<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鐵公子到了獄中，獄官知是鐵御史公子，慌忙接見，就引入一內重個小軒子裏來，道：「尊公老爺在內。可進去相見。恐有密言，下官不敢奉陪。」鐵公子謝了一聲，就走入軒內，祇見父親沒有枸系，端然正襟危坐，便忙進前，拜了四拜道：「不肖子中玉，定省久疏，負罪不淺。」鐵御史突然看見，忙站起來，驚問道：「這是我為臣報國之地，你在家不修學業，卻到這裏來做甚麼？」鐵公子道：「大人為臣，既思報國，孩兒聞父有事在身，安敢不來？」鐵御史聽了，沉吟道：「來固汝之孝思，但國家事故多端，我為諫官，盡言是我的職分，聽與不聽，死之生之，在於朝廷，你來也無益。」鐵公子道：「諫官言事固其職分，亦當料可言則言，不可言則灴言，以期於事之有濟。若不管事之濟否，祇以敢言為盡心以塞責，則不諳大體與不知變通之人。捕風捉影，曉曉於君父之前，以博名高者，皆忠臣矣，豈朝廷設立言官之本意耶？」鐵御史嘆道：「諫官言語，自望事成，誰知奸人詭計百出。就如我今日之事，明明遇韓願夫妻叫伸冤屈，我方上疏，何期聖旨著刑部拿人，而韓願夫妻已為奸侯藏過，並無蹤影，轉坐罪於我。我之本心，豈捕風捉影，欺誑君父哉！事出意外，誰能預知？」鐵公子道：「事雖不能預知，然凡事亦不可不預防。前之失，既已往不可追矣，今日禍已臨身，急急料理，猶恐遲誤，復生他變。大人奈何安坐囹圄，任聽奸人誣罔陷害？」鐵御史道：「我豈安坐囹圄？」也是出於無奈。若說急急料理，原告已被藏匿，無蹤無影，叫我料理何事？」鐵公子道：「怎無蹤影！但刑部黨護奸侯，自不用力。大人宜急請旨自捕，方能完事。」鐵御史道：「請旨何難！但恐請了旨，無處捕人，豈不又添一罪？」鐵以子道：「韓願妻女三人蹤跡，孩兒已訪明在此。但干涉禁地，必須請旨去拿，有個把柄，方可下手。」鐵御史道：「刑部拿人，兩可於中，固悠悠泛泛。我也曾託相好同官，著精細捕人，四路緝訪，並無一點風聲。你纔到京，何能就訪得的確？莫非少年猛浪之談？」鐵公子道：「此事關係身家性命，孩兒怎敢孟浪？」因看四下無人，遂悄悄將遇見韋佩，並老兒傳言之事，細細說一了遍，又取出韋佩的揭帖與鐵御史看。<break time="100ms" />　　鐵御史看了，方歡喜道：「有此一揭帖，韓願妻女三人，縱捉獲不著，也可減我妄言之罪。但所說窩藏之處，我尚有疑。」鐵公子道：「此係禁地，人不敢入，定藏於此，大人更有何疑？」鐵御史道：「我祇慮奸侯事急，將三人謀死以絕跡。」鐵公子道：「大夬侯雖奸惡，不過酒色之徒，恃著爵位欺人，未必有殺人辣手；況貪女子顏色，戀戀不捨，既有禁地藏身，又有刑官黨護，又見大人下獄，事不緊急，何至殺人？大人請放心勿疑。」鐵御史又想了想道：「我兒所論，殊覺有理。事到頭來，也說不得了，祇得依你。待我親寫一本，汝回去快取關防來用，以便奉上。」那鐵公子道：「不須大人費心，本章孩兒已寫在此，關防也帶在此，祇消大人看過，若不改，就可上了。」因取出遞與鐵御史，鐵御史展開一看，祇見上寫著：<break time="100ms" />　　　　河南道監察御史，現系獄罪臣鐵英謹奏，為孤忠莫辨，懇恩降敕自捕，以明心跡事：竊聞耳目下求，人主之盛德；芻蕘上獻，臣子之藎心。故言官言事，尚許風聞，未有據實入陳，反加罪戾者也。臣前劾大夬侯沙利，白晝搶擄生員韓願已聘之女為妾，實名教所不容，禮法所必誅。邀旨敕刑部審問，意謂名教必正，禮法必申矣。不料奸侯如鬼如蜮，暗藏原告以瞞天。又不料刑臣不法不公，明縱犯人以為惡，反坐罪臣縲紲。臣素絲自信，料難宛轉，竊臣赤膽天知，祇得哀求聖主，伏望洪恩，憐臣朴直遭誣，乞降一敕，敕臣自捕。若朝奉敕而夕無人，則臣萬死無辭矣；若獲其人，則是非曲直不辨自明矣。倘蒙天恩憐準，須秘密其事，庶免奸侯又移巢穴。再敕不論禁地，則臣得以展布腹心。臨表不勝激切待命之至！外韋佩揭帖一張，開呈御覽，以明實據。<break time="100ms" />　　鐵御史看完，大喜道：「此表剴切詳明，深合我意，不消改了。」一面封好，一面就請獄官，煩他代上。獄官不敢推辭，祇得領命，到通政司去上達。<break time="100ms" />　　祇因這一本上，有分教：<break time="100ms" />　　打辭玉籠，頓開金鎖！<break time="100ms" />　　鐵御史上了此本，不知上意如何，且聽下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　　　　　　　　<break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
