<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　大夬侯聽了，勃然大怒，正吩咐家人著實加刑，忽管門的四五個人一齊亂跑進來，亂嚷道：「老爺，不好了！外面一個少年武將，手執一柄銅鎚，口稱奉聖旨拿人，小的們不肯放他進來，他竟一錘將門鎖打落，闖了進來。不知是甚麼人？如今將到廳了，老爺急須準備！」大夬侯聽見，驚得呆了，正東西顧盼，打算走入後堂，鐵公子早已大踏步趕到堂前，看見大夬侯立在上面，即拱手道：「賢侯請了！奉旨有事商量，為何抗旨不容相見？」大夬侯見躲避不及，祇得下堂迎著說：「既有聖旨，何不先使人通知，以便排香案迎接？怎來得這樣鹵莽？」鐵公子道：「聖旨秘緊緊急，豈容漏泄遲緩？」因迎上一步，右手持錘，左手將大夬侯一把緊緊提住道：「請問賢侯：此乃朝廷欽賜養閑禁地，又不是有司衙門，這階下洗剝受刑的，卻是甚人？」大夬侯欲藏匿韓願，心先著急，及聽見人來，口口聖旨，愈驚得呆了。要脫身走，又被來人捉住，祇得硬著膽答應道：「此乃自治家人，何關朝廷禮法？既有旨議事……」因叫家人帶過。<break time="100ms" />　　鐵公子攔住，正要再問，韓願早在階下喊叫道：「生員韓願，不是家人，被陷於此，求將軍救命！」鐵公子聽說是韓願，心先安了，佯驚問道：「你既是生員韓願，朝廷著刑部四處拿你，為何卻躲在這裏？背旨藏匿，罪不容於死矣！」此時小丹已趕到，鐵公子將嘴一努，小丹會意，忙跑出門外，一面招集眾衙役擁入，一面即飛馬去報鐵衙史。<break time="100ms" />　　鐵公子見眾衙役已到，因用銅鎚指著韓願道：「此是朝廷欽犯，可好好帶起！」因問韓願道：「你既稱含冤負屈，就該挺身到刑部去對理，為何卻躲避在此，私自認親？」韓願聽了大哭道：「生員自小女被惡侯搶劫，叩天無路，逢人哭訴，尚恐不聽，既刑部拘審，安肯躲避？無奈貧儒柔弱，孤立無援，忽被豪奴數十人，如虎驅羊，竟將生員夫妻捉到此處。沉冤海底，日遭棰楚，勒逼成親，已是死在旦夕。何幸得遇將軍，從天而下，救援殘生，重見天日。此係身遭坑陷，誰與他結親？」鐵公子道：「據你說來，你的妻女已在此了？」韓願道：「怎麼不在？老妻屈氏，現拘禁在後廳廂房中；小女湘絃聞知秘在內樓閣上，朝夕尋死，如今不知是人是鬼？」鐵公子聽了大怒，因指揮眾捕役，押韓願入內拿人。<break time="100ms" />　　大夬侯見事已敗露，自料不能脫身，又見眾捕役往內要走，萬分著急，祇得拚著性命，指著鐵公子道：「這裏乃是朝廷欽賜的宅第，我又忝為公侯，就有甚不公不法的事，也要請旨定奪。你是甚麼人，怎敢手執銅鎚，擅自打落門鎖，闖入禁堂，凌辱公侯？你自己的罪名，也當不起，怎麼還要管他人的閑事？」因反過手來，也要將鐵公子扭住，卻又扯不住，因叫家人道：「快與我拿下！」<break time="100ms" />　　此時，眾家人聞知主人被捉，都紛紛趕來救護，擠了一堂。因見鐵公子執銅鎚，捉住主人，十分勇猛，不敢上前。今見主人分咐拿人，有幾個大膽的，就走上前來拿。鐵公子急罵道：「該死的奴才，你拿那個！」因換一換手，將大夬侯攔腰一把，提將起來，照眾家人祇一掃，手勢來得重，眾家人被掃著的，都跌跌倒倒了。大夬侯年已四十之人，身手又被酒色淘虛，況從來嬌養，那裏禁得這一提一掃！及至放下，已頭暈眼花，喘做一團，祇叫「莫動手！莫動手！」<break time="100ms" />　　原來大夬侯有一班相厚的侯伯，有人報知此信，都趕了來探問。及見鐵公子扯的大夬侯狼狼狽狽，因上前解勸道：「老先生請息怒，有事還求商量，莫要動粗，傷了勛爵的體面。」鐵公子道：「他乃欺君的賊子，名教的罪人，死且尚有餘辜，甚麼勛爵！甚麼體面！」眾侯伯道：「沙老先生就有甚簠簋不飭處，也須明正其罪，朝廷從無此拳足相加之法受。」鐵公子道：「諸公論經亦當達權，虎穴除凶，又當別論！孤身犯難，不可嘗言。」眾侯伯道：「老先生英雄作用，固不可測。且請問今日之舉，還是大俠報讎，還是代削不平耶？必有所為，請見教了，也可商量。」鐵公子道：「俱非也。但奉聖上密旨拿人耳！」眾侯伯道：「既奉密旨，何不請出來宣讀，免人疑惑？」鐵公子道：「要宣讀也不難，可快排下香案。」眾侯伯就分咐打點，大夬侯喘定了，又見眾侯伯人多膽壯，因又說道：「列位老先生，勿要聽他胡講？他又不是有司捕役，他又不是朝廷校尉，如何得奉聖旨？他不過是韓願私黨，假稱聖旨，虛裝虎勢，要騙出人去。但他來便來了，若無聖旨，擅闖禁地，毆打勛位，其罪不小，實是放他不得，全仗諸公助我一臂！」又分咐家人：「快報府縣，說強人白晝劫殺，若不護救，明日罪有所歸！」眾侯伯見大夬侯如此說，也就信了。因對著鐵公子道：「大凡豪強劫奪之事，多在鄉僻之地，昏黑之時，加於村富之家，便可僥幸。他乃公侯之家，又在輦轂之下，況當白晝之時，如何僥幸得來！兄此來也覺太強橫了些。若果有聖旨，不妨開讀；儻係謊詞，定獲重罪。莫若說出真情，報出真名，快快低首階前，待我等與你消釋，或者還可苟全性命。若恃強力，全憑唬嚇，希圖逃走，怕你身入重地，插翅難飛去！」鐵公子微笑一笑說道：「我要去亦何難，但此時尚早，且待宣讀了聖旨，拿全了人犯，再去也不遲！」眾侯伯道：「既有聖旨，何不早宣？」鐵公子道：「但我隻身，他黨羽如此之眾，倘宣了旨意，他恃強作變，豈不費力！他既報府縣，且待府縣來時宣讀，便無意外之虞矣！」眾侯伯道：「這倒說得有理。」一面又著家人去催府縣。
    </voice>
</speak>
