<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　探虎穴巧取蚌珠還
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　治世咸誇禮法先，誰知禮法有時愆。<break time="100ms" />　　李膺破柱方稱智，張儉投門不算賢。<break time="100ms" />　　木附草依須著鬼，鷹拿雀捉豈非仙？<break time="100ms" />　　始知為國經常外，御變觀通別有權。<break time="100ms" />　　話說鐵御史依了鐵公子，上疏請旨自捕。在獄中候不得兩日，早頒下一道密旨到獄中來。鐵御史接著，暗暗開看，見是準了他的本，命他自捕，滿心歡喜；因排起香案來，謝過了聖旨，仍舊將聖旨封好，不許人見。因自想道：「聖旨雖準，祇愁捉不出人來，卻將奈何？」就與鐵公子商量，要出獄往捕。鐵公子道：「大人且慢！大人一出獄，招搖耳目，要驚動了大夬侯，使他提防。莫若大人再少坐片時，待孩兒悄悄出去，打開了養閑堂，捉出了韓願妻女，報知大人，然後大人飛馬來宣旨拿人，方萬全也。」鐵御史點頭道是。因將密旨藏好，又囑獄官勿言，暗暗分咐鐵公子道：「此行務要小心！」<break time="100ms" />　　鐵公子領命，即悄悄走回私衙，與母親說知，又叫母親取出少時用的銅鎚來。原來鐵公子十一二歲之時，即有膂力，好使器械，曾將熟銅打就一柄銅鎚，重二十餘斤，時時舞弄玩耍，鐵御史進京做官，恐他在家耍錘，惹出事來，故此石夫人收了他的，帶到京中。鐵公子不敢有違親命，祇得罷了。今日石夫人忽聽見討取，因驚問道：「前日你父親一向不許你用，今日為何又要？」鐵公子道：「此去探入虎穴，不帶去無以防身。」石夫人見說得有理，便不拗他，因叫人取了出來付與他，因囑咐道：「但好防身，不可惹事！」鐵公子應諾，又叫人暗暗傳乎了一二十個能事的衙役，遠遠跟隨，以備使喚。又呼人取酒來飲，飲到半酣，卻換了一身武服，暗帶銅鎚，裝束得天神相似，外面仍罩儒衣，騎了一匹白馬，祇叫一人跟隨，竟暗暗出齊化門來，並不使一人知覺。<break time="100ms" />　　出了城門，放開轡頭，霎時間就望見了一所大宅院，橫於道左，高瓦飛甍，十分富麗。鐵公子心知是了，遂遠遠下了馬，叫小丹牽著，自卻慢慢踱到面前。細細一看，祇見兩邊是兩座牌坊，那牌坊上皆有四字，一邊乃是「功高北闕」，一邊是「威鎮南天」。牌坊中間，卻是三個虎座門樓，門樓上面中間直立著一匾，匾上寫「欽賜養閑」四個大金字。門樓下三座門，俱緊緊閉著。鐵公子看了一回，見沒有人出入，心下想道：「此正門不開，側首定有旁門出入。」因沿著一帶高牆，轉過一條橫街，半腰中果有一座小小門樓，兩扇朱門，卻也閉著，門上鎖著一把大鎖，又十字交貼著大夬侯的兩張封皮，細細一看，封皮雖在上面，卻是時常啟開折斷了的。門雖閉著，卻露條亮縫，內裏不曾上栓。門旁粉壁上，又貼著一張告示，字有碗大，上寫：「大夬侯示：此係朝廷欽賜禁地，官民人等，俱不得至此窺探，取罪不小！特示。」門樓兩旁，有兩間門房，許多人在內看守。<break time="100ms" />　　鐵公子看在眼裏，也不去驚動他，急回身走到小丹牽馬的所在，將儒衣脫去，露出一身武裝，手提銅鎚，翻身上馬，因吩咐小丹道：「你可招呼眾捕役即便趕來，緊緊伺侯，倘捉了人，即可飛馬報知老爺，請他快來！」小丹應了。然後一轡頭跑到門樓前，跳下馬來，手執銅鎚，大聲叫道：「奉聖旨要見大夬侯，快去通報！」門房中忙走走出四五個頭頂大帽、身穿絹衣的家人來，一時摸不著頭路，慌慌張張答應道：「老爺在府中，不在此處。」鐵公子大喝一聲道：「胡說！府中人明明俱說在此，你這班該死的奴才，怎敢隱瞞，違背聖旨，都要拿去砍頭！」嚇得眾家人面面相覷，倉卒中答應不來。鐵公子又大聲叫道：「還不快快開門，祇管挨死怎麼！」內中一個老家人，見嚷得慌，祇得大著膽子回說道：「公侯人家，老爺不在此，誰敢開門？就是開了門，此係朝廷欽賜的禁地，爺也不敢進去！」鐵公子聽了，大怒道：「奉聖旨拿人，怎麼不敢進去？你不開，等我自開！」因走近前，舉起銅鎚，照著大鎖上祇一錘，「豁啷」一聲響，早已將大鎖打在地下，那兩扇門便「豁喇喇」自開了。鐵公子見門開，大踏步徑往裏走，眾家人看見鐵公子勢頭勇猛，誰敢攔阻！祇亂嚷道：「不好了！」都跑進去報信。<break time="100ms" />　　原來大夬侯因一時高興，將韓願女兒搶了來家，也祇道窮秀才沒處伸冤，不期撞見鐵御史作對頭，上疏參論，又不料聖旨準了，著刑部審問，一時急了，沒擺布，祇得將韓願夫妻一並搶來，藏在養閑堂內，以絕其跡，卻上疏胡賴。初時還祇怕有人知覺，要調移巢穴，後見刑部用情，不肯出力追，反將鐵英拿下了獄，便十分安心，不復他慮。祇怕這韓氏女子尋死覓活，性烈難犯，又恐韓願夫妻論長論短，不肯順從。每日備酒禮相求，韓願一味執拗。這日急了，正坐在養閑堂，教人將韓願洗剝了捆起來，用刑拷打，要他依允。因說道：「你雖是個秀才，今既被捉了來，要你死，當死一雞一狗，那裏去伸冤？」韓願道：「士雖可殺，祇怕天理難欺，王法不漏，那時悔之晚矣，老大人還須三思！」大夬侯道：「你既要我三思，你何不自忖員？你一個窮秀才的女兒，與我公侯為妾，也不為玷辱於你。你若順從了，明日錦衣玉食，受用不盡，豈不勝似喫淡飯黃齏？」韓願道：「生員雖貧士朼，野語云：『寧為雞口，勿為牛後。』豈有聖門弟子，貪紈袴之膏梁，而亂朝廷之名教者乎？」
    </voice>
</speak>
