<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不一時，大興縣知縣早來了，看見這般光景，也決斷不出。又不多時，順天府推官也來了。眾侯伯迎著，訴說其事。推官道：「真假一時也難辨，祇看有聖旨沒聖旨，便可立決矣。」因吩咐排香案。不一時，堂中間焚香點燭，推官因對鐵公子說道：「尊兄既奉聖旨拿人，且對眾宣讀，以便就縛，若祇這般扭結，殊非法紀！」<break time="100ms" />　　鐵公子正要對答，忽左右來報：「鐵御史老爺門前下馬了！」大夬侯突然聽見，吃了一驚道：「他系在獄中，幾時出來的？」說還未完，祇見鐵御史兩手拜著一個黃包袱，昂昂然走上堂來，恰好香案端上，就在香案上將黃包袱展開，取出聖旨，執在手中。鐵公子看見，忙將大夬侯捉到香案前跪下，又叫眾捕役將韓願帶在階下俯伏，對眾說道：「犯侯沙利，抗旨不出。請宣過聖旨，入內搜捉！」鐵御史看見眾伯侯並推官、知縣，都在這裏，因看著推官說道：「賢節推來得正好，請上堂來，聖上有一道嚴旨，煩為一宣。」推官不敢推辭，忙走到堂上接了。鐵御史隨走到香案，與大夬侯一同跪下。推官因朗宣聖旨道：<break time="100ms" />　　　　據御史鐵英所奏，大夬侯沙利搶劫被害韓願，並韓願妻女，既係實有其人，刑臣何緝獲不到？既著鐵英自捉，不論禁地，聽其搜緝。如若捉獲，著刑部嚴審回奏。限三日無獲，即係欺君，從重論罪。欽此！<break time="100ms" />　　推官讀完了聖旨，鐵御史謝過恩，忙立起身，欲與眾侯伯相見。不欺眾侯伯聽見宣讀聖旨，知道大夬侯事已敗露，竟走一個乾淨。許多家人也都漸漸躲了，惟推官、知縣過來參見。大夬侯到此田地，無可奈何，祇得站起身，向鐵御史深深作揖道：「學生有罪，萬望老先生周旋！」鐵御史道：「我學生原不深求，祇要辨明不是欺君便了。今韓願既已在此，又供出他妻女在內，料難再匿，莫若叫出來，免得人搜。」大夬侯道：「韓願係其自來，妻女實不在此。」鐵御史道：「老先生既說不在此，我學生怎敢執言在此，祇得遵旨一搜，便見明白。」就吩咐鐵公子帶眾捕役，押韓願入內去搜，大夬侯要攔阻，那裏攔阻得住。<break time="100ms" />　　原來此廳係是宅房，並無家眷在內。眾人走到內廳，早聞得隱隱哭聲，韓願因大聲叫道：「我兒不消哭了，如今已有聖旨拿人，得見明白了，快快出來！」祇見廳旁廂房內，韓願的妻子屈氏聽見了，早接應道：「我在此，快先來救我！」眾人趕到門前，門都是鎖的。鐵公子又是一錘，將門打開，屈氏方蓬著頭走出來，竟往裏走，口裏哭著道：「祇怕我兒威逼死了！」韓願道：「不曾死，方纔還哭哩！」屈氏奔到樓內閣上，祇見女兒聽得父親在外吆喝，急要下樓出來，卻被三四個丫鬟、僕婦攔住不放，屈氏忙叫道：「奉聖旨拿人，誰敢攔阻！」丫鬟、僕婦方纔放鬆。屈氏看見房中錦繡珠玉堆滿，都推開一邊，單拿了一個素包頭，替女兒包在頭上，遮了散髮與半面，扶了下來，恰好韓願接著，同鐵公子並眾捕役，一同領了下來。到了前堂，韓願就帶妻女跪在鐵御史面前，拜謝不已道：「生員並妻女三條性命，皆賴大宗師保全，真是萬代陰功！」鐵御史道：「你不消謝我，這是朝廷的聖恩，然事在刑部勛臣，本院尚不知如何。」因對著大興知縣說道：「他三人係特旨欽犯，今雖有捕役解送，但恐猶有疏虞，煩賢大尹押到刑部，交付明白，庶無他變。」知縣領命，隨令眾捕役將韓願並妻女三人帶去。鐵御史然後指著大夬侯對推官說道：「沙老先生乃勛爵貴臣，不敢輕褻，敢煩賢節推相陪，送至法司。本院原系縲臣，自當還獄待罪。」說罷，即起身帶著鐵公子出門上馬而去。正是：<break time="100ms" />　　敢探虎穴英雄勇，巧識孤蹤智士謀。<break time="100ms" />　　迎得蚌珠還合浦，千秋又一許虞侯。<break time="100ms" />　　鐵御史去後，大夬侯款待推官，急託權貴親友，私行賄賂，到刑部與內閣去打點，希圖脫罪，不題。<break time="100ms" />　　卻說鐵御史歸到獄中，即將在大夬侯養閑堂搜出韓願妻女三人，押送法司審究之事，細細寫了一本，頓時奏上。到次早，批下旨來，道：<break time="100ms" />　　鐵英既於養閑堂禁地搜出韓願並其妻女，則不獨心跡無欺，且參劾有實。著出獄暫供舊職，候刑部審究定案，再加陞賞。欽此。<break time="100ms" />　　鐵御史得了旨，方謝恩出獄。回到私衙，鐵公子迎著，夫妻父子歡然不題。<break time="100ms" />　　卻說刑部雖受了大夬侯的囑託，卻因本院捉人不出，涉於用情，不敢再行庇護，又被韓願妻女三人口口咬定，搶劫情真，無處出脫，祇得據實定罪，上疏奏聞，但於疏末回護數語道：「但念沙利年登不惑，麟趾念切，故淑女情深；且劫歸之後，但以禮求，並未苟犯。倘念功臣之後，或有一線可原，然恩威出自上裁，非臣下所敢專主。謹具疏奏請定奪，不勝待命之至。」過兩日，聖旨下了，批說道：<break time="100ms" />　　　　大夬候沙利，身享高爵重位，不思修身御下，乃逞豪橫，劫奪生員韓願已受生員韋佩聘定之女為妾，已非禮法；及為御史鐵英彈劾，又不悔過首罪，反捉韓願夫妻，藏匿欽賜禁堂，轉詆鐵英為妄奏，其欺誑奸詐，罪莫大焉。據刑臣斷案，本當奪爵賜死，姑念先臣勛烈，不忍加刑，著幽閉養閑堂三年，以代流戍；其俸米撥一年給韓願，以償搶劫散亡。韓女湘弦，既守貞未經苟合，當著韋佩擇吉成親。韓願敦守名赦，至死不屈，為儒無愧，著準貢教授，庶不負所學。鐵英據實奏劾，不避權貴，骨鯁可嘉，又能窮奸虎穴，大有氣節，著陞都察院掌堂。刑臣緝督詢情，罰俸三月。欽此！
    </voice>
</speak>
