<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　回到家中，便走至隔壁，來尋見冰心小姐，就大言恐嚇道：「前日府尊來說過府這頭親事，我何等苦口勸你，你祇是不理。常言說：『破家的縣令』，一個知縣惱了，便要破人之家，何況府尊？他前日因見侍郎人家，還看些體面，今見你父親得罪朝廷，問了充軍，到邊上去，他就變了臉，發出許多話來。若是再不從他，倘或作起惡來，你又是一個孤女，我又沒有前程，怎生當得他起？過家這頭親事，他父親又拜了相，過公子又年少才高，科甲有分，要算做十分全美的了。你除非今生不打算嫁人，便誤過了這婚姻也由你。倘或再捱兩三年，終不免要嫁人，那時要想大府官人家，恐怕不能得夠。你須細細斟酌。」冰心小姐道：「非是我執拗，佰是兒女婚姻大事，當遵父命。今父既遠戍，母親又早去世，教我遵誰人之命？」水運道：「這話方纔府尊也曾說過。他說事若處變，便當從權。父命既遠不可遵，則我公祖之命即父命也。既無我公祖之命，你親叔叔之命亦即父命也。安可執一？」冰心小姐低著頭，想了一想說：「公祖雖尊，終屬外姓。若是叔父可以當得親父，便可商量。」水運道：「叔父，親父，俱是一脈，怎麼當不得？」冰心小姐道：「我一向祇以父命為重，既是叔父當得親父，則凡事聽皆憑叔父為之，不必更問侄女矣。」水運聽了，滿心大喜道：「你今日心下纔明白哩，若是我叔父當不得親父，我又何苦來管你這閑事！我兒，你聽我說，過家這頭親事，實是萬分全美的，你明日嫁出去纔得知。若是夫妻和合，你公公又要拜相，求他上一本，你父親就可放得回來。」冰心小姐道：「若得如此便好。」水運道：「你既依允，府尊還等我回話，你可親筆寫個庚帖來，待我送了去，使他們放心。」冰心小姐道：「寫不打緊，叔父須制個庚貼來，我女兒家去制不便。」水運道：「你既認我做親父，此事務都在我身上，誰要你制。祇要你寫個八字與我。」冰心小姐就當面取筆硯，用紅紙寫出四柱八個字，遞與水運。<break time="100ms" />　　水運接了，歡歡喜喜走到自家屋裏，說與三個兒子道：「過家這頭親事，今日纔做妥了。」大兒子道：「隔壁妹子昨日還言三語四，不肯順從，今日為何就一口應承？」水運道：「他一心祇道遵父命，因我說叔父就與父親一般，他纔依了。」大兒子道：「他一時依了，祇怕想回來，還要變更。」水運道：「再沒變更，連八字都被我逼他寫來了。」因在袖中取出，與三個兒子看。三人看了，俱歡喜道：「好！好！這再動不得了。」水運道：「好是好了，祇是還有一件。」大兒子道：「還有那一件？」水運道：「他說認我做親父，這些庚貼小禮物，便該我去料理才妙。」大兒子道：「小錢不去，大錢不來，這些小事，我們不去料理，明日怎好受他們的財禮與家私？」水運道：「說便是這等說，祇是如今那裏有？」大兒子道：「這說不得。」父子商量，因將衣服首飾，當了幾兩銀子來，先買了兩尺大紅緞子，又打了八個金字，釘在上面，精精致致，做成一個庚貼，親送與府尊看，道：「蒙太公祖吩咐，不敢抗違，謹送上庚帖。」府尊看了甚喜，因吩咐轉送到縣裏，教叫尊為媒。縣尊知是府尊之命，不敢推辭，遂擇了一個好吉日，用鼓樂親送到過府來。過公子接著，如獲珍寶，忙忙受了，盛治酒筵，款待縣尊。過了數日，齊齊整整，備了千金聘禮，又擇了一個吉日，也央縣尊做大媒，吹吹打打送到水家來。<break time="100ms" />　　水運先一日就與冰心小姐說知，叫他打點。冰心小姐道：「我這邊因父親不在家，門庭冷落久。既叔叔認做親父，為我出庚帖，今日聘禮也祇消在叔父那邊，方纔合宜。何況同一祖居，這邊那邊，總是一般。」水運道：「受聘在我那邊，到也罷了，祇怕回貼出名，還要寫你父親。」冰心小姐道：「若定要寫父親名字，則是叔父終當不得親父了。況父親被朝廷遣謫，是個有罪之人，寫了過去，恐怕不吉，惹過家憎厭。且受聘之後，往來禮文甚多，皆要叔父去親身酬應，終不成又寫父親名字？還是徑由叔父出名，不知不覺為妙。」水運道：「這也說得是。」因去買了幾個繡金帖子回來，叫冰心小姐先寫了伺候。冰心小姐道：「寫便我寫，向外人祇好說是哥哥寫的，恐被人恥笑。」水運道：「這個自然。」冰心小姐既寫了水運名字，又寫著『為小女答聘』，寫完念與水運聽。水運聽了道：「怎麼寫『小女』？」冰心小姐道：「既認做親父，怎麼不寫『小女』？」水運道：「這也說得是。」因拿了貼子回來，說與兒子道：「禮帖又是我出名，又寫著『為小女答聘』，莫說禮物是我們的，連這家私的名分已定了。」父子暗暗歡喜。<break time="100ms" />　　到了次日，過家行過聘來。水運父子都僭穿著行衣、方巾，大開了中門，讓禮物進去。滿堂結彩鋪氈，鼓樂暄天，迎接縣尊進去款待。熱鬧了一日，冰心小姐全然不管。到了客散，水運開了小門，接冰心小姐過去看盤，因問道：「這聘金禮物，還該誰收？」冰心小姐道：「叔父既認做親女，如此費心、費力、費財，這聘金禮物，自然是叔父收了，何須門我？莫說這些禮物，就是所有產業，父親又不曾生得兄弟，也終是叔父與哥哥之物。但父親遠戍，生死未知，侄女祇得暫為保守，不敢擅自與人。」水運聽了，鼓掌大喜道：「侄女真是賢淑，怎看得這等分明！說得這等痛快！」遂叫三個兒子，一個女兒，將行來聘禮，照原單都點明收了進去。正是：<break time="100ms" />　　事拙全因利，人昏皆為貪。<break time="100ms" />　　漫言香餌妙，端祇是魚饞。
    </voice>
</speak>
