<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了月餘，過公子打點停當，又揀了個上吉之日，笙蕭鼓樂，百輛來迎，十分熱鬧。水運慌作一團，忙開了小門走過來，催冰心小姐快快收拾。冰心小姐佯為不知，懶懶的答應道：「我收拾做甚麼？」水運聽了，著急道：「你說得好笑！過家今日來娶，鼓樂喜轎，都已到門了，你難道不知？怎說收拾做甚麼？」冰心小姐道：「過家來娶，是娶姐姐，與我何干？」水運聽了愈加著急，道：「過家費多少情分，央人特為娶你，怎說娶你姐姐？你姐姐好個嘴臉，那過公子肯費這千金之聘來娶他！」冰心小姐道：「我父親遠戍邊庭，他一生家業，皆我主持，我又不嫁，怎說娶我？」水運聽了，心下急殺，轉笑笑道：「據你說話，甚是乘巧，祇是你做的事卻拙了。」冰心小姐道：「既不嫁，誰能強我？我有甚事，卻做拙了？」水運道：「你既不嫁，就不該寫庚貼與我。今庚貼已送至過府，祇怕『不嫁』二字難說！」冰心小姐道：「叔叔不要做夢不醒！我既不願嫁，怎肯寫庚帖與叔叔？」水運又笑道：「賢侄女，這個不消賴的！你祇道我前日打金八字時，將你親筆寫的弄落了，便好不認帳？誰知我比你又細心，緊緊收藏，以為證據。你就滿口排牙，也賴不去了！」冰心小姐道：「我若親筆寫了庚帖與叔叔，我自無辭；若是不曾寫，叔叔卻也冤我不得。你可取來，大家當面一看。」水運道：「這個說得有理。」<break time="100ms" />　　因忙走了回去，取了前日寫的庚貼，又將三個兒子都叫了過來，當面對質，因遠遠拿著庚帖一照道：「這難道不是你親筆寫的，還有何說？」冰心小姐道：「我且問叔叔：你知我是幾月生的？」水運道：「你是八月十五日亥時生的，生你那一夜，你父親正同我賞月喫酒。我是你親叔叔，難道不知？」冰心小姐道：「再請問：香姑姐姐是幾月生的？」水運道：「他是六月初六日午時生的。大熱大暑，累他娘坐月子，好不苦惱。」冰心小姐道：「叔叔可曾看看庚貼上，寫的是幾月生的？」水運道：「庚貼上祇寫八個字，卻不曾寫出月日，叫我怎麼看？」冰心小姐道：「這八個字，叔叔念得出麼？」水運道：「念是念不出，祇因前日打金八字時，要稱分兩，也說『甲』字是多重，『子』字是多重，故記得『甲子』、『辛末』、『壬午』、『戊午』八個字，共重一兩三錢四分。」冰心小姐道：「既是這八個字，卻是姐姐的庚貼了，與我何干？怎來向我大驚小怪？」水運聽了忽吃一驚道：「分明是你的，就是你自寫的，怎賴是他的？」冰心小姐道：「叔叔不須爭鬧，祇要叫一個推命先生來，算一算這八字，還是八月十五，是六月初六，便明白了。」<break time="100ms" />　　水運聽說，呆了半晌，忽跌跌腳道：「我女兒乖，便被你賣了，也便被你耍了，祇怕真的到底假不得。莫說過家並府尊、縣尊俱知我是為你結親，就是合邑人，也知是過公子娶你。雖是庚帖被你作弄了，然大媒主婚，眾口一詞，你如何推得乾淨？」冰心小姐道：「不是我推。既是過家娶我，過家行聘就該行到我這邊來了，為何行到叔叔家裏？叔叔竟受了，又出回帖，稱說是『為小女答聘』，並無一字及於侄女，怎說為我？」水運道：「我稱你為『小女』，是你要認做親父，與你商量過的。」冰心小姐道：「若是叔叔沒有女兒，便認侄女為小女，也還可講；況叔叔自有親女，就是要認侄女做親女，又該分別個大小女、二小女，怎但說『小女』？若講到哪裏，就是叔叔自做官，也覺理上不通！」<break time="100ms" />　　水運聽了這許多議論，急得搥胸跌腳，大哭起來道：「罷了，罷了！我被你害的苦了！這過公子奸惡異常，他父親又將拜相，他為你費了許多錢財，纔講成了。今日吉期，請了許多顯親貴戚，在家設宴，守候結親，鼓樂喜轎，早晨便來伺候，到晚少不得，自騎馬到來親迎。若是你不肯嫁，沒個人還他，他怎肯干休！你叔叔這條性命，白白的要斷送在你手裏。你既害我，我也顧不得骨肉親情，也要將你告到縣尊、府尊處，訴出前情，見得是你騙我，不是我騙過家，聽憑官府做主。祇怕到那其間，你就伶牙齒，會講會說，也要拋頭露面，出乘弄醜！」一頭說，一頭祇是哭。冰心小姐道：「叔叔若要告我，我也不用深辯，祇消說叔叔乘父被謫，結黨謀陷孤女嫁人，要佔奪家私，祇怕叔叔的罪名更大了。」水運聽了，愈加著慌，道：「不是我定要告你，祇是我不告你，我的干系怎脫？」冰心小姐道：「叔叔若不牽連侄女，但要脫干系，卻甚容易。」水運聽見說脫干系容易，便住了哭，問道：「這個冤結，就是神仙也解不開，怎說容易？」冰心小姐道：「叔叔若肯聽侄女主張，包管大懮變成大喜。」水運見冰心小姐說話有些古怪，便釘緊說道：「此時此際，死在頭上，那裏還望大喜？祇要你有甚主張救得我，不被過公子凌辱便好了！」冰心小姐道：「我想香姑姐姐，今年已是十七歲，也該出閣了，何不乘此機會，名正言順，就將姐姐嫁出，便一件事完了，何必別討愁煩？」
    </voice>
</speak>
