<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　水運聽了，低著頭再思沉吟，忽又驚又喜說道：「也到是一策，祇恐你姐姐與你好醜大不相同，嫁過去過公子看不上，定然要說閑話。」冰心小姐道：「叔叔送去的庚帖，明明是姐姐的，他行聘又明明行到叔叔家裏來，叔叔的回帖，又明明說是『小女』，今日他又明明到叔叔家裏來娶姐姐，理合將姐姐嫁去，有甚話說得？就說閑話，叔叔卻無得罪處，怕他怎的？況姐姐嫁過去，叔叔已有泰山之尊，就是從前有甚不到處，也可消釋。豈不是大懮變成大喜？」水運聽到此處，不覺笑將起來道：「我兒！你一個小小女子，怎胸中有這許多妙用？把一個活活的叔子騙死了，又有本事救活轉來！」冰心小姐道：「不是侄女欺騙叔叔，祇因叔叔要尋事，侄女不得不自求解免耳。」水運道：「這都不消說了。祇是你姐姐粗手粗腳，平素又不會收拾，今日忽然要嫁，卻怎麼處？你須過去替他裝束裝束。」<break time="100ms" />　　冰心小姐巴不得送了出門，祇得帶了兩個丫鬟過去，替他梳頭剃面，擦齒修眉，從午後收拾到晚，又將珠翠鋪了滿頭，錦繡穿了滿身，又替他裏裏外外，將異香熏得撲鼻。又吩咐他：「到房中時，祇說害羞，定要他吹滅了燈燭，然後與他見面就寢。倘飲合巹酒，須叫侍女們將新郎灌醉。又吩咐他：「新郎若見面有些嫌你的話，你便須尋死覓活驚嚇他。」香姑雖說癡蠢，說到他痛癢處，便一一領略。<break time="100ms" />　　剛剛裝束完，外面已三星在天。過公子騎著高駿馬，許多家人簇擁前來親迎了。水運無法擺佈，祇得捏著一把汗，將女兒撮上轎，聽眾人吹吹打打，娶將去了。正是：<break time="100ms" />　　奸雄雖然狡，無如智慧高。<break time="100ms" />　　漫言鳩善奪，已被鵲移巢。<break time="100ms" />　　過公子滿心以為冰心小姐，被他娶了來家，十分歡喜。迎到大門前下了轎，許多媒婆、侍女挽扶到廳中。錦帕蓋著頭，紅紅綠綠，打扮的神仙相似，人人都認做冰心小姐，無一個不嘖嘖贊好。拜過堂，一齊擁入洞房，就排上合巹酒來，要他與新人對飲。香站因有先囑之言，除去蓋頭，遂進入帳慢之中，死也不肯出來。過公子認做害羞，便不十分強他，竟出到外廳，陪眾親戚飲酒。一來心下歡喜，二來親戚勸賀，左一杯、右一盞，直飲得酩酊大醉，方走入房中，看一看，祇見燈燭遠遠停著，新人猶隱隱坐在帳中。<break time="100ms" />　　過分子便乘著醉興，走到帳中來，低低說道：「夜深了，何不先睡？」香姑看見，忙背過臉去，悄悄叫侍妾吹燈。侍妾尚看著過公子，未敢就吹，過公子轉湊趣道：「既是新夫人叫吹燈，你們便吹息了去罷！」眾侍妾聽得，忙忙將燈燭吹息，一哄散去。過公子急用手去摸時，新人早已脫去衣裳，鑽入被裏去了。過公子哪裏還忍得住，連忙也脫去衣裳，鑽到被裏，一心祇說是偷相的那一位冰心小姐，快活不過，便千般摩弄，百種溫存。香姑也是及時女子，到此田地豈能自持？一霎時，帳擺流蘇，被翻紅浪，早已成其夫婦。正是：<break time="100ms" />　　帳底為雲皆淑女，被中龍戰盡良人。<break time="100ms" />　　如何曉起看顏面，便有相親方不來。<break time="100ms" />　　過公子夫妻恣意為歡，直睡到次早紅日三竿，方纔醒轉。過公子睜開眼，忙將新人一看，祇見廣額方面，蠢蠢然那裏是偷相的那位小姐？忙坐起來，穿上衣服，急急問道：「你又不是水小姐，為何充做水小姐嫁了來？」香姑道：「那個說我不是水小姐，你且再細認認看！」過公子祇得又看了一眼，連連搖頭道：「不是，不是！我認得的水小姐的俊俏龐兒，如芙蓉出水，楊柳含煙，哪裏是這等模樣？多是被水浸之老狗騙了！」<break time="100ms" />　　香姑聽了，著惱道：「你既娶我來，我就是與你敵體的夫妻了！你怎這樣無禮，竟對我罵我的父親？」過公子聽了，愈加著急道：「罷了，罷了！他原領我偷相的是侄女冰心小姐。你叫他做父親，莫非你是他的親女兒，另是一個？」香姑聽了，也坐將起來，穿上衣服，說道：「你這人怎這樣糊塗！冰心小姐乃是我做官大伯父的女兒，你既要娶他，就該到他那邊去求了，怎來求我父親？況我父親出的庚貼，又是我的，回帖又明明寫著『為小女答聘』，難道不看見，怎說是侄女？你聘禮又行到找家，你娶又到我家來娶，怎麼說不是我親女兒？我一個官家女兒，明媒正娶到你家來，又親朋滿座，花燭結親，今日己成了夫婦之好，卻說鑽穴偷相這等敗倫傷化的言語來，叫我明日怎與你保持井臼，生育子嗣？看將起來，到不如死了罷！」因跳下床來，哭天哭地的尋了一條大紅汗巾，要去自縊。過公子見不是冰心小姐，已氣得發昏，及見香姑要尋死，又驚個魂出。<break time="100ms" />　　祇因這一驚，有分教：<break time="100ms" />　　才被柳迷，又遭花騙。<break time="100ms" />　　不知畢竟怎生結果，且聽下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
