<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過公子聽得樂響，祇認做進來了，忙躲在小廳旁要偷看。不期鼓樂響不得一兩聲就住了，忽七八個侍妾，亂跑進來尋公子。公子忙走出來，問道：「怎麼水小姐不進來？」眾侍妾道：「水小姐轎已下了，因聽見樂人打吹，忽吃驚道：『這鼓樂聲一團殺氣，定有奸人害我，進去便落陷坑。快回去！』遂復上轎，抬回去了。」過公子跌腳道：「你們怎不扯住他？」眾侍妾道：「去的好不快，哪裏容你扯？」過公急叫人快趕時，轎己去遠，趕不及了。過公子氣得呆了，忙到大廳來，向府尊、縣尊訴說其事，府尊與縣尊聽了，又驚又喜。府尊因說道：「這女子真奇了！怎麼聽見鼓樂聲，就知要害他？」因對水運道：「令侄女平素果然曉得些術數麼？」水運道：「他自小跟著父親讀些異書，常在家斷禍斷福，我們也不信他。不期今日到被他猜著了。」府尊、縣尊并滿座賓朋聽了，眾皆驚訝。<break time="100ms" />　　過公子心不死，又吩咐兩個婢女去請，說道：「今日十二朝，是親者皆來，故請小姐去會一會。家公子並無他意，為何到門就轉？」婢女去了，回來覆道：「水小姐說：『我祇道是親情好意，請去會會，故一請便來。誰知你公子不懷好意，已將庚帖改了，又要將珍珠作聘，叫府縣官逼勒我。若不是樂鼓聲告我，幾乎落在你們圈套。你可多多拜上公子，可好好與少夫人受用，我與他不是姻緣，莫要生奸妄想！』」府尊與滿堂親友聽見，俱嘖嘖贊羨道：「這水小姐真不是凡人。」大家亂了半晌，祇得排上酒來，喫了散去。<break time="100ms" />　　過公子心不甘，因又留下水運，說道：「我細想令侄女縱然聰慧，哪裏說是神仙？說得如此活現？定是你通謀騙我！」水運聽說急了，就跪在地下，對天發誓道：「我水運若係與侄女通謀哄騙公子，就全家遭瘟！」過公子忙攙起來說道：「你如果不與他通謀，老實對你說，這樣聰慧女子，越越放他不下。」水運道：「賢婿既放不下，不必冤我，我還有一急計，祇得要用了。」過公子道：「更有甚急計？」水運道：「這九月二十日，乃他母親的忌辰。年年到這日，必要到南莊母親墳上去祭掃，兼帶著催租，看菊花，已做了常規，是年年去的。公子到這日，必須騎匹快馬，領著了眾家丁，躲在南莊前後，等他祭掃完了，轉回家時，竟打開轎夫，抬著便走。抬到家中，便是公子的人了，聽憑公子調停。成不成，卻冤我不著。」過公子聽了，連聲道：「妙，妙！此計甚捷徑省力，定要如此行了。但恐怕到了那日，或遇風雨他不去。」水運道：「舍侄女為人最孝，任是大風大雨，也要去的。」過公子聽了，滿心歡喜，兩下約定，方纔別了。正是：<break time="100ms" />　　凡人莫妄想天仙，要識麻姑有鐵鞭。<break time="100ms" />　　畢竟此中尋受用，嘴邊三尺是垂涎。<break time="100ms" />　　按下過公子打點九月二十日搶親不題。<break time="100ms" />　　且說水運回家，因走過來對侄女道：「過家一團好意，你因甚疑心？到了門卻又抬了回去，叫我們掃興，連我也帶累沒趣！」冰心小姐道：「不消我說，他做的事，他心下自然明白！」水運忙合掌道：「阿彌陀佛！不要冤屈他。今日實是會親，并無他意，我可以代他發的誓出！」冰心小姐道：「我纔聽得鼓聲甚暴，突然三撾，他這造謀不淺。今日雖被我識破，決不住手，必然還有兩番來尋我。到明日驗過，叔叔方知不是我冤他。」數語說得水運毛骨竦然，不敢開口，祇得淡淡的走了過去。<break time="100ms" />　　到了九月二十，冰心小姐果然叫人打點祭禮，到南莊去拜掃。先一日，就請水運與三兄弟同去。水運暗想道：「明日過公子搶人，少不得有一番吵鬧。我若同去，未免也打在渾水裏，招惹是非。」因回說道：「我明日有些要緊的事務要出門，恐怕不能去了。」冰心小姐道：「叔叔既不去，哥哥與兄弟，難道也不去？」水運道：「你兩個哥哥要管家，祇好叫你兄弟同去，拜奠伯母墳塋罷。」說定了，就暗暗通信與過公子，說自去不便，祇叫小兒一同去，作個耳目。<break time="100ms" />　　原來這南莊離城有十二三里，冰心小姐曉得路遠，大清晨就起來收拾，臨出門，偏坐一乘大暖轎，轎幔四面遮得嚴嚴的，又一柄黃傘，在前引道。後面四個丫鬟，是四乘小轎。小兄弟與家人俱騎馬，在後面隨行。竟從從容容出城，往南莊祭掃。正是：<break time="100ms" />　　鏡裏花枝偏弄影，水中月影慣撩人。<break time="100ms" />　　誰知費盡扳撈力，總是明河不可親。<break time="100ms" />　　冰心小姐轎到了南莊，莊戶將莊門大開，讓轎子直抬到大廳上方下來。冰心小姐既進了莊，莊門便依舊關上，幾匹馬就在莊外下了。冰心小姐纔坐下，莊婦便擺出茶來，冰心小姐就叫小兄弟同喫。喫完茶，冰心小姐就問莊婦道：「後面墳上祭禮，可曾打點端正麼？」莊婦答道：「俱已齊備，祇候小姐行禮。」冰心小姐隨起身，同小兄弟直走到後面母親的墳上，哭祭了一番。直等化了紙錢，方回身到莊西一間閣上去看菊花。<break time="100ms" />　　原來這南莊有東西兩層高閣，東邊閣下，栽的都是桃花，以備春祭賞玩。西邊閣下，栽的是菊花，以備祭秋賞玩。今日是秋祭，冰心小姐上了西閣，往下一看，祇見閣下滿地鋪金，菊花開得正盛，有《踏莎行》詞為證：<break time="100ms" />　　瘦影滿籬，番陳三徑，深深淺淺黃相映。露下繁花英飢可餐，風前雅致誰甚並？談到可憐，懶如新病，懨懨開出秋情性。溫言盡日祇閑閑，須知詩酒陶家興。
    </voice>
</speak>
