<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過公子回家打點不題。卻說水運到家，將見府尊的事情瞞起不說，卻歡歡喜喜的走過間壁來見冰心，道：「我兒，昨日之事，真真虧了你！若不是這個法兒，今日天也亂下來了。」冰心小姐道：「理該如此，也不是甚麼法兒。」水運道：「我今早還擔懮，這時候不見動靜，想是大家相安無事了。」冰心小姐道：「相安也未必，祇是說也無用，故隱忍作後圖耳！」水運道：「有甚後圖？」遂走了過來，心下暗想道：「這丫頭，怎看事這等明白？過家請他作十二朝，祇怕還不肯去哩！」<break time="100ms" />　　到了十二朝先三日，過家就下了五個請帖來：一個請水運，三個請三個兒子，俱是過公子出名；又一個是請冰心小姐的，因過公子父母俱在京，就將香姑出名。水運接了，都拿過來，與冰心小姐看。因笑道：「這事果都應了你的口，大懮變成大喜。他既請我們合家去做十二朝，則斷斷乎沒閑話說了，須都去走走，方見親情密厚。」冰心小姐道：「這個自然都該去。」水運道：「既是都該去，再無空去之理，須備禮物，先一日送去，使他知道我們都去，也好備酒。」冰心小姐道：「正該先送禮去。」水運因取了個大紅帖子來，要冰心小姐先寫定，好去備辦。冰心小姐全不推辭，就舉起筆，定了許多禮物，與水運去打點。水運拿了禮帖，滿心歡喜，以為中計，遂暗暗傳信與過公子，又叫算命先生，將他八字推出，暗暗送與過公子，叫他別打金字換過，以為憑據。<break time="100ms" />　　又時時探聽冰心小姐，背後說些甚麼，恐怕他臨期有變。冰心小姐卻毫不露相，不說去，也不說不去。水運心下拿不穩，祇得又暗傳信去，叫女兒頭一日先著兩個婢女來請，說道：「少夫人多多拜上小姐，說凡事多虧小姐扶持，明日千萬要請小姐早些過去面謝。」冰心小姐道：「明日乃你少夫人的吉期，自然要來奉賀。」就叫人取茶與他二人喫，一面喫茶，一面閑話問他：「你少夫人在家做甚麼！」一個回道：「不做甚麼」一個道：「今早釘的紅緞子，不知做甚麼？」冰心小姐道：「釘在上面的，可是幾個金字？」婢女道：「正是幾個金字。」冰心小姐聽了，就推開說別話，再不問了。婢女喫完茶辭去，冰心小姐親口許他必來，水運聞知，滿心歡喜。<break time="100ms" />　　到了次日清晨，過家又打發兩個婢女來請，取出了一個小金盒，內中盛著十粒黃豆大滾圓的珠子，送與冰心小姐道：「這十顆珠子，是少夫人叫暗暗送與小姐的，小姐請收了，我們好回話。」冰心小姐看一看，因說道：「明珠重寶，不知是賣，不知是送？若是賣，我買不起。若是少夫人送我，你且暫帶回，待我少停面見少夫人收罷。」婢女不知就裏，便依舊拿了回去。婢女纔去，水運就過來問：「轎子與黃傘要用幾人？」冰心小姐道：「父親被謫，不宜用大轎、黃傘，祇用小轎為宜。昨日南莊有莊戶來交租米，我已留下兩人伺侯了，不勞叔叔費心。」水運道：「今日過家貴戚滿堂，我們新親，必須齊整些纔妙。若是兩人轎，又不用傘，冷冷落落，豈不惹人恥笑？」冰心小姐道：「笑自由他，名卻不敢犯。」水運強他不過，因說道：「轎子既有了，我們男客先去，你隨後就來罷！」竟帶了三個兒子先去。正是：<break time="100ms" />　　拙計似推磨，慧心如定盤。<break time="100ms" />　　收來還放去，偏有許多般！<break time="100ms" />　　卻說過公子打聽得，冰心小姐許了準來，不勝之喜，又再三拜懇府尊與縣尊，為他作主。又請出三四個學霸相公，要他作儐相贊成。十顆珠子，要賴作他受的聘定，金字庚帖，要做證見。又選下七八個有力氣的侍妾，叫他祇等下轎進門，便上前攙扶定了，防備他事急尋死。又收拾一間精致的內房，房內鋪的錦繡珠翠，十分富麗，使他動心從情。<break time="100ms" />　　清晨使婢妾相請，絡繹不絕。直到午後，方有人來報道：「冰心小姐已上轎出門了！」不一時，又有人來報道：「冰心小姐的轎子，已到半路了！」過公子聽了，喜得心花俱開，忙叫樂人伏於大門左右，祇候轎一到門，就要吹打迎接。<break time="100ms" />　　過公子心裏急，又自走出門去望，祇見遠遠有一乘小轎，四個丫鬟列在前面，後面幾個家人跟隨，飄飄而來，就象仙子臨凡一般。將及到門，過公子不好意思，轉走了進去。府尊與縣尊坐在大廳上，聽說到了，心下暗想道：「這女子前面多少能干，今日到底還落在他們圈套裏，可憐又可惜！」不期水小姐的轎，直抬到門前，剛剛登門歇下，四個丫鬟卷起轎簾，冰心小姐露出半身，正打算出轎，門裏的七八個侍妾，正打算要來攙扶，忽門旁鼓樂吹打起來。<break time="100ms" />　　冰心小姐聽了，便登時變了顏色道：「這鼓樂聲一團殺氣，定有奸人設計害我，進去便落陷坑！」因復轉身坐下，叫快抬回去。那兩個抬轎的莊戶，是早吩咐的，不等冰心小姐說完，早抬上肩，飛一般奔回去了。四個丫鬟與跟隨的家人，也忙忙趕去。正是：<break time="100ms" />　　珠戲不離龍項下，須撩偏到虎腮邊。<break time="100ms" />　　始知俏膽如金玉，看得癡遇不值錢。
    </voice>
</speak>
