<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　冰心小姐剛走到甬道中間，見有人攔阻，便大聲叫起冤屈來，因急走兩步，要奔上堂來分訴。旁邊皂快早用板子攔住道：「老爺已吩咐出去，又進去做甚麼？」冰心小姐見有人攔阻，不容上堂，又見眾人推他出去，便盤膝坐在地下，放聲大哭道：「為民父母，職當伸冤理屈，怎麼不聽一言？」縣尊還指手叫去，早急得鐵公子暴跳如雷，忙趕上堂來，指著縣尊亂嚷道：「好糊塗官府！怎麼公堂之上，祇聽一面之詞，全不容人分訴？就是天下之官，貪賄慕勢，也不至此。要是這等作為，除非天下祇有一個知縣方好，祇怕還有府道、撫臺在上！」縣尊聽見鐵公子嚷得不成體面，便也拍案大怒道：「這是朝廷設立的公堂，你是甚麼人，敢如此放肆！」鐵公子復大笑道：「這縣好個大公堂！便是公侯人家，欽賜的禁地，我學生也曾打進去，救出人來，沒人敢說我放肆！」<break time="100ms" />　　原來這個知縣，新選山東不久，在京時，鐵公子打入大夬侯養閑堂這些事，都是知道的。今見鐵公子說話相近，因大驚，問道：「如此說來，老長兄莫非就是鐵都院長公子鐵挺生麼？」鐵公子道：「老先生既知道我學生賤名，要做這些不公、不法之事，也該收斂些！」<break time="100ms" />　　縣尊見果是鐵公子，忙走出公位，深深施禮道：「小弟鮑梓，在長安時，聞長兄高名，如雷轟耳，但恨無緣一面。今辱下臨，卻又坐此委曲，得罪長兄，統容荊請。」一面看坐，請鐵公子分賓主坐下，一面門子就茶。茶罷，縣尊因說道：「此事始末，長兄必然盡知，非小弟敢於妄為，祇緣撇不過過公子情面耳！」鐵公子道：「此事我學生俱是方纔偶然撞見，其中始末，到實實不知，轉求見教。」縣尊道：「這又奇了，小弟祇道長兄此來，意有所圖，不知竟是道旁之冷眼熱心，一發可敬！」因將水小姐是水侍郎之女，有個過公子聞其美，怎生要娶他；他叔叔水運，又怎生攛掇要嫁他，他又怎生換八字，移在水運女兒名下；後治酒騙他，他又怎生到門脫去；前在南莊搶劫他，他又怎生用石塊抵去之事，細細說了一遍。喜得個鐵公子心窩裏都跳將起來，因說道：「據老先生如此說來，這水小姐竟是個千古的奇女子了，難得，難得！莫要錯過！」也顧不得縣尊看著，竟抽起身來，走到甬道上，將冰心小姐一看，果然生得十分美麗。怎見得？但見：<break time="100ms" />　　嫵媚如花，而肌膚光艷，羞灼灼之浮華；輕盈似燕，而舉止安詳；笑翩翩之失措眉畫春山，而淡濃多態，覺春山之有愧；眼橫秋水而流轉生情，怪秋水之無神。腰纖欲折，立亭亭不怕風吹；俊影難描，鶴臞臞最宜月照。髮光可鑒，不假涂膏；秀色堪餐，何須膩粉。慧心悄悄，越掩越靈，望而知其為仙子中人；俠骨冷冷，愈柔愈烈，察而知其非閨閣之秀。蕙性蘭心，初祇疑美人顏色；珠圓玉潤，久方知君子風流。<break time="100ms" />　　鐵公看了，因暗暗驚訝，走上前一步，望著冰心小姐深深一揖道：「小姐原來是蓬萊仙子，謫降塵凡，我學生肉眼凡胎，一時不識，多有得罪。但聞小姐，前面具如許才慧智巧，怎今日忽為鼠輩所賣？是所不解，竊敢請教。」冰心小姐見了，忙立起身來還禮道：「自嚴君被謫，日夜懮心，今忽聞有恩赦之旨下頒，竊謂詔旨，誰敢假傳？故出堂拜接，不意遂為人栽辱至此。」汏取出解手刀來，拿在手中，又說道：「久知覆盆難照，已拚畢命於此。幸遇高賢大俠，倘蒙憐而垂手，則死之日，猶生之年矣！」鐵公子道：「甚麼恩旨？」冰心小姐因叫丫鬟，問家人取大紅報條，遞與鐵公子看。<break time="100ms" />　　鐵公子看了，因拿上堂來，與縣尊看道：「報條是真，是假？」縣尊看了道：「本縣不曾見有，此報是哪裏來的？」鐵公子見縣尊不認帳，便將條子袖了，勃然大怒道：「罷了，罷了！勒娶宦女，已無禮法，怎麼又假傳聖旨？我學生明日就去見撫臺，這些假傳聖旨之人，卻都要在老先生身上，不可走了一個！」說罷，就起身要走。縣尊慌忙留住道：「老先生不須性急，且待本縣問個明白，再作區處。」因叫過成奇眾人來罵道：「你們這伙不知死活的奴才！這報條是哪裏來的？」眾人你看我，我看你，那裏答得出來。縣尊見眾人不言語，就叫取夾棍來。眾人聽見叫取夾棍，都慌了，亂叫道：「老爺，這不干小人們事，皆是過公寫的，叫小人們去貼的！」縣尊道：「這是真了。有尊客在此，且不打你們這些奴才！」一面差人押去鎖了，一面就差人另取一乘暖轎，好好送水小姐回府，一面就吩咐備酒，留鐵公子小飲。<break time="100ms" />　　鐵公子見送了水小姐回去，心下歡喜，便不推辭。飲至半酣，縣尊乃說道：「報條之事，雖實過公子所為，然他尊翁過老先生，未必知也。今長兄若鳴之上臺，不獨過公子不美，連他過老先生也未免有罪，煩望長兄周旋一二。」鐵公子道：「我學生原無成心，不過偶然為水小姐起見耳。過兄若能忘情於水小姐，我學生與過兄面也不識，又何故苛求？」縣尊聽了大喜道：「長兄真快士也，不平則削，平則捨之。」又飲了半晌，鐵公子告辭。縣尊聞知，他尚無居停，就差人送在長壽院作寓，諄諄約定明日再會。
    </voice>
</speak>
