<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五回<break time="100ms" />　　激義氣鬧公堂救禍得禍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　才想鯨吞，又思鳩奪，奸人偏有多般惡。誰知不是好姻緣，認得真真還又錯。恰恰迎來，剛剛遇著，冤家有路原非闊。不因野蔓與閑藤，焉能引作桃夭合？<break time="100ms" />　　　　　　　　　　──右調《踏莎行》<break time="100ms" />　　話說過公子，自與水運定下搶水小姐之計，恐怕搶到來不能帖服，依舊求計於府尊與縣尊在家坐等，要他執庚帖判斷，方沒話說。仍又請了許多親戚在家，要顯他手段，終娶了水小姐來家。<break time="100ms" />　　這日帶著許多人，既搶到手，便意氣揚揚，蜂擁回家。到了大門前，腳夫便要住轎，過公子連連揮手道：「抬進去！」到了小廳，過公子還叫抬進去。腳夫直抬到大廳月臺下，方纔歇下。府尊與眾親友看見，都起身迎下廳來，作賀道：「淑女原不易求，今日方真真恭喜了！」過公子到了此際，十分得意，搖搖擺擺，走上廳來。對著府尊、縣尊淺淺一躬道：「今日之事，不是治晚越禮，但前日所聘定者，實係是冰心小姐，現有庚帖可證。不料後來背約負盟，移花接木，治晚生心實不甘，故今日行權娶來，求太公祖與老父母作主。」府尊、縣尊同說道：「這婚姻始末，皆本府、本縣所知，不消細說。今既垂來歸正，可謂變而合禮。前面之失，俱可不究，可快快擁入洞房，成其嘉禮。」過公子道：「這使不得，若單單結褵，恐涉私不服；必經明斷，方彼此相安。」府尊道：「既是這等說，可開轎請新夫人出來面講。」<break time="100ms" />　　過公子因叫出幾個侍妾，去開轎門。眾侍妾掀起轎幔，看見轎門有小鎖鎖著，忙說與過公子。過公子道：「這不打緊！」因自走上前，將小鎖一把扭去。眾侍妾見鎖扭開，便轉入轎杠中間，將兩扇轎門輕輕扯開。不開猶可，開了看時，卻驚得面面相覷，做聲不得。過公子見眾侍妾呆立不動，因罵道：「蠢奴才，快些扶新夫人出來！呆著做甚麼？」眾侍妾忙問道：「轎裏沒有甚麼新夫人，卻扶那個？」過公子聽說沒有新夫人，吃這一驚不小，忙走到轎前一看，祇見轎櫃下放著一個黃包袱，那裏有個人影？急得忙連連跌腳道：「明明看見他在閣上，怎麼上轎時，又被這丫頭弄了手腳，殊令人可恨！」<break time="100ms" />　　府尊、縣尊與眾親友聽見，都到月臺上去，看見轎裏無人，盡贊嘆道：「這水小姐，真是個神人了！」因對過公子說道：「我勸賢契息了念頭罷！這女子行事，神鬼莫測，斷不是個等閑人。」過公子氣得軟癱做一堆，羞得半句話也說不出，祇是垂著頭嘆氣。府尊又叫取出黃包袱並皮箱，打開來看，卻都是大小石塊，又笑個不了。大家亂了半晌，見沒興頭，便都陸續散去。<break time="100ms" />　　獨有一個在門下常走動相好的朋友，叫做成奇，卻坐著不動身。過公子因與他說道：「今日機會，亦可謂湊巧，怎又脫空？想是命裏無緣。」成奇道：「事不成，便無緣，事若成，包管你又有緣了。凡是求婚，斯斯文文要他心服，便難了。若有勢有力，可以搶奪，不怕人事，便容易。公子何須嗟嘆！」過公子道：「兄不要將搶奪看輕了。就是搶奪，也要湊巧。他是個深閨女子，等閑不出來，就縱有潑天本事，也沒處下手！」成奇道：「我卻想了個妙計。」過公子道：「請教有甚妙處，可以下手？」成奇道：「我聞得他父親水居一，被謫邊庭，久無消息。又聞得水小姐是個孝順女兒，豈不思想望赦？公子祇消假寫起一張紅紙報條來，說是都察院上本論赦，蒙恩赦還，復還原職。叫一二十人，假充報子，出其不意，跑進門去報喜，叫他出來討賞。他若不出來，再說又有恩赦詔旨，要他親接。他在歡喜頭上，自然忘了情。況聞有旨，不敢不出來？等他出來，看明白了，暗暗的藏下轎子，撮上就走。他一個柔弱女子，縱說伶俐，如何拗得眾人？」過公子聽說得心花都開，連聲說道：「此計甚妙。」成奇道：「此計雖妙，祇怕搶到家來，祇怕做將來要犯斑駁。」過公子道：「犯甚斑駁？」成奇道：「他一個宦官人家小姐，領了許多人私自搶去，倘或搶到家，他性子極烈，有這長這短，禍便當不起。公子雖與府縣是一個人，莫若還先動一張呈子，與府縣說明了。先抬到縣，後抬到府，要府縣作主，批一筆：『既前經聘定，准抬回結親。』那時便萬分安穩了。」過公子聽了，越加歡喜道：「如此尤妙！」二人算計定了，便暗暗打點行事。不題。正是：<break time="100ms" />　　一奸未了一奸生，人世如何得太平。<break time="100ms" />　　莫道紅顏多跌剝，須眉男子也難行！<break time="100ms" />　　卻說冰心小姐，自用計脫了南莊之禍，便閉門靜處，就是婦女也不容出入。水運又因苦爭過公子無惡處，後面做出事來，不好意思，便也不甚走過來，冰心小姐倒也安然。祇是父親被謫，久無消息，未免愁煩。一日梳妝才罷，忽聽得門外一陣喧嚷，許多人擁進門來，拿了一張大紅條子，帖在正廳屏門上。口裏亂嚷道：「老爺奉旨復任，特來報喜討賞！」又有幾個口稱：「還有恩赦詔書，請小姐開讀！」人多語亂，嘈嘈雜雜，說不分明。小姐祇得自走到堂後來觀看，祇見那張紅條子，帖在上面，堂後又看不見。眾報人又亂嚷著：「快接詔開讀！」冰心小姐恐接旨遲了，祇得帶著兩個丫鬟，走出堂來細問。腳跟還未曾站穩，報人圍做一個圈盤，將冰心小姐圍在中間道：「聖旨在府堂上，請小姐去聽開讀！」說未說完，外面早抬進一乘轎子來，要小姐上轎。
    </voice>
</speak>
