<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　冰心小姐看見光景，情知中計，便端端正正，立在堂中。面不改色，從從容容道：「你眾人不得羅皂，聽我一說：你眾人不過是過公子遣來迎請我的。恐我不從，故用計來強我。此去若肯依從成親，過公子是你主人，我便是你主母了。你們眾人若是羅皂，我明日到了過家，便一一都要懲治。到那時，莫說我今日不與你們先講明！」原來成奇也混在眾人中，忙答應道：「小姐已明見萬里，但求就行，誰敢羅皂？」冰心小姐道：「既是如此，可退開一步，好好伺候。待我換過衣服，吩咐家人看守門戶，方可出門。」眾人果遠開一步。冰心小姐因吩咐丫鬟去取衣服，就悄悄叫他帶了一把有鞘的解手刀來，暗藏在袖裏。一面更換衣服，又說道：「你們若要我與你過公子成全好事，須要聽我吩咐。」成奇道：「小姐吩咐，誰敢不聽？」冰心小姐道：「過公子這段姻緣，雖非我所願，然他三次相求，禮雖不盡出於正，而意實殷勤，我也卻他不得。但今日你們設謀詭詐，若竟突然抬我到過家，我若從之，便是草草苟合，雖死亦不肯從，蓋無可從之道也。莫若先抬我到府、縣，與府、縣講明。若府、縣有撮合之言，便不為苟合矣。那裏再抬到過家，或者還好商量。不知你們眾人可知這些道理麼？」成奇聽了，正合他的意思，因答應道：「眾人雖不知道理，但小姐吩咐要見府、縣，便先抬去見了縣裏太爺、府裏太爺，然后再到過家，也不差甚麼！」就叫抬轎來，請小姐上轎。<break time="100ms" />　　冰心小姐又吩咐家人看門，祇帶兩個丫鬟，兩個小童跟隨。又悄悄吩咐家人，暗暗揭了那大紅條子，帶到縣前來，便欣然上轎去了。正是：<break time="100ms" />　　眼看鬼怪何曾怪，耳聽雷驚卻不驚。<break time="100ms" />　　漫道落人圈套死，卻從鬼裏去求生。<break time="100ms" />　　眾人將冰心小姐抬上肩頭，滿心歡喜，以為成了大功，便二三十人圍成一陣，鴉飛鵲亂的往縣前飛奔。又倚著過家勢力亂沖來，不怕人不讓。不期將到縣前，忽撞見鐵公子到濟南來遊學，正遊到此處。僱了一匹蹇驢騎著，後跟著小丹，踽踽涼涼，劈面走來。恰好在轉彎處，不曾防備，突被眾人蜂擁撞來，幾乎撞倒跌下驢來。鐵公子大怒，就乘勢跳下驢來，將前面抬轎的，當胸一把扭住，大罵道：「該死的奴才，你們又不遭喪失火，怎青天白日像強盜搶奪一般，這等亂撞，幾乎將鐵相公撞跌下驢來，是何道理？」眾人亂降降擁擁，跑到有興頭上，忽被鐵公子攔住，便七嘴八舌的亂嚷。有幾個說道：「你這人好大膽，這是過學士老爺家娶親。你是甚人，敢來邀接？」又有幾個說道：「莫道你是鐵醬蓬，你就是金醬蓬、玉醬蓬，拿到縣中，也要打的粉碎！」鐵公子聽了，愈加大怒道：「既是過學士娶親，他詩書人家，為何沒有鼓樂，為何沒有燈火？定然是搶劫之情，須帶到縣裏去，問個明白！」<break time="100ms" />　　此時成奇也雜在眾人中，看見鐵公子青年儒雅，象個有來歷之人。便上前勸道：「偶然相撞，出於無心，事情甚小。我聽老兄說話，又是別府人氏，管這閑事做甚麼？請放手去罷！」鐵公子聽了，到也有個放手的意思。忽聽得轎中哭著道：「冤屈，冤屈！望英雄救命！」鐵公子聽見，因復將抬轎的扯緊道：「原來果有冤屈，這是斷放不得的，快抬到縣裏去講！」眾人看見鐵公子，不肯放手，便一齊擁上來，逞蠻動粗，要推開鐵公子。鐵公子按捺不下，便放開手，東一拳，西一腳，將眾人打得落花流水。成奇忙攔住道：「老兄不必動手，這事弄大了，私下決開不得交，莫說老兄到縣裏，若不到縣中，恐過府也不肯罷了。快放手讓他們抬到縣裏去！」鐵公子那肯放手，卻喜得離縣衙不遠，又人多，便抬的抬，撮的撮，你扭我結，一齊開到縣前。<break time="100ms" />　　鐵公子見已到縣前，料走不去，方放開手，走到喜架邊，取出馬鞭子，將鼓亂敲，敲得撲咚咚響亮，已驚動縣前眾衙役，都一齊跑來，將鐵公子圍道：「你是甚麼人，敢來擊鼓？快進去見老爺！」原來縣尊已有過家人來報，知搶得水小姐來，要他斷歸過公子，故特特坐在堂上等候。不期水小姐不見來，忽聞鼓響，眾衙役擁進一個書生來，稟道：「擅擊鼓人，帶見老爺！」<break time="100ms" />　　那書生走到堂上，也不拜，也不跪，但將手一舉道：「老先生請了！」縣尊看見，因問道：「你是甚麼人？因何事擊鼓？」鐵公子道：「我學生是甚人，老先生不必問我，我學生也不必說。但我學生方纔路見一件搶劫冤屈之事，私心竊為不平，敢擊鼓求老先生判斷，看此事冤也不冤？並仰觀老先生公也不公。」縣尊看見鐵公子人物俊爽，語言凌厲，不敢輕易動聲色。祇問道：「你且說有甚搶劫冤屈之事？」鐵公子道：「現在外面，少不得進來。」纔說未完，祇見過家的一伙人，早已將冰心小姐，圍擁著進來了。冰心小姐還未走到，成奇早充做過家家人，上前稟道：「這水小姐是家公子久聘定下的，因要悔賴婚姻，故家公子命眾人迎請來，先見過太爺，求太爺斷明，好迎請回去結親。」縣尊道：「既經久聘，禮宜迎歸結親，何必又斷？不必進來，竟迎去罷！」成奇聽了，就折回身攔住眾人道：「不必進去了，太爺已斷明，分咐叫迎回去結親了。」
    </voice>
</speak>
