<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鐵公子這一覺，直睡到三更時分，方纔醒轉。翻過身來，睜眼看時，祇見帳外尚有一對明燭點在臺上。小丹猶坐在床下，見鐵公子醒了，因走起來問道：「相公，這一會身子好些麼？」鐵公子道：「睡了這一覺，腹中略覺爽快些。你怎麼還不睡？」小丹道：「不獨小的未睡，連內裏小姐並許多嬸嬸、姐姐們俱在大廳上烹茶、煎湯、煮粥，伺候相公哩。」鐵公子聽了著驚道：「怎敢勞小姐如此鄭重！」正說不了，幾個僕婦、丫鬟，或是茶，或是湯，或是粥，都一齊送到書房，與公子喫。鐵公子因是水瀉，不敢喫茶，人參湯又恐太補，祇將龍眼湯呷了數口。眾丫鬟苦勸，又喫了半甌。喫完因說道：「煩你們拜上小姐，說我鐵中玉虎口殘生，多蒙垂救，高誼已足千古。若飲食起居，再勞如此殷勤，更使我坐臥不安矣，快請尊便。」一個丫鬟叫做冷秀，是冰心小姐貼身服侍的，因回答道：「家小姐說，鐵相公的尊恙，皆是為救家小姐惹出來的，鐵相公一刻不安，家小姐心上一刻放不下。這兩日打聽得鐵相公病勢加添，恐遭陷害，日夜徬徨，寢食俱廢。今幸接得鐵相公到此，料無意外之變。許多懮疑俱已釋然，這些茶湯供給小事，何足力勞。鐵相公但請寬心靜養，其餘不必介意。」鐵公子道：「我病，小姐不安，若是小姐太勞，我又何能甘寢？還請兩便為妙。」冷秀道：「既是鐵相公吩咐，家小姐自當從命。且候鐵公子安寢了，小姐便進去。」鐵公子道：「我就睡。」因叫小丹替他脫去衣服，放下帳子，側身而臥。祇見錦裀繡褥，軟綿舒適，不啻溫柔鄉裏，神情殊爽。正是：<break time="100ms" />　　恩有為恩情有情，自然感激出真誠。<break time="100ms" />　　惹存一點為雲念，便犯千秋多露行。<break time="100ms" />　　眾僕婦、丫鬟看見鐵公子睡下，方同出房來，將鐵公子言語說與冰心小姐知道。冰心小姐聽了道：「鐵相公既說話如此清楚，料這病也無甚大害。」又吩咐家人，明早去請有名的醫生來看視。又吩咐兩個僕婦，在廳旁打鋪睡了伺候，恐怕一時要茶要水，吩咐停當，方退入閣中去安息。正是：<break time="100ms" />　　白骨已成魂結草，黃花啣得雀酬恩。<break time="100ms" />　　從來義俠奇男女，靜夜良心敢不捫？<break time="100ms" />　　冰心小姐雖然進內安寢，然一心牽掛。到次日天纔微明，就起來吩咐家人，催請醫生，又吩咐僕婦伺候茶湯，又吩咐小丹，教他莫要說小姐在外照管。不多時，鐵公子醒了，欲要起來，身子還軟，穿了衣服，就在床上盥櫛了，略喫些粥，半眠半坐。又不多時，家人請了個醫生來看。醫生看過道：「脈息平和，原非內病。因飲食喫的不節，傷了脾胃兩家，以致泄瀉。如今也不必多服藥餌，祇須靜養數日，自然平復。第一要戒動氣，第二要戒煩勞，第三要戒言語，要緊，要緊！」因撮了兩貼藥去了。冰心小姐見說病不打緊，便歡歡喜喜料理，不題。<break time="100ms" />　　卻說長壽院的獨修和尚，聽見管門的說鐵相公去了，叫他看守行李，忽吃驚道：「他去不打緊，但是過公子再三囑咐，叫款留下他，粥飯中下些大黃、巴豆之類，將他瀉死，沒有形跡。這四日已瀉到八九分，再一劑藥，包管斷根。再不防他一個病人會走，這已不可解。倘過公子來要人，卻怎生回他？」想了一夜，沒有計較。到次日絕早，祇得報與過公子知道。過公子聽了大怒道：「那廝，你前日報我說，他已瀉倒在床，扒不起來，昨夜怎又忽然走得去？還是你走了風，奉承他是都堂的公子，叫他逃去，將我家老爺不看在心上？」獨修和尚跌腳搥胸道：「太爺冤屈殺我！我們和尚家最勢利，怎麼現放著本鄉、本土朝夕護法的老爺不奉承，卻又去奉承那別府、別縣不相識的公子？」過公子道：「這原是縣裏太爺的主意，我也不難為你，祇帶你到縣裏去回話。」遂不由分說，叫從人將獨修帶著，親自來見縣尊，就說和尚放走鐵主。<break time="100ms" />　　縣尊因叫獨修問道：「你怎麼放走鐵相公？」獨修道：「小和尚若要通信放走他，何不在他未病之先？他日日出門喫酒，此時放了他，還可塞責，怎如今他瀉到九死一生之際，到放他去了，招惹過太爺怪我？我實不知怎生逃走的。」縣尊想了一想道：「這也說得是。我且不加罪，但這鐵相公臨去，你可曉得些蹤跡麼？」獨修道：「實實不知蹤跡。」縣尊又問道：「這幾日可有甚朋友與他往來？」獨修道：「並無朋友往來。」縣尊道：「難道一人也無？」獨修道：「祇有水府的管家，時時來打聽，卻也不曾進去見得鐵相公。」縣尊對過公子笑了一笑，道：「這便是了。」過公子道：「老父母有何明見？」縣尊道：「這鐵生偶然過此，別無相識，惟與水家小姐有恩。這水家小姐又是個有心的奇女子，見我們留鐵生久住，今又生起病來，祇怕我們的計謀都被他參透了，故時時差人打聽，忽然移去。賢契此時要知消息，祇消到令岳處一問，便有實信了。」過公子一想，也沉吟道：「老父母所見最明，若果如此，則這水小姐一發可恨矣。我再三禮求，祇是不允。怎一個面生少年，便窩藏了去？」縣尊道：「賢契此時不消著急，且訪確了再商量。」遂放了和尚。
    </voice>
</speak>
