<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六回<break time="100ms" />　　冒嫌疑移下榻知恩報恩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　讎既難忘，恩須急報，招嫌祇為如花貌。誰知白璧不生瑕，任他染涅難成皂。至性無他，慧心有竅，孤行決不將人靠。漫言明燭大綱常，坐懷也是真名教。<break time="100ms" />　　　　　　　　　　──右調《踏莎行》<break time="100ms" />　　話說過公子自與成奇算出妙計，便暗暗去叫人施為，不題。卻說鐵公子既為差人送到長壽院作寓，便認做縣官一團好意，坦然不疑。但因見水小姐美貌異常，又聽說他許多妙用，便暗想道：「天下怎有這樣女子，父母為我求親，若求得這般一個，便是人倫之福了。」又想道：「有美如此，這過公子苦苦相求，卻也怪他不得。但祇是人倫風化所關，豈可搶奪妄為！今日我無心救出他回去，使他不遭欺侮，也是一樁快心之事。」這夜雖然睡了，然「水小姐」三字，魂夢中也未嘗能忘。<break time="100ms" />　　到次日天明，就叫小丹收拾行李，要動身。祇見住僧獨修和尚，忙出來留住道：「縣裏太爺既送鐵相公在此，定然還要請酒，或是用情，鐵相公為何忙忙就要去了？」鐵公子道：「我與縣尊原非相識，又不是來打秋風，不過偶因不平，暫為一鳴耳。事過則已，於理既無情可用，於禮也不消請得，我為何不去？」獨修和尚道：「在鐵相公無所于求，去留並無不可，祇是小僧稟明，其實不敢放行。」正說不了，祇見縣尊已差人來下請帖，請午後喫酒。獨修和尚道：「如何？幸是不曾放去。」鐵公子見縣尊來意殷勤，祇得復住下。不多時，獨修和尚備早飯來用。<break time="100ms" />　　剛喫完飯，祇見一個青衣家人，尋將來說道：「是水上姐差來，訪問鐵相公寓處，好送禮來謝。」鐵公子聞知，忙出來相見，因回說道：「你回去可多拜上小姐，昨日之事，是偶因路見不平，實實無心偏護小姐，故敢任性使氣，唐突縣公。若小姐送禮來，使縣公聞知，便是為私了，這斷乎不可！」家人道：「小姐在家說，昨日防范偶疏，誤落虎口，幸遇恩人，未遭凌辱。若不少致一芹，於心不安。」鐵公子道：「你小姐乃是閨閣中須眉君子，我鐵挺生也是個血性男兒，道義中別有相知，豈在此儀文瑣瑣！你若送禮來，不是感我，倒是污我，我也斷然不受。今日縣尊請酒，明日就要行了。祇囑咐小姐，虎視眈眈，千萬留心保重。」家人應諾回家，因對冰心小姐細細說了一遍。冰心小姐聽了，不勝感激，暗想道：「天地間怎有這樣俠烈之人，真令人可敬！祇恨我水冰心是個女子，不便與他交結。又可恨父親不在家中，無人接待，致使他一片熱腸，有如冰雪而去，豈不辜負？」心下欲要央叔叔水運去拜拜，以道殷勤。又恐他心術不端，於中生釁；欲要備禮相送，又見他豪傑自居，議論侃侃，恐怕他說小視；欲要做些詩文相感，又恐怕墮入私情。真是千思百想，無計可施。祇是時時叫家人去探聽，看鐵公子有甚行事來報，再作區處。<break time="100ms" />　　到午後，有人來報：「鐵相公縣裏太爺請去喫酒去了。」到夜，又有人來報：「鐵相公被太爺請去，喫得爛醉回來了。」到次早，又叫家人去打探：「鐵相公可曾起身回去？」家人打探了，來回復道：「鐵相公因昨夜多飲了幾杯，今日起身不得，此時還睡著哩。」冰心小姐聽了，沉吟放心不下，又叫家人去打聽。家人去了半晌，又來回復道：「鐵相公還未去哩。」冰心小姐道：「他昨日說今日就行，為何又不去？」家人道：「我問獨修和尚，他說府裏太爺知道他是鐵都堂的公子，吩咐留下，也要備酒請哩，故此未去。」冰心小姐聽了，還祇認做勢利常情，也不放在心上。<break time="100ms" />　　又過了兩日，忽家人來報道：「昨夜本寺獨修和尚，請鐵相公喫些素菜，今日鐵相公肚裏疼，有些破腹，倦懨懨的坐在那裏，茶也不喫。」冰心小道姐聽了，便有些疑心，暗想道：「喫素菜為何至破腹？此中定有緣故。」因吩咐家人，快再去打聽，看可曾請醫人調治否？家人去看了，又來回覆道：「已請縣前的太醫看過，說是脾胃偶被飲食傷了，故此泄瀉，不打緊，祇消清脾理胃，一兩服就好的。」冰心小姐聽了，心略安些。到了次早，天才明，就打發家人去看。家人去看了，又來回覆道：「鐵相公昨晚喫了藥，一夜就瀉了有十餘遭，如今瀉得有氣無力，連床也下不來！」冰心小姐聽了，大驚道：「不好了，中了奸人之計了，卻怎麼處？」欲要去救他，自家又是個女子，怎好去得。尋思不出計來，祇急得轉來轉去，跌足嗟嘆道：「這都是為救我，惹出來的禍患，我不去救他，再有誰人？」躊躇半晌，忽想道：「事急了，避不得嫌疑，祇得要如此了。」因問家人道：「鐵相公有甚人跟來？」家人道：「祇有一個童子，叫做小丹。」冰心小姐道：「這小丹有多大了？」家人道：「祇有十四五歲。」冰心小姐道：「這小丹乖巧麼？」家人道：「甚是乖巧。」冰心小姐道：「既是乖巧，你可去悄悄的喚他來，說我有要緊言語與他說。你可著兩個去，一個同他來，留一個暫時伺候鐵相公。要留心看定，不可走開。」家人領命去了。
    </voice>
</speak>
