<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　去不多時，忽然領了小丹來見。冰心小姐因問道：「你家相公前日在縣時，甚是精神，為何忽然生起病來？」小丹道：「我相公平時最有氣力，自從在歷城太爺那裏喫酒醉了回家，便有些倦倦怠怠。前日本寺獨修和尚又請他喫了些素齋，便漸漸破腹，生起病來。昨日喫了太醫一劑藥，便瀉了一夜，走持不得了。」冰心小姐又問道：「你相公雖然身於瀉倒了，心下可還明白？」小丹道：「相公心神原是明白的，祇是瀉軟了，口也怕開。」冰心小姐道：「你相公既心裏明白，也還可救。你回去可悄悄稟知你相公，就說我說，縣尊留他不是好意，皆因前日你相公救了我回家，沖破了過公子的奸計，又挺觸了他許多言語，他欲要硬做對頭，又被你相公拿著那假傳聖旨的短處，一時爭勢不來，又見相公孤身異地，故假獻殷勤，要在飲食中暗暗害你相公性命。你相公若不省悟，再喫他一茶一飯，便性命難保矣！」<break time="100ms" />　　小丹聽了，連忙點頭道：「小姐見得最是。若不是他們用的奸計，為何昨夜喫了藥，轉瀉的不住？想起來連寺裏和尚，也不是好人，怪道方纔還勸相公喫藥哩。我回去對相公說破了，等相公嚷罵他一場，使他不敢。」冰心小姐道：「這個使不得。和尚雖然不好，祇怕還是奉知縣之命。你相公若嚷罵了他，他去稟過知縣，知縣此時是騎虎之勢，必然又要別下毒手。你相公正在病中，身體軟弱，如何敵得他過？祇好假做癡呆，說是病重，使和尚不防備。捱到晚間，我這裏備一乘小轎，悄悄的在寺門外等候。你可勉強扶你相公出來，上了轎，一徑抬到我這裏來。我收拾了書房，請你相公靜養數日，包管身體自然強健。且待身體強健了，再與他們講話也不遲。」小丹道：「既承小姐有此美意，小的回去就扶相公上轎來罷。」說完就走。冰心小姐又喚住吩咐道：「還有一句要緊的言語與你說，你須記明。」小丹道：「小姐又有甚話說？」冰心小姐道：「你相公是個禮義俠烈之人，莫要說我是個孤女之家，寧死避嫌疑不肯來。你相公若果然有此說，你可就說我說，英雄做事，祇要自家血性上打得過，不必定做腐儒腔調。況微服過宋，聖人之處患難，未嘗無權。我在此等候，不可看做等閑。」小丹道：「小姐吩咐的，小的都知道了。」<break time="100ms" />　　因忙忙走了回去，到床前候鐵公子睡醒呻吟時，又看看無人在面前，遂低低將水小姐喚去，說縣尊不是好意之言，一一說與鐵公子知道。鐵公子聽完了，不覺吃了一驚，忽想道：「是也，我鐵中玉為何一時就蒙懂至此！」心下勃然大怒，就要掙起來，到縣裏去說。小丹因又將冰心小姐恐別下毒手，已備轎子接他去養病之言，說了一遍。鐵公子聽了，又歡喜起來道：「水小姐慮事，怎麼如此周密！但他是個孤女，我又是少年男子，又有前日這番嫌疑，便死於奸人之手，也不便去住。」小丹聽了，因又將臨出門，水小姐叫回去吩咐之言，細細說了。喜的個鐵公子心花都開，因說道：「這水小姐也不似個女子，聽他說的話，竟是個大豪傑了，我就去也不妨。」<break time="100ms" />　　正說不了，祇見獨修和尚又捧了一鍾藥來，對小丹說：「太醫說，再吃這一鍾，瀉便止了。」小丹接了道：「多謝師父，等我慢慢扶起相公喫罷。」獨修道：「喫過藥再喫粥罷。」說罷，就去了。小丹見和尚去了，遂將藥潑在後面溝裏，鐵公子因忿恨道：「原來我的病，都是這禿奴才做的手腳！」<break time="100ms" />　　捱到天晚，小丹看見一乘小曖轎，已在寺門外歇著，又有兩個家人與小丹打了照會。小丹遂走進去，悄悄與鐵公子說知。鐵公子此時實實走不起來，恐負了水小姐一番美情，祇得強抖精神，掙將起來。恰恰湊巧，這一會院中無人，小丹因極力攙扶了出來。到了院外，兩個家人又相幫攙了上轎，徑抬到水侍郎府中。小丹見轎子去了，方纔又折回身，尋見管門的老和尚說道：「鐵相公偶遇見一個年家，接去養病。房裏的行李，可叫獨修和尚收好，改日來取。」說罷，自去趕上轎子同走。走到半路，水小姐早已又差個家人，打了一對燈籠來接。鐵公子坐在轎中，見四圍轎幔遮得嚴嚴穩穩的，下面茵褥鋪得溫溫軟軟的，身體十分爽快。又見燈籠來接，知水小姐十分用情，不勝感激。<break time="100ms" />　　不一時到了，水小姐竟吩咐抬入大廳上，方叫歇下。此時堂中燈火點得雪亮，冰心小姐立在廳右，叫兩個家人媳婦與兩個丫鬟，好生攙扶鐵相公出轎，到東邊書房裏去住。鐵公子下了轎，即忙叫小丹拜上小姐：「多感美情，奈病體不能為禮，容稍好再叩謝罷。」竟隨著僕婦、丫鬟，扶到東書房床上坐下，因掙扎走了幾步，身體愈覺困倦，坐不得一刻，就和衣而睡。此時鐵公子心已安了，又十分快暢，放倒身子，便沉沉睡去。冰心小姐教丫鬟送上香茗，並龍眼人參湯，因見鐵公子睡熟，下敢驚動。冰心小姐發放了轎夫並家人，獨與幾個僕婦、丫鬟坐在廳上，煎煮茶湯守候。卻教小丹半眠半坐在床前，隨時呼喚。
    </voice>
</speak>
