<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　五夜無欺敢留髡以飲
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　莫訝腰柔手亦纖，蹙愁戲恨怪眉尖。<break time="100ms" />　　熱心未炙情冰冷，苦口能聽話蜜甜。<break time="100ms" />　　既已無他應自信，不知有愧又何嫌。<break time="100ms" />　　若教守定三千禮，縱使潛龍沒處潛。<break time="100ms" />　　話說水運一團高興，走過去要拿把冰心小姐，不料轉被小姐說出許多大議論壓倒，他口也開不得，祇得默默的走了回來。心下暗暗想道：「這丫頭如此能言快語，如何說得他過？除非拿著他些毛病方好。」正想不了，過公子早著人來請，祇得走去相見。先將鐵公子果然是侄女兒用計，移了來家養病之事，說了一遍。過公子聽見，不覺大怒道：「她是個閨中弱女，怎留個少年男子在家？老丈人，你是他親叔子，就該著實責備教訓才是。」水運道：「我怎麼不責備他？但他那一張嘴，就似一把快刀，好不會說！我還說不得他一句，他早引古援今，說出無數大道理來，教我沒的開口。」<break time="100ms" />　　因將冰心小姐之言，細細述了一遍。過公子聽了，頓足道：「這不過是養漢撇清之言，怎麼信得他的？」水運道：「信是信他不過，但此時捉不著他的短處，卻奈何他不得。」過公子道：「昨日成奇對我說：「那姓鐵的後生，人物到甚是生得清秀，前日在縣尊公堂上，他祇因看見你侄女的姿色，故發作尊縣，希圖你侄女感激他，以為進身之計。就是你侄女接他來家養病，豈真是報恩、報德之意？恐是這些假公之言，正是欲濟其私也。今日一孤男，一個寡女，共居一室，又彼此有恩有情，便是聖賢，恐亦把持不定。」水運道：「祇空言揣度，便如何肯服。莫若待我回去，今夜叫個小丫頭躲到他那邊，看他做些甚事，說些甚話。倘有一點差錯處，被我們拿住，他便強不去了。」過公子道：「這也說得是。」<break time="100ms" />　　水運因別了回來，捱到黃昏以後，悄悄開了小門，叫一個小丫頭閃過去，躲在柴房裏，聽他們說話與做事。那小丫頭聽了半夜，祇等冰心小姐進內去睡了，他又閃了過來。回復水運道：「那個鐵相公，病雖說略好些，還起來不得，祇在床上坐，粥食都送到床上去喫。」水運問道：「小姐卻在那裏？」小丫頭道：「小姐祇在大廳上，看眾姐姐們煎藥的煎藥，煮粥的煮粥。」水運又問道：「小姐可進房去麼？」小丫頭道：「小姐不見進房。」又問道：「那個鐵相公可與小姐說話？」小丫頭道：「並不聽見說話。祇聽見一個書僮出來傳話，說『請小姐安寢，莫要太勞，反覺不安。』」水運道：「小姐卻怎樣回他？」小丫頭道：「小姐卻叫姐姐對那鐵相公說：『小姐已進內去了。』其實小姐還坐在廳上，祇打聽得那相公睡著了，方忙忙進去。我見小姐進去了，沒得打聽，方溜了過來。」<break time="100ms" />　　水運聽了，沉吟道：「這丫頭難道真個冰清玉潔，毫不動心？我不信。」因叫小丫頭第二夜、第三夜，一連去打聽三、四夜，小丫頭說來說去，並無一語涉私。弄得水運沒計，祇得回復過公子道：「我叫一個小丫頭躲過去，打聽了三四夜，惟有恭恭敬敬，主賓相待，並無一點差錯處。舍侄女真真要讓他說得嘴響。」過公子連連搖頭道：「老丈人，你這話祇好耍呆子！古今之有幾個柳下惠？待我去與縣尊說，叫他也簽，拿一個貼身伏侍的丫鬟去，祇消一拶，包管真情直露。那時莫說令侄女的嘴說不響，祇怕連老丈人的嘴，也說不響了！」水運道：「冤屈殺我！難道我也瞞你？據那小丫頭是這樣說，我也在此猜疑，你怎連我也疑起來？」過公子道：「你既不瞞我，可再去留心細訪。」水運祇得去了。<break time="100ms" />　　過公子隨即來見縣尊，將鐵公子果是水小姐移去養病，並前後之事說了一遍，要他出簽，去拿丫鬟來審問。縣尊道：「為官自有官體，事無大小，必有人告發，然後可以出簽拿人。再無個閨閣事情，尚在暖昧，劈空竟拿之理。」過公子道：「若不去拿，豈有老父母治化之下，明明容他一男、一女，在家淫穢，有傷朝廷名教之理？」縣尊道：「淫穢固傷名教，若未如所說，不淫不穢，豈不又於名教有光？況這水小姐，幾番行事多不可測，這一個鐵生，又昂藏磊落，膽勇過人，豈可尋常一概而論。」過公子道：「這水小姐，治晚為他費了無數心機，是老父母所知者，今竟視為陌路。這鐵生毫無所倚，轉為入幕之賓，叫治晚生怎生氣得他過？」縣尊道：「賢契不必著急。本縣有一個門子，叫做單祐，專會飛檐走壁，鑽穴逾牆。近本縣知道了，正要革役，治他之罪。今賢契既有此不明不白之事，待本縣怒他之罪，叫他暗暗一窺，貞淫之情，便可立判矣。」過公子道：「若果如此，使他醜不能遮，則深感老父母用情矣。」<break time="100ms" />　　縣尊因差人叫將單祐帶到。縣尊點點頭，叫他跪在面前，吩咐道：「你的過犯，本該革役責罪的。今有一事差你，你若訪得明白，我就恕你不究了。」單祐連連磕頭道：「既蒙大恩開豁，倘有差遣，敢不盡心？」縣尊道：「南門裏水侍郎老爺府裏，你認得麼？」單祐道：「小的認得。」縣尊道：「他家小姐，留了個鐵公子在家養病，不知是為公，還是為私？你可去窺探個明白來回我，我便恕你前罪？決不食言。倘訪不的確，或矇朧欺騙，又別生事端，則你也莫想活了！」單祐又連連磕頭道：「小的怎敢！」縣尊因叫差人放了單祐去了。正是：<break time="100ms" />　　青天不睹覆盆下，廚中方知靈鯉心。<break time="100ms" />　　莫道鑽窺非美事，不然何以別貞淫？
    </voice>
</speak>
