<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過公子見縣尊差了單祐去打聽，因辭謝了，回家去候信不題。卻說這單祐領了縣主之命，不敢怠慢，因悄悄走到水府，前後看明的確。捱到人靜之時，便使本事，揀低矮僻靜處，扒了進去，悄悄踅到廚房外打聽。祇見廚房裏說：「整酒到大廳上，與鐵相公起病。」因又悄悄的踅到大廳上來。祇見大廳上，小姐自立在那裏，吩咐人收拾。他又悄悄從廳背後屏門上，輕輕扒到正梁高頭，縮做一團蹲下，卻窺視下面。<break time="100ms" />　　祇見水小姐叫家人直在大廳的正中間，垂下一掛珠簾，將東西隔做兩半。東半邊簾外，設了一席酒，高高點著一對明燭，是請鐵相公坐的。西半邊簾內，也設了一席酒，卻不點燈火，是水小姐自坐陪的。西邊簾裏黑暗，卻看見東邊簾外；東邊簾外明亮，卻看不見西邊簾裏。又在東西簾前，各鋪下一張紅氈毯，以為拜見之用。又叫兩個家人，在東邊伺候，又教兩個僕婦，立在簾中間，兩邊傳命。內外斟酒上菜，俱是丫鬟。諸色打點停當，方叫小丹請相公出來。<break time="100ms" />　　原來鐵公子本是個硬漢子，祇因被泄藥病倒，故支撐不來。今靜養了五六日，又得冰心小姐藥餌斟酌，飲食調和，不覺精神漸漸健旺起來，與舊相似。冰心小姐以為所謀得遂，滿心歡喜，故治酒與他起病。鐵公子見請，忙走出房來，看見冰心小姐垂簾設席，井井有條，不獨心下感激，又十分起敬。因立在東邊紅氈上，叫僕婦傳話，請小姐拜謝。僕婦還未及答應，祇聽得簾內冰心小姐，早朗朗的說道：「賤妾水冰心，多蒙公子雲天高誼，從虎口救出，其洪恩不減天地父母；況又在公堂之上，親承垂諭。本不當作此虛設防嫌，但念家嚴遠戍邊庭，公子與賤妾，又皆未有室家，正在嫌疑之際。今屈公子下榻於此，又適居指視示之地，萬不得已，設此世法周旋，聊以代雲長之明燭，乞公子勿哂勿罪。」<break time="100ms" />　　鐵公子道：「小姐處身涉世，經權並用；待人接物，情理交孚。屈指古今閨閣之秀，從來未有。即如我鐵中玉，陷於奸術，惟待斃耳。設使小姐於此時，無燭照之明，則不知救；無潛移之術，則不能救；無自信之心，則不敢救。惟小姐獨具千古的靈心俠膽、卓識遠謀，不動聲色出我鐵中玉於湯火之中，而鬼神莫測，真足令劇孟寒心，朱家袖手。故致我垂死之身，得全生於此。大恩厚德，實無以報。請小姐臺坐，受我鐵中玉一拜。」冰心小姐道：「惟妾受公子之恩，故致公子被奸人之害。今幸公子萬安，止可減妾罪一二，何敢言德？妾正有一拜，拜謝公子。」說完，兩人隔著簾子，各拜了四拜，方纔起來。<break time="100ms" />　　冰心小姐就滿斟一杯，叫丫鬟送到公子席上，請公子坐下。鐵公子也斟了一杯，叫丫鬟捧入簾內，回敬冰心小姐。二人坐下，飲不到三巡，冰心小姐就問道：「前日公子到此，不知原為何事？」鐵公子道：「我學生到此，原無正事。祇因在京中，為家父受屈下獄，一時憤怒，打入大夬侯養閑堂禁地，救出搶去女子，證明其罪，朝廷將大夬侯幽閉三年，結此一讎。家父恐有他變，故命我遊學以避之。不期遊到此處，又觸怒了這個賊壞知縣，他要害我性命。卻虧小姐救了，又害我不得，祇怕他到要被我害了。我明日就打上堂去，問他一個為民父母，受朝廷大俸？大祿，不為民伸冤理屈，怎反為權門不肖做鷹犬以陷人？先羞辱他一場，叫士民恥笑，然後去見撫臺，要撫臺參他拿問，以泄我胸中之憤。撫臺與家父同年，料必聽從。」冰心小姐道：「若論縣尊設謀害人，參他也不為過。前日拿在公堂之上，被公子辱放一番，殊覺損威，也未免懷恨。況且當今『勢利』二字，又為居官小人常態。他見家嚴被謫，又過學士有入閣之傳，故不得不逢迎其子耳。但念他燈窗煩苦，科甲艱難，今一旦參之泄忿，未免亦為快心之過舉。況公子初時唐突縣公，蹤跡近於粗豪；庇護妾身，行事又涉乎苟且。彼風塵俗眼，豈知英雄作用，別出尋常？願公子姑置不與較論，彼久自察知公子與賤妾，磨不磷，涅不淄，自應愧悔其妄耳。」<break time="100ms" />　　鐵公子聽了，幡然正色道：「我鐵中玉一向憑著公心是非，敢作敢為，遂以千秋俠烈自負，不肯讓人。今聞小姐高論，始知我鐵中玉從前所為，皆血氣之勇，非仁義之勇。惟我以血氣交人，故人亦以毒害加我。回思縣公之加害，實我血氣所自取耳。今蒙小姐嘉誨，誓當折節受教，決不敢再逞狂奴故態矣，何幸如之！由此想來，水小姐不獨是鐵中玉之恩人，實又是我鐵中玉之良師矣！」說到快處，斟滿而飲。<break time="100ms" />　　冰心小姐道：「公子義俠，出之天性，或操或縱，全無成心，天地之量，不過如此。賤妾妄芻蕘，有何裨益。殷殷勸勉者，不過欲為縣父母謝過耳。」鐵公子道：「我鐵中玉既承小姐開示，自當忘情於縣公。但還有一說，祇怕縣公畏疑顧忌，轉不能忘情於我。他雖不能忘情於我，卻又無法奈何於我，勢必至污議小姐，以誣我之罪。雖以小姐白璧無瑕，何畏乎青蠅，然青蠅日集，亦可憎耳。我鐵中玉居此，與青蠅何異乎？幸蒙調護，賤體已平，明日即當一行長往，以杜小人讒口。」冰心小姐道：「賤妾與公子，於禮原不應相接，今犯嫌疑，移公子下榻者，以公子恩深，病重勢危也。今既平復，則去留一聽公子，妾何敢強留。強留雖不敢，然決之明日，亦覺太促，請以三日為期，則恩與義兼盡矣。不識公子以為然否？」鐵公子道：「小姐斟酌合宜，敢不聽從。」說罷，眾丫鬟送酒。
    </voice>
</speak>
