<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鐵相公又飲了數杯，微有酒意，心下欣暢，因說道：「我鐵中玉，遠人也。肺腑隱衷，本不當穢陳於小姐之前，然明鏡高懸，又不敢失照，因不避瑣瑣。念我鐵中玉，行年二十，賴父母蔭庇，所奉明師良友亦不為少，然從無一人，能發快論微言，足服我鐵中玉之心。今不知何幸，無意中得逢小姐，凡我意中，皆在小姐言下。真所謂生我者父母，知我者鮑子也。若能朝夕左右，以聞所未聞，固本願也。然惟男女有別，不敢輕請，明日又將馳去，是捨大道而入迷途，無限疑慮，竊願有請，不識可敢言否？」冰心小姐道：「問道於盲，雖公子未能免誚。然聖人不廢芻蕘之采詢也，況公子之疑義，定有妙理，幸不惜下詢，以廣孤陋。」<break time="100ms" />　　鐵公子道：「我鐵中玉此來，原為遊學。竊念遊無定所，學無定師，又聞操舟利南，馳馬利北。我鐵中玉孟浪風塵，茫無所主，究竟不知該何遊何學。知我無如小姐，萬乞教之。」冰心小姐道：「遊莫廣於天下，然天下總不出於家庭；學莫尊於聖賢，聖賢亦不外於至性。昌黎云：『使世無孔子，則韓愈不當在弟子之列。』此亦恃至性能充耳。如公子之至性，挾以無私，使世無孔子，又誰敢列公子於弟子哉？妾願公子無捨近求遠，信人而不自信。與其奔走訪求，不若歸而理會。況尊大人又貴為都憲，足以典型。京師又天子帝都，弘開文物，公子即承箕裘世業，羽儀廊廟，亦未為不美。何必踽踽涼涼，向天涯海角，以博不相知之譽哉！若曰避讎，妾則以為修身不慎，道路皆讎，何所避之？不識公子以為何如？」鐵公子聽了，不覺喜動顏色，忙離席深深打一恭道：「小姐妙論，足開茅塞，使我鐵中玉一天疑慮，皆釋然矣！美惠多矣！」<break time="100ms" />　　眾丫鬟見鐵公子談論暢快，忙捧上大觥。鐵公子接了，也不推辭，竟欣然而飲。飲乾，因又說道：「小姐深閨麗質，二八芳年，胸中怎有如許大學問！揣情度理，皆老師宿儒不能道隻字者，真山川秀氣所獨鍾也。敬服，敬服！」冰心小姐道：「閨中孩囈語，焉知學問？冒昧陳之，不過少展見愛。公子譽之過情，令人赧顏汗下。」二人說得投機，公子又連飲數杯，頗有微酣，恐怕失禮，因起身辭謝。冰心小姐亦不再留，因說道：「本應再奉幾杯，但恐玉體初安，過於煩勞，轉為不美。」因叫拿燈，送入書房去安歇。<break time="100ms" />　　這一席酒，飲了有一個更次，說了有千言萬語，彼此相親相愛，不啻至交密友，就喫到酣然之際，也並無一字及於私情，真個是：<break time="100ms" />　　白璧無瑕稱至寶，青蓮不染發奇香。<break time="100ms" />　　若教墮入琴心去，難說風流名教傷。<break time="100ms" />　　冰心小姐叫丫鬟看鐵公子睡了，又吩咐眾人，收拾了酒席，然後退入後樓去安寢，不題。<break time="100ms" />　　卻說單祐伏在正梁上，將鐵公子與冰心小姐做的事情，都看得明白，說的言語都聽得詳細。祇待人都散盡，方纔扒了下來，又走到矮牆邊，依然扒了出來。回家安歇了一夜。到次日清晨，即到縣間來回話。縣尊叫到後堂，細細盤問。這單祐遂將怎生進去，怎生伏在梁上，冰心小姐又怎生在中廳垂下一掛珠簾，簾外又怎生設著一席酒，卻請那鐵公子坐，點著兩枝明燭，照得雪亮；簾內又怎生設著一席酒，卻不點燭，遮得黑暗暗的，卻是水小姐自坐。簾內外又怎生各設一條氈毯，你謝我，我謝你，對拜了四拜，方纔坐席喫酒。喫酒中間，又怎生說起那鐵公子這場大病，都是老爺害他。又說：「老爺害他不死，祇怕老爺到被他害死哩！<break time="100ms" />　　縣尊聽了大驚，道：「他也說要怎生害我？」單祐道：「他說撫院老爺，是他父親的同年，他先要打上老爺堂來，問老爺為民父母，怎不伸冤理枉，卻祇為權門做鷹犬？先羞辱老爺一場，叫士民恥笑，然後去見撫院老爺，動本參劾老爺拿問。」縣尊聽了，連連跌腳道：「這卻怎了？」就要吩咐衙役，去收投文放告牌，祇說老爺今日不坐堂了。單祐道：「老爺且不要慌，那鐵公子今日不來了。」縣尊又問道：「為何又不來了？」單祐道：「虧了那水小姐，再三勸解，說老爺害鐵公子，皆因鐵公子挺撞了老爺起的舋端，也單怪老爺不得。又說他們英雄豪傑，做事光明正大，老爺一個俗吏，如何得知？又說老爺見水老爺被謫，又見過老爺推陞入閣，勢利過公子，亦是小人之事，不足與較量。又說鐵公子救他，他又救鐵公子，兩下蹤跡，易使人疑，誰人肯信是為公而不為私？又說過此時，老爺訪知他們是冰清玉潔，自然要愧侮。又說老爺中一個進士，也不容易，若輕輕壞了，未免可惜。那鐵公子聽了，道他說得是，甚是歡喜，故纔息了這個念頭。」<break time="100ms" />　　縣尊聽了大喜道：「原來這水小姐是個好人！卻是我前日還好好的叫轎子送了他回去。」因又問道：「又還說些甚麼？可有幾句勾挑言語麼？」單祐道：「先兩人講一會學問，又論一會聖賢，你道我說的好，我贊你講的妙，彼此有津有味。一面喫酒，一面又說，說了有一個更次，足有千言萬語，小的也記不得許多。句句聽了，卻都是恭恭敬敬，並無半個邪淫之字，一點勾挑之意，真真是個魯男於柳下惠出世了。」<break time="100ms" />　　縣尊聽了，沉吟不信道：「一個如花的少年女子，一個似玉的少年男子，靜夜同居一室，又相對飲，他又都是心靈性巧，有恩有情之人，難道就毫不動心？竟造到聖賢田地？莫非你為他們隱瞞？」單祐道：「小的與他二人，又非親非故，又未得他們的賄賂，怎肯為他隱瞞，誤老爺之事？」
    </voice>
</speak>
