<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鐵公子有了盤纏，遂叫小丹僱了一匹驢，徑望東鎮一路而來。不料出門遲了，又在縣中耽擱了半日，走不上三十餘里，天就晚了。到東鎮還有二三十里，趕驢的死也不肯去了，鐵公子祇得下了驢子步行。又上不得里許，剛轉過一帶林子，忽見一個後生男子，背著一個包袱，領著一個少年婦人，身穿青布衣服，頭上搭著包頭，慌慌張張的跑來。忽撞見鐵公子，十分著驚，就要往林子裏去走。鐵公子看見有些異怪，因大喝一聲道：「你拐帶了人家婦人，要往那裏走？」那婦人著這一嚇，便呆了走不動，祇立著叫饒命。那後生著了忙，便撇了女人，丟下包袱，沒命的要跑去。<break time="100ms" />　　鐵公子因趕上捉住，問道：「你是甚麼人？可實說了，我便放你。」那後生被捉慌了，因跪在地上，連連磕頭道：「相公饒命！我實說來。這女子是前面東鎮上李太公的妾，叫做桃枝，他嫌李太公老了，不願跟他，故央我領他出來，暫時躲避。」鐵公子道：「這等說來，你是個拐子了。」那後生道：「小的不是拐子，就是李太公的外孫兒。」鐵公子道：「叫甚名字？」那後生道：「叫做宣銀。」鐵公子又問道：「是真麼？」宣銀道：「老爺饒命，怎敢說謊？」鐵公子想了想道：「既是真情，饒你去罷！」因放了手。宣銀爬起，早奔命的跑去了。<break time="100ms" />　　鐵公子因復轉身，來問那婦人道：「你可是東鎮上李太公的妾麼？」那婦人道：「我正是李太公的妾。」鐵公子又問道：「你可叫做桃枝？」那婦人道：「我正叫做桃枝。」鐵公子道：「這等說起來，你是被拐出來的了。不消著涼，我是順路，就送你回去可好麼？」那婦人道：「我既被人拐出來了，若送回去，祇道是有心逃走，哪裏辨得清白？相公若有用處，便跟隨相公去罷。」鐵公子笑了笑道：「你既要跟隨，且到前邊去再算計。」因叫小丹連包袱都替他拿了，要同走。那婦人沒奈何，也祇得跟了來。<break time="100ms" />　　又走不上里餘，祇見前面一群人，飛一般的趕將來。趕到面前，看見那婦人跟著一個少年同走，便一齊叫道：「快來！好了，拿著了！」遂一個圈盤，將鐵公子三人圍住，一面就叫人飛報李太公。鐵公子道：「你們不必囉皂，我是方纔路上撞見，正同了送來。」眾人亂嚷道：「不知你是送來，還是拐去，且到鎮上去講！」大家圍繞著，又行不上半里，祇見又是一陣人，許多火把，照得雪亮，那是李太公聞知自趕來了。看見鐵公子，人物俊秀，年紀又後生，他的妾又跟著他走，氣得渾身都是戰的，也不問長問短，照著鐵公子胸脯，就是一拳頭。口裏亂罵道：「是哪裏來的肉眼賊，怎拐騙我的愛妾？我拚著老性命與你拚了罷！」鐵公子忙用手托開，說道：「你這老人家，也忒性急，也不問個青紅皂白，便這等胡為！你的妾是被別人拐去，是我撞見，替你捉轉來的。怎不謝我，倒轉唐突？」<break time="100ms" />　　李太公氣做一團，亂嚷亂跳道：「是哪個拐他？快還我一個人來！在哪裏撞著，是哪個看見？」因用手指著那婦人，道：「這不是我的妾？」又用手指著小丹拿的包袱道：「這不是我家的東西？明明的人贓現獲，你這肏娘賊，還要賴到哪裏去！」鐵公子看見李太公，急得沒法，轉笑將起來道：「你不須著急，妾已在此，自然有個明白。」眾人對李太公道：「這等時候，黑天黑地，在半路今也說不出甚麼來，且回到鎮上，稟了鎮爺，用起刑具，便自然招出真情。」李太公祇得依了。<break time="100ms" />　　大家遂扯扯拉拉，一齊擁回鎮上，來見鎮守。這鎮守是個差委的吏員巡檢，巴不得有事，聽見說是有人拐帶了李太公的人口，曉得李太公是鎮上財主，未免動了慾心，看做一件大事。遂齊齊整整，帶上紗帽，穿起圓領，叫軍士排衙，坐起堂來。眾人擁到堂前，李太公先跪下，稟道：「小老兒叫做李自取，有這個妾，叫做桃枝。今忽然門戶不閉，被人拐去。小老兒央人分頭去趕，幸得趕著了。」因用手指著鐵公子道：「卻是這個不知姓名的男子，帶著逃走，人贓俱獲在此，求爺嚴辦。」鎮守叫：「帶過那個拐子來！」眾人將鐵公子擁到面前，叫他跪下。鐵公子笑了笑道：「他不跪我也罷了，怎叫我去跪他？」鎮守聽了滿心大怒，欲要發作，因看見鐵公子，人物軒昂，不象個卑下之人，祇得問道：「你是甚麼人？敢這等大模大樣？」鐵公子道：「這裏又不是吏部堂上，怎叫我報腳色？你莫怪我大模大樣，祇可憐你自家出身小了。」鎮守聽了，一發觸起怒來，因說道：「你就有些來歷，今已犯了拐帶人口之罪，祇怕也逃不去了。」鐵公子道：「這人口，你怎見得是我拐帶？」鎮守道：「李家不見了妾，你卻帶著他走，不是你拐卻是誰拐？」鐵公子道：「與我同走，就是我拐，這等說起來，柳下惠竟是古今第一個拐子了。你這樣不明道理的人，不知是哪個瞎子，叫你在此做鎮守，可笑之甚！」<break time="100ms" />　　鎮守被鐵公子幾句言語，搶白急了，因說道：「你能言快語，想是個積年的拐子。你欺我官小，敢如此放肆，我明日祇解你到上憲去，看你可有本事再放肆麼？」鐵公子道：「上司莫不是皇帝？」鎮守道：「是皇帝，不是皇帝，你去見自知。」因又對李太公道：「你這老兒，老大年紀，還討少年女子作妾，自然要惹出事來。」又將桃枝叫到面前一看，年紀雖則二十餘歲，卻是個擦指、抹粉的村姑。因問道：「你還是同人逃走，還是被人拐去？」桃枝低了頭，不做聲。鎮守道：「我此時且不動刑，解到上司拶起來，怕你不說！」又吩咐李太公道：「這一起人犯，你可好好帶去看守。我明日替你出文書，親自解到上司去，你的冤屈自然申理。」李太公推辭不得，祇得將鐵公子都擁了到家。
    </voice>
</speak>
