<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　一言有觸不俟駕而行
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　無蒂無根誰是誰，全憑義唱俠追隨。<break time="100ms" />　　皮毛指摘眾人識，肝膽針投賢者為。<break time="100ms" />　　風雨惡聲花掩耳，煙雲長舌月攢眉。<break time="100ms" />　　若教圓鑿持方柄，千古何曾有入時。<break time="100ms" />　　話說縣尊自從教單祐，潛窺明白了鐵公子與水小姐的行事，知他一個是烈男，一個是俠女，心下十分敬重，便時時向人稱揚。在他人聽了，嗟嘆一番，也就罷了。惟有水運聞之是實，便暗暗思想道：「我攛掇侄女嫁過公子，原也不是真為過公子，不過是要嫁出門，我便好承受他的家私。如今過公子之事，想來萬萬不能成了。卻喜他又與鐵公子往來稠密，雖說彼此敬重，沒有苟且之心，我想他止不過是要避嫌疑，心裏未嘗不暗暗指望。我若將婚姻之事，湊趣去攛掇他，他定然喜歡。倘若攛掇成了，這家私怕不是我的？」<break time="100ms" />　　水運算計定了，因開了小門，又走了過來，尋見冰心小姐，因說道：「俗話常言：『鼓不打不響，鐘不撞不鳴。』又言：『十日瞎眼，九日自明。』你前日留了這鐵公子在家養病，莫說外人，連我也有些怪你。誰知你們真金不怕火，禮則禮，情則情，全無一毫苟且之心，到如今纔訪知了，方纔敬服。」冰心小姐道：「男女交接，原無此理。祇緣鐵公子因救侄女之禍，而反自禍其身，此心不忍，故勢不得已，略去虛禮，而救其實禍。聖人綱常之外，別行權宜，正謂此也。今幸鐵公子身已安了，於心庶無所歉。至於禮則禮，情則情，不過交接之常，原非奇特之行，何足起敬？」水運道：「這事也莫要看輕了，魯男子？柳下惠能有幾個？這都罷了。祇是我做叔子的，有一件事要與你商量，實是一團好意，你莫要疑心。」冰心小姐道：「凡事皆有情理，可行則行，不可行則不敢強行。叔叔既是好意，侄女緣何疑心？且請問叔叔，說的是何事？」<break time="100ms" />　　水運道：「古語說得好：『男大當婚，女大須嫁。』侄女年雖不大，也要算作及笄之時。若是哥哥在家，自有他做主張。今又不幸被謫邊庭，不知幾時回來，再沒個祇管將你耽擱之理。前日過公子這段親事，祇因他屢屢來求，難於拒絕，故我勸侄女嫁他。今看見侄女所行之事，心靈性巧，有膽量，有俠氣，又不背情理，真要算做個賢媛淑女。這過公子雖然出自富貴，不過紈袴行藏，怎生對得侄女來？莫說過公子對你不過，就是選遍天下，若要少年有此才學，可以搶元奪魁，也還容易；若要具英雄膽量，負豪傑襟懷，而又年少才高，其機鋒作用，真可與侄女針芥相投，祇怕這樣人一時也尋不出來。說便是這等說，卻妙在天生人不錯，生一個孟光，定生一個梁鴻。今天既生了侄女這等義俠閨秀，忽不知不覺，又那裏撞出這個鐵公子來。這鐵公子年又少，才又高，人物又清俊，又具英雄膽量，豪傑襟懷，豈非老天特特生來與侄女作對？你二人此時正在局中，不思知恩報恩，在血性道義上去做。夫婚姻二字，自不肯信。我做叔子的，事外觀之，感恩報恩，不過一時，婚姻配合，卻乃人生一世之事，安可當面錯過？」冰心小姐道：「天心最難揣度，當以人生所遇為主。天生孔子，不為君而為師；天生明妃，不配帝而遠嫁單於，皆人生所遇，豈能自主？鐵公子人品？才調，非不可然，但所遇在感恩知己之間，去婚姻之道甚遠。<break time="100ms" />　　水運道：「感恩知己，正可為婚，為何轉遠？」冰心小姐道：「媒約通言，父母定命，而後男女相接，婚姻之禮也。今不幸患難中，草草相見於公堂，又不幸疾病中，侄女迎居於書室。感恩則有之，知己則有之，所稱『君子好逑』，當不如是。」水運道：「這是你前日說的嫂溺叔援，權也。」冰心小姐道：「行權不過一時，未有嫂溺已援，而不溺復援者。況且凡事皆可用權，惟婚姻為人倫風化之首，當正始正終，決無用權之理。」水運道：「正終是不消說，就是今日事始，雖說相見出於患難，匆匆草草，然你二人，毫無苟且，人盡知之，未為不正。」冰心小姐道：「始之無苟且，賴終之不婚姻，方明白到底。若到底成全，則始之無苟且，誰則信之？此乃一生名節大關頭，斷乎不可，望叔叔諒之。」水運見侄女說不入耳，因發急道：「你小小年紀，說的話到像個迂腐老儒。我如今也不與你講了，待我出去與鐵公子商量。這鐵公子是你心服之人，他若肯了，難道怕你不肯？」說完，走了出來，要見鐵公子。
    </voice>
</speak>
