<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此時鐵公子正在書房中靜養。小丹傳說：「隔壁住的水二爺要見相公。」鐵公子因走出來相見，分賓主坐定。水運先開口道：「連日有事未暇，今高賢下榻於此，有失親近。」鐵公子道：「緣病體初痊，尚未進謁為罪。」水運道：「我學生特來見鐵先生者，因有一事奉議。」鐵公子道：「不知何事？」水運道：「不是別事，就是舍侄女的姻事。」鐵公子因聽見『侄女姻事』四字，就變了顏色，說道：「老丈失言矣！學生外人，凡事皆可賜教，怎麼令侄女姻事也對學生講？」水運道：「舍侄女姻事，本不當向鐵先生求教，祇因舍侄女前日為過公子搶去為婚，賴鐵先生鼎力救回，故爾談及。」鐵公子道：「學生前日是路見不平，一時觸怒而然，原出無心。今日老丈特特向學生而言，便是有心了。莫非見學生借寓於此，以為有甚不肖苟且之心，故以此相餂麼？學生就立刻行矣，免勞賜教。」水運見鐵公子發急，因寬慰他道：「鐵先生不必動怒，學生到是一團好意。且請少坐，聽我學生說完，便知其實，對彼此有益。」鐵公子道：「吾聞君子非禮勿言，非禮勿聽，老丈不必說了。老丈雖是好意，但我鐵中玉的性情，與老丈迥別。祇怕老丈的好意，在我學生聽了，或者轉以為惡意。祇是去了，便好意惡意，我都不聞。」因立起身，對著管門伺候的家人說道：「煩你多多拜上小姐，說我鐵中玉感激之私，已識千古。今惡聲入耳，也不敢面辭。」又叫出小丹，往外便走。<break time="100ms" />　　水運忙忙來趕，鐵公子已走出大門去遠了。水運甚是沒趣，又不好復進來見冰心小姐，祇說道：「這後生，怎這樣一個蠢性子！也不像個好嬌客！」一面說，一面就默默的走了過去。正是：<break time="100ms" />　　祇道諛言人所喜，誰知轉變做羞恥。<break time="100ms" />　　若非天賦老面皮，痛削如何當得起。<break time="100ms" />　　卻說冰心小姐，見叔叔出廳去見鐵公子，早知鐵公子必然要去，留他不住，便也不留。但慮他行李蕭疏，因取了十兩零碎銀子，又收拾了果菜之類，叫一家人叫做水用，暗暗先在門外等候，送與他作路費。且卻象不知不聞的一般。正是：<break time="100ms" />　　蠢頑皆事後，靈慧獨機先。<break time="100ms" />　　有智何妨去，多才不論年。<break time="100ms" />　　卻說鐵公子怪水運，言不入耳，強出門帶了小丹，一徑走到長壽院。自立在寺前，卻叫小丹進去，問和尚要行李。獨修聽見鐵公子在寺外，忙走出來，連連打恭，要邀請進去喫茶，因說道：「前日不知因甚事故，得罪鐵相公忽然移去。縣裏太爺說我接待不周，被他百般難為，又叫我到各處訪尋。今幸相公到此，若再放去，明日太爺知道，我和尚就該死了。」鐵公子道：「前事我倒不題了，你還要說起怎麼？今與你說明了罷，寺內決不進去了，茶是決不喫了，知縣是決不見了。快快取出行李來還我，我立刻就行！」獨修道：「行李已交付小管家了，但相公要去，就怪殺小僧，也不敢放，必求相公少停一刻。」鐵公子大怒道：「你這和尚，也忒憊賴，難道青天白日，定要騙我進去謀害？你莫要倚著知縣的勢力為惡，我明日與都院老爺說知，教你這和尚竟當不起！」<break time="100ms" />　　正說著，忽縣裏兩個差人趕來，要請鐵相公到縣裏去。原來這鮑知縣自從改悔過來，知道鐵公子是個有義氣的男兒，要交結他，時刻差人在水家打聽他的消息。差人見他今日忽然出門，忙報與知縣，故知縣隨即差人來請。鐵公子見請，轉大笑起來，說道：「我又不是你歷城縣人，又不少你歷城縣的錢糧，你太爺祇管來尋我做甚？莫非前日謀我不死，今日還來請去補帳？」差人卻沒的回答，卻祇是不放。鐵公子被逼得性起，正要動粗，忽聽眾人喊道：「太爺自來了！」<break time="100ms" />　　原來鮑知縣料想差人，請鐵公子不來，因自騎了一匹馬，又隨帶了一匹馬，飛跑將來。跑到面前，忙跳下來，對著鐵公子深深打恭道：「我鮑梓風塵下吏，有眼無珠，一時昏瞶，不識賢豪，多取罪戾，今方省悟。臺兄乃不欺屋漏之君子，不勝愧悔，故敢特請到縣，以謝前愆，並申後感。」鐵公子聽見縣尊說話，侃侃烈烈，不似前面拖泥帶水，便轉了一念，並答禮道：「我學生決不謊言，數日前尚欲多求於老先生，因受一知己之教，教以反己功夫，故不敢復造公堂。不謂老先生勢利中人，怎忽作此英雄本色語？真不可解！莫非假此逢迎，別有深謀以相加麼？」縣尊道：「一之已甚，豈可再乎？莫說老長兄赦過高誼，我學生感銘不盡；就是水小姐良言勸勉，也不敢忘。」鐵公子吃驚道：「老先生為何一時就通靈起來？大奇，大奇！」縣尊道：「既蒙原諒，敢求到敝衙，尚有一言求教。」鐵公子見縣尊舉止言辭，與前大不相同，便不推辭，竟同上馬並轡而行。
    </voice>
</speak>
