<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九回<break time="100ms" />　　虛捏鬼哄佳人徒使佳人噴飯
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　大人日毀，小人謂之捏鬼。既莫瞞天，又難蔽口，空費花脣油嘴。明眸如水，一當前已透肺肝腦髓。何苦無端，捨此靈明，置身傀儡？<break time="100ms" />　　　　　　　　　　──右調《柳梢青》<break time="100ms" />　　話說鐵公子被李太公胡廝賴纏住了，又被鎮守裝模作樣，瑣瑣碎碎，心下又好惱，又好笑。到了李老兒家，見拿出酒飯來，也不管好歹，喫得醺醺的，叫小丹鋪開行李，竟沉沉的睡去。<break time="100ms" />　　此時是十四五，正有月，鐵公子一覺醒來，開眼看時，祇見月光照入窗來，那個桃枝妾，竟坐在他鋪旁邊，將他身體輕輕摩弄。鐵公子一時急躁起來，因用手推開道：「婦人家，須惜此廉恥，莫要胡為！」因側轉身，向裏依舊睡去。那桃枝妾討了沒趣，要走開又捨不得，祇坐了一會，竟連衣服在腳頭睡了。<break time="100ms" />　　原來李太公雖將妾關在房裏，卻放心不下，又悄悄在房外竊聽。聽見鐵公子羞削他，心下方明白道：「原來都是這淫婦生心。這個少年到是好人，冤屈了他。」到了天明，就要放他開交，爭奈鎮守不曾得錢，又被鐵公子挺撞了一番，死命出了文書，定要申到道裏去。李太公拗他不過，祇得又央了許多人，同擁到道裏來。<break time="100ms" />　　不期這日正是道尊壽日，府、縣屬官，俱來慶賀。此時尚未開門，眾官都在外面等候。忽見一伙人，擁了鐵公子與桃枝妾來，說是奸情拐帶，各各盡叫去看。看見鐵公子人物秀美，不象個拐子，因問道：「你甚麼人，為何拐他？」鐵公子全不答應。又問桃枝：「可是這個人拐你？」桃枝因夜裏被鐵公子羞削了，有氣沒處出，便一口咬定道：「正是他拐我。」個個官問他，都是如此說。鎮守以為確然，其實得意，祇候道尊開門，解進去請功。<break time="100ms" />　　正在快活，忽歷城縣的鮑知縣也來了，纔下轎，就看見一伙人同著鐵公子與一個婦人在內，因大驚問道：「這甚麼緣故？」鎮守恐怕人答應錯了話，忙上前稟道：「這個不知姓名的少年男子，拐帶了這李自取的妾逃走，當被眾人趕到半路捉住，人贓現獲，故本鎮解到道爺這裏來請功。」鮑知縣聽了，大怒道：「胡說！這位是鐵都堂的公子鐵相公，他在本縣，本縣為媒，要將水侍郎老爺的千金小姐，嫁他為妻，他因未得父命，不肯應承，反抵死走了。來你這地方，甚麼村姑田婦，冤他拐帶！」鎮守見說是鐵都堂的公子，先軟了一半，因推說道：「這不干本鎮事，都是李自取來報的，又是這婦人供稱的。」鮑知縣因叫家人，請鐵相公來同坐下，因問道：「臺兄行後，為何忽遇此事？」鐵公子就將林子邊，遇見一個後生與此婦人同走之事，說了一遍。鮑知縣道：「祇可惜那個後生不曾曉得他的姓名。」鐵公子道：「已問知了，就是這李自取的外孫，叫做宣銀。」<break time="100ms" />　　鮑知縣聽了，就叫帶進那老兒與婦人來，因罵道：「你這老奴才，偌大年紀，不知死活，卻立這樣後生婦人作妾，已不該了。又不知防嫌，讓他跟人逃走，卻冤賴路人拐帶，當得何罪？」李太公道：「小老兒不是冤他，小的妾不見了，卻跟了他同走，許多人公同捉獲。昨夜到鎮，況妾口中又已供明是他，怎為冤他？」鮑知縣又罵道：「你這該死的老奴才，自家的外孫宣銀與這婦人久己通奸，昨日乘空逃走，幸撞見這鐵相公，替你捉回人來。你不知感激，怎倒恩將讎報？」李太公聽見縣尊說出宣銀來，方醒悟道：「原來是這小賊種拐他！怪道日日走來，油嘴滑舌的哄我。」因連連磕頭道：「不消說了。老爺真是神明！」<break time="100ms" />　　鮑知縣就要出簽，去拿宣銀，李太公又連連磕頭求道：「本該求老爺拿他來治罪，但他的父親已死，小的女兒寡居，止他一人，求老爺開恩，小的以後祇不容他上門便了。」鮑知縣又要將桃枝拶起來，李太公不好開口，虧得鐵公子解勸道：「這個桃枝是李老兒的性命，宣銀既不究，這桃枝也饒他罷。」鮑知縣道：「這樣不良之婦，敗壞風俗，就拶死也不為過。既鐵相公說，造化了他，卻出去罷，不便究了。」李太公與桃枝忙磕頭謝了出去。<break time="100ms" />　　鎮守又進來，再三請罪，鮑知縣也數說了幾句，打發去了。然後對鐵公子道：「昨日要留臺兄小酌，因臺兄前疑未釋，執意要行，我學生心甚歉然。今幸這些鄉人代弟留駕，又得相逢，不識臺兄肯忘情快飲，以暢高懷否？」鐵公子道：「昨因前之成心未化，故悻悻欲去，今蒙老先生高誼如雲，柔情似水，使我鐵中玉有如飲醇，莫說款留，雖揮之斥之，亦不忍去矣。」鮑知具聽了大喜，因吩咐備酒，候慶賀過道尊，回來痛飲，正是：<break time="100ms" />　　糊模世事倏多變，真至交情久自深。<break time="100ms" />　　苦問老天顛倒意，大都假此煉人心。<break time="100ms" />　　卻說鮑知縣賀過道尊出來，就在寓處設酒，與鐵公子對飲。前回雖也曾請過，不過是客套應酬，不甚浹洽，這番已成了知已，你一杯，我一盞，頗覺欣然。二人喫到半醉之際，無所不言。
    </voice>
</speak>
