<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　言到水小姐，鮑知縣再三勸勉，該成此親。鐵公子道：「知己相對，怎敢違心謊言！我學生初在公庭，看見水小姐亭亭似玉，灼灼如花，雖在憤激之時，而私心幾不能自持。及至長壽院住下，雖說偶然相見，過而不留，然寸心中實是未能忘情。就是這一場大病，起於飲食不慎，卻也因神魂恍惚所至。不期病到昏瞶之時，蒙彼移去調治，細想他殷勤周至之意，上不啻父母，下無此子孫。又且一舉一動，有情有禮，遂令人將一腔愛慕之私，變而為感激之誠，故至今不敢復萌一苟且之念。設有言及婚姻二字者，直覺心震骨驚，宛若負褻瀆之罪於神明。故老先生言一番，而令學生身心一番不安也。非敢故作矯情，以傳名高。」<break time="100ms" />　　鮑知縣聽了，嘆息道：「據臺兄說來，這水小姐直凜若神明之下敢犯矣。自我學生論來，除非這水小姐，今生不嫁人便罷，若他父親回時，皆竟還要行人倫婚姻之禮，則舍臺兄這樣豪俊，避嫌而不嫁，卻別選良緣，豈不更褻神明乎？臺兄與水小姐，君子也，此正在感恩誠敬之時，自不及此。我學生目擊你二人義俠如是，若不成全，則是見義不為也。」鐵公子道：「在老先生或別有妙處，在我學生祇覺惕然不敢。」二人談論快心，祇喫到酩酊方住，就同在寓處宿了。<break time="100ms" />　　次日，鮑知縣有公事要回縣，鐵公子也要行，就忙忙作別。臨別時，鮑知縣取了十二兩程儀相贈，道：「我學生還有一言奉勸。」鐵公子道：「願領大教。」鮑知縣道：「功名二字，雖於真人品無加，然當今之世，紹續書香，亦不可少。與其無益而浪遊，何如拾青紫之芥，以就榮名之為愈乎？」鐵公子聽了，欣然道：「謹領大教。」遂別了先行，正是：<break time="100ms" />　　矛盾冰同炭，綢繆漆與膠。<break time="100ms" />　　寸心聊一轉，道路已深遙。<break time="100ms" />　　這邊鮑知縣回縣，不題。卻說鐵公子別過縣尊，依舊僱了一匹驢回去，一路上思量道：「這鮑知縣初見時，何等作惡，到如今又何等的用情。人能改過，便限他不定。」又暗想道：「這水小姐，若論他瘦弱如春柳之纖，嫵媚若海棠之美，便西子、王嬙也比他不過。況聞他三番妙智，耍得過公子幾乎氣死，便是陳平六出奇計，也不過如此。就是倉卒遇難，又能脅至縣庭，既至縣庭，又能侃侃談論，若無才辨識膽，安能如此？既我之受毒成病，若非他具一雙明眼，何能看破？即使看破，若無英雄之力量，焉能移得我回去？就是能移我回去，若無水小姐這樣真心烈性，義骨俠腸，出於情，入於禮，鮮不隨入邪淫！就是我臨出門，因他叔叔一言不合，竟不別而行。在他人必定惱了，他偏打點盤纏，殷勤相贈。若預算明白，不差毫髮者，真要算做當今第一個奇女子也。我想古來稱美婦人，至於西施、卓文君止矣，然西施、卓文君皆無貞節之行。至於孟光、無鹽，流芳名教，卻又不過一醜婦人。若水小姐，真河洲之好逑，宜君子之展轉反側以求之者也。若求而得之，真可謂享人間之福矣。但可惜我鐵中玉生來無福，與他生同時，又年相配，又人品才調相同，又彼此極相愛重，偏偏的遇得不巧，偏遇在患難之中，公堂之上，不媒的而交言，無禮儀而自接，竟成了義俠豪舉，去鐘鼓之樂，琴瑟之好，大相懸絕矣！若已成義俠，而再議婚姻，不幾此義俠而俱失乎？我若啟口，不獨他人指誚，即水小姐亦且薄視我矣。烏乎可也！今惟有拿定主意，終做個感恩知己之人，使兩心無愧也。」<break time="100ms" />　　又想道：「他不獨持已精明，就是為我遊學避讎發的議論，亦大有可想。即勸我續箕裘世業，不必踽踽涼涼，以走天涯，此數語真中我之病痛。我鐵中玉若不博得科甲功名，祇以此義俠遨遊，便名滿天下，亦是浪子，終為水小姐所笑矣。莫若且回去，趁著後年鄉會之期，勉完了父母教子之望，然後做官不做官，聽我遊俠，豈不比今日與人爭長竟短，又高了一層！」主意定了，遂一徑竟回大名府去。正是：<break time="100ms" />　　言過還在耳，事棄尚驚心。<break time="100ms" />　　同一相思意，相思無比深。<break time="100ms" />　　按下鐵公子回家，不題。卻說水小姐自從差水用，送盤纏路費與鐵公子，等了許久，不見回信，心下又恐為奸人所算，十分躊躇。又等到日中，水用方回來，報說道：「鐵相公祇到此時方出城來，銀子、小包已交付鐵相公與小丹收了。」冰心小姐道：「鐵相公臨行，可有甚言語吩咐？」水用道：「鐵相公祇說：他與小姐陌路相逢，欲言恩，恩深難言；欲言情，又無情可言。祇叫我多多拜上小姐，別後再不可以他為念就是了。」冰心小姐聽了，默然不語，因打發水用去了。暗自想道：「他為我結讎，身臨不測，今幸安然而去，也可完我一樁心事。但祇慮過公子與叔叔水運，相濟為惡，不肯忘情，未免要留一番心機相對。」<break time="100ms" />　　卻喜得水運傷觸了鐵公子，不辭而去，自覺有幾分沒趣，好幾日不走過來。忽這一日，笑欣欣走過來，尋見冰心小姐說道：「賢侄女，你知道一件奇事麼？」水小姐道：「侄女靜處閨中，外面奇事如何得知？」水運道：「前日那個姓鐵的，我祇道他是個好人，還勸侄女嫁他，倒是你還有些主意，不肯輕易聽從。若是聽從了，誤了你的終身，卻怎了？你且猜那姓鐵的甚等樣人？」冰心小姐道：「他的家世，侄女如何得知？看他舉止行藏，自是個義俠男兒。」水運聽了，打跌道：「好個義俠男兒！侄女一向最有眼力，今日為何走了？」冰心小姐道：「不是義俠男兒，卻是甚人？」水運道：「原來是個積年的拐子。前日裝病，住在這裏，不知要打算做甚伎倆。還是侄女的大造化，虧我言語來得尖利，他看見不是頭路，下不得手，故假作悻悻而去。誰知瓦罐不離損傷，彼纔走到東鎮上，就弄出事來了。」
    </voice>
</speak>
