<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鮑知縣見按院批准，隨又親來報知水小姐。臨出門又叮囑道：「今日按臺批允，則此事非過公子之事，乃按臺之事了，卻遊移改口不得。小姐須要急急打點，候過公子擇了吉期，再來通報。」冰心小姐道：「事在按院，賤妾怎敢改口？但又恐按院想過意來，轉要改口。」鮑知縣道：「按臺於大學士，師生也。極力左袒，焉肯改口？」冰心小姐道：「這也定不得。但按院既不改口，賤妾雖欲改口，亦不能矣。」鮑知縣叮囑明白，因辭了出來，又去報知過公子，叫他選擇吉期，以便合巹。<break time="100ms" />　　過公子見說冰心小姐應承，喜不自勝，忙忙打點，不題。正是：<break time="100ms" />　　莫認桃夭便好逑，須知和應始雎鳩。<break time="100ms" />　　世間多少河洲鳥，不是鴛鴦不並頭。<break time="100ms" />　　卻說馮按院見水小姐婚事，虧他勢力促成，使過公子感激，也自歡喜。又過了數日，馮按院正開門放告，忽擁擠了一二百人入來，俱手執詞狀，伏在丹墀之下。馮按院吩咐，收了詞狀，發放出去，聽候掛牌。眾人便都一擁去盡，獨剩下一個少年女子，跪著不去。左右吆喝出去，這女子立起身，轉走上數步，仍復跪下，口稱：「犯女有犯上之罪，不敢逃死，請先畢命於此，以申國法，以彰憲體。」因在袖中，取出一把雪亮的尖刀，拿在手裏就要自刺。馮按院在公座上突然看見，著了一驚，忙叫人止住，問道：「你是誰家女子？有甚冤情？可細細訴明，本院替你申理，不必性急。」<break time="100ms" />　　那女子因說道：「犯女乃原任兵部侍郎、今遣戍罪臣水居一之女水氏，今年一十七歲，不幸慈母早亡，嚴親遠戌，煢煢小女，靜守閨中，正茹櫱飲泣之時，豈敢議及婚姻？不意奸人過其祖，百計營謀，前既屢施毒手，幾令柔弱不能保守；今又倚師生勢焰，復逞狼心，欲使無瑕白璧，痛遭點污。泣思家嚴雖謫，猶係大夫之後，犯女雖微，尚屬閨閣之餘。禮義所出，名教攸關，焉肯上無父母之命，下無媒妁之言，而畏強暴之威，以致失身喪節？然昔之強暴雖橫，不過探丸劫奪之雄，尚可卻避自全；今竟假朝廷恩寵，御史威權，公然牌催票勒，置禮義名教如弁髦，一時聲勢赫赫，使閨中弱女，魂飛膽碎。設欲從正守貞，勢必人亡家破。然一死事小，辱身罪大，萬不得已，於某年某月某日，瀝血明冤，遣家奴走闕下，擊登聞上陳矣。但閨中細女，不識忌諱一時情詞激烈，未免有所干犯。自知罪在不赦，故俯伏臺前，甘心畢命。」說罷，又舉刀欲刺。<break time="100ms" />　　馮按院初聽見說過公子許多奸心，尚不在念，後聽到遣家奴走闕下，擊登聞上陳，便著了忙。又見他舉刀欲刺，急吩咐一個小門子，下來搶住，因說道：「此事原來有許多緣故，叫本院如何得知？且問你：前日歷城縣鮑知縣稟稱，是他為媒行聘，你怎麼說下無媒妁之言？」冰心小姐道：「鮑父母所為之媒，所行之聘，乃是求犯女叔父水運之女，今已娶去為正室久矣，豈有一媒一聘娶二女之理？」馮按院道：「原來已娶過一個了。既是這等說，你就該具詞來稟明，怎麼就輕易上本？」冰心小姐道：「若犯女具詞可以稟明，則大人之憲牌不應早出，據過公子之言而專行矣。若不上本，則沉冤何由而白？」馮按院道：「婚姻田土，乃有司事，怎敢擅瀆朝廷？莫非你本上別捏虛詞，明日行下來，畢竟罪何所歸。」冰心小姐道：「怎敢虛詞？現有副本在此，敢求電覽。」因在懷中取出呈上。馮按院展開一看，祇見上面寫著：<break time="100ms" />　　　　原任兵部侍郎、今遣戍罪臣水居一犯女水冰心謹奏：為按臣諂師媚權，虎牌狼吏，強逼大臣幼女，無媒苟合，大傷風化事。竊惟朝廷政治，名教為尊；男女人倫，婚姻託始。故往來說合，必憑媒妁之言；可否從違，一聽父母之命。即媒約成言，父母有命，亦必需六禮行聘，三星照室，方迎之子於歸。從未聞男父在朝，未有遣媒之舉，女父戍邊，全無允諾之辭。而按臣入境，一事未舉，先即連遣虎牌，立勒犯女，無媒苟合，欲圖諂師媚權，以極私恩，如馮瀛者也。犯子柔弱，何能上抗？計惟有刳頸憲墀，以全名節。但恐冤沉莫雪，怨郁之氣，蒸為災異，以傷聖化，故特遣家奴水用，蹈萬死擊登聞鼓上聞。伏望皇仁垂憐，凌虐威逼死之苦，敕戒按臣，小有公道，則犯女雖死，而情同犯女者，或可少偷生於萬一矣。臨奏不勝幽冥感憤之至！<break time="100ms" />　　馮按院纔看得頭一句「諂師媚權」，早驚出一身冷汗；再細細看去，忽不覺滿身抖起來。急忙看完，又不覺勃然大怒。欲要發作，又見水小姐手持利刀，悻悻之聲，祇要刺死。倘自刺了，一發沒解。再四躊躇，祇得將一腔怒氣，按納下去，轉將好言勸諭道：「本院初至，一時不明，被過公子蒙蔽了。祇道婚姻有約，故諄諄促成，原是好意，並不知全無父母之命，倒是本院差了。小姐請回，安心靜處，本院就有告示，禁約土惡強婚。但所上的本章，還須趕轉，不要張揚為妙。」冰心小姐道：「既大人寬宏，犯女焉敢多求？但已遣家奴，長行三日矣。」馮按院道：「三日無妨。」因立刻差了一個能干舍人，問了水小姐家人的姓名、行狀，發了一張火牌，限他星夜趕回，立刻去了，然後水小姐拜謝出來，悄悄上了一乘小轎回家。
    </voice>
</speak>
