<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十回<break time="100ms" />　　假認真參按院反令按院吃驚
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　雷聲空大，祇有虛心人怕。仰既無慚，俯亦不愧，安坐何驚何訝！向人行詐，又誰知霹靂自當頭下。到得斯時，不思求加，祇思求罷。<break time="100ms" />　　　　　　　　　　──右調《柳梢青》<break time="100ms" />　　話說水運拿了過公子誚鐵公子的歌句，竟走回來，見冰心小姐，說道：「我原不要去打聽，還好替這姓鐵的藏拙。侄女定要我去打聽，卻打聽出不好來了。」冰心小姐道：「有甚不好？」水運道：「我未去打聽，雖傳聞說他是拐於，尚在虛虛實實之間。今打聽了回來，現有確據，將他的行頭都搬盡了。莫說他出醜，連我們因前在此一番，都帶累的不好看。」冰心小姐道：「有甚確據？」水運道：「我走到縣前一看，不知是甚麼好事的人，竟將鐵公子做拐子之事，編成了一篇歌句，滿牆上都貼的是。我恐你不信，祇得揭了一張來，與你看一看，便知道這姓鐵的人了。」因將歌句取出，遞與冰心小姐。<break time="100ms" />　　冰心小姐接在手，打開一看，不覺失笑道：「恭喜叔叔，幾時讀起書來，忽又能、詩能文了？」水運道：「你叔叔瞞得別人，怎瞞得你？我幾時又會做起詩文來。」冰心小姐道：「既不是叔叔做的，一定就是過公子的大筆了。」水運跌跌腳道：「侄女莫要冤屈人，過公子雖說是個才子，卻與你叔叔是一樣的學問，莫說大筆，便小筆也是拿不動的，怎麼冤他？」冰心小姐道：「筆雖拿不動，嘴卻會動。」水運道：「過公子與這姓鐵的有甚冤讎，卻勞心費力，特特編這詩句謗他？」冰心小姐道：「過公子雖與鐵公子無讎，不至於謗他，然胸中還知道有個鐵公子，別個人連鐵公子也未必認得，為何倒做詩歌謗他？一發無味了。侄女雖然是個閨中弱女，這些俚言，斷斷不能鼓動，勸他不要枉費心機！」<break time="100ms" />　　水運見冰心小姐說得透徹，不敢再辯，祇得說道：「這且擱在一邊。祇是還有一件事，要通知侄女，不可看做等閑。」冰心小姐道：「又有何事？」水運道：「也不是別事，總是那過公子諄諄屬意於你，不能忘情。近因府、縣官小，做不得主，故暫時擱起。昨聞得新點的按院，叫做馮瀛，就是過學士最相好的門生。過公子祇候他下馬，就要託他主婚，強贅了人來。你父親在邊庭，沒個消息，我又是個白衣人，你一個十六七歲的女兒家，如何敵得他過？」冰心小姐道：「御史代天巡狩，是為一方申冤理枉，若受師命，強要主婚亂倫，則不是代天巡行，乃是代天作惡了。朝廷三尺法，凜凜然，誰敢犯之？叔叔但請放心，侄女斷然不懼。」水運笑道：「今日在叔叔面前說大話，自然不懼，祇怕到了御史面前，威嚴之下，實實動起刑來，祇怕又要畏懼了。」冰心小姐道：「雖說刑法濫則君子畏，然未嘗因其懼，而遂不為君子。既為君子，自有立身行己的大節義。莫說御史，便見天子，也不肯辱身。叔叔何苦畏卻小人勢利中弄心術？」水運道：「勢利二字，任古今英雄豪傑，也跳不出，何獨加之小人？我就認做勢利小人，祇怕還是勢利的小人，討些便宜。」<break time="100ms" />　　冰心小姐又笑道：「既是勢利討便宜，且請問叔叔，討得便宜安在？」水運道：「侄女莫要笑我，我做叔叔的，勢利了半生，雖不曾討得便宜，卻也不曾喫虧。祇怕賢侄女不勢利，就要喫虧哩！到其間，莫要怪做叔叔的不與你先說。」冰心小姐道：「古語說得好：『夏蟲不可言冰，蟪蛄不知春秋。』各人冷暖各人自知。叔叔請自為謀，侄女僅知有禮義名節，不知有禍福，不須叔叔代為過慮。」<break time="100ms" />　　水運見冰心小姐說得斬釘截鐵，知道勸他不動，便轉洋洋說道：「我下此苦口是好意，侄女既不聽，著我甚急？」因走了出來，心下暗想道：「我毀謗鐵公子是拐子，他偏不信；我把御史嚇他，他又不怕，真也沒法。如今哥哥充軍去了，歸家無日，難道這份家私，與他一個女兒佔住罷了？若果按院到了，必須挑拔過公子，真真興起訟來，將他弄得七顛八倒，那時應了我的言語，我方好於中取事。」因復走來，見過公子，說道：「我這個侄女兒，真也可惡！他一見詩歌，就曉得是公子編成的，決然不信是真。講到後面，我將按院主婚入贅唬唬他，他倒說得好，他說：『按院若是個正人，自不為他們做鷹犬；若是個沒氣力之人，既肯為學士的公子做使主成婚，見了我侍郎的小姐，奉承還沒工夫，又安敢作惡？你可與過姐夫說，叫他將這妄想心打斷了罷』。你道氣得他過麼？」過公子聽了，大怒道：「他既是這等說，此時也不必講，且等老馮來時，先通一詞，看他還是護我將拜相學士老師的公子，還是護你那充軍侍郎的小姐？」水運道：「公子若是丟得開，便不消受這些寡氣，親家來往，讓他說了寡嘴罷了。若是畢竟放他不下，除非等按院來，下一個毒手，將他拿縛得定定，便任他乖巧，也祇得從順。若祇這等與他口鬥，他如何肯就下馬？」過公子道：「老丈人且請回，祇候新按院到了，便見手段。」二人算計定了，遂別去。<break time="100ms" />　　果然過了兩月，新按院馮瀛到了。過公子就出境，遠遠相迎。及到任行香後，又備盛禮恭賀，按院政事稍暇，就治酒相請。馮按院因他是座師公子，祇得來赴席。飲到浹洽時，馮按院見過公子意甚殷勤，因說道：「本院初到，尚未及分俸，轉過承世兄厚愛。世兄若有所教，自然領諾。」過公子道：「老恩臺大人，霜厲雷厲，遠邇肅然，治晚生怎敢以私相干？祇有一件切己之事，要求恩臺大人作主。」馮按院問道：「世兄有甚切己之事？」過公子道：「家大人一身許國，不遑治家，故治晚生至今尚草草衾裯，未受桃矢正室。」馮按院聽了，驚訝道：「這又奇了，難道聘也未聘？」過公子道：「正為聘了，如今在此悔賴。」
    </voice>
</speak>
