<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　將到京師，忽見一個人，騎著匹驢子在前面走。鐵公子馬快，趕過他的驢子，因回頭一看，卻認得是水家的家人水用。因著驚問道：「你是水管家耶，卻為何到此？」水用抬頭，看見是鐵公子，慌忙跳下驢來，說道：「正要來見鐵相公。」鐵公子聽了，驚訝道：「你要來見我做甚？」祇得也勒住馬，跳了下來，又問道：「你來是端的是為老爺的事，還是為小姐的事？」水用道：「是為小姐的事。」鐵公子又吃一驚，道：「小姐又為甚事？莫非還是過公子作惡？」水用道：「正為過公子作惡。這遭作得更惡，所以家小姐急了，叫我進京擊登聞鼓上本。又恐怕我沒用，故叫我尋見相公，委求指點指點。」鐵公子道：「上本容易。且問你，過公子怎生作惡，就至於上本？」水用道：「前番皆過公子自家謀為，識見淺短，故小姐隨機應變，俱搪塞過了。誰知新來的按院，是過老爺門生，死為他出力，竟倒下二張憲牌到縣裏來，勒逼著一月成親，如何拗得他過？家小姐故不得已，方纔寫了一道本章參他，叫我來尋鐵相公指引。今日造化，恰好撞著，須求鐵相公作速領小的去上。要使用的，小人俱帶在此。」<break time="100ms" />　　鐵公子聽了，不覺大怒道：「那個御史，敢如此胡為？」水用道：「按院姓馮。」鐵公子道：「定然是馮瀛這賊坯了！小姐既有本，自然參得他痛快，這不打緊，也不消擊鼓，我送到通政司，央他登時進上，候批下來，等我再央禮科抄參幾道，看這賊坯的官可做得穩？」水用道：「若得鐵相公如此用情，自然好了。」鐵公子說罷，因跨上馬道：「路上說話不便，我的馬快先去，你可隨後趕到都察院私衙裏來，我叫小丹在衙前接你。」水用答應了，鐵公子就將馬加上一鞭，就似飛的去了。<break time="100ms" />　　不多時，到了私衙。原來鐵御史告病不准，門前依舊熱熱鬧鬧。鐵公子忙進衙，拜見了父母，知道是朝廷有大議，要都察院主張，例該告病辭免，沒甚大事，故放了心。就吩咐小丹在衙前等候水用，直等到晚，並不見來。鐵公子猜想道：「水小姐既吩咐他託我上本，怎敢不來？莫非他驢子慢，到得遲，尋下處歇了，明早必來見我。」到了次早，又叫小丹到衙前守候，直守到午後，也不見來。鐵公子疑惑道：「莫非他又遇著有力量的熟人，替他上了，故不來見我？」祇得差了一個能事的承差，叫他去通政司訪問，可有兵部水侍郎的小姐差人上本。承差訪問了來，回復道：「並沒有。」鐵公子委決不下，又叫人到午門外打聽，今日可有人擊鼓上本，又回道「沒有」。鐵公子一發動疑，暗暗思忖道：「他分明說要央我上本，為何竟不見來？莫非他行事張揚，被按院耳目心腹聽知，將他暗害了？或者是一時得了暴病睡倒了？」一霎時就有千思百想，再也想不到是水用將到城門，忽被馮按院的承差趕轉去。又叫人到各處去找尋，一連尋了三五日，並無蹤影。<break time="100ms" />　　鐵公子著了急，暗想道：「水小姐此事，若是上本准了，到下處去，便不怕按君了。今本又不上，按君威勢，他一個女子，任是能干，如何拗得他過？況他父親又被貶謫，歷城一縣，都是奉承過公子的，除了我不去救他，再有誰人肯為他出力？古語云：『士為知己者死』，水小姐與我鐵中玉，可謂知己之出類拔萃者矣。我若不知，猶可謝責，今明明已知，而不去助他一臂，是須眉男子不及一紅顏女子，不幾負知己乎？」<break time="100ms" />　　主意定了，因辭別父母，祇說仍回家讀書，卻悄悄連馬也不騎，但僱了一匹驢子騎著，仍祇帶了小丹，星夜到山東歷城縣來，要為水小姐出力。一路上思量道：「若論這賊坯如此作惡，就該打上堂去，辱他一番，與他個沒體面，才覺暢意。祇他是個代天巡狩的御史，我若如此，他上一本，說我凌辱欽差，他到轉有詞了。那時就到御前折辯，他的理短，我的理長，雖也不怕他。但我見水小姐折服強暴，往往不動聲色。我若驚天動來，他未免又要笑我是血氣用事了。莫若先去見水小姐，祇將馮按院的兩張勒婚虎牌拿了進京，叫父親上本，參他諂師媚權，逼勒大臣幼女，無媒苟合，看他怎生樣救解！」正是：<break time="100ms" />　　熱心雖一片，中有萬千思。<break time="100ms" />　　不到相安處，彷徨無已時。<break time="100ms" />　　鐵公子主意定了，遂在路不敢少停，不數日就趕到歷城縣，尋一個下處，安放了行李，叫小丹看守，遂自走到水侍郎家裏來。到了門前，卻靜悄悄不見一人出入。祇得走進大門來，也不看見一人出入。祇得又走進二門來，雖也不見有人出入，卻見門旁有一張告示掛在壁上，進前一看，卻正是馮按院出的，心下想道：「這賊坯既連出二牌，限日成婚，怎又出告示催逼？正好拿他去作個指證。」一邊想，一邊看，卻原來不是催婚，倒是禁人強娶的。看完了，心下又驚又喜，道：「這卻令人不解：前日水用明明對我說，按院連出二牌催婚，故水小姐事急上本。為何今日轉掛著一張禁強娶的告示在此？莫非是水小姐行了賄賂，故翻過臉來？再不然，或是水侍郎復了官，故不敢妄為？」再想不出，欲要進去問明，又想道：「他一個寡女，我又非親非故，若是他遭了強娶的患難，我進去問聲還不妨；他如今門上貼著這樣平平安安的告示，我若進去訪問，便涉假公濟私之嫌了，這又斷乎不可。且到外面去細訪，或者有人知道，也未可知。」因走了出來。
    </voice>
</speak>
