<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一回<break time="100ms" />　　熱心腸放不下千里赴難
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　漫道無關，一片身心都被綰。急急奔馳，猶恐他嫌緩。豈有拘攣，總是情長短。非兜欖，此中冷暖，舍我其誰管？<break time="100ms" />　　　　　　　　　　──右調《點絳脣》<break time="100ms" />　　話說過公子見馮按院不為他催親，轉出告示與水小姐，禁止謀娶，心上不服。連連來見，馮御史祇是不見，十分著急，又摸不著頭路，祇得來見鮑知縣，訪問消息，就說馮御史反出告示之事。鮑知縣聽了，也自驚訝道：「這是為何？」因沉吟道：「一定又是水小姐弄甚神通，將按院壓倒。」過公子道：「他父親又不在家，一個少年女子，又不出閨門，有甚神通弄得？」鮑知縣道：「賢契不要把水小姐看做等閑。他雖是一個小女子，卻有千古大英雄的智量。前日本縣持牌票去說時，他一口不違，就都依了，我就疑他胸中，別有主見。後來我去回復他，又曾叮囑他莫要改口，他就說：『我倒不改口，祇怕按君到要改口。』今日按臺果然改口，豈非他弄的神通？賢契到該去按君衙門前訪問，定有緣故。」<break time="100ms" />　　過公子祇得別了縣尊，仍到按院衙門前打聽。若論水小姐，在按院堂上一番舉動，衙門皆知，就該訪出，祇因按臺怕出醜，吩咐不得張揚，故過公子打聽不出。悶悶的過了二十餘日，忽見按院大人來請，祇道有好意，慌忙去見。不期到了後堂，相見過，馮按院就先開口說道：「本院為世兄，因初到不知就裏，幾乎惹出一場大禍來。」過公子道：「以烏臺之重，成就治下一女子婚姻，縱有些差池，恐也無甚大禍。為何老恩臺大人出爾反爾？」馮按院道：「本院也祇認這水小姐是治下一女子，故行牌彈壓他，使他俯首聽命，不敢強辭。誰知這水小姐，為人甚是厲害，竟是個大才大智之人。牌到時略不動聲色，但滿口應承，卻悄悄自做了一道本，暗暗差一個家奴，進京去擊登聞鼓參劾本院，你道厲害不厲害了！」過公子聽了，吃驚道：「他一個少年女子，難道這等大膽？祇怕還是謊說，以求苟免。且請問老恩臺大人，何以得知？」馮按院道：「他參劾本院，還不為大膽；他偏又有膽氣，親自送奏本來與本院看。」過公子道：「老恩臺大人就該扯碎他的奏章，懲治他個盡情，他自然不敢了。」<break time="100ms" />　　馮按院道：「他妙在將正本先遣入進京三日，然後來見本院。本院欲要重處他，他的正本已去了。倘明日本準時，朝廷要人，卻將奈何？不獨本院不便處治他，他卻手持一把利刃，欲自刺，將以死來挾制本院。」過公子道：「就是他的本上了，老恩臺大人辯一本，未必就辯不過他。」馮按院道：「世兄不曾見他的本章，他竟將本院參倒了，竟無從去辨。此本若是准了，不獨本院有罪，連世兄與老師都要被反出是非來。故本院不得已，祇得出告示安慰他，他方說出家奴姓名、形狀，許我差人星夜趕回。連日世兄賜顧，本院不敢接見者，恐怕本趕不回，耳目昭彰，愈加談論。今幸本趕回了。故請世兄來看，方知本院不是出爾反爾，蓋不得已也。」因取了水小姐的本章，送與過公子看。<break time="100ms" />　　過公子看了，雖不深知其情，然看見「諂師媚權」等語，也自覺寒心，「這丫頭怎無忌憚至此，真也可惡！難道就是這等罷了？其實氣他不過，又其實放他不下！還望老恩臺大人看家父之面，為治晚另作一個斧柯之想。」馮按院道：「世兄若說別事，無不領教。至於水小姐這段姻緣，說來也有些不合，本院勸世兄倒不如冷了這個念頭罷。祇管勉強去求，恐怕終要弄出事來。我看這女子舉動莫測，不是一個好惹的。」<break time="100ms" />　　過公子見按院推辭，無可奈何，祇得辭了出來。心不甘服，因尋心腹成奇，與他商量，遂將他的本章大意，念與也聽，道：「這丫頭告『諂師媚權』，連父親也參在裏面，你道惡也不惡！」成奇道：「他本章雖惡，然推他苦死推托之懷，卻不是嫌公子無才無貌，但祇念男女皆無父命。若論婚姻正禮，他也說得不差。我想這段姻緣，決難強求。公子若必要成就，除非乘此時，他父親貶謫，老爺又不日拜相，速速趕人進京，與老爺說知此情，老爺做主，遣人到戍所去求親。你想那水侍郎，在此落難之時，無有不從。倘他父親從了，便不怕他飛上天去。」過公子聽了，方纔大喜道：「有理，有理！現一條大路不走，卻怎走遠路？如今就寫家書去與父親說。但是書中寫不盡這些委曲，家裏這些人又都沒用，必得兄為我走一遭，在老父面前見景生情，撮合成了方妙。」成奇道：「公子喜事，既委託我，安敢辭勞？就去，就去！」過公子大喜道：「得兄此去，吾事濟矣。」因懇懇切切寫了一封家書與父親，又取出盤纏，叫一個老家人，同成奇進京。正是：<break time="100ms" />　　滿樹尋花不見花，又從樹底覓根芽。<break time="100ms" />　　誰知春在鄰家好，蝶鬧蜂忙總是差。<break time="100ms" />　　按下成奇與老家人進京求親，不題。卻說鐵公子自山東歸到大名府家裏，時時佩服小姐之恩，將俠烈之氣漸次消了，祇以讀書求取功名為念。一日，在邸報上，看見父親鐵都院有本告病，不知是何緣故，心下著急，因帶著小丹，騎了匹馬，忙忙進京去探望。
    </voice>
</speak>
