<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　冰心小姐聽說不來，反歡喜道：「此生情為有情，義為有義，俠為有俠，怎認得這等分明？真可敬也！」惟水運所謀不遂，不勝跼蹴，祇得又走來與過公子商量道：「這姓鐵的，一個少年人，明明為貪色，卻真真假假，百般哄誘他不動。口雖說去，卻又下去，祇怕他暗暗的還有圖謀，公子不可不防。」過公子道：「我看此人如鬼如蜮，我一個直人，哪裏防得他許多。我在歷城縣，也要算做一個豪傑，他明知我要娶你侄女兒，怎偏偏要遠到我縣中來，與你侄女兒歪纏，豈不是明明與我做對頭？你誘他落套，他又乖偏不落套；你哄他上當，他又巧偏不上當。我那有許多的功夫去防范他？莫若明日去拜他，祇說是恭他豪傑之名，他沒個不來回拜之理。等他來回拜之時，拚著設一席酒請他，再邀了張公子、李公子、王公子一班貴人同飲。飲到半酣，將他灌醉，尋些事故，與他爭鬧起來，再伏下幾個有力氣的閑漢，大家一齊上，打他一個半死，出出氣，然後告到馮按院處。就是老馮曉得他是堂官之子，要護他，卻也難為我們不得。弄到臨時，做好做歹，放了他去，使他正眼也不敢視我歷城縣的人物，豈不快哉！」<break time="100ms" />　　水運聽了，歡喜的打跌道：「此計痛快之極，祇要公子做得出。」過公子道：「我怎的做不出？他老子是都堂，我父親是將拜相的學士，那些兒不如他？」水運道：「既公子主意定了，何不今日就去拜他，恐他明日三不知去了。」<break time="100ms" />　　過公子因叫人寫了一個「眷小弟」的大紅全柬，坐了一乘大轎，跟著幾個家人，竟抬到下處來拜鐵公子。鐵公子見了名帖，知是過公子，因鄙其為人，連忙躲開，叫小丹祇回說不在。過公子下了轎，竟走進寓內，對小丹說了許多殷勤、思慕之言，方纔上轎而去，鐵公子暗想道：「我是他的對頭，他來拜我做甚麼？莫非見屢屢算計我不倒，又要設法來害我？」又暗笑道：「你思量要害我，祇怕還甚難。但我事已完了，明日要回去，那有閑工夫與他遊戲，祇是不見他罷了。」又想道：「他雖為人不端，卻也是學士之子，既招招搖搖來拜一場，我若不去回拜，祇道我傲物無禮了。我想他是個酒色公子，定然起得遲，我明日趕早投一帖子就行，拜猶不拜，使他無說，豈不禮智兩全？」<break time="100ms" />　　算計定了，到了次日，日未出就起來，叫小丹收拾行李，打點起身。自卻轉央店上一個店廝，拿了帖子，來回拜過公子。不期過公子已伏下人在下處打聽，一見鐵公子來拜，早飛報與過公子。剛等的鐵公子到門，過公子早衣冠齊楚，笑哈哈的迎將出來道：「小弟昨日晉謁，不過聊表仰慕之忱，怎敢又勞兄臺賜顧？」因連連打恭，拱請進去。鐵公子打量祇到門，投一名帖便走，忽見過公子直出門迎接，十分殷勤，一團和氣，便放不下冷臉來，祇得投了名帖，兩相揖讓到廳，鐵公子就要施禮，過公子止住道：「此間不便請教。」遂將鐵公子直邀到後廳，方纔施禮序坐，一面獻茶，過公子因說道：「久聞臺兄英雄之名，急思一會。前蒙臨辱敝邑時，即謀晉謁，而又匆匆發駕，抱恨至今。今幸再臨，又承垂顧，誠為快事。敢攀作平原十日之飲，以慰飢渴之懷。」<break time="100ms" />　　鐵公子茶罷，就立起身來道：「承長兄厚愛，本當領教，祇是歸心似箭，今日立刻就要行了。把臂之歡，留待異日可也。」說著往外就走。過公子攔住道：「相逢不飲，真令風月笑人。任是行急，也要屈留三日。」鐵公子道：「小弟實實要行，不是故辭，乞長兄相諒。」說罷，又往外走。過公子一手扯住道：「小弟雖不才，也忝為宦家子弟，臺兄不要看得十分輕了。若果看輕，就不該來賜顧了；既蒙賜顧，便要算做賓主。小弟苦苦相留，不過欲少盡賓主之誼耳，非有所求也。不識臺兄何見拒之甚也？」鐵公子道：「蒙長兄殷殷雅愛，小弟亦不忍言去。但裝已束，行色倥傯，勢不容緩耳。」過公子道：「既是臺兄不以朋友為情，決意要行，小弟強留，也自覺惶愧。但祇是清晨枵腹而來，又令枵腹而去，弟心實有不安。今亦不敢久留，祇求略停片時，少勸一餐，而即聽驅駕就道，庶幾人情兩盡，難道臺兄還不肯俯從？」鐵公子本不欲留，因見過公子深情厚誼，懇懇款留，祇得坐下道：「纔進拜，怎便好相擾？」過公子道：「知己相逢，當忘你我，臺兄快士，何故作此套言。」<break time="100ms" />　　正說不了，祇見水運忽走了進來，看見鐵公子，忙施過禮，滿臉堆笑道：「昨日舍侄女感鐵先生遠來高誼，特託我學生具柬奉屈，少表微忱，不識鐵先生何故見外，苦苦辭了。今幸有緣，又得相陪。」鐵公子道：「我學生來殊草草，去復匆匆，於禮原無酬酢，故敬託使者辭謝。即今日之來，不過願一識荊也。而蒙過兄即諄諄投轄，欲留恐非禮，欲去恐非情，正在此躊躇，幸老翁有以教之。」水運道：「古之好朋友，傾蓋如故。鐵先生與過舍親，難道就不如古人，乃必拘拘於世俗？如此甚非宜也。」過公子大笑道：「還是老丈人說得痛快！」鐵公子見二人互相款留，竟不計前情，祇認做好意，便笑了一笑坐下，不復言去。<break time="100ms" />　　不多時，備上酒來，過公子就遜坐。鐵公子道：「原蒙憐朝飢而授餐，為何又勞賜酒？恐飲非其時也。」過公子笑道：「慢慢飲去，少不得遇著飲時。」三人俱各大笑，原來三人與曲櫱生俱是好友，一拈上手，便津津有味，你一杯，我一盞，便不復推辭。
    </voice>
</speak>
