<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　飲了半晌，鐵公子正有個住手之意，忽左右報：「王兵部的三公子來了。」三人祇得停杯接見。過公子就安坐道：「王兄來得甚好。」因用手指著鐵公子道：「此位鐵兄，豪傑士也，不可不會。」王公子道：「莫非是打入大夬侯養閑堂的鐵挺生兄麼？」水運忙答道：「正是，正是。」王公子因復重舉手打恭道：「久仰，久仰！失敬，失敬！」因滿斟了一巨觴，送與鐵公子道：「借過兄之酒，聊表小弟仰慕之私。」鐵公子接了，也斟一觴，回敬道：「小弟粗豪何足道，臺兄如金如玉，方得文品之正。」彼此交贄，一連就是三巨觴。<break time="100ms" />　　鐵公子正要告止，忽左右又報：「李翰林的二公子來了。」四人正要起身相迎，那李公子已走到席前，止住道：「相熟兄弟，不消動身，小弟竟就坐罷。」過公子道：「尚有遠客在此。」鐵公子聽說，祇得離席作禮。那李公子且不作揖，先看著鐵公子，問道：「好英俊人物！且請教長兄尊姓臺號？」鐵公子道：「小弟乃大名鐵中玉。」李公子道：「這等說，是鐵都院的長君了！」連連作揖道：「久聞大名，今日有緣幸會！」過公子就邀入座。<break time="100ms" />　　鐵公子此時酒已半酣，又想著要行，因辭說道：「李兄纔來，小弟本不該就要去，祇因來得早，叨飲過多，況行色匆匆，不能久住，祇得要先別了。」李公子因作色道：「鐵公子太欺人了，既要行，何不早去，為何小弟剛到，即一刻也不能留？這是明明欺小弟不足與飲了！」水運道：「鐵先生去是要去久了，實不為李先生起見。祇是李先生纔來，一杯也不共飲，未免恝然。方纔王先生已有例，對飲過三巨觴。李先生也祇照例對飲三觴罷。三觴飲後，去不去，留不留，聽憑主人，卻與客無干了。」李公子方回嗔作喜道：「水老丈此說還略略近情。」鐵公子無奈，祇得又復坐下，與李公子對飲了三巨觴。<break time="100ms" />　　飲才完，忽左右又報道：「張吏部的大公子來了。」眾人還未及答應，祇見那張公子歪戴著一頂方巾，乜斜著兩祇色眼，糟包著一個麻臉，早喫得醉醺醺，一路叫將進來，道：「那一位是鐵兄，既要到我歷城縣來做豪傑，怎不會我一會？」鐵公子正立起身來，打量與他施禮，見他言語不遜，便立住答應道：「小弟便是鐵挺生，不知長兄要會小弟有何賜教？」張公子也不為禮，瞪著眼，對鐵公子看了又看，忽大笑說道：「我祇道鐵兄是七個頭、八個膽的好漢子，卻原來青青眉目，白白面孔，真無異於女子。言且慢講，且先較一較酒量，看是如何？」眾人聽了，俱贊美道：「張兄妙論，大得英雄本色！」鐵公子道：「飲酒，飲情也，飲興也，飲興也，各有所思，故張旭神聖之傳，僅及三杯；淳於髡簪珥縱橫，盡乎一夜。而此時之飲，妙態百出，未嘗較量多寡以為雄。」張公子道：「既是飲態百出，安知較量多寡以為雄，又非飲態中之妙態哉！」即用手扯了鐵公子同坐下，叫左右斟起兩巨觴來，將一觴送與鐵公子，自取一觴在手，說道：「朋友飲酒，飲心也。我與兄初會面，知人知面不知心，且請一觴，看是如何。」因舉起觴來，一飲而乾。自乾了，遂舉空觴，要照乾鐵公子。鐵公子見他乾的爽快，無奈何祇得勉強喫乾了。張公子見鐵公子喫乾，方歡喜道：「這纔像個朋友。」<break time="100ms" />　　一面又叫左右斟起兩觴，鐵公子因辭道：「小弟坐久，叨飲過多，適又陪王兄三觴，李兄三觴，方纔又陪長兄一觴。賤量有限，實實不能再飲了。」張公子道：「既王、李二兄俱連三觴，何獨小弟就要一觴而止？是欺小弟了。不瞞長兄說，小弟在歷城縣中，也要算一個人物，從不受人之欺，豈肯受吾兄之欺哉！」因舉起觴來，又一飲而乾，自乾了，又要照乾鐵公子。<break time="100ms" />　　鐵公子因來得早，又不曾喫飯，空心酒喫了這半日，實實有八九分醉意，拿著酒杯，祇是不喫。因被那張公子催的緊急，轉放下酒杯，瞪著眼，靠著椅子，也不作聲，但把頭搖。張公子看見鐵公子光景不肯喫，便滿臉含怒道：「講明對飲，我喫了，你如何不喫？莫非你倚強欺我麼？」鐵公子一時醉的身子都軟了，靠著椅子，祇是搖頭道：「喫得便喫，喫不得便不喫，有甚麼強？有甚麼欺？」張公子聽了，忍不住發怒道：「這杯酒你敢不喫麼？」鐵公子道：「不喫便怎麼？」張公子見說不喫，便勃然大怒道：「你這小畜生，祇可在大名府使利，怎敢到我山東來裝腔！你不喫我這杯酒，我偏要你喫了去！」因拿起那杯酒來，照著鐵公子夾頭夾臉祇一澆。<break time="100ms" />　　鐵公子雖然醉了，心下卻還明白，聽見張公子罵他小畜生，又被澆了一頭一臉酒，著這一急，急得火星亂迸，因將酒都急醒了。忙跳起身來，將張公一把抓住，揉了兩揉道：「好大膽的奴才，怎敢到虎頭上來尋苑！」張公子被揉急了，便大叫道：「你敢打我麼？」鐵公子便兜嘴一掌，道：「打你便怎麼？」王、李二公子看見張公子被打，便一齊亂嚷道：「小畜生，這是甚麼所在，怎敢打人！」過公子也發話道：「好意留飲，乃敢倚酒撒野！快關門，不要放他走了，且打他個酒醒，再送到按院去治罪！」暗暗把嘴一呶，兩廂早走出七八個大漢，齊擁到面前。水運假勸道：「不要動粗！」因要上前來封鐵公子的手。鐵公子此時酒已急醒了，看見這些光景，已明知落局，轉冷笑一笑道：「一群瘋狗，怎敢來欺人！」因一手捉住張公子不放，一手將檯子一掀，那些餚饌碗盞，打翻一地。水運剛走到身邊，被鐵公子祇一推，道：「看水小姐分上，饒你打！」早推跌去有丈餘遠，竟跌倒地上，扒不起來。
    </voice>
</speak>
