<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王、李二公子看見勢頭凶惡，不敢上前，祇是亂嚷亂叫道：「反了！反了！」過公子連連揮眾人齊上，眾人剛就到來，早被鐵公子將張公子，就像提大夬侯的一般，提將起來，祇一手，掃得眾人東倒西歪。張公子原個色厲內荏、花酒淘虛的人，那裏禁得提起放倒，撉撉摔摔，祇弄得頭暈眼花，連喫的幾杯酒都嘔了出來，滿口叫道：「大家不要動手，有話好講！」鐵公子道：「沒甚話講，祇好好送我出去，便萬事全休，若要圈留，要你人人都死！」張公子連連應承道：「我送你，我送你！」鐵公子方將張公子放平站穩了，一手提著，自步了出來。眾人眼睜睜看著，氣得白挺，又不敢上前，祇好在旁說硬話道：「禁城之內，怎敢如此胡為！且饒他去，少不得要見個高下！」鐵公子祇作不聽見，提著張公子，直同走出大門之外，方將手放開道：「煩張兄傳語諸兄：我鐵中玉若有寸鐵在手，便是千軍萬馬中，也可出入，何況三四個酒色之徒，十數個挑糞蠢漢，指望要摘猛虎之鬚，何其愚也！我若不念紳宦體面，一個個毛都掃光，腿都打折。我如今饒了他們的性命，叫他須朝夕焚香頂禮，以報我大赦之恩，不可不知也！」說罷，將手一舉道：「請了！」竟大踏步回下處來。<break time="100ms" />　　到得下處，祇見小丹行李已打點的端端正正，又見水用牽著一匹馬，也在那裏伺候。鐵公子不知就裏，因問水用道：「你在此做甚？」水用道：「小姐訪知過公子留鐵相公喫酒，不是好意，定有一場爭斗；又料定過公子爭斗鐵相公不過，必然要喫些虧苦；又料他喫些虧苦，斷不肯干休，定要起一場大是非。家小姐恐鐵相公不在心，竟去了，讓他們造成謗案，那時再辯就遲了。家小姐又訪知按院出巡東昌府，離此不遠，請鐵相公一回來，即快去面見馮按院，先將過公子惡跡呈明，立了一案，到後任他怎生播弄，便不妨了。故叫小人備馬，在此伺候，服侍鐵相公去。」鐵公子聽了，滿心歡喜道：「你家小姐，怎在鐵中玉面上如此用情，真令人感激不盡。你家小姐料事怎如此快爽，用心怎如此精細，真令人嘆服不了。既承小姐教誨，定然不差。」因進下處，喫了午飯，辭了主人，竟上馬，帶著水用、小丹，來到東昌府，去見馮按院。正是：<break time="100ms" />　　英俊多餘勇，佳人有俏心。<break time="100ms" />　　願為知己用，一用一番深。<break time="100ms" />　　鐵公子到了東昌府，訪知馮按院正在坐衙門，忙寫了一張呈子，將四公子與水運結黨朋謀，陷害之事，細細呈明，要他提疏拿問。走到衙門前，不等投文放告，竟擊起鼓來。擊了鼓，眾衙役就不依衙規，竟扯扯曳曳，擁了進去。到了丹墀，鐵公子尊御史代天巡狩的規矩，祇得跪一跪，將呈子送將上去。馮按院在公座上見鐵公子，已若認得，及接呈子一看，見果是鐵中玉。也不等看完呈子，就走出公座來，一面叫掩門，一面就叫門子請鐵相公起來相見。<break time="100ms" />　　鐵中玉因上堂來，還要再跪，馮按院用手挽住，祇以常禮相見，一面看坐待茶，一面就問道：「賢契幾時到此，到此何干？本院並不知道。」鐵公子道：「晚生到此，不過遊學，原無甚事，本不該上瀆。不料無意中忽遭群奸結黨諂害，幾至喪命。今幸逃脫，情實不甘，故匐匐臺前，求老恩臺代為伸雪。」馮按院聽了道：「誰敢大膽陷害賢契，本院自當盡法。」時復取旦子細細看完，便蹙著眉頭，祇管沉吟道：「原來又是他幾人！」鐵公子道：「鋤奸去惡，憲臺事也。憲臺鏡宇清肅，無所畏避，何猶躊躇，寬假於此輩？」馮按院道：「本院不是寬假他們，但因他們尊翁，俱當道於朝，處之未免傷筋傷骨，殊覺不便。況此輩不過在膏粱紈袴中作無賴，欲警戒之，又不知悛改；欲辱彈章，又實無強梁跋扈之雄，故本院未即剪除耳。今既得賢契，容本院細思所以治之者。」鐵公子道：「事既難為，晚生怎敢要苦費老憲臺之心？但晚生遠人，今日之事，若不先呈明，一旦行後，恐他們如鬼如蜮，詞轉捏虛，以為毀謗，則無以解。既老憲臺秦鏡已燭其奸，則晚生安心行矣。此呈求老憲臺立案可也。」馮按院聽了，大喜道：「深感賢契相諒，乞少留數日，容本院盡情。」鐵公子立刻要行，馮按院知留不住，取了十二兩程儀相送，鐵公子辭謝而出。正是：<break time="100ms" />　　烏臺有法何須執，白眼無情用轉多。<break time="100ms" />　　不知鐵公子別後又將何往，且聽下回分解。<break time="100ms" />　　　　　　　　　<break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
