<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二回<break time="100ms" />　　冷面孔翻得轉一席成讎
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　犬子無知，要將捋虎鬚稱結契。且引魚蝦，上把蛟龍臂。及至傷情，當面難回避。閑思議，非他惡意，是我尋淘氣！<break time="100ms" />　　　　　　　　　　──右調《點絳脣》<break time="100ms" />　　卻說過公子聽見水運說，又有甚算計，可以奈何鐵公子，因忙忙問道：「老丈又有甚妙計算？」水運道：「也無甚妙算。但想他既為舍侄女遠遠而來，原要在舍侄女身上弄出他破綻來。方纔僮子假的被他看破，故作此矯態。我如今攛掇我侄女兒，真使人去請他，看他反作何狀，便可奈何他了。」過公子聽了，沉吟道：「此算好便好，祇是他正沒處通風，莫要轉替他做了媒，便不妙了。」水運道：「媒人其實是個媒人，卻又不是合親的媒人，卻是破親的媒人。公子但請放心，祇管安排。」<break time="100ms" />　　因辭了回家，來見冰心小姐道：「賢侄女，你真果有些眼力，我如今方服煞你。」冰心小姐道：「叔叔有甚服我？」水運道：「前日那個鐵公子，人人都傳說是拐子，賢侄女獨看定不是。後來細細訪問，方知果然不是拐子，倒是一個有情有義的好人。」冰心小姐道：「這是已往之事，叔叔為何又提起？」水運道：「因我今日撞見他，感他有情有義，故此又說起。」冰心小姐道：「叔叔偶然撞見，那路上便知他有情有義？」水運道：「我今日出門，剛走到你門前，忽撞見鐵公子從門裏出來，我想起他向日我為你婚姻，祇說得一句，他就拂然變色而去，今日復來，疑他定懷不良之念，因上前相見，要捉他的破綻，搶白他一場。不期他竟是一個好人，此來到是好意。」<break time="100ms" />　　冰心小姐道：「叔叔怎知他來卻是好意？」水運道：「我問他到此何干，他說在京中聽得人說，馮按院連出二牌，要強逼侄女與過公子成婚，知道非侄女所願，他憤憤不平，故不憚道路之遠，趕將來要與馮按院作對。因不知起事根由，故走來要見侄女，問個明白。不期到了門內，看見馮按院出的告示，卻是禁止強娶的，與他所聞大不相同，始知是傳言之誤，故連門也不敲，竟歡歡喜喜而去。我見他如此有情有義的舉動，豈不是個好人？」冰心小姐道：「據叔叔今日說來，再回想當日在縣堂救我之事，乃知此生素抱熱腸，不是一時輕舉，侄女感佩敬之，不為過矣。」水運道：「他前日在縣堂救你，你即接他養病，可謂義俠往來，兩不相負矣。但他今日遠來，赴你之難，及見無事，竟歡然默默而去，絕不自矜，要你知感激，則他獨自一段義氣，已包籠侄女於內矣。侄女受他如此護持之高誼，卻漠然不知，即今知之，卻又漠然不以為意，揆之於事，殊覺失禮，問之於心，未免抱慚。若以兩個人之義俠相較，祇覺侄女稍遜一籌矣。」冰心小姐道：「叔叔教訓侄女之言，字字金玉。但侄女一女子，舉動有嫌，雖抱知感之心，亦祇好獨往獨來於漠然之中，而冀知我者知耳。豈能剖面相示，以尊義俠之名？」水運道：「說便是這等說，但祇覺他數百里奔走之勞，毫無著落，終不舒暢。莫若差人去請他來拜謝，使他知一片熱腸，消受有人，不更快乎？」<break time="100ms" />　　此時冰心小姐，因水用到京，被馮按院趕了轉來，後來不上本事情，正無由報知。今見水運要他差人去請鐵公子來謝，正合了他的機會。雖明知水運是計，遂將計就計，答應道：「聽叔叔說來，甚是合理，侄女祇得遵叔叔之命而行。但請他的帖子，卻要借叔叔出名。」水運道：「這個自然。」冰心小姐因取出一個請帖來，當面寫了，請他明午小酌，叫水用去下。水用道：「不知鐵相公下處在哪裏？」水運因叫認得的小廝領了去。<break time="100ms" />　　水用到得下處，恰好鐵公子正在躊躇要回去，又不知馮按院出告示的緣故；要訪問，又不知誰人曉得。忽見水用走進來，滿心歡喜，因問道：「前日遇見時，你曾說要央我上本？」水用道：「不期那日剛遇見相公之後，就被馮按院老爺的承差趕上，不由分說，竟趕了回來。路上細細訪問，方知是家小姐當堂將本稿送與馮按院看，馮按院看見本內參得他厲害，也慌了，再三央求家小姐，許出告示，禁人強娶。家小姐方說明小的姓名、形象，叫他來趕。小人一時被他趕回，故失了鐵相公之約。不期鐵相公抱此雲天高誼，放心不下，又遠遠跋涉而來。家小姐聞之，甚是感激，故差小人來，要請鐵相公到家去拜謝。」因將請帖呈上。<break time="100ms" />　　鐵公子聽見水用說出緣由，更加歡喜，道：「原來有許多委曲。我說馮瀛這賊坯，為何就肯掉轉臉來？你家小姐真可作用也。我早間到你門上看見告示，就要回去，因不知詳細，故在此尋訪。今你既說明了，我明早準行矣。本該到府拜謝小姐向日垂救深情，惟嫌疑之際，恐惹是非，故忍而不敢耳。這帖子你可帶回，小姐的盛意，已心領了，萬萬不能趨教。」水用道：「鐵相公舉動光明，家小姐持身正大，況奉屈鐵相公，止不過家二老爺相陪，有何嫌疑？這裏鐵相公過去略略盡情。」鐵公子道：「我與你家小姐往來，本義俠之中，原不在形骸之內，何必區區作此世情酬應？你可回去謝聲，我斷斷不來。」水用見鐵公子說得斬截，知不可強，祇得回家報知冰心小姐與水運。
    </voice>
</speak>
