<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　成奇道：「大公子怎麼不求府縣？正為求府縣，用了百計千方，費了萬千氣力，俱被這水小姐不動聲色，輕輕的躲過，到底娶他不來。莫說府縣壓服他不倒，就是新到的馮按院，是老爺的門生，先用情為大公子連出兩張虎牌，限一月成婚，人人盡道再無移改了。不料這水小姐真真是個俏膽潑天，竟寫了一道本章，叫家人進京擊登聞鼓，參劾馮按院。」過學士聽了，驚訝道：「小小女子，怎有這等大膽？難道不怕按院拿他？」成奇道：「莫說他不怕拿，他等上本的家人先去了三日，他偏有膽氣，將參他的副本，親自當堂送與馮按院看。馮按院看見參得厲害，竟嚇慌了。再三苦苦求他，他方說出上本家人名姓，許他差飛馬趕回。馮按院曉得，他是個女中英俊，惹他不得，故後來轉替他出了一張禁人強娶的告示，掛在門前，誰敢問他一問？大公子因見按院也處他不倒，故情急了，祇得託晚生傳達此情，要老爺求此淑女，以彰《關睢》雅化。」<break time="100ms" />　　過學士聽了，又驚又喜道：「原來這水小姐如此聰慧，怪不得癡兒子這等屬意。但這水居一也是個倔強任性之人，最難說話。雖與我同鄉同裏，往來卻甚疏淡；況他無子，止此一女，未知他心屬意何人。若在往日求他，他必裝模做樣，今幸他遣戍邊庭，正在患難之際，巴不得有此援引，我去議親，不愁不成。」成奇道：「老爺怎生樣去求？」過學士道：「若論求親之事，原該託一親厚的媒人，先去道達其意，講得他心允了，然後送定行聘禮。祇是他如今問軍在邊，遠離京一二千里，央誰為媒去好？若央個小官，卻又非禮；若求個大老，大老又豈可遠出？況大老中，並無一人與他親厚。莫若自寫一封書，再備一副厚禮，就煩成兄去自求罷。」成奇道：「老爺寫書自求，到也捷徑。若書中隱隱許他辯白，他貪老爺勢力，自然依允。倘或畢竟執拗不從，他已問軍，必有衛所管轄之官，並親臨上司，老爺可再發幾個圖書、名帖，與晚生帶著，到臨時或勸諭他，或挾制他，不怕他不允。」過學士點頭道是。因一一打點停當，擇個日子，叫成奇依舊同了兩個得力的家人同去。正是：<break time="100ms" />　　關睢須要傍河洲，展轉方成君子逑。<break time="100ms" />　　若是三星不相照，空勞萬里問衾綢。<break time="100ms" />　　話說水侍郎在兵部時，因邊關有警，他力薦一員大將，叫做侯孝，叫他領兵去守御。不期這侯孝是西北人，為人勇猛耿直，因兵部薦他為將，竟不曾關會得邊帥，徑自出戰。邊帥惱他，暗暗將前後左右的兵將俱撤回，使他獨力無援，苦戰了一日，不曾取勝，因眾口一詞，報他失機，竟拿了下獄，遂連累水侍郎薦舉非人，竟問了充軍，貶到邊庭。水侍郎又為人寡合，無人救解，祇得竟到貶所，一年有餘。雖時時記念女兒，卻自身無主，又在數千里之外，祇得付之度外，不料這日正閑坐無聊，忽報京中過學士老爺差人候見。<break time="100ms" />　　此時水侍郎雖是大臣被貶，體面還在，然名在軍籍，便不好十分做大。聽見說過學士差人，不知為甚，祇得叫請進來。成奇因帶了兩個家人進去，先送上自己的名帖，說是過學士的門客。水侍郎因賓主見了，一面趨坐待茶，一面水侍郎就問道：「我學生蒙聖恩貶謫到此，已不齒於朝紳，長兄又素昧生平，不知何故，不憚一二千里之途，跋涉到此？」成奇因打了一恭，道：「晚生下士，怎敢來候見老先生？祇因辱在過先生門下，今皆過老先生差委，有事要求老先生，故不惜奔走長途，斗膽上謁。」水侍郎道：「我學生雖與過老先生忝在同鄉，因各有官守，相接轉甚疏闊。自從貶謫到邊，一發有雲泥之隔。不知有何見諭，直勞長兄遙遙到此？莫非朝議以我前罪尚輕，又加以不測之罪麼？」成奇道：「老先生受屈之事，過老先生常說，不久就要為老先生辨明，非為此也。所為者，過老先生大公子，年當授室之時，尚未有佳偶，因訪知老先生令愛小姐，乃閨中名秀，又擅林下高風，誠當今之淑女，願以弱菟附喬木久矣。不意天緣多阻，老先生復屈於此，不便通於媒人，當俟老先生高陞復任，再遣冰人，又恐夫桃夭失詠。今過老先生萬不得已，祇得親修尺楮，並不腆之儀，以代斧柯。」因叫兩個家人，將書札呈上，又打一恭道：「書中所懇，乞老先生俯從。」<break time="100ms" />　　水侍郎接了書，即拆開細看。看完了，見書中之意與成奇所說相同，因暗想道：「這過學士在朝為官，全靠柔媚，已非吾輩中人。他兒子遊浪有名，怎可與我女兒作配？況我女兒在家，這過公子既要求他，裏巷相接，未有不先求近地，而竟奔波於遠道者。今竟奔波遠道而不惜者，必近地求之而有不可也。我若輕率應承，倘非女兒所願，其誤非小。」因將書袖了，說道：「婚姻之事，雖說父命主之，經常之道也。然天下事，有經則有權，有常則有變。我學生孤官弱息，蒙過老先生不鄙，作蘋蘩之採，可謂榮幸矣。今我學生宦京五載，又戍邊年餘，前在京已去家千里，今去京則又倍之。則離家之久，去家之遠，可想而知矣。況我學生無子，止此弱息，雖女猶男，素不曾以閨中視之，故產業盡聽其所掌管，而議婚一事，久已囑其自擇矣。此雖未合經常，聊從權變耳。過公子既不以小女為陋，府尊，公祖也；縣尊，父母也；舍弟，親叔也，何不一絲繫之，百輛迎之？胡舍諸近，而求諸遠乎？」成奇道：「老先生臺諭，可謂明見萬里！過公子因夢想好逑，不能一時即遂鐘鼓琴瑟之願，故求之公祖，公祖已許和諧；求之父母，父母已允結褵；求之親叔，親叔已經納聘。然反復再四，而淑女終必以父命為婚姻之正，故過老先生薰沐，遣晚生奔馳以請也。」
    </voice>
</speak>
