<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　馮按院因喝罵道：「這件事，本院已明知久矣，你若不實說真情，我就將你這老奴才活活夾死！」水運見按院喝罵，一發慌了，祇得直說道：「小的見他二人時，實是喫酒。」馮按院又問道：「你可曾同喫？」水運道：「小的撞見，也就同喫。」馮按院又問道：「這王、李、張三人，又是怎生來的？」水運道：「也是無心陸續來的。」馮按院又問道：「他三人撞來，可曾同喫酒？」水運道：「也曾同喫。」馮按院又問道：「你五人既好好同喫酒，他要謀反，你五人必定也同謀了，為何獨來告他？」水運道：「過其祖留鐵中玉喫酒，原是好意，不料鐵中玉喫到酒醉時，露出本相來，將酒掀翻，抓人亂打，打得眾人跌跌倒倒，故賣嘴說出『千軍萬馬殺他不過』謀反的言語來，還說要將四家蕩平做寨費，故四人畏懼，投首到老爺臺下。若係同謀，便不敢來出首了。」馮按院道：「抓人廝打了，祇怕還是掩飾，彼此果曾交手麼？」水運道：「怎不交手？打碎的酒席器皿還在，老爺可以差人去查看。」馮按院道：「既相打，他從大名府遠來，不過一人，你五家的主僕多，自然是他被傷了，怎麼倒告他謀反？」水運道：「這鐵中玉雖止一人，他動起手來，幾十人也打他不過。因他有此本事，又口出大言，故過其祖等四人告他謀反。」馮按院又問道：「這鐵中玉可曾捉獲？」水運道：「鐵中玉猛勇絕倫，捉他不住，被他逃走了。」<break time="100ms" />　　馮按院叫吏書將水運口詞，細細錄了，因怒罵道：「據你這老奴才供稱，祇不過一群惡少酒後之毆，怎就妄告謀反？鐵中玉雖勇，不過一人，豈有一人敢於謀反之理？就是他說千軍萬馬，殺他不過，亦不過賣口逞勇，並非謀反之言。你說鐵中玉逃走？他先已有詞，告你們朋謀害，怎說逃走？據二詞看來，喫酒是真，相打是真。他祇一人，你們五人，並奴僕一干，則你們謀陷是實；而謀反毫無可據，明明是虛。本院看過、王、張、李四人皆貴體公子，怎肯告此謊狀？一定是你這老奴才與鐵中玉有讎，故兩邊挑起事端，又敢來做硬證見，欺瞞本院，情殊可恨！」說著將手去筒子裏拔了六根簽，丟在地下，叫拿下去打。<break time="100ms" />　　眾皂隸聽了，吆喝一聲，就將水運拉下去拖翻在地，剝去褲子，撳著頭腳，祇要行杖，嚇得水運魂都沒了。滿口亂叫道：「天官老爺，看鄉紳體面，饒了罷！」馮按院因喝道：「看哪個鄉紳體面？」水運道：「小的就是兵部侍郎水居一的胞弟。」馮按院道：「你既是他胞弟，可知水侍郎還有甚人在家？」水運道：「家兄無子，止有小的親侄女在家看守，甚是孤危。前蒙老爺天恩，賞了一張禁人強娶的告示張掛，近日方得安寧，舉家感激不盡。」馮按院道：「這等是真了。你既要求本院饒你，你可實說你與鐵中玉有甚讎隙，要陷害他？」水運被眾皂隸撳在地下，屁股朝天，正在求生不得之際，那裏還敢說謊，祇得實說道：「小的與鐵中玉原無讎隙，祇因過其祖要娶小的侄女，未曾娶成。因前番過其祖搶侄女到縣堂，被鐵中玉救去，故懁恨在心。今見鐵中玉又來，恐怕不還好意，故算計去拜他，等他來回拜，留他喫酒，邀眾人酒中尋鬧，要打他出氣。不料鐵中玉是個豪傑，反被他打的不堪。氣忿不過，故激撓到老爺臺下，實與小的一毫無讎。」按院聽了，道：「這是實情了。」又叫吏書錄了。方吩咐放起水運道：「若論這事。訧該痛打你一頓板子，枷號一月，以儆刁風。今一則念你是紳宦子弟，又則看四公子體面，故饒了你。快出去勸四位公子息訟，不要生事。」<break time="100ms" />　　因叫一個書吏押著水運，將原狀與鐵公子的呈子，並水運供稱的口詞，都拿出去與四位公子看，又吩咐道：「你就說此狀，老爺不是不行，若行了，審出這樣情由，實於四位有不便。」吩咐完，因喝聲：「押出去！」水運聽見，就象鬼門關放赦一般，跟著書吏，跑了出來。看見四公子，祇是伸舌，道：「這條性命幾乎送了。馮老爺審事，真如明鏡，一毫也瞞他不得，快快去罷！」四公子看見鐵公子已先有呈子，盡皆驚駭道：「我們祇道他害怕，逃走去了，誰知他反先來呈明，真要算能事！」又見水運害怕，大家十分沒趣，祇得轉寫一帖子，謝了按院，走了回來，各各散去。別人也漸漸丟開，惟過公子，終放心不下，見成奇進京去，久無音信，又差一個妥當家人，進京去催信。正是：<break time="100ms" />　　青鳥不至事難憑，黃犬無音側耳聽。<break time="100ms" />　　難道花心不輕露，牢牢密密護金鈐？<break time="100ms" />　　按下過公子又差人進京，不題。卻說先差去的家人並成奇到了京中，尋見過學士，將過公子的家書呈上。過學士看了，因叫成奇到門房中，與他坐了，細細問道：「大公子為何定要娶這水小姐？這水小姐的父親已問軍到邊上去了，恐怕門戶也不相當。」成奇道：「大公子因訪知這水小姐是當今的淑女，不但人物端莊，性情靜正，一時無兩；祇那一段聰明才干，任是有才智人也算他不過，故大公子立誓要求他為配。」過學士因笑道：「好癡兒子，既要求他為配，祇消與府縣說知，央他為媒，行聘去娶就是了，何必又要你遠遠進京來見我，又要我遠遠到邊上去求他父親？」
    </voice>
</speak>
