<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三回<break time="100ms" />　　出惡言拒聘實增奸險
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　禮樂場中難用狠，況是求婚，須要他心肯。一味蠻纏拿不穩，全靠威風多是滾，君子持身應有本，百歲良緣，豈不深思忖？若教白璧受人污，寧甘一觸成齏粉！<break time="100ms" />　　　　　　　　　　──右調《蝶戀花》<break time="100ms" />　　話說鐵公子辭了馮按院出來，就將馮按院說的話一一都與水用說明了，叫他報知水小姐。因又說道：「你家小姐，慧心俏膽，古今實實無二，真令我鐵中玉服煞。祇因男女有別，不得時時相親為恨耳。然此天所定也，禮所制也，無可奈何！」因將馬仍歸還水用回去，卻自僱了一匹蹇驢，仍回大名府去，正是：<break time="100ms" />　　來因義激輕千里，去為深情繫一心。<break time="100ms" />　　漫道靈犀通不得，瑤琴默默有知音。<break time="100ms" />　　按下水用回復水小姐，鐵公子自回大名府，不題。卻說過公子邀了三個惡公子，七八個硬漢，祇指望痛打鐵公子一場，出了胸中之氣，不料反被鐵公子將酒席掀翻，把眾人打得狼狼狽狽，竟提著張公子送他出門，揚揚而去，甚是裝成模樣，大家氣得說話不出。氣了半晌，還是水運說道：「此事是我們看輕了，氣也無用，也不料這小畜生倒有此膂力。」過公子道：「他雖有膂力，卻不是眾人打他不過，祇因他用手提著張兄，故不敢前耳。如今張兄脫了身，這事放手不得，待我率性叫二三十人去打他一頓，然後到按院處去告他一狀。」張公子道：「既是過兄叫人去，我也去叫二三十人去相幫。」王公子、李公子也去叫人相幫，一時乘著興，竟聚了百十餘人。<break time="100ms" />　　四公子同水運領著，竟擁到下處來尋鐵公子廝打。及到下處問時，方知鐵公子已去了，大家懊悔，互相埋怨。過公子道：「不須埋怨，他雖逃去，我有本事告一狀，叫按院拿了他來。」水運道：「他是北直隸人，又不屬山東管，就是按院也拿他不來。」過公子道：「要拿他來也不難，祇消我四人，共告一狀，說他口稱千軍萬馬殺他不過，意在謀反，故屢屢逞雄，打奪四人，欲為聚草屯糧之計，聳動按臺，要他上本。等本上了，我四家再差人進京，稟明各位大人，求他們暗暗預力。去鑽下命令來拿人，那時他便有萬分膂力，也無用了。」大家聽了，俱歡喜道：「此計甚妙！」<break time="100ms" />　　因叫人寫了一張狀子，四人同出名，又寫水運作見證，約齊了，竟同到東昌府來，候馮按院放告日期，竟將狀子投上。馮按院細細看了見證，合著鐵公子前告之事，欲待就將鐵公子先告他之事批明不准，又恐他們謗他聽信一面之辭，欲要叫他四人面審，卻又恐傷體面。因見水運是見證，就出一根簽，先拿水運赴審。<break time="100ms" />　　原來水運敢做見證，祇倚著四公子勢力，料沒甚辨駁。忽見按院一根簽，單單拿他去審，自己又沒有前程，嚇得魂飛天外，滿身上祇是抖。差人聞知他是水運，哪管他的死活，扯著就走。水運看著四公子，著急道：「這事怎了？還求四位一齊同進，見見方好。恐怕我獨自進去，沒甚情面，一時言語答應差了，要誤大事。」四公子道：「正該同見。」遂一齊要進去。差人不肯，道：「老爺吩咐，單拿水運，誰有此大膽，敢帶你眾人進去！」四公子無法，祇得立住，因讓差人單帶水運到丹墀下，跪稟道：「蒙老爺見差，水運拿到。」<break time="100ms" />　　馮按院叫帶上來，差人遂將水運直帶到公座前跪下。馮按院因問道：「你就是水運麼？」水運戰戰兢兢的答應道：「小的正是水運。」馮按院又問道：「做證見的就是你麼？」水運道：「正是小的。」馮按院又問道：「這證見還是你自己情願做的，還是他四人強你做的？」水運道：「這證見也不是四人強小的做，也不是小的自情願做，祇因這鐵中玉謀反之言，是小的親耳聽見，故推辭不得。」馮按院道：「這等說來，這鐵中玉謀反是真了？」水運道：「果然是真。」馮按院道：「既真，你且說這鐵中玉說的是甚麼謀反之言。」水運道：「這鐵中玉自誇他有手段，便若手持寸鐵，縱有千軍萬馬，也殺他不過。」馮按院又問道：「這鐵中玉謀反之言，還是你獨自聽見的，還有別人亦聽見的？」水運道：「若是小的獨自聽見的，便是小的冤枉他了。這句話實實是與他四人一同聽見的。他四人要做原告，故叫小的做證見。」馮按院道：「既是你五人同聽見，定有同謀，卻在何處？」水運因不曾打點，一時說不出，口裏祇管咯咯的打花舌。<break time="100ms" />　　馮按院看見，忙叫取夾棍來。眾衙役如虎如狼，吆喝答應一聲，就將一副短夾棍，丟在水運面前。水運看見，嚇得魂不附體，面如土色。馮按院又用手將案一拍，道：「問你在何處聽見，怎麼不說？」水運慌做一團，沒了主意，因直說道：「這鐵中玉謀反之言，實實在過其祖家裏聽見的。」馮按院道：「這鐵中玉既是大名府人，為何得到過其祖家裏來？」水運道：「這鐵中玉訪知過其祖是宦家豪富，思量劫奪，假作拜訪，故到他家。」馮按院又問道：「你為甚也在那裏？」水運道：「這過其祖是小的女婿家，小的常去望望，故此遇見。」馮按院又問道：「你遇見他二人時，還是喫酒？還是說話？還是廝鬧？」水運見按院問的兜搭，一時摸不著頭路，祇管延捱不說。
    </voice>
</speak>
