<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　聖旨下了，報到獄中，侯孝謝過聖恩。出了獄，且不去料理軍務，先騎著一匹馬，一徑來拜謝鐵公子。二人相見，英雄識英雄，彼此愛慕至極。鐵公子留飯，侯孝也不推辭，說一回劍術，談一回兵機，二人痛飲了一日方纔別去。到第二日，兵部因邊庭乏人，又見期限緊急，一面料理兵馬，一面就催促起身。侯孝這番到邊，雖說帶罪，卻是御批，更加賜劍，一時邊帥無人敢與他作梗，故得任意施展。不半年報了五捷，邊境一時肅清。天子大悅，加陞總兵。水居一先復了侍郎之職，後因屢捷，加陞尚書。鐵中玉力保有功，特授翰林院待詔，鐵中玉上疏辭免，願就制科。過學士自覺無顏，祇得告病不出。正是：<break time="100ms" />　　冤家初結時，祇道佔便宜。<break time="100ms" />　　不料多翻復，臨頭悔自遲。<break time="100ms" />　　卻說水居一陞了尚書，欽詔還京，何等榮耀！那些衛所管轄之官，並上司武弁，前為過學士出力作惡者，盡皆慌了，無不自縛，俯首請罪。誰知水尚書肚皮寬大，並不較量。到了京中，見過聖上，謝了恩。聞知鐵公子在三法司堂上以死力保侯孝，侯孝方能成功；又訪知前日打入大夬侯養閑堂，救出韓願妻女，既感其恩，又慕其豪傑。既到了尚書的任，即用兩個名帖，來拜鐵都院父子。<break time="100ms" />　　鐵都院接見，略敘寒溫，水尚書即欲要請鐵公子來相見。鐵都院道：「今秋大比，在西山藏修，故有失迎候。」水尚書道：「我學生此來，雖欲拜謝賢喬梓提拔之恩，然實慕令公子少年許多英雄作用，欲求一見，以慰平生。奈何無緣，卻又不遇！」鐵都院道：「狂妄小子，浪得虛名，我學生正以為懮，屢屢戒飭，怎老先生轉過為垂譽，何敢當也？」水尚書道：「令公子俠烈非狂，真誠無妄，學生非慕其名，正慕其實，故殷殷願見也。」鐵都院道：「下學小子，既蒙援引，誠厚幸也，自當遣其上謁。」水尚書道：「倘蒙賜顧，乞先示知，以便掃門恭候。」再三懇約，方纔別去。正是：<break time="100ms" />　　秣馬明所好，溯洄言願清。<break time="100ms" />　　殷勤胡若此，總是為伊人。<break time="100ms" />　　鐵都院本意，原不欲兒子交接，因水尚書投帖來拜，又再三要見，不可十分過辭，祇得差人到西山，報與鐵公子知道，就叫他進城來回拜。鐵公子聞知，因想道：「他來拜我，祇不過為我保了侯總兵，連他都帶陞了，感謝之意，何必面見。」因吩咐來役道：「你可稟上太爺，就說我說，既要山中讀書，長安城中，乃冠蓋往來之地，那裏應酬得許多來，求老爺一概謝絕為妙。」來役領命回復鐵都院，鐵都院點頭道：「這也說得是。」因自來答拜。<break time="100ms" />　　見了水尚書，即回說道：「小兒聞老先生垂顧，即要趨瞻山斗，不期臥病山中，不能如願，獲罪殊深，故我學生將先代為請荊，稍可步履，即當走叩。」水尚書道：「古之高人，祇許人聞其名，不許人識其面，正今日令公子之謂也，愈令我學生景仰不盡。」說罷，鐵都院辭了出來。<break time="100ms" />　　水尚書因暗想道：「我女兒冰心，才貌出眾，聰慧絕倫，我常慮尋不出一個佳婿來配他。今日看起這鐵公子來，舉動行事，大是可見。況聞他尚未婚娶，又與我有恩，若捨此人不求，真可謂當面錯過矣。但不知人物生得如何？必須一面，方可決疑。」主意定了，即差人去細細訪問，鐵公子可正在西山讀書否？差人回報果在西山讀書。水尚書因瞞著人，到第二日，起個絕早，竟是便服，祇自騎了一匹馬，帶了三四個貼身伏侍的長班，悄悄到西山來拜鐵公子。<break time="100ms" />　　此時鐵公子朝飯初罷，就差役報知水尚書來拜他，他打動了水小姐之念，正在那裏癡想道：「天下事奇奇怪怪，最料不定，再不料無心中救侯孝，倒像是有心去救水尚書的。設使當日不在縣堂之上遇見水小姐，今日與水尚書有此機緣，若求他女兒，未必不允。但既有了這番嫌疑，莫說我不便去求他，就是他來求我，我也不便應承，有傷名教。想將起來，有情轉是無情，有恩轉是無恩，有緣轉是無緣，老天何顛倒人若此！」正沉吟思索，忽見一個長髯老者，方巾野服，走進方丈中來。到了面前，叫了一聲：「鐵兄，何會面之難也！不怕令人想殺！」鐵公子倉卒中不知是誰，因信口答道：「我鐵中玉面皮最冷，老先生想我，定是不曾會面；今既會了，祇怕又不必想了。」因迎下來施禮，那老者還禮畢，因執著鐵公子的手，細細端詳道：「未見鐵兄，還是虛想，今既見鐵兄，實實要想了。我學生一還京，即登堂拜謝，不期止謁見尊公，而未睹臺顏，悵然而返。後蒙尊公許我一會，又慎重自持，不肯賜顧。我學生萬不得已，故今悄地而來，幸勿罪其唐突也。」<break time="100ms" />　　鐵公子聽了，驚訝道：「這等說來，卻就是水老先生了？」水尚書道：「正是學生水居一。」因叫長班送上名帖。鐵公子道：「晚生後學，偶爾憐才，實不曾為青天而掃浮雲，何敢當老先生如此鄭重？」水尚書道：「我學生此來，實不為一身一官而謝提拔，乃慕長兄青年有此明眼定識，熱腸壯氣，誠當今不易得之英雄，故願一識荊州耳。」鐵公子因連連打恭道：「原來老先生天空海闊，別具千秋，晚生失言矣。」因請坐奉茶，一面叫人備酒留飯，草草與水尚書戲飲。
    </voice>
</speak>
