<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五回<break time="100ms" />　　父母命苦叮嚀焉敢過辭
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　關雎君子，桃夭淑女，夫豈不風流？花自生憐，柳應溺愛，定抱好衾裯。誰知妾俠郎心烈，不要到溫柔。寢名食教，吞風吐化，別自造河洲。<break time="100ms" />　　　　　　　　　　──右調《少年遊》<break time="100ms" />　　話說水尚書還到家中，看見冰心小姐比前長成，更加秀美，十分歡喜，因說道：「你為父的，前邊歷過了多少風霜險阻，也不甚愁；今蒙聖恩，受這些榮華富貴，也不甚喜。但見你如此長成，又平安無恙，我心甚慰；又為你擇了一個佳婿，我心甚快。」冰心小姐聽見父親說，為他擇了一個佳婿，因心有保奏影子，就有幾分疑心是鐵公子，因說道：「爹爹年近耳順，母親又早謝世，又不曾生得哥哥兄弟，膝下祇有孩兒一人，已愧不能承繼宗祀，難道還不朝夕侍奉爹爹？怎麼說起擇婿，教孩身兒心痛。孩兒雖不孝，斷不忍捨爹爹遠去。」<break time="100ms" />　　水尚書笑道：「這也難說，任是至孝，也沒個女兒守父母不嫁之理。若是個平常之婿，我也要來家與你商量；祇因此婿少年風流不必言，才華俊秀不必言，俠烈義氣不必言，祇他那一雙識英雄的明眼，不怕人的大膽，敢擔當的硬骨，能言語的妙舌，真令人愛殺。我故自做主意，將他許嫁於他。」冰心小姐聽見說話，漸漸知了，因虛劈一句道：「爹爹論人則然，祇怕論禮則又不然也。」<break time="100ms" />　　水尚書雖與鐵都院成了婚姻之約，卻因鐵公子前番說話不明，叫他歸詢自知。今見女兒又說恐禮不然，恰恰合著，正要問明，因直說道：「我兒，你道此婿是誰？就是鐵都堂的長公子鐵中玉也。」冰心小姐道：「若是別人，還要女兒苦辭；若說是鐵公子，便不消孩兒苦辭，自然不可。就是女兒以為可，鐵公子亦必以為不可。何也？於婚姻之禮有礙也。雖空費了爹爹一番盛心，卻兔了孩兒一番逆命之罪。」水尚書聽了，著驚道：「這鐵公子既未以琴心相逗，你又不涉多露行藏，力何於婚姻之禮有礙？」冰心小姐道：「爹爹不知，有個緣故。」<break time="100ms" />　　遂將過公子要娶他，叔叔要攛掇嫁他，並假報喜，搶劫到縣堂，虧鐵公子撞見，救了回來，及鐵公子被他謀害幾死，孩兒不忍，悄悄的移回養好之事，細細說了一遍，道：「孩兒聞男女授受不親，豈有相見草草如此，彼此互相救援又如此，此乃義俠之舉，感恩知已則有之，若再議婚姻，恐不可如是之苟且也，豈非有礙？」水尚書聽了，更加歡喜，道：「原來有許多委曲，怪道鐵公子前日說話模模糊糊！我兒，你隨機應變，遠害全身，真女子中所少，愈令人可愛。這鐵公子見義敢為，全無沾滯，要算個奇男子，愈令人可敬。由此看來，這鐵公子非你，也無人配得他來，你非鐵公子也無人配得你過，真是天生美對！況那些患難小嫌，正是男女大節，揆之婚姻嘉禮，不獨無礙，實且有光。我兒不消多慮，聽我為之，斷然不差。」正是：<break time="100ms" />　　女之所避，父之所貪。<break time="100ms" />　　貪避雖異，愛慕一般。<break time="100ms" />　　按下水尚書父女議婚，不題。卻說過公子自成奇回來，報知水尚書不允之事，恨如切骨；後見父親上本請斬，甚是快活；又聞得被鐵公子救了侯孝成功，轉陞了尚書，愈加憤恨；後又聞水尚書與鐵都院結了親，一發氣得發昏。因與成奇苦苦推求道：「我為水小姐不知費了多少心力，卻被這鐵家小畜生沖破救了去。前日指望騙他來，打一頓出出氣，不料轉被他打個不堪。大家告他，又被他先立了案，轉討個沒趣。這還是我們去尋他惹出來的，也還氣得過。祇是這水小姐的親事，我不成也還罷了，怎因我之事，到被他討了趣去？今日竟安安穩穩，一毫不費氣力，議成親事，我就拚死，也要與他做一場！兄須為我設個妙計。」<break time="100ms" />　　成奇道：「前日水小姐獨自居處，尚奈何他不得，今水居一又陞了尚書回來，一發難算計了。」過公子道：「陞了尚書，須管我不著！」成奇道：「管是管不著，祇是要與他作對頭，終須費力。」過公子道：「終不能因費力就罷了？」成奇道：「就是不罷，也難明做，祇好暗暗設計，打破他的親事。」過公子道：「得能打破他親事，我便心滿意足了。且請問計將安在？」成奇道：「我想他大官宦人家，名節最重，祇消將鐵公子在他家養病之事，說得不乾不淨，四下傳開來，再央人說到他耳邊裏，他怕醜，或者開交，也未可知。他若聽了，全不動意，到急時拚著央一個相好的言官，參他一本，他也自然罷了。」<break time="100ms" />　　過公子聽了，方歡喜道：「此計甚妙。我明日就去見府、縣官，散起謠言。」成奇道：「這個使不得。那府、縣都是明知此事的，你去散謠言，不但他不信，祇怕還要替他分辨哩！我聞得府尊不久要去，縣官又行陞了，也不久要去。等他們舊官去了，候新官來，不曉得前邊詳細，公子去污辱他一場，便自然信了。府、縣信了，倘央人參論，便有指實了。」過公子聽了，歡喜道：「我兄怎算得如此精盡，真孔明復生也！」成奇道：「不敢欺公子，若不恥下問，還有妙於此者。」過公子道：「此是兄騙我，我不信更有妙於此者。」
    </voice>
</speak>
