<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　成奇道：「怎的沒有？前日我在京中，見老爺與大夬侯往來甚密，又聞得大夬侯被鐵中玉，在他養閑堂搜了他的愛妾去，又奏知朝廷，對他幽閉三年，恨這鐵中玉刺骨。又聞得這大夬侯因幽閉三年，尚未曾生子，又聞他夫人又新死了。公子可稟知老爺，要老爺寫書一封，通知他水小姐之美，再說明是鐵中玉定下的，教大夬侯用些勢力求娶了去，一可得此美妾，二可泄鐵公子之恨，他自然歡喜去做。他若圖成，我們不消費力，豈非妙計？」過公子聽了，祇歡喜得打跌。成奇道：「公子且莫歡喜，還有一妙計，率性捉弄他一番，與公子歡喜罷。」過公子道：「既蒙相為，一發要請教了。」成奇道：「我在京中，又聞得仇太監與老爺相好，又聞得這仇太監有一個侄女，生得卻頗醜陋，還未嫁人，何不一發求老爺一封書，總承了鐵中玉，也可算我讎將恩報了。」<break time="100ms" />　　過公子聽了，連聲贊妙，道：「此計尤妙，便可先行。要老爺寫書不難，祇是又要勞兄一行。」成奇道：「公子之事，安敢辭勞。」正是：<break time="100ms" />　　好事不容君子做，陰謀偏是小人多。<break time="100ms" />　　世情叵測真無法，人事如斯可奈何！<break time="100ms" />　　按下過公子與成奇，謀寫書進京，不題。卻說鐵公子在西山讀書，待到秋闈，真是才高如拾芥，輕輕巧巧中了一名舉人；待到春闈，又輕輕巧巧，中了一名進士，殿試二甲，即選了庶吉士。因前保薦侯孝有功，不受待詔，今加一級，陞做編修，十分榮耀。此時鐵中玉已是二十二歲，鐵都院急急要與他完婚，說起水小姐來，祇是長嘆推辭，欲要另覓，卻又別無中意之人。恰好水尚書一年假滿，遣行人催促還朝，鐵都院聞知，因寫信與水尚書，要他連小姐都攜進京，以便結親。<break time="100ms" />　　水尚書正有此意，因與冰心小姐商量道：「我蒙聖恩欽召，此番進京，不知何時方得回家。你一個及笄的孤女，留在家中殊為不便，莫若隨我進京，朝夕寂寞，也可消遣。」冰心小姐道：「孩兒也是如此想，若祇管丟在家中，要生孩兒何用？去是願隨爹爹去，祇有一事，先要稟明爹爹。」水尚書道：「你有何事？不妨明說。」冰心小姐道：「若到京中，倘有人議鐵公子親事，孩兒卻萬萬不能從命！」水尚書聽了，大笑道：「我兒這等多慮，且到京中看機緣，再行區處。但家中託誰照管？」冰心小姐道：「叔叔總其大綱，其餘詳細，令水用夫妻掌管，可也。」水尚書一一聽了，因將家業托與水運並水用夫妻，竟領了冰心小姐，一同進京而去。正是：<break time="100ms" />　　父命隱未出，女心已先知。<break time="100ms" />　　有如春欲至，梅發向南枝。<break time="100ms" />　　不月餘，水尚書已到京師，原有田宅居住，見過朝廷，各官俱來拜望。鐵都院自拜過，就叫鐵中玉來拜。鐵中玉感水尚書是個知己，又有水小姐一脈，也就忙來拜過，但稱晚生，卻不認門婿。水尚書見鐵中玉此時已是翰林，又人物風流，十分歡喜，相見加禮款接。每每暗想道：「這鐵翰林與我女兒，真是郎才女貌，可稱佳婦佳兒。但他父親前次已曾行過定禮，難道他不知道？為何拜我的名帖竟不寫門婿？窺他的意思，實與女兒的意思一般，明日做親的時節，祇怕還要費周旋。又想道：「我與鐵都堂父母之命已定了，怕他不從！且從容些時，自然妥貼。」<break time="100ms" />　　過了些時，忽一個親信的堂吏，暗暗來稟道：「小的有一親眷，是大夬侯的門客，說大夬侯的夫人死了，又未曾生子，近日有人寄書與他，盛稱老爺的小姐賢美多才，叫他上本求娶。這大夬侯猶恐未真，因叫門客訪問。這門客因知小的是老爺的堂吏，故暗暗來問小的。」水尚書聽了，因問道：「你怎生樣回他？」堂吏道：「小的回他道：『老爺的小姐已久定與新中的翰林鐵爺了。』」他又問：「『可曾做親？』小的回他道：『親尚未做』。他遂去了。有此一段情由，小的不敢不報知老爺。」水尚書道：「我知道了，他若再來問你，你可說做親祇在早晚了。」堂吏應諾而去。<break time="100ms" />　　水尚書因想道：「這大夬侯是個酒色之徒，為搶劫女子，幽閉了三年，今不思改悔，又欲胡為。就是請旨自來求親，我已受過人聘，怕是不怕他，祇是又要多一番脣舌，又要結一個冤家。莫若與鐵親家說明此意，早早結了親，便省得與他爭論了。」又想道：「此事與鐵親家說倒容易，祇怕與女兒說倒有些為難。」因走到冰心小姐房中，對他說道：「我兒，這鐵公子姻事，不是為父苦苦來逼你，祇因早做一日親，早免一日是非。」冰心小姐道：「不做親，有甚麼是非？」水尚書就將堂吏之言，說了一遍，道：「你若不與鐵翰林早早的結了親，祇管分青紅皂白，苦苦推辭，明日大夬侯訪知了，他與內臣相好的多，倘若在內裏弄出手腳來，那時再分辯便難了，不可十分任性。」
    </voice>
</speak>
