<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　冰心小姐道：「不是孩兒任性，禮如此也。方纔堂吏說是有人寄書與大夬侯，爹爹，不知這寄書與大又侯，叫他上本娶我的是誰？」水尚書道：「這事我怎得知？」冰心小姐道：「孩兒倒得知在此。」水尚書道：「你知是誰？」冰心小姐道：「孩兒知是過學士。」水尚書道：「你怎知是他？」冰心小姐道：「久聞這大夬侯溺情酒色，是個匪人；又見這過學土助子邪謀，亦是匪人。以匪比匪，自然相合。況過學士前番為子求娶孩兒，爹爹不允，一恨也；後面請斬爹爹，聖上反召回陞官，二恨也；今又聞爹爹將孩兒許與鐵家，愈觸其怒，三恨也。有此三恨，故聳動大夬侯與孩兒為難也。若不是他，再有何人？」水尚書道：「據你想來，一毫不差，但他既下此毒手，我們也須防備。」冰心小姐道：「這大夬侯若不來尋孩兒，便是他大造化；他若果信讒上本求親，孩兒有本事代爹爹也上一本，叫他將從前做過事，一齊翻出來。」水尚書道：「我兒雖如此說，然冤家可解不可結，莫若祇早早的做了親，使他空費一番心機，強似撻之於市。」<break time="100ms" />　　父女正商量未了，忽報鐵都院差人請老爺過去，有事相商。水尚書也正要見鐵都院，因見來請，遂不扮職事，竟騎了一匹馬，悄悄來會鐵都院。鐵都院接著，邀入後堂，叱退衙役，握手低低說道：「今日我學生退朝，剛出東華門，忽撞見仇太監，一把扯住，說他有一個侄女兒，要與小兒結親。我學生即一口就回他已曾聘了，他就問聘的是誰家，我學生怕他歪纏，祇得直說出是親翁令愛。他因說道：『又不曾做親事，單單受聘，也還辭得，容再遣媒奉求。』我想這個仇太監，他又不明道理，祇倚著內中勢力，往往胡為。若但以口舌與他相爭，甚是費力，況我學生與親翁，絲蘿已結，何不兩下講明，早早諧了秦晉，也可免許多是非耳。」水尚書道：「原來親翁也受此累。我學生也正受此累。」遂將堂吏傳說大夬侯要請旨求親之事，細細說了一遍。鐵都院道：「既是彼此俱受此累，一發該乘他未發，早做了親，莫說他生不得風波，就是請了聖旨下來，也無用了。」<break time="100ms" />　　水尚書道：「早做親固好，祇是小女任性，因前受過公子之害時，曾接令郎養病，一番嫌疑於心，祇是不安，屢屢推辭。恐倉卒中不肯就出門。」鐵都院道：「原來令愛與小兒性情一般堅貞，小兒亦為此嫌，終日推三阻四。卻怎生區處？」水尚書道：「我想他二人才美非常，非不愛慕而願結絲蘿。所以推辭者，避養病之嫌疑也；所以避嫌者，恐傷名教耳。惟其避嫌疑，恐傷名教耳，此君子所以為君子，而淑女所以為淑女，則父母國人之所重也。若平居無事，便從容些時，慢慢勸他結親，未為不可。但恨添此大夬侯與仇太監之事，從中夾吵，卻從容不得了。祇得煩老親翁與我學生，各回去勸諭二人，從權成此好事，便可免後來許多脣舌。令郎與小女，他二人雖說倔強，以理諭人，未必不從。」鐵都院道：「老親翁所論最為有理，祇得如此施行。」二人議定，水尚書別了回家。正是：<break time="100ms" />　　花難並蒂月難圓，野蔓閑藤苦苦纏。<break time="100ms" />　　須是兩心無愧怍，始成名教好姻緣。<break time="100ms" />　　鐵都院送了水尚書出門，因差人尋了鐵翰林回家，與他商量道：「我為仇太監之言，正思量要完親事，故請了水先生來計議。不期大夬侯死了夫人，有人傳說，他要來續娶水小姐。水先生急了，正來尋我，也願早早完婚。兩家俱如此想，想是姻緣到了，萬萬不可再緩。我兒你斷不可仍執前議，擾我之心。」鐵中玉道：「父親之命，孩兒焉敢不遵？但古聖賢於義之所在，造次必於是，顛沛必於是，孩兒何獨不然？奈何因此蜂蠆小毒，便匆匆草草，以亂其素心？若說仇太監之事，此不過為過公子播弄耳，焉能浼我哉！」鐵都院道：「你縱能駕馭，亦當為水小姐解紛。」鐵中玉道：「倘大人必欲如此周旋，須明與水尚書言過，外面但可揚言結親，以絕覬覦之念，而內實避嫌，不敢親枕與衾也。」鐵都院聽了，暗想道：「既揚言做親，則名分定矣，內中之事，且自由他。」因說道：「你所說倒也兩全，祇得依你。」遂令人揀選吉期要結親。<break time="100ms" />　　到了次日，忽水尚書寫了一封書來，鐵都院拆開一看，祇見上寫著：<break time="100ms" />　　　　所議之事，歸諭小女，以為必從。不期小女秉性至烈，祇欲避嫌，全不畏禍。今再三苦訓，方許名結絲蘿以行權，而實虛合巹以守正。弟思絲蘿既已定名，則合巹終難謝絕矣。祇得且聽之，以圖其漸。不識親翁以為然否？特以請命，幸亦之教之。不盡。<break time="100ms" />　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　弟名正具<break time="100ms" />　　鐵都院看了，暗喜道：「真是天生一對！得此淑女，可謂家門有幸，亦於名教有光矣。但祇是迎娶回來，若不合巹，又要動人議論。莫若竟去做親，閨閣內事，合巹不合巹，便無人知覺矣。」因寫書將此意回覆水尚書。水尚書見說來就親，免得女兒要嫁出，愈加歡喜。
    </voice>
</speak>
