<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十六回<break time="100ms" />　　美人局歪廝纏實難領教
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　臉兒粉白，眉兒黛綠，便道是佳人。不問紅絲，未憑月老，強要結朱陳。豈知燕與鶯兒別，相見不相親。始之不納，終之不亂，羞殺洞房春。<break time="100ms" />　　　　　　　　　　──右調《少年遊》<break time="100ms" />　　話說鐵中玉與冰心小姐自成婚之後，雖不曾親共枕衾，而一種親愛悅慕之情，比親共枕衾而更密。一住三日，並不出門。水尚書與鐵都院探知，十分歡喜，不題。<break time="100ms" />　　卻說大夬侯與仇太監，俱受了過學士的讒言，一個要嫁，一個要娶，許多勢利之舉，都打點的停停當當，卻聽見鐵中玉與冰心小姐已結了親，便都大驚小怪，以為無法，祇得叫人來回復過學士，過學士聽見，心愈不服，暗想道：「我卑詞屈禮，遠遠求他一番，到討他一場沒趣。我出面自呈，狠狠的參他一番，竟反替他成了大功。此氣如何得出！此恨如何得消！今央大夬侯與仇太監，指望夾吵得他不安，他又安安靜靜結了親，此著棋又下虛了，卻將奈何？」因差了許多精細家人，暗暗到水尚書、鐵都院兩處細細訪他過失。<break time="100ms" />　　有人來說：「鐵翰林不是娶水小姐來家，是就親到水尚書家中去。」又有人來說：「鐵翰林與水小姐雖說做親，卻原是兩房居住，尚未曾同床。」又有人來說：「鐵翰林與水小姐恩愛甚深，一住三日，並不出門。」過學士聽在肚裏，甚費躊躇，道：「既已結親，為何不娶回家，轉去就親？既已合巹，為何又不同床？既不同床，為何又十分恩愛？殊不可詳。莫非原為避大夬侯與仇太監兩頭親事，做的圈套？我想圈套雖由他做，若果未同床，尚可離而為兩。今要大夬侯去娶水小姐，他深處閨中，弄他出來，甚是費力。若鐵翰林日日上朝，祇須叫仇太監弄個手腳，哄了他家去，逼勒他與侄女兒結成親，他這邊若果未同床，便自然罷了。」算計停當，遂面拜仇太監，與他細細定計。<break time="100ms" />　　仇太監滿口應承道：「這不打緊，若是要謀害鐵翰林的性命，便恐礙手礙腳。今但將侄女與他結親，是件婚姻美事，就是明日皇爺得知了，也不怕他。老先生祇管放心，這件事大一半關乎我學生身上，自然要做的妥帖。祇是到那日，要老先生撞將來，做個媒證，使他就到後來無說。」過學士道：「這個自然。」因見仇太監一力擔承，滿心歡喜，遂辭了回來，靜聽好音不題。正是：<break time="100ms" />　　邪謀不肯伏，奸人有餘惡。<break time="100ms" />　　祇道計萬全，誰知都不著。<break time="100ms" />　　卻說鐵中玉為結婚，告了十日假。這日假滿要入朝，冰心小姐終是心靈，因說道：「過學士費了一番心機，設出大夬侯與仇太監兩條計策，今你我雖不動聲色，而默默謝絕，然他們的殺機，尚未曾發，恐不肯便已。我想大夬侯雖說無賴，終屬外廷臣子，尚礙官箴，不敢十分放肆，妾之強求可無慮矣。仇太監係寵幸內臣，焉知禮法？恐尚要胡為。相公入朝，不可不防。」鐵中玉道：「夫人明燭機先，慮周意外，誠得奸人之肺腑。但我視此輩腐鼠耳，何足畏也！」冰心小姐道：「此輩何足畏？畏其近於朝廷，不可輕投也。」鐵中玉聽了，連連點頭道：「夫人教我良是，敢不留意。」因隨眾入朝。<break time="100ms" />　　朝罷，回到東華門外，恰好與仇太監撞著。鐵中玉與他拱拱手，就要別去，早被仇太監一把扯住道：「鐵先生遇著得甚巧，正要差人到尊府來請。」鐵中玉問道：「我學生雖與老公公同是朝廷臣子，卻有內外之別。不知有何事見教？」仇太監道：「若是我學生之事，也不敢來煩瀆鐵先生。這是皇爺吩咐，恐怕鐵先生推辭不得。」就要扯著鐵中玉同上馬上。中玉因說道：「就是聖上有旨，也要求老公公見教明白，以便奉旨行事。」仇太監道：「鐵老先生，你也太多疑，難道一個聖旨，敢假傳的？實對你說罷，皇爺有心愛的兩軸畫兒，聞知鐵先生詩才最美，要你題一首在上面。」鐵中玉道：「這畫如今在哪裏？」仇太監道：「現在我學生家裏，故請同去題了，還要回旨。」<break time="100ms" />　　鐵中玉因有冰心小姐之言，心雖防他，卻聽他口口聖旨，怎敢不去？祇得上馬並轡，同到他家。仇太監邀了入去，一面獻茶，一面就吩咐備酒。鐵中玉因辭道：「聖旨既有畫要題，可請出來，以便應詔。至於盛意，斷不敢煩。」仇太監道：「我們太監家，雖不曉得文墨，看見鐵先生這等翰苑高第，倒十分敬重，巴不得與你們喫杯酒兒，親近親近。若是無故請你，你也斷不肯來，今日卻喜借皇爺聖旨，這個便兒，屈留你坐半日，也是緣法。鐵先生，你也不必十分把我太監們看輕了。」鐵中玉道：「內外雖分，同一臣人，怎敢看輕？但既有聖旨，就領盛意，也須先完正事。」仇太監笑了笑道：「鐵老先生，你莫要騙我，你若完了正事，祇怕就要走了。也罷，我也有個處法：聖上是兩軸畫，我先請出一軸來，待鐵先生題了，略喫幾杯酒，再題那一軸，豈不人情兩盡？」鐵中玉祇得應承。<break time="100ms" />　　仇太監就邀入後廳樓下，叫孩子抬過一張書案來，擺列下文房四寶，自上樓去，雙手奉下一軸畫來，放在案上，叫小太監展開與鐵中玉看。鐵中玉看見是名人畫的一幅磬口蠟梅圖，十分精工，金裝玉裹，果是大內之物。不敢怠慢，因磨墨舒毫，題了一首七言律詩在上面。
    </voice>
</speak>
