<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　剛剛題完，外面報，過學士來拜。仇太監忙叫：「請進來。」不一時，過學士進來相見，仇太監就說道：「過老先生，你來得恰好。今日我學生奉皇爺聖旨，請鐵先生在此題畫，我學生祇道題詩在畫上，要半日工夫，因治一杯水酒，屈留他坐坐。不期鐵先生大才，拿起來就題完了。不知題些甚麼，煩過老先生念與學生聽，待我學生聽明白些，也好回旨。」過學士道：「這個當得。」因走近書案前，細細念與他聽道：<break time="100ms" />　　懨懨低斂淡黃衫，緊抱孤芳未許探。<break time="100ms" />　　香口倦開檀半掩，芳心欲吐葩猶含。<break time="100ms" />　　一枝瘦去容儀病，幾瓣攢來影帶慚。<break time="100ms" />　　不是畏寒凝不放，要留春色佔江南。<break time="100ms" />　　過學士念完，先自稱贊不已，道：「題得妙！題得妙！字字是蠟梅，字字是磬口，真足令翰苑生輝！」仇太監聽了，也自歡喜道：「過老先生稱贊，自然是妙的了。」因叫人將畫收開，擺上酒來。鐵中玉道：「既是聖上還有一軸，何不請出來，一發題完了，再領盛情，便心安了。」仇太監道：「我看鐵先生大才，題畫甚是容易，且請用一杯，潤潤筆看。」因邀入席。<break time="100ms" />　　原來翰林規矩，要分先後品級定坐席，過學士第一席，鐵中玉第二席，仇太監第三席相陪。飲過數巡，仇太監便開口道：「今日皇爺雖是一向知道鐵先生義俠之人，不知才學如何，故要詔題此畫；也因我學生有一美事，要與鐵先生成就，故討了此差來，求鐵先生見允。今日實是天緣，剛剛湊著。」過學士假作不知，道：「且請問老公公，有何事要成就鐵兄？」仇太監道：「鼓不打不響，鐘不撞不鳴。我學生既要成就這良姻緣，祇得從實說了。我學生有個侄女兒，生得人物也要算做十全，更兼德性賢淑，今年正是十八歲了。一時揀擇一個好對兒不出，今聞知鐵先生青年高發，尚未曾畢婚，實實有人仰攀之意。前日朝回，撞見尊翁都憲公，道達此意，已蒙見允。昨日奏知皇爺，要求皇爺一道旨意，做個媒兒。皇爺因命我拿這兩軸畫的梅花的畫與鐵先生題。皇爺曾說：『梅與媒同意，就以題梅做了媒人罷，不必另降旨意。像他文人自然知道。今畫已題了，不知鐵先生知道麼？」<break time="100ms" />　　鐵中玉聽了，已知道他的來歷，轉不著急，但說道：「蒙老公公厚情，本不當辭。祇恨書生命薄，前已奠雁於水尚書之庭矣，豈有復居甥舍？」仇太監笑道：「這些事鐵，先生不要瞞，我都訪得明明白白，在這裏了。前日你明做的把戲，不過為水家女兒，不肯嫁與大夬侯，央你裝個幌子，怎麼就認真哄起我學生來？」鐵中玉道：「老公公此說，可謂奇談。別事猶可假得的，這婚姻之事，乃人倫之首，名教攸關，怎說裝個幌子？難道大禮既行，已交合巹，男又別娶，女又嫁人？」仇太監道：「既不打算別娶別嫁，為何父母在堂，不迎娶回來，轉去就親？既已合巹，為何不同眠同臥，卻又分居而住？」鐵中玉道：「不迎歸者，為水岳無子，不過暫慰其父女離別之懷耳。至所謂同眠不同眠，此乃閨閣之事，老公公何由而知？老公公身依日月，目擊綱常，切不可信此無稽之言。」<break time="100ms" />　　仇太監道：「這些話是真是假，我學生也都不管。祇是我已奏知皇爺，我這侄女定要嫁與鐵先生的，鐵先生卻推脫不得！」鐵中玉道：「不是推脫，祇是從古到今，沒個在朝禮義之臣，娶了一妻，又再娶一妻之理。」仇太監道：「我學生祇嫁一妻與鐵先生，誰要鐵先生又娶一妻！」鐵中玉道：「我學生祇因已先娶一妻在前，故辭後者。若止老公公之一妻，又何辭焉？」仇太監道：「鐵先生，娶妻的前後，不是這樣論。娶到家的，方纔算得前，若是外面的閑花野草，雖在前倒要算做後了。」鐵中玉道：「若是閑花野草，莫說論不得前後，連數亦不足算。至於卿貳之家，遵父母之命，從媒妁之言，鐘鼓琴瑟，以結絲蘿，豈閑花野草之比？老公公失言矣。」仇太監道：「父母之命，既然要遵，難道皇爺之命，倒不要遵？莫非你家父母大似皇帝？」<break time="100ms" />　　鐵中玉見仇太監說話苦纏，因說道：「這婚姻大禮，關於國體，也不是我學生與老公公私自爭論的，縱不敢褻奏朝廷，亦當請幾位禮臣公議，看誰是誰非。」仇太監道：「這婚姻既要爭前後，哪有工夫，又去尋人理論？若要請禮臣，現今的過老先生，一位學士大人在此，難道不是個詩禮之臣？就請問一聲便是了。」鐵中玉道：「文章禮樂，總是一般，就請教過老先生也使得。」<break time="100ms" />　　仇太監因問道：「過老先生，我學生與鐵先生，這些爭論的言語，你是聽得明明白白的了，誰是誰非，卻要求你公判一判，到不許黨護同官。」過學士道：「老公公與鐵寅兄不問我學生，我學生也不敢多言。既承下問，怎敢黨護？若論起婚姻的禮來，禮中又有禮，禮外又有禮，雖召諸廷臣，窮日夜之力，也論不能定。若據我學生愚見，竊聞王者制禮，又聞禮樂自天子出，既是聖上有命，則禮莫大於此矣。於此禮不遵，而泥古執今，不獨失禮，竟可謂之不臣矣！」仇太監聽了，哈哈大笑道：「妙論！說得又痛快，又斬截，鐵先生再沒得說了！」因叫小太監滿斟了一大杯酒，親起身送與過學士面前，又深打一恭道：「就煩過老先生為個媒兒，與我成就這樁好事。」過學士忙接了酒，拱仇太監復了位，因回說道：「老公公既奏請過聖上，則拜老公公如命，為聖上之命也，我學生焉敢不領教？」一面飲乾了酒，就一面對著鐵中玉道：「老公公這段姻事，既是聖上有命，就是水天老與寅翁先有盟約，祇怕也不敢爭論了。鐵寅兄料來推不脫，倒不如從直應承了罷，好教大家歡喜。」
    </voice>
</speak>
