<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　令下之日，鐵中玉與冰心再結花燭已數日矣。一時報到，鐵都院吃了一驚，忙走進內堂，與兒子、媳婦商量道：「這萬諤與你何讎，上此一本？」鐵中玉道：「此非萬諤之意，乃過學士之意，孩兒與媳婦早已料定，必有此舉，故守身以待之，今果然矣。」鐵都院道：「他既參你，你也須辯一本。」鐵中玉道：「辯本自要上了，但此時尚早。且侍他行查回來復本時，再辯也不遲。」鐵都院道：「遲是不遲，祇是聞人參已，從無一個不就辯之理。若是不辯，人祇疑情真罪當，無可辨也。」鐵中玉道：「他要參孩兒官箴職守，有甚差池，事關朝廷，便不得不辯。他今參的是孩兒在山東養病之事，必待行查而後明。若是查明了其中委曲，可以無辨；若是不明，孩兒就其不明處方可置辨。此時叫孩兒從哪裏辯起？」鐵都院聽了，沉吟道：「這也說得是。此萬諤是我的屬官，怎敢參我？我須氣他不過。」鐵中玉道：「大人不必氣他，自作應須自受耳。」鐵都院見兒子如此說，祇得暫且放開。正是：<break time="100ms" />　　閑時先慮事，事到便從容。<break time="100ms" />　　謗至心原白，羞來面不紅。<break time="100ms" />　　按下鐵都院父子商量，不題。且說禮部接了行查的旨意，不敢怠慢，隨即回來，著山東巡撫去查。過學士見部裏文收行了去，恐下面不照應，忙寫了一封書與歷城縣新縣尊，求他用情。又寫信與兒子，叫他暗暗行些賄賂，要他在回文中，將無作有，的的確確，做得安安穩穩，不可遲滯。過公子得了父親的家信，知道萬諤參鐵中玉之事，歡喜不盡，趁部文未到，先備了百金，並過學士親筆書，來見縣尊。<break time="100ms" />　　你道你縣尊是誰？原來是鐵中玉打入養閑堂，救出他妻子來的韋佩。因他苦志讀書，也就與鐵中玉同榜聯捷，中了一個三甲進士。鮑知縣行取去後，恰恰點選了他來做知縣。這日接著過公子的百金，並過學士的書信，拆開一看，乃知是有旨行查鐵中玉在水家養病之事，叫他裝點私情，必致其罪。韋佩看了，暗暗吃驚道：「原來正是我之恩人也，卻怎生區處？」又想想道：「此事正好報恩，但不可與過公子說明，使他防范。」轉將禮物都收下，好好應承。過公子以為得計，不勝歡喜而去。<break time="100ms" />　　韋知縣因叫眾吏到面前，細細訪問道：「鐵翰林怎生到水小姐家養病？」方知是過公子搶劫謀害起的禍根，水小姐知恩報恩，所以留他養病。韋知縣又問道：「這水小姐與鐵翰林同是少年，接去養病，可聞知有甚私事？」眾書吏道：「他閨閣中事，外人哪裏得知？祇因前任的鮑太爺，也因狐疑不決，差了一個心腹門子，叫做單祐，半夜時潛伏在水府窺看，方知這鐵爺與水小姐冰清玉潔，毫不相犯。故鮑太爺後來敬這鐵爺就如神明。」韋知縣聽了，也自歡喜道：「原來鐵翰林不獨義俠過人，而又不欺暗室，如此真可敬也！既移文來查，我若不能為他表白一番，是負知己也。」因暗暗將單祐喚了，藏在身邊，又喚了長壽院的住持僧獨修和尚，問他用的是甚麼毒藥。獨修道：「並非毒藥，過公子恐鐵爺喫了毒藥死了，明日有形骸可驗，但叫用大黃、巴豆，將他泄倒了是實。」<break time="100ms" />　　韋知縣問明口詞，候了四五日，撫院的文書方到，下來行查。韋知縣便將前後事情，細細詳明，申詳上去。撫按因是行查回事，不便扳駁，就據申詳，做成回文，回復到部。部裏看了回文，見歷城縣的申詳，竟說得鐵中玉是個祥麟威鳳，水小姐不啻玉潔冰清，其中起舋生端，皆是過公子之罪。部裏受了過學士之囑，原要照回文加罪鐵中玉，今見回文贊不絕口，轉弄得沒法，祇得暗暗請過學士去看。過學士看了，急得他怒氣沖天，因大罵韋佩道：「他是一個新進的小畜生，我寫書送禮囑託他，他倒轉為他表彰節行。為他表彰節行也罷，還將罪過歸於我的兒子身上。這等可惡，斷斷放他不過！」因求部裏且將回文暫停，又來見萬御史，要他參韋知縣新任不知舊事，受賄妄言，請旨拿問，其養病實情，伏乞批下撫按，再行嚴查報部。<break time="100ms" />　　仇太監內裏有力，不兩日批准下來。報到山東，撫按見了，喚韋知縣去吩咐道：「你也太認真了。此過學士既有書與你，縱不忍誣枉鐵翰林，為他表彰明白，使彼此無傷，也可謂盡情了。何必又將過公子說壞，觸他之怒？他叫人奏請來拿你，叫本院也無法與你挽回。」韋知縣道：「這原不是知縣認真，既奉部文行查，因訪問合郡人役，眾口一詞，鑿鑿有據，祇得據實申詳也，非為鐵翰林表白，亦非有意將過公子說壞。蓋查得鐵中玉與水冰心養病情由，實因過其祖而起，不得不祥其始末也。倘隱匿不申，或為他人所參，則罪所何辭？」巡撫笑道：「隱匿縱有罪，尚不知何時；不隱匿之罪，今已臨身矣。」韋知縣道：「不隱匿而獲罪，則罪非其罪，尚可辯也。隱匿而縱不獲罪，則罪為真罪，無所逃矣。故不敢偷安一時，貽禍異日。」巡撫道：「你中一個進士，也不容易，亦不必如此固執，莫若另做一道申詳，本院好與你挽回。」韋知縣道：「事實如此，而委曲之，是欺公了，欺公即欺君了，知縣不敢。」巡撫道：「你既是這等慷慨，有旨拿問，我也不遣人送你，你須速速進京辯罪。」韋知縣聽了，忙打一恭道：「是，是。」<break time="100ms" />　　因將縣印解了下來，交與巡撫，竟自回縣，暗暗帶了單祐與獨修和尚，並過學士的書信與禮物，收拾起身進京。正是：<break time="100ms" />　　不增不減不繁文，始末根由據實聞。<break time="100ms" />　　看去無非為朋友，算來原是不欺君。
    </voice>
</speak>
