<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　韋知縣到了京中，因有罪不敢朝見，隨即到刑部聽候審問。刑部見人已拿到，不敢久停，祇得坐堂審問，道：「這鐵中玉與水冰心養病之事，是在你未任之前，你何所據，而申詳得他二人冰清玉潔？莫非有受賄情由？」韋知縣道：「知縣雖受任在後，則任前之事，既奉部文行查，安敢以事在前面推諉？若果事在隱微，無人知覺，謝曰不知，猶可無罪。乃一詢書吏，而眾口一詞，喧傳其事，以為美談，知縣明知之，而以為前任事，謝曰不知，則所稱知縣者，知何事也？」刑部道：「行查者鐵中玉、水冰心之事，而波及過其祖，何也？」韋知縣道：「事有根由，不揣其本，難齊其末。蓋水冰心之移鐵中玉養病者，實感鐵中玉於縣堂救其搶劫生還，而憐其轉自陷於死地也。水冰心之被槍劫至縣堂者，實由過其祖假傳聖旨，強娶而然也。鐵中玉之至縣堂者，實由過其祖搶劫水冰心，適相值於道，而爭哄以至也。過其祖無搶劫水冰心之事，則鐵中玉路人也，何由而救水冰心？使鐵中玉不救水冰心，則過其祖與鐵中玉風馬牛也，而何故而毒鐵中玉？使過其祖不毒鐵中玉，則水冰心閨女也，安肯冒嫌疑而移鐵中玉於家養病哉？原如此，委如此，既奉部文行查，安敢不以實報？」<break time="100ms" />　　刑部道：「這也罷了。祇是鐵中玉在水冰心家養病，乃曖昧之事，該縣何以知其無私？其中莫非受賄？」韋知縣道：「知縣後任，原不知，奉命行查，乃知前任知縣鮑梓，曾遣親信門役單祐，前往窺覘，始知二人為不欺暗室之偉男兒、奇女子也。風化所關，安敢不為表白？若曰行賄，過學士書一封，過其祖百金現在，知縣不敢隱匿，謹當堂交納，望上呈御覽。」<break time="100ms" />　　刑部原受過學士之託，要加罪韋知縣，今被韋知縣將前後事並書，賄和盤托出，一時沒法，祇得吩咐道：「既有這些委曲，你且出去候旨。」韋知縣方打一拱退出。正是：<break time="100ms" />　　醜人不自思，專要出入醜。<break time="100ms" />　　及至弄出來，醜還自家有。<break time="100ms" />　　韋知縣退去，不題。卻說刑部審問過，見耳目昭彰，料難隱瞞，十分為過學士不安，祇得會同禮臣復奏一本。天子看見道：「原來鐵中玉養病於水冰心家，有這許多委曲。知恩報恩，這也怪他不得。」又看到二人不欺暗室，因說道：「若果如此，又是一個魯男子了，誠可嘉也！」秉筆太監受了仇太監之託，未必實實如此。若果真有此事，則鐵中玉、水冰心並其父母聞旨久矣，豈不自表？何以至今默默？若果當日如此不苟，則後來又何以結為夫婦？祇怕還有欺蔽。」天子聽了，沉吟不語，因批旨道：「鐵中玉與水冰心昔日養病始末，水居一與鐵英後來結親緣由，外臣毀譽不一，俱著各自據實奏聞。過其祖曾否求親水氏，亦著過隆棟奏聞，候旨定奪。」<break time="100ms" />　　聖旨下了，報到各家，鐵、水二家，於心無愧，都各安然上本復旨，轉是過學士不勝懊悔道：「祇指望算計他人，誰知反牽連到自己身上！」他欲待不認，遣成奇到邊上去求，已有形跡；欲待認了，又祇怕兒子強娶之事，愈加實了。再三與心腹商量，祇得認自己求親是有的，兒子求親是無的，因上疏復旨道：<break time="100ms" />　　　　左春坊學士臣過隆棟謹奏，為遵旨覆奏事。竊以初求窈窕，原思光寵蘋蘩；後日狐媚，豈復敢聯蔦蘿？臣官坊待罪，忝為朝廷侍從之臣，有子詩禮修身，亦辱叨翰苑文章之士。年當成立，願有室家。臣一時昏憒，妄採虛聲，誤聞才慧，曾於某年月日，遣人於邊庭戍所，求聘同鄉水居一之女水冰心，欲以為兒婦。不意既往求之後，疊有穢聞，故中道而掩耳。不識縣臣以今之耳目，何所聞見，遽證往日之是非？而且過毀臣子以強娶之名？夫既強娶，則水冰心宜諧琴瑟於微臣之室矣，何復稱紅拂之奔，以為識英雄於貧賤也？竊所不解。蒙恩下察，謹據實奏聞，仰祈天鑒，勿使魴鰥辱加麟鳳，則名教有光，而風化無傷矣。不勝待命之至！<break time="100ms" />　　過學士本上了，鐵中玉祇得也上一本道：<break time="100ms" />　　　　翰林院編修臣鐵中玉謹奏，為遵旨陳情事。竊以家庭小節，豈敢辱九五萬乘之觀；兒女下情，何幸回萬里上天之聽。綸音遽來，足徵風化之不遺；暗室是詢，具見綱常之為重。既蒙昭昭下鑒，敢不瑣瑣以陳？<break time="100ms" />　　　　臣於某年月日，遵父命遊學山東，意在思得真傳，一切公務都損，何心人間閑事？不意將至歷城縣前，突被擁擠多人，奔沖欲倒，因而爭鬧至縣，始知為過學士隆棟之子過其祖，搶劫水居一之女水冰心，以為婚之所致也。臣見之不覺大怒，以為婚姻嘉禮，豈可搶劫而成？縣官迫於不義者，助桀為虐。因縱水冰心而歸。臣於此時，實不知過其祖為何人，而水冰心為何人也。不過路見不平，聊為一削之，何嘗知恩於何人，而讎於何人也？孰知讎者竟至毒臣於死，而恩者遂至救臣於生也？臣時陷身於此中，而兩不知也。既臣生始知其死臣者為過其祖，生臣者為水冰心也。<break time="100ms" />　　　　死臣者情雖毒，然臣未死，可置勿問。既知生臣者為水冰心，而後細察水冰心之為人，始知水冰心冒嫌疑而不諱，為義女子也；出奇計而不測，為智女子也；任醫藥而不辭，為仁女子也；分內外而不苟，為禮女子也；言始終而不負，為信女子也。臣感之敬之，尚恐不足報萬一，何敢復有室家之想哉？今之所為室家者，迫於父命也，岳命也。
    </voice>
</speak>
