<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　臣聞之，不勝欣快，以為良緣佳偶，大為名教增色。不意御史萬諤，不知始末詳細，誤加參劾，致蒙聖恩下詢往事，正遂夙心。臣不勝雀躍，謹將前事，據實一一奏聞。揆之於義，義莫義於此矣；按之於俠，俠莫俠於此矣；考之貞烈，貞烈莫過於此矣。伏乞聖明鑒察，特加旌異，以為聖世名教風化之光。臣無任感激待命之至！<break time="100ms" />　　鮑梓本上了，天子覽過，龍顏大悅，道：「原來水冰心有如許妙用，真奇女子也。鐵中玉又能不欺暗室，真是天生佳偶！言官安得妄奏？」就要降旨褒美，當不得仇太監通了秉筆的太監，要他黨擭。秉筆太監因乘間奏道：「鐵中玉與水冰心同居一室，此貞淫大關頭也。今止憑鮑梓遣下役單祐一窺，即加褒美，設有奸詭情出，豈不辱及朝廷？且奴婢看鐵中玉與水冰心，自上本內說的話，大有可疑。」天子道：「有何可疑？」秉筆太監道：「鐵中玉本上說：『兩番花燭，止有虛名；二姓之歡，尚未實結。』水冰心本上說：『於今已諧花燭，而兩心猶惕惕不安，必異室而居者，正以煉黃金之剛，而保白璧之潔也。』據他二人自誇之言看來，則今日水冰心猶處子也，恐無此理。倘今日之自誇過甚，則前日之譽言，未免不失情也。伏乞皇爺再加詳察。」天子道：「既如此，可將鐵中玉、水冰心並諸臣，限明日午朝，俱召至便殿，待朕親問。」<break time="100ms" />　　秉筆承旨，便傳與閣臣，閣臣即傳出外廷。眾臣聞了，誰敢不遵。因於次日午朝，齊集於便殿，正是：<break time="100ms" />　　白日方垂照，浮雲忽蔽焉。<break time="100ms" />　　豈知雲散盡，依舊見青天。<break time="100ms" />　　不一時，天子駕坐便殿，百官朝賀畢，天子先召鐵中玉上殿。鐵中玉因鞠躬而入，拜伏於地。天子看見鐵中玉，少年秀美，心下歡喜，因問道：「向日打入養閑堂，救出韓願妻女的是你麼？」鐵中玉應道：「正是臣。」天子又問道：「前日力保侯孝的是你麼？」鐵中玉又應道：「正是臣。」天子道：「既兩件俱是汝，則汝之膽識，誠可嘉矣。然膽識猶才氣之能，如縣臣所稱，養病於水冰心家，而孤男寡女，五夜無欺，則古今之奇行矣，果有此事麼？」鐵中玉道：「此事實有之。然非奇行，男女之禮，應如此也。」天子道：「此事雖有，然已往無可據矣。且問你：上本說『兩番花燭，止有虛名，二姓之歡，尚未實結。』此又何故？」鐵中玉奏道：「臣與水冰心因有養病之嫌，義無結親之禮，乃迫於父命，不敢以變而廢常，故勉承之，而兩番花燭也。若花燭而即結二姓之歡，則養病之嫌，終身莫辨矣。故臣與水冰心至今猶分居而寢，非好為名高，蓋欲鉗眾人之口，而待陛下之新命，以為人倫光耳。」<break time="100ms" />　　天子聽奏，欣然道：「據你所奏明，水冰心猶然處子也。」因召水冰心上殿。水冰心聞命，即鞠躬而入，拜伏於地。天子展龍目一看，見水冰心貌疑花瘦，身似柳垂，一嫵媚女子也。因問道：「你就是水冰心麼？」水冰心朗朗答應道：「臣妾正是水冰心。」天子道：「由縣臣鮑梓上本，稱你三戲過其祖，才智過人，果有此事麼？」水冰心因奏道：「臣妾一女子，焉敢戲弄過其祖？祇因臣父待罪邊戍，臣妾一弱女家居，過其祖威逼太甚，避之不得，聊借此以脫禍耳。」天子又道：「你既知脫禍，怎不避嫌，卻移鐵中玉於家養病？」水冰心道：「欲報人恩，故小嫌不敢避也。」天子又笑道：「當日陌路，且不避嫌，今日奉父母成婚，反異室而居，又何避嫌之甚？」水冰心道：「當日之嫌，一時之嫌也，設有謗言，從夫而即白。今日之嫌，終身之嫌也，若不存原體以自明，則今日之良人，即前日之陌路，剖心莫辨，瀝血難明。今日蒙恩召見，卻將何顏以對陛下？」天子聽了，大喜道：「若果存原體，則汝二人，又比梁鴻、孟光加一等矣。朕當為汝明之。」因傳旨命太監四人，引入朝見皇后，就命皇后召宮人驗試水冰心，果係處女否。四太監領旨，遂將水冰心引了入去。正是：<break time="100ms" />　　白玉不開終是璞，黃金未煉尚疑沙。<break time="100ms" />　　兩番花燭三番結，始有芳名萬古誇。<break time="100ms" />　　四太監引水冰心入後宮，去朝見皇后。不多時，即有兩人先來回旨道：「娘娘奉旨，即看老成宮人試驗水冰心三遍，俱稱實系處子。娘娘甚喜，留住賜茶，先著始婢回奏。」天子聽了，滿心歡喜，因對閣臣說道：「鐵中五與水冰心已經奉父母之命，兩番花燭，而猶不肯失身，欲以保全名節，以表名教，以美風化，則前之養病，五夜無欺，今表明矣。真好逑中出類拔萃者也。若非朕召來親問，而聽信俘言，豈不虧此美節奇行！」因召過隆棟，問道：「汝身為大臣，不能訓子安分，乃任其三番搶劫，若非水冰心多才善御，必為其所辱久矣。強梁驕橫，罪已不赦，乃腹肆為謗毀，幾致白璧受青蠅之玷。又行賄買囑縣臣，大非法紀！」過隆棟見天子詰責，慌忙無措，祇得免冠伏地，奏說道：「臣非毀謗，實不知鐵中玉與水冰心，有此暗室不欺之美行。」天子又召萬諤詰責道：「汝為御史，當採幽察隱，為朕表章大化，奈何聽道路浮言，誣蔑俠烈？朕若誤聽，豈不有傷名教？」萬諤聞責，驚得汗流浹背，惟伏地叩頭而已。<break time="100ms" />　　天子又召韋佩，嘉獎道：「汝一新進知縣，能持正敢言，不避權貴，且言言得實，事事不誣，誠可嘉也。」因命閣臣擬旨，閣臣因擬旨道：<break time="100ms" />　　　　朕聞人倫以持正為貴，而持正於臨變之際為尤貴；節義以不渝為奇，而不渝於曖昧之時為更奇。
    </voice>
</speak>
