<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三卷<break time="100ms" />　　王安石三難蘇學士
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　海鱉曾欺井內蛙，大鵬張翅繞天涯。<break time="100ms" />　　強中更有強中手，莫向人前滿自誇。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　這四句詩，奉勸世人虛己下人，勿得自滿。古人說得好，道是：「滿招損，謙受益。」俗諺又有四不可盡的話。那四不可盡？－－勢不可使盡，福不可享盡，便宜不可占盡，聰明不可用盡－－你看如今有勢力的，不做好事，往往任性使氣，損人害人，如毒蛇猛獸，人不敢近。他見別人懼怕，沒奈他何，意氣揚揚，自以為得計。卻不知八月潮頭，也有平下來的時節。危灘急浪中，趁著這刻兒順風，扯了滿蓬，望前只顧使去，好不暢快。不思去時容易，轉時甚難。當時夏桀、商紂，貴為天子，不免竄身於南巢，懸頭於太白。那桀、紂有何罪過？也無非倚貴欺賤，恃強凌弱，總來不過是使勢而已。假如桀、紂是個平民百姓，還造得許多惡業否？所以說「勢不可使盡」。<break time="100ms" />　　怎麼說福不可享盡？常言道：「惜衣有衣，惜食有食。」又道：「人無壽夭，祿盡則亡。」晉時石崇太尉，與皇親王愷鬥富，以酒沃釜，以蠟代薪。錦步障大至五十里，坑廁間皆用綾羅供帳，香氣襲人。跟隨家僮，都穿火浣布衫，一衫價值千金。買一妾，費珍珠十斛。後來死於趙王倫之手，身首異處。此乃享福太過之報。<break time="100ms" />　　怎麼說便宜不可占盡？假如做買賣的錯了分文入己，滿臉堆笑。卻不想小經紀若折了分文，一家不得吃飽飯。我貪此些須小便宜，亦有何益？昔人有佔便宜詩云：<break time="100ms" />　　我被蓋你被，你氈蓋我氈。<break time="100ms" />　　你若有錢我共使，我若無錢用你錢。<break time="100ms" />　　上山時你扶我腳，下山時我靠你肩。<break time="100ms" />　　我有子時做你婿，你有女時伴我眠。<break time="100ms" />　　你依此誓時，我死在你後。我違此誓時，你死在我前。<break time="100ms" />　　若依得這詩時，人人都要如此，誰是呆子，肯束手相讓？就是一時得利，暗中損福折壽，自己不知。所以佛家勸化世人，吃一分虧，受無量福。有詩為證：<break time="100ms" />　　得便宜處欣欣樂，不過心時悶悶憂。<break time="100ms" />　　不討便宜不折本，也無歡樂也無愁。<break time="100ms" />　　說話的，這三句都是了。則那聰明二字，求之不得，如何說聰明不可用盡？見不盡者，天下之事；讀不盡者，天下之書；參不盡者，天下之理。寧可懞懂而聰明，不可聰明而懞懂。如今且說一個人，古來第一聰明的。他聰明了一世，懞懂在一時。留下花錦般一段話文，傳與後生小子恃才誇己的看樣。那第一聰明的是誰？<break time="100ms" />　　吟詩作賦般般會，打諢猜謎件件精。<break time="100ms" />　　不是仲尼重出世，定知顏子再投生。<break time="100ms" />　　話說宋神宗皇帝在位時，有一名儒，姓蘇名軾，字子瞻，別號東坡，乃四川眉州眉山人氏。一舉成名，官拜翰林學士。此人天資高妙，過目成誦、出口成章。有李太白之風流、勝曹子建之敏捷。在宰相荊公王安石先生門下，荊公甚重其才。東坡自恃聰明，頗多譏誚。荊公因作《字說》，一字解作一義。偶論東坡的坡字，從土從皮，謂坡乃土之皮。東坡笑道：「如相公所言，滑字乃水之骨也。」一日，荊公又論及鯢字，從魚從兒，合是魚子。四馬曰駟、天虫為蚕，古人製字，定非無義。東坡拱手進言：「鳩字九鳥，可知有故？」荊公認以為真，欣然請教。東坡笑道：「《毛詩》云：『鳲鳩在桑，其子七兮。』連娘帶爺，共是九個。」荊公默然，惡其輕薄，左遷為湖州刺史。正是：是非只為多開口，煩惱皆因巧弄唇。<break time="100ms" />　　東坡在湖州做官，三年任滿朝京，作寓於大相國寺內。想當時因得罪於荊公，自取其咎。常言道：「未去朝天子，先來謁相公。」吩咐左右備腳色手本，騎馬投王丞相府來。離府一箭之地，東坡下馬步行而前。見府門首許多聽事官吏，紛紛站立。東坡舉手問道：「列位，老太師在堂上否？」守門官上前答道：「老爺晝寢未醒，且請門房中少坐。」從人取交牀在門房中，東坡坐下，將門半掩。不多時，相府中有一少年人，年方弱冠，戴纏騣大帽，穿青絹直襬，攦手洋洋，出來下階。眾官吏皆躬身揖讓，此人從東向西而去。東坡命從人去問，相府中適纔出來者何人。從人打聽明白回覆，是丞相老爺府中掌書房的，姓徐。東坡記得荊公書房中寵用的有個徐倫，三年前還未冠。今雖冠了，面貌依然，叫從人：「既是徐掌家，與我趕上一步，快請他轉來。」從人飛奔去了，趕上徐倫，不敢於背後呼喚，從旁邊搶上前去，垂手侍立於街旁，道：「小的是湖州府蘇爺的長班。蘇爺在門房中，請徐老爹相見，有句話說。」徐倫問：「可是長鬍子的蘇爺？」從人道：「正是。」東坡是個風流才子，見人一團和氣，平昔與徐倫相愛，時常寫扇送他。徐倫聽說是蘇學士，微微而笑，轉身便回。從人先到門房，回覆徐掌家到了。徐倫進門房來見蘇爺，意思要跪下去，東坡用手攙住。這徐倫立身相府，掌內書房，外府州縣首領官員到京參謁丞相，知會徐倫，俱有禮物，單帖通名。今日見蘇爺怎麼就要下跪？因蘇爺久在丞相門下往來，徐倫自小書房答應，職任烹茶，就如舊主人一般，一時大不起來。蘇爺卻全他的體面，用手攙住道：「徐掌家，不要行此禮。」徐倫道：「這門房中不是蘇爺坐處，且請進府到東書房待茶。」
    </voice>
</speak>
