<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　初知鄞邑未陞時，為負虛名眾所推。<break time="100ms" />　　蘇老辨奸先有識，李丞劾奏已前知。<break time="100ms" />　　斥除賢正專威柄，引進虛浮起禍基。<break time="100ms" />　　最恨邪言三不足，千年流毒臭聲遺。<break time="100ms" />　　荊公登了東，覷個空，就左腳脫下一隻方舄，將舄底向土牆上抹得字跡糊塗，方纔罷手。眾人中火已畢，荊公復上肩輿而行，又二十里，遇一驛舍。江居稟道：「這官舍寬敞，可以止宿。」荊公道：「昨日叮嚀汝輩是甚言語！今宿於驛亭，豈不惹人盤問？還到前村，擇僻靜處民家投宿，方為安穩。」又行五里許，天色將晚。到一村家，竹籬茅舍，柴扉半掩。荊公叫江居上前借宿，江居推扉而入。內一老叟扶杖走出，問其來由。江居道：「某等遊客，欲暫宿尊居一宵，房錢依例奉納。」老叟道：「但隨官人們尊便。」江居引荊公進門，與主人相見。老叟延荊公上坐，見江居等三人侍立，知有名分，請到側屋裡另坐。老叟安排茶飯去了。荊公看新粉壁上，有大書律詩一首，詩云：<break time="100ms" />　　文章謾說自天成，曲學偏邪識者輕。<break time="100ms" />　　強辨鶉刑非正道，誤餐魚餌豈真情。<break time="100ms" />　　好謀已遂生前志，執拗空遺死後名。<break time="100ms" />　　親見亡兒陰受梏，始知天理報分明。<break time="100ms" />　　荊公閱畢，慘然不樂。須臾，老叟搬出飯來，從人都飽餐，荊公也略用了些。問老叟道：「壁上詩何人寫作？」老叟道：「往來遊客所書，不知名姓。」公俯首尋思：「我曾辨帛勒為鶉刑及誤餐魚餌，二事人頗曉得。只亡兒陰府受梏事，我單對夫人說，並沒第二人得知，如何此詩言及？好怪，好怪！」荊公因此詩末句刺著他痛心之處，狐疑不已。因問老叟：「高壽幾何？」老叟道：「年七十八了。」荊公又問：「有幾位賢郎？」老叟撲簌簌淚下，告道：「有四子，都死了。與老妻獨居於此。」荊公道：「四子何為俱殀？」老叟道：「十年以來，苦為新法所害。諸子應門，或歿於官，或喪於途。老漢幸年高，得以苟延殘喘，倘若少壯，也不在人世了。」荊公驚問：「新法有何不便，乃至於此？」老叟道：「官人只看壁間詩可知矣。自朝廷用王安石為相，變易祖宗制度，專以聚斂為急，拒諫飾非，驅忠立佞。始設青苗法以虐農民，繼立保甲、助役、保馬、均輸等法，紛紜不一。官府奉上而虐下，日以箠掠為事。吏卒夜呼於門，百姓不得安寢。棄產業，攜妻子，逃於深山者，日有數十。此村百有餘家，今所存八九家矣。寒家男女共一十六口，今只有四口僅存耳！」說罷，淚如雨下。<break time="100ms" />　　荊公亦覺悲酸，又問道：「有人說新法便民，老丈今言不便，願聞其詳。」老叟道：「王安石執拗，民間稱為拗相公。若言不便，便加怒貶。說便，便加陞擢。凡說新法便民者，都是諂佞輩所為，其實害民非淺。且如保甲上番之法，民家每一丁，教閱於場，又以一丁朝夕供送。雖說五日一教，那做保正的，日聚於教場中，受賄方釋。如沒賄賂，只說武藝不熟，拘之不放，以致農時俱廢，往往凍餒而死。」言畢，問道：「如今那拗相公何在？」荊公哄他道：「現在朝中輔相天子。」老叟唾地大罵道：「這等奸邪，不行誅戮，還要用他，公道何在！朝廷為何不相了韓琦、富弼、司馬光、呂誨、蘇軾諸君子，而偏用此小人乎！」<break time="100ms" />　　江居等聽得客坐中諠嚷之聲，走來看時，見老叟說話太狠，咤叱道：「老人家不可亂言，倘王丞相聞知此語，獲罪非輕了。」老叟矍然怒起道：「吾年近八十，何畏一死？若見此奸賊，必手刃其頭，刳其心肝而食之。雖赴鼎鑊刀鋸，亦無恨矣！」眾人皆吐舌縮項。荊公面如死灰，不敢答言，起立庭中，對江居說道：「月明如晝，還宜趕路。」江居會意，去還了老叟飯錢，安排轎馬。荊公舉手與老叟分別，老叟笑道：「老拙自罵奸賊王安石，與官人何干，乃怫然而去？莫非官人與王安石有甚親故麼？」荊公連聲答道：「沒有，沒有！」荊公登輿，吩咐快走，從者跟隨，踏月而行。<break time="100ms" />　　又走十餘里，到樹林之下。只有茅屋三間，並無鄰比。荊公道：「此頗幽寂，可以息勞。」命江居叩門。內有老嫗啟扉，江居亦告以遊客貪路，錯過邸店，特來借宿，來早奉謝。老嫗指中一間屋道：「此處空在，但宿何妨。只是草房窄狹，放不下轎馬。」江居道：「不妨，我有道理。」荊公降輿入室。江居吩咐將轎子置於簷下，騾驢放在樹林之中。荊公坐於室內，看那老嫗時，衣衫襤褸，鬢髮蓬鬆，草舍泥牆，頗為潔淨。老嫗取燈火，安置荊公，自去睡了。荊公見窗間有字，攜燈看時，亦是律詩八句。詩云：<break time="100ms" />　　生已沽名炫氣豪，死猶虛偽惑兒曹。<break time="100ms" />　　既無好語遺吳國，卻有浮辭誑葉濤。<break time="100ms" />　　四野逃亡空白屋，千年嗔恨說青苗。<break time="100ms" />　　想因過此來親睹，一夜愁添雪鬢毛。<break time="100ms" />　　荊公閱之，如萬箭攢心，好生不樂。想道：「一路來，茶坊道院，以至村鎮人家，處處有詩譏誚。這老嫗獨居，誰人到此，亦有詩句，足見怨詞詈語遍於人間矣！那第二聯說『吳國』，乃吾之夫人也。葉濤，是吾故友。此二句詩意猶不可解。」欲喚老嫗問之，聞隔壁打鼾之聲。江居等馬上辛苦，俱已睡去。荊公展轉尋思，撫膺頓足，懊悔不迭，想道：「吾只信福建子之言，道民間甚便新法，故吾違眾而行之，焉知天下怨恨至此！此皆福建子誤我也！」呂惠卿是閩人，故荊公呼為福建子。是夜，荊公長吁短歎，和衣偃臥，不能成寐，吞聲暗泣，兩袖皆沾濕了。
    </voice>
</speak>
