<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　眾人看那俞良時，卻有八分酒，只推醉，口裡胡言亂語不住聲。酒保看那壁上時，茶盞來大小字寫了一壁，叫苦不迭：「我今朝卻不沒興，這一日事錢休了也！」道：「解元，喫了酒，便算了錢回去。」俞良道：「做甚麼？你要便打殺了我！」酒保道：「解元，不要尋鬧。你今日吃的酒錢，總算起來，共該五兩銀子。」俞良道：「若要我五兩銀子，你要我性命便有，那得銀子還你！我自從門前走過，你家兩個著紫衫的邀住我，請我上樓吃酒。我如今沒錢，只是死了罷。」便望窗檻外要跳，唬得酒保連忙抱住。<break time="100ms" />　　當下眾人商議：「不知他在那裡住，認晦氣放他去罷。不時，做出人命來，明日怎地分說？」便間俞良道：「解元，你在那裡住？」俞良道：「我住在貢院橋孫婆客店裡。我是西川成都府有名的秀才，因科舉來此間。若我回去，路上攧在河裡水裡，明日都放不過你們。」眾人道：「若真個死了時不好。」只得認晦氣，著兩個人送他去，有個下落，省惹官司。<break time="100ms" />　　當下教兩個酒保，攙扶他下樓。出門迤邐上路，卻又天色晚了。兩個人一路扶著，到得孫婆店前，那客店門卻關了。酒保便把俞良放在門前，卻去敲門。裡面只道有甚客來，連忙開門。酒保見開了門，撒了手便走。俞良東倒西歪，踉踉蹌蹌，只待要攧。孫婆討燈來一照，卻是俞良。喫了一驚，沒奈何，叫兒子孫小二扶他入房裡去睡了。孫婆便罵道：「昨日在我家蒿惱，白白裡送了他兩貫錢。說道：『還鄉去。』卻原來將去買酒吃！」俞良只推醉，由他罵，不敢則聲。正是：人無氣勢精神減，囊少金錢應對難。<break time="100ms" />　　話分兩頭。卻說南宋高宗天子傳位孝宗，自為了太上皇，居於德壽宮。孝宗盡事親之道，承顏順志，惟恐有違。自朝賀問安，及良辰美景父子同遊之外，上皇在德壽宮閒暇，每同內侍官到西湖遊玩。或有時恐驚擾百姓，微服潛行，以此為常。忽一日，上皇來到靈隱寺冷泉亭閒坐。怎見得冷泉亭好處，有張輿詩四句：<break time="100ms" />　　朵朵峰巒擁翠華，倚雲樓閣是僧家。<break time="100ms" />　　憑欄盡日無人語，濯足寒泉數落花。<break time="100ms" />　　上皇正坐觀泉，寺中住持僧獻茶。有一行者，手托茶盤，高擎下跪。上皇龍目觀看，見他相貌魁梧，且是執禮恭謹。御音問道：「朕看你不像個行者模樣，可實說是何等人？」那行者雙目流淚，拜告道：「臣姓李名直，原任南劍府太守。得罪於監司，被誣贓罪，廢為庶人。家貧無以餬口，本寺住持是臣母舅，權充行者，覓些粥食，以延微命。」上皇惻然不忍道：「待朕回宮，當與皇帝言之。」是晚回宮，恰好孝宗天子差太監到德壽宮問安，上皇就將南劍太守李直吩咐去了，要皇帝復其原官。<break time="100ms" />　　過了數日，上皇再到靈隱寺中，那行者依舊來送茶。上皇問道：「皇帝已復你的原官否？」那行者叩頭奏道：「還未。」上皇面有愧容。<break time="100ms" />　　次日，孝宗天子恭請太上皇、皇太后，幸聚景園。上皇不言不笑，似有怨怒之意，孝宗奏道：「今日風景融和，願得聖情開悅。」上皇嘿然不答，太后道：「孩兒好意招老夫婦遊玩，沒事惱做甚麼？」上皇歎口氣道：「『樹老招風，人老招賤。』朕今年老，說來的話，都沒人作準了。」孝宗愕然，正不知為甚緣故，叩頭請罪。上皇道：「朕前日曾替南劍府太守李直說個分上，竟不作準。昨日於寺中復見其人，令我愧殺。」孝宗道：「前奉聖訓，次日即諭宰相。宰相說：『李直贓污狼籍，難以復用。』既承聖眷，此小事，來朝便行。今日且開懷一醉。」上皇方纔回嗔作喜，盡醉方休。第二日，孝宗再諭宰相，要起用李直。宰相依舊推辭，孝宗道：「此是太上主意。昨日發怒，朕無地縫可入。便是大逆謀反，也須放他。」遂盡復其原官。此事擱起不題。<break time="100ms" />　　再說俞良在孫婆店借宿之夜，上皇忽得一夢，夢遊西湖之上，見毫光萬道之中，卻有兩條黑氣沖天，竦然驚覺。至次早，宣個圓夢先生來，說其備細。先生奏道：「乃是有一賢人流落此地，遊於西湖，口吐怨氣沖天，故托夢於上皇，必主朝廷得一賢人。應在今日，不注吉凶。」上皇聞之大喜，賞了圓夢先生。遂入宮中，更換衣裝，扮作文人秀才，帶幾個近侍官，都扮作斯文模樣，一同信步出城。<break time="100ms" />　　行至豐樂樓前，正見兩個著紫衫的，又在門前邀請。當下上皇與近侍官，一同入酒肆中，走上樓去。那一日樓上閤兒恰好都有人坐滿，只有俞良夜來尋死的那閤兒關著。上皇便揭開簾兒，卻待入去，只見酒保告：「解元，不可入去，這閤兒不順溜！今日主人家便要打醋炭了。待打過醋炭，卻教客人吃酒。」上皇便問：「這閤兒如何不順溜？」酒保告：「解元，說不可盡。夜來有個秀才，是西川成都府人，因赴試下第，流落在此。獨自一個在這閤兒裡，喫了五兩銀了酒食，喫得大醉。直至日晚，身邊無銀子還酒錢，便放無賴，尋死覓活，自割自吊。沒奈何怕惹官司，只得又賠店裡兩個人送他歸去。且是住得遠，直到貢院橋孫婆客店裡歇。因此不順溜，主家要打醋炭了，方教客人吃酒。」上皇見說道：「不妨，我們是秀才，不懼此事。」遂乃一齊坐下。上皇擡頭只見壁上茶盞來大小字寫滿，卻是一支《鵲橋仙》詞。讀至後面寫道：「錦里秀才俞良作」，龍顏暗喜，想道：「此人正是應夢賢士，這詞中有怨望之言。」便問酒保：「此詞是誰所作？」酒保告：「解元，此詞便是那夜來撒賴秀才寫的。」上皇聽了，便問：「這秀才現在那裡住？」酒保道：「現在貢院橋孫婆客店裡安歇。」上皇買些酒食喫了，算了酒錢，起身回宮。
    </voice>
</speak>
