<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　再說相如夫婦賣酒，約有半年。忽有天使捧著一紙詔書，問司馬相如名字，到於肆中，說道：「朝廷觀先生所作《子虛賦》，文章浩爛，超越古人。官裡歎賞，飄飄然有凌雲之志氣，恨不得與此人同時，有楊得意奏言：『此賦是臣之同里司馬長卿所作，現在成都閒居。』天子大喜，特差小官來徵召。走馬臨朝，不許遲延。」<break time="100ms" />　　相如收拾行裝，即時要行。文君道：「官人此行富貴，則怕忘了瑞仙亭上！」相如道：「小生受小姐大恩，方恨未報，何出此言？」文君道：「秀才們也有兩般，有那君子儒，不論貧富，志行不移；有那小人儒，貧時又一般，富時就忘了。」相如道：「小姐放心！」夫妻二人，不忍相別。臨行，文君又囑道：「此時已遂題橋志，莫負當罏滌器人！」<break time="100ms" />　　且不說相如同天使登程。卻說卓王孫有家僮從長安回，聽得楊得意舉薦司馬相如，蒙朝廷徵召去了。自言：「我女兒有先見之明，為見此人才貌雙全，必然顯達，所以成了親事。老夫想起來，男婚女嫁，人之大倫。我女婿不得官時，我先帶侍女春兒同往成都去望，乃是父子之情，無人笑我。若是他得了官時去看他，教人道我趨時奉勢。」<break time="100ms" />　　次日，帶同春兒逕到成都府，尋見文君。文君見了父親，拜道：「孩兒有不孝之罪，望爹爹饒恕！」員外道：「我兒，你想殺我！從前之話，更不須提了。如今且喜朝廷徵召，正稱孩兒之心。我今日送春兒來豸寸侍，接你回家居住。我自差家僮往長安報與賢婿知道。」文君執意不肯。員外見女兒主意定了，乃將家財之半，分授女兒，於成都起建大宅，市買良田，僮僕三四萬人。員外伴著女兒同住，等候女婿佳音。<break time="100ms" />　　再說司馬相如同天使至京師朝見，獻《上林賦》一篇。天子大喜，即拜為著作郎，待詔金馬門。近有巴蜀開通南夷諸道，用軍興法轉漕繁冗，驚擾夷民。官裡聞知大怒，召相如議論此事，令作諭巴蜀之檄。官裡道：「此一事，欲待差官，非卿不可。」乃拜相如為中郎將，持節而往，令劍金牌，先斬後奏。<break time="100ms" />　　相如謝恩，辭天子出朝，一路馳驛而行。到彼處，勸諭巴蜀已平，蠻夷清靜，不過半月，百姓安寧，衣錦還鄉。數日之間，已達成都府。本府官員迎接，到於新宅，文君出迎。相如道：「讀書不負人，今日果遂題橋之願。」文君道：「更有一喜，你丈人先到這裡迎接。」相如連聲：「不敢，不敢！」老員外出見，相如向前施禮。彼此相謝，排筵賀喜。自此遂為成都富室，有詩為證：<break time="100ms" />　　夜靜瑤臺月正圓，清風淅瀝滿林巒。<break time="100ms" />　　朱弦慢促相思調，不是知音不與彈。<break time="100ms" />　　司馬相如本是成都府一個窮儒，只為一篇文字上投了至尊之意，一朝發跡。如今再說南宋朝一個貧士，也是成都府人，在濯錦江居住。亦因詞篇遭際，衣錦還鄉。此人姓俞名良，字仲舉，年登二十五歲。幼喪父母，娶妻張氏，這秀才日夜勤攻詩史，滿腹文章。時當春榜動，選場開，廣招天下人才，赴臨安應舉。俞良便收拾琴劍書箱，擇日起程，親朋餞送。吩咐渾家道：「我去求官，多則三年，少則一載。但得一官半職，即便回來。」道罷，相別，跨一蹇驢而去。<break time="100ms" />　　不則一日，行至中途。偶染一疾，忙尋客店安下，心中煩惱。不想病了半月，身邊錢物使盡，只得將驢兒賣了做盤纏。又怕誤了科場日期，只得買雙草鞋穿了，自背書囊而行。不數日，腳都打破了。鮮血淋漓，於路苦楚。心中想道：「幾時得到杭州！」看著那雙腳，作一詞以述懷抱，名《瑞鶴仙》：<break time="100ms" />　　春闈期近也，望帝京迢遞，猶在天際。<break time="100ms" />　　懊恨這雙腳底，不慣行程，如今怎免得拖泥帶水。<break time="100ms" />　　痛難禁，芒鞋五耳倦行時，著意溫存，笑語甜言安慰。<break time="100ms" />　　爭氣扶持我去，選得官來，那時賞你穿對朝靴，安排在轎兒裡。<break time="100ms" />　　擡來擡去，飽餐羊肉滋味，重教細膩。更尋對小小腳兒，夜間伴你。<break time="100ms" />　　不則一日，已到杭州。至貢院前橋下，有個客店，姓孫，叫做孫婆店，俞良在店中安歇了。過不多幾日，俞良入選場已畢，俱各伺候掛榜。只說舉子們，原來卻有這般苦處。假如俞良八千有餘多路，來到臨安，指望一舉成名，爭奈時運未至，龍門點額，金榜無名。俞良心中好悶，眼中流淚。自尋思道：「千鄉萬里來到此間，身邊囊篋消然，如何夠得回鄉？」不免流落杭州。每日出街，有些銀兩，只買酒吃，消愁解悶。看看窮乏，初時還有幾個相識看覷他，後面蒿惱人多了，被人憎嫌。但遇見一般秀才上店吃酒，俞良便入去投謁。每日吃兩碗餓酒，爛醉了歸店中安歇。孫婆見了，埋怨道：「秀才，你卻少了我房錢不還，每日喫得大醉，卻有錢買酒吃！」俞良也不分說。每日早間，間店小二討些湯洗了面，便出門。「長篇見宰相，短卷謁公卿。」搪得幾碗酒吃，喫得爛醉，直到昏黑，便歸客店安歇。每日如是。<break time="100ms" />　　一日，俞良走到眾安橋，見個茶坊，有幾個秀才在裡面，俞良便挨身入去坐地。只見茶博士向前唱個喏，問道：「解元吃甚麼茶？」俞良口中不道，心下思量：「我早飯也不曾吃，卻來問我吃茶。身邊銅錢又無，喫了卻捉甚麼還他？」便道：「我約一個相識在這裡等，少間客至來問。」茶博士自退。
    </voice>
</speak>
