<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至明年五月五日，郡王又要去靈隱寺齋僧。不想大雨如傾，郡王不去，吩咐院公：「你自去分散眾僧齋供，就教同可常到府中來看看。」院公領旨去靈隱寺齋僧，說與長老：「郡王教同可常回府。」長老說：「近日可常得一心病，不出僧房，我與你同去問他。」院公與長老同至可常房中。可常睡在牀上，吩咐院公：「拜召恩王，小僧心病發了，去不得。有一柬帖，與我呈上恩王。」院公聽說，帶來這封柬帖回府。<break time="100ms" />　　郡王問：「可常如何不來？」院公道：「告恩王，可常連日心疼病發，來不得。教男女奉上一簡，他親自封好。」郡王拆開看，又是《菩薩蠻》詞一首：<break time="100ms" />　　去年共飲菖蒲酒，今年卻向僧房守。<break time="100ms" />　　好事更多磨，教人沒奈何。<break time="100ms" />　　主人恩義重，知我心頭痛。<break time="100ms" />　　待要賞新荷，爭知疾癒麼？<break time="100ms" />　　郡王隨即喚新荷出來唱此詞。有管家婆稟：「覆恩王，近日新荷眉低眼慢，乳大腹高，出來不得。」郡正大怒，將新荷送進府中五夫人勘問。新荷供說：「我與可常奸宿有孕。」五夫人將情詞覆恩王。郡王大怒：「可知道這禿驢詞內都有賞新荷之句，他不是害什麼心病，是害的相思病！今日他自覺心虧，不敢到我府中！」教人吩咐臨安府，差人去靈隱寺拿可常和尚。臨安府差人去靈隱寺印長老處要可常。長老離不得安排酒食，送些錢鈔與公人。常言道：「官法如爐，誰肯容情！」可常推病不得，只得掙䦟起來，隨著公人到臨安府廳上跪下。府主升堂，鼕鼕牙鼓響，公吏兩邊排，閻王生死案，東嶽攝魂臺。<break time="100ms" />　　帶過可常問道：「你是出家人，郡王怎地恩顧你，緣何做出這等沒天理的事出來？你快快招了！」可常說：「並無此事。」府尹不聽分辨：「左右拏下好生打！」左右將可常拖倒，打得皮開肉綻，鮮血迸流。可常招道：「小僧果與新荷有好。一時念頭差了，供招是實。」將新荷勘問，一般供招。臨安府將可常、新荷供招呈上郡王。郡王本要打殺可常，因他滿腹文章，不忍下手，監在獄中。<break time="100ms" />　　卻說印長老自思：「可常是個有德行和尚，日常山門也不出，只在佛前看經。便是郡王府裡喚去半日，未晚就回，又不在府中宿歇，此奸從何而來？內中必有蹊蹺！」連忙入城去傳法寺，央住持槀大惠長老同到府中，與可常討饒。郡王出堂，賜二長老坐，待茶。郡王開口便說：「可常無禮！我平日怎麼看待他，卻做下不仁之事！」二位長老跪下，再三稟說：「可常之罪，僧輩不敢替他分辨。但求恩王念平日錯愛之情，可以饒恕一二。」郡王請二位長老回寺：「明日吩咐臨安府量輕發落。」印長老開言：「覆恩王，此事日久自明。」郡王聞言心中不喜，退入後堂，再不出來。二位長老見郡王不出，也走出府來。槀長老說：「郡王嗔怪你說『日久自明』。他不肯認錯，便不出來。」印長老便說：「可常是個有德行的，日常無事，山門也不出，只在佛前看經。便是郡王府裡喚去，去了半日便回，又不曾宿歇，此奸從何而來？故此小僧說『日久自明』，必有冤枉。」槀長老說：「『貧不與富敵，賤不與貴爭。』僧家怎敢與王府爭得是非？這也是宿世冤業，且得他量輕發落，卻又理會。」說罷，各回寺去了，不在話下。<break time="100ms" />　　次日郡王將封簡子去臨安府，即將可常、新荷量輕打斷。有大尹稟郡王：「待新荷產子，可斷。」郡王吩咐，便要斷出。府官只得將僧可常追了度牒，杖一百，發靈隱寺，轉發寧家當差。將新荷杖八十，發錢塘縣轉發寧家，追原錢一千貫還郡王府。<break time="100ms" />　　卻說印長老接得可常，滿寺僧眾教長老休要安著可常在寺中，玷辱宗風。長老對眾僧說：「此事必有蹊蹺，久後自明。」長老令人山後搭一草舍，教可常將息棒瘡好了，著他自回鄉去。<break time="100ms" />　　且說郡王把新荷發落寧家，追原錢一千貫。新荷父母對女兒說：「我又無錢，你若有私房積蓄，將來湊還府中。」新荷說：「這錢自有人替我出。」張公罵道：「你這賤人！與個窮和尚通奸，他的度牒也被追了，卻那得錢來替你還府中。」新荷說：「可惜屈了這個和尚！我自與府中錢原都管有奸，他見我有孕了，恐事發，『到郡王面前，只供與可常和尚有好。郡王喜歡可常，必然饒你。我自來供養你家，並使用錢物。』說過的話，今日只去問他討錢來用，並還官錢。我一個身子被他騙了，先前說過的話，如何賴得？他若欺心不招架時，左右做我不著，你兩個老人家將我去府中，等我郡王面前實訴，也出脫了可常和尚。」父母聽得女兒說，便去府前伺候錢都管出來，把上項事一一說了。錢都管倒焦躁起來，罵道：「老賤才！老無知！好不識廉恥！自家女兒偷了和尚，官司也問結了，卻說恁般鬼話來圖賴人！你欠了女兒身價錢，沒處措辦時，好言好語，告個消乏，或者可憐你的，一兩貫錢助了你也不見得。你卻說這樣沒根蒂的話來，旁人聽見時，教我怎地做人？」罵了一頓，走開去了。
    </voice>
</speak>
