<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七卷<break time="100ms" />　　陳可常端陽仙化
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　利名門路兩無憑，百歲風前短焰燈。<break time="100ms" />　　只恐為僧僧不了，為僧得了盡輸僧。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　話說大宋高宗紹興年間，溫州府樂清縣有一秀才，姓陳名義，字可常，年方二十四歲。生得眉目清秀，且是聰明。無書不讀，無史不通。紹興年間，三舉不第，就於臨安府眾安橋命舖，算看本身造物。那先生言：「命有華蓋，卻無官星，只好出家。」陳秀才自小聽得母親說，生下他時，夢見一尊金身羅漢投懷。今日功名蹭蹬之際，又聞星家此言，忿一口氣，回店歇了一夜。早起算還了房宿錢，僱人挑了行李，逕來靈隱寺投奔印鐵牛長老出家，做了行者。這個長老博通經典，座下有十個侍者，號為「甲、乙、丙、丁、戊、己、庚、辛、壬、癸」，皆讀書聰明。陳可常在長老座下做了第二位侍者。<break time="100ms" />　　紹興十一年間，高宗皇帝母舅吳七郡王，時遇五月初四日，府中裹粽子。當下郡王鈞旨吩咐都管：「明日要去靈隱寺齋僧，可打點供食齊備。」都管領鈞旨，自去關支銀兩，買辦什物，打點完備。至次日早飯後，郡王點看什物，上轎。帶了都管、幹辦、虞候、押番一干人等，出了錢塘門，過了石涵橋、大佛頭，逕到西山靈隱寺。<break time="100ms" />　　先有報帖報知，長老引眾僧鳴鐘擂鼓，接郡王上殿燒香，請至方丈坐下。長老引眾僧參拜獻茶，分立兩旁。郡王說：「每年五月重五，入寺齋僧解粽，今日依例布施。」院子擡供食獻佛，大盤托出粽子，各房都要散到。<break time="100ms" />　　郡王閒步廊下，見壁上有詩四句：<break time="100ms" />　　齊國曾生一孟嘗，晉朝鎮惡又高強。<break time="100ms" />　　五行偏我遭時蹇，欲向星家問短長。<break time="100ms" />　　郡王見詩道：「此詩有怨望之意，不知何人所作？」回至方丈，長老設宴款待。郡王問：「長老，你寺中有何人能作得好詩？」長老：「覆恩王，敝寺僧多，座下有甲、乙、丙、丁、戊、己、庚、辛、壬、癸十個侍者，皆能作詩。」郡王說：「與我喚來！」長老：「覆恩王，只有兩個在敝寺，這八個教去各莊上去了。」只見甲乙二侍者，到郡王面前。郡王叫甲侍者：「你可作詩一首。」甲侍者稟乞題目，郡王教就將粽子為題。甲侍者作詩曰：<break time="100ms" />　　四角尖尖草縛腰，浪蕩鍋中走一遭。<break time="100ms" />　　若還撞見唐三藏，將來剝得赤條條。<break time="100ms" />　　郡王聽罷，大笑道：「好詩，卻少文彩。」再喚乙侍者作詩。乙侍者問訊了，乞題目，也教將粽子為題。作詩曰：<break time="100ms" />　　香粽年年祭屈原，齋僧今日結良緣。<break time="100ms" />　　滿堂供盡知多少，生死工夫那個先？<break time="100ms" />　　郡王聽罷大喜道：「好詩！」問乙侍者：「廊下壁間詩，是你作的？」乙侍者道：「覆恩王，是侍者做的。」郡王道：「既是你做的，你且解與我知道。」乙侍者道：「齊國有個孟嘗君，養三千客，他是五月五日午時生。晉國有個大將王鎮惡，此人也是五月五日午時生。小侍者也是五月五日午時生，卻受此窮苦，以此做下四句自歎。」郡王問：「你是何處人氏？」侍者答道：「小侍者溫州府樂清縣人氏，姓陳名義，字可常。」郡王見侍者言語清亮，人才出眾，意欲擡舉他。當日就差押番，去臨安府僧錄司討一道度牒，將乙侍者剃度為僧，就用他表字可常，為佛門中法號，就作郡王府內門僧。郡王至晚回府，不在話下。<break time="100ms" />　　光陰似箭，不覺又早一年。至五月五日，郡王又去靈隱寺齋僧。長老引可常並眾僧接入方丈，少不得安辦齋供，款待郡王。坐間叫可常到面前道：「你做一篇詞，要見你本身故事。」可常問訊了，口念一詞名《菩薩蠻》。<break time="100ms" />　　平生只被今朝誤，今朝卻把平生補。<break time="100ms" />　　重午一年期，齋僧只待時。<break time="100ms" />　　主人恩義重，兩載蒙恩寵。<break time="100ms" />　　清淨得為僧，幽閒度此生。<break time="100ms" />　　郡王大喜，盡醉回府，將可常帶回見兩國夫人說：「這個和尚是溫州人氏，姓陳名義。三舉不第，因此棄俗出家，在靈隱寺做侍者。我見他作得好詩，就剃度他為門僧，法號可常。如今一年了，今日帶回府來，參拜夫人。」夫人見說，十分歡喜，又見可常聰明朴實，一府中人都歡喜。郡王與夫人解粽，就將一個與可常，教做粽子詞，還要《菩薩蠻》。可常問訊了，乞紙筆寫出一詞來：<break time="100ms" />　　包中香黍分邊角，彩絲剪就交絨索。<break time="100ms" />　　樽俎泛菖蒲，年年五月初。<break time="100ms" />　　主人恩義重，對景承歡寵。<break time="100ms" />　　何日玩山家？葵蒿三四花！<break time="100ms" />　　郡王見了大喜，傳旨喚出新荷姐，就教他唱可常這詞。那新荷姐生得眉長眼細，面白唇紅，舉止輕盈。手拏象板，立於筵前，唱起遶梁之聲，眾皆喝采。郡王又教可常做新荷姐詞一篇，還要《菩薩蠻》。可常執筆便寫，詞曰：<break time="100ms" />　　天生體態腰肢細，新詞唱徹歌聲利。<break time="100ms" />　　一曲泛清奇，揚塵簌簌飛。<break time="100ms" />　　主人恩義重，宴出紅粧寵。<break time="100ms" />　　便要賞新荷，時光也不多！<break time="100ms" />　　郡王越加歡喜。至晚席散，著可常回寺。
    </voice>
</speak>
