<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這支《鷓鴣天》詞是關西秦州雄武軍劉兩府所作。從順昌大戰之後，閒在家中，寄居湖南潭州湘潭縣。他是個不愛財的名將，家道貧寒，時常到村店中吃酒。店中人不識劉兩府，歡呼囉唣。劉兩府道：「百萬番人，只如等閒，如今卻被他們誣罔！」做了這支《鷓鴣天》，流傳直到都下。當時殿前太尉是楊和王，見了這詞，好傷感：「原來劉兩府直恁孤寒！」教提轄官差人送一項錢與這劉兩府。<break time="100ms" />　　今日崔寧的東人郡王，聽得說劉兩府恁地孤寒，也差人送一項錢與他，卻經由潭州路過。見崔寧從湘潭路上來，一路尾著崔寧到家，正見秀秀坐在櫃身子裡。便撞破他們道：「崔大夫，多時不見，你卻在這裡。秀秀養娘他如何也在這裡？郡王教我下書來潭州，今日遇著你們。原來秀秀娘嫁了你，也好。」當時嚇殺崔寧夫妻兩個，被他看破。<break time="100ms" />　　那人是誰？卻是郡王府中一個排軍，從小伏侍郡王，見他朴實，差他送錢與劉兩府。這人姓郭名立，叫做郭排軍。當下夫妻請住郭排軍，安排酒來請他。吩咐道：「你到府中千萬莫說與郡王知道！」郭排軍道：「郡王怎知得你兩個在這裡。我沒事，卻說甚麼。」當下酬謝了出門，回到府中，參見郡王，納了回書。看著郡王道：「郭立前日下書回，打潭州過，卻見兩個人在那裡住。」郡王問：「是誰？」郭立道：「見秀秀養娘並崔待詔兩個，請郭立喫了酒食，教休來府中說知。」郡王聽說便道：「叵耐這兩個做出這事來，卻如何直走到那裡？」郭立道：「也不知他仔細，只見他在那裡住地，依舊掛招牌做生活。」<break time="100ms" />　　郡王教幹辦去吩咐臨安府，即時差一個緝捕使臣，帶著做公的，備了盤纏，逕來湖南潭州府。下了公文，同來尋崔寧和秀秀，卻似：皂雕追紫燕，猛虎吠羊羔。<break time="100ms" />　　不兩月，捉將兩個來，解到府中。報與郡王得知，即時陞廳。原來郡王殺番人時，左手使一口刀，叫做「小青」；右手使一口刀，叫做「大青」。這兩口刀不知剁了多少番人。那兩口刀，鞘內藏著，掛在壁上。郡王陞廳，眾人聲喏。即將這兩個人押來跪下。郡王好生焦躁，左手去壁牙上取下「小青」，右手一掣，掣刀在手。睜起殺番人的眼兒，咬得牙齒剝剝地響。當時嚇殺夫人，在屏風背後道：「郡王，這裡是帝輦之下，不比邊庭上面。若有罪過，只消解去臨安府施行，如何胡亂剴得人？」郡王聽說道：「叵耐這兩個畜生逃走，今日捉將來，我惱了，如何不剴？既然夫人來勸，且捉秀秀入府後花園去，把崔寧解去臨安府斷治。」當下喝賜錢酒，賞犒捉事人。<break time="100ms" />　　解這崔寧到臨安府，一一從頭供說：「自從當夜遺漏，來到府中，都搬盡了，只見秀秀養娘從廊下出來，揪住崔寧道：『你如何安手在我懷中？若不依我口，教壞了你！要共崔寧逃走。崔寧不得已，只得與他同走。只此是實。」臨安府把文案呈上郡王，郡王是個剛直的人，便道：「既然恁地，寬了崔寧，且與從輕斷治。崔寧不合在逃，罪杖，發還建康府居住。」<break time="100ms" />　　當下差人押送，方出北關門，到鵝項頭，見一頂轎兒。兩個人擡著，從後面叫：「崔待詔，且不得去！」崔寧認得像是秀秀的聲音，趕將來又不知恁地？心下好生疑惑。傷弓之鳥，不敢攬事，且低著頭只顧走。只見後面趕將上來，歇了轎子，一個婦人走出來，不是別人，便是秀秀，道：「崔待詔，你如今去建康府，我卻如何？」崔寧道：「卻是怎地好？」秀秀道：「自從解你去臨安府斷罪，把我捉入後花園，打了三十竹篾，遂便趕我出來。我知道你建康府去，趕將來同你去。」崔寧道：「恁地卻好。」討了船，直到建康府，押發人自回。若是押發人是個學舌的，就有一場是非出來。因曉得郡王性如烈火，惹著他不是輕放手的。他又不是王府中人，去管這閒事怎地？況且崔寧一路買酒買食，奉承得他好，回去時就隱惡而揚善了。<break time="100ms" />　　再說崔寧兩口在建康居住，既是問斷了，如今也不怕有人撞見，依舊開個碾玉作舖。渾家道：「我兩口卻在這裡住得好，只是我家爹媽自從我和你逃去潭州，兩個老的喫了些苦。當日捉我入府時，兩個去尋死覓活，今日也好教人去行在取我爹媽來這裡同住。」崔寧道：「最好。」便教人來行在取他丈人丈母，寫了他地理腳色與來人。<break time="100ms" />　　到臨安府尋見他住處，問他鄰舍，指道：「這一家便是。」來人去門首看時，只見兩扇門關著，一把鎖鎖著，一條竹竿封著。問鄰舍：「他老夫妻那裡去了？」鄰舍道：「莫說！他有個花枝也似女兒，獻在一個奢遮去處。這個女兒不受福德，卻跟一個碾玉的待詔逃走了。前日從湖南潭州捉將回來，送在臨安府吃官司，那女兒吃郡王捉進後花園裡去。老夫妻見女兒捉去，就當下尋死覓活，至今不知下落，只恁地關著門在這裡。」來人見說，再回建康府來，兀自未到家。<break time="100ms" />　　且說崔寧正在家中坐，只見外面有人道：「你尋崔待詔住處？這裡便是。」崔寧叫出渾家來看時，不是別人，認得是璩公璩婆。都相見了，喜歡得做一處。那去取老兒的人，隔一日才到，說如此這般，尋不見，卻空走了這遭。兩個老的且自來到這裡了。兩個老人道：「卻生受你，我不知你們在建康住，教我尋來尋去，直到這裡。」其時四口同住，不在話下。
    </voice>
</speak>
