<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不則一日，朝廷賜下一領團花繡戰袍。當時秀秀依樣繡出一件來。郡王看了歡喜道：「主上賜與我團花戰袍，卻尋甚麼奇巧的物事獻與官家？」去府庫裡尋出一塊透明的羊脂美玉來，即時叫將門下碾玉待詔，問：「這塊玉堪做甚麼？」內中一個道：「好做一副勸盃。」郡王道：「可惜恁般一塊玉，如何將來只做得一副勸盃！」又一個道：「這塊玉上尖下圓，好做一個摩侯羅兒。」郡王道：「摩侯羅兒，只是七月七日乞巧使得，尋常間又無用處。」數中一個後生，年紀二十五歲，姓崔名寧，趨事郡王數年，是昇州建康府人。當時叉手向前，對著郡王道：「告恩王，這塊玉上尖下圓，甚是不好，只好碾一個南海觀音。」郡王道：「好，正合我意。」就叫崔寧下手。不過兩個月，碾成了這個玉觀音。郡王即時寫表進上御前，龍顏大喜，崔寧就本府增添請給，遭遇郡王。<break time="100ms" />　　不則一日，時遇春天，崔待詔遊春回來，入得錢塘門，在一個酒肆，與三四個相知方纔喫得數盃，則聽得街上鬧吵吵。連忙推開樓窗看時，見亂烘烘道：「井亭橋有遺漏！」吃不得這酒成，慌忙下酒樓看時，只見：<break time="100ms" />　　初如螢人，次若燈光，千條蠟燭焰難當，萬座糝盆敵不住。六丁神推倒寶天爐，八力士放起焚山火。驪山會上，料應褒姒逞嬌容。赤壁磯頭，想是周郎施妙策。五通神撁住火葫蘆，宋無忌趕翻赤騾子。又不曾瀉燭澆油，直恁的煙飛火猛。<break time="100ms" />　　崔待詔望見了，急忙道：「在我本府前不遠。」奔到府中看時，已搬挈得磬盡，靜悄悄地無一個人。崔待詔既不見人，且循著左手廊下人去，火光照得如同白日。去那左廊下，一個婦女，搖搖擺擺，從府堂裡出來。自言自語，與崔寧打個胸廝撞。崔寧認得是秀秀養娘，倒退兩步，低身唱個喏。原來郡王當日，嘗對崔寧許道：「待秀秀滿日，把來嫁與你。」這些眾人，都攛掇道：「好對夫妻！」崔寧拜謝了，不則一番。崔寧是個單身，卻也癡心。秀秀見恁地個後生，卻也指望。當日有這遺漏，秀秀手中提著一帕子金珠富貴，從左廊下出來。撞見崔寧便道：「崔大夫，我出來得遲了。府中養娘各自四散，管顧不得，你如今沒奈何只得將我去躲避則個。」<break time="100ms" />　　當下崔寧和秀秀出府門，沿著河，走到石灰橋。秀秀道：「崔大夫，我腳疼了走不得。」崔寧指著前面道：「更行幾步，那裡便是崔寧住處，小娘子到家中歇腳，卻也不妨。」到得家中坐定。秀秀道：「我肚裡饑，崔大夫與我買些點心來喫！我受了些驚，得杯酒吃更好。」當時崔寧買將酒來，三杯兩盞，正是：三杯竹葉穿心過，兩朵桃花上臉來。道不得個「春為花博士，酒是色媒人」。秀秀道：「你記得當時在月臺上賞月，把我許你，你兀自拜謝。你記得也不記得？」崔寧叉著手，只應得「喏」。秀秀道：「當日眾人都替你喝采，『好對夫妻！』你怎地到忘了？」崔寧又則應得「喏」。秀秀道：「比似只管等待，何不今夜我和你先做夫妻，不知你意下何如？」崔寧道：「豈敢。」秀秀道：「你知道不敢，我叫將起來，教壞了你，你卻如何將我到家中？我明日府裡去說。」崔寧道：「告小娘子，要和崔寧做夫妻不妨。只一件，這裡住不得了，要好趁這個遺漏人亂時，今夜就走開去，方纔使得。」秀秀道：「我既和你做夫妻，憑你行。」<break time="100ms" />　　當夜做了夫妻。四更已後，各帶著隨身金銀物件出門。離不得饑餐渴飲，夜住曉行，迤邐來到衢州。崔寧道：「這裡是五路總頭，是打那條路去好？不若取信州路上去，我是碾玉作，信州有幾個相識，怕那裡安得身。」即時取路到信州。<break time="100ms" />　　住了幾日，崔寧道：「信州常有客人到行在往來，若說道我等在此，郡王必然使人來追捉，不當穩便。不若離了信州，再往別處去。」兩個又起身上路，逕取潭州。<break time="100ms" />　　不則一日，到了潭州，卻是走得遠了。就潭州市裡討間房屋，出面招牌，寫著「行在崔待詔碾玉生活」。崔寧便對秀秀道：「這裡離行在有二千餘里了，料得無事，你我安心，好做長久夫妻。」潭州也有幾個寄居官員，見崔寧是行在待詔，日逐也有生活得做。崔寧密使人打探行在本府中事。有曾到都下的，得知府中當夜失火，不見了一個養娘，出賞錢尋了幾日，不知下落。也不知道崔寧將他走了，現在潭州住。<break time="100ms" />　　時光似箭，日月如梭，也有一年之上。忽一日方早開門，見兩個著皂衫的，一似虞候府幹打扮。入來舖裡坐地，問道：「本官聽得說有個行在崔待詔，教請過來做生活。」崔寧吩咐了家中，隨這兩個人到湘潭縣路上來。便將崔寧到宅裡相見官人，承攬了玉作生活，回路歸家。<break time="100ms" />　　正行間，只見一個漢子頭上帶個竹絲笠兒，穿著一領白段子兩上領布衫，青白行纏找著褲子口，著一雙多耳麻鞋，挑著一個高肩擔兒。正面來，把崔寧看了一看，崔寧卻不見這僅面貌，這個人卻見崔寧，從後大踏步尾首崔寧來。正是：<break time="100ms" />　　誰家稚子鳴榔板，驚起鴛鴦兩處飛。<break time="100ms" />　　這漢子畢竟是何人？且聽下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　竹引牽牛花滿街，疏籬茅舍月光篩。<break time="100ms" />　　玻璃盞內茅柴酒，白玉盤中簇荳梅。<break time="100ms" />　　休懊惱，且開懷，平生贏得笑顏開。<break time="100ms" />　　三千里地無知己，十萬軍中掛印來。
    </voice>
</speak>
