<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說朝廷官裡，一日到偏殿看玩寶器，拿起這玉觀音來看。這個觀音身上，當時有一個玉鈴兒，失手脫下，即時問近侍官員：「卻如何修理得？」官員將玉觀音反覆看了，道：「好個玉觀音！怎地脫落了鈴兒？」看到底下，下面碾著三字「崔寧造」。「恁地容易，既是有人造，只消得宣這個人來，教他修整。」敕下郡王府，宣取碾玉匠崔寧。郡王回奏：「崔寧有罪，在建康府居住。」即時使人去建康，取得崔寧到行在歇泊了。當時宣崔寧見駕，將這玉觀音教他領去，用心整理。崔寧謝了恩，尋一塊一般的玉，碾一個鈴兒接住了，御前交納，破分請給養了崔寧，令只在行在居住。崔寧道：「我今日遭際御前，爭得氣。再來清湖河下尋間屋兒開個碾玉舖，須不怕你們撞見！」<break time="100ms" />　　可煞事有鬥巧，方纔開得舖三兩日，一個漢子從外面過來，就是那郭排軍。見了崔待詔，便道：「崔大夫恭喜了！你卻在這裡住？」擡起頭來，看櫃身裡卻立著崔待詔的渾家。郭排軍喫了一驚，拽開腳步就走。渾家說與大夫道：「你與我叫住那排軍！我相問則個。」正是：平生不作皺眉事，世上應無切齒人。<break time="100ms" />　　崔待詔即時趕上扯住，只見郭排軍把頭只管側來側去，口裡喃喃地道：「作怪，作怪！」沒奈何，只得與崔寧回來，到家中坐地。渾家與他相見了，便問：「郭排軍，前者我好意留你吃酒，你卻歸來說與郡王，壞了我兩個的好事。今日遭際御前，卻不怕你去說。」郭排軍吃他相問得無言可答，只道得一聲「得罪！」相別了。<break time="100ms" />　　便來到府裡，對著郡王道：「有鬼！」郡王道：「這漢則甚？」郭立道：「告恩王，有鬼！」郡王問道：「有甚鬼？」郭立道：「方纔打清湖河下過，見崔寧開個碾玉舖，卻見櫃身裡一個婦女，便是秀秀養娘。」郡王焦躁道：「又來胡說！秀秀被我打殺了，埋在後花園，你須也看見，如何又在那裡？卻不是取笑我？」郭立道：「告恩王，怎敢取笑！方纔叫住郭立，相問了一回。怕恩王不信，勒下軍令狀了去。」郡上道：「真個在時，你勒軍令狀來！」那漢也是合苦，真個寫一紙軍令狀來。郡王收了，叫兩個當直的轎番，擡一頂轎子，教：「取這妮子來。若真個在，把來剴取一刀；若不在，郭立，你須替他剴取一刀！」郭立同兩個轎番來取秀秀。正是：麥穗兩歧，農人難辨。<break time="100ms" />　　郭立是關西人，朴直，卻不知軍令狀如何胡亂勒得！三個一逕來到崔寧家裡，那秀秀兀自在櫃身裡坐地。見那郭排軍來得恁地慌忙，卻不知他勒了軍令狀來取他。郭排軍道：「小娘子，郡王鈞旨，教來取你則個。」秀秀道：「既如此，你們少等，待我梳洗了同去。」即時入去梳洗，換了衣服出來，上了轎，吩咐了丈夫。兩個轎番便擡著，逕到府前。<break time="100ms" />　　郭立先入去，郡王正在廳上等待。郭立唱了喏，道：「已取到秀秀養娘。」郡王道：「著他入來！」郭立出來道：「小娘子，郡王教你進來。」掀起簾子看一看，便是一桶水傾在身上，開著口，則合不得，就轎子裡不見了秀秀養娘。問那兩個轎番道：「我不知，則見他上轎，擡到這裡，又不曾轉動。」那漢叫將入來道：「告恩王，恁地真個有鬼！」郡王道：「卻不叵耐！」教人：「捉這漢，等我取過軍令狀來，如今剴了一刀。先去取下『小青』來。」那漢從來伏侍郡王，身上也有十數次官了。蓋緣是粗人，只教他做排軍。這漢慌了，道：「現有兩個轎番見證，乞叫來問。」即時叫將轎番來道：「見他上轎，擡到這裡，卻不見了。」說得一般，想必真個有鬼，只消得叫將崔寧來問。<break time="100ms" />　　便使人叫崔寧來到府中，崔寧從頭至尾說了一遍。郡王道：「恁地又不干崔寧事，且放他去。」崔寧拜辭去了。郡王焦躁，把郭立打了五十背花棒。<break time="100ms" />　　崔寧聽得說渾家是鬼，到家中問丈人丈母。兩個面面廝覷，走出門，看著清湖河裡，撲通地都跳下水去了。當下叫救人，打撈，便不見了屍首。原來當時打殺秀秀時，兩個老的聽得說，便跳在河裡，已自死了－－這兩個也是鬼。<break time="100ms" />　　崔寧到家中，沒情沒緒，走進房中，只見渾家坐在牀上。崔寧道：「告姐姐，饒我性命！」秀秀道：「我因為你，吃郡王打死了，埋在後花園裡。卻恨郭排軍多口，今日已報了冤仇，郡王已將他打了五十背花棒。如今都知道我是鬼，容身不得了。」道罷起身，雙手揪住崔寧，叫得一聲，匹然倒地。鄰舍都來看時，只見：兩部脈盡總皆沉，一命已歸黃壤下。崔寧也被扯去，和父母四個，一塊兒做鬼去了。後人評論得好：<break time="100ms" />　　咸安王捺不下烈火性，郭排軍禁不住閒磕牙。<break time="100ms" />　　璩秀娘捨不得生眷屬，崔待詔撇不脫鬼冤家。<break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
