<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九卷<break time="100ms" />　　李謫仙醉草嚇蠻書
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　堪羨當年李謫仙，吟詩斗酒有連篇。<break time="100ms" />　　蟠胸錦繡欺時彥，落筆風雲邁古賢。<break time="100ms" />　　書草和番威遠塞，詞歌傾國媚新弦。<break time="100ms" />　　莫言才子風流盡，明月長懸采石邊。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　話說唐玄宗皇帝朝，有個才子，姓李名白，字太白。乃西梁武昭興聖皇帝李暠九世孫，西川錦州人也。其母夢長庚入懷而生，那長庚星又名太白星，所以名字俱用之。那李白生得姿容美秀，骨格清奇，有飄然出世之表。十歲時，便精通書史，出口成章，人都誇他錦心繡口，又說他是神仙降生，以此又呼為李謫仙。有杜工部贈詩為證：<break time="100ms" />　　　　昔年有狂客，號爾謫仙人。<break time="100ms" />　　　　筆落驚風雨，詩成泣鬼神！<break time="100ms" />　　　　聲名從此大，汨沒一朝伸。<break time="100ms" />　　　　文彩承殊渥，流傳必絕倫。<break time="100ms" />　　李白又自稱青蓮居士。一生好酒，不求仕進，志欲遨遊四海，看盡天下名山，嘗遍天下美酒。先登峨眉，次居雲夢，復隱於徂徠山竹溪，與孔巢父等六人，日夕酣飲，號為竹溪六逸。有人說：「湖州烏程酒甚佳。」白不遠千里而往，到酒肆中，開懷暢飲，旁若無人。時有迦葉司馬經過，聞白狂歌之聲，遣從者問其何人。白隨口答詩四句：<break time="100ms" />　　　　「青蓮居士謫仙人，酒肆逃名三十春。<break time="100ms" />　　　　湖州司馬何須問，金粟如來是後身。」<break time="100ms" />　　迦葉司馬大驚，問道：「莫非蜀中李謫仙麼？聞名久矣！」遂請相見。留飲十日，厚有所贈。臨別，問道：「以青蓮高才，取青紫如拾芥，何不遊長安應舉？」李白道：「目今朝政紊亂，公道全無，請托者登高第，納賄者獲科名。非此二者，雖有孔孟之賢，晁董之才，無由自達。白所以流連詩酒，免受盲試官之氣耳。」迦葉司馬道：「雖則如此，足下誰人不知？一到長安，必有人薦拔。」<break time="100ms" />　　李白從其言，乃遊長安。一日，到紫極宮遊玩，遇了翰林學士賀知章，通姓道名，彼此相慕。知章遂邀李白於酒肆中，解下金貂，當酒同飲。至夜不捨，遂留李白於家中下榻，結為兄弟。次日，李白將行李搬至賀內翰宅，每日談詩飲酒，賓主甚是相得。<break time="100ms" />　　時光荏苒，不覺試期已迫。賀內翰道：「今春南省試官，正是楊貴妃兄楊國忠太師；監視官，乃太尉高力士。二人都是愛財之人。賢弟卻無金銀買囑他，便有沖天學問，見不得聖天子。此二人與下官皆有相識，下官寫一封劄子去，預先囑托，或者看薄面一二。」李白雖則才大氣高，遇了這等時勢，況且內翰高情，不好違阻。<break time="100ms" />　　賀內翰寫了柬帖，投與楊太師、高力士。二人接開看了，冷笑道：「賀內翰受了李白金銀，卻寫封空書在我這裡討白人情，到那日專記，如有李白名字卷子，不問好歹，即時批落。」時值三月三日，大開南省，會天下才人，盡呈卷子。李白才思有餘，一筆揮就，第一個交卷。楊國忠見卷子上有李白名字，也不看文字，亂筆塗抹道：「這樣書生，只好與我磨墨。」高力士道：「磨墨也不中，只好與我著襪脫靴。」喝令將李白推搶出去。正是：<break time="100ms" />　　不願文章中天下，只願文章中試官！<break time="100ms" />　　李白被試官屈批卷子，怨氣沖天，回至內翰宅中，立誓：「久後吾若得志，定教楊國忠磨墨，高力士與我脫靴，方纔滿願。」賀內翰勸白：「且休煩惱，權在舍下安歇。待三年，再開試場，別換試官，必然登第。」終日共李白飲酒賦詩。日往月來，不覺一載。<break time="100ms" />　　忽一日，有番使齎國書到。朝廷差使命急宣賀內翰陪接番使，在館驛安下。次日，閣門舍人接得番使國書一道。玄宗敕宣翰林學士，拆開番書，全然不識一字，拜伏金階啟奏：「此書皆是鳥獸之跡，臣等學識淺短，不識一字。」天子聞奏，將與南省試官楊國忠開讀。楊國忠開看，雙目如盲，亦不曉得。天子宣問滿朝文武，並無一人曉得，不知書上有何吉凶言語。龍顏大怒，喝罵朝臣：「枉有許多文武，並無一個飽學之士與朕分憂。此書識不得，將何回答，發落番使？卻被番邦笑恥，欺侮南朝，必動干戈，來侵邊界，如之奈何！敕限三日，若無人識此番書，一概停俸；六日無人，一概停職；九日無人，一概問罪。別選賢良，並扶社稷。」聖旨一出，諸官默默無言，再無一人敢奏。天子轉添煩惱。<break time="100ms" />　　賀內翰朝散回家，將此事述於李白。白微微冷笑：「可惜我李某去年不曾及第為官，不得與天子分憂。」賀內翰大驚道：「想必賢弟博學多能。辨識番書，下官當於駕前保奏。」次日，賀知章入朝，越班奏道：「臣啟陛下，臣家有一秀才，姓李名白，博學多能。要辨番書，非此人不可。」天子准奏，即遣使命，齎詔前去內翰宅中，宣取李白。李白告天使道：「臣乃遠方布衣，無才無識，今朝中有許多官僚，都是飽學之儒，何必問及草莽？臣不敢奉詔，恐得罪於朝貴。」說這句「恐得罪於朝貴」，隱隱刺著楊、高二人。使命回奏。<break time="100ms" />　　天子初問賀知章：「李白不肯奉詔，其意云何？」知章奏道：「臣知李白文章蓋世，學問驚人。只為去年試場中，被試官屈批了卷子，羞搶出門，今日教他白衣入朝，有愧於心。乞陛下賜以恩典，遣一位大臣再往，必然奉詔。」玄宗道：「依卿所奏。欽賜李白進士及第，著紫袍金帶，紗帽象簡見駕。就煩卿自在迎取，卿不可辭！」
    </voice>
</speak>
