<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那蘇雨是樸實莊家，不知委曲，一逕走到縣裡。值知縣退衙，來私宅門口敲門。守門皂隸急忙攔住，問：「是甚麼人？」蘇雨道：「我是知縣老爺親屬，你快通報。」皂隸道：「大爺好利害，既是親屬，可通個名姓，小人好傳雲板。」蘇雨道：「我是蘇爺的嫡親兄弟，特地從涿州家鄉而來。」皂隸兜臉打一啐，罵道：「見鬼，大爺自姓高，是江西人，牛頭不對馬嘴！」正說間，後堂又有幾個閒蕩的公人聽得了，出來幫興，罵道：「那裡來這光棍，打他出去就是。」蘇雨再三分辨，那個聽他。正在那裡七張八嘴，東扯西拽，驚動了房內的高知縣，開私宅出來，問甚緣由。<break time="100ms" />　　蘇雨聽說大爺出衙，睜眼看時，卻不是哥哥，已自心慌，只得下跪稟道：「小人是北直隸涿州蘇雨，有親兄蘇雲，於三年前，選本縣知縣，到任以後，杳無音信。老母在家懸望，特命小人不遠千里，來到此間，何期遇了恩相。恩相既在此榮任，必知家兄前任下落。」高知縣慌忙扶起，與他作揖，看坐，說道：「你令兄向來不曾到任，吏部只道病故了，又將此缺補與下官。既是府上都沒消息，不是覆舟，定是遭寇了。若是中途病亡，豈無一人回籍？」蘇雨聽得哭將起來道：「老母家中懸念，只望你衣錦還鄉，誰知死得不明不白，教我如何回覆老母！」<break time="100ms" />　　高知縣旁觀，未免同袍之情，甚不過意，寬慰道：「事已如此，足下休得煩惱。且在敝治寬住一兩個月，待下官差人四處打聽令兄消息，回府未遲。一應路費，都在下官身上。」便吩咐門子，於庫房取書儀十兩，送與蘇雨為程敬，著一名皂隸送蘇二爺於城隍廟居住。蘇雨雖承高公美意，心下痛苦，晝夜啼哭，住了半月，忽感一病，服藥不癒，嗚呼哀哉。<break time="100ms" />　　未得兄弟生逢，又見娘兒死別。<break time="100ms" />　　高知縣買棺親往殯殮，停柩於廟中，吩咐道士，小心看視。不在話下。<break time="100ms" />　　再說徐能，自抱那小孩兒回來，教姚大的老婆做了乳母，養為己子。俗語道：「只愁不養，不愁不長。」那孩子長成六歲，聰明出眾，取名徐繼祖，上學攻書。十三歲經書精通，遊庠補廩。<break time="100ms" />　　十五歲上登科，起身會試。從涿州經過，走得乏了，下馬歇腳。見一老婆婆，面如秋葉、髮若銀絲，自提一個磁瓶向井頭汲水。徐繼祖上前與婆婆作揖，求一甌清水解渴。老婆婆老眼朦朧，看見了這小官人，清秀可喜，便留他家裡吃茶。徐繼祖道：「只怕老娘府上路遠！」婆婆道：「十步之內，就是老身舍下。」<break time="100ms" />　　繼祖真個下馬，跟到婆婆家裡，見門庭雖像舊家，甚是冷落。後邊房屋都被火焚了，瓦礫成堆，無人收拾，只剩得廳房三間，將土牆隔斷。左一間老婆婆做個臥房，右一間放些破傢伙，中間雖則空下，旁邊供兩個靈位，開寫著長兒蘇雲、次兒蘇雨。廳側邊是個耳房，一個老婢在內燒火。老婆婆請小官人於中間坐下，自己陪坐。喚老婢潑出一盞熱騰騰的茶，將托盤托將出來道：「小官人吃茶。」<break time="100ms" />　　老婆婆看著小官人，目不轉睛，不覺兩淚交流。徐繼祖怪而問之。老婆婆道：「老身七十八歲了，就說錯了句言語，料想郎君不怪。」徐繼祖道：「有話但說，何怪之有！」老婆婆道：「官人尊姓？青春幾歲？」徐繼祖敘出姓名，年方一十五歲，今科僥倖中舉，赴京會試。老婆婆屈指暗數了一回，撲簌簌淚珠滾一個不住。徐繼祖也不覺慘然道：「婆婆如此哀楚，必有傷心之事！」<break time="100ms" />　　老婆婆道：「老身有兩個兒子，長子蘇雲，叨中進士，職受蘭溪縣尹，十五年前，同著媳婦赴任，一去杳然。老身又遣次男蘇雨親往任所體探，連蘇雨也不回來。後來聞人傳說，大小兒喪於江盜之手，次兒歿於蘭溪。老身痛苦無伸，又被鄰家失火，延燒臥室。老身和這婢子兩口，權住這幾間屋內，坐以待死。適纔偶見郎君面貌與蘇雲無二，又剛是十五歲，所以老身感傷不已。今日天色已晚，郎君若不嫌貧賤，在草舍權住一晚，吃老身一餐素飯。」說罷又哭。<break time="100ms" />　　徐繼祖是個慈善的人，也是天性自然感動，心內倒可憐這婆婆，也不忍別去，就肯住了。老婆婆宰雞煮飯，管待徐繼祖。敘了二三更的話，就留在中間歇息。<break time="100ms" />　　次早，老婆婆起身，又留喫了早飯，臨去時依依不捨，在破箱子內取出一件不曾開折的羅杉出來相贈，說道：「這衫是老身親手做的，男女衫各做一件，卻是一般花樣。女衫把與兒婦穿去了，男衫因打摺時被燈煤落下，燒了領上一個孔。老身嫌不吉利，不曾把與亡兒穿，至今老身收著。今日老身見了郎君，就如見我蘇雲一般。郎君受了這件衣服，倘念老身衰暮之景，來年春闈得第，衣錦還鄉，是必相煩，差人於蘭溪縣打聽蘇雲、蘇雨一個實信見報，老身死亦瞑目。」說罷放聲痛哭。徐繼祖沒來由，不覺也掉下淚來。老婆婆送了徐繼祖上馬，哭進屋去了。<break time="100ms" />　　徐繼祖不勝傷感。到了京師，連科中了二甲進士，除授中書。朝中大小官員，見他少年老成，諸事歷練，甚相敬重。也有打聽他未娶，情願賠了錢，送女兒與他做親。徐繼祖為不曾稟命於父親，堅意推辭。在京二年，為急缺風憲事，選授監察御史，差往南京刷卷，就便回家省親歸娶，剛好一十九歲。徐能此時已做了太爺，在家中耀武揚威，甚是得志。正合著古人兩句：<break time="100ms" />　　常將冷眼觀螃蟹，看你橫行得幾時？
    </voice>
</speak>
