<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　每羨鴛鴦交頸，又看連理花開，無知花鳥動情懷，豈可人無歡愛。<break time="100ms" />　　　　君子好逑淑女，佳人貪戀多才，紅羅帳裡兩和諧，一刻千金難買。」<break time="100ms" />　　李生沉吟道：「真個『一刻千金難買』！」才欲留色女，那白衣女早已發怒罵道：「賤人，怎麼說『千金難買』？終不然我倒不如你？說起你的過處盡多：<break time="100ms" />　　　　尾生橋下水涓涓，吳國西施事可憐。<break time="100ms" />　　　　貪戀花枝終有禍，好姻緣是惡姻緣。」<break time="100ms" />　　李生道：「尾生喪身，夫差亡國，皆由於色，其過也不下於酒。請去！請去！」<break time="100ms" />　　遂問白衣女：「你卻如何？」白衣女上前道：「<break time="100ms" />　　　　收盡三才權柄，榮華富貴從生，縱教好善聖賢心，空手難施德行。<break time="100ms" />　　　　有我人皆欽敬，無我到處相輕，休因閒氣鬥和爭，問我須知有命。」<break time="100ms" />　　李生點頭道：「汝言有理，世間所敬者財也。我若有財，取科第如反掌耳。」才動喜留之意，又見黑衣女粉臉生嗔，星眸帶怒，罵道：「你為何說『休爭閒氣』？為人在世，沒了氣還好？我想著你：<break time="100ms" />　　　　有財有勢是英雄，命若無時枉用功。<break time="100ms" />　　　　昔日石崇因富死，銅山不助鄧通窮。」<break time="100ms" />　　李生搖首不語，心中暗想：「石崇因財取禍，鄧通空有錢山，不救其餓，財有何益？」便問氣女：「卿言雖則如此，但不知卿於平昔間處世何如？」黑衣女道：「像妾處世呵：<break time="100ms" />　　　　一自混元開闢，陰陽二字成功，含為元氣散為風，萬物得之萌動。<break time="100ms" />　　　　但看生身六尺，喉間三寸流通，財和酒色盡包籠，無氣誰人享用？」<break time="100ms" />　　氣女說罷，李生還未及答，只見酒色財三女齊聲來講：「先生休聽其言，我三人豈被賤婢包籠乎？且聽我數他過失：<break time="100ms" />　　　　霸王自刎在烏江，有智周瑜命不長；<break time="100ms" />　　　　多少陣前雄猛將，皆因爭氣一身亡。<break time="100ms" />先生也不可相留！」<break time="100ms" />　　李生躊躕思想：「呀！四女皆為有過之人。－－四位賢姐，小生褥薄衾寒，不敢相留，都請回去。」四女此時互相埋怨，這個說：「先生留我，為何要你打短？」那個說：「先生愛我，為何要你爭先？」話不投機，一時間打罵起來：<break time="100ms" />　　　　酒罵色，盜人骨髓；色罵酒，專惹非災；財罵氣，能傷肺腑；氣罵財，能損情懷。直打得酒女鳥雲亂，色女寶髻歪，財女捶胸叫，氣女倒塵埃，一個個蓬鬆鬢髮遮粉臉，不整金蓮撒鳳鞋。<break time="100ms" />　　四女打在一團，攪在一處。李生暗想：「四女相爭，不過為我一人耳。」方欲向前勸解，被氣女用手一推，「先生閃開，待我打死這三個賤婢！」李生猛然一驚，衣袖拂著琴絃，噹的一聲響，驚醒回來。<break time="100ms" />　　擦磨睡眼，定睛看時，那見四女蹤跡！李生撫髀長歎：「我因關心太切，遂形於夢寐之間。據適間夢中所言，四者皆為有過，我為何又作這一首詞讚揚其美？使後人觀吾此詞，恣意於酒色，沉迷於財氣，我即為禍之魁首。如今欲要說他不好，難以悔筆。也罷，如今再題四句，等人酌量而行。」就在粉牆《西江月》之後，又揮一首：<break time="100ms" />　　　　飲酒不醉最為高，好色不亂乃英豪。<break time="100ms" />　　　　無義之財君莫取，忍氣饒人禍自消。<break time="100ms" />　　這段評話，雖說酒色財氣一般有過，細看起來，酒也有不會飲的，氣也有耐得的，無如財色二字害事。但是貪財好色的又免不得吃幾杯酒，免不得淘幾場氣，酒氣二者又總括在財色裡面了。今日說一樁異聞，單為財色二字弄出天大的禍來。後來悲歡離合，做了錦片一場佳話，正是：<break time="100ms" />　　說時驚破奸人膽，話出傷殘義士心。<break time="100ms" />　　卻說國初永樂年問，北直隸涿州，有個兄弟二人，姓蘇，其兄名雲，其弟名雨。父親早喪，單有母親張氏在堂。那蘇雲自小攻書，學業淹貫，二十四歲上，一舉登科，殿試二甲，除授浙江金華府蘭溪縣大尹。蘇雲回家，住了數月，憑限已到，不免擇日起身赴任。蘇雲對夫人鄭氏說道：「我早登科甲，初任牧民，立心願為好官，此去只飲蘭溪一杯水；所有家財，盡數收拾，將十分之三留為母親供膳，其餘帶去任所使用。」<break time="100ms" />　　當日拜別了老母，囑咐兄弟蘇雨：「好生侍養高堂，為兄的若不得罪於地方，到三年考滿，又得相見。」說罷，不覺慘然淚下。蘇雨道：「哥哥榮任是美事，家中自有兄弟支持，不必掛懷。前程萬里，須自保重！」蘇雨又送了一程方別。蘇雲同夫人鄭氏，帶了蘇勝夫妻二人，服事登途，到張家灣地方。蘇勝稟道：「此去是水路，該用船隻，偶有順便回頭的官座，老爺坐去穩便。」蘇知縣道：「甚好。」原來坐船有個規矩，但是順便回家，不論客貨私貨，都裝載得滿滿的，卻去攬一位官人乘坐，借其名號，免他一路稅課，不要那官人的船錢，反出幾十兩銀子送他，為孝順之禮，謂之坐艙錢。蘇知縣是個老實的人，何曾曉得恁樣規矩，聞說不要他船錢，已自夠了，還想甚麼坐艙錢。那蘇勝私下得了他四五兩銀子酒錢，喜出望外，從旁攛掇。蘇知縣同家小下了官艙。一路都是下水，渡了黃河，過了揚州廣陵驛，將近儀真。因船是年遠的，又帶貨大重，發起漏來，滿船人都慌了。蘇知縣叫快快攏岸，一時間將家眷和行李都搬上岸來。只因搬這一番，有分教：蘇知縣全家受禍。正合著二句古語，道是：
    </voice>
</speak>
