<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一卷<break time="100ms" />　　蘇知縣羅衫再合
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　早潮纔罷晚潮來，一月周流六十回。<break time="100ms" />　　　　不獨光陰朝復暮，杭州老去被潮催。<break time="100ms" />　　這四句詩，是唐朝白樂天杭州錢塘江看潮所作。話中說杭州府有一才子，姓李，名宏，字敬之。此人胸藏錦繡，腹隱珠璣，奈時運未通，三科不第。時值深秋，心懷抑鬱，欲渡錢塘，往嚴州訪友。命童子收拾書囊行李，買舟而行。划出江口，天已下午。李生推篷一看，果然秋江景致，更自非常，有宋朝蘇東坡《江神子》詞為證：<break time="100ms" />　　　　鳳凰山下雨初睛，水風清，晚霞明。一朵芙蓉開過尚盈盈。何處飛來雙白鷺，如有意，慕娉婷。<break time="100ms" />　　　　忽聞江上弄哀箏，苦含情，遣誰聽。煙斂雲收依約是湘靈。欲待曲終尋問取，人不見，數峰青。<break time="100ms" />　　李生正看之間，只見江口有一座小亭，匾曰「秋江亭」。舟人道：「這亭子上每日有遊人登覽，今日如何冷靜？」李生想道：「似我失意之人，正好乘著冷靜時去看一看。」叫：「家長，與我移舟到秋江亭去。」舟人依命，將船放到亭邊，停橈穩纜。李生上岸，步進亭子。將那四面窗槅推開，倚欄而望，見山水相啣，江天一色。李生心喜，叫童子將桌椅拂淨，焚起一爐好香，取瑤琴橫於桌上，操了一回。曲終音止，舉眼見牆壁上多有留題，字跡不一。獨有一處連真帶草，其字甚大。李生起而觀之，乃是一首詞，名《西江月》。是說酒、色、財、氣四件的短處：<break time="100ms" />　　　　酒是燒身焇燄，色為割肉鋼刀，財多招忌損人苗，氣是無煙火藥。<break time="100ms" />　　　　四件將來合就，相當不欠分毫，勸君莫戀最為高，纔是修身正道。<break time="100ms" />　　李生看罷，笑道：「此詞未為確論，人生在世，酒色財氣四者脫離不得。若無酒，失了祭享宴會之禮；若無色，絕了夫妻子孫人事；若無財，天子庶人皆沒用度；若無氣，忠臣義士也盡委靡。我如今也作一詞與他解釋，有何不可。」當下磨得墨濃，蘸得筆飽，就在《西江月》背後，也帶草連真，和他一首：<break time="100ms" />　　　　三杯能和萬事，一醉善解千愁，陰陽和順喜相求，孤寡須知絕後。<break time="100ms" />　　　　財乃潤家之寶，氣為造命之由，助人情性反為仇，持論何多差謬！<break time="100ms" />　　李生寫罷，擲筆於桌上。見香煙未燼，方欲就坐，再撫一曲，忽然畫簷前一陣風起！<break time="100ms" />　　　　善聚庭前草，能開水上萍，<break time="100ms" />　　　　惟聞千樹吼，不見半分形。<break time="100ms" />　　李生此時，不覺神思昏迷，伏几而臥。朦朧中，但聞環珮之聲，異香滿室，有美女四人，一穿黃、一穿紅、一穿白、一穿黑，自外而入，向李生深深萬福。李生此時似夢非夢。便問：「四女何人？為何至此？」四女乃含笑而言：「妾姊妹四人，乃古來神女，遍遊人間。前日有詩人在此遊玩，作《西江月》一首，將妾等辱罵，使妾等羞愧無地。今日蒙先生也作《西江月》一首，與妾身解釋前冤，特來拜謝！」李生心中開悟，知是酒色財氣四者之精，全不畏懼，便道：「四位賢姐，各請通名。」<break time="100ms" />　　四女各言詩一句，穿黃的道：「杜康造下萬家春。」穿紅的道：「一面紅妝愛殺人。」穿白的道：「生死窮通都屬我。」穿黑的道：「氤氳世界滿乾坤。」原來那黃衣女是酒，紅衣女是色，白衣女是財，黑衣女是氣。<break time="100ms" />　　李生心下了然，用手輕招四女：「你四人聽我分剖。<break time="100ms" />　　　　香甜美味酒為先，美貌芳年色更鮮，<break time="100ms" />　　　　財積千箱稱富貴，善調五氣是真仙。」<break time="100ms" />　　四女大喜，拜謝道：「既承解釋，復勞褒獎，乞先生於吾妹妹四人之中，選擇一名無過之女，奉陪枕席，少效恩環。」李生搖手，連聲道：「不可，不可！小生有志攀月中丹桂，無心戀野外閒花。請勿多言，恐虧行止。」四女笑道：「先生差矣。妾等乃巫山洛水之儔，非路柳牆花之比。漢司馬相如文章魁首，唐李衛公開國元勳，一納文君，一收紅拂，反作風流話柄，不聞取譏於後世。況佳期良會，錯過難逢，望先生三思。」<break time="100ms" />　　李生到底是少年才子，心猿意馬，拿把不定，不免轉口道：「既賢姐們見愛，但不知那一位是無過之女？小生情願相留。……」言之未已，只見那黃衣酒女急急移步上前道：「先生，妾乃無過之女。」李生道：「怎見賢姐無過？」酒女道：「妾亦有《西江月》一首：<break time="100ms" />　　　　善助英雄壯膽，能添錦繡詩腸，神仙造下解愁方，雪月風花玩賞。……」<break time="100ms" />又道：「還有一句要緊言語，先生聽著：<break time="100ms" />　　　　好色能生疾病，貪杯總是清狂，八仙醉倒紫雲鄉，不羨公侯卿相。」<break time="100ms" />　　李生大笑道：「好個『八仙醉倒紫雲鄉』，小生情願相留。」方留酒女，只見那紅衣色女向前，柳眉倒豎，星眼圓睜，道：「先生不要聽賤婢之言！－－賤人，我且問你：你只講酒的好處就罷了，為何重己輕人，亂講好色的能生疾病？終不然三四歲孩兒害病，也從好色中來？你只誇己的好處，卻不知己的不好處：<break time="100ms" />　　　　平帝喪身因酒毒，江邊李白損其軀；<break time="100ms" />　　　　勸君休飲無情水，醉後教人心意迷！」<break time="100ms" />　　李生道：「有理。古人亡國喪身，皆酒之過，小生不敢相留。」<break time="100ms" />　　只見紅衣女妖妖嬈燒的走近前來，道：「妾身乃是無過之女，也有《西江月》為證：
    </voice>
</speak>
