<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　再說鄭氏夫人在慈湖尼庵，一住十九年，不曾出門。一日照鏡，覺得龐兒非舊，潸然淚下。想道：「殺夫之仇未報，孩兒又不知生死，就是那時有人收留，也不知落在誰手？住居何鄉？我如今容貌憔瘦，又是道姑打扮，料無人認得。況且喫了這幾年安逸茶飯，定害庵中，心中過意不去。如今不免出外托缽，一來也幫貼庵中，二來往儀真一路去，順便打聽孩兒消息。常言『大海浮萍，也有相逢之日』，或者天可憐，有近處人家拾得，撫養在彼，母子相會，對他說出根由，教他做個報仇之人，卻不了卻心願！」當下與老尼商議停妥，托了缽盂，出庵而去。<break time="100ms" />　　一路抄化，到於當塗縣內，只見沿街搭彩，迎接刷卷御史徐爺。鄭夫人到一家化齋，其家乃是里正，辭道：「我家為接官一事，甚是匆忙，改日來佈施罷！」卻有間壁一個人家，有女眷閒立在門前觀看搭彩，看這道姑，生得十分精緻，年也卻不甚長，見化不得齋，便去叫喚他。鄭氏聞喚，到彼問訊過了。那女眷便延進中堂，將素齋款待，問其來歷。鄭氏料非賊黨，想道：「我若隱忍不說，到底終無結果。」遂將十九年前苦情，數一數二，告訴出來。誰知屏後那女眷的家長伏著，聽了半日，心懷不平，轉身出來，叫道姑：「你受恁般冤苦，見今刷卷御史到任，如何不去告狀申理？」鄭氏道：「小道是女流，幼未識字，寫不得狀詞。」那家長道：「要告狀，我替你寫。」便去買一張三尺三的綿紙，從頭至尾寫道：<break time="100ms" />　　　　告狀婦鄭氏，年四十二歲，係直隸涿州籍貫。夫蘇雲，由進士選授浙江蘭溪縣尹。於某年相隨赴任，路經儀真，因船漏過載。豈期船戶積盜徐能，糾夥多人，中途劫夫財，謀夫命，又欲姦騙氏身。氏幸逃出，庵中潛躲，迄今一十九年，沉冤無雪。徐盜見在五壩街住。懇乞天臺捕獲正法，生死啣恩，激切上告！<break time="100ms" />　　鄭氏收了狀子，作謝而出。走到接官亭，徐御史正在寧太道周兵備船中答拜，船頭上一清如水。鄭氏不知利害，逕蹌上船。管船的急忙攔阻，鄭氏便叫起屈來。徐爺在艙中聽見，也是一緣一會，偏覺得音聲淒慘，叫巡捕官接進狀子，同周兵備觀看。不看猶可，看畢時，唬得徐御史面如土色，屏去從人，私向周兵備請教：「這婦人所告，正是老父，學生欲待不准他狀，又恐在別衙門告理。」周兵備呵呵大笑道：「先生大人，正是青年，不知機變，此事亦有何難？可吩咐巡捕官帶那婦人明日察院中審問。到那其間，一頓板子，將那婦人敲死，可不絕了後患？」徐御史起身相謝道：「承教了。」辭別周兵備，吩咐了巡捕官說話，押那告狀的婦人，明早帶進衙門面審。<break time="100ms" />　　當下回察院中安歇，一夜不睡。想道：「我父親積年為盜，這婦人所告，或是真情。當先劫財殺命，今日又將婦人打死，卻不是冤上加冤？若是不打殺他時，又不是小可利害。」驀然又想起：「三年前涿州遇見老嫗，說兒子蘇雲被強人所算，想必就是此事了。」又想道：「我父親劫掠了一生，不知造下許多冤業，有何陰德，積下兒子科第？我記得小時上學，學生中常笑我不是親生之子，正不知我此身從何而來？此事除非奶公姚大知其備細。」心生一計，寫就一封家書，書中道：「到任忙促，不及回家，特地迎接父叔諸親，南京衙門相會。路上乏人伏侍，可先差奶公姚大來當塗采石驛，莫誤，莫誤！」<break time="100ms" />　　次日開門，將家書吩咐承差，送到儀真五壩街上大爺親拆。巡捕官帶鄭氏進衙。徐繼祖見了那鄭氏，不由得心中慘然，略問了幾句言語，就問道：「那婦人有兒子沒有？如何自家出身告狀？」鄭氏眼中流淚，將庵中產兒，並羅衫包裹，和金釵一股，留於大柳村中始末，又備細說了一遍。徐繼祖委決不下，吩咐鄭氏：「你且在庵中暫住，待我察訪強盜著實，再來喚你。」鄭氏拜謝去了。徐繼祖起馬到采石驛住下，等得奶公姚大到來。<break time="100ms" />　　日間無話，直至黃昏深後，喚姚大至於臥榻，將好言撫慰，問道：「我是誰人所生？」姚大道：「是太爺生的。」再三盤問，只是如此。徐爺發怒道：「我是他生之子，備細都已知道。你若說得明白，念你妻子乳哺之恩，免你本身一刀。若不說之時，發你在本縣，先把你活活敲死！」姚大道：「實是太爺親生，小的不敢說謊。」徐爺道：「黃天蕩打劫蘇知縣一事，難道你不知？」姚又不肯明言。徐爺大怒，便將憲票一幅，寫下姚大名字，發去當塗縣：「打一百討氣絕繳。」姚大見僉了憲票，著了忙，連忙磕頭道：「小的願說，只求老爺莫在太爺面前泄漏。」徐爺道：「凡事有我做主，你不須懼怕！」姚大遂將打劫蘇知縣、謀蘇奶奶為妻，及大柳樹下拾得小孩子回家、教老婆接奶，備細說了一遍。<break time="100ms" />　　徐爺又問道：「當初裹身有羅衫一件，又有金釵一股，如今可在？」姚大道：「羅衫上染了血跡，洗不淨，至今和金釵留在。」此時徐爺心中已自了然，吩咐道：「此事只可你我二人知道，明早打發你回家，取了釵子、羅衫，星夜到南京衙門來見我。」姚大領命自去。<break time="100ms" />　　徐爺次早，一面差官：「將盤纏銀兩好生接取慈湖庵鄭道姑到京中來見我。」一面發牌起程，往南京到任。正是：<break time="100ms" />　　少年科第榮如錦，御史威名猛似雷。
    </voice>
</speak>
