<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說蘇雲知縣在三家村教學，想起十九年前之事，老母在家，音信隔絕，妻房鄭氏懷孕在身，不知生死下落，日夜憂惶。將此情告知陶公，欲到儀真尋訪消息。陶公苦勸安命，莫去惹事。蘇雲乘清明日各家出去掃墓，乃寫一謝帖留在學館之內，寄謝陶公，收拾了筆墨出門。一路賣字為生，行至常州烈帝廟，日晚投宿。夢見烈帝廟中，燈燭輝煌，自己拜禱求籤，籤語云：<break time="100ms" />　　　　陸地安然水面凶，一林秋葉遇狂風；<break time="100ms" />　　　　要知骨肉團圓日，只在金陵豸府中。<break time="100ms" />　　五更醒來，記得一字不忘，自家暗解道：「江中被盜遇救，在山中住這幾年，首句『陸地安然水面凶』已自應了。『一林秋葉遇狂風』，應了骨肉分飛之象，難道還有團圓日子？金陵是南京地面，御史衙門號為豸府。我如今不要往儀真，逕到南都御史衙門告狀，或者有伸冤之日。」天明起來，拜了神道，討其一笤：「若該往南京，乞賜聖笤。」擲下果然是個聖笤。蘇公歡喜，出了廟門，直至南京，寫下一張詞狀，到操江御史衙門去出告，狀云：<break time="100ms" />　　　　告狀人蘇雲，直隸涿州人，忝中某科進士。初選蘭溪知縣，攜家赴任，行至儀真。禍因舟漏，重僱山東王尚書家船隻過載。豈期舟子徐能、徐用等，慣於江洋打劫。夜半移船僻處，縛雲拋水，幸遇救免，教授餬口，行李一空，妻僕不知存亡。勢宦養盜，非天莫剿，上告！<break time="100ms" />　　那操江林御史，正是蘇爺的同年，看了狀詞，甚是憐憫。即刻行個文書，知會山東撫按，著落王尚書身上要強盜徐能、徐用等。剛剛發了文書，刷卷御史徐繼祖來拜，操院偶然敘及此事。徐繼祖有心，別了操院出門，即時叫聽事官：「將操院差人喚到本院衙門，有話吩咐。」<break time="100ms" />　　徐爺回衙門，聽事官喚到操院差人進衙磕頭，稟道：「老爺有何吩咐？」徐爺道：「那王尚書船上強盜，本院已知一二。今本院賞你盤纏銀二兩，你可暫停兩三日，待本院喚你們時，你可便來，管你有處緝拿真贓真盜，不須到山東去得。」差人領命去了。<break time="100ms" />　　少頃，門上通報太爺到了。徐爺出迎，就有跼蹐之意。想著：「養育教訓之恩，恩怨也要分明，今日且盡個禮數。」當下差官往河下接取到衙。原來徐能、徐用起身時，連這一班同夥趙三、翁鼻涕、楊辣嘴、范剝皮、沈鬍子，都倚仗通家兄弟面上，備了百金賀禮，一齊來慶賀徐爺，這是天使其然，自來投死。<break time="100ms" />　　姚大先進衙磕頭。徐爺教請太爺、二爺到衙，鋪氈拜見。徐能端然而受。次要拜徐用，徐用抵死推辭，不肯要徐爺下拜，只是長揖。趙三等一夥，向來在徐能家，把徐繼祖當做子姪之輩，今日高官顯耀，時勢不同，趙三等口稱「御史公」，徐繼祖口稱「高親」，兩下賓主相見，備飯款待。<break time="100ms" />　　至晚，徐繼祖在書房中，密喚姚大，討他的金釵及帶血羅衫看了。那羅衫花樣與涿州老婆婆所贈無二。「那老婆婆又說我的面龐與他兒子一般，他分明是我的祖母，那慈湖庵中道姑是我親娘，更喜我爺不死，見在此間告狀，骨肉團圓，在此一舉。」<break time="100ms" />　　次日，大排筵宴在後堂，款待徐能一夥七人，大吹大擂介飲酒。徐爺只推公務，獨自出堂，先教聚集民壯快手五六十人，安排停當：「聽候本院揮扇為號，一齊進後堂擒拿七盜。」又喚操院公差：「快快請告狀的蘇爺，到行門相會。」<break time="100ms" />　　不一時，蘇爺到了，一見徐爺便要下跪。徐爺雙手扶住，彼此站立，問其情節。蘇爺含淚而語。徐爺道：「老先生休得愁煩，後堂有許多貴相知在那裡，請去認一認！」<break time="100ms" />　　蘇爺走入後堂。一者此時蘇爺青衣小帽，二者年遠了，三者出其不意，徐能等已不認得蘇爺了。蘇爺時刻在念，倒也還認得這班人的面貌，看得仔細，喫了一驚，倒身退出，對徐爺道：「這一班人，正是船中的強盜，為何在此？」徐爺且不回話，舉扇一揮，五六十個做公的蜂擁而入，將徐能等七人，一齊捆縛。<break time="100ms" />　　徐能大叫道：「繼祖孩兒，救我則個！」徐爺罵道：「死強盜，誰是你的孩兒？你認得這位十九年前蘇知縣老爺麼？」徐能就罵徐用道：「當初不聽吾言，只叫他全屍而死，今日悔之何及！」又叫姚大出來對證，各各無言。徐爺吩咐巡捕官：「將這八人與我一總發監，明日本院自備文書，送到操院衙門去。」<break time="100ms" />　　發放已畢，吩咐關門。請蘇爺復入後堂。蘇爺看見這一夥強賊，都在酒席上擒拿，正不知甚麼意故？方欲待請問明白，然後叩謝。只見徐爺將一張交椅，置於面南，請蘇爺上坐，納頭便拜。蘇爺慌忙扶住道：「老大人素無一面，何須過謙如此？」徐爺道：「愚男一向不知父親蹤跡，有失迎養，望乞恕不孝之罪！」蘇爺還說道：「老大人不要錯了！學生並無兒子。」徐爺道：「不孝就是爹爹所生，如不信時，有羅衫為證。」徐爺先取涿州老婆婆所贈羅衫，遞與蘇爺，蘇爺認得領上燈煤燒孔道：「此衫乃老母所製，從何而得？」徐爺道：「還有一件。」又將血漬的羅衫，及金釵取來。蘇爺觀看，又認得：「此釵乃吾妻首飾，原何也在此？」徐爺將涿州遇見老母，及采石驛中道姑告狀，並姚大招出情由，備細說了一遍。蘇爺方纔省悟，抱頭而哭。事有湊巧，這裡恰才父子相認，門外傳鼓報道：「慈湖觀音庵中鄭道姑已喚到。」徐爺忙教請進後堂。蘇爺與奶奶別了一十九年，到此重逢。蘇爺又引孩兒拜見了母親。痛定思痛，夫妻母子，哭做一堆，然後打掃後堂，重排個慶賀筵席。正是：<break time="100ms" />　　樹老抽枝重茂盛，雲開見月倍光明。
    </voice>
</speak>
