<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次早，南京五府六部六科十三道，及府縣官員，聞知徐爺骨肉團圓，都來拜賀。操江御史將蘇爺所告狀詞，奉還徐爺，聽其自審。徐爺別了列位官員，吩咐手下，取大毛板伺候。於監中吊出眾盜，一個個腳鐐手杻，跪於階下。徐爺在徐家生長，已熟知這班凶徒殺人劫財，非只一事，不消拷問。只有徐用平昔多曾諫訓，且蘇爺夫婦都受他活命之恩，叮囑兒子要出脫他。徐爺一筆出豁了他，趕出衙門。徐用拜謝而去。山東王尚書窵遠無干，不須推究。徐能、趙三首惡，打八十。楊辣嘴、沈鬍子在船上幫助，打六十。姚大雖也在船上出尖，其妻有乳哺之恩，與翁鼻涕、范剝皮各只打四十板。雖有多寡，都打得皮開肉綻、鮮血迸流。姚大受痛不過，叫道：「老爺親許免小人一刀，如何失信？」徐爺又免他十板，只打三十。打完了，吩咐收監。<break time="100ms" />　　徐爺退於後堂，請命於父親，草下表章，將此段情由，具奏天子。先行出姓，改名蘇泰，取否極泰來之義。次要將諸賊不時處決，各賊家財，合行籍沒為邊儲之用。表尾又說：「臣父蘇雲，二甲出身，一官未赴，十九年患難之餘，宦情已淡。臣祖母年逾八秩，獨居故里，未知存亡。臣年十九未娶，繼祀無望。懇乞天恩給假，從臣父暫歸涿州，省親歸娶。」云云。奏章已發。<break time="100ms" />　　此時徐繼祖已改名蘇泰，將新名寫帖，遍拜南京各衙門，又寫年姪帖子，拜謝了操江林御史。又記著祖母言語，寫書差人往蘭溪縣查問蘇雨下落。蘭溪縣差人先來回報，蘇二爺十五年前曾到，因得病身死。高知縣殯殮，棺寄在城隍廟中。蘇爺父子痛哭一場，即差的當人，齎了盤費銀兩，重到蘭溪，於水路僱船裝載二爺靈柩回涿州祖墳安葬。<break time="100ms" />　　不一日，奏章准了下來，一一依准，仍封蘇泰為御史之職，欽賜父子馳驛還鄉。刑部請蘇爺父子同臨法場監斬諸盜。蘇泰預先吩咐獄中，將姚大縊死，全屍也算免其一刀。徐能歎口氣道：「我雖不曾與蘇奶奶成親，做了三年太爺，死亦甘心了。」各盜面面相覷，延頸受死。但見：<break time="100ms" />　　　　兩聲破鼓響，一棒碎鑼鳴。監斬官如十殿閻王，劊子手似飛天羅剎。刀斧劫來財帛，萬事皆空；江湖使盡英雄，一朝還報。森羅殿前，個個盡驚凶鬼至；陽間地上，人人都慶賊人亡！<break time="100ms" />　　在先上本時，便有文書知會揚州府官、儀真縣官，將強盜六家，預先趕出人口，封鎖門戶。縱有金寶如山，都為官物。家家女哭兒啼，人離財散，自不必說。只有姚大的老婆，原是蘇御史的乳母，一步一哭，到南京來求見御史老爺。蘇御史因有乳哺之恩，況且丈夫已經正法，罪不及孥。又恐奶奶傷心，不好收留，把五十兩銀子賞他為終身養生送死之資，打發他隨便安身。<break time="100ms" />　　京中無事，蘇太爺辭了年兄林操江，御史公別了各官，起馬，前站打兩面金字牌，一面寫著「奉旨省親」，一面寫著「欽賜歸娶」。旗幡鼓吹，好不齊整，鬧嚷嚷的從揚州一路而回。道經儀真，蘇太爺甚是傷感，鄭老夫人又對兒子說起朱婆投井之事，又說虧了庵中老尼。御史公差地方訪問義井。居民有人說，十九年前，是曾有個死屍，浮於井面。眾人撈起三日，無人識認，只得斂錢買棺盛殮，埋於左近一箭之地。地方回覆了，御史公備了祭禮，及紙錢冥錠，差官到義井墳頭，通名致祭。又將白金百兩，送與庵中老尼，另封白銀十兩，付老尼啟建道場，超度蘇二爺、朱婆及蘇勝夫婦亡靈。這叫做以直報怨，以德報德。蘇公父子親往拈香拜佛。<break time="100ms" />　　諸事已畢，不一日行到山東臨清，頭站先到渡口驛，驚動了地方上一位鄉宦，那人姓王名貴，官拜一品尚書，告老在家。那徐能攬的山東王尚書船，正是他家。徐能盜情發了，操院拿人，鬧動了儀真一縣，王尚書的小夫人家屬，恐怕連累，都搬到山東，依老尚書居住。後來打聽得蘇御史審明，船雖尚書府水牌，只是租賃，王府並不知情。老尚書甚是感激。今日見了頭行，親身在渡口驛迎接。見了蘇公父子，滿口稱謝，設席款待。席上問及：「御史公欽賜歸娶，不知誰家老先兒的宅眷？」蘇雲答道：「小兒尚未擇聘。」王尚書道：「老夫有一末堂幼女，年方二八，才貌頗稱，倘蒙御史公不棄老朽，老夫願結絲蘿。」蘇太爺謙讓不遂，只得依允。就於臨清暫住，擇吉行聘成親，有詩為證：<break time="100ms" />　　　　月下赤繩曾綰足，何須射中雀屏目。<break time="100ms" />　　　　當初恨殺尚書船，誰想尚書為眷屬。<break time="100ms" />　　三朝以後，蘇公便欲動身，王尚書苦留。蘇太爺道：「久別老母，未知存亡，歸心已如箭矣！」王尚書不好耽擱。過了七日，備下千金妝奩，別起夫馬，送小姐隨夫衣錦還鄉。<break time="100ms" />　　一路無話，到了涿州故居，且喜老夫人尚然清健，見兒子媳婦俱已半老，不覺感傷。又見孫兒就是向年汲水所遇的郎君，歡喜無限。當初只恨無子，今日抑且有孫。兩代甲科，僕從甚眾，舊居火焚之餘，安頓不下，暫借察院居住。起建御史第，府縣都來助工，真個是「不日成之」。蘇雲在家，奉養太夫人直至九十餘歲方終。蘇泰歷官至坐堂都御史，夫人王氏，所生二子，將次子承繼為蘇雨之後，二子俱登第。至今閭里中傳說蘇知縣報冤唱本。後人有詩<break time="100ms" />　　　　月黑風高浪沸揚，黃天蕩裡賊猖狂！<break time="100ms" />　　　　平陂往復皆天理，那見兇人壽命長？
    </voice>
</speak>
