<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說徐能撐開船頭，見風已不順，正中其意，拽起滿篷，倒使轉向黃天蕩去。那黃天蕩是極野去處，船到蕩中，四望無際。姚大便去拋鐵錨，楊辣嘴把定頭艙門口，沈鬍子守舵，趙三當先提著一口潑風刀，徐能手執板斧隨後，只不叫徐用一人。卻說蘇勝打鋪睡在艙口，聽得有人推門進來，便從被窩裡鑽出頭向外張望，趙三看得真，一刀砍去，正劈著脖子，蘇勝只叫得一聲「有賊！」又復一刀砍殺，拖出艙口，向水裡攛下去了。蘇勝的老婆和衣睡在那裡，聽得嚷，摸將出來，也被徐能一斧劈倒。姚大點起火把，照得艙中通亮。慌得蘇知縣雙膝跪下，叫道：「大王，行李分毫不要了，只求饒命！」徐能道：「饒你不得！」舉斧照頂門砍下，卻被一人攔腰抱住道：「使不得！」卻便似：<break time="100ms" />　　秋深逢赦至，病篤遇仙來！<break time="100ms" />　　你道是誰？正是徐能的親弟徐用。曉得眾人動彈，不幹好事，走進艙來，卻好抱住了哥哥，扯在一邊，不容他動手。徐能道：「兄弟，今日騎虎之勢，罷不得手了。」徐用道：「他中了一場進士，不曾做得一日官，今日劫了他財帛，占了他妻小，殺了他家人，又教他刀下身亡，也忒罪過！」徐能道：「兄弟，別事聽得你，這一件聽不得你，留了他便是禍根，我等性命難保，放了手！」徐用越抱得緊了，便道：「哥哥，既然放他不得，拋在湖中，也得個全屍而死。」徐能道：「便依了兄弟言語。」徐用道：「哥哥撇下手中凶器，兄弟方好放手。」徐能果然把板斧撇下，徐用放了手。徐能對蘇知縣道：「免便免你一斧，只是鬆你不得。」便將棕纜捆做一團，如一只餛飩相似，向水面撲通的攛將下去，眼見得蘇知縣不活了。夫人鄭氏只叫得苦，便欲跳水。<break time="100ms" />　　徐能那裡容他，把艙門關閉，撥回船頭，將篷扯滿，又使轉來。原來江湖中除了頂頭大逆風，往來都使得篷。儀真至邵伯湖，不過五十餘里，到天明，仍到了五壩口上。徐能回家，喚了一乘肩輿，教管家的朱婆先扶了奶奶上轎，一路哭哭啼啼，竟到了徐能家裡。<break time="100ms" />　　徐能吩咐朱婆：「你好生勸慰奶奶，『到此地位，不由不順從，不要愁煩。今夜若肯從順，還你終身富貴，強似跟那窮官。』說得成時，重重有賞。」朱婆領命，引著奶奶歸房。<break time="100ms" />　　徐能叫眾人將船中箱籠，盡數搬運上岸，打開看了，作六分均分。殺倒一口豬，燒利市紙，連翁鼻涕、范剝皮都請將來，做慶賀筵席。徐用心中甚是不忍，想著：「哥哥不仁，到夜來必然去逼蘇奶奶，若不從他，性命難保；若從時，可不壞了他名節？」雖在席中，如坐針氈。<break time="100ms" />　　眾人大酒大肉，直吃到夜。徐用心生一計，將大折碗滿斟熱酒，碗內約有斤許。徐用捧了這碗酒，到徐能面前跪下。徐能慌忙來攙道：「兄弟為何如此？」徐用道：「夜來船中之事，做兄弟的違拗了兄長，必然見怪。若果然不怪，可飲兄弟這甌酒。」徐能雖是強盜，弟兄之間，倒也和睦，只恐徐用疑心，將酒一飲而盡。眾人見徐用勸了酒，都起身把盞道：「今日徐大哥娶了新嫂，是個大喜，我等一人慶一杯。」此時徐能七八已醉，欲推不飲。眾人道：「徐二哥是弟兄，我們異姓，偏不是弟兄？」徐能被纏不過，只得每人陪過，喫得酩酊大醉。<break time="100ms" />　　徐用見哥哥坐在椅上打瞌睡，只推出恭，提個燈籠，走出大門，從後門來，門卻鎖了。徐用從牆上跳進屋裡，將後門鎖裂開，取燈籠藏了。廚房下兩個丫頭在那裡燙酒。徐用不顧，逕到房前。只見房門掩著，裡面說話聲響，徐用側耳而聽，卻是朱婆勸鄭夫人成親，正不知勸過幾多言語了，鄭夫人不允，只是啼哭。<break time="100ms" />　　朱婆道：「奶奶既立意不順從，何不就船中尋個自盡？今日到此，那裡有地孔鑽去？」鄭夫人哭道：「媽媽，不是奴家貪生怕死，只為有九個月身孕在身，若死了不打緊，我丈夫就絕後了。」朱婆道：「奶奶，你就生下兒女來，誰容你存留？老身又是婦道家，做不得程嬰杵臼，也是枉然。」<break time="100ms" />　　徐用聽到這句話，一腳把房門踢開，嚇得鄭夫人魂不附體，連朱婆也都慌了。徐用道：「不要忙，我是來救你的。我哥哥已醉，乘此機會，送你出後門去逃命，異日相會，須記的不干我徐用之事。」鄭夫人叩頭稱謝。朱婆因說了半日，也十分可憐鄭夫人，情願與他作伴逃走。徐用身邊取出十兩銀子，付與朱婆做盤纏，引二人出後門，又送了他出了大街，囑咐：「小心在意！」說罷，自去了。好似：<break time="100ms" />　　搥碎玉籠飛彩鳳，掣開金鎖走蚊龍。<break time="100ms" />　　單說朱婆與鄭夫人尋思黑夜無路投奔，信步而行，只揀僻靜處走去，顧不得鞋弓步窄，約行十五六里，蘇奶奶心中著忙，倒也不怕腳痛，那朱婆卻走不動了。沒奈何，彼此相扶，又捱了十餘里，天還未明。朱婆原有個氣急的症候，走了許多路，發喘起來，道：「奶奶，不是老身有始無終，其實寸步難移，恐怕反拖累奶奶。且喜天色微明，奶奶前去，好尋個安身之處。老身在此處途路還熟，不消掛念。」鄭夫人道：「奴家患難之際，只得相撇了，只是媽媽遇著他人，休得漏了奴家消息！」朱婆道：「奶奶尊便，老身不誤你的事。」鄭夫人纔回轉得身，朱婆歎口氣想道：「沒處安身，索性做個乾淨好人。」望著路旁有口義井，將一雙舊鞋脫下，投井而死。
    </voice>
</speak>
