<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鄭夫人眼中流淚，只得前行。又行了十里，共三十餘里之程，漸覺腹痛難忍。此時天色將明，望見路旁有一茅庵，其門尚閉。鄭夫人叩門，意欲借庵中暫歇。庵內答應開門。鄭夫人擡頭看見，驚上加驚，想道：「我來錯了！原來是僧人，聞得南邊和尚們最不學好，躲了強盜，又撞了和尚，卻不晦氣。千死萬死，左右一死，且進門觀其動靜。」那僧人看見鄭夫人丰姿服色，不像個以下之人，甚相敬重，請入淨室問訊。敘話起來，方知是尼僧。鄭夫人方纔心定，將黃天蕩遇盜之事，敘了一遍。<break time="100ms" />　　那老尼姑道：「奶奶暫住幾日不妨，卻不敢久留，恐怕強人訪知，彼此有損……」說猶未畢，鄭夫人腹痛，一陣緊一陣。老尼年逾五十，也是半路出家的，曉得些道兒，問道：「奶奶這痛陣，倒像要分娩一般？」鄭夫人道：「實不相瞞，奴家懷九個月孕，因昨夜走急了路，肚疼，只怕是分娩了。」老尼道：「奶奶莫怪我說，這裡是佛地，不可污穢。奶奶可往別處去，不敢相留。」鄭夫人眼中流淚，哀告道：「師父，慈悲為本，這十方地面不留，教奴家更投何處？想是蘇門前世業重，今日遭此冤劫，不如死休！」老尼心慈道：「也罷，庵後有個廁屋，奶奶若沒處去，權在那廁屋裡住下，等生產過了，進庵未遲。」<break time="100ms" />　　鄭夫人出於無奈，只得捧著腹肚，走到庵後廁屋裡去。雖則廁屋，喜得不是個露坑，倒還乾淨。鄭夫人到了屋內，一連幾陣緊痛，產下一個孩兒。老尼聽得小兒啼哭之聲，忙走來看，說道：「奶奶且喜平安。只是一件，母子不能並留。若留下小的，我與你托人撫養，你就休住在此；你若要住時，把那小官人棄了。不然佛地中啼啼哭哭，被人疑心，查得根由，又是禍事。」<break time="100ms" />　　鄭夫人左思右量，兩下難捨，便道：「我有道理。」將自己貼肉穿的一件羅衫脫下，包裹了孩兒，拔下金釵一股，插在孩兒胸前，對天拜告道：「夫主蘇雲，倘若不該絕後，願天可憐，遣個好人收養此兒。」祝罷，將孩兒遞與老尼，央他放在十字路口。<break time="100ms" />　　老尼念聲：「阿彌陀佛。」接了孩兒，走去約莫半里之遙，地名大柳村，撇於柳樹之下。<break time="100ms" />　　分明路側重逢棄，疑是空桑再產伊。<break time="100ms" />　　老尼轉來，回覆了鄭夫人，鄭夫人一慟幾死。老尼勸解，自不必說。老尼淨了手，向佛前念了血盆經，送湯送水價看覷鄭夫人。鄭夫人將隨身簪珥手釧，盡數解下，送與老尼為陪堂之費。等待滿月，進庵做了道姑，拜佛看經。過了數月，老尼恐在本地有是非，又引他到當塗縣慈湖老庵中潛住，更不出門，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說徐能醉了，睡在椅上，直到五鼓方醒。眾人見主人酒醉，先已各散去訖。徐能醒來，想起蘇奶奶之事，走進房看時，卻是個空房，連朱婆也不見了。叫丫鬟問時，一個個目睜口呆，對答不出。看後門大開，情知走了，雖然不知去向，也少不得追趕。料他不走南路，必走北路，望僻靜處，一直追來。也是天使其然，一逕走那蘇奶奶的舊路，到義井跟頭，看見一雙女鞋，原是他先前老婆的舊鞋，認得是朱婆的。疑猜道：「難道他特地奔出去，到於此地，捨得性命？」巴著井欄一望，黑洞洞地，不要管他，再趕一程。<break time="100ms" />　　又行十餘里，已到大柳村前，全無蹤跡。正欲回身，只聽得小孩子哭響，走上一步看時，那大柳樹之下一個小孩兒，且是生得端正，懷間有金釵一股，正不知什麼人撇下的。心中暗想：「我徐能年近四十，尚無子息，這不是皇天有眼，賜與我為嗣？」輕輕抱在懷裡，那孩兒就不哭了。徐能心下十分之喜，也不想追趕，抱了孩子就回。到得家中，想姚大的老婆，新育一個女兒，未及一月死了，正好接奶。把那一股釵子，就做賞錢，賞了那婆娘，教他好生喂乳，「長大之時，我自看顧你。」有詩為證：<break time="100ms" />　　　　插下薔薇有刺藤，養成乳虎自傷生；<break time="100ms" />　　　　凡人不識天公巧，種就殃苗待長成。<break time="100ms" />　　話分兩頭。再說蘇知縣被強賊攛入黃天蕩中，自古道：「死生有命。」若是命不該活，一千個也休了，只為蘇知縣後來還有造化，在水中半沉半浮，直氵吞到嚮水閘邊。恰好有個徽州客船，泊於閘口。客人陶公夜半正起來撒溺，覺得船底下有物，叫水手將篙摘起，卻是一個人，渾身綑縛，心中駭異，不知是死的活的？正欲推去水中。有這等異事：那蘇知縣在水中浸了半夜，還不曾死，開口道：「救命！救命！」陶公見是活的，慌忙解開繩索，將薑湯灌醒，問其緣故。<break time="100ms" />　　蘇知縣備細告訴，被山東王尚書船家所劫，如今待往上司去告理。陶公是本分生理之人，聽得說要與山東王尚書家打官司，只恐連累，有懊悔之意。蘇知縣看見顏色變了，怕不相容，便改口道：「如今盤費一空，文憑又失，此身無所著落，倘有安身之處，再作道理。」陶公道：「先生休怪我說，你若要去告理，在下不好管得閒事；若只要個安身之處，敝村有個市學，倘肯相就，權住幾時。」蘇知縣道：「多謝！多謝！」陶公取些乾衣服，教蘇知縣換了，帶回家中。這村名雖喚做三家村，共有十四五家，每家多有兒女上學，卻是陶公做領袖，分派各家輪流供給，在家教學，不放他出門。看官牢記著，那蘇知縣自在村中教學，正是：<break time="100ms" />　　未司社稷民人事，權作之乎者也師。<break time="100ms" />　　卻說蘇老夫人在家思念兒子蘇雲，對次子蘇雨道：「你哥哥為官，一去三年，杳無音信，你可念手足之情，親往蘭溪任所，討個音耗回來，以慰我懸懸之望。」蘇雨領命，收拾包裹，陸路短盤，水路搭船，不則一月，來到蘭溪。
    </voice>
</speak>
