<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　漫藏誨盜，冶容誨淫。<break time="100ms" />　　卻說儀真縣有個慣做私商的人，姓徐，名能，在五壩上街居住。久攬山東王尚書府中一隻大客船，裝載客人，南來北往，每年納還船租銀兩。他合著一班水手，叫做趙三、翁鼻涕、楊辣嘴、范剝皮、沈鬍子，這一班都不是個良善之輩。又有一房家人，叫做姚大。時常攬了載，約莫有些油水看得入眼時，半夜三更悄地將船移動，到僻靜去處，把客人謀害，劫了財帛。如此十餘年，徐能也做了些家事。這些夥計，一個個羹香飯熟、飽食暖衣，正所謂「為富不仁，為仁不富」。你道徐能是儀真縣人，如何卻攬山東王尚書府中的船隻？況且私商起家千金，自家難道打不起一隻船？是有個緣故：王尚書初任南京為官，曾在揚州娶了一位小奶奶，後來小奶奶父母卻移家於儀真居住，王尚書時常周給。後因路遙不便，打這隻船與他，教他賃租用度。船上豎的是山東王尚書府的水牌，下水時，就是徐能包攬去了。徐能因為做那私商的道路，倒不好用自家的船，要借尚書府的名色，又有勢頭，人又不疑心他，所以一向不致敗露。<break time="100ms" />　　今日也是蘇知縣合當有事，恰好徐能的船空閒在家。徐能正在岸上尋主顧，聽說官船發漏，忙走來看，看見搬上許多箱籠囊筐，心中早有七分動火。結末又走個嬌嬌滴滴少年美貌的奶奶上來，徐能是個貪財好色的都頭，不覺心窩發癢，眼睛裡迸出火來。<break time="100ms" />　　又見蘇勝搬運行李，料是僕人，在人叢中將蘇勝背後衣袂一扯。蘇勝回頭，徐能陪個笑臉問道：「是那裡去的老爺，莫非要換船麼？」蘇勝道：「家老爺是新科進士，選了蘭溪縣知縣，如今去到任，因船發了漏，權時上岸，若就有個好船換得，省得又落主人家。」徐能指著河裡道：「這山東王尚書府中水牌在上的，就是小人的船，新修整得好，又堅固又乾淨。慣走浙直水路，水手又都是得力的。今晚若下船時，明早祭了神福，等一陣順風，不幾日就吹到了。」蘇勝歡喜，便將這話稟知家主。<break time="100ms" />　　蘇知縣叫蘇勝先去看了艙口，就議定了船錢。因家眷在上，不許搭載一人。徐能俱依允了。當下先秤了一半船錢，那一半直待到縣時找足。蘇知縣家眷行李重復移下了船。<break time="100ms" />　　徐能慌忙去尋那一班不做好事的幫手，趙三等都齊了，只有翁范二人不到。買了神福，正要開船，岸上又有一個漢子跳下船來道：「我也相幫你們去！」徐能看見，呆了半晌。原來徐能有一個兄弟，叫做徐用，班中都稱為徐大哥、徐二哥。真個是「有性善有性不善」，徐能慣做私商，徐用偏好善。但是徐用在船上，徐能要動手腳，往往被兄弟阻住，十遍倒有八九遍做不成。所以今日徐能瞞了兄弟不去叫他。那徐用卻自有心，聽得說有個少年知縣換船到任，寫了哥子的船，又見哥哥去喚這一班如狼似虎的人，不對他說，心下有些疑惑，故意要來船上相幫。徐能卻怕兄弟阻擋他這番穩善的生意，心中默默不喜。正是：<break time="100ms" />　　涇渭自分清共濁，薰蕕不混臭和香。<break time="100ms" />　　卻說蘇知縣臨欲開船，又見一個漢子趕將下來，心中倒有些疑慮，只道是趁船的。叫蘇勝：「你問那方纔來的是甚麼人？」蘇勝去問了來，回覆道：「船頭叫做徐能，方纔來的叫做徐用，就是徐能的親弟。」蘇知縣想道：「這便是一家了。」<break time="100ms" />　　是日開船，約有數里，徐能就將船泊岸，說道：「風還不順，眾弟兄且吃神福酒。」徐能飲酒中間，只推出恭上岸，招兄弟徐用對他說道：「我看蘇知縣行李沉重，不下千金，跟隨的又只一房家人，這場好買賣不可錯過，你卻不要阻擋我。」徐用道：「哥哥，此事斷然不可！他若任所回來，盈囊滿篋，必是貪贓所致，不義之財，取之無礙。如今方纔赴任，不過家中帶來幾兩盤費，那有千金？況且少年科甲，也是天上一位星宿，哥哥若害了他，天理也不容，後來必然懊悔。」徐能道：「財采倒不打緊，還有一事，好一個標緻奶奶！你哥正死了嫂嫂，房中沒有個得意掌家的，這是天付姻緣，兄弟這番須作成做哥的則個！」徐用又道：「從來『相女配夫』。既是奶奶，必然也是宦家之女，把他好夫好婦拆散了，強逼他成親，到底也不和順，此事一發不可。」<break time="100ms" />　　這裡兄弟二人正在唧唧噥噥，船艄上趙三望見了，正不知他商議甚事，一跳跳上岸來。徐用見趙三上岸，洋洋的倒走開了。趙三問徐能：「適纔與二哥說甚麼？」徐能附耳述了一遍。趙三道：「既然二哥不從，倒不要與他說了，只消兄弟一人便與你完成其事。今夜須如此如此，這般這般。」徐能大喜道：「不枉叫做趙一刀。」原來趙三為人粗暴，動不動自誇道：「我是一刀兩段的性子，不學那黏皮帶骨。」因此起個異名，叫做趙一刀。<break time="100ms" />　　當下眾人飲酒散了，權時歇息。看看天晚，蘇知縣夫婦都睡了，約至一更時分，聞得船上起身，收拾篷索。叫蘇勝問時，說道：「江船全靠順風，趁這一夜風使去，明早便到南京了。老爺們睡穩莫要開口，等我自行。」那蘇知縣是北方人，不知水面的勾當。聽得這話，就不問他了。
    </voice>
</speak>
