<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當下徐信遂與列俊卿八拜為交，置酒相待。至晚，將妻子兌轉，各還其舊。從此通家往來不絕，有詩為證：<break time="100ms" />　　　　夫換妻兮妻換夫，這場交易好糊塗。<break time="100ms" />　　　　相逢總是天公巧，一笑燈前認故吾。<break time="100ms" />　　此段話題做「交互姻緣」，乃建炎三年建康城中故事。同時又有一事，叫做「雙鏡重圓」。說來雖沒有十分奇巧，論起夫義婦節，有關風化，倒還勝似幾倍。正是：<break time="100ms" />　　　　話須通俗方傳遠，語必關風始動人。<break time="100ms" />　　話說南宋建炎四年，關西一位官長，姓呂名忠翊，職授福州監稅。此時七閩之地，尚然全盛。忠翊帶領家眷赴任，一來福州憑山負海，東南都會，富庶之邦，二來中原多事，可以避難。於本年起程，到次年春間，打從建州經過。《輿地志》說：「建州碧水丹山，為東閩之勝地。」今日合著了古語兩句：「洛陽三月花如錦，偏我來時不遇春。」自古「兵荒」二字相連，金虜渡河，兩浙都被他殘破。閩地不遭兵火，也就遇個荒年，此乃大數。<break time="100ms" />　　話中單說建州饑荒，斗米千錢，民不聊生。卻為國家正值用兵之際，糧輜要緊，官府只顧催徵，顧不得民窮財盡。常言：「巧媳婦煮不得沒米粥。」百姓既沒有錢糧交納，又被官府鞭笞逼勒，禁受不過，三三兩兩，逃入山間，相聚為盜。<break time="100ms" />　　「蛇無頭而不行」，就有個草頭天子出來，此人姓范名汝為，仗義執言，救民水火。群盜從之如流，嘯聚至十餘萬。無非是風高放火，月黑殺人，無糧同餓，得肉均分。官兵抵擋不住，連敗數陣。范汝為遂據了建州城。自稱元帥，分兵四出抄掠，范氏門中子弟，都受偽號，做領兵官將。<break time="100ms" />　　汝為族中有個姪兒名喚范希周，年二十三歲，自小習得件本事，能識水性，伏得在水底三四晝夜，因此起個異名喚做范鰍兒。原是讀書君子，功名未就，被范汝為所逼，凡族人不肯從他為亂者，先將斬首示眾。希周貪了性命，不得已而從之。雖在賊中，專以方便救人為務，不做劫掠勾當。賊黨見他凡事畏縮，就他鰍兒的外號，改做「范盲鰍」，是笑他無用的意思。<break time="100ms" />　　再說呂忠翊有個女兒，小名順哥，年方二八，生得容顏清麗，情性溫柔，隨著父母福州之任，來到這建州相近，正遇著范賊一支游兵。劫奪行李財帛，將人口趕得三零四散。呂忠翊失散了女兒，無處尋覓，嗟歎了一回，只索赴任去了。<break time="100ms" />　　單說順哥腳小伶俜，行走不動，被賊兵掠進建州城來。順哥啼啼哭哭，范希周中途見而憐之。問其家門，順哥自敘乃是宦家之女。希周遂叱開軍士，親解其縛。留至家中，將好言撫慰，訴以衷情：「我本非反賊，被族人逼迫在此。他日受了朝廷招安，仍做良民。小娘子若不棄卑末，結為眷屬，三生有幸。」<break time="100ms" />　　順哥本不願相從，落在其中，出於無奈，只得許允。<break time="100ms" />　　次日，希周稟知賊首范汝為，汝為亦甚喜。希周送順哥於公館，擇吉納聘。希周有祖傳寶鏡，乃是兩鏡合扇的。清光照徹，可開可合，內鑄成鴛鴦二字，名為「鴛鴦寶鏡」，用為聘禮。遍請范氏宗族，花燭成婚。<break time="100ms" />　　一個是衣冠舊裔，一個是閥閱名姝；一個儒雅丰儀，一個溫柔性格。一個縱居賊黨，風雲之氣未衰；一個雖作囚俘，金玉之姿不改。綠林此日稱佳客，紅粉今宵配吉人。<break time="100ms" />　　自此夫妻和順，相敬如賓。自古道：「瓦罐不離井上破」。范汝為造下彌天大罪，不過乘朝廷有事，兵力不及。豈期名將張濬、岳飛、張俊、張榮、吳玖、吳磷等，屢敗金人，國家粗定。高宗卜鼎臨安，改元紹興。<break time="100ms" />　　是年冬，高宗命韓蘄王諱世忠的，統領大軍十萬前來討捕，范汝為豈是韓公敵手，只得閉城自守。韓公築長圍以困之。<break time="100ms" />　　原來韓公與呂忠翊先在東京有舊，今番韓公統兵征剿反賊，知呂公在福州為監稅官，必知閩中人情上俗。其時將帥專征的都帶有空頭敕，遇有地方人才，聽憑填敕委用，韓公遂用呂忠翊為軍中都提轄，同駐建州城下，指麾攻圍之事。<break time="100ms" />　　城中日夜號哭，范汝為幾遍要奪門而出，都被官軍殺回，勢甚危急。<break time="100ms" />　　順哥向丈夫說道：「妾聞『忠臣不事二君，烈女不更二夫。』妾被賊軍所掠，自誓必死。蒙君救拔，遂為君家之婦，此身乃君之身矣。大軍臨城，其勢必破。城既破，則君乃賊人之親黨，必不能免。妾願先君而死，不忍見君之就戮也。」引牀頭利劍便欲自刎。<break time="100ms" />　　希周慌忙抱住，奪去其刀，安慰道：「我陷在賊中，原非本意。今無計自明，玉石俱焚，已付之於命了。你是宦家兒女，擄劫在此，與你何干？韓元帥部下將士，都是北人，你也是北人，言語相合，豈無鄉曲之情？或有親舊相逢，宛轉聞知於令尊，骨肉團圓，尚不絕望。人命至重，豈可無益而就死地乎？」<break time="100ms" />　　順哥道：「若果有再生之日，妾誓不再嫁。便恐被軍校所擄，妾寧死於刀下，決無失節之理。」希周道：「承娘子志節自許，吾死亦瞑目。萬一為漏網之魚，苟延殘喘，亦誓願終身不娶，以答娘子今日之心。」<break time="100ms" />　　順哥道：「鴛鴦寶鏡，乃是君家行聘之物，妾與君共分一面，牢藏在身。他日此鏡重圓，夫妻再合。」說罷相對而泣。<break time="100ms" />　　這是紹興元年冬十二月內的說話。
    </voice>
</speak>
