<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到紹興二年春正月，韓公將建州城攻破，范汝為情急，放火自焚而死。韓公豎黃旗招安餘黨，只有范氏一門不赦。范氏宗族一半死於亂軍之中，一半被大軍擒獲，獻俘臨安。<break time="100ms" />　　順哥見勢頭不好，料道希周必死，慌忙奔入一間荒屋中，解下羅帕自縊。正是：<break time="100ms" />　　寧為短命全貞鬼，不作偷生失節人。<break time="100ms" />　　也是陽壽未終，恰好都提轄呂忠翊領兵過去，見破屋中有人自縊，急喚軍校解下。近前觀之，正是女兒順哥。那順哥死去重蘇，半晌方能言語。父子重逢，且悲且喜。<break time="100ms" />　　順哥將賊兵擄劫，及范希周救取成親之事，述了一遍。呂提轄默然無語。<break time="100ms" />　　卻說韓元帥平了建州，安民已定，同呂提轄回臨安面君奏凱。天子論功升賞，自不必說。<break time="100ms" />　　一日，呂公與夫人商議，女兒青年無偶，終是不了之事，兩口雙雙的來勸女兒改嫁。順哥述與丈夫交誓之言，堅意不肯。呂公罵道：「好人家兒女，嫁了反賊，一時無奈。天幸死了，出脫了你，你還想他怎麼？」<break time="100ms" />　　順哥含淚而告道：「范家郎君，本是讀書君子，為族人所逼，實非得已。他雖在賊中，每行方便，不做傷天理的事。倘若天公有眼，此人必脫虎口。大海浮萍，或有相逢之日，孩兒如今情願奉道在家，侍養二親，便終身守寡，死而不怨。若必欲孩兒改嫁，不如容孩兒自盡，不失為完節之婦。」呂公見他說出一班道理，也不去逼他了。<break time="100ms" />　　光陰似箭，不覺已是紹興十二年，呂公累官至都統制，領兵在封州鎮守。<break time="100ms" />　　一日，廣州守將差指使賀承信捧了公牒，到封州將領司投遞。呂公延於廳上，問其地方之事，敘話良久方去。<break time="100ms" />　　順哥在後堂簾中竊窺，等呂公入衙，問道：「適纔齎公牒來的何人？」呂公道：「廣州指使賀承信也。」順哥道：「奇怪！看他言語行步，好似建州范家郎君。」呂公大笑道：「建州城破，凡姓范的都不赦，只有枉死，那有枉活？廣州差官自姓賀，又是朝廷命官，並無分毫干惹，這也是你妄想了，侍妾聞知，豈不可笑？」<break time="100ms" />　　順哥被父親搶白了一場，滿面羞慚，不敢再說。正是：<break time="100ms" />　　只為夫妻情愛重，致令父子語參差。<break time="100ms" />　　過了半年，賀承信又有軍牒奉差到呂公衙門。順哥又從簾下窺視，心中懷疑不已，對父親說道：「孩兒今已離塵奉道，豈復有兒女之情。但再三詳審廣州姓賀的，酷似范郎。父親何不召至後堂，賜以酒食，從容叩之。范郎小名鰍兒，昔年在圍城中情知必敗，有『鴛鴦鏡』，各分一面，以為表記，父親呼其小名，以此鏡試之，必得其真情。」<break time="100ms" />　　呂公應承了。次日賀承信又進衙領回文，呂公延至後堂，置酒相款。飲酒中間，呂公問其鄉貫出身。承信言語支吾，似有羞愧之色。呂公道：「鰍兒非足下別號乎？老夫已盡知矣，但說無妨也！」<break time="100ms" />　　承信求呂公屏去左右，即忙下跪，口稱：「死罪！」呂公用手攙扶道：「不須如此！」<break time="100ms" />　　承信方敢吐膽傾心告訴道：「小將建州人，實姓范，建炎四年，宗人范汝為煽誘饑民，據城為叛，小將陷於賊中，實非得已。後因大軍來討，攻破城他，賊之宗族，盡皆誅戮。小將因平昔好行方便，有人救護，遂改姓名為賀承信，出就招安。紹興五年撥在岳少保部下，隨征洞庭湖賊楊么。岳家軍都是西北人，不習水戰。小將南人，幼通水性，能伏水三晝夜，所以有『范鰍兒』之號。岳少保親選小將為前鋒，每戰當先，遂平么賊。岳少保薦小將之功，得受軍職，累任至廣州指使，十年來未曾泄之他人。今既承鈞問，不敢隱諱。」<break time="100ms" />　　呂公又問道：「令孺人何姓？是結髮還是再娶？」承信道：「在賊中時曾獲一宦家女，納之為妻。逾年城破，夫妻各分散逃走。曾相約，苟存性命，夫不可娶，婦不再嫁。小將後來到信州，又尋得老母。至今母子相依，只畜一粗婢炊爨，未曾娶妻。」<break time="100ms" />　　呂公又問道：「足下與先孺人相約時，有何為記？」承信道：「有『鴛鴦寶鏡』，合之為一，分之為二，夫婦各留一面。」呂公道：「此鏡尚在否？」承信道：「此鏡朝夕隨身，不忍少離。」呂公道：「可借一觀？」<break time="100ms" />　　承信揭開衣袂，在錦裹肚繫帶上，解下個繡囊，囊中藏著寶鏡。呂公取觀，遂於袖中亦取一鏡合之，儼如生成。承信見寶鏡符合，不覺悲泣失聲。<break time="100ms" />　　呂公感其精義，亦不覺淚下，道：「足下所娶、即吾女也。吾女現在衙中。」<break time="100ms" />　　遂引承信至中堂，與女兒相見，各各大哭。呂公解勸了，風僕慶賀筵席。是夜即留承信於衙門歇宿。<break time="100ms" />　　過了數日，呂公將回文打發女婿起身，即令女兒相隨，到廣州任所同居。後一年承信任滿，將赴臨安，又領妻順哥同過封州，拜別呂公。<break time="100ms" />　　呂公備下千金妝奩，差官護送承信到臨安。自諒前事年遠，無人推剝，不可使范氏無後，乃打通狀到禮部，復姓不復名，改名不改姓，叫做范承信。後累官至兩淮留守，夫妻偕老。其鴛鴦二鏡，子孫世傳為至寶云。後人評論范鰍兒在逆黨中涅而不淄，好行方便，救了許多人性命，今日死裡逃生，夫妻再合，乃陰德積善之報也。有詩為證：
    </voice>
</speak>
