<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二卷<break time="100ms" />　　范鰍兒雙鏡重圓
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　簾捲水西樓，一曲新腔唱打油。<break time="100ms" />　　　　宿雨眠雲年少夢，休謳，且盡生前酒一匝。<break time="100ms" />　　　　明日又登舟，卻指今宵是舊遊。<break time="100ms" />　　　　同是他鄉淪落客，休愁！月子彎彎照幾州？<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　這首詞末句乃借用吳歌成語，吳歌云：<break time="100ms" />　　　　月子彎彎照幾州？幾家歡樂幾家愁。<break time="100ms" />　　　　幾家夫婦同羅帳，幾家飄散在他州。<break time="100ms" />　　此歌出自南宋建炎年間，述民間離亂之苦。只為宣和失政，奸佞專權，延至靖康，金虜凌城，擄了徽欽二帝北去。康王泥馬渡江，棄了汴京，偏安一隅，改元建炎。其時東京一路百姓懼怕韃虜，都跟隨車駕南渡。又被虜騎追趕，兵火之際，東逃西躲，不知拆散了幾多骨肉！往往父子夫妻終身不復相見，其中又有幾個散而復合的，民間把作新聞傳說。正是：<break time="100ms" />　　　　劍氣分還合，荷珠碎復圓。<break time="100ms" />　　　　萬般皆是命，半點盡由天！<break time="100ms" />　　話說陳州有一人姓徐名信，自小學得一身好武藝，娶妻崔氏，頗有容色。家道豐裕，夫妻二人正好過活。卻被金兵入寇，二帝北遷，徐信共崔氏商議，此地安身不牢，收拾細軟家財，打做兩個包裹，夫妻各背了一個，隨著眾百姓曉夜奔走。行至虞城，只聽得背後喊聲震天，只道韃虜追來，卻原來是南朝兵敗的潰兵。只因武備久弛，軍無紀律，教他殺賊，一個個膽寒心駭，不戰自走，及至遇著平民，搶擄財帛子女，一般會揚威耀武。徐信雖然有三分本事，那潰兵如山而至，寡不敵眾，捨命奔走。但聞四野號哭之聲，回頭不見了崔氏。亂軍中無處尋覓，只得前行。行了數日，嘆了口氣，沒奈何，只索罷了。<break time="100ms" />　　行到睢陽，肚中饑渴，上一個村店，買些酒飯：原來離亂之時，店中也不比往昔，沒有酒賣了。就是飯，也不過是粗糲之物，又怕眾人搶奪，交了足錢，方纔取出來與你充饑。徐信正在數錢，猛聽得有婦女悲泣之聲，事不關心，關心者亂，徐信且不數錢，急走出店來看，果見一婦人，單衣蓬首，露坐土地上。雖不是自己的老婆，年貌也相彷彿。徐信動了個惻隱之心，以己度人，道：「這婦人想也是遭難的。」不免上前問其來歷。婦人訴道：「奴家乃鄭州王氏，小字進奴，隨夫避兵，不意中途奔散，奴孤身被亂軍所掠。行了兩日一夜，到於此地。兩腳俱腫，寸步難移。賊徒剝取衣服，棄奴於此。衣單食缺，舉目無親，欲尋死路，故此悲泣耳。」徐信道：「我也在亂軍中不見了妻子，正是同病相憐了。身邊幸有盤纏，娘子不若權時在這店裡住幾日，將息賢體，等在下探問荊妻消耗，就便訪取尊人，不知娘子意下如何？」婦人收淚而謝道：「如此甚好。」<break time="100ms" />　　徐信解開包裹，將幾件衣服與婦人穿了，同他在店中喫了些飯食，借半間房子，做一塊兒安頓。徐信殷殷勤勤，每日送茶送飯。婦人感其美意，料道尋夫訪妻，也是難事。今日一鰥一寡。亦是天緣，熱肉相湊，不容人不成就了。<break time="100ms" />　　又過數日，婦人腳不痛了。徐信和他做了一對夫妻，上路直到建康。正值高宗天子南渡即位，改元建炎，出榜招軍，徐信去充了個軍校，就於建康城中居住。<break time="100ms" />　　日月如流，不覺是建炎三年。一日，徐信同妻城外訪親回來，天色已晚，婦人口渴，徐信引到一個茶肆中吃茶，那肆中先有一個漢子坐下，見婦人入來，便立在一邊偷看那婦人，目不轉睛。婦人低眉下眼，那個在意，徐信甚以為怪。少頃，喫了茶，還了茶錢出門，那漢又遠遠相隨。比及到家，那漢還站在門首，依依不去。徐信心頭火起，問道：「什麼人？如何窺覷人家的婦女！」那漢拱手謝罪道：「尊兄休怒！某有一言奉詢。」徐信忿氣尚未息，答應道：「有什麼話就講罷！」那漢道：「尊兄倘不見責，權借一步，某有實情告訴。若還嗔怪，某不敢言。」<break time="100ms" />　　徐信果然相隨，到一個僻靜巷裡。那漢臨欲開口，又似有難言之狀。徐信道：「我徐信也是個慷慨丈夫，有話不妨盡言。」那漢方纔敢問道：「適纔婦人是誰？」徐信道：「是荊妻。」那漢道：「娶過幾年了？」徐信道：「三年矣。」那漢道：「可是鄭州人，姓王小字進奴麼？」徐信大驚道：「足下何以知之？」那漢道：「此婦乃吾之妻也。因兵火失散，不意落於君手。」<break time="100ms" />　　徐信聞言，甚躕躇不安，將自己虞城失散，到睢陽村店遇見此婦始末，細細述了：「當時實是憐他孤身無倚，初不曉得是尊閫，如之奈何？」那漢道：「足下休疑，我已別娶渾家，舊日伉儷之盟，不必再題。但倉忙拆開，未及一言分別，倘得暫會一面，敘述悲苦，死亦無恨。」<break time="100ms" />　　徐信亦覺心中悽慘，說道：「大丈夫腹心相照，何處不可通情，明日在舍下相候。足下既然別娶，可攜新閫同來，做個親戚，庶於鄰里耳目不礙。」那漢歡喜拜謝。臨別，徐信問其姓名，那漢道：「吾乃鄭州列俊卿是也。」<break time="100ms" />　　是夜，徐信先對王進奴述其緣由。進奴思想前夫恩義，暗暗偷淚，一夜不曾合眼。<break time="100ms" />　　到天明，盥漱方畢，列俊卿夫婦二人到了，徐信出門相迎，見了俊卿之妻，彼此驚駭，各各慟哭。原來俊卿之妻，卻是徐信的渾家崔氏。自虞城失散，尋丈夫不著，卻隨個老嫗同至建康，解下隨身簪珥，賃房居住。三個月後，丈夫並無消息。老嫗說他終身不了，與他為媒，嫁與列俊卿。誰知今日一雙兩對，恰恰相逢，真個天緣湊巧，彼此各認舊日夫妻，相抱而哭。
    </voice>
</speak>
