<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　捻指間，到來年二月間，換個知具，是廬州金斗城人，姓包名拯，就是今人傳說有名的包龍圖相公。他後來官至龍圖閣學士，所以叫做包龍圖。此時做知縣還是初任。那包爺自小聰明正直，做知縣時，便能剖人間曖昧之情，斷天下狐疑之獄。到任三日，未曾理事。夜間得其一夢，夢見自己坐堂，堂上貼一聯對子：要知三更事，掇開火下水。」包爺次日早堂，喚合當吏書，將這兩句教他解說，無人能識。包公討白牌一面，將這一聯楷書在上，卻就是小孫押司動筆。寫畢，包公將硃筆判在後面：「如有能解此語者，賞銀十兩。」將牌掛於縣門，烘動縣前縣後，官身私身，挨肩擦背，只為貪那賞物，都來賭先爭看。<break time="100ms" />　　卻說王興正在縣前買棗糕吃，聽見人說知縣相公掛一面臼牌出來，牌上有二句言語，無人解得。王興走來看時，正是速報司判官一幅紙上寫的話。暗地喫了一驚：「欲要出首，那新知縣相公是個古怪的人，怕去惹他。欲待不說，除了我再無第二個人曉得這二句話的來歷。買了棗糕回去，與渾家說知此事。」迎兒道：「先押司三遍出現，教我與他申冤，又白自裡得了他一包銀子。若不去出首，只怕鬼神見貢。」乾興意猶不決，再到縣前，正遇了鄰人裴孔目。王興平昔曉得裴孔目是知事的，一千扯到僻靜巷裡，將此事與他商議：「該出首也不該？裴孔目道：「那速報司這一幅紙在那裡？」王興道：「見菠在我渾家衣服箱裡。」裴孔目道：「我先去與你巢官。你回去取了這幅紙，帶到縣裡。待知縣相公喚你時，你卻拿將出來，做個證見。」當下土興蟲了。裴孔目候包爺退堂，見小孫押司不在左右，就跪將過去，稟道：「老爺白牌上寫這二句，只有鄰舍王興曉得來歷。他說是岳廟速報司與他一幅紙，紙上還寫許多言語，內中卻有這二句。」包爺問道：「王興如今在那裡？」裴幾同道：「已回家取那一幅紙去了。」包爺差人速拿土興回話。<break time="100ms" />　　卻說王興回家，開了渾家的衣箱，撿那幅紙出來看時，只叫得苦，原來是一素紙，字跡全無。不敢到縣裡去，僕著鬼胎，躲在家裡。知縣相公的差人到了，新官新府、如人之急，怎好推辭。只得帶了這張素紙，隨著公差進縣，包爺屏去左右，只留裴孔日在慨包爺問王興道：「裴某說你在岳廟中收得一幅紙，可取上來看。」王興連連叩頭稟道：「小人的妻子，去年在岳廟燒香，走到速報司前，那神道出現，與他們紙。紙上寫著篇說話，中間其實有老爺白牌上寫的兩句，小的把來藏在衣箱裡。方纔去檢看，變了一張素紙。如今這素紙現在，小人不敢說謊。」包爺取紙上來看了，問道；「這一篇言語，你可記得？」王興道：「小人還記得。」即時念與包爺聽了。<break time="100ms" />　　包爺將紙寫出，仔細推詳了一會，叫：「王興，我且問你，那神道把這一幅紙與你的老婆，可再有甚麼言語吩咐？」王興道：「那神道只叫與他申冤。」包爺大怒，喝道：「胡說！做了神道，有甚冤沒處申得、偏你的婆娘會替他申冤？他到來央你！這等無稽之言，卻哄誰來！」王興慌忙叩頭道：「老爺，是有個緣故。」包爺道：「你細細講。講得有理，有賞；如無理時，今日就是你開棒了。」王興稟道：「小人的妻子，原是伏侍本縣大孫押司的，叫做迎兒。因算命的算那大孫押司其年其月其日三更三點命裡該死，何朋果然死了。主母隨了如今的小孫押司，卻把這迎兒嫁出與小人為妻。小人的妻子，初次在孫家灶下，看見先押司現身。項上套著井欄，披髮吐舌，眼中流血，叫道：『迎兒，可與你爹爹做主。』第二次夜間到孫家門首，又遇見先押司，舒角幢頭，啡袍角帶，把一包碎銀，與小人的妻子。第三遍岳廟裡速報司判官出現，將這一幅紙與小人的妻子，又囑咐與他申冤。那判官的模樣，就是大孫押司，原是小人妻子舊日的家長。」<break time="100ms" />　　包爺聞言，呵呵大笑：「原來如此！」喝教左右去拿那小孫押司夫婦二人到來：「你兩個做得好事！」小孫押司道：「小人不曾做甚麼事。」包爺將速報司一篇言悟解說出來：「『大女子，小女子』，女之子，乃外孫，是說外郎性孫，分明是大孫押司，小孫押司。『前人耕來後人餌』，餌者食也，是說你白得他的老婆，享用他的家業。『要知三更事，掇開火下水』，大孫押司，死於三更時分，要知死的根由，『掇開火下之水』，那迎兒見家長在灶了，披髮吐舌，眼中流血，此乃勒死之狀。頭上套著井欄，井者水也，灶者人也。水在火下，你家灶必砌在井上。死者之屍，必在井中。『來年二三月』，正是今日。『句已當解此』，『句已』，兩字，合來乃是個包字，是說我包某今日到此為官，懈其語意，與他雪冤。」喝教左右：「同王興押著小孫押司，到他家灶下，不拘好歹，要勒死的屍首回後。」<break time="100ms" />　　眾人似疑不信，到孫家發開灶牀腳，地下是一塊石板。掏起石板，是一口井。喚集土工，將井水吊乾，絡了竹籃，放人下去打撈，撈起一個屍首來。眾人齊來認看，面色不改，還有人認得是大孫押司，項上果有勒帛。小孫押司唬得面如土色，不敢開口。眾人俱各駭然。
    </voice>
</speak>
