<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當日天色已晚，押司道：「且安排幾杯酒來喫著。我今夜不睡，消遣這一夜。」三杯兩盞，不覺喫得爛醉。只見孫押司在校椅上，朦朧著醉眼，打磕睡。渾家道：「丈夫，怎地便睡著？」叫迎兒：「你且搖覺爹爹來。」迎兒到身邊搖著不醒，叫一會不應。押司娘道：「迎兒，我和你扶押司入房裡去睡。若還是說話的同年生，并肩長，攔腰抱住，把臂拖回。」孫押司只吃著酒消遣一夜，千不合萬不合上牀去睡，卻教孫押司只就當年當月當日當夜。死得不如《五代史》李存孝，《漢書》裡彭越，金風吹樹蟬先覺，暗送無常死不知。<break time="100ms" />　　渾家見丈夫先去睡；吩咐迎兒廚下打滅了火燭，說與迎兒道：「你曾聽你爹爹說，日間賣卦的算你爹爹今夜三更當死？」迎兒道：「告媽媽，迎兒也聽得說來。那裡討這話！」押司娘道：「迎兒，我和你做些針錢，且看今夜死也不死？若還今夜不死，明日卻與他理會。」教迎兒：「你且莫睡！」迎兒道：「那裡敢睡！」道猶未了，迎兒打瞌睡。<break time="100ms" />　　押司娘道：「迎兒，我教你莫睡，如何便睡著！」迎兒道：「我不睡。」才說罷，迎兒又睡著。押司娘叫得應，問：「他如今甚時候了？」迎兒聽縣衙更鼓，正打三更三點。押司娘道：「迎兒，且莫睡則個！這時辰正尷尬！」那迎兒又睡著，叫不應。只聽得押司從牀上跳將下來，兀底中門響。押司娘急忙叫醒迎兒，點燈看時，只聽得大門響。迎兒和押司娘點燈去趕，只見一個著白的人，一隻手掩著面，走出去，撲通地跳入奉符縣河裡去了。正是：<break time="100ms" />　　情到不堪回首處，一齊吩咐與東風。<break time="100ms" />　　那條河直通著黃河水，滴溜也似緊，那裡打撈屍首！押司娘和迎兒就河邊號天大哭道：「押司，你卻怎地投河，教我兩個靠兀誰！」即時叫起四家鄰舍來，上手住的刁嫂，下手住的毛嫂，對門住的高嫂鮑嫂，一發都來。<break time="100ms" />　　押司娘把上件事對他們說了一遍。刁嫂道：「真有這般作怪的事！」毛嫂道：「我日裡兀自見押司著了皂衫，袖著文字歸來，老媳婦和押司相叫來。」高嫂道：「便是，我也和押司廝叫來。」鮑嫂道：「我家裡的早間去縣前幹事，見押司捽著賣卦的先生，兀自歸來說。怎知道如今真個死了！」刁嫂道：「押司，你怎地不吩咐我們鄰舍則個，如何便死！」兀地兩行淚下。毛嫂道：「思量起押司許多好處來，如何不煩惱！」也眼淚出。鮑嫂道：「押司，幾時再得見你！」<break time="100ms" />　　即時地方申呈官司，押司娘少不得做些功果，追薦亡靈。<break time="100ms" />　　捻指間過了三個月。當日押司娘和迎兒在家坐地，只見兩個婦女，喫得面紅頰赤。上手的提著一瓶酒，下手的把著兩朵通草花，掀開布簾入來道：「這裡便是。」押司娘打一看時，卻是兩個媒人，無非是姓張姓李。押司娘道：「婆婆多時不見。」媒婆道：「押司娘煩惱，外日不知，不曾送得香紙來，莫怪則個！押司如今也死得幾時？」答道：「前日已做過百日了。」兩個道：「好快！早是百日了。押司在日，直恁地好人，有時老媳婦和他廝叫，還喏不迭。時今死了許多時，宅中冷靜，也好說頭親事是得。」押司娘道：「何年月日再生得一個一似我那丈夫孫押司這般人？」媒婆道：「恁地也不難，老媳婦卻有一頭好親。」押司娘道：「且住，如何得似我先頭丈夫？」兩個喫了茶，歸去。<break time="100ms" />　　過了數日，又來說親。押司娘道：「婆婆休只管來說親。你若依得我三件事，便來說。若依不得我，一世不說這親，寧可守孤孀度日。」當時押司娘啟齒張舌，說出這三件事來。有分教：撞著五百年前夙世的冤家，雙雙受國家刑法。正是：鹿迷秦相應難辨，蝶夢莊周未可知。<break time="100ms" />　　媒婆道：「卻是那三件事？」押司娘道：「第一件，我死的大夫姓孫，如今也要嫁個姓孫的。第二件，我先丈夫是奉符縣裡第一名押司，如今也只要恁般職役的人。第三件，不嫁出去，則要他入舍。」<break time="100ms" />　　兩個聽得說，道：「好也！你說要嫁個姓孫的，也要一似先押司職役的，教他入舍的，若是說別件事，還費些計較，偏是這三件事，老媳婦都依得。好教押司娘得知，先押司是奉符縣裡第一名押司，喚做大孫押司。如今來說親的，原是奉符縣第二名押司。如今死了大孫押司，鑽上差役，做第一名押司，喚做小孫押司。他也肯來入舍。我教押司娘嫁這小孫押司，是肯也不？」<break time="100ms" />　　押司娘道：「不信有許多湊巧！」張媒道：「老媳婦今年七十二歲了，若胡說時，變做七十二隻雌狗，在押司娘家吃屎。」押司娘道：「果然如此，煩婆婆且大說看，不知緣分如何？」張媒道：「就今日好日，討一個利市團圓吉帖。」押司娘道：「卻不曾買在家裡。」李媒道：「老媳婦這裡有。」便從抹胸內取出一幅五男二女花箋紙來，正是：<break time="100ms" />　　雪隱蜀青飛始見，柳藏鸚鵡語方知。<break time="100ms" />　　當日押司娘教迎兒取將筆硯來，寫了帖子，兩個媒婆接去。免不得下財納禮，往來傳話。下上兩月，入舍小孫押司在家。夫妻兩個，好一對兒，果是說得著。不則一日，兩口兒喫得酒醉，教迎兒做些個醒酒湯來喫。迎兒去廚下一頭燒火，口裡埋冤道：「先的押司在時，恁早晚，我自睡了。如今卻教我做醒酒湯！」只見火筒塞住了孔，燒不著。迎兒低著頭，把火筒去灶牀腳上敲，敲未得幾聲，則見灶牀腳漸漸起來，離地一尺已上，見一個人頂著灶牀，胈項上套著井欄，披著一帶頭髮，長伸著舌頭，眼裡滴出血來，叫道：「迎兒，與爹爹做主則個！」唬得迎兒大叫一聲，匹然倒地，面皮黃，眼無光，唇口紫，指甲青，未知五臟如何，先見四肢不舉。正是：
    </voice>
</speak>
