<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三卷<break time="100ms" />　　三現身包龍圖斷冤
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　甘羅發早子牙遲，彭祖顏回壽不齊，<break time="100ms" />　　　　范丹貧窮石崇富，算來都是只爭時。<break time="100ms" />　　話說大宋元佑年問，一個太常大卿，姓陳名亞，因打章子厚不中，除做江東留守安撫使，兼知建康府。一日與人官宴於臨江亭上，忽聽得亭外有人叫道：「不用五行四柱，能知禍福興衰。」大卿問：「甚人敢出此語？」眾官有曾認的，說道：「此乃金陵術士邊瞽。」大卿吩咐：「與我叫來。」<break time="100ms" />　　即時叫至門下，但見：<break time="100ms" />　　　　破帽無簷，襤褸衣裾，霜髯瞽目，傴倭形軀。<break time="100ms" />　　邊瞽手攜節杖入來，長揖一聲，摸著階沿便坐。大卿怒道：「你既瞽目，不能觀古聖之書，輒敢輕五行而自高！」邊瞽道：「某善能聽簡笏聲知進退，聞鞋履響辨死生。」大卿道：「你術果驗否？……」<break time="100ms" />　　說言未了，見大江中畫船一隻，橹聲咿軋，自上流而下。大卿便間邊瞽：「主何災福？」答言：「橹聲帶哀，舟中必載大官之喪。」<break time="100ms" />　　大卿遣人訊問，果是知臨江軍李郎中，在任身故，載靈樞歸鄉。大卿大驚道：「使漢東方朔復生，不能過汝！」贈酒十樽，銀十兩，遣之。<break time="100ms" />　　那邊瞽能聽橹聲知災福。今日且說個賣卦先生，姓李名傑，是東京開封府人。去兗州府奉符縣前，開個卜肆，用金紙糊著一把大阿寶劍，底下一個招兒，寫道：「斬天下無學同聲。」<break time="100ms" />　　這個先生，果是陰陽有準。精通《周易》，善辨六壬。瞻乾象遍識天文，觀地理明知風水。五星深曉，決吉凶禍福如神；三命秘談，斷成敗興衰似見。<break time="100ms" />　　當日掛了招兒，只見一個人走將進來，怎生打扮？但見：裹背繫帶頭巾，著上兩領皂衫，腰間繫條絲縧，下面著一雙乾鞋淨襪，袖裡袋著一軸文字。<break time="100ms" />　　那人和金劍先生相揖罷，說了年月日時，鋪下卦子。只見先生道：「這命算不得。」那個買卦的，卻是奉符縣裡第一名押司，姓孫名文，問道：「如何不與我算這命？」先生道：「上覆尊官，這命難算。」押司道：「怎地難算？」先生道：「尊官有酒休買、護短休問。」押司道：「我不曾吃酒，也不護短。」先生道：「再請年月日時，恐有差誤。」押司再說了八字。先生又把卦子布了道：「尊官，且休算。」押司道：「我不諱，但說不妨。」先生道：「卦象不好。寫下四句來，道是：<break time="100ms" />　　　　由虎臨身日，臨身必有災。<break time="100ms" />　　　　不過明旦丑，親族盡悲哀。<break time="100ms" />　　押司看了，問道：「此卦主何災福？」先生道：「實不敢瞞，主尊官當死。」又問：「卻是我幾年上當死？先生道：「今年死。」又問：「卻是今年幾月死？」先生道：「今年今月死。」又問：「卻是今年今月幾日死？」先生道：「今年今月今日死。」再問：「早晚時辰？」先生道：「今年今月今日三更三點子時當死。」押司道：「若今夜真個死，萬事全休；若不死，明日和你縣裡理會！」先生道：「今夜不死，尊官明日來取下這斬無學同聲的劍，斬了小子的頭！」<break time="100ms" />　　押司聽說，不覺怒從心上起，惡向膽邊生，把那先生捽出卦鋪去。怎地了結？那先生：<break time="100ms" />　　　　只因會盡人間事，惹得閒愁滿肚皮。<break time="100ms" />　　只見縣裡走出數個司事人來攔住孫押司，問做甚鬧。押司道：「甚麼道理！我閒買個卦，卻說我今夜三更三點當死。我本身又無疾病。怎地三更三點便死？待捽他去縣中，官司究問明白。」<break time="100ms" />　　眾人道：「若信卜，賣了屋；賣卦口，沒量斗。」眾人和哄孫押司去了，轉來埋怨那先生道：「李先生，你觸了這個有名的押司，想也在此賣卦不成了。從來貧好斷，賤好斷，只有壽數難斷。你又不是閻王的老子、判官的哥哥，那裡便斷生斷死、刻時刻日，這般有準，說話也該放寬緩些。」<break time="100ms" />　　先生道：「若要奉承人，卦就不準了；若說實話，又惹人怪。此處不留人，自有留人處！」歎口氣，收了卦鋪，搬在別處去了。<break time="100ms" />　　卻說孫押司雖則被眾人勸了，只是不好意思，當日縣裡押了文字歸去，心中訥悶。歸到家中，押司娘見他眉頭不展，面帶憂容，便問丈夫：「有甚事煩惱？想是縣裡有甚文字不了？」押司道：「不是，你休問。」再問道：「多是今日被知縣責罰來？」又道：「不是。」再問道：「莫是與人爭鬧來？」押司道：「也不是。我今日去縣前買個卦，那先生道，我且在今年今月今日三更三點子時當死。」押司娘聽得說，柳眉剔豎，星眼圓睜，問道：「怎地平白一個人、今夜便教死！如何不捽他去縣裡官司？」押司道：「便捽他去，眾人勸了。」渾家道：「丈夫，你且只在家裡少待。我尋常有事，兀自去知縣面前替你出頭，如今替你去尋那個先生問他。我丈夫又不少官錢私債，又無甚官事臨逼，做甚麼今夜三更便死？」押司道：「你且休去。待我今夜不死，明日我自與他理會，卻強如你婦人家。」
    </voice>
</speak>
