<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　第十六句道：「見了方端的。周美成曾有《春詞》，寄《滴滴金》：<break time="100ms" />　　　　梅花漏泄春消息，柳絲長，草芽碧。<break time="100ms" />　　　　不覺星霜鬢白，念時光堪惜！<break time="100ms" />　　　　蘭堂把酒思佳容，黛眉彭，愁春色。<break time="100ms" />　　　　音書千里相疏隔，見了方端的。<break time="100ms" />　　第十七句第十八句道：「而今無奈，寸腸乾恨堆積。」歐陽永叔曾有詞寄《蝶戀花》：<break time="100ms" />　　　　簾幕東風寒料峭，雪裡梅花先報春來早。<break time="100ms" />　　　　而今無奈寸腸思，堆積千愁空懊惱。<break time="100ms" />　　　　旋暖金爐莫蘭作，問把金刀剪彩呈纖巧。<break time="100ms" />　　　　繡被五更香睡好，羅幃不覺紗窗曉。<break time="100ms" />　　話說沈文述是一個士人，自家今日也說一個士人，因來行在臨安府取選，變做十數回蹺蹊作怪的小說。我且問你，這個秀才姓甚名誰？卻說紹興十年間，有個秀才，是福州戚武軍人，姓吳名洪。離了鄉裡，來行在臨安府求取功名，指望：一舉首登尤虎榜，十年身到鳳凰他。爭知道時運未至，一舉不中。吳秀才悶悶不已，又沒甚麼盤纏，也自羞歸故里，且只得胡亂在今時州橋下開一個小小學堂度日。等待後三年，春榜動，選場開，再會求取功名。逐月卻與幾個小男女打交。捻指開學堂後，也有一年之上。也罪過那街上人家，都把孩兒們來與他教訓，頗自有些趲足。<break time="100ms" />　　當日正在學堂裡教書，只聽得青布簾幾上鈴聲響，走將一個人入來。吳教授看那入來的人，不是別人，卻是半年前搬去的鄰舍王婆，原來那婆子是個撮合山，專靠做媒為生。吳教授相揖罷，道：「多時不見，而今婆婆在那裡住？婆子道：「只道教授忘了老媳婦，如今老媳婦在錢塘門裡沿城住。」教授問：「婆婆高壽？」婆子道：「老媳婦大馬之年七十有五。教授青春多少？」教授道：「小子二十有二。婆子道：「教授方纔二十有二，卻像三十以上人。想教授每日價費多少心神！據老媳婦愚見，也少不得一個小娘子相伴。教授道：「我這裡也幾次間人來，卻沒這般頭腦。」婆幹道：「這個不是冤家不聚會。好教官人得知，卻有一頭好親在這裡。一千貫錢房臥，帶一個從嫁，又好人材。卻有一牀樂器都會，義寫得，算得。又是眸嗆大官府第出身。只要嫁個讀書官人，教授卻是要也不？」教授聽得說罷，喜從天降，笑逐顏開，道：「若還真個有這人時，可知好哩！只是這個小娘子如今在那裡屍婆於道：「好教教授得知，這個小娘子，從秦太師府三通判位下出來，有兩個月，不知放了多少帖子。也曾有省、部、院裡當職事的來說他。也曾有內清司當差的來說他，也曾有門面鋪席人來說他。只是高來不成，低來不就。小娘子道：『我只要嫁個讀書官人。』更兼義沒有爹娘，只有個從嫁，名喚錦兒。因他一牀樂器都會」一府裡人都叫做李樂娘，見今在白雁池一個舊鄰舍家裡住。……」<break time="100ms" />　　兩個兀自說猶未了，只見風吹起門前布簾兒來，一個人從門首過去。王婆道：「教授，你見過去的那人麼？便是你有分取他做渾家，……」王婆出門趕上，那人不是別人，便是李樂娘在他家住的，姓陳，喚做陳乾娘。王婆廝趕著入來，與吳教授相揖罷。王婆道：「乾娘，宅裡小娘子說親成也未？」乾娘道：「說不得，又不是沒好親來說他，只是吃他執拗的苦，口口聲聲，只要嫁個讀書官人，卻又沒這般巧。王婆道：「我卻有個好親在這裡，未知乾娘與小娘子肯也不？」乾娘道：「卻教孩兒嫁兀誰？」王婆指著吳教授道：「我教小娘子嫁這個官人，卻是好也不好？」十娘道：「休取笑，若嫁得這個官人，可知好哩！」吳教授當日一日教不得學，把鄧小男女早放了，都唱了喏，先歸去。教授卻把一把鎖鎖了門，同著兩個婆子上街。免不得買些酒相待他們。三杯之後，王婆起身道：「教授既是要這頭親事，卻間乾娘覓一個帖子。」乾娘道：「者媳婦有在這裡。」側手從抹胸裡取出一個帖子來。王婆道：「乾娘，『真人面前說不得假話，旱地上打不得拍浮。』你便約了一日，帶了小娘子和從嫁錦兒來梅家橋下酒店裡，等我便同教授來過眼則個。」乾娘應允，和工婆謝了吳教授，自去。教授還了酒錢歸家，把閒話提過。<break time="100ms" />　　到那日，吳教授換了幾件新衣裳，放了學生。一程走將來梅家橋下酒店裡時，遠遠地五婆早接見了。兩個同入酒店裡來。到得樓上，陳乾恨接著，教授便問道：「小娘子在那裡？」乾娘道：「孩兒和錦幾在東閣兒裡坐地。」教授把三才舌尖舐破窗眼兒，張一張，喝聲采不知高低，道：「兩個都不是人！」如何不是人？原來見他生得好了，只道那婦人是南海觀音，見錦兒是玉皇殿下侍香王女。恁地道他不是人？看那李樂娘時：<break time="100ms" />　　水剪雙眸，花生丹臉，雲鬢輕梳蟬翼，蛾眉淡拂春山；朱唇綴一顆夭桃，皓齒排兩行碎玉。意態自然，迥出倫輩，有如織女下瑤臺，渾似嫦娥離月殿。<break time="100ms" />　　看那從嫁錦兒時：<break time="100ms" />　　眸清可愛，鬢聳堪觀。新月籠眉，春桃拂臉，意態幽花未豔，肌膚嫩玉生香。金蓮著弓弓扣繡鞋兒，螺髻插短短紫金釵子。如撚青梅窺小俊，似騎紅杏出牆頭。<break time="100ms" />　　自從當日插了釵，離不得下財納禮，奠雁傳書。不則一日，吳教授娶過那婦女來。夫妻兩個好，說得著：<break time="100ms" />　　　　雲淡淡天邊鸞鳳，水沉沉交頸鴛鴦。<break time="100ms" />　　　　寫成今世不休書，結下來生雙綰帶。
    </voice>
</speak>
