<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王七三官人說：「吳教授，你家裡老婆和從蕉棉兒，都是鬼。這裡也不是人去處，我們走休。做開廟門看時，約莫是五更天氣，兀自未有人行。兩個下得嶺來，尚有一里多路，見一所林子裡，走出兩個人來。上手的是陳乾娘，下手的是土婆，道：「吳教授，我們等你多時，你和王七三官人卻從那裡來什吳教授和王七三官人看見道：「這兩個婆子也是鬼了，我們走休！」真個便是漳奔鹿跳，廈躍們飛，下那嶺來。後面兩個婆子，兀自慢慢地趕來。「一夜熱亂，不曾吃一些物事，肚裡又饑，一夜見這許多不祥，怎地得個生人來衝一衝！」正恁他說，則見嶺下一家人家，門前掛著一枝松柯兒，王七三官人道：「這裡多則是賣茅柴酒，我們就這裡買些酒喫了助威，一道躲那兩個婆子。」恰待奔入這店裡來，見個男女：頭上裹一頂牛膽育頭巾，身上央一條豬肝赤肚帶，舊瞞襠褲，腳下草鞋。王七三官人道：「你這酒怎地賣？」只見鄧漢道：「未有湯哩。」吳教授道：「且把一碗冷的來！」只見那人也不則聲，也不則氣。王七三官人道：「這個開酒店的漢子又尷尬，也是鬼了！我們走休。……」兀自說未了；就店裡起一陣風：<break time="100ms" />　　非於虎嘯，不是龍吟，明不能謝柳開花，暗藏著山妖水怪。吹開地獄門前土，惹引螂都山下塵。<break time="100ms" />　　風過處，看時，也不見了酒保，也不見有酒店，兩個立在墓堆子上。唬得兩個魂不附體，急急取路到九里松動院前討了一隻船，直到錢塘門，上了岸。王七三官人自取路歸家。<break time="100ms" />　　吳教授一逕先來錢塘門城下王婆家裡看時，見一把鎖鎖著門。同那鄰舍時，道：「王婆自兀五個月有零了。」唬得吳教授目睜口呆，罔知所措。一程離了錢塘門，取今時景靈宮貢院前，過梅家橋，到白雁池邊來，間到陳乾娘門首時，十字兒竹竿封著門，一碗官燈在門前。上面寫著八個字道：「人心似鐵，官法如爐。」問那裡時，「陳乾娘也死一年有餘了。」離了白雁汕，取路歸到州橋下，見自己屋裡，一把鈦鋇著門，間鄰舍家裡：「拙妻和粗婢那裡去了？」鄰舍道：「教授昨日一出門，小娘子吩咐了我們，自和錦兒在千娘家裡去。直到如今不歸。」吳教授正在那裡面面廝覷，做聲不得。只見一個廟道人，看著吳教授道：「觀公妖氣大重，我與你早早斷除，免致後患。」吳教授即時請那道人人去，安排香燭符水。那個道人作起法來，唸唸有詞，喝聲道：「疾！」只見一員神將出現：<break time="100ms" />　　黃羅抹額，錦帶纏腰，皂羅袍袖繡團花，金甲束身微窄地。劍橫秋木，靴踏狡倪。上通碧茗之間，下徹九幽之地。業龍作祟，向海波水底擒來；邪怪為妖，入山洞穴中捉出。六丁壇畔，權為符吏之名；上帝階前，次有天丁之號。<break time="100ms" />　　神將聲暗道：「真君遣何方使令？真人道：「在吳供家裡興妖，井馳獻嶺上為怪的，都與我捉來！」神將領旨，就吳教授家裡起一陣鳳：<break time="100ms" />　　　　無形無影透人懷，二月桃花被綽開。<break time="100ms" />　　　　就地撮將黃葉去，入山推出白雲來。<break time="100ms" />　　風過處，捉將幾個為怪的來。吳教授的渾家李樂娘，是秦太師府三通判位樂娘，因與通判懷身，產亡的克。從嫁錦兒，因通判夫人妒色，吃打了一頓，因恁地自割殺，他自是割殺的鬼。王婆是害水蠱病死的鬼。保親陳乾娘，因在白雁池邊洗衣裳，落在池裡死的鬼。在駐獻嶺上被獄子叫開墓堆，跳出來的朱小口，在日看墳，害瘠病死的鬼。那個嶺下開酒店的，是窖傷寒死的鬼。道人一一審間明白，去腰邊取出一個葫蘆來，人見時，便道是葫蘆，鬼見時，便是卯都獄。作起法來，那些鬼個個抱頭鼠竄，捉入葫蘆中。吩咐吳教授「把來埋在馳獻嶺下。」啟道人將拐杖望空一撤，變做一隻仙鶴，道人乘鶴而去。吳教授直下拜道：「吳洪肉眼不識神仙，情願相隨出家，望真仙救度弟子則個。」只見道人道：「我乃上界甘真人，你原是我舊日採藥的弟子。因你凡心不淨，中道有退悔之意，因此墮落。今生罰為貧懦，教你備嘗鬼趣，消遣色情。你今既已看破，便可離塵辦道，直待一紀之年，吾當度汝。」說罷，化陣清風不見了。吳教授從此舍俗出家，雲游天下。十二年後，遇甘真人於終南山中，從之而去。詩曰：<break time="100ms" />　　　　一心辦道絕凡塵，眾魁如何敢觸人？<break time="100ms" />　　　　邪正盡從心剖判，西山鬼窟早翻身。<break time="100ms" />　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
