<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說一日是月半，學生子都來得早，要拜孔夫子。吳教授道：「姐姐，我先起去。」來那灶前過，看那從嫁錦兒時，脊背後披著一帶頭髮，一雙眼插將上去，胈項上血污著。教授看見，大叫一聲，匹然倒地。即時渾家來救得蘇醒，錦兒也來扶起。渾家道：「丈夫，你見甚麼來？」吳教授是個養家人，不成說道：「我見錦兒恁地來？」自己也認做眼花了，只得使個脫空，瞞過道：「姐姐，我起來時少著了件衣裳，被冷風一吹，忽然頭暈倒了。」錦兒慌忙安排些個安魂定魄湯與他吃罷，自沒事了。只是吳教授肚裡有些疑惑。<break time="100ms" />　　話休絮煩，時遇清明節假，學生子卻都不來。教授吩咐了渾家，換了衣服，出去閒走一遭。取路過萬松嶺，出今時淨慈寺裡，看了一會，卻待出來。只見一個人看著吳教授唱個喏，教授還禮不迭，卻不是別人，是淨慈寺對門酒店裡量酒，說道：「店中一個官人，教男女來請官人！」吳教授同量酒入酒店來時，不是別人，是王七府判兒，喚做王七三官人。兩個敘禮罷，王七三官人道：「適來見教授，又不敢相叫，特地教量酒來相請。」教授道：「七三官人如今那裡去？」王七三官人口裡不說，肚裡思量：「吳教授新娶一個老婆在家不多時，你看我消遣他則個。」道：「我如今要同教授去家裡墳頭走一遭，早間看墳的人來說道：『桃花發，杜醞又熟。』我們去那裡吃三杯。」教授道：「也好。兩個出那酒店，取路來蘇公堤上，看那遊春的人，真個是：<break time="100ms" />　　人煙輻轉，車馬驕閩。只見和風扇景，麗日增明，流鴛嗡綠柳陰中，粉蝶戲奇花枝上。管絃動處，是誰家舞樹歌臺？語笑喧時，斜側旁春樓夏閣。香車競逐，玉勒爭馳。白面郎敲金橙響，紅妝人揭繡簾看。<break time="100ms" />　　甫新路口討一隻船，直到毛家步上岸，迤邐過玉泉龍井。王七三官人家裡墳，直在西山馳獻嶺下。好座高嶺！下那嶺去，行過一里，到了墳頭。看墳的張安接見了。王七三官人即時叫張安安排些點心酒來。側首一個小小花園內，兩個人去坐地。又是自做的杜醞，喫得大醉。看那天色時，早已：<break time="100ms" />　　紅輪西墜，玉兔東生。佳人秉燭歸房，江上漁人罷釣。漁父賣魚歸竹逕，牧童騎犢入花村。<break time="100ms" />　　天色卻晚，吳教授要起身，王七三官人道：「再吃一杯，我和你同去。我們過馳獻嶺、九里松路上，妓弟人家睡一夜。吳教授口裡不說，肚裡思量：「我新娶一個老婆在家裡，於頃我一夜不歸去，我老婆須在家等，如何是好？便是這時候去趕錢塘門，走到那裡，也關了。」件與王七三官人手廝挽著，上駝獻嶺來。你道事有湊巧，物有故然，就那嶺上，雲生東北，霧長西南，下一陣大雨。果然是銀河倒瀉，滄海盆傾，好陣大雨！且是沒躲處，冒著雨又行了數十步，見一個小小竹門樓。王六三官人道：「且在這裡躲一躲。」不是來門樓下外雨，卻是：豬羊走人屠宰家，一腳腳來尋兀路。<break time="100ms" />　　兩個奔來躲雨時，看來卻是一個野墓園。只那門前一個門樓兒，裡面都沒甚麼屋字。石坡上兩個坐著，等雨住了行。正大而下，只見一個人貌關獄子院家打扮，從隔壁竹籬笆裡跳入墓園，走將去墓堆於上叫道：「朱小四，你這所有人請喚，今日頓當你這廝出頭。墓堆子裡漫應道：「阿公，小四來也。」不多時，墓上土開，跳出一個人來，獄子廝趕著了自去。吳教授和王七三官人見了，背膝展展，兩股下搖而自顧。看那雨卻往了，兩個又走。地下又滑，肚裡又怕，心頭一似小鹿兒跳，一雙腳一似鬥敗公雞，後面一似千軍萬馬趕來，再也不敢回頭。行到山頂上，側著耳朵聽時，空谷傳聲，聽得林於裡面斷棒響。不多時，則見獄子驅將墓堆子裡跳出那個人來。兩個見了又走，嶺們首卻有一個敗落山神廟，人去廟裡，慌忙把兩扇廟門關了。兩個把身軀抵著廟門，真個氣也不敢喘，屁也不敢放。聽那外邊時，只聽得一個人聲喚過去，道：「打殺我也！」一個人道：「打脊魍陋，你這廝許了我人情，又不還我，怎的不打你？」王七三官人低低說與吳教授道：「你聽得外面過去的，便是那獄於和墓堆裡跳出來的人」兩個在裡面顫做一團。吳教授卻埋怨王七三官人道：「你役事教我在這裡受驚受怕，我家中渾家卻不知怎地盼望屍<break time="100ms" />　　兀自說言未了，只聽得外面有人敲門，道：「開門則個！」兩個問道：「你是誰？」仔細聽時，卻是婦女聲音，道：「王七三官人好也！你卻將我丈夫在這裡一夜，直教我尋到這裡！銅兒，我和你推開門兒，叫你爹爹。」吳教授聽得外面聲音：「不是別人，是我渾家和錦兒，怎知道我和王七三官人在這裡？莫教也是鬼？」兩個都不敢則聲。只聽得外面說道：「你不開廟門，我卻從廟門纏裡鑽人來！」兩個聽得恁他說，日裡吃的酒，都變做冷汗出來。只聽得外面又道：「告媽媽，不是錦兒多口，不如媽媽且歸，明日爹爹自歸來。」渾家道：「錦兒，你也說得是，我且歸去了，卻理會。」卻叫道：「工七三官人，我且歸去，你明朝卻送我丈夫歸來則個。」兩個那裡敢應他。婦女和棉兒說了自去。
    </voice>
</speak>
