<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此時秀童在張二哥家將息，還動撢不得，見拿著了真贓真賊，咬牙切齒的罵道：「這砍頭賊！你便盜了銀子，卻害得我好苦。如今我也沒處伸冤，只要咬下他一塊肉來，消這口氣。」便在草鋪上要爬起來，可憐那裡掙紮得動。眾人盡來安慰，勸住了他，心中轉痛，嗚嗚咽咽的啼哭。金令史十分過意不去，不覺也吊下眼淚，連忙叫人擡回家中調養。自己卻同眾人到胡美家中，打開鎖搜看。將米橘裡米傾在地上，滾出一錠沒邊的元寶來。當日眾人就帶盧智高到縣，稟明瞭知縣相公。知縣驗了銀子，曉得不在，即將盧智高重責五十板，取了口詞收監。等拿獲胡美時，一同擬罪。出個廣捕文書，緝訪胡美，務在必獲。船戶王溜兒，樂婦劉丑姐，原不知情，且贓物未見破散，暫時付保在外。先獲元寶二個，本當還庫，但庫銀已經金滿變產賠補，姑照給主贓例，給還金滿。這一斷，滿崑山人無有不服。正是：國正天心順，官清民自安。<break time="100ms" />　　卻說金令史領了兩個禿元寶回家，就在銀匠鋪裡，將銀鏨開，把二八一十六兩白銀，送與陸門子，不失前言。卻將十兩送與張二哥，候獲住胡美時，還有奉謝。次日金滿候知縣出堂，叩謝。知縣有憐憫之心，深恨胡美。乃出官賞銀十兩，立限，仰捕衙緝獲。<break time="100ms" />　　過了半年之後，張四哥偶有事到湖州雙林地方，船從蘇州婁門過去，忽見胡美在婁門塘上行走。張四哥急攏船上岸，叫道：「胡阿弟，慢走！」胡美回頭認得是陰捕，忙走一步，轉彎望一個豆腐店裡頭就躲。賣豆腐的老兒，才要聲張，胡美向兜肚裡摸出雪白光亮水磨般的一錠大銀，對酒缸草蓋上一丟說道：「容我躲過今夜時，這錠銀子與你平分。」老兒貪了這錠銀子，慌忙檢過了，指一個去處，教他藏了。<break time="100ms" />　　張四哥趕到轉灣處，不見了胡美，有個多嘴的閒漢。指點他在豆腐店裡去尋。張四哥進店同時，那女兒只推沒有。張四哥滿屋看了一週遭，果然沒有。張四哥身邊取出一塊銀子，約有三四錢重，把與老兒說道：「這小廝是崑山縣門子，盜了官庫出來的，大老爺出廣捕拿他。你若識時務時，引他出來，這幾錢銀子送你老人家買果子吃。你若藏留，找享知縣主，拿出去時，問你個同盜。老兒慌了，連銀子也不肯接，將手望上一指。你道什麼去處？上不至天，下不至地。躲得安穩，說出晦氣。那老兒和媽媽兩口只住得一間屋，又做豆腐，又做白酒，俠窄沒處睡，將木頭架一個小小閣兒，恰好打個鋪兒，臨睡時把短梯爬卜去，卻有一個店櫥兒隱著。胡美正躲得穩，卻被張四哥一手拖將下來，就把麻繩縛住，罵道：「害人賊！銀子藏在那裡？胡美戰戰兢兢答應道：「一錠用完了，一錠在酒缸蓋上。」老者怎敢隱瞞，於地蟀裡取出。張四哥間老者：「何姓何名？」老者懼怕，不敢答應。旁邊一個人替他答道：「此老姓陳名大壽。」張四哥點頭，便把那三四錢銀子，撇在老兒櫃上。帶了胡美，踏在船頭裡面，連夜回崑山縣來。正是：莫道虧心事可做，惡人自有惡人磨！<break time="100ms" />　　此時盧智高已病死於獄中。知縣見累死了一人，心中頗慘，又令史中多有與胡美有勾搭的，都來眷他金滿面前討饒，又央門予頭兒王文英來說。金滿想起同庫的事虧他，只得把人情賣在眾人面上，稟知縣道：盜銀雖是胡美，造謀賣出姐大，況原銀所失不多，求老爺從寬發落。」知縣將罪名都推在死者身上，只將胡美重責三十，間個徒罪，以位後來。元寶一錠，仍給還金滿領去。金滿又將十兩銀子，謝了張四哥。張四哥因說起腐酒店老者始末，眾人各各駭然。方知去年張二哥除夜夢城隍吩咐：「陳大壽已將銀子放在櫥頂上葫蘆內了。」「葫」者，胡美；「蘆」者，盧智高；「陳大壽」乃老者之姓名，胡美在店櫥頂上搜出。神明之語，一字無欺。果然是：暗室虧心，神目如電。<break time="100ms" />　　過了幾日，備下豬羊，擡住城隍廟中賽神酬謝。金滿回恩屈了秀童，受此苦楚，況此童除飲酒之外，並無失德，更兼立心忠厚，死而無怨，更沒有甚麼好處回答得他。乃改秀童名金秀，用己之姓，視如親子。將美婢金杏許他為婚，待身體調治得強旺了，便配為夫婦。金秀的父母俱各歡喜無言。<break time="100ms" />　　後來金滿無子，家業就是金秀承頂。金秀也納個吏缺，人稱為小金令史，三考滿了，仕至按察司經歷。後人有詩歎金秀之枉，詩云：<break time="100ms" />　　　　疑人無用用無疑，耳畔休聽是與非。<break time="100ms" />　　　　凡事要憑真實見，古今冤屈有誰知？<break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
