<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五卷<break time="100ms" />　　金令史美婢酬秀童
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　塞翁得馬非為吉，宋子雙盲豈是凶。<break time="100ms" />　　　　禍福前程如漆暗，但平方寸答天公。<break time="100ms" />　　話說蘇州府城內有個玄都觀，乃是梁朝所建。唐刺史劉禹錫有詩道：「玄都觀裡桃乾樹」，就是此地。一名為玄妙觀。這觀踞郡城之中，為姑蘇之勝。基址寬敞，廟貌崇宏，上至三清，下至十殿，無所不備。各房黃冠道士，何止數百。內中有個北極真武殿，俗名祖師殿。這一房道士，世傳正一道教，善能書符遣將，剖斷人間禍福。於中單表一個道士，倏家姓張，手中慣弄一個皮雀兒，人都喚他做張皮雀。其人有些古怪，葷酒自不必說，偏好吃一件東西。是甚東西？<break time="100ms" />　　　　吠月荒村裡，奔風臘雪天。<break time="100ms" />　　　　分明一太字，移點在旁邊。<break time="100ms" />　　他好吃的是狗肉。屠狗店裡把他做個好主顧，若打得一隻壯狗，定去報他來喫，喫得快活時，人家送得錢來，都把與他也不算帳。或有鬼祟作耗，求他書符鎮宅，遇著吃狗肉，就把箸蘸著狗肉汁，寫個符去，教人貼於大門。鄰人往往夜見貼符之處，如有神將往來，其祟立止。<break time="100ms" />　　有個矯大戶家，積年開典獲利，感謝天地，欲建一壇齋酸酬答，已請過了清真觀裡周道士主壇。周道士誇張皮雀之高，矯公亦慕其名，命主管即時相請。那矯家養一隻防宅狗，甚是肥壯，張皮雀平昔看在眼裡，今番見他相請，說道：「你若要我來時，須打這隻狗請我，待狗肉煮得稀爛，酒也燙熱了，我才到你家裡。」卞符回覆了矯公。矯公曉得他是蹺廈占怪的人，只得依允。果然燙熱了酒，煮爛了狗肉，張皮雀到門。主人迎人堂中，告以相請之意。黨中香人燈燭，擺得齊整，供養著一堂柳道，眾道士已起過香頭了。張皮雀昂然而入，也不札神，也不與眾道士作揖，口中只叫：快將爛狗肉來喫，酒要熱些！」矯公道：「且看他喫了酒肉，如何作用？當下大盤裝狗肉，大壺盛酒，櫻列張皮雀面前，恣意竹吱。喫得盤無餘骨，酒無餘滴，十分醉飽。叫道：「聒噪！」喫得快活，嘴也不抹一抹，望著拜神的鋪氈上倒頭而睡。鼻息如雷，自西牌直睡至下半夜。眾道士酸事已完，兀自未醒，又不敢去動撢他。矯公等得不耐煩，到埋怨周道士起來，周道士自覺無顫，不敢分辨。想道：「張皮雀時常吃醉了一睡兩三日不起，今番正不知幾時才醒？」只得將表章焚化了，辭神謝將，收拾道場。<break time="100ms" />　　弄到五更，眾道士喫了酒飯，剛欲告辭，只見張皮雀在拜氈上跳將起來，團團一轉，亂叫：「十日十日，五日五日。矯公和眾道士見他瘋了，都走來圍著看。周道士膽大，向前抱住，將他喚醒了。口裡還叫：五日，五日。周道士問其緣故。張皮雀道：「適纔表章，誰人寫的？」周道士道：「是小道親手繕寫的。張皮雀道：「中間落了一字，差了兩字。」矯公道：「學生也親口念過幾遍，並無差落，那有此話？張皮雀袖中簌簌響，抽出一幅黃紙來，道：「這不是表章？」眾人看見，各各駭然道：「這表章已焚化了，如何卻在他袖中，紙角兒也不動半毫？」仔細再念一遍，到天尊寶號中，果然落了字，卻看不出差處。張皮雀指出其中一聯云：<break time="100ms" />　　　　「吃虧吃苦，掙來一倍之錢；<break time="100ms" />　　　　親短李長，僅作千金之子。<break time="100ms" />　　『吃虧吃苦』，該寫『喫』字，今寫『吃』字，是『吃舌』的『吃』字了。『喫』，音『赤』，『吃』，音『格』，兩音也不同。『柰』，字，是『李柰』之『柰』。『奈』字，是『奈何』之『奈』；『耐』字，是『耐煩』之『耐』。『柰短柰長』該寫『耐煩』的『耐』字，『柰』是果名，借用不得。你欺負上帝不識字麼？如今上帝大怒，教我也難處。」<break time="100ms" />　　矯公和眾道士見了表文，不敢不信。齊都求告道：「如今重修章奏，再建齋壇，不知可否什張皮雀道：「沒用，沒用！你表文上差落字面還是小事，上帝因你有這道奏章，在天曹日記簿上查你的善惡。你自開解庫，為富不仁，輕兌出，重兌入，水絲出，足紋入，兼將解了的珠災，但揀好的都換了自用。又幾質物值錢者才足了年數，就假托變賣過了，不准贖取。如此刻剝貧戶，以致肥饒。你奏章中全無悔罪之言，多是自誇之語，已命雷部於即焚燒汝屋，蕩毀你的家私。我只為感你一狗之惠，求寬至十日，上帝不允。再三懇告，已准到五日了。你可出個曉字：『凡五日內來贖典者免利，只收本錢。』其向來欺心，換人珠寶，賴人質物，雖然勢難吐退，發心喜舍，變實為修橋補路之費。有此善行，上帝必然回慎，或者收回雷部，也未可知。」<break time="100ms" />　　矯公初時也還有信從之意，聽說到「收回雷部，也未可知」，倒不免有疑。「這瘋道士必然假托此因，來佈施我的財物。難道雷部如此易收易放？」況且掌財的人，算本算利，怎肯放鬆。口中答應，心下不以為然。張皮雀和眾道士辭別自去了。矯公將此話閣起不行。<break time="100ms" />　　到第五日，解庫裡火起，前堂後廳，燒做白地。第二日，這些質當的人家都來討當，又不肯賠償，結起訟來，連田地部賣了。矯大戶一貧如洗。有人知道張皮雀曾預言雷火之期，從此益敬而畏。<break time="100ms" />　　張皮雀在玄都觀五十餘年，後出渡錢塘江，風逆難行，張皮雀遣天將打纜，其去如飛。皮雀呵呵大笑，觸了天將之怒，為其所擊而死。後有人於徽商家扶騖，皮雀降筆，自稱「原是天上苟元帥，塵緣已滿，眾將請他上天歸班，非擊死也。」徽商聞真武殿之靈異，捨施千金，於殿前堆一石假山，以為壯觀之助。這假山雖則美觀，反破了風水。從此本房道侶，更無得道者。詩云：
    </voice>
</speak>
