<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　陰捕將板門擡秀重到於家中，用粥楊將息，等候天明，到金令史公序裡來報信。此時秀童奄氫一息，爬走不動了。金令史叫了船隻，啟同捕役到李大家去起贓。李大家住鄉問，與秀童爹娘家相去不遠。陰捕到時，李大又不在家，嚇得秀童的姐兒面如土色，正不知甚麼緣故，開了後門，望爹娘家奔去了。陰摘走人臥房，發開牀腳，看地下土實個鬆，已知虛言。金令史定要將鋤頭墾起，起土尺餘，並無一物。眾人道：「有心到這裡蒿惱一番了。」翻箱倒籠。滿屋尋一個遍，那有些影兒。金令史只得又同陰捕轉來，親去叩問秀童。秀童淚如而下，答道：我實不曾為盜，你們非刑吊拷，務要我招認。吾吃苦不過，又不忍妄扳他人，只得自認了。說姐夫牀下贓物，實是混話，毫不相干。吾自九歲時蒙爹撫養成人，今已二十多歲，在家未曾有半點差錯。前日看見我爹費產完官，暗地心痛之又見爹信了野道，召將費錢，愈加不樂，不想道爹疑到我身上。今日我只欠爹一死，更無別話。」說罷悶絕去了，眾陰捕叫喚，方纔醒來，兀自唉唉的哭個不住。金令史心下亦覺慘然。<break time="100ms" />　　須臾，秀童的爹娘和姐夫李大都到了。見秀童躺在板門上，六楓八傷，一絲兩氣，大哭了一場，奔到縣前叫喊。知縣相公正值坐堂，問了口同，忙差人喚金滿到來，問道：「你自不小心，失了庫內銀兩，如何通同陰捕，妄殺千人，非刑吊拷？」金滿稟道：「小的破家完庫，自竹要緝訪此事。討個明白。有莫道人善於召將，天將降壇，三遍寫出秀童名字，小的又見他言語可疑，所以信了，除了此奴，更無影響，小的也是出乎無奈，不是故意。」知縣也曉得他賠補得苦了，此情未知真偽，又被秀童的爹娘左享右享，無可奈何。此時已是臘月十八了。知縣吩咐道：「歲底事忙，且過了新年，初十後面，我與你親審個明白。」眾人只得部散了，金滿回家，到抱著一個鬼胎，只恐秀童死了。到留秀童的爹娘伏侍兒子，又請醫人去調治，每日大酒大肉送去將息。那秀童的爹娘，兀自哭哭啼啼絮絮那貼的不住己。正是：青尤共自虎同行，吉凶事全炊未保。<break time="100ms" />　　卻說捕盜知得秀童的家屬叫喊准了，十分著忙，商議道：「我等如此繃吊，還不肯吐露真情，明日縣堂上可知他不招的。若不招時，我輩私加吊拷，罪不能免。」乃情城隍紙供於庫中，香花燈燭，每日參拜禱告，夜間就同金令史在庫裡歇宿，求一報應。金令史少不得又要破些俚在他們面上。到了除夜，知縣把庫逐一盤過，支付新庫吏掌管。金滿已脫了干紀，只有失盜事未給，同青張陰捕向新庫吏說知：「原教張二哥在庫裡安歇。」那新庫吏也是本縣人，與主令史平昔相好的，無不應九。是夜，金滿各下二牲香紙，攜到庫中，拜獻城隍老爺。就將福物請新庫吏和張二哥同酌。三杯以後，新庫吏說家中事忙，到央金滿替他照管，自己要先別。金滿為是大節夜，不敢強留。新庫吏將廚櫃等都檢看封鎖，又將庫門鎖鑰付與主滿，叫聲「相擾」，自去了。金滿又喫了幾杯，也就起身，對張二哥說：「今夜除夜，來早是新年，多吃幾杯，做個靈夢，在下不得相陪了。」說罷，將庫門帶上落了鎖，帶了鑰匙自回。<break time="100ms" />　　張二哥被金滿反鎖在內，歎口氣道：「這節夜，那一家不夫婦團圓，偏我晦氣，在這裡替他們守庫！」悶上心來，只顧自篩自飲，不覺酩酊大醉，和衣而寢。睡至四更，夢見神道伸只靴腳踢他起來道：「銀子有了，陳大壽將來放在廚櫃頂上葫蘆內了。」張陰捕夢中驚覺，慌忙爬起來，向廚櫃頂上摸個遍，那裡有什麼葫蘆。「難道神道也作弄人？還是我自己心神恍餾之故？」須臾之間，又睡去了。夢裡又聽得神道說：「銀子在葫蘆裡面，如何不取？張陰捕驚醒，坐在牀鋪上，聽吏鼓，恰好發擂。爬起來，推開窗子，微微有光。再向廚樞上下看時，並無些子物事。欲要去報與金令史，庫門卻旦鎖著，只得又去睡了。少頃，聽得外邊人聲熱鬧，鼓樂喧閩，乃是知縣出來同眾官拜牌賀節，去丈廟行香。天已將明，金滿己自將庫門上鑰匙交還新庫吏了。新庫吏開門進來，取紅紙用印。張陰浦已是等得不耐煩，急忙的戴了帽子，走出庫來。恰好知縣回縣，在那裡排衙公座。那金滿已是整整齊齊，穿著公服，同眾令史站立在堂上，伺候作揖。張陰捕走近前把他扯到旁邊說夢中神道，如此如此：「一連兩次，甚是奇異，侍來報你，你可查縣中有這陳大壽的名字否？」說罷，張陰捕自回家去不題。<break time="100ms" />　　卻說金滿是日參謁過了知縣，又到庫中城隍面前磕了四個頭，回家喫了飯，也不去拜年，只在縣中橹查名姓，凡外郎、書於、皂快、門子及禁子、夜大，曾在縣裡走動的，無不查到，並無陳大專名字。整整的忙了三日，常規年節酒，都不曾喫得，氣得面紅腹脹，到去埋怨那張陰捕說謊。張陰捕道：「我是真夢，除是神道哄我。」金滿又想起前日召將之事，那天將下臨，還沒句實話相告，況夢中之言，怎便有準？說罷，丟在一邊去了。
    </voice>
</speak>
