<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　雷火曾將典庫焚，符驅鬼崇果然真；<break time="100ms" />　　　　玄都觀裡張皮雀，莫道無神也有神。<break time="100ms" />　　為何說這張皮雀的話？只為一般有個人家，信了書符召將，險些兒冤害了人的性命。那人姓金名滿，也是蘇州府崑山縣人。少時讀書不就，將銀援例納了個令史，就參在本縣戶房為吏。他原是個乖巧的人，待人接物，十分克己，同役中甚是得合，做不上三四個月令史，衙門上下，沒一個不喜歡他。又去結交這些門子，要他在知縣相公面前幫襯，不時請他們吃酒，又送些小物事。但遇知縣相公比較，審問到夜靜更深時，他便留在家中宿歇，日逐打渾，那門子也都感激，在縣主面前雖不能用力，每事卻也十分周全。時遇五月中旬，金令史知吏房要開各吏送間庫房，恩量要謀這個美缺。那庫房舊例，一吏輪管兩季，任憑縣主隨意點的。眾吏因見是個利芳，人人思想要管。屢屢縣主點來，都不肯服。卻去上司具呈批准，要六房中擇家道殷實老成尤過犯的，當堂拈閱，各吏具結申報卜司，芳新參及役將滿者，俱不許閱。然雖如此，其權出在吏房，但平日與吏房相厚的，送些東道，他便混帳開上去，那裡管新參役滿。家道殷實不殷實？這叫做官清私暗。<break time="100ms" />　　卻說金滿暗想道：「我雖是新參，那吏房劉令史與我甚厚，懷送些東面與他，自然送間的。若網得著，也不枉費這一片心機；倘間不著，卻不空丟了銀子，又被人笑話？怎得一個必著之策便好！」忽然想起門於工文英，他在衙門有年，甚有見識，何不尋他計較。一逕走出縣牀，恰好縣門口就遇著王文英道：「金阿叔，忙忙的那裡去？」金滿道：「好兄弟，正來尋你說話。」王文英道：「有什麼事作成我？」金滿道：「我與你坐了方好說。」二人來到側邊一個酒店裡坐下，金滿一頭吃酒，一頭把要謀庫房的事，說與王文英知道。王文英說：「此事只要由房開得上去，包在我身上，使你鬮著。」金滿道：「吏房是不必說了，但與堂拈鬮怎麼這等把穩？」王文英附耳低言，道：「只消如此如此，何難之有！」金滿大喜，連聲稱謝：「若得如此，自當厚謝。二人又喫了一回，起身會鈔而別。金滿回到公序裡買東買西，備下夜飯，請吏房令史劉雲到家，將上項事與他說知。劉雲應允。金滿取出五兩銀子，送與劉雲道：「些小薄禮，先送阿哥買果吃，待事成了，再找五兩。」劉雲假怠謙讓道：「自己弟兄，怎麼這樣客氣？」金滿道：「阿哥從直些罷，不嫌輕，就是阿哥的盛情了。劉雲道：「既如此，我權收去再處。」把銀袖了。擺出果品肴撰，二人杯來盞去，直飲至更深而散。<break time="100ms" />　　明日，有一令史察聽了些風聲，拉了眾吏與劉雲說：「金某他是個新參，未及半年，怎麼就想要做庫房？這個定伏不成的。你要開只管開，少不得要當堂稟的，恐怕連你也沒趣。那時卻不要見怪！」劉雲道：「你們不要亂嚷，幾事也要通個情。就是他在眾人面上，一團和氣，並無一毫不到之處，便開上去難道就是他問著了？這是落得做人情的事。若去一享，朋友面上又不好看，說起來只是我們薄情。」又一個道：「爭名爭利，顧得什麼朋友不朋友，薄情不薄情」劉雲道：「嗟！不要與人爭，只去與命爭。是這樣說，明日就是你間著便好；若不是你，連這幾句話也是多的，還要算長。」內中有兩個老成的，見劉雲說得有理，便道：「老劉，你的活雖是，但他忒性急了些。就是做庫房，未知是禍是福，直等結了局，方纔見得好歹。什麼正經？做也罷，不做也罷，不要閒爭，各人自去乾正事。」遂各散去。金滿聞得眾人有言，恐怕不穩，又去揭債，央本縣顯要士夫，寫書囑托知縣相公，說他「者成明理，家道頗裕，諸事可托」。這分明是叫把庫房與他管，但不好明言耳。<break time="100ms" />　　話休煩絮，到拈鬮這日，劉雲將應問各吏名字，開列一單，呈與知縣相公看了。喚裡書房一樣寫下條子，又呈上看罷，命門子亂亂的總做一堆，然後唱名取鬮。那卷閘傳遞的門子，便是王文英，已作下弊，金滿一手拈起，扯開，恰好正是。你道當堂拈鬮，怎麼作得弊？原來劉雲開上去的名單，卻從吏、戶、禮、兵、刑、工挨次寫的，吏房也有管過的，也有役滿快的，已下在數內。金滿是戶房司吏，單上便是第一名了。那工文英卷閘的時節，已做下暗號，金滿第一個上去拈時，卻不似易如反掌！眾人那知就裡，正是：隨你官清似水，難逃吏滑如油。當時眾吏見金滿間著，都跪下享說：「他是個新參，尚不該問庫。況且錢糧干係，不是小事，俱要具結申報上可的。若是金滿管了庫，眾吏不敢輕易執結的。」縣主道：「既是新參，就不該開在單上了。」眾吏道：「這是吏房劉雲得了他賄賂，混開在上面的。」縣主道：「吏房既是混開，你眾人何不先來稟明，直等他鬮著了方來稟話？明明是個妒忌之意。」眾人見本官做了主，誰敢再道個不字，反討了一場沒趣。縣主落得在鄉官面上做個人情，又且當堂鬮著，更無班駁。那些眾吏雖懷妒忌，無可奈何，做好做歉的說發金滿備了一席戲酒，方出結狀，申報上司，不在話下。
    </voice>
</speak>
