<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說金滿自六月初一交盤上庫接管，就把五兩銀子謝了劉雲。那些門子因作弊成全了他，當做恩人相看，比前愈加親密。他雖則管了庫，正在農忙之際，諸事俱停，那裡有什麼錢糧完納。到七八月裡，卻又個把月不下雨，做了個秋旱。雖不至全災，卻也是個半荒，鄉間人紛紛的都來告荒。知縣相公只得各處去踏勘，也沒甚大生意。眼見得這半年庫房，扯得直就夠了。時光迅速，不覺到了十一月裡，欽天監奏准本月十五日月蝕，行文天下救護。本府奉文，帖下屬縣。是夜，知縣相公聚集僚屬師生僧道人等，在縣救護，舊例庫房備辦公宴，於後堂款待眾官。金滿因無人相幫，將銀教廚夫備下酒席，自己卻不敢離庫。轉央劉雲及門子在席上點管酒器，支持諸事。眾官不過拜幾拜，應了故事，都到後堂攸酒。只留這些僧道在前邊打一套撓鉸，吹一番細樂，直鬧到四重方散。剛剛收拾得完，恰又報新按院到任。縣主急忙忙下船，到府迎接。又要支持船上，柱還供應，準準的一夜眼也不合。<break time="100ms" />　　天明瞭，查點東西時，不見了四錠元寶。金滿自想：「昨日並不曾離庫，有椎人用障眼法偷去了？只恐怕還失落在那裡。」各處搜尋，那裡見個分毫。著了急，連聲叫芳道：「這般晦氣，卻失了這二百兩銀子，如今把什麼來賠補？若不賠時，一定經官出醜，如何是蝦！」一頭叫言，一邊又重新尋起，就把這間屋翻轉來，何嘗有個影兒，慌做一堆，正沒理會。那時外邊都曉得庫裡失了銀子，盡來探同，到拌得口於舌碎。內中單喜歡得那幾個不容他管庫的令史：一味說清話，做鬼臉，喜談樂道。正是：本災樂禍於人有，替力分優半個無！<break time="100ms" />　　過了五六日，知縣相公接了按院，回到縣裡。金滿只得將此事稟知縣主。縣主還未開口，那幾個令史在旁邊，你一嘴，我一句，道：「自己管庫沒了銀子，不去賠補，倒對老爺說，難道老爺賠不成？縣主因前番鬮庫時，有些偏護了金滿，今日沒了銀子、頗有權容。喝道：庫中是你執掌，又沒閒人到來，怎麼沒了銀子？必竟將去嫖賭花費了，在此支吾，今且饒你的打，限十日內將銀補庫，如無，定然參究。」士滿氣悶悶地，走出縣來。即時尋縣中陰捕商議。江南人說陰捕，就是北方叫番子手一般。其在官有名含謂之官捕，幫手謂之白捕。金個史下拘官捕、白捕，都邀過來，到酒店中吃三杯。說道：「金某今日勞動列位，非為己私，四錠元寶尋常人家可有？不比散碎的好用，少不得敗露出來。只要列位用心，若緝訪得實，拿獲贓盜時，小子願出白金二十兩酬勞。捕人齊答應道：當得，當得！」一日三，三日九，看看十日限足，捕人也喫了幾遍酒水，全無影響。知縣相公叫金滿問：「銀子有了麼？」金滿稟道：「小的同捕人緝訪，尚無蹤跡。」知縣喝道：「我限你十日內賠補，那等得你緝訪！」叫左右：「揣下去打！」金滿叩頭求饒，道：「小的願賠，只求老爺再寬十日，客變賣家私什物。」知縣准了。轉眼。<break time="100ms" />　　金滿管庫又不曾趁得幾多東西，今日平白地要賂這二百兩銀子，甚費措置，家中首飾衣服之類，盡數變賣也還不夠，身邊言得一婢、小名金杏，年方一十五歲，生得甚有姿色：<break time="100ms" />　　鼻端面正，齒白唇紅，兩道秀眉，一雙嬌眼。鬢似鳥雲髮委地，手如尖筍肉凝脂。分明豆蒙尚含香，疑似夭桃初發蕊。<break time="100ms" />　　金令史平昔愛如己女，欲要把這婢子來出脫，思想：「再等一二年，遇個貴人公子，或小妻，或通房，嫁他出去，也討得百來兩銀子。如今忙不擇價，豈不可惜！」左思右想，只得把住身的幾問房子，權解與人。將銀子湊足二百兩之數，傾成四個元寶，當堂兌準，封貯庫上。吩咐他：「下次小心。」<break time="100ms" />　　金令史心中好生不樂，把庫門鎖了，回到公而裡，獨坐在門首，越想越惱，著甚來由，用了這主屈財，卻不是青白晦氣！正納悶間。只見家裡小廝叫做秀童，喫得半醉，從外走來。見了家長，倒退凡步。金令史罵道：「蠢奴才，家長氣悶，你到快活吃酒？我千里沒錢使用，你倒有閒錢買酒吃？秀童道：「我見阿爹兩日氣悶，連我也不喜歡，常聽見人說酒可忘憂，身邊偶然積得幾分銀子，買杯中物來散悶。阿爹若沒錢買酒時，我還餘得有一壺酒錢在店上，取來就是。金令史喝道：「誰要你的吃！」原來蘇州有件風俗，大凡做令史的，不拘內外人都稱呼為「相公」。秀童是九歲時賣在金家的，自小撫養，今已二十餘歲，只當過繼的義男，故稱「阿爹」，那秀童要取壺酒與阿爹散悶，是一團孝順之心。誰知人心不同，到挑動了家長的一個機括，險些兒送了秀童的性命。正是：老龜烹不爛，移禍乾枯桑。
    </voice>
</speak>
