<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當時秀重自進去了。金令史摹然想道：「這一夜眼也不曾合，那裡有外人進來偷了去？只有秀童拿遞東西，進來幾次，難道這銀子是他偷了？」又想道：「這小廝自幼跟隨奔走，甚是得力，從不見他手腳有甚毛病，如何抖然生起盜心了？」想道：「這個廝平昔好酒，凡為盜的，都從酒賭錢兩件上起。他吃溜了口，沒處來方，見了大錠銀子，又且手邊方便，如何不愛？不然，終日買酒吃，那裡來這許多錢廣又想道：「不是他。他就要偷時，或者溜幾塊散碎銀子，這大錠元寶沒有這個力量。就愉了時，那裡出飭？終不然，放在錢櫃上零支錢？少不得也露人眼目。就是拿出去時，只好一錠，還留丁三錠在家，我今夜把他牀鋪搜檢一番，便知分曉。」又想道：「這也不是常法，他若果偷了這大銀，必然寄頓在家中父母處，怎肯還放在身邊？搜不著時，反惹他笑。若不是他偷的，冤了他一場，反冷了他的心腸。哦！有計了。岡礙郡城有個莫道人，召將斷事，吉凶如睹。見寓在玉峰寺中，何不請他來一問，以決胸中之疑？」過了一夜，次日金滿早起，吩咐秀童買些香燭紙馬果品之類，也要買些酒肉，為謝將之用，自己卻到玉峰寺去請莫道人。<break time="100ms" />　　卻說金令史舊鄰有個閒漢，叫做計七官。偶在街上看見秀童買了許多東西，氣忿忿的走來，問其緣故。秀童道：「說也好笑，我爹真是交了敗運，乾這樣沒正經事二百兩銀子已自賠去了，認了晦氣罷休。卻又聽了別人言語，請什麼道人來召將。鄧賊道今日鬼混，哄了些酒肉喫了，明日少不得還要索謝。成不成，吃三瓶，本錢去得不爽利，又添些利錢上去，好沒要緊。七官人！你想這些道人，可有真正活神仙在裡面麼？有這好酒好肉倒把與秀童喫了，還替我爹出得些氣力。齋了這賊道的嘴，『碾噪，也可謝你一聲麼？」正說之間，恰好金令史從玉峰寺轉來「秀童見家長來了，自去了。金滿與計七官相見問道：「你與秀童說甚麼？」汁七官也不信召將之事的，就把秀重適纔所言，述了一遍，又道：「這小廝倒也有些見識。金滿沉吟無語，鄧計七官也只當閒活敘過，不想又挑動了家長一個機括。只因家長心疑，險使童兒命喪！金令史別了計七官自回縣裡，腹內躊躇，這話一發可疑：「他若不曾偷銀子，由我召將便了，如何要他怪那個道士？」口雖不言，分明是」土中曲蛤，滿肚泥心。」<break time="100ms" />　　少停莫道人到了，徘設壇場，卻將鄰家一個小學生附體。莫道人做張做智，步罡踏鬥，念咒書符。小學生就舞將起來，像一個捧劍之勢，口稱」鄧將軍下壇」。其聲頗洪，不似小學生口氣」士滿見真將下降，叩首不迭，志心通陳，求判偷銀之賊。天將搖首道：「不可說，不可說。」金滿再三叩求、願乞大將指示真盜姓名，莫道人又將靈牌施設，喝道：「鬼神無私，明已報應。有叩即答，急急如今！」金滿叩之不已，天將道：「屏退閒人，吾當告汝。」其時這些令史們家人、及衙門內做公的，聞得莫道人在金家召將，做一件希奇之事，都走來看，塞做一屋。金滿好言好語都請出去了，只剩得秀童一人在旁答應。天將叫道：「還有閒人。」莫道人對金令史說：「連秀童都遣出屋外去。」天將教金滿舒出手來，金滿跪而舒其左手。天將伸指頭蘸酒在金滿手心內，寫出秀童二字，喝道：「記著！」金滿大驚，正合他心中所疑、猶恐未的，叩頭默默祝告道：「金滿撫養秀童已十餘年，從無偷竊之行。若此銀果然是他所盜，便當嚴刑究訊，此非輕易之事。神明在上，乞再加詳察，莫隨人心，莫隨人意。」天將又蘸著酒在桌上寫出秀童二字。又向空中指畫，詳其字勢，亦此二字。金滿以為實然，更無疑矣。當下莫道人書了退符，小學生望後便倒。扶起，良久方醒，問之一無所知。<break time="100ms" />　　金滿把謝將的三牲與莫道人散了福。只推送他一步，連夜去喚陰捕拿賊。為頭的張陰捕，叫做張二哥。當下叩其所以。金令史將秀童口中所言，及天將三遍指名之事，備細說了。連陰捕也有八九分道是，只不是他緝訪來的，不去擔這於紀。推辭道：「未經到官，難以吊拷。咕滿是衙門中出入的，豈不會意，便道：此事有我做主，與列位無涉。只要嚴刑究拷，拷得真贓出來，向時所許二十兩，不敢短少分毫。」張陰捕應允，同兄弟四哥，去叫了幫手，即時隨金令史行走。<break time="100ms" />　　此時已有起更時分，秀童收拾了堂中傢伙，喫了夜飯，正提腕行燈出縣來迎候家主。才出得縣門，彼三四個陰捕，將麻繩望頸上便套。不由分說，直拖至城外一個冷鋪裡來。秀童卻荷開口，彼陰捕將鐵尺向肩呷上痛打一下，大喝道：「你乾得好事！」秀空負痛叫道：「我千何享來？」陰捕道：「你偷庫內這四錠元寶，藏於何處？窩在那家？你家主已訪實了，把你交付我等。你快快招了，免吃痛苦。」秀童叫天叫地的哭將起來。宙古道：有理言自壯，負屈聲必高。秀童其實不曾做賊，被陰捕如法吊拷。秀童疼痛難忍，咬牙切齒，只是不招。原來大明律一款，捕盜不許私刑吊拷。若審出真盜，解官有功。倘若不肯招認，放了去時，明日被他告官，說誣陷平民，罪當反坐。八捕盜吊打衫夾，鬱已行過。見秀童不招，心下也著了慌。商議只有鬮王，鐵膝褲兩件未試。閻工是腦箍上了箍，眼睛內鳥珠都漲出寸許」鐵膝褲是將石屑放於夾棍之內，未曾收緊，痛已異常。這是拷賊的極刑了。秀童上了腦箍，兀而復甦者數次，昏債中承認了，醒來依舊說沒有。陰捕又要上鐵膝褲，秀童忍痛不起，只得招道：「是我一時見財起意，偷來藏在姐夫李大家牀下，還不曾動。」
    </voice>
</speak>
