<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　又過了兩日，是正月初五，蘇州風俗，是日家家戶戶，祭獻五路大神，謂之燒利市。吃過了利市飯，方纔出門做買賣。金滿正在家中吃利市飯，忽見老門於陸有恩來拜年，叫道：「金阿叔恭喜了！有利市酒，請我吃碗！」金令史道：「兄弟，總是節物，不好特地來請得，今日來得極妙，且吃三杯。」即忙教嫂子暖一壺酒，安排些見成魚肉之類，與陸門子對酌。閒話中間，陸門子道：「金阿叔，偷銀於的賊有些門路麼？金滿搖首：「那裡有！」陸門子道：「要贓露，問陰捕，你若多許陰捕幾兩銀子，隨你飛來賊，也替你訪著了。金滿道：「我也許過他二十兩銀子，只恨他沒本事賺我的錢。」陸門子道：「假如今日有個人緝訪得賊人真信，來報你時，你還舍得這二十兩銀子麼？」金滿道：「怎麼不肯？」陸門子道：「金阿叔，你芳真個把二十兩銀子與我，我就替你拿出賊來。」金滿道：「好兄弟，你果然如此，也教我明白了這樁官司，出脫了秀童。好兄弟，你須是眼見的實，莫又做猜謎的活！」陸門於道：「我不是十分看得的實，怎敢多口！」金令史即忙脫下帽子，向譬上取下兩錢重的一根金挖耳來，遞與陸有恩道：「這件小意思權力信物，追出贓來，莫說有餘，就是只剩得二十兩，也都與你。」陸有恩道：「不該要金阿叔的，今日是初五、也得做兄弟的發個利市。」陸有恩是已冠的門子，就將挖耳插於網中之內，教：「金阿叔且關了門，與你細講！」金滿將大門閉了，兩個促膝細談。正是：<break time="100ms" />　　踏破鐵鞋無覓處，得來全不費工夫！<break time="100ms" />　　原來陸有恩間壁住的，也是個門子，姓胡，名美，年十八歲。有個姐大叫做盧智高。那盧智高因死了老婆，就與小舅同住。這胡美生得齊整，多有人調戲他，倒也是個本分的小廝。白從父母雙亡，全虧著姐姐拘管。一從姐姐死了，跟著姐夫，便學不出好樣，慣熟的是那七字經兒：隋錢、吃酒、養婆娘。去年臘月下旬，陸門子一日出去了，渾字聞得間壁有斧鑿之聲，初次也不以為異。以後，但是階門下出去了，就聽得他家關門，打得一片響。陸門子回家，就住了聲。渾家到除夜，與上夫飲酒，說及此事，正不知鑿甚麼東西；陸門子有心，過了初一泊初二初三一連在家住兩日，側耳而聽，寂然無聲。到初四日假做出門往親戚家拜節，卻遠遠站著，等間壁關門之後，悄地回來，藏在家裡。果聽得間壁褪鑿之聲，從壁縫裡張看，只見胡美與盧智高俱蹲在地下。胡美拿著一錠大銀，盧智高將斧敲那錠邊下來。陸門予看在眼裡，晚間與二人相遏問道：「你家常常葵鑿什麼東西？」胡美面紅不語。盧智高道：「祖上傳下一塊好鐵條，要敲斷打廚刀來用。」陸有恩暗想道：「不是那活幾是什麼？他兩個那裡來有這元寶？」當夜留在肚裡，次日料得金令史在家燒刊市，所以特地來報。<break time="100ms" />　　金滿聽了這席話，就同陸有恩來尋張二哥不遇，其夜就留陸有恩過宿，明日初六，起個早，又往張二哥家，並拉了四哥，井四個人，飼到胡美家來。只見門上落鎖，沒人在內，陸門子叫渾家出個問其緣故。渾家道：「昨日聽見說要叫船往杭州進香，今早雙雙出門。恰才去得，此時就開了船，也去不遠。四個人飛星趕去，剛剛上駟馬橋，只見小遊船上的上溜兒，在橋俊下買酒來米。令史們時常叫他的船，都是相熟的，王溜兒道：「金相公今日起得好早！金令史問道：「灕兒，你趕早買酒主米，在那裡去？」溜幾道：「托賴攬個杭州的載，要上有個把月生意。」金滿拍著肩問：「是誰？」王溜兒附耳低言道：「是胡門」言同他姓盧的親眷合叫的船：金滿道：「如今他二人可在船裡？」工溜幾道：「那盧家在船甩，胡舍還在岸上接表子未來。」張陰捕聽說，膏先把乾涸兒扣住。溜兒道：「我得何罪？」金滿道：「不干你事，只要你引我到船。就放你。」溜兒連滅的酒來的米，都寄在店上，引著四個人下橋來，八隻手準備拿賊。這正是：閒時不學好，今日悔應遲。<break time="100ms" />　　卻說盧智高在船中，靠著欄千，眼盼盼望那胡美接表子下來同樂。卻一眼瞧見金令史，又見王溜兒頸上麻繩帶著，心頭跳動，料道有些詫異，也不顧鋪蓋，跳在岸上，舍命奔走。工溜兒指道：「那戴孝頭巾的就是姓盧的。」眾人放開腳去趕，口中只叫：「盜庫的賊休走！」盧智高著了忙，跌上一交，被眾人趕上，一把拿住。也把麻絹扣頸，問道：「胡美在那裡？」盧智高道：「在表子劉丑姐家裡。」眾人教盧智高作眼，齊奔劉丑姐家來。胡美先前聽得人說外面拿盜庫的吐，打著心頭，不對表子說，預先走了，不知去向。眾人只得拿劉丑姐去。都到張二哥家裡，搜盧智高身邊，並無一物及搜到氈襪裡，搜出一錠禿元寶。錠邊凡都敲去了。張二哥要帶他到城外冷鋪裡去吊拷，盧智高道：「不必用刑，我便招了。去年十明間，我同胡美都賭極了，沒處設法。胡美對我說：『只有庫裡有許多元寶空在那裡。』我教他：『且拿幾個來用用。』他趁著十五月蝕這夜，偷了四錠出來，每人各分二錠。因不敢出飭，只敲得錠邊使用。那一錠藏在米桶中，米上放些破衣服蓋著，還在家裡。那兩錠卻在胡美身邊。金滿又問：「那一夜我眼也不曾合，他怎麼拿得這樣即溜？」盧智高道：「胡美凡遍進來，見你坐著，不好動手。那一夜閃入來，恰好你們小廝在裡面廚中取蠟燭，打翻了麻油，你起身去看，方得其便。眾人得了口詞，也就不帶去吊拷了。
    </voice>
</speak>
