<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十六卷<break time="100ms" />　　小夫人金錢贈年少
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　誰言今古事難窮？大抵榮枯總是空。<break time="100ms" />　　　　算得生前隨分過，爭如雲外指濱鴻。<break time="100ms" />　　　　暗添雪色眉根白，旋落花光臉上紅。<break time="100ms" />　　　　惆悵淒涼兩回首，暮林蕭索起悲風。<break time="100ms" />　　這八句詩，乃西川成都府華陽縣王處厚，年紀將及六旬，把鏡照面，見鬚髮有幾根白的，有感而作，世上之物，少則有壯，壯則有老，古之常理，人人都免不得的。原來諸物都是先白後黑，惟有孟須卻是先黑後白。又有戴花劉使君，對鏡中見這頭髮斑白，曾作《醉亭樓》詞：<break time="100ms" />　　平生性格，隨分好些春色，沉醉戀花陌。雖然年老心未老，滿頭花壓中帽側。鬢如霜，須似雪，自嗟惻！幾個相知動我染，幾個相知勸我摘。染摘有何益！當初伯作短命宛，如今已過中年客。且留些，妝晚景，盡教白。<break time="100ms" />　　如今說東京汴州開封府界，有個員外，年逾六旬，鬚髮皤然。只因不伏老，亢自貪色，蕩散了一個家計，幾乎做了失鄉之鬼。這員外姓甚名誰？卻做出甚麼事來？正是：塵隨車馬何年盡？事系人心早晚休。<break time="100ms" />　　話說東京汴州開封府界身子里，一個開線鋪的員外張士廉，年過六旬，媽媽死後，孑然一身，並無兒女。家有十萬資時，用兩個主管營運。張員外忽一日拍胸長嘆，對二人說：「我許大年紀，無兒無女，要十萬家財何用？」二人曰：「員外何不娶房娘子，生得一男半女，也不絕了香火。」員外甚喜，差人隨即喚張媒李媒前來。這兩個媒人端的是：<break time="100ms" />　　開言成匹配，舉口合姻緣。醫世上鳳隻鸞孤，管宇宙單眠獨宿。傳言玉女，用機關把臂拖來；侍案金童，下說詞攔腰抱住。調唆織女害相思，引得嫦娥離月殿。<break time="100ms" />　　員外道：「我因無子，相煩你二人說親。」張媒口中不道，心下思量道：「大伯子許多年紀，如今說親，說甚麼人是得？教我怎地應他？」則見李媒把張媒推一推，便道：「容易。」臨行，又叫住了道：「我有三句話。」只因說出這三句後來，教員外：<break time="100ms" />　　　　青雲有路，翻為苦楚之人；<break time="100ms" />　　　　白骨無墳，化作失鄉之鬼。<break time="100ms" />　　媒人道：「不知員外意下何如？」張員外道：「有三件事，說與你兩人：第一件，要一個人材出入，好模好祥的。第二件，要門戶相當。第三件，我家不有十萬貫家財，須著個有十萬貫房壹的親來對付我。」兩個媒人，肚裡暗笑，口中胡亂答應道：「這三件事都容易。」當下相辭員外自去。<break time="100ms" />　　張媒在路上與李媒商議道：「若說得這頭親事成，也有百十貫錢撰。只是員外說的話大不著人，有那三件事的他不去嫁個年少郎君，卻肯隨你這老頭子？偏你這幾根白鬍鬚是沙糖拌的？李媒道：「我有一頭倒也湊巧，人材出眾，門戶相當。」張媒道：「是誰家？」李媒云：「是王招宣府裡出來的小夫人。王招宣初娶時，十分寵本，後來只力一句話破綻些，失了主人之心，情願白白裡把與人，只要個有門風的便肯。隨身房汁少也有幾萬貫，只怕年紀忒小些。」張媒道：「不愁小的忒小，還嫌老的忒老，這頭親張員外怕不中意？只是雌兒心下必然不美。如今對雌兒說，把張家年紀瞞過了一二十年，兩邊就差不多了。」李媒道：「明日是個和合日，我同你先到張宅講定財禮，隨到王招宣府一說便成。」是晚各歸無話。次日，二媒約會了、雙雙的到張員外宅裡說：「咋日員外吩咐的三件事，老媳尋得一頭親，難得恁般湊巧！第一件，人材十分足色。第二件，是王招宣府裡出來，有名聲的。第三件，十萬貫房耷、則怕員外嫌他年小。」張員外問道：「卻幾歲？」張媒應道：「小員外三四十歲。」張員外滿臉堆笑道：「全仗作成則個！」<break time="100ms" />　　話休絮煩，當下兩邊俱說允了。少不得行財納禮，奠雁已畢，花燭成親。次早參拜家堂，張員外穿紫羅衫，新頭巾，新靴新襪。這小夫人著乾紅銷金大袖團花霞幢，銷金蓋頭，生得。<break time="100ms" />　　新月籠眉，春桃拂臉。意態幽花殊麗，肌膚嫩玉生光。說不盡萬種妖燒，畫不出千般豔冶。何須楚峽雲飛過，便是蓬萊殿裡人！<break time="100ms" />　　張員外從廠至上看過，暗暗地喝彩。小夫人揭起蓋頭，看見員外鬚眉皓白，暗暗地叫苦。花燭夜過了，張員外心丁喜歡，小夫人心下不樂。<break time="100ms" />　　過了月餘，只見一人相揖道：「今日是員外生辰，小道送疏在此。」原來員外但遇初一月半，本命生辰，項有道疏。那時小夫人開疏看時，撲簌簌兩行淚下，見這員外年己六十，埋怨兩個媒人將找誤了。看那張員外時，這幾日又添了四五件在身上：腰便添疼，眼便添淚，耳便添聾，鼻便添涕。<break time="100ms" />　　一日，員外對小夫人道：「出外薄乾，夫人耐靜。」小夫人只得應道：員外早去早歸。說了，員外自出去，小夫人自思量：「我恁地一個人，許多房耷，卻嫁一個白鬚老兒！」心下正煩惱，身邊立著從嫁道：「夫人今日何不門首看街消遣？」小夫人聽說，便同養娘到外邊來看。這張員外門首，是胭脂絨線鋪，兩壁裝著廚櫃，當中一個紫絹沿邊簾子。養娘放下簾鉤，垂下簾子，門前兩個主管，一十李慶，五十來歲；一個張勝，年紀三十來歲，二人見放了簾子，問道：「為甚麼？」養娘道：「大人出來看街。」兩個主管躬身在簾於前參見。小夫人在簾子底下啟一點朱唇，露兩行碎玉，說不得數句言語，教張勝惹場煩惱：<break time="100ms" />　　　　遠如沙漠，何殊沒底滄潭；<break time="100ms" />　　　　重若丘山，難比無窮泰華。
    </voice>
</speak>
