<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小夫人先叫李上管問道：「在員外宅裡多少年了？」李主管道：李慶在此二十餘年。」夫人道：「員外尋常照管你也不曾？」李主管道：「一飲一啄，皆出員外。」卻間張主管，悵主管道：「張勝從先父在員外宅裡二十餘年，張勝隨著先父便趨事員外，如今也有十餘年。」小夫人問道：「員外曾管顧你麼？」張勝道：「舉家衣食，皆出員外所賜。」小夫人道：「主管少待。」小夫人折身進去不多時，遞些物與豐主管，把袖包手來接，躬身謝了。小夫人卻叫張主管道：「終不成與了他不與你？這物件雖不直錢。也有好處。」張主管也依李主管接取躬身謝了。夫人又看了一回，自人去。兩個主管，各自出門前支持買賣。原來李主管得的是十文銀錢，張主管得的卻是十文金錢，當時張主管也不知道李主管得的是銀錢，李主管也不知張主管得的是金錢。當日天色已晚，但見：<break time="100ms" />　　野煙四合，宿鳥歸林，佳人秉燭歸房，路上行人投店。漁父負魚歸竹逕，牧童騎犢逅孤村。<break time="100ms" />　　當日晚算了帳目，把文簿呈張員外，今日賣幾丈，買幾文，人上欠幾文，都簽押了。原來兩個主管，各輪一日在鋪中當直，其日卻好正輪著張主管值宿。門外面一間小房，點著一盞燈。張主管閒坐半晌，安排歇宿，忽聽得有人來敲門。張主管聽得，問道：「是誰？應道：「你則開門，卻說與你！」張主管開了房門，那人蹌將人來，閃身已在燈光背後。張上符看時，是個婦人。張主管喫了一驚，慌忙道：「小娘子你這早晚來有甚事？」那婦人應道：「我不是私來，早問與你物事的教我來。張主管道；「小夫人與我十文金錢，想是教你來討還？」那婦女道：「你不理會得，豐主管得的是銀錢。如今小夫人又教把一件物來與你。」只見那婦人背上取下一包衣裝，打開來看道：「這幾件把與你穿的，又有幾件婦女的衣服把與你娘。」只見婦女留下衣服，作別出門，復回身道：「還有件要緊的到忘了。」又向衣袖裡取出一錠五十兩大銀，撇了肉去。當夜張勝無故得了許多東西，不明個白，一夜不曾睡著。<break time="100ms" />　　明日早起來，張主管開了店門，依；日做買賣。等得李主管到了，將鋪面交割與他，張勝自歸到家中，拿出衣服銀子與娘看。娘問：「這物事那裡來的？」張主管把夜來的話，一一說與娘知。婆婆聽得說道：「孩兒，小夫人他把金錢與你，又把衣服銀子與你，卻是甚麼意思？娘如今六十已上年紀，自從沒了你爺，便滿眼只看你。若是你做出事來，老身靠誰？明日便不要去。」這張主管是個本分之人，況又是個孝順的，聽見娘說，便不往鋪裡去。張員外見他不去，使人來叫，問道：「如何主管不來？」婆婆應道：「孩兒感些風寒，這幾口身子不快，來不得。傳語員外得知，坍便來。」又過了幾日，李主管見他不來，自來叫道：「張主管如何不來？鋪中沒人相幫。」老娘只是推身子不快，這兩日反重，李主管自去。張員外二五遍使人來叫，做娘的只是說未得好。張員外見三回五次叫他不來，猜道：「心是別有去處。張勝自在家中。<break time="100ms" />　　時光迅速，日月如梭，捻指之間，在家中早過了一月有餘。道不得「坐吃山崩」。雖然得小夫人許多物事，那一錠大銀子，容易不敢出飭，衣裳又不好變賣，不去營運，日來月往，手內使得沒了，卻來問娘道：「不教兒子去張員外宅裡去，閒了經紀，如今在家中日逐盤費如何措置？」那婆婆聽得說，用手一指，指著屋梁土道：「孩兒你見也不見？張勝看時，原來屋樑上掛著一個包，取將下來。道：「你爺養得你這等大，則是這件物事身上。」打開紙包看時，是個花拷拷兒。婆婆道：「你如今依先做這道路，習爺的生意，賣些朋脂絨線。」<break time="100ms" />　　當日時遇元宵，張勝道：「今日元宵夜端門下放燈。」便問娘道：「兒子欲去看燈則個。」娘道：「孩兒，你許多時不行這條路，如今去端門看燈，從張員外門前過，又去惹是招非。」張勝道：「是人都去看燈，說道：『今年好燈，兒子去去便歸，不從張員外門前過便了。」娘道：「要去看燈不妨，則是你自去看不得，同一個相識做伴去才好。」張勝道：「我與王二哥同去。娘道：「你兩個去看不妨，第一莫得吃酒！第二同去同回。吩咐了，兩個來端門下看燈。正撞著當時賜御酒，撒金錢，好熱鬧，王二哥道：「這裡難看燈，一來我們身小力怯，著甚來由吃挨吃攪？不如去一處看，那裡也抓縛著一座鼇山。」張勝問道：「在那裡？」王二哥道：「你倒不知，王招宣府裡抓縛著小鼇山，今夜也放燈。」<break time="100ms" />　　兩個便復身回來，卻到王招宣府前。原來人又熱鬧似端門下。就府門前下見了王二哥。張勝只叫得聲苦：「卻是怎地歸去？臨出門時，我娘吩咐道：『你兩個同去同回。』如何不見了王二哥！只我先到屋裡，我娘便不焦躁。若是王二哥先回，我娘定道我那裡去。」當夜看不得那燈，獨自一個行來行去，猛省道：「前面是我那舊主人張員外宅裡，每年到元宵夜，歇浪線鋪，添許多煙人，今日想他也未收燈。」迤邐信步行到張員外門前，張勝喫驚，只見張員外家門便開著，十字兩條竹竿，縛著皮革底釘住一碗泡燈，照著門上一張手榜貼在。張勝看了，唬得目睜口呆，罔知所措。張勝去這燈光之下，看這手榜上寫著道：「開封府左軍巡院，勘到百姓張士廉，為不合……」方纔讀到「為不合」三個字，兀自不知道出甚罪。則見燈籠底下一人喝道：「你好大膽，來這裡看甚的！」張主管喫了一驚，拽開腳步便走。那喝的人大踏步趕將來，叫道：「是甚麼人？直恁大膽！夜晚問，看這榜做甚麼？」唬得張勝便走。
    </voice>
</speak>
