<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　漸次間，行列巷口，待要轉彎歸去。相次二更，見一輪明月，正照著當空。正行之間，一個人從後面趕將來，叫道：「張主管，有人請你。」張勝阿頭看時，是一個酒博士。張勝道：「想是工二哥在巷口等我，置些酒吃歸去，恰也好。」同這酒博土到店內，隨上樓梯，到一個閣兒前面。量酒道：「在這裡。」掀開簾兒，張主管看見一個婦女，身上衣服不堪齊整，頭上蓬鬆。正是：<break time="100ms" />　　鳥雲不整，唯思昔日豪華；粉淚頻飄，為憶當年富貴。秋夜月蒙雲籠罩，牡丹花被土沉埋。<break time="100ms" />　　這婦女叫：「張主管，是我請你。」張主管看了一看，雖<break time="100ms" />　　有些面熟，卻想不起。這婦女道：「張主管如何不認得我？我便是小夫人。」張主管道：「小夫人如何在這裡？」小夫人道：「一言難盡！」張勝問：「夫人如何恁地？小夫人道：「不合信媒人口，嫁了張員外，原來張員外因燒鍛假銀事犯，把張員外縛去左軍巡院裡去，至今不知下落。家計並許多房產，都封估了。我如今一身無所歸著，特地投奔你。你看我平昔之面，留我家中住幾時則個。」張勝道：「使不得！第一家中母親嚴謹，第二道不得『瓜田不納履，李下不整冠』。要來張勝家中，斷然使不得。小夫人聽得道：「你將為常言俗語道：『呼蛇容易遣蛇難，，怕口久歲深，盤費重大。我教你看，……」用子去懷裡提出件物來：聞鐘始覺山藏寺，傍岸方知水隔村。小夫人將一串一百單八顆西珠數珠，顆顆大如雞豆子，明光燦爛。張勝見了喝彩道：「有眼不曾見這寶物！」小夫人道：許多房膏，盡彼官府籍沒了，則藏得這物。你若肯留在家中，但但把這件寶物逐顆去賣，盡可過日。」張主管聽得說，正是：<break time="100ms" />　　　　歸去只愁紅日晚，思量猶恐馬行遲。<break time="100ms" />　　　　橫財紅粉歌樓酒，誰為三般事不迷？<break time="100ms" />　　當日張勝道：「小夫人要來張勝家中，也得我娘肯時方可。小大人道：和你同去問婆婆，我只在對門人家等回報。」張勝回到家中，將前後事情逐一對娘說了一遍。婆婆是個老人家，心慈，聽說如此落難，連聲叫道：「苦惱，苦惱！小夫人在那裡？」張勝道：「現在對門等。」婆婆道：「請相見！相見禮畢，小夫人把適來說的話，從頭細說一遍：「如今都無親戚投奔，特來見婆婆，望乞容留！」婆婆聽得說道：「夫人暫住數日不妨，只怕家寒怠慢，思量別的親戚再去投奔。」小夫人便從懷裡取出數珠遞與婆婆。燈光下婆婆看見，就留小夫人在家住。小夫人道：「來日剪顆來貨賣，開起胭脂絨線鋪，門前掛著花烤拷兒為記。」張勝道：「有這件寶物，胡亂賣動，便是若乾錢，況且五十兩一錠大銀未動，正好收買貨物。」張勝自從汗店，接了張員外一路買賣，其時人喚張勝做小張員外。小夫人屢次來纏張勝，張勝心堅似鐵，只以主母相待，並不及亂。<break time="100ms" />　　當時清明節候，怎見得：<break time="100ms" />　　　　清明何處不生煙？郊外微風掛紙錢。<break time="100ms" />　　　　人笑人歌芳草地，乍晴乍雨杏花天。<break time="100ms" />　　　　海棠枝上綿蠻語，楊柳堤邊醉容眠。<break time="100ms" />　　　　紅粉佳人爭畫板，彩絲搖曳學飛仙。<break time="100ms" />　　滿城人都出去金明池遊玩，小張員外也出去遊玩。（晚間來，卻待入萬勝門，則聽得後面。人叫「張主管」。當時張勝自思道：「如今人都叫我做小張員外，甚人叫我主管？廠間頭看時，卻是；日主人張員外。張勝看張員外面上刺著四字金印，蓬頭垢面，衣服不整齊，即時進入酒店裡，一個穩便閣兒坐下。張勝問道：「主人緣何如此狼狽？」張員外道：「不合成了這頭親事！小夫人原是土招宣府裡出來的。今年正月初一日，小夫人自在簾兒裡看街，只一個安童托著盒兒打從面前過去，小夫人叫住問道：『府中近日有甚事說？安童道：『府裡別無甚事，則是前日王招宣尋一串一百單八顆西珠數珠不見，帶累得一俯的人，沒一個不吃罪責。小夫人聽得說，臉上或青或紅。小安童自去。不多時二二十人來家，把他房倉和我的家私，都扮將去。便捉我下左軍巡院拷問，要這一百單八顆數珠。我從不曾見，回說『沒有』。將我打順毒棒，拘禁在監。到虧當日小夫人人去房裡自吊身死，官司沒決撤，把我斷了，則是一事。至今日那一串一百單八顆數珠，不知下落。張勝聞言，心下自思道：「小夫人也在我家裡，數珠也在我家裡，早剪動刀順了。」甚是惶惑。勸了張員外些酒食，相別了。<break time="100ms" />　　張勝沿路思量道：「好是惑人！」回到家中，見小夫人，張勝一步退一步道：「告夫人，饒了張勝性命！」小夫人問道：「怎恁他說？」張勝把適來大張員外說的話說了一遍。小夫人聽得道：「卻不作怪，你看我身上衣裳有縫，一聲高似一聲，你豈不理士得？他道我在你這裡，故意說這話教你不留我。張勝道：「你也說得是。」又過了數日，只聽得外面道：「有人尋小員外！」張勝出來迎接，便是大張員外。張勝心中道：「家裡小夫人使出來相見，是人是鬼，便明白了。」教養娘請小夫人出來。養娘人去，只沒尋討處，不見了小夫人。當時小員外既知小夫人真個是鬼，只得將前面事，一一告與大張員外。問道：「這串數珠卻在那裡？張勝去房中取出，大張員外叫張勝同來王招宣府中說，將數珠交納，其餘剪去數顆，將錢取贖訖。工招宣贖免張士廉罪犯，將家私給還，仍舊開胭脂絨線鋪。大張員外仍請天慶觀道士做蘸，追薦小夫人。只因小夫人生前甚有張勝的心，死後猶然相從。虧殺張勝立心至誠，到底不曾有染，所以不受其禍，超然無累。如今財色迷人者紛紛皆是，如張勝者萬中無一。有詩贊云：
    </voice>
</speak>
