<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十七卷<break time="100ms" />　　鈍秀才一朝交泰
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　蒙正窯中怨氣，買臣擔上書聲。文夫失意惹人輕，才入榮華稱慶。紅日偶然陰臀，黃河尚有澄清。浮雲眼底總難憑，牢把腳跟立定。<break time="100ms" />　　這首《西江月》，大概說人窮通有時，固不可以一時之得意，而自誇其能；亦不可以…對之失意，而自墜其志。唐朝甘露年間，有個王涯丞相，官居一品，權壓百僚，憧僕乾數，日食萬錢，說不盡榮華富貴。其府第廚房與一僧寺相鄰。每日廚房中滌鍋淨碗之水，傾向溝中，其水從僧寺中流出。一日寺中老僧出行，偶見溝中流水中有白物，大如雪片，小如玉屑。近前觀看，乃是上白米飯，王丞相廚下鍋裡碗裡洗刷下來的。長老合掌念聲：「阿彌陀佛，罪過，罪過！」隨口吟序一首：<break time="100ms" />　　　　春時耕種夏時耘，粒粒顆顆費力勤；<break time="100ms" />　　　　春丟細糠如剖玉，炊成香飯似堆銀。<break time="100ms" />　　　　三餐飽食無餘事，一口饑時可療貧。<break time="100ms" />　　　　堪歎溝中狼藉賤，可憐天下有窮人！<break time="100ms" />　　長老吟詩已罷，隨喚人工道人，將笊籬笊起溝內殘飯，向清水河中滌去污泥，攤於篩內，日色曬乾，用磁缸收貯，且看幾時滿得一缸。不夠三四個月，其缸已滿。兩年之內，並積得六大缸有餘。<break time="100ms" />　　那王涯丞相只道千年富貴，萬代奢華。誰知樂極生悲，一朝觸犯了朝廷，閻門待勘，未知生死。其時賓客散盡，憧僕逃亡，倉廩盡為仇家所奪。王丞相至親二十三口，十盡糧絕，擔饑忍餓，啼哭之聲，聞於鄰寺。長老聽得，心懷不忍。只是一牆之隔，除非穴牆可以相通。長者將缸內所積飯乾浸軟，蒸而饋之。工涯丞相吃罷，甚以為美。遣婢於間老僧，他出家之人，何以有此精食？老僧道：「此非貧僧家常之飯，乃府上滌釜洗碗之餘，流出溝中，貧僧可惜有用之物，棄之無用；將清水洗盡，日色曬乾，留為荒年貧丐之食。今日誰知仍濟了尊府之急。正是一飲一啄，莫非前定。」王涯丞相聽罷，歎道：「我平昔吳殄天物如此，安得不敗？今日之禍，必然不免。」其夜遂伏毒而死。當初富貴時節，怎知道有今日！正是：貧賤常思富貴，富貴又履危機。此乃福過災生，自取其咎。假如今人貧賤之時，那知後日富貴？即如榮華之日，豈信後來苦楚？如今在下再說個先憂後樂的故事。列位看官們，內中倘有胯下忍辱的韓信，妻不下機的蘇秦，聽在下說這段評話，各人回去硬挺著頭頸過日，以待時來，不要先墜了志氣。有詩四句：<break time="100ms" />　　　　秋風衰草定逢春，尺蟀泥中也會伸。<break time="100ms" />　　　　畫虎不成君莫笑，安排牙爪始驚人。<break time="100ms" />　　話說國朝天順年間，福建延乎府將樂縣，有個宦家，姓馬，名萬群，官拜吏科給事中。因論太監王振專權誤國，削籍為民。夫人早喪，單生一子，名曰馬任，表字德稱。十二歲游產，聰明飽學。說起他聰明，就如顏子淵聞一知十。論起他飽學，就如虞世南五車腹筒。真個文章蓋世，名譽過人。馬給享愛惜如良金美玉，自不必言。裡中那些富家兒郎，一來為他是簧門的貴公子，二來道他經解之才，早晚飛黃騰達，無不爭先奉承。其中更有兩個人奉承得要緊，真個是。<break time="100ms" />　　冷中送暖，閒裡尋忙。出外必稱弟兄，使錢那問爾我。偶話店中酒美，請飲三杯。才誇妓館容嬌，代包一月。掇臀捧屁，猶雲手有餘香。隨口蹋痰，惟恐人先著腳。說不盡制笑脅肩，只少個出妻獻子。個叫黃勝，綽號黃病完。一個叫顧樣，綽號飛天炮仗。他兩個祖上也曾出仕，都是富厚之字，目不識丁，也頂個讀書的虛名。把馬德稱做個大菩薩供養，扳他日後富貴往來。那馬德稱是忠厚君子，彼以禮來，此以禮在，見他慇懃，也遂與之為友。黃勝就把親妹六樊，許與德稱為婚。德稱聞此女才貌雙全，不勝之喜。但從小立個誓願：<break time="100ms" />　　若要洞房花燭夜，必須金榜掛名時。<break time="100ms" />馬給事見他立志高明，也不相強，所以年過二十，尚未完娶。<break time="100ms" />　　時值鄉試之年，忽一日，黃勝、顧樣邀馬德稱向書鋪中去買書。見書鋪隔壁有個算命店，牌上寫道：「要知命好醜？只間張鐵口！」馬德稱道：「此人名為『鐵口』，必肯直言。」買完了書，就過間壁，與那張先生拱手道：「學生賤造，求教！」先生問了八字，將五行生剋之數，五星虛實之理，推算了一回。說道：「尊官若不見怪，小子方敢直言。」馬德稱道：「君子問災不問福，何須隱諱！」黃勝、顧祥兩個在旁，只怕那先生不知好歹，說出話來衝撞了公子。黃勝便道：「先生仔細看看，不要輕談！」顧祥道：「此位是本縣大名士，你只看他今科發解，還是發魁？」先生道：「小子只據理直講，不知準否？貴造『偏才歸祿』，父主崢嶸，論理必生於貴宦之家。」黃顧二人扣手大笑道：「這就準了。」先生道：「五墾中『命纏奎壁』，文章冠世。」二人又大笑道：「好先生，算得準，算得準！」先生道：「只嫌二十二歲交這運不好，官煞重重，為禍不小。不但破家，亦防傷命。若過得二十一歲，後來倒有五十年朵華。只怕一丈闊的水缺，雙腳跳不過去。」黃勝就罵起米道：「放屁，那有這話！」顧祥伸出拳來道：「打這廝，打歪他的鐵嘴。」馬德稱雙手攔住道：「命之理微，只說他算不準就罷了，何須計較。」黃顧二人，口中還不乾淨，卻得馬德稱抵死勸回。那先生只求無事，也不想算命錢了。正是：<break time="100ms" />　　阿諫人人喜，直言個個嫌。
    </voice>
</speak>
