<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那時連馬德稱也只道自家唾手功名，雖不深怪那先生，卻也不信。誰知三場得意，榜上無名。自十五歲進場，到今二十一歲，三科不中。若淪年紀還不多，只為進場屢次了，反覺不利。又過一年，剛剛二十二歲。馬給事一個門生，又參了王振一本。王振疑心座主指使而然，再理前仇，密唆朝中心腹，尋馬萬群當初做有司時罪過，坐贓萬兩，著本處撫按迫解。馬萬群本是個清官，聞知此信，一口氣得病數日身死。馬德稱哀戚盡禮，此心無窮。卻被有司逢迎上意，逼要萬兩贓銀交納。此時只得變賣家產，但是有稅契可查者，有司逕自估價官賣。只有續置一個小小日莊，未曾起稅、官府不知。馬德稱恃顧祥平昔至交，只說顧家產業，央他暫時承認。又有古董書籍等項，約數百金，寄與黃勝家去訖。卻說有司官將馬給事家房產田業盡數變賣，未足其數，兀白吹毛求疵不已。馬德稱扶樞在墳堂屋內暫住，忽一日，顧祥遣人來言，府上餘下田莊，官府已知，瞞不得了，馬德稱無可奈何，只得入官。後來聞得反是顧祥舉首，一則恐後連累，二者博有司的笑臉。德稱知人情好險，付之一笑。過了歲餘，馬德稱在黃勝家索取寄頓物件，連走數次，俱不相接，結末遣人送一封帖來。馬德稱拆開看時，沒有書柬，只封帳目一紙。內開某月某日某事用銀若乾，某該合認，某該獨認。如此非一次，隨將古董書籍等項估計扣除，不還一件。德稱人怒，當了來人之面，將帳目扯碎，大罵一場：「這般狗邑之輩，再休相見！」從此親事亦不題起。黃勝巴不得杜絕馬家，正中其懷。正合著西漢馮公的四句，道是：<break time="100ms" />　　　　一貴一賤，交情乃見；<break time="100ms" />　　　　一死一生，乃見交情。<break time="100ms" />　　馬德稱在墳屋中守孝，弄得衣衫襤褸，口食不週。當初父親存日，也曾周濟過別人，今日自己遭困，卻誰人周濟我廣守墳的老王掉掇他把墳上樹木倒賣與人，德稱不肯。老王指著路上幾棵大柏樹道：「這樹不在泵旁，賣之無妨。」德稱依九，講定價錢，先倒一棵下來，中心都是蟲蛀空的，不值錢了。再倒一棵，亦復如此。德稱歎道：「此乃命也！」就教住手。那兩棵樹只當燒柴，賣不多錢，不兩日用完了。身邊只剩得十二歲一個家生小廝，央老工作中，也賣與人，得銀五兩。這小廝過門之後，夜夜小遺起來，主人不要了，退還老王處，索取原價，德稱不得已，情厚減退了二兩身價賣了。好奇怪！第二遍去就不小遺了。這幾夜小遺，分明是打落德稱這二兩銀子，不在話下。<break time="100ms" />　　光陰似箭，看看服滿。德稱貧困之極，無門可告。想起有個表叔在浙江杭州府做二府，猢州德清縣知縣也是父親門生，不如去投奔他，兩人之中，也有一遇。當下將幾件什物傢伙，托老工賣充路費。漿洗了舊衣舊裳，收拾做一個包裹，搭眠上路，直至杭州。間那表叔，剛剛十日之前，已病故了。隨到德清縣投那個知縣時，又正遇這幾日為錢糧事情，與上司爭論不合，使性要回去，告病關門，無由通報。正是：<break time="100ms" />　　時來鳳送除下閣，運女雷轟薦福碑！<break time="100ms" />　　德稱兩處投入不著，想得南京衙門做官的多有年家。又趁船到京口，欲要渡江，怎奈連口大西風，土木船寸步難行。只得往句吝一路步行而入，逕往留都。區數國都那幾個城門：<break time="100ms" />　　　　神策金川儀風門，懷遠請涼到石城。<break time="100ms" />　　　　三山聚寶連通濟，洪武朝陽走太平。<break time="100ms" />　　馬德稱由通濟門人城，到飯店中宿了一夜。次早往部科等各衙門打聽，往年多有年家為官的，如今升的升了，轉的轉了，死的死了，壞的壞了，一無所遇。乘興而來，卻難興盡而返，流連光景，不覺又是半年有餘，盤纏俱已用盡。雖下學伍大夫吳門乞食，也難免呂蒙正僧院投齋。忽一日，德稱投齋到大報恩寺，遇見個相識鄉親，問其鄉裡之享。方知本省宗師按臨歲考，德稱在先服滿時因無禮物送與學裡師長，不曾動得起復文書及遊學墾子，也不想如此久客於外。如今音信不通，教官逕把他做避考申黜。千里之遙，無由辨復，真是：屋漏更遭連夜雨，船遲又遇打頭風。<break time="100ms" />　　德稱聞此消息，長歎數聲，無面回鄉，意欲覓個館地，權且教書餬口，再作道理。誰知世人眼淺，不識高低。聞知異鄉公子如此形狀，必是個浪蕩之徒，便有錦心繡腸，誰人信他，誰人請他？又過了幾時，和尚們都怪他蒿惱。語言不遜，不可盡說。幸而天無絕人之路。有個運糧的趙指揮，要請個門館先生同往北京，一則陪話，二則代筆。偶與承恩寺主持商議。德稱聞知，想逍：「乘此機會，往北京一行，豈不兩便。」遂央僧此系。那俗僧也巴不得遣那窮鬼起身，就在指揮面前稱揚德稱好處，且是柬情甚少。趙指揮是武官，不管三七二十一，只要省，便約德稱在寺，投刺相見，擇日請了下船同行。德稱口如懸河，賓主頗也得合。不一日到黃河岸口，德稱偶然上岸登東。忽聽發一聲響，猶如天崩地裂之形。慌忙起身看時，喫了一驚，原來河口決了。趙指揮所統糧船三分四散，不知去向。但見水勢滔滔，一望無際。
    </voice>
</speak>
