<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　德稱舉目無依，仰天號哭，歎道：「此乃天絕我命也，不如死休！」方欲投入河流，遇一老者相救，問其來歷。德稱訴罷，老者側然憐憫，道：「看你青春美質，將來豈無發跡之期？此去短盤至北京，費用亦不多，老夫帶得有三兩荒銀，權力程敬！」說罷，去摸袖裡，卻摸個空，連呼「奇怪！」仔細看時，袖底有一小孔，那者者趕早出門，不知在那裡遏著剪絡的剪去了。老者嗟歎道：「古人云：『得咱心肯日，是你運通時。』今日看起來，就是心肯，也有個天數。非是老夫吝惜，乃足下命運不通所致耳。欲屈足下過舍下，又恐路遠不便。」乃邀德稱到市心裡，向一個相熟的主人家借銀五錢為贈。德稱深感其意，只得受了，再三稱謝而別。<break time="100ms" />　　德稱想這五錢銀子，如何盤纏得許多路。思量一計，買下紙筆，一路賣字。德稱寫作俱佳，爭奈時運未利，不能討得文人墨士賞鑒，不過村坊野店胡亂買幾張糊壁，此輩曉得什麼好歹，那肯出錢。德稱有一頓沒一頓，半饑半飽，直捱到北京城裡，下了飯店。間店主人借緒紳看查，有兩個相厚的年伯，一個是兵部尤侍郎，一個是左卿曹光祿。當下寫了名刺，先去謁曹公。曹公見其衣衫不整，心下不悅，又知是王振的仇家，不敢招架，送下小小程儀就辭了。再去見尤侍郎，那尤公也是個沒意思的，自家一無所贈，寫一封柬帖薦在邊上陸總兵處，店主人見有這封書，料有際遇，將五兩銀子借為盤纏。誰知正值北虜也先為寇，大掠人畜，陸總兵失機，扭解來京間罪，連尤侍郎都罷官去了。德稱在塞外耽擱了三四十月，又無所遇，依舊回到京城旅寓。<break time="100ms" />　　店主人折了五兩銀子，沒處取討，又欠下房錢飯錢若干，索性做個宛轉，倒不好推他出門，想起一個主意來。前面衚衕有個劉千戶，其子八歲，要訪個下路先生教書，乃薦德稱。劉千戶大喜，講過束情二十兩。店主人先支一季束修自己收受，准了所借之數。劉千戶頗盡主道，送一套新衣服，迎接德稱到彼坐館。自此吝餐下缺，且訓湧之暇，重溫經史，再理文章，剛剛坐毅三個月，學生出起痘來，大醫下藥不效，十二朝身死。劉千戶單只此子，正在哀痛，又有刻薄小人對他說道：「馬德稱是個降禍的大歲，耗氣的鶴神，所到之處，必有災殃。趙指揮請了他就壞了糧船，尤恃郎薦了他就壞了官職。他是個不吉利的秀才，不該與他親近。」劉千戶不想自兒死生有命，到抱怨先生帶累了。<break time="100ms" />　　各處傳說，從此京中起他一個異名，叫做「鈍秀才」。凡鈍秀才街上過去，家家閉戶，處處關門。但是早行遇著鈍秀才的一日沒彩，做買賣的折本，尋人的不遏，告官的理輸，討債的不是廝打定是廝罵，就是小學生上學也被先生打幾下手心。有此數項，把他做妖物相看。倘然狹路相逢，一個個吐口涎沫，叫句吉利方走。可憐馬德稱衣冠之冑，飽學之懦，今日時運不利，弄得日無飽餐，夜無安宿。同時有個浙中吳監生，性甚硬直。聞知鈍秀才之名，不信有此事，特地尋他相會，延至寓所，叩其胸中所學，甚有接待之意。坐席猶未暖，忽得家書報家中老父病故，踉蹌而別，轉薦與同鄉呂鴻腫。呂公請至寓所，待以盛撰，方纔舉著，忽然廚房中火起，學家驚慌逃奔。德稱因腹餒經行了幾步，被地方拿他做人頭，解去官司，不由分說，下了監鋪。幸呂鴻腫是個有天理的人，替他使錢，免其枷責。從此鈍秀才其名益著，無人招接，仍復賣字為生。慣與婊家書壽軸，喜逢新歲寫春聯。夜間常在祖師廟、關聖廟、五顯廟這幾處安身。或與道人代寫疏頭，趁幾文錢度日。<break time="100ms" />　　話分兩頭，卻說黃病鬼黃勝，自從馬德稱去後，初時還伯他還鄉。到宗師行黜，不見回家，又有人傳信，道是隨趙指揮糧船上京，破黃河水決，已召沒矣。心下但然無慮，朝夕逼勒妹子六姨改聘。六嬪以死自誓，決不二夫。到天順晚年鄉試，黃勝董緣賄賂，買中了秋榜，裡中奉承者填門塞戶。聞知六焕年長未嫁，求親者日不離門，六饃堅執不從，黃勝也無可奈何。到冬底，打疊行囊在北京會試。馬德稱見了鄉試錄，已知黃勝得意，必然到京，想起舊恨，羞與相見，預先出京躲避。誰知黃勝不耐功名。若是自家學問上掙來的前程，倒也理之當然，不放在心裡。他原是買來的舉人，小人乘君子之器，不覺手之舞之，足之蹈之。又將銀五十兩買了個勘合，馳驛到京，尋了個大大的下處，且不去溫習經史，終日穿花街過柳巷，在院子裡表子家行樂。常言道「樂極悲生」，嫖出一身了瘡。科場漸近，將白金百兩送大醫，只求速愈。大醫用輕粉劫藥，數日之內，身體光鮮，草草完場而歸。不夠半年，瘡毒大發，醫治不痊，嗚呼哀哉，死了。<break time="100ms" />　　既無兄弟，又無於息，族間都來搶奪家私。其妻王氏又沒主張，全賴六焕一身，內支喪事，外應親族，按譜立嗣，眾心俱悅服無言。六焕自家也分得一股家私，不下數千金。想起丈夫覆舟消息，未知真假，賈了多少盤纏，各處遣人打聽下落。有人自北京來，傳說馬德稱未死，落莫在京，京中都呼為「鈍秀才」。六焕是個女中大夫，甚有劈著～收拾起輜重銀兩，帶了丫鬟僮僕，僱下船隻，一往來到北京尋取丈夫。訪知馬德稱在真定府龍興寺大悲閣寫《法華經趴乃將白金百兩，新衣數套，辛筆作書，緘封停當，差老家人工安責去，迎接丈夫。吩咐道：「我如今便與馬相公援例入監，請馬相公到此讀書應舉，不可遲滯。」
    </voice>
</speak>
