<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八卷<break time="100ms" />　　老門生三世報恩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　買只牛兒學種田，結間茅屋向林泉。<break time="100ms" />　　　　也知老去無多日，且向山中過幾年。<break time="100ms" />　　　　為利為官終幻客，能詩能酒總神仙。<break time="100ms" />　　　　世問萬物俱增價，老去文章不值錢。<break time="100ms" />　　這八句詩，乃是達者之言，未句說：「老去文章不值錢」，這一句，還有個評論。大抵功名遲速，莫逃乎命，也有早成，也有晚達。早成者未必有成，晚達者未必不達。不可以年少而自恃，不可以年老而自棄。這老少二字，也在年數上，論不得的。假如甘羅十二歲為丞相，十二歲上就死了，這十二歲之年，就是他髮白齒落、背曲腰彎的時候了。後頭日子已短，叫不得少年。又如姜太公八十歲還在渭水釣魚，遇了周文王以后車載之，拜為師尚父。文王崩，武上立，他又秉鎖為軍師，佐武王伐商，定了周家八百年基業，封於齊國。又教其子丁公治齊，自己留相周朝，直活到一百二十歲方死。你說八十歲一個老漁翁，誰知同後還有許多事業，日子正長哩！這等看將起來，那八十歲上還是他初束髮、剛頂冠、做新郎、應童子試的時候，叫不得老年。做人只知眼前貴賤，那知去後的日長日短？見個少年富貴的奉承不暇，多了幾年年紀，踉蹌不遇，就怠慢他，這是短見薄識之輩。譬如農家，也有早縠，也有晚稻，正不知那一種收成得好？不見古人云：<break time="100ms" />　　　　東園桃季花，早發還先萎。<break time="100ms" />　　　　遲遲澗畔松，鬱鬱含晚翠。<break time="100ms" />　　閒話休提。卻說國朝正統年間，廣東桂林府興安縣有一秀才，複姓鮮于，名同，字大通。八歲時曾舉神童，十一歲游庫，超增補國。論他的才學，便是董仲舒、司馬相如也不著在眼裡，真個是胸藝萬卷，筆掃千軍。論他的志氣，便像馮京、荷轄連中三元，也只算他使袋裡東西，真個是足躡風雲，氣衝牛斗。何期才高而數奇，志大而命薄。年年科學，歲歲觀場，不能得朱衣點額，黃榜標名。到三十歲上，循資該出貢了。他是個有才有志的人，貢途的前程是不屑就的。思量窮秀才家，全虧學中年規這幾兩康銀，做個讀書本錢。若出了學門，少了這項來路，又去坐監，反費盤纏。況且本省比監裡又好中，算計不通。偶然在朋友前露了此意，那下首該貢的秀才，就來打話要他讓貢，情願將幾十金酬謝。鮮于同又得了這個利息，自以為得計。第一遍是個情，第二遍是個例，人人要貢，個個爭先。<break time="100ms" />　　鮮于同自三十歲上讓貢起，一連讓了八遍，到四十六歲兀自沉埋於伴水之中，馳逐於青補之隊。也有人笑他的，也有人憐他的，又有人勸他的。那笑他的他也不睬，憐他的他也不受，只有那勸他的，他就勃然發怒起來道：「你勸我就貢，只無過道俺年長，不能個科第了。卻不知龍頭屬於老成，梁皓八十二歲中了狀元，也替天下有骨氣肯讀書的男子爭氣。俺若情願小就時，三十歲上就了，肯用力鑽刺、少不得做個府佐縣正，昧著心田做去，盡可榮身肥家。只是如今是個科目的世界，假如孔夫子不得科第，誰說他胸中才學？若是三家村一個小孩子，粗粗裡記得幾篇爛舊時文，遇了個盲試官，亂固亂點，睡夢裡偷得個進士到手。一般有人拜門生，稱老師，譚天說地，誰敢出個題目將帶紗帽的再考他一考麼？不只於此，做官裡頭還有多少不乎處，進士官就是個銅打鐵鑄的，撤漫做去，沒人敢說他不字。科貢官，兢兢業業，捧了卵子過橋，上司還要尋趁他。比及按院復命，參論的但是進士官，憑你敘礙極貪極酷，公道看來，拿問也還透頭，說到結末，生怕斷絕了貪酷種子，道：『此一臣者，官箴雖砧，但或念初任，或念年青，尚可望其自新，策其末路，姑照浮躁或不及例降調。不夠幾年工夫，依舊做起。倘抖得些銀子央要道挽回，不過對調個地方，全然沒事。科貢的官一分不是，就當做十分。晦氣遇著別人有勢有力，沒處下手，隨你清廉賢宰，少不得借重他替進士頂缸。有這許多不平處，所以不中進士，再做不得官。俺寧可老儒終身，死去到閻王面前高聲叫屈，還博十來世出頭。豈可屈身小就，終日受人懊惱，吃順氣丸度日！」遂吟詩一首，詩曰：<break time="100ms" />　　　　從來資格困朝紳，只重科名不重人。<break time="100ms" />　　　　楚士鳳歌誠恐殆，葉公龍好豈求真。<break time="100ms" />　　　　若還黃挎終無分，寧可青襯老此身。<break time="100ms" />　　　　鐵硯磨穿豪傑事，春秋晚遇說平津。<break time="100ms" />　　漢時有個平津侯，複姓公孫名弘，五十歲讀《春秋》，六十歲對策第一，做到丞相封侯。鮮于同後來六十一歲登第，人以為詩敞，此是後話。<break time="100ms" />　　卻說鮮于同自吟了這八句詩，其志愈銳。怎奈時運不利，看看五十齊頭，「蘇幸還是舊蘇秦」，不能匈改換頭面。再過兒年，連小考都不利了。每到科學年分，第一個攔場告考的就是他，討了多少人的厭賤。到天順六年，鮮于同五十七歲，鬢發都蒼然了，兀自擠在後生家隊裡，談文講藝，娓娓不倦。那些後生見了他，或以為怪物，望而避之；或以為笑具，就而戲之。這都不在話下。<break time="100ms" />　　卻說興安縣知縣，姓蒯名遇時，表字順之，浙江臺州府仙居縣人氏。少年科甲，聲價甚高。喜的是談文講藝，商古論今。只是有件毛病，愛少賤老，不肯一視同仁。見了後生英俊，加意獎借；若是年長老成的，視為朽物，口呼「先輩」，甚有戲侮之意。其年鄉試屆期，宗師行文，命縣裡錄科。蒯知縣將合縣生員考試，彌封閱卷，自恃服力，從公品第，黑暗裡拔了一個第一，心中十分得意，向眾秀才面前誇獎道：「本縣拔得個首卷，其文大有吳越中氣脈，必然連捷，通縣秀才，皆莫能及。」
    </voice>
</speak>
