<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　酒，酒，酒，邀朋會友。君莫待，時長久，名呼食前，禮於茶後。臨風不可無，對月須教有。李白一飲一石，劉伶解醒五斗。公子沾唇臉似桃，佳人入腹腰如柳。<break time="100ms" />　　衙內見篩下酒色紅，心中早驚：「如何恁地紅！」踏著酒保腳跟，入去到酒缸前，揚開缸蓋，只看了一看，嚇得衙內：<break time="100ms" />　　　　頂門上不見三魂，腳底下蕩散七魄。<break time="100ms" />　　只見血水裡面浸著浮米。衙內出來，教一行人且莫吃酒，把三兩銀子與酒保，還了酒錢。那酒保接錢，唱喏謝了。衙內攀鞍上馬，離酒店，又行了一二里地，又見一座山岡。原來門外謂之郭，郭外謂之郊，郊外謂之野，野外謂之迫。行了半日，相次到北嶽恒山。一座小峰在恒山腳下，山勢果是雄勇：<break time="100ms" />　　山，山，突兀回環。羅翠黛，列青藍，洞雲縹緲，澗水滑琴。巒若乾山外，嵐光一望間。暗想雲峰尚在，宜陪謝履重攀。季世七賢雖可愛，盛時四皓豈宜閒。<break time="100ms" />　　衙內恰待上那山去，擡起頭來，見山腳下立著兩條木栓，柱上釘著一面版牌，牌上寫著幾句言語。衙內立馬看了道：「這條路上恁地利害！」勒住馬，叫：「回去休！」眾人都趕上來，衙內指著版牌，教眾人看。有識字的，讀道：<break time="100ms" />　　「此山通北嶽恒山路，名為定山。有路不可行。其中精靈不少，鬼怪極多。行路君子，可從此山下首小路來往，切不可經此山過。特預稟知。<break time="100ms" />　　「如今卻怎地好？」衙內道：「且只得回去。」待要回來，一個屹膊上架著，一枚角畸，出來道：「復衙內：男女在此居，上面萬千景致，生數般蹺溪作怪直錢的飛禽走獸。衙內既是出來敗獵，不入這山去，從小路上去，那裡是平地，有甚飛禽走獸？可惜閒了新羅白鷂，也可惜閒了某手中角鷹。這一行架的小鷂、獵狗、彈弓、弩子，都為棄物。衙內道：「也說得是，你們都聽我說，若打得活的歸去，到府中一個賞銀三兩，吃幾杯酒了歸；若打得死的，一人賞銀一兩，也吃幾杯酒了歸；若都打不得飛禽走獸，銀子也沒有，酒也沒得吃。」眾人各應了賭。<break time="100ms" />　　衙內把馬摔一鞭，先上山去。眾人也各上山來。可煞作怪，全沒討個飛禽走獸。只見草地裡掉掉地響。衙內用五輪八光左右兩點神水，則看了一看，喝聲彩！從草裡走出一隻乾紅兔兒來。眾人都向前，衙內道：於若捉得這紅兔兒的，賞五兩銀子！」去馬後立著個人，手探著新羅白鷂。衙內道：「卻如何不去勒？」閒漢道：「告衙內：未得臺旨，不敢擅便。」衙內道一聲：「快去！」那閒漢領臺旨，放那白鷂於勒紅兔兒。這白鷂見放了手，一翅箭也似便去。這兔兒見那白鷂趕得緊，去淺草叢中便鑽。鷂子見兔兒走的不見，一翅逕飛過山嘴去。衙內道：「且與我尋白鷂子！」衙內也勒著馬，轉山去趕。趕到山腰，見一所松林：<break time="100ms" />　　松，松。節峻陰濃，能耐歲，解凌冬。高侵碧漢，森聳青峰。億奚形如蓋，虯幻勢若龍。茂葉風聲瑟瑟，繁枝月影重重。四季常持君子操，五株曾受大夫封一衙內手描著水磨角靶彈弓，騎那馬趕。看見白鷂子飛入林子裡面去，衙內也入這林子裡來。當初白鷂子胈項上帶著一個小鈴兒。林子背後一座峭壁懸崖，沒路上去，則聽得峭壁頂上鈴兒響。衙內擡起頭來看時，喫了一驚，道：「不曾見這般蹺踢作怪底事！」卻那峭壁頂上，一株大樹底下，坐著一個一丈來長短骷髏：<break time="100ms" />　　頭上襄著鍁金蛾帽兒，身上錦袍的的，金甲輝輝。錦袍的的，一條抹額荔枝紅；金甲輝輝，靴穿一雙鸚鵝綠。看那骷髏，左手架著白鷂，右手一個指頭，撥那鷂子的鈴兒，口裡噴噴地引這白鷂子。衙內道：「卻不作怪！我如今去討，又沒路上得去。」只得在下面告道：「尊神，崔某不知尊神是何方神聖，一時走了新羅白鷂，望尊神見還則個！」看那骷髏，一似佯佯不彩。似此告了他五七番，陪了七八個大賭。這人從又不見一個人林於來，骷髏只是不彩。衙內忍不得，拿起手中彈弓，拽得滿，覷得較親，一彈於打去。一聲響亮，看時，骷髏也不見，白鷂子也不見了，乘著馬，出這林子前，人從都不見。著眼看那林子，四下都是青草。看看天色晚了，衙內慢慢地行，肚中又饑。下馬離鞍，吊綴牽著馬，待要出這山路口。看那天色：<break time="100ms" />　　卻早紅日西沉，鴉鵲奔林高嗓。打魚人停舟罷悼，望客旅貪程，煙村縧繞。山寺寂寥，玩銀燈、佛前，點照。月上東郊，孤村酒稀收了。彩樵人回，攀古道，過前溪，時聽旅啼虎嘯，深院佳人，望夫歸、倚門斜靠。<break time="100ms" />　　衙內獨自一個牽著馬，行到一處，卻不是早起入來的路。星光之下，遠遠地望見數間草屋。衙內道：「慚愧，這裡有人家時，卻是好了。」逕來到跟前一看，見一座莊院：<break time="100ms" />　　莊，莊，臨堤傍岡，青瓦屋，白泥牆。桑麻映日，榆柳成行。山雞鳴竹塢，野犬吠村坊。淡藩煙冕草舍，輕盈霧罩田桑。家有餘糧雞犬飽，戶無謠投子孫康。<break time="100ms" />　　衙內把馬系在莊前柳樹上；便去叩那莊門。衙內道：「過往行人，迷失道路，借宿一宵，來日尋路歸家。莊裡無人答應。衙內又道：「是見任中山府崔丞相兒子，因不見了新羅白鷂，迷失道路，問宅裡借宿一宵。」敲了兩三次，方纔聽得有人應道：「來也，來也！」鞋履響，腳步嗚，一個人走將出來開門。衙內打一看時，叫聲苦！那出來的不是別人，卻便是早間村酒店裡的酒保。衙內問道：「你如何卻在這裡？酒保道：「告官人：這裡是酒保的主人家。我卻人去說了便出來。」酒保去不多時，只見幾個青衣，簇擁著一個著乾紅衫的女兒出來：
    </voice>
</speak>
