<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　吳道子善丹青，措不出風流體段；<break time="100ms" />　　　　測文通能舌辨，說不盡許多精神。<break time="100ms" />　　衙內不敢擡頭：「告娘娘，崔亞迷失道路，敢就貴莊借宿一宵。來日歸家，丞相爹爹卻當報效。」只見女娘道：「奴等衙內多時，果蒙寵訪。請衙內且入敝莊。」衙內道：「豈敢輒入！」再三再四，只管相請。衙內唱了賭，隨著入去。到一個草堂之上，見燈燭熒煌，青衣點將茶來。衙內告娘娘：「敢問此地是何去處？娘娘是何姓氏？」女娘聽得問，啟一點朱唇，露兩行碎玉，說出數句言語來。衙內道：「這事又作怪！」茶罷，接過盞托。衙內自思量道：先自肚裡義饑，卻教吃茶！」正恁沉吟間，則見女娘教安排酒來。道不了，青衣掇過果卓。頃刻之間，咄嗟而辦：<break time="100ms" />　　幕天席地，燈燭熒煌。筵排異皿奇杯，席展金毗王學。珠吞壯成異果，玉盤簇就珍羞。珊瑚筵上，青衣美麗捧霞飭；硫刀杯中，粉面丫鬟斟玉液。<break time="100ms" />　　衙內叉手向前：「多蒙賜酒，不敢抵受。」女娘道：「不妨。屈郎少飲。家間也是勳臣貴戚之家。」衙內道：「不敢拜問娘娘，果是那一宅？」女娘道：「不必問，他日自知。」衙內道：「家間父母望我回去，告娘娘指路，令某早歸。」女娘道：「不妨，家間正是五伯諸侯的姻眷，衙內又是宰相之子，門戶正相當。奴家見爹爹議親，東來不就，西來不成，不想姻緣卻在此處相會！」渤聽得說，愈加心慌，卻不敢抗違，則應得咯。一杯兩盞，酒至數巡。衙內告娘娘：「指一條路，教某歸會。女娘道：「不妨，左右明日教爹爹送衙內歸。衙內道：「男女不同席，不共食，自古『瓜田不納履，李下不整冠』。深恐得罪於尊前。叫女娘道：「不妨，縱然不做夫婦，也待明日送衙內回去。」<break time="100ms" />　　衙內似夢如醉之間，則聽得外面人語馬嘶。青衣報道：「將軍來了。」女娘道：「爹爹來了，請衙內少等則個。」女娘輕移蓮步，向前去了。衙內道：「這裡有甚將軍？」捏手捏腳，尾著他到一壁廂，轉過一個閣兒裡去，聽得有人在裡面聲喚。衙內去黑處把舌尖娥開紙窗一望時，嚇得渾身冷汗，動撢不得，道：「我這性命休了！走了一夜，卻走在這個人家裡。」當時衙內窗眼裡，看見閣兒裡兩行都擺列朱紅椅子，主位上坐一個一丈來長短骷髏，卻便是日間一彈子打的。且看他如何說？那女孩兒見爹爹叫了萬福，問道：「爹爹沒甚事？」骷髏道：「孩兒，你不來看我則個！我日間出去，見一隻雪白鷂子，我見它奇異，捉將來架在手裡。被一個人在山腳下打我一彈子，正打在我眼裡，好疼！我便問山神土地時，卻是崔丞相兒子崔衙內。我若捉得這廝，將來背剪縛在將軍柱上，劈廖取心。左手把起酒來，右手把著他心肝；吃一杯酒，嚼一塊心肝，以報冤仇。」<break time="100ms" />　　說猶未了，只見一個人，從屏風背轉將出來，不是別人，卻是早來村酒店裡的酒保。將軍道：「班犬，你聽得說也不曾？」班犬道：「才見說，卻不叵耐，崔衙內早起來店中向我買酒吃，不知卻打了將軍的眼！」女孩兒道：「告爹爹，他也想是誤打了爹爹，望爹爹饒恕他！」班犬道：「妹妹，莫怪我多口。崔衙內適來共妹妹在草堂飲酒。」女孩兒告爹爹：「崔郎與奴飲酒，他是五百年前姻眷。看孩兒面，且饒恕他則個！」將軍便只管焦躁，女孩兒只管勸。衙內在窗於外聽得，道：「這裡不走；更待何時！」走出草堂，開了院門，跳上馬，摔一鞭，那馬四只蹄一似翻盞撒鈸，道不得個「慌不擇路」，連夜胡亂走到天色將曉，離了定山。衙內道：「慚愧！」<break time="100ms" />　　正說之間，林子裡搶出十餘個人來，大喊一聲，把衙內簇住。衙內道：「我好苦！出得龍潭，又入虎穴！」仔細看時，卻是隨從人等。衙內道：「我吃你們一驚！」眾人間衙內：「一夜從那裡去來？今日若不見衙內，我們都打沒頭腦惡官司。」衙內對眾人把上項事說了一遍。眾人都以手加額道：「早是不曾壞了性命！我們昨晚夜不敢歸去，在這林子裡等到今日。早是新羅白鷂，原來飛在林於後面樹上，方纔收得。」那養角鷹的道：「復衙內：男女在此土居，這山裡有多少奇禽異獸，只好再人去出獵。可惜擔擱了新羅白鷂。」衙內道：「這廝又來！」眾人扶策著衙內歸到府中。一行人離了犒設，卻入堂裡，見了爹媽，唱了暗。相公道：「一夜你不歸，那裡去來？憂殺了媽媽。」衙內道：「告爹媽兒子昨夜見一件詫異的事！」把說過許多活，從頭說了一遍。相公焦躁：「小後生亂道胡說！且罰在書院裡，教院子看著，不得出離！」衙內只得入書院。<break time="100ms" />　　時光似箭，日月如梭，拈指間過了三個月。當時是夏間天氣：<break time="100ms" />　　夏，夏，雨餘亭廈，紈扇輕，煎風乍，散發披襟，彈棋打馬。古鼎焚龍涎，照壁名人畫。當頭竹往風生，兩行青松暗瓦。最好沉李與浮瓜，對青搏旋開新鮮。<break time="100ms" />　　衙內過三個月不出書院門。今日天色卻熱，且離書院去後花園裡乘涼。坐定，衙內道：「三個月不敢出書院門，今日在此乘涼，好快活！」聽那更點，早是二更。只見一輪月從東上來：<break time="100ms" />　　月，月，元休無歇，夜東生，曉西滅。少見團圓，多逢嗚缺。偏宜午夜時，最稱三秋節。幽光解放嚴霜，皓色能欺瑞雪。穿窗深夜忽清風，曾遣離人情慘切。
    </voice>
</speak>
