<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九卷<break time="100ms" />　　崔衙內白鷂招妖
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　古本作《定山三怪》，又云《新羅白鷂》。<break time="100ms" />　　　　早退禾朝寵責妃，諫章爭敢傍丹擇。<break time="100ms" />　　　　蓬萊殿裡迎薄駕，花尊樓前進荔枝。<break time="100ms" />　　　　揭鼓未終聾鼓動，羽衣猶在戰衣追。<break time="100ms" />　　　　子孫翻作昇平禍，不念先皇創業時。<break time="100ms" />　　這首詩，題著唐時第七帝，溢法謂之玄宗。古老相傳云：天上一座星，謂之玄星，又謂之金星，又謂之參星，又謂之長庚星，又謂之太白星，又謂之啟明星。世人不識，叫做曉星。初上時，東方未明；夭色將曉，那座星漸漸的暗將來。先明後暗，這個謂之玄。唐玄宗自姚崇、宋瓊為相，米麥不過三四錢，千里不饋行糧。自從姚宋二相死，楊國忠、李林甫為相，教玄宗生出四件病來：<break time="100ms" />　　內作色荒，外作禽荒，耽酒嗜音，峻字雕牆。<break time="100ms" />　　玄宗最寵愛者，一個貴妃，叫做楊太真。那貴妃又背地裡寵一個胡兒，姓安名祿山，腹重三百六十斤，坐綽飛燕，走及奔馬，善舞胡旋，其疾如風。玄宗愛其驍健，因而得寵。祿山遂拜玄宗為父，貴妃為母，楊妃把這安祿山頭髮都剃了，擦一臉粉，畫兩道眉，打一個白鼻兒。用錦繡彩羅，做成柵褓，選粗壯宮蛾數人扛擡，繞那六宮行走。當時則是取笑，誰知浸潤之間，太真與祿山為亂。一日，祿山正在太真宮』卜行樂。宮娥報道：「駕到！」祿山矯捷非常，逾牆拌去。貴妃倫惶出迎，冠發散亂，語言失度，錯呼聖上為郎君。玄宗駕即時起，使六宮大使高力士、高畦送太真歸第，使其省過。貴妃求見夭於不得，涕位出宮。<break time="100ms" />　　卻說玄宗自離了貴妃三日，食不甘味，臥不安席。高力士探知聖意，啟奏道：「貴妃晝寢困倦，言語失次，得罪萬歲御前。今省過三日，想已知罪，萬歲爺何不召之？」玄宗命高殲往看妃於在家作何事。高計奉旨到楊太師私第，見過了貴妃，回奏天子，言：「娘娘容顏愁慘，梳沐俱廢。一見奴婢，便問聖上安否，淚如而下。乃取妝臺對鏡，乎持并州剪刀，解散青絲，剪下一縷，用五彩絨繩結之，手自封記，托奴婢傳語，送到御前。娘娘含淚而言：『妾一身所有，皆出皇上所賜。只有身體髮膚，受之父母，以此寄謝聖恩，願勿忘七夕夜半之約。』」原來玄宗與貴妃七夕夜半，曾在沉香亭有私誓，願生生世世同案同枕。此時玄宗聞知高汁所奏，見貴妃封寄青絲，拆而觀之，淒然不忍。即時命高力士用香車細輦，迎貴妃入宮。自此愈加寵幸。<break time="100ms" />　　其時四方貢獻不絕：西夏國進月佯琵琶，南越國進五笛，西涼州進葡萄酒，新羅國進白鷂子。這葡萄酒供進御前，琵琶賜與鄭觀音，玉笛賜與御弟寧王，新羅白鷂賜與崔丞相。後因李白學士題沉香亭牡丹詩，將趙飛燕比著大真娘娘，暗藏譏刺，被高力士奏告貴妃，位訴天子，將李白黜貶。崔丞相原來與李白是故交，事相連累，得旨令判河北定州中山府。正是：<break time="100ms" />　　老龜烹不爛，遺禍及枯桑。<break time="100ms" />　　崔丞相來到定州中山府，遠近接入進府，交割牌印了畢。在任果然是如水之清，如秤之平，如繩之直，如鏡之明。不一月之間，治得府中路不拾遺。時遼天寶春初：<break time="100ms" />　　春，春，柳嫩花新，梅謝粉；草鋪茵、鴦啼北裡，燕語南鄰。郊原嘶寶馬，紫陌廣香輪。日暖冰消水綠，風和雨嫩煙輕。東閣廣排公子宴，錦城多少看花人。<break time="100ms" />　　崔丞相有個衙內，名喚崔亞，年紀二十來歲。生得美大夫，性好敗獵，見這春問天色，宅堂裡叉手向前道：「告爹爹，請一日嚴假，欲出野外遊獵。不知爹爹尊意如何？」相公道：「吾兒出去，則索早歸。」衙內道：「領爹尊旨。則是兒有一事，欲取復慈父。」相公道：「你有甚說「衙內道：「欲借御賜新羅白鷂同往。」相公道：「好，把出去照管，休教失了。這件物是上方所賜，新羅國進到，世上只有這一隻，萬勿走失！上方再來索取，卻是那裡去討？」衙內道：「兒帶出去無妨。但只要光耀州府，教人看玩則個。」相公道：「早歸，少飲。」衙內借得瀕羅白鷂，令一個五放家架著。果然是那裡去討！牽將鬧裝銀鞍馬過來，衙內攀鞍上馬出門。名是說話的當時同年生，井肩長，勸住崔衙內，只好休去。千不合，萬不合，帶這隻新羅白鷂出來，惹出一場怪事。真個是亙古未聞，於今罕有。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　外作禽荒內色荒，濫沾些子又何妨？<break time="100ms" />　　　　早晨架出蒼鷹去，日暮歸來紅粉香。<break time="100ms" />　　崔衙內尋常好敗獵。當日借得新羅白鷂，好生喜歡。教這五放家架著。一行人也有把水磨角靶彈弓，雁木烏椿弩子，架眼圓鐵爪嘴彎鷹，牽拾耳細腰深口犬。出得城外，穿桃溪，過梅塢，登綠楊林，涉芳草渡，杏花村高懸倆望，茅誘畔低亞青簾。正是：<break time="100ms" />　　　　不暖不寒天氣，半村半郭人家。<break time="100ms" />　　行了二三十里，覺道各人走得辛苦，尋一個酒店，衙內推鞍下馬，入店問道：「有甚好酒買些個？光犒賞眾人助腳力。」只見走一個酒保出來唱啼。看那人時，生得：<break time="100ms" />　　身長八尺，豹頭燕領，環眼骨淺，有如一個距水斷橋張翼德，原水鎮上王彥章。<break time="100ms" />　　衙內看了酒保，早吃一驚道：「怎麼有這般生得惡相貌的人？」酒保唱了暗，站在一邊。衙內教：「有好酒把些個來喫，就犒賞眾人。」那酒保從裡面掇一桶酒出來。隨行自有帶著底酒盞，安在卓上。篩下一盞，先敬衙內：
    </voice>
</speak>
