<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　閒話提過，離不得汁押番使人去說合周三。下財納禮，擇日成親，不在話下。<break time="100ms" />　　倏忽之間，周三入贅在家，一載有餘。夫妻甚是說得著。兩個暗地計較了，只要搬出去住。在家起晏睡早，躲懶不動。周三那廝，打出吊入，公然乾頤。計安忍不得，不住和那周三廝鬧。便和渾家商量，和這廝官司一場，奪了休，卻不妨礙。日前時便怕人笑，沒出手；今番只說是招那廝不著，便安排圈套，捉那周三些個事，鬧將起來，和他打官司，鄰舍勸不住，奪了休。周三只得離了計押番家，自去趕趁。慶奴不敢則聲，肚裡自煩惱，正自生離死別。<break time="100ms" />　　討休在家相及半載，只見有個人來尋押番娘，卻是個說親的媒人。相見之後，坐定道：「聞知宅上小娘子要說親，老媳婦特來。」計安道：「有甚好頭腦，萬望主盟。」婆子道：「不是別人，這個人是虎翼營有請受的官身，占役在官員去處，姓戚名青。」計安見說，因緣相撞，卻便肯。即時便出個帖子，幾杯酒相待。押番娘便說道：「婆婆用心則個！事成時，卻得相謝。」婆婆謝了自去，夫妻兩個卻說道：「也好，一則有請受官身；二則年紀大些，卻老成；三則周三那廝不敢來胡生事，已自嫁了個官身。我也認得這戚青，卻善熟。」話中見快。媒人一合說成。依舊少不得許多節次，成親。<break time="100ms" />　　卻說慶奴與戚青兩個說不著，道不得個少女少郎，情色相當。戚青卻年紀大，便不中那慶奴意。卻整日鬧吵，沒一日靜辦。爹娘見不成模樣，義與女奪休，告托官員，封過狀子，去所屬看人情面，給狀判離。戚青無力勢，被奪了休。遇喫得醉，便來計押番門前罵。忽朝一日，發出句說話來，教「張公吃酒李公醉」，「柳樹上著刀，桑樹上出血」。正是：<break time="100ms" />　　　　安樂窩中好使乖，中堂有客寄書來。<break time="100ms" />　　　　多應只是名和利，撇在牀頭不拆開。<break time="100ms" />　　那戚青遇喫得酒醉，便來廝罵。卻又不敢與他爭。初時鄰里也來相勸。次後喫得醉便來，把做常事，不睬他。一日，戚青指著計押番道：「看我不殺了你這狗男女不信！」道了自去，鄰里都知。<break time="100ms" />　　卻說慶奴在家，又經半載。只見有個婆婆來閒話。莫是來說親？相見了。茶罷，婆子道：「有件事要說，怕押番焦躁。」計安夫妻兩個道：「但說不妨。」婆子道：「老媳婦見小娘子兩遍說親不著，何不把小娘子去個好官員家？三五年一程，卻出來說親也不遲。」計安聽說，肚裡道：「也好，一則兩遍裝幌子，二則壞了些錢物；卻是又嫁什麼人是得？」便道：「婆婆有什麼好去處教孩兒去則個？」婆子道：「便是有個官人要小娘子，特地叫老媳婦來說。現在家中安歇。他曾來宅上吃酒，認得小娘子，他是高郵軍主簿，如今來這裡理會差遣，沒人相伴。只是要帶歸宅裡去，卻不知押番肯也不肯？」夫妻兩個計議了一會，便道：「若是婆婆說時，必不肯相誤，望婆婆主盟則個。」當日說定，商量揀日，做了文字。那慶奴拜辭了爹娘，便來伏事那官人。有分教做個失鄉之鬼，父子不得相見。正是：<break time="100ms" />　　　　天聽寂無聲，蒼蒼何處尋？<break time="100ms" />　　　　非高亦非遠，都只在人心。<break time="100ms" />　　那官人是高郵軍主簿，家小都在家中，來行在理會本身差遣，姓李，名子由。討得慶奴，便一似夫妻一般。日間寒食節，夜裡正月半。那慶奴思衣得衣，思食得食。數月後，官人家中信到，催那官人去，恐在都下費用錢物。不只一日，乾當完備，安排行裝，買了人事，僱了船隻，即日起程，取水路歸來。在路貪花戀酒，遷延程途，直是快快。<break time="100ms" />　　相次到家，當真人等接著。那恭人出來，與官人相見。官人只應得嘈，便道：「恭人在宅乾管不易。」便教慶奴入來參拜恭人。慶奴低著頭，走入來立地，卻待拜。恭人道：，且休拜！」便問：「這是甚麼人廣官人道：「實不瞞恭人，在都下早晚無人使喚，胡亂討來相伴。今日帶來伏事恭人。恭人看了慶奴道：「你卻和官人好快活！來我這裡做什麼？」慶奴道：「奴一，時遭際，恭人看離鄉背井之面。」只見恭人教兩個養娘來：「與我除了那賤人冠子，脫了身上衣裳，換幾件粗布衣裳著了。解開腳，蓬鬆了頭，罰去廚下打水燒火做飯！」慶奴只叫得萬萬聲苦，哭告恭人道：「看奴家中有老爹娘之面。。若不要慶奴，情願轉納身錢，還歸宅中。」恭人道：「你要去，可知好哩！且罰你廚下吃些苦：你從前快活也夠了。」慶奴看著那官人道：「你帶我來，卻教我恁地模樣！你須與我告恭人則個。官人道：「你看恭人何等情性！隨你了得的包待制，也斷不得這事。你且沒奈何，我自性命不保；等她性下，卻與你告。」即時押慶奴到廚下去。官人道：「恭人若不要他時，只消退在牙家，轉變身錢便了，何鬚髮怒！」恭人道：「你好做作！兀自說哩！」自此罰在廚下，相及一明。
    </voice>
</speak>
