<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說天色已曉，人家都開門，只見計押番家靜悄悄不聞聲息。鄰舍道：莫是睡殺了也？」隔門叫喚不應。推那門時，隨手而開。只見那中門里計押番死屍在地，便叫押番娘，又不應。走入房看時，只見牀上血浸著那死屍，箱籠都開了。眾人都道：「不是別人，是戚青這廝，每日醉了來罵，便要殺他。今日真個做出來！」即時經由所屬，便去捉了戚青。戚青不知來歷，一條索縛將去，和鄰舍解上臨安府。府主見報殺人公事，即時升廳，押那戚青至面前，便問：「有請官身，輒敢禁城內殺命掠財！」戚青初時辯說，後吃鄰舍指證叫罵情由，分說不得。結正申奏朝廷，勘得戚青有請官身，禁城內圖財殺人，押赴市曹處斬。但見：<break time="100ms" />　　　　刀過時一點清風，屍倒處滿街流血。<break time="100ms" />　　戚青在喫了一刀。且說周三壞了兩個人命，只恁地休，卻沒有天理！天幾曾錯害了一個？只是時辰未到。<break time="100ms" />　　且說周三迤邐取路，直到鎮江府，討個客店歇了。沒事，出來閒走一遭，覺道肚中有些饑i就這裡買些酒吃：只見一家門前招子上寫道：<break time="100ms" />　　　　醒成春夏秋冬酒，醉倒東西南北人。<break time="100ms" />　　周三入去時，酒保唱了喏。問了升數，安排蔬菜下口。方纔喫得兩盞，只見一個人，頭頂著廝鑼，入來閣兒前，道個萬福。周三擡頭一看，當時兩個都吃一驚，不是別人，卻是慶奴。周三道：「姐姐，你如何卻在這裡？」便教來坐地。教量酒人添只盞來，便道：「你家中說賣你官員人家，如今卻如何恁地？」慶奴見說，淚下數行。但見：<break time="100ms" />　　　　幾聲嬌語如鴦磺，一串真珠落線頭。<break time="100ms" />　　道：「你被休之後，嫁個人不著。如今賣我在高郵軍主簿家。到得他家，娘子妒色，罰我廚下打火，挑水做飯，一言難盡……喫了萬千辛苦。」周三道：「卻如何流落到此？」慶奴道：「實不相瞞，後來與本府虞候兩個有事，小官人撞見，要說與他爹爹，因此把來勒殺了。沒計奈何，逃走在此。那廝卻又害病在店中，解當使盡，因此我便出來攢幾錢盤纏。今日天與之幸，撞見你。喫了酒，我和你同歸店中。」周三道：「必定是你老公一般，我須不去。」慶奴道：「不妨，我自有道理。」那裡是教周三去，又教壞了一個人性命。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　日暮迎來香閣中，百年心事一宵同。<break time="100ms" />　　　　寒雞鼓翼紗窗外，已覺恩情逐曉風。<break time="100ms" />　　當時兩個同到店中，甚是說得著。當初兀自贖藥煮粥，去看那張彬。次後有了周三，便不管他。有一頓，沒一頓。張彬又見他兩個公然在家乾顆，先自十分病做十五分，得口氣，死了。兩個正是推門入拍。免不得買具棺木盛殮，把去燒了。周三搬來店中，兩個依舊做夫妻。周三道：「我有句話和你說：如今卻不要你出去賣唱；我自尋些道路，撰得錢來使。」慶奴道：「怎麼恁他說？當初是沒計奈何，做此道路。」自此兩個恩情，便是：<break time="100ms" />　　　　雲淡淡天邊駕鳳，水沉沉交頸鴛鴦。<break time="100ms" />　　　　歡娛嫌夜短，寂寞恨更長。<break time="100ms" />　　忽一日慶奴道：「我自離了家中，不知音信，不若和你同去行在，投奔爹娘。－－『大蟲惡殺不吃兒』。」周三道：「好卻好，只是我和你歸去不得。」慶奴道：「怎地？」周三卻待說，又忍了。當時只不說便休，千不合，百不合，說出來，分明似飛蛾投火，自送其死。正是：<break time="100ms" />　　　　花枝葉下猶藏刺，人心怎保不懷毒。<break time="100ms" />　　慶奴務要間個備細。周三道：「實不相瞞，如此如此，把你爹娘都殺了，卻走在這裡。如何歸去得！」慶奴見說，大哭起來，扯住道：「你如何把我爹娘來殺了？」周三道：「住住！我不合殺了你爹娘，你也不合殺小官人和張彬，大家是死的。」慶奴沉吟半晌；無言抵對。倏忽之間，相及數月。周三忽然害著病，起牀不得，身邊有些錢物，又都使盡。慶奴看著周三道：「家中沒柴米，卻是如何？你卻不要咳我，前回意智今番在，依舊去賣唱幾時；等你好了，卻又理會。周三無計可施，只得應允。自從出去趕趁，每日撰得幾貫錢來，便無話說；有時攢不得來，周三那廝便罵：「你都是又喜歡漢子，貼了他！」不由分說。若撰不來，慶奴只得去到處熟酒店裡櫃頭上，借幾貫歸家，撰得來便還他。<break time="100ms" />　　一日，卻是深冬天氣，下雪起來。慶奴立在危樓上，倚著欄杆立地，只見三四個客人，上樓來喫酒。慶奴道：「好大雪，晚間沒錢歸去，那廝又罵。且喜那三四客人來飲酒，我且胡亂去賣一賣。」便去揭開簾兒，打個照面。慶奴只叫得「苦也」，不是別人，卻是宅中當直的。叫一聲：「慶奴，你好做作，卻在這裡！」嚇得慶奴不敢則聲。原來宅中下狀，得知道走過鎮江，便差宅中一個當直廝趕著做公的來捉。便問：「張彬在那裡？」慶奴道：「生病死了。我如今卻和我先頭丈夫周三在店裡住。那廝在臨安把我爹娘來殺了，卻在此撞見，同做一處。」當日酒也吃不成。即時縛了慶奴，到店中牀上拖起周三，縛了，解來府中，盡情勘結。兩個各自認了本身罪犯，申奏朝廷。內有戚青屈死，別作施行。周三不合圖財殺害外父外母，慶奴不合因好殺害兩條性命，押赴市曹處斬。但見：<break time="100ms" />　　犯由前引，棍棒後隨。前銜後巷。這番過後幾時回？把眼睜開，今日始知天報近。正是：但存夫子三分札，不犯蕭何六尺條。這兩個正是明有刑法相系，暗有鬼神相隨。道不得個：<break time="100ms" />　　　　善惡到頭終有報，只爭來早與來遲。
    </voice>
</speak>
