<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十卷<break time="100ms" />　　計押番金鰻產禍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　終日昏昏醉夢間，忽聞春盡強登山。<break time="100ms" />　　　　因過竹院逢僧話，又得浮生半日閒。<break time="100ms" />　　話說大宋徽宗朝有個官人，姓計名安，在北司官廳下做個押番，只夫妻兩口兒。偶一日，下番在家，天色卻熱，無可消遣，卻安排了釣竿，迤邐取路來到金明他上釣魚。釣了一日，不曾發市。計安肚裡焦躁，卻待收了釣竿歸去，覺道浮於沉下去，鈞起一件物事來。汁安道聲好，不知高低：「只有錢那裡討！」安在籃內，收拾了竿子，起身取路歸來。一頭走，只聽得有人叫道：「計安！」回頭看時，卻又沒人。又行又叫：「計安，吾乃金明池掌。汝若放我，教汝富貴不可言盡；汝若害我，教你合家人口死於非命。」仔細聽時，不是別處，卻是魚籃內叫聲。計安道：「卻不作怪！」一路無話。<break time="100ms" />　　到得家中，放了竿子籃兒。那渾家道：「丈夫，快去廳裡去，太尉使人來叫你兩遭。不知有甚事，吩咐便來。」計安道：「今日是下番日期，叫我做甚？」說不了，又使人來叫：「押番，太尉等你。」計安連忙換了衣衫，和那叫的人去乾當官的事。了畢，回來家中，脫了衣裳，教安排飯來喫。只見渾家安排一件物事，放在面前。押番見了，喫了一驚，叫聲苦，不知高低：「我這性命休了！」渾家也吃一驚道：「沒甚事，叫苦連聲！」押番卻把早間去釣魚的事說了一遍，道：「是一條金鰻，它說：『吾乃金明池掌，若放我，大富不可言；若害我，教我合家死於非命。』你卻如何把它來害了？我這性命合休！」渾家見說，啐了一口唾，道：「卻不是放屁！金鰻又會說起後來！我見沒有下飯，安排他來喫，卻又沒事。你不吃，我一發喫了。」計安終是悶悶不已。<break time="100ms" />　　到得晚間，夫妻兩個解帶脫衣去睡。渾家見他懷悶，離不得把些精神來陪侍他。自當夜之間，那渾家身懷六甲，只見眉低眼慢，腹大乳高。倏忽間又十月滿足。臨盆之時，叫了收生婆，生下個女孩兒來。正是：<break time="100ms" />　　　　野花不種年年有，煩惱無根日日生。<break time="100ms" />　　那押番看了，夫妻二人好不喜歡，取名叫做慶奴。<break time="100ms" />　　時光如箭，轉眼之間，那女孩兒年登二八，長成一個好身材，伶俐聰明，又教成一身本事。爹娘憐惜，有如性命。時遇靖康丙午年間，士馬離亂。因此計安家夫妻女兒三口，收拾隨身細軟包裹，流落州府。後來打聽得車駕杭州駐曄，官員都隨駕來臨安。計安便迤裡取路奔行在來。不則一一日，三口兒入城，權時討得個安歇，便去尋問；日日官員相見了，依；臼收留在廳著役，不在話下。計安便教人尋間房，安頓了妻小居住。不只一日，計安覷著渾家道：「我下番無事，若不做些營生，恐坐吃山空，須得些個道業，來相助方好。」渾家道：「我也這般想，別沒甚事好做，算來只好開一個酒店。便是你上番時，我也和孩兒在家裡賣得。」計安道：「你說得是，和我肚裡一般。」便去理會這節事。<break time="100ms" />　　次日，便去打合個量酒的人。卻是外方人，從小在臨安討衣飯吃，沒爹娘，獨自一人，姓周名得，排行第三。安排都廠，選吉日良時，開張店面。周三就在門前賣些果子，自捏合些湯水。到晚問，就在計安家睡。計安不在家，那娘兒兩個自在家中賣。那周三直是勤力，卻不躲懶，倏忽之間，相及數月。忽朝一日，計安對妻子道：「我有句話和你說，不要嗔我。」渾家道：「卻有甚事，只管說。」計安道：「這幾日我見那慶奴，全不像那女孩兒相態。」渾家道：「孩兒日夜不曾放出去，外沒甚事，想必長成了恁麼！」計安道：「莫托大！我見他和周三兩個打眼色。」當日沒話說。<break time="100ms" />　　一日，計安不在家，做娘的叫那慶奴來：「我兒，娘有件事和你說，不要瞞我。」慶奴道：「沒甚事。」娘便說道：「我這幾日，見你身體粗醜，全不像模樣。實對我說。慶奴見問，只不肯說。娘見那女孩兒前言不應後語，失張失志，道三不著兩，面上忽青忽紅，娘道：「必有緣故！」捉住慶奴，搜檢她身上時，只歎得口氣，叫聲苦，連腮贈掌，打那女兒：「你卻被何人壞了？」慶奴吃打不過，哭著道：「我和那周三兩個有事。娘見說，不敢出聲，擷著腳，只叫得苦：「卻是怎的計結？爹歸來時須說我在家管甚事，裝這般幌子！」周三不知裡面許多事，兀自在門前賣酒。<break time="100ms" />　　到晚，計安歸來歇息了，安排些飯食吃罷。渾家道：「我有件事和你說。果應你的言語，那丫頭被周三那廝壞了身體。」那計安不聽得說，萬事全休；聽得說時，怒從心上起，惡向膽邊生，便要去打那周三。渾家攔住道：「且商量。打了他，不爭我家卻是甚活計！」計安道：「我指望教這賤人去個官員府第，卻做出這般事來。譬如不養得，把這丫頭打殺了罷。」做娘的再三再四勸了一個時辰。爹性稍過，便問這事卻怎地出豁，做娘的不慌不忙，說出一個法兒來，正是：<break time="100ms" />　　　　金風吹樹蟬先覺，斷送無常死不知。<break time="100ms" />　　渾家道：「只有一法，免得妝幌子。」計安道：「你且說。」渾家道：「周三那廝，又在我家得使，何不把他來招贅了？」說話的，當時不把女兒嫁與周三，只好休；也只被人笑得一場，兩下趕開去，卻沒後面許多說話。不想計安聽情了妻子之言，便道：「這也使得。」當日且吩咐周三歸去。那周三在路上思量：「我早間見那做娘的打慶奴，晚間押番歸，卻打發我出門。莫是『東窗事發，？若是這事走漏，須教我吃官司，如何計結？」沒做理會處。正是：<break time="100ms" />　　　　烏鴉與喜鵲同行，吉凶事全然未保。
    </voice>
</speak>
