<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　忽一日晚，官人去廚下，只聽得黑地裡有人叫官人。官人聽得，認得是慶奴聲音。走近前來，兩個扯住了哭，不敢高聲。便說道：「我不合帶你回來，教你吃這般苦！」慶奴道：「你只管教我在這裡受苦，卻是幾時得了？」官人沉吟半晌，道：「我有道理救你處。不若我告他，只做退你去牙家，轉變身錢。安排懈舍，悄悄地教你在那裡往。我自教人把錢來，我也不時自來和你相聚。是好也不好？」慶奴道：「若得如此，可知好哩！卻是災星退度。」當夜官人離不得把這事說道：「慶奴受罪也夠了。若不要他時，教發付牙家去，轉變身錢。」恭人應允，不知裡面許多事。且說官人差一個心腹虞候，叫做張彬，專一料理這事。把慶奴安頓廊舍裡，隔得那宅中一兩條街。只瞞著恭人一個不知。官人不時便走來，安排幾杯酒喫了後，免不得幹些沒正經的事。<break time="100ms" />　　卻說宅裡有個小官人，叫做佛郎，年方六歲，直是得人惜。有時往來慶奴那裡耍。爹爹便道：「我兒不要說向媽媽道，這個是你姐姐。」孩兒應喏。忽一日，佛郎來，要走入去。那張彬與慶奴兩個相並肩而坐吃酒。佛郎見了，便道：「我只說向爹爹道。」兩個男女回避不迭，張彬連忙走開躲了。慶奴一把抱住佛郎，坐在懷中，說：「小官人不要胡說。姐姐自在這裡吃酒，等小官人來，便把果子與小官人吃。」那佛郎只是說：「我向爹爹道，你和張虞候兩個做甚麼？」慶奴聽了，口中不道，心下思量：「你說了，我兩個卻如何？」眉頭一縱，計上心來：「寧苦你，莫苦我。沒奈何，來年今月今日今時，是你忌辰！」把條手中，捉住佛郎，撲翻在牀上，便去一勒。那裡消半碗飯時，那小官人命歸泉世。正是：<break time="100ms" />　　　　時間風火性，燒卻歲寒心。<break time="100ms" />　　一時把那小官人來勒殺了，卻是怎地出豁？正沒理會處，只見張彬走來，慶奴道：「叵耐這廝，只要說與爹爹知道。我一時慌促，把來勒死了。」那張彬聽說，叫聲苦，不知高低，道：「姐姐，我家有老娘，卻如何出豁？」慶奴道：「你教我壞了他，怎恁他說！是你家有老娘，我也有爹娘。事到這裡，我和你收拾些包裹，走歸行在見我爹娘，這須不妨。張彬沒奈何，只得隨順。兩個打疊包兒，漾開了逃走。離不得宅中不見了佛郎，尋到慶奴家裡，見他和張彬走了，孩兒勒死在牀。一面告了官司，出賞捉捕，不在話下。<break time="100ms" />　　張彬和慶奴兩個取路到鎮江。那張彬肚裡思量著老娘，憶著這事，因此得病，就在客店中將息。不只一日，身邊細軟衣物解盡。張彬道：「要一文看也沒有，卻是如何計結？」籟籟地兩行淚下：「教我做個失鄉之鬼！」慶奴道：「不要煩惱，我有錢。」張彬道：「在那裡？」慶奴道：「我會一身本事，唱得好曲，到這裡怕不得羞。何不買個鑼兒，出去諸處酒店內賣唱，趁百十文，把來使用，是好也不好？」張彬道：「你是好人家兒女，如何做得這等勾當？」慶奴道：「事極無奈，但得你沒事，和你歸臨安見我爹娘。」從此慶奴只在鎮江店中趕趁。<break time="100ms" />　　話分兩頭，卻說那周三自從奪休了，做不得經紀。歸鄉去投奔親戚又不著。一夏衣裳著汗，到秋天都破了。再歸行在來，於計押番門首過。其時是秋深天氣，濛濛的雨下。計安在門前立地。周三見了便唱個喏。計安見是周三，也不好問他來做甚麼。周三道：「打這裡過，見丈人，唱個暗。」計安見他身上襤樓，動了個惻隱之心，便道：「人來，請你吃碗酒了去。」當時只好休引那廝，卻沒甚事。千不合，萬不合，教人來喫酒，卻教計押番：一種是死，死之太苦，一種是亡，亡之太屈！<break time="100ms" />　　卻說計安引周三進門。老婆道：「沒事引他來做甚？」周三見了丈母，唱了喏，道：「多時不見。自從奪了休，病了一場，做不得經紀，投遠親不著。姐姐安樂？」計安道：「休說！自你去之後，又討頭腦不著。如今且去官員人家三二年，卻又理會。便教渾家暖將酒來，與周三吃，吃罷，沒甚事，周三謝了自去。天色卻晚，有一兩點雨下。周三道：「也罪過，他留我吃酒！卻不是他家不好，都是我自討得這場煩惱。」一頭走，一頭想：「如今卻是怎地好？深秋來到，這一冬如何過得？」<break time="100ms" />　　自古人極計生，摹上心來：「不如等到夜深，掇開計押番門。那老夫妻兩個又睡得早，不防我。拿些個東西，把來過冬。」那條路卻靜，不甚熱鬧。走回來等了一歇，掇開門閃身入去，隨手關了。仔細聽時，只聽得押番娘道：「關得門戶好？前面響。」押番道：「撐打得好。渾家道：「天色雨下，怕有做不是的。起去看一看，放心。押番真個起來看。周三聽得，道：「苦也，起來捉住我，卻不利害！」去那灶頭邊摸著把刀在手，黑地裡立著，押番不知頭腦，走出房門看時，周三讓他過一步，劈腦後便剁。覺得襯手，劈然倒地，命歸泉世。周三道：「只有那婆子，索性也把來殺了。」不則聲，走上牀，揭開帳子：把押番娘殺了。點起燈來，把家中有底細軟包裹都收拾了。碌亂了半夜，周三背了包裹，倒拽上門。迤邐出北關門。
    </voice>
</speak>
