<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十一卷<break time="100ms" />　　趙太祖千里送京娘
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　兔走烏飛疾若馳，百年世事總依稀。<break time="100ms" />　　　　累朝富貴三更夢，歷代君王一局棋。<break time="100ms" />　　　　禹定九州湯受業，秦吞六國漢登基。<break time="100ms" />　　　　百年光景無多日，晝夜追歡還是遲。<break time="100ms" />　　話說趙宋未年，河東石室山中有個隱士，不言姓名，自稱石老人。有人認得的，說他原是有才的豪傑，因遭胡元之亂，曾詣軍門獻策不聽，自起義兵，恢復了幾個州縣。後來見時勢日蹙，知大事已去，乃微服潛遁，隱於此山中。指山為姓，農圃自給，恥言仕進。或與談論古今興廢之事，娓娓不倦。<break time="100ms" />　　一日近山有老少二儒，閒步石室，與隱士相遇。偶談漢、唐、宋三朝創業之事，隱士問：「宋朝何者勝於漢、唐？」一士云：「修文偃武。」一士云：「歷朝不誅戮大臣。」隱士大笑道：「二公之言，皆非通論，漢好征伐四夷，儒者雖言其『贖武』，然蠻夷畏懼，稱力強漢，魏武猶借其餘威以服匈奴。唐初府兵最盛，後變為藩鎮，雖跋扈不臣，而大牙相制，終藉其力。宋自渲淵和虜，憚於用兵，其後以歲市為常，以拒敵為諱，金元繼起，遂至亡國：此則偃武修文之弊耳。不戮大臣雖是忠厚之典，然奸雄誤國，一概姑容，使小人進有非望之福，退無不測之禍，終宋之世，朝政壞於奸相之手。乃致末年時窮勢敗，函傀冑於虜庭，刺似道於廁下，不亦晚乎！以是為勝於漢、唐，豈其然哉？」二儒道：「據先生之意，以何為勝？」隱士道：「他事雖不及漢、唐，惟不貪女色最勝。」二儒道：「何以見之？」隱士道：「漢高溺愛於戚姬，唐宗亂倫於弟婦。呂氏、武氏幾危社稷，飛燕、太真並污宮闈。宋代雖有盤樂之主，絕無漁色之君，所以高、曹、向、孟，閨德獨擅其美，此則遠過於漢、唐者矣。」二儒歎服而去。正是：<break time="100ms" />　　要知古往今來理，須問高明遠見人。<break time="100ms" />　　方纔說宋朝諸帝不貪女色，全是太祖皇帝貽謀之善，不但是為君以後，早期宴罷，寵幸希疏。自他未曾發跡變泰的時節，也就是個鐵掙掙的好漢，直道而行，一邪不染。則看他《千里送京娘》這節故事便知。正是：<break time="100ms" />　　　　說時義氣凌千古，話到英風透九霄。<break time="100ms" />　　　　八百軍州真帝主，一條桿棒顯雄豪。<break time="100ms" />　　且說五代亂離有詩四句：<break time="100ms" />　　　　朱李石劉郭，梁唐晉漢周。<break time="100ms" />　　　　都來十五帝，擾亂五十秋。<break time="100ms" />　　這五代都是偏霸，未能混一。其時土字割裂，民無定主。到後周雖是五代之未，兀自有五國三鎮。那五國？周郭威，北漢劉崇，南唐李毋，蜀盂拒，南漢劉最。那三鎮？吳越錢佐，荊南高保融，湖南周行逢。<break time="100ms" />　　雖說五國三鎮，那周朝承梁、唐、晉、漢之後，號為正統。趙太祖趙匡胤曾仕周為殿前都點檢。後因陳橋兵變，代周為帝，混一宇內，國號大宋。當初未曾發跡變泰的時節，因他父親趙洪殷，曾仕漢為岳州防御使，人都稱匡風為趙公子，又稱為趙大郎。生得面如嘿血，目若曙星，力敵萬人，氣吞四海。專好結交天下豪傑，任俠任氣，路見不平，拔刀相助，是個管閒事的祖宗，撞沒頭禍的太歲。先在沛京城打了御勾欄，鬧了御花園，觸犯了漢未帝，逃難天涯。到關西護橋殺了董達，得了名馬赤腆鱗。黃州除了宋虎，朔州三棒打死了李子英，滅了潞州王李僅超一家。來到太原地面，遇了叔父趙景清。時景清在清油觀出家，就留趙公子在觀中居住。誰知染病，一臥三月。比及病癒，景清朝夕相陪，要他將息身體，不放他出外閒游。<break time="100ms" />　　一日景清有事出門，吩咐公子道：「姪兒耐心靜坐片時，病如小愈，切勿行動！」景清去了，公子那裡坐得住，想道：「便不到街坊遊蕩，這本觀中閒步一回，又且何妨。」公子將房門拽上，繞殿遊觀。先登了三清寶殿，行遍東西兩廊、七十二司，又看了東嶽廟，轉到嘉寧殿上遊玩，歎息一聲。真個是：<break time="100ms" />　　金爐不動千年火，玉盞長明萬載燈。<break time="100ms" />　　行過多景樓玉皇閣，一處處殿字崔鬼，制度宏敞。公子喝來不迭，果然好個清油觀，觀之不足，玩之有餘。轉到哪都地府冷靜所在，卻見小小一殿，正對那子孫宮相近，上寫著「降魔寶殿」，殿門深閉。<break time="100ms" />　　公子前後觀看了一回，正欲轉身，忽聞有哭泣之聲，乃是婦女聲音。公子側耳而聽，其聲出於殿內。公予道：「暖蹺作怪！這裡是出家人住處，緣何藏匿婦人在此？其中必有不明之事。且去問道童討取鑰匙，開這殿來，看個明白，也好放心。」回身到房中，喚道童討降魔殿上鑰匙，道童道：「這鑰匙師父自家收管，其中有機密大事，不許閒人開看。公子想道：「『莫信直中直，須防人不仁！』原來俺叔父不是個好人，三回五次只教俺靜坐。莫出外閒行，原來幹這勾當。出家人成甚規矩？俺今日便去打開殿門，怕怎的！」
    </voice>
</speak>
