<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　五更雞唱，景清起身安排早飯，又備些乾糧牛脯，為路中之用。公子輸了赤以磷，將行李紮縛停當，囑咐京娘：「妹子，只可村妝打扮，不可冶容炫服，惹是招非。」早飯已畢，公子扮作客人，京娘扮作村姑；一般的戴個雪帽，齊眉遮了。兄妹二人作別景清。景清送出房門，忽然想起一事道：賢姪，今日去不成，還要計較。不知景清說出甚話來？正是：<break time="100ms" />　　鵲得羽毛方遠舉，虎無牙爪不成行。<break time="100ms" />　　景清道：「一馬不能騎兩人，這小娘子弓鞋襪小，怎跟得上？可不擔誤了程途？從容覓一輛車兒同去卻不好？」公子道：「此事算之久矣。有個車輛又費照顧，將此馬讓與妹子騎坐，俺誓願千里步行，相隨不憚。」京娘道：「小妹有累恩人遠送，愧非男子，不能執鞭墜鐐，豈敢反占尊騎？決難從命！」公子道：「你是女流之輩，必要腳力：趙某腳又不小，步行正合其宜。」京娘再四推辭，公子不允，只得上馬。公子跨了腰刀，手執渾鐵桿棒，隨後向景清一揖而別。景清道：「賢姪路上小心，恐怕遇了兩個響馬，須要用心堤防。下手斬絕些，莫帶累我觀中之人。」公予道：「不妨，不妨。」說罷，把馬尾一拍，喝聲：「快走。那馬拍騰騰便跑，公子放下腳步，緊緊相隨。<break time="100ms" />　　於路免不得饑餐渴飲，夜住曉行。不一日行至汾州介休縣地方。這赤隱磷原是千里龍駒馬，追風逐電，自清油觀至汾州不過三百里之程，不夠名馬半日馳驟。一一則公子步行恐奔赴不及，二則京娘女流不慣馳騁，所以控轡緩緩而行。兼之路上賊寇生發，須要慢起早歇，每日只行一百餘里。<break time="100ms" />　　公子是日行到一個上岡之下，地名黃茅店。當初原有村落，因世亂人荒，都逃散了，還存得個小小店兒。日色將哺，前途曠野，公子對京娘道：「此處安歇，明日早行罷。京娘道：「但憑尊意。店小二接了包裹，京娘下馬，去了雪帽。小二一眼瞧見，舌頭吐出三寸，縮不進去。心下想道：「如何有這般好女子！」小二牽馬系在屋後，公子請京娘進了店房坐下。小二哥走來貼著呆看。公子問道：「小二哥有甚話說？」小二道：「這位小娘子，是客官甚麼人？」公子道：「是俺妹子。」小二道：「客官，不是小人多口，千山萬水，路途間不該帶此美貌佳人同走！」公子道：「為何？」小二道：「離此十五里之地，叫做介山，地曠人稀，都是綠林中好漢出沒之處。倘若強人知道，只好白白裡送與他做壓寨夫人，還要貼他個利市。公子大怒罵道：「賊狗大膽，敢虛言恐唬客人！」照小二面門一拳打去。小二口吐鮮血，手掩著臉，向外急走去了。店家娘就在廚下發話。京娘道：「恩兄忒性躁了些。公子道：「這廝言語不知進退，怕不是良善之人！先教他曉得俺些手段。」京娘道：「既在此借宿，惡不得他。」公子道：「怕他則甚？」京娘便到廚下與店家娘相見，將好言好語穩貼了他半晌，店家娘方纔息怒，打點動人做飯。<break time="100ms" />　　京娘歸房，房中階有餘光，還未點的」。公子正坐，與京娘講話，只見外面一個人入來，到房門口探頭探腦。公子大喝道：「什麼人敢來瞧俺腳色？那人道：「小人自來尋小二哥閒話，與客官無乾。」說罷，到廚房下，與店家娘卿卿噥噥的講了一會方去。公子看在眼裡，早有三分疑心。燈火已到，店小二隻是不回。店家娘將飯送到房裡，兄妹二人喫了晚飯，公子教京娘掩上房門先寢。自家只推水火，帶了刀棒繞屋而行。約莫二更時分，只聽得赤隕鱗在後邊草屋下有嘶喊踢跳之聲。此時十月下旬，月光初起，公子悄步上前觀看，一個漢子被馬踢倒在地。見有人來，務能的掙閥起來就跑。公子知是盜馬之賊。追趕了一程，不覺數里，轉過溜水橋邊，不見了那漢子。只見對橋一間小屋，裡面燈燭輝煌，公子疑那漢子躲匿在內。步進看時，見一個白鬚老者，端坐於上牀之上，在那裡誦經。怎生模樣卜<break time="100ms" />　　眼如迷霧，須若凝霜，眉如柳絮之飄，面有桃花之色。若非天上金星，必是山中社長。<break time="100ms" />　　那老者見公子進門，慌忙起身施禮。公子答揖，問道：「長者所誦何經？」老者道：「《天皇救苦經》。」公子道：「誦他有甚好處？」老者道：「老漢見天下分崩，要保佑太平天子早出，掃蕩煙塵，救民於塗炭。」公子聽得此言，暗合其機，心中也歡喜。公子又問道：「此地賊寇頗多，長者可知他的行藏麼？」老者道：「貴人莫非是同一位騎馬女子，下在坡下茅店裡的？」公子道：「然也。」老者道：「幸遇老夫，險些兒驚了貴人。」公子問其緣故。老者請公子上坐，自己旁邊相陪，從容告訴道：「這介山新生兩個強人，聚集噗羅，打家劫舍，擾害汾潞地方。一個叫做滿天飛張廣兒，一個叫做著地滾周進。半月之間不知那裡搶了一個女子，二人爭娶未決，寄頓他方，待再尋得一個來，各成婚配，這裡一路店家，都是那強人吩咐過的，但訪得有美貌佳人，疾忙報他，重重有賞。晚上貴人到時，那小二便去報與周進知道，先差野火兒姚旺來探望虛實，說道：『不但女子貌美，兼且騎一匹駿馬，單身客人，不足為懼。』有個千里腳陳名，第一善走，一日能行三百里。賊人差他先來盜馬，眾寇在前面赤松林下屯紮。等待貴人五更經過，便要搶劫。貴人須要防備。」公子道：「原來如此，長者何以知之？」老者道：「老漢久居於此，動息都知，見賊人切不可說出老漢來。」公子謝道：「承教了。綽棒起身，依光走回，店門兀自半開，公子捱身而入。
    </voice>
</speak>
