<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宋金渡到龍江關口，尋了店主人家住下，喚鐵匠對了匙鑰，打開箱看時，其中充啊，都是金玉珍寶之類，原來這伙強盜積之有年，不是取之一家，獲之一時的。宋金先把一箱所蓄，甭之於市，已得數千金。恐主人生疑，遷寓於城內，買家奴伏侍，身穿羅績，食用膏粱。餘六箱，只揀精華之物留下，其他都變賣，不下數萬金。就於南京儀風門內買下一所大宅，改造廳堂園亭，制辦日用傢伙，極其華整。門前開張典鋪，又置買田莊數處，家憧數十房，出色管事者十人，又蓄美童四人，隨身答應。滿京城都稱他為錢員外，出乘輿馬，入擁金資。口占道：「居移氣，養移體。」宋金今日財發身發，肌膚充悅，容采光澤，絕無向來枯瘠之容，寒酸之氣。正是：<break time="100ms" />　　　　人逢運至精神爽，月到秋來光彩新。<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說劉有才那日哄了女婿上岸，撥轉船頭，順風而下，瞬息之間，已行百里。老夫婦兩口暗暗歡喜。宜春女兒猶然不知，只道丈大還在船上，煎好了湯藥，叫他吃時，連呼不應。還道睡著在船頭，自要去喚他。卻被母親劈手奪過藥匝，向江中一潑，罵道：「疥病鬼在那裡？你還要想他！」宜春道：「真個在那裡？」母親道：「你爹見他病害得不好，恐沾染他人，方纔哄他上岸打柴，逞自轉船來了。」宜春一把扯住母親，哭天哭地叫道：「還我宋郎來！」劉公聽得艄內啼哭，走來勸道：「我兒，聽我一言，婦道家嫁人不著，一世之苦。那害疥的死在早晚，左右要拆散的，不是你因緣了，倒不如早些開交乾淨，免致擔誤你青春。待做爹的另揀個好郎君，完你終身，休想他罷！」宜春道：「爹做的是什麼事！都是不仁不義，傷天理的勾當。宋郎這頭親事，原是二親主張，既做了夫妻，同生同死，豈可翻悔？就是他病勢必死，亦當待其善終，何忍棄之於無人之地？宋郎今日為奴而死，奴決不獨生！爹若可憐見孩兒，快轉船上水，尋取宋郎回來，免被旁人譏謗。」劉公道：「那害瘍的不見了船，定然轉往別處村坊乞食去了，尋之何益？況且下水順風，相去已百里之遙，一動不如一靜，勸你息了心罷！」宜春見父親不允，放聲大哭，走出船舷，就要跳水。喜得劉媽手快，一把拖住。宜春以死自誓，哀哭不已。<break time="100ms" />　　兩個老人家不道女兒執性如此，無可奈何，準準的看守了一夜。次早只得依順他，開船上水。風水俱逆，弄了一日，不夠一半之路。這一夜啼啼哭哭又不得安穩。第三日申牌時分，方到得先前閣船之處。宜春親自上岸尋取丈夫，只見沙灘上亂柴二捆，昨刀一把，認得是船上的刀，眼見得這捆柴，是宋郎馱來的。物在人亡，愈加疼痛，不肯心死，定要往前尋覓。父親只索跟隨同去。走了多時，但見樹黑山深，音無人跡。劉公勸他回船，又啼哭了一夜。第四日黑早，再教父親一同上岸尋覓，都是曠野之地，更無影響。只得哭下船來，想道：「如此荒郊，教丈夫何處乞食？況久病之人，行走不動，他把柴刀拋棄沙崖，一定是赴水自盡了。」哭了一場，望著江心又跳，早被劉公攔住。宜春道：「爹媽養得奴的身，養不得奴的心。孩兒左右是要死的，不如放奴早死，以見宋郎之面。」<break time="100ms" />　　兩個老人家見女兒十分痛苦，甚不過意，叫道：「我兒，是你爹媽不是了，一時失於計較，於出這事，差之在前，懊悔也沒用了。你可憐我年老之人，只生得你一人。你若死時，我兩口兒性命也都難保。願我兒恕了爹媽之罪，寬心度日，待做爹的寫一招子，於沿江市鎮各處黏貼。倘若宋郎不死，見我招帖，定可相逢。若過了三個月無信，憑你做好事，追薦丈夫。做爹的替你用錢，並不吝惜。」宜春方纔收淚謝道：「若得如此，孩兒死也瞑目。」劉公即時寫個尋婿的招帖，黏於沿江市鎮牆壁觸眼之處。過了三個月，絕無音耗。宜春道：「我丈夫果然死了。」即忙制備頭梳麻衣，穿著一身重孝，設了靈位祭奠，請九個和尚，做了三晝夜功德。自將售洱佈施，為亡夫祈福。劉翁、劉漚愛女之心無所不至，並不敢一些違拗，鬧了數日方休。兀自朝哭五更，夜哭黃昏。鄰船聞之，無不感歎。有一班相熟的客人，聞知此事，無不可惜宋小官，可憐劉小娘者。宜春整整的哭了半年六個月方纔住聲。劉翁對阿媽道：「女兒這幾日不哭，心下漸漸冷了，好勸他嫁人；終不然我兩個老人家守著個孤蠕女兒，緩急何靠？」劉樞道：「阿老見得是。只怕女兒不肯，須是緩緩的偎他。」<break time="100ms" />　　又過了月餘，其時十二月二十四日，劉翁回船到崑山過年，在親戚家吃醉了酒，乘其酒興來勸女兒道：「新春將近，除了孝罷！」宜春道：「丈夫是終身之孝，怎樣除得？」劉翁睜著眼道：什麼終身之孝！做爹的許你帶時便帶，不許你帶時，就不容你帶。」劉姬見老兒口重，便來收科道：「再等女兒帶過了殘歲，除夜做碗羹飯起了靈，除孝罷！」宜春見爹媽話不投機，便啼哭起來道：「你兩口兒合計害了我丈夫，又不容我帶孝，無非要我改嫁他人。我豈肯失節以負宋郎？寧可帶孝而死，決不除孝而生。劉翁又待發作，被婆子罵了幾句，劈頸的推向船艙睡了。宜春依先又哭了一夜。<break time="100ms" />　　到月盡三十日除夜，宜春祭奠了丈夫，哭了一會。婆子勸住了，三口兒同吃夜飯。爹媽見女兒葷酒不聞，心中不樂，便道：「我兒！你孝是不肯除了，略吃點葷腥，何妨得？少年人不要弄弱了元氣。」宜春道：「未死之人，苟延殘喘，連這碗素飯也是多吃的，還吃甚葷菜？」劉樞道：「既不用葷，吃杯素酒兒，也好解悶。宜春道：「『一滴何曾到九泉。』想著死者，我何忍下咽！說罷，又哀哀的哭將起來，連素飯也不吃就去睡了。劉翁夫婦料道女兒志不可奪，從此再不強他。後人有詩贊宜春之節。詩曰：
    </voice>
</speak>
