<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　閨中節烈古今傳，船女何曹閱簡編？<break time="100ms" />　　　　誓死不移金石志，《柏舟》端不愧前賢。<break time="100ms" />　　話分兩頭。再說宋金住在南京一年零八個月，把家業掙得十全了，卻教管家看守門牆，自己帶了三千兩銀子，領子四個家人，兩個美童，顧了一隻航船，逞至崑山來訪劉翁、劉嶇。鄰舍人家說道：「三日前往儀真去了。」宋金將銀兩販了布匹，轉至儀真，下個有名的主家，上貨了畢。<break time="100ms" />　　次日，去河口尋著了劉家船隻，遙見渾家在船艄麻衣素妝，知其守節未嫁，傷感不已。回到下處，向主人王公說道：「河下有一舟婦，帶孝而甚美。我已仿得是崑山劉順泉之船，此婦即其女也。吾喪偶已將二年，欲求此女為繼室。」遂於袖中取出白金十兩，奉與王公道：「此薄意權為酒資，煩老翁執伐。成事之日，更當厚謝。若間財禮，雖千金吾亦不吝。」王公接銀歡喜，逕往船上邀劉翁到一酒館，盛設相款，推劉翁於上坐。劉翁大驚道：「老漢操舟之人，何勞如此厚待？必有緣故。」王公道：「且吃三杯，方敢啟齒。」劉翁心中愈疑道：「若不說明，必不敢坐。」王公道：「小店有個陝西錢員外，萬貫家財。喪偶將二載，慕令愛小娘子美貌，欲求為繼室，願出聘禮千金。特央小子作伐，望勿見拒。」劉翁道：「舟女得配富室，豈非至願。但吾兒守節甚堅，言及再婚，便欲尋死。此事不敢奉命，盛意亦不敢領。」便欲起身。王公一手扯住道：「此設亦出錢員外之意，托小子做個主人。既已費了，不可虛之，事員不諧，無害也。」劉翁只得坐了。飲酒中間，王公又說起：。『員外相求，出於至誠，望老翁回舟，從容商議。」劉翁被女兒幾遍投水唬壞了，只是搖頭，略不統口酒散各別。<break time="100ms" />　　王公回家，將劉翁之語，述與員外。宋金方知渾家守志之堅。乃對王公說道：「姻事不成也罷了，我要僱他的船載貨往上江出脫，難道也不允？」王公道：「天下船載天下客。不消說，自然從命。」王公即時與劉翁說了顧船之事，劉翁果然依允。宋金乃吩咐家童，先把鋪陳行李發下船來，貨且留岸上，明日發也未遲。宋金錦衣貂帽，兩個美童，各穿綠絨直身，手執熏爐如意跟隨。劉翁夫婦認做陝西錢員外，不復相識。到底夫婦之間，與他人不同，宜春在艄尾窺視，雖不敢便信是丈夫，暗暗的驚怪道：有七八分廝像。只見那錢員外才上得船，便向船艄說道：「我腹中饑了，要飯吃；若是冷的，把些熱茶淘來罷。」宜春已自心疑。那錢員外又貶喝童僕道：「個兒郎吃我家飯，穿我家衣，閒時搓些繩，打些索，也有用處，不可空坐！」這幾句分明是宋小官初上船時劉翁吩咐的話。宜春聽得，愈加疑心。<break time="100ms" />　　少頃，劉翁親自捧茶奉錢員外。員外道：「你船艄上有一破氈笠，借我用之。」劉翁愚蠢，全不省事，逕與女兒討那破氈笠。宜春取氈笠付與父親，口中微吟四句：<break time="100ms" />　　　　氈笠雖然破，經奴手自縫。<break time="100ms" />　　　　因思戴笠者，無復舊時容。<break time="100ms" />　　錢員外聽艄後吟詩，默默會意，接笠在乎，亦吟四句：<break time="100ms" />　　　　仙凡已換骨，故鄉人不識。<break time="100ms" />　　　　雖則錦衣還，難忘舊氈笠。<break time="100ms" />　　是夜宜春對翁姬道：「艙中錢員外，疑即宋郎也。不然何以知吾船有破氈笠，且面龐相肖，語言可疑，可細叩之。」劉翁大笑道：「癡女子！那宋家疥病鬼，此時骨肉俱消矣。就使當年未死，亦不過乞食他鄉，安能致此富盛乎？」劉嶇道：「你當初怪爹娘勸你除孝改嫁，動不動跳水求死。今見客人富貴，便要認他是丈夫，倘你認他不認，豈不可羞？」宜春滿面羞慚，不敢開口。劉翁便招阿媽到背處道：「阿媽你休如此說。姻緣之事，莫非天數。前日王店主請我到酒館中飲酒，說陝西錢員外願出於金聘禮，求我女兒為繼室。我因女兒執性，不曾統口。今日難得女兒自家心活，何不將機就機，把他許配錢員外，落得你我下半世受用。」劉姬道：「阿老見得是。那錢員外來顧我家船隻，或者其中有意，阿老明日可讓探之。」劉翁道：「我自有道理。」<break time="100ms" />　　次早，錢員外起身，梳洗已畢，手持破氈笠於船頭上翻復把玩。劉翁啟口而問道：「員外，看這破氈笠則甚？」員外道：「我愛那縫補處，這行針線，必出自妙手。劉翁道：「此乃小女所縫，有何妙處？前日王店主傳員外之命，曾有一言，未知真否？」錢員外故意問道：「所傳何言？劉翁道：「他說員外喪了孺人，己將二載，未曾繼娶，欲得小女為婚。」員外道：「老翁願也不願？」劉翁道：「老漢求之不得。但恨小女守節甚堅，誓不再嫁，所以不敢輕諾。員外道：「令婿為何而死？」劉翁道：小婿不幸得了個痞瘁之疾，其年因上岸打柴未還，老漢不知，錯開了船，以後曾出招帖尋訪了三個月，並尤動靜，多是投江而死了。」員外道：「令婿不死，他遇了個異人，病都好了，反獲大財致富。老翁若要會令婿時，可沽令愛出來。」
    </voice>
</speak>
