<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　日間街坊乞食，夜間古廟棲身。還有一件，宋金終是舊家子弟出身，任你十分落泊，還存三分骨氣，不肯隨那叫街丐戶一流，奴言婢膝，沒廉沒恥，討得來便喫了，討不來忍餓，有一頓沒一頓。過了幾時，漸漸面黃肌瘦，全無昔日豐神。正是：<break time="100ms" />　　　　好花遭雨紅俱褪，芳草經霜綠盡調。<break time="100ms" />　　時值暮秋天氣，金風催冷，忽降下一場大雨。宋金食缺衣單，在北新關關王廟中擔饑受凍，出頭不得。這雨自辰牌直下至午牌方止。宋金將腰帶收緊。那步出廟門來。未及數步，劈面遇著一人。宋金睜眼一看，正是父親宋敦的最契之友，叫做劉有才，號順泉的。宋金無面目「見江東父老」，不敢相認，只得垂眼低頭而走。那劉有才早已看見，從背後一手挽住，叫道：「你不是宋小官麼？為何如此模樣？」宋金兩淚交流，叉手告道：「小姪衣衫不齊，不敢為禮了，承老叔垂問。」如此如此，這般這般，將范知縣無禮之事，告訴了一遍。劉翁道：「惻隱之心，人皆有之。你肯在我船上相幫，管教你飽暖過日。」宋金便下跪道：「若得老叔收留，便是重生父母。」<break time="100ms" />　　當下劉翁引著宋金到於河下。劉翁先上船，對劉摳說知其事。劉姬道：「此乃兩得其便，有何不美。」劉翁就在船頭上招宋小官上船，於自身上脫下舊布道袍，教他穿了。引他到後艄，見了媽媽徐氏，女兒宜春在旁，也相見了。宋金走出船頭。劉翁道：「把飯與宋小官吃。劉漚道：「飯便有，只是冷的。」宜春道：「有熱茶在鍋內。」宜春便將瓦罐於舀了一罐滾熱的茶。劉漚便在廚櫃內取了些酪菜，和那冷飯，付與宋金道：「宋小官，船上買賣，比不得家裡，胡亂用些罷！」宋金接得在手。又見細雨紛紛而下，劉翁叫女兒：「後艄有舊氈笠，取下來與宋小官戴。」宜春取舊氈笠看時，一邊已自綻開。宜春手快，就盤舍上拔下針線將綻處縫了，丟在船篷之上，叫道：「拿氈笠去戴！」宋金戴了破氈笠，喫了茶淘冷飯。劉翁教他收拾船上傢伙，掃抹船隻，自往岸上接客，至晚方回，一夜無話。<break time="100ms" />　　次日，劉翁起身，見宋金在船頭上閒坐，心中暗想：「初來之人，莫慣了他。」便貶喝道：「個兒郎吃我家飯，穿我家衣，閒時搓些繩，打些索，也有用處，如何空坐？，，宋金連忙答應道：「但憑驅使，不敢有違。」劉翁便取一榮麻皮，付與宋金，教他打索子。正是：<break time="100ms" />　　　　在他矮糟下，怎敢不低頭。<break time="100ms" />　　宋金自此朝夕小心，辛勤做活，並不偷懶，兼之寫算精通，凡客貨在船，都是他記帳，出入分毫不爽。別船上交易，也多有央他去拿算盤，登帳薄。客人無不敬而愛之，都誇道好個宋小官，少年憐俐。劉翁劉嶇見他小心得用，另眼相待，好衣好食的管顧他。在客人面前，認為表姪。宋金亦自以為得所，心安體適，貌日豐腴。凡船戶中無不欣羨。<break time="100ms" />　　光陰似箭，不覺二年有餘。劉翁一日暗想：「自家年紀漸老，只有一女，要求個賢婿以靠終身，似宋小官一般，倒也十全之美。但不知媽媽心下如何？」是夜與媽媽飲酒半配，女兒宜春在旁，劉翁指著女兒對媽媽道：「宜春年紀長成，未有終身之托，奈何？劉姬道：「這是你我靠老的一樁大事，你如何不上緊？」劉翁道：「我也日常在念，只是難得個十分如意的，像我船上宋小官恁般本事人才，千中選一，也就不能夠了。」劉嶇道：「何不就許了宋小官？」劉翁假意道：「媽媽說那裡話！他無家無倚，靠著我船上吃飯。手無分文，怎好把女兒許他？」劉樞道：「宋小官是宦家之後，況系故人之子，當初他老子存時，也曾有人議過親來，你如何忘了？今日雖然落薄，看他一表人材，又會寫，又會算，招得這般女婿，須不辱了門面。我兩口兒老來也得所靠。劉翁道：「媽媽，你主意已定否？」劉樞道：「有什麼不定！」劉翁道：「如此甚好。」<break time="100ms" />　　原來劉有才平昔是個怕婆的，久已看上了宋金，只愁媽媽不肯。今見媽媽慨然，十分歡喜。當下便喚宋金，對著媽媽面許了他這頭親事。宋金初時也謙遜不當，見劉翁夫婦一團美意，不要他費一分錢鈔，只索順從。劉翁往陰陽生家選擇周堂吉日，回覆了媽媽，將船駕回崑山。先與宋小官上頭，做一套綢絹衣服與他穿了，渾身新衣、新帽、新鞋、新襪，妝扮得宋金一發標緻。<break time="100ms" />　　　　雖無子建才，勝似潘安貌十分。<break time="100ms" />　　劉嶇也替女兒備辦些衣飾之類。吉日已到，請下兩家親戚，大設喜筵，將來金贅入船上為婿。次日，諸親作賀，一連喫了三日喜酒。宋金成親之後，夫妻恩愛，自不必說。從此船上生理，日興一日。
    </voice>
</speak>
