<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　光陰似箭，不覺過了一年零兩個月。宜春懷孕日滿，產下一女。夫妻愛惜如金，輪流懷抱。期歲方過，此女害了痘瘡，醫藥不效，十二朝身死。宋金痛念愛女，哭泣過哀，七情所傷，遂得了個疹痙之疾。朝涼暮熱，飲食漸減，看看骨露肉消，行遲走慢。劉翁、劉樞初時還指望他病好，替他迎醫問卜。延至一年之外，病勢有加無減。三分人，七分鬼，寫也寫不動，算也算不動，到做了眼中之釘，巴不得他死了乾淨，卻又不死。兩個老人家懊悔不迭，互相抱怨起來：「當初只指望半子靠老，如今看這貨色，不死不活，分明一條爛死蛇纏在身上，擺脫不下，把個花枝般女兒，誤了終身，怎生是了？為今之計，如何生個計較，送開了那冤家，等女兒另招個佳婿，方纔稱心。」兩口兒商量了多時，定下個計策，連女兒都瞞過了。只說有客貨在於江北，移船往載。行至池州五溪地方，到一個荒僻的所在，但見孤山寂寂，遠水滔滔，野岸荒崖，絕無人跡。是日小小逆風，劉公故意把舵使歪，船便向沙岸上閣住，卻教宋金下水推舟。宋金手遲腳慢，劉公就罵道：「疥病鬼！沒力氣使船時，岸上野柴也砍些來燒燒，省得錢買。。宋金自覺惶愧，取了碎刀，掙紮到岸上砍柴去了。劉公乘其未回，把舵用力撐動，撥轉船頭，掛起滿風帆，順流而下。<break time="100ms" />　　　　不愁骨肉遭顛沛，且喜冤家離眼睛。<break time="100ms" />　　且說宋金上岸打柴，行到茂林深處，樹木雖多，那有氣力去砍伐？只得拾些兒殘柴，割些敗棘，抽取枯藤，束做兩大捆，卻又沒有氣力背負得去。心生一汁，再取一條枯藤，將兩捆野柴穿做一捆，露出長長的藤頭，用手挽之而行，如牧童牽牛之勢。行了一時，想起忘了詐刀在地，又復自轉去，取了昨刀，也插入柴捆之內，緩緩的拖下岸來。到於泊舟之處，已不見了船，但見江煙沙島，一望無際。宋金沿江而上，且行且看，並無蹤影。看看紅日西沉，情知為丈人所棄。上天無路，入地無門，不覺痛切於心，放聲大哭，哭得氣咽喉子，悶絕於地，半晌方蘇。<break time="100ms" />　　忽見岸上一老僧，正不知從何而來，將拄杖卓地，問道：「檀越伴侶何在？此非駐足之地也！」宋金忙起身作禮，口稱姓名：「被丈人劉翁脫賺，如今孤苦無歸，求老師父提摯，救取微命。」老僧道：「貧僧茅庵不遠，且同往暫住一宵，來日再做道理。」宋金感謝不已，隨著老僧而行。<break time="100ms" />　　約莫裡許，果見茅庵一所。老僧敲石取火，煮些粥湯，把與宋金喫了，方纔問道：「令岳與檀越有何仇隙？願聞其祥。」宋金將入贅船上及得病之由，備細告訴了一遍。老僧道：「老檀越懷恨令岳乎？」宋金道：「當初求乞之時，蒙彼收養婚配；今日病危見棄，乃小生命薄所致，豈敢懷恨他人！」老僧道：「聽子所言，真忠厚之士也。尊恙乃七情所傷，非藥餌可治。惟清心調攝可以愈之。平日間曾奉佛法誦經否？」宋金道：「不曾。」老僧於袖中取出一卷相贈，道：「此乃《金剛般若經》，我佛心印。貧僧今教授擅越，若日誦一遍，可以息諸妄念，卻病延年，有無窮利益。」宋金原是陳州娘娘廟前老和尚轉世來的，前生專誦此經。今日口傳心受，一遍便能熟誦，此乃是前因不斷。宋金和老僧打坐，閉眼誦經，將次天明，不覺睡去。及至醒來，身坐荒草坡間，並不見老僧及茅庵在那裡，《金剛經》卻在懷中，開卷能誦。宋金心下好生詫異，遂取池水淨口，將經郎誦一遍，覺萬慮消釋，病體頓然鍵旺。方知聖僧顯化相救，亦是夙因所致也。宋金向空叩頭，感激龍天保佑。然雖如此，此身如大海浮萍，沒有著落，信步行去，早覺腹中饑餒。望見前山林木之內，隱隱似有人家，不免再溫舊稿，向前乞食。只因這一番，有分教：宋小官凶中化吉，難過福來。正是：<break time="100ms" />　　　　路逢盡處還開逕，水到窮時再發源。<break time="100ms" />　　宋金走到前山一看，並無人煙，但見槍刀戈翰，遍插林間。宋金心疑不決，放膽前去。見一所敗落土地廟，廟中有大箱八隻，封鎖甚固，上用松茅遮蓋。宋金暗想：「此必大盜所藏，佈置槍刀，乃惑人之計。來歷雖則不明，取之無礙。」心生一計，乃折取松枝插地，記其路逕，一步步走出林來，直至江岸。也是宋金時亨運泰，恰好有一隻大船，因逆浪衝壞了舵，停泊於岸下修舵。宋金假作慌張之狀，向船上人說道：「我陝西錢金也。隨吾叔父走湖廣為商，道經於此，為強賊所劫。叔父被殺，我只說是跟隨的小郎，久病乞哀，暫容殘喘。賊乃遣伙內一人，與我同住土地廟中，看守貨物。他又往別處行動去了。天幸同夥之人，昨夜被毒蛇咬死，我得脫身在此。幸方便載我去。」舟人聞言，不甚信。宋金又道：「現有八巨箱在廟內，皆我家財物。廟去此不遠，多央幾位上岸，擡歸舟中。願以一箱為謝，必須速往，萬一賊徒回轉，不惟無及幹事，且有禍患。」<break time="100ms" />　　眾人都是千里求財的，聞說有八箱貨物，一個個欣然願往。當時聚起十六籌後生，準備八副繩索槓棒，隨宋金往土地廟來。果見巨箱八隻，其箱甚重。每二人擡一一箱，恰好八槓。宋金將林子內槍刀收起藏於深草之內，八個箱子都下了船，舵已修好了。舟人間宋金道：「老客今欲何往？」宋金道：「我且往南京省親。」舟人道：「我的船正要往瓜州，卻喜又是順便。」當下開船，約行五十餘里，方歇。眾人奉承陝西客有錢，到湊出銀子，買酒買肉，與他壓驚稱賀。次日西風大起，掛起帆來，不幾日，到了瓜州停泊。那瓜州到南京只隔十囑裡江面，宋金另喚了一隻渡船，將箱籠只揀重的擡下七個，把一個箱子送與舟中眾人以踐其言。眾人自去開箱分用，不在話下。
    </voice>
</speak>
