<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高景山題畢，滿座皆讚奇才，只有范學士道：「相公詞做得甚好，只可惜『萬馬奔天，群鵝撲地，，將潮比得來輕了，這潮可比玉龍之勢。」學士遂做《水調歌頭》，道是：<break time="100ms" />　　登臨眺東淆，始覺大虛寬。海天相接，潮生萬里一毫端。滔滔怒生雄勢，宛勝五龍戲水，盡出沒波間。雪浪翻雲腳，波卷水晶寒。掃方濤，卷圓嬌，大洋翻。天秉銀漢，壯觀江北與江南。借問子臀何在？博望乘掛仙去，知是幾時還？上界銀河窄，流瀉到人間！<break time="100ms" />　　范學士題罷，高景山見了，大喜道：「奇哉佳作！難比萬馬爭馳，真是玉龍戲水。不題各官盡歡飲酒。<break time="100ms" />　　且說臨安大小戶人家，聞得是日朝廷款待北使，陳設百戲，傾城士女都殊觀看。樂和打聽得喜家一門也去看潮，侵早便妝扮齊整，來到錢塘江口，蜇來蜇去，找尋喜順娘不著。結末來到一個去處，喚做「天開圖畫」，又叫做「團圍頭」。因那裡團團圍轉，四面都看見潮頭，故名「團圍頭」。後人訛傳，謂之「團魚頭」。這個所在，潮勢闊大，多有子弟立腳不牢，被潮頭湧下水去，又有豁濕了身上衣服的，都在下浦橋邊攪擠教乾。有人做下《臨江仙》一支，單嘲那看湖的：<break time="100ms" />　　自古錢塘難比。看潮人成群作隊，不待中秋，相隨相趁，盡往江邊遊戲。沙灘畔，遠望潮頭，不覺侵天浪起。頭巾如洗，鬥把衣裳去擠。下浦橋邊，一似奈何池畔，裸休披頭似鬼。入城裡，烘好衣裳，猶問幾時起水。<break time="100ms" />　　樂和到「團圍頭」尋了一轉，不見順娘，復身又尋轉來。那時人山人海，圍擁著席棚彩幕。樂和身材即溜，在人叢裡捱擠進去，一一步一看。行走多時，看見一個婦人，走進一個席棚裡面去了。樂和認得這婦人，是喜家的奶娘。緊步隨後，果然喜將仕一家男女，都成團聚塊的坐下飲酒玩賞。樂和不敢十分逼近，又不捨得十分騖遠。緊緊的貼著席棚而立，覷定順娘目不轉睛，恨不得走近前去，雙手摟抱，說句話兒。那小娘子擡頭觀省，遠遠的也認得是樂小舍人，見他趨前退後，神情不定，心上也覺可憐。只是父母相隨，寸步不離，無由相會一面。正是：<break time="100ms" />　　　　兩人衷腹事，盡在不言中。<break time="100ms" />　　卻說樂和與喜順娘正在相視悽惶之際，忽聽得說潮來了。道猶未絕，耳邊如山崩地訴之聲，潮頭有數丈之高，一湧而至。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　銀山萬疊聳嵬嵬，疏地排空勢若飛。<break time="100ms" />　　　　信是子胥靈未泯，至今猶自奮神威。<break time="100ms" />　　那潮頭比往年更大，直打到岸上高處，掀翻錦幕，衝倒席棚，眾人發聲喊，都退後走。順娘出神在小舍人身上，一時著忙不知高低，反向前幾步，腳兒打滑不住，溜的滾入波浪之中。<break time="100ms" />　　　　可憐繡閣金閨女，翻做隨波逐浪人。<break time="100ms" />　　樂和乖覺，約莫潮來，便移身立於高阜去處，心中不捨得順娘，看定席棚，高叫：「避水！」忽見順娘跌在江裡去了。這驚非小，說時遲，那時快，就順娘跌下去這一刻，樂和的眼光緊隨著小娘子下水，腳步自然留不往，撲通的向水一跳，也隨波而滾。他那裡會水！只是為情所使，不顧性命。這裡喜將仕夫婦見女兒墜水，慌急了，亂呼：「救人救人！救得吾女，自有重賞。」那順娘穿著紫羅衫杏黃裙，最好記認。有那一班弄潮的子弟們，踏著潮頭，如履平地，貪著利物應聲而往。翻波攪浪，來撈救那紫羅衫杏黃裙的女子。<break time="100ms" />　　卻說樂和跳下水去，直至水底，全不覺波濤之苦，心下如夢中相似。行到潮王廟中，見燈燭輝煌，香煙鐐繞。樂和下拜，求潮王救取順娘，度脫水厄。潮王開言道：「喜順吾已收留在此，今交付你去。」說罷，小鬼從神帳後，將順娘送出。樂和拜謝了潮王，領順娘出了廟門。彼此十分歡喜，一句話也說不出，四只手兒緊緊對面相抱，覺身子或沉或浮，幡出水面。那一班弄潮的看見紫羅衫杏黃裙在浪中現出，慌忙去搶。及至托出水面，不是單卻是雙。四五個人，扛頭扛腳，擡上岸來，對喜將仕道：「且喜連女婿都救起來了。」喜公、喜母、丫鬟、奶娘都來看時，此時八月天氣，衣服都單薄，兩個臉對臉，胸對胸，交股疊肩，且是偎抱得緊，分拆不開，叫喚不醒，體尚微暖，不生不死的模樣。父母慌又慌，苦又苦，正不知什麼意故。喜家眷屬哭做一堆。眾人爭先來看，都道從古來無此奇事。<break time="100ms" />　　卻說樂美善正在家中，有人報他兒子在「團魚頭」看潮，被潮頭打在江裡去了，慌得一步一跌，直跑到「團圍頭」來。又聽得人說打撈得一男一女，那女的是喜將仕家小姐。樂公分開人眾，捱入看時，認得是兒子樂和，叫了幾聲：「親兒！」放聲大哭道：「兒呵！你生前不得吹蕭侶，誰知你死後方成連理枝！」喜將仕問其緣故，樂公將三年前兒子執意求親，及誓不先娶之言，敘了一遍。喜公、喜母到抱怨起來道：「你樂門七輩衣冠，也是舊族。況且兩個幼年，曾同窗讀書，有此說話，何不早說？如今大家叫喚，若喚得醒時，情願把小女配與令郎。」兩家一邊喚女，一邊喚兒，約莫叫喚了半個時辰，漸漸眼開氣續，四只屹膊，兀自不放。樂公道：「我兒快蘇醒，將仕公已許下把順娘配你為妻了。」說猶未畢，只見樂和睜開雙眼道：「岳翁休要言而無信！」跳起身來，便向喜公、喜母作揖稱謝。喜小姐隨後蘇醒。兩口兒精神如故，清水也本吐一口。喜殺了喜將仕，樂殺了樂大爺。兩家都將千衣服換了，顧個小轎擡回家裡。
    </voice>
</speak>
