<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十三卷<break time="100ms" />　　樂小舍棄生覓偶
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　一名《喜樂和順記》<break time="100ms" />　　　　怒氣雄聲出海門，舟人雲是子胥魂。<break time="100ms" />　　　　天排雪浪晴雷吼，地擁銀山萬馬奔。<break time="100ms" />　　　　上應天輪分晦朔，下臨宇宙定朝昏。<break time="100ms" />　　　　吳征越戰今何在？一曲漁歌過晚村。<break time="100ms" />　　這首詩，單題著杭州錢塘江潮，原來非同小可：刻時定信，並無差錯。自古至今，莫能考其出沒之由。從來說道天下有四絕，卻是：<break time="100ms" />　　雷州換鼓，廣德埋藏，登州海市，錢塘江潮。<break time="100ms" />　　這三絕，一年只則一遍。惟有錢塘江湖，一日兩番。自古喚做羅剎江，為因風濤險惡，巨浪滔天，常翻了船，以此名之。南北兩山，多生虎豹，名為虎林。後因虎字犯了唐高祖之祖父御諱，改名武林。又因江潮險迅，怒濤洶湧，衝害居民，因取名寧海軍。後至唐未五代之間，去那逕山過來，臨安邑人錢寬生得一子。生時紅光滿室，里人見者，將謂火發，皆往救之。卻是他家產下一男，兩足下有青色毛，長寸餘，父母以為怪物，欲殺之。有外母不肯，乃留之，因此小名婆留。看看長大成人，身長七尺有餘，美容貌，有智勇，諱鑼字巨美，幼年專作私商無賴。因官司緝捕甚緊，乃投逕山法濟禪師躲難。法濟夜聞寺中伽藍云：「今夜錢武肅王在此，毋令驚動！」法濟知他是異人，不敢相留，乃作書薦櫻往蘇州投太守安緩。經乃用鑼為帳下都部署，每夜在府中馬院宿歇。<break time="100ms" />　　時遇炎天酷熱，太守夜起獨步後園，至馬院邊，只見錢錘睡在那裡。太守方坐間，只見那正廳背後，有一眼枯井，井中走出兩個小鬼來，戲弄錢鑼。卻見一個金甲神人，把那小鬼一喝都走了，口稱道：「此乃武肅王在此，不得無禮！」太守聽罷，大驚，急回府中，心大異之，以此好生看待錢櫻。後因黃巢作亂，錢櫻破賊有功，信宗拜為節度使。後遇董昌作亂，錢鑼收討平定，昭宗封為吳越國王。因杭州建都，治得國中寧靜。只是地方狹窄，更兼長江洶湧，心常不悅。<break time="100ms" />　　忽一日，有司進到金色鯉魚一尾，約長三尺有餘，兩目炯炯有光，將來作御膳。錢王見此魚壯健，不忍殺之，令畜之池中。夜夢一老人來見，峨冠博帶，口稱：「小聖夜來孺子不肖，乘酒醉，變作金色鯉魚，游於江岸，被人獲之，進與大工作御膳，謝大王不殺之恩。今者小聖特來哀告大王，願王憐憫，差人送往江中，必當重報。」錢王應允，龍君乃退。錢王颯然驚覺，得了一夢，次早升殿，喚左右打起那魚，差人放之江中。當夜，又夢龍君謝曰：「感大王再生之恩，將何以報？小聖龍宮海藏，應有奇珍異寶，夜光珠，盈尺壁，任從大王所欲，即當奉獻。錢王乃言：「珍主珠壁，非吾願也。惟我國僻處海隅，地方無千里，況兼長江廣闊，波濤洶湧，日夕相衝，使國人常有風波之患。汝能惜地一方，以廣吾國，是所願也。」龍王曰：「此事甚易，然借則借，當在何日見還？錢王曰：「五百劫後，仍復還之。」龍王曰：「大王來日，可鑄鐵柱十二隻，各長一丈二尺。請大王自登舟，小聖使蝦魚聚於水面之上，大王但見處，可即下鐵柱一隻，其水漸漸自遲，沙漲為平地。王可疊石為塘，其地即廣也。」龍君退去，錢王驚覺。<break time="100ms" />　　次日，令有司鑄造鐵柱十二隻，親自登舟，於江中看之。果見有魚蝦成聚一十二處，乃令人以鐵柱沉下去，江水自退。王乃登岸，但見無移時，沙石漲為平地，自富陽山前直至海門舟山為止。錢王大喜，乃使石匠於山中鑿石為板，以黃羅木貫穿其中，排列成塘。因鑿石遲慢，乃下令：「如有軍民人等，以新舊石板將船裝來，一船換米一船。」各處即將船載石板來換米。因此砌了江岸，石板有餘。後方始稱為錢塘江。至大宋高宗南渡，建都錢塘，改名臨安府，稱為行在。方始人煙轅集，風俗淳美。似此每遇年年八月十八，乃潮生日，傾城士庶，皆往江塘之上，玩潮快樂。亦有本上善識水性之人，手執十幅旗幡，出沒水中，謂之弄潮，果是好看。至有不識水性深淺者，學弄潮，多有被潑了去，壞了性命。臨安府尹得知，累次出榜禁諭，不能革其風俗。有東坡學士看潮一絕為證：<break time="100ms" />　　　　吳兒生長押濤淵，冒險輕生不囱憐。<break time="100ms" />　　　　東海若知明主意，應教破浪變桑田。<break time="100ms" />　　話說南宋臨安府有一個舊家，姓樂名美善，原是賢福坊安平巷內出身，祖上七輩衣冠。近因家道消乏，移在錢塘門外居住，開個雜色貨舖子。人都重他的家世，稱他為樂大爺。媽媽安氏，單生一子，名和。生得眉目清秀，伶俐乖巧。幼年寄在永清巷母舅安三者家撫養，附在間壁喜將仕館中上學。喜將仕家有個女兒，小名順娘，小樂和一歲。兩個同學讀書，學中取笑道：「你兩個姓名『喜樂和順』，合是天緣一對。」兩個小兒女，知覺漸開，聽這話也自歡喜，遂私下約為夫婦。這也是一時戲濾，誰知做了後來配合的鑿語。正是：<break time="100ms" />　　　　姻緣本是前生定，曾向場桃會裡來。
    </voice>
</speak>
