<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　樂和到十二歲時，順娘十一歲。那時樂和回家，順娘深閨女工，各不相見。樂和雖則童年，心中伶俐，常想順娘情意，不能割捨。又過了三年，時值清明將近，安三老接外甥同去上墳，就便遊西湖。原來臨安有這個風俗，但凡湖船，任從容便，或三朋岡友，或帶子攜妻，不擇男女，各自去占個座頭，飲酒觀山，隨意取樂。安三老領著外甥上船，占了個座頭。方纔坐定，只見船頭上又一家女眷入來，看時不是別人，正是間壁喜將仕家母女二人和一個丫頭，一個奶娘。三老認得，慌忙作揖，又教外甥來相見了。此時順娘年卜囚歲，一發長成得好了。樂和有三年不見，今日水面相逢，如見珍寶。雖然分桌而坐，四目不時觀看，相愛之意，彼此盡知。只恨眾人屬目，不能敘情。船到湖心亭，安三老和一班男客都到亭子上閒步，樂和推腹痛留在艙中；捱身與喜大娘攀話，稍稍得與順娘相近。捉空以目送情，彼此意會，少頃眾客下船，又分開了。傍晚，各自分散。安三老送外甥回家。樂和一心憶著順娘，題詩一首：<break time="100ms" />　　　　嫩蕊嬌香鬱未開，不因蜂蝶自生猜。<break time="100ms" />　　　　他年若作扁舟侶，日日西湖一醉回。<break time="100ms" />　　樂和將此詩題於桃花箋上，折為方勝，藏於懷袖。私自進城，到永清巷喜家門首，伺候順娘，無路可通。如此數次。聞說潮王廟有靈，乃私買香燭果品，在潮王面前祈禱，願與喜順娘今生得成鴛侶。拜罷，爐前化紙，偶然方勝從袖中墜地，一陣風捲出紙錢的火來燒了。急去搶時，只剩得一個「侶」字。樂和拾起看了，想道：「侶乃雙口之意，此亦吉兆。」心下甚喜。忽見碑亭內坐一老者，衣冠古樸，容貌清奇，手中執一團扇，上寫「姻緣前定」四個字。樂和上前作揖，動問：「老翁尊姓？」答道：「老漢姓石。」又問道：「老翁能算姻緣之事乎？」老者道：「頗能推算。」樂和道：「小子樂和煩老翁一推，赤繩系於何處？」老者笑道：「小舍人年未弱冠，如何便想這事？」樂和道：「昔漢武帝為小兒時，聖母抱於膝上，問『欲得阿嬌為妻否？』帝答言：『若得阿嬌，當以金屋貯之。』年無長幼，其情一也。」<break time="100ms" />　　老者遂問了年月日時，在五指上一輪道：「小舍人佳眷，是熟人，不是生人。」樂和見說得合機，便道：「不瞞老翁，小子心上正有一熟人，未知緣法何如？」老者引至一口八角井邊，教樂和看井內有緣無緣便知。樂和手把井欄張望，但見井內水勢甚大，巨濤洶湧，如萬頃相似，其剛如鏡。內立一個美女，可十六七歲，紫羅衫，杏黃裙，綽約可愛。仔細認之，正是順娘，心下又驚又喜。卻被老者望背後一推，剛剛的跌在那女子身上，大叫一聲，猛然驚覺，乃是一夢，雙手兀自抱定亭柱。正是：<break time="100ms" />　　　　黃粱猶未熟，一夢到華青。<break time="100ms" />　　樂和醒將轉來，看亭內石碑，其神姓石名瑰，唐時捐財築塘捍水，死後封為潮王。樂和暗想：「原來夢中所見石老翁，即潮王也。訛段姻緣，十有九就。」回家對母親說，要央媒與喜順娘議親。那安媽媽是婦道家，不知高低，便向樂公掉掇其事。樂公道：「姻親一節，須要門當戶對。我家雖曾有六輩衣冠，見今衰微，經紀營活。喜將仕名門宮室，他的女兒，怕沒有人求允，肯與我家對親？若央媒往說，反取其笑。」樂和見父親不允，又教母親央求母舅去說合。安三老所言，與樂公一般。樂和大失所望，背地裡歎了一夜的氣，明早將紙裱一牌位，上寫「親妻喜順娘生位」七個字，每日三餐，必對而食之；夜間安放枕邊，低喚三聲，然後就寢。每遇清明三月三，重陽九月九，端午龍舟，八月玩潮，這幾個勝會，無不刷鬢修容，華衣美服，在人叢中挨擠。只恐順娘出行，僥倖一遇。同般生意人家有女兒的，見樂小舍人年長，都來議親，爹娘幾遍要應承，倒是樂和立意不肯，立個誓願，直待喜家順娘嫁出之後，方纔放心，再圖婚配。<break time="100ms" />　　事有湊巧，這裡樂和立誓不娶，那邊順娘卻也紅駕不照，天喜未臨，高不成，低不就，也不曾許得人家。光陰似箭，倏忽又過了三年。樂和年一十八歲，順娘一十六歲了。男未有室，女未有家。<break time="100ms" />　　　　男才女貌正相和，未卜姻緣事若何？<break time="100ms" />　　　　且喜室家俱未定，只須靈鵲肯填河。<break time="100ms" />　　話分兩頭。卻說是時，南北通和。其年有金國使臣高景山來中國修聘。那高景山善會文章，朝命宣一個翰林范學士接伴。當八月中秋過了，又到十八潮生日，就城外江邊浙江亭子上，搭彩鋪氈，大排筵宴，款待使臣觀潮。陪宴官非只一員。都統司領著水軍，乘戰艦，千水面往來，施放五色煙火炮。豪家貴戚，沿江拾縛彩幕，綿亙三十餘里，照江如鋪錦相似。市井弄水者，共有數百人，蹈浪爭雄，出沒遊戲。有蹈滾木、水傀儡諸般伎藝。但見：<break time="100ms" />　　迎潮鼓浪，拍岸移舟。驚湍忽自海門來，怒吼遙連天際出。何鼻地生銀漢，分明天震春雷。遲觀似匹練飛空，遠聽如乾軍馳嗓。吳兒勇健，平分白浪弄洪波；漁父輕便，出沒江心誇好手。果然是萬頃碧波隨地滾，千尋雪浪接雲奔。<break time="100ms" />　　北朝使臣高景山見了，毛髮皆聳，嗟歎不已，果然奇觀。范學士道：「相公見此，何不賜一佳作？」即令取過文房四寶來。高景山謙讓再三，做《念奴嬌》詞：<break time="100ms" />　　雲濤千里，泛今古絕致，東南風物。碧海雲橫初一線，忽爾雷轟蒼壁。萬馬奔天，群鵝撲地，洶湧飛煙雪。吳人勇悍，便竟踏浪雄傑。想旗幟紛紅，吳音楚管，與胡前俱發。人物江山如許麗，豈信妖氛難滅。況是行宮，星纏五福，光燄窺毫髮。驚看無語，憑欄姑待明月。
    </voice>
</speak>
