<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　說罷自去了。玉姐淚如雨滴，想王順卿手內無半文錢，不知怎生去了？「你要去時，也通個信息，免使我蘇三常常掛牽。不知何日再得與你相見？，，不說玉姐想公子。且說公子在北京院討飯度日。北京大街上有個高手王銀匠，曾在王尚書處打過酒器。公子在虔婆家打首飾物件，都用著他。一日往孤老院過，忽然看見公子，唬了一跳，上前扯住，叫：「三叔！你怎麼這等模樣？」三官從頭說了一遍。王銀匠說：「自古狠心亡八！三叔，你今到寒家，清茶淡飯，暫住幾日，等你者爺使人來接你。」三官聽說大喜，跟隨至王匠家中，王匠敬他是尚書公子，盡禮管待，也住了半月有餘。他媳婦子見短，不見尚書家來接，只道丈夫說謊，乘著丈夫上街，便發說話：「自家一窩子男女，那有閒飯養他人！好意留吃幾日，各人要自達時務，終不然在此養老送終。」三官受氣不過，低著頭，順著房格往外，出來信步而行，走至關王廟，猛省關聖來最靈，何不訴他？乃進廟，跪於神前，訴以亡八鴇兒負心之事。拜禱良久，起來閒看兩廊畫的三國功勞。<break time="100ms" />　　卻說廟門外街上，有一個小伙兒叫云：「本京瓜子，一一分一桶。高郵鴨蛋，半分一個。此人是誰？是賣瓜予的金哥，金哥說道：「原來是年景消疏，買賣不濟。<break time="100ms" />　　當時本司院有王三叔在時，一時照顧二百錢皿子，轉的來，我父母吃不了。自從三叔口家去了，如今誰買這物？二三日不曾發市，怎麼過？我到廟裡歇歇再走。」<break time="100ms" />　　金哥進廟裡來，把盤子放在供桌上，跪下磕頭。三官卻認得是金哥，無顏見他，雙手掩面坐於門限們邊。金哥磕了頭起來，也來門限上坐下。三官只道金哥出廟去了，放下手來，卻被金哥認逝，說：「三叔，你怎麼在這裡？」三官含羞帶淚，將前事道了一遍。金哥說：「三叔休哭，我請你吃些飯。」三官說：「我得了飯。」金哥又問：「你這兩日，沒見你三嬸來？」三官說：久不相見了！金哥，我煩你到本司院密密與三嬸說，我如今這等窮，看他怎麼說？回來復我。」金哥應允，端起盤，往外就走。三官又說：「你到那裡看風色。他若想我，你便題我在這裡如此；若無真心疼我，你便休話，也來回我。他這人家有錢的另一樣待，無錢的另一樣待。」金哥說：「我知道。」辭了三官，往院裡來，在於樓外邊立著。<break time="100ms" />　　說那玉姐手托香腮，將汗中拭淚，聲聲只叫：「王順卿，我的哥哥！你不知在那裡去了？」金哥說：「呀，真個想三叔哩！咳嗽一聲，玉姐聽見，問：「外邊是誰？」金哥上樓來，說：「是我。我來買瓜子與你老人家磕哩！」玉姐眼中掉淚，說：「金哥，縱有羊羔美酒，吃不下，那有心緒磕瓜仁！」金哥說：「三嬸，你這兩日怎麼淡了？」玉姐不理。金哥又問：「你想三叔，還想誰？你對我說，我與你接去。」玉姐說；「我自三叔去後，朝朝思想，那裡又有誰來？我曾記得一輩古人。」金哥說：「是誰？」玉姐說：「昔有個亞仙女，鄭元和為他黃金使盡，去打《蓮花落》。後來收心勤讀詩書，一舉成名。那亞仙風月場中顯大名。我常懷亞仙之心，怎得三叔他像鄭元和方好。」<break time="100ms" />　　金哥聽說，口中不語，心內自思：「王三倒也與鄭元和相像了，雖不打《蓮花落憊，也在孤者院討飯吃。」金哥乃低低把三嬸叫了一聲，說：「三叔如今在廟中安歇，叫我密密的報與你，濟他些盤費，好上南京。」玉姐唬了一驚：「金哥休要哄我。」金哥說：「三嬸，你不信，跟我到廟中看看去。」玉姐說：「這裡到廟中有多少遠？」金哥說：「這裡到廟中有三里地。」玉姐說：「怎麼敢去？」又問：「三叔還有甚話？」金哥說：「只是少銀子錢使用，並沒甚話。」玉姐說：「你去對三叔說：「十五日在廟裡等我。』」金哥去廟裡回覆三官，就送三官到王匠家中：「倘若他家不留你，就到我家裡去。」幸得王匠回家，又留住了公子不題。<break time="100ms" />　　卻說老鴇又問：「三姐，你這兩日不吃飯，還是想著王三哩！你想他，他不想你，我兒好癡！我與你尋個比王三強的，你也新鮮些。」玉姐說：「娘，我心裡一件事不得停當。」鴇子說：「你有甚麼事？」玉姐說：「我當初要王三的銀子，黑夜與他說話，指著城隍爺爺說誓。。如今等我還了願，就接別人。」老鴇問：「幾時去還願？」玉姐道：「十五日去罷！」老鴇甚喜。預先備下香燭紙馬。<break time="100ms" />　　等到十五日，天未明，就叫丫頭起來：「你與姐姐燒下水洗臉。」玉姐也懷心，起來梳洗，收拾私房銀兩，並釵釧首飾之類，叫丫頭拿著紙馬，逕往城隍廟裡去。進的廟來，天還未明，不見三官在那裡。那曉得三官卻躲耷東廊下相等。<break time="100ms" />　　先已看見玉姐，咳嗽一聲。玉姐就知，叫丫頭燒了紙馬：「你先去，我兩邊看看十帝閻君。」玉姐叫了」廠頭轉身，逕來東廊下尋三官。三官見了玉姐，羞面通紅。玉姐叫聲：「哥哥王順卿，怎麼這等模樣？」兩下抱頭而哭。玉姐將所帶有二百兩銀子東西，付與三官，叫他置辦衣帽買騾子，再到院裡來：「你只說是從南京才到，休負奴言。」二人含淚各別。<break time="100ms" />　　玉姐回至家中，鴇子見了，欣喜不勝，說：「我兒還了願了？」玉姐說：「我還了舊願，發下新願。」鴇子說：「我兒，你發下甚麼新願？」玉姐說：「我要再接王三，把咱一家子死的滅門絕戶，天火燒了！」鴇子說：「我兒這願，忒發得重了些。」從此歡天喜地不題。
    </voice>
</speak>
