<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說三官在南京鄉試終場，閒坐無事，每日只想玉姐。南京一般也有本司院，公子再不去走。到了二十九關榜之日，公子想到三更以後，方纔睡著。外邊報喜的說：王景隆中了第囚名。」三官夢中聞信，起來梳洗，揚鞭上馬，前擁後簇，去赴鹿嗚宴。父母兄嫂、姐夫姐姐，喜做一團，連日做慶賀筵席。公子謝了主考，辭了提學，墳前祭掃了，起了文書。「察父母得知，兒要早些赴京，到僻靜去處安下，看書數月，好人會試。」父母明知公子本意牽掛玉堂春，中了舉，只得依從，叫大哥二哥來：「景隆赴京會試，昨日祭掃，有多少人情？」大哥說：「不過三百餘兩。」王爺道：「那只夠他人情的，分外再與他一二百兩拿去。」二哥說：「稟上爹爹，用不得許多銀子。」玉爺說：「你那知道，我那同年門生，在京頗多，往返交接，非錢不行。等他手中寬裕，讀書也有興。」叫景隆收拾行裝，有知心同年，約上兩三位。吩咐家人到張先生家看了良辰。公子恨不的一時就到北京。邀了幾個朋友，僱了一隻船，即時拜了父母，辭別兄嫂。兩個姐夫邀親朋至十里長亭，酌佰作別。公子上的船來，手舞足蹈，莫知所之。眾人不解其意，他心裡只想著玉姐玉堂春。不側一日到了濟寧府，捨舟起旱，不在話下。<break time="100ms" />　　再說沈洪自從中秋夜見了玉姐，到如今朝思暮想，廢寢忘餐，叫聲：「二位賢姐，只為這冤家害的我一絲兩氣，七顛八倒。望二位可憐我孤身在外，舉眼無親，替我勸化玉姐，叫他相會一面，雖死在九泉之下，也不敢忘了二位活命之恩。」說罷，雙膝跪下。翠香、翠紅說：「沈姐夫，你且起來，我們也不敢和他說這話。你不見中秋夜罵的我們不耐煩。等俺媽媽來，你央挽他。」沈洪說：二位賢姐，替我請出媽媽來。」翠香姐說：「你跪著我，再磕一百二十個大響頭。」沈洪慌忙跪下磕頭。」翠香即時就去，將沈洪說的言語述與老鴇。老鴇到西樓見了沈洪，問：「沈姐夫喚老身何事？」沈洪說：「別無他事，只為不得玉堂春到手。你若幫襯我成就了此事，休說金銀、便是殺身難報。」老鴇聽說，口內不言，心中自思：「我如今若許了他，倘三兒不肯，教我如何？若不許他，怎哄出他的銀子？沈洪見老鴇躊躇不語，便看翠紅。翠紅丟了一個眼色，走下樓來。沈洪即跟他下去。翠紅說：「常言『姐受俏，鴇愛鈔』，你多拿些銀子出來打動他，不愁他不用心。他是使大錢的人，若少了，他不放在眼裡。」沈洪說：「要多少曠翠香說：「不要少了！就把一一千兩與他，方纔成得此事。」也是沈洪命運該敗，渾如鬼迷一般，即依著翠香，就拿一千兩銀子來，叫：「媽媽，財禮在此。老鴇說：「這銀子，老身權收下。你卻不要性急，待老身慢慢的偎他。」沈洪拜謝說：「小子懸懸而望。」正是：請下煙花諸葛亮，欲圖風月玉堂春。<break time="100ms" />　　且說十三省鄉試榜都到午門外張掛，王銀匠邀金哥說：「王三官不知中了不曾？」兩個跑在午門外南直隸榜下，看解元是《書經》，往下第囚個乃王景攏王匠說：「金哥好了！三叔已中在第四名。」金哥道：「你看看的確，怕你認不得字。」王匠說：「你說話好欺人，我讀書讀到《孟子》，難道這三個字也認不得？隨你叫誰看！」金哥聽說大喜。二人買了一本鄉試錄，走到本司院裡去報玉堂春說：「罩叔中了！」玉姐叫丫頭將試錄拿上樓來，展開看了，上刊「第四名王景鹵，注明「應天府儒士，《禮記》」玉姐步出樓門，叫丫頭忙排香案，拜謝天地。<break time="100ms" />　　起來先把王匠謝了，轉身又謝金哥。唬得亡八鴇子魂不在體。商議說：「王三中了舉，不久到京，白白地要了玉堂春去，可不人財兩失？三兒向他孤老，決沒甚好言語，搬鬥是非，教他報往日之仇。此事如何了？」鴇子說：「不若先下手為強。」亡八說：「怎麼樣下手？」老鴇說：「咱已收了沈官人一千兩銀子，如今再要了他一千，賤些價錢賣與他罷。」亡八道：「三兒不肯如何？」鴇子說：「明日殺豬宰羊，買一卓紙錢。假說東嶽廟看會，燒了紙，說了誓，合家從良，再不在煙花巷裡。小三若聞知從良一節，必然也要往岳廟燒香。叫沈官人先安轎子，逕擡往山西去。公子那時就來，不見他的情人，心下就冷了。」亡八說：「此計大妙。」即時暗暗地與沈洪商議。又要了他一千銀子。<break time="100ms" />　　次早，丫頭報與玉姐：「俺家殺豬宰羊，上岳廟哩。」玉姐問：「為何？」丫頭道：「聽得媽媽說：『為王姐夫中了，恐怕他到京來報仇，今日發願，合家從良。』」玉姐說：「是真是假？」丫頭說：「當真哩！昨日沈姐夫都辭去了。如今再不接客了。」玉姐說：「既如此，你對媽媽說，我也要去燒香。」老鴇說：「三咀，你要去，快，梳洗，我喚轎兒擡你。」玉姐梳妝打扮，同老鴇出的門來。正見四個人，擡著一頂空轎。老鴇便問：「些轎是僱的？這人說：「正是。」老鴇說：「這裡到岳廟要多少僱價？」那人說：「擡去擡來，要一錢銀子。」老鴇說：「只是五分。」那人說：「這個事小，請老人家上轎。」老鴇說：「不是我坐，是我女兒要坐。」玉姐上轎，那二人擡著，不往東嶽廟去，逕往西門去了。
    </voice>
</speak>
