<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且喜有個刑房吏姓劉名志仁，為人正直無私。素知皮氏與趙昂有好，都是王婆說合。數日前撞見王婆在生藥鋪內贖砒霜，說：「要藥老鼠。」劉志仁就有些疑心。今日做出人命來，趙監生使著沈家不疼的銀子來衙門打點，把蘇氏買成死罪，天理何在？躊躇一會：「我下監去看看。」那禁子正在那裡逼玉姐要燈油錢，志仁喝退眾人，將溫言寬慰玉姐，問其冤情。玉姐垂淚拜訴來歷。志仁見四旁無人，遂將趙監生與皮氏私情及王婆贖藥始末，細說一遍，吩咐：「你且耐心守困，待後有機會，我指點你去叫冤。日逐飯食，我自供你。」玉姐再三拜謝。禁子見劉志仁做主，也不敢則聲。此話擱過不題。<break time="100ms" />　　卻說公子自到真定府為官，舉利除害，吏畏民悅，只是想念玉堂春，無刻不然。一日正在煩惱，家人來報，老奶奶家中送新奶奶來了。公子聽說，接進家校見了新人，口中不言，心內自思：「容貌倒也齊整，怎及得玉堂春風趣？」當果擺了合歡宴，吃下合否杯。畢姻之際，猛然想起多嬌：「當初指望白頭相守，誰知你嫁了沈洪，這官浩卻被別人承受了。」雖然陪伴了劉氏夫人，心裡還想著玉姐，因此不快，當夜中了傷寒。又想當初與玉姐別時，發下誓願，各不嫁娶。心下疑惑，合眼就見玉姐在旁。劉夫人遣人到處祈祝，府縣官都來問安，請名醫切脈調治，一月之外，才得痊可。公子在任年餘，官聲大著，行取到京。吏部考選天下官員。公子在部點名已畢，回到下處，焚香禱告天地，只願山西為官，好訪問玉堂春消息。須臾馬上人來報：「王爺點了山西巡按。」公子聽說，兩手加額：「趁我平生之願矣！」次日領了敕印辭朝，連夜起馬，往山西省城上任訖。即時發牌，先出巡平陽府。公子到平陽府，坐了察院，觀看文卷。見蘇氏玉堂春問了重刑，心內驚慌：「其中必有蹺蹊。」隨叫書吏過來：「選一個能幹事的，跟著我私行採訪。你眾人在內，不可走漏消息。」<break time="100ms" />　　公子時下換了素中青衣，隨跟書吏，暗暗出了察院。僱了兩個騾子，往洪同縣路上來。這趕腳的小伙，在路上閒問：「二位客官往洪同縣有甚貴幹？」公子說：「我來洪同縣要娶個妾，不知誰會說媒？」小伙說：「你又說娶校俺縣裡一個。財主，因娶了個小，害了性命。」公子問：「怎的害了性命？」小伙說：「這財主叫沈洪，婦人叫做玉堂春。他是京裡娶來的。他那大老婆皮氏與那鄰家趙昂私通，怕那漢子回來知道，一服毒藥把沈洪藥死了。這皮氏與趙昂反把玉堂春送到本縣，將銀買囑官府衙門，將玉堂春屈打成招，問了死罪，送在監裡。若不是虧了一個外郎，幾時便死了。」公子又問：「那玉堂春如今在監死了？」小伙說：「不曾。」公子說：「我要娶個小，你說可投著誰做媒？」小伙說：「我送你往王婆家去罷，他極會說媒。」公子說：「你怎知道他會說媒？」小伙說：「趙昂與皮氏都是他做牽頭。」公子說：「如今下他家裡罷。」小伙竟引到王婆家裡，叫聲：「乾娘，我送個客官在你家來。這客官要娶個小，你可與他說媒。王婆說：「累你，我賺了錢來謝你。」小伙自去了。<break time="100ms" />　　公子夜間與王婆攀話，見他能言快語，是個積年的馬泊六了。到天明，又到趙監生前後門看了一遍，與沈洪家緊壁相通，可知做事方便。回來喫了早飯，還了王婆店錢，說：「我不曾帶得財禮，到省下回來，再作商議。」公子出的門來，僱了騾子，星夜回到省城，到晚進了察院，不題。<break time="100ms" />　　次早，星火發牌，按臨洪同縣。各官參見過，吩咐就要審錄。王知縣回縣，叫刑房吏書即將文卷審冊，連夜開寫停當，明日送審不題。卻說劉志仁與玉姐寫了一張冤狀，暗藏在身。<break time="100ms" />　　到次日清晨，王知縣坐在監門首，把應解犯人點將出來。玉姐披枷帶鎖，眼淚紛紛，隨解子到了察院門首，伺候開門。巡捕官廁風已畢，解審牌出。公子先喚蘇氏一起。玉姐口稱冤枉，探懷中訴狀呈上。公子擡頭見玉姐這般模樣，心中悽慘，叫聽事官接上狀來。公子看了一遍，問說：你從小嫁沈洪，可還接了幾年客？」玉姐說：「爺爺！我從小接著一個公子，他是南京禮部尚書三舍人。」公子怕他說出醜處，喝聲：「住了！我今只問你謀殺人命事，不消多講。」玉姐說：「爺爺！若殺人的事，只問皮氏便知。」公子叫皮氏問了一遍。玉姐又說了一遍。公子吩咐劉推官道：「聞知你公正廉能，不肯玩法徇私。我來到任，尚未出巡，先到洪同縣訪得這皮氏藥死親夫，累蘇氏受屈。你與我把這事情用心問斷。」說罷，公子退堂。<break time="100ms" />　　劉推官回衙，升堂，就叫：「蘇氏，你謀殺親夫，是何意故？」玉姐說：「冤屈！分明是皮氏串通王婆，和趙監生合計毒死男子。縣官要錢，逼勒成招，今日小婦擠死訴冤，望青天爺爺做主。」劉爺叫皂隸把皮氏彩上來，問：「你與趙昂好情可真麼？」皮氏抵賴沒有。劉爺即時拿趙昂和王婆到來面對。用了一番刑法，都不肯招。劉爺又叫小段名：「你送麵與家主吃，必然知情！」喝教夾起。小段名說：「爺爺，我說罷！那日的麵，是俺娘親手盛起，叫小婦人送與爹爹吃。小婦人送到西廳，爹叫新娘同吃。新娘關著門，不肯起身，回道：『不要吃。』俺爹自家喫了，即時口鼻流血死了。」劉爺又問趙昂奸情，小段名也說了。趙昂說：「這是蘇氏買來的硬證。」<break time="100ms" />　　劉爺沉吟了一會，把皮氏這一起分頭送監，叫一書吏過來：「這起潑皮奴才，苦不肯招。我如今要用一計，用一個大櫃，放在丹揮內，鑿幾個孔兒。你執紙筆暗藏在內，不要走漏消息。我再提來問他，不招，即把他們鎖在櫃左櫃右，看他有甚麼說話，你與我用心寫來。劉爺吩咐已畢，書吏即辦一大櫃，放在丹埠，藏身於內。
    </voice>
</speak>
