<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不一日，沈洪到了故鄉，叫僕人和玉姐暫停門外，自己先進門，與皮氏相見，滿臉陪笑說：「大姐休怪，我如今做了一件事。」皮氏說：「你莫不是娶了個小老婆？」沈洪說：「是了。」皮氏大怒，說：「為妻的整年月在家守活孤娟，你卻花柳快活，又帶這潑淫婦回來，全無夫妻之情。你若要留這淫婦時，你自在西廳一帶住下，不許來纏我。我也沒福受這淫婦的拜，不安他來。」昂然說罷，啼哭起來，拍始拍凳，口裡「千亡八，萬淫婦」罵不絕聲。沈洪勸解不得，想道：「且暫時依他言語在西廳住幾日，落得受用。等他氣消了時，卻領玉堂春與他磕頭。」沈洪只道渾家是吃醋，誰知他有了私情，又且房計空虛了，正怕老公進房，借此機會，打發他另居。正是：你向東時我向西，各人有意自家知。不在話下。<break time="100ms" />　　卻說玉堂春曾與王公子設誓，今番怎肯失節於沈洪，腹中一路打槁：「我若到這厭物家中，將情節哭訴他大娘子，求他做主，以全節操。慢慢的寄信與三官，教他將二千兩銀子來贖我去，卻不好。」及到沈洪家裡，聞知大娘不許相見，打發者公和他往西廳另住，不遂其計，心中又驚又苦。沈洪安排牀帳在廂房，安頓了蘇三。自己卻去窩伴皮氏，陪吃夜飯。被皮氏三回五次催趕，沈洪說：「我去西廳時，只怕大娘著惱。」皮氏說：「你在此，我反惱；離了我眼睛，我便不惱。」沈洪唱個淡喏，謝聲：「得罪。」出了房門，逕望西廳而來。原來玉姐乘著沈洪不在，撿出他鋪蓋撇在廳中，自己關上房門自睡了。任沈洪打門，那裡肯開。卻好皮氏叫小段名到西廳看老公睡也不曾。沈洪平日原與小段名有情，那時扯在鋪上，草草合歡，也當春風一度。事畢，小段名自去了。沈洪身子困倦，一覺睡去直至天明。<break time="100ms" />　　卻說皮氏這一夜等趙昂不來，小段名回後，老公又睡了。翻來覆去，一夜不曾合眼。天明早起，趕下一軸麵，煮熟分作兩碗，皮氏悄俏把砒霜撒在麵內，卻將辣汁澆上，叫小段名送去西廳：「與你爹爹吃。」小段名送至西廳，叫道：「爹爹，大娘欠你，送辣麵與你吃。」沈洪見得兩碗，就叫：「我兒，送一碗與你二娘吃。」小段名便去敲門。玉姐在牀上問：「寧做甚麼？」小段名說：「請二娘起來喫麵。」玉姐道：「我不要吃。」沈洪說：「想是你二娘還要睡，莫去鬧他。」沈洪把兩碗都喫了，須臾而盡。小段名收碗去了。<break time="100ms" />　　沈洪一時肚疼，叫道：「不好了，死也！死也！」玉姐還只認假意，看著聲音漸變，開門出來看時，只見沈洪九竅流血而死。正不知甚麼緣故，慌慌的高叫：「救人！」只聽得腳步響，皮氏早到，不等玉姐開言，就變過臉，故意問道：「好好的一個人，怎麼就死了？想必你這小淫婦弄死了他，要去嫁人！」玉姐說：「那丫頭送麵來，叫我吃，我不要吃，並不曾開門。誰知他喫了，便肚疼死了。必是麵裡有些緣故。」皮氏說：「放屁！麵裡若有緣故，必是你這小淫婦做下的。不然，你如何先曉得這麵是吃不得的，不肯吃？你說並不曾開門，如何卻在門外？這謀死情由，不是你，是誰？」說罷，假哭起「養家的天」來。家中憧僕養娘都亂做一堆。皮氏就將三尺白布擺頭，扯了玉姐往知縣處叫喊。<break time="100ms" />　　正直工知縣升堂，喚進問其緣故。皮氏說：「小婦人皮氏。丈夫叫沈洪，在北京為商，用千金娶這娼婦，叫做玉堂春為妾。這娼婦嫌丈夫醜陋，因吃辣麵，暗將毒藥放人，丈夫喫了，登時身死。望爺爺斷他償命。」王知縣聽罷，問：「玉堂春，你怎麼說？」玉姐說：「爺爺，小婦人原籍北直隸大同府人氏。只因年歲荒旱，父親把我賣在本司院蘇家。賣了三年後，沈洪看見，娶我回家。皮氏嫉妒，暗將毒藥藏在麵中，毒死丈夫性命。反倚刁潑，展賴小婦人。」知縣聽玉姐說了一會，叫：「皮氏，想你見那男子棄舊迎新，你懷恨在心，藥死親夫，此情理或有之。」皮氏說：「爺爺，我與丈夫從幼的夫妻，怎忍做這絕情的事！這蘇氏原是不良之婦，別有個心上之人，分明是他藥死，要圖改嫁。望青天爺爺明鏡。」知縣乃叫蘇氏：「你過來。我想你原係娼門，你愛那風流標緻的人，想是你見丈夫醜陋，不趁你意，故此把毒藥藥死是實。」叫皂隸：「把蘇氏與我夾起來！」玉姐說：「爺爺！小婦人雖在煙花巷裡，跟了沈洪又不曾難為半分，怎下這般毒手？小婦人果有惡意，何不在半路謀害？既到了他家，他怎容得小婦人做手腳？這皮氏昨夜就趕出丈夫，不許他進房。今早的麵，出於皮氏之手，小婦人並無干涉。」王知縣見他二人各說有理，叫皂隸暫把他二人寄監：「我差人訪實再審。」二人進了南牢不題。<break time="100ms" />　　卻說皮氏差人密密傳與趙昂，叫他快來打點。趙昂拿著沈家銀子，與刑房吏一百兩，書手八十兩，掌案的先生五十兩，門子五十兩，兩班皂隸六十兩，禁子每人二十兩，上下打點停當。封了一千兩銀子，放在譚內，當酒送與王知縣；知縣受了。<break time="100ms" />　　次日清晨升堂，叫皂隸把皮氏一起提出來。不多時到了，當堂跪下。知縣說：「我夜來一夢，夢見沈洪說：『我是蘇氏藥死，與那皮氏無干。』」玉堂春正待分辨，知縣大怒，說：「人是苦蟲，不打不招。」叫皂隸：「與我拎著實打！問他招也不招？他若不招，就活活敲死！」玉姐熬刑不過，說：「願招。」知縣說：「放下刑具。」皂隸遞筆與玉姐畫供。知縣說：「皮氏召保在外，玉堂春收監。」皂隸將玉姐手肘腳鐐，帶進南牢。禁子牢頭都得了趙上舍銀子，將玉姐百般凌辱。只等上司詳允之後，就遞罪狀，結果他性命。正是：安排縛虎擒龍計，斷送愁彎位鳳人小。
    </voice>
</speak>
