<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　玉姐偷看公子，眉清目秀，面白唇紅，身段風流，衣裳清楚，心中也是暗喜。當下玉姐拜了公子，老鴇就說：「此非貴客坐處，請到書房小敘。」公子相讓，進入書房。果然收拾得精緻，明窗淨幾，古畫古爐。公子卻無心細看，一心只對著玉姐。<break time="100ms" />　　鴇兒幫襯，教女兒捱著公子肩下坐了，吩咐丫鬟擺酒。王定聽見擺酒，一發著忙，連聲催促三叔回去。老鴇丟個眼色與丫頭：「請這大哥到房裡吃酒。」翠香、翠紅道：「姐夫請進房裡，我和你吃盅喜酒。」王定本不肯去，被翠紅二人，拖拖拽拽扯進去坐了。甜言美語，勸了幾杯酒。初時還是勉強，以後喫得熱鬧，連王定也忘懷了，索性放落了心，且愉快樂。<break time="100ms" />　　正飲酒中間，聽得傳語公子叫王定。王定忙到書房，只見杯盤羅列，本司自有答應樂人，奏動樂器。公子開懷樂飲。王定走近身邊，公子附耳低言：「你到下處取二百兩銀子，四匹尺頭，再帶散碎銀二十兩，到這裡來。」王定道：「三叔要這許多銀子何用？」公子道：「不要你閒管！」玉定沒奈何，只得來到下處，開了皮箱，取出五十兩元寶四個，並尺頭碎銀，再到本司院說：「三叔有了。」公子看也不看，都教送與鴇兒，說：「銀兩尺頭，權為令愛初會之禮；這二十兩碎銀，把做賞人雜用。」王定只道公子要討那三姐回去，用許多銀子。聽說只當初會之禮，嚇得舌頭吐出三寸。卻說鴇兒一見了許多東西，就叫丫頭轉過一張空桌。王定將銀子尺頭，放在桌上。鴇兒假意謙讓了一回。叫玉姐：「我兒，拜謝了公子。」<break time="100ms" />　　又說：「今日是王公子，明日就是王姐夫了。」叫丫頭收了禮物進去。「小女房中還備得有小酌，請公子開懷暢飲。」公子與玉姐肉手相攙，同至香房，只見圍屏小桌，果品珍羞，俱已擺設完備。公子上坐，鴇兒自彈絃子，玉堂春清唱侑酒。弄得三官骨鬆筋癢，神蕩魂迷。王定見天色晚了，不見三官動身，連催了幾次。丫頭受鴇兒之命，不與他傳。王定又不得進房，等了一個黃昏，翠紅要留他宿歇，王定不肯，自回下處去了。公子直飲到二鼓方散。玉堂春慇懃伏侍公子上牀，解衣就寢，真個男貪女愛，倒鳳顛駕，徹夜交情，不在話下。<break time="100ms" />　　天明，鴇兒叫廚下擺酒煮湯，自進香房，追紅討喜，叫一聲：「王姐夫，可喜可喜。」丫頭小廝都來磕頭。公子吩咐王定每人賞銀一兩。翠香、翠紅各賞衣服一套，折鋇銀三兩。王定早晨本要來接公子回寓，見他撒漫使錢，有不然之色。<break time="100ms" />　　公子暗想：「在這奴才手裡討針線，好不爽利。索性將皮箱搬到院裡，自家便當。鴇兒見皮箱來了，愈加奉承。真個朝朝寒食，夜夜元宵，不覺住了一個多月。老鴇要生心科派，設一大席酒，搬戲演樂，專請三官玉姐二人赴席。鴇子舉杯敬公子說：「王姐夫，我女兒與你成了夫婦，地久天長，凡家中事務，望乞扶持。」那三官心裡只怕鴇子心裡不自在，看那銀子猶如糞土，憑老鴇說謊，欠下許多債負，都替他還，又打若乾首飾酒器，做若乾衣服，又許他改造房子，又造百花樓一座，與玉堂春做臥房。隨其科派，件件許了。正是：酒不醉人人自醉，色不迷人人自迷。<break time="100ms" />　　急得家人工定手足無措，三回五次，催他回去。三官初時含糊答應，以後逼急了，反將王定痛罵。王定沒奈何，只得到求玉姐勸他。玉姐素知虔婆利害，也來苦勸公子道：「『人無千日好，花有幾日紅？，你一日無錢，他翻了臉來，就不認得你。」三官此時手內還有錢鈔，那裡信他這話。王定暗想：「心愛的人還不聽他，我勸他則甚？」又想：「老爺若知此事，如何了得！不如回家報與老爺知道，憑他怎麼裁處，與我無乾。」王定乃對三官說：「我在北京無用，先回去罷！」三官正厭王定多管，巴不得他開身，說：「王定，你去時，我與你十兩盤費。你到家中察老爺，只說帳未完，三叔先使我來間安。」玉姐也送五兩，鴇子也送五兩。王定拜別三官而去。正是：各人自掃門前雪，莫管他家瓦上霜。<break time="100ms" />　　且說三官被酒色迷住，不想回家。光陰似箭，不覺一年，亡八淫婦，終日科派。莫說上頭、做生、討粉頭、買丫鬟，連亡八的壽擴都打得到。三官手內財空。亡八一見無錢，凡事疏淡，不照常答應奉承。又住了半月，一家大小作鬧起來。老鴇對玉姐說：「『有錢便是本司院，無錢便是養濟院。』王公子沒錢了，還留在此做甚！那曾見本司院舉了節婦，你卻呆守那窮鬼做甚？」玉姐聽說，只當耳邊之風。<break time="100ms" />　　一日三官下樓往外去了，丫頭來報與鴇子。鴇子叫玉堂春下來：「我問你，幾時打發王三起身？」玉姐見話不投機，復身向樓上便去。鴇子隨即跟上樓來，說：「奴才，不理我麼？」玉姐說：「你們這等沒天理，王公子三萬兩銀子，俱送在我家。若不是他時，我家東也欠債，西也欠債，焉有今日這等足用？」鴇子怒發，一頭撞去，高叫：「三兒打娘哩！」亡八聽見，不分是非，便拿了皮鞭，趕上樓來，將玉姐撥跌在樓上，舉鞭亂打。打得鬟偏發亂，血淚交流。
    </voice>
</speak>
