<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　走有數里，到了上高轉折去處，玉姐回頭，看見沈洪在後騎著個騾子。玉姐大叫一聲：「叭！想是亡八鴇於盜賣我了？」玉姐大罵：「你這些賊狗奴，擡我柱那裡去？」沈洪說：「往那裡去？我為你去了二千兩銀子，買你往山西家去。」玉姐在轎中號陶大哭，罵聲不絕。那轎夫擡了飛也似走。行了～日，天色已晚。沈洪尋了一座店房，排合音美酒，指望洞房歡樂。誰知玉姐題著便罵，觸著便打。沈洪見店中人多，恐怕出醜，想道：「甕中之鱉，不怕他走了，權耐幾日，到我家中，何愁不從。」於是反將好話奉承，並不去犯他。玉姐終日啼哭，自不必說。<break time="100ms" />　　卻說公子一到北京，將行李上店，自己帶兩個家人，就往王銀匠家，探問玉堂春消息。王匠請公子坐下：「有見成酒，且吃三杯接風，慢慢告訴。」王匠就拿酒來斟上。三官不好推辭，連飲了三杯，又問：「玉姐敢不知我來？」王匠叫：「三叔開懷，再飲三杯。」三官說：「夠了，不喫了。」王匠說：「三叔久別，多飲幾杯，不要太謙。」公予又飲了幾杯，問：「這幾日曾見玉姐不曾廣王匠又叫：，『三叔且莫問此事，再吃三杯。」公子心疑，站起說：「有甚或長或短，說個明白，休悶死我也！」王匠只是勸酒。<break time="100ms" />　　卻說金哥在門首經過，知道公子在內，進來磕頭叫喜。三官問金哥：「你三嬸近日何如？」金哥年幼多嘴，說：「賣了。」三官急問說：「賣了誰？」王匠瞅了金哥一眼，金哥縮了口。公子堅執盤問，二人瞞不過，說：「三嬸賣了。」公子問：「幾時賣了？」王匠說：「有一個月了。」公子聽說，一頭撞在塵埃。二人忙扶起來。公子問金哥：「賣在那裡去了？」金哥說：「賣與山西客人沈洪去了。」三官說：「你那三嬸就怎麼肯去？」金哥敘出：「鴇兒假意從良，殺豬宰羊上岳廟，哄三嬸同去燒香。私與沈洪約定，僱下轎子擡去，不知下落。」公子說：「亡八盜賣我玉堂春，我與他算帳！」那時叫金哥跟著，帶領家人，逕到本司院裡。進的院門，亡八眼快，跑去躲了。公子問眾丫頭：「你家玉姐何在？」無人敢應。公子發怒，房中尋見老鴇，一把揪住，叫家人亂打。金哥勸祝公子就走在百花樓上，看見錦帳羅篩，越加怒惱，把箱籠盡行打碎，氣得癡呆了，問：「丫頭，你姐姐嫁那家去了？可老實說，饒你打。」丫頭說：「去燒香，不知道就偷賣了他。」公子滿眼落淚，說：「冤家，不知是正妻，是偏妾？」』丫頭說：「他家裡自有老婆。」公子聽說，心中大怒，恨罵：「亡八淫婦，不仁不義！」丫頭說：「他今日嫁別人去了，還疼他怎的？」公子滿眼流淚。<break time="100ms" />　　正說間，忽服朋友來訪。金哥勸：「三叔休惱，三嬸一時不在了，你縱然哭他，他也不知道。今有許多相公在店中相訪，聞公子在院中，都要來。」公子聽說，恐怕朋友笑話，即便起身回店。公子心中氣悶，無心應舉，意欲束裝回家。朋友聞知，都來勸說：「順卿兄，功名是大事，表子是未節，那裡有力表於而不去求功名之理？」公子說：「列位不知，我奮志勤學，皆為玉堂春的言語激我。冤家為我受了千辛萬苦，我怎肯輕舍？」眾人叫：「順卿兄，你倘聯捷，幸在彼地，見之何難？你若回家，憂慮成病，父母懸心，朋友笑恥，你有何益？」三官自思言之最當，倘或僥倖，得到山西，平生願足矣，數言勸醒公子。<break time="100ms" />　　會試日期已到，公子進了三場，果中金榜二甲第八名，刑部觀政。三個月，選了真定府理刑官，即遣轎馬迎請父母兄嫂。父母不來，回書說：「教他做官勤慎公廉。念你年長未娶，已聘劉都堂之女，不日送至任所成親。」公子一心只想著玉堂春，全不以聘娶為喜。正是：已將路柳為連理、翻把家雞作野鴛。<break time="100ms" />　　且說沈洪之妻皮氏，也有幾分顏色，雖然三十餘歲，比二八少年，也還風騷。平昔間嫌老公粗蠢，不會風流，又出外日多，在家日少。皮氏色性大重，打熬不過，間壁有個監生，姓趙名昂，自幼慣走花柳場中，為人風月，近日喪偶。雖徽是納粟相公，家道已在消乏一邊。一日，皮氏在後園看花，偶然撞見趙昂，彼此有心，都看上了。趙昂訪知巷口做歇家的王婆，在沈家走動識熟，且是利口，善於做媒說合，乃將白銀二十兩，賄賂王婆，央他通腳。皮氏平昔間不良的口氣，已有在王婆肚裡。況且今日你貪我愛，一說一上，幽期密約，一牆之隔，梯上梯下，做就了一點不明不白的事。趙昂一者貪皮氏之色，二者要騙他錢財。枕席之間，竭力奉承。皮氏心愛趙昂，但是開口，無有不從，恨不得連家當都津貼了他。不上一年，傾羹倒筐，騙得一空。初時只推事故，暫時那借，借去後，分毫不還。皮氏只愁老公回來盤同時，無言回答。一夜與趙昂商議，欲要跟趙昂逃走他方。趙昂道：「我又不是赤腳漢，如何走得？便走了，也不免吃官司。只除暗地謀殺了沈洪，做個長久夫妻，豈不盡美」皮氏點頭不語。<break time="100ms" />　　卻說趙昂有心打聽沈洪的消息，曉得他討了院妓玉堂春一路回來，即忙報與皮氏知道，故意將言語觸惱皮氏。皮氏怨恨不絕於聲，問：「如今怎麼樣對付他說好屍？」趙昂道：「他進門時，你便數他不是，與他尋鬧，叫他領著娼根另住，那時憑你安排了。我央王婆贖得些砒霜在此，覷便放在食器內，把與他兩個吃。等他雙死也罷，單死也罷！」皮氏說：「他好吃的是辣麵。」趙昂說：「辣麵內正好下藥。」兩人圈套已定，只等沈洪人來。
    </voice>
</speak>
