<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　書童說：「三叔，俱沒有。」公子道：「沒有？呀，原來鼻聞乃是脂粉氣，耳聽即是箏板聲。」公子一時思想起來：「玉姐當初囑咐我是甚麼話來？叫我用心讀書。我如今未曾讀書，心意還丟他不下，坐不安，寢不寧，茶不思，飯不想，梳洗無心，神思恍忽。」公子自思：「可怎麼處他？」走出門來，只見大門上掛著一聯對於：、『十年受盡窗前苦，一舉成名天下聞。』這是我公公作下的對聯。他中舉會試，官至侍郎：後來咱爹爹在此讀書，官到尚書。我今在此讀書，亦要攀龍附鳳，以繼前人之志。」又見二門上有一聯對子：「不受苦中苦，難為人上人。」公子急回書房，看見《風月機關》《洞房春意》公子自思：「乃是二書亂了我的心。」將一火而焚之。破鏡分釵，俱將收了。心中回轉，發志勤學。<break time="100ms" />　　一日書房無火，書童往外取火。王爺正坐，叫書童。書童近前跪下。王爺便問：「三叔這一會用功不曾？」書童說：「稟老爺得知，我三叔先時通不讀書，胡思亂想，體瘦如柴。這半年整日讀書，晚上讀至三更方纔睡，五更就起，直至飯後，方纔梳洗。口雖吃飯，眼不離書。」王爺道：「奴才！你好說謊，我親自去看他。」書童叫：「三叔，老爺來了。」公子從從容容迎接父親。王爺暗喜。觀他行步安詳，可以見他學問。王爺正面坐下，公子拜見。王爺曰：「我限的書你看了不曾？我出的題你做了多少？」公子說：爹爹嚴命，限兒的書都看了，題目都做完了，但有餘力旁觀子史。」王爺說：「拿文字來我看。」公子取出文字。王爺看他所作文課，一篇強如一篇，心中甚喜，叫：「景隆，去應個儒士科舉罷！」公子說：「兒讀了幾日書，敢望中舉？」王爺說：「一遭中了雖多，兩遭中了甚廣。出去觀觀場，下科好中。」王爺就寫書與提學察院，許公子科舉。竟到八月初九日，進過頭場，寫出文字與父親看。王爺喜道：「這七篇，中有何難？」到二場三場俱完，王爺又看他後場，喜道：「不在散舉，決是魁解。」<break time="100ms" />　　話分兩頭。卻說玉姐自上了百花樓，從不下梯。是日悶倦，叫丫頭：「拿棋子過來，我與你下盤棋。」丫頭說：「我不會下。」玉姐說：「你會打雕麼？」」丫頭說：「也不會。玉姐將棋盤雙陸一皆撇在樓板上。丫頭見玉姐眼中掉淚，即忙掇過飯來，說：「姐姐，自從昨晚沒用飯，你吃個點心。」玉姐拿過分為兩半，右手拿一塊吃，左手拿一塊與公子。丫頭欲接又不敢接。玉姐猛然睜眼見不是公子，將那一塊點心掉在樓板上。丫頭又忙掇過一碗湯來，說：「飯乾燥，吃些湯罷！」玉姐剛呷得一口，淚如湧泉，放下了，問：「外邊是甚麼響？」丫頭說：「今日中秋佳節，人人玩月，處處座歇，俺家翠香、翠紅姐都有客哩！」玉姐聽說，口雖不言，心中自思：「哥哥今已去了一年了。」叫丫頭拿過鏡子來照了一照，猛然唬了一跳。<break time="100ms" />　　「如何瘦的我這模樣？」把那鏡丟在牀上，長吁短歎，走至樓門前，叫丫頭：「拿椅予過來，我在這裡坐一坐。」坐了多時，只見明月高升，濾樓鼓轉，玉姐叫丫頭：「你可收拾香燭過來。今日八月十五日，乃是你姐夫進三場日子，我燒一住香保佑他。」玉姐下樓來，當天井跪下，說：「天地神明，今日八月十五日，我哥王景隆進了三場，願他早占鼇頭，名揚四海。」祝罷，深深拜了四拜。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　對月燒香禱告天，何時得泄腹中冤。<break time="100ms" />　　　　王郎有日登金榜，不在今生結好緣。<break time="100ms" />　　卻說西樓上有個客人，乃山西平陽府洪同縣人，拿有整萬銀子，來北京販馬。這人姓沈名洪，因聞玉堂春大名，特來相訪。老鴇見他有錢，把翠香打扮當作玉姐。相交數日，沈洪方知不是，苦求一見。是夜丫頭下樓取火，與玉姐燒香。<break time="100ms" />　　小翠紅忍不住多嘴，就說了：「沈姐夫，你每日問想玉姐，今夜下樓，在天井內燒香，我和你悄悄地張他。」沈洪將三錢銀子買囑了丫頭，悄然跟到樓下，月明中，看得仔細。等他拜罷，趨出唱啼。玉姐大驚，問：「是甚麼人？」答道：「在下是山西沈洪，有數萬本錢，在此販馬。久慕玉姐大名，未得面睹，今日得見，如撥雲霧見青天。望玉姐不棄，同到西樓一會。」玉姐怒道：「我與你素不相識，今當負夜，何故自誇財勢，妄生事端？」沈洪又哀告道：「王三官也只是個人，我也是個人。他有錢，我亦有錢，那些兒強似我？」說罷，就上前要摟抱玉姐。被玉姐照臉陣一口，急急上樓關了門，罵丫頭：「好大膽，如何放這野狗進來？」沈洪沒意思自去了。玉姐思想起來，分明是小翠香、小翠紅這兩個奴才報他，又罵：「小淫婦，小賤人，你接著得意孤老也好了，怎該來囉嗚我？」罵了一頓，放聲悲哭：「但得我哥哥在時，那個奴才敢調戲我！」又氣又苦，越想越毒。正是：<break time="100ms" />　　　　可人去後無日見，俗子來時不待招。
    </voice>
</speak>
