<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說三官在午門外與朋友相敘，忽然面熱肉顫，心下懷疑，即辭歸，逕走上百花樓。看見玉姐如此模樣，心如刀割，慌忙撫摩，問其緣故。玉姐睜開雙眼，看見三官，強把精神掙著說：「俺的家務事，與你無干！」三官說：「冤家，你為我受打，還說無乾？明日辭去，免得累你受苦！」玉姐說：「哥哥，當初勸你回去，你卻不依我。如今孤身在此，盤纏又無，三十餘里，怎生去得？我如何放得心？你看不能還鄉，流落在外，又不如忍氣且住幾日。」三官聽說，悶倒在地。玉姐近前抱住公子，說：「哥哥，你今後休要下樓去，看那亡八淫婦怎麼樣行來？」三官說：「欲待回家，難見父母兄嫂；待不去，又受不得亡八冷言熱語。我又捨不得你。待住，那亡八淫婦只管打你。」玉姐說：「哥哥，打不打你休管他，我與你是從小的兒女夫妻，你豈可一旦別了我！」看看天色又晚，房中往常時丫頭秉燈上來，今日火也不與了。玉姐見三官痛傷，用手扯到牀上睡了。一遞一聲長吁短氣。三官與玉姐說：「不如我去罷！再，接有錢的客官，省你受氣。」玉姐說：「哥哥，那亡八淫婦，任他打我，你好歹休要起身。哥哥在時，奴命在；你真個要去，我只一死。」二人直哭到天明，起來，無人與他碗水。玉姐叫」廠頭：「拿盅茶來與你姐夫吃。」鴇子聽見，高聲大罵：「大膽奴才，少打，叫小三自家來取！」那丫頭小廝都不敢來。玉姐無奈，只得自己下樓，到廚下，盛碗飯，淚滴滴自拿上樓去，說：「哥哥，你吃飯來。」公子才要吃，又聽得下邊罵；待不吃，玉姐又勸。公子方纔喫得一口，那淫婦在樓下說：「小三，大膽奴才，那有『巧媳婦做出無米粥，？」三官分明聽得他話，只索隱忍。正是：囊中有物精神旺，手內無錢面目慚。<break time="100ms" />　　卻說亡八惱恨玉姐，待要打他，倘或打傷了，難教他掙錢；待不打他，他又戀著王小三。十分逼的小三極了，他是個酒色迷了的人，一時他尋個自盡，倘或尚書老爺差人來接，那時把泥做也不干。左思右算，無計可施。鴇子說：「我自有妙法叫他離咱門去。明日是你妹子生日，如此如此，喚做『倒房計』。」亡八說：「倒也好。」鴇子叫丫頭樓上問：「姐夫喫了飯還沒有？」鴇子上樓來說：「休怪！俺家務事，與姐夫不相干。」又照常擺上了酒。吃酒中間，老鴇忙陪笑道：「三姐，明日是你姑娘生日。你可稟王姐夫，封上人情，送去與他。」玉姐當晚封下禮物。第二日清晨，老鴇說：「王姐夫早起來，趁涼可送人情到姑娘家去。」大小都離司院，將半里，老鴇故意吃一驚。說：「王姐夫，我忘了鎖門，你回去把門鎖上。」公子不知鴇子用汁，回來鎖門不題，且說亡八從鄧小巷轉過來。叫：「三姐，頭上吊了眷子。」哄的玉姐回頭，那亡八把頭口打了兩鞭，順小巷流水出城去了。<break time="100ms" />　　三官回院，鎖了房門，忙往外趕看，不見玉姐，遇著一夥人，公子躬身便問：「列位曾見一起男女，往那裡去了？」那伙人不是好人，卻是短路的，見三官衣服齊整，心生一計，說：「才住蘆葦西邊去了。」三官說：「多謝列位。」公子往蘆葦裡就走。這人哄的三官往蘆葦裡去了，即忙走在前面等著。三官至近，跳起來喝一聲，卻去扯住三官，齊下手剝去衣服帽子，拿繩子捆在地上。三官手足難掙，昏昏沉沉，捱到天明，還只想了玉堂春，說：「姐姐，你不知在何處去，那知我在此受苦！」不說公子有難，且說亡八淫婦拐著玉姐，一日走了一百二十里地，野店安下。玉姐明知中了亡八之計，路上牽掛三官，淚不停滴。<break time="100ms" />　　再說三官在蘆葦裡，口口聲聲叫救命。許多鄉老近前看見，把公子解了繩子，就問：「你是那裡人？三官害羞不說是公子，也不說嫖玉堂春，渾身上下又無衣服，眼中吊淚說：「列位大叔，小人是河南人，來此小買賣。不幸遇著歹人，將一身衣服盡剝去了，盤費一文也無。」眾人見公子年少，舍了幾件衣服與他，又與了他一頂帽子，三官謝了眾人，拾起破衣穿了，拿破帽子戴了，又不見玉姐，又沒了一個錢，還進北京來，順著房簷，低著頭，眾早到黑，水也沒得口。三官餓的眼黃，到天晚尋宿，又沒人家下他。有人說：「想你這個模樣子，誰家下你？你如今可到總鋪門口去，有覓人打梆子，早晚勤謹，可以度日。」三官逕至總鋪門首，只見一個地方來顧人打更。三官向前叫：「大叔，我打頭更。」地方便問：「你姓甚麼？」公子說：「我是王小三。」地方說：「你打二更罷！失了更，短了籌，不與你錢，還要打哩！」三官是個自在慣了的人，貪睡了，晚問把更失了。地方罵：「小三，你這狗骨頭，也沒造化吃這自在飯，快著走。」三官自思無路，乃到孤老院裡去存身。正是：一般院子裡，苦樂不相同。<break time="100ms" />　　卻說那亡八鴇子，說：「咱來了一個月，想那王三必回家去了。咱們回去罷。」收拾行李，回到本司院。只有玉姐每日思想公子，寢食俱廢。鴇子上樓來，苦苦勸說：「我的兒，那王三已是往家去了，你還想他怎麼？北京城內多少王孫公子，你只是想著王三不接客。你可知道我的性子，自討分曉，我再不說你了。」
    </voice>
</speak>
