<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說三官回到王匠家，將二百兩東西，遞與王匠。王匠大喜，隨即到了市上，買了一身袖帛衣服，粉底皂靴，絨襪，瓦楞帽子，青絲縧，真川扇，皮箱騾馬，辦得齊整。把磚頭瓦片，用布包裹，假充銀兩，放在皮箱裡面，收拾打扮停當。僱了兩個小廝，跟隨就要起身。王匠說：「三叔，略停片時，小子置一杯酒餞行。」公子說：「不勞如此，多蒙厚愛，異日須來報恩。」三官遂上馬而去。<break time="100ms" />　　　　妝成國套入衚衕，鎢子焉能不強從。<break time="100ms" />　　　　虧殺玉堂垂念永，固知紅粉亦英雄。<break time="100ms" />　　卻說公子辭了王匠夫婦，逕至春院門首。只見幾個小樂工，都在門首說話。<break time="100ms" />　　忽然看見三官氣象一新，唬了一跳，飛風報與者鴇乙老鴇聽說，半晌不言：「這等事怎麼處？向日三姐說：他是宦家公子，金銀無數，我卻不信，逐他出門去了。今日到帶有金銀，好不惶恐人也！」左思右想，老著臉走出來見了三官，說：「姐夫從何而至？」一手扯住馬頭。公子下馬唱了半個喏，就要行，說：「我伙計都在船中等我。」者鴇陪笑道：「姐夫好狠心也。就是寺破僧醜，也看佛面；縱然要去，你也看看玉堂春。」公子道：「向日那幾兩銀子值甚的？學生豈肯放在心上！我今皮箱內，現有五萬銀子，還有幾船貨物，伙計也有數十人。有王定看守在那裡。」鴇子一發不肯放手了。公子恐怕掣脫了，將機就計，進到院門坐下。鴇兒吩咐廚下忙擺酒席接風。三官茶罷，就要走。故意捅出兩定銀子來，都是五兩頭細絲。<break time="100ms" />　　三官撿起，袖而藏之。鴇子又說：「我到了姑娘家酒也不曾吃，就問你。說你往東去了，尋不見你，尋了一個多月，俺才回家。」公子乘機便說：「虧你好心，我那時也尋不見你。王定來接我，我就回家去了。我心上也欠掛著玉姐，所以急急而來。」老鴇忙叫丫頭去報玉堂春。<break time="100ms" />　　丫頭一路笑上樓來，玉姐已知公子到了，故意說：「奴才養甚麼？」丫頭說：「王姐夫又來了。」玉姐故意唬了一跳，說：「你不要哄我！」不肯下樓。老鴇慌忙自來。玉狙故意回臉往裡睡。鴇於說：「我的親兒！王姐夫來了，你不知道麼？」<break time="100ms" />　　玉姐也不語，連問了四五聲，只不答應。這一時待要罵，又用著他，扯一把椅子拿過來，一直坐下，長吁了一聲氣。玉姐見他這模樣，故意回過頭起來，雙膝跪在樓上，說：「媽媽！今日饒我這頓打。」老鴇忙扯起來說：「我兒！你還不知道王姐夫又來了。拿有五萬兩花銀，船上又有貨物並伙計數十人，比前加倍。你可去見他，好心奉承。」玉姐道：「發下新願了，我不去接他。」鴇子道：「我兒！發願只當取笑。」一手挽玉姐下樓來，半路就叫：「王姐夫，三姐來了。」三官見了玉姐，冷冷的作了一揖，全不溫存。老鴇便叫丫頭擺桌，取酒斟上一盅，深深萬福，遞與工姐夫：「權當老身不是。可念三姐之情，休走別家，教人笑話。」三官微微冷笑。叫聲：「媽媽，還是我的不是。」老鴇慇懃勸酒，公子喫了幾杯，叫聲「多擾」，抽身就走。翠紅一把扯住，叫：「玉姐，與俺姐夫陪個笑臉。」老鴇說：「王姐夫，你忒做絕了。」丫頭把門頂了，休放你姐夫出去。」叫丫頭把那行李擡在百花樓去，就在樓下重設酒席，座琴細樂，又來奉承。喫了半更，老鴇說：「我先去了，讓你夫妻二人敘話。」三官玉姐正中其意，攜手登樓：如同久旱逢甘雨，好似他鄉遇故知。<break time="100ms" />　　二人一晚敘話，正是「歡娛嫌夜短，寂寞恨更長。」不覺鼓打四更，公子爬將起來，說：「姐姐，我走罷！」玉姐說：「哥哥，我本欲留你多住幾日，只是留君千日，終須一別。今番作急回家，再休惹閒花野草。見了二親，用意攻書。倘或成名，也爭得這一口氣。」玉姐難捨王公子，公子留戀玉堂春。玉姐說：「哥哥，你到家，只怕娶了家小不念我。」三官說：我怕你在北京另接一人，我再來也無益了。」玉姐說：「你指著聖賢爺說了誓願。」兩人雙膝跪下。公子說：「我若南京再娶家小，五黃六月害病死了我。」玉姐說：「蘇三再若接別人，鐵鎖長枷永不出世。」就將鏡於拆開，各執一一半，日後為記。玉姐說：「你敗了三萬兩銀子，空手而回，我將金銀首飾器皿，都與你拿去罷。」三官說：「亡八淫婦知道時，你怎打發他？」玉姐說：「你莫管我，我自有主意。」玉姐收拾完備，輕輕的開了樓門，送」公子出去了。<break time="100ms" />　　天明鴇兒起來，叫丫頭燒下洗臉水，承下淨口茶：「看你姐夫醒了時，送上樓去，問他要吃甚麼？我好做去。若是還睡，休驚醒他。」丫頭走上攆去，見擺設的器皿都沒了，梳妝匣也出空了，撇在一邊。揭開帳子，牀上空了半邊。跑下樓，叫：「媽媽罷了！」鴇子說：「奴才！慌甚麼？驚著你姐夫。」丫頭說：「還有甚麼姐夫？不知那裡去了。俺姐姐回臉往裡睡著。」老鴇聽說，大驚，看小廝騾腳都去了。連忙走上樓來，喜得皮箱還在。打開看時，都是個磚頭瓦片，鴇兒便罵：「奴才！王三那裡去了？我就打死你！為何金銀器皿他都偷去了？」玉姐說：「我發過新願了，今番不是我接他來的。」鴇於說：「你兩個昨晚說了一夜話，一定曉得他去處。」亡八就去取皮鞭，玉姐拿個手帕，將頭紮了。口裡說：「待我尋王三還你。」忙下樓來，往外就走。鴇子樂工，恐怕走了，隨後趕來。<break time="100ms" />　　玉姐行至大街上，高聲叫屈：「圖財殺命！」只見地方都來了。鴇子說：「奴才，他倒把我金銀首飾盡情拐去，他還放刁！」亡八說：「由他，咱到家裡算帳。」
    </voice>
</speak>
