<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王定即時去請劉齋長、何上舍到來，敘禮畢，何、劉二位說：「三舅，你在此，等俺兩個與咱爺講過，使人來叫你。若不依時，捎信與你，作速逃命。」二人說罷，竟往潭府來見了王尚書。坐下，茶罷，王爺間何上舍：「田莊好麼？」上舍答道：「好！」王爺又間劉齋長：「學業何如？答說：「不敢，連日有事，不得讀書。」王爺笑道：「『讀書過萬卷，下筆如有神。秀才將何為本？『家無讀書子，官從何處來？，今後須宜勤學，不可將光陰錯過。」劉齋長唯唯謝教。何上舍問：「客位前這牆幾時築的？一向不見。」王爺笑曰：』我年大了，無多田產，日後恐怕大的二的爭竟，預先分為兩分。」二人笑說：「三分家事，如何只做兩分？三官回來，叫他那裡住？」工爺聞說，心中大惱：「老夫平生兩個小兒，那裡又有第三個？」二人齊聲叫：「爺，你如何不疼三官王景隆？當初還是爺不是，托他在北京討帳，無有一個去接尋。休說三官十六七歲，北京是花柳之所，就是久慣江湖，也迷了心。」二人雙膝跪下掉下淚來。王爺說：「沒下梢的狗畜生，不知死在那裡了，再休題起了！」正說間，二位姑娘也到。眾人都知三官到家，只哄著王爺一人。王爺說：「今日不請都來，想必有甚事情？」即叫家奴擺酒。何靜庵欠身打一躬曰：「你閨女昨晚作一夢，夢三官王景隆身上襤褸，叫他姐姐救他性命。三更鼓做了這個夢，半夜捶牀搗枕哭到天明，埋怨著我不接三官，今日特來間問三舅的信音。」劉心齋亦說：「自三舅在京，我夫婦日夜不安，今我與姨夫湊些盤費，明日起身去接他回來。王爺含淚道：「賢婿，家中還有兩個兒子，無他又待怎生？」何、劉二人往外就走。王爺向前扯住，問：「賢婿何故起身？」二人說：「爺撤手，你家親生子還是如此，何況我女婿也？」大小兒女放聲大哭，兩個哥哥一齊下跪，女婿也跪在地上，奶奶在後邊掉下淚來。引得王爺心動，亦哭起來。<break time="100ms" />　　王定跑出來說：「三叔，如今老爺在那裡哭你，你好過去見老爺，不要待等惱了。」王定推著公子進前廳跪下，說：「爹爹！不孝兒王景隆今日回了。」那王爺兩手擦了淚眼，說：「那無恥畜生，不知死的往那裡去了。北京卒街上最多游食光棍，偶與畜生面龐廝像，假充畜生來家，哄騙我財物。可叫小廝拿送三法司問罪！」那公子往外就走。二位姐姐趕至二門首攔住說：「短命的，你待往那裡去？」三官說：「二位姐姐，開放條路與我逃命罷！」二位姐姐不肯撤手，推至前來雙膝跪下、兩個姐姐手指說：「短命的！娘為你痛得肝腸碎，一家大小為你哭得眼花，那個不牽掛！」眾人哭在傷情處，玉爺一聲喝住眾人不要哭，說：「我依著二位姐夫，收了這畜生，可叫我怎麼處他？眾人說：「消消氣再處。」王爺搖頭。<break time="100ms" />　　奶奶說：「任我打罷。」王爺說：「可打多少？」眾人說；「任爺爺打多少！」王爺道：「須依我說，不可阻我，要打一百。」大姐二姐跪下說：「爹爹嚴命，不敢阻當，容你兒待替罷！大哥二哥每人替上二十，大姐二姐每人亦替二十。」王爺說：「打他二十。大姐二姐說：「叫他姐夫也替他二十。只看他這等黃瘦，一棍掃在那裡？<break time="100ms" />　　等他膘滿肉肥，那時打他不遲。」王爺笑道：我兒，你也說得是。想這畜生，天理已絕，良心已喪，打他何益？我問你：『家無生活計，不怕斗量金。』我如今又不做官了，無處掙錢，作何生意以為餬口之計？要做買賣，我又無本錢與你。二位姐夫間他那銀子還有多少？」何、劉便問三舅：「銀子還有多少？」<break time="100ms" />　　工定擡過皮箱打開，盡是金銀首飾器皿等物。王爺大怒，罵：「狗畜生！你在那裡偷的這東西？快寫首狀，休要法辱了門庭！」三官高叫：「爹爹息怒，聽不肖兒一言。」遂將初遇玉堂春，後來被鴇兒如何哄騙盡了，如何虧了王銀匠收留，又虧了金哥報信，玉堂春私將銀兩贈我回鄉。這些首飾器皿皆玉堂春所贈，備細述了一遍。王爺聽說罵道：「無恥狗畜生！自家三萬銀子都花了，卻要娼婦的東西，可不羞殺了人。」三官說：「兒不曾強要他的，是他情願與我的。」王爺說：「這也罷了。看你姐夫面上，與你一個莊子，你自去耕地布種。」公子不言。王爺怒道：「王景隆，你不言怎麼說？」公子說：「這事不是孩兒做的。」王爺說：「這事不是你做的，你還去嫖院罷！」三官說：「兒要讀書。」王爺笑曰：「你已放蕩了，心猿意馬，讀甚麼書？」公子說：「孩兒此口篤志用心讀書。」王爺說：「既知讀書好，緣何這等胡為？」何靜庵立起身來說：「三舅受了艱難苦楚，這下來改過遷善，料想要用心讀書。」王爺說：「就依你眾人說，送他到書房裡去，叫兩個小廝去伏侍他。」即時就叫小廝送三官往書院裡去。兩個姐夫又來說：「三舅久別，望老爺留住他，與小婿共飲則可。」王爺說：「賢婿，你如此乃非教子泛方，休要縱他。」二人道：「老爺言之最善。」於是翁婿大家痛飲，盡醉方歸。這一出父子相會，分明是：月被雲遮重露彩，花邊霜打又過來。<break time="100ms" />　　卻說公子進了書院，清清獨坐，只見滿架詩書，筆山硯海，歎道：「書呵！相別日久，且是生澀。欲待不看，焉得一舉成名，卻不辜負了五姐言語？欲待讀書，心猿放蕩，意馬難收。」公子尋思一會，拿著書來讀了一會。心下只是想著玉堂春。忽然鼻聞甚氣，耳聞甚聲，乃間書童道：「你聞這書裡甚麼氣？聽聽甚麼響？」
    </voice>
</speak>
