<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四卷<break time="100ms" />　　玉堂春落難逢夫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　與舊刻《王公子奮志記》不同<break time="100ms" />　　　　公子初年柳陌游，玉堂一見便綢縷。<break time="100ms" />　　　　黃金數萬皆消費，紅粉雙眸在淚流。<break time="100ms" />　　　　財貨拐，僕駒體，犯法洪同獄內囚。<break time="100ms" />　　　　按臨駝馬冤想脫，百歲姻緣到白頭。<break time="100ms" />　　話說正德年間，南京金陵城有一人，姓王名瓊，別號思竹，中乙丑科進士，累官至禮部尚書。因劉逮擅權，劾了一本。聖旨發回原籍。不敢稽留，收拾轎馬和家眷起身。王爺暗想有幾兩俸銀，都惜在他人名下，一時取討不及。況長子南京中書，次子時當大比，躊躇半晌，乃呼公子三官前來。那三官雙名景隆，字順卿，年方一十六歲。生得眉目清新，丰姿俊雅。讀書一目十行，舉筆即便成文，原是個風流才子。王爺愛惜勝如心頭之氣，掌上之珍。當下王爺喚至吩咐道：「我留你在此讀書，叫王定討帳，銀子完日，作速回家，免得父母牽掛。我把這裡帳目都留與你。」叫王定過來：「我留你與三叔在此讀書討帳，不許你引誘他胡行亂為。吾若知道，罪責非校」王定叩頭說：「小人不敢。」次日收拾起程，乾定與公子送別，轉到北京，另尋寓所安下，公子謹依父命，在寓讀書，王定討帳。不覺三月有餘，三萬銀帳，都收完了。公子把底帳扣算，分釐不欠，吩咐王定，選日起身。公子說：「王定，我們事體俱已完了，我與你到大街上各巷口閒耍片時，來日起身。」王定遂即鎖了房門，吩咐主人家用心看著生口。房主說：「放心，小人知道。」二人離了寓所，至大街觀看皇都景致。但見：人煙湊集，車馬喧闐。人煙湊集，合四山五嶽之音；車馬喧闌，盡六部九卿之輩。做買做賣，總四方上產奇珍；閒蕩閒游，靠萬歲太平洪福。處處衚衕鋪錦繡，家家杯牽醉星歌。<break time="100ms" />　　公子喜之不盡。忽然又見五七個宦家子弟，各拿琵琶絃子，歡樂飲酒。公子道：「王定，好熱鬧去處。王定說：「三叔，這等熱鬧，你還沒到那熱鬧去處哩！二人前至東華門，公子睜眼觀看，好錦繡景致。只見門彩金鳳，柱盤金龍。王定道：「三叔，好麼？」公子說：「真個好所在。又走前面去，問王定：「這是那裡？」王定說：「這是紫金城。公子往裡一視，只見城內瑞氣騰騰，紅光閃閃。看了一會，果然富貴無過於帝王，歎息不已。<break time="100ms" />　　離了東華門往前，又走多時，到一個所在，見門前站著幾個女子，衣服整齊。公子便問：「王定，此是何處？」王定道：「此是酒店。」乃與王定進到酒樓上。<break time="100ms" />　　公子坐下，看那樓上有五七席飲酒的，內中一席有兩個女子，坐著同飲。公子看那女子，人物清楚，比門前站的，更勝幾分。公子正看中間，酒保將酒來，公子便問：「此女是那裡來的？」酒保說：「這是一秤金家丫頭翠香、翠紅。」三官道：「生得清氣。」酒保說：「這等就說標緻？他家裡還有一個粉頭，排行三姐，號玉堂春，有十二分顏色。鴇兒索價太高，還未梳攏。」公子聽說留心，叫王定還了酒錢，下樓去，說：「王定，我與你春院衚衕走走。」王定道：「三叔不可去，老爺知道怎了公子說：「不妨，看一看就回。」乃走至本司院門首。果然是：花街柳巷，繡閣朱樓。家家品竹彈絲，處處調脂弄粉。黃金買笑，無非公子王孫；紅袖邀歡，都是妖姿麗色。正疑香霧彌天藹，忽聽歌聲別院嬌。總然道學也迷魂，任是真僧順破戒。<break time="100ms" />　　公子看得眼花撩亂，心內躊躇，不知那是一秤金的門。正思中間，有個賣瓜子的小伙叫做金哥走來，公子便問：「那是一秤金的門？」金哥說：「大叔莫不是要耍？我引你去。」王定便道：「我家相公不嫖，莫錯認了。」公子說：「但求二見。」<break time="100ms" />　　那金哥就報與老鴇知道。老鴇慌忙出來迎接，請進待茶。王定見老鴇留茶，心下慌張，說：「三叔可回去罷。」老鴇聽說，問道：「這位何人？」公子說：「是小價。」鴇子道：「大哥，你也進來喫茶去，怎麼這等小器？」公子道：「休要聽他！」跟著老鴇往裡就走。王定道：「三叔不要進去。俺老爺知道，可不干我事。」在後邊自言自語。公子那裡聽他，竟到了裡面坐下。<break time="100ms" />　　老鴇叫丫頭看茶。茶罷，老鴇便問：「客官貴姓？」公子道：「學生姓王，家父是禮部正堂。」老鴇聽說拜道：「不知貴公子，失瞻休罪。」公子道：不礙，休要計較，久聞令愛玉堂春大名，特來相訪。」老鴇道：「昨有一位客官，要梳櫳小女，送一百兩財禮，不曾許他。」公子道：「一百兩財禮，小哉！學生不敢誇大話，除了當今皇上，往下也數家父。就是家祖，也做過恃郎。」老鴇聽說，心中暗喜，便叫翠紅請三姐出來見尊客，翠紅去不多時，回話道：「三姐身子不健，辭了罷！」老鴇起身帶笑說：「小女從幼養嬌了，直待老婢自去喚他。」王定在旁猴急，又說：「他不出來就罷了，莫又去喚！」老鴇不聽其言，走進房中，叫：「三姐，我的兒，你時運到了！今有王尚書的公子，特慕你而來。」玉堂春低頭不語。慌得那鴇兒便叫：「我兒，王公子好個標緻人物，年紀不上十六七歲，羹中廣有金銀。你若打得上這個主幾，不但名聲好聽，也夠你一世受用。」玉姐聽說，即時打扮，來見公子。臨行，老鴇又說：「我兒，用心奉承，不要怠慢他。」玉姐道：「我知道了。」公子看玉堂春果然生得好：鬢挽烏雲，眉彎新月。肌凝瑞雪，臉襯朝霞。袖中玉筍尖尖，裙下金連窄窄。雅淡梳妝偏有韻，不施脂粉自多姿。便數盡滿院名妹，總輸他十分春色。|韠
    </voice>
</speak>
