<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　佳員外自得了這個異夢，心緒如狂，從京師趕回家來，只見門庭冷落，寂無一人，步入中堂，見左邊停有二樞，前設供卓上有兩個牌位，明寫長男桂高，次男桂喬。心中大驚，莫非眼花麼？雙手拭眼，定睛觀看，叫聲：「苦也苦也！」早驚動了宅裡，奔出三四個丫鬟養娘出來，見了家主便道：「來得好，大娘病重，正望著哩！」急得桂遷魂不附體，一步一跌進房，直到渾家牀前。兩個媳婦和女兒都守在牀邊，啼啼哭哭，見了員外不暇施禮，叫公的叫爹的亂做一堆，都道：「快來看視。桂遷才叫得一聲：「大娘！」只見渾家在枕上忽然倒插雙眼，直視其夫道：「父親如何今日方回？桂遷知譫語，急叫：「大娘蘇醒，我在此。」女兒媳婦都來叫喚，那病者睜目垂淚說：「父親，我是你大兒子桂高，被萬俟總管家打死，好苦呵！」桂遷驚問其故，又嗚嗚咽咽的哭道：「往事休題了。冥王以我家負施氏之恩，父親曾有犬馬之誓，我兄弟兩個同母親於明日往施家投於犬胎。一產三犬，二雄者我兄弟二人，其雌犬背有肉瘤者，即母親也。父親因陽壽未終，當在明年八月中亦托生施家做大，以踐前誓。惟妹子與施還緣分合為夫婦，獨免此難耳。」<break time="100ms" />　　桂見言與夢合，毛骨驚然，方欲再問，氣已絕了。舉家哀慟，一面差人治辦後事。桂員外細叩女兒，二兒致死及母病緣由。女兒答道：「自爹赴京後，二哥出外嫖賭，日費不貨，私下將田莊陸續寫與萬俟總管府中，只收半價。一月前，病疥擦身死。大哥不知賣田之情，往東莊取租。遇萬俟府中家人，與他爭競，被他毒打一頓，登時嘔血，擡回數日亦死。母親向聞爹在京中為人誆騙，終日憂鬱，又見兩位哥哥相繼而亡，痛傷難盡，望爹不歸，鬱成寒熱之症。三日前疽發於背，遂昏迷不省人事。遍請醫人看治，俱說難救。天幸爹回，送了母親之終。」桂遷聞言，痛如刀割。延請僧眾作九晝夜功德拔罪救苦。家人連日疲倦，遺失火燭，廳房樓房燒做一片白地，三口棺材盡為灰燼，不曾剩一塊板頭。桂遷與二媳一女僅以身免，叫天號地，喚祖呼宗，哭得眼紅喉啞，昏絕數次。正是：從前作過享，沒興一齊來。<break time="100ms" />　　常言道：「瘦駱駝強似象。」桂員外今日雖然顛沛，還有些餘房乘產，變賣得金銀若乾，念二媳少年難守，送回母家，聽其改嫁，童蟬或送或賣，只帶一房男女自隨，兩個養娘服事女兒。喚了船隻直至姑蘇，欲與施子續其姻好，兼有慚贈。想施於如此赤貧，決然未娶，但不知漂流何所？且到彼；日居，一問便知。船到吳趨坊河下，桂遷先上岸，到施家門首一看，只見焕然一新，比往日更自齊整。心中有疑，這房子不知賣與何宅，收拾得恁般華美！間鄰舍家：「舊時施小舍人今在何處？」鄰居道：「大宅裡不是？」又問道：「他這幾年家事如何？鄰舍將施母已故，及賣房發藏始末述了一遍。「如今且喜娶得支參政家小姐，才德兼全，甚會治家。夫妻好不和順，家道日隆，比老官兒在日更不同了。」桂遷聽說，又喜又驚，又羞又悔，欲待把女兒與他，他已有妻了；欲待不與，又難以贖罪；欲待進弔，又恐怕他不理；若不進弔，又求見無辭。躊躇再四，乃作寓於間門，尋相識李梅軒托其通信，願將女送施為側室。梅軒道：「此事未可造次，當引足下相見了小舍人，然後徐議之。」<break time="100ms" />　　明日，李翁同桂遷造於施門。李先人，述桂生家難，並達悔過求見之情。施還不允。李翁再三相勸。施還念李翁是父輩之交，被央不過，勉強接見。桂生羞慚滿面，流汗沾衣，俯首請罪。施還問：「到此何事？」李翁代答道：「一來拜奠令先堂，二來求釋罪於門下。」施還冷笑道：「謝固不必，奠亦不勞！」季翁道：古人雲『禮至不爭』，桂老兒好意拜奠，休得固辭。」施還不得已，命蒼頭開了祠堂，桂遷陳設祭禮。下拜方畢，忽然有三隻黑大，從宅內出來，環繞桂遷，銜衣號叫，若有所言。其一大肖上果有肉瘤隱起，乃孫大嫂轉生，餘二大乃其子也。桂遷思憶前夢，及渾家病中之言，輪回果報，確然不爽，哭倒在地。施還不知變大之事，但見其哀切，以為懊悔前非，不覺感動，乃徹奠留款，詞氣稍和。桂遷見施子舊憾釋然，遂以往日曾與小女約婚為言。施還即變色入內，不復出來。桂遷返寓所與女兒談三犬之異，父女悲慟。<break time="100ms" />　　早知今日都成犬，卻悔當初不做人！<break time="100ms" />　　次日，桂遷拉李翁再往，施還托病不出。一連去候四次，終不相見。桂遷計窮，只得請李翁到寓，將京中所夢，及渾家病中之言，始末備述，就喚女兒出來相見了，指道：「此女自出痘時便與施氏有約，如今悔之無及。然冥數已定，吾豈敢違？況我妻男並喪，無家可奔。倘得收吾女為婢妾，吾身雜童僕，終身力作，以免犬報，吾願畢矣！」說罷，涕淚交下。<break time="100ms" />　　李翁憐憫其情，述於施還，勸之甚力。施還道：「我昔貧困時仗岳父周旋，畢姻後又賴吾妻綜理家政，吾安能負之更娶他人乎？且吾母懷恨身亡，此吾之仇家也。若與為姻眷，九泉之下何以慰吾母？此事斷不可題起！」李翁道：「令岳翁詩禮世家；令間必閒內則，以情告之，想無難色。況此女賢孝，昨聞詞堂三大之異，徹夜悲啼，思以身贖母罪。娶過門來，又是令間一幫手，令先堂泉下聞之，必然歡喜。古人不念舊惡，絕人不欲已甚，郎君試與令岳翁商之！」施還方欲再卻，忽支參政自內而出，道：「賢婿不必固辭，吾已備細聞之矣。此美事，吾女亦已樂從，即煩李翁作伐可也。」言未畢，支氏已收拾金珠市帛之類，教丫羹養娘送出以為聘資。李翁傳命說合，擇日過門。當初桂生欺負施家，不肯應承親事，誰知如今不為妻反為妾，雖是女孩兒命薄，也是桂生欺心的現報。<break time="100ms" />　　分明是：
    </voice>
</speak>
