<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到第三日，桂生領了十二歲的長兒桂高，親自到門拜謝。施濟見了他父子一處，愈加歡喜，慇懃接待，酒食留款。從容問其償債之事。桂生答道：「自蒙恩人所賜，已足本錢。奈渠將利盤算，田產盡數取去，只落得一家骨肉完聚耳。說罷，淚如雨下。施濟道：「君家至親數口，今後如何活計？」桂生道：身居口食，一無所賴。家世衣冠，羞在故鄉出醜，只得往他方外郡，傭工趁食。」施公道：「『為人須為徹。』肯門外吾有桑棗園一所，茅屋數間，園邊有田十畝。勤於樹藝，盡可度日。倘足下不嫌淡泊，就此暫過幾時何如？」桂生道：「若得如此，免作他鄉餓鬼。只是前施未報，又叨恩賜，深有未安。某有二子，長年十二，次年十一，但憑所愛，留一個服侍恩人，少盡犬馬之意，譬如服役於豪宦也。」施公道：「吾既與君為友，君之子即吾之予，豈有此理！」當喚小廝取皇歷看個吉日，教他入宅，一面差人吩咐看園的老僕，教他打掃房屋潔淨，至期交割與桂家管業。桂生命兒、子拜謝了恩人。桂高朝上磕頭。施公要還禮，卻被桂生扶住，只得受了。桂生連唱了七八個暗，千恩萬謝，同兒子相別而去。到移居之日，施家又送些糕米錢帛之類。分明是：從空伸出拿雲手，提起天羅地網人。<break time="100ms" />　　過了數日，桂生備了四個盒子，無非是時新果品，肥雞巨鯽，教渾家孫大嫂乘轎親到施家稱謝。嚴氏備飯留款。那孫大嫂能言快語，讒餡面議。嚴氏初相會便說得著，與他如姊妹一般。更有一件奇事，連施家未週歲的小官人，一見了孫大嫂也自歡喜，就賴在身上要他抱。大嫂道：「不瞞姆姆說，奴家現有身孕，抱不得小官人。」原來有這個俗忌：大凡懷胎的抱了孩子家，那孩子就壞了脾胃，要出青糞，謂之「受記」，直到產後方痊。嚴氏道：「不知嬸嬸且喜幾個月了？」大嫂道：』五個足月了。」嚴氏把十指一輪道：「去年十二月內受胎的，今年九月間該產。嬸嬸有過了兩位令郎了，若今番生下女兒，奴與姆姆結個兒女親家。」大嫂道：「多承姆姆不棄，只怕扳高不來。」當日說話，直到晚方別。大嫂回家，將嚴氏所言，述了一遍。丈夫聽了，各各歡喜，只願生下女兒，結得此姻，一生有靠。<break time="100ms" />　　光陰似箭，不覺九月初旬，孫大嫂果然產下一女。施家又遣人送柴米，嚴氏又差女使去問安。其時只當親眷往來，情好甚密，這話閣過不題。<break time="100ms" />　　卻說桑棗園中有銀杏一棵，大數十圍，相傳有「福德五聖之神」棲止其上。<break time="100ms" />　　園丁每年臘月初一日，於樹下燒紙錢奠酒。桂生曉得有這；日規，也是他命運合當發跡。其年正當燒紙，忽見有白老鼠一個，繞樹走了一遍，逕鑽在樹底下去，不見了。桂生看時，只見樹根浮起處有個盞大的竅穴，那白老鼠兀自在穴邊張望。桂生說與渾家，莫非這老鼠是神道現靈？孫大嫂道：「鳥瘦毛長，人貧就智短了。常聽人說金蛇是金，白鼠是銀，卻沒有神道變鼠的話，或者樹下窖得有錢財，皇天可憐，見我夫妻貧苦，故教白鼠出現，也不見得。你明日可往肯門童瞎子家起一當家宅課，看財交發動也不？」桂生平日慣聽老婆舌的，明日起早，真個到童瞎子鋪中起課，斷得有十分財彩。夫妻商議停當，買豬頭祭獻藏神。<break time="100ms" />　　二更人靜，兩口兒兩把鋤頭，照樹根下竅穴開將下去。約有三尺深，發起小方磚一塊，磚下磁壇三個，壇口鋪著米，都爛了。撥開米下邊，都是白物。原來銀子埋在土中，得了米便不走。夫妻二人叫聲「慚愧」，四只手將銀子搬盡，不動那磁壇，依；日蓋磚掩土。二人回到房中，看那東西，約一千五百金。桂生算計要將三百兩還施氏所贈之數，餘下的將來營運。孫大嫂道：「卻使不得！」桂生問道：「為何？」孫大嫂道：』施氏知我赤貧來此，倘問這三百金從何而得？反生疑心。若知是銀杏樹下掘得的，原是他園中之物，祖上所遺，憑他說三千四千，你那裡分辨？和盤托出，還只嫌少，不惟不見我們好心，反成不美。」桂生道：「若依賢妻所見如何？」孫大嫂道：「這十畝田，幾株桑棗，了不得你我終身之事。幸天賜藏金，何不於他鄉私與置些產業，慢慢地脫身去，自做個財主。那時報他之德，彼此見好。」桂生道：「『有智婦人，勝如男子。』你說的是。我青遠房親族在會稽地方，向因家貧久不來往。今攜千金而去，料不慢我。我在彼處置辦良田美產，每歲往收花利，盤放幾年，怕不做個大大財主？」商量已定。到來春，推說浙中訪親，私自置下田產，托人收放，每年去算帳一次。回時舊衣舊裳，不露出有錢的本相。如此五年，桂生在紹興府會稽縣已做個大家事，住房都買下了，只瞞得施家不知。<break time="100ms" />　　忽一日兩家兒女同時出痘，施濟請醫看了自家兒子，就教去看桂家女兒，此時只當親媳婦一般。大幸痘都好了。裡中有個李老兒號梅軒者，素在施家來往。遂邀親鄰酸錢與施公把盞賀喜，桂生亦與席。施濟義題起親事，李梅軒自請為媒，眾人都玉成其美。桂生心下也情願，回家與渾家孫大嫂商量。大嫂道：「自古說『慈不掌兵，義不掌財』。施生雖是好人，卻是為仁不富，家事也漸漸消乏不如前了。我的人家都做在會稽地面，到彼攀個高門，這些田產也有個依靠。」桂生道：「賢妻說得是，只是他一團美意，將何推托？」大嫂道：「你只推門衰柞薄，攀陪不起就是。倘若他定要做親，只說兒女年幼，等他長大行聘未遲。」<break time="100ms" />　　古人說得好：「人心不足蛇吞象。」當初貧困之日，低門扳高，求之不得；如今掘藏發跡了，反嫌好道歉起來。<break time="100ms" />　　只因上岸身安穩，忘卻從前落水時。<break time="100ms" />　　施濟是個正直之人，只道他真個謙遜，並不疑有他故。
    </voice>
</speak>
