<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十五卷<break time="100ms" />　　桂員外途窮懺悔
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　　　交游誰似古人情？春夢秋雲未可憑。<break time="100ms" />　　　　　　溝壑不援徒泛愛，寒暄有問但虛名。<break time="100ms" />　　　　　　陳雷義重逾膠漆，管鮑貧交托死生。<break time="100ms" />　　　　　　此道個人棄如上，歲寒惟有竹松盟。<break time="100ms" />　　話說元朝天順年問，江南蘇州府吳趨坊有一長者，姓施名濟，字近仁。其父施鑒，字公明，為人謹厚志誠，治家勤儉，不肯妄費一錢。生施濟時年已五十餘矣。鑒晚歲得子，愛惜如金。年八歲，送與裡中支學究先生館中讀書。先生見他聰秀，與己子支德年齡相仿，遂令同卓而坐。那時館中學生雖多，長幼不一，偏他兩個聰明好學，文藝日進。後支學究得病而亡，施濟稟知父親，邀支德館谷於家，彼此切磋，甚相契愛。未幾同遊序序，齊赴科常支家得第為官，施家屢試不捷，乃散財結客，周貧恤寡，欲以豪俠成名於世。父親施鑒是個本分財主，惜糞如金的，見兒子揮金不吝，未免心疼。惟恐他將家財散盡，去後蕭素，乃密將黃白之物，埋藏於地窖中，如此數處，不使人知。待等天年，才授與兒子。從來財主家往往有此。正是：常將有日思無日，莫待無時思有時。<break time="100ms" />　　那施公平昔若是常患頭疼腹痛，三好兩歉的，到老來也是判個死日；就是平昔間沒病，臨老來伏牀半月或十日，兒子朝夕在面前奉侍湯藥，那地窖中的話兒卻也說了。只為他年已九十有餘，兀自精神健旺，飲吹兼人，步履如飛。不匡一夕五更睡去，就不醒了，雖喚做吉祥而逝，卻不曾有片言遺囑。常言說得好：三寸氣在千般用，一日無常萬事休。<break time="100ms" />　　那施濟是有志學好的人，少不得殯殮祭葬，務從其厚。<break time="100ms" />　　其時施濟年逾四十，尚未生子。三年孝滿，妻嚴氏勸令置妾。施濟不從，發心持誦《白衣觀音經》，並刊本佈施，許願：「生於之日，舍三百金修蓋殿字。」期年之後，嚴氏得孕，果生一男。三朝剃頭，夫妻說起還願之事，遂取名施還，到彌月做了湯餅會。施濟對渾家說，收拾了三百兩銀子，來到虎丘山水月觀音殿上燒香禮拜。正欲喚主僧囑托修殿之事，忽聞下面有人哭泣之聲，仔細聽之，其聲甚慘。<break time="100ms" />　　施濟下殿走到千人石上觀看，只見一人坐在劍池邊，望著池水，嗚咽不止。<break time="100ms" />　　上前看時，認得其人姓桂名富五，幼年間一條街上居住，曾同在支先生館中讀書。不一年，桂家父母移居肯口，以便耕種，桂生就出學去了。後來也曾相會幾次，有十餘年不相聞了，何期今日得遇。施公喫了一驚，喚起相見，問其緣故。桂生只是墮淚，口不能言。施公心懷不忍，一手挽住，拉到觀音殿上來問道：「桂兄有何傷痛？倘然見教，小弟或可分憂。」桂富五初時不肯說，被再三盤詰，只得吐實道：「某祖遺有屋一所，田百畝，自耕自食，盡可餬口。不幸惑於人言，渭農夫利薄，商販利厚。將薄產抵借李平章府中本銀三百兩，販紗段往燕京。豈料運奏時乖，連走幾遍，本利俱汛宦家索債，如狼似虎，利上盤利，將田房家私盡數估計，一妻二子，亦為其所有。尚然未足，要逼某扳害親戚賠補。某情極，夜間逃出，思量無路，欲投澗水中自盡，是以悲泣耳。」<break time="100ms" />　　施公惻然道：「吾兄勿憂。吾適帶修殿銀三百兩在此，且移以相贈，使君夫妻父子團圓何如？」桂生驚道：「足下莫非戲言乎？」施公大笑道：「君非有求於我，何戲之有？我與君交雖不深，然幼年曾有同窗之雅，每見吳下風俗惡薄，見朋友患難，虛言撫慰，曾無一毫實惠之加。甚則面是背非，幸災樂禍，此吾平時所深恨者。況君今日之禍，波及妻子。吾向苦無子，今生子僅彌月，祈佛保佑，願其長成。君有子而棄之他人，玷辱門風，吾何忍見之！吾之此言，實出肺腑。」遂開筐取銀三百兩，雙手遞與桂生。桂生還不敢便接，說道：「足下既念舊情，肯相周濟，願留借券。倘有好日，定當報補。」施公道：「吾憐君而相贈，豈望報乎？君可速歸，恐尊嫂懸懸而望也。」桂生喜出望外，做夢也想不到此，接銀在手，不覺屈膝下拜。施濟慌忙扶起。桂生垂淚道：「某一家骨肉皆足下所再造，雖重生父母不及此恩。三日後，定當踵門叩謝。」又向觀音大士前磕頭說誓道：「某受施君活命之恩，今生倘不得補答，來生亦作犬馬相報。」歡歡喜喜的下山去了。後人有詩贊施君之德：<break time="100ms" />　　　　　　誼高矜厄且憐貧，三百朱提賤似塵。<break time="100ms" />　　　　　　試問當今有力者，同窗誰念幼時人？<break time="100ms" />　　施公對主僧說道：「帶來修殿的銀子，別有急用挪去，來日奉補。」主僧道：「遲一日不妨事。」施濟回家，將此事述與嚴氏知道。嚴氏亦不以為怪。次日另湊銀三百兩，差人送去水月觀音殿完了願心。
    </voice>
</speak>
