<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那兩錠銀子只有二十兩重，論起少年性子不稀罕，就撇在地下去了。一來主人已去，二來只有來的使費，沒有去的盤纏。沒奈何，含著兩眼珠淚，口店對娘說了。母子二人，看了這兩錠銀子，放聲大哭。店家王婆見哭得悲切，問其緣故，嚴氏從頭至尾位訴了一遍。王婆道：「老安人且省愁煩，老身與孫大娘相熟，時常進去的。那大娘最和氣會接待人，他們男子漢辜恩負義，婦道家怎曉得？既然老安人與大娘如此情厚，待老身去與老安人傳信，說老安人在小店中，他必然相請。」嚴氏收淚而謝。<break time="100ms" />　　又次日，王婆當一節好事，進桂家去報與孫大嫂知。孫大嫂道：「王婆休聽他話。當先我員外生意不濟時，果然曾借過他些小東西，本利都清還了。他自不會作家，把個大家事費盡了，卻來這裡打秋風。我員外好意款待他一席飯，送他二十兩銀子，是念他日前相處之情，別個也不能夠如此。他倒說我欠下他債負未還。王婆，如今我也莫說有欠無欠，只問他把借契出來看，有一百還一百，有一千還一千。」王婆道：「大娘說得是。」王婆即忙轉身，孫大嫂又喚轉來，叫養娘封一兩銀子，又取帕子一方，道：「這些微之物，你與我送施家姆姆，表我的私敬。教他下次切不可再來，恐怕怠慢了，傷了情分。」王婆聽了這話，到疑心嚴老安人不是，回家去說：「孫大嫂乾好萬好，教老身寄禮物與老安人。」又道：「若有舊欠未清，教老安人將借契送去，照契本利不缺分毫。」嚴民說當初原沒有契書。那王婆看這三百兩銀子，山高海闊，怎麼肯信。母子二人悽惶了一夜，天明算了店錢，起身回姑蘇而來。正是：人無喜事精神減，運到窮時落寞多。<break time="100ms" />　　嚴氏為桂家嘔氣，又路上往來受了勞碌，歸家一病三月。施還尋醫問卜，諸般不效，亡之命矣夫！衣多棺停，一事不辦，只得將祖房絕賣與本縣牛公子管業。那牛公子的父親牛萬戶久在李平章門下用事，說事過錢，起家百萬。公子倚勢欺人，無所不至。他門下又有個用事的叫做郭刁兒，專一替他察訪孤兒寡婦便宜田產，半價收買。施還年幼，岳丈支公雖則鄉紳，是個厚德長者，自己家事不屑照管，怎管得女婿之事。施小舍人急於求售，落其圈套，房產值數千金，郭刁兒於中議估，只值四百金。以百金壓契，餘俟出房後方交；施還想營葬遷居，其費甚多，百金不能濟事，再三請益，只許加四十金。還勉支葬事，丘壠已成，所餘無幾。尋房子不來，牛公子雪片差人催促出屋。支翁看不過意，親往謁牛公子，要與女婿說個方便。連去數次，並不接見。支翁道：「等他回拜時講。」牛公子卻蹈襲個典故，是孔子拜陽貨之法，陰亡而往。支翁回家，連忙又去，仍回不在家了。支翁大怒，與女婿說道：』那些市井之輩，不通情理，莫去求他！賢婿且就甥館權住幾時，待尋得房子時，從容議遷便了。」<break time="100ms" />　　施還從岳父之言，要將家私什物權移到支家。先拆卸祖父臥房裝招，往支處修理。於乃祖房內天花板上得一小匣，重重封固。還開看之，別無他物，只有帳簿一本，內開：某處埋銀若乾，某處若乾，如此數處。未寫「九十翁公明親筆」。<break time="100ms" />　　還喜甚，納諸袖中，吩咐眾人且莫拆動。即詣支翁家商議。支翁看了帳簿道：「既如此，不必遷居了。」乃隨婿到彼，先發臥房檻下左柱嗓邊，簿上載內藏銀二千兩。果然不謬。遂將銀一百四十兩與牛公子贖房。公子執定前言，勒捎不許。<break time="100ms" />　　支翁遍求公子親戚往說方便，公子索要加倍，度施家沒有銀子。誰知藏錨充然，一天平兌足二百八十兩。公子沒理得講，只得收了銀子，推說文契偶尋不出，再過一日送還。哄得施還轉背，即將悔產事訟於本府。　本本府陳太守正直無私，索知牛公子之為人，又得支鄉宦替女婿分訴明白。斷今回贖原價一百四十兩，外加契面銀一十四兩，其餘一百二十六兩追出助修學宮，文契追還施小官人，郭刁兒坐教唆問杖。牛公子羞變成怒，寫家書一封，差家人往京師，捏造施家三世惡單，教父親討李平章關節，托囑地方上司官，訪拿施還出氣。誰知人謀雖巧，天理難容，<break time="100ms" />　　正是：<break time="100ms" />　　　　　　下水拖人他未溺，逆風點火自先燒。<break time="100ms" />　　那時元順帝失政，紅中賊起，大肆劫掠。朝廷命樞密使咬咬征討。李平章私受紅中賊賄賂，主張招安。事發，坐同逆系獄。窮治黨與，牛萬戶系首名，該全家抄斬，頃刻有詔書下來。家人得了這個凶信，連夜奔回說了。牛公子驚慌，收拾細軟家私，帶妻攜女，往海上避難。遇叛寇方國珍游兵，奪其妻妾金帛，公子刀下亡身，此乃作惡之報也。<break time="100ms" />　　卻說施還自發了藏鋁，贖產安居，照帳簿以次發掘，不爽分毫，得財巨萬。<break time="100ms" />　　只有內開桑棗園銀杏樹下埋藏一千五百兩，只剩得三個空壇。只道神物化去，「付之度外，亦不疑桂生之事。自此遍贖田產，又得支翁代為經理，重為富室，直待服閡成親，不在話下。<break time="100ms" />　　再說桂員外在會稽為財主，因田多役重，官府生事侵漁，甚以為苦。近鄰有尤生號尤滑稽，慣走京師，包攬事幹，出入貴人門下。員外一日與他商及此事。
    </voice>
</speak>
