<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　在蔣光陰，又過了三年：施濟忽遣一疾，醫治不痊，鳴呼哀哉了，殯殮之事不必細說。桂富五的渾家掉掇丈夫，乘此機會早為脫身這計，乃具只雞斗酒，夫婦齊往施家弔奠。桂生拜奠過了先回，孫大嫂留身向嚴氏道：「拙夫向蒙恩人救拔，朝夕感念，大馬之報尚未少申。今恩人身故，愚夫婦何敢久占府上之田廬？；寧可轉徙他方，別圖生計。今日就來告別。嚴氏道：「嬸嬸何出此言！先夫雖則去世，奴家亦可做主。孤苦中正要嬸嬸時常伴話，何忍舍我而去？大嫂道：「奴家也捨不得姆姆。但非親非故，白占寡婦田房，被人議論。日後郎君長大，少不得要吐還的。不如早達時務，善始善終，全了恩了人生前一段美意。」嚴氏苦留不住，各各流淚而別。桂生摯家搬往會稽居住，恍似開籠放鳥，一去不回。<break time="100ms" />　　再說施家，自從施濟存日，好施樂善，翼中已空虛了。又經這番喪中之費，不免欠下些債負。那嚴氏又是賢德有餘才幹不足的，守著數歲的孤兒撐持不定，把田產逐漸棄了。不夠五六年，資財馨盡，不能度日，童僕俱已逃散。常言「吉人天相，絕處逢生」。恰好遇一個人從任所回來，那人姓支名德，從小與施濟同窗讀書，一舉成名，剔歷外任，官至四川路參政。此時元順帝至正年問，小人用事，朝政日紊。支德不願為官，致政而歸，聞施濟故後，家日貧落，心甚不忍，特地登門弔唁。孤於施還出迎，年甫垂暑，進退有禮。支翁問：「曾聘婦否？」施還答言：「先人薄業已馨，老母甘旨尚缺，何暇及此！」支翁潸然淚下道：「令先公憂人之憂，樂人之樂，此天地間有數好人。天理若下抿，子孫必然昌盛。某喬在窗誼，因久宦遠方，不能分憂共患，乃令先公之罪人也。某有愛女一十三歲，與賢姪年頗相宜，欲遣媒的與令堂夫人議姻，萬望先為道達，是必勿拒！」施還拜謝，口稱「不敢」。<break time="100ms" />　　次日支翁差家人持金錢幣帛之禮，同媒人往聘施氏子為養婿。嚴氏感其美意，只得依允。施還擇日過門，拜岳父岳母，就留在館中讀書，延明師以教之。又念親母嚴氏在家薪水不給，提柴送米，每十日令其子歸省一次。嚴氏母子感恩非淺。後人評論世俗倚富欺貧，已定下婚姻猶有圖賴者，況以宦家之愛女下贅貧友之孤兒，支翁真盛德之人也！這才是：棧財如糞土，仁義值千金。<break time="100ms" />　　說那支翁雖然屢任，立意做清官的，所以宦翼甚薄，又添了女婿一家供給，力量甚是勉強。偶有人來說及桂富五在桑棗園搬去會稽縣，造化發財，良田美宅，何只萬貫，如今改名桂遷，外人都稱為桂員外。支翁是曉得前因的，聽得此言，遂向女婿說知：「當初桂宮五受你家恩惠不一而足，別的不算，只替他償債一主，就是三百兩。如今他發跡之日不來看顧你，一定不知你家落薄如此。賢婿若往會稽投奔他，必然厚贈，此乃分內之財，諒他家也巴不得你去的，可與親母計議。」施還回家，對母親說了。嚴氏道：「若桂家果然發跡，必不負我。但當初你尚年幼，不知中間許多情節，他的渾家孫大娘與我姊妹情分。我與你同去，倘男子漢出外去了，我就好到他內裡說話。」施還回覆了，支翁以盤費相贈，又作書與桂遷，自敘同窗之誼，囑他看顧施氏母子二人。<break time="100ms" />　　當下買舟，逕往紹興會稽縣來，問：「桂遷員外家居何處？」有人指引道：「在西門城內大街上，第一帶高樓房就是。」施還就西門外下個飯店。次日嚴氏留止店中，施還寫個通家晚輩的名刺，帶了支公的書信，進城到桂遷家來。門景甚是整齊，但見：門樓高聳，屋字軒昂。花木，久綴庭中，卓椅擺列堂上。一條雨道花磚砌，三尺高階琢石成。蒼頭出入，無非是管屋管田；小戶登門，不過是還租還債，桑棗園中掘藏客，會稽縣裡起家人。<break time="100ms" />　　施小官人見桂家門庭赫奕，心中私喜，這番投人投得著了。守門的問了來歷，收了書帖，引到儀門之外，一座照廳內坐下。廳內匾額題「知稼堂」三字，乃名人楊鐵崖之筆。名帖傳進許久，不見動靜。伺候約有兩個時辰，只聽得儀門開響，履聲閣閣，從中堂而出。施還料道必是主人，乃重整衣冠，鶴立於檻外，良久不見出來。施還引領於儀門內窺覷，只見桂遷峨冠華服，立於中庭，從者十餘人環侍左右。桂遷東指西畫，處分家事，童僕去了一輩又來一輩，也有領差的，也有回話的，說一個不了。約莫又有一個時辰，童僕方散。管門的稟覆有客候見，員外問道：「在那裡？」答言：「在照廳。」桂遷不說請進，一步步踱出儀門，逕到照廳來。施還鞠躬出迎。作揖過了，桂遷把眼一瞅，故意問道：「足下何人？」施還道：「小子長洲施還，號近仁的就是先父。因與老叔昔年有通家之好，久疏問候，特來奉謁。請老叔上坐，小姪有一拜。」桂遷也不敘寒溫，連聲道：「不消不消。」看坐喚茶己畢，就吩咐小童留飯。施還卻又暗暗歡喜。施還開口道：「家母候者嬸母萬福，現在旅舍，先遣小子通知。」論起昔日受知深處，就該說「既然老夫人在此，請到舍中與拙荊相會。桂遷口中唯唯，全不招架。
    </voice>
</speak>
