<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　尤生道：「何不入粟買官，一則冠蓋榮身，二則官戶免役，兩得其便。」員外道：「不知所費幾何？仗者兄斡旋則個！」尤生道：「此事吾所熟為，吳中許萬戶、衛千兵都是我替他乾的，見今腰金衣紫，食祿乾石。兄若要做時，敢不效勞，多不過三千，少則二千足矣。」桂生惑於其言，隨將白金五十兩付與尤生安家。又收拾三千餘金，擇日同尤生赴京。一路上尤生將甜言美語哄誘桂生，桂生深信，與之結為兄弟，一到京師，將三千金唾手付之，恣其所用。<break time="100ms" />　　只要烏紗上頂，那顧白鈕空囊。<break time="100ms" />　　喲過了半年，尤生來稱賀道：「恭喜吾兄，旦夕為貴人矣！但時宰貪甚，凡百費十倍昔年。三千不夠，必得五千金方可成事。」桂遷已費了三千金，只恐前功盡棄，遂托尤生在勢要家惜銀二千兩，留下一半，以一千付尤生使用。又過了兩三個月，忽有隸卒四人傳命：新任親軍指使老爺請員外講話。桂遷疑是堂官之流，問：「指使老爺何姓？」隸卒道：「到彼便知，今不可說：「桂遷急整衣冠，從四人到一大街門，那老爺烏紗袍帶，端坐公堂之上。二人跟定桂遷，二人先人報。<break time="100ms" />　　少頃聞堂上傳呼喚進。桂遷生平未入公門，心頭突突地跳。軍校指引到於堂簷之下，喝教跪拜。那官員全不答禮，從容說道：「前日所付之物，我已便宜借用，僥寺得官。相還有日，決不相負。但新任缺錢使用，知汝囊中尚有一千，可速借我，一井送還。」說罷，即命先前四卒：「押到下處取銀回話。如或不從，仍押來受罪，決不輕貸。」桂遷被隸卒逼勒，只得將銀交付去訖，敢怒而不敢言。明日，債主因桂生功名不就，執了文契取索原銀。桂遷沒奈何，特地差人回家變產，得二千餘，加利償還。<break time="100ms" />　　桂遷受了這場屈氣，沒告訴處，羞回故里。又見尤滑稽乘馬張蓋，前呼後擁，眼紅心熱，忍耐不過，狠一聲：「不是他，就是我！」往鐵匠店裡打下一把三尖利刀，藏於懷中，等尤生明日五鼓入朝，刺殺他了，便償命也出了這口悶氣。事不關心，關心者亂，打點做這節非常的事，夜裡就睡不著了。看見月光射窗，只道天明，慌忙起身，聽得禁中鼓才三下，復身回來，坐以待旦。又捱了一個更次，心中按納不住，持刀飛奔尤滑稽家來。其門尚閉，旁有一竇，自己立腳不住，不覺兩手據地，鑽入竇中。堂上燈燭輝煌，一老翁據案而坐，認得是施濟模樣，自覺羞慚。又被施公看見，不及躲避，欲與拱揖，手又伏地不能起。只得爬向膝前，搖尾而言：「向承看顧，感激不忘。前日令郎遠來，因一時手頭不便，不能從厚，非負心也，將來必當補報。」只見施君大喝道：「畜生討死吃，只管吠做甚麼！」桂見施君不聽其語，心中甚悶。忽見施還自內出來，乃銜衣獻笑，謝昔怠慢之罪。<break time="100ms" />　　施還罵道：「畜生作怪了。」一腳踢開。桂不敢分辨，俯首而行，不覺到廚房下，見施母嚴老安人坐於椅上，分派肉羹。桂聞肉香，乃左右跳躍良久，蹲足叩首，訴道：「向郎君性急，不能久待，以致老安人慢去，幸勿記懷！有餘肉幸見賜一塊。」只見嚴老母喚侍婢：「打這畜生開去。養娘取灶內火叉在手，桂大驚，奔至後園。看見其妻孫大嫂與二子桂高、桂喬，及少女瓊枝，都聚一處。細認之，都是犬形，回顧自己，亦化為犬。乃大駭，不覺垂相，問其妻：「何至於此？」妻答道：「你不記得水月觀音殿上所言乎？『今生若不能補答，來生誓作犬馬相報。冥中最重誓語，今負了施君之恩，受此果報，復何說也。桂抱怨道：「當初桑棗園中掘得藏鍘，我原要還施家債負，都聽了你那不賢之婦，瞞昧入己。及至他母子遠來相投，我又欲厚贈其行，你又一力阻擋。今日之苦，都是你作成我的。其妻也罵道：「男子不聽婦人言。我是婦人之見，準教你句句依我？」二子上前勸解道：「既往不咎，徒傷和氣耳。腹中餒甚，覓食要緊。」<break time="100ms" />　　於是夫妻父子相牽，同至後園，繞魚池而走。見有人糞，明知齷齪，因餓極姑嗅之，氣息亦不惡。見妻與二兒攢聚先咬，不覺垂涎，試將舌欲，味覺甘美，但恨其少。忽有童兒來池邊出恭，遂守其旁。兒去，所遺是乾糞，以口咬之，誤墮於池中，意甚可惜，忽聞厄人傳主人之命，於諸犬中選肥壯者烹食。縛其長兒去，長兒哀叫甚慘。猛然驚醒，流汗俠背，乃是一夢，身子卻在寓所，天己大明瞭。桂遷想起夢中之事，癡呆了半晌：「昔日我負施家，今日尤生負我，一般之理。只知責人，不知自責，天以此夢做醒我也。歎了一口氣，棄刀於河內，急急束裝而歸，要與妻子商議，尋施氏母於報恩。<break time="100ms" />　　只恩一夢多奇異，喚醒忘恩負義人。
    </voice>
</speak>
