<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　少停，童子報午飯已備。桂生就教擺在照廳內。只一張卓子，卻是上下兩卓嘎飯。施還謙讓不肯上坐，把椅拖在旁邊，桂遷也不來安正。桂遷問道：「舍人青年幾何？」施還答道：「昔老叔去蘇之時，不肖年方八歲。承垂弔賜奠，家母至今感激，今奉別又已六年。不肖門戶貧落，老叔福祉日臻，盛衰懸絕，使人欣羨不已。」桂遷但首肯，不答一詞。酒至三巡，施還道：「不肖量窄，況家母現在旅舍懸望，不敢多飲。」桂遷又不招架，道：「既然少飲，快取飯來！」吃飯已畢，並不題起昔日交情，亦不問及家常之事。施還忍不住了，只得微露其意，道：「不肖幼時侍坐於先君之側，常聽得先君說：生平窗友只有老叔親密，比時就說老叔後來決然大發的。家母亦常稱老嬸母賢德，有仁有義。幸而先年老叔在敝園暫居之時，寒家並不曾怠慢，不然今日亦無顏至此。」桂遷低眉搖手，嘿然不答。施還又道：「昔日虎丘水月觀音殿與先君相會之事，恩老叔也還記得？」桂遷恐怕又說，慌忙道：「足下來意，我已悉知。不必多言，恐他人聞之，為吾之羞也。」說罷，先立起身來，施還只得告辭道：「暫別臺顏，來日再來奉候。」桂遷送至門外，舉手而退。<break time="100ms" />　　正是：<break time="100ms" />　　　　　　別人求我三春雨，我去求人六月霜。<break time="100ms" />　　話分兩頭。卻說嚴氏在旅店中懸懸而待，道：「桂家必然遣人迎我。」怪其來遲，倚間而望。只見小舍人快快回來，備述相見時的態度言語。嚴氏不覺雙淚交流，罵道：「桂富五，你不記得跳劍池的時節麼？」正要數一數二的叫罵出來，小舍人急忙勸住道：「今日求人之際，且莫說盡情話。他既知我母子的來意，必然有個處法。當初曾在觀音面前設誓『犬馬相報』，料不食言。待孩兒明日再往，看他如何？」嚴氏歎口氣，只得含忍，過了一夜。<break time="100ms" />　　次日，施還起早便往桂家門首候見。誰知桂遷自見了施小官人之後，卻也腹中打菜，要厚贈他母子回去。其奈孫大嫂立意阻擋道：「『接人要一世，怪人只一次。攬了這野火上門，他喫了甜頭，只管思想，惜草留根，倒是個月月紅了。就是他當初有些好處到我，他是一概行善，若乾人沾了他的恩惠，不獨我們一家。千人吃藥，靠著一人還錢，我們當恁般晦氣？若是有天理時，似恁地做好人的千年發跡萬年財主，不到這個地位了！如今的世界還是硬心腸的得便宜，貼人不富，連自家都窮了。」桂遷道：「賢妻說得是。只是他母子來一場，又有同窗支老先生的書，如何打發他動身？」孫大嫂道：「支家的書不知是真是假。當初在姑蘇時不見有甚麼支鄉宦扶持了我，如今卻來通書！他既然憐貧恤寡，何不損己財？這樣書一萬封也休作準。你去吩咐門上，如今這窮鬼來時不要招接他。<break time="100ms" />　　等得興盡心灰，多少賈發些盤費著他回去。『頭醋不酸，二醋不辣。』沒什麼想頭，下次再不來纏了。」只一套話說得桂遷。<break time="100ms" />　　惡心孔再透一個窟窿，黑肚腸重打三重跑過。<break time="100ms" />　　施還在門上候了多時，守門的推三阻四不肯與他傳達。再催促他時，佯佯的走開去了。那小官人且羞且怒，植衣露臂，面赤高聲，發作道：「我施某也不是無因至此的。『行得春風，指望夏雨。』當初我們做財主時節，也有人求我來，卻不曾恁般怠慢人！」罵猶未絕，只見一位郎君衣冠齊整，自外而入，問罵者何人。<break time="100ms" />　　施還不認得那位郎君，整衣向前道：「姑蘇施某。」言未畢，那郎君慌忙作揖道：「原來是故人。　別來已久，各不相識矣。昨家君備述足下來意，正在措置，足下達發大怒，何性急如此？今亦不難，當即與家君說知，來日便有沒處。」施還方知那郎君就是桂家長子桂高。見他說話入耳，自悔失言，方欲再訴衷曲，那郎君不別，竟自進門去了。施還見其無禮，忿氣愈加，又指望他來日設處，只得含淚而歸，詳細述於母親嚴氏。嚴氏復勸道：「我母子數百里投人，分宜謙下，常將和氣為先，勿聘銳氣致觸其怒。」<break time="100ms" />　　到次早，嚴氏又叮囑道：「此去須要謙和，也不可過有所求，只還得原借三百金回家，也好過日。」施還領了母親教訓，再到桂家，鞠躬屏氣，立於門首。只見童僕出入自如，昨日守門的已不見了。小舍人站了半日，只得扯著一個年長的僕者問道：「小生姑蘇施還，求見員外兩日了，煩通報一聲！」那僕者道：「員外宿酒未醒，此時正睡夢哩。」施還道：「不敢求見員外，只求大官人一見足矣。小生今日不是自來的，是大官人昨日面約來的。」僕者道：「大官人今早五鼓駕船往東莊催租去了。」施還道：「二官人也罷。」僕者道：「二官人在學堂攻書，不管閒事的。」那僕者一頭說，一頭就有人喚他說話，忙忙的奔去了。施還此時怒氣填胸，一點無明火按納不住；又想小人之言不可計較，家主未必如此，只得又忍氣而待。<break time="100ms" />　　須臾之間，只見儀門大開，桂遷在庭前乘馬而出。施還迎住馬頭鞠躬致敬，遷慢不為禮，以鞭指道：「你遠來相投，我又不曾耽擱你半月十日，如何便使性氣惡言辱罵？本欲從厚，今不能矣。」回顧僕者：「將拜匣內大銀二錠，打發施生罷。」又道：』這二錠銀子也念你先人之面，似你少年狂妄，休想分文責發。如今有了盤纏，可速口去！」施還再要開口，桂遷馬上揚鞭如飛去了。<break time="100ms" />　　正是：<break time="100ms" />　　　　　　邊蛇口中草，蠍子尾後針。<break time="100ms" />　　　　　　兩般猶未毒，最毒負心人。
    </voice>
</speak>
