<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十六卷<break time="100ms" />　　唐解元一笑姻緣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　　　三通鼓角四更雞，日色高升月色低。<break time="100ms" />　　　　　　時序秋冬又春夏，舟車南北復東西。<break time="100ms" />　　　　　　鏡中次第人顏老，世上參差事不齊。<break time="100ms" />　　　　　　若向其間尋穩便，一壺濁酒一餐奇。<break time="100ms" />　　這八句詩乃吳中一個才子所作。那才子姓唐名寅，字伯虎，聰明蓋地，學問包天。書畫音樂，無有不通；詞賦詩文，一揮便就。為人放浪不羈，有輕世做物之志。生於蘇郡，家住吳趨。做秀才時，曾效連珠體，做《花月吟》十餘首，句句中有花有月。如「長空影動花迎月，深院人歸月伴花」；「雲破月窺花好處，夜深花睡月明中」等句，為人稱頌。　本府太守曹鳳見之，深愛其才。值宗師科考，曹公以才名特薦。那宗師姓方名志，郭縣人，最不喜古文辭。聞唐寅恃才豪放，不修小節，正要坐名黜治。卻得曹公一力保救，雖然免禍，卻不放他科舉。直至臨場，曹公再三苦求，附一名於遺才之未。是科遂中了解元。<break time="100ms" />　　伯虎會試至京，文名益著，公卿皆折節下交，以識面為榮。有程詹事典試，頗開私逕賣題，恐人議論，欲訪一才名素著者為榜首，壓服眾心，得唐寅甚喜，許以會元。伯虎性素坦率，酒中便向人誇說：「今年我定做會元了。」眾人已聞程詹事有私，又忌伯虎之才，哄傳主司不公。言官風聞動本。聖旨不許程詹事閱卷，與唐寅俱下詔獄，問革。<break time="100ms" />　　伯虎還鄉，絕意功名，益放浪詩酒，人都稱為唐解元。得唐解元詩文字畫，片紙尺幅，如獲重寶。其中惟畫，尤其得意。平日心中喜怒哀樂，都寓之於丹青。<break time="100ms" />　　每一畫出，爭以重價購之。有《言志詩》一絕為證：不煉金丹不坐禪，不為商賈不耕田。<break time="100ms" />　　閒來寫幅丹青賣，不便人間作業錢。<break time="100ms" />　　卻說蘇州六門：藥、盤、肴、閻、婁、齊。那六門中只有間門最盛，乃舟車輻轅之所。真個是：<break time="100ms" />　　　　　　翠袖三千摟上下，黃金百萬水東西。<break time="100ms" />　　　　　　五更市販何曹絕，四遠方言總不齊。<break time="100ms" />　　唐解元一日坐在閻門遊船之上，就有許多斯文中人，慕名來拜，出扇求其字畫。解元畫了幾筆水墨，寫了幾首絕句。那聞風而至者，其來愈多。解元不耐煩，命童子且把大杯斟酒來懈元倚窗獨酌，忽見有畫肪從旁搖過，肪中珠翠奪目。內有一青衣小捶，眉目秀豔，體態綽約，舒頭船外，注視解元，掩口而笑。須臾船過，解元神蕩魂搖，問舟於：「可認得去的那隻船麼？」舟人答言：「此船乃無錫華學士府眷也。解元欲尾其後，急呼小艇不至，心中如有所失。<break time="100ms" />　　正要教童於去覓船，只見城中一隻船兒搖將出來。他也木管那船有載沒載，把手相招，亂呼亂喊。那船漸漸至近，艙中一人走出船頭，叫聲：「伯虎，你要到何處去？這般要緊！」解元打一看時，不是別人，卻是好友王雅宜，便道：「急要答拜一個遠來朋友，故此要緊。兄的船往那裡去？」雅宜道：「弟同兩個舍親到茅山去進香，數日方回。」解元道：「我也要到茅山迸香，正沒有人同去，如今只得要趁便了。」雅宜道：「兄若要去，快些回家收拾，弟泊船在此相候。」解遠道：「就去罷了，又回家做什麼！」雅宜道：「香燭之類，也要備的。」解元道：「到那裡去買罷！」遂打發童子回去。也不別這些求詩畫的朋友，逕跳過船來，與艙中朋友敘了禮，連呼：「快些開船。」<break time="100ms" />　　舟子知是唐解元，不敢怠慢，即忙撐篙搖橹。行不多時，望見這隻畫舫就在前面。解元吩咐船上，隨著大船而行。眾人不知其故，只得依他。次日到了無錫，只見畫肪搖進城裡。解元道：「到了這裡，若不取惠山泉，也就俗了。」叫船家移舟去惠山取了水，原到此處停泊，明日早行。「我們到城裡略走一走，就來下船。」舟子答應自去。<break time="100ms" />　　解元同雅宜三四人登岸，進了城，到那熱鬧的所在，撇了眾人，獨自一個去尋那畫肪，卻又不認得路逕，東行西走，並不見些蹤影。走了一回，穿出一條大街上來，忽聽得呼喝之聲。解元立住腳看時，只見十來個僕人前引一乘暖轎，自東而來，女從如雲。自古道：「有緣千里能相會。那女從之中，閶門所見青衣小授，正在其內。解元心中歡喜，遠遠相隨，直到一座大門樓下，女使出迎，一擁而入。詢之旁人，說是華學士府，適纔轎中乃夫人也。解元得了實信，問路出城。<break time="100ms" />　　恰好船上取了水才到。少頃，王雅宜等也來了，問：「解元那裡去了？教我們尋得不耐煩」解元道：「不知怎的，一擠就擠散了。又不認得路逕，問了半日，方能到此。」並不題起此事。至夜半，忽於夢中狂呼，如匣兢之狀。眾人皆驚，喚醒問之。<break time="100ms" />　　解元道：「適夢中見一金甲神人，持金檸擊我，責我進香不虔。我叩頭哀乞，願齋戒一月，只身至山謝罪。天明，汝等開船自去，吾且暫回；不得相陪矣。雅宜等信以為真。<break time="100ms" />　　至天明，恰好有一隻小船來到，說是蘇州去的。解元別了眾人，跳上小船。
    </voice>
</speak>
