<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　行不多時，推說遺忘了東西，還要轉去。袖中摸幾文錢，賞了舟子，奮然登岸。到一飯店。辦下舊衣破帽，將衣中換訖，如窮漢之狀，走至華府典鋪內，以典錢為由，與主管相見。　卑詞下氣，問主管道：「小子姓康，名宣，吳縣人氏，頗善書，處一個小館為生。近因拙妻亡故，又失了館，孤身無活，欲投一大家充書辦之役，未知府上用得否？倘收用時，不敢忘恩！」因於袖中取出細楷數行，與主管觀看。主管看那字，寫得甚是端楷可愛，答道：「待我晚間進府稟過老爺，明日你來討回話。」是晚，主管果然將字樣稟知學士。學士看了，誇道：「寫得好，不似俗人之筆，明日可喚來見我。」<break time="100ms" />　　次早，解元便到典中，主管引進解元拜見了學士。學士見其儀表不俗，問過了姓名住居，又問：「曾讀書麼？解元道：「曾考過幾遍童生，不得進學，經書還都記得。」學士問是何經。解元雖習《尚書》，其實五經俱通的，曉得學士習《周易》，就答應道：「《易經》。」學士大喜道：「我書房中寫帖的不缺，可送公子處作伴讀。」問他要多少身價，解元道：「身價不敢領，只要求些衣服穿。待後老爺中意時，賞一房好媳婦足矣。」學士更喜。就叫主管於典中尋幾件隨身衣服與他換了，改名華安。送至書館，見了公子。<break time="100ms" />　　公子教華安抄寫文字。文字中有字句不妥的，華安私加改竄。公子見他改得好，大驚道：「你原來通文理，幾時放下書本的？」華安道：「從來不曾曠學，但為貧所迫耳。」公子大喜，將自己日課教他改削。華安筆不停揮，真有點鐵成金手段。有時題義疑難，華安就與公子講解。若公子做不出時，華安就通篇代筆。<break time="100ms" />　　先生見公子學問驟進，向主人誇獎。學士討近作看了。搖頭道：「此非孺子所及，若非抄寫，必是請人。」呼公子潔問其由。公子不敢隱瞞，說道：「曾經華安改審。」學士大驚。喚華安到來出題面試。華安不假思索，援筆立就，手捧所作呈上。學士見其手腕如玉，但左手有枝指。閱其文，詞意兼美，字復精工，愈加歡喜，道：「你時藝如此，想古作亦可觀也！」乃留內書房掌書記。一應往來書札，授之以意，輒令代筆，煩簡曲當，學士從未曾增減一字。寵信日深，賞賜比眾人加厚。<break time="100ms" />　　華安時買酒食與書房諸童子共享，無不歡喜。因而潛訪前所見青衣小攫，其名秋香，乃夫人貼身伏侍，頃刻不離者。計無所出，乃固春暮，賦《黃鴦兒》以自歎：風雨送春歸，杜鵑愁，花亂飛，青苔滿院朱門閉。孤燈半垂，孤囊半枝，蕭蕭孤影汪汪淚。憶歸期，相思未了，春夢繞天涯。<break time="100ms" />　　學士一日偶到華安房中，見壁問之詞，知安所題，甚加稱獎。但以為壯年鰥處，不無感傷，初不意其有所屬意也。適典中主管病故，學士令華安暫攝其事。<break time="100ms" />　　月餘，出納謹慎，毫忽無私。學士欲遂用為主管，嫌其孤身無室，難以重托。乃與夫人商議，呼媒婆欲為娶婦，華安將銀三兩，送與媒婆，央他稟知夫人說：「華安蒙老爺夫人提拔」復為置室，恩同天地。但恐外面小家之女，不習裡面規矩。倘得於侍兒中擇一人見配，此華安之願也！」媒婆依言京知夫人。夫人對學士說了，學士道：「如此誠為兩便。但華安初來時，不領身價，原指望一房好媳婦。今日又做了府中得力之人，倘然所配未中其意，難保其無他志也。不若喚他到中堂，將許多丫授聽其自譯。」夫人點頭道是。<break time="100ms" />　　當晚夫人坐於中堂，燈燭輝煌，將丫鬟二十餘人各盛飾裝扮，排列兩邊，恰似一班仙女，簇擁著王母娘娘在瑤池之上。夫人傳命喚華安。華安進了中堂，拜見了夫人。夫人道：「老爺說你小心得用，欲賞你一房妻校這幾個粗婢中，任你自擇。」叫老姆姆攜燭下去照他一照。華安就燭光之下，看了一回，雖然盡有標緻的，那青衣小慢不在其內。華安立於旁邊，嘿然無語。夫人叫：「老姆姆，你去問華安：『那一個中你的意？就配與你。』」華安只不開言。夫人心中不樂，叫：「華安，你好大眼孔，難道我這些丫頭就沒個中你意的？」華安道：「復夫人，華安蒙夫人賜配，又許華安自擇，這是曠古隆恩，粉身難報。只是夫人隨身侍婢還來不齊，既蒙恩典，願得盡觀。」夫人笑道：「你敢是疑我有吝嗇之意？也罷！房中那四個一發喚出來與他看看，滿他的心願。」原來那四個是有執事的，叫做：<break time="100ms" />　　春媚，夏清，秋香，冬瑞。<break time="100ms" />　　春媚，掌首飾脂粉。<break time="100ms" />　　夏清，掌香爐茶灶。<break time="100ms" />　　秋香，掌四時衣服。<break time="100ms" />　　冬瑞，掌酒果食品。<break time="100ms" />　　管家老姆姆傳夫人之命，將四個喚出來。那四個不及更衣，隨身妝束，秋香依舊青衣。老姆姆引出中堂，站立夫人背後。室中蠟炬，光明如晝。華安早已看見了，昔日丰姿，宛然在目。還不曾開口，那老姆姆知趣，先來問道：「可看中了誰？」華安心中明曉得是秋香，不敢說破，只將手指道：若得穿青這一位小娘子，足遂生平。」夫人回顧秋香，微微而笑。叫華安且出去。華安回典鋪中，一喜一懼，喜者機會甚好，懼者未曾上手，惟恐不成。偶見月明如晝，獨步徘徊，吟詩一首：<break time="100ms" />　　　　　　徙倚無聊夜臥遲，綠揚風靜鳥棲枝。<break time="100ms" />　　　　　　難將心事和人說，說與青天明月知。
    </voice>
</speak>
