<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日，夫人向學士說了。另收拾一所潔淨房室，其牀帳傢伙，無物不備。又合家童僕奉承他是新主管，擔東送西，擺得一室之中，錦片相似。擇了吉日，學士和夫人主婚。華安與秋香中堂雙拜，鼓樂引至新房，合晉成婚，男歡女悅，自不必說。<break time="100ms" />　　夜半，秋香向華安道：「與君頗面善，何處曾相會來？」華安道：「小娘子自去思想。」又過了幾日，秋香忽問華安道：「向日閻門遊船中看見的可就是你？華安笑道：「是也。」秋香道：「若然，君非下賤之輩，何故屈身於些？」華安道：「吾為小娘子傍舟一笑，不能忘情，所以從權相就。」秋香道：「妾昔見諸少年擁君，出素扇紛求書畫，君一概不理，倚窗酌酒，旁若無人。妾知君非凡品，故一笑耳。」<break time="100ms" />　　華安道：「女子家能乾流俗中識名士，誠紅拂、綠絝之流也！」秋香道：「此後於南門街上，似又會一次。」華安笑道：「好利害眼睛！果然果然。」秋香道：「你既非下流，實是甚麼樣人？可將真姓名告我。」華安道：「我乃蘇州唐解元也，與你三生有緣，得諧所願，今夜既然說破，不可久留。欲與你圖諧老之策，你肯隨我去否？」秋香道：「解元為賤妾之故，不借辱千金之軀，妾豈敢不惟命是從！」華安次日將典中帳目細細開了一本簿子，又將房中衣服首飾及牀帳器皿另開一帳，又將各人所贈之物亦開一帳，纖毫不齲共是三宗帳目，鎖在一個護書筐內，其鑰匙即掛在鎖上。又於壁間題詩一首：<break time="100ms" />　　　　　　擬向華陽洞裡遊，行蹤端為可人留。<break time="100ms" />　　　　　　願隨紅拂同高蹈，敢向朱家惜下流。<break time="100ms" />　　　　　　好事已成誰索笑？屈身今去尚含羞。<break time="100ms" />　　　　　　主人若問真名姓，只在廉宣兩字頭。<break time="100ms" />　　是夜僱了一隻小船，泊於河下。黃昏人靜，將房門封鎖，同秋香下船，連夜往蘇州去了。<break time="100ms" />　　天曉，家人見華安房門封鎖，奔告學士。學士教打開看時，牀帳什物廣毫不動，護書內帳目開載明白。學士沉想，莫惻其故，擡頭一看，忽見壁上有詩八句，讀了一遍，想：「此人原名不是康宣。」又不知甚麼意故，來府中住許多時。若是不良之人，財上又分毫不苟。又不知那秋香如何就肯隨他逃走，如今兩口兒又不知逃在那裡？「我棄此；一婢，亦有何難，只要明白了這樁事跡。」便叫家童喚捕人來，出信賞錢，各處緝獲康宣、秋香、沓無影響。過了年餘，學士也放過一邊了。<break time="100ms" />　　忽一日學士到蘇州拜客。從閻門經過，家童看見書坊中有一秀才坐而觀書，其貌酷似華安，左手亦有枝指，報與學士知道。學士不信，吩咐此童再去看個詳細，並訪其人名姓。家童復身到書坊中，那秀才又和著一個同輩說話，剛下階頭。家童乖巧，悄悄隨之，那兩個轉灣向潼子門下船去了，僕從相隨共有四五人。　背後察其形相，分明與華安無二，只是不敢唐突。家童回轉書坊，問店主適來在此看書的是什麼人，店主道：「是唐伯虎解元相公，今日是文衡山相公舟中請酒去了。」家童道：「方纔同去的那一位可就是文相公麼？」店主道：「那是祝枝山，也都是一般名士。」家童一一記了，回覆了華學士。學士大驚，想道：「久聞唐伯虎放達不羈，難道華安就是他？明日專往拜謁，便知是否。」<break time="100ms" />　　次日寫了名帖，特到吳趨坊拜唐解元。解元慌忙出迎，分賓而坐。學士再三審視，果肖華安。及捧茶，又見手白如王，左有枝指。意欲問之，難於開口。茶罷，解元請學士書房中小坐。學士有疑未決，亦不肯輕別，遂同至書房。見其擺設齊整，噴噴歎羨。少停酒至，賓主對酌多時。學士開言道：「貴縣有個康宣，其人讀書不遇，甚通文理。先生識其人否？」解元唯唯。學士又道：「此人去歲曾傭書於舍下，改名華安。先在小兒館中伴讀，後在學生書房管書束，後又在小典中為主管。因他無室，教他於賤婢中自擇。他擇得秋香成親，數日後夫婦俱逃，房中日用之物一無所取，竟不知其何故？學生曾差人到貴處察訪，並無其人。先生可略知風聲麼？」解元又唯唯。學士見他不明不白，只是胡答應，忍耐不住，只得又說道：「此人形容頗肖先生模樣，左手亦有枝指，不知何故？」解元又唯唯。<break time="100ms" />　　少頃，解元暫起身入內。學士翻看桌上書籍，見書內有紙一幅，題詩八句，讀之，即壁上之詩也。解元出來，學士執詩問道：「這八句詩乃華安所作，此字亦華安之筆。如何有在尊處？必有緣故。願先生一言，以決學生之疑。」解元道：「容少停奉告。」學士心中愈悶道：「先生見教過了，學生還坐，於然即告辭矣。」<break time="100ms" />　　解元道：「稟覆不難，求老先生再用幾杯薄酒。」學士又喫了數杯，解元巨砒奉勸。學士已半酣，道：「酒已過分，不能領矣。學生倦倦請教，只欲剖胸中之疑，並無他念。」解元道：「請用一著粗飯。」飯後獻茶，看看天晚，童於點燭到來。學士愈疑，只得起身告辭。解元道：「請老先生暫挪貴步，當決所疑。」命童子秉燭前引，解元陪學士隨後共人後堂。堂中燈燭輝煌。裡面傳呼：「新娘來！」只見兩個丫置，伏侍一位小娘子，輕移蓮步而出，珠咯重遮，不露嬌面。學士惶驚退避，解元一把扯住衣袖道：「此小妾也。通家長者，合當拜見，不必避嫌。」丫鬟鋪氈，小娘子向上便拜。學士還禮不迭。解元將學士抱住，不要他還禮。拜了四拜，學士只還得兩個揖，甚不過意。
    </voice>
</speak>
