<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十七卷<break time="100ms" />　　假神仙大鬧華光廟
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　　　欲學為仙說與賢，長生不老是虛傳。<break time="100ms" />　　　　　　少貪色欲身康健，心不瞞人便是仙。<break time="100ms" />　　話說故宋時杭州普濟橋有個寶山院，乃嘉泰中所建，又名華光廟，以奉五顯之神。那五顯？<break time="100ms" />　　一顯，聰昭聖早仁福善王。<break time="100ms" />　　二顯，明昭聖年義福順王。<break time="100ms" />　　三顯，正昭聖孕智福應王。<break time="100ms" />　　四顯，直昭聖旱愛福惠王。<break time="100ms" />　　五顯，德昭聖年信福慶王。<break time="100ms" />　　此五顯，乃是五行之佐，最有靈應。或言五顯即五通，此謬言也。紹定初年，丞相鄭清之重修，添造樓房精舍，極其華整。遭元時兵火，道侶流散，房垣倒塌，左右居民，亦皆凋落。至正初年，道士募緣修理，香火重興，不在話下。<break time="100ms" />　　單說本郡秀才魏字，所居於廟相近；同表兄服道勤讀書於廟旁之小樓。魏生年方一十六歲，丰姿俊雅，性復溫柔，言語詢詢，宛如處子。每赴文會，同輩輒調戲之，呼為魏娘子。魏生羞臉發赤。自此不會賓客，只在樓上溫習學業。惟服生朝夕相見。<break time="100ms" />　　一日，服生因母病回家侍疾，魏生獨居樓中讀書。約至二鼓，忽聞有人叩門。生疑表兄之來也，開而視之，見一先生，黃袍藍袖，絲拂綸中，豐儀美髯，香風襲襲，有出世凌雲之表，背後跟著個小道童，也生得清秀，捧著個朱紅盒子。<break time="100ms" />　　先生自說：「吾乃純陽呂洞賓，遨遊四海，偶爾經過此地。空中聞子書聲清亮，慇懃嗜學，必取科甲，且有神仙之分。吾與汝宿世有緣，合當度汝。知汝獨居，特特秦訪。」魏生聽說，又驚又喜，連忙下拜，請純陽南面坐定，自己側坐相陪。洞賓呼道童拿過盒子，擺在卓上，都是鮮異果品和那山珍海味，馨香撲鼻。所用紫金杯、白玉壺，其壺不滿三寸，出酒不竭，其酒色如唬瑯，味若醒閾。洞賓道：「此仙肴仙酒，惟吾仙家受用，以於有緣，故得同享。」魏生此時恍恍榴餾，如已在十洲三島之中矣。飲酒中間，洞賓道：「今夜與子奇遇，不可無詩。魏生欲觀仙筆，即將文房四寶列於幾上。洞賓不假思索，信筆賦詩四首：<break time="100ms" />　　　　　　黃鶴樓前靈氣生，場桃會上咦玄英。<break time="100ms" />　　　　　　劍橫紫海秋光勁，每夕乘雲上玉京。<break time="100ms" />　　其一<break time="100ms" />　　　　　　嗟峨棟字接雲姻，身在蓬壺境裡眠。<break time="100ms" />　　　　　　一覺不知天地老，醒來又見幾桑田。<break time="100ms" />　　其二<break time="100ms" />　　　　　　一粒金丹羽化奇，就中玄妙少人知。<break time="100ms" />　　　　　　夜來忽聽鈞天樂，知是仙人跨鶴時。<break time="100ms" />　　其三<break time="100ms" />　　　　　　劍氣橫空海月浮，邀流頃刻遍神洲。<break time="100ms" />　　　　　　蚜桃歷盡三千度，不計人間九百秋。<break time="100ms" />　　其四<break time="100ms" />　　字勢飛舞，魏生讚不絕口。洞賓問道：「子聰明過人，可隨意作一詩，以觀子仙緣之遲速也。」魏生亦賦二絕：<break time="100ms" />　　　　十二峰前瓊樹齊，此生何似躡天梯。<break time="100ms" />　　　　消磨裘字塵氛淨，漫昔霞裳札玉樞。<break time="100ms" />　　其一<break time="100ms" />　　　　天空月色兩悠悠，絕勝飛吟亭上遊。<break time="100ms" />　　　　夜靜玉蕭天宇碧，直隨鶴取到汽洲。<break time="100ms" />　　其二<break time="100ms" />　　洞賓覽畢，目視魏生微笑道：「子有流洲之志，真仙種也。昔西漢大將軍霍去病，禱於神君之廟，神君現形，願為夫婦。去病大怒而去。後病篤，復遣人哀懇神君求救。神君曰：『霍將軍體弱，吾欲以大陰精氣補之。霍將軍不悟，認為淫欲，遂爾見絕。今日之病，不可救矣。』去病遂死。仙家度人之法，不拘一定，豈是凡人所知，惟有緣者信之不疑耳。吾更贈子一詩。」詩云：<break time="100ms" />　　　　　　相縫此夕在瓊樓，酬酥燈前且自留。<break time="100ms" />　　　　　　玉液斟來晶影動，珠譏賦就峽雲收。<break time="100ms" />　　　　　　漫將夙世人間了，且借仙緣天上修。<break time="100ms" />　　　　　　從此岳陽消息近，白雲天際自悠悠。<break time="100ms" />　　　　　　魏生讀詩會意，亦答一絕句：<break time="100ms" />　　　　　　仙境清虛絕欲塵，凡心那雜道心真。<break time="100ms" />　　　　　　後庭無樹栽瓊五，空羨隋場堤上人。<break time="100ms" />　　二人唱和之後，意益綢纓。洞賓命童子且去：「今夜吾當清此。」又向魏生道：「子能與吾相聚十晝夜，當令子神完氣足，日記萬言。」魏生信以為然。酒酣，洞賓先寢。魏生和衣睡於洞賓之側。洞賓道：「凡人肌肉相湊，則神氣自能往來。<break time="100ms" />　　若和衣各睡，吾不能有益於子也。」乃抱魏生於懷，為之解衣，並枕而臥。洞賓軟款撫摩，漸至呷浪。魏生欲竊其仙氣，隱忍不辭。至雞鳴時，洞賓與魏生說：「仙機不可漏泄。乘此未明，與子暫別，夜當再會。」推窗一躍，已不知所在。魏生大驚，決為真仙。取夜來金玉之器看之，皆真物也，制度精巧可愛。枕席之間，餘香不散。魏生凝思不已。至夜，洞賓又來與生同寢。一連宿了十餘夜，情好愈密，彼此俱不忍舍。
    </voice>
</speak>
