<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　裴道說：「就擺在令郎房裡。」擡兩張卓子進去，擺下三牲福物，燒起香來。裴道戴上法冠，穿領法衣，仗著劍，步起罡來，念動咒訣，把硃砂書起符來。正要燒這符去，只見這符都是水濕的，燒不著。裴法師罵道：「畜生，不得無禮！」把劍望空中研將去。這口劍卻被妖精接著，拿去懸空釘在屋中間，動也動不得。裴道心裡慌張，把平生的法術都使出來，一些也不靈。魏公看著裴道說：「師父頭上戴的道冠那裡去了？」裴道說：「我不曾除下，如何便沒了？又是作怪！」連忙使人去尋，只見門外有個尿桶，這道冠兒浮在尿桶面上。撈得起來時，爛臭，如何戴得在頭上。裴道說：「這精怪妖氣太盛，我的法術敵他不過。你自別作計較。」<break time="100ms" />　　魏公見說，心裡雖是煩惱，免不得把福物收了，請裴道來堂前散福，喫了酒飯。夜又深了，就留裴道在家安歇。彼此俱不歡喜。裴道也悶悶的，自去側房裡脫了衣服睡。才要合眼，只見三四個黃衣力士，扛四五十斤一塊石板，壓在裴道身上，口裡說：「謝賊道的好法！」裴道壓得動身不得，氣也透不轉，慌了，只得叫道：「有鬼，救人，救人！」原來魏公家裡人正收拾未了，還不曾睡，聽得裴道叫響，魏公與家人拿著燈火，走進房來看裴道時，見裴道被塊青石板壓在身上，動不得。兩三個人慌忙扛去這塊石板，救起裴道來，將薑湯灌了一回，東方已明，裴道也醒了。裴道梳洗已畢，又吃些早粥，辭了魏公自去，不在話下。魏公見這模樣，夫妻兩個淚不曾乾，也沒奈何。<break time="100ms" />　　次日，表兄服道勤來看魏生。魏公與服生備說夜來裴道著鬼之事：「怎生是好？」服生說道：「本廟華光菩薩最靈感，原在廟裡被精了。我們備些福物，做道疏文燒了，神道正必勝邪，或可救得。」服生與同會李林等說了。這些會友，個個愛惜魏生，爭出分子，備辦福物、香燭紙馬、酒果，擺列在神道面前，與魏公拜獻，就把疏文宣讀：<break time="100ms" />　　　　惟神正氣攝乎山川，善惡不爽；威靈布於裹字，禍福無私。今魏字者，讀書本廟，禍被物精。男女不分，黃夜歡娛於一席；陰陽無間，晨昏耽樂於兩情。苟且相交，不顧逾牆之戒；無媒而合，自同鑽穴之污。先假純陽，比頑不已；後托何氏，淫樂無體。致使魏生形神搖亂，會無清爽之期；心志飛揚，已失永長之道。或月怪，或花妖，逐之以滅其跡；或山精，或水魁，法之使屏其形。陽伸陰屈，物泰民安，萬眾皆欽，惟神是禱！李林等拜疏。<break time="100ms" />　　疏文念畢，燒化了紙，就在廟裡散福。眾人因論呂洞賓、何仙姑之事，李林道：「忠清巷新建一座純陽庵，我們明早同去拈香，能陳此事。倘然呂仙有靈，必然震怒。」眾人齊聲道好。<break time="100ms" />　　次日，同會十人不約而齊，都到純陽祖師面前拈香拜禱。<break time="100ms" />　　轉來口復了魏公。從此夜為始，魏生漸覺清爽，但元神不能驟復。魏公心下已有三分歡喜。<break time="100ms" />　　過了數日，自備三牲祭禮往華光廟，一則賽願，二則保福。眾友聞知，都來陪他拜神。拜畢化紙，只見魏公雙眸緊閉，大踏步向供桌上坐了，端然不動，叫道：「魏則優，你兒子的性命虧我救了，我乃五顯靈官是也！」眾人知華光菩薩附體，都來參拜，叩問：「魏字所患何等妖精？神力如何救拔？病俘幾時方能全妥？」魏公口裡又說道：「這二妖乃是多年的龜精，一雌一雄，慣迷惑少年男女。吾神訪得真了，先差部下去拿他。二妖神通廣大，反為所敗。吾神親往收捕，他兀自假冒呂洞賓、何仙姑名色，抗拒不服。大戰百合，不分勝敗。恰好洞賓、仙姑亦知此情，奏聞玉帝，命神將天兵下界。真仙既到，偽者自不能敵。二妖逃走，去烏江孟子河裡去躲。吾神將火輪去燒得出來，又與交戰。被洞賓先生飛劍斬了雄的龜精，雌的直驅在北海冰陰中受苦，永不赦出。吾神與洞賓、仙姑奏復上帝，上帝要並治汝子迷惑之罪。吾神奏道：『他是年幼書生，一時被惑，父母朋友，俱悔過求仟。況此生後有功名，可以恕之。』上帝方准免罰。你看我的袍袖，都戰裂了。那雄龜精的腹殼，被吾神劈來，埋於後園碧桃樹下。你若要兒子速愈，可取此殼煎膏，用酒服之，便愈也。」說罷，魏公跌倒在地下。<break time="100ms" />　　眾人扶起喚醒，問他時，魏公並不曉得菩薩附體一事。眾人向魏公說這備細。魏公驚異，就神帳中看神道袍袖，果然裂開。往後園碧桃樹下，掘起浮土，見一龜板，約有三尺之長，猶帶血肉。魏公取歸，煎膏入酒，與魏生吃。一口三服。<break time="100ms" />　　比及膏完，病已全愈。於是父子往華光廟祭賽，與神道換袍。又往純陽庵燒香。<break time="100ms" />　　後魏子果中科甲。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　真妄由來本自心，神仙豈肯蹈邪淫。<break time="100ms" />　　　　人心不被邪淫惑，眼底蓬萊便可尋。
    </voice>
</speak>
