<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一夕，洞賓與魏生飲酒，說道：「我們的私事，昨刀何仙姑赴會回來知道了，大發惱怒，要奏上玉帝，你我都受罪責。我再三求各，方纔息怒。他見我說你十分標緻，要來看你。夜間相會時，你陪個小心，求服他，我自也在裡面掉掇。倘得歡喜起來，從了也不見得。若得打做一家，這事永不露出來，得他大陰真氣，亦能少助。」魏生聽說，心中大喜。到日問，疾忙置辦些美酒精撰果品。等候到晚。且喜這幾日服道勤不來，只魏生一個在樓上。<break time="100ms" />　　魏生見更深人靜了，焚起一爐好香，擺下酒果，又穿些華麗衣服，妝扮整齊，等待二仙。只見洞賓領著何仙姑逕來樓上。看這仙姑，顏色柔媚，光豔射人，神采奪目。魏生一見，神魂飄蕩，心意飛揚。那時身不由己，雙膝跪下在仙姑面前。何仙姑看見魏生果然標緻，心裡真實歡喜，到假意做個惱怒的模樣，說道：「你兩個做得好事！擾亂清規，不守仙范，那裡是出家讀書人的道理！」雖然如此，嗅中有喜，魏生叩頭討饒，洞賓也陪著小心，求服仙姑。仙姑說道：「你二人既然知罪，且饒這一次。」說了，便要起身。魏生再三苦留，說道：「塵俗粗肴，聊表寸意。洞賓又懇懇掉掇，說：「略飲數杯見意，不必固辭；若去了，便傷了仙家和氣。」仙姑被留不過，只得勉意坐了。輪番把盞。洞賓又與仙姑說：「魏生高才能詩，今夕之樂，不可無詠。」仙姑說：「既然如此，諸師兄起句。」洞賓也不推辭：每日蓬壺戀玉扈，暫同仙伴樂須斯。洞賓一宵清興因知己，幾朵金蓬映碧池。仙姑物外幸逢環珮暖，人間亦許鳳凰儀。魏生慇懃莫為桃源誤，此夕須調琴瑟絲。洞賓仙姑覽詩，大怒道：「你二人如何戲弄我？」魏生慌忙磕頭謝罪。洞賓勸道：「天上人間，其情則一。洛妃解孤，神女行雲，此皆吾仙家故事也。世上佳人才子，猶為難遇。況魏生原有仙緣，神仙聚會，彼此一家，何必分體別形，效塵俗涯碼之態乎？」說罷，仙姑低頭不語，弄其裙帶。洞賓道：「和議已成，魏字可拜謝仙姑俯就之恩也。」魏生連忙下拜。仙姑笑扶而起，入席再酌，盡歡而罷。是夜，三人共寢。魏生先近仙姑，次後洞賓舉事。陽變陰閻，歡娛一夜，仙姑道：「我三人此會，真是奇緣，可於枕上聯詩一律。」仙姑首唱：滿目輝光滿目煙，無情卻被有情牽。仙姑春來楊柳風前舞，雨後枕花浪裡顛。魏生須信仙緣應不爽，漫將好事了當年。仙姑香銷夢繞三千界，黃鶴棲遲一夜眠。洞賓雞鳴時，二仙起身欲別。魏生不捨，再三留戀，懇求今夜重會。仙姑含著羞說道：「你若謹慎，不向人言，我當源源而至。」自此以後，無夕不來。或時二仙同來，或時一仙自來。雖表兄服生同寓書樓，一壁之隔，窗中來去，全不露跡。<break time="100ms" />　　如此半載有餘。魏生漸漸黃瘦，肌膚銷爍，飲食日減。夜間偏覺健旺，無奈日裡倦怠，只想就枕。服生見其如此模樣，叩其染病之故，魏生堅不肯吐。服生只得對他父親說知。魏公到樓上看了兒子，大驚，乃取鏡子教兒自家照看。魏生自睹屁贏之狀，亦覺駭然。魏公勸兒回家調理，兒子那裡肯回。乃請醫切脈，用藥調理。是夜，二仙又來。魏生述容顏黃瘦，父親要搬回之語。洞賓道：「凡人成仙，脫胎換骨，定然先將俗肌消盡，然後重換仙體。此非肉眼所知也。」魏生由此不疑，連藥也不肯吃。<break time="100ms" />　　再過數日，看看一絲兩氣。魏公著了忙，自攜鋪蓋，往樓上守著兒子同宿。<break time="100ms" />　　到夜半，兒子向著牀裡說鬼話。魏公叫喚不醒，連隔房服道勤都起身來看。只見魏生口裡說：「二位師父怕怎的？不要去！」伸出手來，一把扯住，卻扯了父親。魏公雙眼流淚，叫：「我兒！你病勢十死一生，兀自不肯實說！那二位師父是何人？想是邪贓。」魏生道：「是兩個仙人來度我的，不是邪兢。」魏公見兒沉重，不管他肯不肯，顧了一乘小轎擡回家去將息。兒子道：「仙人與我紫金杯、白玉壺，在書櫃裡，與我檢好。」開櫃看時，那是紫金白玉？都是黃泥白泥捻就的。魏公道：「我兒，眼見得不是仙人是邪舵了！」魏生恰才心慌，只得將廟中初遇純陽，後遇仙姑，始末敘了一遍。魏公大驚。一面教媽媽收拾淨房，伏侍兒子養病，一面出門訪問個法妖的法師。<break time="100ms" />　　走不多步，恰好一個法師，手中拿著法環搖將過來，朝著打個問訊。魏公連忙答禮，問道：「師父何來？」這法師說道：「弟子是湖廣武當山張三丰老爺的徒弟，姓裴，法名守正，傳得五雷法，普救人世。因見府上有妖氣，故特動問。」<break time="100ms" />　　魏公聽得說話有些來歷，慌忙請法師到裡面客位裡坐。茶畢，就把兒子的事備細說與裴法師知道。裴道說：「令郎今在何處？」魏公就邀裴法師進到房裡看魏生。裴道一見魏生，就與魏公說：「令郎卻被兩個雌雄妖精迷了。若再過旬日不治，這命休了。魏公聽說，慌忙下拜，說道：「萬望師父慈悲，垂救犬於則個。永不敢忘！」裴法師說：「我今晚就與你拿這精怪。」魏公說：「如此甚好。或是要甚東西，吾師說來，小人好去治辦。」裴守正說：「要一付熟三牲和酒果、五雷紙馬、香燭、硃砂黃紙之類。」吩咐畢，又道：「暫且別去，晚上過來。」魏公送裴道出門，囑道：』晚上準望光降。」裴法師道：「不必說。照舊又來街上，搖著法環而去。魏公慌忙買辦合用物件，都齊備了，只等裴法師來捉鬼。<break time="100ms" />　　到晚，裴法師來了。魏公接著法師，說：「東西俱已完備，不知要擺在那裡？」
    </voice>
</speak>
