<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十九卷<break time="100ms" />　　宿香亭張浩遇鶯鶯
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　　　閒向書齋闡古今，生非草木豈無情。<break time="100ms" />　　　　　　佳人才子多奇遇，難比張生遇李鶯。<break time="100ms" />　　話說西洛有一才子，姓張名浩字巨源，自兒曹時清秀異眾。既長，才擒蜀錦，貌瑩寒冰，容止可觀，言詞簡當。承祖父之遺業，家藏鋇數萬，以財豪稱子鄉裡。貴族中有慕其門第者，欲結婚姻，雖媒的日至，浩正色拒之。人渭浩曰：「君今冠矣。男子二十而冠，何不求名家令德女子配君？其理安在？」浩曰：「大凡百歲姻緣，必要十分美滿。某雖非才子，實慕佳人。不遇出世嬌姿，寧可終身鰥處。且俟功名到手之日，此願或可遂耳。」緣此至弱冠之年，猶未納室。浩性喜厚自奉養，所居連簷重閣，洞戶相通，華麗雄壯，與王侯之家相等。浩猶以為隘窄，又於所居之北，創置一一園。中有：風亭月柵，杏塢桃溪，雲摟上倚晴空，水閣下臨清砒。橫塘曲岸，露怄月虹橋；朱檻雕欄，疊生雲怪石。爛漫奇花豔蕊，深沉竹洞花房。飛異域佳禽，植上林珍果，綠荷密鎖尋芳路，翠柳低籠鬥草常浩暇日多與親朋宴息其間。西都風俗，每至春時，園圃無大小，皆修荷花木，灑掃亭軒，縱遊人玩賞，以此遞相誇逞，士庶為常。<break time="100ms" />　　浩間巷有名儒廖山甫者，學行俱高，可為師範，與浩情愛至密。浩喜園館新成，花木茂盛。一日，邀山甫閒步其中。行至宿香亭共坐。時當仲春，桃李正芳，啦丹花放，嫩白妖紅，環繞亭砌。浩謂山甫曰：淑景明媚，非詩酒莫稱韶光。今日幸無俗事，先飲數杯，然後各賦一詩，脈目前景物。雖園圃消疏，不足以當君之盛作，若得…詩，可以永為壯觀。山甫曰：「願聽指揮。浩喜，即呼小童，具飲器筆硯於前。酒三行，方欲索題，忽遙見亭下花間，有流駕驚飛而起。山甫曰：「駕語堪聽，何故驚飛？」浩曰：「此無他，料必有遊人偷折花耳。邀先生一往觀之。」遂下宿香亭，逕入花陰，躡足潛身，尋蹤而去。過太湖石畔，芍藥欄邊，見一垂鬢女子，年方十五，攜一小青衣，倚欄而立。但見：新月籠眉，春桃拂臉，意態幽花未豔，肌膚嫩玉生光。蓮步一折，著弓弓扣繡鞋兒；螺吉雙垂，插短短紫金釵子。似向東君誇豔態，倚欄笑對牡丹叢。<break time="100ms" />　　浩一見之，神魂飄蕩，不能自持，又恐女子驚避，引山甫退立花陰下，端詳久之，真出世色也。告山甫曰：「塵世無此佳人，想必上方花月之妖！」山甫曰：「花月之妖，豈敢晝見？天下不乏美婦人，但無緣者自不遇耳。」浩曰：「浩閱人多矣，未常見此殊麗。使浩得配之，足快平生。兄有何計，使我早遂佳期，則成我之恩，與生我等矣！」山甫曰：「以君之門第才學，欲結婚姻，易如反掌，何須如此勞神？」浩曰：「君言未當。若不遇其人，寧可終身不娶；今既遇之，即頃刻亦難捱也。媒的通問，必須歲月，將無已在枯魚之肆乎！」山甫曰：「但患不諧，苟得諧，何患晚也？請詢其蹤跡，然後圖之。」<break time="100ms" />　　浩此時情不自禁，遂整中正衣，向前而揖。女子斂袂答禮。浩啟女子曰：「貴族誰家？何因至此？」女子笑曰：「妾乃君家東鄰也。今日長幼赴親族家會，惟妾不行，聞君家牡丹盛開，故與青衣潛啟隙戶至此。」浩聞此語，乃知李氏之女茸鶯也，與浩童稚時曾共扶欄之戲。再告女子曰：「敝園荒蕪，不足寓目，幸有小館，欲備淆酒，盡主人接鄰里之歡，如何？」女曰：「妾之此來，本欲見君。若欲開材，決不敢領。願無及亂，略訴此情。」浩拱手鞠躬而言曰：「願聞所諭！」女曰：「妾自幼年慕君清德，緣家有嚴親，禮法所拘，無因與君聚會。今君猶未娶，妾亦垂署，若不以醜陋見疏，為通媒的，使妾異日奉箕帚之未。立祭把之列，奉恃翁姑，和睦親族，成兩姓之好，無七出之砧，此妾之素心也。不知君心還肯從否？<break time="100ms" />　　浩聞此言，喜出望外，告女曰：「若得與麗人情老，平生之樂事足矣！但未知緣分何如耳？」女曰：「兩心既堅，緣分自定。君果見許，願求一物為定，使妾藏之異時，表今日相見之情。浩倉卒中無物表意，遂取繫腰紫羅繡帶，謂女曰：「取此以待定議。」女亦取擁項香羅，謂浩曰：「請君作詩一篇，親筆題於羅上，庶幾他時可以取信。」浩心轉喜，呼童取筆硯，指欄中未開牡丹為題，賦詩一絕於香羅之上。詩曰：<break time="100ms" />　　　　　　沉香亭畔露凝枝，斂豔含嬌未放時。<break time="100ms" />　　　　　　自是名花待名手，風流學士獨題詩。<break time="100ms" />　　女見詩大喜，取香羅在手，謂浩曰：「君詩句清妙，中有深意，真才子也。此事切宜緘口，勿使人知。無忘今日之言，必遂他時之樂。父母恐回，妾且歸去。」道罷，蓮步卻轉，與青衣緩緩而去。<break time="100ms" />　　浩時酒興方濃，春心淫蕩，不能自遏，自言：「下坡不趕，次後難逢，爭忍棄人歸去？雜花影下，細草如茵，略效鴛鴦，死亦無恨！」遂奮步趕上，雙手抱持。女子顧戀恩情，不忍移步絕據而去。正欲啟口致辭，含羞告免，忽自後有人言曰調：「相見已非正禮，此事決然不可！若能用我一言，可以永諧百歲。」浩捨女回視，乃山甫也。女子已去。山甫曰：「但凡讀書，蓋欲知禮別嫌。今君誦孔聖之書，何故習小人之態？若使女於去遲，父母先回，必詢究其所往，則女禍延及於君。豈可戀一時之樂，損終身之德？請君三思，恐成後悔！」浩不得已，快快復回宿香亭上，與山甫盡醉散去。
    </voice>
</speak>
