<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自此之後，浩但當歌不語，對酒無歡，月下長吁，花前偷淚。俄而綠暗紅稀，春光將暮。浩一日獨步閒齋，反覆思念。一段離愁，方恨無人可訴，忽有老尼惠寂自外而來，乃浩家香火院之尼也。浩禮畢，問曰：「吾師何來？寂曰：「專來傳達一信。」浩問：「何人致意於我？」寂移坐促席謂浩曰：「君東鄰李家女子鶯鶯，再三申意。」浩大驚，告寂曰：「寧有是事？吾師勿言！」寂曰：「此事何必自隱？聽寂拜聞：李氏為寂門徒二十餘年，其家長幼相信。今日因往李氏誦經，知其女鶯染病，寂遂勸令勤服湯藥。鶯屏去侍妾，私告寂曰：『此病豈藥所能愈那？』寂再三詢其仔細，鶯遂說及園中與君相見之事。又出羅中上詩，向寂言：『此即君所作也。』令我致意於君，幸勿相忘，以圖後會。蓋鶯與寂所言也，君何用隱諱那？」浩曰：「事實有之，非敢自隱，但慮傳揚假選，取笑裡間。今日吾師既知，使浩如何而可？」寂曰：「早來既知此事，遂與鶯父母說及茸親事。答云：『女兒尚幼，未能乾家。』觀其意在二三年後，方始議親，更看君緣分如何？」言罷，起身謂浩曰：「小庵事冗，不及款話，如日後欲寄音信，但請垂諭。」遂相別去。自此香閨密意，書幌幽懷，皆托寂私傳。<break time="100ms" />　　光陰迅速，倏忽之間，已經一載。節過清明，桃李飄零，牡丹半折。浩倚欄凝視，睹物思人，情緒轉添。久之，自思去歲此時，相逢花畔，今歲花又重開，工人難見。沉吟半晌，不若折花數枝，托惠寂寄鶯鶯同賞。遂召寂至，告曰：「今折得花數枝，煩吾師持往李氏，但云吾師所獻。若見鶯鶯，作浩起居：去歲花開時，相見於西欄畔；今花又開，人猶間阻。相憶之心，言不可盡！願似葉如花，年年長得相見。」寂曰：「此事易為，君可少待。」遂持花去。逾時復來，浩迎問：「如何？」<break time="100ms" />　　寂於袖中取彩箋小柬，告浩曰：「鶯鶯寄君，切勿外啟！」寂乃辭去。浩啟封視之，曰：「妾鶯鶯拜啟：相別經年，無日不懷思憶。前令乳母以親事白於父母，堅意不可。事須後圖，不可倉卒。願君無忘妄，妾必不負君！姻若不成，誓不他適。其他心事，詢寂可知。昨夜宴花前，眾皆歡笑，獨妾悲傷。偶成小詞，略訴心事，君讀之，可以見妾之意。讀畢毀之，切勿外泄！詞曰：<break time="100ms" />　　　　紅疏綠密時暄，還是困人天。相思極處，凝睛月下，灑淚花前。誓約己知俱有願，奈目前兩處懸懸。駕鳳未偶，清宵最苦，月甚先圓？」<break time="100ms" />　　浩覽畢，斂眉長歎，曰：「好事多磨，信非虛也！」展放案上，反覆把玩，不忍釋手，感刻寸心，淚下如雨。又恐家人見疑，詢其所因，遂伏案掩面，偷聲潛位。<break time="100ms" />　　良久，舉首起視，見日影下窗，瞑色已至，浩思適來書中言「心事詢寂可知」，今抱愁獨坐，不若詢訪惠寂，究其仔細，庶幾少解情懷。遂徐步出門，路過李氏之家，時夜色已闌，門戶皆閉。浩至此，想像鶯鶯，心懷愛慕，步不能移，指李氏之門曰：「非插翅步雲，安能入此？」方徘徊未進，忽見旁有隙戶半開，左右寂無一人。浩大喜曰：「天賜此便，成我佳期！遠托惠寂，不如潛入其中，探間鶯鶯消息。」浩為情愛所重，不顧禮法，躡足而入。既到中堂，匿身回廊之下，左右顧盼，見：<break time="100ms" />　　閩庭悄悄，深院沉沉。靜中聞風響叮瑪，暗裡見流螢聚散。更籌漸急，窗中風弄殘燈；夜色已闌，階下月移花影。香閨想在屏山後，遠似巫陽千萬重。<break time="100ms" />　　浩至此，茫然不知所往。獨立久之，心中頓剩自思設若敗露，為之奈何？不惟身受苦楚，抑且砧辱祖宗，此事當款曲圖之。不期隙戶已閉，返轉回廊，方欲尋路復歸，忽聞室中有低低而唱者。浩思深院淨夜，何人獨歌？遂隱住側身，靜聽所唱之詞，乃《行香子》詞：<break time="100ms" />　　　　雨後風微，綠暗紅希燕巢成、蝶繞殘枝。楊花，點點，永日遲遲。動離懷，牽　別恨，鶴塢啼。辜負佳期，虛度芳時，為甚褪盡羅衣？宿香亭下，紅芍欄西。當時情，今日恨，有誰知！<break time="100ms" />　　但覺如雛駕咯翠柳陰中，彩鳳鳴碧梧枝上。想是清夜無人，調韻轉美。浩審詞察意，若非鶯鶯，誰知宿香亭之約？但得一見其面，死亦無悔。方欲以指擊窗，詢問仔細，忽有人叱浩曰：「良士非媒不聘，女子無故不婚。今女按板於窗中，小子逾牆到廳下，皆非善行，玷辱人倫。執詣有司，永作淫奔之戒。」浩大驚退步，失腳墮於砌下。久之方醒，開目視之，乃伏案晝寢於書窗之下，時日將哺矣。<break time="100ms" />　　浩曰：「異哉夢也！何顯然如是？莫非有相見之期，故先垂吉兆告我？」方心緒擾擾未定，惠寂復來。浩訊其意。寂曰：「適來只奉小柬而去，有一事偶忘告君。鶯鶯傳語，他家所居房後，乃君家之東牆也，高無數尺。其家初夏二十日，親皎中有婚姻事，是夕舉家皆往，鶯托病不行。令君至期，於牆下相待，欲逾牆與君相見，君切記之。」惠寂且去，浩欣喜之心，言不能盡。屈指數日，已至所約之期。浩遂張帷幄，具飲撰、器用玩好之物，皆列於宿香亭中。日既晚，悉逐憧僕出外，惟留一小層。反閉園門，倚梯近牆，屏立以待。
    </voice>
</speak>
