<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　未久，夕陽消柳外，瞑色暗花間，鬥柄指南，夜傳初鼓。浩曰：「惠寂之言豈非諺我乎？」語猶未絕，粉面新妝，半出短牆之上。浩舉目仰視，乃鶯鶯也。急升梯扶臂而下，攜手偕行，至宿香亭上。明燭並坐，細視鶯鶯，欣喜轉盛，告鶯曰：「不謂麗人果肯來此！」鶯曰：「妾之此身，異時欲作閨門之事，今日寧肯班語！」浩曰：「肯飲少酒，共慶今宵佳會可乎？」鶯曰：「難禁酒力，恐來朝獲罪於父母。」浩曰：「酒既不飲，略歇如何？」鶯笑倚浩懷，嬌羞不語。浩遂與解帶脫秩，入鶯柿共寢。只見：<break time="100ms" />　　寶炬搖紅，厲捆吐早。金縷繡屏深掩，甜紗斗帳低垂。並連鴛枕，如雙雙比目同波；共展香食，似對對春蠶作繭。向人尤躥春情事，一撰纖腰怯未禁。<break time="100ms" />　　須臾，香汗流酥，相偎微喘，雖楚王夢神女，劉、阮入桃源，相得之歡，皆不能比。少頃，鶯告浩曰：「夜色已闌，妾且歸去。浩亦不敢相留，遂各整衣而起。浩告鶯曰：「後會未期，切宜保愛！」鶯曰：「去歲偶然相遇，猶作新詩相贈。今夕得侍枕席，何故無一言見惠？豈非狠賤之軀，不足當君佳句？」浩笑謝鶯曰：「豈有此理！謹賦一絕：<break time="100ms" />　　　　　　華青佳夢徒聞說，解佩江臯浪得聲。一夕東軒多少事，韓生虛負竊香名。」<break time="100ms" />　　鶯得詩，謂浩曰：「妾之此身，今已為君所有，幸終始成之。」遂攜手下亭，轉柳穿花，至牆下，浩扶策駕升梯而去。<break time="100ms" />　　自此之後，雖音耗時通，而會遇無便。經數日，忽惠寂來告曰：「鶯鶯致意：其父守官河朔，來日摹家登程，願君莫忘盯好。候回日，當議秦、晉之禮。」惠寂辭去，浩神悲意慘，度日如年，抱恨懷愁。<break time="100ms" />　　俄經二載，一日，浩季父召浩語曰：「吾聞不孝以無嗣為大，今汝將及當立之年，猶未納室，雖未至絕嗣，而內政亦不可缺。此中有孫氏者，累世仕宦，家業富盛，其女年已及棄，幼奉家訓，習知婦道。我欲與汝主婚，結親孫氏。今若失之，後無令族。」浩素畏季父賦性刨暴，不敢抗拒，又不敢明言李氏之事，遂通媒的，與孫氏議姻。擇日將成，而營駕之父任滿方歸。浩不能忘舊情，乃遣惠寂密告鶯曰：「浩非負心，實被季父所逼，復與孫氏結親。負心違願，痛徹心髓！」鶯謂寂曰：「我知其叔父所為，我必能自成其事。」寂曰：「善為之！」遂去。<break time="100ms" />　　鶯啟父母曰：「兒有過惡，砧辱家門，願先啟一言，然後請死。」父母驚駭，詢問：「我兒何自苦如此？」茸曰：「妾自幼歲慕西鄰張浩才名，曾以此身私許偕老。曾令乳母白父母欲與浩議姻，當日尊嚴不蒙允許。今聞浩與孫氏結婚，棄妾此身，將歸何地？然女行已失，不可復嫁他人，此願若違，含笑自絕。」父母驚謂鶯曰：「我只有一女，所恨未能選擇佳婿。若早知，可以商議。今浩既已結婚，為之奈何？」鶯曰：「父母許以兒歸浩，則妾自能措置。」父曰：「但願親成，一切不問。」<break time="100ms" />　　鶯曰：「果如是，容妾訴於官府。」遂取紙作狀，更服；日妝，逕至河南府訟庭之下。<break time="100ms" />　　龍圖閣待制陳公方據案治事，見一女子執狀向前。公停筆問曰：「何事？」鶯鶯斂身跪告曰：「妾誠詛妄，上讀高明，有狀上呈。」公令左右取狀展視云：<break time="100ms" />　　　　告狀妾李氏：<break time="100ms" />　　　　切聞語云：「女非媒不嫁。」此雖至論，亦有未然。何也？昔文君心喜司馬，賈午志慕韓壽，此二女皆有私奔之名。而不受無媒之謗。蓋所歸得人，青史標其令德，注在篇章。使後人繼其所為，免委身於庸俗。妄於前歲慕西鄰張浩才名，已私許之偕老。言約已定，誓不變更。今張浩忽背前約，使妾呼天叩地，無所告投。切聞律設大法，禮順人情。若非判府龍圖明斷，孤寡終身何恃！為此冒恥讀尊，幸望臺慈，特賜予決！謹狀。<break time="100ms" />　　陳公讀畢，謂鶯鶯曰：「汝言私約已定，有何為據？」駕取懷中香羅並花箋上二詩，皆浩筆也。陳公命迫浩至公庭，責浩與李氏既已約婚，安可再婚孫氏？浩倉卒但以叔父所逼為辭，實非本心。再訊鶯曰：「爾意如何？」鶯曰：「張浩才名，實為佳婿。使妾得之，當克勤婦道。實龍圖主盟之大德。」陳公曰：「天生才子佳人，不當使之孤零。我今曲與汝等成之。」遂於狀尾判云：<break time="100ms" />　　花下相逢，已有終身之約；中道而止，竟乖偕老之心。在人情既出至誠，論律文亦有所禁。宜從先約，可斷後婚。<break time="100ms" />　　判畢，謂浩曰：「吾今判合與李氏為婚。」二人大喜，拜謝相公恩德，遂成夫婦，偕老百年。後生二子，俱招高科。話名《宿香亭張浩遇鶯鶯》。<break time="100ms" />　　　　　　當年崔氏賴張生，今日張生仗李鶯。<break time="100ms" />　　　　　　同是風流千古話，西廂不及宿香亭。<break time="100ms" />　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
