<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小員外再欲叩問詳細，忽聞鐘聲聒耳，驚醒將來。口中覺有異香，腹裡一似火團展轉，汗流如雨。巴到天明，汗止，身子頓覺健旺。摸摸袖內，一粒金丹尚在，宛如夢中所見。小員外隱下餘情，只將女鬼托夢說阿壽小廝現在，請復驗屍變，便知真假。獄司稟過大尹。開棺檢視，原來是舊笤箒一把，並無他物。<break time="100ms" />　　尋到東門外古墓，那阿壽小廝如醉夢相似，睡於破石槨之內。眾人把薑湯灌醒，問他如何到此，那小廝一毫不知。獄司帶那小廝並笤箒到大尹面前，教店主人來認，實是阿壽未死，方知女鬼的做作。大尹即將眾人趕出。皇甫真人已知斬妖劍不靈，自去入山修道去了。二趙接得吳小員外，連稱恭喜。酒店主人也來謝罪。三人別了主人家，領著僕從，歡歡喜喜回開封府來。<break time="100ms" />　　離城還有五十餘里，是個大鎮，權歇馬上店，打中火。只見問壁一個大戶人家門首，貼一張招醫榜文：本宅有愛女患病垂危，人不能識。倘有四方明醫，善能治療者，奉謝青蚊十萬，花紅羊酒奉迎，決不虛示。<break time="100ms" />　　吳小員外看了榜文，問店小二道：「問壁何宅？患的是甚病，沒人識得？」小二道：「此地名諸家莊。間壁住的，就是諸老員外，生得如花似玉一位小娘子，年方一十六歲。若干人來求他，老員外不肯輕許。一月之間，忽染一病，發狂簷語，不思飲食，許多太醫下藥，病只有增無減。好一主大財鄉，沒人有福承受得。可惜好個小娘子，世間難遇。如今看看欲死，老夫妻兩口兒晝夜啼哭，只祈神拜佛。做好事保福，也不知費了若乾錢鈔了。」小員外聽說心中暗喜，道：「小二哥，煩你做個媒，我要娶這小娘子為妻。」小二道：「小娘子一生九死，官人便要講親，也待病痊。」小員外道：「我會醫的是狂病，不願受謝，只要許下成婚，手到病除。」<break time="100ms" />　　小二道：「官人請坐，小人即時傳語。」<break time="100ms" />　　須臾之間，只見小二同著諸公到店中來，與三人相見了。問道：「那一位先生善醫？」二趙舉手道：「這位吳小員外。」褚公道：「先生若醫得小女病痊，帖上所言，毫釐不敢有負。」吳小員外道：「學生姓吳名清，本府城內大街居祝父母在堂，薄有家私，豈希罕萬錢之贈。但學生年方二十，尚未婚配。久慕宅上小娘子容德俱全，倘蒙許諧秦晉，自當勉效盧扁。」二趙在旁，又幫襯許多好言，誇吳氏名門富室，又誇小員外做人忠厚。諸公愛女之心，無所不至，不由他不應承不。　便道：「若果然醫得小女好時，老漢賠薄薄妝查，送至府上成婚。」吳清向二趙道：「就煩二兄為媒，不可退悔！」褚公道：「豈敢！」當下褚公連三位都請到家中，設宴款待。吳清性急，就教老員外：「引進令愛房中，看病下藥。」褚公先行，吳清隨後。也是緣分當然，吳小員外進門時，那女兒就不狂了。吳小員外假要看脈，養娘將羅篩半揭，幃中但聞金訓索瑯的一聲，舒出削玉團冰的一隻纖手來。正是：未識半面花容，先見一雙玉腕。<break time="100ms" />　　小員外將兩手脈俱已看過，見神見鬼的道：「此病乃邪魅所侵，非學生不能治也。」遂取所存玉雪丹一粒，以新汲井花水，令其送下。那女子頓覺神清氣爽，病體脫然，褚公感謝不盡。是日三人在褚家莊歡飲。至夜，褚公留宿於書齋之中。次日，又安排早酒相請。二趙道：「擾過就告辭了，只是吳小員外煙事，不可失信。」褚公道：「小女蒙活命之恩，豈敢背恩忘義，所諭敢不如命！」小員外就拜謝了岳丈。褚公備禮相送，為程儀之敬。三人一無所受：作別還家。<break time="100ms" />　　吳老員外見兒子病好回來，歡喜自不必說。二趙又將婚姻一事說了，老員外十分之美，少不得擇日行聘。六禮既畢，諸公備千金嫁裝，親送女兒過門成親。吳小員外在花燭之下，看了新婦，喫了一驚：好似初次在金明池上相逢這個穿杏黃衫的美女。過了三朝半月，夫婦廝熟了。吳小員外叩問妻子，去年清明前二日，果系探親人城，身穿杏黃衫，曾到金明池上遊玩。正是人有所願，天必從之。那褚家女子小名，也喚做愛愛。<break time="100ms" />　　吳小員外一日對趙氏兄弟說知此事，二趙各各稱奇：「此段姻緣乃盧女成就，不可忘其功也。」吳小員外即日到金明池北盧家店中，述其女兒之事，獻上金帛，拜認盧榮老夫婦為岳父母，求得開墳一見，願買棺改葬。盧公是市井小人，得員外認親，無有不從。小員外央陰陽生擇了吉日，先用三牲祭禮澆奠，然後啟土開棺。那愛愛小娘子面色如生，香澤不散，乃知太陰煉形之術所致。吳小員外歎羨了一回。改葬已畢，請高僧廣做法事七晝夜。其夜又夢愛愛來謝，自此蹤影遂絕。後吳小員外與褚愛愛百年諧老。盧公夫婦亦賴小員外送終，此小員外之厚德也。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　　　金明池畔逢雙美，了卻人間生死緣。<break time="100ms" />　　　　　　世上有情皆似此，分明火宅現金蓮。
    </voice>
</speak>
