<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十卷<break time="100ms" />　　金明池吳清逢愛愛
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　　　朱文燈下逢劉倩，師厚燕山遇故人。<break time="100ms" />　　　　　　隔斷死生終不底，人間最切是深情。<break time="100ms" />　　話說大唐中和年間，博陵有個才子，姓崔名護，生得風流俊雅，才貌無雙。<break time="100ms" />　　偶遇春榜動，選場開，收拾琴劍書籍，前往長安應舉。時當暮春，崔生暫離旅舍，往城南郊外遊賞，但覺口燥咽乾，唇焦鼻熱。一來走得急，那時候也有些熱了。<break time="100ms" />　　這崔生只為口渴，又無谿澗取水。只見一個去處：的的桃紅似火，依依綠柳如煙。竹籬茅舍，黃土壁，白板扉，啤啤犬吠桃源中，兩兩黃鸝鳴翠柳。<break time="100ms" />　　崔生去叩門，覓一口水。立了半日，不見一人出來。正無計結，忽聽得門內笑聲，崔生鷹覷鶻望，去門縫裡一瞧，原來那笑的，卻是一個女孩兒，約有十六歲。那女兒出來開門，崔生見了，口一發燥，咽一發乾，唇一發焦，鼻一發熱。<break time="100ms" />　　連忙叉手向前道：「小娘子拜揖。」那女兒回個嬌嬌滴滴的萬福道：「官人寵顧茅舍，有何見諭？」崔生道：「卑人博陵崔護，別無甚事，只圇走遠氣喘，敢求勺水解渴則個。」女子聽罷，並無言語。疾忙進去，用纖纖玉手捧著磁匝，盛半匝茶，遞與崔生。崔生接過，呷入口，透心也似涼，好爽利！只得謝了自回。想著功名，自去赴眩誰想時運未到，金榜無名，離了長安，匆匆回鄉去了。<break time="100ms" />　　倏忽一年，又遇開科，崔生又起身赴試。追憶故人，且把試事權時落後，急往城南。一路上東觀西望，只怕錯認了女兒住處。頃刻到門前，依舊桃紅柳綠，犬吠茸啼。崔生至門，見寂寞無人，心中疑惑。還去門縫裡瞧時，不聞人聲。徘徊半晌，去白板扉上題囚句詩：去年今日此門中，人面桃花相映紅。<break time="100ms" />　　人面不知何處去？桃花依舊笑春風。<break time="100ms" />　　題罷自回。明日放心不下，又去探看，忽見門兒呀地開了，走出一個人來。生得：鬚眉皓白，鬢發稀疏。身披白布道袍，手執斑竹枚杖。堪為四皓商山客，做得冶溪執釣人。<break time="100ms" />　　那老兒對崔生道：「君非崔護麼？」崔生道：「丈人拜揖，卑人是也，不知丈人何以見識？」那老兒道：「君殺我女兒，怎生不識？」驚得崔護面色如上，道：「卑人未嘗到老丈宅中，何出此言？」老兒道：「我女兒去歲獨自在家，遇你來覓水。去後昏昏如醉，不離牀席。昨日忽說道：『去年今日曾遇崔郎，今日想必來也。』走到門前，望了一口，不見。轉身擡頭，忽見白板扉上詩，長哭一聲，瞥然倒地。老漢扶入房中，一夜不醒。早問忽然開眼道：『崔郎來了，爹爹好去迎接。』今君果至，豈非前定？且清進去一看。」誰想崔生入得門來，裡面哭了一聲。仔細看時，女兒死了。老兒道：「郎君今番真個償命！」崔生此時，又驚又痛，便走到牀前，坐在女兒頭邊，輕輕放起女兒的頭，伸直了自家腿，將女兒的頭放在腿上，親著女兒的臉道：「小娘子，崔護在此！」頃刻間那女兒三魂再至，七魄重生，須臾就走起來。老兒十分歡喜，就賠妝查，招贅崔生為婿。後來崔生發跡為官，夫妻一「世團圓，正是：月缺再圓，鏡離再合。花落再開，人死再活。<break time="100ms" />　　為甚今日說這段話？這個便是死中得活。有一個多情的女兒，沒興遇著個子弟不能成就，於折了性命，反作成別人洞房花燭。正是：有緣千里能相會，無緣對面不相逢。<break time="100ms" />　　說這女兒遇著的子弟，卻是宋朝東京開封府有一員外，姓吳名子虛。平生是個真實的人，只生得一個兒子，名喚吳清。正是愛子嬌癡，獨兒得惜。那吳員外愛惜兒子，一日也不肯放出門。那兒子卻是風流博浪的人，專要結識朋友，覓柳尋花。忽一日，有兩個朋友來望，卻是金枝玉葉，風子龍孫，是宗室趙八節使之子。兄弟二人，大的諱應之，小的諱茂之，都是使錢的勤兒。兩個叫院子通報。吳小員外出來迎接，分賓而坐。獻茶畢。問道：「幸蒙恩降，不知有何使令？」<break time="100ms" />　　二人道：「即今清明時候，金明池上士女喧閱，遊人如蟻。欲同足下一遊，尊意如何？」小員外大喜道：「蒙二兄不棄寒賤，當得奉陪。」小員外便教童兒挑了酒樽食墨，備三匹馬，與兩個同去。迤邐早到金明池。陶谷學士有首詩道：<break time="100ms" />　　　　　　萬座星歌醉後醒，繞池羅幕翠煙生。<break time="100ms" />　　　　　　雲藏宮殿九重碧，日照乾坤五色明。<break time="100ms" />　　　　　　波面畫橋天上落，岸邊遊客鑒中行。<break time="100ms" />　　　　　　駕來將幸龍舟宴，花外風傳萬歲聲。<break time="100ms" />　　三人繞池遊玩，但見：<break time="100ms" />　　桃紅似錦，柳綠如煙。花間粉蝶雙雙，枝上黃鸝兩兩。踏青士女紛紛至，賞玩遊人隊隊來。<break time="100ms" />　　三人就空處飲了一回酒。吳小員外道：「今日天氣甚佳，只可惜少個情酒的人兒。」二趙道：「酒已足矣，不如閒步消遣，觀看士女遊人，強似呆坐。」三人挽手同行，剛動腳不多步，忽聞得一陣香風，絕似回蘭香，又帶些脂粉氣。吳小員外迎這陣香風上去，忽見一簇婦女，如百花鬥彩，萬卉爭妍。內中一位小娘子，剛十五六歲模樣，身穿杏黃衫子。生得如何？<break time="100ms" />　　眼橫秋水，眉拂春山，發似雲堆，足如蓮蕊。兩顆櫻桃分素口，一技楊柳鬥纖腰。未領略遍體溫香，早已睹十分豐韻。
    </voice>
</speak>
