<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小員外員為情牽意惹，不隔兩日，少不得去伴女兒一宵。只一件，但見女兒時，自家覺得精神百倍，容貌勝常；才到家便顏色樵淬，形容枯槁，漸漸有如鬼質，看看不似人形。飲食不思，藥餌不進。父母見兒如此，父子情深，顧不得朋友之道，也顧不得皇親國戚，便去請趙公子兄弟二人來，告道：「不知二兄日前帶我豚兒何處非為？今已害得病深。若是醫得好，一句也不敢言，萬一有些不測，不免擊鼓訴冤，那時也怪老漢不得。」那兄弟二人聽罷，切切偶語：「我們雖是金枝玉葉，爭奈法度極嚴：若子弟賢的，一般如凡人敘用；若有些爭差的，罪責卻也不校萬一被這老子告發時，畢竟於我不利。」疾忙回言：「丈人，賢嗣之疾，本不由我弟兄。」遂將金明池酒店上遇見花枝般多情女兒始末敘了一遍。老兒大驚，道：「如此說，我兒著鬼了！二位有何良計可以相救？」二人道：「有個皇甫真人，他有斬妖符劍，除非請他來施設，退了這邪鬼，方保無恙。」老兒拜謝道：「全在二位身上。」二人回身就去。卻是：青龍共白虎同行，吉凶事會然未保。<break time="100ms" />　　兩個上了路，遠遠到一山中，白雲深處，見一茅庵：黃茅蓋屋，白石壘牆。陰陰松瞑鶴飛回，小小池晴龜出曝。早柳碧梧夾路，玄猿白鶴迎門。<break time="100ms" />　　頃刻間庵裡走出個道童來，道：「二位莫不是尋師父救人麼？」二人道：「便是，相煩通報則個。」道童道：「若是別患，俺師父不去，只割情欲之妖。卻為甚的？情能生人，亦能死人。生是道家之心，死是道家之忌。」二人道：「正要割情欲之妖，救人之死。」小童急去，請出皇甫真人。真人見道童已說過了，「吾可一去。」迤邐同到吳員外家。才到門首，便道：「這家被妖氣罩定，卻有生氣相臨。」卻好小員外出見，真人喫了一驚，道：「乾鬼氣深了！九死一生，只有一路可救。」驚得老夫妻都來跪告真人：「俯垂法術，救俺一家性命！」真人道：「你依吾說，急往西方三百里外避之。若到所在，這鬼必然先到。倘若滿了一百二十日，這鬼不去，員外拚著一命，不可救治矣！」員外應允。備素齋，請皇甫真人齋罷，相別自去。老員外速教收拾擔仗，往西京河南府去避死，正是：曾觀前定錄，生死不由人。<break time="100ms" />　　小員外請兩個趙公子相伴同行。沿路去時，由你登山涉嶺，過澗渡橋，閒中鬧處，有伴無人，但小員外吃食，女兒在旁供菜；員外臨睡，女兒在旁解衣；若員外登廁，女兒拿著衣服。處處莫避，在在難離。不覺在洛陽幾日。<break time="100ms" />　　忽然一日屈指算時，卻好一百二十日，如何是好？那兩個趙公子和從人守著小員外，請到酒樓散悶，又愁又怕，都閣不住淚汪汪地，又怕小員外看見，急急拭了J、員外目睜口呆，罔知所措。正低了頭倚著欄干，恰好黃甫真人騎個驢兒過來。趙公子看見了，慌忙下樓，當街拜下，扯住真人，求其救度。吳清從人都一齊跪下拜求。真人便就酒樓上結起法壇，焚香步罡，口中唸唸有詞。行持了畢，把一口寶劍遞與小員外道：「員外本當今日死。且將這劍去，到晚緊閉了門。<break time="100ms" />　　黃昏之際，定來敲門。休問是誰，速把劍斬之。若是有幸，斬得那鬼。員外便活；若不幸誤傷了人，員外只得納死。總然一死，還有可脫之理。」吩咐罷，真人自騎驢去了。「小員外得了劍，巴到晚間，閉了門。漸次黃昏，只聽得剝啄之聲。員外不露聲息，悄然開門，便把劍所下，覺得隨手倒地。員外又驚又喜，心窩裡突突地跳，連叫：「快點燈來！」眾人點燈來照，連店主人都來看。不看猶可，看時眾人都喫了一大驚：分開，『片頂陽骨，傾下半桶冰雪水。<break time="100ms" />　　店主人認得砍倒的屍變，卻是店裡奔走的小廝阿壽，十五歲了。因往街上登東，關在門外，故此敲門，恰好被劍砍壞了。當時店中嚷動，地方來見了人命事，便將小員外縛了。兩個趙公子也被縛了。等待來朝，將一行人解到河南府。<break time="100ms" />　　大尹聽得是殺人公事，看了辭狀，即送獄司勘問。吳清將皇甫真人斬妖事，備細說了。獄司道：「這是荒唐之言。現在殺死小廝，真正人命，如何抵釋！」喝教手下用刑。卻得跟隨小員外的在衙門中使透了銀子。獄卒稟首：「吳清久病未痊，受刑不起。那兩個宗室，只是干連小犯。」獄官借水推船，權把吳清收監，候病痊再審，二趙取保在外。一面著地方將棺木安放屍變，聽候堂上吊驗，斬妖劍作凶器駐庫。<break time="100ms" />　　卻說吳小員外是夜在獄中垂淚歎道：「爹娘只生得我一人，從小寸步不離，何期今日死於他鄉！早知左右是死，背井離鄉，著甚麼來！」又歎道：「小娘子呵，只道生前相愛，誰知死後纏綿。恩變成仇，害得我骨肉分離，死無葬身之地。我好苦也！我好恨也！」嗟怨了半夜，不覺睡去。夢見那花枝般多情的女兒，妖妖燒燒走近前來，深深道個萬福道：「小員外休得悵恨奴家。奴自身亡之後，感大元夫人空中經過，憐奴無罪早夭，授以太陰煉形之術，以此元形不損，且得遊行世上。感員外隔年垂念，因而冒恥相從；亦是前緣宿分，合有一百二十日夫妻。今已完滿，奴自當去。前夜特來奉別，不意員外起其惡意，將劍砍奴。今日受一夜牢獄之苦，以此相報。阿壽小廝，自在東門外古墓之中，只教官府復驗屍變，便得脫罪。奴又與上元夫人求得玉雪丹二粒，員外試服一粒，管取百病消除，元神復舊。又一粒員外謹藏之，他日成就員外一段佳姻，以報一百二十日夫妻之恩。」說罷，出藥二粒，如雞董般，其色正紅，分明是兩粒火珠。那女兒將一粒納於小員外袖內，一粒納於口中，叫聲：「奴去也！還鄉之日，千萬到奴家荒墳一顧，也表員外不忘故日之情。」
    </voice>
</speak>
