<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　吳小員外看見，不覺遍體蘇麻，急欲捱身上前。卻被趙家兩兄弟拖回，道：「良家女子，不可調戲。恐耳目甚多，惹禍招非。」小員外雖然依允，卻似勾去了魂靈一般。那小娘子隨著眾女娘自去了。小員外與二趙相別自回，一夜不睡，道：「好個十相具足的小娘子，恨不曾訪問他居止姓名。若訪問得明白，央媒說合，或有三分僥倖。」次日，放心不下，換了一身整齊衣服，又約了二趙，在金明池上尋昨日小娘子蹤跡：分明昔日陽臺路，不見當時行雨人。<break time="100ms" />　　吳小員外在遊人中往來尋趁，不見昨日這位小娘子，心中悶悶不悅。趙大哥道：「足下情懷少樂，想尋春之興未遂。此間酒肆中，多有當笆少婦。愚弟兄陪足下一行，倘有看得上限的，沽飲三杯，也當春風一度，如何？」小員外道：「這些老妓夙娼，殘花敗柳，學生平日都不在意。」趙二哥道：「街北第五家，小小一一個酒肆，倒也精雅。內中有個量酒的女兒，大有姿色，年紀也只好二八，只是不常出來。」小員外欣然道：「煩相引一看。」三人移步街北，果見一個小酒店，外邊花竹扶疏，裡面杯盤羅列。趙二哥指道：「此家就是。」<break time="100ms" />　　三人人得門來，悄無人聲。不免喚一聲：「有人麼？有人麼？須臾之間，似有如無，覺得嬌嬌媚媚，妖妖燒撓，走一個十五六歲花朵般多情女兒出來。那三個子弟見了女兒，齊齊的三頭對地，六臂向身，唱個喏道：「小娘子拜揖。」那多情的女兒見了三個子弟。一點春心動了，按捺不下，一雙腳兒出來了，則是麻麻地進去不得。緊挨著三個子弟坐地，便教迎兒取酒來。那四個可知道喜！四口兒並來，沒一百歲。方纔舉得一杯，忽聽得驢兒蹄響，車兒輪響，卻是女兒的父母上墳回來。三人敗興而返。<break time="100ms" />　　迤邐春色調殘，勝遊難再，只是思憶之心，形於夢添。轉眼又是一年。三個子弟不約而同，再尋；日的。頃刻已到，但見門戶蕭然，當問的人不知何在。三人少歇一歇問信，則見那；日日老兒和婆子走將出來。三人道：「丈人拜揖。有酒打一角來。　便問：「丈人，去年到此見個小娘子量酒，今日如何不見？」那老兒聽了，籟地兩行淚下：「復官人，老漢姓盧名榮。官人見那量酒的就是老拙女兒，小名愛愛。去年今日合家去上墳，不知何處來三個輕薄廝兒，和他吃酒，見我回來散了，中間別事不知。老拙兩個薄薄罪過他兩句言語，不想女兒性重，頓然倡快，不吃飲食，數日而死。這屋後小丘，便是女兒的墳。」說罷，又簌簌地淚下。三人嘴口不敢再問，連忙還了酒錢，三個馬兒連著，一路傷感不已，回頭顧盼，淚下沾襟，怎生放心得下！正是：夜深喧暫息，池臺惟月明，無因駐清景，日出事還生。<break time="100ms" />　　那三個正行之際，恍餾見一婦人，素羅罩首，紅帕當胸，顫顫搖搖，半前半卻，覷著三個，低聲萬福。那三個如醉如癡，罔知所措。道他是鬼，又衣裳有縫，地下有影；道是夢裡，自家掐著又疼。只見那婦人道：「官人認得奴家？即去歲金明池上人也。官人今日到奴家相望，爹媽詐言我死，虛堆個十墳，待瞞過官人們。奴家思想前生有緣，幸得相遇。如今搬在城裡一個曲巷小樓，且是瀟灑。倘不棄嫌，屈尊一顧。」三人下馬齊行。瞬息之間，便到一個去處。人得門來，但見：小樓連苑，斗帳藏春。低糟淺映紅簾，曲閣這開錦帳。半明半暗，人居掩映之中；萬綠萬紅，春滿風光之內。<break time="100ms" />　　上得樓兒，那女兒便叫：「迎兒，安排酒來，與三個姐夫賀喜。無移時，酒到痛飲。那女兒所事熟滑，唱一個嬌滴滴的曲兒，舞一個妖媚媚的破兒，擋一個緊颼颼的箏兒，道一個甜甜嫩嫩的千歲兒。那弟兄兩個飲散，相別去了。吳小員外回身轉手，搭定女兒香肩，摟定女兒細腰，捏定女兒纖手，醉眼億斜，只道樓兒便是牀上，火急做了一班半點兒事。端的是：春衫脫下，繡被鋪開；酥胸露一朵雪梅，纖足啟兩彎新月。未開桃蕊，怎禁他浪蝶深偷；半折花心，忍不住狂蜂恣彩。時然粉汗，微喘相偎。<break time="100ms" />　　睡到天明，起來梳洗，吃些早飯，兩口兒絮絮叨叨，不肯放手。吳小員外焚香設誓，齧臂為盟，那女兒方纔掩著臉，笑了進去。<break time="100ms" />　　吳小員外自一路悶悶回家，見了爹媽。道：「我兒，昨夜宿於何處？教我一夜不睡。亂夢顛倒。」小員外道：「告爹媽，兒為兩個朋友是皇親國戚，要我陪宿，不免依他。」爹媽見說是皇親，又曾來望，便不疑他。誰想情之所鐘，解釋不得。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　　　鏟平荊林蓋樓臺，摟上星歌鼎沸開。<break time="100ms" />　　　　　　歡笑未終離別起，從前荊棘又生來。<break time="100ms" />　　那小員外與女兒兩情廝投，好說得著。可知哩，筍芽兒般後生，遇著花朵兒女娘，又是芳春時候，正是：佳人窈窕當春色，才子風流正少年。
    </voice>
</speak>
