<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　又過幾時，沒飯喫了，對春兒道：「寧我看你朝暮紡織，倒是一節好生意。你如今又沒伴，我又沒事做，何不將紡織教會了，也是一只飯碗。」春兒又好笑又好惱，忍不住罵道：「你堂堂一軀男子漢，不指望你養老婆，難道一身一口，再沒個道路尋飯吃？」可成道：「賢妻說得是。『鳥瘦毛長，人貧智短。』你教我那一條道路尋得飯吃的，我去做。」春兒道：「你也曾讀書識字，這裡村前村後，少個訓蒙先生，墳堂屋裡又空著，何不聚集幾個村童教學，得些學俸，好盤用。」可成道：「『有智婦人，勝如男子。』賢妻說得是。」當下便與鄉老商議，聚了十來個村童，教書寫仿，甚不耐煩，出於無奈。過了些時，漸漸慣了，枯茶淡飯，絕不想分外受用。春兒又不時牽前扯後的訴說他，可成並不敢口答一字。追思往事，要便流淚。想當初偌大家私，沒來由付之流水，不須題起；就是春兒帶來這些東西，若會算計時，盡可過活，如今悔之無及。<break time="100ms" />　　如此十五年。忽一日，可成入城，撞見一人，看補銀帶，烏紗皂靴，乘輿張蓋而來，僕從甚盛。其人認得是曹可成，出轎施札，可成躲避不迭。路次相見，各問寒暄。此人姓殷名盛，同府通州人。當初與可成同坐監，同撥歷的，近選得浙江按察使經歷，在家起身赴任，好不熱鬧。可成別了殷盛，悶悶回家，對渾家說道：「我的家當已敗盡了，還有一件敗不盡的，是監生。今日看見通州殷盛選了三司首領官，往浙江赴任，好不興頭！我與他是同撥歷的，我的選期已透了，怎得銀子上京使用！」春兒道：「莫做這夢罷，見今飯也沒得吃，別想做官！」過了幾日，可成欣羨殷監生榮華，三不知又說起。春兒道：「選這官要多少使用？可成道：「本多利多。如今的世界，中科甲的也只是財來財往，莫說監生官。使用多些，就有個好地方，多趁得些銀子；再肯營於時，還有一兩任官做。使用得少，把個不好的缺打發你，一年二載，就升你做王官，有官無職，監生的本錢還弄不出哩。」春兒道：「好缺要多少？」可成道：「好缺也費得千金。」春兒道：「百兩尚且難措，何況千金？還是訓蒙安穩。」可成含著雙淚，只得又去墳堂屋裡教書。正是：漸無面目辭家祖，剩把淒涼對學生。<break time="100ms" />　　忽廣日，春兒睡至半夜醒來，見可成披衣坐於牀上，哭聲不止。問其緣故，可成道：「適纔夢見得了官職，在廣東潮州府。我身坐府堂之上，眾書吏參謁。我方吃茶，有一一吏，瘦而長，黃鬚數莖，捧文書至公座。偶不小心觸吾茶匝，翻污衣袖，不覺驚醒。醒來乃是一夢。自恩一貧如洗，此生無復冠帶之望，上辱宗祖，下玷子孫，是以悲泣耳！」春兒道：「你生於富家，長在名門，難道沒幾個好親眷？何不去借貸，為求官之資；倘得一命，償之有日。」可成道：「我因自小務外，親戚中都以我為不肖，擯棄不納。今窮困如此，在自開口，人誰托我？便肯借時，將何抵頭？」春兒道：「你今日為求官借貸，比先前浪費不同，或者肯借也不見得。」可成道：「賢妻說得是。」次日真個到三親四眷家去了一巡：也有閉門不納的，也有回說不在的；就是相見時，說及借貸求官之事，也有冷笑不答的，也有推辭沒有的，又有念他開口一場，少將錢米相助的。可成大失所望，回覆了春兒。<break time="100ms" />　　早知借貸難如此，悔卻當初不作家。<break time="100ms" />　　可成思想無計，只是啼哭。春兒道：「哭恁麼？沒了銀子便哭，有了銀子又會撒漫起來。」可成道：「到此地位，做妻子的還信我不過，莫說他人！」哭了一場：「不如死休！只可惜負了趙氏妻十五年相隨之意。如今也顧不得了。」可成正在尋死，春兒上前解勸道：「『物有一變，人有千變，若要不變，除非三尺蓋面。』天無絕人之路，你如何把性命看得恁輕？」可成道：「縷蟻尚且貪住，豈有人不惜死？只是我今日生而無用，倒不如死了乾淨，省得連累你終身。」春兒道：「且不要忙，你真個收心務實，我還有個計較。」可成連忙下跪道：「我的娘，你有甚計較？早些救我性命！」春兒道：「我當初未從良時，結拜過二九一十八個姊妹，一向不曾去拜望。如今為你這冤家，只得忍著羞去走一遍。一個姊妹出十兩，十八個姊妹，也有一百八十兩銀子。」可成道：「求賢妻就去。」春兒道：「初次上門，須用禮物，就要備十八副禮。」可成道：「莫說一十八副禮，就是一副禮也無措。」春兒道：「若留得我一兩件首飾在，今日也還好活動。」可成了啼哭起來。春兒道：「當初誰叫你快活透了，今日有許多眼淚！你且去理會起送文書，待文書有了，那京中使用，我自去與人討面皮；若弄不來文書時，可不在了？」可成道：「我若起不得文書，誓不回家！一時間說了大話，出門去了，暗想道：「要備起送文書，府縣公門也得些使用。」不好又與渾家纏帳，只得自去向那幾個村童學生的家裡告借。一「錢五分的湊來，好不費力。若不是十五年折挫到於如今，這些須之物把與他做一一封賞錢，也還不毅，那個看在眼裡。正是彼一時此一時。
    </voice>
</speak>
