<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十一卷<break time="100ms" />　　趙春兒重旺曹家莊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　東鄰昨夜報吳姬，一曲琵琶蕩容思。<break time="100ms" />　　不是婦人偏可近，從來世上少男兒。<break time="100ms" />　　這四句詩是誇獎婦人的。自古道：「有志婦人，勝如男子。」且如婦人中，只有娼流最賤，其中出色的盡多。有一個梁夫人，能於塵埃中識拔韓世忠。世忠自卒伍起為大將，與金兀術四太子相持於江上，梁夫人脫眷洱犒軍，親自執桿擂鼓助陣，大敗主人。後世忠封靳王，退居西湖，與梁夫人諧老百年。又有一個李亞仙，他是長安名妓，有鄭元和公子嫖他，吊了稍，在悲田院做乞兒，大雪中唱《蓮花落》。亞仙聞唱，知是鄭郎之聲，收留在家，繡蠕裹體，剔目勸讀，一舉成名，中了狀元，亞仙直封至一品夫人，這兩個是紅粉班頭，青樓出色：若與尋常男子比，好將中幗換衣冠。<break time="100ms" />　　如今說一個妓家故事，雖比不得李亞仙、梁夫人恁般大才，卻也在於辛百苦中熬煉過來，助大成家，有個小小結果，這也是千中選一。<break time="100ms" />　　話說揚州府城外有個地，名叫曹家莊。莊上曹大公是個大戶之家。院君已故，只生一位小官人，名曹可成。那小官人人材出眾，百事伶俐。只有兩件事「非其所長，一者不會讀書，二者不會作家。常言道：「獨子得惜。」因是個富家愛子，養驕了他；又且自小納粟人監，出外都稱相公，一發縱蕩了。專一穿花街，串柳巷，吃風月酒，用脂粉錢，真個滿面春風，揮金如上，人都喚他做「曹呆子」。大公知他浪費，禁約不住，只不把錢與他用。他就瞞了父親，背地將田產各處抵借銀子。那敗於借債，有幾般不便宜處：第一、折色短少，不能足數，遇狠心的，還要搭些貨物。第二，利錢最重。第三，利上起利，過了一年十個月，只倒換一，張文書，並不催取，誰知本重利多，便有銅鬥家計，不毅他盤算。第四，居中的人還要扣些謝禮。他把中人就自看做一半債主，狐假虎威，需索不休。第五，寫借票時，只揀上好美產，要他寫做抵頭。既寫之後，這產業就不許你賣與他人。及至准算與他，又要減你的價錢。若算過，便有幾兩贏餘，要他找絕，他又東扭西捏，朝三暮四，沒有得爽利與你。有此五件不便宜處，所以往往破家。為尊長的只管拿住兩頭不放，卻不知中間都替別人家發財去了。十分家當，實在沒用得五分。這也是只顧生前，不顧死後。左右把與他敗的，倒不如自眼裡看他結末了，也得明白。<break time="100ms" />　　明識兒孫是下流，故將鎖鑰用心收。<break time="100ms" />　　兒孫自有兒孫算，在與兒孫作馬牛。<break time="100ms" />　　閒話休敘。卻說本地有個名妓，叫做趙春兒，是趙大媽的女兒。真個花嬌月豔，玉潤珠明，專接富商巨室，賺大主錢財。曹可成一見，就看上了，一住整月，在他家撤漫使錢。兩個如膠似漆，一個願討，一個願嫁，神前罰願，燈下設盟。爭奈父親在堂，不敢娶他人門。那妓者見可成是慷慨之士，要他贖身。原來妓家有這個規矩：初次破瓜的，叫做梳攏孤老；若替他把身價還了鴇兒，由他自在接客，無拘無管，這叫做贖身孤老。但是贖身孤老要歇時，別的客只索讓他，十夜五夜，不論宿錢。後來若要娶他進門，別不費財禮。又有這許多脾胃處。曹可成要與春兒贖身，大媽索要五百兩，分文不肯少。可成各處設法，尚未到手。<break time="100ms" />　　忽一日，聞得父親喚銀匠在家傾成許多元寶，未見出飭。用心體訪，曉得藏在臥房牀背後復壁之內，用帳子掩著。可成覷個空，復進房去，偷了幾個出來。又怕父親查檢，照樣做成貫鉛的假元寶，一個換一個。大模大樣的與春兒贖了身，又置辦衣飾之類。以後但是要用，就將假銀換出真銀，多多少少都放在春兒處，憑他使費，並不檢查。真個來得易，去得易，日漸日深，換個行虧流水，也不曾計個數目是幾錠幾兩。春兒見他撒漫，只道家中有餘，亦不知此銀來歷。<break time="100ms" />　　忽一日，大公病篤，喚可成夫婦到牀頭叮矚道：「我兒，你今三十餘歲，也不為年少了。『敗子口頭便作家』！你如今莫去花柳遊蕩，收心守分。我家當之外，還有些本錢，又沒第二個兄弟分受，盡吸你夫妻受用。」遂指牀背後說道：「你揭開帳子，有一層復壁，裡面藏著元寶一百個，共五千兩。這是我一生的精神。向因你務外，不對你說。如今交付你夫妻之手，置些產業，傳與子孫，莫要又浪費了！又對媳婦道：「娘子，你夫妻是一世之事，莫要冷眼相看，須將好言諫勸丈夫，同心合膽，共做人家。我九泉之下，也得瞑目。」說罷，須臾死了。<break time="100ms" />　　可成哭了一場，少不得安排殯葬之事。暗想復壁內，正不知還存得多少真銀？當下搬將出來，鋪滿一地，看時，都是貫鉛的假貨，整整的數了九十九個，剛剩得一個真的。五千兩花銀，費過了四千九百五十兩。可成良心頓萌。早知這東西始終還是我的。何須性急！如今大事在身，空手無措，反欠下許多債負，懊悔無及，對著假錠放聲大哭。渾家勸道：「你平日務外，既往不咎。如今現放著許多銀子，不理正事，只管哭做甚麼？」可成將假錠偷換之事，對渾家敘了一遍。渾家平昔間為者公務外，諫勸不從，氣得有病在身。今日哀苦之中，又聞了這個消息，如何不惱！登時手足俱冷。扶回房中，上了牀，不毅數日，也死了。這真是：從前做過事，沒興一齊來。<break time="100ms" />　　可成連遭二喪，痛苦無極，勉力支持。過了六七四十九日，各債主都來算帳，把曹家莊祖業田房，盡行盤算去了。因出房與人，上緊出殯。此時孤身無靠，權退在墳堂屋內安身。不在話下。
    </voice>
</speak>
