<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說趙春兒久不見可成來家，心中思念。聞得家中有父喪，又渾家為假錠事氣死了，恐怕七嘴八張，不敢去弔問，後來曉得他房產都費了，搬在墳堂屋裡安身，甚是悽慘，寄信去諸他來，可成無顏相見，口了幾次。連連來請，只得含羞而往。春兒一見，抱頭大哭，道：「妾之此身，乃君身也。幸妾尚有餘貨可以相濟，有急何不告我！」乃治酒相款，是夜留宿。明早，取白金百兩贈與可成，囑咐他拿口家省吃省用：「缺少時，再來對我說。」可成得了銀子，頓忘苦楚，迷戀春兒，不肯起身，就將銀子買酒買肉，請舊日一班閒漢同吃。春兒初次不好阻他，到第二次，就將好言苦勸，說：「這班閒漢，有損無益。當初你一家人家，都是這班人壞了。如今再不可近他了，我勸你回去是好話。且待三年服滿之後，還有事與你商議。」一連勸了幾次。可成還是敗落財主的性子，疑心春兒厭薄他，忿然而去。春兒放心不下，悄地教人打聽他，雖然不去跳槽，依舊大吃大用。春兒暗想，他受苦不透，還不知稼稻艱難，且由他磨煉去。過了數日，可成盤纏竭了，有一頓，沒一頓，卻不伏氣去告求春兒。春兒心上雖念他，也不去惹他上門了。約莫十分艱難，又教人送些柴米之類，小小周濟他，只是不敷。<break time="100ms" />　　卻說可成一般也有親友，自己不能周濟，看見趙春兒家擔東送西，心上反不樂，到去擦掇可成道：「你當初費過幾乾銀子在趙家，連這春兒的身子都是你贖的。你今如此落莫，他卻風花雪月受用。何不去告他一狀，追還些身價也好。」<break time="100ms" />　　可成道：「當初之事，也是我自家情願，相好在前；今日重新翻臉，卻被子弟們笑話。」又有嘴快的，將此話學與春兒聽了，暗暗點頭：「可見曹生的心腸還好。」又想道：「『人無千日好，花無百日紅。若再有人撢掇，怕不變卦？」躊渭了幾遍，又教人去請可成到家，說道：「我當初原許嫁你，難道是哄你不成？一來你服制未滿，怕人議論；二來知你艱難，趁我在外尋些衣食之本。你切莫聽人閒話，壞了夫妻之情！」可成道：「外人雖不說好話，我卻有主意，你莫疑我。住了一二晚，又贈些東西去了。<break time="100ms" />　　光陰似箭，不覺三年服滿。春兒備了三牲祭禮、香燭紙錢，到曹氏墳堂拜奠，又將錢三串，把與可成做起靈功德。可成歡喜。功德完滿，可成到春兒處作謝。春兒留款。飲酒中間，可成問從良之事。春兒道：「此事我非不願，只怕你還想娶大娘！」可成道：「我如今是什麼日子，還說這話？春兒道：「你目下雖如此說，怕日後掙得好時，又要尋良家正配，可不在了我一片心機？可成就對天說起誓來。春兒道：「你既如此堅心，我也更無別話。只是墳堂屋裡，不好成親。」可成道：「在墳邊左近，有一所空房要賣，只要五十兩銀子。若買得他的，倒也方便。」春兒就湊五十兩銀子，把與可成買房。又與些另碎銀錢，教他收拾房室，置辦些傢伙。擇了吉日；至期，打疊細軟，做幾個箱籠裝了，帶著隨身伏侍的丫鬟，叫做翠葉，喚個船隻，摹地到曹家。神不知，鬼不覺，完其親事。<break time="100ms" />　　收將野雨閒雲事，做就牽絲結發人。<break time="100ms" />　　畢姻之後，春兒與可成商議過活之事。春兒道：「你生長富室，不會經營生理，還是贖幾畝田地耕種，這是務實的事。可成自誇其能，說道：「我經了許多折挫，學得乖了，不到得被人哄了！」春兒湊出三百兩銀子，交與可成。可成是散漫慣了的人，銀子到手，思量經營那一樁好，往城中東占西卜。有先前一班閒漢遇見了，曉得他納了春姐，手中有物，都來哄他：某享有利無利，某事利重利輕，某人五分錢，某人合子錢。不一時，都哄盡了，空手而口，卻又去問春兒要銀子用。氣得春兒兩淚交流，道：「『常將有日思無日，莫待無時思有時。』你當初浪費，以有今日，如今是有限之物，費一分沒一分了。」初時硬了心腸，不管閒事。<break time="100ms" />　　以後夫妻之情，看不過，只得又是一五一十擔將出來，無過是買柴雜米之類。拿出來多遍了，覺得漸漸空虛，一遍少似一遍。可成先還有感激之意，一年半載，理之當然，只道他還有多少私房，不肯和盤托出，終日鬧吵，逼他拿出來。春兒被逼不過，瞥口氣，將箱籠上鑰匙一一交付丈夫，說道：「這些東西，左右是你的，如今都交與你，省得牽掛！我今後自和翠葉紡織度日，我也不要你養活，你也莫纏我。」<break time="100ms" />　　春兒自此日為始，就喫了長齋，朝暮紡織自食。可成一時雖不過意，卻喜又有許多東西，暗想道：「且把來變買銀兩，今番贖取些恒業，為恢復家緣之計，也在渾家面上爭口氣。」雖然腹內躊躕，卻也說而不作。常言「食在口頭，錢在手頭」，費一分，沒一分，坐吃山空。不上一年，又空言了，更無出沒，瞞了老婆，私下把翠葉這丫頭賣與人去。春兒又失了個紡織的伴兒，又氣又苦，從前至後，把可成訴說一常可成自知理虧，懊悔不迭，禁不住眼中流淚。
    </voice>
</speak>
