<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　似此又過了一月。其時是六月半，天道大熱，玉秀在房內洗浴。高氏走入房中，看見女兒奶大？喫了一驚。待女兒穿了衣裳，叫女兒到面前問道：「你吃何人弄了身體，這奶大了？你好好實說，我便饒你！」玉秀推托不過，只得實說：「我被小二哄了。」高氏跌腳叫苦：「這事都是這小婆娘做一路，壞了我女孩兒！此事怎生是好？」欲待聲張起來，又怕嚷動人知，苦了女兒一世之事。當時沉吟了半晌，眉頭一蹙，計上心來，只除害了這蠻子，方纔免得人知。<break time="100ms" />　　不覺又過了兩月。忽值八月中秋節到，高氏叫小二買些魚肉果子之物，安排家宴。當晚高氏、周氏、玉秀在後園賞月，叫洪三和小二別在一邊吃。高氏至夜三更，叫小二賞了兩大碗酒。小二不敢推辭，一飲而盡，不覺大醉，倒了。洪三也有酒，自去酒房裡睡了。這小二隻因酒醉，中了高氏計策，當夜便是：<break time="100ms" />　　東嶽新添枉死鬼，陽間不見少年人。<break time="100ms" />　　當時高氏使女兒自去睡了，便與周氏說：「我只管家事買賣，那知你與這蠻子通奸。你兩個做了一路，故意教他奸了我的女兒。丈夫回來，教我怎的見他分說？我是個清清白白的人，如今討了你來，被你玷辱我的門風，如何是好！我今與你只得沒奈何害了這蠻子性命，神不知，鬼不覺。倘丈夫回來，你與我女兒俱各免得出醜，各無事了。你可去將條索來！」周氏初時不肯，被高氏罵道：「都是你這賤人與他通奸，因此壞了我女兒！你還戀著他？」周氏吃罵得沒奈何，只得去房裡取了麻索，遞與高氏。高氏接了，將去小二胈項下一絞。原來婦人家手軟，縛了一個更次，絞不死。小二喊起來。高氏急了，無傢伙在手邊，教周氏去灶前捉把劈柴斧頭，把小二腦門上一斧，腦漿流出死了。高氏與周氏商量：「好卻好了，這死屍須是今夜發落便好。」周氏道：「可叫洪三起來，將塊大石縛在屍上，馱去丟在新橋河裡水底去了，待他屍變自爛，神不知，鬼不覺。」高氏大喜，便到酒作坊裡叫起洪大工來。<break time="100ms" />　　大工走入後園，看見了小二屍變道：「祛除了這害最好，倘留他在家，大官人回來，也有老大的口面。」周氏道：「你可趁天未明，把屍變馱去新河裡，把塊大石縛住，墜下水裡去。若到天明，倘有人問時，只說道小二偷了我家首飾物件，夜間逃走了。他家一向又無人往來的，料然沒事。」洪大工馱了屍變，高氏將燈照出門去。此時有五更時分，洪大工馱到河邊，掇塊大石，鳥邦縛在屍變上，丟在河內，直推開在中心裡。這河有丈餘深水，當時沉下水底去了，料道永無蹤跡。洪大工回家，輕輕的關了大門，高氏與周氏各回房裡睡了。高氏雖自清潔，也欠些聰明之處，錯乾了此事。既知其情，只可好好打發了小二出門便了。千不合，萬不合，將他絞死。後來卻被人首告，打死在獄，滅門絕戶，悔之何及！<break time="100ms" />　　且說洪大工睡至天明，起來開了酒店，高氏依舊在門前賣酒。玉秀眼中不見了小二，也不敢問。周氏自言自語，假意道：「小二這廝無禮，偷了我首飾物件，夜間逃走了。」玉秀自在房裡，也不問他。那鄰舍也不管他家小二在與不在。高氏一時害了小二性命，疑決不下，早晚心中只恐事發，終日憂悶過日。正是：<break time="100ms" />　　要人知重勤學，怕人知事莫做。<break time="100ms" />　　卻說武林門外清湖閘邊，有個做靴的皮匠，姓陳名文，渾家程氏五娘。夫妻兩口兒，只靠做靴鞋度日。此時是十月初旬，這陳文與妻子爭論，一口氣，走入門裡滿橋邊皮市裡買皮，當日不回，次日午後也不回。程五娘心內慌起來。又過了一夜，亦不見回。獨自一個在家煩惱。將及一月，並無消息。這程五娘不免走入城裡問訊。逕到皮市裡來，問賣皮店家，皆言：「一月前何曾見你丈夫來買皮？莫非死在那裡了？」有多口的道：「你丈夫穿甚衣服出來？」程五娘道：「我丈夫頭戴萬字頭巾，身穿著青絹一口中。一月前說來皮市裡買皮，至今不見信息，不知何處去了？」眾人道：「你可城內各處去尋，便知音信。」程五娘謝了眾人，繞城中逢人便問。一日，並無蹤跡。<break time="100ms" />　　過了兩日，喫了早飯，又入城來尋問。不端不正，走到新橋上過。正是事有湊巧，物有偶然。只見河岸上有人喧哄說道：「有個人死在河裡，身上穿領青衣服，泛起在橋下水面上。」程五娘聽得說，連忙走到河岸邊，分開人眾一看時，只見水面上漂浮一個死屍，穿著青衣服。遠遠看時，有些相像。程氏便大哭道：「丈夫緣何死在水裡？」看的人都呆了。程氏又哀告眾人：「那個伯伯肯與奴家拽過我的丈夫屍變到岸邊，奴家認一認看。奴家自奉酒錢五十貫。」當時有一個破落戶，聽做王酒酒，專一在街市上幫閒打哄，賭騙人財。這廝是個潑皮，沒人家理他。當時也在那裡看，聽見程五娘許說五十貫酒錢，便說道：「小娘子，我與你拽過屍變來岸邊你認看。」五娘哭罷，道：「若得伯伯如此，深恩難報！」這王酒酒見只過往船，便跳上船去，叫道：「梢工，你可住一住，等我替這個小娘子拽這屍變到岸邊。」當時王酒酒拽那屍變來。王酒酒認得喬家董小二的屍變，口裡不說出來，只教程氏認看。只因此起，有分教高氏一家死於非命。正是：<break time="100ms" />　　鬧裡鑽頭熱處歪，遇人猛惜愛錢財。<break time="100ms" />　　誰知錯認屍和首，引出冤家禍患來。
    </voice>
</speak>
