<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當日雪下得越大，周氏在房中向火。忽聽得有人敲門，起身開門看時，見一人頭戴破頭巾，身穿舊衣服。便問周氏道：「嫂子，喬俊在家麼？」周氏答道：「自從九月出門，還未回哩。」那人說：「我是他里長。今來差喬俊去海寧砌江塘，做夫十日，歇二十日，又做十日。他既不在家，我替你們尋個人，你出錢僱他去做工。」周氏答道：「既如此，只憑你教人替了，我自還你工錢。」里長相別出門。次日飯後，領一個後生，年約二十歲，與周氏相見。里長說與周氏：「此人是上海縣人，姓董名小二，自幼他父母俱喪。如今專靠與人家做工過日，每年只要你三五百貫錢，冬夏做些衣服與他穿。我看你家裡又無人，可僱他在家走動也好。」周氏見說，心中歡喜道：「委實我家無人走動。看這人，想也是個良善本分的，工錢便依你罷了。」當下遂謝了里長，留在家裡。至次日，里長來叫去海寧做夫，周氏取些錢鈔與小二，跟著里長去了十日，回來。這小二在家裡小心謹慎，燒香掃地，件件當心。<break time="100ms" />　　且說喬俊在東京賣絲，與一個上廳行首沈瑞蓮來往，倒身在他家使錢，因此留戀在彼。全不管家中妻妾，只戀花門柳戶，逍遙快樂。那知家裡賽兒病了兩個餘月，死了。高氏叫洪三買具棺木，扛出城外化人場燒了。高氏立性貞潔，自在門前賣酒，無有半點狂心。不想周氏自從安了董小二在家，倒有心看上他。有時做夫回來，熱羹熱飯搬與他吃。小二見他家無人，勤謹做活。周氏時常眉來眼去的勾引他。這小二也有心，只是不敢上前。<break time="100ms" />　　一日正是十二月三十日夜，周氏叫小二去買些酒果魚肉之類過年。到晚，周氏叫小二關了大門，去灶上蕩一注子酒，切些肉做一盤，安排火盆，點上了燈，就擺在房內牀面前桌兒上。小二在灶前燒火，周氏輕輕的叫道：「小二，你來房裡來，將些東西去吃！」小二千不合萬不合走入房內，有分教小二死無葬身之地。正是：<break time="100ms" />　　僮僕人家不可無，豈知撞了不良徒。<break time="100ms" />　　分明一段蹺蹊事，瞞著堂堂大丈夫。<break time="100ms" />　　此時周氏叫小二到牀前，便道：「小二，你來你來，我和你吃兩杯酒，今夜你就在我房裡睡罷。」小二道：「不敢！」周氏罵了兩三聲「蠻子」，雙手把小二抱到牀邊，挨肩而坐。便將小二扯過懷中，解開主腰兒，交他摸胸前麻團也似白奶。小二淫心蕩漾，便將周氏臉摟過來，將舌尖幾度在周氏口內，任意快樂。周氏將酒篩下，兩個吃一個交杯酒，兩人合吃五六杯。周氏道：「你在外頭歇，我在房內也是自歇，寒冷難熬。你今無福，不依我的口。」小二跪下道：「感承娘子有心，小人辦有意多時了，只是不敢說。今日娘子擡舉小人，此恩殺身難報。」二人說罷，解衣脫帶，就做了夫妻。一夜快樂，不必說了。天明，小二先起來燒湯洗碗做飯，周氏方起，梳妝洗面罷，吃飯。正是：<break time="100ms" />　　少女少郎，情色相當。<break time="100ms" />　　卻如夫妻一般在家過活，左右鄰舍皆知此事，無人閒管。<break time="100ms" />　　卻說高氏因無人照管門前酒店，忽一日，聽得閒人說：「周氏與小二通奸。」且信且疑，放心不下。因此教洪大工去與周氏說：「且搬回家，省得兩邊傢伙。」周氏見洪大工來說，沉吟了半晌，勉強回言道：「既是大娘好意，今晚就將傢伙搬回家去。」洪工大得了言語自回家了。周氏便叫小二商量：「今大娘要我搬回家去，料想違他不得，只是你卻如何？」小二答道：「娘子，大娘家裡也無人，小人情願與大娘家送酒走動。只是一件，不比此地，不得與娘子快樂了；不然，就今日拆散了罷。」說罷，兩個摟抱著，哭了一回。周氏道：「你且安心，我今收拾衣箱什物，你與我挑回大娘家去。我自與大娘說，留你在家，暗地裡與我快樂。且等丈夫回來，再做計較。」小二見說，才放心歡喜。回言道：「萬望娘子用心！」當日下午收拾已了，小二先挑了箱籠來。捱到黃昏，洪大工提個燈籠去接周氏。周氏取具鎖鎖了大門，同小二回家。正是：<break time="100ms" />　　飛蛾撲火身須喪，蝙蝠投竿命必傾。<break time="100ms" />　　當時小二與周氏到家，見了高氏。高氏道：「你如今回到家一處住了，如何帶小二回來？何不打發他去了？」周氏道：「大娘門前無人照管，不如留他在家使喚，待等丈夫回時，打發他未遲。」高氏是個清潔的人，心中想道：「在我家中，我自照管著他，有甚皂絲麻線？」遂留下教他看店，討酒罈，一應都會得。不覺又過了數月。周氏雖和小二有情，終久不比自住之時兩個任意取樂。一日，周氏見高氏說起小二諸事勤謹，又本分，便道：「大娘何不將大姐招小二為婚，卻不便當？」高氏聽得大怒，罵道：「你這個賤人，好沒志氣！我女兒招僱工人為婿？」周氏不敢言語，吃高氏罵了三四日。高氏只倚著自身正大，全不想周氏與他通奸，故此要將女兒招他。若還思量此事，只消得打發了小二出門，後來不見得自身同女打死在獄，滅門之事。<break time="100ms" />　　且說小二自三月來家，古人云：「一年長工，二年家公，三年太公。」不想喬俊一去不回，小二在大娘家一年有餘，出入房室，諸事托他，便做喬家公，欺負洪三。或早或晚，見了玉秀，便將言語調戲他，不則一日。不想玉秀被這小二奸騙了。其事周氏也知，只瞞著高氏。
    </voice>
</speak>
