<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十三卷<break time="100ms" />　　喬彥傑一妾破家
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　世事紛紛難訴陳，知機端不誤終身。<break time="100ms" />　　若論破國亡家者，盡是貪花戀色人。<break time="100ms" />　　話說大宋仁宗皇帝明道元年，這浙江路寧海軍，即今杭州是也。在城眾安橋北首觀音庵相近，有一個商人姓喬名俊，字彥傑，祖貫錢塘人。自幼年喪父母，長而魁偉雄壯，好色貪淫。娶妻高氏。各年四十歲。夫妻不生得男子，只生一女，年一十八歲，小字玉秀。至親三口兒，只有一僕人，喚作賽兒。這喬俊看來有三五萬貫資本，專一在長安崇德收絲，往東京賣了，販棗子胡桃雜貨回家來賣，一年有半年不在家。門首交賽兒開張酒店，僱一個酒大工叫做洪三，在家造酒。其妻高氏，掌管日逐出進錢鈔一應事務，不在話下。<break time="100ms" />　　明道二年春間，喬俊在東京賣絲已了，買了胡桃棗子等貨，船到南京上新河泊，正要行船，因風阻了。一住三日，風大，開船不得。忽見鄰船上有一美婦，生得肌膚似雪，髻挽烏雲。喬俊一見，心甚愛之。乃訪問梢工道：「你船中是甚麼客人？緣何有宅眷在內？」梢工答道：「是建康府周巡檢病故，今家小扶靈柩回山東去。這年小的婦人，乃是巡檢的小娘子。官人問他做甚？」喬俊道：「梢工，你與我問巡檢夫人，若肯將此妾與人，我情願多與他些財禮，討此婦為妾。說得這事成了，我把五兩銀子謝你。」梢工遂乃下船艙裡去說這親事。言無數句，話不一席，有分教這喬俊娶這個婦人為妾，直使得：<break time="100ms" />　　一家人口因他喪，萬貫家資指日休。<break time="100ms" />　　當下梢工下船艙問老夫人道：「小人告夫人：跟前這個小娘子，肯嫁與人麼？」老夫人道：「你有甚好頭腦說他？若有人要娶他，就應承罷，只要一千貫文財禮。」梢工便說：「鄰船上有一販棗子客人，要娶一個二娘子，特命小人來與夫人說知。」夫人便應承了。梢工回覆喬俊說：「夫人肯與你了，要一千貫文財禮哩！」喬俊聽說大喜，即便開箱，取出一千貫文，便教梢工送過夫人船上去。夫人接了，說與梢工，教請喬俊過船來相見。喬俊換了衣服，逕過船來拜見夫人。夫人問明白了鄉貫姓氏，就叫侍妾近前吩咐道：「相公已死，家中兒子利害。我今做主，將你嫁與這個官人為妾，即今便過喬官人船上去，寧海郡大馬頭去處，快活過了生世，你可小心伏侍，不可托大！」這婦人與喬俊拜辭了老夫人，夫人與他一個衣箱物件之類，卻送過船去。喬俊取五兩銀子謝了梢工，心中十分歡喜，乃問婦人：「你的名字叫做甚麼？」婦人乃言：「我叫作春香，年二十五歲。」當晚就舟中與春香同鋪而睡。<break time="100ms" />　　次日天睛，風息浪平，大小船隻一齊都開。喬俊也行了五六日，早到北新關，歇船上岸，叫一乘轎子擡了春香，自隨著逕入武林門裡。來到自家門首下了轎，打發轎子去了。喬俊引春香入家中來。自先走入裡面去與高氏相見，說知此事，出來引春香入去參見。高氏見了春香，焦躁起來，說：「丈夫，你既娶來了，我難以推故。你只依我兩件事，我便容你。」喬俊道：「你且說那兩件事？」高氏啟口說出，直教喬俊有家難奔，有國難投。正是：<break time="100ms" />　　婦人之語不宜聽，割戶分門壞五倫。<break time="100ms" />　　勿信妻言行大道，世間男子幾多人？<break time="100ms" />　　當下高氏說與丈夫：「你今已娶來家，我說也自枉然了。只是要你與他別住，不許放在家裡！」喬俊聽得說：「這個容易，我自賃房屋一間與他另住。」高氏又說：「自從今日為始，我再不與你做一處。家中錢本什物、首飾衣服，我自與女兒兩個受用，不許你來討。一應官司門戶等事，你自教賤婢支持，莫再來纏我。你依得麼？」喬俊沉吟了半晌，心裡道：「欲待不依，又難過日子。罷罷！」乃言：「都依你。」高氏不語。次日早起去搬貨物行李回家，就央人賃房一間，在銅錢局前，－－今對貢院是也。揀個吉日，喬俊帶了周氏，點傢伙一應什物完備，搬將過去。住了三朝兩日，歸家走一次。<break time="100ms" />　　光陰似箭，日月如梭，不覺半年有餘。喬俊刮取人頭帳目及私房銀兩，還夠做本錢。收絲已完，打點家中柴米之類，吩咐周氏：「你可耐靜，我出去多只兩月便回。如有急事，可回去大娘家裡說知。」道罷，逕到家裡說與高氏：「我明日起身去後，多只兩月便回。倘有事故，你可照管周氏，看夫妻之面！」女兒道：「爹爹早回！」別了妻女，又來新住處打點明早起程。此時是九月間，出門搭船，登途去了。<break time="100ms" />　　一去兩個月，周氏在家終日倚門而望，不見丈夫回來。看看又是冬景至了。其年大冷。忽一日晚彤雲密布，紛紛揚揚，下一天大雪。高氏在家思忖，丈夫一去，因何至冬時節，只管不回？這周氏寒冷，賽兒又病重，起身不得；乃叫洪三將些柴米炭火錢物，送與周氏。周氏見雪下得大，閉門在家哭泣。聽得敲門，只道是丈夫回來，慌忙開門，見了洪大工挑了東西進門。周氏乃問大工：「大娘大姐一向好麼？」大工答道：「大娘見大官人不回，記掛你無盤纏，教我送柴米錢鈔與你用。」周氏見說，回言：「大工，你回家去，多多拜上大娘大姐！」大工別了，自回家去。<break time="100ms" />　　次日午牌時分，周氏門首又有人敲門。周氏道：「這等大雪，又是何人敲門？」只因這人來，有分教周氏再不能與喬俊團圓。正是：<break time="100ms" />　　閉門屋裡坐，禍從天上來。
    </voice>
</speak>
