<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　再說支助自那日調戲不遂回家，還想赴夜來之約。聽說弄死了兩條人命，嚇了一大跳，好幾時不敢出門。一日早起，偶然撿著了石灰醃的血孩，連蒲包拿去拋在江裡。遇著一個相識叫做包九，在儀真閘上當夫頭，問道：「支大哥，你拋的是什麼東西？」支助道：「醃幾塊牛肉，包好了，要帶出去吃的，不期臭了。九哥，你兩日沒甚事？到我家吃三杯。」包九道：「今日忙些個，蘇州府況鐘老爺馳驛復任，即刻船到，在此趲夫哩！」支助道：「既如此，改日再會。」支助自去了。<break time="100ms" />　　卻說況鐘原是吏員出身，禮部尚書胡榮薦為蘇州府太守，在任一年，百姓呼為「況青天」。因丁憂回籍，聖旨奪情起用，特賜馳驛赴任。船至儀真閘口，況爺在艙中看書，忽聞小兒啼聲出自江中，想必溺死之兒。差人看來，回報：「沒有。」如此兩度。況爺又聞啼聲，問眾人皆雲不聞。況爺口稱怪事，推窗親看，只見一個小小蒲包，浮於水朐e。況爺叫水手撈起，打開看了，回覆：「是一個小孩子。」況爺問：「活的死的？」水手道：「石灰醃過的，像死得久了。」況爺想道：「死的如何會啼？況且死孩子，拋掉就罷了，何必灰醃，必有緣故！」叫水手，把這死孩連蒲包放在船頭上：「如有人曉得來歷，密密報我，我有重賞。」水手奉鈞旨，拿出船頭。恰好夫頭包九看見小蒲包，認得是支助拋下的。「他說是臭牛肉，如何卻是個死孩？」遂進艙稟況爺：「小人不曉得這小孩子的來歷，卻認得拋那小孩子在江裡這個人，叫做支助。」況爺道：「有了人，就有來歷了。」一南差人密拿支助，一南請儀真知縣到察院中同問這節公事。<break time="100ms" />　　況爺帶了這死孩，坐了察院。等得知縣來時，支助也拿到了。況爺上坐，知縣坐於左手之旁。況爺因這儀真不是自己屬縣，不敢自專，讓本縣推問。那知縣見況公是奉過教書的，又且為人古怪，怎敢僭越。推遜了多時，況爺只得開言，叫：「支助，你這石灰醃的小孩子，是那裡來的？」支助正要抵賴，卻被包九在旁指實了，只得轉口道：「小的見這髒東西在路旁不便，將來拋向江裡，其實不知來歷。」況爺問包九：「你看見他在路旁撿的麼？」包九道：「他拋下江裡，小的方纔看見。問他什麼東西，他說是臭牛肉。」況爺大怒道：「既假說臭牛肉，必有瞞人之意！」喝教手下選大毛板，先打二十再問。況爺的板子利害，二十板抵四十板還有餘，打得皮開肉綻，鮮血迸流。支助只是不招。況爺喝教夾起來。<break time="100ms" />　　況爺的夾棍也利害，第一遍，支助還熬過；第二遍，就熬不得了，招道：「這死孩是邵寡婦的。寡婦與家童得貴有奸，養下這私胎來。得貴央小的替他埋藏，被狗子爬了出來。故此小的將來拋在江裡。」況爺見他言詞不一。又問：「你肯替他埋藏，必然與他家通情。」支助道：「小的並不通情，只是平日與得貴相熟。」況爺道：「他埋藏只要朽爛，如何把石灰醃著？」支助支吾不來，只得磕頭道：「青天爺爺，這石灰其實是小的醃的。小的知邵寡婦家殷實，欲留這死孩去需索他幾兩銀子。不期邵氏與得貴都死了，小的不遂其願，故此拋在江裡。」況爺道：「那婦人與小廝果然死了麼？」知縣在旁邊起身打一躬，答應道：「死了，是知縣親驗過的。」況爺道：「如何便會死？」知縣道：「那小廝是刀劈死的，婦人是自縊的。知縣也曾細詳，他兩個奸情已久，主僕之分久廢。必是個廝言語觸犯，那婦人一時不忿，提刀劈去，誤傷其命，情慌自縊，別無他說。」況爺肚裡躊躇：「他兩個既然奸密，就是語言小傷，怎下此毒手！早間死孩兒啼哭，必有緣故！」遂問道：「那邵氏家還有別人麼？」知縣道：「還有個使女，叫做秀姑，官賣去了。」況爺道：「官賣，一定就在本地。煩貴縣差人提來一審，便知端的。」知縣忙差快手去了。<break time="100ms" />　　不多時，秀姑拿到，所言與知縣相同。況爺躊躇了半晌，走下公座，指著支助，問秀姑道：「你可認得這個人？」秀姑仔細看了一看，說道：「小婦人不識他姓名，曾認得他嘴臉。」況爺道：「是了，他和得貴相熟，必然曾同得貴到你家去。你可實說；若半句含糊，便上拶。」秀姑道：「平日間實不曾見他上門，只是結末來，他突入中堂，調戲主母，被主母趕去。隨後得貴方來，主母正在房中啼哭。得貴進房，不多時兩個就都死了。」況爺喝罵支助：「光棍！你不曾與得貴通情，如何敢突入中堂？這兩條人命，都因你起！」叫手下：「再與我夾起起來！」支助被夾昏了，不由自家做主，從前至尾，如何教導得貴哄誘主母；如何哄他血孩到手，詐他銀子；如何挾制得貴要他引入同奸；如何闖入內室，抱住求奸，被他如何哄脫了，備細說了一遍：「後來死的情由，其實不知。」況爺道：「這是真情了。」放了夾，叫書吏取了口詞明白。知縣在旁，自知才力不及，惶恐無地。況爺提筆，竟判審單：<break time="100ms" />　　審得支助，奸棍也。始窺寡婦之色，輒起邪心；既秉弱僕之愚，巧行誘語。開門裸臥，盡出其謀；固胎取孩，悉墮其術。求奸未能，轉而求利；求利未厭，仍欲求奸。在邵氏一念之差，盜鈴尚思掩耳；乃支助幾番之詐，探篋加以逾牆。以恨助之心恨貴，恩變為仇；於殺貴之後自殺，死有餘愧。主僕既死勿論，秀婢已杖何言。惟是惡魁，尚逃法網。包九無心而遇，醃孩有故而啼，天若使之，罪難容矣！宜坐致死之律，兼追所詐之贓。<break time="100ms" />　　況爺念了審單，連支助亦甘心服罪。況爺將此事申文上司，無不誇獎大才；萬民傳頌，以為包龍圖復出，不是過也。這一家小說，又題做《況太守斷死孩兒》。有詩為證：<break time="100ms" />　　俏邵娘見欲心亂，蠢得貴福過災生。
    </voice>
</speak>
