<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十五卷<break time="100ms" />　　況太守斷死孩兒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　春花秋月足風流，不分紅顏易白頭。<break time="100ms" />　　　　試把人心比松柏，幾人能為歲寒留？<break time="100ms" />　　這四句詩泛論春花秋月，惱亂人心，所以才子有悲秋之辭，佳人有傷春之詠。往往詩謎寫恨，目語傳情，月下幽期，花間密約，但圖一刻風流，不顧終身名節。這是兩下相思，各還其債，不在話下。又有一等男貪而女不愛，女愛而男不貪，雖非兩相情願，卻有一片精誠。如冷廟泥神，朝夕焚香拜禱，也少不得靈動起來。其緣短的，合而終暌；倘緣長的，疏而轉密。這也是風月場中所有之事，亦不在話下。又有一種男不慕色，女不懷春，志比精金，心如堅石。沒來由被旁人播弄，設圈設套，一時失了把柄，墮其術中，事後悔之無及。如宋時玉通禪師，修行了五十年，因觸了知府柳宣教，被他設計，教妓女紅蓮假扮寡婦借宿，百般誘引，壞了他的戒行。這般會合，那些個男歡女愛，是偶然一念之差。如今再說個誘引寡婦失節的，卻好與玉通禪師的故事做一對兒。正是：<break time="100ms" />　　未離恩山休問道，尚沉欲海莫參禪。<break time="100ms" />　　話說宣德年間，南直隸揚州府儀真縣有一民家，姓丘名元吉，家頗饒裕。娶妻邵氏，姿容出眾，兼有志節。夫婦甚相愛重，相處六年，未曾生育，不料元吉得病身亡。邵氏年方二十三歲，哀痛之極，立志守寡，終身永無他適。不覺三年服滿。父母家因其年少，去後日長，勸他改嫁。叔公丘大勝，也叫阿媽來委曲譬喻他幾番。那邵氏心如鐵石，全不轉移，設誓道：「我亡夫在九泉之下，邵氏若事二姓，更二夫，不是刀下亡，便是繩上死！」眾人見他主意堅執，誰敢再去強他。自古云：「呷得三斗醋，做得孤孀婦。」孤孀不是好守的。替邵氏從長計較，倒不如明明改個丈夫，雖做不得上等之人，還不失為中等，不到得後來出醜，正是：<break time="100ms" />　　作事必須踏實地，為人切莫務虛名。<break time="100ms" />　　邵氏一口說了滿話，眾人中賢愚不等，也有嘖嘖誇獎他的，也有似疑不信睜著眼看他的。誰知邵氏立心貞潔，閨門愈加嚴謹。只有一侍婢，叫做秀姑，房中作伴，針指營生；一小廝，叫做得貴，年方十歲，看守中門。一應薪水買辦，都是得貴傳遞。童僕已冠者，皆遣出不用。庭無閒雜，內外肅然。如此數年，人人信服。那個不說邵大娘少年老成，治家有法。<break time="100ms" />　　光陰如箭，不覺十週年到來。邵氏思念丈夫，要做些法事追薦，叫得貴去請叔公丘大勝來商議，延七眾僧人，做三晝夜功德。邵氏道：「奴家是寡婦，全仗叔公過來主持道場。」大勝應允。<break time="100ms" />　　語分兩頭，卻說鄰近新搬來一個漢子，姓支名助，原是破落戶，平昔不守本分，不做生理，專一在街坊上趕熱管閒事過活。聞得人說邵大娘守寡貞潔，且是青年標緻，天下難得。支助不信，不論早暮，常在丘家門首閒站。果然門無雜人，只有得貴小廝買辦出入。支助就與得貴相識，漸漸熟了。閒話中，問得貴：「聞得你家大娘生得標緻，是真也不？」得貴生於禮法之家，一味老實，遂答道：「標緻是直。」又問道：「大娘也有時到門前看街麼？」得貴搖手道：「從來不曾出中門，莫說看街，罪過罪過！」<break time="100ms" />　　一日得貴正買辦素齋的東西，支助撞見，又問道：「你家買許多素品為甚麼？」得貴道：「家主十週年，做法事要用。」支助道：「幾時？」得貴道：「明日起，三晝夜，正好辛苦哩！」支助聽在肚裡，想道：「既追薦丈夫，他必然出來拈香。我且去偷看一看，什麼樣嘴臉？真像個孤孀也不？」<break time="100ms" />　　卻說次日，丘大勝請到七眾僧人，都是有戒行的，在堂中排設佛像，鳴鐃擊鼓，誦經禮懺，甚是志誠。丘大勝勤勤拜佛。邵氏出來拈香，晝夜各只一次，拈過香，就進去了。支助趁這道場熱鬧，幾遍混進去看，再不見邵氏出來。又問得貴，方知日間只晝食拈香一遍。支助到第三日，約莫晝食時分，又踅進去，閃在槅子旁邊隱著。見那些和尚都穿著袈裟，站在佛前吹打樂器，宣和佛號。香火道人在道場上手忙腳亂的添香換燭。本家只有得貴，只好往來答應，那有工夫照管外邊。就是丘大勝同著幾個親戚，也都呆看和尚吹打，那個來稽查他。少頃邵氏出來拈香，被支助看得仔細。常言：「若要俏，添重孝。」縞素妝束，加倍清雅。分明是：<break time="100ms" />　　廣寒仙子月中出，姑射神人雪裡來。<break time="100ms" />　　支助一見，遍體酥麻了，回家想念不已。是夜，道場完滿，眾僧直至天明方散。邵氏依舊不出中堂了。支助無計可施，想著：「得貴小廝老實，我且用心下釣子。」其時五月端五日，支助拉得貴回家吃雄籄E酒。得貴道：「我不會吃酒，紅了臉時，怕主母嗔罵。」支助道：「不吃酒，且吃只粽子。」得貴跟支助家去。支助教渾家剝了一盤粽子，一碟糖，一碗肉，一碗鮮魚，兩雙箸，兩個酒杯，放在桌上。支助把酒壺便篩。得貴道：「我說過不吃酒，莫篩罷！」支助道：「吃杯雄籄E酒應應時令。我這酒淡，不妨事。」得貴被央不過，只得喫了。支助道：「後生家莫吃單杯，須吃個成雙。」得貴推辭不得，又喫了一杯。支助自喫了一回，夾七夾八說了些街坊上的閒話。又斟一杯勸得貴，得貴道：「醉得臉都紅了，如今真個不喫了。」支助道：「臉左右紅了，多坐一時回去，打甚麼緊？只吃這一杯罷，我再不勸你了。」
    </voice>
</speak>
