<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了數日，果生一男，邵氏將男溺死，用蒲包裹來，教得貴密地把去埋了。得貴答應曉得，卻不去埋，背地悄悄送與支助。支助將死孩收訖，一把扯住得貴，喝道：「你主母是丘元吉之妻。家主已死多年，當家寡婦，這孩子從何而得？今番我去出首。」得貴慌忙掩住他口，說道：「我把你做恩人，每事與你商議，今日何反面無情？」支助變著臉道：「乾得好事！你強奸主母，罪該凌遲，難道叫句恩人就罷了？既知恩當報恩，你作成得我什麼事？你今若要我不開口，可問主母討一百兩銀子與我，我便隱惡而揚善；若然沒有，決不干休。現有血孩作證，你自到官司去辨，連你主母做不得人。我在家等你回話，你快去快來。」<break time="100ms" />　　急得得貴眼淚汪汪，回家料瞞不過，只得把這話對邵氏說了。邵氏埋怨道：「此是何等東西，卻把做禮物送人！坑死了我也！」說罷，流淚起來。得貴道：「若是別人，我也不把與他，因他是我的恩人，所以不好推托。」邵氏道：「他是你什麼恩人？」得貴道：「當初我赤身仰臥，都是他教我的方法來調引你。沒有他時，怎得你我今日恩愛？他說要血孩合補藥，我好不奉他？誰知他不懷好意！」邵氏道：「你做的事，忒不即溜，當初是我一念之差，墮在這光棍術中，今已悔之無及。若不將銀買轉孩子，他必然出首，那時難以挽回。」只得取出四十兩銀子，教得貴拿去與那光棍贖取血孩，背地埋藏，以絕禍根。<break time="100ms" />　　得貴老實，將四十兩銀子雙手遞與支助，說道：「只有這些，你可將血孩還我罷！」支助得了銀子，貪心不足，思想：「此婦美貌，又且囊中有物。借此機會，倘得捱身入馬，他的家事在我掌握之中，豈不美哉！」乃向得貴道：「我說要銀子，是取笑話。你當真送來，我只得收受了。那血孩我已埋訖。你可在主母前引薦我與他相處，倘若見允，我替他持家，無人敢欺負他，可不兩全其美？不然，我仍在地下掘起孩子出首，限你五日內回話。」得貴出於無奈，只得回家，述與邵氏。邵氏大怒道：「聽那光棍放屁，不要理他！」得貴遂不敢再說。<break time="100ms" />　　卻說支助將血孩用石灰醃了，仍放蒲包之內，藏於隱處。等了五日，不見得貴回話。又捱了五日，共是十日。料得產婦也健旺了，乃往丘家門首，伺候得貴出來，問道：「所言之事濟否？」得貴搖頭道：「不濟，不濟！」支助更不問第二句，望門內直闖進去。得貴不敢攔阻，倒走往街口遠遠的打聽消息，邵氏見有人走進中堂。罵道：「人家內外各別，你是何人，突入吾室？」支助道：「小人姓支名助，是得貴哥的恩人。」邵氏心中已知，便道：「你要尋得貴，在外邊去，此非你歇腳之所！」支助道：「小人久慕大娘，有如饑渴。小人縱不才，料不在得貴哥之下，大娘何必峻拒？」邵氏聽見話不投機，轉身便走。支助趕上，雙手抱住，說道：「你的私孩，現在我處。若不從我，我就首官。」邵氏忿怒無極，只恨擺脫不開，乃以好言哄之。道：「日裡怕人知覺，到夜時，我叫得貴來接你。」支助道：「親口許下，切莫失信。」放開了手，走幾步，又回頭，說道：「我也不怕你失信！」一直出外去了。<break time="100ms" />　　氣得邵氏半晌無言，珠淚紛紛而墜。推轉房門，獨坐凳子上，左思右想，只是自家不是。當初不肯改嫁，要做上流之人，如今出乖露醜，有何顏見諸親之面？又想道：「日前曾對眾發誓：『我若事二姓，更二夫，不是刀下亡，便是繩上死。』我今拚這性命，謝我亡夫於九泉之下，卻不乾淨！」秀姑見主母啼哭，不敢上前解勸，守住中門，專等得貴回來。<break time="100ms" />　　得貴在街上望見支助去了，方纔回家，見秀姑問：「大娘呢？」秀姑指道：「在裡面。」得貴推開房門看主母。卻說邵氏取牀頭解手刀一把，欲要自刎，擔手不起。哭了一回，把刀放在桌上。在腰間解下八尺長的汗巾，打成結兒，懸於樑上，要把頸子套進結去。心下展轉悽慘，禁不住嗚嗚咽咽的啼哭。忽見得貴推門而進，抖然觸起他一點念頭：「當初都是那狗才做圈做套，來作弄我，害了我一生名節！」說時遲，那時快，只就這點念頭起處，仇人相見，分外眼睜，提起解手刀，望得貴當頭就劈。那刀如風之快，惱怒中氣力倍加，把得貴頭腦劈做兩界，血流滿地，登時嗚呼了。邵氏著了忙，便引頸受套，兩腳蹬開凳子，做一個鞦韆把戲：<break time="100ms" />　　地下新添冤恨鬼，人間少了俏孤孀。<break time="100ms" />　　常言：「賭近盜，淫近殺。」今日只為一個「淫」字，害了兩條性命。且說秀姑平昔慣了，但是得貴進房，怕有別事，就遠遠閃開。今番半晌不見則聲，心中疑惑。去張望時，只見上吊一個，下橫一個，嚇得秀姑軟做一團。按定了膽，把房門款上。急跑到叔公丘大勝家中報信。丘大勝大驚，轉報邵氏父母，同到丘家，關上大門，將秀姑盤問致死緣由。原來秀姑不認得支助，連血孩詐去銀子四十兩的事，都是瞞著秀姑的。以此秀姑只將邵氏得貴平昔奸情敘了一遍。「今日不知何故兩個都死了？」三番四復問他，只如此說。邵公邵母聽說奸情的話，滿面羞慚，自回去了，不管其事。丘大勝只得帶秀姑到縣裡出首。知縣驗了二屍，一名得貴，刀劈死的；一名邵氏，縊死的。審問了秀姑口辭，知縣道：「邵氏與得貴奸情是的；主僕之分已廢，必是得貴言語觸犯，邵氏不忿，一時失手，誤傷人命，情慌自縊，更無別情。」責令丘大勝殯殮。秀姑知情，回杖官賣。
    </voice>
</speak>
