<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　得貴前後共喫了三杯酒。他自幼在丘家被邵氏大娘拘管得嚴，何曾嘗酒的滋味？今日三杯落肚，便覺昏醉。支助乘其酒興，低低說道：「得貴哥！我有句閒話問你。」得貴道：「有甚話盡說。」支助道：「你主母孀居已久，想必風情亦動。倘得個漢子同眠同睡，可不喜歡？從來寡婦都牽掛著男子，只是難得相會。你引我去試他一試何如？若得成事，重重謝你。」得貴道：「說甚麼話！虧你不怕罪過！我主母極是正氣，閨門整肅，日間男子不許入中門，夜間同使婢持燈照顧四下，各門鎖訖，然後去睡。便要引你進去，何處藏身地上？使婢不離身畔，閒話也說不得一句，你卻恁地亂講！」支助道：「既如此，你的門房可來照麼？」得貴道：「怎麼不來照？」支助道：「得貴哥，你今年幾歲了？」得貴道：「十七歲了。」支助道：「男子十六歲精通，你如今十七歲，難道不想婦人？」得貴道：「便想也沒用處。」支助道：「放著家裡這般標緻的，早暮在眼前，好不動興！」得貴道：「說也不該，他是主母，動不動非打則罵，見了他，好不怕哩！虧你還敢說取笑的話。」支助道：「你既不肯引我去，我教導你一個法兒，作成你自去上手何如？」得貴搖手道：「做不得，做不得，我也沒有這樣膽！」支助道：「你莫管做得做不得，教你個法兒，且去試他一試。若得上手，莫忘我今日之恩。」<break time="100ms" />　　得貴一來乘著酒興，二來年紀也是當時了，被支助說得心癢，便問道：「你且說如何去試他？」支助道：「你夜睡之時，莫關了房門，由他開著。如今五月，天氣正熱，你卻赤身仰臥，待他來照門時，你只推做睡著了。他若看見，必然動情。一次兩次，定然打熬不過，上門就你。」得貴道：「倘不來如何？」支助道：「掑得這事不成，也不好嗔責你，有益無損。」得貴道：「依了老哥的言語，果然成事，不敢忘報。」須臾酒醒，得貴別了，是夜依計而行。正是：<break time="100ms" />　　商成燈下瞞天計，撥轉閨中匪石心。<break time="100ms" />　　論來邵氏家法甚嚴，那得貴長成十七歲，嫌疑之際，也該就打發出去，另換個年幼的小廝答應，豈不盡善？只為得貴從小走使服的，且又粗蠢又老實。邵氏自己立心清正，不想到別的情節上去，所以因循下來。卻說是夜邵氏同婢秀姑點燈出來照門，見得貴赤身仰臥，罵：「這狗奴才，門也不關，赤條條睡著，是甚麼模樣？」叫秀姑與他扯上房門。若是邵氏有主意，天明後叫得貴來，說他夜裡懶惰放肆，罵一頓，打一頓，得貴也就不敢了。他久曠之人，卻似眼見希奇物，壽增一紀，絕不做聲。得貴膽大了，到夜來，依前如此。邵氏同婢又去照門，看見又罵道：「這狗才一發不成人了，被也不蓋。」叫秀姑替他把臥單扯上，莫驚醒他。此時便有些動情，奈有秀姑在旁礙眼。<break time="100ms" />　　到第三日，得貴出外撞見了支助。支助就問他曾用計否？得貴老實，就將兩夜光景都敘了。支助道：「他叫丫頭替你蓋被，又教莫驚醒你，便有愛你之意，今夜決有好處。」其夜得貴依原開門，假睡而待。邵氏有意，遂不叫秀姑跟隨。自己持燈來照，逕到得貴牀前，看見得貴赤身仰臥，禁不住春心蕩漾，慾火如焚。自解去小衣，爬上牀去。還只怕驚醒了得貴，悄悄地跨在身上。得貴忽然抱住，翻身轉來，與之雲雨：<break time="100ms" />　　一個久疏樂事，一個初試歡情。一個認著故物，肯輕拋？一個嘗了甜頭，難遽放。一個饑不擇食，豈嫌小廝粗醜；一個狎恩恃愛，那怕主母威嚴。分明惡草藤羅，也共名花登架去；可惜清心冰雪，化為春水向東流。十年清白已成虛，一夕垢污難再說。<break time="100ms" />　　事畢，邵氏向得貴道：「我苦守十年，一旦失身於你，此亦前生冤債。你須謹口，莫泄於人，我自有看你之處。」得貴道：「主母吩咐，怎敢不依！」自此夜為始，每夜邵氏以看門為由，必與得貴取樂而後入。又恐秀姑知覺，到放個空，教得貴連秀姑奸騙了。邵氏故意欲責秀姑，卻教秀姑引進得貴以塞其口。彼此河同水密，各不相瞞。得貴感支助教導之恩，時常與邵氏討東討西，將來奉與支助。支助指望得貴引進，得貴怕主母嗔怪，不敢開口。支助幾遍討信，得貴只是延捱下去。過了三五個月，邵氏與得貴如夫婦無異。<break time="100ms" />　　也是數該敗露。邵氏當初做了六年親，不曾生育，如今才得三五月，不覺便胸高腹大，有了身孕。恐人知覺不便，將銀與得貴教他悄地贖貼墜胎的藥來，打下私胎，免得日後出醜。得貴一來是個老實人，不曉得墜胎是甚麼藥；二來自得支助指教，以為恩人，凡事直言無隱。今日這件私房關目，也去與他商議。那支助是個棍徒，見得貴不肯引進自家，心中正在忿恨，卻好有這個機會，便是生意上門。心生一計，哄得貴道：「這藥只有我一個相識人家最效，我替你贖去。」乃往藥鋪中贖了固胎散四服，與得貴帶回，邵氏將此藥做四次喫了，腹中未見動靜，叫得貴再往別處贖取好藥。得貴又來問支助：「前藥如何不效？」支助道：「打胎只是一次，若一次打不下，再不能打了。況這藥只此一家最高，今打不下，必是胎受堅固。若再用狼虎藥去打，恐傷大人之命。」得貴將此言對邵氏說了。邵氏信以為然。<break time="100ms" />　　到十月將滿，支助料是分娩之期，去尋得貴說道：「我要合補藥，必用一血孩子。你主母今當臨月，生下孩子，必然不養，或男或女，可將來送我。你虧我處多，把這一件謝我，亦是不費之惠，只瞞過主母便是。」得貴應允。
    </voice>
</speak>
