<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　思量：「從人都到那裡去了？莫是被強寇劫掠？」披著被，飛也似下那峰頭驛。行了數里，沒一個人家，趙知縣長歎一聲，自思量道：「休，休！生作湘江岸上人，死作路途中之鬼。」遠遠地見一座草舍，知縣道：「慚愧！」行到草舍，見一個老丈，便道：「老丈拜揖，救趙再理性命則個！」那老兒見知縣披著被，便道：「官人如何恁的打扮？」知縣道：「老丈，再理是廣州新會縣知縣，來到這峰頭驛安歇。到曉，人從行李都不見。」老兒道：「卻不作怪！」也虧那老兒便教知縣入來，取些舊衣服換了，安排酒飯請他。住了五六日，又措置盤費攛掇知縣回東京去。知縣謝了出門。<break time="100ms" />　　夜住曉行，不則一日，來到東京。歸去那對門茶坊裡，叫點茶婆婆：「認得我？」婆婆道：「官人失望。」趙再理道：「我便是對門趙知縣，歸到峰頭驛安歇，到曉起來，人從擔仗都不見一個。罪過村間一老兒與我衣服盤費。不只一日，來到這裡。」婆婆道：「官人錯了！對門趙知縣歸來兩個月了。」趙再理道：「先歸的是假，我是真假的。」婆婆道：「哪有兩個知縣？」再理道：「相煩婆婆叫我媽媽過來。」婆婆仔細看時，果然和先前歸來的不差分毫。只得走過去，只見趙知縣在家坐地。婆婆道了萬福，卻和外面一般的。入到裡面，見了媽媽道：「外面又有一個知縣歸來。」媽媽道：「休要胡說！我只有一個兒子，那得有兩個知縣來！」入到裡面，見了媽媽到對門，趙再理道：「媽媽認得兒？」媽媽道：「漢子休胡說！我只有一個兒子，那得兩個？」趙再理道：「兒是真的！兒歸到峰頭驛，睡了一夜，到曉，人從行李都不見了。如此這般，來到這裡。」看的人枒肩疊背，擁約不開。趙再理捽著娘不肯「生那兒時，脊背下有一搭紅記。」脫下衣裳，果然有一搭紅記。看的人發一聲喊：「先歸的是假的！」<break time="100ms" />　　卻說對門趙知縣問門前為甚亂嚷，院子道：「門前又一個知縣歸來。」趙知縣道：「甚人敢恁的無狀！我已歸來了，如何又一個趙知縣？」出門，看的人都四散走開。知縣道：「媽媽，這漢是甚人？如何扯住我的娘無狀！」娘道：「我兒身上有紅記，是真的。」趙知縣也脫下衣裳。眾人大喊一聲，看那脊背上，也有一搭紅記。眾人道：「作怪！」趙知縣送趙再理去開封府。正直大尹升堂。那先回的趙知縣，公然冠帶入府，與大尹分賓而坐，談是說非。大尹先自信了，反將趙再理喝罵，幾番便要用刑拷打。趙再理理直驛壯，不免將峰玩歇事情，高聲抗辨。<break time="100ms" />　　大尹再三不決，猛省思量：「有告札文憑是真的。」便問趙再理：「你是真的，告札文憑在那裡？」趙再理道：「在峰頭驛都不見了。」大尹臺旨，教客將請假的趙知縣來。太守問：「判縣郎中，可有告札文字在何處？」知縣道：「有。」令人去媽媽處取來呈上。大尹叫：「趙再理，你既是真的，如何官告文憑，卻在他處？」再理道：「告大尹，只因在峰頭驛失去了。卻問他幾年及第？試官是兀誰？當年做甚題目？因何授得新會縣知縣？」大尹思量道：「也是。」問那假的趙知縣，一一對答，如趙再理所言，並無差誤。大尹一發決斷不下。那假的趙知縣歸家，把金珠送與推款司。自古「官不容針，私通車馬。」推司接了假的知縣金珠，開封府斷配真的出境，直到兗州奉符縣。兩個防送公人，帶著衣包雨傘，押送上路。不則一日，行了三四百里路，地名青岩山腳下，前後都沒有人家。公人對趙再理道：「官人，商量句話，你到牢城營裡，也是擔土挑水，作塌殺你，不如就這裡尋個自盡。非甘我二人之罪，正是上命差遣，蓋不由己。我兩個去本地官司討得回文。你便早死，我們也得早早回京。」趙再理聽說，叫苦連天：「罷，罷！死去陰司告狀理會！」當時顫做一團，閉著眼等候棍子落下。<break time="100ms" />　　公人手裡把著棍子，口裡念道：「似去陰司，好歸地府。」恰才舉棍要打，只聽得背後有人大叫道：「防送公人不得下手！」嚇得公人放下棍子，看時，見一個六驛歲孩兒，裹著光紗帽，綠襴衫，玉束帶，甜鞋淨襪，來到目前。公人問：「是誰？」說道：「我非是人。」嚇得兩個公人，喏喏連聲。便道：「他是真的趙知縣，卻如何打殺他？我與你一笏銀，好看承他到奉符縣。若壞了他性命，教你兩個都回去不得。」一陣風，不見了小兒。二人便對趙知縣道：「莫怪，不知道是真的！若得回東京，切莫題名。」遈來到奉符縣牢城營，端公交割了。公人說上項事，端公便安排書院，請那趙知縣教兩個孩兒讀書，不教他重難差役。然雖如此，坐過公堂的人，卻教他做這勾當好生愁悶，難過日子。不覺捱了一年。<break time="100ms" />　　時遇春初，往後花園閒步散肁E。見花柳生芽，百禽鳴舞。思想為官一場，功名已付之度外，奈何骨肉分離，母子夫妻俱不相認。不知前生作何罪業，受此惡報，餬口於此，終無出頭之日，驛然墮下淚來。猛見一所池子，思量：「不如就池裡投水而死，早去陰司地府告理他。」歎了口驛，覷著池裡一跳。只聽得有人叫道：「不得投水！」回頭看時，又見個光紗帽綠襴衫玉束帶孩兒道：「知縣，岳左廊下，見九子母娘娘，與你一件物事，上東京報仇。」趙知縣拜謝道：「尊神，如今在東京假趙某的是甚人？」孩兒道：「是廣州皂角林大王。」說罷，一陣風不見了。
    </voice>
</speak>
