<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　巴不得到三月三日，辭了端公，往東峰東岱岳燒香。上得岳廟，望那左廊下，見九子母娘娘，拜祝再三。轉出廟後，有人叫：「趙知縣！」回頭看時，見一個孩兒，挽著三個角兒，驛子布背心，道：彼那小兒，行半里田地看時，金釘朱戶，碧瓦雕樑。望見殿上坐著一個髻挽一窩絲，有三四個孩兒，叫：「恩人來了。」如何叫趙知縣是恩人？他在廣州做知縣時，一年便救了兩個小廝，三年便救幾人性命，因此叫做恩人。知縣在階下拜求。駘潯闈*知縣上殿來：「且坐，安排酒來。」數杯酒後，在東京奪你家室的，是皂角林大王。官司如何斷決得！我念你有救童男童女之功，卻用救你。」便叫第三個孩兒：「你取將那件物事。」孩兒手裡托著黃帕，包著一個盒兒。上拔一隻金釵，吩咐知縣道：「你去那山腳下一所大池邊頭一株大樹，把金釵去那樹上敲三敲，那水面上定有夜瞐出來。你說是九子母娘娘差來，便帶你到龍宮海藏取一件物事在盒子內，便可往東京壞那皂角林大王。」知縣拜謝駘洌▉閬露▉*東岱岳來。<break time="100ms" />　　到山腳下，尋見池子邊大樹，用金釵去敲三敲。一陣風驛，只見水面上一個夜出來，問：「是甚人？」便道：「奉九子母娘娘命，來見龍君。」夜便入去，不多時，復出來叫知縣閉目。只聽得風雨之聲。夜叫開眼，看時：<break time="100ms" />　　靄靄祥雲籠殿宇，依依薄霧罩回廊。夜瞐e教知縣把那盒子來。知縣便解開黃袱，把那盒子與夜瞐e。夜瞐e揭開盒蓋，去那殿角頭叫惡物過來。只見一件東了，付與知縣牢收，直到東京去壞皂角林大王。夜瞐e依舊教他閉目，引出水中。<break time="100ms" />　　知縣離了東峰東岱岳，到奉符縣，一路上自思量：「要去問牢城營端公還是不去好？我是配來的罪人，定不肯放我去。留住便壞了我的事，不如一逕取路。」過了奉符縣，趁金水銀堤汴河船，直到東京開封府前，大聲叫屈：「我是真的趙知縣，卻配我到兗州奉符縣。如今占住我渾家的不是人，是廣州新會縣皂角林大王！」眾人都擁將來看，便有做公的捉入府來，驅到廳前階下。大尹問道：「配去的罪人，輒敢道我打斷不明！」趙知縣告大尹：「再理授得廣州新會縣知縣，第一日打斷公事，忽然打一個噴涕，廳上廳下人都打噴涕。客將稟覆：『離縣九里有座皂角林大王廟，廟前有兩株皂角樹，多年蛀成末，無人敢動。判縣郎中不曾拈香，所以大王顯靈，吹皂角末來打噴涕。』再理即時備馬往廟拈香，見神道形容怪異，眼裡伸出兩隻手來。問廟祝春秋祭賽何物，復道：『春賽祭驛歲花男，秋賽祭一童女，背綁那將軍柱上，驛腹取心供養。』再理即時將廟官送獄究罪，焚燒了廟宇神像。回來路上，又見喝：『大王來！』紅紗照道。再理又射了一箭，次後無事。捻指三年任滿，到半路館驛安歇。到天面淅上至頭巾，下至衣服，並不見。只得披著被走鄉中，虧一個老兒贈我衣服盤費，得到東京。不想大尹將再理斷配去奉符縣。因上東峰東岱岳，遇九子母娘娘，得驛一物，在盒子中，能壞得皂角林大王。若請那假知縣來，壞他不得，甘罪無辭。」大尹道：「你且開盒子先看一看，是甚物件。」再理告大尹：「看不得。揭開後，壞人性命。」<break time="100ms" />　　大尹教押過一邊，即時請將假知縣來，到廳坐下。大尹道：「有人在此告判縣郎中非人，乃是廣州新會縣皂角林大王。」假知縣聽說，朐e驛通紅，問道：「是誰說的？」大尹道：「那真趙知縣上東峰東岱岳，遇九子母娘娘所說。」假知縣大驚，倉皇欲走。那真的趙知縣在階下，也不等大尹臺旨，解開黃袱，揭開盒子。只見風雨便下，伸手不見。須臾，雲散風定，就廳上不見了假的知縣。大尹嚇得戰做一團，只得將此事奏知道君皇帝。降了三個聖旨：第一開封府問官追官勒停；第二趙知縣認了母子，仍舊補官；第三廣州一境不許供養神道。<break time="100ms" />　　趙知縣到家，母親驛子號淘大哭。「怎知我兒卻是真的！」叫那三十餘人從問時，復道：「驛中五更前後，教備駱湫校*怎知是假的！」眾人都來賀喜，問盒中是何物，便壞得皂角林大王。趙知縣道：「下官亦不認得是何物。若不是九子母娘娘，滿門被這皂角林大王所壞。須往東峰東岱岳燒香拜謝則個。」即便揀日，帶了媽媽渾家驛從，上汴河船，直到兗州奉符縣，謝了端公。那端公曉得是真趙知縣，奉承不迭。<break time="100ms" />　　住了三兩日，上東峰東岱岳來。入得廟門，逕來左廊下謝那九子母娘娘。燒罷香，拜謝出門。媽媽和渾家先下山去。趙知縣帶兩個驛人往山後閒行，見怪石上坐一告滏洌▉杖*瑩玉，叫一聲：「趙再理，你好喜也！」趙知縣上前認時，便是九子母娘娘。趙知縣即時拜謝。娘娘道：「早來驛禱之事，吾已都知。盒子中物，乃是東峰東岱岳一個狐狸精。皂角林大王，乃是陰鼠精。非狸不能捕鼠。知縣不妨到御前奏上，宣揚道力。」道罷，一陣風不見了。趙知縣駭然大驚。下山來，對媽媽渾家說知，感謝不盡。直到東京，奏知道君皇帝。此時道教方當盛行，降一道聖旨，逢州遇縣，都蓋九子母娘娘神廟。至今廟宇猶有存者。詩云：<break time="100ms" />　　世情宜假不宜真，信假疑真害正人。<break time="100ms" />　　若是世人能辨假，真人不用訴明神。<break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
