<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十六卷<break time="100ms" />　　皂角林大王假形
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　富貴還將智力求，仲尼年少合封侯。<break time="100ms" />　　　　時人不解蒼天意，空使身心半夜愁。<break time="100ms" />　　話說漢帝時，西川成都府有個官人，姓欒名巴，少好道術，官至郎中，授得豫章太守，擇日上任。不則一日，到得半路，遠近接見；到了豫章，交割臕E印已畢。原來豫章城內有座廟，喚做廬山廟。好座廟！但見：<break time="100ms" />　　蒼松偃蓋，古檜蟠龍。侵雲碧瓦鱗鱗，映日朱門赫赫。巍峨形勢，控萬里之澄江；生殺威靈，總一方之禍福。新建廟臕E鎸古篆，兩行庭樹種宮槐。<break time="100ms" />　　這座廟甚靈，有神能於帳中共人說話，空中飲酒擲杯。豫章一郡人，盡來祈求福德，能使江湖分風舉帆，如此靈應。這欒太守到郡，往諸廟拈香。次至廬山廟，廟祝參見。太守道：「我聞此廟有神最靈，能對人言，我欲見之集福。」太守拈香下拜道：「欒巴初到此郡，特來拈香，望乞聖慈，明彰感應。」問之數次，不聽得帳內則聲。太守焦躁道：「我能行天心正法，此必是鬼，見我害怕，故不敢則聲。」向前招起帳幔，打一看時，可煞作怪，那神道塑像都不見了。這神道是個作怪的物事，被欒太守來看，故不敢出來。太守道：「廟鬼詐為天官，損害百姓。」即時教手下人把廟來拆毀了。太守又恐怕此鬼遊行天下，所在血食，誑惑良民，不當穩便，乃推問山川社稷，求鬼蹤跡。<break time="100ms" />　　卻說此鬼走至齊郡，化為書生，風姿絕世，才辨無雙。齊郡太守卻以女妻之。欒太守知其所在，即上章解去印綬，直至齊郡，相見太守，往捕其鬼。太守召其女婿出來，只是不出。欒太守曰：「賢婿非人也，是陰鬼詐為天官，在豫章城內被我追捕甚急，故走來此處。今欲出之甚易。」乃請筆硯書成一道符，向空中一吹，一似有人接去的。那一道符，逕入太守女兒房中。且說書生在房裡覷著渾家道：「我去必死！」那書生口銜著符，走至欒太守面前。欒太守打一喝：「老鬼何不現形！」那書生即變為一老狸，叩頭乞命。欒太守道：「你不合損害良民，依天條律令處斬。」喝一聲，但見刀下，狸頭墜地，遂乃平靜。<break time="100ms" />　　說話的說這欒太守斷妖則甚？今日一個官人，只因上任，平白地惹出一件蹺蹊作怪底事來，險些壞了性命。卻說大宋宣和年間，有個官人姓趙名再理，東京人氏，授得廣州新會縣知縣。這廣裡怎見得好？有詩道：<break time="100ms" />　　蘇木沉香劈作柴，荔枝圓眼繞籬栽。<break time="100ms" />　　船通異國人交易，水接他邦客往來。<break time="100ms" />　　地暖三冬無積雪，天和四季有花開。<break time="100ms" />　　廣南一境真堪羨，琥珀硨璖玳瑁階。<break time="100ms" />　　當下辭別了母親妻子，帶著幾個僕從迤遈登程。非只一日，到得本縣，眾官相賀。第一日謁廟行香，第二日交割牌印，第三日打斷公事。只見：<break time="100ms" />　　鼕鼕牙鼓響，公吏兩邊排。<break time="100ms" />　　閻王生死案，東嶽攝魂臺。<break time="100ms" />　　知縣恰才坐衙，忽然打一噴涕，廳上階下眾人也打噴涕。客將復判縣郎中：「非敢學郎中打噴涕。離縣九里有座廟，喚做皂角林大王廟。廟前有兩株皂角樹，多年結成皂角，無人敢動，蛀成末子。往時官府到任，未理公事，先去拈香。今日判縣郎中不曾拈香。大王靈聖，一陣風吹皂角末到此。眾人聞了皂角末，都打噴涕。」知縣道：「作怪！」即往大王廟燒香。到得廟前，離鞍下馬。廟祝接到殿上，拈香拜畢。知縣揭起帳幔，看神道怎生結束：<break time="100ms" />　　戴頂簇金蛾帽子，著百花戰袍，系藍田碧玉帶，抹綠繡花靴。臉子是一個骷髏，去骷髏眼裡生出兩隻手來，左手提著方天戟，右手結印。<break time="100ms" />　　知縣大驚，問廟官：「春秋祭賽何物？」廟官復知縣：「春間賽七歲花男，秋間賽個女兒。都是地方斂錢，預先買貧戶人家兒女。臨祭時將來背剪在柱上剖腹取心，勸大王一杯。」知縣大怒，教左右執下廟官送獄勘罪：「下官初授一任，為民父母，豈可枉害人性命！」即時教從人打那泥神，點火把廟燒做白地。一行人簇擁知縣上馬。只聽得喝道：「大王來！大王來！」問左右是甚大王，客將複語：「是皂角林大王。」知縣看時，紅紗引道，鬧裝銀鞍馬，上坐著一個鬼王，眼如漆丸，嘴尖數寸，妝束如廟中所見。知縣叫取弓箭來，一箭射去。昏天閉日，霹靂交加，射百道金光，大風起飛砂走石，不見了皂角林大王。人從扶策知縣歸到縣衙。明日依舊判斷公事。眾父老下狀要與皂角林大王重修廟宇。知縣焦躁，把眾父老趕出來。說這廣州有數般瘴氣：<break time="100ms" />　　欲說嶺南景，聞知便大憂。<break time="100ms" />　　巨象成群走，巴蛇捉對遊，<break time="100ms" />　　鴆鳥藏枯木，含沙隱渡頭，<break time="100ms" />　　野猿啼叫處，惹起故鄉愁。<break time="100ms" />　　趙知縣自從燒了皂角林大王廟，更無些個事。在任治得路不拾遺，犬不夜吠，豐稔年熟。<break time="100ms" />　　時光似箭，不覺三年。新官上任，趙知縣帶了人從歸東京。在路行了幾日，離那廣州新會縣有二千餘里。來到座館驛，喚做峰頭驛。知縣入那館驛安歇。驛從唱了下宿喏。到明朝，天色已曉，趙知縣開眼看時，衣服箱籠都不見。叫人從時，沒有人應。叫管驛子，也不應。知縣披了被起來，開放閣門看時，不見一人一騎，館驛前後並沒一人，荒忙出那館驛門外看時：<break time="100ms" />　　經年無客過，盡日有雲收。
    </voice>
</speak>
