<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　大官人見莊門閉著，不去敲那門，就地上捉一塊磚兒，撒放屋上。頃刻之間。聽得裡面掣玷抽攐，開放門，一個大漢出來。看這個人兜腮卷口，面上刺著六個大字。這漢不知怎地，人都叫他做大字焦吉。出來與大官人廝叫了，指著陶鐵僧問道：「這個易甚人？」大官人道：「他今日看得外婆家，報與我是好一拳買賣。」三個都入來大字焦吉家中。大官人腰裡把些碎銀子，教焦吉買些酒和肉來共吃。陶鐵僧喫了，便去打聽消息，回來報說道：「好教大官人得知，如今籠仗什物，有二十來擔，都搬入城去了。只有萬員外的女兒萬秀娘與他萬小員外，一個當直喚做周吉，一擔細軟頭面金銀錢物籠子，共三個人，兩匹馬，到黃昏前後到這五里頭，要趕門入去。」大官人聽得說，三人把三條樸刀，叫：「鐵僧隨我來。」去五里頭林子前等候。<break time="100ms" />　　果是黃昏左右，萬小員外和那萬秀娘，當直周吉，兩個使馬的，共五個人，待要入城去。行到五里頭，見一所林子，但見：<break time="100ms" />　　遠觀似突兀訟E頭，近看似倒懸雨腳。<break time="100ms" />　　影搖千尺龍蛇動，聲撼半天風雨寒。<break time="100ms" />　　那五個人方纔到林子前，只聽得林子內大喊一聲，叫道：「紫金山三百個好漢且未消出來，恐怕唬了小員外共小娘子！」三條好漢，三條樸刀。唬得五個人頂門上蕩了三魂，腳板下走了七魄。兩個使馬的都走了，只留下萬秀娘、萬小員外、當直周吉三人。大漢道：「不壞你性命，只多留下買路錢！」萬小員外教周吉把與他。周吉取一錠二十五兩銀子把與這大漢。那焦吉見了道：「這廝，卻不叵耐你！我們卻只直你一錠銀子！」拿起手中樸刀，看著周吉，要下手了。那萬小員外和萬秀娘道：「如壯士要時，都把去不妨。」大字焦吉擔著籠子，卻待入這林子去，只聽得萬小員外叫一聲道：「鐵僧，卻是你來劫我！」唬得焦吉放了擔子道：「卻不利害！若放他們去，明日襄陽府下狀，捉鐵僧一個去，我兩個怎地計結？」都趕來看著小員外，手起刀舉，道聲：「著！「看小員外時：<break time="100ms" />　　身如柳絮飄颺，命似藕絲將斷。<break time="100ms" />　　大字焦吉一下樸刀殺了萬小員外和那當直周吉，拖這兩個死屍入林子裡面去，擔了籠仗。陶鐵僧牽了小員外底馬，大官人牽了萬秀娘底馬。萬秀娘道：「告壯士，饒我性命則個！」當夜都來焦吉莊上來。連夜敲開酒店門，買些個酒，買些個食，喫了。打開籠仗裡金銀細軟頭面物事，做三分：陶鐵僧分了一分，焦吉分了一分，大官人也分了一分。這大官人道：「物事都分了，萬秀娘卻是我要，待把來做個札寨夫人。」當下只留這萬秀娘在焦吉莊上。萬秀娘離不得是把個甜言美語，啜持過來。<break time="100ms" />　　在焦吉莊上不則一日，這大官人無過是出路時搶金劫銀，在家時飲酒食肉。一日大醉，正是：<break time="100ms" />　　三杯竹葉穿心過，兩朵桃花臉上來。<break time="100ms" />　　萬秀娘問道：「你今日也說大官人，明日也說大官人，你如今必竟是我底丈夫。犬馬尚分毛色，為人豈無姓名？敢問大官人姓甚名誰？」大官人乘著続E興，就身上指出一件物事來道：「是。我是襄陽府上一個好漢，不認得時，我說與你道，教你：頂門上走了三魂，腳板下蕩散七魄！」掀起兩隻腿上間朱刺著的文字，道：「這個便是我姓名，我便喚做十條龍苗忠。我卻說與你。」原來是：<break time="100ms" />　　壁間猶有耳，窗外豈無人<break time="100ms" />　　大字焦吉在窗子外面聽得，說道：「你看我哥哥苗大官人，卻沒事說與他姓名做甚麼？」走入來道：「哥哥，你只好推了這牛子休！」原來強人市語喚殺人做「推牛子」。焦吉便要教這十條龍苗忠殺了萬秀娘，喚做：<break time="100ms" />　　斬草除根，萌芽不發；斬草若不除根，春至萌芽再發。<break time="100ms" />　　苗忠那裡肯聽焦吉說，便向焦吉道：「錢物平分，我只有這一件偏倍得你們些子，你卻恁地吃不得，要來害他。我也不過只要他做個札寨夫人，又且何妨！」焦吉道：「異日卻為這婦女變做個利害，卻又不壞了我！」<break time="100ms" />　　忽一日，等得苗忠轉腳出門去，焦吉道：「我幾回說與我這哥哥，教他推了這牛子，左右不肯。把似你今日不肯，明日又不肯，不如我與你下手推了這牛子，免致後患。」那焦吉懷裡和鞘搋著一把尖長靶短背厚刃薄八字尖刀，走入那房裡來。萬秀娘正在房裡坐地，只見焦吉掣那尖刀執在手中，左手捽住萬秀娘，右手提起那刀，方欲下手。只見一個人從後面把他腕子一捉，捉住焦吉道：「你卻真個要來壞他，也不看我面！」焦吉回頭看時，便是十條龍苗忠。那苗忠道：「只消叫他離了你這莊裡便了，何須只管要壞他？」當時焦吉見他恁地說，放下了。當日天色晚了：<break time="100ms" />　　紅輪西墜，玉兔東生。佳人秉燭歸房，江上漁翁罷釣。螢火點開青草面，蟾光穿破碧雲頭。<break time="100ms" />　　到一更前後，苗忠道：「小娘子，這裡不是安頓你去處。你須見他們行坐時只要壞你。」萬秀娘道：「大官人，你如今怎地好！」苗忠道：「容易事。」便背了萬秀娘，夜裡走了一夜，天色漸漸曉，到一所莊院。苗忠放那萬秀娘在地上，敲那莊門，裡面應道：「便來。」不移時，一個莊客來。苗忠道：「報與莊主，說道苗大官人在門前。」莊客入去報了莊主。那莊中一個官人出來。怎地打扮？且看那官人：<break time="100ms" />　　背繫帶磚項頭巾，著鬥花青羅褙子，腰繫襪頭襠褲，腳穿時樣絲鞋。
    </voice>
</speak>
