<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　兩個相揖罷，將這萬秀娘同來草堂上，三人分賓主坐定。苗忠道：「相煩哥哥，甚不合寄這個人在莊上則個。」官人道：「留在此間不妨。」苗忠向那人同喫了幾碗酒，吃些個早飯，苗忠掉了自去。那官人請那萬秀娘來書院裡，說與萬秀娘道：「你更知得一事麼？十條龍苗大官人把你賣在我家中了。」萬秀娘聽得道，簌簌地兩行淚下。有一首《鷓鴣天》，道是：<break time="100ms" />　　碎似真珠顆顆停，清如秋露臉邊傾。灑時點盡湘江竹，感處曾摧數里城。思薄倖，憶多情，玉纖彈處暗銷魂。有時看了鮫鮹上，無限新痕壓舊痕。<break time="100ms" />　　萬秀娘哭了，口中不說，心下尋思道：「苗忠底賊！你劫了我錢物，殺了我哥哥，又殺了當直周吉，奸騙了我身己，剗地把我來賣了！教我如何活得？」則好過了數日。當夜天昏地慘，月色無光。各自都去睡了。<break time="100ms" />　　萬秀娘移步出那腳子門，來後花園裡，仰面觀天禱祝道：「我這爹爹萬員外，想是你尋常不近道理，而今教我受這折罰，有今日之事。苗忠底賊！你劫了我錢物，殺了我哥哥，殺了我當直周吉，騙了我身己，又將我賣在這裡！」就身上解下抹胸，看著一株大桑樹上，掉將過去道：「哥哥員外陰靈不遠，當直周吉，你們在鬼門關下相等我。生為襄陽府人，死為襄陽府鬼。」<break time="100ms" />　　欲待把那頸項伸在抹胸裡自吊，忽然黑地裡隱隱見假山子背後一個大漢，手裡把著一條樸刀，走出來指著萬秀娘道：「不得做聲！我都聽得你說底話。你如今休尋死處，我救你出去，不知如何？」萬秀娘道：「恁地時可知道好。敢問壯士姓氏？」那大漢道：「我姓尹名宗。我家中有八十歲的老母，我尋常孝順，人都叫做孝義尹宗。當初來這裡，指望偷些個物事，賣來養這八十歲底老娘。今日卻限撞著你，也是『路見不平，拔刀相助』，救你出去。卻無他事，不得慌。」把這萬秀娘一肩肩到園牆根底，用力打一聳，萬秀娘騎著牆頭，尹宗把樸刀一點，跳過牆來，接這萬秀娘下去。一背背了，方纔待行，則見黑地裡把一條筆頭槍看得清，喝聲道：「著！」向尹宗前心便擢將來，戳折地一聲響。這漢是園牆外面巡邏的，見一個大漢把條樸刀，跳過牆來，背著一個婦女，一筆頭槍擢將來。黑地裡尹宗側身躲過，一槍擢在牆上，正搖索那槍頭不出。尹宗背了萬秀娘，提著樸刀，腳步便走。<break time="100ms" />　　相次走到尹宗家中，尹宗在路上說與萬秀娘道：「我娘卻是怕人，不容物。你到我家中，實把這件事說與我娘道。」萬秀娘聽得道：「好。」巴得到家中，尹宗的娘聽得道：「兒子歸來。」那婆婆開放門，便著手來接兒子，將為道獨生子背上偷得甚底物事了喜歡，則見兒子背著一個婦女。「我教你去偷些個物事來養我老，你卻沒事背這婦女歸來則甚？」那尹宗喫了三四柱杖，未敢說與娘道。萬秀娘見那婆婆打了兒子，肚裡便怕。尹宗卻放下萬秀娘，教他參拜了婆婆。把那前面話對著道：「何不早說？」尹宗便問娘道：「我如今送他歸去，不知如何？」婆婆問道：「你而今怎地送他歸去？」尹宗道：「路上一似姊妹，解房時便說是哥哥妹妹。」婆婆道：「且待我來教你。」即時走入房裡，去取出一件物事。婆婆提出一領千補萬衲舊紅衲背心，披在萬秀娘身上。指了尹宗道：「你見我這件衲背心，便似見娘一般，路上且不得胡亂生事，淫污這婦女。」萬秀娘辭了婆婆。尹宗背上背著萬秀娘，迤遈取路，待要奔這襄陽府路上來。<break time="100ms" />　　當日天色晚，見一所客店，姊妹兩人解了房，討些飯喫了。萬秀娘在客店內牀上睡，尹宗在牀面前打鋪。夜至三更前後，萬秀娘在那牀上睡不著，肚裡思量道：「荷得尹宗救我，便是我重生父母，再長爺娘一般。只好嫁與他，共做個夫妻謝他。」萬秀娘移步下牀，款款地搖覺尹宗道：「哥哥，有三二句話與哥哥說。妾荷得哥哥相救，拿起樸刀在手，道：「你不可胡未知尊意如何？」尹宗見說，拿亂。」萬秀娘心裡道：「我若到家中，正嫁與他。尹宗定不肯胡亂做些個。」得這尹宗卻是大孝之人，依娘言語，不肯胡行。萬秀娘見他焦躁，便轉了話道：「哥哥，若到襄陽府，怕你不須見我爹爹媽媽。」尹宗道：「只是恁地時不妨。來日到襄陽府城中，我自回，你自歸去。」到得來日，尹宗背著萬秀娘走，相將到襄陽府，則有得五七里田地。正是：<break time="100ms" />　　遙望樓頭城不遠，順風聽得管絃聲。<break time="100ms" />　　看看望見襄陽府，平白地下一陣雨：<break time="100ms" />　　雲生東北，霧湧西南。須臾倒甕傾盆，頃刻懸河注海。<break time="100ms" />　　這陣雨下了不住，卻又沒處躲避。尹宗背著萬秀娘落路來，見一個莊舍，要去這莊裡躲雨。只因來這莊裡，教兩人變做：<break time="100ms" />　　青雲有路，翻為苦楚之人；白骨無墳，變作失鄉之鬼。<break time="100ms" />　　這尹宗分明是推著一車子沒興骨頭，入那千萬丈琉璃井裡。這莊卻是大字焦吉家裡。萬秀娘見了焦吉那莊，目睜口癡，罔知所措。焦吉見了萬秀娘，又不敢問，正恁地躊躕。則見一個人喫得八分來醉，提著一條樸刀，從外來。萬秀娘道：「哥哥，兀底便是劫了我底十條龍苗忠！」尹宗聽得道，提手中樸刀，奔那苗忠。當時苗忠一條樸刀來迎這尹宗。原來有三件事奈何尹宗不得：第一，是苗忠醉了；第二，是苗忠沒心，尹宗有心；第三，是苗忠是賊人心虛。苗忠自知奈何尹宗不得，提著樸刀便走。尹宗把一條樸刀趕將來，走了一里田地，苗忠卻遇著一堵牆，跳將過去。尹宗只顧趕將來，不知大字焦吉也把一條樸刀，卻在後面，把那尹宗壞了性命。果謂是：
    </voice>
</speak>
