<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　螳螂正是遭黃雀，豈解堤防挾彈人！那尹宗一人，怎抵當得兩人！不多時，前面焦吉，後面苗忠，兩個回來。苗忠放下手裡樸刀，右子換一把尖長靶短背厚刃薄八字尖刀，左手拌住萬秀娘胸前衣裳，罵道：「你這個賤人！卻不是叵耐你，幾乎教我吃這大漢壞了性命。你且吃取我幾刀！」正是：<break time="100ms" />　　故將挫王摧花手，來折江梅第一枝。<break time="100ms" />　　那萬秀娘見苗忠刀舉，生一個急計，一隻手托住苗忠腕於道：「且住！你好沒見識？你情知道我又不識這個大漢姓甚名誰，又不知道他是何等樣人，不問事由，背著我去，恰好走到這裡。我便認得這裡是焦吉莊上，故意叫他行這路，特地來尋你。如今你倒壞了我，卻不是錯了！」苗忠道：「你也說得是。」把那刀來人了鞘，卻來啜醋萬秀娘道：「我爭些個錯壞了你！」正恁他說，則見萬秀娘左手抨住苗忠，右手打一個漏風掌，打得苗忠耳門上似起一個霹靂，那苗忠：<break time="100ms" />　　睜開眉下眼，咬碎口中牙！<break time="100ms" />　　那苗忠怒起來，卻見萬秀娘說道：「苗忠底賊，我家中有八十歲底老娘，你共焦吉壞了我性命，你也好休！」道罷，僻然倒地。苗忠方省得是這尹宗附體在秀娘身上。即時扶起來，救得蘇醒，當下卻沒甚話說。<break time="100ms" />　　卻說這萬員外，打聽得兒子萬小員外和那當直周吉，被人殺了，兩個死屍在城外五里頭林子，更劫了一萬餘貫家財，萬秀娘不知下落。去襄陽府城裡下狀，出一千貫賞錢，捉殺人劫賊，那裡便捉得。萬員外自備一千貫，過了幾個月，沒捉人處。州府賞錢，和萬員外賞錢，共添做三千貫，明示榜文，要捉這賊，則是沒捉處。當日萬員外鄰舍一個公公，七十餘歲，養得一個兒子，小名叫做合哥。大怕道：「合哥，你只管躲懶，沒個長進。今日也好去上行些個『山亭兒』來賣。」合哥挑著兩個土袋，扭著二三百錢，來焦吉莊裡，問焦吉上行些個「山亭兒」，揀幾個物事。喚做：山亭兒、庵兒、寶塔兒、石橋兒、屏風兒、人物兒。買了幾件了。合哥道：「更把幾件好樣式底『山亭兒』賣與我。」大字焦吉道：「你自去屋角頭窗子外面自揀幾個。」當時合哥移步來窗子外面，正在那裡揀「山亭兒」，則聽得窗子裡面一個人，低低地叫道：「合哥。」那合哥聽得道：「這人好似萬員外底女兒聲音。」合哥道：「誰叫我？」應聲道：「是萬秀娘叫。」那合哥道：「小娘子，你如何在這裡？」萬秀娘說：「一言難盡，我被陶鐵僧領他們劫我在這裡。相煩你歸去，說與我爹爹媽媽，教去下狀，差人來捉這大字焦吉七十條龍苗忠，和那陶鐵僧。如今與你一個執照歸去。」就身上解下一個刺繡香羹，從那窗自籠子掉出，自人去。合哥接得，貼腰沉著，還了焦吉「山亭兒」錢，挑著擔子使行。僥吉道：「你這廝在窗子邊和甚麼人說話？」唬得合哥一似：<break time="100ms" />　　分開八面頂陽骨，傾下半桶冰雪水。<break time="100ms" />　　合哥放下「山亭兒」擔子，看著焦吉道：「你見甚麼，便說我和兀誰說話？」焦吉探那窗子裡面，真個沒誰。擔起擔子便走，一向不歇腳，直入城來，把一擔」山亭兒」和擔一時盡都把來傾在河裡，掉臂渾拳歸來。爺見他空手歸來，問道：「『山亭兒』在那裡？」合哥應道：「傾在河裡了。」問道：「擔子呢？」應道：「抑在河裡。」「匾擔呢？」應道：「掉在河裡。」大怕焦躁起來道：「打殺這廝，你是甚意思？」合哥道：「三千貫賞錢劈面地來。」大伯道：「是如何？」合哥道：「我見萬員外女兒萬秀娘在一個去處；」大伯道：「你不得胡說，他在那裡？」合哥就懷裡取出那刺繡香羹，教把看了，同去萬員外家裡。萬員外見說，看了香亟，叫出他這媽媽來，看見了刺繡香翼，認得真個是秀娘手跡，舉家都哭起來。萬員外道：「且未消得哭。即時同合哥來州裡下狀。官司見說，即特差士兵二十餘人，各人盡帶著器械，前去緝捉這場公事。當時叫這合哥引著一行人，取苗忠莊上去，即時就公廳上責了限狀，唱罷暗，迤邐登程而去。真個是：<break time="100ms" />　　個個威雄似虎，人人猛烈如龍。雨具麻鞋，行纏搭膊，手中杖牛頭檔，撥互叉，鼠尾刀，畫皮弓，柳葉箭。在路上饑食渴仗，夜住宵行。才過杏花村，又經芳草渡。好似皂雕追紫燕，渾如俄虎趕黃羊。<break time="100ms" />　　其時合哥兒一行到得苗忠莊上，吩咐教眾緝捕人：「且休來，待我先去探間。」多時不見合哥兒回來，那眾人商議道：「想必是那苗忠知得這事，將身躲了。」合哥回來，與眾人低低道：「作一計引他，他便出來。」離不得到那苗忠莊前莊後，打一觀看，不見蹤由。眾做公底人道：「是那苗忠每常間見這合哥兒來家中，如父母看待，這番卻是如何？」別商量一計，先教差一人去，用火燒了那苗忠莊，便知苗忠躲在那裡。苗忠一見士兵燒起那莊子，便提著一條樸刀，向西便走。做公底一發趕將來，正是：<break time="100ms" />　　有似皂雕追困雁，渾如雪鴉打寒鴻。那十條龍苗忠慌忙走去，到一個林子前，苗忠人這林子內去。方纔走得十餘步，則見一個大漢，渾身血污，手裡溺著一條樸刀，在林子裡等他，便是那吃他壞了性命底孝義尹宗在這裡相遇。所謂是：
    </voice>
</speak>
