<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十七卷<break time="100ms" />　　萬秀娘仇報山亭兒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　春濃花豔佳人膽，月黑風高壯士心。<break time="100ms" />　　　　講論只憑三寸舌，秤奇天下淺和深。<break time="100ms" />　　話說山東襄陽府，唐時喚做山南東道。這襄陽府城中，一個員外姓萬，人叫做萬員外。這個員外，排行第三，人叫做萬三官人。在襄陽府市心裡住，一壁開著乾茶鋪，一壁開著茶坊。家裡一個茶博士，姓陶，小名叫做鐵僧。自從小時綰著角兒，便在萬員外家中掉盞子，養得長成二十餘歲，是個家生孩兒。當日茶市罷，萬員外在布簾底下，張見陶鐵僧這廝欒四十五見錢在手裡。萬員外道：「且看如何？」原來茶博士市語，喚做「走州府」。且如道市語說「今日走到餘杭縣」，這錢，一日只稍得四十五錢，餘杭是四十五里；若說一聲「走到平江府」，早一日稍三百六十足。若還信腳走到「西川成都府」，一日卻是多少裡田地！萬員外望見了，且道：「看這廝如何？」只見陶鐵僧欒了四五十錢，鷹覷鶻望，看布簾裡面，約莫沒人見，把那見錢懷中便搋。<break time="100ms" />　　萬員外慢騰騰地掀開布簾出來，櫃身裡凳子上坐地，見陶鐵僧舒手去懷裡摸一摸，喚做「自搜」，腰間解下衣帶，取下布袱，兩隻手提住布袱角，向空一抖，拍著肚皮和腰，意思間分說：教萬員外看道，我不曾偷你錢。萬員外叫過陶鐵僧來問道：「方纔我見你欒四五十錢在手裡，望這布簾裡一望了，便搋了。你實對我說，錢卻不計利害。見你解了布袋，空中抖一抖，真個瞞得我好！你這錢藏在那裡？說與我，我到饒你；若不說，送你去官司。」陶鐵僧叉大姆指不離方寸地道：「告員外，實不敢相瞞，是有四五十錢，安在一個去處。」那廝指道：「安在掛著底浪蕩燈鐵片兒上！萬員外把凳兒站起腳上去，果然是一垛兒，安著四五十錢。萬員外復身再來凳上坐地，叫這陶鐵僧來回道：「你在我家裡幾年？」陶鐵僧道：「從小裡，隨先老底便在員外宅裡掉茶盞抹托子。自從老底死後，罪過員外收留，養得大，卻也有十四五年。」萬員外道：「你一日只做偷我五十錢，十日五百，一個月一貫五百，一年十八貫，十五來年，你偷了我二百七十貫錢。召集不欲送你去官司，你且閒休！」當下發遣了陶鐵僧。這陶鐵僧辭了萬員外，收拾了被包，離了萬員外茶坊裡。<break time="100ms" />　　這陶鐵僧小後生家，尋常和羅棰不曾收拾得一個，包裹裡有得些個錢物，沒十日都使盡了。又被萬員外吩咐盡一襄陽府開茶坊底行院，這陶鐵僧沒經紀，無討飯吃處。當時正是秋間天色，古人有一首詩道：<break time="100ms" />　　柄柄芰荷枯，葉葉梧桐墜。<break time="100ms" />　　細雨灑霏微，催促寒天氣。<break time="100ms" />　　蛩吟敗草根，雁落平沙地。<break time="100ms" />　　不是路途人，怎知這滋味。<break time="100ms" />　　一陣價起底是秋風，一陣價下的是秋雨。陶鐵僧當初只道是除了萬員外不要得我，別處也有經紀處；卻不知吃這萬員外都吩咐了行院，沒討飯吃處。那廝身上兩件衣裳，生絹底衣服，漸漸底都曹破了；黃草衣裳，漸漸底卷將來。曾記得建康府申二官人有一詞兒，名喚做《鷓鴣天》：<break time="100ms" />　　黃草秋深最不宜，肩穿袖破使人悲。領單色舊褑先卷，怎奈金風早晚吹。才掛體，皺雙眉。出門羞赧見相知。鄰家女子低聲問，覓與奴糊隔帛兒。<break time="100ms" />　　陶鐵僧看著身上黃草布衫卷將來，風颼颼地起，便再來周行老家中來。心下自道：「萬員外忒恁地毒害！便做我拿了你三五十錢，你只不使我便了。『那個貓兒不偷食』？直吩咐盡一襄陽府開茶坊底教不使我，致令我而今沒討飯吃處。這一秋一冬，卻是怎地計結？做甚麼是得？」正恁地思量，則見一個男女來行老家中道：「行老，我問你借一條匾擔。」那周行老便問道：「你借匾擔做甚麼？」那個哥哥道：「萬三員外女兒萬秀娘，死了夫婿，今日歸來。我問你借匾擔去挑籠仗則個。」陶鐵僧自道：「我若還不被趕了，今日我定是同去搬擔，也有百十錢撰。」當時越思量越煩惱，轉恨這萬員外。陶鐵僧道：「我如今且出城去，看這萬員外女兒歸，怕路上見他，告這小娘子則個。怕勸得他爹爹，再去求得這經紀也好。」陶鐵僧拽開腳出這門去，相次到五里頭，獨自行。身上又不齊不整，一步懶了一步。正恁地行，只聽得後面一個人叫道：「鐵僧，我叫你。」回頭看那叫底人時，卻是：<break time="100ms" />　　人材凜凜，螦E翻地軸鬼魔王；容貌堂堂，撼動天關夜叉將。<break time="100ms" />　　陶鐵僧唱喏道：「大官人叫鐵僧做什麼？」大官人道：「我幾遍在你茶坊裡吃茶，都不見你。」鐵僧道：「上復大官人，這萬員外不近道理，趕了鐵僧多日。則恁地趕了鐵僧，兀自來利害，如今直吩咐一襄陽府開茶坊行院，教不得與鐵僧經紀。大官人看，鐵僧身上衣裳都破了，一陣秋風起，飯也不知在何處吃？不是今秋餓死，定是今冬凍死。」那大官人問道：「你如今卻那裡去？」鐵僧道：「今日聽得說萬員外底女兒萬秀娘死了夫婿，帶著一個房臥，也有數萬貫錢物，到晚歸來。欲待攔住萬小娘子，告他則個。」大官人聽得，道是：<break time="100ms" />　　入山擒虎易，開口告人難。<break time="100ms" />　　大官人說：「大丈夫，告他做什麼？把似告他，何似自告！」自便把指頭指一個去處，叫鐵僧道：「這裡不是說話處，隨我來。」兩個離了五里頭大路，入這小路上來。見一個小小地莊舍寂靜去處，這座莊：<break time="100ms" />　　前臨剪逕道，背靠殺人岡。遠看黑氣冷森森，近視令人心膽喪。料應不易孟嘗家，只會殺人並放火。
    </voice>
</speak>
