<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　若狐媚之人，缺一不可行也。再說秉中已回，張二官又到。本婦便害些木邊之目，田下之心。要好只除相見。奉勞歌伴，再和前聲：報黃昏，角數聲，助淒涼，淚幾行。論深情海角未為長，難捉摸這般心內癢。不能夠相偎相旁，惡思量縈損九回腸。<break time="100ms" />　　這婦人自慶前夕歡娛，直至佳境，又約秉中晚些相會，要連歇幾十夜。誰知張二官家來，心中納悶，就害起病來。頭疼腹痛，骨熱身寒。張二官顒望回家，將息取樂，因見本婦身子不快，倒戴了一個愁帽。遂請醫調治，倩巫燒獻，藥必親嘗，衣不解帶，反受辛苦，不似在外了。<break time="100ms" />　　且說秉中思想，行坐不安。托故去望張二官，稱道：「小弟久疏趨侍，昨聞榮回，今特拜謁。奉請明午於蓬舍，少具雞酒，聊與兄長洗塵，幸勿他卻！」翌日，張二官赴席，秉中出妻女奉勸，大醉扶歸。已後還了席，往往來來。本婦但聞秉中在座，說也有，笑也有，病也無；倘或不來，就呻吟叫喚，鄰里厭聞。<break time="100ms" />　　張二官指望便好，誰知日漸沉重。本婦病中，但瞑目就見向日之阿巧和李二郎偕來索命，勢漸獰惡。本婦懼怕，難以實告，惟向張二官道：「你可替我求問：『幾時脫體？』」如言逕往洞虛先生卦肆，卜下卦來，判道：「此病大分不好，有橫死老幼陽人死命為禍，非今生，乃宿世之冤。今夜就可辦備福物酒果冥衣各一分，用鬼宿度河之次，向西鋪設，苦苦哀求，庶有少救；不然，決不好也。」奉勞歌伴，再和前聲：揶揄來，苦怨咱，朦朧著，便見他。病懨懨害的眼兒花，瘦身軀怎禁沒亂殺。則說不和我干休罷，幾時節離了兩冤家。<break time="100ms" />　　張二官正依法祭祀之間，本婦在牀，又見阿巧和李二郎擊手言曰：「我輩已訴於天，著來取命。你央後夫張二官再四懇求，意甚虔悖我輩且容你至五五之間，待同你一會之人，卻假弓長之手，與你相見。」言訖，歘然不見了。本婦當夜似覺精爽些個，後看看復舊。張二官喜甚，不題。<break time="100ms" />　　卻見秉中旦夕親近，饋送迭至，意頗疑之，尤未為信。一日，張二官入城催討貨物。回家進門，正見本婦與秉中執手聯坐。張二官倒退揚聲，秉中迎出相揖。他兩個亦不知其見也。張二官當時見他慇懃，已自生疑七八分了；今日撞個滿懷，湊成十分。張二官自思量道：「他兩個若犯在我手裡，教他死無葬身之地！」遂往德清去做買賣。到了德清，已是五月初一日。安頓了行李在店中，上街買一口刀，懸掛腰間。至初四日連夜奔回，匿於他處，不在話下。<break time="100ms" />　　再題本婦渴欲一見，終日去接秉中。秉中也有些病在家裡。延至初五日，阿瞞又來請赴鴛鴦會。秉中勉強赴之。樓上已筵張水陸矣：盛兩盂煎石首，貯二器炒山雞，酒泛菖蒲，糖燒角黍。其餘肴饌蔬果，未暇盡錄。兩個遂相轟飲，亦不顧其他也。奉勞歌伴，再和前聲：綠溶溶，酒滿斟，紅燄燄，燭半燒。正中庭花月影兒交，直喫得玉山時自倒。他兩個貪歡貪笑，不堤防門外有人瞧。<break time="100ms" />　　兩個正飲間，秉中自覺耳熱眼跳，心驚肉戰，欠身求退。<break time="100ms" />　　本婦怒曰：「怪見終日請你不來，你何輕賤我之甚！你道你有老婆，我便是無老公的？你殊不知我做鴛鴦會的主意。夫此二鳥，飛鳴宿食，鎮常相守；爾我生不成雙，死作一對。」昔有韓憑妻美，郡王欲奪之，夫妻皆自殺。王恨，兩冢瘞之，後冢上生連理樹，上有鴛鴦，悲鳴飛去。此兩個要效鴛鴦比翼交頸，不料便成語讖。況本婦甫能得病好，就便荒淫無度，正是：偷雞貓兒性不改，養漢婆娘死不休。<break time="100ms" />　　再說張二官提刀在手，潛步至門，梯樹竊聽。見他兩個戲謔歌呼，歷歷在耳，氣得按捺不下，打一磚去。本婦就吹滅了燈，聲也不則了。連打了三塊，本婦教秉中先睡：「我去看看便來。」阿瞞持燭先行，開了大門，並無人跡。本婦叫道：「今日是個端陽佳節，那家不吃幾杯雄黃酒？」正要罵間，張二官跳將下來，喝道：「潑賤！你和甚人夤夜吃酒？」本婦嚇得戰做一團，只說：「不不不！」張二官乃曰：「你同我上樓一看，如無便罷，慌做甚麼！」本婦又見阿巧、李二郎一齊都來，自分必死，延頸待盡。秉中赤條條驚下牀來，匍匐口稱：「死罪，死罪！情願將家私並女奉報，哀憐小弟母老妻嬌，子幼女弱！」張二官那裡准他。則見刀過處，一對人頭落地，兩腔鮮血沖天。正是：當時不解恩成怨，今日方知色是空。<break time="100ms" />　　當初本婦臥病，已聞阿巧、李二郎言道：「五五之間，待同你一會之人，假弓長之手，再與相見。」果至五月五日，被張二官殺死。「一會之人」，乃秉中也。禍福未至，鬼神必先知之，可不懼歟！故知士矜才則德薄，女衒色則情放。若能如執盈，如臨深，則為端士淑女矣，豈不美哉！惟願率土之民，夫婦和柔，琴瑟諧恊，有過則改之，未萌則戒之，敦崇風教，未為晚也。在座看官，漫聽這一本《刎頸鴛鴦會》。奉勞歌伴，再和前聲：見拋磚，意暗猜，入門來，魂已驚。舉青鋒過處喪多情，到今朝你心還未剩送了他三條性命，果冤冤相報有神明。<break time="100ms" />　　又調《南鄉子》一闋，詞曰：<break time="100ms" />　　春老怨啼鵑，玉損香消事可憐。一對風流傷白刃，冤冤。惆悵勞魂赴九泉。抵死苦留連？相是前生有業緣。景色依然人已散，天天。千古多情月自圓。
    </voice>
</speak>
