<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這女兒自因阿巧死後，心中好生不快活，自思量道：「皆由我之過，送了他青春一命。」日逐蹀躞不下。倏爾又是一個月來。女兒晨起梳妝，父母偶然視聽，其女顏色精神，語言恍惚。老兒因謂媽媽曰：「莫非淑真做出來了？」殊不知其女春色飄零，蝶粉蜂黃都退了；韶華狼籍，花心柳眼已開殘。媽媽老兒互相埋怨了一會，只怕親戚恥笑。「常言道：『女大不中留。』留在家中，卻如私鹽包兒，脫手方可。不然，直待事發，弄出醜來，不好看。」那媽媽和老兒說罷，央王嫂嫂作媒：「將高就低，添長補短，發落了罷。」<break time="100ms" />　　一日，王嫂嫂來說，嫁與近村李二郎為妻。且李二郎是個農莊之人，又四十多歲，只圖美貌，不計其他。過門之後，兩個頗說得著。瞬息間十有餘年，李二郎被他徹夜盤弄，衰憊了。年將五十之上，此心已灰。奈何此婦正在妙齡，酷好不厭，仍與夫家西賓有事。李二郎一見，病發身故。這婦人眼見斷送兩人性命了。奉勞歌伴，再和前聲：結姻緣，十數年，動春情，三四番。蕭牆禍起片時間，到如今反為難上難。把一對鳳鸞驚散，倚闌干無語淚偷彈。<break time="100ms" />　　那李大郎斥退西賓，擇日葬弟之柩。這婦人不免守孝三年。其家已知其非，著人防閒。本婦自揣於心，亦不敢妄為矣。朝夕之間，受了多少的熬煎，或飽一頓，或缺一餐，家人都不理他了。將及一年之上，李大郎自思留此無益，不若逐回，庶免辱門敗戶。遂喚原媒眼同，將婦罄身趕回。本婦如鳥出籠，似魚漏網，其餘物飾，亦不計較。本婦抵家，父母只得收留。那有好氣待他，如同使婢。婦亦甘心忍受。<break time="100ms" />　　一日有個張二官過門，因見本婦，心甚悅之。挽人說合，求為繼室。女父母允諾，恨不推將出去。且張二官是個行商，多在外，少在內，不曾打聽得備細。設下盒盤羊酒，涓吉成親。這婦人不去則罷，這一去，好似：豬羊奔屠宰之家，一步步來尋死路。<break time="100ms" />　　是夜，畫燭搖光，粉香噴霧。綺羅筵上，依舊兩個新人；錦繡衾中，各出一般舊物。奉勞歌伴，再和前聲：喜今宵，月再圓，賞名園，花正芳。笑吟吟攜手上牙牀，恣交歡恍然入醉鄉。不覺的渾身通暢，把斷絃重續兩情償。<break time="100ms" />　　他兩個自花燭之後，日則並肩而坐，夜則疊股而眠，如魚借水，似漆投膠。一個全不念前夫之恩愛，一個那曾題亡室之音容。婦羨夫之殷富，夫憐婦之豐儀。兩個過活了一月。<break time="100ms" />　　一日，張二官人早起，吩咐虞候收拾行李，要往德清取帳。這婦人怎生割捨得他去。張二官人不免起身，這婦人簌簌垂下淚來。張二官道：「我你既為夫婦，不須如此。」各道保重而別。別去又過了半月光景，這婦人是久曠之人，既成佳配，未盡暢懷，又值孤守岑寂，好生難遣。覺身子困倦，步至門首閒望。對門店中一後生，約三十已上年紀，資質豐粹，舉止閒雅。遂問隨侍阿瞞，阿瞞道：「此店乃朱秉中開的。此人和氣，人稱他為朱小二哥。」婦人問罷，夜飯也不吃，上樓睡了。樓外乃是官河，舟船歇泊之外。將及二更，忽聞梢人嘲歌聲隱約，側耳而聽，其歌云：二十去了廿一來，不做私情也是呆。<break time="100ms" />　　有朝一日花容退，雙手招郎郎不來。<break time="100ms" />　　婦人自此復萌覬覦之心，往往倚門獨立。朱秉中時來調戲。彼此相慕，目成眉語，但不能一敘款曲為恨也。奉勞歌伴，再和前聲：美溫溫，顏面肥，光油油，鬢發長。他半生花酒肆顛狂，對人前扯拽都是謊。全無有風雲氣象，一味裡竊玉與偷香。<break time="100ms" />　　這婦人羨慕朱秉中不已，只是不得湊巧。一日，張二官討帳回家，夫婦相見了，敘些間闊的話。本婦似有不悅之意，只是勉強奉承，一心倒在朱秉中身上了。張二官在家又住了一個月之上。正值仲冬天氣，收買了雜貨趕節，賃船裝載到彼，發賣之間不甚稱意，把貨都賒與人上了，舊帳又討不上手。俄然逼歲，不得歸家過年，預先寄些物事回家支用，不題。<break time="100ms" />　　且說朱秉中因見其夫不在，乘機去這婦人家賀節。留飲了三五杯，意欲做些闇昧之事。奈何往來之人，應接不暇，取便約在燈宵相會。秉中領教而去。捻指間又屆十三日試燈之夕，於是：戶戶鳴鑼擊鼓，家家品竹彈絲。遊人隊隊踏歌聲，仕女翩翩垂舞袖。鼇山彩結，嵬峨百尺矗晴空；鳳篆香濃，縹渺千層籠綺陌。閒庭內外，溶溶寶燭光輝；傑閣高低，爍爍華燈照耀。<break time="100ms" />　　奉勞歌伴，再和前聲：<break time="100ms" />　　奏簫韶，一派鳴，綻池蓮，萬朵開。看六街三市鬧挨挨，笑聲高滿城春似海。期人在燈前相待，幾回價又恐燕鶯猜。<break time="100ms" />　　其夜秉中侵早的更衣著靴，只在街上往來。本婦也在門首拋聲衒俏。兩個相見暗喜，準定目下成事。不期伊母因往觀燈，就便探女。女扃戶邀入參見，不免留宿。秉中等至夜分，悶悶歸臥。次夜如前。正遇本婦，怪問如何爽約。挨身相就，只做得個「呂」字兒而散。少間，具酒奉母。母見其無情無緒，向女言曰：「汝如今遷於喬木，只宜守分，也與父母爭一口氣。」豈知本婦已約秉中等了二夜了，可不是鬼門上占卦？平旦，買兩盒餅饊，僱頂轎兒，送母回了。薄晚，秉中張個眼慢，鑽進婦家，就便上樓。本婦燈也不看，解衣相抱，曲盡於飛。然本婦平生相接數人，或老或少，那能造其奧處。自經此合，身酥骨軟，飄飄然其滋味不可勝言也。且朱秉中日常在花柳叢中打交，深諳十要之術，那十要？<break time="100ms" />　　一要濫於撒漫，二要不算工夫，三要甜言美語，四要軟款溫柔，五要乜斜纏帳，六要施逞槍法，七要妝聾做啞，八要擇友同行，九要穿著新鮮，十要一團和氣。
    </voice>
</speak>
