<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　本道看那草堂上的人，叫聲苦：「我這性命須休！」正是豬羊入屠宰之家，一腳腳來尋死路。有詩為證：撇了先妻娶晚妻，晚妻終不戀前兒。<break time="100ms" />　　先妻卻在晚妻喪，蓋為冤家沒盡期。<break time="100ms" />　　本道看草堂上那個人，便是球頭光紗帽、寬袖綠羅袍、身子不滿三尺的人。「我曾打他一棹竿，去那江裡死了。我卻如何到他莊上借宿！」本道顧不得那女子，挾著棹竿，偷出莊門，奔下江而走。<break time="100ms" />　　卻說莊上那個人聲喚，看著女子道：「妹妹，安排乳香一塊，暖一碗熱酒來與我吃，且定我脊背上疼。」即時女子安排與哥哥吃。問道：「哥哥做甚麼喚？」哥哥道：「好教你得知，我又不撩撥他。我在江邊立地，見那廝沽酒回來，我掩面大哭道：『吾之子孫，盡被汝獲之。』那廝將手中棹竿打一下，被我變一道火光走入水裡去。那廝上岸去了，我卻把他的打魚船攝過。那廝四下裡沒尋處，迤遈沿江岸走來。我想他不走別處去，只好來我莊上借宿。妹妹，他曾來借宿也不？」妹妹道：「卻是兀誰？」哥哥說：「是劉本道，他是打魚人。」女娘心中暗想：「原來這位官人是打我哥哥的，不免與他遮飾則個。」遂答應道：「他曾來莊上借宿，我不曾留他，他自去了。<break time="100ms" />　　哥哥辛苦了，且安排哥哥睡。」<break time="100ms" />　　卻說劉本道沿著江岸荒荒走去，從三更起仿佛至五更，走得腿腳酸疼。明月下見一塊大石頭，放下棹竿。方纔歇不多時，只聽得有人走得荒速，高聲大叫：「劉本道休走，我來趕你。」本道叫聲苦，不知高低，「莫是那漢趕來，報那一棹竿的冤仇？」把起棹竿立地，等候他來。無移時漸近，看時，見那女娘身穿白衣，手捧著一個包裹走至面前道：「官人，你卻走了。後面尋不見你。我安排哥哥睡了，隨後趕來。你不得疑惑，我即非鬼，亦非魅，我乃是人。你看我衣裳有縫，月下有影，一聲高似一聲。我特地趕你來。」本道見了，放下棹竿，問：「娘子連夜趕來，不知有何事？」女娘問：「官人有妻也無？有妻為妾，無妻嫁你。包裹中盡有餘資，夠你受用。官人是肯也不？」本道思量恁般一個好女娘，又提著一包衣飾金珠，這也是求之不得的，覷著女娘道：「多謝，本道自來未有妻子。」將那棹竿撇下江中，同女娘行至天曉，入江州來。本道叫女娘做妻。女娘問道：「丈夫，我兩個何處安身是好？」本道應道：「放心，我自尋個去處。」<break time="100ms" />　　走入城中，見一人家門首掛著一面牌，看時，寫著「顧一郎店」。本道向前問道：「那個是顧一郎」那人道：「我便是。」<break time="100ms" />　　本道道：「小生和家間爹爹說不著，趕我夫妻兩口出來，無處安歇。問一郎討間小房，權住三五日。親戚相勸，回心轉意時，便歸去，卻得相謝。」顧一郎道：「小娘子在那裡？」本道叫：「妻子來相見則個。」顧一郎見他夫妻兩個，引來店中，去南首第三間房，開放房門，討了鑰匙。本道看時，好喜歡。當日打火做飯喫了，將些金珠變賣來，買些箱籠被臥衣服。在這店中約過半年。本道看著妻子道：「今日使，明日使，金山也有使盡時。」女娘大笑道：「休憂！」去箱子內取出一物，教丈夫看，「我兩個盡過得一世。」正是：<break time="100ms" />　　休道男兒無志氣，婦人猶且辨賢愚。<break time="100ms" />　　當下女娘卻取出一個天圓地方卦盤來。本道見了，問妻子：「緣何會他？」女娘道：「我爹爹在日，曾任江州刺史，姓齊名文叔。奴小字壽奴。不幸去任時，一行人在江中遭遇風浪，爹媽從人俱亡。奴被官人打的那球頭光紗帽、寬袖綠羅袍、身材不滿三尺的人，救我在莊上。因此拜他做哥哥。如何官人不見了船，卻是被他攝了。你來莊上借宿，他問我時，被我瞞過了。有心要與你做夫妻。你道我如何有這卦盤？我幼年曾在爹行學三件事：第一，寫字讀書；第二，書符咒水；第三，算命起課。我今日卻用著這卦盤，可同顧一郎出去尋個浮鋪，算命起課，盡可度日。」本道謝道：「全仗我妻賢達。」<break time="100ms" />　　當下把些錢，同顧一郎去南瓦子內尋得卦鋪，買些紙墨筆硯，掛了牌兒，揀個吉日，去開卦肆。取名為白衣女士。顧一郎相伴他夫妻兩人坐地，半日先回。當日不發市，明日也不發市。到後日午後，又不發市。女娘覷著丈夫道：「一連三日不發市，你理會得麼？必有人衝撞我。你去看有甚事，來對我說。」<break time="100ms" />　　本道起身，去瓦左瓦右都看過，無甚事。走出瓦子來，大街上但見一夥人圍著。本道走來人叢外打一看時，只見一個先生，把著一個藥瓢在手，開科道：「五里亭亭一小峰，自知南北與西東。世間多少迷途客，不指還歸大道中。
    </voice>
</speak>
