<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官聽說：貧道乃是皖公山修行人。貧道有三件事，離了皖公山，走來江州。在席一呵好事君子，聽貧道說：第一件，貧道在山修行一十三年，煉得一爐好丹，將來救人；第二件，來尋一物；第三件，貧道救你江州一城人。」眾人聽說皆驚。先生正說未了，大笑道：「眾多君子未曾買我的藥，卻先見了這一物。你道在何處？」覷著人叢外頭，用手一招道：「後生，你且入來。」本道看那先生。先生道：「你來，我和你說。」嚇得本道慌隨先生入來。先生拍著手：「你來救得江州一城人！貧道見那一物了。在那裡？這後生便是。」眾人喫驚，如何這後生卻是一物？先生道：「且聽我說。那後生，你眉中生黑氣，有陰祟纏擾。你實對我說。」本道將前項見女娘的話，都一一說知。先生道：「眾人在此，這一物，便是那女子。貧道救你。」去地上黃袱裡，取出一道符，把與本道：「你如今回去，先到房中，推醉了去睡。女娘到晚歸來，睡至三更，將這符安在他身上，便見他本來面目。」本道聽那先生說了，也不去卦肆裡，歸到店中，開房門，推醉去睡。<break time="100ms" />　　卻說女娘不見本道來，到晚，自收了卦鋪，歸來焦躁，問顧一郎道：「丈夫歸也未？」顧一郎道：「官人及早的醉了，入房裡睡。」女娘呵呵大笑道：「原來如此！」入房來，見了本道，大喝一聲。本道喫了一驚。女娘發話道：「好沒道理！日多時夫妻，有甚虧負你？卻信人鬥疊我兩人不和！我教你去看有甚人衝撞卦鋪，教我三日不發市。你卻信乞道人言語，推醉睡了，把一道符教安在我身上，看我本來面目。我是齊刺史女兒，難道是鬼祟？卻信恁般沒來頭的話，要來害我！你好好把出這符來，和你做夫妻；不把出來時，目前相別。」本道懷中取出符來付與女娘。安排晚飯喫了。睡一夜，明早起來喫了早飯，卻待出門，女娘道：「且住，我今日不開卦鋪，和你尋那乞道人。問他是何道理，卻把符來，唆我夫妻不和；二則去看我與他鬥法。」<break time="100ms" />　　兩個行到大街上，本道引至南瓦子前，見一夥人圍住先生。先生正說得高興，被女娘分開人叢，喝聲：「乞道人！你自是野外乞丐，卻把一道符鬥疊我夫妻不和！你教安在我身上，見我本來面目。」女娘拍著手道：「我乃前任刺史齊安撫女兒，你們都是認得我爹爹的。輒敢道我是鬼祟！你有法，就眾人面前贏了我；我有法，贏了你。」先生見了，大怒，提起劍來，覷著女子頭便斲。看的人只道先生壞了女娘。只見先生一劍斲去，女娘把手一指，眾人都發聲喊，皆驚呆了。有詩為證：昨夜東風起太虛，丹爐無火酒杯疏。<break time="100ms" />　　男兒未遂平生志，時復挑燈玩古書。<break time="100ms" />　　女娘把手一指，叫聲：「著！」只見先生劍不能下，手不能舉。女娘道：「我夫妻兩個無事，把一道符與他奈何我，卻奈何我不得！今日有何理說？」先生但言：「告娘子，恕貧道！<break time="100ms" />　　貧道一時見不到，激惱娘子，望乞恕饒。」眾人都笑，齊來勸女娘。女娘道：「看眾人面，饒了你這乞道人。」女娘唸唸有詞，那劍即時下地。眾皆大笑。先生分開人叢，走了。一呵人尚未散，先生復回來。莫是奈何那女娘？卻是來取劍。先生去了。<break time="100ms" />　　自後女子在卦鋪裡，從早至晚，挨擠不開。算命發課，書符咒水，沒工夫得吃點心，因此出名。<break time="100ms" />　　忽一日，見一個人引著一乘轎子，來請小娘子道：「小人是江州趙安撫老爺的家人。今有小衙內患病，日久不痊。奉臺旨，請教小娘子乘轎就行。」女娘吩咐了丈夫，教回店裡去。<break time="100ms" />　　女子上轎來，見趙安撫引入花園。見小衙內在亭子上，自言自語，口裡酒香噴鼻。一行人在花園角門邊，看白衣女士作法。念咒畢，起一陣大風：來無形影去無知，吹開吹謝總由伊。<break time="100ms" />　　無端暗度花枝上，偷得清香送與誰？<break time="100ms" />　　風過處，見一黃衣女子，怒容可掬，叱喝：「何人敢來奈何我！」見了白衣女士，深深下拜道：「原來是妹子。」白衣女士道：「甚的姐姐從空而下？」那女子道：「妹妹，你如何來這裡？」白衣女士道：「奉趙安撫請來救小衙內，壞那邪祟。」女子不聽得萬事俱休，聽了時，睜目切齒道：「你丈夫不能救，何況救外人！」一陣風不見了黃衣女子。白衣女士就花園內救了小衙內。趙安撫禮物相酬謝了，教人送來顧一郎店中。到得店裡，把些錢賞與來人，發落他去。問顧一郎：「丈夫可在房裡？」顧一郎道：「好教小娘子得知，走一個黃衣女子入房，挾了官人，托起天窗，望西南上去了。」白衣女士道：「不妨！」<break time="100ms" />　　即喝聲：「起！」就地上踏一片雲，起去趕那黃衣女子。仿佛趕上，大叫：「還我丈夫來！」黃衣女子看見趕來，叫聲：「落！」<break time="100ms" />　　放下劉本道，卻與白衣女士鬥法。<break time="100ms" />　　本道顧不得妻子，只顧自走。走至一寺前，力乏了，見一僧在門首立地。本道問：「吾師，借上房歇腳片時則個！」僧言：「今日好忙哩！有一施主來寺中齋僧。」正說間，只見數擔柴，數桶醬，數擔米，更有香燭紙札並齋襯錢，遠望涼傘下一人，便見那球頭光紗帽、寬袖綠羅袍、身材不滿三尺的人。本道見了，落荒便走。被那施主趕上，一把捉住道：「你便是打我一棹竿的人！今番落於吾手，我正要取你的心肝，來做下酒。」本道正在危急，卻得白衣女士趕來寺前，見了那人，叫道：「哥哥莫怪！他是我丈夫。」說猶未畢，黃衣女子也來了，對那人高叫道：「哥哥，莫聽他！那裡是他真丈夫？既是打哥哥的，姊妹們都是仇人了。」一扯一拽，四個攪做一團。
    </voice>
</speak>
