<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　　　御殿親傳玉帝書，祥雲藹藹鳳銜珠。<break time="100ms" />　　　　　　試看凡子生仙種，積善之家慶有餘。<break time="100ms" />　　卻說吳赤烏二年三月，許肅妻何氏夜得一夢。夢見一隻金鳳飛降庭前，口內銜珠，墜在何氏掌中。何氏喜而玩之，含於口中，不覺溜下肚子去了，因而有孕。許肅一則以喜，一則以懼。喜的是年過三十無嗣，今幸有孕；懼的是何氏自來不曾生育，恐臨產艱難。那廣潤門有個占卦先生，混名「鬼推」，決斷如神。不免去問他個吉凶，或男或女，看他如何？<break time="100ms" />　　許肅整頓衣帽，竟望廣潤門來。只見那先生忙忙的，占了又斷，斷了又占，撥不開的人頭，移不動腳步。許員外站得個腿兒酸麻，還輪他不上，只得叫上一聲：「鬼推先生！」那先生聽知叫了他的混名，只說是個舊相識，連忙的說道：「請進請進。」許員外把兩隻手排開了眾人，方纔挨得進去。相見禮畢，許員外道：「小人許肅敬來問個六甲，生男生女，或吉或凶，請先生指教。」那先生就添上一炷香，唱上一個喏，口念四句：<break time="100ms" />　　　　　　虔叩六丁神，文王卦有靈。<break time="100ms" />　　　　　　吉凶含萬象，切莫順人情。<break time="100ms" />　　通陳了姓名意旨，把銅錢擲了六擲，占得個「地天泰」卦。<break time="100ms" />　　先生道：「恭喜，好一個男喜。」遂批上幾句云：<break time="100ms" />　　　　福德臨身旺，青龍把世持。<break time="100ms" />　　　　秋風生桂子，坐草卻無虞。<break time="100ms" />　　許員外聞言甚喜，收了卦書，遂將幾十文錢謝了先生。回去對渾家說了，何氏心亦少穩。光陰似箭，忽到八月十五中秋，其夜天朗氣清，現出一輪明月，皎潔無翳。許員外與何氏玩賞，貪看了一會，不覺二更將盡，三鼓初傳。忽然月華散彩，半空中仙音嘹亮，何氏只一陣腹痛，產下個孩兒，異香滿室，紅光照人。真個是：五色雲中呈鸑鷟，九重天上送麒麟。<break time="100ms" />　　次早鄰居都來賀喜，所生即真君也。形端骨秀，穎悟過人。年甫三歲，即知禮讓。父母乃取名遜，字敬之。年十歲，從師讀書，一目十行俱下，作文寫字，不教自會，世俗無有能為之師者。真君遂棄書不讀，慕修養學仙之法，卻沒有師傳，心常切切。<break time="100ms" />　　忽一日，有一人姓胡名雲字子元，自幼與真君同窗，情好甚密，別真君日久，特來相訪。真君倒屣趨迎，握手話舊。<break time="100ms" />　　子元見真君談吐間有馳慕神仙之見意，乃曰：「老兄少年高才，乃欲為雲外客乎？」真君曰：「惶愧，自思百年旦暮，欲求出世之方，恨未得明師指示。」子元曰：「兄言正合我意，往者因訪道友雲陽詹曕先生，言及西寧州有一人，姓吳名猛字世雲，曾舉孝廉，仕吳為洛陽令。後棄職而歸，得傳異人丁義神方，日以修煉為事。又聞南海太守鮑靚有道德，往師事之，得其秘法。回至豫章，江中風濤大作，乃取所執白羽扇畫水成路，徐行而渡。渡畢，路復為水。觀者大駭。於是道術盛行，弟子相從者甚眾。區區每欲拜投，奈母老不敢遠離。兄若不惜勞苦，可往師之。」真君聞言，大喜曰：「多謝指教！」<break time="100ms" />　　真君待子元別去，即拜辭父母，收拾行李，竟投西寧，尋訪吳君。有詩贊曰：無影無形仙路難，未經師授莫躋攀。<break time="100ms" />　　胡君幸賜吹噓力，打破玄元第一關。<break time="100ms" />　　話說真君一念投師，辭不得路途辛苦。不一日得到吳君之門，寫一個門生拜帖，央道童通報。吳君看是「豫章門生許遜」，大驚曰：「此人乃有道之士！」即出門迎接。此時吳君年九十一歲，真君年四十一歲，真君不敢當客禮，口稱：「仙丈，願受業於門下。」吳君曰：「小老粗通道術，焉能為人之師？但先生此來，當盡剖露，豈敢自私？亦不敢以先生在弟子列也。」自此每稱真君為「許先生」，敬如賓友。真君亦尊吳君而不敢自居。<break time="100ms" />　　一日二人坐清虛堂，共談神仙之事。真君問曰：「人之有生必有死，乃古今定理。吾見有壯而不老，生而不死者，不知何道可致？」吳君曰：「人之有生，自父母交姤，二氣相合，陰承陽生，氣隨胎化。三百日形圓，靈光入體，與母分離。五千日氣足，是為十五童男。此時陰中陽半，可以比東日之光。<break time="100ms" />　　過此以往，不知修養，則走失元陽，耗散真氣，氣弱則有病老死苦之患。」真君曰：「病老死苦，將何卻之？」吳君曰：「人生所免病老死苦，在人中修仙，仙中昇天耳。」真君曰：「人死為鬼，道成為仙，仙中昇天者，何也？」吳君曰：「純陰而無陽者，鬼也；純陽而無陰者，仙也；陰陽相離者，人也。<break time="100ms" />　　惟人可以為仙，可以為鬼。仙有五等，法有三成，持修在人而已。」真君曰：「何謂法有三成，仙有五等？」吳君曰：「法有三成者：小成、中成、大成。仙有五等者：鬼仙、人仙、地仙、神仙、天仙。所謂鬼仙者，少年不修，恣情縱欲，形如枯木，心若死灰，以致病死，陰靈不散，成精作怪，故曰鬼仙。鬼仙不離於鬼也。所謂人仙者，修真之士，不悟大道，惟小用其功。絕五味者，豈知有六氣？忘七情者，豈知有十戒？
    </voice>
</speak>
