<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，真君煉丹於艾城之山，有蛟黨輒興洪水，欲漂流其丹室。真君大怒，即遣神兵擒之，釘於石壁，今釘蛟石猶在。又揮起寶劍，將一蛟斬訖。不想那孽龍知道，殺了他的黨類，一呼百集，老老少少，大大小小，都打做一團兒。孽龍道：「許遜恁般可惡，欲誅吾黨，不報此仇，生亦枉然！」內有一班孽畜，有叫孽龍做公公的，有叫做伯伯的，有叫做叔叔的，有叫做哥哥的，說道：「不消費心，等我們去把那許遜抓將來，碎屍萬段，以泄其恨。」孽龍道：「聞得許遜傳授了吳猛的法術，甚有本事，還要個有力量的去才好。」內有一長蛇精說道：「哥哥，等我去來。」孽龍道：「賢弟到去得。」於是長蛇精帶了百十個蛟黨，一齊衝奔許氏之宅，一字陣兒擺開，叫道：「許遜，敢與我比勢麼？」真君見是一夥蛟黨，仗劍在手問云：「你這些孽畜，有甚本事，敢與我相比？」長蛇精道：「你聽我說：<break time="100ms" />　　　　鱗甲稜層氣勢雄，神通會上顯神通。<break time="100ms" />　　　　開喉一旦能吞象，伏氣三年便化龍。<break time="100ms" />　　　　巨口張時偏作霧，高頭昂處便呼風。<break time="100ms" />　　　　身長九萬人知否，繞遍崑崙第一峰。」<break time="100ms" />　　長蛇精恃了本事，耀武揚威，眾蛟黨一齊踴躍，聲聲口口說道：「你不該殺了我家人，定不與你干休！」真君曰：「只怕你這些孽畜逃不過我手中寶劍。」那長蛇精就弄他本事，放出一陣大風，又只見：視之無影，聽之有聲，噫大塊之怒號，傳萬竅之跳叫。一任他砰砰磅磅，慄慄烈烈，撼天闕，搖地軸，九天仙子也愁眉；那管他青青白白，紅紅黃黃，翻大海，攪長江，四海龍王同縮頸。雷轟轟，電閃閃，飛的是沙，走的是石，直恁的滿眼塵霾春起早；雲慘慘，霧騰騰，折也喬林，不也古木，說甚麼前村燈火夜眠遲，忽喇喇前呼後叫，左奔右突，就是九重龍樓鳳閣，也教他萬瓦齊飛；吉都都橫衝直撞，亂卷斜拖，即如千丈虎狼穴，難道是一毛不拔？<break time="100ms" />　　縱宗生之大志，不敢謂其乘之而浪破千層；雖列子之泠然，吾未見其御之而旬有五日。正是：<break time="100ms" />　　　　萬里塵沙陰晦暝，幾家門戶響敲推。<break time="100ms" />　　　　多情折盡章臺柳，底事掀開社屋茅？<break time="100ms" />　　真個好一陣大風也！真君按劍在手，叱曰：「風伯等神，好將此風息了！」須臾之間，那風寂然不動。誰知那些孽怪，又弄出一番大雨來：則見：石燕飛翔，商羊鼓舞。滂沱的雲中瀉下，就似傾盆；忽喇的空裡注來，豈因救旱。逼逼剝剝，打過那園林焦葉，東一片，西一片，翠色闌珊；淋淋篩篩，滴得那池沼荷花，上一瓣，下一瓣，紅妝零亂，溝面洪盈，倏忽間漂去高鳳庭前麥；簷頭長溜，須臾裡洗卻周武郊外兵。這不是鞭將蜥蜴，碧天上祈禱下的甘霖；這卻是驅起鯨鯢，滄海中噴將來的唾沫。正是：<break time="100ms" />　　　　茅屋人家煙火冷，梨花庭院夢魂驚。<break time="100ms" />　　　　渠添濁水通魚入，地秀蒼苔滯鶴行。<break time="100ms" />　　真個好一陣大雨也！真君又按劍叱曰：「雨師等神，好將此雨止了！」那雨一霎時間半點兒也沒了。真君乃大顯法力，奔往長蛇精陣中，將兩口寶劍揮起，把長蛇精揮為兩段。那伙蛟黨，見斬了蛇精，各自逃生。真君趕上，一概誅滅。逕往群蛟之所，尋取孽龍。<break time="100ms" />　　那孽龍聞得斬了蛇精，傷了許多黨類，心裡那肯干休！就呼集一黨蛟精，約有千百之眾，人多口多，罵著真君：「騷道，野道，你不合這等上門欺負人！」於是呼風的呼風，喚雨的喚雨，作霧的作霧，興雲的興雲，攫煙的攫煙，弄火的弄火，一齊奔向前來。真君將兩口寶劍，左砍右斲，那蛟黨多了，怎生收伏得盡？況真君此時未傳得諶母飛騰之法，只是個陸地神仙。那孽龍到會變化，衝上雲霄，就變成一個大鷹兒。真個：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　　　爪似銅釘快利，嘴似鐵鑽堅剛。<break time="100ms" />　　　　展開雙翅欲飛揚，好似大鵬模樣。<break time="100ms" />　　　　雲裡叫時聲大，林端立處頭昂。<break time="100ms" />　　　　紛紛鳥雀盡潛藏，那個飛禽敢擋。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　只見那鷹兒在半空展翅，忽喇地撲將下來，倒把真君臉上撾了一下，撾得血流滿面。真君忙揮劍斬時，那鷹又飛在半空中去了。真君沒奈何，只得轉回家中。那些蛟黨見傷得性命多了，亦各自收陣回去。
    </voice>
</speak>
