<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說那孽龍奔入龍宮之內，投拜老龍，哭哭啼啼，告訴前情。說道許遜斬了他的兒子，傷了他的族類，苦苦還要擒他。言罷放聲大哭。那龍宮大大小小，那一個不淚下。老龍曰：「『兔死狐悲，物傷其類。』許遜既這等可惡，待我拿來與你復仇！」孽龍曰：「許遜傳了諶母飛步之法，又得了玉女斬邪之劍，神通廣大，難以輕敵。」老龍曰：「他縱有飛步之法，飛我老龍不過；他縱有斬邪之劍，斬我老龍不得。」於是即變作個天神模樣，三頭六臂，黑臉獠牙，則見：身穿著重重鐵甲，手提著利利鋼叉。頭戴著金盔，閃閃耀紅霞，身跨著奔奔騰騰的駿馬。雄糾糾英風直奮，威凜凜殺氣橫加。一心心要與人報冤家，古古怪怪的好怕。<break time="100ms" />　　那老龍打扮得這個模樣，巡江夜叉，守宮將卒，人人喝彩，個個稱奇，道：「好一個妝束！」孽龍亦搖身一變，也變作天神模樣。你看他怎生打扮？則見：面烏烏趙玄壇般黑，身挺挺鄧天王般長。手持張翼德丈八長槍，就好似鬥口靈官的形狀。口吐出葛仙真君的騰騰火燄，頭放著華光菩薩的閃閃豪光。<break time="100ms" />　　威風凜凜貌堂堂，不比前番模樣。<break time="100ms" />　　那孽龍打扮出來，龍宮之內，可知人人喝彩，個個誇奇。<break time="100ms" />　　兩個龍妖一齊打個旋風，奔上岸來。老龍居左，孽龍居右，蛟黨列成陣勢，準備真君到來迎敵。不在話下。<break time="100ms" />　　施岑與眄烈從高阜上一望見那妖氣彌天，他兩個少年英勇，也不管他勢頭來得大，也不管他黨類來得多，就掣手中寶劍跳下高阜來，與那些妖怪大殺一常施、眄二人，雖傳得真君妙訣，終是寡不敵眾。三合之中，當抵不住，敗陣而走。老龍與孽龍隨後趕殺，施、眄大敗，回見真君，具說前事。真君大怒，遂提著兩口寶劍，命甘戰、時荷二人同去助陣。駕一朵祥雲，逕奔老龍列陣之所。那孽龍見了，自古「仇人相見，分外眼睜」，就提那長槍，逕來槍著真君。老龍亦舉起鋼叉，逕來叉著真君。好一個真君，展開法力，就兩口寶劍，左遮右隔，只見：這一邊揮寶劍，對一枝長槍，倍增殺氣；那一邊揮寶劍，架一管鋼叉，頓長精神。這一邊砍將去，就似那呂梁瀉下的狂瀾，如何當抵？那一邊斲將去，就似那蜀山崩了的土塊，怎樣支撐？這一邊施高強武藝，殺一個鶻入鴉群；那一邊顯凜烈威風，殺一個虎奔羊穴。這一邊用一個風掃殘紅的法子，殺得他落花片片墜紅泥；那一邊使一個浪滾陸地的勢兒，殺得他塵土茫茫歸大海。真個是撥開覆地翻天手，要斬興波作浪邪。<break time="100ms" />　　二龍與真君混戰，未分勝敗。忽翻身騰在半空，卻要呼風喚雨，飛沙走石，來捉真君。此時真君已會騰雲駕霧，遂趕上二龍，又在半空中殺了多時。後落下平地又戰。那些蛟黨見真君法大，二龍漸漸當抵不住，一齊掩殺過來。時荷、甘戰二人，乃各執利劍，亦殺入陣中。你看那師徒們橫衝直撞，那些妖孽怎生抵敵得住？那老龍力氣不加，三頭中被真君傷了一頭，六臂中被真君斷了一臂，遂化陣清風去了。孽龍見老龍敗陣，心中慌張，恐被真君所捉，亦化作一陣清風望西而去。其餘蛟黨，各自逃散。有化作螽斯，在麥隴上逼逼剝剝跳的；有化作青蠅，在棘樹上嘈嘈雜雜鬧的；有化作蚯蚓，在水田中扭扭屹屹走的；有化作蜜蜂，在花枝上擾擾嚷嚷彩的；有化作蜻蜓，在雲霄裡輕輕款款飛的；有化作土狗子，不做聲，不做氣，躲在田旁下的。彼時真君追趕妖孽，走在田旁上經過，忽失了一足，把那田旁踹開。只見一道妖氣，迸將出來。真君急忙看時，只見一個土狗子躲在那裡。真君將劍一揮，砍成兩截，原來是孽龍第五子也。後人有詩歎曰：<break time="100ms" />　　　　自笑蛟精不見機，苦同仙子兩相持。<break time="100ms" />　　　　今朝揮起無情劍，又斬親生第五兒。<break time="100ms" />　　卻說真君斬了孽龍第五子，急忙追尋孽龍，不見蹤影，遂與二弟子且回豫章。吳君謂真君曰：「目今蛟黨還盛，未曾誅滅。孽龍有此等助威添勢，豈肯罷休？莫若先除了他的黨類，使他勢孤力弱，一舉可擒，此所謂射人先射馬之謂也。」真君曰：「言之有理。」遂即同施岑、甘戰、陳勳、眄烈，鐘離嘉群弟子隨己出外追斬蛟黨。猶恐孽龍精溃其郡城，留吳君、彭抗在家鎮之。於是真君同群弟子，或登高山，或往窮谷，或經深潭，或詣長橋，或歷大湖等處，尋取蛟黨滅之。<break time="100ms" />　　真君一日至新吳地方，忽見一蛟變成一水牛，欲起洪水，淹沒此處人民。噓氣一口，漲水一尺，噓氣二口，長水二尺。<break time="100ms" />　　真君大怒，揮劍欲斬之。那蛟孽見了真君，魂不附體，遂奔入潭中而去。真君即立了石碑一片，作鎮蛟之文以禁之，其文曰：奉命太玄，得道真仙。劫終劫始，先地先天。無量法界，玄之又玄。勤修無遺，白日升仙。神劍落地，符法昇天。妖邪喪膽，鬼精逃潛。<break time="100ms" />　　其潭至今名曰鎮龍潭，石碑猶存。
    </voice>
</speak>
