<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說孽龍精只等待日輪下去月光上來的酉牌時分，就呼風喚雨，驅雲使雷，把這豫章一郡滾沉。不想長望短望，日頭只在未上照耀，叫他下去，那日頭就相似縛下一條繩子，再也不下去。孽龍又招那月輪上來，這月輪就相似有人扯住著他，再也不上來。孽龍怒起，也不管酉時不酉時，就命取蛟黨，大家呼著風來。誰知那風伯遵了吳君的符命，半空中叫道：「孽龍！你如今學這等歪，都要放風，我那個聽你！」孽龍呼風不得，就去叫雷神打雷。誰知那雷神遵了吳君的符命，半下兒不響。孽龍道：「雷公雷公！我往日喚你，少可有千百聲。今日半點聲氣不做，敢害啞了？」雷神道：「我倒不害啞，只是你今日害顛！」孽龍見雷公不響，無如之奈，只得叫聲：「雲師，快興雲來！」那雲師遵了吳君的符命，把那千岩萬壑之雲，只卷之退藏於密，那肯放之彌於六合。只見玉宇無塵，天清氣朗，那雲師還在半空中唱一個「萬里長江收暮雲」耍子哩。孽龍見雲師不肯興雲，且去問雨師討雨。誰知那雨師亦遵了吳君的符命，莫說是千點萬點灑將下來，就是半點兒也是沒有的。<break time="100ms" />　　孽龍精望日日不沉，招月月不上，呼風風不至，喚雨雨不來，驅雷雷不響，使雲雲不興，直激得怒從心上起，惡向膽邊生！遂謂眾蛟黨曰：「我不要風雲雷雨，一小小豫章郡終不然滾不成海？」遂聳開鱗甲，翻身一轉，把那江西章江門外，就沉了數十餘丈。吳君看見，即忙飛起手中寶劍，駕起足下祥雲，直取孽龍。孽龍與吳君廝戰，彭君亦飛劍助敵，在江西城外大殺一常孽龍招取黨類，一湧而至，在上的變成無數的黃蜂，撲頭撲腦亂丁；在下的變成滾滾的長蛇，遍足亂繞。孽龍更變作個金剛菩薩，長又長，大又大，手執金戈，與吳君、彭君混戰。好一個吳君，又好一個彭君！上殺個雪花蓋頂，戰住狂蜂；下殺個枯樹盤根，戰住長蛇；中殺個鷂子翻身，抵住孽龍。自未時殺起，殺近黃昏。忽真君同著諸弟子到來，大喝一聲：「許遜在此！孽畜敢肆害麼？」諸蛟黨皆有懼色。孽龍見了真君，咬定牙根，要報前仇，乃謂群蛟曰：「今日遭此大難，我與爾等，生死存亡，在此一舉！」諸蛟踴躍言曰：「父子兄弟，當拚命一戰，勝則同生，敗則同死！」遂與孽龍精力戰真君。怎見得利害：愁雲蔽日，殺氣漫空，地覆天翻，神愁鬼哭，仙子無邊法力，妖精許大神通。一個萬丈潭中孽怪，舞著金戈；一個九重天上真仙，飛將寶劍。一個稜稜層層甲鱗竦動，一個變變化化手段高強。一個呵一口妖氣，霧漲雲迷；一個吹一口仙風，天清氣朗。一個領蛟子蛟孫戰真仙，恰好似八十萬曹兵鏖赤壁；一個同仙徒仙弟收妖孽，卻好似二十八漢將鬧昆陽。一個翻江流，攪海水，重重疊疊湧波濤；一個撼乾樞，搖坤軸，烈烈轟轟運霹靂。一個要為族類報了冤仇，一個要為生民除將禍害。正是：<break time="100ms" />　　　　兩邊齊角力，一樣顯神機。<break time="100ms" />　　　　到頭分勝敗，畢竟有雄雌。<break time="100ms" />　　卻說孽龍精奮死來戰真君，真君正要拿住他，以絕禍根。<break time="100ms" />　　那些蛟黨終是心中懼怯，真君的弟子們各持寶劍，或斬了一兩個的，或斬了三四個的，或斬了五六個的，噴出腥血，一片通紅。周廣一劍，又將孽龍的第二子斬了。其餘蛟黨一個個變化走去。只有孽龍與真君獨戰，回頭一看，蛟黨無一人在身旁，也只得跳上雲端，化一陣黑風而走。真君急追趕時，已失其所在，乃同眾弟子回歸。真君謂吳猛曰：「此番若非君之法力，數百萬生靈，盡葬於波濤中矣！」吳君曰：「全仗尊師殺退蛟孽，不然弟子亦危也。」<break time="100ms" />　　卻說孽龍屢敗，除殺死族類外，六子之中，已殺去四子。<break time="100ms" />　　眾蛟黨恐真君誅已，心怏怏不安，盡皆變去，只有三蛟未變，三蛟者：二蛟係孽龍子，一蛟係孽龍孫，藏於新建洲渚之中。<break time="100ms" />　　其餘各變形為人，散於各郡城市鎮中，逃躲災難。<break time="100ms" />　　一日，有真君弟子曾亨入於城市，見二少年，狀貌殊異，鞠躬長揖，向曾亨問曰：「公非許君高門乎？」曾亨曰：「然。」<break time="100ms" />　　既而問少年曰：「君是何人也？」少年曰：「僕家居長安，累世崇善。遠聞許公深有道術，誅邪斬妖，必仗神劍，願聞此神劍有何功用？」曾亨曰：「吾師神劍，功用甚大，指天天開，指地地裂，指星辰則失度，指江河則逆流。萬邪不敢當其鋒，千妖莫能攖其銳。出匣時，霜寒雪凜；耀光處，鬼哭神愁。乃天賜之至寶也。」少年曰：「世間之物，不知亦有何物可當賢師神劍，而不為其所傷？」曾亨戲謂之曰：「吾師神劍，惟不傷冬瓜葫蘆二物耳，其餘他物皆不能當也。」少年聞言，遂告辭而去。曾亨亦不知少年乃是蛟精所變也。蛟精一聞冬瓜葫蘆之言，盡說與黨類知悉。<break time="100ms" />　　真君一日以神劍授弟子施岑、甘戰，令其遍尋蛟黨誅之。<break time="100ms" />　　蛟黨以甘、施二人尋追甚緊，遂皆化為葫蘆冬瓜，泛滿江中。<break time="100ms" />　　真君登秀峰之巔，運神光一望，乃呼施岑、甘戰謂曰：「江中所浮者，非葫蘆冬瓜，乃蛟精餘黨也。汝二人可履水內斬之。」
    </voice>
</speak>
