<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　於是施岑、甘戰飛步水上，舉劍望葫蘆亂砍。那冬瓜葫蘆乃是輕浮之物，一砍即入水中，不能得破。正懊惱之間，忽有過往大仙在虛空中觀看，遂令社伯之神，變為一八哥鳥兒，在施岑、甘戰頭上叫曰：「下剔上，下剔上。」施岑大悟，即舉劍自下剔上，滿江蛟黨約有七百餘性命，連根帶蔓，悉無噍類。江中碧澄澄流水，變為紅滾滾波濤。只有三蛟未及變形者，因而獲免。真君見蛟黨盡誅，遂封那八哥鳥兒頭上一冠，所以至今八哥兒頭上，皆有一冠。真君斬盡蛟黨，後人有詩歎曰：神劍稜稜辟萬邪，碧波江上砍葫瓜。<break time="100ms" />　　孽龍黨類思翻海，不覺江心殺自家。<break time="100ms" />　　且說孽龍精所生六子，已誅其四。蛟黨千餘，俱被真君誅滅。只有第三子與第六子，並有一長孫藏於新建縣洲渚之中，尚得留命。及聞真君盡誅其蛟類，乃大哭曰：「吾父未知下落，今吾等兄弟六人，傳有子孫六七百，並其族類，共計千餘。今皆被許遜剿滅，只留我兄弟二人，並一姪在此。吾知許遜道法高妙，豈肯容我叔姪們性命？不如前往福建等處，逃躲殘生，再作區處。」正欲起行，忽見真君同弟子甘戰、施岑卒至，三蛟急忙逃去。真君見一道妖氣沖天而起，乃指與甘、施二人曰：「此處有蛟黨未滅，可追去除之，以絕其根。」<break time="100ms" />　　真君遂與甘、施二人，飛步而行，躡蹤追至半路，施岑飛劍斬去一尾。追至福建延平府，地名搽洋九里潭，其一蛟即藏於深潭之中。真君召鄉人謂曰：「吾乃豫章許遜，今追一蛟精至此，伏於此潭。吾今將竹一根，插於潭畔石壁之上，以鎮壓之，不許殘害生民。汝等居民，勿得砍去！」言畢，即將竹插之，囑曰：「此竹若罷，許汝再生；此竹若茂，不許再出。」<break time="100ms" />　　至今潭畔，其竹母若凋零，則復生一筍，成竹替換復茂。今號為「許真君竹」，至今其竹一根在。往來舟船，有商人見其蛟者，其蛟無尾。<break time="100ms" />　　更有一蛟被真君與甘、施二人，趕至福建建寧府崇安縣。<break time="100ms" />　　有一寺名懷玉寺，其寺有一長老，法名全善禪師，在法堂誦經。忽見一少年走入寺中，哀告曰：「吾乃孽龍之子，今被許遜剿滅全家，追趕至此。望賢師憐憫，救我一命。後當重報！」<break time="100ms" />　　長老曰：「吾聞豫章許遜道法高妙，慧眼通神，吾此寺中，何處可躲？」少年曰：「長老慈悲為念，若肯救拔小人，小人當化作粟米一粒藏於賢師掌中，待許遜到寺，賢師只合掌誦經，方保無事。」長老允諾。少年即化為粟米一粒，入於長老掌中躲訖。真君與甘戰、施岑二人，趕入寺中，謂長老曰：「吾乃豫章許遜，趕一蛟精至此。今在何處？可令他出來見我！」長老也不答應，只管合掌拱手，口念真經。真君不知藏在長老掌中，遍尋不見，遂往寺外前後處尋之，並不見蹤跡。施岑曰：「想蛟精去矣，吾等合往他處尋趕。」<break time="100ms" />　　卻說蛟精以真君去寺已遠，乃複化為少年，拜謝長老曰：「深蒙賢師活命之恩，無可報答，望賢師吩咐寺中，著令七日七夜不要撞鐘擂鼓，容我報答一二。」長老依言，吩咐師兄師弟、徒子徒孫等訖。及至三日，只見寺中前後狂風頓起，冷氣颼颼，土木自動。長老大驚，謂僧眾曰：「吾觀孽龍之子，本是害人之物，得我救命，教我等『七日七夜不動鐘鼓』。今只三日，風景異常，想必是他把言語哄我。若不打動鐘鼓，莫承望他報恩，此寺反遭其害，那時悔之晚矣。」於是即令僧眾撞起那東樓上華鐘。那鐘兒響了一百單八聲，榮榮汪汪，正是：梵王宮裡鯨聲吼，商客舟中夜半聞。<break time="100ms" />　　又打起那西樓上畫鼓。那鼓兒響了一個三起三煞，叮叮鼕鼕，正是：儼若雷鳴雲漢上，恍疑鼍吼海濤中。<break time="100ms" />　　那蛟精聞得鐘鼓之聲，喫了一驚，即轉身又化為少年，回到寺中，來見長老言曰：「吾前日吩咐寺中，七日勿動鐘鼓，意欲將寺門外前後高山峻嶺，滾成萬畝良田，報答我師活命之恩。今才三日，只將高山上略蕩得平些，滾有泉出，未及如數，而吾師即動鐘鼓，其故何也？」長老以狂風頓起，山動地動為對。那少年不勝歎息。長老乃令人往寺外前後觀之，但見高峻之處，皆蕩得坦平。滾滾泉流不竭。至今懷玉寺中，不只千頃平坦良田，蓋亦蛟精報恩所致。<break time="100ms" />　　卻說真君離了寺門，遍尋不見蛟精，乃復回高處望之，只見妖氣依原還在寺中。乃與甘、施二人，又來寺中尋覓。其蛟精知真君復來，即先化為一僧，拜辭長老言曰：「吾族中有眾千餘，皆被許遜誅滅。兄弟六人，已亡其四，吾父又未知存亡何如。吾今悔改前非，修行悟道。」言畢垂淚而別。真君果復至寺中，只見妖氣出外，遂乃躡跡追至建陽，地名葉墩。<break time="100ms" />　　遙見一僧，知是蛟精所變。乃令甘、施二弟子追趕至近，甘、施意欲斬之，真君連忙喝住曰：「不可！此物雖是害人，今化為僧，量必改惡遷善。」遂叱曰：「孽畜，我今赦汝前去，汝務要從善修行，勿害生民！吾有諦語，吩咐與汝，勞心記著：『逢湖則止，逢仰則祝』」吩咐已畢，遂縱之而去。甘戰叱曰：「孽畜，我師父饒了你性命，再不要害人！」施岑亦叱曰：「孽畜，你若不遵我師父諦語，再若害人，我擒汝就如反掌之易！」<break time="100ms" />　　那僧含羞亂竄而去。
    </voice>
</speak>
