<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說真君同著弟子甘戰、施岑等各仗寶劍，正要去尋捉孽龍，忽見龍王三太子叫曰：「許遜，許遜，你怎麼這等狠心，把孽龍家千百餘人一概誅戮！你敢小覷我龍宮麼？我今日與你賭賽一陣，才曉得我的本事。」真君慧眼一看，認得是南海龍王的三太子，喝曰：「你父親掌管南海，素稱本分，今日怎的出你們不肖兒子？你好好回去，免致後悔！」太子道：「你殺人之父，人亦殺其父；殺人之兄，人亦殺其兄。孽龍是我水族中一例之人，我豈肯容你這等欺負！」於是舉起鋼刀，就望真君一砍。真君亦舉起寶劍來迎，兩個大殺一常則見：一個是九天中神仙領袖，一個是四海內龍子班頭。一個的道法精通，卻會吞雲吸霧；一個的武藝慣熟，偏能掣電驅雷。一個呼諶母為了師傅，最大神通；一個叫龍王做了父親，盡高聲價。一個飛寶劍，前挑後剔，光光閃閃，就如那大寒陸地凜嚴霜；一個拋鐵杵，直撞橫衝，璣璣玸煫s煟▉腿縋淺▉谷*家燒爆竹。真個是棋逢敵手，終朝勝負難分；卻原來陣遇對頭，兩下高低未辨。<break time="100ms" />　　真君與那太子刀抵劍，劍對刀，自巳牌時分戰至午時，不分勝敗。施岑謂眾道友曰：「此龍子本事盡高，恐師父不能拿他，可大家一齊掩殺。」那太子見真君弟子一齊助戰，遂在耳朵中取出那根鐵杵來，幌了兩三幌，望空拋起。好一個鐵杵！<break time="100ms" />　　一變作十，十變作百，百變作千，千變作萬，半天之中，就如那紛紛柳絮顛狂舞，滾滾蜻蜓上下飛。滿空撞得砅梆響，恰是潘丞相公子打擂槌。你看那真君的弟子們，才把那腦上的杵兒撇開，忽一杵在腦後一打；才把那腦後的杵兒架住，忽一杵在心窩一篤。才把心窩的杵兒一抹，忽一杵在肩膀上一锥。那些弟子們怕了那杵，都敗陣而走。好一個真君，果有法術，果有神通，將寶劍望東一指，杵從東落；望西一指，杵從西開；望南一指，杵從南墜；望北一指，杵從北散。真君雖有這等法力，爭奈千千萬萬之杵，一杵去了，一杵又來，卻未能取勝。<break time="100ms" />　　忽觀世音菩薩空中聞得此事，乃曰：「敖欽龍王十分仁厚，生出這個不肖兒子，助了蛟精。我若不去收了他如意杵寶貝，許遜縱有法力，無如之何。」於是駕起祥雲，在半空之中，解下身上羅帶，做成一個圈套兒丟將起來，把那千千萬萬之杵盡皆套去。那太子見有人套去他的寶貝，心下慌張，敗陣而走。孽龍接見，問曰：「太子與許遜征戰得大勝否？」太子曰：「我戰許遜正在取勝之際，不想有一婦人使一個圈套，把我那寶貝套去了。我今沒處討得！」孽龍曰：「套寶貝者，非是別人，乃是觀世音菩薩。」言未畢，真君趕至，孽龍望見，即化一陣黑風走了。太子心中不忿，又提著手中鋼刀，再來交戰。<break time="100ms" />　　此是敗兵之將，英勇不加，兩合之中，被真君左手一劍架開鋼刀，卻將右手一劍來斬太子。忽有人背後叫曰：「不可，不可！」真君舉眼一看，見是觀音，遂停住寶劍。觀音曰：「此子是敖欽龍王的第三子，今無故輔助孽龍，本該死罪。奈他父親素是仁厚，今我在此，若斬了此子，龍王又說我不救他，體面上不好看。」真君方纔罷手。<break time="100ms" />　　卻說那巡江夜叉回轉龍宮，將太子助孽龍之事，一一稟知龍王。龍王頓足罵曰：「這畜生恁的不肖！」彼時東海龍王敖順，西海龍王敖廣，北海龍王敖潤同聚彼處，亦曰：「這畜生今日去戰許遜，就如那葛伯與湯為仇；輔助孽龍，就如那崇侯助紂為虐，容不得他！」敖欽曰：「這樣兒子要他則甚！」<break time="100ms" />　　遂取過一口利劍，敕旨一道，令夜叉將去叫太子自刎而亡。夜叉領了敕旨，齎了寶劍，逕來見著三太子。太子聞知其故，唬得魂不著體，遂跪下觀音叫道：「善菩薩！沒奈何，到我父王處保過這次。」觀音道：「只怕你父親難饒你死罪。你不如到蛇盤谷中鷹愁澗躲避，三百年後，等唐三藏去西天取經，罰你變做個騾子，逕往天竺國馱經過來。那時將功贖罪，我對你父親說過，或可留你。」太子眼淚汪汪，拜辭觀世音，往鷹愁澗而去。觀音復將所收鐵杵付與夜叉，教夜叉交付與龍王去訖。真君亦辭了觀音回轉豫章，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說觀音菩薩別了真君，欲回普陀岩去，孽龍在途中投拜，欲求與真君講和，後當改過前非，不敢為害。言辭甚哀。<break time="100ms" />　　觀音見其言語懇切，乃轉豫章，來見真君。真君問曰：「大聖到此，復有何見諭？」觀音曰：「吾此一來，別無甚事。孽龍欲與君講和，今後改惡遷善，不知君允否？」真君曰：「他既要講和，限他一夜滾百條河，以雞鳴為止，若有一條不成，吾亦不許。」觀音辭真君而去。弟子吳猛諫曰：「孽畜原心不改，不可許之。」真君曰：「吾豈不知，但江西每逢春雨之時，動輒淹浸。吾欲其開成百河，疏通水路耳，非實心與之和也。吾今吩咐社伯，阻撓其功，勿使足百條之數，則其罪難免，亦不失信於觀音矣。」<break time="100ms" />　　卻說孽龍接見觀音，問其所以。觀音將真君所限之事，一一說與。孽龍大喜，是夜用盡神通，連滾連滾，恰至四更，社伯扣計其數，已滾九十九條。社伯心慌，乃假作雞鳴，引動眾雞皆鳴。孽龍聞得大驚，自知不能免罪，乃化為一少年，未及天明，即遁往湖廣躲避去訖。真君至天明查記河數，只欠一條，雞聲盡鳴，乃知是社伯所假也。遂令弟子計功受賞。真君急尋孽龍之時，已不知其所在。後來遂於河口立縣，即今之南康湖口縣是焉。
    </voice>
</speak>
