<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十卷<break time="100ms" />　　旌陽宮鐵樹鎮妖
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　春到人間景色新，桃紅李白柳條青。<break time="100ms" />　　　　香車寶馬閒來往，引卻東風入禁城。<break time="100ms" />　　　　釃剩酒，豁吟情，頓教忘卻利和名。<break time="100ms" />　　　　豪來試說當年事，猶記旌陽伏水精。<break time="100ms" />　　粤自混沌初辟，民物始生，中間有三個大聖人，為三教之祖。三教是甚麼教？一是儒家，乃孔夫子，刪述《六經》，垂憲萬世，為歷代帝王之師，萬世文章之祖。這是一教。一是釋家，是西方釋迦牟尼佛祖，當時生在舍衛國剎利王家，放大智光明，照十方世界，地湧金蓮華，丈六金身，能變能化，無大無不大，無通無不通，普度眾生，號作天人師。這又是一教。一是道家，是太上老君，乃元氣之祖，生天生地，生佛生仙，號鐵師元煬上帝。他化身周歷塵沙，也不可計數。至商湯王四十八年，又來出世，乘太陽日精，化為彈丸，流入玉女口中。玉女吞之，遂覺有孕。懷胎八十一年，直到武丁九年，破脅而生，生下地時，鬚髮就白，人呼為老子。老子生在李樹下，因指李為姓，名耳，字陽伯。後騎著青牛出函谷關。把關吏尹喜望見紫氣，知是異人，求得《道德真經》共三千言，傳留於世。老子入流沙修煉成仙，今居太清仙境，稱為道德天尊。這又是一教。<break time="100ms" />　　那三教之中，惟老君為道祖，居於太清仙境。彩雲繚繞，瑞氣氤氳。一日是壽誕之辰，群三十三天天宮，並終南山、蓬菜山、閬苑山等處，三十六洞天，七十二福地，列位神仙，千千萬萬，或跨彩鸞，或騎白鶴，或馭赤龍，或駕丹鳳，皆飄飄然乘雲而至。次第朝賀，獻上壽詞，稽首作禮。詞名《水龍吟》：紅雲紫蓋葳蕤，仙宮渾是陽春候。玄鶴來時，青牛過處，彩雲依舊。壽誕宏開，喜《道德》五千言，流傳萬古不朽。況是天上仙筵，獻珍果人間未有。巨棗如瓜，與著萬歲冰桃，千年碧藕。比乾坤永劫無休，舉滄海為真仙壽。<break time="100ms" />　　彼時老君見群臣贊賀，大展仙顏，即設宴相待。酒至半酣，忽太白金星越席言曰：「眾仙長知南瞻部洲江西省之事乎？<break time="100ms" />　　江西分野，舊屬豫章。其地四百年後，當有蛟蜃為妖，無人降伏，千百里之地，必化成中洋之海也。」老君曰：「吾已知之。江西四百年後，有地名曰西山，龍盤虎踞，水繞山環，當出異人，姓許名遜，可為群仙領袖，殄滅妖邪。今必須一仙下凡，擇世人德行渾全者，傳以道法，使他日許遜降生，有傳授淵源耳。」斗中一仙，乃孝悌王姓衛名弘康字伯衝，出曰：「某觀下凡有蘭期者，素行不疚，兼有仙風道骨，可傳以妙道。<break time="100ms" />　　更令付此道與女真諶母，諶母付此道於許遜。口口相承，心心相契，使他日真仙有所傳授，江西不至沉沒，諸仙以為何如？」老君曰：「善哉，善哉！」眾仙即送孝悌王至燄摩天中，通明殿下，將此事奏聞玉帝。玉帝允奏，即命直殿仙官，將神書玉旨付與孝悌王領訖。孝悌王辭別眾仙，躡起祥雲，頃刻之間，到閻浮世界來了。<break time="100ms" />　　卻說前漢有一人姓蘭名期字子約，本貫兗州曲阜縣高平鄉九原里人氏。歷年二百，鶴髮童顏。率其家百餘口，精修孝行，以善化人，與物無忤。時人不敢呼其名，盡稱為蘭公。<break time="100ms" />　　彼時兒童謠云：「蘭公蘭公，上與天通。赤龍下迎，名列斗中。」<break time="100ms" />　　人知其必仙也。<break time="100ms" />　　一日，蘭公憑几而坐。忽有一人，頭戴逍遙巾，身披道袍，腳穿雲履，手中拿一個魚鼓簡板兒，瀟瀟灑灑，徐步而來。蘭公觀其有仙家道氣，慌忙下階迎接。分賓坐定。茶畢，遂問：「仙翁高姓貴名？」答曰：「吾乃斗中之仙，孝悌王是也。自上清下降，遨遊人間。久聞先生精修孝行，故此相訪。」蘭公聞言，即低頭拜曰：「貧老凡骨，勉修孝行，只可淑一身，不能率四海，有何功德，感動仙靈！」孝悌王遂以手扶起蘭公曰：「居！吾語汝孝悌之旨。」蘭公欠身起曰：「願聽指教！」<break time="100ms" />　　孝悌王曰：「始炁為大道於日中，是為『孝仙王』。元炁為至道於月中，是為『孝道明王』。玄炁為孝道於斗中，是為『孝悌王』。夫孝至於天，日月為之明；孝至於地，萬物為之生；孝至於民，王道為之成。是故舜、文至孝，鳳凰來翔。姜詩、王祥，得魚奉母。即此論之，上自天子，下至庶人，孝道所至，異類皆應。先生修養三世，行滿功成，當得元炁於月中，而為孝道明王。四百年後，晉代有一真仙許遜出世，傳吾孝道之宗，是為眾仙之長，得始炁於日中，而為孝仙王也。<break time="100ms" />　　自是孝悌王悉將仙家妙訣，及金丹寶鑒、銅符鐵券，並上清靈章、飛步斬邪之法，一一傳授與蘭公。又囑道：「此道不可輕傳，惟丹陽黃堂者，有一女真諶母，德性純全，汝可傳之。<break time="100ms" />　　可令諶母傳授與晉代學仙童子許遜，許遜復傳吳猛諸徒，則淵源有自，超凡入聖者，不患無門矣。」孝悌王言罷，足起祥雲，衝宵而去。蘭公拜而送之。自此以後，將金符鐵券秘訣逐一參悟，遂擇地修煉仙丹。其法云：黑鉛天之精，白金地之髓，黑隱水中陽，白有火之炁。黑白往來蟠，陰陽歸正位，二物俱含性，丹經號同類。黑以白為天，白以黑為地，陰陽混沌時，朵朵金蓮翠。寶月滿丹田，霞光照靈慧，休閉通天竅，莫泄混元氣。精奇口訣功，火侯文武意，凡中養聖孫，萬般只此貴。一日生一男，男男各有配。<break time="100ms" />　　蘭公煉丹已成，舉家服之，老者髮白反黑，少者辟穀無饑。遠近聞之，皆知其必飛升上清也。
    </voice>
</speak>
