<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　真君追二蛟至鄂渚，忽然不見。路逢三老人侍立，真君問曰：「吾追蛟孽至此，失其蹤跡，汝三老曾見否？」老人指曰：「敢伏在前橋之下？」真君聞言，遂至橋側，仗劍叱之。蛟黨大驚，奔入大江，藏於深淵。真君乃即書符數道，敕遣符使驅之。蛟孽不能藏隱，乃從上流奔出。真君揮劍斬之，江水俱紅，此二蛟皆孽龍子也。今鄂渚有三聖王廟，橋名伏龍橋，淵名龍窩，斬蛟處名上龍口。真君復回至西寧，怒社伯不能稱職，乃以銅鎖貫其祠門，禁止民間不許祭享。今分寧縣城隍廟正門常閉，居民祭祀者亦少。乃令百姓崇祀小神，其人姓毛，兄弟三人，即指引真君橋下斬蛟者。今封葉佑侯，血食甚盛。真君見吳君曰：「孽龍潛逃，蛟黨奔散，吾欲遍尋蹤跡，一並誅之。」吳君曰：「君至金陵遠回，令椿萱大人且須問剩吾諒此蛟黨，有師尊在，豈能復恣猖狂，待徐徐除之。」<break time="100ms" />　　於是二君回過豐城縣杪針洞，真君曰：「後此洞必有蛟螭出入，吾當鎮之。」遂取大杉木一根，書符其上以為楔，至今其楔不朽。又過奉新縣，地名藏溪，又名蛟穴，其中積水不竭。真君曰：「此溪乃蛟龍所藏之處。」遂舉神劍劈破溪旁巨石，書符鎮之。今鎮蛟石猶在。又過新建縣，地名歎早湖，湖中水蛭甚多，皆是蛟黨奴隸，散入田中， ---人之血。真君惡之，遂將藥一粒，投於湖中，其蛭永絕。今名藥湖。復歸郡城，轉西山之宅，回見父母，一家具慶，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說真君屢敗孽龍，仙法愈顯，德著人間，名傳海內。時天下求為弟子者不下千數，真君卻之不可得，乃削炭化為美婦數百人，夜散群弟子寢處。次早驗之，未被炭婦污染者得十人而已。先受業者六人：陳勳字孝舉，成都人。<break time="100ms" />　　周廣字惠常，廬陵人。<break time="100ms" />　　黃仁覽字紫庭，建城人。真君之婿。<break time="100ms" />　　彭抗字武陽，蘭陵人。其女配真君之子。<break time="100ms" />　　眄烈字道微，南昌人。真君外甥。<break time="100ms" />　　鐘離嘉字公陽，新建人。真君外甥。<break time="100ms" />　　後相從者四人：<break time="100ms" />　　曾亨字典國，泗水人。骨秀神慧，孫登見而異之。乃潛心學道，游於江南，居豫章之豐城真陽觀。<break time="100ms" />　　聞真君道法，投於門下。<break time="100ms" />　　時荷字道陽，巨鹿人。少出家，居東海沐陽院奉仙觀，修老子之教。因入四明山遇神人授以胎息導引之術，頗能辟谷，亦能役使鬼神。慕真君之名，徒步踵門，願充弟子。<break time="100ms" />　　甘戰字伯武，豐城人。性喜修真，不求聞達，逕從真君學道。<break time="100ms" />　　施岑字太玉，沛郡人。其父施朔仕吳，因移居於九江赤烏縣。<break time="100ms" />　　岑狀貌雄傑，勇健多力。時聞真君斬蛟立功，喜而從之。真君使與甘戰各持神劍，常侍左右。<break time="100ms" />　　這弟子十人，不被炭婦染污。真君嘉之，凡週遊江湖，誅蛟斬蛇，時刻相從，即異時上升諸徒也。其餘被炭婦所污者，往往自愧而去。今炭婦市猶在。真君謂施岑、眄烈曰：「目今妖孽為害，變化百端，無所定向。汝二人可向鄱陽湖中追而尋之。」施眄、欣然領命，仗劍而去。夜至鄱陽湖中，登石臺之上望之。今饒河口有眺臺，俗呼為釣臺，非也。此蓋施、眄眺望妖蜃出沒之所耳。其時但見一物隱隱如蛇，昂頭擺尾，橫亙數十里。施岑曰：「妖物今在此乎？」即拔劍揮之，斬其腰。<break time="100ms" />　　至次日天明視之，乃蜈蚣山也。至今其山斷腰，仙跡猶在。施岑謂眄烈曰：「黑夜吾認此山以為妖物，今誤矣，與汝尚當盡力追尋。」<break time="100ms" />　　卻說孽龍精被真君殺敗，更傷了二子並許多族類，咬牙嚼齒，以恨真君。聚集眾族類商議，欲往小姑潭求老龍報仇。<break time="100ms" />　　眾蛟黨曰：「如此甚好。」孽龍乃奔入小姑潭深底。那潭不知有幾許深，諺云：「大姑闊萬丈，小姑深萬丈。」所以叫做小姑潭。那孽龍到萬丈潭底，只見：水泛泛漫天，浪層層拍岸。江中心有一座小姑山，雖是個中流砥柱；江下面有一所老龍潭，卻似個不朽龍宮。那龍官蓋的碧磷磷鴛鴦瓦，圍的光閃閃孔雀屏，垂的疏朗朗翡翠簾，擺的彎環環虎皮椅。<break time="100ms" />　　只見老龍坐在虎椅之上，龍女侍在堂下，龍兵繞在宮前，夜叉立在門邊，龍子龍孫列在階上。真個是：江心渺渺無雙景，水府茫茫第一家。<break time="100ms" />　　說那老龍出處，他原是黃帝荊山鑄鼎之時，騎他上天。他在天上貪毒，九天玄女拿著他送與羅墮闍尊者。尊者養他在缽盂裡，養了千百年。他貪毒的性子不改，走下世來，就喫了張果老的驢，傷了周穆王的八駿。朱漫泙心懷不忿，學就個屠龍之法，要下手著他。他又藏在巴蜀地方，一人家後園之中橘子裡面。那兩個著棋的老兒想他做龍脯，他又走到葛陂中來，撞著費長房打一棒，他就忍著疼奔走華陽洞去。那曉得吳綽的斧子又利害些，當頭一劈，受了老大的虧苦。頭腦子雖不曾破，卻失了項下這一顆明珠，再也上天不得，因此上拜了小姑娘娘，求得這所萬丈深潭，蓋造個龍宮，恁般齊整。
    </voice>
</speak>
