<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　美佳人智謀觀音堂
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說田北平摟抱新人上牀去後，鄒小姐黑地裡，不知新郎美醜，又是新來生疏，不便使個奴婢，任憑北平施為，心中只存了田十全三個字。你貪我欲，鳳管鸞簫，雲雨交歡，情投意合。<break time="100ms" />
　　不知宜春竟在壁背，探聽動靜，聽得如此，便笑道：「遮瞞得好。躲閃過了這一關，全憑一番妙計，才保得這樣平安。只是一件，房內的花燭吹得滅，天上的銀燈吹不滅，我愁他上牀容易下牀難。你看新人見溫柔軟款，只說他是一個美貌才郎，歡歡喜喜和他上牀去了，少不得完賬之後，就會覺察出來。看呀，你看如今在是衝鋒的時節，鉤響牀遙小姐，你且莫怪郎君肆狂暴，他若是稍逡巡些兒，這一場歡樂恐怕難得到。我且不要睡，在這裡聽聽梆聲，有何不可！我且打側耳朵聽聽。我且再聽聽，噫！不曾聽見他怎麼樣，就早已雲收雨散，呼呼的睡著了。」宜春便歎氣道：「現世寶，現世寶，把你來看，又不中看，吃又不中吃。為甚麼不早些兒死了，好去投過一個人身，活生的在世上作孽。好笑你愛這風流事，枉費了自己苦勞神，還虧得鄒小姐是個處子，若遇著大方見識迂的，止堪貽笑而已，起先那些掩飾的法子，醒的時節還記得用，如今睡著了，只怕那臭口兒大了難包，經不得鼻息兒是一個透香氣的孔竅。我且再聽一聽。」便笑道：「何如新人披了衣服，要爬起來嘔吐了。我且躲在一邊，不要等他看見了。」<break time="100ms" />
　　鄒小姐披了衣，爬起來，下了牀，嘔吐了一會。便說道：「錦帳繡衾都是新色，□如何那席薰蘭，到不見分毫好氣息。」又嘔了一會，道：「奴家與田郎就寢，覺得枕席之間，有一陣難聞的氣息，只說他牀鋪不潔淨，以致如此。誰想細嗅起來，竟是他的體氣。只此一件，已夠熏人了，那裡曉得餘臭尚多，不止於此。口無雞舌之香，既不可並頭而寢；腳類鮑魚之氣，又不可抵足而眠。教奴家坐又不是，睡又不是，弄得個進退無門。」又歎一口氣道：「天哪天，怎麼把這蘇合與蜣螂抱。且住，我雖則與他同睡，還不知他相貌如何。如若果然生得十全，就有這幾種氣息，我拚得用些刮洗的工夫把他收拾出來，也還就過得去了。萬一相貌也只是平常，那也就懶得去修飾他了。且喜天色將明，等他起來看他是怎生一個相貌。」<break time="100ms" />
　　言由未了，只聽得連叫幾聲小姐。鄒小姐知是新郎，故猶答應。北平聽見答應，慌忙披衣，蓬頭起來說道：「小姐為何這等勤謹，東方未白就起來了。」鄒小姐一見，大驚道：「哎呀！為甚麼洞房裡面走出一個鬼來了。」北平道：「我是你的丈夫，不要看錯了，並不是什麼鬼。你記不得，昨晚上與你同頭共枕，情投意合麼。」小姐暗道：「哎呀！原來就是他。我嫁著這樣一個怪物，如何是好。」遂放聲大哭起來。北平忙勸道：「小姐你且耐煩些，不要哭罷了。你丈夫是窮人，縱然面貌齊整，卻也當不得飯吃。勸你將就些兒過日子，吃不會少，穿不會缺，也就罷了。」正是：<break time="100ms" />
　　美夫看不得妻兒飽，有財也當得容顏好。<break time="100ms" />
　　鄒小姐又是掩面大哭，北平勸解不住，宜春便走進來，說道：「既逢催命鬼，須用解交人。」扯了北平，到背後說道：「你越勸他，他越要哭了，不如走開些，等他息息氣罷。」北平道：「這等說，煩你去勸他一勸，我便去了。」正是：<break time="100ms" />
　　欲止嬌娃哭，先藏醜陋形。<break time="100ms" />
　　宜春道：「新郎去了，大娘不要哭罷。」小姐聽見宜春勸說新郎去了，方才漸漸的止了哭聲。宜春道：「大娘，你的心事，宜春是曉得的，怪不得你煩惱。只因事到如今，也說不得了。我且勸你，把皺眉舒，免心焦。美貌丈夫誰不歡喜，但是命裡注定了，況身子已經他污，染得白絲成了皂色，料想這惡姻緣，一時不得開交，欲開交時，則除非是到老。不如把心事丟開去，勉強歡笑些兒罷了。大娘你且洗淨了臉，梳好了頭，我領你到書房裡去，散一散悶罷。」小姐歎了一口氣道：「嫁著這樣的男人，梳甚麼頭，淨甚麼臉，倒不如蓬頭垢面，也裝做一個鬼魁形骸，只當在陰間過日子罷了。既有書房，待我去散步一會。」宜春道：「這便請行。」小姐道：「不是無膏沐，羞為俗子容。且將花醒眼，莫使恨填胸。」<break time="100ms" />
　　宜春道：「這邊就是書房。你看花草也有，樹木也有，太湖石山也有，金魚缸，紅蓮池，翠竹蒼鬆，件件都有。這邊還乾淨些，不像那邊雞屎滿地，臭氣熏人。大娘你以後若要散悶，只管過來走走就是了。」鄒小姐道：「書房倒清淨，只嫌他富麗些。你看樑上雕花，壁間繪彩，欄杆必須N字，堂畫定用羽毛，但看他這些製作，就曉得不是雅人。這等看來，內才也有限了。這所書房，雖然僻靜，只是景致太俗，又繁囂過甚。只落得窗明几淨，還好看看書，稍解悶懷。」心中暗想道：「想我嫁了這個怪物，料想不能出頭，還喜得有這所書房做個避秦之地，不免塑一尊觀音法像供奉在這邊，等待滿月之後，拒絕了他，竟過來這邊看經念佛，祈保來生便了。只前生的孽障，今世方才消除，及早些把來世預先祈禱，但願來世免得陷我紅顏貌，鑿我的聰明竅。宜春你可吩咐家人，替我塑一尊觀音法像，供養在這邊，待我來燒香禮拜。」宜春應道：「曉得。請大娘過去用早飯罷。」<break time="100ms" />
　　小姐道：「昨宵朦朦朧朧，不知不覺。今朝見了，膽破心驚。快些吩咐廚下丫環燒了香湯，替他潔淨沐浴，不得辭勞。慮只慮今宵知道了，將何以處，如何到明早。」正是：<break time="100ms" />
　　十全夫婿從來少，異狀奇形俱備了。<break time="100ms" />
　　可羨生養的爺娘，如何造就這般巧。
    </voice>
</speak>
