<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　說話之間，只聽咳嗽之聲，又聽得吩咐丫環取茶。「那個厭物來了，待我裝個歡喜的模樣，才好騙他。」只見北平走進房來，說道：「娘子，我和你成親兩夜，辜了多少風流。今日是三朝，那些賀客紛紛纏個不了，一連作上許多揖，不覺有些腰疼起來。快替我槌他幾拳，捏他幾下。」何小姐笑道：「你原來這等不濟。」遂替他槌腰，捏背一會。北平道：「為你疼痛仗你揉，這叫做妻肥能使郎君瘦。腰到不曾槌得好，被你這筍尖樣的指頭，一連捏了幾下，又捏上火來了。沒有人在這裡，和你做他一齣句。」<break time="100ms" />
　　向前去摟何小姐，被何小姐推開，說道：「現在要成癆病了，還要來沒正經。」北平道：「便做道癆乎其病，我還要風而且流。」又去抱何小姐親嘴。何小姐聞見臭氣，遂嘔唾起來。北平道：「你那裡嘔乎其吐，我這裡涎而尚流。哎，可惜可惜。還不曾解帶寬衣，我這褲襠裡面，又早已春風一度了。這叫做，花心未點春先透。」<break time="100ms" />
　　何小姐道：「請坐了，我對你說話。」北平道：「有何話說，請見而教之。」「我聞得丫環們說，你當初曾娶過一房，叫做甚麼鄒小姐，現在靜室裡面看經念佛。可是真的麼？」北平道：「是真的。你問他作甚麼？」何小姐道：「此人可謂無情之極。古語道得好，一夜夫妻百夜恩。我和你只得兩夜夫妻，何等恩愛？聞得他成親一月，也可謂恩深義重了，就捨得拋棄你過去。這樣不賢之婦，為甚麼不休掉了他。」北平道：「他既不情，我也不義。一世不與他見面。棄了幾碗閒飯他吃，只當喂豬喂狗罷了。」何小姐道：「我替你氣憤不過，幾時走將過去，譏誚他一番才好。」北平道：「妙妙妙！若肯如此，我感激不盡。」何小姐道：「虧了你的度量寬宏，能受他這般譏誚，把我如此設身處地，委實難留。」北平道：「不曾娶你的時節，我對他誇過了人口，說定要娶個絕世的佳人，如今應了口了。你若肯過去，他看你這副尊容，也就要慚愧死了。如花嬌的面貌，他一見自羞，再加你如刀樣的狠話，聽了更悶。」何小姐道：「是便是了。我聞得那邊有一尊佛像，須要備些香燭，先去禮拜了，然後與他講話才好。」北平道：「這也是少不得的。我明日親自送你過去。」<break time="100ms" />
　　田北平那裡曉得何小姐心中之事？被何小姐一番詐偽之言，說得他天花亂墜，滿心歡喜。有詩為證：<break time="100ms" />
　　從來新婦到三朝，苦盡甜來興始高。<break time="100ms" />
　　今日對君開笑口，只愁樂盡變號陶。<break time="100ms" />
　　卻說鄒小姐，自從拒絕了田北平，與宜春二人在靜室裡念佛看經，不理外事。一日在靜室內歎道：「奴家鄒氏，自從那日逃禪之後，且喜俗子另覓婚姻，不來纏擾，終朝打坐參禪，漸覺六根清靜。聞得他聘了一位何小姐，也是宦家之女。未曾過門的時節，我替那女子十分擔憂，又與這村郎再三害怕，不知進門的時節，可曾吵鬧，須要設出什麼法子調停，方才能夠上牀就寢，故此吩咐幾個丫環，就像擺塘報的一般，輪流探聽，誰想所見所聞，甚是奇怪。頭一報來說，新人的面貌標緻異常，比我更強一倍。第二報來說，新婦合巹的時節，豪呼暢飲，不但不懊惱，且沒有一毫羞澀之容。第三報更奇，竟說新人吃得爛醉，歡歡喜喜地上牀安眠，穩睡直到天明，並不見一毫響動。你說這樁事，奇也不奇？種種新聞，都迥出奴心意料之外。恣容此人甚美，因甚的性格這等溫存，襟懷如此寬宏？還虧他一副肚腸皮，善藏臭氣。」自己歎未完，只見宜春一面走一面說道：「<break time="100ms" />
　　舊客出走迎新客，新親進來訪舊親。<break time="100ms" />
　　你個欲知山下路，須要問我過來人。」<break time="100ms" />
　　只見宜春走到鄒小姐面前，說道：「大娘，方才大爺吩咐，叫一面去料理香燭，一面去打掃神堂，要送新人來拜佛。」鄒小姐道：「如此甚好。等他過來，看是怎麼樣一個人兒，就有這般的度量。」你說那田北平不知何小姐的就裡，叫了丫環捧了香燭，他自己攜著何小姐的手，搖搖擺擺，興興頭頭，走過西廊，癡心想：「那鄒小姐曾學微生之直，有意乞憐醯。他即使要同歸，我也不收一盆之水。」二人走到靜室，便吩咐宜春道：「點起香燭來，等這位簇簇新新的大娘拜佛。」又對鄒小姐說道：「請你睜開眼來，把這新人看一看，這副尊容，可比你強幾倍麼？」<break time="100ms" />
　　鄒小姐背面暗道：「果然好一位新人，怪不的他誇嘴。」何小姐向前參拜大士，說道：「阿彌陀佛，弟子今日懺悔，伏乞把前生孽障消滅。」拜完了菩薩，遂對宜春問道：「這位就是鄒師父麼？」宜春道：「正是。」何小姐道：「師父在上，弟子稽首。」鄒小姐道：「如今我雖在田家，已是遜位的閒人了，與你並無統屬，不消行禮。」何小姐定然要拜，遂拜下去了。鄒小姐扯他不住，遂一同拜了幾拜。何小姐道：「我今莫把俗緣來說起，願師父大發洪慈，受我來皈依。」<break time="100ms" />
　　北平大發怒道：「好沒志氣，他只因沒福做家婆，所以叫我另娶。你如今是一家之主，為甚麼拜起他來？」何小姐道：「老實對你說，今日這番大禮，是徒弟拜師，不是做小的拜大，你不要錯認了。」對鄒小姐說道：「師父在上，弟子只因前世不修，墮了奸人之詐，嫁了個魑魅魍魎。料想不能出頭，情願皈依座下，做個傳經聽法之人。從今以後，朝夕不離。若有人來纏我，」隨厲聲道：「我就拚了這條性命結識他！」
    </voice>
</speak>
