<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　田義隨了中軍，走進後堂，見了唐經略。子才道：「你就是田義麼？」田義道：「小人正是。」子才道：「難為你那主人，有這番好意。只是一件，這邊米價騰貴，一時辦不出糧來。本院若還差官去糴，又要差官去散。經過兩番侵克，就要少了一分軍糧。你主人尚義，你是義僕了。本院並不開鞘就委你糴米，糴完之後，就委你去散軍。」田義道：「不消大人費心，小人在途路之中，聞得這邊米貴，已將十萬銀子，都糴了糧米載來，可以立刻散軍，登時赴敵，不須耽擱師期了。」子才道：「這等有多少擔數。」田義道：「三萬擔糧米，還有幾千馬料在外。只是一件，小人一路行來，看見一壑之中，盡填餓莩；閭閻之內，總是餓民。求老爺把散軍之外，剩下的餘糧，拿來賑濟一賑濟，使軍民一齊受福，也是老爺的天恩，免教百姓遭饑餓。」子才道：「奇哉，奇哉！你做來的事，你說的話，沒有一件不合著本院的心事。若還用你行兵，再無不勝之理。本院這邊，先授你做軍前贊畫。勉力建功，待邊疆寧靜之日，連你主人的功績，一同具疏上聞。」叫左右：「快給冠帶與他。」<break time="100ms" />
　　田義受了冠帶，穿戴已畢，叩謝唐經略道：「多謝老爺提拔。」子才道：「不須謝得。這散餉賑饑兩件事，少不得要借重你了。還有一件機密事情，要用著你，不知肯去不肯去？」田義道：「只怕做不來，若做得來，就粉身碎骨，也不敢推辭。」子才道：「中軍官、左右等，你們都迴避了。」<break time="100ms" />
　　中軍、左右一齊退出。子才細聲說道：「我聞女寇入境以來，遍擄美貌的男子，日贊機謀，夜同枕席。本院心上，要選個俊雅少年，投入他軍中，做個內應。足下既有張巡、許遠之心，又有宋玉、潘安之貌，何不做了這樁美事，使下官早立邊功。」<break time="100ms" />
　　田義道：「恩主既然信用，卑職怎敢推辭，依命前去便了。」<break time="100ms" />
　　子才道：「善行兵者，倒要示人以弱。他若問我的虛實，你須要留心對他。」田義道：「曉得。卑職給完兵餉即去。」正是：<break time="100ms" />
　　愁饑得飽士民歡，慮辱偏榮法令寬。<break time="100ms" />
　　只道籌邊效卜式，誰知克敵用潘安。<break time="100ms" />
　　卻說白天王，帶領女卒，一路而來。眾女卒留心擄掠少年男子，沿路又捉住了十幾個男子，帶去見白天王。白天王又逐一細看，只看一個美貌男子，飄巾豔服，便指著說道：「這個果然生得好，就是潘安、衛，不過如此。似這等容貌才堪上用。留這一個，其餘盡賞與你們罷。」眾女卒叩謝了，就帶了選不中的男子，各自分散去了。白天王對那美貌男子說道：「咱家要抬舉你，做個壓寨官人，你可情願麼？」那男子道：「只怕容貌醜陋，不堪親近玉體。」白天王道：「不必太謙。」<break time="100ms" />
　　一把扯了，挽頸而坐，道：「我且問你，聞得朝廷裡面，差個經略官兒，領兵前來，與咱對敵，可是真的麼。」那男子道：「是真。如今領了兵馬，現在前途紮營。」白天王道：「你可知道他本事如何，軍中可有些準備麼。」男子道：「本事的好歹，臣不知道。只曉得他沒有軍餉，那些兵丁，忍餓不過，鼓噪了一番，如今都要散了。」白天王大喜道：「咱原知道他空虛，這等說起來，一發不消慮了。吩咐女將們，今已晚了，就在此處安營下寨，明日再走。快暖杯酒來，咱與官人交杯。」<break time="100ms" />
　　不一時，美酒佳餚，兩個女卒端將進來。白天王道：「我與官人，雖是偶然遇合，卻也是終身大事。須要拜個花燭才好。」<break time="100ms" />
　　二人一同拜了四拜，方舉杯飲酒。酒過三巡，白天王道：「官人我與你，既拜了天地，須要親熱些。」遂走前來，共椅而坐，共杯而飲。又問男子道：「我雖不是中原之女，可中得你的意否。」男子道：「既蒙王爺寵愛，那有不中意之理。」白天王道：「既然中意，就該放些情趣。哦，是了，你們中原的臉皮薄些，吩咐眾女卒，今晚須要小心巡邏，謹防劫寨。你們都出去，不要你們伺候了。」<break time="100ms" />
　　眾女各自遵命去了。白天王道：「官人，我與你在陣上恩愛，和衣而臥罷。」這白天王，是個情開興動的女子，今夜初得美貌男兒，那裡忍耐得住。酒至半酣，情慾已動，竟把那男子，抱摟上牀去了。一夜恩情，如膠似膝。二人恣意，你貪我欲。交戰半晚，雲收雨散，兩人交頭而睡。<break time="100ms" />
　　到了次早起來，吩咐女將們道：「快選一匹好馬，與官人騎了，同咱家並轡而行。」那男子上馬，同白天王一直向前。不題。<break time="100ms" />
　　且說唐子才囑附了田義，往賊營內去，到次日，是個吉日。<break time="100ms" />
　　點齊人馬，即便興師。眾將官領了軍令，整飭隊伍，長驅而進。<break time="100ms" />
　　子才道：「幸喜今日糧充米足，人雄馬壯。一路饑民盡皆充飽，歡語盈盈，壺漿簞食迎王師，喜孜孜把手招。一路行來，都是平陽地面，不好屯兵。此處倒有一座高山，不知叫甚名。喚左右將官，前去問來。」眾軍前去。問那鄉民。鄉民應道：「是鳳凰山。」子才聽了喜道：「好一個山名。鳳為百鳥之王，又是祥瑞之物。即此就是吉兆了。竟上去屯兵就是。」眾後將一齊踴躍而上。子才上到山上，紮了營盤，四面觀看一會，說道：「樹林兒叢脞，水溝兒環抱。一層一層漸漸高。盼望星辰天空月皎。鳳凰名，真吉兆。還是聖上洪福齊天。」<break time="100ms" />
　　話分兩頭，卻說白天王，同男子並轡而行，一路上眉來眼去，說不盡許多愛。眾女卒稟道：「王爺前面，有一座高山，山上有旗幟擺列，想是他紮營的去處了，還是攻打不攻打？」
    </voice>
</speak>
