<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　變形使者站在北平背後，等丫環動手洗浴，方好與他改形。誰知那丫環略洗得一兩把，便道：「這樣臭身子，那裡被他熏得過。不如走了開去，等他自己好洗。桶內香湯易倒，盆中臭氣難聞。少停出賣肥水，只要一錢一斤。」悄地走得去了，變形使者暗地道：「他那丫環去了，我不如變做丫環，替他洗浴。在水盆裡面改造，又分外變得快些。且待我自家先變了丫環來好替改造。」正是：<break time="100ms" />
　　要變他人先變己，就將己法變他人。<break time="100ms" />
　　變形使者變了丫環，先舀湯灌入口內。北平道：「為甚麼原故，竟灌在口裡來。哦，想是要替我洗肚腸了。便吃他些下去，濯濯肝腸，澆澆心腑，便吃口香湯也無礙。」使者又舀浴湯，澆在頭髮裡面，又取物灑在眼內。北平道：「呵呀，甚麼東西，迷了眼，快替我揉一揉。」使者替他揉了眼睛，北平道：「臉上要緊，替我多打幾下。不但洗去塵垢，遇疤好一處，都要用心沙汰。」使者將推刨，從頭至尾渾身刨了一回。北平道：「刮洗這肌膚，用了猛力，我雖痛楚也甘捱。」使者用一手著胸，一手著背，用力按了一回。北平道：「若然把我背後胸前肉，推去得淨更好。」使者又將他的腳扯了，伸縮一頓。北平道：「任你摩筋按骨，縮去伸來。你弄了這半日，也辛苦了，讓你去罷。待我自己揩乾身子，好穿衣服。」使者背後道：「將他一身缺陷，都補完了，回覆上帝去罷。」正是：<break time="100ms" />
　　心頭若少崎嶇事，世上應無缺陷人。<break time="100ms" />
　　北平揩了身子，穿了衣服。看壁上道：「好奇怪，方才吃下些水去，竟像換了一副肚腸。這報單上的字，起先識不上幾個，如今都念得出了，難道是我福至心靈，竟把聰明孔竅都洗開了不成。娘子快來。」吳氏帶了丫環出來，見了北平，著一驚道：「這是甚麼客人，大爺往那裡去了？」北平道：「娘子又來取笑，我就是大爺，那裡還有第二個？」吳氏道：「呀，好奇怪，聲音是他，怎麼形像竟變了。你且走幾步看。」北平走了幾步，吳氏道：「一發奇怪，連走也不蹺，背也不駝了。」<break time="100ms" />
　　丫環向北平身上嗅了一頓，又取手看了一看道：「大娘你看他身上的皮肉，白也白了許多，光也光了許多，連那三樣臭氣，都聞不出了。」北平道：「都是刮洗得到的原故。娘子也難為他，費了半日工夫，替我從頭至腳，沒有一件不洗到。」丫環道：「這等你見鬼了。我只洗得一兩把，就跑了進去，何曾費甚麼工夫。」北平大驚道：「呀，這等說起來，就果然奇怪了，快取鏡子來，待我照一照看。」<break time="100ms" />
　　丫環取了鏡子，北平接了一照，大驚道：「呀，這是甚麼緣故？」吳氏道：「一定是神明之力了。或者該有這些造化，替你脫胎換骨，重做一副人身，也不可知。只是變得太驟，所以更奇。花面村郎，蛇皮俗子，眼睜睜立換胞胎。」北平道：「你們但知我形容改變，還不曉得我肚子裡面，也明白了許多。竟不像以前骼突了。」吳氏道：「茅塞頓開，分明是奇福來了，相貌隨心更改，莫道世界上無神明。親眼見的，還有甚麼疑猜。」宜春背後說道：「樣樣都變過了，只有那件要緊的東西，不知可曾變過，也要待我試他一試才好。」<break time="100ms" />
　　吳氏道：「我方才得了封蔭之報，還只有三分歡喜，如今到有十分了。說不得我今晚先破私囊，備一席喜酒，一來拜謝天地，二來恭賀你的形海只是一件，恐怕那看經念佛的知道了，又要還起俗來，就有許多不便了。以前還盡那紅顏債，到今宵才有一個笑容開。還願你留住原形，等待那吃醋的來。」<break time="100ms" />
　　北平道：「娘子，你到是個佳人，我卻不是才子。今晚上我到是尋常歡喜，娘子是十分湊意了。」吳氏斜眼向北平頭上指了一下，走入房裡去了。北平大笑，也走進房而去。<break time="100ms" />
　　卻說鄒小姐在靜室裡，對何小姐說道：「妹子，我和你避俗以來，光陰迅速，不覺已是一載有餘，後來的那一個，倒安然做了家婆，與他睡了半年，也不曾被臭氣熏死。我們兩個早知如此，悔不當初，為甚麼不權忍一忍。或者如入芝蘭之室，久而不聞其香，也不可知。如今囚禁在此，幾時才得出頭。」<break time="100ms" />
　　何小姐道：「聞得那個孽障，為助邊的事，封了尚義君，眼見這位誥命夫人，要讓與別人做了。請問姐姐，你還是讓他不讓他？」鄒小姐道：「休提封誥，說將來教人醋倒。鳳頭冠送與人穿戴，頂頭的錢財不見分毫。我心上氣不過，要走過去與他爭論一番。只是當初的話太說過頭了，萬一他問起嘴來，叫我如何答應。」何小姐道：「你就耐得過，我也耐不過。俗話說得好，一日不識羞，三日吃飽飯。管他問嘴不問嘴，定要過去吵鬧一常出得他譏誚，少不得要忍些羞慚，將饑換飽。終不然闖席的任情餮饕，先來客反忍空枵。」
    </voice>
</speak>
