<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　香孩兒體有金色，數日不變。〔難道是羅漢投胎？〕到了長大起來，容貌雄偉，性情豪爽，大家目為英器。乃父弘殷，歷後唐、後晉二朝，未嘗失職。香孩兒趙匡胤，出入營中，專喜騎馬，復好射箭，有時弘殷出征，匡胤侍母在家，無所事事，輒以騎射為戲。母杜氏勸他讀書，匡胤奮然道：「治世用文，亂世用武，現在世事擾亂，兵戈未靖，兒願嫻習武事，留待後用，他日有機可乘，得能安邦定國，才算出人頭地，不至虛過一生呢！」〔人生不可無志，請看宋太祖自負語。〕杜氏笑道：「但願兒能繼承祖業，毋玷門楣，便算幸事，還想甚麼大它W、大事業哩！」匡胤道：「唐太宗李世民，也不過一將門之子，為什麼化家為國，造成帝業？兒雖不才，亦想與他相似，轟轟烈烈做個大丈夫，母親以為可好麼？」杜氏怒道：「你不要信口胡說！世上說大話的人，往往後來沒用，我不願聽你瞎鬧，你還是讀書去罷！」匡胤見母親動怒，才不敢多嘴，默然退出。<break time="100ms" />　　怎奈天性好動，不喜靜居，往往乘隙出遊，與鄰里少年馳馬角射，大家多賽他不過，免不得有妒害的心思。一日，有少年某牽一惡馬，來訪匡胤。湊巧匡胤出來，見了少年，卻是平素往來，互相熟識，立談數語，便問他牽馬何事？少年答道：「這馬雄壯得很，只是沒人能騎，我想你有駕馭才，或尚能馳騁一番，所以特來請教。」匡胤將馬一瞧，黃鬃黑鬣，並沒有什麼奇異。不過馬身較肥，略覺高大，便微哂道：「天下沒有難騎的馬匹，越是怪馬，我越要騎牠，但教駕馭有方，怕牠倔強到哪裡去！」〔後來駕馭武臣，亦是此術。〕少年恰故意說道：「這也不可一概而論的。的盧馬常妨主人，也宜小心為是。」〔遣將不如激將，少年亦會使刁。〕匡胤笑道：「不能馭馬，何能馭人？你看我跑一回罷！」少年對他嘻笑，且道：「我去攜馬鞍等來，可好麼？」匡胤笑道：「要什麼馬鞍等物！」說至此，即從少年手中取過馬鞭，奮身一躍，上馬而去。<break time="100ms" />　　那馬也不待鞭策，向前急走，但看牠展開四蹄，似風馳電掣一般，倏忽間跑了五六里。前面恰有一城，城闉不甚高大，行人頗多。匡胤恐飛馬入城，人不及避，或至撞損，不如阻住馬頭，仍從原路回來，偏這馬不聽約束，而且因沒有銜勒，令人無從羈絆。匡胤不覺焦急，正在馬上設法，俯首凝思，不料這馬跑得越快，三腳兩步，竟至城闉。至匡胤抬起頭來，湊巧左額與門楣相觸，似覺微痛，連忙向後一仰，好一個倒翻觔斗，從馬後墜將下來。〔我為他捏一把冷汗。〕<break time="100ms" />　　某少年在後追A遠遠的見他墜地，禁不住歡呼道：「匡胤！匡胤！你今朝也著了道兒，任你頭堅似鐵，恐也要撞得粉碎了。」正說著，驀見匡胤仍安立地上，只馬恰從斜道竄去，離了一箭多地。匡胤復搶步追馬，趕上一程，竟被追著。依然聳身騰上，揚鞭向馬頭一攔，馬卻隨鞭回頭，不似前次的倔強，順著原路，安然回來。<break time="100ms" />　　少年在途次遇著，見匡胤面不改色，從容自若，不由的驚問道：「我正為你擔憂，總道你此次墜馬，定要受傷，偏你卻有這麼本領，仍然乘馬回來，但身上可有痛楚麼？」匡胤道：「我是毫不受傷，但這馬恰是性悍，非我見機翻下，好頭顱早已撞碎了。」言罷，下馬作別，竟自回去。某少年也牽馬歸家，無庸細表。<break time="100ms" />　　惟匡胤聲名從此漸盛，各少年多敬愛有加，不敢侮弄，就中與匡胤最稱莫逆，乃是韓令坤與慕容延釗兩人。令坤籍隸磁州，延釗籍隸太原，都是少年勇敢，倜儻不群。因聞匡胤盛名，特來拜訪，一見傾心，似舊相識。嗣是往來無間，聯成知己。除研究武備外，時或聯轡出遊，或校射，或縱獵，或蹴踘，或擊毬，或作樗蒲戲。<break time="100ms" />　　某日，與韓令坤至土室中，六博為懽，正在呼仇傺c的時候，突聞外面鳥雀聲喧很是嘈雜，都不禁驚訝起來。匡胤道：「敢是有毒蟲猛獸經過此間，所以驚起鳥雀，有此喧聲。好在我等各帶著弓箭，盡可出外一觀，射死幾個毒蟲、幾個猛獸。不但為鳥雀除害，並也為人民免患，韓兄以為何如？」令坤聽了，大喜道：「你言正合我意。」〔一主一將，應寓仁心。〕<break time="100ms" />　　當下停了博局，挾了弓矢，一同出室。四處探望，並沒有毒蟲猛獸，只有一群喜雀互相搏鬥，因此噪聲盈耳。韓令坤道：「雀本同類，猶爭鬧不休，古人所謂雀角相爭，便是此意。」匡胤道：「我等可有良法，替牠解圍？」令坤道：「這有何難，一經驅逐，自然解散了。」匡胤道：「你我兩人，也算是一時好漢，為什麼效那兒童舉動，去趕鳥雀呢？」令坤道：「依你說來，該怎麼辦？」匡胤道：「兩造相爭，統是很戾的壞處。我與你挾著弓箭，正苦沒用，何妨彈死幾隻暴雀，隱示懲戒。來！來！你射左，我射右，看哪個射得著哩！」令坤依言，便抽箭搭弓，向左射去。匡胤也用箭右射，颼颼的發了數箭，射中了好幾隻，隨箭墮下。餘雀統已驚散，飛逃得無影無蹤了。〔除暴之法，均可作如是觀。〕<break time="100ms" />　　兩人方櫜弓戢矢，忽又聽得一聲怪響，從背後過來，彷彿與地震相似。急忙返身後顧，那土室卻無緣無故坍塌下來。令坤驚訝道：「好好一間土室，突然坍倒，正是出人意外，虧得我等都出外彈雀，否則壓死室中，沒處呼冤呢！」匡胤道：「這真是奇極了！想是你我命不該死，特借這雀噪的聲音，叫我出來。雀既救我的命，我還要牠的命，這是大不應該的。現在悔已遲了，你我不如拾起死雀，一一掩埋才是。」〔莫非仁術。〕令坤也即允諾，當將死雀盡行埋訖，然後分手自歸。
    </voice>
</speak>
