<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一回<break time="100ms" />　　河洛降神奇兒出世　弧矢見志遊子離鄉
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　「得國由小兒，失國由小兒。」這是元朝的伯顏拒絕宋使的口頭語，本沒有甚麼秘讖，作為依據。但到事後追憶起來，卻似有絕大的因果隱伏在內。宋室的江山，是從周主宗訓處奪來。宗訓沖齡踐阼，曉得甚麼保國保家的法兒？而且周主繼后符氏，又是初入宮中，才為國母。〔周世宗納符彥卿女為后，后殂，復納其妹，入宮才十日。〕所有宮廷大事，全然不曾接洽，陡然遇著大喪，整日裡把痊~面，恨不隨世宗同去。可憐這青年嫠婦，黃口孤兒，煢煢孑立，形影相弔，那殿前都點檢趙匡胤，便乘此起了異心，暗地裡聯絡將弁，托詞北征。陳橋變起，黃袍加身，居然自做皇帝，擁兵還朝。看官！你想七歲的小周王，二十多歲的周太后，無拳無勇，如何抵敵得住？眼見得由他播弄，驅往西宮，好好的半壁江山，霎時間被趙氏奪去。還說是甚麼禪讓，甚麼曆數，甚麼保全故主，甚麼坐鎮太平，彼歌央A此頌德，差不多似舜、禹復出，湯、文再生。〔中國史官之不值一錢，便是此等諫頌所累。〕<break time="100ms" />　　這時正當五季以降，亂臣賊子，搶攘數十年，得了一個逆取順守，彼善於此的主兒，百姓都快活得很，哪個去追究隱情？因此遠近歸附，好容易南收北撫，混一區夏，一番事情，兩番做成，這真叫作時來福輳，僥倖成巧O！<break time="100ms" />　　偏是皇天有眼，看他傳到八九世，降下一個勁敵，把他河北一帶，先行奪去，仍然令他坐個小朝廷。康王南渡，又傳了八九世。元將伯顏引兵渡江，勢如破竹。可巧南宋一線，剩了兩三個小孩子，今年立一個，明年被敵兵擄去，明年再立一個，不到兩年，又驚死了，遺下趙氏一塊肉，孤苦伶仃，流離海嶠，勉勉強強的過了一年，徒落得崖山覆沒，帝子銷沉。就是文、陸、張幾個忠臣，做到力竭計窮，終歸無益，先後畢命，一死謝責。可見得果報昭彰，天道不爽。憑你如何巧計安排，做成一番掀天揭地的事業，到了子孫手裡，也有人看那祖宗的樣子，不是巧取，便是強奪，悖入悖出，總歸是無可逃避呢！〔為世人作一棒喝，並非迷信之言。〕不過惡多善少，報應必速；善多惡少，報應較遲。試看朱溫、李存勗、石敬瑭、劉知遠、郭威等人，多半是淫兇暴虐，善不敵惡，自己雖然快志，子孫不免遭殃。忽而興，忽而亡，總計五季十三君，一古腦兒只四五十年。獨兩宋傳了十八主，共有三百二十年，這也由趙氏得國以後，頗有幾種深仁厚澤維繫人心，不似那五季君主，一味強暴，所以歷世尚久，比兩漢只短數十年，比唐朝且長數十年。等到山窮水盡，方致滅亡，這卻是天意好善，格外優待呢！<break time="100ms" />　　小子閒覽宋史，每歎宋朝的善政，卻有數種：第一種，是整肅宮闈，沒有女禍；第二種，是抑制宦官，沒有閹禍；第三種，是睦好懿親，沒有宗室禍；第四種，是防閒戚里，沒有外戚禍；第五種，是罷典禁兵，沒有強藩禍。不但漢、唐未能相比，就是夏、商、周三代，恐怕還遜他一籌。但也有兩大誤處：北宋抑兵太過，外乏良將；南宋任賢不專，內乏良相。遼、金、元三國，迭起北方，屢為邊患。當趙宋全盛的時候，還不能收復燕、雲十六州，後來國勢日衰，無人專閫，寇兵一入，如摧洸啈握@般，今日失兩河，明日割三鎮，帝座一傾，主子被虜。到了南渡以後，殘喘苟延，已成弩末。稍稍出了幾員大將，又被那賊臣奸相多方牽制，有力沒處使，有志沒處行。風波亭上，冤獄構成，西子湖邊，騎驢歸去。大家心灰意懶，坐聽敗亡，沒奈何迎敵乞降，沒奈何蹈海殉國。<break time="100ms" />　　說也可憐，兩宋三百二十年間，始終被夷狄所制，終弄到舉國授虜，寸土全無，彼時懲前毖後的趙太祖，哪裡防得到這般收場？其實是人有千算，天教一算，若非冥冥中有此主宰，那篡竊得來的國家，反好長久永遠，千年不敗，咳！天下豈有是理嗎？〔總冒一段，仍歸到篡竊之罪，筆大如椽，心細似髮。〕看官不要笑我饒舌，請看下文依次敘述，信而有徵，才知小子是核實陳詞，並非妄加褒貶哩！〔稗官野乘，一同俯首。〕<break time="100ms" />　　且說後唐明宗天成二年，洛陽的夾馬營內，生下一個香孩兒，遠近傳為異聞。什麼叫作香孩兒呢？相傳是兒初生，赤光繞空，並有一股異香，圍裹兒體，經宿不散，因此叫作香孩兒。〔從異聞入手，下筆突兀。〕或謂後唐明宗李嗣源，繼阼以後，每夕在宮中焚香，向天拜祝，自言某本胡人，為眾所推，暫承唐統，願天早生聖人，為生民主，撥亂反正，混一中原。誰知他一片誠心，感格上蒼，誕生靈異，洛陽的香孩兒便是將來的真命天子，生有異徵，也是應有的預兆。〔香孩兒事見正史，雖或由史官諛頌，但崛起為帝，傳統三百年，當非凡人可比。〕<break time="100ms" />　　究竟這香孩兒姓甚名誰？看官聽著！便是宋太祖趙匡胤。〔畫龍點睛。〕他祖籍涿州，本是世代為官，不同微賤。高祖名朓，曾受職唐朝，做過永清、文安、幽都的大令。曾祖名珽，歷官藩鎮，兼任御史中丞。祖名敬，又做過營、薊、涿三州刺史。父名弘殷，少驍勇，善騎射，後唐莊宗時，曾留典禁軍，娶妻杜氏，係定州安喜縣人。治家嚴毅，頗有禮法，第一胎便生一男，取名匡濟，不幸夭逝。第二胎復生一男，就是這個香孩兒。
    </voice>
</speak>
