<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　遇異僧幸示迷途　掃強敵連擒渠帥
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說寺中有一老僧，出見匡胤。匡胤知非常僧，向他拱手。老僧慌忙答禮，且道：「小徒無知，冒犯貴人，幸勿見怪！」匡胤道：「貴人兩字，僕不敢當，現擬投效戎行，路經貴地，無處住宿，特借寶剎暫寓一宵。哪知令徒不肯相容，並且惡語傷人，以至爭執，亦乞高僧原諒！」老僧道：「點檢作天子，已有定數，何必過謙？」匡胤聽了此語，莫明其妙，便問點檢為誰，老僧微笑道：「到了後來，自有分曉，此時不便饒舌。」〔埋伏後文。〕說畢，便把墜地的兩僧喚他起來，且呵責道：「你等肉眼，哪識聖人？快去將客房收拾好了，準備貴客休息。」兩僧無奈，應命起立。老僧復問及匡胤行囊，匡胤道：「只有箭囊、弓袋，餘無別物。」老僧又命兩徒攜往客房，自邀匡胤轉入客堂，請他坐下，並呼小沙彌獻茶。待茶已獻入，才旁坐相陪。<break time="100ms" />　　匡胤問他姓名，老僧道：「老衲自幼出家，至今已將百年，姓氏已經失記了。」〔正史不載老僧姓氏，故借此略過。〕匡胤道：「總有一個法號。」老僧道：「空即是色，色即是空，老僧嘗自署空空，別人因呼我為空空和尚。」匡胤道：「法師壽至期頤，道行定然高妙，弟子愚昧，未識將來結局，還乞法師指示。」老僧道：「不敢，不敢。夾馬營已呈異兆，香孩兒早現奇徵，後福正不淺哩！」匡胤聽了，越覺驚異，不禁離座下拜。老僧忙即避開，且合掌道：「阿彌陀佛，這是要折殺老衲了。」匡胤道：「法師已知過去，定識未來，就使天機不可洩漏，但弟子此時正當落魄，應從何路前行，方可得志？」老僧道：「再向北行，便得奇遇了。」匡胤沈吟不答，老僧道：「貴人不必疑慮，區區資斧，老衲當代籌辦。」〔有此奇僧，真正難得。〕匡胤道：「怎敢要法師破費？」老僧道：「結些香火緣，也是老衲分內事。今日在敝寺中荒宿一宵，明日即當送別，免得誤過機緣。」說至此，即呼小沙彌至前，囑咐道：「你引這位貴客到客房暫憩，休得怠慢！」小沙彌遵了師訓，導匡胤出堂，老僧送出門外，向匡胤告辭，扶杖自去。<break time="100ms" />　　匡胤隨至客房，見榻被褥等都已整設，並且窗明几淨，饒有一種清氣，不覺欣慰異常。過了片刻，復由小沙彌搬入晚嚏A野簌園蔬，清脆可賞。匡胤正饑腸轆轆，便龍吞虎飲了一番，吃到果腹，才行罷手。待殘肴撤去，自覺身體疲倦，便睡在上，向黑甜鄉去了。<break time="100ms" />　　一枕初覺，日已當窗，忙披衣起，當有小沙彌入房，伺候盥洗，並進早嚏C徽戎X外，老僧已扶杖佇候。兩下相見，行過了禮，復相偕至客堂，談了片刻，匡胤即欲告辭。老僧道：「且慢！老衲尚有薄酒三杯，權當餞行，且俟午後起程，尚為未晚。」匡胤乃復坐定，與老僧再談時局，並問何日可致太平。老僧道：「中原混一，便可太平，為期也不遠了。」匡胤道：「真人可曾出世？」老僧道：「遠在千里，近在眼前，但總要戒殺好生，方能統一中原。」〔趙氏得國之由，賴此一語。〕匡胤道：「這個自然。」兩下復縱論多時，但見日將亭午，由小沙彌搬進素肴，並熱酒一壺，陳列已定，老僧請匡胤上坐，匡胤謙不敢當，且語老僧道：「蒙法師待愛，分坐抗禮，叨惠已多，怎敢僭居上位哩？」老僧微哂道：「好！好！目下蛟龍失水，潛德韜光，老衲尚得叨居主位，貴客還未僭越，老衲倒反僭越了。」〔語中有刺。〕<break time="100ms" />　　言畢，遂分賓主坐下。隨由老僧與匡胤斟酒，自己卻用杯茗相陪，並向匡胤道：「老衲戒酒除葷已好幾十年了，只得用茶代酒，幸勿見罪！」匡胤復謙謝數語。飲了幾杯，即請止酌。老僧也不多勸，即命沙彌進飯。匡胤吃了個飽，老僧只吃飯半碗，當由匡胤動疑，問他何故少食？老僧道：「並無他奇，不過服氣一法。今日吃飯半碗，還是為客破戒哩！」匡胤道：「此法可學否？」老僧道：「這是禪門真訣，如貴客何用此法？」〔天子玉食萬方，何必辟翩C〕匡胤方不多言。<break time="100ms" />　　老僧一面命沙彌撤肴，一面命僧徒取出白銀十兩，贈與匡胤。匡胤再三推辭，老僧道：「不必！不必！這也由施主給與敝寺，老衲特轉贈貴客，大約北行數日便有棲枝。贐儀雖少，已足敷用了。」匡胤方才領謝。老僧復道：「老衲並有數言贈別。」匡胤道：「敬聽清誨！」老僧道：「『遇郭乃安，歷周始顯，兩日重光，囊木應讖。』這十六字，請貴客記取便了。」匡胤茫然不解，但也不好絮問，只得答了領教兩字。當下由僧徒送交箭囊弓袋，匡胤即起身拜別，並訂後約道：「此行倘得如願，定當相報。法師鑒察未來，何時再得重聚？」老僧道：「待到太平，自當聚首了。」〔太平二字，是隱伏太平年號。〕匡胤乃挾了箭囊，負了弓袋，徐步出寺。老僧送至寺門，道了「前途珍重」一語，便即入內。<break time="100ms" />　　匡胤遵著僧囑，北向前進，在途飽看景色，縱觀形勢，恰也不甚寂寞。至渡過漢水，順流而上，見前面層山疊嶂，很是險峻。山後隱隱有一大營，依險駐紮，並有大旗一面，懸空盪漾，燁燁生光，旗上有一大字，因被風吹著，急切看不清楚。再前行數十步，方認明是個「郭」字，當即觸動觀念，私下自忖道：「老僧說是『遇郭乃安』，莫非就應在此處麼？」〔回顧前文。〕便望著大營，搶步前趨。
    </voice>
</speak>
