<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不到片刻，已抵營前。營外有守護兵立著，便向前問訊道：「貴營中的郭大帥，可曾在此麼？」兵士道：「在這裡。你是從何處來的？」匡胤道：「我離家多日了，現從襄陽到此。」兵士道：「你到此做甚麼？」匡胤道：「特來拜謁大帥，情願留營效力。」兵士道：「請道姓名來！」匡胤道：「我姓趙名匡胤，是涿州人氏，父現為都指揮使。」兵士伸舌道：「你父既為都指揮，何不在家享福，反來此投軍？」匡胤道：「亂世出英雄，不乘此圖些扑~，尚待何時？」〔壯士聽者！〕兵士道：「你有這番大志，我與你通報便了。」<break time="100ms" />　　看官！你道這座大營，是何人管領？原來就是後周太祖郭威。他此時尚未篡漢，仕漢為樞密副使。隱帝初立，河中、永興、鳳翔三鎮相繼抗命，李守貞鎮守河中，尤稱桀驁，為三鎮盟主。郭威受命西征，特任招慰安撫使，所有西面各軍統歸節制，此時正發兵前進，在途暫憩。湊巧匡胤遇著，便向前投效。至兵士代他通報，由郭威召入，見他面方耳大，狀貌魁梧，已是器重三分。當下問明籍貫，並及他祖父世系。匡胤應對詳明，聲音洪亮。郭威便道：「你父與我同寅，現方報績鳳翔，你如何不隨父前去，反到我處投效呢？」匡胤述及父母寵愛，不陰q軍，並言潛身到此的情形。郭威乃向他說道：「將門出將，當非凡品！現且留我帳下，同往西征，俟立有民Z，當為保薦便了。」〔郭雀兒恰也有識。〕匡胤拜謝。<break time="100ms" />　　嗣是留住郭營，隨赴河中，披堅執銳，所向有央C至李守貞敗死，河中平定，郭移任鄴都留守，待遇匡胤，頗加優禮，惟始終不聞保薦，因此未得優敘。〔無非留為己用。〕<break time="100ms" />　　既而郭威篡立，建國號周，匡胤得拔補東西班行首，並拜滑州副指揮。未幾，復調任開封府馬直軍使。世宗嗣位，竟命他入典禁兵。〔歷周始顯，其言復驗。〕會北漢主劉崇，聞世宗新立，乘喪窺周，乃自率健卒三萬人，並聯結遼兵萬餘騎，入寇高平。世宗姓柴名榮，係郭威妻兄柴守禮子，為威義兒。威無子嗣，所以柴榮得立，廟號世宗。他年已逾壯，曉暢軍機，郭威在日，曾封他為晉王，兼職侍中，掌判內外兵馬事。既得北方警報，毫不慌忙，即親率禁軍，兼程北進，不兩日便到高平。適值漢兵大至，勢如潮湧，人人勇壯，個個威風，並有朔方鐵騎，橫厲無前，差不多有滅此朝食的氣象。周世宗麾兵直前，兩陣對圓，也沒有什麼評論，便將對將，兵對兵，各持軍械戰鬥起來。<break time="100ms" />　　不到數合，忽周兵陣內，竄出一支馬軍，向漢投降，解甲棄械，北向呼萬歲。還有步兵千餘人跟了過去，也情願作為降虜。周主望將過去，看那甘心降漢的將弁，一個是樊愛能，一個是何徽，禁不住怒氣勃勃，突出陣前，麾兵直上，喊殺連天。漢主劉崇見周主親自督戰，便令數百弓弩手一齊放箭，攢射周主。周主麾下的親兵用盾四蔽，雖把周主護住，麾誘W已齊集箭鏃，約有好幾十枝。匡胤時在中軍，語同列道：「主憂臣辱，主危臣死，我等難道作壁上觀麼？」言甫畢，即挺馬躍出，手執一條通天棍，搗入敵陣。各將亦不甘退後，一擁齊出，任他箭如飛蝗，只是尋隙殺入。俗語嘗言道：「一夫拚命，萬夫莫當。」況有數十健將，數千銳卒，同心協力的殺將進去，眼見得敵兵攪亂，紛紛倒退。〔是匡胤第一次大央C〕周主見漢兵敗走，更率軍士奮勇追趕，漢兵越逃越亂，周兵越追越緊。等到漢主退入河東，閉城固守，周主方擇地安營。<break time="100ms" />　　樊愛能、何徽等軍，被漢主拒絕，不准入城，沒奈何仍回周營，束手待罪。周世宗立命斬首，全軍股栗。〔應該處斬。〕翌日，再驅兵攻城，城上矢石如雨。匡胤復身先士卒，用火焚城。城上越覺驚慌，所有箭鏃一齊射下。那時防不勝防，匡胤左臂，竟被流矢射著，血流如注，他尚欲裹傷再攻，經周主瞧著，召令還營。且因頓兵城下，恐非久計，乃拔隊退還，仍返汴都。擢匡胤為都虞侯，領嚴州刺史。<break time="100ms" />　　世宗三年，復下令親征淮南，淮南為李氏所據，國號南唐，主子叫作李璟，〔南唐源流，見五代史。〕他與周也是敵國。周主欲蕩平江、淮，所以發兵南下。匡胤自然從征，就是他父親弘殷，也隨周主南行。先鋒叫作李重進，官拜歸德節度使。<break time="100ms" />　　到了正陽，南唐遣將劉彥貞，引兵抵敵，被重進殺了一陣，唐兵大敗，連彥貞的頭顱也不知去向。匡胤繼進，遇著唐將何延錫，一場鏖鬥，又把他首級取了回來。〔這等首級，太屬鬆脆。〕南唐大震，忙遣節度皇甫暉、姚鳳等，領兵十餘萬，前來攔阻。兩人聞周兵勢盛，不敢前進，只駐守著清流關，擁眾自固。清流關在滁州西南，倚山負水，勢頗雄峻，更有十多萬唐兵把守，顯見是不易攻入。探馬報入周營，周主未免沈吟。匡胤挺身前奏道：「臣願得二萬人，去奪此關。」〔又是他來出頭。〕周主道：「卿雖忠勇，但聞關城堅固，皇甫暉、姚鳳也是南唐健將，恐一時攻不下哩！」匡胤答道：「暉、鳳兩人如果勇悍，理應開關出戰。今乃逗留關內，明明畏怯不前。若我兵驟進，出其不意，一鼓便可奪關。且乘勢掩入，生擒二將，也是容易。臣雖不才，願當此任！」周主道：「要奪此關，除非掩襲一法，不能成央C朕聞卿言，已知卿定足勝任，明日命卿往攻便了。」〔世宗也是知人。〕匡胤道：「事不宜遲，就在今日。」周主大喜，即撥兵二萬名，令匡胤帶領了去。
    </voice>
</speak>
