<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三回<break time="100ms" />　　憂父病重托趙則平　肅軍威大敗李景達
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說皇甫暉、姚鳳，既被周兵擒住，唐兵自然大潰，滁州城不戰即下。匡胤入城安民，即遣使押解囚虜，向周主處報捷。周主受俘後，命翰林學士竇儀，至滁州籍取庫藏，由匡胤一一交付。既而匡胤復欲取庫中絹匹，儀出阻道：「公初入滁，就使將庫中寶藏，一律取去，亦屬無妨。今已籍為官物，應俟皇帝詔書，方可支付，請公勿怪！」匡胤聞言，毫無怒意，反婉顏謝道：「學士言是，我知錯了！」〔惟能知過，方期寡過。〕過了一天，復有軍事判官到來，與匡胤相見。兩下敘談，甚是投契。看官道是何人？乃是宋朝的開國元勳，歷相太祖、太宗二朝，晉爵太師魏國公，姓趙名普，字則平。〔太祖受禪，普實與謀，此處特別表明，寓有微意。竇儀亦宋太祖它琚A故上文亦曾提出。〕他祖籍幽、薊，因避亂遷居洛陽。匡胤本與相識，至是由周相范質薦舉，乃至滁州。舊雨重逢，倍增歡洽。會匡胤部下，受命清鄉，捕得鄉民百餘名，統共指為匪盜，例當棄市，趙普獨抗議道：「未曾審問明白，便將他一律殺死，倘或誣良為盜，豈非誤傷人命？」匡胤笑道：「書生所見，未免太迂。須知此地人民本是俘虜，我將他一律赦罪，已是法外施仁。今復甘作盜匪，若非立正典刑，如何儆眾？」趙普道：「南唐雖係敵國，百姓究屬何辜？況明公素負大志，極思統一中原，奈何秦、越相視，自分畛域？王道不外行仁，還乞明公三思！」〔已陰目匡胤為天子。〕匡胤道：「你若不怕勞苦，煩你去審訊便了。」趙普即去訊鞫，一一按驗，多無佐證。遂稟白匡胤，除犯贓定罪外，一律釋放。鄉民大悅，爭頌匡胤慈明。匡胤益信趙普先見，凡有疑議，盡與籌商。趙普亦格外效忠，知無不言。<break time="100ms" />　　適匡胤父弘殷，亦率兵到滁，父子聚首，當然欣慰。不料隔了數日，弘殷竟生起病來，匡胤日夕侍奉，自不消說。誰料揚州警報，紛紛前來。周主也有詔書頒達，命匡胤速趨六合，兼援揚州。原來滁州既下，南唐大震，唐主李璟遣李德明乞和，願割地罷兵，周主不部C德明返唐，唐主遂挑選精銳，得六萬人。命弟齊王李景達為元帥，向江北進發，直抵揚州。揚州本南唐所據，與六合相距百餘里，同為江北要塞，是時正由匡胤父弘殷，受周主命，奪據揚州。弘殷西還入滁，留韓令坤居守。令坤聞唐兵大至，恐寡不敵眾，飛向滁州求援。周主又敦促匡胤出師，匡胤內奉君命，外迫友情，怎敢坐視不發？無如父病未痊，一時又不忍遠離，公義私恩，兩相感觸。不由的進退徬徨，驟難解決。<break time="100ms" />　　當下與趙普熟商，趙普答道：「君命不可違，請公即日前行。若為尊翁起見，普願代盡子職。」匡胤道：「這事何敢煩君？」趙普道：「公姓趙，普亦姓趙，彼此本屬同宗。若不以名位為嫌，公父即我父，一切視寒問暖，及進奉藥餌等事，統由普一人負責，請公儘管放心！」〔後世如袁某等人，強認同姓為同宗，莫非就從此處學來？〕匡胤拜謝道：「既蒙顧全宗誼，此後當視同手足，誓不相負。」趙普慌忙答禮道：「普何人斯？敢當重禮！」於是匡胤留普居守，把公私各事，都托付與普，自選健卒二千名，即日東行。<break time="100ms" />　　既至六合，聞揚州守將韓令坤已棄城西走，不禁大憤道：「揚州是江北重鎮，若復被南唐奪回，大事去了。」便派兵駐紮衝道，阻住揚州潰軍。並下令道：「如有揚州兵過此，盡行刖足，不准私放。」一面遣書韓令坤，略言：「總角故交，素知兄勇。今聞怯退，殊出意料。兄如離揚州一步，上無以報主，下無以對友。昔日英名，而今安在」云云。韓令坤被他一激，竟督兵返，仍還揚州拒守。<break time="100ms" />　　可巧南唐偏將陸孟俊，從泰州殺到，令坤誓師道：「今日敵兵到來，我當與他決一死戰，生與爾等同生，死與爾等同死。如或臨陣退縮，立殺無赦，莫謂我不預言！」兵士齊聲應命。令坤即命開城，自己一馬當先，躍出城外。各軍陸續隨上，統是努力向前，拚命突陣。唐將陸孟俊即麾軍對仗，不防周兵盛氣前來，都似生龍活虎一般，見人便殺，逢馬便斲，沒一個攔阻得住。霎時間陣勢散亂，被周兵搗入中堅。孟俊知不可敵，回馬就逃，唐兵也各尋生路，棄了主帥，隨處亂竄。韓令坤如何肯捨，只管認著陸孟俊，緊緊追去。大約相距百步，由令坤取箭在手，搭住弓上，颼的一聲，將孟俊射落馬下。周兵爭先趕上，立將孟俊撳住，捆綁過來。令坤見敵將就擒，方掌得勝鼓回城。〔此扑簋k趙匡胤。〕<break time="100ms" />　　左右推上孟俊，令坤命縶入囚車，械送行在。正擬派員押解，忽由帳後閃出一婦人，帶哭帶語道：「請將軍為妾作主，臠割賊將，為妾報仇。」令坤視之，乃是新納簉室楊氏，便問道：「你與他有什麼大仇？」楊氏道：「妾係潭州人氏，往年賊將孟俊，攻入潭州，殺我家二百餘口。惟妾一人為唐將馬希崇所匿，方得免死。今仇人當前，如何不報？」原來楊氏饒有姿色，唐將馬希崇擄取為妾，至韓令坤攻克揚州，希崇遁去，楊氏為令坤所得。見她一貌如花，也即納為偏房，而且很加寵愛。此時聞楊氏言，即轉訊孟俊。孟俊也不抵賴，只求速死。令坤乃令軍士設起香案，上供楊氏父母牌位，爇燭焚香，命楊氏先行拜告，然後將孟俊洗剝停當，推至案前。由自己拔出腰刀，刺胸挖心，取祭楊家父母，再命左右將他細剮。霎時間將肉割盡，把屍骨拖出郊外，喂飼豬犬去了。〔為殘殺者鑒。〕這且按下不提。
    </voice>
</speak>
