<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說南唐元帥李景達，聞孟俊被擒，亟與部下商議進兵。左右道：「韓令坤雄踞揚州，不易攻取。大王不如西攻六合，六合得下，揚州路斷，也指日可取了。」〔不能取揚州，烏能取六合？唐人全是呆鳥。〕景達依計行事，乃向六合進發。距城二十里下寨，掘塹設柵，固守不出。匡胤也按兵勿動。兩下相持，約有數天。周將疑匡胤怯戰，入帳稟白道：「揚州大捷，唐元帥必然喪膽。我軍若乘勢往擊，定可得勝。」匡胤道：「諸將有所未知，我兵只有二千，若前去擊他，他見我兵寥寥，反且膽壯起來。不若待他來戰，我恰以逸待勞，不患不勝。」〔前時攻清流關，妙在速進。此時屯兵六合，又妙在靜待。〕諸將道：「倘他潛師回去，如何是好？」匡胤道：「唐帥景達是唐主親弟，他受命為諸道兵馬元帥，儼然到此，怎好不戰而遁，自損威風？我料他再噯憿A必前來挑戰了。」諸將始不敢多言。<break time="100ms" />　　又數日，果有探馬來報，敵帥李景達已發兵前來了。匡胤即整軍出城，礎n陣勢，專待唐兵到來。不一時，果見唐兵搖旗吶喊，蜂擁而至，匡胤即指揮將士，上前奮鬥。兩下金鼓齊鳴，喧聲震地，這一邊是目無全虜，誓掃淮南；那一邊是志在保邦，爭雄江右。自巳牌殺到未牌，不分勝負，兩軍都有饑色，匡胤即鳴金收軍，李景達也不相逼，退回原寨去了。<break time="100ms" />　　周兵聞金回城，由匡胤仔細檢點，傷亡不過數十名，恰也沒甚話說。既而令將士各呈皮笠，將士即奉笠獻上。匡胤親自噙式A忽令數將士上前，瞋目語道：「你等為何不肯盡力？難道待敵人自斃麼？」言畢，即喝令親卒，把數將士縛住，推出斬首。眾將茫然不解，因念同袍舊誼，不忍見誅，乃各上前代求，籲請恩宥。匡胤道：「諸將道我冤誣他麼？今日臨陣，各戴皮笠，為何這數人笠上，留有劍痕？」言至此，即攜笠指示，一一無訛。眾將見了，愈覺不解。〔我亦不解。〕匡胤乃詳語道：「彼眾我寡，全仗人人效力，方可殺敵致央C我督戰時，曾見他們退縮不前，特用劍斲他皮笠，作為標記。若非將他正法，豈不要大家效尤？那時如何用兵？只好將這座城池，拱手讓敵了。」眾將聽到此言，嚇得面面相覷，伸舌而退。轉眼間已見有首級數顆，呈上帳前。〔軍令不得不嚴，並非匡胤殘忍。〕匡胤令傳示各營，才將屍首埋葬。<break time="100ms" />　　翌日黎明，便即升帳，召集將士，當面誡諭道：「若要退敵，全在今日，爾等須各自為戰，不得後顧！果能人人奮勇，哪怕他兵多將廣，管教他一敗塗地哩！」諸將一一允諾。匡胤復召過牙將張瓊，溫顏與語道：「你前在壽春時，翼我過濠。城上強弩驟發，矢下如注。你能冒死不退，甚至箭鏃入骨，尚無懼色，確是忠勇過人。今日撥兵千名，令你統率。先從間道繞至江口，截住唐兵後路。倘若唐兵敗走，渡江南歸，你便可乘勢殺出。我亦當前來接應，先後夾攻，我料景達那廝，不遭殺死，也要溺死了。」〔獨操勝算。壽春事，從匡胤口中敘出，可省一段文字。〕張瓊領命去訖。<break time="100ms" />　　匡胤令將士飽食一嚏A俟至辰牌時候，傳令出兵。將士等踴躍出城，甫行里部A適見唐兵到來，大家爭先突陣，不管甚麼刀槍劍戟，越是敵兵多處，越要向前殺入。唐兵招架不住，只得倒退。景達自恃兵眾，命部下分作兩翼，包抄周軍。不意圍了這邊，那邊衝破；圍了那邊，這邊衝破。忽有一彪人馬，持著長矛，搠入中軍，竟將景達馬前的大纛旗鉤倒。景達大驚，忙勒馬退後，那周兵一鬨前進，來取景達首級。虧得景達麾下拚命攔截，才得放走景達，逃了性命。唐兵見大旗已倒，主帥驚逃，還有何心戀戰？頓時大潰，沿途棄甲拋戈，不計其數。匡胤下令軍中，不准拾取軍械，只准向前追敵。軍士不敢違慢，大都策馬疾追。<break time="100ms" />　　可憐唐帥景達等，沒命亂跑。看看到了江邊，滿擬乘船飛渡，得脫虎口。驀聞號炮一響，鼓角齊鳴，斜刺裡閃出一支生力軍，截住去路。景達不知所措，險些兒跌下馬來。還是唐將岑樓景稍有膽力，仗著一柄大刀，出來抵敵。兜頭碰著一員悍將，左手持盾，右手執刀，大呼：「來將休走！俺張瓊在此，快獻頭來！」〔張瓊出現。〕樓景大怒，掄刀躍馬，直取張瓊。張瓊持刀相迎，兩馬相交，戰到二十餘合，卻是棋逢敵手，戰遇良材。偏匡胤率軍追至，周將米信、李懷忠等，都來助戰，任你岑樓景力敵萬夫，也只可跳出圈外，拖刀敗走。這時候的李景達，早已跑到江濱，覓得一隻小舟，亂流逕渡。唐兵尚有萬人，急切尋不出大船，如何渡得過去？等到周兵追至，好似斲瓜切菜，一些兒不肯留情，眼見得屍橫遍野，血流成渠。有幾個善泅水的，解甲投江，鳧水逃生；有幾個不善泅水的，也想鳧水逃命，怎奈身入水中，手足不能自主，漩渦一繞，沉入江心。岑樓景等都跨著駿馬，到無可奈何的時節，加了一鞭，躍馬入水，半沉半浮，好容易過江去了。〔這是匡胤第三次立央C〕<break time="100ms" />　　南唐經這次敗仗，精銳略盡，全國奪氣。獨周世宗自攻壽州，數月未克。正擬下令班師，忽接六合奏報，知匡胤已獲大勝，亟召宰相范質等入議。欲改從揚州進兵，與匡胤等聯絡一氣，下攻江南。范質奏道：「陛下自孟春出師，至今已入盛夏。兵力已疲，餉運未繼，恐非萬全之策。依臣愚見，不如回駕大梁，休息數月。等到兵精糧足，再圖江南未遲。」世宗道：「偌大的壽州城，攻了數月，尚未能下，反耗我釵h兵餉，朕實於心不甘。」范質再欲進諫，帳下有一人獻議道：「陛下儘可還都，臣願在此攻城！」世宗瞧著，乃是都招討使李重進，便大喜道：「卿肯替朕任勞，尚有何說。」遂留兵萬人，隨李重進圍攻壽州，自率范質等還都。並因趙匡胤等在外久勞，亦飭令還朝，另遣別將駐守滁、揚。
    </voice>
</speak>
