<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四回<break time="100ms" />　　紫金山唐營盡覆　瓦橋關遼將出降
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說周世宗還都後，尚擬再征江南。因思水軍不及南唐，未免相形見絀。乃於城西汴水中，造了戰艦百艘。命唐降將督練水師，一面搜乘補卒，連日閱操，約期水陸大舉。適唐遣員外郎朱元，出兵江北，攻奪舒、和、蘄各州，兵鋒直至揚、滁。揚、滁守城諸周將，聞風遁走，轉入壽春。周主聞知，正是忿恨。只因水師尚未練就，不得不忍待時日。惟遙飭李重進，嚴行戒備，休為唐兵所乘。重進圍攻壽州，又閱半年。唐節度使劉仁贍，扼守壽州城，多方抵禦，無懈可擊。所以重進仍頓兵城下，不能攻入。自接奉周主詔命，格外小心，把步兵分為兩隊，一隊屯駐城下，專力圍攻；一隊遏守要衝，專防敵援。自己居中調度，日夕不怠。〔重進係周室忠臣，故敘筆亦較從詳。〕會唐將朱元、邊鎬、許文緽等率師數萬，來援壽州。各軍據住紫金山，共立十餘寨，與城中烽火相應。又南築甬道，輸糧入城，綿亙數十里。重進乘夜襲擊，殺敗唐將，奪了數十車糧草，得勝回營。朱元等吃了敗仗，不敢逼攻，只守住紫金山，遙作聲援。<break time="100ms" />　　周主聞唐兵援壽，恐重進有失，遂命王環為水軍統領。自己親督戰船，從閔河沿潁入淮，旌旗蔽空，舳艫橫江。這消息傳到唐營，朱元等不勝驚駭，飛向金陵乞援。唐主再遣齊王景達，及監軍使陳覺，率兵五萬，來援唐軍。過了數日，周主渡淮抵壽春城，朱元登山遙望，但見戰船如織，順流而來，縱橫出沒，無不如意。不禁大驚道：「嘗謂南人使船，北人使馬。誰料北人今日也能乘船飛駛，反比我南人敏捷，這真是出人不料了。」〔事在人為，何分南北？〕<break time="100ms" />　　既而復見一艨艟大艦，蔽江前來，正中坐著一位袞衣龍袍的大元帥，料知是周世宗。旁邊有一位威風凜凜相貌堂堂的大將，比周主還要威武，禁不住稱羨起來，便指問將校道：「他是何人？」將校有經過戰陣，認識周將，便道：「這便叫作趙匡胤。」〔作者注意在此，下筆特著神采。〕朱元歎息道：「我聞他智勇兼全，屢敗吾將，今日遙望丰儀，才知名不虛傳了。」〔後來傾寨降周，已伏於此。〕說著，周主已薄紫金山，號炮三聲，即飭軍士登岸。周主親環甲冑，率兵攻城。趙匡胤領著偏師，來攻紫金山唐寨，唐將邊鎬、許文緽，開寨搦戰。兩陣對圓，刀槍並舉。<break time="100ms" />　　戰不多時，匡胤忽勒兵退去，邊鎬、許文緽不知有計，驅兵大進。匡胤且戰且走，行到壽州城南，突然翻身殺轉，各用長槍大戟，刺入唐陣。唐兵前隊紛紛落馬，邊、許兩將，才知中計。正擬整隊奮鬥，忽左邊衝入一隊，乃是周將李懷忠的人馬，右邊又衝入一隊，又是周將張瓊人馬。兩隊周軍搗入陣內，好似虎入羊群，大肆吞嚼，急得邊鎬、許文緽無法攔阻，慌忙退還原路。哪知部兵已被橛數截，首尾不能相顧，連退避都來不及，只剩了數十騎，隨著邊、許奔回紫金山。匡胤復率眾大呼：「降者免死！」於是進退兩難的唐兵，都下馬投甲，跪降道旁。〔是匡胤第四次立功。歷敘匡胤戰事，無一重複，是筆法矯變處。〕匡胤收了降軍，再逼紫金山下寨。邊鎬、許文緽已喪失全師，只望朱元寨中出來救應，不防朱元寨內已豎起降旗，輸款周軍。看官！試想這妙手空空的邊、許兩將，如何退敵？沒奈何卸甲改裝，潛越紫金山後，抱頭竄去。<break time="100ms" />　　唐齊王景達及監軍陳覺，正率兵入淮。巧遇周水師統領王環，迎頭痛擊，兩下裡正在酣鬥。那周主已經聞著，自率數百騎，夾岸督戰。水軍見周主親到，越戰越勇。還有趙匡胤一軍，也因紫金山已經盪平，分兵相助。景達、陳覺尚未知邊、許敗耗，兀自勉強支持。及見周兵越來越多，不勝驚訝，方令弁目緣桅遙望。不瞧猶可，瞧將過去，那紫金山已遍懸大周旗號了。當下報知景達，景達語陳覺道：「莫非紫金山各寨，已被周兵奪去？」陳覺道：「若不奪去，如何懸著周字旗號？看來我等只好回軍。再或不退，也要全軍覆沒哩！」〔正是鼠膽。〕景達遂傳令回軍。軍士接到此令，自然沒有鬥志，戰艦一動，被周軍乘勢追殺，奪去艦械無算。唐兵或乞降、或溺死，共失去二萬餘人。景達、陳覺都逃回金陵去了。<break time="100ms" />　　壽州城內的劉仁贍，連年防守，已是鼓衰力竭，械盡食空。此次又聞援軍敗衄，急得疾病交乘，臥不能起。周主耀兵城下，且射入詔書，勸令速降。唐監軍使周廷構，與左騎都指揮使張全約議道：「主帥病重，不能理事。況又兵疲糧盡，如何保守此城？與其被敵陷入，致遭屠戮，不如見機迎降，尚望瓦全，君意以為何如？」全約連聲贊成，乃代仁贍草定降表，並舁仁贍出降。仁贍已不省人事，由周主仍令還城，傳諭仁贍家屬安心侍奉，並封他為天平節度使，兼中書令。仁贍即日逝世，追賜爵為彭城郡王，〔仁贍實是忠唐。〕並改名清淮軍為忠正軍。
    </voice>
</speak>
