<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五回<break time="100ms" />　　陳橋驛定策立新君　崇元殿受禪登大位
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說趙匡胤入諫周主，至御榻前，先問了安，然後談及軍事。周主道：「本想乘此平遼，不意朕躬未安，延誤戎機，如何是好？」匡胤道：「天意尚未絕遼，所以聖躬未豫，不能指日蕩平。若陛下順天行事，暫釋勿問，臣意天必降福，聖躬自然康泰了。」〔援天為解，可謂善諫。〕周主遲疑半晌，方道：「卿言亦是，朕且暫時回都。卿可調還各處兵馬，明日就啟鑾罷！」匡胤退出，即傳旨調回李重進、孫行友等，一面準備返蹕。到了次日，周主起升座，飭改瓦橋關為雄州，命韓令坤留守；益津關為霸州，命陳思讓留守，然後乘輿啟行。匡胤以下，均隨駕南歸。周主在道，病勢略痊，就從囊中取出文書，重行披鴃C忽得直木一方，約長三尺。上有五個大字，不禁奇怪得很。看官道是何字？便是從前異僧所傳，「點檢作天子」一語。〔應第二回。〕當下把玩一回，仍收貯囊中。<break time="100ms" />　　及還至大梁，便免都點檢張永德官。永德妻即郭威女。張與世宗有郎舅誼，世宗恐他暗蓄異圖，將倣石敬瑭故事，〔事見五代史。〕所以將他免職，改用趙匡胤為殿前都點檢，兼檢校太傅。〔故意使錯，豈冥冥中果有主宰耶？〕匡胤威名，自是益盛。宰相范質等，因世宗病未痊癒，請立太子以正國本，世宗乃立子宗訓為梁王。宗訓年僅七齡，未諳國事，不過徒掛虛名罷了。是年世宗后符氏去世，改冊后妹為繼后。入宮未幾，世宗又復病劇。數日大漸，亟召范質等入受顧命。重言囑托，令他善輔儲君，且與語道：「翰林學士王著，係朕藩邸故人。朕若不起，當召他入相，幸勿忘懷！」〔既欲王著為相，何勿先時召人，必待身後乃用，殊為不解。〕質等應諾。既出宮門，大家私語道：「王著日在醉鄉，乃是一個酒徒，豈可入相？此必主子亂命，不便遵行，願彼此勿洩此言。」大家各點頭會意。是夜，周主崩於寢殿。范質等奉梁王宗訓即位，尊符后為皇太后，一切典禮概從舊制，不必細表。<break time="100ms" />　　惟匡胤改受歸德軍節度使，兼檢校太尉，仍任殿前都點檢，以慕容延釗為副都點檢。延釗與匡胤夙稱莫逆，〔見第一回。〕至是復同直殿廷，格外親昵。平居往來密議，人不能知。〔著此二語，含有深意。〕光陰易過，又是殘年，轉眼間便是元旦，為幼帝宗訓紀元第一日，文武百官，朝賀如儀。過了數日，忽由鎮、定二州，飛報京都，說是：「北漢主劉鈞，約連遼兵入寇，聲勢甚盛，請速發大兵防邊！」幼主宗訓只知嬉戲，曉得甚麼緊急事情。符太后聞報，亟召范質等商議。范質奏道：「都點檢趙匡胤，忠勇絕倫，可令作統帥。副都點檢慕容延釗，素稱驍悍，可令作先鋒。再命各鎮將會集北征，悉歸匡胤調遣。統一事權，定保無虞。」〔不過將周祚讓與他，此外原無他虞。〕符太后准奏，即命趙匡胤會師北征。慕容延釗帶著前軍，先行出發。<break time="100ms" />　　延釗領命，簡選精銳，剋日起程。匡胤調集各處鎮帥，如石守信、王審琦、高懷德、張令鐸、張光翰、趙彥徽等陸續到來，乃禡纛興師，逐隊出發。都下謠言甚盛，將冊點檢為天子，市民驚駭，相率逃匿。其實宮廷裡面，並沒有這般消息，不知何故出此新聞，真正令人莫測呢？〔若非有人暗中運動，哪有這等新聞？〕<break time="100ms" />　　匡胤率著大軍，按驛前進。看看已到陳橋驛，天色漸晚，日影微昏，便令各軍就驛下營，寓宿一宵，翌晨再進。前部有散指揮使苗訓，獨在營外立著，仰望雲氣。旁邊走過一人，向他問訊道：「苗先生！你在此望什麼？」原來苗訓素習天文學，凡遇風雲雷雨，都能先時逆料。就是國家災祥，又往往談言微中，因此軍中呼他為苗先生。苗訓見過問的人，乃是匡胤麾下的親吏楚昭輔，便用手西指道：「你不見太陽下面，復有一太陽麼？」昭輔仔細遠眺，果見日下有日，互相摩盪，鎔成一片黑光。既而一日沉沒，一日獨現出陽光，格外明朗。日旁復有紫雲環繞，端的是祥光絢彩，乾德當陽，好一歇方才下山。昭輔很是驚異，問苗訓道：「這兆主何吉凶？」苗訓道：「你是點檢親人，不妨與你實說，這便叫作天命。先沒的日光，應驗在周，後現的日光，是應驗在點檢身上了。」昭輔道：「何日方見實驗？」苗訓道：「天象已現，就在眼前了。」〔天道遠，人道邇，恐苗先生亦借天惑人。〕說著，兩人相偕歸營。昭輔免不得轉告別人，頓時一傳十，十傳百，軍中都詫為異徵。<break time="100ms" />　　都指揮領江寧節度事高懷德，首先倡議道：「主上新立，況兼幼弱。我等身臨大敵，雖出死力，何人知曉？不如應天順人，先立點檢為天子，然後北征。未識從征諸公，以為何如？」眾將應聲道：「高公所言甚當，我等就依計速行。」都押衙李處耘道：「這事須稟明點檢，方可照行，但恐點檢未允。好在點檢親弟匡義亦在軍中，且先與他說明底細，令他入白點檢，才望成央C」大眾齊聲稱善，便邀匡義入商。匡義道：「此事非同小可，且與趙書記計議，再行定奪。」看官器L上文，可記得節度推官趙普麼？趙普此時，適任歸德掌書記，從匡胤出征，匡義即以此事語普。普答道：「主少國疑，怎能定眾？點檢威望素著，中外歸心。一入汴京，即可正位。乘今夜安排停當，明晨便可行事。」〔有志久了。〕匡義乃偕普出庭，部署諸將，環列待旦。
    </voice>
</speak>
