<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />看看天色將明，大眾齊逼匡胤寢所，爭呼萬歲。寢門傳卒，搖手禁止道：「點檢尚未起，諸公幸勿高聲！」大眾道：「今日策點檢為天子，難道你尚未知麼？」言未已，匡義排眾趨入。正值匡胤驚覺，起問何事？匡義略言諸將情形。匡胤道：「這、這事可行得麼！」匡義道：「曾聞兄長述及僧言，兩日重光，囊木應讖。這語已經表現，兄長不妨就為天子。」〔再應第二回。〕匡胤道：「且待我出諭諸將，再作計較。」言畢趨出。見眾校露刃環列，齊聲呼道：「諸軍無主，願奉太尉為皇帝。」匡胤尚未及答，那高懷德等已捧進黃袍，即披在匡胤身上，眾將校一律下拜，三呼萬歲。匡胤道：「事關重大，奈何倉猝舉行？況我曾世受國恩，亦豈可妄自尊大，擅行不義？」趙普即進言道：「天命攸歸，人心傾向。明公若再推讓，反至上違天命，下失人心。若為周家起見，但教禮遇幼主，優待故后，亦好算始終無負了。」〔只好自己解嘲。〕說至此，各將士已擁匡胤上馬。匡胤攬轡語諸將道：「我有號令，你等能從我否？」諸將齊稱聽令。匡胤道：「太后主上，我當北面事他，你等不得冒犯；京內大臣與我並肩，你等不得欺凌；朝廷府庫及士庶人家內，你等不得侵擾！如從我命，後當重賞，否則戮及妻孥，不能寬貸！」諸將聞令載拜，無不允諾。匡胤乃整軍還汴，當遣楚昭輔及客省使潘美，加鞭先行。<break time="100ms" />　　潘美是先去授意宰輔，楚昭輔是先去安慰家人。兩人馳入汴都，都中方得消息。時值早朝，突聞此變，統嚇得不知所為。符太后召諭范質道：「卿等保舉匡胤，如何生出這般變端？」語至此，已將珠喉噎住，撲簌簌的流下疏荂C〔婦女們只有此法。〕范質囁嚅道：「待臣出去勸諭便了。」〔這是脫身之策。〕符太后也不多說，灑笠椪c。范質退出朝門，握住右僕射王溥手道：「倉猝遣將，竟致此變，這都是我們過失，為之奈何？」〔你若能為周死節，還好末減。〕王溥噤不能對，忽口中呼出呻吟聲來。范質急忙釋手，哪知這指甲痕已掐入溥腕，幾乎出血。〔若輩不啻巾幗，應該有此柔荑。〕<break time="100ms" />　　質正向他道歉，適值侍衛軍副都指揮使韓通從禁中趨出，遇著范質、王溥等人，便道：「叛軍將到，二公何尚從容敘談？」范質道：「韓指揮有什麼良法？」韓通道：「火來水淹，兵來將擋。都中尚有禁軍，亟宜請旨調集登陴守禦。一面傳檄各鎮，速令勤王。鎮帥不乏忠義，倘得他星夜前來，協力討逆，何患亂賊不平？」〔雖是能說不能行，然忠義之概，躍然紙上。〕范質道：「緩不濟急，如何是好？」韓通道：「二公快去請旨。由通召集禁軍便了。」言畢，急忙馳去。質與溥尚躊躇未決，但見有家役馳報道：「叛軍前隊已進城來了。相爺快回家去！」他兩人聽到這個急報，還管什麼請旨不請旨，都一溜煙跑到家中去了。〔只知身家，真是庸夫。〕<break time="100ms" />　　這時匡胤前部都校王彥昇，果已帶著鐵騎，馳入城中。湊巧與韓通相遇，大聲道：「韓侍衛快去接駕！新天子到了。」通大怒道：「哪裡來的新天子？你等貪圖富貴，擅謀叛逆，還敢來此橫行麼？」說著，亟向家門馳回。彥昇素性殘忍，聞得通言，氣得三尸暴炸，七竅生煙。當下策馬急追，緊緊的隨著通後。通馳入家門，正想闔戶，不防彥昇已一躍下馬，持刀逕入。手起刀落，將韓通劈死門內。再闖將進去，索性把韓通妻子，盡行殺斃，然後出來迎接匡胤。〔通固後周忠臣，然前嘗臣漢臣唐，至是獨為周死節，當亦豫讓一流人物。〕<break time="100ms" />　　匡胤領著大軍，從明德門入城，命將士一律歸營，自己退居公署。過了片刻，軍校羅彥等，將范質、王溥諸人擁入署門。匡胤見了嗚咽流涕道：「我受世宗厚恩，被六軍逼迫至此，違負天地，怎不汗顏？」〔還要一味假惺惺，欺人乎？欺己乎？〕質等正欲答言，羅彥厲聲道：「我輩無主，眾議立點檢為天子，哪個再有異言？如或不肯從命，我的寶劍卻不肯容情哩！」言已，竟拔劍出鞘，挺刃相向。王溥面如土色，降階下拜。范質不得已亦拜。匡胤忙下階扶住兩人，賜他分坐，與議即位事宜。范質道：「明公既為天子，如何處置幼君？」趙普在旁進言道：「即請幼主法堯禪舜，他日待若虞賓，便是不負周室。」〔何堯、舜之多也？〕匡胤道：「太后幼主，我嘗北面臣事。已早下令軍中，誓不相犯。」〔總算你一片好意。〕范質道：「既如此，應召集文武百官，準備受禪。」匡胤道：「請二公替我召集，我決不忍薄待舊臣。」<break time="100ms" />　　范質、王溥當即辭出，入朝宣召百僚。待至日晡，百官始齊集朝門，左右分立。少頃，見石守信、王審琦等，擁著一位太平天子，從容登殿。翰林承旨陶膚Y從袖中取出禪位詔書，遞與兵部侍郎竇儀，由儀朗讀詔書道：<break time="100ms" />　　天生烝民，樹之司牧。二帝推公而禪位，三王乘時而革命，其揆一也。惟予小子，遭家不造，人心已去，天命有歸。咨爾歸德軍節度使殿前都點檢，兼檢校太尉趙匡胤，稟天縱之姿，有神武之略，佐我高祖，格於皇天，逮事世宗，它s納麓。東征西討，厥績隆焉。天地鬼神，享於有德，謳歌訟獄，歸於至仁，應天順人，法堯禪舜，如釋重負，予其作賓。於戲欽哉，畏天之命！
    </voice>
</speak>
