<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六回<break time="100ms" />　　公主鐘情再婚志喜　孤臣敗死一炬成墟
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宋太祖既登大位，追崇祖考，用兵部尚書張昭言，立四親廟，尊高祖眺為僖祖文獻皇帝，曾祖珽為順祖惠元皇帝，祖敬為翼祖簡恭皇帝，妣皆為皇后，父弘殷為宣祖昭武皇帝。每歲五享，朔望薦食薦新，三年一祫，五年一禘。廟祀既定，尊母杜氏為皇太后。先是楚昭輔入都，馳慰太祖家屬，杜氏聞報，驚語道：「我兒素有大志，今果然成奶F。」〔杜氏此言，已將宋祖陰謀，和盤托出。〕及尊為太后，御殿受朝，太祖下拜，群臣皆行朝賀禮。杜氏並無喜色，反覺滿面愁容。左右進言道：「臣聞母以子貴，今子為天子，太后反有憂色，究為何事？」杜氏道：「先聖有言：『為君難。』天子置身民上，果能制治得宜，原可尊榮過去。倘或失道，恐將來欲做一匹夫尚不可得，你等道可憂不可憂麼？」〔卻是名言。〕太祖聞言再拜道：「謹遵慈訓，不敢有違！」<break time="100ms" />　　既退殿，宋祖又復臨朝，擬冊立夫人王氏為皇后。太祖元配賀氏，〔見第一回。〕生一子二女，子名德昭，顯德五年病炕C嗣聘彰德軍節度使王饒女為繼室，周世宗曾賜給冠帔，封瑯琊郡夫人，至是冊立為后，免不得又有一番典儀，這且毋庸細表。<break time="100ms" />　　惟宋祖有妹二人，一已夭逝，追封為陳國長公主；一曾出嫁米福德，不幸夫亡，竟致寡居，太祖封她為燕國長公主。公主韶年守纂A寂寞蘭閨，時增傷感，對著春花秋月，尤覺悲從中來。自從宋祖為帝，及尊母冊后諸隆儀，陸續舉行，闔宮統是歡忭。獨公主勉強入賀，整日裡顰著雙眉，並不見有解頤的時候。太祖情篤同胞，瞧著這般情形，自然格外憐憫。可巧殿前副點檢高懷德，適賦悼亡，他遂想出一個移花接木的法兒，玉成兩美。這高懷德係真定郡人，父名行周，曾任周天平節度使。懷德生長將門，素有膂力，且生得一副好身材，虎臂猿軀，偯Y燕頷，此時正在壯年，理應速續鸞膠，再敦燕好。太祖遂與太后商議，擬將燕國長公主，嫁與懷德。杜太后遲疑道：「這事恐未便做得。」太祖道：「我妹華年，不過逾笄。怎忍令她長守空閨，終身抱恨？」〔阿兄既可負君，阿妹何妨變節！〕杜太后道：「且待問明女兒，再作計較。」太祖退出，太后即召入公主，與她密談。公主聽到再嫁二字，不禁兩頰微酡，俯首無語。〔春心已動。〕杜太后道：「為母的也不便教你變節，但你兄恰憐你寂寂寡歡，是以設此一法。」公主恰支吾對付道：「我兄貴為天子，無論宮廷內外，均應遵他命令，女兒怎好有違？」說到「違」字，臉上的桃花，愈現愈紅，自覺不好意思，即拜別出室去了。原來高懷德入直殿廷，公主曾窺他儀表過人，暗中歎羨。今承母兄意旨，欲與他結為夫婦，真是意外遭逢，三生有幸，也顧不得甚麼柏舟操、松筠節了。〔嫠婦失節，往往為此一念所誤。〕宋太祖聞妹有允意，即諭意趙普、竇儀，他們作伐。兩人欣然領命，即與懷德面商。懷德也嘗見過公主，姿色很是可人，況又是天子胞妹，娶為繼室，就是現成的皇親，樂得滿口應允，毫不支吾。〔有滓~宋弘多矣。〕普、儀大喜，即去復旨。〔得喝媒酒，如何不喜？〕當飭太史擇定吉日，行合婚禮，並賜第興寧坊。〔藏嬌合築金屋。〕<break time="100ms" />　　屆期這一日，高第備了全副儀仗，擁著鳳輿，由懷德乘馬親迎。到了宮門，下馬而入。司禮官引就甥館，當有詔書頒下，特拜為駙馬都尉。懷德北面叩謝，鹵簿使整備送親儀仗，陳列宮中。司禮官再引懷德出館，至內東門外，鞠躬西向，令隨員執雁敬呈。司禮官奉雁以進，至奠雁禮成，笙簧疊韻，琴瑟諧聲。但見這位燕國長公主，裝束與天仙相似，由宮娥彩女等簇擁出來，緩步登輿。懷德再拜，拜畢，司禮官即導出宮門，看懷德上馬，才行退去。<break time="100ms" />　　懷德回至本第，下馬恭候，待鳳輿到來，向輿一揖。至公主下輿，乃三揖引入，升階登堂。公主東向，懷德西向，行相見禮。既而彼此易位，行交拜禮。禮成，導入寢室，洞房合巹，一一如儀。是時文武百官，相率趨賀，賓筵豐備，雅樂鏗鏘，說不盡的繁華，描不完的熱鬧。懷德出房陪賓，等到酒闌席散，方才歸寢。公主已易淺妝，和顏相迎，彼此在燈下窺視。一個是盛鬋丰容，倍增豔麗；一個是廣頤方額，綽有丰神。大家都是過來人，當即攜手入幃，同圓好夢。這一夜的枕席風光，比那第一次婚嫁時，更添幾倍，從此情天補恨，缺月重圓，好算是內無怨女，外無曠夫了。〔逐層寫來，語多諷刺。〕<break time="100ms" />　　哪知予隊餗礡A鼙鼓復興。一道詔書，傳入高第，竟令高懷德同討李筠，即日出師。燕國長公主又不免有陌頭春色之感，應暗怨阿兄太不解事。李筠，太原人，歷事唐、晉、漢三朝，累積戰央C至周擢檢校太尉，領昭義軍節度使，駐節潞州。〔正與宋祖比肩。〕宋祖受禪，加筠中書令，遣使賜冊。筠即欲拒命，因賓佐切諫，勉強拜受。及延使升階，張樂設宴，酒過數巡，忽命懸周太祖畫像，瞻望再三，涕泣不已。賓佐在旁惶駭，亟語使臣道：「令公被酒，致失常度，幸弗懷疑！」及罷宴後，使臣拜別還京，奏陳詳情，太祖尚擱置不提。
    </voice>
</speak>
