<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　李重進闔家投火窟　宋太祖杯酒釋兵權
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說澤州城中，忽然火起，看官道火從何來？說來又是話長，小子只好大略敘明。原來李筠遁入澤州，即遣儋珪守城。珪見宋軍勢大，竟縋城遁去，〔本是善馳，不走何待？〕急得李筠倉皇失措。筠妾劉氏隨至軍中，勸筠備馬夜遁，返保潞州，筠猶豫未決。或謂城門一發，部下或劫公出降，悔不可及，不如固守為是。筠乃決計死守。會宋將馬全義登城，城已被破，筠遂擬取薪自焚。劉妾亦欲從死，筠歎道：「我自問已無生理，所以甘心赴火。你肯從死，志節可嘉。但你方有娠，倘得生男，將來或可報仇，快自去逃生罷！」劉氏號泣而去。筠遂縱火焚死，火隨風猛，轉眼間紅光四映，照徹全城，守卒均已駭散。宋將馬全義下城開門，放入宋軍。王全斌首先殺入，正遇衛融匹馬奔逃，當即喝聲休走，衛融勉強抵敵，不到三合，便被全斌擒住。城內兵民，亦多被全斌殺斃。經太祖入城，先令人救滅了火，然後揭榜安民。軍士推上衛融，太祖勸他降順。衛融奮然道：「你敢負周！我不負漢！」〔痛快！〕這兩語惹動太祖怒意，命衛士用鐵撾猛擊中衛融額，血流滿面。融大呼道：「死不負主，死也值得了。」太祖見他語直氣壯，又不覺憐憫起來，〔並非不忍殺融，實由自己心虛。〕即令衛士罷手，將融釋縛，善言勸慰，使為太府卿。融乃願降。〔有始無終。〕<break time="100ms" />　　越日，復進攻潞州，守節大驚，飛向漢主處求援。哪知漢主劉鈞早已遁去，一時沒法禮G，只好束手待斃。至太祖已到城下，諭令守節速降，免罪不究。守節乃出城迎駕，匍匐乞死。太祖道：「你父為逆，你卻知忠。朕豈不分善惡，專事孥戮麼？今特赦你，且授你為團練使，你好好幹蠱，毋負朕恩！」守節叩謝。太祖入潞州城，安民已畢，遍宴從臣。並令守節預宴，賜他襲衣錦帶，銀鞍勒馬。守節感激萬分，匍伏地上，磕了好幾個響頭。〔如死父何。〕待至宋祖還蹕，方查訪父妾劉氏。劉氏逃入民家，經守節尋還，後來果生一男。守節歷任單濟和三州團練使，才逾壯年，病玥L子。幸劉氏所生的男孩兒，得承李祀，不致絕後，這或是李筠孤忠的報應，亦未可知。〔意在勉人。〕<break time="100ms" />　　話休敘煩，且說宋太祖既平潞州，班師還都。過了數日，有南唐使臣入朝，齎表賀捷，並附呈淮南節度使李重進密書，由太祖展鴃A內云：<break time="100ms" />　　周淮南節度使李重進，奉書南唐主麾下：重進周室之懿親，藩鎮之舊臣。世受先帝深恩，不忍背負。今將舉兵入汴，乞大王援助一旅之師，聯鑣齊進，聲罪致討。若幸得成央A重進當拱手聽命，還爵朝廷，少效臣節於萬一，寧敢窮兵黷武為哉？惟大王垂諒焉！<break time="100ms" />　　太祖覽畢，勃然道：「重進竟敢叛朕麼？我曾遣陳思誨前去，賜他鐵券，優旨撫慰。今思誨尚未回來，他卻潛結南唐，竟敢為逆，情殊可恨！」又語唐使道：「爾主竭誠事朕，朕心甚慰。爾可回去，轉告爾主，守住要隘，勿使叛兵侵入，朕即日發兵平淮便了。」唐使領命去訖。太祖即飭石守信、王審琦、李處耘、宋偓四將，分領禁兵，出征重進。〔此次不及高懷德，想是憐念胞妹。〕四將亦啟程去了。小子敘到此處，不得不將重進履歷，略行表明。重進係周太祖郭威甥，生長太原，歷事晉、漢、周三朝。周末任為淮南節度使，鎮守揚州。太祖禪位，加授中書令，命移鎮青州。重進本與太祖比肩事周，分握兵柄，至聞太祖受禪，恐為所忌，常不自安。及移鎮命下，心益怏怏。李筠舉兵消息傳到揚州，重進特遣親吏翟守珣，往潞聯盟，定議南北夾攻。<break time="100ms" />　　哪知守珣反潛至汴都，求見太祖。太祖問明底細，便語守珣道：「他無非防朕加罪，因蓄異圖。朕今賜他鐵券，誓不相負，他可能相信否？」守珣道：「臣見重進終有異志，願陛下先事預防！」太祖點首道：「朕與你相識有年，所以你特報朕，可謂不負故交了。但朕欲親征潞州，恐重進乘虛掩襲，多一掣肘。煩你歸勸重進，令他緩發，休使二凶並作，分我兵勢。待朕平潞後，再征重進，較易為力了。」守珣唯唯遵旨。太祖復厚賜守珣，命返揚州。守珣見了重進，說了一派謊語，止住重進發兵，重進乃按兵不動。〔誤了，誤了。〕至太祖北征，尚恐重進襲他後路，特遣六宅使〔宋初武職諸司，有六宅正副使，〕陳思誨，齎奉詔書，賜重進鐵券。重進留住思誨，只說待太祖還汴，一同入朝。<break time="100ms" />　　既而太祖奏凱回來，重進頗有懼意，擬即整理行裝，隨思誨朝汴。偏部將向美、湛敬等，入阻重進道：「公是周室至親，總不免見忌宋主。若再入朝，適中他計，恐一去不得復還了。」重進道：「倘或宋主加責，奈何？」向美道：「古人有言：『寧我薄人，毋人薄我，』今當宋主平潞，兵力已疲。何不即日興兵，直搗汴京，這乃叫作先發制人呢！」重進道：「兵力不足，恐不濟事。」湛敬答道：「可拘住汴使，向唐乞援，若得唐兵相助，何愁大事不成？」〔李筠乞師北漢，並未成央A豈湛敬獨未聞知麼？〕重進道：「事宋拒宋，始終難免一死，我就依你照辦罷！」〔又是一個死讖。〕當下拘住思誨，投書南唐，一面修城繕甲，準備戰守。
    </voice>
</speak>
