<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　果然訃至衡州，文表悍然道：「我與行逢俱起家微賤，同立它W，今日行逢已炕A不把節鎮屬我，乃教我北面事小兒，何太欺人！」當下帶領軍士，襲據潭州，殺留後廖簡，又聲言將進取朗州，盡滅周氏。朗州大震。保權遣楊師璠往討，並遣使至宋廷乞援。荊南節度使高繼沖，亦拜表上聞。繼沖係高保勛姪兒。保勛祖季興，唐末為荊南節度使，歷梁及後唐，晉封南平王。季興死後，子從誨襲爵。從誨傳子保融，保融傳弟保勛，保勛復傳姪繼沖，世鎮江陵。荊南與湖南毗連，繼沖恐文表侵入，所以馳奏宋廷。<break time="100ms" />　　太祖聞報，先下詔荊南，令發水師數千名，往討潭州。〔已寓深意。〕然後令慕容延釗為都部署，李處耘為都監，率兵南下。臨行時，面諭二將道：「江陵南逼長沙，東距建康，西迫巴、蜀，北近大梁，乃是最要的區域。現聞他四分五裂，正好乘勢收歸。卿等可向他假道，伺隙入城。豈不是一舉兩得麼？」〔這便是假道滅虞之計。〕二將領命而去。到了襄州，即遣闔門使丁德裕，先赴江陵，向他假道。高繼沖正遣水軍三千人，令親校李景威統率，出發潭州。〔已墮宋祖計中。〕至丁德裕到來，說明假道情形，乃即召僚屬會議。部將孫光憲進言道：「中國自周世宗，已有統一天下的志向。今宋主規模闊大，比周世宗還要雄武。江陵地狹民貧，萬難與宋主爭衡，不若早歸疆土，還可免禍。就是明公的富貴，當也不至全失哩！」〔知機之言。〕繼沖躊躇未決，再與叔父保寅密商。保寅道：「且準備牛酒，借犒師為名，往覘強弱，再作計較。」繼沖道：「即請叔父前往便了。」<break time="100ms" />　　保寅乃採選肥牛數十頭，美酒百甕，往荊門犒師。既至軍前，由李處耘接待，很是慇懃，保寅大喜。次日復由慕容延釗召保寅入帳，置酒與宴，相對甚歡。保寅已遣隨卒飛報繼沖，令他安慰，哪知李處耘即帶領健卒，夤夜前進，竟達江陵。繼沖正待保寅回來，忽聞大兵掩至，急得束手無策，只得出城相迎，北行十餘里，正與處耘遇著。處耘揖繼沖入寨，令待延釗，自率親軍入江陵城。及繼沖得還，見宋軍已分據要衝，越覺惶懼，不得已繳出版籍，將全境三州十六縣，盡獻宋廷。當遣客將王昭濟，奉表齎納。太祖自然欣慰，遂遣王仁贍為荊南都巡檢使，仍令齎衣服玉帶，器幣鞍勒，賞給繼沖，並授為馬步都指揮使，仍官荊南節度如故。且因孫光憲勸使歸朝，命為黃州刺史。荊南自高季興據守，傳襲三世五帥，凡四十餘年。至是納土歸宋，繼沖尋改任武寧節度使，至開寶六年病炕C總算富貴終身，了卻一世。〔應了孫光憲之言。〕<break time="100ms" />　　惟慕容延釗、李處耘，既襲據江陵，遂進圖潭州。是時湖南將校楊師璠，已在平津亭大破敵軍，擒住張文表，臠割而食。〔也太殘忍。〕潭州城守空虛，延釗等乘虛掩入，不費兵刃，即得潭州，復率兵進攻朗州。保權尚屬沖年，毫無主見。牙將張從富道：「目下我兵得勝，氣勢方盛，不妨與宋軍決一勝負。且此處城郭堅完，就使不能戰勝，尚可據城固守。待他食盡，自然退去，何足深慮！」〔以張文表目宋軍，擬於不倫。〕諸將亦多半贊同，遂整繕兵甲，決計抗命。慕容延釗令丁德裕先往宣撫，勸朗州獻土投誠。<break time="100ms" />　　德裕率從騎數百人，直抵朗州城下，呼令開門。張從富在城上應聲道：「來將為誰？」丁德裕道：「我是閤門使丁德裕，特來傳達朝旨，宣諭德意！」從富冷笑道：「有甚麼德意？無非欲竊據朗州。汝去歸語宋天子，我處封土，本是世襲。張文表已經盪平，不勞汝軍入境。彼此各守境界，毋傷和氣！」德裕怒道：「你敢反抗王師麼？」從富道：「朗州不比江陵，休得小覷！若要強來佔據，我也不怕，請看此箭！」言已，即將一箭射下。德裕乃退，返報延釗。延釗即日奏聞，太祖又遣中使往諭道：「汝本請師救援，所以出發大軍，來拯汝厄。今妖孽既平，汝等反以怨報德，抗拒王師，究是何意？」從富又拒而不納，反盡撤境內橋樑，沉船沮河，伐樹塞路，一意與宋軍為難。延釗、處耘乃陸續進兵。<break time="100ms" />　　處耘先到澧江，遙見對岸繕蛩襤}，旗幟飄揚，恰也嚴整得很。處耘陽欲渡江，暗中卻分兵繞出上游，潛行南渡。那朗州牙將張從富，只知防著處耘，不料刺斜裡殺到一枝宋軍，衝入陣內，慌忙麾兵對仗。戰不數合，那對岸宋軍又復渡江殺來，害得手足無措，只好逃回朗州。〔大言無益。〕宋軍俘獲甚眾，至處耘前報央C<break time="100ms" />　　處耘檢儕R虜，視有肥壯的人，割肉作糜，分啖左右。又擇少壯數名，黥字面上，縱還朗州。被黥的逃入城中，報稱宋軍好啖人肉，頓時全城驚駭，紛紛逃避。〔朗州軍曾吃過張文表的肉，奈何聞宋軍食人，乃驚潰至此？〕及處耘進抵城南，城中愈亂，張從富自知不支，遁往西山。別將汪端護出周保權及周氏家屬，避匿江南岸僧寺中。處耘一鼓入城，待延釗兵到，復出搜逃虜。尋至西山下，巧值從富出來，意欲再往別處，冤冤相湊，與宋軍遇著，眼見得是束手成擒，身首異處了。再探訪至僧寺，又將保權獲住，周氏家眷亦盡做俘囚。只汪端被逃，擁眾四掠。復經宋軍追剿，把他擊死，湖南乃平。<break time="100ms" />　　保權解至京師，上章待罪。太祖令釋縛入朝，一個十一二歲的小孩子，驟睹天威，嚇得殺雞似的亂抖，連「萬歲」兩字，都模模糊糊的叫不清楚。〔彷彿劉盆子。〕太祖不禁憐惜，便優旨特赦，授右千牛衛上將軍，葺京城舊邸院，令與家屬同居。後來保權年長，累遷右羽林統軍，並出知并州，也與高繼沖同一善終，這未始非宋祖厚恩呢！
    </voice>
</speak>
