<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　遣師南下戡定荊湘　冒雪宵來商征巴蜀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說建隆二年夏六月，杜太后寢疾，宋祖日夕侍奉，不離左右。奈病勢日重一日，未幾痰喘交作，勢且垂危。太后自知不起，乃召集子孫，並樞密使趙普，同至榻前。先語太祖道：「你身登大寶，已一年有餘，可知得國的緣由麼？」太祖答道：「統是祖考及太后餘慶，所以得此幸遇。」太后道：「你錯想了！周世宗使幼兒主天下，所以你得至此。你百年後，帝位當先傳光義，光義傳光美，光美傳德昭。國有長君，乃是社稷幸福，你須記著！」太祖泣道：「敢不遵教！」太后復顧趙普道：「你隨主有年，差不多似家人骨肉，我的遺言，煩你亦留心記著，不得有違！」趙普受命，就於榻前寫立誓書，先書太后遺囑，末後更連帶署名，寫了「臣趙普謹記」五字。即收藏金匱中，著妥當宮人掌管，總道是開國成規，世世勿替了。〔為後文背誓張本。〕<break time="100ms" />　　原來杜太后生五子，長匡濟，次即太祖，三匡義，四匡美，五匡贊。匡濟、匡贊早亡。太祖即位，為了避諱的緣故，將所有兄弟原名，統改匡為光。所以太后遺囑中，也稱光義、光美。德昭乃太祖子，即元配賀夫人所出，前已敘過，想看官亦應接洽了。〔事關國祚，不嫌復筆。〕自金匱立誓後，不到兩日，太后即崩於滋德殿，年六十，諡曰明憲。乾德二年，復改諡昭憲，合覈畛，這且擱下不提。<break time="100ms" />　　且說太祖用趙普計，既盡收宿將兵柄，及藩鎮重權。乃選擇將帥，分部守邊。命趙贊屯延州，姚內斌守慶州，董遵誨屯環州，王彥昇守原州，馮繼業鎮靈武，控扼西陲。李漢超屯關南，馬仁瑀守瀛州，韓令坤鎮常山，賀維忠守易州，何繼筠領棣州，防禦北狄。又令郭進鎮西山，武守琪戍晉州，李謙溥守隰州，李繼勳鎮昭義，駐紮太原。諸將家族，留居京師，撫養甚厚。所有在鎮軍務，盡釩K宜行事。每屆入朝，必召對命坐，賜宴賚金。因此諸將多盡死力，西北得以無虞。〔羈留家屬以防其叛，優加賜賚以買其歡，馭將之道，無逾於此。〕惟關南汛地，忽有人民來京控訴，吁稱李漢超強佔己女，及貸錢不償事。太祖召語道：「汝女可適何人？」該民答道：「不過農家。」太祖又問道：「漢超未到關南時，遼人曾來侵擾否？」該民道：「年年入寇，苦累不堪。」太祖道：「今日若何？」該民答言沒有。宋祖怫然道：「漢超係朕貴臣，汝女畀他為妾，比出嫁農家，應較榮寵。且使關南沒有漢超，你的子女、你的家資，能保得全否？區區小事，便值得來此控訴麼？下次再來刁訟，決不寬貸！」言畢，喝左右將該民逐出，〔此種言動，全是權術，不足與言盛王之治。〕該民涕泣回鄉。太祖卻遣一密使，傳諭漢超道：「你亟還民女，並清償貸款。朕暫從寬典，此後慎勿再為！如果入不敷出，盡可告朕，何必向民借貸哩！」〔錢財可向你乞濟，妻妾不肯令之蒞任，奈何？〕漢超聞言，感激涕零，即遵旨將人財歸還，並上表謝罪。嗣是益修政治，吏民大悅。<break time="100ms" />　　還有環州守將董遵誨，係高懷德外甥，父名宗本，曾仕漢為隨州刺史。太祖微時，嘗客游漢東，至宗本署中。宗本頗器重太祖，留住數日，獨遵誨瞧他不起，常多侮慢。一夕，語太祖道：「我嘗見城上紫雲如說A又夢登高臺，遇一黑蛇，約長百尺，忽飛騰上天，化龍竟去，這是何故？」太祖微笑不答。越數日，又與太祖談論兵事，遵誨理屈詞窮，反惱羞成怒，竟奮袂起座，欲與太祖角力。太祖匆匆避出，遂向宗本處辭別，自行去訖。至周末宋初，遵誨已任驍武指揮使，太祖在便殿召見，遵誨惶恐得很，伏地請死。太祖令左右扶起，因慰諭道：「卿尚記從前紫雲化龍的事情麼？」遵誨復再拜道：「臣當日愚騃，不識真主。今蒙赦罪，當銜環報德。」〔驕子失勢，往往如是。〕太祖大笑。俄而遵誨部下，有軍卒擊鼓鳴冤，控告不法事數十件。遵誨益惶恐待罪。太祖復召諭道：「朕方赦過賞央A何忍復念舊惡，卿勿復憂！但教此後自新，朕且破格重用。」遵誨又叩首謝恩。<break time="100ms" />　　遵誨父宗本，世籍范陽，舊隸遼降將趙延壽部下。及延壽被執，乃挈子南奔，惟妻妾陷入幽州。太祖因令人納賂邊民，贖歸遵誨生母，送與遵誨。遵誨更加感激，誓以死報。太祖特授為通遠軍使，鎮守環夏。遵誨至鎮，召諸族酋長，宣諭朝廷威德，眾皆悅服。未幾復來擾邊，由遵誨發兵深入，斬獲無算，邊境乃寧。〔虎狼非不可用，在用之得其道耳。〕<break time="100ms" />　　太祖復令文臣知州事，置諸州通判，設諸路轉運使，選諸道兵入補禁衛。無非是裁制鎮帥，集權中央，於是五代藩鎮的積弊，一掃而空了。〔煞費苦心，方得百年保守。〕<break time="100ms" />　　會太祖復改元乾德，以建隆四年為乾德元年，百官朝賀，適武平節度使周保權，遣使告急。保權係周行逢子。行逢當周世宗時，因平定湖南，受封為朗州大都督，兼武平軍節度使，管轄湖南全境。宋初任職如故，且加授中書令。行逢在鎮，頗盡心圖治，惟境內一切處置，概仍方鎮舊態，行動自由。太祖初定中原，不遑過問，行逢得坐鎮七年，安享寵榮。既而病重將死，召囑將校道：「我子保權，才十一歲，全仗諸公保護。所有境內各官屬，大都恭順，當無異圖。惟衡州刺史張文表，素性兇悍。我死後，他必為亂。幸諸公善佐吾兒，無失土宇。萬不得已，寧可舉族歸朝，無令陷入虎口。這還不失為中策哩！」言訖遂逝，保權嗣位。
    </voice>
</speak>
