<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九回<break time="100ms" />　　破川軍孱王歸命　受蜀俘美婦承恩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蜀主孟昶，係兩川節度使孟知祥子。後唐明宗封他為蜀王，歷史上叫作後蜀，〔詳見五代史。〕唐末僭稱蜀帝，未幾病炕C子仁贊嗣立，改名為昶。昶荒淫無度，濫任臣僚，所用王昭遠、伊審徵、韓保正、趙崇韜等，均不稱職。昶母李氏本唐莊宗嬪御，賜給孟知祥，嘗語昶道：「我見莊宗及爾父滅梁定蜀，當時統兵將帥，必須量弗舊鴃A所以士卒畏服。今王昭遠本給事小臣，韓保正等又子弟，素不知兵。一旦有警，如何勝任？」〔昶母頗有見識。〕昶不肯從。<break time="100ms" />　　及宋平荊湖，蜀相李昊又進諫道：「臣觀宋氏啟運，不類漢周，將來必統一海內。為我國計，不如遣使朝貢，免啟戎機。」昶頗以為是，商諸昭遠。昭遠道：「蜀道險阻，外扼三峽，豈宋兵所得飛越？主上盡可安心，何必稱臣納貢，轉受宋廷節制呢！」昶乃罷朝貢議，並增兵水陸，防守要隘。既而昭遠從張廷偉言，勸昶通好北漢，夾攻汴梁。昶乃遣部校趙彥韜等，齎送蠟書，令由間道馳往太原。偏彥韜陽奉陰違，竟入汴都，奏聞太祖。太祖展書略鴃A但見上面寫著：<break time="100ms" />　　早歲曾奉尺書，遠達睿聽。丹素備陳於翰墨，歡盟已保於金蘭，洎傳弔伐之嘉音，實動輔車之喜色。尋於褒漢添駐師徒，只待靈旗之濟河，便遣前鋒而出境。<break time="100ms" />　　太祖覽書至此，不禁微笑道：「朕正擬發兵西征，偏他先來尋釁，益令朕師出有名了。」遂把原書擲下，安排選將。命忠武軍節度王全斌，為西川行營都部署；都指揮使劉光義、崔彥進為副；樞密副使王仁贍，樞密承旨曹彬為都監。率部兵六萬人，分道入蜀。全斌等入朝辭行，太祖面諭道：「卿以為西川可取否？」全斌道：「臣等仰仗天威，謹遵廟算，想必剋日可取哩。」右廂都校史延德前奏道：「西川一方，倘在天上，人不能到，原是無法可取。若在地上，難道如釦L力，尚不能平定一隅麼？」太祖喜道：「卿等勇敢如此，朕復何憂！但若攻克城寨，所得財帛，盡可分給將士。朕止欲得他土地，此外無所求了。」〔恐尚有一意中人。〕全斌等叩首受訓。太祖又道：「朕已為蜀主治第汴濱，共計五百餘間，供帳什物，一切具備。倘或蜀主出降，所有家屬，無論大小男婦，概不准侵犯一人。好好的送他入都，來見朕躬，朕當令他安居新第哩！」〔言中有意，請看下文。〕全斌等領旨而出，遂分兩路進兵。全斌及彥進等，由鳳州進；光義及曹彬等，由歸州進。浩浩蕩蕩，殺奔西川。<break time="100ms" />　　蜀主昶聞得警報，亟命王昭遠為都統，趙崇韜為都監，韓保正為招討使，李進為副，率兵拒宋。且令左僕射李昊，在郊外餞行。昭遠酒酣起座，攘臂大言道：「我此行不止克敵，就是進取中原，也容易得很，好似反手一般哩！」李昊暗暗笑著，口中只好敷衍數語，隨即告別。昭遠率兵啟行，手執鐵如意，指揮軍事，自比諸葛亮。〔我說他可比王衍。〕到了羅川，聞宋帥王全斌等，已攻克萬仞、燕子二砦。進拔興州，乃亟派韓保正、李進率軍五千，前往拒敵。韓、李二人行至三泉砦，正值宋軍先鋒史延德帶著前隊，驟馬衝來。李進舞戟出迎，戰未數合，被延德用槍撥戟，輕舒左臂，將李進活擒過去。保正大怒，掄刀出戰。延德毫不懼怯，挺槍接鬥，又戰了十餘合，殺得保正氣喘吁吁。正想回馬逃奔，不防延德的槍鋒正向中心刺來，慌忙用刀遮攔，那槍枝便縮了回去，保正向前一撲，又被延德活捉去了。〔正是紈子弟，不堪一戰。〕延德驅兵大進，亂殺一陣，可憐這班蜀兵，多做了無頭之鬼。還有三十萬石糧米，也由宋軍搬去，一粒不留。王昭遠聞著敗信，遂列陣羅川，準備拒敵。<break time="100ms" />　　延德也不敢輕進，在途次暫憩，靜待後軍。至崔彥進率兵到來，方會同前進。遙見蜀兵依江為營，橋樑未斷。彥進前行張萬友大呼道：「不乘此搶過浮橋，更待何時？」道言未絕，他已飛馬突出，馳上浮橋。蜀兵忙來攔阻，擋不住萬友神力，左一槊，右一刀，都把他殺落水中。宋軍一齊隨上，霎時間馳過橋西。王昭遠見宋軍驍勇，不禁失色，便率兵退走，回保漫天砦。〔未戰先怯，豈諸葛軍師的驕兵計耶？〕一面調集各處精銳，併力守禦。<break time="100ms" />　　崔彥進分兵三路，同時進擊，自與史延德為中路，先抵漫天砦下。砦在山上，勢極高峻，彥進知不易仰攻，只令兵士在山下辱罵，引他出來。昭遠仗著兵眾，傾寨出戰。彥進率軍迎敵，約略交鋒，就一齊退去。昭遠麾軍力追，〔鐵如意用得著了。〕看看趕了十餘里，自覺離寨太遠，擬鳴金收軍，〔遲了。〕偏偏左右兩面，殺到兩路宋軍。左路是宋將康延澤，右路便是張萬友，彥進、延德又領軍殺回。三路夾擊蜀軍，任你指揮如意的王昭遠，到此也心慌意亂，沒奈何驅馬奔歸，蜀兵隨即大潰。宋軍乘勝追趕，馳至砦下，憑著一股銳氣，踴躍登山。昭遠料難保守，復棄砦西奔。宋軍掩入砦中，奪得器甲芻糧，不可勝數。待王全斌馳到，再派崔彥進等進兵。王昭遠收集潰卒，復來拒敵。三戰三北，乃西渡桔柏江，焚去橋梁，退守劍門。
    </voice>
</speak>
