<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十回<break time="100ms" />　　戢兵變再定西川　興王師得平南漢
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宋太祖得了花蕊夫人，冊封為妃，待她似活寶貝一般，每當退朝餘暇，輒與花蕊夫人調情作樂。這花蕊夫人卻是個天生尤物，不但工顰解媚，並且善繪能詩。太祖嘗令她詠蜀，她即得心應手，立成七絕數首。中有二語最為淒切，傳誦一時。詩云：「十四萬人齊解甲，也無一個是男兒。」太祖覽此二語，不禁擊節稱賞，且極口贊美道：「卿真可謂錦心繡口了。」惟孟昶初到汴京，曾賜給新造大廈五百間，供帳俱備，俾他安居。至孟昶與母李氏次第謝世，花蕊夫人已經入宮，太祖便命將孟宅供帳，收還大內。衛卒等遵旨往收，把孟昶所用的溺器也取了回來。看官！試想這溺器有何用處，也一併取來呢？原來孟昶的溺器係用七寶裝成，精緻異常，〔要與花蕊夫人相配，應該有此寶裝。〕衛卒甚為詫異，所以取入宮中。太祖見了，也視為希罕，便歎道：「這是一個溺器，乃用七寶裝成，試問將用何器貯食？奢靡至此，不亡何待！」即命衛卒將它撞碎，撲的一聲，化作數塊。〔溺器可以撞碎，花心奈何採用？〕既而見花蕊夫人所用妝鏡，背後鐫有「乾德四年鑄」五字。〔史稱蜀宮人入內，宋主見其鏡背有乾德四年鑄五字。蜀宮人想即花蕊夫人，第史錄諱言，故含混其詞耳。〕不覺驚疑道：「朕前此改元，曾諭令相臣，年號不得襲舊，為什麼鏡子上面，也有乾德二字哩？」花蕊夫人一時失記，無從對答。乃召問諸臣，諸臣統不知所對，獨翰林學士竇儀道：「蜀主王衍，曾有此號。」太祖喜道：「怪不得鏡上有此二字，鏡係蜀物，應紀蜀年；宰相須用讀書人，卿確具宰相才呢！」竇儀謝獎而退。自是朝右諸臣，統說竇儀將要入相，就是太祖亦懷著此意，商諸趙普。普答道：「竇學士文藝有餘，經濟不足。」〔輕輕一語，便將竇儀抹煞。〕太祖默然。竇儀聞知此語，料是趙普忌才，心中甚是怏怏，遂至染病不起，未幾遂歿。太祖很是悼惜。<break time="100ms" />　　忽川中遞到急報，乃是文州刺史全師雄，聚眾作亂。王全斌等屢戰屢敗，向京乞授。〔能平蜀主昶，不能制全師雄。可見嗜殺好貪，終歸失敗。〕太祖乃命客省使丁德裕，〔即前回之丁德裕，時已改任客省使。〕率兵援蜀，並遙命康延澤為東川七州招安巡檢使，勦撫兼施。看官道這全師雄何故作亂？原來王全斌在蜀，晝夜酣飲，不恤軍務。曹彬屢請旋師，全斌不但不從，反縱使部下擄掠子女，劫奪財物，蜀民咸生怨望。嗣由太祖詔令蜀兵赴汴，飭全斌優給川資。全斌格外剋扣，以致蜀兵大憤。行至綿州，竟揭竿為亂，自號興國軍，脅從至十餘萬。且獲住文州刺史全師雄，推他為帥。全斌遣將朱光緒，領兵千人，往撫亂眾。哪知光緒妄逞淫威，先訪拿師雄家族，一一殺斃。只有師雄一女，姿色可人，他便把她饒命，佔為妾媵。〔上行下效，捷於影響。〕師雄聞報大怒，遂攻據彭州，自稱興蜀大王。兩川人民群起響應，愈聚愈眾。崔彥進及弟彥暉等分道往討，屢戰不利，彥暉陣亡。全斌再遣張廷翰赴援，亦戰敗遁回，成都大震。<break time="100ms" />　　時城中降兵尚有二萬七千名，全斌恐他們應賊，盡誘入夾城中，團團圍住，殺得一個不留。於是遠近相戒，爭拒官軍，西川十六州，同時謀變。全斌急得沒法，只好奏報宋廷，一面仍令劉光義、曹彬出擊師雄。劉光義廉謹有法，曹彬寬厚有恩，兩人入蜀，秋毫無犯，軍民相率畏懷。此次從成都出兵，仍然嚴守軍律，不准擾民。沿途百姓，望著劉、曹兩將軍旗幟，都已額手相慶。到了新繁，師雄率眾出敵，才一對壘，前隊多解甲往降。弄得師雄莫明其妙，沒奈何麾眾退回。哪知陣勢一動，宋軍即如潮入，大呼：「降者免死！」亂眾拋戈棄械，紛紛投順。剩得若干悍目，來鬥宋軍，不是被殺，就是受傷。眼見得不能支持，統回頭跑去。師雄奔投郫縣，復由宋軍追至，轉走灌口。〔此古人所謂仁者無敵也。〕全斌聞劉、曹得勝，也星夜前進，至灌口襲擊師雄。師雄勢已窮蹙，不能再戰，衝開一條血路，逃入金堂。身上已中數矢，鮮血直噴，仆地而亡。亂黨退據銅山，改推謝行本為主。巡檢使康延澤，用兵勦平，丁德裕亦已到蜀，分道招輯，亂眾乃定。西南諸夷，亦多歸附。<break time="100ms" />　　捷報傳達汴京，太祖乃促全斌等班師。及全斌還朝，由中書問狀，盡得黷貨殺降諸罪。因前時平蜀有功，姑從末減，只降全斌為崇義節度留後，崔彥進為昭化節度留後，王仁贍為右衛將軍。仁贍對簿時，歷詆諸將，冀圖自免，惟推重曹彬一人。且對太祖道：「清廉畏慎，不負陛下，只有曹都監，此外都不及了。」〔仁贍明知故犯，厥罪尤甚。〕太祖查得曹彬行囊，止圖書衣衾，餘無別物，果如仁贍所言，乃特加厚賞，擢為宣徽南院使。並因劉光義持身醇謹，亦賞功進爵，蜀事至此告終，以後慢表。
    </voice>
</speak>
