<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說西蜀既平，宋太祖以乾德年號，與蜀相同，決意更改。並欲立花蕊夫人為后，密與趙普商議。普言：「亡國寵妃，不足為天下母。宜另擇淑女，才肅母儀。」太祖沈吟道：「左衛上將軍宋偓的長女，容德兼全，卿以為可立后否？」普對道：「陛下聖鑒，諒必不謬。」太祖乃決立宋女為后。這宋女年未及笄，乾德元年曾隨母入賀長春節。〔太祖生日為長春節。〕太祖曾見她嬌小如花，令人可愛。越四年，復召見宋女，面賜冠帔。宋女年已二八，荳蔻芳年，芙蓉笑靨，模樣兒很是端妍，性情兒又很柔媚。當時映入太祖眼簾，便已記在心中，只因花蕊夫人專寵後宮，乃把宋女擱置一邊。此次提及冊后事情，除了花蕊夫人，只有這個宋女，尚是縈情。當下通知宋偓，擬召他長女入宮。宋偓自然遵旨，當即將女兒送納。〔哪個不要做國丈？〕乾德五年殘臘，有詔改元開寶。開寶元年二月，由太史擇定良辰，冊立宋氏為后。是時宋氏年十七，太祖年已四十有二了。老夫得了少妻，倍增恩愛。宋氏又非常柔順，每值太祖退朝，必整衣候接。所有御饌亦必親自檢視，旁坐侍食，因此愈得太祖歡心。俗語說得好：「癡心女子負心漢。」那花蕊夫人本有立后的希望，自被宋女奪去此席，倒也罷了，誰知太祖的愛情，也移到宋女上去，長門漏靜，誰解寂寥？痛故國之雲亡，悵新朝之失寵。因悲成怨，因怨成病，徒落得水流花謝，玉殞香消。〔數語可抵一篇弔花蕊夫人文。〕太祖回念舊情，也禁不住涕淚一番，命用貴妃禮安葬。後來境過情遷，也漸漸忘懷了。<break time="100ms" />　　會接得北方消息，北漢主劉鈞病歿，養子繼恩嗣立。太祖因有隙可乘，遂命昭化軍節度使李繼勳，督軍北征。〔乘喪北伐，不得為義。〕繼勳至銅鍋河，連破漢兵，將攻太原。北漢主繼恩，忙遣使向遼乞援。司空郭無為與繼恩有嫌，竟密囑供奉官霸榮，刺死繼恩，另立繼恩弟繼元，太原危亂得很。宋太祖得悉情形，一面促李繼勳進兵，一面遣使齎詔，諭令速降，擬封繼元為平盧節度，郭無為為邢州節度。無為接詔，頗欲降宋，偏是繼元不從。可巧遼主兀律發兵救漢，李繼勳恐孤軍輕進，反蹈危機，乃收兵南歸。北漢兵反結合遼兵，進寇晉、絳二州，大掠而去。<break time="100ms" />　　太祖聞報大憤，下令親征，命弟光義為東京留守，自統兵進薄太原，圍攻三月，仍不能下。漢將劉繼業，〔即楊業，詳見下文。〕善戰善守，宋將石漢卿等陣亡。遼復出兵來援，宋太常博士李光贊勸太祖班師。太祖轉問趙普，普意與光贊相同，乃分兵屯鎮潞州，回駕大梁。〔此係開寶二年事，厥後蕩平北漢，在太宗太平興國四年，非太祖時事，故此處不得不敘入。〕<break time="100ms" />　　越年，由道州刺史王繼勳上書，內稱：「南漢主劉鋹殘暴不仁，屢出寇邊。請速興王師，弔民伐罪」等語。太祖尚不欲用兵，遺書南唐，令唐主轉諭劉鋹，勸他稱臣。這時唐主李景已早去世，第六子煜繼立。煜仍事宋不怠，既得太祖詔書，即遣使轉告南漢。劉鋹不服，反拘住唐使，馳書答煜，語多不遜。煜乃將原書奏聞，太祖因命潭州防禦使潘美、朗州團練使尹崇珂，領兵南征。<break time="100ms" />　　小子欲敘南漢亡國，不得不略述南漢源流。南漢始祖叫作劉隱，朱梁時據有廣州，受梁封為南海王。隱歿後，弟陟襲位，僭號稱帝，改名為龑。〔龑讀若儼，古時字，書不載，想係劉陟杜撰。〕龑傳子玢，玢為弟晟所弒。晟子名鋹，淫昏失德，委政宦官龔澄樞及才人盧瓊仙。鎮日裡深居宮中，荒眈酒色。偶得一波斯女，豐豔善淫，曲盡房術，遂大加寵幸，賜號媚豬。更喜觀人交媾，選擇美少年，配偶宮人，裸體相接，自與媚豬往來巡察。見男勝女，乃喜；見女勝男，即將男子鞭撻，或加閹刑。群臣有過，及士人釋道，可備顧問，概下蠶室，〔蠶室即閹人之密室。〕令得出入宮闈。又作燒、煮、剝、剔、刀山、劍樹等刑，或令罪人鬥虎抵象，輒為所噬。每歲賦斂，異常煩重，所入款項，多築造離宮別館，及奇巧玩物。內宦陳延壽製作精巧，出入必隨。延壽且勸鋹除去諸王，藉免後患。於是劉氏宗室，屠戮殆盡；故臣舊將，非誅即逃。內侍監李托有二女，均饒姿色，鋹選他長女為貴妃，次為才人。進托任內太師。自是南漢宮廷，第一個有權力的就是李托，第二個有權力的要算龔澄樞。<break time="100ms" />　　至宋將潘美等，率兵進攻，龔澄樞方握兵權，無從推諉，只好出赴賀州，畫策守禦。甫至中途，聞宋軍已至芳林，距賀州僅三十里。不禁大驚失色，慌忙引軍遁還。〔畢竟是個閹人，帶著一半女態。〕漢主劉鋹急得沒法，大將伍彥柔自請督兵，乃命率水師援賀。舟至城外，適當夜半，待至遲明，彥柔挾彈登岸，踞坐胡牀，指揮兵士。〔王昭遠第二。〕不意宋軍已預伏岸側，突然殺出，把漢兵衝作數段。漢兵大亂，多半被殺。彥柔不及遁走，被宋軍擒住，梟首懸竿，曉示城中。守卒驚愕失措，遂於次日陷入。
    </voice>
</speak>
