<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一回<break time="100ms" />　　懸繪像計殺敵臣　造浮梁功成采石
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說南漢主劉鋹，被宋軍擒住，押送汴都。太祖御崇德門，親受漢俘，當即宣諭責鋹。鋹此時反不慌不忙，向前叩首道：「臣年十六僭位，龔澄樞、李托等，俱先考舊人。每事統由他作主，臣不得自專。所以臣在國時，澄樞等是國主，臣實似臣子一般，還乞皇上明察！」〔史稱鋹善口辯，即此數語，已見辯才。〕太祖聞奏，乃命大理卿高繼申審訊澄樞等一干人犯，得種種好諛情狀，當即請旨，將澄樞、李托推出午門外斬首。特詔赦鋹，授檢校太保右千牛衛大將軍，封恩赦侯。〔鋹有可誅之罪，赦且封之，刑賞兩失矣。〕鋹謝恩退朝，當有大宅留著，俾他居住。鋹弟保興亦得受封為右監門左僕射，所有劉鋹以下各官屬，俱授職有差。<break time="100ms" />　　潘美等凱旋後，載歸劉鋹私財，由太祖仍然給還，尚有美珠四十六甕，金帛相等。鋹用美珠結成一龍，頭角爪牙，無不畢具，且極巧妙，當下入獻大內。太祖瞧著，語左右道：「鋹好工巧，習與性成。若能移治國家，何至滅亡？」左右皆唯唯稱是。一日，太祖幸講武池，從官未集，鋹先稟見，由太祖賜酒一卮。鋹接酒不飲，竟叩頭流涕道：「臣承祖父基業，違拒朝廷，致勞王師征討，罪固當誅。陛下既待臣不死，臣願做個大梁百姓，沐德終身。承賜卮酒，臣未敢飲。」〔你也怕死，為何置酖殺人？〕太祖道：「你疑此酒有毒麼？朕推心置腹，怎敢暗計殺人？」說著，命左右取過鋹酒，一飲而盡，復另酌一卮賜鋹。鋹飲畢拜謝，面上很有慚色。原來鋹在廣州，專用毒酒害死臣下，所以推己及人，也恐太祖用此一法。〔其實也應該酖死。〕太祖不但無心加害，且加封鋹為衛公，這且擱下不提。<break time="100ms" />　　且說南漢既平，南唐主煜震恐異常。遣弟從善上表宋廷，願去國號，改印文為江南國主，且請賜詔呼名。太祖准他所請，惟厚待從善，除常賜外，更給他白銀五萬兩，作為贐儀。看官道是何因？原來江南主李煜曾密貽趙普，計銀五萬兩。普據實入奏，太祖道：「卿盡可受用，但覆書答謝，少贈來使，便可了事。」普對道：「人臣無私饋，亦無私受，不敢奉旨！」太祖道：「大國不宜示弱，當令他不測。朕自有計，卿不必辭。」至從善入朝，乃特地給銀，仍如李煜贈普的原數。<break time="100ms" />　　從善還白李煜，君臣都驚訝不置。忽江都留守林仁肇上書闕下，略言：「淮南戍兵，未免太少。宋前已滅蜀，今又取嶺南。道遠師疲，有隙可乘，願假臣兵數萬，自壽春逕渡，規復江北舊境。宋或發兵來援，臣當據淮守禦，與決勝負。幸得勝仗，全國受福。否則陛下可戮臣全家，藉以謝宋。且請預先告知宋廷，只說臣叛逆，不服主命。那時宋廷也不能歸咎陛下，陛下盡可安心哩！」〔林仁肇此策，實足挑釁，李煜如或依言，滅亡當更早一年。〕李煜不從。<break time="100ms" />　　林仁肇夙負勇名，為江南諸將的翹楚。太祖亦聞他驍悍，未敢輕敵，所以暫從羈縻，畫江自守。但心中總不忘江南，屢思除去仁肇，以便進兵。可巧開寶四年，李從善又奉兄命赴汴入朝。太祖把從善留住，特賜廣廈，授職泰寧軍節度使。從善不好違命，只得函報李煜，留京供職。李煜手疏馳請，求遣弟歸，偏偏太祖不部A只詔稱：「從善多才，朕將重用。當今南北一家，何分彼此？願卿毋慮」等語。〔明是就從善身上設計除仁肇，否則烏用彼為？〕李煜也未識何因，常遣使至從善處，探聽消息。嗣是南北通使，不絕於道。太祖即遣繪師同往，偽充使臣，往見仁肇，將他面目形容，竊繪而來。至從善入覲，即將仁肇繪像，懸挂別室，由廷臣引使入觀，佯問他認識與否？從善驚詫道：「這是敝國的留守林仁肇，何故留像在此？」廷臣故意囁嚅，半晌才道：「足下已在京供職，同是朝廷臣子，不妨直告。皇上愛仁肇才，特賜詔諭，令他前來。他願遵旨來歸，先奉此像為質。」言畢，又導往一空館中，並與語道：「聞皇上已擬把此館賜與仁肇，待他到汴，怕不是一個節度使麼？」從善口雖答應，心下甚覺懷疑。至退歸後，便遣使馳回江南，轉報乃兄，究竟仁肇有無異志？<break time="100ms" />　　李煜即傳召仁肇，問他曾受宋詔與否？仁肇毫不接洽，自然答稱沒有。那李煜也不訪明底細，便疑仁肇有意欺蒙，當下賜仁肇宴，暗中置酖。仁肇飲將下去，回至私第，毒性一發，七竅流血，竟到枉死城去了。〔這條反間計，也只可騙李煜兄弟。若中知以上，也不至中計。〕<break time="100ms" />　　太祖聞仁肇已死，大加歡慰。惟從善仍留住不遣，且令他轉達意旨，召煜入朝。煜只令使臣入貢方物，且再請遣弟歸國。太祖仍然不允，且促煜即日赴闕。煜佯言有疾，始終不肯入京，太祖乃擬發兵往征。〔做到本題。〕時故周主母子已遷居房州，周主病炕A太祖素服發喪，輟朝十日。諡為周恭帝，還葬周世宗慶陵左側，號稱順陵。〔敘周恭帝之炕A文無漏筆。周恭帝年甫逾冠，即聞去世，也不免有可疑情事。〕葬事才了，又值同平章事趙普生出種種疑案，免不得要調動相位，所以將南征事又暫擱起。
    </voice>
</speak>
