<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　原來太祖於嶺南平後，復乘暇微行。某夕至趙普第中，正值吳越王錢俶寄書與普，且贈有海物十瓶，置諸廡下。驟聞太祖到來，倉猝出迎，不及將海物收藏。等到太祖入內，已經瞧著，當即問是何物？普恰不敢虛言，據實奏對。太祖道：「海物必佳，何妨一嘗！」普不能違旨，便取瓶啟封，揭開一視，並不是什麼海物，乃是燦然有光的瓜子金。〔真是佳物。〕看官曾器L上文，普曾謂人臣無私受，如何這種海物，卻陳列室中呢？這真是冤冤相湊，反令這位有膽有識的趙則平，弄得跼蹐不安，沒奈何答謝道：「臣未發書，實不知情。」太祖歎息道：「你也不妨直受。他的來意，以為國家大事統由你書生作主，所以格外厚贈哩！」〔此語與前文大不相同。〕言已即去。趙普匆匆送出，懊喪了好幾天。嗣見太祖優待如初，方才放心。<break time="100ms" />　　哪知一波未平，一波又起。普遣親吏往秦、隴間，購辦巨木，聯成大筏，至汴治第。親吏乘便影戤，多辦若干，轉鬻都中，藉取厚利。三司使趙玭，查得秦、隴大木，已有詔禁止私販。普潛遣往購，已屬違旨，且販賣牟利，更屬不法，當將詳情奏聞。太祖大怒道：「他尚貪得無厭麼？」遂命翰林學士承旨，擬定草詔，即日逐普。虧得故相王溥力為解救，方停詔不發。後因翰林學士盧多遜與普未協，召對時屢談普短。太祖更滋不悅，待普益疏。普乃乞請罷政，當有詔調普出外，令為河陽三城節度使。<break time="100ms" />　　盧多遜得擢為參知政事。多遜父億，嘗任職少尹，時已致仕。聞多遜訐普事，不禁長歎道：「趙普是開國元勳，小子無知，輕詆先輩，將來恐不能免禍。我得早死，不致親見，還算是僥倖哩！」〔為後文多遜流配伏筆。〕既而億即病炕A多遜丁憂去位。奉詔起復，他即入朝視事，很得太祖信任。太祖復封弟光義為晉王，光美兼侍中，子德昭同平章事。<break time="100ms" />　　內顧無憂，乃復議及外事，仍召江南主李煜入朝。煜迭次奉詔，頗慮入京被留，奪他土地。因此托疾固辭，陰修戰備。無如聲色縈情，憂樂無常，他本立周氏為后，嗣見后妹秀外慧中，遂借姻戚為名，召她入宮，密與交歡。后憤恚成疾，遽爾謝世。后妹即入為繼后，憑著這天生慧質，曲意獻媚，按譜徵聲，得楊玉環霓裳羽衣曲，日夕研摩，竟得神似。自是朝歌暮舞，惹得李煜意蕩神迷，無心國事。〔亡國禍胎，多由女色，歷敘之以示炯戒。〕太祖屢徵不至，遂命曹彬為西南路行營都部署，潘美為都監，曹翰為先鋒，將兵十萬，往伐江南。彬等受命後，即日陛辭，太祖諭彬道：「前日全斌平蜀，多殺降卒，朕時常歎恨。此次出師，江南事一概委卿，切勿暴掠生民，須要威信兼全，令自歸順。幸得入城，慎毋殺戮！設若城中困鬥，亦當除暴安良。李煜一門，不應加害，卿其勿忘！」〔觀此數語，似不楔砟H之言。〕彬頓首聽命。太祖令起，拔劍授彬道：「副將而下，如不用命，准卿先斬後奏。卿可將此劍帶去！」彬受劍而退。潘美等聞到此語，無不失色，彼此相戒，各守軍律，乃隨彬出都南下。<break time="100ms" />　　先是江南池州人樊若水，在南唐考試進士，一再被黜，遂謀歸宋。他於平居無事時，在采石江上，借釣魚為名，暗測江面的闊狹。嘗從南岸繫著長繩，用舟引至北岸，往還十數次，盡得江面尺寸，不失纖毫。至是聞宋廷出師，即潛詣汴都，上書陳平南策，請造浮梁濟師。太祖立即召見，若水呈上長江圖說，由太祖仔細審視，所有曲折險要，均已載明。至采石磯一帶，獨注及水面闊狹，更加詳細，不禁大喜道：「得此詳圖，虜在吾目中了。」遂面授若水為右參贊大夫，令赴軍前效用。復遣使往荊、湖造黃黑龍船數千艘，又用大船載運巨竹，自荊渚東下。<break time="100ms" />　　是時江南屯戍，見宋軍到來，尚疑是江上巡卒，只備牛酒犒師，未嘗出兵攔阻。宋軍順流逕下，直抵池州。池州守將戈產，遣偵騎探視，方知宋軍南征確音。急得手足無措，竟棄城遁去。曹彬等馳入池州，不戮一人。復進兵銅陵，才有江南兵前來抗禦。怎禁得宋軍一陣驅殺，不到數時，統已無影無蹤。宋軍再進至石牌口，先由樊若水規造浮橋，作為試辦。然後移置采石，三日即成，不差尺守。曹彬令潘美帶著步兵先行渡江，好似平地一般。<break time="100ms" />　　當有探馬報入金陵，煜召群臣會議，學士張洎進言道：「臣遍覽古書，從沒有江上造浮橋的故事，想係軍中訛傳。否則宋軍即來，似這般笨伯，怕他甚麼？」〔趙括徒讀父書，無救長平之敗，張洎亦如是爾。〕煜笑道：「我亦說他是兒戲囉，不足深慮。」言未已，又有探卒來報，宋軍已渡江了。煜略覺著急，乃遣鎮海節度使同平章事鄭彥華，督水軍萬人、都虞侯杜真領步兵萬人，同拒宋師，並面囑道：「兩軍水陸相濟，方可取勝，幸勿互諉為要！」鄭、杜兩人，唯唯趨出。鄭彥華帶領戰船，泝江鳴鼓，急趨浮梁。潘美聞他初至，選弓弩手五千人，排立岸上，一聲鼓號，箭如飛蝗，射得來艦檣折帆摧，東歪西倒，急切無從停泊，只好倒槳退去。未幾，杜真所領的步軍，從岸上馳到。潘美也不待列陣，便殺將過去，人人奮勇，個個爭先，又將杜軍殺得七零八落，向南潰散。煜聞敗報，方下令戒嚴，一面募民為兵，民獻財粟，得給官爵。可奈江南百姓素來文弱，更兼日久無事，一聞當兵兩字，多已膽戰心驚，哪個肯前去充役？就是家中儲著財粟，也寧可藏諸深窖，不願助國。因此文告迭頒，無人應命。〔南人之專顧身家，不自今始。〕
    </voice>
</speak>
