<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　嗣是命范質長子范旻，權知兩浙諸州軍事。所有錢氏緦麻以上親屬，及境內舊吏，統遣至汴京，共載舟一千零四十四艘。吳、越自錢鏐得國，歷五世，共八十一年而亡。東南一帶，盡為宋有。太宗乃力謀統一，擬興師往伐北漢。左僕射薛居正等，多言未可。更召樞密使曹彬入議，曹彬獨言可伐。太宗道：「從前周世宗及太祖俱親征北漢，何故未克？」〔想是薛居正等所陳之語。〕彬答道：「周世宗時，史彥超兵潰石嶺關，人情驚擾，所以班師。太祖頓兵草地，適值暑雨，軍士多疾，是以中止。這並非由北漢強盛，無可與敵呢！」太宗道：「朕今日北征，卿料能成尼_？」彬又答道：「國家方盛，兵甲精銳，欲入攻太原，譬如摧洸啈插A何患不成？」太宗遂決意興師，任潘美為北路招討使，率崔彥進、李漢瓊、劉遇、曹翰、米信、田重進等，四路進兵，分攻太原。又命邢州判官郭進，為太原石嶺關都部署，阻截燕、薊援師。<break time="100ms" />　　北漢主劉繼元，聞宋師大舉，急遣使向遼求救。先是開寶八年，遼曾通使宋廷，願修和好，太祖曾答書鹵捸C至是遼遣撻馬〔官名，係扈從官。〕長壽南來，入謁太宗，問明伐漢的情由。太宗道：「河東逆命，應當問罪。若北朝不援，和約如故，否則惟有開戰呢！」長壽悻悻自去。太宗料遼必往助，恐有劇戰，因下詔親征，藉作士氣。當擬命齊王廷美職掌留務。廷美倒也愜意，惟開封判官呂端，入白廷美道：「主上櫛風沐雨，往申弔伐。王地處親賢，當表率扈從。若職掌留務，恐非所宜，應請裁奪為是。」廷美乃請扈駕同行，太宗改命沈倫為東京留守，王仁贍為大內都部署，自率廷美等北征。<break time="100ms" />　　到了鎮州，接著郭進捷報，已將遼兵擊退石嶺關外，可無憂了。太宗大喜。原來遼主賢得長壽還報，遣宰相耶律沙為都統，冀王敵烈〔一譯作迪里。〕為監軍，領兵救漢。至白馬嶺，遙見宋軍阻住前面，約有好幾營紮住。耶律沙語敵烈道：「前面有宋師扼守，不宜輕進。我軍且阻澗為營，申報主子，再乞添兵接應，方不致。」敵烈道：「丞相也太畏怯了。我看前面的宋營，至多不過萬人，我兵與他相較，眾寡相等。何勿趁著銳氣，殺將過去？丞相若果膽小，盡可在後押陣，看我上前踏平宋營哩！」〔要去尋死，盡可向前。〕耶律沙道：「並非膽怯，惟出兵打仗，總須小心為要。」〔虧有此著，才得免死。〕敵烈不從，耶律沙忙遣將校，返報遼主，一面隨敵烈前行。<break time="100ms" />　　約里部A即至澗旁。敵烈自恃驍勇，爭先渡澗。部兵亦搶過澗去，三三五五，不復成列，猛聽得一聲砲響，宋軍自營內突出，來殺遼兵。遼兵尚未列陣，不意宋軍猝至，先嚇得手忙腳亂，膽落魂銷。敵烈不管死活，還是向前亂闖。湊巧碰著郭進，兩馬相交。戰到三四十合，被郭進賣個破綻，手起刀落，劈敵烈於馬下。〔該死得很！〕是時耶律沙尚未渡澗，正思上前救應，那遼兵已逃過澗來，反衝動耶律沙軍的陣腳。宋軍又乘勝追擊，盡行渡澗，爭殺耶律沙軍。耶律沙如何抵擋，只好策馬返奔。遼兵只恨腳短，逃得不快，要吃宋軍的刀頭面，宋軍也毫不容情，殺一個，好一個，追一程，緊一程。郭進且下令軍前，須擒住耶律沙，方准收軍。軍士得令，奮勇力追，不防斜刺裡殺到一支人馬，來救遼兵，截住宋軍。看官道是何來？乃是遼將耶律斜軫，〔斜軫一譯色軫。〕奉了主命，接應前軍。途次遇了耶律沙軍報，急從間道疾趨，來做幫手。剛遇耶律沙敗北，正好仗著一支生力軍，救應耶律沙，抵敵宋軍。郭進見遼兵得救，即勒馬止追，整隊回師。耶律沙亦引兵退去，兩下罷戰。<break time="100ms" />　　郭進回至石嶺關，馳書奏捷。太宗遂自鎮州出發，進逼太原。時北路招討使潘美等，屢敗漢兵，直抵太原城下，築起長圍，四面合攻。自春徂夏，累攻不息。城中專望遼援，日久不至，又遣健足從間道赴遼，齎奉蠟丸帛書，催促援師。哪知遼兵已被郭進擊退，所遣急足又為進所捕住，斬首示眾。繼元聞報大懼，甚至寢食不安。虧得建雄軍節度使劉繼業，入城助守，晝夜不懈，尚得苟延。〔推重劉繼業。〕至太宗馳至，親督衛士，猛力攻撲，毀去城堞無數。均由劉繼業冒險修築，仍得堵住。太宗見城不能下，手書詔諭，勸繼元出降。守卒不納，繼元亦無從知悉。太宗再令攻城，城上矢石如雨，擊退宋軍。馬軍都軍頭輔超，氣憤的了不得，大呼道：「偌大城池，有這般難攻麼？如有壯士，快隨我來，好登城立央I」言畢，有鐵騎軍呼延贊等，踴躍而出，隨著輔超，駕梯而上。輔超攀堞欲登，適為劉繼業所見，急命長槍手攢刺輔超，輔超用刀格鬥，不肯退步。怎奈雙手不敵四拳，終被戳傷了好幾處，不得已退歸城下。解甲審視，身受十三創，血跡模糊。太宗嘉他忠勇，面賜錦袍銀帶，並令休息後營。輔超尚不肯休，自言翌晨定要入城，雖死無恨。
    </voice>
</speak>
