<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三回<break time="100ms" />　　吳越王歸誠納土　北漢主窮蹙乞降
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說太宗即位以後，當即改元，轉瞬間即為太平興國二年。有詔改御名為炅。〔音炯。〕至太祖葬後，即將開寶皇后遷居西宮。太宗元配尹氏，為滁州刺史尹廷勳女，不久即炕A繼配魏王符彥卿第六女，於開寶八年病逝。太宗嗣立為帝，追冊尹氏為淑德皇后，符氏為懿德皇后。惟中宮尚在虛位，只有李妃一人，與太宗很相親愛。生女二人，以次夭炕C繼生子名元佐，後封楚王。又次生子名元侃，就是將來的真宗皇帝，開寶中封隴西郡君。太宗進封夫人，正擬冊她為后，偏李氏又復生病，病且日劇，於太平興國二年夏月，竟爾去世。〔后位未定，何必急急徙嫂，此與暮冬改元更名為炅之意，同一無兄之心，寧待後日之逼死二姪耶？〕翌年，始選潞州刺史李處耘第二女入宮。至雍熙元年，乃立李氏為后，這且慢表。<break time="100ms" />　　且說太平興國三年三月，吳越王錢俶，與平海軍節度使陳洪進，相繼入朝。錢俶履歷已見前文，獨陳洪進未曾提及，容小子約略敘明。洪進，泉州人，係清源節度使留從效牙將，從效受南唐冊命，節度泉、漳等州，號為清源軍，並封鄂國公晉江王。從效物廘L嗣，兄子紹鎡繼立，年尚幼，洪進誣紹鎡將附吳越，執送南唐。另推副使陳漢思為留後，自為副使。尋復迫漢思繳印，將他遷居別墅，復遣人請命南唐，只說是漢思老耄，不能治事。自己為眾所推，權為留後。唐主李煜信為真情，即命他為清源軍節度使。嗣因宋太祖平澤、潞，下揚州，取荊、湖，威震華夏，旁達海南。洪進大懼，忙遣衙將魏仁濟間道至汴，上表宋廷，自稱清源軍節度副使，權知泉南州軍府事。因漢思昏耄無知，暫攝節度印，恭候朝旨定奪。太祖遣使慰問，自是朝貢往來，累歲不絕。乾德二年，詔改清源軍為平海軍，即以洪進為節度使，賜號推誠順化它琚C開寶八年，江南平定，洪進心益不安，遣子文灝入貢。太祖因詔令入朝，洪進不得已起行，至南劍州，聞太祖駕崩，乃回鎮發喪。太宗三年，加洪進檢校太師，次年春季，洪進入覲宋廷，太宗賜錢千萬，白金萬兩，絹萬匹，禮遇優渥。洪進遂獻上漳、泉二州版圖，有詔嘉納，授洪進為武寧節度同平章事，賜第京師。〔敘陳洪進事，簡而不漏。〕為這一番納土，遂令吳、越十三州土地，亦情願拱手出獻，歸入宋朝。<break time="100ms" />　　吳越王錢俶正在入覲，聞洪進納土事，未免震竦。乃上表乞罷所封吳越國王，及撤銷天下兵馬大元帥，並書詔不名的成命。情願解甲歸田，終享天年。〔真是鼠膽。〕太宗不部C俶臣崔冀進言道：「朝廷意旨，不言可知。大王若不速納土，禍且立至了。」俶尚在遲疑，左右俱爭言未可。崔冀復厲聲道：「目今我君臣生命，已在宋主手中。試思吳、越距此，約有千里。除非身生羽翼，或得飛還，否則如何脫離？不若見機納土，免蹈危機。」俶聞言乃決，當於次日奉表道：<break time="100ms" />　　臣俶慶遇承平之運，遠修肆覲之儀，宸眷彌隆，寵章皆極。斗筲之量，實覺滿盈；丹赤之誠，輒茲披露。臣伏念祖宗以來，親提義旅，尊戴中京，略有兩浙之土田，討平一方之僭逆，此際遜j朝天之路，莫諧請吏之心。然而稟號令於闕廷，保封疆於邊徼，家世承襲，已及百年。今者幸遇皇帝陛下，嗣守丕基，削平諸夏。凡在率濱之內，悉歸輿地之圖。獨臣一邦，僻介江表，職貢雖陳於外府，版籍未歸於有司。尚令山越之民，猶隔陶唐之化。太陽委照，不及蔀家；春雷發聲，不為聾俗，則臣實使之然也。罪莫大焉！不勝大願，願以所管十三州，獻於闕下執事，其間地里名數，別具條析以聞，伏望陛下念奕世之忠勤，察乃心之傾向，特降明詔，允茲至誠。謹再拜上言。<break time="100ms" />　　表既上，太宗當然收納，下詔褒美道：<break time="100ms" />　　表悉！卿世濟忠純，志遵憲度，承百年之堂構，有千里之江山。自朕纂臨，聿修覲禮，睹文物之全盛，喜書軌之混同，願親日月之光，遽忘江海之志。甲兵樓櫓，既悉上於有司；山川土田，又盡獻於天府，舉宗效順，前代所無，書之簡編，永彰忠烈。所請宜依，借光卿德！<break time="100ms" />　　越日，又封俶為淮海國王，及他子弟族屬，也有一篇駢體的詔諭道：<break time="100ms" />　　遙D漢寵它琚A聿著帶河之誓；周尊元老，遂分表海之邦。其有奄宅勾吳，早綿星紀。包茅入貢，不絕於累朝；羽檄起兵，備嘗於百戰。適當輯瑞而來勤，爰以提封而上獻。宜遷內地，別錫爰田，彌昭啟土之榮，俾增書社之數。吳越國王錢俶，天資純懿，世濟忠貞。兆積德於靈源，書大勳於策府。近者，慶沖人之踐阼，奉國珍而來朝。齒革羽毛，既修其常貢；土田版籍，又獻於有司。願宿衛於京師，表乃心於王室。眷茲誠節，宜茂寵光，是用列西楚之名區，析長淮之奧壤，建茲大國，不遠舊封，載疏千里之疆，更重四征之寄。疇其爵邑，施及子孫，永夾輔於皇家，用對揚於休命。垂厥百世，不其偉歟！其以淮南節度管內，封俶為淮海國王，仍改賜寧淮鎮海崇文耀武宣德守道它琚A即以禮賢宅賜之。子惟濬為節度使兼侍中，惟治為節度使，惟演為團練使，惟灝暨姪郁昱，並為刺史，弟儀信並為觀察使，將校孫承祐、沈承禮並為節度使，各守爾職，毋替朕命！
    </voice>
</speak>
