<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四回<break time="100ms" />　　高梁河宋師敗績　雁門關遼將喪元
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉繼元降宋後，太宗命中使康仁寶監督繼元，催他部署行裝，召齊族屬，限日離開太原，馳赴汴都。繼元除挈眷隨行外，所有宮妓，盡獻與太宗。太宗分賜立弗N士，仍飭康仁寶監護繼元等，赴京去訖。北漢始祖劉崇，本後漢高祖劉知遠弟，受封太原。自郭氏篡漢，劉崇乃僭稱帝號，傳子劉鈞。有甥繼恩、繼元二人，繼恩姓薛，繼元姓何，都是崇女所出。崇女初適薛釗，生繼恩，再醮何氏，生繼元。崇以劉鈞無嗣，均命收為養子，鈞物寣A養子繼恩立，繼恩被弒，繼元入嗣。繼元弒鈞妻郭氏，幽殺劉崇諸子，又好殘殺臣民，至窮蹙乃降。或請太宗按罪加懲，太宗道：「亡國君主，非失諸暗懦，即失諸殘暴，否則何至滅亡？這等人只應憫惜，若朕也把他虐待，豈非與他相似麼？」〔此語亦似是而非。〕隨命毀太原舊城，改為平晉縣，以榆次縣為并州，遣使分部徙太原民往居。復縱火焚太原廬舍，老幼遷避不及，焚斃甚眾。〔這是何意？〕<break time="100ms" />　　太宗即出發太原，意欲順道伐遼，奪取幽、薊。潘美等多以師老餉匱，不欲北行，獨總侍衛崔翰道：「勢所當乘，時不可失。臣意恰主張北伐，不難取勝。」太宗遂決計北行，進次東易州。遼刺史劉宇獻城出降，太宗留兵千人協守，復入攻涿州。遼判官劉原德亦以城降，乘勝至幽州城南。遼將耶律奚底，〔一譯作耶律希達。〕率著遼兵，自城北來攻宋軍，宋軍殺將過去，銳不可當，遼兵敗走。太宗乃命宋偓、崔彥進、劉遇、孟玄四將，各率部兵，四面攻城，另分兵往徇各地。薊州、順州次第請降，但幽州尚未攻克，守將耶律學古，多方守禦，經太宗親自督攻，晝夜猛撲，城中倒也恟懼起來，幾乎有守陴皆哭的形景。忽有探卒入報宋營，遼相耶律沙來救幽州，前鋒已到高梁河了。太宗道：「敵援已到高梁河麼？我軍不如前去迎戰。殺敗了他，再奪此城未遲。」言畢，即拔營齊起，統向高梁河進發。<break time="100ms" />　　將到河邊，果見遼兵越河而來，差不多有數萬人。宋將均躍馬出陣，各執兵械，殺奔前去。耶律沙即麾兵抵拒，兩下裡金鼓齊鳴，旌旗飛舞。幾殺得天昏地黯，鬼哭神號。約有兩三個時辰，遼兵傷亡甚眾，漸漸的不能支持，向後退去。太宗見遼兵將卻，手執令旗，驅眾前進。驀聽得數聲砲響，又有遼兵兩翼，左右殺來，左翼是遼將耶律斜軫，右翼是遼將耶律休哥。〔哥一作格。〕休哥係遼邦良將，智勇兼全，他部下很是精銳，無不以一當十，以十當百。況宋軍正戰得疲乏，怎禁得兩支勁卒橫衝過來，頓時抵擋不住，紛紛散亂。休哥趁這機會，衝入中堅來取太宗。<break time="100ms" />　　太宗亟命諸將護駕，無如諸將各自對仗，一時不能顧到。急得太宗也倉皇失措，幸虧輔超舞著鋼刀，呼延贊揮著鐵鞭，前遮後護，翼出太宗，南走涿州。宋將亦陸續逃回，檢查軍士，喪亡至萬餘人。這是宋軍第一次吃虧。時已日暮，正擬入城休息，不料耶律休哥帶著遼兵，又復殺到。宋軍喘息未定，還有何心成列，一聞遼軍到來，大家各尋生路，統逃了開去。就是太宗的衛隊，也多奔散。太宗此時，除了三十六計的上計，簡直沒法，只好加鞭疾走，向南逃命。偏偏天色漸昏，蒼茫莫辨，路程又七高八低，蹀躞難行，後面喊殺的聲音，尚是不絕。那時心下越慌，途中越黯，連這馬也一蹺一突，跑不過去。太宗性急得很，只將馬韁收緊，用鞭亂捶。馬忍痛不住，不管什麼艱險，索性亂竄，撲塌一聲，陷入泥淖中，忙呼衛卒救駕。哪知前後左右已無一人，自己欲下騎掀馬，猶恐馬足難拔，連自身先墜淵莫測，不禁仰天呼道：「我為崔翰所誤，親蹈危機，目今悔已無及了。」〔並非崔翰所誤，實是驕盈取敗。〕<break time="100ms" />　　言未已，但見前面火光熒熒，有一隊人馬到來，也不知是南軍，是北軍，越覺惶惑不定。待來軍行至附近，方見旗幟上面，現出一個楊字，又不覺喜慰道：「大約是楊業來了。」原來楊業降宋後，本已從征幽、薊。只因太宗命他再赴太原，搬運糧械，接濟軍需，所以去了好幾日，至此才運糧回軍。適值太宗遇險，中途接著。太宗急忙呼救，楊業躍馬入淖，把太宗輕輕掖起，遞交岸上的小將。然後再去牽引御馬，好容易才得登岸。太宗早在岸上坐著，業復率小將拜謁，自稱：「救駕來遲，應該負罪。」太宗道：「卿說哪裡話來，朕非卿到，恐性命都難保哩！」隨問小將何人？業答道：「這是臣兒延朗。」太宗道：「卿有此兒，也好算作千里駒了。」說著，後面塵頭起處，似有遼軍趕至。太宗皺眉道：「追軍又至，奈何？」業答道：「請陛下先行一程，由臣父子退敵便了。」言已，即去牽御馬過來。哪知馬已臥地，不能再騎，乃返奏太宗道：「御馬不堪再駕，請乘臣馬先行。」太宗道：「卿欲退敵，不能無馬，朕看卿裝載餉械，備有驢車。可騰出一乘，由朕暫坐先行罷！」楊業遵旨，遂命部卒騰出驢車，請太宗坐入，命部卒保護前行。所有餉械，亦一律載回，自與延朗勒馬待敵。
    </voice>
</speak>
