<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　未幾，有軍馬趨至，乃是孟玄、崔彥進、劉廷翰、李漢瓊等一班宋將，並帶著敗兵殘卒，均已垂頭喪氣，狼狽不堪。又未幾，潘美等亦復馳到，且問楊業道：「皇上到哪裡去了，將軍有無遇著？」〔你為招討使，如何連主子也不顧著。〕楊業述明情形，潘美道：「後面尚有追兵，如何是好？」楊業道：「業父子二人，尚思退敵，今得諸將帥到來，怕他甚麼？」潘美自覺懷慚，即命楊業部勒殘兵，列陣以待。不到一時，果有遼兵追至，前隊二將，一名兀環奴，一名兀里奚。楊業策馬掄刀，當先出陣，大呼「胡虜慢走！」兀環奴、兀里奚大怒，上前迎戰。楊業雙戰二將，毫不懼怯。延朗恐乃父有失，急挺槍出戰，與兀里奚對仗。楊業與兀環奴，戰不數合，被楊業一刀砍死。兀里奚心中一慌，把刀一鬆，被延朗當胸一槍，也刺落馬下。宋將等見楊業父子，殺斃遼將，統來助陣。遼兵見不可支，慌忙退去，當由宋軍追殺數里，奪還貲械若干，方才收軍。馳至定州，得遇太宗。太宗命孟玄潕定州，崔彥進屯關南，劉廷翰、李漢瓊屯真定。又留崔翰、趙延進等，援應各鎮，自率軍返汴梁，整日裡怏怏不樂。<break time="100ms" />　　武弘p王德昭，曾從征幽州。當宋軍敗潰時，軍中不見太宗，多疑太宗被難。諸將謀立德昭為帝，未成事實。偏被太宗聞知，愈加憤悶。德昭尚未察悉，因見太宗還京已有多日，並不聞戰下太原的例賞。且諸將多懷怨望，恐不免有變動情形。乃入謁太宗，即請敘扔厭遄C太宗不待詞畢，便怒目道：「戰敗回來，還有甚麼戊牷H甚麼賞賜？」德昭道：「這也不可一概論的。征遼雖然失利，北漢究屬蕩平，應請陛下分別考覈，量它瞏鉠}！」〔語雖合理，然適中太宗之忌。〕太宗復怒道：「待你為帝，賞亦未遲。」這兩語是把心中的疑恨，和盤說出。<break time="100ms" />　　看官！試想這地處嫌疑的德昭，如何忍受得起？他低了頭，退出宮廷。還至私第，越想越惱，越惱越悲，默思父母早逝，無可瞻依。雖有繼母宋氏，季弟德芳，一個是被徙西宮，跡類幽囚；一個是才經弱冠，少不更事。痛幽衷之莫訴，覺生趣之毫無，一時情不自禁，竟從壁間懸著的劍囊中，拔出三尺青鋒，向頸一橫，頓時碧血模糊，暈倒地上，渺渺英魂，往鬼門關去尋父母去了。〔自尋短見，愚等申生。〕及他人得知，已是死去多時，無從解救，只好往報太宗。<break time="100ms" />　　太宗亟往探視，但見他僵臥榻上，目尚未瞑。不覺良心發現，涕畦瞉謘A帶哭帶語道：「癡兒癡兒！何遽至此？」〔恐尚不免做作。〕隨即命家屬好生殮葬，自己即還至宮中，頒詔贈德昭為中書，令追封魏王。於是論平漢央A除賞生恤死外，加封弟齊王廷美為秦王，算是依從德昭的遺奏，這且慢表。<break time="100ms" />　　且說遼軍殺敗宋軍，回國報央C遼主賢尚欲報怨，遣南京留守韓匡嗣，與耶律沙、耶律休哥等，率兵五萬，入寇鎮州。劉廷翰聞警，忙約崔彥進、劉漢瓊等，商議抵禦方法。廷翰道：「我軍方敗，元氣未回。今遼兵又來侵擾，如何是好？」彥進道：「若與他對仗，勝負未可逆料。不如用詐降計，誘他入內。然後設伏掩擊，定可取勝。」廷翰道：「我聞耶律休哥素有才名，恐他持重老成，未必納降。」漢瓊道：「先去獻他糧餉，令他信我情真，料無不納之理。」廷翰點首道：「且依計一試，再行定奪。」當下差人至遼營中，糧請降。匡嗣見有糧餉，問他何日出降？差人答以明日，匡嗣允諾，差人自去。耶律休哥進諫道：「宋軍未曾交鋒，即來請降。莫非具有詐謀，元帥不可不防！」〔也不出廷翰所料。〕匡嗣道：「他若用詐降計，怎肯到此獻糧？」休哥道：「這乃是欲取姑與的計策。」匡嗣道：「我兵銳氣方盛，殺敗宋師數十萬，理應人人奪氣，今聞我軍復出，怎得不驚？我想他是真情願降哩！就使詐降，我也不怕。」休哥見他不從，只得退出。自去號令部兵，不得妄動，待有自己軍令，方准出發。只匡嗣與耶律沙，約定明日入城，很是欣慰。〔彷彿做夢。〕<break time="100ms" />　　且說宋將劉廷翰，得差人回報，整點軍馬。令李漢瓊率步兵萬名，埋伏城東，掩擊遼兵來路；崔彥進率步兵萬名，埋伏城北，截斷遼兵去途。再約邊將崔翰、趙延進，連夜發兵，前來夾攻。分佈已定，安宿一宵。翌晨，大開城門，自率兵往伏城西，專待遼兵到來。遼帥韓匡嗣當先開道，耶律沙押著後軍，望鎮州城前來。將到城下，見城門開著，並無一人。匡嗣即欲揮眾入城，遼護騎尉劉雄武諫阻道：「元帥不可輕入，他既請降，如何城外不見一人？」匡嗣聞言，恰也驚異，猛聽得一聲號砲，響徹天空，城西殺出劉廷翰，城東殺出李漢瓊。匡嗣料知中計，拍馬便走，部眾隨勢奔回，衝動耶律沙後隊。耶律沙也禁遏不住，只好倒退。忽然間砲聲又響，崔彥進又復殺出，截住遼兵去路。遼兵腹背受敵，好似啞子吃黃連，說不出的苦痛。那時無法可施，沒奈何拚著性命，尋條血路。不料宋將崔翰、趙延進各軍，又遵約殺到，人馬越來越眾，把遼兵困在垓心。韓匡嗣、耶律沙領著將校，冒死衝突，怎奈四面八方，與鐵桶相似，幾乎沒縫可鑽。宋軍又相繼射箭，眼見得遼邦士卒，紛紛落馬，傷亡無數。〔層層反跌，為耶律休哥作勢。〕韓匡嗣與耶律沙正當危急萬分，忽有一大將挺刀躍馬，帶領健卒，從北面殺入。韓匡嗣瞧將過去，不是別人，正是耶律休哥，不覺大喜過望，急與耶律沙隨著休哥，殺出重圍。宋軍追了一程，奪得輜重無數，斬獲以萬計。〔比前日所獻之糧，獲利應加數倍。〕直至遂城，方收兵回屯原汎，隨即報捷宋廷。
    </voice>
</speak>
