<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　趙普聞仁寶敗歿，愈恨多遜，恨不能將他梟首剖心，抵償妹夫的性命。怎奈多遜方邀主眷，一時無隙可乘。多遜且一意防普，只恐他運動廷臣，上章彈劾。所有群臣章奏，必先令稟白自己，又須至闔門署狀，親書二語，乃是「不敢妄陳利便，希望恩榮」十字，可謂防備嚴密。所以朝右諸臣，對著多遜，大家側目。連普亦沒法擺佈，整日裡怨苦連聲。一日過一日，忽有晉邸舊僚柴禹錫、趙熔、楊守一等，竟直入內廷，密奏太宗。說是秦王廷美，驕恣不法，勢將謀變。盧多遜交好秦王，恐未免有勾通情事。〔史第言訐告秦王，不及多遜。吾謂太宗方親信多遜，胡不問多遜而問趙普，得此揭出，方釋疑團。〕<break time="100ms" />　　　這數語觸動太宗疑忌，遂召普入見，與他密商。普竟自作毛遂，願備位樞軸，靜察奸變。且叩首自陳道：「臣忝為舊臣，與聞昭憲太后遺命，備承恩遇。不幸戇直招尤，反為權幸所沮。耿耿愚忠，無從告語，就是臣前次被遷。曾有人說臣訕謗皇上，臣嘗上表自訴，極陳鄙悃，檔冊具在，盡可復稽。若蒙陛下察核，鑒臣苦衷，臣雖死不朽了。」太宗略略點首，待普退後，即令近侍檢尋普表，四覓無著。有舊侍憶及前事，謂由太祖貯藏金匱，當即稟過太宗，啟匱檢視。果得普前表，因復召普入語道：「人誰無過，朕不待五十，已知四十九年的非了。從今以後，才識卿忠。」普頓首拜謝，太宗即面授普為司徒，兼職侍中，封梁國公，並命密察秦王廷美事。是時太祖季子德芳，亦已病歿，年僅二十三歲。距德昭自刎，只隔一年有餘。廷美頗不自安，嘗言太宗有負兄意，俗語說得好：「一言既出，駟馬難追。」為了廷美幾句口風，免不得傳入太宗耳中。還有一班諧臣媚子，火上加炭，只說廷美即謀作亂，應亟預防。太宗遂罷廷美開封尹，出為西京留守。特擢柴禹錫為樞密副使，楊守一為樞密都承旨，趙熔為東上閤門使。無非因他告變有功，特別寵眷的意思。<break time="100ms" />　　趙普與廷美無甚宿嫌，不過欲扳倒盧多遜，只好從廷美著手，陷他下阱。盧多遜也曾料著，明知禍將及己，可奈貪戀相位，不甘辭職，因此延宕過去。〔富貴之誤人大矣哉！〕趙普怎肯干休？明訪暗查，竟得盧多遜私遣堂吏，交通秦王事。這堂吏叫作趙白，與秦王府中孔目官閻密，小吏王繼勳、樊德明等，朋比為奸。秦、盧交好，都從他數人往來介紹。趙白嘗將中書機事，密告廷美，且述多遜言云：「願宮車晏駕，盡力事大王。」廷美亦遣樊德明，往報多遜道：「承旨言合我意，我亦願宮車早些晏駕呢！」又私贈多遜弓箭等物。普一一入奏，太宗道：「兄終弟及，原有金匱遺言。但朕尚強壯，廷美何性急乃爾？且朕待多遜，也算不薄，難道他尚未知足，必欲廷美為帝麼？」普奏對道：「自夏禹至今，只有傳子的公例，太祖已誤，陛下豈容再誤？」〔兩語足死廷美。〕太宗不禁點首，遂頒詔責多遜不忠，降為兵部尚書。越日，下多遜於獄，捕繫趙白、閻密、王繼勳、樊德明等。令翰林學士承旨李昉，學士扈蒙，衛尉卿崔仁冀，御史滕正中等，秉公訊鞫。趙白等一一伏罪，復令多遜對簿，多遜亦無可抵賴。李昉等具獄以聞，太宗再召文武常參官，集議朝堂。太子太師王溥等七十四人，〔老而不死，是為賊，王溥有焉。〕聯名奏議道：<break time="100ms" />　　謹案兵部尚書盧多遜，身處宰司，心懷顧望。密遣堂吏，交結親王，通達語言，咒詛君父，大逆不道，干紀亂常。上負國恩，下虧臣節，宜膏鈇鉞，以正刑章！其盧多遜請依有司所斷，削奪在身官爵，准法處斬。秦王廷美，亦請同盧多遜處分。其所緣坐，望准律文裁遣。謹議！<break time="100ms" />　　議上，即有詔頒發道：<break time="100ms" />　　臣之事君，貳則有辟；下之謀上，將而必誅。兵部尚書盧多遜，頃自先朝擢參大政，洎予臨御，俾正臺衡，職在燮調，任當輔弼，深負倚畀。不思補報，而乃包藏姦宄，窺伺君親，指斥乘輿，交結藩邸，大逆不道，非所宜言。爰遣近臣雜治其事，醜跡盡露。具獄以成，有司定刑，外廷集議，僉以梟夷其族，汙瀦其宮，用正憲章，以合經義。尚念嘗居重位，久事明廷，特寬盡室之誅，止用投荒之典，實汝有負罪，非我無恩。其盧多遜在身官爵，及三代封贈妻子官封，並用削奪追毀，一家親屬，並配流崖州。所在馳驛發遣，縱經大赦，不在量移之限。期周以上親屬，並配隸邊遠州郡部曲，奴婢縱之，餘依百官所議，列狀以聞。<break time="100ms" />　　當下再由群臣議定，趙白、閻密、王繼勳、樊德明等，並斬都門外，仍籍沒家產，親屬流配海島。廷美勒歸私第，所有子女復正名稱。子德恭、德隆等仍稱皇姪，皇姪女適韓崇業，去公主駙馬名號，貶西京留守閻矩為涪州司戶參軍，前開封推官孫嶼為融州司戶參軍。兩人皆廷美官屬，因責他輔導無狀，連帶坐罪。盧多遜即日被戍，發往崖州，至雍熙二年，竟歿於流所。多遜籍隸河南，累世祖墓均在河南。未敗前一夕，天大雷電，將他祖墓前的林木盡行焚去，時人詫為奇異。及多遜流徙，始信這造化小兒，已預示譴責了。〔天道有知，應該加譴。〕
    </voice>
</speak>
