<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先是太宗長子元佐，為李妃所出，〔見十三回。〕幼即聰警，貌類太宗，很得太宗歡心。及長，善騎射，嘗從征太原、幽、薊，返拜檢校太傅，加職太尉，晉封楚王，另營新邸。廷美得罪，元佐力為營救，再三請免，屢受乃父呵斥。〔元佐誼屬懿親，情實可嘉。〕至聞廷美憂死，他憤極成狂，嘗手操挺刃，擊傷侍人。〔跡類佯狂。〕旋因醫治少瘳，太宗頗加喜慰，為赦天下。重九佳節，詔諸王宴射苑中，元佐因新瘥不預。及諸王宴歸，暮過元佐門，元佐問明左右，方知諸王侍宴消息，便憤憤道：「他人都得與宴，我有何罪，不聞宣召？這是明明棄我呢！」左右從旁勸解，並呈上佳釀，俾他解悶。元佐取來就飲，飲盡索添，連下數十大觥，已是酩酊大醉。他尚不肯罷休，直飲到夜靜人闌，方才停杯，回入寢室。左右總道他是熟睡，誰料他竟放起火來，霎時間煙霧迷漫，光燭霄漢。內外侍從，慌忙入救，已是不及。只把元佐及所有眷屬，救出門外，可惜一座大廈，倏成焦土。〔儻來富貴，均可作是觀。〕<break time="100ms" />　　太宗聞楚邸被焚，正在驚疑，嗣有人報稱由元佐縱火，不禁大怒。立遣御史捕治，將他廢為庶人，安置均州。宋琪率百官上表，請恕他病狂，仍留京師，太宗不許，竟令元佐即日出都，不得逗留。嗣經宋琪等三次奏請，乃下詔召還。元佐時已行至黃山，奉詔乃歸，幽居南宮，餘事後表。<break time="100ms" />　　且說秦、隴以北，有銀、夏、綏、宥、靜五州地，為拓跋氏所據。唐初拓跋赤辭入朝，賜姓李，至唐末黃巢作亂，僖宗奔蜀。拓跋思恭糾合蕃眾，入境討賊。得封為定難軍節度使，復賜李姓。五代時據境如故。周顯德中，適李彝興嗣職，受周封為西平王。宋太祖初年，彝興遣使入貢。太祖授彝興為太尉，彝興旋歿，子克睿嗣，未幾克睿又死，子繼筠立。太宗伐北漢，繼筠曾遣將李光遠、光憲，渡河略太原境，遙作聲援。既而繼筠復歿，弟繼捧襲位。太平興國七年，繼捧入覲太宗，獻銀、夏、綏、宥四州地，且自陳親族不睦，願居汴京。太宗乃遣使至夏州，迎接繼捧親屬，且授他為彰德節度使。另派都巡檢曹光實，往戍四州。獨繼捧族弟繼遷，為定難軍都知蕃落使，留居銀州，不願入汴。聞宋使到來，詐言乳母病故，出葬郊外。竟與同黨數十人，奔入地斤澤。<break time="100ms" />　　澤距夏州東北三百里，繼遷號召部落，聲勢漸盛。曹光實恐為邊患，率師襲擊，斬首五百級，焚四百餘帳。繼遷倉猝遁去，母與妻不及隨奔，均被光實拿住，押回夏州。〔不善撫輯，徒逞詐謀，曹光實亦太失策。〕繼遷輾轉遷徙，連娶豪族，復日強大。隨即召集眾人，慨然與語道：「李氏世有西土，一旦讓人，豈不可恨？爾等若不忘李氏，幸大家努力，共圖興復！」蕃眾齊聲許諾。繼遷復道：「用力不如用謀，我當設詐降計，誘殺那曹光實。一則可報前仇，二則可恢先業，爾等以為何如？」蕃眾復應聲道：「全憑調度。」繼遷大喜，遂率眾向夏州進發，先遣人致書光實，略言：「勢蹙途窮，幸網開一面，俯允歸降，此後生成，全出公惠」等語。〔言甘心苦。〕光實信是真言，即與來人面約，期會葭蘆川，收納降眾，來使自去。光實屆期，帶領百騎，至葭蘆川，見繼遷已率數十人守候該處。彼此相見，繼遷拜謁馬前，執禮甚恭，並請光實往撫餘眾。光實志得心驕，全不加察，竟昂然隨往。及到繼遷營帳前，蕃眾盡出，約有數千人。繼遷忽舉手揮鞭，大聲呼道：「仇人已到，大眾何不動手？」言未畢，但聽蕃眾一聲喊殺，都持著大刀闊斧，向光實殺來。光實手下只有百人，就使每人生著三頭六臂，也是擋架不住，眼見得同時畢命，一個不留，繼遷遂乘勢襲據銀州。<break time="100ms" />　　邊警傳達汴京，太宗亟命知秦州田仁朗等，會師往討。仁朗奉命調軍，待各路兵馬陸續會齊，乃啟程北行。到了綏州，聞繼遷圍攻三族砦，有眾數萬。自恐寡不敵眾，飛章至汴，請再添兵。嗣又聞三族砦失守，砦將折裕木殺死監軍使者，與繼遷聯合，進攻撫寧砦。將士請速即赴援，仁朗笑道：「不妨不妨！番人烏合，同來寇邊。勝即進，敗即退。今繼遷嘯聚數萬，盡銳出攻孤壘，撫寧砦雖狹小，勢甚險固，斷非十日五日，可能攻入。我待他勞敝，發兵掩擊。再遣強弩數百人，截他歸路。我料虜必成擒了。」將士各默然退出。仁朗故示閒暇，縱酒摴蒱，流連竟夕。副將王侁，乘間媒孽，上訴宋廷。〔仁朗亦有自取之咎。〕<break time="100ms" />　　太宗得悉情形，遂下詔征仁朗還京，下御史獄。廷訊三族砦被陷，及無故奏請添兵等事，仁朗抗聲答道：「銀、綏、夏三州守兵，均托詞守城，不肯出發，所以奏請添兵。三族砦相距太遠，待臣勉集人馬，行至綏州，已聞失守，一時未及趕救，臣不負責。且臣已定有良策，足擒繼遷，但因奉詔還京，計不得行。臣料繼遷頗得人心，若此時不能擒他，只好優詔懷徠，或用厚利啗餌他酋，令圖繼遷，早除一日好一日。否則邊蠹未除，必為大患。」太宗怒道：「朕聞縱酒摴蒱，種種不法，難道繼遷肯自來就死麼？」仁朗道：「這便是臣的誘敵計。」太宗又怒道：「什麼誘敵不誘敵，朕不用你，看繼遷果猖獗否？」遂命將仁朗仍復繫獄。越日下詔，貸他一死，貶竄商州。
    </voice>
</speak>
