<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十七回<break time="100ms" />　　岐溝關曹彬失律　陳家谷楊業捐軀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說賀懷浦父子，好談邊事，共守朔方。懷浦曾任指揮使，即太祖元配賀皇后胞兄，子名令圖，出知雄州。他因契丹主幼，委政蕭氏，似屬有機可乘。乃請即出師，北取幽、薊。〔計非不是，但彼有耶律休哥，〕試問有誰人可制耶？太宗遂命曹彬為幽州道行營都部署，崔彥進為副；米信為西北道都部署，杜彥圭為副，出師雄州；田重進為定州都部署，出師飛狐；潘美為雲、應、朔都部署，楊業為副，出師雁門。諸將陛辭，太宗語曹彬道：「潘美可先趨雲州，卿等率十萬眾，但聲言進取幽州。途次寧持重緩行，休得貪利急進！虜聞大兵到來，必悉眾救范陽，不暇顧及山後。那時掩殺前去，可望成功。」曹彬等領命登程，分道並進。彬遣先鋒將李繼隆，北向攻入，連拔固安、新城二縣，進攻涿州。守將賀斯出城迎敵，李繼隆橫槊直前，與賀斯戰三十多合。賀斯力怯，拍馬便走，繼隆急追數步，用力一槊，正中賀斯背心，翻身落馬，再一槊結果性命，契丹兵遂潰。繼隆乘勢奪取涿州。未幾，契丹兵來攻新城，適與米信相遇，米信麾下只有三百人，契丹兵恰有萬餘名。彼多此少，相去懸絕，頓被契丹兵圍住，重重包裹，如箍鐵桶。米信大喝一聲，挺著大刀，當先突圍，三百騎緊隨後面，併力一處，衝破西隅。契丹兵怎肯放鬆，再上前圍繞。巧值崔彥進、杜彥圭等兩路殺到，頓將契丹兵趕散。曹彬亦已馳至，會集各軍，並趨涿州。〔一路敘過。〕<break time="100ms" />　　時田重進亦出飛狐縣南，部將荊嗣率五百騎先行，遙見胡騎漫山塞野而來，差不多有兩三萬人，就中統兵的大將，乃是契丹西面招安使大鵬翼。荊嗣急報田重進，重進連忙趕到，列陣嶺東，命荊嗣出嶺西，乘暮薄敵。大鵬翼越崖前來，嗣用短兵接戰。彼此拚命相爭，互有殺傷。戰至夜半，方才收軍。契丹兵結營崖上，宋軍結營崖下。越宿再戰，契丹兵自崖殺下，勢似建瓴，荊嗣幾抵擋不住，虧得重進遣兵相救，才得殺個平手。嗣因敵勢頗張，不便久持。忽想到譚延美屯兵小沼，可資臂助，急遣使馳書，請他列隊平川，另遣二百人執著白幟，馳騁道旁。大鵬翼登崖遙望，見山下旗幟綿亙，疑是援兵繼至，意欲遁去。嗣即率所部，疾驅往鬥，一面促重進會師。大鵬翼正與嗣軍酣戰，不防重進殺到，驚得不知所措，相率奔潰。荊嗣覷定大鵬翼，拈弓搭箭，颼的一聲，將他射落馬下。宋軍一擁上前，把大鵬翼牽了過來。〔枉叫做大鵬翼，如何不能飛遁。〕大鵬翼成擒，飛狐、靈邱諸守將，聞風膽落，次第請降。〔一路又敘過。〕<break time="100ms" />　　還有潘美一路，從西陘入，與契丹兵大戰寰州城下。契丹兵敗退，寰州刺史趙彥章出降，進圍朔州。節度副使趙希贊亦舉城降，遂轉攻應、雲諸州，所至皆克。〔此路亦簡而不漏。〕捷報送達汴都，百官皆賀，〔醜。〕獨武勝軍節度使趙普，上書進諫道：<break time="100ms" />　　伏睹今春出師，將以收復關外，屢聞克捷，深快輿情。然晦朔屢更，薦臻炎夏，飛挽日繁，戰鬥未息，老師費財，誠無益也。伏念陛下自翦平太原，懷徠閩、浙，混一諸夏，大振英聲。十年之間，遂臻廣濟。遠人不服，自古聖王，置之度外，何足介意？竊念邪諂之輩，蒙蔽睿聰，致興無名之師，深蹈不測之地。臣載披典籍，頗識前言。竊見漢武時主父偃、徐樂、嚴安所上書，及唐相姚元崇，獻明皇十事，忠言至論，可舉而行。伏望萬機之暇，一賜觀覽，其失未遠，雖悔可追。臣竊念大發驍雄，動搖百萬之眾，所得者少，所喪者多。又聞戰者危事，難保其必勝；兵者兇器，深戒於不虞。所繫甚大，不可不思。臣又聞上古聖人，心無固必，事不凝滯，理貴變通。前書有兵久生變之言，深為可慮。苟或更圖稽緩，轉失機宜。旬朔之間，時涉秋序，邊庭早涼，弓勁馬肥。我軍久困，切慮此際或誤指縱，臣方冒寵以守藩，易敢興言而沮眾？蓋臣已日薄西山，餘光無幾，酬恩報國，正在斯時。伏望速詔班師，無容玩敵。臣復有全策，願達聖聰。望陛下精調御膳，保養聖躬。挈彼疲氓，轉之富庶。將見邊烽不警，外戶不扃。率土歸仁，殊方異俗，相率向化，契丹獨將焉往？陛下計不出此，乃信邪諂之徒，謂契丹主少事多，可以用武，以中陛下之意。陛下樂禍求功，以為萬全，臣竊以為不可。伏願陛下審其虛實，究其妄謬。正奸臣誤國之罪，罷將士伐燕之師。非特多難興王，抑亦從諫則聖也。古之人尚聞尸諫，老臣未死，豈敢面諛，為安身而不言哉？冒瀆尊嚴，無任待命！<break time="100ms" />　　這奏甫上，又有捷報到來。田重進再破敵兵，攻入蔚州，獲住契丹監城使耿紹忠，將進逼幽州了。太宗以三軍屢捷，不從普言。仍銳意用兵，忽接曹彬急奏。說是居涿旬日，糧餉不繼，暫退雄州就餉。太宗不覺變色道：「從前朕命他緩進，他反欲速。今則大敵在前，反致退師。倘或被襲，豈不要前功盡棄嗎？」當下飛使傳詔，令曹彬不得驟進，飭引師與米信軍相會，借固兵力。彬奉詔後，遵旨行事。會聞潘美已盡略山後地，偕重進東下，乘勢圖幽州。崔彥進等均請命曹彬道：「朝旨命三路出師，我軍乃是正路，將士最多。今乃逗留不進，轉讓兩路偏師建功立業，豈不可羞？元帥何不統兵前進，急取幽、薊，免落人後呢？」曹彬道：「皇上有詔，不得輕進。」彥進道：「將在外，君命有所不受。元帥能剋日成功，難道尚遭主譴麼？」曹彬暗暗沉吟，自思彥進所言，亦有至理。乃與米信聯絡一氣，各裹糧懷食，逕趨涿州。
    </voice>
</speak>
