<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　契丹大將耶律休哥，初因部下兵寡，不敢輕敵。專令輕騎銳卒，截宋糧道。一面報知遼廷，速發援兵。蕭太后燕燕，本是一個女中丈夫，接得休哥稟報，竟自統雄師，挾著幼主，出都南援。休哥聞援兵將至，便先至涿州。只命輕兵挑戰，遇著宋軍，一戰即退。俟宋軍蓐食，復衝殺過去，宋軍撤食與鬥，他又退了下去，每日約有數次。夜間卻四伏崖谷，或吹胡哨，或鳴鼓角，待至宋軍殺出，卻又不見一人。〔是即所謂亟肄以敝，多方以誤之策。〕宋軍日夕被擾，累得晝不安食，夜不安眠，只好結著方陣，塹地兩邊，緩緩前進。偏天公又不做美，時方五月，竟與盛暑無二，赤日懸空，纖雲無翳。軍士汗流遍體，屢患口渴。奈沿途又無井泉，只有淺溪汙淖，大眾渴不暇擇，彼此漉淖而飲，直至四日有奇，方得行進涿州。<break time="100ms" />　　俄有偵騎來報，耶律休哥已統兵前來了。曹彬忙飭令各軍，列陣應敵。嗣又有探馬報道：「契丹太后蕭氏，及少主隆緒，盡發國中精銳，前來接仗了。」〔迭用探語，筆亦驚人。〕這一驚非同小可，頓令宋營將士，無不失色。曹彬與米信商議道：「我看全營兵士，已疲乏極了，糧又將盡，如何當得起大敵？不如見機回軍罷！」米信道：「見可而進，知難而退，這是行軍要訣，將軍何必多疑？」彬乃下令退師。為這一退，頓使全營兵馬，不復成列，一鬨兒向南飛奔。〔曹彬稱為良將，乃忽進忽退，並無主宰，我殊不解。〕耶律休哥聞宋軍已退，出兵追來。至岐溝關，追著宋軍。宋軍已無心戀戰，勉勉強強的返旆交鋒。無如用兵全仗作氣，氣已疲餒，萬萬振作不起。況耶律休哥部下，本是強壯得很，兼且養精蓄銳，盛氣殺來。看官！試想這困頓勞餓的宋軍，哪裡支撐得住？戰不數合，仍舊返奔。曹彬、米信不能禁遏，也只好隨勢退卻，沿途棄甲拋戈，不可勝數。好容易奔至沙河，才覺追兵已遠，大眾瀕河休息，埋鍋造飯，準備夜餐。忽又聽得戰礮連天，契丹兵從後追到。彬與信不敢再戰，棄食忍饑，渡河南走。宋軍渡未及半，敵兵已經殺至，把宋軍亂劈亂斲，差不多似削瓜切菜。可憐這班宋軍，一半兒殺死，一半兒溺死。河中屍首填滿，水俱為之不流。所有拋棄戰仗，積同邱壑，均被契丹兵搬去。<break time="100ms" />　　蕭太后母子兩人，統兵到了沙河，與休哥會著。見休哥已經大捷，很是喜慰。休哥請乘勝南追，殺至黃河以北，方才回軍。蕭太后道：「盛暑不便行軍，宋師正犯此忌，所以敗績，我軍何可蹈他覆轍？不如得勝回朝，俟至秋高馬肥，再行進兵便了。」言已，即命班師還燕。封休哥為宋國王，改遣耶律斜軫調集生力軍，再行南下不題。<break time="100ms" />　　且說曹彬等逃至易州，計點兵士，傷亡大半。只好拜本上奏，自行請罪。太宗覽奏，懊喪得很，乃下詔召還曹彬、米信，及崔彥進等還京、令田重進屯定州，潘美還代州，徙雲、應、朔、寰四州吏民，分置河東、京西。各路佈置尚未妥貼，契丹將耶律斜軫已率兵十萬，至定安西。知雄州賀令圖自恃驍勇，選兵出戰，哪禁得敵兵勢盛，徒落得一敗塗地，拚命逃回。斜軫進攻蔚州，賀令圖急乞師潘美，美率軍往援，與令圖再行進兵。到了飛狐，正遇斜軫兵，與戰又敗。於是渾源、應州諸守將，統棄城南走。斜軫乘勝入寰州，殺守城吏卒千餘人。潘美既敗績飛狐，退至代州，再議出兵保護雲、朔諸州。副將楊業入諫道：「今虜兵益盛，不應與戰，戰亦難勝。朝廷止令徙數州史民，入居內地。我軍但出大石路，先遣人密告雲、朔州守將。俟大軍離代州時，雲州吏民即可先出，我師進次應州，虜兵必來拒戰。那時朔州吏民也可乘間出城，我軍直入石竭谷，遣強弩千人，陳列谷口。再用騎師援應，那時三州吏民，可保萬全，強虜亦無從殺掠了。」潘美聞言，不免沉吟。旁邊閃出護軍王侁，阻撓業議，大聲道：「我軍多至數萬，乃畏懦如此，豈非令人恥笑？為今日計，竟趨雁門北川中，鼓行前進，堂堂正正的與他交戰一場，未必定他勝我敗。」業搖首道：「勝敗雖難逆料，但他已兩勝，我已兩敗。倘或再至挫衂，後事更不堪設想了。」〔這是知己知彼之言。〕侁冷笑道：「君侯素號無敵，今逗撓不進，莫非有他志不成？」〔小人之口，真是可畏。〕業憤然道：「業何敢避死，不過因時尚未利，徒令殺傷士卒，有損無益。護軍乃疑我有貳，業當為諸公先驅，須知業非怕死哩！」遂號召部兵，準備出發。臨行時，向潘美涕泣道：「業本太原降將，應當早死。蒙皇上不殺，擢置連帥，交付兵柄。業並非縱敵不擊，實欲伺便立功，借報恩遇。今諸君責業避敵，業尚敢自愛麼？業此去，恐不能再見主帥了。」美聞言，哼了一聲，復裝著笑臉道：「君家父子均負盛名，今乃未戰先餒，無怪令人不解。汝盡管放膽前去，我當前來救應。」業復道：「虜兵機變莫測，須要預防，此去有陳家谷，地勢險峻，可以駐守。請主帥遣兵往駐，俟業轉戰到此，即出兵夾擊，方可援應，否則恐無遺類了。」潘美復淡淡的答道：「我知道了。」〔只此四字，已見妒功害能口脗。〕
    </voice>
</speak>
