<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八回<break time="100ms" />　　張齊賢用謀卻敵　尹繼倫奮力踹營
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說潘美遣業出師，本與王侁等隨後為援。趨至陳家谷口，列陣以待。自寅至巳，不得業報。令人登託邏臺遙望，毫無所見。美未免懷疑，王侁卻入稟道：「楊業如或敗退，必有急報，乃許久不得消息，大約已殺敗敵兵。主帥何不趕緊上前，趁勢圖功哩？」美躊躇半晌，方道：「且再待一二時，才定行止。」侁退出後，語眾將道：「此時不去爭功，尚待何時？我卻要先去了。」〔寫盡忮求情態。〕言已，遂自率部兵，逕出谷口。眾將亦爭功心急，躍躍欲動，美不能制，也只得隨行。〔身為閫帥，乃不能制馭諸將，烏得謂為無罪？〕遂沿交河西進，行二十里，忽見王侁領兵退回。美問明緣由，侁答道：「楊業已敗，契丹兵猖獗得很，恐不可當，因此馳回。」美聽到此言，也不覺驚慌，索性麾兵退歸。把陳家谷的預約，竟致失記，一直退至代州去了。〔明明是陷業死地，不願踐約。〕業失援敗死，邊境大震。雲、應、朔諸州的將吏，都棄城遁去，眼見將三州疆土，復送契丹。這種警耗，傳達宋廷，太宗恨失邊疆，悼喪良將，分別旌誅，下詔宣示道：<break time="100ms" />　　執干戈而衛社稷，聞鼓鼙而思將帥，盡力死敵，立節邁倫，不有追崇，曷張義烈。故雲州觀察使楊業，誠堅金石，氣激風雲，挺隴上之雄才，本山西之茂族。自委戎乘，或資戰功，方提貔虎之師，以效邊陲之用，而群帥敗約，援兵不前。獨於孤軍陷於沙漠，勁果猋厲，有死不回，求之古人，何以加此？是用特舉徽典，以旌遺忠，魂而有靈，知我深意。可贈太尉大同軍節度，賜其家布帛千匹，粟千石。大將軍潘美，坐失良將；監軍王侁，貽誤戎機。國有明刑，應寘重典，姑念立功於前日，特從末減於今時。美降三官，侁即除名，以示懲儆。此詔！<break time="100ms" />　　業子延昭，至代州乞援，潘美尚靳不發兵。業已早死，延昭大慟一場，上表奏聞。太宗召令還京，任為崇儀副使，並追贈延玉官階。還有業子延浦、延訓，俱授供奉官，延環、延貴、延彬，並為殿直，楊氏一門，均承餘廕，業總算不虛死了。<break time="100ms" />　　曹彬、米信等回京，詔就尚書省訊鞫，令翰林學士賈黃中等定讞，責他違詔失律，均應坐罪。降彬為右驍衛上將軍，信為右屯衛上將軍。餘如崔彥進以下，貶黜有差。惟田重進全軍不敗，李繼隆所部，亦成列而還，兩人不復加罪。且任重進為馬步軍都虞侯，繼隆為馬軍都虞侯，兼知定州。又以代州關係緊要，楊業已死，須擇另任。適張齊賢上書言事，忤太宗意，太宗遂命他出知代州，與潘美同領軍務，加意防邊。〔齊賢文臣，乃以忤上意調邊，太宗仍不免懷私，幸彼文能兼武，後且用計卻敵，邊塞得安，否則寧尚有幸耶？〕<break time="100ms" />　　是年仲冬，契丹主隆緒又隨蕭太后統兵入寇。用耶律休哥為先鋒都統，率兵十萬，浩浩蕩蕩，殺奔前來。瀛洲部署劉廷讓，〔即第九回之劉光義，因避太宗諱，改名廷讓。〕聞契丹出師，約同邊將李敬源、楊重進等，集兵十萬人，沿海北赴，將乘虛進襲燕地。〔計非不佳，可惜遇著耶律休哥。〕耶律休哥正防他這著，隨處派探騎偵查，一聞偵報，即往扼要隘。廷讓等到了君子館，天甚寒冷，士卒手皆皴瘃，連弓弩都不能開張。哪知耶律休哥正因這寒凍時候，攻他不備，掩殺過來。廷讓等慌忙對敵，怎奈朔風冽冽，黑霧沉沉，兵士都無鬥志，相率潰散。契丹兵素性耐寒，更仗著一股銳氣，包抄宋軍，頓將廷讓等圍住。廷讓嘗分兵給李繼隆，令為後援，偏繼隆退保靈壽，並不往救。〔都是顧己不顧人。〕廷讓待援不至，只得與李敬源、楊重進兩人，冒死突圍。待至血路殺出，敬源、重進都負重傷，倒斃地上。廷讓帶著數騎，飛馬奔逃，才得保全性命。<break time="100ms" />　　休哥得了勝仗，遂進圖雄州，私遣賀令圖書，並重錦十兩，但說：「自己得罪本國，情願歸順南朝，請足下代為先容，當約期歸降。」令圖深信不疑，〔休哥已得勝仗，就使一個笨伯，也應知他是詐降計，令圖信為真言，大約是利令智昏之故。〕覆書約休哥相會。休哥大喜，即帶兵至雄州，距十里下寨，遣原使走報令圖，與約相見。令圖意欲擅功，也不與將校商議，竟引數十騎往迎。既至休哥營內，休哥據胡牀高坐，厲聲罵道：「你好經營邊事，今乃送死來麼？」〔確是送死。〕喝令左右拿下。令圖懊恨不迭，還想指揮從騎，與他對抗。看官！試想羊落虎口，哪裡還能掙脫？所有從騎，立被殺盡，單剩令圖一人，赤手空拳，自然被他擒住，檻送燕都，一刀了事。休哥遂乘勝南驅，連陷深、邢、德三州。殺官吏，俘士民，把城中子女玉帛，盡行掠取，輦載而歸。賀懷浦於楊業戰死時，已先敗歿，一年中父子皆死，時人統說他貪功啟釁，致有此報。
    </voice>
</speak>
