<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　報宿怨故王索命　討亂黨宦寺典兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說耶律休哥右臂受傷，正在危急的時候，幸帳下親卒，走前護衛，死命與宋軍相搏，才得放走休哥。休哥乘馬先遁，餘眾亦頓時散走。俟李繼隆聞報，渡河助戰，天色已經大明，敵兵不剩一人。繼隆大喜，與繼倫相見，很是歎服。至兩下告別，繼隆得安安穩穩的押著糧餉，運至威虜軍交訖。這且按下。尹繼倫因功受賞，得領長州刺史，仍兼都巡檢使。契丹自是不敢深入，平居嘗相戒道：「當避黑面大王。」就是耶律休哥，也不敢再來問津了。〔一戰之威，至於如此。〕<break time="100ms" />　　越年，太宗又下詔改元，號為淳化。〔屢次改元，無謂之至。〕趙普上表辭職，太宗不許，表至三上，乃出普為西京留守，仍授太保兼中書令。原來太宗再相趙普，本為位置呂蒙正起見，普亦漸窺上意，不願久任。且因李繼捧還鎮夏州，非但不能撫弟，反與繼遷同謀，嘗為邊患。時論多謂：「縱兕出柙，由普主議。」普心愈不自安，遂稱病乞休。至西京留守的詔命下來，普尚三表懇讓，太宗就賜手諭道：「開國舊勳，只卿一人。不同他等，無至固讓。俟首途有日，當就第與卿為別。」普捧諭涕泣，乃入朝請對，賜坐左側，頗談及國家事。太宗頻頻點首，逾時始退。普將啟行，太宗親幸普第，握手敘別。及淳化二年春日，普以年老多病，令留守通判劉昌言奉表到京，哀求致仕，乞賜骸骨。太宗遣中使馳傳撫問，授普太師，封魏國公，給宰相俸。且命養疾就痊，再行赴闕相見。普感激涕零，因復力疾辦公，勉圖報效。怎奈衰軀尚可支持，冤累偏來纏繞，每夜夢魘，往往呼著太后娘娘及秦王殿下，或齗齗忿爭，或哀哀乞免。至左右喚他醒來，他尚諱莫如深，未肯明言。及朦朧睡去，又呼號如故。自是精神恍惚，夢寐不安，漸漸間形尪食少，臥病不起。每一交睫，即見秦王廷美，坐著牀側，向他索命。他無法可施，只得延請羽流，設醮誦經，上章禳謝。羽流問為何事？他又不便與說，開著眼想了一會，就從枕上躍起，索了紙筆，手書數語道：<break time="100ms" />　　情關母子，弟及自出於人謀；計協臣民，子賢難違乎天意。乃憑幽祟，遽逞強陽，瞰臣血氣之衰，肆彼魘呵之厲。信周祝霾魂於鳩訴，何普巫雪魄於雉經。倘合帝心，誅既不誣管蔡，幸原臣死，事堪永謝朱均。仰告穹蒼，無任祈向！<break time="100ms" />　　書就後，末署自己姓名，親加密緘，令羽流向空焚禱。羽流即遵命持焚，火方及函，不意一陣狂風，吹入法壇，將封章刮起空中，疾飛而去。諸人不勝驚異。嗣有人過朱雀門，拾得一函，兩旁似被火炙焦，中間尚是完固，拆開一瞧，乃是趙普禱告上天的表章，字跡依然存在，絲毫不曾毀去。且見他詞句清新，情意斐舋，不由的愛不忍釋，遂信口記誦。念到爛熟，傳諸友人。於是一傳十，十傳百，把這一篇禱告文，視作聖經賢傳一般，大半耳熟能詳，連小子今日，尚可錄述簡中，作為談助。這便是欲蓋彌彰，無微不顯呢！〔有心人幸勿作虧心事。〕<break time="100ms" />　　趙普因禱告無靈，病日加重，再解所寶雙魚犀帶，遣親吏甄潛，詣上清太平宮醮謝。道士姜道元，為普扶乩，乞求神語，但見覘筆寫著道：「趙普係開國元勳，可奈冤累相牽，不能再避。」姜又叩問道：「冤累為誰？」乩筆又繪一巨牌，牌上亂書數字，多不可識。只牌末有一火字，姜不能解，轉告甄潛，令返報普。普太息道：「此必是秦王廷美無疑。但渠與盧多遜勾結，事露逅禍，咎豈在我！不知他何故祟我呢？」〔一聞火字，即知必是秦王。可見得賊膽心虛，尚說是於己無與麼？〕言已，涕淚不止，是夕竟卒，年七十一。訃達殿廷，太宗很是震悼，語近臣道：「普事先帝，與朕故交。能斷大事，向與朕嘗有不足，爾等應亦深知。但自朕君臨以來，他頗為朕效忠，好算得一個社稷臣。今聞溘逝，殊為可悲！」因輟朝五日，為出次發哀，贈尚書令，追封真定王，賜諡忠獻。太宗親撰神道碑銘，作八分書以為賜。並遣右諫議大夫范杲攝鴻臚卿，護理喪事，賻絹布各五百匹，米麵各五百石。葬日，有司設鹵簿，鼓吹如儀。<break time="100ms" />　　普少習吏事，寡學術，太祖嘗勸以讀書，乃手不釋卷。及入居相位，每當退食餘閒，輒闔戶讀書。次日臨政，取決如流。及病歿，家人檢點遺書，藏有一篋。啟視篋中，並無異物，只有書籍兩本。看官道是何書？乃是《論語》二十篇。普平時亦嘗對太宗道：「臣有《論語》一部，半部佐太祖定天下，半部佐陛下致太平。」〔恐怕未必。如果身體力行，何致患得患失？〕太宗亦很為嘉歎。又普善強諫，太祖嘗怒扯奏牘，擲棄地上。普顏色不變，跪拾以歸。越日，復補綴舊紙，覆奏如初。卒得太祖感悟，如言施行。太宗信用佞臣弭德超，疏斥曹彬。普力為曹彬辨誣，挽回主意。德超竄錮，彬官如舊。惟廷美冤獄，實由普一人構成，時論以此少普。普有子數人，承宗為羽林大將軍，出知潭、鄆二州，頗有政聲，承煦為成州團練使。又有二女皆及笄，矢志不嫁，及送父歸葬，自請為尼。太宗婉諭再三，終不能奪，乃賜長女名志願，號智果大師；次女名志英，號智圓大師。兩女遂自建家庵，奉佛終身。〔趙氏有此二女，智過乃父多矣。〕真宗咸平初年，復追封普為韓王，話休敘煩。<break time="100ms" />　　且說普罷相後，用張齊賢、陳恕、王沔為參知政事，張遜、溫仲舒、寇準為樞密副使。沔聰察敏辯，首相呂蒙正，嘗倚以為重。但沔太苛刻，未免與同僚齟齬。張齊賢、陳恕與沔不和，互相疑忌。太宗罷沔、恕官，並及蒙正。即任李昉、張齊賢為同平章事，賈黃中、李沆為參知政事。嗣又用呂端參政。未幾又罷張齊賢，仍用呂蒙正。
    </voice>
</speak>
