<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蒙正，河南人。父名龜圖，曾任起居郎，平素多內寵，與妻劉氏不睦，甚至出妻逐子。蒙正流棲古寺，嘗被僧徒揶揄。寺中故例，每飯必敲鐘，僧眾以蒙正寄食，不欲與餐，已飯乃擊鐘，所以「飯後鐘」三字，便是蒙正落魄的古典。至蒙正貴顯，未嘗報怨，反厚給寺僧。又迎父母就養，同堂異室，侍奉極誠。父母相繼謝世，蒙正服闋，得入為參政。有朝士指議道：「此子亦得參政麼？」蒙正佯為不聞，從容趨過。同列不能平，欲究詰朝士姓名，蒙正遽搖手禁止道：「不必不必。若一知姓名，便終身不能忘，還是不知的好。」同列相率歎服。〔插此一段，所以風世。〕及擢登相位，守正不阿。有僚屬藏一古鏡，擬獻與蒙正，自言能照二百里。蒙正笑道：「我面不過楪子大，何用照二百里呢？」〔諧語有味。〕遂固辭不受。平居輒儲一夾袋，無論大小官吏，進謁時必詳問才學，書藏袋中。及朝廷用人，即從袋中取閱，按才奏薦，所以用無不宜。太宗每有志北伐，蒙正諫阻道：「隋、唐數十年中，四征遼碣，民不堪命。隋煬帝全軍覆沒，唐太宗自運土木攻城，終歸無效。可見治國大要，總在內修政事。內政修明，遠人自然來歸，便足致安靜了。」〔也是知本之論。〕太宗頷首稱善。因此蒙正為相，不聞勞師。<break time="100ms" />　　惟淳化四年，青神民王小波作亂，免不得調兵遣將，西向行軍。原來青神係西蜀屬縣，蜀為宋滅，府庫所積，悉運汴京。官吏治蜀，喜尚功利，往往額外徵求，苛擾民間。青神縣令齊元振，性尤貪惏，專務敲剝，百姓怨聲載道，恨入骨髓。土豪王小波乘機糾眾，揭竿作亂，嘗對眾語道：「貧的貧，富的富，很不均平，令人痛恨！我今日起事，並不想爭城奪地，無非欲均平貧富呢！」貧民聽到此語，越覺歡迎，不到數日，已集眾至萬人。遂攻入縣城，捉住齊元振，指斥罪狀。把他剖腹，挖出心肝肚腸，用錢盛入，且綁屍門外，揭示罪名。自是旁掠彭山，所在響應。西川都巡檢使張圮調眾往討，與戰江原，射中小波左目，亂黨敗走。張圮得勝而驕，夜不戒備，誰知被小波襲擊，一陣亂搗，殺死官兵無數，圮亦遇害。<break time="100ms" />　　小波因目痛加劇，也竟斃命。亂黨更推小波妻弟李順為帥，寇掠州縣，陷邛州永康軍，有眾數十萬。越年，轉陷漢、彭諸州，乘勝攻成都。轉運使樊知古，知府郭載，及官屬出奔梓州。李順遂入據城中，僭號大蜀王，並遣黨四出騷擾，兩川大震。〔區區小醜，竟猖獗至此，蜀中可謂無人。〕<break time="100ms" />　　是時李昉、賈黃中、李沆、溫仲舒均已免職，改用蘇易簡、趙昌言參知政事，太宗因蜀亂甚熾，召集廷臣，特開會議。或請派遣大臣入川撫諭，太宗頗也許可。昌言獨毅然道：「潢池小醜，敢行弄兵，若非遣師急討，如何整肅天威？且恐滋蔓難圖，更宜從速進勦。」太宗乃命宦官王繼恩為兩川招安使，率兵西行；雷有終為陝路轉運使，管理餉務。繼恩等尚未到蜀，李順已遣黨徒楊廣，率眾數萬，進逼劍門。都監上官正，只有疲卒數百人，由正勉以忠義，登陴固守。楊廣圍攻三日，均被矢石擊退。會成都監軍宿翰引兵來援，與楊廣搏鬥城下，正領數百騎出城，大呼殺賊。自己挺刃當先，往來擊刺，銳不可當。賊眾披靡，由官軍前後夾攻，斬馘幾盡，只剩殘黨三百人，奔還成都。李順怒責楊廣，說他挫損銳氣，綁出斬首，又將三百人一律殺死。賊眾多半不服，漸漸內潰。順再遣眾攻劍門，那時王繼恩已從劍門馳入，長驅至研石砦，殺退賊眾，斬首五百級。逐北過青疆嶺，平劍州，進攻柳池驛，又大破賊眾。<break time="100ms" />　　李順聞北路失敗，擬向西路進攻，遂驅眾圍梓州。知梓州張雍，初聞王小波作亂，即募練士卒，為城守計。一面修城鑿濠，備糧繕械，專待賊黨到來。果然賊眾大至，差不多有十餘萬，猛撲城濠。雍率練兵三千人，悉力守禦，無隙可乘。相持至兩月有餘，賊眾已是疲敝，守卒尚有餘勇。又由王繼恩遣將赴援，李順知不能下，因此退去。未幾，王繼恩連敗賊黨，直搗成都。李順尚有眾十萬，開城搦戰，被官軍一場鏖鬥，殺得落花流水，狼狽不堪。順入城死守，經官軍晝夜環攻，四面緣梯，冒險登城，城遂攻破。順尚率軍巷戰，被官軍奮力兜拿，將順擒住，斬首三萬級，遂復成都。順解陝伏法。<break time="100ms" />　　還有賊黨張餘，潰出城外，收集殘眾，復攻陷嘉、戎、滬、渝、涪、忠、萬、開八州。開州監軍秦傅序戰死，川境復震。王繼恩方奏捷汴都，中書敘功論賞，擬任繼恩為宣徽使。太宗道：「朕讀前代史，宦官預政，最干國紀。就是我朝開國，掖庭給事，不過五十人，且嚴禁干預政治。今欲擢繼恩為宣徽使，宣徽即參政初基，怎可行得？」〔宦官不應預政，如何可以領兵？太宗若明若昧，令人發噱。〕參政趙昌言、蘇易簡等，又上言：「繼恩平寇，立有大功，非此不足酬庸。」昌言力主討蜀，想受繼恩運動。太宗怒道：「太祖定例，何人敢違？」〔金匱盟言，反可背棄麼？〕遂命學士張洎、錢若水別議官名，創立一個宣政使名目，賞給繼恩，進領順州路防禦使。
    </voice>
</speak>
