<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十回<break time="100ms" />　　伐西夏五路出師　立新皇百官入賀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說李繼捧還鎮夏州，不到數月，即上言繼遷悔過，情願投誠，太宗遂任繼遷為銀州刺史。其實繼遷並無降意，不過借此休息，為集眾計。過了一年，即招繼捧叛宋，約同寇邊。繼捧不從，繼遷反進攻繼捧。虧得繼捧有備，將他擊敗。流矢中繼遷身上，繼遷飛馬遁去。嗣復入寇夏州，繼捧上表乞師，太宗遣翟守素往援，復為繼遷偵悉，恐勢不能敵，又與繼捧講和，令代為謝罪。繼捧是個優柔寡斷的人物，又替繼遷上書宋廷，只說是：「決計歸款，誓改前非。」〔戀情骨肉，心尚可原。〕有詔授繼遷為銀州觀察使，賜姓趙，名保吉，並用他子德明為管內蕃落使行軍司馬。既而繼遷又脅誘繼捧，令降服契丹，可封王爵。繼捧也覺心動，復告繼遷，詞涉模稜。繼遷即向契丹代請，果得契丹封冊，命繼捧為西平王。〔富貴動人。〕轉運副使鄭文寶，聞繼遷狡詐，設法預防，查得銀、夏一帶舊有鹽地，每歲產鹽頗巨，繼遷得收為己利，文寶令歸官賣，不得私佔。繼遷失一利源，甚是憤恨，遂率邊人四十二族，寇掠環州，大為邊害。嗣又欲徙綏州民至平夏，〔即夏州，唐時黨項居夏州者號平夏部，故名。〕部將高文岯等，不願轉徙，反抗繼遷，竟將繼遷逐去。繼遷復糾領部眾，入攻堡砦，掠居民，焚積聚，進寇靈州。太宗聞繼遷兄弟同謀叛逆，立命李繼隆為河西都部署，調兵往征。繼隆奉命，即帶領數千騎，向夏州進發。<break time="100ms" />　　繼捧聞繼隆且至，先挈母妻子女，屯營郊外。且上言與繼遷解怨，獻馬五十匹，乞即罷兵。太宗覽奏微笑道：「兩豎反覆無常，朕豈常受他誑麼？」當下遣中使傳諭繼隆，令即進師，且授以密計。繼隆遂貽書繼捧，相約會師，往討繼遷。一面又與繼遷書，令同討繼捧。繼遷竟夜襲繼捧營，繼捧方寢，不意繼遷殺至，忙從帳後逃出，孑身還城。指揮使趙光嗣，誘繼捧入別室，把他禁錮起來，用兵守著，當即開城迎繼隆軍。繼隆入城，即將繼捧羈入囚車，押送京師。又率軍往討繼遷，繼遷遁去。繼捧到汴，待罪闕廷，由太宗詰責數四。繼捧叩首謝罪，有詔特赦。授右千牛衛上將軍，封宥罪侯，賜第都中。並削趙保吉姓名，隳夏州城，遷民居至綏銀，飭兵固守。<break time="100ms" />　　繼遷又獻馬謝罪，並遣弟延信入覲。把那違叛事情，盡推在繼捧身上。太宗卻溫言慰諭，撫賚甚厚。復遣內侍張崇貴，招諭繼遷，並賜茶藥器幣衣物。淳化五年冬季，復命於次年改元至道。至道元年，繼遷遣押牙張浦，貢獻良馬橐駝，適衛士校射後圃，太宗令張浦往觀，衛士皆拓兩石弓，且有餘力。射畢，太宗問浦道：「你看我朝衛士，藝力如何？」浦答道：「統是矯矯虎臣。」太宗復道：「羌人敢對敵否？」浦又答道：「羌部弓弱矢短，但見這長大人物，已是畏避不遑，還敢出來對敵麼？」〔無非貢諛。〕太宗大喜，遂命浦為鄭州團練使，留居京師。另遣使持詔拜繼遷鄜州節度使。繼遷佯不敢受，上表固辭，且言：「鄭文寶誘他部屬，屢加逼迫。」太宗為弛鹽禁，且貶文寶為藍山令。〔徒示以弱，反啟戎心。〕看官！你想這刁狡萬分的李繼遷，威不足懲，恩不足勸，怎肯為這區區羈縻，甘心降服？靜養了好幾月，竟率千騎攻清遠軍。幸守將張延預先戒備，設伏要路，一俟繼遷兵到，即發伏出擊，殺死敵騎三五百名，繼遷慌忙遁去。<break time="100ms" />　　越年，太宗命洛苑使白守榮等，護送芻粟四十萬，出赴靈州，囑令輜重分作三隊，丁夫持弓箭自衛，士卒布著方陣，步步為營，遇敵乃戰，才可無失。復令會州觀察使田紹斌，率兵援應。誰知守榮不遵諭旨，並作一運，紹斌也未嘗往援。輜重到了浦洛河，竟被繼遷邀擊，軍士逃命要緊，還管什麼糧餉，那四十萬芻粟，都被繼遷部下搶掠一空。太宗聞報，拿問守榮、紹斌，按律治罪。即命李繼隆為環、慶州都部署，再討繼遷。<break time="100ms" />　　會值四方館使曹璨，〔即彬之子。〕自阿西還汴，上言：「繼遷率眾萬餘，圍攻靈武。城中上書告急，偏使人被繼遷捉去，因此消息隔絕。請速發兵救解，方保無虞。」太宗又下樞臣復議。時呂蒙正又罷相，用參政呂端繼任，端請分道出師，由麟府、鄜延、環慶三道，會攻平夏，直搗繼遷巢穴，不怕繼遷不還顧根本，靈武自可解圍。〔此即孫臏擊魏救趙之計。〕太宗也以為是，但主張五路出師，與呂端大同小異。或言時將盛暑，兵士涉旱海，無水泉，沿途饑渴勞頓，不能無失，還不如緩日出師。太宗怒道：「寇犯邊境，畏暑不救。若寇入內地，難道也聽他進來麼？況現當孟夏，時尚清和，不速發兵，更待何時？」乃詔令李繼隆出環州，丁罕出慶州，范廷召出延州，王超出夏州，張守恩出麟府，五路進討，直趨平夏。<break time="100ms" />　　繼隆以環州道迂，擬從清岡峽出師，較為便捷。遂遣繼和馳奏，自率部兵萬人，逕從清岡峽出發。太宗得繼隆奏報，召見繼和，厲聲呵責道：「汝兄不遵朕言，必致敗事。朕囑他出發環州，無非因靈武相近，欲令繼遷聞風解圍，馳還平夏。汝速回去，與汝兄說明朕意，毋得違旨獲罪！」〔宋臣多違上命，也是主權旁落之故。〕繼和奉旨亟返，那時繼隆已去得遠了。
    </voice>
</speak>
