<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十一回<break time="100ms" />　　康保裔血戰亡身　雷有終火攻平匪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說真宗即位，所有施賞大典，已一律舉行，只王繼恩、李昌齡等謀立楚王，應該坐罪。特貶昌齡為行軍司馬，王繼恩為右監門衛將軍，安置均州。胡旦除名，長流潯州。到了改元以後，呂端以老疾乞休，李至亦以目疾求罷，乃均免職，特進張齊賢、李沆同平章事，向敏中參知政事。越年，樞密使兼侍中魯公曹彬卒。彬在朝未嘗忤旨，亦未嘗言人過失。征服二國，秋毫無取，位兼將相，不伐不矜。俸祿所入，多半賙濟貧弱，家無餘資。病亟時，真宗親往問視，詢及契丹事宜。彬答道：「太祖手定天下，尚與他罷戰言和，請陛下善承先志。」真宗道：「朕當為天下蒼生計，屈節言和，但此後何人足勝邊防？」彬又答道：「臣子璨、瑋，均足為將。」〔內舉不避親，不得謂曹彬懷私。〕真宗又問二子優劣，彬言璨不如瑋。〔知子莫若父。〕真宗見他氣喘吁吁，便不與多言，只宣慰數語而出。及彬歿，真宗非常痛悼，贈中書令，追封濟陽王，諡武惠。<break time="100ms" />　　又越年，太子太保呂端卒。端為人持重，深知大體，太宗用端為相時，廷臣或說他糊塗，太宗道：「端小事糊塗，大事不糊塗。」後來鎖閣定策，卒正嗣君，果如太宗所言。至端已病劇，真宗也親自慰問，撫勞備至，歿贈司空，諡正惠。〔亦可謂二惠競爽。一將一相，詳敘其卒，無非闡揚令名。〕<break time="100ms" />　　咸平二年十月，契丹主隆緒復大舉入寇，鎮定高陽關都部署傅潛，擁兵八萬餘人，畏懦不前，閉營自守。將校等請發兵逆戰，潛勃然道：「你等欲去尋死麼？好好的頭顱，被人家斲去，有何趣味？」〔貪生畏死，口脗畢肖。〕將校道：「敵騎深入，將來攻營，請問統帥如何對待？」潛索性大罵道：「一班糊塗蟲，全不曉得我的苦心。我欲保全你等的性命，所以主守不主戰，奈你等定要尋死，死在虜手，不如死在我的刀下。若再道半個戰字，立即斬首！」〔一味蠻話，全無道理。〕將校等抝他不過，忿忿趨出。適值副將范廷召到來，大眾遂向他談及，並述潛言，廷召道：「且待我入見，再作計較！」及廷召進去，傅潛已料他前來請戰，裝著一副伊齊面孔，與廷召相對。廷召行禮畢，未曾坐定，即開口道：「大敵到來，總管從容坐鎮，大約總有退敵的妙計。」潛乃淡淡的答道：「我主守不主戰，此外要用甚麼法兒？」廷召道：「可守得住麼？」潛又道：「你又來了，敵勢甚大，不應輕敵，總是守著為是。」廷召道：「據廷召想來，公擁兵八九萬，很足一戰。今日即應發兵，出扼險要，與敵對仗。但教一鼓作氣，士卒齊心，定能得勝。」潛只是搖首。廷召不禁大忿道：「公恇怯至此，恐還不及一老嫗呢！」言已，也不及告別，竟自趨出。遇著傅潛部下都鈐轄張昭允，便與語道：「傅總管這般怯敵，恐邊防有失，朝廷必加譴責，連你也難免罪呢！」〔隱伏下文。〕昭允道：「現正有廷寄到來，飭本部發兵，昭允正要進報，想總管也不好逆旨了。」廷召乃讓昭允進去，自己出外候信。昭允入見傅潛，捧遞朝旨，潛接閱後，語昭允道：「朝廷亦來催我出師，莫非由諸將密奏不成？須知敵勢方強，若一戰而敗，轉足挫我銳氣，所以我持重不發呢。」昭允道：「朝命也是難違，請統帥酌行才是。」潛冷笑道：「范廷召正來請戰。他既願為國效力，我便撥騎兵八千，步兵二千，湊足萬人，令他前去拒敵便了。」〔挾怨陷人，其情如見。〕昭允奉令趨出，報知廷召。廷召道：「敵兵聞有十餘萬，我兵只有萬人，就使以一當十，也恐不敷，這是明明叫我替死。」說到死字，竟大踏步趨入裡面，大聲語潛道：「總管要我先驅，我食君祿，盡君事，怎敢不去？但萬人卻是不夠，應再添發三五萬人，方足濟用。」潛佯笑道：「將在謀不在勇，兵貴精不貴多。況你為前茅，我為後勁，還怕甚麼？」廷召道：「公果來作後援麼？」潛復道：「你知忠君，我難道不曉？勸你儘管前去，我當為後應便了。」廷召乃退，自思傅潛所言，未必足恃，不如另行乞師，免致孤軍陷敵。當下修書一通，遣使賫往。<break time="100ms" />　　看官！你道廷召向何人乞援，乃是并、代都部署康保裔，駐師並州一帶，地接高陽，因此就近乞師。保裔，洛陽人，祖父皆戰歿王事，第因屢承世蔭，得任武職，開寶中，〔開寶係太祖年號，詳見前。〕嘗從諸將至石嶺關，戰敗遼兵，〔遼於太宗時復號契丹，故本書於太祖時稱遼，太宗後稱契丹，仍其舊也。〕積功至任馬軍都虞侯，領涼州觀察使。真宗初，調任并、代都部署，治兵有方，且生就一副血性，矢忠報國。平居對著將士，亦用大義相勉，所以屢經戰陣，未聞退縮。身受數十創，血痕斑斑，不知所苦。〔闡揚忠義，故敘述較詳。〕至是得廷召書，遂率兵萬人，倍道赴援。
    </voice>
</speak>
