<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時契丹兵已破狼山寨，悉銳深入。祁、趙、邢、洛各州，虜騎充斥。鎮定路久被遮斷，行人不通，保裔擬繞攻敵後，直抵瀛洲，一面約廷召夾擊。哪知廷召尚未到來，敵兵卻已大集，保裔結營自固，待旦乃戰。到了黎明，營外已遍圍敵騎，環至數重，將士入報道：「敵來甚眾，援兵不至，我軍坐陷虜中，如何殺得出去？為主帥計，不如易甲改裝，馳突出圍，休使虜騎注目。俟脫圍調兵，再與決戰未遲。」保裔慨然道：「我自領兵以來，只知向前，不願退後。今日為虜所算，被他圍住，古人說得好：『臨難毋苟免』，這正是我效死的日子哩！」當命開營搦戰，由保裔當先指麾，奮力殺敵。那敵兵越來越眾，隨你如何奮勇，總是不肯退圍。保裔殺開一重，復有一重；殺開兩重，復有兩重，自晨至暮，殺死敵騎約數千人，自己部下也傷亡了數千名。眼見得不能出圍，只好再入營中，拒守一夜。契丹兵也覺疲乏，未曾進攻，惟圍住不放。越宿又戰，兩下裡各出死力，拚死相搏，殺得天昏地暗，鬼哭神號，地上砂礫，經人馬踐踏，陡深二尺，契丹兵又死得無數。怎奈胡騎是死一個，添一個，保裔兵是死一個，少一個。看看又到日暮，矢盡道窮，救兵不至。保裔已身中數創，手下只有數百人，也是多半受傷，不堪再戰。保裔顧看殘卒，不禁流涕道：「罷罷！我死定了。你等如有生路，儘管自去罷！」說畢，便從敵兵最多處持刀值入，手刃敵兵數十名。敵兵一擁上前，你槍我槊，可憐一員大忠臣，竟就千軍萬馬中殺身成仁。〔為國殺身，雖死猶榮，敘筆亦奕奕有光。〕<break time="100ms" />　　保裔既死，全軍覆沒，那時高陽關路鈐轄張凝，與高陽關行營副都部署李重貴，為廷召先驅，率眾往援。正值契丹兵乘勝而來，聲勢甚銳。張凝不及退避，先被胡騎圍住，凝死戰不退，虧得李重貴殺到，救出張凝，復併力掩擊一陣，契丹兵方才退去。兩軍返報廷召，廷召聞保裔戰歿，不敢再進，只得在瀛州西南據住要害，暫行駐紮。〔《續綱目》謂廷召潛遁，以致保裔戰歿，《紀事本末》即本此說。然《宋史．康保裔、傅潛、范廷召傳》均未載及廷召潛遁事，惟廷召不至，亦未免愆期，故本書說及廷召，亦隱有貶詞。〕契丹兵又進攻遂城，城小無備，眾情恟懼。楊業子延昭方任緣邊都巡檢使，駐節遂城，當下召集丁壯，慷慨與語道：「爾等身家，全靠這城為保障。若城被敵陷，還有甚麼身家？不如彼此同心，共守此城。倘得戮力保全，豈不是國家兩益麼？」大眾齊聲應諾。延昭遂編列隊伍，各授器甲，按段分派，登陴護守。自己晝夜巡邏，毫不懈怠。契丹兵連撲數次，均被矢石擊退。時適大寒，延昭命汲水灌城。翌晨，水俱成冰，堅滑不可上。敵兵料難攻入，隨即引去，改從德棣渡河，進掠淄齊。<break time="100ms" />　　真宗聞寇入內地，下詔親征。命同平章事李沆留守東京，令王超為先鋒，示以戰圖，俾識路徑。車駕隨後進發，直抵大名。途次聞保裔死耗，震悼輟朝。追贈保裔為侍中，命保裔子繼英為六宅使順州刺史；繼彬為洛苑使；繼明為內園副使；繼宗尚少，亦得授供奉官；孫惟一為將作監主簿。繼英等接奉卹詔，馳赴行在，叩謝帝前道：「臣父不能決勝而死，陛下未曾罪孥，已為萬幸。乃猶蒙非常恩寵，臣等如何敢受！」隨即伏地嗚咽，感泣不止。真宗也不覺淒然，隨即面諭道：「爾父為國捐軀，旌賞大典，例應從厚，不必多辭！且爾母想尚在堂，亦當酌予封典，借褒忠節。」繼英叩首道：「臣母已亡。只有祖母尚存，享年八十四歲了。」真宗乃顧語隨臣道：「保裔父祖，累代效忠，深足嘉尚。他的母妻應即加封，卿等以為然否？」群臣自然贊同，遂封保裔母為陳國太夫人，妻為河東郡夫人，並遣使勞問老母，賜白金五十兩。繼英等叩謝而出。<break time="100ms" />　　集賢院學士錢若水，上書請誅傅潛，擢楊延昭、李重貴等以作士氣。真宗乃命彰信軍節度使高瓊，往代傅潛，令潛赴行在，即命錢若水等按訊，得種種逗撓妒忌罪狀，議法當斬。真宗特詔貸死，削潛官爵，流徙房州。張昭允亦坐罪褫職，流徙道州。〔昭允未免受冤。〕真宗在大名過年，越元旦十日，得范廷召等奏報，略言：「虜兵聞車駕親征，知懼而退。臣等追至莫州，斬首萬餘級，盡獲所掠，餘寇已遁出境外」云云。真宗乃下詔獎敘，擢廷召為并、代都部署，楊延昭為莫州刺史，李重貴知鄭州，張凝為都虞侯。並召延昭至行在，詢及邊防事宜。延昭奏對稱旨，真宗大喜，指示群臣道：「延昭父業，係前朝名將，延昭治兵護塞，綽有父風，這真不愧將門遺種呢！」乃厚贈金帛，仍令還任。真宗即日回京。<break time="100ms" />　　是年冬，契丹復南侵，延昭設伏羊山。自率羸兵誘敵，且戰且退，誘至羊山西面。信號一發，伏兵齊起，契丹兵駭退。延昭追殺敵將，函首以獻，進官本州團練使。契丹望風生畏，呼他為楊六郎。〔楊業本生七子，詳見前文。惟延昭獨著戰功，契丹目為楊六郎，見《延昭本傳》。俗小說中，乃有大郎及七郎等名目，附會無稽，概不錄入。〕尚有澄州刺史楊嗣，亦因屢戰有功，擢任本州團練使。與延昭同日並命，邊人稱作二楊。這且按下慢表。<break time="100ms" />　　且說真宗還汴時，途中接得川報。益州兵變，推王均為亂首，都巡檢使劉紹榮自經，兵馬鈐轄符昭壽被戕，賊勢猖獗，火急求援。真宗覽畢，即日傳詔，命雷有終為川峽招安使，李惠、石普、李守倫並為巡檢使，給步騎八千名，往討蜀匪。所有留蜀各官，如上官正、李繼昌等，均歸有終節制。有終等奉詔後，即領兵入川去了。先是雷有終為四川招安使，張詠知益州，文武得人，蜀境大治。〔應十九回。〕既而有終與詠，相繼調遷，改用牛冕知益州，符昭壽為兵馬鈐轄。
    </voice>
</speak>
