<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十二回<break time="100ms" />　　收番部叛王中計　納忠諫御駕親征
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說雷有終既復益州，即遣巡檢使楊懷忠往追王均。均逃至富順監，招集蠻酋，在監署中飲酒，吃得酩酊大醉。〔至此還要喝酒，真是一個酒鬼。〕黨羽亦各沾餘瀝，統已酒氣醺醺，帶著八九分倦意。猛聞官軍追至，都嚇得不知所為。王均料不能脫，用手擊案道：「罷了！罷了！」說畢，即解下腰帶，懸壁套頸，不到一刻，魂靈兒飛到酒鄉去了。亂黨無主，自然潰散。楊懷忠率領部兵殺入監署，擒住亂黨六千餘人，並割取均首及僭偽法物、旌旗甲仗甚眾。當下返入益州，由有終申報朝廷。詔進有終、懷忠等官階，流牛冕至儋州、張適至連州。遣翰林學士王欽若，知制誥梁顥，往撫蜀民。越二年，復命張詠知益州，蜀民聞詠再至，歡呼相慶。詠威惠並行，政績大著。真宗下詔褒美，並令巡撫使謝濤傳諭道：「得卿在蜀，朕無西顧憂了。」<break time="100ms" />　　西陲已定，北方一帶，總覺不安。契丹、西夏時來擾邊。小子按年月次序，先敘西夏，繼敘契丹。真宗即位，李繼遷上表稱賀，且求請封藩。真宗也知他狡詐，只因國有大喪，姑從所請，命為定難節度使，且把夏、綏、銀、宥、靜五州，一並給與。且將從前留住的張浦，亦賚資遣歸。〔張浦可以遣還，五州何必遽與。〕繼遷令弟瑗詣闕申謝，真宗優詔慰答，仍賜還趙保吉姓名。偏繼遷陽奉陰違，仍然抄掠邊疆，四出為患。<break time="100ms" />　　可巧同平章事張齊賢，與李沆不甚相得。竟以冬至朝會，被酒失儀，坐免相位。真宗乃遣他為涇、原諸路經略使。齊賢入朝辭行，真宗詳問邊要，齊賢答道：「臣看靈武孤城，陡懸塞外，萬難固守。徒使軍民六七萬，陷入危境，多費餉糈。不如棄遠圖近，徙守環慶，較為省便。」真宗沈吟半晌，方道：「卿且去巡閱一番，可棄乃棄，可守必守。」齊賢領旨去訖，既而通判永興軍何亮上安邊書，言靈武決不可棄，略云：<break time="100ms" />　　靈武地方千里，表裡山河，舍之則戎狄之利，廣且饒矣，一患也。自環慶至靈武凡千里，西域、戎狄合而為一，二患也。冀北馬之所生，自匈奴猖獗，無匹馬南來，惟資西域。西域既分為二，其右乃西戎之東偏，實為賊夏之境；其左乃西域之西偏。如舍靈武，復合為一，夏賊桀黠，俾諸戎不得貨馬，未知戰馬何來，三患也。為今計，請築溥樂、耀德二城，以通河西之糧道。則靈武有糧可恃，雖居絕域之外，亦可以無恐矣。若不築此二城，與靈武倚為唇齒，則與舍靈武何異？竊恐靈武一失，內地隨在可虞也。謹奏！<break time="100ms" />　　真宗覽奏後，復詔令群臣復議。知制誥楊億，引漢棄珠崖為喻，請快棄靈武，守環慶，與齊賢議相同。輔臣多言靈州為必爭地，萬不可棄，應如何亮所陳。眾議紛紛，莫衷一是，轉令真宗無從解決，乃與李沆熟商。沆徐答道：「保吉不死，靈州終不可保。臣意應遣使密召諸將，令他部署軍民，空壘而返。庶幾關右尚得息肩，這也是螫手斷腕的計策。」〔戎狄得步進步，如何可以拱讓？宋臣多半畏縮，故卒致南遷。〕真宗默然不答。嗣命王超為西面行營都部署，率兵六萬，往援靈州。張齊賢自任所上書，謂朝廷若決守靈武，請募江南丁壯，往益戍兵。真宗道：「南人遠戍西鄙，甚屬不便。且轉足搖動人心，此奏如何可行？」〔真宗所言甚是，齊賢豈尚醉酒耶？〕當將原奏擱起。<break time="100ms" />　　過了一月，李繼遷寇清遠軍。都監段義叛降繼遷，都部署楊瓊擁兵不救，城遂被陷。繼遷復進攻定州，並及懷遠，劫去輜重數百輛。幸虧副都署曹璨召集蕃兵，出去邀擊，才將繼遷擊退。越年為咸平五年，繼遷復轉寇靈州。知州事裴濟率兵固守，相持月餘。繼遷益增兵圍攻，截斷城中餉道，守兵遂至乏食。裴濟齧指成書，奏請救兵。怎奈望眼已穿，不聞援至。軍士連日枵腹，如何支持？眼見得一座孤城，為賊所陷，濟猶率眾巷戰，力竭身亡。濟知靈州數年，議大興屯田，借實邊粟，治民亦頗有惠澤。可惜功尚未成，寇已大至。徒落得荒邱暴骨，枉史流芳。〔忠臣不沒，也還值得。〕繼遷改靈州為西平府，居然作為夏都。真宗得報，優卹裴濟家屬。且悔不用沆言，致喪良吏。且詔令王超屯永興軍，毋得再誤。〔超奉命往援靈州，乃中道逗留，坐令城亡吏死，有罪不譴，亦屬失刑。〕<break time="100ms" />　　又越年，知鎮戎軍李繼和，上言六谷酋長巴喇濟，〔一譯作潘羅支。〕願討繼遷，請授職刺史。張齊賢且上書，請封巴喇濟為六谷王，兼招討使，真宗又令輔臣會議。輔臣以巴喇濟已為酋長，授職刺史，未免太輕；若驟封王爵，又似太重。招討使名號，亦不應輕假外夷。乃酌量一職，擬授為朔方節度使，兼靈州西面都巡檢使。真宗准議頒旨。巴喇濟奉旨後，表稱：「感激圖效，已集騎兵六萬，靜待王師到來，合討繼遷，收復靈州。」真宗優詔嘉許。既而李繼遷攻麟州，為知州衛居寶擊退，轉寇西涼。殺死西涼府丁惟清，踞住城池。
    </voice>
</speak>
