<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　巴喇濟居六谷，本為西涼蕃屬，當下想了一計，前去詐降。繼遷尚未知他受職宋廷，只道是一個蕃酋，畏勢投誠，有甚麼疑慮，便傳見巴喇濟。巴喇濟向他跪謁，並說：「大王威德及人，六谷蕃部俱願歸降。」說得繼遷滿面春風，立命起來，給他旁坐，且撫慰了好幾語。巴喇濟稱謝不置。繼遷更令他招徠部落，借厚兵力。巴喇濟欣然領諾，遂往招六谷蕃部，共至西涼，進謁繼遷。繼遷親往校場檢閱，各番兵俱負弩挾矢，魚貫而入，報名應選。繼遷正留心察核，猛聽得弓弦一響，忙睜目四顧，巧巧一箭飛來，不偏不倚，正中左目，不覺大叫一聲道：「快快！拿匪徒！」〔你也是個匪徒，為何轉拿別人？〕左右方上前擁護，不料番兵已各出短刀，一鬨上前，來殺繼遷。繼遷部下死命抵拒，已被他殺斃多人，剩了幾個驍悍的弁目，保著繼遷，且戰且逃。番兵奮勇驅殺，幾乎將繼遷擒住。旋經繼遷黨羽，出來相救，做了無數替死鬼，繼遷才得脫身。好容易奔回靈州，左目暴痛，睛珠突出。一時忍耐不住，暈絕數次，後來終無法醫治，嗚呼死了。看官！想這一箭的原因，當亦不必細猜，便可知是巴喇濟所射。巴喇濟與番部密約，發矢為號，一齊動手。也是繼遷該死箭下，雖得倖脫，總歸沒命。子德明嗣，遣使赴告契丹。契丹贈繼遷為尚書令，封德明為西平王。<break time="100ms" />　　環慶守吏，因德明初立，部落方衰，奏請降旨招降。真宗乃頒詔靈州，令德明自審去就。德明乃遣牙將王侁，奉表歸順，朝議加封德明。獨知鎮戎軍曹瑋，請乘勢滅夏，略云：<break time="100ms" />　　叛酋李繼遷，擅河西地二十年，兵不解甲，使中國有西顧之憂。今其子危國弱，不即捕滅，後更強盛，不可制矣。願假臣精兵，出其不意，擒德明送闕下，復河西為郡縣，此其時也。枕戈待命，無任翹企！<break time="100ms" />　　這奏章上達宋廷，真宗未以為然。廷臣亦言伐喪非義，不如恩致德明，〔迂儒之論。〕乃授德明充定難軍節度使，統轄夏、銀、綏、宥、靜五州。尋聞契丹封德明為西平王，也就封他為西平王。德明再進奉誓表，請藏盟府，且言：「父有遺命，竭誠歸附。」當由真宗優詔褒嘉，這且待後再表。<break time="100ms" />　　惟契丹自莫州敗退，邊境安靜了兩年。〔接前回。〕至李繼遷陷清遠軍，宋廷又接邊報，說契丹將乘隙入寇。真宗亟遣王顯為鎮定、高陽關都部署，王超為副，預防契丹。果然契丹兵入寇遂城，被王顯發兵痛擊，斬首二萬級，追逐出境。又二年，〔咸平六年。〕契丹復遣耶律奴瓜等，〔奴瓜一譯諾郭。〕寇望都，高陽關副都部署王繼忠，約同王超、桑贊等軍，至康村拒戰。繼忠列陣東偏，超贊列陣西偏，彼此嚴裝以待。俄見契丹兵長驅而來，勢甚銳悍。繼忠適當敵衝，怒馬直出，率麾下力戰。超與贊偏按兵不動，遙見敵騎麕集，將向西來。他兩人竟相顧愕眙，遽令退師。剩下王繼忠一支人馬，怎能支撐到底？不得已且戰且行。敵騎迭次趕上，繼忠迭次戰脫。及退至白城，天色昏晚，道路崎嶇，追兵反且大集，四下裡喊聲震地，搖動山嶽。繼忠仰天歎道：「我與王超、桑贊合兵到此，滿望殺敵報功，哪知他兩軍不戰而去。單剩我孤軍抵敵，為虜所乘，真正可恨！」〔後來甘心降虜，全是超、贊兩人激成。〕說至此，見追騎愈逼愈緊，他令殘卒先行，自率親兵斷後。霎時間敵兵已至，把他圍繞數重。他死戰不退，看看手下將盡，正思自刎全節，奈馬中流矢，竟至仆地。繼忠隨馬墜下，被敵兵活捉而去，解至炭山，見契丹主隆緒，勸令降順。繼忠初不肯從，蕭太后聞他驍勇，飭令軟禁，復遣辯士誘導再三，繼忠竟變志降虜，改姓名為耶律顯忠，受官戶部使。宋廷還道他戰歿，優詔贈官，其實他為虜廷顯宦了。〔暗寓貶意。〕<break time="100ms" />　　咸平六年殘臘，下詔改元，越年元旦，稱為景德元年。朝賀禮畢，京師即聞地震，越日又震。過了十餘日，又復大震。免不得有蠲租緩逋，勉圖修省等具文。春季尚幸無事。至春夏交界，皇太后李氏崩，又有一番忙碌。喪葬已了，尊諡明德。到了新秋，首相李沆病逝。沆字太初，洺州人，太宗嘗稱他風度端凝，不愧正士，因擢為參政。真宗初進任右相，居位慎密，遇事敢言。及歿，真宗親臨弔奠，痛哭移時，顧語左右道：「沆忠良純厚，始終如一，怎料他不享遐壽呢？」回朝後，追贈太尉中書令，予諡文靖，〔不沒良相。〕進畢士安、寇準同平章事。<break time="100ms" />　　相位甫定，忽由邊吏連遞警報，彷彿與雪片相似。大致是說契丹主隆緒與母蕭氏，率眾二十萬，前來入寇了。真宗忙召問群臣，寇準獨主戰，畢士安贊成寇議。參政以下王欽若等，或主守，或主和，紛紛不決。嗣聞契丹攻威虜、順安各軍，均已敗去，轉攻北平砦、保州，亦不得志，真宗稍稍放心。續接定州捷報，王超在唐河擊退虜兵，岢嵐軍捷報。高繼勳力戰卻敵，瀛州捷報。李延渥接仗獲勝。寇準入奏道：「虜兵東侵西擾，無非是恐嚇我朝，我豈受他恐嚇麼？請速練師命將，扼守要害，與他決一雌雄！」真宗口雖答應，心中尚是遲疑。
    </voice>
</speak>
