<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十三回<break time="100ms" />　　澶州城磋商和約　承天門偽降帛書
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說真宗下詔親征，駕發京師。命山南東道節度李繼隆，為駕前東面排陣使；武寧軍節度石保吉，〔守信子。〕為駕前西面排陣使。各將帥擁駕前行，適值天氣嚴寒，朔風凜冽。左右進貂帽毳裘，真宗搖首道：「臣下都苦寒，朕亦何得用此？」將士聞諭，各自感激，頓時勇氣百倍，挾纊皆溫。〔鼓勵將士之法，莫善於此。〕前軍到了澶州，契丹統軍順國王蕭撻覽，〔一譯作蕭達蘭。〕自恃驍勇，直犯宋軍，壓營列陣。李繼隆聞報，奏過真宗，上前抵禦。<break time="100ms" />　　兩軍尚未接戰，撻覽帶領數騎，出陣四眺，審視地形。繼隆部將張環，正守著牀子弩。弩有機，機一觸動，百矢齊發，宋軍恃為利器。環見契丹陣內，有一黃袍大將出來，料知不是常人。他也不遑稟報，竟捻動牀子弩，機動箭發，接連射去，剛中撻覽要害，應聲而倒。其餘數騎隨將，一半射死，一半受傷。契丹陣內慌忙搶出將士，扶傷舁死，奔馳而去。待至張環報告繼隆，麾兵驅殺，契丹兵早已遠颺了。<break time="100ms" />　　是時知安肅軍魏能，知廣信軍楊延昭，均當敵衝，敵兵屢次圍攻，百戰不能下。時人稱二軍為銅梁門、鐵遂城。梁門即安肅軍治，遂城即廣信軍治。獨王欽若往守天雄軍，束手無策，整日裡修齋誦佛，閉門默禱。幸契丹兵未曾進攻，還得支持過去。〔想是我佛有靈。〕及真宗將至澶州，復有人上言：「契丹勢盛，未可輕敵，不如往幸金陵。」〔定是王欽若嗾使。〕真宗又不免滋疑，召寇準入問。準正色道：「陛下只可進尺，不可退寸。河北諸軍日夜望鑾輿到來，併力對敵。若回輦數步，萬眾失望，勢必瓦解。虜騎隨後追躡，恐金陵也不能到了。」真宗道：「卿言亦是，容朕細思。」〔還想甚麼？〕準乃趨出，適遇殿前都指揮晉職太尉高瓊，即與語道：「高太尉受國厚恩，今日應該報國！」瓊矍然道：「瓊一介武夫，累蒙超擢，應當效死。」準握瓊手道：「我與你入奏天子，即日渡河殺敵。」瓊點首稱善。兩人入見真宗，準厲聲道：「陛下若不信臣言，請問高瓊便了。」瓊即跪奏道：「寇準言是，機不可失，請速駕渡河！」真宗乃決，遂命瓊麾兵復進。<break time="100ms" />　　既至澶州南城，遙見河北一帶，敵營累累，似星羅棋佈一般。真宗也不覺驚慌，左右復請駐蹕，且靜覘敵勢，再決進止。寇準亟趨至駕前，固請道：「陛下若再不過河，敵氣未懾，人心益危，怎能取威決勝？現在王超領著勁兵，駐紮中山，可扼敵喉；李繼隆、石保吉東西列陣，可掣敵左右肘。四方鎮將，相率來援，還怕甚麼契丹，逗留不進？」高瓊道：「臣願保駕前行，決可無慮。」<break time="100ms" />　　於是麾軍渡河，進次澶州北城。真宗親御城樓，遠近將士望見御蓋，踴躍鼓舞，齊呼萬歲，聲聞數十里。契丹自蕭撻覽射死，人人奪氣。又見真宗親來督師，益覺氣沮。只蕭太后不肯罷手，飭精騎數千名，前來薄城。寇準奏真宗道：「這是來試我強弱哩！請詔下將士，痛擊一陣，免他輕覷！」真宗道：「軍事悉以付卿，卿替朕調遣便了。」〔實是沒用。〕準遂承旨發兵，開城迎擊。戰不數合，契丹兵果然退走，由宋軍追殺過去，斬獲大半，餘眾走脫。<break time="100ms" />　　真宗聞捷，乃留準居北城上，自還行宮。嗣又使人覘準，所為何事。〔究竟不放心。〕使臣還報道：「寇準方與楊億，飲博歡呼。」〔故示鎮定，也是一策，然亦何必飲博？〕真宗大喜道：「準如此從容，朕可無憂了。」未幾，聞曹利用回來，並偕契丹使臣韓杞，一同求見。當即傳入利用，利用行過跪叩禮，便上奏道：「契丹欲得關南地，臣已拒絕。就是金帛一節，臣尚未曾輕許哩！」真宗道：「若欲與地，寧可決戰。金帛不妨酌許，尚與國體無傷。朕本意原是這般，至今也是這般哩！」復命宣韓杞進見。杞跪謁畢，呈上國書。並言奉國主命，索還關南地，即可成盟。真宗道：「這卻不便，國書權且留下罷！」隨顧利用道：「外使到此，我朝總當以禮相待。你且引他出宴，待朕議定，遣回去罷！」利用領旨，引韓杞退出。<break time="100ms" />　　真宗復召準入議，準奏道：「陛下若為久安計，須要虜廷稱臣，及獻還幽、薊地。一切歲幣等件，概不許與。那時虜廷畏服，方保百年無事。否則數十年後，他必生心，仍然來擾中國了。」〔言之非艱，行之維艱。〕真宗道：「若如卿言，非戰不可。但勝負究難預料，就是得勝，也須傷亡若干兵民，朕心殊屬不忍。且數十年後，如得子孫英明，自能防禦外人。目下且許與和，總教邊境如故，不妨將就了事呢！」準答道：「這總非永遠計策，臣且去詰問來使，再行覆命。」真宗應諾。準自去與韓杞辯論，兩下爭議未決。準尚欲決戰，會聞有蜚語譖準，說他挾主徼功。準不禁歎息道：「忠且被謗，尚復何言？」遂入覆真宗，但言：「臣意在計畫久安，如陛下不忍勞師，悉聽聖裁！」真宗因遣還韓杞，復命曹利用赴契丹軍，且諭利用道：「但教土地不失，歲幣不妨多給。就使增至百萬，亦所不惜。」〔歲幣亦人民膏血，奈何視若糞土？〕利用唯唯而退。寇準聞這消息，召利用至幄，正色與語道：「敕旨雖許多給歲幣，我意不得過三十萬。你若多許，我當斬汝首級，你休後悔！」〔寇準好剛使氣，可見一斑。〕利用暗暗伸舌，隨答道：「少一些，好一些，利用豈有不知？」當下辭別寇準，逕往敵營。
    </voice>
</speak>
