<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　契丹政事舍人高正始接著，即向前問道：「和議如何？」利用道：「歲幣或可酌給，土地萬難如議。」正始道：「我等引眾前來，無非圖復故地。若止得金帛歸去，如何對付國人？」利用道：「君為大臣，也應為國家熟計。倘貴國執政，信用君言，恐兵連禍結，也非貴國利益，請君熟思！」正始無詞可駁，倒也默然。利用入見蕭太后，蕭太后尚堅執前議，利用仍然拒絕。乃留利用暫駐營中，另遣監門衛大將軍姚東之，再持書至宋營，復議和款。真宗不許，東之乃去。蕭太后始再召利用，磋商和議。兩國境界如舊，宋廷每歲給契丹銀十萬兩，絹二十萬匹。契丹國主以兄禮事宋帝。議既定，利用返報真宗，真宗很是喜慰。〔減去七十萬，如何不樂？〕復遣李繼隆往契丹軍，簽定和約。契丹也遣使丁振，賫繳盟書，再命姚東之來獻御衣食物。真宗御行營南樓，賜宴契丹來使，並及從官。至契丹使去，頒詔邊吏，不得出兵邀契丹軍歸路。契丹主遂奉蕭太后，引眾北歸。真宗也自澶州回京，錄契丹盟書，頒告兩河諸州。<break time="100ms" />　　轉眼間已是景德二年，正月初旬，因契丹講和，大赦天下，放河北諸州強壯歸農。畢士安請通互市，葺城池，招流亡，廣儲蓄。一面擇要任將，保薦馬知節守定州，楊延昭守保州，李允則守雄州，孫全照守鎮州，此外尚有數人，名不勝述。自是河北大定，烽燧不驚。朝議復以南北修和，未免有往來慶弔諸儀，特奏設國信司，歸內侍職掌。〔外交大事，如何領以奄人？〕既而遣太子中允孫僅，北往契丹，賀蕭太后生辰，所具國書，自稱南朝，號契丹為北朝。直史館王曾上言：「春秋外夷狄，爵不過子。今只從他國號，於他無損，於我有名，何必對稱兩朝？」〔所言甚當。〕真宗也以為然。嗣又有人謂：「既稱兄弟，應作兩朝稱呼，庶較示親睦」云云，乃仍用原書賫去。〔真宗實無定見。〕此後南北通問，概用南北朝相稱，〔已兆南渡之機。〕這也不在話下。<break time="100ms" />　　且說知天雄軍王欽若，因南北通好，奉詔還京，仍任參知政事。欽若以與準不協，迭請解職，乃命馮拯代任，改授欽若為資政殿學士。未幾，畢士安病歿，惟準獨相。準性剛直，賴士安曲為調停，澶州一役，政策雖多出自準，但也幸有士安襄助，因得成功。真宗謂士安飭躬畏謹，有古人風，因此深信不疑。士安歿後，賜諡文簡，車駕哭臨，輟朝五日。準因士安已歿，一切政令，多半獨斷獨行，每當除拜官吏，輒不循資格，任意選用，僚屬遂有怨言。真宗因他有功，累加優待，就是他語言挺撞，也嘗含忍過去。<break time="100ms" />　　一日會朝，準奏事侃侃，聲徹大廷，真宗溫顏許可。及準既奏畢，當即趨退，真宗目送準出，注視不已。適王欽若在朝，亟趨前跪奏道：「陛下敬準，是否因準有社稷功？」真宗點首稱是。欽若又道：「澶州一役，陛下不以為恥，乃反目準為功臣，臣實不解。」真宗愕然問故？欽若又道：「城下乞盟，《春秋》所恥。澶州親征，陛下為中國天子，反與外夷作城下盟，難道不是可恥麼？」〔宋儒專尚《春秋》，欽若特舉以為證，果足搖動帝心。〕真宗不禁變色。欽若見已入彀，索性逼進一層，更申奏道：「臣有一句淺近的譬喻：譬如賭博，輸錢將盡，傾囊為注，這便叫作『孤注一擲』。陛下乃準的孤注，豈不危甚？幸陛下量大福弘，才得免敗。」真宗面頰發赤道：「朕今知道了。」〔著了道兒。〕欽若乃退。由是真宗待準，禮意日衰，嗣竟罷準為刑部尚書，出知陝州。準亦知為欽若所讒，奈詔命難違，只好啟程赴陝。適知益州張詠，自成都還京，道過陝州，準出郊迎餞，歡宴竟日。臨行時，準問詠道：「君治蜀有年，政績卓著。準方愧慕得很，敢問何以教準？」詠徐答道：「這也未免太謙了。但《霍光傳》卻不可不讀。」準聞言，一時莫明其妙，只得答了「領教」二字。及詠已辭去，準還署中，取《漢書．霍光傳》隨讀隨思，讀至不學無術一句，不由的自笑道：「張公語我，想便指此語了。」〔準並非無術，實是少學。〕未幾，復徙知天雄軍。契丹使過大名，與準相會，出言訊準道：「相公望重，何故不在中書？」準答道：「我朝天子，因朝廷無事，特遣我到此，執掌北門管鑰，你何必多疑！」〔此語卻是得體。〕契丹使方才無言，竟赴汴都去了，這且慢表。<break time="100ms" />　　且說真宗罷準後，用參政王旦代任。旦，大名人，器量宏遠，有宰相器，當時稱為得人。惟真宗為欽若所惑，尚以澶州修好，引為己辱，平居怏怏不樂。欽若窺伺意旨，特至內廷奏請道：「陛下欲發揚威武，須用兵進取幽、薊，才可得志。」〔明知真宗厭兵，特進一步探試。〕真宗道：「河北生民，方免兵革，朕何忍再行動兵？須另圖別法。」欽若道：「陛下既不忍勞師，不如仿行封禪，或可鎮服四海，誇示外國。但自古以來，封禪應得天瑞，必有世上罕見的瑞徵，方足服人。」真宗道：「天瑞哪可必得？」欽若旁顧左右，似有不敢遽言的形狀。真宗喻意，命左右暫退。欽若方申奏道：「天瑞原不可必得，前代多用人力造成。但教人主尊信崇奉，便足明示天下。陛下以為河圖洛書，真有此事麼？聖人神道設教，特借此誘服天下呢！」〔欽若畢竟聰明。〕真宗沈思片刻，復道：「王旦恐未必贊成哩！」欽若道：「聖意若果決定，臣當轉告王旦，囑他遵行。」真宗隨即點首。欽若遂退，自與王旦密商去了。
    </voice>
</speak>
