<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　陛下將幸汾陰，而京師民心勿寧，江、淮之眾，困於調發，理須鎮安而矜存之。且土木之工未息，而奪攘之盜公行，外國治兵，不遠邊境，使者雜至，寧可保其心乎？昔陳勝起於徭役，黃巢出於凶饑，隋煬帝勤遠略，而唐高祖興於晉陽。晉少主惑於小人，而耶律德光長驅中國。陛下俯從姦佞，遠棄京師，涉仍歲薦饑之墟，修違經久廢之祠。不念民疲，不恤邊患，安知今日戍卒無陳勝，饑民無黃巢？梟雄將無窺伺於肘腋，外敵將無觀釁於邊陲乎？先帝嘗議封禪，寅畏天災，尋詔停寢。今姦臣乃贊陛下，力行東封，以為繼承先聲。先帝嘗欲北平幽、朔，西取繼遷。大勳未集，用付陛下，則群臣未嘗獻一謀，畫一策，以佐陛下繼先帝之志者，反務卑詞重幣，求和於契丹，蹙國糜爵，姑息於繼遷。曾不思主辱臣死為可戒，誣下罔上為可羞。撰造祥瑞，假托鬼神。才畢東封，便議西幸，輕勞車駕，虐害饑民。冀其無事往還，便謂成大勳績。是陛下以祖宗艱難之業，為姦民徼倖之資，臣所以長歎而痛哭也。夫天地神祗，聰明正直，作善降之祥，作不善降之殃。未聞專事籩豆簠簋，可邀福祥。《春秋》傳曰：「國之將興聽於民，將亡聽於神」，臣愚非敢妄議，惟陛下終賜裁擇！<break time="100ms" />　　真宗看到此疏，亦知孫奭是個忠臣，但一種虛誇的念頭，已是縈繞胸中，無從解脫，因此將兩疏留中，束諸高閣。<break time="100ms" />　　仲春吉日，乘著天氣晴和，啟鑾西幸。仍奉天書發京師，出潼關，渡渭河。遣近臣祀西嶽，遂進次寶鼎縣。〔漢稱汾陰。〕奉祀后土城祗，一切禮儀，略與前等。餘如賞功赦罪，頒宴賜餔，亦與前例相同。迭召隱士李瀆、劉巽、鄭隱、李寧見駕。瀆托言足疾，不願逢迎。隱與寧總算到來，受賜茶果粟帛，仍迄請回山。惟巽受職為大理評事。還次閿鄉，召見道士柴又玄，問他無為要旨。又玄略陳數語，不甚稱旨，便即令退。及抵陝州，又遣陝令王希，徵召隱士魏野，野亦托疾不至。先是咸平五年，張齊賢聞京兆隱士種放名，奏請徵命。真宗准奏往徵，放即詣京師，受官左司諫，直昭文館。後來東封西祀，無不隨從，時論頗加鄙薄。至李瀆、魏野，並辭不至，名盛一時。瀆與野本相友善，均遁跡終身，及野歿，瀆痛失良友，隔六日亦卒，尤覺奇異。還有杭州隱士林逋，終身不娶，隱居西湖，結廬孤山，妻梅子鶴。真宗料他高節，不肯就徵，但賜他粟帛。逋至仁宗時乃歿，臨終時口吟自輓詩，有「茂陵他日求遺稾，猶幸曾無封禪書」二語，傳誦遠邇，眾口皆碑，這也不在話下。〔實是褒揚高節。〕<break time="100ms" />　　惟西封以還，尚有餘嶽未封。再遣向敏中為五嶽奉冊使，加上五嶽帝號，並作會靈觀奉祀五嶽。一面任王欽若為樞密使，擢丁謂參知政事，另用林特為三司使。三人互相勾結，專言符瑞，經度制置副使陳彭年，素性姦媚，綽號九尾狐。與內侍劉承珪也陰通聲氣，廣修宮觀，朝中目為五鬼。承珪又奏言：「汀州王捷，在南康遇一道人，自言姓趙，諱玄朗，即司命真君，授捷丹術，及小鐶神劍。既而不見，因此上聞。」真宗即召捷入朝，授官左武衛將軍，賜名中正。廷臣均不勝驚異，真宗卻語輔臣道：「朕嘗夢神人傳玉皇命，謂令朕始祖趙玄朗，授朕天書。次日，復夢神人傳聖祖言云，吾座西偏，應設六位候著。朕乃命在延恩殿設道場，五鼓一籌，果聞異香。俄頃，黃光滿殿，聖祖竟至。朕再拜殿下，嗣復有六人到來，各揖聖祖，一一就坐。聖祖命朕道：『我乃人皇九人的一人，是趙氏始祖，再降為軒轅皇帝。後唐時復降生趙氏，今已百年，願汝後嗣，善撫蒼生，毋怠前志。』說畢，各離座乘雲而去。王捷所遇，想即這位聖祖了。」〔愈造愈奇。〕王旦等不敢指駁，只黑壓壓的跪在一地，齊聲稱賀。因頒詔天下，避聖祖諱，「玄」應作「元」，「朗」應作「明」，載籍中如遇偏諱，應各缺點畫。尋復以「玄」「元」二字，聲音相近，改「玄」為「真」，「玄武」為「真武」，命丁謂等修訂崇奉儀注，上聖祖尊號曰：「聖祖上靈高道九天司命保生天尊大帝。」聖母懿號曰：「元天大聖后。」敕建景靈宮太極觀於壽邱，奉聖祖聖母，並詔建康軍鑄玉皇聖祖、太祖、太宗尊像。授丁謂為奉迎使，迎像入玉清昭應宮。真宗又親率百官郊謁，再命王旦為刻玉使，王欽若、丁謂為副，把天書刻隸玉籍，謹藏宮中。此後玉清昭應宮祀事，均歸王旦承辦，即賜他一個官名，叫作玉清昭應宮使。〔《綱目》於王旦病歿，特書玉清昭應使王旦卒，故本編亦特別提出。〕王旦雖自覺可笑，但帝命難違，也只得隨來隨受罷了。〔這是寓褒於貶之筆。〕<break time="100ms" />　　且說真宗皇后郭氏，謙約惠下，性疾侈靡。族屬入謁禁中，服飾稍華，即加戒勖。母家間有請托，未嘗允諾。以此真宗亦頗加敬禮，素無間言。景德四年，從真宗幸西京，拜謁諸陵。途中偶冒寒氣，還宮寢疾，竟致不起。及崩，諡曰章穆。宮中尚有數嬪，最邀寵眷的要算劉德妃，次為楊淑妃。這位劉德妃的履歷，不甚明白，她本隨一蜀人龔美，流至京師。龔美素業鍛銀，自導妃入都後，仍執舊業，不知如何得識內侍，出入宮邸。是時妃年尚只十五，生得巧小玲瓏，纖穠秀媚，兼且有一種特技，善能播鼗。鼗本尋常小鼓，沒甚可聽，偏經她纖手搖來，音韻悠揚，別具節奏。〔在色不在鼗。〕內侍等遇著閒暇，輒往聽鼗，漸漸的鬨動都下，連襄邸中也得聞知。
    </voice>
</speak>
