<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四回<break time="100ms" />　　孫待制空言阻西幸　劉美人徼寵繼中宮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說王欽若抵乾封後，再上天書，據言：「有木工董祚，在醴泉亭北，見黃帛曳林木上。帛中有字，苦不能識，因輾轉告至臣處。臣遣人覘視，與前時所降天書相似，因特敬謹取奉闕下」云云。真宗御崇政殿，傳集群臣，朗聲宣諭道：「朕五月丙子夜間，復夢前日的神人，入室告朕。說是來月上旬，當在泰山頒降天書。朕即密諭欽若留心稽察，今果與夢兆相符，降書泰山。上天眷佑，可謂特隆。惟朕自愧無德，恐不能仰答天庥呢！」〔這種天書，雖千萬冊不難立致。真宗說是自愧無德，我想他宣諭時，正恐不免面赤哩。〕宰相王旦又率百官拜賀道：「聖德日增，天無不應，臣等不勝慶幸呢！」真宗欣然道：「這也仗卿等輔弼的功勞。」〔上欺下，下罔上，真會搗鬼。〕說罷，又迎奉天書至含芳園，就正殿上面庋閣，一面齋戒沐浴，謹備法駕，詣殿拜受。仍命這位知樞密院事陳堯叟，啟封宣讀。百官歛足恭聽，但聞堯叟讀著道：「汝崇孝奉，育民廣福，錫爾嘉瑞，黎庶咸知。秘守斯言，善解吾意。國祚延永，壽歷遐歲。」讀訖，復捧書升殿，百官遂表上尊號，稱真宗為崇文廣武儀天尊道寶應章感聖明仁孝皇帝。既而敕建玉清昭應宮，虔奉天書。知制誥王曾、都虞侯長旻，上書諫阻，均不見報。<break time="100ms" />　　到了孟冬，真宗至泰山封禪。用玉輅載著天書，先行登途。自備鹵簿儀衛，隨後出發。途中歷十七日，始至泰山。王欽若迎謁道旁，獻上芝草三萬八千餘本，〔倒也虧他採辦。〕真宗慰勞有加。復齋戒三日，才上泰山。道經險峻，降輦步行。〔總算虔心。〕享祀昊天上帝，左陳天書，配以太祖、太宗，命群臣把五方帝及諸神於山下封祀壇。禮成，出金玉匱函封禪書，藏置石䃭。〔音感，石篋也。〕真宗再巡視圜台，然後還幄，王旦復率從官稱賀。翌日，禪祭皇地祗於社首山，如封祀儀。王欽若等連上頌詞，什麼彩霞起嶽，什麼黃雲覆輦，什麼瑞靄繞壇，什麼紫氣護幄，還有日重輪，月黃色，說得天花亂墜，弄假成真。真宗即御朝覲壇中的壽昌殿，受百官朝賀，上下傳呼萬歲，振動山谷。有詔大赦天下，文武進秩，令開封府及所過州郡，考選舉人，賜天下酺三日。改乾封縣為奉符縣，大宴穆清殿，又宴泰山父老於殿門，真個是皇恩浩蕩，帝澤汪洋。〔句中帶刺。〕<break time="100ms" />　　過了數日，轉幸曲阜，謁孔子廟，酌獻再拜。命近臣分奠七十二弟子，加諡孔子為玄聖文宣王，飭此後祭用太牢。真宗復率從臣，遊覽孔林。到了興盡思歸，乃下詔回鑾，仍用玉輅載奉天書，按驛還都。欽若護駕西歸，更聯合一班媚子諧臣，朝奏符瑞，暮頌功德，惹得真宗墮入迷團，自以為五帝三王，不過爾爾。丁謂又上封禪祥瑞圖，揭示朝堂，於是東封不足，復議西封。可巧徐、兗大水，江、淮亢旱，無為烈風，金陵大火，各處災祲接連入報。〔這也可作符瑞。〕乃把西嶽封禪，暫行停辦。<break time="100ms" />　　越年餘，中外稍稍安靖，再將舊事提起，由群臣表請西祀汾陰。有旨准奏，定期來春西幸。所有典禮各使，免不得仍用熟手。嗣陝州奏稱黃河清，集賢院校理晏殊獻河清頌，真宗親制奉天庇民述，宣示相臣。轉眼間冬盡春來，命群臣戒備祭儀，毋得懈怠。適值京畿大旱，穀米騰貴，龍圖閣待制孫奭，毅然上疏道：<break time="100ms" />　　臣聞先王卜征五年，歲習其祥，祥習則行，不習則增，修德而改卜。陛下始畢東封，更議西幸。殆非先王卜征五年慎重之意，其不可一也。夫汾陰后土，事不經見。昔漢武帝將封禪，故先封中嶽，祀汾陰，始巡幸都縣，遂有事於泰山。今陛下既已東封，復欲幸汾陰，其不可二也。古者圜丘方澤，所以郊祀天地，今南北郊是也。漢初承秦，唯立五畤以祀天，而后土無祀，故武帝立祠於汾陰。自元成以來，從公卿之議，遂徙汾陰於北郊，後之王者多不祀汾陰。今陛下已建北郊，乃舍之而遠祀汾陰，其不可三也。西漢都雍，去汾陰至近。今陛下經重關，越險阻，輕棄京師根本，而慕西漢之虛名，其不可四也。河東唐王業之所由起也，唐又都雍，故明皇閒幸河東，因祀后土。聖朝之興，事與唐異，而陛下無故欲祀汾陰，其不可五也。昔者周宣王遇災而懼，故詩人美其中興，以為賢主。比年以來，水旱相繼，陛下宜側身修德，以答天譴。豈宜下徇姦回，遠勞民庶，盤遊不已，忘社稷之大計，其不可六也。夫雷以二月啟蟄，八月收聲，育養萬物，失時則為異。今震雷在冬，為異尤甚。此天意丁寧以戒陛下，而反未悟，殆失天意，其不可七也。夫民，神之主也，是以聖王先成民而後致力於神。今國家土木之工，累年未息，水旱薦沴，饑饉居多。乃欲勞民事神，神其享之乎？其不可八也。陛下必欲為此者，不過效漢武帝、唐明皇巡幸所至，刻石頌功，以崇虛名，誇示後世爾。陛下天資聖明，當慕二帝三王，何為下襲漢、唐之虛名？其不可九也。唐明皇以嬖寵姦邪，內外交害，身播國危，兵交闕下。忘亂之跡如此，由狃於承平，肆行非義，稔致禍敗。今議者引開元故事以為盛烈，乃欲倡導陛下而為之。臣竊為陛下不取，其不可十也。臣言不逮意，陛下以臣言為可取，願少賜清問，以畢臣說。臣不勝翹首待命之至。<break time="100ms" />　　真宗覽奏，因他有「少賜清問」一語，即召內侍皇甫繼明，傳旨再問，教他盡情說來。孫奭乃再上陳道：
    </voice>
</speak>
