<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十五回<break time="100ms" />　　留遺恨王旦病終　坐株連寇準遭貶
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說真宗欲立劉氏為后，有一大臣出班奏道：「劉妃出身微賤，不足母儀天下。」〔觀此言，益知劉妃履歷，不足取信。〕真宗視之，乃是翰林學士李迪，便不覺變色道：「妃父劉通曾任都指揮使，怎得說是微賤？」言甫畢，又有參知政事趙安仁出奏道：「陛下欲立繼后，不如沈才人出自相門，足孚眾望。」真宗道：「後不可以僭先。且劉妃才德兼全，不愧后儀。朕意已決，卿等毋庸多瀆！」李、趙兩人，碰得一鼻子灰，只好告退。真宗即命丁謂傳諭楊億，令他草詔冊后。億有難色，謂語道：「勉為此文，不憂不富貴。」億聽了此語，竟搖首道：「如此富貴，卻非所願，請公改諭他人。」〔氣節可嘉。〕謂乃命他學士草制，竟冊劉為后，並晉授楊修儀為淑妃，沈才人為修儀，李才人為婉儀。所有典禮，概從華贍。劉氏既正位中宮，更留心時事，旁覽經史。每當真宗退朝，閱天下章奏，輒至夜半，后侍坐右側，得以預覽，所見皆記憶不忘。真宗有所疑問，她即援古證今，滔滔不絕，因此愈得帝歡，漸漸的干預外政了。<break time="100ms" />　　真宗仍談仙說怪，祈神禱天。聞亳州有太清宮，奉老子像，遂加號老子為太上老君，混元上德皇帝，親往朝謁，又是一番鋪張。且改應天府為南京，〔即宋州。太祖舊藩歸德軍在宋州，因改名應天府，至是復改稱南京。〕與東西兩京，並立為三。敕南京建鴻慶宮，奉太祖、太宗聖像。真宗亦親去巡閱，相度經營。至還宮後，正值玉清昭應宮告成，修宮使就是丁謂。起初預估年限，應歷十五年，方得竣工，真宗嫌時過遲，擬縮短期限，丁謂乃令工役日夕並營，七年乃就。凡二千六百一十楹，制度弘麗，金碧輝煌。內侍劉承珪助謂監工，屋宇略不中式，便令改造，造好復拆，拆後復造，不知費了若干國帑，才算造成。宮中建一飛閣，高可插天，名曰寶符，貯奉天書。復仿真宗御容，鑄一金像，侍立右側。真宗親製誓文，刻石置寶符閣下。張詠自益州還京，入直樞密，至是忍耐不住，上疏言：「賊臣丁謂，誑惑陛下，勞民傷財，乞斬謂頭，懸諸國門，以謝天下！然後斬詠頭置丁氏門以謝謂。」數語傳誦都下，偏真宗信任丁謂，竟命他出知陳州，未幾遂歿，尋諡忠定。他如太子太師呂蒙正，司空張齊賢等，俱先後凋謝。呂諡文穆，張諡文定。〔不忘老成人。〕王旦亦衰邁多疾，累請致仕，奈因真宗不許，只好虛與委蛇。他本智量過人，明知真宗所為不合義理。但已被五鬼挾持，沒奈何隨俗浮沈。〔合則留，不合則去，奈何同流合汙？〕<break time="100ms" />　　先是李沆為相，嘗取四方水旱盜賊等事，奏白殿廷。旦方參政，以為事屬瑣屑，不必多瀆。沆笑道：「人主少年，當令知四方艱難，免啟侈心。否則血氣方剛，不留意聲色犬馬，即旁及土木神仙。我已老，不及見此。參政他日或見及此事，應回憶老朽哩！」及沆歿，果然東封西祀，大營宮觀。旦欲諫不能，欲去不忍，嘗私歎道：「李文靖不愧聖人，所以具有先見，我輩抱愧多多哩！」李沆歿諡文靖，故稱作李文靖。嗣見五鬼當朝，老成迭謝，乃密白真宗，請仍召用寇準。真宗乃召準入京，命為樞密使。準因三司使林特，黨附憸壬，輒加沮抑。特遂暗加譖訴，惹得真宗動惱，召語王旦道：「準剛忿如昔，奈何？」旦復奏道：「準喜人懷惠，又欲人畏威，這是他的短處。但本心仍是忠直，若非仁主，確是難容。」真宗默然，嗣竟出準為武勝軍節度使，判河南府，徙永興軍。<break time="100ms" />　　至祥符九年殘臘，真宗又擬改元。越年元旦，遂改元天禧，御駕親詣玉清昭應宮上玉皇大帝寶冊兗服。翌日，上聖祖寶冊。又越數日，謝天地於南郊，御天安殿受冊號，御製欽承寶訓述，頒示廷臣，命王曾兼會靈觀使。曾轉推欽若，固辭不受。曾，青州人，咸平中，由鄉貢試禮部，及廷對皆列第一。有友人向他賀喜道：「狀元及第，一生吃著不盡。」曾正色道：「平生志不在溫飽，難道單講吃著麼？」〔志不在小。〕未幾，入直史館，〔應二十四回。〕遷翰林學士，嗣擢任為右諫議大夫，參知政事。至兼職觀使的詔命，毅然不受。真宗疑曾示異，當面詰問。曾跪答道：「臣知所謂義，不知所謂異。」兩語說畢，從容趨退。王旦時亦在朝，暗暗點頭，退朝後語僚屬道：「王曾詞直氣和，他日德望勳業，不可限量，恐我不及相見哩！」過了數日，決計辭職，連表乞休。真宗仍不肯照准，反加任太尉侍中，五日一朝，參決軍國重事。旦愈不肯受，固辭新命，並托同僚代為奏白，乃將成命收回，止加封邑。但相位依然如故，旦卻老病日增。〔應該愧悔增疾。〕<break time="100ms" />　　一日，召見滋福殿，他無別人，惟旦獨對。真宗見他形色甚臞，不禁黯然道：「朕方欲托卿重事，不意卿疾若此，轉滋朕憂。」說著，即喚內侍召皇子出來，及皇子受益登殿，真宗命拜王旦。旦慌忙趨避，皇子隨拜階下，旦跪答畢，起言：「皇嗣盛德，自能承志，陛下何必過憂。」乃迭薦寇準、李迪、王曾等數人，可任宰輔，自己力求避位。真宗乃允他罷相，仍命領玉清昭應宮使，兼職太尉，給宰相半俸。尋又命肩輿入朝，旦不敢辭，力疾入內廷。有旨命旦子王雍，與內侍扶掖進見。真宗婉問道：「卿今疾亟，萬一不諱，朕把這國事付與何人？」旦答道：「知臣莫若君，惟明主自擇。」真宗固問道：「卿不妨直陳！」旦舉笏奏道：「依臣愚見，莫若寇準。」真宗搖首道：「準性剛量狹，他嘗說卿短處，卿何故一再保薦？」旦答道：「臣蒙陛下過舉，久參國政，豈無過失？準事君無隱，臣所以說他正直，屢行薦舉。他人非臣所素知，恐臣病困，不能久侍了。」〔此等處不愧名相。〕真宗乃命掖出殿門，上輿而去。真宗終未信旦言，竟任王欽若同平章事。
    </voice>
</speak>
