<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　欽若從前入朝，必預備奏牘數本。但伺真宗意旨，方出奏章，餘多懷歸。樞密副使馬知節，素嫉欽若，嘗在帝前顧他道：「懷中各奏，何不盡行取呈？」欽若聞言，未免失色。但力言知節虛誣，知節亦抗爭不屈。嗣是兩人結成嫌隙，往往面折廷爭。知節退見王旦，猶恨恨道：「本欲用笏擊死這賊，但恐驚動君上，未敢率行。此賊不去，朝廷沒有寧日呢！」〔也是一個硬頭子，所以不肯略去。〕真宗因兩人時常爭執，索性一律罷免。欽若出樞密院，知節徙為彰德留後。至此因王旦免相，復念及欽若，仍拜為樞密使，進任同平章事。欽若貌狀短小，項有附瘤，時人目為臞相，他卻嘵嘵語人道：「為了王子明，遲我十年作相。」言下尚有慍色。看官！道王子明為誰？就是王旦的表字。<break time="100ms" />　　旦聞欽若入相，愈加悔憤，病遂加劇。真宗遣使馳問，每日必三四次，有時親自臨問，御手調藥，并薯蕷粥為賜。旦無甚奏對，只說是負陛下恩，悔無及了。及彌留時，邀楊億入室，托撰遺表。且語億道：「我忝為宰輔，抱歉甚多。遺表中止敘我生平遭遇，感謝隆恩。並請皇上日親庶政，進賢黜佞，庶可少減焦勞。切不可為子弟求官，徒滋後累。君係我多年好友，所以托辦此事呢！」億如言撰就，請旦自閱。旦尚竄易數語，並召子弟等入囑道：「我家世清白，槐庭舊德，幸勿遺忘！此後當各持儉素，共保門楣。我自問尚無大過，只天書虛妄，我不能諫阻，徒自滋愧。死後可削髮披緇，依僧道例殮葬，或尚可對我祖考呢！」言已，瞑目而逝。原來王旦父祐，曾事太祖、太宗，為兵部侍郎。平生頗有陰德，嘗在庭中手植三槐，自言後世子孫應作三公，故王氏稱為三槐堂。旦果貴為宰相，適應父言。家人因旦有遺囑，擬即遵行。楊億以為不可，乃止。遺表上聞，真宗臨喪哀慟，追贈太師尚書令魏國公，予諡文正。還宮後輟朝三日，錄旦子弟外孫門客十數人，諸子服闋，各進一官。總算是生榮死哀，恩寵無比了。〔王旦任相最久，故從詳述，褒貶處亦自不苟。〕<break time="100ms" />　　且說王欽若入相後，毫無建樹，惟奉祀神仙，引用姦幸。王曾以先時示異，被他進讒，出知應天府。越年春季，西京訛言忽起，說有妖物似席帽，夜間飛入人家。又變作犬狼狀，不時傷人。百姓相率惶恐，每夕閉戶深居，挾兵自衛。漸漸的傳到汴都，都下亦嘩噪達旦。詔立賞格捕妖，又漸漸的傳到南京。王曾令夜開里門，如有倡言妖物，立捕治罪，妖物終沒有到來，民居也得歸安謐。〔妖由人興，人定則妖從何起？〕既而汴京訛言亦息。真宗以皇子漸長，自身亦常患疾，遂立皇子受益為太子，改名為禎，大赦天下。是年十月，參知政事張知白又為欽若所排，出知天雄軍。翌年為天禧三年，永興軍巡檢朱能，密結內侍周懷政，詐為天書，偽降乾佑山。時寇準方判永興，因朱能素未附己，乃將偽書上奏，有旨迎入禁中。諭德魯宗道上言姦臣妄誕，熒惑聖聰；知河陽軍孫奭，亦請速斬朱能，聊謝天下。兩疏均不見從，反有詔召準還京。<break time="100ms" />　　準奉詔即還。有門生勸準道：「先生若至河陽，稱疾不入，堅求外補，乃是上策。倘或入覲，即面奏乾佑天書，不得為真，乃是中策。若再入中書，自隳志節，恐要變成下策了。」〔恰是忠告。〕準不以為然，竟入都朝見。可巧商州捕得道士譙天易，私蓄禁書，謂能驅遺六丁六甲各神。欽若坐與往來，〔也想借用六丁六甲麼？〕也致免相。準即受命代任，用丁謂參知政事。準素與謂善，嘗稱謂為有才。是時李沆尚存，顧語準道：「此人可使得志麼？」準答道：「才如丁謂，恐相公亦不能終抑呢！」沆微哂道：「他日當思吾言。」及準三次入相，雖稍知丁謂姦邪，但向屬故交，仍加禮貌。謂卻事準甚謹，某夕，會食中書，準飲羹污鬚，謂起身代拂。準略帶酒意，竟向謂戲語道：「參政係國家大臣，乃替長官拂鬚麼？」〔替你拂鬚，還要笑他，未免不中抬舉了。〕這一席話，說得丁謂無地自容，雙頰俱赤。〔馬屁拍錯了。〕當時不便發作，暗中很是慚恨，因此有意傾準，時常伺隙。既而準與向敏中均加授右僕射，準素豪侈，賀客甚多；敏中獨杜門謝客。真宗遣使覘視，極力褒美敏中，不及寇準。<break time="100ms" />　　天禧四年，真宗忽遇風疾，不能視朝，事多決諸劉后，準引為己憂。一日，入宮請安，乘間語真宗道：「皇太子關係眾望，願陛下思宗廟重寄，傳以神器，亟擇方正大臣，預為輔翼，方保無虞。丁謂、錢惟演，係姦佞小人，斷不足輔少主呢！」真宗道：「卿言甚是。」準乃退出。看官閱過上文，已可知丁謂姦邪，惟錢惟演未曾見過，應該補敘明白。惟演即吳越王錢俶子，博學能文，曾任翰林學士，兼樞密副使。他見丁謂勢盛，與結婚姻，情好甚密，因此寇準連類奏陳。準既奉旨俞允，即密令楊億草表，請太子監國，並欲引億輔政，總道是安排妥當，可無變卦。一時心滿意驕，竟從酒後漏言，傳入謂耳。謂不覺驚詫道：「皇上稍有不適，即當痊可，奈何令太子監國呢？」當下轉語李迪。迪從容答道：「太子監國，本是古制，有何不可？」謂益加猜忌，竟運動內侍，入訴劉后。只言準謀立太子，將有異圖。劉后已隱懷奢望，聞著這個消息，當然忿恨。也不遑報知真宗，竟從宮中發出矯制，罷準相位，授為太子太傅，封萊國公，改任李迪、丁謂同平章事。〔史稱真宗失記前言，因致罷準，後云罷相三黜，皆非帝意，語近矛盾，何如稱為劉后矯旨，直捷了當。〕
    </voice>
</speak>
