<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時真宗陵寢尚未告成，命丁謂兼山陵使，雷允恭為都監。允恭與判司天監邢中和，往勘陵址，中和語允恭道：「山陵上百步，即是佳穴，法宜子孫。但恐下面有石，兼且有水。」允恭道：「先帝嗣育不多，若令後世廣嗣，何妨移築陵寢。」中和道：「山陵事重，踏勘復按，必費時日，恐七月葬期，不及遵制，如何是好？」允恭道：「你儘管督工改築，我走馬入白太后，定必允從。」〔心尚可取，跡實專橫。〕中和唯唯而退。允恭即日還都，進謁太后，請改穿陵穴。太后道：「陵寢關係甚大，不應無端更改。」允恭道：「使先帝得宜子孫，豈非較善？」太后遲疑半晌，復道：「你去與山陵使商議，決定可否？」允恭乃出語丁謂。謂無異言，再入奏太后。太后才准所請，命監工使夏守恩，領工徒數萬名，改穿穴道。起初掘土數尺，即見亂石層疊，大小不一。好容易畚去亂石，忽湧出一泓清水，片刻間變成小池，工徒大嘩。夏守恩亦覺驚懼，不敢再令動工，即遣內使毛昌達奏聞。<break time="100ms" />　　太后責問允恭，並及丁謂。謂尚袒護允恭，但請另遣大臣按視。王曾挺然願往，當日就道。不到三日，即已回都。時已近夜，入宮求見，且請獨對。太后即召曾入內。曾叩首畢，竟密奏道：「臣奉旨按視陵寢，萬難改移。丁謂包藏禍心，暗中勾結允恭，擅移皇堂，置諸絕地。」〔此是王沂公用詐處，但為鋤奸計，不得不爾。〕太后聞言，不由的大怒道：「先帝待謂有恩，我待謂亦不薄，誰知他卻如此昧良。」隨語左右道：「快傳馮拯進來！」未幾馮拯進見，太后尚怒容滿面，嚴諭馮拯道：「可恨丁謂，負恩構禍，若不將他加刑，是沒有國法了。雷允恭外結大臣，更屬不法，你速發衛士拿下丁、雷，按律治罪！」馮拯聽了此旨，幾嚇得目定口呆，不能置詞。太后復道：「你敢是丁謂同黨麼？」〔一語驚人，使馮拯無可置喙。〕馮拯忙免冠叩首道：「臣何敢黨謂？但皇帝初承大統，即命誅大臣，恐駭天下耳目，還乞太后寬容！」〔仍是庇護。〕太后聽了，面色少霽，乃諭道：「既這般說，且去拿問雷允恭，再行定奪。」拯乃退出，即遵旨將允恭拿下，立即訊鞫定讞，勒令自盡。邢中和一併伏罪，並抄沒允恭家產，查出丁謂委托允恭，令後苑工匠造金酒器密書，及允恭托謂薦保管轄皇城司，及三司衙門書稿，並呈太后。太后召集廷臣，將原書取示，因宣諭道：「丁謂、允恭，交通不法，前日奏事，均言與卿等已經議決，所以多半照允。今營奉先帝陵寢，擅行改易，若非按視明白，幾誤大事。」馮拯等均俯伏道：「先帝登遐，政事統由丁、雷二人解決，他嘗稱得旨禁中，臣等莫辨虛實。幸賴聖明燭察，始知奸狀，這正是宗社幸福呢！」〔急忙自身卸火，這是小人常態。〕當下召中書舍人草諭，降丁謂為太子少保，分司西京。這諭旨榜示朝堂，頒布天下。擢王曾同平章事，呂夷簡、魯宗道參知政事，錢惟演為樞密使。<break time="100ms" />　　夷簡係蒙正從子，從前真宗封岱祀汾，兩過洛陽，均幸蒙正私第，且問蒙正諸子可否大用？蒙正答稱：「諸子無能，惟姪夷簡有宰相才。」及真宗還都，即召夷簡入直，累擢至知開封府，頗有政聲，至是乃入為參政。宗道曾為右正言，剛直無私，真宗嘗稱為魯直，故此時連類同升。王曾即請太后匡輔新君，每日垂簾聽政，太后方才允行。<break time="100ms" />　　先是丁謂家中，有女巫劉德妙，嘗相往來。德妙頗有姿色，與丁謂三子玘通姦，謂卻未曾察悉，但教她托詞老君，偽言禍福，借以動人。於是就謂家供老君法像，入夜設醮園中，每至夜靜更深，玘往交歡，彷彿一對露水夫妻。〔得其所哉！〕雷允恭亦嘗至謂家祈禱，及真宗崩後，德妙隨允恭入宮，得謁太后，應對詳明，談宮中過去事，無不具知，引得太后亦迷信起來。〔劉后聰穎，亦著鬼迷，況尋常婦女乎？〕德妙又持龜蛇二物入內，紿言出謂家山洞中，當是真武座前的龜蛇二將。謂又作龜蛇頌，說是混元皇帝，賜給德妙，俗稱龜蛇相交，〔德妙與玘通姦，應有此賜。〕太后亦將信將疑。至謂已坐罪，乃將德妙繫獄，令內侍刑訊。德妙一一吐實，當然坐罪，並貶謂為崖州司戶參軍。謂子玘奸案並發，一並除名。學士宋綬奉旨草詔，首四語即為「無將之戒，舊典甚明，不道之辜，常刑罔赦。」朝論稱快。〔報應何速？〕<break time="100ms" />　　謂竄謫崖州，須經過雷州境內，寇準遣使持一蒸羊，作為贈品。謂領謝後，且欲見準，準固辭不見。家僮謀刺謂報仇，準不許，杜門縱家僮飲博，及謂已去遠乃止。時人為之詠道：「若見雷州寇司戶，人生何處不相逢？」這兩語傳誦不衰。〔觀過知仁，於此可見？〕越年，準徙為衡州司馬，尚未赴任，忽患病劇，即遣人至洛中取通天犀帶，沐浴更衣，束帶整冠，向北面再拜，呼僕役拂拭臥具，就榻而逝。這通天犀帶係太宗所賜，夜視有光，稱為至寶，準因此必欲殮葬。返柩西京，道出公安，人皆路祭，插竹焚紙。逾月枯竹生筍，眾因為之立廟，號竹林寇公祠。準少年富貴，性喜豪奢，往往挾妓飲酒，不拘小節。有妾蒨桃以能詩名。準歿後十一年，始奉詔復官，賜諡忠愍。丁謂在崖州三年，轉徙雷州，又五年復徙道州。後以秘書監致仕，病歿光州。尚有詔賜錢十萬，絹百匹，這且無庸細表。
    </voice>
</speak>
