<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十六回<break time="100ms" />　　王沂公劾奸除首惡　魯參政挽輦進忠言
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說丁謂攬權用事，與李迪甚不相協。謂擅專黜陟，除吏多不使與聞，迪憤然語同列道：「迪起布衣至宰相，受恩深重。如有可報國，死且不恨。怎能黨附權幸，作自安計？」於是留心伺察，不使妄為。是時陳彭年已死，王欽若外調，劉承珪亦失勢，五鬼中幾至寥落。只有林特一人，尚溷跡朝班。謂欲引林特為樞密副使，迪不肯允。謂悻悻與爭，迪遂入朝面劾，奏稱：「丁謂罔上弄權，私結林特、錢惟演，且與曹利用、馮拯相為朋黨，攪亂朝事。寇準剛直，竟被遠謫，臣不願與姦臣共事，情願同他罷職，付御史臺糾正。」這數語非常激烈，惹動真宗怒意。竟命翰林學士劉筠草詔，左遷迪知鄆州，謂知河南府。翌日，謂入朝謝罪，真宗道：「身為大臣，如何或迪相爭？」謂跪對道：「臣何敢爭論！迪無故詈臣，臣不得不辯。如蒙陛下特恩赦宥，臣願留侍朝廷，勉酬萬一。」〔居然自作毛遂。〕真宗道：「卿果矢志無他，朕何嘗不欲留卿。」謂謝恩而出，竟自傳口詔，復至中書處視事。且命劉筠改草詔命。筠答道：「草詔已成，非奉特旨，不便改草。」〔名足副實，不愧竹筠。〕謂乃另召學士晏殊草制，仍復丁謂相位。筠慨然道：「奸人用事，何可一日與居？」因表請外用，奉命出知廬州。<break time="100ms" />　　既而真宗頒詔：「此後軍國大事，取旨如故。餘皆委皇太子同宰相樞密等，參議施行。」太子固辭不許，乃開資善堂議政。看官！你想太子年才十一，就使天縱聰明，終究少不更事。此詔一下，無非令劉后增權，丁謂加燄，內外固結，勢且益危。可巧王曾召回汴京，仍令參知政事，他卻不動聲色，密語錢惟演道：「太子幼沖，非中宮不能立。中宮非倚太子，人心亦未必歸附。為中宮計，能加恩太子，太子自平安了。太子得安，劉氏尚有不安麼？」〔先令母子一心，然後迎刃而解。〕惟演答道：「如參政言，纔算是國家大計呢！」當下入白劉后。后亦深信不疑。原來惟演性善逢迎，曾將同胞妹子嫁與劉美為妻。〔銀匠得配貴女，真是妻榮夫貴。〕因此與劉后為間接親戚，所有稟白，容易邀后親信。王曾不告他人，獨告惟演，就是此意。<break time="100ms" />　　過了天禧五年，真宗又改元乾興。大赦天下，封丁謂為晉國公，馮拯為魏國公，曹利用為韓國公。元宵這一日，親御東華門觀燈，非常欣慰。偏偏樂極悲生，數殘壽盡。仲春月內，真宗又復病發，連日不愈。遣使禱祀山川，病反加劇，未幾大漸。詔命太子禎即皇帝位，且面囑劉后道：「太子年幼，寇準、李迪，可托大事。」〔人之將死，其言也善。〕言至此，已不能成辭，溘然晏駕去了。總計真宗在位，改元五次，共二十六年，壽五十五歲。<break time="100ms" />　　劉后召丁謂、王曾等入直殿廬，恭擬遺詔。並說奉大行皇帝特命，由皇后處分軍國重事，輔太子聽政。曾即援筆起草，於皇后處分軍國重事間，嵌入一個「權」字。丁謂道：「中宮傳諭，並沒有權就意思，這權字如何添入！」曾正色道：「我朝無母后垂簾故事。今因皇帝沖年，特地從權，已是國家否運，加入權字，尚足示後。且增減制書，本相臣分內事，祖制原是特許。公為當今首輔，豈可不鄭重將事，自亂典型麼？」〔理直氣壯。〕謂乃默然。至草詔擬定，呈入宮禁。劉后已先聞曾言，不便改議，就把這詔書頒示中外。太子禎即位柩前，就是仁宗皇帝，尊劉后為皇太后，楊淑妃為皇太妃。中書樞密兩府，因太后臨朝，乃是宋朝創制，會集廷議。曾請如東漢故事，太后坐帝右側，垂簾聽政。丁謂道：「皇帝幼沖，凡事總須由太后處置。但教每月朔望，由皇帝召見群臣。遇有大政，由太后召對，輔臣議決。若尋常小事，即由押班傳奏禁中，蓋印頒行便了。」曾勃然道：「兩宮異處，柄歸宦官，豈不是隱兆禍機麼？」〔名論不刊。〕謂不以為然。群臣亦紛議未決。哪知謂竟潛結押班內侍雷允恭，密請太后手敕，竟如謂議頒發下來。大眾不敢反對，謂很是得意。雷允恭即由是擅權，還虧王曾正色立朝，宮廷內外，尚無他變。<break time="100ms" />　　嗣封涇王元儼為定王，贊拜不名。元儼係太宗第八子，素性嚴整，毅不可犯，內外崇憚丰彩，各稱為八大王。〔俗小說中誤稱德昭為八大王。〕命丁謂為司徒兼侍中尚書左僕射，馮拯為司空兼侍中樞密尚書右僕射，曹利用為尚書左僕射兼侍中。三人朋比為奸，謂尤驕恣。劉后因冊立時候，李迪諫阻，引為深恨。謂事事欲取太后歡心，更因與寇準有嫌，索性將兩人目為朋黨，復添入迪、準故友，奏請一一坐罪。太后自然照允，即命學士宋綬草詔，貶準為雷州司戶參軍，迪為衡州團練副使，連曹瑋也謫知萊州。王曾入語丁謂道：「罰重罪輕，還當斟酌。」謂捻鬚微笑道：「居停主人，恐亦未免。」曾乃不便固爭。原來準在京時，曾嘗將第舍假準，所以謂有此說。謂又授意宋綬，令加入「春秋無將，漢法不道」二語。綬雖不敢有違，但此外卻還說得含糊。及草詔成後，謂意未足，竟提筆添入四語，看官道他甚麼話兒？乃是「當醜徒干紀之際，屬先帝違豫之初，罹此震驚，遂致沈劇。」這種鍛鍊周內的文字，頒示都中。都人士莫不呼冤，也編成四句俚詞道：「欲得天下寧，須拔眼前丁。欲得天下好，不如召寇老。」謂不恤人言，遣使促迪速行，又令中官齎敕詣準，特賜錦囊，貯劍馬前，示將誅戮狀。準在道州，方與郡官宴飲，忽郡倅入報中使到來，有懸劍示威情形。郡官卻不禁失色，獨準形神自若，與郡官邀中使入庭，從容與語道：「朝廷若賜準死，願見敕書。」中使無可措辭，乃登堂授敕。準北面拜受，徐徐升階，邀中使入宴，至暮乃散。中使自去，準亦即往雷州。
    </voice>
</speak>
