<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　既而宮中失火，詔群臣直言闕失，殿中丞滕宗諒，秘書丞劉越，均請太后還政，借贖天譴，兩疏俱不見報。翌年春季，太后欲被服天子兗冕，入祭太廟，參政薛奎進諫道：「太后若御帝服，將用甚麼拜禮？」太后不從，竟戴儀天冠，著兗龍袍，備齊法駕，至太廟主祭。皇太妃楊氏，皇后郭氏隨從。太后行初獻禮，拱手上香，皇太妃亞獻，皇后終獻。禮畢，群臣上太后尊號，稱為應天齊聖顯功崇德慈仁保壽皇太后。祭畢歸宮，感寒成疾。仁宗為徵天下名醫，詣京診治，終歸無效，逾月竟薨。年六十五，諡章獻明肅。舊制后皆二諡，稱制加四諡，實自劉太后為始。劉太后臨朝十一年，政令嚴明，恩威並用，左右近侍，不稍假借，內外賜與，亦有節制。三司使程琳，嘗獻武後臨朝圖，太后取擲地上道：「我不作此負祖宗事。」是魚頭參政一奏之功。漕使劉綽自京西還都，奏言：「在庾儲粟，有羨餘糧千餘斛，乞付三司！」太后道：「卿識王曾、張知白、呂夷簡、魯宗道否？他四人曾進獻羨餘否？」綽懷慚而退。至太后晚年，稍進外家，宦官羅崇勛、江德明等，始乘間竊權，所有被服兗冕等事，多由羅、江二豎，慫慂出來。至太后彌留，口不能言，尚用手牽扯己衣，若有所囑。仁宗在旁瞧著，未免懷疑，送終以後，出問群臣。參政薛奎即答道：「太后命意，想是為著兗冕呢！若再用此服，如何見先帝於地下？」隨機進言，是薛奎通變處。仁宗乃悟，遂用后服為殮。<break time="100ms" />　　且因太后遺囑，尊楊太妃為皇太后，同議軍國重事。<break time="100ms" />　　御史中丞蔡齊，入白相臣道：「皇上春秋已富，習知天下情偽，今始親政，已嫌太晚，尚可使母后相繼稱制麼？」呂夷簡等終未敢決，適八大王元儼入宮臨喪，聞知此事，竟朗聲道：「太后是帝母名號，劉太后已是勉強，尚欲立楊太后嗎？」夷簡等面面相覷，連仁宗都驚疑起來。元儼道：「治天下莫大於孝，皇上臨御十餘年，連本生母尚未知曉，這也是我輩臣子，未能盡職呢。」得此一言，足為宸妃吐氣。仁宗越加驚詫，便問元儼道：「皇叔所言，令朕不解。」元儼道：「陛下是李宸妃所生，劉、楊二後，不過代育。」仁宗不俟說畢，便道：「叔父何不早言？」元儼道：「先帝在日，劉後已經用事，至陛下登基，四凶當道，內蒙外蔽，劉後又諱莫如深，不准宮廷洩漏此事。臣早思舉發，只恐一經出口，譴臣尚不足惜，且恐有礙皇躬，並及宸妃。臣十年以來，杜門養晦，不預朝謁，正欲為今日一明此事，諒舉朝大臣，亦與臣同一觀念。可憐宸妃誕生陛下，終身莫訴，就是當日薨逝，尚且生死不明，人言藉藉呢。」《宋史．李宸妃傳》，燕王入白仁宗陛下為宸妃所生。又《宗室諸王列傳》，德昭、元儼各封燕王，是時當為元儼無疑。俗小說中，乃說宸妃被逐，由包拯訪聞，後來迎妃還宮，劉后自盡，至有斷太后打黃袍諸戲劇，種種妄誕，誣古實甚。仁宗聞言，忍不住淚眥熒熒，復顧問夷簡道：「這事可真麼？」夷簡答道：「陛下確係宸妃誕生，劉太后與楊太妃，共同撫育，視若己子，宸妃薨逝，實由正命，臣卻曉明底細，今日非八大王說明，臣亦當待時舉發呢！」〔夷簡亦多狡詐，故摹擬口脗，適肖生平。〕仁宗至此，竟大聲悲號，即欲赴宸妃殯所，親視遺骸。夷簡復奏道：「陛下應先顧公義，後及私恩。且劉太后與楊太妃，撫養聖躬，恩勤備至，陛下亦當仰報哩。」仁宗只是哀慟，不發一言。元儼語夷簡道：「楊太妃若尊為太后，李宸妃更宜尊為太后了。」夷簡乃轉白仁宗，仁宗略略點首，當即議定楊太妃尊為太后，刪去同議軍國事一語。李宸妃亦追尊為太后，諡曰章懿。一面為劉太后治喪，一面連日下詔，責躬罪己，語極沉痛。既而仁宗幸洪福寺，祭告宸妃，並易梓宮，但見妃面色如生，冠服與皇后相等，水銀之效。乃稍稍心慰。還宮後私自歎息道：「人言究不可盡信呢。」自是待劉氏如故。劉美一家，應感謝夷簡不置。惟召還宋綬、范仲淹，放黜內侍羅崇勛、江德明，罷修寺觀，裁抑僥倖，中外稱頌新政，有口皆碑。<break time="100ms" />　　呂夷簡揣摩時事，條陳八議：（一）議正朝綱。（二）議塞邪逕。（三）議禁貨賂。（四）議辨佞壬。（五）議絕女謁。（六）議疏近習。（七）議罷力役。（八）議節冗費。說得肫誠懇切，語語動人。仁宗大為感動，遂召夷簡入商，擬將張耆即張旻改名。夏竦、范雍、晏殊等盡行罷職。惟姜遵已歿，不在話下。夷簡自然如旨。越日復入朝押班，但聽黃門宣詔，除張耆等依次免職外，著末又有數語云：「同平章事呂夷簡，著授武勝軍節度使檢校太傅，同中書門下平章事，出判陳州。」這數語似天上迅雷，不及掩耳，驚得夷簡似醉似癡，不知為何事許旨，致遭此譴？一時不及問明，只好領旨告退。還第後四處探聽，無從偵悉，嗣托內侍副都知閻文應密查，方知事出郭後，不覺憤恨異常。看官欲究明此事原因，由小子補敘郭後歷史，以便先後貫通。郭後為平盧節度使郭崇孫女，與石州推官張堯封女，先後入宮。堯封即堯佐弟。天聖二年，擬冊立皇后，仁宗因張女秀慧，欲選正中宮，劉太后不以為然，乃改立郭後。後雖得立，不甚見親。這次偏冤冤相湊，由仁宗步入中宮，與郭后談及夷簡忠誠，並言把從前諂附太后諸人，一並罷斥。郭后本未與夷簡有嫌，獨隨口相答道：「夷簡何嘗不附太后，不過機巧過人，善能應對，所以得瞞過一時呢！」卻是真話。仁宗聽了，不覺也動疑起來，因不令中書草制，竟手詔罷免夷簡，復召李迪入相，用王隨參知政事，李咨為樞密副使，王德用僉書樞密院事。
    </voice>
</speak>
