<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十八回<break time="100ms" />　　蕭耨斤挾權弒主母　趙元昊僭號寇邊疆
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說仁宗寵幸尚、楊二美人，每夕當御，累得仁宗形神疲乏，漸就尫羸，甚至累日不能進食，奄臥龍牀，蛾眉原足伐性，仁宗亦太無用。中外憂懼得很，楊太后詗悉情由，命仁宗斥退二美，仁宗含糊答應，心中恰非常眷戀，怎肯把一對解語花，驅出宮中？楊太后又面囑閻文應，傳諭仁宗，速出二美，文應朝夕入侍，說至再三，仁宗不勝絮聒，便恨恨道：「你叫她去罷！」文應即喚入氈車，迫二美人出宮。二美人哭哭啼啼，不肯即行，且欲央文應替她緩頰，文應叱道：「宮婢休得饒舌！」勒令登車，驅使出宮。小人得志，往往如此。翌日下詔，命尚氏為女道士，居洞真宮，楊氏別宅安置。過了月餘，仁宗病體已安，乃另聘故樞密使曹彬孫女入宮。翌年，又改元景祐，立曹氏為皇后，令廢後郭氏出居瑤華宮。曹后寬仁大度，馭下有方，冊后以後，見仁宗體質羸弱，恐他無嗣，未免懷憂。當下密啟仁宗，擬就宗室中取一幼兒，作為螟蛉。適太宗孫允讓多男，〔允讓係太宗四子，商王元份子。〕第十三子名宗實，年方四歲，當即取入宮中，由曹後撫養，後來就是英宗皇帝。自故後郭氏徙居后，仁宗頗加憶念，賜號金庭教主沖靜元師，且遣使存問，齎給詩箋，仿古樂府體。郭氏亦和詩相答，詞極淒惋。仁宗欲密召還宮，〔既立新后，又欲召還故后，試問將何以處置？當時何不預先審慎，乃欲出爾反爾耶？〕郭答來使道：「若再見召，須由百官立班受冊，方有面目見帝呢！」仁宗聽到此語，當為難起來。閻文應尤加惶急，只恐郭后還宮，自己的性命不能保全。會郭有小疾，由仁宗囑太醫診視，文應亟與太醫急商，不知如何賄囑，竟把郭氏藥斃。宮人疑文應進毒，苦無實據，只得以暴卒奏聞。仁宗很是悲悼，追復后號，用禮殮葬。惟諡冊廟的儀制，概行停止。是時范仲淹已調知開封府，劾奏文應罪狀，乃謫令出外，命為秦州鈐轄，後徙相州，病死途中。未幾楊太后亦崩，諡章惠，祔葬永定陵，這且按下慢表。<break time="100ms" />　　且說契丹自與宋講和，彼此相安無事，蕭太后燕燕，不久即歿。蕭氏有機謀，善馭大臣，人樂為用，每發兵侵宋，輒被甲跨馬，麾旗督戰。及與宋通好，安享承平，不忘武事。惟胡人素乏名節，蕭后又生得英頎白皙，未免顧影自憐。遼主賢在日，常患風疾，后已抑鬱寡歡，未幾即成嫠婦，盛年守寡，怎能忘情？可巧東京留守韓國嗣子德讓，入直朝班，貌勝潘安，才同宋玉，適中蕭氏心懷，特別超擢，居然授他為政事令，總宿衛兵。他本契丹降將韓延徽後裔，驟沐厚恩，感激圖報。蕭氏即令他出入禁中，特賜禁臠，俾嘗風味。德讓本是解人，極力奉承，引得蕭后心花怒放，相親恨晚，特賜姓名為耶律隆運，拜大丞相，加封晉王。嗣主隆緒尚幼，管甚麼敝笱嫌疑，後來逐漸長大，亦已如見慣司空，沒甚奇異，所以蕭后、韓相，不啻伉儷一般。等到蕭氏病歿，韓德讓亦相繼去世。〔真是一對同命鳥。〕契丹主隆緒，且命將德讓棺槨，陪葬母旁。〔可謂特別孝思。〕<break time="100ms" />　　既而高麗國有內亂，主誦為康肇所弒，另立誦兄名詢，契丹主興師問罪，擒誅康肇而還。〔夷狄有君，不如諸夏之亡。〕至宋仁宗既位，契丹遣使入汴，弔死賀生。越年，契丹主大閱兵馬，聲言將校獵幽州。宋廷慮他入寇，擬練兵備邊。同平章事張知白道：「契丹修好未遠，想不欲輕啟釁端，今乃聲言校獵，無非欲嘗試我朝，我若發兵防邊，反貽口實，不若托言堵河，募工充兵，他即無可借口了。」仁宗如言照行，契丹兵亦罷去。嗣遼東因契丹加稅，致擾兵變，詳兗大延琳，集叛兵據遼陽，僭號興遼，改元天慶。留守蕭孝先被拘，契丹主即令孝先兄孝穆，率兵往討，掃平叛兵，獲斬延琳。到了天聖九年，契丹主隆緒卒，立子宗真，尊號隆緒為聖宗。宗真係宮人蕭耨斤〔一譯作訥木謹。〕所生，隆緒后蕭氏無出，取為己子。〔也學劉太后耶？〕隆緒疾篤，蕭耨斤即罵隆緒后道：「老物！福亦將享盡麼？」隆緒稍有所聞，召宗真入囑道：「皇后事我四十年，因他無子，取汝為嗣。我死，汝母子切勿害她，這是至要！宋朝信誓，汝宜永守，他不生釁，終當和好，國家自可無憂了。」宗真唯唯受命。<break time="100ms" />　　至隆緒已死，蕭耨斤自稱太后，參預國事，左右希耨斤意旨，誣隆緒后弟謀逆。耨斤派官鞫治，詞連隆緒后，宗真道：「先帝遺命，怎可不遵？且后嘗撫育朕躬，恩勤備至，不尊為太后，反欲加她罪名，如何使得？」〔宗真還有良心。〕蕭耨斤道：「此人不除，必為後患。」宗真道：「她既無子，又已年老，還有什麼異圖？」耨斤不從，竟命將隆緒后遷至上京。宗真發使至宋廷告哀，宋亦遣中丞孔道輔等，充賀冊及弔祭使，南北通好，仍然照常。<break time="100ms" />　　宋仁宗明道元年，契丹主宗真往獵雪林，太后蕭耨斤竟遣中使至臨潢，勒隆緒后自盡。后慨然道：「我實無罪，天下共知，既令我死，且待我沐浴更衣，就死未遲。」中使也為憐惜，暫退室外。有頃入視，后已仰藥自盡了。當下返報耨斤，耨斤當然歡慰。獨宗真歸知此事，怨母殘忍，遂有違言。嗣是母子不和，心存芥蒂。過了兩年，即仁宗景祐元年，蕭耨斤陰召諸弟，謀廢宗真，改立少子重元。偏重元入告乃兄，宗真至此，也顧不得母子之情，遂令衛卒收太后璽綬，遷耨斤居慶州，立重元為皇太弟，始親決國政，與宋和好如初。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
