<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　福奉令登程，逕趨懷遠，道遇鎮戎軍西路巡檢常鼎、劉肅等人，傳言夏兵在張家堡南，距此不過數里。福即會師亟進，果然遇著敵眾，頓時並力掩擊，斬馘數百級，敵眾潰退，拋棄馬羊橐駝，不計其數。先鋒桑懌，驅兵再進，福接踵而前。參軍耿傅，尚在後面，接得韓琦來檄，力戒持重，乃附加手書，遣人齎遞任福，勸他遵從韓令，切勿躁率。福冷笑道：「韓招討太覺迂謹，耿參軍尤覺畏葸，我看虜兵易與，明日進戰，管教他只騎不回。」〔趾高氣揚，安能不敗？〕遂令來使速還，約後隊迅即來會，越日定可破敵，萬勿誤期。及使人回報，耿傅、朱觀、武英、王珪等，只好一同進兵。<break time="100ms" />　　到了籠絡川，天色已晚，聞前軍已至好水川，相隔只有五里，乃擇地安營。次日天曉，桑懌、任福等，復循好水川西行，至六盤山下，途次見有銀泥盒數枚，緘封甚固，桑懌取盒審視，未知內藏何物，但聞盒中有動躍聲，疑不敢發。可巧任福亦到，即遞交與他。福是個粗豪人物，不管甚麼好歹，當即把盒啟視，哪知盒內是懸哨家鴿，霎時間盡行飛出，迴翔軍上。桑懌、任福尚翹首視鴿，莫明其妙，忽聞胡哨四起，夏兵大集。元昊親率鐵騎，蹀躞前來。懌忙麾軍抵敵，福尚未成列，被敵騎縱橫馳突，頓時散亂。眾欲據險自固，忽夏人陣中，豎起一張鮑老旗，〔戲幢名。〕長約二丈餘，左動左伏起，右動右伏起，四面夾攻，宋軍大敗。桑懌、劉肅陸續戰死。福身被十餘創，尚力戰不退。小校劉進，勸福急走，福憤然道：「我為大將，不幸兵敗，只有一死報國便了。」未幾槍中左頰，血流滿面，福扼喉自盡。福子懷亮隨軍，同時畢命，全軍盡覆。<break time="100ms" />　　元昊乘勝入籠絡川，正與朱英軍相遇，趁勢將朱英圍住。英左衝右突，不能出圍，王珪急往救援，硬殺一條血路，拔出朱英，但見英已身受重傷，不能視軍，珪正焦急得很，正擬設法走脫，不意敵兵益至，又被圍住。耿傅、朱觀也欲往援，適渭川駐泊都監趙津，帶領瓦亭騎兵二千，前來會戰，耿傅即與趙津救珪，令朱觀守住後軍。〔趙津多來送死，然卻是朱觀的替死鬼。〕時王珪已經陣亡，朱英亦死，耿、趙兩人，冒冒失失的衝殺過去，好似羊入虎口，戰不多時，一同殉難。朱觀見不可支，急率殘軍千餘人，退保民垣，四向縱射。夏兵疑是有伏，更兼天色將昏，乃齊唱番歌，收軍引去。這一場交戰，宋將死了六人，士卒傷亡一萬數千名，只朱觀手下千餘人，總算生還，關右大震。<break time="100ms" />　　韓琦退還，夏竦使人收集散兵，並任福等遺骸，見福衣帶間尚藏著琦檄，並參軍耿傅書，乃將詳情奏聞，說是任福違命致敗，罪不在琦、傅等人。琦卻上章自劾，仁宗很是驚悼，鎸琦一級，徙知秦州。元昊自連勝宋軍，聲勢張甚，作書答覆范仲淹，語極悖嫚。仲淹對著夏使，把書撕碎，付之於火，夏使自去。這事傳達宋廷，呂夷簡語廷臣道：「人臣無外交，仲淹擅與元昊書，已失臣禮，既得答覆，又擅焚不奏，別人敢如此麼？」參政宋庠遽答道：「罪當斬首。」樞密副使杜衍獨辯論道：「仲淹志在招叛，存心未嘗不忠，怎可深罪？」彼此爭議未決。仁宗命仲淹自陳，仲淹遙奏道：「臣始聞元昊有悔過意，因致書勸諭，宣示朝廷德威。近因任福敗死，虜勢益張，復書遂多悖嫚，臣愚以為此書上達，若朝廷不亟聲討，辱在朝廷，不若對了虜使，毀去此書，還不過辱及愚臣，似與朝廷無涉。這是區區愚忱，乞即鑒察」等語。仁宗得奏，復命中書樞密兩府復議。宋庠、杜衍仍各執前說，仁宗顧問夷簡，宋庠總道夷簡贊同己說，哪知夷簡恰不慌不忙道：「杜衍議是，止應薄責了事。」這語說畢，庠不禁瞠目退朝。想是夷簡與庠有隙，故獨從杜衍之議，不然，前既倡議罪范，此時何反袒范耶？仁宗乃降仲淹知耀州，未幾復徙知慶州，詔命工部侍郎陳執中，同任陝西按撫經略招討使，與夏竦同判永興軍。兩人意見相左，屢起齟齬，乃又命竦屯鄜州，執中屯涇州。竦守邊二年，遇事畏縮，首鼠兩端，營中帶著侍妾，整日裡流連酒色，不顧邊情。元昊懸募竦首，只出錢三千文，邊人傳為笑話。<break time="100ms" />　　既而元昊復寇麟府，破寧遠寨，陷豐州，警報迭聞，知諫院張方平奏稱：「竦為統帥，已將三年，師惟不出，出必喪敗，寇惟不來，來必殘蕩。這等統帥，究有何用？請另行擇帥，借固邊防！」於是改竦判河中，執中知涇州，一面再經廷議，分秦鳳、涇原、環慶、鄜延為四路，令韓琦知秦州，轄秦鳳，范仲淹知慶州，轄環慶，王㳂知渭州，轄涇原，龐籍知延州，轄鄜延，各兼經略按撫招討使。四人除王㳂外，均捍禦有方，繕城築寨，招番撫民。羌人尤愛仲淹，呼他為龍圖老子。因仲淹曾任龍圖閣待制，乃有是名。元昊卻也知難而退，稍稍斂跡了。〔總貴得人。〕
    </voice>
</speak>
