<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　弼始受命至契丹，適一女夭殤，弼不過問。及二次再往，聞得一男，亦不暇顧。在外得家書，未嘗啟閱，隨至隨焚。左右以為奇，弼與語道：「這種家書，徒亂人意，國事尚未了結，何暇顧家？」〔錄此為愛國者勸。〕至和議已成，仁宗復命他為樞密直學士。弼仍懇辭道：「增幣非臣本意，只因近日方討元昊，不暇與契丹角逐，所以臣未敢死爭，怎可無功受賞呢？」未幾，又授弼為樞密副使，弼又固辭，但表請仁宗坐薪嚐膽，不忘修政。仁宗很加贊歎，改授弼為資政殿學士，這且按下慢表。<break time="100ms" />　　且說元昊據有西鄙，叛命如故，會夏境天旱年荒，兵民交困，乃漸有納款意。知延州龐籍，報答宋廷，詔命知保安軍劉拯，傳諭元昊親臣剛浪陵、〔一譯作野利綱里拉〕遇乞〔一譯作雅奇。〕兄弟，令他內附，即分畀西平爵土。剛浪陵很是刁猾，令部下浪埋、賞乞、媚娘三人，偽至鄜州乞降。鄜州判官種世衡，料知有詐，留住營中，佯加錄用。剛浪陵又遣教練使李文貴，來報降期，也由世衡留住。既而元昊仍大舉入寇，攻鎮戎軍，王㳂使副總管葛懷敏，督諸寨兵出敵，至定州寨，被夏兵繞出背後，毀橋截住。懷敏部軍相率驚慌，頓時大潰。懷敏奔還長城，濠路已斷，遂與將校十四人陸續戰死，餘軍九千六百名，馬六百匹，均陷沒敵中。元昊乘勝直抵渭州，焚蕩廬舍，屠掠民畜，涇、汾以東，烽火連天。幸知慶州范仲淹，率蕃漢兵往援，夏兵乃退。先是翰林學士王堯臣，曾奉命安撫陝西，及還朝，上疏論兵，且言：「韓、范具將帥材，不當置諸散地。」仁宗尚不以為意。至葛懷敏敗歿，中外震懼，乃命文彥博經略涇、原，並欲徙范仲淹知渭州，與王㳂對調。<break time="100ms" />　　仲淹以王㳂無用，擬與韓琦並駐涇州，即行上奏，略云：<break time="100ms" />　　涇州為秦、隴要衝，賊昊屢出兵窺伺，非協力捍禦，不足以制賊鋒。臣願與韓琦並駐涇州，琦兼秦、鳳，臣兼環、慶，涇、原有警，臣與琦合秦、鳳、環、慶之兵，犄角而進。若秦、鳳、環、慶有警，亦可率涇、原之師為援。臣當與琦練兵選將，漸復橫山，以斷賊臂，不數年間，可期平定。願招龐籍兼領環、慶，以成首尾之勢。秦州委文彥博，慶州用滕宗諒，總之渭州一武臣足矣。<break time="100ms" />　　仁宗准奏，乃用韓琦、范仲淹、龐籍為陝西按撫經略招討使，置府涇州，分司行事。並召王㳂還都，命文彥博守秦州，滕宗諒守慶州，張亢守渭州。韓、范二人同心捍邊，號令嚴明，愛拊士卒，諸羌樂為所用，懷德畏威。邊人聞韓、范名，編成四句歌謠道：「軍中有一韓，西賊聞之心膽寒；軍中有一范，西賊聞之驚破膽。」〔得人之效，可見一斑。〕<break time="100ms" />　　惟種世衡因剛浪陵遣人詐降，總欲以假應假，用反間計除滅了他，免為元昊心腹。當時有僧人王光信，足智多謀，世衡招致部下，奏補三班借職，令改名為嵩，持招降書，往投剛浪陵、遇乞。剛浪陵接到書函，當下展閱，內言：「朝廷知王有內附心，已授夏州節度，王其速來！」書後，又繪一棗及一龜。剛浪陵懵然不解，王嵩在旁代解道：「棗早同音，龜歸同聲，請大王留意！」原來剛浪陵、遇乞，皆屬野利氏，元昊娶野利氏女為第五妃，即二人女弟，二人因此得寵，且具有才謀，並握重權，夏人號為大王，所以世衡貽書，及王嵩與語，亦沿用夏人稱呼。剛浪陵畢竟乖刁，獰然笑道：「種使君年已長成，何故弄此把戲？難道視我為小兒麼？」遂將王嵩拿下，並原書獻與元昊。王嵩本有膽智，見元昊後，元昊喝令斬首。嵩並不驚慌，反大笑道：「人人說你夏人多詐，我卻不信，誰料話不虛傳呢！」元昊拍案道：「你等多詐，欲來用反間計，還說是我國多詐麼？」〔一語喝破，彷彿《三國演義》中曹操之於闞澤。〕王嵩道：「剛浪大王，若非先遣浪埋等來降，種使君亦不至無故送書。現浪埋等尚在鄜州，李文貴居然重用，我朝已授剛浪大王為夏州節度使，今乃有此變卦，豈非你夏人多詐嗎？罷罷！我死也還值得。我死，有李文貴等四人償命呢！」元昊聽了，不禁驚詫，遂轉問剛浪陵。剛浪陵前遣浪埋等人，尚未與元昊說明，至此反無從詳對，但說是別有用意。元昊益覺動疑，當命將王嵩綬刑，囚禁阱中，一面盤詰剛浪陵。剛浪陵才將前情詳陳，偏元昊似信非信，也將剛浪陵留住帳中，潛遣人作為剛浪陵使，返報世衡。<break time="100ms" />　　世衡已料為元昊所遣，卻故意將錯便錯，格外優待，並與約兩大王歸期。來使怎識詐謀，當然據情還報。元昊不禁怒起，竟召還剛浪陵，與使臣對質。剛浪陵尚想分辯，偏元昊已拔劍出鞘，手起劍落，把剛浪陵揮作兩段，〔除了一個。〕並將遇乞拘置獄中。種世衡聞剛浪陵被殺，知計已得行，復著成一篇祭文，內說：「剛浪陵大王兄弟，有意本朝，忽遭慘變，痛失垂成。」寫得非常慘怛，潛令人投置夏境。夏人拾得，齎獻元昊。元昊又令人將遇乞處斬。〔又除了一個。〕看官！試想這元昊也是一個雄酋，難道這般反間計，竟全然沒有分曉，空把那兩個有用的妻舅，一一殺死麼？小子搜考野乘，才悉元昊另有一段隱情。遇乞妻沒藏氏，因與元昊第五妃有姑嫂關係，往往出入夏宮，她不合生著三分姿色，被元昊看上了眼，極想與她通情，奈因遇乞手握重權，未免投鼠忌器，沒奈何勉強忍耐，含著一種單相思，延挨過去。巧值種世衡投書與他，勸令內附，他正好借公濟私，除了遇乞，便將沒藏氏拘入宮中，一嚇兩騙，哄得沒藏氏又驚又喜，只好獻出秘寶，供他享受。
    </voice>
</speak>
