<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十回<break time="100ms" />　　爭和約折服契丹　除敵臣收降元昊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說富弼出使，免不得途中耽擱，一時未到契丹。契丹卻聚兵幽、薊，聲言南下。廷議請築城洛陽，呂夷簡謂不若建都大名，耀威河北，示將親征以伐敵謀。仁宗從夷簡言，乃建大名府為北京，即從前真宗親征駐蹕處，一面命王德用判定州，兼朔方三路都部署。德用抵任，日夜練士卒，擇期大閱。契丹遣偵騎來視，見德用部下，人人強壯，個個威風，當下返報本國，契丹主宗真也覺奪氣。〔宋廷賴有此著，故和議復成。〕待富弼已到契丹，即入見宗真，行過了禮，便開口問道：「兩朝人主，父子繼好已四十年，乃無故來求割地，究屬何故？」宗真道：「南朝違約，塞雁門，增塘水，治城隍，籍民兵，亦為著何事？我國大臣均請舉兵南向，我意謂遣使質問，並索關南故地，若南朝不肯相從，舉兵未晚。」弼即接入道：「北朝忘我先帝的大德麼？澶淵一役，我朝將士哪一個不主開戰？若先帝從將士言，恐北兵均不得生還。我先帝顧全南北，特約修和，今北朝又欲主戰，想是北朝臣子均為身謀，不管主子的禍福呢！」說到此句，宗真不覺驚異道：「為什麼不管主子的禍福？」弼答道：「晉高祖欺天叛君，末帝昏亂，土宇狹小，上下離叛，北朝乃得進克中原。但試問所得金幣，果涓滴歸公否？北朝費了若干軍餉，若干兵械，徒令私家充牣，公府彫殘。今中國提封萬里，精兵百萬，法令修明，上下一心，北朝欲用兵，能保必勝麼？就使得勝，勞師傷財，還是群臣受害呢，人主受害呢？若通好不絕，歲幣盡歸人主，群臣有何利益？所以為群臣計，宜戰不宜和，為主子計，宜和不宜戰。」〔說得透切，不亞秦、儀。〕<break time="100ms" />　　宗真聽了，不由的點首數次。弼又道：「塞雁門，為備元昊，並非防北朝。塘水開濬，在南北通好前，城隍無非修舊，民兵不過補闕，有何違約可言？」宗真道：「如卿言，是我錯怪南朝了。但我祖宗故地，幸乞見還！」語已少軟。弼答道：「晉以盧、龍賂契丹，周世宗復取關南地，統是前代故事。若各欲求地，幽、薊曾隸屬中國，難道是北朝故地麼？」宗真亦無詞可答，命劉六符引弼至館，開宴敘談。六符道：「我主恥受金幣，定欲關南十縣，南朝何不暫許通融？」弼正色道：「我朝皇帝嘗云，為祖宗守國，不敢以尺地與人，北朝所欲，不過租賦，朕不忍兩朝赤子，多罹兵革，所以屈己增幣，聊代土地。若北朝必欲得關南十縣，是志在敗盟，借此為詞。澶淵盟誓，天地鬼神，共鑒此言，北朝若首發兵端，曲不在我，天地鬼神，恐不肯受欺哩！」〔正襟危論，如聞其聲。〕六符道：「南朝皇帝，存心如此，大善大善。當彼此共奏，使兩主情好如初。」是日盡歡而散。<break time="100ms" />　　翌日，契丹主宗真，召弼同獵，引弼馬相近，婉語道：「南朝若許我關南地，我當永感厚誼，誓敦和好。」〔仍是欺人之語。〕弼答道：「北朝以得地為榮，南朝必以失地為辱，兩朝既稱兄弟，怎可一榮一辱呢？」〔舍理言情，語益動人。〕宗真默然。獵畢散歸，六符復來語弼道：「我主聞榮辱的談論，意甚感悟，關南十縣，暫且擱起。惟願與南朝和親，想南朝總允我結婚呢！」弼復道：「結婚易生嫌隙，我朝長公主出降，齎送不過十萬緡，哪能及得歲幣的大利呢？」六符返報宗真。宗真乃召弼入見，令還取盟書，並與語道：「俟卿再至，當擇一事為約，卿可遂以誓書來。」<break time="100ms" />　　弼乃辭歸，據實奏陳。仁宗復遣使持和親增幣二議，及誓書再往契丹，並命至樞臣處親受口傳。弼領教即行，途次樂壽，忽心有所觸，亟語副使張茂實道：「我奉命為使，未見國書，倘書詞與口傳不同，豈非敗事？」茂實唯唯。及啟書審視，果與口傳不符，立即馳還。時已日昃，叩閽求見，至仁宗召入，弼呈上國書，並跪奏道：「樞臣意圖陷害，特作此書，俾與口說不同，臣死何足惜，貽誤國家，豈非大患？」仁宗恰也驚疑，轉問晏殊。晏殊道：「呂夷簡想不至出此，或恐錄述有誤呢！」弼奏道：「晏殊奸邪，黨夷簡，欺陛下，應得何罪？」仁宗遂命晏殊易書，弼審視乃行。〔呂夷簡挾私害公，至此未免坐實。晏殊設詞掩飾，明是黨呂陷弼，史稱弼娶晏女，豈翁婿之情，亦全不顧耶？〕<break time="100ms" />　　既至契丹，不復議婚，但議增幣。契丹主宗真道：「南朝既增我歲幣，應稱為獻。」弼答道：「南朝為兄，豈有為兄獻弟的道理？」宗真道：「獻字不用，改一納字。」弼仍不可。宗真艴然道：「歲幣且增我，何在此區區一字？若我擁兵南來，得勿後悔麼？」弼復道：「我朝兼愛南北生民，所以屈己增幣，並非有憚北朝。若不得已改和為戰，當視曲直為勝負，使臣卻不敢預料了。」宗真道：「卿勿固執，古時亦曾有此例呢！」弼勃然道：「古時惟唐高祖借兵突厥，當時贈遺，或稱獻納，但後來頡利為太宗所擒，豈尚有此例麼？」說畢，聲色俱厲。宗真知不可奪，乃徐徐道：「我當自遣人往議罷了。」乃留增幣誓書，另遣使耶律仁先及劉六符二人，持督書與弼偕來，且議獻納二字。弼先入奏道：「獻納二字，臣已力拒，虜氣已中沮了，幸勿再許！」仁宗允奏。後用晏殊議，竟許用「納」字。〔一字都不能爭得，宋君臣可謂委靡。〕於是歲增銀十萬兩，絹十萬匹，仍遣知制誥梁適持誓書，與仁先等往契丹。契丹亦遣使再致誓書，且報撤兵，總算依舊和好了。
    </voice>
</speak>
