<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十一回<break time="100ms" />　　明副使力破叛徒　曹皇后智平逆賊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說契丹遣使至宋，請勿與夏和，且來告伐夏，就中有個原因，乃是契丹舊屬黨項部，被元昊吞併。契丹主宗真遣使索還，元昊不答，於是契丹決議興師。宗真親率騎兵十萬，往伐元昊，一面向宋廷報告師期。仁宗正擬冊封元昊，不意遭此打擊，反弄得疑惑不定，當與廷臣議決，暫留夏國封冊，止使不遣。別命知制誥余靖，報使契丹，托詞致贐，探明情實。至余靖到了契丹，契丹主已經敗歸，原來契丹兵三路西進，直達賀蘭山，戰勝元昊。元昊退師十里，情願與契丹講和，偏契丹樞密使蕭惠，請蕩平夏國，不可許成。契丹主猶預未決，元昊以未得成言，每日退三十里，直退至九十里外，方才下寨。他知契丹兵必來追擊，先將經過的地方，所有草木一概焚去，自己堅壁以待。果然契丹兵追躡過去，馬不得食，不堪臨陣，沒奈何與元昊議款。元昊確是狡黠，陽與周旋，潛自夜間發兵，襲蕭惠營。惠未曾預備，一時招架不及，全營潰散。元昊乘勝攻契丹大營，契丹主倉猝走免。駙馬蕭胡睹被元昊擒住，他卻不去殺他，反好言撫慰，酒食相待，與語講和事宜。蕭胡睹一力擔承，願返報宗真，再敦和好。〔自己要命，當然願和。〕元昊乃縱使歸去，並遣人往議和約。宗真無可奈何，只得各還俘虜，仍舊修和。〔元昊的是能手。〕余靖探悉情形，即入見宗真，述及宋夏交好事。宗真不便異議，因遣余靖南還。<break time="100ms" />　　靖既還都，仁宗又遣員外郎張子奭充冊禮使，冊元昊為夏國主，賜他金帶銀鞍，並銀二萬兩，絹二萬匹，茶二萬斤，賜詔不名，許自置官屬。元昊總算稱臣奉朔，歲貢方物，彼此敷衍過去。<break time="100ms" />　　惟元昊既誘佔沒藏氏，大加寵幸。〔應前回。〕沒藏氏水性楊花，把那殺夫的冤仇，撇在腦後，一味兒獻媚縱歡。獨野利氏非常妒恨，好幾次與元昊爭論，欲將沒藏氏攆逐。元昊正在眷戀，哪裡肯依？可巧太子寧寧哥，本野利氏所生，年大須婚，聘定沒口移氏女為室。〔沒口移氏一譯作瑪伊克氏。〕結婚期屆，沒口移氏嫁了過來，貌美年輕，苗條可愛。元昊性好漁色，不知如何勾搭，竟將沒口移氏引入寢室，也與她顛鸞倒鳳，做些不正經的勾當。〔新臺一詩，不妨移贈。〕看官！你想野利氏的母子，如何忍耐得住？於是兩人設法，先行下手，沒藏氏正在失寵，野利氏乘間過去，指揮女侍，把沒藏氏一頭黑髮盡行髡去，攆出為尼。沒藏氏有兄訛龐，〔一譯作鄂博。〕將妹收養，那妹子正懷六甲，產得一男，密報元昊。元昊移情子婦，得新忘舊，也不願她母子重還，但令取名寧令哥，給發若干金帛，寄養母家。<break time="100ms" />　　獨寧寧哥日伺父隙，正苦無從得手，勉強挨過了一年，適值元昊出獵，他借隨侍為名，帶劍跟著，覷了一個空隙，拔劍出鞘，從元昊腦後劈去。元昊聞有劍聲，急忙回顧，湊巧劍鋒削來，一時閃避不及，這鼻準隨劍落地。〔好淫之報，應爛鼻準。〕元昊忍痛呼救，衛兵一擁齊上，那寧寧哥恐被縛住，一溜風的跑走了。元昊力疾還宮，越痛越氣，越氣越痛，急忙召入訛龐，取寧令哥母子入宮，改立寧令哥為太子，並令訛龐帶兵覓寧寧哥。寧寧哥正匿黃廬，被訛龐搜著，一刀兩段，取了首級，回宮覆命。<break time="100ms" />　　元昊因鼻創甚劇，已暈厥數次，至聞訛龐返報，遺命輔立寧令哥，竟一蹷不醒了。年四十六歲。〔是第二個朱三。〕訛龐遂立寧令哥為夏主，年甫及期，別名諒祚，尊沒藏氏為太后，把野利氏錮置宮外。〔沒口移氏不知如何處置？〕設三大將分治國政，大權均為訛龐所握，並遣使訃宋及契丹。宋廷仍遣使慰奠，並冊諒祚為夏王，這是仁宗慶歷八年的事情。<break time="100ms" />　　是年，貝州叛卒王則，由河北宣撫使文彥博，副使明鎬，執送汴都，審實伏誅。〔因元昊病死，與誅王則同時，故用倒提法。〕王則本涿州人，因歲饑流入貝州，自鬻為奴，牧羊糊口，後投宣毅軍為小校，出入軍營，免不得引朋呼類，徵逐往來。先是貝冀地方，俗尚妖幻，王則更好作訛言，引人迷信。又嘗出五龍滴淚等經，及諸圖讖書，令兵民誦習。自言釋迦佛衰謝，彌勒佛持世，天下將有大亂，惟投入己黨，方保無虞。頑卒愚民，不辨真假，竟相與倡和，哄動一時。<break time="100ms" />　　還有州吏張巒，居然引為同調，替他主謀，約於慶歷八年元旦，毀澶州浮橋，糾眾作亂，會同黨致書北京留守賈昌朝，請他內應。昌朝將來人拿住，拘置獄中，王則恐機謀被洩，不及待期，亟於慶歷七年冬至日，揭竿起事。知州張得一，方與官屬謁天慶觀，不意叛眾驟至，無處逃避，竟被拘住。叛眾又擁至庫門，擬劫財物，當向通判董元亨索鑰。元亨厲聲罵賊，致為所害。又殺死司理王獎，節度判官李浩等，遂大肆劫掠，擾亂全城。〔無非為了阿堵物。〕兵馬都監田斌率步卒巷戰，因眾寡不敵，逸出城外，城門遂閉。提點刑獄田京等縋城出走，退保南關，撫營兵，誅匪黨，南關得不陷。<break time="100ms" />　　北京指揮使馬遂聞王則叛亂，忙報知賈昌朝，請兵討賊。昌朝尚視為易與，徒令馬遂持諭，往貝州招降。馬遂至貝州，指陳禍福，王則不答，惹得馬遂動惱，攘臂起座，力扼則喉。怎奈一夫拼命，究竟敵不住萬人，並且赤手空拳，如何擊刺？眼見得捐軀報國了。〔這是賈昌朝借刀殺人。〕
    </voice>
</speak>
