<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正說著，妃嬪等也陸續到來，問安門外，當由后命啟扉迎入。為首的進來，就是張美人，乃後宮第一個寵妃。〔應二十七回。〕巧慧多智，素善逢迎，仁宗早欲立她為后，因與劉太后意見未合，因冊立郭氏。至郭后見廢，又欲立妃為繼後，妃卻自辭，乃改立曹氏。平居與兩后相處，倒也謙退盡禮，無甚怨忤，因此愈得主眷。慶歷元年，封清河郡君，嗣遷為修媛，忽然被疾，申奏仁宗道：「妾姿薄不勝寵名，願仍列美人。」仁宗點首允許。她名目上雖居後列，實際上幾已專房，此次入內請安，仁宗反答言撫慰，就是曹後也曲意周旋。還有一位周美人，緊隨張美人後面，她本是四歲入宮，為張美人所鐘愛，撫為養女。及年將及笄，生得嫵媚動人，居然引動龍心，排入鳳侶。〔仁宗漁色，可見一斑。〕又有苗才人、馮都君等，亦依次進謁。苗係仁宗乳媼女，馮是良家子，祖名起，曾任兵部侍郎，以德容入選，這且不勝縷述。大家問安已畢，次第退還。<break time="100ms" />　　越日下詔，譴斥皇城使，及衛官數人。副都知楊懷敏，坐嫌疑罪，參知政事丁度，請執付外臺窮治。偏樞密使夏竦，奏言事關宮禁，不必聲張，但由臺官內侍，審鞫禁中，便可了案。仁宗准奏。及審問懷敏，夏樞密早已替他安排，查不出什麼逆證，乃止將懷敏降官，仍充內使，這明明是護符得力了。夏竦且巴結宮闈，明知張美人得寵，想就此結一內援，遂上言美人有扈蹕功，應進榮封。〔功在何處？〕仁宗眷戀張美人，日思把她進位，但苦無詞可借，此次得夏竦奏牘，頓覺借口有資，即命冊張美人為貴妃。竦且得步進步，復唆使諫官王贄，奏言：「叛賊起自中宮，請徹底追究！」他的本意，無非欲搖動后位，拔幟易幟，討好張妃。仁宗也不禁起疑，〔親見曹后守閤，有何可疑？自來做皇帝者，多半是負心人，可為一歎。〕轉問御史何郯。郯答道：「中宮仁智，內外同欽，這是奸徒蜚語中傷，不可不察。」仁宗乃擱置一邊。<break time="100ms" />　　惟張貴妃伯父堯佐，驟擢高位，命兼宣徽節度景靈群牧四使，殿中侍御史唐介，與知諫院包拯、吳奎等，力言不可。中丞王舉正，又留百官列廷論駁，乃罷堯佐宣徽景靈二使。未幾，又命知河陽，兼職南院宣徽使。御史唐介復抗章上奏，極言：「外戚不可預政，前皇上從諫如流，已經收回成命，此次何復除拜，自紊典章」云云。仁宗召介入語道：「除擬本出中書，亦並非盡由朕意。」〔說不過去，便推到宰相身上。〕介復道：「相臣文彥博，也想聯絡貴戚，希寵固榮麼？」仁宗聞言，拂袖竟入。<break time="100ms" />　　介退朝後，又親自繕成一疏，劾奏文彥博交通宮掖，引用貴戚，不稱相位，請即日罷免，改相富弼等語。次日入朝，當面遞呈。仁宗略閱數語，便即擲下，並怒叱道：「你若再來多言，朕且遠竄你了！」介毫不畏怯，竟拾起奏章，從容跪讀。讀已，復叩首道：「臣忠憤所激，鼎鑊且不避，何憚遠謫呢！」仁宗召諭輔臣道：「介為諫官，論事原是本職，但妄劾彥博，擅薦富弼，難道黜陟大權，他也得干預麼？」時文彥博也在殿前，介竟向他注目道：「彥博應自省！如有此事，不該隱諱。」〔亦太沽直。〕彥博向仁宗拜謝道：「臣不稱職，願即避位。」仁宗益怒，叱介下殿，聲色俱厲。諫官蔡襄趨進道：「介誠狂直，但納諫容言，係仁主美德，乞賜寬貸！」仁宗怒尚未釋，竟貶介為青州別駕。嗣由王舉正等再諫，乃改徙英州。文彥博後亦罷職，出知許州。相傳張貴妃父堯封，曾為彥博父洎門下客，貴妃未入選時，認彥博為伯父。及入宮專寵，彥博獻蜀錦為衣，這錦名為燈籠錦，係特別製成。仁宗初怒介妄言，及調查得實，因將彥博外調，另派中使護介至英州。後來中官作詩詠事，有「無人更進燈籠錦，紅粉宮中憶佞臣」二語。究竟是真是假，無從考明。或說燈籠錦由文夫人入獻，彥博原未與聞，這也是未可知呢。〔不欲苟毀賢臣，因復歷述所聞。〕小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　交通宮掖有還無，偏惹臺臣口筆誅。<break time="100ms" />　　當日潞公無辯論，想因獻錦未全誣。<break time="100ms" />　　彥博既去，夏竦亦死，勢不得不另簡相臣，試看下回分解。<break time="100ms" />　　仁宗之駕馭中外，未嘗不明，而失之於柔。元昊之跋扈無論已，貝州王則一么麼小丑耳，假使留守得人，聞亂即討，指日可平，乃猶煩大臣出使，竟致小題大做。迨至王則擒誅，賞功且及賈昌朝，得毋謂失入寧失出，乃有此濫賞之過歟？及衛士變起，守閤禦亂之方，俱出曹皇后，仁宗竟不展一籌，何其無丈夫氣？事平以後，張美人並無扈蹕功，乃以夏竦一言，竟欲將曹后大功，移歸張氏。迨王贄謊奏，且疑曹后亦涉嫌疑，微何郯之據理直陳，中宮又且搖動矣。要而言之：一優柔寡斷之失也。夫惟失之於優柔，故賢人不能久用，佞臣得以幸進，而陰柔奸詐之夏竦，遂得以揣摩迎合，適中上意耳。仁宗以仁稱，吾謂乃婦人之仁，非明主之仁。
    </voice>
</speak>
