<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十二回<break time="100ms" />　　狄青夜奪崑崙關　包拯出知開封府
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說文彥博為相時，陳執中罷職，用宋庠同平章事。庠，安州人，本名郊，仁宗初年，與弟祁同舉進士，祁列第一，庠列第三。時劉太后臨朝稱制，以兄弟名次，不宜倒置，乃擢郊第一，置祁第十，時人呼為大宋、小宋。二宋聯翩入仕，均以才藻聞。及郊為翰林學士，因姓名聯合，與宋室郊天事相混，乃改名為庠。庠累擢為相，執政數年，無所建樹。會祁子與張彥方交遊，彥方偽造敕諜，事發論死，諫官包拯等，奏庠不戢子弟，治家無術，勢難治國，應請免職。庠亦求去，遂出知河南府。至文罷夏死，遂用龐籍同平章事，高若訥為樞密使，梁適參知政事，狄青為樞密副使。<break time="100ms" />　　青本以戍卒起家，歷官西陲，善攻善守，經略判官尹洙目為異材，嘗與經略使韓琦、范仲淹談及。〔應二十八回及三十回。〕韓、范遂召青入見，詢問戰略，無不中彀，遂倚為臂助。仲淹且授以《左氏春秋》，並語青道：「為將不知古今，止一匹夫勇呢！」青唯唯受教。自是折節讀書，舉秦漢以後將帥兵法，無不通曉，遂積功至都指揮使。元昊稱臣，西蕃漸靖，奉召為殿前都虞侯。是時面涅猶存，仁宗嘗命他敷藥除字，青跪謝道：「陛下以臣有微功，屢加遷擢，並非論及門第。臣得有今日，正為此涅，臣願留示軍中，可作勸勉。臣不敢奉詔。」〔俗小說中說青貌賽潘安，致有單單國公主臨陣招親諸事。當時並無單單國，何來公主？荒誕不經，一何可笑。〕仁宗道：「卿言亦是有理，隨卿所欲罷了。」旋命為彰化軍節度使，兼知延州。至是復擢為樞密副使。<break time="100ms" />　　仁宗於慶歷八年後，復改元皇祐。皇祐初年，廣源州蠻酋儂智高叛命，僭稱南天國，改元景瑞。廣源州地近交趾，唐末交趾強盛，並有此州。州東為儻猶州，也屬交趾。知州儂全福，被交人殺死。全福妻阿儂，改嫁商人，生子名智高，冒姓儂氏。智高年方十三，恨有二父，復將商人殺害，嗣與母佔據儻猶州。交人興兵進攻，執住智高母子，見智高狀貌雄偉，把他赦宥，且令知廣源州。智高仍怨恨交人，潛集部曲，襲據安德州，居然僭號改元，一面入貢中國，自願內附。宋廷以交趾一隅，自黎桓受封後，更歷二傳，素修職貢，不願收納智高，結怨交人，〔應十五回。〕遂卻還貢使。智高復奉金函書，力請投誠，仍不見報。於是智高惱羞成怒，竟入窺中國，居然欲與宋朝爭衡。<break time="100ms" />　　廣州進士黃師宓，鬱鬱不得志，忽投入智高，願為謀主。先勸智高屯積糧食，令出敝衣等物，與邊民換易粟米。邕州境地，與廣源州相近，邕人多輸粟出邊，與智高交易。知州陳珙差人詰問，智高只說是：「洞中饑饉，恐部中離散，反來擾邊，所以易粟賑饑，免得暴動」云云。陳珙信為真情，毫不設備。智高復用師宓計，自毀居室，因召眾與語道：「生平積聚，被火毀盡，現只有入取邕廣，謀一生機，否則大家共死了。」部眾聞言，遂各磨拳擦掌，齊聲聽命。智高即率眾五千，沿江東下，攻邕州橫江寨，守將張日新等戰死，進薄邕州。陳珙不知所為，被智高一鼓攻入，將他縛住。司戶孔宗旦，都監張立，皆罵賊遇害。智高遂自稱仁惠皇帝，國號大內，改元啟歷。〔又要改元，想是摹仿宋朝。〕<break time="100ms" />　　廣南一帶久不被兵，軍同虛設，智高麾眾四出，連陷橫、貴、藤、梧、康、端、龔、封八州，守臣相率逃遁。只知封州曹覲，知康州趙師旦，出戰陣亡。智高進圍廣州，知州魏瓘，鼓勵兵民，登陴死守。知英州蘇緘，及轉運使王罕，先後往援，城得不陷。仁宗接得警報，命余靖為廣西安撫使，楊畋為廣南安撫使，即調廣東鈐轄陳曙，發兵西征。會知秦州孫淝入朝，仁宗以秦事為勖。淝奏對道：「秦州事不煩聖慮，嶺南事卻是可憂。臣觀賊勢方張，官軍雖已往討，尚未聞得將材，恐未必即能報捷哩！」仁宗默然。過了數日，果得敗書，昭州鈐轄張忠敗歿，仁宗乃授淝為湖南、江西按撫使。淝請得騎兵七百人，即日就道，且分檄湖南、江西各州縣，略言：「大兵且至，應亟繕營壘，多具燕犒，休得延誤！」<break time="100ms" />　　智高本擬越嶺北向，聞得此檄，乃不敢北侵。〔中淝計了。〕及淝至鼎州，加廣南安撫使，召還楊畋。智高卻移書行營，求為邕桂節度使。仁宗擬如所請，參政梁適道：「智高猖獗已甚，若再姑息了事，嶺南非朝廷有了。」仁宗道：「楊畋無功，余靖等亦未見奏捷，如何是好？」道言未畢，忽有一人出班奏道：「臣願奉旨南討，生擒賊首，檻致闕下。」〔如聞其聲。〕仁宗視之，乃是樞密副使狄青，便喜道：「卿願南征，應用若干人馬？」狄青道：「臣起行伍，非戰伐無以報國，願得蕃落數百騎，更益禁兵萬人，便足破賊擒渠。」仁宗道：「卿既欲去，事不宜遲，朕命卿宣撫荊湖，卿即去整頓行裝，指日出發便了。」青拜謝而退。<break time="100ms" />　　宋制右文輕武，文臣除授節鉞，成為習慣，此次獨任武人，免不得廷議紛紛。諫官韓絳竟奏稱：「青一武夫，不應專任。」仁宗遂欲命內都知任守忠為副使。知諫院李兑又上言：「宦官不應掌兵。」惹得仁宗疑惑不定，〔這是此老常態。〕召問首相龐籍。籍答道：「青智足平賊，不妨專任，如號令不一，不如勿遣罷！」仁宗乃置酒垂拱殿，特餞青行，且詔令嶺南諸軍，概受宣撫使狄青節制。適余靖在軍中馳奏，略謂：「交趾願助討智高，請下旨允行！」
    </voice>
</speak>
