<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說皇祐五年後，仁宗下詔改元，號為至和。適值張貴妃一病不起，竟致玉殞香消，仁宗哀悼逾恒，竟輟朝七日，且禁城舉樂一月，追冊為皇后，治喪皇儀殿，賜諡溫成，加贈妃父堯封為郡王，晉封堯佐為太師。知制誥王洙迎合意旨，陰與內侍石全斌附會，擬令孫沔讀冊，宰相護葬。龐籍時已罷相，又用陳執中繼任。執中奉命維謹，獨孫沔入朝抗奏道：「陛下命臣沔讀冊，臣何敢不遵？但臣職任樞密副使，非讀冊官。臣不讀冊，是謂違旨；臣欲讀冊，是謂越職，請陛下將臣罷免，臣才可告無罪了。」〔志節可嘉。〕仁宗默然不答。越日，竟罷沔樞密副使，徙知杭州，且令參政劉沆充溫成皇后園陵監護使。葬畢敘功，擢同平章事。〔宮闈私寵，濫恩至此，色之迷人大矣哉！〕既而知諫院范鎮，及殿中侍御史趙林等，交章劾論陳執中非宰相才，且縱妾笞婢至死，亦當坐罪云云。執中乃免職。其時中外人士，屬望老成，莫如范仲淹、文彥博、富弼三人，這三人忠正相符，不喜阿附，因此在朝未久，俱被外調。〔直道難容，古今同嘅。〕<break time="100ms" />　　仲淹徙知青州，竟於皇祐四年病歿任所，追贈兵部尚書，予諡文正。他祖籍是邠州人氏，徙居江南吳縣，二歲喪父，隨母更嫁。及長，始知家世，辭母歸宗，苦志勵學。及貴顯後，食不重肉，衣不重裘，俸祿所得，留贍族里。嘗置義莊一所，賑恤孤貧，所守各郡，恩威並濟，人民多立生祠，就是羌夷亦愛戴如父。及歿，遠近皆哀，如喪考妣。〔補敘范文正生平，無非旌善。〕生四子，歷有政績，事見後文。文彥博出知許州，〔見前回。〕富弼出判并州，均尚在任，並著政聲。<break time="100ms" />　　仁宗既罷免執中，當然要另擇相才，適樞密直學士王素，因別事入奏，陳言已畢，仁宗道：「卿係故相王旦子，與朕為世舊，非他人比，朕所以與卿熟商。今日擇相，何人可任？」素對道：「但教宦官宮妾，不知姓名，便可充選。」仁宗道：「據卿所云，只有富弼一人。」素頓首賀道：「臣慶陛下得人了。」仁宗又問及文彥博，素答言亦一宰相才。乃遂下詔召二人入朝。並授同平章事，士大夫都額手稱慶。<break time="100ms" />　　過了至和二年，又改稱嘉祐元年，仁宗御大慶殿受朝，忽眩暈欲仆，急命群臣草草行禮，入返寢宮，嗣是數日不朝，大臣不得見，中外憂懼，虧得文、富二相，借祈禱為名，直宿殿廬，方得鎮靜如常。彥博因乘間請立儲君，仁宗含糊答應。越月，仁宗疾瘳，親御延和殿，彥博與弼才退還私第。只立儲一事，又復擱起。知諫院范鎮屢請立儲，竟忤帝意，罷免諫職。學士歐陽修，侍御史趙抃，知制誥吳奎等上疏力請，又不見從。殿中侍御史包拯，又上疏極諫，說得非常懇切，也把他徙調出外，權知開封府。<break time="100ms" />　　包拯字希仁，合肥縣人，初舉進士，授建昌知縣。因父母俱老，辭不就職。後數年雙親並逝，拯廬墓終喪，始出知天長縣。〔人第知拯之廉明，不知拯之孝養，故特為揭出。〕縣中有盜，割人牛舌，豢牛主人投署控訴。拯語道：「牛舌已去，不能復活，你速回去，烹宰這牛，免得不值一錢！」主人道：「小民是來追究割牛舌的人。」拯佯怒道：「一個牛舌值得甚麼，你也要來刁訟，快出去罷！」主人吞聲而去，即將牛殺訖，鬻肉易錢。未幾，即有人來告他私宰耕牛，拯忽道：「你為何割他牛舌？」那人不禁失色，一訊即服。自是以善折獄聞。<break time="100ms" />　　已而入拜御史，加按察使，又歷三司戶部判官，出為京東轉運使，復入為天章閣待制，更知諫院，除龍圖閣直學士，兼殿中侍御史。素性剛毅，不阿權貴，豪戚宦官皆為斂手。既知開封府，大開正門，任人民訴冤，無論何種案件，概令兩造上堂直陳，立剖曲直。遇有疑難訟獄，亦必多方察，務得真情。鋤豪強，罪奸枉，獎節義，伸冤曲，一介不取，鐵面無私，童稚婦女，群知大名，或呼為包待制，或呼為包龍圖，京師為之語道：「關節不到，有閻羅包老。」後人撰有《包公案》一書，卻有一半實跡。至說包公歿後，為陰司閻羅王，乃是隨口附會，不足憑信。小子有詩詠包公道：<break time="100ms" />　　立朝一笑比河清，〔見《包拯傳》。〕婦稚由來識大名。<break time="100ms" />　　盡說此公能折獄，得情仍不外廉明。<break time="100ms" />　　越二年，復召入為御史中丞，他又要面請立儲了。未知得邀俞允與否，且看下回便知。<break time="100ms" />　　狄青、包拯兩人，垂譽至今，稱頌不衰。而包龍圖三字，盛名尤出狄上。即婦人孺子，無不知有包龍圖者。甚且謂狄之榮顯，多由包拯之力，是則子虛烏有之談，固難取信耳。嘗考狄之立功，莫大於奪崑崙關，包之成名，莫要於知開封府，著書人不敢溢美，亦不敢沒善，就兩人功名，擇要演述，已足存其實跡。而當時朝政之得失，亦銷納其間，以視俗小說之附會荒唐，不值一噱者，固不啻霄壤之別也。此書一出，可以掃盡巵言。
    </voice>
</speak>
