<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　青已出都門，聞得此信，亟拜疏上達，略言：「借兵平寇，有害無利，一儂智高橫踐兩廣，力不能制，反欲假兵蠻夷，適為所笑。蠻夷貪得忘義，倘輕視中國，因之啟釁，禍且十倍智高。乞飭罷交趾助兵，毋貽後患！」〔名論不刊。〕仁宗准奏，遂由青檄止余靖，不得與交趾連兵，並戒前敵各將士，不准妄與賊鬥，候令乃發。鈐轄陳曙，乘青未至，遽發兵出擊，至崑崙關，為敵所乘，立即潰退。殿直袁用等皆遁。青至賓州，會集孫沔、余靖各軍，設營立柵，駐紮士卒。沔、靖等入報陳曙敗潰狀，青勃然道：「號令不齊，怎得不敗？明晨請諸位到來，嚴申軍律，方可破賊哩！」淝、靖等允約而退。<break time="100ms" />　　次日天明，青傳命各軍齊集，大小將校，盡會堂上，依次列座。青見陳曙在座，便起身與揖，曙亦起立。青即問曙道：「日前往擊崑崙關，共有若干兵馬？」曙無可隱諱，只得答言步卒八千名，將校三十二人。青又令曙一一召入，當即升堂高坐，傳衛士入帳，森列兩旁，召曙至案前，厲聲叱責道：「皇上授我特權，來討賊酋，我已在途次傳諭諸將，不得妄戰，鈐轄何故違我號令，致遭敗衄？按法當斬！」便喝令衛士，將曙拿下。又傳袁用等三十二人與語道：「違令的罪狀，出自陳曙，但汝等既隨陳出戰，應該努力殺賊，奈何遇賊即走，不斬汝等，不足申軍法。」也令衛士一一捆綁，驅出轅門，盡行梟首。不到一刻，血淋淋的三十餘顆首級，由衛士攜入堂來，復令銷差。沔與靖相顧失色，餘將相率股栗，莫敢仰視。青命將首級懸竿徇眾，越日方令備棺掩埋。自是肅行伍，明約束，晝夜戒備，壁壘一新。〔孫武斬美姬，穰苴斬莊賈，胥操是術，否則不足肅軍紀。〕<break time="100ms" />　　時已殘臘，轉眼間已是皇祐五年的新春，青除按兵止營外，仍飭行慶賀禮，且傳令休息十天，大眾都莫明其妙。就是賊中間諜，也探不出甚麼兵謀，只返報智高，如十日約。〔慎重兵機，理應如是。〕誰知過了一天，青即自將前軍，麾兵先發，孫沔為次軍，余靖為後軍，相機並進，進次崑崙關。智高安居邕州，尚未聞悉。閱二三日，乃再遣偵騎覘視，適值是日為上元節，官軍各營大張燈樂，宴飲盡歡，偵騎當據實回報去了。青料知有敵來窺，故意張筵夜飲。次日復飲，直至二鼓，尚是你斟我酌，興味盎然。青忽自言未適，暫起入內，一面傳諭軍官，勸他儘量飲酒，待翌晨下令進關。軍官等又歡飲多時，方才散席。待至黎明，均至帳前聽令，忽帳內走出傳令官，語諸將道：「元帥已進關去了。諸位將軍請即前往會食，不得有誤！」諸將統不勝驚異，慌忙領兵入關。孫沔、余靖也引軍亟進。看官道狄青何時入關？原來青起座入內，即改易軍裝，從帳後潛出，暗約先鋒孫節等，乘夜度關。關在崑崙山上，當賓、邕兩州交界，最關衝要。青恐敵人來爭，因偷越關外，直趨歸仁鋪列陣，靜待後軍。<break time="100ms" />　　至各軍陸續到齊，差不多已是辰牌，那時智高部眾也已得信，傾寨前來，抗拒官軍。先鋒孫節與敵相遇，便上前搏鬥。敵眾來勢甚銳，槍矢並發，節力戰不退，中槍殞命。沔與靖駐兵岡上，遙見孫節陣亡，不覺大驚。俄聞鼓聲大震，一彪人馬從山麓殺出。分兵為左右翼，夾擊敵眾，為首一員大元帥，銀盔銅面，手執白旗，向官軍左右指揮，忽縱忽橫，忽開忽合，殺得敵眾東倒西歪，那官軍卻步驟井井，行伍不亂。孫沔顧語余靖道：「這不是狄元帥督戰麼？看他部下的將士，如生龍活虎一般，端的名不虛傳，我等快上前去，助他一陣，管教賊眾片甲不回。」靖即允諾，於是沔軍在前，靖軍在後，從山上衝將下去，攪入敵陣。敵眾已抵不住狄軍，怎禁得兩軍殺入，頓時大敗，拚命亂竄。<break time="100ms" />　　官軍追奔五十里，斬首數千級，敵將黃師宓、儂建中，及偽官屬等，死了一百五十七人，生擒敵弁五百餘，方才收軍。青即乘勝進攻邕州，哪知智高已縱火焚城，夤夜遁去。官軍陸續入城，撲滅餘火，搜得金帛巨萬。赦脅從，招流亡，邕人大悅。〔一氣敘來，極寫狄青。〕惟查覓智高，竟無著落。適有一賊屍穿著龍衣，大眾認作智高，說他已死，擬即上聞。青搖首道：「安知非詐？我寧失智高，不敢欺君冒功哩！」乃據實奏報。仁宗喜慰道：「青果破賊了，龐籍可謂知人。就是梁適主張討賊，亦不為無功，否則南方安危，尚未可料呢！」乃詔余靖經制廣西，追捕智高，召狄青、孫沔還朝，擢青為樞密使，沔為樞密副使，南征各將，賞賚有差。楊延昭子文廣，亦因從征有功，授廣西鈐轄，嗣復令知邕州。是時延昭早歿，楊氏一門，要算文廣是綽有祖風了。〔結束楊家，掃盡穆柯寨、天門陣諸謬說。〕智高母阿儂，及弟智光，姪繼宗，逃至特磨道，由余靖遣將追獲，解京伏法。獨智高竄死大理，靖輾轉索取，才函首入獻。當時廣南一帶，有農種糴收的童謠，到此始應驗了。<break time="100ms" />　　狄青入任樞密，龐籍等均言位不相宜，仁宗不聽。〔俗小說中，有奸相龐洪，屢謀害青，想是龐籍之誤，但龐籍尚稱賢相，即奏阻樞密使，亦非有意害青。籍女且未嘗為妃，更屬捏造，此如潘美之加名仁美害死楊業諸訛詞，同一影射，而荒謬尤過之。〕青在樞密四年，很加慎重，只因平素恤下，每一公出，士卒輒環擁馬前，且謂青家狗生兩角，並屢有光怪，以訛傳訛，嘩動京師。學士歐陽修，及知制誥劉敞統奏稱：「青掌機密，致啟訛言，不如調赴外任，轉得保全。」仁宗乃用韓琦為樞密使，罷青為同中書門下平章事，出判陳州。越年，病終任所，贈中書令，諡武襄。有子數人，長名諮，次名詠，並為閤門使。詠承父志，以戰略聞。〔特敘二子，以正小說中狄龍、狄虎之誤。〕這且無庸細表。
    </voice>
</speak>
