<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十三回<break time="100ms" />　　立儲貳入承大統　釋嫌疑准請撤簾
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說包拯奉詔為御史中丞，受職以後，仍然正色立朝，不少撓屈，甫經數日，又伏闕上奏道：「東宮虛位，為日已久，中外無不懷憂。陛下試思物皆有本，難道國家可無本麼？太子係國家根本，根本不立，如何為國？」仁宗怫然道：「卿又來說此事了。朕且問卿，何人可立？」拯叩首答道：「臣本不才，叨蒙恩遇，所以乞請建儲，無非為宗廟萬世至計。陛下今問臣應立何人，仍是疑臣多言，臣年將七十，且無子嗣，還想甚麼後福？不過耿耿孤忠，不能自默呢！」〔語誠且摯。〕仁宗面色轉和，方道：「忠誠如卿，朕亦深知，建儲事總當舉行，待朕妥議便了。」拯乃退出。原來拯有一子名繶，娶妻崔氏，嘗通判潭州，壯年去世。崔氏無出，守節不再嫁，因此拯面奏仁宗，自稱無子。但拯有媵妾，已娠被出，在母家產生一男，事為崔氏所知，密為贍養，母子俱全。嘉祐六年，拯進為樞密副使。越年，遇疾將歿，崔乃白拯取回媵子，由拯命名曰綖。拯並留遺囑道：「後嗣倘得為官，當謹守清白家風。如或犯贓，生不得放歸本家，死不得葬大塋中，不從吾志，非我子孫。」言訖乃逝。有詔追贈禮部尚書，諡孝肅。〔隨筆結過包拯事，免得後文另起爐灶。〕惟立儲一事，也至嘉祐六、七年間，方才定奪。<break time="100ms" />　　先是張貴妃歿後，仁宗痛失愛妃，追懷故劍，復召回前時所寵的楊美人。〔應二十八回。〕楊本劉太后姻戚，色藝兼優，自重入宮後，晉封婕妤，歷加修媛、修儀諸名位。怎奈秀而不實，誕玉無期，就是曹后以下諸妃嬪，或生而不育，終成虛願。〔史稱仁宗有三子，曰昉，曰昕，曰曦，皆夭殤。〕仁宗復採選良家女十人，一一召幸，宮中號為十閤。劉氏、黃氏在十閤中，尤稱驕恣，免不得有內外請托等弊。當嘉祐四年秋間，月食幾盡，御史中丞韓絳，密奏十閤恃寵，不足毓麟，反傷陰教，應嚴加裁抑云云。仁宗檢查得實，乃將十閤盡行遣出，並放宮女一、二百人。<break time="100ms" />　　既而文彥博告老辭職，富弼因母喪丁憂，就是黑王相公王德用，〔德用面黑，人呼為黑王相公。〕前曾召為樞密使，至是亦已免職，劉沆亦罷去。乃用韓琦同平章事，宋庠、田況為樞密使，張昪為副使。琦既入相，即以建儲為請。仁宗謂後宮有孕，待分娩後再議，哪知滿望弄璋，變成弄瓦，琦乃懷《漢書．孔光傳》進呈，且奏道：「漢成無嗣，曾立猶子。彼係中材主，尚能若此，況陛下呢？太祖手定天下，傳弟不傳子。陛下知法先祖，何妨擇宗室為嗣呢！」仁宗仍然不決。會宋庠以惰弛免官，擢學士曾公亮為樞密使，嗣更與韓琦並相，以張昪代公亮後任，並進歐陽修參知政事。公亮嫻法令，修長文學，昪通治術，與韓琦同心輔政，朝廷稱治。四人均以建儲未定為憂，一再疏陳，終未見報。<break time="100ms" />　　會知諫院司馬光及知江州呂誨，又連章固請，詞極剴切，仁宗頗為感動，將二疏送交中書。及琦入對，即申讀光、誨二疏。仁宗遽諭道：「朕有意久了，究竟何人可嗣？」琦忙答道：「這事非臣等所敢私議，請陛下自擇！」仁宗復道：「宮中嘗養二子，年少的近時不慧，就是大的罷！」琦聞旨，便即請名。仁宗道：「就是宗實。」琦極力贊成。仁宗道：「宗實現居濮王喪，須降旨起復，方可冊立。」琦復道：「事若果行，不可中止，陛下斷自不疑，乞從內中批出！」仁宗道：「且先由中書傳旨，起復他知宗正寺，何如？」琦便應聲遵旨，當即出傳上旨，起復宗實。<break time="100ms" />　　宗實父允讓，〔見二十八回。〕封汝南郡王，嘉祐四年冬薨逝，追封濮王。宗實居廬守制，因有詔起復，固辭不拜，哀乞終喪。仁宗再召問韓琦，琦對道：「陛下為宗社計，乃擇賢而立，今固辭不受，勉盡孝道，這便是所謂賢呢，請令終喪視事便了。」〔定策立儲，是韓魏公生平大業，故言之特詳。〕至嘉祐七年秋季，宗實終喪，尚堅臥不起。琦復入朝啟奏道：「宗正一詔，已見明文，中外臣民，已知陛下擇嗣，不如即日正名為是。」仁宗道：「准卿所奏！」琦退至中書處，即召翰林學士王珪草制。珪奮然道：「這是國家大事，應面授上命，方可擬詔。」琦答道：「既如此，快去請對罷！」珪翌日請對，由仁宗召見。珪跪奏道：「海內望陛下立儲，不啻望歲，這事果出自聖意嗎？」仁宗道：「朕意已決定了。」珪再拜稱賀，乃退朝草制。<break time="100ms" />　　制命既下，宗實復稱疾固辭，章十餘上。知諫院司馬光入奏道：「皇子固辭主器，延至旬月，可謂賢德過人。但父召無諾，君命召，不俟駕，這是臣子大義，請陛下舉義相繩，皇子自不敢有違了。」仁宗乃召同判大宗正寺安國公從古等往傳旨意，宗實尚不肯受命。記室周孟陽私問宗實，究為何意？宗實道：「非敢邀福，實欲避禍呢！」孟陽道：「今皇上屢次傳詔，乃固辭不受，倘中官等別有所奉，轉啟嫌疑，尚能宴安無患否？」宗實始悟，乃與從古等相約入宮。臨行時語家人道：「謹守吾舍！待上有嫡嗣，我即歸來了。」
    </voice>
</speak>
