<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十四回<break time="100ms" />　　爭濮議聚訟盈廷　傳潁王長男主器
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說英宗皇帝，係濮王允讓第十三子。濮王三妃，元妃王氏，封譙國夫人，次妃韓氏，封襄國夫人，又次妃任氏，封仙游縣君。英宗雖入嗣仁宗，但於本生父母，亦斷然不能恝置。首相韓琦嘗奏稱：「禮不忘本，濮王德盛位隆，理合尊禮，請下有司議定名稱！」當由英宗批答，俟大祥後再議。知諫院司馬光，即援史評駁，謂：「漢宣帝為孝昭後，終不追尊衛太子史皇孫；光武帝上繼元帝，亦不追尊鉅鹿南頓君，這是萬世常法，可為今鑒。」及治平二年，詔禮官與待制以上，謹議崇奉濮王典禮。各大臣莫敢先發，惟司馬光奮筆立議。略言：「為人後者為之子，不得顧私親，應准先朝封贈期親等屬故例，垂為常典」云云。於是翰林學士王珪等，即據司馬光手稿，略行增改，隨即上奏。其文云：<break time="100ms" />　　謹按《儀禮．喪服》，為人後者傳曰，何以三年也？受重者必以尊服服之，為所後者之祖父母妻，妻之父母昆弟，昆弟之子若子，謂皆如親子也。所後者，即指繼父母言。又為人後者為其父母傳曰，何以期？不二斬，特重於大宗，降於小宗也。為人後者為其昆弟傳曰，何以大功？為人後者降其昆弟也。先王制禮，尊無二上，若恭愛之心分於彼，則不得專於此故也。是以秦、漢以來，帝王有自旁支入承大統者，或推尊其父母，以為帝后，皆見非當時，取議後世，臣等不敢引以為聖朝法。況前代入繼者，多宮車晏駕之後，援立之策，或出臣下。非如仁宗皇帝，年齡未衰，深惟宗廟之重，祇承天地之意，於宗室眾多之中，簡推聖明，授以大業。陛下親為先帝之子，然後繼體承祧，光有天下。濮安懿王，〔濮王諡安懿。〕雖於陛下有天性之親，顧復之恩，然陛下所以負扆端冕，富有四海，子子孫孫，萬世相承，皆先帝德也。臣等竊以為濮王宜准先朝封贈期親尊屬故事，尊以高官大國，譙國、襄國、仙游，並封太夫人，考之古今，名稱最合，謹具議上聞！<break time="100ms" />　　議上，韓琦等謂：「珪等所議，未見詳定，濮王當稱何親，名與不名，請令珪等復議！」珪等又議稱：「濮王係仁宗兄，皇帝宜稱皇伯而不名。」歐陽修獨加駁斥，援據喪服大記，撰成《為後或問》上下二篇，大旨說是：「身為人後，應為父母降服，三年為期，惟不沒父母原稱，這便是服可降，名不可沒的意思。若本身父改稱皇伯，歷考前世，均無典據，即如漢宣帝及光武帝，亦皆稱父為皇考，未嘗易稱皇伯。至進封大國一層，尤覺與禮未合，請下尚書省，集三省御史臺議！」於是廷臣又奉詔議禮，正在彼此斟酌，互相辯難的時候，忽接到太后手諭，詰責執政處事寡斷，徒啟紛呶。〔理該責問。〕英宗乃下詔道：「朕聞廷臣集議不一，權且罷議，現著有司等博求典故，妥議以聞！」既而禮官范鎮等，又奏稱：「漢時稱皇考，稱帝稱皇，立寢廟，序昭穆，均非陛下聖明所當法，宜如前議為是。」侍御史呂誨、范純仁，監察御史呂大防，復主張昪議，力請照行。章凡七上，均不見報，乃共劾韓琦專權導諛。歐陽修首創邪議，曾公亮、趙槩等附會不正，均乞貶黜。這種彈章，呈遞進去，當然是不見批答。韓琦等亦上言：「皇伯無稽，決不可稱，請明詔中外，核定名實。至若立廟京師，干紀亂統等事，均非朝廷本意，應飭臣下不必妄引」等語。英宗正信用韓琦等人，胸中已有成見，不過廷臣互有爭端，一時未便下詔。越年，竟由太后手敕中書道：<break time="100ms" />　　吾聞群臣議請皇帝封崇濮安懿王，至今未見施行，吾載閱前史，乃知自有故事。濮安懿王譙國夫人王氏，襄國夫人韓氏，仙游縣君任氏，可令皇帝稱親，濮安懿王稱皇，王氏、韓氏、任氏並稱后，特此手諭！<break time="100ms" />　　韓琦等奉到此敕，即轉遞英宗。英宗即日頒詔，略云：<break time="100ms" />　　稱親之禮，謹遵慈訓，追崇之典，豈易克當？所有稱皇稱后諸尊號，朕不敢聞，令內外臣民知之！此詔。<break time="100ms" />　　詔既下，又命就濮王塋建園立廟，封濮王子宗樸為濮國公，主奉祠事。所有濮王尊諱，令臣民謹避，濮議遂定。當時盈廷揣測，統說太后一敕，主張追崇，英宗一詔，半安退讓，統由中書主謀，借此定議。〔平心而論，此議不得為謬。〕呂誨等以論列彈奏，不見聽用，繳納御史敕誥，自稱家居待罪。英宗命閤門還敕，不令辭職。誨等又復奏固辭，且言與輔臣勢難兩立。〔並無不共戴天之仇，何必出此危詞？宋臣雖有氣節，究未免市直沽名。〕英宗覽到此語，不免懊惱，因轉問韓琦、歐陽修等。琦、修等齊聲奏道：「御史等以為理難並立，若臣等有罪，當留御史，黜臣等。」英宗不答。翌日，竟詔徙呂誨知蘄州，范純仁通判安州，呂大防知休寧縣。司馬光等上疏，乞留誨等，不報，復請與俱貶，亦不許。侍讀呂公著上言：「陛下即位二年，納諫未著美名，反屢黜言官，如何風示天下？」英宗仍然不從。公著因乞外調，乃出知蔡州。〔一番大爭論，從此罷休。〕
    </voice>
</speak>
