<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話分兩頭，且說文彥博罷相，出判河南，封潞國公。〔接應前回。〕至治平二年，自河南入覲，英宗慰勞有加，且語彥博道：「朕得嗣立，多出卿力。」彥博悚然道：「陛下入繼大統，乃先帝意，及皇太后協贊成功，臣何力之有？況陛下即位，臣方在外，韓琦等仰承聖旨，入受遺詔，臣又未嘗預聞。今蒙陛下獎及，實不敢當。」英宗徐答道：「卿可謂功成不居了。今暫煩卿西行，不久即當召還呢！」彥博乃退。尋即有旨改判永興軍。彥博方去，忽富弼自稱足疾，力請解政，英宗不允。弼偏隔日一奏，五日兩疏，堅辭樞密。看官道是何因？原來嘉祐年間，弼入相，適韓琦為樞密使，〔應三十二回。〕凡中書有事，往往與樞密相商，至此琦與弼易一職位，琦事多專斷，未嘗問弼，弼頗不懌。當太后還政時，弼毫不預聞，忽韓琦促請撤簾，弼不禁驚訝道：「弼備位輔佐，他事或不可預聞，這事何妨通知，難道韓公獨恐弼分譽麼？」〔褊心總未易去，富鄭公尚且如此。〕琦聞弼言，也語人道：「此事當如出太后意，不便先事顯言。」<break time="100ms" />　　弼心中總覺不快。英宗親政，因弼嘗與議建儲，特加授戶部尚書。弼曾乞辭道：「建儲係國家大計，廷臣等均有此議，何足言功？且陛下受先帝深恩，母后大德，尚未聞所以為報，乃獨加賞及臣，臣何敢受！」〔此語恰很公正，與文彥博奏對略同。〕英宗不從。再奏仍不允，弼乃強受。至是連章求去，始命弼出判揚州，封鄭國公。還有樞密使張昪，已加封太尉，亦上章告老。英宗道：「太尉勤勞王家，怎可遽去？果因筋力就衰，可不必每日到院，但五日一至便了。」昪總不願再留，仍然求去，乃出判許州。韓琦、曾公亮，因富弼、張昪俱已外調，樞密院不能無主，擬遷歐陽修為樞密使。修微有所聞，便進與琦等道：「皇上親政，任用大臣，自有權衡，公等雖係見愛，但未免上凌主權，此事如何行得？」琦等乃止。果然英宗別有所屬，召入文彥博，令為樞密使。又擢權三司使呂公弼，使副樞密。<break time="100ms" />　　公弼先為群牧使，時帝尚未立，得賜馬甚劣，商諸公弼，欲轉易良馬。公弼以為未奉明詔，不敢私易，竟謝絕所請。至是英宗擢用公弼，公弼入謝，英宗道：「卿前歲不與朕馬，朕已知卿正直了。」〔這是英宗知人處。〕公弼拜謝而退。嗣又召用涇原路副都部署郭逵，授檢校太保，同簽書樞密院事。逵本武臣，舊隸范仲淹麾下，仲淹勖以學問，遂成將材。從前任福戰歿，及葛懷敏覆軍，皆為逵所預料，時人服他先見，累任邊鎮，積有軍功。仁宗季年，湖北溪蠻彭仕羲作亂，調逵知澧州，率兵往討，盡平諸隘。仕羲竄死，餘眾悉降。尋復改知邵州，討平武岡蠻，擢容州觀察使，轉遷涇原路副都部署。英宗聞他智勇，乃召入都中，令就職樞府。看官！你想宋室大臣，心目中只有文人，不顧武士，前次狄青蕩平智高，大功卓著，一入樞府，便覺疑謗紛乘，彈章屢上。郭逵功績，不及狄青，哪裡能箝定眾口？當由知諫院邵亢等，連疏奏劾，大略說是：「祖宗故例，樞府參用武臣，必如曹彬父子，及馬知節、王德用、狄青勳名威望，卓越一時，乃可無愧。郭逵黠佞小才，豈堪大用？乞改易成命！」英宗不報。〔《宋史》中，狄青與郭逵列傳，先後相繼，隱然以郭比狄，故本回特別提出，且以見宋臣傾軋之非。〕<break time="100ms" />　　會京師大雨，水潦為災，宮廷門外，俱遭淹沒。官私廬舍，毀壞不可勝計，人多溺死。英宗詔求直言，諫官等遵旨直陳，無非是進賢黠佞等語。未幾，溫州大火，又未幾，彗星見西方，長丈有五尺。英宗撤樂減膳，加意修省，且令中書舉士，得二十人，一體召試。韓琦以與試多人，恐難位置，英宗道：「臺臣多說朕不能進賢，如果能得賢士，豈不是多多益善嗎？」旋經琦等酌定，先召試十人，試後中彀，俱授館職。宋制，進士第一人及第，往往仕至輔相，士人尤以登臺閣，升禁從為榮。嘗編一歌謠云：「寧登瀛，不為卿；寧抱槧，不為監。」可見當日人心，趨重科第，更豔羨臺閣，所有出兵打仗的將士，就使孫、吳復出，頗、牧再生，也看做沒用一般呢。〔宋室積弱，實中此弊。〕<break time="100ms" />　　郭逵入樞府半年，終被同列排擠，出任陝西四路宣撫使，兼判渭州。治平三年十一月，英宗又復不豫，兼旬不能視朝。韓琦等入問起居，見英宗顦顇得很，雖是凴几危坐，已覺困憊難支，琦即進言道：「陛下久不視朝，中外驚疑，請早立儲君，借安社稷！」英宗略略點首。琦復奏道：「聖意已決，即請手詔，指日行立儲禮。」英宗尚未及答，琦即命召學士承旨張方平，入殿草制，先諸英宗親筆指麾，由方平進紙筆。英宗勉強提毫，草書數字。琦望將過去，紙上寫著立大大王為皇太子，隨復奏請道：「立嫡以長，想聖意必屬潁王，惟還請聖躬親加書明！」英宗乃又批了「潁王頊」三字。方平即遵著帝意，恭擬數語，自首至尾，立刻繕就，中留一空格，即應填太子名，乃請英宗親筆加入。英宗不堪久坐，待了這一歇，含糊說了數語，韓琦等也聽不清楚。至方平呈上草制，乃力疾書太子名，名既書就，不覺歎了一聲，忍不住墮淚承眶，隨即命內侍掖至龍牀，就臥去了。韓琦等當然趨退。文彥博顧語韓琦道：「見上顏色否？人生到此，雖父子亦覺動情呢！」琦答道：「鉅鹿受封，尚是眼前時事，不意相去無幾，又要力請建儲，這也是令人嗟歎呢！」話畢，各散歸私第。
    </voice>
</speak>
