<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十五回<break time="100ms" />　　神宗誤用王安石　種諤誘降嵬名山
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說神宗因廷臣乏才，特下詔臨川，命有司往徵名士。看官道名士為誰？原來就是沽名釣譽、厭故喜新的王安石。〔安石一生，只此八字。〕安石，臨川人，字介甫，少好讀書，過目不忘。每一下筆，輒洋洋千萬言。友人曾鞏曾攜安石文示歐陽修，修歎為奇才，替他延譽，遂得擢進士上第，授淮南判官。舊例判官秩滿，得求試館職，安石獨不求試。再調知鄞縣，起隄堰，決陂塘，水陸咸利。又貸穀與民，立息令償，俾得新陳相易，邑民亦頗稱便。安石自謂足治天下，人亦信為真言，相率稱頌。尋通判舒州，文彥博極力舉薦，乃召試館職，安石不至。歐陽修復薦為諫官，安石又以祖母年高，不便赴京為辭。修勖以祿養，並請旨再召，授職群牧判官，安石復辭，且懇求外補。因令知常州，改就提點江東刑獄。為此種種做作，越覺聲名噪起。仁宗嘉祐三年，復召為三司度支判官，安石總算入京就職。居京月餘，即上萬言書，大旨在法古變今，理財足用等事。仁宗也不加可否，但不過說他能文，命他同修起居注，他又固辭不受。閤門吏齎敕就付，他卻避匿廁所，吏置敕自去。他又封還敕命，上章至八、九次，有詔不許，方才受職。及升授知制誥，當即拜命，並沒有推卻等情。〔其情已見。〕<break time="100ms" />　　旋命糾察在京刑獄，適有鬥鶉少年，殺死狎友一案，知開封府以殺人當死，按律申詳。安石察視案牘，係一少年得鬥鶉，有舊友向他索與，少年不許，友人恃昵搶去，少年追奪，竟將友人殺死，因此擬援例抵罪。他不禁批駁道：「按律公取竊取，皆以盜論。該少年不與鬥鶉，伊友擅自攜去，是與盜無異。追殺是分內事，不得為罪。」〔據此批駁，已見安石偏執之非。〕看官！你想府官見此駁詞，肯俯首認錯麼？當下據實奏辯。安石亦劾府司妄讞。案下審刑大理兩司，復按定刑，都說府讞無訛。安石仍不肯認過，本應詣閤門謝罪，他卻自以為是，並不往謝。御史遂劾奏安石，奏牘留中不報。安石反迭發牢騷，情願退休。適值母死丁艱，解職回籍。英宗時也曾召用，辭不就徵。<break time="100ms" />　　安石父益都，雖官員外郎，究沒有甚麼通顯，他思借重巨閥，遂虛心下氣，與韓、呂二族結交。韓絳及弟維，與呂公著皆友安石，代為標榜。維嘗為潁邸記室，每講誦經說，至獨具見解處，必謂此係故友王安石新詮，並非維所能發明。神宗記憶在心，嗣遷韓維為右庶子，維舉安石自代。雖未見實行，在神宗一方面，已不啻大名貫耳。既得即位，即召令入都。安石高臥不起，神宗再擬徵召，乃語輔臣道：「安石歷先帝朝，屢召不至，朝議頗以為不恭。今又不來，莫非果真有病，抑係有意要求呢？」曾公亮遽答道：「安石真輔相才，斷不至有欺罔等情。」神宗方才點首，忽一人出班奏道：「臣嘗與安石同領群牧，見他剛愎自用，所為迂闊，倘或重用，必亂朝政。」〔第一個料到安石。〕神宗視之，乃是新任參知政事吳奎，〔鄭重點名。〕便怫然道：「卿也未免過毀了。」奎復道：「臣知而不言，是轉負陛下恩遇呢！」神宗默然。退朝後，竟頒詔起用安石，命知江寧府。安石直受不辭，即日赴任。曾公亮復力薦安石，足勝大任。<break time="100ms" />　　看官道公亮力薦，料不過器重安石，誤信人言，其實他卻另有一段隱情：他與韓琦同相，資望遠不及琦，所有國家大事，都由琦一人獨斷，自己幾同伴食。所以於心不甘，陰欲援用安石，排間韓琦。可巧神宗意中，亦因琦執政三朝，遇事專擅，未免有些芥蒂。學士邵元、中丞王陶，本是潁邸舊臣，又從中詆毀韓琦。琦內外受軋，遂上書求去。神宗得書，一時不好准奏，只得優詔挽留。會因英宗已安葬永厚陵，廟諡一切，均已辦妥，琦復請解職。神宗未曾批答，一面卻召入安石，命為翰林學士。琦已窺透神宗意旨，索性連章乞休，每日一呈。果然詔旨下來，授琦司徒兼侍中，出任武勝軍節度使，兼判相州。琦奉旨陛辭，神宗向他流淚道：「侍中必欲去，朕不得已降制了。但卿去後，何人可任國事？」〔假惺惺做什麼？〕琦對道：「陛下聖鑒，當必有人。」神宗道：「"王安石何如？」〔情已暴露。〕琦復道：「安石為翰林學士，學問有餘，若進處輔弼，器量不足。」〔平允之論，莫過於此。〕神宗不答，琦即告辭而去。未幾，吳奎亦出知青州，越年病歿。奎，北海人，喜獎善類。少甚貧，及貴，亦仿范文正故事，買田為義莊，所有祿俸，盡賙族黨。歿後，諸子至無屋以居，時人稱為清白吏子孫。<break time="100ms" />　　神宗以韓、吳並罷，擢張方平、趙抃參知政事，呂公弼為樞密使，韓絳、邵元為樞密副使。抃曾出知成都，召回諫院，未曾就職省府，驟命參政，幾成宋朝創例，群臣以為疑。及抃入謝，神宗面諭道：「朕聞卿匹馬入蜀，一琴一鶴，作為隨從，為治簡易，想亦如此。朕所由破格錄用呢！」抃頓首道：「既承恩遇，敢不盡力！」自是抃竭誠圖報，遇有要政，無不盡言。惟張方平未洽眾望，御史中丞司馬光，奏言方平位置不宜，神宗不從，且罷光中丞職，令為翰林學士。曾公亮復議擢王安石，方平亦力言不可。〔第二個料到安石。〕旋方平丁父艱去位，時唐介復入為御史，遷任三司使，神宗因令他參政，繼方平後任，惟心中總不忘安石。
    </voice>
</speak>
