<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　熙寧改元，即令安石越次入對，神宗問治道何先？安石答稱：「須先擇術。」神宗復道：「唐太宗何如？」安石道：「陛下當上法堯舜，何必念及唐太宗。堯舜治天下，至簡不煩，至要不迂，至易不難，不過後世君臣，未能曉明治道，遂說他高不可及。堯亦人，舜亦人，有甚麼奇異難學呢？」〔語大而誇。〕神宗道：「卿可謂責難於君，但朕自顧眇躬，恐不足副卿望，還願卿盡心輔朕，共圖至治！」〔已經著迷。〕安石道：「陛下如果聽臣，臣敢不盡死力！」言畢乃退。<break time="100ms" />　　一日，侍講經筵，群臣講訖，陸續散去。安石亦擬退班，由神宗命他暫留，且特賜旁坐。安石謝坐畢，神宗乃道：「朕閱漢、唐歷史，如漢昭烈必得諸葛亮，唐太宗必得魏徵，然後可以有為。亮、徵二人，豈不是當日奇才麼？」安石抵掌道：「陛下誠能為堯、舜，自然有臯、夔、稷、契；誠能為高宗，自然有傅說。天下甚大，何材沒有？諸葛亮、魏徵還是不足道呢！但恐陛下擇術未明，用人未專，就是有臯、夔、稷、契、傅說等人，亦不免為小人所擠，卷懷自去囉！」〔居然以古人自命，且語意多半要挾，其私可知。〕神宗道：「歷朝以來，何代沒有小人？就是堯、舜時候，尚不能無四凶。」安石道：「能把四凶一一除去，才得成為堯、舜。若使四凶得逞讒慝，似臯、夔、稷、契諸賢，怎肯與他同列，合流同污呢？」這一席話，說得神宗很是感動，至安石退後，尚嘉歎不置。於是這位堅僻自是的王介甫，遂一步一步的，跨入省府中去了。當時朝野人士，除吳奎、張方平、韓琦外，尚謂安石多才，定有一番幹濟，惟眉山人蘇洵，已作一篇《辨姦論》，隱斥安石。還有知洛川縣李師中，當安石知鄞縣時，已說他眼內多白，貌似王敦，他日必亂天下。這兩人事前預料，才不愧先知哩！<break time="100ms" />　　師中，楚邱人，父名緯，曾為涇原都監。師中少識邊情，及長，舉進士，知洛川縣，後調任敷政縣，益知邊務。神宗嗣位，遷知鳳翔府，適青澗守將種諤，收復綏州，師中謂種諤輕開邊釁，諸朝廷慎重。果然夏主諒祚，誘殺知保安軍楊定等，幾乎宋夏又復交兵。虧得故相韓琦，奉命經略陝西，才得支持危局。〔從李師中折入夏事，又是一種筆墨。〕這事說來話長，待小子敘明原委，方得一目了然。〔為下半回主腦。種諤復綏州，尚是治平四年事，本書上文敘王安石，已至熙寧元年，此處係是回溯，不得不從李師中折入，且從前宋夏交涉，亦可借此補敘。〕<break time="100ms" />　　先是夏主諒祚，奉冊為夏王，宋庭歲賜如常，諒祚亦修貢如故。〔接應三十一回。〕英宗入承帝位，夏使吳宗來賀，宗出言不遜，有詔令諒祚罪宗。諒祚不肯奉詔，反於治平三年，寇掠秦、鳳、涇原一帶，直薄大順城。環、慶經略使蔡挺，率蕃官趙明等，往援大順。諒祚衷銀甲，戴氈帽，親自督戰。挺遣弓弩手整列壕外，更迭發矢，夏兵前列多傷，諒祚亦身中流矢，率眾遁去，轉寇柔遠。挺又使副總管張玉，領三千人夜襲敵營，夏兵驚潰，退屯金湯。會宋廷頒發賜夏歲幣，知延州陸詵留幣不與，飛章上奏道：「朝廷素事姑息，所以狡虜生心，敢爾狂悖，今若再賜歲幣，是益令玩視，愈褻國威，請降旨詰責虜主，待他謝罪，再行給幣未遲。」英宗轉問韓琦，琦本主張問罪，當然贊成陸議，乃飭陸移牒宥州，詰問諒祚。諒祚連遭敗仗，已經奪氣，並因理屈詞窮，無可解免，只得遣使謝罪，諉言咎由邊吏，應按罪加誅云云。是書上達，已值英宗賓天，神宗踐阼，當有新詔一道，齎付諒祚，詔曰：<break time="100ms" />　　朕以夏國累歲以來，數興兵甲，侵犯邊陲，驚擾人民，誘迫熟戶。去秋復直寇大順，圍迫城寨，焚燒村落，抗敵官軍，邊奏累聞，人情共憤。群臣皆謂夏國已違誓詔，請行拒絕，先皇帝務存含恕，且詰端由，庶觀逆順之情，以決眾多之論。逮此遜章之稟命，已悲仙馭之上賓，朕纂極云初，包荒在念，仰循先志，俯諒乃誠。既自省於前辜，復願堅於眾好。苟奏封所敘，忠信無渝，則恩禮所加，歲時如舊。安民保福，不亦休哉！特諭爾夏主知之！<break time="100ms" />　　諒祚得詔，又遣人到宋，慶弔兼行。到了冬季，夏綏州監軍蒐名山弟夷山，向青澗城求降。青澗城守將係種世衡子，就是種諤，也算世襲。諤受降後，即令夷山作書，招致乃兄，並特贈金盂一枚。適名山外出，有名山親吏李文喜接得金盂，喜出望外，便與去使密定計策，令宋兵潛襲營帳，不怕名山不降，且乘勢可得綏州。去使返報種諤，諤即密奏宋廷，一面通報延州知州陸詵。詵卻謂虜眾來降，真偽難測，也奏請戒諤妄動。神宗命轉運使薛向，會同陸詵，詢明種諤受降虛實，再定機宜。向與詵乃召諤問狀，詵始終反對諤議，獨向恰有意贊成。兩下協定招撫三策，由向主稿，遣幕府張穆之入奏。穆之暗受向囑，既至闕下，面陳諤議可成。看官！試想神宗是好大喜功，聽了張穆之一番奏對，遂以為有機可乘，樂得興兵略地。且疑陸詵不肯協力，從中掣肘，竟將他調徙秦鳳，專任向、諤，規復綏州。哪知這種諤還要性急，不待朝命頒到，已起兵潛入綏州，圍住名山營帳。名山毫不預防，突然遭圍，自然腳忙手亂，當由親吏李文喜，導入夷山，同勸名山降宋。名山無可奈何，只好舉眾出降，共計首領三百人，戶一萬五千，兵萬名，一概就撫，由諤督兵築城，繕固守備。夏人來爭，被諤發兵邀擊，殺退夏眾，遂復綏州。〔綏州久已陷沒，規復未始非策，但不在諒祚寇邊之先，而在諒祚謝罪以後，未免自失信用耳。〕陸詵以詔命未至，諤即擅自興師，擬遣吏逮治，可巧穆之西還，傳詔徙詵，詵乃歎息而去。
    </voice>
</speak>
