<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十六回<break time="100ms" />　　議新法創設條例司　讞疑獄狡脫謀夫案
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說王安石既承主眷，漸漸露出鋒芒，意欲變法維新，炫人耳目。是時大內帑銀所存無幾，神宗年少氣銳，方以富國強兵為首務，安石隱伺上意，遂倡理財足國的美談，歆動神宗。熙寧元年仲冬，行郊天禮，輔臣以河朔旱災，國用不足，乞南郊以後，不可再循故例，遍賜金帛。有詔令學士復議，司馬光道：「救災節用，當自貴近為始，輔臣議應當照行。」王安石道：「國用不足，乃不善理財的緣故，若徒事節流，未識開源，終屬無益。」司馬光又道：「甚麼叫做善理財？無非是頭會箕斂罷了。」安石道：「不必加賦，自增國用，才算是理財好手。」光笑道：「天下哪有此理？天地生財，止有此數，官府多一錢，民間便少一錢，若設法奪民，比加賦還要厲害。從前桑弘羊嘗挾此說欺騙漢武帝，太史公大書特書，顯是指斥弘羊，諷刺漢武呢！」〔語雖未必盡然，但如桑弘羊、王安石等，實蹈此弊。〕<break time="100ms" />　　安石尚不肯服理，仍然爭論不已。神宗道：「朕意亦與光同，但些須例賞，必欲吝嗇，似亦未免失體了。」遂不從輔臣所議，行賞如故。〔仍是左袒安石。〕<break time="100ms" />　　既而鄭國公富弼，自汝州入覲，詔許肩輿至殿門，令弼子扶掖進見，且命免拜跪禮，賜坐與談。神宗開口問道：「卿老成練達，定有高見，現欲治國安邦，須用何術？」弼對道：「人主好惡，不可令人窺測，否則姦人必伺隙售奸。譬如上天監人，善惡令他自取，乃加誅賞，庶幾功罪兩明。」神宗又道：「北有遼，西有夏，邊境未寧，如何是好？」弼又道：「陛下臨御未久，當首佈德惠，願二十年口不言兵。」〔對症發藥。〕神宗躊躇多時，方道：「朕常欲詢卿，卿可留朝輔政。」弼答言：「老不勝任。」仍辭退赴郡。<break time="100ms" />　　至熙寧二年二月，復召弼入都，拜司空兼侍中，並特賜甲第。弼仍上表固辭，經優詔促使就道，乃奉旨入朝。途次聞京師地震，神宗減膳撤樂，獨安石謂：「災異由天，無關人事。」〔安石距近今千年，已知新學，確是一個人才。〕弼不禁歎息道：「人君所畏惟天，天不足畏，何事不可為？此必姦人欲進邪說，搖惑上心，不可以不救呢！」當即上書數千言，力陳進賢辨奸的大要。及入對，又說了數十語，無非是隱斥安石。<break time="100ms" />　　神宗雖任弼同平章事，意中總不忘安石，擬擢為參政。會值唐介奏事，即與介述明本意，介言安石不勝大任。神宗道：「文學不可任呢？經術不可任呢？吏事不可任呢？」介對道：「安石好學泥古，議論每多迂闊，若令他為政，必多變更。」神宗不答。介退，語曾公亮道：「安石果大用，天下必困擾，諸公後當自知，莫謂介不預言呢！」公亮本推薦安石，哪裡肯信？未幾，神宗又問侍讀孫固，謂安石可否令相？固對道：「安石文行甚優，令為臺諫侍臣，必能稱職。若宰相全靠大度，安石狷狹少容，如何做得？陛下欲求賢相，臣心目中恰有三人，便是那司馬光、呂公著、韓維呢！」神宗總歸不信，竟命安石參知政事。<break time="100ms" />　　安石入謝，神宗語安石道：「廷臣都說卿但知經術，未通世務。」安石道：「經術正所以經世務，他人謂臣未通世務，實即未通經術，請陛下詳察！」神宗道：「照卿說來，欲經世務，先施何術？」安石道：「變風俗，立法度，正當今急務。」神宗點首稱善。安石遂進言道：「立國大本，首在理財，周朝設泉府等官，無非酌盈劑虛，變通民利。後世惟漢桑弘羊、唐劉晏粗合此意。今欲理財，亟應修泉府遺制，藉收利權。利權在握，然後庶政可行。」神宗道：「卿言甚是。」安石又道：「古語有言：『為政在人』，但人才難得，更且難知。今使十人理財，有一、二人不肯協力，便足敗事。堯與眾人共擇一人治水，尚且九載勿成，況擇用不止一人，簡選未嘗詢眾，能保無異議麼？陛下誠決計進行，首在不惑異說。」〔讓你一人獨做，可好麼？〕神宗道：「朕知道了，卿去妥議條規，待朕次第施行。」安石應命退出。<break time="100ms" />　　次日，即奏請制置三司條例司，掌經畫邦計，變通舊制，調劑利權。更舉知樞密院事陳升之，協同辦事。神宗准奏，當命安石、升之兩人，總領制置三司條例司，令得自擇掾屬。安石遂引用呂惠卿、曾布、章惇、蘇轍等，分掌事務。惠卿曾任真州推官，秩滿入都，與安石談論經義，意多相符。安石竟稱為大儒，事無大小，必與商議，有所奏請，又必令他主稿，幾乎一日不能相離。曾布即曾鞏弟，事事迎合安石意旨，安石亦倚為心腹，與惠卿同一信任。當下悉心酌商，定了新法八條，六條謂足富國，兩條謂足強兵，由小子錄述如下：<break time="100ms" />　　富國法六條。<break time="100ms" />　　（一）農田水利　飭吏分行諸路，相度農田水利，墾荒廢，濬溝渠，酌量升科。無論吏民，皆須同役，不准隱漏逃匿。<break time="100ms" />　　（二）均輸　　　諸州郡所輸官糧，俱令平定所在時價，改輸土地所產物。官得徙貴就賤，因近易遠，並准便宜蓄買，懋遷有無。<break time="100ms" />　　（三）青苗　　　農民播種青苗時，由朝廷出資貸民，至秋收償金，加息十分之二，或十分之三，仍還朝廷。<break time="100ms" />　　（四）免役　　　使人民分等，納免役錢，得免勞役，國家別募無職人民，充當役夫。<break time="100ms" />　　（五）市易　　　就京師置市易所，使購不賣之物於官，或與官物交換。又備資貸與商人，使遵限納息，過限不輸，息金外更加罰金。<break time="100ms" />　　（六）方田　　　以東南西北各千步為一方，計量田地，分五等定稅，人民按稅照納。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　強兵法二條。
    </voice>
</speak>
