<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　（一）保甲　　　採古時民兵制度，十家為保，五百家為都保。都保置正副二人，使部下保丁，貯弓箭，習武藝。<break time="100ms" />　　（二）保馬　　　以官馬貸保丁，馬死或病，令按值給償。<break time="100ms" />　　這數條新法，議將出來，老成正士，沒有一個贊成。參政唐介抗直敢言，先與安石爭辯。安石強詞奪理，謂可必行，神宗又庇護安石，介不勝憤懣，氣得背上生疽，竟爾謝世。〔先氣死了一個。〕神宗遂將安石新法，依次舉行。先遣劉彝、謝卿材、侯叔獻、程顥、盧秉、王汝翼、曾伉、王廣廉八人巡行諸路，查核農田水利，酌定稅賦科率，傜役利害。繼即飭行均輸法，起用薛向為江、浙、荊、淮發運使，領均輸平准，創行東南六路。<break time="100ms" />　　兩法頒行，言路已是嘩然。知制誥錢公輔，知諫院范純仁等，均言薛向開釁邊疆，曾坐罪罷黜，〔應前回。〕不應起用。公輔且斥安石壞法徇私，安石不悅，竟奏徙公輔知江寧府。宣徽北院使王拱辰，翰林學士鄭獬，知開封府滕元發，均為安石所忌，相繼遷謫。惱了御史中丞呂誨，含忍不住，即撰成一篇彈文，入朝面奏。途中遇著司馬光，問他何事？誨便道：「我將參劾一人，君實可贊成麼？如肯贊成，請為後勁。」光問所劾何人？誨答道：「便是新參政王安石。」光愕然道：「朝廷方喜得人，奈何劾他？」誨歎道：「君實也作是說麼？怪不得別人。安石好執偏見，黨同伐異，他日必敗國事，這是腹心大患，不劾何待？你如不信，儘管請便，我要入朝去了。」光答道：「我正去侍講經筵，不妨同行。」原來君實係光表字，故誨以此相呼。兩人同入朝堂，待至神宗御殿，誨即袖出彈章，上殿跪呈。神宗當即展閱，但見上面文字，無非指斥安石，最注目的卻有數語，其文云：<break time="100ms" />　　臣聞大奸似忠，大詐似信。安石外示樸野，中藏巧詐，驕蹇慢上，陰賊害物，誠恐陛下悅其才辯，久而倚畀，大奸得路，群陰會進，則賢者盡去，亂由是生。臣究安石之跡，固無遠略，唯務改作，立異於人。徒文言而飾非，將罔上而欺下，臣竊憂之！誤天下蒼生者，必斯人也！<break time="100ms" />　　看官！你想神宗方信任安石，怎能瞧得進去？看到「誤天下蒼生」句，不禁怒形於色，立將原奏擲還。誨大聲道：「陛下如不見信，臣不願與奸佞同朝，乞即解職！」神宗也不多言，只命他退去。誨退後，即下詔出誨知鄧州。范純仁復申劾安石，留章不下。純仁求去，奉詔免他諫職，改判國子監。純仁又續繕奏章，擬再墾辭，甫經繕就，忽由安石遣使，傳語純仁道：「已議除知制誥了，請不為已甚。」純仁勃然道：「這是用利誘我了。我言不用，萬鍾亦非我所願呢！」〔不愧家風。〕當下將奏稿取交來使，次日，即將奏本呈入。<break time="100ms" />　　神宗尚未許去，驀見安石入朝，疾言遽色，奏請立黜純仁。神宗道：「純仁無罪，就使外調，亦當給一善地，可令出知河中府便了。」安石不便再言，只得悻悻而退。范純仁即仲淹第二子，兄純佑，曾隨父鎮陝，與將士雜處，評價人才，無不具當。仲淹得任人無失，以此立功。及仲淹罷職，他奉侍左右，未嘗少離。未幾，廢疾去世，弟純禮、純粹，依次出仕，後文慢表。惟純仁以父蔭得官，歷任縣令判官，所向皆治。尋擢為侍御史，與議濮王典禮，復遭外謫。〔見三十四回。〕嗣又召還京師，命知諫院，至是又出守河中。尋徙成都轉運使，因新法不便，戒州縣不得遽行。安石恨他阻撓，誣以失察僚佐罪，左遷知和州，〔插此一段，敘明純仁歷史，且回應三十二回中語。〕這且按下再提。<break time="100ms" />　　且說王安石以兩法既行，復議頒行青苗法。呂惠卿極端慫慂，獨蘇轍立言未可，安石問為何因？轍答道：「出錢貸民，本欲救民。但錢入民手，不免妄用。滿限多無力籌償，有司飭吏追呼，鞭扑橫施，是救民反至病民了。」安石道：「君言誠有理，且從緩議。」於是有好幾旬不談此法。忽奉神宗詔命，令與司馬光復議登州獄案。安石遂邀光合議，兩人各據一見，免不得又爭執起來。<break time="100ms" />　　登州有一婦，許嫁未行，聞夫婿貌醜，心甚不平，竟暗挾利刃，潛往害夫。適乃夫臥田舍間，便拔刀斲入，幸乃夫尚未睡著，慌忙起避，才得不死。只因用手遮格，被斷一指而去。乃夫遂鳴官訴訟，知州許遵拘婦到案，見該婦姿色頗佳，與乃夫確不相配，遂有意脫婦，令她一一承認，當為設法保全，該婦自然聽命。許遵即以自首減罪論，上達朝廷。〔遵有意全婦，莫非想娶她作妾麼？〕安石謂遵言可行。光憤然道：「婦謀殺夫，尚可減罪麼？」安石道：「婦既自首，應從末減。」光又道：「律文有言，因他罪致殺傷，他罪得首原。今該婦謀殺乃夫，本屬一事，豈謀自謀，殺自殺，可分作兩事，得准首原麼？」〔明白瞭解。〕安石道：「若自首不得減罪，豈非自背律文？」〔無非好異，不顧綱常。〕兩人相持不下，當即共請神宗判斷。偏神宗左袒安石，竟准如安石議。文彥博、富弼等諫阻不從，且將謀殺已傷，按問自首一條，增入律中，得減罪二等，發交刑部，垂為國法。侍御史兼判刑部官劉述，封還詔旨，駁奏不已。安石大憤，請神宗黜退劉述。述遂率侍御史劉琦、錢顗，共上疏論安石罪，略云：
    </voice>
</speak>
