<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十七回<break time="100ms" />　　韓使相諫君論弊政　朱明府尋母竭孝思
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蘇轍係安石引用，在三司條例司中，檢詳文字。安石欲行青苗法，為轍所阻，數旬不言。嗣由京東轉運使王廣淵，上言農民播種，各苦無資，富家得乘急貸錢，要求厚利，乞留本道錢帛五十萬，貸民取息，歲可獲利二十五萬。安石覽到此文，不禁喜躍道：「這便是青苗法呢，奈何不可行？」遂亟召廣淵入都，與商青苗法。廣淵一口贊成。安石乃奏請頒行，先從河北、京東、淮南三路開辦，逐漸推廣。有旨報可，自是從前常平通惠倉遺制，盡行變更。蘇轍仍力持前說，再三勸阻，又與呂惠卿論多不合。惠卿遂進讒安石，謂轍有意阻撓。安石大怒，欲加轍罪。還是陳升之從旁勸解，乃罷轍為河南府推官。安石復薦惠卿為太子中允，崇政殿說書。司馬光謂：「惠卿儉巧，心術不正，安石誤信惠卿，因致負謗中外，如何可以重用？」神宗不從，竟依安石所請。首相富弼，見神宗信任安石，料想不能與爭，托病求去，乃出判亳州，擢陳升之同平章事。<break time="100ms" />　　升之就職後，神宗問司馬光道：「近相升之，外議如何？」光對道：「閩人狡險，楚人輕易，今二相皆閩人，〔曾公亮晉江人，陳升之建陽人，俱屬閩地。〕二參政皆楚人，〔王安石臨川人，趙抃西安人，俱屬楚地。〕他日援引親朋，充塞朝堂，哪裡能培植風俗呢？」神宗道：「升之頗有才智，曉暢民政。」光又道：「才智非不可用，但必須旁有正士，隱為監制，方能無患。」神宗又問及王安石，光答道：「外人言安石姦邪，未免過毀，但他性太執抝，不明事理，這也是一大病呢！」〔評論確當。〕神宗始終不聽。<break time="100ms" />　　陳升之既經入相，頗欲籠絡眾望，請罷免三司條例司。〔這便是才智的見端。〕安石以為負己，又同他爭論起來。升之稱疾乞假，安石遂引樞密副使韓絳，制置三司條例。安石每奏事，絳亦隨入。常奏稱安石所陳，無不可用，安石大得臂助。絳復上言：「青苗法便民，民間多願貸用，乞遍下諸路轉運使施行！」於是詔置諸路提舉官，執掌貸收事件。提舉官多方迎合，以多貸青苗錢為功，不論貧富，隨戶支配。又令貧富相兼，十人為保首。王廣淵在京東，分民戶為五等，上等戶硬貸錢十五千，下等戶硬貸錢一千，到限不還，即著悍吏敲比徵呼，民間騷然。廣淵入奏，反說百姓歡呼感德。諫官李常，御史程顥，劾論廣淵強為抑配，掊克百姓，神宗不報。河北轉運使劉庠，不放青苗錢，奏稱百姓不願借貸，神宗又不報。安石反恨恨道：「廣淵力行新法，偏遭彈劾；劉庠欲壞新法，不聞加罪。朝事如此，尚可望富強麼？」〔依了你，反要貧弱，奈何？〕橫渠人張載，與河南程顥、程頤兄弟，素相友善，平居共談道學，歸本六經。及出為邑宰，不假刑威，專務敦本善俗，民化一新。御史中丞呂公著，登諸薦牘，當由神宗召見，問以治道。載對道：「為政必法三代，否則終成小道呢！」時安石方倡言古道，神宗亦有心復古，聽了此言，還道張載亦安石一流，即留他在朝，命為崇文院校書。哪知張載所說的古法，與安石不同。他見安石托古病民，料難致治，竟稱疾辭去。〔潔身自好，足稱明哲。〕<break time="100ms" />　　前參政張方平，服闋還朝，〔應三十五回。〕受命為觀文殿大學士判尚書省。安石以方平異己，極力排擠，因出知陳州。及陛辭，極言新法弊害，神宗亦憮然動容，隨即召為宣徽北院使。又事事受安石牽制，堅請外調，乃復出判應天府。時已熙寧三年了。河北安撫使韓琦忽上疏請罷青苗法，略云：<break time="100ms" />　　臣準散青苗，詔書務在惠小民，不使兼并乘急，以邀倍息，而公家無所利其入。今所列條約，乃自鄉戶一等而下，皆立借錢貫數，三等而下，更許皆借。且鄉戶上等，并坊郭有物業者，乃從來兼并之家，今令借錢一千，納一千三百，是官自放錢取息，與初詔相違。又條約雖禁抑勒，然不抑勒，則上戶必不願請，下戶雖或願請，請時甚易，納時甚難，將必有督索同保均賠之患。陛下躬行節儉以化天下，自然國用不乏，何必使興利之臣紛紛四行，以致遠邇之疑哉？乞罷諸路提舉官，第委提刑點獄，依常平舊法施行。<break time="100ms" />　　神宗覽到琦疏，亦稍有所悟，便將原疏藏在袖中，出御便殿，召輔臣等入議。曾公亮先入，神宗即從袖中取出琦疏，遞示公亮道：「琦真忠臣，雖在外不忘王室。朕始謂青苗等法可以利民，不料害民如此。且坊郭間何有青苗，乃亦強令借貸呢？」說至此，忽有一人趨進道：「如果從民所欲，雖坊郭亦屬何害？」神宗命曾公亮遞示原疏，安石略略一瞧，不禁勃然道：「似漢朝的桑弘羊，刮取天下貨財，供奉人主私用，乃可謂興利之臣。今陛下修周公遺法，抑兼并，賑貧弱，並不是剝民自奉，如何說是興利之臣呢？」神宗終以琦說為疑，沈吟不答。安石趨出，神宗乃諭輔臣道：「青苗法既不便行，不如飭令罷免。」公亮道：「待臣仔細訪查，果不可行，罷免為是。」〔無非迴護安石。〕神宗允准，公亮等方才退出。
    </voice>
</speak>
