<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　安石即上章稱病，連日不朝。神宗乃命司馬光草答琦詔，內有士夫沸騰，黎民騷動等語。安石聞知，上章自辯。神宗又轉了一念，似覺薄待安石，過不下去，乃巽辭婉謝，且命呂惠卿勸使任事。安石仍臥疾不出，神宗語趙抃道：「朕聞青苗法多害少利，才擬罷免，並非與安石有嫌，他如何不肯視事？」趙抃曰：「新法都安石所創，待他銷假，再與妥議，罷免未遲。」〔趙抃稱廉直，何亦有此因循？〕韓絳道：「聖如仲尼，賢如子產，初入為政，尚且謗議紛興，何怪安石？陛下如果決行新法，非留用安石不可！安石若留，臣料亦先謗後誦呢！」這一席話，又把神宗罷免青苗的意思，盡行丟去，仍敦促安石入朝。一面遣副都知張若水，押班藍元振，出訪民情。哪知這兩人早受安石賄托，回宮覆命，只說是民情稱便，神宗益深信不疑，竟將琦奏付條例司，命曾布疏駁，刊石頒示天下。安石乃入朝叩謝，由神宗溫詞慰勉。安石自此執行新政，比前益堅。<break time="100ms" />　　文彥博看不過去，入朝面奏，力陳青苗害民。神宗道：「朕已遣二中使親問民間，均云甚便，卿奈何亦有此言？」彥博道：「韓琦三朝宰相，陛下不信，乃信二宦官麼？」神宗不覺變色，但因彥博係先朝宗臣，不忍面斥，惟有以色相示。彥博知言不見聽，亦即辭出。韓琦聞原奏被駁，復連疏申辯，且言安石妄引周禮，熒惑上聽，終不見答。琦遂請解河北安撫使，止領大名府一路。這疏一上，卻立邀批准了。嗣是知審官院孫覺因指斥青苗法，被貶知廣德軍；御史中丞呂公著，亦因言新法不便，被貶知潁州。知制誥兼直學士院陳襄，推薦司馬光、韓維、呂公著、范純仁、蘇軾等人，見忤安石，出知陳州。參知政事趙抃，自悔前時主持不力，致復行青苗法，上章劾論安石，並求去位，亦出知杭州。參政一缺，即命韓絳繼任。<break time="100ms" />　　那時又來了一個護法么麼，姓李名定，曾為秀州判官，居然因附會安石，得擢為監察御史裡行。定為安石弟子，自秀州被召，入京遇右正言李常。常問道：「君從南方來，民謂青苗法如何？」定答道：「民皆稱便。」〔弟子不可不從師。〕常愕然道：「果真麼？舉朝方爭論是事，君勿為此言。」定與常別，即去謁見安石，且稟白道：「青苗法很是便民，如何京師傳言不便？」安石喜道：「這便叫作無理取鬧呢！改日入對，你須要明白上陳。」定唯唯遵命。安石即薦定可用，神宗即召定入問，定歷言新法可行。及詢至青苗法，定尤說得遠近謳歌，輿情悉洽。神宗大悅，即命定知諫院，曾公亮等言查考故例，選人未聞為諫官，應請改命，乃拜監察御史裡行。知制誥宋敏求、蘇頌、李大臨謂：「定不由銓考，擢授朝列，不緣御史，薦置憲臺。朝廷雖急欲用才，破格特賞，但紊亂成規，所益似小，所損實大。」遂封還制書。經神宗詔諭再三，頌等仍執奏不已。安石劾他累格詔命，目無君上，遂坐罪落職，時人稱為「熙寧三舍人」。<break time="100ms" />　　未幾，有監察御史陳薦劾定，說他為涇縣主簿時，聞母仇氏喪，匿不為服，應聲罪貶斥。定上書自辯，謂：「實不知由仇氏所生，所以疑不敢服。」看官閱到此處，恐不能不下一疑問，定出應仕籍，並非三、五歲的小孩兒，況他父名問，也曾做過國子博士，定並非生自空桑，難道連自己的生母都未曉得麼？說來也有一段隱情。仇氏初嫁民間，生子為浮屠，釋名了元，相傳是與蘇軾結交的佛印禪師。後仇氏復為李問妾，生下一子，就是李定。尋又出嫁郜氏，生子蔡奴，工傳神。〔此婦所生之子，卻都有出息。〕定因生母改嫁，不願再認，因此仇氏病死，他未嘗持服。偏被陳薦尋出瘢點，將他彈劾，他只好含糊解說，自陳無辜。安石誼篤師生，極力庇護，反斥薦捕風捉影，劾免薦官，改任定為崇政殿說書。監察御史林旦、薛昌朝、范肯復上言：「定既不孝，怎可居勸講地位？」並交論安石袒徒罪狀。安石又入奏神宗，說他朋串為奸，應加懲處。神宗此時已是百依百順，但教安石如何說法，當即准行，林旦等又復落職，言路未免嘩然。定也覺不安，自請解職，乃改授檢正中書吏房，直舍人院。〔總仗師力。〕<break time="100ms" />　　宋室舊制，文選屬審官院，武選屬樞密院，安石又創出一篇議論，分審官為東西院，東主文，西主武。看官道他何意？原來文彥博正主樞密，與安石不合。安石欲奪他政權，所以想出此法。神宗依議施行，彥博入奏道：「審官院兼選文武，樞密院還有何用？臣無從與武臣相接，不能妄加委任，陛下不如令臣歸休罷！」神宗雖慰留彥博，但審官院分選如故。知諫院胡宗愈，力駁分選，且言李定非才，有詔斥宗愈內伏姦意，中傷善良，竟貶為通判真州。
    </voice>
</speak>
