<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十八回<break time="100ms" />　　棄邊城撫臣坐罪　徙杭州名吏閒游
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說監察御史程顥，係河南人，與弟頤皆究心聖學，以修齊治平為要旨。顥嘗舉進士，任晉城令。教民孝悌忠信，民愛戴如父母。後入京為著作佐郎，呂公著復薦為御史。神宗素聞顥名，屢次召見。顥前後進對甚多，大要在正心窒欲，求言育才。神宗亦嘗俯躬相答。至新法迭興，顥屢言不便，請罷青苗錢利息，及汰去提舉官等。安石雖懷怒意，但頗敬他為人，不欲遽發。顥忍無可忍，復上疏極言，略云：<break time="100ms" />　　臣聞天下之理，本諸簡易，而行之以順道，則事無不成。故曰智者若禹之行水，行其所無事也。捨之而於險阻，則不足以言智矣。蓋自古興治，雖有專任獨決，能就事功者，未聞輔弼大臣，人各有心，暌戾不一，致國政異出，名分不正，中外人情，交謂不可，而能有為者也。況於措制失宜，沮廢公議，一二小臣，實預大計，用賤陵貴，以邪妨正者乎？凡此皆天下之理，不宜有成，而智者之所不行也。設令由此僥倖，事有小成，而興利之臣日進，尚德之風日衰，尤非朝廷之福。矧復天時未順，地震連年，四方人心，日益搖動，此皆陛下所當仰測天意，俯察人事者也。臣奉職不肖，議論無補，望早賜降責，以避官謗，不勝翹企之至！<break time="100ms" />　　疏入後，奉旨令詣中書自言。顥乃至中書處，適安石在座，怒目相視。顥恰從容說道：「天下事非一家私議，願平心聽受，言可乃行，不可便否，何必盛氣凌人？」安石聞言，不覺自愧，乃欠身請坐。顥方坐定，正欲開言，忽同僚張戩亦至。〔無獨有偶。〕安石見他進來，又覺得是一個對頭。他與臺官王子韶，上疏論安石亂法，並彈劾曾公亮、陳升之、韓絳、呂惠卿、李定等，疏入不報，竟向中書處面爭。時適天暑，安石手攜一扇，對著張戩，竟用扇掩面，吃吃作笑聲。〔確有奸相。〕戩竟抗聲道：「如戩狂直，應為公笑，但笑戩的不過公等兩三人。公為人笑，恐遍天下皆是呢！」陳升之在旁道：「是是非非，自有公論，張御史既知此理，也不必多來爭執。」戩不待說完，便應聲道：「公亦不得為無罪。」升之也覺漸沮。安石道：「由他去說，我等總有一定主意，倸他何為？」戩知無理可喻，轉身自去。顥亦辭歸，復上章乞罷。詔令顥出為江西提刑，顥又固辭，乃改授簽書鎮寧軍節度使判官。戩與子韶亦求去，於是戩出知公安縣，子韶出知上元縣。還有右正言李常，因駁斥均輸、青苗等法，比安石為王莽。安石怎肯相容，亦出常通判滑州。<break time="100ms" />　　不數日間，臺諫一空，安石卻薦一謝景溫為侍御史。謝與安石有姻誼，所以援引進去。且將制置條例司歸併中書，所有條例司掾屬，各授實官。命呂惠卿兼判司農寺，管領新法事宜。樞密使呂公弼屢勸安石守靜毋擾，安石不悅。公弼將劾安石，屬稾甫就，被從孫呂嘉問竊去，持示安石。安石即先白神宗，神宗竟將公弼免官，出知太原府。呂氏贈嘉問美名，就是『家賊』兩字，嘉問亦安然忍受，但邀安石歡心，也不管甚麼賊不賊了。〔可謂無恥。〕既而曾公亮因老求去，乃罷免相位，拜司空兼侍中，並集禧觀使。當時以熙寧初年，五相更迭，有「生老病死苦」的謠言：安石生，曾公亮老，唐介死，富弼稱病，趙抃叫苦，雖是一詼諧，卻也很覺確切呢！<break time="100ms" />　　安石正力排正士，增行新法，忽西陲呈報邊警，夏主秉常，大舉入寇，環慶路烽煙遍地了。安石遂自請行邊，韓絳入奏道：「朝廷方賴安石，何暇使行？臣願赴邊督軍！」神宗大喜，便令絳為陝西宣撫使，給他空名告敕，得自除吏掾。絳拜命即行。〔總道是馬到成功，誰知騎梁不成，反輸一跌。〕先是建昌軍司理王韶，嘗客游陝西，訪采邊事，返詣闕下，上平戎三策。大略謂：「西夏可取，欲取西夏須先復河湟，欲復河湟，須先撫輯沿邊諸番。自武威以南，至洮、河、蘭、鄯諸州，皆故漢郡縣，地可耕，民可役，幸今諸羌瓜分，莫能統一。乘此招撫，收復諸羌，就是河西李氏，〔即西夏。〕即在我股掌中。現聞羌種所畏，惟唃氏〔即唃廝囉，見第十八回。〕子孫，若結以恩信，令他糾合族黨，供我指揮，我得所助，夏失所與，這乃是平戎的上策呢！」〔此策非必不可用。〕<break time="100ms" />　　神宗以為奇計，即召王安石入議。安石也極口贊許，乃命韶管幹秦鳳經略司機宜文字，一面封唃廝囉子董氈為太保，〔董氈一譯作董戩，係唃廝囉三子。〕仍襲職保順軍節度使，且封董氈母喬氏為安康郡太君，董氈因遣使入謝。至王韶到了秦鳳，收降青唐蕃部俞龍珂，遂請築渭、涇上下兩城，屯兵置戍，並撫納洮河諸部。秦鳳經略使李師中反對韶議，安石以師中阻撓，令罷帥事。王韶又上言：「渭源至秦州，廢田多至萬頃，願置市易司，籠取商利，作為墾荒經費。」安石正要行市易法，哪有不從之理？即請旨轉飭李師中，給發川交子，〔即鈔票之類。〕易取貨物，並令韶領市易事。師中又上言：「韶所指田，係極邊弓箭手地，不便開墾。市易司轉足擾民，恐所得不補所亡。」看官！你想安石肯聽從師中麼？當下奏罷師中，徙知舒州，另命竇舜卿知秦州，與內侍李若愚，往查閒田所在。哪知僅得地一頃，還是另有地主，舜卿、若愚只好據實奏報。安石又說舜卿隱蔽，把他貶謫，令韓縝往代。縝遂報無為有，順安石意。〔要想保全官職，也不得不爾。〕乃進韶為太子中允，尋復令主洮河安撫司事。看官記著！為了王韶倡議平戎，不但吐蕃境內從此多事，就是宋、夏交涉也因此決裂，竟先鬧出戰事來。
    </voice>
</speak>
