<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　熙寧三年五月，夏人築鬧訛堡，〔一譯作諾和堡。〕屯兵甚眾，知慶州李復圭，聞朝廷有意平夏，竟欲出師邀功，當遣裨將李信、劉甫等，率蕃、漢兵三千，往襲該堡。偏被夏人得知，一陣驅殺，大敗信等，信等逃歸。復圭不覺自悔，卻想了一計，把無故興兵的罪狀，都推在李信、劉甫身上，斬首徇軍，復由自己領兵，追襲夏人。殺了老弱殘兵二百名，即上書告捷。〔真好法子。〕夏人不肯干休，乘著秋高馬肥，大舉入環慶州，攻撲大順城及柔遠等寨。鈐轄郭慶、高敏等戰死。及韓絳巡邊，在延安開設幕府，選蕃兵為七軍。絳不習兵事，措置乖方，且起用種諤為鄜延鈐轄，知青澗城，命諸將皆受諤節制，蕃兵多怨望。絳與諤謀取橫山，安撫使郭逵道：「諤一狂生，怎知軍務？朝廷徒以種氏家世，賜蔭子孫，若加重用，必誤國事。」絳甚不謂然。<break time="100ms" />　　適陳升之因母喪去位，兩個同平章事，去了一雙。〔一即曾公亮。〕神宗擢用兩人，做了接替，一個便是王安石，一個偏輪著韓絳。〔安石為首相，即就此帶敘。〕絳在軍中，有詔遙授為同平章事。絳興高采烈，即劾郭逵牽掣軍情。逵奉敕召還，諤遂率兵二萬人，襲破羅兀，築城拒守，進築永樂川、賞逮嶺二寨。又分遣都監趙璞、燕達等，修葺撫寧故城，及分荒惟三泉、吐渾川、開光嶺、葭蘆川四寨，相去各四十餘里。韓絳方保薦種諤，盛敘功績，不意夏人已入順寧寨，進圍撫寧。是時邊將折繼世、高永能等，方駐兵細浮圖，去撫寧不過數里。羅兀城兵勢尚厚，且有趙璞、燕達等防守撫寧。<break time="100ms" />　　諤在綏德聞報，驚惶的了不得，擬作書召回燕達，偏偏口不應心，提起了筆，那筆尖兒好似作怪，竟管顫動，不能成字。適運判李南公在旁，看他這般情形，不禁好笑，他卻擲筆旁顧道：「甚麼好？甚麼好？」說了兩個好字，竟眼淚鼻涕一齊流將出來。〔窮形盡相。〕南公勸解道：「大不了的棄掉囉兀城，何必害怕哩？」諤一言不發，尚是涕淚不已。及南公趨退，那警報雜沓進來，所有新築諸堡，陸續被陷，將士戰歿千餘人。諤束手無策，絳亦無可隱諱，只得上書劾諤，且自請懲處。有詔棄囉兀城，貶諤為汝州團練副使，安置潭州。絳亦坐罷，徙知鄧州。夏人既得囉兀城，卻也收兵退去。<break time="100ms" />　　惟王安石轉得獨相，把攬大權。新任參政馮京、王珪。珪曲事安石，彷彿王氏家奴，京雖稍稍腹誹，但也未敢直言。翰林學士司馬光、范鎮，依次罷去。神宗新策賢良方正，太原判官呂陶，臺州司戶參軍孔文仲，對策直言，已登上第，為安石所阻，飭孔文仲仍還故官，呂陶亦止授通判蜀州。於是保甲法、免役法次第舉行，並改諸路更戍法，更定科舉法，朝三暮四，任意更張。<break time="100ms" />　　小子於保甲、免役諸法，已在上文約略說明。所有更戍法係太祖舊制，太祖懲藩鎮舊弊，用趙普策，分立四軍，京師衛卒稱禁軍，諸州鎮兵稱廂軍，在鄉防守稱鄉軍，保衛邊塞稱藩軍。禁軍更番戍邊，廂軍亦互相調換，兵無常帥，帥無常師，所以叫作更戍。時議以兵將不相識，緩急無所恃，不如部分諸路將兵，總隸禁旅，使兵將相習，有訓練的好處，無番戍的煩勞。安石稱為良策，乃改訂兵制，分置諸路將副。京畿、河北、京東西路，置三十七將，陝西五路，置四十二將，每將麾下各有部隊將訓練官等數十人，與諸路舊有總管鈐轄都監監押等。設官重複，虛糜廩祿，並且飲食嬉游，養成驕惰，是真所謂弄巧反拙了。<break time="100ms" />　　宋初取士，多仍唐舊，進士一科，限年考試，所試科目即詩賦雜文及帖經墨義等條。仁宗時從范仲淹言，有心復古，廣興學校，科舉須先試策論，次試詩賦，除去帖經墨義。及仲淹既去，仍復舊制。安石當國，欲將科舉革除，一意興學，當由神宗飭令會議。蘇軾謂：「仁宗立學，徒存虛名，科舉未嘗無才，不必變更。」神宗頗以為然。安石以科法未善，定欲更張。當由輔臣互為調停，以經義論策取士，罷詩賦、帖經、墨義。後來更立太學生三舍法，注重經學。安石且作《三經新義》，注釋《詩》、《書》、《周禮》，頒行學官，無論學校科舉，只准用王氏《新義》，所有先儒傳注，概行廢置。安石的勢力，總算膨脹得很呢。〔這兩條不第解釋新法，即宋初成制，亦借此敘明。〕<break time="100ms" />　　蘇軾見安石專斷，甚覺不平，嘗因試進士發策，擬題命試，題目是：晉武平吳，獨斷而克；苻堅代晉，獨斷而亡；齊桓專任管仲而霸，燕噲專任子之而敗，事同功異為問，這是明明借題發揮，譏諷安石。安石遂挾嫌生釁，奏調軾為開封府推官。軾決斷精敏，聲聞益著，再上疏指斥新法，略云：<break time="100ms" />　　臣之所欲言者，三言而已：願陛下結人心，厚風俗，存紀綱。人主所恃者，人心也。自古及今，未有和易同眾而不安，剛果自用而不危者。祖宗以來，治財用者不過三司。今陛下又創制置三司條例司，使六七少年，日夜講求於內，使者四十餘輩，分行營幹於外。以萬乘之主而言利，以天子之宰而治財，君臣宵旰，幾有年矣。而富國之功，茫如捕風。徒聞內帑出數百萬緡，祠部度五千餘人耳。以此為術，人皆知其難也。汴水濁流，自生民以來，不以種稻，今欲陂而清之，萬頃之稻，必用千頃之陂，一歲一淤，三歲而滿矣。陛下使相視地形所在，鑿空訪尋水利，堤防一開，水失故道，雖食議者之肉，何補於民？
    </voice>
</speak>
