<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九回<break time="100ms" />　　借父威豎子成名　逞兵謀番渠被虜
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蘇軾外徙以後，又罷知開封府韓維，及知蔡州歐陽修，並因富弼阻止青苗，謫判汝州。王安石意猶未足，比弼為鯀與共工，請加重譴。〔居然自命禹、臯。〕還是神宗顧念老成，不忍加罪。安石因寧州通判鄧綰貽書稱頌，極力貢諛，遂薦為諫官。綰籍隸成都，同鄉人留宦京師，都笑綰罵綰。綰且怡然自得道：「笑罵由他笑罵，好官總是我做了。」〔為此一念，誤盡世人。〕綰既為御史，復兼司農事，與曾布表裡為奸，力助安石，安石勢燄益橫。御史中丞楊繪，奏罷免役法，且請召用呂誨、范鎮、歐陽修、富弼、司馬光、呂陶等，被出知鄭州。監察御史裡行劉摯，陳免役法有十害，被謫監衡州鹽倉。知諫院張璪，因安石令駁摯議，不肯從命，亦致落職。〔又去了三個。〕<break time="100ms" />　　呂誨積憂成疾，上表神宗，略言：「臣無宿疾，誤被醫生用術乖方，寖成風痺，禍延心腹，勢將不起。一身不足恤，惟九族無依，死難瞑目」云云，這明明是以疾喻政，勸悟神宗的意思。奈神宗已一成不變，無可挽回。至誨已疾亟，司馬光親往探視，見誨不能言，不禁大慟。誨忽張目顧光道：「天下事尚可為，君實勉之！」言訖遂逝。誨，開封人，即故相呂端孫，元祐初追贈諫議大夫。<break time="100ms" />　　既而歐陽修亦病歿潁州。修四歲喪父母，鄭氏畫荻授書，一學即能。至弱冠已著文名，舉進士，試南宮第一。與當世文士游，有志復古。累知貢舉，釐正文體。奉詔修《唐書》紀、志、表，自撰《五代史》，法嚴詞約，多取春秋遺旨。蘇軾嘗作序云：「論大道似韓愈，論事似陸贄，記事似司馬遷，詩賦似李白。」時人歎為知言。修本籍廬陵，晚喜潁川風土，遂以為居。初號醉翁，後號六一居士。歿贈太子太師，諡文忠。〔大忠大奸，必敘履歷，其他學術優長，亦必標明，是著書人之微旨。又死了兩個。〕<break time="100ms" />　　安石有子名雱，幼甚聰穎，讀書常過目不忘，年方十五、六，即著書數萬言，舉進土，調旌德尉，睥睨自豪，不可一世。居官未幾，因俸薄官卑，不屑小就，即辭職告歸。家居無事，作策二十餘篇，極論天下大事。又作《老子訓解》，及《佛書義解》，亦數萬言。他本倜儻不羈，風流自賞，免不得評花問柳，選色徵聲，所有秦樓楚館，詩妓舞娃，無不知為王公子。安石雖有意沽名，侈談品學，但也不能把雱約束，只好任他自由。況且他才華冠世，議論驚人，就是安石自思，也覺遜他一籌。由愛生寵，由寵生憐，還管他甚麼浪跡？甚麼冶游？<break time="100ms" />　　當安石為參政時，程顥過訪，與安石談論時政，正在互相辯難的時候，忽見雱囚首喪面，手中執一婦人冠，惘然出庭。聞廳中有談笑聲，即大踏步趨將進去。見了程顥，也沒有甚麼禮節，但問安石道：「阿父所談何事？」安石道：「正為新法頒行，人多阻撓，所以與程君談及。」雱睜目大言道：「這也何必多議！但將韓絳、富弼兩人梟首市曹，不怕新法不行。」〔其父行劫，其子必且殺人。〕安石忙接口道：「兒說錯了。」顥本是個道學先生，瞧著王雱這副形狀，已是看不過去，及聽了雱語，更覺忍耐不住，便道：「方與參政談論國事，子弟不便參預。」雱聞言，氣得面上青筋一齊突出，幾欲飽程老拳。還是安石以目相示，方怏怏退出。<break time="100ms" />　　到了安石秉國，所用多少年，雱遂語父道：「門下士多半彈冠，難道為兒的轉不及他麼？」安石道：「你只知其一，不知其二。執政子不能預選館職，這是本朝定例，不便擅改哩！」〔你尚知守法麼？〕雱笑道：「館選不可為，經筵獨不可預麼？」安石被他一詰，半晌才說道：「朝臣方謂我多用私人，若你又入值經筵，恐益滋物議了。」〔你尚知顧名麼？〕雱又道：「阿父這般顧忌，所以新法不能遽行。」安石又躊躇多時，方道：「你所做的策議，及《老子訓解》，都藏著否？」雱應道：「都尚藏著。」安石道：「你去取了出來，我有用處。」雱遂至中書室中，取出藏稿，攜呈安石。安石叫過家人，令付手民鏤版，印刷成書，廉價出售。〔未免損價。〕都下相率購誦，輾轉間流入大內，連神宗亦得瞧著，頗為歎賞。鄧綰、曾布正想討好安石，遂乘機力薦，說雱如何大才，如何積學，差不多是當代英豪，一時無兩。於是神宗召雱入見，雱奏對時，無非說是力行新法，漸致富強。神宗自然合意，遂授太子中允，及崇政殿說書。雱生平崇拜商鞅，嘗謂不誅異議，法不得行，至是入侍講筵，往往附會經說，引伸臆見。神宗益為所惑，竟創置京城邏卒，遇有謗議時政，不問貴賤，一律拘禁。都人見此禁令，更敢怒不敢言。<break time="100ms" />　　安石遂請行市易法，委任戶部判官呂嘉問為提舉。〔家賊變為國賊。〕繼行保馬法，令曾布妥定條規，遍行諸路。又繼行方田法，自京東路開辦，逐漸推行。用巨野縣尉王㬅為指教官。樞密使文彥博、副使吳充，上言保馬法不便施行，均未見從。樞密都承旨李評，又詆毀免役法，並奏罷閤門官吏，安石說他擅作威福，必欲加罪。神宗雖然照允，許久不見詔命。且因利州判官鮮於侁，上書指陳時事，隱斥安石，神宗竟擢他為轉運副使。安石入問神宗，神宗言：「侁長文學，所以超遷。」並出原奏相示。安石不敢再言。利州不請青苗錢，安石遣吏詰責，侁復稱：「民不願借，如何強貸？」安石無法，遂想出一個辭職的法兒，面奏神宗，情願外調。〔好似妓女常態。〕神宗道：「自古君臣，如卿與朕，相知極少。朕本鄙鈍，素乏知識。自卿入翰林，始聞道德學術，心稍開悟。天下事方有頭緒，卿奈何言去？」安石仍然固辭。神宗又道：「卿得毋為李評事，與朕有嫌？朕自知制誥知卿，屬卿天下事，如呂誨比卿為少正卯、盧杞，朕且不信，此外尚有何人敢來惑朕？」安石乃退。
    </voice>
</speak>
