<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日，又齎表入請，神宗未曾展覽，即將原表交還，固令就職。安石才照常視事。乃創議開邊，三路並進。一路是招討峒蠻，命中書檢正官章惇為湖北察訪使，經制蠻方。一路是招討瀘夷，命戎州通判熊本為梓夔察訪使，措置夷事。一路便是洮河安撫使王韶，招討西羌，進兵吐蕃諸部落。這三路中惟羌人狡悍，不易收服，所有蠻、夷兩路，沒甚厲害。官兵一至，當即斂跡。安石遂據為己功，彷彿是內安外攘，手造昇平，這也足令人發噱呢！<break time="100ms" />　　小子逐路敘明，先易後難，請看官察閱！西南多山，土民雜處，歷代視為化外，呼作蠻夷，不置官吏。惟令各處酋長，部勒土人，使自鎮撫。宋初，辰州猺人秦再雄，武健多謀，為蠻人所畏服。太祖召至闕下，面加慰諭，命為辰州刺史，賜予甚厚，使自辟吏屬，給一州租賦。再雄感恩圖報，派選親校二十人，分使諸蠻，招降各部，數千里無邊患。嗣後各州雖稍有未靖，不久即平。仁宗時，溪州刺史彭仕羲，自號如意大王，糾眾作亂，經官軍入討，仕羲遁去。〔見三十四回。〕宋廷遣吏傳諭，許他改過自歸，仕羲乃出降，仍奉職貢，嗣為子師綵所弒。師綵兄師晏，攻殺師綵，獻納誓表。神宗乃命師晏襲職，管領州事。蠻眾列居，向分南北江，北江有土州二十，俱屬彭氏管轄；南江有三族，舒氏、田氏各領四州，向氏領五州，皆受宋命。既而峽州峒酋舒光秀，刻剝無度，部眾不服，湖北提點刑獄趙鼎，據實上聞，辰州布衣張翹，又獻策宋廷，言諸蠻自相仇殺，可乘勢剿撫，夷為郡縣。宋廷遂遣章惇為湖北察訪使，經制南北。<break time="100ms" />　　章惇既至湖北，先招納彭師晏，遣詣闕下，授禮賓副使，兼京東州都監，北江遂定。再由惇勸諭南江各族，向永晤奉表歸順，獻還先朝所賜劍印。舒光秀、光銀等亦降，獨田元猛自恃驍勇，不肯從命。惇率輕兵進討，攻破元猛，奪踞懿州。南江州峒聞風而下，遂改置沅州，即以懿州新城為治所。尚有梅山峒蠻蘇氏，及誠州峒蠻楊氏，亦相繼納土。惇創立城寨，於梅山置安化縣，隸屬邵州。又以誠州屬辰州，尋又改稱靖州，蠻人平服，章惇還朝。〔一路了。〕<break time="100ms" />　　再說瀘夷在西南徼外，地近瀘水，置有瀘州，因名瀘夷。仁宗初年，夷酋烏蠻王得蓋，居瀘水旁，部族最盛。附近有姚州城，廢置已久，得蓋奉表宋廷，乞仍賜州名，輯撫部落，效順天朝。仁宗准奏，仍建姚州，授得蓋刺史，鑄印賜給。得蓋死後，子孫私號「羅氏鬼主」。但勢日衰弱，不能馭諸族。烏蠻有二酋，一名晏子，一名箇恕，素屬得蓋孫僕夜管轄。僕夜號令不行，二酋遂糾眾思逞，擅劫晏州山外六姓，及納溪二十四姓生夷，歸他役屬。六姓夷遂受二酋嗾使，入擾宋邊。戎州通判熊本，素守邊郡，熟識夷情，因受命為察訪使，得便宜行事。本知夷人內擾，多恃村豪為嚮導。遂用金帛誘致村豪百餘人，到了瀘川，一併斬首。當下懸竿徇眾，各姓股栗，願效死贖罪。獨柯陰一酋不至，本遣都監王宣，招集晏州降眾，及黔州義軍，授以強弓毒矢，進擊柯陰。<break time="100ms" />　　柯陰酋居然迎敵，哪禁得弩弓迭發，一經著體，立即仆地，夷眾大潰。王宣追至柯陰，其酋無法可施，只得降順馬前。宣報知熊本，本馳至受俘，盡籍丁口土田，及重寶善馬，悉數歸官。晏子、箇恕聞官軍這般厲害，哪裡還敢倔強？當下遣人犒師，並悔過謝罪。羅氏鬼主僕夜，本是個沒用人物，當然拜表歸誠。於是山前後十郡諸夷，皆願世為漢官。本一一奏聞，乃命僕夜知姚州，箇恕知歸徠州，晏子未受王命，已經身死，子名沙取祿路，亦得受官巡檢。瀘夷亦平，本還都。神宗嘉他不傷財，不害民，擢為集賢殿修撰，賜三品冠服。嗣又出討渝州獠，破叛酋木斗，收溱州地五百里，創置南平軍。本奏凱班師，入為知制誥，蠻、夷均皆就範圍了。〔兩路了。〕惟王韶既收降俞龍珂，且為龍珂請賜姓氏，龍珂自言中國有包中丞，忠清無比，願附姓為榮。神宗乃賜姓包氏，易名為順。〔應前回。〕<break time="100ms" />　　包順導韶深入，韶遂與都監張守約，就古渭寨駐戍，定名通遠軍，作為根本。然後西向進兵，入圖武勝。蕃酋抹耳、〔一譯作穆爾。〕水巴〔一譯作舒克巴。〕等，據險來爭。韶躬環甲冑，督兵迎戰，大破羌眾，斬首數百級，焚廬帳數座。唃廝囉長孫木征，來援抹耳，又被擊退。看官！欲知木征的來歷，還須約略表明。唃廝囉初娶李氏，生瞎氈〔一譯作瞎戩。〕及磨氈角。又娶喬氏，生董氈。喬氏有姿色，大得唃寵，遂將李氏斥逐為尼，並李氏所生二子，盡錮置廓州。二子不服，潛結母黨李巴全，竊母奔宗哥城。〔一譯作宗噶爾。〕磨氈角撫有城眾，就此居住。瞎氈別居龕谷。於是唃氏土地分作三部，唃廝囉死後，妻喬氏與子董氈，居歷精城，有眾六、七萬，號令嚴明，人不敢犯。既受宋封，尚稱恭順。〔見前回。〕惟磨氈角與瞎氈，相繼病死。磨氈角子瞎撤欺丁，孤弱不能守，仍歸屬董氈部下。
    </voice>
</speak>
