<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十一回<break time="100ms" />　　奉使命率軍征交趾　蒙慈恩減罪謫黃州
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說交趾自黎桓篡國，翦滅丁氏世祚，宋廷不遑討罪，竟將錯便錯，封桓為交趾郡王。〔應第十五回。〕桓死，子龍鉞嗣，龍鉞弟龍廷，殺兄自立，入貢宋廷，宋仍封他為王，且賜名至忠。〔不有兄弟，何有君臣？〕既而交州大校李公蘊，又弒了龍廷，遣使入貢，依然受宋封冊，嗣復晉封南平王。公蘊傳子德政，德政傳子日尊，均襲南平王原爵。日尊又傳子乾德，神宗封他為郡王，乾德修貢如故。適章惇收峒蠻，熊本平瀘夷，王韶又克河州，邊功迭著，恩賞從隆。於是知邕州蕭注也豔羨起來，居然欲南平交趾，獻策徼功。及神宗召他入問，他又一味支吾，說不出甚麼方法。〔徒知迎合，有何良策？〕偏度支判官沈起，大言不慚，竟視南交為囊中物。〔硬要來出風頭。〕神宗以為有才，便命他出知桂州。起既抵任，遣使入溪峒募集土丁，編為保伍，令出屯廣南，派設指揮二十員，分督部眾，又在融州強置城寨，殺交人千數。交趾王乾德，奉表陳訴，神宗也覺無理可說，只好歸咎沈起，把他罷職，另調知處州劉彝，往代起任。<break time="100ms" />　　彝到桂州，雖奏罷廣南屯兵，恰仍遣槍杖手，分戍邊隘。復聽偏校言論，大造戈船，似乎有立平南交的意思。交人入境互市，被他拒絕，又沿途派置巡邏，不准交趾通表。〔一蟹不如一蟹。〕於是交人大憤，竟分三道入寇。一自廣府，一自欽州，一自崑崙關，連陷欽、濂二州，殺死土丁八千人。宋廷接到邊警，把彝除名，並再貶沈起，安置郢州。〔初則所用非人，致啟邊釁，繼則後先加罰，益張寇燄，是謂一誤再誤。〕交人不肯罷手，竟入逼邕州。知州蘇緘，悉力拒守，一面向各處乞援，哪知附近州吏，統是一班行尸走肉的人物，袖手旁觀，坐聽成敗。緘雖日夕抵禦，究竟寡不敵眾，看看糧竭矢窮，料已不能再守，乃命家屬三十六人，先行自盡，一一埋置坎中，然後縱火自焚。城中兵民，感緘忠義，無一降寇。至交人攻入，所有城內五萬八千餘人，被交人屠戮殆盡。〔這都是沈、劉二人害他。〕這一番失敗，非同小可，神宗得了消息，不勝驚悼，有詔贈緘奉國節度使，賜諡忠勇，授天章閣待制趙卨為招討使，宦官領嘉州防禦使李憲為副，往討交趾。<break time="100ms" />　　卨與憲議事不合，因上言：「憲係內侍，不便掌兵，請另行簡命！」神宗乃召卨入問道：「李憲既不便偕行，由卿另舉一人便了。」卨對道：「據臣愚見，莫如宣徽使郭逵，他熟識邊情，定能勝任。臣才不及逵，伏乞命逵為使。臣願為副！」〔頗能讓賢。〕神宗准奏，改易詔命。及郭逵陛辭，請調鄜延、河東舊吏士，隨軍南下，亦奉諭照允，並賜宴便殿，特給中軍旗章劍甲，借示威寵。逵申謝即行，與趙卨一同前往。會交人露布，傳達汴都，略言：「中國遂行新法，大擾民生，因特地出兵，來相救濟」等語。王安石見了很是恚怒，至親草勑牘，極力詆斥，且令郭逵檄諭占城、占臘〔即真臘國。〕二國，夾擊交州。逵率軍行至長沙，依令馳檄，並遣裨將往攻欽廉，自與卨西向進發，將至富良江，接到欽廉捷報，兩州已克復了。<break time="100ms" />　　逵乘勢進兵，到了江邊，遙見敵艦紛至，帆檣如林，艦中滿載兵甲，來勢甚銳，倒不禁疑慮起來。當下與趙卨商議道：「南蠻狡悍，鼓銳前來，急切難與爭鋒，看來我軍是不能速渡哩，應如何設法，方可破敵？」卨答道：「不如先造攻具，毀壞蠻船，再出奇兵逆擊，無慮不勝。」逵欣然道：「就照此辦理罷！請君督行便是。」卨唯唯而出，即分遣將吏，登山伐木，製成機械，運至江濱，用石發機，拋擊如雨。蠻船未曾預防，遭此一擊，統害得帆折檣摧，七顛八倒。卨已備著大筏，選銳卒萬人，乘筏急攻，交人正慮船破，修補不及，怎禁得宋軍駛至，亂砍亂剁？霎時間各船大亂，紛紛潰散。偽太子洪真，尚擬勒兵截殺，親登船樓，指揮左右，不料一箭飛來，正中要害，當即墮船斃命。蛇無頭不行，兵無主越亂，大家逃命要緊，除晦氣的蠻兵，殺死溺死，其餘都奔回交州去了。<break time="100ms" />　　宋軍奪住戰船數十艘，斬首數千級，各返報軍門，獻功陳績。卨一一記錄，轉達郭逵。逵飛章告捷，又與卨面商道：「此次戰勝，賊應喪膽，正好乘勢入攻。無如我軍遠來，觸犯煙瘴，非死即病。昨由我派吏查核，我軍本有八萬名，現已死亡逾萬，有一半也是病疫，這卻如何是好哩？」趙卨道：「既如此，且緩渡富良江，就在江北略地，借此示威。若李乾德肯來謝罪，我等就得休便休罷！」逵點首道：「我也這般想呢！」乃勒兵不渡，只分兵略定廣源州、門州、思浪州、蘇茂州及桄榔縣。李乾德卻也震懼，遣使奉表，詣軍門納款。郭逵、趙卨遂與來使議和，班師還朝。<break time="100ms" />　　廷臣又相率稱賀，神宗諭改廣源州為順州，赦乾德罪，復治沈起、劉彝開釁罪狀，安置隨、秀二州。〔討好反跌一交，我替二人呼枉。〕既而乾德遣使來貢，並歸所掠兵民，廷議以乾德悔罪投誠，賜還順州，尋復還他二州六縣，交趾算不復叛了。〔他本無叛意，因激之使成，誰生厲階，枉死若干兵士？〕
    </voice>
</speak>
