<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　交事就緒，王安石也即罷相。原來呂惠卿既出知陳州，王雱尚欲傾害，事被惠卿所聞，即上訟安石方命矯令，罔上要君，並及雱搆陷情狀。神宗取示安石，安石為子辯誣，及退歸問雱，雱卻並不抵賴，且言必致死惠卿，方能洩恨。頓時父子相爭，惹起一場口角。雱盛年負氣，鬱鬱成疾，背上陡生巨疽，竟爾絕命。安石又悲不自勝，屢請解職。御史中丞鄧綰，恐安石一去，自己失勢，力請慰留安石，賜第京師。神宗心滋不悅，轉語安石。安石頗揣知上意，即還奏道：「綰為國司直，乃為宰臣乞恩，大傷國體，應聲罪遠斥為是。」神宗遂責綰論事薦人，不循守分，斥知虢州。〔可為逢迎者鑒。〕看官試想鄧綰是安石心腹，安石指斥鄧綰罪狀，明明是嘗試神宗，可巧弄假成真，教安石如何過得下去？當下申請辭職，神宗亦即允奏，以使相判江寧府，尋改集禧觀使。<break time="100ms" />　　安石既退處金陵，往往寫「福建子」三字。福建子是指呂惠卿，或竟直言「呂惠卿誤我」。惠卿再訐告安石，附陳安石私書，有無使上知，及勿令齊年知等語。神宗察知齊年二字，係指馮京一人，京與安石同年，自神宗覽到此書，方以京為賢，召知樞密院事。復因安石女夫吳充，素來中立，不附安石，特擢為同平章事。王珪亦由參政同升。充乃乞召司馬光、呂公著、韓維及薦孫覺、李常、程顥等數十人。神宗乃召呂公著知樞密院事，復進程顥判武學。<break time="100ms" />　　顥自扶溝縣入京，任事數日，即由李定、何正臣，劾他學術迂闊，趨向僻異。神宗又疑惑起來，竟命顥仍還原官。呂公著上疏諫阻，竟不得請。且擢用御史中丞蔡確為參政，蔡確由安石薦用，得任監察御史，初時很諂事安石，至安石罷相，他即追論安石過失，示不相同，〔即此一端，已見陰險。〕並排去知制誥熊本，中丞鄧潤甫，御史上官均，自己遂得代任御史中丞。神宗反加信任，竟命為參政。士大夫交口叱罵，確反自喜得計。吳充欲稍革新法，他又說是蕭規曹隨，宜遵前制，因此各種新法，仍舊履行。〔既論王安石，復勸吳充遵行新法，反覆無常，一至於此。〕<break time="100ms" />　　會中丞李定、御史舒亶，劾奏知湖州蘇軾怨謗君父，交通戚里。有詔逮軾入都，下付臺獄。看官道蘇軾如何得罪？由小子約略敘明。軾自杭徙徐，良徐徙湖，平居無事，每借著吟詠，譏諷朝政，嘗詠青苗云：「贏得兒童語音好，一年強半在城中。」詠課吏云：「讀書萬卷不讀律，致君堯舜終無術。」詠水利云：「東海若知明主意，應教斥鹵變桑田。」詠鹽禁云：「豈是聞韶解忘味，邇來三月食無鹽。」數詩傳誦一時。李定、舒亶因借端進讒，坐他誹謗不敬的罪名，竟欲置諸死地。<break time="100ms" />　　適太皇太后不豫，由神宗入問慈安，太皇太后道：「蘇軾兄弟初入制科，仁宗皇帝嘗欣慰道，『吾為子孫得兩宰相』。今聞逮軾下獄，莫非由讎人中傷麼？且文人詠詩，本是恆情。若必毛舉細故，羅織成罪，亦非人君慎獄憐才的道理，應熟察為是。」神宗聞言，總算唯唯受教。及退，復得吳充奏章，為軾力辯，乃不忍加軾死罪，擬從末減。既而同修起居注王安禮，復從旁入諫道：「自古以來，寬仁大度的主子，不以言語罪人。軾具有文才，自謂爵祿可以立致，今碌碌如此，不無怨望，所以托為諷詠，自寫牢騷。一旦逮獄加罪，恐後世謂陛下不能容才呢！」神宗道：「朕固不欲深譴，當為卿貰他罪名。但軾已激成眾怒，恐卿為軾辯，他人反欲害卿，願卿勿漏言，朕即有後命。」〔生殺大權，操諸君相之手，何憚何忌，乃戒他勿洩耶？〕<break time="100ms" />　　同平章事王珪，聞神宗有赦軾意，又舉軾詠檜詩，有「根到九泉無曲處，世間惟有蟄龍知」二語，遂說他確係不臣，非嚴譴不足示懲。神宗道：「軾自詠檜，何預朕事？卿等勿再吹毛索瘢哩！」〔文字不謹，禍足殺身，幸神宗尚有一隙之明，軾乃得徼彳幸不死。〕舒亶又奏稱駙馬都尉王詵輩，與軾交通聲氣，居然朋比。還有司馬光、張方平、范鎮、陳襄、劉摯等，托名老成正士，實與軾等同一舉動，隱相聯絡，均非嚴懲不可。神宗不從，但謫軾為黃州團練副使，本州安置。軾弟轍及王詵，皆連坐落職。張方平、司馬光、范鎮等二十二人俱罰銅。<break time="100ms" />　　先是軾被逮入都，親朋皆與軾絕交，未聞過視。至道出廣陵，獨有知揚州鮮于侁，親自往見。臺吏不許通問，侁乃歎息而去。揚州屬吏勸侁道：「公與軾相知有素，所有往來文字書牘，宜悉毀勿留，否則恐遭延累，後且得罪。」侁慨然道：「欺君負友，侁不忍為。若因忠義獲譴，後世自有定評，侁亦未嘗畏怯呢！」至是侁竟坐貶，黜令主管西京御史臺。<break time="100ms" />　　軾出獄赴黃州，豪曠不異往日，嘗手執竹杖，足踏芒鞋，與田父野老，優游山水間。且就東坡築室自居，因自號東坡居士。每有宴集，笑談不倦，或且醉墨淋漓，隨吟隨書。人有所乞，絕無吝色。就是供侍的營妓索題索書，無不立應，因此文名益盛。神宗以軾多才，擬再起用，終為王珪等所阻。<break time="100ms" />　　一日視朝，語王珪、蔡確道：「國史關係至為重大，應召蘇軾入京，令他纂成，方見潤色。」珪答道：「軾有重罪，不宜再召。」神宗道：「軾不宜召，且用曾鞏。」乃命鞏充史館修撰。鞏進太祖總論，神宗意尚未愜，遂手詔移軾汝州。詔中有「蘇軾黜居思咎，閱歲滋深，人才實難，不忍終棄」等語。軾受詔後，上書自陳貧士饑寒，惟有薄田數畝，坐落常州，乞恩准徙常，賜臣餘年云云。神宗即日報可，軾乃至常州居住。這是後話。
    </voice>
</speak>
