<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先是五路大兵，共約至靈州會齊，各路共至靈州境內，惟李憲不至。軍報迭達京師，神宗始歎息道：「孫固前曾諫朕，朕以為迂談，今已追悔無及了。」〔誰叫你黷武用兵？〕乃按罪論罰，貶高遵裕為郢州團練副使，本州安置。種諤、王中正、劉昌祚並降官階，惟不及李憲。孫固又入奏道：「兵法後期者斬，況各路皆至靈州，憲獨不至，這豈尚可赦罪麼？」神宗以憲有開蘭會功。〔即古蘭州，唐名會州。〕不忍加罪，但詰他何故擅還？憲復稱：「饋餉不繼，只好退歸，且整備兵食，再圖大舉。」神宗又為憲所惑，竟授憲涇原經略安撫制置使，兼知蘭州，李浩為副。〔方悔不用孫固言，誰知又復入迷。〕呂公著再上書諫阻，仍不見從。公著引疾求去，遂出知定州。時官制已一律訂定，改同中書門下平章事為左右僕射，參知政事為門下中書侍郎尚書左右丞。即命王珪為尚書左僕射，蔡確為尚書右僕射，章惇為門下侍郎，張璪為中書侍郎，蒲宗孟為尚書左丞，王安禮為尚書右丞。〔一王安禮獨如宋皇何？〕<break time="100ms" />　　神宗有志開邊，屢不見效，帝悶悶不樂。平時召見輔臣，有人才寥落等語。蒲宗孟出班奏道：「人才半為司馬光邪說所壞。」神宗瞪目注視，半晌方道：「蒲宗孟乃不取司馬光麼？從前朕令光入樞密院，光一再固辭。自朕即位以來，獨見此一人，他人雖令去位，亦未肯即行呢！」〔借神宗口中，補敘前事，且以神宗之迷，見賢而不能舉，何以為君？何以為國？〕宗孟聞言，不禁面頰發赤，俯首歸班。神宗又問輔臣道：「李憲請再舉伐夏，究靠得住否？」王珪對道：「向患軍用不足，所以中阻，今議出鈔五百萬緡，當必足用，不致再有前患了。」王安禮接入道：「鈔不可啖，必轉易為錢，錢又必易為芻粟，輾轉需時，哪能指日成事？」神宗道：「李憲奏稱有備，渠一宦官，猶知豫備不虞，卿等乃獨無意麼？朕聞唐平淮蔡，唯裴度謀議與憲宗同。今乃不出自公卿，反出自奄寺，朕卻很覺可恥哩！」安禮道：「唐討淮西三州，相有裴度，將有李光顏、李愬，尚窮竭兵力，歷年後定。今西夏勢強，非淮蔡比，憲及諸將，才度又不及二李，臣恐未能副聖志呢！」〔明白瞭解，尚無以喚醒主迷，奈何？〕神宗不答，隨即退朝。<break time="100ms" />　　未幾，得種諤奏議，乃是用知延州沈括言，擬盡城橫山，俯瞰平夏，取建瓴而下的形勢，且主張從銀州進兵。神宗覽奏後，即命給事中徐禧，及內侍李舜舉，往鄜延會議。王安禮又入諫道：「徐禧志大才疏，恐誤國事，請陛下另簡妥員！」神宗不從。李舜舉卻往見王珪道：「古稱四郊多壘，乃卿大夫之辱，今相公當國，舉邊事屬諸二內臣。內臣止供禁廷灑掃，難道可出任將帥麼？」〔不以人廢言。〕珪也自覺抱愧，沒奈何隨口敷衍，說了「借重」二字。舜舉遂與徐禧偕行，既至鄜延，見了種諤。諤擬城橫山，禧獨擬城永樂，兩人爭議不決。當將兩議上達都中，神宗獨從禧議，竟令禧帶領諸將，往城永樂，命沈括為援應。陝西轉運判官司餉運，凡十四日竣工，賜名銀川寨，留鄜延副總管曲珍居守，禧與括等俱退還米脂。<break time="100ms" />　　這銀川寨距故銀州二十五里，地當銀州要衝，為夏人必爭地。從前種諤反對禧議，正恐夏人力爭，未易保守。果然不出十日，即有鐵騎數千前來攻城，曲珍忙報知徐禧。禧遂與李舜舉、李稷等，統兵往援，令沈括留守米脂。禧等至銀川寨，夏人亦傾國前來，差不多與蜂蟻相似。<break time="100ms" />　　大將高永能獻策道：「虜來甚眾，請乘他未陣，即行掩擊，或可取勝。」徐禧怒叱道：「你曉得甚麼，王師不鼓不成列！」〔竟欲效宋襄公耶？〕言已，拔刀出鞘，麾兵出戰。夏人耀武揚威，進薄城下，曲珍距河列陣，見軍士皆有懼色，便語禧道：「珍見眾心已搖，不應與戰，戰必致敗，不如收兵入城，徐圖良策。」禧笑道：「君為大將，奈何遇敵先退呢？」乃以七萬人列陣城下。夏人縱鐵騎渡河，曲珍又急白禧道：「來的是鐵鷂子軍，不易輕敵，須乘他半濟，襲擊過去，殺他一個下馬威。若渡河得地，東衝西突，乃是無人敢當呢！」禧又大言道：「王師堂堂正正，用不著甚麼詭計。」〔迂腐之論。〕曲珍退回本陣，忍不住長歎道：「我軍無死所了！」說著，夏兵前隊，已渡河東來。曲珍忙率兵攔阻，已有些招架不住。及鐵騎盡行過河，縱橫馳驟，如入無人之境，曲珍部下先已膽寒，還有何心戀戰，頓時紛紛退還，自蹂後陣。徐禧至此，亦手忙腳亂，急切顧不及王師，拍轉馬頭，飛跑回城。〔何如何如？〕李舜舉、李稷等也是沒法，相率奔回，軍士大潰。<break time="100ms" />　　曲珍亟收集餘眾，逃入城中，夏人盡力圍城，環繞數匝，且據住水寨，斷絕城內的汲道。徐禧束手無策，只仗曲珍部卒晝夜血戰，勉強守住。怎奈城中無水可汲，四處掘井，俱不及泉，兵士多半渴死，危急萬分。〔有溺死鬼，有凍死餓死鬼，不意還有渴死鬼。〕沈括與李憲援兵，又都被夏人遮斷。種諤且怨禧異議，不發救兵，可憐銀川寨內的將士，幾不異甕中鱉，釜中魚。會夜半大雨，夏人環城急攻，守兵不及抵禦，竟被陷入。徐禧、李舜舉、李稷、高永能等，俱死亂軍中。惟珍棄甲裸跣，幸得走免。將校死數百人，士卒役夫，喪亡至二十餘萬。夏人追至米脂，沈括忙闔門固守，總算未曾失陷。由夏人攻撲數次，隨即退去。總計自熙寧以來，用兵西陲，已是數次，所得只葭蘆、吳堡、義合、米脂、浮圖、塞門六城，兵士已傷亡無數。錢穀銀絹，尤不勝計。永樂一役，損失更多。
    </voice>
</speak>
