<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太皇太后又召呂公著為侍讀，公著自揚州進京，擢授尚書左丞。京東轉運使吳居厚，前繼鮮于侁後任，大興鹽鐵，苛斂橫徵，至是被言官交劾，謫置黃州，仍用鮮于侁為轉運使。司馬光語同列道：「子駿甚賢，不應復使居外。但朝廷欲救京東困弊，非得子駿不可，他實是個一路福星呢！當今人才甚少，怎得似子駿一百人，散佈天下呢！」原來子駿即侁表字，侁既到任，即奏罷萊蕪、利國兩冶，及海鹽依河北通商，人民大悅，有口皆碑。<break time="100ms" />　　於是司馬光、呂公著兩人，同心輔政，革除新法，罷保甲，罷保馬，罷方田，罷市易。削前市易提舉呂嘉問三秩，貶知淮陽軍。呂黨皆坐黜，並謫邢恕出知隨州。越年，改為元祐元年，右司諫王覿，極論蔡確、章惇、韓縝、張璪等朋邪害正，章至數十上。右諫議大夫孫覺，侍御史劉摯，左司諫蘇轍，御史王巖叟、朱光庭、上官均，又連章劾論確罪，乃免確相位，出知陳州。當下擢司馬光為尚書左僕射兼門下侍郎，呂公著為門下侍郎，李清臣、呂大防為尚書左右丞，李常為戶部尚書，范純仁同知樞密院事。<break time="100ms" />　　光時已得疾，因青苗、免役諸法尚未盡革，西夏議亦未決，不禁歎息道：「諸害未除，我死不瞑目了。」遂折簡與呂公著，略言：「光以身付醫，以家事付愚子，只國事未有所托，特以屬公。」公著為白太皇太后，有詔免光朝覲，許乘肩輿，三日一入省。光不敢當，且上奏道：「不見天子，如何視事？」乃改詔令光子康扶掖入對，且命免拜跪禮。光遂請罷青苗、免役二法。青苗錢罷貸，仍復常平舊法，諸大臣沒甚異議，獨免役法議罷後，光請仍復差役法，章惇力言不可，與光辯論殿前，語甚狂悖。太皇太后亦不免動惱，逐出知汝州。會蘇軾已奉詔入都，任中書舍人，獨請行熙寧初給田募役法，條陳五利。監察御史王巖叟，謂五利難信，且有十弊，軾議遂沮。群臣又各是其是，詔令資政殿大學士韓維，及呂大防、范純仁等，詳定上聞。<break time="100ms" />　　軾本與司馬光友善，竟往見光道：「公欲改免役為差役，軾恐兩害相均，未見一利。」光問道：「請言害處！」軾答道：「免役的害處，是掊斂民財，十室九空，斂從上聚，下必常患錢荒，這害已經驗過了。差役的害處，是百姓常受役官府，無暇農事，貪吏猾胥，且隨時徵比，因緣為姦，豈不是異法同病麼？」光又道：「依君高見，應該如何？」軾復道：「法有相因，事乃易成。事能漸進，民乃不驚。從前三代時候，兵農合一，至秦始皇乃分作兩途，唐初又變府兵為長征卒，農出粟養兵，兵出力衛農，天下稱便。雖聖人復起，不能變易了。今免役法頗與此相類，公欲驟罷免役，改行差役，正如罷長征，復民兵，恐民情反多痛苦呢！」光終未以為然，只淡淡的答了數語，軾即辭出。<break time="100ms" />　　越日，光至政事堂議政，軾復入白此事，光不覺作色。軾從容道：「昔韓魏公刺陝西義勇，公為諫官，再三勸阻，韓公不樂，公亦不顧。軾嘗聞公自述前情，難道今日作相，不許軾盡言麼？」〔以子之矛，刺子之盾，坡公可謂善言。〕光始起謝道：「容待妥商。」范純仁亦語光道：「差役一事，不應速行，否則轉滋民病。愚意願公虛心受言，所有謀議，不必盡從己出。若事必專斷，恐姦人邪士，反得乘間迎合了。」光尚有難色，純仁道：「這是使人不得盡言呢！純仁若徒知媚公，不顧大局，何如當日少年時，迎合王安石，早圖富貴哩！」〔語亦透澈。〕光乃令役人悉用現數為額，衙門用坊場河渡錢，均用僱募。先是光決改差役，以五日為限，僚屬俱嫌太急促，獨知開封府蔡京如約，面覆司馬光。光喜道：「使人人奉法如君，有何不可？」待京辭退後，光乃信為可行，擬堅持到底，其實蔡京是個大奸巨猾，專事揣摩迎合，初見蔡確得勢，就附蔡確，繼見司馬光入相，就附司馬光。這種反覆小人，最足誤人國事。司馬光忠厚待人，哪裡曉得他暗中機巧呢？〔為後文蔡京傾宋張本。〕<break time="100ms" />　　王安石宦居金陵，聞朝廷變法，毫不為意。及聞罷免役法，愕然失聲道：「竟一變至此麼？」良久復道：「此法終不可罷，君實輩亦太胡鬧了。」既而病死，太皇太后因他是先朝大臣，追贈太傅，後人稱他為王荊公。乃是元豐三年，曾封安石為荊國公，所以沿稱至今。〔了王安石。〕安石既死，餘黨依次貶謫，范子淵貶知陝州，韓縝罷知潁昌，李憲、王中正等，罰司宮觀。鄭綰、李定放居滁州，呂惠卿貶為光祿卿，分司南京，再貶為建寧軍節度副使，安置建州。相傳再貶呂惠卿草詔，係出蘇軾手筆，內有精警語數聯，傳誦一時。其文云：<break time="100ms" />　　呂惠卿以斗筲之才，穿窬之智，諂事宰輔，同升廟堂，樂禍貪功，好兵喜殺。以聚斂為仁義，以法律為詩書。首建青苗，次行助役。〔即免役法。〕均輸之政，自同商賈；手實之禍，下及雞豚，苟可蠹國害民，率皆攘臂稱首。先皇帝求賢如不及，從善若轉圜，始以帝堯之仁，姑試伯鯀；終焉孔子之聖，不信宰予。尚寬兩觀之誅，薄示三苗之竄。此諭！
    </voice>
</speak>
