<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十三回<break time="100ms" />　　立幼主高后垂簾　拜首相溫公殉國
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說元豐八年正月，神宗不豫，命輔臣代禱景靈宮。及群臣分禱天地宗廟社稷，均不見效，反且加劇，輔臣等入宮問疾，就請立皇太子，並皇太后權同聽政。神宗已無力答言，只略略點首罷了。查神宗本有十四子，長名佾，次名僅，三名俊，四名伸，五名僴，六名傭，七名價，八名倜，九名佖，十名偉，十一名佶，十二名俁，十三名似，十四名偲。佾、僅、俊、伸、僴、價、倜、偉均早亡，要算第六子傭，挨次居長，神宗已封他為延安郡王，但年齡尚止十歲。<break time="100ms" />　　當擬立皇太子時，職方員外郎邢恕，想立異邀功，竟往謁蔡確道：「國有長君，乃社稷幸福，公何不從岐、嘉二王中，擇立一人？既可安國，復可保家，豈不是兩全其美嗎？」蔡確躊躇半晌，方道：「君言亦是，但不知太后意見如何？」邢恕道：「岐、嘉二王，皆太后所出，母子恩情，當必逾常，公還有什麼疑慮？」〔一廂情願。〕確喜道：「且與高氏商量，免生枝節。」邢恕道：「恕先去密議，包管成功。」言畢辭出，遂往見太后姪兒高公繪兄弟。公繪迎入，恕寒暄數語，即與附耳密談。公繪搖首不答，恕復道：「延安幼沖，何若岐、嘉？況岐、嘉本皆稱賢王呢！」公繪道：「這是斷不便行，君難道欲貽禍我家麼？」恕碰了一個釘子，未免乘興而來，敗興而返。<break time="100ms" />　　看官道岐、嘉二王是何人？便是神宗胞弟昌王顥及樂安郡王頵。顥徙封岐王，頵進封嘉王，兩王因神宗寢疾，嘗入問起居。高太后恰也防著，命他不必屢入，並陰敕中人梁惟簡妻，預製一十歲兒可穿的黃袍，密教他懷藏進呈。偏邢恕心尚未死，再與蔡確密謀，擬約王珪入問帝疾，暗使知開封府蔡京，外伏劍士，脅迫王珪。倘珪持異議，即將珪梟首。哪知珪命不該絕，未待蔡確與約，先已入宮定議，冊立延安郡王。確遲了一步，計不得行。〔滿腹姦刁，至此也輸人一籌。〕<break time="100ms" />　　三月朔日，延安郡王傭，立為太子，賜名煦，皇太后高氏權同處分軍國重事。越五日，神宗駕崩，年三十有八。總計神宗在位，改元二次，共十八年。太子煦即皇帝位，尊皇太后高氏為太皇太后，皇后向氏為皇太后，帝生母德妃朱氏為皇太妃，是為哲宗皇帝。追尊先帝廟號曰神宗，葬永裕陵。晉封叔顥為揚王，頵為荊王，弟佶為遂寧郡王，佖為太寧郡王，俁為咸寧郡王，似為普寧郡王，尚書左僕射王珪為岐國公，潞國公文彥博為司徒，王安石為司空，餘官一律加秩，賜致仕各官服帶銀帛有差。<break time="100ms" />　　太皇太后首先傳旨，遣散修京城役夫，止造軍器，及禁庭工技，戒中外無苛斂，寬民間保甲馬，人民歡悅。王珪等並未預聞，及中旨傳出，方得聞知。〔一經出手，便見高后賢明。〕過了數日，復下詔道：<break time="100ms" />　　先皇帝臨御十有八年，建立政事以澤天下，而有司奉行失當，幾於煩擾，或苟且文具，不能布宣實惠，其申諭中外協心奉令，以稱先帝惠愛元元之意！<break time="100ms" />　　這詔一下，都中卿大夫已知太皇太后的命意，是欲改煩為簡，易苛從寬了。蔡確恐朝政一新，自己或致失位，遂因上朝議政時，面奏太皇太后，請復高遵裕官。看官道遵裕是何人？乃是太皇太后的從父。蔡確此奏，明明是借此求媚，固寵希榮的意思。〔真會獻諛。〕太皇太后偏淒然道：「靈武一役，先皇帝中夜得報，環榻周行，徹旦不能寐，自是驚悸，馴至大故。追原禍始，實自遵裕一人。先帝骨肉未寒，我豈敢專徇私恩，不顧公議麼？」〔理正詞嚴。〕確惶悚而退。太皇太后又詔罷京城邏卒，及免行錢，廢濬河司，蠲免逋賦，驛召司馬光、呂公著入朝。<break time="100ms" />　　光居洛十五年，田夫野老，無不尊敬，俱稱為司馬相公。就是婦人女子，亦群仰大名。神宗升遐，光欲入臨，因自避猜嫌，不敢逕行。適程顥在洛，勸光入京，光乃啟程東進，將近都門，衛士見光到來，均額手相慶道：「司馬相公來了！司馬相公來了！」〔兩語重疊，益饒意味。〕沿途人民，亦遮道聚觀，各朗聲道：「司馬相公，請留相天子，活我百姓，勿遽歸洛。」光見他一唱百和，反覺疑懼起來，竟從間道歸去。太皇太后聞他入都，正要詢問政要，偏待久不至，乃遣內侍梁惟簡馳問。光請大開言路，詔榜朝堂。至惟簡覆命，蔡確等已探悉光言，先創六議入奏，大旨是：「陰有所懷，犯非其分，或扇搖重機，或迎合舊令，上則僥倖希進，下則眩惑流俗，有一相犯，立罰無赦。」太皇太后見了此議，又遣使示光。光憤然道：「這是拒諫，並非求諫。人臣只好不言，一經啟口，便犯此六語了。」乃具論以聞。太皇太后即改詔頒行，言路才得漸開。<break time="100ms" />　　嗣召光知陳州，並起程顥為宗正寺丞。顥正擬就道，偏偏二豎纏身，竟爾去世。顥與弟頤受學周門，以道自樂，〔見二十四回。〕平時有涵養功，不動聲色。既卒，士大夫無論識否，莫不銜哀。文彥博採取眾論，題顥墓曰「明道先生」。惟光受命赴陳州，道經闕下，正值王珪病死，輔臣等依次遞升，適空一缺。太皇太后即留光輔政，命為門下侍郎。蔡確等只恐光革除新法，又揭出三年無改的大義，傳佈都中。光獨指駁道：「先帝所行的法度，如果合宜，雖百世亦應遵守；若為王安石、呂惠卿所創，害國病民，須當亟改，似救焚拯溺一般。況太皇太后以母改子，並不是以子改父哩！」〔與強詞奪理者不同。〕眾議自是少息。
    </voice>
</speak>
