<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　及進士對策，考官評閱甲乙，上第多主張元祐。嗣經楊畏復勘，悉移置下第，把贊成熙豐的策議，拔置上列。第一名乃是畢漸，竟比王、呂為孔、顏，彷彿王、呂二人的孝子順孫。自是紹述兩字，喧傳中外，曾布竟用為翰林學士，張商英進用為右正言。未幾，即任章惇為尚書左僕射，兼門下侍郎。章惇既相，憸人當道，還管什麼時局？什麼名譽？貶蘇軾知英州，尋復安置惠州。罷翰林學士范祖禹，出知陝州。范純仁當然不安，連章求去，也出知潁昌府。召蔡京為戶部尚書，安石婿蔡卞為國史修撰，林希為中書舍人，黃履為御史中丞。先是元豐末年，履曾官中丞，與蔡確、章惇、邢恕相交結。惇與確有所嫌，即遣恕語履。履盡情排擊，不遺餘力，時人目為四凶。因被劉安世劾奏，降級外調。惇再得志，立即引用，那時報復私怨，日夕羅織，元祐諸君子，都要被他陷入阱中了。〔去惡務盡，元祐諸賢，不知此義，遂致受殃。〕<break time="100ms" />　　當下由曾布上疏，請復先帝政事，下詔改元，表示意向。哲宗准奏，即於元祐九年四月，改稱紹聖元年，〔半年都不及待，何性急乃爾？〕遂復免役法，免行錢、保甲法，罷十科舉士法，令進士專習經義，除王氏字說禁令。黃履、張商英、上官均、來之邵等，乘勢修怨，迭毀司馬光、呂公著妄改成制，畔道悖理。章悖、蔡卞且請劚光、公著墓冢。適知大名府許將，內用為尚書左丞，哲宗問及劚墓事。許將對道：「劚墓非盛德事，請陛下三思！」哲宗乃止，惟追奪司馬光、呂公著贈諡，仆所立碑。貶呂大防為秘書監，劉摯為光祿卿，蘇轍為少府監，並分司南京。章惇復鉤致文彥博等罪狀，得三十人，列籍以上，請盡竄嶺表。李清臣獨進言道：「變更先帝法度，雖不能無罪，但諸人多累朝元老，若從惇言，恐大駭物聽，應請從寬為是！」哲宗點首。看官閱過前文，應知李清臣是主張紹述，仇視元祐諸臣，為何反請哲宗從寬呢？原來清臣本思為相，至章惇起用，相位被他奪去，於心不甘，所以與惇立異，有此奏請。哲宗乃頒詔道：「大臣朋黨，司馬光以下，各以輕重議罰，餘悉不問，特此佈告天下。」<break time="100ms" />　　會章惇復薦用呂惠卿，詔命知大名府，惇未以為然。監察御史常安民上言：「北都重鎮，惠卿且未足勝任，試思惠卿由王安石薦引，後竟背了安石，待友如此，事君可知。今已頒詔命，他必過闕請對。入見陛下，臣料他將泣述先帝，感動陛下，希望留京了。」哲宗也似信非信。及惠卿到京，果然請對，果然述先朝事，作涕泣狀，哲宗正色不答。惠卿只好辭退，出都赴任。惇聞此事，隱恨安民，可巧安民復劾論蔡京、張商英，接連數奏。末疏竟斥章惇專國植黨，乞收回主柄，抑制權姦。惇挾嫌愈甚，潛遣親信進語道：「君本以文學聞名，奈何好談人短，甘心結怨？能稍自安靜，當以高位相報。」安民正色呵斥道：「爾乃為當道做說客麼？煩爾傳語，安民只知忠君，不知媚相。」〔傲骨稜稜。〕看官！試想章惇不立排安民，尚是留些餘地，有意籠絡，偏安民一味強硬，教章惇如何相容？遂嗾使御史董敦逸彈斥安民，說他與蘇軾兄弟素作黨援，安民竟被謫滁州，令監酒稅。門下侍郎安燾上書救解，毫不見效，反為惇所讒間，出知鄭州。蔡卞重修《神宗實錄》，力翻前案，前史官范祖禹，及趙彥若、黃庭堅等，並坐詆誣降官，安置永、澧、黔州，並因呂大防嘗監修《神宗實錄》，亦應連坐，徙至安州居住。范純仁請釋還大防，大忤章惇，竟貶純仁知隨州。惇且記念蔡確，惜他已死，囑確子渭叩閽訴冤，即追復確官，並贈太師，予諡忠懷。一面與蔡京定計，勾通閹寺，密結劉婕妤為內援，把滅天害理的事情，逐漸排佈出來。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　宵小無非誤國媒，胡為視作濟時才？<break time="100ms" />　　堪嗟九載宣仁力，都被奸邪一旦摧。<break time="100ms" />　　究竟章惇等作何舉動，容至下回表明。<break time="100ms" />　　〔宋代賢后，莫如宣仁，元祐年間，號稱極治，皆宣仁之力也。但吾觀宣仁彌留時，乃對呂、范二大臣，丁寧嗚咽，勸以宜早引退。並謂明年社飯，應思念老身。意者其豫料哲宗之不明，必有蔑棄老成，更張新政之舉耶？且哲宗甫經親政，奸黨即陸續進用，是必其少年心性，已多闇昧。宣仁當日，有難言之隱，不過垂簾聽政，大權在握，尚足為無形之防閒。至老病彌留，不忍明言，又不忍不言，丁寧嗚咽之時，蓋其心已不堪酸楚矣。宣仁固仁，而哲宗不哲，呂、范退，章、蔡進，宋室興衰之關鍵，意在斯乎！意在斯乎！〕
    </voice>
</speak>
