<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十五回<break time="100ms" />　　囑後事賢后升遐　紹先朝姦臣煽禍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說范純仁外調後，尚書右僕射一缺尚屬虛位，太皇太后特擢蘇頌為尚書右僕射，兼中書侍郎，蘇轍為門下侍郎，范百祿〔即范鎮子。〕為中書侍郎，梁燾、鄭雍為尚書左右丞，韓忠彥〔即韓琦子。〕知樞密院事，劉奉世簽書樞密院事。嗣又因遼使入賀，問及蘇軾。乃復召軾為兵部尚書，兼官侍讀。原來軾為翰林學士時，每遇遼使往來，應派為招待員。時遼亦趨重詩文，使臣多文學選，每與軾談笑唱和，軾無不立應，驚服遼人。會遼有五字屬對，未得對句，遂商諸副介，請軾照對。看官道是什麼難題？乃是「三光日月星」五字。軾即應聲道：「『四詩風雅頌，』這是天然對偶，你不必說是我對，但說你自己想著便了。」副介如言答遼使，遼使方在歎愕，軾又出見遼使道：「『四德元亨利，』難道不對麼？」遼使欲起座與辯，軾便道：「你道我忘記一字麼？你不必多疑。兩朝為兄弟國，君是外臣，仁廟諱亦應知曉。」〔仁宗名禎，這是蘇髯詼諧語，不可作正語看。〕遼使聞言，亦為心折。旋復令醫官對云：「六脈寸關尺。」遼使愈覺敬服，隨語軾道：「學士前對，究欠一字，須另構一語。」適雷雨交作，風亦大起，軾即答道：「『一陣風雷雨，』即景屬對，可好麼？」遼使道：「敢不拜服。」遂歡宴而散。至哲宗大婚，遼使不見蘇軾，反覺怏怏，太皇太后乃召軾內用，尋又遷禮部兼端明侍讀二學士。<break time="100ms" />　　御史董敦逸、黃慶基，又劾軾曾草呂惠卿謫詞，隱斥先帝，軾弟轍相為表裡，紊亂朝政。〔想又是洛黨中人。〕呂大防替軾辯駁，且言近時臺官，好用蜚語中傷士類，非朝廷之福。轍亦為兄訟冤。太皇太后語大防道：「先帝亦追悔往事，甚至泣下。」大防道：「先帝一時過舉，並非本意。」太皇太后道：「嗣主應亦深知。」乃罷董、黃二人為湖北、福建路轉運判官。未幾，軾亦罷知定州。蘇頌保薦賈易，謂易係直臣，不宜外遷，與大防廷爭。侍御史楊畏、來之邵即劾頌庇易。頌上書辭職，因罷為觀文殿大學士。范百祿與頌友善，亦為楊畏所劾，出知河南府。梁燾亦因議政未合，遂稱疾乞休，乃再召范純仁為尚書右僕射，兼中書侍郎。楊畏、來之邵復上論純仁不可再相，乞進用章惇、安燾、呂惠卿，疏入不報。呂大防欲引畏為諫議大夫，純仁謂：「畏非正人，怎可重用？」大防微笑道：「莫非恨他劾奏相公麼？」純仁尚莫明其妙，蘇轍在旁，即讀畏彈文。純仁道：「這事我尚未聞，但公不負畏，恐畏且負公！」〔隱伏下文。〕大防不信，竟遷畏禮部侍郎。〔畏劾范純仁，且請用章、呂等人，其隱情已可窺見，何大防尚未悟耶？〕<break time="100ms" />　　元祐八年八月，太皇太后寢疾，不能聽政。呂大防、范純仁入宮問視，太皇太后與語道：「我病將不起了。」呂、范齊聲道：「慈壽無疆，料不致有意外情事。」太皇太后道：「我今年已六十二歲，死亦不失為正命，所慮官家〔宮中稱皇帝為官家。〕年少，容易受迷，還望卿等用心保護！」呂、范又同聲道：「臣等敢不遵命！」太皇太后顧純仁道：「卿父仲淹，可謂忠臣，在明肅垂簾時，惟勸明肅盡母道。至明肅上賓，惟勸仁宗盡子道，卿當效法先人，毋忝所生！」純仁亦涕泣受命。〔高后豈亦慮哲宗之難恃耶？〕太皇太后復道：「我受神宗顧托，聽政九年。卿等試言九年間，曾加恩高氏否？我為公忘私，遺有一男一女，我病且死，尚不得相見哩！」時嘉王頵已薨，高后子只留一顥，徙封徐王，故尚未相見。言訖淚下，喘息了好一歇，復囑呂、范二人道：「他日官家不信卿言，卿等亦宜早退，令官家別用一番人。」說至此，顧左右道：「今日正值秋社，可給二相社飯。」呂、范二人不敢卻賜，待左右將社飯備齊，暫辭出外，至別室草草食訖，復入寢門內拜謝。太皇太后嗚咽道：「明年社飯時，恐二卿要記念老身哩！」〔太后既預知哲宗心性，當力戒哲宗，奈何對呂、范二人，徒作頹唐語，亦令人難解！〕呂、范勸慰數語，隨即告退。越數日，太皇太后竟崩。后聽政九年，朝廷清明，華夏綏定，遼主嘗戒群臣道：「南朝盡行仁宗舊政，老成正士，多半起用，國勢又將昌盛哩，汝等幸勿生事！」因此元祐九年，毫無邊釁。夏主來歸永樂所俘，乞還侵地，太皇太后有志安民，詔還米脂、葭蘆、浮屠、安疆四寨，夏人遂謹修職貢，不復生貳。有司請循天聖故事，兩宮同御殿，太皇太后不許。又請受冊寶於文德殿，太皇太后道：「母后當陽，非國家之美事。況文德殿係天子正衙，豈母后所當御？但就崇政殿行禮便了！」太皇太后姪元繪、元紀，終元祐世，只遷一秩，還是哲宗再三申請，方得特許。中外稱為女中堯、舜。禮臣恭上尊諡，乃是「宣仁聖烈」四字。<break time="100ms" />　　哲宗乃親政，甫經著手，即召內侍劉瑗等十人入內給事。翰林學士范祖禹入諫道：「陛下親政，未聞訪一賢臣，乃先召內侍，天下將謂陛下私昵近臣，不可不防。」哲宗默然，好似不見不聞一般。侍講豐稷，亦以為言，反將他出知潁州。〔出手便弄錯。〕范祖禹忍無可忍，復接連上疏，由小子略述如下：
    </voice>
</speak>
