<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　熙寧之初，王安石、呂惠卿造立新法，悉變祖宗之政，多引小人以誤國，勳舊之臣，屏棄不用，忠正之士，相繼遠引，又用兵開邊，結怨外夷，天下愁苦，百姓流徙。賴先帝覺悟，罷逐兩人，而所引群小，已佈滿中外，不下二十萬，可復去。蔡確連起大獄，王韶創取熙河，章惇開五溪，沈起擾交管，沈括、徐禧、俞充、種諤興造西事，兵民死傷，皆不先帝臨朝悼悔，謂朝廷不得不任其咎，以至吳居厚行鐵冶之法於京東，王子京行茶法於福建，蹇周輔行鹽法於江西，李稷、陸師閔行茶法市易於西川，劉定教保甲於河北。民皆愁痛嗟怨，比屋思亂。賴陛下與先后起而救之，天下之民，如解倒懸。惟是向來所斥逐之人，窺伺事變，妄意陛下不以修改法度為是，如得至左右，必進姦言，萬一過聽而誤用之，臣恐國家自此陵遲，不復振矣。<break time="100ms" />　　這疏大意，是防哲宗召用熙豐諸臣。還有一疏，仍係諫阻近幸，略云：<break time="100ms" />　　漢有天下四百年，唐有天下三百年，及其亡也，皆由宦官，同一軌轍。蓋與亂同事，未有不亡者也。漢自元帝任用石顯，委以政事，殺蕭望之、周堪，廢劉向等，漢之基業，壞於元帝。唐自明皇使高力士省決章奏，宦官遂盛，李林甫、楊國忠皆自力士以進。唐亡之禍，基於開元。熙寧、元豐間，李憲、王中正、宋用臣輩，用事總兵，權勢震灼，中正兼幹四路，口敕募兵，州郡不敢違，師徒凍餒，死亡最多。憲陳再舉之策，致永樂再陷，用臣興土木之兵，無時休息，罔市井之微利，為國斂怨。此三人者雖加誅戮，未足以謝百姓。憲雖已亡，而中正、用臣尚在。今召內臣十人，而憲、中正之子，皆在其中，則中正、用臣必將復用，臣所以敢極言之，幸陛下垂察焉！<break time="100ms" />　　兩疏呈入，哲宗仍然不省。范純仁、韓忠彥等亦面請效法仁宗，均不見納。呂大防受命為山陵使，甫出國門，楊畏即首叛大防，上言：「神宗更立舊制，垂示萬世，乞賜講求，借成繼述美名。」哲宗便召畏入對，並問：「先朝舊臣，孰可召用？」畏舉章惇、安燾、呂惠卿、鄧潤甫、李清臣等，各加褒美，且言：「神宗建立新政，與王安石創行新法，實是明良交濟，足致富強。今安石已歿，只有章惇才學，與安石相似，請即召為宰輔。」哲宗卻很是信從，當下傳出中旨，復章惇、呂惠卿官。尋用李清臣為中書侍郎，鄧潤甫為尚書左丞。至宣仁太后葬畢，呂大防回都，聞侍御史來之邵已有彈章，即上書辭職，哲宗立即准奏。〔拔去首輔，好算辣手。〕於是彼言繼志，此言述事，哄得這位哲宗皇帝，居然想對父盡孝，一心一意的紹述神宗。元祐九年三月，廷試進士李清臣，發策擬題，題云：<break time="100ms" />　　今復詞賦之選，而士不知勸；罷常平之官，而農不加富；可差可募之說雜，而役法病；或東或北之論異，而河患滋。賜土以柔遠也，而羌夷之患未弭；弛利以便民也，而商賈之路不通。夫可則因，否則革，惟當之為貴，聖人亦何有必焉！<break time="100ms" />　　原來元祐變政，曾禁用王氏經義字說，科試仍用詩賦，〔補上文所未及。〕所以李清臣發策，看作甚重。第一條便駁斥詞賦，第二條陰主青苗法，第三條指免役，第四條論治河，第五條斥還夏四寨事，第六條譏鹽鐵弛禁事。門下侍郎蘇轍抗言上奏道：<break time="100ms" />　　伏見策題歷詆行事，有詔復熙寧、元豐之意。臣謂先帝設施，蓋有百世不可易者。元祐以來，上下奉行，未嘗失墜。至於事或失當，何世無之？父作於前，子救於後，前後相繼，此則聖人之孝也。漢武帝外事四夷，內興宮室，財用匱竭，於是修鹽鐵榷酤均輸之政，民不堪命，幾至大亂。昭帝委任霍光，罷去煩苛，漢室乃定。光武、顯宗，以察為明，以讖決事，上下恐懼，人懷不安。章帝深鑒其失，代之寬厚，愷悌之政，後世稱焉。本朝真宗天書，章獻臨御，攬大臣之議，藏之梓宮，以泯其跡；仁宗聽政，絕口不言。英宗濮議，朝廷洶洶者數年，先帝寢之，遂以安靜。夫以漢昭帝之賢，與吾仁宗、神宗之聖，豈其薄於孝敬而輕事變易也哉？陛下若輕變九年已行之事，擢任累歲不用之人，懷私忿而以先帝為辭，則大事去矣。<break time="100ms" />　　哲宗接閱奏章，竟勃然大怒道：「轍敢比先帝為漢武麼？」〔我謂神宗尚不及漢武。〕言下即欲逐轍。轍下殿待罪，眾莫敢救。范純仁從容進言道：「武帝雄才大略，史家並無貶詞。轍引比先帝，不得為謗。陛下甫經親政，待遇大臣，也不當似奴僕一般，任情呵斥。」正說著，有一人越次入奏道：「先帝法度，都被司馬光、蘇轍等壞盡。」純仁視之，乃是新任尚書左丞鄧潤甫，遂抗聲道：「這語是說錯了。法本無弊，有弊必改。」哲宗道：「秦皇、漢武，古所並譏。」純仁便接奏道：「轍所論是指時事言，非指人品言。」哲宗顏色少霽，乃不復發語，當即退朝。轍前時曾附呂大防，與純仁議多不合，至是方謝純仁道：「公乃佛地位中人，轍仗公包涵久了。」純仁道：「公事公言，我知有公，不知有私。」〔名副其實，是乃謂之純仁。〕轍又申謝而退。越日，竟下詔降轍官職，出知汝州。
    </voice>
</speak>
