<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十六回<break time="100ms" />　　寵妾廢妻皇綱倒置　崇邪黜正黨獄迭興
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉婕妤專寵內庭，權逾孟后，章惇、蔡京即鑽營宮掖，恃婕妤為護符，且追溯范祖禹諫乳媼事，〔應四十四回。〕指為暗斥婕妤，坐誣謗罪，並牽及劉安世。哲宗耽戀美人，但教得婕妤歡心，無不可行，遂謫祖禹為昭州別駕，安置賀州，安世為新州別駕，安置英州。劉婕妤陰圖奪嫡，外結章惇、蔡京，內囑郝隨、劉友端，表裡為奸，漸構成一場冤獄，鬧出廢后的重案來。姦人得勢，無所不至。<break time="100ms" />　　婕妤恃寵成驕，嘗輕視孟后，不循禮法。孟后性本和淑，從未與她爭論短長。惟中宮內侍，冷眼旁窺，見婕妤驕倨無禮，往往代抱不平。會后率妃嬪等朝景靈宮，禮畢，后就坐，嬪御皆立侍，獨婕妤輕移蓮步，退往簾下，孟后雖也覺著，恰未曾開口。〔申說二語，見后並非妒婦。〕偏侍女陳迎兒，口齒伶俐，竟振吭道：「簾下何人？為什麼亭亭自立？」婕妤聽著，非但不肯過來，反豎起柳眉，怒視迎兒。忽又扭轉嬌軀，背後立著。〔形態如繪。〕迎兒再欲發言，由孟后以目示禁，方不敢多口。至孟后返宮，婕妤與妃嬪等，隨後同歸，杏臉上還帶著三分怒意。<break time="100ms" />　　既而冬至節屆，后妃等例謁太后，至隆祐宮，太后尚未御殿，大眾在殿右待著，暫行就坐。向例惟皇后坐椅朱漆金飾，嬪御不得相同，此次當然循例。偏劉婕妤立著一旁，不願坐下。內侍郝隨，窺知婕妤微意，竟替她易座，也是髹朱飾金，與后座相等，婕妤方才就坐。突有一人傳呼道：「皇太后出來！」孟后與妃嬪等，相率起立，劉婕妤亦只好起身。哪知佇立片時，並不見太后臨殿，后妃等均是蓮足，不能久立，復陸續坐下。劉婕妤亦坐將下去，不意坐了個空，一時收縮不住，竟仰天跌了一交。〔卻是好看。〕侍從連忙往扶，已是玉山頹倒，雲鬢蓬鬆。〔恐玉臀亦變成杏臉。〕妃嬪等相顧竊笑，連孟后也是解頤。看官！試想此時的劉婕妤，驚忿交集，如何忍耐得住？可奈太后宮中，不便發作，只好咬住銀牙，強行忍耐，但眼中的珠淚，已不知不覺的迸將下來。她心中暗忖道：「這明明中宮使刁，暗囑侍從設法，詐稱太后出殿，誘我起立，潛將寶椅撤去，致令仆地，此恥如何得雪？我總要計除此人，才出胸中惡氣。」〔后閤中人，原太促狹，但也咎由自取，如何不自反省？〕當下命女侍替整衣飾，代刷鬢鬟，草草就緒，那向太后已是出殿，御座受朝。孟后帶著嬪妃，行過了禮，太后也沒甚問答，隨即退入。<break time="100ms" />　　后妃等依次回宮，劉婕妤踉蹌歸來，餘恨未息。郝隨從旁勸慰道：「娘娘不必過悲，能早為官家生子，不怕此座不歸娘娘。」婕妤恨恨道：「有我無她，有她無我，總要與她賭個上下。」說著時，巧值哲宗進來，也不去接駕，直至哲宗近身，方慢慢的立將起來。哲宗仔細一瞧，見她淚眥熒熒，玉容寂寂，不由的驚訝逾常，便問道：「今日為冬至令節，朝見太后，敢是太后有甚麼斥責？」婕妤嗚咽道：「太后有訓，理所當從，怎敢生嗔？」哲宗道：「此外還有何人惹卿？」婕妤陡然跪下，帶哭帶語道：「妾、妾被人家欺負死了。」哲宗道：「有朕在此，何人敢來欺負？卿且起來！好好與朕說明。」婕妤只是哭著，索性不答一言。〔這是妾婦慣技。〕郝隨即在旁跪奏，陳述大略，卻一口咬定皇后陰謀。〔主僕自然同心。〕哲宗道：「皇后循謹，當不至有這種情事。」〔也有一隙之明。〕婕妤即接口道：「都是妾的不是，望陛下攆妾出宮，」說到「宮」字，竟枕著哲宗足膝，一味嬌啼。古人說得好：「兒女情長，英雄氣短。」自古以來，無論什麼男兒好漢，鋼鐵心腸，一經嬌妻美妾，朝訴暮啼，無不被她鎔化。況哲宗生平寵愛，莫如劉婕妤，看她愁眉淚眼，彷彿一枝帶雨梨花，哪有不憐惜的道理？於是軟語溫存，好言勸解，才得婕妤罷哭，起侍一旁。哲宗復令內侍取酒肴，與婕妤對飲消愁，待到酒酣耳熱，已是夜色沉沉，接連吃過晚膳，便就此留寢。是夕，除豔語濃情外，參入讒言，無非是浸潤之譖，膚受之愬罷了。<break time="100ms" />　　會后女福慶公主，偶得奇病，醫治無效，后有姊頗知醫理，嘗療后疾，以故出入禁中，無復避忌。公主亦令她診治，終無起色。她窮極無法，別覓道家治病符水，入治公主。后驚語道：「姊不知宮中禁嚴，與外間不同麼？倘被姦人謠諑，為禍不輕。」遂令左右藏著，俟哲宗入宮，具言原委。哲宗道：「這也是人生常情，她無非求速療治，因有此想。」后即向左右取出原符，當面焚毀，總道是心跡已明，沒甚後患。誰料宮中已造謠構釁，嘖有煩言。〔想就是郝隨等人捏造出來。〕
    </voice>
</speak>
