<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　未幾，有后養母聽宣夫人燕氏，及女尼法端，供奉官王堅，為后禱祠。郝隨等方捕風捉影，專伺后隙，一聞此信，即密奏哲宗，只說是中宮厭魅，防有內變。哲宗也不察真偽，即命內押班梁從政與皇城司蘇珪，捕逮宦官、宮妾三十人，徹底究治。梁、蘇兩人內受郝隨囑托，外由章惇指使，竟濫用非刑，把被逮一干人犯，盡情搒掠，甚至斷肢折體。孟后待下本寬，宦妾等多半感德，哪肯無端妄扳？偏梁從政等脅使誣供，定要歸獄孟后。有幾個義憤填胸，未免反唇相譏，罵個爽快。梁、蘇大怒，竟令割舌，結果是未得供詞，全由梁、蘇兩人憑空架造，捏成冤獄，入奏哲宗。有詔令侍御史董敦逸復錄罪囚。敦逸奉旨提鞫，但見罪人登庭，都是氣息奄奄，莫能發聲，此時觸目生悲，倒也秉筆難下。〔惻隱之心，人皆有之。敦逸雖是姦宄，究竟也有天良。〕郝隨防他翻案，即往見敦逸，虛詞恫嚇。敦逸畏禍及身，不得已按著原讞，復奏上去。〔一念縈私，便入阿鼻地獄。〕哲宗竟下詔廢后，令出居瑤華宮，號華陽教主玉清靜妙仙師，法名沖真。是時為紹聖三年孟冬，天忽轉暑，陰翳四塞，雷雹交下。董敦逸自覺情虛，復上書諫阻，略云：<break time="100ms" />　　中宮之廢，事有所因，情有可察。詔下之日，天為之陰翳，是天不欲廢后也。人為之流涕，是人不欲廢后也。臣嘗奉詔錄囚，倉猝復奏，恐未免致誤，將得罪天下後世，還願陛下暫收成命，更命良吏復核真偽，然後定讞。如有冤情，寧譴臣以明枉，毋污后而貽譏，謹待罪上聞！<break time="100ms" />　　哲宗覽畢，自語道：「敦逸反覆無常，朕實不解。」次日臨朝，諭輔臣道：「敦逸無狀，不可更在言路。」曾布已聞悉情由，便奏對道：「陛下本因宮禁重案，由近習推治，恐難憑信，特命敦逸錄問，今乃貶錄問官，如何取信中外？」〔此奏非庇護敦逸，乃是主張成案。〕哲宗乃止。旋亦自悔道：「章惇壞我名節。」〔照此說看來，是廢后之舉，章惇必有密奏。〕嗣是中宮虛位，一時不聞繼立。劉婕妤推倒孟后，眼巴巴的望著冊使，偏待久無音，只博得一階，晉封賢妃。<break time="100ms" />　　賊臣章惇，一不做，二不休，既構成孟后冤獄，還想追廢宣仁。因急切無從下手，乃再從元祐諸臣身上，層加罪案，謀達最後的問題。二省長官，統是章惇黨羽，惇便教他追劾司馬光等，說是：「詆毀先帝，變易法度，罪惡至深，雖或告老或已死，亦應量加懲罰，為後來戒！」那時昏頭磕腦的哲宗皇帝，竟批准奏牘，追貶司馬光為清遠軍節度使，呂公著為建武軍節度副使，王巖叟為雷州別駕，奪趙瞻、傅堯俞贈諡，追還韓維、孫固、范百祿、胡宗愈等恩詔。尋又追貶光為朱匡軍司戶，公著為昌化軍司戶。<break time="100ms" />　　各邪黨興高采烈，越覺猖狂，適知渭州呂大忠，係大防兄，自涇原入朝，哲宗與語道：「卿弟大防，素性樸直，為人所賣，執政欲謫徙嶺南，朕獨令處安陸，卿可為朕寄聲問好，二、三年後，當再相見！」大忠叩謝而退。章惇正在閤中，聞大忠退朝，即出與相見，並問有無要諭。大忠心直口快，竟將哲宗所囑，一一告知，章惇佯作驚喜道：「我正待令弟入京，好與他共議國是，難得上意從同，我可得一好幫手了。」至大忠去後，即密唆侍御史來之邵，及三省長官，奏稱：「司馬光叛道逆理，典刑未及，為鬼所誅，獨呂大防、劉摯等，罪與光同，尚存人世。朝廷雖嘗懲責，尚屬罰不稱愆，生死異置，恐無以示後世。」乃復貶大防為舒州團練副使，安置循州，劉摯為鼎州團練副使，安置新州，蘇轍為化州別駕，安置雷州，梁燾為雷州別駕，安置化州，范純仁為武安軍節度副使，安置永州，劉奉世為光祿少卿，安置柳州，韓維落職致仕，再貶均州安置，王覿謫通州，韓川謫隨州，孫升謫峽州，呂陶謫衡州，范純禮謫蔡州，趙君錫謫亳州，馬默謫單州，顧臨謫饒州，范純粹謫均州，孔武仲謫池州，王欽臣謫信州，呂希哲謫和州，呂希純謫金州，呂希績謫光州，姚緬謫衢州，胡安詩謫連州，秦觀謫橫州，王汾落職致仕，孔平仲落職知衡州，張耒、晁補之、賈易並貶為監當官，朱光庭、孫覺、趙卨、李之純、李周均追奪官秩，嗣復追貶孔文仲、李周為別駕。這道詔命，係是中書舍人葉濤主稿，文極醜詆，中外切齒。那章惇、蔡京等，才把元祐諸臣一網打盡，無論洛黨、蜀黨、朔黨，貶竄得一個不留，大宋朝上，只剩得一班魑魅魍魎了。〔君子尚能容小人，小人斷不能容君子，於此可見。〕<break time="100ms" />　　先是左司諫張商英，曾有一篇激怒君相的奏牘，內言：「陛下無忘元祐時，章惇無忘汝州時，安燾無忘許州時，李清臣、曾布無忘河陽時。」為這數語，遂令哲宗決黜舊臣，章惇等誓復舊怨，遂興起這番大獄。韓維子上書陳訴，略言：「父維執政時，嘗與司馬光未合，懇請恩赦！」得旨免行。純仁子亦欲援例，擬追述前時役法，父言與光議不同，可舉此乞免。純仁搖首道：「我緣君實薦引，得致宰相，從前同朝論事，宗旨不合，乃是為公不為私。今復再行提及，且變做為私不為公。與其有愧而生，寧可無愧而死。」隨命整裝就道，怡然啟行。僚友或說他好名，純仁道：「我年將七十，兩目失明，難道甘心遠竄麼？不過愛君本心，有懷未盡，若欲避好名的微嫌，反恐背叛朝廷，轉增罪戾呢！」〔忠臣信友，可謂完人。〕諸子因純仁年老，多願隨侍，途次冒犯風霜，輒怨詈章惇，純仁必喝令住口。一日，舟行江中，遇風被覆，幸灘水尚淺，不致溺死。純仁衣履盡濕，旁顧諸子道：「這難道是章惇所使麼？君子素患難，行乎患難，何必怨天尤人？」〔純仁可與言道。〕既至永州，仍夷然自若，無戚慼容，以此尚得保全。呂大防病歿途中。梁燾至化州，劉摯至新州，均因憂勞成疾，相繼謝世。
    </voice>
</speak>
