<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張商英又劾文彥博背國負恩，朋附司馬光，因降為太子少保。及詔命到家，彥博亦已得病，旋即身逝，年九十二歲。彥博居洛，嘗與司馬光、富弼等十三人，仿白居易九老會故事，置酒賦詩，築堂繪像，號為洛陽耆英會，迄今留為佳話。徽宗初追復太師，賜諡忠烈。<break time="100ms" />　　會哲宗授曾布知樞密院事，林希同知院事，許將為中書侍郎，蔡卞、黃履為尚書左右丞，卞與惇同肆羅織，尚欲舉漢、唐故事，請戮元祐黨人。〔兇險之至。〕哲宗詢及許將，將對道：「漢、唐二代，原有此事，但本朝列祖列宗，從未妄戮大臣，所以治道昭彰，遠過漢、唐哩！」〔許將亦奸黨之一，但尚有良心。〕哲宗點首道：「朕意原亦如此。」將即趨退。章惇更議遣呂升卿、董必等察訪嶺南，將盡殺流人。哲宗召惇入朝，面諭道：「朕遵祖宗遺志，未嘗殺戮大臣，卿毋為已甚！」惇雖唯唯應命，心中很是不快，暗中致書邢恕，令他設法誣陷。恕在中山，得書後，設席置酒，招高遵裕子士京入飲，酒過數巡，乃私問道：「君知元祐年間，獨不與先公推恩否？」士京答言未知。恕又問道：「我記得君有兄弟，目今尚在否？」士京答稱有兄士充，現已去世。恕又道：「可惜！可惜！」士京驚問何事？恕便道：「今上初立時，王珪為相，他本意欲立徐王，曾遣令兄士充，來問先公。先公叱退士充，珪計不行，所以得立今上。」〔一派鬼話。〕士京又答言未知。恕復道：「令兄已歿，只有君可作證，我有事需君，君肯相從，轉眼間可得高官厚祿，但事前切勿告人！」士京莫明其妙，但聞高官厚祿四字，不禁眉飛色舞，當即答稱如命。飲畢，歡謝而別。<break time="100ms" />　　恕即復書章惇，謂已安排妥當。惇即召恕入京，三遷至御史中丞。恕遂誣奏司馬光、范祖禹等，曾指斥乘輿，又令王珪為高士京作奏，述先臣遵裕臨死，曾密囑諸子，有叱退士充，乃立今上等事。再嗾使給事中葉祖洽，上言冊立陛下時，王珪嘗有異言。三面夾攻，不由哲宗不信，遂追貶王珪為萬安軍司戶，贈遵裕秦國軍節度使。<break time="100ms" />　　自是天怒人怨，交迫而至。太原地震，壞廬舍數千戶，太白星晝見數次，火星入輿鬼，太史奏稱賊在君側。哲宗召太史入問，賊主何人？太史答道：「讒慝奸邪，皆足為賊，願陛下親近正人，修德格天！」〔此語頗為善諫，可惜未表姓名。〕哲宗乃避殿減膳，下詔修省。〔何不黜逐奸黨？〕紹聖五年元日，免朝賀禮。章惇、蔡京恐哲宗另行變計，又想出一條奇謀，蠱惑君心。〔小人入朝，無非蠱君。〕看官道是何事？乃是咸陽縣民段義，忽得了一方玉印，鎸有「受命於天，既壽永昌」八字，呈報地方長官。官吏稱是秦璽，遣使齎京，詔令蔡京等驗辨。看官聽著！這璽來歷，明明是蔡京等授意秦吏，現造出來，此時教他考驗，如何說是不真？且附上一篇賀表，稱作天人相應，古寶呈祥。哲宗大喜，命定此璽名稱，號為天授傳國受命寶。擇日御大慶殿受璽，行朝會禮。〔彷彿兒戲。〕並召段義入京，賜絹二百匹，授右班殿直，〔驟然升官發財，未知段義交什麼運？〕一面頒詔改元，以紹聖五年為元符元年，特赦罪犯，惟元祐黨人不赦，且反逮文彥博子及甫下獄，錮劉摯、梁燾子孫於嶺南，勒停王巖叟諸子官職，當時稱為同文館獄。<break time="100ms" />　　原來文彥博有八子，皆歷要官。第六子名及甫，嘗入值史館。因與邢恕友善，為劉摯所劾，出調外任。時呂大防、韓忠彥等尚秉國政，及甫遷怨輔臣，曾致書邢恕，有「司馬昭之心，路人皆知，又濟以粉昆，可為寒心」等語。司馬昭隱指大防，粉昆隱指忠彥，忠彥弟嘉彥，曾尚淑壽公主，〔英宗第三女。〕俗號駙馬為粉侯，因稱忠彥為粉昆。恕曾將及甫書，示確弟碩，至是恕令確子渭上書，訟摯等陷害父確，陰謀不軌，謀危宗社，引及甫書為證。乃置獄同文館，逮問及甫，令蔡京訊問，佐以諫議大夫安惇。安惇本迎合章、蔡，因得此位，遂潛告及甫，令誣供劉摯、王巖叟、梁燾等人。及甫如言對簿，詭稱：「乃父在日，嘗稱摯為司馬昭，王巖叟面白，乃稱為粉，梁燾字況之，況字右旁從兄，乃稱為昆。」京、惇因據供上陳，遂言：「摯等大逆不道，死有餘辜，不治無以治天下。」哲宗問道：「元祐諸臣，果如是麼？」京、惇齊聲道：「誠有是心，不過反形未著。」〔含血噴人。〕乃詔錮摯、燾子孫，削巖叟諸子官。及甫繫獄數日，竟得釋放，進安惇為御史中丞，蔡京只調任翰林學士承旨。<break time="100ms" />　　京與卞係是兄弟，卞已任尚書左丞，由曾布密白哲宗，兄弟不應同升，因止轉官階，不得輔政。嗣被京探悉，引為深恨，遂與布有隙，格外諂附章惇。惇怨范祖禹、劉安世尤深，特囑京上章申劾，竟將祖禹再竄化州，安世再竄梅州。嗣惇又擢王豪為轉運判官使，令暗殺安世。豪立即就道，距梅州約三十里，嘔血而死，安世乃得免。祖禹竟病歿貶所。惇又與蔡卞、邢恕定謀，擬將元祐變政，歸罪到宣仁太后身上，竟欲做出滅倫害理的大事來。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　賊臣當國敢無天，信口誣人禍眾賢。<break time="100ms" />　　不信奸邪如此惡，且連聖母上彈牋。<break time="100ms" />　　欲知章惇等如何畫策，俟至下回敘明。
    </voice>
</speak>
