<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　未幾，又有吐蕃戰事。自王韶倡復河湟，縶歸木征，因功封樞密副使後，〔應三十九回。〕旋與王安石有隙，出知洪州，未幾遂死。韶將死時，生一背疽，終日閉目奄臥，嘗延醫就診，醫請開眼鑒色，韶謂一經開眼，即有許多斬頭截腳等人，立在眼前，所以眼中無病，也不敢開。醫生知為果報，勉強用藥，敷衍數日，疽潰而亡。〔為好殺者戒，故特補敘。〕時人聞韶暴死，相戒開邊。惟元祐二年，岷州將種誼復洮州，執吐蕃部族鬼章等，〔鬼章一譯作果莊。〕檻送京師。鬼章本熙河首領，王韶定熙河，嘗請封鬼章為刺史，鬼章總算投誠。會保順軍節度使董氈病卒，養子阿裡骨嗣位，〔阿裡骨一譯作額爾古。〕阿裡骨誘使鬼章，入據洮河。至鬼章被擒，哲宗加恩赦宥，遣居秦州，令招子結咓齪，及部屬自贖。阿裡骨頗也知懼，上表謝罪，詔令照常納貢，不再加兵。阿裡骨旋死，傳子轄征。〔一譯作轄戩。〕轄征暴虐，部曲攜貳，大酋沁牟欽氈〔一譯作星摩沁占。〕等，陰蓄異謀，慮轄征叔父蘇南黨征雄武過人，不為所制，遂日進讒言，哄動轄征加罪叔父。轄征昏憒異常，竟將叔父殺死，且翦滅餘黨，獨籛羅結〔一譯作沁魯克節。〕投奔溪巴溫。〔一譯作希卜溫。〕溪巴溫係董氈疏族，曾居隴逋部，役屬土人，籛羅結奔至，為溪巴溫設法略地，與他長子杓桚攻入轄征屬境，奪據溪哥城。<break time="100ms" />　　轄征出兵掩討，攻殺杓桚，籛羅結轉奔河州。洮西安撫使兼知河州王贍，收為臂助，密議攻取青唐，獻策朝廷。章惇正貪功黷武，力言此議可行，於是王贍遂引軍趨邈川。邈川為青唐要口，轄征雖設兵防守，猝聞王贍軍至，不及預防，嚇得倉皇失措。王贍督兵攻城，並射書招降。守兵知不可支，情願投順，遂開城迎納贍軍。轄征在青唐聞報，慌忙調兵抵敵，哪知號令不靈，無人聽命，他窮急無法，不得已單身潛出，竟至邈川乞降。贍收納轄征，露布奏捷，詔命胡宗回統領熙河，節制諸部。王贍以功由己立，不蒙特賞，反來一胡宗回，權出己上，心中很是不平，乃逗兵不進。沁牟欽氈等竟迎溪巴溫入青唐，立木征子隴桚〔一譯作隆咱爾。〕為主，勢燄復熾。宗回督贍進攻，贍尚未肯受命，尋由朝旨催促，贍乃進薄青唐。隴桚及沁牟欽氈因急切無從固守，勉強出降。〔為後文伏筆。〕贍遂入據青唐城，馳書奏聞，詔改青唐為鄯州，命王贍知州事；邈川為湟州，命王厚知州事。當時中外智士，已料二酋乞降，非出本心，將來必有變動，不但青唐不能久據，就是邈川亦恐不可守。王贍等但顧目前，未遑後計，哪裡防到後文這一著哩？這且待後再詳。<break time="100ms" />　　且說哲宗廢去孟后，未免自悔，蹉跎三年，未聞繼立中宮。劉賢妃日夕覬望，格外獻媚，終不得冊立消息，再囑內侍郝隨、劉友端，并首相章惇，內外請求，亦不見允。累得這位劉美人，徬徨憂慮，悵斷秋波，就中只有一線希望，乃是後宮嬪御，未育一男。哲宗年早逾冠，尚乏儲嗣，若得誕生麟兒，這中宮虛懸的位置，不屬劉妃，將屬何人？天下事無巧不成話，那劉妃果然懷妊，東禱西祀，期得一子，至十月滿足，臨盆分娩，竟產下一位郎君。這番喜事非同小可，劉妃原是心歡，哲宗亦甚快慰。於是宮廷章奏，一日數上，迭請立劉妃為后。哲宗乃命禮官備儀，冊立劉氏為皇后，右正言鄒浩，抗疏諫阻道：<break time="100ms" />　　立后以配天子，安得不審？今為天下擇母，而所立乃賢妃，一時公議，莫不疑惑，誠以國家自有仁宗故事，不可不遵用之爾。蓋郭后與尚美人爭寵，仁宗既廢后，並斥美人，所以示公也。及立后則不選於妃嬪，而卜於貴族，所以遠嫌，所以為天下後世法也。陛下之廢孟氏，與郭后無以異，果與賢妃爭寵而致罪乎？抑亦不然也？二者必居一於此矣。孟氏垂廢之初，天下孰不疑立賢妃為后，及請詔書，有「別選賢族」之語，又聞陛下臨朝慨歎，以為國家不幸。至於宗景立妾，怒而罪之，於是天下始釋然不疑，今竟立之，豈不上累聖德？臣觀白麻所言，不過稱其有子，及引永平、祥符事以為證，臣請論其所以然：若曰有子可以為后，則永平貴人未嘗有子也，所以立者，以德冠後宮故也。祥符德妃，亦未嘗有子，所以立者，以鍾英甲族故也。又況貴人實馬援之女，德妃無廢后之嫌，逈與今日事體不同，頃年冬，妃從享景靈宮，是日雷變甚異，今宣制之後，霖雨飛雹，自奏告天地宗廟以來，陰霪不止。上天之意，豈不昭然？考之人事既如彼，求之天意又如此，望不以一時致命為難，而以萬世公議為可畏，追停冊禮，如初詔行之。<break time="100ms" />　　哲宗覽奏至此，即召鄒浩入問道：「這也是祖宗故事，並非朕所獨創哩！」浩對道：「祖宗大德，可法甚多，陛下未嘗遵行，乃獨取及小疵，恐後世難免遺議呢！」哲宗聞言變色，至鄒浩退朝，再閱浩疏，躊躇數四，若有所思，因將原疏發交中書，飭令復議。看官！試想廢后立后，多半是章惇構成，此次幸已成功，偏來了一個鄒浩，還想從旁撓阻，哪得不令惇忿恨？當下極端痛詆，力斥鄒浩狂妄，請加嚴懲！哲宗本是個沒主意的傀儡，看到疏，又覺鄒浩多言，確是有罪，遂將他削職除名，羈管新州。尚書右丞黃履入諫道：「浩感陛下知遇，犯顏納忠，陛下反欲置諸死地。此後盈廷臣子，將視為大戒，怎敢與陛下再論得失呢？願陛下改賜善地，毋負孤忠！」〔強盜也發善心麼？〕哲宗不從，反出履知亳州。
    </voice>
</speak>
