<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十七回<break time="100ms" />　　拓邊防謀定制勝　竊后位喜極生悲
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說章惇、蔡卞等，欲誣宣仁太后，遂與邢恕、郝隨等定謀，只說司馬光，劉摯、梁燾、劉大防等，曾勾通崇慶宮內侍陳衍，密謀廢立。崇慶宮係宣仁太后所居，陳衍為宮中幹役，時已得罪，發配朱崖。尚有內侍張士良，從前亦與衍同職，外調郴州。章惇遣使召還，令蔡京、安惇審問。京、惇高坐堂上，旁置鼎鑊刀鋸，非常嚴厲，方召士良入訊，大聲語道：「你肯說一有字，即還舊職。若諱有為無，國法具在，請你一試！」〔全是脅迫。〕士良仰天大哭道：「太皇太后不可誣，天地神祗不可欺，士良情願受刑，不敢妄供！」京等脅逼再三，士良抵死不認。〔好士良。〕京與惇無供可錄，只奏衍疏隔兩宮，斥逐隨龍內侍劉瑗等人，翦除人主心腹羽翼，謀為大逆，例應處死。哲宗神志顛倒，居然批准下來，章惇、蔡卞遂擅擬草詔，呈入御覽，議廢宣仁為庶人。哲宗在燈下展覽，正在遲疑未決，忽有內侍宣太后旨，傳帝入見。哲宗即往謁太后，太后道：「我曾日侍崇慶宮，天日在上，哪有廢立的遺言？我刻已就寢，猝聞此事，令我心悸不休。試想宣仁太后待帝甚厚，尚有不測的變動，他日還有我麼？」言下帶著慘容。哲宗連稱不敢，既而退還御寢，即將惇、卞擬詔，就燈下毀去。郝隨在旁窺見，即往告惇、卞。次日，惇、卞再行具狀，堅請施行，哲宗不待閱畢，已勃然怒道：「汝等不欲朕入英宗廟麼？」撕奏擲地，事乃得寢。〔既知惇、卞虛誣，奈何尚不加罪？〕這且慢表。<break time="100ms" />　　且說哲宗元符元年，夏主秉常病殂，子乾順嗣立，遣使至汴都告哀。哲宗仍冊封乾順為夏王，乾順申謝封冊，并歸永樂俘虜。當時曾給還四砦，〔見四十五回。〕令彼此畫界自守，夏人得步進步，屢思侵軼界外，所以畫界問題，始終未定。不過元祐年間，宋廷稱治，夏人尚不敢深擾。至紹聖改元，屢求塞門二砦，願以蘭州邊境為易，廷議不許。紹聖三年，乾順奉母梁氏，〔秉常母姓梁，乾順母亦姓梁。〕率眾五十萬，大入鄜延，西自順寧招安砦，東自黑水、安定，中自塞門、龍安、金明以南，二百里間，烽煙不絕。乾順子母親督枹鼓，縱騎四掠，前隊攻金明，後隊駐龍安，宋將調集邊兵，掩擊夏人，反為所敗，金明被陷，守兵二千五百人，盡行陷沒，只五人得脫。城中糧五萬石，草十萬束，統被掠去，將官張輿戰死。<break time="100ms" />　　時呂惠卿調任鄜延經略使，正擬請諸路出兵，往援金明，忽由夏人放還俘卒，頸上置有一書，兩手尚被縛著。當經惠卿左右，替他解縛，並取來書呈上。惠卿當然展閱，但見書中略云：<break time="100ms" />　　夏國昨與朝廷議疆埸事，惟小有不同，方行理究，不意朝廷改悔，卻於坐團鋪處立界。本國以恭順之故，亦黽勉聽從，亦於境內立數堡以護耕。而鄜延出兵，悉行平蕩，又數數入界殺掠，國人共憤，欲取延州。終以恭順，止取金明一砦，以示兵鋒，終不失臣子之節也。〔調侃語。〕<break time="100ms" />　　惠卿覽畢，問明還卒，方知夏人已經退去，乃將來書齎送樞密院，院吏匿不上聞。越年，知渭州章楶，獻平夏策，請築城葫蘆河川，扼據形勝，嚴拒夏人。章惇與楶同宗，接得此書，稱為奇計。當即請命哲宗，依議施行。〔與宰相同宗，自有好處。〕楶遂檄令熙河、秦鳳、環慶、鄜延四路人馬，繕理他砦數十所，佯示怯弱，自率兵備齊板築，竟出葫蘆河川，造起兩座城牆。一座在石門峽江口，一座在好水河北面。端的是據山為城，因河為池。夏人聞章楶築砦，即來襲擊，被章楶設伏掩殺，驅退夏人。<break time="100ms" />　　二旬又二日，築城告竣，取名平夏城靈平砦，當下拜表上聞。章惇遂請絕夏人歲賜，命沿邊諸路，擇視要隘，次第築城，共五十餘所。〔總不免勞民傷財。〕於是鄜延經略使呂惠卿，乘勢圖功，疏請諸路合兵，出討夏罪。哲宗立即批准，並飭河東、環慶各軍，盡聽惠卿節制。惠卿遣將官王愍，攻奪宥州，嗣復奏築威戎、威羗二城。詔進惠卿銀紫光祿大夫，其餘築城諸將士，爵賞有差。到了元符元年冬季，夏人復寇平夏城，章楶仍用埋伏計，就城外十里間，三覆以待，命偏將折可適帶領前軍，向前誘敵，只准敗，不准勝。夏將嵬名阿理，〔一譯作威明阿密。〕素有勇名，仗著一身膂力，超躍而來。折可適率軍攔截，不到數合，便即奔回。嵬名阿理不知是計，急麾軍追趕，後隊的夏監軍，名叫妹勒都逋，〔一譯作穆爾圖卜。〕聞先鋒得勝，也鼓勇隨來。章楶在山岡遙望，見夏兵被折可適誘入，已到第二層伏兵境內，當即燃炮為號，一聲爆響，伏兵齊起，把夏兵衝作數段。嵬名阿理尚不知死活，只管舞動大刀，東挑西撥，宋軍奮力兜拿，一時恰不能近身。章楶命弓弩手一齊注射，箭如飛蝗，饒你夏先鋒力大無窮，熬不住數支箭鏃，頓時中矢落馬，被宋軍活捉住了。妹勒都逋也被第三層伏兵圍住，捨命衝突，竟不能脫，只好束手受擒。夏兵大敗，死亡過半。〔章楶好算能軍。〕這次戰勝夏人，所有夏國精銳，多半陷沒，夏人為之氣奪。<break time="100ms" />　　章楶飛書奏捷，哲宗御紫宸殿受賀。章楶請乘勝平夏，令章楶便宜行事。楶乃創設西安州，並添築蕩羗、天都、臨羗、橫嶺諸砦，及通會、寧韋、定戎諸堡，著著進逼。夏主乾順不禁畏懼，復值國母梁氏身亡，越覺乏人主張，遂遣使向遼乞援。遼遣簽書樞密院事蕭德崇至宋，代為議和，詔令郭知章持書覆遼，略言：「夏人若果出至誠，悔過謝罪，應當予以自新，再修前好。」於是夏主遣使告哀，上表謝過，朝議許夏通好，令再進誓表，仍給歲賜，西陲少安。
    </voice>
</speak>
