<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十八回<break time="100ms" />　　承兄祚初政清明　信閹言再用奸慝
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說哲宗駕崩，向太后召入輔臣，商議嗣君。因泣對群臣道：「國家不幸，大行皇帝無嗣，亟應擇賢繼立，慰安中外。」章惇抗聲道：「依禮律論，當立母弟簡王似。」向太后道：「老身無子，諸王皆神宗庶子，不能這般分別。」惇復道：「若欲立長，應屬申王佖。」太后道：「申王有目疾，不便為君，還是端王佶罷！」惇又大言道：「端王輕佻，不可君天下。」〔輕佻二字，恰是徽宗定評，不得以語出章惇，謂為誣妄。〕曾布在旁叱惇道：「章惇未嘗與臣等商議，如皇太后聖諭，臣很贊同。」蔡卞、許將亦齊聲道：「合依聖旨。」太后道：「先帝嘗謂端王有福壽，且頗仁孝，若立為嗣主，諒無他虞。」〔哲宗原是不哲，向太后亦失人了。〕章惇勢處孤立，料難爭執，只好緘口不言。<break time="100ms" />　　乃由太后宣旨，召端王佶入宮，即位柩前，是為徽宗皇帝。曾布等請太后權同處分軍國重事，太后謂嗣君年長，不必垂簾。徽宗泣懇太后訓政，移時乃許。徽宗係神宗第十一子，係陳美人所生，神宗崩，陳氏嘗守陵殿，哀毀致亡。徽宗既立，追尊為皇太妃，並尊先帝后劉氏為元符皇后，授皇兄申王佖為太傅，進封陳王，皇弟莘王俁為衛王，簡王似為蔡王，睦王佖為定王，特進章惇為申國公，召韓忠彥為門下侍郎，黃履為尚書左丞，立夫人王氏為皇后，后係德州刺史王藻女，元符二年歸端邸，曾封順國夫人。於是徽宗御紫宸殿，受百官朝覲。韓忠彥首陳四事：一、宜廣仁恩，二、宜開言路，三、宜去疑似，四、宜戒用兵。太后覽疏，很是嘉許。適值吐蕃復叛，青唐、邈川相繼失守，太后感忠彥言，不願窮兵，遂決計棄地，貶黜邊臣。<break time="100ms" />　　原來王贍留守青唐，縱兵四掠，羌眾都有怨言。沁牟欽氈糾眾謀叛，被贍擊破，盡戮城中諸羌，積屍如山。籛羅結因此生貳，詭言歸撫本部，贍信以為真，聽他自去，他遂招集千餘人，圍攻邈川，一面向夏乞援。夏人即發兵助攻，邈川危甚，青唐亦受影響。贍恐被叛羌隔斷，遽棄了青唐，率兵東歸。王厚亦守不住邈川，飛章告警。那朝旨接連頒下，先謫王贍至昌化軍，繼謫王厚至賀州，連胡宗回亦奪職知蘄州，仍將鄯州即青唐。給還木征子隴桚，授河西軍節度使，賜姓名曰趙懷德。隴桚弟賜名懷義，為廓州團練使，同知湟州。〔即邈川。〕加轄征校尉太傅，兼懷遠軍節度使。王贍以前功盡棄，且遭貶竄，免不得悔憤交迫，惘惘然行到穰縣，自覺程途辛苦，越想越惱，竟投繯自盡了。〔死由自取，夫復誰尤？〕<break time="100ms" />　　未幾，已是暮春時候，司天監步算天文，謂四月朔當日食，詔求直言。筠州推官崔鶠上書言事，略云：<break time="100ms" />　　比聞國家以日食之異，詢求直言，伏讀詔書，至所謂「言之失中，朕不加罪。」蓋陛下披至情，廓聖度，以求天下之言如此。而私秘所聞，不敢一吐，是臣子負陛下也。方今政令煩苛，民不堪擾，風俗險薄，法不能勝，未暇一一陳之，而特以判左右之忠邪為本。臣生於草萊，不識朝廷之士，但聞左右有指元祐諸臣為奸黨者，必邪人也，使漢之黨錮，唐之牛、李之禍，將復見於今日，可駭也。夫毀譽者朝廷之公議，故責授朱崖軍司戶司馬光，左右以為姦，而天下皆曰忠。今宰相章惇，左右以為忠，而天下皆曰姦。此何理也？夫乘時抵巘以盜富貴，探微揣端以固權寵，謂之姦可也。苞苴滿門，私謁踵路，陰交不軌，密結禁廷，謂之姦可也。以奇技淫巧蕩上心，以倡優女色敗君德，獨操刑賞，自報恩怨，謂之姦可也。蔽遮主聽，排斥正人，微言者坐以刺譏，直諫者陷以指斥，以杜天下之言，掩滔天之罪，謂之姦可也。凡此數者，光有之乎？惇有之乎？夫以佞為忠，必以忠為佞，於是乎有謬賞亂罰，賞謬罰濫，佞人徜徉，如此而國不亂，未之有也。光忠信直諒，聞於華夷，雖古名臣未能過，而謂之奸，是欺天下也。至如惇狙詐兇險，天下士大夫呼曰惇賊，貴極宰相，人所具瞻，以名呼之，又指為賊，豈非以其孤負主恩，玩竊國柄，忠臣痛憤，義士不服，故賊而名之耶？京師語曰：「大惇小惇，殃及子孫，」謂惇與御史中丞安惇也。小人譬之蝮蠍，其凶忍害人，根乎天性，隨遇必發，天下無事，不過賊陷忠良，破碎善類，至緩急危疑之際，必有反覆賣國，跋扈不臣之心。比年以來，諫官不論得失，御史不劾姦邪，門下不駮詔令，共持喑默以為得計。昔李林甫竊相位，十有九年，海內怨痛，而人主不知，頃鄒浩以言事得罪，大臣拱手觀之，同列無一語者，又從而擠之。夫以股肱耳目，治亂安危所係，而一切若此，陛下雖有堯舜之聰明，將誰使言之？誰使行之？夫日陽也，食之者陰也，四月正陽之月，陽極盛，陰極衰之時，而陰乾陽，故其變為大。惟陛下畏天威，聽民命，大運乾綱，大明邪正，毋違經義，毋鬱民心，則天意解矣。若夫伐鼓用幣，素服徹樂，而無修德善政之實，非所以應天也。臣越俎進言，罔知忌諱，陛下憐其愚誠而俯采之，則幸甚！<break time="100ms" />　　徽宗覽畢，顧左右道：「鶠一微官，乃能直言無隱，倒也不可多得呢！」〔備錄鶠疏，亦見此意。〕遂下詔嘉獎，擢鶠為相州教授，復進龔夬為殿中侍御史，召陳瓘、鄒浩為左右正言。安惇入奏道：「鄒浩復用，如何對得住先帝？」徽宗勃然道：「立后大事，中丞不言，獨浩敢言，為什麼不可復用呢？」〔初志卻是清明。〕惇失色而退。陳瓘遂劾惇誑惑主聽，妄騁私見，若明示好惡，當自惇始，乃出安惇知潭州。復哲宗廢后孟氏為元祐皇后，自瑤華宮還居禁中。升任韓忠彥為尚書右僕射，兼中書侍郎，李清臣為門下侍郎，蔣之奇同知樞密院事。
    </voice>
</speak>
