<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　還有元符末，日食求言，當時應詔上書，不下數百本，由蔡京及私黨檢閱，定為正上、正中、正下三等，邪上、邪中、邪下三等。於是鍾世美以下四十一人為正等，盡加旌擢；范柔中以下五百餘人為邪等，降責有差，且降責人不得同州居住。〔比章惇執政時，還要厲害。〕從此小人道長，君子道消。昌州判官馮澥，窺伺朝旨，竟越俎上書，謂元祐皇后，不當復位，這一書正中蔡京心懷，他本由童貫賄賂宮中，密結劉后心腹，互為稱揚，因得進用。孟后復位，劉后很是不快，內侍郝隨等更滋疑懼，此次乘蔡京執政，重復哲宗舊規，遂暗托京再廢孟后。京以事關重大，一時也不便發言，只好待機而動，湊巧馮澥呈上此議，即面請徽宗，乞交輔臣臺官復奏。看官！試想這時候的輔臣臺官，多半是蔡京爪牙，哪個不順從京意？當下由御史中丞錢遹，殿中侍御史石豫、左膚等奏稱：「韓忠彥等，復瑤華廢后，掠流俗虛美，物議本已沸騰，今至疏遠小臣，亦效忠上書。天下公議，可想而知。望詢考大臣，斷以大義，勿為俗議所牽，致累聖朝」等語。〔說不出孟后壞處，乃反謂有累聖朝，試問為何事致累耶？〕蔡京遂邀集許將、溫益、趙挺之、張商英數人，聯銜上疏，大旨如錢遹等言。徽宗本不欲再廢孟后，因被蔡京等脅迫，沒奈何依議施行，撤銷元祐皇后名號，再遣孟氏出居瑤華宮，且降韓忠彥、曾布官，追貶李清臣為雷州司戶參軍，黃履為祁州團練副使，安置翰林學士曾肇，御史中丞豐稷，諫官陳瓘、龔夬等十七人於遠州。因他同議復后，所以連坐，擢馮澥為鴻臚寺主簿。<break time="100ms" />　　劉皇后私恨鄒浩，復囑郝隨密語蔡京，令罪鄒浩。浩自徽宗初召還，詔令入對，徽宗問諫立后事，獎歎再三，嗣復詢諫草何在？浩答言：「已經焚去。」及浩退朝，轉告陳瓘。瓘驚語道：「君奈何答稱焚去，倘他時查問有司，姦人從中舞弊，偽造一緘，那時無從辨冤，恐君反因此得禍了。」〔瓘有先見之明。〕浩至此亦自悔失言，但已不及挽回，只好聽天由命。蔡京受劉后密囑，即令私黨捏造浩疏，內有「劉后奪卓氏子，殺母取兒，人可欺，天不可欺」等語，因入呈徽宗，斥他誣衊劉后，并及先帝。徽宗即視作真本，暴鄒浩罪，立竄昭州。追冊劉后子茂為太子，予諡獻愍，並尊元符皇后劉氏為皇太后，奉居崇恩宮。<break time="100ms" />　　蔡京弟卞，以資政殿學士，擢知樞密院事。二蔡同握大權，黜陟予奪，任所欲為，復追論任伯雨等罪狀，安置伯雨於昌化軍，陳瓘徙連州，龔夬徙化州，陳次升徙循州，陳師錫徙郴州，陳瓘徙澧州，李深徙復州，江公望徙安南軍，常安民徙溫州，張舜民徙商州，馬渭徙吉州，豐稷徙台州，張庭堅亦編管象州，趙挺之升中書侍郎，張商英、吳居厚為尚書左右丞，安惇復入副樞密院。既而商英與京議不合，為京所嫉，罷知亳州，排入元祐黨籍。〔商英得入元祐黨，恐英以為辱，我以為榮。〕京又自書黨人姓名，分佈郡縣，統令刻石。<break time="100ms" />　　有長安石工安民，充刻字役，辭不承差。府官問他情由。安民道：「小民甚愚，本識立碑的命意，但如司馬相公，海內統稱為正直，今乃指為首奸，令小民無從索解，所以不忍鐫刻呢！」〔是乃所謂天下公議。〕府官怒叱道：「你曉得甚麼？朝廷有命，我等且不敢違，你既為石工，應該充役，難道敢違反朝廷麼？」說至此，即旁顧皂役，命取大杖過來。安民泣稟道：「被役不敢辭，但小民的姓名，乞免鐫石末。」府官又叱道：「你的姓名有什麼用處？哪個要你鐫入？」安民乃勉強遵刻，工竣，痛哭而去。〔天下之良工也。〕<break time="100ms" />　　京乃更鹽鈔法，鑄當十大錢，令天下坑冶金銀，悉輸內藏，剏置京都大軍器所，聚斂以示富，耀兵以誇武，遂又薦王厚、高永年為邊帥，謀復湟、鄯、廓三州。自隴桚兄弟，沐賜姓名，分轄青唐、邈川等地，尚稱恭順，〔應前回。〕惟溪巴溫子溪賒羅撤，〔一譯作希卜薩羅桑。〕席權怙勢，誘結羌眾，脅逼隴桚。隴桚奔避河南。轄征也不自安，表求內徙，有詔令入居鄧州。羌人多羅巴〔，一譯作都爾本。〕遂擁溪賒羅撤為主，號令諸部，蟠踞西番。蔡京正欲假功張威，即上言：「王厚本有將才，前因韓忠彥等甘棄湟州，冤誣王厚，因致落職。今宜還他原秩，令復故地。還有河東蕃官高永年，足為副將，請一併錄用，定卜成功。」徽宗准奏，當命王厚安撫洮西，合兵十萬，指日西征。京又保舉內客省使童貫，說他嘗使陝右，熟悉五路事宜，及諸將能否，乞仿前朝用李憲故事，飭令監軍。徽宗亦即照允，詔令童貫出監洮西軍務。<break time="100ms" />　　貫拜命就道，耀武揚威的到了湟州。王厚、高永年已調集邊兵，待童貫出發，貫與王厚等會晤，遂定期出師。適禁中太乙宮失火，徽宗恐天象告警，不應用兵，即下手札止貫，飛驛遞去。貫接閱後，遽納靴中，王厚在旁問故。貫微笑道：「沒甚要事，不過促使成功呢！」〔此即宦官擅權之漸。〕厚乃率軍西行，途次聞多羅巴大集眾羌，據險固守，遂與高永年定議，佯命駐兵中途，自偕永年帶著輕騎，從間道馳入。適遇多羅巴三子，各踞要害，被王厚、高永年兩路殺進，猝不及防，三子中死了二人，惟少子阿蒙，帶箭而逃，還虧多羅巴來援，隨與俱遁。厚遂進拔湟州，馳報捷音。<break time="100ms" />　　徽宗大喜，進蔡京官三等，蔡卞以下二等恩賞，追論前時棄湟州罪，貶韓忠彥為磁州團練副使，安燾為祁州團練副使，曾布為賀州別駕，范純禮為靜江軍節度副使，奪蔣之奇三秩，凡曾經預議等人，俱貶黜有差。一面令熙河、蘭會諸路，宣佈德音，再飭王厚督大軍西進。厚分軍為三，命高永年將左軍，別將張誠將右軍，自將中軍，三路並發，約會宗噶爾川。
    </voice>
</speak>
