<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十回<break time="100ms" />　　應供奉朱勔承差　得奧援蔡京復相
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說童貫由蔡京保薦，任熙河、蘭湟、秦鳳路經略安撫制置使，陰圖西夏。京復囑令王厚，招誘夏卓羅右廂監軍仁多保忠，令他內附。厚奉命招致，頗已說動保忠。奈保忠部下無人肯從，只好遷延過去。京再四促厚，厚據實報聞，哪知京反責厚延宕，定要限期成功。厚不得已遣弟齎書，往勸保忠，途次被夏人捉去，機謀遂洩。夏主因召還保忠，厚復報明情形，且言：「保忠即不遇害，亦必不能再領軍政，就使脫身來降，不過得一匹夫，何益國事？」這數語是知難而退，得休便休。偏蔡京貪功性急，硬要王厚招致保忠，如若違命，當加重罪。〔正是強詞奪理。〕一面飭令邊吏，能招致夏人，不論首從，賞同斬級。於是夏國君臣，怒宋無理，遂號召兵民，入寇宋邊。適遼遣成安公主，嫁與夏主乾順，乾順恃與遼和親，聲言向遼乞援，並貽書宋使，爭論曲直。童貫擱置不答，陶節夫且討好蔡京，大加招誘，不惜金帛。〔徒以金帛動人，就使為所招誘，亦豈足恃？〕夏復上表婉請，并函詰節夫。節夫拒絕來使，反將夏國牧卒殺死多名。夏人憤怒已極，遂簡率萬騎，入鎮戎軍，掠去數萬口，一面與羌酋溪賒羅撤合兵，逼宣威城。<break time="100ms" />　　時高永年正知鄯州，發兵馳援，行三十里，未見敵騎，天色將昏，乃擇地紮營，安食而寢。到了夜半時候，驀聞胡哨齊鳴，羌兵大至。高永年驚起帳中，正擬勒兵抵敵，不防羌眾前後殺入，頓將營寨攻破，宋軍大潰。永年手下親兵，亦不顧主將，紛紛亂竄。那時永年驚惶失措，突被一槊刺來，不及閃避，竟刺中左脅，暈倒地上，羌眾將他擒去。至永年醒來，已身在虜帳中，但見一酋高坐上面，語左右道：「這人殺我子，奪我國，令我宗族失散，居無定所。老天有眼，俾我擒住，我將吃他心肝，借消前恨。」說至此，即起身下座，拔出佩刀，對著永年胸膛，猛力戳入，再將刀上下一劃，鮮血直噴，橫屍倒地。那羌酋即捥取心肝，和血而食。看官道這酋為誰？就是羌人多羅巴。<break time="100ms" />　　多羅巴既殺死高永年，遂擁眾盡毀大通河橋，湟、鄯大震。徽宗聞報，不覺大怒，〔是蔡京叫了他來，何必動怒？〕親書五路將帥劉仲武等十八人姓名，敕御史侯蒙，往秦州逮治。蒙至秦州，劉仲武等囚服聽命，蒙與語道：「君等統是侯伯，無庸辱身獄吏，但據實陳明，蒙當為君等設法挽回。」仲武等乃一一實告，蒙即奏乞敕罪，內有數語，最足動人。略云：<break time="100ms" />　　漢武帝殺王恢，不如秦穆公敕孟明，子玉縊而晉侯喜，孔明亡而蜀國輕。今殺吾一都護，而使十八將由之以死，是自戕其肢體也，欲身不病得乎？<break time="100ms" />　　徽宗覽這數語，也覺有所感悟，遂釋罪不治。惟王厚坐罪逗留，貶為郢州防禦使。未幾，夏人復入寇，為鄜延將劉延慶所敗，才行退軍。自是邊境連兵，數年不息，蔡京反得進尚書左僕射，兼門下侍郎，用趙挺之為尚書右僕射，兼中書侍郎。挺之與京比肩，遂欲與京爭權，屢次入白，陳京姦惡。京方得徽宗寵任，怎肯信及挺之？挺之上章求去，因即罷免。京仍得獨相，居然欲效法周公，制禮作樂，粉飾承平，置禮制局，命給事中劉昺為總領，編成五禮新儀，訂新樂章，命方士魏漢津為總司，定黃鍾律，作大晟樂，又創製九鼎，奉安九成宮。蔡京為定鼎禮儀使，導徽宗親至鼎旁，行酌獻禮，鼎各一殿，四週環築垣牆，安設中央曰帝鼎，北曰寶鼎，東曰牡鼎，東北曰蒼鼎，東南曰岡鼎，南曰彤鼎，西南曰阜鼎，西曰晶鼎，西北曰魁鼎。徽宗一一酌獻，挨次至北方寶鼎，酌酒方畢，忽聽得一聲爆響，不由的嚇了一跳。〔此時幸無炸彈，否則必疑為鼎中藏彈了。〕及仔細審視，鼎竟破裂，所酌的酒醴，竟汨汨的流溢出來，大家都驚異不置。徽宗也掃興而歸。時人多半推測，謂為北方將亂的預兆，這也似隱關定數呢！蔡京一意導諛，反說是北鼎破碎，係主遼邦分裂，與宋無關，且藉此可收復北方，亦未可知，引得徽宗皇帝轉驚為喜，親御大慶殿，受百官朝賀。賜魏漢津號虛和沖顯寶應先生。未幾，漢津病死，追封嘉成侯，詔就鑄鼎地方，作寶成宮，置殿祀黃帝、夏禹、周成王、周公旦、召公奭，置堂祀唐李良及魏漢津。<break time="100ms" />　　自九鼎告成，徽宗心漸侈汰，由逸生驕。某日，召輔臣入宴，令內侍出玉琖玉巵，指示群臣道：「朕欲用此物，恐言路又要喧嘩，說朕太奢。」蔡京起奏道：「臣前時奉使北朝，遼主嘗持玉盤玉琖，向臣誇示。謂此係石晉時物，恐南朝未必有此。臣想番廷尚挾此居奇，難道我堂堂中國，反不及他麼？但因陛下素懷儉德，不敢率陳，今既得此佳製，正好奉觴上壽，哪個敢說是不宜用呢？」徽宗道：「先帝作一小臺，言官已連章奏阻，朕早製就此器，正恐人言復興，所以不便輕示。」〔徽宗尚知顧忌。〕京又答道：「事苟當理，何畏人言？古人說得好：『惟辟作福，惟辟作威，惟辟玉食，』陛下富有四海，正當玉食萬方，區區酒器，何足介懷？」〔逢君之惡，其罪大。〕徽宗聞言，不禁喜逐顏開，心滿意足，至興酣宴罷，群臣皆散，獨留京商議多時，京始退出。
    </voice>
</speak>
