<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十一回<break time="100ms" />　　巧排擠毒死輔臣　喜招徠載歸異族
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說徽宗再相蔡京，復用京私親為龍圖閣學士，兼官侍讀，看官道是何人？乃是京長子蔡攸。攸在元符中，曾派監在京裁造院，徽宗尚在端邸，每退朝遇攸，攸必下馬拱立，當經端邸左右，稟明係蔡京長子，徽宗嘉他有禮，記憶胸中。即位後擢為鴻臚丞，賜進士出身，進授秘書郎，歷官集賢殿修撰。此時復升任學士，父子專寵，勢益薰人。攸毫無學術，唯採獻花石禽鳥，取悅主心，京亦仍守故智，專以誘致蠻夷，捏造祥瑞，哄動徽宗侈心。邊臣暗承京旨，或報稱某蠻內附，或奏言某夷乞降，其實統是金錢買囑，何曾是威德服人？還有甚麼黃河清，甚麼甘露降，甚麼祥雲現，甚麼靈芝瑞穀，甚麼雙頭蓮，甚麼連理木，甚麼牛生麒麟，禽產鳳凰，外臣接連入奏，蔡京接連表賀。〔都是他一人主使。〕既而都水使者趙霆，自黃河得一異龜，身有兩首，賫呈宮廷，蔡京即入賀道：「這是齊小白所謂象罔，見者主霸，臣敢為陛下賀。」〔齊小白所見，乃是委蛇，並非象罔，且徽宗已撫有中國，降而為霸，亦何足賀？〕徽宗方喜諭道：「這也賴卿等輔導呢！」京拜謝而退。忽鄭居中入奏道：「物只一首，今忽有二，明是反常為妖，令人駭異。京乃稱為瑞物，居心殆不可問呢！」〔一語已足。〕徽宗轉喜為驚道：「如卿言，乃是不祥之物。」說至此，即命內侍道，速將兩首龜拋棄金明池，不要留置大內。內侍領旨，攜龜自去。越日，竟降旨一道，命鄭居中同知樞密院事。〔好官想到手了。〕蔡京聞悉情形，很是怏怏。<break time="100ms" />　　過了數月，又有人獻上玉印，長約六寸，上有篆文，係是「承天福延萬億永無極」九字。〔龜不可欺，再用秦璽故智。〕徽宗賜名鎮國寶，復選良工，另鑄六印，仿合秦制天子六璽成數，與元符時所得秦璽，共稱八寶。進蔡京為太尉。至大觀二年元日，徽宗御大慶殿，祗受八寶，赦天下罪囚，文武進位一等。蔡京得晉爵太師，童貫竟加節度使，宣撫如故。未幾，貫復奏克復洮州，詔授貫為檢校司空。〔宦官得授使相，以此為始。〕又擢京私黨林攄為中書侍郎，余深為尚書左丞。<break time="100ms" />　　先是河南妖人張懷素，自言能知未來事，與蔡京兄弟秘密交通。至懷素謀為不軌，事發被誅，獄連蔡京兄弟，並及鄧洵武諸人。洵武坐罪免官，蔡卞亦落職，京亦非常憂慮，虧得御史中丞及開封尹林攄同治是獄，替京掩覆，京乃免坐。由是京與余、林兩人，結為死友，極力援引，遂得輔政。<break time="100ms" />　　是時尚書左丞張康國，已進知樞密院事。他本由蔡京薦引，不次超遷，及既任樞密，又與京互爭權勢，各分門戶，有時入謁徽宗，免不得詆毀蔡京。徽宗也覺京驕橫，密令康國監伺，且諭言：「卿果盡力，當代京為相。」康國喜躍得很，日伺蔡京舉動，稍有所聞，即行密報。〔〕翻手為雲覆手雨，是小人常態。〕蔡京也已察悉，遂引吳執中為中丞，囑令彈劾康國。哪知康國已得消息，竟爾先發制人，趁著徽宗視朝，亟趨入，跪奏道：「執中今日入對，必替京論臣。臣情願避位，免受京怨。」徽宗道：「朕自有主張，卿毋多慮！」康國退值殿廬，執中果然進見，面陳康國過失。徽宗不待詞畢，便怒目道：「你敢受人唆使，來進讒言麼？朕看你不配做中丞，與我滾出去罷！」執中撞了一鼻子灰，叩首退朝，面如土色。是夕，即有詔譴責執中，出知滁州。〔做蔡家狗應該如此。〕<break time="100ms" />　　看官試想！這陰謀詭計的蔡京，遭此挫，怎肯干休？於是千方百計的謀害康國。康國恰也小心防備，無如明槍易躲，暗箭難防，就使凡百慎密，保不住有一疏。一日，康國入朝，退趨殿廬，不過飲茗一杯，俄覺腹中大痛，狂叫欲絕。不到半時，已是仰天吐舌，好似牛喘一般。殿廬直役的人，慌忙舁他至待漏院，甫經入室，兩眼一睜，頓覺嗚呼哀哉，大命告終。廷臣聞康國暴死，料知中毒，但也不便明言。徽宗聞報，暗暗驚異，表面上只好照例優恤，追贈開府儀同三司，且給他一個美諡，叫作文簡，算是了局，〔語帶雙敲，莫非諷刺，〕所有康國遺缺，即命鄭居中代任，別用管師仁同知院事。<break time="100ms" />　　會集英殿臚唱貢士，當由中書侍郎林攄，傳報姓名，貢士中有姓甄名盎，攄卻讀甄為煙，讀盎為央。徽宗方御殿閱冊，不禁笑語道：「卿誤認了。」攄尚以為是，並不謝過。〔字且未識，奈何入任中書？〕同列在旁匿笑，攄且抗聲道：「殿上怎得失儀！」大眾聞了此言，很是不平，當由御史劾他寡學，並且倨傲不恭，失人臣禮。乃罷攄職，降為提舉洞霄宮。用余深為中書侍郎，薛昂為尚書左丞。昂亦京黨，舉家不敢言京字，倘或誤及，輒加笞責。昂自誤說，即自批頰。京喜他恭順，薦擢是職。惟鄭居中既秉權樞府，與蔡京本有夙嫌，暗地裡指使臺諫，陳京罪惡。中丞石公弼，殿中侍御史張克公等，受居中囑托，挨次劾京，連上數十本，尚未見報。又經居中賣通方士郭天信密陳日中有黑子，為宰輔欺君預兆。徽宗正寵信天信，不免驚心，乃罷京為太乙宮使，改封楚國公，朔望入朝。殿中侍御史洪彥升、毛注等，申論京罪，請立遣出都。太學生陳朝老等，又上陣京惡，共積十四款，由小子揭綱如下：<break time="100ms" />　　瀆上帝　罔君父　結奧援　輕爵祿　廣費用　變法度　妄制作　喜導諛　箝臺諫　熾親黨　長奔競　崇釋老　　窮土木　矜遠略
    </voice>
</speak>
