<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　結末數語，是引用《左傳》成文，有「投諸四裔，以禦魑魅」等詞。徽宗只命京致仕，仍留京師，用何執中為尚書左僕射，兼門下侍郎。陳朝老又上言執中才不勝任，徽宗不從。到了大觀四年夏季，彗星出現奎婁間，徽宗援照舊例，避殿減膳，令侍從官直陳闕失。〔有名無實，終歸無益。〕石公弼、毛注等遂極論京罪，張克公說京不軌不忠，多至數十事，因貶京為太子少保，出居杭州。余深失一黨援，心不自安，亦上疏乞罷，出知青州。<break time="100ms" />　　時張商英調知杭州，過闕賜對，語中頗不直蔡京，暗合帝意，遂留居政府，命為中書侍郎。商英因將京時苛政，奏改數條，中外頗以為賢。徽宗遂進商英為尚書右僕射，可巧彗星隱沒，久旱逢雨，一班趨炎附熱的狗官，稱為天人相應，歸功君相，連徽宗亦欣慰異常，親書商霖二字，作為賜品。〔傳說恐未必如此。〕商英益懷感激，大加改革，將蔡京所立諸法，次第罷除。並勸徽宗節華侈，息土木，抑僥倖，一時推為至言。〔為節取計，亦應嘉許。〕徽宗初甚信任，後來覺得不甚適意，漸漸的討厭起來。〔主德之替，即誤於此。〕左僕射何執中本是蔡京同黨，所有一切主張，概從京舊，偏商英硬來作梗，大違初心，遂與鄭居中互為勾結，想把商英推翻，便好由居中接任。且因王皇后崩逝，已隔二年，〔王后崩逝，在大觀二年秋季，此處乃是補筆。〕眼見得中宮位置，是鄭貴妃接替。居中與貴妃同宗，更多一重希望，所以與執中聯同一氣，日攻商英短處。<break time="100ms" />　　果然大觀四年十月，鄭貴妃竟受冊為后。居中以為時機已熟，稍稍著手，便好將商英捋去，穩穩的做右相了。不料鄭皇后密白徽宗言：「外戚不當預政，必欲用居中，寧可改任他職。」徽宗竟毅然下詔，罷居中為觀文殿大學士，以吳居厚知樞密院事。居中接詔大驚，明知鄭后恃寵沽名，因此改任。但為此一激，越覺遷怒商英。先令言官劾他門下客唐庚，由提舉京畿常平倉，竄知惠州，再由中丞張克公劾奏商英與郭天信往來，致觸動徽宗疑忌。竟免商英職，出知河南府，尋復貶為崇信軍節度使。天信亦安置單州。原來徽宗在潛邸時，天信曾說他當居天位，嗣因所言果驗，因得上寵。此時恐商英亦有異徵，為天信所賞識，乃將他二人相繼黜逐，免滋後患。其實統是輔臣爭寵，巧為排擠，有甚麼意外情事呢！〔商英免職，似不甚惜，但何執中等且不若商英，豈不可歎？〕<break time="100ms" />　　商英既去，何執中仍得專政，蔡京貽書執中，請他援引。執中卻也有意，但又恐蔡京入都，未免掣肘，因此躊躇未決。可巧檢校司空童貫奉命使遼，帶了一個遼臣馬植，回至汴都，竟將馬植薦做大官，一面召還蔡京，復太師銜，做一個好幫手，鬧出那助金滅遼、引金亡宋的大把戲來。〔好筆仗。〕<break time="100ms" />　　小子於遼邦情事，已有好幾回未曾談及，此處接敘宋、遼交涉，理應補敘略跡，以便前後接洽。自神宗信王安石言，割新疆地七百里畀遼，遼人才無異議。〔應四十回。〕遼主洪基，有后蕭氏，才貌超群，工詩文，好音樂，頗得主寵。偏北院樞密使耶律乙辛，〔一譯作耶律伊遜。〕專權怙勢，忌后明敏，陰與宮婢單登等定謀，誣后與伶官趙惟一私通。洪基不辨真偽，即將趙惟一繫獄，囑耶律乙辛審問。病鬼碰著閻羅王，還有甚麼希望？三木交逼，屈打成招，當由乙辛冤枉定讞，將惟一置諸極刑，連家族一併駢戮。那時害得這貌賽西施、才侔道韞的蕭皇后，不明不白，無處伸訴，只好解帶自經，死於非命。〔可憐可恫。〕蕭后生子名濬，已立為太子，乙辛恐他報復，密令私黨蕭霞抹〔一作蕭薩滿。〕進妹為后，讒間東宮。洪基正在懷疑，那護衛耶律查剌〔查剌一譯作扎拉。〕因乙辛囑委，誣告都宮使耶律撒剌〔撒剌一譯作薩喇。〕及忽古〔一譯作和爾郭。〕等，密謀廢立。洪基又信為實事，廢濬為庶人，徙錮上京。乙辛確是凶狠，待濬就道，竟遣力士行刺途中，可憐濬與妃子蕭氏同被殺死。濬子延禧未曾隨徙，幼育宮中，乙辛又欲謀害，虧得宣徽使蕭兀納、〔一作烏納。〕夷離畢、〔一作伊勒希巴。〕蕭陶愧〔隗一作海。〕等，密諫洪基，請保護皇孫，為他日立嫡地步。<break time="100ms" />　　洪基猶豫未決，會出獵黑山，見扈從官屬，多隨乙辛馬後，方有些猜忌起來，遂改任乙辛知南院大王事。乙辛入謝，洪基即令出居興中府，並逐乙辛餘黨，追諡蕭后為宣懿皇后，濬為昭懷太子，封延禧為梁王。延禧年僅六歲，洪基令甲士為衛，格外保育。後來聞乙辛私鬻禁物，擅藏兵甲，即將他削職幽禁，已而伏誅。<break time="100ms" />　　徽宗元年，遼主洪基病死，孫延禧嗣立，自稱為天祚帝，與宋仍修舊好。延禧時已逾冠，在位荒淫，不問國事。東北有女真部，乘機崛起，勢燄日張。女真舊為靺鞨，屬通古斯族，世居混同江東部，素為小夷，與中國不通聞問。唐開元中，部酋始通譯入朝，拜為勃利州刺史。五季時，始稱女真。遼興北方，威行朔漠，女真已分南北兩部。南部屬遼，稱熟女真；北部不為遼屬，號生女真。<break time="100ms" />　　生女真中有完顏部酋長名烏古迺，〔一作烏古鼐。〕雄鷙過人，役屬附近部落，遼欲從事羈縻，命為生女真節度使。自是始置官屬，修弓矢，備器械，漸致盛強。烏古迺死，子劾里缽嗣。〔劾里缽一譯作合理博。〕劾里缽死，弟頗剌淑嗣。〔頗剌淑一譯作蒲拉舒。〕頗剌淑復傳弟盈哥。〔一譯作盈格。〕盈哥勇武，兼得兄子阿骨打〔一譯作阿骨達，係烏古迺次子。〕為輔，威聲漸震。
    </voice>
</speak>
