<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十二回<break time="100ms" />　　信道教詭說遇天神　築離宮微行探春色
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說童貫與蔡京，本相友善，京得入相，半出貫力。至是貫自遼歸朝，又為京極力幫忙，勸徽宗仍召京輔政。徽宗本是個隨東到東、隨西到西的人物，聽童貫言，又記念蔡京的好處，當即遣使馳召。京趲程入都，徽宗聞京至都下，即日召對，並就內苑太清樓，特賜宴飲，仍復從前所給官爵，賜第京師。京再黜再進，越覺獻媚工諛，無微不至。徽宗因大加寵眷，比前日尤為優待。且令京三日一至都堂，商議國政。京恐諫官復來攻擊，特想出一法，所有密議，概請徽宗親書詔命，稱作御筆手詔。從前詔敕下頒，必先令中書門下議定，乃命學士草制，蓋璽即行。至熙寧時，或有內降詔旨，不由中書門下共議，但亦由安石專權，從中代草。蔡京獨請御筆，一經徽宗寫定，立即特詔頒行，如有封駁等情，即坐他違制罪名。廷臣自是不敢置喙，後來至有不類御書，也只好奉行無違。〔煬蔽已極。〕貴戚近倖，又爭仿所為，各去請求。徽宗日不暇給，竟令中書楊球代書，時人號為書楊。蔡京又復生悔，但已作法自斃，無從禁制了。<break time="100ms" />　　京又欲仿行古制，改置官名，以太師、太傅、太保，古稱三公，不應稱作三師，宜仍稱三公，以真相論。司徒、司空，周時列入六卿，太尉乃秦時掌兵重官，並非三公，宜改置三少，稱為少師、少傅、少保，以次相論。左右僕射，古無此名，應改稱太宰、少宰，仍兼兩省侍郎，罷尚書令，及文武勳官，以太尉冠武階，改侍中為左輔，中書令為右弼，開封守臣為尹牧，府分六曹，士、戶、儀、兵、刑、工。縣分六案，內侍省識，悉仿機廷官號，稱作某大夫。〔這一條想是由童貫主議。〕修六尚局，〔尚食、尚藥、尚醞、尚衣、尚舍、尚輦。〕建三衛郎。〔親衛、勳衛、翊衛。〕京任太師，總治三省事，童貫進職太尉，掌握軍權。〔美人亦可教戰，媼相應當典兵。〕追封王安石為舒王，安石子雱為臨川伯，從祀孔廟。熙寧新法，一律施行。<break time="100ms" />　　京又恐徽宗性敏，或再燭察奸私，致遭貶斥，乃更想一蠱惑的方法，令徽宗墮入術中，愈溺愈迷。看官道是何術？乃是惝恍無憑的道教。〔是一件亡國禍階，不得不特筆提出。〕自徽宗嗣統後，初寵郭天信，繼信魏漢津。天信被斥，漢津老死，內廷幾無方士蹤跡。可巧太僕卿王亶，薦一術士王老志，有旨召他入京。老志，濮州人，事親頗孝，初為小吏，不受賂遺，旋遇異人，自稱為鍾離先生，授丹服藥，遂棄妻拋子，結廬田間，為人決休咎，語多奇中。至奉召入都，京即邀入私第，館待甚優。老志入對，呈上密書一函，徽宗啟視，係客歲秋中，與喬、劉二妃燕好情詞，不由的暗暗稱奇，乃賜號洞微先生。老志謝退後，歸至蔡第，朝士多往問吉凶，他卻與作筆談，輒不可解。大眾似信非信，至日後，竟多奇驗。於是其門似市。京恐蹈張商英覆轍，因與老志熟商，禁絕朝士往來，但令上結主知，便不負職。老志遂創制乾坤鑑，賫獻徽宗，謂帝后他日恐有大難，請時坐鑑下，靜觀內省，借弭災變。又勸京急流勇退，毋戀權位，〔老志頗識玄機。〕京不能從。老志見時政日非，漸萌退志，留京一年，托言遇師譴責，不應溺身富貴，乃上書乞歸。徽宗不許，他即生起病來，再三請去。至奉詔允准，便霍然起牀，步行甚健，即日出都，歸濮而死。徽宗賜金賻葬，追贈正議大夫。<break time="100ms" />　　惟蔡京本意，欲借王老志蒙蔽主聰，偏老志獨具見解，反將清心寡慾的宗旨，作為勸導，當然與京不合。京乃捨去王老志，別薦王仔昔。仔昔籍隸洪州，嘗操儒業，自言曾遇許真人，即晉許遜。得大洞隱書豁落七元各法，出遊嵩山，能道人未來事。京得諸傳聞，遂列入薦牘。〔以人事君，果如是耶？〕徽宗又復召見，奏對稱旨，賜號沖隱處土。會宮中因旱禱雨，遣小黃門索符，日或再至。仔昔與語，道今日皇上所禱，乃替愛妃求療目疾，我且療疾要緊，你可持符入呈。言至此，即用硃砂箓符，焚符入湯，令黃門持去，並語道：「此湯洗目疾，可立愈。」黃門以未奉旨意，懼不敢受，仔昔笑道：「如或皇上加責，有我仔昔坐罪，你何妨直達？」黃門乃持湯返報。徽宗道：「朕早晨赴壇，曾為妃疾默禱求痊，仔昔何故得知？他既有此神奇，何妨一試？」遂命寵妃沃目。不消數刻，果見目翳盡撤，仍返秋眸，乃進封仔昔為通妙先生。〔想是學過祝由科，若知妃目疾，恐由內侍所傳，揣摩適合耳。〕嗣是徽宗益信道教，便命在福寧殿東，剏造玉清和陽宮，奉安道像，日夕頂禮。
    </voice>
</speak>
