<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　政和三年長至節，祀天圜丘，用道士百人，執杖前導，命蔡攸為執綏官。車駕出南薰門，徽宗向東眺望，不覺大聲稱異。攸問道：「陛下所見，是否為東方雲氣？」徽宗道：「朕不特見有雲氣，且隱隱有樓臺複雜，這是何故？」〔莫非作夢？〕攸即答道：「待臣仔細看來。」言畢下車，即趨向東方，擇一空曠所在，凝眺片刻，便回奏徽宗道：「臣往玉津園東面，審視雲物，果有樓殿臺閣，隱隱護著，差不多有數里迤長，且皆去地數十丈，大約是上界仙府哩！」〔海市耶？蜃樓耶？〕徽宗道：「有無人物？」攸即對道：「有若干人物，或似道流，或似童子，統持幢幡節蓋，出入雲間，眉目尚歷歷可辨。想總由帝德格天，因有此神明下降呢！」〔滿口說謊。〕徽宗大喜，待郊天禮畢，即以天神降臨，詔告百官，並就雲氣表見處，建築道宮，取名迎真，御製天真降靈示現記，刊碑勒石，豎立宮中，並敕求道教仙經於天下。越年，又創置道流官階，有先生處士等名，秩比中大夫，下至將仕郎，凡二十六級。嗣復添設道官二十六等，有諸殿侍宸校籍授經等官銜，彷彿與待制修撰直閣相似。於是黃冠羽客，相繼引進，勢且出朝臣上。王仔昔尤邀恩寵，甚至由徽宗特命，在禁中建一圓象徽調閣，畀他居住。一班卑瑣齷齪的官僚，常奔走伺候，托他代通關節，希附寵榮。<break time="100ms" />　　中丞王安中看不過去，上疏諫諍，略謂：「自今以後，招延術士，當責所屬切實具保，宣召出入，必察視行逕，不得與臣庶交通。」結末，又言蔡京引用匪人，欺君害民數十事。徽宗頗為嘉納。安中再疏京罪，徽宗只答了「知道」二字，已為蔡京伺覺，令子攸泣訴帝前，說是安中誣劾。徽宗乃遷安中為翰林學士。未幾，又命為承旨。安中工駢文，妃黃儷白，無不相當，所以徽宗特別器重，不致遠斥，且因此猜疑仔昔，漸與相疏。怎奈仔昔寵衰，又來了一個仔昔第二，比仔昔還要刁狡，竟擅寵了五六年。這人姓甚名誰？乃是溫州人氏林靈素。〔道流也有興替，無怪朝臣。〕<break time="100ms" />　　靈素少入禪門，受師笞罵，苦不能堪，遂去為道士。善作妖幻，往來淮、泗間，嘗丐食僧寺。寺僧復屢加白眼，以此靈素甚嫉視僧徒。左階道徐知常，因王仔昔失寵，即薦靈素入朝。〔知常前引蔡京，此時又薦林靈素，名為知常，實是敗常。〕至召對時，靈素便大言道：「天有九霄，神霄最高。上帝總理九霄事務，以神霄為都闕，號稱天府。所有下界聖主，多係上帝子姓臨凡。現在上帝長子玉清王，降生南方，號稱長生大帝君，就是陛下。次子號青華帝君，降生東方，攝領東北。陛下能體天行道，上帝自然眷顧，寧有親為父子，不關痛癢麼？」〔一派胡言。〕徽宗不覺驚喜道：「這話可真麼？」靈素道：「臣怎敢欺誑陛下？陛下若非帝子降生，哪能貴為天子？就是臣今日得見陛下，亦有一脈相連，臣本仙府散卿，姓褚名慧。因陛下臨凡御世，所以臣亦隨降，來輔陛下宰治哩！」〔越發荒唐。〕徽宗聞了此言，即命靈素起身，賜令旁坐，又問答了一番。<break time="100ms" />　　靈素自言能呼風喚雨，驅鬼役神，徽宗大喜。會當盛暑，宮中奇熱，徽宗出居水殿，尚苦炎熇，乃命靈素作法祈雨。靈素道：「近日天意主旱，不能得雨，但陛下連日苦熱，待臣往叩天閽，假一甘霖，為陛下暫時致涼罷。」徽宗道：「先生既轉凡胎，難道尚能昇天麼？」靈素道：「體重不能上升，魂輕可以駕虛，臣自有法處置。」言已，即退入齋宮，小臥一時，復起身入奏道：「四瀆神祗，均奉上帝誥敕，一律封閉。唯黃河尚有路可通，但只可少借涓流，不能及遠。」徽宗道：「無論多少，能得微雨，也較為清涼呢！」靈素奉命，即在水殿門下，披髮仗劍，望空拜禱，口中喃喃誦咒，左手五指捏訣，裝作了一小時，果然黑雲四集，蔽日成陰，他即向空撒手，但聽得隆隆聲響，阿香車疾驅而來。震雷甫應，大雨立施，約三五刻時候，雨即停止，依然雲散天清，現出一輪紅日。惟水殿中的炎熱氣，已減去一半。最可怪的，是雨點降下，統是濁流，徽宗已是驚異，忽由中使入報，內門以外，並無雨點，赫日自若，於是徽宗愈以為神，優加賞賚，賜號通真達靈先生。〔史稱靈素識五雷法，大約禱雨一事，便用此訣。〕<break time="100ms" />　　先是徽宗無嗣，道士劉混康，以法籙符水，出入禁中，嘗言：「京師西北隅，地勢過低，如培築少高，當得多男之喜。」徽宗乃命工築運，疊起岡阜，高約數仞。未幾，後宮嬪御，相繼生男，皇后也生了一子一女。徽宗始信奉道教。蔡京乘勢獻媚，即陰嗾童貫、楊戩、賈詳、何訢、藍從熙等中官，導興土木。〔土木神仙，本是相連。〕遂於政和四年，改築延福宮，宮址在大內拱辰門外，由童貫等五人，分任工役，除舊增新。五人又各為制度，不相沿襲，你爭奇，我鬥巧，專務侈麗高廣，不計工財。及建築告竣，又把花石綱所辦珍品，派布宮中。這宮由五人分造，當然分別五位，東西配大內，南北稍劣，東值景龍門，西抵天波門，殿閣亭臺，連屬不絕，鑿池為海，引泉為湖，鶴莊鹿砦，及文禽、奇獸、孔雀、翡翠諸柵，數以千計。嘉葩名木，類聚成英，怪石幽岩，窮工極勝。人巧幾奪天工，塵境不殊仙闕。徽宗又自作延福宮記，鐫碑留跡。後來又置村居野店，酒肆歌樓，每歲長至節後，縱民游觀，晝懸綵，夕放燈，自東華門以北，並不禁夜。徙市民行鋪，夾道僦居，花天酒地，一聽自由。直至上元節後，方才停罷。尋又跨舊城修築，佈置與五位相同，號為延福第六位。復跨城外濬濠作二橋，橋下疊石為固，引舟相通。橋上人物，不見橋下蹤跡，名曰景龍江。夾江皆植奇花珍木，殿宇對峙，備極輝煌。
    </voice>
</speak>
