<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　才經坐定，靈素忽愕視殿外道：「怪極怪極！」徽宗被他一驚，忙問何故？靈素道：「殿外奈何有妖魅氣？」一語未已，見有一美婦進來，珠翠盈頭，備極穠豔。靈素突然起座，取過御爐火管，大踏步趨至殿門，將擊該婦，虧得內侍兩旁遮攔，才得免擊。那美人兒已嚇得目瞪口呆，桃腮變白。徽宗也急喚靈素道：「先生不要誤瞧，這就是教坊中的李師師。」〔原來就是此人。〕靈素道：「她是一個妖狐，若將她殺卻，屍無狐尾，臣願坐欺君大罪，立就典刑。」徽宗正愛戀師師，哪裡肯依，便帶笑帶勸的說了數語。靈素道：「臣不慣與妖魅並列，願即告退。」〔李師師似妖，靈素亦未嘗非怪。〕言訖，拂袖逕去。<break time="100ms" />　　徽宗疑信參半，到了次日，又召見靈素，問廷臣有無仙侶？靈素答道：「蔡太師係左元仙子，王學士黼恰是神霄文華使，鄭居中、童貫等，亦皆名廁仙班，所以仍隸帝君陛下。」〔誤國賊臣，豈隸仙籍？就使有點來歷，無非是混世妖魔。〕徽宗道：「朕已造玉清和陽宮，供奉仙像，請先生為朕齋醮！」靈素不待說畢，便接入道：「玉清和陽宮，似嫌逼仄。乞陛下另行建造，方可奉詔。」徽宗道：「這也無有不可，請先生擇地經營！」靈素奉命而出，即在延福宮東側，規度地址，鳩工建築。由內侍梁師成、楊戩等，協同監造。師成曾為太乙宮使，以善諛得寵，甚至御書號令，多出彼手，就是蔡京父子亦奉命維謹，王黼且視他如父。此次與靈素督建醮宮，自晨暉門，〔即延福宮東門。〕至景龍門，〔汴京北面中門。〕迤長數里，密連禁署。宮中山包平地，環繞佳木清流，所築館舍臺閣，上棟下楹，概用楩楠等木，不施五采，自然成文，亭榭不可勝計。<break time="100ms" />　　宮既成，定名為上清寶籙宮，命靈素主齋醮事，王仔昔為副。且就景龍門城上，築一復道，溝通宮禁，以便徽宗親臨禱祀，且令各路統建神霄萬壽宮。靈素遂廣招徒黨，齊集都中，各請給俸。每設大齋，費緡錢數萬，甚至窮民游手，多買青布幅巾，冒稱道士，混入寶籙宮內，每日得一飽餐，並制錢三百文，稱為施捨。政和七年，設立千道會，不論何處羽流，盡令入都聽講。徽宗亦在旁設幄，恭聆教旨。開會這一日，羽流雲集，女士盈門，徽宗亦挈著劉、崔諸妃，入幄列坐。靈素戴道冠，衣法服，昂然登壇，高坐說法，先談了一回虛無杳渺的妄言，然後令人入問要訣。壇下瞻拜多人，靈素隨口荒唐，並無精義，或且雜入滑稽，間參媟語，引得上下哄堂，嘈雜無紀。御幄內亦笑聲雜沓，體制蕩然。〔上恬下嬉，安得不亡？〕罷講後，御賜齋飯，很是豐盛。徽宗與妃嬪等，亦至齋堂內，吃過了齋，才行返駕。靈素復令吏民詣寶籙宮，授神霄秘錄，朝士求他引進，亦往往北面稱徒，靡然趨附。但得靈素首肯，無不應效如神。〔也可稱做接引道人。〕既而道籙院中，忽接得一道密詔，內云：<break time="100ms" />　　朕乃上帝元子，為太霄帝君，憫中華被金狄之教，〔金狄二字，劉定之謂佛，身若金色，故稱金狄，未知是否？〕遂懇上帝，願為人主，令天下歸於正道，卿等可冊朕為教主道君皇帝。<break time="100ms" />　　道籙院當然應諾，即上表冊徽宗為教主道君皇帝，〔想入非非。〕百官相率稱賀。惟這個皇帝加銜，止在道教章疏內應用，餘不援例。一面立道學，編道史。什麼叫作道學呢？用內經道德經為大經，莊子、列子為小經，自太學辟雍以下，概令肄習，按歲升貢。及三歲大比，必通習道學，方得進階，這是林先生說出來的。什麼叫作道史呢？彙集古今道教事，編成一部大紀志，稱為道史，這是蔡太師說出來的。可巧道法有靈，西陲一帶，屢報勝仗，徽宗尤信為神佑，越覺墮入迷途。〔接入西夏事，也似天衣無縫。〕<break time="100ms" />　　原來太尉童貫，自督造延福宮後，仍握兵權。適值夏人李言為口移，〔一譯作李額葉。〕為環州定遠軍首領，本已降服中朝，暗中卻通使夏監軍，說是窖粟待師，可亟發大兵，來襲定遠。夏監軍哆㖫，〔一譯作多凌。〕遂率萬人來應。言為口移轉運使任諒，詗知言為口移詭謀，募兵潛發窖穀。至哆㖫到來，言為口移已失所藏，只好率部眾歸夏。哆㖫無糧可資，還兵臧底河，築城扼守。任諒馳疏上聞，有詔授童貫為陝西經略使，調兵討夏。貫至陝西，檄熙河經略使劉法率兵十五萬，出湟州；秦鳳經略使劉仲武，率兵五萬，出會州；自率中軍駐蘭州，為兩路聲援。仲武至清水河，築城屯守而還。法與夏右廂軍相遇，在古骨龍地方，鏖鬥一場，大敗夏人，斬首三千級。童貫即露布奏捷，詔令貫領六路邊事。〔永興、鄜延、環慶、秦鳳、涇原、熙河。〕貫復遣王厚、劉仲武等，合涇原、鄜延、環慶、秦鳳各路兵馬，進攻臧底河城。及為夏人所敗，十死四五，貫匿不上聞，再命劉法、劉仲武調熙、秦兵十萬，攻夏仁多泉城。城中力孤，待援不至，沒奈何出降。法入城後，竟將城內兵民殺得一個不留。〔如此殘忍，宜乎不得善終。〕捷書再至宋廷，復加貫為陝西、兩河宣撫使。已而渭州將種師道復攻克臧底河城，貫又得升官加爵，進開府儀同三司，簽書樞密院事。蔡京亦得連帶沐恩，一再賜詔，始令他三日一朝，正公相位，總治三省事，繼復晉封魯國公，命五日一赴都堂治事。
    </voice>
</speak>
