<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十三回<break time="100ms" />　　挾妓縱歡歌樓被澤　屈尊就宴相府承恩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說延福宮左近一帶，當放燈時節，歌妓舞娃，爭來賣笑。一班墜鞭公子，走馬王孫，都去尋花問柳，逐豔評芳，就中有個露臺名妓，叫作李師師，生得妖豔絕倫，有目共賞，並且善唱謳，工酬應，至若琴棋書畫，詩詞歌賦，雖非件件精通，恰也十知四五，因此豔幟高張，喧傳都市。這日天緣湊巧，開窗閒眺，正與徽宗打個照面。徽宗低聲喝采，那蔡攸、王黼二人俱已聞知，也依著仰視，李師師瞧著王黼，恰對他一笑。原來王黼素美風姿，目光如電，曾與李師師有些認識，所以笑靨相迎。王黼即密白徽宗道：「這是名妓李師師家，陛下願去遊幸否？」蔡攸道：「這、這恐未便。」王黼道：「彼此都是皇上心腹，當不至漏洩風聲。況陛下微服出游，有誰相識？若進去游幸一回，亦屬無妨。」〔蔡攸尚知顧忌，王黼更屬好導。〕看官道這王黼是什麼人物？他是開封人氏，曾在崇寧年間，登進士第，外結宰輔何執中、蔡京，內交權閹童貫、梁師成，累遷至學士承旨，與蔡攸同直禁中。平素有口辯才，專務迎合，深得徽宗歡心。此時見徽宗贊美李師師，因即導徽宗入幸。徽宗獵豔心濃，巴不得立親薌澤，便語王黼道：「如卿所言，沒甚妨礙。朕就進去一游，但須略去君臣名分，毋令他人瞧破機關。」王黼應命，便引徽宗下車，徐步入李師師門。蔡攸亦即隨入。<break time="100ms" />　　李師師已自下樓，出來迎接，讓他三人登堂，然後向前行禮，各道萬福。徽宗仔細端詳，確是非常嬌豔。鬢鴉凝翠，鬟鳳涵青，秋水為神玉為骨，芙蓉如面柳如眉。還有一抹纖腰，苗條可愛，三寸弓步，瘦窄宜人。師師奉茗肅賓，開筵宴客。徽宗坐了首座，蔡攸、王黼挨次坐下，李師師末坐相陪。席間詢及姓氏，徽宗先謅了一個假姓名，蔡攸照例說謊。輪到王黼，也捏造了兩字，李師師不禁解頤。王黼與她遞個眼色，師師畢竟心靈，已是會意，遂打起精神，伺候徽宗。酒至數巡，更振起嬌喉，唱了幾齣小曲，益覺令人心醉。徽宗目不轉睛的看那師師，師師也淺挑微逗，眉目含情。蔡攸、王黼更在旁添入詼諧，漸漸的流至媟褻。〔好兩個篾片朋友。〕尋且謔浪笑傲，毫無避忌。待到了夜靜更闌，方才罷席。<break time="100ms" />　　徽宗尚無歸意，王黼已窺破上旨，一面密語李師師，一面又密語徽宗，兩下俱已允洽，便邀了蔡攸一同出去。徽宗見兩人已出，索性放膽留髡，便去擁了李師師同入羅幃。李師師驟承雨露，明知是皇恩下逮，樂得賣弄風情。這一夜的枕席歡娛，比那妃嬪當夕時，情致加倍。可惜情長宵短，轉瞬天明，蔡攸、王黼二人，即入迓徽宗。徽宗沒奈何，披衣起牀，與李師師叮囑後期，才抽身告別。<break time="100ms" />　　及回宮後，勉勉強強的御殿視朝。朝罷入內，只惦記李師師如何繾綣，如何溫柔，不但王、喬諸妃無可與比，就是最愛的小劉貴妃，也覺遜她一籌。但因身居九重，不能每夕微行，好容易挨過數宵，幾乎寤寐彷徨，展轉反側。那先承意志的王學士，復導徽宗赴約。天臺再到，神女重逢，這番伸續前歡，居然海誓山盟，有情盡吐。徽宗竟自明真跡，李師師也願媵後宮。可奈折柳章臺，究不便移禁苑，當由徽宗再四躊躇，只許師師充個外妾，隨時臨幸。師師裝嬌撒癡，定欲入宮瞻仰。徽宗不得不允，惟諭待密旨宣召，方得往來。師師才覺欣然，至陽臺夢罷，銅漏催歸，又互申前約，反覆叮嚀。<break time="100ms" />　　一別數日，李師師倚門悵望，方訝官家愆約，久待不至。直到黃昏月上，忽有內侍入門，遞與密簡，展覽之下，笑逐顏開。當即淡掃蛾眉，入朝至尊。隨了內侍，經過許多重門曲院，才抵深宮。內侍也不先通報，竟引師師入室。徽宗早已待著，見了師師，好似得寶一般。及內侍退後，徹夜綢繆，自不消說。嗣是一主一妓，迭相往還，漸漸的無禁無忌。師師竟得與後宮妃嬪晉接周旋，她本是平康里中的好手，無論何種人情，均被她揣摩純熟，一經湊合，無不愜心。何況六宮嬪御，統不過一般婦女心腸，更容易體貼入微，日久言歡，相親相近。非但徽宗格外狎昵，連喬、劉諸貴妃等，亦愛她有說有笑，不願相離。〔描摹盡致。〕<break time="100ms" />　　時光易過，轉瞬一年，徽宗正在便殿圍爐，林靈素自外進謁，由徽宗賜他旁坐，與語仙機。談至片刻，靈素忽起趨階下道：「九華玉真安妃將到來了，臣當肅謁。」〔又要搗鬼。〕徽宗驚問道：「哪個是九華仙妃？」靈素道：「陛下且不必問，少頃自至。」語畢，拱手兀立。既而果有三五宮女，擁一環珮珊珊的麗姝進來，徽宗亦疑是仙人，不禁起座，及該姝行近，並非別人，就是寵擅專房的小劉貴妃。徽宗禁不住大笑，靈素卻恭恭敬敬的再拜殿下。至拜罷起來，又大言道：「神霄侍案夫人來了。」言甫畢，又見一麗人，輕移蓮步，帶著宮婢二三名，冉冉而至。徽宗龍目遙矚，乃是後宮的崔貴嬪。靈素復道：「這位貴人，在仙班中，與臣同列，禮不當拜。」乃鞠躬長揖，仍復上階就座。原來靈素出入宮禁，已成習慣，所有宮眷，不必避面，因此仍坐左側。劉、崔二妃，向徽宗行過了禮，自然另有座位。
    </voice>
</speak>
