<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　原來遼副都統章奴，謀立天祚叔父耶律淳，誘將士亡歸上京，遣淳妃蕭迪里告淳。淳不願依議，拘住迪里。會遼主聞章奴謀叛，亟遣使慰淳，淳斬迪里首，取獻遼主，孑身待罪。遼主待遇如初。偏章奴入掠上京，至遼太祖廟，數天祚罪惡，移檄州縣，將犯行宮。遼主亟從軍中退歸，軍士均無鬥志，也隨了回去。事被金主察悉，遂拔寨齊起，西追遼主，至護步答岡，〔護步答一作和斯布達。〕見前面輿輦甲仗，迤邐行去，他即分開兩翼，一鼓而上，自率精兵猛將，專向遼中軍殺入。遼主猝不及防，急忙退走，遼兵亦紛紛四散。金主麾殺一陣，斬馘以萬計，奪得車馬，兵械軍資不可勝計，乃引兵回國。遼主奔赴上京，適章奴已為熟女真部所敗，眾皆潰散。邏卒擒住章奴，送至遼主所在，立斬以徇。遼主乃還都。<break time="100ms" />　　看官聽著！從前遼都臨潢，號為上京。自聖宗隆緒徙都遼西，稱為中京。又以遼陽為東京，幽州為南京，雲州為西京，共計五京。〔提出五京，下文金、宋攻遼，庶有眉目可辨。〕章奴誅死，上京方才告靖，不意東京又鬧出亂端。東京留守蕭保先，虐待渤海居民，為暴徒所戕，經遼將大公鼎、高清明等率兵剿捕，亂勢少平。偏稗將高永昌收集潰匪，入據遼陽。匝旬間得八千人，居然僭號，稱為隆基元年。遼主遣韓家奴、張林等往征，永昌恐不能敵，向金求救。金主遣胡沙補〔一譯作華沙布。〕報永昌道：「同力攻遼，我願相助，但須削去僭號，歸順我國，當以王爵相報。」永昌不從。金主遂命大將斡魯，率諸軍攻永昌，巧與遼將張琳相值，兩下開仗。張琳敗走，斡魯乘勢取瀋州，進薄遼陽城下。永昌開城出戰，哪裡敵得住金軍？遂敗奔長松。遼陽人撻不野，〔一作託卜嘉。〕擒住永昌，獻與金主，眼見得一刀兩段，於是遼國的東京州縣，及南路熟女真部，陸續降金。金主任斡魯為南路都統，斡倫〔一作鄂楞。〕知東京事。<break time="100ms" />　　遼主聞東京失陷，未免驚慌，乃授耶律淳為都元帥，募遼東人為兵，得二萬二千餘人，使報怨女真，叫作怨軍，以渤海鐵州人郭藥師等為統領。耶律淳倡議和金，遣耶律奴苛〔一譯作訥格。〕如金議好，金主要索多端，議不能決。旋由金主最後覆書，迫遼以兄禮事金，封冊如漢儀，方可如約，否則不必再議。遼主尚不肯許，適遇大饑，人自相食，各地盜賊蠭起，掠民充糧。樞密使蕭奉先等，勸遼主暫從金議，乃冊金主為東懷國皇帝。金主不悅，語冊使道：「什麼叫作東懷國？我國明號大金，應稱為大金國便了。且冊書中，並無兄事明文，我不能遵約。」當下將冊書擲還。〔金主既迫遼兄事，何必再受遼冊封，這也奇怪。〕看官這東懷國三字，明是遼人暗弄金主，取小邦懷德的意義。他總道金主未達漢文，或可模糊騙過，偏金主要他兄事，要稱大金，仍然和議不成，雙方決裂。<break time="100ms" />　　蔡京聞得此信，遂欲約金攻遼，規復燕雲。武義大夫馬政，航海至金，與金主面議遼事。金主亦令李善慶等賚奉國書，並北珠生金等物，偕馬政同至汴都。徽宗即命蔡京與約攻遼，善慶等不加可否，居十餘日乃去。徽宗復令馬政持詔，及還賜禮物，與善慶等渡海報聘。行至登州，政奉詔止行，乃只遣平海軍校呼慶送善慶等歸金。金主遣呼慶歸，且與語道：「歸見皇帝，果欲結好，當示國書。若仍用詔命，我不便受，莫怪我卻還來使。」呼慶唯唯而還。至童貫入朝，力主京議，請再遣使貽書。中書舍人吳時，獨上疏諫阻，又有布衣安堯臣，亦諫止圖遼。吳且言不應敗盟。安堯臣一疏，卻很是剴切詳明，略云：<break time="100ms" />　　陛下臨御之初，嘗下詔求言，於是諤士效忠，而憸人乃誤陛下，加以詆誣之罪，使陛下負拒諫之謗。比年天下杜口，以言為諱。乃者宦寺交結權臣，共倡北伐。而宰執以下，無一人肯為陛下言者。臣謂燕雲之役興，則邊釁遂開；宦寺之權重，則皇綱不振。昔秦始皇築長城，漢武帝通西域，隋煬帝遼左之師，唐明皇幽薊之寇，其失如彼；周宣王伐狁，漢文帝備北邊，元帝納賈捐之議，光武斥臧宮馬武之謀，其得如此。藝祖撥亂反正，躬環甲冑，當時將相大臣，皆所與取天下者，豈勇略智力，不能下幽燕哉？蓋以區區之地，契丹所必爭，忍使吾民重困鋒鏑；章聖澶淵之役，與之戰而勝，乃聽其和，亦欲固本而息民也。今童貫深結蔡京，同納趙良嗣以為謀主，故建平燕之議。臣恐異時唇亡齒寒，邊境有可乘之釁；狼子蓄銳，伺隙以逞其欲，此臣之所以日夜寒心者也。伏望思祖宗積累之艱難，鑒歷代君臣之得失，杜塞邊釁，務守舊好，無使外夷乘間窺中國。上以安宗廟，下以慰生靈，則國家幸甚！生民幸甚！
    </voice>
</speak>
