<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十四回<break time="100ms" />　　造雄邦恃強稱帝　通遠使約金攻遼
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說童貫經略西陲，屢次晉爵。至政和八年，改元重和，貤恩內外文武百官，貫復得升為太保。越年，復改元宣和，貫又欲倖功邀賞，命劉法進取朔方。法不欲行，經貫連日催促，不得已率兵二萬，出至統安城。適遇夏主弟察哥，〔一作察克。〕引兵到來，法即列陣與戰，察哥自領步騎為三隊，敵法前軍，別遣精騎登山，繞出法軍背後。法正與察哥酣鬥，不防後隊大亂，竟被夏兵殺入。法顧前失後，顧後失前，亟擬收軍奔回，怎奈夏兵前後環繞，不肯放行。督戰至六七時，累得人馬困乏，且部兵多半死亡，料知招架不住，只好棄軍潛遁。天色已晚，夤夜奔走，行至黎明，距戰地約七十里，地名蓋朱峗，四顧無人，乃下馬卸甲，暫圖休息。少頃，有數人負擔前來，法疑是商販，向他索食。數人不允，法瞋目道：「你等小民，難道不識我劉經略麼？」一人答道：「將軍便是劉經略，我有食物在此，應該奉獻。」言訖，便向擔中取出一物，跑至劉法身旁。法尚道是甚麼食物，哪知是一柄亮晃晃的短刀，急切不及躲避，突被殺死，首級也被取去。看官聽著！這數人乃是西夏的負擔軍，隨充軍前雜役，可巧碰著劉法，正是冤冤相湊，當即斬首報功。〔是屠城之報。〕察哥見了法首，惻然語左右道：「這位劉將軍，前曾在古骨龍、仁多泉兩處，連敗我軍。我嘗謂他天生神將，不敢與他交鋒。誰料今日為我小兵所殺，攜首而歸。這是他恃勝輕出的壞處，我等不可不戒！」〔察哥有謀有識，卻是西夏良將。〕當下麾軍再進，直搗震武。震武在山峽中，熙、秦兩路轉餉艱難，自築城三載，知軍李明、孟清皆為夏人所殺，至是城又將陷。察哥道：「勿破此城，留作南朝病塊，也是好的。」遂引軍退去。<break time="100ms" />　　童貫聞夏人已退，反報稱守兵擊卻，就是劉法敗死，也匿不上聞。一面通使遼主，請他出場排解，再與夏人修好。遼正與金搆兵，恐得罪中朝，更增一敵，乃轉告夏主，令與宋修和。夏主乾順亦頗厭用兵，乃因遼使進表納款。貫遂上言，夏主畏威，情願投誠。徽宗乃飭罷六路兵，加貫太傅，封涇國公，時人稱貫為媼相，與公相蔡京齊名。貫班師回朝，剛值蔡京定議圖遼，遣武義大夫馬政浮海使金，與約夾攻。貫本首倡此議，當然極力慫慂，主張北伐。一時興高采烈，大有唾手燕雲的情景。〔全是妄想。〕<break time="100ms" />　　看官道金是何邦？便是前文所說的女真部。〔應五十一回。〕徽宗政和二年時，遼天祚帝延禧赴春州，至混同江釣魚，女真各部酋長相率往朝。阿骨打奉兄命，亦出覲遼主。釣罷張宴，飲至半酣，遼主命諸酋依次起舞，輪至阿骨打，獨辭不能。遼主勸諭再三，始終不肯聽命。遼主欲殺阿骨打，經北院樞密使蕭奉先諫阻乃止。阿骨打脫歸，恐遼主疑有異志，將加討伐，遂日夕籌防，招兵賣馬，先併吞附近各族，拓地圖強，嗣且建城堡，修戎器，扼險要，以備不虞。至長兄烏雅束病歿，阿骨打襲位，並不向遼告喪，且自稱勃都極烈。〔一作達貝勒。〕遼主遣使詰責，阿骨打道：「有喪不能弔，還說我有罪麼？」因拒絕來使。<break time="100ms" />　　先是遼主好獵，每歲至海上市鷹，征使四出，道出女真，往往需求無厭，因此各部亦相繼怨遼。獨紇石烈部酋阿疏，當盈哥在位時，與盈哥有怨，戰敗奔遼。盈哥、烏雅束相繼索仇，終不見遣。阿骨打又迭使往索，仍屬無效，乃召集諸部，約會來流水上，〔一作拉林水。〕得二千五百人，禱告天地，誓師伐遼，進軍遼境，擊敗遼兵，射死遼將耶律謝十，〔謝十一作色錫。〕乘勢攻克寧江州。遼都統蕭嗣先，率兵萬人，出援寧江。阿骨打時已引還，嗣先竟追至出河店，〔一譯作珠赫店。〕天晚駐營。翌晨聞阿骨打返兵迎擊，急令前隊往阻，不到半日，已被阿骨打殺敗逃回。嗣先乃整軍出迎，甫經交綏，忽大風陡起，飛沙瞇目，阿骨打正居上風，麾兵奮擊。遼兵不能支持，盡行潰散，將校多半死亡，嗣先踉蹌遁歸。<break time="100ms" />　　於是阿骨打弟吳乞買等，勸兄稱帝。阿骨打起初不從，旋經將佐等再行勸進，乃於乙未年正月元日，即宋徽宗政和五年，就按出虎水旁，〔按出虎水一譯作愛新水。〕即皇帝位，國號大金，取金質不壞的意義。建元取國，易名為旻，命吳乞買為諳班勃極烈。從兄撤改，〔一作薩拉噶，係劾里缽兄劾者子。〕及弟斜也，〔一譯作舍音。〕為國論勃極烈。兩種官名均係女真部方言，尊貴的官長叫作勃極烈，諳班是最尊的意思，國論就是國相。〔諳班一譯作阿木班，國論一作固倫。〕<break time="100ms" />　　遼人嘗言女真兵滿萬，便不可敵。至是已達萬人以上，乃厲兵秣馬，再議攻遼。遼主遣使僧家奴，〔一作僧嘉努。〕齎書往金，令為屬國。金主覆書，要求遼主送還阿疏，並遣黃龍府至別地，方可議和。遼主再貽書，呼金主名，諭令歸降。金主亦覆書，呼遼主名，諭令歸陣。〔煞是好看。〕兩下裡各爭尊長，那金主已進兵益州，直搗黃龍府。遼兵屢戰屢敗，黃龍府竟被奪去。遼主聞報大怒，即下詔親征，號稱七十萬，分路出師。<break time="100ms" />　　金主聞遼兵大舉，乃以刀剺面，涕泣語眾道：「我與汝等起兵，無非苦遼邦殘忍，欲自立國，今天祚親至，恐不可當，看來只有殺我一族，大眾出去迎降，或可轉禍為福。」〔遣將不如激將。〕吳乞買等趨進道：「火來水淹，兵來將擋，況天祚淫虐不仁，眾心離散，就使來了一二百萬，也不過暫時烏合，怕他甚麼？」金主乃道：「你等果能盡死力，須聽我號令，同去禦敵！」諸將齊聲應令，遂調齊人馬，傾國而出。行至黃龍府東，遙見遼兵遍野，勢如攢蟻，乃下令軍中道：「敵利速戰，我利固守，且深溝高壘，靜觀敵釁，再行進兵。」將士遵令，擇險駐紮，按兵不動。遼兵也不來挑戰，越日，竟陸續退去。
    </voice>
</speak>
