<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十五回<break time="100ms" />　　幫源峒方臘揭竿　梁山泊宋江結寨
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宣和二年，睦州清溪民方臘作亂。方臘世居縣堨村，託詞左道，妖言惑眾，愚夫愚婦，免不得為他所惑。但方臘本意尚不過藉此斂錢，並沒有甚麼帝王思想。惟清溪一帶，有梓桐、幫源諸峒，山深林密，民物殷阜，凡漆楮杉樟諸木，無不具備，富商巨賈，嘗往來境內，購取材料。臘有漆園，每年值價，數達百金。自蘇、杭設置應奉局及花石綱，朱倚勢作威，往往擅取民間，不名一錢，臘亦屢遭損失。漆被取去，無從索價，所以怨恨甚深。當下煽惑百姓，倡議誅，百姓正恨切骨，巴不得立時捕到，將他碎屍萬段，聊快人心。既得方臘為主，當然一唱百和，陸續引集，請他舉事。臘尚恐眾心未固，乃假托唐袁天荂B李淳風的推背圖，編成四語道：<break time="100ms" />　　十千加一點，冬盡始稱尊。縱橫過浙水，顯跡在吳興。<break time="100ms" />　　十千是隱寓萬字，加一點便成方字；冬盡為臘；稱尊二字無非是南面為君的意思，〔從來童謠圖讖，多半由臨時捏造，誘惑愚民。〕縱橫二語更是明白瞭解，沒甚奧義。〔觀此二語，見得方臘本意，不過欲擾亂蘇、杭，並無燎原之志。〕還有睦州遺傳，說有甚麼天子臺、萬年樓，從前唐高宗永徽年間，曾有女子陳碩真叛據睦州，自稱文佳皇帝，後來不成而死。方臘謂這道王氣，應在己身方驗。〔巾幗當不及鬚眉。〕一時信為真話，哄動至數千人，遂削木揭竿，公然造起反來。根據地就是幫源峒，自稱聖公，建元永樂，也設官置吏，以頭巾為別，自紅巾而上，分作六等。急切無弓矢甲冑，專恃拳毆棒擊，出峒四擾。又編給符籙，謂有神效，可得冥助。〔大約與清季之拳匪相似。〕<break time="100ms" />　　於是毀民廬，掠民財，所有婦人孺子，一律擄至峒中，臘自擇美婦孌童，供奉朝夕，餘盡賞給黨羽，作為僕妾。不到半月，脅從且至數萬，乃勒為部伍，出攻清溪。兩浙都監蔡遵、顏坦率兵五千人，星夜往討，到了息坑，正值方臘前隊到來，軍士望將過去，先不禁驚訝起來。原來方臘前隊，並不見有武夫，又不見有利械，只有婦女若干，童稚若干，婦女仍搽脂抹粉，惟服飾多係道裝，手中各執拂塵，彷彿是戲劇中的師姑。童子面上統加塗飾，紅黃藍白，無奇不有，或梳髮作兩丫髻，或翦髮成沙彌圈，遙對官軍，嬉笑憨跳，並不像打仗的樣子。〔恰是奇怪，〕非特見所未見，並且聞所未聞。官軍面面相覷，還道他有甚麼妖法，不敢前進。蔡遵恰也驚疑，顏坦本是粗率，便詰蔡遵道：「這是惶惑我軍的詭計，有何足怕？看我驅軍殺盡了他。」言已，便督軍進擊。兵戈所指，那婦孺嚇得倒躲，沒命的亂竄了去。〔只耐肉戰，哪禁兵刃。〕<break time="100ms" />　　坦放膽殺入，一逃一追，但見前面的婦孺，均穿林越澗，四散奔逸，一行數里，連婦孺都不見了。此外也並無一人，惟剩得空山寂寂，古木陰陰。〔爭戰時插此二語，倍增趣味。〕坦不管好歹，再向前力追，突聽得一聲號炮，震得木葉戰動，不由的毛骨悚然。至舉頭四顧，又不見什麼動靜，煞是可怪。〔故曲一筆。〕大眾捏著一把冷汗，足雖急行，面惟四望，不防撲蹋撲蹋的好幾聲，一大半跌入陷坑，連顏坦也墜了下去。兩旁山谷中，跳出釵h大漢，手執巨梃，一半亂搗陷，一半掃蕩餘軍，可憐顏坦以下千餘人，一古腦兒埋死坑谷。<break time="100ms" />　　後隊統領蔡遵聞前軍得手，也依次趕上，但與前軍相隔已遠，未得確實消息，漸漸的行入山谷中，猛聞後面一陣鼓噪，料知不佳，急忙令軍士返步，退將出來。還至谷口，頓覺叫苦不迭，那谷口已被木石塞斷了。山上幾聲炮響，即有無數大石拋擲下來，軍士不被擊死，也多受傷。蔡遵還督令軍士，移徙木石，以便通道。那後面的匪黨，已持梃追到，衝殺官軍。官軍大亂，任他左批右抹，一陣橫掃，個個倒斃，遵亦死於亂軍之中。<break time="100ms" />　　臘眾奪得甲仗，才有刀械等物。遂乘勝搗入青溪，且進攻睦州，揭示脅誘軍民，只稱：「有天兵相助，趕緊投誠。否則蔡、顏覆轍，即在目前」云云。是時江浙一帶，承平已久，不識兵革。就是郡縣守吏，汛地將弁，也只知奉迎欽差，保全祿位，並未嘗修濬城濠，整繕兵甲。一聞方臘到來，好似天篷下降，無可與敵，都逃得一個不留。方臘遂破陷睦州，又西攻歙州，守將郭師中忙調兵禦寇，甫經對陣，那匪黨裡面，忽突出一班披髮仗劍的人物，向空一指，即橫劍齊向官軍，並力衝入。官兵本不知戰，更防他有妖法，哪個敢去攔阻？霎時間旗亂轍靡，如鳥獸散。師中禁遏不住，反落得一命嗚呼。眼見得歙縣被陷。臘復麾眾東趨，大掠桐廬、富陽諸縣，直抵杭州城下。知州趙霆，登城西望，遙見寇來如檣，已是驚慌得很，驀地裡衝出幾個長人，約高丈部A首戴神盔，身披氅衣，左手持矛，右手執旗，面目猙獰可怕，頓嚇得魂不附體。其實這種長人，統是大木雕成，中作機關，用人按捺，所以兩手活動，遠望如生。〔方臘算會欺人。〕趙霆膽小如鼷，曉得什麼真假，當即下城還署，躊躇一會，三十六著，逃為上著。便收拾細軟，挈了一妻一妾，趁著城中驚擾的時候，改裝出衙，一溜煙的奔出城外。〔恰是見機。〕置制使陳建，廉訪使趙約，趨入州署，想與趙霆會商守禦，不意署中已空空洞洞，並無一人，慌忙退出署門，那匪黨已一擁入城，兩人逃避不及，同時被縛。<break time="100ms" />　　方臘煞是凶狠，既入城中，令黨羽遍捕官吏，統共獲得若干名，一一綁住州署門前，自己高坐堂上，置酒縱飲，飲一盃，殺一人，最凶的是不令全屍。或臠割肢體，或剜取肺腸，或熬煮膏油，或叢鏑亂射，備極慘酷，反說是為民除害，足紓公憤。一面令黨徒縱火，滿城屠掠，除有姿色的婦女取供淫樂外，多半殺死，六日方止。
    </voice>
</speak>
