<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十六回<break time="100ms" />　　知海州收降及時雨　破杭城計出智多星
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宋江帶領黨羽數千人，逕趨海濱。適有商舶數十艘，停泊岸邊，被江黨一聲吆喝，跳至船上，船中人多已沒命，有被殺的，有自溺的，只水手等不遭殺害，仍叫他照常行駛，惟須聽宋江指揮，不得有違。一艘被擄，各艘都逃避不及，一古腦兒被他劫住。他遂命水手鼓棹南行，將至海州附近，忽有水上巡卒，各駕小舟，艤集左右，將有盤查大船的意思。宋江瞧著，恐被露出破綻，不如先行動手，遂一聲號令，驅逐巡船。巡船慌忙逃開，並作一路，向海濱奔回。宋江率黨前進，將至海旁，見四面蘆葦叢集，飄颯有聲，智多星吳用忙語宋江道：「對面恐防有伏，不應前進。」宋江聞言，亟命退回。舟行未幾，果見蘆葦叢中，突出兵船多艘，前來截擊，那巡船亦分作兩翼，圍裹攏來。江麾眾抵禦，且戰且退，不防敵舟裡面，搬出許多種火物，對著宋江手下各船，陸續拋來，霎時間，各船火起，烈燄衝霄，宋江連聲叫苦，也是無益。還是吳用有些主意，指揮黨羽，一面撲火，一面射箭，衝開一條血路，向大海中奔去。〔《水滸傳》中，嘗寫吳用計謀，所以本書亦特別敘明。〕此外各船，倉猝中不及施救，船中各盜目，或泅水逃逸，或恃勇殺出，剩著一大半，被官軍捉住。宋江航海逃生，約行數十里，見後面已無官軍，方敢就海島下面，暫行停泊。<break time="100ms" />　　後來三阮、二童、二張等，陸續尋至，還有武松、柴進一班人物，領著幾只七洞八穿的殘船，狼狽來會，大家統垂頭喪氣，不發一言。宋江檢點黨羽，損失多人，不禁嚎啕大哭。吳用在旁勸道：「大哥哭也無益，現在兄弟們多被捉去，須趕緊設法，保他性命為要。」宋江才停住了哭，含淚答道：「偌大海州城，能有多少精兵猛將，凶橫至此。我當通知盧兄弟，叫他傾寨前來，與他決一死戰。」吳用道：「不可不可。大哥曾見過官軍旗幟，有一斗大的張字否？」宋江道：「張字恰有，究係誰人？有這麼厲害！」吳用道：「怕不是張叔夜麼？」宋江道：「張叔夜有甚麼材幹？」吳用道：「他字嵇仲，素善用兵，前為蘭州參軍，規畫形勢，計拒羌人，西陲一帶，賴以無恐。兄弟曾聞他調任東南，莫非海州長官，便屬此人！」〔叔夜係宋季忠臣，不得不表明履歷，但借吳用口中敘出，又是一種筆法。〕說至此，有阮小二上前說道：「確是這個張叔夜。」吳用道：「既係老張在此，我等恐難與戰，不若就此歸撫罷！」宋江道：「難道去投降不成？」吳用道：「識時務者為俊傑，且可保全兄弟們性命，請大哥不必再疑！」宋江徐答道：「果行此策，亦須有人通使。」吳用道：「兄弟願往。」宋江遲疑不答。吳用道：「兄長儘管放心，待弟前去，包管成功。」言已，便另撥一船，向海州去訖。<break time="100ms" />　　宋江待了半日，未見吳用回來，心中忐忑不定。轉眼間夕陽已下，天色將昏，乃自登船頭，向西遙望。煙波一抹，掩映殘霞，隱隱有一舟東來，想是去船已歸，心下稍慰。至來舟駛近，果見船中坐著吳用，當下呼聲與語，吳用亦應聲而起。少頃，兩船相並，由吳用踱過了船，與宋江敘談。宋江問及情形，吳用道：「還是恭喜，兄弟們都羈住囚中，明日就要押往汴京，虧得今日先去請降。張知州已一概允諾，並教我等助征方臘，圖個進階。弟已斗膽與約，明晨偕兄長往會便了。」〔復從吳用口中，敘出請降情形，可省許多的波折。〕宋江淡淡的答道：「事已至此，也只好這般做去。」〔言為心聲，可見宋江本意，未願招安。〕隨即與同黨說明大略。同黨也不加可否，但說了「惟命是從」四字。<break time="100ms" />　　是夕無話，翌日辰刻，宋江率同吳用，並手下頭目數名，乘船至海州。海州雖在海濱，城卻距海數里，宋江捨舟登陸，徒步入城。到了州署，吳用首先通報，當有兵役傳入，梆聲一響，軍吏統登堂站立。那儀表堂堂的張知州，由屏後出來，徐步登堂，即命兵役，傳召宋江。宋江與吳用等，聯步趨入。江向上一瞧，望見這位張知州儀容，不覺心折，便在案前跪稟道：「淮南小民宋江謁見。」叔夜正色道：「你就是宋江麼？今日來降，是否誠心？不妨與本知州明言。如或未肯投誠，本知州也不加強迫，由你去招集徒眾，來與本知州決一雌雄。」〔儒將風流。〕宋江聞言，越覺愧服，遂叩首道：「宋江情願投效，誓不再抗朝廷。」叔夜道：「果願投誠，不愧壯士。且起來，聽我說明！」宋江、吳用等申謝起立，叔夜乃溫顏與語道：「你等皆大宋子民，應知朝廷恩德。日前不服吏命，想亦有激使然。但背叛官吏，不啻背叛朝廷，就使有貪官污吏，逞虐一時，終屬難逃國法，你等何勿少忍須臾，免為大逆呢！古人有言：『既往不咎』，你等前日為非，今日知悔，本知州何忍追究！現當替你等保奏朝廷，令你等往討方臘。成功以後，不但可贖前愆，且好算得忠臣義士，生得蒙賞，死亦流芳，豈不是名利兩全嗎？」〔大義名言，令人感佩。〕宋江等聽這議論，都覺天良發現，感激涕零。叔夜又將俘虜釋出，申誡數言，均叩頭泣謝。隨由宋江遵依命令，願仍回梁山泊，調集黨徒，同往江南，投效軍前。叔夜即給與一劄，限期赴軍，宋江等拜謝而去。
    </voice>
</speak>
