<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　叔夜將招降宋江事，奏聞朝廷，朝議以海州無事，復將叔夜調任濟南府。叔夜奉命移節，自不消說。惟宋江回至梁山泊，與盧俊義等說明一切，當即將各寨毀去，并遣散嘍囉，只與黨徒百餘人，同赴江南。剛值熙河前軍統領辛興宗等，在浙西境內的江漲橋，與方七佛等接戰。兩下相持未決，宋江即麾眾殺入，一陣衝盪，即將方軍驅退。當下遇著辛興宗，忙繳呈叔夜手劄。興宗按閱畢，便道：「既由張知州令你到此，且留在營中，靜候差遣！」宋江道：「江等來此投軍，願為朝廷效力。現在浙西一帶，久苦寇氛，何不即日南下，規復杭州？杭州得手，便可溯江西上，進攻睦州了。」興宗瞪視良久，方道：「恐沒有這般容易。」〔言下即有妒功忌能的意思。〕宋江道：「江等願為前鋒，往攻杭州。」興宗又瞋目道：「你有多少人馬？」宋江道：「一百餘人。」興宗反冷笑道：「一百多人，也想破杭州城麼？」宋江道：「這也仗統帥派兵接應呢！」興宗哼了一聲，才答道：「照你說來，仍須要我兵出力，何必勞你等前驅？惟你等既要前去，我便撥給弁目，帶你同去，看你等能破杭州麼？」〔這等統領，實屬可殺。〕<break time="100ms" />　　宋江憤懣交迫，急切說不出話來，還是吳用在旁接口，說道：「此事全仗統帥威靈，小民等恭聽指揮。勝負雖未敢預料，但既在統帥麾下，聲威已足奪人，賊眾自容易破滅哩！」興宗聽了這番恭維，才覺有些歡容，便召入神將一名，令率所部千人，與宋江等同攻杭州。且語吳用道：「你等須要仔細，可攻則攻，否則我即前來接應。須知本統領一視同仁，並沒有異心相待呢！」〔還要掩飾。〕吳用等唯唯而出。宋江語吳用道：「我實不耐受這惡聲，若非張知州恩義，我仍返梁山泊去。」吳用道：「梁山泊亦非安樂窩，我等且去破了杭州，聊報張州官知遇。此後大家同去埋跡，做個逍遙自在的閒民，可好麼？」宋江道：「這恰甚是。」言已，即帶領百餘人，先行登程。興宗所派的裨將，亦隨後進發。<break time="100ms" />　　將到杭州，方軍扼要駐守，均被百餘人擊退，乘勢進薄城下。官軍亦隨至杭州，惟不敢近城，卻在十里外紮住營寨。<break time="100ms" />　　宋江與吳用計議道：「看來官軍是靠不住的，我等只有百餘人，就使個個努力，亦怎能破得掉這座堅城？」吳用也皺起眉來，半晌才道：「我等且退，慢慢兒計議罷！」道言未絕，忽見城門大開，方七佛驅眾殺出，吳用忙命黨徒退去。七佛等追了一程，遙望前面有兵營駐紮，恐防有失，乃回軍入城。吳用見賊眾已回，方擇地安營。當夜編黨徒為數隊，令他潛往城下，分頭探察，如或有隙可乘，速即報知。各人應聲去訖。到了夜靜更闌，才一起一起的回來，多說是守備甚堅，恐難為力，不如待大軍到來，並力攻城。獨浪裡白條張順，奮然入報道：「我看各處城門，統是關得甚緊，惟湧金門下，恃有深池，與西湖相通，未曾嚴備。待我跳入池中，乘夜混入，放火為號，斬關納眾，不怕此城不破。」吳用沉思多時，方道：「此計甚險，就使張兄弟得入杭城，我等只有百餘人，亦不足與守賊對敵，須通知官軍，一同接應。」宋江道：「這卻是最要緊的。」鼓上蚤時遷道：「艮山門一帶，間有缺堞未修，也可伺黑夜時候，扒入城去。」吳用道：「這還是從湧金門進去，較為妥當。」<break time="100ms" />　　商議已定，遂於次日下午，將密計報聞官軍。官軍倒也照允，待至夜餐以後，張順紮束停當，帶著利刃，入帳辭行。吳用道：「時尚早哩！且只你一人前去，我等也不放心，應教阮家三兄弟，與你同行。」張橫聞聲趨進道：「我亦要去。」〔兄弟情誼，應該如此。〕吳用道：「這卻甚好，但或不能得手，寧可回來再商。」張順道：「我不論好歹，總要進去一探，雖死無恨。」〔已寓死讖。〕言已即出。<break time="100ms" />　　張橫與阮家兄弟一同隨行，踅至湧金門外，時將夜半，遠見城樓上面，尚有數人守著。張順等即脫了上衣，各帶短刀，攢入池內，慢慢兒摸到城邊。見池底都有鐵柵攔定，裡面又有水簾護住，張順用手牽簾，不防簾上繫有銅鈴，頓時亂鳴。慌忙退了數步，伏住水底。但聽城上已喧聲道：「有賊有賊！」嘩噪片時，又聽有人說道：「城外並無一人，莫非是湖中大魚，入池來游麼？」既而嘩聲已歇，張順又欲進去。張橫道：「裡面有這般守備，想是不易前進，我等還是退歸罷。」三阮亦勸阻張順，順不肯允，且語道：「他已疑是大魚，何妨乘勢進去。」一面說，一面游至柵邊，柵密縫窄，全身不能鑽入，張順拔刀砍柵，分毫不動，刀口反成一小缺，他乃用刀挖泥，泥鬆柵動，好容易扳去二條，便側身挨入。那懸鈴又觸動成聲，順正想覓鈴摘下，忽上面一聲怪響，放下閘板，急切不及退避，竟赤條條被他壓死。〔煞是可憐。〕<break time="100ms" />　　張橫見兄弟畢命，心如刀割，也欲撞死柵旁。虧得阮家兄弟將他攔住，一齊退出，仍至原處登陸。衣服具在，大家忙穿好了，只有張順遺衣，由張橫攜歸。物在人亡，倍加酸楚。這時候的宋江、吳用等，已帶著官軍，靜悄悄的繞到湖邊，專望城中消息。不防張橫等踉蹌奔來，見了宋江，且語且泣。張橫更哭得淒切，吳用忙從旁勸住，仍轉報官軍，一齊退去。尚幸城中未曾出追，總算全師而退，仍駐原寨。<break time="100ms" />　　越日，中軍統制王稟率部到來，宋江等統去謁見。王稟問及一切，由宋江詳細陳明。他不禁歎息道：「烈士捐軀，傳名千古，我當代為申報。惟聞城內賊眾，多至數萬，辛統領僅撥千人，助壯士們來攻此城，任你力大如虎，也是不能即拔，我所以即來援應。今日且休息一宵，明日協力進攻便了。」〔與興宗性質不同。〕宋江等唯唯而出。
    </voice>
</speak>
