<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十七回<break time="100ms" />　　入深巖得擒叛首　征朔方再挫王師
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說辛興宗、楊惟忠等到了杭州，由王稟迎入城內。王稟即與言破城情形，並歸功宋江、吳用等人。興宗道：「宋江本是大盜，此次雖破城有功，不過抵贖前罪罷了。」王稟道：「他手下已死了多人，應該奏聞朝廷，量加撫卹。」興宗搖首不答，王稟也不便再議。到了次日，各將擬進攻睦州，宋江等入廳告辭道：「江等共百有八人，義同生死，今已多半陣亡，為國捐軀，雖是臣民分內事，但為友誼起見，不免悲悼。且餘人亦多疲乏，情願散歸故土，死正首邱，還望各統帥允准！」〔急流勇退，也是知機。〕王稟道：「你等不願隨攻睦州麼？」說著，見武松左臂已殊，裹創上前道：「看我已成廢人，兄弟們亦多受傷，如何能進攻睦州？」王稟遲疑半晌，方道：「壯士等既決計歸林，我亦不便強留。」說至此，即令軍官攜出白鏹若干，散給眾人，作為路費。武松道：「我卻不要。我看西湖景色甚佳，我恰要去做和尚了。」言畢，飄然竟去。宋江以下，有取路費的，有不取的，隨即告別自去，王稟尚歎息不置。後來宋江等無所表見，想是隱遁終身。或謂康王南渡時，關勝、呼延灼曾在途次保駕，拒金死節，未知確否？惟武松墓留存西湖，想係實跡，這且擱過不提。〔了卻宋江。〕<break time="100ms" />　　且說王稟等既定杭州，遂水陸大舉，直向睦州進發。方臘聞報，不覺心膽俱落，急急的遁還清溪。看官道是何故？原來方臘部下的精銳，多在杭州，方七佛又是最悍的頭目。此次全軍陷沒，教他如何不驚？就是西路一帶，也紛紛懈體。環慶將楊可世，由涇縣過石壁隘，斬首三千級，進拔旌德縣。涇原將劉鎮，敗賊烏村灣，進復寧國縣。六路都統制劉延慶，又由江東入宣州，與楊可世、劉鎮二軍會合，同攻歙州。歙州賊聞風宵遁。這時候的杭州軍將，也連復富陽、新城、桐廬各縣，直搗睦州。睦州賊開城出戰，王稟當先驅殺，辛興宗、楊惟忠等又分兩翼夾擊，任他賊眾如何強悍，也被殺得落花流水，棄城而逃。各路軍陸續得勝，擬會合全師，協攻清溪，總道是馬到成功，一鼓可殲了。〔前回敘攻克杭城，是用詳筆，此回敘攻克諸城，獨用簡筆，蓋因杭城一下，方臘精銳已盡，所以勢如破竹。且宋江攻杭城事，只載稗乘，未見正史，不得不格外從詳，此即用筆矯變處，善讀者自能知之。〕<break time="100ms" />　　不意霍城一方面，忽闖出一個妖賊，叫作富裘道人。居然響應方臘，甘心奉賊年號，肆行剽掠，迭劫東陽、義烏、武義、浦江、金華及新昌、剡溪、仙居諸縣。台、越一帶，又復大震。還有衢州餘賊，也進逼信州，官軍又免不得分援，於是方臘尚得負嵎自固，再作一兩月聖公。童貫以各軍已逼清溪，不能再退，當拜本再乞調師。徽宗因復遣內官梁昶，監鄜延將劉光世，率兵一千八百餘人，討衢、信賊史珪；監河東將張思正，率兵二千六百餘人，討台、越賊關弼；監涇原將姚平仲，率兵三千九百餘人，討浙東餘黨。<break time="100ms" />　　劉光世至衢，賊首鄭魔王披髮仗劍，出城迎擊，手下亦統是五顏六色的怪飾，好像一群妖魔出現。〔魔王下應有這般妖魔。〕官軍卻也心驚，漸漸退後。光世毅然下令道：「他是假術騙人，毫無藝力，眾將士盡可向前殺入。就使他有妖術，本統領自能破他，不必驚懼。」將士聞令，各放膽前進，刀槍並舉，衝入賊陣。果然賊眾不值一掃，碰著槍就行仆地，受著刀即已斷頭。鄭魔王回馬就奔，被劉光世連發二箭，迭中項領，一時忍不住痛，猝然暈倒，官軍趕將過去，立刻擒來。餘黨見魔王受擒，哪裡還敢入城？四散逃去。光世遂麾兵入城，嗣是復龍游，復蘭溪，復婺州。姚平仲亦復浦江縣，張思正又復仙居、剡溪、新昌等縣。王稟遂專攻清溪，方臘復自清溪奔回幫源峒。稟逕入清溪，檄各軍會攻方臘，於是劉鎮、楊可世、馬公直等，自西路進；王稟、辛興宗、楊惟忠、黃迪等，自東路進。前後夾攻，戈鋋蔽天。<break time="100ms" />　　臘眾據住幫源峒，依巖為屋，分作三窟，各口甚窄，用眾守住，居然有一夫當關、萬夫莫開的形勢。諸將一律縱火，燒入峒口，賊眾扼守不住，只好退去。各軍士鼓噪而進，既入峒中，又似別有一天，豁然開朗，惟路徑叢雜，不知所向。就是捕得賊眾，也不肯供出方臘住處，情願受死。當下沿路搜覓，陸續剿殺。斬首至萬餘級，仍未得方臘下落。有一小校，挺身仗戈，帶領同志數人，潛行溪谷間，遇一野婦，問明方臘所在，野婦卻指明行逕。他竟直前搗入，格殺數十人，大膽進去，見方臘擁著婦女，尚在取樂，〔縱樂如恐不及，想亦自知要死。〕不由的大喝道：「叛賊速來受縛！」方臘瞧著，方將婦女推開，拔刀來鬥，戰不數合，被小校用戈刺傷，活擒而出。看官道小校何人？便是後來大名鼎鼎的韓世忠。〔世忠為南宋名將，應用特筆。〕世忠擒住方臘，行至窟口，適值辛興宗領兵到來，便令世忠放下方臘，飭軍士將他縛住，自己帶兵再入窟中，搜得臘妻邵氏，臘子亳二太子，並偽將方肥等五十二人，一並縶歸，所有被掠婦女，概置不問。後來上表奏捷，只說方臘是自己擒住，把韓世忠的功勞，略去不提。看官你道他刁不刁，奸不奸呢？〔罵得痛快，並且找足前文。〕<break time="100ms" />　　各軍復搜蕩賊黨，總計斬首七萬級。還有一班良家婦女，被賊淫掠峒中，自經官軍殺入，連衣服都不及穿著，多赤條條的縊死林中。其餘脅從諸百姓，尚有四十餘萬，概令歸業。總計方臘作亂，共破六州五十二縣，戕平民二百萬。官軍自出征至凱旋，越四百五十日，用兵至十五萬人。方臘解至京師，凌遲處死，妻子皆伏誅。富裘道人旋亦授首。餘賊朱言、吳邦、呂師囊、陳十四公等散走兩浙，亦先後蕩平。有詔改睦州為嚴州，歙州為徽州，加童貫太師，封楚國公。各路統將，俱封賞有差，相率還鎮。
    </voice>
</speak>
