<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十八回<break time="100ms" />　　誇功銘石艮嶽成山　覆國喪身孱遼絕祀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說童貫兩次失敗，無法圖燕，又恐徽宗詰責，免不得進退兩難。當下想了一策，密遣王瓌如金，請他夾攻燕京。金主也使蒲家奴〔一譯作普嘉努。〕至宋，以出兵失期相責。徽宗復使趙良嗣往金，金主旻道：〔旻即阿骨打改名。〕「汝國約攻燕京，至今尚未成功，反要我國遣兵相助。試思一燕京尚不能下，還想甚麼十餘州？我今發兵攻燕，總可得手，我取應歸我有。不過前時有約，我不能忘，滅燕以後，當分給燕京及薊、景、檀、順、涿、易六州。」良嗣道：「原約許給山前山後十七州，今乃只許六州，未免背約，貴國不應自失信義。」金主道：「前約原是有的，但十七州為汝國所取，我應讓給。目今除涿、易二州自降汝國外，汝國曾取得一州否？」〔應該嘲笑。〕良嗣道：「我國曾發兵遙應，牽制遼人，所以貴國得安取四京。」金主勃然道：「汝國若不發兵，難道我不能滅遼麼？現在汝國攻燕不下，看我遣兵往攻，能取得否？」〔由他自誇。〕良嗣尚欲再辯，金主起身道：「六州以外，寸土不與。」言至此，返身入內，良嗣悵然退出。<break time="100ms" />　　既而金主使李靖伴良嗣歸，止許山前六州。徽宗復遣良嗣送還，命於六州以外，求營、平、灤三州。良嗣尚未到金，金已出兵三路，進攻燕京。遼蕭后上表金邦，求立秦王定，願為附庸，金主不許。表至五上，仍然未允。蕭后乃遣勁兵守居庸關，金兵到了關下，遼兵正思抵禦，不料崖石無故坍下，壓死多人，大眾嘩然退走，金兵遂越關南進。遼統軍都監高六等，送款降金。金主聞燕京降順，也即趨至，率兵從南門入。遼相左企弓，參政虞仲文、康公弼，樞密使曹勇義、張彥忠、劉彥義等，奉表詣金營請罪。金主一律寬免，令守舊職，並遣撫燕京諸州縣。獨蕭德妃與蕭幹乘夜出奔，自古北口趨天德，於是遼五京均為金有了。〔宋人攻遼如此其難，金人破遼如此其易，人事耶？天命耶？〕<break time="100ms" />　　趙良嗣轉至金軍，乞畀平、營、灤三州。金主哪裡肯從，但遣使送良嗣歸，且獻遼俘。〔試問宋知自愧否？〕徽宗與王黼還是癡心妄想，令良嗣再去要求。金主非但不允所請，還要將燕京租稅留為己有。良嗣道：「有土地必有租稅，土地畀我，難道租稅獨不歸我麼？」粘沒喝在旁厲聲道：「若不歸我租稅，當還我涿、易諸州。」良嗣只允輸糧二十萬石。〔片語偏種禍根。〕金又遣使李靖等，與良嗣至宋，請給歲幣，且及租稅。王黼議歲幣如遼額，惟燕京租稅，不能盡與金人。當又命良嗣赴金，先後往還數次，金主定要硬索租稅，經良嗣再四力爭，尚要每年代稅錢一百萬緡。粘沒喝且只肯讓給涿、易二州。降臣左企弓又作詩獻金主云：「君王莫聽捐燕議，一寸山河一寸金。」〔你既曉明此意，為何把燕京降金？〕還是金主顧念前盟，才定了四條和約：（一）是將宋給遼歲幣四十萬，轉遺金邦。（二）是每歲加給燕京代稅錢一百萬緡。（三）是彼此賀正旦生辰，置榷場交易。（四）是燕京及山前六州歸宋，所有山後諸州，及西北接連一帶山川，概為金有。<break time="100ms" />　　良嗣不肯承認，返至雄州，著人遞奏，自在雄州待命。王黼料難與爭，遂慫慂徽宗，勉從金議，遙令良嗣再往允約。金主乃使揚璞賫了誓書，及讓給燕京六州約文，呈入宋廷。有詔令童貫、蔡攸入燕交割。誰料到燕京城內，所有職官富民子女玉帛，統已被金人掠去，單剩了一座空城。餘如檀、順、景、薊諸州，也與燕京相似。交割既畢，金主旋師。童貫、蔡攸亦奉詔還朝。<break time="100ms" />　　貫且奏稱：「燕城老幼伏道迎謁，焚香稱壽。」徽宗特下赦詔，佈告燕、雲，命左丞王安中為慶遠軍節度使，兼河北、河東、燕山路宣撫使，知燕山府。郭藥師為檢校少保，同知府事。一面召藥師入朝，格外優待，並賜他甲第姬妾，與貴戚大臣，更互設宴。又命至後園延春殿覲見，藥師且拜且泣道：「臣在虜中，聞趙皇如在天上，不意今日得覲龍顏。」徽宗聞言喜甚，極加褒獎，並諭他捍守燕京，作為外蔽。藥師忙答道：「願效死力。」徽宗又命他追取天祚帝，藥師竟變色道：「天祚帝係臣故主，臣不敢受詔，請轉命他人。」言下涕泣如雨。〔所謂小信固人之意，小忠動人之心。〕徽宗稱為忠臣，自解所御珠袍，及二金盆，賞給藥師。〔狼子野心，豈小恩所足要結？〕藥師拜領出殿，即將金盆翦給部眾，且語眾道：「此非我功，乃是汝等勞力至此，我怎得坐享厚賜呢？」〔無非做作。〕越日，又加封少傅，遣他還鎮。童貫、蔡攸等，還都覆命，徽宗進封貫為徐豫國公，攸為少師，趙良嗣為延康殿學士，並命王黼為太傅，總治三省事，特賜玉帶，鄭居中為太保。居中自陳無功，不願受命，未幾入朝遇疾，數日而卒。〔幾做鄭康國第二。〕<break time="100ms" />　　是年適萬歲山成，改名艮獄，遂將朱勔載歸的大石運至山頂，兀然峙立。因新得燕地，特賜嘉名，號為昭功敷慶神運石。看官記著！這萬歲山的經營，自政和七年創造，至宣和四年乃成，其間六易寒暑，工役至千萬人，耗費且不可勝計，地址在上清寶籙宮東隅，周圍十餘里。初名萬歲山，嗣因山在國都的艮位，因改號艮嶽。看不完的臺榭宮室，說不盡的靡麗紛華。曾由徽宗自作《艮嶽記》，標明大略。看官試拭目覽觀，容小子錄述出來。記曰：
    </voice>
</speak>
