<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先是遼天祚帝延禧遁入夾山，〔接前回。〕復為金兵所襲，轉奔訛莎烈，〔一譯作郭索勒。〕且向夏主李乾順處求援。夏師統軍李良輔率兵三萬往援遼主，到了宜水，被金將幹魯、婁室等，〔婁室一譯作洛索。〕一陣殺敗，匆匆逃歸。經過野谷，又遇澗水暴發，漂沒多人。夏兵不敢再發，遼主越覺窮蹙。金將斡離不，〔一譯作幹喇布。〕復與降將余睹，追襲遼主，至石輦驛。金兵不過千人，遼兵卻有二萬五千，遼兵以我眾彼寡，定可獲勝，遂命副統軍蕭特烈與戰，自率妃嬪等登山遙觀。不意余睹指示金兵上山掩擊，遼主猝不及防，慌忙遁走，遼兵亦因此大潰，所有輜重，盡被金兵奪去。及遼主奔至四部族，蕭德妃亦自天德趨至，與遼主相見。遼主竟將蕭德妃殺死，追降耶律淳為庶人。獨蕭幹別奔盧龍鎮，招集舊時奚人及渤海軍，自立為奚國皇帝，改元天復。奚本契丹舊部，與遼主世為婚姻，本姓舒嚕氏，後改蕭氏。所以契丹初興，史官或稱他為奚契丹。蕭幹既自稱奚帝，當然與遼主反對，〔《通鑑輯覽》中，改蕭幹名為和勒博，本書仍稱蕭幹，免亂人目。〕遼主方命都統耶律馬哥往討蕭幹，哪知金將幹魯、斡離不等，又統兵追躡前來。遼主聞著金兵，好似犬羊遇虎一般，未曾相見，早已膽落，急忙逃往應州。幹魯等擄得遼將耶律大石，用繩牽住，令為嚮導，窮追遼主。途中被他趕著，把秦王定、許王寧、趙王習泥烈及諸妃公主並從臣等，盡行拿住。惟遼主尚在前隊，抱頭竄去。季子梁王雅里，及長女特里，幸有太保特母哥〔一譯作特默格。〕護著，乘亂走脫。遼主盡失屬從，悽惶萬狀，還恐金兵在後追趕，乃遣人持兔紐金印，向金軍前乞降，自己亟西走雲內。旋得去使持還覆書，援石晉北遷事，待遇遼主。〔契丹曾虜晉出帝，降為負義侯，置黃龍府。〕遼主又答稱乞為子弟，量賜土地，斡離不不許。遼主欲奔依西夏，蕭特烈諫阻不從，遂渡河西行。特烈竟劫梁王雅里走西北部，擁立為帝，改元神曆。不到數月，雅里竟死，有遼宗室耶律朮烈〔遼興宗宗真孫。〕隨著，又由特烈等輔立。閱二十餘日，竟遭兵亂，朮烈被弒，特烈亦死於亂軍中。<break time="100ms" />　　蕭幹自為奚帝後，恰驅眾出盧龍嶺，攻破景州，繼陷薊州，前鋒直逼燕城。郭藥師麾眾出戰，大敗蕭幹，乘勝追越盧龍嶺，殺傷大半。蕭幹敗遁，其下耶律阿古哲把他殺死，將首級獻與藥師。藥師函首送京，得加封太尉。<break time="100ms" />　　那時遼地盡失，僅存一天祚帝，奔走窮荒，滿望至西夏安身，免為俘虜。偏金人厲害得很，先遣使貽書夏主，令執送天祚帝，當割地相贈。夏主乾順拒絕遼主，且遙奉誓表，願以事遼禮事金。金遂如約畀地，令粘沒喝割下寨以北，陰山以南，及乙室邪剌部，〔一譯作伊錫伊喇部。〕吐祿、〔一譯作圖嚕。〕濼西地與夏。夏與金自此通好，信使不絕。惟遼主不得往夏，再渡河東還，適值耶律大石自金逃歸，遼主責大石道：「我尚未死，你何敢立淳？」大石答道：「陛下據有全國，不能一次拒敵，乃棄國遠逃。就是臣立十淳，均是太祖子孫，比諸乞憐他族，不較好麼？」遼主不能答，反賜他酒食，仍令隨駕。會有烏古迪里部謨葛失〔一譯作瑪克錫。〕迎遼主至部，奉承惟謹。遼主再出兵，收復東勝諸州，到了武州，與金人接戰，敗走山陰。徽宗欲誘致延禧，令番僧齎書往迎，許以帝禮相待。遼主初欲南來，繼思宋不可恃，擬奔黨項。途次復遇金兵，恐為所見，忙棄馬竄免。途窮日暮，竟至絕糧，沿途齧冰飲雪，聊充饑渴，好容易到了應州東鄙，被金將婁室追及，活捉而去。金廢他為海濱王，未幾將他殺死，用萬馬踐屍。遼亡。總計遼自太祖阿保機稱帝，共歷八主，凡二百有十年。惟耶律大石西走可敦城，〔可敦一譯作哈舌。〕會集西鄙七州十八部，戰勝西域，至起兒漫〔一譯作克將木。〕地方，自稱天祐皇帝，改元延慶。妻蕭氏為昭德皇后，又綿延了三世，歷史上號為西遼。<break time="100ms" />　　小子有詩歎天祚帝道：<break time="100ms" />　　朔漠縱橫二百年，後人失德祀難延。<break time="100ms" />　　從知興替皆人事，莫向虛空問昊天。<break time="100ms" />　　遼亡以後，金欲恃強南下，正苦無詞可借，偏宋人自去尋釁，引他進來，看官試閱下回，自知詳情。<break time="100ms" />　　〔費無數心力，勞無數兵民，僅得七空城，反欲銘功勒石，何其侈也？艮嶽山之成，需時六年。內恣佚樂，外矜撻伐，天下有如是淫昏之主，而能長保國祚耶？夫遼天祚亦一淫昏主耳，棄國遠奔，流離沙漠，卒之身為金虜，萬馬踐屍。徽宗苟有人心，應知借鑒不遠。況國勢孱弱，比遼為甚，遼不能敵金，宋且不能敵遼。燕雲之約，金敢背之，其蔑宋之心，已可概見。此時勵精圖治，猶且不遑，遑敢恣肆乎？故吾謂北有遼天祚，南有宋徽宗。天生兩昏君，相繼亡國，實足為後來之鑑。後人鑑之而不知懲，亦使後人而復哀後人也。〕
    </voice>
</speak>
