<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官道邦彥為何等人物？他本是銀工李浦子，風姿秀美，質性聰悟，為文敏而且工。初補太學生，旋以上舍及第，授秘書省校書郎，好謳善謔，尤長蹴踘，每將街市俚語，集成俚曲，靡靡動人。徽宗喜弄文翰，因目為異才，累擢至尚書右丞，很加寵眷。邦彥自號李浪子，時人稱他為浪子宰相。〔專用這等人物，如何治國？〕此次入見，輕輕一語，便引起徽宗疑心。太子桓嘗私嫉王黼，黼欲援立徽宗三子鄆王楷，與謀奪嫡，事尚未成，偏彼邦彥探悉，即行密奏，蔡攸又從旁作證。中丞何　，復論黼專權誤國十五事，乃勒黼致仕，擢白時中為太宰，李邦彥為少宰，張邦昌已任中書侍郎，守職如舊。趙野、宇文粹中為尚書左右丞。再起蔡京，領三省事。〔始終不忘此賊。〕京自是已四次當國，兩目昏眊，不能視事，〔胡不遄死？〕一切裁判，均命季子絛取決。絛擅權用事，肆行無忌，白時中、李邦彥等尚畏他如虎，就是他胞兄蔡攸，亦屢訐絛罪，勸徽宗誅絛。〔好一個大阿哥，竟想大義滅親。〕徽宗因勒停侍養，不得干政。攸意尚未釋，必欲加罪季弟，且怨及乃父。看官閱過前文，應早知蔡攸父子，統是奸臣，蔡京夙愛季子，早為攸所懷恨。至攸得受封少師，權力與京相等。遂與京分黨，父子幾成仇敵。〔父既不忠，子自不孝。〕由是益加媒糱，接連下詔，褫絛官，復勒京致仕，且復元豐官制，命三公毋領三省事，惟晉封童貫為廣陽郡王，令治兵燕山，加意防金。<break time="100ms" />　　是時天狗星隕，有聲若雷；黑眚現禁中，狀如龜，長約丈餘，腥風四灑，兵刃不能加。後復出入人家，掠食小兒，二年乃息。都中有酒保朱氏女生髭，長六七寸，疏秀若男人。又有賣青果男子，懷孕誕兒，有狐升御榻高坐。又有都門外的賣菜夫，至宣德門下，忽若癡迷，釋去荷擔，戟手詈道：「太祖皇帝，神宗皇帝，使我來言，宜速改為要！」邏卒捕他下開封獄，一夕省悟，並不自知前事，獄吏竟將他處死。他若京師、河東、陝西、熙河、蘭州等地，相繼震動，陵谷易處，倉庫皆沒。種種天變人異，雜沓而來。宋廷君臣，尚是侈語承平，恬不知懼。<break time="100ms" />　　至金使來汴，置酒相待，每將尚方珍寶，移陳座隅，誇示富盛。哪知金人已眈眈逐逐，虎視南方，聞得汴都繁盛，恨不得即日併吞，囊括而去。宣和七年十月，金命斜也為都元帥，坐鎮京師，調度軍事。粘沒喝為左副元帥，偕右監軍谷神〔，一譯作固新。〕右都監耶律余睹，自雲中趨太原，撻懶〔一譯作達賚，係盈哥子。〕為六部路都統，率南京路都統闍母，漢軍都統劉彥宗，自平州入燕山。兩路分道南侵，那宋徽宗尚昏頭磕腦，令童貫往議索地事宜。〔實是做夢。〕先是金使至汴，徽宗向索山後諸州，金使不允，嗣經往復籌商，才有割讓蔚、應二州，及飛狐、靈邱二縣的允議。至是貫往受地，到了太原，聞粘沒喝領兵南下，料知有變，遂遣馬擴、辛興宗赴金軍問明來意，並請如約交地。粘沒喝嚴裝高坐，脅擴等庭參，如見金主禮。禮畢，擴問及交地事，粘沒喝怒目道：「爾還想我兩州兩縣麼？山前山後，俱我家地，何必多言！爾納我叛人，背我前盟，當另割數城畀我，還可贖罪！」擴不敢再說，與興宗同還，復告童貫，且請速自備禦。貫尚泰然道：「金初立國，能有多少兵馬，敢來窺伺我朝？」道言未畢，忽報有金使王介儒、撤離拇持書到來。當由貫傳令入見，兩使昂然趨入，遞上書函。貫展閱後，不禁氣懾，便支吾道：「貴國謂我納叛渝盟，何不先來告我？」撤離拇道：「已經興兵，何必再告。如欲我退兵，速割河東、河北，以大河為界，聊存宋朝宗社。」貫聞言，舌撟不能下，半晌才道：「貴國不肯交地，還要我國割讓兩河，真是奇極！」撤離拇作色道：「你不肯割地，且與你一戰何如？」言已，竟偕王介儒自去。<break time="100ms" />　　童貫心懷畏怯，即欲借赴闕稟議為名，遁還京師。知太原府張孝純勸阻道：「金人敗盟，大王應會集諸路將士，勉力支持。若大王一去，人心搖動，萬一河東有失，河北尚保得住麼？」童貫怒叱道：「我受命宣撫，並無守土的責任。必欲留我，試問置守臣做什麼？」〔要你做什麼郡王？〕遂整裝逕行。孝純自歎道：「平日童太師作許多威望，今乃臨敵畏縮，捧頭鼠竄，有何面目見天子麼？」〔他本不要甚麼臉面。〕既而聞金兵攻克朔、代二州，直下太原，遂誓眾登城，悉力固守。金兵進攻不下，才行退去。<break time="100ms" />　　河東路已失二州，燕山路又遭兵禍，斡離不等入攻燕山府，知府事蔡靖與郭藥師商議，令帶兵出御。藥師早蓄異心，因蔡靖坦懷相待，不忍遽發，至是與部將張令徽、劉舜仁等，率兵四萬五千名迎戰北河，金兵盡銳前來。藥師料不可當，未戰先卻，被金兵驅殺一陣，敗還燕山。至金兵追至城下，他竟劫靖出降。斡離不既得藥師，燕山州縣當然歸命，遂用藥師為嚮導，長驅南下，直偪大河。<break time="100ms" />　　警報與雪片相似，飛達宋廷，徽宗急命內侍梁方平率領禁軍，往扼黎陽。〔又用一個閹人。〕出皇太子桓為開封牧，且飭罷花石綱，及內外製造局，並詔天下勤王。宇文虛中入對道：「今日事情危急，應先降詔罪己，改革弊端，或可挽回人心，協力對外。」徽宗忙道：「卿即為朕草起罪己詔來。」虛中受命，就在殿上草詔，略云：
    </voice>
</speak>
