<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十九回<break time="100ms" />　　啟外釁胡人南下　定內禪上皇東奔
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宣和五年六月，金平州留守張瑴〔或作覺，或作珏。〕歸宋，〔大書特書為宋、金啟釁張本。〕瑴本仕遼，為遼興軍節度副使。遼主走山西，平州軍亂，瑴入撫州民，因知州事。金既滅遼，仍令瑴知平州，尋改平州為南京，命瑴留守。會金驅遼相左企弓、虞仲文、曹勇義、康公弼等，及燕京大家富民，悉行東徙。道出平州，燕民不勝困苦，入語瑴道：「左企弓等不能守燕，害得我等百姓流離道旁。今公仍擁巨鎮，握強兵，何不為遼盡忠，令我等重歸鄉土，勉圖恢復呢？」瑴聞言不禁心動，遂召諸將商議。諸將如燕民言，且謂：「復遼未成，亦可歸宋。」瑴乃至灤河西岸，召左企弓等數人，數他十罪，一一絞死，擲屍河中，仍守遼正朔，榜諭燕民復業，燕民大悅。瑴恐金人來討，乃遣張鈞、張敦固持書至燕山府，願以平州歸宋。宣撫使王安中喜出望外，立即奏聞。王黼亦以為奇遇，勸徽宗招納降臣。〔但管目前，不顧日後。〕趙良嗣進諫道：「國家新與金盟，若納降張瑴，必失金歡，後不可悔。」徽宗不從，反斥責良嗣，坐削五階。即詔安中妥加安撫，並蠲免平州三年常賦。<break time="100ms" />　　看官！你想金邦方當新造，強盛無比，怎肯令張瑴叛逆，不加討伐？當即遣斡離不、闍母等，督兵攻平州。闍母率三千騎，先至城下，見城上守備頗嚴，暫行退去。瑴即捏報勝仗，有詔建平州為泰寧軍，授瑴節度使，犒賞銀絹數萬。朝使將至平州，瑴出城遠迎，不料斡離不乘虛掩擊，設伏誘瑴。瑴聞警還援，遇伏敗走，宵奔燕山。平州都統張忠嗣及張敦固開城出降，斡離不令敦固還諭城中，並遣使偕入。城中人殺死金使，推敦固為都統，閉門固守。斡離不大怒，遂督眾圍城，一面向燕山府，索交張瑴。王安中見瑴奔至，匿留不遣。偏金使屢來索取，安中沒法，只好將貌與瑴相似的軍民，殺了一個，梟首畀金。〔妄殺平民，成何體制？〕金使持去，既而又來，把首擲還，定要索張瑴真首級，否則移兵攻燕。安中又驚懼異常，奏請殺瑴畀金，免啟兵端。徽宗不得已，准奏。安中遂縊殺張瑴，割了首級，並執瑴二子送金。<break time="100ms" />　　燕降將及常勝軍，動了兔死狐悲的觀念，相率泣下。郭藥師忿然道：「金人索瑴，即與坄首。倘來索藥師，亦將與藥師首麼？」於是潛蓄異圖，訛言百出。安中大恐，力請罷職，詔召為上清寶籙宮使，別簡蔡靖知燕山府事。會金主朮病殂，立弟吳乞賣，易名為晟。諡阿骨打為武元皇帝，廟號太祖，改元天會。宋遣使往賀，並求山後諸州，金主晟以新即大位，不欲拒宋，頗有允意。粘沒喝自雲中馳還，入阻金主。金主乃止許割讓武、朔二州，惟索趙良嗣所許糧米二十萬石。譚稹答道：「良嗣口許，豈足為憑？」因拒絕金使。金人遂怒宋無禮，決意南侵，會闍母攻克平州，殺張敦固，移兵應蔚，勢將及燕。宋廷以譚稹措置乖方，勒令致仕，仍起童貫領樞密院事，出為兩河燕山路宣撫使。〔定要令他拱送河山。〕<break time="100ms" />　　時國庫餘積，早已用罄，當童貫伐遼時，已命宦官李彥，括京東西路民田，增收租賦。又命陳遘經制江淮七路，量加稅率，號經制錢。至是又因燕地需餉，用王黼議，令京西、淮南、兩浙、江南、福建、荊湖、廣南諸路，編置役夫各數十萬。民不即役，令納免夫錢，每人三十貫。委漕臣定限督繳，所得不到二萬緡，人民已痛苦不堪，怨聲載道。<break time="100ms" />　　徽宗尚荒耽如故，每夕微行。王黼奏稱宅中生芝，徽宗以為奇異，夜往游觀。見堂柱果有玉芝，信為瑞征，倍加喜慰。〔芝生堂柱，就使非偽，亦是不祥。〕黼設宴款待，並邀梁師成列席。師成自便門進來，謁見徽宗。原來師成私第，與王黼毗鄰。黼事師成如父，嘗稱為恩府先生，〔應五十三回。〕因此開戶相通，借便往來。經徽宗問明底細，也欲過去臨幸，命從便門越入。師成當然備宴，一呼百諾，廚役立集。不到半時，居然搬出盛肴，宴饗徽宗。徽宗高興得很，連舉巨觥，痛飲至醉。嗣復再至黼宅，繼續開宴，酒後進酒，醉上加醉，竟飲得昏昏沉沉，不省人事。〔若就此醉死，也省得囚死五國城。〕待至五更，方由內侍十餘人，擁至艮嶽山旁的龍德宮，開複道小門，引還大內。<break time="100ms" />　　翌日尚不能御殿，人情洶洶，禁軍齊集教場，嚴備不虞。及徽宗酒醒，強起視朝，已是日影過午，將要西斜，惟人心賴以少定。退朝後，適尚書右丞李邦彥，入內請安，徽宗與語被酒事。邦彥道：「王黼、梁師成交宴陛下，敢是欲請陛下作酒仙麼？」徽宗默然不答。
    </voice>
</speak>
