<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　朕以寡昧之姿，借盈成之業，言路壅蔽，面諛日聞。恩倖持權，貪饕得志，縉紳賢能，陷於黨籍，政事興廢，拘於紀年。賦斂竭生民之財，戍役困軍旅之力，多作無益，侈靡成風。利源酤榷已盡，而牟利者尚肆誅求。諸軍衣糧不時，而食者坐享富貴。災異迭見，而朕不悟；眾庶怨懟，而朕不知，追維己愆，悔之何及！思得奇策，庶解大紛。望四海勤王之師，宣二邊禦敵之略，永念累聖仁厚之德，涵養天下百年之餘。豈無四方忠義之人，來徇國家一日之急，應天下方鎮郡縣守令，各率眾勤王，能立奇功者，並優加獎異。草澤異材，能為國家建大計，或出使疆外者，並不次任用。中外臣庶，並許直言極諫，推誠以待，咸使聞知！<break time="100ms" />　　草詔既成，呈與徽宗。徽宗略閱一周，便道：「朕已不吝改過，可將此詔頒行。」虛中又請出宮人，罷道官，及大晟府行幸局，暨諸局務，徽宗一一照准。並命虛中為河北、河東路宣諭使，召諸軍入援。〔急時抱佛腳，已來不及了。〕虛中乃檄熙河經略使姚古，秦鳳經略使種師中，領兵入衛。怎奈遠水難救近火，宮廷內外，時聞寇警，一日數驚。〔金兵尚未過河，宋廷已經自亂，如何拒敵？〕徽宗意欲東奔，令太子留守。太常少卿李綱，語給事中吳敏道：「諸君出牧，想是為留守起見。但敵勢猖獗，兩河危急，非把大位傳與太子，恐不足號召四方。」〔也是下策。〕敏答道：「內禪恐非易事，不如奏請太子監國罷！」綱又道：「唐肅宗靈武事，不建號不足復邦。惟當時不由父命，因致貽譏，今上聰明仁恕，公何不入內奏聞？」敏欣然允諾。翌日，即將綱言入奏。徽宗召綱面議，綱刺臂流血，書成數語，進呈徽宗。徽宗看是血書，不禁感動，但見書中寫道：<break time="100ms" />　　皇太子監國，禮之常也。今大敵入攻，安危存亡在呼吸間，猶守常禮可乎？名分不正而當大權，何以號召天下，期成功於萬一哉？若假皇太子以位號，使為陛下守宗社，收將士心，以死悍敵，則天下可保矣。臣李綱刺血上言。<break time="100ms" />　　閱畢，徽宗已決意內禪，越日視朝，親書「傳位東宮」四字，付與蔡攸。攸不便多言，便令學士草詔，禪位太子桓，自稱道君皇帝。退朝後，詔太子入禁中。太子進見，涕泣固辭。徽宗不許，乃即位，御垂拱殿，是為欽宗。禮成，命少宰李邦彥為龍德宮使，進蔡攸為太保，吳敏為門下侍郎，俱兼龍德宮副使。尊奉徽宗為教主道君太上皇帝，退居龍德宮。皇后鄭氏為道君太上皇后，遷居寧德宮，稱寧德太后。立皇后朱氏。后係武康軍節度使朱伯材女，曾冊為皇太子妃，至是正位中宮，追封后父伯材為恩平郡王，授李綱兵部侍郎，耿南簽書樞密院事。遣給事中李鄴赴金軍，報告內禪，且請修好。斡離不遣還李鄴，即欲北歸，郭藥師道：「南朝未必有備，何妨進行！」〔壞盡天良。〕斡離不從藥師議，遂進陷信德府，驅軍而南，寇氛為之益熾。太學生陳東率諸生上書，大略說是：<break time="100ms" />　　今日之事，蔡京壞亂於前，梁師成陰賊於內，李彥斂怨於西北，朱勔聚怨於東南，王黼、童貫又從而結怨於遼金，創開邊隙，使天下大勢，危如絲髮。此六賊者，異名同罪，伏願陛下禽此六賊，肆諸市朝，傳首四方，以謝天下。<break time="100ms" />　　是書呈入，時已殘臘，欽宗正準備改元，一時無暇計及。〔去惡不急，已知欽宗之無能為。〕越年，為靖康元年正月朔日，受群臣朝賀，退詣龍德宮，朝賀太上皇。〔國且不保，還要甚麼禮儀？〕詔中外臣庶，直言得失。李邦彥從中主事，遇有急報，方准群臣進言，稍緩即陰加沮抑。當時有「城門閉，言路開，城門開，言路閉」的傳聞。忽聞金斡離不攻克相、濬二州，梁方平所領禁軍，大潰黎陽，河北、河東制置副使何灌，退保滑州，宋廷惶急得很。那班誤國奸臣，先捆載行李，收拾私財，載運嬌妻美妾，愛子寵孫，一古腦兒出走。第一個要算王黼，逃得最快，第二個就是蔡京，盡室南行。連太上皇也準備行囊，要想東奔了。〔攪得這副田地，想走到哪裡去？〕<break time="100ms" />　　吳敏、李綱請誅王黼等，以申國法。欽宗乃貶黼官，竄置永州，潛命開封府聶昌，遣武士殺黼。黼至雍邱南，借宿民家，被武士追及，梟首而歸。李彥賜死，籍沒家產。朱勔放歸田里。在欽宗的意思，也算從諫如流，懲惡勸善，無如人心已去，無可挽回。金兵馳至河濱，河南守橋的兵士，望見金兵旗幟，即毀橋遠颺。金兵取小舟渡河，無復隊伍，騎卒渡了五日，又渡步兵，並不見有南軍，去攔截。金兵俱大笑道：「南朝可謂無人。若用一二千人守河，我等怎得安渡哩？」至渡河已畢，遂進攻滑州，何灌又望風奔還。這消息傳入宮廷，太上皇急命東行，當命蔡攸為上皇行宮使，宇文粹中為副，奉上皇出都，童貫率勝捷軍隨去。看官道什麼叫作勝捷軍，貫在陝西時，曾募長大少年作為親軍，數達萬人，錫名勝捷軍。〔可改名敗逃軍。〕至是隨上皇東行，名為護蹕，實是自護。上皇過浮橋，衛士攀望悲號，貫惟恐前行不速，為寇所及，遂命勝捷軍射退衛士，向亳州進發。還有徽宗幸臣高俅，亦隨了同去。正是：<break time="100ms" />　　禍已臨頭猶作惡，法當肆市豈能逃？<break time="100ms" />　　上皇既去，都中尚留著欽宗，頓時議守議走，紛紛不一。<break time="100ms" />　　究竟如何處置，請試閱下回續詳。
    </voice>
</speak>
