<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　越日詔下，飭捕擅殺內侍的首惡，並禁伏闕上書。王時雍且欲盡罪太學諸生，於是士民又復大嘩。欽宗又遣聶昌宣諭，令靜心求學，毋干朝政。且言將用楊時為國子監祭酒，即有所陳，亦可由時代奏。諸生都大喜道：「龜山先生到來，尚有何說！我等自然奉命承教了。」看官道龜山先生為誰？原來楊時別號叫作龜山，他是南劍州人氏，與謝良佐、游酢、呂大臨三人，同為程門高弟。程顥歿後，時又師事程頤，冬夜與游酢進謁，頤偶瞑坐，時與酢侍立不去。至頤醒，覺門外已雪深三尺，頤很為嘉歎，盡傳所學。及頤於大觀初年病逝，世稱伊川先生，並謂伊川學術，惟謝、游、呂、楊四子，最得真傳，因亦稱為程門四先生。〔不特補敘程伊川，並及謝、游、呂諸人。〕宣和元年，蔡京聞時名，薦為秘書郎，〔京非知賢，為沽名計耳。〕尋進邇英殿說書。至京城圍急，時又請黜內侍，修戰備，欽宗命為右諫議大夫，兼官侍講。此次太學生等請留李綱，朝議以為暴動，時復上言：「諸生忠事朝廷，非有他意，但擇老成碩望的士人，命為監督，自不致軼出範圍。」欽宗因有意用時，至聶昌復旨，並為陳述太學生情狀，隨即命時兼國子監祭酒。並除元祐黨籍學術諸禁，令追封范仲淹、司馬光、張商英等人。<break time="100ms" />　　會金營遣宇文虛中還都，並令王汭復來催割三鎮地，及易質親王。欽宗遂命徽宗第五子肅王樞代質，並詔割三鎮畀金。王汭返報斡離不，斡離不接見肅王，乃將康王、張邦昌放還。且聞李綱復用，守備嚴固，遂不待金幣數足，遣使告辭，以肅王北去，京城解嚴。御史中丞呂好問進諫道：「金人得志，益輕中國，秋冬必傾國而來，當速講求軍備，毋再貽誤。」欽宗不從，惟頒詔大赦，除一切弊政。〔賊出尚不知關門。〕李邦彥為言路所劾，出知鄧州。張邦昌進任太宰，吳敏為少宰，李綱知樞密院事，耿南仲、李梲為尚書左右丞。會姚古、種師中及府州將折彥質引兵入援，凡十餘萬人，至汴城下，李綱請詔古等追敵，乘間掩擊。張邦昌以為不可，遣令還鎮。且罷種師道官。未幾，有金使自雲中來，言奉粘沒喝軍令，來索金幣。輔臣說他要索無禮，拘住來使。粘沒喝即分兵向南北關。平陽府叛卒，竟引入關中。粘沒喝見關城堅固，非常雄踞，不禁歎息道：「關險如此，令我軍得安然度越，南朝可謂無人了。」〔水陸皆然，反令外人竊歎。〕知威勝軍李植，聞金兵過關，急忙迎降。金兵遂攻下隆德府，知府張確自盡。嗣聞澤州一帶，守備尚固，乃仍退還雲中，圍攻太原。欽宗以金兵未歸，召群臣會議，三鎮應否當割。中書侍郎徐處仁道：「敵已敗盟，奈何還要割三鎮？」吳敏亦言：「三鎮決不可棄。」且薦處仁可相。於是欽宗又復變計。因張邦昌、李梲二人夙主和議，將他免職，擢處仁為太宰，唐恪為中書侍郎，何　為尚書右丞，許翰同知樞密院事，並下詔道：<break time="100ms" />　　金人要盟，終不可保。今粘沒喝深入，南陷隆德，先敗盟約，朕夙夜追咎，已黜罷原主議和之臣。其太原、中山、河間三鎮，保塞陵寢所在，誓當固守。<break time="100ms" />　　詔既下，起種師道為河東、河北宣撫使，出屯渭州。姚古為河北制置使，率兵援太原。種師中為副使，率兵援中山、河間。師中渡河，追斡離不出北鄙，乃令還師。姚古亦克復隆德府，及威勝軍，扼守南北關。欽宗聞得捷報，心下頓慰，遂擬迎還太上皇。<break time="100ms" />　　時太上皇至南京，與都中消息久已不通，因此訛言百出，不是說上皇復辟，就是說童貫謀變。欽宗也覺疑懼，授聶昌為東南發運使，往討陰謀。虧得李綱從旁諫止，自請往迎，欽宗乃命綱迎歸上皇。上皇以久絕音信，並紛更舊政為詰問，經綱一一解釋，才無異辭，當即啟駕還都。欽宗迎奉如儀，立皇子諶為太子。諶係皇后朱氏所生，素得徽宗鍾愛，賜號嫡皇孫，所以上皇還朝，特立為儲貳，以便侍奉上皇。〔未必為此，殆所以杜復辟之謀。〕右諫議大夫楊時，奏劾童貫、梁師成等罪狀，侍御史孫覿等復極論蔡京父子罪惡，乃貶梁師成為彰化軍節度副使，蔡京為秘書監，童貫為左衛上將軍，蔡攸為大中大夫。已而太學生陳東，布衣張炳，又力陳梁師成等罪惡，遂遣開封吏追殺師成，並籍沒家產，再貶蔡京為崇信軍節度副使，童貫為昭化軍節度副使。京天姿凶譎，四握政權，流毒四方，天下共恨。貫握兵二十年，與京表裡為奸，且專結後宮嬪妃，饋遺不絕，左右婦寺，交口稱譽，因此大得主眷，權傾一時，內外百官，多出貫門，窮奸稔惡，擢髮難數。都門早有歌謠道：「打破筒，撥了菜，便是人間好世界。」筒與菜，暗寓二姓。<break time="100ms" />　　自有詔再貶，言官樂得彈劾，就是京、貫私黨，亦唯恐禍及己身，交章攻訐，乃復竄京儋州，賜京子攸、翛自盡。翛平時稍持正論，聞命後，恰慨然道：「誤國如此，死亦何憾！」遂服毒而死。攸尚猶豫未決，左右授以繩，乃自縊。京不日道死。季子絛亦竄死白州。惟鞗以尚主免流，餘子及諸孫，皆分徙遠方，遇赦不赦。童貫亦被竄吉陽軍。貫行至南雄州，忽有京吏到來，向他拜謁，謂：「有旨賜大王茶藥，將宣召赴闕，命為河北宣撫。小吏因先來馳賀，明日中使可到了。」貫撚鬚笑道：「又卻是少我不得。」隨令京吏留著，佇裝以待。
    </voice>
</speak>
