<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十回<break time="100ms" />　　遵敵約城下乞盟　滿惡貫途中授首
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說欽宗送上皇出都，白時中、李邦彥等亦勸欽宗出幸襄鄧，暫避敵鋒。獨李綱再三諫阻，欽宗乃以綱為尚書右丞，兼東京留守。會內侍奏中宮已行，欽宗又不禁變色，猝降御座道：「朕不能再留了。」綱泣拜道：「陛下萬不可去，臣願死守京城。」欽宗囁嚅道：「朕今為卿留京，治兵禦敵，一以委卿，幸勿疏虞！」〔試問為誰家天下，乃作此語？〕綱涕泣受命。次日，綱復入朝，忽見禁衛環甲，乘輿已駕，將有出幸的情狀，因急呼禁衛道：「爾等願守宗社呢，抑願從幸呢？」衛士齊聲道：「願死守社稷。」綱乃入奏道：「陛下已許臣留，奈何復欲成行？試思六軍親屬，均在都城。萬一中道散歸，何人保護陛下？且寇騎已近，倘偵知乘輿未遠，驅馬疾追，陛下將如何禦敵？這豈非欲安反危嗎？」欽宗感悟，乃召中宮還都，親御宣德樓，宣諭六軍。軍士皆拜伏門下，山呼萬歲。隨又命綱為親征行營使，許便宜從事。綱急治都城四壁，繕修戰具，草草告竣，金兵已抵城下，據牟駝岡，奪去馬二萬匹。<break time="100ms" />　　白時中畏懼辭官，李邦彥為太宰，張邦昌為少宰。欽宗召群臣議和戰事宜，李綱主戰，李邦彥主和。欽宗從邦彥計，竟命員外郎鄭望之，防禦使高世則，出使金軍。途遇金使吳孝民，正來議和，遂與偕還。哪知孝民未曾入見，金兵先已攻城，虧得李綱事前預備，運蔡京家山石疊門，堅不可破。到了夜間，潛募敢死士千人，縋城而下，殺入金營，斲死酋長十餘人，兵士百餘人。斡離不也疑懼起來，勒兵暫退。<break time="100ms" />　　越日，金使吳孝民入見，問納張瑴事，要索交童貫、譚稹等人。欽宗道：「這是先朝事，朕未曾開罪鄰邦。」孝民道：「既云先朝事，不必再計。應重立誓書修好，願遣親王宰相，赴我軍議和。」欽宗允諾，乃命同知樞密院事李梲，偕孝民同行。李綱入諫道：「國家安危，在此一舉。臣恐李梲怯懦，轉誤國事，不若臣代一行。」欽宗不許。李梲入金營，但見斡離不南面坐著，兩旁站列兵士，都帶殺氣，不覺膽戰心驚，慌忙再拜帳下，膝行而前。〔我亦腼顏。〕斡離不厲聲道：「汝家京城，旦夕可破，我為少帝情面，欲存趙氏宗社，停兵不攻。汝須知我大恩，速自改悔，遵我條約數款，我方退兵，否則立即屠城，毋貽後悔！」說畢，即取出一紙，擲付李梲道：「這便是議和約款，你取去罷！」梲嚇得冷汗直流，接紙一觀，也不辨是何語，只是喏喏連聲，捧紙而出。斡離不又遣蕭三寶奴、耶律中、王汭三人，與李梲入城，候取復旨。<break time="100ms" />　　翌旦，金兵又攻天津、景陽等門，李綱親自督御，仍命敢死士，縋城出戰，用何灌為統領，自卯至酉，與金兵奮鬥數十百合，斬首千級。何灌也身中數創，大呼而亡。金兵又復退去。李綱入內議事，見欽宗正與李邦彥等，商及和約，案上擺著一紙，就是金人要索的條款，由李綱瞧將過去，共列四條：<break time="100ms" />　　一、要輸金五百萬兩，銀五千萬兩，牛馬萬頭，表緞萬匹，為犒賞費。<break time="100ms" />　　二、要割讓中山、太原、河間三鎮地。<break time="100ms" />　　三、宋帝當以伯父禮事金。<break time="100ms" />　　四、須以宰相及親王各一人為質。<break time="100ms" />　　綱既看完條款，便抗聲道：「這是金人的要索麼？如何可從？」邦彥道：「敵臨城下，宮廟震驚，如要退敵，只可勉從和議。」綱奮然道：「第一款，是要許多金銀牛馬，就是搜括全國，尚恐不敷，難道都城裡面，能一時取得出麼？第二款，是要割讓三鎮地，三鎮是國家屏藩，屏藩已失，如何立國？第三款，更不值一辯，兩國平等，如何有伯姪稱呼？第四款，是要遣質，就使宰相當往，親王不當往。」〔此語亦未免存私，轉令奸相借口。〕欽宗道：「據卿說來，無一可從，倘若京城失陷，如何是好？」綱答道：「為目前計，且遣辯士，與他磋商。遷延數日，俟四方勤王兵，齊集都下，不怕敵人不退。那時再與議和，自不至有種種要求了。」邦彥道：「敵人狡詐，怎肯令我遷延？現在都城且不保，還論甚麼三鎮？至若金幣牛馬，更不足計較了。」〔設或要你的頭顱，你肯與他否？〕張邦昌亦隨聲附和，贊同和議。綱尚欲再辯，欽宗道：「卿且出治兵事，朕自有主張。」綱乃退出，自去巡城。誰料李、張二人，竟遣沈晦與金使偕去，一一如約。待綱聞知，已不及阻，只自憤懣滿胸，嗟歎不已。<break time="100ms" />　　欽宗避殿減膳，括借都城金銀，甚及倡優家財，只得金二十萬兩，銀四百萬兩，民間已空，遠不及金人要求的數目，第一款不能如約，只好陸續措繳。第二款先奉送三鎮地圖，第三款賫交誓書，第四款是遣質問題，當派張邦昌為計議使，奉康王構往金軍為質。構係徽宗第九子，係韋賢妃所出，曾封康王，邦昌初與邦彥力主和議，至身自為質，無法推諉，正似啞子吃黃連，說不出的苦。〔誰叫你主和？〕臨行時，請欽宗親署御批，無變割地議。欽宗不肯照署，但說了「不忘」二字。邦昌流淚而出，硬著頭皮，與康王構開城渡濠，往抵金營。
    </voice>
</speak>
