<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　會統制官馬忠，自京西募兵入衛，見金兵游掠順天門外，竟麾眾進擊，把他驅退，西路稍通，援兵得達。種師道時已奉命，起為兩河制置使，聞京城被困，即調涇原、秦鳳兩路兵馬，倍道進援。都人因師道年高，稱他老種，聞他率兵到來，私相慶賀道：「好了好了！老種來了！」欽宗也喜出望外，即命李綱開安上門，迎他入朝。師道謁見欽宗，行過了禮，欽宗問道：「今日事出萬難，卿意如何？」師道答道：「女真不知兵，寧有孤軍深入，久持不疲麼？」欽宗道：「已與他講好了。」師道又道：「臣只知治兵，不知他事。」欽宗道：「都中正缺一統帥，卿來還有何言！」遂命為同知樞密院事，充京畿、河北、河東宣撫使，統四方勤王兵及前後軍。既而姚古子平仲，亦領熙河兵到來，詔命他為都統制。金斡離不因金幣未足，仍駐兵城下，日肆要求，且逞兵屠掠，幸勤王兵漸漸四至，稍殺寇氛。李綱因獻議道：「金人貪得無厭，凶悖日甚，勢非用兵不可。且敵兵只六萬人，我勤王兵已到二十萬，若扼河津，截敵餉，分兵復畿北諸邑，我且用重兵壓敵，堅壁勿戰，待他食盡力疲，然後用一檄，取誓書，廢和議，縱使北歸，半路邀擊，定可取勝。」師道亦贊成此計。欽宗遂飭令各路兵馬，約日舉事。偏姚平仲謂：「和不必戰，戰應從速。」弄得欽宗又無把握，轉語李綱。綱聞士利速戰，也不便堅持前議。〔智者千慮，必有一失。〕因與師道熟商，為速戰計。師道欲俟弟師中到來，然後開戰。平仲進言道：「敵氣甚驕，必不設備，我乘今夜出城，斲入虜營，不特可取還康王，就是敵酋斡離不，也可擒來。」師道搖首道：「恐未必這般容易。」〔究竟師道慎重。〕平仲道：「如若不勝，願當軍令。」李綱接口道：「且去一試！我等去援他便了。」〔未免太急。〕<break time="100ms" />　　計議已定，待至夜半，平仲率步騎萬人，出城劫敵，專向中營斲入。不意衝將進去，竟是一座空營，急忙退還，已經伏兵四出，斡離不親麾各隊，來圍宋軍。平仲拚命奪路，才得走脫，自恐回城被誅，竟爾遁去。李綱率諸將出援，至幕天坡，剛值金兵乘勝殺來，急忙令兵士用神臂弓射住，金兵才退。綱收軍入城，師道等接著。綱未免歎悔，師道語綱道：「今夕發兵劫寨，原是失策，惟明夕卻不妨再往，這是兵家出其不意的奇謀。如再不勝，可每夕用數千人分道往攻，但求擾敵，不必勝敵，我料不出十日，寇必遁去。」〔此計甚妙。〕綱稱為善策。次日奏聞欽宗，欽宗默然無語。李邦彥等謂昨已失敗，何可再舉？遂將師道語擱過一邊。〔浪子宰相，何知大計？〕<break time="100ms" />　　斡離不回營後，自幸有備，得獲勝仗，且召康王構、張邦昌入帳，責以用兵違誓，大肆咆哮。邦昌駭極，竟至涕泣。康王獨挺立不動，神色自若。〔此時尚肯捨命。〕斡離不瞧著，因命二人退出，私語王汭道：「我看這宋朝親王，恐是將門子孫，來此假冒，否則如何有這般大膽？你且往宋都，詰他何故劫營，並令易他王為質。」汭即奉令入都，如言告李邦彥。邦彥道：「用兵劫寨，乃李綱、姚平仲主意，並非出自朝廷。」〔明明教他反詰。〕汭便道：「李綱等如此擅專，為何不加罪責？」邦彥道：「平仲已畏罪遠竄，只李綱尚在，我當奏聞皇上，即日罷免。」汭乃去。邦彥入內數刻，即有旨罷李綱職，廢親征行營使。並遣宇文虛中至金營謝過。〔越是膽小，越是招禍。〕<break time="100ms" />　　虛中方出，忽宣德門前，軍民雜集，喧聲大起。內廷急命吳敏往視，敏移時即還，手持太學生陳東奏牘，呈與欽宗。欽宗匆匆展閱，其詞略云：<break time="100ms" />　　李綱奮身不顧，以身任天下之重，所謂社稷之臣也。李邦彥、白時中、張邦昌、李梲之徒，庸謬不才，忌嫉賢能，動為身謀，不恤國計，所謂社稷之賊也。陛下拔綱，中外相慶，而邦昌等嫉如仇讎，恐其成功，因緣沮敗。且邦彥等必欲割地，曾不知無三關四鎮，是棄河北也。棄河北，朝廷能復都大梁乎？又不知邦昌等能保金人不復敗盟否也？邦彥等不顧國家長久之計，徒欲沮李綱成謀，以快私憤，李綱罷命一傳，兵民騷動，至於流涕，咸謂不日為虜擒矣。罷綱非特墮邦彥計中，又墮虜計中也。乞復用綱而斥邦彥等，且以閫外付種師道，宗社存亡，在此一舉，伏乞睿鑒！<break time="100ms" />　　吳敏俟欽宗閱畢，便奏道：「兵民有萬餘人，齊集宣德門。請陛下仍用李綱，臣無術遣散，恐防生變，望陛下詳察。」欽宗皺了一回眉，命召李邦彥入商。邦彥應召入朝，被兵民等瞧見，齊聲痛詈，且追且罵，並用亂石飛擲。邦彥面色如土，疾驅乃免。至入見時，尚自抖著，不能出聲。殿前都指揮王宗濋，請欽宗仍用李綱，欽宗沒法，乃傳旨召綱。內侍朱拱之奉旨出召，徐徐後行，被大眾亂拳交揮，頓時毆死，踏成肉餅，並捶殺內侍數十人。知開封府王時雍麾眾使退，眾不肯從，至戶部尚書聶昌傳出諭旨，仍復綱官，兼充京城四壁防禦使，眾始歡聲呼萬歲。嗣又求見種老相公，當由聶昌轉奏，促師道入城彈壓。師道乘車馳至，眾褰簾審視道：「這果是我種老相公呢！」乃欣然散去。
    </voice>
</speak>
