<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十一回<break time="100ms" />　　議和議戰朝局紛爭　誤國誤家京城失守
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說金將粘沒喝圍攻太原，姚古、種師中兩軍，奉命往援。古復隆德府威勝軍，師中亦迭復壽陽榆次等縣，進屯真定。朝議以兩軍得勝，屢促進兵。師中老成持重，不欲急進，有詔責他逗撓。師中歎道：「逗撓係兵家大戮，我自結髮從軍，從未退怯，今老了，還忍受此罪名麼？」隨即麾兵逕進，並約姚古等夾攻，所有輜重犒賞各物，概未隨行。〔未免疏鹵。〕到了壽陽，遇著金兵，五戰三勝，轉趨殺熊嶺，距太原約百里，靜待姚古等會師。不意姚古等失期不至，金兵恰搖旗吶喊，四面趕來。師中部下，已經饑餒，驟遇大敵，還是上前死戰，不肯退步，自卯至巳，師中令士卒發神臂弓，射退金兵。怎奈無米為炊，有孕F賞，士卒多憤怨散去，只留師中親卒百餘人。金兵又復馳還，把他圍住，師中死戰不退，身被四創，力竭身亡。〔死不瞑目。〕<break time="100ms" />　　金兵乘勝殺入，至盤陀驛，與姚古兵相遇，古兵稍戰即潰，退保隆德。種師道聞弟戰死，悲傷致疾，遂稱病乞歸。耿南仲接著敗報，又驚懼萬分，謂不如棄去三鎮。李綱獨力持不可，欽宗遂命綱為宣撫使，劉鞈為副，往代師道。綱受命出發，查得姚古失期，係為統制焦安節所誤，遂將安節召至，數罪正法，並奏請謫姚卹種，乃贈種師中少師，謫戍姚古至廣州，另授解潛為置制副使，代姚古職。綱留河陽十餘日，練士卒，修器械，進次懷州，大造戰車，誓師禦敵。遣解潛屯威勝軍，劉鞈屯遼州，幕官王以寧與都統制折可求、張思正等屯汾州，范瓊屯南北關，約三道並進，共援太原。偏耿南仲、唐恪等，陰忌李綱，復倡和議，令解潛、劉鞈諸將，仍受朝廷指揮，不必遵綱約束。徐處仁、鹵奏央A又主張速戰，促諸將速援太原。〔寇氛日惡，朝局尚自相水火，真令人不解。〕劉鞈恃勇先進，金人並力與戰，鞈不能敵，當即敗還。解潛繼進，師抵南關，亦被金人擊敗。張思正等領兵十七萬，與張孝純子張灝，宵至文水，襲擊金婁室營，小得勝仗。次日再戰，竟至敗潰，喪兵數萬人。折可求一軍亦潰，退子夏山，所有威勝、隆德、汾、晉、澤、絳諸民，都聞風驚避，渡河南奔，州縣皆空。李綱奏言：「節制不專，致有此敗，此後應合成大軍，由一路進，當有把握」等語。這疏上後，方擬召湖南統制范世雄，並招集潰軍，親率擊敵。不意朝旨到來，召他還京，仍命種師道接任。最可笑的是宋廷宰臣，不務擇將練兵，反欲誘結亡國舊臣，陰圖金人，於是搖動強鄰，興兵壓境，趙宋一百六七十年的錦繡江山，要送去一大半了。〔好筆力。〕<break time="100ms" />　　先是肅王樞往金為質，宋廷亦留住金使蕭仲恭，及副使趙倫。蕭、趙統遼室舊臣，降金得官，趙倫恐久留不遣，乃給館伴邢倞道：「我等不得已降金，意中恰深恨金人。倘有機會可圖，也極思恢復故土。若貴國肯少助臂力，我當回去，聯絡耶律余睹，除去斡離不、粘沒喝兩人。那時貴國可安枕無憂，即我等也可興滅繼絕了。」邢倞信為真情，忙去報知吳敏等人。吳敏等也以為真，遂將蠟書付與趙倫，令偕蕭仲恭回金，轉致余睹，令為內應。〔余睹首先叛遼，遑圖興復。就使果有此情，也不足恃，宋廷輔臣，實是癡想。〕兩人還見斡離不，即將蠟書獻出。斡離不轉達金主，金主大怒，遂令粘沒喝為左副元帥，斡離不為右副元帥，分道南侵。粘沒喝遂急攻太原，城中久已糧盡，軍民十死七八，哪裡固守得住？知府張孝純不能再支，城遂被陷，孝純被執。粘沒喝以為忠臣，勸令降金，仍為城守副都總管。王稟負太宗御容赴汾水死。通判方笈，轉運使韓揆等三十人，一併遇害。金兵遂分隊破汾州，知州張克戩闔門死難。<break time="100ms" />　　宋廷諸輔臣，接連聞警，又惹起一番議論。你言戰，我主和，徐處仁、鹵型O主戰派，耿南仲、唐恪是主和派，就是吳敏，也附入耿、唐，與處仁等反對。處仁以吳敏向來主戰，此次忽又主和，情跡反覆，殊屬可恨，遂與他面質大廷。〔小人皆然，何足深責。〕吳敏不肯服氣，齗齗力爭。處仁憤極，把案上的墨筆，作為鬥械，提擲過去。湊巧碰在吳敏鼻上，畫成了一道墨痕。〔實在都是倒臉朋友，不止吳敏一人。〕耿南仲、唐恪等，從旁竊笑。吳敏愈忿不可遏，竟要與處仁打架。還是欽宗把他喝住，才算罷休。退朝後，便有中丞李回奏劾徐處仁、吳敏，連鹵咫]攔入在內。〔分明是耿、唐二人唆使，所以將鹵咻C入。〕欽宗遂將徐處仁、吳敏、鹵奏央A一併罷斥，用唐恪為少宰，何　為中書侍郎，陳過庭為尚書右丞，聶昌同知樞密院事，李回簽書樞密院事。當下決意主和，派著作佐郎劉岑，太常博士李若水，分使金軍，請他緩師。及岑等還朝，述及斡離不止索所欠金銀，粘沒喝定要割與三鎮。欽宗不得已，再遣刑部尚書王雲出使金軍，野L三鎮歲入的賦稅。適值李綱回京，耿、唐二人，復恐他再來主戰，即唆言官，交章論綱。說他勞師費財，有損無益，因即罷綱知揚州。中書舍人劉、胡安國，並言綱忠心報國，不應外調，誰知竟得罪輔臣，謫書迭下。偳貶提舉亳州明道宮，安國也出知通州。
    </voice>
</speak>
