<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　飛因請康王募兵禦寇，康王因未接朝命，尚在躊躇。忽有一人踉蹌奔來，遙見康王，便呼道：「大王不好了！快快募集河北兵士，入衛京師。」康王聞聲，急瞧來人非別，就是尚書左丞耿南仲。當下不及邀座，便問道：「金兵已到京城麼？」南仲道：「自從大王出都，金使連日到來，定要割讓兩河，皇上命聶昌赴河東粘沒喝軍，要南仲赴河北斡離不軍，分頭磋商和議。南仲雖已年老，不敢違命，只得與金使王汭一同登途，不意到了衛州，兵民爭欲殺汭。南仲忙替他解釋，他得脫身逃去。偏兵民與南仲為難，幸虧南仲命不該絕，才能逃免，來見大王。」〔從南仲口中，敘出宋廷情事，免與上文筆意重複。〕康王道：「聶昌到河東去，未識如何？」南仲道：「不要說起，他一至絳州，便已被什麼鈐轄趙子清抉目臠割了。」康王不禁搓手道：「奈何奈何？」南仲道：「現在只仗大王募兵入衛，或尚可保全京師。」〔何不要康王同去議和？〕康王乃與耿南仲聯名署榜，招募士卒。相州一帶，人情少安。<break time="100ms" />　　惟宋廷尚遣侍郎馮澥、李若水往粘沒喝軍議和，到了懷州，正值粘沒喝破懷州城，擄住知州霍安國等，脅降不屈，共殺死十三人。此時氣燄甚盛，還有甚麼禮貌待遇宋使！可憐馮、李兩人，進退兩難，沒奈何入申和議。被粘沒喝詰責數語，驅使退還。粘沒喝遂與斡離不會師，直至汴京城下。斡離不屯劉家寺，粘沒喝屯青城，汴京裡面只有衛士及弓箭手七萬人，分作五軍，命姚友仲、辛永宗為統領，登陴守禦。<break time="100ms" />　　兵部尚書孫傅，調任同知樞密院事，保舉了一個市井游民姓郭名京，說他能施六甲法，可以退敵。欽宗遂宣京入朝。京叩見畢，大言道：「陛下若果信臣，臣只用七千七百七十七人，便可生擒敵帥。」欽宗大喜，便道：「若能如此，朕尚何憂？」〔要他來送命了。〕遂授京成忠郎，賜金帛數萬，令他自行召募。京不問技藝能否，但擇年命，配合六甲，即可充選。所得市井無賴，旬日即足。又有市民劉孝竭，亦借禦敵為名，效京募兵，或稱六丁力士，或稱北斗神兵，或稱天闕大將，整日裡談神說鬼，自謂能扞城破敵。〔越發希奇。〕欽宗也恐難恃，遣使持蠟書夜出，約康王及河北守將入援。行至城外，多為金營邏兵所獲。唐恪密白欽宗，請即西幸洛陽，何　引蘇軾論「周朝失計，莫如東遷」二語，勸阻欽宗。欽宗用足頓地道：「朕今日當死守社稷，決不遠避了。」〔能如此語，倒也是個好漢。〕隨即被甲登城，用御膳犒賞將士。<break time="100ms" />　　時值仲冬，連日雨雪，士卒冒雪執兵，多至仆僕。欽宗目不忍睹，因徒跣求晴。復親至宣化門，乘馬行泥淖中，民多感泣。獨唐恪隨御駕後，被都人遮擊，策馬得脫，乃臥家求去。〔誤國至此，還想去麼？〕欽宗准奏，命何　繼任。且詔復元豐三省官名，不稱何　為少宰，仍用尚書右僕射名號。〔換官不換人，有何益處？〕馮澥還朝，受職尚書右丞，南道總管張叔夜率兵勤王，令長子伯奮將前軍，次子仲雍將後軍，自將中軍，合三萬餘人，轉戰至南薰門外。欽宗召他入對，叔夜請駕幸襄陽。欽宗不從，但命他統軍入城，令簽書樞密院事。〔又是失著。〕殿前指揮使王宗濋願出城對仗，當即撥調衛兵萬人，開城出戰，哪知他到了城外，略略交鋒，便即遁去。金兵即撲攻南壁，張叔夜及都巡檢范瓊，極力備禦，才將金兵擊退。<break time="100ms" />　　粘沒喝復遣蕭慶入城，要欽宗親自出盟，欽宗頗有難色，但遣馮澥與宗室仲溫等赴敵請和。粘沒喝立刻遣還，不與交一語。東道總管胡直孺，率兵入衛，被金人擊敗，擒住直孺，縛示城下，都人益懼。范瓊以千人出擊，渡河冰裂，溺死五百人，又不免挫喪士氣。何　屢促郭京出師，京初言非至危急，我兵不出，及詔令迭下，乃盡令守兵下城，毋得竊視。六甲兵大啟宣化門，出攻金兵，金人分張四翼，鼓噪而前，六甲兵慌忙退走，多半墮死護龍河，城門亟閉。京語叔夜道：「金兵如此猖獗，待我出城作法，包管退敵。」叔夜又放他去出。京帶領餘眾，出了城門，竟一溜煙的逃去了。〔總算享了幾日威福。〕城中尚未知勝負，那金兵已四面登城，眼見得抵禦不及，全城被陷。統制姚友仲、何慶言、陳克禮、中書舍人高振皆戰死。內侍監軍黃金國赴火自盡，守禦使劉延慶奪門出奔，為追騎所殺。張叔夜父子力戰受創，也只好退回。欽宗聞報大慟道：「朕悔不用種師道言，今無及了。」〔何止此著。〕小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　不信仁賢國已虛，如何守備又終疏？<break time="100ms" />　　前車未遠應知鑒，覆轍胡堪及後車。<break time="100ms" />　　欽宗慟哭未終，忽聞門外大嘩，越嚇得魂不附體，究竟何人嘩噪，待至下回表明。<break time="100ms" />　　〔讀此回而不痛心者非人，讀此回而不切齒者亦非人。三鎮陶峖茪ㄢ峞A猶謂要盟無質，不妨食言，然亦必慎擇將帥，大修武備，懲前日之游移，定後來之果斷，方可挽回危局，勉遏寇氛。乃忽而議戰，忽而議和。議和之誤固不待言，而議戰者亦始終無保國之方、禦敵之法。甚且墮敵使之計，愈致挑動強鄰。至於金人日逼，朝議益棼，謀幸謀和，更無定見。李綱罷矣，師道死矣，將相非人，游手且進握兵柄，其失可勝道乎？欽宗謂悔不用師道言，吾料其所悔者，在西幸之不果，非在前時卻敵諸謀，是仍一畏懦怯弱而已。嗚呼欽宗！嗚呼趙宋！〕
    </voice>
</speak>
