<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時寇警日聞，朝議不一，何　請分天下二十三路為四道，各設總管，事得專決，財得專用，官得辟置，兵得誅賞，如京都有警，即可檄令入衛，云云。欽宗依議，即命知大名府趙野總北道，知河南府王襄總西道，知鄧州張叔夜總南道，知應天府胡直孺總東道。又在鄧州置都總管府，總轄四道兵馬，當簡李回為大河守禦使，折彥質為河北宣撫副使。南道總管張叔夜，聞得都城空虛，請統兵入衛，陝西置制使錢益，亦欲統兵前來，偏是唐恪、耿南仲一意言和，竟函檄飛馳，令他駐守原鎮，無故不得移師。一面遣給事中黃鍔，由海道至金都，請罷戰修和。看官！你想此時的金兵，已是分道揚鑣，乘銳南下，還有什麼和議可言？況且前時所釭鷞禲A未曾如額；所允三鎮，未曾割畀，並且羈留金使，誘結遼臣，種種措置乖方，多被金人作為話柄。除非宋朝有幾員大將，有幾支精兵，殺他一個下馬威，還好論力不論理，與他賭個雌雄。〔明明曲在宋人。〕若要低首下心，向他乞和，你道金人是依不依呢？果然宋臣只管主和，金兵只管前進。斡離不自井陘進軍，殺敗宋將種師閔，長驅入天威軍，攻破真定。守將都鈐轄劉〔音譖。〕自縊，知府李邈被執北去，復進搗中山，河北大震。<break time="100ms" />　　宋廷諸臣至此尚堅持和議，接連遣使講解。斡離不因遣楊天吉、王汭等來京，即持宋廷與耶律余睹原書，入見欽宗，抗聲說道：「陛下不肯割畀三鎮，倒也罷了，為甚麼還要規復契丹？」〔應該詰責。〕欽宗囁嚅道：「這乃奸人所為，朕並不與聞呢！」王汭冷笑道：「中朝素尚信義，奈何無信若此？現惟速割三鎮，並加我主徽號，獻納金帛車輅儀物，尚可言和。」欽宗遲疑半晌，方道：「且俟與大臣商議。」王汭道：「商議商議，恐我兵已要渡河了。」言已欲行，欽宗尚欲挽留，王汭道：「可遣親王至我軍前，自行陳請，我等卻無暇久留。」隨即揚長自去。〔強國使臣，如是如是。〕欽宗惶急萬分，乃下哀痛詔，徵兵四方。<break time="100ms" />　　種師道料京城難恃，亟上疏請幸長安，暫避敵鋒。輔臣等反說他怯懦，傳旨召還，令范訥往代。師道到京，見沿途毫無準備，憤激的了不得，自念老病侵尋，不如速死。過了數日，果然病重身亡。看官器L上文，前次汴京被圍，全仗李、種二人主持，此時師道又死，李綱早出知揚州，耿南仲等尚咎綱啟釁，貶綱為保靜軍節度副使，安置建昌軍。<break time="100ms" />　　會王雲自金營歸來，謂金人必欲得三鎮，否則進兵取汴都。宋廷大駭，詔集百官，至尚書省，會議三鎮棄守。唐恪、耿南仲力主割地，何　卻進言道：「三鎮係國家根本，奈何割棄？」唐恪道：「不割三鎮，怎能退敵？」何　道：「金人無信，割地亦來，不割亦來。」兩下爭議多時，仍無結果。那金帥粘沒喝已自太原統兵南下，陷平陽，降威勝軍隆德府，進破澤州。官吏棄城逃走，遠近相望。宋宣撫副使折彥質領兵十二萬，沿河駐紮。守禦使李回，也率萬騎防河。偏是金兵到來，夾河敲了一夜的戰鼓，已把折彥質軍嚇得潰退。李回孤掌難鳴，也即逃還京師。〔膽小如鼷。〕金兵測視河流，見孟津以下，可以徒涉，遂引軍逕渡。知河陽燕瑛，河南留守西道都總管王襄，聞風遁去。永安軍鄭州悉降金軍，汴京又復戒嚴。<break time="100ms" />　　粘沒喝且遣使索割兩河，廷臣統面面相覷，不敢發言。獨王雲謂：「前時至金，曾由斡離不索割三鎮，且請康王往謝。現若依他前議，當可講和。萬一金人不從，亦不過如王汭所言，加金主徽號，贈送冕輅罷了。」欽宗沒法，乃進雲為資政殿學士，命偕康王赴金軍，陶峇T鎮，並奉袞冕玉輅，尊金主為皇叔，加上徽號至十八字。雲受命後，即與康王構出都，由滑、濬至磁州。知州宗澤迎謁道：「肅王一去不回，難道大王尚欲蹈前轍麼？況敵兵已迫，去亦何益？請勿再行！」〔幸有此著，尚得保全半壁。〕康王乃留次磁州。王雲猶再三催迫，康王不從。會康王出謁嘉應神祠，雲亦隨著，州民亦遮道諫王切勿北去。雲厲聲呵叱，激動眾怒，齊聲呼道：「奸賊奸賊！」雲不知進退，尚欲恃威恐嚇，怎禁得眾怒難犯，洶洶上前，你一腳，我一拳，霎時間打倒地上，雙足一伸，嗚呼哀哉。〔該死的賊。〕康王也不便動怒，只好帶勸帶諭，解散眾民。〔其實也怨恨王雲。〕及返入州署，接到知相州汪伯彥帛書，請他赴相。康王乃轉趨相州，伯彥身服櫜鞬，帶著步兵，出城迎謁。康王下馬慰勞道：「他日見上，當首以京兆薦公。」伯彥拜謝。〔又招了一個賊臣。〕康王遂留寓相州。<break time="100ms" />　　當下來了一位壯士，入城謁王。康王見他英姿凜凜，相貌堂堂，倒也暗中喝采。及問他姓氏，他卻報明大略。看官聽著！這人曾充過真定部校，姓岳名飛，表字鵬舉，係相州湯陰縣人。〔但敘略跡，已是燁燁生光。〕相傳岳飛生時，曾有大鳥飛鳴室上，因以為名。家世業農，父名和，母姚氏。飛生未彌月，河決內黃，洪水暴至，家廬漂沒，飛賴母抱坐大缸中，隨水流去，達岸得生。好容易養至成人，竟生就一種神力，能挽強弓三百斤，弩八石。因聞周同善射，遂投拜為師，盡心習藝，悉得所傳。適劉鞈宣撫真定，招募戰士，飛即往投效，並乞百騎，至相州掃平土匪陶俊、賈進和。至是家居無事，乃入見康王。王問明來歷，留為護衛。嗣聞相州尚有劇賊，叫作吉倩，遂命飛前去招撫。飛單騎馳入倩寨，與倩角藝。倩屢鬥屢敗，情願率眾三百八十人，悔過投降。飛引見康王，王嘉飛央A授為承信郎。
    </voice>
</speak>
