<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十二回<break time="100ms" />　　墮姦謀闔宮被劫　立異姓二帝蒙塵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說欽宗聞京城已陷，慟哭未休，忽衛士等鼓噪進來，求見欽宗，欽宗只好登樓慰遣。湊巧衛士長蔣宣到來，麾眾使退，並擬擁護乘輿，突圍出走。孫傅、呂好問在旁，以為未可。宣抗聲道：「宰相誤信姦臣，害得這般局面，尚有何說！」孫傅又欲與爭，還是呂好問勸解道：「汝等欲翼主出圍，原是忠義，但此時敵兵四逼，如何可輕動呢？」宣乃道：「尚書算知軍情！」言訖乃退。何　欲親率都人巷戰，會得金使進來，仍宣言議和退師。〔還是欺騙宋人。〕欽宗乃命何　與濟王栩，〔徽宗第六子。〕至金軍請成。及還，述及粘沒喝、斡離不等，要上皇出去訂盟。欽宗嗚咽道：「上皇已驚憂成疾，何可出盟？必不得已，由朕親往。」何　、孫傅、陳過庭等，均束手無策。欽宗頓足涕泗道：「罷！罷！事已至此，也顧不得什麼了。」〔還是一死，免得出醜。〕遂命何　等草了降表，由欽宗親自賚至金營乞降。〔丟臉已極。〕粘沒喝、斡離不高據胡，傳令入見。欽宗進營，向他長揖，遞上降表。粘沒喝道：「我國本不願興兵，只因汝國君臣昏庸已極，所以特來問罪。現擬另立賢君，主持中國，我等便即退師了。」〔又進一步。〕欽宗默然不答。何　、陳過庭、孫傅等隨駕同往，因齊聲抗議道：「貴國欲割地納金，均可依從。惟易主一層，請毋庸議及！」粘沒喝只是搖首，斡離不獰笑道：「你等既願割地，快去割讓兩河。講到金帛一層，最少要金千萬錠，銀二千萬錠，帛一千萬匹。」何　等聽到此層，不禁咋舌，一時不好承認。粘沒喝竟將欽宗留著，並拘住何　等人，硬行脅迫。過了兩日，欽宗與何　等無術求免，只好允議，乃釋令還朝，限日辦齊。<break time="100ms" />　　欽宗自金營出來，已是涕硎㊣[，〔彷彿婦人女子。〕道旁見士民迎謁，不禁掩面大哭道：「宰相誤我父子。」〔誰叫你誤用奸相？〕士民等也流涕不止。及欽宗還宮，即遣劉鞈、陳過庭、折彥質等為割地使，分赴河東、河北割地畀金。又遣歐陽珣等二十人，往諭各州縣降金。珣嘗知鹽官縣，曾與僚友九人，上書極言：「祖宗土地，尺寸不應與人。」及入為將作監丞，正值京師危極，又奏稱：「戰敗失地，他日取還，不失為直。不戰割地，他日即可取還，也不免理曲。」數語觸怒宰輔，因此命他出使，往割深州。〔到此時光還想借刀殺人，這等輔臣，罪不容死。〕各路使臣，統有金兵隨押。歐陽珣至深州城下，呼城上守兵，涕泣與語道：「朝廷為奸人所誤，喪師割地，我特拚死來此，奉勸汝等，宜勉為忠義，守土報國。」道言未絕，即被金人縶送燕京。珣痛詈不屈，竟被焚死。〔不肯略過忠臣，無非闡揚名教。〕此外兩河軍民，恰也不肯降金，多半閉門拒使，謝絕詔命。<break time="100ms" />　　陝西宣撫使范致虛集兵十萬人入援，至潁昌，聞汴都已破，西道總管王襄先遁。致虛尚率副總管孫昭遠，環慶帥王似，熙河帥王倚，同出武關。至鄧州千秋鎮，遇金將婁室軍，不戰皆潰。金帥在汴，越覺驕橫，一切供應，俱向宋廷索取。今日要芻糧，明日要騾馬，甚且索少女一千五百人，充當侍役。可憐一班宮娥彩女，聞這消息，只恐出去應命，供那韃子糟蹋，稍知節烈的淑媛，便投入池中，陸續斃命。未幾，已至除夕，宮廷裡面啼哭都來不及，還有何心賀年？<break time="100ms" />　　翌日為靖康二年元旦，欽宗朝上皇於崇福宮，金帥粘沒喝也遣子真珠率偏將八人入賀，欽宗命濟王栩如金營報謝。才儘滮T日，金人即來索金幣。宋廷已悉索敝賦，哪裡取得出釵h金帛？偏敵使連番催促，到了初十這一日，竟遣人入宮坐索。否則仍邀欽宗至軍，自行面議。欽宗至此，自知凶多吉少，不欲再行，何　、李若水進言道：「聖駕前已去過，沒有意外情事，今日再往，料亦無妨。」欽宗乃命孫傅輔太子監國，自與何　、李若水等，復如青城。<break time="100ms" />　　闔門宣贊舍人吳革語何　道：「天文帝座甚傾，車駕若出，必墮虜計。」　不聽，仍擁帝出郊。張叔夜叩馬諫阻，欽宗道：「朕為人民起見，不得不再往。」叔夜號慟再拜，欽宗亦流硃D：「嵇仲努力！」說至此，竟哽咽不能成聲。〔此時滿城皆虜，宋廷上下，都似甕中之鱉，欽宗若要不去，除非死殉社稷。或謂此次不行，當不至被虜，其然豈其然乎？〕原來嵇仲即叔夜表字，欽宗以字稱臣，也是重托的意思。及往抵金營，粘沒喝即將欽宗留住，作為索交金帛的押券。太學生徐揆，至金營投書，請車駕還闕。粘沒喝召他進去，怒言詰難。揆亦厲聲抗論，竟為所害。割地使劉鞈，返至金營，粘沒喝頗重劉鞈，遣僕射韓正，館待僧舍。正語鞈道：「國相知君，將加重用。」鞈答道：「偷生以事二姓，寧死不為。」正又道：「軍中正議立異姓，國相欲令君代正，與其徒死無益，何若北去享受富貴？」鞈仰天大呼道：「蒼天蒼天！大宋臣子劉鞈，乃聽敵迫脅麼？」隨即走入耳室，覓得片紙，齧指出血，寫了幾句絕命辭。辭云：<break time="100ms" />　　貞女不事二夫，忠臣不事兩君。況主憂臣辱，主辱臣死。以順為正者，妾婦之道也，此予所以必死也。<break time="100ms" />　　寫畢，折成方勝，令親信持歸，報明家屬。自己沐浴更衣，酌飲剝，投繯自盡。金人也憫他忠節，瘞諸寺西岡上，且遍題窗壁，載明瘞所。越八十日，始得就殮，顏色如生，後來得褒諡忠顯。
    </voice>
</speak>
