<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先是邦昌僭居禁中，曾有華國靖恭夫人李氏，屢持果實，贈遺邦昌。邦昌也厚禮答饋。一夕，李氏邀邦昌夜飲，特將養女陳氏裝飾停當，令她侍宴。邦昌見了陳女，身子已酥了半邊，更兼她慇懃斟酒，目逗眉挑，不由的心神俱醉。飲了數杯，便假寐席上，佯作醉狀。李氏見邦昌已醉，即與陳女掖他起座，且與語道：「大家事已至此，尚復何言？」當下持赭色半臂，披邦昌身上，擁入福寧殿，令他小睡，且令陳女侍著。邦昌本是有心陳女，故作此態，既見李氏出去，即躍然而起，立把陳女摟住。陳女半推半就，一任邦昌所為，寬衣解帶，成就好事，嗣是邦昌遂封陳女為偽妃。及邦昌還居東府，李氏私下相送，並有怨謗高宗等語。天下事若要不知，除非莫為。邦昌既貶潭州，威勢盡失，當有人傳達高宗，高宗即飭拘李氏下獄，命御史審訊。李氏無可抵賴，只好直供。於是邦昌罪上加罪，由馬申奉詔至潭，勒令自盡，並誅王時雍等。李氏杖脊三百，發配車營。〔嘗閱《說岳全傳》，謂邦昌被兀朮祭旗，充作豬羊，證諸史乘，全屬不符，可見俗小說之難信。〕<break time="100ms" />　　呂好問曾受偽命，為侍御史王賓所劾，自請解職，因有詔出知宣州。宋齊愈阿附金人，首書張邦昌姓名，坐罪下獄，受戮東市。〔同是一死，何不死於前日。〕追贈李若水、劉鞈、霍安國等官。高宗方嚮用李綱，既任為右僕射，並命兼御營使。綱亦力圖報稱，知無不言，言無不盡。總計綱所規畫，共有數則，無一非當時至計，小子復彙述如下：<break time="100ms" />　　一　請置河北招撫司，河東經制司，特薦張所、傅亮二人充任。高宗乃命張所為河北招撫使，王王爕為河東經制使，傅亮為副使。<break time="100ms" />　　二　因高宗登極時，赦詔未及兩河。建炎元年六月，適潘賢妃生子旉，應援例大赦。特請遍赦兩河，廣示德義。<break time="100ms" />　　三　請調宗澤留守汴京，規復兩河。澤因奉命為東京留守，兼知開封府事。<break time="100ms" />　　四　請立沿河、江、淮帥府，凡置府十有九，下列要郡三十九，次要郡三十八。府置帥，兼都總管；郡置守，兼鈐轄都監。總置軍九十六萬七千五百人，別置水軍七十七將，帥府置水兵二軍，要郡一軍，立軍號曰凌波樓船軍。造舟江、淮諸州。前此四道都總管，一併取消。<break time="100ms" />　　五　修明軍法，定伍、甲、隊、部、軍各制。五人為伍，二十五人為甲，百人為隊，五百人為部，二千五百人為軍。上下相維，不亂統系。所有招置新軍，及御營司兵，俱用新法團結。且詔陝西、山東諸路帥臣，並依此法，互相應援。<break time="100ms" />　　六　令諸路募兵買馬，勸民出財，并製造戰車，頒行京東西路。<break time="100ms" />　　七　議車駕巡幸，首關中，次襄陽，又次在鄧州，不當株守應天。高宗特命范致虛知鄧州，修城池，繕宮室，實錢穀，以為巡幸之備。<break time="100ms" />　　八　遣宣義郎傅雱使金軍，但云通問二聖，不言祈請，俾上下枕戈嚐膽，誓報國恥，徐使敵人生畏，自歸二帝。<break time="100ms" />　　九　請還元祐黨籍，及元符上書人官爵。<break time="100ms" />　　高宗此時，總算言聽計從，無不施行。偏黃潛善、汪伯彥兩人，同忌李綱，復倡和議。適值金婁室率領重兵，進攻河中，權知府事郝仲連闔門死義。婁室入河中府城，復連陷解、絳、慈、隰諸州。汪、黃二人聞警，密請高宗轉幸東南。高宗也覺膽怯，竟有巡幸東南的詔命。當時惱動了一位忠臣，接連上表，請帝還汴，正是：<break time="100ms" />　　庸主偷安甘避敵，直臣報國獨輸忱。<break time="100ms" />　　欲知何人上表，俟至下回報明。<break time="100ms" />　　〔觀康王構之留次濟州，與即位應天，而已知其不足有為矣。當汴京危迫之時，能亟援君父之難，即早盡臣子之心。況宗澤連敗金人，先聲已振，各路兵亦陸續到來，有眾至九萬人，正可臨城一戰，力解汴圍。胡為逍遙東土，但求自全，坐視君父之困乎？既而汴使來迎，一再勸進，亦應即日赴汴。先誅逆賊，繼承帝祚，北向以禦強虜，定兩河，迎還二帝，期雪前恥。胡乃轉趨應天，即位偏隅，預作避敵之計乎？且一經登極，首任汪、黃，已足為中興之累，至僭逆如張邦昌，猶且錫以王爵，尊禮備至。微李綱之力請懲奸，則功罪不明，紀綱益紊，恐小朝廷且無自立矣。朱子謂李綱入相，方成朝廷，證以綱之謀議，其言益信。然有直臣，必貴有明主。主德不明，必有直道難容之慮，宜乎李綱之即遭擯斥也。〕
    </voice>
</speak>
