<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小子尚有一段遺聞，未經見諸正史，只有裨乘上間或載及，因亦採入，聊供看官參閱。相傳徽宗是江南李主煜後身，神宗曾夢李主來謁，因生徽宗，所以性情學術，均與李主相似。至被擄入金，金主亦仿用宋太祖見李主故事。獨高宗生時，徽宗與鄭后俱夢見錢王鏐索還兩浙，次日即報韋妃生男。錢王壽至八十一，高宗壽數，後來與錢王適合，所以世稱為錢王後身。宣和年間，禁中賜宴諸王，高宗酒醉欲眠，退臥幄次。徽宗入幄揭簾，但見金龍丈餘，蜿蜒榻上，當即駭退。及高宗往質金軍，粘沒喝疑為將家子，遣還換質，未幾訪問得實，遣使急追。高宗尚在途次，倦憩崔府君廟中，忽夢神人大呼道：「快行快行！敵兵要追來了。」高宗驚醒，見有一馬在側，忙上馬飛馳。既渡河，馬不復動，視之乃是泥馬，因此有「泥馬渡康王」的遺傳。〔此說恐未必確，彼時有張邦昌同行，且金兵已圍攻汴都，往返甚近，亦不至有倦憩等事。〕這數種軼聞，是真是假，小子亦未敢臆斷，不過人云亦云罷了。<break time="100ms" />　　且說高宗即位後，命黃潛善為中書侍郎，汪伯彥同知樞密院事，授張邦昌太保，封同安郡王，五日一赴都堂，參決大事，尋復加爵太傅。〔開手即用三大奸臣，後事可知。〕罷尚書左丞耿南仲，右丞馮澥，用呂好問為尚書右丞，召李綱為尚書右僕射，兼中書侍郎。置御營司，總齊軍政。即令黃潛善為御營使，汪伯彥兼副使。王淵為都統制，劉光世為提舉，韓世忠為左軍統制，張俊為前軍統制，楊維忠主管殿前公事，竄誤國罪臣李邦彥至潯州，吳敏至柳州，蔡懋至英州，李鞈、宇文虛中、鄭望之、李鄴等，均安置廣南諸州。〔宇文虛中似不應同罪。〕又以宣仁太后高氏，從前保護哲宗，曾立大功，令國史館改正誣謗，播告天下。追貶蔡確、蔡卞、邢恕等人。御史中丞張澄，復論耿南仲主和罪狀，因將南仲竄死南雄州。<break time="100ms" />　　宗澤入見高宗，慨陳興復大計，適李綱亦應召而至，兩人敷陳國事，統是志同道合，涕泣而談，高宗亦為動容。偏汪、黃兩人，陰忌宗澤，不欲令他內用，但說襄陽為江防要口，應令澤鎮守。高宗因命澤知襄陽府。汪、黃又忌李綱，復加讒間。綱稍有所聞，力辭相位。高宗面語綱道：「朕知卿忠義，幸勿固辭！」綱頓首泣謝道：「今日欲內修外攘，還二聖，撫四方，責在陛下與宰相。臣自知愚陋，不能仰副委任。必欲臣暫掌政柄，臣願仿唐姚崇入相故例，首陳十事，仰干天聽。如蒙陛下採擇施行，臣方敢受命。」高宗道：「卿盡管直陳，可行即行。」綱乃逐條說出，由小子表述如下：<break time="100ms" />　　（一）議國是〔注意在守。能守而後可戰，能戰而後可和。<break time="100ms" />　　（二）議巡幸〔請高宗至汴都謁見宗廟，若汴不可居，上策宜都長安，次都襄陽，又次都建康，均當先事預備。<break time="100ms" />　　（三）議赦令〔祖宗登極，赦令皆有常式，不應赦及惡逆，及罪廢官，盡復官職。〕<break time="100ms" />　　（四）議僭逆〔張邦昌挾金圖逆，易姓改號，宜正典刑，垂戒萬世。〕<break time="100ms" />　　（五）議偽命〔邦昌僭號，百官多受偽命，應倣唐肅宗故事，以六等治罪。〕<break time="100ms" />　　（六）議戰〔宜修明軍律，信賞必罰，藉作士氣。〕<break time="100ms" />　　（七）議守〔宜於沿河、江、淮措置控御，嚴扼敵衝。〕<break time="100ms" />　　（八）議本政〔宜整飭綱紀，一歸中書以尊朝廷。〕<break time="100ms" />　　（九）議久任〔戒靖康間任官不久之弊，令百官各專責成。〕<break time="100ms" />　　（十）議修德〔勸高宗益修孝悌恭儉，副民望而致中興。〕<break time="100ms" />　　高宗聞此十事，不加可否，但言明日當頒議施行。綱乃退出。待至次日，頒出八議，惟僭逆偽命二事，留中不發。綱又剴切上書，略云：<break time="100ms" />　　僭逆偽命二事，乃今日政刑之大者，所關甚重。張邦昌在政府十年，淵聖即位，首擢為相，方國家禍難，金人為易姓之謀，邦昌如能以死守節，推明天下戴宋之義，以感動其心，敵人未必不悔禍而存趙氏。而邦昌方以為得計，偃然正位號，處宮禁，擅降偽詔，以止四方勤王之師。及知天下之不與，乃不得已請元祐太后垂簾聽政，而議奉迎。邦昌僭逆，始末如此，而議者不同，臣請以春秋之法斷之。夫春秋之法，人臣無將，將則必誅。趙盾不討賊，則書以弒君。今邦昌已僭位號，敵退而止勤王之師，非特將與不討賊而已。劉盆子以漢宗室，為赤眉所立，其後以十萬眾降。光武但待之以不死。邦昌以臣易君，罪大於盆子，不得已而自歸。朝廷既不正其罪，又尊崇之，此何禮也？陛下欲建中興之業，而尊崇僭逆之臣，以示四方，其誰不解體？又偽命臣僚，一切置而不問，何以厲天下士大夫之節乎？伏乞陛下立申睿斷，毋瞻徇以失民望！<break time="100ms" />　　高宗覽書後，召汪、黃二人與商。黃潛善代為邦昌剖辨，營救甚力。高宗因召問呂好問道：「卿前在圍城中，必知邦昌情形。」好問道：「邦昌僭竊位號，人所共知，業已自歸，惟求陛下裁處。」〔首鼠兩端。〕高宗聞言，愈加躊躇。李綱復入諫道：「邦昌為逆，仍使在朝，百姓將目為二天子，臣不願與賊臣同居。如必欲用邦昌，寧罷臣職！」言下泣拜不已，高宗頗為感動。伯彥乃接口道：「李綱氣直，為臣等所不及。」高宗乃出綱奏議，揭邦昌罪狀，貶為昭化軍節度副使，安置潭州，並將王時雍、徐秉哲、吳幵、莫儔、李耀、孫覿等，盡行貶謫，分竄高、梅、永、全、柳、歸諸州。
    </voice>
</speak>
