<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十三回<break time="100ms" />　　承遺祚藩王登極　發逆案姦賊伏誅
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說金兵既退，張邦昌尚尸位如故，呂好問語邦昌道：「相公真欲為帝麼？還是權宜行事，徐圖他策麼？」邦昌失色道：「這是何說？」好問道：「相公閱歷已久，應曉得中國人情，彼時金兵壓境，無可奈何。今強虜北去，何人肯擁戴相公？為相公計，當即日還政，內迎元祐皇后入宮，外請康王早正大位，庶可保全。」監察御史馬伸亦貽書邦昌，極陳順逆厲害，請速迎康王入京。<break time="100ms" />　　邦昌乃迎元祐皇后孟氏入居延福宮，尊為宋太后，〔太后上加一宋字，邦昌亦欲效太祖耶？〕所上冊文，有「尚念宋氏之初，首崇西宮之禮」等語。知淮寧府子崧係燕王德昭五世孫，聞二帝北遷，即與江、淮經制使翁彥國等，登壇誓眾，同獎王室。并移書訶斥邦昌，令他反正。邦昌乃遣謝克家往迎康王。<break time="100ms" />　　康王當汴京危急時，已受命為天下兵馬大元帥，佐以陳遘、汪伯彥、宗澤。由相州出發，進次大名。金兵沿河駐紮，約有數十營。宗澤前驅猛進，力破金人三十餘砦，履冰渡河。知信德府梁揚祖率三千人來會，麾下有張俊、苗傳、楊沂中、田師中等人，俱有勇力，威勢頗振。宗澤請即日援汴，康王恰也願從，偏來了朝使曹輔，賫到蠟詔，內云：「金人登城不下，方議和好，可屯兵近甸，勿遽來京！」宗澤道：「此乃金人狡謀，欲緩我師，愚以為君父有難，理應急援，請大王督軍，直趨澶淵，次第進壘。萬一敵有異圖，我軍已到城下了。」〔如用此計，徽、欽或不至被擄。〕汪伯彥道：「明詔令我暫駐，如何可違？」宗澤道：「將在外，君命不受。況這道詔命，安知非由敵脅迫麼？」康王竟信伯彥言，但遣澤先趨澶淵。澤遂自大名赴開德，連戰皆捷，一面奉書康王，請檄諸道兵會京城，一面移書北道總管趙野，河東北路宣撫使范訥，知興仁府曾楙，會兵入援。<break time="100ms" />　　不料數路都杳無影響，澤只率孤軍，進趨衛南，轉戰而東，忽見金兵四集，險些兒被他圍住。裨將王孝忠陣亡。澤下令死戰，軍士都以一當百，斬首數千級。金人敗走。到了夜間，金人復進襲澤營，虧得澤預先遷徙，只剩了一座空寨，反使金兵駭退。澤復過河追擊，又得勝仗。陸續報聞康王，並催他火速進軍。康王已有眾八萬，並召集高陽關路安撫使黃潛善，及總管楊維忠，移師東平，分屯濟、濮諸州。旋得金人假傳宋詔，令康王所有部眾，交付副元帥，自己即日還京。幸張俊覷破詐謀，諫止康王。康王乃進次濟州，靜候消息。〔救兵如救火，無故逗留中道，已見康王之心。〕<break time="100ms" />　　宗澤屢催無效，且聞二帝已經北去，即提孤軍回趨大名，傳檄河北。擬邀截金人歸路，奪還二帝。怎奈勤王兵無一到來，眼見得獨力難支，不便輕進。康王尚安居濟州，至謝克家由京到濟，方得京城確報。克家當即勸進，康王不允。既而汴使蔣思愈又至，代呈張邦昌書，無非自為解免，請康王歸汴正位云云。康王復書慰勉。獨宗澤以邦昌篡逆，乞康王聲罪致討，興復社稷。康王正在遲疑，既而呂好問貽書康王謂：「大王不自立，恐有不當立的人，起據神器，應亟定大計為是。」張邦昌又遣原使謝克家及康王舅忠州防禦使韋淵，奉大宋受命寶，詣濟州勸進。孟后亦派馮澥等為奉迎使，同至濟州。康王乃慟哭受寶，遂遣克家還京，辦理即位儀物。時孟后已由邦昌尊奉，垂簾聽政，乃命太常少卿汪藻，代草手書，諭告中外道：<break time="100ms" />　　比以敵國興師，都城失守，祲纏宮闕，既二帝之蒙塵，禍及宗祊，謂三靈之改卜。眾恐中原之無主，姑令舊弼以臨朝。雖義形於色，而以死為辭，然事迫於危，而非權莫濟。內以拯黔首將亡之命，外以紓鄰國見逼之威，遂成九廟之安，坐免一城之酷。乃以衰癃之質，起於閒廢之中，迎置宮闈，進加位號，舉欽聖已還之典，成靖康欲復之心，永言運數之屯，坐視邦家之覆。撫躬猶在，流涕何從？緬維藝祖之開基，實自高穹之眷命，歷年二百，人不知兵，傳序九君，世無失德。雖舉族有北轅之釁，而敷天同左袒之心。乃眷賢王，越居近服，已徇群情之請，俾膺神器之歸。繇康邸之舊藩，嗣宋朝之大統。漢家之厄十世，宜光武之中興；獻公之子九人，惟重耳之尚在。茲惟天意，夫豈人謀？尚期中外之協心，同定安危之至計，庶臻小愒，漸底丕平，用敷告於多方，其深明於吾志！<break time="100ms" />　　這道手書傳到濟州，濟州父老，爭詣軍門上言，州城四面，紅光燭天，明是上蒼瑞應，請即城內即皇帝位。康王慰諭父老，令散歸聽命。權應天府朱勝非自任所進謁，願迎康王至應天，謂：「南京即宋州。為藝祖興王地，四方所向，且便漕運，請即日啟行。」宗澤亦以為可。康王乃決趨應天府。臨行時，鄜延副總管劉光世，自陝州來會，康王命他為五軍都提舉。既而西道總管王襄，宣撫使統制官韓世忠，亦陸續到來，均隨康王至應天府。於是就府門左首，築受命壇，定期五月朔即位。<break time="100ms" />　　張邦昌先日趨至，伏地請死，繼以慟哭，〔虧他做作。〕康王仍慰撫有加。王時雍等也奉乘輿服御，齊集應天。轉瞬間就是五月朔日，康王登壇受命。禮畢後，遙謝二帝，北向悲號。旋經百官勸止，乃就府治，即位受百官拜謁，改元建炎，頒詔大赦。所有張邦昌以下，及供應金軍等人，概置不問。惟童貫、蔡京、朱勔、李彥、梁師成等子孫，不得收敘。遙上靖康帝尊號，曰孝慈淵聖皇帝，尊元祐皇后孟氏為元祐太后。遙尊生母韋氏為宣和皇后。遙立夫人邢氏為皇后。孟后即日在東京撤簾，一切政治，歸新皇專決。歷史上稱為南宋。且因康王後來廟號，叫作高宗皇帝，遂也沿稱高宗。
    </voice>
</speak>
