<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　轉眼間已是建炎二年了，一出正月，銀朮可即進陷鄧州，知州范致虛遁去，安撫使劉汲戰死，所備巡幸儲峙，均被劫去，且分兵四陷襄陽、均、房、唐、陳、蔡、汝、鄭州、潁昌府。通判鄭州趙伯振，知潁昌府孫默，知汝陽縣郭贊，皆不屈遇害。兀朮又自鄭州抵白沙，去汴甚近。宗澤尚對客圍棋，談笑自若，屬僚忙入內問計，澤怡然道：「我已有準備了。」既而兵報到來，果得勝仗。原來宗澤先遣部將劉衍趨滑州，劉達趨鄭州，牽制敵勢。至是又選精銳數千騎，令繞出敵後，邀擊金兵歸路。金兵方與衍戰，不料後面又有宋軍，前後夾攻，竟致敗潰。宗澤既得捷報，料知金人勢盛，不肯一敗即退，乃復遣部將閻中立、郭俊民、李景良等，率兵趨鄭。途中果遇粘沒喝大軍，兩下對壘，中立戰死，景良遁去，俊民竟解甲降金。澤聞敗警，即捕到景良，將他斬首。嗣因俊民引金使來汴，持粘沒喝書，招降宗澤。澤撕毀來書，復喝令左右，將兩人殺了一雙。〔是司馬穰苴一流人物。〕既而劉衍還汴，金兵乘虛入滑，澤部將張撝往援，撝手下不過一二千人，金兵卻有一二萬。或請撝少避敵鋒，撝歎道：「避敵偷生，有何面目還見宗公？」因力戰而死。澤聞撝急，忙遣王宣馳救，至已不及。宣率部兵與金人力戰，竟破金兵。金兵復棄城遁去。宣入滑後，報知宗澤，澤令宣知滑州。<break time="100ms" />　　忽有河上屯將，獲住金將王策，由澤詢問原委，乃係遼室舊臣。遂親與解縛，邀他旁坐，道及遼亡遺事，及金人虛實，盡得詳情。乃召諸將泣諭道：「汝等皆心存忠義，當協謀勦敵，期還二聖，共立大功。」眾將聞言，皆感激思奮，誓以死報。澤遂決意大舉，募兵儲糧，並約前時招撫各盜魁，共集城下，指日渡河。因再上疏，請高宗還汴，一面檄召都統制王彥，還屯滑州。彥性頗忠勇，曾與張所、宗澤等共圖恢復，澤嘗遣岳飛助所，所待以國士，更派令隨彥渡河。<break time="100ms" />　　彥率師至新鄉，遙見金兵數萬前來，氣勢甚盛。彥部下不過七千人，將校十一員，飛亦在列。他將均有懼色，不敢進戰，飛獨持丈八鐵槍，衝入敵陣，左挑右撥，無人敢當，遂奪得大纛一面，向空擲去。諸將見岳飛得手，也奮勇殺上，頓時擊退金人，克復新鄉。越日，再戰侯兆川，飛身被十餘創，士皆死戰，又將金人擊退。會糧食將罄，詣彥營乞糧，彥不許。飛自行措糧，轉戰至太行山，擒金將拓跋耶烏。金驍帥黑風大王，自恃梟悍，來與飛交鋒，戰未數合，又被飛一槍刺死，金人駭退。〔插入此段，實為岳飛寫生。〕飛因彥不給糧，不便再進，仍率所部復歸宗澤。<break time="100ms" />　　彥驟失良將，乏人禦敵，尋被金人圍住，彥潰圍出走，退保西山，〔即太行山。〕潛結兩河豪傑，勉圖再舉。部下各相率刺面，涅成「赤心報國誓殺金賊」八字。既而兩河響應，眾至十萬，金將不敢近壘，轉截彥軍餉道。彥勒兵待敵，斬獲甚眾，至接得澤檄，乃陸續拔至滑州。澤聞彥已還滑，即將所定規劃，奏報行在，略云：<break time="100ms" />　　臣欲乘此暑月，〔是時當靖康二年夏月。〕遣王彥等自滑州渡河，取懷、衛、濬、相等州；王再興等自鄭州直護西京陵寢；馬擴等自大名取洛、相、真定；楊進、王善、丁進等各以所領兵，分路並進。河北山寨忠義之民，臣已與約響應，眾至百萬。願陛下早還京師，臣當躬冒矢石，為諸將先，中興之業，必可立致。如有虛言，願斬臣首以謝軍民！<break time="100ms" />　　這疏上後，未接復詔，各處消息，反且日惡。永興軍濰州、淮寧、中山等府相繼失陷。經略使唐重，知濰州韓浩，知淮寧府向子韶，知中山府陳遘俱死難。澤忠憤交迫，又復上疏，大略說是：<break time="100ms" />　　祖宗基業，棄之可惜。陛下父母兄弟，蒙塵沙漠，日望救兵，西京陵寢，為賊所佔。今年寒食節，未有祭享之地。而兩河、二京、陝石、淮甸百萬生靈，陷於塗炭。乃欲南幸湖外，蓋姦邪之臣，一為賊虜方便之計，二為姦邪親屬，皆已津置在南故也。今京城已增固，兵械已足備，人氣已勇銳，望陛下毋沮萬民敵愾之氣，而循東晉既覆之轍！<break time="100ms" />　　高宗看到此奏，也不覺怦然心動，擬擇日還京。偏黃潛善、汪伯彥二人，陰恨宗澤所陳，牽連自己，遂百端阻難，不令高宗還汴，且戒澤毋得輕動。姦臣當道，老將徒勞，可憐澤憂憤成疾，致生背疽。諸將相率問疾，澤矍然起牀道：「我因二帝蒙塵，積憤至此。汝等若能殲敵，我死亦無恨了。」諸將相率流涕，齊聲道：「敢不盡力！」及大眾退出，澤復吟唐人詩道：「出師未捷身先死，長使英雄淚滿襟。」〔不亞五丈原遺恨。〕越宿，風雨如晦，澤病已垂危，尚無一語及家事。到了臨終的時候，惟三呼「過河」罷了。〔到死不忘此念。〕澤字汝霖，義烏人，元祐中登進士第，具文武才，累任州縣，迭著政績，尚未以將略聞。至調知磁州，修城濬池，誓師固守，金人不敢犯。嗣佐高宗為副元帥，渡河逐寇，連敗金人，於是威名漸著。既守東京，金人屢戰屢卻，益加敬畏，各呼為宗爺爺。歿時已年七十，遠近號慟，訃聞於朝，贈觀文殿學士諫議大夫，予諡忠簡。澤子名穎，襄父戎幕，素得士心。汴人請以穎繼父任，偏有詔令北京留守杜充移任，但命穎為判官。充至汴，酷虐寡謀，大失眾望。穎屢諫不從，乞歸守制。所有將士及撫降諸盜，統行散去。一座宅中馭外的汴京城，要從此不保了。
    </voice>
</speak>
