<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十四回<break time="100ms" />　　宗留守力疾捐軀　信王榛敗亡失跡
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高宗欲巡幸東南，偏有一人，接連上表，請他還汴。這人非別，就是東京留守宗澤。澤受命至汴，見汴京城樓隳廢，盜賊縱橫。即首先下令，無論贓物輕重，概以盜論，悉從軍法，當下捕誅盜賊數人，匪徒為之斂跡。嗣是撫循軍民，修治樓櫓，闔城乃安。會聞河東巨寇王善，擁眾七十萬，欲奪汴城，澤單騎馳入善營，涕泣慰諭道：「朝廷當危急時候，倘有一、二人如公，亦不至有敵患。現在嗣皇受命，力圖中興，大丈夫建立功業，正在今日，為什麼甘心自棄呢？」善素重澤名，至是越加感動，遂率眾泣拜道：「敢不效力。」澤既收降王善，又遣招諭楊進、田再興、李貴、王大郎等，各遵約束。京西、淮南、河南北一帶，已無盜蹤。乃就京城四壁，各置統領，管轄降卒，並造戰車千二百乘，以資軍用。又在城外相度形勢，立堅壁二十四所，沿河遍築連珠砦，聯結河東、河北山水民兵。一面渡河約集諸將，共議恢復事宜。且開鑿五丈河，通西北商旅，百貨駢集，物價漸平。乃上疏請高宗還汴，高宗尚優詔慰答，惟不及還汴日期。既而金使至開封，只說是通好偽楚，澤將來使拘住，表請正法，有詔反令他延置別館。〔斬使或未免太甚，延使實可不必。〕他復申奏行在，不肯奉詔。<break time="100ms" />　　旋得高宗手札，命他遣還，因不得已縱遣來使。會聞金人將入攻汜水，正擬遣將往援，巧值岳飛到汴，誤犯軍令，坐罪當刑。澤見他相貌非常，不忍加罪，及問他戰略，所答悉如澤意。澤許為將材，遂撥兵五百騎，令援汜水，將功補過。飛大敗金兵而還，因擢飛為統制，飛由是知名。<break time="100ms" />　　澤又申疏請高宗還汴，哪知此次拜表，竟不答覆，反遣使至汴，迎太廟神主，奉詣行在。且連元祐太后及六宮與衛士家屬，統行接去。澤復剴切上書，極言汴京不應舍棄，仍不見報。既而聞李綱轉任左僕射，正擬向綱致書，並力請高宗還汴。不意書尚未發，那左僕射李綱竟罷為觀文殿大學士，提舉洞霄宮了。未幾，又聞太學生陳東，布衣歐陽澈，請復用李綱，罷斥黃潛善、汪伯彥，竟致激怒高宗，同處死刑。看官你想！這赤膽忠心的宗留守，能不欷歔太息麼？<break time="100ms" />　　原來汪、黃兩人，常勸高宗巡幸揚州，李綱獨欲以去就相爭。高宗初意尚信任李綱，因汪、黃在側，時進讒言，漸漸的變了初見，將李綱撇在腦後。綱有所陳，常留中不報。嗣欲進黃潛善為右相，不得已調李綱為左相。僅過數日，潛善即促傅亮渡河。亮以措置未就，暫從緩進，綱亦代為申請。偏潛善不以為然，竟責他有意逗留，召還行在。亮本李綱所薦，遂上言朝廷罷亮，臣亦願乞身歸田。高宗雖慰留李綱，竟罷亮職。綱再疏求去，因罷為觀文殿大學士，提舉洞霄宮。統計綱在相位僅七十七日，所建一切規模，粗有頭緒。自罷綱後，盡反前政，決意巡幸東南。〔不務爭存，何處得安樂窩？〕陳東、歐陽澈本未識綱，因為忠義所激，乃請任賢斥奸。潛善奏高宗道：「陳東等嘗糾眾伏闕，若不嚴懲，恐又有騷動情事，為患匪輕。」高宗遂將原書交與潛善，令他核罪照辦，潛善領書而出。尚書右丞許翰，問潛善道：「公當辦二人何罪？」潛善道：「按法當斬。」許翰道：「國家中興，不應嚴杜言路，須下大臣等會議！」潛善佯為點首，暗中恰囑開封府尹孟庾竟將二人處斬。東字少陽，鎮江人；歐陽澈字德明，撫州人。兩人以忠義殺身，無論識與不識，均為流涕。四明李猷贖屍瘞埋。<break time="100ms" />　　越三年，汪、黃得罪，乃追贈二人為承事郎，各官親屬一人，令州縣撫卹其家屬。紹興四年，又並加朝奉郎，秘閣修撰官。〔闡揚忠義，不憚從詳。〕惟許翰聞二人處斬，代著哀辭，且八上章求罷，因亦免職。<break time="100ms" />　　會河北州郡陸續被金軍破陷，黃潛善、汪伯彥二人，力勸高宗幸揚州。高宗從二人言，指日啟蹕。隆祐太后以下，先期出行。看官道隆祐太后是何人？原來就是元祐太后。元祐的元字，因犯太祖諱，所以改為隆祐，這是高宗啟蹕以前，新經改定。〔不肯模糊一筆。〕及高宗到了揚州，還道是避敵較遠，可以無虞。且把故相李綱竄置鄂州，並遣朝奉郎王倫，及閤門舍人朱弁，同赴金邦，請休戰議和。一心一意的討好金人，想做個小朝廷罷了。哪知宋愈示弱，金益逞強。王倫等到了雲中，反被粘沒喝羈住，將他軟禁起來，還要起燕京八路民兵，分三路來侵南宋。看官你想！一個國家，可不圖自強，專想偷安麼？〔大聲棒喝，後人聽著。〕<break time="100ms" />　　先是金將斡離不聞高宗即位，擬送歸二帝，重修和好，獨粘沒喝以為未可。未幾，斡離不死，粘沒喝獨握兵權，仍擬侵宋，及見王倫到來請和，料知高宗是個沒用的主子。況且不向北進，反從南退，畏縮情形，不問可知。此時不乘機南下，還待何時？當下報告金主，分道南侵，自率所部兵下太行，由河陽渡河，直攻河南，分遣銀朮可〔一譯作尼楚赫。〕攻漢上，訛裡呆、〔一譯作鄂爾多，係金太祖子。〕兀朮〔一譯作烏珠，金太祖四子。〕自燕山由滄州渡河，進攻山東。分阿里蒲盧渾〔一譯作阿里富埒緷。〕軍趨淮南，婁室與撤離喝、〔一譯作薩里千。〕黑鋒〔一譯作哈富。〕自同州渡河，轉攻陝西。<break time="100ms" />　　各路金兵，分頭攻入。粘沒喝至汜水關，留守孫昭遠走死。婁室至河中，見西岸有宋軍扼守，不敢逕渡，乃繞道韓城，履冰涉河，連陷同州、華州。沿河安撫使鄭驤力戰不支，赴井自盡。婁室遂破潼關，經制使王王燮棄了陝州，竟奔入蜀，中原大震。惟兀朮欲渡河窺汴，幸得宗澤預遣將士，保護河梁，兀朮乃暫行退去。
    </voice>
</speak>
