<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　皇子旉即日嗣位，太后垂簾決事，尊高宗為睿聖仁孝皇帝，以顯寧寺為睿聖宮，頒詔大赦，改元明受，加苗傅為武當軍節度使，劉正彥為武成軍節度使，分竄內侍藍珪、曾澤等於嶺南諸州。傅遣人追還，一律殺斃。且欲挾太后幼主等轉幸徽、越，賴勝非婉諭禍福，才得罷議。越二日改元，赦書已達平江，留守張浚，秘不宣佈。既而得苗傅等所傳檄文，乃召守臣湯東野，及提刑趙哲，共謀討逆。巧值張俊引所部八千人，至平江來會張浚，〔兩張官名，音同字異，看官不要誤閱。〕浚與語朝事，涕交下。俊答道：「現有旨，令俊赴秦鳳，只准率三百人，餘眾分屬他將。想此必係叛賊忌俊，偽傳此詔，故特來此，與公一決。」浚即道：「誠如君言，我等已擬興兵問罪了。」俊拜泣道：「這是目前要計，但亦須由公濟以權變，免致驚動乘輿。」浚一再點首。<break time="100ms" />　　正商議間，忽由江寧傳到一函，由張浚啟閱，乃是呂頤浩來問消息。且言：「禪位一事，必有叛臣脅迫，應共圖入討」等語。這一書，適中張浚心坎，隨即作書答覆，約共起兵，並貽書劉光世，請他率師來會。嗣又恐傅等居中，或生他變，因特遣辯士馮幡，往說苗、劉不如反正。劉正彥乃令幡歸，約浚至杭面商。浚聞呂頤浩已誓師出發，且疏請復辟，遂也令張俊扼吳江上流，一面上復辟書，一面覆告正彥，只托言張俊驟回，人情震懼，不可不少留汎地，撫慰俊軍。會韓世忠自鹽城出海道，將赴行在，既至常熟，為張俊所聞，大喜道：「世忠到來，事無不濟了。」當下轉達張浚，招致世忠。世忠得浚書，用酒酹地，慨然道：「吾誓不與二賊共戴天。」隨即馳赴平江，入見張浚，帶哭帶語道：「今日舉義，世忠願與張浚共當此任，請公無慮！」浚亦淚下道：「得兩君力任艱難，自可無他患了。」遂大犒張俊、韓世忠兩軍，曉以大義，眾皆感憤。世忠因辭別張浚，率兵赴闕，浚戒世忠道：「投鼠忌器，此行不可過急，急轉生變。宜趨秀州據糧道，靜俟各軍到齊，方可偕行。」世忠受命而去。<break time="100ms" />　　到了秀州，稱疾不行，暗中恰大修戰具。苗傅等聞世忠南來，頗懷疑懼，欲拘他妻子為質。朱勝非忙語傅道：「世忠逗留秀州，還是首鼠兩端。若拘他妻孥，轉恐激成變釁。為今日計，不如令他妻子出迎世忠，好言慰撫。世忠能為公用，平江諸人都無能為了。」〔欺之以方，易令叛賊中計。〕傅喜道：「相公所言甚是。」當即入白太后，封世忠妻梁氏為安國夫人，令往迓世忠。看官道梁氏為何等人物？就是那巾幗英雄，著名南宋的梁紅玉。〔標明奇女，應用特筆。〕紅玉本京口娼家女，具有膽力，能挽弓注射，且通文墨，平素見少年子弟，類多白眼相待。自世忠在延安入伍，從軍南征方臘，還至京口，與紅玉相見。紅玉知非常人，慇懃款待。兩口兒語及戰技，差不多是文君逢司馬，紅拂遇藥師。〔為紅玉幸，亦為世忠幸。〕先是紅玉曾夢見黑虎一同臥著，驚醒後，很自驚異。及既見世忠，覺與夢兆相應。且因世忠尚無妻室，當即以終身相托。世忠也喜得佳耦，竟與聯姻。伉儷相諧，自不消說。未幾生下一子，取名彥直。至高宗即位應天，召世忠為左軍統制，世忠乃挈著妻孥，入備宿衛。嗣復外出禦寇，留妻子居南京。高宗遷揚州，奔杭州，梁氏母子當然隨帝南行。及受安國夫人的封誥，且命往迓世忠，梁氏巴不得有此一著。匆匆馳入宮中，謝過太后，即回家攜子，上馬疾驅出城。一日夜，趨至秀州，世忠大喜道：「天賜成功，令我妻子重聚，我更好安心討逆了。」未幾有詔促歸，年號列著明受二字。世忠怒道：「我知有建炎，不知有明受。」遂將來詔撕毀，並把來使斬訖。隨即通報張浚，指日進兵。<break time="100ms" />　　張浚因遣書苗、劉，聲斥罪狀。傅等得書，且怒且懼，乃遣弟竬、翊及馬柔吉等，率重兵扼臨平，並除張俊、韓世忠為節度使，獨謫張浚為黃州團練副使，安置郴州。浚等皆不受命，且草起討逆檄文，傳達遠邇，呂頤浩、劉光世亦相繼來會，遂以韓世忠為前軍，張俊為輔，劉光世為游擊，自與呂頤浩總領中軍，浩浩蕩蕩，由平江啟行。途次接太后手詔，命睿聖皇帝處分兵馬重事，張浚同知樞密院事，李邴、鄭瑴並同簽書樞密院事。各軍聞命，愈加踴躍，陸續南下。苗、劉聞報，均驚慌失措，朱勝非暗地竊笑道：「這兩兇真無能為。」〔你也非真大有為。〕苗、劉情急，只好與勝非熟商。勝非道：「為二公計，速自反正。否則各軍到來，同請復辟，公等將置身何地？」苗傅、劉正彥想了多時，委實沒法，不得已從勝非言，即召李邴、張守等，作百官奏章，及太后詔書，仍請睿聖皇帝復位。傅等且率百官朝睿聖宮。高宗漫言撫慰，苗、劉各用手加額道：「聖天子度量，原不可及呢！」<break time="100ms" />　　越日，太后下詔還政，朱勝非等迎高宗還行宮，御前殿，朝見百官。太后尚垂簾內坐，有詔復建炎年號，以苗傅為淮西制置使，劉正彥為副，進張浚知樞密院事。又越四日，太后撤簾，詔令張浚、呂頤浩入朝。張、呂等已至秀州，聞知此信，免不得集眾會議，商酌善後事宜，再定行止。正是：<break time="100ms" />　　復辟雖曾聞詔下，鋤奸非即罷兵時。<break time="100ms" />　　究竟行止如何，且看下回續表。
    </voice>
</speak>
