<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時事起倉猝，朝廷儀物，多半委棄。太常少卿季陵亟取九廟神主以行，出城未數里，回望城中，已經煙燄沖天，令人可怖。驀聞後面喊聲大起，恐有金兵追來，急急向前逃竄，竟把那太祖神主，遺失道中。馳至鎮江，時已天明，見車駕又要啟行，探息緣由，才知高宗要奔向杭州了。原來高宗到了鎮江，權宿一宵。翌晨召群臣商議去留。吏部尚書呂頤浩乞請留蹕，為江北聲援，王淵獨言鎮江止可捍一面，若金人自通州渡江，佔據姑蘇，鎮江即不可保，不如錢塘有重江險阻，尚可無虞。〔你想保全性命，誰知天不容汝。〕高宗遂決意趨杭，留中書侍郎朱勝非駐守鎮江。江、淮制置使劉光世充行在五軍制置使，控扼江口。是夕即發鎮江，越四日次平江，又命朱勝非節制平江、秀州軍馬，張浚為副，留王淵守平江。又二日，進次崇德，拜呂頤浩為同簽書樞密院事，兼江、淮、兩浙制置使，還屯京口。又命張浚率兵八千守吳江。<break time="100ms" />　　嗣是一直到杭，就州治為行宮，下詔罪己，求直言，赦死罪以下，放還竄逐諸罪臣，獨李綱不赦。看官不必細問，便可知是汪、黃二人的計畫，想籍此以謝金人。〔自以為智，實是呆鳥。〕一面錄用張邦昌家屬，令閤門祗候劉俊民，持邦昌與金人約和書稿，赴金軍議和。〔專想此策。〕嗣接呂頤浩奏報，據言：「金人焚掠揚州，今已退去。臣已遣陳彥渡江收復揚州，借慰上意」云云。高宗稍稍放心。<break time="100ms" />　　中丞張澄，因劾汪、黃二人，有二十大罪。二人尚聯名具疏，但說是國家艱難，臣等不敢具文求退。高宗方覺二人姦偽，乃罷潛善知江寧府，伯彥知洪州，進朱勝非為尚書右僕射兼中書侍郎，王淵同簽書樞密院事。淵無甚威望，驟遷顯職，人懷不平。苗傅自負世將，劉正彥因招降劇盜，功大賞薄，每懷怨望。至是見王淵入任樞要，更憤恨得了不得，且疑他與內侍康履、藍珪勾通，因得此位。於是兩人密謀，先殺王淵，次殺履、珪。中大夫王世修，亦恨內侍專橫，與苗、劉聯絡一氣，協商既定，俟釁乃動。會召劉光世為殿前指揮使，百官入聽宣制，苗傅以為時機已至，遂與劉正彥定議，令王世修伏兵城北橋下，專待王淵退朝，就好動手。<break time="100ms" />　　王淵全未知曉，惘惘然進去，又惘惘然出來。甫經乘馬出城，那橋下的伏兵，頓時齊起，一擁上前，將王淵拖落馬下。劉正彥拔劍出鞘，立即砍死。當下與苗傅擁兵入城，直抵行宮門外，梟了淵首，號令行闕，且分頭搜捕內侍，擒斬了百餘人。康履聞變，飛報高宗。高宗嚇得滿身發抖，一些兒沒有擺佈。〔挖苦得很。〕朱勝非正入直行宮，忙趨至樓上，詰問傅等擅殺罪狀。傅抗聲道：「我當面奏皇上。」語未畢，中軍統制吳湛從內開門，引傅等進來。但聽得一片嘩聲，統說是要見駕。知杭州康永之，見事起急迫，無法攔阻，只好請高宗御樓慰諭。高宗不得已登樓，傅等望見黃蓋，還是山呼下拜。高宗憑欄問故，〔想此時尚在抖著。〕傅厲聲道：「陛下信任中官，賞罰不公。軍士有功，不聞加賞，內侍所主，盡可得官。黃潛善、汪伯彥誤國至此，尚未遠竄。王淵遇賊不戰，首先渡江，結交康履，乃除樞密。臣自陛下即位以來，功多賞薄，共抱不平。現已將王淵斬首，在宮外的中官，亦多誅訖。惟康履等猶在君側，乞縛付臣等，將他正法，聊謝三軍。」〔跡雖跋扈，語卻爽快。〕高宗亟語道：「潛善、伯彥已經罷斥，康履等即當重譴，卿等可還營聽命！」傅又道：「天下生靈無罪，乃害得肝腦塗地，這統由中官擅權的緣故。若不斬康履等人，臣等決不還營。」高宗沈吟不決，過了片時，傅等噪聲愈盛，沒奈何命湛執履，縛送樓下。傅手起刀落，將履砍成兩段，臠屍梟首，並懸闕門。<break time="100ms" />　　高宗仍命他還營，傅等尚是不依，且進言道：「陛下不當即大位，試思淵聖皇帝歸來，將若何處置？」高宗被他一詰，自覺無詞可對，只得命朱勝非縋至樓下，委曲曉諭。並授傅為承宣御營使都統制，劉正彥為副。傅乃請隆祐太后聽政，及遣人赴金議和。高宗准如所請，即下詔請隆祐太后垂簾。傅等聞詔，又復變卦，仍抗議道：「皇太子何妨嗣立，況道君皇帝，已有故事。」〔得步進步，乃成叛賊。〕勝非復縋城而上，還白高宗。高宗囁嚅道：「朕當退避，但須得太后手詔，方可舉行。」<break time="100ms" />　　乃遣門下侍郎顏岐入內，請太后御樓。太后已至，高宗起立楹側，從官請高宗還坐，高宗不禁嗚咽道：「恐朕已無坐處了。」〔誰叫你信用匪人。〕太后見危急萬分，乃棄肩輿下樓，出門面諭道：「自道君皇帝誤信姦臣，致釀大禍，並非關今上皇帝事。況今上初無失德，不過為汪、黃兩人所誤，今已竄逐，統制寧有不知麼？」傅答道：「臣等必欲太后聽政，奉皇子為帝。」太后道：「目今強敵當前，我一婦人，抱三歲兒決事，如何號令天下？且轉召敵人輕侮，此事未便率行。」〔恰是達理之言。〕傅等仍固執不從，太后顧勝非道：「今日正須大臣果斷，相公何寂無一言？」〔應該責備。〕勝非遽退，還白高宗道：「傅等腹心中有一王鈞甫，適語臣云：『二將忠心有餘，學識不足，』臣請陛下，靜圖將來，目下且權宜禪位。」高宗乃即提筆作詔，禪位皇子旉，請太后訓政。勝非奉詔出宣，傅等乃麾眾退去。
    </voice>
</speak>
