<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十五回<break time="100ms" />　　招寇侮驚馳御駕　脅禪位激動義師
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說金婁室為吳玠所敗，退至咸陽，因見渭南義兵滿野，未敢遽渡，卻沿流而東。時河東經制使為王庶，連檄環慶帥王似，涇原帥席貢，追躡婁室。兩人不欲受庶節制，均不發兵。就是陝西制置使曲端，亦不欲屬庶。三將離心，適招寇虜。婁室並力攻鄜延，庶調兵扼守，那金兵恰轉犯晉寧，侵丹州，渡清水河，復破潼關。庶日移文，促曲端進兵，端不肯從，但遣吳玠復華州，自引兵迂道至襄樂，與鄜會師。及庶自往禦敵，偏婁室從間道出攻延安，庶急忙回援，延安已破，害得庶無處可歸。適知興元府王王燮率兵來會，庶乃把部兵付王燮，自率官屬等，赴襄樂勞軍，還想借重曲端，恢復威力。〔真是癡想。〕及和端相晤，端反責他失守延安，意欲將他謀死。幸庶自知不妙，將經制使印交與曲端，復拜表自劾。有詔降為京兆守，方得脫身自去。端尚欲拘住王王燮，令統制張中孚往召，且與語道：「王燮若不聽，可持頭來。」中孚到了慶陽，王燮已回興元去了。〔曲端為人，曲則有之，端則未也。〕<break time="100ms" />　　婁室復返寇晉寧軍，知軍事徐徽言，函約知府州折可求，夾攻金人。可求子彥文齎書往復可求，偏被金兵遇著，拘縶而去。婁室脅令作書招降可求，可求重子輕君，竟將所屬麟府三州，投降金軍。徽言曾與可求聯姻，婁室又使可求至城下，呼徽言與語，誘令降金。徽言不與多談，但引弓注射，可求急走。徽言乘勢出擊，掩他不備，大敗金兵，婁室退走十里下寨，其子竟死亂軍中。惟婁室痛子情深，恨不把晉寧軍吞下肚去，隨即搜補卒乘，仍復進攻。相持至三月餘，糧盡援絕，城遂被陷。徽言方欲自刎，金人猝至，擁挾以去。婁室尚欲脅降，徽言大罵，乃被殺死。統制孫昂以下，一概殉難。〔不肯埋沒忠臣，是作者本心。〕婁室又進破鄜、坊二州，未幾復破鞏州。秦、隴一帶，幾已無乾淨土了。<break time="100ms" />　　那時粘沒喝已與訛里朵相會，〔接應前回。〕合攻濮州，知州楊粹中登陴固守，夜命部將姚端潛劫金營。粘沒喝未曾預防，跣足走脫。嗣是攻城益急，月餘城陷，粹中被執不屈遇害。粘沒喝遂遣訛里朵攻大名，並檄兀朮再下河南。兀朮連陷開德府及相州，守臣王棣、趙不試相繼死節。訛里朵兵至大名城下，守臣張益謙欲遁。提刑郭永入阻道：「北京〔即指大名府。〕所以遮梁宋，敵或得志，朝廷危了。」益謙默然。郭永退出，急率兵守城，且募死士縋城南行，至行在告急。會大霧四塞，守卒迷茫，金兵緣梯登城，益謙慌忙迎降。訛里朵責他遲延，嚇得益謙跪求，歸咎郭永。可巧永亦被執，推至帳前，訛里朵問道：「你敢阻降麼？」永直認不諱。訛里朵道：「你若肯降，不失富貴。」永怒罵道：「無知狗彘，恨不能醢爾報國，尚欲我投降嗎？」訛里朵大憤，親拔劍殺死郭永，並令捕永家屬，一併屠害。<break time="100ms" />　　各處警報，接連傳到揚州，黃潛善多匿不上聞。高宗還道是金甌無缺，安享太平，且令潛善與伯彥為尚書左右僕射，兼門下中書侍郎。兩人入謝，高宗面諭道：「黃卿作左相，汪卿作右相，何患國事不濟！」〔彷彿夢境。〕兩人聽了，好似吃雪的涼，非常爽快。退朝後，毫無謀議，整日裡與嬌妻美妾，飲酒歡談。有時且至寺院中，聽老僧談經說法。蹉跎到建炎三年正月，忽屯兵滑州的王彥入覲高宗，先至汪、黃二相處敘談。甫經見面，即抗聲道：「寇勢日迫，未聞二公調將派兵，莫不是待敵自斃麼？」潛善沉著臉道：「有何禍事？」王彥禁不住冷笑道：「敵酋婁室擾秦、隴，訛里朵陷北京，兀朮下河南，想已早有軍報。近日粘沒喝又破延慶府，前鋒將及徐州，〔是事前未敘過，特借王彥說明，以省筆墨。〕二公也有耳目，難道癡聾不成？」伯彥插嘴道：「敵兵入境，全仗汝等守禦，為何只責備宰臣？」王彥道：「兩河義士，常延頸以望王師。我王彥日思北渡，無如各處將士，未必人人如彥，全仗二公輔導皇上，剴切下詔，會師北伐，庶有以作軍心，慰士望。今二公寂然不動，皇上因此無聞，從此過去，恐不特中原陸沉，連江南也不能保守呢！」汪、黃二人語塞，惟心下已忿恨得很，待王彥退後，即入奏高宗，說是王彥病狂，請降旨免對。高宗率爾准奏，即免令入覲，只命充御營平寇統領。彥遂稱疾辭官，奉詔致仕。<break time="100ms" />　　不到數日，粘沒喝已陷徐州，知州事王復一家遇害。韓世忠率師救濮，被粘沒喝回軍截擊，又遭敗衂，走保鹽城。粘沒喝遂取彭城，間道趨淮東，入泗州。高宗才聞警報，亟遣江、淮制置使劉光世，率兵守淮。敵尚未至，兵已先潰。粘沒喝長驅至楚州，守城朱琳出降，復乘勝南進，破天長軍，距揚州只數十里。內侍鄺詢聞警，忙入報高宗道：「寇已來了。」高宗也不及問明，急披甲乘馬，馳出城外。到了瓜州，得小舟渡江，隨行惟王淵、張俊，及內侍康履，並護聖軍卒數人，日暮始至鎮江府。〔都是汪、黃二相的功勞。〕黃潛善、汪伯彥尚率同僚，聽浮屠說法，聽罷返食。堂吏大呼道：「御駕已行了。」兩人相顧倉皇，不及會食，忙策馬南馳。隆祐太后及六宮妃嬪，幸有衛士護著，相繼出奔。居民各奪門逃走，互相蹴踏，死亡載道。司農卿黃鍔趨至江上，軍士誤作黃潛善，均戟指痛詈道：「誤國誤民，都出自汝，汝也有今日。」鍔方欲辯白姓名，誰知語未出口，頭已被斷了。〔同姓竟至受累。〕
    </voice>
</speak>
