<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高宗得唐佐蠟書，還想去通好撻懶，令阻劉豫南來。〔故臣尚不可保，還欲望諸虜帥，真是愚不可及。〕遂派直龍圖閣張邵赴撻懶軍，邵至濰州，與撻懶相遇，撻懶令邵拜謁，邵毅然道：「監軍與邵，同為南北使臣，彼此平等，哪有拜禮？況用兵不論強弱，須論曲直，天未厭宋，貴國乃納我叛臣劉豫，裂地分封，還要窮兵不已。若論起理來，何國為直，何國為曲，請監軍自思！」〔慨當以慷，南宋之不亡，還賴有三數直臣。〕撻懶語塞，但仗著強橫勢力，將邵押送密州，囚住祚山砦。<break time="100ms" />　　還有故真定守臣李邈，被金人擄去，軟禁三年。金欲令知滄州，邈不從命。及是，由金主下詔，凡所有留金的宋臣，均易冠服。邈非但不從，反加詆罵。金人撾擊邈口，尚吮血四噴，旋為所害。〔總不肯漏一忠臣。〕高宗雖有所聞，心目中都只存著兩個字兒，一個是「和」字，一個是「避」字。先因兀朮有窺浙消息，詔韓世忠出守圌山、福山，並令兵部尚書周望，為兩浙、荊、湖宣撫使，統兵守平江。旋聞兀朮分兩路入寇，一路自滁、和入江東；一路自蘄、黃入江西。他恐隆裕太后在洪州受驚，又命劉光世移屯江州作為屏蔽。自己卻帶著呂頤浩等，竟至臨安。留居七日，寇警愈逼愈緊，復渡錢塘江至越州。〔你越逃得遠，寇越追得急。〕<break time="100ms" />　　那金兀朮接得探報，知高宗越去越遠，一時飛不到浙東，不如向江西進兵，去偪隆裕太后。當下取壽春，掠光州，復陷黃州，殺死知州趙令𡷫。長驅過江，直薄江州城下。江州有劉光世移守，整日裡置酒高會，絕不注意兵事。至金兵已經薄城，方才覺著，他竟無心守禦，匆匆忙忙的開了後門，向南康遁去。知州韓相也樂得棄城出走，追步劉光世的後塵。金人入城，劫掠一空，再由大冶趨洪州，滕康、劉珏聞金兵趨至，亟奉太后出城。江西制置使王子猷，也棄城遁去。洪、撫、袁三州，相繼被陷。太后行次吉州，驀聞金兵又復追至，忙僱舟夜行。翌晨至太和縣，舟子景信又起了歹心，劫奪許多貨物，竟爾叛去。都指揮使楊維忠，本受命扈衛太后，部兵不下數千，亦頓時潰變。宮女或駭奔，或被劫，失去約二百名。滕康、劉珏二人也逃得無影無蹤。可憐太后身旁衛卒，不過數十，還算存些良心，保著太后及元懿太子母潘貴妃，自萬安陸行至虔州。〔也是他兩人命不該死。〕土豪陳新又率眾圍城，還虧楊維忠部將胡友自外來援，擊退陳新，太后才得少安。<break time="100ms" />　　金人入破吉州，還屠洪州。轉犯廬州、和州、無為軍。守臣非遁即降，勢如破竹。惟知徐州趙立方率兵三萬，擬趨至行在勤王。杜充獨留他知楚州，道過淮陰，適遇金兵大隊，蜂擁前來。立部下勸還徐州，立奮怒道：「回顧者斬！」遂率眾逕進與金人死鬥。轉戰四十里，得達楚州城下。立兩頰俱中流矢，口不能言，但用手指揮，忍痛不輟。及入城休息，然後拔鏃，金人頗憚他忠勇，不敢進逼，卻改道掠真州，破溧水縣，再從馬家渡過江，攻入太平。杜充職守江、淮，一任金人入寇，並未嘗發兵往援，統制岳飛泣諫不從。至太平失守，與建康相去不遠，乃遣副使王王爕，都統制陳淬，與岳飛等截擊金人。甫經交綏，王爕軍先遁，陳淬、岳飛相繼突入敵壘，淬竟戰死，獨岳飛挺槍躍馬，奮力衝突，金人不敢近身，只好聽他馳驟。無如各軍已經敗潰，單靠岳飛一軍，究恐眾寡不敵，沒奈何麾眾殺出，擇險立營，為自保計。〔寫岳飛不肯下一直筆。〕杜充聞諸軍敗潰，竟棄了建康，逃往真州。諸將怨充苛刻，擬乘機害充，充聞知消息，不敢還營，獨寓居長蘆寺。會接金兀朮來書，勸他降順，且言：「當封以中原，如張邦昌故事。」充大喜過望，遂潛還建康。巧值兀朮馳至城下，即與守臣陳邦光，戶部尚書李梲，開城迎降，拜謁道旁。兀朮既入城，官屬皆降，惟通判楊邦乂用指血大書襟上，有「寧作趙氏鬼，不為他邦臣」十字。金兵牽他至兀朮前，兀朮見他血書，心下恰是敬佩，惟婉言勸使歸降，不失官位。邦又大罵求死，兀朮不得已，將他殺害，事後尚嘉歎不置。〔殺身成仁，也足怵強虜之膽。〕<break time="100ms" />　　高宗往還杭、越。忽擬親征，忽思他去。至聞杜充降金，不禁魂飛天外，忙召呂頤浩入議道：「奈何奈何？」頤浩道：「萬不得已，莫如航海。敵善乘馬，不慣乘舟。俟他退去，再還兩浙。彼出我入，彼入我出，也是兵家的奇計呢！」〔這還稱是奇計，果將誰欺？〕高宗即東奔明州。兀朮乘勝南驅，自建康趨廣德，發守臣周烈，馳越獨松關，見關內外並無一人，遂笑語部眾道：「南朝但用羸兵數百，扼守此關，我等即不能遽度了。」當下直抵臨安，寺臣康允之遁去。錢塘縣令朱蹕自盡。兀朮安心入城，即遣阿里蒲盧渾率兵渡浙，往追高宗。那時高宗無可抵敵，真個是要航海了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　未能戰守漫言和，大敵南來競棄戈。<break time="100ms" />　　不是廟謨輸一著，乘輿寧至涉洪波。<break time="100ms" />　　欲知高宗航海情形，且至下回再閱。
    </voice>
</speak>
