<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十六回<break time="100ms" />　　韓世忠力平首逆　金兀朮大舉南侵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張浚、呂頤浩集眾會議，頤浩仍主張進兵，且語諸將道：「今朝廷雖已復辟，二賊猶握兵居內。事若不濟，必反加我等惡名。漢翟義、唐徐敬業故事，非即前鑒麼？」諸將齊聲道：「公言甚是，我等非入清君側，決不還師。」議既定，復驅軍直進，逕抵臨平。遙見苗翊、馬柔吉等，沿河扼守，負山面水，紮就好幾座營盤，中流密布鹿角，阻住行舟。韓世忠捨舟登陸，跨馬先驅，張俊、劉光世繼進，統是大刀闊斧的殺上前去。翊等見來勢甚猛，麾眾卻退，世忠復舍馬徒步，操戈誓師道：「今日當效死報國，將士如不用命，一概處斬！」於是人人奮勇，個個捨生。霎時間馳入敵陣，翊引神臂弓，持滿待著，世忠瞋目大呼，萬眾辟易，連箭桿都不及發，相率奔竄。苗翊、馬柔吉禁遏不住，統行反走。<break time="100ms" />　　各軍乘勝追入北關，苗傅、劉正彥方受賞鐵券，聞勤王兵殺至，急趨入都堂，將鐵券取出，擁精兵二千，夜開湧金門遁去。王世修正擬出奔，劈頭遇見韓世忠，被他一把抓住，牽付獄吏。張浚、呂頤浩並馬入城，即進謁高宗，伏地待罪。高宗問勞再三，且語浚道：「日前居睿聖宮，兩宮隔絕，一日啜羹，忽聞貶卿，不覺覆手。默念卿若被謫，何人能當此任？」言畢，即解下所佩玉帶，賜給張浚，浚當然拜謝。韓世忠已勦除逆黨，隨即進見。高宗不待行禮，便下座握世忠手，涕泣與語道：「中軍統制吳湛，首先助逆，現尚在朕肘腋間，能替朕捕誅麼？」〔一逆都不能除，做甚麼皇帝！〕世忠忙稱遵旨，待高宗釋手，即自去尋湛。巧適湛趨過闕下，世忠佯與相見，趁勢牽住湛手。湛情急欲遁，怎禁得世忠力大，彼牽此扯，但聽得撲的一聲，吳湛中指已被折斷。湛痛不可耐，縮做一團，當被世忠擒付刑官，與王世修俱斬於市。逆黨王元佐、馬瑗、范仲容、時希孟等，貶謫有差。<break time="100ms" />　　高宗擬大加褒賞，朱勝非獨入見道：「臣昔遇變，義當即死。偷生至此，正為今日。現幸聖駕已安，臣情願退職。」高宗道：「朕知卿心，卿無庸告辭。」勝非一再固辭，高宗道：「卿去，何人可代？」勝非道：「呂頤浩、張浚均可繼任。」高宗又問二人優劣如何？勝非道：「頤浩練事而暴，浚喜事而疏。」〔照此說來，都不及你。〕高宗復道：「浚年太少。」勝非道：「臣向被召，軍旅錢穀，都付諸浚。就是今日勤王，也是由浚創議，陛下莫謂浚年少呢！」高宗點首。待勝非退後，乃召呂頤浩為尚書右僕射，免勝非職，李邴為尚書右丞，鄭瑴簽書樞密院事，韓世忠、張浚為御前左右軍都統制，劉光世為御營副使。凡勤王僚屬將佐，各加秩進官，且禁內侍干預朝政，重正三省官名，詔左右僕射，並同中書門下平章事，改中書門下侍郎為參知政事、省尚書左右丞。〔錄此數語，似無關輕重，但後文除官拜爵，非經此揭出，不足畫清眉目。〕<break time="100ms" />　　張浚等請高宗還蹕，高宗乃自杭州啟行，向江寧進發。臨行時，命韓世忠為浙江制置使，與劉光世追討苗、劉。及到了江寧，改江寧為建康府，暫行駐蹕，立子旉為皇太子，赦傅黨馬柔吉等罪名，許他自新。惟苗傅、劉正彥及傅弟竬、翊不赦。<break time="100ms" />　　韓世忠既受命追討，即由杭州西進，道出衢信，南下至浦城縣內的魚梁驛，巧與苗傅、劉正彥遇著。世忠徒步直前，仗著一支戈矛，刺入賊壘，把賊眾劃開兩旁。賊眾望見世忠，統咋舌道：「這是韓將軍，我等快逃生罷！」當下左右分竄，轍亂旗靡。劉正彥尚不知死活，仗劍來敵世忠，兩人步戰數合，但聽世忠大喝一聲，已將正彥刺倒。苗翊連忙趨救，已是不及，眼見正彥被他擒去，世忠見了苗翊，哪裡還肯罷手，乘勢用戈刺去。翊從旁一閃，那腰帶已被世忠牽著，順手一扯，翊已跌入世忠懷中，好似小兒吃嬭一般，正好拿下。還有苗竬，見兄弟被執，舞著大刀，來與世忠搏戰。世忠正欲與他交鋒，忽後面閃出一人道：「主帥少憩！這功勞且讓與末將罷。」道言未絕，已趨至世忠前面，往鬥苗竬。世忠視之，乃是裨將王德，德與竬交戰十合，也賣個破綻，將竬擒住。又殺將進去，斲死了馬柔吉。苗傅見不可敵，早已三腳兩步的跑走了去。世忠追趕不上，擇地駐營，復傳檄各州縣，懸賞緝傅。不到數日，果有建陽縣人詹剽，將傅拏獲，解到軍前。世忠依著賞格，給付詹剽，遂把傅等押送行在。兄弟三人，同時正法。高宗親書「忠勇」二字，懸揭旗上，頒賜世忠。〔敘功從詳，亦無非表彰勳績。〕<break time="100ms" />　　天下事禍福相倚，憂喜交乘，首逆方慶駢誅，儲君偏遭夭逝。太子旉尚在保抱，從幸建康，途中免不得受了寒暑，致生瘧疾。偏宮人誤蹴地上金鑼，突然發響，驚動太子，遂致抽搐成痙，越宿而亡。高宗悲憤交加，諡旉為元懿太子，隨命將宮人杖斃，連保母也一併置死。〔宜乎後來無子。〕正愴悼間，忽由張浚入宮勸慰，乘便稟白密謀。高宗屏去左右，與浚談了多時，浚方辭出。看官道是何因？原來高宗即位，命懲僭偽，張邦昌等已伏罪，惟都巡檢范瓊，恃有部眾，出駐洪州。苗傅押送行在時，瓊自洪州入朝，乞貸苗傅死罪。高宗不從，把傅正法。瓊復入詰高宗，面色很是倨傲。高宗不禁色沮，只好賣他歡心，權授御營司提舉，暗中卻召張浚密議，囑令設法除奸。
    </voice>
</speak>
