<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說兀朮回走黃天蕩，只望韓世忠已經解嚴，好教他渡江北歸，好容易駛了數里，將出蕩口，不意口外仍泊著一字兒戰船，旗纛上面，統是斗大的韓字，又忍不住叫起苦來。將士等恰都切齒道：「殿下不要過憂，我等拚命殺去，總可獲殿下過江，難道他們都不怕死嗎？」兀朮道：「但願如此，尚可生還，今且休息一宵，養足銳氣，明日並力殺出便了。」是夕兩軍相持不動。到了翌晨，金兵飽食一餐，便磨拳擦掌，鼓噪而出。那口外的戰船，果被衝開，分作兩道。金兵乘勢駛去，不料駛了一程，各戰船忽自繞漩渦。一艘一艘的沉向江底去了。〔怪極。〕看官道是何故？原來世忠知兀朮此來，必拚命爭道，他卻預備鐵綆，貫著大鉤，分授舟中壯士，但俟敵舟衝出，便用鐵鉤搭住敵舟，每一牽動，舟便沉下。金兵怎知此計，就是溺死以後，魂入水晶宮，還不曉得是若何致死。兀朮見前船被沉，急命後船退回，還得保全了好幾十艘，但心中已焦急的了不得，只好請韓元帥答話。世忠即登樓與語，兀朮哀求假道，誓不再犯。〔也有此日。〕世忠朗聲道：「還我兩宮，復我疆土，我當寬汝一線，令汝逃生。」兀朮語塞，轉舵退去。<break time="100ms" />　　會聞金將孛堇太一〔一譯作貝勒搭葉。〕由撻懶遣來，率兵駐紮江北，援應兀朮，兀朮遙見金幟，膽稍放壯，再求與韓元帥會敘。兩下答話時，兀朮仍請假道，世忠當然不從。兀朮道：「韓將軍你不要太輕視我！我總要設法渡江。他日整軍再來，當滅盡你宋室人民。」世忠不答，就從背後拈弓注矢欲射。畢竟兀朮乖巧，返入船內，連忙返棹。世忠一箭射去，只中著船篷罷了。<break time="100ms" />　　兀朮退至黃天蕩，與諸將語道：「我看敵船甚大，恰來往如飛，差不多似使馬一般，奈何奈何？」諸將道：「前日鑿通老鸛河，是從懸賞得來，殿下何不再用此法？」兀朮道：「說得甚是。」遂又懸賞購募，求計破韓世忠。適有閩人王姓，登舟獻策，謂「應舟中載土，上鋪平板，並就船板鑿穴，當作划槳，俟風息乃出。海舟無風不能動，可用火箭射他箬篷，當不攻自破了。」〔又是一個漢奸。〕兀朮大喜，依計而行。<break time="100ms" />　　韓世忠恰未曾預防，反與梁夫人坐船賞月，酌酒談心。兩下裡飲了數巡，梁夫人忽顰眉歎道：「將軍不可因一時小勝，忘了大敵。我想兀朮是著名敵帥，倘若被他逃去，必來復仇，將軍未得成功，反致縱敵，豈不是轉功為罪麼？」世忠搖首道：「夫人也太多心了。兀朮已入死地，還有甚麼生理？待他糧盡道窮，管教他授首與我哩！」梁夫人道：「江南、江北統是金營，將軍總應小心。」〔一再戒慎，是金玉良言。〕世忠道：「江北的金兵乃是陸師，不能入江，有何可慮？」言訖乘著三分酒興，拔劍起舞，〔將軍有驕色了。〕口吟滿江紅一闋，詞曰：<break time="100ms" />　　萬里長江，淘不盡壯懷秋色。漫說道秦宮漢帳，瑤臺銀闕，長劍倚天氛霧外。<break time="100ms" />　　寶光掛日煙塵側，向星辰拍袖整乾坤，消息歇。<break time="100ms" />　　龍虎嘯，風江泣，千古恨，憑誰說？對山河耿耿，淚沾襟血。<break time="100ms" />　　汴水夜吹羌管笛，鸞輿步老遼陽幄。把唾壺敲碎，問蟾蜍，圓何缺？〔此詞曾載《說岳全傳》。他書亦間或錄及，語語沈雄，確是好詞，因不忍割愛，故亦錄之。〕<break time="100ms" />　　吟罷，梁夫人見他已饒酒興，即請返寢，自語諸將道：「今夜月明如晝，想敵虜不敢來犯，但寧可謹慎為是。汝等應多備小舟，徹夜巡邏，以防不測。」諸將聽命。梁夫人乃自還寢處去了。誰料金兵一方面已用了閩人計，安排妥當，由兀朮刑牲祭天，竟乘著參橫月落，浪息風平的時候，驅眾殺來。<break time="100ms" />　　正是：<break time="100ms" />　　瞬息軍機生巨變，由來敗事出驕情。<break time="100ms" />　　畢竟勝負如何，且至下回續敘。<break time="100ms" />　　〔餘少時閱《說岳全傳》，嘗喜其敘事之熱鬧。及長，得覽《宋史》，乃知《岳傳》中所載諸事，多半出諸臆造，並無確據。然猶謂小說性質，本與正史不同，非意外渲染，固不足醒閱者之目。迨閱及是編，載韓世忠、夫人與金兀朮交戰黃天蕩事，與《說岳傳》中相類。第彼則猶有增飾之詞，此則全從正史演出，而筆力之矯悍，獨出《說岳全傳》之上。乃知編著小說，不在偽飾，但能靠著一支筆力，縱橫鼓舞，即實事亦固具大觀也。人亦何苦為憑空架飾之小說，以愚人耳目乎？〕
    </voice>
</speak>
