<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是夕，即依著梁夫人計議，安排停當，專待廝殺。詰朝由梁夫人統領中軍，自坐樓櫓，準備擊鼓。但見她頭戴雉尾，足踏蠻靴，滿身裹著金甲，好似出塞的昭君，投梭的龍女。〔煞是好看。〕兀朮領兵殺至，遙望中軍樓船，坐著一位女釵裙，也不知她是何等人物，已先驚詫得很。輾轉一想，管不得什麼好歹，且先殺將過去，再作計較。當下傳令攻擊，專從中軍殺入。哪知梆聲一響，萬道強弩注射出來。又有轟天大炮，接連發聲，數十百斤的巨石，似飛而至，觸著處不是斃人，就是碎船。任你如何強兵銳卒，一些兒都用不著。兀朮忙下令轉船，從斜刺裡東走，又聽得鼓聲大震，一彪水師突出中流，為首一員統帥，不是別人，正是威風凜凜的韓世忠。<break time="100ms" />　　兀朮令他艦敵著，自己又轉舵西向，擬從西路過江，偏偏到了西邊，復有一員大將，領兵攔住，仔細一瞧，仍是那位韓元帥。〔用筆神妙。〕兀朮暗想道：「我今日見鬼了。那邊已派兵敵住了他，為何此處他又到來？」正在凝思的時候，旁邊閃出一人，大呼殺敵，仗著膽躍上船頭，去與世忠對仗。兀朮瞧著，乃是愛婿龍虎大王，忙欲叫他轉來，已是兩不相問，霎時間對面敵兵，統用長矛刺擊，帶戳帶鉤，把這位龍虎大王鉤下水去。兀朮急呼水手撈救，水手尚未泅江，那邊的水卒早已跳下水中，擒住龍虎大王，登船報功去了。兀朮又驚又憤，自欲督兵突路，哪禁得敵矛齊集，部眾紛紛落水，眼見得無隙可鑽，只好麾眾退去。<break time="100ms" />　　韓世忠追殺數里，聽鼓聲已經中止，才行收軍。返至樓船，見梁夫人已經下樓，不禁與她握手道：「夫人辛苦了！」梁夫人道：「為國忘勞，有甚麼辛苦！惟有無敵酋拿住？」世忠道：「拿住一個。」夫人道：「將軍快去發落，妾身略去休息，恐兀朮復來，再要動兵。」〔有備無患，的是行軍要訣。〕言畢，自去船後。世忠即命將龍虎大王牽到，問了數語，知是兀朮愛婿，便將他一刀兩段，結果性命。〔只難為兀朮愛女。〕此外檢查軍士，沒甚死亡，不過傷了數名，統令他安心調治。忽有兀朮遣使致書，情願盡歸所掠，放他一條歸路。世忠不許，叱退來使。來使臨行時，又請添送名馬，世忠仍不許，來使只好自去。兀朮因世忠不肯假道，遂自鎮江泝流而上，世忠也趕緊開船。金兵沿南岸，宋軍沿北岸，夾江相對，一些兒不肯放鬆。就是夜間亦這般對駛，擊柝聲互相應和。到了黎明，金兵已入黃天蕩。這黃天蕩是個斷港，只有進路，並無出路。兀朮不知路徑，掠得兩三個漁父，問明原委，才覺叫苦不迭，再四躊躇，只有懸賞求計。<break time="100ms" />　　俗語說得好：「重賞之下，必有勇夫」，就是得一謀士，也藉千金招致。當下果然有一土人獻策道：「此間望北十餘里，有老鸛河故道，不過日久淤塞，因此不通。若發兵開掘，便好通道秦、淮了。」〔此人貪金助虜，亦屬可恨。〕兀朮大喜，立畀千金，即令兵士往鑿。兵士都想逃命，一齊動手，即夕成渠，長約三十餘里，遂移船趨建康。薄暮到了牛頭山，忽然鼓角齊鳴，一彪軍攔住去路，兀朮還道是留駐的金兵前來相接，因即拍馬當先，自去探望。遙見前面列著黑衣軍，又當天色蒼茫，辨不出是金軍，是宋軍。正遲疑間，突有鐵甲銀鍪的大將，挺槍躍馬，帶著百騎，如旋風般殺來。兀朮忙回入陣中，大呼道：「來將是宋人，須小心對敵。」部眾亟持械迎鬥，那大將已馳突入陣，憑著一桿丈八金槍，盤旋飛舞，幾似神出鬼沒，無人可當。金人被刺死無數，並因日色愈昏，弄得自相攻擊，伏屍滿途。<break time="100ms" />　　兀朮忙策馬返奔，一口氣跑至新城，才敢轉身回顧。見逃來的統是本部敗兵，後面卻沒有宋軍追著，心下稍稍寬慰，便問部眾道：「來將是什麼人？有這等厲害！」有一卒脫口應道：「就是岳爺爺。」兀朮道：「莫非就是岳飛嗎？果然名不虛傳。」〔從金人口中，敘出岳飛，力避常套。〕是晚在新城紮營，命邏卒留心防守。兀朮也不敢安寢，待到夜靜更闌，方覺矇矓欲睡，夢中聞小校急報道：「岳家軍來了！」當即霍然躍起，披甲上馬，棄營急走。金兵也跟著奔潰。怎奈岳家軍力追不捨，慢一步的，都做了刀下鬼，惟腳生得長，腿跑得快，還算僥倖脫網，隨兀朮逃至龍灣。兀朮見岳軍已返，檢點兵士，十成中已傷亡三五成，忍不住長歎道：「我軍在建康時，只防這岳飛截我後路，所以令偏將王權等，留駐廣德境內，倚作後援。難道王權等已經失敗麼？現在此路不得過去，如何是好？」將士等進言道：「我等不如回趨黃天蕩，再向原路渡江。想韓世忠疑我已去，不至照前預備哩！」兀朮沈吟半晌，方道：「除了此策，也沒有他法了。」遂自龍灣乘舟，再至黃天蕩。<break time="100ms" />　　小子須補敘數語，表明岳飛行蹤。岳飛自兀朮南行，曾令部軍在後追躡，行至廣德境內，可巧遇著金將王權，兩下交戰數次，王權哪裡敵得過岳飛，活活的被他拿去。還有首領四十餘，一併受擒。岳飛將王權斬首，餘眾殺了一半，留了一半。復縱火毀盡敵營，進軍鍾村，本思南下勤王，只因軍無現糧，不便遠涉，且料得兀朮不能持久，得了輜重，總要退歸原路。於是移駐牛頭山，專等兀朮回來，殺他一場爽快。至兀朮既經受創，仍逼還黃天蕩，又想江中有韓世忠守著，自己又帶著陸師，未合水戰，不如回攻建康，俟建康收復，再截兀朮未遲，於是自引兵向建康去了。〔是承上起下之筆，萬不可少。〕
    </voice>
</speak>
