<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十七回<break time="100ms" />　　巾幗英雄桴鼓助戰　鬚眉豪氣舞劍吟詞
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高宗聞金兵追至，亟乘樓船入海，留參知政事范宗尹，及御史中丞趙鼎，居守明州。適值張俊自越州到來，亦奉命為明州留守，且親付手札，內有「捍敵成功，當加王爵」等語。呂頤浩奏令從官以下，行止聽便。高宗道：「士大夫當知義理，豈可不扈朕同行？否則朕所到處，幾與盜寇相似了。」於是郎官以下，多半從衛。還有嬪御吳氏，亦戎服隨行。吳氏籍隸開封，父名近，嘗夢至一亭，匾額上有侍康二字，兩旁遍植芍藥，獨放一花，妍麗可愛，醒後未解何兆。至吳女生年十四，秀外慧中，高宗在康邸時，選充下陳，頗加愛寵。吳近亦得任官武翼郎，才識侍康的夢兆，確有徵驗。及高宗奔波江、浙，惟吳氏不離左右，居然介冑而馳，而且知書識字，過目不忘，好算是一個才貌雙全的淑女。至是隨高宗航海，先至定海縣，繼至昌國縣，途次有白魚入舟，吳氏指魚稱賀道：「這是周人白魚的祥瑞呢！」高宗大悅，面封吳氏為和義郡夫人。〔無非喜諛，但宮女中有此雅人，卻也難得。百忙中插敘此文，為後文立后張本。〕<break time="100ms" />　　未幾已是殘臘，接到越州被陷消息，不敢登陸，只好移避溫、臺，悶坐在舟中過年。到了建炎四年正月，復得張俊捷報，才敢移舟攏岸，暫泊臺州境內的章安鎮。過了十餘日，忽聞明州又被攻陷，急得高宗非常驚慌，連忙令水手啟椗，直向煙波浩渺間，飛逃去了。〔果得安樂否？〕<break time="100ms" />　　小子敘到此處，不得不將越州、明州陷沒情形，略略表明。自金將阿里蒲蘆渾帶領精騎，南追高宗，行至越州。宣撫使郭仲荀奔溫州，知府李鄴出降。蒲蘆渾留偏將琶八守城，自率兵再進。琶八送師出行，將要回城，忽有一大石飛來，與頭顱相距尺許。他急忙躲閃，幸免擊中。當下喝令軍士，拿住刺客。那刺客大聲呼道：「我大宋衛士唐琦也。〔如聞其聲。〕恨不能擊碎爾首，我今死，仍得為趙氏鬼。」琶八歎道：「使人人似彼，趙氏何致如此？」嗣又問道：「李鄴為帥，尚舉城迎降，汝為何人，敢下毒手？」琦厲聲道：「鄴為臣不忠，應碎屍萬段。」說至此，見鄴在旁，便怒目視鄴道：「我月受石米，不肯悖主；汝享國厚恩，甘心隆虜，尚算得是人類麼？」琶八令牽出斬首。琦至死，尚罵不絕口，〔不沒唐琦。〕<break time="100ms" />　　這且按下。惟阿里蒲蘆渾既離越州，渡曹娥江，至明州西門。張俊使統制劉保出戰，敗還城中。再遣統制楊沂中，及知州劉洪道，水陸並擊，眾殊死戰，殺死金人數千名。是日正當除夕，沂中等既殺退敵兵，方入城會飲，聊賞殘年。翌日為元旦，西風大作，金兵又來攻城，仍不能下。次日，益兵猛撲，張俊、劉洪道登城督守，且遣兵掩擊，殺傷大半，餘兵敗竄餘姚，遣人向兀朮乞師。越四日，兀朮兵繼至，仍由阿里蒲蘆渾督率進攻。張俊竟膽怯起來，出城趨臺州，劉洪道亦遁，城中無主，當然被金兵攻入，大肆屠掠。又乘勝進破昌國縣，聞高宗在章安鎮，亟用舟師力追。行至三百餘里，未見高宗蹤跡，偏來了大舶數艘，趁著上風，來擊金兵。金兵舟小力弱，眼見得不能取勝，只好回舟逃逸，倒被那大舶中的宋軍，痛擊了一陣。看官欲問那舶中主帥，乃是提領海舟張公裕。公裕既擊退金兵，返報高宗，高宗始回泊溫州港口。<break time="100ms" />　　翰林學士汪藻，以諸將無功，請先斬王王爕，以作士氣。此外量罪加貶，令他將功贖罪，高宗不從。幸兀朮已經飽欲，引兵還臨安，復縱火焚掠，將所有金帛財物，裝載了數百車，取道秀州，經過平江。留守周望奔入太湖，知府湯東野亦遁，兀朮大掠而去，逕趨常州、鎮江府。巧值浙西制置使韓世忠，在鎮江候著，專截兀朮歸路。兀朮見江上佈滿戰船，料知不便逕渡，遂遣使至世忠處通問，且約戰期。世忠批准來書，即於明日決戰。是時梁夫人也在軍中，聞決戰有期，向世忠獻計道：「我兵不過八千人，敵兵卻不下十萬，若與他認真交戰，就是以一當十，也恐抵敵不住。妾身卻有一法，未知將軍肯見用否？」世忠道：「夫人如有妙計，如何不從？」梁夫人道：「來朝交戰時，由妾管領中軍，專任守禦，只用炮弩等射住敵人，不與交鋒。將軍可領前後二隊，四面截殺，敵往東可向東截住，敵往西可向西截住，但看中軍旗鼓為號。妾願在樓櫓上面，豎旗擊鼓，將軍視旗所向，聞鼓進兵。若得就此掃蕩敵兵，免得他再窺江南了。」〔寫梁夫人。〕世忠道：「此計甚妙，但我也有一計在此。此間形勢，無過金山，山上有龍王廟，想兀朮必登山俯望，窺我虛實。我今日即遣將埋伏，如兀朮果中我計，便可將他擒來，不怕金兵不敗。」〔寫韓世忠。〕梁夫人喜道：「何不急行！」<break time="100ms" />　　世忠遂召偏將蘇德，令帶了健卒二百名，登龍王廟，百人伏廟中，百人伏廟下岸側。俟聞江中鼓聲，岸兵先入，廟兵繼出，見敵即擒，不得有誤。蘇德領命去訖。世忠便親登船樓，置鼓坐旁，眼睜睜的望著山上。不消數時，果見有五騎登山，馳入廟中。他急用力撾鼓，聲應山谷。廟中伏兵先行殺出，敵騎忙即返馳，岸兵稍遲了一步，不及兜頭攔截，只好與廟兵一同追趕。五騎中僅獲二騎，餘三騎飛馬奔逃。一騎急奔被蹷，墜而復起，竟得逃脫。世忠望將過去，見此人穿著紅袍，繫著玉帶，料知定是兀朮，惟見他脫身而去，不禁長歎道：「可惜可惜！」至蘇德將二騎牽來，果然是兀朮逃竄，愈覺歎惜不止，惟婉責蘇德數語，便即罷事。
    </voice>
</speak>
