<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說金撻懶略地山東，進陷楚州，且分兵攻破汴京。汴守上官悟出奔，為盜所殺。汴京係北宋都城，舊稱東京，河南府稱西京，大名府稱北京，應天府稱南京，至是盡為金有。金主晟本無意中原，從前遣粘沒喝等南侵，曾面諭諸將道：「若此去得平宋室，須援立藩輔，如張邦昌故事。中原地由中原人自治，較為妥當。」粘沒喝奉諭而出。及四京相繼入金，復提及前議。劉豫聞這消息，亟用重金饋獻撻懶，求他代為薦舉。撻懶得了重賂，頗也樂從，遂轉告粘沒喝，請立劉豫為藩王。粘沒喝不答。撻懶再致書高慶裔，令替劉豫作說客。慶裔受金命為大同尹，即就近至雲中，謁見粘沒喝道：「我朝舉兵，只欲取兩河，所以汴京既得，仍立張邦昌。今河南州郡，已歸我朝，官制尚是照舊，豈非欲仿張邦昌故事麼？元帥不早建議，乃令恩歸他人，竊為元帥不取呢！」粘沒喝聽了此言，不由的被他哄動，遂轉達金主。金主即遣使至東平府，就劉豫部內，咨問軍民，應立何人？大眾俱未及對。獨豫同鄉人張浹，首請立豫。眾亦隨聲附和，因即定議，使人返報金主。撻懶亦據情上聞，金主遂遣大同尹高慶裔，及知制誥韓昉，備璽綬寶冊，立劉豫為齊帝。豫拜受冊印，居然在大名府中，耀武揚威的做起大齊皇帝來了。<break time="100ms" />　　高宗建炎四年九月，即金主晟天會八年，大名府中，也築壇建幄，請出那位賣國求榮的劉豫，穿戴了不宋不金的衣冠，郊過天，祭過地，南面稱尊，即偽皇帝位，用張孝純為丞相，李孝揚為左丞，張柬為右丞，李儔為監察御史，鄭億為工部侍郎，王瓊為汴京留守，子麟為大中大夫，提領諸路兵馬，兼知濟南府事。張孝純嘗堅守太原，頗懷忠義，後因粘沒喝勸降，遂致失節。粘沒喝遣他助豫，豫因拜為丞相。豫升東平府為東京，改東京為汴京，降南京為歸德府，惟大名府仍稱北京，命弟益為北京留守，且自以為生長景州，出守濟南，節制東平，稱帝大名，就四郡間募集丁壯，得數千人，號為雲從子弟。尊母瞿氏為太后，妾錢氏為皇后。錢氏本宣和宮人，頗有姿色，並習知宮掖禮節。豫乃舍妻立妾，格外加寵。〔君國可背，遑問妻室！〕即位時，奉金正朔，沿稱天會八年，且向金廷奉上誓表，世修子禮。嗣因金主許他改元，乃改次年為阜昌元年。嗣是事金甚恭，贈遺撻懶，歲時不絕。<break time="100ms" />　　撻懶心下甚歡，尋又想了一法，特將一個軍府參謀，縱使南歸，令他主持和議，計害忠良，作了金邦的陪臣，宋朝的國賊。這人非別，就是遺臭萬年的秦檜。〔大忠大奸，必用特筆。〕自徽、欽二帝被擄，檜亦從行，〔應六十二回。〕二帝輾轉遷徙，至韓州時，檜尚隨著。徽宗聞康王即位，作書貽粘沒喝，與約和議，曾命檜潤色書詞。檜本擅長詞學，刪易數語，遂覺情文淒婉，詞致纏綿。及粘沒喝得了此書，轉獻金主，金主晟也加贊賞，因召檜入見，交與撻懶任用。撻懶本金主晟弟，頗握重權，及奉命南侵，遂任檜參謀軍事，兼隨軍轉運使。檜妻王氏，曾被金軍掠去，同檜北行。檜既得撻懶寵任，王氏自然隨侍軍中。或說王氏與撻懶私通，小子未得確證，不願形諸楮墨，〔《說岳全傳》中謂王氏與兀朮私通，尤屬大謬。秦檜夫婦，並不在兀朮軍中，何從與私？後人恨他們同害岳飛，姑作快論，但究不免虛誣耳。〕惟製造軍衣，充當廚役，王氏亦嘗在列。撻懶因秦檜夫婦，勤勞王事，格外優待。檜夫婦亦誓願報效，所以將前此拒立異姓的天良，已在幽、燕地方，拋棄得乾乾淨淨。撻懶相處已久，熟悉他兩口兒的性情，遂與他密約，縱使還南。<break time="100ms" />　　檜遂挈妻王氏航海至越州，詐言殺死監守，奪舟回來。廷臣多半滋疑，謂檜自北至南，約數千里，途中豈無譏察？就使從軍撻懶縱令來歸，亦必拘質妻屬，怎得與王氏偕行？於是你推我測，莫明其妙。獨參知政事范宗尹，同知樞密院事李回，素與檜善，力為析疑，並薦檜忠誠可任。高宗乃召檜入對，檜即首奏所草與撻懶求和書，並勸高宗屈從和議，為迎還二帝，安息萬民地步。高宗甚喜，顧謂輔臣道：「檜朴忠過人，朕得檜很是欣慰。既得二帝母后消息，又得一佳士，豈非是一大幸事麼？」〔要他來誤國家，原是幸事。〕遂拜檜為禮部尚書，未幾即擢為參知政事。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　圍城守義本成名，何意歸來志已更；<break time="100ms" />　　假使北遷身便死，有誰識是假忠貞？<break time="100ms" />　　檜既邀寵用，因請高宗定位東南。高宗升越州為紹興府，且詔令次年改元紹興，一切後事，詳見下回。<break time="100ms" />　　〔趙立為知州，而忠義若此，劉豫為知府，而僭逆若彼。兩相比較，愈見立之忠，與豫之逆。若張浚，若秦檜，亦足為比較之資。浚與趙立，名位不同，原其心，猶之立也，不得因其喪師，而遂目為不忠。檜與劉豫，行跡不同，原其心，猶之豫也，不得因無叛跡，而遂謂其非逆。故立與豫固本回之主也，而浚與檜亦本回之賓中主耳。一薰一蕕，十年尚猶有臭，不期於此回兩見之。〕
    </voice>
</speak>
