<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　岳飛方引兵赴援，至泰州，聞楚州已陷，不得已還軍。金兀朮聞楚州得手，北路已通，便整裝欲歸。忽聞京、湖、川、陝宣撫使張浚，自同州、鄜延出兵，將襲擊中途。因又變了歸計，擬轉趨陝西，為先發制人的計策。〔兀朮固是能軍。〕可巧金主亦有命令，調他入陝，遂自六合引兵西行。到了陝西，與婁室相會。〔回應六十五回。〕婁室談及攻下各城，多被張浚派兵奪去，心實不甘，所以請命主子，邀一臂助。兀朮道：「張浚也這般厲害嗎？待我軍與決一戰，再作區處。」原來張浚自建康啟行，直抵興元，適當金婁室攻陷鄜延及永興軍，關隴大震。浚招攬豪俊，修繕城湟，用劉子羽為參議，趙開為隨軍轉運使，曲端為都統制，吳璘、吳玠為副將，整軍防敵，日有起色。既而婁室攻陝州，知州李彥仙向浚求救。浚遣曲端往援，端不奉命，彥仙日戰金兵，卒因援師不至，城陷自殺。婁室入關攻環慶，吳玠迎擊得勝，且約端援應，端又不往。玠再戰敗績，退還興元，極言端失。浚本欲倚端自重，至是始疑端不忠。及聞兀朮入寇江、淮，意欲治軍入衛，偏端又從中作梗，但諉稱西北兵士，不習水戰。浚乃因疑生怒，罷端兵柄，再貶為海州團練副使，安置萬安軍。〔端實不端，加貶已遲。〕自督兵至房州，指日南下。一面遣趙哲復鄜州，吳玠復永興軍，復移檄被陷各州縣，勸令反正。各州縣頗多響應，再歸宋有。<break time="100ms" />　　至兀朮北歸，浚自還關、陝，調合五路大軍，分道出同州、鄜延。東拒婁室，南擊兀朮。〔是段補接六十六回中語。〕兀朮因此赴陝，會婁室軍相偕西進。浚亟召集熙河經略劉錫，秦鳳經略孫偓，涇原經略劉錡，環慶經略趙哲，並及統制吳玠，合五路大兵，共四十萬人，馬七萬匹，與金兵決一大戰。當令劉錫為統帥，先驅出發，自率各軍為後應。統制王彥入諫道：「陝西兵將，不相聯絡，未便合作一氣，倘或並出，一有挫失，五路俱殆。不若令各路分屯要害，待敵入境，檄令來援，萬一不捷，尚未為大失哩。」浚未以為然。劉子羽又力言未可，浚慨然道：「我豈不知此理？但東南事尚在危急，不得已而出此。若此處擊退狡虜，將來西顧無憂，東南可專力禦寇了。」〔志固可嘉，勢卻不合。〕吳玠、郭浩又皆入諫，浚仍然不從，遂麾軍啟行。前隊進次富平，劉錫會集諸將，共議出戰方法。吳玠道：「兵以利動，此間一帶平原，容易為敵所乘，恐有害無利。應先據高阜，憑險為營，方保萬全。」各將多目為迂論，齊聲道：「我眾彼寡，又前阻葦澤。縱有鐵騎前來，也無從馳騁，何必轉徙高阜哩！」劉錫因眾議不同，亦未能定奪。〔諸將各是其是，統帥又胸無定見，安得不敗？〕<break time="100ms" />　　偏婁室引兵驟至，部下皆輿柴囊土，搬投澤中，霎時間泥淖俱滿，與平地相似。胡馬縱轡而過，進逼宋將各營，兀朮也率眾趨到，與婁室為左右翼，列陣待戰。劉錫見敵已逼近，當命開營接仗。吳玠、劉錡等敵左，孫偓、趙哲等敵右，左翼為兀朮軍，經劉錡、吳玠兩人，身先士卒，鼓勇馳突，前披後靡。兀朮部眾，雖經過百戰，也不免少怯，漸漸退後，兀朮也捏了一把冷汗。惟婁室領著右翼，與孫偓、趙哲兩軍廝殺，孫偓尚親自指揮，不少退縮。偏趙哲膽小如鼷，躲在軍後，適被婁室看出破綻，竟領鐵騎直奔趙哲軍，哲慌忙馳去，部眾隨奔。孫軍也被牽動，不能支持，頓時俱潰。劉錡、吳玠兩軍，望見右邊塵起，已是驚心，怎禁得婁室殺敗孫、趙，又來援應兀朮。並力攻擊，於是劉錡、吳玠亦招架不住，紛紛敗北。統帥劉錫見四路俱敗，還有何心戀戰，當然的退走了。〔一髮牽動全局，故師克在和，不在眾。〕<break time="100ms" />　　張浚駐節邠州，專聽消息，忽見敗兵陸續逃回，料知邠州亦立足不住，只好退保秦州。及會見劉錫，痛加責備。劉錫歸罪趙哲，乃召哲到來，數罪正法，並將錫謫竄，安置合州，飭劉錡等各還本鎮，上書行在，自請待罪。旋接高宗手詔，尚多慰勉語，浚益加憤激。怎奈各軍新敗，寇燄日張，涇原諸州軍，多被金兵攻陷，還有叛將慕洧，導金兵入環慶路，破德順軍。浚自顧手下，只有親兵一二千人，哪裡還好再戰？且警耗日至，連秦州也難保守，沒奈何再退至興州。或謂興州也是危地，不如徙入蜀境，就夔州駐節，才有險阻可恃，永保無虞。浚與劉子羽商議，子羽勃然道：「誰創此議，罪當斬首！四川全境，向稱富庶，金人非不垂涎。徒以川口有鐵山，有棧道，未易入窺。且因陝西一帶，尚有我軍駐紮，更不能飛越入蜀。今棄陝不守，縱敵深入，我卻避居夔峽，與關中聲援兩不相聞。他時進退失計，悔將何及？今幸敵方肆掠，未逼近郡。宣司但當留駐興州，外繫關中人望，內安全蜀民心，並急遣官屬出關，呼召諸將，收集散亡，分佈險要，堅壁以待，俟釁而動，庶尚可挽救前失，收效將來。」〔侃侃而談，無一非扼要語。〕浚起座道：「參軍所言甚是，我當立刻施行。」言下，即召諸參佐，命出關慰諭諸路將士。參佐均有難色，子羽竟挺身自請道：「子羽不才，願當此任。」浚大喜，令子羽速往。子羽單騎逕行，馳至秦州，檄召散亡各將士。將士因富平敗後，懼罪而逸，幾不知張浚所在。及奉命赦罪，仍復原職，自然接踵到來。不消數日，便集得十餘萬人，軍勢復振。子羽返報張浚，即請遣吳玠至鳳翔，扼守大散關東的和尚原；關師古等聚熙河兵，扼守岷州的大潭縣；孫偓、賈世方等，集涇原、鳳翔兵，扼守階、成、鳳三州。三路分屯，斷敵來路，金兵始不敢輕進。且因婁室病死，兀朮自覺勢孤，暫且擇地屯兵，俟養足銳氣，再圖進步，這且待後再表。
    </voice>
</speak>
