<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十八回<break time="100ms" />　　趙立中礮失楚州　劉豫降虜稱齊帝
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說金兀朮驅眾殺出，時已天曉。韓世忠夫婦早已起來，忙即戎裝披掛，准備迎敵。世忠已輕視兀朮，不甚注意。惟飭令各舟將士，照常截擊。看那敵舟往來，卻比前輕捷，才覺有些驚異。驀聞一聲胡哨，敵舟裡面都跳出弓弩手，更迭注射。正想用盾遮蔽，怎奈射來的都是火箭，所有篷帆上面，一被射中，即嗶嗶剝剝的燃燒起來。此時防不勝防，救不勝救，更兼江上無風，各舟都不能行動，坐見得煙燄蔽天，欲逃無路。〔智者千慮，必有一失。〕虧得巡江各小舟，統已艤集，梁夫人忙語世忠道：「事急了，快下小船退走罷！」世忠也無法可施，只好依著妻言，跳下小舟，梁夫人亦柳腰一扭，躥入小舟中央，〔百忙中尚用風韻語。〕又有幾十個親兵，陸續跳下，你划槳，我鼓棹，向鎮江逃去。其餘將弁以下，有燒死的，有溺斃的，只有一小半得駕小舟，倉皇走脫。兀朮得了勝仗，自然安安穩穩的渡江北去。〔雖是人謀，恰寓天意。〕<break time="100ms" />　　惟世忠奔至鎮江，懊悵欲絕，等到敗卒逃回，又知戰死了兩員副將，一是孫世詢，一是嚴允。看官你想！世忠到了此際，能不恨上加恨，悶上加悶麼？還是梁夫人從旁勸慰道：「事已如此，追悔也無及了。」世忠道：「連日接奉諭札，備極褒獎，此次驟然失敗，教我如何復奏？」梁夫人道：「妾身得受封安國時，曾入謝太后。見太后仁慈得很，對著妾身，已加寵眷。後來苗賊亂平，妾隨將軍同至建康，亦入謁數次，極蒙褒寵。現聞皇上已還越州，且向虔州迎還太后，妾當陳一密奏，形式上似彈劾將軍，實際上卻求免將軍。想太后顧念前功，當輔語皇上，豁免新罪哩！」〔此為高宗及太后俱還越州，特借梁氏口中敘過。且稗乘中曾稱梁氏劾奏世忠，夫婦間寧有互劾之理，得此數語，方為情理兼到。〕世忠道：「這卻甚好，但我亦須上章自劾哩！」當下命文牘員草了兩奏，由夫婦親加校正，遂錄好加封，遣使賫去。<break time="100ms" />　　過了數天，即有欽使奉詔到來，詔中謂：「世忠僅八千人，拒金兵十萬眾，相持至四十八日，數勝一敗，不足為罪。特拜檢校少保，兼武成感德詔節度使，以示勸勉」云云。世忠拜受詔命，即送使南歸，夫婦同一歡慰，不必細表。<break time="100ms" />　　且說金兀朮渡江北行，趨向建康，還道建康由金兵守住，徐徐的到了靜安鎮。甫到鎮上，遙見有旗幟飄揚，中書岳字，他不覺大驚，亟令退兵。兵未退盡，後面已連珠礮響，岳飛領大隊殺到，嚇得兀朮策馬飛奔，馳過宣化鎮，望六合縣遁去。到了六合，收集殘兵，又失去了許多輜重，及許多士卒。當下頓足歎道：「前日遇著岳飛，被他殺敗。今日又遇著他，莫非建康已失去不成？」言甫畢，即接得撻懶軍報，說是：「建康被岳飛奪去，所有前時守兵，幸由孛堇太一救回。現我軍圍攻楚州，請乘便夾擊」等語。〔了過孛堇太一及建康事，簡而不漏。〕兀朮想了一會，又問來人道：「楚州城果容易攻入否？」來人道：「楚州城不甚堅固，惟守將趙立很是能耐，所以屢攻不下。」兀朮道：「我現在急欲北歸，運還輜重，趙立欲許我假道，我也沒工夫擊他，否則就往去夾攻便了。」遂備了一角文書，遣使至楚州投遞，問他假道。<break time="100ms" />　　待了三日，未見回來，還是撻懶著人走報，方聞去使已被斬訖，梟示城頭。〔統用簡文敘過。〕兀朮不禁大怒道：「甚麼趙立？敢斬我使人？此仇不可不報！」隨即遣還撻懶來使，並與語道：「欲破楚州，須先截他的糧道，我願擔當此任。城內無糧，不戰自潰，請轉告汝主帥便了。」來使領命自去。兀朮遂設南北兩屯，專截楚州餉道。楚州既被撻懶圍攻，又由兀朮截餉，當然危急萬分，任你守將趙立如何堅忍，也有些支持不住，不得不向行在告急。時御史中丞趙鼎，正與呂頤浩作死對頭，屢劾頤浩專權自恣，頤浩亦言鼎阻撓國政。詔改任鼎為翰林學士，鼎不拜，復改吏部尚書，又不拜，且極論頤浩過失至數千言。頤浩因求去，有詔罷頤浩為鎮南軍節度使，兼醴泉觀使，仍命鼎為中丞。尋又令鼎簽書樞密院事。鼎得趙立急報，擬遣張俊往援。<break time="100ms" />　　俊與頤浩友善，不願受鼎派遣，遂固辭不行。乃改派劉光世，調集淮南諸鎮，往援楚州。看官閱過上文，應亦曉得劉光世的人品，他本不足勝方面的重任，除因人成事外，毫無能力。〔品評確當。〕部將如王德、酈瓊等皆不服命，就使奉命赴援，也未必足恃，況又聞得張俊不行，樂得看人模樣，逍遙江西。〔任用這等將軍，如何規復中原？〕高宗迭次下札，催促就道，他卻一味逗留，始終不進。那時楚州日圍日急，趙立尚晝夜防守，未嘗灰心。撻懶料他援絕糧窮，再四猛攻，立撤城內沿牆廢屋，掘一深坎，燃起火來。城上廣募壯士，令持長矛待著，每遇金人緣梯登城，即飭用矛鉤入，投擲火中，金人卻死了無數。撻懶又選死士穴城而入，亦被縛住，一一梟首。惹得撻懶性起，誓破此城，遂命兵士運到飛礮，向城轟擊。立隨缺隨補，仍然無隙可乘。又相持了數日，立聞東城炮聲隆隆，亟上登磴道，督兵防守，不意一石飛來，不偏不倚，正中立首。立血流滿面，尚是站著，左右忙去救他，立慨然道：「我已傷重，終不能為國殄賊了。」言訖而逝，惟身仍未倒。〔不愧其名。〕經左右舁下城中，與他殮葬。金兵疑立詐死，尚不敢登城，守兵亦感立忠勇，仍然照舊守禦。又越十日，糧食已盡，城始被陷。趙立，徐州人，性強毅，素不知書，忠義出自天性。恨金人切骨，所俘金人，立刻處死，未嘗獻馘計功。及死事後，為高宗所聞，追贈奉國節度使，賜諡忠烈。
    </voice>
</speak>
