<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　嗣是知陝西地不易攻守，竟命歸劉豫統轄，中原盡為豫有。豫遂於紹興二年，徙居汴京，尊祖考為帝，就宋太廟立主。忽然間，暴風捲入，屋瓦皆振。豫所懸大齊旗幟，盡被狂飆捲去，竿亦吹折，〔宋祖有靈，胡不威嚇金人，而獨威嚇劉豫耶？〕士民大懼，豫亦未免掃興。時襄陽盜桑仲已就撫為襄陽鎮撫使，上疏行在，請合諸鎮兵復中原。呂頤浩正敗賊饒州，進拜少保，入為尚書左僕射，見了仲奏，遂乞高宗准議，命仲節制軍馬，規復劉豫所置州郡，且令翟興、解潛、王彥、陳規、孔彥舟、王亨等諸鎮撫使，互為應援。仲受命後，至郢州調兵。知郢州霍明，疑仲有逆謀，誘他入門，擊碎仲首。仲將李橫，方任襄、鄧統制，聞仲死耗，便起兵擊明。明敗走，橫入郢州。既而河南鎮撫使翟興為裨將楊偉所戕，偉受豫重賂，因此殺興，攜首奔豫。橫承仲志，聞這消息，即進兵陽石，破劉豫軍，乘勝下汝州，破潁順軍，攻入潁昌府。豫接潁昌警報，遣降盜李成，率兵二萬往援，並向金乞援。金調兀朮救豫，兩軍同至牟駞岡，夾攻李橫。橫寡不敵眾，只好退走，潁昌復失。<break time="100ms" />　　先是兀朮在陝，因和尚原敗退，不敢再行問津，諸將群以為怯。至兀朮往援劉豫，吳玠聞信，留弟璘守和尚原，自率軍駐河池，一面檄熙河總管關師古收復熙、鞏諸州。金將撤離喝得報大怒，即命降將李彥琪駐秦州，窺仙人關，牽制吳玠。復令游騎出熙河，牽制關師古，自統兵從商、於進發，直搗上津，攻金州。金、均、房三州鎮撫使王彥，迎戰敗績，退保石泉，三州均被陷沒。撤離喝乘勝而進，直趨洋漢。時劉子羽調知興元府，聞王彥敗退，急命田晟守饒鳳關，並遣人召吳玠入援。玠自河池馳救，日夜趨三百里，至饒鳳關，用黃柑遺金將，且致書道：「大軍遠來，聊用止渴。」撤離喝大驚，用杖擊地道：「爾來何速，真令人不解呢！」當下督軍仰攻，一人先登，二人擁後，前仆後繼，更番迭上。玠軍弓弩亂發，兼用大石推壓，相持至六晝夜，屍如山積，關仍如舊。撤離喝更募死士，由間道出祖溪關，繞至玠後，乘高瞰饒鳳關，諸軍支持不住，相繼潰去。金兵入洋州，玠邀子羽同去，子羽恰留玠同守定軍山。玠以為難守，竟退保西縣。子羽亦不得已，焚去興元積貯，退屯三泉。撤離喝遂馳入興元，進兵金牛鎮，四川大震。子羽從兵不滿三百，糧食復盡，但與士卒取草芽木甲，權作充饑，一面遺玠書，誓死訣別。〔子羽係劉鞈長子，鞈為國殉忠，應有是跨灶兒。〕玠已往仙人關，得子羽書，尚無行意，愛將楊政大呼道：「節使不可負劉待制，否則政等亦舍去節使，自去逃生了。」〔義聲直達。〕玠乃從間道往會子羽，子羽因留玠共守三泉。玠答道：「關外為西蜀門戶，不應輕棄。」乃留兵千人，助劉子羽守三泉，自己仍回守仙人關。<break time="100ms" />　　子羽既與玠別，即巡閱形勢，設計保守。望見附近有潭毒山，峭壁斗絕，上面卻寬平有水，乃督兵建設營壘。壘方築就，金兵大至，相隔只數里。子羽據著胡牀，危坐壘口，並沒有慌張情狀。諸將俱泣告道：「這非待制坐處。」子羽道：「死生有命，子羽命中該死，就死在這裡，汝等不必驚慌，要死同死，或者倒未必死哩。」道言未絕，金兵蟻附而來，但仰見子羽戎服雍容，安然坐著，反令金人莫明其妙。撤離喝親出覘視，也疑子羽是誘敵計，不敢近前，況又山勢陡絕，不便援登，就使用箭上射，也萬分吃力，未必能及，因即揮兵退去。子羽見金兵已退，方起兵回營。諸將均服他膽識，益加敬佩。撤離喝返至鳳翔，復遣使十人，往招子羽。子羽將九人斬首，獨放一人歸去，且明諭道：「歸語爾帥，欲來即來，我願與死戰，豈肯降汝？」使人嚇得心膽俱裂，抱頭馳還。撤離喝終不敢再進，並因餉運不繼，殺馬以食。子羽與玠復屢用游兵四擾，弄得撤離喝寢食不安，只好還軍。子羽復約玠出師掩擊，金兵統有歸志，無心返戰，徒落得墮溪墜澗，喪斃無算，所有輜重，盡行棄去。王彥乘勢復金、均、房三州。<break time="100ms" />　　越年，金兀朮、撤離喝及劉豫部將劉夔，三路連合，攻破和尚原，轉趨仙人關。吳玠先命弟璘設寨關右，號為殺金平。金兵鑿厓開道，循嶺東下，誓破此關。吳玠守第一隘，吳璘守第二隘，金人用雲梯，用鐃鉤，用火箭，想盡攻關的法兒，始終不能破入，反死了若干士卒。玠與璘且帶領諸將，分紫白旗，搗入金營，金陣大亂。金將韓常被射中目，金人始宵遁。玠又遣王浚等埋伏河池，扼敵歸路，復得一回勝仗。那兀朮、撤離喝、劉夔等人，都垂頭喪氣，奔還鳳翔去了。小子有詩詠吳玠兄弟道：<break time="100ms" />　　一門竟出兩名臣，伯仲同心拒敵人。<break time="100ms" />　　莫怪蜀民崇食報，迄今廟貌尚如新。〔仙人關下有吳氏廟。〕<break time="100ms" />　　吳氏兄弟，名揚隴蜀。金、齊諸軍，始不敢再犯，有詔授玠為川、陝宣撫副使，璘為定國軍承宣使，此外一切詳情，容至下回續陳。<break time="100ms" />　　〔史稱南渡諸將，莫如張、韓、劉、岳。張即張俊，非張浚也。俊與岳飛，同勦李成，遇事與商，言必聽，計必從，同心破賊，讓功與飛。告捷之時，推為第一。向使不變成心，協圖恢復，無後來附檜之失，則名將之稱，尚屬無愧，惜乎其晚節不終也。韓世忠功雖遜岳，猶足副名。劉光世一庸將耳，毫不足道，或謂以劉錡當之，理或然歟？（錡事見後）惟吳玠兄弟，保守隴蜀，迭建奇功，乃不與韓、岳並稱，殊令後人無從索解。盡信書則不如無書，春秋以後，豈尚有董狐哉？〕
    </voice>
</speak>
