<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟張用自襄、漢東下，再襲江西，被岳飛探悉。飛與用同籍相州，即致書諭用道：「我與汝同里，能戰即來，不能戰即降。」用得書，知飛不可敵，即復書願降。飛親往慰撫，用等皆喜服。自是江、淮悉平。俊表奏飛功第一，有詔進飛為右軍都統制，令屯洪州，彈壓餘賊。既而邵青為劉光世部將王德所擒，獻詣行在，奉旨特赦，編入御前忠銳軍。范汝為由韓世忠往勦，五日破滅，汝為自焚死，東南少定。可巧江東、陝西兩處，亦陸續有捷報到來，江、浙益安。<break time="100ms" />　　金撻懶自攻陷楚州，進窺通、泰諸州，適有武功大夫張榮，在興化縮頭湖畔，聯舟作寨，為自守計。撻懶欲渡江南侵，擬先破榮寨，榮遂率舟師迎戰，見敵艦不多，但用小舟出擊。會值天旱水涸，敵艦為泥淖所阻，不能前進，榮分軍為二，一半用舟，一半登陸。舟師大呼前進，奮擊敵艦，敵艦不能行駛，禁不住榮兵四至，只好從舟中躍出，褰裳登岸，急不暇擇，腳忙手亂，往往溺斃水中，或陷入泥淖，不能自拔，即遭殺死。幸而得達彼岸，又被榮兵截住，亂殺亂剁，經撻懶指麾健卒，衝開血路，方才走脫。榮收軍回營，檢點俘馘，約五千餘人，遂奉表告捷。榮本梁山濼漁人，聚舟數百，專劫金人。杜充駐師江、淮，曾借補榮為武功大夫。金人屢攻不克，至是以殺敵報功，遂擢榮知泰州。<break time="100ms" />　　撻懶奔至楚州，聞劉光世引兵來攻，遂不敢逗留，退屯宿遷，未幾北去，光世遂進復楚州。〔正好去湊現成。〕高宗又欲起用汪伯彥，命為江東安撫大使，旋經侍御史沈與求論劾，才將他褫職，勒令回籍。江東已無金人，只有陝西一帶，尚為金兀朮所盤踞，連破鞏、河、樂、蘭、郭、積石、西寧諸州。熙河副總管劉惟輔被執，罵敵遇害。兀朮又進陷福津，蹂躪同谷，入逼興州。宣撫使張浚退保閬州，令張深為四川制置使，劉子羽同趨益、昌，王庶為利、夔制置使，節制陝西諸路，兼知興元府。尋復用吳玠為陝西都統制，且召曲端至閬州，仍欲重用。端與吳玠、王庶，均有宿嫌，〔迭見前文。〕玠遂入白張浚，謂端再起用，必與公不利。且在手中寫著「曲端謀反」四字，密示張浚。王庶亦上言譖端，謂端嘗作詩題柱，有「不向關中爭事業，卻來江上泛漁舟」兩語，意在指斥乘輿。浚乃逮端下恭州獄。適夔路提刑康健，曾因事忤端，被端鞭背，至此正好因公報私。命獄吏把端縶住，用紙糊端口，外熁以火。端口渴求飲，給以燒酒，遂致七竅流血，死於獄中。端有馬名鐵象，日馳四百里，豢愛如子息。及被逮下獄，聞康健提刑，呼天長歎，自知必死，又連稱鐵象可惜。及端死，鐵象亦斃。〔端早有可誅之罪，惟浚不殺之於前時，獨殺之於此日，殊為非法。〕<break time="100ms" />　　時關、隴六路盡破，止餘階、成、岷、鳳、洪五州，及鳳翔境內的和尚原，隴州山內的方山原罷了。吳玠扼守和尚原，積粟繕兵，列柵固壘，為死守計。金兀朮遣部將沒立，〔一譯作默哷。〕自鳳翔出兵，烏勒折合〔一譯作額勒濟格。〕自大散關出兵，約會和尚原，夾攻吳玠。或勸玠退屯漢中，玠嘅然道：「我在此，寇不敢越，保此地就是保蜀呢！」隨即搜集兵甲，預備出師。旋有偵騎來報，金將烏勒折合已到北山，玠整軍出發，嚴陣以待。烏勒折合貽書請戰，玠不慌不忙，分軍為前後二隊，逕逼北山。金兵沿山列陣，見玠軍逼近，便麾眾出戰，玠怒馬突出，劈頭遇著金將，手起刀落，砍落馬下，金兵為之奪氣。玠率前隊軍殺入，與金兵鏖鬥一場，自巳至午，殺傷過當。兩軍俱回陣午餐，餐畢復戰。玠令前隊休息，將後隊抽出，與敵再鬥。金兵已覺力乏，怎禁得一支生力軍，殺將過來，頓時遮攔不住，逐步退後。玠督兵進逼，烏勒折合料難抵擋，就回馬奔馳。主將一逃，無人不走，被吳玠驅殺數里，喪失無數。<break time="100ms" />　　沒立方攻箭筈關，玠復遣將往擊，殺敗沒立。兩軍終不得合，急忙報知兀朮。兀朮大憤，會集諸將及兵卒十餘萬，親自督領，就渭水上築起浮梁，陸續渡兵，進抵寶雞。當從寶雞縣起，結連珠寨，壘石為城，夾澗與玠軍相拒，進薄和尚原。<break time="100ms" />　　玠聞金兵大至，恐部下駭愕，遂召齊將士，勉以忠義，並齧臂出血，與眾設誓。眾皆感泣，願盡死力。玠弟名璘，亦在軍中，玠與語道：「今日是我兄弟報國的日子，萬一兵敗，寧我兄弟先死，決不使將士先亡。」璘奮然應諾，諸將亦齊聲道：「主將兄弟報國，我等亦願報主將。」〔可見用兵全在主帥，主帥致命，將士自然隨奮。〕玠大喜，遂與璘挑選勁弩，與諸將分番迭射，連發不絕，勢如雨注，號為駐隊矢，金兵少卻。玠又分遣諸將，從間道繞出，斷敵糧道，且令璘帶弓弩手三千，往伏神岔溝，自度敵眾，糧盡且走，竟縱兵夜擊，連破敵營十餘座。兀朮倉皇敗走，奔至神岔，一耳礮響，箭如飛蝗。兀朮抱頭前竄，身上還中了兩箭，耳中且聽得有人呼道：「兀朮休走！」此時天色未明，不辨左右，兀朮恐被敵認識，亟把鬚髯薙盡，飛馬遁去。
    </voice>
</speak>
