<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鼎不禁稱善，乃入白高宗，請起用張浚。高宗准奏，召浚為資政殿學士。浚奉旨入朝，高宗與語親征事，浚極力贊同，乃手詔為浚辯誣，復命知樞密院事。浚拜命退朝，往見趙鼎，與鼎握手道：「此行舉措，頗合人心。」鼎笑道：「這是喻子才〔喻樗字。〕的功勞，他尚思推賢任能，難道鼎敢蒙蔽麼？」〔歸功喻樗，不愧相度。〕浚遜謝。鼎又道：「公既復任，應即執殳赴敵，為王前驅。」浚即答道：「明日即當陛辭，出赴江上。」鼎喜撫浚背道：「如此才可杜人口呢！」浚遂告別。越宿入辭高宗，即赴江上視師。<break time="100ms" />　　高宗也啟蹕臨安，劉錫、楊沂中率禁兵扈駕，趙鼎當然隨行。途次飭劉光世移軍太平州，為韓世忠聲援。光世與世忠有私隙，不願移兵，且遣人諷鼎道：「相公既受命入蜀，何事為他人任患？」韓世忠也有傳言，謂趙丞相真是敢為。鼎聞韓、劉等言，請高宗即日遣使勸勉韓、劉，並面奏道：「陛下養兵千日，用兵一時，若少加退沮，人心立渙。長江雖險，不足恃了。」高宗乃命御史魏矼往諭韓、劉，劉光世乃移駐太平州，高宗亦進次平江，始下詔暴劉豫罪，整厲六師，且欲渡江決戰。鼎恐勝負難料，不堪一挫，乃諫阻高宗道：「敵眾遠來，利在速戰，驟與爭鋒，恐屬非計。且逆豫尚且遣子，陛下何必親自臨陣，但中途調度，已足聲明天討了。」高宗乃止。〔想是巴不得有此語。〕<break time="100ms" />　　會聞廬州告警，飛札令岳飛往援，岳飛提兵趨廬，命牛臯為先鋒，徐慶為副。臯至廬州城下，見偽齊兵已圍住城北，金兵且陸續繼至，便一馬當先，遙呼金將道：「敵將聽著！我乃岳元帥部下先鋒牛臯是也！能戰即來，可與我鬥三百合。」〔彷彿《三國演義》中張翼德口吻。〕金將聞聲相顧，果見岳字旗幟，飛揚城南，便語部眾道：「岳家軍不可犯，我等不如退回罷！」言已遂去。偽齊兵見金人退走，也不戰自潰。牛臯待岳飛到來，與飛相見。飛語臯道：「快快追去！我若不追，便自回軍，恐他又再來了。」臯乃追擊三十餘里，金、齊兩軍，還疑岳飛親自追到，慌忙潰退，互相踐踏，並被宋軍殺死，不可勝計。<break time="100ms" />　　金兵返屯泗州竹墩鎮。撻懶領泗州軍，兀朮領竹墩鎮軍，為韓世忠所扼，貽書幣約戰。世忠遣麾下王愈及兩伶人，報以橘茗，且傳言張樞密在鎮江，已頒下文事，命決戰期，兀朮道：「聞張樞密已貶嶺南，何從在此？你不要欺我！」愈持浚文書出示，兀朮不覺變色，半晌才答道：「汝國嘗遣使議和，現在魏良臣方自北歸南，曾由我朝與約，擬在建州以南，封汝國為藩屬，免得爭戰不休。汝國尚以為未足，乃欲與我開戰。將來兵敗國亡，恐尺寸地，非汝有了。」〔魏良臣使事，即借兀朮口中敘過。〕愈答道：「我國非不願與貴國議和，但貴國逼我太甚，奪我兩河、三鎮，羈我二帝，尚欲逞兵江、淮，冊立叛逆，試問如何和得？自來國家存亡，半由天命，半由人事。人定亦能勝天，姑與貴國再決勝負，請看我朝，果毫無能為否？」〔理直氣壯。〕兀朮幾無詞可答，但說道：「要戰就戰，難道我朝怕汝不成？」言畢遣還王愈等，世忠得愈歸報，正擬調兵遣將，隔宿出發。到了翌晨，由偵卒來報，金兵已經夜遁，偽齊兵亦逃去了。世忠亟飭兵往追，途中只收得輜重若干，統是偽齊兵所棄，那人馬早已去遠，料知追趕不及，因即回營。看官道金、齊二軍，何故速退？原來是時為紹興四年暮冬，天大雨雪，餉道不通，軍中殺馬代糧，各有怨言，撻懶、兀朮見部眾已無鬥志，宋軍又防禦甚嚴，料知不能深入，且因金主病篤，不得不趕緊退回。金兵一退，劉麟、劉猊哪裡還敢獨留，連輜重都不及攜去，急急的遁走了。<break time="100ms" />　　世忠奏達平江，高宗喜語趙鼎道：「各路將士，翕然效命，所以得卻強敵，但皆由卿一人之力。」鼎拜謝道：「事出聖斷，臣何力可言？惟強寇今雖遁歸，他日未必不來，須博采群言，為善後計。」〔實是要著。〕高宗稱善。乃詔令宰執以下，會議攻戰備禦的方法。侍御史魏矼等，奏請罷「講和」二字，代以「攻守」，飭厲諸將，力圖攘敵。所以魏良臣持來金約，簡直不覆。命韓世忠屯鎮江；劉光世屯太平；張俊屯建康。搜兵閱乘，協力防禦。召張浚還行在，扈蹕回臨安，進趙鼎、張浚為左右僕射，並同平章事，兼知樞密院事，都督各路軍馬，時在紹興五年二月。〔隨時點清年月，以清眉目。〕小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　將相同逢濟世才，六飛一出敵人回。<break time="100ms" />　　當年廟算能長定，大業胡為不再恢？<break time="100ms" />　　嗣聞金主晟已殂，兄孫亶繼立，免不得又要遣使了。欲知所使何人，待至下回再詳。<break time="100ms" />　　〔得趙鼎、張浚為相，得岳飛、韓世忠為將，此正天子高宗以恢復之機，令其北向以圖中原，不致終淪江左也。觀岳飛之一出襄、漢，而六郡即平；觀韓世忠之獨扼江、淮，而二寇屢敗。高宗亦嘗褒獎岳飛，嘉許韓世忠，似非不知韓、岳之忠勇者。迨下詔親征，出次平江，而金、齊二軍，又即遠颺，雖未必因戰敗而去，然亦可借此以作士心，挽國脈，此後能決定廟謨，用賢禦寇，安知中原之不可復？詎必鰓鰓然議和為哉？本回所敘，實南宋轉捩之機關。宋之所以不即亡者，賴有此爾。一陽初長，剝極而復，奈何高宗之得此已足乎？〕
    </voice>
</speak>
