<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十回<break time="100ms" />　　岳家軍克復襄漢　韓太尉保障江淮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張浚鎮守關、陝三年，因劉子羽及吳玠兄弟，贊襄軍務，雖未能規復關、陝，但全蜀賴以安堵。且以形勢牽制東南，江、淮亦少紓敵患。自呂頤浩入相後，與張浚雖無宿嫌，恰也不甚嘉許，更有參政秦檜，陰主和議，當然是反對張浚。檜平居嘗大言道：「我有二策，可安撫天下。」及問他何策，他又言：「未登相位，說亦無益。」高宗還道他果有奇謀，即拜為尚書右僕射。檜乃入陳二策，看官道是何計？他說是：「將河北人還金，中原人還劉豫。」〔這等計策，卻是言人所不敢言。〕高宗此時還有些明白，卻駁斥道：「檜言南人歸南，北人歸北。朕係北人，當歸何處？」檜無詞可對，復易說以進道：「周宣王內修外攘，所以中興。今二相一同居內，如何對外？」〔此語是排擠呂頤浩。〕高宗乃命頤浩治外，秦檜治內。頤浩請高宗移趨臨安，自至鎮江開府，都督江、淮、荊、浙諸軍事。高宗准如所請，移蹕臨安。會召胡安國為中書舍人，兼官侍讀，專講《春秋》。秦檜欲延攬名士，布列清要，借作揄揚。既見安國入用，遂與他虛心論交。安國為所籠絡，竟極力稱檜，說他人品學術，在張浚諸人上。高宗亦頗信用。<break time="100ms" />　　會頤浩奉詔還臨安，薦朱勝非代任都督，高宗遂起用勝非。安國劾勝非，附和汪、黃，尊視張邦昌，及苗、劉肆逆，又貪生畏死，辱及君父，此人豈可再用？高宗乃收回成命，改任勝非為侍讀。安國復持詔不下。頤浩特命檢正黃龜年，另行草詔，頒示行闕。安國遂托疾求去。頤浩勸高宗降旨譴責安國，將他落職，只命提舉仙都觀。秦檜三上章，乞留安國，均不見報。侍御史江躋，左司諫吳表臣等二十餘人，上言勝非不可用，安國不當責，均坐檜黨落職，臺省為之一空。顧浩又暗使侍御史黃龜年等，劾秦檜專主和議，阻撓恢復遠圖，且植黨專權，罪應黜逐。乃罷檜相，榜示朝堂，永不復用。遂進朱勝非為右僕射，兼知樞密院事。勝非本與張浚有宿憾，因日言浚短，高宗乃遣王似為川、陝宣撫處置副使，名為輔浚，實是監浚。浚始不安於位，上疏辭職，且言似不勝任。看官你想呂、朱兩相，左牽右掣，哪裡容得住張德遠？〔浚字德遠。〕當下召浚至臨安，但說要他入任樞密。及浚既奉命南還，即由中丞辛炳，侍御史常同等，劾浚喪師失地，跋扈不臣諸罪。竟將浚落職，奉祠居住福州，並安置劉子羽於白州，〔張浚已枉，子羽尤枉。〕擢王似為宣撫使，盧法原為副使，與吳玠並鎮川、陝。既而辛炳、常同又迭論頤浩過失，於是頤浩亦罷為鎮南節度使，提舉洞霄宮。命趙鼎參知政事，且授劉光世為江東、淮西宣撫使，屯兵池州；韓世忠為淮南東路宣撫使，屯兵鎮江；王王爕為荊、湖制置使，屯兵鄂州；，岳飛為江西南路制置使，屯兵江州。<break time="100ms" />　　適劉豫將董質，以虢州歸宋，由統制謝臯接收。劉豫復遣李成攻虢州，謝臯猝不及防，竟被執去。臯指腹示成道：「我腹中只有赤心，不似汝等鬼蜮哩！」言畢，自破心腹，腸出而死。李成進破鄧州、襄陽府，豫更派兵陷伊陽，並與金人合兵圖西北。熙河總管關師古拒戰敗績，竟舉洮、岷二州降豫。豫更聯絡洞庭湖賊楊么，令與李成合軍，自江西趨浙。岳飛聞警，即奏請規復襄陽六郡，除心膂大患，先逐李成，次平楊么，然後進圖中原。〔規畫秩然，不等空談。〕高宗語朱勝非、趙鼎，勝非言：「襄陽為江、浙上流，不可不急取。」鼎謂：「知上流厲害，無如岳飛，當令飛專任此事。」乃命飛兼荊南制置使，規復襄陽。<break time="100ms" />　　飛既接詔，即日渡江，顧語僚屬道：「飛不擒賊，誓不返渡。」〔大有祖逖擊楫中流氣象。〕遂長驅至郢州。郢州已為劉豫所有，遣部將京超拒守。超有勇力，素號萬人敵，聞飛抵城下，登陴守禦，自恃勇力，不甚設備。飛下令道：「先登者賞，退後者斬！」部將王貴、牛臯等，奮勇登城，飛麾眾隨上，前仆後繼。霎時間拔去齊幟，換了宋幟。京超開城逃走，由飛遣將追躡，超投崖死，郢州遂復。<break time="100ms" />　　飛安民已畢，即進趨襄陽。李成率眾迎戰，分步騎為兩隊，步兵列平野，騎兵臨襄江。飛視後，微哂道：「步兵利險阻，騎兵利平曠，今李成乃適與相反，顯違兵法，雖有眾十萬，怕他甚麼？」〔虜在目中，何妨笑視。〕遂從馬上舉鞭指示王貴道：「爾可用長槍步卒，擊他騎兵！」又指牛臯道：「爾可率騎兵，擊他步卒！」兩將奉令，分頭前進。王貴殺入敵騎陣內，專用長槍，刺他坐馬，馬中槍即墜，騎賊紛紛落馬，戳斃無數，餘騎多逼入江中，也多半溺死。牛臯殺入步兵隊裡，怒馬馳騁，銳不可當，步賊不遭刃斃，也被踏斃，又傷亡了無數。李成顧命要緊，也無心管及部下，只好飛馬逃去。飛遂克復襄陽。還有劉豫部將，駐紮新野，收成潰眾，準備再戰。飛派牛臯攻隨州，王貴攻唐州、鄧州，張憲攻信陽軍，自率裨將王萬，分作左右兩翼，掩擊新野賊兵。成眾已是虎口餘生，早知岳家軍厲害，一見岳字旗幟，早已魂膽飛揚，逃得不知去向。此外偽齊兵士，自覺形勢孤單，當然潰散。被岳飛、王萬兩翼，痛勦一陣，徒落得屍橫遍野，血流成渠。待岳飛回至襄陽，牛臯、王貴、張憲等，陸續報道勝仗，所有隨州、唐州、鄧州、信陽軍，一律收復。於是襄、漢悉平。<break time="100ms" />　　飛移屯德安，軍聲大振，當即露佈告捷。高宗聞報大喜道：「朕素聞飛行軍有律，不料他遽能破敵，竟成大功。」因下詔褒獎。飛疏陳恢復事宜，大旨略道：<break time="100ms" />　　金人所愛，惟子女玉帛，志已驕惰。劉豫僭偽，人心終不忘宋，如以精兵二十萬，直搗中原，恢復故疆，誠易為力。襄陽、隨、郢地皆膏腴，苟行營田，其利甚厚，臣候糧足，即過江北勦敵，以慰宸廑。謹聞！
    </voice>
</speak>
