<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高宗得奏，乃命趙鼎知樞密院事，兼都督川、陝、荊、襄諸軍事。鼎以不才辭，高宗面諭道：「四川全盛，財賦半天下，朕盡以付卿，可便宜黜陟，朕不遙制。」鼎乃條奏便宜行事等件，高宗頗欲聽從，偏朱勝非從中阻抑，有意牽制。鼎復上書直陳，略云：<break time="100ms" />　　頃者陛下遣張浚出使川、陝，國勢百倍於今，浚有補天浴日之功，陛下有礪出帶河之誓，君臣相信，古今無二。而終致物議，以被竄逐。夫喪師失地，浚則有之，然未必如言者之甚也。大抵專黜陟之典，受不御之權，則小人不安其分，謂爵賞可以苟求。一不如意，便生觖望，是時蜀士，至於醵金募人，詣闕訟之，以無為有，何以自明？故有志之士，欲為國立事者，每以浚為戒。今臣無浚之功，當此重任，去朝廷遠，恐好惡是非，行復紛紛於闕廷之下矣。現臣所請兵，不滿數千，半皆老弱，所齎金帛至微，薦舉之人，除命甫下，彈墨已行。臣日侍宸衷，所陳已艱難，況在萬里之外乎？所望憫臣孤忠，使得展布四體，少寬陛下西顧之憂，則不勝幸甚！<break time="100ms" />　　疏入未報，會霪雨連綿，詔求直言，侍御史魏矼劾奏朱勝非，說他：「蒙蔽主聰，致干天譴。」勝非亦自請去職。乃將勝非免官，左右兩相，次第罷職。高宗正擬擇人繼任，忽聞劉豫向金乞援，金遣訛里朵、撻懶、兀朮率兵五萬人應豫。豫令子麟、姪猊與金兵會，分道南侵。騎兵自泗攻滁，步兵自楚攻承州，大有吞視江南的氣象。高宗甚為焦急，適值趙鼎入朝辭行，擬赴川、陝。高宗道：「金、齊連寇，國勢阽危，卿豈可離朕遠去？當遂相卿。」鼎叩首而退。<break time="100ms" />　　越日，即拜鼎尚書右僕射，兼知樞密院事，另命沈與求為參政。鼎決意主戰，與求亦與鼎同意。鼎乃勸高宗特頒手詔，促韓世忠進屯揚州。是時世忠正搜勦江湖劇盜，降曹成，斬劉忠，受爵太尉，功高望重。既接高宗手諭，便感泣道：「主憂如此，臣子何可貪生？」遂自鎮江濟師，進屯揚州，使統制解元守承州，禦金步卒，親提騎兵駐大儀，抵擋敵騎。且伐木為柵，自斷歸路，誓與金、齊決一死戰。會吏部員外郎魏良臣，奉使如金，途中與世忠相遇。世忠知良臣是主和派，故意撤去炊爨，然後與良臣會敘。且偽言已經奉詔移屯平江，〔兵不厭詐，不得謂世忠無信。〕良臣頷首，匆匆馳去。世忠待良臣出境，即奮然上馬，下令軍中道：「視吾手中鞭，鞭指何處，即向何處，不得稽遲！」將士應令，隨世忠出發。世忠相視形勢，隨地設伏，少約百人，多約千人，計自大儀以北，設伏二十餘處。自置營五座，令各伏兵，聞營中鼓聲，一同出擊，違令者斬！籌畫既定，專等金兵到來。〔是謂好謀而成。〕<break time="100ms" />　　金前將軍聶兒孛堇〔一譯作聶哷貝勒。〕正擬遣派偵騎，探悉宋軍所向。巧值魏良臣馳至，即問明宋軍消息。良臣自述所見，孛堇大喜，急引兵至江口，距大儀不過數里。別將撻不野〔一譯作託卜嘉。〕擁著鐵騎，驟馬向前，經過韓世忠五營東首。世忠早已瞧著，忙令營中擂鼓。鼓聲一響，伏兵四起，各奮力突入金兵陣中。撻不野雖然驍悍，怎奈一人不能四顧，東塞西決，南防北潰，霎時間四面八方，統夾入宋軍旗幟，幾乎目眩神迷，無從指揮。驀見有一隊健卒，橫入陣中，人持一斧，斧柄甚長，上掐人胸，下斲馬足，眼見得金兵大亂，人馬迭仆。撻不野到了此時，也顧不得許多了。三十六著，走為上著，也想覓路逃生，偏偏退了數步，竟陷入泥淖中，怎禁得宋軍四至，圍裹與鐵桶相似，所有騎士統被擒去，撻不野也只好束手待斃，坐受捆縛罷了。<break time="100ms" />　　世忠既擒住撻不野，再進軍攻金兵，一面遣偏將成閔，率騎卒數千，往援解元。解元到了承州，也是設伏待著，且決河阻住金兵。金兵涉水攻城，將至北門，解元即放起號礮，呼召伏兵，伏兵一齊殺出，金兵怯退。既而又至，再戰再卻，卻而又進，一日至十三次。解元也自覺疲乏，但總相持不退。〔總算勍敵。〕遙聽東北角上，鼓聲大震，一彪軍遠遠殺到，解元疑是金軍，卻也未免心驚，忽見金兵陣腳已動，似有慌亂的情狀。解元登高瞭望，見是韓字旗幟，便大呼道：「韓元帥到了！」大眾聞韓元帥三字，彷彿是天兵天將前來相助，頓時精神倍奮，統鼓勇殺上。金兵腹背受敵，當然支撐不住，一哄兒逃走了。解元追將過去，正遇著前來的援師，仔細一瞧，乃是統領成閔，便問道：「韓元帥到未？」成閔道：「元帥已親追金兵去了，派我前來援應。」解元聽著，已知成閔一軍，是冒著韓字旗號，恐嚇金人。明人不消細說，遂與成閔合軍，追躡金兵。沿途俘獲甚多，直追到三十里外，方才回軍。<break time="100ms" />　　成閔自往世忠處報捷，世忠已至淮上，大敗金將聶兒孛堇等，金兵渡淮遁去。世忠得勝回營，見成閔進謁，方知承州並捷，遂將詳情奏報行在。群臣相率稱賀，高宗道：「世忠忠勇，朕知他必能成功。」沈與求奏道：「自建炎以來，我朝將士，未嘗與金人迎敵。今世忠連捷，功勳卓著，要算是中興第一功臣了。」高宗點首道：「朕當格外優獎，卿可為朕擬賞哩！」與求奉命，將應賜世忠帛馬，及世忠部將解元、成閔等，俱一一加秩。高宗自然照行。趙鼎更勸高宗親征，借作士氣。高宗至此，也自覺膽大起來，居然下親征詔命，孟庾為行宮留守，指日督兵臨江。鼎退朝，僚屬喻樗語鼎道：「六龍臨江，兵氣百倍。但公自料此舉，果否萬全，還是孤注一擲呢？」鼎慨然道：「中國累年退避，士氣不振，敵情益驕，義不可以更屈，所以勸帝親征。成敗由天，非我所敢逆料。」樗答道：「據此說來，公應先籌歸路。張德遠有重望，若令宣撫江、淮、荊、浙、福建，募諸道兵赴闕，他的來路，就是朝廷歸路呢！」
    </voice>
</speak>
