<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十一回<break time="100ms" />　　入洞庭擒渠掃穴　返廬山奉櫬奔喪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說紹興五年，金主晟病歿，金人稱他為太宗，當由粘沒喝、兀朮等，擁立金太祖孫合剌為主。〔合剌一作赫拉。〕合剌易名為亶，繼立後，卻也沒甚變動。偏宋廷諸大臣以為金立新君，或肯許和，應遣使通問，借覘情勢。惟中書舍人胡寅，極力諫阻，高宗下詔褒諭。會張浚奏稱：「國家遣使，係兵家機權，將來能闢地復土，終歸和好，未可遽絕。」乃遣忠訓郎何蘚使金。胡寅見所言不從，遂乞外調，因出知邵州。〔使臣非必不可通，但徒向虜廷乞和，殊屬無益。〕<break time="100ms" />　　時洞庭賊楊么，異常猖獗。張浚以洞庭據長江上游，楊么為亂，不急討平，恐滋蔓為害，乃自請視師江上。高宗准奏，命浚出視師，先至潭州，次至醴陵。沿途稽查獄囚，多係楊么部下的偵探，浚一一釋出，好言撫慰，各給文牘，令他還招諸砦，各犯驩呼而去。自是賊砦次第來降，惟楊么抗命如故。么本名太，係鼎州盜鍾相部黨，相嘗以左道惑眾，脅聚至數千人。自稱楚王，改元天載。嘗攻陷澧州，嗣被降盜孔彥舟所襲，把相擒住，并獲相子子昂，檻送行在，一律伏誅。獨楊太竟得漏網，收集散賊，盤踞龍陽，漸漸的鴟張起來。楚人向稱少年為么，因呼楊太為楊么。太自恃剽悍，亦即以么自號，立鍾相少子子儀為太子，令部眾臣事子儀，自己也算在子儀屬下。但僭稱大聖天王，一切兵權，掌在手中，他要做這樣，子儀只好依他這樣；他要做那樣，子儀也只好依他那樣。因此洞庭湖中，單曉得楊么，不曉得有鍾子儀。〔實是楊么使刁，看官莫說是戀情故主。〕<break time="100ms" />　　高宗令都統制王王爕，會兵往討，王爕本是個沒用人物，但遣忠銳軍統制崔增等，進攻楊么。崔增等一去不回，後來接得軍報，才知是全軍覆沒了。既而楊么乘著水漲，麾眾出來，攻破鼎州杜木寨，守將許筌戰死。王王燮卻束手無策，不得已奏達敗仗。<break time="100ms" />　　高宗既遣張浚視師，復封岳飛為武昌郡開國侯，兼清遠軍節度使，代王王爕招捕楊么。飛部下皆西北人，不慣水戰，至是奉命即發。且下令軍中道：「楊么據住洞庭湖，出沒水中。人家都說他厲害，不便往勦。其實用兵討寇，何分水陸？但教將帥得人，陸戰勝，水戰亦勝，本使自有良法破這水寇。諸將士不用擔憂，總叫依我號令，齊心並力，看楊么能逃我手麼？」〔看得真，拿得穩，並非大言不慚。〕大眾被轄有年，早知岳元帥智勇，自然惟命是從。飛先遣使招諭么黨，旋接來使還報，黃佐願降。飛喜道：「佐係楊么謀士，得他來降，尚有何說！」言畢，遂欲起身往撫。牛臯、張憲等俱勸阻道：「賊黨來降，恐有詭計，不可不防！」飛笑道：「古人有言，不入虎穴，焉得虎子？我欲破滅楊么，全在黃佐一人身上。難道真要用我陸師，攻他水寇麼？」<break time="100ms" />　　當下命前使導著，竟單騎出營，去見黃佐。馳至佐寨，令前使傳語道：「岳制使來。」〔幾似郭子儀單騎見虜。〕黃佐問有若干人？去使道：「只有岳制使一人。」佐即召語部下道：「岳節使號令如山，若與他對敵，萬無生理，所以我擬往降。今岳節使單騎自來，誠信可知，必善待我等，我等開寨迎接便了。」部下都無異言，遂開門迎見岳元帥，執禮頗恭。岳飛亦下馬慰勞，且用手撫佐背道：「汝曉明順逆大義，深足嘉尚，此後誠能立功，封侯也是易事。」佐不待說畢，便道謝節使裁成。隨即引飛至寨，令部目一一進謁。飛溫言慰諭，眾皆悅服。飛復語佐道：「彼此俱中國臣民，並非金虜可比，我此來特宣示大義，俾大眾革面洗心，同衛王室，勦除異族。現擬遣汝至湖中，代達我意，可勸則勸，偕彼同來，視有才能，定當保薦。不可勸，勞汝設法擒捕，我回營後，即當拜本上奏，先請朝廷獎賞，借示鼓勵。」〔恩威並濟，何敵不克？〕佐不禁感泣，誓以死報，飛與佐握手為約，當即返營，立保佐為武義大夫，遣人報知，一面暫按兵不動，靜待黃佐消息。<break time="100ms" />　　會值張浚至潭州，參謀席益疑飛玩寇，入語張浚，請浚上疏劾飛。浚搖首道：「岳侯忠孝兼全，怎得妄劾？汝疑他玩寇，他何至若是？兵有深機，非常人所能預測呢！」席益被浚駁斥，自覺懷慚，因即退出。隔了數天，飛往見張浚，述及戰事，且云：「黃佐已襲破周倫寨，把倫擊死，並擒偽統制陳貴等人。現已上表奏功，擬遷佐為武功大夫了。」浚答道：「智勇如公，何愁水寇？」〔相知有素。〕飛又道：「前統制任士安不服王王爕命令，因此致敗。如欲申明軍律，不能不加罪士安。」浚點首示意。飛又與浚密談數語，浚益大喜。飛即告別，還至營中，傳任士安入帳，詰責罪狀，加鞭三十。並指士安道：「限汝三日，便當平賊，否則斬首不貸。」<break time="100ms" />　　士安唯唯而出，自率部下入湖，揚言岳家軍二十萬，朝夕可至。楊么素恃險固，嘗大言道：「官軍從陸路來，我可入湖；從水路來，我可登岸。欲要破我，除非飛來。」〔隱伏言讖。〕因此並不在意。部眾報岳軍進攻，乃調撥水兵數艘，出去迎敵。湖中遇著士安，不過數千兵士，便一擁上前，圍住士安戰船，並力猛攻。士安恐退後被誅，也拚命死戰。〔士安亦知拚命，無非憚岳忠勇，否則不幾降寇耶？〕正酣鬥間，東西兩面，俱有岳家軍殺到，賊舟大亂。士安趁勢殺出，與援兵會勦一陣，擊沉賊舟好幾艘，餘賊遁去。
    </voice>
</speak>
