<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　岳軍與士安等回營報功，飛聞捷，即擬親搗賊巢，忽接到張浚手書，內言：「奉旨防秋，即日入覲，洞庭事暫且擱置，俟來年再議。」飛覽畢，忙馳見張浚，開口便道：「都督且少留，待飛八日，決可破敵。」浚微哂道：「恐沒有這般容易哩！」飛袖出小圖，指示張浚道：「這是黃佐獻來洞庭全勢，及楊么平素守禦，詳列無遺。按圖進攻，不出十日，可掃蕩賊巢了。」浚尚以水戰為難，飛答道：「王四廂〔即王王爕。〕用王師攻水寇，所以難勝。飛用水寇攻水寇，自轉難為易。水戰我短彼長，我以短攻長，如何不難？若因敵將，用寇兵，翦他手足，離他腹心，使他孤立無助，然後用王師搗入，一鼓可平，八日內當俘諸酋，獻諸帳下。」〔胸有成竹。〕浚半晌才道：「既如此，我權留八日，八日後恕不相待了。」飛應諾而出，遂督兵赴鼎州。<break time="100ms" />　　可巧黃佐求見，立即召入。佐稟道：「現有楊欽願降，佐特與俱來，進謁節使。」飛喜道：「楊欽素稱驍悍，今亦前來效順，大事成了，快去引他進來！」佐領命召入楊欽。欽至案前下拜道：「欽慕元帥盛名，久思拜謁。只因族兄倡逆，恐罪及同族，未蒙相容，所以不敢逕投。今武功大夫黃佐，盛稱元帥厚恩，不追既往。用特登門請罪，還乞元帥寬恕！」岳飛親自下座，將欽扶起道：「朝廷定例，自首減等。況汝能先自振拔，不甘從逆，理應赦免前愆。本使還要特別保舉，表薦汝為武義大夫，汝可再歸湖中，招撫同儕，按功加賞。」欽歡躍而去，黃佐也即走了。<break time="100ms" />　　越兩日，欽引余端、劉詵等來降。總道此次入見，定邀獎敘。哪知行近案前，仰見岳飛面上已帶怒容，真是摸不著頭腦，沒奈何對他行禮，詳稟招降情狀。忽聞驚堂木一拍，隨著厲聲道：「我叫你盡招諸酋，你為何止招兩三人，便來見我？顯見你是乖刁得很。左右快拖他下去，杖責五十！」〔令人怪極！〕楊欽尚思分說，已被帳下健卒，七手八腳的牽了出去，撳倒地上，杖責了五十下。欽連聲呼冤，那裡面又傳出號令，飭將士百人，押欽出湖，令他再往招撫。欽暗思岳飛如此糊塗，悔不該聽了黃佐，前來投降，今著將士押我返湖。我當誘他深入，殺他一個精光，方洩我恨，隨即與將士同行。〔已墮岳飛計中。〕時已天晚，湖上一帶煙波浩淼，暝色蒼茫，更兼是仲夏天氣，湖水為暑氣所蒸，尤覺得煙霧迷濛，前後莫辨。岳飛既遣將士百名，押欽出湖，復囑令牛臯、王貴等，率兵數千，隨欽繼進。欽不顧後面，只管前進，曲曲折折的導入深巢。有一絕大水寨，駐紮賊眾約數萬人，便傳一口號，當有巡賊，前來迎接。欽引將士百人，正要入寨，忽聽後面鼓角齊鳴，戰船叢集，不由的嚇一大驚，回頭一望，見牛臯、王貴等，已從船頭躍上水寨，眼見得不能對敵，只好把胸中所有盤算，一齊拋向湖水中去，便招呼牛臯、王貴一同入寨。牛臯、王貴已受岳飛密囑，未敢造次隨入，即問欽道：「寨內人士，果盡降否？如欲不降，我等便當殺入了。」欽無可奈何，乃大聲呼道：「全寨兄弟們聽著！現岳元帥有數萬人來到此地，問你等願否歸降？願降大宋，請即迎謁，不願降，速即出戰！」看官！你想寨眾全未預備，如何可以出敵？況岳軍來勢甚盛，若要與戰，有死無生，大家顧命要緊，樂得應了一聲，保全性命。牛臯、王貴又令他全數投械，才引兵入寨，一面遣報岳飛。<break time="100ms" />　　飛遂航湖自至，見水寨正在君山腳下，甚得形勢，便登山四望。見湖右尚有賊舟，舟下有輪，鼓輪激水，行駛如飛。兩旁置有撞竿，所當輒碎，當下長歎道：「怪不得前此官軍，常被撞沉呢！」隨命軍士，斬伐君山大木，穿成巨筏，塞諸港汊，又命用腐木亂草，乘上流浮下，擇水淺處，使兵士駕著小舟，前行誘敵，且行且罵。賊眾聽著罵聲，爭來追趕，那誘敵兵卻徐徐駛去。賊舟鼓輪撐篙，費盡氣力，偏偏駛不上去，好像膠住一般。原來舟輪都被敗草壅住，並有腐木攔著，處處都是窒礙，所以不便行駛。不料官軍這方面，恰有大股戰船，一齊殺到，連這位白袍銀鎧的岳元帥，也親自到來。<break time="100ms" />　　賊眾未免喪膽，要想倒退，又是萬分為難，不得已奔至港中。及入港口，復連聲叫苦，見裡面都是巨筏塞住，筏上載著官軍，統躍上賊船，亂砍亂戳。港外又有官軍進來，正是啞子吃黃連，說不盡的苦楚。說時遲，那時快，賊眾正在危急，那楊么引兵來援。港口的官軍，又退去抵擋楊么。港內賊舟總道有生路可望，也逃出港口。一到港外，見兩下正殺得厲害，官軍各張著牛皮，抵擋矢石，且舉巨木橫撞，把楊么的坐船，都撞成好幾個窟窿。俄聽得官軍大叫道：「逆渠楊么投水了！」俄又聽得官軍拍手道：「好好！逆渠受擒了。」賊眾探頭遙望，果然自己的大聖天王被一黑面將軍從水中擒出，跳上岳元帥船中去了。〔從賊眾眼中，敘出楊么被擒，又是一種筆墨。〕賊眾愈覺慌忙，繼復聽得官軍大呼：「降者免死！」這時候除了此法，不能再活，自然口稱願降。岳飛派牛臯等收撫降眾，自率張憲突入賊巢。巢中尚有餘賊守著，聞岳飛猝至，群驚為神，俱開了寨門，挾著鍾子儀，迎拜馬前。飛親行諸寨，示以忠義，令老弱歸田，籍少壯為軍。除將楊么梟首外，餘皆赦免。當遣部將黃誠，攜楊么首，至張浚處報捷。
    </voice>
</speak>
