<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時金兀朮亦屯兵黎陽，作壁上觀，未嘗進援，看官道是何故？先是劉豫發兵南侵，曾向金乞師，金主亶召群臣會議，太宗長子蒲盧虎道：〔蒲盧虎一作博郭勒。〕「先帝前日立豫，無非欲借作屏藩，使為宋害。今豫進不能取，退不能守，兵連禍結，無日休息。若屢從豫請，得一勝仗，惟豫收利，不幸致敗，我且受弊。況前年因豫出師，已遭挫損，難道尚可許他麼？」金主亶因不肯發兵，但遣兀朮駐兵黎陽，坐觀成敗。至麟、猊等敗還，且遣使詰責，說他無能。至是劉豫進退兩難，漸失金人歡心了。<break time="100ms" />　　張浚因劉豫各兵俱已敗退，請乘勢攻河南，且乞車駕速幸建康。偏趙鼎謂不如回蹕臨安。看官試想！高宗果欲圖恢復，理應北進，不應南退。鼎亦南宋名相，與浚協力圖功，為何浚請高宗幸建康，鼎反請回臨安呢？這其間也有一段隱情。自浚視師江上，嘗遣參謀呂祉奏事。祉與鼎言，即極力誇張，鼎不免沮抑。及返報浚時，每言鼎有意牽掣，浚信以為真，將所有憤懣，形諸奏牘。高宗嘗語鼎道：「他日張浚與鼎不和，必出自呂祉一人，卿不可不防！」鼎答道：「臣與浚本如兄弟，毫無嫌怨，今既由呂祉離間，致啟浚嫌。不若留浚專政，俾得盡展才具，臣願告退。」高宗道：「俟浚歸再議。」〔浚與鼎俱抱公忠，既知由呂祉啟嫌，鼎何勿推誠相與？為高宗計，亦應剴切下諭，調和兩相，乃鼎告退，高宗即有再議之言，君臣兩失之矣。〕既而浚至平江，面請高宗進趨建康。又言：「劉光世驕情不戰，請罷免軍政。」時鼎亦在旁，奏言：「光世累代為將，無端罷免，恐將士離心，反滋不安。」浚奮然道：「朝廷方日圖恢復，尚可令驕帥逍遙，自由往返麼？現應嚴申賞罰，振作士氣，庶可入攻河南，討平逆豫。」鼎又答辯道：「河南非不可取，但得取河南，能保金人不內侵麼？平豫尚易，敵金實難。」〔趙鼎兩番奏辯，俱屬未當，彼因與浚有嫌，故如是云云。〕浚復作色道：「逆豫不平，是多一重寇敵，且株守東南，金虜亦未必不來。試思近年以來，陛下一再臨江，士氣百倍，成效已經卓著，尚可退然自沮麼？」高宗顧浚道：「卿言甚是，朕當從卿。」浚乃趨退。鼎遂力求解職，因罷為觀文殿大學士，知紹興府。<break time="100ms" />　　越年為紹興七年，詔命陳與義參知政事，沈與求同知樞密院事。張浚復欲視師，不告與求，既得旨，與求歎息道：「這是軍國大事，我不得與聞，如何備位？」乃乞請辭官。高宗不許，未幾病歿。與求遇事敢言，朝右頗倚以為重。病歿後，上下咸哀。<break time="100ms" />　　越數日，忠訓郎何蘚自金歸來，報稱道君皇帝及鄭太后相繼告崩，高宗不禁大慟道：「隆祐太后愛朕如己出，不幸前已崩逝，〔就高宗口中，補敘隆祐之崩，亦一銷納筆法。〕所望太上帝后，得迎奉還朝，借盡人子孝思。哪知復崩逝異域，抱痛何如？」遂命持服守制。百官七上表，請以日易月，知嚴州胡寅，獨請服喪三年，衣墨臨戎，以化天下。高宗因欲行三年之喪，會張浚奏言：「天子孝思，與士庶不同，當思所以奉宗廟社稷，不在縞素虛文。今梓宮未還，天下塗炭，願陛下揮淚而起，斂發而趨，一怒以安天下，方為真盡孝道。」高宗乃命浚草詔，告諭群臣。外朝勉從眾請，宮中仍服喪三年。看官聽著！隆祐太后孟氏，崩逝在紹興元年四月間，享年五十九，喪祭用母后臨朝禮，所以追上尊諡，也用四字稱為昭慈獻烈皇太后。後來復改獻烈為聖獻，至道君皇帝去世，實在紹興五年四月，鄭太后去世，距道君只隔數月，年五十二，兩人俱死於五國城。高宗服孟后喪，是臨時即服的。服生父嫡母喪，直待何蘚南歸，才得聞知，因此距喪期已隔二年。當下追尊太上皇道君尊號曰徽宗，鄭太后尊諡曰顯肅。惟高宗生母韋賢妃，也從徽宗北徙，建炎初年，曾遙尊為宣和皇后。至是因鄭太后已歿，又遙尊為皇太后。〔本文連類並敘，故於先後夾寫中，仍標清年限。〕高宗且諭左右道：「宣和太后春秋已高，朕日夜記念，不遑安處，屢欲屈己講和，以便迎養。怎奈金人不許，令朕無法可施。今上皇太后梓宮未歸，不得不遣使奉迎。如金人肯歸我梓宮，並宣和太后等，朕亦何妨少屈呢！」言已，遂召王倫入朝，命為奉迎梓宮使，且語倫道：「現在金邦執政，聞由撻懶等專權。卿可轉告撻懶，還我梓宮，歸我母后，當不惜屈己修和。且河南一帶，與其付諸劉豫，不若仍舊還我，卿其善言，毋廢朕命！」倫唯唯而出，即日北去。<break time="100ms" />　　張浚聞高宗又欲議和，即入見高宗，請命諸大將，率三軍發哀成服，北向復仇。高宗默然不答。浚退朝後，復上疏道：<break time="100ms" />　　陛下思慕兩宮，憂勞百姓。臣之至愚，獲遭任用。臣每感慨自期，誓殲敵仇。十年之間，親養闕然，爰及妻孥，莫之私顧。其意亦欲遂陛下孝養之心，拯生民於塗炭。昊天不弔，禍變忽生，使陛下抱無窮之痛，罪將誰執？念昔陝、蜀之行，陛下命臣曰：「我有大隙於此，刷此至恥，惟爾是屬。」而臣終隳成功，使敵無憚。今日之禍，端自臣致，乞賜罷黜，以正臣罪，臣不勝惶恐待命之至！
    </voice>
</speak>
