<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十二回<break time="100ms" />　　髯將軍敗敵揚威　愚參謀監軍遇害
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說岳飛奏請進取中原，詔飭從緩。飛乃召王貴等引還鄂州。張浚聞高宗未從飛奏，心甚怏怏，遂自淮上入覲，面請駕幸建康，獎勵三軍，力圖恢復。高宗意尚遲疑，會聞劉豫復欲南寇，浚申請益力。趙鼎亦勸高宗，進幸平江。高宗與張、趙二人，商議啟蹕，且欲用秦檜為行營留守。檜被斥後，本有永不復用的榜示，偏高宗是個沒有主張的主子，今日說他是惡人，明日又說他是善人。〔想是貴人善忘的緣故。〕因此罷檜逾年，又令他知溫州，尋復令知紹興府。檜性成奸詐，料知張、趙為相，和議必不可成，不若虛與周旋，暫將議和二字擱起，換了一副假面目，對待張浚、趙鼎。浚本戇直，遂以檜為可用，薦為醴泉觀使，兼官侍讀。至是高宗又欲留檜守臨安，浚當然贊成。鼎未以為然，因經浚力保，也不便多口，遂以檜為行營留守，孟庾為副，並准參決尚書省樞密院事。<break time="100ms" />　　高宗乃啟行至平江，浚先往江上，探察偽齊消息。諜報劉豫令子麟、姪猊，分道入寇，且有金人為助。浚半晌才道：「我料金人未必肯來，金人助豫數次，屢致失敗，難道還欲相助麼？」遂將此意入奏。嗣聞劉麟由壽春進犯合肥，劉猊由紫荊山出渦口，進犯定遠。還有反覆無常的孔彥舟，前已降宋，繼復降豫，也由光州進犯六安。張俊、劉光世俱張大敵勢，俊請益兵，光世欲退師，浚即貽書二將道：「賊豫以逆犯順，若不勦除，何以立國？朝廷養兵，正為今日，只宜進戰，不宜退保。」書發後，又接到趙鼎手書，令楊沂中急援張俊，同保合肥。於是促沂中趨濠州，與俊合兵，且特給手書道：「朝廷待統制甚厚，應及時立功，借報知遇。」這書發出，復接高宗手札，謂：「張俊、劉光世恐不足任，當令岳飛率兵東下，抵制逆豫。俊與光世等軍，不如命他退守江濱。」浚不禁憤歎道：「這事怎可使得？趙丞相日侍帝側，難道亦不加諫阻麼？」遂援筆寫了數語，令文牘員裝著首尾，即遣參謀呂祉馳奏。看官道是何語？由小子節敘如下：<break time="100ms" />　　俊等渡江，則無淮南，而淮南之險，與賊共有。淮南之屯，正所以屏蔽大江，使賊得淮南，因糧就運，以為久計，江南其可保乎？今正當合兵掩擊，可保必勝，若一有退意，則大事去矣。且岳飛一動，襄、漢有警，何所恃乎？願朝廷勿專制於中，使諸將有所觀望也。<break time="100ms" />　　奏入，又由廬州馳到軍報，劉光世已退趨采石了。浚頓足道：「光世這般畏怯，如何對敵？」道言未絕，正值呂祉馳回，入報浚道：「上已有旨，諸從公議。如各將有不用命，聽軍法從事。」浚大喜，便命呂祉馳往光世軍，傳達諭旨。祉亟往采石，截住光世，且厲聲語道：「詔命已下，如有一人渡江，即斬以徇。」光世不覺股栗，乃仍回廬州。〔逐節敘寫，見得軍務倥亻忽，非常危急，於此可窺筆法。〕劉猊進軍淮東，為韓世忠所拒，轉趨定遠。劉麟從淮西架三浮橋，接連渡軍，進次濛州、壽春交界。張俊出兵抵禦，相持未決。劉猊自定遠趨宣化，欲寇建康，至越家坊，適與楊沂中相遇，正待整軍交鋒，不意沂中已奮殺過來，連迎戰都屬無暇。猊料不可當，忙麾軍退去，改向合肥進發，意欲與麟合兵，集眾後進。甫抵藕塘，望見前面有官軍攔住，大纛上書一楊字，猊驚忿道：「莫非又是這髯將軍麼？」原來沂中擊退劉猊，料知猊軍必趨合肥，遂從間道進軍，趕過劉猊前面，立營待著。沂中多髯，猊因呼為髯將軍。當下劉猊據山列陣，命騎士挽弓注射，矢下如雨。沂中令統制吳錫，率勁兵五千，先行突陣，自率大軍為後應。吳錫奉令登山，前隊多中箭倒退。錫怒馬突出，左持刀，右執盾，飛步上岡，部兵見主將前進，也不管死活，拚命隨上。猊眾不及攔阻，陣勢稍動。沂中縱軍四擊，並自麾精騎，橫衝猊軍，且大呼道：「賊破了！」猊不覺駭顧，部下亦錯愕失色，頓時潰亂。可巧統制張宗顏，亦奉到張浚檄文，自泗州來援合肥，正當猊眾背後，乘勢夾攻，猊眾大敗，被殺無算。猊奔至李家灣，又值張俊統兵殺來，猊嚇得魂膽飛揚，忙向前奪路，專想逃生。偏張俊不肯放他過去，指揮兵士，把他困住。猊左衝右突，不能脫身，虧得謀士李愕令猊卸甲棄盔，鑽入步兵隊裡，方免官軍注目，從斜刺裡溜出重圍，才得走脫。猊與愕狂奔數里，四顧無人，方敢少憩。事後愈覺惶，不由的痛哭起來，且用首觸愕道：「不意此次用兵，遇著一個髯將軍，真正晦氣，害得我全軍覆沒，真好苦呢！」愕問是何人？猊帶哭帶語道：「聞官軍稱他為楊殿前，大約是楊沂中哩。他真是厲害，銳不可當。」愕也自覺沒顏，只好勸慰數語，猊才止哭。俄見有敗軍數十人，騎馬逃來，已是盔甲不全，狼狽得很，喘息片刻，方語猊道：「此處非休息的地方，恐追兵又要到來了。」猊慌忙起立，向騎兵中牽得一馬，揚鞭遁去。愕亦借馬走脫。騎卒無馬可乘，不免落後，嗣經楊沂中追到，大聲呼叱，遂投械請降。沂中復趕了一程，不見劉猊，始收軍退回。為這一役，把猊眾殺死了好幾萬，收降了好幾萬，偽齊大為奪氣。劉麟聞猊初敗，已退軍數十里，不敢與張俊相持，所以俊得轉攻劉猊。至是聞猊眾盡沒，越覺喪膽，因即回去。孔彥舟也撤光州圍，引眾亟還。
    </voice>
</speak>
