<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　臣謹按王倫本一狎邪小人，市井無賴。頃緣宰相無識，舉以使虜，專務詐誕，欺罔天聽。驟得美官，天下之人，切齒唾罵。今者無故誘致虜使，以招諭江南為名，是欲劉豫我也。劉豫臣事醜虜，南面稱王，自以為子孫帝王萬世不拔之業。一旦豺狼致慮，捽而縛之，父子為虜。商鑒不遠，而倫又欲陛下效之。夫天下者陛下之天下也，陛下所居之位，祖宗之位也。奈何以祖宗之天下，為金虜之天下；以祖宗之位，為金虜藩臣之位？陛下一屈膝，則祖宗廟社之靈，盡汗夷狄；祖宗數百年之赤子，盡為左衽；朝廷宰執，盡為陪臣；天下士大夫，皆當裂冠毀冕，變為胡服。異時豺狼無厭之求，安知不加我以無禮如劉豫也哉！夫三尺童子，至無識也，指犬豕而使之拜，則怫然怒；今醜虜則犬豕也。堂堂大國，相率而拜犬豕，曾童孺之所羞，而陛下忍為之耶？倫之議乃曰：「我一屈膝，則梓宮可還，太后可復，淵聖可歸，中原可得。」嗚呼！自變故以來，主和議者，誰不以此說陛下哉？然而卒無一驗，則虜之情偽，已可知矣。而陛下尚不覺悟，竭民膏血而不惜，忘國大仇而不報，含垢忍恥，舉天下而臣之甘心焉！就令虜決可和，盡如倫議，天下後世，謂陛下何如主？況醜虜變詐百出，而倫又以奸邪濟之，梓宮決不可還，太后決不可復，淵聖決不可歸，中原決不可得。而此膝一屈，不可復伸；國勢凌夷，不可復振，可謂痛哭長太息矣。向者陛下間關海道，危如纍卵，當時尚不忍北面稱臣，況今國勢稍張，諸將盡銳，士卒思奮，只如頃者，醜虜陸梁，偽豫入寇，固嘗敗之於襄陽，敗之於淮上，敗之於渦口，敗之於淮陰。較之往時蹈海之危，固已萬萬。倘不得已而至於用兵，則豈遽出虜人下哉？今無故而反臣之，欲屈萬乘之尊，下穹廬之拜。三軍之士，不戰而氣已索，此魯仲連所以義不帝秦，非惜夫帝秦之虛名，惜天下大勢有所不可也。今內而百官，外而軍民，萬口一談，皆欲食倫之肉，謗議洶洶。陛下不聞，正恐一旦變作，禍且不測。臣竊謂不斬王倫，國之存亡，未可知也。雖然，倫不足道也。秦檜以腹心大臣，而亦為之，陛下有堯、舜之資，檜不能致君如唐虞，而欲導陛下為石晉，孫近傅會檜議，遂得參知政事，天下望治，有如饑渴，而近伴食中書，不敢可否。檜曰虜可和，近亦曰可和；檜曰天子當拜，近亦曰當拜。臣嘗至參事堂三發問，而近不答，但曰：「已令臺諫侍從議矣。」嗚呼！參贊大政，徒取充位如此，有如虜騎長驅，尚能折衝禦侮耶？臣竊謂秦檜、孫近亦可斬也。臣備員樞屬，義不與檜等共戴天，區區之心，願斷三人頭，竿之藁街，然後羈留虜使，責以無禮，徐興問罪之師。則三軍之士，不戰而氣自倍。不然，臣有赴東海而死耳，寧能處小朝廷而求活耶？冒死瀆陳，伏維垂鑒。<break time="100ms" />　　看官！你想秦檜看到此奏，能不觸目驚心，倍增忿恨？當下劾銓狂妄兇悖，鼓眾劫持，應置重典。高宗下詔，除銓名，編管昭州。給舍臺諫，多上章救解，檜亦為公論所迫，乃改銓監廣州鹽倉。宜興進士吳師古，鋟行銓疏，為檜所聞，坐流袁州。曾開也因是罷官。統制王庶，言金不可和，迭上七疏，且面陳六次，嗣因與檜辯論，笑語檜道：「公不記東都抗節，力存趙宗時麼？」檜且怒且慚。庶因累疏求去，遂罷為資政殿大學士，出知潭州。李綱在福州，張浚在永州，先後上疏，請拒絕和議，均不見報。時岳飛已奉詔還鄂，上言：「金人不足信，和議不足恃，相臣謀國不臧，恐貽譏後世。」這語是明明指斥秦檜，檜當然引為恨事。<break time="100ms" />　　未幾，為紹興九年正月，和議已成，布詔大赦。赦文到鄂，飛又上疏力諫，中有「願策全勝，收地兩河，唾手燕、雲，終欲復仇報國。誓心天地，尚令稽首稱藩」云云。檜益加憤恨，遂與飛成仇隙。〔為矯詔殺飛伏筆。〕高宗進飛開府儀同三司，飛固辭，至獎勉再三，方才受命。史館校勘范如珪，因金人已歸河南地，疏請速派謁陵使，上慰祖靈。高宗乃遣判大宗正事士褒，〔宗正一職，屬諸皇室，故不書趙姓。〕及兵部侍郎張燾，赴河南修奉陵寢。秦檜以如珪不先白己，將他罷免，命王倫為東京留守，周聿為陝西宣諭使，方庭實為三京宣諭使。倫至汴，金人歸河南、陝西地，由倫接收。庭實至西京，見先朝陵寢，皆被發掘，哲宗陵且至暴露，〔北宋之亡，禍啟哲宗，宜其暴露。〕庭實解衣覆蓋，還白高宗。檜亦因此嫉庭實，另派路允迪為南京留守，孟庾兼東京留守，李利用權留守西京。權吏部尚書晏敦復，與檜反對，檜以利祿為餌，敦復道：「性同薑桂，到老愈辣，請勿復言。」檜竟入白高宗，將他出知衢州。<break time="100ms" />　　會岳飛因士褒謁陵，路過鄂州，請自率輕騎，隨從灑掃。檜料飛有他謀，請旨駁斥。士褒出蔡潁，河南百姓，夾道歡迎，且喜且泣道：「久隔王化，不圖今日，復為宋民。」士褒沿途慰諭。既至柏城，披歷榛莽，隨宜葺治，遂向諸陵，一一祭謁，禮畢乃還。張燾亦隨返入朝復命，燾面奏道：「金人入寇，禍及山陵，就使他日滅金，尚未足雪此仇恥。願陛下勿恃和議，遂忘國仇。」高宗問諸陵寢，有無損動？燾叩首不答，但言萬世不可忘此仇。〔不言甚於明言。〕高宗默然。秦檜又恨他激直，出燾知成都府。既而吳玠卒於蜀，李綱卒於福州，皆追贈少師。玠疾亟時，任四川宣撫使，扶拜受命，未幾去世。蜀人因保土有功，立祠祭享。綱忠義凜然，名聞遐邇，每有宋使至金，金人必問他安否？終以讒間見疏，齎恨以終。著有文章歌詩及奏議百餘卷，無非光明磊落，慷慨激昂。高宗亦嘗稱他有大臣風度，但罷相以後，終未聞召置殿庭，這真所謂見賢而不能舉呢！〔一言斷盡。〕
    </voice>
</speak>
