<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十三回<break time="100ms" />　　撤藩封偽主被縶　拒和議忠諫留名
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張浚因酈瓊叛逆，引咎自劾，力求去職。高宗問道：「卿去後，秦檜可否繼任？」浚答道：「臣前日嘗以檜為才，近與共事，方知檜實闇昧。」高宗道：「既如此，不若再任趙鼎。」浚叩首道：「陛下明鑒，可謂得人。」及浚退朝，即下詔命趙鼎為尚書左僕射，兼樞密使，罷浚為觀文殿學士，提舉江州太平興國宮，且撤除都督府。惟秦檜本望入相，偏經張浚奏阻，如何不惱？遂唆使言官，交章論浚。高宗又為所惑，擬加竄謫。會趙鼎乞降詔安撫淮西，高宗道：「俟行遣張浚，朕當下罪己詔。」鼎即對道：「浚母已老，且浚有勤王功。」高宗不待說完，便艴然道：「功罪自不相掩，朕惟知有功當賞，有罪當罰罷了。」〔恐未能如此。〕至鼎退後，竟由內旨批出，謫浚嶺南。鼎持批不下，並約同僚奏解。翌晨入朝，即為浚辯白。高宗怒尚未息，鼎頓首道：「浚罪不過失策，天下無論何人，所有計慮，總想萬全。若一挫失，便置諸死地，他人將視為畏途。即有奇謀秘計，誰復敢言？此事關係大局，並非臣獨私浚呢！」〔浚薦鼎，鼎亦救浚，兩人不念夙嫌，可謂觀過知仁。〕張守亦代為乞免，乃只降浚為秘書少監，分司西京，居住永州。李綱再上疏營救，不復見答。<break time="100ms" />　　惟浚既去位，高宗復念及岳飛，促召還職。飛力辭，不許，乃趨朝待罪。高宗慰諭有加，命飛出駐江州，為淮、浙援。飛抵任，想了一條反間計，使金人廢去劉豫，然後上疏請復中原。看官欲知飛策，待小子詳細敘明。從前金立劉豫，係由撻懶運動粘沒喝，因得成事。粘沒喝嘗駐守雲中，及金主亶立，召入為相，高慶裔亦隨他入朝，得為尚書左丞相。獨蒲盧虎與二人未協，屢欲加害。高慶裔窺透隱情，勸粘沒喝乘機篡立，兼除蒲盧虎，粘沒喝憚不敢發。既而高慶裔犯貪贓罪，被逮下獄，粘沒喝乞免高為庶人，貸他一死，金主不許。及高臨刑，粘沒喝親至法場，與他訣別，高慶裔哭道：「公若早聽我言，豈有今日？」粘沒喝亦相對嗚咽。轉瞬間高已梟首，粘沒喝泣歸。金主又將粘沒喝黨羽加罪數人，粘沒喝恚悶得很，遂絕食縱飲而死。〔既有今日，何不當初寬宋一線？〕劉豫失一外援，並因藕塘敗後，為金人所厭棄，金人已有廢豫的意思。<break time="100ms" />　　岳飛探得消息，正想設法除豫，湊巧獲得金諜，飛強指為齊使，佯叱道：「汝主曾有書約我，誘殺金邦四太子，奈何到今未見施行？今貸汝死，為我致書汝主，不得再延！」金使顧著性命，樂得將錯便錯，答應下去。飛遂付與蠟書，令還報劉豫，且戒他勿洩。〔裝得像。〕金諜得了此書，忙馳報兀朮。兀朮覽書，大驚又急，返白金主。適劉豫遣使至金，請立麟為太子，並乞師南侵。金主因與兀朮定謀，偽稱濟師，長驅到汴。將抵城下，先遣人召劉麟議事。麟至軍，兀朮即指揮騎士，將麟擒住，隨即率輕騎馳入汴城。豫尚率兵習射講武殿，兀朮已突入東華門，下馬呼豫。豫出殿相見，被兀朮扯至宣德門，喝令左右，將他擁出，囚住金明池。翌日，集百官宣詔廢豫，改置行臺尚書省，命張孝純權行臺左丞相，胡沙虎為汴京留守，李儔為副，諸軍悉令歸農，聽宮人出嫁，且縱鐵騎數千，圍住偽宮，抄掠一空。撻懶亦率兵繼至，豫向撻懶乞哀，撻懶責豫道：「昔趙氏少帝出京，百姓燃頂煉臂，號泣盈途，今汝被廢，並無一人垂憐。汝試自想，可為汴京的主子麼？」豫無詞可對，只俯首涕泣罷了。〔福已享盡，勢已行盡。〕兀朮遂逼劉豫家屬徙居臨潢。<break time="100ms" />　　岳飛聞金已中計，即約韓世忠同時上疏，請乘機北征。哪知高宗此時，已受著秦檜的蒙蔽，一意主和，還想甚麼北伐。可巧王倫自金歸南，入報高宗，謂金人許還梓宮及韋太后，且許歸河南地。高宗大喜道：「若金人能從朕所求，此外均無容計較哩！」〔已甘心臣虜了。〕越五日，復遣倫至金，奉迎梓宮，一面議還都臨安。張守上言道：「建康為六朝舊都，氣象雄偉，可以北控中原，況有長江天塹，足以捍御強虜。陛下席未及暖，又擬南幸。百司六軍，不免勤動；民力國用，共滋煩擾。不如就此少安，足繫中原民望」等語。看官！你想秦檜得志，高宗著迷，哪裡還肯聽信忠言？當下自建康啟蹕，還都臨安。首相趙鼎也受秦檜籠絡，謂檜可大任，薦為右相。張守見朝局愈非，力求去職，竟出知婺州。秦檜居然得任尚書右僕射，兼樞密院使，吏部侍郎晏敦復道：「奸人入相，恢復無望了。」朝士尚謂敦復失言，不料檜一入相，竟將和議二字，老老實實的抬了出來。趙鼎初時，曾說秦檜奸邪，後來檜入樞密，惟鼎言是從，鼎遂深信不疑，極力舉薦。檜既與鼎並肩，遂改了面目，與鼎齟齬。既而王倫偕金使南來，高宗命吏部侍郎魏矼館待金使，矼見秦檜，極言敵情狡獪，不宜輕信。檜語道：「公以智料敵，檜以誠待敵。」矼冷笑道：「但恐敵不以誠待相公，奈何？」檜恨他切直，竟改命吳表臣為館伴，導金使至臨安，入見高宗，備述金願修好，歸還河南、陝西。高宗大悅，慰勞甚殷。
    </voice>
</speak>
