<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　岳飛聞劉錡奏捷，遂遣王貴、牛臯、楊再興、李寶等經略西京，及汝、鄭、潁昌、陳、曹、光、蔡諸州郡。又命梁興渡河，糾合河北忠義社，分徇州縣。一面上表密奏，請長驅以圖中原。高宗進飛少保銜，授河南府路兼陝西，河東北招討使，且傳命道：「設施之方，一以委卿，朕不遙度。」尋復改授河南北諸路招討使。飛遂誓師大舉，進兵蔡州，一鼓入城。再遣張憲往潁昌，擊敗金將韓常，收復淮寧府，郝晸復鄭州，張應、韓清復西京，楊遇復南城軍，喬握堅復趙州，他將所至，無不得利。河南兵馬鈴轄李興，也糾眾應飛，收復伊陽等八縣，並及汝州。金河南尹李成，棄城遁去。飛遂薦興知河南府，且遣張應會興復永安軍。捷報屢達臨安，秦檜反引為深憂。既而韓世忠又收復海州，張俊部將王德又收復宿州、亳州。金人大震，募死士致書秦檜，責他負約。檜益愧恨。〔得勝而忿，不知是何肺腸？〕先是金人敗盟，檜恐為高宗所責，私諭給事中馮檝，令他密探上意。檝入奏道：「金人長驅犯順，勢必興師，為國家計，不如起用張浚，付以兵權。」高宗正色道：「朕寧覆國，不用此人。」〔請問與浚挾何深讎？〕檝退報秦檜，檜竊自喜，自是又嗾中丞王次翁等誣劾趙鼎罪狀，鼎被貶為清遠軍節度副使，安置潮州。檜因引次翁為參政，次翁乘間入奏道：「前日國是，初無主議，事有小變，改用他相，恐後來繼任，未必皆賢。且將排黜異黨，紛更朝局，靖康已事，可為殷鑒，願陛下引為至戒！」高宗頓首稱善，因此任檜益堅。<break time="100ms" />　　檜遂復主和議，遣司農少卿李若虛馳抵飛營，勸他班師。看官！你想這赤膽忠心的岳少保，正當逐節進攻，逐節得勝的時候，肯半途回軍麼？當下謝絕若虛，一意進勦，留大軍駐守潁昌，命諸將分道出戰，自率輕騎赴郾城。兵勢銳甚，兀朮大懼，召集諸將擬併力一戰。飛聞報大喜道：「越來得多，越是好的，我能乘此殺敗了他，免得他再覷中原。」正說著，又有欽使到營，傳讀諭旨，令飛自行審處，不得輕進。飛受詔後，語欽使道：「金人伎倆已窮，飛自足破敵，請欽使回奏皇上，保毋他虞。」欽使自去。飛遂令游擊日出挑戰，兼加痛詈，兀朮大怒，即會集龍虎大王、蓋天大王及將軍韓常等兵，直逼郾城。飛召子岳雲入帳，囑使出戰，且與語道：「如若不勝，先當斬汝！」<break time="100ms" />　　雲領命而退，便領精騎數千，出城搦戰。從前雲年十二，已從張憲出征，手握兩鐵錘，重八十斤，所向無前，輒立戰功，軍中呼為贏官人。至是又越十年，受官防禦使，嘗統數千騎兵，自成一隊。〔敘岳雲履歷，亦萬不可少。〕至是開城出鬥，突入金兵陣內，鏖戰數十合，殺傷甚眾。兀朮見岳雲這般厲害，便又放出拐子馬來，抵禦岳雲。這回的拐子馬，約有一萬五千騎，互相鉤連，逐排馳驟，馬上騎士俱著重鎧，連面上亦用鐵皮為罩，只露出一雙眼睛，所有刀劍等械，不能刺入，他卻手執利器，隨心刺擊，這是兀朮手下最強的雄兵，一向橫行中原，沒人敢擋。只潁昌一戰，為劉錡所敗，但彼時尚只有數千騎，面上且不罩假面，但戴著鐵冑，所以被錡軍槍挑斧斲，轉致挫失。此次越加精練，補隙增兵，竟在郾城濠外，一齊驅出來困岳雲。雲也不管死活，抖擻精神，與他廝殺，復衝突了一小時，身上已中數創，尚是勉力支撐。兀朮見岳雲被圍，心下大喜，忽城中衝出一隊藤牌軍，到了陣前，左手用藤牌蔽體，右手各執麻扎刀，蹲身向地，專斲馬足。拐子馬互為連貫，一馬倒仆，二馬不能行，霎時間，人仰馬翻，一萬五千騎拐子馬，都變做四分五裂，七顛八倒。〔實在是笨東西。〕岳雲乘勢殺出，岳飛又縱軍奮擊，殺得金兵大敗虧輸，向北遁去。兀朮逃了一程，見岳軍收回，方敢下營，忍不住大慟道：「我自海上起兵，均賴拐子馬得勝，今被岳飛破滅，從此休了。」<break time="100ms" />　　韓常等勸解數語，乃轉悲為恨道：「我再添兵與戰，誓決雌雄。」於是收集敗兵，再從汴京調到生力軍，復來決戰。飛止率四千騎士，出摩敵壘，又將兀朮殺敗。兀朮憤甚，復會師十二萬眾，轉趨臨、潁。楊再興正率騎兵三百，巡至此地，望見金兵到來，也不顧敵多我少，即突入敵陣，左挑右撥，殺死金兵二千人，及金萬戶撤八孛堇千戶百人，兀朮見來勢甚猛，麾兵佯退，誘再興至小商橋，一陣亂箭，將再興射死。再興本劇盜曹成部將，歸降岳飛，屢破寇虜，及射死小商河，張憲馳救不及，但將兀朮擊走，覓得再興屍骸，檢拔箭鏃，共得二升，不覺為之淚下，馳報岳飛。飛亦悲悼不已，止哀後，見岳雲在側，忙與語道：「兀朮雖敗，必還攻潁昌，那邊只有王貴一人把守，恐遭挫衄，汝可速往援應！」雲應聲即行。甫抵潁昌，果見金兵大至，雲與王貴左右夾擊，十盪十決。兀朮婿夏金吾握刃相迎，戰未數合，被岳雲一鎚打死，金兵又駭奔十五里。雲與貴既得全勝，方才收兵。<break time="100ms" />　　會太行忠義兩河豪傑，與岳飛部將梁興，連敗金兵，奪回懷、衛諸州，太行道絕，金人大恐。飛遂進軍朱仙鎮，距汴四十五里，與兀朮對壘列陣。飛但遣背嵬軍五百騎，〔北人呼酒瓶為嵬，大將之酒瓶，必令親信人負之，故韓、岳皆取為親隨軍之名。〕先驅殺入，已將兀朮陣勢衝動，再經岳飛挺槍躍馬，馳入陣內，眾將各奮勇向前，任你兀朮是百戰強寇，到此也沒法遮攔，真個似猛虎入山，犬羊立靡，神龍攪海，蝦蟹當災。金兵十斃六七，兀朮亦幾乎喪命，幸虧轉身得快，一口氣跑回汴京，才得保全性命。岳飛遣使修治諸陵，一面聯絡河北義士李通等，剋日會師，直搗黃龍，小子有詩詠岳武穆道：<break time="100ms" />　　丹忱誓欲保王家，忠勇完名震邇遐。<break time="100ms" />　　十萬虜兵齊棄甲，千秋誰似岳爺爺。
    </voice>
</speak>
