<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十四回<break time="100ms" />　　劉錡力捍順昌城　岳飛奏捷朱仙鎮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說王倫赴金議事，正值金蒲盧虎等謀反的時期。蒲盧虎自以太宗長子，跋扈日甚，遂與撻懶密謀篡弒，不幸事洩。蒲盧虎伏誅，撻懶以位處尊親，更立有大功，特置不問，命為行臺左丞相，杜充為行臺右丞相。撻懶奮然道：「我是開國功臣，奈何使與降臣為伍？」遂復謀反。先是與宋議和，許割河南、陝西地，多出撻懶、蒲盧虎主張。至是金主亶疑他陰結宋朝，故有此議，遂命捕誅撻懶。撻懶南走，為追兵所及，將他殺死，於是並執住王倫，令宣勘官耶律紹文審問私通情弊。倫答言無有。紹文復問及來意，倫答道：「前貴使蕭哲曾以國書南來，許歸梓宮及河南地，天下皆知。倫特來通好申議，有甚麼別情？」紹文道：「你但知有元帥，尚知有上國麼？」遂將倫拘住河間，但遣副使藍公佐還，議歲貢正朔誓命等事。時高宗皇后邢氏，亦病歿五國城，金人亦秘不使聞。藍公佐返報高宗，高宗用秦檜言，再擢檜黨莫將為工部侍郎，充迎護梓官，及奉迎兩宮使。<break time="100ms" />　　莫將方行，哪知金兀朮、撤離喝已分道入寇。兀朮自黎陽趨河南，勢如破竹，連陷各州縣，東京留守孟庾，南京留守路允迪，不戰即降。權西京留守李利用棄城遁回，河南復為金有。撤離喝自河中趨陝西，入同州，降永興軍，陝西州縣亦相繼淪陷，金兵遂進據鳳翔。警耗迭傳，遠近大震。宋廷方遣胡世將為四川宣撫使，世將至河池，聞金人已入鳳翔，忙召諸將會議。吳璘、孫偓、楊政、田晟等相繼到會，偓言河池不可守，政與晟亦請退守險要。璘厲聲道：「懦語沮軍，罪當斬首！璘願誓死破敵。」〔吳氏兄弟，迥異尋常。〕世將起座，指帳下道：「世將亦願誓死守此。」〔好世將。〕遂遣諸將分守渭南。尋接朝廷詔命，飭世將移屯蜀口，以璘同節制陝西諸路軍馬。<break time="100ms" />　　璘既得節制全權，即令統制姚仲等，進兵至石壁砦，與金兵相遇。仲麾旗猛進，將士都冒死直前，立將金兵擊退。撤離喝復使鶻眼郎君率精騎三千，從間道趨入，來擊璘軍。璘早令統制李師顏在途候著，見鶻眼郎君到來，突然殺出，鶻眼郎君猝不及防，竟被師顏軍衝入隊中，分作數橛，眼見得不能取勝，只好且戰且逃，拋下許多兵杖，一溜煙的走了。撤離喝連接敗報，頓時大怒，自督兵至百通坊，與姚仲等戰了一仗，又是不利，只好退回。金人先在扶風，築城設兵駐守，復被璘軍攻入，擒住三將，及隊目百餘人。撤離喝自此奪氣，仍返鳳翔，不敢越隴行軍了。〔了過陝西一方面。〕<break time="100ms" />　　只有河南一方面，金兀朮已據東京，且派兵南下，適劉錡奉命為東京副留守，行至渦口，方會食，忽西北角上刮到一陣暴風，把坐帳都吹了開去，軍士皆驚。錡從容道：「這風主有暴兵，係賊寇將來的預兆，我等快前去抵禦便了。」〔不識天文者不可為將。〕遂下令兼程前進，至順昌城下，知府陳規出迎，且言金兵將至。錡即問道：「城中有糧食否？」規答言：「有米數萬斛。」錡喜道：「有米可食，便足戰守。」遂偕規入城，為守禦計，檢點城中守備，一無可恃。諸部將相率怯顧，多說應遷移老稚，退保江南。惟一將姓許名清，綽號夜叉，挺身出語道：「太尉奉命副守汴京，軍士扶攜老幼而來。一旦退避，欲棄父母妻孥，情有不忍，欲挈眷偕逃，易為敵乘。不如努力一戰，尚可死中求生。」錡大悅道：「我意亦是如此，敢言退者斬！」<break time="100ms" />　　原來劉錡曾受爵太尉，部下多是王彥八字軍，因往守東京，所以俱攜帶家屬，連劉錡亦挈眷同行。錡既決計守城，遂命將原來的各舟，擊沉江底，示無去意。並就寺中置居家屬，用薪積門，預戒守吏道：「脫有不利，即焚吾家屬，無污敵手。」於是軍士爭奮，男子備戰守，婦人砌刀劍，各踴躍奮呼道：「平時人欺我八字軍，看我此番殺賊哩！」〔行軍全在作氣。〕錡取得偽齊所造癡車，以輪轅埋城上，又撤民戶扉作為屏蔽，焚去城外民廬數千家，免為敵有。<break time="100ms" />　　閱六日，整繕粗竣，便有敵騎馳至。錡預設伏兵，驟然突出，獲住騎士二人，當由劉錡訊問，一不肯答，為錡所殺，剩下一人，叫作阿黑，〔一譯作阿哈。〕見同黨被戮，不敢不據實相告。但說韓將軍駐營白沙窩，距城三十里。看官道韓將軍為誰？便是金將韓常。錡即夜遣銳卒千人，往搗韓營。韓常倉猝拒戰，禁不住來軍勇猛，更兼月黑燈昏，自相攻擊，冤冤枉枉的死了數百人，不得已退兵數里。那來軍卻得著勝仗，全師自歸，韓常只好自認晦氣。〔涉筆成趣。〕既而金三路都統葛王烏祿率兵三萬，與龍虎大王〔又出一個龍虎大王，未知是否前時龍虎大王之子？〕合兵薄城。錡卻大開城門，似迎接一般，烏祿等反不敢進城，猛聞城樓上一聲梆響，箭似飛蝗般射來。金兵多中箭落馬，漸漸退走。錡親督步兵，從城中殺出。可憐金兵落荒而逃，被錡軍蹙至河邊，溺斃無數。
    </voice>
</speak>
