<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十五回<break time="100ms" />　　傳偽詔連促班師　設毒謀構成冤獄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說兀朮敗回汴京，再議整軍迎敵，偏諸將垂頭喪氣，莫敢言戰。兀朮復傳檄河北，調集諸路兵士，亦沒人到來。是時中原一帶，如磁、湘、澤、潞、晉、洚、汾、隰諸境，多響應岳家軍，遍懸岳字旗幟，父老百姓，爭備糗糧，饋送義軍。就是金陵將烏陵噶思謀，及統制王鎮，統領崔慶，偏將李凱、崔虎、葉旺等，俱有意降宋。還有龍虎大王以下的將官忔查，〔一譯作噶克察。〕千戶高勇等，亦密受飛旗榜，連韓常也欲率眾內附。兀朮自知危急，便長歎道：「我自帶兵以來，從未有這等敗衄，今已至此，還有何言！」隨即帶領親卒，乘馬欲奔。方擬出城，忽有一書生，叩馬諫道：「太子毋走！岳少保且退！」兀朮在馬上答道：「岳少保只用五百騎，能破我兵十萬。汴京人士，日夕望他到來，我難道坐待俘囚，不管生死麼？」書生笑道：「太子說錯了。從古未有權臣在內，大將能立功於外。岳少保尚且不免，怎得成功哩？」〔這書生不知誰氏，可惜姓名不傳。〕這數語提醒兀朮，便返轡回入，仍留汴京。<break time="100ms" />　　那時氣吞金虜的岳元帥，正召諭諸將，整裝出發，且傳語道：「直抵黃龍府，與諸君痛飲。」言未已，忽有朝使到來，促飛班師。飛問朝使道：「這是何故？」朝使答道：「秦丞相與金議和，已有頭緒，所以請少保還朝。」飛憤然道：「恢復中原，十得七八，奈何中道班師？」朝使默然而去。飛即日上疏，略言：「金人喪膽，盡棄輜重，疾走渡河，現在豪傑向風，士卒用命，正當猛進圖功，時不再來，機難輕失」云云。檜得飛奏，非常懊惱，他想了一個釜底抽薪的計策，先致書張俊、楊沂中等，令他速回，然後上言：「飛只孤軍，不應久留。」高宗也糊糊塗塗的應了一聲。檜遂連下十二道金牌，催飛速歸。看官道什麼叫作金牌？乃係牌上寫著金字，凡遇緊急命令，即用此牌。飛一日接奉金牌十二道，不覺悲憤交集，向東再拜道：「十載功勞，一旦廢棄，奈何奈何？」拜畢泣下，〔閱至此，令人亦廢書三歎。〕遂下令班師。百姓遮馬挽留，且泣且訴道：「我等戴香盆，運糧草，迎接官軍，金人早已知曉。相公若去，我輩無噍類了。」飛亦悲泣，取金牌指示道：「我食君祿，盡君事。既奉君命，不敢擅留。」百姓聽了飛言，頓時哭聲震野。飛乃下令道：「願從我去，速即整裝，我當再待五日。」大眾齊聲應命。飛復下馬暫留，至五日期滿，因即啟程。百姓隨軍南行，彷彿如市。飛亟從途次拜本，請將漢上六郡閒田，俾民暫住，總算復旨允准。<break time="100ms" />　　兀朮聞飛已退軍，復分道出兵，把江南新復州郡，盡行奪去。及飛至鄂，聞知寇警，越加憤悒，因奏請罷免兵權，高宗不許。嗣由廬州入覲，經高宗問及戰狀，兼慰諭數語。飛惟叩頭拜謝，並不道及自己戰功。退朝後，仍靜待後命。秦檜復遣使諭韓世忠等，罷兵還鎮，且貶秘閣修撰張九成等官階。九成素不主和議，至是與同僚喻樗、陳剛中、凌景夏、樊光遠、毛叔度、元盥等六人，一同降黜，專意與金人議和。<break time="100ms" />　　偏金兀朮留屯京亳，出入許、鄭各州，調集兩河軍與舊部，凡十餘萬，再圖大舉。撤離喝攻涇州不克，轉破慶陽、河東。經略使王忠植率兵往援，為叛將趙惟清所執，送至金軍，忠植不屈遇害。兀朮聞慶陽得手，也南向出師，攻陷壽春，且渡淮入廬州。有詔令張俊、楊沂中馳救淮西，岳飛進駐江州，且飭韓世忠、劉錡亦督兵出援。〔既招之來，胡為麾之使去？〕張俊部將王德，聞兀朮前鋒已至歷陽，將到江上，急率所部渡采石磯，夜入和州。俊督軍繼進，兀朮退保昭關，尋復來爭和州，為俊所敗。王德又追擊兀朮，連獲勝仗，收復含山及昭關。時劉錡亦自太平渡江，與張俊、楊沂中會議，謀復廬州。錡先引兵出清溪，兩戰皆捷。兀朮率騎兵十萬，駐紮柘臯，柘臯地面廣坦，利於馳驟，所以兀朮駐著，專待宋師。<break time="100ms" />　　錡進兵石樑河，與兀朮夾水列陣，河通巢湖，廣約二丈，錡命曳薪壘橋，頃刻即成，遂遣甲士數隊，逾橋臥槍而坐。且遣使促張俊、楊沂中，趕即進軍。翌日，楊沂中及王德、田師中等，率軍馳至，惟俊獨後期。錡與諸將分軍為三，渡河擊敵，師中欲俟俊至，德奮然道：「事當乘機，何必再待！」當下與錡上馬臨河，沂中繼進。兀朮將騎兵分為兩翼，夾道而陣，德語錡道：「敵騎右陣較堅，我獨先擊敵右。」遂麾軍逕渡，首犯敵鋒。一敵將被甲躍馬，出迎王德，德引弓注射，一發即殪，因大呼直前，衝入敵陣。諸軍亦鼓噪而進，敵眾辟易。兀朮復用拐子馬來戰，〔不怕前時麻扎刀耶？〕德率眾鏖鬥，沂中道：「虜恃弓矢，我有一法，可以制敵。」因令萬人各持長斧，排列如牆，一鼓齊上，各斲馬足。敵騎東倒西歪，當然不能成列，便即潰亂。錡、德、沂中三路並擊，殺得金人積屍如山，流血成渠。金兵潰至東山，正思小憩，忽後面追兵又至，回頭一瞧，乃是劉字及王字旗號，不禁大驚道：「這是順昌旗幟，還有王夜叉同來，如何可當？快避走罷！」隨即退保紫金山。
    </voice>
</speak>
