<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官閱過上文，應知劉錡力衛順昌，殺敗金兵，應為金人所懼，如何復夾出王夜叉來？原來王德在欽宗時，曾領十六騎，入隆德府，縛獻金守臣姚太師。姚謂就縛時，只見夜叉，因此軍中呼王德為王夜叉，連金人也聞他大名。嗣兀朮復迎戰店步，又為楊沂中所敗，捷聞於朝。高宗急欲退敵，復札飭岳飛即日進兵。〔前日何故，召他回朝？〕飛方苦寒嗽，力疾啟行。將至廬州，兀朮正為沂中所窘，又聞岳家軍到，便棄城遁去。飛乃回駐舒城，高宗以飛小心恭謹，國爾忘身，一再褒獎。獨秦檜硬欲講和，復促張俊、楊沂中、劉錡等班師。張俊首先退兵，楊沂中、劉錡亦只得退還，行才數里，諜報金人出攻濠州。俊駐軍黃連鎮，不敢往援。沂中進薄城下，遇伏敗還，濠城被陷。高宗又促岳飛應援，飛至濠州，兀朮又遁，渡淮北去。檜用給事中范同言，乘敵退還，召韓世忠、張俊、岳飛入朝，只說是柘臯得勝，論功行賞。於是世忠、俊同時入覲，獨飛後至。檜又請旨敦促，及飛到來，遂拜世忠、俊為樞密使，飛為副使，各至樞密府治事，加楊沂中開府儀同三司，賜名存中。王德為清遠軍節度使。看官道是何意？無非是陽示推崇，隱奪兵柄，免得他在外作梗，好一心一意的與金議和了。〔一語道破。〕<break time="100ms" />　　岳飛在諸將中，年齡最少，三十歲即統領一軍，獨當方面，且累立戰功，諸將多積不能平。張俊初時，頗盛稱飛勇。及飛與並肩，也陰懷猜忌。淮西一役，〔即上文廬、濠二州戰事。〕張俊曾逐步緩進，每戰愆期。回朝後，反誣飛逗留中道，託詞乏餉，有觀望意。飛雖聞知，也不與計較。及既入樞密，俊與飛奉詔至楚州閱軍，乘便撫韓世忠舊部。俊欲分韓背嵬軍，飛顧友誼，不肯從俊，俊尤失望。會世忠軍吏景著與總領胡昉言：「二樞密若分世忠軍，恐致生事。」俊以告檜，檜因世忠不從和議，本與有隙，至是捕著下大理獄，將假謀變二大字，中傷世忠。飛得信，馳書向世忠報知，世忠即入白高宗，自明心跡，檜計因是不行，惟恨飛益甚。兀朮復私遺檜書道：「汝朝夕請和，奈何令岳飛掌兵，日圖河北？汝必殺飛，然後可和。」檜至是極力營謀，必欲置飛死地，乃償私願，〔試問汝何德於金？何仇於宋？〕遂諷中丞何鑄，侍御史羅汝楫，諫議大夫萬俟，交章論飛，劾他「逗留舒州，不援淮西，近與張俊視兵淮上，復欲棄去山陽，居心殆不可問」云云。這種彈文，若經那明眼人瞭著，早知是挾嫌誣奏，應該反坐，偏高宗心地糊塗，瞧了這種奏章，又有些疑惑起來。岳飛滿腔忠義，動遭讒謗，如何忍得下去？便累表請罷樞柄，高宗居然准奏，罷飛為萬壽觀使，出奉朝請。<break time="100ms" />　　檜因初次下手，即已得利，索性得步進步，陷飛至死，好拔去那眼中釘。當下與張俊密謀，誘飛部曲能告飛過，優與重賞。怎奈此令一出，沒人應命。俊聞飛嘗欲斬統制王貴，且屢加刑杖，乃誘貴訐飛罪狀。貴搖首道：「大將手握兵權，總不免以賞罰使人。若以此為怨，將怨不勝怨了。」〔言之甚是。〕俊以私事劫貴，貴不禁膽怯，勉強相從。〔是何私事？甘心從賊。〕檜又聞飛部將王俊，綽號雕兒，素性姦貪，屢受張憲抑制，遂陰加嗾使，令他告訐。張俊自為訐狀，交給王俊，王俊即向樞密府投訴。〔兩俊相耦，飛命終矣。〕那狀中捏造呈詞，只說是：「副都制張憲，謀據襄陽，還飛兵柄。」<break time="100ms" />　　俊收了訐狀，即遣王貴捕憲，親行鞫鍊。屬吏王應求白俊，謂樞院無審訊權，俊叱退應求，竟高坐堂上，傳憲對簿。憲極口呼冤，俊拍案罵道：「飛子雲與汝手書，教汝謀變，為飛圖復兵權，汝尚得抵賴麼？」憲答道：「雲書何在？」俊叱道：「雲書交與汝手，汝何故不先自首，反向我索書麼？」憲抗聲道：「何人見有岳雲的手書？」俊獰笑道：「我料汝不受刑，汝亦未肯實供。」遂喝左右，先杖五十。左右一聲吆喝，便將張憲拖了下去，重杖五十，打得鮮血淋漓，仍叫他上堂供狀。憲大呼道：「憲寧受死，不敢虛供。」俊又命重杖五十，左右照前動手，這次更是厲害，可憐憲身無完膚，已死復醒，仍然不肯伏罪。俊械憲入大理獄，自己捏造一紙口供，送交秦檜。〔張俊何苦？〕檜即入朝請旨，乞召飛父子，證明憲事。高宗道：「刑以止亂，倘妄加追證，反至搖動人心。」<break time="100ms" />　　檜默然趨出，竟假傳詔旨，逮飛父子下獄，立命中丞何鑄，大理卿周三畏訊問。飛見了二人，便道：「皇天后土，可表此心。」言畢，即解衣露背，請何、周兩人審視。兩人望將過去，乃是「盡忠報國」四大字，深入膚理。周三畏不覺起敬，就是與檜同黨的何鑄，也居然良心發現，說了一個「好」字，當下命飛還獄，即往白秦檜，言飛無辜。檜只搖首徐語道：「這是上意。」〔吾誰欺，欺天呼？〕鑄即接口道：「鑄亦何敢左袒岳飛，不過強敵未滅，無故戮一大將，恐士卒離心，非國家福。」檜亦不能答，支吾了一會，鑄乃退出。周三畏掛冠自去。
    </voice>
</speak>
