<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十六回<break time="100ms" />　　屈膝求和母后返駕　刺奸被執義士喪生
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說岳飛死後，于鵬等亦連坐六人，薛仁輔、李若樸、何彥猷等，亦皆被斥，劉允升竟被拘下獄，瘐死囹圄。連判宗正寺齊安王士　也謫居建州。〔非高宗昏庸，何至若此？〕檜遂通書兀朮，兀朮大喜，他將俱酌酒相賀，乃遣宋使莫將先歸通意，嗣令審議使蕭毅、邢具瞻同至臨安。蕭毅等入見高宗，議以淮水為界，索割唐、鄧二州及陝西餘地，且要宋主向金稱臣，歲納銀幣等物。高宗令與秦檜商議，檜一律承認。金使許歸梓宮及韋太后，當下議定和約，共計四款：<break time="100ms" />　　一　東以淮水西以商州為兩國界，以北為金屬地，以南為宋屬地。<break time="100ms" />　　二　宋歲納銀絹各二十五萬。<break time="100ms" />　　三　宋君主受金封冊，得稱宋帝。<break time="100ms" />　　四　宋徽宗梓宮及韋太后歸宋。<break time="100ms" />　　和議已成，即命何鑄為簽書樞密院事，充金國報謝使，賫奉誓表。一面令秦檜祭告天地社稷，即日遣何鑄偕金使北行。蕭毅等入朝告辭，高宗面諭道：「若今歲太后果還，自當遵守誓約。如或逾期，這誓文也同虛設哩！」蕭毅樂得答應，啟行至汴，鑄與兀朮相見。兀朮索閱誓表，但見表文有云：臣〔只此一字，已把宋祖宋宗的威靈，掃地無餘。〕構言：今來畫疆，以淮水中流為界。西有唐、鄧州，割屬上國，自鄧州西南屬光化軍，為敝邑沿邊州城。既蒙恩造，許備藩方。〔虧他說出。〕世世子孫，謹守臣節。〔連子孫都不要他掙氣。〕每年皇帝生辰並正旦，遣使稱賀不絕。歲貢銀絹二十五萬匹，自壬戌年為首。〔即紹興十二年。〕每歲春季，搬送至泗州交納。有渝此盟，明神是殛。墜命亡氏，踣其國家。臣今既進誓表，伏望上國早降誓詔，庶使敝邑，永為憑焉。<break time="100ms" />　　兀朮閱畢，一無異言，喜可知也。當令鑄及蕭毅等，共往會寧。金主看過誓表，即檄兀朮向宋割地。兀朮貪得無厭，且遣人要求商州及和尚、方山二原。秦檜也不管甚麼，但教金人如何說，他即如何依，遂將商州及和尚、方山二原，盡行割畀，退至大散關為界。於是宋僅有兩浙、兩淮、江東西、湖南北、西蜀、福建、廣東西十五路，餘如京西南路，止有襄陽一府，陝西路，止有階、成、和、鳳四州。金既畫界，因建五京，以會寧府為上京，遼陽府為東京，大定府為中京，大同府為西京，大興府為南京。尋復改南京為中都，稱汴京為南京。<break time="100ms" />　　知商州邵隆在任十年，披荊榛瓦礫，作為州治，且招徠商民，屢敗金人。自被割後，隆徙知金州，居常怏怏，嘗率兵出境，意圖規復，金人因此責檜。檜復遷他知敘州。未幾，隆竟暴卒，共說由檜使人酖死。凶燄滔天，令人髮指。金主尚不肯歸還韋太后，經何鑄再三懇請，始歸徽宗及鄭后、邢后棺木，與高宗生母韋氏。韋太后頗有智慮，既得許還消息，恐金人反覆無常，待役夫畢集，始啟攢宮。欽宗臥泣車前，並對韋太后道：「歸語九哥與宰相，〔高宗係徽宗第九子，故呼九哥。〕為我請還。我若回朝，得一太乙宮使，已滿望了，他不敢計。」韋太后見他淚容滿面，心殊不忍，遂滿口應許。欽宗復出一金環，作為信物。還有徽宗貴妃喬氏，與韋太后曾結為姊妹，送行時，攜金五十兩，贈金使高居安道：「薄物不足為禮，願好護送姊還江南。」復舉酒餞韋太后道：「姊途中保重！歸即為皇太后，妹諒無還期，當老死沙漠罷了。」〔巫峽猿啼，無此哀苦。〕韋太后與她握手，慟哭而別。<break time="100ms" />　　時當盛暑，金人憚行，沿途逐節逗留。韋太后防有他變，託詞稱疾，須待秋涼進發，暗中卻向高居安借貸三千金，作為犒賞。〔高居安肯貸多金，想尚不忘喬貴妃語。〕役夫得了犒金，連天熱也忘記了，〔總是阿堵物最靈。〕便即趲程前進。行至楚州，由太后弟安樂郡王韋淵，奉詔來迎，姊弟相見，悲樂交并。及抵臨安，高宗以下，俱在道旁候。宋奉迎使王次翁，金扈行使高居安，先白高宗。高宗慰勞已畢，遂前迎徽宗帝后梓宮。拜跪禮成，然後謁見韋太后。母子重逢，喜極而泣。嗣復迎邢后喪柩，高宗也不禁淚下，且語群臣道：「朕虛后位以待中宮，已歷十六年，不幸后已先逝，直至今歲，始得耗聞，回念舊情，能不增痛。」〔妻室可念，兄弟乃可忘懷麼？〕秦檜等勸慰再三，悲始少解。乃引徽宗帝后兩梓宮，奉安龍德別宮，並將邢后柩，祔殯兩梓宮西北，然後奉韋太后入居慈寧宮。徽宗帝后，前已遙上尊諡，惟邢后未曾易名，因追諡懿節。
    </voice>
</speak>
