<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時金已遣左宣徽使劉錡賫著袞冕圭冊，冊高宗為宋帝。高宗居然北面拜受，且御殿召見群臣，行朝賀禮。〔何賀之有？〕晉封秦檜為秦、魏兩國公。檜嫌與蔡京同跡，辭不肯受，乃只封他為魏國公，兼爵太師。餘官亦進秩有差。惟劉錡已早罷兵權，出知荊南府，王庶且安置道州。何鑄自金還後，檜恨他不附飛獄，謫居徽州。張俊本附檜殺飛，不意亦為檜所忌，竟令臺臣江邈劾俊，俊遂罷為醴泉觀使，惟封他一個清河郡王虛銜，算是酬他殺飛的功勞。獨劉光世早解兵柄，隨俗浮沉，素與檜無嫌隙，總算保全祿位，奄然告終。既而徽宗皇帝、顯肅皇后均安葬永固陵，懿節皇后亦就陵旁祔葬。秦檜等累表請立繼后，韋太后亦以為然。這時後宮的寵嬪，第一個是吳貴妃，她本是有侍康的瑞兆，更兼才藝優長，性情委婉，自韋太后南歸後，亦能先意承旨，侍奉無虧。所以韋太后亦頗垂愛，高宗更不必說。即於紹興十三年閏四月，冊立吳貴妃為皇后。后初與張妃並侍高宗，每遇晉封，兩妃名位相等，不判低昂。紹興二年，張氏因元懿太子殀逝，後宮未得生男，特請諸高宗，召宗子伯琮入宮，育為養子。伯琮係太祖七世孫，為秦王德芳後裔，父名子偁，曾封左朝奉大夫。伯琮入宮時僅六歲，越年授和州防禦使，賜名曰瑗。吳氏亦欲得一養子，因選宗室子伯玖為螟蛉，係太祖七世孫，子彥子，年七歲，賜名曰璩。紹興十二年，張妃病歿，瑗與璩並為吳氏所育。瑗性恭儉，尤好讀書，高宗愛他勤敏，累歲加封。至吳氏立后時，已封瑗為普安郡王。吳后語帝道：「普安二字，係天日之表，妾當為陛下賀得人了。」<break time="100ms" />　　先是同知樞密院事李回，及參知政事張宇，均上言：「藝祖傳弟不傳子，德媲堯、舜，陛下應遠法藝祖，庶足昭格天命。」高宗頗為感動。所以於瑗、璩二人內，擬擇一人為皇嗣。獨秦檜獻媚貢諛，特為高宗代畫二策。第一策，是教高宗不必迎還淵聖，免致帝位搖動；第二策，是勸高宗待生親子，才立儲貳，免得傳統外支。〔叫高宗無祖無兄，確是個好宰相。〕高宗聞此二策，深合私衷，因此韋太后還朝，本帶著欽宗金環，轉遺高宗，高宗面色不懌，連韋太后也不便多言。〔了過欽宗臥泣之言。〕就是立嗣問題，亦累年延宕過去。<break time="100ms" />　　還有行人洪皓、張邵、朱弁三使，自金釋歸。三使留金多年，未嘗屈節。及歸朝，高宗俱欲加官封秩，偏三人辭旨憤激，語多忤檜。皓言金人素憚張浚，宜即起用。邵言金人有歸還欽宗及諸王后妃意，應遣使奉迎。弁言和議難恃，當臥薪嚐膽，圖報國仇。這種論調，都是秦檜所厭聞，就是高宗，亦不願入耳。於是皓出知饒州，邵出為臺州崇道觀使，弁僅易官宣教郎，入直秘閣，抑鬱以終。檜且欲中傷趙鼎，兼及張浚，平時檢鼎疏摺，有請立皇儲語，遂嗾中丞詹大方，劾鼎嘗懷詭計，妄圖徼福。有詔徙鼎至吉陽軍。鼎出知紹興府後，屢為檜黨所劾，累貶至潮州安置，閉門謝客，不談世事，至是復移徙吉陽。鼎上謝表，有「白首何歸，悵餘生之無幾；丹心未泯，誓九死以不移」等語。檜覽表，冷笑道：「此老倔強猶昔，恐未必能逃我手呢！」<break time="100ms" />　　未幾，有彗星出現東方，選人康倬上書，謂彗現乃歷代常事，毫不足畏。檜特擢倬為京官，且請高宗仰體天意，除舊布新，頒詔大赦。高宗當然聽從，偏惱了一位被黜復進的舊臣，竟上疏極陳星變，應先事豫備，任賢黜邪，以固社稷等語。檜見此疏，不禁大怒道：「我正要與他拚命，他卻敢來虎頭上搔癢麼？」看官道此疏是何人所奏？原來就是故相張浚。浚謫居永州，因赦還朝，提舉臨安府洞霄宮。紹興十一年，改充萬壽觀使。越年，因和議告成，太后回鑾，推恩加封為和國公。浚嫉檜攬權，屢欲奏論時弊，只緣母計氏年老，恐言出禍隨，致貽母憂。計氏窺知浚意，特誦浚父咸對策原文，中有二語云：「臣寧以言死斧鉞，不忍不言以負陛下。」〔好浚母。〕浚意乃決，即上疏直陳。檜知浚有意斥己，怎肯干休？立令中丞何若等，聯名劾浚。詔放浚出居連州，尋復徙至永州。〔仍回原處。〕自是朝廷黜陟，俱自檜出，但教阿順檜意，無不加官。少一忤檜，就使前時與檜同黨，亦必罷斥。万俟卨附檜殺飛，得列參政。嗣因檜除拜私人，卨不肯署名，立即罷退。樓炤、李文會均得檜援，入副樞密，後來皆稍稍忤檜，相繼被斥。高宗且待檜益厚，寵眷日隆，封檜母為秦魏國夫人，養子熺舉進士，授秘書少監，領國史。檜妻係王㬇妹，無出。熺係王㬇庶子，檜被金擄去，㬇妻出熺為檜後，名目上是為檜承宗，暗地裡是因㬇妒寵。〔不愧為長舌妻之嫂。〕至檜自金歸，即率熺見檜，檜心頗喜，遂命熺為繼子。<break time="100ms" />　　熺既掌國史，進建炎元年至紹興十二年日曆，凡五百九十卷，所有前時詔書章疏，稍侵及檜，即改易焚棄。且自誦檜功德，約二千餘言。浼著作郎王揚英、周執高呈獻高宗。王、周俱得顯秩。檜又禁私家著述，遇有守正闢邪諸學說，輒視為曲學旁門，一律查毀，不得梓行。到了紹興十五年，熺升任翰林學士，兼官侍讀。未幾，賜檜甲第，並緡錢金帛。又未幾，高宗親幸檜第，凡檜妻以下，皆加恩貤封。又未幾，御書「一德格天」四字，賜檜家立匾閣中。又未幾，許檜立家廟，御賜祭器，真是恩遇優渥，享盡榮華，比那徽宗時代的蔡京，且有過無不及哩！
    </voice>
</speak>
