<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當時中外官吏，揣摩迎合，競稱檜為聖相，幾乎臯、夔、稷、契，尚不足比。自是稱祥言瑞，諸說又復紛起。雨雪稱賀，海清稱賀，日食不見又稱賀。知虔州薛弼上言，朽柱中忽現文字有「天下太平年」五字。〔五字出於朽柱，就使真確，亦不足謂祥瑞。〕檜執奏以聞，詔付史館。高宗越發偷安，視臨安為樂國，不再巡幸江上了。檜又竄洪皓，流胡銓，貶鄭剛中，且必欲害死趙鼎，令吉陽軍隨時檢察，每月俱報趙鼎存亡。鼎遣人至家，遺書囑汾道：「秦檜必欲殺我，我死汝輩尚可無虞，否則恐禍及全家了。」書發後，復自書墓石，記鄉里及除拜歲月，且寫了聯語十四字，作為銘旌。上聯云：「身騎箕尾歸天上」，下聯云：「氣作山河壯本朝」。又作遺表乞歸葬，遂絕粒而死。總計南宋賢相，趙鼎稱首。鼎既歿，遠近銜悲。參政段拂聞訃歎息，為檜所聞，竟降拂為資政殿大學士，旋且褫職，謫居興國軍。<break time="100ms" />　　至紹興十八年，有詔令秦熺知樞密院事，檜問僚屬胡寧道：「兒子近除樞密，外議何如？」寧答道：「外議謂公相謙沖，必不效蔡京所為。」檜聽了此語，心中雖很是懷怨，口中卻不能不道一「是」字。歸與子熺商議，只好由熺具疏乞辭，掩飾耳目。熺因罷為觀文殿學士，位次右僕射，尋又加授少保。檜心猶未懌，欲將生平反對的人物，一網打盡，直教他子子孫孫，永遠不能翻身，然後可洩盡宿忿，任所欲為。就使將南宋半壁篡取了來，也是唾手的事情。〔直揭檜意，並非虛誣。〕籌畫已定，便按次做去。先是紹興八年，第一次與金議和，廷臣嘖有煩言，檜獨引吏部尚書李光，入為參政，並署和議。光始為檜所欺，因和圖治。後見檜撤守備，黜諸將，才知檜純是歹意。入朝時，面與檜爭。檜大為怫然，光遂去職。檜餘怒未息，累謫光至藤、瓊諸州。至紹興二十年，由兩浙轉運副使曹泳，訐稱光次子孟堅，錄記父光所作私史，語涉譏訕，請即查辦。檜入朝奏白高宗，乞懲光父子罪，光遇赦不赦。孟堅流戍峽州，又有胡寅、程瑀、潘良貴、宗潁、張燾、許忻、賀允中、吳元許八人，均坐光私黨，一應黜逐。此時的高宗，已被檜欺詐脅迫，毫無主意，簡直是木偶一般，便即唯唯聽從。<break time="100ms" />　　檜大踏步，趨出朝堂，登輿而歸。行至中途，忽有一壯士突出，遮住秦檜肩輿，從腰間拔出利刃，向檜刺去。偏檜命未該死，連忙把身一閃，這刀鋒只戳入輿中坐板，並不傷及檜身。那壯士拔刀費事，旁邊走過秦氏家將，七手八腳，把壯士打倒，上前捉住壯士。〔可惜當時沒有炸彈。〕檜雖幸免害，這一驚也是不小，當命左右帶著刺客，隨輿至家。驚魂少定，叫左右將壯士牽到階前，厲聲問道：「你是何人？擅敢大膽行刺！想總有人主唆，快說出來，我便饒你！」那壯士面不改色，也抗聲怒罵道：「似你這般奸賊，欺君誤國，哪個不想食你肉？寢你皮？我姓施名全，現為殿前小校，意欲為天下除奸，生前不能誅你，死後必為厲鬼，勾你奸魂，看你逃到哪裡去！」〔雖不能殺檜，恰也罵得爽快。〕檜被他痛詈，氣得發抖，急命將施全拿交大理獄中，越宿全被磔死。檜經此一嚇，派家將五十名，各持長梃，作為護衛，居則司閽，出必隨護。但自此夢寐不安，時覺冤魂纏繞，免不得釀成一種怔忡病症，鎮日裡延醫調治，參茸等物，服了無數，才覺有點起色。高宗特地賜假，且詔執政赴檜第議事。檜因病已少愈，乃肩輿入朝，有詔令檜孫塤堪扶掖升殿，免拜跪禮。還第以後，復思大興黨獄，誅鋤善類。〔念念不忘。〕<break time="100ms" />　　湊巧太傅韓世忠病歿，檜心中益歡。從前韋太后南還，因金人畏憚韓、岳，很加器重。岳已遇害，惟韓尚存。迎鑾時，即特別召見，慰勞備至。後來且時加慰問，令高宗垂念功臣，晉封他為咸安郡王。韓雖不預政事，檜因兩宮向他敬禮，尚有所憚。至韓已去世，無一足畏。聞王庶病死貶所，庶子之奇、之荀撫棺慟哭，曾有「誓報父仇」等語，遂命將之奇流戍海州，之荀流戍容州。且因趙鼎雖死，子姪尚多，竟欲斬草除根，藉杜後患，密謀了好幾載，苦被老病侵尋，屢致中輟，直延到紹興二十五年，潭州郡丞汪召錫，密告知泉州趙令礻今，〔太祖五世孫。〕曾觀檜家廟記，口誦：「君子之澤，五世而斬」二語。檜即謫令礻今至汀州。嗣聞趙鼎子汾飲餞令礻今，因大喜道：「此次在我手中了。」遂暗囑侍御史徐嚞，劾奏趙汾與令礻今飲別厚食盡，必有奸謀。有詔逮汾與令礻今至大理鞫問。汾等被逮下獄，檜嗾獄吏脅汾自誣，與張浚、李光、胡寅、胡銓等五十三人，共謀大逆。獄吏承旨，不管汾誣供與否，竟捏造了一篇供狀，獻與秦檜。檜坐一德格天閣下，瞧到此狀，喜歡的了不得，當下取過筆來，意欲加入數語，格外鍛鍊，不意這筆桿竟會作怪，好似有千鈞力量，手力幾不能勝。檜大為驚詫，向上一瞧，忽不覺大叫一聲道：「阿喲，不好了！」道言未絕，身子往後一仰，隨椅倒地。正是：<break time="100ms" />　　惡貫已盈褫巨魄，忠臣有後慶更生。<break time="100ms" />　　畢竟秦檜是否死去，容待下回續詳。
    </voice>
</speak>
