<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自是大興土木，留意聲色，遣左丞相張浩、右丞相張通古，調集諸路匠役，改築燕京宮室，一切制度，俱依汴京程式。宮殿遍飾黃金，加施五采，金屑在空中飛舞，幾如落雪。每殿需費以億萬計，稍不合意，即令拆造，務極華麗。金屋既成，當然要選集嬌娃，貯為妃妾。第一著下手，見叔母阿懶，饒有姿色，他即將叔父阿魯補殺死，據阿懶為己妾，封為昭妃。繼而一美不足，再求眾美，遂命徒單貞語宰輔道：「朕嗣續未廣，前所誅黨人諸婦，多朕中表親，可盡令入宮，備朕選納。」張浩等奉命維謹，即搜得罪婦百餘人，送入宮中。<break time="100ms" />　　亮仗著一雙色眼，東瞧西望，就中美麗，恰也不少。惟有四婦，尤為妖豔。一個是阿魯子莎魯啜妻，〔莎魯啜一譯作莎羅綽。〕一個是胡魯〔一譯作華喇與阿魯，皆太宗子。〕子胡里剌妻，〔胡里剌一譯作華喇。〕一個是胡里剌弟胡失打妻，〔胡失打一譯作呼達。〕一個是秉德弟嘉哩妻。四婦收入後宮，輪流取樂。嘉哩妻尤工淫媚，封為修儀。正在尋歡縱樂的時候，忽由烏達妻唐括定哥〔一譯作唐古定格。〕遣侍婢來朝，亮猛然記憶道：「不錯不錯，唐括定哥，我本與她約為夫婦，只因烏達有功，我不忍殺他，特調他為崇義軍制度使，令挈妻同去，免我眷戀。今唐括定哥願踐舊約，我也顧不得許多了。」遂宣來婢入見，且面諭道：「你歸報主母，她能自殺烏達，我定當納她為后，否則將族滅她家。」婢領命而去。<break time="100ms" />　　不到半月。唐括定哥果盛妝前來，亮見她杏臉桃腮，比前更豔，不由的摟抱入懷，笑顏問道：「你夫烏達現尚存否？」唐括定哥道：「上命難違，妾已將他縊死了。」亮大喜道：「好好！」隨即擁入幃中，重續舊歡。次日即封為貴妃，大加寵幸。偏唐括定哥素不安分，在家時與俊僕私通，唐括定哥入宮，俊僕亦隨入。亮雖寵幸唐括定哥，究竟有許多妃妾，總不免隨時應酬，唐括定哥不耐孤寂，乘隙與俊僕敘情，不料為亮所聞，立將俊僕杖死，連唐括定哥亦令自盡。〔淫婦該有此結果。〕唐括定哥既死，亮又不覺追悔，聞唐括定哥有妹，名叫唐括石哥，亦頗姣好，曾為秘書監完顏文妻。當即頒詔下去，令完顏文將妻獻出。完顏文只好奉詔，把唐括石哥獻將上去。亮見她綽約風流，不亞乃姊，即面授為麗妃，列入嬪嬙。已而亮憶及姊女蒲察乂察，〔一作富察徹辰。〕也有美色，惟已嫁乙剌補，〔一作伊里布。〕當令乙剌補出妻獻納，乙剌補亦不敢有違。嗣復聞濟南尹葛王烏祿〔一作烏魯。〕妻烏林荅氏，〔一譯作烏凌噶氏。〕儀容秀整，又遣使召令入宮。烏林荅氏泣語烏祿道：「我若不行，上必殺王，我當自勉，不致相累。」烏祿也不禁淚下。烏林荅氏復召王府臣僕道：「為我往禱東嶽，皇天后土，明鑒我心，我誓不失節哩！」言已，即與烏祿訣別，上車北行。到了良鄉，南向灑淚，暗中低語道：「我今日與大王長別了。」遂袖出一翦，刺喉殉節。〔難得有此貞媛。〕亮聞報，遷怒烏祿，竟將他降為曹國公，且大括宗室美婦，無論親戚姊妹，但有三分姿色，一古腦兒收入宮中，供他受用。<break time="100ms" />　　壽寧縣主什古，〔一作什貴。〕係斡離不女；靜樂縣主蒲剌〔一作希拉。〕及習撚，〔一作希延。〕係兀朮女；師古兒〔一作錫古蘭。〕係訛魯觀女、混同縣君莎里古貞〔一作蘇埒和琢。〕與妹餘都，〔一作伊都。〕係阿魯女，都是亮的從姊妹。郕國夫人崇節，〔一作重節。〕係蒲盧虎女孫，是亮姪女；張定安妻奈剌忽，〔一作鼐喇固。〕係太后大氏的兄嫂；蒲盧胡只〔一作富魯和琢。〕係麗妃石哥妹，均已適人，亮毫無忌恥，一律召入，逼與之淫。起初尚令她出入，隨後留在宮內，日夕淫恣。尤可怪的，是與婦女交合，必奏樂撤幃，令妃嬪列坐旁觀，且於臥榻前，遍設地衣，令各婦裸逐為戲。至淫興一發，即抱臥地上，赤體交歡。可憐這班含羞忍恥的婦女，只因一念貪生，沒奈何玉體橫陳，任他糟蹋。亮意尚未足，聞江南多美婦人，且有一劉貴妃寵冠宋宮，色藝無雙，意欲興兵南下，為劫掠計。<break time="100ms" />　　不料太后大氏，一病不起，彌留時，召亮至榻前，泣囑道：「我與徒單太后，始終和好，汝遷都燕京，獨將她留著會寧，未曾迎來。今我將死，不能見她一面，殊為可恨。此後汝須迎她到此，事她如事我一般，休要忘記！切囑切囑！」亮總算應命。及大氏已殂，喪葬禮畢，便親自往迎，命左右持杖二束，跪語徒單太后道：「亮自知不孝，久疏溫清，願太后懲罪加笞。」〔是一條苦肉計。〕徒單太后究是女流，見他這般認過，自然軟了心腸，便親掖亮起，且道：「百姓有克家子，尚不忍加笞，我有子如此，寧忍笞麼？」隨叱左右攜杖退去。當下偕亮至燕，入居壽康宮。亮貌極恭順，后出必隨，后起必扶，后有所需，嘗親自供奉。宮廷內外，盛稱亮孝，連徒單氏，亦喜慰非常。〔滿身作偽。〕<break time="100ms" />　　紹興三十一年，欽宗病死五國城，亮秘不報喪，但令簽書樞密院事高景山，右司員外郎王全，至宋賀天中節。臨行時，亮語王全道：「汝見宋主，可面責他沿邊買馬，招致叛亡，且毀去南京宮室，陰懷異志。如誠心修好，可速割漢、淮地畀我，方好贖罪。」全唯唯而出。到了臨安，入見高宗，即將亮言轉達。高宗道：「公亦北方名家，奈何出言背理。」全厲聲道：「汝國君臣，莫非因趙桓已死，敢生變志麼？」高宗聞此二語，立即起座入內，令輔臣詢明淵聖死耗，全答言死了數日。於是詔令舉哀，持服三年，尊諡淵聖廟號為欽宗。總計欽宗在位僅二年，被擄後，居金三十餘年，壽六十有一。小子有詩歎欽宗道：<break time="100ms" />　　臥車泣語已嫌遲，老死冰天苦自知。<break time="100ms" />　　和虜已成身不返，九哥畢竟太營私。
    </voice>
</speak>
