<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十七回<break time="100ms" />　　立趙宗親王嗣服　弒金帝逆賊肆淫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說秦檜暈倒地上，頓時昏迷過去，不省人事。檜妻王氏及家人僕役等，疑他中風，慌忙扶救，一面召醫灌藥，好容易才得救醒。王氏將廷吏叱去，私問檜身所苦。檜不肯直說，但囑道：「快備後事，我已不能復活了。」〔到死不肯自陳罪惡，真是大奸。〕言已，又復暈去。再經王氏等極力呼號，方見他四肢顫動，與殺雞相似，口中模模糊糊的，說了幾聲饒命。王氏亦不禁毛骨俱悚，〔賊膽心虛。〕當令家人往延御醫。醫師王繼先，本是秦檜心腹，嘗在宮中伺察動靜，至是聞病，亟至就榻診治。秦檜忽雙目圓睜，呼他為岳少保，又忽呼他為施義士，既而又把趙鼎、王庶等官職名號，都叫了出來，連王繼先都嚇得心驚膽落，勉強擬了一方，慌忙趨出。檜服繼先藥，愈覺沉重，不是連聲呼痛，就是滿口呼冤，那身上的皮膚，忽紅忽青，隨時變色。<break time="100ms" />　　王氏等正在著忙，有門役報稱御駕到來，急命秦熺出外迎駕。至高宗入內問疾，檜稍覺清醒，〔想是皇帝到來，眾鬼退避。〕但口中已不能出詞，只對著高宗，流了幾點鼻涕眼淚。高宗便語秦熺道：「卿父病休，勢已垂危，看來是不能挽救了。」熺跪奏道：「臣父倘有不測，他日繼臣父後任，應屬何人？」〔居然想代父職。〕高宗搖首道：「這事非卿所應預聞。」言訖拂袖出室，乘輦還宮，當命直學士沈虛中草制，令檜父子致仕。表面上卻加封檜為建康郡王，火熹為少師。熺子塤、堪並提舉江州、太平興國宮。是夕，檜嚼舌而死。<break time="100ms" />　　檜居相位十九年，除一意主和外，專事摧殘善類，所有忠臣良將，誅斥殆盡。凡彈劾事件，均由檜親手撰奏，陰授言官。奏牘中羅織深文，朝臣多知為老秦手筆。一時輔政人員，不准多言。十餘年間，參政易至二十八人，而且賄賂公行，富可敵國，外國珍寶，死猶及門。高宗初奇檜，繼惡檜，後愛檜，晚復畏檜，一切舉措，輒受檜劫制。檜黨張扶請檜乘金根車，呂願中獻秦城王氣詩。檜竊自喜，幾欲效王莽、曹操故事。至暴死後，高宗語楊存中道：「朕今日始免靴中置刀了。」然尚贈檜申王，賜諡忠獻。至寧宗開禧二年，始追奪王爵。改諡繆醜。<break time="100ms" />　　張俊於檜死前一年，已經病死。檜妻王氏未幾亦死。獨万俟卨失秦檜歡，累貶至沅州。高宗因檜死擇相，還疑卨非檜黨，召為尚書右僕射，並同平章事，湯思退知樞密院事，張綱參知政事。湯思退向來附檜，檜臥病時，曾召囑後事，贈金千兩，思退不受。高宗聞卻金事，遂加拔擢。其實思退卻金，是怕檜故意嘗試，所以謝卻，並不是有心立異哩！沈該已列參政，本是個隨俗浮沉的人物，惟張綱曾為給事中，嫉檜乞休，家居已二十餘年，至是召為吏部侍郎，立升參政，頗有直聲。御史湯鵬舉等，得他為助，因累劾秦檜病國欺君、黨同伐異諸罪狀。乞黜退檜家姻黨。於是戶部侍郎曹泳謫竄新州，端明殿學士鄭仲熊，侍御史徐嘉，右正言張扶，及待制呂願中等，相繼斥逐。趙汾、趙令礻今免罪出獄，李孟堅及王之奇兄弟，許令自便。復張浚、胡寅、洪皓、張九成等原官，遷還李光、胡銓於近州，又追復趙鼎，鄭剛中等官爵。<break time="100ms" />　　浚既復官，擬因喪母歸葬，適值高宗因彗出求言，浚不待啟行，即上言：「沈該、万俟卨、湯思退等，未饜眾望，難勝相位。且金人無厭，恐又將啟釁用兵，宜亟任賢才，以期安攘」云云。〔此老也算好事。〕看官你想沈該、万俟卨、湯思退三人能不動惱麼？万俟卨尤為忿懣，亟嗾臺官劾浚，說他煽惑人心，搖動國是，因復將浚安置永州。〔三次至永，莫非有緣。〕既而卨亦暴死。卨與張俊，均附檜殺飛，所以後世於岳王墓前，特鑄鐵人四個作長跪狀，男三女一，三男即秦檜、張俊、万俟卨，一女即檜妻王氏，時人詠岳王墓詩有云：「青山有幸埋忠骨，白鐵無辜鑄佞臣」，二句膾炙人口。檜墓在江寧，至明成化年間，為盜所發，竊得珍寶，值資巨萬。盜被執，有司飭吏往驗，見檜與妻王氏，各僭用水銀為殮，面色如生。當下碎屍投廁，且減輕盜罪，大眾稱為快事。〔千百年後，猶令人恨視逆檜夫婦，賊男賊女，其可為乎？〕<break time="100ms" />　　閒文少表，且說万俟卨既死，湯思退繼代卨任，張綱罷職，用吏部尚書陳康伯為代。思退主和固位，與秦檜、万俟卨相同；沈該無所建白，旅進旅退，朝廷幸還無事。至紹興二十九年，該以貪冒被劾，落職致仕。思退轉左僕射，康伯進右僕射。是年為韋太后八十壽期，行慶祝禮，不意祝嘏方終，大喪繼起。太后不豫數日，竟崩逝慈寧宮。高宗事母甚謹，自迎歸后，先意承志，惟恐不及，及居喪悲慟不已，諡曰顯仁，葬永佑陵旁。時高宗年已五十有餘，仍無子嗣，高宗意早屬瑗，起初為秦檜所制，故爾遷延。檜死後，復恐母意未合，且有吳后養子璩同時長養，亦加封恩平郡王。東西開府，左右兩難，所以仍然延宕。及母后既崩，密問吏部尚書張燾，求定大計。燾逆揣上意，便進言道：「立儲為國家大事，今日國計，無過於此。請早就兩邸中，擇人建立！」高宗喜道：「朕亦早有此意，俟來春飭議典禮。」燾頓首而退。<break time="100ms" />　　高宗已明知璩不及瑗，惟恐吳后尚有異言，無以杜口，特出宮女二十人，分給普安、恩平兩邸中。璩得十女，左抱右擁，其樂陶陶；瑗得十女，卻仍令給役，毫不相犯。過了一年，高宗調回宮女，在瑗邸內十人，均尚完璧；在璩邸內十人，盡已破瓜。遂與吳后言及，決意立瑗。〔高宗擇嗣，亦可謂歷試諸艱。〕巧值利州提點刑獄范如圭，掇拾至和、嘉祐間名臣章奏，凡三十六篇，合為一編，囊封以獻。高宗知他有意諷諫，即日下詔，立普安郡王瑗為皇嗣，更名為瑋，加封璩開府儀同三司，判大宗正寺，改稱皇姪，仍將宮女一律給還。冊儲禮成，中外大悅。
    </voice>
</speak>
