<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　忽由左相陳康伯入報高宗道：「陛下應亟籌邊，防金人要敗盟了。」湯思退在側，便怫然道：「去歲王倫使金，曾還言鄰國恭順，和好無他，不知今日有什麼敗盟消息？臣意以為沿邊將吏，貪功覬權，所以有此訛言。」康伯微笑道：「恐此番未必是訛傳了。」高宗道：「且待探問確實，再行計較。」陳、湯兩人，依次退出。已而敗盟警耗，日緊一日，侍御史陳俊卿，劾論思退巧詐傾邪，有意蒙蔽，思退因即免職。康伯轉任左僕射，參政朱倬，進任右僕射。飭利州西路都統吳拱，知襄陽府，派部兵三千戍邊，兵備始逐漸講求，南北又要開戰了。〔暫作一束。〕<break time="100ms" />　　看官！欲知金人敗盟的原故，說來又是話長，待小子補述出來。原來金主亶嗣位後，頗好文學，有志修文，在上京建立孔廟，求孔子支派四十九代孫偓，封為衍聖公。惟孔氏嫡派，從宋南渡，寓居衢州。〔今有衢州孔氏學。〕金本、兀朮兩人，內外夾輔，初政清明，吏民安堵，後來亶后裴滿氏〔一譯作費摩氏。〕干政，朝臣多購通內線，得叨榮寵。亶欲立繼嗣，為后所制，心懷抑鬱，因縱酒自遣。哪知杯中物足以消愁，亦足以惹禍。亶嗜酒無度，往往因醉使性，妄殺大臣，連宋使王倫，亦為所戮。自是上下離心，國勢漸衰。撻懶遺子勝花都郎君，〔撻懶被誅見七十五回。〕逃往西北，連結蒙古，屢寇金邊。蒙古民族，就是唐朝的室韋分部，向居斡難河、克魯倫河兩流域，遊牧為生。初屬遼，繼屬金，至哈不勒有眾數千，幫助撻懶遺胤，與金為敵。兀朮自汴京回國，特帶兵往勦，屢戰不勝，沒奈何與他講和，冊封哈不勒為蒙兀國王，〔蒙兀一作蒙輔。〕把西平、河北二十七團寨，盡行割畀，方得罷兵息民。〔插此數語，為蒙古肇兵張本。〕<break time="100ms" />　　兀朮班師，未幾病逝。金主亶用從弟迪古乃平章政事。迪古乃改名為亮，自以為派衍九潢，與金主同為太祖孫，有覬覦帝位的思想。平居陰結黨羽，攬竊大權，且與裴滿后有勾通情事，金主亶茫無所聞，且進亮為右丞相。亮生辰受賀，金主亶賜亮玉葉鶻廄馬，及宋司馬光畫像。後來聞裴滿后亦有私饋，因大起猜嫌，奪回賜物。亮本懷怨望，哪堪金主如此慢待，免不得挾恨愈深。金主亶弟常勝曾封胙王，頗有權力，亮日加讒間，只說胙王陰謀篡立，惹動主怒，立逮胙王下獄。可憐胙王不明不白，竟受了大逆不道的冤誣，活活處死。胙王妻名撤卯，本擬連坐，偏金主亶愛她美麗，竟赦罪入宮，令她侍寢。裴滿后頓懷醋意，詰問金主。金主方寵撤卯，視裴滿后如眼中釘，不待三言兩語，便拔出腰劍，把后砍死。又將德妃烏古論氏、〔一譯作烏庫哩氏。〕夾谷氏、〔一譯作瓜爾佳氏。〕張氏等，一併殺斃，居然把弟婦撤卯冊為中宮。〔已開逆亮先聲。〕<break time="100ms" />　　於是怨聲四起，物議沸騰，亮得乘間逞謀，暗結金主侍衛，作為內應。金主有護衛十人，衛長叫作僕散忽土，舊受幹本厚恩，幹本即亮父，亮遂倚為心腹。尚有衛士徒單，〔一作徒克坦。〕及阿里出虎，〔一作額勒楚克。〕與亮有姻戚誼，亦願為亮臂助。內侍大興國，及尚書省令史李老僧，也與亮聯合一氣，亮遂秘密合謀，竟做出一齣謀王殺宮的把戲來了。<break time="100ms" />　　金主亶皇統九年，即宋高宗紹興十九年十二月丁巳日，僕散忽土與阿里出虎入值宮中，待至二鼓，大興國盜出符鑰，偷啟宮門，亮與妹婿徒單貞，〔一作圖克坦貞。〕及平章政事秉德，左丞唐古辨，大理卿烏達、李老僧等，各懷利刃，魚貫而入。秉德、唐古辨曾受杖刑，怨恨金主，古辨本尚金主女，至此也為了私恨，竟欲剸刃乃翁。烏達係亮爪牙。當時守門禁卒，以古辨是國婿，亮係皇弟，俱屬至親懿戚，有何可疑？遂任他進去，直達寢殿，破扉逕入。金主驚起，索刀四覓無著，不由的慌了手腳。阿里出虎拔刀先刺，僕散忽土隨後繼進，立把金主砍翻地上。亮上前一刀，血濺滿面，稱帝十四年的金主亶嗚呼告終！〔咎由自取。〕亮麾眾出宮，詐傳金主詔旨，夜召群臣議事。<break time="100ms" />　　群臣尚未聞耗音，錯疑有特別大故，統共趕到。及至朝堂，方知亮欲稱帝。曹國王宗敏，左丞相宗賢，稍有異言，均被殺死。群臣相顧錯愕，莫敢再言。亮遂上登御座，竟自稱帝，命秉德為左丞相，唐古辨為右丞相，烏達為平章政事。廢故主亶為東昏王，獨諡裴滿后為悼平皇后，〔不忘舊情，惟撤卯不知如何處置？〕大赦國中，改元天德。〔何不改稱暴德。〕追尊父幹本為帝，廟號德宗。嫡母徒單氏〔一作徒克坦氏。〕及生母大氏，俱為太后。徒單氏居東宮，大氏居西宮，兩氏向來輯睦，毫無間言。及亮弒亶，徒單氏語亮道：「主雖失道，人臣究不應如此。」亮引為深憾。<break time="100ms" />　　及徒單氏生日，宮中大開筵宴，酒至半酣，大氏起座，跪進壽觴。徒單氏方與諸公主宗婦笑談，未及下視，大氏長跪片時，始為徒單氏所見，亟起身受觴。亮疑為故意，懷怒而出。次日，傳召諸公主宗婦，詰問何故笑語，一一加杖。大氏聞知，慌忙出阻。亮忿然道：「今日兒為皇帝，豈尚同前日麼？」及公主宗婦等忍痛而去，亮反大笑道：「好教她們知我厲害呢！」既而大殺宗室，把太宗子孫七十餘人，粘沒喝子孫三十餘人，一併屠戮，無一孑遺。諸宗室亦殺死五十餘人，又殺宗室左副元帥撤離喝等，夷滅家族，並因左丞相秉德，不先勸進，也將他一刀兩段，連親屬盡行駢誅。〔殺人之父，人亦殺其父，殺人之兄，人亦殺其兄，天道不為無知。〕
    </voice>
</speak>
