<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十八回<break time="100ms" />　　金主亮分道入寇　虞允文大破敵軍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說欽宗死耗，傳至宋都，廷議擬俟金使北還，然後治喪。左史黃中入語宰執道：「這是國家大故，臣子至痛，奈何尚可失禮？」陳康伯即答道：「左史言是。」當即日奏請治喪。中退後，康伯入奏照准，宮廷內外，相率舉哀。一連數日，把金使要索條件，擱置不提。金使迫不及待，轉問宰臣。康伯道：「天子居喪，尚有何心議及此事？貴國如仍顧舊約，幸勿敗盟，否則且俟緩議。」金使再欲爭論，康伯不與一言，累得金使沒趣，悻悻自去。康伯亟奏白高宗，有詔召同安郡王楊存中，及三衙帥趙密，同至都堂，共議軍事。又令侍臣臺諫，一併集議。康伯首先提議道：「今日不必論和與守，但當論戰。」存中接入道：「強虜敗盟，曲在彼，不在我，自應主戰為是。」獨趙密不發一言，右僕射朱倬亦未聞置議。康伯見二人作壁上觀，便語存中道：「現在國勢雖弱，並非不足一戰。但必須君臣上下一德一心，方可制勝，我且入朝申請，俟上意堅定，然後再議，何如？」存中也即贊成，大眾遂退。<break time="100ms" />　　康伯仔細探聽，才知內侍省都知張去為，陰阻用兵，且有勸幸閩、蜀消息。於是手繕奏牘，極陳：「金敵敗盟，天人共憤，事已有進無退，請聖意堅決，速調三衙禁旅，出扼襄、漢，觀釁後動，勿再遷延」等語。殿中侍御史陳俊卿，也上疏乞誅張去為。楊存中又上備敵十策，乃命主管馬軍司成閔，率兵三萬，出戍鄂州，與前時調守襄陽的吳珙，犄角相應。且將金使王全所述，遍諭諸路統制，郡守監司，令他隨宜應變。命吳璘宣撫四川，與制置使王剛中措置邊防。起劉錡為江淮、浙西制置使，屯駐揚州，節制諸路軍馬。〔楊存中、劉錡二人，可謂當時的碩果。〕<break time="100ms" />　　這邊方慎修武備，那邊亦妄動干戈。金主亮因高、王兩使，返報宋事，頓時無名火高起三丈，勃然道：「朕舉兵滅宋，易如反手，此時討平高麗、西夏，合天下為一家，才算得是一統哩！」〔以若所為，求若所欲，猶緣木而求魚也。〕參政敬嗣暉、李通等俱獻諛貢媚，慫慂起兵。亮遂修戰具，造兵船，括民馬，指日南下。獨徒單太后屢次勸阻，亮遂因是挾嫌，並且徵兵愈亟，使掌牌印官燥合〔一譯作素赫。〕赴西北路，募故遼兵。遼人不願行，偏燥合挾勢逞威，鞭笞交下。〔該死的暴徒。〕西北路招討使譯史薩巴乘遼人怨望，攻殺燥合，及招討使完顏沃側，〔沃側一作烏色。〕遂集眾叛金，立故遼遺族老和尚〔一譯作楞華善。〕為招討使。聯合咸平府穆昆括里，有眾數萬，聲燄日張。<break time="100ms" />　　金主亮令僕散忽土西征，忽土陛辭，且入謁徒單太后。太后忽顰眉道：「國家世居上京，既徙中都，今又欲往汴。且聞將興兵渡江，往伐南宋，恐人民疲敝，將生他變。我嘗好言諫阻，不聞見允，今遼人又復叛亂，為之奈何？」忽土勸慰數語，出宮西去。哪知徒單太后這番言論已有人向亮報知。這人為誰？就是太后的侍婢高福娘。自徒單太后至燕後，嘗令福娘問候起居，福娘面目妖嬈，居然為亮所賞識，與她私通，因此太后言動，無不傳報。亮聞此言，不禁忿怒道：「這老嫗又來絮咶，她想阻我，我偏要徙汴，偏要伐宋。」<break time="100ms" />　　當下傳令遷都，即日登程。徒單太后以下，均從行至汴，太后入居寧德宮。亮又命搜捕宋、遼宗室，共得一百三十餘人，均先時被擄至金，至此一律處死。且密囑福娘道：「此後寧德宮中，倘再有違言，我與她不兩立了。」<break time="100ms" />　　福娘本已有夫，叫作特末哥，〔一作特默格。〕尤生得狡猾異常。福娘將亮語轉告乃夫，特末哥道：「你何不借此立功哩？」〔縱妻肆淫，還要導主弒母，想是別有心肝。〕福娘乃時進讒言，只說太后有廢立意。亮益怒道：「怪不得她私養鄭王充，現在充四子已長大了，她想抬舉他做皇帝麼？」〔借亮口中，敘出徒單氏被弒原因。〕遂召點檢大懷忠等入內，特給一劍道：「你去殺了寧德宮老嫗，回來報我！」懷忠持劍而去，至寧德宮，適值徒單太后作樗蒲戲。懷忠叱太后道：「快跪讀詔敕！」太后莫明其妙，愕然問道：「何人使我下跪？」言未已，那懷忠背後已突出一人，乃是尚衣局使虎特末，〔一作華特默。〕貿然上前，捽后令跪，且向她背後連擊三拳。后再起再仆，已是氣息奄奄，勢將垂斃。高福娘手持一繩，套入后頸，可憐這位金邦嫡母，雙足一伸，嗚呼哀哉！〔閱至此，令人髮指。〕還有太后左右數人，亦一併殺死。<break time="100ms" />　　懷忠等返報，亮命焚太后屍，棄骨水中。〔窮凶極惡。〕並拿捕鄭王充子二人，一名檀板，〔一作塔納。〕一名阿里白，〔一作阿裡布。〕立即殺斃。〔鄭王充及餘二子，想已逃去，故不見史乘。〕且恐僕散忽土在外擁兵，蓄有異圖，特召他還朝，結果性命。〔僕散忽土有弒君罪，死已晚矣。〕封高福娘為鄖國夫人，特末哥為澤州刺史。〔何不封他為元緒公？〕一面大舉南侵，分諸道兵為三十二軍，置左右大都督及三道都統制府，總率師干。命奔睹〔一譯作璸都。〕為左大都督，李通為副。紇石烈良弼〔一作嚇舍哩良弼。〕為右大都督，烏延蒲盧渾為副。〔蒲盧渾一作富埒緷。〕蘇保衡為浙東道水軍都統制，完顏鄭家奴〔家奴一作嘉努。〕為副，由海道趨臨安。劉萼為漢南道行營兵馬都統制，自蔡州進瞰荊、襄。徒單合喜〔一作圖克坦喀爾喀。〕為西蜀道行營都統制，由鳳翔趨大散關。左監軍徒單貞別將兵二萬入淮陰。亮召諸將授方略，賜宴尚書省，命皇后徒單氏，與太子光英居守，張浩、蕭玉、敬嗣暉留治省事，自己戎服整裝，跨馬啟程，後宮妃嬪，一律隨行。〔一班娘子軍，不耐兵戰，奈何？〕
    </voice>
</speak>
