<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時高宗已啟蹕至建康，由張浚迎拜道左，衛士見浚，俱以手加額，歡躍異常，高宗亦溫言撫慰。入城後過了殘年。〔即紹興三十一年之末。〕虞允文自京口來朝，高宗語陳俊卿道：「允文文武兼全，差不多是朕的裴度呢！」遂命他為川陝宣諭使。允文陛辭，面奏道：「金亮既誅，新主初立，正天示我恢復的機會。若再主和，海內氣沮，不如主戰，海內氣伸。」高宗道：「朕知道了，卿且去，與吳璘經略西陲！」允文乃行。高宗仍欲還臨安，御史吳芾，請駕留建康，北圖恢復。高宗不從，只托言欽宗神主應祔太廟，隨即啟行，返至臨安。<break time="100ms" />　　適劉錡嘔血而亡，因詔贈開府儀同三司，賜錡家銀三百兩，帛三百匹，尋諡武穆。錡係德順軍人，慷慨沉毅，有儒將風，為金人所敬畏。至是以劉錡敗績，病不能報，錡恨以終，遠近歎息。<break time="100ms" />　　惟金使高忠建，已到臨安，廷議當遣使報聘，且賀即位。工部侍郎張闡，請慎擇使臣，正敵國禮，庶可復我聲威。高宗也以為然，乃諭諸執政道：「向日主和，本為梓宮太后，雖屈己卑詞，亦所不顧。今兩國已經絕好，宜正名分，畫境界，改定歲幣朝儀。」陳康伯奉命轉告金使，高忠建不肯如約，且聞兩淮州郡，由成閔、李顯忠等依次收復，便因是抗言相責。康伯謂棄好背盟，咎在金，不在宋，說得忠建無詞可答，只好默然。高宗乃遣洪邁為賀登極使，並用手札賜邁道：「祖宗陵寢，睽隔三十年，不得按時祭掃，朕心甚痛。若金人能以河南見歸，或可仍遵前約，否則非改議不可。」〔語意仍不免畏葸。〕當下給交國書，改去臣構字樣，直稱宋帝。<break time="100ms" />　　邁賫書至燕，金閤門見國書不依前式，令邁改草，且令自稱陪臣。朝見禮節，概用舊儀。邁堅執不允，被金人錮使館中，三日水漿不通，邁不屈如故。金廷欲將邁拘住，獨張浩謂使臣無罪，不如遣還。邁才得南歸，惟和議仍無頭緒，南北尚不能無爭。<break time="100ms" />　　四川宣撫使吳璘，出屯漢中，復商、虢諸州，分兵收大散關，又遣姚仲攻德順軍，四旬不克。璘用李師顏代將，師顏子珽出戰百亭，大敗金兵，擒金將耶律九斤等百三十七人。金兵悉銳趨德順，璘親往督師，又與金人大戰，仍得勝仗。金兵入營固守，會天大風雪，乃拔營遁去。璘遂整軍入城，再派嚴忠取環州，姚仲、耿鞏、王彥等，復蘭、會、熙、鞏等州及永興軍。虞允文至陝，與吳璘會同規畫，次第進行，西陲好算順手，東土亦得捷音。<break time="100ms" />　　金遣豆斤太師〔一作烏珍太師。〕發諸路兵二十路，進攻海州。先派騎兵繞出州城西南，阻截餉道。知州魏勝，擇勁悍三千餘騎，往拒石闡堰，金軍不能進，只得退還。勝留千騎扼守險要，金兵十餘萬來爭，勝率眾往援，殺死金兵數千人，餘眾遁去。及勝還城中，金兵復乘夜薄城，圍至數匝，勝竭力守禦，且縋兵向李寶告急。寶飛章奏聞，高宗命鎮江都統張子蓋馳援。子蓋發兵至石湫堰，見河東列著敵陣，即率精騎衝擊。統制張氾，奮勇先驅，甫入敵陣，被流矢射中要害，倒斃馬下。子蓋大呼道：「張統制殉難了，此仇豈可不報？」道言未絕，已躍馬直前。部兵一併隨上，縱橫馳驟，銳不可當。金兵正苦難支，又見魏勝統軍殺來，也似生龍活虎一般，那時如何招架，便相率奔潰。後面阻著石湫河，急切無從逃避，多半擁入河中。能泅水的，還僥倖逃生；不能泅水的，當然斃命。海州自是解圍，魏勝收軍還城，子蓋亦帶兵回鎮。<break time="100ms" />　　李顯忠聞海州圍解，金兵又敗，擬乘勢規復中原，奏請出師西向，自宿、亳趨汴京，直通關、陝。關、陝既通，鄜延一路，素知臣名，必皆響應，然後招集部曲，轉取河東云云。哪知高宗非但不從，反下詔撤銷三招討使，召顯忠主管侍衛軍馬司，成閔主管殿前衙司，吳拱主管侍衛步軍司。顯忠不得已，奉命還朝，〔又是枉費心機。〕途次接得內禪詔旨，亟馳賀新主去了。<break time="100ms" />　　當金亮入寇時，群臣多勸高宗避敵，皇子瑋不勝忿懣，入白高宗，願率師禦寇。高宗亦頗感動，乃下詔親征。瑋扈蹕同行，及還臨安，高宗以年老倦勤，意欲禪位。〔仍然不脫主和故智，因此得休便休。〕陳康伯密贊大計，乞先正名，因立瑋為太子，更名為眘。〔音慎。〕且追封太子父子偁為秀王。未幾，由高宗降詔，令太子即皇帝位，自稱太上皇帝，后稱太上皇后，退居德壽宮。太子眘固辭不受，高宗勉諭再三，又出御紫宸殿，面諭群臣，嗣即入內，由侍臣擁太子出殿，至御座旁，側立不坐。侍臣扶掖至七八次，乃略就座。宰相率百僚拜賀，太子又遽起立。輔臣升殿固請，太子愀然道：「君父有命，本諸獨斷，自恐無德，未克當此大位。」輔臣免不得恭維數語。於是草草成禮，片刻退班。高宗移駐德壽宮，太子自整袍履，步出祥曦門，冒雨扶輦隨行。及宮門尚未止步，高宗一再麾退，並令左右扶掖以進，因顧群臣道：「付托得人，我無憂了。」越日，頒詔大赦。又越日，以即位禮成，告天地宗廟社稷，是為孝宗皇帝。定五日一朝德壽宮，旋因上皇未允，改為每月四朝。
    </voice>
</speak>
