<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十九回<break time="100ms" />　　誅暴主遼陽立新君　隳前功符離驚潰變
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說李顯忠原名世輔，係綏德軍青澗人，父名永奇，為本軍巡檢使。顯忠年十七，即隨父出入行陣，頗有膽略。積功至武翼郎，充副將。至金人陷延安，授顯忠父子官，永奇私語顯忠道：「我為宋臣，乃可為金人用麼？」顯忠嘗念父言，每欲乘間歸宋，嗣兀朮令顯忠知同州，適金將撤離喝到來，顯忠用計擒住撤離喝，急馳出城，擬赴宋獻功。偏為金人所追，至沿河，又無舟可渡，乃與撤離喝折箭為誓，一不准殺同州人，二不准害永奇等，方准釋還。撤離喝情願如約，因放他北還，一面急遣人告知永奇。永奇挈眷南行，途次被金人追及，家屬三百口皆遇害。顯忠西奔至夏，乞師復仇，願取陝西五路。夏主令為延安經略使。顯忠至延安，適延安復為宋有，遂有意歸宋，執住夏將王樞，夏人用鐵鷂子軍來取顯忠，被顯忠一陣擊退，獲馬四萬匹。因用紹興年號，揭榜招兵，匝旬得萬餘名，緝得殺父仇人，碎屍洩憤。四川宣撫使吳璘，遣使宣撫，諭以南北議和，毋多生事。顯忠乃往見吳璘，璘送顯忠至行在，高宗撫勞再三，賜名顯忠，尋授為都統制。顯忠上恢復策，為秦檜所忌，復至落職。檜死，顯忠得復原官。〔敘入顯忠履歷，亦善善從長之意。〕<break time="100ms" />　　金主亮南侵，王權敗退，因命顯忠代將。顯忠頗為金人所憚，所以虞允文虛聲揚威，金主亮亦有戒心。已而顯忠果至，允文接見甚歡，且與語道：「敵入揚州，必與瓜州舟兵合。京口無備，我當往守，公能分兵相助麼？」顯忠道：「同是朝廷軍吏，有何不可？」遂分兵萬六千人與允文。允文即日至京口，且謁劉錡問疾。錡執允文手道：「疾何必問？朝廷養兵三十年，一技不施，大功反出一儒生，真令我輩愧死了。」言甫畢，有詔傳入，召錡還朝，提舉萬壽觀，別命成閔為淮東招討使，李顯忠為淮西招討使，吳拱為湖北、京西招討使。錡既接詔，遂與允文告別而去。未幾楊存中奉詔，來守京口，與允文臨江閱兵，命戰士試船中流。三周金山，往來如飛。<break time="100ms" />　　適金主亮至瓜州，命部眾持矢射船，船疾矢遲，俱不能中，眾皆駭愕。亮獰笑道：「恐怕是紙船哩！」〔恐是你死在目前，眼先昏花了。〕言未已，有一將跪白道：「南軍有備，不可輕敵，陛下不如回駐揚州，徐圖進取。」亮怒叱道：「汝敢慢我軍心麼？」喝令左右，把該將杖責五十，隨即召集諸將，限令三日渡江，否則盡殺不貸。自此令一下，軍士都有變志，驍騎高僧〔一譯作喝山。〕欲誘私黨亡去，為亮所覺，命將高僧亂刀分屍。且下令軍士逃走，應殺弁目；弁目逃走，應殺總管。眾聞令，益加危懼。嗣又運鴉鶻船至瓜州，約期次日渡江，敢後者斬。〔自期速死，所以申令激變。〕<break time="100ms" />　　軍中遂私自會議，想出一條最後的計策，商諸浙西都統制耶律元宜等。元宜問明計議，大眾齊聲道：「宋軍盡扼淮渡，若我等渡江，個個成擒了。近聞遼陽新天子即位，不若共行大事，然後舉軍北還，免得同死江南。」元宜遲疑半晌，方道：「諸位果齊心否？」眾復應聲道：「大眾同心。」元宜道：「既已齊心，事不宜遲，明晨衛軍番代，即當行事。」眾復允諾。<break time="100ms" />　　到了翌晨，元宜即會同各將，齊薄亮營。亮正駐龜山寺，聞變遽起，還疑是宋兵猝至，即令近侍大慶山出召軍士迎敵。慶山將行，忽有一箭射入，被亮接住。顧視箭枝，不禁大駭道：「這箭是我軍所射，並不是宋軍。」道言未絕，聞外面喧噪道：「速誅無道昏君！」大慶山忙語亮道：「事已急了，請陛下急走！」亮接口道：「走將何往？」遂轉身取弓，哪知背後有叢矢攢射，貫入項頸，禁不住一聲叫痛，暈倒地上。延安少尹納合幹魯補〔一作納哈塔幹喇布。〕首先搶入，持刀逕下，砍了數刀，但見他手足尚動，遂取帶將他勒死。〔弒君弒母，還令自受。〕眾將士陸續趨進，先將李通、郭安國、徒單永年、梁珫、大慶山等次第拿下，然後再把所有妃嬪，一古腦兒牽將出來，捆在一處。大眾各呼道：「速殺速殺！」霎時亂刀齊下，凡助亮為虐的從臣，及供亮宣淫的妖嬈，統變作血肉模糊，幾成葅醬。〔為妃嬪計，若知有這般結果，不若從前死節。〕再取驍騎指揮使大磐衣巾裹了亮屍，厝薪縱火，焚骨揚灰。〔應該如此。〕元宜自為左領軍副大都督，派兵至汴，殺斃亮后徒單氏，及亮子光英。一面退軍三十里，遣使持檄詣鎮江軍議和。楊存中拒絕來使，金使馳去。嗣聞荊、襄、江、淮一帶所有金兵，盡行北去。<break time="100ms" />　　先是亮發汴京，將士已有貳心，曷蘇〔一譯作和碩。〕館猛安福壽、〔一作明安完顏福壽。〕高忠建、盧萬家，婆娑〔一作博索。〕路總管謀衍，〔一作默音，即婁室子。〕東京穆昆金住等皆舉部亡歸，且在路中揚言道：「我輩今往東京去立新天子了。」原來東京留守曹國公烏祿，素性仁孝，向得士心，自妻烏林荅氏被召殉節，未免怨亮，且聞亮有弒母屠族等情，恐禍及己身，更懷憂慮。興元少尹李石，本烏祿舅，勸烏祿先發制人。烏祿因將副留守高存福擒住，適值福壽等擁入東京，願戴烏祿為主。烏祿遂殺高存福，御宣政殿，即位大赦，易名為雍，改元大定。下詔數亮罪惡數十事，飭部眾截亮歸路，追尊父訛里朵為帝，〔訛里朵係太祖子。〕號為睿宗。至亮已被殺，遂自遼陽入燕京，召歸南征諸將士，追廢亮為海陵煬王，斥退蕭玉、敬嗣暉等，誅特末哥及高福娘，以張浩有賢名，仍任為尚書令。尋又復故主亶帝號，尊為熙宗，且討弒熙宗罪，再廢亮為庶人，一面令高忠建為招諭宋國使，並告即位。
    </voice>
</speak>
