<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　孝宗聞張浚重名，既即位，即召浚入朝。浚至拜謁已畢，孝宗賜他旁坐，且改容與語道：「久聞公忠勇過人，今朝廷所恃惟公，幸有以教朕！」浚從容對道：「人主所恃，以心為本，一心合天，何事不濟？古人所謂天即是理，秉理處事，使清明在躬，自然賞罰舉錯，毋有不當。人心皆歸，敵仇亦服。」孝宗悚然道：「當不忘公言！」遂加浚少傅，封魏國公，宣撫江淮。浚一再進謁，極陳：「和議非計，請遣舟師，自海道搗山東。命諸將出師犄角，進取中原。」孝宗頗也稱善。無如當時，有個潛邸舊臣，姓史名浩，曾任翰林學士，時預樞密。他是秦繆醜的流亞，專講和議，從中掣肘，這也是天意已定，無可挽回，因此出了一位孝宗，復出一個史浩。〔實仍由孝宗用人不明。〕浩上言：「官軍西討，東不可過寶雞，北不可過德順。若離蜀太遠，恐致敵人潛襲，保蜀反以亡蜀。」孝宗竟為所惑，遂擬棄秦隴三路。<break time="100ms" />　　虞允文遙諫不從，反將他罷知夔州，並詔吳璘班師。璘此時已收復十三州三軍，正與金將阿撤相持，既接詔命，乃下令退兵。僚屬交諫道：「將在外，君令有所不受，此舉所關甚重，奈何退師？」璘慨然道：「璘豈不知此！但主上新政，璘遠握重兵。若不遵詔，豈非目無君上麼？」遂退師還河池。自是秦鳳、熙河、永興三路，新復十三州三軍，又皆為金人奪去。及虞允文自川、陝還朝，入對時，以笏畫地，極言棄地利害，且云今日有八可戰，孝宗始歎謂史浩誤朕，這是後話慢表。<break time="100ms" />　　且說孝宗於紹興三十二年六月即位，越年改元隆興，進史浩為尚書右僕射，同平章事，兼樞密使。〔備敘官銜，見孝宗之倚畀非人。〕且詔宰執以下，各陳應敵定論以聞。廷臣多半主戰，獨史浩主守。〔守字即和字之變相。〕正爭議間，忽由張浚呈入金將來書，係索海、泗、唐、鄧、商各州地，所有往來通問，悉如金熙宗時舊約，否則請會兵相見云云。原來金主雍稱帝以後，本已詔罷南征，惟遣右副元帥謀衍等，往討西北亂黨。〔應前回薩巴之亂。〕時薩巴已為黨羽移剌窩幹所殺，老和尚亦就縛，移剌窩幹自稱都元帥，尋且潛號皇帝，改元天正，兵勢頗強。謀衍等師久無功，因遣他將僕散忠義〔一作布薩忠義。〕及紇石烈志寧，〔一作赫舍哩志寧。〕往代謀衍。兩將驅兵深入，連敗移剌窩幹。移剌窩幹北走沙陀，被黨徒執獻金軍，梟首以殉，餘黨悉平。金主遂進僕散忠義為都元帥，赴汴京節制諸軍；紇石烈志寧為副元帥，駐軍淮陽，為南攻計。紇石烈志寧貽書張浚，求如故約，且遣蒲察徒穆〔一作富察圖們。〕大周仁屯虹縣，蕭琦屯靈壁，積糧修城，準備出發。<break time="100ms" />　　浚既將來書呈入，又極力主戰，勸孝宗臨幸建康，鼓動士氣，勿墮敵詐謀。孝宗覽後，手詔召浚入議。浚仍執前說，且請乘敵未發，先搗虹縣及靈壁。孝宗點頭會意，獨史浩進奏道：「帝王出師，當策萬全，豈可冒昧嘗試，僥倖圖逞？」浚與他力辯，並奏言：「浩意主和，恐失機會。」孝宗道：「魏公既銳意恢復，朕難道獨甘偷安麼？」浚拜謝而退。李顯忠時已在朝，兼任淮西招撫使，亦請出師，願為前驅。建康都統邵宏淵，復獻搗虹縣、靈壁的計策。孝宗遂決意興師，且語陳俊卿道：「朕倚魏公如長城，不容浮言搖奪。」當下將兵馬大權，付與張浚。<break time="100ms" />　　浚至建康，開府江淮，遣李顯忠出濠州，趨靈壁。邵宏淵出泗州，趨虹縣。這次出師的旨意，並不由三省樞密院決議。及兵已調發，浩始得聞，心中很是不平，面請辭職。侍御史王十朋劾浩懷奸誤國等八罪，浩遂罷知紹興府。十朋再疏劾浩，復斥令奉祠。李顯忠自濠梁渡淮，直抵陡溝，金右翼都統蕭琦，用拐子馬來拒，〔金人只有此技。〕顯忠麾眾猛擊，蕭琦敗走，遂克靈壁。惟宏淵圍攻虹縣，曠日不下，顯忠遣靈壁降卒，至虹縣開諭禍福。金守將蒲察徒穆、大周仁俱出降，連蕭琦亦情願投誠。偏宏淵自恥無功，陰懷妒忌，〔這種人最屬可恨。〕會值顯忠降將，入訴顯忠，謂被宏淵部卒，奪去佩刀，顯忠即向宏淵索得罪人，訊明屬實，竟喝令斬首。宏淵愈加銜恨。顯忠乘勝至宿州，大敗金兵，追奔二十餘里，至收軍回營，方見宏淵到來。兩下相見，宏淵微笑道：「招撫真關西將軍呢！」〔言下有不滿意。〕顯忠道：「公既遠來，請閉營休士，明日並力攻城。」宏淵默然。顯忠知宏淵不可恃，獨於次日誓眾登城。軍士血薄上登，城已垂破，見宏淵軍尚閒立濠外，大呼促進，方渡濠過來。及顯忠已入城，宏淵才到，巷戰逾時，尋斬數千人，宿州遂復。捷報到了臨安，孝宗大喜，授顯忠為淮南、京東、河北招討使，宏淵為副。宏淵欲發倉庫犒士，顯忠不可，止以現錢為賞，士卒始有怨詞。〔顯忠此舉，未免失策。〕
    </voice>
</speak>
