<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　胡銓又上疏極陳，謂：「和議成，有十可弔，不成有十可賀。」且有「再拜不已，必至稱臣；稱臣不已，必至請降；請降不已，必至納土；納土不已，必至輿櫬；輿櫬不已，必至如晉懷帝青衣行酒，然後為快。今日舉朝大臣，類似婦人。臣情願放流竄殛，不願朝廷再辱」云云。孝宗見疏，並不批答，也不加罪。最可恨的是湯思退，恐和議不成，竟遣私黨孫造，潛往金軍，勸他用重兵脅和。〔真是秦檜不若〕。於是金元帥僕散忠義等，復議渡淮南侵。宋廷聞警，又不覺惶急起來。湯思退尚嗾令御史尹穡，劾罷反對和議的官吏，多至二十餘人。忽有詔旨發下，命他都督江、淮軍馬。他是個和事老，若叫他賣國求榮，倒是好手，怎麼要他去做元帥呢？〔孝宗亦覺昏憒。〕當下入朝固辭，乃改命楊存中代任。存中甫受職，忽聞金兵已攻陷楚州，魏勝戰死。那時存中亟馳至淮，連防守幾來不及了。<break time="100ms" />　　看官道魏勝如何戰死？原來魏杞奉使如金，由金帥僕散忠義求觀國書。杞答言書經御封，須見過金主，方可廷授。忠義料不如式，又求割商秦各州，及歲幣二十萬。杞遣人奏聞孝宗，從思退議，許割四州，歲幣如二十萬數目，再易國書，交杞賫去。哪知僕散忠義已與紇石烈志寧自清河口攻楚州，都統制劉寶，聞風出走，獨魏勝領忠義軍往拒河口，擬截擊金兵餉道。偏劉寶檄止勝軍，謂不應自撓和議。〔金既入侵，尚欲顧全和議，非癡即騃。〕勝只好按兵不動。及金兵渡淮而南，已入宋境，勝急往抵禦，彼此交鋒，自卯至申，未決勝負。不意金將徒單克寧帶了數萬生力軍，自斜刺裡殺到，眼見得眾寡不敵，主客懸殊，勝尚率眾死戰，至矢盡力疲，自知必死，乃顧親卒道：「我當死此，爾等如得脫歸，可上報天子。」言已，令步卒居前，騎兵殿後，且戰且走。至淮陰東十八里，中箭身亡，楚州遂破。江、淮又震，幸楊存中星夜馳到，檄調諸將，令互相援應，稍固邊防。怎奈金兵得步進步，入濠州，拔滁州。都統制王彥又復南遁，朝議至欲舍淮渡江。〔想又是思退主張。〕獨楊存中堅持不可。且追咎兩淮守備無端撤去，致有此變。<break time="100ms" />　　孝宗始悔用思退言，臺官仰窺上意，交劾思退。思退因得罪落職，謫居永州。太學生張觀等七十二人，復伏闕上書，極言：「思退及王之望、尹穡二人，姦邪誤國，招致敵人，乞速誅以謝天下！」孝宗雖不見從，這消息已傳達遠方，思退行至信州，聞信變色，發顫了好幾日，當即死了。〔還是僥倖。〕孝宗復召陳康伯為尚書左僕射，進錢端禮簽書樞密院事，虞允文同簽書樞密院事，〔三人中又夾一奸黨。〕並命王之望勞師江上。之望係思退爪牙，當然奉著衣缽，專以割地啖金為得計。錢端禮與之望同謀，仍奏遣國信所大通事王抃，至金軍議和。之望益檄令諸將，不得妄進。至言官劾罷之望，王抃已得金帥覆書，核准和議了。這次和議的大綱，共計三條：<break time="100ms" />　　一　兩國境界如前約。<break time="100ms" />　　二　宋以叔父禮事金。宋主得自稱皇帝。<break time="100ms" />　　三　歲納銀幣，照原約各減五萬，計銀二十萬兩，絹二十萬匹。<break time="100ms" />　　和議既成，進錢端禮參知政事，兼知樞密院事，虞允文同知樞密院事，王剛中簽書院事，且下詔肆赦道：<break time="100ms" />　　比遣王抃遠抵潁濱，得其要約，尋澶淵之信，倣大遼書題之儀，正皇帝之稱，為叔姪之國，歲幣減十萬之數，地界如紹興之時。憐彼此之無辜，約叛亡之不遣，可使歸正之士，咸起寧居之心，重念數州之民，罹此一時之難，老稚有蕩析之烖，丁壯有係累之苦，宜推蕩滌之宥，少慰凋殘之情。所有沿邊被兵州軍，除逃遁官吏不赦外，雜犯死罪情輕者減一等，餘並放遣。此詔。<break time="100ms" />　　這篇詔命，相傳係洪适所草，适亦主和黨人，從前宋廷貶節求和，四方尚未盡聞知。自有此詔，才知朝廷近事。時論統咎洪适失詞。其實南北兩宋，均為和字所誤，既已言和，還有甚麼掩耳盜鈴呢？評論亦是。且說孝宗嗣位之年，因南北修和，改元乾道，罷江、淮都督府，授楊存中為寧遠、昭慶節度使，又撤銷兩淮及陝西、河東宣撫招討使。未幾，陳康伯病歿，賜諡文恭。康伯，弋陽人，器識恢宏，臨事明斷，孝宗嘗稱他可比謝安。至陳康伯既歿，一時繼相乏人，只命虞允文參知政事，王剛中同知樞密院事。既而剛中又歿，擢洪适為簽書樞密院事。<break time="100ms" />　　到了暮春，魏杞自金歸來，入謁孝宗，謂已與金正敵國禮了。先是杞至燕山，金館伴張恭愈，見國書上列著大宋字樣，便脅杞除去大字。杞毅然道：「南朝天子，不愧聖神。現今豪傑並起，共思敵愾，北朝用兵，能保必勝麼？不過為生靈計，能彼此息兵安民，方免塗炭，所以命杞前來修好。若北朝果允踐盟，幸勿再加指摘，迫人所難。」張恭愈入白金主，金主御殿見杞，杞仍如前言。金主雍方道：「朕亦志在安民，所以諭令息兵。此後當各照新約，固守勿替，朕不再苛求了。」杞才稱謝，乃彼此簽定和約，既不發還叛人，也沒有再受冊封、再上誓表。惟海、泗、唐、鄧四州，及大散關外新得地，一律歸金。杞告別南還，孝宗聞他詳報，自然心喜，慰藉甚厚。<break time="100ms" />　　金主雍召還僕散忠義等，只留六萬人戍邊，且將宋國歲幣，分賞諸軍。僕散忠義先還，拜為左丞相，尋召左副元帥紇石烈志寧入見，授平章政事，仍令他還鎮南京。僕散忠義越年病逝，紇石烈志寧又越十年乃歿，《金史》上稱為賢將相，這也毋庸細表。
    </voice>
</speak>
