<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　單說宋廷自議和後，國家無事，孝宗乃立鄧王愭為皇太子。愭係故妃郭氏所出，郭氏生四子，長即愭，次名愷，又次名惇，又次名恪，既而薨逝。及孝宗即位，追冊郭氏為皇后，封愭為鄧王，愷為慶王，惇為恭王，恪為邵王，一面續立賢妃夏氏為皇后。夏氏為袁州宜春人，生時有異光穿室，及長，姿貌秀麗，父協因將女納宮中，得為吳太后閤中侍御。太后因郭妃去世，特以夏氏賜孝宗，尋受冊為正宮。〔敘兩后事，乃是插筆。〕及愭為皇儲，愭妻錢氏，當然為太子妃。看官道錢氏為誰？乃是參政錢端禮的女兒。〔正意在此。〕端禮倚著貴戚，早已覬覦相位，至是因宰執久虛，女且益貴，滿擬宰輔一席，在掌握中。偏侍御史唐堯封上言，端禮帝姻，不應執政，有詔遷堯封為太常少卿，朝右大嘩。吏部侍郎陳俊卿，又面陳：「本朝故事，從未聞帝戚為相，願陛下謹守家法！」孝宗頗以為然。端禮陰懷私怨，出俊卿知建寧府，自己亦奏請避嫌，不意孝宗已批答出來，罷端禮為資政殿大學士，兼提舉萬壽觀使。端禮沒法，只好怏怏受命。又越數月，竟令洪适為右僕射，兼樞密使，適自中書舍人，半歲四遷，驟登右相，廷臣又不免生議。适亦無所建白，不安於位。至乾道二年春季，以霪雨引咎乞休，乃命參政葉顒為左僕射，魏杞為右僕射，蔣芾參知政事，陳俊卿同知樞密院事，當時號為得人。<break time="100ms" />　　不幸宮廷內外，迭遭大喪，幾乎老成凋謝，懿戚淪亡的痛苦，接踵而來。乾道二年十一月，寧遠節度使楊存中卒，存中出入宿衛四十年，大小二百餘戰，未嘗大衄，人共稱為忠義。歿時，舉朝震悼，予諡武恭。越年三月，秀王夫人張氏卒。秀王早薨，至是夫人張氏又歿，孝宗篤念本生，成服後苑，又不免一番哀戚。越兩月，太傅四川宣撫使新安王吳璘又卒，遺疏請：「毋棄四川，毋輕出兵。」孝宗覽疏，也不禁淚下，追贈太師，加封信王。又越月，皇后夏氏崩，又越月，皇太子愭亦逝世，后諡安恭，太子諡莊文。孝宗哀上加哀，痛中增痛，還賴內外臣工，多方勸慰，才覺少解悲懷。〔不如意事，雜沓而來，卻是難為孝宗。〕<break time="100ms" />　　惟左右兩相，隨時變更，葉顒、魏杞罷相後，專任蔣芾。芾以母喪去位，改任陳俊卿、虞允文。允文擬遣使如金，以陵寢為請，俊卿以為未可，謂使節不應輕遣。孝宗方嚮用允文，罷俊卿，判福州。遣起居郎范成大為金國祈請使，求陵寢地，及更定受書禮。先是紹興年間，金使至宋，捧書升殿，宋帝必降榻受書，轉授內侍。至孝宗初年，陳康伯執政，每值金使到來，但令伴使取書以進。及湯思退為相，復尋紹興故事，孝宗漸有悔心，乃令成大口請。成大密草章牘，懷諸袖中，當入謁金主時，先進國書，辭意慷慨。金君臣方傾聽間，成大忽奏道：「兩國既為叔姪，受書禮尚未合式，外臣有章疏具陳。」言至此，即從袖中出疏，搢笏以進。金主雍愕然道：「這豈是獻書處麼？」擲疏不受。成大拾疏再進，毫不動容。金太子允恭侍金主側，稟金主道：「宋使無禮，應加死罪。」金主雍不從，令退居館所。越宿，發交覆書，遣令南歸。覆書有云：<break time="100ms" />　　和好再成，界河山而如舊。緘音遽至，指鞏、洛以為言。既云廢祀，欲申追遠之懷，正可奉還，即俟刻期之報。至若未歸之旅櫬，亦當並發於行塗。抑聞附請之辭，欲變受書之禮，於尊卑之分何如？顧信誓之誠安在？此覆。<break time="100ms" />　　孝宗得書，心尚未死，復遣中書舍人趙雄往賀金主生辰，別函仍申前請。金主不許，至雄辭歸，因語雄道：「汝國為何舍去欽宗，專請鞏、洛山陵呢？如不欲欽宗歸櫬，我當為汝國代葬。」〔詰得有理。〕雄不便答詞，但說當稟命再達。金主待了一年，杳無音信，遂用一品禮，葬欽宗於鞏、洛之原。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　五國城中怨別離，生還無望死猶羈。<break time="100ms" />　　祖宗可念兄甘拒，莫怪南朝動虜疑。<break time="100ms" />　　嗣是允文所建兩議，迄無成功。孝宗因建儲立后，未遑顧及此事，暫從擱置。欲知建儲立后等情，容待下回說明。<break time="100ms" />　　〔議戰議和，迄無定見，蓋猶是高宗朝之故態耳。史浩去，湯思退來，一意主和，無異史浩。甚且陰遣心腹，令敵以重兵脅宋，是賊檜之所不敢為者，而思退竟為之。孝宗既明知思退之奸，為賊檜所不若，何以胡昉一還，復依思退原議，拱手稱姪，甘與敵和耶？人謂孝宗英明，遠過高宗，誰其信之？魏杞第爭一大字，有名無實，與宋何裨？范成大、趙雄一再至金，祈請陵寢，及改受書禮，終無成效，反滋敵笑。當日者，幸金主雍之亦欲罷兵耳。假使乘宋無備，席捲長驅，幾何而不踵靖康之禍也？然則為國家者，其顧可臨事寡斷，任人不明乎哉？〕
    </voice>
</speak>
