<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　孝宗覽到此疏，不禁大怒道：「這是譏我為亡國主呢！」幸樞密使趙雄在側，上前奏解道：「士人多半好名，若直諫被斥，反增其譽。不若格外包容，因長錄用，看他措置是否合宜，那時優劣自見了。」孝宗才覺霽顏，乃詔令熹提舉常平茶鹽。未幾，即調任浙東。浙右大饑，熹單車入闕，復面奏災異由來，請孝宗修德任人，且指陳時弊凡七事。孝宗改容靜聽，並褒他切直。熹乃陛辭至浙，甫下車，即移書他郡，募集米商，蠲免賦稅，米商大集，浙民始無憂乏食。熹遂鉤訪民隱，按行境內，輕車簡從，所經各處，往往為屬吏所不及知。郡縣有司，多憚他丰采，不敢為非。才閱半年，政績大著。乃進熹入直徽猷閣。時各地尚旱蝗相仍，民多艱食，熹尚在浙，上言：「乾道四年間，曾在鄉請諸官府，得常平米六百石，賑貸鄉民，夏受粟，冬加息，計米以償，逐年斂散，歲歉蠲半息，大饑將歲息盡蠲，先後歷十四年，除原數六百石還官外，積得三千一百石，立為社倉，不復收息，每石止收耗米三升，所以一鄉四十五里間，雖值荒年，民不歉食，此法可以推行」云云。孝宗聞言稱善，因命熹草定規則，頒詔各路，一律仿行，當時號為社倉法，大略如下：<break time="100ms" />　　法以十家為甲，每甲推一人為首，五十家則推一人通曉者為社首。其逃軍及無行之士，與有稅糧暨衣食者，並不得入甲。其應入甲者，又問其願與不願，願者開其一家大小口若干，大口一石，小口五斗，五歲以下者不預，置籍以貸之。其以濕惡不實還者有罰。<break time="100ms" />　　越年，熹按行至臺州，適知州唐仲友為民所訟。熹察得實情，確係仲友貪妄，進上章彈劾，接連三疏，並不見答。原來金華人王淮，累擢至左丞相，仲友與王淮同里，且有戚誼，因此暗中庇護，所有朱熹奏本，概行藏匿，但調仲友為江西提刑。熹不肯徇情，索性貽書王淮，但說是要入朝面陳，淮知不可匿，乃將熹疏進呈，仲友亦上疏自辯。〔恐亦由王淮指導。〕偏淮想了一法，竟將江西提刑一職，轉授朱熹，不令仲友蒞任，一面擢大府寺丞陳賈為監察御史，令他與熹反對。〔陽示德，暗報怨，卻是個好法兒。〕賈受職入朝，即奏言：「道學二字，無非假名售姦，願陛下悉心考察，擯棄勿用，免為所欺。」這數語雖不指名斥熹，其實是為熹而發。還有吏部尚書鄭丙，亦迎合淮意，力詆二程學說。〔借程傾熹，也是良策。〕看官！你想朱晦翁並非笨伯，聞得這種蜚語，怎肯貿然拜受新命？遂累乞奉祠，詔令他主管臺州崇道觀。右文殿修撰張栻，幸與熹學說相合，甚為投契。淳熙七年病歿，世稱為南軒先生。熹與友書，謂為吾道益孤。著作郎呂祖謙，為呂夷簡五世孫，與張栻、朱熹為友，熹嘗謂學如伯恭，方是能變化氣質。伯恭即祖謙別字。淳熙八年去世，世稱為東萊先生。尚有婺州人陳亮，字同父，才氣豪邁，議論風生。隆興初，曾上中興五論，未蒙見答。淳熙中又詣闕上書，極言時事，孝宗擬加擢用，亮慨然辭歸。嘗自言涵養功夫，應讓道學諸儒，惟推倒一世智勇，開拓萬古心胸，頗有所長。後來策試進士，御筆擢為第一，授簽書建康判官，尋即病歿，也可謂一位志士了。<break time="100ms" />　　且說高宗自退居德壽宮後，自安頤養，不聞朝政。經孝宗始終侍奉，未嘗失禮，頗也優游自適，樂享天年。至淳熙十四年間，已享壽八十一歲了。秋季遇疾，孝宗輟朝入侍。越月，高宗駕崩，孝宗號痛擗踴，二日不進膳，並諭宰相王淮道：「從前晉孝武、魏孝文二主，均實行三年喪服，素衣聽政。司馬光通鑑中，紀載甚詳，朕亦欲遵行此制呢！」淮答道：「晉孝武雖有此意，嗣在宮中，也止用深衣練冠。」孝宗道：「當時群臣不能順上美意，所以見譏後世。」淮不便再言，孝宗乃下詔道：<break time="100ms" />　　大行太上皇帝，奄奄至養，朕當衰服三年，群臣自遵易月之令。〔特載此詔，以明孝宗之孝。〕<break time="100ms" />　　總計高宗在位，兩次改元，凡三十六年。內禪後，安居德壽宮，又歷二十五年。翰林學士洪邁，請廟號世祖。直學士院尤袤，謂漢光武為長沙王後，布衣崛起，不與哀平相繼，所以稱祖無嫌。上皇中興，雖同光武，實繼徽宗正號，以子繼父，非光武比，乃定號高宗。高宗素性恭儉，器具服飾，概從簡省。就是晚年愛寵的劉貴妃，恃色好奢，亦嘗陰加抑制。劉貴妃係臨安人，初入宮為紅霞帔，〔係宋宮女使之稱。〕豔麗軼群，大得寵幸，累遷婕妤婉容。紹興二十四年，進為賢妃，嗣封貴妃。從前金亮入寇，意圖掠取，便是這位劉麗妃。〔補前文所未詳。〕妃嘗因盛夏天署，用水晶作為腳踏，高宗取以作枕，妃乃稍加儆惕，不敢再踵舊飾。但高宗寵眷，至老未衰。貴妃去世，就在淳熙十四年間，高宗悲泣逾恒，因此得病，旋亦崩逝。〔也算一對比翼鳥。〕後人謂高宗偷安忍恥，慝怨忘親，初為汪、黃所惑，終為秦檜所制，李綱、趙鼎、張浚相繼被斥，岳飛父子冤死獄中，有可用的將相，有可乘的機會，終至臣事仇虜，殘喘苟延，這也所謂愚不可及哩！〔總結高宗一朝行事。〕<break time="100ms" />　　孝宗次子魏王愷，先高宗數年病歿，孝宗嘗泫然道：「前時越次立儲，正為此兒福薄，不料他果然蚤世了。」〔究竟不足為訓。〕因追贈徐、揚二州牧，諡惠寧。恩平王璩，後高宗一年病歿，孝宗本待他甚厚，每召入內宴，呼官不呼名。歿後追封信王，累贈太保太師。〔這俱是銷納文字。〕孝宗居高宗喪，白衣布袍，視事內殿，朔望詣德壽宮，仍然衰絰持杖，且詔皇太子參決庶務。既而王淮罷相，右相周必大，仍薦朱熹為江西提刑。
    </voice>
</speak>
