<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　光宗知已惹禍，不便再留，便握住李后的手，同往中宮，心中還似小鹿兒相撞。待至宮中，但見李后的眼眶內，簌簌的流了許多珠淚。光宗大驚，只好加意溫存。李后道：「妾並不為著黃貴妃，陛下身為天子，止有幾個妃嬪，難道妾不肯相容麼？不過陛下新痊，未便縱欲，妾是以冒昧勸諫。此外還有一種特別事故，要與陛下商議。」〔黃貴妃是掌中物，不妨暫置，要是立儲要緊。〕言至此，更嗚嗚咽咽的大哭起來。〔虧她做作。〕光宗摸不著頭腦，再三婉問，她方囑內侍召入嘉王擴，令跪伏帝前，自己亦陡的下跪道：「壽皇要想廢立了，妾與擴兒兩人，將來不知如何結局，難道陛下尚不知麼？」光宗聽了，越覺驚得發抖，再加詢問。李后才將壽皇所說，述了一遍，更添了幾句不好聽的話兒。光宗到了此時，自然被她引入迷團，便道：「朕不再往重華宮了。汝等起來，朕自有計較！」李后方挈嘉王擴起身，彼此密談多時，無非是說抵制壽皇的計策。李后又欲立家廟，光宗也是允從，偏樞密使王藺，以為皇后家廟，不應由公費建築，頓時忤了后意，立請光宗將他罷職，進葛邲為樞密使。<break time="100ms" />　　一日，光宗在宮中盥洗，由宮人奉邲進呈，光宗見她手如柔荑，禁不住說了一個「好」字。適被李后聽聞，懷恨在心。越日，遣內侍獻一食盒，光宗親自揭啟，總道是果餔等物，哪知盒中是一雙血肉模糊的玉手，令人慘不忍睹，那時又不好發作，只得自怨自悔，飭內侍攜了出去。〔忍哉李后！懦哉光宗。〕自是心疾復作，夢寐中嘗哭泣不休。至紹熙二年十一月，應祭天地宗廟。向例由皇帝親祭，光宗無從推諉，沒奈何出宿齋宮。這位心兇手辣的李鳳娘，趁著這個空隙，召入黃貴妃，責她蠱惑病主，不異謀逆，竟令內侍持入大杖，把黃貴妃重笞百下。可憐她玉骨冰姿，哪裡熬受得住？不到數十下，已是魂馳魄散，玉殞香消。李后見她已死，令內侍拖出宮外，草草棺殮，一面報知光宗，詭說她暴病身亡。光宗非常驚駭，明知內有隱情，斷不至無端暴斃。可奈身為后制，不敢詰問，並且留宿齋宮，不能親視遺骸，撫棺一訣，悲從中來，解無可解。<break time="100ms" />　　是夕，在榻中翻去覆來，許久不曾合眼，直至四鼓以後，矇矓睡去，突見黃貴妃滿身血污，淚眼來前，此時也顧不得什麼，正要與她抱頭大哭，忽外面一聲怪響，頓將睡魔兒嚇去，雙眸齊啟，並沒有什麼愛妃，但聽得朔風怒號，簷馬叮噹，窗櫺中已微透曙色了。急忙披衣起牀，匆匆盥洗，連食物都無心下咽。外面早已備齊法駕，由光宗出門登輦，直抵郊外。天色已經大明，只是四面陰霾，好似黃昏景象。下輦後步至天壇，驀覺狂風大作，驟雨傾盆，就使有了麾蓋，也遮不住天空雨點，不但侍臣等滿身淋濕，就是光宗的祭服上面，也幾乎濕透。到了壇前，祭品均已擺齊，只是沒法燃燭，好容易爇著燭光，禁不起封姨作對，隨爇隨滅。〔天亦發怒。〕光宗本已頭暈目眩，又被那罡風暴雨激射下來，越覺站立不住，勉強拜了幾拜，令祝官速讀祝文。祝官默承意旨，止念了十數句，便算讀完，即由侍臣掖帝登輦，踉蹌回宮。嗣是終日奄臥，或短歎，或長吁，飲食逐日減少，漸漸的骨瘦形枯。<break time="100ms" />　　李后卻乘此干政，外朝奏事，多由她一人作主，獨斷獨行。事為壽皇所聞，輕車視疾，巧值李后出外，遂令左右不必通報，自己悄悄的逕入殿幄，揭帳啟視，見光宗正在熟寐，不欲驚動，仍斂帳退坐。既而光宗已醒，呼近侍進茗，內侍因報稱壽皇在此，光宗矍然驚起，下榻再拜。壽皇看他面色甚臞，倍加憐恤，便令他返寢，一面問他病狀。才講得三兩語，外面即趨入一人，形色甚是倉皇，壽皇瞧將過去，不是別人，正是平日蓄恨的李鳳娘。李后聞壽皇視疾，不覺驚訝，便三腳兩步的趕來，既見壽皇坐著，不得不低頭行禮。壽皇問道：「汝在何處？為什麼不侍上疾？」李后道：「妾因上體未痊，不能躬親政務，所有外廷奏牘，由妾收閱，轉達宸斷。」壽皇不覺哼了一聲，又道：「我朝家法，皇后不得預政，就是慈聖、〔指曹太后。〕宣仁〔指高太后。〕兩朝，母后垂簾，也必與宰臣商議，未嘗專斷，我聞汝自恃才能，一切國事，擅自主張，這是我家法所不許哩！」李后無詞可對，只好強辯道：「妾不敢違背祖制，所有裁決事件，仍由皇上作主。」壽皇正色道：「你也不必瞞我，你想上病為何而起？為何而增？」李后便嗚咽道：「天有不測風雲，人有旦夕禍福，奈何推在妾一人身上？」壽皇道：「上天震怒，便是示儆。」說至此，聞光宗在臥榻上，歎了一聲。〔觸著心病了。〕因即止住了口，不復再言。〔父母愛子之心，無所不至。〕只勸慰光宗數語，即起身出去。光宗下榻送父，被李后豎起柳眉，瞋目一瞧，頓時縮住了腳。〔如此怕妻，真是可憐。〕李后俟壽皇去遠，免不得帶哭帶罵，又擾亂了好多時。光宗只好閉目不語，聽她咒詛罷了。<break time="100ms" />　　自光宗增病後，經御醫多方調治，服藥數十百劑，直至三年三月，才得告痊，親御延和殿聽政。群臣請朝重華宮，光宗不從。從前壽皇誕辰，及歲定節序，例應往朝，只因光宗多疾，輒由壽皇降旨罷免。至是群臣因請朝不許，再聯絡宰輔百官，以及韋布人士，伏闕泣諫。光宗始勉強允諾。誰知一過數日，仍然不往。宰執等又復奏請，方於夏四月間，往朝一次，自後並不再往。到了五月，光宗舊病復發，朝政依舊不管，哪裡還顧及重華宮。及長至節相近，病已痊可，逐日視朝。節前一日，丞相留正等，面奏光宗，請次日往朝壽皇，光宗不答。留正只好約同百官，於翌晨齊集重華宮，入謁稱慶，禮畢退歸。兵部尚書羅點，給事中尤袤，中書舍人黃裳，御史黃度，尚書左選郎官葉適等，復上疏請朝重華宮，仍不見報。秘書郎彭龜年，更上書極諫，略云：
    </voice>
</speak>
