<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　壽皇之事高宗，備極子道，此陛下所親睹也。況壽皇今日，止有陛下一人，聖心惓惓，不言可知。特遇過宮日分，陛下或遲其行，則壽皇不容不降免到宮之旨，蓋為陛下辭責於人，使人不得以竊議陛下，其心非不願陛下之來。自古人君處骨肉之間，多不與外臣謀，而與小人謀之，所以交鬨日深，疑隙日大，今日兩宮萬萬無此。然臣所憂者，外無韓琦、富弼、呂誨、司馬光之臣，而小人之中，已有任守忠者在焉。宰執侍從，但能推父子之愛，調停重華，臺諫但能仗父子之義，責望人主。至於疑間之根，盤固不去，曾無一語及之。今內侍間諜兩宮者，實不止一人，獨陳源在壽皇朝，得罪至重，近復進用，外人皆謂離間之機，必自源始。宜亟發威斷，首逐陳源，然後肅命鑾輿，負罪引慝，以謝壽皇。使父子歡然，宗社有賴，詎不幸歟！<break time="100ms" />　　是時吏部尚書趙汝愚，未曾入奏，龜年責他誼屬宗卿，何故坐視？汝愚被他激動，遂入奏內廷，再三規諫。光宗乃轉告李后，令同往朝重華宮。李后初欲勸阻，繼思自己家廟已經築成，不若令光宗朝父，然後自己可歸謁家廟，免致外廷異言，於是滿口應允。長至節後六日，光宗先往重華宮，后亦繼至。此次朝謁，父子間甚是歡洽，連李鳳娘也格外謙和，對著壽皇夫婦，只管自認罪愆。壽皇素來長厚，還道她知改前非，也是另眼相看。〔又被她瞞過了。〕因此歡宴竟日，才見帝后出宮。都下人士，欣然大悅。哪知才過兩日，即有皇后歸謁家廟的內旨，斯時無人可阻，禮部以下，只好整備鳳輦，恭候皇后出宮。<break time="100ms" />　　李鳳娘鳳冠鳳服，珠玉輝煌，裝束與天仙相似，由宮娥內侍等人，簇擁而出，徐徐的登了鳳輿，才經大小衛役，呵道前行。及至家廟門內，鳳娘始從容下輦。四面眺望，覺得祠宇巍峨，規模崇敞，差不多與太廟一般，心下很是喜慰。並因高祖以下，均已封王，殿中供著神主，居然玉質金相，異常華麗。那時喜上加喜，說不盡的快樂，瞻拜已畢，當有李氏親屬，入廟謁後，由鳳娘一一接見，除疏戚外，計得至親二十六人，立即推恩頒賞，各親屬不勝歡謝。無如駒光易過，未便留戀，沒奈何辭廟回宮。是夕，即傳出內旨，授親屬二十六人官階，並侍從一百七十二人，俱各進秩。甚至李氏門客，亦得五人補官，這真是有宋以來特別的曠典。〔雌鳳兒畢竟不凡。〕<break time="100ms" />　　轉眼又是紹熙四年，元旦這一日，光宗總算往朝重華宮。到了暮春，再與李后從壽皇、壽成后，幸玉津園。自是由夏及秋，絕跡不往。至九月重明節，光宗生辰。群臣連章進呈，請光宗朝重華宮，光宗不省，且召內侍陳源為押班。中書舍人陳傅良，不肯草詔，並劾源離間兩宮，罪當竄逐。給事中謝深甫，亦上言：「父子至親，天理昭然，太上皇鍾愛陛下，亦猶陛下鍾愛嘉王。太上皇春秋已高，千秋萬歲後，陛下何以見天下？」光宗聞得此言，始傳旨命駕往朝，百官排班鵠立，待了多時，見光宗已趨出御屏，大眾上前相迎。不料屏後突出李鳳娘，竟攬住光宗手，且作媚態道：「天氣甚寒，官家且再飲酒！」〔老臉皮。〕光宗轉身欲退，陳傅良竟跑上數步，牽光宗背後的衣裾，抗聲道：「陛下幸勿再返！」李后恐光宗再出，復用力一扯，引光宗入屏後。傅良亦大著膽，跟了進去。李后怒叱傅良道：「此處是何地？你秀才們不怕斲頭麼？」傅良只好放手，退哭殿下。李后遣內侍出問道：「無故慟哭，是何道理？」傅良答道：「子諫父不聽，則號泣隨之，此語曾載入禮經。臣猶子，君猶父，力諫不從，怎得不泣？」內侍入報李后，李后愈怒，竟傳旨不復過宮。群臣沒法，只好再行上疏。怎奈奏牘呈入，好似石沉大海，毫無轉音。<break time="100ms" />　　直待了兩閱月，仍然沒有影響，於是丞相以下，俱上疏自劾，乞即罷黜。嘉王府翊善黃裳，且請誅內侍楊舜卿，秘書郎彭龜年，又請逐陳源，均不見批答。太學生汪安仁等二百十八人，聯名請朝重華宮，亦不見從。至十一月中，工部尚書趙彥逾，復入內力請，才得一回過宮。既而五年元日，也由光宗往朝壽皇。越十二日，壽皇不豫，接連三月，光宗毫不問疾，群臣奏請不報。〔父疾不視，光宗全無人心了。〕立夏後，光宗反偕李后遊玉津園，兵部尚書羅點，請先過重華宮。光宗不允，竟與後遊幸終夕，盡興始歸。彭龜年已調任中書舍人，三疏請對，概置不答。會光宗視朝，龜年不離班位，伏地叩額，血流滿地。光宗才問道：「朕素知卿忠直，今欲何言？」龜年奏道：「今日要事，莫如過宮。」同知樞密院事余端禮隨奏道：「叩額龍墀，曲致忠懇。臣子至此，可謂萬不得已了。」光宗道：「朕知道了。」言畢退朝，仍無過宮消息。群臣又接連進奏，方約期過宮問疾。屆期由丞相以下，入宮候駕，待至日昃，才見內侍出報道：「聖躬抱恙，不便外出。」群臣懊悵而返。到了五月，壽皇疾已大漸，竟欲一見光宗，每顧視左右，甚至泣下。這消息傳入大廷，陳傅良再疏不答，竟繳還告敕，出城待罪。丞相留正等，率輔臣入宮諫諍，光宗竟拂衣入內。正引帝裾極諫，羅點也泣請道：「壽皇病勢已危，若再不往省，後悔無及。」光宗並不答言，儘管轉身進去。留正等隨著後面，至福寧殿，光宗趨入殿中，忙令內侍闔門。正等不能再進，慟哭出宮。越二日，正等又請對。光宗令知闔門事韓侂冑〔侂音托。〕傳旨道：「宰執並出。」正等聞旨，遂相率出都，至錢塘江北岸的浙江亭待罪去了。正是：<break time="100ms" />　　人紀無存胡立國？忠言不用願辭官。<break time="100ms" />　　光宗聞正等出都，尚不為意。獨壽皇聞知，憂上加憂，遂召韓侂冑入問。欲知侂冑如何對答，且看下回表明。
    </voice>
</speak>
