<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十二回<break time="100ms" />　　攬內權辣手逞兇　勸過宮引裾極諫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孝宗末年，金主雍亦病殂，號為世宗。這金世宗卻是一個賢主，即位後，以故妃烏林荅氏死節，終身不立后，已好算作世界上的義夫。至南宋講和，偃武修文，與民休息，所用人士，多半賢良。性尤儉約，命宮中飾品，毋得用黃金。稍有修築，即以宮人所省的歲費，移作工資，因此薄賦寬征，家給人足。刑部每歲錄囚，死罪不過十餘人，國人稱為小堯、舜。夏相任得敬，脅迫夏主，割畀土地，且為己向金請封。金世宗料事獨明，謂必由權奸所逼，定非夏主本意，遂卻還來使，並賜諭夏主道：「祖宗世業，汝當固守。今來請命，事出非常，如係由奸人播弄，不妨直陳，朕當為爾興師問罪。」得敬接到此諭，始有戒心。嗣夏主誅死得敬，因遣使申謝。未幾高麗國王睍，為弟皓所廢，皓上表乞請冊封，但說是由兄所讓。世宗疑皓篡國，更令有司詳問。至得睍表文，謂遵父遺訓，傳與弟皓，乃不得已遣使冊封。既而高麗西京留守趙位寵，佔據四十餘城，奉表降金，世宗又言：「朕為共主，豈助叛臣為虐？」執位寵使付高麗，高麗王遂討平位寵。世宗又興太學，求直言，所有宋、遼宗室，寓死金邦，悉移葬河南廣寧舊陵旁。在位二十九年，遠近謳歌，逝世時悲聲徹野。太子允恭早卒，孫璟嗣立，不逮乃祖，金邦自是寖衰了。〔插入此段，隱仿孔子夷狄有君之義，且以見金主賢明，尚非孝宗所可及。〕惟南北兩朝，弔死問生，已成常例，不必細敘。<break time="100ms" />　　且說光宗受禪後，改元紹熙，廢補闕拾遺官，罷周必大，用留正為左丞相，王藺為樞密使，葛邲參知政事，胡晉臣簽書樞密院事。四大臣同心輔政，還算是黼黻承平，沒甚弊政。無如宮中有個妒后李鳳娘，不肯安分，日思離間三宮，乘間竊柄。偏光宗又懦弱不振，對了這位女娘娘，好似晉惠帝碰著賈南風，唐高宗碰著武則天，唯唯承命，不敢忤旨。但心中頗有一些瀏亮，明知李后所恃，全仗宦官，欲要釜底抽薪，須將宦官一律誅逐，免得老虎添翼。只是計畫雖良，一時又未敢實行，偏宦官已窺知上意，按日裡諛媚李后，求她庇護。李后一力擔承，每遇光宗憎嫌宦官，她即極口包庇，害得光宗有口難言，漸漸的釀成一種怔忡病。〔英武何在？〕<break time="100ms" />　　壽皇聞光宗得著心疾，當然懷憂，隨時召御醫入問，擬得一個良方，好容易合藥成丸，欲俟光宗問安時，教他試服。〔何不叫御醫往診，偏要這般鬼祟？〕不料光宗並不來朝，這合藥的消息，卻已傳遍宮中。宦官乘此生風，便入訴李后道：「太上皇合藥一大丸，擬俟宮車往省，即當授藥。萬一不測，豈非貽宗社憂？」李后聞言，便深信不疑。〔非惟不疑，且將深幸。〕等到光宗稍稍痊可，即用出一番狐媚手段，暗囑宦官備了可口的膳饈，搬入宮中，請光宗上面坐著，自己旁坐相陪，與光宗淺斟低酌，小飲談心，席間語光宗道：「擴兒年已長成了，陛下已封他為嘉王，何不就立為太子，也好助陛下一臂之力？」〔隱恨壽皇，偏從此處用計，正是奇想。擴封嘉王，即從李后口中帶過。〕光宗欣然道：「朕亦有意，但非稟明壽皇不可。」李后道：「這也須稟明壽皇麼？」光宗道：「父在子不得自專，怎得不先行稟明？」李后默然。<break time="100ms" />　　可巧過了兩三天，壽皇聞光宗少痊，召他內宴。李后竟不使光宗聞知，乘輦自往重華宮。既至宮門，乃下輦入見壽皇，勉強行過了禮。壽皇問及光宗病狀，李后道：「昨日少愈，今日又不甚適意，特囑臣妾前來侍宴。」壽皇皺眉道：「為之奈何？」〔你道他英武類己，如何這般模樣？〕李后即接口道：「皇上多疾，據妾愚見，不如亟立嘉王擴為太子。」壽皇搖首道：「受禪甫及一年，便要冊立太子，豈不是太早麼？且立儲亦須擇賢，再待數年未遲。」李后不禁變色道：「古人有言，立嫡以長，妾係六禮所聘，嘉王擴又是妾親生。年已長了，為何不可立呢？」〔振振有詞，可謂悍婦。〕看官！試想這幾句話兒，不但唐突壽皇，並唐突壽成皇后。壽成皇后謝氏，係是第三次的繼后，並且世系寒微，本非名閥，光宗又是郭后所生，並非出自謝后。李鳳娘有意嘲笑，所以特出此言。惟壽皇聽了此語，忍不住怒氣直衝，便叱道：「汝敢來揶揄我麼？真正無禮！」李后竟轉身退出，也不願留侍內宴，即上輦還宮。冤冤相湊，一入寢室，恰不見了光宗，詰問內侍，才知到黃貴妃宮內去了。<break time="100ms" />　　黃貴妃本在德壽宮，光宗為皇太子時，旁無姬侍，孝宗因內禪在邇，移徙德壽宮，入見黃氏體態端方，特賜給光宗。光宗格外愛寵，即位後便封為貴妃。惟李后妒悍性成，平時見了黃貴妃，好似一個眼中釘，此次往重華宮，正被壽皇斥責，又聞光宗去幸黃貴妃，教她如何不氣？如何不惱？當下轉至黃貴妃處，不待內侍通報，便闖將進去。驀見光宗與黃貴妃，正在促膝密談，愈不禁醋興勃發，就在門首大聲道：「皇上龍體少愈，應節除嗜慾，奈何復在此處調情？」光宗見了，連忙起立。黃貴妃更嚇得魂不附體，不由的屈膝相迎。李后竟不答禮，連眼珠兒都不去瞧她。
    </voice>
</speak>
