<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　翌日為甲子日，群臣俱至太極殿，嘉王擴亦素服到來。汝愚率百官至梓宮前，隱隱見太后升坐簾內，便再拜跪奏道：「皇上有疾，未能執喪，臣等曾乞立皇子嘉王為太子，蒙皇上批出『甚好』二字，嗣復有『念欲退閒』的御札，特請太皇太后處分。」太后道：「既有御筆，相公便可奉行。」汝愚道：「這事關係重大，播諸天下，書諸史策，不能無所指揮，還乞太皇太后作主。」太后允諾。汝愚遂袖出所擬太后指揮以進，內云：「皇帝抱恙，至今未能執喪，曾有御筆，欲自退閒。皇子嘉王擴可即皇帝位，尊皇帝為太上皇帝，皇后為太上皇后。」太后覽畢，便道：「就照此行罷！」汝愚復奏道：「自今以後，臣等奏事，當取嗣皇處分。但恐兩宮父子，或有嫌隙等情，全仗太皇太后主張，從中調停。且上皇聖體未安，驟聞此事，也未免驚疑。乞令都知楊舜卿提舉本宮，擔負責任。」太后乃召楊舜卿至簾前，當面囑訖，然後命汝愚傳旨，令皇子嘉王擴嗣位。嘉王固辭道：「恐負不孝名。」汝愚勸諫道：「天子當以安社稷定國家為孝，今中外人人憂亂，萬一變生，將置太上皇於何地？」遂指揮侍臣，扶嘉王入素幄，被服黃袍，擁令即位。<break time="100ms" />　　嘉王尚卻立未坐，汝愚已率百官再拜。拜畢，由嗣皇詣几筵前，哭奠盡哀，百官排班侍立殿中。嗣皇衰服出就東廡，內侍扶掖乃坐。百官謹問起居，一一如儀。嗣皇乃起行禫祭禮，禮畢退班，命以光宗寢殿為泰安宮，奉養上皇。民心悅服，中外安然，這總算是趙知院的功勞了。〔計下有未足意。〕<break time="100ms" />　　越日，由太皇太后特旨，立崇國夫人韓氏為皇后。后係故忠獻王韓琦六世孫，初與姊俱被選入宮，事兩宮太后，獨后能曲承意旨，因此歸嘉王邸，封新安郡夫人，晉封崇國夫人。后父名同卿，侂冑係同卿季父，自后既正位，侂冑兼得兩重后戚，且自居定策功，遂漸漸的專橫起來。〔為後文寫照。〕汝愚請召還留正，命為大行攢宮總護使，留正入辭，嗣復出城。太皇太后命速追回，汝愚亦入請帝前，乃特下御札，召留正還，仍命為左丞相，改令郭師禹為攢宮總護使。一面由嗣皇帶領群臣，拜表泰安宮。光宗方才聞知，召嗣皇入見。韓侂冑隨嗣皇進謁，光宗瞪目視道：「是吾兒麼？」〔光宗已死了半個。〕復顧侂冑道：「汝等不先報我，乃作此事。但既是吾兒受禪，也無庸說了。」嗣皇及侂冑均拜謝而退，自是禪位遂定，歷史上稱作寧宗皇帝，改元慶元。<break time="100ms" />　　韓侂冑欲推定策功，請加封賞，汝愚道：「我是宗臣，汝是外戚，不應論功求賞。惟爪牙人士，推賞一二，便算了事。」侂冑怏怏失望，大為不悅。汝愚但奏白寧宗，加郭杲為武康節度使。還有工部尚書趙彥逾，定策時亦曾預議，因命為端明殿學士，出任四川制置使，兼知成都府。侂冑覬覦節鉞，偏止加遷一官，兼任汝州防禦使。徐誼往見汝愚道：「侂冑異時必為國患，宜俾他飽欲，調居外任，方免後憂。」汝愚不從，〔錯了。〕別欲加封葉適。適辭謝道：「國危效忠，乃人臣本務，適何敢徼功？惟侂冑心懷觖望，現若任為節度，便可如願以償，否則怨恨日深，非國家福。」汝愚仍然不允。適退後自歎道：「禍從此始了，我不可在此遭累呢！」遂力求外補，出領淮東兵賦。〔見機而作，不俟終日。〕寧宗拜汝愚為右丞相，汝愚不受，乃命為樞密使。既而韓侂冑陰謀預政，屢詣都堂，左丞相留正，遣省吏與語道：「此間公事，與知閤無與，知閤不必僕僕往來。」侂冑懷怒而退。<break time="100ms" />　　會留正與汝愚，議及孝宗山陵事，與汝愚未合。侂冑遂乘間進讒，竟由寧宗手詔，罷正為觀文殿大學士，判建康府，授汝愚為右丞相。汝愚聞留正罷官，事出侂冑，不禁憤憤道：「我並非與留相有嫌，不過公事公議，總有未合的時候。為甚麼侂冑進讒，竟請出內旨，將留相罷去？若事事統照此辦法，恐讒間日多，大臣尚得措手足麼？」〔你何不從徐、葉之言，將他調往外任？〕簽書樞密院事羅點在側，正要接入論議，忽報韓侂冑來謁相公。汝愚道：「不必進來！」吏役即傳命出去，羅點忙語汝愚道：「公誤了！」汝愚不待說畢，卻也省悟，再命吏役宣侂冑入見。侂冑聞汝愚拒絕，正擬轉身出門，嗣又聞吏役傳回，乃入見汝愚。兩下會面，各沒情沒緒的談了數語，侂冑即辭去，自此怨恨越結越深了。<break time="100ms" />　　侍御史章穎，劾論內侍陳源、楊舜卿、林億年等十人，離間兩宮的罪狀，乃將諸人貶官斥外。復因趙汝愚奏薦，召朱熹為煥章閣待制，兼官侍講。熹奉命就道，途次即上陳奏牘，請斥近幸，用正士。及入對時，復又勸寧宗隨時定省，勿失天倫。寧宗也不置可否，由他說了一通。熹見寧宗無意聽從，復面辭新命，寧宗不許。汝愚又奏請增置講讀諸官，有詔令給事中黃裳，及中書舍人陳傅良、彭龜年充選，更有祭酒李祥，博士楊簡，府丞呂祖儉等，均由汝愚薦引。在汝愚的意思，方以為正士盈朝，可以無恐，哪知挾嫌銜忿的韓侂冑，已日結奧援，千方百計的謀去汝愚。寧宗復嚮用侂冑。看官試想這趙丞相，還能長久在位麼？已而羅點病逝，黃裳又歿，汝愚入朝，泣語寧宗道：「黃裳、羅點相繼淪謝，這非官的不幸，乃是天下的不幸呢！」寧宗也沒甚悲悼。但聽了韓侂冑說話，用京鏜代羅點後任。鏜本任刑部尚書，寧宗欲命他鎮蜀，汝愚道：「鏜望輕資淺，怎能當方面重任？」寧宗乃留詔不發。鏜聞汝愚言，當然懷恨。侂冑遂聯為知交，薦鏜入樞密院，日夜伺汝愚隙，以快私圖。
    </voice>
</speak>
