<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十三回<break time="100ms" />　　趙汝愚定策立新皇　韓侂冑弄權逐良相
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說韓侂冑入重華宮，見了壽皇，請過了安。壽皇問及宰臣出都事，侂冑奏對道：「昨日皇上傳旨，命宰執出殿門，並非令他出都。臣不妨奉命傳召，宣押入城。」壽皇稱善。侂冑遂往浙江亭，召回留正等人。次日，光宗召羅點入對，點奏請道：「前日迫切獻忠，舉措失禮，陛下赦而不誅，臣等深感鴻恩。惟引裾也是故事，並非臣等創行。」光宗道：「引裾不妨，但何得屢入宮禁？」點引魏辛毗故事以謝，且言壽皇止有一子，既付神器，寧有不思見之理？光宗為之默然。嗣由彭龜年、黃裳、沈有聞等，奏乞令嘉王詣重華宮問疾，總算得光宗允許。嘉王入省一次，後亦不往。至六月中，壽皇竟崩逝重華宮。宮中內侍，先奔訃宰執私第，除留正外，即至趙汝愚處。汝愚時已知樞密府，得了此訃，恐光宗為后所阻，不出視朝，特持訃不上。翌晨入朝，見光宗御殿，乃將哀訃奏聞，且請速詣重華宮成服。光宗不能再辭，只好允諾，隨即返身入內。誰知等到日昃，尚未見出來。〔父死之謂何？乃尚坐視耶？〕留正、趙汝愚等，只得自往重華宮，整備治喪。惟光宗不到，主喪無人，當由留正、趙汝愚，議請壽聖吳太后，暫主喪事。吳太后不許。正等申奏道：「臣等連日至南內，請對不獲；屢次上疏，又不得報。今當率百官再行恭請，若皇上仍然不出，百官或慟哭宮門，恐人情騷動，為社稷憂。乞太后降旨，以皇帝為有疾，暫就宮中成服。惟臨喪不可無主，況文稱孝子嗣皇帝，宰臣何敢代行？太后係壽皇母，不妨攝行祭禮。」太后乃勉從所請，〔有子而令母代，亦曠古所未有。〕發喪太極殿。計自孝宗受禪，三次改元，共歷二十七年，至光宗五年乃終，享壽六十有八。孝宗為南宋賢主，但也未免優柔寡斷，用舍失宜，不過外藩入繼，奉養壽皇，總算全始全終，毫不少忤。廟號曰孝，尚是名實相副呢。<break time="100ms" />　　治喪期內，由光宗頒詔，尊壽聖皇太后為太皇太后，壽成皇后為皇太后，惟車駕仍稱疾不出。郎官葉適，語丞相留正道：「皇上因疾，不執親喪，將來何辭以謝天下？今嘉王年長，若亟正儲位，參決大事，庶可免目前疑謗，相公何不亟圖？」留正道：「我正有此意，當上疏力請。」於是會同輔臣，聯名入奏道：「皇子嘉王仁孝夙成，應早正儲位，借安人心。」疏入不報。越宿復請，方有御批下來，乃是「甚好」二字。又越日，再擬旨進呈，乞加御批，付學士院降詔。是夕，傳出御札，較前批多了數字，乃是「歷事歲久，念欲退閒。」正得此八個大字，不覺驚惶起來，急與趙汝愚密商。汝愚意見，謂不如請命太皇太后，竟令光宗內禪嘉王。正以為未妥，只可請太子監國。兩下各執一詞，正遂想了一法，索性辭去相位，免得身入漩渦。次日入朝，佯為仆地，裝出一般老邁龍鍾的狀態，及衛士扶回私第，他即草草寫了辭表，命衛士帶回呈入。表中除告老乞休外，有「願陛下速回淵鑒，追悟前非，漸收人心，庶保國祚」等語。至光宗下劄慰留，他已潛出國門，竟一溜煙似的走了。〔留正意議，較汝愚為正，但因所見未合，即潛身遁去，毋乃趨避太工。〕<break time="100ms" />　　正既出都，人心益震，會光宗臨朝，也暈仆地上，〔莫非也學留正麼？〕虧得內侍掖住，才免受傷。趙汝愚情急勢孤，倉皇萬狀。左司郎中徐誼，入諷汝愚道：「古來人臣，不外忠奸兩途，為忠即忠，為奸即奸，從沒有半忠半奸，可以濟事。公內雖惶急，外欲坐觀，這不是半忠半奸嗎？須知國家安危，關係今日，奈何不早定大計？」汝愚道：「首相已去，幹濟乏人，我雖欲定策安國，怎奈孤掌難鳴，無可有為。」徐誼接口道：「知閤門事韓侂冑，係壽聖太后女弟的兒子。何勿托他稟命太后，即行內禪呢？」汝愚道：「我不便逕托。」誼又道：「同里蔡必勝，與侂冑同在閤門，待誼去告知必勝，要他轉邀侂冑，何如？」汝愚道：「事關機密，請小心為是！」誼應命而別。是夕，侂冑果來訪汝愚，汝愚即與談及內禪事，面托代達太后。侂冑許諾。太后近侍，有一個張宗尹，素與侂冑友善，侂冑既辭別汝愚，即轉至張宗尹處，囑令代奏。宗尹入奏二次，不獲見允。適侂冑待命宮門，見了內侍關禮，問明原委。關禮道：「宗尹已兩次稟命，尚不得請。公係太后姻戚，何妨入內面陳，待禮為公先容便了。」侂冑大喜。<break time="100ms" />　　禮即入見太后，面有淚痕。〔小人慣作此態。〕太后問他何故？禮對道：「太皇太后讀書萬卷，亦嘗見有時事若此，能保無亂麼？」太后道：「這…這非汝等所知。」禮又道：「事已人人知曉，怎可諱言？今丞相已去，只恃趙知院一人，恐他亦要動身了。」言已，聲淚俱下。太后愕然道「知院同姓，與他人不同，乃亦欲他往麼？」禮復道：「知院因誼屬宗親，不敢遽去。特遣知閤門事韓侂冑，輸誠上達。侂冑令宗尹代奏二次，未邀俯允，趙知院亦只好走了。」太后道：「侂冑何在？」禮答道：「小臣已留他待命。」太后道：「事果順理，就命他酌辦。」<break time="100ms" />　　禮得了此旨，忙趨出門外，往報侂冑，且云：「明晨當請太皇太后在壽皇梓宮前，垂簾引見執政，煩公轉告趙知院，不得有誤。」侂冑聞命，亟轉身出宮，往報汝愚。天色已將晚了，汝愚得侂冑報聞，也即轉告參政事陳騤，及同知院事余端禮，一面命殿帥郭杲等，夤夜調集兵士，保衛南北大內。關禮又遣閤門舍人傅昌朝，密製黃袍。是夕，嘉王遣使謁告，不再入臨。汝愚道：「明日禫祭，王不可不至。」來使應命而去。
    </voice>
</speak>
