<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　知閤門事劉㢸，〔即古弼字。〕自以不得預定策功，心懷不平，因語侂冑道：「趙相欲專大功，君非但不得節鉞，恐且要遠行嶺海了。」侂冑愕然道：「這且奈何？」㢸答道：「只有引用臺諫，作為幫手。」侂冑又道：「倘他又出來阻撓，將奈何？」㢸笑道：「從前留丞相去時，君如何下手？」侂冑亦自哂道：「聰明一世，懞懂一時，我已受教了。」過了一天，即有內批發出，拜給事中謝深甫為中丞，嗣復進劉德秀監察御史，也由內批授命。繼而劉三傑、李沐等，統入為諫官，彈冠相慶。朱熹見小人幸進，密約彭龜年同劾侂冑。偏龜年奉命出伴金使，遂不果行。熹乃轉白汝愚，謂：「侂冑怨望已甚，應以厚賞酬勞，出就大藩，勿使在朝預政。」汝愚道：「他嘗自言不受封賞，有甚麼後患呢？」〔至此猶且不悟，汝愚真愚。〕熹遂自去進諫，面陳侂冑奸邪，寧宗不答。右正言黃度，將上疏論侂冑罪，偏被侂冑聞知，先請御筆批出，除度知平江府。度憤然道：「從前蔡京擅權，天下遂亂。今侂冑假用御筆，斥逐諫臣，恐亂端也將發作了。我豈尚可供職麼？」遂奏乞歸養，飄然逕去。<break time="100ms" />　　熹見黃度告歸，因上疏極諫，略言：「陛下即位未久，乃進退宰臣，改易臺諫，均自陛下獨斷。中外人士，統疑由左右把持，臣恐主威下移，求治反亂」云云。這疏呈入，侂冑大怒，會值寧宗召優入戲，侂冑暗囑優人峨冠闊袖，扮大儒像，演戲上前。故意把性理諸說，變作詼諧，引人解頤。侂冑因乘此進言，謂：「朱熹迂闊，不可再用。」寧宗點首，俟看戲畢，即書手詔付熹道：「憫卿耆艾，恐難立講，當除卿宮觀，用示體恤耆儒之至意。」這詔頒出，應先經過都堂，趙汝愚見是御筆，即攜藏袖中，入內請見。且拜且諫，並將御批取出繳還。寧宗不省，汝愚因求罷政。寧宗搖首不許。越二日，侂冑乞得原詔，用函封固，令私黨送交朱熹。熹即上章稱謝，出都自去。中書舍人陳傅良、起居郎劉光祖、起居舍人鄧驛、御史吳獵、吏部侍郎孫逢吉、登聞鼓院游仲鴻，交章留熹，均不見報，反將傅良、光祖落職，特進侂冑兼樞密院都承旨。<break time="100ms" />　　侂冑勢燄益張，彭龜年以劾奸致罷。陳騤謂龜年不應罷職，也坐罪免官。用余端禮知樞密院事，京鏜參知政事，鄭僑同知樞密院事。京鏜兩次遷升，統由侂冑一力保舉，他心中非常感激，每日至侂冑私第，商量私計。侂冑欲逐趙汝愚，苦無罪名，鏜即獻策道：「他係楚王元佐七世孫，本是太宗嫡派，若誣他覬覦神器，謀危社稷，豈不是一擊即中麼？」〔奸人之計，煞是凶狡。〕侂冑欣然道：「君也可謂智多星了。」鏜復道：「汝愚嘗自謂夢見孝宗，授以湯鼎，背負白龍昇天，是輔翼今皇的預兆。我等何妨指他自欲乘龍，假夢惑人。」〔汝愚履歷，及自言夢事，均借京鏜口中敘告，省筆墨。〕侂冑鼓掌道：「甚善。我便囑李沐照奏一本，不怕此人不去。」李沐嘗向汝愚求節鉞，汝愚不許，侂冑遂薦引李沐，入為右正言。至此召沐與商，教他劾奏汝愚。李沐極口應允，即日具疏入奏，略稱：「汝愚以同姓為相，本非祖宗常制。方上皇聖體未康時，汝愚欲行周公故事，倚虛聲，植私黨，定策自居，專功自恣。似此不法，亟宜罷斥，以安天位而塞姦萌」云云。汝愚聞得此疏，亟出至浙江亭待罪。有旨罷免右相，授觀文殿學士，出知福州。中丞謝深甫等又上言：「汝愚冒居相位，今既罷免，不應再加書殿隆名。帥藩重寄，乞收回出守成命。」於是又將汝愚降職，只命提舉洞霄宮。祭酒李祥、博士楊簡、府丞呂祖儉等，連章請留汝愚，俱遭內批駁斥。祖儉疏中，有侵及侂冑語，侂冑更入訴寧宗，加誣祖儉罪狀，說他朋比罔上，竄往韶州。太學生楊宏中、周端朝、張衙、林仲麟、蔣傳、徐范六人，不由的動了公憤，伏闕上書道：<break time="100ms" />　　近者諫官李沐，論罷趙汝愚，中外咨憤。而李沐以為父老歡呼，蒙蔽天聽，一至於此。陛下獨不念去歲之事乎？人心驚疑，變在旦夕，是時非汝愚出死力，定大議，雖百李沐，罔知攸濟？當國家多難，汝愚位樞府，據兵柄，指揮操縱，何向不可？不以此時為利，今天下安恬，乃獨有異志乎？章穎、李祥、楊簡發於中激，力辯前非，即遭斥逐。李沐自知邪正不兩立，思欲盡覆正人以便其私，必托朋黨以罔陛下之聽。臣恐君子小人之機，於此一判，則靖康已然之驗，何堪再見於今日耶？伏願陛下念汝愚之忠勤，察祥、簡之非黨，竄沐以謝天下；還祥等以收士心，則國家幸甚！天下幸甚！特錄此疏，以示學風。<break time="100ms" />　　看官！你看這書中所言，也算明白徹底。偏此時的寧宗，已被侂冑蠱惑成癖，把所有七竅靈氣，盡行蔽住，辨不出甚麼是奸，甚麼是忠。看了此疏，反惹懊惱，即援筆批斥道：「楊宏中等罔亂上書，煽搖國是，甚屬可恨，悉送至五百里外編管。」這批發出，楊宏中等六人，呼冤無路，只好屈體受押，隨吏遠徙去了。<break time="100ms" />　　侂冑尚未快意，必欲害死汝愚，再令中丞何澹，監察御史胡紘，申行奏劾，只說：「汝愚倡引偽徒，謀為不軌，乘龍授鼎，假夢為符，暗與徐誼造謀，欲衛送上皇過越，為紹興皇帝等事。」寧宗也不辨真假，竟謫汝愚為寧遠軍節度副使，安置永州；徐誼為惠州團練副使，安置南安軍。汝愚聞命，從容就道，瀕行語諸子道：「侂冑必欲殺我，我死後，汝輩尚可免禍哩！」〔至此才知為侂冑所害，毋乃已遲。〕果然行至衡州，衡守錢鍪受侂冑密諭，窘辱百端，氣得汝愚飲食不進，竟至成疾，未幾暴卒。是時正慶元二年正月中了。當有敖陶孫題詩闕門，隱寓感慨，小子止記得二句云：<break time="100ms" />　　一死固知公所欠，孤忠賴有史長存。<break time="100ms" />　　汝愚已死，後事如何，且待下回再敘。
    </voice>
</speak>
