<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟同時有金溪陸氏兄弟，以儒行著，與朱子學說不同，常相辯難。陸氏有兄弟三人，長名九齡，字子壽；次名九淵，字子靜；又次名九韶，字子美。九齡曾知興國軍，九淵亦知荊門軍，俱有政績。因此聲名益著，學徒號為二陸。九韶隱居不仕，惟著有《梭山文集》，流傳後世。九淵嘗至鵝湖訪朱熹，互談所學，宗旨各殊。及熹守南康，九淵又往訪，熹邀九淵至白鹿洞，九淵對學徒演講，為釋《論語》中君子喻義，小人喻利一章，說得淋漓透澈，聽者甚至泣下。熹亦佩服，歎為名論，足藥學士隱痼。惟無極太極的論解，始終齟齬，辯論不置。楊簡、袁燮、舒亶、沈煥等，均傳陸學，稱九淵為象山先生。後來韓侂冑遭誅，學禁悉弛，追贈朱熹寶謨閣直學士，賜諡曰文。理宗寶慶三年，晉贈太師，封徽國公。陸九齡亦得追贈朝奉郎，予諡文達，九淵得諡文安，〔朱子為道學名家，故特詳述，二陸亦就此插敘，仍不沒名儒之意。〕這也不必細表。<break time="100ms" />　　單說太上皇后李氏，自寧宗受禪後，卻還安分守己，沒甚做作。至慶元六年，一病即逝，尊諡慈懿。僅逾兩月，太上皇亦崩。廟號光宗，合葬永崇陵。既而皇后韓氏亦歿，諡為恭淑。后父同卿，曾知泰州事，因後既正位，累遷至慶遠軍節度使，加封太尉。他卻持盈保泰，不敢自恣，所以中外人士，但知侂冑為后族，不知同卿為后父。同卿先後一年卒，后歿後，侂冑仍驕橫如故，引陳自強為簽書樞密院事。自強為侂冑童子師，聞侂冑當國，乃入都待銓。侂冑即令從官交章論薦，不次超遷，計自選人至樞府，才閱四年。〔侂冑薦引陳自強，我謂其尚知有師。〕處士呂祖泰，即祖儉弟，擊鼓上書，請誅韓侂冑，宮廷中詫為奇事，相傳書中有警語云：<break time="100ms" />　　道學自古所恃以為國者也。丞相汝愚，今之有大勳勞者也。立偽學之禁，逐汝愚之黨，是將空陛下之國，而陛下尚不知悟耶？陳自強，韓侂冑童稚之師，躐至宰輔，陛下舊學之臣彭龜年等，今安在耶？侂冑徒自尊大，而卑陵朝廷，一至於此。願急誅侂冑，而逐罷自強之徒。故大臣在者，獨周必大可用，宜以代之。不然，事將不測矣。<break time="100ms" />　　未幾詔下，謂：「祖泰挾私上書，語言狂妄，著拘管連州。」右諫議大夫程松，與祖泰為總角交，聞祖泰得罪，恐自己不免被嫌，遂獨奏稱：「祖泰應誅，且必有人主使，所以狂言無忌，就使聖恩寬大，待以不死，亦當加以杖黥等罪，竄逐遠方。」殿中侍御史陳讜亦以為言，乃杖祖泰一百，發配欽州收管。周必大雖早罷相，尚存太保官銜，至是也為監察御史林采等所劾，貶為少保，侂冑反得加封太傅。至慶元七年，改元嘉泰，臨安大火，四日乃滅，焚燒民居至五萬三千餘家。寧宗雖下詔罪己，避殿減膳，但侂冑仍然專權，進陳自強參知政事，程松同知樞密院事。松初知錢塘縣，不到二年，即為諫議大夫，看官不必細問，便可知他是諂事侂冑，所以官運亨通。既而滿歲未遷，特出重價購一美姝，取名松壽，送與侂冑，〔不怕四夫人吃醋麼？〕侂冑問松道：「奈何與大諫同名？」松答道：「欲使賤名常達鈞聽呢！」侂冑不禁加憐，因令松升入樞府。越年，復以蘇師旦兼樞密院都承旨，師旦本侂冑故吏，嘗司筆札，侂冑愛他敏慧，特將師旦姓名，參入嘉王邸中，目為從龍舊臣，於是權勢日盛。惟是時京鏜早死，何澹、劉德秀、胡紘三人，亦漸失侂冑歡心，相繼罷職。侂冑頗自悔黨禁，意欲從寬。從官張孝伯、陳景思等，亦勸侂冑勿為已甚，乃追復趙汝愚、留正、周必大、朱熹等官。<break time="100ms" />　　會值繼后議起，楊貴妃與曹美人，均得寵寧宗，各有冊立的希望。楊性機警，頗涉獵書史，知古今事；曹獨柔順，與楊不同。平時韓家四夫人，出入宮闈，嘗與楊、曹二妃並坐並行，不分尊卑。楊心中頗存芥蒂，未免露諸詞色；曹卻和顏相待，毫不爭論。四夫人轉告侂冑，侂冑因勸寧宗冊曹置楊，畢竟楊妃心靈，早有所覺，她與曹陽示和好，愛同姊妹，平居道及心事，嘗謂：「此後中宮，不外你我二人，應各設席請幸，覘知上意，以決此舉。」曹當然應允。惟設席時須分遲早，楊卻讓曹居先，自願落後。曹不知是計，反竊自欣幸，只面子上不得不推遜一番。偏楊氏決意照議，曹歡然如約而去。屆期這一日，曹美人先邀帝飲，待至日旰，才見車駕到來。當由美人接入，請帝上坐，自己檢點酒肴，側坐相陪。酒甫二巡，忽有宮女入報道：「貴妃娘娘來了。」曹美人只好起座，延令入室，邀她同席。楊妃對寧宗道：「陛下一視同仁，此處已經賞光，應該轉幸妾處。」寧宗聞言，便欲起身，急得曹美人連忙遮攔，再求寧宗加飲幾杯。楊妃復道：「曹姊何必著急，陛下到妾處一轉，仍可回至姊處。」寧宗也連聲稱善，便挈楊妃竟行。既至楊妃宮內，楊妃放出一番柔媚手段，籠絡寧宗，銀缸綠酒，問夜未央，寶髻紅妝，似花解語。睹嬌姿兮如滴，覺酒意之更醺。等到霞觴催醉，玉山半頹，那邊是倦眼微餳，留髡欲睡，這邊是餘情繾綣，乘勢乞求，寧宗也不遑細想，便令楊妃取過紙筆，寫了數字，乃是貴妃楊氏可立為皇后一語。〔夠了。〕楊妃大喜，惟還要寧宗再書一紙，仍然照前語寫就。於是屈膝謝恩，一面細囑近侍，把御筆分發出去，一面撤去殘肴，卸了晚妝，並替寧宗解去龍衣，擁入寢中，這一夕的龍鳳交歡，比尋常侍寢的時候，更增十倍。<break time="100ms" />　　小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　到底名花不讓人，一枝竟占六宮春。<break time="100ms" />　　深宵侍宴承恩澤，雨露從來不許勻。<break time="100ms" />　　翌晨，百官入朝，但見一位椒房貴戚，匆匆登殿，從袖中取出御筆，宣佈楊氏為皇后了。欲知此人是誰，待至下回交代。
    </voice>
</speak>
