<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十四回<break time="100ms" />　　賀生辰尚書鑽狗竇　侍夜宴豔后媚龍顏
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說趙汝愚既死，擢余端禮為左丞相，京鏜為右丞相，謝深甫參知政事，鄭僑知樞密院事，何澹同知院事。端禮本與汝愚同心輔政，及汝愚竄逐，不能救解，未免抑鬱不平。並因中外清議，亦有謗詞，遂稱疾求退。寧宗初尚不允，及再表乞休，乃罷為觀文殿大學士，提舉洞霄宮。京鏜遂得專政，他想把朝野正士，一網打盡，遂與何澹、劉德秀、胡紘三人，定出一個偽學的名目，無論是道學派、非道學派，但聞他反對侂冑，與攻訐自己，統說他是偽學一流。〔他才算是真小人。〕劉德秀首先上言，願考核真偽，辨明邪正，寧宗即頒發原疏，令輔臣復議。京鏜遂搜取正士姓名，編列偽籍，呈入寧宗，擬一一竄逐。太皇太后吳氏，聞這消息，勸寧宗勿興黨禁。寧宗乃下詔道：「此後臺諫給舍論奏，不必更及往事，務在平正，以副朕建中至意。」這詔一下，京鏜等當然憤悶，韓侂冑愈加忿怒，國子司業汪逵，殿中侍御史黃黼，吏部侍郎倪思，均因推尚道學，先後被斥。又有博士孫元卿、袁燮、國子正陳武等，統皆罷去。端明殿學士葉翥嚴斥偽學，得入樞密。御史姚愈，嘗劾倪思倚附偽學，得擢為侍御史。太常少卿胡紘復極陳：「偽學誤國，全賴臺諫排擊，得使元惡殞命，群邪屏跡。今復接奉建中詔命，恐將蹈建中靖國的覆轍，宜嚴行杜絕，勿使偽學奸黨，得以復萌」等語。大理司直邵裒然亦上言：「偽學風行，不但貽禍朝廷，並且延及場屋。自後薦舉改官，及科舉取士，俱應先行申明，並非偽學，然後可杜絕禍根」云云。寧宗居然准奏，命即施行。<break time="100ms" />　　先是朱熹奉祠家居，聞趙汝愚無辜被逐，不忍默視。因手草封事數萬言，歷陳奸邪欺主及賢相蒙冤等情，擬即繕錄拜發。惟子弟諸生，更迭進諫，俱言此草一上，必且速禍，熹不肯從。門人蔡元定請卜易以決休咎，乃揲蓍成爻，占得遁及同人卦辭。熹亦知為不吉，因取稿焚毀，只上奏力辭職銜。有詔命仍充秘閣修撰，熹亦不至。當胡紘未達時，嘗至建安謁熹，熹待學子，向來只脫粟飯，不能為紘示異，紘因此不悅。及為監察御史，即意圖報復，以擊熹為己任，只因無隙可尋，急切無由彈劾。至偽學示禁，便以為機會已至，樂得乘此排斥，草疏已成，適改官太常少卿，不便越俎言事。可巧來了一個沈繼祖，因追論程頤為偽學，得任御史。紘遂把疏草授與繼祖，令他奏陳，謂可立致富貴。繼祖是抱定一條升官發財的宗旨，偶然得此奇緣，彷彿是天外飛來的遭際，遂把草疏帶回寓中。除錄述原稿外，再加添幾條誣陷的話兒，大致是劾熹十罪，結末是熹毫無學術，惟剽竊張載、程頤的餘論，簧鼓後進，乞即褫職罷祠。熹徒蔡元定，佐熹為妖，乞即送別州編管。果然章疏朝上，詔令暮發，削秘閣修撰朱熹官，竄蔡元定至道州。<break time="100ms" />　　已而選人余嚞上書，乞誅熹以絕偽學。謝深甫披閱嚞書，看是一派狂吠，遂將書擲地道：「朱熹、蔡元定不過自相講明，有甚麼得罪朝廷呢？」〔還是他有點天良。〕於是書不得上，眾論稍息。蔡元定，字季通，係建陽人氏。父名發，博學群書，嘗以程氏《語錄》、邵氏《經世》、張氏《正蒙》等書，授與元定，指為孔、孟正脈。元定日夕研摩，通曉大義，嗣聞朱熹名，特往受業。兩下晤談，熹驚詫道：「季通你是我友，不當就弟子班列。」元定仍奉熹為師。尤袤、楊萬里等，交相薦引，屢徵不起。會偽學論起，元定歎道：「我輩恐不免哩！」及道州遭謫，有司催迫甚急，元定毫不動容，即與季子沈徒步就道，馳行三千里，足為流血，無幾微怨言，且貽書誡諸子道：「獨行不愧影，獨寢不愧衾，勿因吾得罪，遂懈爾志。」逾年病歿，當世稱為西山先生。<break time="100ms" />　　慶元三年冬季，太皇太后吳氏崩，遺詔謂：「太上皇帝疾未痊癒，應由承重皇帝服齊衰五月。」寧宗改令服喪期年，尊諡為憲慈聖烈四字，攢祔永思陵。越月詔籍偽學，列籍凡五十九人，一併坐罪。試錄述姓氏如下：<break time="100ms" />　　趙汝愚　留　正　周必大　王　藺〔曾居宰輔。〕<break time="100ms" />　　朱　熹　徐　誼　彭龜年　陳傅良　章　穎　薛叔似　<break time="100ms" />　　鄭　湜　樓　鑰　林大中　黃　由　黃　黼　何　異<break time="100ms" />　　孫逢吉　　　　　　　　　　　　〔曾任待制以上官職。〕<break time="100ms" />　　劉光祖　呂祖儉　葉　適　楊　芳　項安世　李　　<break time="100ms" />　　沈有開　曾三聘　游仲鴻　吳　獵　李　祥　楊　簡<break time="100ms" />　　趙汝讜　趙汝談　陳　峴　范仲黼　汪　逵　沈元卿<break time="100ms" />　　袁　燮　陳　武　田　澹　黃　度　張體仁　蔡幼學<break time="100ms" />　　黃　穎　周　南　吳柔勝　王厚之　孟　浩　趙　鞏<break time="100ms" />　　白炎震　　　　　　　　　　　　〔曾任散官。〕<break time="100ms" />　　皇甫斌　范仲壬　張致遠　　　　〔曾任武官。〕<break time="100ms" />　　楊宏中　周瑞朝　張　衟　林仲麟　蔣　傅　徐　范<break time="100ms" />　　蔡元定　呂祖泰　　　　　　　　〔俱士人。〕
    </voice>
</speak>
