<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　黨禁既興，《六經》、《論語》、《孟子》、《中庸》、《大學》諸書，亦垂為世禁。朝右無一正士，所有宰輔以下，統是韓家門內的走狗，侂冑亦早封保寧軍節度使，尋復加官少傅，封豫國公。吏部尚書許及之，諂事侂冑，無所不至。每思侂冑援引，得預樞要，偏待了兩年有餘，望眼將穿，一些兒沒有佳報，他心中是說不出的苦楚，沒奈何靜俟機緣，再行乞請。〔想是官運未通。〕可巧侂冑生日，開筵慶壽，群臣各敬送壽儀，屆期往祝。及之也硬著頭皮，割捨千金，備得一分厚禮，先日恭送，到了往拜的時候，日未亭午，總道時候尚早，不妨遲遲吾行。<break time="100ms" />　　誰知到了韓宅，閽人竟掩門拒客。他驚惶得了不得，輕輕的敲了數下，但聽門內竟呵叱出來。再自述官銜，乞求放入，裡面又厲聲道：「什麼裡部〔吏與裡字同音。〕外部？如來祝壽，也須清早恭候，現在是甚麼時候了！」及之心下益慌，情願厚贈門金，懇他容納。〔已是臨渴掘井。〕閽人方指示一條門逕，令他進去。看官道是何路？乃是宅旁一扇偏門，凡奴隸及狗，由此進出。及之已喜出望外，便向偏門中傴僂而入。那閽人已經待著，由及之饋他多金，方引入正廳拜壽。及之到壽壇前，恭恭敬敬的行了三跪九叩禮，然後轉入客座。但見名公巨卿，統已先在座中。〔你會巴結，誰知別人比你還要巴結。〕自己愈覺懊悔，及酒闌席散，先搶步上前謝宴，最後方才退出。<break time="100ms" />　　過了兩日，再去拜見侂冑，寒暄已畢，便歷敘知遇隆恩與自己衰癃情狀，甚至涕淚滿頤。侂冑慢騰騰的答道：「我也念汝衰苦，正想替汝設法呢！」及之聽得此語，好似恩綸下降，自頂至踵，無不感悅，不由的屈膝下跪道：「全仗我公栽培！」侂冑微笑道：「何必如此，快請起來！當即與君好音。」及之又磕了幾個響頭，才自起立，口中謝了又謝，始告別而去。不到兩天，即有內批傳出，令及之同知樞密院事。都下有知他故事的，遂贈他兩行頭銜，一行是「由竇尚書」四字，一行是「屈膝執政」四字，及之並不自慚，反覺意氣揚揚，入院治事。〔笑罵由他笑罵，好官我自為之。〕<break time="100ms" />　　同時還有天潢貴冑，叫作趙師罜廾，〔即古擇字。〕是燕王德昭八世孫，曾舉進士第，累任至大府少卿。自侂冑用事，更加意獻媚，得擢司農卿，知臨安府。當侂冑慶壽時，百官爭饋珍異金珠等類，不勝枚舉。師罜廾獨袖出小盒，呈與侂冑道：「願獻小果核賄觴。」大眾都疑是甚麼佳果，至開篋出視，乃是粟金蒲萄小架，上綴大珠百餘粒，都是精圓秀潤，燁燁生光。眾人齊聲稱賞，侂冑卻不過說了「還好」二字，頓使人人慚沮，自覺禮儀太輕，赧然而退。侂冑有張、譚、王、陳四妾，均封郡夫人。三夫人綽號滿頭花，妖冶異常，尤得寵幸。其次又有十婢，也是日抱衾裯，未曾失歡。適有趨炎附熱的狗官，獻入北珠冠四頂，侂冑分給四夫人，惟十婢統是向隅。十婢且羨且妒，自相告語道：「我等未嘗非人，難道不堪一戴麼？」自是對著侂冑，不是明譏，便是暗諷，添了侂冑一樁心事。這消息傳至師罜廾耳中，亟出錢萬緡，購得北珠冠十枚，矙得侂冑入朝，逕自獻入。十婢大喜，分持以去。至侂冑退歸，十婢都來道謝，侂冑也是心歡。<break time="100ms" />　　過了數日，都市行燈，十婢各帶珠冠，招搖過市，觀者如堵，無不稱羨。十婢返語侂冑道：「我輩得趙太卿厚贈，光價十倍，公何不酬給一官呢？」侂冑允諾，次日即進師罜廾為工部侍郎。侂冑又嘗與客飲南園，師罜廾亦得列座，園內裝點景色，精雅絕倫。就中有一山莊，竹籬茅舍，獨饒逸趣。侂冑顧客道：「這真田舍景象，但少雞鳴犬吠呢。」客方謂雞犬小事，無關輕重，不料籬間竟有狺狺的聲音，震動耳鼓，侂冑未免驚訝。及仔細審視，並不是韓盧晉獒，乃是現任工部侍郎趙師罜廾，〔確是狗官。〕侂冑不禁大笑。師罜廾益搖頭擺尾，作乞憐狀，他客雖暗暗鄙薄，但也只好稱他多能，取悅侂冑。侂冑益親信師罜廾，太學諸生有六字詩道：「堪笑明廷鵷鷺，甘作村莊犬雞。一日冰山失勢，湯燖鑊煮刀刲。」〔這真是切實描寫，差不多似當頭棒喝呢！〕<break time="100ms" />　　且說偽學禁令，愈沿愈嚴，前起居舍人彭龜年，及主管玉虛觀劉光祖，俱追奪官職。京鏜調任左丞相，謝深甫進任右丞相，何澹知樞密院事，韓侂冑竟晉授少師，封平原郡王。京鏜、何澹、劉德秀等，尚日日排擊善類，唯恐不盡，獨朱熹在籍，與諸生講學不休。或勸熹謝遣生徒，熹但微笑不答。至慶元三年六月，老病且篤，尚正座整衣冠，就寢而逝，年七十一。熹著述甚富，有《周易本義》、《啟蒙》、《著卦考誤》、《詩集傳》、《大學中庸章句或問》、《論語孟子集注》、《太極圖通書》、《西銘解》、《楚辭集注辨正》、《韓文考異》諸書，至若編次成帙，有《論孟集義》、《孟子指要》、《中庸輯略》、《孝經刊誤》、《小學書》、《通鑑綱目》、《宋名臣言行錄》、《家禮》、《近思錄》、《河南程氏遺書》、《伊洛淵源錄》、《儀禮經傳通解》，無不原原本本，殫見洽聞。門人不可勝計，如黃幹、李燔、張洽、陳淳、李方子、黃灝、輔廣、蔡沈諸子，最為著名。幹嘗述熹行狀，謂：「道統正傳，自周、孔以後，傳諸曾子、子思、孟子。孟子以後，得周、程、張諸子，繼承絕學。周、程、張以後，要算朱夫子元晦。」看官不要說他阿私所好呢！
    </voice>
</speak>
