<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十五回<break time="100ms" />　　倡北伐喪師辱國　據西陲作亂亡家
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說后位已定，登殿宣佈的貴戚，叫作楊次山。楊貴妃嘗認他為兄，其實並不是至親骨肉，但因他籍貫相同，彼此冒認。楊妃出身微賤，隨母張氏，入隸德壽宮樂部，麗質聰明，聞聲即悟，雛喉嬌小，按節能歌，並且生就一副楚楚身材，亭亭玉貌。所有六宮婦女，自妃嬪以下，均覺相形見絀，因此都歎為尤物。未幾母老歸籍，獨女留宮中，入侍吳太后，善承意旨。太后頗加憐愛，遂賜與寧宗。寧宗見她色藝過人，當然欣慰，遂封為婕妤，累遷至貴妃。此時與曹美人陰爭后位，竟仗著心靈手敏，奪得錦標，又恐韓侂冑與她反對，或至封詔駁還，所以請寧宗書就兩紙。一紙照常例頒發，一紙特交楊次山，囑令先示朝堂，免致中變。〔確是智女。〕及侂冑聞知，沒法變更，只好仰承上意，聽百官準備冊后隆儀，迨吉舉禮罷了。〔一著輸與娘子軍。〕<break time="100ms" />　　冊后禮成，群臣多半加秩，侂冑竟進位太師，獨謝深甫力求罷政，奉詔准奏，進陳自強為右丞相，許及之知樞密院事。自強性甚貪鄙，四方致書，必加饋遺，方才啟視，否則概置不閱。且縱令子弟親戚，關通貨賄，凡仕途干進，必先講定價值，然後給官。當都城大火時，自強所貯金帛，俱成煨燼。侂冑首贈萬緡，輔臣以下，聞風致饋，不數月間，得六十萬緡，比較前時所失，竟得倍償。自強喜躍得很，嘗語人道：「自強只有一死，以報師王。」有時與僚屬談及，必稱侂冑為恩主恩父，〔父生師教，故父與師尚得相連，從未有稱徒為父者，有之，由自強始。〕蘇師旦為叔，堂吏史達祖為兄。侂冑專攬國柄，自強與他表裡為奸，朝政益不可問。只是恃寵生驕，久靜思動，這個位極人臣的韓師王，居然欲整軍經武，覬立大功，做一番掀天揭地的事業。看官道是何事？乃是恢復中原，北伐金邦的創議。是自尋死路了。<break time="100ms" />　　金自世宗歿後，嗣主璟沉湎酒色，不修朝政，內寵幸妃李師兒，外寵佞臣胥持國。師兒因父湘得罪，沒入宮庭，尋以慧黠得幸，勢傾後宮。胥持國曾與試童子科，以通經列選，為太子祗應司令。金主在東宮時，已加信任，及即位，遂召為參政。他與李師兒密通關節，相倚為援，金人為之語道：「經童作相，監婢為妃。」自是政治大紊，兵刑廢弛。北方韃靼等部，屢來擾邊，金廷遂連歲興師，士卒疲敝，府庫空匱，好容易擊退外寇，又復內訌迭起，盜賊相尋，以是民不堪命，幾無寧日。<break time="100ms" />　　韓侂冑聞這消息，以為有機可乘，樂得出些風頭，自張權力。蘇師旦更極力慫慂，於是聚財募卒，出封樁庫金萬兩，待賞功臣。且市戰馬，造戰艦，增置襄陽騎軍，加設澉浦水軍。安豐守臣厲仲方，上言淮北守臣，咸願歸附。浙東安撫使辛棄疾又入稱金國必亡，願屬元老大臣，備兵應變。又有鄧友龍自使金歸來，具言金國困弱，反手可取狀。侂冑大喜，決計用兵，並追崇韓、岳諸人，風厲將士。韓世忠已於孝宗廟，追封蘄王，獨岳飛只予諡武穆，未得王爵。侂冑乃請命寧宗，追封岳飛為鄂王。尋奪秦檜官爵，改諡繆醜。〔封岳奪秦，似屬快心之舉，但不應出諸韓侂冑。〕當下與許及之商議，意欲令守金陵。這及之是個蔑片朋友，教他做個磕頭蟲，很是善長。若要他出守要塞，獨當方面，他直是茫無所知，如何敢去，不得已堅辭不行。侂冑反懊惱起來，竟令致仕。〔這遭壞了，連磕頭都沒用了。〕惟陳自強卻想出一條好計，請遵孝宗典故，剏國用司，總覈內外財賦。侂冑一力贊成，竟把這國用使職掌，令自強兼任，且命參政費士寅、張巖，同知國用事。這三人統是剝民好手，一齊上臺，正好將東南元氣斲喪殆盡。一面勸寧宗下詔改元，振作士氣，寧宗無不依從，遂命將嘉泰五年，改作開禧元年。<break time="100ms" />　　適武學生華岳上書，謂：「朝廷不宜用兵，輕啟邊釁，並乞斬韓侂冑、蘇師旦等以謝天下。」侂冑大怒，下岳大理，旋編管建寧，命皇甫斌知襄陽府，兼七路招討副使，郭倪知揚州，兼山東、京東招撫使。侂冑尚恐中外反對，特令陳自強、鄧友龍等，代為奏請。勸寧宗委任重權，得專戎政。寧宗遂令侂冑平章軍國事，三日一朝，赴都堂議政。且將三省印信，並納侂冑私第中。侂冑益自恣肆，升黜將帥，往往假作御筆，絕不奏白。倚蘇師旦為腹心，使為安遠節度使，領閤門事。<break time="100ms" />　　是時金主璟已聞宋將用兵，召諸大臣會議邊防。諸大臣均奏對道：「宋方敗衄，自救不暇，恐未敢叛盟。」完顏匡獨矍然道：「彼置忠義、保捷各軍，取先世開寶、天禧紀元，豈甘心忘中原麼？」〔寧宗改元之意，卻被完顏匡揭明。〕金主璟點首稱是，乃命平章僕散揆，〔一譯作布薩揆。〕會兵至汴，防禦南軍。僕散揆既至汴京，移文至宋，詰責敗盟。宋廷詭言增戍防盜，並無他意。揆遂按兵不動，且入奏金主，不必加防。既而宋使陳景俊，往賀金主正旦，金主璟與語道：「大定初年，我世宗許宋世為姪國，迄今遵守勿忘。豈意爾國屢犯我邊，朕特遣大臣宣撫河南，爾國曾謂未敢敗盟。朕念和好已久，委曲涵容。恐姪宋皇帝，未曾詳悉，爾歸國後，應詳告爾主，謹守盟言！」景俊應命而歸，先白陳自強，自強戒使勿言。<break time="100ms" />　　嗣金使太常卿趙之傑來賀正旦，韓侂冑故意令贊禮官，犯金主父嫌名，挑動釁隙。之傑當然動怒，入朝相詰。侂冑請帝拒使，著作郎朱質且言：「金使無禮，乞即斬首！」寧宗還算有些主意，不從質言，只令金使改期朝見。之傑忿恚自去。侂冑遂令邱崈為江、淮宣撫使。崈辭不就命，且手書切諫侂冑道：「金人未必有意敗盟，為中國計，當力持大體，平時申儆軍實，常操勝勢。待釁自彼作，庶彼曲我直，方可動兵。否則勝負難料，恐未免誤國呢！」侂冑不悅，竟飭皇甫斌、郭倪等，就近規復。
    </voice>
</speak>
