<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　侂冑聞金人欲罪首謀，恐和議不成，尚遣人督促吳曦進兵，希冀一勝，或得容易言和。曦佯遣兵攻秦隴，暗待姚巨源還報消息。至巨源歸來，報稱金人許封蜀王，令他按兵閉境，曦遂令部將王喜等退師。金將蒲察貞入和尚源，陷西和州，乘勢進大散關。曦節節退讓，直至罝口，由金將完顏綱遣使與會，令曦獻出誥敕。曦盡行交付，綱乃傳金主詔命，遣馬良顯賫給書印，封曦為蜀王。曦秘密拜受，遂還興州。是夕天赤如血，光燄燭地，到了黎明，曦召僚屬與語道：「東南失守，車駕已幸四明，此地恐亦難保。現金已遣使招降，封我王蜀，我擬從權濟事，免得蜀民塗炭呢！」〔明明叛逆，還要作甚麼誑語？〕部吏王翼、楊之抗議道：「東南並未有這般警信，副使從何處得來？就使東南危急，亦應戮力效忠，否則相公忠孝八十年門戶，一朝掃地了。」曦奮然道：「我意已決，爾等不必多言。」遂遣任辛奉表至金，獻蜀地圖及吳氏譜牒。一面致書程松，言金使欲得階、成、和、鳳四州，方肯許和。公可守則守，不可守則去。程松時在興元，聞報大驚，〔想是沒有耳目。〕倉皇無措。會報金兵大至，慌忙夜走，逾米倉山西行，道出閬州，順流至重慶。貽書與曦，逕稱蜀王，求給路費。〔所志如此。〕曦用匣封致饋，松望見大恐，疑為藏劍，起身亟奔。來使追及松後，傳言匣中乃是饋金，松始敢發。及開篋，果係黃白物，乃返使道謝，亟兼程出峽，西向掩淚道：「我今始保住頭顱了。」〔留下這個頭顱，有甚麼用處？〕<break time="100ms" />　　邱崈聞吳曦叛信，上疏請勉成和議，申討叛逆，且言：「金人既指韓侂冑為首謀，移書金帥時，請免繫韓名。」侂冑大怒，竟罷崈職，令張巖往代崈任，且擬封曦為蜀王，令他反正禦敵。詔尚未發，曦已自稱蜀王，改開禧三年為元年了。曦既受金命，遂遣部將利吉，導金兵入鳳州，付給四郡版圖，表鐵山為界，即以興州為行宮，乘黃屋，建左纛，改元，置百官。遣董鎮至成都，修築宮殿，以便徙居。並遣人告知伯母趙氏。趙氏怒絕來使，不令進見。轉告叔母劉氏。劉日夜號泣，罵不絕口，曦扶令他去。族子僎為興元統制，接得偽檄，心甚不平。獨曦自鳴得意，分部兵十萬為十軍，各置統帥，遣祿祈、房大勛戍萬州，泛舟下嘉陵江，聲言約金人夾攻襄陽。且傳檄成都、潼川、利州、夔州四路，募兵圖宋，改興州為興德府，召隨軍轉運使安丙為丞相長史，權行都省事。丙陽奉陰違，俟隙以圖。曦又召權大安軍楊震仲，震仲不屈，飲藥自盡。曦從弟，勸曦引用名士，籠絡人心。曦迭下徵命，士人多不屑就徵。陳威削髮為僧，史次泰塗目為瞽，李道傳、鄧性甫等，均棄官潛走。又有權漠州事劉當可，簡州守李大全，高州巡檢郭靖，皆不屈自殺。〔孤忠可表。〕<break time="100ms" />　　知成都府楊輔，嘗言吳曦必反，寧宗曾聞輔言，遂以為輔能誅曦，密授四川制置使，許他便宜行事。青城山道人安世通，遂勸輔仗義討逆，輔自思不習兵事，且內郡無兵可用，因遷延不發。曦恐他有異謀，移輔知遂寧府，輔即以印授通判韓植，棄城自去。獨監興州、合江倉楊巨源，密謀討曦，陰與曦將張林、朱邦寧及忠義士朱福等，深相結好，共圖舉義。眉州人程夢錫，探得密圖，轉告轉運使安丙。丙方稱疾不視事，囑夢錫函招巨源，延入寢室。巨源道：「先生甘為逆賊的丞相長史麼？」丙流涕道：「目前兵將，我所深知，多是酒囊飯袋，不足與謀。必得豪傑，乃滅此賊。」巨源竟起座道：「非先生不能主此事，非巨源不足了此事。」丙轉悲為喜，遂與巨源共議誅曦。會興州中軍正將李好義，亦結軍士李貴、進士楊君玉、李坤辰、李彪等數十人，謀倡義舉。好義語眾道：「此事誓死報國，救西蜀生靈，但誅曦後，若後任非人，恐一變未息，一變復生，終無了局。我意宜奉安運使主事，才保無虞。」大眾同聲贊成。好義遂使坤辰來邀巨源，巨源立刻往會，與他定約，即返報安丙。丙始出視事。楊君玉與白子申共草密詔，中有數語云：「惟干戈，省厥躬，既昧聖賢之戒，雖犬馬識其主，乃甘夷虜之臣。邦有常刑，罪在不赦。」詔已草定，待至夜半，好義即率徒眾七十四人，潛至偽宮。<break time="100ms" />　　轉瞬間晨光熹微，閽人啟戶，好義突然闖入，且大呼道：「奉朝廷密詔，用安長史為宣撫，令我入誅反賊，敢抗命者族誅！」曦衛兵千餘，聞有詔到來，皆棄梃四逸。巨源出會好義，持詔乘馬，自稱奉使入室，至曦寢門。曦正啟門欲逸，李貴拔刀相向道：「逆賊往哪裡走？」言未已，刃中曦頰。曦忍痛反撲，與貴同時仆地。好義亟呼王換，用斧斲入曦腰，貴得躍起，再用刀猛斲曦首，一顆好頭顱，遂與身體分作兩截了。好義拾取曦首，馳報安丙，丙即出廳宣詔，軍民拜舞，聲動天地。又持曦首撫定城中，市不易肆。遂盡收曦黨，一一梟斬。眾推丙權四川宣撫使，巨源權參贊軍事。丙函曦首，及違制法物與曦所受金人冊印，遣使賫送朝廷。且自稱矯制平賊，應受處分等語。總計曦僭位至此，只四十一日。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　西陲傳首達行都，亂賊由來法必誅。<break time="100ms" />　　為問吳家賢祖父，生前可有逆施無？<break time="100ms" />　　欲知宋廷如何處置，且看下回敘明。
    </voice>
</speak>
