<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至開禧二年，皇甫斌進兵唐州，郭倪進兵泗州。侂冑因再令程松為四川宣撫使，興州都統制吳曦為副。曦係吳璘孫，節度使吳珽次子，本任殿前副都指揮，鬱鬱不得志，因納賂宰輔，自求還蜀。陳自強為白韓侂冑，侂冑遂使為興州都統制。曦即日出都，既至興州，便譖去副統制王大節，收攬兵權，潛蓄異圖。及程松入蜀，召曦議事，擬責曦廷參，曦半途折回。松用東西軍千八百人自衛，又被曦抽調以去。松尚未悟，尋有詔令曦兼陝西、河東招撫使。知大安軍安丙，屢向松發曦異謀，松仍不省。〔獻松壽時何其智？遇吳曦時何其愚？〕就是朝內的韓侂冑，也還道他是一個將種，可為爪牙腹心，日夕望他建功，哪知他已令門客姚巨源，潛至金都，願獻關外階、成、和、鳳四州，求封蜀王了。侂冑聞泗州得利，新息、褒信、潁上、虹縣，陸續克復，心下大喜，遂囑直學士院李璧草詔伐金，略云：<break time="100ms" />　　天道好還，中國有必伸之理；人心效順，匹夫無不報之仇。蠢爾醜虜，猶托要盟，朘生靈之資，奉谿壑之欲，此非出於得已，彼乃謂之當然。軍入塞而公肆創殘，使來廷而敢為桀驁，洎行李之繼遷，復嫚詞之見加；含垢納污，在人情而已極，聲罪致招，屬胡運之將傾。兵出有名，師直為壯，言乎遠，言乎近，孰無忠義之心？為人子，為人臣，當念祖宗之憤。敏則有功，時哉勿失！<break time="100ms" />　　此詔一頒，即遣薛叔似宣撫京、湖，鄧友龍宣撫兩淮，按日裡遣將調兵，逐隊北伐。金主璟聞已宣戰，仍遣僕散揆領汴京行省，盡征諸道籍兵，分守要塞。並因戰事起自韓侂冑，恐人民發掘韓琦墳，特令彰德守臣，派兵守護。〔觀金主此舉，可見曲有攸歸。〕侂冑尚未知金兵厲害，迭飭各路進兵，哪知金人已處處有備，無懈可擊。郭倪遣郭倬、李汝翼等，進攻宿州，被金人殺得大敗，遁還蘄州。金人追擊郭倬，將倬圍住，倬顧命要緊，竟把馬軍司統制田俊邁，執畀金人，只說是由他啟釁。金人才放他一線生路，狼狽逃回。既而建康都統制李爽攻壽州，也為所敗，皇甫斌又敗績唐州，江州都統王大節，往攻蔡州，金人開城搦戰，大節部下，立即潰退。敗報連達宋廷，韓侂冑方驚慌起來，沒奈何請出邱崈，令代鄧友龍職，往撫兩淮。崈字宗卿，江陰軍人，素懷忠義，他本主張恢復，只因宿將凋零，時不可戰，所以前次辭職不就。至是聞兩淮日棘，不得不應命赴鎮，〔崈非真將帥材，不過為當時計，尚算他是老成，故亦補敘履歷。〕所有王大節、皇甫斌、李汝翼、李爽等，均皆坐貶。郭倬罪狀較著，斬首鎮江。侂冑也自咎輕舉，悔為蘇師旦所誤，湊巧李璧入訪，侂冑留與共飲，席間談及師旦事，璧遂極言：「師旦怙勢招權，使公負謗，非竄逐不足謝天下。」侂冑因罷師旦官，籍沒家資，謫令韶州安置。〔師旦罪固不貸，還問用師旦者為誰，如何不自知罪？〕<break time="100ms" />　　過了月餘，忽有警報傳入，金兵分九道南來了。原來僕散揆聞宋師敗退，遂議定九道南侵的計策，自率兵三萬出潁、壽；完顏匡率兵二萬五千出唐、鄧；紇石烈子仁〔紇石烈一作赫舍哩。〕率兵三萬出渦口，紇石烈胡沙虎〔一譯作赫舍哩呼沙呼。〕率兵二萬出清河口；完顏充率兵一萬出陳倉；蒲察貞率兵一萬出成紀；完顏綱率兵一萬出臨潭；石抹仲溫〔石抹一作舒穆嚕。〕率兵五千出鹽川；完顏璘率兵五千出來遠。九路兵依次南下，急得韓侂冑寢食不安，只好重任兩淮宣撫使邱崈，令簽書樞密院事，督視江、淮軍馬。金將胡沙虎自清河口渡淮，進圍楚州。淮南大震。或勸崈棄淮守江，崈怫然道：「我若棄淮，敵便臨江，是與敵共長江的險阻了，此事豈可行得？我當與淮南共存亡！」乃益增兵防守，日夕戒嚴。<break time="100ms" />　　偏金兵逐節進攻，勢如破竹。完顏匡陷光化，入棗陽。江陵副都統魏友涼，突圍南奔，招撫使趙淳，焚樊城夜遁。完顏匡更破信陽、襄陽、隨州，進圍德安府。僕散揆也引兵至淮，潛渡八疊灘。守將何汝勵、姚公佐，倉猝潰走，自相踐踏，死亡無數。僕散揆遂奪潁口，下安豐軍，及霍邱縣，圍攻和州。還有紇石烈子仁一軍，破滁州，入真州。郭倪遣兵往援，不戰而潰，倪遂棄揚州遁去。虧得副將畢再遇，引兵趨六合，截住金兵。紇石烈子仁麾兵大至，再遇伏兵南門，自督弓弩手登城，掩旗息鼓，持滿以待，至金兵臨濠，一聲梆響，萬弩齊發，射斃金兵無數，再令伏兵出關，掩殺過去，金兵立即驚潰，再遇收兵回城。翌日，紇石烈子仁自來督攻，城中矢盡，不免驚惶。再遇道：「不妨不妨，我自有借箭的法兒。」當下令步兵張蓋，往來城上。金兵總道是統兵大員，挽弓爭射，不到多時，城樓上面，集矢如蝟。再遇令守兵拔矢還射，不下數萬支，再用奇兵出擊，敵復遁去。<break time="100ms" />　　僕散揆聞子仁不利，仍欲通好罷兵，覓得韓琦五世孫元靚，遣令渡淮，示意邱崈。崈問所由來。元靚謂：「兩國交兵，北朝皆謂韓太師意。今相州宗族墳墓皆不可保，只得潛蹤南來，走依太師。」崈復詢及金人情勢及和戰大略。元靚始露講解的意思。崈復使人護送北歸，令他往求金帥文書，方可議和。未幾，元靚復返，得僕散揆來函，約議和款。崈乃上表奏聞，侂冑已亟欲講和，遂諭崈主持和約。崈乃遣劉佑持書貽揆，願講好息兵。揆謂：「須稱臣割地，獻出首禍，才可言和。」劉佑返報，崈遣王文再往，言：「用兵乃蘇師旦、鄧友龍、皇甫斌等所為，非朝廷意。今三人皆已貶黜，無庸再議了。」揆又道：「侂冑若無意用兵，師旦等怎敢專權？此語未免欺人呢！」〔應有此語。〕仍遣文歸報。崈復遣使繼往，許還淮北流民，及本年歲幣。揆乃暫許停戰，自和州退屯下蔡，再行正式議和。
    </voice>
</speak>
