<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說金帥僕散揆退屯下蔡，專待和議，宋廷亦遣使與商。僕散揆定要加罪首謀，議卒未決。會揆病逝，金主命左丞相完顏宗浩，繼揆後任，再與宋議和，仍然不成。韓侂冑特徵求使才，選得蕭山丞方信孺，令為國信所參議官，馳赴金軍。信孺至濠州，金將紇石烈子仁責令縛送首謀，信孺不屈，子仁竟縛置獄中，露刃環守，斷絕飲食，迫允五事。信孺神色不變，從容與語道：「反俘歸幣，尚可相從。若縛送首謀，向來無此辦法。至若稱藩割地，更非臣子所敢言。」子仁怒道：「你不望生還麼？」信孺道：「我奉命出國門時，已將死生置諸度外了。」子仁恰也沒法，釋信孺縛，令他至汴，見完顏宗浩。宗浩也堅持五議，信孺侃侃辯答，說得宗浩無詞可對。但畀他覆書，令返報朝廷，再定和戰事宜。信孺持書還奏，廷議添派林拱辰為通謝使，與信孺持國書誓草，並許通謝錢百萬緡，再行至汴，入見宗浩。宗浩怒道：「汝不能曲折建白，驟執誓書前來，莫非謂我刀不利麼？」信孺仍不為動，旁有將命官進言道：「此事非犒軍可了，須別議條款。」信孺道：「歲幣不可再增，故把通謝錢作代。今得此求彼，我惟有一死報國了。」會聞安丙出師，收復大散關，宗浩乃遣信孺等返宋，仍致覆書道：「若能稱臣，印就江、淮間取中為界；欲世為子國，即盡割大江為界。且斬首謀奸臣，函首來獻，並添歲幣五萬兩匹，犒師銀一千萬兩，方可議和。」信孺歸見韓侂冑，侂冑問金帥作何語？信孺道：「金人要索五事：一割兩淮，二增歲幣，三索歸附人，四犒軍銀，還有第五條不敢明言。」侂冑道：「但說何妨。」信孺躊躇片刻，竟脫口道：「欲得太師頭顱。」侂冑不禁變色，拂袖而起，竟入白寧宗，奪信孺三級官階，居住臨江軍，〔奸臣當道，忠臣還有何用？〕一面再議用兵，撤還兩淮宣撫使張巖，另任趙淳為兩淮置制使，鎮守江、淮。為了再戰問題，復引出一個後來的奸臣，要與韓侂冑賭個死活、一判低昂。這人為誰？就是史浩子彌遠。〔一奸未死，一奸又來。〕<break time="100ms" />　　彌遠以淳熙十四年舉進士，累遷至禮部侍郎，兼任資善堂直講。侂冑輕開邊釁，彌遠獨與反對，曾奏言不宜輕戰。至是復密陳危迫，請誅侂冑以安邦，寧宗不省。可巧楊后聞知，也欲乘此報怨，暗囑皇子榮王曮，彈劾侂冑。曮係燕王德昭九世孫，原名與愿。慶元四年間，丞相京鏜等，因帝未有嗣，請擇宗室子為養子，寧宗乃召入與愿，育諸宮中，賜名為曮，封衛國公。開禧元年，立曮為皇子，晉封榮王。榮王曮既奉后命，便俟寧宗退朝，當面稟陳，謂：「侂冑再啟兵端，將危社稷。」寧宗尚叱他無知，楊后復從旁進言，寧宗意仍未決。〔想是前生與侂冑有緣。〕楊后道：「宮廷內外，哪個不知侂冑奸邪？只是畏他勢力，不敢明言，陛下奈何未悟呢？」寧宗道：「恐怕未確，且待朕查明，再加罷黜。」楊后道：「陛下深居九重，何從密察？此事非囑托懿親不可。」寧宗方才首肯。<break time="100ms" />　　后恐事洩，急召楊次山入商，令密結朝右大臣，潛圖侂冑。次山應命而出，轉語彌遠。彌遠遂召錢象祖入都，象祖曾入副樞密，因諫阻用兵，忤侂冑意，謫置信州，至是奉召即至，與彌遠定議。彌遠又轉告禮部尚書衛涇，著作郎王居安，前右司郎官張鎡，共同決策。繼復通知參政李璧，璧亦認可。彌遠往來各家，外間已有人滋疑，報知侂冑。<break time="100ms" />　　侂冑一日至都堂，忽語李璧道：「聞有人欲變局面，參政知否？」李璧被他一詰，禁不住面色發赤，徐徐答道：「恐無此事。」及侂冑退歸，璧忙報彌遠。彌遠大驚，復商諸張鎡。鎡答道：「勢必不兩立，不如殺死了他。」彌遠本未敢謀殺侂冑，既聞鎡言，乃命主管殿前司公事夏震，統兵三百，候侂冑入朝，下手誅奸。侂冑三夫人滿頭花，適慶生辰，張鎡素與通家，遂移庖韓第，佯送壽筵，與侂冑等酣飲達旦。是夕，有侂冑私黨周筠，密函告變。侂冑方被酒，啟函閱畢，搖首道：「這癡漢又來胡說了。」遂將來函付諸燭燼。俟至黎明，命駕入朝。筠復踵門諫阻，侂冑怒叱道：「誰敢誰敢！」〔天奪其魄，所以屢勸不信。〕遂升車而去。甫至六部橋，見前面有禁兵列著，便問為何事？夏震出答道：「太師罷平章軍國事，特令震賫詔來府。」侂冑道：「果有詔旨，我何為不知？莫非矯旨不成！」〔你亦嘗假托御筆，所以得此報應。〕夏震不待辯說，即揮令部下夏挺、鄭發、王挺等，率健卒百餘人，擁侂冑車，竟往玉津園。既入園中，把侂冑拖出，勒令跪讀詔旨。震即宣詔道：<break time="100ms" />　　韓侂冑久任國柄，輕啟兵端，使南北生靈，枉罹凶害，可罷平章軍國事。陳自強阿附充位，可罷右丞相。
    </voice>
</speak>
