<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　讀至此，夏挺等轉至侂冑背後，用錘一擊，將侂冑頭顱搗碎。一道魂靈，往閻王殿中報到去了。史彌遠等久待朝門，至晚尚未得消息，幾欲易衣逃去，可巧夏震馳到，報稱了事，於是眾皆大喜。惟陳自強跼蹐不安，錢象祖從懷中出詔，授陳自強道：「太師及丞相，俱已罷職了。」自強道：「我得何罪？」象祖道：「你不看御批中說你阿附充位麼？」自強乃退，登車自去。彌遠、象祖等，遂入延和殿，以竄殛侂冑事奏聞。寧宗尚屬未信，〔想尚未醒。〕及臺諫交章論列，亦不加批。越三日，始知侂冑真死，乃下詔數侂冑罪惡，頒示中外，且令籍沒侂冑家產。當下抄出物件，多係乘輿御服等類，惟各種珍寶，被侂冑寵妾張、王二夫人，自行擊碎，因此二妾坐徒。侂冑無子，養子亦流配沙門島。〔四妾十婢，尚未得一後嗣，天之報惡人也亦酷矣。〕越日，竄陳自強至永州，誅蘇師旦於韶州，安置郭倪於梅州，鄧友龍於循州，郭於連州，張巖、許及之、葉適、薛叔似、皇甫斌等，皆坐黨落職，連李璧亦降奪官階。立榮王曮為皇太子，更名為洵。授錢象祖為右丞相，兼樞密使，衛涇、雷孝友參知政事，史彌遠同知樞密院事，林大中簽書院事，楊次山晉封開府儀同三司，賜玉帶。夏震亦得升任福州觀察使。且改元嘉定，決計主和。<break time="100ms" />　　時已遣右司郎中王枏如金軍，請依靖康故事，以伯父禮事金，增歲幣為三十萬，犒軍錢三百萬貫。金將完顏匡，仍索韓侂冑、蘇師旦首級。枏謂俟和議定後，當函首以獻。完顏匡乃轉奏金主，金主仍命匡移文宋廷，索侂冑首，且須改犒軍錢為銀三百萬兩。匡奉命後，正值宋相錢象祖，致書金軍，述侂冑伏法事。遂召枏入問道：「韓侂冑貴顯，已歷若干年？」枏答道：「已十餘年。平章國事，不過二年餘。」匡又道：「今日可否除去此人？」曮尚未知侂冑死耗，便答道：「主上英斷，除去何難！」匡不禁微笑，遂與語道：「侂冑已誅死了，汝回去，可亟令送首級來！」枏唯唯而出。還白朝廷，有詔令百官集議，吏部尚書樓鑰道：「和議重事，待此乃決。況奸惡已誅，一首亦何足惜？」〔如不顧國體何？〕隨命臨安府斲侂冑棺，檢取首級。再由韶州解到蘇師旦首，一併畀金，仍遣王枏持送金都。金主御應天門，備黃麾，立杖鉞，受二人首。並命懸竿示眾，揭像通衢，令吏民縱觀。然後漆首藏庫，與王枏鑒定和約。條款如下：<break time="100ms" />　　一　兩國境界仍如前。<break time="100ms" />　　二　嗣後宋以姪事伯父禮事金。<break time="100ms" />　　三　增歲幣為銀帛各三十萬。<break time="100ms" />　　四　宋納犒師銀三百萬兩與金。<break time="100ms" />　　和議告成，是謂宋、金第五次和約。金主遣使歸還侵地，命完顏匡等罷兵，王枏亦得南歸。詔以和議已成諭天下，〔適形其醜。〕調錢象祖為左丞相，史彌遠為右丞相，雷孝友知樞密院事，樓鑰同知樞密院事，婁機參知政事。未幾，象祖罷相，彌遠以母憂去位，逾年即詔令起復。自是彌遠遂得專國政了。<break time="100ms" />　　嘉定元年，金主璟病歿，璟無子嗣，疏忌宗室。只有世宗第七子永濟，素來柔順，為所鍾愛，特封他為衛王。會金主罹疾，永濟自武定入朝，遂留宮不遣。既而金主去世，元妃李氏，黃門李新喜，平章政事完顏匡等，定策奉永濟即位，尊故主璟為章宗。永濟聞章宗遺詔，曾謂：「妃嬪中有二人得孕，生男當立為儲貳。」因此恐帝位不固，先事預防，當下令僕散端〔一譯作布薩端。〕為平章政事，秘密與謀，僕散端遂奏稱先帝承御賈氏，當以十一月分娩，今已逾期。還有范氏產期，合在正月，今醫稱胎形已失，願削髮為尼。永濟即以賈氏無娠，范氏損胎，詔告中外。元妃李氏與承御賈氏，因有違言，竟被永濟鴆死，托詞暴斃。〔永濟實是陰險，安得稱為柔順。〕進僕散端為右丞相，軍民自是不服。<break time="100ms" />　　那東北的斡離河旁，杭愛山下，已有一個蒙古部長，建九斿白旗，自稱成吉思汗，〔一譯作青吉思汗。〕為後來建立元朝的太祖，他名叫鐵木真，〔一譯作特穆津，鐵或作帖。〕係是哈不勒汗的曾孫，哈不勒汗受金封冊，為蒙兀國王。相傳他始祖叫做乞顏，曾在阿兒格乃袞山麓，闢地居住，數十傳後，出了一個朵奔巴延，〔一譯作託奔默爾根。〕娶妻阿蘭郭斡，〔一作阿蘭果火。〕生下二子，朵奔巴延病死，阿蘭郭斡寡居，夜寢帳中，夢白光自天窗中攢入，化為金色神人，來趨臥榻，與交有孕，復接連生了三子。季子名勃端察兒，狀貌奇異，沉默寡言。後來子孫日蕃，各自為部，五傳至哈不勒，就是蒙兀國主。〔見八十回。〕孫名也速該，併吞鄰近諸部，威勢頗盛。得妻訶額崙，〔一作諤楞。〕產下一男，手握凝血，色如赤石。巧值也速該攻塔塔兒部，擒住敵目鐵木真，遂以鐵木真名子。<break time="100ms" />　　也速該被塔塔兒人毒死，鐵木真母子相依，非常艱苦。幸賴訶額崙智藝軼群，撫育孤兒，得成偉器。好容易東勦西略，破了泰赤烏部，〔泰赤烏一作泰楚特。〕平了蔑里吉部，又滅克烈部及塔塔兒部。鄰境乃蠻部最強，〔乃蠻一作奈曼。〕部酋太陽汗率眾來爭，復被鐵木真擒住，殺死了事。以此遠近諸部落，相率恐慌，爭來歸附，情願奉他為大汗。汗字是外國主子的通稱，取名成吉思汗，就是最大的意義。
    </voice>
</speak>
