<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　山東自楊安兒作亂，群盜響應，勢甚猖獗。〔回應上文。〕安兒少無賴，以鬻馬鞍為業，市人呼為楊鞍兒，他即自稱為安兒。安兒有妹年約二十，膂力絕倫，能在馬上舞雙刀，人莫敢敵。以此兄妹二人，招募徒眾，結砦自固，號為楊家堡。金行山東省事完顏霆遣使招撫，任安兒為防禦使。及蒙古兵薄燕都，金人募軍往援，令唐括合打〔一作唐古哈達。〕為都統，安兒為副，軍至雞鳴山，安兒亡歸，攻劫州縣，殺掠官吏。適濰州北海人李全，起自農家，銳頭蠭目，頗善騎射，能運鐵槍，人號為李鐵槍，也招集無賴子弟，出沒淄、青二州，寇掠州郡。徒黨皆紅衣衲袄以為識，因有紅袄賊的名目。沿途所經，各村堡無不畏懼，各載牛酒往迎，期免抄掠。獨楊家堡稱霸一方，與李全分張盜幟，兩不相容。李全逕至楊家堡決鬥，賭個強弱，安兒即帶同徒眾，出堡交鋒。全大呼道：「你我統算好漢，還是兩人自行廝殺，我輸與你，我便讓你為霸王，你輸與我，須要讓我。」安兒道：「我豈懼你，便和你戰三百合。」言已，即掄刀出陣，與李全對殺。兩邊徒眾，各退後作壁上觀。二人戰到四五十合，安兒刀法漸亂，幾乎招架不住，忽後面有人嬌聲呼道：「哥哥少歇！我來了。」全溜眼一瞧，乃是一個紅顏女子，挺著雙刀，直奔前來。他即用槍架住安兒的刀，抗聲道：「我有言在前，一個對一個廝殺，你為什麼請出幫手來？」安兒道：「你果是好漢，贏得我妹子手中刀，那時我才服你。」全便道：「你且退去，我便與你妹子爭個輸贏。」安兒就退後數步，讓妹子搶前角鬥。一男一女，你槍我刀，大戰了七八十合，不分勝負。全暗暗喝采，復抖擻精神，與她酣戰，大約又是五六十合，仍然勝負不分。安兒恐妹子有失，便呼道：「李全！你可愧服否？」全應聲道：「不服不服。」安兒道：「今日天晚，明日再戰，可好麼？」全答道：「我便讓你等多活一夜罷！」言畢，彼此退回。<break time="100ms" />　　次日再戰，全與楊家妹子，鬥了一天，兩下裡全無破綻，端的是棋逢敵手，將遇良材。全且忿且慚，兼加愛慕，就是楊家妹回砦後，也稱羨不置。〔為安兒許婚張本。〕越宿，全乘馬至堡前討戰，楊家妹也怒馬衝出，來與爭鋒。全問道：「你我戰了兩日，尚未問你閨名。請先道來，今日決要擒你。」楊家妹道：「我叫做四娘子。」全笑道：「好一個閨名，我便擒你去做娘子罷了。」楊氏不禁面赤，向李全瞅了一眼道：「休得胡說！」安兒在後掠陣，窺知妹子心事，便接入道：「李全！你如果能贏我妹子，我便把妹子嫁你為妻。」全答道：「甚好。」於是兩人又奮力決戰，約四五十合，全佯作力怯，虛幌一槍，撥馬便走。楊氏還道他是真敗，策馬趕來，〔中計了。〕約數百步，兩旁有竹夾雜，全躍馬而前，楊氏亦驅馬直進，相距不過數武，忽然踢踏一聲，楊氏馬失前蹄，把楊氏掀落馬下。全回身下馬，竟將楊氏擒挾而去。<break time="100ms" />　　看官道是何因？原來李全戰楊氏不下，特令二壯士夜伏篠中，用刀斲馬足，楊氏不及防備，所以為全所擒。那時安兒也從後趕到，見妹子被擒，便呼李全道：「快快釋我妹子，便邀你同至我堡，今夕成婚。」全答道：「你休得抵賴！」安兒道：「天日在上，如違此言，神明不佑。」全乃放下楊氏，招引徒黨，一同入楊家堡。安兒宰牛設酒，大開筵宴，即於是夕令兩人交拜，成為夫婦。枕席歡娛，自不消說。〔《宋史．李全傳》中，謂與楊氏私通在安兒死後，惟弁陽周密所編《齊東野語》，係在安兒生時，兩人交戰結婚，今從之。〕<break time="100ms" />　　安兒既與李全和親，威勢益盛，遂僭號稱王，分置官屬，居然改元天順，號令一方。金將僕散安貞，統花帽軍至山東，與行省完顏霆，會師討楊安兒。適值李全還歸青州，惟安兒兄妹與金人對敵，究竟烏合之眾，不及紀律之師，連戰連敗，航舟入海。金人懸賞募李全首，有舟人曲成，襲擊安兒，安兒投水自盡。惟四娘子仗著膂力，竟得逃生。安兒餘黨劉全等收拾散卒，權奉四娘子為主，號稱姑姑，且召李全回援。全星夜馳至，與楊氏合軍再戰，又為完顏霆所敗，退保東海。金兵復勦平他盜劉二祖等，餘盜霍儀、彭義斌、石珪、復全、時青、葛德廣諸人，窮無所歸，溷跡島嶼間，剽掠為生。李全夫婦也只好做這樁買賣，聊且度日。<break time="100ms" />　　會宋知楚州應純之，令鎮江武鋒卒沈鐸，定遠民李先，招撫山東群盜，號為忠義軍，分二道伐金。李全亦率五千人歸附，與副將高忠皎合兵攻克海州。嗣因糧運不濟，退屯東海。未幾，李全又與兄李福，襲金莒、密、青州，相繼攻克。純之遂密奏：「山東群盜，均已歸正，中原可復。且請授李全官階，風厲餘眾。」於是宋廷遂授全為武翼大夫，兼京東副總管，時已在嘉定十一年正月中了。正是：<break time="100ms" />　　失馬非憂得馬懼，引狼容易馭狼難。<break time="100ms" />　　當李全歸附時，宋、金又復開戰，欲知戰事如何？且看下回表明。<break time="100ms" />　　〔金主珣避敵遷汴，最為失策。敵既退矣，為亡羊補牢計，亟宜繕邊備，修內政，而乃棄燕南行，苟安旦夕，亦思我能往，寇亦能往乎？完顏承暉留守中都，援城亡與亡之義，仰藥自殉，不失為金之忠臣。然中都失而汴京亦不可保矣。李全亦小醜耳，盜弄潢池，擒楊安兒妹，據境稱雄。嗣為金人所迫，歸附宋朝，論者以宋人納盜為非計。夫盜非不可撫，在馭之得其道耳。若恩威並濟，使供奔走，則紅襖諸賊，亦未始非吾爪牙也。顧撫盜有人，而馭盜無人，卒至養盜貽患，禍亂相尋，惜哉！
    </voice>
</speak>
