<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十七回<break time="100ms" />　　失中都金丞相殉節　獲少女楊家堡成婚
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說鐵木真率兵南下，特令部將哲別為先鋒，逕抵烏沙堡，金遣平章政事獨吉千家奴，〔一譯作通吉遷嘉努。〕及參政完顏胡沙，〔胡沙一作和碩。〕率兵抵禦。未及設備，已被哲別掩至，頓時潰走。哲別遂拔烏沙堡及烏月營。鐵木真也即繼進，破白登城，進攻西京。留守紇石烈胡沙虎突圍遁去，鐵木真遂取西京及桓、撫各州。命三子各率一軍，分道攻雲內、東勝、武朔、豐靖諸州邑，所至皆下。金主永濟再命招討使完顏九斤，〔九斤一作糾堅。〕監軍完顏萬奴等，〔萬奴一作鄂諾勒。〕統兵四十萬，扼守野狐嶺。<break time="100ms" />　　這野狐嶺勢極高峻，相傳雁飛過此，遇風輒墮，本是一個西北的要隘。完顏胡沙又奉詔為後應，端的是重兵扼境，飛鳥難行。九斤部將明安，勸九斤屯兵固守。九斤不從，再勸他發兵襲敵，又是不從。至鐵木真進兵獾兒觜，與野狐嶺只隔西岡。九斤乃遣明安至蒙古軍，問他入寇的原因。〔真是笨鳥。〕明安恨九斤不從良言，竟降了鐵木真，說明金軍虛實。〔這也是個虎倀。〕鐵木真遂乘夜進擊，九斤毫不及防，頓時蒙古兵突入，一番蹂躪，大半傷亡。九斤、萬奴等落荒而逃。蒙古兵乘勝追擊，又殺傷了無數。完顏胡沙正來接應，聞敗即走，至會河堡，為蒙古兵所追及，大殺一陣，全軍覆沒，胡沙僅以身免，逃入宣德州。鐵木真攻克晉安縣，分兵薄居庸關，守將完顏福壽，棄關遁去。蒙古兵馳入關中，逕抵金都城下。金主永濟惶急失措，欲南徙汴京，幸得衛兵誓死迎戰，殺了一日一夜，才把蒙古兵殺退。鐵木真聞金都不下，留兵守居庸關，自率三子回國，再圖後舉。<break time="100ms" />　　金都解嚴，征上京留守徒單鎰〔徒單一作圖克坦。〕為右丞相，紇石烈胡沙虎為右副元帥，胡沙虎自西京遁還，至蔚州，擅取官庫金銀衣物，入紫荊關。又擅殺淶水縣令，金主並不問罪，反令他為副元帥。胡沙虎益無忌憚，自請兵二萬北屯宣德。金主只與他五千，令屯媯州。胡沙虎遂移文尚書省道：「韃靼兵來，〔時金人稱蒙古為韃靼。〕必不能支，一身不足惜，三千兵為可憂。且恐十二關及建春、萬寧宮均將不保了。」金主始恨他跋扈，數責十五罪，罷歸田里。會金益都防禦使楊安兒，亡歸山東，聚黨橫行，四出劫殺。千戶耶律留哥〔哥一作格。〕本係遼人，降金得官，至是也歸附蒙古，取金、遼東州郡，自立為遼王。金將完顏胡沙往討留哥，大為所敗。金主乃復胡沙虎為右副元帥，令將兵屯燕城北，徒單鎰切諫不聽。<break time="100ms" />　　胡沙虎終日馳獵，不顧軍事，金主以蒙古兵尚留居庸關，飭胡沙虎整兵往擊，詔令中有詰責語。胡沙虎不但不悛，反暗生忿恨，竟與私黨完顏醜奴、〔醜奴一作綽諾。〕蒲察六斤、〔一作富察哷爾錦。〕烏古論奪剌〔一作烏褲哩道喇。〕三人私下定議，造起反來。他不說自己造反，反說人家造反，當下號令軍中，詭言奉詔入討知大興府徒單南平。軍士哪裡知曉，便隨他同入金都。胡沙虎屯兵廣陽門，遣心腹徒單金壽往召南平，南平茫無頭緒，奉召而至。胡沙虎乘馬以待，見南平到來，大喝道：「你敢謀反麼？」南平不覺驚愕，正要答辯，那胡沙虎已拔出腰刀，將南平劈落馬下，〔死得不明不白。〕遂進至東華門。<break time="100ms" />　　護衛斜烈、〔一作色埒默。〕和爾〔一作紇兒。〕等，引他入宮，胡沙虎遂自稱監國都元帥，陳兵自衛，遍邀親黨，置酒高宴，瓊筵醉月，聲伎侑觴，居然是酒地花天，流連忘倦。到了次日，用武士脅金主出宮，移居衛邸，留衛兵二百人監守，且令黃門入宮收璽。尚宮左夫人鄭氏，執掌璽印，勃然憤道：「璽乃天子所掌，胡沙虎乃是人臣，取璽何用？」黃門道：「今時勢大變，主上且不保，況一璽呢！御侍亦當為自免計。」鄭夫人厲聲叱道：「汝輩是宮中近侍，恩遇尤隆。主上有難，應以死報，奈何為逆臣奪璽呢？我可死，璽不可與。」〔不意金邦有此烈婦。〕遂瞑目不語。胡沙虎復遣人奪取宣命御寶，除拜亂黨數十人。丞相徒單鎰正墜馬傷足，告假在家，胡沙虎意欲僭位，因鎰為民望所關，特自行往訪。鎰從容答道：「翼王珣係章宗兄，眾望咸歸。元帥誠決策迎立，乃是萬世功勳呢！」胡沙虎默然。乃令宦官李思中，就衛王邸中，鴆殺金主永濟。另遣徒單銘等，至彰德迎昇王珣，〔珣初封翼王，後封昇王。〕詣燕京即位。立子守忠為太子，追廢永濟為東海郡侯。<break time="100ms" />　　胡沙虎因完顏綱將兵十萬，在縉山領行省事，特誘他回來，設伏擊死。復盡撤沿邊諸軍，盡令回郡。鐵木真聞金防已撤，復進兵懷來。金元帥右監軍朮虎高琪拒戰敗績，蒙古兵乘勝薄中都。胡沙虎適患足疾，乘車督戰，大敗蒙古兵。惟足疾益劇，幾乎不能行動，乃召高琪入衛，限次日到京。高琪逾期乃至，胡沙虎責他違令，意欲處斬，還是金主珣決意從輕，諭令免死。胡沙虎乃益高琪兵，令他出戰，且面飭道：「勝乃贖罪，不勝立斬。」高琪驅軍迎敵，自夕至曉，北風大作，吹石揚沙，不能舉目。金兵正處下風，適為敵人所乘，眼見得支撐不住，只好敗回。高琪諭軍士道：「我等雖得脫歸，仍然難免一死，不如往誅逆賊胡沙虎，再作計較。」軍士齊聲得令，一哄至胡沙虎第，將他圍住。胡沙虎知事不妙，忙趨至後垣，逾牆欲遁，偏因足疾未痊，扳登不便，急切裡為衣所絆，墜落地上，竟至傷股，臥不能起。高琪率兵突入，見了胡沙虎，哪裡還肯容情，手起刀落，分作兩段，〔逆賊終沒有好結果。〕隨即取首詣闕，自請坐罪。金主珣反加慰撫，下詔暴胡沙虎罪惡，追奪官爵，且命高琪為左副元帥，一行將士，論功行賞。
    </voice>
</speak>
