<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　全愈加驕悍，目空一切，旋假超度國殤為名，往金山寺作佛事。知鎮江府喬行簡用方舟迎全，舟中備設筵宴，並及女樂。全入舟高坐，暢飲盡歡，旁顧左右，滿列吳姬。這幾個是纖穠合度，那幾個是妖冶絕倫，待至度曲侑觴，歌聲迭起，一片嬌喉，傳入耳鼓，令人不禁銷魂。〔比四娘子何如？〕只礙著行簡面上，一時不便摟抱，只好硬著心腸，自存官體。及到了金山，入寺設壇，除開場主祭外，盡好出外遊賞，觸目無非妖嬈，到眼總是佳麗，不由的歎美道：「六朝金粉，名不虛傳，我得志後，定當在此處營一菟裘，方不虛過一生哩！」〔究竟是個盜賊。〕<break time="100ms" />　　既而佛事已竣，仍返故鎮，遍語徒黨道：「江南繁麗無比，汝等也願往游麼？」大眾當然贊成。全始造方舟，寄泊膠西，扼寧海衝要，令兄福守舟榷貨，為窟宅計。時互市始通，北人尤重南貨，價值十倍。全誘商人至山陽，舟載車運，與商分利。舟由李福主運，車歸張林督辦，林一無所得，已是不平。且林已受命總管京東，所恃鹽場稅則，作為軍餉。福又欲與林分場，林不肯允。福怒道：「渠忘吾弟恩德嗎？待與吾弟商量，取渠首級。」林聞言益懼，同黨李馬兒勸林歸蒙古，林遂以京東諸郡，向蒙古乞降。木華黎任林行山東東路都元帥府事，〔又激走了一個。〕福恐林襲擊，遁還楚州，嗣由知濟南府仲，往討張林，林敗走。李全乘間據青州，宋廷竟授全為保寧節度使，兼京東、河北鎮撫副使。賈涉歎息道：「朝廷但知官爵可得士心，哪知愈寵愈驕，將來更不可制呢！」〔你也未嘗無過。〕原來右丞相史彌遠，早欲授全節鉞，賈涉屢上書勸阻。至是驟然下詔，所以涉有此歎。涉知全必為變，不易控馭，因力求還朝，彌遠不允。涉竟憂憤成疾，疾篤得請，卸任南歸，竟在途中逝世了。<break time="100ms" />　　是時京、湖制置使趙方，及四川宣撫使安丙，相繼淪亡，幾不勝宿將凋零的感痛。方守襄、漢殆十年，以戰為守，合官民兵為一體。知人善任，有儒將風，所以金人擾邊，淮、蜀皆困，獨京西一境安全無恙。嘉定十四年，在任病劇，召扈再興等至臥室，勉以忠義。是夕，有大星隕襄陽，適與方死時相符。宋廷追封銀青光祿大夫，累贈太師，諡忠肅。安丙再起撫蜀，轉危為安，復遣夏人書，夾攻金邊。夏遣樞密使寧子寧率眾圍鞏州，丙亦命利州統制汪士信等，接應夏人。嗣由攻鞏不克，雙方退師。既而丙卒，訃聞於朝，追贈少師，立祠沔州，理宗朝賜諡忠定。丙頗有將材，為蜀人所畏服，惟殺害楊巨源、李好義，為世所詬，未免累德。後任為崔與之，拊循將士，開誠佈公，蜀人亦安。<break time="100ms" />　　金主因侵宋無功，歲幣復絕，尚不甘歇手。再命完顏訛可行元帥府事，節制三路軍馬，復出侵宋，以同簽書樞密院事時全為副，由潁壽渡淮登陸。至高橋市，擊敗宋軍，進攻固始縣，破廬州將焦思忠援兵。嗣聞宋與蒙古通好，恐南北夾攻，無路可歸。訛可乃定議北還，行至淮水，諸軍將渡，偏時全矯稱密旨，留軍淮南，割取宋麥，令每人刈麥三石，作為軍需。逗留三日，訛可語全道：「今淮水淺涸，可以速渡，倘或暴漲，將不便渡軍，更慮宋師乘我後路，迫險邀擊，那時轉不能完歸了。」全不肯從命，但說無妨。不意是夜即大雨滂沱，淮水驟漲，訛可乃決意渡淮，造橋濟軍。全亦不能獨留，魚貫而進。驀聞礮聲四響，鼓聲隨震，宋軍從後殺來。全惶急無措，急乘輕舟先濟，部卒不及隨上，紛紛投水，多半溺死。尚有未投水的，留在岸上，被宋軍殺了一陣，統作刀頭之鬼。訛可遂歸咎時全，稟白金主，金主下詔誅全，自是無南侵意。<break time="100ms" />　　蒙古帥木華黎奉成吉思汗命令，受爵大師，晉封國王。經略太行山南，攻取河東諸州郡，又拔太原城。金元帥烏古論德升及行省參政李革等皆自盡。蒙古降將明安領偏師趨紫荊關，降金元帥左監軍張柔。柔導蒙古軍南下，攻克雄易、保安諸州，乘勝下河北諸郡。金主大封郡公，督令恢復，真定經略使武仙封恆山公，財富兵強，為各郡首。偏遇著蒙古將士，屢戰屢敗，竟舉真定城出降，餘郡更不消說得了。〔瓦解土崩，無可挽救。〕金主雖誅穆延盡忠，戮朮虎高琪，去奸求賢，勢已無及。屢次向蒙古求和，木華黎不允，且略山東，攻山西，直薄陝西鳳翔府，累得金主珣晝夜不安，釀成心疾。到了寧宗嘉定十六年臘月，竟嗚呼哀哉，伏維尚饗了。總計金主珣在位十一年，無歲不被兵，又無歲不弄兵，北不能禦蒙古，南不能據宋境，徒落得跋前疐後，坐待衰亡。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　蒙兒勢盛已堪憂，況復邦危主益柔。<break time="100ms" />　　北顧未遑南牧馬，多招敗辱向誰尤。<break time="100ms" />　　金主珣歿，太子守緒立，尊故主為宣宗。越年秋，宋寧宗也竟歸天，為了嗣位問題，又釀成一場大變。看官欲知詳細，試看下回便知。<break time="100ms" />　　〔金至宣宗之世，正蒙古勃興，亟圖南下之時。為宣宗計，正宜南和宋朝，北拒蒙古，備兵力於一方，或尚可杜彼強寇，固我邊防。乃聽高琪、王世安之邪言，以為取彼可以益此，亦思前門攘羊，後門進虎，羊未得而虎已先噬室人乎？況宋尚有趙方、安丙諸人，具專閫才，固不弱於完顏諸將也。然則金先敗盟，宋乃北伐，直在宋而曲在金，原非開禧時比。惟淮西一帶，降盜甚多，得良帥以馭之，容或收指臂相聯之效，賈涉非其倫也。涉初任季先而招李全，旋信李全而殺季先，降盜因是離心，狡謀反且益逞。涉一舉而蹈二失，其尚能坐鎮淮西乎？及加授李全節鉞，涉乃歸咎於史彌遠。夫彌遠之謬，固不待言，然試問教猱升木者為誰？而顧欲以一去塞責，責其可塞否耶？語有之：「父欲行劫，子必殺人。」無惑乎賈似道之再出誤國也。〕
    </voice>
</speak>
