<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十八回<break time="100ms" />　　寇南朝孱主誤軍謀　據東海降盜加節鉞
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說金主珣遷汴以後，曾遣使告達宋廷，且督催歲幣。寧宗召輔臣會議，或主張絕金，或仍主和金。〔這是宋人故智。〕起居舍人真德秀，上疏請絕歲幣，圖自治，略云：<break time="100ms" />　　女真以韃靼侵陵，徙巢於汴，此吾國之至憂也。蓋韃靼之圖滅女真，猶獵師之志在得鹿，鹿之所走，獵必從之。既能越三關之阻以攻燕，豈不能絕黃河之水以趨汴？使韃靼遂能如劉聰、石勒之盜有中原，則疆埸相望，便為鄰國，固非我之利也。或如耶律德光之不能即安中土，則奸雄必得投隙而取之，尤非我之福也。今當乘虜之將亡，亟圖自立之謀，不可幸虜之未安，姑為自安之計也。〔語語中的。〕夫用忠賢，修政事，屈群策，收眾心者，自立之本；訓兵戎，擇將帥，繕城池，飭戍守者，自立之具。以忍恥和戎為福，以息兵忘戰為常，積安邊之金繒，飾行人之玉帛。女真尚存，則用之女真，強敵更生，則施之強敵，此苟安之計也。陛下不以自立為規模，則國勢日削，人心日偷。雖弱虜僅存，不能無外憂。蓋安危存亡，皆所自取。若失當事變方興之日，而示之以可侮之形，是堂上召兵，戶內延敵也。微臣區區，竊所深慮，願陛下詳察。<break time="100ms" />　　寧宗得此疏後，遂罷金歲幣。夏主李安全已歿，族子遵頊繼立，貽書蜀中，請夾攻金人，同復故土。蜀臣以聞，宋廷不報。嗣復遣使賀金廷正旦，刑部侍郎劉鑰等及太學諸生上章諫阻，亦皆不答。既而命真德秀為江東轉運副使，德秀陛辭，奏陳五事：<break time="100ms" />　　（一）宗社之恥不可忘。〔指報金讎。〕<break time="100ms" />　　（二）比鄰之盜不可輕。〔指韃靼及山東二寇。〕<break time="100ms" />　　（三）幸安之謀不可恃。〔指金衰不足為幸。〕<break time="100ms" />　　（四）導諛之言不可聽。<break time="100ms" />　　（五）至公之論不可忽。<break time="100ms" />　　五事以下，又歷陳從前禍患，共有十失，反覆約一二萬言。寧宗也不置可否，隨他說了一通，好似沒有見聞一般，真德秀只好走了。嘉定十年，金主珣信王世安言，意圖南侵，令為淮南招撫使。朮虎高琪也勸金主侵宋，開拓疆土。金主即命烏古論慶壽、完顏賽不率兵渡淮，取光州中渡鎮，殺死榷場官盛允升。慶壽復分兵犯樊城，圍棗陽光化軍，另遣完顏阿鄰入大散關，攻西和、階成諸州。宋廷聞警，亟命京、湖制置使趙方，江、淮制置使李珏，四川制置使董居誼，分禦金人，便宜行事。趙方字彥直，衡山人氏，嘗從張栻遊，曉明大義，淳熙中舉進士，授青陽縣，政教卓著。嘗謂：「催科不擾，是催科中撫字；罪罰無差，是刑罰中教化。」時人歎為名言。嗣累遷至京、湖制置使，聞金人入寇，召二子范、葵入語道：「朝廷忽戰忽和，計議未定，徒亂人意，我惟有提兵決戰，效死報國罷了。」遂率二子赴襄陽，檄統制扈再興、陳祥、鈐轄孟宗政等，往援棗陽。復分扼要塞，作為犄角。<break time="100ms" />　　再興等甫抵團山，遙見金兵疾趨而來，勢如風雨。急命陳祥、孟宗政設伏以待，自率部軍迎敵，稍戰即退。金兵追了一程，兩旁礮響，伏兵驟發。陳祥自左殺來，孟宗政自右殺來，那時金兵三面受敵，招架不迭，頓時逃的逃，死的死，屍骸枕藉，血肉模糊。孟宗政乘勝前進，夤夜赴棗陽，馳突如神，圍住棗陽的金兵，立刻駭退。〔寫扈、陳、孟三人，便是寫趙方處。〕宗政入棗陽城，報捷襄陽，趙方大喜，便令宗政權知棗陽軍。未幾京、湖將王辛、劉世興，亦連敗金人於光山、隨州間，於是趙方遂請旨伐金。寧宗連聞勝仗，也激昂起來，當即下詔道：<break time="100ms" />　　朕勵精更化，一意息民。犬羊跨我中原，天厭久矣，狐兔失其故穴，人競逐之。豈不知機會可乘，仇恥未復？念甫申於信誓，實重起於兵端。今虜首敗盟，敢行犯順。彼曲我直，師出有名，偕作同仇，時不可失。合詔諭中原官吏軍民，各申義憤，共討逆胡。果有非常之勳，自有不次之賞。有能去逆效順，倒戈用命者，亦當赦彼前愆，量能錄用。朕有厚望焉！<break time="100ms" />　　這詔下後，兩邊備戰日亟。李全適在是時破莒、密、青三州，應得任官。〔應前文。〕金完顏賽不復率眾攻棗陽，號稱十萬。孟宗政修城掘濠，誓師守禦。又約扈再興為外應，與金兵相持三月，大小七十餘戰，無一挫失。賽不忿甚，仗著兵眾，環濠築壘。宗政乘間突擊，壘不能成，復盛兵薄城。宗政隨方力拒，城賴以全。隨州守許國，率援軍至白水，鼓聲相聞，宗政遂統軍出戰，金兵披靡，相率遁去。惟金將完顏贇率步騎萬人，西犯四川，破天水軍，進焚大散關，入皂郊堡。利州統制王逸號召兵民，驅逐金兵，奪還大散關，追斬金統軍完顏贇，復進秦州，至赤谷口。沔州都統制劉昌祖命退軍，竟至全部潰散。金人又合長安、鳳翔的屯卒，再攻入西和、成階州，進薄河池。興元都統吳政麾兵馳禦，擊退金兵，盡復所失土地。〔金兵已是強弩之末。〕<break time="100ms" />　　金主珣聞各路將士，勝敗無常，未免動了悔意。又兼河北郡縣，多為蒙古所奪。腹背受敵，不便再戰，乃遣開封府治中呂子羽為詳問使，渡淮議和。中途為宋人所拒，因即折還。金主珣乃復遣僕散安貞為副元帥，輔太子守緒南侵。且令西路諸軍，再攻西和、成、鳳諸州，入黃牛堡。吳政拒戰敗績，竟至陣亡。金兵長驅入武休關，破興元府，陷大安軍，直下洋州。沿途守將望風奔潰，連四川制置使董居誼，也都逃走。虧得都統張威、令部將石宣等，至大安軍邀截金兵，殲敵三千人，擒住金將巴土魯安，〔巴土魯一作巴圖魯。〕金兵乃退。
    </voice>
</speak>
