<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　彌遠引昀至柩前，舉哀已畢，然後召竑。竑已聞訃，竑足待召，良久不至，乃開門待著。但見快足經過府前，並未入內，不由的疑慮交乘。待至日暮，似有數人策馬馳過，也不辨為誰氏。至黃昏以後，始有人宣召，急忙帶著侍從，匆匆入宮。每過一宮門，必有衛士呵止從吏，到了停柩的殿前，已只有單身一人。彌遠出來，引入哭臨。止哭後，復送他出帳，令殿帥夏震監守。竑心中大疑，無從索解。俄見殿內宣召百官，恭聽遺詔。百官入殿排班，竑亦登殿，由傳宣官引至舊列。竑愕然道：「今日何日，還要我仍列舊班？」夏震佯說道：「未宣制前，應列在此，已宣制後，才可登位。」竑始點首無詞。須臾，見殿上燭炬齊明，竟有一少年天子，出登御座，宣即位詔。宣贊官呼百官拜賀，竑不肯拜，被震在後推腰捽首，沒奈何跪拜殿下。拜賀禮成，又頒出遺詔，授皇子竑開府儀同三司，進封濟陽郡王，判寧國府，尊楊后為皇太后，垂簾聽政。於是這位成國公昀，安安穩穩的佔了大位，是為理宗皇帝，大赦天下。尋復封竑為濟王，賜第湖州，追封本生父希瓐為榮王，本生母全氏為國夫人，以弟與芮承嗣。明年改元寶慶，越三月，葬寧宗於永茂陵，總計寧宗在位三十年，改元四次，享年五十七歲。初任韓侂冑，繼任史彌遠，兩奸專國，宋室益衰。<break time="100ms" />　　理宗幼在家中，與群兒戲，嘗登高獨坐，自稱大王，群兒亦共呼為趙大王。至是居然登基，有志求賢，召知潭州真德秀，入直學士院；知嘉定府魏了翁，入為起居郎。兩人皆理學名家，一時並召，頗孚眾望。改元才數日，忽聞湖州不靖，有謀立濟王消息，於是丞相史彌遠，亟遣殿司將彭壬，率禁軍馳赴湖州。湖州人潘壬，及從兄甫弟丙，聞史彌遠擅行廢立，心甚不平，〔關卿甚事？〕至濟王奉祠就第，意欲就近奉立，成不世功。乃遣甫密告李全，求他援助。全欲坐觀成敗，佯與約期起兵，其實口是心非，毫無誠意。甫還報壬，壬遂部分眾人，待全到來。及期不至，當然著急，且恐密謀被洩，必遭逮捕，遂招集雜販鹽盜千餘人，結束如全軍狀，揚言自山東來，夜入州城，求見濟王。濟王聞變，奔匿水竇中，被壬覓著，擁至州治，用黃袍加王身上。〔專抄襲陳橋故事。〕王號泣不從，〔恐亦非真意。〕壬等齊聲道：「大王若不肯允，我等有進無退，將與大王同死了。」王不得已，乃與約道：「汝等能勿害太后官家麼？」壬等復同聲如約。於是發軍庫金帛，犒賞眾人。知州謝周卿率官屬入賀，壬等復偽為李全榜文，揭示城門，聲明史彌遠廢立罪狀，且有「領精兵二十萬，水陸並進」等語，州人均被聳動。<break time="100ms" />　　及黎明出視城外，陸上只有巡尉兵卒，水中只有太湖漁舟，並沒有什麼李全，也沒有李全的水陸人馬。濟王聞報，知難成事，亟與謝周卿商議，遣州吏王元春入報朝廷，自率州兵討壬。壬變名走楚州，甫、丙皆死。及彭壬到來，亂事已平。已而淮右小校明亮，捕壬送臨安，立即伏法。史彌遠始終忌竑，詐言濟王有疾，令余天錫挾醫至湖州，暗中卻囑委天錫，假稱諭旨，逼竑自縊，反以疾薨奏聞。〔天錫以謹厚聞，胡為亦作是事？〕尋詔追貶竑為巴陵郡公，又降為縣公，改湖州為安吉州。真德秀、魏了翁及員外郎洪咨夔，共替濟王竑鳴冤，理宗不省。<break time="100ms" />　　過了月餘，接得淮東警報，制置使許國被李全所逐，竄死道中，楚州竟大亂了。許國曾為淮西都統，卸職家居，至賈涉死後，國上言：「李全必反，非豪傑不能弭患。」朝廷即以國為豪傑，令繼賈涉後任。國奉命至鎮，適李全趨山東，全妻楊氏出郊迎國。國拒不令見，楊氏懷慚而歸。及視事，痛抑北軍，犒賞銀十減八九。全從青州致書稱賀，國出示徒眾道：「全仰我養育，我略示恩威，便竭誠奔走了。」〔談何容易。〕遂復書邀全，令來相見。全誘約不至，國屢致厚饋，堅欲邀全。全黨劉慶福，亦使人覘國意，知國無意加害，便請全見國。全集將校道：「我不往見制閫，未免理曲，我便一往便了。」乃逕至楚州，入謁賓贊語全道：「節使當庭參，制使必令免禮。」全乃入拜，國端坐不動。全出語道：「全歸本朝，未嘗不拜人。但恨他非文臣，與我相等，他前以淮西都統謁賈制帥，亦免他庭參。他有何功業，一旦位出我上，便如許自大麼？全赤心報朝廷，並不造反呢！」國聞全言，頗也自悔，乃設盛宴待全，慰勞加厚。全終未愜意，慶福謁國幕賓章夢先，夢先但隔幕唱喏，慶福亦怒。既而全欲往青州，恐國不允，遂自忖道：「渠不過欲我下拜呢，我能得志，何惜一拜？」因折節為禮。動息必請，下拜至再。國喜語家人道：「我已折伏此虜了。」〔一廂情願。〕全請往青州，國即允諾，及全已至青，即遣慶福還楚為亂。<break time="100ms" />　　慶福與楊氏謀，擬蓄一妄男子，指為宗室，潛約盱眙四軍謀變。盱眙四將不從，慶福乃止欲除國。計議官苟夢玉偵得密謀，勸國預防。國大言道：「儘管令他謀變，變即加誅，我豈儒生不知兵嗎？」夢玉見國不從，懼禍將自及，因求檄往盱眙，且轉告慶福道：「制使欲圖汝。」慶福因迫不及待，脅眾害國。適國晨起視事，慶福等挾刃而入，國料知有變，竟厲聲道：「不得無禮！」言未畢，矢已及額，流血蔽面而走。慶福遂指揮亂黨，闖入內室，將國全家殺害，且縱火焚署，搶劫庫財。國狼狽出奔，由親兵數十人，掖登城樓，縋下逃命。行至中途，自思家屬被害，下無以保妻孥，上無以報國家，還有甚麼生趣，索性解帶自縊，了卻殘生。〔不死何為？〕章夢先被慶福殺死，獨苟夢玉家，反由亂黨保護。
    </voice>
</speak>
