<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十九回<break time="100ms" />　　易嗣君濟邸蒙冤　逐制帥楚城屢亂
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說寧宗本立榮王曮為皇子，改名為詢，至嘉定十三年，詢竟病逝，諡為景獻。後宮仍然無出，免不得仍要另選。先是孝宗孫沂王柄無嗣，立燕王德昭九世孫均為後，賜名貴和。嘉定十四年，立貴和為皇嗣，改賜名為竑。惟竑已過繼寧宗，是沂王一支，又要擇人承繼。寧宗曾命選太祖十世孫，年過十五，得儲養宮中，如高宗擇普安王故事。史彌遠亦勸寧宗小心立嗣，不妨借沂王置後為名，多選一、二人，以備采擇。會彌遠館客余天錫，性甚謹厚，為彌遠所器重，令為童子師。天錫，紹興人，因欲還鄉秋試，告假暫歸。彌遠密與語道：「今沂王無後，君此去如得宗室中佳子弟，請挈他同來。」<break time="100ms" />　　天錫應命而去。既渡浙江，舟抵越西門，天適大雨，不得已至全保長家，為暫避計。保長知為丞相館師，當即殺雞為黍，殷勤款待。席間有二少年侍立，天錫問為何人？保長道：「此乃敝外孫與莒、與芮，係是天潢宗派，就是開國太祖的十世孫呢！」〔確是龍種。〕天錫不禁起座道：「失敬失敬！」再問二人履歷，始知父名希瓐，母全氏。還有一種奇怪的事情，與莒生時，室中有五采爛然，紅光燭天，如日正中。既誕三日，家人聞戶外車馬聲，出視無睹。及三五歲時，晝寢臥榻，身上隱隱有龍鱗，以此鄰里爭相詫異。平時令日者批命，亦謂與莒後當極貴，即與芮亦非凡品，天錫遂誇獎了一番。<break time="100ms" />　　及還臨安，具告彌遠。彌遠命召二子入見，全保長大喜，鬻田得資，為治衣冠，集姻黨送行，幾視為天外飛來的奇遇。彌遠操相人術，既見二子狀貌，亦暗暗稱奇。嗣恐事洩干禁，遽使復歸，全保長大失所望。既而彌遠復囑天錫，召入與莒，轉白寧宗，立為沂王後，賜名貴誠，授秉義郎，時貴誠年已十七了。〔敘理宗皇帝出身，不得不格外從詳。〕貴誠凝重端莊，潔修好學，每朝參待漏，他人或笑語，貴誠必整肅衣冠，不輕言動。彌遠益歎為大器。<break time="100ms" />　　惟彌遠秉政已久，內借楊后為護符，外結私人為黨助，臺諫藩閫，多所引薦，莫敢誰何。惟皇子竑積不能平，隱與彌遠有隙，彌遠亦頗覺著。因竑好鼓琴，特購一善琴的美人，獻入青宮，令伺竑動息。竑既得知音，復逢佳麗，就使明知彌遠不懷好意，也被這情魔迷住，一時無從解脫。更兼那美人知書慧黠，事事稱意，浸潤既久，反把她視作賢婦，無論甚麼衷曲，都與密談。嘗書楊后及彌遠事於几上，後加斷語道：「彌遠當決配八千里。」又嘗指宮壁地圖，指瓊崖地示美人道：「我他日得志，當置彌遠於此地。」有時呼彌遠為新恩，言不竄新州，必置恩州。〔何疏率乃爾？〕那美人曾受彌遠囑托，當然轉告彌遠，彌遠不覺大驚。一日，彌遠至靜慈寺，為父浩建設經壇，期加冥福，百官等多來助薦，國子學錄鄭清之亦至，彌遠獨邀清之登慧日閣，私與語道：「皇子不堪負荷，聞沂邸後嗣甚賢，今欲擇一講官，我意屬君，請君善為訓導。事成後，彌遠的座位，就是君的座位。但語出我口，止入君耳，一或漏洩，你我皆族滅了。」清之唯唯從命。越日，即派清之教授貴誠。清之日教貴誠為文，又購高宗御書，令他勤習。貴誠本是靈明，功隨時進，清之遂往謁彌遠，出示貴誠詩文翰墨，譽不絕口，且說他品學醇厚，端的不凡。彌遠於是迭奏寧宗，歷言竑短，且極贊貴誠，寧宗尚莫明其妙。〔終身糊塗。〕<break time="100ms" />　　及寧宗不豫，彌遠逕遣鄭清之往沂王府，密語貴誠以易儲意。貴誠噤不一言。清之道：「丞相因清之從游有年，特將心腹語相告，今不答一言，教清之如何答復丞相？」貴誠始拱手徐言道：「紹興尚有老母，我何敢擅專？」〔不明言拒絕，只以老母為詞，想寸心已默許了。〕清之轉告彌遠，因共歎為不凡。<break time="100ms" />　　過了五日，寧宗疾篤，彌遠竟假傳詔旨，立貴誠為皇子，賜名昀，授武泰軍節度使，封成國公。又越五日，寧宗駕崩。彌遠遣楊后兄子谷石，將廢立事入白皇后。楊后愕然道：「皇子竑係先帝所立，怎敢擅變？」谷等出報彌遠，彌遠再令入請，一夜至往返七次，后尚未許。谷等泣拜道：「內外軍民，皆已歸心成國，若不策立，禍變必生，恐楊氏無噍類了。」〔設詞恫赫，易動婦女之心。〕后遲疑了好一歇，方徐徐道：「是人何在？」〔四字夠了。〕谷不待說畢，便三腳兩步的跨出宮門，往語彌遠。彌遠立遣快足宣昀，且語去使道：「今所宣召，是沂王府中皇子，不是萬歲巷中皇子。汝苟誤宣，立即處斬！」及昀入宮見后，后撫昀背道：「汝今為吾子了。」〔昀未嘗辭謝，其情可見。〕
    </voice>
</speak>
