<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十回<break time="100ms" />　　誅逆首淮南紓患　戕外使蜀右被兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說姚翀聞變，抱頭出竄，見外面已露刃環列，幾無生路可尋。還虧李全部下的鄭衍德，挺身保護，翼他出圍，沿途尚聞有嘩噪聲，連忙薙去鬚髯。縋城夜走，遁至明州，未幾病死。〔二妾不知如何著落？〕宋廷以淮亂相仍，再四逐帥，乃欲輕淮重江，楚州不復建閫，就用統制楊紹雲兼制置使，改楚州為淮安軍，命通判張國明權守。盱眙守彭忄乇，想乘此建功立業，潛遣張惠、范成進入淮安，語全將國安用、閻通道：「朝廷不降忠義軍錢糧，無非因劉慶福、李福等，屢次生亂，所以停給。今慶福已除，李福尚在，何不一併除去，為朝廷弭患呢？」國、閻二人也以為然，並聯絡王義深、邢德一同舉事。時張林又來降宋，亦欲除福復仇，遂與四人合議，同率眾趨李福家。適李福出門，邢德兜頭一刀，將福梟了首級，復闖入內室，殺死全次子通，並四覓楊氏，適得一婦人匿牀下，便即牽出，殺死了事。遂將這婦人首，充作楊氏，與李福頭顱，並至楊紹雲處獻功。紹雲遣送臨安，闔廷皆喜。看官試想！這楊氏李姑姑，曾善用雙刀，具有一身膽力，難道便畏匿牀下，坐聽梟首麼？原來這婦人首，乃是全妾劉氏，那楊氏早已輕裝易服，逃往海州去了。〔雌兒畢竟不凡。〕朝廷以功由彭忄乇，即令他經理淮東。張惠、范成進不得邀賞，又因糧餉缺乏，密約降金，擬執忄乇為贄儀，遂趨還盱眙，設宴邀忄乇。兩人奉觴上壽，接連灌到數十杯，忄乇竟醉倒席上，被兩人捆縛起來，竟渡淮降金去了。<break time="100ms" />　　李全受蒙古命，經略山東，聞兄妾被害，當然不肯干休。便請諸蒙古元帥，願報兄仇。蒙古元帥不肯遽從。全斷指為示道：「全若再歸南朝，有如此指！」於是蒙古帥命全下淮南。全服蒙古衣冠，移文兩淮，自稱山東淮南領行省事。楊紹雲見了移文，便避往揚州。王義深也奔降金人。國安用獨不奔避，誘殺張林、邢德，攜首投全軍，自行贖罪。全乃不殺安用，與他同入淮安，復移兵佔住海州、漣水等處。全妻楊氏又至淮安與全相會，仍然是夫妻完聚，骨肉團圓。<break time="100ms" />　　史彌遠尚專務招撫，使人說全，令毋用兵淮南，當仍加節鉞。全以東南利用舟楫，急切裡不得水師，不如陽順朝命，陰習水戰。紹定元年，即理宗四年，改頒正朔。李全廣募水卒，不限南北，宋軍多往應全募，遂增設戰艦，與楊氏大閱海洋。一個是兩邦閫帥，甲冑輝煌，一個是半老佳人，冠笄絢爛，好算作盜賊世界，兒女英雄。〔李全夫婦不倫不類，故用筆亦若諷若刺。〕全又與金合縱，約把盱眙畀金，金封全為淮南王，全佯辭不受。自是盤踞淮境，對宋稱臣，好索餉豢兵；對蒙古也稱臣，就將淮南商稅鹽利，一併壟斷，好作為蒙古歲貢；對金且虛與周旋，免他作梗。〔不愧狡兔。〕宋廷士大夫都曉得全懷異志，只因彌遠執政，專事羈縻，哪個敢來多嘴。全因節鉞未加，復遣私人入都，請建閫山陽。一時未得所請，竟密令部將穆椿等，潛入皇城縱火，毀去御前軍器庫，把先朝庋藏的兵甲，盡付一炬。<break time="100ms" />　　朝廷已明知由全所使，還是苟且偷安，不加責問。及全麥舟過鹽城，知揚州翟朝宗，令尉兵出來奪麥，惹得全怒氣衝天，立率水陸兵數萬名，來搗鹽城。戍將陳益、樓強皆遁，知縣陳遇亦逾城逃去，公私鹽貨，皆為全有。朝宗忙遣幹官王節至鹽城，懇全退師。全哪裡肯依，留鄭祥、董友守鹽城，自提兵還淮安，上表朝廷，只說「捕盜過鹽城，縣令等棄城遁去。全恐軍民驚擾，所以入城安眾，現已返楚」云云。彌遠尚以全守臣節，授彰化、保康節度使，兼京東鎮撫使，諭令釋兵。全勃然道：「朝廷待我如小兒，啼乃授果，我要這節鉞何用？」〔你明明是個寵兒，屢次變臉。〕彌遠復為罷朝宗，命通判趙璥夫暫攝州事。<break time="100ms" />　　全造舟益急，歷招沿海亡命，充作水手。又貽書璥夫，托詞防備蒙古，須增給五千人錢糧，並求誓書鐵券。政府尚遺餉不絕，他軍士見淮海輸粟，都竊議道：「朝廷唯恐賊不飽，教我輩何力殺賊？」射陽湖人至有養北賊戕淮民的謠言。時趙范、趙葵已接奉朝命，節制鎮江、滁州軍馬，趙善湘為江、淮制置使。三趙俱嫉全如仇，力主用兵。會值彌遠告假，諸執政不加可否，獨參政鄭清之深以為憂，遂與樞密袁韶、尚書范楷，力勸理宗討逆。理宗准奏，清之又轉告彌遠。彌遠乃亦改圖，遂請旨削全官爵，並下詔諭道：<break time="100ms" />　　君臣天地之常經，刑賞軍國之大柄，順斯柔撫，逆則誅夷。惟我朝廷，兼愛南北，念山東之歸附，即淮甸以綏來。視爾遺黎，本吾赤子，故給資糧而脫之餓莩，賜爵秩而示以寵榮。坐而食者逾十年，惠而養之如一日，此更生之恩也，何負汝而反耶？蠢茲李全，儕於異類。蜂屯螘聚，初無橫草之功；人面獸心，曷勝擢髮之罪。謬為恭順，公肆陸梁，因饋餉之富以嘯聚儔徒；挾品位之崇以脅制官吏。凌蔑帥閫，殺逐邊臣，虔劉我民，輸掠其眾，狐假威以為畏己，犬吠主旁若無人。姑務包含，愈滋猖獗，稔茲恣暴，用怨酬恩，舍是弗圖，孰不可忍？李全可削奪官爵，停給錢糧，敕江、淮制臣，整諸軍而討伐，因朝廷僉議，堅一意以勦除。蔽自朕心，誕行天罰。肆予眾士，久銜激憤之懷；暨爾邊氓，期洗沉冤之痛。益勉思於奮厲，以共赴於功名。凡曰脅從，舉宜效順，當察情而宥過，庸加惠以褒忠。爰飭邦條，式孚眾聽。能擒斬全首者，賞節度使錢二十萬，銀絹二萬匹，同謀人次第擢賞。能取奪現占城壁者，州除防禦使，縣除團練使，將佐官民兵，以次推賞。逆全頭目兵卒，皆我遺黎，豈甘從叛？良由剏制，必非本心，所宜去逆來降，並與原罪，若能立功效者，更加異賫。噫！以威報虐，既有辭於苗民，惟斷乃成，斯克平於淮、蔡。佈告中外，咸使聞知！
    </voice>
</speak>
