<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　相傳此詔即鄭清之所草，詔下後，李全便率眾至揚州灣頭，來奪揚城。趙璥夫惶急欲奔，為副都統丁勝所阻，乃閉城拒守。會璥夫得史彌遠書，許增全萬五千人糧，勸歸淮安，因即遣部吏劉易赴全營，持書相示。全笑道：「史丞相勸我歸，丁都統與我戰，非相紿麼？」即擲書不受。易返報璥夫，璥夫亟發牌印，至鎮江迎接趙范。范亦約葵同援。葵即率雄勝、寧淮、武定、強勇四軍，共萬五千名，馳赴揚州。全黨鄭衍德，勸全先取通、泰二州，再攻揚城，全乃引兵攻泰州。知州宋濟迎降，全入掠子女貨幣，轉趨揚州。途次聞范、葵已入揚城，便舉起馬鞭，撻鄭衍德道：「我本欲先取揚州，汝等勸我取通、泰，今二趙已入揚州了，試問揚州易下否？」衍德無詞可答。<break time="100ms" />　　全乃分兵守泰州，自率眾攻揚州，進撲東門。趙葵出城搏戰，拒濠問答。葵問全來何為？全答道：「朝廷動見猜疑，今復絕我糧餉，我並非背叛，但來索糧呢！」葵怒道：「朝廷視汝作忠臣孝子，汝乃反戈攻陷城邑，怎得不絕汝錢糧？汝云非叛，欺人呢？欺天呢？由汝道來！」〔揭破狡謀。〕全理屈詞窮，竟彎弓抽矢，向葵射來。葵用槍撥矢，矢入濠中，遂驅軍越濠，擬與全決戰，全竟退去。翌日，全悉眾攻城，也被葵擊退。嗣是屢攻屢卻，二趙更迭戰守，並陸續有援軍到來，無懈可擊。全擬築長圍，困住守兵，自己跨馬張蓋，部下奏樂，督兵築壘。范令諸門用輕兵牽綴，自領銳卒出堡寨，向西攻全。全亦分兵酣戰，自辰至未，殺傷相當，兩下方鳴金收軍。越宿，范復出師大戰，令偏將金玠，襲擊全糧船，殺敗全將張友，奪得糧船數十艘。又越宿，葵復出戰，亦將全軍殺敗，惟全自恃兵眾，始終不肯退去。<break time="100ms" />　　自紹定三年冬季，相持至四年孟春，全尚欲浚塹固壘。范、葵遣諸將出城掩擊，全不及防備，奔入土城，蹂溺甚眾。范列陣西門，上馬待戰，偏全眾閉壘不出。葵語范道：「賊俟我收兵，方來追擊呢！」當下命將校李虎，伏騎破垣間，佯收步卒誘賊。賊果掩殺出來，李虎奮起力鬥，城上亦矢石如雨，賊乃敗回。到了上元，城中放燈張樂，故示整暇。全亦往海陵，召伎侑觴，張燈設宴。越日，復置酒高會平山堂，有堡寨候卒，識全槍上垂有雙拂，便入報趙、范。范語葵道：「此賊好勇而輕，既出土城，定當成擒。」乃先授李虎密計，然後盡選精銳，西出攻全，卻故意用羸卒旗號，誘他迎擊。全望見旗幟，突鬥而前，范麾兵並進，葵輕出搏戰，各軍俱踴躍上前，無一落後。全始知不可敵，且戰且退，欲奔還土城，將至甕門，忽有一彪軍突出，阻住馬前，為首一員統帥，躍馬掄刀，大呼道：「賊全休走！李虎在此！」〔不亞虎名。〕全無心戀戰，復拍馬返奔。趙葵、李虎前後相迫，殺得全兵東倒西歪，十喪七八。全奪路北走，逕趨新塘。新塘淖深數尺，適值久晴，浮塵如燥壤，全手下只有數十騎，拚命亂逃，急不擇路，更兼天色將昏，前途難辨，撲通撲通的響了數聲，那數十騎都陷入淖中，全亦當然被陷。官軍從後追至，競持長槍亂刺，全急呼道：「毋殺我，我乃頭目。」官軍聞得頭目兩字，越發奮力刺全，全立被刺斃，所從三十餘人，也毋一得生。軍士且支解全屍，分奪鞍馬器械，回營報功。看官！你道全陷淖中，何故尚自稱頭目？他以為頭目兩字，乃是普通賊目的稱呼，並非賊帥，意欲將此哄騙官軍，幸圖脫難。哪知官軍裡面的賞格，已有獲一頭目，應賞若干的條例，所以軍士恐奪不調勻，索性把他支解，碎屍而去。〔好詐者終以詐敗。〕全既死，餘黨欲潰，惟國安用不從，議推一人為首，莫肯相下，乃還趨淮安，欲奉全妻楊氏為主。趙范、趙葵追擊，復大破賊黨，方才四散。范、葵收軍還揚州，使人瘞新塘骸骨，檢得一屍，左手無一指，方信全已真死。〔李全斷指見前文。〕先是全禱茅司徒廟，不得應驗，全怒，斷神像左臂，或夢神語道：「全傷我，全死亦當如我。」至是果然。<break time="100ms" />　　揚州解嚴，趙善湘露布上聞，朝右相慶，詔加善湘為江、淮制置大使，范為淮東安撫使，葵為淮西提刑，餘將亦賞賚有差。范與葵再率步騎十萬，直搗鹽城，屢敗賊眾，復進薄淮安城，殺賊萬計，焚二千餘家，城中哭聲震天，未幾城破，燒寨柵萬餘。全妻楊氏語鄭衍德道：「二十年黎花槍，天下無敵手，今事勢已去，不能再支。汝等未降，想因我在的緣故。我今去了，汝等不妨出降呢。」遂帶了親卒百人，闖出城外，向北逕去。〔至此尚能漏網，好算是奇婦人。〕賊黨乃遣偽參議馮垍等，納款軍門，范准他降順。淮安乃平。就是海州、漣水等處，也即收復。楊氏竄歸山東，又數年乃斃。十年強寇，至此始掃盪無遺了。〔歸結李全。〕<break time="100ms" />　　且說理宗初年，親用儒臣，有心求治。只因彌遠當國，邪正不能並容，且因真德秀、魏了翁等，嘗訟濟王竑冤，更為彌遠所側目。彌遠遂引用三凶，竝入諫院。三凶為誰？一是梁成大，一是李知孝，一是莫澤。成大尤諂事彌遠，由知縣驟任御史，以排斥正士為要旨。會太后撤簾歸政，國事由理宗親理，三凶遂交劾真、魏，說他私袒濟王，朋邪誤國。真、魏相繼罷官，連員外郎洪咨夔，亦連坐被斥。魏了翁且謫居靖州。成大貽書親友道：「真德秀乃真小人，魏了翁為偽君子。」當時目為狂吠，因呼成大為成犬。理宗錄用名賢後裔，如程、朱、張、陸等子孫，均授官秩，並建昭勳崇德閣，圖繪先朝功臣，共二十四人，趙普為首，趙汝愚為殿。但徒追既往，不顧目前，所有真、魏諸賢，黜逐殆盡，這真所謂葉公好龍，欲得反失呢！
    </voice>
</speak>
