<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時蒙古主鐵木真，與木華黎分略南北。木華黎略南方，鐵木真略北方，適乃蠻部酋太陽汗子屈曲律，逃奔西遼。西遼據蔥嶺東西地，自遼人耶律大石〔即耶律達什。〕痛遼被滅，往走回疆，聯合回紇諸部，成一大國。有志規復，未成而死。再傳至孫直魯克，君臨如故。惟東方屬部多為蒙古所奪，國勢漸衰。屈曲律奔投西遼，由直魯克招為女夫，畀以大權。屈曲律竟篡了王位，東向襲蒙古屬境。鐵木真遣哲別往征，哲別率軍直入。屈曲律戰敗西遁，至巴克達山，被哲別追獲，一刀了事。西遼全土，盡歸蒙古。哲別歸國後，蒙古商人往花剌子模，被他殺掠。花剌子模在西遼西境，向奉回教，鐵木真遣使詰問，又復被殺，乃親督兵攻花剌子模。花剌子模王謨罕默德，敵不住蒙古軍，竄死裡海島中。謨罕默德長子札蘭丁，奔至哥疾寧，糾集餘眾，出禦蒙古。戰了兩三仗，被蒙古軍殺得人仰馬翻，只剩札蘭丁一人一騎，逃至印度河邊，投河南渡。鐵木真再擬南追，遇著了一個奇獸，名叫角端，文臣耶律楚材乘勢勸主罷兵，只說：「這獸是旄星精靈，好生惡殺，特來儆告主子，罷兵息民。」鐵木真聞言，才准班師。尚有哲別、速不台二軍，逾太和嶺襲欽察部，阿羅思〔即俄羅斯。〕諸侯王，聯兵援欽察，俱為哲、速二將所破，殲馘無算。哲別遇疾退軍，鐵木真班師命令，亦已頒到，乃收兵而回。<break time="100ms" />　　鐵木真回國後，因西征時徵兵西夏，夏主不從。再飭夏主遣子入質，夏主又不從。惹得鐵木真非常惱恨，更兼木華黎病歿南方，缺一統帥，因擬南征西夏，乘便經略中原。西夏自李安全後，又易二主，安全傳與從子遵頊，遵頊復傳子德旺。德旺本庸弱無能，國是由悍臣阿沙敢缽處決。前此蒙古使至，徵兵征子，都是他一人拒絕。此次鐵木真決意出師，行至中途，忽然罹疾，乃只遣使詰責夏主。阿沙敢缽對著蒙使，又挺撞了好幾語。蒙使返報鐵木真，鐵木真勃然起牀，麾兵大進，直指賀蘭山。阿沙敢缽居然率眾迎擊，哪知蒙古兵煞是厲害，任你阿沙敢缽如何大膽，至此全沒用處，只好棄眾逃走。〔也是一個景延廣。〕鐵木真遂下西涼，入靈州，破臨洮，據洮河、西寧二州，進攻德順。夏主李德旺憂悸而死，弟子睍繼立，睍尚幼弱，曉得甚麼軍務，官民統依山鑿穴，偷避敵鋒。及德順被陷，敵逼夏都，夏主睍窮蹙出降，蒙古兵一齊入城，擄了財帛，劫了子女，所有夏主宮眷，一古腦兒牽扯了去。或殺或辱，自不消說。還有匿居土窟的官民，也被蒙古兵搜著，財物奪去，性命嗚呼。總計夏自元昊稱帝，共傳十主，歷二百有一年而亡。<break time="100ms" />　　鐵木真養疾六盤山，病勢日重，自知不起，語左右道：「西夏已滅，金勢益孤，我本擬乘勝滅金，奈天命已終，勢難再延。若嗣君能繼我遺志，南略中原，最好是假道南宋。宋、金世仇，必肯假我，我下兵唐、鄧，直搗大梁，不怕他不為我滅。比那取道潼關，難易相去十倍哩！」〔此即避堅攻瑕之計。〕言訖遂逝，年六十六。蒙古人稱為太祖，遺旨命少子拖雷監國。〔拖雷亦作圖類。〕越年，開蒙古大會，由諸王諸將等齊來會議，叫作庫里爾泰會，推太祖第三子窩闊台為大汗。窩闊台既即汗位，承父遺志，一意攻金。<break time="100ms" />　　宋理宗紹定三年冬月，偕弟拖雷等入陝西，連下山砦六十餘所，進逼鳳翔，分兵攻潼關。越年，鳳翔被陷，惟潼關不下。窩闊台汗憶父遺言，命速不罕〔一作綽斯工。〕為行人，往宋假道，到了沔州，被統制張宣殺死。窩闊台汗得了此信，自然不肯干休，遂命拖雷率騎兵三萬人，竟趨寶雞，攻入大散關，破鳳州，屠洋州，出武休東南，圍住興元。軍民走死沙窩，約數十萬。再遣別將入沔州，取大安軍路，開魚鱉山，撤屋為筏，渡嘉陵江，略地至蜀。四川制置使桂如淵逃歸，被蒙古拔取城寨，共四百四十所。有詔令李　為四川制置使，知成都府，趙彥吶為副使，知興元府。兩使正在出發，那蒙古兵已飽掠蜀境，舍蜀而去，小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　無端戕使怒鄰邦，驕子雄心豈肯降？<break time="100ms" />　　雖是偏師攻蜀右，幾多血胔淹西江。<break time="100ms" />　　欲知蒙古兵何故去蜀，俟至下回再詳。<break time="100ms" />　　〔李全之驕，史彌遠釀之也；李全之悍，亦史彌遠縱之也。全無文材，無武略，徒恃詐術以欺人，捽而去之，一將力耳。況彼已敗降蒙古，復入楚州以報私仇，甚至旁陷郡邑，四掠人民，是明明一宋之叛賊也。彌遠尚欲授以節鉞，真令人無從索解。且於全則豢之唯恐不優，於真、魏則屏之唯恐不遠，是誠何心？得毋所謂方以類聚，物以群分者歟？非鄭清之之決討於內，二趙之力制於外，幾何不糜爛江淮也。若蒙古主之滅西遼，平西域，亡西夏，皆《元史》中事。本回第撮舉大要，惟假道南宋一節，為《宋史》中最關緊要之事。夫假道伐虢，虞隨以亡，繩以唇亡齒寒之誼，宋固不宜假道，然辭其使可也，戕其使不可也。殺一人而喪千萬人，其得失為何如耶？〕
    </voice>
</speak>
