<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說金主守緒，既到歸德，聞汴城失守，兩宮被擄，當然憂上加憂。元帥蒲察官奴，〔一作富察固納。〕勸金主轉幸海州，為石盞女魯歡所阻。官奴竟率眾攻殺女魯歡，及左丞相李蹊以下凡三百人，且將金主錮禁照碧堂。金主憤甚，密與內侍局令宋珪，奉御女奚烈完出、〔一作紐祜祿溫綽。〕烏古孫愛實〔一作烏克遜愛錫。〕等，同謀討賊。適東北路招討使烏古論鎬，〔一作烏庫哩鎬。〕運米四百斛至歸德，勸金主南徙蔡州。金主轉諭官奴，即日南遷，偏是官奴不從，且號令軍民道：「敢言南遷者斬！」金主乃與宋珪等定計，令完出、愛實埋伏門間，佯召官奴議事。官奴昂然入門，完出、愛實左右殺出，刺傷官奴。官奴負傷出走，被二人追及，殺死了事。金主乃御門慰撫諸軍，俾安反側。留元帥王璧守歸德，逕往蔡州。<break time="100ms" />　　蒙古兵又進薄洛陽，城內糧盡，留守強伸力戰被擒，不屈遇害。宋京西兵馬鈐轄孟珙，復自棗陽出師，與金唐州守將武天錫，交戰光化。斬天錫首，俘將士四百餘人，進拔順陽，逐金帥武仙，追擊至馬磴山，殺戮無算。武仙遁至石穴，珙冒雨前進，率銳攻入，仙又遁去。再追至鮎魚砦，及銀葫蘆山，兩戰皆捷。那時武仙手下，只剩了五六騎，易服而逃，奔往擇州，後為戍兵所殺。餘眾七萬人，盡行降宋。珙乃收軍還襄陽，方才解甲休息，接得史嵩之檄文，令速進兵攻蔡州。原來蒙古都元帥塔察兒，〔一作塔齊爾。〕復令王旻南來，與史嵩之約議攻蔡。嵩之允諾，即發兵先攻唐州。金將烏古論黑漢戰死，城遂陷，乃擬進攻蔡州。適孟珙回至襄陽，乃令珙與統制江海，率兵二萬，運米三十萬石，向蔡州進發，往會蒙古軍。<break time="100ms" />　　金主守緒尚似睡在夢中，反遣完顏阿虎帶〔一作阿爾岱。〕至宋乞糧，且面諭道：「我不負宋，宋實負我。我自即位以來，常戒飭邊將，毋犯南界。今乘我疲敝，來奪我土，須知蒙古滅國四十，遂及西夏。夏亡及我，我亡必及宋。唇亡齒寒，勢所必至。若與我連和，貸糧濟急，為我亦是為彼。卿可將此言轉告便了。」阿虎帶到了宋廷，宋廷哪裡肯依，頓時下逐客令。可憐阿虎帶徒手而回，返報金主。金主無法可施，只得拜天禱祝，並賜宴群臣，諭他效力。酒尚未罷，偵騎已入奏道：「蒙古兵到了！」武臣躍座而起，爭願出戰。金主遂命諸將分為二隊，一隊守城，一隊拒敵。果然出戰的將士，踴躍異常，立將蒙古兵擊退。塔察兒自來督攻，也致敗卻，蒙古兵不敢進逼，只分築長壘，為圍城計。<break time="100ms" />　　可巧宋將孟珙、江海帶了兵糧，馳至蔡州城下，與塔察兒相會。塔察兒很是喜歡，當下與孟珙互約分攻，蒙古軍攻北面，宋軍攻南面，南北軍不得相犯。議約已定，遂各安排攻具，分頭薄城。看官！你想金人到此，已是殘局。一座斗大的孤城，怎經得起兩國夾攻？分明是危如纍卵，朝不及夕了。<break time="100ms" />　　金尚書右丞完顏忽斜虎，〔一作完顏呼沙呼，亦作完顏仲德。〕日把國家厚恩，君臣大義，激厲軍民，誓死固守。塔察兒遣張柔率精兵五千，緣梯登城，城上守將，用長矛鉤去二卒，且接連射箭。柔身上齊集流矢，狀甚危急。宋將孟珙忙麾先鋒往援，才得將柔挾出。次日，珙進攻柴潭，立柵潭上，命部將奪柴潭樓。金人忙來堵禦，被宋軍一擁而上，無法攔阻，只好倒退。那柴潭樓即由宋軍佔住。<break time="100ms" />　　蔡州恃潭為固，外即汝河潭，高出河身五六丈，珙語部眾道：「金人全仗此水，若決堤注河，涸可立待了。」遂命眾鑿堤，堤防一潰，水即洩盡。乃命刈薪填潭，以便通道。蒙古兵亦決練江，兩軍並濟，搗入外城。金統帥孛朮魯、〔一作富珠里。〕中婁室〔婁室一作洛索。〕兩人，率精銳五百，夜出西門，每人負一束藁，藁上沃油，擬毀兩軍營寨。蒙古兵先已覺著，埋伏隱處，用強弩迭射。火甫及發，矢已先到，金兵傷斃甚眾，只好退回。兩軍遂合攻西城，前仆後繼，又復陷入。惟裡面尚有內城，忽斜虎乃飭兵抵禦，晝夜不懈。金主守緒自知不支，泣語侍臣道：「我為金紫十年，太子十年，人主十年，自思無甚過惡，死亦何恨？所恨祖宗傳祚百年，至我而絕。與古來荒暴的君主，等為亡國，未免痛心。但國君死社稷，乃是正義，朕決不受辱虜廷，為奴為僕呢！」〔還算有些志氣。〕左右相率慟哭，金主乃取出御用器皿，分賞戰士，並殺廄馬犒軍。無奈事勢已去，無可挽回。已而金徐州復叛降蒙古，行省右丞相完顏賽不殉難，轉瞬間已是理宗端平元年了。〔急點年月。〕<break time="100ms" />　　蔡州城內人困馬乏，糧絕援窮。孟珙見黑氣壓城，上日無光，因命諸軍分運雲梯，密布城下。金主守緒聞外攻益急，乃召東面元帥完顏承麟入見，諭令傳位。承麟泣拜不敢受。金主歎道：「朕實不得已的計策，朕身體肥重，不便鞍馬馳突。卿平時趫捷，且有材略，若幸得脫圍，保存一線宗祚，我死也安心了。」承麟乃起身受璽。翌日，承麟即位，百官亦列班稱賀。禮甫畢，外面已有人入報道：「宋軍入南城了。」完顏忽斜虎忙出去巷戰，但見宋軍鼓噪而來，蒙古兵亦隨至。自顧手下不過千人，就使以一當十，也覺眾寡不敵。但到了此時，已是無可奈何，只得拚了命與他廝殺。奮鬥多時，部下傷亡將盡，忽斜虎已蓄著死志，惟尚欲見金主一面，方才殉國。
    </voice>
</speak>
