<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十一回<break time="100ms" />　　約蒙古夾擊殘金　克蔡州獻俘太廟
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蒙古太祖少子拖雷，分兵略蜀，拔取城寨四百四十所。因尚未遽絕宋好，但借偏師示威，即行召還。會兵陷饒鳳關，渡漢江東行，將趨汴京。金主守緒急令諸將分屯襄、鄧，行省完顏合達〔合達一作哈達。〕及移剌蒲阿，〔一作伊喇豐阿拉。〕率諸軍入鄧州，楊沃衍、陳和尚、〔一作禪華善。〕武仙等皆會，乃出屯順陽。適蒙古兵渡過漢江，來襲金軍背後，哈達見蒙兵勢盛，擬從旁道走避，那敵騎已是馳至，幾乎招架不住。還虧部將蒲察定住〔一作富察鼎珠。〕奮力截殺，敵騎始退。哈達屯留四日，不見敵兵，便引軍還鄧。不料行至半途，忽從林間突出敵騎，將他輜重劫去，金兵幾不成列。幸敵騎得了輜重，即行遠，軍士才免喪亡。哈達返鄧後，反稱大捷，捏報汴都，金廷相率慶賀。<break time="100ms" />　　隔了數月，蒙古主窩闊台汗親自督兵南下，由白坡鎮渡河，進次鄭州。遣速不台領兵攻汴。金主守緒不意北兵猝至，嚇得手足無措，忙召合達、蒲阿還援。合達等奉命即行，偏拖雷又出來作對，自率鐵騎三千，追尾金軍。金軍還擊，他卻退去；金軍啟程，他又來襲。害得金軍不遑休息，且行且戰，至黃榆店，天忽雨雪，不能前進。蒙古將速不台已派兵阻金援師，於是金軍前後被阻。至雨雪少霽，接連得汴京來使，催他速援。合達不得已再行，至三峰山，蒙古兵已兩路齊集，四面兜圍。金兵無從得食，餓至三日，頓時大潰。武仙率三十騎先奔，楊沃衍等戰死。合達知大勢已去，忙邀蒲阿與商，擬下馬死戰。哪知蒲阿已杳如黃鶴，不知去向。只有陳和尚等，尚是隨著。乃相偕突圍，走入鈞州。窩闊台汗復遣將接應拖雷，合攻鈞州。鈞州城內只有敗兵數千，哪裡保守得住？眼見得被他攻入，合達、陳和尚皆被殺，連先行逃走的蒲阿，也被蒙古兵追獲，結果性命。蒙古兵移攻潼關，守將李平迎降，轉圍洛陽。留守撤合輦〔一作薩哈連。〕背上生疽，不能出戰，投濠自盡。兵民推警巡使強伸為府僉事，死守三月，無隙可乘，敵始退去。<break time="100ms" />　　窩闊台汗意欲北歸，遣使自鄭州至汴，諭令速降。金主沒法，乃封荊王守純子訛可〔一作鄂和。〕為曹王，令尚書左丞李蹊送往蒙古軍前，納質請和。〔彷彿徽、欽受圍時情景，天道好還，一至於此。〕偏蒙古將速不台仍然攻城，連日不懈。幸汴城堅固，炮石迭下。一守一攻，相持至十六晝夜，內外積屍如山。速不台知不可下，乃與金議和。金主乃遣戶部侍郎楊居仁，出犒蒙古兵，酒肉以外，並有金帛珍異等件。速不台乃麾兵退去，散屯河、洛間。已而蒙古行人唐慶等，來金通好，被金飛虎軍頭目申福等殺死，於是和議復絕。蒙古主窩闊台汗復議大舉，特遣使臣王旻，南至京、湖，與宋京、湖制置使史嵩之，議協力攻金。史嵩之奏報宋廷，廷議統以為機不可失，應從蒙古所請，乘此復仇。獨淮東安撫使趙范進言道：「宣和時，海上定盟，初約甚堅，後卒取禍，不可不鑒。」理宗不從，命史嵩之遣使往報，願出師夾攻金人。嵩之乃遣鄒伸之往報蒙古，蒙古主許俟成功，當把河南地歸宋。〔依然一約金滅遼的故轍。〕伸之乃還。<break time="100ms" />　　是時金主守緒因和議決裂，恐蒙古兵復來攻汴，遂募民為兵，括粟為糧。怎奈百姓多不願充役，更兼民食缺乏，自己難謀一飽，哪裡還有餘粟可以接濟軍餉？左丞相李蹊及參政合周，〔一作哈准。〕不管人民死活，硬要他輸粟入官。所括不滿三萬斛，已是滿城蕭索，死亡枕藉。金主守緒自思糧盡兵虛，汴城終恐難守，遂議徙都避難，命右丞相賽不、〔一作薩布。〕平章白撤，左丞相李蹊等，率軍扈從。留參政奴申、〔一作訥蘇肯。〕樞密副使習捏阿不〔一作薩尼雅不。〕等守汴，自與太后皇后妃主等告別，大慟而去。既出城，茫無定向，諸將請幸河朔，乃自蒲城渡河。適歸德統帥石盞女魯歡，〔一作什嘉紐勒琿。〕送糧至蒲城，留船二百艘，張布為幄，請金主乘船北渡。渡未及半，忽然大風四起，波浪沸騰，後軍不能再濟。<break time="100ms" />　　冤冤相湊，蒙古將回古乃乘隙來追，金元帥賀喜力戰捐軀，部兵溺死約千人。金主在北岸相望，嚇得膽戰心驚，亟奔往漚麻岡。嗣遣白撤領兵攻衛州，蒙古兵渡河來援，白撤急退，到了白公廟，被蒙古將史天澤大殺一陣，弄得全軍覆沒，只剩白撤一人，狼狽遁還。金主大懼，忙趨往歸德，遣人往汴京奉迎太后及皇后妃主等人。哪知汴京西面元帥崔立因此作亂，竟殺死留守大臣，請故主永濟子梁王從恪監國，自為太師都元帥尚書令鄭王，輸款蒙古舉城降敵了。蒙古將速不台進軍青城，立盛服往見，稱速不台為父。速不台大喜，賜以酒宴，立酣醉而歸。托詞金主出外，索隨駕官吏家屬，征集婦女至宅中，名為待送行在，實則借此圖歡。見有姿色的麗姝，便牽入臥室，硬令受污，日亂數人，尚嫌不足。一面將天子袞冕后服，出獻速不台。既而復劫金太后王氏，皇后徒單氏，梁王從恪，荊王守純暨各宮妃嬪，統送至蒙古軍前。〔宋有范瓊，金有崔立，凶狡相同，立為尤甚。〕<break time="100ms" />　　速不台殺死荊、梁二王，所有金太后以下，俱派兵監送和林。在途艱苦萬狀，比金人擄徽、欽二帝時，尤加虐待，可見祖宗行惡，子孫還報，天理原是昭彰呢！〔當頭棒喝。〕速不台入汴城，蒙古兵一併隨入，逕往崔家，把崔立的妻女玉帛，也一併擄去。立尚在城外，聞報歸來，已是空空洞洞，不留一物，免不得頓足大哭。轉思汴京尚在我手，已失當可取償，遂也罷了。〔休想！休想！〕
    </voice>
</speak>
