<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十二回<break time="100ms" />　　圖中原兩軍敗退　寇南宋三路進兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說趙范、趙葵，因蔡州已復，請乘時撫定中原，收復三京。廷臣多以為未可，就是趙范部下的參議官邱岳，亦以為不應敗盟。史嵩之、杜杲等又均言宜守不宜戰。參政喬行簡時方告假，更上疏諫阻，所言最詳。其辭云：<break time="100ms" />　　八陵有可朝之路，中原有可復之機，以大有為之資，當大有為之會，則事之有成，固可坐而策也。臣不憂師出之無功，而憂事力之不可繼。有功而至於不可繼，則其憂始深矣。夫自古英君，必先治內而後治外。陛下視今日之內治，其已舉乎？其未舉乎？向未攬權之前，其弊凡幾，今既親政之後，其已更新者凡幾。欲用君子，則其志未盡伸；欲去小人，則其心未盡革。上有勵精更始之意，而士大夫仍苟且不務任責，朝廷有禁苞苴禁貪墨之令，而州縣仍黷貨不知盈厭。紀綱法度，多廢弛而未張，賞刑號令，皆玩視而不肅。此皆陛下國內之臣子，猶令之而未從，作之而不用，乃欲闔闢乾坤，混一區宇，制奸雄而折戎狄，其能盡如吾意乎？此臣之所憂者一也。<break time="100ms" />　　自古帝王，欲用其民者，必先得其心以為根本。數十年來，上下皆懷利以相接，而不知有所謂義。民方憾於守令，緩急豈有效死勿去之人；卒不愛其將校，臨陣豈有奮勇直前之士？蓄怒含憤，積於平日，見難則避，遇敵則奔，惟利是顧，遑恤其他。人心如此，陛下未有以轉移固結之，遽欲驅之北向，從事於鋒鏑，忠義之心何由而發？況乎境內之民，久困於州縣之貪刻，阨於勢家之兼并。饑寒之氓，嘗欲乘時而報怨；茶鹽之寇，嘗欲伺間而竊發。彼知朝廷方有事於北方，其勢不能以相及，寧不動其奸心，釀成蕭牆之禍？此臣之所憂者二也。<break time="100ms" />　　自古英君，規恢進取，必須選將練兵，豐財足食，然後舉事。今邊面遼闊，出師非止一途，陛下之將，足當一面者幾人？非屈指得二三十輩，恐不足以備驅馳。陛下之兵，能戰者幾萬？分道而趨京洛者幾萬？留屯而守淮、襄者幾萬？非按籍得二三十萬眾，恐不足以事進取。借曰帥臣威望素著，以意氣招徠，以功賞激勸。推擇行伍，即可為將；接納降附，即可為兵，臣實未知錢糧之所從出也。興師十萬，日費千金，千里饋餉，士有饑色。今之饋運，累日不已，至於累月；累月不已，至於累歲，不知累幾千金而後可以供其費也。今百姓多垂磬之室，州縣多赤立之帑。大軍一動，厥費多端，其將何以給之？今陛下不愛金帛，以應邊臣之求，可一而不可再；可再而不可三。再三之後，兵事未已，欲中輟則棄前功，欲勉強則無多力，國既不足，民亦不堪。臣恐北方未可圖，而南方已騷動矣。中原蹂躪之餘，所在空曠，縱使東南有米可運，然道里遼遠，寧免乏絕？由淮而進，縱有河渠可通，寧無盜賊劫取之患？由襄而進，必須負載三千鍾而致一石，亦恐未必能達。千里之外，糧道不繼，當是之時，孫、吳為謀主，韓、彭為兵帥，亦恐無以為策。他日糧運不繼，進退不能，必勞聖慮，此臣之所憂者三也。願堅持聖意，定為國論，以絕紛紛之議，毋任翹切之至！〔喬之行誼不足道，惟諫圖汴不為無識，故錄之。〕<break time="100ms" />　　這一疏很是詳明，偏右丞相鄭清之力主趙議，勸理宗立即施行。理宗也好大喜功，遂命趙范、趙葵移司黃州，刻日進兵。又令知廬州全子才，合淮西兵萬人赴汴。汴京由崔立居守，都尉李伯淵、李琦等，素為立所輕侮，密圖報怨。聞子才軍至，通書約降，佯與立會議守城。立未曾戒備，乘馬赴會，被伯淵拔出匕首，就馬上刺立，穿入立胸，立倒撞下馬，仆地即斃。伯淵將屍首繫住馬尾，號令軍前道：「立殺害劫奪，烝淫暴虐，大逆不道，古今無有，應該殺否？」大眾齊聲道：「該殺！該殺！他的罪惡，寸斬還是嫌輕哩！」〔公論難逃。〕乃梟了立首，望承天門祭哀宗，屍骸陳列市上，一聽軍民臠割，頃刻即盡。伯淵等出迎宋軍，全子才整軍入城，屯留旬餘，趙葵率淮西兵五萬，自滁州取泗州，又由泗趨汴，與子才相見，即語子才道：「我輩始謀據關守河，汝師已到此半月。不急攻潼關、洛陽，尚待何時？」子才道：「糧餉未集，如何行兵？」葵忿然作色道：「現在北兵未至，正好乘虛急擊，若待史制使發餉到來，恐北兵早南下了。」子才不得已，乃命淮西制置司機宜文字徐敏子，統領鈐轄范用吉、樊辛、李先、胡顯等，提兵萬三千名，先行西上。別命楊誼率廬州強弩軍萬五千人，作為後應。兩軍只各給五日糧。<break time="100ms" />　　徐敏子啟行至洛，城中並無守兵，只有人民三百多家，即開城出降。敏子當然入城，次日軍食便盡，惟采蒿和麵，作餅充饑。那蒙古已調兵前來，與宋相爭。適太常簿朱揚祖，奉命赴河南，謁告八陵，甫至襄陽，由諜騎走報，蒙古前哨已至孟津，陝府、潼關、河南，皆增兵戍。且聞淮東駐紮的蒙兵，亦自淮西赴汴，揚祖不覺大驚，幾至進退兩難，忙與孟珙商議。珙答道：「敵兵兩路遙集，計非旬餘不達，我為君挑選精騎，晝夜疾馳，不十日即可竣事。待敵至東京，君已可南歸了。」揚祖尚是膽怯，珙願與他同往，乃兼程而進，至陵下奉宣御文，成禮乃退。及返襄陽，來去都平安無恙。揚祖謝別孟珙，自回臨安覆旨去了。〔述此一事，應上文喬行簡疏中語。〕
    </voice>
</speak>
