<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　會值蒙古主窩闊台汗遣子闊端〔一作庫騰。〕將塔海等侵蜀；忒木䚟、〔一作特穆德克。〕張柔等侵漢；溫不花、〔一作琨布哈，亦作口溫不花。〕察罕等侵江、淮。三路南侵，宋廷大震。鄭清之已任左丞相，喬行簡進任右丞相，兩人會議軍務，保薦了一個文臣，出握兵權。看官道是何人？原來就是魏了翁。〔明是排擯。〕理宗以執政所奏，說他知兵體國，遂授為端明殿學士，同簽書樞密院事，督視京湖軍馬。又因江、淮督府曾從龍憂悸而死，遂並以江、淮事付了翁。廷臣大駭，多上書諫阻，偏理宗概不見從，〔已有先入之言。〕竟命了翁即日視師，並賜便宜詔書，如張浚故事。了翁五辭不獲命，恐宰臣責他避事，因把這副重擔子，勉力承挑。〔可算好漢。〕陛辭時，御書唐人嚴武詩，及「鶴山書院」四大字，作為特賜，此外無非是金帶鞍馬等物。又由宰臣奉命，飲餞關外。了翁出都，竟赴江州、開封視事，用吳潛為參謀官，趙善瀚、馬光祖為參議官，申儆將帥，調遣援師，獻邊防十議，大有一番振作氣象。<break time="100ms" />　　蒙古將溫不花攻唐州，全子才等棄師而逃。幸由趙范往援，至上閘擊敗敵兵，敵始退去。闊端一軍入沔州，知州事高稼，孤軍失援，力戰身亡。蒙古兵進圍青野原，經利州統制曹友聞，夤夜赴救，方卻敵圍。嗣又轉援大安，擊敗蒙古先鋒汪世顯。宋廷聞兩路軍報，還道蒙古兵不甚厲害，容易守禦，轉恐了翁因此得功，反被他佔了便宜，不如調回了他，撤去軍權。遂由兩相建議，召了翁還，命簽書樞密院事。了翁固辭不拜，乃改授資政殿學士，出任湖南安撫使，兼知潭州。了翁仍舊力辭，詔令提舉臨安府洞霄宮。未幾復命知紹興府，兼浙東安撫使。又未幾，改知福州，兼福建安撫使。了翁累章乞休，理宗不許，尋即病逝。了翁，蒲江人，與真德秀齊名，著有《鶴山集》、《九經要義》、《周禮井田圖》、《說古今考》、《經史雜抄》等書。理宗聞訃，以用才未盡為恨，特贈少師，賜諡文靖。<break time="100ms" />　　自了翁謝世，朝右乏敢言士，蒙古兵日益猖獗。趙范在襄陽，任北軍將王旻、李伯淵、樊文彬、黃國弼等為腹心。北軍權力出南軍上，南軍積不能平，遂致交訌。范撫馭失宜，旻與伯淵竟縱火焚城郭倉庫，走降蒙古。南軍將李虎等，又乘火大掠，席捲而去。襄陽自岳飛收復以來，城高池深，生聚日蕃，至是城中官民，尚四萬七千有奇，庫中所貯財粟，不下三十萬，軍器約二十四庫，金銀鹽鈔尚不在內。南北一場劫奪，遂把累年蓄積，盪得精光。范坐罪落職，以范弟葵為淮東制置使，兼知揚州。葵墾田治兵，嚴飭邊防。惟襄、漢一帶，由蒙古將忒木䚟等，長驅直入，破棗陽軍及德安府，陷隨、郢二州及荊門軍。溫不花也乘勢入淮西，蘄、舒、光州諸守臣，皆棄城遠遁。三州兵馬糧械，均為蒙古兵所得。溫不花直趨黃州，游騎自信陽趨合肥。還有闊端一路，攻武休，陷興元，直入陽平關。利州統制曹友聞，與弟友萬、友諒，率軍馳援，適遇風雨驟至，為敵所乘，友聞與弟友萬均戰死。闊端遂麾兵入蜀，不到一月，凡成都、利州、潼川三路所屬府州軍，多被陷沒。西蜀全境，唯夔州一路，及潼川路所屬瀘、合二州及順慶府，還算保存。闊端居成都數日，復移師北攻文州。知州劉銳，通判趙汝薌，固守待援，逾月不至。銳自知不免，召集家人，盡令服藥。家人素守禮法，不敢違慢。幼子才六歲，飲藥時尚下拜而受。及旻家盡死，銳聚屍付火，並所有公私金帛告命，盡行一炬，然後自刎而亡。州城遂陷，汝薌被執，大罵敵人，竟遭慘死。軍民同死約數萬人。〔碧血千秋。〕<break time="100ms" />　　警報迭達宋廷，理宗頗悔前事，下詔罪己。鄭、喬二相，俱上疏辭職，因一併免官。特起史嵩之為淮西制置使，進援光州，趙葵援合肥，沿江統制陳鞾遏和州，為淮西聲援。嵩之聞忒木䚟至江陵，亟檄孟珙往援。珙遣民兵部將張順先渡，自率全軍為後應，疊破蒙古二十四砦，援出難民二萬餘。既而蒙古將察罕攻真州，知州事邱岳戰守有方，連卻敵軍，復出戰胥浦橋，設伏誘敵，俟敵來追，伏起炮發，擊斃蒙古守將，敵乃引去。是年為端平四年，翌歲改元，號為嘉熙。理宗因繼相乏人，仍用喬行簡為左丞相，兼樞密使，鄭清之知樞密院事，兼參知政事，鄒應龍簽書樞密院事，李宗勉同簽書樞密院事，蒙古兵稍稍斂跡。至秋冬交季，溫不花復率兵進攻黃州。正是：<break time="100ms" />　　蒿目邊民遭慘劫，驚心虜騎又憑城。<break time="100ms" />　　畢竟黃州能否固守，待至下回申敘。<break time="100ms" />　　〔收復三京之議，廷臣多以為未可，言之固當。但吾以為三京非不可復，所誤者將相之非人耳。趙范、趙葵雖尚具將才，而恢復之責，不足以當之。清之夤緣權相，得秉大政，自問已屬有愧，彼其果能立大功，建大業，得為中興名佐乎？成事不足，貽禍有餘，卒至強敵壓境，風鶴頻驚，推原禍始，清之何能辭焉？況賈、閻二妃，相繼專寵，不聞有遠色之言。真、魏二賢，同時就徵，復至有遭忌之舉。危不持，顛不扶，焉用彼相為哉？迨蒙古三路進兵，勢如破竹，所恃者第一孟珙，天下事已岌岌矣。清之雖去，嵩之又來，有識者已知宋祚之將傾云。〕
    </voice>
</speak>
