<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟楊誼為徐敏子後應，行至洛陽東三十里，方散坐蓐食，忽見數里以外，隱隱有麾蓋過來，或黃或紅，約略可辨。宋軍方錯愕間，不意胡哨一聲，敵兵四至，楊誼倉猝無備，如何抵敵，急忙上馬南奔，部眾隨潰。蒙古兵追至洛水，蹙溺宋軍無數，誼僅以身免。〔行軍怎可無備？楊誼也是一個飯桶。〕蒙古兵遂進迫洛陽城，敏子出城搦戰，還幸勝負相當。無如士卒乏糧，萬不能枵腹從戎，也只好棄洛退歸。趙葵、全子才在汴，屢催史嵩之解糧，始終不至。蒙古兵又自洛攻汴，決河灌水，宋軍既已苦饑，哪堪再行遭溺，索性丟去前功，引軍南還。一番規畫，都成畫餅。趙范自覺沒顏，上表劾全子才，連親弟葵也掛名彈章，說他兩人輕遣偏師，因致撓敗。〔自己要想脫罪，同胞也可不管，此等行跡，恐沒人贊成。〕有詔將葵與子才各削一秩，餘將亦貶秩有差。鄭清之力辭執政，優詔慰留。史嵩之亦上疏求去，准令免職。〔嵩之不肯轉餉，罪尤甚於清之。〕即命趙范代任京、湖制置使。既而蒙古復使王旻來宋，以「何為敗盟」四字相責，廷臣無可答辯，悻悻而去。自是河、淮以南，幾無寧日。南宋的半壁江山，要從此收拾呢！<break time="100ms" />　　當時宋朝的將才，第一個要算孟珙，珙係孟宗政子，智勇兼優，綽有父風。自留任襄陽，招中原健兒萬五千名，分屯漢北、樊城、新野、唐、鄧間，以備蒙古，名鎮北軍。詔命珙為襄陽都統制。珙赴樞密院稟議軍情，乘便入對，理宗道：「卿是將門子，忠勤體國，破蔡滅金，功績昭著，朕深加厚望呢！」珙奏對道：「這是宗社威靈，陛下聖德，與三軍將士的功勞，臣有何力可言？」理宗道：「卿不言功，益見德度。」遂授主管侍衛馬軍司公事，嗣復令出駐黃州。珙入陛辭行，理宗問他恢復的計策。珙對道：「願陛下寬民力，蓄人材，靜待機會。」理宗又問道：「議和可好麼？」珙又對道：「臣係武夫，理當言戰，不當言和。」理宗點首稱善，優給賜賚。珙謝賜後，即赴黃州駐紮，修陴濬隍，搜訪軍實，招輯邊民，增置軍寨，黃州屹成重鎮。<break time="100ms" />　　理宗又欲俯從民望，召還真、魏二人，以真德秀為翰林學士，魏了翁直學士院。德秀入朝，將平時著述的《大學衍義》，進呈御覽，且面言祈天永命，不外一「敬」字，如儀狄的旨酒，南威的美色，盤游弋射的娛樂，聲色狗馬的玩好，皆足害敬，請陛下詳察！至了翁入對，亦以修身齊家，選賢建學為宗旨。理宗統斂容以聽，溫語相答。看官！你道真、魏所言，果真是紙上空談，毫無所指麼？原來理宗初年，議選中宮，其時曾選入數人，一係故相謝深甫姪孫女，一係故制使賈涉女。涉女生有殊色，為理宗所屬意，即欲冊立為后。獨楊太后語理宗道：「謝女端重有福，宜正中宮。」理宗不好違拗，只得冊立謝女，別封賈女為貴妃。謝皇后曾翳一目，面且黧黑，父名渠伯，早已去世，家產中落，後嘗躬視汲飪，至深甫入相，兄弟欲納女入宮，叔父櫸伯道：「看渠面目，只可做一灶下婢。就使有勢可援，得入大內，也不過做個老宮人。況且當厚給裝資，急切也無從籌措呢。」事乃中止。會元夕張燈，天台縣中，有鵲來巢燈山，眾以為后妃預兆。縣中巨閥，首推謝氏，乃共為摒擋行裝，送后入宮。櫸伯不能止。后就道病疹，已而脫痂，面竟轉白，膚如凝脂，復得良醫治目去翳，竟成好女。楊太后聞此異徵，並因自己為后時，深甫亦陰為幫忙，乃決議冊立謝后。但顰笑工妍，娬媚動人，究竟謝不及賈，所以謝正后位，左右共私語道：「不立真皇后，乃立假皇后麼？」〔冊立謝后，係紹定四年間事，本文借此補敘。〕惟謝后素性謙和，待遇賈妃，毫無妒意，太后益以為賢。理宗亦待后以禮。越年，楊太后崩，諡為恭聖仁烈。〔楊太后崩，亦就此敘過。〕<break time="100ms" />　　賈貴妃益得專寵，弟名似道，素行無賴，竟得為籍田令。似道仍恃寵不檢，每日縱游諸妓家，入夜即燕游湖上。理宗嘗憑高眺望，遠見西湖中燈火輝煌，便語左右道：「想又是似道狎游呢！」翌日，遣人探問，果如所料。乃令京尹史巖之戒飭似道，巖之奏對道：「似道落拓不羈，原有少年習氣，但才可大用，陛下不應拘以小節。」〔無非諂事賈貴妃。〕理宗竟信以為真，自此有向用似道意。〔巖之可殺。〕賈貴妃外，還有宮人閻氏，也累封至婉容，美豔不亞賈女，竟得並寵後宮，與內侍董宋臣等，表裡用事。因此真、魏二賢，一勸理宗遠色，一勸理宗齊家。理宗雖然面從，但大廷正論，怎敵得牀笫私情？內嬖當然如故，不過外面卻虛示優容。〔論斷確當。〕<break time="100ms" />　　當下進真德秀參知政事，德秀時已得疾，屢表辭職，乃改授資政殿學士，提舉萬壽宮，逾旬即歿。追贈光祿大夫，諡文忠。德秀，浦城人，長身玉立，海內俱以公輔相期，出仕不滿十年，奏疏積數萬言，均切當世要務。及宦游所至，惠政深洽，行不愧言。所著有《西山甲乙稿》、《對越甲乙集》、《經筵講義》、《端平廟議》諸書，後世號為真西山先生。真既病逝，與真同志的名士，只剩一魏了翁，理宗乃召崔與之參政。與之曾為四川制置使，撫字稱能，嗣召為禮部尚書，他竟乞歸廣州，不肯受命，自是屢詔不起。會粤東摧鋒軍作亂，詔授他為安撫使，他即肩輿入城，叛兵皆俯伏聽命，散歸田里。嗣後仍返家治事，至此復召為參政，仍然力辭。惟疏請理宗進君子，退小人。理宗召命益力，辭書至十三上，尋又召他為右丞相，謝徵如故。越二年，疾終原籍，予諡清獻，加封南海郡公。〔此段統是銷納文字。〕魏了翁在朝，聲氣益孤，連疏請促與之入朝，與之又不至，他亦只好不顧利害，直言無隱，先後二十餘奏，洞中時弊。理宗頗欲令參政務，偏為執政所忌，暗暗排擠。
    </voice>
</speak>
