<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十三回<break time="100ms" />　　守蜀境累得賢才　劾史氏力扶名教
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蒙古主窩闊台汗，既發兵南侵，復遣將撤里塔東征高麗。高麗本為宋屬，自遼、金迭興，又轉服遼、金。至蒙古盛強，復入貢蒙古。會高麗王暾嗣位，夜郎自大，殺死蒙使，因此撤里塔奉命東征。高麗屢戰屢挫，不得不遣使謝罪，願增歲幣。撤里塔轉報窩闊台汗，窩闊台汗令遣子入質，才許言和。高麗王只得應命。既而窩闊台汗，又遣將綽馬兒罕擊死札蘭丁，〔即模罕默德子，事見前文。〕蕩平西域。再遣太祖孫拔都、速不台等，西征欽察，乘勢攻入阿羅思部，北向屠也烈贊城，陷莫斯科，進兵歐洲，分入馬札兒、〔即今匈牙利。〕孛烈兒〔即今波蘭地。〕諸境，歐洲北部諸侯王，合兵迎擊，俱遭殺敗，彷彿似天兵下界，所向無前，全歐大震。捏迷思〔即今德意志。〕部民，均荷擔遁去。窩闊台汗因從事西征，暫把南方軍務，略從緩進。至西方接連報捷，才促南軍進行。〔敘此數語，簡而不漏，欲聞其詳，請閱《元史演義》。〕<break time="100ms" />　　溫不花進攻黃州，孟珙自江陵還援，仗著一股銳氣，把溫不花擊退。溫不花轉攻安豐，知軍事杜杲繕城力守，城外炮聲迭震，垣牆多被洞穿。杲隨缺隨補，始終不懈。敵復填濠為二十七壩，杲募壯士出奪壩路，踴躍死戰。巧值池州都統制呂文德，也率軍馳至，兩下夾擊，得將蒙古兵殺退，淮右粗安。越年，史嵩之奉命參政，督視京湖、江西軍馬，開府鄂州。蒙古將察罕入達廬州，嵩之急檄杜杲赴援，杲入城守禦，望見蒙兵到來，差不多有數十萬，所攜攻具，比圍安豐時，多至數倍。他卻全不懼怯，看敵如何擺佈，然後隨宜抵拒。那蒙兵既薄城下，即搬運土木，趕緊築壩，霎時間高埒城樓。杲用油灌草，以火爇著，紛擲壩下，壩遂被焚。杲又就串樓內築立雁翅七層，堵禦敵炮。敵開炮轟擊，為雁翅所阻，反射敵營，敵眾皆驚。杲趁這機會，開城出擊，大敗敵兵，追躡至數十里乃還。且練舟師扼淮河，遣子庶及統制呂文德、聶斌等，分伏要隘，蒙古兵不能進，乃退去。杲以捷聞，有詔加杲淮西制置使，〔力寫杜杲。〕並命孟珙為京湖制置使，規復荊、襄。珙謂必得郢州，乃可通饋餉；必得荊門，乃可出奇兵，於是檄江陵節制司，進搗襄、鄧。自至岳州召集諸將，指授方略。各將依計深入，遂復郢州、荊門軍。再遣將士分取信陽、光化軍及樊城、襄陽，因上言保守方法，略云：<break time="100ms" />　　取襄不難，而守為難。非將士不勇也，非車馬器械不精也，實在乎事力之不給爾。襄樊為朝廷根本，今百戰而得之，當加經理，如護元氣。非甲兵十萬，不足分守。與其抽兵於敵來之後，孰若保此全勝，上兵伐謀，此不爭之爭也。<break time="100ms" />　　理宗得奏，當令珙便宜行事。珙乃編蔡、息降人為忠衛軍，襄、郢降人為先鋒軍，擇要駐紮，襄、漢以固。會蒙古將塔海，復率兵入蜀，制置使丁黼自誓死守，先遣妻子南歸，然後登城拒敵。塔海自新井進兵，詐豎宋將旗幟，誘惑城中。黼果疑為潰卒，遣人招徠，及蒙古兵將到城下，方審知情偽，乃領兵夜出城南，至石筍街迎戰，全寡不敵，兵敗身亡。塔海復蹂躪漢、卬、簡、眉、閬、蓬諸州，進破重慶、順慶諸府，直達成都。再移趨蜀口，欲出湖市。孟珙探知消息，料他必道出施黔，亟請粟十萬石，分給軍餉，以三千人屯峽州，千人屯歸州。命弟瑛率精兵五千駐松滋，為夔州聲援，並增戍歸州隘口萬戶谷，加派千人屯施州。嗣聞塔海渡江東下，忙分佈戰艦，增置營寨，且遣兵從間道抵均州，防遏要衝。及蒙兵渡萬州湖灘，施夔震動。幸珙兄知峽州，出拒歸州大堙寨，擊退蒙古前哨兵，進戰巴東，復得勝仗，夔州始得保全。珙復諜知蒙古軍帥，就襄樊、信陽、隨州等處，招集軍民布種。又在鄧州的順陽境內，屯積船林。遂分兵譏察，且將蒙古所儲材料，暗地焚毀。又遣兵潛入蔡州，燒去蒙古屯糧，蒙古兵乃不敢進窺襄、漢。<break time="100ms" />　　理宗因蜀事未平，特調珙為四川宣撫使，兼知夔州，節制歸、峽、鼎、澧軍馬。珙受命至鎮，招集散民為寧武軍，用降人回鶻、愛里巴圖魯等為飛鶻軍。適四川制置使陳隆之，與副使彭大雅不協，互相奏訐。珙貽書責二人道：「國事如此，合智並謀，尚恐不克。兩司乃猶事私鬥，豈不聞廉、藺古風麼？」〔不愧忠告。〕隆之、大雅得書，各自懷慚，因改怨為睦，不生齟齬。珙遂釐清宿弊，訂立條目，頒發州縣，最要數語，是「不擇險要立砦柵，無從責兵衛民；不集流離安耕種，無從責民養兵。」此外如賞罰不明、減剋軍糧、官吏貪黷、上下欺罔等弊，均嚴行申誡。自是吏治一新，兵防亦密。尋復兼任夔州路制置、屯田兩使，乃調夫築堰。募農給種，自秭歸至漢口，為屯二十，為莊百七十，為頃十八萬八千二百八十。又創南陽、竹林兩書院，居住襄、漢、四川流寓人士，用李庭芝權施州建始縣。庭芝訓農治兵，招選壯士，隨時訓練。甫至期年，士民皆知戰守，無事服農，有事出戰。珙將庭芝所行諸法，飭屬遵行。〔珙不特長於武事，並且長於文教。〕<break time="100ms" />　　是時喬行簡已為少傅，平章軍國重事；李宗勉為左丞相，兼樞密使；史嵩之為右丞相，督視江、淮、四川、京、湖軍馬。這三相中，還算宗勉清謹守法，若行簡遇事模稜，無好無惡，嵩之執拗任性，惡問直言。當時謂喬失之泛，李失之狹，史失之專。已而行簡告老，旋即病逝。宗勉亦卒，嵩之更獨擅政柄，朝內正士，如杜範、游侶、劉應起、李韶、徐榮叟、趙汝騰等，多與嵩之不合，相繼罷斥。惟孟珙一人，素為嵩之所推重，因此珙有所為，未嘗牽制。
    </voice>
</speak>
