<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　臣等竊謂君親等天地，忠孝無古今。事親孝，故忠可移於君。自古求忠臣必於孝子之門，未有不孝而可望其忠也。昔宰予欲短喪，有期年之請，夫子猶以不仁斥之。宰予得罪於聖人，而嵩之居喪，即欲起復，是又宰予之罪人也。且起復之說，聖經所無，而權宜變化，衰世始有之。我朝大臣若富弼，一身關社稷安危，進退係天下輕重，所謂國家重臣，不可一日無者也。起復之詔，凡五遣使，弼以金革變禮，不可用於平世，卒不從命，天下至今稱焉。至若鄭居中、王黼輩，頑忍無恥，固持祿位，甘心起復，滅絕天理，卒以釀成靖康之禍，往事可鑒也。彼嵩之何人哉？心術回邪，蹤跡詭秘。曩者開督府，以和議惰將士心，以厚資竊宰相位。羅天下之小人，為之私黨；奪天下之利權，歸之私室。蓄謀積慮，險不可測。在朝廷一日，則貽一日之禍；在朝廷一歲，則貽一歲之禍。萬口一辭，惟恐其去之不速也。嵩之亡父，以速嵩之之去。中外方以為快，而陛下乃必欲起復之者，將謂其有折衝萬里之才歟？嵩之本無捍衛封疆之能，徒有劫制朝廷之術。將謂其有經理財用之才歟？嵩之本無足國裕民之能，徒有私自封殖之計。陛下眷留嵩之，將以利吾國也，殊不知適以貽無窮之害爾。嵩之敢於無忌憚，而經營起復，為有彌遠故智，可以效尤。然彌遠所喪者庶母也，嵩之所喪者父也；彌遠奔喪而後起復，嵩之起復而後奔喪。以彌遠貪黷固位，猶有顧恤，丁艱於嘉定改元十一月之戊午，起復於次年五月之丙申，未有如嵩之之匿喪罔上，殄滅天常，如此其慘也。且嵩之之為計亦奸矣！自入相以來，固知二親耄矣，必有不測，旦夕以思，無一事不為起復張本。當其父未死之前，已預為必死之地。近畿總餉，本不乏人，而起復未卒哭之馬光祖。京口守臣，豈無勝任？而起復未終喪之許堪。故里巷為十七字之謠曰：「光祖作總領，許堪為節制，丞相要起復，援例。」夫以里巷之小民，猶知其奸，陛下獨不知之乎？臺諫不敢言，臺諫嵩之爪牙也；給舍不敢言，給舍嵩之腹心也；侍從不敢言，侍從嵩之肘腋也；執政不敢言，執政嵩之羽翼也。嵩之當五內分裂之時，方且擢奸臣以司喉舌，謂其必無陽城毀麻之事也；植私黨以據要津，謂其必無惠卿反噬之虞也。自古大臣不出忠孝之門，席寵怙勢，至於三代，未有不亡人之國者。漢之王氏，魏之司馬氏是也。史氏秉鈞，今三世矣，軍旅將校，惟知有史氏。而陛下之前後左右，亦惟知有史氏，陛下之勢，孤立於上，甚可懼也。天欲去之而陛下留之，堂堂中國，豈無君子？獨信一小人而不悟，是陛下欲藝祖三百年之天下，壞於史氏之手而後已。臣方惟涕泣裁書，適觀麻制有曰：「趙普當乾德開創之初，勝非在紹興艱難之際，皆從變禮，迄定武功。」夫儗人必於其倫，曾於姦深之嵩之，而可與趙普諸賢，同日語耶？趙普、勝非之在相位也，忠肝貫日，一德享天。生靈倚之以為命，宗社賴之以為安。我太祖高宗，奪其孝思。俾之勉陳王事，所以為生靈宗社計也。嵩之自視器局，何如勝非？且不能企其萬一，況可匹休趙普耶？臣愚所謂擢奸臣以司喉舌者，此其驗也。臣又讀麻制有曰：「諜報憤兵之聚，邊傳哨騎之馳，況秋高而馬肥，近冬寒而地凜。」方嵩之虎踞相位之時，諱言邊事，通州失守，至逾月而復聞；壽春有警，至危急而後告。今圖起復，乃密諭詞臣，昌言邊警，張皇事勢以恐陛下，蓋欲行其劫制之謀也。臣愚所謂擢奸臣以司喉舌者，又其驗也。臣等於嵩之本無私怨宿忿，所以爭趨闕下，為陛下言者，亦欲揭綱常於日月，重名教於邱山。使天下為人臣、為人子者，死忠死孝，以全立身之大節而已。孟軻有言：「學則三代共之，皆所以明人倫也。」臣等久被化育，此而不言，則人倫掃地，將與嵩之胥為夷矣。惟陛下裁之！<break time="100ms" />　　疏入仍不見報。武學生翁日善等六十七人，京學生劉時舉、王元野、黃道等九十四人，又接連上書，始終未見聽從。徐元杰再入朝面陳，略謂：「嵩之起復，士論嘩然，乞許嵩之舉賢自代，免從眾謗！」理宗諭道：「學校雖是正論，但所言亦未免太甚。」元杰對道：「正論乃國家元氣，今正論猶在學校，要當力與保存，幸勿傷此一脈。」理宗嘿然。元杰因自求解職，理宗亦不允。至元杰退後，左司諫劉漢弼入奏，亦請聽嵩之終喪。理宗稍稍感動。嵩之也自知眾論難違，疏乞終制，才見詔旨下來，從嵩之所請，改任范鍾、杜範為左右丞相，並兼樞密使。小子有詩詠嵩之道：<break time="100ms" />　　如何父死不奔喪？世道人心盡汨亡。<break time="100ms" />　　幸有儒生清議在，尚留天壤大綱常。<break time="100ms" />　　杜範，黃巖人，素有令望，既登相位，當有一番舉措，俟小子後文再表。<break time="100ms" />　　〔國有良將，無不可治之土，亦無不可守之城。孟珙駐節京、湖而寇以卻，移撫四川而寇又不敢近，詩所謂「公侯干城」，孟珙有焉。繼以余玠鎮蜀，禮賢下土，徙城設守，軍民交安，是亦一干城選耳。乃外有將，內無相，史嵩之專政，第有器重孟珙之一長。此外則斥正士，引匪人，甚至父喪不欲守制，尚戀戀權位，陰圖起復。吾不解理宗當日，何獨於史氏有恩，而寵眷竟若是優渥也？夫史彌遠有冊立功，始終得邀上寵，猶為可說，嵩之何所恃而得君若此？父骨未寒，靦然起復，忍於親者必忍於君，此豈尚堪重用耶？錄黃愷伯等伏闕一書，所以揭嵩之無父之罪，即所以正天下後世忠孝之防，著書人固具有深心了。〕
    </voice>
</speak>
