<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十四回<break time="100ms" />　　余制使憂讒殞命　董丞相被脅罷官
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說杜範入相，即上陳五事：第一條是正治本；第二條是肅宮闈；第三條是擇人才；第四條是惜名器；第五條是節財用；結末是應早定國本，借安人心。理宗頗為嘉納。繼又上十二事：一、公用舍；二、儲材能；三、嚴薦舉；四、懲贓貪；五、專職任；六、久任使；七、杜僥倖；八、重閫寄；九、選軍實；十、招土豪；十一、溝土田；十二、治邊理財。各項都詳細規畫，悉合時宜，當時稱為至論。孟珙正移節江陵，駐軍上流，朝廷方疑他握權過重，將來恐不可制。〔以珙之忠勇，猶有功高震主之嫌，況不如珙者乎？〕至是珙貽書杜範，語多頌揚，範覆書道：「古人謂將相調和，士乃豫附，此後願與君同心衛國。若用虛言相籠絡，殊非範所屑為哩！」這數語覆達孟珙，珙很是愧服。範復拔徐元杰為工部侍郎，一切政事，輒與咨議。元杰知無不言，多所裨益。都人士喁喁望治，誰料天不假年，老成遽謝，總計範在相位，只八十日而卒，追贈少傅，予諡清獻。<break time="100ms" />　　過了月餘，元杰當入值，先一日謁見左丞相范鍾，在閣堂吃了午餐。下午歸寓，忽覺腹中未快，一入黃昏，寒熱交作，至夜四鼓，指爪暴裂，大叫數聲而亡。三學諸生，均伏闕上書，略言：「歷朝以來，小人傾陷君子，不過令他遠謫，觸冒煙瘴以死。今蠻煙瘴雨不在嶺海，轉在朝廷，臣等實不勝驚駭」云云。於是有詔令閣中役使，逮付臨安府鞫治。怎奈獄無佐證，哪個肯來實供？臨安府尹也知事關重大，樂得延宕了事，何苦結怨權奸。未幾，劉漢弼又以腫疾暴亡。太學生蔡德潤等百七十三人，又叩閽上書訟冤，理宗也弄得沒法，只好頒給徐、劉兩家官田五百畝，錢五千緡，作為撫恤。眾議越覺藉藉。有謂：「故相杜範，也是中毒。」大家懲前毖後，甚至堂食都不敢下箸，情願枵腹從公。究竟是何人置毒，一時無從指定。惟史嵩之從子璟卿，因平日勸諫嵩之，也致暴斃。從此詗出毒謀，共謂由嵩之主使，范鍾匿嫌。<break time="100ms" />　　既而知江陵府孟珙，因病乞休，詔授寧武軍節度使，以少師致仕。使命才到江陵，珙已病歿任所，時當淳祐六年九月初旬。〔珙卒而京、湖已不可保，故大書年月。〕是月朔日，有大星隕境內，聲崩如雷。珙死日，又有大風怒號，飛石拔木，訃達都中。理宗震悼輟朝，賻銀絹各千匹，累贈至太師，封吉國公，諡忠襄，立廟享祀，號曰威愛。後任委了一個賈似道，似道行誼，略見上文。如此重任，卻令此人擔當，已可見理宗的昏庸了。〔尚不止此。〕左丞相范鍾，屢乞歸田，乃免相職，令提舉洞霄宮，任便居住。召用鄭清之為右丞相，兼太傅銜。中使及門，清之方放浪湖山，寓居僧寺，詰旦始還。乃隨使入朝，力辭不允，勉膺簡命。又授趙葵為樞密使，督視江、淮、京、湖軍馬，兼知建康府，陳鞾知樞密院事，任湖南安撫大使，兼知潭州。<break time="100ms" />　　史嵩之時已服闋，覬覦復用，理宗亦有起用意。殿中侍御史章琰，右正言李昂英，監察御史黃師雍，劾嵩之無君無父，竟忤上旨，均致落職。翰林學士李韶，又與同官抗疏力阻，乃命嵩之致仕，示不復用。未幾，升任賈似道為兩淮制置使，兼知揚州；李曾伯為京、湖制置使，兼知江陵府。趙葵且因言官糾彈，上疏辭職，言官謂：「葵不由科目進身，難任樞密。」葵辭表中有儷語云：「霍光不學無術，每思張詠之語以自慚；後稷所讀何書？敢以趙忭之言而自解。」四語流傳人口，理宗竟改授葵為觀文殿大學士，兼判潭州。〔葵亦一專閫選，理宗因讒罷葵，反用賈、李等人，朝局可知。〕<break time="100ms" />　　自淳祐紀元後，京、湖有孟珙，巴、蜀有余玠，淮西有招撫使呂文德。均能安排守備，無懈可擊。所以蒙古兵屯留境上，未敢進行。但也由蒙古內亂未平，不遑外略，雖有游騎往來，畢竟沒甚戰事。看官道蒙古有何內亂？因六皇后乃馬真氏稱制，國內無君，竟歷四年。寵用侍臣奧都剌合蠻，〔一作諤多拉哈瑪爾。〕及回婦法特瑪，內外勾通，斥賢崇奸，把朝右舊臣，黜去大半。中書令耶律楚材，竟致憂死。嗣因太祖弟帖木格大王，以入清朝政為名，竟自藩鎮起兵，由東而西。乃馬真后不免著急，乃召長子貴由入都，〔貴由一作庫裕克。〕立為國主，借此杜帖木格話柄，帖木格才收兵回去。貴由汗雖然嗣位，朝政猶歸母后。過了數月，后已逝世，貴由汗乃將奧都剌合蠻及法特瑪等，一併處死，宮禁肅清，漸有起色。無如貴由汗素多疾病，自謂都城水土，未合養痾，不如往居西域。乃托詞西巡，直至橫相乙兒地方，〔橫相乙兒一譯作杭錫雅爾。〕一住經年，抱病益劇，竟爾畢命。皇后斡兀烈海迷失，尊貴由汗為定宗，自抱姪兒失烈門〔一作錫哩瑪勒，係太宗孫父，名曲出，亦作庫春。〕聽政，諸王大臣多半不服，別開庫里爾泰大會，推戴拖雷子蒙哥〔一譯作莽賚扣。〕為大汗，馳入都城。這時元都已奠定和林，都內官民，爭出城相迓。及蒙哥正位，殺定宗后海迷失，及失烈門生母，徙太宗后乞里吉帖思尼〔一作克勒奇庫塔納。〕出宮，放失烈門至沒脫赤，〔一作摩多齊。〕禁錮終身。
    </voice>
</speak>
