<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　槐係定遠人，累任外職，素著政聲，及入參內政，遇事敢言。既任右丞相，頗思澄清宦路，革除時弊。這時候的宮廷內外，已變做婦寺專橫，戚幸交通的局面。單靠一個董丞相實心為國，如何行得過去？〔小人道長，君子道消。〕槐未免鬱憤，入白理宗，極言三害：一是戚里不奉法，二是執法大吏擅威福，三是皇城司不檢士，力請理宗除害興利。理宗尚將信將疑，一班蠅營狗苟的小人，已是聞風生怨，視董丞相如眼中釘。丁大全尤為憂慮，密遣心腹至相府，與槐結驩。槐正色道：「自古人臣無私交，我只知竭誠事上，不敢私自給約，幸為我謝丁君！」〔待小人之法，也不能徒事守經。〕大全得報，變羞成怒，遂日夜隱伺槐短。槐復入劾大全，不應重任。理宗道：「大全未嘗毀卿，願卿弗疑！」〔宰相有任賢退不肖之責，難道徒徇毀譽？這明是袒護大全語。〕槐對道：「臣與大全何怨？不過因大全奸邪，臣若不言，是負陛下拔擢隆恩。今陛下既信用大全，臣已難與共事，願乞骸骨歸田里！」理宗竟怫然道：「卿亦太過激了。」槐乃趨退。<break time="100ms" />　　大全遂上章劾槐，尚未批答，那大全意擅用臺檄，調兵百餘人，露刃圍槐第，并迫令出赴大理寺。槐徐步入寺中，宮內竟傳出詔旨，罷槐相職。〔婦寺戚幸，威權至此。〕於是士論大嘩。三學生交章諫諍，乃詔授槐為觀文殿大學士，提舉洞霄宮。太學生陳宜中、黃鏞、林則祖、曾唯、劉黻、陳宗六人，又聯名攻大全。大全嗾使御史吳衍，劾奏六人妄言亂政，遂致六人削籍，編管遠州，且立碑三學，戒諸生不得妄議國事。士論遂稱宜中為六君子。大全反得遷任諫議大夫。惟右丞相一職，改任程元鳳。未幾，且命大全簽書樞密院事，馬天驥同簽書院事。元鳳謹飭有餘，風厲不足，天驥與大全同黨，也是因閻妃進用。朝門外發現匿名揭帖，上書八字道：「閻馬丁當，國勢將亡。」大全等毫不為意。〔笑罵由他笑罵，好官我自為之。〕至寶祐五年，且任賈似道知樞密院事。越年，程元鳳自請罷職，竟擢大全為右丞相兼樞密使。一丁一賈，並握樞機，宋室事可知了。〔不亡何待。〕<break time="100ms" />　　且說蒙古主蒙哥汗，聞前使月里麻思錮死長沙，早欲興兵報怨。且因兀良合台平西南夷，破交趾，宗王旭烈兀等前後略定西域十餘國，威震中外，乃決擬自行南下。留少弟阿里不哥守和林。當下分軍三路，自由隴州趨散關，諸王莫哥〔一作穆格。〕由洋州趨米倉，萬戶李里叉〔一作布爾察克。〕由潼關趨沔州。一面令忽必烈率軍攻鄂，且命兀良合台自交、廣引兵北還，往應忽必烈軍。東西並舉，宋廷大震。<break time="100ms" />　　當時四川制置使李曾伯早已還朝，後任為蒲擇之，因蒙古入寇，亟遣安撫使劉整等，出據遂寧江箭灘渡，斷敵東路。蒙古將紐璘〔一作耨埒。〕領兵到來，見宋軍已截住渡口，遂麾兵大戰，自旦至暮，劉整等支持不住，只好退回。紐璘長驅直進，逕達成都。擇之命楊大淵等守劍門及靈泉山，自率兵至成都城下。偏紐璘轉襲靈泉山，大破楊大淵軍，進圍雲頂山城，扼擇之歸路。擇之軍餉被斷，頓時潰散。成都、彭、漢、懷、綿等州，及威、茂諸蕃，悉降蒙古。蒙哥汗聞前軍得勝，遂渡嘉陵江，督軍繼進。行至白水，命總帥汪德臣造浮梁濟師，進薄苦竹隘。守將楊立戰死，張實被擒，亦為所害。蒙古兵直搗長寧山，守將王佐、徐昕又相繼陣亡。鵝頂堡不戰即降，由是青居、大良、運山、石泉、龍州等處，望風輸款，均向蒙古軍投誠。惟運山轉運使施擇善，不屈被戕。<break time="100ms" />　　宋廷接連聞警，飛遣京、湖制置使馬光祖，移司峽州。六郡鎮撫向士璧，移司紹慶，兩軍相會，合擊蒙古兵。房州一戰，總算奏捷。蒙哥汗轉趨閬州，宋將楊大淵自靈泉山敗奔至閬，聞敵兵又至，急整軍守城。蒙哥汗督兵猛攻，炮石交射，泥堞齊飛。淵不覺驚駭，因開城出降。推官趙廣殉難，蒙哥汗進圖合州，先遣降人晉國寶招諭守將王堅，被堅叱出，還至峽口。又由堅遣將捕歸，牽至閱武場，責他不忠不孝，梟首以殉。當下涕泣誓師，登陴死守。蒙哥汗乃自引兵攻合州，堅乘他初至，督軍出戰。將見，不由的步步退讓，直至十里外安營。堅收兵入城，固守如故。蒙古兵復更迭來攻，終不得手。會宋廷調回蒲擇之，令呂文德代任。文德領兵援蜀，攻破涪江浮橋，轉戰至重慶，遂率艨艟千餘，溯嘉陵江上渡。蒙古將史天澤分軍為兩翼，順流縱擊，文德勢處逆流，眼見得不能抵敵，被蒙古兵奪去戰艦百餘，自率殘眾奔回。蒙哥汗得天澤捷書，索性大集各軍，圍攻合州。偏王堅守禦有方，相持數月，竟不能下。軍中又復遇疫，十病六七，惱了前鋒將汪德臣，募集壯士，夜登外城。堅忙麾兵堵截，戰了一夜，殺傷相當。德臣單騎馳呼道：「王堅，我來活汝一城，快早投降！」道言未絕，那面前忽來一大石，正要擊中面目，慌忙一閃，已被飛石壓中右肩，大叫一聲，墮落馬下。〔勸人不忠，應遭此擊。〕正是：<break time="100ms" />　　巨石足傾胡虜命，孤城免被敵人屠。<break time="100ms" />　　未知汪德臣性命如何，且至下回交代。
    </voice>
</speak>
