<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蒙哥汗有弟名忽必烈，〔一作呼必賚，〕佐兄定命，素有大志。至是遂總治漠南，開府金蓮川，延聘藩府舊臣，及四方文學士，訪求治道。如劉秉忠、姚樞、許衡、廉希憲等，皆一時賢豪，盡歸錄用。量能授官，京兆稱治。〔元朝一統，定基於此。〕忽必烈遂銳意南略，遣將察罕等，窺伺淮、蜀，一面在汴京分兵屯田，俟機南下。宋廷尚姑息偷安，毫不為備。左丞相鄭清之年力已衰，政歸妻孥，免不得招權納賄，為世詬病。既而告老乞休，命充醴泉觀使，越六日即死。理宗又欲起用史嵩之，〔念念不忘此人。〕草詔已成，不知如何省悟，竟令改制，命謝方叔為左丞相，吳潛為右丞相，潛頗有賢名，方叔卻意氣用事，遂令蜀右長城，又要從此隳壞了。<break time="100ms" />　　西蜀制置使余玠，鎮守四川，邊關無警。偏利州都統王夔，素性殘悍，向不受制使節度，所至殘掠，蜀民號為夜叉。玠因此閱邊，到了嘉定，夔率部眾迎謁，班聲若雷，江水為沸，所張旗幟，俱寫著斗方大的「王」字，非常鮮明。玠孤舟逕入，左右皆為失色，獨玠毫不改態，傳夔入見，從容與語。夔亦不禁心折，出語人道：「不意儒生間乃有此人。」玠命吏頒賞，事畢乃回。密語親將楊成道：「我看王夔驕悍，終非善類。但欲乘此誅夔，恐他部下或有違言，轉致生變，此事頗費躊躇了。」成答道：「今若勿誅，養成勢力，愈覺難圖。他日變動，西蜀定恐難保呢！」玠點首道：「既如此，只可用計除夔。」遂與成附耳數語。成直任不辭，應聲而去。玠乃夜召夔議事，夔甫離營，楊成已單騎直入，傳玠軍令，暫代夔職。比至翌晨，聞夔已為玠所斬，懸首桅檣，且揭示罪狀，部眾相率驚訝，惟尚不敢為亂。會統制姚世安，欲繼夔任，暗中運動戎州都統，保薦自己。玠得書，以軍中舉代最為弊害，特覆書不允，且調三千騎至雲頂山下，逕遣都統金某往代世安。世安素與謝方叔子姪互相結納，遂遣使求援方叔，自擁兵拒絕來將。玠方欲進討世安，不意有詔到來，竟召他入都，授為資政殿學士。看官不必細問，就可知是丞相方叔，陰援世安了。<break time="100ms" />　　玠治蜀後，任都統張實治軍旅，安撫使王惟忠治財賦，監撫朱文炳治賓客，皆有常度。寶慶以來，蜀中閫帥，要推玠為巨擘。但久假便宜，不免專擅，所有平時奏疏，詞意間亦多未謹。理宗已是不平，一經方叔讒間，當即召他回朝，另調知鄂州余晦為四川宣諭使。玠聞命，鬱鬱不歡，晦尚未到，玠竟暴卒。或謂係仰藥自盡，亦未知是真是假，無從證實。蜀人多悲惜不置。侍御史吳燧反劾玠聚斂罔利共七罪，理宗也不加查察，竟令籍玠家資，犒師賑邊。子若孫認錢三千萬，徵索累年，始得繳足。<break time="100ms" />　　及余晦至蜀，遣都統甘閏，率兵數萬，築城紫金山。蒙古將汪德臣，竟簡選精騎，銜枚夜進，突擊甘閏部卒，閏聞變即奔，全軍大潰，所建新城即被蒙古兵奪去。理宗方擢晦為制置使，接到甘閏敗報，尚不欲將晦調開，參政徐清叟本與方叔同排余玠，至此又入奏道：「朝廷命令，不行西蜀，已是十有二年。今天斃余玠，正陛下大有為的機會，乃以素無行檢，輕儇浮薄的余晦充當制使，臣恐五十四州軍民，將自此懈體。就是蒙古聞知，也竊笑中國無人了。」理宗乃召晦還，命李曾伯繼晦後任。晦小名再五，安撫使王惟忠嘗呼道：「余再五來了。真正可怪！」晦聞言大怒，竟誣奏惟忠潛通北國。詔捕下大理獄，經推勘官陳大方鍛鍊成罪，斬首市曹。惟忠呼大方道：「我死當上訴天閽，看你能久生世上麼？」果然惟忠死後，大方亦死。〔何苦逞刁。〕是時蒙古藩王忽必烈，命兀良合台〔即速不台子。〕統轄諸軍，分三道攻大理，虜國王段智興。進軍吐蕃，國王唆火脫〔一作蘇固圖。〕惶恐乞降。忽必烈乃下令班師，轉圖西蜀。<break time="100ms" />　　理宗正改元寶祐，自慶昇平。後宮賈貴妃殞命，閻婉容晉封貴妃，內侍董宋臣因妃得寵，益邀主眷。理宗命他幹辦佑聖觀，宋臣逢迎上意，築梅堂、芙蓉閣、香蘭亭，擅奪民田，假公濟私。且引倡優入宮，蠱惑理宗，無所不至，時人目為董閻羅。監察御史洪天錫，彈劾宋臣，並不見報。還有內侍盧允升，也是夤緣閻妃，得與宋臣相濟為奸。蕭山縣尉丁大全，本貴戚婢婿，面帶藍色，最善鑽營，暗中與董、盧兩宦官勾通關節，托他在閻貴妃前，並作先容。董、宋所愛惟財帛，閻貴妃所愛惟金珠，經大全源源送去，自然極力援引，累遷至右司諫，拜殿中侍御史。適值四川地震，閩、浙大水，並臨安雨土，洪天錫又不忍不言，力陳陰陽消息的理由，並申劾董、盧兩內侍，疏至六七上，統如石沉大海一般，並不聞有覆音。天錫竟解職自去。宗正寺丞趙宗嶓，貽書責丞相謝方叔，說他不能救正，方叔因對人道：「非我不欲格君，實因上意難回，徒言無益呢！」這數語是自己解嘲，並非反對董、宋。偏被兩人聞知，竟賄囑台諫，力詆天錫，兼及方叔，無非說他朋奸誤國，應加黜逐。這位好色信讒的理宗，竟將方叔、天錫免官。右丞相吳潛，已早卸職奉祠，兩揆虛席，乃任參政董槐為右丞相。
    </voice>
</speak>
