<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了兩日，鄂州、潭州的警報，接沓而來，一些兒沒有放鬆。心中又非常焦灼。沒奈何想了一條下計，密令私人宋京，詣蒙古大營，情願稱臣納幣。忽必烈尚不肯允，遣還宋京。會合州守將王堅，使阮思聰兼程來鄂，以蒙古主訃聞，謂敵當自退，盡可放心。偏賈似道似信非信，再遣宋京往蒙古軍求和，忽必烈尚堅持未決。部下郝經諫道：「今國遭大喪，神器無主，宗族諸王莫不窺伺。倘或先發制人，據有帝位，恐大王且腹背受敵，大事去了。現不如與宋議和，立即北歸，別遣一軍逆先帝靈轝，收皇帝璽，召集諸王發喪，議定嗣位。那時大寶有歸，社稷自安，豈不善麼？」忽必烈大悟，遂與宋京定議，令納江北地，及歲奉銀絹各二十萬，乃退兵北去。並檄兀良合台，解潭州圍，留偏將張杰，閻旺，至新生磯趕築浮橋，渡兀良合台還師。<break time="100ms" />　　兀良合台奉檄，趨至湖北，由新生磯渡兵，不意後面卻有宋軍殺到。斯時蒙古兵已無心戀戰，趕緊飛渡，只有殿卒百數十人，不及隨行，被宋軍攻斷浮橋，一律殺死。看官道這宋軍從何而來？乃是賈似道用劉整計，命將夏貴躡敵歸路，僥倖圖功，偏偏遲了一步，只殺斃了一百多人，還報似道。似道想入非非，竟將稱臣奉幣的和議，隱匿不報。反捏稱諸路大捷，鄂圍始解，江、漢肅清，宗社危而復安，實萬世無疆的幸福。理宗覽表大喜，以似道有再造功，召令還朝。及似道將至，詔百官郊勞，如文彥博故事。既入覲，而獎再三，進封少師，爵衛國公。呂文德功列第一，授檢校少傅；高達為寧江軍承宣使；劉整知瀘州，兼潼川安撫副使；夏貴知淮安州，兼京東招撫使。孫虎臣為和州防禦使，范文虎為黃州武定諸軍都統制。向士璧、曹世雄以下，各加轉有差。<break time="100ms" />　　似道既得售欺，入操巨柄，第一著即從事報復。聞前時移節黃州，議出吳潛，累得惶恐終日，至此即欲將潛捽去，聊以洩憤。適值皇儲問題，延案未決，似道遂得乘機下手，設法傾陷。先是理宗嗣位，曾追封本生父希瓐為榮王，母全氏為夫人，以母弟與芮承嗣襲爵。理宗有子名緝，早年夭遊。後來妃嬪雖多，始終無子。至寶祐元年，理宗年逾半百，仍然乏嗣，乃令與芮子孜入宮，作為皇子，賜名曰禥，封永嘉郡王。越年，進封忠王。至鄂州解圍，賈似道以大捷入奏，理宗接連改元。出兵時已紀元開慶，回兵時又紀元景定。趁這賀捷的時候，便欲立忠王禥為太子。吳潛獨密奏道：「臣無彌遠才，忠王無陛下福。」〔理宗年力已衰，立儲原係要務。若忠王不足主器，何妨勸帝改立。吳潛乃出此語，殊屬未當。〕這兩語已忤上旨。似道就進陳立儲大計。並陰令侍御史劾潛謂：「冊立忠王，足慰眾望。潛獨倡為異議，居心殆不可問」云云。<break time="100ms" />　　理宗遂罷潛相位，竟令似道專政。似道遂申請立儲，即於景定元年六月，立忠王禥為皇太子。相傳禥母黃氏，係湖州德清縣人，與似道母胡氏本屬同邑，相去僅數里。兩婦皆係出寒微，均生貴子。黃氏以媵僕入榮邸，適與芮苦未生男，見她面目韶秀，乃密令侍寢，一索得男，就是忠王禥，黃氏卒得封為隆國夫人。但自處極謙，每遇邸第親戚，輒以禥子自稱，人頗譽她盛德。似道母胡氏，為民家婦，嘗出浣衣，遇似道父賈涉渡河，偶顧胡氏，不覺觸起情感。胡氏亦眉目含情，淺挑微逗，涉遂隨胡至家，問伊夫何在？胡答以未歸，兩下裡互相問答，間及諧褻。胡氏竟半推半就，一任涉摟抱入牀，寬衣解帶，成就好事。一度春風，竟結蚌胎。及伊夫回來，涉尚在婦家，向伊夫購婦。伊夫詢明底細，知涉已任朝官，自想勢不可敵，樂得做個人情，受了金錢，將婦給涉。涉竟攜婦歸任，〔婦已失節，自不如受金棄婦，伊夫可謂智民。〕未幾產下一子，名叫似道。既而胡色已衰，又被涉斥出，嫁為民妻。〔始愛終棄，涉亦負心。〕<break time="100ms" />　　及似道年長，始覓母歸養，性極嚴毅，似道頗加畏憚。當景定、咸淳〔係度宗年號，見後。〕年間，胡氏已受封秦、齊兩國夫人，屢入禁中，至與隆國夫人，嘗同寢處，恩寵甚渥。年至八十三乃卒，賜諡柔正，〔柔則有之，正則未也。〕賻贈無算。當時以一邑產兩貴婦，傳為奇事。〔事見《齊東野語》。〕<break time="100ms" />　　話休敘煩，且說忽必烈北還，到了開平，諸王莫哥合丹、〔一作哈丹。〕塔察兒等來會，願戴忽必烈為大汗，忽必烈佯不敢受。旭烈兀方鎮守西域，亦遣使勸進，忽必烈遂允所請，不待庫里爾泰會推許，竟登大位。即於宋理宗景定元年五月中，建元為中統元年。命劉秉忠、許衡等改定官制，立中書省總理政務，設樞密院掌握兵權，置御史臺管理黜陟，以下有寺、監、院、司、衛、府等名目，外官有行省、行臺、宣撫、廉訪諸官，牧民有路有府，有州有縣，一代規模，創始完備。命王文統為中書平章政事，統領眾官。授廉希憲為陝西、四川宣撫使，商挺為副。<break time="100ms" />　　希憲方就道，聞阿里不哥也稱帝和林，遣部下劉太平、霍魯懷等，至燕京慰諭人民。他即倍道前進，到了京兆，遣人誘執太平、魯懷，錮斃獄中。六盤守將渾塔海，正起兵應和林，和林守將阿藍答兒〔一作阿拉克岱爾。〕也領兵往會渾塔海。希憲亟令總帥汪良臣，率秦、鞏諸軍往討，再命別將八春，〔一作邊崇。〕領蜀卒四千為後援。忽必烈汗亦遣諸王合丹，統兵來會，三路俱進，與渾塔海等大戰甘州東。渾塔海敗死，阿藍答兒亦被殺，關、隴悉平。
    </voice>
</speak>
