<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　忽必烈汗因遣郝經為國信使，至宋修好，通告即位，並促踐前日和約。經本任翰林侍讀學士，非行人職，因為王文統所忌，特地請遣。一面陰囑李璮潛師侵宋，為假手害經計。李璮不待經行，便出兵襲擊淮安，幸主管制置司事李庭芝，先事預防，把璮擊退。庭芝得升任淮東制置使，賈似道正令門客廖瑩中等，撰《福華編》，稱頌鄂功。忽接宿州來報，蒙古遣使郝經南來，請求入國日期。似道一想，經若入都，前議必將敗露，此事如何使得？隨即飛使止住郝經。偏郝經貽書三省及樞密院，且轉告淮東制置使李庭芝，欲指日入都。似道既接經書，復得李庭芝報聞，自思一不休，二不息，索性拘住了他，再作計較。〔只管眼前，不管日後。〕便命真州忠勇軍營，將經拘住。經上表有云，「願附魯連之義，排難解紛；豈如唐儉之徒，款兵誤國？」最後又上書數千言，無非以弭兵靖亂為宗旨，由小子節述如下云：<break time="100ms" />　　貴朝自太祖受命，建極啟運，創立規模，一本諸理。校其武功，有不逮漢、唐之初，而革弊政，弭兵凶，弱藩鎮，強京國，意慮深遠，貽厥孫謀，有盛於漢、唐之後者。嘗以為漢似乎夏，唐似乎商，而貴朝則似乎周，可以為後三代。夫有天下者，孰不欲九州四海，奄有混一。端委垂衣，而天下晏然穆清也哉？理有所不能，勢有所難必，亦安夫所遇之理而已。貴朝祖宗，深見夫此，持勒捏約，不肯少易。是以太祖開建大業，太宗不承基統，仁宗治效浹洽，神宗大有作為，高宗坐弭強敵，皆有其勢而弗乘，安於理而不妄為者也。今乃欲於遷徙戰伐之極，三百餘年之後，不為扶持安全之計，反斷生民之餘命，棄祖宗之良法，不以理以勢，不以守以戰。欲收奇功，取幸勝，為詭遇之舉，不亦誤乎？伏惟陛下之與本朝，初欲復前代故事，遣使納交，越國萬里。天地神人，皆知陛下之仁，計安生民之意，而氣數未合，小人交亂，雖行李往來，徒費道路，迄無成命。非兩朝之不幸，生民之不幸也。有繼好之使，而無止戈之君；有講信之名，而無修睦之實；有報聘之名，而無輸平之納；是以藉藉紛紛，不足以明信，而適足以長亂。我主上即位之初，推誠相與，唯恐不及。不知貴朝何故接納其使，拘於邊郡？蔽冪蒙覆，不使進退，一室宛轉，不睹天日。試問經有何罪，而窘迫至此耶？或者以為本朝兵亂，有隙可乘，必有如范山語楚子，以為晉君不在諸侯，而北方可圖，愚請以貴朝之事質之！熙豐之間，有意於強國矣，而卒莫能強；宣政之間，有意於恢復矣，百年之力，漫費於燕山九空費，而因以致變；開禧之間，又有意於進取矣，而隨得隨失，反致淮南之師；端平之間，再事夫收復矣，而徒敝師，徒失蜀、漢。是皆貴朝之事，且有為陛下所親見者。況本朝立國，根據綿括，包括海宇，未易搖蕩。太祖皇帝倡義漠北，一舉而取燕、遼，再舉而取河、朔，又再舉而取西夏，遂乃掇拾秦、雍，傾覆汴、蔡，穿澈巴、蜀，繞出大理，東西北皆際海，西南際江淮。自周、漢以來，未有大且強若是者。而其風俗淳厚，禁網疏闊，號令簡肅，是以夷夏之人，皆盡死力。豈得一朝變故，便致淪棄者乎？事至今日，貴朝宜皇皇汲汲，以應我主上美意，講信修睦，計安元元。而乃仍自置而不問，實有所未解者。抑天未厭亂，由是以締造兵禍耶？抑別有所蘊蓄耶？皆不可得而知也。竊謂必有構議之人，將以敝貴朝誤陛下者。就令貴朝所舉皆中，圖維皆獲，返舊京，奄山東，取河朔，剗白溝之界，上盧龍之塞，而本朝亦不失故物。若為之而不成，圖之而不獲，復欲洗兵江水，掛甲淮堧，而遂無事，殆恐不能。一有所失，後將若何？且貴朝光有天下，三百有餘年矣，舉祖宗三百年之成烈，再為博者之一擲，遂以干戈為玉帛，殺戮易民命，戰爭易禮樂，竊為陛下不取。或稽留使人，不為無故，或別有蓋藏之跡，亦宜明白指陳，不宜擯而不問，陳說不答，表請不報，嘿嘿而已，殆非貴朝之長策也。南望京華，無任待命！<break time="100ms" />　　這書上後，又不見報。驛吏反棘垣鑰戶，晝夜巡邏，欲以懾經。經語從人道：「我若受命不進，負罪本國。今已入宋境，死生進退，惟彼所命，我豈肯屈身辱國？汝等從我南來，亦宜忍死以待，揆諸天時人事，宋祚殆不遠了。」〔經實蒙古第一流人物。〕理宗聞有北使，語輔臣道：「北朝使來，應該與議。」似道奏稱：「和出彼謀，不應輕徇所請。倘以交鄰禮來，令他入見未遲。」〔看你能瞞到何時？〕理宗也即擱過一邊。蒙古遣官訪問經等所在，且以稽留信使，侵擾疆埸兩事，來詰宋吏。制置使李庭芝奏稱北使久留真州，應如何發落？偏宋廷一味延宕，毫無覆音。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　北來信使為尋盟，累表修和願息爭。<break time="100ms" />　　怪底權奸不解事，欺心敢把趙宗傾。<break time="100ms" />　　似道拘住郝經，已開敵釁。還要報復私讎，變更成法，眼見得菑害並至了。欲知後事，再閱後文。　　〔宋至賈似道專政，雖欲不亡，不可得矣。似道無專閫才，自知不足勝任，何不面請辭職？乃貪權忘位，謬膺節鉞，逗留漢陽，狼狽黃州，所有醜態，盡情畢露。且既知蒙古之遭喪，忽必烈之將退，而猶必遣使乞和，稱臣奉幣，果何為耶？膽怯若此，不應詭詞報捷，既諱敗以欺君，復拘使以怒敵，天下事豈有長令掩飾者？況郝經再三上書，志在靖亂，不務游說。若令其入見，婉詞與商，未始非弭兵息民之道，而乃幽之真州，自速其禍。謬誤至此，而理宗乃終不察也，如之何而不亡？〕
    </voice>
</speak>
