<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十五回<break time="100ms" />　　捏捷報欺君罔上　拘行人棄好背盟
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蒙古將汪德臣被石擊傷，墜落馬下，當由蒙古兵救回。天意也未欲亡蜀，秋風秋雨，淅瀝而來，竟致攻城梯折，蒙古兵愈覺氣沮，遂相率退去。是夕，汪德臣傷重身亡，蒙哥汗頓兵城下，幾及半年，又遇良將傷斃，免不得憂從中來，抑鬱成疾。合州城外即釣魚山，遂登山養痾，竟至不起。諸王大臣用二驢載屍，掩以繪槥，擁向北行，合州解圍。王堅據實報聞，廷旨擢堅為寧遠軍節度使。堅益繕城鑿濠，防敵再至，這且慢表。<break time="100ms" />　　惟蒙古將士既已北還，因即治喪頒訃，尊蒙哥汗為憲宗。忽必烈方悉兵渡淮，自將兵進大勝關，令別將張柔進虎頭關，分道並入，勢如破竹。宋軍皆聞風遠颺。兀良合台亦引兵下橫山，蹂躪賓州、象州，入靜江府，連破辰沅，直抵潭州。還有李全子李璮，也受蒙古命，陷入海州漣水軍。京、湖、江、淮，同時告急。宋廷改元開慶，專任一賈似道為長城，官爵職權，接連下逮。俄而令為樞使，兼兩淮宣撫使，俄而令為京、湖南北四川宣撫大使，俄而令兼督江西、兩廣人馬。南宋半壁江山，盡付這賈節使掌中，滿望他旗開得勝，馬到成功。〔可謂匪夷所思。〕其實他是個色中魔鬼，酒裡神仙，要他選色徵歌，倒是一個能手，欲令出司閫事，真是用非所學，學非所用。<break time="100ms" />　　忽必烈已窺破情實，料知必勝。忽聞凶訃南來，召令北歸，他不肯遽還，便語眾將道：「我奉命到此，豈可無功而退？」乃自登香爐山，俯瞰大江。大江北有武湖，武湖東有陽邏堡，南岸即滸黃洲。宋軍用大舟濟師，軍容甚盛。忽必烈欷歔道：「北人使馬，南人使舟，此語原不可易哩！」正道著，旁閃出一將道：「長江天險，宋恃此立國，勢必死守。我軍非破他一陣，不足揚威。末將願前去一試！」忽必烈視之，乃是董文炳，便點首稱善。文炳即自山趨下，令弟文忠、文用，帶領敢死士數百，駕著艨艟大艦，鼓棹渡江，自率馬軍沿岸往戰。宋軍水陸駐紮，不下數萬，遇著蒙古兵到來，好似羊入虎口，未鬥先潰。文炳兄弟，水陸大進，殺得宋軍東逃西躲，沒命亂竄，霎時間兩岸肅清，一任蒙古兵渡江。至忽必烈率兵接應，文炳等早已安渡了。翌日，全師畢濟，進圍鄂州，分兵破臨江，知府事陳元桂死節。轉入端州，知府事陳昌世，百姓素愛戴，不令殉難，擁他出城，向南逸去。<break time="100ms" />　　右丞相丁大全，初尚匿著軍報，不令上聞。至都中人皆知，他無從壅蔽，始申奏軍情，並附疏乞休。〔事寬則蒙蔽，事急則趨避，真好計策。〕理宗乃罷大全為觀文殿大學士，判鎮江府。中書舍人洪芹繳，御史朱貔孫、饒虎臣等，相繼糾彈，〔先時何不彈劾。〕乃詔令致仕。召吳潛為左丞相，兼樞密使。大出內府銀幣，犒賞軍士，令出禦敵。並將右丞相一職，特給賈似道，令進軍漢陽，為鄂外援。權閹董宋臣，因邊報日急，竟請理宗遷都四明，借避敵鋒。〔惟小人最怕死。〕軍器太監何子舉，轉報吳潛道：「若鑾輿一出，都中百萬生靈，何所依賴？」潛即入廷諫阻，朱貔孫亦上書切諫。理宗意尚未決，經謝皇后堅請留蹕，以安人心，才將遷都事罷議。寧海軍節度判官文天祥，上疏乞斬宋臣，留中不報。鄂州副都統張勝，日坐圍城，望援不至，乃登城給敵兵道：「這城已為汝軍所有，但子女玉帛，盡在將臺，可往彼取給便了。」蒙古兵信為真言，遂焚城外民居，移師自去。<break time="100ms" />　　會襄陽統制高達，引兵來援，賈似道亦進駐漢陽，遙為聲應。張勝復繕城為備，蒙古將苫徹拔都兒〔一作哲辰巴圖魯。〕又領兵進攻，先遣使入鄂州城，詰他違約。張勝將來使殺死，竟出襲蒙古營。誰知苫徹拔都兒已先防備，等到張勝殺到，竟張軍兩翼，把他圍住。勝左衝右突，不能脫身，自知不免一死，遂刎頸而亡。幸各路重兵都來援鄂，如呂文德、向士璧、曹世雄等，陸續至城外，請賈似道督戰。似道聞各軍雲集，才放膽前來。高達自恃武勇，嘗輕視似道，每語眾將道：「渠但峨冠博帶，曉得甚麼軍情，也好來督制軍馬麼？」因此開營接戰，必須似道先自慰遣，然後出兵，否則常使軍士嘩噪軍門。呂文德諂事似道，輒使人呵止道：「宣撫在此，爾等何得亂嘩？」由是似道親呂恨高。還有曹世雄、向士璧兩人，也瞧不起似道，一切舉動未嘗關白，似道亦暗中懷恨。〔為後文張本。〕<break time="100ms" />　　方在抵拒敵軍，忽有廷寄到來，乃是詔似道移軍黃州。看官道是何因？原來蒙古將兀良合台進攻潭州，江西大震。左丞相吳潛用御史饒應予言，以鄂州已集重兵，當可無慮。不如令似道改防黃州。黃州在鄂州下流，正當兩湖及江西要衝，蒙古兵若渡湖出江，黃州就要吃緊。似道明知冒險，但已接朝旨，不得不去。統制孫虎臣率精騎七百，送似道至蘋草坪，俄接偵騎入報道：「北兵來了。」似道嚇得發抖，顧語虎臣道：「怎麼好？怎麼好？」虎臣道：「使相不必著急！待末將去抵擋一陣，再作計較！」〔總是武臣有膽。〕似道支吾道：「我軍只有七百騎，恐不足赴敵。」虎臣見他面如土色，料知不能督戰，便道：「使相且暫退一程，由我去攔截罷！」似道尚抖著道：「你……你須小心！」虎臣帶兵自去。似道奔回數里，揀一幽僻的地方，暫且躲避，還帶抖帶語道：「死了死了！可惜死得不明白哩！」待至日昃，尚未見有音信，好容易到了黃昏，才敢出頭探望。嗣見有數騎馳到，報稱：「孫統制已經得勝，擒住敵將一人。現已先往黃州，候使相入城！」似道方轉憂為喜，夤夜趕至黃州，由虎臣迎入。當下稟白似道，北兵係是游騎，劫掠民間，由叛將儲再興為首領。現已將再興擒住，候使相發落。似道大悅，誇獎數語，便令將再興牽入，樂得擺些威風，叱罵一番，才命推出斬首。〔描摹醜態，惟妙惟肖。〕
    </voice>
</speak>
