<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蒙古主忽必烈汗因宋先敗盟，拘郝經，納李璮，理屈情虛，乃決意南侵。授阿朮為征南都元帥，調兵南下。宋廷尚不以為意，賈似道既排去故將，且必欲殺故相吳潛，迭令臺官追劾，竄謫循州。似道遙令武人劉宗申監守，伺間下毒。潛亦自知預防，鑿井臥榻下，自作井銘，毒無從入。宗申苦難覆命，乃托詞開宴，邀潛赴席。潛一再不赴，宗申竟移庖至潛寓，強令潛飲。潛不能辭，筵宴已畢，宗申別去，潛即覺腹痛，便長歎道：「我的性命休了，但我無罪而死，天必憐我。試看風雷大作，便是感及天心呢。」是夕，潛竟暴亡，果然風雷交至，如潛所言。潛字毅夫，寧國人，夙懷忠悃，兩次入相，均不久即罷。至是中毒喪身，免不得有人惋惜。似道恐不容眾議，竟歸罪宗申，將他罷職。〔受人嗾使者其鑒諸。〕且許潛歸葬，暫塞眾口。是時丁大全迭次落職，安置貴州。州將游翁明，訴大全陰招游手，私立將校，造弓矢舟楫，勢將通蠻為變。當由廣西經略朱禩孫轉達朝廷，詔命改竄新州，拘管土牢。似道以大全素有奸名，樂得下石投阱，買個為國誅奸的美名，遂貽書朱禩孫，令他下手。〔你自己思量，與大全能判優劣否？〕禩孫得書，召部將畢遷，授以密計，陽遣他護送大全。及舟過藤州，畢遷請大全登艙，玩景解悶，自己立在大全背後，把手一推，大全立刻落水，謁見河伯去了。〔大全尚得全屍，還是他的僥倖。〕遷返報禩孫，禩孫申報似道，也是應有的手續，無庸絮述。<break time="100ms" />　　且說賈似道報怨已畢，乃有意斂財。知臨安府劉良貴，浙西轉運使吳勢卿，希承鳳旨，想了一條買公田的計議，上獻樞府。似道以為奇計，亟令殿中侍御史陳堯道，右正言曹孝慶，監察御史虞毖、張希顏等，上疏請行。書中大意，是：「規仿祖宗限田制度，請將官戶田產逾限的數目，抽出三分之一。買回以充公田，計得田一千萬畝。每歲收米六七百萬石，可免和糴，可作軍糈，可停造楮幣，可平物價，可安富室。一舉能得五利，是當今無上良法」云云。看官！你想井田制度久已不行，各田早成為民有，豪民田連阡陌，窮民貧無立錐，雖是窮富不均。但由大勢所遷，非一時所可補救。西漢、北魏，屢有限田諸說，終究不能推行。就使豪貴不法，所有田產籍沒入官，也只可聽民佃買，較為便民。南宋建炎初年，籍蔡京、王黼等莊，作為官田，詔仍令佃戶就耕，每歲減稅三分。紹興二年，以福建八郡官田，聽民請買，歲入七八萬緡，補助軍衣，民皆稱便。可見得置官領田，不若聽民自為。此次賈似道妄信計臣，反欲將官田買回作公，已是違反人情的計畫，而且種種弊害，均從此而起。給事中徐經孫條陳弊端，反被御史舒有開劾令罷職。於是詔令置官田所，收買公田。命劉良貴為提領，通判陳訔為副，當下立一定額，每畝折價四十緡，不分肥磽。浙西田畝，或值百緡，數百緡，至千緡不等，經劉良貴等硬令抑買，民間當然大嘩。安撫使魏克愚上疏諫阻，並不見從。未幾，由理宗手詔，謂：「永免和糴，原不若收買公田。但東作方興，且俟秋成後續議施行。」這數語觸怒似道，竟奏乞歸田，暗中卻諷令言官，抗章請留，並勸理宗下詔慰勉。〔統是他手做成。〕理宗乃促似道仍然任職，且因似道入朝，溫顏與語道：「收買公田，當自浙西諸路開手，作為定則。」似道具陳私議，理宗一律照行，三省奉命惟謹。<break time="100ms" />　　似道先把浙西私產萬畝，為公田倡。榮王與芮，也賣出私田千畝，趙立奎且自請投賣，自是朝野無人敢言。劉良貴等又增立條款，硬為敷派。凡宦家置田二百畝以上，概令出賣三分之二。後因公田尚未足額，就是家止百畝，亦勒令賣出若干。現錢不敷，改給銀絹各半。又或獎給虛榮，如度牒告身等類，充當緡錢。百姓失去實產，只換了一個紙上的誥封，試問他有甚麼用處？可憐民間破家失業，怨苦連聲，稍有良心的官吏，不願操切從事，俱被劉良貴劾罷，且追毀出身，永不敘用。那時有司多半熱中，只好掩了天良，爭圖多買。不到數月，浙西六郡，買就公田三百餘萬畝，詔進良貴官兩階，他官亦進秩有差。<break time="100ms" />　　似道謂公田已成，當派立四分司，分領浙西公田。這四分司派將出去，便將所買公田原額，照數徵收。那時買入多虛報斛數，凡六七斗均作一石，遂致原數多虧，四分司無從交代，不得不取償田主，甚至以肉刑從事。人怨激成天怒，遂於景定五年，彗星出現，光燄燭天，長至數十丈，自四更現東方，日高始滅。有詔避殿減膳，許中外直言。臺諫士庶上書，以為公田擾民，致遭天變。似道因上書力辯，並乞避位。理宗又面慰似道，引「禮義不愆，何恤人言」二語，曲為譬解，似道方有喜色。太學生葉李、蕭規等應詔陳言，極詆似道專權，害民誤國。似道令劉良貴陷害二人，鍛鍊成罪，黥配葉李至漳州，蕭規至汀州。建寧府教授謝枋得，摘似道政事為問目，有「權奸擅國，敵兵必至，趙氏必亡」等語。漕使陸景思將原稿呈與似道，似道即令左司諫舒有開，劾枋得怨望騰謗，犯大不敬罪。遂竄枋得至興國軍。<break time="100ms" />　　似道又創行推排法，凡江南土地，尺寸皆有租稅，民力益困。又因南宋初年，廣行交子、會子等楮幣，〔就是今世的錢票、鈔票等類。交子、會子，係各票名目。〕楮多錢少，遂致楮賤物貴。似道更造銀關，仍然用票代銀，每票用一鈐印，如賈字狀，掉換舊楮。其實是改頭換面，毫無實益，反致物價愈昂，楮價愈賤。民間非常痛苦，那似道卻視為良謀。理宗老昏顛倒，但教似道如何說，他即如何行。
    </voice>
</speak>
