<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十六回<break time="100ms" />　　史天澤討叛誅李璮　賈似道弄權居葛嶺
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說賈似道既拘住郝經，仍然把前時和議，一律瞞住。他尚恐宮廷內外，或有漏洩等情，因此把內侍董宋臣，出居安吉州。盧允升勢成孤立，權勢也自然漸減。閻貴妃又復去世，宦寺愈覺無權。似道又勒令外戚不得為監司，郡守子弟門客，不得干朝政。凡所有內外政柄，一切收歸掌握，然後可任所欲為，無容顧忌。他前出督師，除呂文德外，多半瞧他不起，如高達、曹世雄、向士璧等，更對他傲慢不情。〔見前回。〕他遂引為深恨，先令呂文德摭拾曹世雄罪狀，置諸死地；高達坐與同黨，亦遭罷斥。潼川安撫副使劉整，抱了兔死狐悲的觀感，也覺杌陧不安。會值四川宣撫使，新任了一個俞興。整與興具有宿嫌，料知興一到來，必多掣肘，心中越加顧慮。<break time="100ms" />　　果然興蒞任後，便托賈丞相命令，要會計邊費，限期甚迫。整表請從緩，為似道所格，不得上達。自是慮禍益深，索性想了一條狗急跳牆的法兒，把瀘州十五郡、三十萬戶的版圖，盡獻蒙古，願作降臣。〔似道固有激變之咎，若劉整背主求榮，罪亦難逭。〕參謀官許彪孫不肯從降，闔門仰藥，一概自盡。整遂受蒙古封賞，得為夔路行省兼安撫使。俞興督各軍往討，進圍瀘州，日夕猛攻，城幾垂拔。蒙古遣成都經略使劉元振，率兵援瀘，與元振大戰城下，勝負未分。偏整出兵夾擊，害得興前後受敵，頓時敗走。宋廷以興妒功啟戎，罷任鐫職，〔也是罰非其罪。〕改命呂文德為四川宣撫使。<break time="100ms" />　　文德入蜀，適劉整往朝蒙古，他得乘虛掩擊，奪還瀘州。詔改為江安軍，優獎文德。賈似道意中只以文德媚己，恃作干城，他將多擬驅逐，乃借著會計邊費的名目，搆陷諸將。趙葵、史巖之等皆算不如額，坐了「侵盜掩匿」四字，均罷官索償。向士璧已掛名彈章，被竄漳州，至是又說他侵蝕官帑，浮報軍費，弄得罪上加罪，拘至行部押償。幕屬方元善，極意逢迎似道，欺凌士璧，士璧不堪凌辱，坐是殞命。還要拘他妻妾，傾產償官，才得釋放。似道又忌王堅，降知和州，堅亦鬱憤而亡。〔良將盡了。〕理宗毫不覺察，一味寵任似道。到了景定三年，復賜給緡錢百萬，令建第集芳園，就置家廟。<break time="100ms" />　　似道益頤指氣使，作福作威。忽報蒙古大都督李璮，舉京東地來歸，似道大喜，即請命理宗，封璮為齊郡王。璮本陷入海州、漣水軍，迭下四城，殺宋兵幾盡，淮、揚大震。自蒙古主蒙哥卒，忽必烈嗣位，璮始欲叛北歸南。前後稟白蒙古凡數十事，統是虛聲恫嚇，脅迫蒙主。尋又遣使往開平，召還長子行簡，修築濟南、益都等城壁，即殲蒙古戍兵，舉京東地歸宋。〔反覆無常，酷肖乃父。〕宋既封他為王，復令兼保信、寧武軍節度使，督視京東、河北路軍馬，並復璮父李全官爵，改漣水軍為安東州。璮潛通蒙古宰相王文統，誘作外援，文統亦遣子蕘向璮通好，偏為忽必烈汗所覺，拿下文統，按罪伏法。璮失一援應，亟引兵攻入淄州。<break time="100ms" />　　蒙古遂令宗王哈必赤，〔一作哈必齊。〕總諸道兵擊璮，兵勢甚張，因復丞相史天澤出征，諸道兵皆歸節制。天澤至濟南，語哈必赤道：「璮心多詭計，兵亦甚精，不應與他力戰。我軍可深溝高壘，與他相持，待至日久，他自然疲敝，不患不為我所擒了。」哈必赤稱善，乃就濟南城下，築起長圍，只杜侵突，不令開仗。璮屢出城挑戰，無一接應。及衝擊敵營，恰似銅牆鐵壁，絲毫不能得手。璮才知利害，遣人至宋廷乞援。宋給銀五萬兩犒璮軍，且遣提刑青陽夢炎，〔青陽複姓。〕領兵援璮。夢炎至山東，懼蒙古兵強，不敢進軍。蒙古且添遣史樞阿朮，〔一作阿珠。〕各將兵赴濟南。璮率兵出掠輜重，被北兵邀擊，殺得大敗，逃回城中。史天澤因來兵大集，遂四面築壘，環攻孤城。璮日夜拒守，待援不至，漸漸的糧盡食空，因分軍就食民家。既而民粟又罄，乃發給蓋藏，數日復盡，大家饑餓不堪，甚至以人為食。璮知城且破，不得已手刃妻妾，自乘舟入大明湖。主將一去，城即被陷。蒙兵到處索璮，追至大明湖中，璮自投水間，水淺不得死，被蒙古兵擒住，獻與史天澤。那時還有甚麼僥倖，當然一刀兩段，並把他屍骸支解，號令軍前。<break time="100ms" />　　次日，蒙古兵東行略地，未至益都，城中人已開門迎降，三齊復為蒙古所有。蒙古主命董文炳為經略使。文炳本在軍營，受命後，輕騎便服，到了益都。既入府，不設警衛，召璮故將吏撫諭庭下，所部大悅。先是璮兵有沂、漣二軍，數約二萬。哈必赤欲盡行屠戮，文炳面請道：「若輩為璮所脅從，怎可俱殺？天子下詔南征，原為安民起見。若妄加屠戮，恐大將亦不免罪哩！」哈必赤乃罷，班師而回，留文炳居守。宋廷聞璮已敗死，贈璮檢校太師，賜廟額曰顯忠。
    </voice>
</speak>
