<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至景定五年十月，理宗不豫，下詔徵醫，如能療治上疾，自身除節度使，有官及願就文資，並與比附推恩，仍賜錢十萬，田五百頃。始終沒人應命。未幾，理宗駕崩，太子禥受遺詔即位，尊皇后謝氏為皇太后，以次年為咸淳元年，是為度宗皇帝。元年元旦，適逢日食，時人目為不祥。越三月，葬理宗於永穆陵。總計理宗在位四十年，改元凡六次，享壽六十二歲。史臣謂理宗繼位，首黜王安石，從祀孔廟，升濂、洛九儒，表章朱熹四書，士習不變，有功理學，應該廟號為理。哪知他陽崇理學，陰多私蔽。在位四十年間，連用奸相三人。令他竊弄威福，攪壞朝綱。史彌遠、丁大全，已是善蠱主心，再繼一隻手蔽天的賈似道，內逐正士，外怒強鄰。看官！試想這積弱不振的宋室，到此還能久存麼？〔評議甚當。〕<break time="100ms" />　　度宗以自己得立，功出似道。更大加寵眷，特授似道為太師，封魏國公。每當似道入朝，必起座答拜，稱為師臣，不直呼名。廷臣吹牛拍馬，均稱似道為周公。理宗安葬，似道以首相資格，兼任總護山陵使，及山陵告竣，即棄官還越。密令呂文德詐報寇至，已攻下沱，朝中大駭。度宗急召似道，他尚擺著架子，不肯應召。再經謝太后手詔敦促，方昂然入都。既謁見度宗，仍聲聲口口的要辭職還鄉，急得度宗惶恐萬狀，竟起身向他下拜，求他留任。參知政事江萬里，舊居似道幕下，至此也看不過去，便上前數步，掖住度宗道：「自古到今，無君拜臣禮，陛下不應出此。似道亦不可一再言去。」這數語說出，似道也難乎為情，急趨下殿，且舉笏謝萬里道：「非公此言，似道幾為千古罪人。」萬里還疑似道知過，才有此謝。不意似道偏暗恨萬里，經萬里窺出隱情，乃拜表告歸。疏至再四，詔命為湖南安撫使，兼知潭州。<break time="100ms" />　　越年，冊妃全氏為皇后。后會稽人，係理宗母慈憲夫人姪孫女，幼從父昭孫知岳州，開慶初年，秩滿回朝，道出潭州，適蒙古將兀良合台，率兵圍潭。〔見前回。〕后與父避難入城，旋因兀良合台解圍而去。潭人謂有神人護衛，因得保全。〔皇帝且被人擄，何論一后？況後日固與度宗同為敵俘耶？無稽之言，不宜輕信。〕嗣返至臨安，昭孫復出調外任，病歿治所。先是理宗從丁大全言，為太子選妃，聘定知臨安府顧嵓女。及大全被斥，嵓亦罷去。臺臣謂宜別選名族，以配皇儲。理宗顧念母族，乃召后入宮，且問后道：「汝父曾病歿王事，至今追念，尚覺可哀。」后答道：「妾父可念，淮、湖人民，更可念哩！」理宗聞言，暗自詫異。越日，出語輔臣道：「全氏女言辭甚善，宜妃冢嫡以承祭祀。」輔臣等並無異詞，遂冊全氏為太子妃，至是乃立為皇后，並選楊氏為美人，尋封淑妃。〔即後文帝昰生母。〕冊后禮定，晉上皇太后尊號為壽和，一面推恩錫類，加封貴戚勳臣。<break time="100ms" />　　賈似道又上疏乞歸，〔專用此策要君。〕度宗命太臣侍從，傳旨固留，每日必四五至，中使加賜，每日且十數至，到了夜間，飭侍臣交守第外，只恐似道潛逸，〔他若肯去，趙宗或尚可多延數年。〕且特授平章軍國重事。一月三赴經筵，三日一朝，治事都堂。賜第西湖的葛嶺，葛嶺在西湖北，相傳晉葛洪嘗在此煉丹，所以有這名目。似道遂鳩工庀材，大起樓閣亭榭，最精雅的堂宇，取名半間堂，塑一肖像，供諸神龕，並延集羽流，唪經禮懺，為來生預祝福祿。自己卻採花問柳，日訪豔姝，無論歌樓娼妓，及庵院女尼。但有三分姿色，便令僕役召她入第，供他淫污。甚至宮中有一葉氏女，妙年韶秀，亦被他逼出宮中，充作小星。度宗雖然知曉，也是無可如何。而且召集舊時博徒，作樗蒱戲，日夕縱博，男女雜集，謔浪笑傲，無所不至。每到秋冬交界，捉取蟋蟀，觀鬥賭彩，狎客嘗與戲道：「這難道是軍國重事麼？」〔他的技藝，只能如此。〕似道卻不以為忤，也對他談笑開心，整日裡興高采烈，酒地花天，從此把朝政盡行擱置。<break time="100ms" />　　起初尚屆期五日，乘湖船入朝，就便至都堂小憩，把內外要緊公牘，約略展覽，後來竟深居簡出，所有軍國重事，令堂吏就第呈署，他也不遑審視，都委館客廖瑩中及堂吏翁應龍代理。惟臺諫彈劾，與諸司薦辟，暨京尹畿漕一切事情，非經賈第關白，得了取決，宮廷不敢逕行。所有正人端士，排斥殆盡，一班貪官污吏，覬得美職，都夤緣賄托，貢獻無算。似道建一多寶閣，儲藏饋物，日必登樓一玩，不忍釋手。就是門下食客，也多借此發財，連閽人都做了富家翁。似道又私下禁令，飭人民不准擅窺私第，如因事出入，必須先由門卒通報。一日，有妾兄入第，門卒因他誼關親戚，不先入白，便放他進去。將至廳門，為似道所見，即喝令左右，縛投火中。及妾兄自道姓名，大聲呼救，方得牽出，但已是焦頭爛額，苦痛不堪。〔有妾足供淫樂，妾兄原無用處，不妨投諸煨燼。〕似道反申斥門卒，如何不報？門卒只好磕頭認罪。嗣是筦鑰愈嚴，好令似道放膽縱歡，無拘無束。誰知蒙古征南都元帥阿朮，已帶同降將劉整等，南下攻襄陽了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　無賴居然作太師，狎游縱博算敷施。<break time="100ms" />　　強鄰南下襄樊震，尚是湖山醉夢時。<break time="100ms" />　　欲知襄陽被圍情事，且至下回再詳。
    </voice>
</speak>
