<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　翌日，入朝登殿，度宗慰問已畢，方語道：「襄陽被圍，已近三年，如何是好？」似道佯作驚愕道：「北兵已退，陛下從何處得此消息？」度宗道：「近有女嬪說及，朕所以召問師相。」似道不禁懊惱，半晌才答道：「陛下奈何聽一婦人？難道舉朝大臣，統無耳目，反使婦人先曉麼？」〔你只能騙朝廷，不能騙宮禁，手段尚未綿密。〕度宗不敢再言，似道悻悻退出。後來盤詰內侍，方知女嬪姓氏，竟誣她有曖昧情事，硬要度宗賜死。度宗硬了頭皮，令女嬪勒帛自盡。可憐紅粉佳人，為了關心國事，繫念民瘼，竟平白地喪了性命。〔可惜史不書氏。〕<break time="100ms" />　　似道才促范文虎統中外諸軍，往救襄陽。襄陽雖已被圍，尚有東西兩路可通，由京東招撫使夏貴，累送衣糧入城，城內守兵，幸免凍餒。蒙古將張弘範，〔即張柔子。〕獻計史天澤，謂：「宜築城萬山，斷絕襄陽西路；立柵灌子灘，斷絕襄陽東路。東西遏絕，城內自坐斃了。」天澤依計而行，即令弘範駐兵鹿門，襄、樊自是益困。范文虎帶領衛卒，及兩淮舟師十萬，進至鹿門。蒙古帥阿朮夾江列陣，別令軍趨會丹灘，犯宋軍前鋒。文虎督著戰船，逆流而上，好容易到了會丹灘畔，猛聽得鼓聲大震，喊殺連聲，連忙登著船樓，向西望去。但見來兵很是踴躍，已恐慌到五六分。且遠遠看著大江兩岸，統是蒙古兵隊，旌旗蔽日，戈鋌參天，幾不知他有若干人馬，愈覺心膽欲碎。說時遲，那時快，蒙古兵已鼓噪突陣，順流衝擊，他還未曾鳴鼓對仗，竟先飭舟子返戈數步。看官！你想行軍全靠銳氣，有進無退，乃能制敵。主將先已退縮，兵士自然懈體，略略交戰，便已棄甲拋戈，向東逃走。文虎逃得愈快，所棄戰船甲仗，不可勝計。<break time="100ms" />　　李庭芝聞文虎敗還，上表自劾，請擇賢代任，有詔不許，且令移屯郢州。庭芝偵知襄陽西北，有水名青泥河，源出均房，當命就河中築造輕舟百艘，每三舟聯成一舫，中間一舟，裝載兵器，兩旁舟有篷無底。懸揭重賞，募善戰善泅的死士，得襄、郢、山西民兵三千人，用張順、張貴為統轄。兩張俱有智勇，素為民兵所服，號貴為矮張，順為竹園張。二人即奉命，便號令部眾道：「此行是九死一生，汝等倘尚惜死，寧可退伍，毋敗我事。」三千人齊稱願死，無一求去。適漢水方生，兩張遂發舟百艘，由團山進高頭港門聯結方陣，夜漏下三刻，拔椗出江。用紅燈為號，貴先登，順繼進，乘風破浪，逕犯重圍。至磨洪灘上，敵兵布舟蔽江，無隙可入。貴駛舟直進，令順率善泅水卒，自船底下水，就波流中斲斷敵舟鐵緪，復鑿通敵舟底面，敵舟半解半沉，當然驚惶。貴乘勢殺開血路，且戰且進，黎明抵襄陽城下。<break time="100ms" />　　城中久已絕援，聞貴等到來，喜出望外，大家開城迎貴，勇氣百倍，戰退敵軍。及收兵還城，獨失張順。趁數日，有浮屍溯流上來，被甲冑，執弓箭，直抵浮梁。城中遣人審視，不是別人，正是張順，身中四創六箭，怒氣勃勃如生。軍士驚以為神，結塚殮葬。〔曾記宋江部下有一張順，戰死湧金河，此處復得一張順，戰死襄陽城下，同姓同名，煞是一奇。〕<break time="100ms" />　　貴入襄陽，文煥留與共守，貴奮然道：「孤城無援，不戰亦斃。看來只好向范統帥處求救，俟援軍到來，內外夾擊，或可退敵。」文煥也無詞可說，乃令貴設法乞援。貴募得二士，能伏水中數日不食，乃付以蠟書，令泅水賫往范文虎軍前。范得書，許發兵五千，駐龍尾洲，以便夾攻，仍令二士持書還復。貴既得還報，即別文煥東下，檢視部眾登舟，獨缺一人。係先前有罪被笞，因致亡去。貴大驚道：「我謀被洩了，應趕緊起行，敵或未知，尚可僥倖萬一。」乃舉炮發舟，鼓檝破圍，乘夜順流斷緪，竟得殺出險地。駛至小新河，見敵兵分艤戰艦，前來截擊。貴正麾眾死鬥，望見沿岸束荻列炬，火光燭天，隱隱間見有來船，旗幟紛披，此時已近龍尾洲，正道是范軍來援，喜躍而前。哪知來舟俱係敵兵，由阿朮、劉整兩路殺來。及兩舟相近，貴始知不是宋軍，一時不及趨避，被他困在垓心，殺傷殆盡。貴身受數十創，力盡被執，不屈遇害。原來范軍本到龍尾洲，因風狂水急，退屯三十里。阿朮得亡卒密報，遂先據龍尾洲，以逸待勞，遂得擒貴。貴已被殺，由敵兵舁屍至城下，呼守兵道：「識得矮張都統麼？」守兵見是貴屍，不禁大哭，頓時全城喪氣，敵兵棄屍而退。文煥出城收屍，附葬順塚，立雙廟以祀二忠，〔都是范文虎害他。〕再誓眾死守。<break time="100ms" />　　到了咸淳九年，襄陽已被圍五年，樊城亦被圍四年了。襄、樊兩城，本相倚為犄角，中隔漢水，由文煥值木江中，鎖以鐵緪，上造浮橋，借通援兵。敵帥阿朮督兵將值木鋸斷，並用斧劈開鐵緪，將橋毀去。文煥不能往援。阿朮更用兵截江，防襄陽援兵，自出銳師薄樊城。城中支持不住，遂被陷入。守將范天順仰天歎道：「生為宋臣，死為宋鬼。」遂懸樑自縊。別將牛富，尚率死士百人巷戰，敵兵死傷甚多。富亦身被重傷，用頭觸柱，赴火捐軀。裨將王福見富死，不覺泣下道：「將軍死國事，我豈可獨生？」亦赴火死。襄陽失去犄角，愈加危急，守兵至撤屋為薪，緝關會為衣。文煥每一巡城，南望痛哭而後下，尚日望朝廷遣援。賈似道至此，也瞞不過去，上書自請防邊，陰令臺諫上章留己，度宗遂不令親出。群臣多保薦高達，謂可援襄，御史李旺，亦入白似道。似道搖首道：「我若用達，如何對得住呂氏？」旺出歎道：「呂氏得安，趙氏危了。」似道再請啟行，事下公卿雜議。監察御史陳堅等以為：「師臣行邊，顧襄未必及淮，顧淮未能及襄。不若居中調度，較為得當。」度宗遂從堅議，留似道在都。似道仍然歌舞湖山，暫圖眼前的快樂，把襄陽置諸度外。
    </voice>
</speak>
