<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　襄陽愈覺孤危，呂文煥日夕登城，防守不懈。一日，正在城樓指揮軍士，忽聞城下有人叫他姓名，急垂目俯視，乃是敵將劉整，來勸出降。文煥不與多言，暗令弓弩手射下一箭，整不及防備，適中右肩，虧得甲堅不入，才得免害。當下飛馬退回，痛恨不休。他將阿里海涯，〔一作阿爾哈雅。〕曾得西城人所獻新礮法，造礮攻破樊城，至是又移攻襄陽。接連彈放，一礮擊中譙樓，聲如震雷，城中洶洶，守卒多越城出降。劉整欲立碎襄城，入擒文煥，報一箭仇，阿里海涯道：「且慢！待我再去招降。他若知懼投誠，何必多害生靈？且將軍亦不應常記宿嫌，彼此各為其主，何足介意？」阿里海涯係畏吾兒人，頗具有仁心，不應輕視。言畢，即身至城下，招呼文煥道：「爾等拒守孤城，迄今五年。為主宣勞，亦所應爾。但已勢窮援絕，徒苦城中數萬生靈，若能納款出降，悉赦勿治，且加遷擢，這是我主的詔命，由我代宣，決不相欺。」文煥聽著此言，也覺有理，不覺躊躇起來。阿里海涯見他俯首沉思，料已有點說動，索性再進一步，折箭與誓道：「我若欺你，有如此箭！」文煥乃應允出降，先納管鑰，次獻城邑。阿里海涯先入城中，邀文煥出迎阿朮。待阿朮進城，文煥交出圖籍，即與阿里海涯同往燕都。<break time="100ms" />　　是時蒙古主忽必烈，已改國號為大元，小子此後敘述，亦改稱蒙古為元朝。〔特別點明。〕文煥入朝元主，元主如阿里海涯言，依詔遷擢，拜文煥為襄、漢大都督。文煥遂自陳攻郢計議，且願為先驅。〔前時固守五年，可謂堅忍，奈何一變至此。〕元主稱善，暫命休息，再圖大舉。這消息傳報宋廷，賈似道且入對度宗道：「臣始屢請行邊，不蒙陛下見許。若早聽臣言，當不至此。」〔看你後來如何？〕度宗亦覺自悔。文煥兄文福知廬州，文德子師夔知靖江府，均上表待罪。當由似道庇護，概置勿問。度宗曾召用江萬里、馬廷鸞為左右丞相，萬里數月即去，廷鸞逾年亦歸。<break time="100ms" />　　朝中只知有似道，不知有度宗。度宗嘗有事明堂，命似道為大禮使，禮畢幸景靈宮，適逢天雨，似道請諸度宗，俟雨止乘輅。度宗自然允諾。偏偏雨不肯停，滂沱終日，胡貴嬪兄顯祖，侍度宗旁，請如開禧故事，乘逍遙輦還宮。度宗道：「恐平章未必允行。」顯祖誑言平章已允，度宗乃乘輦還宮。似道聞知，頓時大怒，便入奏道：「臣為大禮使，陛下舉動不得預聞，臣尚在此何用？」說著，即大踏步出朝，竟向嘉會門去了。〔全是撒賴。〕度宗驚惶萬狀，忙遣人慰留，似道不允。度宗不得已，罷顯祖官，涕泣出胡貴嬪為尼，似道乃還。〔此段是補述。〕及襄、樊俱失，又上言：「事勢如此，非臣上下驅馳，聯絡情勢，將來恐不堪設想。」度宗道：「師相豈可一日離左右？」似道乃奏請建機速房，借革樞密院漏洩兵事，及稽遲邊報的弊端。〔還要欺人。〕<break time="100ms" />　　旋有詔令中外大小臣僚，密陳攻守事宜。四川宣撫司參議官，上陳救危三策，一係鎖漢江口岸，二係城荊門軍當陽界的玉泉山，三係峽州、宜都以下，聯置堡寨，保聚流民，且屯且耕。並繪築城寨形勢圖，連章並獻。似道匿不上聞。陳宜中已任給事中，言：「襄、樊失守，均由范文虎怯懦所致，宜斬首以申國法！」似道不許。只降文虎一官，調知安徽府。反將李庭芝罷職，改任汪立信為京、湖制置使，趙溍為沿江制置使。<break time="100ms" />　　溍係趙葵子，少年昧事，監察御史陳文龍，謂溍乃乳臭小兒，不足勝閫外任。頓時觸怒似道，把他斥退。嗣復用李庭芝為淮東制置使，兼知揚州；夏貴為淮西制置使，兼知廬州；陳弈為沿江制置使，兼知黃州。弈毫無韜略，諂事賈似道，玉工陳振民呼他為兄，因得夤緣干進，躥登顯要，竟握重兵。咸淳十年似道母死，歸越治喪，詔命用天子鹵簿送葬，築墓擬山陵。百官亦奉詔襄事，立大雨中，終日無敢易位。葬畢，即起復入朝。<break time="100ms" />　　越數月，度宗竟崩，遺詔令皇子顯即位。總計度宗在位十年，壽三十五歲。度宗為太子時，以好內聞，既即位，益耽酒色。向例召幸妃嬪，次日必詣閤門謝恩，書明月日。度宗朝，每日謝恩，多至三十餘人，卒至峨眉伐性，逾壯即崩。子顯年僅四歲，為全后所出。庶兄名顯，年齡較長，眾議嗣立長君，獨賈似道主張立嫡，乃以顯嗣帝位，奉謝太后臨朝稱制，封兄顯為吉王，弟昺為信王，命賈似道獨班起居，尊謝太后為太皇太后，全皇后為皇太后，小子有詩詠度宗道：<break time="100ms" />　　誤國何堪至十年，暗君奸相兩流連。<break time="100ms" />　　從知興替由人事，莫謂蒼蒼自有天。<break time="100ms" />　　帝顯即位以後，宋事益日棘了。欲知一切情形，再閱下文便知。<break time="100ms" />　　〔襄、樊扼南北咽喉，二城俱失，蒙古兵可順流而下，江淮即不能守。故宋之存亡，關係於襄、樊之得失。范天順，牛富等之戰死，賈似道實使之，呂文煥之叛主降虜，亦賈似道實使之。似道不死，宋其尚有幸乎？度宗念冊立功，始終寵任似道，又每日召幸嬪御，至三十餘人，豈以宗社將亡，聊作醇酒婦人之想歟？史謂度宗無大失德，夫色荒已足亡國，況拱手權奸，凡一切黜陟舉措，俱受制於大憝之手，不亡亦胡待也。彼如帝顯以下，更不足譏矣。〕
    </voice>
</speak>
