<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　元兵進犯池州。知州王起宗遁去，通判趙卯發權攝州事，繕壁聚糧，為固守計。都統張林屢諷卯發出降，卯發忠憤填胸，瞠目視林，林不敢復言。已而林率兵巡江陰，納款元軍，陽助卯發為守，守兵俱為林屬。卯發知事不濟，乃置酒會宴親友，與訣死別，且對妻雍氏道：「城已將破，我為守臣，不當出走，汝可先去避難。」雍氏道：「君為忠臣，我獨不能為忠臣婦麼？」卯發道：「婦人女子，也能解此麼？」雍氏遂請先死，卯發怡然道：「既甘同死，何必求先？」明日元兵薄城，卯發展起書几上道：「國不可背，城不可降，夫婦同死，節義成雙。」書畢，即與雍氏對縊室中。張林開門迎降，伯顏入城，問太守所在。左右以死事對，伯顏很是歎惜，命具棺合葬，親自祭墓而去。〔忠信可格豚魚，況乎伯顏。〕宋廷追贈卯發為華文閣待制，諡文節，妻雍氏為順義夫人。<break time="100ms" />　　似道聞池州又陷，乃簡精銳七萬餘人，盡屬孫虎臣，令截擊元軍。又命夏貴率戰艦二千五百艘，陸續繼進，自率後軍駐魯港，作為援應。虎臣有一愛妾，隨身不離，至是亦令乘舟相隨。〔身當大敵，尚攜愛妾，安能成事？〕甫至池州下流的丁家洲，望見敵舟相近，即艤艦待戰。猛聞炮聲迭震，彈火噴薄前來，所當輒靡。虎臣不覺驚愕，勉強麾兵對擊，哪知元將阿朮，復督划船數千艘，乘風疾至，呼聲動天地。宋前鋒統領姜才頗懷忠勇，挺身奮鬥。偏虎臣膽戰心驚，忙向姜舟上躍入，部眾頓時嘩噪道：「步帥遁了！」遂相率潰亂。夏貴因虎臣新進，權出己上，本已事前觀望，此時即不戰而奔，徑駛扁舟掠似道船，大呼道：「彼眾我寡，勢不可支，請師相速自為計！」似道大懼，慌忙鳴鉦收軍。舳艫簸蕩，忽分忽合，元將阿朮乘間橫掃，伯顏復指揮步騎，夾岸助擊。宋軍不死刀下，也死水中，江水為之盡赤。所有軍資器械，統被元兵劫去。<break time="100ms" />　　似道奔至珠金沙，夜召夏貴等議事。適虎臣馳至，撫膺慟哭道：「我兵無一人用命，奈何？」〔但叫愛妾保全，他何足計。〕貴微笑道：「我從前與他血戰，倒也有幾次了。」似道因問及禦敵事宜，貴答道：「諸軍已皆膽落，不堪再戰。師相惟有速入揚州，招集潰兵，迎駕海上，我當死守淮西便了。」言已，解舟自去。似道與虎臣單舸奔還揚州。次日，見潰卒蔽江而下，似道令隊目登岸，揚旗招致，均不見應，或反用惡語相侵，害得似道無法可施。嗣是鎮江、寧國、隆興、江陰守臣，皆棄城遁走，太平、和州無為軍，復相繼降元。元軍趨陷饒州，知州事唐震不屈被害，闔家殉難。故相江萬里在籍，曾鑿池芝山後圃，署名止水，至是即自投水中。左右及子鎬，依次投入，積屍如疊。翌日，萬里屍猶浮出水上，由從役替他殮埋。入告宋廷，追封太傅益國公，賜諡文忠。唐震亦得諡忠介。〔歷詳忠節，力闡潛光。〕<break time="100ms" />　　似道上書請遷都，太皇太后不許。殿帥韓震係似道爪牙，復以為請，乃下宰臣等詳議。當似道出師時，曾用李爚、章鑑為左右丞相，爚嘗力辭不允，至此主張固守，為韓震等所反對，竟自遁去。旋經京學生上疏，諫止遷都，因即罷議，再詔令各路勤王。先是勤王詔下，諸將多觀望不前，惟李庭芝嘗遣兵入援，此時又來了一個張世傑。參政陳宜中，還疑他自元軍來歸，把他部眾易去，另調一支新軍，歸他統帶。江西提刑文天祥，湖南提刑李芾，從前統忤似道意，貶竄出外。及聞臨安危急，文天祥募郡中豪傑，並結溪峒山蠻萬餘人入衛。芾亦招集壯士三千人，選將統轄，促令勤王。但大局已被似道攪壞，都中風鶴頻驚，單靠一、二忠臣義士，徒手募兵，奮身衛國，已是勢成弩末，不足有為。宋廷追回王爚，仍令輔政，右丞相章鑑卻托故逕歸，有詔進陳宜中知樞密院事。適值郝經弟郝庸奉元主命，來宋訪兄，宜中疏請禮遣經歸，乃令總管段佑，送經出境。經留宋十六年，歸至燕都，遇病即歿。元主諡為文忠，惋惜不置，因屢促伯顏進兵。<break time="100ms" />　　伯顏遂進薄建康。江、淮招討使汪立信，自與似道別後，向建康進發。但見守兵悉潰，四面統是北軍。乃折回高郵，意欲控引淮、漢，作為後圖。嗣聞似道師潰，江、漢守臣，望風降遁，不禁長歎道：「我今日猶得死在宋土了。」因置酒訣別賓僚，自作表報謝三宮，且與從子書，屬以後事。夜半起步庭中，慷慨悲歌，握拳擊案，接連三響，以致失聲三日，竟扼吭而終。及元兵至建康，立信愛將金明，挈立信家人走避。或以立信三策告伯顏，請戮立信妻孥。伯顏歎息道：「宋有是人，能為是言。如果宋廷採用彼策，我怎得率兵到此？這是宋朝忠臣，奈何可戮及妻孥呢？」遂命訪求立信家屬，卹以金帛。金明扶立信櫬，歸葬丹陽。建康都統徐旺榮迎伯顏入建康城，伯顏復遣兵四出，收降廣德軍，宋廷益震。似道窮迫無計，因繳還都督府印。
    </voice>
</speak>
