<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宋淮西制置使夏貴，正調集漢、鄂水師，分據要害，都統制王達守陽邏堡，京、湖制置使朱禩孫，用游擊軍扼住中流，元兵不得前進。伯顏乃用聲東擊西的計策，往圍漢陽，陽言將自漢口渡江，暗中恰遣別將阿剌罕，率奇兵襲取沙蕪口。夏貴果為所欺，專援漢陽，那沙蕪口竟被阿剌罕奪去。伯顏解漢陽圍，自沙蕪口入江，戰艦數千艘，進泊淪河灣口，遣使招降陽邏堡。被他拒回，進攻亦不克。伯顏又抄襲舊法，佯遣阿里海涯再攻陽邏堡，暗令阿朮率四翼軍，溯流渡青山磯。阿朮夤夜潛進，適值風雪大作，宋軍未及預防，元兵安然上溯。到了天曉，阿朮見南岸多露沙洲，即登舟指麾諸將，命他速渡，並載馬後隨。萬戶史格，即天澤子，奉命飛駛，將達青山磯，為荊、鄂都統程鵬飛所阻，逆戰失利，阿朮率軍繼進，大戰中流。鵬飛抵當不住，退登沙岸。阿朮也薄岸進逼，縱馬登擊。鵬飛復敗，負創奔鄂，失船千餘艘。元兵遂據住青山磯，逕向伯顏報捷。伯顏大喜，揮諸將急攻陽邏堡。夏貴正率舟師往援，聞阿朮已經飛渡，竟爾大駭，遽引麾下三百艘，沿流東還，並縱火焚掠西南岸，退屯廬州。陽邏堡孤立失援，王達領所部八千人及定海水軍統制劉成，陸續戰死。伯顏遂渡江與阿朮會，進趨鄂州。<break time="100ms" />　　朱禩孫方領兵援鄂，聞陽邏堡敗沒，也不禁驚懼起來，連夜奔還江陵府。呂文煥傳檄勸降，於是知漢陽軍王儀，舉城降元。鄂州權守張晏然，與都統程鵬飛，也開城納伯顏軍。惟幕僚張山翁不屈，元諸將競欲殺張，伯顏獨稱為義士，釋令自便。山翁乃去。伯顏遂令阿里海涯率四萬人守鄂，且規取荊、湖，自與阿朮領大軍南下，直搗臨安。<break time="100ms" />　　宋廷聞報大驚，連集群臣會議，大眾俱屬望賈師相，請他督兵，連三學生也如是云云。〔賈似道有何能力可督兵拒元？群臣及學生等俱請他督兵，無非嫉他權奸誤國耳。〕賈似道至此，沒法推諉，只好允議。遂有詔令他都督諸路軍馬，開府臨安。用黃萬石等參贊軍機，所辟官屬均得先命後奏。當就封樁庫內，撥金十萬兩，銀五十萬兩，關子一千萬貫，充都督府公用。王侯邸第，皆令輸助軍糈，並核僧道租稅，收供各餉，一面詔天下勤王。是時已是咸淳十年的暮冬，似道且在葛嶺私第中，與妻妾等圍爐守歲，還是花團錦簇，酒綠燈紅，快快活活的過了殘年。〔只此一遭了。〕<break time="100ms" />　　越日，為帝顯嗣位第一年，紀元德祐，宮廷裡面尚循例慶賀。是夕，即有警報到來，元兵入黃州，沿江制置使陳奕出降，元令為沿江都督。奕子巖守江東州，亦隨父降元，知蘄州管景模，又遣人迎降元兵。似道未免著急，亟召呂師夔參贊都督府軍事，任中流調遣。師夔不肯受命，竟與江州錢真孫，迎納元軍。伯顏命師夔知江州，師夔因就庾公樓，開設盛筵，請伯顏入宴，且獻宗室女二人侑酒。〔良心喪盡。〕伯顏赴宴入座，見二姝侍側，不禁發忿道：「我奉天子命，興仁義師，問罪宋廷，怎麼用女色蠱我？我豈為區區所動麼？」說得師夔滿面含羞，慌忙謝罪，即將二女遣出。伯顏喝過杯酒，便離坐自去，師夔徒叫著幾聲晦氣罷了。〔還是運氣，不致飲刃。〕<break time="100ms" />　　知安慶府范文虎聞師夔降元，也起了異心，遣使至江州迎伯顏。伯顏先令阿朮至安慶，自率大兵繼往，文虎出城恭迓，敬禮備至。伯顏乃授文虎為兩浙大都督，獨通判夏倚仰藥自殺。呂、范本皆賈氏黨羽，接連叛去，急得似道不知所為。忽聞劉整病死無為城下，似道竟喜躍道：「劉整一死，敵失嚮導，這是上天助我呢！」〔叫你速死。〕原來元人南侵，本恃劉整、呂文煥為導引，旋由伯顏發令，遣整別將兵出淮南，整自請乘虛搗臨安，伯顏不從。整乃率騎兵攻無為軍，日久不克。聞文煥入鄂捷音，頓時失聲道：「首帥束我，使我功落人後。」因鬱憤而死。〔死已晚了。〕賈似道偏視為奇遇，竟上表出師，抽諸路精兵十三萬人啟行。金帛輜重，統滿載舟中，舳艫相銜，幾達百里。到了蕪湖，遣人通問呂師夔，令調停和議，師夔不答。<break time="100ms" />　　既而夏貴引兵來會，從袖中取出一書，指示似道，謂宋曆只三百二十年。似道也不多辯，但俯首歎了兩聲。暗思夏貴等人都不可恃，乃復起汪立信為江、淮招討使，令就建康募兵。立信聞命，即日就道，與似道會晤蕪湖。似道拊立信背道：「不用公言，因致如此，今將若何措置？」〔急時抱佛腳，還有何益？〕立信道：「目今還有何策！寇已深入，江南無一寸乾淨土。立信此來，不過欲尋一片趙家地上，拚著一死。死要死得分明，方不失為趙家臣子呢！」〔光明磊落之言。〕似道暗暗懷慚，勉強對付數語，立信便告別而去。似道自知不妙，再遣宋京至元軍請稱臣奉幣，如開慶原約。伯顏答書道：「我軍未渡江時，尚可議和入貢。今沿江州郡盡為我屬，還有甚麼和議可言？必欲求和，請自來面議！」〔兩語甚妙。〕看官！你想似道得此覆書，敢去不敢去麼？
    </voice>
</speak>
