<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十九回<break time="100ms" />　　報怨興兵蹂躪江右　喪師辱國竄殛嶺南
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說帝顯嗣位，尚未改元，元主忽必烈已諭諸將大舉南侵，歷數賈似道拘使敗盟的罪狀，諭中有云：<break time="100ms" />　　自太祖皇帝以來，與宋使介交通。憲宗之世，朕以藩職，奉命南伐，彼賈似道復遣宋京詣我，請罷兵息民。朕即位之後，追憶是言，命郝經等奉書往聘，蓋為生靈計也。而乃執之以致師出，連年死傷相籍，係累相屬，皆彼宋自禍其民也。襄陽既降之後，冀宋悔禍，或起令圖，而乃執迷，罔有悛心，所以問罪之師，有不能已者。今遣汝等水陸並進，佈告遐邇，使咸知之！無辜之民，初無與焉，將士毋得妄加殺掠！有去逆效順，別立奇功者，驗等第遷賞。其或固拒不從，及逆敵者，俘戮何疑！〔錄此諭以甚賈似道之罪。〕<break time="100ms" />　　當下任命兩個大元帥，一是史天澤，一是伯顏，〔一譯作巴延。〕總制諸道兵馬。用降將劉整、呂文煥為嚮導，出兵二十萬南行。宋廷上面，小兒為帝，婦人臨朝，曉得甚麼軍國大事？挾權怙勢，貪財好色的賈似道，〔正配那八字頭銜。〕依然歌舞湖山，粉飾承平。京、湖制置使汪立信，聞元朝又有出兵消息，免不得憂憤交迫，遂獻書宋廷道：<break time="100ms" />　　今天下大勢，十去八九，而君臣宴安，不以為虞。夫天之不假易也，從古已然，此誠宜上下交修，以迓續天命之機，重惜分陰，以趨事赴功之日也。而乃酣歌深宮，嘯傲湖山，玩歲愒日，緩急倒施，卿士師師非度，百姓鬱怨。欲上以求當天心，俯遂民物，拱揖指揮，而折衝萬里者，不亦難乎？為今日之計者，其策有二：夫內郡何事乎多兵？宜盡出之江干，以實外禦。算兵帳，現兵可七十餘萬人，而沿江之守，則不過七千里。若距百里而屯，屯有守將；十屯為府，府有總督。其尤要害處，輒三倍其兵，無事則屯舟長淮，往來游徼；有事則東西齊奮，戰守並用。刁斗相聞，饋餉不絕，互相應援，以為聯絡之固。選宗室大臣有幹用者，立為統制，分東西二府以蒞任之，成率然之勢，此上策也。久拘聘使，無益於我，徒使敵得以為辭。請禮而歸之，許輸歲幣以緩歸期，不二三年，邊運稍休，藩垣稍固，生兵日增，可戰可守，此中策也。二策果不得行，則天敗我也，銜璧輿櫬之禮，請備以俟！<break time="100ms" />　　賈似道接閱此書，勃然大怒，將書擲地道：「瞎賊敢這般狂言麼？」原來立信一目微眇，因詬他為瞎賊。當即請旨罷斥立信，改用朱禩孫為京、湖制置使，兼知江陵府。元兵渡河南下，將至郢州，史天澤遇疾北還，諸軍並歸伯顏節制。伯顏遂分大軍為兩道，自與阿朮由襄陽入漢濟江，令呂文煥率舟師為先鋒，別命博羅懽〔一作博囉干，係忙兀人。〕由東道取揚州，監淮東兵，由劉整率騎兵為先行，〔兩個虎倀。〕水陸並進，旌旗延袤數百里。伯顏直抵郢州，在城西立營。宋都統制張世傑，正將兵屯郢，郢在漢北，疊石為城，另有新郢城築置漢南，中橫鐵緪，鎖住戰艦。水中密植木樁，夾以礮弩，要津亦皆設守，無隙可乘。元兵進薄郢城下，都被世傑擊退。<break time="100ms" />　　阿朮獲住偵卒，好言撫慰，問他有無間道可出？俘卒謂宜出黃家灣堡，由河口拖船入藤湖，轉向下江，取道最便。阿朮乃轉告伯顏，伯顏復問呂文煥，文煥亦以為然。於是分兵攻拔黃家灣堡，盪舟自藤湖入漢，進至沙洋。沙洋曾設守城，伯顏遣俘卒持檄招降。守將王虎臣、王大用斬俘焚檄，登陴拒守。文煥復至城下招諭，亦不見應。會日暮風起，伯顏命軍士放礮縱火，順風焚城外廬舍，頓時煙燄蔽天，迷亂人目。守卒看不清楚，那元兵已緣梯登城，一擁而入。虎臣、大用力戰不支，均為所擒。<break time="100ms" />　　元兵遂進薄新郢城。文煥縛大用等至城下，令他招降，都統邊居誼不答。次日，大用等又至，居誼答道：「我欲與呂參政語，可請他來面談！」文煥聞言，即縱馬臨城。但聽得一聲梆響，城門陡啟，伏弩自城內亂射，幾似飛蝗。文煥亟欲回走，右臂已中了一箭，勉強忍住了痛，亟用左手揮鞭策馬，那馬又中箭蹷地，身亦隨仆。城中驅出健卒，各挾長矛來鉤文煥，文煥險些兒著手，經元兵齊來相救，急將文煥挾起，改乘他馬，疾馳得脫。〔為宋人大呼可惜。〕城卒已失去文煥，只得走回，城門復閉。元兵奮怒攻城，居誼督眾堅守，相持不下。伯顏增兵猛攻，一面射書城中，以爵祿誘降，總制黃順及副將任寧為所誘惑，竟縋城出降。部下守卒，亦多縋城隨出。居誼開城驅出，悉數斬首。文煥乘隙來攻，居誼用火箭射退敵兵。不意入城休息未及一時，城上已鼓聲大震。元兵蟻附而上，守卒不是被殺，就是卻走。居誼自知不支，拔劍自刎，偏鋒鈍不能斷喉，那時急不暇擇，竟投火自盡，新郢遂陷。伯顏以居誼忠烈，收屍瘞葬，遂進軍蔡店，大會諸將，指日渡江。
    </voice>
</speak>
