<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十九回<break time="100ms" />　　屯焦山全軍告熸　陷臨安幼主被虜
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說會稽縣尉鄭虎臣，奉福王與芮命，願充監押官。看官道是何因？原來虎臣父曾為似道所傾，刺配遠方。虎臣久欲報怨，湊巧遇著這個差使，當然奉命維謹，遂往押似道啟行。似道正寓建寧府開元寺中，侍妾尚數十人。虎臣到後，命將侍妾屏逐，即令似道登程，令輿夫撤去輿蓋，使曝行秋日中。且囑唱杭州歌為謔。每斥似道名，窘辱備至。一日入古寺，壁上有吳潛南行時所題詩句，虎臣因指示道：「賈團練！吳丞相何故至此？」似道慚不能答。既而舍陸登舟，進次南劍州的黯淡灘。虎臣復令似道觀水，謂此水甚清，可以就死。似道以未接詔命對。再行至漳州木綿庵，虎臣道：「我為天下殺似道，雖死何恨？」竟就廁上拉似道胸，折骨而死。先是似道柄國，位極人臣。嘗夢金紫人引到一客，語似道云：「此人姓鄭，能制死公命。」時大璫鄭師望方用事，似道疑是師望，且姓與夢合，因假他故勒令外竄，不意後來竟死鄭虎臣手中，可見存亡皆有定數，非人力所能強避哩！〔冥冥間雖有定數，然如似道之怙惡不悛，不死何待？〕<break time="100ms" />　　宋廷命王爚平章軍事，陳宜中、留夢炎為左右丞相，並兼樞密使，都督諸路軍馬。宜中在太學時，與黃鏞等糾劾丁大全，編管遠州，當時曾號為六君子，〔應九十四回。〕後來大全被逐，宜中釋歸，夤緣似道，漸躋顯職。至蕪湖喪師，宜中疑似道已死，乃疏請正似道罪名，本來是個反覆刁詐的小人，且因鄭虎臣擅殺似道，立捕虎臣下獄，置諸死地。嗣復許似道歸葬，賜還田廬。太皇太后謝氏還道他是存心忠厚，事事依從，〔又是一個賈似道。〕一面命張世傑總都督府諸軍，分道拒元。怎奈元兵日逼日近，臨安一夕數警，不得不格外戒嚴。同知樞密院事曾淵子，左司諫潘文卿，右正言季可，兩浙轉運使許自，浙東安撫使王霖龍，侍從陳堅、何夢桂、曾希顏等數十人皆遁去。簽書樞密院事文及翁，同簽書院事倪普，故意令臺諫劾己，章尚未上，已出關潛逃。〔花樣翻新。〕太皇太后聞知此事，特下詔戒禁，榜示朝堂云：<break time="100ms" />　　我朝三百餘年，待士大夫以禮。吾與嗣君，遭家多難。爾大小臣工，未嘗有出一言以救國者。內而庶僚，畔官離次；外而守令，委印棄城。耳目之司，既不能為吾糾擊；二三執政，又不能倡率群工，方且表裡合謀，接踵宵遁。平時讀聖賢書，自許謂何？乃於此時作此舉措，生何面目對人，死亦何以見先帝？天命未改，國法尚存，其在朝文武官，並轉二資；其畔官而遁者，令御史臺覺察以聞，量加懲譴！<break time="100ms" />　　這詔雖下，朝中百官，尚不免有逃逸等情。大家顧命要緊，能有幾個忠君愛國的志士，肯出來支撐危局？最可笑的是邊境守將，還是仗著一柄利劍，亂殺外使。一誤不足，至再至三，哪得不益挑敵怒，自速危亡呢？元禮部尚書廉希賢及工部侍郎嚴忠範，賫奉國書，南抵建康，與伯顏相見。希賢請兵自衛，伯顏道：「行人恃言不恃兵，兵多反致增疑哩！」希賢固請，伯顏乃遣兵五百人送行。到了獨松關，宋守將張濡不管甚麼利害，竟遣部曲襲殺忠範，並執希賢送臨安。希賢病瘡道死，宋廷才知惹禍，亟使人移書元軍，略言：「戕使事係邊將所為，朝廷實未預知。當依法按誅，還乞貴國罷兵修好！」伯顏因再遣議事官張羽，偕宋使還臨安，途過平江，又被守將殺死。〔真是野蠻舉動。〕<break time="100ms" />　　於是伯顏怒上加怒，遣兵四出，收降常州。阿里海涯又攻入岳州，安撫使高世傑戰敗降元，為阿里海涯所殺，總制孟之紹舉城迎降。再進破沙市城，監鏡司馬夢求自縊。京、湖宣撫使朱禩孫及副使高達，聞元兵連陷州城，已是忐忑不安。及阿里海涯轉攻江陵，達累戰累敗，竟與禩孫等輸款元軍。阿里海涯入江陵城，命禩孫移檄部屬，勸使歸附。湖北諸郡，如歸峽、郢、復、鼎、澧、辰、沅、靖、隨、常德、均、房、施、荊門諸城，相繼皆降。荊南已為元有，伯顏無西顧憂，安心東下。<break time="100ms" />　　阿朮前驅至真州，遣弁目李虎持招降書入揚州城。宋制置使李庭芝焚書殺虎，遣統制張俊出戰。俊反持元降臣孟之縉書，回城招降。庭芝復燬去來書，梟俊首級示眾。一面出金帛牛酒，宴犒將士。人人感憤涕泣，誓同死守。真州守將苗再成，與宗室子趙孟錦，迎擊元兵於老鸛嘴，失利而還。阿朮乘勝趨揚州，庭芝令統制姜才出戰。才赴三里溝，布三疊陣，擊敗敵眾。阿朮佯退，誘才往追，至揚子橋，逕還兵再戰，兩軍夾水列陣。元將張弘範率二十騎，絕流南渡，來衝宋軍，才堅壁不動。弘範屢突不入，又佯為趨避，才將回回躍馬出陣，挺著大刀，去追弘範。弘範待他追近，陡然回馬，運動手中長槍，把回回刺落馬下。回回以驍悍聞，忽被刺死，嚇得宋軍一齊膽落，竟爾潰退。阿朮、弘範後先馳擊，宋軍自相踐踏，傷斃甚眾。姜才肩上亦被流矢所中。才大吼一聲，拔矢揮刀，回截元兵，剁死了好幾人，元兵才不敢逼，由才收潰軍入城。
    </voice>
</speak>
