<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　岳至無錫見伯顏，且泣且請道：「嗣君幼沖，尚在衰絰。自古禮不伐喪，貴國為何興師？況前此失信背盟，俱出賈似道一人。今似道伏誅，貴國亦可恕罪了。」伯顏艴然道：「汝國執戮我行人，所以興師問罪。從前錢氏納土，李氏出降，俱係汝國成制。況汝國得諸小兒，今亦應失諸小兒。天道好還，何必多言！」〔回應首文。〕岳無詞可對，只好退還。及伯顏入平江，宜中復奏遣宗正少卿陸秀夫，及兵部侍郎呂師孟，與柳岳再赴元軍，情願稱姪納幣，否則降稱姪孫。且囑呂師孟轉達文煥，乞他通好罷兵。師孟係文煥猶子，滿望就此成議，哪知伯顏仍然不許。秀夫等還報，宜中再白太皇太后，願奉表求封為小國。太皇太后只泣涕漣漣，毫無成算，一任宜中取決。宜中乃命直學士院高應松草表，應松不允，改命京局官劉褒然屬草，再遣柳岳賫表前往，行至高郵嵇家莊，被土民嵇聳殺死。<break time="100ms" />　　元兵逐漸進逼，宋廷惶急得很，好容易度過殘年，算作德祐二年的元旦。宮廷內外，統是食不甘，寢不安，也無心行慶賀禮。過了一日，忽接湖南警耗，潭州失守，湖南鎮撫大使兼知州事李芾死難。原來潭州為阿里海涯所圍，已三閱月，由李芾竭力拒守，大小數十戰，無從卻敵。阿里海涯督攻益急，且決水灌城，城中大困，力不能支。諸將泣白李芾道：「事已急了，我等當為國死，但百姓不堪殘虐，奈何？」芾怒叱道：「國家平時，厚養汝等，正為緩急起見。汝等但務死守，若再敢多言，我先斬汝。」諸將無言而退。元旦這一日，天尚未曉，元兵蟻附登城。知衡州尹穀，時寓城中，料知事不可為，即與家人自焚死。芾正留賓佐會飲，尚手書『盡忠』二字，作為軍號。及賓佐出署，城已被陷，參議楊霆投水自盡。芾坐熊湘閣，召帳下沈忠與語道：「我已力竭，義當死國。我家人亦不可為敵所辱，汝可盡殺我家，然後殺我。」忠泣謝不能。芾堅令照行，忠乃勉允。當下召集家人，取酒與飲，大眾盡醉，乃由忠一一下手。芾亦引頸受刃，閤家俱死。忠遂縱火焚室，復還家殺死妻孥，再至火所大慟，舉身投地，隨即自刎。〔烈哉烈哉！〕幕僚陳億孫、顏應焱皆自盡。潭民亦多舉家殉難，城無虛井，林間懸屍相望。阿里海涯入城後，傳檄諸郡，袁、連、衡、永彬、全道、桂陽、武岡諸州縣，望風降附。惟寶慶通判曾如驥，不屈而死。<break time="100ms" />　　宋廷聞警，贈芾端明殿大學士，予諡忠節，都城戒備愈嚴，訛言益甚。參知政事陳文龍，同簽書樞密院事黃鏞，又相繼遁去。〔確是三十六策的上策。〕有旨命吳堅為左丞相，常楙參知政事。日午宣詔慈元殿，文班止到六人，未幾楙又潛遁。旋聞嘉興知府劉漢傑舉城降元，安吉州戍將吳國定，復輸款元軍，知州趙良淳與提刑徐道隆先後死事，諸關兵盡潰。太皇太后日夕惶惶，便欲向元稱臣，奉表乞和。陳宜中頗有難色。〔何必做作？〕太皇太后泫然道：「苟存社稷，稱臣亦不足惜呢！」乃遣監察御史劉岊，如元軍奉表稱臣，上元主尊號，願歲貢銀絹二十五萬，乞存境土，聊奉烝嘗。伯顏尚不肯允，必欲宋君臣出降。岊無奈返報，太皇太后召群臣會議，文天祥請命吉王、信王，出鎮閩、廣，徐圖恢復，議上未決，宗室大臣申請如天祥議。乃晉封吉王昰為益王，出判福州；信王昺為廣王，出判泉州。〔二豎子亦不足濟事。〕陳宜中恰率群臣入宮，面請遷都。太皇太后不許，宜中慟哭以請，乃命具裝待發。及暮，宜中不入，太皇太后怒道：「我本不欲遷，經大臣固請，才有是命。哪知竟來誑我呢？」遂脫簪珥拋擲地上，閉閤而泣。〔全是一村婦俗態。〕其實宜中尚非面欺，不過因諸事倉皇，未及預奏時期，才有此誤。越宿，聞元伯顏已至皋亭山，阿剌罕、董文炳各軍皆會，前鋒直抵臨安府北新關。文天祥、張世傑聯名上請，願移三宮入海，自率眾背城一戰。宜中視為危事，入定秘謀，竟遣監察御史楊應奎，賫奉傳國璽及降表，往投元軍。降表有云：<break time="100ms" />　　宋國主臣顯，謹百拜奉表言：臣眇然幼沖，遭家多難，權奸賈似道背盟誤國，至勞興師問罪。臣非不能遷避以求苟全，只以天命有歸，臣將焉往？謹奉太皇太后命，削去帝號，以兩浙、福建、江東西、湖南、二廣、四川、兩淮，現存州郡，悉上聖朝，為宗社生靈祈哀請死。伏望聖慈垂念，不忍臣三百餘年宗社，遽至隕絕，曲賜存全，則趙氏子孫，世世有賴，不敢弭忘！<break time="100ms" />　　伯顏受了璽表，遣還楊應奎，令傳語首相陳宜中，出議降事。不料宜中竟於是夕遁歸。〔宗社已拱手讓人，樂得逃回。〕張世傑、劉師勇等因朝廷不戰即降，憤憤入海。元遣都統卞彪，勸世傑降，世傑割斷彪舌，磔死中子山。師勇憂患成疾，縱酒而亡。太皇太后至此，只好就出降問題做將下去，遂命文天祥為右丞相，與左丞相吳堅偕赴元軍，會議降約。天祥辭職不拜，即與吳堅同行。及見了伯顏，遂進言道：「北朝若以宋為與國，請退兵平江或嘉興，然後議歲幣與金帛犒師。北朝得全師而還，最為上策。若必欲毀宋宗社，恐淮、浙、閩、廣，尚多未下，兵連禍結，利鈍難料，請執事詳察！」伯顏因他語言不遜，留置軍中，只遣堅還都。
    </voice>
</speak>
