<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　阿朮又進薄揚州南門，庭芝登城堵禦，一攻一守，還算旗鼓相當，沒甚勝敗。宋將劉師勇，本自民兵進身，積功至濠州團練使，至是克復常州，升任和州防禦使，助知州事姚訔守城，兵威少振。浙右諸軍，亦漸來援助。張世傑乃召劉師勇、孫虎臣等，大集舟師，進次焦山，為揚州聲援。途次，聞成都安撫使咎萬壽舉嘉定諸城降元，兩川郡縣亦多叛去。〔兩川事用簡筆帶敘。〕世傑愈覺孤危，定計與元兵死戰，決一勝負，令以十舟為方，碇江中流，非有號令，無得發碇，示以必死。〔世傑計議多迂，實非將才。〕元阿朮登石公山，望見陣勢，便微笑道：「這軍可燒而走呢！」遂選弓弩手千人，用巨舟裝載，分作兩翼，夾射宋師。阿朮由中路進戰，方與宋師接仗，即用火箭接連注射。宋師碇舟為陣，無從散駛，徒落得篷檣俱燬，煙焰蔽江。大眾進退兩難，除投江自盡外，竟無別法。元將張弘範、董文炳等，復用銳卒橫擊，殺得宋師七零八落。張世傑不復能軍，只好奔回圌山，棄去黃白鷂船七百餘艘。劉師勇還常州，孫虎臣還真州。<break time="100ms" />　　世傑表請濟師，適宋廷執政，互生意見，你排我擠，還有甚麼心思去顧世傑？先是世傑出師，平章王爚上言：「陳、留二相，宜出一人督師吳門，否則自己請行。」陳宜中陰懷忮忌，暗沮爚議。至世傑敗績焦山，爚復入請道：「今二相並建都督，廟算指授，臣不得預知。近因六月出師，諸將無統，臣豈不知吳門去京，為路不遠？不過因大敵在前，非陛下自將，即大臣出督，方能事專責成，可望卻敵。今世傑因諸將離心，遂至失敗。試問國家今日，尚堪幾敗麼？臣既無職可守，有言不從，自愧素餐，乞罷平章重任。」太皇太后不許。既而京學生劉九皋等，又伏闕上書。歷數陳宜中擅權誤國，不亞似道，疏入不報。宜中竟悻悻自去，太皇太后遣使召還，累徵不至。沒奈何捕劉九皋等下獄，罷爚平章軍國重事。爚尋病卒。宜中歸至溫州，仍不造朝，太皇太后自作手書，遺宜中母楊氏，令轉促宜中入都。宜中尚乞以祠官入傳，進拜醴泉觀使。是時左相虛席，太皇太后欲召李庭芝入相，因加夏貴為樞密副使，兼兩淮宣撫大使，令與淮東制置副使知揚州朱煥互調。貴不受命，煥仍回揚州，連李庭芝亦不能離任。<break time="100ms" />　　會文天祥提兵入衛，久留不遣。至宜中還朝，乃令天祥知平江府，與李芾知潭州的詔命，同日頒行。天祥臨行時，特上疏請建四鎮，略云：<break time="100ms" />　　本朝懲五季之亂，削藩鎮，建都邑。一時雖足以矯尾大之弊，然國以寢弱，故敵至一州則一州破，至一縣則一縣殘。中原陸沈，痛悔何及？令宜分天下為四鎮，建都督統御於其中，以廣西益湖南，而建閫於長沙。以廣東益江西，而建閫於隆興。以福建益江東，而建閫於番陽。以淮西益淮東，而建閫於揚州。責長沙取鄂，隆興取蘄黃，番陽取江東，揚州取兩淮。地大力眾，乃足以抗敵。約日齊奮，有進無退，日夜以圖之。彼備多力分，疲於奔命。而吾民之豪傑者，又伺間出於其中，如此則敵不難卻也。〔汪立信沿江之計，文天祥四鎮之謀，俱屬當時要計，故備錄之。〕<break time="100ms" />　　宋廷方用留夢炎為左丞相，再任陳宜中為右丞相，並兼樞密使，都督諸路軍馬。兩相見了此疏，俱以為迂闊難行，擱置不答。天祥歎息而去。<break time="100ms" />　　元統帥伯顏方自建康渡江，分兵三路，同時東下。阿剌罕、〔一作阿樓罕。〕奧魯赤〔一作鄂囉齊。〕率右軍出廣德四安鎮，趨獨松關。董文炳、姜衛率左軍出江並海，取道江陰，趨澉浦、華亭，用范文虎為先鋒。伯顏自將中軍，趨常州，用呂文煥為先鋒，水陸並進，期會臨安。文天祥至平江，正值常州被圍，亟遣部將尹玉、麻士龍、朱華，與陳宜中遣援的張全，會師赴援。士龍與玉陸續戰死，全與華不戰即還。常州援絕勢孤，知州事姚訔、通判陳炤、都統王安節與劉師勇協力固守。伯顏遣使招降，譬喻百端，終不見聽。因遂役城外居民，運土為壘，連人帶土，一併填築。且殺民煎膏取油，作礮轟城。城中危急萬狀，炤等守志益堅。伯顏乃督帳前諸軍，奮勇爭先，四面並進，城遂被陷。姚爚、陳炤皆戰死，王安節被擒，亦罵敵死節。閤城屠戮殆盡。惟劉師勇用八騎突圍，奔往平江。<break time="100ms" />　　元將阿剌罕亦攻克廣德軍四安鎮，還有別將蘇都爾岱、李恆等，又進軍隆興，連拔江西十一城，直逼撫州。安撫使黃萬石奔建昌，都統密佑，麾眾逆戰集賢坪，兵敗被執，從容就刑。元兵復進取建昌，萬石入閩，尋且降元。統制米立迎戰江坊，亦為元軍所獲。阿剌罕令萬石諭降，立始終不屈，殺身全忠。<break time="100ms" />　　宋廷令謝枋得招諭江西，其實江西諸郡縣，已大半沒入敵軍。枋得本與呂師夔友善，欲貽書相勉，令介紹和議，適師夔北去，不及而返，因請命改知信州。元將阿剌罕略定江西，進攻獨松關，守將張濡聞風遁去。宋廷大懼，促文天祥入衛。天祥與張世傑會商，以為：「淮東堅壁，閩、廣全城，若與敵血戰，萬一得捷，又命淮師截敵後路，國事或尚可為。」世傑甚以為善，入奏宋廷，偏陳宜中入白太皇太后。謂王師務宜慎重，竟將他奏議打消。〔慎重慎重，坐待敵軍深入，束手就擒而已。〕左丞相留夢炎且不告而去。宜中沒有他法，只有求和一策，當遣工部侍郎柳岳，至元軍通好。
    </voice>
</speak>
