<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　各路宋師，倏起倏滅，單剩張世傑一軍，奉帝昰走淺灣。又遇元將劉深來襲，不得已趨避秀山，轉達井澳。老天也助元為虐，陡起了一夜狂風，竟把帝昰坐舟，掀翻海灘，可憐沖齡孱主，溺入水中，經水手急忙救起，已是半死半活，好幾日不能出聲。劉深又率元兵追襲，張世傑再奉昰入海，至七里洋，欲往占城，陳宜中托名招諭，先至占城達意，竟做了一去不還的壯士。世傑更遷帝昰至碙州，帝昰疾尚未愈，禁不起東西簸盪，出入洪波，急驚慢驚諸風症一併上身，兩眼一翻，嗚呼死了。年僅十一，名目算作三年的小皇帝。〔不堪卒讀。〕<break time="100ms" />　　群臣多欲散去，簽書樞密院事陸秀夫道：「度宗皇帝一子尚存，何妨嗣立。古人一成一旅，尚致中興。今百官有司皆具，士卒尚有數萬。天意若未絕宋，難道竟不可為國麼？」乃與眾人共立衛王昺，年方八歲。適有黃龍現海中，因改元祥興，升碙州為翔龍縣。楊太妃仍同聽政。適都統凌震與轉運判官王道夫，復取廣州，張世傑遂擇得廣州外海的厓山，以為天險可恃，奉主移駐，遣士卒入山伐木，築行宮軍屋千餘間，造舟楫，製器械，忙碌了好幾月。即就厓山瘞葬帝昰，號為端宗，進陸秀夫為左丞相。秀夫正色立朝，尚日書大學章句，訓導嗣君。〔其行似迂，其志可哀。〕文天祥因母與弟均在惠州，復收集散卒，奉母攜弟，同出海豐，進次麗江浦。且上表厓山，自劾兵敗江西的罪狀。詔加天祥少保銜，封信國公，張世傑為越國公。可巧湖南制置使張烈良等，也起兵應厓山，雷、瓊、全、永，與潭州人民周隆、賀十二等，同時舉義。大群數萬，小群數千。元主命張弘範為都元帥，李恒為副，再下閩、粤，一面促阿里海涯，速平湖、廣。阿里海涯兼程至潭州，周隆、賀十二等不及防備，均被擒斬。張烈良等逆戰皆死。阿里海涯進略海南，招宋瓊州安撫趙與珞降。與珞不從，率兵拒白沙口，偏偏州民作亂，執與珞降元，與珞被磔。海南一帶，相率歸元。<break time="100ms" />　　李恒由梅嶺襲廣州，凌震、王道夫累戰皆敗，棄城奔厓山。張弘範由海道進兵，襲擊漳、潮、惠三州。適文天祥屯兵潮陽，與鄒㵯、劉子俊等，勦海盜陳懿、劉興。興伏誅，懿遁走，竟以海舟導元兵入潮陽。天祥率麾下走海豐，母與長子已遇疫皆亡。他尚始終為宋，心總不死，方至五坡嶺造飯，與眾共餐，突由元先鋒將張弘正，領兵追到，眾皆駭散，單剩天祥、劉子俊、鄒㵯、杜滸等數人，盡為元兵拘住。天祥吞腦子不死。鄒㵯自剄。劉子俊冀免天祥，佯說天祥是假天祥，自云是真天祥，彼此互爭一番。畢竟有人認識，子俊以欺誑被烹，杜滸憂憤不食，未幾身死。弘正執天祥至潮陽，與弘範相見，左右叱天祥拜謁，天祥毅然不屈。弘範欲羈縻天祥，親為解縛，待以客禮。天祥一再請死，弘範不許，令處舟中。凡天祥族屬被俘，概令還伴天祥。天祥早具死念，因尚存一死灰復燃的希望，聊且在舟中寓著，滿腔忠憤，盡付詩歌。後世有《文信國專集》，小子不及細述。<break time="100ms" />　　惟張弘范進攻厓山，嘗使張世傑甥，三次招降，世傑不從。弘範令天祥作書相招，天祥道：「我不能扞父母，乃教人叛父母，如何使得？」弘範固令作書，天祥提筆寫就八句，乃是《過零丁洋感懷》詩，著末一韻道：「人生自古誰無死，留取丹心照汗青。」弘範覽畢，付諸一笑，遂督兵攻厓山。張世傑又用聯舟為壘的法兒，結大舶千餘，作一字陣，碇泊海中。中艫外舳，四週起樓棚如城堞，奉帝昺居中，為必死計。將士多以為非策，〔我亦云然。〕世傑嘅然道：「頻年航海，何時得休？不若與決勝負，勝乃國家幸福，敗即同歸於盡罷了。」<break time="100ms" />　　厓山兩門如對立，北面水淺，舟不能進。弘範繞舟大洋，轉入南面，用銳卒薄世傑舟，堅不可動。再用茅茨沃膏，乘風縱火。偏世傑已早防著，舟上皆塗水泥，經火不爇。弘範倒也沒法，遣人語宋軍道：「汝陳丞相已去，文丞相已執，尚欲何為？」宋軍置諸不答。弘範乃用舟師據海口，斷宋軍樵汲要路，宋軍遂困。元將李恒又率舟師來會，弘範命守山北，自分部下為四軍，相去里許，下令諸將道：「宋舟西艤厓山，潮至必遁。宜乘潮進攻，聞我作樂乃戰，違令立斬！」<break time="100ms" />　　祥興二年二月六日，〔大書特書。〕晨間有黑氣出山西，早潮驟漲。李恒先乘潮進攻，世傑率兵死戰，相持至午，勝負未分。俄聞南軍樂作，弘範督軍繼進，世傑南北受敵，軍士皆疲，不能再戰。但見旗靡檣倒，波怒舟搖，翟國秀、凌震等，俱解甲降敵。世傑兀自支持，戰至日暮，值風雨大作，昏霧四塞。咫尺不辨南北，料知大勢已去，竟與蘇劉義斷纜出港，帶著十六舟逕去。陸秀夫走至帝昺舟上，帝昺已驚作一團，秀夫見諸舟環結，度不能脫。乃先驅妻子入海，隨語帝昺道：「國事至此，陛下當為國死。德祐皇帝受辱已甚，陛下不可再辱。」遂負帝昺同投海中。後宮諸臣，從死甚眾。楊太妃聞昺死耗，撫膺大慟道：「我忍死至此，單為趙氏一塊肉，今還有甚麼餘望！」也赴海而死。<break time="100ms" />　　世傑舟至海陵山下，適遇颶風大作，將士勸他登岸，世杰太息道：「無須無須。」因自登柁樓，焚香禱天道：「我為趙氏，已力竭了。一君亡，又立一君，今又亡。我尚未死，還望敵兵退後，別立趙氏以存宗祀。今風濤若此，想是天意應亡趙氏，不容我再生呢！」禱畢，風愈大，波愈湧，竟覆世傑舟。世傑墮水溺死。蘇劉義出海洋，為下所殺，〔無一非可憐事。〕南宋乃亡。自高宗至帝昺凡九主，歷一百五十二年，若與北宋合算，共得三百二十年。
    </voice>
</speak>
