<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○○回<break time="100ms" />　　擁二王勉支殘局　覆兩宮悵斷重洋
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說帝顯被虜，除全太后、福、沂二王及隆國夫人、駙馬都尉外，庶僚謝堂、高夢松、劉褒然暨三學生等皆從行。獨太學生徐應鑣，與二子琦、崧，及一女元娘，皆赴井殉難。太皇太后謝氏因病不能行，暫留臨安。元伯顏留阿剌罕、董文炳等經略閩、浙，自劫帝顯等北去。時知信州謝枋得為元兵所逐，竄往建寧山中，妻子皆被執，江東陷沒。制置使夏貴又以淮西降元。知鎮巢軍洪福為貴所殺。惟淮東、真、揚、泰各州，尚為宋土。孫虎臣已經憂死，李庭芝、姜才、苗再成等，各死守不去。會文天祥北行至鎮江，與幕客杜滸等十二人，乘夜亡入真州。苗再成迎入，與天祥共圖恢復。天祥貽書李庭芝，令同時舉兵，扼敵歸路。不意庭芝誤信潰卒，傳言元遣宋相說降真州，因疑天祥有詐，密囑再成亟殺天祥。再成不忍，給天祥出閱城壘，才把庭芝文書相示。天祥憤甚，願往揚州自訴。再成乃遣兵二十人送往揚州，夜抵城下。聞門卒宣言，謂奉制置使令，捕文丞相甚急。天祥知事不妙，因變易姓名，沿東入海。途中饑寒交困，幸得樵夫相救，挈往高郵。嵇家莊民嵇聳迎天祥至家，遣子德潤護送至泰州，遂由通州泛海至溫州，訪求二王。〔還要訪求二主，戀主真誠，可謂僅有。〕途次聞益王昰已嗣立福州，改元景炎，乃自溫州再行航海，奔赴福州。<break time="100ms" />　　原來益王昰與弟廣王昺，自渡浙南行，由昰母楊淑妃，及淑妃弟亮節，並昺母俞修容弟如珪，及宗室秀王與檡，擁護同往。途中為元兵所追，徒步匿山中七日。虧得統制張全率數十騎走衛，乃同往溫州。適宋臣陸秀夫、蘇劉義等，亦接踵前來。乃議召陳宜中於清澳，〔召他何為？〕張世傑於定海，兩下遣使去訖。未幾，陳、張俱至，因奉益王昰為都元帥，廣王昺為副，發兵除吏，命秀王與檡為福建察訪使，先入閩中，撫吏民，諭同姓。檄召諸路忠義，同謀興復。閩人頗多響應。於是陳宜中等，奉二王至福州，立益王昰為帝，改號景炎元年，尊楊淑妃為皇太妃，同帝聽政。遙上帝顯尊號為恭帝，加封廣王昺為衛王，授陳宜中左丞相兼樞密使，都督諸路軍馬。〔賣國賊臣，尚堪重任麼？〕李庭芝為右丞相，陳文龍、劉黻參知政事，張世傑為樞密副使，陸秀夫簽書樞密院事，蘇劉義主管殿前司。命舊臣趙溍、傅卓、李班、翟國秀等，分道出兵。改福州為安福府，溫州為瑞安府，循例大赦。是日有大聲出府中，眾多驚仆。<break time="100ms" />　　越數日，文天祥來謁，廷議以李庭芝扼守淮東，不便至閩。右相尚是虛席，應授天祥為右相，兼知樞密院事。天祥不悅宜中，固辭不拜，乃改授樞密使，同都督諸路軍馬。天祥請還溫州，借圖進取，偏宜中欲倚用張世傑，規復兩浙，自蓋前愆。特命天祥開府南劍州，經略江西。江西由吳濬出兵，克復南豐、宜黃、寧都三縣，翟國秀亦進取秀山。傅卓至衢信，諸縣民亦多起應，偏元將唆都率兵拔婺州，復進陷衢州，故相留夢炎降元。唆都遣兵進擊吳濬，濬戰敗引還，國秀不戰即遁，傅卓亦為元兵擊敗，逕詣元江西元帥府乞降。還有廣東經略使徐直諒，初遣部將梁雄飛，奉款元軍。元將阿里海涯授雄飛招討使，使徇廣東。自益王昰立，檄至廣州，直諒變計拒雄飛。令李性道、黃俊等扼守石門。雄飛甘作虎倀，竟引元兵來攻，性道不戰先走，俊戰敗退歸，直諒棄城遁。雄飛竟入廣州，全城皆降。獨俊不降被殺。贛、粤事皆失敗，淮東又報淪亡，制置使李庭芝與姜才協守揚州。元將阿朮屢攻不下，自臨安被陷，元伯顏迫令太皇太后謝氏，手詔諭庭芝降，詔至阿朮軍前。阿朮使人至城下宣詔，庭芝登城與語道：「我只知奉詔守城，未聞有詔諭降。」阿朮沒法，仍然再攻，依舊不克。及帝顯等被虜北去，庭芝涕泣誓師，盡散金帛犒士，令姜才率四萬人截擊瓜洲，謀奪兩宮。接戰至三時，元兵擁帝顯避去，才追戰至浦子市，遇阿朮督兵夾擊，料知不能取勝，只好退還。阿朮令人招才，才慨然道：「我寧死，肯作降將軍麼？」真州苗再成，亦欲出兵奪駕，均不能如願。<break time="100ms" />　　帝顯與全太后等至燕都，祈請使賈餘慶已先病死，高應松亦絕食而亡。惟吳堅及家鉉翁迎謁，伏地流涕，自言奉使無狀，不能保存宗社，全太后等相對唏噓。及帝顯進見元主，元主憐他幼弱，封為瀛國公。全太后自願為尼，乃令出居正智寺，嗣復命帝顯為僧。顯時年僅六歲，後來竟病終沙漠。太皇太后謝氏，本留居臨安。過了數月，被元兵從宮中舁出，北至燕都，降封為壽春郡夫人，留燕七年乃歿。〔了過帝顯及全太后。〕福王與芮亦受元封為平原郡公；家鉉翁不就元官，自號則堂，館河間教授弟子，為諸生談宋興亡，常至泣下。至元成宗時，放還眉州原籍，賜號處士，贈金不受，卒以壽終家中，〔特提出家鉉翁以表節義。〕這是後話。
    </voice>
</speak>
