<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說太皇太后謝氏，未發臨安，再遣數使諭李庭芝降元。庭芝不答，命發弩射死一使，餘使奔去。元阿朮遣兵守高郵、寶應，阻絕揚州糧道，復索得帝顯諭旨，遣使招降。庭芝開壁納使，將他殺死，焚詔陴上。既而淮安、盱眙、泗州，均因糧盡出降，庭芝尚力戰不屈，糧盡繼以牛皮麴櫱，甚至兵民易子相食，尚無叛志。會福州使命至揚，召庭芝為右相，庭芝令制置副使朱煥守揚城，自與姜才率兵七千趨泰州。不意庭芝甫出，朱煥即獻城出降。元阿朮分道追庭芝，庭芝馳入泰州，泰州裨將孫貴、胡惟孝，潛開北門納元兵。姜才適背上生疽，不能迎戰；庭芝亟投蓮池中，水淺不死，致為元兵所縛。姜才亦被執，由元兵押送揚州。阿朮責他不降，姜才憤叱道：「我是第一個不降，要殺就殺，何庸多言！」言下猶痛罵不已。阿朮愛他才勇，不忍加刃，偏降將朱煥入請道：「揚州自用兵以來，積骸滿野，統是李、姜二人所致，不殺何待？」〔喪盡良心。〕阿朮乃將李庭芝、姜才同時殺害，揚民莫不泣下。<break time="100ms" />　　元兵轉攻真州，守將趙孟錦乘霧出襲。及日出露消，元兵見來騎不多，鼓噪往逐。孟錦登舟失足，至墮水溺死。未幾城陷，苗再成亦死難。淮東州縣，盡歸元屬。元再遣阿剌罕、董文炳、忙兀台、唆都等，領舟師出明州。搭出、〔一譯作達春。〕李恒、呂師夔等，領騎兵出江西，水陸南下，分徇閩、廣，復檄阿里海涯率兵略廣西。先是東莞民熊飛起兵，聯絡宋制置使趙溍，攻入廣州，元降將梁雄飛遁去。熊飛又進取韶州，新會令曾逢龍亦率兵來會，元將呂師夔越梅嶺，逕達南雄。趙溍令熊飛、曾逢龍拒戰，逢龍敗死，飛走還韶州。師夔攻韶，守將劉自立以城降，飛巷戰不支，赴水自盡。趙溍竄出廣州，不知去向。元阿剌罕、董文炳入處州。宋秀王趙與檡，適出兵浙東，往截元兵，逆戰瑞安，敗績被殺。弟與慮、子孟備及觀察使李世達、監軍趙由噶、察訪使林溫皆從死。元兵長驅至建寧府，執守臣趙崇鐖，知邵武軍趙時賞等，均棄城逸去，福州震動。陳宜中、張世傑亟備海舟，奉帝昰及楊太妃衛王昺，登舟西走。<break time="100ms" />　　福建招撫使王積翁，送款元軍，導阿剌罕等至福州。知州王剛中舉城降元。泉州招撫使蒲壽庾，至泉州港迎謁帝昰，請就州治駐蹕。張世傑以為非計，並取壽庚舟西行。壽庚大為怨望，竟把泉州城內的皇親國戚，搜殺多人，自與知州田子真，舉城降元。元阿剌罕收降泉州，遣使至興化軍勸降，宋正命參政陳文龍，知興化軍事，當下斬了來使，飭部將林華出戰。華反引元兵至城下，通判曹澄孫開門迎敵，文龍無從脫身，驟被執去。阿剌罕脅令歸降，文龍用手指腹道：「此中皆節義文章，怎得為汝脅迫呢？」〔也是個硬頸子。〕乃械送杭州，文龍竟絕粒而死。元將阿里海涯一軍趨入廣西，知邕州馬墍，屯兵靜江，前後數十戰，死傷相籍。阿里海涯貽書招墍，許為江西大都督，又請元主降詔勸諭。墍焚詔斬使，阿里海涯洩濠傅陴，督眾登城。墍猶率死士巷戰，臂傷被獲，斷首後，尚握拳奮起，逾時才仆。兵民多被坑死。元兵遂分取鬱林、潯、容、藤、梧等州。宋廣西提刑鄧得遇聞靜江已破，朝服南望拜辭，投南流江自盡。<break time="100ms" />　　那時赤膽忠心的文天祥，尚奔走汀、漳間，專想從江西進兵。汀州守將黃去疾，已與吳濬叛宋降元，濬且至漳州游說天祥。天祥以大義相責，斬濬示眾，即引兵自梅州出江西，拔會昌，下雩都，又使趙時賞等分道取吉、贛諸縣，進圍贛州，自居興國縣調度。廣東制置使張鎮孫復克廣州，張世傑奉帝昰至潮州，又還軍討蒲壽庚。壽庚閉城自守，世傑傳檄諸路，攻取邵武軍。陳文龍猶子名瓚，也舉兵殺林華，奪還興化。又有淮人張德興、傅高，用宋景炎年號，舉民兵攻入黃州及壽昌軍，殺元宣慰使鄭鼎。四川制置副使張珏，自合州進兵，規復瀘、涪諸州，一隅殘宋，大有勃興的氣象。〔大約是迴光返照。〕<break time="100ms" />　　看官道是何因？原來元諸王昔里吉〔一譯作錫喇勒濟。〕叛據北平，元主因調回南方諸將，改圖北方，殘宋因得乘隙進兵，略得各地。嗣由元伯顏討平昔里吉，乃更命塔出、呂師夔、李恒等，率步卒出大庾嶺，忙兀台、唆都、蒲壽庚及元帥劉深等，率舟師下海，合追二王。李恒方遣兵援贛，自至興國縣襲擊天祥。天祥不意恒兵猝至，與戰失利，往就永豐。永豐守將鄒㵯兵先潰，乃改趨方石嶺。恒督兵追及，天祥部將鞏信、張日中皆戰死，餘卒盡潰。天祥妻歐陽氏，及二子佛生、環生，俱被元兵擄去。天祥脫身急走，趙時賞坐著肩輿，在後徐行。追兵問時賞姓名，時賞詭說姓文，遂為追兵所拘，天祥乃得與長子道生及杜滸、鄒㵯等，乘騎奔循州。李恒既拿住時賞，令俘卒審視，才知是假冒天祥。時賞奮罵不屈，竟為所害。恒送天祥妻子家屬至燕，二子病死道中。元將唆都進援泉州，宋張世傑只好解圍，於是邵武復失，興化隨陷。陳瓚為唆都所獲，轘裂畢命。唆都再取漳州，轉至惠州，與呂師夔合軍趨廣州。張鎮孫又以城降元，就是淮西的義民張德興，亦被元宣慰使昂吉兒攻殺。傅高變姓名出走，終遭捕戮。黃州壽昌軍又陷，到了景炎三年，四川制置副使張珏，被元將不花、〔一作布哈。〕汪良臣等，分道掩擊，合州失守，走至涪州，遇伏被執，解弓弦自經死。〔滿盤失去。〕
    </voice>
</speak>
