<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　袁友英茶坊逢舊友　吳耕雨教場說新聞
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說江南揚州府江都縣，有一人姓袁名猷，字友英。祖父袁璋，府學稟生。父親袁壽，中式武舉。袁猷幼恃溺愛，讀書未成，身體又生的瘦弱，不能習武，祖父代他援例捐職從九品。<break time="100ms" />
　　娶妻杜氏，尚未生育。袁猷為人生得刁滑，性耽花柳，終日遊蕩，仗倚祖、父威勢，慣放火債，總是九折加二，八折加一利息。又交結了一班狐群狗黨，捉賭擠娼，搭抬訛詐，無惡不作。<break time="100ms" />
　　到了二十餘歲時，奉臬憲行文江都縣，訪拿收禁。他祖父、父親不知尋了多少門路，花了多少銀錢，總將袁猷從輕革去從九職銜，問擬徒罪，發配蘇州府常熟縣安置。三年徒滿釋回，祖父（袁璋）已故，袁猷拜見過父母，與妻子杜氏相見，謝其數年侍奉翁姑一番辛勤。杜氏還禮，各訴別後離情，悲喜交集。<break time="100ms" />
　　家中擺了酒席，骨肉團聚。<break time="100ms" />
　　過了數日，袁猷與妻子杜氏商議，將家中衣飾折變了些銀兩，依然又放火債，所得利息足可過活。袁猷本是遊蕩慣了的人，每日仍是在外交結三朋四友，正是「方以類聚，物以群分」，他所交結之人，無非那些慣放火債以及眠花宿柳那一班好友。<break time="100ms" />
　　這一日午後，正同鹽運司衙門裡清書賈銘，揚關差役吳珍在教場方來茶館，一桌吃茶閒談。你言我語，總是談的花柳場中。這個說是那個堂名裡某相公人品好，那個說是那個巢於裡〔某相公〕酬應好，那個又說是某相公大曲唱得好，某相公小曲唱得好，某相公西皮二黃唱得好，某相公戲串得好，某相公酒量好，某相公檯面好，某相公拳划得好，某相公牀鋪好。<break time="100ms" />
　　三人正在說得豪興，只見茶館之外走進一個約年二十歲的少年人，雪白圓臉，秀眉朗目，腦後一條大辮，約有二兩多元（玄）色頭條辮線。頭帶寶藍大呢盤金小帽，面前訂著一個點 翠赤金牡丹花、內嵌大紅寶石帽花，大紅線緯帽結，大紅生絲京八寸帽須，鋪在小帽後面。身穿一件蛋青虞美人花式洋縐大衫，外加一件洋藍大呢面、白板綾裡、訂金桂子鈕釦軍機夾馬褂。鈕釦上掛了一個乾綠翡翠龍圈，套著金圈、金索五件頭金剔牙杖。大衫岔子外露出松花綠花邊鑲滾，掛藕色、金、白三色芙蓉帶的褲帶。秋葵色洋縐面、玉色西莊綢裡夾套褲。淡青杭綢雙龍抱柱夾襪。足下穿一雙天青貢緞鑲白羽毛、二十八層氈底時式鑲鞋。左手大拇指上戴了個赤金桿乾綠翡翠班指，第四指上戴了一個赤金桶箍式戒指，兩個藕節金間指背膊上戴了一隻圓綆金鐲，約有四兩多重。右手拿了一柄真烏木、三十二根骨子、二面灑金、真張子元杭扇。後面跟隨一個俊俏小廝。<break time="100ms" />
　　這少年進了茶館，到了裡面，驀然看見袁猷，連忙走到跟前作了一揖，笑嘻嘻的說道 ：「友英兄，久違久違，今朝幸會。 」袁猷一看不是別人，是他從前問罪，在常熟結盟交好的。此人姓陸名書，字文華，今年尚未足二十歲。他父親在常熟縣承充刑房提牢吏，因為生得精明強幹，百伶千巧，歷任官府得喜，內外穿插，因此家資饒裕。陸書並無姊妹，乃係獨出。他父親十分溺愛，任他終日在外遊蕩。前與袁猷在常熟妓院相逢，結拜金蘭，朝夕相聚，勝似同胞。後來袁猷罪滿釋回之時，陸書備席餞行，又送程儀、路菜茶食，親自送到船上，依依不捨，灑淚而別。<break time="100ms" />
　　陸書目今因為在家娶了妻子，乃係讀書人家的女兒，容貌醜陋，與陸書不甚和洽，時常分房獨宿，所以二載有餘，並未有孕。陸書的父親有個姐姐嫁在揚州，因陸書終日在外眠花宿柳，且又望孫子心重，把了五百銀子與陸書到揚州買妾，另外又給了數十兩銀子盤費，叫他到揚州投奔姑母，拜托姑爹代辦這事。 陸書因聞得揚州係繁華之地，悄悄又將他母親的私蓄?<break time="100ms" />
　　出約有千兩銀子、三四百塊洋錢，帶在行囊裡面，昨日才到揚州。他姑爹家住在鈔關門內南河下地方，在鹽務商家總理賬目。<break time="100ms" />
　　陸書見過姑爹姑母，留在家中書房宿歇。<break time="100ms" />
　　今日午後無事，帶著跟來的小廝小喜子，到教場閒玩，看了幾處戲法、洋畫、西洋景，又聽了一段淮書，又聽了那些男扮女裝花戳扭扭捏捏唱了幾個小曲。此刻口渴腹饑，正走進方來茶館，不期會見袁猷，遂作了一個揖道 ：「仁兄久違！久違！ 」袁猷見是陸書，趕忙還禮道 ：「賢弟幸會！〔幸會！〕」邀在 一桌坐下。 小喜子向袁猷請了安，袁猷叫與他們的小廝一桌 吃茶。陸書與賈銘、吳珍各道姓名。袁猷向陸書道 ：「老伯父 母在家安好？愚兄前在貴處諸承照拂，銘感五內。不知賢弟今到敝地有甚貴幹？」陸書道 ：「家父家母托庇粗安。兄在敝地 一切簡慢，望乞恕罪。小弟自從仁兄旋裡，無日不思。今奉家嚴之命，來揚探視姑母，昨日才到貴處，尚未踵府拜請老伯父母金安並哥嫂安好，罪甚，罪甚！」袁猷道：「說也不敢當。」
    </voice>
</speak>
