<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六回<break time="100ms" />　　陸文華議謀妓女　吳穎士約聚青樓
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說翠雲聽賈銘說代月香做媒，便說道 ：「承老爺們抬愛， 求之不得，那有推辭之理。但是一件，月相公尚未梳妝，他雖無父母，他叔子想在他身上發一注大財，所以耽擱到今。既是陸老爺喜歡他，相應先結個幹線頭，慢慢同他叔子商議，再為恭喜罷 。」賈銘道：「如此甚好。」就叫月香與陸書兩人吃了 個清和合杯，結了線頭。眾人各吃一杯賀喜，彼此又猜了幾拳。<break time="100ms" />
　　翠雲、翠琴各唱了兩個小曲， 月香又唱了一隻《裊睛絲》。酒 闌席散，吳珍又吃煙。陸書、月香加倍綢繆。大眾催著吳珍將煙吃畢，一同下樓。翠雲們送至樓窗口，伏在欄杆上。月香叮囑陸書明日早些來，陸書連聲答應。那跟來的小廝已將火把點了，引路出了進玉樓，進了天凝門，到四岔路口分路各散，約定明早仍在教場方來茶館取齊。<break time="100ms" />
　　陸書回到姑爹家中，在書房內坐下，心中想著：月香人品標緻，舉止風流。我到揚州原是要買小的，今見如此尤物，何能捨此另尋？但他身落煙花，有這人品技藝，諒必身價甚矩。<break time="100ms" />
　　朋日且同賈大哥們商議，定要設法成全，方遂心願。胡思亂想，睡在牀上翻來覆去，一夜未曾安眠。<break time="100ms" />
　　到了次日清晨，趕忙起來，洗漱已畢，帶著小喜子來到方來茶館。這見賈銘、吳珍、魏璧早已到了、陸書向魏璧道過謝，又與眾人見禮，入座吃茶。見袁猷同了一個約年二十歲的人，身穿布服布鞋布襪，走進茶館，同到席前。眾人立起身來招呼。<break time="100ms" />
　　袁猷同眾人見了禮，又向那少年人道 ：「兄弟，這四位都是我 拜過的弟兄，你過來見禮 。」那少年臉漲得通紅，向眾人作了揖。賈銘們忙問此位何人，袁猷道 ：「這是舍表弟，昨日到寒 舍來的 。」眾人連忙還禮，邀請入座。跑堂的泡了兩碗茶來。 眾人請問這少年人名姓住居。那少年答道 ：「我姓穆，名竺， 小時候上書房，先生代我起了個號，叫穆偶仁。住在霍家橋南首 。」指著袁猷道：「他是我的表兄，我是他的表弟。我因為 娶親，我家爹爹叫我上揚州買些零碎東西。昨日來了，就住在表兄家裡 。」眾人聽他說了這一番，知他是居鄉老實人，就不 同他深談。<break time="100ms" />
　　吳珍道 ：「今日奉屈賈大哥同三位兄弟，請在九巷強大家 敝相好那裡永日一聚，務望賞光 。」賈銘、袁猷、魏璧聽了， 欣然應允。陸書原欲請大眾到進玉樓去，見眾人都允了吳珍，不便再說，也就答應。向賈銘道 ：「小弟有件心事奉申，小弟 在家娶親三載，並未生育。家君因小弟雁行失序，望孫甚殷，命弟到揚，一則探視姑母，二則覓個小星回去。昨見月香尚屬處女，弟欲將他拔出煙花，帶回家下，以慰家君之望。此事仰賴大哥、諸哥弟善為小弟圖之，倘能事成，感佩深矣 。」賈銘 聽了這話，望著大眾道 ：「愚兄昨日之言，可為先見矣。」吳 珍道 ：「若是此事能成，真是佳人得配才子，亦天地間一大快 事也。大哥必須盡力為陸賢弟圖之 。」賈銘道：「但凡吃相飯 的人，家中必為奇貨。況月香有此色技，尚未破瓜，正是搖錢寶樹，非得重資，何能輕易放手？昨日翠雲之言，可想而知。<break time="100ms" />
　　在愚兄看來，陸兄弟不必性急，先以薄餌買其月香歡心。陸兄弟如此美品青年，月香安能無意？待等兩情和洽，月香心有所歸，聞彼只有一叔，陸賢弟破費二三百金，愚弟兄四人在月香耳畔再為撮合，何患不成！」眾人齊聲道：「好！」<break time="100ms" />
　　用過早點，袁猷向穆竺道 ：「賢弟，請到寒捨去罷，愚兄 今日有點小事，不能奉陪了 。」穆竺立起身來便走，被吳珍拉住，向袁猷道 ：「賢弟，不是做哥哥的怪你，既是你的令親， 我們就不好巴結？請去聚聚何妨 。」袁猷道：「二哥，你不曉 得，這些地方不便與他同去 。」吳珍執意不肯，關照了茶錢， 拉著穆竺，邀著眾人出了茶館後門。走賢良街轉彎向北柳巷，到了天壽庵南山尖，下坡走到河邊，過了擺渡，走倒城到了九巷一個人家。<break time="100ms" />
　　吳珍邀請眾人進了大門，見是三間廳房，後面住宅廂房共有五六個房間。眾人進內，早有底下人招呼，請到東面一間房內。只見湘簾翠幔，繡被綿衾，擺設精雅。坣牆掛了四幅美人畫條，有一副綠蠟箋對聯，上寫著：<break time="100ms" />
　　桂樹臨風香愈遠　　　　　　　　林花映日色偏嬌上款寫「桂林校書清玩」，下款是「護花仙史書」。眾人才進了房，見有一個女妓，約有十八九歲，挽了發髻，尚未洗臉，兩道細眉，一對水汪汪的秋波。穿了一件白洋布外托肩大鑲大滾小褂。加了一件綠大呢面外托肩花邊滾銀紅綢裡薄絮背心。<break time="100ms" />
　　大紅洋縐夾套褲，青興〔布〕褌褲，係了一條玉色洋縐花邊滾褲帶。有兩個銀響瓶大紅順袋，須拖在半邊。尚未穿裙，有四寸大的腳。白水縐布襪套，鵝黃緞倩三藍滿幫花木頭底的鞋子靸在腳上，尚未繫鞋帶。手腕上帶了一副銀鈕絲鐲。其人雖不標緻，丰韻甚是可人。坐在坣梳桌椅上，不知何故，默默無言。<break time="100ms" />
　　見了他們六人進了房來，連忙立起身來迎接道 ：「五位老 爺請坐 。」袁猷口快，便道：「我們六人同來，因何請叫五位？ 想必是吳二哥的貴相知了 。」吳珍笑而不答。袁猷道：「還未 請教吳二嫂芳名 。」吳珍道：「他叫桂林。」這桂相公一一請 問過客人的姓，早有老媽獻茶裝煙已畢。桂林吩咐老媽開燈與吳珍吃煙，又向吳珍道 ：「你這幾日總不到這裡來，我著人日 日奉請，貴步難移。今日什麼風吹到我們這小地方來走走？」
    </voice>
</speak>
