<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　眾人催著魏璧說令，魏璧道 ：「我不說，吃杯酒罷。」吳 珍不肯，再三催促。魏璧道 ：「托塔天王，每月五更清晨起， 勾引張生跳過粉牆 。」眾人笑道：「魏兄弟，你要罰多少？」 魏璧道 ：「我並未說錯，因何要罰？『托塔天王』是晁蓋的綽 號，『每日五更清晨起』，難道不是句書？『 勾引張生跳過粉 牆』，難道張生不是《西廂》上人？」賈銘道 ：「魏兄弟，你 不必強辯了。晁蓋不在天罡地煞正傳之內，然而這係《水滸》人還可將就。這『每日五更清晨起』，是後人撰的《女兒經》，並不是四書，該罰一大杯。這『勾引張生跳過粉牆』，是那唱的《鮮花》上的，並非六才詞句，又該罰一大杯 。」魏璧道： 「理當尊命，兄弟實是量窄，不能吃。」巧雲道：「我代一杯 罷 。」吳珍道：「本來派你一個小曲，如此你又要代酒，你必 須串個小曲，我們才能依呢 。」巧雲道：「謹遵台命。」魏璧 道 ：「兄弟喝一小杯罷。」賈銘道：「魏兄弟執意不肯多飲， 相應說個笑話罷 。」眾人道：「如此甚好。」巧雲道：「串得 不好，眾位老爺包含 。」遂架籌出席，拿了一條綠洋縐金夾繡五彩鳳穿牡丹手帕，串了一個「二八佳人巧梳妝」。串畢，眾人喝采。巧雲入席，銷了籌，飲了一大杯。<break time="100ms" />
　　眾人催著魏璧說笑話，魏璧道 ：「說得不發笑，諸位哥哥 莫怪 。」眾人道：「玩意兒，那個怪你？快些說罷。」魏璧道： 「獻丑。」眾人道：「洗耳恭聽。」魏璧道： 假斯文朋友在路途相遇，一揖之後，這個問道：<break time="100ms" />
　　「兄呀，近日有甚佳句？」那個道：「前日有個朋友托我撰副對句，他是父母雙全，一妻數妾，要在對句內包羅闔家歡的意思。我就將『天增歲月人增壽，春瞞乾坤福滿門』那副春聯改了數字，是『爺增歲月娘增壽，妻滿乾坤妾滿門』，可是將闔家歡包在其內了？<break time="100ms" />
　　這個人拍掌大笑道 ：「足見斯文有同心，前日家母六 十壽辰，各色齊備，只少一副壽聯。我兄弟又不屑求人，也是將這副春聯改了兩字，是『天增歲月娘增壽，春滿乾坤父滿門』 。」 <break time="100ms" />
　　眾人聽了，哈哈大笑道 ：「好個『父滿門』。」魏璧將一小杯 酒飲乾。<break time="100ms" />
　　眾人道 ：「魏兄弟不行令，我們要公敬一大杯，請文相公 唱個小曲 。」穆竺仗著酒量好，端起大杯一飲而乾。文蘭道： 「派到我獻丑，唱得不好，諸位老爺包含。」賈銘道：「不必 說這些了，快些唱罷 。」文蘭唱了一個《剪剪花》，其詞曰： 姐在房中悶沉沉，〔煙〕癮來了沒精神， 真正坑 死人。呵欠打了無計數，鼻噴連連不住聲，兩眼淚紛紛。四肢無力週身軟，咽喉作癢肚裡疼，彷彿像臨盆。<break time="100ms" />
　　欲要買土無錢鈔，欲要挑煙賒閉了門，煙灰吃斷了根。<break time="100ms" />
　　那位情哥同我真相好，挑個箬子救救我命，殘生同他關個門。<break time="100ms" />
　　文蘭唱畢，眾人贊好。袁猷道 ：「文相公那一天脫了煙，我挑 一大盒子來讓你吃，好同我關門 。」文蘭道：「單是你會說。」 將眼一瞟。<break time="100ms" />
　　雙林道 ：「你們這個令甚是有趣，我也想了一個，不知用 得用不得？」賈銘們聽了，詫異道 ：「請教，請教！」雙林道： 「及時雨迅雷，又驚又愛。」賈銘聽了連聲贊好道：「文簡意 串，敏捷之至。我們肉眼不知你有些奇才，可謂埋沒英才，要公敬一大杯。我們大眾陪你一大杯 。」忙喊人取了些大杯，自 己拿過自斟壺來，斟了一杯遞與雙林。說著立起身來，將大杯接過，又在賈銘手內將酒壺奪過，在各人面前斟了大杯。大眾陪著雙林飲乾。吳珍又吃了一杯圓令酒，然後賈銘、袁猷、陸書、魏璧每人出了一個令，挨次行終。<break time="100ms" />
　　鳳林、桂林、雙林、巧雲、月香每人唱了幾個小曲。文蘭唱了一個《寡婦哭五更》，唱畢，眾人喝采。袁猷向文蘭道：<break time="100ms" />
　　「我聽見人說你有個什麼《常隨歎五更》，又時新又好，我們 今日要請你唱與我們聽聽 。」文蘭推說不會。袁猷定要他唱， 他叫鳳林、月香兩人各將琵琶彈起，又囑污師坐在席旁拉起提琴。袁猷用一雙牙箸、一個五寸細磁碟子，在手中敲著，催促文蘭〔唱〕《歎五更》。文蘭道 ：「唱得不好，諸位老爺、眾 位姐姐包含 。」眾人道：「洗耳恭聽，文蘭遂唱道： 一更裡，窗前月光華，可歎咱們命運差，受波查。<break time="100ms" />
　　跑海投不著主人家，背井離鄉遠，拋撇爹和媽。悔當初不學耕和稼，南來北往全靠朋友拉，行囊衣服一樣不能差。我的天呀！顧不得含羞臉，只得把薦書下。<break time="100ms" />
　　二更裡，窗前月光輝，可歎咱們武藝灰，派事微。<break time="100ms" />
　　初來吃的合漏水，問印無我分，馬號沒我為。流差問了充軍罪，押解囚徒上下跑往回，犯人動怒，笑臉相陪。我的天呀！就是長短解，我也不敢將他來得罪。<break time="100ms" />
　　三更裡，窗前月光寒，可歎咱們跟官難，好心煩。<break time="100ms" />
　　百般巴結派跟班。煙茶新手捧，彎腰帶笑顏。有種官府愛嬉玩，朋友都恥笑，哇咕言煩雜。自己心中氣，不好向人談。我的天呀！說什麼少屁中龜老討飯。<break time="100ms" />
　　四更裡，窗前月光圓，可歎咱們抓不住錢，碰官緣。派了門印有了權，衣服時新式，書差做一聯。五煙都要學周全，女妓、小旦日夜纏綿。浪費銀錢，忘記家園。我的天呀！碰釘子，即刻就把行李卷。
    </voice>
</speak>
