<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　好勇鬥狠攙人搶物　排難解紛設席賠罪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說賈銘們在桂林房中聽得對過房裡不知何人吵鬧，月香唬得戰戰兢兢。聽得那些人點了火把去了，吳珍忙將三子喊來問道：「適才是些什麼人？因何而吵？」三子道：「我只認得兩個，一個是當過鄉勇的尤德壽，人都喊他尤不透。那一個是在茶館裡捏過點心的，名叫燕相，同了幾個短打不尷不尬的少年人來打茶圍。進了門來就瞎槍瞎棒，趕忙請他們到房裡坐下。<break time="100ms" />
　　才倒了茶去，就怪水煙來遲了，有意起毛生氣，把茶碗摜碎在地，唧唧咕咕的去了 。」吳珍道：「你家東家強大到那裡去了？ 他因何不出來會他們呢？」三子道 ：「強大不在家，到澡堂內 洗澡去了 。」吳珍道：「他們去了，未必干休。」三子道：「 這些沒相干的不要緊，由他們去呀 。」 <break time="100ms" />
　　吳珍道 ：「月相公的轎子可曾來呢？」三子道：「早已來 了 。」吳珍向月香道：「月弟媳你不必怕，早些回去罷。」陸 書拿出一塊洋錢把與強大家底下人，算江湖禮，又把了兩張錢票與跟月香來的污師並底下人，又向月香道 ：「你的局包我明 日送來。」月香點點頭道：「你送我回去。」陸書道：「今日遲了，我明日到你那裡罷 。」月香與陸書附耳不知說些什麼言 語，叮囑陸書明日早去。陸書諾諾連聲。月香辭別賈銘們眾人，又與桂林們作辭，方才出了房門，走到大門外，上了小轎。三子捧了四包茶食，點了兩枝安息香遞與跟月香的人，回進玉樓去了。<break time="100ms" />
　　這裡吳珍們酒也不吃了，各要回去。桂林不肯讓吳珍走。<break time="100ms" />
　　吳珍說有要事，不能在外住宿。說之再三，桂林氣急臉紅的說了許多醋話，才讓吳珍同賈銘們出了強大家大門。約定明日早間仍在教場方來茶館取齊，分路各散，暫且不表。<break time="100ms" />
　　再說尤德壽們出了強大家門，大眾氣忿忿的商議主見。尤德壽道 ：「龜是脊背朝天，不吃他要效尤。我們約些朋友到他 家裡攙他兩個人，挑挑縣門首該班的朋友，自然有攔停出來了事，划划他的翅，才曉得厲害，嗣後才瞧得起我們呢 。」燕相 道 ：「現在江都縣皂班該現班的朋友，與我做過會的，你們盡 管辦，總是我承擔，不叫兄弟們作難 。」眾人道：「好。」遂 到興教寺街約了些初出市的把勢，十幾位亂神，在雜貨店內買火把，腰內拿出二三十文，大錢少，小錢多，帶搶帶拿點了十幾條火把，抓了米店裡十幾根米籌，蜂擁來到強大家門首。<break time="100ms" />
　　他家大門本是開著，遂一哄而進，人聲嘈雜，火光沖天。<break time="100ms" />
　　有些玩友同女相公們不知何事，唬得屁滾尿流。尖伶的總躲下漏子去了，還有躲在牀後並柴堆裡面。只有巧雲未曾躲避得及，被同去的兩個二等把勢；一個姓唐，名叫唐統，一個姓史，混名史肉頭，抓住頭髮、將銀簪、耳挖先窟（摘）除了去，安安膽。尤德壽領著眾人，將些窗格什物打得乒乒乓乓。前來找尋強大，未曾找著。那雙林房裡有個人在那裡打茶圍。此人姓白，名實新，弟兄幾個他居長，人總喊他白大，專在清渾堂名裡打茶圍，吃白食，傳簽打知單，逢時遇節打秋風。不拘那家堂名鬧出事來，他總▉ 著做攔停，兩邊賣情討好。今日正在這裡打 茶圍，聽得外面喧嚷，趕著出了房來，看見是尤德壽、燕相們，就將尤德壽攔住問道 ：「尤大哥，為著何事？」尤德壽道：「 白大哥，你不必管！他家拿我弟兄們不打賬，過於叫人下不來。<break time="100ms" />
　　今日拼打幾十，叫他家這牢門開不成 。」白實新聽了，就往地 下一跪，將眾攔住道 ：「尤大哥們暫息雷霆，強大雖是不懂人 事，還要看他家照應的庾四老爹分上，他是個朋友，最肯交結人的。如今哥哥們權且將巧相公交與兄弟，此刻茶前酒後不便諮話，明日大早請在教場泠園，我兄弟同庾老四過來，總叫弟兄們過得去 。」 <break time="100ms" />
　　尤德壽總不肯依，正欲將巧雲攙了出門，卻好那素日代強家掌門的庾嘉福同兩個差伙王七、趙八，跑得氣喘吁吁的趕奔前來。到了裡面，庾嘉福見了眾人就跪在地下，攔住眾人討情。<break time="100ms" />
　　白實新、王七、趙人再三說合，有那尤德壽同去的人做好做歹，也將巧雲放了手，交與白實新。大眾執著火把，米籌，洋洋去了。
    </voice>
</speak>
