<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十回<break time="100ms" />　　紅綃帳佳人驚異夢　白衣庵大士發靈簽
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說賈銘們昨日在九巷強大家吃花酒，因為尤德壽們一鬧，眾人臨散時約定，今早仍在教場方來茶館取齊。眾人陸續來到，吃過早點，在埂子街頭小山園混堂裡洗了澡，剃了頭，又在潮陽樓飯館用過午飯。約到埂子街雙壽堂、石牌樓天慶堂、洪水汪熊寶玉家、水廒裡雙慶堂幾處清堂名裡打茶圍。真個是笙歌盈耳，彩袖成行。<break time="100ms" />
　　玩到下午時候，路過左衙街，見錢店會館門首貼了一張十八印梅紅單帖，濃墨書寫「紅梅館」三字，下面又貼一張小方梅紅紙，寫了一個「請」字。陸書不知何故，遂向賈銘道 ：「 大哥，這地方是甚所在？貼這幾個字做什麼？」賈銘道 ：「賢 弟，你有所不知，此是錢店公所。敝地有些斯文朋友在裡面出社，俗言打燈謎 。」陸書道：「敝地也有這個玩頭，我兄弟亦 略知一二。我們何不進去瞻仰？」賈銘、吳珍、袁猷、魏璧齊道 ：「既是賢弟豪興，我們奉陪。」一聲說「請」，眾人進了 大門。<break time="100ms" />
　　到了裡面，遠遠望見廳房簷口並兩廊簷柱上，皆牽著麻線，上用竹夾兒夾著數百張有一尺多長一寸多寬白杭連紙條，上面皆係寫的七個大字，下有注腳小字，又有紅圖書並一個小紅戳，印著筆、墨、字、畫、箋、硯、茗、香等字。有許多人在裡看望，也有點頭趑趄，也有三三兩兩交頭接耳。賈銘們走近廳房簷下，那廳上有人秉手招呼，賈銘們亦拱手答禮。站定在中間階沿石上，向上觀看。但見這條麻線上掛的紙條上寫著：<break time="100ms" />
　　精鎸書法價高昂 《禮記》 <break time="100ms" />
　　硯那樣生涯似昔年 成語 <break time="100ms" />
　　簷鐸之聲古寺中 童讀 <break time="100ms" />
　　茗掃清海面卒兵齊 言 <break time="100ms" />
　　香賞玩青山畫航停 成語 <break time="100ms" />
　　字那有情懷臨勝境 紅樓人 <break time="100ms" />
　　畫邗上梅花兩度看 六才 <break time="100ms" />
　　筆多子何能恨丈夫 《四書》 <break time="100ms" />
　　墨莫貪色慾少冤牽 言 <break time="100ms" />
　　杏花天氣上妝樓 《爾雅》 <break time="100ms" />
　　香愛這梢頭數點疤 人事 <break time="100ms" />
　　關隘重重隱畫船 幼學 <break time="100ms" />
　　筆行過上界神仙府 言 <break time="100ms" />
　　墨閉起熏籠檢曲牌 物二 <break time="100ms" />
　　茗燕子桃花滿上方 言 <break time="100ms" />
　　香情郎送別任蘇州 《四書》 <break time="100ms" />
　　字秀士衣彩似古時 《毛詩》 <break time="100ms" />
　　畫終日無聊飲最高 《四書》 <break time="100ms" />
　　筆素日盈餘皆費去 言 <break time="100ms" />
　　內庭消息誰傳出 新書 <break time="100ms" />
　　茗煙鎖長堤傍野村 幼學 <break time="100ms" />
　　硯揪枰再擺依棋譜 言 <break time="100ms" />
　　香不覺寒門誥敕獎 幼學 <break time="100ms" />
　　自家步入幽篁徑 燄口 <break time="100ms" />
　　茗相知復又往京都 《易經》 <break time="100ms" />
　　墨黃金方可救燃眉 新書 <break time="100ms" />
　　筆姓字標紅第一圈 幼學 <break time="100ms" />
　　而今不喜邗江地 《詩》 <break time="100ms" />
　　字贅婿方能像己兒 祗 <break time="100ms" />
　　茗閒來戀看妾傲枰 算法 <break time="100ms" />
　　香偷情常想同相見 市招 <break time="100ms" />
　　賈銘們望了半晌，陸書凝神思想。見那一條 ：「黃金方可 救燃眉」，注腳是「新書」二字，悄悄問賈銘 ：「新書是何書 籍？」賈銘道 ：「就是時憲書。」陸書聽見有人喊道：「聽商」 ，他遂也喊道 ：「聽商 。」廳上有人答應，陸書高聲道 ：「『 黃金方可救燃眉』，可是『寅不祭祀』？」那廳上社主人答道：<break time="100ms" />
　　「正是。」遂將這一條竹夾下了，將這社條遞在陸書手裡，又 照那紅小戳「筆」字，遞了一技筆與陸書收了。隨即又換了一條新社，仍用竹夾夾好。陸書正在觀看，只聽得賈銘喊道 ：「 『莫貪色慾少冤牽』，可是『無營無業？』」那社主人答道：<break time="100ms" />
　　「是。」將社條下了，一同卷箋紙遞與賈銘手裡，又另換一條 新社掛上。陸書還在那裡揣摩思想。吳珍因為不知強大家昨晚那些人曾否復來鬧事，不放心桂林怎樣，他又不知謎理，拉著賈銘、陸書道 ：「大哥、兄弟，不用在此打這悶葫蘆，我們走 罷 。」賈銘不便回卻，向社主人秉手道：「承教。」那社主人 拱手道 ：「恕笑，恕笑 。」<break time="100ms" />
　　眾人出了會館大門，沿路走著談著。賈銘道 ：「昭陽格最 好不過是『傷心細問兒夫病』 。」陸書道：「心賦格莫妙於『 一片丹心後代傳』 。」賈銘道：「曹娥格後人做的那裡能及『 黃絹幼婦，外孫薺臼』，如今做曹娥格的已少了 。」陸書道： 「蘇黃格再好的也不能及那『齊人有一妻一妾』了。」賈銘道： 「敝地近日做那反照傳神的俱多。賢弟〔適才〕商的這一條， 要算是反照。總而言之，謎者迷言也，乃係遊戲偏才，不是實學，不能如何考較 。」談談說說，不覺日已將落，已到了強大 家門首。
    </voice>
</speak>
