<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四回<break time="100ms" />　　月香偶染風寒疾　莫愛亂逞虎狼威
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說陸書終日在進玉樓迷戀，不覺又是一月有餘。這一日早間，陸書出去，在教場方來茶社吃過茶，又同賈銘們在飯館內吃了午飯。散後到了進玉樓，進了月香房裡。看見月香和衣睡在牀上，尚未梳洗，見陸書進房，並未起身招呼。陸書不覺詫異，遂問道 ：「你為何到此刻還不梳頭洗臉？」月香道：「 我今日有些頭眩月脹，身體發寒，早間吃了幾個點心，登時就吐的了，此刻還是作噁心要吐。四肢無力，中飯也沒有吃著，何能梳頭洗臉呢？」陸書摸他頭顱、身上，並不覺得很熱，趕著叫人去請醫生。<break time="100ms" />
　　一刻工夫，請了一位先生來了，姓任名叫萬林。上了樓，到了房裡，陸書與他招呼，邀請入坐。老媽獻過茶，談了兩句浮話，又用耳枕墊著，代月香診過脈。任萬林道 ：「寒暑夾滯， 要餓一兩日，將表邪解了才好。纏綿下去，恐生別事 。」有人 取過筆硯同紙，放在桌上。任萬林提起筆來開了藥方。陸書開發了藥金跟封轎錢，醫生辭別去了。陸書看那藥方，上寫著：<break time="100ms" />
　　某日初診，寒暑夾滯，嘔惡作吐。速以祛邪解表，延防生變。<break time="100ms" />
　　柴胡，錢五分；青皮，錢二分；桔梗，錢五分；霍香，三錢。<break time="100ms" />
　　荊芥，錢五分；枳殼，錢五分；香茹，錢五分；防風，錢五分。<break time="100ms" />
　　焦查，三錢；引灶心土，五錢代水；生薑一片。<break time="100ms" />
　　陸書看畢，趕著叫人配了藥來，配了藥引，望著底下人煽著風爐用炭將藥煎好，捧放桌上。<break time="100ms" />
　　月香不肯吃藥，陸書百般哄他，只是搖頭不吃。陸書十分著急，遂自己捧著藥碗先吃了一口，哄著月香吃了兩口，搖頭道 ：「我真不能吃了，再吃就要吐 。」趕著用水漱口。陸書又將冰糖與他過嘴，服侍月香脫了衣服，睡上牀去。陸書坐在牀邊代他抹抹胸口，招招被頭，沒精沒神吃了點晚飯，也就睡了。<break time="100ms" />
　　次日，陸書起來問月香 ：「你今日可曾好些？」月香道： 「今日略覺好些，只是頭暈得很。」陸書正在洗漱，蕭老媽媽 子上樓到了房裡，向陸書道 ：「老爺，我告訴你句話，月相公 自從恭喜之後，月事未曾來過。昨日見他嘔吐，莫非是個人病？ 在我老媽媽子意思，不要胡亂吃藥 。」陸書道：「今日將任先 生請來，將這話告訴他，看他說可是恭喜不是恭喜 。」蕭老媽 媽子道 ：「話說不錯。」下樓去了。陸書隨即著人將任先生請 來，就將月香經水未到的話告知。任萬林將脈細細診過道 ：「 今日寒暑稍解，有點積滯未清。再淨餓一日，有了大解就沒事了。若說是喜脈，尚在數十日之間，此時脈尚未現。我兄弟學淺，不敢妄擬，另請高明斟酌 。」將昨日原方上荊芥、防風勾 去，加了一錢五分半夏，三錢萊菔子。任萬林辭別去了。<break time="100ms" />
　　陸書又將蕭老媽媽子請上樓來，向他說道 ：「我看這任先 生言語含糊，也分不清是喜脈不是喜脈。此地可有好名醫呢？」<break time="100ms" />
　　蕭老媽媽子道 ：「揚州第一名醫，他那姓就奇怪，不在《百家 姓》，他姓『光明』的『明』字，名叫明馳遠，也不知看好了多少奇怪怪的症候。去年，南京不曉得什麼武職大官，有位小姐得了膨脹，不知多少醫生未曾醫治得好。差了四個帶白頂的委員，坐了一隻大船到了揚州，將明先生請到南京。到了衙門，這面隔著帳幔代小姐診了脈，請到廳上來開藥方。明先生向那武官說：『小姐不是蠱脹，是恭喜了，是個男胎，已有七個月了。』遂開了一個保胎藥方。那武官聽了不動聲色，請官親、師爺陪著明先生在書房飲宴。那武官拿了一把寶劍走到小姐房裡，不問清白，用劍將小姐肚腹剖開，果然有個四肢長全的男孩。那武官到書房向明先生道：『先生高明之至，拜服，拜服。<break time="100ms" />
　　』便將剖腹見胎之事告知，明先生唬得魂不附體。那武官道：<break time="100ms" />
　　『先生不必驚慌。』遂喊家人拿了五百銀子出來相謝，仍差那四個委員坐船將明先生送回揚州。這個名傳揚開去，生意擁擠不開。人家請他看病，藥金跟轎錢封要比別的醫生多著幾倍。<break time="100ms" />
　　俗語『薦賢不薦醫』，你老爺自己斟酌 。」陸書道：「只要他 脈理精通，不在乎花多少銀子。你快些著人去將他請來，看他如何說法 。」蕭老媽媽子答應下樓，著人去請。 直到侉晚時分，明馳遠方才坐轎來到。下轎上樓，陸書〔迎〕接，邀請入坐，老媽獻茶。陸書將月香月事未至，嘔吐頭暈告知，又將任萬林開的藥方與他看過。明馳遠代月香診過脈，向陸書道：「貴相知的寒暑表邪已解，任敝友用的藥並不錯。<break time="100ms" />
　　若說是恭喜，但凡婦人受胎，一月如滴露，二月似桃花，三月分男女，總要交到三個月，那脈象才分得清白。貴相知尚在四五十日之間，脈尚未現，總宜寒暑自知，飲食均勻，那勞力之事，諒來他是不做的，一切小心要緊 。」遂在任萬林藥方上寫 了「妄加連翹一錢五分」，寫畢，辭別陸書去了。那藥金跟封轎錢，陸書又花用若干。從此陸書心中總疑惑月香是懷了孕了。
    </voice>
</speak>
