<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　大眾擠擠挨挨，到了大雄寶殿。只見燭影輝煌，香煙飄緲，男女紛紛禮拜，鐘鼓響聲不斷。早有道人將香燭、大香接了過去，裝香點燭。鳳林、桂林、雙林、巧雲、翠雲、翠琴各人向和尚買了香燭，兩邊撞鍾擂鼓。月香們七人在慈航大士座前總禮拜了，那五個十番孩子各請了香燭磕了頭。<break time="100ms" />
　　和尚邀請眾人至後殿百子堂各處燒香禮拜。大眾見送子觀音龕內塑著許多童兒泥像，有帶著紅布黃布帽子的，也有光著頭的，也有騎馬的，也有打傘的，也有玩龍燈的，也有打鞦韆的，也有翻筋斗的，也有敲鑼鼓的，共有一百多個。賈銘望著鳳林們道 ：「你們那個想養兒子，偷個小帽子回去，就包管有 孕了 。」鳳林、桂林、雙林、巧雲、翠雲、翠琴聽了這話，各 人笑嘻嘻的走到龕子面前，搶著拿那小帽子，惟有月香站在那裡聲色不動。桂林道 ：「月姐姐不偷帽子？我明白了，姐夫多 早晚把蛋我們吃呢？」月香、陸書總笑著不言。<break time="100ms" />
　　他們正在這裡嘲笑，只見又有許多婦女也到送子觀音座前燒香。內中有一婦人，年紀尚不足二十歲，是新開的臉，衣飾總是簇新，磕過了頭，站在那龕子面前，鬼鬼祟祟的偷帽子，又像怕人看見的光景，羞羞怯怯偷了一個帽子，同著那些婦女嘻嘻笑笑，又到別殿上燒香去了。賈銘道 ：「諸位賢弟，看這 新開臉的婦人大約是個新娘，嫁之未久，方才偷帽子這種羞怯光景，甚是有趣。愚兄口占一絕贈之 。」眾人道：「請教，請 教 。」賈銘遂口吟一絕云： <break time="100ms" />
　　女娘新嫁尚含羞，送子觀音默默求。<break time="100ms" />
　　伸手欲偷羅漢帽，通紅粉面幾回頭。<break time="100ms" />
　　眾人道 ：「妙極，妙極！」 <break time="100ms" />
　　和尚邀請眾人到客堂裡面坐下，道人獻了茶。那兩張桌上總擺了桌盒，和尚將桌盒內茶食、果品敬過眾人，向那道人使了個眼色。道人隨即捧了一個冊頁，遞在和尚手裡。和尚向著眾人復又問訊道 ：「荒山後樓，蒙各位施主老爺、太太重建， 尚少油漆粉飾、神像裝金，望諸位老爺、各位小姐隨緣功德，百子千孫，福壽綿長 。」說著將那冊頁擺在桌上。道人取了筆 硯過來。賈銘們看那冊頁是楠木面子，貼著白紙襯的梅紅簽，寫著「福緣善慶」四字。揭開一看，無非是些俗套蔬引，後面貼著許多紅簽， 寫著 ：「張老爺喜助若干」，「李太太喜助若干」，還有許多紅簽未曾有字。賈銘道 ：「我們也不必寫了， 相應現開發罷 。」陸書就在鈔袋查出三千文錢票，同封現成的 香儀，遞與和尚道 ：「這票子算我們大眾功德，你收著添補罷。 」和尚接過錢票，看了數目、店號道：「還要請眾位小姐作作福 。」陸書又把了二千文錢票。和尚接了道：「請將各位台銜 登簿，等圓滿了，代眾位老爺、各位小姐視懺 。」陸書道：「 些須小事，不足登簿。俗語說得好，『錢入山門，功歸施主』就是了 。」和尚喊道人擺碟子，下素面。賈銘道：「我們船上 飯已現成，改日再來擾罷 。」立起身來，同著眾人出了客堂。 和尚送至大殿。<break time="100ms" />
　　眾人看見此刻比先更覺擁擠，不知那裡來了兩班觀音會，有兩架香亭擺在大殿，兩個人精身赤足，用銀紅興兒布係著青興布褲，有二尺多長鐵錐穿通臂膊、手腕，手裡各持鐵鞭，在大殿天井裡熱烘烘香堆子旁邊亂跳。那一個人將竹節鐵鞭放在香火堆裡燒得通紅，右手用一張元（玄）花在這燒紅了的鐵鞭尾一抹到頭，但見一縷青煙，手上皮肉毫未傷損。那一個人將一雙赤足跳到香火堆裡，又跳出堆外，腳上皮肉毫未傷損。這卻不知是甚邪法。<break time="100ms" />
　　鳳林們見這兩人吆吆喝喝，跳來跳去，唬得戰戰兢兢。雙林向袁猷道 ：「這兩人因為何故亂跳？」袁猷道：「他們名為 馬披，自稱帥爺。這是陰犯陽譴，將父母遺體錐上這麼些錐子，在他自己說，有因為父母有病，也有為著自己有病，許下來的心願。殊不知聖人云：身體髮膚，受之父母，不敢毀傷。他們這種人要算世間大忤逆兒子了 。」雙林道：「他們身上這些錐 子疼與不疼？」袁獻道 ：「據說有符不疼。我卻沒有挨過錐， 疼與不疼，你該自己曉得 。」雙林聽了，就要用手來擰袁猷的 嘴，因礙著人眾，不好意思，遂道 ：「讓你說得快活，回來家 去同你再說 。」只見那兩個人跳上大殿香亭前，等會上各人磕 了頭，又跳到天井引路。眾人將兩架香亭抬起，跟著兩人出了山門去了。<break time="100ms" />
　　賈銘們在前後保護著鳳林們離了大殿，出了二山門。兩旁許多耍貨攤子，擺列著各種玩意東西。這七位女相公、五位男相公看見這些貨，這個說這樣好玩，那個說那樣好玩，恨不能將各樣買全。那賣耍貨的人見他們要買，故意高抬價錢。這些男女相公，你買這樣，他要那樣，各人揀了許多耍貨，算明共是七塊半錢。總是陸書把錢當了洋錢，找了數百文。各人攜著耍貨到了山坡，那些男女乞丐見他們燒過香下來，總各喊著老爺、太太、相公、姑娘討要錢文。陸書叫小喜子散給他們錢文。<break time="100ms" />
　　那知善門難開，小喜子才拿出錢來開發，這些乞丐就將小喜子團團圍住，拿過又要，喊喊吵吵，開發不清。小喜子週身是汗，急得推倒一人，方才跳出圈子。後面還有許多男婦小孩跟著到了碼頭。小喜子跳上了大船，那些乞丐扳住船頭不容解纜。又把了許多錢文，方才解纜開舟。將船放過蓮花橋，緊對雲山閣停泊。見閣上有許多人在那裡鬥牌。賈銘們在船上用過午飯，過了癮，鳳林們手臉洗畢，大眾上岸，各處遊玩。
    </voice>
</speak>
