<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　倒醬罐姑姪參商　潑醋瓶夫妻反目
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說陸書正在月香房裡，站在梳桌旁邊，看著有個婦人代月香梳頭。陸書手裡拿了一個白銅水煙袋，彎著腰裝水煙與月香吃。小喜子到了進玉樓，上了樓來，站在月香房門首才揭起門簾，陸書看見了他，自覺不好意思，臉一紅，問道：「你有何話說？」小喜子道 ：「大爺，姑太太請大爺回去，有要緊話 說 。」陸書聽了，眉頭一皺道：「我曉得了，飯後回去。」 小喜子答應下樓，坐在那裡等候。陸書等月香梳洗已畢，吃過中飯。小喜子上樓催促數次，陸書方才帶著小喜子到了熊大經家內。<break time="100ms" />
　　王福看見陸書，急忙立起身來道 ：「大爺。」陸書答應一 聲，直至後堂拜見了姑母，坐在旁邊。僕婦獻過茶，陸氏道：<break time="100ms" />
　　「賢姪到舍數月，你姑爹奈因事冗不能分身，你表弟年紀又輕， 未曾陪伴賢姪往外遊玩，怠慢之至。但不知賢姪在敝地另有那幾門親戚？那些朋友？因何日夜不歸？昨日你姑爹回家問我，我竟無言可對。今日特煩尊紀將賢姪請回談談 。」陸書道：「 小姪到揚，因會見從前問配到敝地與小姪交好一個姓袁的。還有幾個朋友與小姪結盟，常同他們盤桓，間或遲了，留小姪在那裡下榻，故此未曾回來 。」陸氏聽了，目中垂淚道：「哎， 陸門有何失德，出了你這不肖子弟！貪玩遊蕩，浪費銀兩，還將這些謊言搪塞我。想你父親將銀子與你到揚州買小，諒來是因你在家中亂鬧，想買個人回去收收你的心。你到了這裡，理當就將這話告訴我夫妻，自必趕緊代你辦個人，讓你帶了早些回去。那知你半字未提，在外面結交些狐群犬黨，在那些沒相干的地方，將帶來的銀子、洋錢浪費罄盡。我且問你，回去有何顏面對你父母？罷是也罷了，你係咎由自取。只是你父母必要怪我夫妻，好說自家的內姪，帶了銀子去到揚州買個人，又不要姑爹、姑媽花錢，那知他們除不代我兒子辦人，反讓他在揚州亂玩，把銀子花用完了，他們袖手旁觀，不聞不問。憑心而論，就是我的兒子到你尊府那裡去，事未辦成，將一千多兩銀子白白花用完了，我也要怪嗔，我也要這樣說法。那裡知道，你這畜生到了這裡並未告訴我夫妻，如今落了一個不白之冤 。」 說著號啕慟哭，嘮嘮叨叨，猶如倒醬罐，三不了四不休，不住嘴的言講。<break time="100ms" />
　　那知陸書自幼父母溺愛嬌養，驕傲性成，在家時不論犯了什麼大過，浪費了多少銀錢，父母從來未曾高言重語訓叱辱罵。<break time="100ms" />
　　今見陸氏這番言語，自己不知愧悔，反惱羞成怒道 ：「橫豎姪 兒玩的是自己帶的銀子，並未曾向姑母借過一文半鈔。姑母恐怕我父母見怪，姪兒明日回去，將未曾告訴過姑爹、姑母這話稟明父母，斷不有累姑爹、姑母遭怪就是了 。」陸氏聽了，越 加生氣道 ：「我不過說了你兩句，你就如此動怒，少年人太不 懂人事！明日這裡寫封書信到你父母，我著家人送你回去，任憑你在家鄉怎樣鬧法，省得在我這眼睛頭裡，帶累我生氣 。」 忙著老媽將王福喊到裡面，吩咐道 ：「王福，今日先到碼頭僱 一隻船，明日著你送陸大爺回去 。」王福答應道：「是。」陸 書道 ：「不消姑母費心。姑母是恐姪兒住在尊府，明日沒有銀 子，要向姑母騰挪借貸。小姪就此告辭。小喜子，快些收拾鋪蓋，喊挑夫來挑行李 。」陸氏聽得這話，氣得四肢發冷，連話 總說不出口來了。<break time="100ms" />
　　王福正勸陸書，那知小喜子已將挑夫喊來，將行李收拾好了將與挑夫挑著。陸書氣忿忿的帶著小喜子，押著行李出了大門去了。王福恐其主人回來查問，悄悄跟著他們，看將行李挑到那裡。<break time="100ms" />
　　再說陸書同小喜子押著行李，到了梗子街，過了太平碼頭，進了怡昌號客寓。王福站在門首等了一刻，見那挑夫拿著扁擔、繩子，空身出來，知道是住在這裡，就回來稟明。陸氏又氣又悲。氣的是陸書不成材，不學好，語言無知；悲的娘家只此一脈，如此行為，料難守業興家。等到二更多時分，熊大經回來，陸氏將這些話逐細告訴一番。熊大經道 ：「這小畜生固然不好， 但是你家令兄也太荒唐，你既把了許多銀子叫他到揚州買小，何妨寫封書信到我，我知道此事，萬不能不代他早為辦個人，讓他回去，何致任他在揚耽擱這些時。如今銀子已花用完了，說也無益。明日等我到怡昌號去請他來家住三朝五日，勸他回去。省得他在寓所越住越壞，明日玩的不像個樣子，我兩人如何對你家哥嫂呢？」陸氏道 ：「我看這畜生必不肯來的。」熊 大經道 ：「他若不來，再做道理。」 <break time="100ms" />
　　一宿已過。次日清晨，熊大經到怡昌號，只見小喜子在寓所，向熊大經道 ：「姑太爺，我家大爺昨日未曾回來。」熊大 經微笑了一笑，道 ：「你向主人說，我親自過來請他，還到我 家裡去住。我家太太有甚閒言，望你家大爺諸事看我面上，好親戚不可參商。你代我說到了 。」小喜子答應。熊大經仍到店 裡料理己事。一連到怡昌號去了三日，總未會陸書一面。問小喜子可曾向陸書說過，小喜子道 ：「小的已將姑太爺的話向主 人說過幾次，他並未言語 。」熊大經回家，將陸書在揚所做各 事，不聽教訓，現在賭氣搬住寓所，一切細情寫了一封書信，專人送到常熟陸書家去了。<break time="100ms" />
　　再說陸書因姑母說了他幾句，賭氣將行李發到怡昌號客寓，賃了一個單房，講明主僕二人每日二百文房飯錢。陸書將寓所講定，又到進玉樓來。在月香房裡坐了好一刻工夫，月香才來。
    </voice>
</speak>
