<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　若說沒有盤纏，大爺可同袁大爺們商議。小的看他們與大爺朝夕不離，又是結拜過的，自然要設法讓大爺回去的 。」陸書道： 「我自有道理，你去睡罷。」小喜子答應，先去睡了。 陸書吃了幾碗茶，和衣倒在牀上，越想越煩，一夜無眠。<break time="100ms" />
　　待至天明，將小喜子喊了起來，取了面水。陸書洗漱畢，到教場方來茶館泡了茶等候。賈銘、吳珍、袁猷、魏璧陸續來到，招呼在一桌坐下。<break time="100ms" />
　　正在閒談，只見花打鼓走近席前，請叫眾位老爺，就向陸書要銀。今日的話不似昨日婉轉，勒逼要了帶著走的光景。陸書當著眾人，不好回說沒銀，遂道 ：「你不必啰唆了，今日午 後我一定送銀子到你家來就是了 。」花打鼓不肯，儘管站在旁 邊。賈銘們說之至再，花打鼓方才去了。<break time="100ms" />
　　陸書此刻要想到月香那裡去，又沒有銀子，不能前去；欲想回家，又無盤川。進退兩難。將袁猷約在另席道 ：「小弟欠 進玉樓的銀子，你看他如此催逼，小弟竟不好意思回他。欲想返舍取了銀子，再到揚州歸給他家，但是沒有盤川，又有些衣服當在這裡，如何回去？思維至再，還望哥哥代小弟籌劃，幫扶小弟回去。改日來揚，連哥哥那項一並歸趙 。」袁猷道：「 愚兄那幾兩銀子，賢弟還提他做什麼？至於那進玉樓的事，早知道你在他家花用不少了，就是欠他幾兩銀子，也不為虧負他家。但是盤川、贖當約莫要多少方可敷衍呢？」陸書道 ：「小 弟些金器不必說了，所有衣服當了十幾兩銀子，怡昌號欠該幾千錢房飯，再加盤川，需得二十餘金，才可將就動身 。」袁猷 道 ：「賢弟且請稍坐，讓我向大哥們說，代你打算。」陸書道： 「一切拜托。」 <break time="100ms" />
　　袁猷入席，將陸書所談的話向賈銘、吳珍、魏璧告知。吳珍道 ：「不是我出頭船兒先爛底，幫朋友要諒諒自己，不必拉 獅子，相應是各盡其道 。」賈銘、魏璧均道：「如此甚好。」 袁猷道 ：「如今事不宜遲，今日就要叫船，明日好讓陸兄弟回 去。你們看花打鼓盯著要銀那般光景，若是明日遇見了，大家總不好看 。」賈銘遂將陸書拉入了席，向眾人道：「我們今日 還在強大家公份玩一天，代陸兄弟餞行。明早各備程儀，好讓陸兄弟取當，僱船回府 。」陸書道：「承諸位哥哥、兄弟盛情， 心感之至。今日不必再破鈔了 。」賈銘們定然要請。各用早點 之後，邀請著陸書同到強大家裡。吩咐小喜子先到碼頭將船僱定。眾人在強大家中、晚擺了兩台酒。臨散之時，眾人商議，約定次早在埂子街太平樓茶館取齊，省得到方來撞見花打鼓又要嘮叨。<break time="100ms" />
　　陸書辭別眾人，回到怡昌號住了一宿。次早起來，洗漱畢，將房飯算清，帶著小喜子到了太平樓，泡了茶來。隨後袁猷已到，招呼入席。等了好一刻工夫，賈銘、吳珍、魏璧方才陸續到齊。吳珍道 ：「陸兄弟不要嫌菲，我這連日實是拮據。」拿 出兩塊洋錢遞在陸書面前。賈銘送了三兩銀子，魏璧是四千錢一張錢票，遞在袁猷手裡。袁猷心中想道 ：「我原打算他三人 每人送四五兩銀子，我今日帶了八兩銀子湊著，就可以敷衍讓他回去。那知他們如今湊算起來還不足十二千文，連贖當尚且不夠。怪不得人說『酒食朋友朝朝有，急難之中無一人』。他們昨日吃兩台酒，每人派三千多錢，何妨昨日不請他，添在今日幫助朋友，豈不好呢？」心中雖是如此，又不能向他三人增添，只得轉遞與陸書，向三人道過謝。<break time="100ms" />
　　各人用過點心，袁猷會了茶錢，眾人同到怡昌號內。先叫小喜子將錢票取了錢來，拿銀子、洋錢湊著向當典裡將所當的衣服贖了出來，又將房飯錢開發清楚，並無餘剩錢文。袁猷道：<break time="100ms" />
　　「大哥們同陸兄弟叫人發行李。請先上船去，等兄弟再為設法， 即刻就來，好開發船錢，讓陸兄弟開船 。」眾人答應。袁猷帶 著自己小廝，趕到平昔共交易的錢店內，再三言說，暫借了十千錢，叫小廝肩著出了鈔關，到了河邊。小喜子站在船頭招呼，袁猷同著小廝上船，到了艙裡，將十千錢交與陸書道 ：「兄弟， 你可以敷衍夠回去了 。」陸書感謝不盡，當將船錢開發清了， 又叫小喜子將零星物件買齊上船。陸書向眾人道 ：「弟在貴處， 諸蒙哥哥、兄弟雅愛，今日又蒙厚賜，足感盛情。小弟返舍，大約早只半月，遲則一月，即到貴地，再為奉謝罷 。」眾人道： 「一切簡慢，望勿嗔怪。回到貴府，代請老伯父、伯母金安。 沿途順風，保重要緊 。」 <break time="100ms" />
　　陸書又向袁猷附耳道 ：「小弟去後，拜托老仁兄到月香那 裡，向他說我家內有信來，有件要緊事情趕回去一走，不久便來。所有欠項我來時歸給，斷不短少。叫他自己保重，不必記掛著我。至於我同他說的那句話，待我來揚定辦，叫他不必焦愁 。」袁猷笑道：「賢弟但放寬心，那裡自有愚兄照應。所有 賢弟這些話，定當轉達 。」陸書千叮嚀萬囑咐。袁猷心中雖是 好笑，不便當面說他，只是唯唯答應。賈銘、吳珍、袁猷、魏璧向陸書作辭。陸書送至船頭。四人上岸，望著陸書開船去了。<break time="100ms" />
　　賈銘們帶著小廝進城，分路各散。他們四人照常仍在強大家聚會。
    </voice>
</speak>
