<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　鳳林又叫張二將他胞姐姐林大娘請來，向他說道 ：「我如 今要跟人從良進京。罷罷你我姊妹一場，送你四十千錢與你夫婦做個憶念罷 。」林大良聽了這話，心中雖是割捨不得，又聽 得鳳林把四十千錢與他，因捨不得這錢文，口中雖說何忍分離，心裡是求之不得。鳳林又向他胞兄何長山子道 ：「你送我進京， 我代你謀件好事，讓你回來 。」何長山子聽得允他謀事，心中 歡喜，滿口答應。鳳林將各人的話均皆說明。吃過午飯，過了癮，又喊了小轎，到祿興園客寓同盧姓將話談明回來。<break time="100ms" />
　　晚間等待賈銘至此，晚飯吃畢，將煙燈開了，二人過癮。<break time="100ms" />
　　鳳林道 ：「昨夜告訴你那件事，我今日已經與這姓盧的說定， 約在明日成事，六月初四日就要動身。費你的心，明日代我將銀子拿到錢店裡去合成錢數，好把〔與〕我家丈夫同我姐姐。<break time="100ms" />
　　別人我不委心，罷罷你我相好一場，你卻不可推辭 。」賈銘口 中雖是答應，心中猶如吃了一大塊冷冰，想道：「我卻看不出這麼個人如此狠心！當日初會見我的時候，耳朵上帶的是銅環子，我怎麼幫扶他。後來外面鬧禁煙、禁娼，沒處存身，同我怎樣告苦講難，我怎樣代他尋房子、買傢伙，那一件不是我管得他家盛水不漏？如今弄得成了一個人家，穿吃可以不焦不慮，他是那一天不說跟我從良。只因我暫時拿不出整躉銀子把與他的丈夫，帶他回去。前日怪我不是，撮他出局。如今這姓盧的不過同他一面之交，就貪圖他有銀錢，就忘記了同我這兩三年在一處發多少誓，賭多少咒，何等恩愛綢繆，一刻難離。如今就要跟他從良去了！不意我昨日送他六首七言絕句詩中有『若果深情真眷戀，相期來世結鴛鴦』之句，那知此言竟無意成詩讖！此刻我明白了，大約煙花中人，任憑什麼蜜語甜言，總是假的。我若此時同他評論幾句，外人聞知，必要說我因為在他身上用了些銀錢，此刻見他跟人從良，我不服氣哇酸 。」心中 一狠 ：「罷罷罷，該應我只少欠他這些，已經還清。若非這姓 盧的到此，我兩人何能暫時離散？諒是夙緣已清，由他去罷 。」 一宿已過。<break time="100ms" />
　　次日盧姓著家人送了銀子到鳳林家裡，交與鳳林接過，收到房裡，那家人去了。鳳林向他丈夫藍二說道 ：「你去喊一個 測字先生來家，將賣紙寫成。我將銀子合成錢與你 。」藍二答 應去了。鳳林將銀子交與賈銘，附耳說了幾句。賈銘點點頭，將那銀子拿到錢店裡，央櫃內伙計比成一筆三百千錢，一筆四十千錢，拿回家內，擺在桌上，將那比過餘剩的銀兩仍交與鳳林收起。<break time="100ms" />
　　藍二在街坊找著一個測字先生，請到家內，取了筆硯，已將賣紙寫成，念與鳳林聽了。鳳林叫他丈夫藍二畫字。藍二提起筆桿望著鳳林，撲籟籟兩淚交流。鳳林只作沒有看見。藍二心中一狠，硬著心腸畫了十字，打了手模、腳印，放聲大哭。<break time="100ms" />
　　戴氏同大兒子藍大並鳳林的胞兄何長山子，胞姐姐何氏，各人總畫了字。鳳林就將賣紙交與那盧姓家人拿著去了。藍二、林大娘各將銀子收起。<break time="100ms" />
　　賈銘看見鳳林事已做成，細想他既如此負心，我還有什麼割捨不得！不如硬著心腸由他去罷。在酒館裡買了一桌酒席，挑到鳳林家裡，晚間代鳳林餞行。今日他兩人雖在一桌飲酒，比往日迥不相同。賈銘是悶悶不樂。鳳林是喜形於色。酒飲三巡，賈銘向鳳林道 ：「罷罷你我相好數年，你這一去，享榮華， 受富貴，諒必今生不能重逢。我意欲屈你唱個小曲，不知可賞光否？」鳳林聽了，喊高媽將琵琶取來接在手內，又叫高媽將腳籃內那一雙未曾穿過的白洋縐顧繡三藍鞋子拿出來，放在賈銘席前。鳳林彈起琵琶，轉動歌喉， 唱了一個《離京調》，其詞日：<break time="100ms" />
　　洋縐花鞋三寸大，未曾穿過送與冤家。送冤家，留為憶念來收下。我沒奈何，硬著心腸來改嫁。你若想起我，只好看看鞋子上花。要相逢，除非三更夢裡罷。若要想團圓，今生不能，只好來生罷。<break time="100ms" />
　　鳳林唱畢，將鞋子遞在賈銘手內，道 ：「你收起來，做個憶念 罷 。」賈銘接過去收了，向鳳林道：「你代我彈個《吉祥草》。 」鳳林答應，彈起琵琶。賈銘遂唱道：<break time="100ms" />
　　冤家要去留不住，越思越想越負辜。想當初，原說終身不散把時光度。又誰知，你抱琵琶走別路。我是竹籃打水枉費工夫，為多情，誰知反被多情誤！為多情，誰知反被多情誤！<break time="100ms" />
　　唱畢，鳳林將琵琶交與高媽拿過去，斟了一大杯酒，奉敬賈銘道 ：「我自從與你相識，承你百般栽培，我時刻銘心，何忍舍 得與你分離？此刻奔這一條路去，是想借這盧姓的銀子，將藍家割斷。多則一年，少則半載，定然回揚，你我再為相聚罷 。」 賈銘將大杯接過，一飲而乾。又斟了一大杯酒，遞在鳳林面前，道 ：「但願你此去，白頭到老，勿以我為念。數年不週之處， 望乞海涵。路途保重。我卻有一事甚不放心，你明日過了黃河上了道兒，每日四更時分就要開車，你的煙癮尚未過足，如何是好？」鳳林聽了這話，方才落了幾點眼淚，將酒飲乾，即便散席。一宿已過。<break time="100ms" />
　　次日，鳳林拿出銀子，托賈銘代他買了許多零星物件，又買了一包土，煮出煙來，準備帶了上路。賈銘癡情未斷，在真戴春林香店內，買了一掛一百零八粒叭叭嗎薩香串，送與鳳林。
    </voice>
</speak>
