<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一回<break time="100ms" />　　祀南郊司馬開基　立東宮庸雛伏禍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　華夷混雜，宇宙腥羶，這是我國歷史上，向稱為可悲可痛的亂事。其實華人非特別名貴，夷人非特別鄙賤，如果元首清明，統御有方，再經文武將相，及州郡牧守，個個是賢能廉察，稱職無慚，就是把世界萬國聯合攏來，湊成一個空前絕後的大邦，也不是一定難事，且好變做一大同盛治了。眼高於頂，筆大如椽。無如我國人一般心理，只守定上古九州的范圍，不許外人羼入，又因聖帝明王，寥寥無幾，護國乏良將相，殖民乏賢牧守，僅僅局守本部，還是治多亂少；所以舊儒學說，主張小康，專把華夷大防，牢記心中，一些兒不肯通融，好似此界一溃，中國是有亂無治，從此沒有乾淨土了。看官！試搜覽古史，何朝不注重邊防，何代能盡除外患？日日攘外夷，那外夷反得步進步，鬧得七亂八糟，不可收拾。究竟是備御不週呢？還是別有他故呢？古人說得好：「人必自侮，然後人侮；家必自毀，然後人毀；國必自伐，然後人伐。」又云：「木朽蟲生，牆罅蟻入。」這卻是千古不易的名言。歷朝外患，往往從內亂引入，內亂越多，外患亦趨深。照此看來，明明是咎由自取，應了前人的遺誡，怎得專咎外夷與防邊未善呢？別具隻眼。<break time="100ms" />　　小子嘗欲將這種臆見，抒展出來，好待看官公決是非，但又慮事無左證，徒把五千年來的故事，籠籠侗侗的說了一番，看官或且誚我為空談，甚至以漢奸相待，這豈不是多言招尤麼？近日筆墨少閉，聊尋證據，可巧案左有一部《晉書》，乃是唐太宗彙集詞臣，撰錄成書，共得一百三十卷，當下順手一翻，看了一篇《序言》，是總說五胡十六國的禍亂，因猛然觸起心緒，想到外禍最烈，無過晉朝，晉自武帝奄有中原，僅閱一傳，便已外患迭起，當時大臣防變未然，或說是罷兵為害，山濤。或說是徙戎宜早，郭欽江統。言諄諄，聽藐藐，遂致後來外禍無窮，由後思前，無人不為歎惜。那知牝雞不鳴，群雄自息；八王不亂，五胡何來？並且貂蟬滿座，塵尾揮塵，大都齷齷齪齪，庸庸碌碌，沒一個文經武緯，沒一個坐言起行。看官試想！這種敗常亂俗的時局，難道尚能支持過去麼？假使兵不罷，戎早徙，亦豈果能慎守邊疆，嚴杜狡寇麼？到了神州陸沉，銅駝荊棘，兩主被虜，行酒狄庭，無非是內政不綱，所以致此。既而牛傳馬後，血統變遷，陽仍舊名，陰實易姓，王馬共天下，依然是亂臣賊子，內訌不休，一波未平，一波又起，單剩得江表六州，揚荊江湘交廣。尚且朝不保暮，還有甚麼餘力，要想規復中原呢？幸虧有幾個智士謀臣，力持危局，淝水一役，大破苻秦，半壁江山，僥倖保全；那大河南北，長江上游，仍被雜胡佔據，雖是倏起倏衰，終屬楚失楚得，就中非無一二華族，奪得片土，與夷人爭衡西北，張實據涼州，李嵩據酒泉，馮跋據中山。究竟勢力甚微，無關大局；且仇視晉室，仍似敵國一般。東晉君臣，稍勝即驕，由驕生情，毫無起色，於是篡奪相尋，禍亂踵起，不能安內，怎能對外？大好中原，反被拓跋氏逐漸併吞，成一強國，結果是梟雄柄政，窺竊神器，把東晉所有的區宇，也不費一兵，占奪了去。咳！東西兩晉，看似與外患相終始，究竟自成鷸蚌，才有漁翁。西晉尚且如此，東晉更不必說了。有人謂司馬篡魏，故後嗣亦為劉裕所篡，這是從因果上著想，應有此說；但添此一番議論，更見得晉室覆亡，並非全是外患所致。倫常乖舛，骨肉尋仇，是為亡國第一的禍胎；信義淪亡，豪權互鬩，是為亡國的第二禍胎。外人不過乘間抵隙，可進則進，既見我中國危亂相尋，樂得趁此下手，分嘗一臠，華民雖眾，無拳無勇，怎能攔得住胡馬，殺得過番兵。眼見得男為人奴，女為人妾，同做那夷虜的僕隸了。傷心人別有懷抱。自古到今，大抵皆然，不但兩晉時代，遭此變亂，只是內外交迫，兩晉也達到極點。為懲前毖後起見，正好將兩晉史事，作為榜樣，奈何後人不察，還要爭權奪利，擾擾不休，恐怕四面列強，同時入室，比那五胡十六國，更鬧得一塌糊塗，那時國也亡，家也亡，無論豪族平民，統去做外人的砧上魚，刀上肉，無從倖免，乃徒怨及外人利害，試問外人肯受此惡名嗎？論過去兼及未來，真是眼光四射。<break time="100ms" />　　話休敘煩，且把那兩晉興亡，逐節演述，作為未來的殷鑒。看官少安毋躁！待小子援筆寫來：晉自司馬懿起家河內，曾在漢丞相曹操麾下，充當掾吏，及曹丕篡漢，出握兵權，與吳蜀相持有年，迭著戰績。懿死後，長子師嗣，後任大將軍錄尚書事，都督中外各軍，廢魏主曹芳及芳后張氏，權燄逼人。未幾師復病死，弟昭得承兄職，比乃兄還要跋扈，居然服袞冕，著赤舄。魏主曹髦，忍耐不住，嘗謂司馬昭之心，路人皆知。因即號召殿中宿尉及蒼頭官僮等，作為前驅，自己亦拔劍升輦，在後督領，親往討昭，才行至南闕下，正撞著一個中護軍，面目猙獰，鬚眉似戟，手下有二三百人，竟來擋住乘輿。這人為誰，就是平陽人賈充。特別提出，不肯放過賊臣，且為該女亂晉張本。魏主髦喝令退去，充非但不從，反與衛士交鋒起來，約莫有一兩個時辰。充寡不敵眾，將要敗卻，適太子舍人成濟，也帶兵趨入，問為何事相爭？充厲聲道：「司馬公豢養汝等，正為今日，何必多問！」成濟乃抽戈直前，突犯車駕。魏主髦猝不及防，竟被他手起戈落，刺斃車中。兄廢主，弟弒主，一個凶過一個。餘眾當然逃散。
    </voice>
</speak>
