<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　轉瞬間已過殘臘，便是泰始二年，元旦受朝，不消細說。有司請建立七廟，武帝恐勞民傷財，不忍傜役，但將魏廟神主，徙置別室，即就魏廟作為太廟，所有魏氏諸王，皆降封為侯。旋冊立王妃楊氏為皇后，楊氏為弘農郡人，名豔，字瓊芝，父名文宗，曾仕魏為通事郎，母趙氏產女身亡，女寄乳舅家，賴舅母撫育成人，生得姿容美麗，秀外慧中，相士嘗說她後當大貴，司馬昭乃納為子婦，伉儷甚諧。昭納楊女為媳，明明是有心篡國。及得立為后，追懷舅氏舊恩，請敕封舅氏趙俊夫婦，武帝自然依議。俊兄趙虞，也得授官。虞有一女，芳名是一粲字，頗有三分姿色，楊后召她入宮，鎮日裡留住左右，就是武帝退朝，與后敘談，粲亦未嘗迴避，有時卻與武帝調情，楊后玉成人美，遂勸武帝納作嬪嬙，賜號夫人。武帝還道楊后大度，毫不妒忌，哪知楊后正要這中表姊妹，來做幫手，一切佈置，彷彿與美人計相似，武帝為色所迷，怎能窺破楊后的私衷呢？這也是楊后特別作用，與普通婦人不同。楊后初生一男，取名為軌，二歲即殤，嗣復生了二子，長名衷，次名東，衷頑鈍如豕，年至七八歲，尚不能識之無，雖經師傅再三教導，也是旋記旋忘。武帝嘗謂此兒不肖，未堪承嗣，偏楊后鍾愛頑兒，屢把立嫡以長的古訓，面語武帝，惹得武帝滿腹狐疑，勉強延宕了一年。衷已年至九歲了，楊后常欲立衷為太子，隨時絮聒，又經趙夫人從旁幫忙，只說：「衷年尚幼沖，怪不得他童心未化，將來大器晚成，何至不能承統。今主上即位二年，尚未立儲，似與國本關係，未免欠缺，應速立衷為嗣」云云。從來婦人私語，最易動聽，況經一妻一妾，此倡彼和，就使鐵石心腸，也被銷熔。況晉武帝牽情帷菑，無從擺脫，怎能不為它所誤，變易成心？泰始三年正月，竟立衷為皇太子。禍本成了。內外官僚，那個來管司馬家事？且衷為嫡長，名義甚正，更令人無從置喙，大眾不過依例稱賀，樂得做個好好先生，靜觀成敗罷了。<break time="100ms" />　　是年特下征書，起蜀漢郎官李密為太子洗馬，密父虔早歿，母何氏改醮，單靠祖母劉氏撫養，因得長成。是時劉氏年近百歲，起居服食，統由密一人侍奉。密乃上表陳情，願乞終養。表文說得非常懇切，一經呈入，連武帝也為動情，且閱且歎道：「孝行如是，畢竟名不虛傳呢。」《陳情表》傳誦古今，不待錄入，惟事可風世，因特筆表明。待至劉終服闋，仍復征為洗馬，不久即出為守令，免官歸田，考終原籍。隨手了結，免致閱者疑問。<break time="100ms" />　　泰始四年，皇太后王氏崩，武帝居喪，一遵古禮，迨喪葬既畢，還是縗絰臨朝。先是武帝遭父喪時，援照魏制，三日除服，但尚素冠蔬食，終守三年。至是改魏為晉，法由己出，因欲仿行古制，持三年服，偏百官固請釋縗，乃姑允通融，朝服從吉，常服從凶，直到三年以後，才一律改除。不沒晉武孝思，惟不能力持古禮，尚留遺憾。事有湊巧，晉室方遭大喪，那孝子王祥，亦老病告終。祥係瑯琊人氏，早年失恃，繼母朱氏，待祥頗虐，臥冰求鯉的故典，便是王祥一生的盛名。後仕魏至太尉，封睢陵侯，武帝即位，遷官太保，進爵為公。見上文。祥以年老乞休，一再不已，乃聽以睢陵公就第，祿賜如前。已而病歿，賻贈甚優，予諡曰元。祥弟名覽，為朱氏所出，屢次諫母護兄，孝友恭恪，與祥齊名，後來亦官至光祿大夫。門施五馬，代毓名賢，這豈不是善有善報麼？敘祥及覽，連類並書。<break time="100ms" />　　且說晉武帝新遭母喪，無心外事，但將內政稍稍整頓，已是兆民樂業，四境蒙庥。過了年餘，方欲東向圖吳，特任中軍將軍羊祜為尚書左僕射，出督荊州軍事。祜坐鎮襄陽，日務屯墾，繕備軍實，意者待時而動，不願與吳急切啟釁，故在軍中常輕裘緩帶，有儒雅風。武帝亦特加寵信，聽他所為。不意雍涼交界，忽出了一個外寇，叫做禿髮樹機能，這樹機能系出鮮卑，為秦漢時東胡遺裔，散居塞北鮮卑山，因即沿稱為鮮卑種。鮮卑酋匹孤，集得部眾千人，從塞北入居河西。妻相掖氏方孕，延至足月，陡欲分娩，不及起牀坐蓐，竟在被中產出一兒，鮮卑人呼被為禿髮，乃以禿髮兩字，為嬰兒姓氏，取名壽闐。壽闐年長，嗣父遺業，卻也沒甚奇異，不過部眾日繁，約得數千人。壽闐子就是樹機能，驍果多謀，集眾數萬，出沒雍涼，當鄧艾破蜀時，上表乞降，遂任他居住。偏偏養癰貽患，到了泰始六年，居然造起反來，是為胡人蠢動的第一聲。提要鉤元。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　豺狼生性本猖狂，聚眾咆哮敢肆殃。<break time="100ms" />　　不信晉朝開國日，已聞叛賊樹西方。<break time="100ms" />　　欲知樹機能造反後事，容待下回敘明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　本回開宗明義，揭出西晉外患，由內亂而起，確是探原之論，並足援古證今，為未來之龜鑒。可見作者別具苦心，特借史事以諷世，冀免淪胥之苦，非好為是浪費筆墨也。魏蜀之亡，應詳見《後漢演義》中，故從簡略，獨提出賈充之助逆，作一伏案，蓋佐晉開國者賈氏，誤晉亂國者亦賈氏，所關甚大，不容恝視。及晉主炎篡位以後，封宗室，立楊后，俱屬振領提綱之筆，至冊皇子衷為太子，事出晉主之誤信婦人，帷帟之言，十有九敗，何辨之不早辨也？至若晉武之終喪，及李密王祥之盡孝，均隨事敘入，懲惡而勸善，其猶有良史之遺風歟。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
