<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　墮詭計儲君納婦　慰癡情少女偷香
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說樹機能擁眾造反，氣燄甚盛，雍涼邊境，多被劫掠，十室九空。晉武帝本恐雜胡作亂，嘗從雍涼二州故土，析置秦州，並遣胡烈為秦州刺史，令他屯兵鎮守，嚴防胡人。胡烈蒞任，甫及一年，樹機能便即蠢動。烈當然督兵往討，與樹機能對壘爭鋒。樹機能確是乖巧，先用老弱殘眾，出來誘敵，略經交戰，馬上遁去。烈三戰三勝，便藐視樹機能。樹機能乃自來挑戰，待烈出營，即麾眾倒退，烈追趕一程，樹機能退走一程，至烈欲收軍回來，他又撥轉馬頭，作進逼狀。好幾次相持不捨，激得胡烈性起，向前直追，約行數十里，見前面都是亂山深箐，險惡得很，樹機能部下，統向山谷中跑入，杳無人影。烈未免惶惑，且未知此處地名，只好勒兵不進，誰知山岡上一聲胡哨，竟張起一面叛旗，旗下立著一個番酋，戟手南指，口中呶呶不休，大約是辱罵晉軍。無非誘敵。烈又忍耐不住，策馬當先，馳入山中。霎時間叛胡四起，把晉軍截作數段，烈衝突不出，身受數創，創重身亡，部下軍士，大半陷沒，逃歸的不過數人。看官聽著！這地方叫作萬斛堆，山上立著的番酋，就是禿髮樹機能。樹機能既誘殺胡烈，勢益猖獗，西陲大震。<break time="100ms" />　　扶風王司馬亮，方都督雍涼軍事，急遣將軍劉旗往援。旗聞胡烈敗沒，不敢進擊，但在中道逗留。那寇警日甚一日，連洛都中亦屢有急報，上下震驚。武帝乃傳詔責亮，貶亮為車騎將軍，並飭亮執送劉旗，處以死刑。亮復稱節度無方，咎在臣亮，乞免劉旗死罪。武帝更下詔道：「若罪不在旗，當有他屬。」因將亮免官召歸，另簡尚書石鑒為安西將軍，都督秦州軍事，出討樹機能。更命前河南尹杜預為秦州刺史，兼輕車將軍。預與鑒素有宿嫌，鑒欲借此陷預，遂令預孤軍出戰，不得延期。預知鑒有意為難，復書辯駁，大致說是「胡馬方肥，勢又甚盛，不可輕敵。且官軍遠行乏糧，更難久持，宜並力運足芻米，待至來春大進，方可平虜』等語。鑒得書大怒，即劾預張皇寇勢，撓阻士心。有詔遣御史至秦州，囚預入都，械付廷尉。虧得預為皇室懿親，曾尚帝姑高陸公主，內線一通，便有人出來解免，想總不外楊后等人。援照議親減罪故例，准他圖功自贖。預才得出獄，還歸私宅。那石鑒一再發兵，統被樹機能擊退，日久無功。忮忌如是，怎能有成？到了泰始七年，樹機能且與北地叛胡，互相連結，進圍金城。涼州刺史牽弘，復為所殺。從前高平公陳騫，嘗言：「胡烈牽弘，有勇無謀，不堪重任。」武帝以為諱言，及二將先後陣亡，方悔不用騫議，但已是無及了。<break time="100ms" />　　於是趁著秋獮時候，再簡將帥，特任魯公兼車騎將軍賈充，都督秦涼二州軍事。這詔一下，累得賈充日夕徬徨，不知所措。他本來沒甚韜略，徒靠著諂媚逢迎伎倆，得列元勛，看官閱過上文，應知他有兩大功勞，第一著是與弒魏主，第二著是勸立冢子。嗣是邀殊寵，位上公，蟠踞朝堂，黨同伐異。太尉臨淮公荀勖，侍中荀勖，越騎校尉馮紞，皆與充友善，朋比為奸，獨侍中任顗，中書令庾純，剛直守正，不肯附充。充長女荃又為齊王攸妃，愷等恐他威燄日加，必為後患，可巧武帝擇將西征，遂入內密陳，請命充都督秦涼。武帝竟允所請，驟然頒下詔書，迅雷不及掩耳，幾令充莫名其妙。及仔細探聽，方知由任顗等所薦舉。外示推崇，實是排斥，不由的懊恨異常，但又無法推辭，只好托詞募兵，遷延數月；到了寒信迭催，不便再挨，只好硬著頭皮，上朝辭行。百僚往餞夕陽亭，盛筵相待，酒至半酣，充離座更衣，荀勖亦起身隨入，兩人得一處密談。充皺眉道：「我實不願有此行，公可為我設策否？」勖答道：「公為朝廷宰輔，乃受制一夫，煞是可恨。勖為公籌畫已久，苦無良策，近得宮中消息，卻有一隙可乘，若得成事，公自得免遠行了。」充問有何事？勖又道：「聞主上為太子議婚，公尚有二女待字，何不乘此營謀，倘蒙俞允，是遣嫁在邇，主上亦不使公行了。」充獰笑道：「恐無此福。」勖湊機道：「事在人為。」說至此，又與充附耳數語。充喜出望外，向勖再拜，恨不得跪下磕頭。極力形容。勖慌忙答禮，握手並出，還座暢飲。待至日暮興闌，彼此方才告別。充徐徐就道，每日不過行了數里，老天有意做人美，竟連宵降雪，變成一個粉妝玉琢的世界，千山皆白，飛鳥不通，何況這遠行軍士呢？充即遣使飛奏，說是雨雪載涂，難以行道，惟有待晴再往一法。果然皇恩浩蕩，曲體軍心，便令充折回都門，緩日起程。充喜如所期，匆匆還都。時來福湊，皇太子結婚問題，竟被充運動到手，得將三女許字青宮，這正是一大喜事，差不多似錦上添花。
    </voice>
</speak>
