<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　維泰始十年，秋，七月，丙寅，晉元皇后楊氏崩。嗚呼哀哉！昔有莘適殷，姜姒歸周，宜德中闈，徽音永流。樊衛二姬，匡齊翼楚，馬鄧兩妃，亦毗漢主。元后光嬪晉宇，伉儷聖皇，比蹤往古。遭命不永，背陽即陰，六宮號咷，四海慟心。嗟予鄙妾，銜恩特深。這是乏色的好處。追慕三良，甘心自沉。何用存思？不忘德音。何用紀述？托詞翰林。乃作誄曰：赫赫元后，出自有楊，奕世朱輪，耀彼華陽。維岳降神，顯茲禎祥。篤生英媛，休有烈光。含靈握文，異於庶姜。率由四教，匪怠匪荒。行週六親，徽音顯揚。顯揚伊何？京室是臧。乃娉乃納，聿嬪聖皇。正位閨閾，維德是將。鳴珮有節，發言有章。思媚皇姑，虔恭朝夕。允釐中饋，執事有恪。於禮斯勞，於敬斯勤。雖曰齊聖，邁德日新。亦既青陽，鳴鳩告時。躬執桑曲，率導媵姬。修成蠶簇，分繭理絲。女工是察，祭服是治。祗奉宗廟，永言孝思。於彼六行，靡不蹈之。皇英佐舜，塗山翼禹，惟衛惟樊，二霸是輔。明明我后，異世同軌，內敷陰教，外毗陽化。綢繆庶正，密勿夙夜。恩從風翔，澤隨雨播，遐邇詠歌，中外禔福。天祚貞吉，克昌克繁，則百斯慶，育聖育賢。教逾妊姒，訓邁姜嫄，堂堂太子，惟國之元。濟濟南陽，后子東封南陽王。為屏為藩。本支菴藹，四海蔭焉。積善之堂，五福所並，宜享高年，匪隕匪傾。如彭之齒，如聃之齡，云胡不造？於茲禍殃。寢疾彌留，寤寐不康，巫咸騁術，扁鵲奏方。祈禱無應，嘗藥無良。形神既離，載昏載荒。奄忽崩殂，湮精滅光。哀哀太子，南陽繁昌。攀援不寐，擗踴摧傷。嗚呼哀哉！闔宮號咷，宇內震驚。奔者填衢，赴者塞庭。哀慟雷駭，流涕雨零，欷歔不已，若喪所生。惟帝與后，契闊在昔。比翼白屋，雙飛紫閣。悼后傷后，早即窀穸。言斯既及，涕泗隕落。追維我后，實聰實哲。通於性命，達於儉節。送終之禮，比素上世。襚無珍寶，唅無明月。恐怕未必。潛輝梓宮，永背昭晰。臣妾哀號，同此斷絕。庭宇遏密，幽室增陰。空設帷帳，虛置衣衾。人亦有言，神道難尋。悠悠精爽，豈浮豈沉？豐奠日陳，冀魂之臨。孰云元后，不聞其音。乃議景行，景行已溢。乃考龜筮，龜筮襲吉。愛定宅兆，克成玄室。魂之往兮，於以今日。仲秋之晨，啟明始出。星陳夙駕，靈輿結駟。其輿伊何？金根玉箱。其駟伊何？二駱雙黃。習習容車，朱服丹章。隱隱轜軒，弁絰繐裳。華轂曜野，素蓋被原。方相仡仡，旌旐翻翻，挽童引歌，白驥鳴轅。觀者夾涂，士女涕漣。千乘萬騎，迄彼峻山。峻山峨峨，層阜重阿。弘高顯敞，據洛背河。左瞻皇姑，右睇帝家，惟存揆亡，明神所嘉。諸姑姊妹，娣姒媵御，追送塵軌，號咷衢路。王侯卿士，雲會星布。群官庶僚，縞蓋無數。中外俱臨，同哀並慕。有始有終，天地之經。自非三光，誰能不零？存播令德，沒圖丹青。先哲之志，以此為榮。溫溫元后，實宣慈焉。撫育群生，恩惠滋焉。遺愛不已，永見思焉。懸名日月，垂萬春焉。嗚呼庶妾，感四時焉。言思言慕，涕漣洏焉。<break time="100ms" />　　這篇誄文，經武帝覽著，看她說得悲切，也出了許多眼淚，並重芬詞藻，屢加恩賜。但芬體素弱，多愁多病，終不能特別邀寵，鎮日裡悶坐深宮，除筆墨消遣外，毫無樂趣。從來造物忌才，左家女有才無色，也是天意特留缺陷，使她無從得志哩。幸虧有此，才得令終。<break time="100ms" />　　越年正月朔日，頒詔大赦，改元咸寧，追尊宣帝為高祖，景帝為世宗，文帝為太祖，並錄敘開國功臣，已死得配享廟食，未死得銘功天府。帝德如春，盈庭稱頌。武帝自楊后歿後，雖然不免悲感，但也有一樁好處，妃嬪媵嬙，盡可隨意召幸，不生他慮。無如人主好色，往往喜新厭故，宮中雖有數百個嬌娥，幾次入御，便覺味同嚼蠟，因此復下詔採選，暫禁天下嫁娶，令中官分馳州郡，專覓嬌娃。可憐良家女子，一經中官合意，無論如何勢力，不能乞免，只好拜別爹娘，哭哭啼啼，隨著中使，趨入宮中，統共計算，差不多有五千人。武帝朝朝挹豔，夜夜採芳，把全副龍馬精神，都向虛牝中擲去，究竟娥眉伐性，力不勝欲，徒落得形容憔悴，筋骨衰頹。咸寧二年元日，竟不能視朝，托詞疾疫，病倒龍牀，接連有數日未起。朝野洶洶，俱言主上不諱，太子不堪嗣立，不如擁戴皇弟齊王攸，河南尹夏侯和，且私語賈充道：「公二婿親疏相等，充長女適齊王，次女適太子，均見前回。立人當立德，不可誤機。」和豈不知充有悍婦嗎？充默然不答。既而武帝得了良醫，病幸漸瘳，仍復出理朝政。荀勖馮紞，阿諛取容，素為齊王攸所嫉，積不相容。勖乃乘間行讒，使紞進說武帝道：「陛下洪福如天，病得痊癒。今日為陛下賀，他日尚為陛下憂。」武帝道：「何事可憂？」紞囁嚅道：「陛下前立太子，無非為傳統起見，但恐將來或有他變，所以可憂。」武帝復問為何因？紞又道：「前日陛下不豫，百僚內外，統已歸心齊王，陛下試想萬歲千秋後，太子尚能嗣立麼？」是謂膚受之紞。武帝不覺沉吟。紞見武帝心動，更獻計道：「臣為陛下畫策，莫若使齊王歸藩，免滋後慮。」武帝也不多言，唯點首至再。及紞既趨出，復遣左右隨處探訪，得知夏侯和前日所言，仍徙和為光祿勛，並遷賈充為太尉，罷免兵權。惟見攸守禮如恒，無瑕可指，因暫令任職司空，再作計較。外如何曾得進位太傅，陳騫得遷官大司馬，不過挨次升位，並沒有甚麼關係。獨汝陰王駿，受職征西大將軍，都督雍涼等州軍事，專討樹機能，都督荊州軍事羊祜，加官征南大將軍，專御孫吳。
    </voice>
</speak>
