<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先帝順天應時，西平巴蜀，南和吳會，海內得以休息，兆庶有樂安之心，而吳復背信，使邊事更興，夫期運雖天所授，而功業必由人而成。蜀平之時，天下皆謂吳當並亡，蹉跎至今，又越十三年，是謂一周。今不平吳，尚待何日？議者嘗謂吳楚有道後服，無禮先強，此乃諸侯之時耳，今當一統，不得與古同論。夫適道之言，未足應權，是故謀之雖多，而決之欲獨。凡以險阻得存者，謂所敵者同，力足自固，苟其輕重不齊，強弱異勢，則智士不能謀，而險阻不可保也。蜀之為國，非不險也，高山尋雲霓，深谷肆無影，束馬懸車，然後得濟，皆言一夫荷戟，千人莫當，及進兵之日，曾無藩籬之限，新將搴旗，伏屍數萬，乘勝席卷，逕至成都，漢中諸城，皆鳥棲而不敢出，非皆無戰心，力不足以相抗也。至劉禪降服，諸營堡者索然俱散，今江淮之隘，不過劍閣，山川之險，不如岷漢，孫皓之暴，侈於劉禪，吳人之困，甚於巴蜀，而大晉兵眾，多於前世，資儲器械，盛於往時，今不於此平吳，更阻兵相守，征夫苦役，日尋干戈，經歷盛衰，不可長久，宜乘時平定以一四海，今若引梁益之兵，水陸俱下，荊楚之眾，進臨江陵，平南豫州，直指夏口，徐揚青兗，並會秣陵，鼓旆以疑之，多方以誤之，以一隅之吳，當天下之眾，勢分形散，所備皆急，一處傾壞，上下震蕩，雖有智者，不能為謀。況孫皓恣情任意，與下多忌，將疑於朝，士困於野，平常之日，獨懷去就，兵臨之際，必有應者，終不能齊力致死，已可知也。又其俗急速，不能持久，弓弩戟楯，不如中國，唯有水戰，是其所長，但我兵入境，則長江非復彼有，還保城池，去長就短，我軍懸進，人有致節之志，吳人戰於其內，徒有憑城之心，如此則軍不逾時，克可必矣。乞奮神斷，毋誤事機，臣不勝櫜鞬待命之至。<break time="100ms" />　　這表呈上，武帝很為嘉納，即召群臣會議進止。賈充荀勖馮紞，力言未可，廷臣多同聲附和，且言秦涼未平，不應有事東南。武帝因飭祜且緩進兵。祜復申表固請，大略謂：「吳虜一平，胡寇自定，但當速濟大功，不必遲疑。」武帝終為廷議所阻，未肯急進。祜長歎道：「天下不如意事，常十居八九，當斷不斷，天與不取，恐將來轉無此機會了。」既而有詔封祜為南城郡侯，祜固辭不拜。平時嘉謨入告，必先焚草，所引士類，不令當局得聞，或謂祜慎密太過，祜慨然道：「美則歸君，古有常訓。至若薦賢引能，乃是人臣本務，拜爵公朝，謝恩私室，更為我所不取呢。」又嘗與從弟琇書道：「待邊事既定，當角巾東路，言歸故里，不願以盛滿見責。疏廣見漢史。便是我師哩。」如此志行，頗足令後人取法。咸寧四年春季，祜患病頗劇，力疾求朝，既至都下，武帝命乘車入視，使衛士扶入殿門，免行拜跪禮，賜令侍坐。祜仍面請伐吳，且言：「臣死在朝夕，故特入覲天顏，冀償初志。」武帝好言慰諭，決從祜謀。祜乃趨退，暫留洛都。武帝不忍多勞，常命中書令張華，銜命訪祜。祜語華道：「主上自受禪後，功德未著，今吳主不道，正可弔民伐罪，混一六合，上媲唐虞，奈何捨此不圖呢？若孫皓不幸早歿，吳人更立令主，雖有眾百萬，也未能輕越長江，後患反不淺哩。」華連聲贊成。祜唏噓道：「我恐不能見平吳盛事，將來得成我志，非汝莫屬了。」華唯唯受教，復告武帝。武帝復令華代達己意，欲使祜臥護諸將。祜答道：「取吳不必臣行，但取吳以後，當勞聖慮，事若未了，臣當有所付授，但求皇上審擇便了。」未幾疾篤，乃舉杜預自代。預已起任度支尚書，應第二回。至是因祜推薦，即拜預為鎮南大將軍，都督荊州諸軍事。預尚未出都，祜已疾終私第，享年五十八。武帝素服臨喪，慟哭甚哀。是時天適嚴寒，涕淚沾著須鬢，頃刻成冰，及御駕還宮，特賜祜東園秘器，並朝服一襲，錢三十萬，布百匹，追贈太傅，予諡曰成。<break time="100ms" />　　祜本南城人，九世以清德著名。補述籍貫，以地表人，本書著名人物，概用此例。自祜出鎮方面，起居服食，仍守儉素，祿俸所入，皆分贍九族，或散賞軍士，家無餘財，遺命不得厚殮，並不得以南城侯印入柩。武帝高祜讓節，許複本封。原來祜曾受封巨平侯，巨平係是邑名，與南城不同。襄陽百姓，聞祜去世，追憶遺惠，號哭罷市。祜生前在襄陽時，好游峴山，百姓因就山立祠，歲時享祭，祠外建碑，道途相望，相率流涕，後來杜預號此碑為墮淚碑。太傅何曾，同時逝世。曾性頗孝謹，整肅閨門，自少至長，絕意聲色，晚年與妻相見，尚各正衣冠，禮待如賓。惟阿附賈充，無所建白，自奉甚厚，一食萬錢，尚謂無下箸處。博士秦秀，為曾議諡，慨語同僚道：「曾驕侈過度，名被九域，生極恣情，死又無貶，王公大臣，尚復何憚？謹按諡法，名與實異曰繆，恬亂肆行曰丑，可諡為繆丑公。」恰也爽快。武帝憶念勛舊，不欲加疵，仍策諡為孝。比羊叔子何如？正擬舉兵伐吳，忽聞涼州兵敗，刺史楊欣，又復戰死，武帝又未免躊躇，僕射李熹，獨舉匈奴左部帥劉淵，使討樹機能，侍臣孔恂諫阻道：「非我族類，其心必異，劉淵豈可專征？若使他討平樹機能，恐西北邊患，從此益深了。」武帝乃不從熹言。
    </voice>
</speak>
