<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五回<break time="100ms" />　　搗金陵數路並舉　俘孫皓二將爭功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說馬隆既討平秦涼，朝議將加賞西征將士，偏有人出來阻撓，謂西征將士，已加顯爵，不宜更授。獨衛將軍楊珧進駁道：「前由隆募選驍勇，稍加爵命，不過為鼓勵起見，今隆眾已蕩平西土，未得增賞，將來如何用人，反覺得朝廷失信了。」武帝也以為然，遂頒詔酬勛，賜爵加秩如例。先是西北未平，尚不暇顧及東南，吳主孫皓，還道是四境平安，樂得淫佚。每宴群臣，必令沉醉，又嘗置黃門郎十餘人，密為監察，群臣醉後忘情，未免失檢，那黃門郎立即糾彈，皓即令將失儀諸臣，牽出加罪，或剝面，或鑿眼，可憐他無辜遭譴，徒害得不死不活，成為廢人。晉益州刺史王濬，察知東吳情事，遂奉表晉廷，略謂：「孫皓荒淫凶逆，宜速征伐，臣造船七年，未得出發，反致朽敗。且臣年七十，死亡無日，願陛下無失時機，亟命東征！」武帝復召廷臣會議，賈充荀勖等仍執前說，力阻行軍，唯張華憶羊祜言，贊同濬議。適將軍王渾，調督揚州，鎮守壽陽，與吳人屢有戰爭，遂上言：「孫皓不道，意欲北上，應速籌戰守為宜。」朝議以天已嚴寒，未便出師，決待來春大舉，武帝亦樂得休暇。一日，正召入張華弈棋，忽由襄陽遞入急奏，武帝不知何因，忙即展覽，奏中署名，是荊州都督杜預，大略說是：<break time="100ms" />　　故太傅羊祜，與朝臣異見，不先博謀，獨與陛下密議伐吳，故朝臣益致齟齬。凡事當以利害相較，今此舉之利，十有八九，而其害止於無功耳。近聞朝廷事無大小，異議蠭起，雖人心不同，亦由恃恩不慮後難，故輕相同異也。昔漢宣帝議趙充國所上事，獲效之後，召責前時異議諸臣，始皆叩頭而謝，此正所以塞異端，杜眾枉耳。今自秋以來，討賊之形頗露，若又中止，孫皓怖而生計。或徙都武昌，更完修江南諸城，遠其居民，城不可攻，野無所掠，則明年之計，亦得無及矣。時哉勿可失，惟陛下察之！<break time="100ms" />　　武帝覽畢，順手遞視張華。華看了一周，便推枰斂手道：「陛下聖明神武，國富兵強，號令如一。吳主荒淫驕虐，誅殺賢能，及今往討，可不勞而定，幸勿再疑！」武帝毅然道：「朕意已決，明日發兵便了。」華乃趨出。翌晨由武帝臨朝，面諭群臣，大舉伐吳，即命張華為度支尚書，量計運漕，接濟軍餉。賈充聞命，忙上前諫阻，荀勖馮歔，亦附和隨聲。武帝不禁動怒，瞋目視充道：「卿乃國家勛戚，為何屢次撓我軍謀？今已決計東征，成敗不干卿事，休得多言！」充碰了一鼻子灰，又見武帝變色，且驚且駭，忙即免冠拜謝。荀馮二人，亦隨著磕頭。醜態畢露。武帝方才霽顏，命鎮軍將軍瑯琊王伷出涂中，安東將軍王渾出江西，建威將軍王戎出武昌，平南將軍胡奮出夏口，鎮南大將軍杜預出江陵，龍驤將軍王濬與廣武將軍唐彬，率巴蜀士卒，浮江東下，東西並進，共二十餘萬人；並授太尉賈充為大都督，行冠軍將軍楊濟駿弟。為副，總統各軍。分派既定，武帝才輟朝還宮。<break time="100ms" />　　吏部尚書山濤，素以公正著名，嘗甄拔人物，各為題奏，時稱為山公啟事。他見武帝決意伐吳，不便多嘴，至退朝後，但私語同僚道：「自非聖人，外寧必有內憂。今若釋吳以為外懼，未始非策，何必定要出兵呢？」山公語亦似是而非，彼時禍根已伏，即不伐吳，亦豈能免亂？及東征軍陸續出發，西方捷報又至，武帝益銳意東略，督促進軍。龍驤將軍王濬，籌備已久，一經奉命，率舟東下，長驅至丹陽。丹陽監盛紀，出兵迎戰，怎禁得濬軍一股銳氣，橫衝直撞，無堅不破。紀不及奔還，立被濬軍擒去。濬順流直進，探得江磧要害，統有鐵鎖截住，江心又埋著鐵锥，逆距戰船，乃作大筏數十，方百餘步，縛草為人，被甲持仗，令善泅諸水手，在水中牽筏先行，筏遇鐵锥，輒被引去，再用火炬長十餘丈，大數十圍，灌漬麻油，爇著猛火，乘風燒燬鐵鎖，鎖被火熔，當即斷絕，於是船無所礙，鼓棹直前。時已為咸寧六年仲春，和風噓拂，春水綠波，濬與廣武將軍唐彬，驅兵至西陵，西陵為吳要塞，吳遣鎮南將軍留憲，征南將軍成璩及西陵監鄭廣，宜都太守虞忠，並力扼守。不防濬軍甚是厲害，一鼓作勢，四面攀登，吳兵統皆驕惰，毫無鬥志，驀見敵軍乘城，頓時駭散，留憲成璩等，還想巷戰，奈手下已皆遁去，單剩得主將數人，孤立無助，眼見得束手成擒了。濬又乘勝攻克荊門夷道二城，擒住吳監軍陸晏，再下樂鄉，擒住吳水軍統領陸景，江東大震。吳平西將軍施洪等望風投降。<break time="100ms" />　　晉安東將軍王渾，出發橫江，得破尋陽，擊走吳將孔忠，俘得周興等數人，收降吳厲武將軍陳代，平虜將軍朱明；又鎮南大將軍杜預，進向江陵，密遣牙將管定周旨等，泛舟夜渡，襲據巴山，張旗舉火，作為疑兵。吳都督孫歆，望見大駭，不禁咋舌道：「北來諸軍，怕不是飛渡長江麼？」當下派兵出拒，被管定周旨等預先埋伏，突起交鋒，殺得吳軍大敗奔還。歆尚未得知，安坐帳中，至敵軍衝入，方驚起欲遁，不防前後左右，已是敵人環繞，就使力大如牛，也無從擺脫，被他活捉了去。管週二將，向預報功，預即親抵江陵，督兵攻城。吳將伍延佯請出降，暗中卻部署兵士，登陴抵禦。預已先料著，趁他行列未整，即命部眾緣梯登城。守兵措手不及，城即被陷，伍延戰死。江陵既下，沅湘以南各州郡，望風歸命，奉送印綬。預仗節稱詔，一一撫慰，令各就原官，遠近肅然。平南將軍胡奮，亦得克江安，會奉晉廷詔命，令胡奮與王濬王戎，合攻夏口武昌，杜預但當靜鎮零桂，零陵桂陽。懷輯衡陽，且待江漢肅清，直指吳都未遲。預乃分兵益濬，奮與戎亦互助濬軍，一戰破夏口，再戰平武昌，更泛舟東下，所向無前。
    </voice>
</speak>
