<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　可巧春雨水漲，謠諑紛紜，賈充首先倡議，表請罷兵，略謂：「百年逋寇，未可悉定，況春夏交際，江淮卑濕，一旦疫癘交作，反為敵乘，宜急召還各軍，置作後圖。且此次行軍，雖似順手，所損實多，雖腰斬張華，未足以謝天下！」等語。充屢次阻兵，究未知所操何見，想無非是妒功忌能耳。幸武帝不為少動，把充表留中不報。杜預聞充議輟兵，急忙抗表固爭，一面征集各軍，會議進取，有人從旁梗議，大旨與賈充相似。預奮然道：「昔樂毅戰國時燕人。借濟西一戰，幾並強齊；今兵威已振，譬如破竹，數節以後，迎刃而解，還要費什麼大力呢？」遂指授群帥，逕進秣陵。<break time="100ms" />　　吳遣丞相張悌及督軍沈瑩諸葛靚等，率眾三萬，渡江逆戰，行次牛渚，瑩語悌道：「上流諸軍，素無戒備，晉水師順流前來，勢必至此，不如整兵待著，以逸制勞。今若渡江與戰，不幸失敗，大事去了。」悌慨然道：「吳國將亡，賢愚共知，及今渡江，尚可決一死戰，不幸喪敗，同死社稷，可無遺恨。若坐待敵至，士眾盡散，除君臣迎降以外，還有甚麼良策？名為江東大國，卻無一人死難，豈不可恥？我已決計效死了。」到此已無良策，如悌為國而死，還算是江東好漢。言訖，遂麾眾渡江。到了板橋，與晉揚州刺史周濬軍相值。悌便即迎擊，兩下相交，晉軍甚是驍悍，吳兵盡管退卻。約閱一二小時，但見吳人棄甲拋戈，紛紛遁去。諸葛靚料難支持，勸悌逃生，悌灑淚道：「今日是我死日了。我忝居宰相，常恐不得死所，今以身死國，死也值得，尚復何言。」靚垂涕自去。悌尚執佩刀，左攔右阻，格殺晉軍數名。既而晉軍圍裹過來，你一槍，我一槊，竟將悌刺死了事。沈瑩見悌死節，也不顧性命，力戰多時，至身受重創，倒地而亡。吳人視此軍為孤注，一經覆沒，當然心驚膽落，風鶴皆兵。晉將軍王濬，聞板橋得勝，便自武昌擁舟東下，直指建業。即吳都。揚州別駕何惲，得悉王濬東來，進白刺史周濬道：「公已戰勝吳軍，樂得進搗吳都，首建奇功，難道還要讓人麼？」濬使惲走告王渾，渾搖首道：「受詔但屯江北，不使輕進，且令龍驤受我節度，彼若前來，我叫他同時並進便了。」惲答道：「龍驤自巴蜀東下，所向皆克，功在垂成，尚肯來受節度麼？況明公身為上將，見可即進，何必事事受詔呢？」渾終未肯信，遣惲使還。<break time="100ms" />　　原來濬初下建平，奉詔受杜預節制，至直趨建業，又奉詔歸王渾節制。濬至西陵，杜預遺濬書道：「足下既摧吳西藩，便當進取秣陵，平累世逋寇，救江左生靈，自江入淮，肅清泗汴，然後泝河而上，振旅還都，才好算得一時盛舉呢！」濬得書大悅，表呈預書，隨即順流鼓棹，再達三山。吳游擊將軍張象，帶領舟軍萬人，前來抵禦，望見濬軍甚盛，旌旗蔽空，舳艫盈江，不由的魂淒魄散，慌忙請降。濬收納張象，即舉帆直指建業。王渾飛使邀濬，召與議事，濬答說道：「風利不得泊，只好改日受教罷。」來使自去報渾。濬直赴建業。吳主孫皓，連接警報，嚇得無法可施。將軍陶濬，自武昌逃歸，入語皓道：「蜀船皆小，若得二萬兵駕著大船，與敵軍交鋒，或尚足破敵呢。」皓已惶急得很，忙授濬節鉞，令他募兵退敵。偏都人已相率溃散，只剩得一班游手，前來應募，吃了好幾日飽飯。待陶濬驅令出發，又復溃去。陶濬也無可奈何，復報孫皓。皓越加焦灼，並聞晉王濬已逼都下，還有晉瑯琊王司馬伷，亦自涂中進兵，逕壓近郊，眼見得朝不保暮，無可圖存。光祿勛薛瑩，中書令胡沖，勸皓向晉軍乞降。皓不得已令草降書，分投王濬王渾，並向司馬伷處送交璽綬。王濬接了降書，仍驅艦大進，鼓噪入石頭城。吳主孫皓，肉袒面縛，銜璧牽羊，並令軍士輿櫬及親屬數人，至王濬壘門，流涕乞降。濬親解皓縛，受璧焚櫬，延入營中，以禮相待。隨即馳入吳都，收圖籍，封府庫，嚴止軍士侵掠，絲毫不入私囊，一面露佈告捷。<break time="100ms" />　　晉廷得著好音，群臣入賀，捧觴上壽。武帝執爵流涕道：「這是羊太傅的功勞呢！」惟驃騎將軍孫秀，係吳大帝孫權姪孫，前為吳鎮守夏口，因孫皓見疑，懼罪奔晉，得列顯官，他卻未曾與賀，且南面垂涕道：「先人創業，何等辛勤，今後主不道，一旦把江南輕棄，悠悠蒼天，傷如之何？」前已甘心降敵，此時卻來作此語，欺人乎？欺己乎？武帝以濬為首功，擬下詔褒賞，忽接到王渾表文，內稱濬違詔擅命，不受自己節度，應照例論罪。武帝未以為然，舉表出示群臣。群臣多趨炎附勢，不直王濬，請用檻車征濬入朝。武帝不納，但下書責濬，說他「不從渾命，有違詔旨，功雖可嘉，道終未盡」等語。看官！你想這平吳一役，全虧王濬順流直下，得入吳都，偏王渾出來作梗，竟要把王濬加罪，可見天下事不論公理，但尚私爭。武帝還算英明，究未免私徇眾議，所以古今來功臣志士，終落得事後牢騷，無窮感慨呢。一聲何滿子，雙淚落君前。原來王渾聞濬入吳都，方率兵渡江，自思功落人後，很是愧忿，意欲率兵攻濬。濬部下參軍何攀，料渾必來爭功，因勸濬送皓與渾。渾得皓後，雖勒兵罷攻，意終未愜，乃表濬罪狀，濬既奉到朝廷責言，因上書自訟，略云：
    </voice>
</speak>
