<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當時除三楊外，尚有中護軍羊琇，後將軍王愷，統仗著椒房戚誼，備極驕奢。琇是晉景帝即司馬師。見下一回。繼室羊後從弟，愷是武帝親舅，乃姊就是故太后王氏，亦見下一回中。兩家是帝室懿親，安富尊榮，還在人意料中，不意散騎常侍石崇，卻比兩家還要豪雄，羊琇自知不敵，倒也不敢與較，只王愷心中不服，時常與崇比富。崇字季倫，係前司徒石苞幼子，頗有智謀，苞臨終分財，派給諸子，獨不及崇，謂崇將來自能致富，不勞分授，果然崇年逾冠，即得為修武令，嗣遷城陽太守，幫同伐吳，因功封安陽鄉侯。旋復受調為荊州刺史，領南蠻校尉，加鷹揚將軍。平居孳孳為利，在荊州時，暗屬親吏扮作盜狀，往劫豪賈巨商，遂成暴富。入拜衛尉，築室宏麗，後房百數，皆曳紞繡，珥珠翠，旦暮不絕絲竹，庖膳務極珍饈。王愷，家用米台糖也，與飴通。沃釜，崇獨用蠟代薪；王愷作紫絲布步障四十里，崇作錦布障五十里以敵愷。愷涂屋用椒，崇用赤石脂相代。愷屢鬥屢敗，因入語武帝，欲假珊瑚樹為賽珍品，武帝即賜與一株，高約二尺許。愷揚揚自得，取出示崇，總道崇家必無此珍奇，定要認輸了事。那知崇並不稱美，反提起鐵如意一柄，把珊瑚樹擊成數段。看官！你想王愷到此，怎得不怒氣直衝，欲與石崇拚命？崇反從容笑語道：「區區薄物，值得甚麼？」遂命家僮取出家藏珊瑚樹，約數十株，最高大的約三四尺，次約二三尺，如愷所示的珊瑚樹，要算是最次的，便指示愷道：「君欲取償，任君自擇。」愷不禁咋舌，赧然無言，連擊碎的珊瑚樹，也不願求償，一溜煙的避去。崇因此名冠洛陽。多利厚亡，請看將來。車騎司馬傅咸，目擊奢風，有心矯正，特上書崇儉道：<break time="100ms" />　　臣以為谷帛雖生，而用之不節，無緣不匱，故先王之化天下，食肉衣帛，皆有其制。竊謂奢侈之費，甚於天災。古者堯有茅茨，今之百姓，競豐其屋；古者臣無玉食，今之賈豎，皆厭粱肉；古者后妃，乃有殊飾，今之婢妾，被服綾羅；古者大夫，乃不徒行，今之賤隸，乘輕驅肥；古者人稠地狹，而有儲蓄，由於節也，今者土廣人稀，而患不足，由於奢也。欲時之儉，當詰其奢，奢不見詰，轉相誇尚，弊將胡底？昔毛玠為吏部尚書時，無敢好衣美食者，魏武帝歎曰：「孤之法不如毛尚書，今使諸部用心，各如毛玠，則風俗之移，在所不難矣。」臣言雖鄙，所關實大，幸乞垂察！<break time="100ms" />　　書入不報。司隸校尉劉毅，鯁直敢言，嘗劾羊琇納賂違法，罪應處死，亦好幾日不見復詔。毅令都官從事程衡，馳入琇營，收逮琇屬吏拷問，事皆確鑿，贓證顯然，乃再上彈章，據實陳明。武帝不得已罷免琇官。暫過旬月，又使琇白衣領職。貪夫得志，正士灰心，一班蠅營狗苟的吏胥，當然暮夜輦金，賄托當道，苞苴夕進，朱紫晨頒，大家慶賀彈冠，管甚麼廉恥名節？到了太康三年的元旦，武帝親至南郊祭天，百官相率扈從，祭禮已畢，還朝受謁。校尉劉毅，隨班侍側，武帝顧問道：「朕可比漢朝何帝？」毅應聲道：「可比桓靈。」這語說出，滿朝駭愕。毅卻神色自若，武帝不禁失容道：「朕雖不德，何至以桓靈相比？」毅又答道：「桓靈賣官，錢入官庫，陛下賣官，錢入私門，兩相比較，恐陛下還不及桓靈呢！」再加數語，也可謂一身是膽。武帝忽然大笑道：「桓靈時不聞有此言，今朕得直臣，終究是高出桓靈了。」受責不怒，權譎可知。說畢，乃抽身入內，百官聯翩趨出，尚互相驚歎。劉毅仍不慌不忙，從容自去。<break time="100ms" />　　尚書張華，甚得主寵，獨賈充荀勖馮紞等，因伐吳時未與同謀，常相嫉忌。適武帝問及張華，何人可托後事？華朗聲道：「明德至親，莫如齊王。」武帝聞言，半晌不出一語。華也自知忤旨，不再瀆陳。原來齊王攸為武帝所忌，前文中已略述端倪，見第三回。此次由張華突然推薦，更不覺觸起舊情，且把那疑忌齊王的私心，移到張華身上，漸漸的冷淡下來。荀勖馮紞，乘間抵隙，遂將捕風捉影的蜚語，誣蔑張華。華竟被外調，出督幽州軍事兼安北將軍。他本足智多謀，一經蒞任，專意懷柔，戎夏諸民，無不悅服。凡東夷各國，歷代未附，至是也慕華威名，並遣使朝貢。武帝又器重華才，欲征使還朝，付以相位。議尚未定，已被馮紞窺透隱情，趁著入傳時間，與武帝論及魏晉故事。紞憮然道：「臣竊謂鍾會構釁，實由太祖。」即司馬昭，見第三回。武帝變色道：「卿說甚麼？」紞免冠叩謝道：「臣愚蠢妄言，罪該萬死，但懲前毖後，不敢不直陳所見。鍾會才智有限，太祖乃誇獎太過，縱使驕盈，自謂算無遺策，功高不賞，因致構逆。假使太祖錄彼小能，節以大防，會自不敢生亂了。」說至此，見武帝徐徐點首，且說出一個「是」字，便又叩首道：「陛下既俯採臣言，當思履霜堅冰，由來有漸，無再使鍾會復生。」武帝道：「當今豈尚有如會麼？」紞又答道：「談何容易！且臣不密即失身，臣亦何敢多瀆？」武帝乃屏去左右，令他極言。紞乃說道：「近來為陛下謀議，著有大功，名聞海內，現在出踞方鎮，統領戎馬，最煩陛下聖慮，不可不防。」讒口可畏。武帝歎息道：「朕知道了。」於是不復召華，仍倚任荀馮等一班佞臣。
    </voice>
</speak>
