<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六回<break time="100ms" />　　納群娃羊車恣幸　繼外孫螟子亂宗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說王濬因功高賞輕，時懷不平，每在朝右自陳戰績及諸多枉屈情形，武帝雖有所聞，亦如聾瞽一般，絕不與談。濬不勝憤懑，往往不別而行。武帝念他有功，始終含忍過去。益州護軍范通，為濬外親，嘗入語濬道：「公有平吳大功，今乃不能居守，未免可惜。」濬驚問何因？通答道：「公返旆後，何不急流勇退，角巾私第，口不言功，如有人問及，可答稱聖主宏謨，群帥戮力，若老夫實無功可言。從前藺相如屈服廉頗，便得此意。見戰國時代。公能行此，也足令王渾自愧了。」濬瞿然道：「我亦嘗懲鄧艾覆轍，鄧艾事在前。自恐遭禍，不能無言。及今已隔多日，胸中尚不免介介，這原是我器量太小呢。」通即起賀道：「公能自知小過，便足保全。」說畢乃退。濬自是稍稍斂抑，不欲爭功。博士秦秀，太子洗馬孟康等，卻代為濬訴陳枉抑，武帝乃遷濬為鎮軍大將軍，加散騎常侍，領後軍將軍。時都中競尚奢侈，濬本儉約，至此恐功高遭嫌，樂得隨風張帆，玉食錦衣，優游自適。後又受調為撫軍大將軍，開府儀同三司，延至太康六年病終。年已八十，得諡為武。濬得令終，幸有范通數語。看官聽說！在晉武未曾受禪以前，本來是三國分峙，各據一方，自西蜀入魏，降王劉禪，受封為安樂公，三國中已少了一國。及魏變為晉，吳又並入晉室，晉得奄有中原，規復秦漢舊土，遂划全國為十九州，分置郡國百五十餘。小子特將十九州的名目，析述如下：<break time="100ms" />　　司　兗　豫　冀　並　青　徐　荊　揚　涼　雍　秦　益　梁　寧　幽　平　交　廣<break time="100ms" />　　小子還有數語交代，那安樂公劉禪的死期，是在晉泰始七年間，歸命侯孫皓的死期，是在晉太康二年間，兩降主俱病死洛陽，已無後患。就是廢居鄴城的魏曹奂，無拳無勇，好似鳥入籠中，受人豢養，得能飽暖終身，還算是新朝厚惠。他最後死，直到晉惠帝泰安元年，方病歿鄴城。敘結三主生死，是揭晉武厚道處，即見晉武驕盈處。武帝既混一字內，遂思偃武修文，下詔罷州郡兵，詔云：<break time="100ms" />　　自漢末四海分崩，刺史內親民事，外領兵馬，今天下為一，當韜戢干戈，刺史分職，皆如漢時故事。悉去州郡兵，大郡但置武吏百人，小郡五十人，以示朕與民安樂，共享太平之意。<break time="100ms" />　　這詔頒下，交州牧陶璜，便即上書，略謂：「州兵不宜減損，自示空虛。」武帝不納。右僕射山濤，因病告假，聞朝廷下詔罷兵，亦不以為然。會武帝親至講武場，搜閱士卒，濤力疾入朝，隨駕講武，當下乘間進言，謂不宜去州郡武備，語意甚是剴切。武帝也為動容，但自思天下已平，不必過慮，既已頒詔四方，也未便朝令暮改，因此將錯便錯，延誤過去。俗語說得好：「飽暖思淫欲。」武帝不脫凡俗，一經安樂，便勾起那淫欲心腸。他聞得南朝金粉，格外鮮妍，乘此政躬清泰，正好選入若干充作妾婢，借娛晨夕。可巧吳宮伎妾，多半被將士掠歸，洛陽都下，湊娶吳娃，但教一道命令，傳下都門，將士怎敢違旨？便將所得吳女，一古腦兒送入宮中。武帝仔細點驗，差不多有五千名，個個是雪膚花貌，玉骨冰肌，不由的龍心大喜，一齊收納，分派至各宮居住。自是掖廷裡面，新舊相間，約不下萬餘人。武帝每日退朝，即改乘羊車，遊歷宮苑，既沒有一定去處，也沒有一定棲止，但逢羊車停住，即有無數美人兒，前來謁駕。武帝約略端詳，見有可意人物，當即下車逕入，設宴賞花。前後左右，莫非麗姝，待至酒下歡腸，惹起淫興，便隨手牽了數名，同入羅幃。這班妖淫善媚的吳女，巴不得有此幸遇，挨次進供，曲承雨露。武帝亦樂不忘疲，今朝到東，明朝到西，好似花間蝴蝶，任意徘徊。只是粉黛萬餘，惟望一寵，就使龍馬精神，也不能處處顧及，有幾個僥倖承恩，大多數向隅歎泣，於是狡黠的宮女，想出一法，各用竹葉插戶，鹽汁灑地，引逗羊車。羊性嗜竹葉，又喜食鹽，見有二物，往往停足。宮女遂出迎御駕，好把武帝擁至居室，奉獻一臠。武帝樂得隨緣，就便臨幸。待至戶戶插竹，處處灑鹽，羊亦刁猾起來，隨意行止，不為所誘。宮女因舊法無效，只好自悲命薄，靜待機緣罷了。何必定要望幸？惟武帝逐日宣淫，免不得昏昏沉沉，無心國事。后父車騎將軍楊駿及弟衛將軍珧，太子太傅濟，乘勢擅權，勢傾中外，時人號為三楊。所有佐命功臣，多被疏斥。僕射山濤，屢有規諷，武帝亦嘉他忠直，怎奈理不勝欲，一遇美人在前，立把忠言撇諸腦後，還管甚麼興衰成敗呢？一日，由侍臣捧入奏章，呈上御覽，武帝順手披閱，乃是侍御史郭欽所奏，大略說是：<break time="100ms" />　　戎狄強獷，歷古為患，魏初民少，西北諸郡，皆為戎居，內及京兆魏郡弘農，往往有之。今雖服從，若百年之後，有風塵之警，胡騎自平陽上黨，飈忽南來，不三日可至孟津，恐北地西河太原馮翊安定上郡，盡為狄庭矣。宜及平吳之威，謀臣猛將之略，漸徙內郡雜胡於邊地，峻四夷出入之防，明先王荒服之制，此萬世之長策也。<break time="100ms" />　　武帝看了數行，嗤然笑道：「古云杞人憂天，大約如此。」遂置諸高閣，不復批答。仍乘著羊車，尋歡取樂去了。女色蠱人，一至於此。後來得著昌黎軍報，乃是鮮卑部酋慕容涉歸，導眾入寇。幸安北將軍嚴詢，守備頗嚴，把他擊退。慕容氏始此，詳見後文。武帝越加放心，更見得郭欽奏疏，不值一覽。未幾又有吳人作亂，亦由揚州刺史周濬，剿撫兼施，得歸平靖。南北一亂即平，君臣上下，統說是么麼小丑，何損盛明？於是權臣貴戚，藻飾承平，你誇多，我鬥靡，直把那一座洛陽城，鋪設得似花花世界，蕩蕩乾坤。
    </voice>
</speak>
