<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　瓘世居安邑，父顗曾仕魏為尚書，中年去世，瓘得襲父蔭，弱冠已仕尚書郎，後來佐晉立功，受封菑陽公。第四子宣，得尚帝女繁昌公主，瓘得邀寵眷，遇事摅忠，嘗慮儲貳非人，欲密請廢立，屢次入見，且吐且茹，始終未敢直陳。會武帝幸凌雲台，召集百僚，各賜盛宴。瓘飲至數觥，佯為醉狀，起身至御座前，下跪道：「臣有言上陳，未知聖意肯容納否？」武帝許令直陳。瓘欲言又止，如是三次，乃用手撫牀道：「此座可惜。」武帝已悟瓘意，權詞相答道：「公真大醉麼？」瓘亦知武帝托詞，叩頭而退。及宴畢還宮，過了數日，武帝想出一法，特召東宮官屬，悉數入殿，概令侍宴。暗中卻封著尚書疑案，遣內侍齎付東宮，令太子判決，當即復命。太子衷呆笨得很，驟接來文，曉得什麼裁答，慌忙召問僚屬，急切不見一人，那時倉皇失措，只好入問牀頭夜叉，與她商議。賈妃南風雖然讀過好幾年詩書，略通文墨，但欲代為答復，亦覺自愧未能，急來抱佛腳，忙遣侍婢趨問外臣，當有人代為擬草，引古證今，備具典博，傳婢持報賈妃，妃恐忙中有錯，再召入給事張泓，使決可否。泓搖首道：「太子不學，為聖上所深知，今答詔多引古義，明明是倩人代擬，一或查究，水落石出，屬稿吏當然被譴，恐太子亦不能安位了。」賈妃大驚道：「這卻如何是好？』泓答道：「不如直率陳詞，免得陛下動疑。」賈妃乃轉驚為喜，溫言與語道：「煩公為我善復，他日當與共富貴。」泓因為具草，令太子自寫。太子衷勉強錄成，再由泓復閱，方交內使持去。武帝接視復文，詞句雖多鄙俚，意見卻是明通，不由的放下憂懷，既欲考驗太子，何妨召入面試，乃仍輾轉遲回，墮入狡吏計中，何其不明若是？便又召入衛瓘，持示答草。瓘才閱數行，即逡巡謝過，左右始知瓘有毀言，齊稱陛下聖明，不受讒間，說得瓘滿面懷慚，容身無地，還是武帝替他調解，方使瓘徐徐引退，尚得蓋愆。<break time="100ms" />　　是時賈充尚在，得此消息，使人語賈妃道：「衛瓘老奴，幾破汝家。」妃因此恨瓘，嘗思設計報復，只因武帝知瓘忠誠，寵遇日隆，一時無可下手，不得不容忍過去。及瓘為司空，遇有軍國大事，武帝輒令會商，瓘亦有所獻替，補益頗多。會日蝕過半，瓘與太尉汝南王亮，司徒魏舒，聯名上表，固請避位，有詔不許，至太康五年正月，龍現武庫井中，武帝親自往觀，頗有喜色。百官將提議慶賀，瓘獨無言。邊有一人閃出道：「昔龍降夏庭，終為周禍，尋案舊典，並無賀龍故例，怎得創行？」瓘聞言急視，乃是尚書左僕射劉毅，是由司隸校尉新升，便隨口接下道：「劉僕射所言甚當，何必賀龍。」百官才打消賀議。武帝亦命駕馳歸。先是魏尚書陳群，因吏部不能相士，特命郡國各置中正，州置大中正，令取本地人士，甄別才德，列為九品，吏部得援格補授。相沿日久，奸弊叢生，往往中正非人，徇私去取。劉毅不忍緘默，因力請更張，期清宿敝，奏疏有云：<break time="100ms" />　　臣聞立政者以官才為本，官才有三難，而國家興替之所由也。人物難知，一也；愛憎難防，二也；情偽難明，三也。今立中正，定九品，高下任意，榮辱在手，操人主之威福，奪天朝之權勢，愛憎決於心，情偽由於己，公無考校之負，私無告訐之忌，用心百態，求者萬端，廉讓之風滅，苟且之俗成，竊為聖朝恥之。臣嘗謂中正之設，未獲一益，反得八損，高下逐強弱，是非隨興衰，一人之身，旬日異狀，或以貨賂自通，或以親私登進，是以上品無寒門，下品無勢族，慢主罔時，實為亂源，所損一也；重其任而輕其人，所立品格，徒憑一人之意見，未經眾望之所歸，卒使駁違之論，橫於州里，嫌仇之隙，結於大臣，所損二也；推立格之意，以為才德有優劣，倫輩有首尾，序列高下，若貫魚之成次，秩然不亂，乃法立而弊生，名是而實非，公以為格，坐成其私，徒使上欺明主，下亂人倫，優劣易地，首尾倒錯，所損三也；國家賞罰，自王公以至庶人，無不如法，今置中正，委以重柄，無賞罰之防，遂至清平者寡，怨訟者眾，聽之則告訐無已，禁絕則侵枉無極，上明不下照，下情不上聞，所損四也；一國之士，多者千數，或流徙異地，或取給殊方，面猶不識，遑問才力，而中正無論知否，但採譽於台府，納毀於流言，任己則有不識之蔽，聽受則有彼此之偏，所損五也；職有大小，事有劇易，稽功敘績，庶足鼓舞人才，今則反是，當官著效者，或附卑品，在官無績者，轉得高敘，抑功實而隆虛名，長浮華而廢考績，所損六也；官不同事，人不同能，得其能則成，失其能則敗，今不狀才能之所宜，而徒第為九品，以品取人，或非才能之所長，以狀取人，則為本品之所限，即使鑒衡得實，猶慮品狀相仿，況意為取捨，黑白混淆，所損七也；前時銓次九品，朝廷猶詔令善惡必書，以為褒貶，故當時猶有所忌，今之九品，所下不彰其惡，所上不列其善，廢褒貶之義，任愛憎之斷，清濁同流，懲勸不明，天下人焉得不隳行而騖名，所損八也。由此論之，職名中正，實為奸府，事名九品，實有八損。古今之失，無逾於此。臣以為宜罷中正，除九品，棄魏氏之弊法，立一代之美制，則銓政清而人才出矣。事關重要，懇切上聞！
    </voice>
</speak>
