<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這疏上後，武帝雖嘗優容，仍然不見施行。司空衛瓘，更與太尉汝南王亮等，申請盡除中正，規復鄉舉里選的古制。鄉舉里選，可行於上古，不可行於後世。試看今日選舉，便可知曉。武帝但務因循，終不能改。未幾劉毅疾歿，魏舒又以老疾辭官，旋亦謝世。朝議征令鎮南大將軍杜預，還都輔政。預已六十三歲，自荊州奉詔啟行，行次鄧縣，一病不起，告終驛館。自武帝罷撤兵備，吏惰民嬉。獨預鎮襄陽，常言天下雖安，忘戰必危，所以文武並重，內立泮宮，外嚴堡寨，又引鑿滍淯諸水以溉原田，疏通揚夏諸水以達漕運，公私同利，兵民永賴，時人稱為杜父，又號為杜武庫。平居無事，輒流覽經籍，自撰《春秋經傳集解》，又參考眾家譜弟，著成釋例，再作盟會圖春秋長歷。再四斟酌，至老乃竣。當時侍中王濟善相馬，和嶠善聚財，預謂濟有馬癖，嶠有錢癖，唯自己有《左傳》癖，迄今杜氏《集解》，流傳不替。預歿後歸葬京兆，追贈開府，得諡為成。天不憖遺，老成彫謝，只剩了一個衛司空，孤立無援，內為賈妃所忌，外為楊氏所嫌，免不得表裡相傾，不安於位。衛宣曾尚帝女，見上文。復好作狹邪游，伉儷間不甚和協。楊駿等乘間設謀，謂宣若離婚，瓘必遜位，因囑黃門侍郎等劾瓘父子，諷武帝奪宣公主。瓘當然慚懼，告老乞休。武帝准如所請，聽令原爵休致，並命繁昌公主入宮居住，示與衛氏絕婚。有司又奏宣所為不法，應付廷尉治罪，武帝總算不問。後來知宣被誣，擬令公主仍歸衛家，哪知緣分已斷，不能再續，宣已病瘵亡身，徒使那金枝玉葉，坐守空幃，豈不可歎！<break time="100ms" />　　楊駿既排去衛瓘，復忌及汝南王亮，多方媒孽，不由武帝不從，竟命亮為大司馬，出督豫州諸軍事，使鎮許昌。又徙封皇子南陽王柬為秦王，使出督關中，始平王瑋為楚王，使出督荊州，濮陽王允為淮南王，使出督揚江二州軍事。柬瑋允三王，已見前文。更立諸子乂為長沙王，穎為成都王，乂穎與瑋，並列八王中。晏為吳王，熾為豫章王，演為代王，皇孫遹為廣陵王，遹為太子冢嗣，但不由嫡出，乃是宮妾謝玖所生。謝玖本係武帝宮中的才人，才人係女官名。秀外慧中，頗邀睿賞，特給賜東宮，使充妾媵，才閱年餘，便生一男，取名為遹。遹年五歲，穎悟絕倫。一夕，侍武帝側，驀聞宮外失火，左右驚惶，武帝欲登樓覘視，遹牽住武帝衣裾，不使上樓。武帝問為何意？遹答說道：「昏夜倉猝，宜備非常，不可使火光照見人主。」武帝不禁點首。至火已救熄，內外安靜，益稱遹為奇兒。小時了了，大未必佳。且謂遹酷肖宣帝，將來必能纂承大統，所以太子不才，武帝未嘗不曉，只因遹生性敏慧，有恃無恐，所以不願廢儲，照舊過去。賈妃南風，甚是妒悍，不悅皇孫，自遹得生長，更恐他妾再復生男，嚴加防檢。適有一妾懷妊，腹大便便，為妃所覺，便用戟擲刺孕妾，隨刃僕地，且責宮女防閒不密，自持刀殺死數人。武帝聞報大怒，命修金墉城冷宮，將妃廢錮。充華趙粲，見首回。為妃緩頰，從容入白道：「賈妃年少，未能免妒，待至長成以後，自當知改，願陛下三思！」就是楊后亦替她勸解，再加楊珧亦為進言，謂：「賈充有功社稷，不應遽忘，毋致廢及親女。」此時力為悍妃幫忙，寧知後來反噬耶？武帝乃寢議不行。當斷不斷，反受其亂。轉瞬間已是太康十一年，改元太熙，進王渾為司徒，起衛瓘為太保，加光祿大夫石鑒為司空。三人雖同心秉政，權力終不敵三楊。更因武帝晚年，漁色成疾，常不視朝。楊后居中用事，屢召入乃父楊駿，商榷要政。至太熙元年孟夏，武帝病劇，索性將楊駿留侍禁中，一切詔令，俱出駿手，諸王大臣，無一與謀。駿得擅易公卿，私樹心腹。武帝連日昏沈，不省人事，既而回光返照，偶覺清明，居然能起閱案牘，省視黜陟，適見駿所擬詔書，用人非才，因正色語駿道：「怎得便爾？」駿惶恐謝罪。武帝又道：「汝南王亮，已啟程否？」駿答言尚未。武帝又道：「快令中書草詔，留他立朝輔政。」駿不得已傳命出去。武帝臥倒牀上，又昏昏睡著。駿慌忙趨出，直至中書處索閱草詔，持還禁中，越宿尚未繳出。中書監華廙入叩宮門，向駿乞還原稿，駿不肯與。到了傍晚，復傳入華廙及中書令何劭，由楊后口宣帝旨，令作遺詔，授駿為太尉，兼太子太傅，都督中外諸軍，錄尚書事。廙與劭不敢違慢，當即草就，呈與楊后。楊后卻故意引入兩人，使就帝榻前作證。兩人跪請帝安，然後由楊后遞過草詔，使武帝自視。但見武帝睜著兩眼，看了許多時候，方才擲下，一些兒不加可否。及廙與劭叩辭出宮，武帝已經彌留，臨危時忽問左右道：「汝南王來否？」左右答言：「未來。」武帝不能再言，長歎一聲，嗚呼崩逝。在位二十五年，享壽五十五歲。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　欲垂燕翼貴貽謀，悍媳蠶兒已兆憂。<break time="100ms" />　　況復托孤無碩彥，帷廧怎得免戈矛？<break time="100ms" />　　欲知武帝死後，宮中如何行動，待至下回敘明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　齊王攸憂死而晉無賢王，山濤魏舒，相繼謝世而晉無賢臣。司空衛瓘，似尚為庸中佼佼者流，然不能直言無隱，徒假此座可惜之言，為諷諫計，已覺膽小如鼷！至閱及太子答草，又未敢發奸摘伏，皇然謝過，以視劉毅諸人，尚有愧焉。武帝既知太子不聰，復恨賈妃之奇悍，廢之錮之，何必多疑，乃被欺於狡吏而不之知，牽情於皇孫而不之斷，受朦於宮帟而不之覺，卒至一誤再誤，身死而天下亂，名為開國，實是覆宗，王之不明，寧足福哉？閱此已為之一歎焉！<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
