<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　指御座諷諫無功　侍帝榻權豪擅政
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說武帝決意遣攸，不願從諫。驀見兩公主入宮，至御座前斂衽下拜，力請留攸。武帝道：「汝等婦女，怎知國事？不必來此糾纏！」兩公主跪不肯起，甚至叩頭涕泣，惹得武帝怒起，拂衣外出，趨往別殿。兩公主見他自去，無從再求，沒奈何起身歸家。那武帝怒尚未息，至別殿間，正值侍中王戎值日，便顧語道：「兄弟至親，今出齊王，乃是朕家事，甄德王濟，橫來干涉，今且遣妻入宮，向朕哭泣，朕不死，何勞彼哭？齊王亦未嘗死，更何勞彼哭呢！」婦人兩行珠淚，最能動人，不意此次卻用不著。王戎聽了，也不敢多言。武帝即令戎草詔，黜濟為國子祭酒，德為大鴻臚。濟與德因公主歸來，複述武帝拒諫情形，更覺得自尋沒趣，及左遷命下，越加掃興，唯與公主相對涕洟罷了。獨羊琇以楊珧排攸，運動最力，意欲與珧面論是非，懷刃尋釁。偏楊珧預先防備，托疾不出，暗囑有司劾琇。降官太僕，恚憤而死。得死為幸。光祿大夫李熹，亦因年老辭職，罷死家中。是時已值年暮，齊王攸奉詔未行，暫留京都守歲。越年仲春，詔命太常議定典禮，崇錫齊王，促令就道。博士庾旉秦秀等，再上章挽留，仍不見報。祭酒曹志歎道：「親如齊王，才如齊王，不令他樹本助化，反欲遠徙海隅，晉室恐不能久盛了。」乃復上書極諫，謂當從博士等言。武帝覽書大怒道：「曹志尚不明朕心，何論他人！」遂黜免志官，並庾旉等七人除名。<break time="100ms" />　　原來中書監荀勖，曾在武帝前進讒，謂百僚已歸心齊王，試詔令就國，必致朝議沸騰。武帝先入為主，且見群臣陸續留攸，果如勖言，免不得忮心愈甚，所以奏牘上陳，無一見信，反加嚴譴。齊王攸亦不願蒞鎮，奏乞守先后陵，仍被駁斥。滿腔孤憤，無處上伸，累得攸鬱鬱成疾，竟至嘔血。這也何必。武帝遣御醫診視，御醫希旨承顏，復稱齊王無疾。武帝遂連番下詔，催促起程。攸素好容儀，猶力自整肅，入闕辭行。武帝見他舉止如恒，益疑他居心多詐，哪知過了兩日，即由攸子冏呈入訃音，稱攸嘔血不止，竟爾逝世。武帝以變生意外，不禁大慟，馮紞在旁勸解道：「齊王名不副實，盜譽有年，今自薨逝，未始非社稷幸福，陛下何必過哀。」武帝乃收淚而止。詔為齊王發喪，禮儀如安平王孚故事，見第三回。並親自往弔。攸子冏對帝悲號，訴稱為御醫所誣，武帝也覺不忍，令即收誅御醫。但知希旨，不知有此一著。命冏承襲父爵，冏亦八王之一。諡攸為獻。攸為晉室賢王，享年只三十有六。扶風王駿，聞武帝遣攸出鎮，也曾上書力阻，嗣因武帝不從，憂憤成疾，與攸同時告終。駿遺愛及民，西人多樹碑誌德，悲泣盈途，晉廷追贈為大司馬，予諡曰武。敘攸及駿，不沒賢王。乃進汝南王亮為太尉，錄尚書事，光祿大夫山濤為司徒，尚書令衛瓘為司空。<break time="100ms" />　　濤年垂八十，老病侵尋，因固辭不許，力疾入謝，途中又感冒風寒，歸臥不起，旋即去世。武帝優加賻給，賜諡曰康。濤字巨源，河內人氏，早年喪父，食貧居賤，嘗向妻韓氏道：「勉耐饑寒，我將來當位至三公，但未知卿堪做夫人否？」及年已四十，始為郡曹，從祖姑為宣穆皇后生母，宣穆皇后見首回。瓜葛相連，得與武帝為中表親，乃累遷至尚書僕射，兼領吏部銓衡。有知人鑒，平居貞順節儉，家無妾媵，祿賜俸秩，分贍親故，歿後只遺舊屋十間，子孫不敷居住。左長史范晷，為白朝廷，武帝乃令有司撥款，代為營室，總算是酬答勛親的惠意；另簡右僕射魏舒為司徒。<break time="100ms" />　　舒籍隸任城，幼即失怙，寄食外家寧氏。寧氏嘗增築居宅，有堪輿家相宅道：「此宅應出貴甥。」舒聞言自負，欣然語人道：「當為外家成此宅相。」已而與寧氏別居，身長八尺二寸，儀容秀偉，不修小節，專喜騎射，以漁獵為生涯，嘗投宿野王逆旅，聞有車馬聲隱隱前來，約至門外，即有人互相問答。問語為是男是女？答語稱是男子。接連又有人應聲道：「是男至十五歲，當死兵刃。」過了片刻，復問為何人借宿？答稱為魏公舒。言迄遂去。舒臥至天明，起詢寓主，始知主人妻夜產一男，乃記憶而行。蹉跎蹉跎，已過了十五年，貧困如故，往探野王主人，問及生男所在？主人黯然答述，謂：「伐桑傷斧，創重身亡。」舒覺前聞已驗，惟年登強仕，故我依然，又似前兆未符，轉思平時不學，何從上達？不如發憤攻書，借博功名。由是月習一經，期月有成，出與郡試，得升上第，除澠池長，遷濬儀令，入為尚書郎，不數年位至尚書，晉職司徒。舒處事明決，持躬清儉，散財好施，與山濤相同，所以德望亦與濤相亞。舒亦晉初名臣，故隨筆插敘。司空衛瓘，向與舒友善，至此更同心來輔，整飭紀綱，故太康年間，雖經武帝荒淫，三楊用事，尚賴兩老臣極力維持，幸得少安。
    </voice>
</speak>
