<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　怙勢招殃楊氏赤族　逞凶滅紀賈后廢姑
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說楊駿見武帝已崩，即入居太極殿，主持國政，引太子衷即位柩前，頒詔大赦，驟改太熙元年為永熙元年，何其匆促乃爾？尊皇后楊氏為皇太后，立賈妃南風為皇后。會梓宮將殯，六宮出辭，駿並不下殿，反用虎賁百人，環衛殿門，一面促令汝南王亮即日赴鎮。亮不敢臨喪，但在大司馬門外，北向舉哀，又表求送葬山陵，然後啟行。駿哪裡肯依，並恐亮有別圖，因即告知太后，誣亮謀變，且迫令嗣主手詔遣兵，聲罪討亮。還虧司空石鑒，從中勸阻，不致遽發。亮已微聞消息，商諸廷尉何勖。勖笑說道：「今朝野皆惟公是望，公不能討人，乃怕人討麼？」亮素膽小，但知趨避，竟夤夜出都，馳赴許昌，方得免難。駿弟楊濟及駿甥李斌，皆勸駿留亮，駿終不從。濟語尚書左丞傅咸道：「家兄若召還大司馬，令主朝政，自己潔身退避，門戶尚可保全。」濟與珧非無一隙之明，乃不能自拔，相與淪胥，亦何足道？咸答道：「但當召還大司馬，秉公夾輔，便致太平，何必故意趨避呢？況宗室外戚，誼關唇齒，唇亡齒寒，恐非吉征。」濟聞言益懼。又問諸侍中石崇，崇答如咸言。濟乃托崇諫駿，駿方自幸得志，怎能改過不吝，從諫如流？而且前此一班老臣，多已彫謝，就是荀勖馮紞等，亦相繼病終，荀馮二人之死，亦隨筆帶過。宮廷內外，沒人敢與駿相抗。駿樂得作威作福，任意橫行。越月即奉梓宮出葬峻陽陵，廟號世祖，尊諡武帝。<break time="100ms" />　　駿自知平時威望，未滿人意，因欲大加封爵，籠絡眾心。左軍將軍傅只，向駿貽書，謂：「從古以來，未有帝王始崩，臣下得論功加封，請即輟議！」駿又不聽從，竟勸嗣主下詔，凡中外群臣，皆增位一等，預喪各官，得增二等，二千石以上，統封關內侯，復租調一年。散騎侍郎何攀，又奏言：「班賞行爵，超過開國功臣及平吳諸將帥，他日將何以善後？務請收回成命！」奏入不報。未幾又有詔傳下，授駿為太傅大都督，假黃鉞，錄朝政，百官總己以聽。尚書左丞傅咸，入朝語駿道：「諒暗本是古制，近世久不見行，今主上謙沖，委政明公，天下乃不以為是，試問公能當此重任麼？周公大聖，尚致流言，況嗣主已非沖幼，公又地居貴戚，與周公不同，何不乘山陵事畢，慎圖行止？可退即退，毋拂眾情！」駿忿然作色，不答一詞。咸乃告退。未幾又復入諫，駿恨他多嘴，將出咸為郡守，駿甥李斌，謂斥逐正士，恐失人望，駿乃罷議。楊濟密遺咸書，略云：「生子癡，了官事，今日官事恐未易了呢。慮君攖禍，故敢直告。」咸復稱：「矯枉過正，賣直市名，或不免遭禍殺身。若控控愚忠，反致見怨，咸所未聞。」濟得書付諸一歎，不復再白。咸亦不再諫駿，因得無恙。看官記著！這晉主衷嗣位以後，蠢頑如故，外事悉委楊駿，內政全出賈南風，自己同木偶一般，毫無守文氣象。不過史家沿稱廟號，叫作惠帝，所以小子也不得不援例相呼。特筆提明。楊駿雖得專政柄，也恐賈后陰險多謀，時加防備。特令<break time="100ms" />　　甥段廣為散騎常侍，執掌機密，私黨張劭為中護軍，督領禁兵，所有詔命，先示惠帝，繼白楊太后，始付頒行，其實統由駿一人主裁，太后與帝，無非唯唯承諾，從未嘗有一異言。中外臣僚，因駿獨斷獨行，專擅嚴愎，嘖有煩言。馮翊太守孫楚，直言規駿，終不見納，弘訓官名。少府蒯欽，為駿姑子，亦屢進箴規，不嫌煩瀆。他人多為欽懼禍，欽慨然道：「楊文長係駿表字。雖暗，尚能知人無罪，不可妄殺，我言不見聽，不過為彼所疏，我得疏乃可免患，否則將與彼俱族了。」駿不殺諫士，還是一些小善，欽借此解嘲，未免狡猾。既而駿選匈奴東部人王彰為司馬，彰逃避不受，有彰友從旁怪問，彰答語道：「古來一姓二后，少有不敗。況楊太傅昵近小人，疏遠君子，專權自恣，終必敗亡。我逾海出塞，遠避千里，尚恐及禍，奈何應他辟召，自投羅網呢？且武帝不思擇嗣，負荷大業，受遺又不得人，天下大亂，翹足可待，還想甚麼功名？我所以見機遠行了。」友人方佩服彰言。<break time="100ms" />　　先是侍中和嶠，嘗啟奏武帝，謂：「太子樸誠，頗有古風，但末世多偽，質樸如太子，恐不能了陛下家事。」武帝默然。嗣嶠復與荀勖入傳，武帝顧語道：「太子近日，頗有進境，卿等可往覘虛實。」嶠與勖奉旨往驗，及復命時，勖滿口貢諛，獨嶠直說道：「聖質如初。」武帝愀然變色，拂座竟入。嶠當然返歸。這語傳入賈南風耳中，未免記在心裡，隱含恨意。要你倒甚麼醋罐。及惠帝嗣位，經過半年，立廣陵王遹為太子，進中書監何劭為太子太師，吏部尚書王戎為太子太傅，衛將軍楊濟為太子太保，還有少師一職，任用了衛尉裴楷，少傅一職，因幽州都督張華入朝，留任太常卿，因即遷授。和嶠得廁職少保，六大臣輔遹入宮，謁見賈后，后見嶠在列，觸起前憾，一張半青半黑的臉上，不由的露出嗔容。摹寫得妙。嶠神色夷然，佯若未見，俟太子謁畢，賈后入室，少頃見惠帝出來，顧問和嶠道：「卿常謂我不了家事，今果何如？」明明是受意賈后。嶠從容答道：「臣昔事先帝，曾有此言，如臣言無效，便是國家幸福了。」惠帝被嶠一說，反弄得啞口無言。嶠與眾大臣徐徐引退，太子遹亦辭赴青宮，不消細表。
    </voice>
</speak>
