<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟賈后生性陰鷙，素來是個不安本分的潑婦，此時統領六宮，內權在手，又想出預外政，偏上有太后，下有楊駿，每事受他牽掣，不能任所欲為，因此積怨成仇，恨不得速除二人。再加武帝在日，楊太后陰為調停，陽申勸誡，賈后未知太后暗護，反因太后責言，疑她播弄是非，所以處心積慮，徐圖報復。自正位中宮後，日夕思逞，可巧殿中中郎孟觀李肇，為駿所憎，屢遭詬斥，平時銜駿切骨，願做中宮耳目，為后效勞，甚且構造蜚言，謂駿將危社稷，不可不防。從中牽合的叫做董猛，向為東宮給使，超列黃門，賈后倚為腹心，輒遣他通使觀肇，密謀除駿，並廢太后。又令肇往唆汝南王亮，使亮入清君側，亮怯不敢承，肇因轉告楚王瑋。瑋少年氣銳，性又狠戾，便滿口應允，表請入朝。楊駿本已忌瑋，嘗欲徵召，只因瑋勇悍難制，坐此遷延，及聞他自請入朝，喜如所願，遂勸惠帝詔從所請。時已為永熙二年，詔復改元，號為永平，春光和煦，最便行人。瑋與淮南王允，聯袂入朝，賈后聞瑋已入都，便即發難，囑令孟觀李肇，夜啟惠帝，稱駿謀反。惠帝曉得甚麼真假，遽付手書，降黜駿官，令以列侯就第。觀與肇以為未足，便請發兵討駿。惠帝復命東安公繇，履歷詳後。率殿中兵四百人，往圍駿第。楚王瑋亦帶領隨兵，駐紮司馬門，且令淮南相劉頒為三公尚書，入衛殿中。<break time="100ms" />　　散騎常侍段廣聞變，急馳入見帝，跪伏座前，且泣且語道：「楊駿受恩先帝，竭忠輔政，且年老無子，豈有反理？願陛下審慎後行！」惠帝不答。廣知無可言，因即趨出，報知楊駿。駿已得內變音耗，忙召眾官入商，主簿朱振獻議道：「今內變猝起，定由閹豎為賈后設謀，不利公家。公宜亟率家甲，往燒雲龍門，索交亂首，一面引東宮及外營兵，擁皇太子入宮，迫取奸人，殿內震懼，當將首犯斬送出來，否則不能免禍了。」駿平居很是驕愎，至此反狐疑不決，且囁嚅道：「雲龍門為魏明帝所造，工費甚大，怎好燒去？」侍中傅祇，見駿多疑，料知不能成事，便起座語駿道：「祗願入宮觀察事勢，就便轉圜。」復掉頭語群僚道：「宮中亦不可無人。徒在此聚議，亦屬無益。」大眾聽了，起身皆走。獨尚書武茂，還是坐著，祗瞋目顧茂道：「公非朝廷大臣麼？今內外隔絕，不知天子所在，怎得安坐？」茂乃驚起，隨眾同出。傅祗勸眾同行，無非為避患起見，可見楊駿當日，已是眾叛親離。駿黨左軍將軍劉豫，陳兵萬春門，遇右軍將軍裴頠，問及太傅所在，頠隨口設誑道：「我曾在西掖門遇著太傅，見他乘著素車，帶了二人，向西出走了。」豫驚詫道：「我將何往？」頠答道：「可至廷尉處自陳。」豫為頠所給，匆匆逕去。頠即接詔代豫，領左軍將軍，扼守萬春門。<break time="100ms" />　　賈后恐太后救父，作為內應，即派心腹密往監守，果然得太后帛書，自宮中射出城外，上面寫著「救太傅者有賞」六字。因揚言：「太后與駿同反，大眾不得妄從！」太后造反，自古罕聞。東安公繇，已率殿中兵圍燒駿第，又令兵弩手等，分登閣上，環射駿門。駿與家屬，俱不得出走。繇麾眾掩入，四面搜尋，隨手捕戮，約不下百餘人，獨不見有楊駿。再往馬廄中緝捕，始覺有人蜷伏廄隅，群呼不應，各用戟攢刺進去，但聽得幾聲慘號，已是濺血成紅，死於非命。兵士拖屍出認，不是別人，正是前日赫聲濯靈的楊太傅。爭權奪利者其視諸。孟觀李肇，又分收楊珧、楊濟、張劭、李斌、段廣、劉豫、武茂及散騎常侍楊邈、中書令蔣駿、東夷校尉文鴦等，俱至市曹斬首，各夷三族，共死數千人。楊珧臨刑時，呼東安公繇，憘聲與語道：「表在石函，可問張華。」回應第四回。繇置諸不睬。賈氏族黨，又促使行刑，珧尚號叫不止，驀聞砉然一聲，頭破腦裂，方倒地而死。狡黠無益。<break time="100ms" />　　汲郡有高士孫登，營窟北山。夏時編草為裳，冬季用發自復，好讀《易》撫琴，見人輒笑。楊駿在日，嘗聞登名，遣使徵召。登不肯就征，已而自至駿第，駿給以金帛，俱辭謝不受，又改贈布被，登攜被出門外，隨手亂劈，大呼道：「斲斲刺刺。」及被皆扯碎，又奄臥道旁，作已死狀。自駿以下，俱目登為瘋人，聽他僵斃，越宿出視，竟不知去向。既而溫縣又有一狂徒，自造四語，歌諸市上云：「光光文長，大戟為牆，毒藥雖行，戟還自傷。」當時俱莫名其妙。至駿居內府，用戟為衛，死時又被戟攢刺，始知狂徒也是高人。就是孫登舉動，統有先覺，不過未曾道破，轉令人索解無從呢。駿既誅死，遺骸委棄，無人敢收，惟太傅舍人閻纂，不忘故主，挺身獨出，替他棺殮，卻也未嘗遭誅。是夕刑賞大權，統出自東安公繇。繇為瑯琊王伷第三子，伷平吳後，恭儉自處，病歿青州。長子覲承襲父爵，又不永年。覲子睿嗣，就是將來的東晉元帝。預伏後文。繇得受封東安公，曾官散騎常侍，此次應詔除駿，威振內外，太子太傅王戎與語道：「大事已成，此後當謝權遠勢，毋蹈覆轍。」繇不能從。越宿乃奉詔大赦，復改永平元年為元康元年。賈后矯制，使後將軍荀悝，徙楊太后至永寧宮。特全太后母龐氏生命，許與太后同居，暗中復唆使群臣，糾彈太后。群臣趨炎附勢，不敢逆命，遂聯銜上奏道：<break time="100ms" />　　皇太后陰漸奸謀，圖危社稷，飛箭繫書，要募將士，同惡相濟，自絕於天。魯侯絕文姜，《春秋》所許，蓋以奉承祖宗，任至公於天下，陛下雖懷無已之情，臣下不敢奉詔，可宣敕王公於朝堂，會議進止。<break time="100ms" />　　當下有詔答復，說是：「事關重大，當妥議後行。」有司又復申奏，大略說是：
    </voice>
</speak>
