<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九回<break time="100ms" />　　遭反噬楚王受戮　失後援周處捐軀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說賈氏私黨，權燄日盛，太宰亮未曾加防，反因楚王瑋剛愎好殺，擬撤他兵權，遣令歸鎮，另用臨海侯裴楷代任。太保衛瓘，亦贊成亮議。瑋自恃有功，怎肯俯首聽命？裴楷亦不敢受職。瑋長史公孫宏及舍人岐盛，素行無賴，為瑋所昵，因替瑋設法，勸他與賈后結歡。賈后本恐瑋難制，密懷猜忌，只因他自來遷就，也樂得曲為周旋，留作心膂，遂命瑋領太子少傅。亮與瓘所謀未遂，不免加憂，瓘又因岐盛，向附楊駿，後來反噬楊氏，居心反復，不可不除，因欲請詔誅盛。盛微有所聞，竟馳往積弩將軍李肇宅中，詐稱瑋命，報告亮瓘有廢立意。肇已為賈后功狗，深得后寵，便把盛言轉達賈后。后前曾怨瓘，又因瓘與亮同掌朝政，自己仍不能專恣，索性乘勢捽去，可以逞志橫行，乃自草密書，脅令惠帝照寫。書中略云：「太宰太保，欲行伊霍故事，王宜宣詔調兵，分屯宮門，並免二公官爵。」惠帝惟后是從，匆匆寫就，遂由賈后交付黃門，叫他乘夜授瑋。<break time="100ms" />　　瑋得惠帝手書，也不禁躊躇，謂當入內復奏。黃門駁說道：「事宜急行，若輾轉需時，一或漏泄，轉非密詔本意。」瑋亦知謀出賈后，為爭權計，但自思亮瓘二人，與己有隙，此時正好借端報復，一快私忿；況二人得除，將來亦可進攬朝綱，自逞大欲。你會逞刁，那知別人比你更刁。遂慨然應允，令黃門返報，一面部勒本軍，再矯詔召入三十六軍，手令曉諭道：「太宰太保，密圖不軌，我受密詔，都督中外諸軍，汝等皆應聽我節制，助順討逆！」諸軍聞令，相率驚顧，但亦不敢不唯命是從。瑋又矯詔傳示亮瓘僚屬，教他們預先散歸，概不連坐；若不奉詔，便軍法從事。於是遣李肇與公孫宏，領兵討亮。侍中清河王遐，武帝子，見第四回。率吏收瓘。亮尚未得確音，由帳下督李龍踉蹌入報，請即嚴拒外交。亮尚疑為訛傳，不肯照行。俄而府第被圍，外兵登牆嘩噪，亮始出問道：「我並無二心，何故得罪？」公孫宏答道：「奉詔討逆，不知有他。」亮又謂：「既有詔書，何不見示？」呆極。宏全然不理，但麾眾攻入。亮乃返身入內，適遇長史劉准，向他泣涕。准忿然道：「這必是宮中奸謀，公府內俊義如林，尚可並力一戰。」亮仍然不決。實是庸徒。未幾，由李肇趨入，指麾兵士，把亮縛住。亮仰首長歎道：「似我忠心，可披示天下，如何無道，枉殺不辜？」肇既執亮，使坐車下。時當六月，夜間猶熱，人皆揮汗，亮被縛著，汗出如沈。有幾個監守軍人，憫他無罪，替他搧涼。肇從旁覷著，竟下令軍中道：「有人斬亮，賞布千匹！」亂兵聞利動心，一齊下手，或割鼻，或劈耳，或截手足，霎時間將亮送命，投屍北門。亮子矩亦為所殺，惟少子羕等，年尚幼稚，由婢僕等竊負逃出，避匿臨海侯裴楷家。楷與亮有姻誼，密為保護，一夕八遷，始得免害。<break time="100ms" />　　那清河王遐趨至瓘第，宣詔逮瓘，瓘左右亦疑遐矯詔，勸瓘上表自訟，俟得報后，就戮未遲。瓘不欲抗旨，坦然趨出，接受詔書。正擬束手就縛，不防遐背後閃出一人，拔出利刃，手起刀落，把瓘揮作兩段，並趁勢闖入，捕得瓘三子恒岳裔及瓘孫六人，一並殺死。這人為誰？乃是被瓘所逐的帳下督榮晦。晦又屠戮瓘門，得報宿怨，復因瓘尚有二孫，未得搜獲，還想率眾嚴索，幸二孫璪玠，有病就診，適寓醫家，無從捕戮。清河王遐，已恨晦專殺，叱令返報。晦乃隨遐白瑋，公孫宏李肇等，亦皆至瑋前繳令。岐盛又入語瑋道：「亮瓘雖誅，賈謐郭彰未除，宜一並翦滅，方可正王室，安天下。」計議甚是，但不容汝奈何？瑋接口道：「這……這事恐不可再行呢。」盛歎息而出。<break time="100ms" />　　時已天明，太子少傅張華，使董猛往說賈后道：「楚王既誅二公，威權在手，試問帝后如何得安？何勿責瑋擅殺大臣，摒除後患！」賈后喜道：「我正慮此，卿等與我同見，幸速轉告張公，事在速行。」悍婦好殺，過於暴男。猛馳白張華，華即入內啟帝，立遣殿中將軍王宮齎騶虞幡，出麾瑋眾道：「楚王矯詔殺人，汝等如何盲從？」言甫畢，眾皆駭走。瑋左右不留一人，窘迫不知所為，亟駕著牛車，將赴秦王柬第。途遇衛士追來，立把瑋拖落車下，押交廷尉，一道詔書，接連頒下，說瑋擅殺二公父子，又欲誅滅朝臣，謀圖不軌，罪大惡極，應速正大典，特遣尚書劉頌監刑，頌奉詔後，當命將瑋推出市曹，瑋從懷中取出青紙，就是前次惠帝手書，令誅亮瓘，當下遞示劉頌，且泣語道：「受詔行事，怎得為擅？自謂托體先帝，謀安社稷，乃反被見誣，幸為申奏！」遲了。頌亦欷歔涕下，不能仰視。無如朝旨迫促，未便稽留，只得強作威容，喝令斬瑋。瑋既斬迄，復有詔命誅公孫宏岐盛，並夷三族，一股冤氣，沖上九霄，頓時大風驟雨，捲入刑場，再加那電光似火，雷聲如鼓，嚇得劉頌以下，慌忙逃回。天非憐瑋，實是恨后。惟瑋既受誅，亮與瓘應該昭雪，偏偏過了數日，未見明文。瓘女向廷臣上書，為父訟冤，又有太保主簿劉繇等，亦各執黃幡，撾登聞鼓，請追申枉屈，兼懲餘凶。大致說是：
    </voice>
</speak>
