<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十回<break time="100ms" />　　諷大廷徙戎著論　誘小吏侍宴肆淫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說晉廷聞周處戰死，明知為梁王所陷，所有權臣貴戚，反私相慶幸，沒一人為處呼冤，就是張華陳准等人，亦不敢糾劾梁王，不過奏陳周處忠勇，應該優恤。有詔贈處為平西將軍，賜錢百萬，葬地一頃，又撥給王家近田，贍養處母，便算了事。轉眼間又是一年，已至元康八年。梁王肜與夏侯駿等，逗留關中，毫無戰績。張華陳准，因復保薦積弩將軍孟觀，出討齊萬年。觀奉命出發，所領宿衛兵士，類皆趫捷勇悍，一往無前。既至關中，梁王肜等知觀為宮府寵臣，不敢與較，索性將關中士卒，盡付調遣。觀得專戎事，不慮牽制，遂努力進討，大小數十戰，俱由觀親當矢石，無堅不摧。齊萬年窮蹙失勢，竄入中亭，觀窮加搜剿，竟得把萬年擒住，就地梟首，懸示番奴。氐羌遺眾，望風奔角，不敢再貳。觀乘勝轉剿郝度元，度元遁去，竄死沙漠。於是馬蘭羌及盧水胡，相繼乞降。秦雍梁三州，一律廓清。晉廷命觀為東羌校尉，暫鎮西陲，征梁王肜還朝，錄尚書事，明明有罪，反畀以重權，可憤孰甚！獨將雍州刺史解系免官，勒歸私第。<break time="100ms" />　　原來趙王倫奉召還都，解系復上書劾倫，並請誅孫秀以謝氐羌。張華亦知孫秀不法，曾密托梁王肜令他收誅，偏被孫秀聞知，暗賂梁王參軍傅仁，替他解免，方得隨倫入京。秀見賈氏勢盛，勸倫厚賄賈郭，為僥寵計，倫遂如秀議。果然錢可通神，非但賈郭與他交歡，就是恣肆中宮的悍后，亦漸加親信。遇倫上奏，往往曲從，此番亦著了道兒，看下文便知。倫因得劾免解系，且復求錄尚書事，后亦意動。偏張華裴頠固言不可，倫又求為尚書令，又被張裴二人阻撓，自是倫深恨二人，要與他勢不兩立了。伏筆。太子洗馬江統，因羌胡初平，未足懲後，特著《徙戎論》以儆朝廷，論文不下數千言，由小子節錄如下：<break time="100ms" />　　夫夷蠻戎狄，地在要荒，禹平水土，而西戎即敘。然其性氣貪婪，兇悍不仁，四夷之中，未有甚於戎狄者。弱則畏服，強則侵叛。當其強也，以漢之高祖，尚困於白登，及其弱也，以元成之微，而單于入朝。是以有道之君，待之有備，御之有常，雖稽顙執贄，而邊城不弛固守，強暴為寇，而兵甲不加遠征，期令境內獲安，疆場不侵而已。漢建武中，光武帝時。馬援領隴西太守，討平叛羌，徙其餘種於關中，居馮翊河東空地。數歲之後，族類蕃息，既恃其肥強，且苦漢人侵之。永初漢安帝年號。之元，群羌叛亂，覆沒將守，屠破城邑，鄧隲敗北，侵及河內，十年之中，夷夏俱敝，任尚馬賢，僅乃克之。自此之後，餘燼不盡，小有際會，輒復侵叛。魏興之初，與蜀分隔，疆場之戎，一彼一此。魏武帝徙武都氐於秦川，欲以弱寇強國，捍御蜀虜，此實權宜之計，非萬世之利也。今者當之，已受其敝矣。夫關中土沃物饒，帝王所居，未聞戎狄宜在此土也。非我族類，其心必異，而因其衰敝，遷居畿服，士庶玩習，侮其輕弱，使其怨恨之氣，沖入骨髓。至於蕃育眾盛，則坐生其心，以貪悍之性，挾憤怒之情，候隙乘便，輒為橫逆，此必然之勢，已驗之事也。當今之宜，須及兵威方盛，徙馮翊北地新平安定諸羌，使居先零罕並析支諸地，徙扶風始平京兆諸氐，出還隴右，仍居陰平武都之界，各附本種，反其舊土，使屬國撫夷，就安集之，則華戎不雜，並得其所，縱有猾夏之心，而絕遠中國，隔間山河，為害亦不廣矣。至若並州之胡，昔為匈奴，桀惡之寇也。建安中漢獻帝時。使右賢王古卑，誘質呼廚泉，聽其部落，散居六郡，分為五部。咸熙魏主曹奂年號。之際，一部太強，分為三率，泰始見前。之初，又增為四。今五部之眾，戶達數萬，人口之盛，過於西戎，其天性驍勇，弓馬便利，倍於氐羌，若有不虞，風塵猝警，則並州之域，可為寒心，郝散之變，其近證也。魏正始中，魏主曹芳時。毌丘儉討高句驪，徙其餘種於滎陽，始徙之時，戶落百數，子孫孳息，今以千計。數世之後，亦必殷熾，夫百姓失職，猶或叛亡，犬馬肥充，且有噬齧，況於戎狄能不為變乎？自古為邦者憂不在寡而在不安，以四海之廣，士民之富，豈須夷虜在內，然後取足哉？此等皆可申諭發遣，還其本域，慰彼羈旅懷土之思，釋我華夏纖介之憂，惠此中國，以綏四方，德施永世，於計為長也。<break time="100ms" />　　晉廷終不能用，眼見得外族日盛，侵逼中原。時匈奴左部帥劉淵，已進任五部大都督，號建威將軍，封漢光鄉侯，威振朔方。回應第四回。又有慕容涉歸子廆，遣使降晉，亦受封為鮮卑都督。相傳慕容氏世居塞外，號稱東胡，後為匈奴所逐，走保鮮卑山，因以為名。魏初有莫護跋入居遼西，糾集部眾，建牙棘城，見燕人多戴步搖冠，因亦斂發倣效，令部眾盡冠步搖，番音訛稱步搖為慕容，遂以為氏或云慕二儀之德，繼三光之容，因號慕容。究竟孰是孰非，無從考明。莫護跋生木延，木延生涉歸，遷邑遼東，世附中國，得拜為鮮卑大單於。武帝時，涉歸始入寇昌黎，為安北將軍嚴詢所敗，遁歸本帳。見第六回。已而涉歸病死，弟刪篡立，將殺涉歸子廆，廆亡命避難，國人不服，群起殺刪，迎廆入嗣。廆姿容秀偉，身長八尺，雄健有大度，從前張華為安北將軍，得見廆貌，許為大器，贈給簪幘。及廆既嗣位，因與鄰近宇文部，素有嫌隙，特向晉廷上表，請討宇文氏。晉廷不許，廆怒寇遼西，不得逞志，乃復奉書乞降，受詔為鮮卑都督。廆以遼東僻遠，復徙居大棘城，事大並小，漸見強盛。
    </voice>
</speak>
