<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此外尚有略陽氐楊茂搜，亦據住仇池，自號輔國將軍右賢王。仇池在清水縣中，約得百頃，旁繞平地，計二十餘里，四面鬥絕，高凌九霄，中有羊腸蟠道，須經過三十六回，方登絕頂。氐人楊駒，始居此地，駒孫千萬附魏，封百頃王，千萬孫飛龍，徙居略陽，飛龍無嗣，以外孫令狐茂搜為子，茂搜遂冒姓楊氏。自齊萬年擾亂關中，茂搜率部落四千家，由略陽退保仇池。關中人士，亦避亂往歸，因此部眾漸盛，也得稱霸一方。楊氏以外，更有巴氐李氏，從前秦始皇併吞中國，在巴地設黔中郡，薄賦人口，令每歲出錢四千，巴人呼賦為賨，故號為賨人。東漢季年，張魯據漢中，賨人李氏，挈族依魯，魯為魏武所滅，徙李氏全族五百家，至略陽北上，名曰巴氐。李氏本巴西蠻種，強名為氐。後來出了兄弟三人，皆有勇略，長名特，次名庠，又次名流，至齊萬年作亂，關中薦饑，略陽天水等六郡人民，遷移就食，流入漢川，多至數萬家。沿路饑民累累，輒至病僕。特兄弟仗義疏財，傾囊賑救，因得眾心。流民至漢中上書，乞寄食巴蜀，朝議不許，但遺侍御史李苾，持節往撫。苾受流民賂遺，表稱流民十萬餘口，非漢中一郡所能賑贍，應從流民所請，聽往巴蜀。朝廷乃許令就食蜀中，李特乘機入劍閣，遍覽形勢，不禁歎息道：「劉禪有如此要險，乃面縛降人，豈非庸才麼？」遂與二弟並居蜀地，漸思謀蜀。事見後文。匈奴鮮卑及氐並列五胡，故從詳敘。晉廷的王公大臣，但順眼前富貴，不顧日後利害。就中如張華裴頠，稍稱明達，但防禦內訌，恐尚不及，如何能抵制外患？他若左僕射王戎，進位司徒，旋進旋退，毫無建樹，性復貪吝，田園遍諸州，尚自執牙籌，晝夜會計，家有好李，得價便沽，又恐人得種，先將李核鑽空，然後賣去。一女為裴頠婦，貸錢數萬，日久未償。女歸寧時，戎有慍色，且多煩言，女立即償清，始改為歡顏。從子將婚，嘗給一單衣，婚訖仍向他索還，時人譏為膏肓宿疾。守財奴怎得為相？惟素好游散，自詡風流，嘗與嵇康阮籍等，作竹林游，號竹林七賢。這七賢中，譙人嵇康，善彈琴，能操廣陵散，聲調絕倫，終因放蕩不羈，得罪當道，為司馬昭所殺，第一人先不得令終。阮籍嗜酒善嘯，不循禮法，平居嘗為青白眼，與人莫逆，方覺垂青，否即反白，自作《詠懷詩》八十餘篇，以適性為本旨，又著《達莊論》專尚無為，作《大人先生傳》痛詆正士，總算得倖全首領，老死陳留。從子名咸，亦曠達不拘，與籍相契，歷任散騎侍郎。武帝說他耽酒蔑禮。出為始平太守，亦得壽終。河內向秀，與嵇康論養生訣，往複數萬言，世稱康善鍛，秀為佐，後仕至散騎常侍而卒。尚有沛人劉伶，嗜酒如命，出入必以酒自隨，伶妻捐酒毀器，涕泣勸戒，伶托言至神前宣誓，令具酒肉，及酒肉具陳，乃向天跪祝道：「天生劉伶，以酒為名，一飲一斛，五斗解酲，婦女之言，慎不可聽。」語足解頤。說畢即起，仍引酒食肉，頹然復醉。伶妻無法，只好付諸一歎。伶醉後或與人相忤，爭論不休，粗暴之徒，奮拳相向，伶卻徐徐道：「雞肋豈足當尊拳？」這語說出，令人自然氣平，一笑而去。犯而不校，卻可為負氣者鑒。晉初開國，文士對策，昌言無為盛治，皆得高第，獨伶以無用被斥，未幾遂歿，只有一篇《酒德頌》傳誦後世。尚書僕射山濤，濤籍貫，見第七回。亦列入竹林七賢中，聞望最隆。濤以後要推王戎，通籍臨沂，屬瑯琊郡。素稱望族，獨惜他與世浮沈，徒尚虛騖，有所賞拔，也統是名實未符。阮咸子瞻，嘗投刺謁戎，戎傳見後，顧問瞻道：「聖人貴名教，老莊明自然，有無異同？」瞻答了「將毋同」三字。戎歎為知言，遂辟為掾屬，時人呼他為三語掾。<break time="100ms" />　　戎有從弟名衍，神情朗秀，風度安詳。總角時往見山濤，濤也為歎賞，及衍別去，目送良久道：「何物老嫗，生這寧馨兒？但誤天下蒼生，必屬是人。」不愧真鑒。衍年十四，詣僕射羊祜第，申陳事狀，侃侃敢言，左右目為奇童。楊駿欲以女妻衍，衍佯狂自免。武帝聞衍名，嘗問戎道：「夷甫衍表字。當世何人可比？」戎答道：「世無衍匹，當從古人中搜求。」無非標榜。武帝乃加意錄用，累遷至尚書郎，出補元城令，終日清談，不理政務。尋復入為黃門侍郎，高談如故。每當賓朋滿座時，自執玉柄塵尾，與手同色，娓娓陳詞，無非宗尚老莊，偏重虛無，遇有義理未足，即隨口變更，無人敢駁，但贈他一個雅號，叫作信口雌黃。衍不以為愧，且自比子貢，到處鼓吹，風靡一時。娶妻郭氏，係賈后中表親，楊家女不可娶，郭家女乃可娶麼？郭氏恃勢作威，貪鄙無厭，衍以妻為非，口不言錢。郭氏令婢用錢繞牀，使不得行，至衍晨起見錢，召婢與語道：「快將阿堵物搬去。」終不道及錢字。幽州刺史李陽，與衍同鄉，時稱大俠，頗為郭氏所憚。衍嘗語郭氏道：「如卿所為，非但我言不可，李陽亦嘗謂不可。」郭氏方才稍斂，惟衍終得因妻取榮，超擢至尚書令。衍弟名澄，聰悟似衍，每有品評，衍不復置議，舉世推為定論。
    </voice>
</speak>
