<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　河南尹樂廣，亦好清談，與衍兄弟為莫逆交。更有僚吏阮修胡母輔之謝鯤王尼畢卓等，皆與澄友善，謔浪笑傲，窮歡極娛。輔之嘗酣飲，子謙之大呼父字道：「彥國年老，怎復如是？」輔之毫不動怒，反笑呼謙之，引與共飲。此亦與孺子牛相類。畢卓亦素來好酒，聞鄰有佳釀，很是垂涎。夜半悄起，往鄰盜飲，醉臥甕旁，黎明為鄰人所縛，取燭審視，乃是畢吏部。畢曾為吏部郎。因釋畢縛，畢嘗謂右手持酒杯，左手持蟹螯，便足了過一生。樂廣雖然放達，卻與胡母輔之畢卓等，不甚贊成，嘗笑語道：「名教中自有樂地，何必乃爾？」侍中裴頠，且作了一篇《崇有論》評駁時弊。無如敝俗已成，積重難返，徒靠著一二人正言指導，怎能挽救人心？眼見是禮教淪亡，禍不旋踵了。誤盡蒼生，古今同慨。賈謐郭彰等，卻另是一派舉止，窮奢極欲，驕恣無比。晉廷只是兩派人物，一尚虛無一尚奢侈。郭彰年老病死，賈謐恃才傲物，目空一切，嘗與太子遹博弈爭道，不肯少讓，甚至謾語相侵。成都王穎，見第七回。方官散騎常侍，旁坐觀博，不由的厲聲呵斥道：「皇太子為一國儲君，賈謐怎得無禮？」謐聞穎言，輟局遽起，悻悻而出，往訴賈后。后當然袒謐，竟出穎為平北將軍，鎮守鄴城。又因無故調穎，太露形跡，可巧梁王肜還朝，遂將河間王顒，同時簡放，使鎮關中。顒見第四回。<break time="100ms" />　　先是武帝遺制，藏諸石函，非至親不得守關中。顒係疏族，因他輕才愛士，夙孚輿論，特故界重鎮，且與穎一同外調，免滋物議，這也是賈后的苦心。惠帝好同傀儡，事事受教宮闈，或行或止，惟后所命。會值年年水災，四方饑饉，惠帝聞報，隨口語道：「何不食肉糜？」左右並皆失笑。又嘗游華林園，得聞蝦蟆聲，便問左右道：「蝦蟆亂鳴，為官呢？為私呢？」左右又笑不可仰。有一人答道：「在官地為官，在私地為私。」惠帝尚一再點頭。昏騃如此，所以軍國重權，全在賈后掌握，甚且龍牀裡面，亦有人替惠帝效勞。惠帝也全然未覺，任憑賈后擇人侍寢，一些兒不加防閒。可謂慷慨。太醫令程據，狀貌頎晰，為后所愛，后借醫病為名，一再召診，竟要他值宿宮中，連宵侍奉。定然是神針法灸，難道是燕侶鶯儔？據憚后淫威，不得已勉承后命，療治相思。偏后得隴望蜀，多多益善，除程據外，又嘗令心腹婢媼，在都下招尋美少年，入宮交歡，稍稍厭忤，便即處死，省得他溜出宮門，傳播穢事。惟洛南有盜尉部小吏，面目韶秀，彷彿好女。失蹤數日，又復出現，身上穿著相衣，乃是宮錦制成，不同常服，偶為同人所見，問從何來？小吏不肯實對，同人遂疑為竊取，互相私議。適賈后有疏親被盜，向尉求緝，遂致小吏為嫌疑犯，不得不當堂對簿。小吏始實供云：「日前在途，遇一老嫗。謂家中人有疾病，問諸師卜，宜得城南少年，入家厭禳，今欲相煩，必當重報。於是隨主登車，車有重帷，帷內有簏箱，由老嫗令居簏箱中，遂飭車夫御行。約十餘里，跨過六七門限，方將簏箱開啟，呼令下車。說也奇怪，下車四望，統是樓闕好屋，與宮殿無二。當下問為何地？老嫗答稱天上，即替我香湯沐浴，易以錦衣，飼以美食。到了傍晚，復隨老嫗入一復室，見一貴婦人上坐，年約三十五六，身短且胖，面色青黑，眉後有疵，她竟下座挽留，同席共飲，同牀共寢。如是數日，方許告歸，臨別時贈此衵衣，並囑言切勿外泄，如或轉告外人，必遭天譴。今被疑作賊，不能再默，只好直供」云云。說至此，那原告人不禁面赤，但言小吏既非盜犯，不必再問，因即辭去。尉亦解意，令此後毋得妄言，一笑退堂去了。看官！試想這小吏所遇的貴婦，不是賈后，還有何人？小吏為后所愛，乃得倖全，這也是命不該絕，方有此造化呢。俗語說得好：「欲要不知，除非莫為。」為了賈后淫凶，有幾個稍知憂國的大臣，秘密商議，欲將賈后廢去。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　不是冶容也肆淫，矧兼怨毒入人深。<break time="100ms" />　　由來女寵多傾國，如此凶橫絕古今。<break time="100ms" />　　究竟何人欲廢賈后，下回再當敘明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　讀江統《徙戎論》，未始不歎為要言，但終非探本之策。古人謂天子有道，守在四夷，四夷尚為之守，何必沾沾過慮，堅請外徙耶？若闇主屍於上，牝后橫於內，王公大臣，苟且偷安，恣肆如賈郭，空談如戎衍，內亂已成，即無五胡之禍，亦寧能長治久安？況賈后兇暴未足，繼以淫黷，中冓丑聲，播聞中外，古今有如是之濁穢，而不至亂且亡者，未之聞也。小吏入宮一節，本諸《賈后列傳》中，特錄述之以為左證，非第志宮闈之失德，且以作後世之炯戒云。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
