<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一回<break time="100ms" />　　草逆書醉酒逼儲君　傳偽敕稱兵廢悍后
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說賈后淫虐日甚，穢聞中外。侍中裴頠等，引以為憂，就是后黨賈模，亦恐禍生不測，累及身家，因未免心下不安。裴頠已窺透模意，乃至模私第，商議秘密，可巧張華亦至，一同晤談。頠與華本來莫逆，不必避嫌，因質直相告，擬把賈后廢去，更立太子遹生母謝淑媛。謝淑媛就是謝玖，見第七回。自遹為太子，母以子貴，得封淑媛。賈后很是妒忌，不令太子見母，但使淑媛靜處別宮，彷彿與禁錮相似。此次裴頠倡議廢后，當然欲將謝淑媛抬舉起來，偏模與華齊聲說道：「主上並無廢后意見，我等乃欲擅行，倘主上不以為然，如何是好？且諸王方強，各分黨派，一旦禍起，身死國危，非徒無益，反致有損了。」賈模不足道，張華號稱多才，何以如此膽怯？頠半晌才道：「公等所慮亦是，但中宮如此昏虐，亂可立待，我等豈果能置身事外麼？」華便接口道：「如公等兩人，與中宮皆關親戚，何勿進陳禍福，預為勸誡？言或見信，當可改過遷善，易危為安，天下不致大亂，我等方得優游卒歲了。」淫虐如賈南風，豈肯從諫？張華此言更是癡想。原來模為賈后族兄，頠母為賈充妻郭槐姊妹，兩人與賈后互有關係，故華言如此。模頗贊同華議，頠亦不便拘執己見，姑依華言進行，當下趨詣賈第，入白姨母郭槐，托她戒諭賈后，勉蓋前愆，並宜親愛太子。模亦屢入中宮，為后指陳利害。看官！試想這兇殘淫暴的賈南風，習與性成，豈尚肯採納良言，去邪歸正麼？郭槐是賈后生母，向后進規，雖然不肯見從，尚無他恨，至模一再瀆陳，反以為模有異心，敢加毀謗，索性囑令宮豎，拒模入謁。模且憂且恨，竟生了一種絕症，便登鬼籙。不幸中之大幸。有詔進裴頠為尚書僕射，頠上表固辭，略謂：「賈模新亡，將臣超擢，偏重外戚，未免示人不公，懇即收回成命。」復詔不許，或向頠進言道：「公為中宮親屬，可言即當盡言，言不見聽，不若托病辭官。若二說不行，雖有十表，恐終未能免禍了。」頠頗為感動。但初念欲見機而作，轉念又且住為佳，因此日誤一日，仍復在位。這是常人的通病，怎知禍足殺身！那賈郭二門的子弟，恃權借勢，賣爵鬻官，賄賂公行，門庭如市，南陽人魯褒，嘗作《錢神論》譏諷時事，謂：「錢字孔方，相親如兄，無德反尊，無勢偏熱，排金門，入紫闥，危可使安，死可使活，貴可使賤，生可使殺，無論何事，非錢不行。洛中朱衣，當涂人士，愛我家兄，皆無已已」云云。時人俱為傳誦，互相傾倒。平陽名士韋忠，為裴頠所器重，薦諸張華，華即遣屬吏徵聘，忠辭疾不至。有人問忠何不就征？忠慨然道：「張茂先華字茂先。華而不實，裴逸民頠字逸民。欲而無厭，棄典禮，附賊後，這豈大丈夫所為？逸民每有心托我，我常恐他蹈溺深淵，餘波及我，怎尚可褰裳往就呢？」關內侯索靖，亦知天下將亂，過洛陽宮門，指著銅駝，咨嗟太息道：「銅駝銅駝，將見汝在荊棘中了。」國家興亡，匹夫有責，徒付慨歎亦覺無謂。<break time="100ms" />　　太子遹儲養東宮，少小時本來穎悟，偏到了成童以後，不務正業，但好狎游，就是左師右保，亦不加敬禮，唯與宦官宮妾，嬉嬲度日。無端變壞，想是司馬氏家運。賈后素忌太子，正要他隳名敗行，可以借端廢立，因此密囑黃門閹宦，導令為非，嘗向太子前慫慂道：「殿下正可及時行樂，何必常自拘束？」及見太子拂意時，怒詆役吏，又復從旁湊奉道：「殿下太覺寬仁，若輩小豎，不加威刑，怎能使他畏服呢？」古人有言：「一傅眾咻。」又說是：「習善則善，習惡則惡。」東宮中雖有三五師傅，怎禁得這班宵小，朝夕鼓煽？就是生性聰慧，也被他陷入惡途，成為習慣了。太子生母謝淑媛，幼時微賤，家世業屠。太子偏秉遺傳，輒令宮中為市，使人屠酤，能手揣斤兩，輕重不差。又令西園發賣葵菜籃子雞面等類，估本牟利，倒是一個經濟家。逐日收入，隨手散給，卻又毫不吝惜。東宮舊制，按月請錢五十萬緡，作為費用，太子因月費不足，嘗索取兩月俸錢，供給嬖寵。平居雕題刻桷，役使不已，若要修牆繕壁，偏好聽陰陽家言，動多顧忌。洗馬江統，上陳五事，規諫太子，一是請隨時朝省，二是請尊敬師保，三是請減省雜役，四是請撤銷市酤，五是請破除迷信，太子無一依從。舍人杜錫，也常勸太子修德進善，毋招讒謗。太子反恨他多言，俟錫入見時，先使人至錫座氈中，插針數枚，錫怎能預料，一經坐下，被針刺臀，血滿褲襠，真似啞子吃黃連，說不出的苦楚。散騎常侍賈謐，與太子年齡相仿，更為中表弟兄，免不得時往過從。太子喜怒無常，有時與謐相狎，有時與謐相謗，或令謐自坐，逕往後庭嬉戲，不再顧謐，謐屢遭白眼，當然挾嫌。詹事裴權進諫道：「賈謐為中宮寵姪，一旦交構，大事去了，願殿下屈尊相待，免滋他變。」太子勃然變色，連稱可恨，說得權不敢再言，俯首辭去。其實，太子並非恨權，不過因權數語，觸起舊忿，致有恨聲。先是賈后母郭槐，欲令韓壽女為太子妃，太子亦欲結婚韓氏，自固地位。壽妻賈午，卻不願意。賈后更不樂贊成，另為太子聘王衍女。衍女有二，長女貌美，少女貌陋。太子既不得韓女，乃轉思納衍長女為妃。偏賈謐又來作梗，垂涎彼美，乞后作主。后方寵謐，便為謐娶衍長女，但使太子與衍少女為婚。太子得了丑婦，自然恨后及謐，此時聽著權言，怎能不感憤交並，流露言表？嗣被謐探知消息，也惹動前日弈棋的惡感，向賈后處進讒，弈棋事見前回。還虧后母郭槐，從中保持，不使賈后得害太子，故太子尚得無恙。此非郭槐好處，還是裴頠功勞。
    </voice>
</speak>
