<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　未幾，郭槐病重。由后過省，槐握住后手，囑以二語：一語是保全太子，一語是趙粲賈午，必害汝家。這卻可謂先見。賈后雖然應諾，心中總未以為然。至郭槐死後，謐雖守喪，仍然出入中宮，一夕，踉蹌入白道：「太子蓄私財，結小人，無非欲害我賈氏，若宮車晏駕，彼得入立，不特臣等遭誅，恐皇后亦坐廢金墉了。」賈后不禁駭愕，便與趙粲賈午，謀廢太子。可巧午生一兒，遂囑令送入宮中，佯稱自己有娠，預備產具，一面囑令內史，暴揚太子過惡，將為李代桃僵的詭計。宮廷內外，多已瞧透陰謀。中護軍趙俊，密請太子舉兵廢后，太子不敢照行。左衛軍劉卞私白張華，且替華設策道：「東宮俊義如林，衛兵不下萬人，若得公命，請太子入錄尚書事，廢錮賈后，徙居金墉城，但教兩黃門費力，便足辦到此事。」華瞿然道：「今天子當陽，太子乃是人子。我又未得阿衡重任，乃膽敢與太子行此大事，是變做無父無君的賊子了，就使有成，尚難免罪。況權戚滿朝，威柄不一，怎見得果能成事呢？」可與適道未可與權。卞太息而去。不意過了一宵，即有詔出，卞為雍州刺史。卞疑有人泄謀，因有此詔，遂服藥自盡。膽小如此，如何為華設謀？<break time="100ms" />　　元康九年十二月，太子長男虨音彬。有疾，太子為兒禱祀求福，忽由內廷頒到密詔，乃是皇上不豫，令太子立即入朝。太子只好前往，趨入宮中，不意有內侍出來，引太子暫憩別室，靜待后命。太子莫名其妙，但入別室休息，甫經坐定，即由宮婢陳舞，左手持棗一盤，右手執酒一壺，行至太子座前，傳詔令飲。太子酒量素淺，飲了一半，已是醉意醺醺，便搖手道：「我不能再飲了。」陳舞瞋目道：「天賜殿下酒，乃不肯飲盡，難道酒中有惡物麼？」太子無可奈何，把餘酒一吸而盡，遂至大醉。既而又來宮婢承福，持給紙筆，並原稿二紙，逼令太子錄寫。太子辭不能書，復由承福矯詔逼迫。太子醉眼模糊，也不辨為何語，但看原稿中為何字，依次照錄，字跡多歪歪斜斜，殘缺不全，好容易錄就二紙，交與承福持去。太子酒尚未醒，當由內侍擁掖出宮，扶上寢輿，使他自返。翌晨，由惠帝御式乾殿，召令王公大臣，使黃門令董猛，齎出二紙，遍示群僚，且對眾宣諭道：「這是不肖子頠所書，如此悖逆，只好把他賜死罷。」百官聽了，多半驚心，張華裴頠，更覺詫異，便接閱二紙，第一紙寫著：<break time="100ms" />　　陛下宜自了，不自了，吾當入了之；中宮又宜速自了，不自了，吾當手了之。<break time="100ms" />　　大眾看這數語，都為咋舌。還有一紙，文字越覺離奇，有云：<break time="100ms" />　　吾母宜刻期兩發，勿疑猶豫致後患。茹毛飲血於三辰之下，皇天許當掃除患害，立道文為王，蔣氏為內主，願成當以三牲祠北君，大赦天下。要疏如律令。<break time="100ms" />　　看這語意，似內達謝淑媛，與約同日發難。文中所敘的道文，便是太子長男虨表字，蔣氏乃是太子所寵的美人。大眾瞧罷，彼此面面相覷，不發一言。都是飯桶。獨張華忍耐不住，竟向座前啟奏道：「這是國家的大不幸事，惟從古到今，往往因廢黜正嫡，遂致喪亂，願陛下核實乃行。」裴頠亦續奏道：「東宮果有此書，究由何人傳入？且安知非他人偽造，誣陷太子？請驗明真偽，方可立議。」惠帝接連聞奏，好似癡聾一般，噤不復言。那殿後卻趨出內侍，奉賈后命，取了太子平日手啟十餘箋，令群臣對核筆跡，張華裴頠等，即互相比視，筆跡大略相符，惟一是恭繕，筆畫端正，一是急書，姿勢潦草，一時也辨不出真假，無從指駁。原來賈后使太子錄書，原稿繫囑黃門侍郎潘岳草成，及太子錄就進呈，字畫缺漏，仍由岳補添成字。岳善模仿筆跡，一經改寫，與頠子手書無殊，故足使人迷亂心目。潘岳何為者？惟裴頠定要查究傳書的姓名，張華謂須召太子對質，此外一班大臣，依違兩可，聚訟不決。賈后暗坐屏後，聽著張裴兩人的議論，大咈已意，那惠帝又一言不發，任令絮聒，恨不得走將出去，喝住眾口，倒好獨斷獨行，只是大庭廣眾，未便越禮，勉強容忍了半天。看看日影西斜，還是沒有結果，不由的怒氣上沖，便召董猛入內，囑使傳語道：「事宜速決。為何議了半日，尚未定奪？如群臣不肯傳詔，應該軍法從事。」猛奉命出宣，道言甫畢，張華即駁斥道：「國家大政，應由皇上主裁，汝係何人？妄傳內旨，淆亂聖聽。」裴頠亦喝道：「董猛休得多言，聖上明明御殿，難道我等未奉明詔，反依內旨不成？」猛且慚且憤，返報賈后。賈后恐事情中變，因即令侍臣草表，請免太子為庶人。這表傳出，惠帝便即依議，拂袖退朝。於是使尚書和鬱等，速詣東宮，廢太子遹為庶人。遹方游玄圃，聞使節持至，改服受詔，步出承華門，乘粗犢車，往居金墉城，遹妃王氏，及三子虨臧尚，同時隨徙。獨虨母蔣氏，坐蠱惑太子罪名，生生杖斃，甚且歸咎謝淑媛，一並賜死。王衍聞變，自恐株連及禍，急忙表請離婚，你有大女婿作靠，此時何必作忙？有詔准議。於是遹妃王氏，與遹永訣，慟哭一場，辭歸母家。王女卻是多情。
    </voice>
</speak>
