<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　中書令陳准，係陳徽胞兄，入值宮中，意欲助允，便請諸帝前，謂宜遣使持白虎幡，出解戰事。乃使司馬督護伏胤，率騎兵四百，持幡從宮中出來。胤藏著空板，古時詔書錄板，板以桐木為之，長約尺許。詐稱有詔，逕至允陣前，取板遙示。允還道他是前來幫助，又見他持著詔書，定有他命，便令軍士開陣納胤，自己下馬受詔。不防胤突至允前，拔出利刃，竟將允揮為兩段。允眾相顧錯愕，胤復對眾宣詔，略言「允擅自稱兵，罪在不赦，除允家外，脅從罔治」等語。於是大眾駭散。允子秦王鬱漢王迪等，均被胤追捕，相繼殺死。看官道是何因？原來白虎幡是借以麾軍，並非解鬥，陳准因惠帝昏愚，托言解鬥，實欲麾動允軍，威嚇倫兵，使知允眾攻倫，實出帝命，偏遣了一個貪利懷詐的伏胤，受命出宮，行過門下省，與倫子汝陰王虔相值。虔邀入與語，誓同富貴，囑令變計圖允。胤坐此生心，便去誑允。允見他持著白虎幡，又是齎奉詔敕，明明是得著內援，怎得不為胤所給？哪知一場好事，竟成惡果，這也是晉朝的氣數。無可歸咎，又只好歸之於天。<break time="100ms" />　　允既被害，趙王倫越加威風，復飭令嚴索允黨，一體同罪。孫秀遂指稱石崇歐陽建潘岳等，奉允為逆，應該伏誅。崇正在樓上高坐，與綠珠等歡宴，驀聞緹騎到門，料知有變，便旁顧綠珠道：「我今為汝得罪了，奈何奈何？」綠珠涕泣道：「妾當效死公前，不令公獨受罪。」遂叩頭謝別，搶步臨軒，一躍下樓。崇慌忙起座，欲攬衣裾，已是不及，但見下面倒著嬌軀，已是頭破血流，死於非命。綠珠本貽禍石家，幸有墜樓殉主，尚可自解。崇不禁垂淚道：「可惜！可惜！我罪亦不過流徙交廣，卿何必至此！」你既鍾愛綠珠，何不隨同墜樓，且還想活命，真是癡人說夢。遂駕車詣獄。未到獄門，已有人傳到敕書，令赴東市就刑。崇至東市，方長歎道：「奴輩利我家財。」旁有押吏應聲道：「早知財足害身，何不散給鄉里？」崇不能答，仰首就戮。崇甥歐陽建，亦同時被殺，絕命時尚口占詩章，詞甚淒楚。崇母兄及妻子等十五人，駢戮無遺，家產籍沒。有司按錄簿籍，得水碓三十餘區，蒼頭八百餘人，田宅貨財，不可勝數。多藏厚亡，視崇益信。黃門郎潘岳，並為所害。岳字安仁，少美丰姿，尤工詞藻。弱冠以前，嘗挾彈出洛陽，婦女皆擲果相贈，滿載以歸。嗣為河陽令，遍植桃樹，時人號為一縣花。妻歿作悼亡詞，哀豔絕倫，惟躁急干進，不安恬淡。岳母嘗責岳道：「汝當知足，奈何奔競不休？」岳不能從。及被收時，始入與母訣道：「負阿母！」出至東市，見崇亦在列，相顧欷歔。崇呼岳道：「安仁亦遭此禍麼？」岳泣答道：「可謂白首同所歸。」這一語，乃是岳寄金谷園詩，不料竟成讖語。岳死，家屬亦多斃刀下，惟兄子伯武，在逃得免。<break time="100ms" />　　趙王倫又收捕淮南王弟吳王晏，擬即加刑，經光祿大夫傅祗力爭，始得貸死，貶為賓徒縣王。齊王冏與倫相結，遷任游擊將軍，冏尚未滿意，頗有恨色。秀即白倫，將冏外調，令出為平東將軍，使鎮許昌，免得在內生變，倫趾高氣揚，擬自加九錫殊禮。吏部尚書劉頌道：「從前漢錫魏武，魏錫晉宣，俱係一時異數，並非古禮。周勃霍光，立功甚大，並不聞有九錫的寵命呢。」權詞諷諫，可算苦心。倫黨張林，斥頌為張華餘黨，因有異議，將加頌死刑。還是孫秀進言道：「殺張裴已乖物望，不宜再殺劉頌。」倫乃罷議。秀為倫囑使群僚，均至相府稱道功德，應用九錫典命，倫佯為謙讓，再由朝使持詔敦勉，方才拜受。進秀為侍中兼輔國將軍，仍領相國司馬，相府增兵至二萬人，與禁中宿衛相同。秀子會為校尉，年已二十，形短貌丑，少時嘗在城西，為富家販馬，此時驟得貴顯，居然欲與帝子結婚。惠帝已同虛設，但教倫秀二人，如何裁決，便即允行，倫遂為秀子作伐，使尚帝女河東公主。秀即把將軍孫旗外孫女羊氏，為帝說合，請為繼后。旗與秀同族，旗婿為尚書郎羊玄之，生有一女，名叫獻容，姿容秀媚，傾國傾城，與前時賈南風相比，判若天淵。永康元年仲冬，羊女得冊為后，好算是非常遭際，喜從天來。吉期已屆，盛妝啟行，不料衣上忽然起火，幾嚇得魂膽飛揚，還虧左右侍女，急忙撲救，才得將火光滅熄，但一襲翬衣，半成焦黑，已覺得預兆不祥。為後文伏案。慌忙將原衣脫去，再從宮中乞取后服，重複穿上，方好登輿入宮。禮成以後，見惠帝年逾四十，面目粗蠢，知識愚鈍，不由的大失所望，只得自悲命薄，蹉跎度日罷了。河東公主下嫁蠢子，羊女獻容上配愚君，彼此不偶，豈非天命！惟后父羊玄之，卻得超拜光祿大夫，特進散騎常侍，加封興晉侯，自誇奇遇，深感秀德。誰料到臘盡春來，竟出了一樁篡國奇聞，好好一位新皇后，竟隨了一個老皇帝，同徙金墉城，這真是禍福無常，福為禍倚了。
    </voice>
</speak>
