<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官！不必細猜，便可知那篡國的賊臣，就是相國趙王倫。倫迷信神鬼，好聽巫言。孫秀欲迫倫篡位，自為首功，乃密使牙門趙奉，詐為宣帝神語，命倫早入西宮。又言宣帝在北邙山，陰為倫助。倫乃在邙山立宣帝廟，私自禱祝，潛構逆謀，令太子詹事裴劭，左軍將軍卞粹等，充當相府從事中郎，作為幫手。更使義陽王威，司馬孚曾孫。與黃門郎駱休，闖入內廷，逼奪璽綬，偽作禪詔。詔既草就，即付尚書令滿奮，及僕射崔隨，令並璽綬送往相府，禪位與倫。倫又假作謙恭，固讓不受，一班寡廉鮮恥的王大臣，早已由孫秀運動，一齊趨至，滿口是功德巍巍，天與人歸的套話，趨奉倫前，再三勸進。倫遂直任不辭，於是遣左衛將軍王輿，前軍將軍司馬雅等，率甲士入殿，曉諭三部司馬，示以威賞。三部莫敢抗議，唯唯聽命。倫乃備鹵簿，乘法駕，昂然入宮，登太極殿，受百官朝謁，大赦天下，改元建始。一面徙惠帝及羊后，出居金墉城，陽尊惠帝為太上皇，改稱金墉城為永昌宮。廢皇太孫臧為濮陽王，立長子荂為皇太子，封次子馥為京兆王，三子虔為廣平王，幼子詡為霸城王，皆兼官侍中，分握兵權；又用梁王肜為宰衡，何劭為太宰，孫秀為侍中中書監，兼驃騎將軍，儀同三司。義陽王威為中書令，張林為衛將軍，餘黨皆為卿將，越次超遷；下至奴卒，亦加爵位。每遇朝會，貂蟬盈座，都下競相傳語道：「貂不足，狗尾續。」真是一班搖尾狗。倫既據大位，親祠太廟，還遇大風，吹折麾蓋。倫也覺不安，因密使人害死濮陽王臧，省卻後患。越要逞凶，越不久長。且恃孫秀為長城，每有號令，必先示秀。秀得意為竄改，或自書青紙，充作詔書。朝令夕更，百官常轉易如流。孫旗子弼及弟子髦輔琰四人，因與秀同族，旬月三遷，皆得為將軍，受封郡侯，並加旗為車騎將軍，使得開府。旗正出鎮襄陽，聞子姪輩受倫官爵，恐為家禍，因遣幼子回入都消讓，迫令辭職。弼等方致位通顯，履堅策肥，怎肯勒馬懸崖，幡然謝去？仍令回返報乃父，極稱平安。旗不能遙制，惟有自悲自痛罷了。自己何不遠引？<break time="100ms" />　　衛將軍張林，與孫秀積有夙嫌，並怨不得開府，因私與荂箋，具言秀專權擅政，未協眾心，應速誅為是。荂持書白倫，倫又復示秀，氣得秀咆哮不已，急請誅林，倫怎敢不從？當即往華林園，佯言會宴，召林入侍，立即拘住，賞他一刀，並夷三族。林原該死，但為倫所殺，怎得瞑目？秀復慮齊王冏成都王穎河間王顒等，各據方面，擁強兵，無從控制，乃悉遣親黨，往為三王參佐，且加冏為鎮東大將軍，穎為征北大將軍，皆開府儀同三司，隱示羈縻。偏齊王冏不受籠絡，首先發難，傳檄討倫，一面遣使四出，聯結諸王。成都王穎，接冏來使，便召鄴令盧志入商，志答說道：「趙王篡逆，神人同憤，殿下能助順討逆，何患不克？」穎乃命志為諮議參軍兼左長史，即日調發兗州刺史王彥，冀州刺史李毅，督護趙驤石超等為前驅，自率部兵為後繼。行抵朝歌，遠近響應，得眾二十萬，聲勢大振。常山王乂，本來是受封長沙，因與楚王瑋為同母兄弟，連坐被貶，徙封常山，既得冏書，即與太原內史劉暾，率眾應冏。還有新野公歆，扶風王駿子。聞冏起事，未知所從，嬖人王綏道：「趙親而強，齊疏而弱，公宜從趙。」參軍孫洵在座，厲聲叱道：「趙王凶逆，人人得誅，有甚麼親疏強弱呢？」洵與盧志，俱不失為義士。歆乃與冏連兵，願作聲援。前安西將軍夏侯塵，在始平糾合黨羽，得數千人，與冏相應。並致書河間王顒，約同赴義。顒初用長史李含謀，遣振武將軍張方，率兵誘奭，擒至長安市，把奭腰斬。及冏使馳至，復將他拘住，使張方押使入都，並為倫助。方至華陰，顒得二王兵盛消息，忙著人將方追還，更附二王。顒本心已不可靠。各種警報，次第傳入洛陽。倫與秀始相顧驚惶，不能安枕，忙遣上軍將軍孫輔，折沖將軍李嚴，率兵七千，出延壽關；征虜將軍張泓，左軍將軍蔡璜，前軍將軍閭和，率兵九千，出堮阪關；鎮軍將軍司馬雅，揚威將軍莫原，率兵八千，出成臯關；這三路兵馬，統往拒齊王冏。再令孫秀子會，督率將軍士猗許超，領宿衛兵三萬名，出敵成都王穎。更召東平王楙見前文。為衛將軍，都督軍事。再命次子京兆王馥，三子廣平王虔，領兵八千，為三軍繼援。分撥已定，尚覺心緒不寧。倫秀兩人，日夜祈禱宣帝廟，拜道士胡沃為太平將軍，替他求福禳災，並使巫祝選擇戰日。秀又潛令親黨往嵩山，身服羽衣，詐稱仙人王喬，貽書與倫，說他福祚靈長。倫將偽書宣告大眾，為欺人計。哪知此次變起，曲直昭然，一切欺飾手段，全然用不著了，小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　情同鬼蜮太離奇，一舉敢將帝座移。<break time="100ms" />　　待到楚歌傳四面，欺人詭計究誰欺？<break time="100ms" />　　畢竟後來勝敗如何，且看下回續敘。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　綠珠墜樓，古今傳為美談，良以綠珠身為妓妾，猶知報主，石家雖破，名節尚存，略跡原心，不能不為之稱歎也！本回前半篇，本敘淮南王允事，綠珠墜樓，第連類及之，而標目偏以綠珠為主腦，亦非無因，石崇卻孫秀之求，乃與潘岳歐陽建等密謀，慫慂淮南王起事，是淮南王之發難，未始不由於綠珠，故謂石崇之被覆於綠珠可也；謂淮南王之被覆於綠珠，亦無不可。何物嬌娃？招此禍水，其所由舍瑕錄瑜者，幸有此墜樓之殉節耳！若趙王倫實一庸徒耳，見欺孫秀，潛構異圖；名除賈郭，實害裴張，甚且奪璽綬於深宮，受朝謁於前殿，此而欲逆取順守，寧可得耶？三王聯兵，二凶喪氣，猶欲托諸神鬼，誑惑人民，可笑可恨，無逾於此。彼附倫為逆者，誠綠珠之不若矣。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
