<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二回<break time="100ms" />　　墜名樓名姝殉難　奪御璽御駕被遷
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說趙王倫殺死裴張二人，本意是報復舊怨，不論罪狀。事見前文。還有前雍州刺史解系，前時已為倫所讒，免官居京，倫餘恨未泄，也將他拘至，並將系弟結一並下獄。梁王肜復出來救解，倫怫然道：「我在水中見蟹，猶謂可恨，況解系兄弟，素來輕我，此而可忍，孰不可忍？」係為西征事招怨，亦見前文。肜苦爭不得。繫結皆為倫所殺，並戮及妻孥。結嘗為御史中丞，有一女許字裴氏，擇定嫁期，正在解家被禍的第二日，裴氏欲上書營救。女泣歎道：「全家若此，我生何為？」遂亦坐死罪。後來晉廷憐女無辜，始改革舊制，女不從坐，惠帝全無主意，一任倫濫殺無辜。倫又恃孫秀為耳目，秀言可殺即殺，秀言不可殺即不殺。倫也是個傀儡。秀復為倫決計，廢賈后為庶人，遷往金墉城。后黨劉振、董猛、孫慮、程據等一體捕誅。劉振等死有餘辜。司徒王戎，係裴頠婦翁，坐是罷職。此外文武百官，與賈郭張裴四家，素關親戚，不是被誅，便是被黜，簡直是不勝枚舉了。<break time="100ms" />　　於是趙王倫托稱詔制，大赦天下，自為都督中外諸軍事兼相國侍中，一依宣文宣帝文帝。輔魏故事。置左右長史司馬及從事中郎四人，參軍十人，掾屬二十人，府兵萬人。使長子荂音敷。領冗從僕射，次子馥為前將軍，封濟陽王，三子虔為黃門郎，封汝陰王，幼子詡為散騎侍郎，封霸城侯，長子未曾封王，是欲為將來襲封起見。孫秀為中書令，受封大郡。司馬雅張林等，並皆封侯，得握兵權。百官總己，聽倫指揮。孫秀從中主政，威振朝廷。有詔追復故太子遹位號，使尚書和鬱，率領東宮舊僚，赴許昌迎太子喪。太子長男虨，已經夭逝，亦得追封南陽王，虨弟臧為臨淮王，臧弟尚為襄陽王。有司奏稱尚書令王衍，備位大臣，當太子被誣時，志在苟免，不思營救，應禁錮終身，詔從所請。衍既免官還第，尚恐遇害，佯狂自免。任你如何刁滑，到頭總難免橫死。前平陽太守李重，素有令名，由倫辟為長史。重知倫有異志，托疾不就，偏經倫再三催逼，硬令人扶曳入府，脅令就官。重滿腔憂憤，無處可伸，歸家後果然成疾，不願醫治，未幾遂亡。淮南王允，前曾隨楚王瑋入朝，見前第九回。瑋被戮後，允仍然蒞鎮。至太子被廢，朝議將立允為太弟，復密促還朝，留住都中。太弟議尚未定奪，趙王倫已經發難，允兩不袒護，置身事外，至此乃受詔為驃騎將軍，開府儀同三司，兼領中護軍。允性沈毅，為宿衛將士所畏服，他見倫不懷好意，便豫養死士，密謀誅倫。倫毫無聞知，惟孫秀瞧料三分，勸倫防允。倫方才加防，且恐賈后與允勾結，或致死灰復燃，因與秀密商，想出兩條計策：一是鴆死賈后，一是冊立皇太孫。當下遣尚書劉弘，齎金屑酒至金墉城，賜賈后死。賈后無可奈何，只得一吸而盡，一代悍后，至此乃終。晉室江山，已被她一半收拾了。弘既復旨，即立臨淮王臧為皇太孫，召還故太子妃王氏，令她撫養。所有太子舊僚，就作為太孫官屬。趙王倫兼為太孫太傅，追諡故太子曰愍懷，改葬顯平陵。<break time="100ms" />　　中書令孫秀，既得逞志，計無不遂，便逐漸驕淫，聞石崇家有美妾綠珠，奴冶善歌，兼長吹笛，遂使人向崇乞請，謂肯以綠珠見贈，當起復崇官。看官閱過前文，應知崇為賈謐好友，賈氏得禍，崇已坐謐黨褫職，惟家產未遭籍沒，崇仍得席豐履厚，護豔藏嬌。且崇有別館，在河陽金谷中，號為金谷園。自崇罷職後，常居園中休養，登高台，瞰清流，日與數十婢妾，飲酒賦詩，逍遙自在，反比那供職廟堂，更加快活。恐不能安享此福。及孫秀使至，崇含糊對付，遣使返報。秀竟再令人帶著繡輿，往迓綠珠。崇盡出婢妾數十人，由來使自擇。來使左眄右盼，個個是飄長裾，翳輕袖，綺羅鬥豔，蘭麝熏香，端的是金谷麗姝，不同凡豔。便問崇道：「孫公命迓綠珠，未識孰是？」崇勃然道：「綠珠是我愛妾，怎得相贈？」為一美妾而覆家，也不值得。來使道：「公博古通今，察遠照邇，願加三思，免貽後悔。」崇仍然不允。來使既去復返，再為勸導。崇始終固執，叱退來使。秀得來使歸報，當然大怒，便擬設計害崇。<break time="100ms" />　　崇亦自知惹禍，與甥歐陽建及舊友黃門郎潘岳，私下商酌，為除秀計。秀前為岳家小吏，岳恨他狡黠，輒加鞭撻，及秀為中書令，岳時與相值，嘗問秀道：「孫令公，尚記得前日周旋否？」秀引古語相答道：「中心藏之，何日忘之。」見《詩經．小雅》。岳知他懷恨未忘，很加憂懼，與崇建等議及除秀，謂不如交結淮南王，勸令起事，捽去倫秀二人。淮南王允，正思討滅倫秀，既得潘岳等相勸，籌備益急。倫與秀探察得實，遂遷允為太尉，陽示優禮，實奪兵權。允稱疾不拜，秀遣御史劉機逼允，收允官屬，並矯詔責允拒命，大逆不敬。允取詔審視，係秀手書，便怒叱道：「孫秀何人，敢傳偽詔！」說至此，返身取劍，欲殺劉機。機狂奔出門，幸逃性命。允追機不及，便顧語左右道：「趙王欲破我家。」隨即召集部兵七百人，出門大呼道：「趙王造反，我將討逆，如肯從我，速即左袒！」兵吏常仇怨趙王，多左袒趨附。允率眾赴宮，適尚書左丞王輿，聞變先入，閉住掖門。允不得趨入，乃轉圍相府。倫與秀倉猝調兵，與允相持，屢戰屢敗，死傷約千餘人。太子左率陳徽，勒東宮兵，鼓噪宮內，作為內應。允列陣承華門前，令部眾各持強弩，迭射倫兵。倫正督眾死戰，矢及身前，主書司馬眭秘，挺出翼倫，可巧一箭射來，向胸穿入，立即倒斃。倫不禁著忙，旁顧門右，幸有大樹數株，便挈領官屬，趨至樹後，借樹為蔽。樹上矢如蝟集，倫幸得免。自辰至未，尚是喊殺連天，未曾罷鬥。
    </voice>
</speak>
