<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　紹既上疏，又致冏書，援引唐虞茅茨，夏禹卑宮的美跡，作為規諷。冏雖巽言答復，終不少改。那惠帝是個糊塗人物，不識好歹，就使嵇侍中上書萬言，也似不見不聞，徒然置諸高閣罷了。冏坐拜百官，符敕三台，選舉不公，嬖佞用事。殿中御史桓豹，因事上奏，未曾先報冏府，即被譴斥。南陽處士鄭方，露書諫冏，且陳五失，冏亦不省。主簿王豹抗直敢言，向冏上箋，請冏謝政歸藩。去了一豹，又來一豹，俱可稱為豹變之君子，可惜遇著頑豚。辭云：<break time="100ms" />　　豹聞王臣蹇蹇，匪躬之故，將以安主定時，保存社稷者也。是以為人臣而欺其君者，刑罰不足以為誅，為人主而逆其諫者，靈厲不足以為諡。伏惟明公虛心下士，開懷納善，而逆耳之言，未入於聽。豹思晉政漸闕，始自元康以來，宰相在位，皆不獲善終。今公克平禍亂，安國定家，若復因前日傾敗之法，尋中國覆車之軌，欲冀長存，非所敢聞。今河間樹根於關右，成都盤桓於舊魏，新野大封於江漢，三面貴王，各以方剛強盛，並典戎馬，處險害之地，明公興義討逆，功蓋天下，以難賞之功，挾震主之威，獨據京都，專執大權，進則亢龍有悔，退則蒺藜生庭，冀此求安，未知其福，敢以淺見陳寫愚情。昔武王伐紂，封建諸侯為二伯：自陝以東，周公主之，自陝以西，召公主之。及至其末，四海強兵，不敢遽闕九鼎，所以然者，天下習於所奉故也。今誠能遵用周法，以成都為北州伯，統河北之王侯，明公為南州伯，攝南土之官長，各因本職，出居其方，樹德於外，盡忠於內，歲終率所領而貢於朝，簡良才，命賢雋，以為天子百官，則四海長寧，萬國幸甚，明公之德，當與周召並美矣。惟明公實圖利之！<break time="100ms" />　　這箋上後，王豹待了十餘日，並無答語，因再上一箋云：<break time="100ms" />　　豹上箋以來，十有二日，而盛德高遠，未垂採察，不賜一字之令，不敕可否之宜，豹竊疑之！伏思明公挾大功，抱大名，懷大德，執大權：此四大者，域中所不能容，賢聖所以戰戰兢兢，日昃不暇食，雖休勿休者也。昔周公以武王為兄，成王為君，伐紂有功，以親輔政，執德弘深，聖思博遠，至忠至仁，至孝至敬，而攝政之日，四國流言，離主出奔，居東三年，賴風雨之變，成王感悟，若不遭皇天之應，神人之察，恐公旦之禍，未知所限也。至於執政，猶與召公分陝為伯，今明公自視功德，孰如周公旦？元康以來，宰相之患，危機竊發，不及營思，密禍潛起，輒在呼吸，豈復宴然得全生計？前鑒不遠，公所親見也。君子不有遠慮，必有近憂，憂至乃悟，悔無所及。今若從豹此策，皆遺王侯之國，北與成都分河為伯，成都在鄴，明公都宛，寬方千里，以與圻內侯伯子男，小大相率，結好要盟，同獎王家，貢御之法，一如周典。若合尊旨，可先與成都共議，雖以小才，願備行人。百里奚秦楚之商人也，一開其說，兩國以寧。況豹雖陋，猶大州之綱紀，與明公起事險難之主簿也，身雖輕而言未必否，倚裝以待，佇聽明命！冏連接二箋，方有明令批答道：「得前後白事，具見悃誠，當深思後行。」掾屬孫惠，亦上箋諫冏，略言：「大名不可久荷，大功不可久任，大權不可久執，大威不可久居，宜思功成身退之義，崇親推近，委重長沙成都二王，長揖歸藩，方足保全身名」等語。冏不能用，惠辭疾竟去。卻是見機。冏問記室曹摅道：「或勸我委權還國，汝以為何如？」摅答道：「大王能居高思危，褰裳早去，原為上計。」冏始終不決。適長沙王乂過訪冏第，見案上列著書牘，便順手展閱，看到王豹二箋，不由的發怒道：「小子敢離間骨肉，何不拖他至銅駝下，打殺了事？」冏聽著此言，也不禁憤急起來，再經乂添入數語，好似火上加油，愈不可遏，便奏請誅豹，略云：<break time="100ms" />　　臣忿奸凶肆逆，皇祚顛墜，與成都長沙新野三王，共興義兵，安復社稷，唯欲戮力皇家，與懿親宗室，腹心從事。不意主簿王豹，妄造異言，謂臣忝備宰相，必構危害，慮在旦夕，欲臣與成都分陝為伯，盡出蕃王，上誣聖朝鑒御之威，下啟骨肉乖離之漸，訕上謗下，讒內間外，構惡導奸，莫此為甚。昔孔丘匡魯，乃誅少正，子產相鄭，先戮鄧析，誠以交亂名實，若趙高詭怪之類也。豹為臣不忠不順不義，應敕赴都街，正國法以明邪正，謹此奏聞！<break time="100ms" />　　奏入，便奉詔依議，當下將豹推出東市，用鞭撻死。豹將死時，顧監刑官道：「可將我頭懸大司馬門，使得見外兵攻齊哩。」小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　逆耳忠言反受誅，臣心原可告無辜。<break time="100ms" />　　臨刑尚訂懸頭約，猶是當年伍大夫。<break time="100ms" />　　豹既冤死，同僚多恐遭禍，隨即告退。容至下回報明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　齊冏為名父之子，倡義勤王，足為功首。成都次之，長沙又次之，河間又次之。惠帝復辟，倫秀就戮，敘功論賞，固無出齊王右者。為齊王計，能與諸王同心戮力，夾輔惠帝，則如周公之弼成王，諸葛孔明之相劉禪，誰曰不宜？否則急流勇退，委政而去，亦不失為明哲士。乃逞心縱欲，居安忘危，有良言而不見納，有嘉謨而不肯從，甚至冤戮王豹，杜塞眾口，孔聖謂言莫予違，必致喪邦，況冏為人臣乎？本回於鄭方孫惠諸諫牘，俱皆從略，而獨錄豹二箋，並及冏奏，所以表豹之忠義，且嫉冏之暴盩云。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
