<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惠帝封賞功臣，授齊王冏為大司馬，加九錫殊禮，備物典策，如宣景文武並見前文。輔政故事。成都王穎為大將軍，都督中外諸軍事，並假黃鉞，錄尚書事，亦加九錫。河間王顒為傳侍太尉，常山王乂為撫軍大將軍，兼領左軍。進廣陵公漼爵為王，領尚書，加侍中。新野公歆，亦進爵為王，都督荊州諸軍事。授梁王肜為太宰，領司徒。起前司徒王戎為尚書令，王衍為河南尹，立襄陽王尚為皇太孫，復賓徒縣王晏故封，仍為吳王。大司馬齊王冏，表請呈復張華裴頠及解結兄弟原官，有詔令廷臣會議，積久未決。越年，始得如冏所請，為張裴二解昭雪，復還官階，撥歸原產，且遣使弔祭。海內想望太平，總道是撥亂反正，除逆申冤，好從此重見天日了。哪知天不祚晉，內亂未已，東萊王蕤與左衛將軍王輿，共謀害冏，驟欲生變。事前被發，始致敗謀。蕤係齊王冏庶兄，素性強暴，使酒凌人，冏生平常為所侮，只因誼關手足，格外包容。及冏起兵討倫，倫收蕤下獄，尚未加刑。惠帝反正，蕤得釋出，聞冏至洛陽，往迎路旁。冏但頷以首，未嘗下馬與談。蕤憤詈道：「我為爾幾罹死罪，何太無友於情？」既而冏入輔政，蕤只得為散騎常侍，益覺怏怏，因向冏乞求開府。冏答說道：「武帝子吳王晏，尚未得開府，兄且少待。」蕤聞冏言，恨上加恨，遂密劾冏專權不道，將為管蔡。惠帝當然不報。左衛將軍王輿，自謂有復辟大功，未得厚賞，因與蕤表示同情，擬伏兵闕下，俟冏入朝時，把他刺死。偏被冏得悉陰謀，立即奏聞，捕輿斬首，誅及三族，廢蕤為庶人，徙居上庸。上庸內史陳鍾，私伺冏意，將蕤謀斃，冏亦不復過問。冏雖寡情，蕤卻自取其死。為了兄弟相戕，遂致諸王疑議，又復生出無數亂端。<break time="100ms" />　　新野王歆，將赴荊州，與冏同出謁陵，因密語冏道：「成都王係是至親，同建大勛，當留與輔政，否則宜撤彼兵權，毋令生禍！」冏點首會意，不再答言。常山王乂，亦與成都王謁陵，乘間語穎道：「天下係先帝的天下，王宜好為維持，毋使齊王逞志！」穎與乂同係武帝庶子，故有是言。穎也以為然，還語參軍盧志。志進言道：「齊王眾號百萬，與張泓等相持潁水，日久未決，大王直前渡河，首先入都，功無與比，朝野共知。今齊王欲與大王共輔朝政，志聞兩雄不並立，何不因太妃微疾，求還定省，委重齊王，得收物望？這乃是今日的上策呢。」穎為武帝才人程氏所生，太妃即指程才人。穎素信志言，便即依議。越日入朝，由惠帝引至東堂，面加褒獎，穎拜謝道：「這都是大司馬冏的功勞，臣怎能掠美呢？」言畢趨出，即上表稱冏功德，宜委以萬機，自陳母疾，願即歸藩，為終養計。一面匆匆治裝，不待復詔，便告辭太廟，逕乘車出東陽門，西向歸鄴。相隨只盧志等數人，不令營中與聞。就是齊王冏府第中，也只遣人貽書告，別外無他語。冏得書大驚，急駕馬往追，馳至七里澗，方得見穎。穎停車敘別，涕泣滂沱，但言太妃疾苦，引為深憂，故無暇面辭。言畢，即驅車別去，毫不談及時政。冏也即還都，尚自稱為咄咄怪事。穎既還鄴，詔遣使臣再申前命，穎但受大將軍職銜，辭九錫禮，且表稱：「興義功臣，應並封公侯。前時大司馬屯兵潁上，日久民困，乞運河北米十五萬斛，賑給饑民」云云。又自制棺木八千餘口，即移成都國俸為衣服，殮祭黃橋死士，並各撫家屬，比普通戰死為優。又命溫縣瘞埋趙王倫部卒，得萬四千餘人。看官聽著！成都王穎這種行為，統是盧志替他划策，教他籠絡人心，收集時譽。果然，兩河南北，交口稱頌，就是都城內外，也沒一個不號為賢王。若能長此過去，雖屬矯情，亦必終譽。還有中書郎陸機，從前為趙王府中的參軍，齊王冏入都後，得倫受禪詔書，疑是陸機所為，即欲加誅，虧得穎力為解救，方得免罪。穎愛機才，後表請為平原內史，機弟云為清河內史，晉廷自然允准，立遣二人赴任。機友人顧榮戴淵，為言中國多難，勸機還吳。機感穎厚惠，且謂穎有時望，可與立功，乃逗留不去。誰知兄弟二人後來皆死穎手。穎方惠民禮士，刻意求名。冏卻植黨營私，但務縱欲，所有立功將佐，如葛旟路秀衛毅劉真韓泰五人，皆封為縣公，號曰五公。委以心膂，並就乃父齊王攸故第，增築廣廈，所有鄰近廬舍，不問公私，統被拆毀，使大匠刻意經營，規制與西宮相等。又鑿通千秋門牆，得達西閣，後房遍設鐘懸，前庭屢舞八佾，沈湎酒色。常不入朝，長子冰得封樂安王，次子英得封濟陽王，三子超得封淮南王。好容易過了一年，太孫尚又復夭逝，梁王肜相繼去世，詔復封常山王乂為長沙王，領驃騎將軍，起東平王楙為平東將軍，都督徐州軍事，使鎮下邳。召還東安王繇給復官爵，繇被廢徙帶方事，見前文。且拜為宗正卿，再遷至尚書左僕射。齊王冏欲久專國政，見皇孫俱已死亡，成都王穎為眾望所歸，倘立為皇太弟，於自己大有不利，因表請立清河王覃為太子。覃係惠帝弟遐長男，年才八歲，當即擇日冊立，入居東宮，使冏為太子太師。是時，尚有東海王越，為八王之殿。為宣帝從子，父泰曾受封高密王。泰死後越得襲爵，改封東海。越少有令名，不慕富貴，恂恂如布衣。永康初，始入為中書令，冏思聯為臂助，進拜越為侍中，尋復授職司空，領中書監，越乃漸得預聞政事。侍中嵇紹，見惠帝昏庸如故，內權屬齊王冏，外望歸成都王穎，將來必啟爭端，乃上疏防變，大略說是：<break time="100ms" />　　臣聞改前轍者車不傾，革往弊者政不爽，故存不忘亡，安不忘危，為大易之至訓。今願陛下無忘金墉，大司馬無忘潁上，大將軍無忘黃橋，則禍亂之萌，無由而兆矣。
    </voice>
</speak>
