<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三回<break time="100ms" />　　迎惠帝反正除奸　殺王豹擅權拒諫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說齊王冏兵至潁陰，正與張泓軍相遇，彼此交鋒，冏軍失利，死亡至數千人，輜重亦半為所奪。冏收集敗卒，再圖一戰，乃分軍渡潁，復為張泓所遏，不能前進。泓遂於潁上列陣，日夜防守。孫輔等亦陸續相會，與泓分地屯兵。冏乘夜掩擊，泓軍不動，獨孫輔駭退，遁還洛陽，詣闕入報道：「齊王兵盛，勢不可當，張泓等已戰沒了。」趙王倫不禁戰慄，飛召三子虔及許超入衛。超匆匆馳歸，虔亦繼至，會接到張泓捷報，謂己擊退冏軍，乃復遣許超出赴軍前。看官！試想出兵打仗，全靠紀律，忽而召還，忽而遣去，怎得不令人生疑，自挫銳氣？倫之愚鄙，於此益見。不過齊王冏非將帥才，尚在潁上相持，一時未能攻入。張泓且麾軍渡潁，直攻冏營，冏幾乎被乘，幸部眾猛力截殺，得破泓部將孫髦司馬譚，泓始退去。孫髦司馬譚部下敗兵，散歸洛陽。孫秀還詐稱得勝，宣示都下，謂已破滅冏營，朝臣皆賀。已而孫會敗報又至，瞞無可瞞，嚇得偽皇帝瞠目結舌，不知所為。如此沒用，也想為帝，一何可笑？原來孫會與士猗許超，出拒穎軍，行抵黃橋，一鼓作氣，得破穎前鋒軍士，俘斬至萬餘人。穎欲退保朝歌，參軍盧志進諫道：「今我軍失利，敵新得志，勢必輕我，我若退縮，士氣沮喪，不可復用。況勝負乃兵家常事，不若更選精兵，出奇制勝，方可得志。」穎乃汰弱留強，涕泣宣誓，激動眾心，鼓勇再進。孫會等果然輕穎，不復設備，及穎軍已到營前，方驅兵出戰。這番接仗，與前次大不相同，穎軍俱蓄怒前來，好似江上秋潮，一發莫御。會與士猗許超，見來軍如此利害，不由的膽戰心驚，步步倒退。戰了兩三個時辰，但見頭顱亂滾，血肉紛飛，部下士卒，除戰死外，多半逃亡，會料知不妙，撥馬先奔，士猗許超相繼駭走，都一口氣跑回洛陽。所有宿衛兵三萬人，任他自生自滅，無暇再問下落了。孫秀見會等奔還，也急得無法可施，只好集眾會議：或謂應收集餘眾，背城一戰；或謂且毀去宮室，誅鋤異黨，挾倫南就孫旗孟觀，再圖後舉。孫旗已見前文。孟觀自擒滅齊萬年後，由東羌校尉任內調入為右將軍，趙王倫篡位，令觀出監淝北諸軍事，齊王冏檄觀討倫，觀粗知天文，仰望紫宮帝座，並無他變，還道倫得應天象，不至速敗，因仍為倫固守，不願應冏。失之毫釐，謬以千里。孫秀恐旗觀二人，未必可恃，所以遲疑不決，那外邊的警報，雜沓傳來，不是說穎軍渡潁，就是說冏軍逾河。都下將吏，洶洶思變。左衛將軍王輿，與尚書廣陵公漼瑯琊王伷第四子。乘風轉舵，號召營兵七百餘人，自南掖門入宮，倡言反正。三部司馬也樂得依聲附和，聯同一氣。輿令三部兵分衛宮門，自率部曲至中書省，拿捉孫秀，秀忙將省門閉住，不使輿入。輿縱兵登牆，擲入火具，毀及房屋，霎時煙燄滿室，不可向邇。秀與士猗許超冒煙出走，正遇左部將軍麾下趙泉，舞刀過來，順手劈去，巧巧剁落三個頭顱。又搜殺秀子孫會與前將軍謝倓，黃門令駱休，司馬督王潛，尚書左丞孫弼。即孫旗長子。<break time="100ms" />　　輿還屯雲龍門，使人入白趙王倫，速即迎還惠帝。倫不得已，宣令道：「我為孫秀所誤，激怒二王，今已誅秀，可迎太上皇復位，我當歸老農畝，不問朝事。」也想做太上皇麼？令既發出，復使親校執駱虞幡，至宮門外麾示罷兵，一面挈領家屬，出華林東門，退歸私第。輿乃使甲士數千人，赴金墉城，迎還惠帝。帝與羊后並駕入宮，道旁百姓，咸稱萬歲，當下由惠帝親自登殿，召集百官，群臣皆頓首謝罪。猶記得向倫勸進否？詔送倫父子至金墉城，派兵監守，改元永寧，大酺五日，且分遣使臣慰勞冏穎顒三王。梁王肜首先上表，請誅倫父子以謝天下。有詔令百官會議，百官皆如肜旨，共請誅倫。總算善變。乃使尚書袁敞持節責倫，賜飲金屑酒。請君亦嘗此美味。倫取酒飲畢，用巾覆面，且泣且呼道：「孫秀誤我！孫秀誤我！」未幾即毒發而斃。做了一百日的皇帝，也算威風，不應徒怨孫秀。倫子荂馥虔詡，一並捕誅。此外如倫秀私黨，並皆斥免，台省府衛，所存無幾。成都王穎，馳入都中，使部將趙驤石超，往助齊王冏，討張泓等。泓等聞都中復辟，倫已受戮，沒奈何向冏乞降。自兵興六十餘日，兩下戰死，差不多有十萬人。閭和孫髦張衡伏胤等，自戍所還洛，均因情罪較重，斬首東市。蔡璜畏罪自殺。義陽王威，嘗入宮奪璽，惠帝記在心中，至是語廷臣道：「阿皮可恨！奪我璽綬，致捩我指，不可不殺。」阿皮為威小字，因即遭誅。東平王楙免官。河間王顒與齊王冏先後入都，冏部眾約數十萬，威震京師，復傳檄襄淝，令誅孫旗孟觀。襄陽太守宗岱，承檄斬旗，饒冶令空桐機，承檄斬觀，皆傳首洛陽，並夷三族。那時孫輔孫惔，為旗猶子，當然駢首市曹。不必細表。
    </voice>
</speak>
