<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四回<break time="100ms" />　　操同室戈齊王畢命　中詐降計李特敗亡
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說王豹受戮，中外稱冤，與豹同事的官僚，各有戒心。掾屬張翰，見秋風徐來，憶及江南家景，有菰菜蒓羹鱸魚膾諸風味，便慨然自歎道：「人生貴適意，何必戀情富貴呢？」遂上箋辭官，飄然引去。僚友顧榮，故意酣飲，不省府事。冏長史葛旟，說他嗜酒廢職，被徙為中書侍郎。潁川處士庾袞，聞冏期年不朝，亦不禁唏噓道：「晉室將從此衰微了。看來禍亂不遠，我不便在此久居。」乃挈妻子逃入林慮山中。冏溺志宴安，終不自悟，且因河間王顒，前曾依附趙王倫，很不滿意，任令還鎮，並加意設防。顒長史李含，嘗被征為翊軍校尉，與梁州刺史皇甫商有嫌，商得參翊軍事。含以此不安，冏右司馬趙驤，又與含有積忿，含益恐罹禍，竟匹馬出都，奔還關中。顒見含回來，當然驚問。含詐稱傳達密詔，令顒誅冏，顒將信將疑，含遂說顒道：「成都王為皇室至親，且有大功，今委政歸藩，甚得眾心。齊王冏越親專政，朝野側目，為大王計，可檄長沙王討齊，齊王必誅長沙王，我得借此興師，歸罪齊王，師出有名，不患不勝。若除去齊王，使成都王輔政，除逼建親，永安社稷，豈不是一番大功勞麼？」播弄是非，圖害二王，如此刁滑，最堪痛恨。顒貪立大功，居然依議，便抗表陳請道：<break time="100ms" />　　王室多故，禍難罔已。大司馬冏雖曾倡義，有興復皇位之功，而安定都邑，克寧社稷，皆成都王之勛力也，而冏不能固守臣節，實乖眾望。自京城大定，篡逆誅夷，乃率百萬之眾，來繞洛城，阻兵經年，不一朝覲，百官拜伏，晏然南面，壞樂官市署，用自增廣，取武庫秘仗，嚴列不解。故東萊王蕤，知其逆節，表陳事狀，橫遭誣陷，加罪黜徙。彼益樹植私黨，僭立官屬，幸妻嬖妾，名號比之中宮，寵豎頑僮，官爵儼同勛戚，密署心腹，實為貨謀，斥罪忠良，窺竊神器，逆倫始謀，固猶是也。臣受重任，蕃衛方岳，見冏所行，實懷激憤。即日翊軍校尉李含，乘馹密來，宣騰詔書，臣伏讀感切，五情若灼，《春秋》之義，君親無將。冏擁強兵，置黨羽，權宦要職，莫非私人，雖加重責之誅，恐不義服。今特勒精卒十萬，與州郡並協忠義，共會洛陽。驃騎將軍長沙王乂，同奮忠誠，廢冏還第，成都王穎，明德茂親，功高勛重，往歲去就，允合眾望，宜為宰輔，代冏阿衡之任。臣志安社稷，未敢營私，為此拜表摅誠，急切上聞！<break time="100ms" />　　顒既上表，即令李含為都督，出次陰盤，張方為前鋒，進逼新安，距洛陽百二十里，一面遣使邀結成都王穎，新野王歆，並范陽王嫚。音哮。嫚係宣帝從孫，父綏嘗封范陽王。綏死由嫚襲封，拜安南將軍，都督豫州軍事，就鎮許昌。諸王接到顒使，尚各按兵不動，坐觀成敗。也是中立政策。那齊王冏得了顒表，事出意外，不免驚惶，忙召百官，會議府中。冏首先開口道：「孤首倡義兵，掃除元惡，區區臣心，可質神明。今二王聽信讒言，忽構大難，究應如何對待，方保萬全？」尚書令王戎應聲道：「如公勛業，原足蓋世，但賞不及勞，故人懷貳心。今二王相結，恐不可當，公何不委權崇讓，潔身就第？使二王無從借口，自然得安。」司空東海王越，也如戎議。忽有一人趨入，怒目厲聲道：「趙庶人聽任孫秀，移天易日，當時袞袞諸公，無一倡義，賴我王犯矢石，貫甲冑，攻圍陷陣，事乃得濟。今日計功行封，未遍三台，這是賞報稽遲，責不在府。今讒言肆逆，理應一致同心，共圖誅討，乃虛承偽書，令王就第，試想漢魏以來，王侯就第有能保全妻子否？誰主此議，實可斬首！」你想討滅二王，果可保全妻子麼？王戎聞言，大吃一驚，慌忙審視，乃是冏門下中郎將葛旟。再顧齊王冏面色，也覺有異，更惶恐的了不得。眉頭一皺，計上心來，托言腹脹如廁，裝出龍鍾狀態，才至廁所，跌了一交，弄得滿身糞穢，臭不可聞，乃踉蹌逃去。虧他裝做得出。百官莫敢置議，也陸續溜了出來。<break time="100ms" />　　冏恐長沙王乂為內應，忙遣心腹將董艾，引兵襲乂。偏乂已走了先著，率左右百餘人，馳入中宮，闔住諸門，挾了惠帝，號召衛士，出攻大司馬府。董艾陳兵宮西，縱火焚千秋神武諸門，乂亦遣部將宋洪，往燒冏第。兩下裡喊聲大震，火光燭天。冏使黃門令王湖盜出騶虞幡，麾示大眾，宣言長沙王矯詔為亂。乂卻擁惠帝至上東門，御樓傳旨，說是大司馬謀反。董艾不顧利害，望見天子麾蓋，竟令部眾仰射，矢集御前，侍駕諸臣，多被射傷，或即倒斃。都下各軍，見董艾如此無禮，遂疑冏謀反是實，於是相率攻冏，接連戰了三日三夜，冏眾大敗。大司馬長史趙淵，執冏請降，當由乂牽冏上殿，面見惠帝。冏自陳枉屈情形，伏地涕泣。惠帝不覺心動，意欲赦冏。乂亟叱左右推冏出外，一刀殺死，梟示六軍。同黨如董艾葛旟等，皆夷三族，戮至二千餘人。冏子冰英超，一並褫爵，幽禁金墉城。冏弟北海王寔，連坐被廢，乃復請惠帝登殿，下詔大赦，改元太安。進長沙王乂為太尉，都督中外諸軍事。封廢王蕤子炤為齊王，奉齊獻王攸遺祀，且遙諭河間王顒等罷兵。顒乃召還李含張方，含怏怏退歸。原來含為顒計，檄乂討冏，本意是借乂為餌，總道乂非冏敵，必為所殺，待冏殺乂後，勢必具敝，正好乘釁入都，除冏廢帝，迎立成都王穎，由顒為相，自己好佐顒預政，偏偏不如所料，乂得一舉殺冏，反把朝廷大權，平白地為乂取去，真是替人作嫁，毫無益處。含因此失望，又想設法挑釁，勸顒除乂。適值巴氐李特，倡亂成都，顒有西顧憂，遣督護衙博出屯梓潼，與特相持，不得不將內政問題，暫且擱起。小子也只好將李特亂事，隨筆敘明。
    </voice>
</speak>
