<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　河間王顒，得成都被困消息，乃遣衙博帶領兵士，往援成都。晉廷亦授張微為廣漢太守，進軍德陽，羅尚又遣督護張龜，出次繁城。三路人馬，遙相呼應，為夾攻計。特使次子蕩引兵襲博，自統部眾擊破張龜，再至德陽堵御張微。博引兵至梓潼，列營陽淝，突聞李蕩掩至，倉猝出戰，被他殺敗，退保葭萌。梓潼太守張演，棄城遁去。巴西丞毛植迎降蕩軍。蕩再攻衙博，博又怯走，麾下兵悉數降蕩。蕩向特報捷，特遂自稱大將軍益州牧，都督梁益二州軍事。改年建初，大發兵攻張微。微依高據險，與特相持，連日不決。待至特眾惰弛，乃遣步兵循出而下，突入特營。特抵擋不住，且戰且走。途中七高八低，險些兒為微所乘，幾至全軍覆沒。忽見一少年將軍，身穿重鎧，手持長矛，大呼直前，讓過李特，竟向微軍中殺入，左挑右撥，無人敢當，接連刺死數十人，方將微軍殺退。特瞧將過去，那少年不是別人，正是次子李蕩，不由的喜出望外，復驅眾返追微軍。微見特追至，整陣再戰，不料蕩餘勇可賈，仗著一桿蛇矛，摧鋒陷陣，辟易千人。微軍已膽弱氣衰，不敢與鬥，微只得逃回德陽。特既得勝仗，便欲引還，蕩進言道：「微已戰敗，士卒傷殘，智勇俱竭。我軍正可乘他勞敝，一鼓擒微，若失此機會，待微休養瘡痍，再得振奮，恐未易圖謀了。」特乃令蕩進圍德陽。微溃圍出走，由蕩驅眾追殺，竟得將微刺死，並生擒微子存，旋師報特。特召存入見，存跪伏乞命。特樂得施恩釋存使歸，發還微屍。也知權詐。遣部將騫碩為德陽太守，正擬再攻成都。<break time="100ms" />　　忽聞河間王顒，又遣梁州刺史許雄，率兵前來，乃留眾守候。俟雄軍一到，便殺將過去。雄軍遠來困乏，怎敵得李特的生力軍？戰不數合，便即敗退。越宿又戰，雄軍復敗，遁回梁州。特乃得移兵西進，復攻羅尚。尚自特東去後，曾在郫水岸上，增戍加防，且因李流李驤，未曾隨特他去，仍然分駐毗橋，因此不敢遠出，但遣兵出擾驤營。驤再戰再勝，三戰失利，奔入流營，與流並力回攻，又大破尚軍。尚軍真不耐戰。尚急得沒法，偏李特又潛軍渡江，擊退郫水戍卒，會集流驤兩營，直逼城下，聲震山谷，直使尚叫苦不迭，寢食難安。尚嘗謂廞無雄才，試問自己有雄才否？成都尚有內外二城，內城叫做太城，外城叫做少城，蜀郡太守徐儉，見李特勢盛，竟將少城降特，尚只孤守太城，越覺洶懼，不得已向特求和。特未肯遽許，入據少城。是時，蜀人危懼，皆結塢自保，特遣使安撫，眾皆聽命。惟特嘗申行禁令，不准侵掠，部下流民，趨集如蟻，免不得人多糧少，乃分遣流民，自向諸塢就食。李流入告道：「諸塢新附，人心未固，宜令大姓子弟，入城為質，方保無虞。」特怒答道：「大事已定，但當安民，奈何迫令入質，使他離叛呢？」徒知小惠，亦屬不合。既而晉廷遣荊州刺史宗岱，建平太守孫阜，帶領水軍三萬人，西援成都。岱令阜為前鋒，進逼德陽。特亟遣李蕩等往御阜軍，一戰失利，入守德陽。益州從事任睿，向尚獻議道：「特散眾就食，驕怠無備，朝廷援軍大至，將入德陽，這正是天意誅逆的時候了。乘此密結諸塢，約期同發，內外夾擊，定可破賊。」尚乃令睿夜縋出城，往告諸塢。諸塢人民，正得阜軍入境消息，便即從命，願如睿約。睿還城報尚，又自請往特詐降。尚悉依睿計，睿又出城詣特。特問及城中虛實，睿答道：「糧儲將盡，只有貨帛，不久便可破滅了。鄙意不甘同盡，故來投降。」特信為真言，留諸麾下。睿在特營二日，備悉特軍情狀，乃求還省家，特仍不以為疑，聽令自去。睿復入內城，部署兵馬，如期出發，直薄特營。諸塢亦遵約四應，表裡合擊，殺得特眾走投無路，東倒西歪。睿領著銳卒，衝至特前，特見睿到來，還疑他糾眾來援，當拍馬相迎，不防睿劈面一刀，立即送命，倒斃馬下。李輔急上前相救，又被睿順手殺死。惟李流李驤，及特少子李雄，挈領家屬及所有殘眾，拚命殺出，遁往赤祖去了。羅尚出城安民，把李特李輔屍身，一並焚骨揚灰，惟先時將兩首梟下，遣使傳送洛陽。小子因有詩歎道：<break time="100ms" />　　挺身百戰逞強梁，一敗偏遭馬上亡。<break time="100ms" />　　莫笑當年劉後主，興衰得喪本無常。<break time="100ms" />　　特既敗死，蕩在德陽，聞報即還，欲知後來情形，待至下回再表。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　長沙王乂，隨冏起兵，未嘗親臨一戰，而因人成事，得復故封，此未始非一時之幸遇，為乂計，亦可以知足矣。乃與穎謁陵，即有乘間挑撥之言，小人得志，為鬼為蜮，誠哉其靡所底止也。李含之為顒設謀，比乂尤狡，乂欲借穎以除冏，含且借顒以除冏乂。假令當日者，冏乂果得並除，含計得逞，安知含之不再除穎顒也？然木必朽而後蟲生，堤必裂而後蟻入，冏穎乂顒，能知同族之不宜相戕，推誠相與，雖有百含，何能為哉？彼李特兄弟與流民同入成都，得良吏以駕馭之，未始不可收為爪牙，乃前有趙廞，後有羅尚，貪欲無藝，反使李特等乘怨行私，挾眾為亂，至特誅而亂似可止矣，然羅尚猶存，民怨未已，蜀豈能有寧日乎？此貪夫之所以終為國禍也。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
