<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五回<break time="100ms" />　　討逆蠻力平荊土　拒君命冤殺陸機
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說李流遁至赤祖，收集殘眾，尚不下數萬人。李蕩亦自德陽奔還，助流拒守。流與蕩雄各為一營，流居北，蕩雄居西。部眾以軍中無主，無所適從，因復推流為大將軍，領益州牧，秣馬厲兵，再圖一戰。是時，德陽已為孫阜所破，守將騫碩等被擒，阜退屯涪陵，羅尚卻遣督護何沖常深等，分道攻流。還有涪陵民藥紳，亦起兵相助。流與李驤拒深，使蕩與雄拒紳，何沖卻乘虛攻北營。流已外出，只留部將苻成隗伯等，居守營中，兩將忽生變志，與沖為應，沖趁勢殺入，不意營內出來一個女將軍，擐甲執矛，麾動部眾，拚命抵住。女將為誰，請看官掩卷一猜。沖不禁詫異，但令軍士困住女將，與她廝殺。那女將毫不畏懼，反抖擻精神，當先衝突，好幾次被她蕩決，直使沖無可下手，目眙心驚。忽從刺斜裡閃出一人，手執利刃，直奔女將，女將連忙閃避，那刀鋒已到眉尖，傷及左目，頓時血淚交迸，點滴不休，沖總道這女將受傷，必致敗遁，偏女將仍復酣戰，反覺得裂毗揚眉，拚個你死我活。看官欲知女將來歷，乃是特妻羅氏。刃傷羅氏左目，便是隗伯。羅氏已有死志，始終不肯退去，那營內卻已被搗亂，眼見得危巢將覆，猛聽得營門外面一聲呼嘯，有兩大頭目，率眾殺到，一是李流，一是李蕩。原來流往拒常深，得破深壘，深已遁去；蕩往拒藥紳，紳聞深敗，不戰自退，所以流與蕩得收兵馳還，來救北營。何沖只一支孤軍，怎禁得兩路來攻。只好衝開一條血路，沒命似的亂跑。苻成隗伯，也溃圍突出，隨沖同詣成都。流與蕩尚不肯舍，在後力追。蕩自恃勇力，持矛先驅，將到成都城下，不防苻成隗伯翻身猛鬥，苻執矛，隗執刀，雙戰李蕩。蕩格過了矛，又要防刀，格過了刀，又要防矛，略略一個失手，被苻成刺中腰脅，墜落馬下。是亦與養由基之死藝相類。苻成正要梟取蕩首，適值李流馳到，部眾甚盛，料知不遑下手，亟與隗伯掉頭入城。何沖已在城闉守候，見二人得入，立將城門闔住，阻遏外兵。流搶得蕩屍，涕淚並下，再擬鼓眾攻城，忽有急足馳到，報稱孫阜將至，沒奈何長歎一聲，載屍引還。既返北營，檢點營中士卒，也被何沖一戰，傷斃多人。自思兄姪俱亡，孫阜又至，不由的悲懼交並。姊夫李含，曾由特任為西夷校尉。此李含與顒長史同姓同名，但不同人，惟含與特同姓結婚，究不脫蠻俗。至是勸流乞降阜軍。流無可奈何，因遣子世及含子胡，至阜軍為質，壹意求和。李驤李雄，交諫不從，胡兄離為梓潼太守，聞信馳還，欲諫不及，退與雄謀襲阜軍。雄很是贊成，但慮流不肯發兵。離答道：「事若得濟，何妨擅行。」雄大喜過望，便語部眾道：「我等前已殘虐蜀民，今一旦束手，便為魚肉，為今日計，惟有同心襲阜，尚可死中求生。」眾皆踴躍從命。雄與離遂不復白流，率眾逕襲阜軍。阜因流已求和，不復設備，竟被雄等搗入營壘，殺得一個落花流水。阜但率數騎遁去。宗岱駐軍墊江，得病身亡，荊州軍遂退。雄始向流報捷，流不禁愧服，嗣是一切軍事，委雄主持。雄更出兵攻殺汶山太守陳圖，奪踞郜城。相傳雄為羅氏所生，與蕩同出一母，羅氏嘗夢見大蛇繞身，方致懷妊，閱十四月乃生。羅氏知非常人，告諸李特。特因取名為雄，表字仲俊。術士劉化，見雄有奇姿，嘗語人道：「關隴士人，皆當南移，李氏子中，惟仲俊有奇表，將來終為人主呢。」後果如劉化言，這且慢表。為下文李雄僭號張本。<break time="100ms" />　　且說晉廷聞蜀亂未平，再遣侍中劉沈，出統羅尚許雄等軍，申討李流。沈行過長安，河間王顒慕沈才學，留為軍司，表請易人。顒已有無君之心，故得截留軍師。詔授沈為雍州刺史，使得與顒相處。另由顒派出一人，叫作席薳，也是有名無實，不聞西行。廷議欲再簡良帥，驀由新野王歆，遞入急奏，乃是義陽蠻酋張昌，聚眾為逆，鋒不可當，請朝廷急速發兵，分道進援。又起一波。當時荊州東南，蠻民伏處，尚知歸服王化，自歆出鎮荊州，政尚嚴急，失蠻人心。義陽蠻張昌，聚眾數千人，乘隙思亂，適晉廷征發荊州丁壯，往討李流，大眾俱不願遠行，詔書一再督促，並責令地方官隨地查察，不准役夫逗留。郡縣有司，依詔辦理，不敢違慢。被役兵民，急不暇擇，索性相聚為盜。還有饑民趨集，約數千口。於是張昌四處煽誘，即就安陸縣石巖山中，作為巢穴，自己移名改姓，叫作李辰，諸戍役及眾饑民，多往趨附，眾至萬餘。江夏太守弓欽，遣兵往討，反為所敗。昌遂出巢攻江夏郡，欽督眾迎戰，又復失利，竟與部將朱伺奔往武昌。昌得入據江夏，又造出一種妖言，謂當有聖人出世，為萬民主。已而得山都縣吏邱沈，使改姓名曰劉尼，詐稱漢後，奉為天子，且向眾誑言道：「這便是聖人呢。」昌自為相國，指野鳥為鳳凰，充作符瑞，居然擁著邱沈，郊天祭地，號為神鳳元年，徽章服色，一依漢朝故事，如有人民不肯應募，便即族誅。並捏稱「江淮以南，統已造反，官軍大起，悉加誅戮，惟得真主保護，方可免難」等語。為此種種訛傳，煽動遠近，遂致亂徒四起，與昌相應，旬月間多至三萬人，皆首著絳帽，用馬尾作髯，幾與戲子演劇，彷彿相同。天下事莫非幻戲，何怪張昌。
    </voice>
</speak>
