<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟叛黨石冰，與臨淮亂徒封雲相結，攻陷臨淮，寇燄尚盛。議郎周圯等，起兵江東，推前吳興太守顧秘，都督揚州軍事，傳檄州郡，仗義討賊。周圯係故將軍周處子，頗有聞望，一經起義，四處響應。前侍御史賀循，起自會稽，廬江內史華譚及丹陽人葛洪甘卓，均集眾應圯。圯得連破石冰，斬首萬級。冰自臨淮退趨壽春，征東將軍劉准，方戍廣陵，聞冰將至，不禁惶駭，獨度支陳敏，願出擊石冰，乃成軍前往，與冰屢戰屢勝。冰眾十倍陳敏，統是烏合，故敏能用少勝多。冰奔往建康，敏再與周圯合師進擊，冰復敗走。冰黨封雲正留擾徐州，冰乃北竄就雲，雲部下張統，料二人不能成事，殺冰及雲，獻首軍前，揚徐二州乃平。圯與賀循，散眾還家，不求封賞，惟陳敏得為廣陵相，敏自是恃勇生驕，漸漸的發生出異志來了。比諸周圯賀循，相去何如。是時，洛陽都中，已鬧得一塌糊塗，不可收拾，庸愚無識的晉惠帝，任人播弄，忽東忽西，幾至身家不保，顛危得很，說來不但可恨，也覺可憐。河間王顒，不服朝命，日夕思逞，再加長史李含，從旁挑撥，越覺跋扈不臣。應第十四回。還有成都王穎，恃功驕弛，差不多與顒相似。長沙王乂，在都專政，雖事事就穎函商，穎尚未饜所欲，因此與顒交通，共圖除乂。適皇甫商復為乂參軍，商兄重出任秦州刺史，李含懷有宿忿，聞商兄弟俱得邀寵，不得不設計驅除，亦回應十四回。乃向顒進言道：「商為乂所任重，重又出刺秦州，二人為乂爪牙，必為我患，今可表遷重為內職，誘令還過長安，順便拘戮，也得除卻一患了。」顒如言上表，晉廷亦准如所議。偏重已猜透含計，露檄上聞，竟發隴上兵討含。乂因兵患方紓，決意和解，既征含為河南尹，又敕重罷兵息爭。含喜得美缺，即日就征，重卻不肯奉詔。顒遣金城太守游楷，隴西太守韓稚等，合兵攻重，復密遣人授意李含，使與侍中馮蓀，中書令卞粹，共謀殺乂。偏又被皇甫商料著，向乂報聞，乂即捕殺李含，害人適以自害，何苦為此鬼蜮。便將馮蓀卞粹，也即收戮。含黨驃騎從事諸葛玫等，恐遭連坐，都逃赴長安，往報河間王顒。顒不聞猶可，既已聞知，哪得不怒氣直沖？便飛使鄴城，約穎會師討乂。穎即欲如約，左司馬盧志入諫道：「公前有大功，乃委權謝寵，甘心就藩，所以物望同歸，交口稱美。今因輔政非人，欲加整頓，何必帶兵入闕，但教文服入朝，從容論治，自足服人。志料長沙王必未敢反抗呢。」穎本來深信盧志，及驕心一起，前後判若兩人，所以良言進規，拒絕勿納。又有參軍邵續，亦謂兄弟如左右手，不應自去一臂，穎亦不從，遂許從顒約，與顒聯名上表。劾「乂論功不平，且與右僕射羊玄之，左將軍皇甫商，共擅朝政，殺戮忠良，請誅玄之皇甫商，遣乂還鎮」云云。不意朝廷下詔，親出征顒，特命乂為太尉，都督中外諸軍事。於是顒令張方為都督，統率精兵七萬，自函谷東趨洛陽，穎亦出屯朝歌，令平原內史陸機，為前將軍都督，統率北中郎將王粹，冠軍將軍牽秀，中護軍石超等，領兵二十萬，南向洛陽。<break time="100ms" />　　惠帝出都至十三里橋，由乂下令，遣皇甫商督兵萬人，往拒張方。商至宜陽，被方掩擊一陣，竟至敗還。惠帝返駐芒山，轉往緱氏，羊玄之憂懼成疾，數日告終。還是死得便宜。成都王穎進屯河南，使石超進逼緱氏，惠帝又走歸洛陽。陸機等直薄都下，乂陳兵東陽門，擊退機軍。穎復遣將軍馬咸，為機臂助，機本文士，未嫻軍旅，且驟握重任，不能服人，王粹等多有異言，遂致全軍生貳。為穎逼君，乂亦未安。機名為讀書，奈何不明此義。乂奉惠帝御建春門，麾兵再戰。司馬王瑚，率數千騎為前驅，馬上各繫大戟，衝突機軍。機軍前隊，由馬咸督領，驟為王瑚所乘，頓時溃亂，咸馬撲被擒，當即梟斬。牽秀石超，率部曲先遁，王粹亦去，機軍大敗，各赴七里澗逃生，多半溺死，澗水為之不流。偏將賈崇等十六人，悉遭陷沒。尚有小督孟超，同時敗死。孟超兄叫做孟玖，係是成都王寵奴，嘗乞簡乃父為邯鄲令，為機所阻，遂與機有隙。超雖隨機出行，不受節制，自領萬人為一隊，到處大掠。機收逮超麾下將弁，超立率騎士百餘名，入機帳中，竟把部將奪去，且悍然語機道：「看你蠻奴能作督否？」機司馬孫拯，勸機殺超，機不能決。便是沒有將才。超且出語大眾道：「陸機將反。」又寄書與玖，誣機陰持兩端。玖早欲進讒，會聞弟又敗沒，便訴諸穎前道：「機已私通長沙王，不可不除。」牽秀素來媚玖，又恐敗還見責，便將失敗情由，統委諸陸機身上，證成機罪。穎當即大怒，使秀率兵收機，參軍王彰諫道：「今日戰事，強弱異勢，愚人猶知必勝，今乃反是，實因機為吳人，北土舊將，不肯服從，所以有此挫失呢。還乞殿下赦機！」穎不肯聽，促秀使去。機聞秀至，釋戎服，著白袷，與秀相見，並作箋辭穎，隨即長歎道：「華亭鶴唳，可再聞否？」誰叫你不聽忠告。秀竟殺機。又收機弟清河內史雲，平東祭酒耽及司馬孫拯，一並下獄。記室江統蔡克等，先後營救，統被孟玖阻住，且催令速殺雲耽，夷及三族。獄吏拷掠孫拯，甚至兩髁露骨，仍言機冤。吏知拯義烈，乃語拯道：「二陸沈冤，人已盡知，君奈何不自愛身呢？」拯仰天歎道：「陸君兄弟，為當世奇才，我既蒙知遇，不能相救，難道還好忍心相誣麼？」拯有門人費慈宰意，詣獄省拯。拯與語道：「我不負二陸，死亦甘心，汝等何必來此？」二人答道：「先生不負二陸，我等怎敢負先生？」遂為拯上書，謂拯無罪。孟玖已令獄吏詐為拯供，亦夷三族，並將費慈宰意二人，一律處斬。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　才高班馬露英華，一跌喪身並復家。<break time="100ms" />　　何若當年先引去，好隨雲鶴隱天涯。
    </voice>
</speak>
