<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　成都王穎，得入京師，使部將石超等，率兵五萬，分屯十二城門。殿中宿衛，平時為穎所忌，概皆處死。穎自為丞相，增封二十郡，加東海王越為尚書令，乃出都返鎮，表盧志為中書監，參署丞相府事。雍州刺史劉沈，尚未聞都中情事，自得密詔後，即糾合七郡兵旅，逕向長安進發。河間王顒，尚屯兵關外，為方聲援，驀聞劉沈起兵到來，慌忙退守渭城，並遣人飛召張方。方大掠洛中，擄得官私奴婢萬餘人，向西馳去，未及入關，顒已與沈軍交戰，敗還長安。沈使安定太守衙博，功曹皇甫淡領著精甲五千，掩入長安城門，直逼顒帳。不意旁面殺出一彪人馬，銳厲無前，把衙博等軍，衝作兩段。博等專望沈軍來援，偏偏沈軍遲至，致博等孤軍失繼，相率戰死。這一路援顒的兵馬，乃是馮翊太守張輔帶來，他見博軍無繼，便來橫擊一陣，及劉沈馳至，前軍已經覆沒，只好收拾敗卒，漸漸退去。適值張方西歸，亟遣部將敦偉夜襲沈營，沈軍驚溃，沈與麾下南走，被偉追及，射沈落馬，活捉回來。當下押沈見顒，顒責他負德，沈朗聲道：「知己恩輕，君臣義重，沈奉天子詔命，不敢苟免，明知強弱異形，乃投袂起兵，期在致死，雖遭葅醢，甘亦如薺。」聲可裂地。顒頓時怒起，鞭沈至百，方令腰斬，一道忠魂，上昇天界去了。穎與顒既相連接，顒上書稱穎有大功，宜為儲副。又言羊玄之怙寵為非，該女不宜為后，穎亦表稱玄之已歿，未降明罰，宜廢后以暴父罪。惠帝雖然愚鈍，但對著如花似玉的羊皇后，卻也不忍相離，因將兩王表文，出示廷臣，商決可否。朝右百官，個個是貪生怕死，哪裡還敢衝撞二王？再加東海王越，是與二王表裡為奸，當然贊同二議。惠帝沒法，乃將羊后廢為庶人，徙居金墉城。皇太子覃，仍黜為清河王，立穎為皇太弟，都督中外諸軍事，兼職丞相。乘輿服御，皆遷往鄴中，進顒為太宰大都督，領雍州牧，起前太傅劉寔為太尉，寔自稱老疾，固辭不拜。高尚可風。看官閱過前文，如汝南王亮，如楚王瑋，如趙王倫，如齊王冏，如長沙王乂，沒一個不是爭權奪利，叢怨亡身。偏穎顒越三王，不思借鑒前車，也想挾權求逞，結果是凶終隙末，同室操戈，終落得蚌鷸相持，漁人得利，這豈不是司馬家兒的大病麼？標明八王亂本，且為後世大聲疾呼，苦衷如揭。<break time="100ms" />　　成都王穎，既得為皇太弟，越加驕恣，不知有君。嬖人孟玖等，倚勢橫行，大失眾望。右衛將軍陳眕，殿中中郎禔嫄成輔及長沙王故將上官巳等，慫慂東海王越，謀共討穎。越樂得轉風，借著眾怒為名，好奪朝柄，便與陳眕勒兵入雲龍門，稱制召三公百僚，相率戒嚴，收捕穎將石超。超突出都門，奔往鄴城，隨即迎還庶人羊氏，仍立為后，就是清河王覃，亦復入東宮，再為太子。越奉惠帝北征，自為大都督，召前侍中嵇紹，扈蹕同行。侍中秦准語紹道：「今日隨駕出征，安危難料，君可有佳馬否？」紹正色道：「臣子扈衛乘輿，遑計生死，要甚麼佳馬呢？」准歎息而退。紹從惠帝出抵安陽，沿途由大都督越檄召兵士，陸續趨集，得十萬餘人。鄴中震恐。穎召群僚問計，議論不一，東安王繇，新遭母喪，留居鄴中，獨入帳宣言道：「天子親征，臣下宣釋甲縞素，出迎請罪。」穎聞言動怒道：「莫非自去尋死麼？」折沖將軍喬智明，亦勸穎奉迎乘輿，穎復怒說道：「卿名為曉事，投身事孤，今主上為群小所逼，勉強北來，卿奈何亦為此說，使孤束手就刑哩？」遂叱退繇喬二人，立遣石超率兵五萬，前往迎戰。越駐軍蕩陰，探得鄴中人心不固，以為無患，竟不加嚴備，哪知石超驅兵殺來，勢甚洶湧，立將越營攻破。越倉皇逃命，不暇顧及惠帝，一溜煙的走往東海。以惠帝作孤注，真好良心。惠帝猝不及避，被超軍飛矢射來，頰中三箭，痛苦的了不得。百官侍御，有幾個也遭射傷，紛紛竄去。獨侍中嵇紹，朝服下馬，登輦衛帝，超軍一擁上前，將紹拖落，惠帝忙牽住紹裾，惶遽大呼道：「這是忠臣嵇侍中，殺不得！殺不得！」但聽超軍回答道：「奉太弟命，但不犯陛下一人。」兩語才畢，已將紹一刀斲死，碧血狂噴，濺及帝衣，嚇得惠帝渾身亂顫，兀坐不穩，一個倒栽蔥，墮落車下，僵臥草中。隨身所帶的六璽，悉數拋脫，盡被超軍拾去。還算超有些天良，見帝墮下，喝令部眾不得侵犯，自己下馬相救，叫醒惠帝，扶他上車，擁入本營，且問惠帝有無痛楚。惠帝道：「痛楚尚可忍耐，只腹已久餒了。」超乃親自進水，令左右奉上秋桃。惠帝吃了數枚，聊充饑渴。超向穎報捷，並言奉帝留營。穎乃逍盧志迎駕，同入鄴城。穎率群僚迎謁道左，惠帝下車慰勞，涕泣交並。及入城以後，復下詔大赦，改永安元年為建武元年。一年兩紀元，有何益處？皇弟豫章王熾，司徒王戎，僕射荀藩，相繼至鄴，見惠帝衣上有血，請令洗浣。惠帝黯然道：「這是嵇侍中血，何必浣去。」戎等亦皆歎息。惟穎卻請帝召越，頒詔東海，越怎肯赴鄴？卻還詔使。前奮威將軍孫惠，詣越上書，勸越邀結藩方，同獎王室。越遂令惠為記室參軍，與參謀議。北軍中侯苟晞，往投范陽王嫚，嫚令為兗州刺史。陳眕上官巳等，走還洛陽，奉太子清河王覃，保守都城，偏又來了一個魔賊張方，仗著一般蠻力，擅將都城占住。原來越出討穎，顒曾遣張方救鄴，及越已敗走，惠帝被穎劫去，顒即令方折回中道，往踞洛陽。方至洛陽城下，上官巳與別將苗願，出擔方軍，為方所敗，便即遁去，方遂入洛都。太子覃至廣陽門，迎方下拜，方下馬扶住，偕覃入闕，派兵分戍城門。才越兩日，復把羊皇后太子覃廢去，居然皇帝無二，自作威福，獨斷獨行，這真叫作天下無道，政及陪臣呢。
    </voice>
</speak>
