<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先是安北將軍王濬，即故尚書令王沈子。都督幽州。穎顒乂三王，入討趙王倫時，曾檄令起兵為助，濬不應命。穎常欲討濬，遷延未果。嗣令右司馬和演為幽州刺史，密使殺濬，演與烏桓單于審登連謀，邀濬同游薊城南泉清，為刺濬計。會天雨驟下，兵器沾濕，苦不得行。審登胡人，最迷信鬼神，疑濬陰得天助，因將演謀告濬。濬即與審登連兵殺演，自領幽州營兵。穎既劫入惠帝，欲為和演報仇，乃傳詔征濬入朝。濬料穎不懷好意，索性糾合外兵，馳檄討穎。烏桓單于遣部酋大飄滑弟羯朱，引兵助濬，還有濬婿段務勿塵，係是鮮卑支部頭目，也率眾相從。濬既得兩部番兵，勢燄已盛，復約同並州刺史東嬴公騰，聯兵攻鄴。騰係東海王越親弟，正接越書，令他聯絡幽州，攻穎後路。湊巧濬使亦到，自然答書如約。於是幽並二州的將士及烏桓鮮卑的胡騎，合得十萬人，直向鄴城殺來。綱目予濬討穎，故本編亦寫出聲勢。穎遣北中郎將王斌及石超等出兵往御，復因東安王繇，前有迎駕請罪的議論，恐他密應外兵，立即拿斬了事。繇兄子瑯琊王睿，懼禍出奔，自鄴還鎮。穎先敕關津嚴行檢察，毋得輕放貴人。睿奔至河陽，適被津吏阻住，可巧有從吏宋典，自後繼至，用鞭拂睿，佯作笑語道：「舍長官，禁貴人，汝何故亦被拘住呢？」津吏與睿，不甚相識，驀聞典言，疑是誤拘，便向典問個明白。典又偽稱睿是小吏，並非貴人，更兼睿微服出奔，容易混過，當由津吏放睿渡河。睿潛至洛陽，迎了太妃夏侯氏，匆匆歸國去了。是為元帝中興張本，故特敘明。<break time="100ms" />　　穎因外兵壓境，也無心追問，但與僚屬日議軍事。王戎等謂胡騎勢盛，不如與和。穎卻欲挾帝還洛，暫避敵鋒。忽有一相貌堂堂、威風凜凜的大元戎，趨入會議廳中，與大眾行過了軍禮，就座語穎道：「今二鎮跋扈，有眾十餘萬，恐非宿衛將士及近郡兵馬，所能抵制呢！愚意卻有一計，可為殿下解憂。」穎見是冠軍將軍劉淵，便問他有何妙策？淵答道：「淵曾奉詔為五部都督，今願為殿下還說五部，同赴國難。」穎半晌才答道：「五部果可調發麼？就使發遣前來，亦未必能御鮮卑烏桓。我欲奉乘輿還洛陽，再傳檄天下，以順制逆，未知將軍意見如何？」淵駁說道：「殿下為武皇帝親子，有功皇室，恩威遠著，四海以內，何人不願為殿下效死？況匈奴五部，受撫已久，一經調發，無患不來，王濬豎子，東嬴疏屬，怎能與殿下爭衡？若殿下一出鄴城，向人示弱，恐洛陽亦不能到了。就使得到洛陽，威權亦被人奪去，未必再如今日。不如撫勉士眾，靜鎮此城，待淵為殿下召入五部，驅除外寇，二部摧東嬴，三部梟王濬，二豎頭顱，指日可致，有甚麼可慮呢？」劉淵此言，雖為歸國自主起見，但勸穎鎮鄴，未始非策。穎聽了淵言，不禁心喜，遂拜淵為北單于，參丞相軍事，即令刻日就道。縱虎歸巢。<break time="100ms" />　　淵辭穎出發，行至左國城，匈奴右賢王劉宣等，早欲推淵為大單于，至是與部眾聯名，奉書致淵，願上大單于位號。淵先讓後受，旬日間得眾五萬，定都離石，封子聰為鹿蠡王。遣部將劉宏率鐵騎五千，往援鄴城。是時王濬與東嬴公騰，已擊敗穎將王斌，長驅直進。穎將石超，收兵堵御，平棘一戰，又為濬先鋒祁弘所敗，退還鄴城，鄴中大駭，百僚奔走，士卒離散。中書監盧志，勸穎速奉惠帝還洛陽，穎乃令志部署軍士，翌日出發。軍士尚有萬五千人，均倉猝備裝，忙亂一宵，越宿待命啟行，守候半日，並無音響。大眾當然動疑，及探悉情由，方知穎母程太妃，不願離鄴，因此延宕不決。俄而警報迭至，嘩傳外兵將到，大眾由疑生貳，霎時溃散。穎驚愕失措，只得帶同帳下數十騎，與盧志同奉惠帝，南走洛陽。惠帝乘一犢車，倉皇出城，途中不及齎糧，且無財物，只有中黃門被囊中，藏著私蓄三千文，當由惠帝面諭，暫時告貸，向道旁購買飯食，供給從人。夜間留宿旅舍，有宮人持升餘糠米飯及燥蒜鹽鼓，進供御前。惠帝連忙啖食，才得一飽。庸主之苦，一至於此。睡時無被，即將中黃門被囊展開，席地而臥。越日又復登程，市上購得粗米飯，盛以瓦盆，惠帝啖得兩盂，有老叟獻上蒸雞，由惠帝順手取嘗，比那御廚珍饈，鮮美十倍。自愧無物可酬，乃諭令免賦一年，作為酬賞。老叟拜謝而去。行至溫縣，過武帝陵，下車拜謁，右足已失去一履，幸有從吏脫履奉上，方得納履趨謁。拜了數拜，不由的悲感交集，潸然淚下。兒女子態，不配為帝。左右亦相率欷歔。及渡過了河，始由張方子熊，帶著騎士三千，前來奉迎。熊乘的青蓋車，讓與惠帝，自己易馬相從。至芒山下，張方自領萬餘騎迎帝，見了御駕，欲行拜跪禮儀。惠帝下車攙扶，方不復謙遜，便即上馬，引帝還都。散眾陸續踵至，百官粗備，乃升殿受朝，頒賞從臣，並下赦書。旋聞鄴城探報，已被王濬各軍，擄掠一空。烏桓部長羯朱，追穎不及，已與王濬等一同北歸。惟鮮卑部掠得婦女，約八千人，因濬不許帶歸，均推入易水中，向河伯處當差去了。河伯何幸，得此眾婦。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　無端軍閥起紛爭，禍國殃民罪不輕。<break time="100ms" />　　更恨狼心招外寇，八千婦女斷殘生。<break time="100ms" />　　鄴中已經殘破，劉淵所遣部將王宏，馳援不及，也即引歸，報達劉淵。究竟劉淵能否踐約，且至下回再詳。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
