<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　未幾，又再上一疏，略言：「成都王弗克負荷，實為奸邪所誤，不足深責，可降封一邑，保全生命」云云，張方得見二表，不禁忿恚道：「我奉迎車駕，保全都城，明明是自守臣節，乃反譏我未識變通，促我西還。王戎庸駑，怎得稱賢？東海專擅，怎能愜望？王濬稱兵犯駕還，說他有功社稷，這等妄談，不值一辯。我亦無意留此，就變通一著，免致小覷，看他如何對付呢？」原來方久留洛陽，部兵逐日剽掠，十室九空，群情擾擾，俱有歸志。方正思擁帝西去，適為二表所激，乃決意一行，但恐帝及百官，未肯照從，只得借謁廟為名，誘帝出宮，才好劫駕登程。當下使人白帝，請出主廟祀，偏惠帝不肯親出，答言須遣派諸王。惠帝未必有是聰明，當是有人教導。方頓時盛怒道：「他不出謁廟，難道我不能使他西遷麼？」當下傳令部兵，齊集殿門，自率親卒數百人，跨馬入宮，脅迫乘輿。惠帝聞變，慌忙趨避，馳匿後園的竹林中。方令士卒搜尋，當即覓著，硬將惠帝擁出。惠帝面色如土，托稱乘輿未備，須備就乃行。士卒嘩聲道：「張將軍已駕好坐車，來迎陛下，陛下不必多慮。」惠帝無奈，垂涕出殿，由士卒扶掖登車。又要蒙塵，何命苦至此？方在宮門前候著，見惠帝駕車出來，才在馬上叩首道：「今寇賊縱橫，宿衛單少，願陛下親倖臣壘，臣當竭盡死力，備御不虞。」何必要你這般費心？惠帝無詞可答，四顧左右，也沒有一個公卿，只中書監盧志在側，恐是張方黨羽，欲言不言。志啟奏道：「陛下今日，當概從張將軍。」惠帝乃馳入方營，令方多具車輛，裝載宮人寶物。方即令部卒入宮載運。部卒貪饞得很，遇著這個美差，正是意外飛來，當下擁入宮中，見有姿色的宮人，便任情調笑，逼令為妻，所有庫中的寶藏，值錢的都藏入私囊，單剩那破敗雜物，搬置車上，甚至你搶我奪，分配不勻，好好一頂流蘇寶帳，被割至數十百塊，取作馬帴。經此一番劫掠，把魏晉以來百餘年積蓄，蕩滌無遺。<break time="100ms" />　　窮凶極惡的張方，還想將宗廟宮室，一概毀去，免得使人返顧。盧志亟向方諫阻道：「董卓不道，焚燒洛陽，怨毒至今，尚未有已，將軍奈何效此兇人？」方乃罷議。過了三日，方遂擁帝及太弟穎豫章王熾等，西往長安。時適仲冬，天降大雪，途次非常寒冷，行到新安，惠帝忍凍欲僵，手足麻木，突然間墮落車下，傷及右足。尚書高光，正在帝後，忙下馬攙扶，仍令登輦。惠帝始知足痛，捫傷垂淚。光自裂衣襟，代為裹創。惠帝且泣且語道：「朕實不聰，累卿至此。」不經此苦，何能自覺？光亦為泣下。好容易到了霸上，遙見有一簇人馬，站住道旁。惠帝似驚弓之鳥，又嚇得冷汗淋漓。張方下馬啟奏道：「太宰來迎車駕了。」惠帝才稍稍放心。已而太宰顒趨至駕前，拱手拜謁。惠帝依著老例，下車止拜，遂由顒導入長安，就借征西府為行宮，休息數日，再議大政。那時僕射荀藩，司隸劉暾，太常鄭球，河南尹周馥等，尚在洛陽，號為留台，承制行事，復稱年號為永安。羊皇后為張方所廢，仍居金墉城，未嘗隨駕。見前回。留台諸官，仍復迎她入宮，奉為皇后。於是關洛各設政府，時成，顒已立定主意，決計廢穎立熾。惠帝有兄弟二十五人，相繼死亡，惟穎熾及吳王晏尚存。晏材質庸下，熾卻早年好學，故顒推立為皇太弟，且因四方分裂，禍難未已，並請下詔調停，期得少安。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　擾擾江山已半傾，如何翻欲作干城？<break time="100ms" />　　狂瀾一決難重挽，大錯由誰誤鑄成。<break time="100ms" />　　欲知詔命如何，且看下回錄敘。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　劉淵為亂華之首，故本回敘述，特別加詳。至插入李雄一段，因五胡十六國中，雄首先僭號，比劉淵尚早旬月。敘劉淵，不得不夾敘李雄，志禍始也。賈渾夫婦，忠烈絕倫，渾入《忠義傳》，渾妻宗氏，入《列女傳》，本回敘述無遺，意寓褒揚，為忠臣義婦作一榜樣。典午之季，綱常墜地，得此二人以激勵之，寧非一發千鈞之所繫耶？張方之惡，較諸王為尤甚，后可廢，太子可黜，而車駕何不可西遷？獨怪滿朝文武，行屍走肉，毫無生氣，一任惡人之肆行無忌，播弄朝綱。哀莫大於心死，而身死次之，晉臣固皆心死者也，何怪五胡之乘間亂華乎？而惠帝更不足責焉。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
