<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十七回<break time="100ms" />　　劉淵擁眾稱漢王　張方恃強劫惠帝
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉淵得王宏歸報，慨然語道：「穎不用我言，棄鄴南奔，真是奴才，但我嘗受他知遇，保薦為冠軍將軍，寓鄴以來，他總算待我不薄，我既與約相援，不可不救。」穎保薦劉淵，從淵口中敘出，筆不滲漏。說畢，即命右於陸王劉景，左獨鹿王劉延年，率步騎兵二萬，將討鮮卑。劉宣等入阻道：「晉人不道，待我如奴隸，我正恨無力報復，今彼骨肉相殘，自相魚肉，乃是天厭晉德，授我重興的機會。鮮卑烏桓，與我同類，可倚以為援，奈何反發兵攻擊？況大單于威德方隆，名震遠邇，誠使懷柔外部，控制中原，就是呼韓邪基業，也好從此恢復了。」淵笑答道：「卿言亦頗有見識，但尚是器小，未足喻大。試想禹出西戎，文王生東夷，帝王有何常種？今我眾已至十餘萬，人人矯健，若鼓行而南，與晉爭鋒，一可當十，勢若摧枯，上為漢高，下亦不失為魏武，呼韓邪亦何足道哩？」確是梟雄。劉宣等皆叩首道：「大單于英武過人，明見萬里，原非庸眾所能企及，請即乘勢稱尊，慰我眾望。」淵徐徐答道：「眾志果已從同，我亦何必援穎，且遷居左國城，再作計較。」宣等遵令起身，各整行裝，隨淵徙至左國城。遠近依次歸附，又達數萬人，正擬擁眾稱尊，雄長北方，不料西方巴蜀，已有人先他稱王，遂令野心勃勃的劉元海，急不暇待，便樹起大漢的旗幟來了。<break time="100ms" />　　小子按時敘事，不得不先將蜀事表明，再述劉淵開國情形。李雄稱成都王，比劉淵略早，本回雖以淵為主，但稱王實始於雄，且正可就此帶敘，故隨筆插入。自李雄得取成都，遂奉叔父李流，一同居住。應十五回。蜀民相率避亂，或南入寧州，或東下荊州，城邑皆空，野無煙火。惟涪陵人范長生，挈千餘家依青城山，依險自固。流無從掠食，部眾饑困。平西參軍徐轝，求為汶山太守，特向益州刺史羅尚獻謀，謂「流已乏食，正好進討，且可邀范長生為犄角，並力合攻」云云。偏尚不肯依議，惹動轝怒，反出城附流，並為流往說長生，運糧濟困，尚固失策，轝亦不忠。流軍復振。既而流病將死，囑部將等協力事雄，部將共願遵囑，俟流死後，即推雄為益州牧。雄使將校樸泰，通書羅尚，偽言願為內應。尚遽令降氐隗伯攻郫城，陷伏被擒。雄赦免隗伯，使李驤帶領降卒，夜至成都，詐稱已得郫城，還兵報捷。守卒不知有詐，開門納入。驤即殺死守吏，據住外城。惟內城還是關著，未曾失手。羅尚急登陴抵禦，堵住外兵，驤留兵攻撲，自往截尚糧道，適值犍為太守襲恢，運糧前來，被驤麾兵掩擊，將恢殺死，盡把糧車奪去。尚困守孤城，無糧可食，再經驤還軍攻擊，更由雄添兵相助，眼見得朝不保暮，危如纍卵，三十六策，走為上策，乃留牙將張羅居守，自率左右開門夜遁。張羅以尚為鎮將，還且棄城逃生，自己位居偏裨，何苦為國殉難，便即插起降旗，納入驤軍。驤迎雄入成都，兵不血刃，坐得了西蜀雄藩。梁州刺史許雄，坐視不救，由晉廷召還治罪。羅尚逃至江陽，遣使表聞，適晉廷大亂，無暇加譴，但令他權統巴東巴郡涪陵諸郡，收取軍賦。尚又遣別駕李興，赴荊州乞糧，鎮南將軍劉弘，撥給糧米三萬斛，尚乃得自存，但苦兵力衰殘，不能再復成都。<break time="100ms" />　　李雄佔據成都數月，因范長生素有德望，見重蜀民，乃欲迎立為君，自願臣事長生。長生不肯應命，雄乃自即成都王位，大赦境內，號為建興元年。除晉弊制，約法七章，令叔父驤為太傅，兄始為太保，折沖將軍李離為太尉，建威將軍李云為司徒，翊軍將軍李璜為司空，材官李國為太宰，尊母羅氏為王太后，追號父特為景王，又遣使往迎范長生。長生自青城山登輿，布衣應征，及抵成都，甫入城闉，即見雄下馬相迎，握手引進，延他上坐，稱為范賢，詳詢政治。長生約略對答，甚愜雄心。雄即親遞板冊，拜為丞相。長生也樂得受命，坐享安榮，嗣復勸雄稱帝，便是這位范賢人了。句中有刺。看官！試想李雄是個流民子弟，還能據地稱雄，何況五部大都督劉淵，才兼文武，識邁華夷，怎尚肯蜷伏一隅，不思自主呢？當下由劉宣等奉書勸進，請他築壇即位，立國紀元。淵笑語道：「昔漢有天下，歷世久長，恩結人心，所以昭烈帝僅據益州，尚能與吳魏抗衡，相持至數十年。我本漢甥，約為兄弟，兄亡弟繼，有何不可？我就稱為漢王便了。」乃命就南郊築壇，也是告天祭地，仿行漢制。登壇這一日，五部胡人，統來謁賀。劉淵令豎起大漢旗幟，居然祖述漢朝，下令諭眾道：<break time="100ms" />　　昔我太祖高皇帝，以神武應期，廓開大業，太宗孝文皇帝，重以明德，昇平漢道，世宗孝武皇帝，拓土攘夷，威傾中外，中宗孝宣皇帝，搜揚俊義，多士盈朝，是我祖宗道邁三王，功高五帝，故卜年倍於夏商，卜世過於姬氏。而元成多僻，哀平短祚，賊臣王莽，滔天篡逆。我世祖光武皇帝，誕資聖武，恢復鴻基，祀漢配天，不失舊物。顯宗孝明皇帝，肅宗孝章皇帝，累葉重輝，炎光再闡。自和安以後，皇嗣漸頹，天步艱難，國統瀕絕。黃巾海沸於九州，群閹毒流於四海，董卓因之，肆其猖獗，曹操父子，凶逆相尋，故孝愍委棄萬國，昭烈播越岷蜀，冀否終有泰，旋軫舊京，何圖天未悔禍，後帝窘辱？自社稷淪喪，宗廟之不血食，四十年於茲矣。今天誘其衷，悔禍星漢，使司馬氏父子兄弟，迭相殘滅，黎庶塗炭，靡所控告。孤今猥為群公所推，紹修三祖之業，顧茲尪暗，戰惶靡厝。但以大恥未雪，社稷無主，銜膽棲冰，勉從群議，特此令知。錄入此文，見得張冠李戴，可發一噱。
    </voice>
</speak>
