<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此令下後，即改易正朔，稱為元熙元年。國仍號漢，立漢高祖以下三祖五宗神主，築廟祭祀，漢祖漢宗，不意有此賢子孫。追尊安樂公劉禪為孝懷皇帝。禪若有知，更樂不思蜀了。一切開國制度，皆依兩漢故例。立妻呼延氏為王后，長子和為世子，鹿蠡王聰守職如故。族子曜生有白眉，目炯炯有赤光，兩手過膝，身長九尺三寸，少時失怙，由淵撫養，成人後既長騎射，尤工文字，淵嘗稱為千里駒，因亦授為建武將軍。命劉宣為丞相，召上黨人崔游為御史大夫，後部人陳元達為黃門侍郎，崔游為上黨耆碩。淵曾從受業，至是固辭不受。不愧醇儒。陳元達亦嘗躬耕讀書，淵為左賢王時，曾招為僚屬，元達不答，此次驛書往征，卻欣然就道，願為淵臣。見利忘義，怎得善終。他如劉宏劉景劉延年等，皆淵族人，並授要職，不消細說。淵僭號旬日，即率眾往攻東嬴公騰。騰遣將軍聶玄率兵出拒，行次大陵，與淵軍相值。兩下交鋒，勇怯懸殊，才及數合，玄軍大敗，狼狽遁歸。騰聞敗大懼，亟領並州二萬餘戶，避往山東，淵乃四處寇掠，入居蒲子。是為五胡亂華之首。復遣曜進寇太原。曜兵鋒甚銳，連陷泫氏屯留長子諸縣。別將喬晞，往攻介休。介休縣令賈渾，登城死守，約歷旬日，內無糧草，外無救兵，斗大孤城，怎能支持得住，便被喬晞陷入。渾尚率兵巷戰，力竭被擒，晞勒令投降，渾正色道：「我為大晉守令，不能保全城池，已失臣道，若再苟且求活，屈事賊虜，還有什麼面目，得見人民？要殺便殺，斷不降汝！」晞聽著賊虜兩字，當然發怒，即喝令推出斬首。裨將尹崧進諫道：「將軍何不捨渾，也好勸人盡忠。」晞怒答道：「他為晉盡節，與我大漢何涉？」遂不從崧言，促使牽出。忽有一青年婦人，號哭來前，與渾訣別。晞聞聲喝問道：「何人敢來慟哭？快與我拿來！」左右奉令，便出帳拘住婦人，牽至晞前，且報明婦人來歷，乃是賈渾妻宗氏。晞見她散發垂青，淚眥變赤，顰眉似鎖，嬌喘如絲，不由的憐惜起來，便易怒為喜道：「汝何必多哭，我正少一佳人呢。」語猶未了，外面已將渾首呈入，宗氏瞧著，越覺狂號。晞尚獰笑道：「休得如此，好好至帳後休息，我當替你壓驚。」宗氏聽了，反停住了哭，戟指罵晞道：「胡狗！天下有害死人夫，還想污辱人婦麼？我首可斷，我身不可辱，快快殺我，不必妄想！」斬釘截鐵之語，得諸巾幗，尤屬可敬。晞尚不忍加害，再經宗氏詈罵不休，激動野性，竟自拔佩刀，起身下手。宗氏引頸就戮，渺渺貞魂，隨夫俱逝，年才二十餘歲。敘入此段，特為忠臣義婦寫照。當有消息傳報劉淵，淵不禁大怒道：「喬晞敢殺忠臣，並害義婦，假使天道有知，他還望有遺種麼？」遂命厚葬賈渾夫婦，且將喬晞追還鎸秩四等。已而東嬴公騰，又遣部將司馬瑜周良石鮮等，分統部曲，往攻離石，與淵將劉欽交鋒，四戰皆敗，一並逃歸。淵更得橫行北方，無人敢攖。晉廷又內亂未休，還顧著甚麼邊防？就是一座洛陽城中，也弄得亂七八糟，迄無寧日。張方迎帝入都，專制朝政，不但公卿百僚，無權無勢，連太弟穎亦削盡權力。都下人士，統憚方凶威，莫敢發言。惟豫州都督范陽王嫚，徐州都督東平王楙，從外上表道：<break time="100ms" />　　自愍懷被害，皇儲不建，委重前相，輒失臣節，是以前年太宰顒與臣永維社稷之貳，不可久虛，特共啟成都王穎，以為國副。受重之後，弗克負荷，小人勿用而以為心腹，骨肉宜敦而猜嫌薦至，險詖宜遠而讒說殄行，此皆臣等不聰不明，失所宗賴，遂令陛下謬於降授，雖戮臣等，不足以謝天下。今大駕還宮，文武空曠，制度荒廢，靡有孑遺。臣等雖劣，足匡王室，而道路流言，謂張方與臣等不同，悠悠之口，非盡可憑。臣等以為太宰憘德元元，著於具瞻，每當義節，輒為社稷宗盟之先。張方受其指教，為國效勞，此即太宰之良將，陛下之忠臣；但以秉性強毅，未達變通，且慮事翻之後，為天下所罪，故不即西還耳。臣聞先代明主，未嘗不全護功臣，令福流子孫。自中葉以來，陛下功臣，初無全者，非必人才皆劣，實由朝廷駕馭失宜，不相容恕，以一旦之咎，喪其積年之勛，既違周禮議親之典，且使天下人臣，莫敢復為陛下致節者。臣等此言，豈獨為一張方？實為社稷遠計，欲令功臣身守富貴。臣愚以為宜委太宰以關右之任，自州郡以下，選舉受任，一皆仰成，若朝之大事，廢興損益，每輒疇咨，此則二伯述職，周召分陝之義，陛下復行於今時。遣方還郡，令群後申志，時定王室，所加方官，請悉如舊，則忠臣義士有勸，功臣必全矣。司徒戎異姓之賢，司空越公族之望，並忠國愛主，小心翼翼，宜幹機事，委以朝政。安北將軍王濬，率身履道，遠近所推，如今日之大舉，實有定社稷之勛，此臣等所以歎息歸功也。濬宜特崇重之以副眾望，使撫幽朔，長為北藩。臣等竭力扞城，屏藩皇家，則陛下垂拱，而四海自正矣。乞垂三思，察臣所言。
    </voice>
</speak>
