<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八回<break time="100ms" />　　作盟主東海起兵　誅惡賊河間失勢
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說惠帝到了長安，政權為太宰顒所把持，顒議立豫章王熾為太弟，並及一切調停的法度，入白惠帝，當然依議頒詔。詔云：<break time="100ms" />　　天禍晉邦，冢嗣莫繼，成都王穎，自在儲貳，政績虧損，四海失望，不可承重，其以王還第！豫章王熾，先帝愛子，令聞日新，四海注意，今以為皇太弟，以隆我晉邦。司空越可進任太傅，與太宰顒夾輔朕躬，司徒王戎，參錄朝政，光祿大夫王衍為尚書左僕射，安南將軍嫚，即范陽王。平東將軍楙，即東平王。平北將軍騰，即東嬴公。各守本鎮。高密王略為鎮南將軍，領司隸校尉，權鎮洛陽。東中郎將模，為寧北將軍，都督冀州，鎮於鄴。略模皆司空越弟。鎮南大將軍劉弘，領荊州以鎮南土。其餘百官，皆復舊職。齊王冏前應還第，長沙王乂輕陷重刑，可封其子紹為樂平縣王，以奉其祀。自頃戎車屢征，勞費人力，供御之物，三分減二，戶調田租，三分減一，蠲除苛政，愛人務本，清通之後，當還東京。此詔。<break time="100ms" />　　詔書既下，又大赦天下，改元永興。命太宰顒都督中外諸軍事，張方為中領軍，錄尚書事，領京兆太守，一切軍國要政，迓顒為主，方為副。無論如何和解，要想輯睦宗室，慎固封疆，哪裡有這般容易呢？東海王越，先表辭太傅職任，不願入關，高密王略，擬奉詔赴洛，偏被東萊亂民，相聚攻略，連臨淄都不能守，走保聊城。司徒王戎，當張方劫駕時，已潛奔郟縣，避地安身，且年逾七十，怎肯再出冒險？當下稱疾辭官，不到數月，果然病死。王衍素來狡猾，名為受職，未嘗西行。只北中郎將模，往鎮鄴中，收拾餘燼，募兵保守。越年為永興二年，張方又逼令惠帝，頒詔洛陽，仍飭廢去羊皇后，幽居金墉城。不知彼與后何仇？留台各官，不得已依詔奉行。會秦州刺史皇甫重，累年被困，遣養子昌馳赴東海，向越乞援。越因東西遙隔，不願出兵，昌逕詣洛陽。詐傳越命，迎還羊后入宮，即用后令，發兵討張方，奉迎大駕。事起倉猝，百官不暇考察，相率依議。俄而察悉詐謀，便即殺昌，傳首關中。顒方主和平行事，不欲久勞兵戎，因請遣御史齎詔宣重，敕令入朝行在。重又不肯奉命。秦州自遭圍以後，內外隔絕，音信不通，即如長沙王遇害，皇甫商被殺等情，亦全未聞知。重問諸御史騶人，謂我弟早欲來援，如何至今未到？騶人答道：「汝弟早為河間王所殺，怎得再生？」重聞言失色，也將騶人殺死。城中守卒，始知外援已斷，群起殺重，函首乞降。顒調馮翊太守張輔為秦州刺史。輔蒞任後，與金城太守游楷，隴西太守韓稚等有隙，互起戰爭，終至敗死。了結皇甫重，並了結張輔，無非找足前文。這且擱過不提。且說東海王越，既不願入關受職，當然與太宰顒有隙，中尉劉洽，勸越往討張方，為迎駕計。越已補卒蒐乘，整繕戎行，遂從劉洽言，傳檄山東各州郡，謂當糾率義旅，西向討罪，奉迎天子，還復舊都。東平王楙，先舉徐州讓越，自為兗州都督。范陽王嫚與幽州都督王濬，亦與越相應，推為盟主，聯兵勤王。越二弟騰模。並任方鎮，均歸乃兄節度。越托名承制，改選各州郡刺史，朝士多赴東海，乘便梯榮。如此亂世，何必定要做官？偏趙魏交界，又出了一個公師藩，獨樹一幟，往攻鄴郡。師藩係成都王穎故將，聞穎被廢，心甚不平，遂自稱將軍，聲言為穎報怨，糾眾至數萬人，無論悍賊黠胡，並皆收用。當時有個羯人石勒，原名為㔨，音佩。先世為匈奴別部小帥，因號為羯。羯亦五胡之一。勒寄居上黨，年方十四，隨邑人行販洛陽，倚嘯上東門，適為王衍所見，不禁詫異。嗣復顧語左右道：「小小胡雛，便有這般長嘯，將來必有異圖，為天下患，不如早除為是。」乃遣人捕勒，勒已先機逃歸，無從追獲。過了數年，勒強壯絕倫，好騎善射，相士嘗稱他狀貌奇異，不可限量。邑人嗤為妄言。<break time="100ms" />　　會並州大饑，刺史東嬴公騰，用建威將軍閻粹計議，掠賣胡人，充作軍費。勒亦為所掠，賣與荏平人師歡為奴。歡令他耕作，身旁嘗有鼓角聲，並耕諸人，屢有所聞，歸告師歡。歡頗以為奇，別加優待，聽令自由。牧師汲桑，與歡家毗鄰，勒得往來過從，互相投契，且糾合壯士，作為朋侶，聞師藩起兵，竟與汲桑挈領牧人，並黨與數百騎，投入師藩部下。桑始令他以石為姓，以勒為名。勒驍勇敢戰，願作前驅，連破陽平汲郡，殺害太守李志張延，轉戰至鄴。鄴中都督司馬模，見上。亟遣將軍趙驤出御，並向鄰郡乞援。廣平太守丁邵，引兵救模。范陽王嫚，亦命兗州刺史苟晞往救。兩路兵到了鄴城，與趙驤合軍禦寇，師藩自然怯退，就是膽豪力大的石勒，也只得隨眾引歸。石勒為晉後患，即十六國中之一寇，故詳敘來歷。
    </voice>
</speak>
