<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　模為越弟，向越告捷。越因鄴中無恙，使發兵西行，授劉洽為司馬，尚書曹馥為軍司，督軍前進。留瑯琊王睿屯守下邳，接濟軍需。睿請留東海參軍王導為司馬，越亦許諾。導字茂弘，係前光祿大夫王覽孫，少有風鑒，識量清遠，素與睿相親善，故睿引入帷幄，使參軍謀。導亦傾心推奉，知無不言。後來為中興名相，此處乃是伏筆。越留此二人，放心西向，出次蕭縣，麾下約三萬餘人。范陽王嫚，亦自許昌出屯滎陽，為越聲援。越命嫚領豫州刺史，調原任豫州刺史劉喬，移刺冀州，並使劉蕃為淮北護軍，劉輿為潁川太守。嫚亦令輿弟琨為司馬，獨劉喬不受越命，發兵拒嫚，且上書行在，歷陳劉輿兄弟罪惡，並說他協嫚為逆，應加討伐等語。究竟劉輿兄弟，是何等人物？小子尚未曾敘及，應該就此說明。看官閱過前文，當知賈謐二十四友中，輿琨亦嘗列入。輿字慶孫，琨字越石，乃父就是劉蕃，係漢朝中山靜王勝後裔。世居中山，兄弟並有才名，京都曾相傳云：「洛中奕奕，慶孫越石。」兩人相繼為尚書郎，只因他黨附賈謐，已受時譏。輿妹又適趙王倫世子荂，倫篡位時，輿為散騎侍郎，琨為從事中郎，父蕃為光祿大夫，一門皆受偽職，益致失名。及倫被誅，齊王冏輔政，器重二人，特從宥免，仍授輿為中書郎，琨為尚書左丞，轉司徒左長史。琨後來頗有奇節，敘及前行，隱為改過者勸。至此由越派遣，不足服喬。喬因歸罪二人，借以動眾。太宰河間王顒，正慮師藩為亂，越又起兵，中夜徬徨。籌出二策，一面起成都王穎為鎮軍大將軍，都督河北軍事，給兵千人，授盧志為魏郡太守，隨穎鎮鄴，撫慰師藩。一面請惠帝下詔，令東海王越等，各皆還國，不得搆兵。其實乃是弄巧成拙，毫無益處。穎為顒所廢，未免怨顒，怎肯再為顒盡力？越既出兵，自然不從詔命，仍使顒無法可施。<break time="100ms" />　　會接到劉喬書，喜得一助，便令喬討嫚，分越兵勢，且使鎮南大將軍劉弘，征東大將軍劉准等，助喬進攻。又遣張方為大都督，率領建威將軍呂郎，北地太守刁默，集兵十萬，討輿兄弟，同會許昌。還要成都王穎，邀同故將石超，出屯河橋，為喬繼援。范陽王嫚，得知消息，忙向越告急。越即移師靈璧，援嫚拒喬。喬令長子祐率兵御越，自引輕騎進擊許昌。最可怪的是東平王楙，據住兗州，不發一兵，專事括賦，累得州縣奔命。兗州刺史苟晞，前由嫚遣往援鄴，此時引軍還鎮，又為楙所拒。嫚使楙徙鎮青州，楙不願移節，索性變易初志，與嫚為敵，負了越約，竟同劉喬聯盟去了。一班反覆小人，那得不亂。獨鎮南大將軍劉弘，志在息爭，不欲偏袒，特分繕兩書，一書寄喬，一書寄越，無非勸他們釋怨罷兵，同扶王室。越與喬已勢不兩立，哪裡還肯聽從？弘因無法，乃馳表行在，申述意見，略云：<break time="100ms" />　　范陽王嫚，欲代豫州刺史劉喬，喬舉兵逐嫚，司空東海王越，以喬不從命，討之。臣以為喬忝受殊恩，顯居州司，自欲立功於時，以殉國難，無他罪闕，而范陽代之，代之為非，然喬亦不得以嫚之非，專威輒討，誠應顯戮，以懲不恪。自頃兵戈紛亂，猜禍鋒生，疑隙構於群王，災難延於宗子，今夕為忠，明日為逆，翩其反而，互為戎首，載籍以來，骨肉之禍，未有甚於今日者也，臣竊悲之。今邊陲無預備之儲，中華有杼軸之困，而股肱之臣，不維國體，職競尋常，自相楚剝，為害轉深。萬一四夷乘虛為變，此亦猛獸交鬥，自效於卞莊者矣。臣以為宜速發明詔，令越等兩釋猜疑，各保分局。自今以後，其有不被詔書，擅興兵馬者，天下共伐之。詩云：「誰能執熱，逝不以濯。」若誠濯之，必無灼爛之患，永有泰山之固矣。謹陳鄙悃，伏乞採行！<break time="100ms" />　　顒得弘書，意亦少動，但自思山東連兵，方為己患，賴有劉喬為助，如何反加罪名？因此拒絕不納。那劉喬已倍道前進，逕至許昌城下，乘夜登城。嫚不及備御，奪門出奔，渡河北去。司馬劉琨，方往說汝南太守杜育，引兵還救，見許昌已為喬所奪，也與兄輿俱奔河北。惟琨父蕃為喬所執，琨思親念重，戀主情深，由急生智，憑著那三寸妙舌，往說冀州刺史溫羨，勸他讓位與嫚。羨卻也慷慨得很，竟將刺史的印信，付琨帶回，掛冠去職。樂得離開險路。嫚得入冀州，再遣琨至幽州乞師，幽州都督王濬，見琨詞氣忠憤，涕淚交並，也慨然顧念同袍，特選突騎八百人，隨琨返報。琨又招募冀州健卒，得數千人，鼓行南下，到了河上，見有數營扎住，便即攻入。營中守將，叫做王闡，是由石超遣來，防戍河濱。他在河上逍遙自在，並不防有戰事，哪知琨引兵掩至，一時不及措手，立被琨突破營寨，欲逃無路，斷命送終。嫚聞琨得勝，也傾巢出來，為琨後應，相繼渡河。
    </voice>
</speak>
