<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時成都王穎，因洛陽有變，乘隙進都，不在河橋，事見後文。只留石超把守。超見琨兵殺到，倉猝逆戰，兩下裡殺了半日，未分勝負，不防嫚又驅兵繼至，以眾臨寡，頓時支持不住，奔往西南。嫚與琨如何肯捨，策騎窮追，超眾逃命要緊，沿途四散。單剩親卒百餘騎，保超飛奔。偏偏幽州突騎，趕得甚快，與風馳電掣相似，不多時被他追及，便將超圍住，再加琨從後馳到，一聲喊殺，千手並舉，即將超砍死了事。砍得好。琨志在救父，不遑休息，復領健騎五千人，乘夜攻喬。喬正囚住琨父，進據考城，夜間闔城安睡。驀被喊聲驚醒，起視城上，已是火炬齊明，外兵猝上，喬料不可敵，慌忙遁去。琨父蕃囚住檻車，無人舁取，幸得留下，琨一入城，當然將蕃釋出，父子重逢，不勝歡忻。越宿，嫚亦趨到，開宴相賀，酒後議及軍情，琨進議道：「劉喬敗去，必往靈璧，與伊子合兵，我軍正宜往迎東海，夾擊劉喬父子。喬如可滅，便好乘勝入關了。」嫚鼓掌稱善。正擬撥兵迎越，忽有探卒入帳，報稱東平王楙，已出屯廩邱，嫚勃然道：「楙乃反覆小人，此來必接應劉喬，我當自去擊他。」琨起身道：「不勞大王親往，琨願當此任。」嫚答道：「卿去甚佳，再令田督護助卿，可好麼？」琨應聲如命。嫚即令督護田徽，與琨同行，步騎兵各數千人，將到廩邱，已接偵騎走報，楙怯戰東歸，仍還兗州去了。貪夫怎禁一戰。<break time="100ms" />　　琨乃遣使報嫚，自與田徽逕趨靈璧。一日，行至靈璧附近，又由偵騎報明，劉喬父子，合兵殺敗東海軍，追往譙州。琨即顧語田徽道：「果不出我所料，我等快往救東海王。」說畢，麾兵急進。到了譙州，正值劉喬父子，耀武揚威，驅殺越軍。琨大喝一聲，當先殺去。喬子祐見有來兵，持刀返鬥，琨仗劍相迎，約有數十回合，未見勝敗。田徽揮眾上前，突入喬軍，那東海王越，聽得後面有戰鬥聲，回頭一顧，見有劉字旗號，料知劉琨等來援，也即返兵來戰。兩路軍夾攻劉喬，喬攔阻不住，正在著忙，祐恐乃父有失，舍了劉琨，回馬保父，忽斜刺裡戳入一槊，適中祐脅，祐負痛伏鞍，兜頭又劈下一劍，削去腦袋，墜死馬下。這一槊是被田徽從旁刺入，一劍是由劉琨順手劈下，兩人結果祐命，越覺精神煥發，同往殺喬。喬哪裡還敢招架，奪路飛跑。部眾或死或溃，單剩得五百騎兵，奔投平氏縣中，才得倖免。不聽弘言，枉送長子性命。<break time="100ms" />　　劉琨出徽，與越相會，越慰勞備至，遂進屯陽武，直指關中。幽州都督王濬，復遣部將祁弘，率領鮮卑烏桓騎卒，前來助越，願為先驅。於是兵威大盛，浩浩蕩蕩，殺奔長安。張方屯兵霸上，但遣呂郎往據滎陽，自己逗留不進。劉弘以張方殘暴，料顒必敗，因通書與越，願歸節制。劉准也按兵不動，眼見得關中大震，風鶴皆兵。顒聞劉喬敗還，還想成都王穎，由洛拒越，阻他西行。穎既入洛都，當然不受顒命，究竟穎如何入洛，待小子表明原因。當時留洛諸官，尚與關中傳達消息，所有詔旨，多半遵行。忽有玄節將軍周權，詐稱被詔，復立羊后，自稱平西將軍，意圖討顒。洛陽令何喬，探悉詐謀，引兵殺權，又將羊后廢錮，報告行在。顒因羊后忽廢忽立，終為後患，索性遣尚書田淑，持了一道偽敕，賜后自盡。留台校尉劉暾等，不肯照行，即使田淑奉還表章，力保羊后，大致說是：<break time="100ms" />　　奉被詔書，伏讀惶悚，臣按古今書籍，亡國破家，毀喪宗祊，皆由犯眾違人之所致也。自陛下遷幸，舊京廓然，眾庶悠悠，罔所依倚。家有跂踵之心，人想鑾輿之聲，思望大德，釋兵歸農，而兵纏不解，處處互起，豈非善者不至，人情猜隔故耶？今宮闕摧頹，百姓喧駭，正宜鎮之以靜，而大使忽至，赫然執藥，當詣金墉，內外震動，謂非聖意。羊庶人門戶殘破，廢放空宮，門禁峻密，若絕天地，無緣得與奸人構亂。眾無智愚，皆謂不然，刑書猥至，罪不值辜。人心一憤，易致興動。夫殺一人而天下喜悅者，宗廟社稷之福也。今殺一枯窮之人，而令天下傷慘，臣慮凶豎乘間，妄生變故。臣忝司京輦，觀察眾心，實已憂深，宜當含忍。謹密奏聞，願陛下更深與太宰參詳，勿令遠近疑惑，取謗天下，國家幸甚！臣民幸甚！<break time="100ms" />　　顒覽表大怒，命呂郎自滎陽帶兵，入洛收暾。暾自恐得禍，已先機遁往青州。成都王穎，適至河橋，趁著這個機會，逕入洛陽，閉城拒郎。郎只好退去，羊后才得免死。不如死得乾淨，省得後來出丑。顒不能逞志，又因越軍逼近，屢次傳詔，促穎擊越，穎終不報。顒急得沒法，沒奈何想出一策，欲與越議和。顒有妻舅繆胤，嘗為太子右衛軍，胤從兄播，又為中庶子，當東海起兵時，兩人擬為穎調停，詣越進言令顒奉帝還洛，約與越分陝為伯。越素重二人才望，倒也屈志相從，使二人報顒立約。顒亦欲依議，偏張方硬加阻撓，厲聲語顒道：「關中為形勝地，國富兵強。王挾天子以令諸侯，誰敢不從？奈何拱手讓人，甘為人制呢？」顒因此中止。
    </voice>
</speak>
