<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　偽都督敗回江左　呆皇帝暴斃宮中
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說太宰河間王顒，把張方首送與越軍，總道是越肯允和，兵可立解，偏越將方首收下，不允和議，叱還去使，即遣幽州將領祁弘為前鋒，西迎車駕，一面令部將宋冑往徇洛陽，劉琨往取滎陽。琨持方首，逕至滎陽城下，揭示守將呂朗，朗即開城迎降，冑行至中途，又遇鄴中軍將馮嵩，奉遣來助，遂偕往洛都。成都王穎，兵單勢寡，料不能守，便由洛陽出奔，西赴長安。到了華陰，聞顒已與越議和，且前次不受顒命，恐顒挾嫌謀害，不敢西進。顒因越軍未退，復悔殺張方，窮詰郅輔，才察出虛情，把輔斬首。不及二繆，究是妻舅。遂遣弘農太守彭隨與刁默等，統兵拒越，更令他將馬瞻郭偉為後應。隨與默行至關外，正與祁弘相遇，弘麾下多鮮卑兵，縱橫馳突，銳厲無前，一陣衝擊，把隨默所領的部眾，裂作數段。隨不能顧默，默不能顧隨，便即駭散，被弘殺退數里，傷斃多人。弘進至霸水，又遇穎將馬瞻郭偉，一邊是轉戰直前，勢如潮湧，一邊是臨敵先怯，隱兆土崩。戰不多時，馬郭兩將，又逃得不知去向，只晦氣了許多士卒，冤冤枉枉，做了胡馬腳下的墊底泥。造語新穎。敗報連達關中，嚇得顒魂馳魄散，不知所為。俄又有人入報道：「敵軍已經入關，猖獗的了不得，大王須亟自為計。」顒至此也顧不得別人，忙自上馬，揚鞭急走。僥倖逃出城外，旁顧並無隨兵，只有坐騎還算親昵，負他飛奔，自思孤身隻影，不能遠避，還是竄入山谷，免得露眼，遂向太白山中，策騎馳去。軍閥失勢，如此如此。<break time="100ms" />　　祁弘殺入長安，無人敢當，一任鮮卑兵淫殺擄掠，傷亡至二萬餘人。百官都奔往山間，無處覓食，虧得橡實盈山，大家採拾若干，充作口糧。惠帝尚在行宮，無人保護，只好生死由命。幸司空越隨後踵至，禁住淫掠，入宮謁見，又召集百官，即日東歸，命太弟太保梁柳為鎮西將軍，留戍關中，自率各軍奉帝還都，倉猝中不及備輦，便用牛車載著惠帝，及左右宮人，趨還洛陽，何必這般急急。途中還算安穩。及入洛城，由惠帝登御舊殿，朝見官僚，但覺得兩階積穢，四壁生塵，所有一切儀仗，統是七零八落，不由得悲感叢生，欷歔下涕。愚夫亦解此苦楚。越率扈駕諸臣，草草拜謁，便算禮畢，轉謁太廟，也是蠨蛸在戶，廟貌不華，及返至宮中，虛若無人，不過有三五個老宮婢及六七個窮太監，充當服役。惠帝寂寞得很，忙草了一道詔書，使宮監持至金墉城，迎還故后羊氏。羊皇后又驚又喜，略略梳裹，便與來使乘車入宮，桃花無恙，人面重逢，惠帝好生喜歡，自然令她仍主中宮，頒詔內外。看官聽著！這羊皇后也算命薄，一為繼后，便遇著趙王倫的亂禍，後來五廢五復，真是死裡逃生，哪知磨蠍重重，還是未了，請看官續閱下去，便見分曉哩。<break time="100ms" />　　是年為永興三年六月，復改為光熙元年，詔賞迎駕諸臣，進司空越為太傅，錄尚書事，范陽王嫚為司空，仍令鎮鄴，寧北將軍模為鎮東大將軍，守平昌公封爵，模前時已封平昌公。仍鎮許昌，幽州都督王濬為驃騎大將軍，都督東夷河北諸軍事兼領幽州刺史。此外如皇太弟以下，各仍舊職。惟穎與顒不復提敘，但下了一道赦書罷了。<break time="100ms" />　　說也奇怪，當惠帝在長安時，江東卻出了一個假皇太弟，居然承制封官，占踞一方。這假皇太弟，究是何人？原來是丹陽人甘卓。卓本為吳王常侍，曾與陳敏等同討石冰，冰被陳敏窮追，為下所殺，事見十五回。卓亦得敘功受封，列爵都亭侯。嗣由東海王越引為參軍，出補離狐令，因見天下大亂，棄官東歸。行抵歷陽，巧與陳敏相遇，數年闊別，一旦相逢，當然有一番敘談。但敏卻有特別秘謀，急切不便明說。惟與卓格外歡昵，願訂婚姻。卓有一女，正與敏子景年貌相當，敏求卓女為子婦，卓亦便即允從，不消數旬，男婚女嫁，當即成禮。不料敏與卓密議，竟要他假充皇太弟，立幟江東。煞是奇聞。原來敏攻克石冰，自謂無敵，便想佔據江左，敏父屢次呵阻，謂此子必滅我門，旋即憂死，敏丁艱去職。及東海起兵，越起敏為右將軍前鋒都督，乃易服從戎。靈璧一戰，敏先敗挫，得劉琨等助攻，方轉敗為勝。見前回。敏遂請東歸，還次歷陽，召集將士，意在圖亂。適遇甘卓回來，想他作一幫手，於是先締婚約，繼與密謀。卓已中敏計，沒奈何將錯便錯，就把皇太弟三字，作為頭銜，拜敏為揚州刺史。敏因遣次弟恢及部將錢端等，南略江州，季弟斌東略諸郡，江州刺史應邈，揚州刺史劉機，丹陽太守王曠，俱聞風遁去。敏得據有江東，遍征名士，召顧榮為右將軍，賀循為丹陽內史，周圯為安豐太守。顧榮見第四回，賀循周圯見十五回。循佯狂自免。圯亦稱疾，不肯赴郡。榮前為中書侍郎，避亂家居，恐不從敏召，反觸彼怒，乃從容前往，單騎見敏。敏正恨江東名士，多半卻聘，擬盡加捕戮，聞榮肯來應召，怒氣卻消了一半，當即迎入。寒暄已畢，便與榮談及恨事。榮答說道：「中國喪亂，胡夷內侮，司馬氏恐難復振，百姓不得安全，江南半壁，雖被石冰擾亂，人物尚稱無恙，榮正慮無孫劉諸王，保撫人民，今得將軍神武蓋世，帶甲數萬，連下各州，先聲已振，誠使委任君子，推誠相與，不記小忿，不聽讒言。將見名流趨集，大事可圖，上流各州郡，便傳檄可定了。否則刑罰一加，人皆裹足，怎能濟事？」幸有顧榮數語，方得保全江東名士。敏不禁心喜，起座謝教。遂使榮領丹陽內史，事輒與商。又復大會僚佐，囑令大眾推為楚公，都督江東諸軍事，兼大司馬，加九錫禮。偽言密授中詔，令自己溯江入漢，奉迎車駕。當下率兵出發，鼓棹前行。
    </voice>
</speak>
