<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說成都王穎，自洛陽奔至華陰，逗留數日，聞關中已破，車駕還洛，乃復折回南行，竟至新野。荊州司馬郭勱，與穎勾通，為劉璠所殺，見上。穎知棲身無所，復渡河北向，欲走依公師藩。偏被頓邱太守馮嵩，要截途中，執穎送鄴。范陽王嫚，遂把穎拘禁起來，公師藩自白馬渡河，前來寇鄴。嫚飛檄兗州刺史苟晞，統兵迎擊，一戰敗師藩，再戰斬師藩，獨汲桑石勒等遁去，為後文伏線。晞仍還原鎮，嫚旋病死鄴中。長史劉輿，恐鄴人釋穎圖亂，因令人假充朝使，逼穎自盡，然後為嫚發喪，上報朝廷。穎二子皆被殺死。舊有僚屬，統已散盡，惟盧志自洛隨奔，始終不離，並收殮穎屍，購棺暫厝。貴為皇太弟乃如此收場，爭權利者其鑒諸！太傅越得知底細，嘉志信義，特召為軍諮祭酒。又因劉輿防變未然，亦有殊勞，並征令入洛。越左右卻先入白道：「輿猶膩物，近即害人。」越即記入胸中，待輿到來，即淡漠相遇，不甚加禮。輿密視天下兵簿及倉庫牛馬器械等，一一詳記，至會議時，他人不能猝答，輿獨應對如流。越不禁傾倒，歎為奇才，立命為左長史，寵任無比，並與商及鎮鄴事宜。輿請調東嬴公騰鎮鄴中，所有並州刺史遺缺，薦了一個胞弟劉琨，謂可委鎮北方。薦人之弟，亦薦己之弟，可謂兩面顧到。越無不依議，便表琨為並州刺史，且進東嬴公騰為東燕王，領車騎將軍，移督鄴城諸軍事。雙方交代，事見後文。<break time="100ms" />　　惟河間王顒，逃入太白山中，匿居多日，不敢出頭。會故將馬瞻等，收集散卒，混入長安，殺斃關中留守梁柳，更偕始平太守梁邁，至太白山迎顒入城。偏弘農太守裴頠，秦國內史賈龕，安定太守賈疋等，疋即古文雅字。復起兵擊顒。馬瞻梁邁，為顒效力，立即率兵三千，前往攔阻。終因寡不敵眾，一同戰死。顒惶急無措，還幸有平北將軍牽秀，鎮守馮翊，特來援顒，得將三鎮兵擊退。太傅越聞顒又入關，忙遣督護麋晃，引兵西討，途次接得三軍敗耗，憚不敢進。怎料到顒復內變，長史楊騰，欲叛顒歸越，詐傳顒命，至秀軍前，飭秀罷兵。秀出營相迎，兜頭遇著一刀，竟爾斃命。這一刀不必細猜，便可知是楊騰下手了。秀本為穎將，隨穎入關，乃為顒用，前時曾枉殺陸機，此次也遭人枉殺，天道好還，畢竟不紊。應十五回。騰既斬牽秀，又誑秀軍，但說是奉令而行。兵士以秀無辜遭誅，益不服顒，相率散去。騰持秀首送入晃營，晃正擬進關，適都中傳出急詔，乃是惠帝暴崩，太弟登基，循例大赦，眼見得是不必討罪，樂得守候中途，靜俟後命。<break time="100ms" />　　看官道惠帝何故暴亡？相傳為被太傅越鴆死，惠帝並無疾病，一夕在顯陽殿中，食餅數枚，才逾片刻，腹中忽然攪痛，不可名狀，但臥倒牀上，輾轉呼號，當由內侍飛召御醫。至御醫入宮，見惠帝眼白口開，已不省人事，診視六脈，已如散絲，便接連搖首道：「罷了！罷了！不可救藥了！」宮人問他是何病症，他尚未敢說明，及窮詰底細，方輕輕說出「中毒」二字，一溜煙似的出宮去了。究竟毒為何人所置，也無從查考，不過太傅越身秉國政，眼睜睜的視主暴崩，一些兒不加追究，便遣侍中華混等，急召太弟熾嗣位，顯見得無私有弊呢。尚有一層可疑的情由，皇后羊氏，恐太弟得立，自己只做了一個皇嫂，不得為太后，已密召清河王覃，入尚書閣，有推立意。偏太弟熾同時進來，又由太傅越從旁擁護，一時情見勢絀，沒奈何閉口無言，任熾即位。照此看來，內外早生暗鬥，后欲立覃，越欲立熾，呆皇帝做了磨心，平白地被人毒死，十有其九，是越進毒，羊后恐無此膽量呢。若使羊后進毒，應該先召清河王入宮了。統計惠帝在位十六年，改元七次，享年四十八歲。<break time="100ms" />　　太弟熾係武帝幼子，入承兄祚，大赦天下，是謂懷帝。尊諡先帝為孝惠皇帝，即號羊后為惠皇后，移居弘訓宮，追尊所生太妃王氏為皇太后，立妃梁氏為皇后，命太傅越輔政。越請出詔書，征河間王顒為司徒。明明有詐。顒但困守長安一城，長安以外，統是附越，自知不能孤立，不如應詔赴洛，還可自解。這叫做拚死吃河豚。當下挈眷登車，出關東行，路過新安，忽來了一班赳赳武夫，手持利刃，攔住去路，且大聲喝道：「快留下頭顱，放你過去！」頭顱留下，怎能過去，這是作者調侃語，並非不通。顒出一大驚，但至此已逃無可逃，不得不硬著頭皮，顫聲問道：「你等從何處差來，敢阻我車？」那來人反唇相詰，顒答道：「我是河間王，現奉詔入洛，受職司徒，你等是大晉臣民，應該拜謁，怎得無禮？」來人一齊嘩笑道：「你死在眼前，還要稱王說帝，豈不可笑？」說至此，便有數人躍登車上，把顒撳倒，扼住顒喉。顒有三子，都上前相救，怎禁得這班悍黨，拳打足蹋，把三子陸續擊死。顒被扼多時，氣不能達，兩手一抖，雙足一伸，嗚呼哀哉！小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　豆釜相煎何太急？瓜台屢摘自然稀。<break time="100ms" />　　試看骨肉摧殘盡，典午從茲慨式微。<break time="100ms" />　　究竟是何人殺顒，且至下回再表。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
