<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十回<break time="100ms" />　　戰陽平苟晞破賊壘　佐瑯琊王導集名流
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說新安殺顒的武夫，似盜非盜，實是由許昌將軍梁臣，領著健卒數百名，扮做強盜模樣，截路殺顒。許昌鎮帥，是太傅越弟模，梁臣為許昌將，當然為模所遣。模殺顒後，就加封南陽王，可知主動力出越一人，自無疑義。前冀州刺史溫羨，已起為中書監，得進官司徒，尚書僕射王衍，升授司空。羨與衍均見十八回。待惠帝安葬太陽陵，已是臘殘春至，元日由懷帝御殿受朝，改元永嘉，頒詔大赦，除三族刑。族誅本是虐政，但懷帝詔令革除，亦特別施仁，乃是太傅越所陳請，就中也有一段原因。自從清河王覃，不得入嗣，仍然退居外邸，覃舅吏部郎周穆與妹夫御史中丞諸葛玫，尚欲立覃，共向越進言道：「今上得為太弟，全出張方私意，不洽眾情。清河王本為太子，無端見廢，先帝暴崩，多疑太弟，公何不效伊霍盛事，安寧社稷呢？」語尚未終，越不禁瞋目道：「大位已定，汝等尚敢亂言？罪當斬首！」兩人嚇得魂不附體，還想哀詞辯訴，偏越毫不容情，即命左右驅出兩人，賞他兩刀。穆與玫貿然進言，真是該死，但越未嘗拷問，便即處斬，隱情亦可知了。穆為越姑子，本應援大逆不道的故例，罪及三族，越總算法外行仁，表稱玫穆世家，身外不應連坐，且因此請除三族舊刑。於是懷帝得下此詔，名為仁政，仍然由太傅越暗中營私呢。<break time="100ms" />　　越又請追復廢太后楊氏尊號，依禮改葬，諡為武悼。懷帝年二十四，尚無子嗣，越因清河王未絕眾望，不能無慮，乃倡議建立儲君，即以清河王弟詮為太子。詮曾受封豫章王，尚在髫齡，越主張立詮，也是一番調停的苦心。懷帝踐阼未久，不得不勉從越議，但因立儲一事，免不得心下怏怏，乃援武帝舊制，聽政東堂，每日朝見百官，輒留意庶政，勤諮不倦。黃門侍郎傅宣，歎為復見武帝盛事。怎曉得懷帝隱衷，是欲親攬萬機，免得軍國大權，常落越手，越亦暗中窺透，自願就藩。一再奉表，得邀俞允，許以原官出鎮許昌，即調南陽王模為征西大將軍，都督秦雍梁益四州軍事，鎮守長安。改封東燕王騰為新蔡王，都督司冀二州軍事，乃居鄴中。騰前鎮並州，屢遇饑年，又嘗為漢劉淵部眾所掠，自劉琨出刺並州，移騰鎮鄴。騰喜出望外，不待琨至，便即東下。吏民萬餘人，統隨騰就食冀州，號為乞活，所遺人口，不滿二萬家，寇賊縱橫，道路梗塞。騰移鎮鄴中，琨出刺並州，均見前回。琨至上黨，探得前途多阻，乃募兵得五百人，且鬥且前，得至晉陽。晉陽境內，也是蕭條不堪，經琨撫循勞徠，流民漸集，才得粗安。騰至鄴城，總道是出險入夷，可以無恐，那知汲桑石勒，復來相擾，好好一條性命，被兩寇催索了去。人有旦夕禍福。<break time="100ms" />　　桑自公師藩敗沒，仍逃入牧馬苑中，勒亦相隨未散，回應前回。兩人仍糾集亡命，劫掠郡縣，桑自稱大將軍，署勒為討虜將軍，又聲言為成都王報仇，轉戰至鄴。騰倉猝聞警，亟調頓邱太守馮嵩，移守魏郡，堵禦寇盜。嵩出兵迎擊，禁不住寇勢凶橫，竟至敗績。石勒為桑前鋒，長驅至鄴，騰素來慳吝，更因鄴中府庫空虛，格外鄙嗇，待遇軍士，務從剋扣，部下皆有怨言。至石勒兵至城下，不得已犒賜將士，促令守城。但每人不過給米數升，帛數尺，將士未愜所望，當然不願盡力，一哄而散。死不放鬆，亦何愚蠢。騰支撐不住，輕騎出奔。桑將李豐，窺悉騰蹤，從後追躡，約至數十里外，與騰相及。騰無可逃生，只得拔出佩刀，撥馬交戰，才經數合，被李豐刺中要害，跌落馬下。從吏或死或逃，一個不留。豐斬了騰首，返報汲桑。桑與石勒已入鄴城，放火殺人，無惡不作。鄴宮室盡被毀去，煙燄蔽霄，旬日不滅。復發出成都王穎棺木，載諸車上，呼嘯而去。再從南津渡河，將擊兗州。太傅越得知消息，飛調兗州刺史苟晞，及將軍王贊等，往討桑勒。兩下裡相遇陽平，卻是旗鼓相當，大小三十餘戰，互有殺傷，歷久未決。太傅越乃出屯官渡，為晞聲援，晞頗善用兵，見桑與勒銳氣未衰，連戰不下，索性不與交鋒，固壘自守，以逸待勞。流寇最怕此策，既不得進，又不得退，坐至糧盡卒疲，各有散志。晞連日坐守，任令挑戰，不發一兵，及見寇壘懈弛，始督軍殺出，連破桑營，毀去八壘，斃賊萬餘。桑與勒收拾餘眾，渡河北走，又被冀州刺史丁紹，邀擊赤橋，殺死無數。桑奔還馬牧，勒逃往樂平。桑與勒從此分途。太傅越連接捷報，方還屯許昌，加丁紹為寧北將軍，監督冀州軍事，仍檄苟晞還鎮兗州，加官撫軍將軍，都督青兗軍事。王贊亦從優加賞，不消細述。惟東平王楙，前經劉琨田徽等出兵，怯走還鎮，不敢與苟晞相抗，又經越調還洛陽，在京就第，懷帝即位，改封為竟陵王，拜光祿大夫，也不過循例議敘，不假事機，所以晞久鎮兗州，訓練士卒，累戰不疲，威名稱盛。敘入東平王，找足十八回文字。汲桑逃回牧苑後，乞活人田甄田蘭等，聚眾同仇，為騰報怨，入攻馬牧。桑不能拒，竄往樂陵，被甄蘭等追上殺死，且將成都王穎遺棺，投入眢井中。枯骨尚遭此劫，生前何可不仁？嗣經穎舊日僚佐，再為收瘞及東萊王蕤子遵，奉懷帝詔，繼承穎祀，乃得遷葬洛陽。東萊王蕤，係齊王攸子。
    </voice>
</speak>
