<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　獨石勒自樂平還鄉，正值胡部大張㔨督等，入據上黨，胡人呼部長為部大，姓張名㔨督。遂趨往求見。㔨督本無智略，徒靠著一身蠻力，做了頭目，勒能言善辯，見了㔨督，說出一番絕大的議論，頓使㔨督心服，惟命是從。原來勒欲往投劉淵，因恐孑身奔往，轉為所輕，乃特向㔨督游說，勸令歸漢。見面時先恭維數語，引起㔨督歡心，旋即迎機引入道：「劉單于舉兵擊晉，所向無敵，獨部大拒絕不從，如果得長久獨立，原是最佳，但究竟有此能力否？」㔨督沈吟道：「這卻不能。」勒又道：「部大自思，不能獨立，何不早附劉單於？倘遲延不決，部下或受單于賞募，叛了部大，自往趨附，反恐不妙。」㔨督瞿然道：「當如君言。」說著，即令部眾守候上黨，自與勒謁劉淵。淵正招致梟桀，當然延納，授勒為輔漢軍，封平晉王，命㔨督為親漢王，使勒至上黨召入胡人，即歸勒統帶，作為親軍。烏桓長伏利度，有眾二千，出沒樂平。淵嘗遣人招徠，屢為所拒。勒卻為淵設策，佯與淵忤，出奔伏利度。伏利度大喜，與勒結為弟兄，使勒率眾回掠，勇敢絕倫，眾皆畏服。勒復買動眾心，益得眾歡，遂返報伏利度。伏利度出帳迎勒，被勒握住兩手，呼令部眾將他縛住，且遍語眾人道：「今欲起大事，我與伏利度，何人配做主帥？」大眾願推勒為主。勒即笑顧伏利度道：「眾願奉我，我尚不能自立，只好往從劉大單于，試問兄究有何恃，能反抗劉單于呢？」伏利度已被勒縛住，且思自己果不及勒，乃願從勒教。勒遂親為釋縛，並為道歉，使伏利度死心塌地，始從勒歸漢。勒弄伏利度如小兒，確是有些智術。劉淵大喜，復加勒都督山東征討諸軍事，並將伏利度舊有部眾，統付勒節制調遣。勒遂得如虎生翼，不可複製了。<break time="100ms" />　　話分兩頭，且說偽楚公陳敏，佔據江左，已歷年餘，刑政無章，民不堪命，又縱令子弟行兇，不加督責。顧榮等引以為憂，常欲圖敏。適廬江內史華譚，遺榮等密書，且諷且嘲，略云：<break time="100ms" />　　陳敏盜據吳會，命危朝露，諸君或剖符名郡，或列為近臣，而更辱身奸人之朝，降節叛逆之黨，不亦羞乎？吳武烈孫堅。父子，皆以英杰之才，繼承大業，今以陳敏凶狡，七弟頑穴，欲躡桓王孫策。之高蹤，蹈大皇之絕軌，遠度諸賢，猶當未許也。皇輿東返，俊彥盈朝，將舉六師以清建業，即金陵。諸賢何顏復見中州之士耶？幸諸賢圖之！榮得書，且愧且奮，因即密遣使人，往約征東大將軍劉准，使發兵臨江，自為內應，剪髮明信。准乃遣揚州刺史劉機，出向歷陽，領兵討敏。敏亟召榮入議，榮答道：「公弟廣武將軍昶，歷陽太守宏，均有智力，若使昶出屯烏江，宏出屯牛渚，據守要害，雖有強敵十萬，也不敢入窺了。」敏即依榮議，分兵與二弟昶宏，令他去迄。尚有弟處在敏側，待榮退出，便密語敏道：「弟恐榮不懷好意，欲遣開我等兄弟，使彼得居中行事，一或生變，患且不測，不如先殺榮等為是。」敏瞋目道：「榮係江東名士，相從年餘，並未聞有異志，今遣我二弟，正恐別人未必可恃，故有此議，汝奈何叫我殺榮？榮一冤死，士皆離心，我兄弟尚得生活麼？」殺榮原未必能生，不殺榮，愈覺速死。昶司馬錢廣與周圯同為安豐人民，圯因遞與密緘，勸令殺昶，協圖反正。廣復稱如命，待昶至中途安營，熟睡帳中，即持刀突入，把昶刺死，即將昶首持示大眾，謂已受密詔誅逆，如敢抗旨，夷及三族。眾唯唯從命，遂由廣勒兵回來，駐紮朱雀橋南，傳檄討敏。<break time="100ms" />　　敏聞廣殺昶為變，驚惶得很，便遣甘卓拒廣，所有堅甲精兵，盡付卓帶去。顧榮恐敏動疑，忙馳入白敏道：「廣為大逆，義當速討，但恐城內或有廣黨，意外構變，所以榮特來衛公。」敏愕然道：「卿當四出鎮衛，怎得就我？」榮乃辭出，竟往說甘卓道：「江東事如果有成，我等理應努力，但看今日情勢，可得望成功否？敏本庸才，政令反覆，計畫不一，子弟又各極驕矜，不敗何待？我等尚安然受他偽命，與彼同盡？使江西諸軍，函首送洛，指為逆賊顧榮甘卓首級，這豈非萬世奇辱麼？請君三思後行！」卓躊躇道：「我本意原不願出此，只因女為敏媳，墮入詭計，勉強相從，今若背敏，未始不是正理，只我女不免慘死了。」榮慨然道：「以一女害三族，智士不為，且今日何嘗不可救女呢？」卓造膝問計，榮與附耳數言，卓乃轉憂為喜，俟榮退去，即出至朱雀橋，與廣對壘，詰旦偽稱有疾，高臥不起，亟遣使報敏，令女出視。敏尚不知有詐，竟遣卓女往省。卓得見愛女，麾兵渡橋，將橋拆斷，與廣合兵，並把北岸船隻，一古腦兒撐至南岸。於是顧榮周圯及丹陽太守紀瞻等，統與甘卓錢廣，聯合一氣，同聲討敏。敏聞報大懼，沒奈何召集親兵，得萬五千人，出城御卓。兩軍隔水列陣，卓遙語敏軍道：「本欲與汝等同事陳公，奈顧丹陽周安豐等名士，已皆變志，我亦不能支持，汝等亦宜早思變計。」敏眾聞言，尚是狐疑未決，俄見顧榮躍馬而出，攬轡遙語道：「陳敏為逆，上干天怒，今新主當朝，派兵來討，早晚將至，我等亦受密詔討逆，汝等何嘗不去，難道自甘滅族麼？」說著，將手中所執的白羽扇，向敵一麾，敵眾嘩散，只剩下陳處一人，餘皆溃去。一扇賢於十萬軍。敏亦只好回頭北走，處隨後同奔。顧榮復把白羽扇向後一招，部眾即下舟渡江，登岸追敏。行不數里，便將敏兄弟擒住，解回建業。榮與甘卓等人，已盡入建業城，當即將敏兄弟處斬。敏長歎道：「諸人誤我，致有今日！」還要怨人。又顧弟處道：「我負卿，卿不負我。」就使聽了弟言，亦未必不致死。霎時間雙首盡落，昆季歸陰，所有敏弟及子，一並捕誅。只卓女不免守孀。
    </voice>
</speak>
