<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　晉廷專靠太傅越為主腦，越不務防外，專務防內，真正可歎。他本已移鎮鄄城，因鄄城無故自壞，心滋疑忌，乃徙屯濮陽。未幾，又遷居滎陽，忽自滎陽帶兵入朝，都下人士，相率驚疑。中書監王敦語人道：「太傅專執威權，選用僚屬，還算依例申請，尚書不察，動以舊制相繩，他必積嫌已久，來此一泄，不識朝臣有幾個晦氣，要遭他毒手呢。」及越既入都，盛氣詣闕，見了懷帝，便忿然道：「老臣出守外藩，盡心報主，不意陛下左右，多指臣為不忠，捏造蜚言，意圖作亂，臣所以入清君側，不敢袖手呢。」懷帝聽了，大是驚惶，便問何人謀亂。越並未說明，即向外大呼道：「甲士何在？」聲尚未絕，外面已跑入一員大將，乃是平東將軍王景，一作王秉，今從《晉書》。領著甲士三千人，魚貫入宮，形勢甚是洶湧，差不多與虎狼相似。越隨手指揮，竟命將帝舅散騎常侍王延，尚書何綏，太史令高堂沖，中書令繆播，太僕卿繆胤等，一古腦兒拿至御前，請旨施刑。懷帝不敢不從，又不忍遽從，遲疑了好多時，未發一言。越卻暴躁起來，厲聲語王景道：「我不慣久伺顏色，汝可取得帝旨，把此等亂臣，交付廷尉便了。」說著，掉頭逕去。跋扈極了。懷帝不禁長歎道：「奸臣賊子，無代不有，何不自我先，不自我後，真令人可痛呢。」當下起座離案，握住播手，涕泣交下。播前在關中，隨惠帝還都，應第十九回。與太弟很是親善，所以懷帝即位，便令他兄弟入侍，各授內職，委以心膂。偏由越誣為亂黨，勒令處死，叫懷帝如何不悲？王景在旁相迫，一再請旨，懷帝慘然道：「卿且帶去，為朕寄語太傅，可赦即赦，幸勿過虐，否則憑太傅處斷罷。」景乃將播等一並牽出，付與廷尉，向越報命。越即囑廷尉殺死諸人，一個不留。<break time="100ms" />　　何綏為前太傅何曾孫，曾嘗侍武帝宴，退語諸子道：「主上開創大業，我每宴見，未聞經國遠圖，但說生平常事，這豈是貽謀大道？後嗣子孫，如何免禍，我已年老，當不及難。汝等尚可無憂。」說到「憂」字，忽然咽住，好一歇才指諸孫道：「此輩可惜，必遭亂亡。」你既知諸孫難免，何不囑諸子辭官，乃日食萬錢，尚云無下箸處，子劭尚日食二萬錢，如此奢侈，怎得裕後？及綏被戮，綏兄嵩泣語道：「我祖想是聖人，所以言有奇驗哩。」後來洛陽陷沒，何氏竟無遺種，這雖是因亂覆宗，但如何曾父子的驕奢無度，多藏厚亡，怎能保全後裔？怪不得一跌赤族了。至理名言。<break time="100ms" />　　越自解兗州牧，改領司徒，使東海國將軍何倫，與王景值宿宮廷，各帶部兵百餘人，即以兩將為左右衛將軍，所有舊封侯爵的宿衛，一律撤罷。散騎侍郎高蹈，見越跋扈，略有違言，便被越斥為訕上，逼令自殺。嗣是朝野側目，上下痛心。越留居都中，監制懷帝，無論大小政令，統須由越認可，才得施行。<break time="100ms" />　　那漢大將軍石勒，已率眾十餘萬，進攻鉅鹿常山，用張賓為謀主，刁膺張敬為股肱，夔安孔萇支雄桃豹逯明為爪牙，除兵營外，另立一個君子營，專納豪俊，使參軍謀。張賓係趙郡中邱人，少好讀書，闊達有大志，常自比為張子房。及石勒寇掠山東，賓語親友道：「我歷觀諸將，無如此胡將軍，可與共成大業，我當屈志相從便了。」張子房為韓復仇，賓奈何顒顏事胡？乃提劍至勒營門，大呼求見。勒召入後，略與問答，亦不以為奇。嗣由賓屢次獻策，無不合宜，因為勒所親信，置為軍功曹，動靜必資，格外契合。正擬進略郡縣，忽接劉淵命令，使率部眾為前鋒，移攻壺關，另授王彌為征東大將軍，領青州牧，與楚王聰一同出兵，為勒後援，勒當然前往。並州刺史劉琨，急遣將軍黃肅韓述赴援。肅至封田，與勒相遇，一戰敗死。述至西澗，與聰爭鋒，亦為聰所殺。<break time="100ms" />　　警報傳達洛陽，太傅越又令淮南內史王曠，將軍施融曹超，往御漢兵。曠渡河亟進，融諫阻道：「寇眾乘險間出，不可不防。我兵雖有數萬，勢難分御，不如阻水自固，見可乃進，方無他患。」曠怒道：「汝敢阻撓眾心麼？」融退語道：「寇善用兵，我等冒險輕進，必死無疑了。」遂長驅北上，逾太行山，次長平坂。正值劉聰王彌，兩路殺來，搗入晉軍陣內，晉軍大亂，曠先戰死，融超亦亡。曠是該死，只枉屈了融超。聰乘勝進兵，破屯留，陷長子，斬獲至萬九千級，上黨太守龐淳，舉壺關降漢，漢勢大熾。劉淵連得捷報，更命聰等進攻洛陽，晉廷命平北將軍曹武，集眾抵禦，連戰皆敗。聰入寇宜陽，藐視晉軍，總道是迎刃立解，不必加防。弘農太守垣延，探得漢兵驕弛，用了一條詐降計，自謁聰營，假意投誠。聰沿路納降，毫不動疑，哪知到了夜半，營外喊聲連天，營內亦呼聲動地，外殺進，裡殺出，立將聰營踏平。聰慌忙上馬，引眾宵遁，僥倖得全性命。諸君不必細問，便可知是垣延的兵謀了。垣延上表告捷，廷臣稱慶，不料隔了兩旬，那劉聰等復到宜陽，前有精騎，後有銳卒，差不多有七八萬人，比前次猖獗得多了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　外患都從內訌生，金湯自壞寇橫行。<break time="100ms" />　　亂華戎首劉元海，典午河山一半傾。<break time="100ms" />　　畢竟劉聰能否深入，待至下回表明。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
