<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十二回<break time="100ms" />　　乘內亂劉聰據國　借外援猗盧受封
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉聰復至宜陽，同行諸將，乃是劉曜劉景王彌呼延翼，騎兵五萬，步卒三萬，大有氣吞河洛的勢燄，都中大震。聰率輕騎先進，連敗戍兵，直達都下，屯兵西明門，涼州刺史張軌，再遣北宮純等入援，純至洛陽，與漢兵對面紮營，待至夜半，方率勇士千餘人，直攻漢壘。聰亦預先防著，即令征虜將軍呼延顥，開營抵敵。顥甫出營門，正與純撞個滿懷。純眼明手快，一刀劈下，正中顥首，腦漿迸流，倒斃地上。漢兵見顥被殺死，頓時駭退，純即踹入營中，左斲右劈，殺死漢兵數十人。聰喝令各軍，上前攔阻，還是招架不住，虧得隊伍尚齊，且戰且行，退至洛水濱下寨。純因夜色昏皇，也恐有失，便收兵回營。<break time="100ms" />　　越日，呼延翼營內自亂，步卒不服翼令，將翼殺死，竟自溃歸。劉淵聞敗，飛飭聰等還師。聰不肯遽退，表稱「晉兵微弱，可以力取，不得以翼顥死亡，自挫銳氣，遽爾班師」云云。淵乃聽令留攻，聰複分兵進逼，自攻宣陽門，令曜攻上東門，彌攻廣陽門，景攻大夏門，四面猛撲，聲震山谷。太傅越嬰城拒守，且調入北宮純等，一齊登陴，隨方抵禦。聰攻了數日，竟不能入，不由的想入非非，要至嵩岳中去禱山神，求他保佑，速下洛城，嵩岳有靈，豈容汝蹂躪中原？當下留平晉將軍劉厲及冠軍將軍呼延朗，暫攝軍事，自己竟帶著千騎，跨馬而去。太傅越參軍孫詢，探得聰不在營中，謂可乘虛出擊，越即令詢挑選勁卒，得三千人，由將軍邱光樓哀等帶領，潛開宣陽門，吶一聲喊，衝將出去。呼延朗身不及甲，馬不及鞍，冒冒失失，前來搦戰。邱光樓裒，雙械並舉，殺得朗手法散亂，一個疏忽，被邱光挑落馬下，樓裒再加一槊，結果性命，此次漢將死亡，都出呼延氏，想是呼延家運已衰。劉厲忙麾兵相救，已是不及。且邱樓二將，越加膽壯，領著三千健卒，橫衝直撞，辟易萬人。厲亦只好卻走。聰在半途聞變，忙即折回，方得招架一陣，邱樓亦即收兵入城。劉厲恐為聰所責，竟投水自盡，聰不覺歎息。<break time="100ms" />　　王彌趨至聰營，向聰進言道：「今既失利，洛陽猶固，殿下不如還師，再圖後舉，下官當立兗豫二州間，收兵積穀，守候師期。」聰皺眉答道：「前曾表請留攻，此時不待命令，便即還師，未免不合。」彌笑道：「這有何慮，下官為殿下設法便了。」遂即致書宣於修之，托他解說。修之已料知聰軍不利，既得彌書，便入白劉淵道：「歲在辛未，當得洛陽，今晉氣尚盛，大軍不歸，必敗無疑。」淵乃促聰回軍，聰始與劉曜同歸。惟王彌南出轘轅，沿途流民，陸續趨附，多至數萬人。<break time="100ms" />　　還有石勒一支人馬，自攻破壺關後，仍留擾並州一帶，收降山北諸胡，再與劉靈進攻常山。幽州都督王濬，遣部將祁弘，邀同鮮卑部酋務勿塵等，帶領十餘萬騎，來討石勒。勒從常山退兵數里，至飛龍山前，依險列營，專待祁弘角鬥。弘驅眾直進，行近山麓，望見勒兵扎住，營伍頗嚴，便心生一計，使務勿塵領著本部，登山而下，直壓勒營，自統部眾與勒接仗。勒令劉靈守營，分兵趨出，奮鬥祁弘。兩邊統是朔方勁旅，旗鼓相當，酣戰了兩三個時辰，未分勝敗，不防務勿塵從後面殺下，突破勒營，劉靈保不住營寨，也只得出會勒軍，勒軍見營壘已破，當然慌亂，就是勒亦萬分驚惶，自知立腳不住，不如奪路逃奔，一聲呼嘯，向南飛逸。劉靈遲走一步，被祁弘追及背後，用槊猛戳，穿通心胸，立即倒斃。大力將軍，只好至冥間報效去了。餘眾約斃萬餘人。勒垂頭喪氣，走保黎陽，及聞幽州兵回去，複分兵四出，攻陷三十餘堡寨，又進寇信都。適東海司馬王斌，出任冀州刺史，引兵拒勒，一戰敗亡。晉車騎將軍王堪，北中郎將兼豫州刺史斐憲，奉詔聯兵，合攻石勒。勒引兵還拒，道出黃牛壘，魏郡太守劉矩，舉城降勒。勒收得糧械，兵勢益振。裴憲膽小如鼷，探得勒眾甚盛，即潛奔淮南，連兵馬都不遑帶去。王堪孤掌難鳴，也退保倉垣。勒便從石橋渡河，攻陷白馬，坑死男婦三千餘口，復東襲鄄城，殺害兗州刺史袁孚，再攻倉垣。王堪敗沒，還與王彌合兵，連下廣宗清河平原陽平諸縣。捷書屢達平陽，劉淵加封勒為鎮東大將軍，兼汲郡公，又命聰曜等出兵會勒，共攻河內。<break time="100ms" />　　河內太守裴整，飛表乞援，詔命宋抽為征虜將軍，往援河內，被勒邀擊中途，把抽殺死。河內人復執整降漢，整得受漢職，拜為尚書左丞。河內督將郭默，收整餘眾，自為塢主。劉琨表稱默為河內太守，時已為懷帝永嘉四年。會值劉淵得病，召還各軍，河北山東，暫得少安。淵后呼延氏歿，另立氏酋單征女為皇后，這位新皇后的姿色，端的是纖麗無比，美豔無雙，自從單征降漢，便將女納為淵妾，寵號專房。生子名乂，亦得殊寵。可巧淵妻病死，妾媵不下數十，偏被那嬌嬌滴滴的單氏女，越級超升，得為繼后，且封乂為北海王。單氏感恩不已，鎮日裡振起精神，侍奉劉淵。淵見她靚妝媚骨，處處可人，不由的為色所迷，貪歡無度。怎奈少女多情，老夫已邁，漸漸的精力不支，釀成羸疾。蛾眉原是伐性，老年愈覺可畏。當下為顧托計，命梁王和為太子，齊王裕為大司徒，魯王隆為尚書令，楚王聰為大司馬大單于，特在平陽城西，置單于台，為聰任所。北海王乂為撫軍大將軍，領司隸校尉。始安王曜為征討大都督兼單于左輔。廷尉喬智明為冠軍大將軍兼單于右輔。尚有同姓老臣陳留王劉歡樂，進官太宰，長樂王劉洋，進官太傅，江都王劉延年，進官太保。是時劉宣已死，故不列入。淵恃三人為心膂，所以加位三公，付他重任。到了病不能起，即召入禁中，親授遺命，叫他擁立太子，同心輔政，三人自然遵囑。越二日淵竟逝世，共計稱王四年，稱帝三年。
    </voice>
</speak>
