<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太子和嗣為漢主，和本淵妻呼延氏所生，前大司空呼延翼，便是后父，被殺洛陽，翼子名攸，官拜宗正。淵因他素無才行，終身不令遷官。侍中劉乘，與聰有隙，西昌王劉銳，未得預顧命，三人共懷不平，乃串同一氣，入殿語和道：「先帝不顧重輕，使三王在內總兵，大司馬擁勁卒十萬，逼居近郊，陛下不過做了一個寄主，將來禍難，恐不可測，不如早為設法，先發制人。」和頗以為然。夜召武衛將軍劉盛劉欽及左衛將軍馬景等，使圖裕隆聰乂諸王。盛抗聲道：「先帝尚在殯宮，四王未有逆節，今忽生他謀，自相魚肉，臣恐不能邀福，反且召禍。況四海未定，大業粗成，陛下但應繼志述事，開拓鴻基，幸勿誤聽讒言，疑及兄弟。古詩有言：『豈無他人，不如我同父。』陛下不信諸弟，他人如何輕信呢？」銳與攸正在和側，聞言大怒道：「今日計議，已由主上裁決，理無反汗，領軍怎得妄言？」盛尚欲再言，已被銳拔出佩劍，劈為兩段。可憐劉盛。欽與景不禁惶懼，慌忙應命，乃共在東堂設誓，詰旦舉發。<break time="100ms" />　　轉瞬間已是天明，由和派兵四路，分攻四王。銳與馬景赴單于台，攻楚王聰，攸與右衛將軍劉安國，詣司徒府，攻齊王裕，乘與欽攻魯王隆，使尚書田密，武衛將軍劉璿，攻北海王乂。乂尚年少，不知守備，立被田密劉璿等闖入，只好延頸待戮，不料命未該絕，由璿搶步上前，把乂輕輕掖住，招呼部曲，斬關急走，趨往單于台。密亦隨行，共見劉聰，報明內變。聰見乂無恙，心下大喜。已寓微意。便命軍士服甲持械，靜待劉銳等到來。銳至城外，已知田密劉璿舉動，料聰必有預備，不敢輕往，當下折回城中，與攸乘等會攻隆裕。復恐安國與欽，尚有異志，因再殺死二人，然後進攻司徒府。裕不能守禦，竟為亂軍所害。銳等移兵攻隆，隆亦被殺。是夕，聞西明門外，喊聲大震，乃是大司馬聰，率領全軍，來攻都城。銳攸乘三人，亟趨上城樓，督眾拒守，約莫過了一日有餘，已被聰軍攻入，亂兵四竄。銳等奔入南宮，聰軍追入，把銳攸乘陸續擒住。劉和避匿光極殿西室，托詞守喪。聰軍持械直進，不管他皇叔不皇叔，順手亂砍，立即斃命。劉淵口舌未乾，三子即遭慘死，可見治國以禮，多力無益。聰入居光極殿，命誅銳攸乘三人，梟首通衢，示眾三日。馬景未聞遭誅，先後均得倖免，是何運氣？群臣聯箋上聰，請即尊位，聰呼眾與語道：「我弟乂為單后所生，子以母貴，應該嗣立，我願退就單于台。」道言甫畢，即有一少年趨至聰前，長跪流涕道：「先帝創業未終，全仗兄長繼承先志，倘或舍長立幼，如何維持？還乞兄長勉從眾言。」聰俯首瞧著，正是北海王乂，忙即離座攙扶。乂不肯起立，百官亦皆跪請，乃慨然答道：「乂與群公，既因四海未定，國難尚多，謂孤年較長，迫孤就位，這乃國家大事，不便固辭。今孤當遠遵魯隱，俟乂年長，當復子明辟，表孤素心。」百官交口稱頌，乂亦拜謝，閱者至此，總道聰有讓德，誰知他另存歹意。乃皆起身出殿，籌備新君即位禮儀。<break time="100ms" />　　聰進謁單后，請安道歉，禮節甚恭。單后見他儀容秀偉，冠冕堂皇，不禁由愛生羨，待遇加優。且因聰保全己子，柔聲道謝。句中有眼。聰聽得一副嬌喉，禁不住情迷心蕩，再審視單氏花容，畢竟輕盈豔冶，與眾不同，可惜耳目眾多，不能無端調戲，沒奈何按定了神，對答數語，徐徐辭出，轉往別宮，去謁生母張夫人。原來聰為淵第四子，母為淵妾張氏，懷妊時夢日入懷，醒後告淵，淵稱為吉徵。嗣過了十五月，方產一男，形體偉岸，左耳有一白毛，長二尺餘，閃閃有光，淵因取名為聰。幼時敏悟過人，年至十四，博通經書百家及孫吳兵法，又工書草隸，善作詩文，十五歲演習騎射，能彎弓三百斤，膂力驍捷，冠絕一時。淵亦謂此兒不可限量，很是鍾愛。果然武藝超群，得登大位。稱尊以後，改元光興，尊單后為皇太后，張夫人為帝太后，立乂為帝太弟，領大單于大司徒。立妻呼延氏為皇后，封子粲為河內王，領撫軍大將軍，都督中外諸軍事。粲弟易為河間王，翼為彭城王，悝為高平王，乃為父淵發喪，移棺奉葬，號淵墓為永光陵，追諡為光文皇帝，廟號高祖。<break time="100ms" />　　聰既將國家要事，依次施行，所有王公百官，概仍舊職，毫無異言。他樂得趁閒尋樂，賣笑追歡，不過他心目中只有一人，要想同她勾搭，只苦不能下手，且有名分相關，似乎未便妄為。可奈意馬心猿，不能自制，更且平時入省，時近芳容，越覺得撩亂情思，無從擺脫。嗣是朝朝暮暮，問安視寢，一個是垂涎已久，昏夜乞憐，一個是寂處難安，心神似醉。移花不妨接木，攏篙正可近舵，好風流處便風流，還管甚麼尊卑上下呢？況名分雖嫌未合，年貌正是相當，意外鴛鴦，倍饒樂趣，從此春生嫠帳，連夕烝淫，望斷長門，同悲陌路。俗語說得好：「好事不出門，惡事傳千里。」這漢主聰的不法行為，才經數夕，已是喧傳內外，統說他母子通姦。別人不過播為笑談，最難堪的是北海王乂，少年好勝，禁不起冷諷熱嘲。有時入宮省母，隱約進規，那母親卻也懷慚，但木已成舟，無可挽回。到了黃昏時候，新皇帝復來續歡，不能不再效於飛，與子同夢。兩口兒確是情濃，只北海王引為恨事，已氣憤得不可名狀。恐皇嫂也作此想。
    </voice>
</speak>
