<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時，略陽出了一個氐酋，叫做蒲洪，相傳為夏初有扈氏苗裔，世作西戎酋長。洪家池中忽生了一枝蒲草，長約五丈，中有五節，略如竹形，時人號為蒲家，因即以蒲為姓。洪身長力大，權略過人，為群氏所畏服，威震一隅。即苻秦之祖，為後來十六國之一。漢主聰意欲羈縻，特遣使至略陽，拜洪為平遠將軍。洪不肯受命，卻還來使，旋即自稱秦州刺史略陽公，聰亦無暇過問。還是與母后調情，較為適意。惟雍州流民王如，寄居南陽，因晉廷逼他還鄉，激使為亂，聚眾至四五萬，陷城邑，殺令長，自稱大將軍，向漢稱藩。漢主聰當然收納，且命石勒領並州刺史，使他略定河北，方好銳下河南。晉並州刺史劉琨，身當敵衝，恐孤危失援，為虜所乘，乃外結鮮卑部酋拓跋猗盧，表請為大單于，封為代公。這拓跋猗盧的履歷，說來又是話長，小子只好略敘顛末。<break time="100ms" />　　這拓跋氏即索頭部，俗喜用索編發，故號索頭，世居北荒，不通中夏，至酋長毛始漸強大，統國三十六，大姓九十九，歷五世至推寅，南遷大澤，又七世至鄰，有兄弟七人，分統部眾。鄰傳位與子詰汾，再使南遷，詰汾因徙居匈奴故地。相傳詰汾好獵，嘗出畋山澤間，見空中有一輜軿，冉冉下來，內坐一美婦人，姿容秀麗，自稱天女，謂與詰汾有緣，竟下車握手，與他交合，盡歡而去。從古以來，未聞有這等天女。到了次年，詰汾再往原處游畋，天女又復來會，懷抱一男，授與詰汾，謂即去年成孕，得生此子，說畢復去。天女有這般無恥麼？詰汾乃抱歸撫養，竟得成人，取名力微。後來北魏傳為佳話，編成二語道：「詰汾皇帝無婦家，力微皇帝無母家。」便是為了這種原因。無稽之言勿聽。詰汾死，力微立，復徙居並州塞外的盛樂城，部落濅盛。晉初，曾兩遣嗣子沙漠汗入貢。力微活至一百四歲，方才病歿。沙漠汗已死，弟悉鹿立。悉鹿傳與弟綽，綽傳與子弗，弗死無嗣。叔父祿官嗣位，分國為三部，使沙漠汗子猗㐌，居代郡附近。猗㐌弟猗盧，居盛樂城，自居上谷的北邊。猗盧善用兵，屢破匈奴烏桓各部，降服三十餘國。及劉淵起兵入寇，幽州刺史東嬴公騰，嘗向猗㐌處乞援。猗㐌與弟猗盧，率眾援騰，擊散淵兵。騰表猗㐌為大單于，既而猗㐌祿官，先後去世，猗盧遂總攝三部。會劉琨至並州，欲討匈奴遺裔鐵弗氏等，因遣使卑辭厚禮，結交猗盧，請他出兵相助。猗盧乃遣從子鬱律，領二萬騎助琨，破鐵弗氏酋長劉虎。琨遂與猗盧約為兄弟，指水同盟，且遣長子遵往質，嗣因漢寇益盛，乃請以代郡封猗盧。朝議卻也依琨，授冊轉交。惟代郡尚屬幽州管轄，幽州都督王濬，不肯照允，發兵擊猗盧，致為猗盧所敗。自是濬與琨有隙，琨但求得猗盧歡心，不暇顧濬。這是劉琨誤處。猗盧以封邑暌隔，民不相接，乃率部落萬餘家，由雲中入雁門，向琨求陘北地。琨既引他入境，不能再拒，只得將樓煩馬邑陰館繁峙崞五縣人民，徙至陘南，就把陘北地讓與猗盧，這便是拓跋據代的源流。小子又考得拓跋二字，也有寓意，鮮卑稱土為拓，後為跋，所以叫做拓跋氏。<break time="100ms" />　　會漢主劉聰，大舉圖晉，命河內王粲，始安王曜，與王彌率兵四萬，入寇洛陽，又令石勒發四萬騎兵，與粲等會師，共至大陽城。晉監軍裴邈，逆戰澠池，敗績南奔。漢兵直指洛川，複分兩路。粲出轘轅，勒出成臯，沿途四掠，烽火連天。劉琨在並州聞警，即與猗盧同約舉兵，往討劉聰石勒，先遣人至洛陽，向太傅越報明。偏越別懷猜忌，復書謝絕。琨乃遣還猗盧，按兵不發。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　國勢顛危已可憂，借資外助亦忠謀。<break time="100ms" />　　如何權相猶多忌，坐使神京一旦休！<break time="100ms" />　　欲知太傅越的隱情，試看下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　劉淵以驍桀之姿，還踞朔方，進略河東，占平陽為根據地，又復遣將四掠，入窺洛陽，推其用意，無非欲為子孫帝王萬世業耳。然身死未幾，即有骨肉相戕之禍，司馬氏因內亂而致危，不意劉漢亦蹈此轍，要之禮義不興，鮮有不自相魚肉者也。劉聰因亂得位，首烝母后，大本先虧，徒恃乃父之遺業，南向陵晉，晉之亂迄未有已，故劉聰得以乘之耳。彼劉琨之導入猗盧，雖未始非引虎自衛，然其時漢已勢盛，胡馬頻乘，得猗盧以牽制之，亦一用夷攻夷之權道也。東海不察，謝絕劉琨，坐待危亡，是真不可救藥也夫。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
