<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　越以為不能逞志，累及故人，且內外交迫，進退兩難，不覺憂憤成疾，遂致不起。臨死時召入王衍，囑以後事。衍秘不發喪，但將越屍棺殮，載諸車上，擬即還葬東海。大眾推衍為元帥，衍不敢受，讓諸襄陽王范。范係楚王瑋子，亦辭不肯就，乃同奉越喪，自項城啟行，逕向東海進發。大敵當前，還想從容送喪，真是該死。訃音傳入洛中，何倫李惲等，自知不滿眾望，且恐虜騎掩至，不如先期出走，好良心。乃奉裴妃母子，出都東行。城外士民，相率驚駭，多半隨去。還有宗室四十八王，也道是強寇即至，願與何倫李惲，同行避難。都去尋死。於是都中如洗，只有懷帝及宮人，尚然住著，孤危無助，嵩目蒼涼，自思亂離至此，咎實在越，因追貶越為縣王，詔授苟晞為大將軍大都督，督領青徐兗豫荊揚六州諸軍事。漢將石勒，聞越已病死，立率輕騎追襲，倍道前進。行至苦縣寧平城，竟得追及越喪。王衍本不知用兵，全然無備，就是襄陽王范等，都未曾經過大敵，彼此面面相覷，不知所為。還是一位將軍錢端，稍有主意，麾動士卒，出拒勒眾。兩下交戰，約二三時，勒眾煞是利害，任意蹂躪，無人敢當，端竟戰死。勒復指麾鐵騎，圍住王衍等人。衍眾不下數萬，沒一個是敢死士，更兼統帥無人，號令不專。大都懷著一個遁逃秘訣，你想先奔，我怕落後，自相踐踏，積屍如山。最凶橫的是個石勒，出了一聲號令，叫騎士四面攢射，不使衍等脫逃。可憐王衍以下，只有閉目待死，束手就擒。當下由胡騎突入，東牽西縛，好象捆豬一般，無一遺漏。除衍及襄陽王范外，如任城王濟，宣帝司馬懿從孫。武陵王澹，瑯琊王冏子，見前。西河王喜，濟之從子。梁王禧，澹子。齊王超齊王冏子，見前。及吏部尚書劉望，廷尉諸葛銓，前豫州刺史劉喬，太傅長史庾呆等，統被拿住，押入勒營。勒升帳上坐，令衍等坐在幕下，顧問衍道：「君為晉太尉，如何使晉亂至此？」衍支吾道：「衍少無宦情，不過備位台司，朝中一切政治，統由親王秉政，就是今日從軍，也由太傅越差遣，不得不行。若論到晉室危亂，乃是天意亡晉，授手將軍，將軍正可應天順人，建國稱尊，取亂侮亡，正在今日。」賣國求榮，全無廉恥。勒掀須獰笑道：「君少壯登朝，延至白首，身居重任，名揚四海，尚得謂無宦情麼？破壞天下，正是君罪，無從抵賴了。」這一席語，說得衍無詞可答，俯首懷慚。求榮反辱，令人稱快。勒命左右將衍扶出，更向他人訊問。眾皆畏死，作乞憐狀，獨襄陽王范，神色不變，從旁呵叱道：「今日事已至此，何必多言！」勒乃顧語部將孔萇道：「我自從戎以來，東馳西驟，足跡半天下，未嘗見有此等人物，汝以為可使存活否？」萇答道：「彼皆晉室王公，終未必為我用，不如今日處決罷。」勒沈吟半晌，方道：「汝言亦是。但不可加他鋒刃，使得全屍以終。」說至此，即令將被虜諸人，統驅往民舍中，監禁起來。俟至夜半，使兵士推倒牆壁，壓入室內。覆巢之下，尚有什麼完卵呢？唯王衍臨死呼痛，慘然語眾道：「我等才力，雖不及古人，但若非祖尚玄虛，能相與戮力，匡扶王室，當不至同遭慘死。」曉得遲了。說到「死」字，頂遇巨石壓下，頓時頭破血流，奄然長逝。賣國賊其鑒諸。餘皆同時畢命，砌成一座亂石堆，也不辨為誰氏屍骸，何人血肉了。譬如做一石槨。勒又命人劈開越棺，焚骨揚灰，且宣言道：「亂晉天下，實由此人，我今為天下泄恨，故焚骨以告天地。」王彌弟璋，在勒軍中，更將道旁屍首，一並焚毀，見有肥壯的死人，割肉烹食，咀嚼一飽，方拔營起行。到了洧倉，剛值何倫李惲等，倉皇奔來，冤冤相湊，投入虎口，李惲忙自殺妻子，逃往廣宗，何倫亦奔向下邳。晉室四十八王及越世子毗，統被勒眾虜去，死多活少。惟越妻裴氏，已經年老，無人注目，當時乘亂走脫，嗣被匪人掠賣，售入吳姓民家，作為傭媼。後來元帝偏安江左，始輾轉渡江，得蒙元帝收養，才得令終。八王亂事，至是作一結束。小子恐看官失記，再將八王提出，表明如下：<break time="100ms" />　　汝南王亮宣帝懿子，為楚王瑋所殺。楚王瑋武帝炎子，為賈后所殺。趙王倫宣帝懿子，奉詔賜死。齊王冏齊王攸子，為長沙王乂所殺。長沙王乂武帝炎子，為張方所殺。成都王穎武帝炎子，為范陽長史劉輿所殺。河間王顒安平王孚孫，為南陽部將梁臣所殺。東海王越高密王泰子，病歿項城，屍為石勒所焚。<break time="100ms" />　　後人又另有一說，去亮與瑋，列入淮南王允及梁王肜。俱見前文。惟《晉書》中八王列傳，卻是亮瑋倫冏乂穎顒越八人，小子依史敘事，當然援照《晉書》。總之，晉室諸王，好的少，壞的多，八王手執兵權，驕橫更甚，後來是相繼誅戮，沒有一個良好結果。越雖是善終，終落得屍骨被焚，妻被掠，子被殺，這也是祖宗貽謀，本非忠孝，子孫相沿成習，不知忠孝為何事，此爭彼奪，各不相讓。骨肉尋仇，肝腦塗地，五胡乘隙闖入，大鬧中原，神州致慨陸沈，衣冠悉淪左衽，豈不可恨？豈不可痛？古人說得好：「告往知來」，如晉朝的往事，確是後來的殷鑒。奈何往者自往，來者自來，兵權到手，便不顧親族，自相殘殺，甘步八王的後塵，情願將華夏土宇，讓與別人臠割呢。借端寄慨，遺恨無窮。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　八王死盡晉隨亡，滾滾胡塵覆洛陽。<break time="100ms" />　　為語後人應鑒古，兵戈莫再構蕭牆。<break time="100ms" />　　虜燄大張，中原板蕩，西晉要從此傾覆了。看官續閱下回，自見分曉。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
