<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十三回<break time="100ms" />　　傾國出師權相畢命　覆巢同盡太尉知非
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說太傅越拒絕劉琨，並不是猜忌外夷，實因青州都督苟晞與越有嫌，見二十一回。越恐他乘隙圖亂，襲據並州，乃令琨固守本鎮，不得妄動。琨只得奉令而行，遣還猗盧。那漢兵卻齊逼洛陽，有進無退，洛陽城內，糧食空虛，兵民疲敝，眼見是不能禦侮。太傅越乃傳檄四方，徵兵入援。前日拒絕劉琨，此時何又徵兵？懷帝且面諭去使道：「為我寄語諸鎮，今日尚可援得，再遲即無及了。」可憐可歎！哪知朝使四出，多半不肯應召。惟征南將軍山簡，差了督護王萬，引兵入援，到了涅陽，被流賊王如邀擊一陣，兵皆溃散。王如且不能敵，怎能御漢。如反與徒黨嚴嶷侯脫等，大掠漢淝進逼襄陽。荊州刺史王澄，號召各軍，擬赴國難。前鋒行至宜城，聞襄陽被困，且有失陷消息，不由的膽怯折回。漢將石勒，引眾渡河，將趨南陽，王如等不願迎勒，堵截襄城，頓時觸動勒怒，移兵掩擊，把賊黨萬餘人，悉數擒住。侯脫被殺，嚴嶷乞降，王如遁去。勒趁勢寇掠襄陽，攻破江西壘壁四十餘所，還駐襄城。晉太傅越，已失眾望，心不自安，復聞胡寇益盛，警信屢至，乃戎服入見，自請討勒。懷帝愴然道：「今胡虜侵逼郊畿，王室蠢蠢，莫有固志，朝廷社稷，惟仗公一人維持，公奈何遠去，自孤根本？」越答道：「臣今率眾出征，期在滅賊，賊若得滅，國威可振，四方職貢，自然流通。若株守京畿，坐待困窮，恐賊氛四逼，患且加盛。」看你如何滅賊？懷帝也不願苦留，聽越出征。越乃留妃裴氏，與世子毗及龍驤將軍李惲，右衛將軍何倫，守衛京師，監察宮省。命長史潘滔為河南尹，總掌留守事宜。於是調集甲士四萬人，即日出發，並請以行台隨軍，即用王衍為軍司，朝賢素望，悉為佐吏，名將勁卒，盡入軍府，單剩著幾個無名朝士，已老將官，局居輦轂，侍從乘輿。府庫無財，倉庾無糧，荒饑日甚，盜賊公行。看官！試想這一座空空洞洞的洛陽城，就使天下太平，也不能支持過去，何況是四郊多壘，群盜交侵，哪裡還得保全呢？誰為為之？孰令聽之？越東出屯項，自領豫州牧，命豫州刺史馮嵩為左司馬，復向各處傳檄，略云：<break time="100ms" />　　皇綱失馭，社稷多難。孤以弱才，備當大任，自頃胡寇內逼，偏裨失利，帝鄉便為戎州，冠帶奄成殊域。朝廷上下，以為憂懼，皆由諸侯蹉跎，遂及此難。還要歸咎他人。投袂忘履，討之已晚，人情奉本，莫不義奮，當須會合之眾，以俟戰守之備，宗廟主上，相賴匡救，此正忠臣戰士效誠之秋也。檄到之日，便望風奮發，勿再遲疑！<break time="100ms" />　　這種檄文，傳發出去，並不聞有一州一郡，起兵響應，大約是看作廢紙，都付諸敗字簏中了。懷帝以越既出征，得離開這眼中釘，總好自由行動，哪知何倫等比越更凶，日夕監察，幾視懷帝似罪犯一流，毫不放鬆。東平王楙，時改封竟陵王，未曾從軍，因密白懷帝，謀遣衛士夜襲何倫。偏衛士都是何倫耳目，不從帝命，反先去報倫。倫竟帶劍入宮，逼懷帝交出主謀。懷帝急得沒法，只好向楙委罪。倫乃出宮捕楙，幸楙已得悉風聲，逃匿他處，始得免害。先是漢兵日逼，朝議多欲遷都避難，獨王衍一再諫阻，且出賣車牛，示不他移。至是揚州都督周馥，又上書闕廷，請遷都壽春，太傅越得悉馥書，謂馥不先關白，竟敢直接陳請，禁不住忿火交加，怒氣勃發，即下了一道軍符，令淮南太守裴碩，與馥一同入都，馥料知觸怒，不肯遽行，但令碩率兵先進。碩詐稱受越密令，引兵襲馥，反為馥敗，乃退保東城，遣人至建業求救。瑯琊王睿，總道是周馥逆命，即遣揚威將軍甘卓等，往攻壽春。馥眾奔溃，馥亦北走。豫州都督新蔡王確，係太傅越從子，即騰子。鎮守許昌，當即遣兵邀馥，將他拘住，馥意氣死。誰叫你多去饒舌？已而石勒攻許昌，確出兵抵禦，行至南頓，正值勒驅眾殺來，矛戟如林，士卒如蟻，嚇得確軍相顧失色，不待接仗，先已卻走。確尚想禁遏溃卒，與決勝負，哪知部下已情急逃生，未肯聽令。胡虜卻搶前急進，毫不容憐，一陣亂砍，晦氣了許多頭顱。就是新蔡王確，也做了刀頭鬼。可為周馥吐氣。勒掃盡確軍，遂進陷許昌，殺死平東將軍王康，占住城池。<break time="100ms" />　　許昌一失，洛陽愈危，懷帝寢饋難安，尚日傳手詔，令河北各鎮將，星夜入援。青州都督苟晞，接受詔書，便向眾揚言道：「司馬元超，越字元超。為相不道，使天下淆亂，苟道將怎肯以不義使人？漢韓信不忍小惠，致死婦人手中，今道將為國家計，惟有上尊王室，入誅國賊，與諸君子共建大功，區區小忠，何足掛齒呢？」說著，即令記室代草檄文，遍告諸州，稱已功勞，陳越罪狀。當有人傳報都中，懷帝得信，復手詔敦促，慰勉慇懃。晞乃馳檄各州，約同勤王。適漢將王彌，遣左長史曹嶷，行安東將軍事，東略青州。嶷破瑯琊，入齊地，連營數十里，進薄臨淄。晞登城遙望，頗有懼色。及嶷眾附城，才麾兵出戰，幸得勝仗。嶷且卻且前，晞亦且戰且守。過了旬日，晞挑選精銳，開城大戰。不意大風陡起，塵沙飛揚，嶷兵正得上風，順勢猛撲，晞不能招架，遂至敗溃，棄城遁走。弟苟純亦隨晞出奔，同往高平。嗣是收募眾士，復得數千人。會得懷帝密敕，命晞討越，晞亦聞河南尹潘滔及尚書劉望等，向越構己，因復上表道：
    </voice>
</speak>
