<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　原來前時攻入都門，只有呼延晏一支兵馬，他在都中擾亂一宵，還恐孤軍有失，未敢久留，所以引兵暫退。及王彌劉曜，先後繼至，晏自然放心大膽，再來攻城，適見洛水中備有船隻，料知晉主將遁，樂得乘機毀去，斷他走路，遂與王彌再攻宣陽門。都中已經殘破，越覺無人守禦，晏與彌當即攻入，內城衛士，亦紛紛逃散。漢兵斬關直進，如入無人之境。兩漢將馳入南宮，登太極前殿，縱兵大掠，所有宮中婦女，庫中珍玩，搶劫一空。懷帝不能不走，帶了太子詮吳王晏竟陵王楙等，趨出華林園門，欲奔長安。可巧劉曜自西明門進來，兜頭碰著，一聲號令，部將齊進，立把懷帝等抓住，拘禁端門，再撥兵收捕朝臣，凡右僕射曹馥，尚書閭邱沖袁粲王緄，河南尹劉默及王公以下百餘人，悉數拿住，一並屠戮。太子詮與晏楙二王，亦為所害。只留侍中庾珉王俊，陪侍懷帝，不令加刑。都下士民，被難死亡，約二萬人。由曜命兵士遷屍，至洛水北濱，築為京觀。復發掘諸陵，焚毀宗廟宮闕，大肆凶威。是年正歲次辛未，適應宣於修之的前言。見二十二回。曜又搜劫后妃，自皇后梁氏以下，分賞諸將，充作妻妾，自己揀了一個惠皇后羊氏，逼與為歡。羊皇后在惠帝時，九死一生，留居弘訓宮中，年已三十左右，猶是鬒發紅顏，一些兒不見憔悴，此次為曜所逼，仍然怕死，不得已委身強虜，由他淫污。其餘后妃嬪嬙，也與羊后一般觀念，寧可失節，不可捐生。剝盡司馬氏的臉面。獨故太子遹妃王氏，在宮被掠，為漢將喬屬所得，王氏召還宮中，見十二回。屬見她風韻未衰，便欲下手行強，自快肉慾。不料王氏鐵面冰心，誓不相從，覷著屬腰下佩劍，趁他未及防備，順手拔來，向屬猛刺，偏屬將身一扭，竟得閃過。王氏執劍指屬道：「我乃太尉公女，皇太子妃，義不為胡逆所辱，休得妄想！」衍有此女，勝過乃父十倍。喬屬至此，禁不住怒氣上沖，便向王氏手中奪劍，究竟王氏是個女流，怎能相敵？霎時間劍被奪去，還手亂砍，嗚呼告終。一道貞魂，上沖霄漢。看官欲知烈婦遺名，乃是王衍少女王惠風。彷彿畫龍點睛。石勒最後入都，見都中已同墟落，掠無可掠，乃仍然引去，往屯許昌。<break time="100ms" />　　劉曜既污辱羊后，又殺害太子諸王，尚嫌財帛未足，不免怨及王彌，說他先入洛陽，格外多取。彌尚未知曜意，向曜獻議道：「洛陽為天下中州，山河四塞，城闕宮室，不勞修理。殿下宜表請主上，自平陽徙都此地，便可坐鎮中原，奄有華夏了。」曜借端泄忿道：「汝曉得甚麼？洛陽四面受敵，不可固守，況已被汝等掠奪淨盡，只剩了一座空城，還有何用？」彌亦怒起，且行且罵道：「屠各子，匈奴貴種，叫作屠各。莫非想自做帝王麼？」遂亦引兵出洛，東屯項關。曜遣呼延晏押著懷帝及庾珉王俊等赴平陽，復將宮闕焚去，挈了羊后，麾兵北行。漢兵已三路分趨，胡氛少散。司徒傅祗，曾出詣河陰，尚未還都。見上。便在河陰設立行台，傳檄四方，勸令會師孟津，共圖恢復，無如年垂七十，筋力就衰，偶然感冒風寒，就不能支，竟爾謝世。一路了。<break time="100ms" />　　大將軍苟晞，屯兵倉垣，適太子詮弟豫章王端，自洛陽微服逃出，奔至晞處，晞始知洛陽已陷，即奉端為皇太子，徙屯蒙城，建設行台，自領太子太傅，都督中外諸軍事。別將王贊出戍陽夏，他本出身微賤，超任上將，已不免志驕氣盈，此次挾端承制，獨攬大權，更覺得意氣揚揚，饒有德色。平居侍妾數十，奴婢近千，終日累夜，不出庭戶，僚佐等稍稍忤意，不是被殺，即是被笞；私黨務為苛斂，毒虐百姓，因此怨聲載道，將士離心。遼西太守閻亨，上書極諫，大觸晞怒，即誘令入問，把他梟首。從事中郎明預，有疾居家，聞亨受戮，乃力疾乘車，入帳白晞道：「皇晉如此危亂，乘輿播遷，生靈塗炭，明公親稟廟算，將為國家撥亂反正，除暴安民，閻亨善士，奈何遭誅？預竊不解公意，所以負疾進陳。」此等人實不屑與談。晞怒叱道：「我自殺閻亨，與汝何涉，乃抱病前來，膽敢罵我！」預從容答道：「明公嘗以禮進預，預亦欲以禮報公。今明公怒預，恐天下亦將怒公。從前堯舜興隆，道由翕受，桀紂敗滅，咎在飾非，天子尚且如此，況身為人臣呢？願明公暫且霽威，熟思預言。」晞見他意誠語摯，倒也不覺自慚，因巽詞答復，遣令回家，惟驕惰荒縱，仍不少改。部將溫畿傅宣等，相繼叛去，並且疫癘交侵，饑饉薦至，眼見是不能保守，坐待滅亡。果然石勒從許昌殺來，先破陽夏，擒住王贊，復輕騎馳至蒙城。晞尚安坐廳中，與嬖妾等飲酒調情，直至勒兵已入，方驚出徵兵，兵尚未集，寇已先臨。那時大苟小苟，無處奔避，統被勒兵捉去。豫章王端，也即受擒。勒有意辱晞，鎖住晞頸，且署為左司馬，一面報告劉聰。聰加勒為幽州牧。王彌欲自王青州，只忌一勒，佯貽勒書，賀勒獲晞，書中說道：「公一鼓獲晞，用為司馬，猛以濟寬，令彌拜服。果使晞為公左，彌為公右，天下有何難定呢？」勒覽書畢，顧語參謀張賓道：「王彌位重言卑，必非好意。」賓答道：「誠如公言，賓料王公私意，無非欲據有青州，自安故土，彌本青州人。只恐明公踵襲彼後，所以甘言試公，公不圖彼，彼且圖公了。」勒乃令賓作書答彌，謂願與彌結歡，使彌主青州，自主並州，當即約期會盟。彌卻信為真言，復書如約。欺人者卒被人欺。勒遂移營就彌，請彌至營內宴會。彌長史張嵩，勸彌勿往，彌不肯聽，昂然逕去。勒慇懃款待，酒至半酣，被勒拔劍出鞘，一揮了命，便即縱兵出營，持了彌首，往撫彌眾。彌眾不敢與爭，只好降勒。於是彌在洛陽時，所掠子女玉帛，盡為勒有，勒始得如願以償了。目的物無非為此。
    </voice>
</speak>
