<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　漢主聰聞勒擅殺王彌，手書詰責，勒表稱王彌謀叛，所以加誅。聰因王彌已死，損一大將，不得不籠絡石勒，乃加勒鎮東大將軍，督並幽二州軍事。苟晞王贊，潛謀殺勒，事泄被戮。豫章王端亦遇害，晞弟純一並斃命。一路復了。勒復引兵南掠豫州諸郡，臨江乃還，屯駐葛陂。尚有劉曜一軍，進攻蒲阪，守將趙染，乃奉南陽王模軍令，統兵留戍，至此竟舉城出降。曜即遣染為先鋒，使攻長安，自為後應。適河內王劉粲，亦由漢主聰遣發，領兵到來，與曜相會。曜偕粲同行，途次接趙染捷報，在潼關擊破模兵，長驅至下邽，曜粲大喜。未幾又接染書，報稱模已出降，粲志在劫掠，麾兵先進，及抵長安，染已將模拘至，令他見粲，且攘袂瞋目，旁數模罪，粲即令推出斬首。模妃劉氏，與次子范陽王黎，亦送至粲前，粲見劉氏姿貌平常，年亦半老，不禁冷笑道：「此婦只合配我奴僕，奈何為王妃？」隨即叫過胡奴張本，指劉與語道：「賞了汝罷！」張本拜謝，竟領劉氏趨入帳後，大約是去效於飛了。王妃下配胡奴，可恥孰甚！范陽王黎，又由粲叱出處斬，惟模長子保，鎮守上邽，幸得免難。都尉陳安，率模餘眾，出走依保，餘如長史魯繇，將軍梁汾等俱作俘虜，由粲送入平陽。是時關西饑饉，餓莩盈途，粲無從飽掠，怏怏引去，留劉曜居守長安。曜得晉封中山王，領雍州牧，復遣兵出掠州郡，勒令歸漢。<break time="100ms" />　　安定太守賈疋，憚漢兵威，方與諸氐羌等，奉書與曜，且送子弟為質。途次遇著馮翊太守索綝，問明情由，截使折回，同行見疋，慨然與語道：「公為晉臣，怎得未戰先降？況關西亦不乏將士，何不首先倡議，勉圖興復呢？」疋愧謝道：「我非無此意，但恨兵力未足，暫圖安民，今得君來助，自當受教。」原來綝為模從事中郎，出守馮翊，因模已敗死，乃與安夷護軍麴允，頻陽令梁肅等，共議為模復仇，即由綝往說賈疋，約同起義。疋已依了綝言，綝便召麴允梁肅同至安定，公推疋為平西將軍，集眾五萬，共指長安。雍州刺史麴特，新平太守竺恢，扶風太守梁綜，亦望風響應，合兵十萬，與疋相會，軍勢大振。<break time="100ms" />　　漢河內王粲，行次新豐，接得關西軍警，忙令降將趙染，部將劉雅，往攻新平。索綝急引兵赴援，努力鏖鬥，殺退趙劉二將，再與賈疋會合，進攻劉曜。曜領兵至黃邱，一場大戰，曜眾敗卻，退還長安。疋移兵襲漢梁州，擊斃漢刺史彭蕩仲，又遣麴特等往攻新豐，也是卷甲銜枚，出其不意，得將劉粲殺敗。粲奔還平陽，於是大集各軍，合圍長安。關西胡晉，翕然歸附，大有叱咤風雲，光復河山的氣象。靡不有初，鮮克有終。<break time="100ms" />　　可巧前豫州刺史閻鼎，奉秦王業至藍田，遣人告疋。疋乃發兵相迎，導入雍城，使梁綜引眾為衛，俟收復長安後，再定規程。這秦王業為吳王晏子，過繼秦王柬為嗣，年甫十二，乃是司空荀藩外甥。藩與弟組同奔密縣，業亦往依，適閻鼎招集西州流民，也至密縣，藩乃奉業為主，用鼎為佐，前中書令李暅，司徒左長史劉疇，鎮軍長史周顗，司馬李述等，陸續趨至，謂鼎才可用，勸藩署鼎冠軍將軍，仍行豫州刺史事。鼎本天水人氏，意欲還鄉，乃與大眾商議，擬奉業入關。荀藩等俱籍隸東南，不願西去，只因山東未靖，總須遷地為良，於是轉趨許潁。會河陽令傅暢，祗子。寄書與鼎，謂不如速赴長安，起兵雪恥，鼎遂決意西往。行至中途，荀藩等俱皆奔回，鼎勒兵返追，暅等被殺，唯藩組顗述四人，分路逃脫。鼎力追不及，才西趨藍田，得疋相迎，轉入雍城，這且待後再表。<break time="100ms" />　　且說荀藩兄弟及李述奔往滎陽，收集部屬，往保開封。獨周顗渡江東行，走依瑯琊王睿。睿令顗為軍諮祭酒，頗加禮遇。當時海內大亂，只江東少安，士大夫為避亂計，陸續東來。王導勸睿延攬俊傑，共得一百六人，皆辟為掾屬，號百六掾。最著名的是前潁川太守刁協，東海太守王承，廣陵相卞壺，江寧令諸葛恢，歷陽參軍陳頵，前太傅掾庾亮諸人，就是周顗亦參列在內。既而前騎都尉桓彝，亦奔投建業，見睿微弱，退語周顗道：「我因中州多故，來此求全，乃單弱至此，怎能濟事？」顗也未免欷歔。及彝往見王導，與談時事，導口講指畫，議論風生，頓令彝心悅誠服。又還語周顗道：「江左有管夷吾，我不必再憂了。」也恐未必。建業城南有臨滄觀，在勞勞山上，有亭七間，名曰新亭。導每與群僚往游，設宴共飲。周顗飲了數觥，不由的悲從中來，淒然歎息道：「風景不殊，舉目有山河之異。」大眾聽了，具相顧流涕。惟導慷慨激昂，舉觴與語道：「我輩聚首一方，應共戮力王室，克復神州，奈何頹然不振，徒作楚囚對泣呢？」數語頗有丈夫氣。眾乃收淚，相與謝過。導又借著酒興，談了一番匡復事宜，方才偕歸。已而陳頵與王導書，請黜虛崇實，大略說是：<break time="100ms" />　　中華所以傾敝，四海所以土崩者，正以取才失所，先白望虛名之意。而後實事，浮競驅馳，互相貢薦。言重者先顯，言輕者後敘，遂相波扇，乃至凌遲。加有老莊之俗，傾惑朝廷，養望者為弘雅，政事者為俗人，王職不恤，法物淪喪，夫欲制遠，必由近始，故出其言善，千里應之。今宜改張，明賞信罰，拔卓茂於密縣，顯朱邑於桐鄉，然後大業可舉，中興可冀耳。朱邑卓茂皆東漢時人。<break time="100ms" />　　看官試閱頵書，應知晉室危亡，正坐此弊，就是隔江人士，過從如鯽，亦不過侈談文物，雅號風流，若要他戮力從公，實是寥寥無幾，導雖有志振興，但究未能轉移風俗，得了頵書，無非是付諸一歎罷了。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　不經堅忍不成忠，士節凌夷國本空。<break time="100ms" />　　但解清談終誤國，餘風尚自染江東。
    </voice>
</speak>
