<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十六回<break time="100ms" />　　詔江東愍帝徵兵　援靈武麴允破虜
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說秦王業入居長安，已閱一年，長安新遭喪亂，戶不滿百，荊棘成林，太子詹事閻鼎與征西將軍賈疋，職掌內外，又未免挾權專恣，未協輿情。漢梁州刺史彭蕩仲，被疋襲死。見前回。蕩仲子天護，糾合群胡，來攻長安。疋出拒天護，竟至敗回。天護從後追擊，時已日暮，疋誤墮澗中，士卒奔散，無人撈救，再經天護等亂投矢石，眼見是一命歸陰了。天護既得殺疋，引眾自歸，長安還得無恙。偏扶風太守梁綜，調任京兆尹，與鼎爭權，鼎將綜殺死，另用王毗代任。綜弟梁緯，方守馮翊，梁肅又新任北地太守，聞兄遇害，當然不服。索綝麴允，本來是倡義勤王，應稱功首。及秦王入關，反被閻鼎做了首輔，專攬大政，兩人亦暗抱不平。綝與梁氏兄弟，又係姻親，因即共同聯絡，說鼎擅殺大臣，目無主上，一面上箋秦王，請加嚴譴，一面號召黨與，即行聲討。鼎慮不能敵，出奔雍城，為氐人竇首所殺，傳首長安。事功未就便自相殘害，怎得不亡？於是麴允索綝，才得逞志。允領雍州刺史，綝領京兆太守，承制黜陟，號令關中。至懷帝凶問，得達長安。秦王業舉哀成禮，由綝索兩大臣及衛將軍梁芬等，奉業即位，是謂愍帝，傳旨大赦，改元建興。命梁芬為司徒，麴允為尚書左僕射，錄尚書事，索綝為尚書右僕射，領吏部京兆尹。尋即加綝衛將軍，兼官太尉。公私只有車四乘，百官無章服印綬，但用桑版署號，將就了事。嗣復命瑯琊王睿為左丞相，都督陝東諸軍事，南陽王保為右丞相，都督陝西諸軍事，且詔諭二王道：<break time="100ms" />　　夫陽九百六之災，雖在盛世，猶或遘之。朕以幼沖，纂承洪緒，庶憑祖宗之靈，群公義士之力，蕩滅凶寇，拯拔幽宮，瞻望未達，肝心分裂。昔周召分陝，姬氏以隆，平王東遷，晉鄭為輔，今左右丞相，茂德齊聖，國之昵屬，當恃二公。掃除鯨鯢，奉迎梓宮，克復中興，令幽並二州，勒卒三十萬，直造平陽，右丞相宜率秦涼雍武旅三十萬，逕詣長安，左丞相率所領精兵二十萬，逕造洛陽，分遣前鋒，為幽並後應，同赴大期，克成元勛，是所至望，毋替成命！是時瑯琊王睿，保守江東，無心北上，得新皇詔旨，但遣使表賀，不願興師。前中書監王敦，由洛陽陷沒以前，已出任揚州刺史，幸不及禍。睿召為軍諮祭酒，及揚州都督周馥走死，見二十三回。睿又令敦復任揚州都督征討諸軍事。江州刺史華軼及豫州刺史裴憲，不受睿命，均由敦會師往討。斬華軼，逐裴憲，威名濅盛。荊州刺史王澄，屢為杜弢所敗，走奔沓來。見二十四回。他與敦為同族弟兄，因即致書乞援，敦轉達瑯琊王睿，睿令軍諮祭酒周顗往代，召澄為軍諮祭酒，且遣敦接應周顗，同討杜弢。敦乃進屯豫章，為顗後援，澄既得交卸，回過豫章，與敦相見。敦自然接待，共敘親情。惟澄素輕敦，敦素憚澄，此次澄遭敗衄，尚傲然自若，仍把那舊日驕態，向敦凌侮，敦也是一個殺星，至此怎肯忍受？眉頭一皺，計上心來，佯請澄留宿營中，盤桓數日，暗中實欲害澄。澄尚有勇士二十人，執鞭為衛，自己嘗手捉玉枕，防備不測。敦不便下手，復想出一策，宴澄左右，俱令灌醉，又偽借玉枕一觀，澄不知有詐，出枕付敦。敦奮然起座，指澄叱責道：「兄何故與杜弢通書？」澄亦勃然道：「哪有此事？有何憑據？」敦置諸不理，即召力士路戎等，入室殺澄。澄一躍登梁，呶呶罵敦道：「汝如此不義，能勿及禍麼？」敦指麾力士，上樑執澄。澄雖力大，究竟雙手不敵四拳，終被路戎等拿下，把他搤死。澄固有取死之道，但敦之殘忍，已可概見。太子洗馬衛玠，素為澄所推重，時正寓居豫章，見敦忍心害理，不欲久依，乃致書別敦，奔投建業。未幾即歿，年才二十七歲。玠係故太保衛瓘孫，表字叔寶，幼時風神秀異，面如冠玉，當時號為璧人。驃騎將軍王濟，即王渾子。為玠舅父，亦具丰姿，及與玠相較，嘗自歎道：「珠玉在側，使我形穢。」又輒語人道：「與玠同游，好似明珠在側，朗然照人。」至玠年已長，好談玄理，語輒驚人。王澄雅善清談，每聞玠言，必歎息絕倒。時人嘗謂：「衛玠談道，平子絕倒。」平子即澄表字。玠妻父河南尹樂廣，素有清名。廣號冰清，玠稱玉潤，翁婿聯鑣，延譽一時。懷帝初年，征為太子洗馬。玠見天下將亂，奉母南行，到了江夏，玠妻病逝，征南將軍山簡，待玠甚優，且將愛女嫁為繼室。玠納婦山氏，又復東下，道出豫章，正值王敦鎮守。敦長史謝鯤，相見傾心，歡談竟夕。越日，引玠見敦，敦亦歎為名士。別敦後轉趨建業。江東人士，素聞玠有美姿，聚觀如堵。瑯琊王睿，擬任以要職，偏玠體羸多病，竟致短命。玠被人看殺，語足解頤。謝鯤哭玠甚哀，人問他何故至此？鯤答道：「棟樑已斷，怎得不哀呢？」玠不過美容善談，非必真命世才，後人稱道不置，傳為佳話。故隨筆敘入。<break time="100ms" />　　且說王澄衛玠，相繼死亡，瑯琊王睿，乃別用華譚為軍諮祭酒，譚先為周馥屬吏，走依建業，睿嘗問譚道：「周祖宣馥字祖宣。何故造反？」譚答道：「馥見寇賊滋蔓，神京動搖，乃請遷都以紓國難，執政不悅，興兵討馥。馥死未幾，洛都便覆，如此看來，馥非無先見，必謂他有意造反，實是冤誣。」睿又道：「馥身為鎮帥，拒召不入，見危不扶，就是不反，也是天下罪人呢。」譚亦接著道：「見危不扶，當與天下人共受此責，不能專責一馥呢。」睿默然不答。自問能無愧衾影否？參軍陳頵，數持正論，犯顏敢諫，府吏多半相忌，就是睿亦恨他多言，竟出頵為譙郡太守。不信仁賢，故卒致偏安。既而長安忽又有詔命到來，當由睿接讀，詔書有云：
    </voice>
</speak>
