<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　朕以沖昧，纂承洪緒，未能梟夷凶逆，奉迎梓宮，枕戈煩冤，肝心抽裂。前得魏濬表，知公率先三軍，已據壽春，傳檄諸侯，協齊威勢，想今漸進，已達洛陽。涼州刺史張軌，乃心王室，連旂萬里，已到汧隴，梁州刺史張光，亦遣巴漢之卒，屯在駱谷。秦川驍勇，其會如林，間遣使探悉寇蹤，具知平陽虛實。且幽並隆盛，餘胡衰破，顧彼猶恃險不服，須我大舉，未知公今所到此處，是以息兵秣馬，未便進軍。今若已至洛陽，則乘輿亦當出會，共清中原。公宜思弘謀猷，勖濟遠略，使山陵旋返，四海有賴，故遣殿中都尉劉蜀蘇馬等，具宣朕意。公茂德昵屬，宣隆東夏，恢融六合，非公而誰？但洛都寢廟，不可空曠，公宜鎮撫以綏山東。右丞相當入輔弼，追蹤周召以隆中興也。東西懸隔，跂予望之！<break time="100ms" />　　睿讀罷詔書，躊躇半晌，始接待劉蜀蘇馬，與他會談。略說：「江東粗定，未暇北伐，只好寬假時日，方可興師」云云。劉蘇二人，亦不便力勸，當即告辭。睿使他齎表還報，便算復命。當時惱動了一位正士，竟從京口謁睿，願假一偏師，規復中原。這人為誰？乃是軍諮祭酒祖逖。江東如逖，寡二少雙，故從特筆。逖字士雅，世籍范陽，少年失怙，不修儀檢。年十四五猶未知書，惟輕財好俠，慷慨有氣節。後乃博覽書史，淹貫古今，旋與劉琨俱為司州主簿，意氣相投，共被同寢。夜半聞雞鳴聲，蹴琨使醒道：「此非惡聲，能喚醒世夢，披衣起舞。」有時與琨談及世事，亦互相策勵道：「若四海鼎沸，豪傑並起，我與足下，當相避中原呢。「已而，累遷至太子舍人，復出調濟陰太守。會丁母憂，去官守喪。及中原大亂，乃挈親黨數百家，避居淮泗。衣服糧食，與眾共濟，眾皆悅服，推為行主。瑯琊王睿，頗有所聞，特徵為軍諮祭酒，使戍京口。逖常懷匡復，糾合驍健，謀為義舉。聞睿兩得詔書，仍未北伐，乃毅然入謁，向睿進言道：「國家喪亂，並非由上昏下叛，實由藩王爭權，自相殘殺，遂致戎狄乘隙，流毒中原。今遺黎既遭酷虐，人人思奮，欲掃強胡，大王若決發威命，使如逖等志士，作為統率，料想郡國豪傑，必望風歸向，百姓亦共慶來蘇，中原可復，國恥可雪，願大王毋失時機！」是英雄語。睿見他義正詞嚴，倒也不好駁斥，乃使為奮威將軍，領豫州刺史，給千人糧，布三千匹，惟不發鎧仗，使逖自往招募。明明是不願動兵。逖也不申請，當即辭歸，便率部曲百餘家，乘舟渡江，駛至中流，擊楫宣誓道：「祖逖若不能澄清中原，便想渡還，有如大江。」語至此，神采煥發，非常激昂，眾皆感歎。及抵江陰，冶鐵鑄械，募得二千餘人，然後北進。並州都督劉琨，聞逖起兵渡江，慨然語人道：「嘗恐祖生先我著鞭，今祖鞭已進著了。」看官聽說！這時候的劉琨，已由愍帝拜為大將軍，都督並州諸軍事。琨志在同仇，但苦力弱，當時曾奉一謝表，說得感慨淋漓，略云：<break time="100ms" />　　陛下略臣大愆，錄臣小善，猥蒙天恩，光授殊寵，顯以蟬冕之榮，崇以上符之位，伏省詔書，五情飛越。臣聞晉文以郤縠為元帥而定霸功，漢高以韓信為大將而成王業，咸有敦詩說禮之德，戎昭果毅之威，故能振豐功於荊南，拓洪基於河北。況臣凡陋，擬蹤前哲，俯懼折鼎，慮在復餗。昔曹沫三敗而收功於柯盟，馮異垂翅而奮翼於澠池，皆能因敗為成，以功補過。陛下宥過之恩已隆，而臣自新之善不立，臣雖不逮豫聞前訓，恭謹之節，臣猶庶幾。所以冒承寵命者，實欲沒身報國，以死自效。臣聞夷險流行，古今代有，靈厭皇德，曾未悔禍。蟻狄縱毒於神州，夷裔肆虐於上國，七廟闕禋祀之饗，百官喪彝倫之序，梓宮淪辱，山陵未兆，率土永慕，思同考妣。陛下龍姿日茂，睿質彌光，升區宇於既頹，崇社稷於已替。四海之內，肇有上下，九服之萌，復睹典制。但尚蒙塵於外，越在秦郊，烝嘗之敬在心，桑梓之思未克。臣備位歷年，才質駑下，權假位號，未報涓埃。得奉先朝之班，苟存偏師之職，赦其三敗之愆，收其一功之用，使獲騁志虜場，快意大逆，雖身膏野草，無恨黃墟。陛下偏恩過隆，曲蒙抽擢，遂授上將，位兼常伯，征討之務，得從便宜，拜命驚惶，五情戰悸，深懼隕越，以為朝羞。昔申胥不殉柏舉，而成復楚之勛，伍員不從城父，而濟入郢之績，臣雖頑鈍，無覬古人，其於披堅執銳，致身寇仇，當惟力是視，有死無二。受恩圖報，謹拜表陳聞！<break time="100ms" />　　琨上表後，適值漢石勒從子石虎，為勒所遣，率眾攻鄴。虎長七尺五寸，勇悍好殺，善戰無前。勒嘗因他生性兇殘，意欲殺虎，還是勒母王氏，從旁戒勒道：「快牛為犢，多能破車，汝且容忍為是。」真是養虎貽患。勒乃罷議，屢使虎領兵為寇。鄴中守將劉演，係劉琨兄子，據守三台，見前回。被虎攻入。演奔廩邱，琨乃令演為兗州刺史，暫借廩邱為汛地。同時有三個兗州刺史，一為司空荀藩所遣，叫作李述，一為瑯琊王睿所遣，叫作郗鑒，第三個便是劉演。琨因寇氛日亟，復議出師，即約同代公猗盧，會敘陘北，共謀擊漢。猗盧乃遣拓跋普根，進屯北屈。琨亦進據藍谷，使監軍韓據，領兵攻西平。漢主聰使劉粲等拒琨，劉易等拒普根，蘭陽等助守西平。琨見漢兵有備，又復退還。漢兵仍未撤回，為戰守計。劉聰更命中山王曜，西攻長安。曜遣降將趙染為先鋒，驅兵大進。愍帝忙遣麴允為冠軍將軍，出次黃白城，堵御漢兵。允與染交戰數次，均皆失利，再加曜軍從後繼進，關東大震。愍帝又授索綝為征東大將軍，引兵助允。染聞索綝復至軍前，即向曜獻策道：「麴允索綝，先後繼至，長安必定空虛，若往掩襲，一鼓可下了。」曜亦以為奇計，立撥精兵五千，歸染統帶，使襲長安。染從間道繞出，直趨長安城下。長安果然無備，更兼染兵銜枚夜進，尤不及防。
    </voice>
</speak>
