<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十七回<break time="100ms" />　　拘王濬羯胡吞薊北　斃趙染晉相保關中
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說王濬驕盈不法，意欲稱尊，商諸燕相胡矩。矩婉言諫阻，致拂濬意，被徙為魏郡守。燕國霍原，志節清高，濬屢征不就，再使人誘令勸進，原當然不從，濬竟誣原謀變，派吏拘原，梟首以徇。北海太守劉搏，及司空掾高柔，相繼切諫，又為濬所殺。女夫棗嵩，最得濬寵，尚有掾屬朱碩，表字丘伯，亦專事諛媚，甚愜濬心。兩人朋比為奸，貪婪無度，北州有歌謠云：「府中赫赫朱丘伯，十囊五囊入棗郎。」又有一謠云：「幽州城門似藏戶，中有伏屍王彭祖。」彭祖即王濬表字。濬又令棗嵩督率諸軍，出屯易水，復召段疾陸眷，與同討勒。疾陸眷已與勒有盟，哪裡還肯應石？濬引為深恨，使人齎著金帛，往賂代公猗盧，令討段氏，再檄鮮卑部酋慕容廆，發兵助討。猗盧遣子六修往攻，為疾陸眷所敗，退還代郡。獨慕容廆所向皆捷，得取徒河。慕容氏已見前文。先是河洛人氏，北向避亂，俱往依王濬，嗣見濬政刑日紊，往往他去，作塞外游。外族以段氏慕容氏為最盛，段氏兄弟，專尚武力，不禮文士，惟廆喜交賓客，雅覽英豪，所以士多趨附，遠近如歸。廆嘗自稱鮮卑大單于，至王濬承制封拜，授廆散騎常侍，冠軍將軍，前鋒大都督，大單于名號，廆卻不受。此次奉檄攻段，並非甘為濬使，不過段氏盛強，亦中廆忌，所以樂得賣情，出兵拓土。他部下卻有許多人物，分任庶政，河東人裴嶷，代郡人魯昌，北平人楊耽，為廆心腹。廣平人游邃，北海人逢羨，渤海人封抽，西河人宋奭，河東人裴開，為廆股肱。平原人宋該，安定人皇甫岌皇甫真，渤海人封弈封裕，並典機要。會稽人朱左車，泰山人胡母翼，魯人孔纂，皆為賓友。又平原宿儒劉贊為東庠祭酒，令子皝帶著國冑，北面受業，居然習禮講讓，用夏變夷。慕容之興，實基於此。幽州從事韓咸，監護柳城，入謁王濬，盛稱廆下士愛民，無非是借廆諷濬，誘令改過的意思。不料濬竟翻起臉來，叱他私通外族，喝令斬首。<break time="100ms" />　　嗣是人心益離，往往叛入鮮卑，再加幽州一帶，連歲饑饉，不是旱災，就是蝗災，百姓非常困苦。濬尚縱令棗嵩諸人，橫征暴斂，荼毒生靈。古人有言：「木朽蟲生。」為了幽州衰敝，遂至漢將石勒，虎視眈眈。他還未敢遽行動手，擬先遣使往覘，探明虛實。僚佐請用羊祜陸抗故事，見前文。致書王濬，以便通使。勒乃轉咨右長史張賓。賓答道：「濬名為晉臣，實圖自立，但患四海英雄，不肯依附，所以遷延至今。將軍威振天下，若卑辭厚禮，與彼交歡，猶懼未信，況如羊陸抗衡，能使彼相信不疑麼？」勒躊躇道：「如右侯言，將用何術？」賓說道：「荀息滅虞，勾踐沼吳，俱見《春秋左傳》。前策具在，奈何不行？」勒聞言大喜，便令賓草就一表，特遣舍人王子春董肇，齎表詣濬，又使帶去許多珍寶，半獻王濬，半贈棗嵩。子春與肇，領命至幽州，當由王濬召入，問明來意。子春格外謙恭，拜呈表文，濬即取表展覽，但見紙上寫著：<break time="100ms" />　　勒本小胡，遭世饑亂，流離屯厄，竄命冀州，竊相保聚，以救性命。今晉祚淪夷，中原無主，殿下州鄉貴望，四海所宗，為帝王者，非公其誰？勒所以捐軀起兵，誅討暴亂者，正欲為殿下驅除爾。伏願殿下應天順人，早登皇祚。勒奉戴殿下，如天地父母，殿下察勒微忱，亦當視之如子也。謹此表聞！<break time="100ms" />　　濬覽表畢，禁不住喜笑顏開，再由子春等奉上珍物，都是五光十色，價值連城，好釣餌。便命左右一概全收，使子春等左右旁坐，歡顏與語道：「石公亦當世英雄，據有趙魏。今乃向孤稱藩，殊為不解。」我亦不解。子春本是辯士，隨口答道：「石將軍兵力強盛，誠如聖論，但因殿下中州貴望，威振華夷，石將軍自視勿如，所以願讓殿下。況自古到今，胡人為上國名臣，尚有所聞，從未有突然崛起，得為帝王。石將軍推功讓美，正是明識過人，殿下亦何必多疑呢？」欺弄王濬即此已足。濬頓時大悅，面封子春等為列侯。子春等當然拜謝，退就賓館。又將禮物一份，贈與棗嵩，托他善為周旋。嵩滿口應承，入與王濬商議，遣使報勒，厚贐子春與肇，偕使同行。<break time="100ms" />　　既到襄國，勒先將勁卒精甲，藏入帳後，唯用羸卒站立，開府接使，北面拜受來書。濬使亦略有禮物相遺，內有塵尾一柄，勒佯不敢執，高懸壁上，且對濬使道：「我見賜物，如見王公，當朝夕下拜呢。」隨即款宴濬使，待如上賓，挽留了好幾日，方才送歸。復遣董肇奉表與濬，約期入謁，當親上尊號，並修箋傳達棗嵩，求封並州牧兼廣平公。濬使返報，具言勒形勢寡弱，款誠無二，再經董肇接踵到來，奉表遞箋，喜得王濬翁婿二人，如癡如狂，一個是候補皇帝，一個是候補宰相，指日高升，說不盡的快活了。恐怕要請君入甕。<break time="100ms" />　　石勒部署兵馬，將赴幽州，唯尚有一種疑慮，遲延未發。張賓入問道：「將軍果欲襲人，須掩他不備。今兵馬已經部署，尚延滯不行，莫非慮及劉琨及鮮卑烏桓等部落，乘虛襲我麼？」勒皺眉道：「我意原是如此，右侯有無妙策？」賓答道：「劉琨及鮮卑烏桓，智勇俱不及將軍，將軍雖然遠出，彼亦未敢遽動。且彼亦未知將軍一往，便能速取幽州，將軍輕騎往返，不過二旬，就使彼有心圖我，出師掩至，將軍已可歸來，自足抵禦。若再恐劉琨路近，變生意外，何妨向琨請和，佯與周旋。琨與濬名為同寅，實是仇敵，萬一料我襲濬，亦必不肯往援，兵貴神速，幸勿再延！」料事如神，可惜所事非主。勒躍然起立道：「我所未了的事情，右侯能為我代了，還有何說？」遂命軍士夤夜起程，親自督行，所有與琨求和的書函，統委張賓辦理。
    </voice>
</speak>
