<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十八回<break time="100ms" />　　漢劉後進表救忠臣　晉陶侃合軍破亂賊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說愍帝得劉琨申請，加封猗盧為代王，許置官屬，食代常山二郡。猗盧向劉琨借材，請撥並州從事莫含，作為參軍。含不欲去琨，琨乃語含道：「並州單弱，外鄰二寇，如我不才，尚得保存境土，實賴代王為援，我傾身竭資，奉事代王，且使長子為質，無非欲為國家雪恥，卿奈何徒顧小誠，轉忘大體呢？」含乃往依猗盧。盧優禮相待，常與參商大計。惟盧有少子比延，最為昵愛，意欲立以為嗣，因使長子六修，出居新平城，且將六修母廢去。父子兄弟，互生嫌隙，所以禍機暗伏，內外不安。盧亦防有變動，所以不能遠出，助琨討漢。<break time="100ms" />　　漢主聰自恃強盛，恣意奢淫。既將晉懷帝鴆死，復把小劉貴人收入後庭，仍為貴人，食品必備具珍饈，居處必窮極奢麗。左都水使者劉摅，失供魚蟹，將作大匠靳陵，奉命築造溫明徽光二殿，逾限不成，均梟首東市。又嘗出外遊獵，朝出晚歸，觀魚汾水，用燭繼晝，中軍將軍王彰，犯顏直諫，幾致斷首。還有彰女王氏，入宮為上夫人，見二十五回。代父乞哀，乃貸彰死罪，囚入獄中。再經聰母張氏，恨聰濫刑，三日不食，太弟又與河內王粲，輿櫬切諫，還有太宰劉延年，率領百官，伏闕固諍，方將王彰釋放。聰欲立左貴嬪劉英為繼后，母張氏究嫌同姓，不使繼立，因納弟實二女徽光麗光入宮，先使她們並為貴人，然後命聰擇一為后。聰為母命所迫，沒奈何指定徽光。會劉英父殷，得病身亡。英悲憤兩迫，鬱極致病，醫藥罔效，也即與聰長別，玉殞香消。聰乃立張貴人徽光為后，進后父將軍實為光祿大夫。才閱數月，聰母張氏又歿，聰后徽光，哭姑甚哀，累得體瘠血枯，竟化做一場春夢。渺渺芳魂，返入冥途，仍至乃姑前侍奉去了。究竟紅顏沒福，或由劉英為祟，亦未可知。徽光已逝，麗光本可繼立，但前此冊立徽光，全由聰母作主，此時聰母已逝，眼見得中宮位置，被那劉家女奪去。劉英女弟劉娥，已由右貴嬪進為左貴嬪，挨次上升，即得為后，聰大加寵愛，特命造一䳨儀樓，䳨與凰同。為藏嬌計。廷尉陳元達，上書諫阻道：<break time="100ms" />　　臣聞古之聖王，愛國如家，故皇天亦祐之如子。夫天生烝民而樹之君，使司牧之，非以兆民之命，窮一人之欲也。晉民暗虐，視百姓如草芥，故上天剿絕其祚，眷佑皇漢，蒼生引領，庶幾息肩，懷更蘇之望有日矣。我高祖光文皇帝，靖言惟茲，痛心疾首，故身衣大布，居不重茵，先皇后嬪，服無綺彩，重逆群臣之請，乃建南北二宮，今光極殿之前，足以朝群後，享萬國矣；昭德溫明二殿以後，足以容六宮，列十二尊矣。陛下龍興以來，外殄二京不世之寇，內興殿觀四十餘所，加以軍旅數興，饋運不息。饑饉疾疫，死亡相繼，兵疲於外，民怨於內，為民父母，果若是乎？伏聞詔旨，將營䳨儀，中宮新立，誠臣等樂為子來者也。竊以大難未夷，宮宇粗給，今之新營，尤實非宜。況有晉遺類，西據關中，南擅江表，李雄奄有巴蜀，劉琨窺窬肘腋，石勒曹嶷，貢稟漸疏，陛下釋此不憂，乃更為中宮作殿，豈目前之所急乎？昔太宗孝文皇帝，承高祖指漢高帝劉邦。之業，惠呂息役之後，四海之富，天下之殷，粟帛流衍，尚惜百金之費，輟露台之役，歷代比美，跡垂不朽，故能斷獄四百，擬於成康。陛下承荒亂之餘，所有之地，不過太宗之二郡，戰守之備，非特匈奴南越而已。孝文之廣，思費如彼，陛下之狹，欲損如此。愚臣所以敢犯顏切諫，冒不測之禍者也。昧死上聞，幸陛下鑒之！<break time="100ms" />　　聰覽畢全文，擲諸地上，憤然大怒道：「朕為萬乘主，但營一殿，何干汝鼠子事！乃敢妄言阻撓，藐視朕躬，不殺此鼠子，朕殿何由得成？」說至此，喝令左右：「快將元達拿到，斬首市曹，妻子一並駢戮，令他群鼠共穴，方泄朕恨。」言已，自往逍遙園去了。元達聞旨，先自鎖腰入園，且用鎖扳及堂下李樹，朗聲大呼道：「如臣所言，關係社稷至計，陛下不信，反命殺臣，臣死有知，當先訴上天，繼訴先帝。朱雲西漢時人。有言：『臣得與龍逢比干，同游地下，亦可無恨。』但未審陛下為何如主，常得保全身名否？」聰聞言益怒，叱左右牽他出斬。偏元達抱住李樹，不令人曳，惱得聰拍案狂呼，幾欲自拔佩刀，下堂加刃。大司徒任顗，光祿大夫朱紀，左僕射范隆，驃騎大將軍劉易等，齊跪堂下，叩頭流血道：「元達為先帝所知，開國受命，便已引置門下，彼亦盡忠竭慮，知無不言，臣等竊祿苟安，每對元達，自顧生慚。今元達語雖狂直，還乞陛下包容，開恩特宥。倘為了數語諫諍，即加誅戮，元達死固足惜，陛下亦累盛名，還乞三思！」聰怒尚未息，不肯依議。忽有一內侍踉蹌出來，呈上一表，乃是新皇后的手筆，即由聰按閱道：<break time="100ms" />　　伏聞敕旨，將為營殿，今宮室已備，無煩更營。且四海未一，禍難猶繁，宜愛民力，廷尉之言，社稷之計也。陛下當加爵賞，而反欲誅之，四海謂陛下何如哉？夫忠臣進諫者，固不顧其身也，而人主拒諫者，亦不顧其身也，陛下為妾營殿，而殺諫臣，使忠良結舌者由妾，公私困敝者由妾，社稷阽危者由妾，天下之罪，皆萃於妾，妾何以當之？妾觀自古敗國亡家，未始不由婦人，每覽古事，忿之不已，何由今日妾自為之，使後人視妾，猶妾之視前人也。妾復何面目仰侍巾櫛？請歸死此堂，以塞陛下之過！
    </voice>
</speak>
