<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟聰雖不道，餘威未衰，石勒劉曜，進退無常，終為晉患。愍帝孤守關中，勢甚岌岌，只望著三路兵馬，合力勤王。建興三年二月，命左丞相睿為丞相，都督中外諸軍事，南陽王保為相國，劉琨為司空。詔使分遣，加官進爵，無非是勸勉征鎮的意思。無如琨在晉陽，介居胡羯，一步不能遠離，保自上邽出據秦州，收撫氐羌，軍勢稍振，但也無心顧及長安。睿雖奄有江左，比並州秦州兩路，較為強盛，怎奈一東一西，相去太遠。河洛未靖，荊湘又亂，中途被阻，未便行軍，所以詔書日迫，睿總以道梗為辭，須俟兩江戡定，方可啟行。樂得推諉。小子查閱《晉書》，那時沿江亂首，莫如杜弢，次為胡亢杜曾。杜弢已見前文，見二十四、二十五回。胡亢係前新野王歆牙門將，歆死後將佐四散。歆死張昌之難，見前文。亢至竟陵，糾集散眾，自號楚公，用歆司馬杜曾為竟陵太守。曾技勇過人，能被甲入水，不致沉沒，所以亢恃為股肱，常使他出掠荊湘。荊湘人民，既苦杜弢、復苦胡亢杜曾，當然不得寧居，流離失所。荊州刺史周顗，甫經蒞鎮，便為杜弢所迫，退走潯水城。揚州刺史兼征討都督王敦，屯兵豫章，見二十六回。急檄武昌太守陶侃，尋陽太守周訪，歷陽內史甘卓等，合兵討弢。弢正進圍潯水城，由陶侃督兵往援，使明威將軍朱伺為前驅，奮擊弢眾。弢還保冷口，侃語朱伺道：「弢必步向武昌，掩我無備，我軍亟宜還郡，扼住寇蹤，毋中彼計！」說著，仍遣伺帶著輕騎，從間道先歸，自率步兵繼進。伺至江陵，城尚無恙，正在城外安營，遙聞喊聲大震，料是弢眾前來，不禁大呼道：「陶公真是神算，有我在此，看賊能搖動我城否？」當下按轡待著，不到片時，弢眾已至，伺即麾騎殺出，迎頭痛擊，反使弢意外驚疑，倉猝對敵。兩下裡正在酣戰，不防後面又來了一支步兵，各執短刀，殺入晞陣。晞前後受敵，立即溃散，遁歸長沙。伺會同步兵，追至數十里外，擒斬千人，方才回城。這支步兵，不必細問，便可知是陶侃帶來。侃使參軍王貢，向敦告捷，敦欣然道：「今日若無陶侯，便無荊州了。」遂表侃為荊州刺史，令屯淝左。周顗自潯水城，追至豫章，仍奉瑯琊王命令，召還建業，復任軍諮祭酒，不消細敘。<break time="100ms" />　　惟侃使王貢，由豫章西還，道出竟陵。竟陵城內的杜曾，已因胡亢好猜失眾，潛引故都督山簡參軍王沖，襲殺胡亢，並有亢部，貢想乘機邀功，逕入竟陵城。詐傳陶侃號令，授曾為前鋒大都督，使擊王沖，沖本在山簡麾下，因簡病歿夏口，所以聚眾為亂。杜曾聞王貢言，樂得轉風使航，將沖擊死，即令貢報答陶侃，貢作書寄往淝左，但言曾願投誠，未及矯命情事。侃乃徵召杜曾，曾見來札中，並無前鋒大都督字樣，未免啟疑，不肯應召。貢亦恐矯命事發，或至得罪，索性直告杜曾，且與曾合謀襲侃。侃那知兩人密謀，未及防備，驀被杜曾潛兵突入，害得全營大亂。還虧命不該絕，僥倖逃生。百密難免一疏，可見行軍之難。王敦得報，表奪侃官，以白衣領職，侃復邀同周訪等，進破杜弢，敦乃復奏侃官。已而侃又為弢將王真所襲，敗奔灄中，得周訪援，方將王真擊退。杜曾王貢與弢聯合，到處劫掠，王敦又令陶侃甘卓等，並力擊弢，大小數十戰，弢眾多死，乃遣使詣建業，向睿乞降。睿不肯許，弢已窮蹙，因再貽南平太守應詹書，托他代為解免，當圖功贖罪。詹將原書轉呈建業，並稱弢有清望，應許他悔惡歸善，借息兵鋒。睿乃使前南海太守王運，往受弢降，赦免前愆，令為巴東監軍。弢已受命，偏征弢諸將，未肯罷兵，仍然攻弢不止。弢不勝憤恨，拘害王運，又復為亂，分遣部將杜弘張彥，掩襲臨川豫章。臨川內史謝摛被殺，豫章亦幾被陷沒，幸周訪擊殺張彥，逐去杜弘，豫章復安。陶侃專攻杜弢，弢使王貢挑戰，橫足馬上，狀極囂張。侃出馬遙語道：「杜弢為益州小吏，盜用庫錢，父死不奔喪，毫無禮義，卿本善人，奈何背我助逆？難道天下有白頭賊麼？」謂為賊不得至老。說至此，見貢斂容下足，易倨為恭，便不與交鋒，還入原壘。夜間乃遣使慰諭，並截發為信，誓不記仇。貢遂趨降侃營，侃推誠相待，令貢反襲杜弢。弢驟為所乘，不能抵敵，除逃以外無別策。但貢與弢麾下將佐，均已熟識，當時向眾大呼，降可免死，並可加官。於是人人解甲，個個投戈，單剩弢一人一騎，狂竄而去。貢收降眾報侃，侃不戮一人，擇尤錄用，餘皆給資遣歸，遂乘勝進復長沙，後來追索杜弢，竟無下落，想已是走死荒野了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　漂搖風雨滿神州，日下江河亂未體。<break time="100ms" />　　戡定荊湘非易事，論功應獨讓陶侯。<break time="100ms" />　　杜弢已死，只有杜曾未除，逃匿石城。丞相瑯琊王睿，得了長沙捷報，承制頒給赦書，分賞諸將，欲知底細，容待下回說明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　陳元達虜臣也，劉娥虜后也，一淪左衽，一偶番主，就是有善可稱，亦似在無足重輕之列。然孔子《春秋》中國用夷禮，則夷之；進於中國，則中國之。無畛域之見存於其間，故《春秋》一書，流傳萬世。依例而推，則如元達之直諫劉聰，不得謂非忠臣，劉氏之疏救元達，不得謂非賢后，善善從長，惡惡從短，固史家應有之要旨也。杜弢為逆，胡亢杜曾，又復從亂，亂逆之徒，人人得而誅之。陶侃周訪甘卓等，合兵進討，義在則然，但侃尤為忠勇，故敘侃較詳，敘訪卓則皆從略，詳略之分，均具深意，是又閱者所當體察也。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
