<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　聰看到「歸死」二字，急得面色倉皇，連下文都不及看下，便顧語內侍道：「快……快入報皇后，朕決赦元達了，願皇后放懷！」應有此狀，應有此言，但幸由劉后賢明，得成佳話。內侍奉命復入，聰再覽表文，只有結末數語，料想是官樣文章。也無心細閱，便召任顗等上堂，賜令旁坐，從容與語道：「朕近來微得狂疾，往往喜怒失常，不能自制。元達原是忠臣，朕未及細察。幸諸卿能規我過失，竭誠效忠，朕且愧對諸卿，怎敢再違忠告呢？」任顗等聽了聰言，無非將改過不吝的套話，說了幾句，引得聰沾沾自喜，饒有歡容。當下指使左右，將元達開鎖，賜給衣冠，亦令旁坐，取后表出示道：「外輔如公等，內輔如皇后，朕可無後憂了。」遂改稱逍遙園為納賢園，堂為愧賢堂，且笑顧元達道：「本意當使卿畏朕，偏今日使朕畏卿了。」非畏元達，實畏劉后。元達等拜謝而出。<break time="100ms" />　　小子演述至此，還要補敘數語：當元達抱樹時，左右意存觀望，不亟曳出，這是經劉后著人暗囑，教他延挨時刻，好得進表，否則一個元達，怎能抵得住數人？就使力大如虎，也早被牽出斬首了。補添數語，免使閱者指摘，且更見劉后之賢。但劉聰雖似好賢，終不免荒淫敗德。劉后聰明機警，可諫乃諫，不可諫亦只好聽他做去。至嘉平四年正月，即晉愍帝建興二年。天象地理，相繼告變，有三日出自西方，逕向東行，平陽地震，崇明觀陷為陂池，水亦如血，有赤龍奮身飛去。最奇怪的是流星起自牽牛，入紫微垣，狀如龍形，墮落平陽北十里，化為一肉，長三十步，闊二十七步，臭達平陽。肉旁常有哭聲，晝夜不止。究是何物，可惜當時無博學家考究詳明。平陽內外，嘩稱怪事。漢主聰亦不能無疑，乃召公卿等入問休咎。陳元達及博士張師，同聲進對道：「陛下問及星變，臣等恐吉少凶多，不久將至。若後庭內寵過多，三后並立，必致亡國敗家，願陛下思患預防，毋自取咎！」此不過聞聰私議，因有此諫，若謂流星化肉，應兆三后，恐無此征。聰搖首道：「天變無常，難道定關人事麼？」說著，拂袖入內，縱樂如故。適劉后有娠，常患腹痛，等到十月滿足，勢將臨盆，非常難產，暈死了好幾次，經醫官竭力救治，才得分娩。不料生下兩種怪物，一是半紅半白的怪蛇，一是有角有頭的怪獸，蛇獸並出，驚倒左右，霎時間蛇即竄去，獸亦遁走，不知去向。愈出愈奇，令人不可思議。有人躡跡尋視，到了隕肉處，蛇獸俱在，似死非死，也不敢下手掩捕，惟還報都中，益稱奇異。劉后既遭難產，又出重驚，當然釀成危症，挨了數日，氣絕而亡。如此賢后，似不應遘此奇疾，這想是為劉聰所累。那隕肉卻也失去，哭聲亦止。漢主聰最愛此后，喪葬儀制，格外從隆，予諡武宣，並將后姊劉英，亦追諡為武德皇后。<break time="100ms" />　　二劉既死，尚有四小劉，統想承恩邀寵，求躋后位。聰已將四小劉挨次序進，最長的進位左貴嬪，次為右貴嬪，不過立后問題，還未解決。一日，至中護軍靳准宅中，飲酒為歡。准呼二女出謁，由聰瞧著，好似那仙子下凡，嫦娥出世，不由的拍起案來，連聲叫絕。准趁勢面啟道：「臣女月光月華，年將及笄，倘蒙陛下不棄葑菲，謹當獻納。」恐是一條美人計。聰喜出望外，即夕載二女入宮，普施雨露，合抱衾裯，徹夜綢繆，其樂無極。翌日，即封二女為貴嬪。月光尤為妖媚，無體不騷，引得聰魄蕩神迷，愛逾珍璧。過了旬月，竟立為繼后。又過了數月，復因左右兩個劉貴嬪，侍奉有年，不便向隅，特冊左貴嬪劉氏為左皇后，右貴嬪劉氏為右皇后，《通鑑》載月華為右皇后，今從《晉書》及《十六國春秋》。加號皇后靳月光為上皇后。真是後來居上。校尉陳元達，上言：「三后並立，適如臣慮，將來必有大患，務乞收回成命。」聰不肯從。且調元達為右光祿大夫，陽示優禮，陰實奪權。已而太尉范隆，大司馬劉丹，大司空呼延晏，尚書令王鑒等，情願讓位元達，乃復徙元達為御史大夫，儀同三司。<break time="100ms" />　　元達復居諫職，仍常監察宮廷，得間便諫。可巧查得一種穢史，遂援了有犯無隱的故例，確鑿陳詞，遞將進去。聰取覽奏牘，乃劾上皇后靳氏，私引美少年入宮，與他苟合等情。看官！試想天下沒有一個男兒漢，不恨妻室犯奸。聰雖寵愛月光，聽了犯奸二字，也不禁忿火中燒，便趨入上皇后宮內，痛詈月光，並將元達原奏，隨手擲示，令她自閱。月光情虛畏罪，只好嗚嗚咽咽，哀乞求憐。偏聰置諸不理，拂袖竟去。到了次日，竟有內侍報聰，說是上皇后服藥自盡。聰又不禁追念前情，急去臨視，見她顰眉淚眼，尚帶慘容，頓時愛不忍釋，又抱屍大哭一場，才令棺殮。從此由悲生憤，深嫉元達，無論什麼規諫，都置若罔聞。甚且益肆荒淫，終日不出，但命子粲為丞相，總掌百揆，一切國事，俱委粲裁決便了。
    </voice>
</speak>
