<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　曜遂率眾逼長安，西都大震，愍帝四面徵兵，朝使迭發，並州都督劉琨，擬約同代王猗盧，入援關中。偏猗盧為子所弒，國中大亂。小子於前回起首，曾敘及猗盧寵愛少子，黜徙長子六修，並及修母，嗣因六修入朝，猗盧使下拜比延。六修不願拜弟，拂袖竟去。猗盧飭將士往追，將士亦不服猗盧，縱還新平城。偏猗盧尚不肯干休，督兵往討。六修佯為謝罪，夜間竟掩襲父營，猗盧未曾預備，再經將士離叛，一哄散去，單剩猗盧一人，逃避不及，竟為亂軍所害。猗盧從子普根，居守代郡。聞得猗盧死耗，仗義興師，往攻六修。前次為猗盧廢長立幼，因致輿情不服，此次聞六修以子弒父，又不禁激起眾憤，俱來幫助普根，同討六修。究竟人心不死。六修連戰失利，旋即伏誅。普根嗣立，國中尚未大定，當然不能助琨。琨孤掌難鳴怎能入援長安，瑯琊王睿，路途遙遠，又一時不能西行，只有涼州刺史張寔，遣將王該，率步騎五千人入援。寔係涼州牧張軌子，軌鎮涼有年，始終事晉，每遇國家危難，輒發兵勤王，晉封為太尉涼州牧西平公。愍帝二年六月，軌寢疾不起，遺令諸子及將佐，務安百姓，上思報國，下思寧家。已而軌沒，長史張璽等，表稱世子實繼攝父位。愍帝乃詔寔為涼州刺史，襲爵西平公，賜軌諡曰武穆。軌能忠晉，故特表明。涼州軍士，得著玉璽一方，篆文為「皇帝行璽」四字，獻與張寔。寔承父命，不肯背晉，即將玉璽送入長安，並奉上諸郡方貢。有詔命寔都督陝西軍事，實弟茂拜秦州刺史。及長安被困，寔乃遣王該入援，但該帶兵不多，眼見是不能卻虜。安定太守焦嵩，始與新平太守竺恢，弘農太守宋哲等，引兵救長安。散騎常侍華輯，曾監守京兆馮翊弘農上洛四郡，也募眾入救，同至霸上，探得曜眾甚盛，仍不敢前進，作壁上觀。南陽王保，遣胡崧帶兵進援，崧尚有膽力，獨至靈台襲擊曜營，得破數壘。索綝麴允，並未遣人犒賞，崧懷恨退去，移屯渭北，未幾竟馳還槐里。曜見晉軍各觀望不前，樂得麾眾大進，攻撲長安。綝索兩人，保守不住，即由外城退入內城，外城遂致陷沒。曜復攻內城，圍得水泄不通。<break time="100ms" />　　城中糧食已盡，斗米值金二兩，人自相食，或餓死，或逃亡，唯涼州義勇千人，入城助守，誓死不移。太倉有麴數十麰，由麴允先時運入，舂碎為粥，暫供宮廷，尋亦食盡。時已為愍帝三年仲冬，雨雪霏霏，饑寒交迫，外面的鉦鼓聲，刀箭聲，又陸續不絕，日夜驚心。愍帝召入麴允索綝，與商大計。允一言不發，只有垂淚。綝想了多時，但說出了一個「降」字。綝前時為模復仇，約同起義，尚有丈夫氣象，胡為此時一變至此？愍帝亦不禁涕泣，顧語麴允道：「今窮厄如此，外無救援，看來只好忍恥出降，借活士民。」允仍然不答。忽有將吏入報道：「外面寇兵，勢甚猖獗，恐城池不能保守了。」索綝便搶步出去，允亦徐退。愍帝長歎道：「誤我國事，就是麴索二公。」隨即召入侍中宗敞，叫他草就降箋，送往曜營。敞持箋出殿，轉示索綝。綝留敞暫住，潛使子出城詣曜，向曜乞請道：「今城中糧食，尚足支持一年，急切未易攻下，若許綝為車騎將軍，封萬戶郡公，綝即當舉城請降。」曜不禁勸怒，叱責綝子道：「帝王行師，所向惟義，孤將兵已十五年，未嘗用詭計欺人，你前時何故紿允？必待他兵窮勢竭，然後進取。今索綝所言如此，明明是晉室罪臣，天下無論何國，不講忠義，亂臣賊子，人人得誅，果使兵食未盡，盡可勉力固守，否則糧竭兵微，亦宜早知天命，速即來降，何必欺我！」說著，即令左右將綝子推出，梟首徇眾，送還城中。綝得了子首，當然悲哀，惟自己總還想保全性命，沒奈何遣發宗敞，使詣曜營乞降。<break time="100ms" />　　曜收了降箋，令敞返報。愍帝委實沒法，自乘羊車，銜璧輿櫬，馳出東門。群臣相隨號泣，攀車執愍帝手，哭聲震地。何益國事？愍帝亦悲不自勝。御史中丞吉朗，掩面泣歎道：「我智不能謀，勇不能死，難道就隨主出降，北面事虜麼？」說至此，即向愍帝前叩別，且啟愍帝道：「願陛下好自珍重，恕臣不能追隨陛下！臣今日死，尚不失為晉臣呢。」索綝其聽之！拜畢起身，用頭撞門，頭破腦裂，倒地而亡。愍帝到了此時，已無主宰，意欲不去，又不好不去，乃逕詣曜營。曜接見愍帝，居然行起古禮，焚櫬受璧，暫使宗敞奉帝還宮，收拾行裝，指日東行。<break time="100ms" />　　越宿，曜入長安城，檢點圖籍府庫，令兵士入迫愍帝及公卿等遷往曜營。又越一日，曜派將押同愍帝等人，送往平陽。愍帝登漢光極殿，漢主聰早已坐著，由愍帝稽首行禮。麴允伏地痛哭，觸動聰怒，命將允拘入獄中，允即自殺。還是與吉朗同時殉國，較為清白。聰授愍帝為光祿大夫，封懷安侯，贈麴允車騎將軍，旌揚忠節，獨責索綝不忠，處斬東市。斬得爽快。一面下令大赦，改元麟嘉，命中山王曜假黃鉞大都督，統領陝西軍事，進官太宰，改封秦王。於是西晉兩都，一並覆滅，西晉遂亡。總計西晉自武帝稱尊，傳國三世，共歷四主，凡五十二年。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　洛陽陷沒已堪哀，誰料西都又被摧？<break time="100ms" />　　懷愍相隨同受擄，徒稽史跡話殘灰。<break time="100ms" />　　西晉雖亡，尚有征鎮諸王，能否興廢繼絕，且至下回再表。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
