<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十九回<break time="100ms" />　　小兒女突圍求救　大皇帝銜璧投降
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說瑯琊王睿，因杜弢走死，湘州告平，遂進王敦為鎮東大將軍，都督江揚荊湘交廣六州諸軍事，領江州刺史，封漢安侯。外如陶侃以下，無甚超擢，唯獎敘有差。敦既握六州兵權，得自選置官屬，權勢益隆。當時江東一帶，內倚王導，外恃王敦，曾有王馬共天下的謠言。實是王牛，並非王馬。荊州刺史陶侃，最稱有功，反中敦忌。侃卻未悉敦情，但知平亂，復引兵往擊杜曾。適愍帝派侍中第五猗為安南將軍，監領荊梁益寧四州軍事。猗自武關南下，由杜曾至襄陽往迎，曲致慇懃，且娶猗女為姪婦，竟與猗分據漢淝，作為犄角。及侃赴石城攻曾，也未免恃勝生驕，視為易取。司馬魯恬諫侃道：「兵法有言，知己知彼，百戰百勝，杜曾非可輕視，公當小心將事，毋中彼計。」侃不以為然，逕向石城進發。到了城下，麾兵猛攻。曾多騎士，突然開門，縱騎突出，衝過侃壘。侃率眾搶城，不遑顧後，哪知前面由曾殺出，後面又有騎兵返擊，幾至腹背受敵，為曾所乘，還虧侃軍素有紀律，臨危不亂，才得勉力支持，但兵眾已戰死了數百人。曾見侃力戰不退，也不願返守石城，因下馬別侃。侃亦不欲進逼，由他自去。<break time="100ms" />　　時晉廷因山簡已歿，見前回。續派襄城太守荀崧，都督荊州江北諸軍事，駐節宛城。杜曾自石城出走，引眾往攻荀崧，突將宛城圍住。崧不意寇至，頓時慌亂，又兼兵少食寡，勢難久持，不得已向外乞援，為解圍計。當時襄陽太守石覽，為崧故吏，崧即繕就書函，擬遣人送達襄陽，求發援兵。偏僚佐不敢出城，得了崧命，都面面相覷，呆立不動。崧急得沒法，只得據案欷歔；驀見一垂髫女子，從屏後出來，振起嬌喉，向崧朗稟道：「女兒願往！」寫得突兀。崧驚起俯視，乃是親女荀灌，年只一十三齡，不由的歎息道：「汝雖願往投書，但身為弱女，如何突圍？」灌奮答道：「城亡家破，同時畢命，果有何益？女兒年雖幼弱，頗具烈志，倘能突出重圍，乞得援兵，那時城池可保，身家兩全，豈不甚善？萬一不幸，為賊所困，也不過一死罷了，同是一死，何若冒險一行。」說至此，竟把兩道柳眉，聳上眉稜，現出一種威毅的氣象。旁邊站立的僚佐，都不禁暗暗喝采，嘖嘖稱奇。自知愧否？灌又向外召集軍士，慨然與語道：「我父被困，諸君亦被困，譬如同舟遇難，共慮覆亡，我一弱女子身，不忍同盡，所以自願乞援，今夜即擬出發，如有與我同志，即請偕行。退賊以後，我父不惜重賞，與諸君共享安樂，願諸君三思！」言未畢，即有壯士數十名，踴躍上前道：「女公子尚不惜身命，我等怎敢自阻？願為女公子先驅！」全從義憤激起。灌又顧語僚佐道：「灌冒昧求援，往返必需時日，守城重責，我父以外，還仗諸公。」僚佐聽了，也不好再為推諉，便即應聲如命。灌乃與勇士立約，准至夜半出城，自己入內籌備。<break time="100ms" />　　到了黃昏時候，飽餐一頓，便即束住頭巾，縛緊腰肢，身穿鐵鎧，足著蠻靴，佩了三尺青虹劍，攜了兩把繡鸞刀，出至堂上，辭別乃父。荀崧瞧著，好似一個女俠模樣，不覺又喜又驚，便囑語道：「汝既願往，我也不便阻汝，須要小心為上。」灌答道：「女兒此去，必有佳音，願父親勿憂！」全無一些兒女態，真好英雌。崧乃遞與乞援書，灌接藏懷中，即奮然告別道：「女兒去了。」此四字勝過易水荊卿。一面說，一面出廳，但見壯士數十名，俱已紮束停當，攜械待著，經灌一聲招呼，都上前聽令。灌命大眾上馬，自己亦跨上征鞍，馳至城邊，潛開城門，一聲驅出。杜曾營外，只有偵騎巡邏，見城內有人出來，忙即報知杜曾。待曾撥兵出阻，灌等已穿壘過去。曾兵相率來追，被灌指麾壯士，回殺一陣，砍倒曾兵數名。究竟夜深天黑，咫尺不辨，曾兵亦何苦尋死，樂得退還。<break time="100ms" />　　灌得馳至襄陽，入謁石覽，呈上父書。覽見灌是個少女，卻能突圍求救，自然另眼相看。再經灌詞氣慷慨，情致純誠，當即滿口應承，即日赴援。灌尚慮覽兵未足，再代崧草書，遣人飛報尋陽太守周訪，請他為助，自與石覽兵眾，還救宛城。城中日夕望援，見有救兵到來，歡聲四噪，荀崧即督眾出迎。灌引覽至城下，被杜曾兵阻住，當即躍馬衝入，且戰且前。覽軍隨進，奮力突陣，荀崧亦已殺出，裡應外合，即將杜曾兵擊退。崧覽並馬入城，灌亦隨進。未幾，又來了一員小將，帶兵三千，也來援崧。杜曾見救兵陸續到來，料知宛城難下，見機引去。看官欲問小將為誰？乃是周訪子撫。崧迓撫入城，與覽並宴，席中談及乃女突圍事情，覽與撫同聲贊美。從此灌娘芳名，遂得傳誦一時，稱揚千古了。力為巾幗褒揚。
    </voice>
</speak>
