<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　石覽周撫，辭歸本鎮，不在話下，惟杜曾退次順陽，遣人至荀崧處上箋，有「乞求撫納，討賊自效」等語。崧因宛中兵少，恐曾再至，不得不復書允許。陶侃聞報，亟貽崧書道：「杜曾凶狡，性如鴟梟，將來必致食母，此人不死，州土不安，足下當記我言，幸勿輕許。」崧不聽侃言，果然杜曾復出，進圍襄陽，虧得裹陽有備，無懈可擊，曾始退去。侃將還江陵，欲至王敦處告別，部將朱伺等，俱向侃諫阻，謂敦方見忌，不宜輕往。侃以為敦不足懼，慨然竟行。見敦以後，果為所留，別用從弟王廙為荊州刺史。侃吏鄭攀馬俊等，詣敦上書，共請留侃，敦當然不許。攀等相率恨敦，竟率徒黨三千人，西迎杜曾，同襲王廙。激使為變，誰實屍之。廙奔至江安，調集各軍討曾，曾既得鄭攀等人，復北合第五猗，來攻王廙，廙又為所敗。王敦嬖人錢鳳，素來嫉侃，遂誣稱攀等為亂，實承侃旨。看官！試想敦既與侃有嫌，又經錢鳳從旁媒孽，頓時起了殺心，披甲持矛，擬往殺侃。轉念一想，不便殺侃，又復回入。再一轉念，仍要殺侃，又復趨出。輾轉至四五次，為侃所聞，竟昂然見敦，正色與語道：「使君雄斷，當裁制天下，奈何遲疑不決呢？」言畢，趨出如廁。未免太險，但看下文梅陶等之諫，想侃已與接洽，故有此膽。諮議參軍梅陶，長史陳頌，並入諫敦道：「周訪與侃，乃是姻親，相倚如左右手，豈有左手被斷，右手不應麼？願公慎重為是！」敦意乃解，釋甲投矛，命設盛筵，召侃同宴，且調侃為廣州刺史。侃宴畢即行，惟侃子瞻尚留敦處，由敦引為參軍。<break time="100ms" />　　先是廣州人民，不服刺史郭訥，另迎前荊州內史王機為刺史，王機見二十四回。機至廣州，恐為王敦所討，因遣使白敦，情願轉徙交州。敦卻也允諾，故令侃往刺廣州。偏機收納杜曾將杜弘，杜弘見前回。聽了弘言，仍欲還取廣州。可巧陶侃馳至，擊破王機及杜弘，機走死道中，弘奔投王敦。廣州平定，侃得進封柴桑侯，食邑四千戶。侃在州無事，輒朝運百甓至齋外，夜運百甓至齋內。左右問為何因？侃答說道：「我方欲致力中原，不宜過逸，今得少暇，欲借此習勞，免致筋力廢弛呢。」左右乃服。只是鄭攀等與廙相拒，尚未了結，俟至下文再表。<break time="100ms" />　　且說漢中山王劉曜，奉漢主聰命，復出兵寇掠關中。晉愍帝令麴允為大都督。率兵抵御，索綝為尚書僕射，都督宮城諸軍事，保守長安。曜至馮翊，太守梁肅，棄城奔萬年。馮翊為曜所得，再移兵攻北地。麴允出至靈武，因兵力單弱，不敢輕進，再上表長安，乞請濟師。長安無兵可調，只得向南陽王徵兵。南陽王保，與僚佐商議行止，僚佐皆說道：「蝮蛇螫手，壯士斷腕，今胡寇方盛，不如且斷隴道，見可乃進。」從事中郎裴詵道：「今蛇已螫頭，頭可斷不可斷麼？」詰問得妙。保實不願援長安，但使鎮軍將軍胡崧為前鋒都督，待諸軍會集，然後進援。恐不耐久持了。麴允待援不至，又表請奉帝就保。索綝從中阻議道：「保得天子，必逞私圖，不如不去。」就保亦危，不就保益危，看到下文，是綝已隱有異志了。乃不從允議，但促允速援北地。允不得已集眾赴救，行至中途，遙望北地一隅，煙燄蔽天，彷彿大火燎原，不可向邇，心下已未免驚疑，又見有一班難民，狼狽前來，便飭軍停住，問及北地情形。難民答說道：「郡城已陷，往救恐不及了。且寇鋒甚盛，不可不防。」說畢，即踉蹌趨去。允聽了此言，進退兩難，不料部眾竟先駭散，不待允令，便即奔回。允也只好拍馬返走。其實，北地尚未陷沒，由曜縱火城下，計惑援兵，就是一班難民，也是漢兵假扮，來給麴允。允不辨真偽，竟墮曜計，回至磻石谷，又被曜眾殺到，此時還有何心對敵，連忙奔竄，走入靈武城內。麾下不過數百騎兵，還算帶頭歸來，是一幸事。允頗忠厚，惜無斷制，威不足服人，惠不能及眾，所以諸將慢法，士卒離心。直揭病根，瑕不掩瑜。安定太守焦嵩，本是由允薦舉，嵩卻瞧允不起，很是倨傲，至是允遣使告嵩，飭即進援。嵩冷笑道：「待他危急，往救未遲。」遂卻還來使，但言當會齊人馬，然後趨救。允亦無法催逼，只好束手坐視。那劉曜已攻取北地，進拔涇陽，渭北諸城，相繼奔溃。曜長驅直進，勢如破竹。晉將魯充梁緯等，沿途堵御，均為所擒。曜素聞充賢，召令共飲，且勸充道：「司馬氏氣運已盡，君宜識時變計，能與我同心共事，平定天下不難了。」充悵然道：「身為晉將，不能為國禦敵，自致敗覆，還有何面目求生？若蒙公惠，速死為幸！」曜連稱義士，拔劍付充，充即自刎。梁緯亦不肯降曜，也被殺死。緯妻辛氏，亦在戍所，同時遭擄。辛氏形容秀麗，儀態端莊，曜不禁豔羨起來。便好言慰諭，想把她納為妾媵。獨不怕羊氏吃醋麼？辛氏大哭道：「妾夫已死，義不獨生。況烈女不事二夫，妾若隳節，試問明公亦何用此婦？」曜亦歎為貞女，聽令自殺，命兵士依禮棺殮，與緯合葬。魯充遺骸，照樣辦理。忠臣烈婦，並得千秋，死且不朽了。特筆。
    </voice>
</speak>
