<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至長安陷沒的時候，琨為石勒所攻，奔入薊城，當時也有一段情事，不得不補敘明白。漢主聰使劉曜攻長安，復使石勒攻並州，雙方並舉，免得琨入援長安。勒進陷廩邱，守將劉演，遁往段氏，演守廩邱見二十六回。勒復進圍樂平，太守韓據，向琨求救，適琨子遵，因代有內亂，見前回。引著代將衛雄箕澹等，並及人馬牛羊，趨回晉陽。琨得了資助，即擬出兵拒勒，箕澹謂代眾新附，不宜輕用。琨急欲平寇，不從澹言，且使澹率代眾為前趨，往救樂平，自屯廣牧為後援。澹中石勒埋伏計，喪失兵馬一大半，走還代郡。韓據亦棄城他竄，並土大震。那石勒確是厲害，又從間道襲晉陽，留守長史李弘，竟舉城降勒，於是琨進退失據，不得已奔往薊城，投依段匹磾。匹磾已領幽州刺史，見五十二回。見琨來奔，很加器重，與琨約為兄弟，並結姻好，兩人遂歃血同盟，期復晉室，一面檄告華夷，邀同太尉豫州牧荀組，鎮北將軍劉翰，單于廣寧公段辰，遼西公段眷，冀州刺史邵續，兗州刺史劉廣，東夷校尉崔毖，鮮卑大都督慕容廆等，並推晉王睿為晉主，同心討漢。就是漢將曹嶷，佔據齊魯間郡縣，自守臨淄，築廣固城，因與石勒有隙，也去漢附琨，願戴晉王。琨即令溫嶠南赴建康，奉書勸進。嶠奉令即行，母崔氏不願嶠往，牽住嶠裾，嶠絕裾逕去。未免太忍，但為出行，亦屬難辭。兼程至建康，王導周顗等，素聞嶠名，迎入客廨，問明來意。嶠取箋出示，導等大喜，即引入見睿。睿而加慰勞，且取箋展覽道：<break time="100ms" />　　臣聞天生烝民，樹之以君，所以對越天地，司牧黎元，聖帝明王，監其若此，知天地不可以乏享，故屈其身以奉之；烝黎不可以無主，故不得已而臨之。社稷多難，則戚藩定其傾，郊廟或替，則宗哲纂其祀，是以弘振遐風，式固萬世。三五以降，靡不由之。伏維高祖宣皇帝，肇基景命，世祖武皇帝，遂造區夏，三葉重光，四聖繼軌，惠澤侔於有虞，卜世過於周氏。自元康以來，艱難繁興，永嘉之際，氛厲彌昏，宸極失御，登遐丑裔，國家之危，有若綴旒，賴先后之德，宗廟之靈，皇帝嗣建，舊物克甄，誕授欽明，服膺聰哲。玉質幼彰，金聲夙振。冢宰攝其綱，百辟輔其政，四海想中興之美，群臣懷來蘇之望。不圖天不悔禍，大災薦臻，國未忘難，寇害尋興，逆胡劉曜，縱逸西都，敢肆犬羊，陵虐天邑。主上幽劫，復沈虜庭，神器流離，再辱荒逆。臣每覽史籍，觀之前載，厄運之極，古今未有。苟在食土之毛，含血之類，莫不叩心絕氣，行號巷哭。況臣等荷寵三世，位廁鼎司，聞問震惶，精爽飛越，且驚且惋，五情無主。臣聞昏明迭用，否泰相濟，天命無改，曆數有歸，或多難以固邦國，或殷憂以啟聖明。是以齊有無知之禍，而小白為五霸之長，晉有驪姬之難，而重耳主諸侯之盟。社稷靡安，必將有以扶其危，黔首幾絕，必將有以繼其緒。伏維陛下，玄德通於神明，聖姿合於兩儀，應命世之期，紹千載之運，符瑞之表，天人有征，中興之兆，圖讖垂典。自京畿隕喪，九服奔離，天下囂然，無所歸懷，雖有夏之遘夷羿，宗姬之罹犬戎，蔑以過之。陛下撫征江左，奄有舊吳，柔服以德，伐叛以刑，抗明威以懾不類，杖大順以號宇內，純化既敷，則率土宅心，義風既暢，則遐方企踵，百揆時敘於上，四門穆穆於下。昔少康之隆，夏訓以為美談，宣王中興，周詩以為休詠。況茂勛格於皇天，清暉光於四海，蒼生顒然，莫不欣戴，聲教所加，願為臣妾者哉。且宣皇之胤，惟有陛下，億兆依歸，曾無與二。天祚大晉，必將有主，主晉祀者，非陛下而誰？是以邇無異言，遠無異望，謳歌者無不吟諷徽猷，訟獄者無不思於聖德。天地之際既交，華夷之情允洽，一角之獸，連理之木，以為休征者，蓋有百數，冠帶之倫，要荒之眾，不謀同辭者，動以萬計。是以臣等敢考天地之心，因函夏之趣，昧死上尊號，願陛下存舜禹至公之情，挾由巢抗矯之節，以社稷為務，不以小行為先，以黔首為憂，不以克讓為嗣，上慰宗廟乃顧之懷，下釋普天傾首之勤，則所謂生繁華於枯荑，育豐肌於朽骨，神人獲安，無不幸甚。臣聞尊位不可久虛，萬幾不可久曠，慮之一日，則尊位已殆，曠之浹辰，則萬幾以亂。方今踵百王之季，當陽九之會，狡寇窺窬，伺國瑕隙，黎元波蕩，無所繫心，安可廢而不恤哉？陛下雖欲逡巡，其若宗廟何？其若百姓何？昔者惠公虜秦，晉國震駭，呂郤之謀，欲立子圉，外以絕敵人之志，內以固闔境之情，故曰喪君有君，群臣輯睦，好我者勸，惡我者懼。前事之不忘，後代之元龜也。陛下明並日月，無幽不燭，深謀遠猷，出自胸懷，不勝犬馬憂國之情，待睹神人開泰之路。是以陳其乃誠，布之執事。臣等忝於方任，久在遐外，不得陪列闕廷，與睹盛禮，踴躍之懷，南望罔極，敢布腹心，幸乞垂鑒！<break time="100ms" />　　睿既覽畢，半晌才說道：「主上播越，正臣子見危致命的時候，奈何敢妄竊天位呢？」遂留嶠在建康，另遣使齎遞復書，語云：<break time="100ms" />　　豺狼肆毒，薦復社稷，億兆顒顒，延首罔繫。是以居於王位，以答天下，庶幾迎復聖主，掃蕩仇恥，豈可猥當隆極？此孤之至誠，著於遐邇者也。公受奕世之寵，極人臣之位，忠允義誠，精感天地，實賴遠謀，共濟艱難，南北回邈，同契一致。萬里之外，心存咫尺，公其撫寧華戎，致罰丑類，動靜以聞！
    </voice>
</speak>
