<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十回<break time="100ms" />　　牧守聯盟奉箋勸進　君臣屈辱蒙難喪生
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說長安陷沒，愍帝被擄，蕩蕩中原，又變了沒有正主的國家。霸上屯著的援兵，都已遁還，就是涼州差來了王該，也收回義勇，與黃門郎史淑同去。回應前回，一絲不漏。當愍帝出降前一日，淑曾親受詔命，齎著愍帝手書，加拜張寔為涼州牧，承制行事。且詔中有云「朕已命瑯琊王睿，繼攝大位，願公協贊，共濟多難」云。淑得先入王該營中，所以與該同往。行到姑臧，就是涼州治所，當下入見張寔，報明愍帝被擄情形。寔辭官不受，大哭三日。又遣司馬韓璞等，率步騎萬人，東往擊漢，並貽南陽王保書。有云：「王室多難，不敢忘死，況朝廷傾覆，天子蒙塵，東向悲憤，死有餘責。今遣璞等討賊，願公即日會師，同建義舉，寔當唯命是從。」這書亦付璞帶去。璞至陝西，為寇所阻，自思手下只有萬人，怎能敵得過數萬漢兵，不如見機引還，尚保萬全，乃麾兵逕歸。就是寄保一書，亦不得達。惟涼州一帶，幸由張氏鎮守，尚得無恙。先是關中有意謠云：「秦州中，血沒腕，惟有涼州倚柱觀。」及長安失陷，漢兵四掠，氐羌亦乘隙蠢動，騷擾隴右。雍秦兩州人民，十死八九，惟涼州得安，果如歌謠相符。弘農太守宋哲，自長安奔至建康，由瑯琊王睿接見。哲從懷中取出愍帝詔書，南面宣讀。睿下階跪伏，但聽哲讀詔道：<break time="100ms" />　　遭遇迍否，皇綱不振。朕以寡德，奉承洪緒，不能祈天永命，紹隆中興，至使凶胡敢率犬羊，逼迫京輦，朕今幽塞窮城，憂慮萬端，恐一旦奔溃，因令平東將軍宋哲，詣丞相府，具宣朕意，使攝萬幾，恢復舊都，修繕陵廟，以雪大恥而報深仇，是所至望！丞相其毋辭！<break time="100ms" />　　詔既讀畢，睿起身接受，留哲在府。哲複述及長安情狀，睿乃入易素服，出次舉哀，且移檄四方，擬即北征。西陽王羕，係前汝南王亮第三子，見前文。曾從睿渡江，睿承制拜為撫軍大將軍，至是邀同僚佐牧守，上箋勸進，睿不肯從。羕等再三固請，睿慨然流涕道：「孤乃皇晉罪人，惟有蹈節死義，誓雪國恥，得能濟事，尚可自贖，且孤本受封瑯琊，若諸賢見逼，再四不已，孤只有仍歸原國便了。」你亦知罪麼？但恐言不由衷，徒然欺人。說罷，便自呼私奴，命駕歸國。羕等不敢再勸，但請依魏晉故事，稱為晉王。睿乃允諾，擇日即晉王位，設壇西郊。屆期受僚屬參謁，改元建武，愍帝尚在平陽。睿既不欲稱尊，何必急急改元。號建業為建康，頒令大赦。除殺祖父母父母及劉聰石勒等，不從此令外，悉數宥免。遂備置百官，立宗廟社稷。有司請立王太子，睿愛次子宣城公裒，意欲為嗣，因商諸王導道：「立子應該尚德否？」導主張立長，謂世子紹與宣城公，朗俊相同，但立長較為順理，幸勿亂序。睿乃立世子紹為王太子，次子裒為瑯琊王，奉恭王后，恭王名覲，見前。使鎮廣陵。紹與裒同為宮人荀氏所生，頗得睿寵，唯睿妃虞氏，素妒荀宮人。荀氏不免怨望，為睿所聞，遂致見疏。虞妃無子，至睿為晉王時又已去世，所以立紹為嗣，紹雖見立，荀氏仍不得加位，但追尊虞氏為王后，這也無庸細評。西陽王羕，受封太保，外如征南大將軍王敦，進為大將軍領江州牧，右將軍王導，進為驃騎將軍，領揚州刺史，都督中外諸軍事。左長史刁協為尚書左僕射，右長史周顗為吏部尚書，軍諮祭酒賀循為中書令，右司馬戴淵王邃為尚書，司直劉隗為御史中丞，參軍劉超為中書舍人，餘亦封拜有差。王敦辭去州牧，王導因敦外握兵權，亦辭去中外都督，賀循亦自稱老病，辭去中書令，睿皆准如所請。惟改任循為太常卿，循為江左儒宗，明習禮儀，頗為睿所推重。還有刁協歷仕中朝，熟諳舊事，睿亦隨事諮詢。江東草創，百事待舉，一切興作，多由二人決議，才見推行。<break time="100ms" />　　未幾，又來了一個名士，姓溫名嶠，字太真，乃是故司徒溫羨從子，本是祁縣人氏，父憺為河東太守。嶠生性聰穎，博學能文，年十七時，已有盛名，州郡辟召，均皆不就。後為東閣祭酒，補授潞令。平北大將軍並州刺史劉琨妻，係嶠從母，琨因引為參軍，遷擢上黨太守，加建威將軍，拒擊石勒，輒有戰功。琨進官司空，復任嶠為右司馬。小子嘗閱《世說新書》，亦稱《世說新語》，為劉宋臨川王義慶所著。載有嶠豔史一則。嶠元配王氏，早年病歿，從姑劉氏有一女，秀外慧中，劉氏囑嶠覓婿，嶠自有婚意，但佯答道：「佳婿難得，若有人似嶠，可能中意否？」劉氏道：「不敢望汝。但教品學少優，便可將就了。」過了兩三日，嶠即入報道：「已得佳婿了，門地恰也清高，婿現為名宦，與嶠相似。」劉氏大喜。嶠即取出玉鏡台一枚，作為聘物，劉氏當然收下。到了婚期，嶠引導彩輿，往迎新嫁娘，劉家還道嶠是媒妁，待以常禮，及劉女登輿，嶠亦隨回，竟令彩輿抬入己家，居然改穿吉服，自作新郎，與女交拜。禮畢入房，女用手自披紗扇，顧嶠大笑道：「我原疑是老奴！」嶠亦笑道：「如嶠可得配卿否？」女本來慕嶠，自然樂允。舊中表作為新夫婦，相親相愛，更逾常人。惟看官不要誤作琨女，琨妻是嶠的從母，俗例叫姨母，若劉氏是嶠的從姑，乃是姑母，與姨母不同。《爾雅》謂父之從父姊妹為從姑，母之姊妹為從母。這事雖無關時勢，但古今傳為韻事，所以小子也隨筆敘入，見得嶠風流自喜，確是一個不羈才。
    </voice>
</speak>
