<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十一回<break time="100ms" />　　晉王睿稱尊嗣統　漢主聰見鬼亡身
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說愍帝凶聞，傳至建康，晉王睿斬衰居廬，百官請上尊號，睿尚不許，前會稽內史紀瞻，上書申請，大略說是：<break time="100ms" />　　陛下性與天道，猶復役機神於史籍，觀古人之成敗，今世事舉目可知，不為難見。二帝失御，宗廟虛廢，神器去晉，於今二載。梓宮未殯，神人無主。陛下膺籙受圖，特天所授，使六合革面，遐荒來庭，宗廟既建，神主復安，億兆向風，殊俗畢至。若列宿之綰北極，百川之歸巨海，而猶欲守匹夫之謙，非所以闡七廟，隆中興也。但國賊宜誅，當以此屈己謝天下耳。而欲逆天時，違人事，失地利，三者一去，雖復傾匡於將來，豈得救祖宗之危急哉？適時之宜萬端，其可綱維大業者，惟理與當。晉祚屯否，理盡於今，促之則得，可以隆中興之祚，縱之則失，所以資奸寇之權，此所謂理也。陛下身當厄運，纂承帝緒，顧望宗室，誰復與讓？當承大位，此所謂當也。四祖廓開宇宙，大業如此，今五都燔爇，宗廟無主，劉石竊弄神器於西北，陛下方欲高讓於東南，此所謂揖讓而救火也。臣等區區，尚所不許，況大人與天地合德，日月並明，而可以失機後時哉？機不可失，時不再來，幸陛下垂察！<break time="100ms" />　　瞻一面上書，一面已安排御座，召集百官，力勸晉王睿登位。睿尚徘徊不進，至瞻等擁他升殿，還令殿中將軍韓績，撤去御座。瞻厲聲叱績道：「帝座上應列星，誰敢妄撤？妄撤即斬！」睿也為動容。瞻即請睿下即位令，慰副民望。睿乃允諾，當有草令官繕就文辭，頒發朝堂，令云：<break time="100ms" />　　孤以不德，當厄運之極，臣節未立，匡救未舉，夙夜所以忘寢食也。今宗廟廢絕，億兆無繫，群官庶尹，咸勉之以大政，亦何敢辭？謹從眾請，即日履新，特此令知！令文甫下，忽由奉朝請周嵩，遞入一箋，乃是諫阻登基，與眾不同。略言：「古時帝王，義全後取，讓成後受，故能享世長久，萬載重光。今梓宮未返，舊京未清，何不訓卒勵兵，先雪大恥？待至功德具隆，自然天與人歸！」云云。這一張箋文，映入睿目，不由的心下一驚，默忖多時，才把原箋遞示百官，又說出幾句謙遜的話頭。曲折寫來，心術已昭然如揭。紀瞻等頓時大嘩，統言周嵩無知，應從貶斥。右將軍王導進言道：「諸公不必嘩噪，殿下亦不必過謙。聖如孔子，猶言從眾，一二人異議，何足介懷，請殿下易衣登座，君臨萬民，然後四海有主，方好壹意討虜了。」睿聞導言，始決意踐阼，復入內改著法服，袞冕出郊，祭告天地，還朝即皇帝位，受百官謁賀。百官依次俯伏，三呼已畢，睿命導並升御牀。導固辭道：「若太陽下同萬物，蒼生何從仰照呢？」睿乃罷議，因即下詔道：<break time="100ms" />　　昔我高祖宣皇帝，誕應期運。廓開王基，景文皇帝。奕世重光，緝熙諸夏，爰暨世祖，應天順時，受茲明命，功格天地，仁濟宇宙。昊天不融，降此鞠凶。懷帝短世，越去王都，天禍薦臻，大行皇帝崩殂，社稷無奉，肆群後三司六事之人，疇諮庶尹，至於華戎，致輯大命於朕躬。予一人畏天之威。用弗敢違，遂登壇南嶽，受終文祖。燔柴頒瑞，告類上帝。惟朕寡德，纘我弘緒，若涉大川，罔知攸濟，惟爾股肱爪牙之佐，文武熊羆之臣，用能弼寧晉室，輔予一人。思與萬國，共同休慶。欽哉惟命！<break time="100ms" />　　看官記著！睿是江東開國的第一個主子，歷史上稱為東晉，又因他後來廟號，叫作元皇帝，所以沿稱元帝。先是江左有童謠云：「五馬浮渡江，一馬化為龍。」時人都莫名其妙。至永嘉年間，睿與西陽王羕，注見前文。汝南王祐，亮長孫。南頓王宗，羕弟。彭城王釋，宣帝弟東武城侯馗曾孫。相繼渡江，睿獨得為帝，童謠始驗。但窮究底細，實是牛代馬後，小子於前文中，已經敘過，想看官應早接洽呢。話休絮煩。<break time="100ms" />　　且說元帝睿既已即位，頒詔大赦，復改建武二年為太興元年，立王太子紹為皇太子。紹幼年聰穎，素得父寵，數歲時，坐置膝下。適長安使至，元帝問紹道：「汝謂日與長安，孰近孰遠？」紹答道：「長安近，不聞人從日邊來。」次日，元帝款待來使，並宴及群僚，又召紹出問道：「究竟長安近呢，還是日近呢？」紹卻答言日近。元帝失色道：「汝曾言長安近，為何今日異詞？」紹又答道：「舉目見日，不見長安，所以說是日近。」元帝益覺驚異，群僚當然推為奇童。及長，頗知仁孝，喜屬文辭，又善武藝，好賢禮士，虛心納諫，與庾亮溫嶠等，為布衣交。亮風格峻整，善談老莊，仍不脫竹林窠臼。元帝稱亮有清才，因納亮妹為紹婦，紹為太子，庾氏當然為太子妃，亮亦得侍講東宮。元帝嘗以韓非書賜太子，亮進諫道：「申韓刻薄傷化，不足取法。」太子紹深納亮言，故不尚煩苛，專主寬簡，中外目為賢儲君。
    </voice>
</speak>
