<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　紹弟瑯琊王裒，曾奉父命，帶領銳卒三萬，往助豫州刺史祖逖，北討石勒。逖自擊楫渡江，進至譙城，見二十六回。流人張平樊雅，曾聚眾譙郡，自稱塢主。逖使參軍殷乂，往招平雅，乂意甚輕平，謂平屋只可作廄，又見大鑊，謂可置鐵器。平誇言是帝王鑊，待天下清平，大有用處。乂冷笑道：「頭且不保，尚愛這鑊麼？」平勃然怒起，拔劍斬乂。乂真不知世務，徒自取死。遂督眾固守。逖往攻不克，以重利啗平將謝浮，使殺張平。浮將平刺死，攜首獻逖。惟樊雅尚據住譙城，未肯降服，逖更使人說降，譙城乃下。石勒遣從子虎圍譙，適南中郎將王含，使參軍桓宣往援，虎乃退去，逖表宣為譙國內史。至瑯琊王裒馳至，譙城已經解圍，裒還建康，數月病歿。裒有弟沖，封東海王，使繼故太傅越宗祀，尊越妃裴氏為太妃。見二十三回。沖弟晞，亦封武陵王，加王導驃騎大將軍，開府儀同三司，仍進王敦為江州牧，遷刁協為尚書令，荀崧為尚書左僕射，其餘內外文武各官，俱增位二等。惟出周嵩為新安太守，陰示薄懲。<break time="100ms" />　　忽由河北傳到駭聞，乃是前並州都督劉琨，竟被幽州刺史段匹磾殺死。看官閱過前文，應知匹磾與琨，約為兄弟，申以婚姻，同盟討漢，齊心事晉，為甚麼凶終隙末，反致害琨呢？原來元帝即位，曾命琨為太尉，仍廣武侯，匹磾為渤海公。會匹磾因兄死奔喪，琨遣嫡子群送往，偏匹磾從弟末抷，私通石勒，率眾襲擊匹磾，末抷得賄事見前回。匹磾走脫，劉群為末抷所執，厚禮相待，許琨為幽州刺史，誘群同攻匹磾。群不得已允了末抷，作書遺父，請為內應。偏匹磾回薊，防備末抷，屢遣探騎偵察，湊巧末抷使人，被他拘住，搜得群書，獻與匹磾。匹磾即將原書示琨，琨大為驚異。匹磾道：「我知公無他意，所以白公。」琨答道：「與王同盟，志匡王室，仰仗威力期雪國恥。若兒書密達，乃是末抷為反間計，離我二人，我終不私愛一子，負公忘義呢。」匹磾也一笑而罷。琨本別屯故征北府小城，此次由匹磾召來，彼此證明心跡，情好如初。琨即欲還屯，匹磾弟叔軍白兄道：「我等俱係胡人，向為晉所輕視，今不過畏我兵眾，所以甘心俯就，若我骨肉構禍，示以間隙，適使彼得圖我，倘有人奉琨發難，我族將從此無遺了。」匹磾因留琨不遣。琨庶長子遵，留居征北府小城，聞琨被拘，遂與琨左長史楊橋，並州治中如綏，閉門自守。匹磾使人慰諭，遵等不從。經匹磾發兵圍攻，相持兼旬，小城中糧盡食空，守將龍季猛，暗降匹磾，斬橋綏，執劉遵，開城納匹磾兵。遵與群俱皆失計，徒致害死乃父。琨迭聞變故，自知難免，索性將生死置諸度外，毫不慌忙，惟尚有一腔忠憤，無處可揮，特吟五言詩一首，寄贈別駕盧諶，詩云：<break time="100ms" />　　幄中有懸璧，本自荊山球。維彼太公望，昔是渭濱叟。鄧生何感激？千里來相求。白登幸曲逆，曲逆侯陳平。鴻門賴留侯。張良。重耳憑五賢，小白相射鉤。能通二霸主，安問黨與仇？中夜撫枕歎，想與數子游。吾衰久矣夫！何其不夢周？誰云聖達節？知命故無憂。宣尼悲獲麟，西狩泣孔丘，功業未及建，夕陽忽西流。時哉不我與，去矣如雲浮。朱實隕勁風，繁英落數秋。狹路傾華蓋，駭駟摧雙輈。何意百鍊剛，化作繞指柔？<break time="100ms" />　　詩中寓意，無非借鴻門白登故事，激勵盧諶。諶無甚奇略，但用常詞酬和，且謂琨措詞未合，不應作帝王思想。琨見他不知己意，付諸一歎罷了。已而代郡太守辟閭嵩，辟閭係復姓。與雁門太守王據，後將軍韓據同謀，欲襲匹磾，救出劉琨。不料韓據女為匹磾兒妾，得知三人密計，竟告匹磾。匹磾即誘執王據辟閭嵩，並皆殺死。會江州牧王敦，寄書匹磾，嗾使殺琨。不知他所挾何仇？莫非因忠奸不同，故有此舉？匹磾亦慮眾為變，托稱建康有詔，處琨死刑。琨聞敦使到來，顧語子姪道：「處仲敦字處仲。使來，不聞見告，這明明是誘殺我呢。死生有命，但恨仇恥未雪，愧與君親相見地下呢。」因嗚咽流涕。俄頃，即有吏趨入，偽傳詔命，逼琨自縊。琨子姪四人，亦俱被害。盧諶等率琨遺眾，走依末抷，奉琨子群為主，暫依末抷部下。末抷匹磾，益尋仇不已，晉人尤不服匹磾，相率離散，匹磾亦轉盛為衰。<break time="100ms" />　　元帝聞匹磾殺琨，尚畏匹磾勢燄，不敢指斥，且未嘗為琨舉哀。琨右司馬溫嶠，表稱琨盡忠帝室，應加褒恤。元帝不報，但除琨為散騎侍郎。嶠既悲琨死，又聞母亡，因固辭職位，苦請北歸。有詔不許，且責嶠道：「今寇逆未梟，諸軍奉迎梓宮，尚不得進，嶠怎得專顧私難，任官不拜呢？」嶠不得已受命。<break time="100ms" />　　會涼州刺史西平公張寔，遣牙門將蔡忠，通問建康，書中尚用建興年號，不稱太興。當時東西懸隔，元帝即位的詔書，尚未頒到，所以猶仍舊號，且遣忠東行，亦非無因。南陽王都尉陳安，舉兵叛保，入逼上邽。保向涼州告急，寔發步騎二萬人往援，安始退去。涼州兵還鎮，謂保欲自稱尊號，破羌都尉張詵，因向寔獻議道：「南陽王不思國恥，遽欲稱尊，將來必不能成功。晉王近親，且有名德，公當為天下首倡，奉戴江東。」寔依詵言，乃使忠詣建康。及忠自建康西歸，寔亦已知元帝即位，並由忠代齎詔書，雖語多慰勉，寔含有專制的意義。寔也未免懷嫌，陽若奉晉，陰實離晉，嗣是涼州亦別為一國了。即十六國中之一。
    </voice>
</speak>
