<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當時尚有南安赤亭水名。羌人姚弋仲，為後漢時西羌校尉遷那子，懷帝末年，因見中國大亂，得由赤亭東徙榆眉，華夷人民，襁負相隨，共有數萬。弋仲遂自稱扶風公。為後秦開國張本。略陽氐酋楊茂搜，見前文。有子難敵，襲踞梁州，刺史張光憤死，光子邁戰歿，嗣由州人張咸，糾眾逐去難敵，舉州附成。成主李雄，得管領梁益二州，難敵回至略陽，適茂搜病死，便嗣立為氐王，這也是一路雜胡。代王普根，戡定國難。不久即死，國人立猗盧從子鬱律為主。鬱律好武，擊走鐵弗部酋劉虎，收降虎眾，又西取烏孫故地，東並勿吉諸部，士馬精強，復得雄長北方。還有慕容廆庶兄吐谷渾，吐谷，讀若突欲。與廆分部自治。會二部馬鬥，廆遣人誚渾，渾即率眾西徙，後復度隴而下，據洮水西，拓地至白蘭，羌別種。地方數千里。鮮卑謂兄為阿乾，廆追懷兄渾，為作阿乾歌。渾子甚多，相傳有六十人，長子吐延嗣位，未幾為羌人所殺，子葉延繼立。葉延好學尚禮，謂公侯之子，得用王父字為氏，因把吐谷渾三字作為國號，後來享國最長，在五胡十六國外，好算是一個西徼的雄封哩。連述數國，自成一束。<break time="100ms" />　　獨漢主聰，驕淫荒虐，不修政事，朝廷內外，無復綱紀，佞人日進，貨賂公行，後宮賞賜，動至千萬。聰次子大將軍敷，屢次泣諫，聰大怒道：「爾欲乃公速死麼？朝朝暮暮，生來哭人。」敷積憂病死。河東大蝗，犬豕相交，東宮四門，無故自壞，內史女人，化為丈夫，災異不絕，聰毫不戒懼。已而聰所居螽斯百則堂，猝遭火災，焚死聰子孫二十餘人，聰自投牀下，哀塞氣絕，良久乃蘇。但事過又忘，淫昏如故。中常侍王沈，有一養女，年方十四，嬌小玲瓏，為聰所愛，擬立為左皇后。尚書令王鑒，中書監崔懿之，中書令曹恂等，上書諫阻，略云：<break time="100ms" />　　臣聞皇者之立后也，將以上配乾坤之性，象二儀敷育之義，生承宗廟，母臨天下，亡配后土，執饋皇姑，必擇世德名宗，幽嫻令淑，乃副四海之望，稱神祗之心。是故周文造周，姒氏以興，關雎之化洽，則百世之祚永。孝成漢成帝。任心縱欲，以婢為后，使皇統亡絕，社稷淪傾。有周之隆，既如彼矣，大漢之禍，又如此矣。從麟嘉以來，亂淫於色，縱沈之女弟，刑餘小丑，猶不可侍瓊寢，污清廟，況其家婢耶？六宮妃嬪，皆公子公孫，奈何一旦以婢主之。何異象榱玉簀，而對腐木朽檻哉？臣恐無福於國家，反有害於宮寢也。明知冒瀆，不敢不陳，謹昧死上聞！<break time="100ms" />　　聰覽畢大怒，即令中常侍宣懷，傳語太子粲道：「鑒等小子，慢侮國家，狂言嫚語，無復君臣上下禮節，速即加刑。」粲一奉命，便飭兵吏收捕鑒等，牽往市曹。金紫光祿大夫王延，馳至殿門，意欲入諫，王沈密囑司閽，不許入內。沈卻自赴市曹監刑，用杖叩鑒等道：「庸奴！庸奴！尚能逞刁麼？乃公養女為后，干汝甚事？」鑒瞋目叱沈道：「豎子！以豎子對庸奴，恰是絕對。使皇漢滅亡，即由汝等鼠輩，與靳准一人。我死後，當詣先帝前訴汝，活捉汝等至地下。」懿之亦厲聲道：「靳准梟聲獍形，必為國患，汝等為國蠹賊，黨同梟獍，今日食人，他日人亦食汝，看汝能活到幾時？」沈且怒且慚，立使刑吏加刃，刀光起處，首皆落地，時人都為呼冤。<break time="100ms" />　　中常侍宣懷，也覓得一個麗姝，作為養女，獻入漢宮。聰多多益善，一視同仁，復立她為中皇后。這八九個年少嬌娃，輪流供御，再加後庭粉黛，不下千百，任令聰隨意選召，日夕淫嬲，就使銅頭鐵骨，也為所熔，何況是血肉身軀呢？聰漸覺不支，奄臥光極殿寢室中，常聞鬼哭，更遷至建始殿中，鬼哭如故。聰少子東平王約，已經夭逝，一日，聰適晝寢，並未睡熟，驀見帳外有一人影，舉目審視，不是別人，正是東平王約，禁不住大聲呼異，聲浪一傳，那人影復杳然不見。這是聰淫欲過度，目光昏亂，並非真正見鬼。聰越加驚疑，便召太子粲入室，握手叮嚀道：「我寢疾纏綿，見聞多怪，今又見約來此，想是我命該終，此兒特來迎我呢。人死果有神靈，我亦何必怕死。但現今世難未平，汝不必拘守諒闇古制，朝死夕殮，旬日出葬便了。」何勞汝囑，他已情願汝速死了。粲含糊答應。聰又命粲頒發詔令，征劉曜為丞相，石勒為大將軍，並錄尚書事，夾輔朝政，二人皆奉表固辭。粲復入白，聰乃改令劉景為太宰，劉驥為大司馬，劉顗為太師，朱紀為太傅，呼延晏為太保，並錄尚書事。范隆守尚書令，儀同三司，靳准為大司空，領司隸校尉，皆迭決尚書奏事。過了數日，聰病加劇，滿身呼痛，等到氣竭聲嘶，兩目一翻，嗚呼死了。共計在位九年，太子粲嗣為漢主，依聰遺命，旬日即葬，追諡聰為昭武皇帝，廟號烈宗。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　九載淫荒惡貫盈，到頭一死國隨傾。<break time="100ms" />　　及身倖免兒孫受，莫向蒼天怨不平。<break time="100ms" />　　粲既嗣位，恣行無道，比乃父還要荒淫，欲知詳情，試看下回續敘。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　紀瞻周嵩，一勸晉王睿稱尊，一阻晉王睿即位，勸睿者以繼統為正，阻睿者以雪恥為先，固皆持之有故，言之成理者也。但觀睿之無志北征，則知紀瞻之請，實自揣摩迎合而來，不若周嵩之義正詞嚴，較為直諒耳。睿一即位，使王導並坐御牀，夫自古無君臣共坐之理，睿喜極忘懷，故有此語，然則睿之情亦大可見矣。若漢主劉聰，荒淫不道，天變人異，不足以儆其心，甚至刑餘養女，俱冊為后，古人謂並后匹嫡，足為亂本，如聰之所為，正不特並后匹嫡已也。乃在位九年，竟獲考終，閱者幾疑惡報之未彰，不知報愈遲者禍愈烈，試觀下回靳准之亂，掘墓毀廟，盡屠劉氏，乃知聰之惡為最甚，而報之慘亦蔑以加矣。
    </voice>
</speak>
