<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　臣等聞有非常之度，必有非常之功，有非常之功，必有非常之事。是以三代陵遲，五霸迭興，靜難濟時，績侔睿古。伏維殿下天縱聖哲，誕應符運，鞭撻宇宙，弼成皇業，普天率土，莫不來蘇。嘉瑞征祥，日月相繼。物望去劉氏，威懷於明公者，十分而九矣。今山川夷靜，星辰不孛，夏海重譯，天人繫仰，誠應升御中壇，即皇帝位，使攀附之徒，蒙盡寸之潤，請稱大將軍大單于領冀州牧趙王，依漢昭烈在蜀，魏王在鄴故事，以河內、魏郡、汲郡、頓邱、平原、清河、巨鹿、常山、中山、長樂、樂平十一郡。並前趙國、廣平、陽平、章武、渤海、河間、上黨、定襄、范陽、漁陽、武邑、燕國、樂陵十三郡，合二十四郡戶二十九萬為趙國，封內依舊，改為內史。准禹貢冀州之境，南至盟津，西達龍門，東至於河，北至塞垣，以大單于鎮撫百蠻，罷並朔司三州，通置部司以監之。伏願欽若昊天，垂副群望，剋日即位，翹首俟命！勒覽書後，尚裝出許多做作，西向五讓，南向四讓。越演越丑。僚佐等叩頭固請，勒乃允諾，即趙王位，赦境內殊死以下，騰出百姓田租半額，分賜孝悌力田及死義子孫帛各有差。孤老鰥寡，每人谷二石，大酺七日，依春秋列國及漢初侯王故例，每世稱元，號為趙王元年。史家稱為後趙，示與劉曜有別。勒建社稷，立宗廟，營東西官署，從象中郎裴憲，參軍傅暢杜嘏，並領經學祭酒，參軍續咸庾景，並領律學祭酒，任播崔濬，並領史學祭酒，中壘將軍支雄，游擊將軍王陽，並領門臣祭酒。禁胡人陵侮華族，遣使循行州郡，勸課農桑，朝會始用天子禮樂。加張賓為大執法，專總朝政，位冠僚首。署石虎為單于元輔，都督禁衛諸軍事，加驃騎將軍，賜爵中山公。其餘群臣，授位進爵有差。又悉召武鄉耆舊，均至襄國，與同歡飲，暢敘平生。獨舊鄰李陽，不敢赴召。陽嘗與勒爭漚麻池，互致毆傷，所以畏縮不前。勒掀髯道：「我方經營天下，豈與匹夫為仇？陽盡管前來，決無他患。」乃又遣鄉人召陽，陽只好硬著頭皮，隨同見勒，伏地謝罪。勒下座扶陽，引臂令起，且與笑語道：「孤往日惹卿老拳，卿亦飽孤毒手，事成已往，何足介懷？」因特給巨觥，命他暢飲，並賜陽甲第一區，拜為參軍都尉。不念舊惡，原是厚道，惟拜官賜第，毋乃太過。嗣復下令道：「武鄉是我故里，譬如漢朝的豐沛，百年以後，魂靈仍當歸復，應豁除三世賦役，不得苦我鄉人。」<break time="100ms" />　　會聞桃豹自蓬陂敗還，頗以為慮，乃致書與逖，願同和好。看官閱過上文，已知豹居守蓬陂，逖亦使部將韓潛，率兵掩入蓬陂塢，據住東台，從東門出入。豹守西台，從南門出入，與潛相持至四旬。逖用布囊盛土，偽作米狀，使千餘人運囊與潛，又別使數人挑米繼進。豹見他陸續運糧，發兵出劫，挑米各人，棄擔遁去。豹眾正苦饑疲，奪得糧米，自然喜歡。獨豹以逖糧食充足，不免加憂。逖卻令部將馮鐵，梭巡汴水，適值勒將劉夜堂，運糧饋豹，馮鐵即報知韓潛，會兵截擊，逐走夜堂，盡奪軍糧。豹聞糧被奪去，料知難守，遂夤夜出走，遁往東燕城。<break time="100ms" />　　逖又使韓潛進次封邱，馮鐵據有蓬陂，自至雍邱駐節，規畫兩河，剿撫兼施。石勒所遣各鎮戍，不是散走，就是降逖，累得勒無法可施，只好與逖通好，乞求互市。逖得書不報，但默許商人往來，按貨課稅，收利十倍。勒因逖籍隸范陽，祖父墓皆在故里，特令范陽守吏代為修墓，並置守塚二家。逖乃遣使報謝，貽贈方物。勒厚賞逖使，報逖禮儀，計馬百匹，金五十斤。既而逖將童建，擅殺新蔡內史周密，走降石勒。勒斬建首，函送與逖，且寄逖書道：「叛臣逃吏，是我深仇，建負將軍，膽敢叛亡，我國非逋逃藪。亦與將軍同惡，故梟惡以聞。」逖答書稱謝，自是勒眾來降，逖亦不納，彼此各禁侵暴，兩河南北，少得安息。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　中流擊楫誓澄清，百戰河南眾丑平。<break time="100ms" />　　畢竟祖鞭先一著，虜庭也自懾威名。<break time="100ms" />　　石勒與逖修和，另圖幽冀並三州，欲知他略地情形，待至下回再詳。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　靳准屠劉氏，劉曜亦屠靳家，天為劉氏之縱惡，而假手靳准，又為靳氏之肆逆，而假手劉曜，然則世人亦何苦縱惡肆逆，而自取滅門之禍哉？靳康有女，尚知守貞，而羊氏曾為中國皇后，乃委身強虜，獻媚貢諛，我為中國愧死矣。篇目特標明羊后，嫉之也。石勒之力攻靳明，固未免營私，但如靳氏之敢為大逆，正應聲罪行誅，豈可如曜之挾詐欺人，誘其降而復殲之乎？故略情原跡，勒尚不失為正，而曜則行同鬼蜮，未足服人，至殺靳使，而其理尤曲矣，宜乎勒之背曜獨立也。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
