<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　石勒聞卜泰持璽降曜，未嘗報勒，遂不禁怒起，增兵攻明。明出戰屢敗，嬰城固守，且遣人向曜求救。曜使劉雅等納降，靳明率平陽士女萬五千人，奔歸曜營，不料曜變了面目，俟明入見時，一聲呼喝，便把他兩手鳥邦住，推出梟斬，且將靳氏全家誅戮，就是靳太后靳皇后等，亦悉數祭刀。惟靳康女，饒有姿容，為曜所羨，擬納為皇后。女慨然道：「陛下既誅妾父母兄弟，還要留妾何用？況妾家犯了逆案，致受誅夷，古人懲逆鋤惡，尚當污宮伐樹，難道可容留子女麼？」靳家亦有烈女，不得謂部婁之下，必無松柏。說至此，淚容滿面，越覺令人生憐。曜怎忍下手，還與她譬喻百端。康女總咬定一個「死」字，始終不肯從曜。曜乃縱令自去，且免康一子，使奉靳氏宗祀。<break time="100ms" />　　迎母胡氏喪於平陽，還葬粟邑，諡為宣明皇太后，追尊三代為皇帝，徙都長安，前築光世殿，後築紫光殿。立羊氏為皇后，羊氏就是晉惠帝繼室，從前五廢五復，九死一生，不料尚有這一段外緣，要去做那外國皇帝的正宮。曜嘗私問羊氏道：「我比司馬家兒優劣何如？」羊氏嫣然一笑，復柔聲作昵語道：「陛下乃開國聖主，怎得與亡國庸夫，互相比論？彼貴為帝王，只有一妻一子及本身三人，尚不能保護，使妻子受辱庶人手中，妾當時已憤不欲生，何意復有今日？妾生長高門，誤配庸奴，嘗怪世間男子，為甚麼無丈夫氣？及得侍陛下，趨奉巾櫛，乃知天下自有丈夫，正不能一概並論呢。」虧她老臉，說得出這種話兒。曜聞言大悅，寵愛有加。羊氏也格外逢迎，牀第承歡，情好百倍。接連生下三子，長名熙，次名襲，幼名闡，並得曜寵。曜前妻卜氏，已有子數人，曜竟舍長立幼，以羊氏長男熙為嗣，冊為太子，另封諸子為王。繕宗廟，定社稷，用司空呼延晏議，謂：「晉以金德王天下，今宜承晉，取金水相生之義，不必沿漢舊號，可改稱為趙。趙出天水，正與水德相符。」於是自稱大趙，復以匈奴大單于為太祖，冒頓讀若墨特，見《前漢演義》。配天，淵配上帝，牲牡尚黑，旗幟尚玄，頒令大赦。且使侍中郭氾，持節署石勒為太宰，領大將軍，進爵趙王。<break time="100ms" />　　勒已入平陽，修復淵聰二墓，收瘞劉粲以下百餘屍骸，並將渾儀樂器，徙至襄國，一面遣左長史王修，至長安獻捷，且賀曜即位。修謁曜稱臣，呈上勒表，曜見表文中多恭遜語，很是欣慰，便留修館宴，待遇甚優。勒有舍人曹平樂，前由勒遣至長安，應對皆如曜意。曜使侍左右，未曾遣歸，至是獨向曜進言道：「大司馬遣修到此，外表輸誠，內覘強弱，待修一返，報明虛實，彼必將潛兵西來，輕襲乘輿。羯人無信，不可不防！」曜矍然道：「卿言甚是，朕幾為他所算。」遂發輕騎追還郭氾，且將王修牽出斬首。修隨吏劉茂逃歸，報明修被殺情形，勒遂回襄國，捕誅平樂家人，夷及三族，追贈修為太常，並下令示眾道：<break time="100ms" />　　孤兄弟之奉劉家，人臣之道過矣。若微孤兄弟，豈能南面稱朕哉？根基既立，便欲相圖。天不助惡，使假手靳准，孤惟事君之體，當資舜求瞽瞍之義，故復推崇令主，齊好如初。何圖長惡不悛，殺奉誠之使，帝王之起，復何常耶？趙王趙帝，孤自取之，名號大小，豈其所節耶？此後與劉氏絕好，俾眾週知！<break time="100ms" />　　自勒下此令後，與曜交惡，遂成仇敵，這便是胡羯分離的張本，也就是劉曜滅亡的禍根了。夷狄原無信義，但曜勒交惡，曲在曜，不在勒。秦州刺史陳安，即晉南陽王保都尉，他本是個反覆無常的小人，曾叛保附漢，叛保事，見前回。尋復降成。及劉曜即位，又遣人至曜處奉表，為保復仇。原來保聞愍帝凶耗，便欲稱尊，好容易過了一年，竟自稱晉王，改元建康，分置官屬。保體極肥大，相傳重量至八百斤。想非十六兩秤。平居嗜睡，闇弱無能。部將張春楊次，觸怒被責，因忿懟不平，相謀殺保。陳安嘗逼攻上邽，偏此次上表劉曜，自稱秦州刺史，托名討賊。曜權詞答復，安即引兵攻殺楊次，張春遁去。當下檢出保屍，用天子禮安葬，私諡曰元，因即向曜告捷。曜授安為大將軍，使鎮上邽。嗣是晉又失去秦州。<break time="100ms" />　　還有蓬陂塢主陳川，嘗自號寧朔將軍，兼陳留太守。晉豫州刺史祖逖，遣人招撫，川願效指揮。逖攻張平樊雅時，川曾撥部將李頭往助，力戰有功，得逖優待，贈給駿馬。頭感歎道：「若得此人為主，雖死無恨。」及平誅雅降，均見前回。頭仍返蓬陂，不意陳川疑頭歸逖，將頭殺死。頭黨馮寵，率親屬四百人，投奔逖軍。川得報益怒，竟入掠豫州諸郡，大獲子女車馬，滿載而歸，行至谷水，突有一彪人馬，從斜刺裡殺出，截住川眾，不許飽揚。川眾顧命不遑，亂奔亂竄，還管甚麼輜重。那時子女車馬，仍得重歸。看官欲問這支人馬的來歷，便是由祖逖差來，統將叫做衛策。策既截還所掠，還報祖逖。逖命將子女車馬，各歸原主，一無所私，百姓大悅。獨川恐逖進討，思借外援，自忖長安太遠，未便通使，不如就近依附石勒，或得呼應較靈，乃奉書襄國，乞降求救。石勒即遣從子石虎，率兵五萬，往援陳川。可巧祖逖亦引兵來攻，彼此相見，免不得一場大戰。逖兵寡失利，退駐梁國。既而勒將桃豹，復率精騎至蓬關，遂與石虎陳川，共擊祖逖。逖設伏待著，敗虎前驅，虎乃退去，與陳川同還襄國，留桃豹守川故城，即蓬陂塢。當下由虎倡議，請勒自稱尊號。勒左長史張敬，右長史張賓，左司馬張屈六，右司馬程遐，及諸將佐百餘人，當然贊成虎議，異口同辭。勒佯不肯允，虎等又復上書道：
    </voice>
</speak>
