<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十二回<break time="100ms" />　　誅逆登基羊后專寵　乘釁獨立石勒稱王
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉粲為劉聰長子，少時卻也聰雋，具文武才。自得為宰相後，威福自專，遠忠賢，近奸佞，任情嚴刻，拒諫飾非；好興宮室，羅列妾媵，相國府彷彿紫宮。及繼承大位，毫無慼容。聰后靳月華，得尊為皇太后，樊氏號弘道皇后，宣氏號弘德皇后，王氏號弘孝皇后，這四后俱在妙年，未滿二十，面龐兒均皆齊整，模樣兒又皆輕狂，此次劉聰已死，眼見得四位嫠婦，不耐守孀，好在嗣主粲能體心貼意，善代父勞，一身周旋四后，夜以繼日，挨次烝淫，婦人家水性楊花，樂得屈尊就卑，共圖歡樂。聰只烝一單后。粲能烝及四人，確是跨灶。但粲已有妻孥，未免多嘴，粲乃立妻靳氏為皇后，想又是靳准家兒。子元公為太子，大赦境內，改年漢昌。<break time="100ms" />　　司空靳准，陰蓄異志，潛入白粲道：「臣聞諸公欲行伊霍故事，將先殺太保，次殺臣身，另推大司馬統攝萬幾。陛下若不先圖，臣恐禍機不遠，便在旦夕間了。」粲矍然道：「恐無此事，休得相疑！」准怏怏退出，恐粲轉告諸劉，反致殺身，乃急商諸太后皇后，教她們乘間進讒。二后俱係靳家兒女，當然唯命是從，趁著粲入宮行樂，便說諸劉如何設謀，如何廢主，雖是無端捏造，一經鶯簧百囀，竟覺得語語似真。靳月華尤善逞刁，對著粲前，嗚咽與語道：「宗臣等密謀廢立，無非為嗣君烝淫而起，嗣君欲脫免此禍，幸勿再至妾宮，妾願與陛下生別，冀得少安。」看官試想！粲與靳月華，已似膠漆相投，融成一片，哪裡還分拆得開？經此一激，遂不管它是真是假，是好是歹，便毅然下令，收逮太宰上洛王劉景，太師昌國公劉顗，大司馬濟南王劉驥，大司徒齊王劉勱等，一古腦兒斬首。驥弟車騎大將軍吳王劉逞，亦連坐被誅，惟太傅朱紀，太保呼延晏，太尉兼尚書令范隆，出奔長安。<break time="100ms" />　　粲又大閱上林，謀討石勒，命丞相劉曜為相國，都督中外諸軍事，貿鎮長安。授靳准為大將軍，錄尚書事。准暗囑內侍，令勸粲晏處後宮，凡軍國重事，盡付大將軍裁決。粲正流連四美，倚翠偎紅，巴不得有此良臣，代主國事，好使他安心縱樂。哪知准懷著鬼胎，潛謀不軌，乃大權到手，遂矯托粲旨，用從弟靳明為車騎將軍，靳康為衛將軍，彷彿王衍三窟。所有宮廷宿衛，概歸兄弟三人節制，於是決計作亂，戒兵待發。金紫光祿大夫王延，老成碩德，向負時望，准欲引為臂助，遣人與謀。延怎肯從亂，且擬入宮告粲，途次為靳康所劫，送至准處。准把延拘住，當即勒兵入宮。宮中無人阻攔，一任准等闖進，直登光極殿，使人執粲。粲尚在太后宮中，與靳月華飲酒調情，突見甲士馳入，還道是同宗發難，走匿牀下。甲士呼道：「司空有令，請主上升殿！」粲聽了司空兩字，不待收捕，便放膽出來，隨甲士趨入殿中。哪知靳准竟高升御座，瞋目叱粲，說他種種淫虐，罪在不赦，粲才覺著忙，雙膝跪下，叩頭乞哀。女婿向岳丈磕頭，理所應有，可惜這岳丈不肯容情。准置諸不睬，竟喝令左右，將粲刺死，一面拘拿劉氏眷屬，無論男女，不問少長，皆屠戮東市，只留著靳太后靳皇后二人。發掘劉淵劉聰陵墓，梟聰死屍，焚毀劉氏宗廟。准與劉氏無仇，乃殘毒至此，是必冥冥之中，另有一種公案。嗣是徹夜鬼哭，聲聞百里。惟征北將軍劉雅，得出奔西平。准自號大將軍漢天王，稱制置百官，召語漢臣胡嵩道：<break time="100ms" />　　「從古無胡人為天子，今將傳國璽付汝，汝可送還晉家。」既屠劉氏，卻不願為帝，靳准毋乃太愚。嵩不敢受。准又怒起，立命殺嵩，另派人通使司州。司州尚有晉屬地，由河內太守李矩，遷為刺史，聞漢使到來，不知何因。至相見時，來使語矩道：「劉淵屠各注見前文。小丑，因大晉內亂，乘隙稱兵，矯稱天命，至使二帝幽沒北廷，現由靳大將軍漢天王，為晉復仇，屠滅劉氏，謹率眾扶侍梓宮，請代表上聞！」矩乃飛奏元帝，遣太常韓胤等奉迎梓宮。胤尚未至平陽，那劉曜石勒等，已合兵攻准，眼見是戰雲擾擾，不便進行。准潛居宮禁，超擢私黨，誅鋤異己，仍將王延釋出，令為左光祿大夫。延怒罵道：「屠各逆奴，我豈肯為逆臣？快快殺我！且剜我左目置西陽門，右目置建春門，好看相國大將軍入都，同誅逆賊哩。」准當然大憤，把延殺死。<break time="100ms" />　　相國劉曜，自長安發兵討逆，大將軍石勒，亦率精銳五萬人，先驅討准，據住襄陵北原。准屢撥兵挑戰，勒堅壁不動，通書劉曜，願會師同進。曜行抵赤壁，正與呼延晏朱紀范隆相遇，報明平陽慘狀，且言曜母及兄，亦俱遭害。曜不禁大慟，誓報親仇。呼延晏等遂請曜即尊，謂：「國家不可一日無主，應先加尊號，維繫眾望。」曜即依議，就在赤壁設壇，行即位禮，大赦境內，惟准一門不在赦例。改元光初，使朱紀領司徒，呼延晏領司空，太尉范隆以下，各仍原職。遣使拜石勒為大司馬大將軍，加九錫，增封十郡，進爵趙公。勒進攻平陽，收降羌羯人民七萬餘名，均徙往所部郡縣。劉曜亦檄征北將軍劉雅，鎮北將軍劉策，進屯汾陰，作為聲援。靳准聞兩路進兵，恐不能敵，乃使侍中卜泰，持了乘輿服御，送往勒營，情願修和。勒將泰囚送曜營，曜釋了泰縛，婉顏與語道：「先帝末年，實亂大倫，司空仿行伊霍故例，使朕得登大位，不特無罪，並且有功；若能早迎大駕，當以政事相委，寧止免死？卿可為朕入城，具宣此意。」泰乃別去，返報靳准。准已害曜母及兄，恐曜未必相容，因沈吟不決。會車騎將軍喬泰王騰，衛將軍靳康與將軍馬忠等，刺殺靳准，推靳明為盟主，再使卜泰齎奉傳國六璽，獻與劉曜。曜欣然語泰道：「使朕得此神璽，建帝王大業，實賴卿力。」因厚待卜奉，囑令返報，許他歸降。
    </voice>
</speak>
