<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　承係譙王遜次子，即宣帝弟城陽亭侯進庶孫，兄隨已歿，承得襲父爵，秉性忠厚，為元帝所親信。此次出刺湘州，陛辭就道，行至武昌。撤去戎備，坦然見敦。敦不得不設宴相待，席間用言諷承道：「大王係雅素佳士，恐未足為將帥才。」承知他有意誚己，便應聲道：「鉛刀雖鈍，或堪一割，公亦休得輕人。」敦付諸一笑。及宴畢散席，敦入語參軍錢鳳道：「彼不知畏懼，漫學壯語，顯見是虛憍無術，有甚麼能為呢？」遂聽令赴鎮。<break time="100ms" />　　閱年為太興四年，春季天變，日中有黑子，夏仲地震，終南山忽崩，時人目為不祥。元帝益恐王敦為亂，更命尚書僕射戴淵，為征西將軍，出督司兗豫並雍冀六州軍事，領司州刺史，鎮守合肥。丹陽尹劉隗，為鎮北將軍，出督青徐幽平四州軍事，領青州刺史，鎮守淮陰。兩人皆假節領兵，名為討胡，實隱為防敦起見。且遷王導為司空，錄尚書事，外尊內疏，一切機事，多不與議，但遙與劉隗密通敕奏，決定施行。隗實一庸才，元帝亦太誤信。敦探悉劉隗專政，即寄書與隗，略言：「足下近得聖眷，朝野共知，現今北虜未滅，中原鼎沸，敦欲與足下等，戮力王室，共靜海內，事若有成，帝祚永隆，否則從此無望了。」隗復書道：「魚相忘於江湖，人相忘於道術，竭股肱之力，濟以忠貞，便是區區素志，願與公各勉將來。」敦得復書，見他言外寓意，更加忿恨。復表陳：「古今忠臣，見疑君上，俱由幸臣交構所致。」這明明是指斥劉隗。元帝益生疑忌，但因籌備未固，暫加敦羽葆鼓吹，借示羈縻。敦視劉隗刁協等人，均非己敵，惟豫州刺史祖逖，頗為所憚。逖已肅清河南，蕩平群丑，方擬規畫河北，逐漸進取，偏朝廷簡派戴淵，來統豫州。逖因淵徒有虛名，不足共事，心甚怏怏。且聞王敦與刁劉構隙，將致內亂，眼見是國家多難，勢不能恢復中原，於是感憤成疾，日重一日。臨危時，尚營繕虎牢，命諸將築壘，工未告竣，魂已長辭。當時豫州分野，發現妖星，術士戴洋，謂祖豫州九月當死，歷陽人陳訓，亦謂西北當折一大將，就是逖亦知自應星象，抱病長歎道：「我志平河北，乃天不佑國，偏欲殺我，我死尚有何望呢？」長使英雄淚滿襟。已而果歿，享年五十有六。豫州士女，若喪考妣。譙梁百姓，多為立祠，有詔贈逖車騎將軍，令逖弟約，代領州事。約無撫馭才，士卒離心。王敦得祖逖死耗，喜出望外，遂以為天下無敵，決計發難。是時為太興五年正月，元帝方改元永昌，頒詔大赦。那王敦發難的表文，接踵呈入，表云：<break time="100ms" />　　劉隗前在門下，邪佞諂媚，譖毀忠良，疑惑聖聽，遂居權寵，撓亂天機，威福自由，中外杜口。晉魏以來，未有此比。傾盡帑藏，以自資奉，大起事役，以擾士民。臣前求迎，諸將妻息，聖恩聽許，而隗絕之，使三軍之士，莫不怨憤。又徐州流人，辛苦經載，家計始立，隗悉驅逼，以實己府。當陛下踐阼之始，投刺王官，本以非常之慶，使豫蒙榮分，而隗使更充征役，仍依舊名，百姓哀憤，怨聲盈路。臣備位宰輔，與國存亡，誠乏平勃濟時之略，然自忘駑駘，志存社稷，豈可坐視成敗，以虧聖美？事不獲己，乃進軍致討。願陛下深垂省察，速斬隗首，則眾望饜服，皇祚復隆。隗首朝懸，諸軍夕退。昔太甲不能遵明湯典，顛覆厥度，幸納伊尹之勛，殷道復昌。漢武雄略，亦惑江充，至乃父子相屠，流血丹地，終能克悟，不失大綱。今日之事，有逾於此。憶昔陛下坐鎮揚州，虛心下士，優賢任能，寬以得眾。故君子盡心，小人畢力，如臣暗蔽，預奉徽猷，王業遂隆，維新克建，四海延頸，咸望太平。自從信隗以來，刑罰不中，街談巷議，皆云如吳之將亡，聞之惶惑，精魂飛散，不覺胸臆摧破，泣血橫流。陛下當令祖宗之業，存神器之重，察臣前後所啟，奈何棄忽忠言，遂信奸佞，誰不痛心？願出臣表，諮之朝臣。介石之譏，不俟終日，令諸軍早還，不至虛擾，則四海乂安，社稷永固矣。擐甲待命，無任翹企！<break time="100ms" />　　表文既上，遂帶領水陸各兵，出發武昌。宣城內史沈充，本係王敦爪牙，還至吳興原籍，招募徒眾，起應王敦。敦至蕪湖，命充為大都督，督護東吳諸軍事，又上表罪狀刁協，迫令加誅，建康大震。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　果然蜂目露豺聲，藐視朝廷敢逞兵。<break time="100ms" />　　縱使刁劉難免咎，叛君畢竟是橫行。<break time="100ms" />　　欲知元帝如何對付，下回再行說明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　先儒於段匹磾之死，多以全節許之，獨本書敘述匹磾，貶過於褒，非好為此苛論也。劉琨志匡晉室，而匹磾殺之，彼固嘗與琨結為昆季矣，口血未乾，遽下毒手，對琨則不義，對晉即不忠。至殺琨以後，人心不附，迄為羯胡所虜，猶授石氏冠軍將軍之職，臨難不死，徒著晉服，持晉節，自命為晉室忠臣，欺人耶？欺己耶？李陵答蘇武書，有虛死不如立節之言，而後人鮮有為陵恕者，何於段匹磾而獨嘉之也？王敦蜂目，潘滔早料其噬人，而元帝反付以重權，令督六州軍事。夫當時義勇卓著，如祖逖周訪陶侃諸人，皆可分任，乃專用一殘忍無親之王敦，雖欲不亂，得乎？況有劉隗刁協之從中醞釀者哉！<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
