<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十三回<break time="100ms" />　　段匹磾受擒失河朔　王處仲抗表叛江南
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說幽州刺史段匹磾，害死劉琨，因致輿情不服，多半叛離。見三十一回。末抷復屢攻匹磾，匹磾不能支持，擬北奔樂陵，往依冀州刺史邵續，行至鹽山，忽被一大隊人馬截住，統將叫作石越，乃是石勒麾下的前鋒。匹磾不敢戀戰，引眾急退，已被石越掩殺一陣，零零落落，走保薊城，已而石勒復遣部將孔萇，攻陷幽州諸郡，勢將及薊。匹磾大懼，又棄城出奔，擬往上谷。偏偏代王鬱律，發兵扼阻，不令前進。匹磾恐代兵追來，慌忙竄去。途次又被末抷邀擊，連妻子都不及顧，但與弟文鴦等，走依邵續。續顧念舊情，留任匹磾。匹磾前曾救續，事見二十七回。匹磾淒然語續道：「我本夷人，因慕義破家，君若不忘舊好，乞與我同討末抷，感惠無窮。」匹磾如果知義，何致枉殺劉琨。續慨然許諾，即督領部曲，與匹磾同擊末抷，斬獲甚眾，末抷倉皇遁去。末抷弟佔據薊城，匹磾與弟文鴦，復移兵往攻。<break time="100ms" />　　唯邵續還屯樂陵，石勒從子石虎，與別將孔萇，伺續空虛，竟來攻續，突至城下，大掠居民。續麾兵出救，虎詐敗佯輸，誘續遠追，暗中卻令孔萇，帶著精騎，繞出續背，前後夾攻。續中箭落馬，為虎所擒，縛至城下，脅令招降守兵。續呼兄子笠等，慷慨與語道：「我志欲報國，不幸至此，汝等但努力守城，奉匹磾為主，勿生貳心。」語畢自退。虎將續解往襄國，勒使人責續道：「汝前既歸我，後復叛我，國有常刑，汝甘受否？」續答說道：「續為晉臣，宜盡臣節，本無貳心。前次委命納贄，無非為保全鄉宗起見，大王不察愚衷，誅及續子，使續不得早叩天門，是大王負續，非續負大王。大王如欲殺續，續自甘就死，尚有何言？」勒聞續言，顧語張賓道：「續言忠摯，孤且增慚，右侯可為孤招待便了。」賓奉勒命，延續入館，厚加慰撫。尋復令續為從事中郎。續不願事勒，親自灌園鬻菜，作衣食資，勒稱為高士，臨朝時輒加歎賞，激勵百僚。<break time="100ms" />　　惟續被擒後，匹磾得報，急與文鴦還救樂陵，中途為石虎所遮，兵皆駭散。虧得文鴦多力，帶領數百親兵，保住匹磾，血戰入城，與續子緝，及續從子存笠等，乘陴拒守。石虎孔萇，屢攻不克，萇恃強無備，反為文鴦所襲，大敗一陣，退軍十里。虎亦卻走。既而虎與萇，又復進攻，相持兼旬，城內糧食垂盡，城外亦被掠一空。文鴦請諸匹磾，願決一死戰，匹磾不許。文鴦毅然道：「我以勇力著名，故為民所倚望，今不能救民，已失民心，況糧竭無援，守亦死，戰亦死，同是一死，何如一戰，倒還好殺死幾個胡虜。」說畢，逕率壯士數十騎出戰。石虎見文鴦出來，麾兵圍繞，至數十匝。文鴦手執長槊，左挑右撥，十蕩九決，戳斃虎兵無數，人尚未困，馬卻已乏，乃伏鞍少憩。虎高呼道：「兄與我俱出夷狄，久欲與兄同為一家，今天不違願，復得相見，何必苦戰，請釋仗共敘。」文鴦罵道：「汝為寇賊，早該致死，天不祚我，使我骨肉相戕，令汝猶得稱雄，我寧鬥死，不為汝屈。」說著，下馬再戰，槊忽折斷，拔刀衝突，自辰至申，腹枵力盡，然後被執。城上守兵，當然奪氣。文鴦原是勇士，惜乎徒勇無謀。先是邵續被圍，報至建康，吏部郎劉胤，曾奏聞元帝道：「北方藩鎮，只一邵續，倘復為石虎所滅，何以對忠臣義士？請亟發兵往救，免致沉淪。」元帝不能用。至續已陷沒，乃令王英持節北行，令續子緝承襲父職。英到了樂陵，坐居圍城，不能南歸。匹磾欲與英突圍，同赴建康，偏邵續弟洎，曾為樂安內史，不許匹磾出城，且欲執英送虎。匹磾正色道：「卿不遵兄志，逼我不得歸朝，已經無禮，且並欲執天子使，送交寇虜，我雖夷人，卻未聞有這般橫逆哩。」洎竟迫令緝笠等，輿櫬出降。石虎入城見匹磾，尚拱手行禮。匹磾道：「我受晉恩，志在滅汝，不幸我國自亂，竟致如此，既不能死，也不能為汝加敬呢。」虎竟擁匹磾出城，令與文鴦等同往襄國。勒授匹磾為冠軍將軍，文鴦為左中郎將，散諸流民三萬餘戶，各複本業，分置守宰，按地撫治。於是幽冀並三州，俱入後趙。匹磾留居襄國，猶常著晉朝服，持晉旌節，一住年餘。舊部又密謀規復，仍推匹磾為主，不幸事泄，為勒所殺。文鴦邵續，亦被鴆死。了過段匹磾等。惟末抷尚存，臣事後趙，奄然不振，後文自有表見，暫且擱下。<break time="100ms" />　　且說晉江州牧王敦，扼守長江，權傾中外，但慮杜曾難制，特囑梁州刺史周訪，叫他努力擒曾，且預把荊州刺史一職，作為酬勞。上有元帝，敦怎得私約酬庸？可見敦已目無君上。先是杜曾出沒漢淝，糾合鄭攀馬俊，屢與荊州刺史王廙為難，小子於前文二十九回中，曾已敘明。嗣由武昌太守趙彥，襄陽太守朱軌，合兵救廙，殺敗鄭攀馬俊等軍，攀等惶恐乞降。杜曾亦請擊第五猗以自贖，廙因杜曾服罪，乃自江安赴荊州，留長史劉濬屯戍揚口，竟陵內史朱伺白廙道：「曾乃猾賊，佯示屈服，誘公西行，待公啟程，他定來襲揚口了。」廙不信伺言，便即就道。途次，接得劉濬急報，曾等果入襲揚口，慌忙遣伺還援，揚口已經被圍。伺力戰受傷，浮水得免。曾遣人招伺，伺拒絕道：「我年逾六十，不能再從君作賊了。」乃還就王廙，病歿甑山。杜曾已陷入揚口，復擊退朱軌各軍，逕趨淝口。軌等再戰敗死，曾勢大振。幸周訪屯兵沌陽，出奇制勝，大敗曾兵。曾還走武當，漢淝復平。
    </voice>
</speak>
