<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　訪本為豫章太守，至是始遷南中郎將，領梁州刺史，進屯襄陽。訪慨語將佐道：「春秋時晉楚交兵，城濮一戰，楚已敗退，晉文謂得臣未死，尚有憂色。今不斬曾，禍難未已，我當與諸君再接再厲，誓誅此賊。」於是整繕兵馬，再擬進擊。可巧王敦以荊州相屬，樂得公私兩濟，鼓勇直前。曾在武當，未及豫備，被訪領兵突至，踴躍登城，曾眾溃散。獨曾狼狽出走，距城約數十里，由訪部將蘇溫，引兵追來。曾欲逃無路，欲戰無兵，只好束手就擒，牽入訪營。訪曆數曾罪，腰斬以徇，復移軍轉攻第五猗。猗聞曾敗沒，已嚇得魂膽飛揚，哪裡還敢對敵？東逃西竄，結果是仍入羅網，為訪所獲。適王敦移鎮武昌，訪即將猗解往，且作書白敦，謂：「猗本中朝所署，為曾所逼，應特加寬宥，不可加誅。」敦方欲殺人示威，怎肯聽信周訪？待猗解至，即升座叱責，置諸重辟。<break time="100ms" />　　時王廙已早蒞荊州，濫殺陶侃將佐，士民交怨。元帝頗有所聞，征廙為散騎常侍，令訪代任荊州刺史。敦以前時曾與訪約，至此得朝廷委任，正好踐言，倒也沒有異議。偏從事郭舒語敦道：「荊州雖遇寇難，現狀荒敝，但究係用武要區，不可輕易假人，公宜自領為是。訪既刺梁州，已足報功，倘再移荊州，恐尾大不掉，轉為公憂。」敦聽了舒言，竟易初志，便表達元帝，請留訪仍任梁州，願自領荊州刺史。雖由郭舒進讒所致，但主權總在王敦，敦懷私失信，咎將安辭？元帝不好駁議，只得加敦荊州牧，命訪留任，但使為安南將軍。訪平素謙遜，不自矜功，此次也不禁動怒，貽書詆敦，敦裁箋作答，強為慰解，並饋訪玉環玉碗，申明厚意。訪將環碗擲地，顧叱敦使道：「我非賈豎，不愛珍寶，怎得把此物欺我哩？」敦使自去。訪務農訓卒，秣馬厲兵，本意欲宣力中原，規復河洛。自與敦有隙，隱料敦有異志，遂壹意防敦。守宰有缺，即擇心腹補任，然後奏聞。敦雖然加忌，但憚訪勇略，未敢逞威。無如訪已垂老，天不假年，平曾後僅閱一載，竟致病逝。訪係南安人氏，與陶侃素相友善，且結為兒女姻親。廬江人陳訓，有相人術，當訪與侃卑賤時，嘗語二人道：「二君皆位至方岳，功名亦大略相同。但陶得上壽，周得下壽，壽有長短，事業不能不少異了。」及訪病歿梁州任所，年六十一，尚小侃一歲。兩人俱為刺史，適如訓言。有詔贈訪為征西將軍，賜諡曰壯，另調湘州刺史甘卓繼任，兼督淝北諸軍事，仍鎮襄陽。<break time="100ms" />　　卓未到時，王敦已遣從事中郎郭舒，監襄陽軍。至卓已蒞鎮，敦乃召還郭舒，元帝征舒為右丞，敦留舒不遣，自是元帝亦未免疑敦，另引刁協劉隗為腹心，裁抑王氏權勢。就是佐命元勛王茂弘，即導表字，見前。亦漸被疏遠。中書郎孔愉，謂：「王導忠賢，且有勛望，仍宜委任如初。」元帝竟出愉為司徒左長史。王導尚隨勢浮沈，沒甚介意，獨王敦憤憤不平，上疏陳請道：<break time="100ms" />　　臣從弟王導，昔蒙殊寵，委以事機，虛己求賢，竭誠奉國，遂借恩私，居輔政之重。帝王體遠，事義不同，雖皇極初建，道教方闡，維新之美，猶有所闕。臣每慷慨於遐遠，愧憤於門宗，是以前後表疏，何嘗不寄言及此。陛下未能少垂顧眄，暢臣微懷。頃導見疏外，導誠不能自量，陛下亦未免忘情。天下事大，盡理實難，導雖凡近，未有穢濁之累，既往之勛，疇昔之顧，情好綢繆，足以激厲薄俗，明君臣合德之義。昔臣親受嘉命云：「吾與卿及茂弘，當管鮑之交。」臣忝外任，漸冉十載，訓誘之誨，日有所忘，至於斯命，銘之於心。竊猶眷眷，謂前恩不得一朝而盡。伏維陛下，聖哲日新，廣延俊乂，臨之以政，齊之以禮。頃者令導內綜機密，出錄尚書，杖節京都，並統六軍。既為刺史，兼居重號，殊非人臣之禮。流俗好憑，必有譏謗，宜省錄尚書杖節及都督。且王佐之器，當得宏達遠識，高正明斷，道德優備者為之。以臣暗識，未見其才。如導輔翼積年，實盡心力。自來霸王之主，何嘗不任賢使能，共相終始。管仲有三歸反坫之譏，子犯有臨河要君之責，蕭何周勃，得罪囹圄，然終為良佐。以導之才，何能無失？當令任不過分，役其所長，以功補過。若聖恩不終，則遐邇失望，天下荒弊，人心易動；物聽一移，將致疑惑。臣非敢苟私親親，惟欲效忠於社稷耳。事闕補袞，不盡欲言。<break time="100ms" />　　這篇奏疏，明明是心懷怨望，挾制朝廷。使人到了建康，先至導第，取疏出示。導搖手道：「此疏不便上聞，煩汝持還便了。」因將原疏封固，交與來使，繳還王敦。敦不甘罷休，仍遣人直接奏陳。元帝覽到此疏，也覺介意，夜召譙王承入宮，出疏與閱，且語承道：「朕待敦不為不厚，今敦要求不已，語多忿激，究宜如何處置？」承答道：「陛下不早為抑損，致有今日，若再加姑息，禍患不遠了。」元帝亦不免歎悔。越日，復召劉隗入商，隗請速簡重臣，出鎮方面，以備非常。元帝點首，適王敦表薦宣城內史沈充，代甘卓為湘州刺史，元帝不從，復召語譙王承道：「王敦奸逆已著，視朕如惠皇帝，朕若不圖，必蹈覆轍。湘州地居上游，形勢衝要，怎得再用王敦私人，同惡相濟？看來只好煩勞叔父，為朕一行。」承答說道：「臣仰承詔命，唯力是視，何敢辭勞？但湘州甫遭寇亂，人物凋敝，若奉命蒞鎮，必及三年，方可從戎。否則時日迫促，教養兩難，雖粉身亦恐無益呢。」卻有先見之明。元帝竟頒下詔書，令承為湘州刺史。
    </voice>
</speak>
