<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　敦又使參軍桓羆至湘州，請譙王承為軍司，承長歎道：「我將死了！地荒民寡，勢孤援絕，不死何為？但得死忠義，亦所甘心。」因拘住桓羆，即檄長沙虞悝為長史。悝適遭母喪，承親自往弔，向悝問計道：「我欲討王敦，但兵少糧乏，且蒞任不久，恩信未孚，卿兄弟係湘中豪傑，當如何教我？」悝答道：「大王不以悝兄弟為鄙劣，親臨下問，悝兄弟敢不致死。但本州荒敝，實難進討，不如收眾固守，傳檄四方，先分敦勢，然後圖敦，或尚可望捷哩。」承遂授悝為長史，悝弟望為司馬，督護諸軍，當即移檄遠近，勸令討逆。零陵太守尹奉，建昌太守王循，衡陽太守劉翼，舂陵令易雄，皆應聲如響，舉兵討敦。惟湘東太守鄭淡不從。淡係敦姊夫，甘心附惡，承使司馬虞望討淡，淡出拒被誅，傳首四境，徇示吏民。<break time="100ms" />　　承復遣主簿鄧騫，往說甘卓道：「劉大連隗字大連。雖然驕蹇，自失民心，但與天下無甚大害，大將軍王敦，蓄憾稱兵，敢向北闕，忠臣義士，應當共憤。公受任方伯，奉辭伐罪，便是齊桓晉文的盛舉了。」卓微笑道：「桓文事非我所能，若盡力國難，乃我本心，當徐圖良策。」總未免多疑少決。騫再欲進言，旁有參軍李梁，為卓獻議道：「東漢初年，隗囂跋扈，竇融保守河西，徐歸光武，終享令名。今將軍控馭上游，還可效法古人，按兵坐待。若大將軍事捷，公必得方面，不捷亦可邀朝命，代大將軍後任，始終不失富貴，何必出生入死，與決存亡哩？」言未畢，騫即接口駁梁道：「古今異勢，怎得相比？從前光武創業，中國未平，故竇融可從容觀望；今將軍已久事晉室，理應為國盡力。襄陽又不若河西，可以固守，假使大將軍得克劉隗，還鎮武昌，增石城戍卒，絕荊湘糧運，試問將軍將歸何處？參軍將依何人呢？」梁被騫一駁，倒也啞口無言。惟卓尚遲疑不決，留騫小住，再決行止。<break time="100ms" />　　騫待了兩三日，未見舉動，乃復見卓道：「今公既不為義舉，又不承大將軍檄，莫非坐自待禍麼？騫想公數日不決，大約恐強弱不同，未能制勝，實則大將軍部曲，不過萬餘，至留守武昌，只得五千人。將軍麾下，勢且過倍，本舊日的盛名，率本府的精銳，杖節鳴鼓，效順討逆，何憂不克？何患不成？為將軍計，當乘虛先攻武昌，武昌一下，據軍實，施德惠，鎮撫二州，截斷大將軍歸路，大將軍當不戰自溃，怎能還與公敵？今有此機會，乃束手安坐，自待危亡，豈非不智？豈非不義？」快人快語。卓聽了騫語，也覺眉動色揚，躍躍欲動。<break time="100ms" />　　可巧來了王敦參軍樂道融，由卓召入，問明來意。道融答道：「大將軍催公東行，公果願意呢，還不願意呢？」卓半晌不答一詞。道融請屏除左右，然後進白道：「道融此來，實為大將軍所遣，促公啟程，免得後顧。但道融究是晉臣，不便專事大將軍，試想人主親臨萬機，自用譙王為湘州，並非專用劉隗，乃王氏擅權構釁，背恩肆惡，舉兵犯闕，敢為不韙。公受國重寄，若與他同逆，便是違悖大義，生為逆臣，死作愚鬼，豈不可惜？今不若偽許出兵，卻暗地馳襲武昌，逆眾聞風生懼，自然溃散，公就得坐建大功了。」慷慨激昂，也是鄧騫流亞。卓乃轉疑為喜，起座答說道：「君言正合我意，我志決了。」恐怕還是未決。乃使道融與騫同留幕下，參議軍事，一面約同巴東監軍柳純，南平太守夏侯承，宜都太守譚該等，檄數敦罪，合軍致討，更遣參軍司馬贊孫雙，奉表入都，報明起義情形。再使參軍羅英，南赴廣州，邀同刺史陶侃，會師討敦。侃便遣參軍高寶，引兵北上，作為聲援。<break time="100ms" />　　元帝加卓為鎮南大將軍，都督荊梁二州軍，領荊州牧，兼梁州刺史。侃為平南將軍，都督交廣二州軍事，兼領江州刺史。王敦聞警，卻也心驚，惟令兄含，固守武昌，慎防襲擊。另撥南蠻校尉魏乂，將軍李桓，率兵二萬，往攻長沙。長沙為湘州治所，城郭不完，資儲又闕，單靠譙王承一腔忠義，乘城守著，到底是不能久持。或勸承南投陶侃，或退保零桂，零陵桂陽。承慨然道：「我起兵時，志在死節，豈可貪生苟免，臨難即逃？事若不濟，我身雖死，我心總可告無愧哩。」遂遣司馬虞望，出城交戰，互有殺傷，嗣復連戰數次，望中箭而亡，全城恟懼。<break time="100ms" />　　鄧騫聞長沙被圍，請諸甘卓，乞即赴援。卓尚欲留騫，騫一再固辭，乃使參軍虞沖，偕騫同赴長沙，齎交譙王承書，謂：「當出兵淝口，斷敦歸路，湘圍當然可解，請暫從嚴守」云云。承遣還虞沖，付與復書，略言：「江左中興，方在草創，不圖惡逆，啟自寵臣，我忝為宗室，猝受重任，不勝艱巨，但竭愚誠。足下能卷甲速來，尚可望救，若再遲疑，唯索我於枯魚肆中。」這一番書辭，也算是萬分迫切，偏甘卓年已垂老，暮氣甚深，當馳檄討敦時，頗似蹈厲發揚，饒有執戈前驅的狀態，及過了數日，便即衰靡下去。想亦如今之所謂五分鐘熱心者。且州郡各軍，一時亦未能趨集，他便得過且過，無心去顧及長沙了。
    </voice>
</speak>
