<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說戴淵劉隗，奉命入衛，隗先至建康，百官迎接道左。隗首戴岸幘，腰懸佩刀，談笑盡歡，意氣自若。及入見元帝，與刁協同陳御前，請盡誅王氏。元帝不許，隗始有懼色。司空王導，率從弟中領軍邃，左衛將軍廙，侍中侃彬，及諸宗族二十餘人，每日輒詣台待罪。尚書周顗，晨起入朝，行逕台省。導呼顗表字道；「伯仁！我家百口，今當累卿。」顗並不旁顧，昂然直入，既見元帝，卻極言導忠，申救甚力。元帝頗加採納，且命顗侍飲暢談。顗素嗜酒，至醉乃出。導尚守候，又連呼伯仁，顗仍不與言，但顧語左右道：「今年當殺諸賊奴，好取斗大黃金印，繫諸肘後了。」狂態如繪，然終因此送命。一面說，一面趨歸宅中，又上表明導無罪，語甚切摯。導未知底細，還疑顗從中媒孽，暗暗切齒。會有中使出達帝命，還導朝服，導入闕謝恩，叩首陳詞道：「逆臣賊子，無代不有，可恨今日出自臣族。」元帝跣足下座，親執導手道：「茂弘！朕方欲寄卿重命，何煩多言。」導拜謝而起，自請討敦，乃詔命導為前鋒大都督，加戴淵驃騎將軍，同掌軍務。進周顗為尚書左僕射，王邃為右僕射，又使王廙往諭王敦，飭令撤兵還鎮，敦怎肯從命，留廙不遣。廙為敦從弟，樂得在敦營中，希圖榮利。敦即自蕪湖進向石頭，元帝命征虜將軍周札為右將軍，都督石頭諸軍事，另簡劉隗屯守金城，復親自披甲上馬，出閱諸軍，曉諭順逆，然後還都。<break time="100ms" />　　敦既至石頭，欲攻金城，敦將杜弘獻計道：「劉隗死士頗多，未易攻克，不如專搗石頭，周札少恩，兵不為用，必致敗覆。我得敗札，隗眾亦自然駭走了。」敦點首稱善，即命弘為前鋒，驅兵至石頭城下，鼓噪攻城。城內守兵，果無鬥志，多半思遁。札料不能戰，竟開門納弘。弘麾眾直入，安安穩穩的據住石頭。敦亦繼進，登城自歎道：「我今不能為盛德事了。」謝鯤在旁接入道：「大將軍何出此言？但使從今以後，日忘前忿，庶幾君臣猜嫌，亦可日去，便無傷盛德呢。」敦默然不答。旋聞刁協劉隗戴淵等，率眾來攻，便麾兵出戰。刁劉等本不知兵，所領軍士，沒甚紀律，一經對壘，統皆觀望不前。那王敦部下，未曾劇戰，一些兒沒有勞乏，便仗著一股銳氣，橫衝直撞，馳突無前。自辰至午，刁劉戴三部將士，均已溃走，三帥也撥馬奔還，再經王導周顗，及他將郭逸虞潭，分道出御，導與顗已不相容，巴不得顗軍戰敗，哪肯同仇敵愾？而且號令不一，行止不同，徒落得土崩瓦解，四散奔逃。郭逸虞潭，相繼敗走，顗亦退還，王導並不出兵，也且同聲報敗，願受那喪師失律的污名。直揭王導罪狀，不為曲諱。敗報連達宮廷，太子紹忍耐不住，擬自督將士出戰，決一存亡，當下升車欲行。中庶子溫嶠，執轡進諫道：「殿下乃國家儲貳，關係至重，奈何輕冒不測，自棄天下？」紹尚欲前進，被嶠抽劍斷鞅，然後停留。太子尚有雄心，故後來卒能誅逆。宮廷宿衛，驚慌的了不得，逃的逃，躲的躲，只有安東將軍劉超及侍中二人，尚留值殿中。元帝到了此時，一籌莫展，但脫去戎衣，改著朝服，悶坐殿上，顧語劉超道：「欲得我座，亦可早言，何必如此害民？」前時不肯北征，總道是可以偏安，誰知復有此日？超亦無詞可勸，隨聲歎息。驀聞敦縱使士卒，入掠都下，喧嚷聲與啼哭聲，雜沓不休。元帝乃遣使諭敦道：「公若不忘本朝，便可就此息兵，共圖安樂。若未肯已，朕當歸老瑯琊，自避賢路。」簡直要拱手讓人了。敦置諸不理，急得元帝沒法擺佈，越覺慌張。確是庸牛。適刁協劉隗，狼狽入宮，俯伏座前，嗚咽不止。元帝握二人手，相對涕洟，好一歇，才說出兩語道：「事已至此，卿二人速去避禍。」協答道：「臣當守死，不敢有貳。」元帝又道：「卿等在此，徒死無益，不如速行。」說著，便顧令左右，選擇廄馬二匹，賜與隗協，並各給僕從數人，令他速去。二人拜別出殿，協老不堪騎，又素乏恩惠，一出都門，從人盡散，單剩他一人一騎，行至江乘，為人所殺，攜首獻敦。隗返至第中，挈領妻孥，及親信數百人，出都北去，竟投後趙，勒用為從事中郎，累遷至太子太傅，竟得壽終。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　無端構釁動京塵，一死猶難謝國人。<break time="100ms" />　　況復逃生甘事虜，叛君誤國罪維鈞。<break time="100ms" />　　究竟元帝能否免禍，且至下回再詳。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　譙王承與甘卓，皆不附王敦，傳檄討逆，跡似相同，而心術不同。承甫蒞長沙，兵單糧寡，加以亂離之後，城郭不完，自知不能禦侮，而桓羆一至，即置獄中，毅然決然，不少遲疑，彼固捨生取義，而置利害於不顧者。卓則多疑少決，臨事遲疑，論者謂其年老氣衰，以至於此，實則畏死之見，與生俱來。當陳敏為逆時，甘心被脅，甚且冒充太弟，搖惑人心，設非畏死，何至昏憒若此？故譙王承之忠，乃為真忠，甘卓非其倫也。刁協劉隗，智不足以馭人，勇不足以卻病，構釁有餘，敉亂不足。王敦一發，即陷石頭，倉猝抵禦，狼狽敗還。刁協尚有守死不貳之言，而隗則不發一語，即挈妻孥而遠遁，誰為首禍，乃置天子於不顧，竟藉虜廷以求活耶？元帝不察，尚以為忠，縱使避禍，此江左之所以終慨式微也。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
