<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十五回<break time="100ms" />　　逆賊橫行廷臣受戮　皇靈失馭嗣子承宗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說刁協走死，劉隗奔往後趙。王敦並非不聞，本來君側已清，理應入朝謝罪，收兵還鎮，但敦是個蜂目豺聲的忍人，既已起事，怎肯就此罷休？當下據住石頭，按兵不朝，明明是脅迫元帝，志在橫行。元帝無法抵制，只得令公卿百官，統往石頭，勸令罷兵。敦盛氣相見，不待百官開口，便先問戴淵道：「前日交戰，君尚有餘力否？」淵聽了此語，暗暗吃驚，勉強接口道：「怎敢有餘，但苦不足。」敦又問道：「我今為此事，天下以為何如？」淵答道：「但論形跡，未免指公為逆，若體誠心，應該諒公為忠。」模稜語恐不足欺奸。敦冷笑道：「卿也好算是能言了。」又顧周顗道：「伯仁！汝未免負我。」顗抗聲道：「公興兵犯順，下官親率六軍，不能盡職，終致王師挫敗，這原是有負公心呢。」敦被顗譏嘲，倒也無詞可答，但召入王導，屏人與語道：「老弟不用我言，險些兒滅族了。」導答道：「兄亦太覺孟浪，今日僥倖得志，還是祖宗的廕庇，得休便休，幸勿太過。」敦掀髯道：「弟為何這般膽小？刁劉餘黨，尚列朝廷，還須除去數人。且主子由我等推戴，怎得疑忌我家？就使主位不移，也當有一番改革，方免後憂。」導又道：「但教朝廷悔禍，不再加忌，我兄弟長得安全，也好趁此罷手了。」可見導當時心術。敦尚是搖首，導乃退出。原來元帝即位時，敦忌帝年長，意欲另立幼君，以便專政，獨導不肯依敦，所以敦有此云云。<break time="100ms" />　　導出與百官商議一番，還白元帝，百官承導意旨，當然不敢斥敦，但請元帝頒發赦書，並加王敦官爵，傷令退兵。元帝無可如何，只得下詔大赦，進王敦為丞相，都督中外諸軍，錄尚書事，封武昌郡公，領江州牧，使太常荀崧齎冊詣敦，敦語荀崧道：「我此來不望升官，唯欲為國家除患，一切封爵，我不願受，煩卿繳還便了。」實是無君，非特偽讓而已。崧申勸數語，敦終不聽，乃辭歸復命。敦又召集百官，議廢太子，呼中庶子溫嶠至前，厲聲詰問道：「太子有何德望？卿侍東宮，理應深知。古人有言：『事父母幾諫。』主上有過，不聞太子諫阻，難道尚得稱孝麼？」嶠從容答道：「鉤深致遠，非淺見所能窺，據嶠看來，太子實是賢孝，就是公來輦下，亦未聞東宮抗議，貽誤國家，怎見他不從中幾諫哩？」大眾亦隨聲附和，齊稱太子有道，說得敦無可辯駁，不得不自發自收，含糊過去。百官乃復還朝。<break time="100ms" />　　元帝召周顗入見，蹙然與語道：「近日大事，二宮無恙，諸人平安，大將軍果得副民望麼？」顗答道：「二宮原如明諭，臣等生死，尚未可知。」元帝不禁長歎。顗退至朝堂，護軍長史郝嘏等，與顗相遇，都勸顗暫避凶鋒。顗奮袂道：「我備位大臣，坐睹朝廷喪敗，已足增羞，豈尚可草間求活，外投胡越麼？」郝嘏等乃不便再勸，各歎息而去。果然不到數天，即致發作，首惡是王敦參軍呂猗，從惡是王敦堂弟王導。書法嚴刻。呂猗嘗為台郎，性好諂諛，為周顗戴淵所嫉，此時出為敦助，竟乘隙白敦道：「顗與淵俱負重名，今日不除，必為公患。」敦本忌二人才望，一聞猗言，遂起殺心。適值王導復入，便顧問道：「周戴望重南北，果應登列三司否？」導默然不答。敦又道：「若不應列三司，止可使為令僕麼？」導又不答。敦復張目道：「既不應列三司，又不應為令僕，看來只好殺卻了。」導仍然不答。三問三不答，無非不滿周戴。敦即遣部將鄧岳，率兵往捕周顗戴淵。<break time="100ms" />　　敦復召謝鯤入問道：「近日都下人士，有無異議？」鯤應聲道：「物議悠悠，原不足計，但公嘗謂朝臣重望，莫如周戴，誠使大用二人，群情自然帖服了。」敦動怒道：「君真粗疏，不達時事，二人怎可大用？我已遣人收捕了。」鯤不禁駭愕，再欲進言，旁有參軍王嶠，向敦諫阻道：「濟濟多士，文王以寧，想公定知此語，奈何捕戮名士？」敦怒上加怒，竟欲殺嶠。鯤亟進諫道：「公舉大事，不妄戮一人。嶠不過納言忤意，便欲把他釁鼓，也未免過甚了。」敦乃釋嶠不誅，惟黜嶠為領軍長史。周顗被收，道經太廟，向廟大呼道：「賊臣王敦，傾覆社稷，枉殺忠臣，神祗有靈，應速誅殛，毋使漏網。」說至此，被兵士用戟刺口，血流至踵，仍不改形。道旁行人，俱為流涕。至石頭城南門外，正值戴淵亦被鳥邦前來，淵已面無人色，顗仍容止自若，引頸就刑。顗被害後，淵首亦相隨落地。同是一死，勇怯懸殊，泰山鴻毛，所以有別。
    </voice>
</speak>
