<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　元帝又使王彬勞敦，慰勞他做甚？難道他能殺大臣麼？彬素與顗善，先往哭顗，然後見敦。敦見他面目悽慘，尚有淚痕，便問為何事？彬直說道：「見伯仁屍首，不禁悽慘，所以下淚。」敦憤然道：「伯仁自尋死路，死何足惜！汝與他有甚麼情誼，反去哭他？」彬答道：「滿朝大臣，如伯仁忠直，實不多得。況朝廷新下赦詔，伯仁本無大罪，無故遭此酷刑，怎得不悲？怎得不哭？」敦又道：「汝莫非病瘋麼？」彬不禁瞋目道：「如兄抗旌犯順，殺害忠良，謀為不軌，如此過去，恐禍及全家了。」說著，詞氣慷慨，聲淚俱下。敦攘臂起詬道：「汝這般無禮，狂悖已極，難道我不能殺汝麼？」這數語聲達帳外。王導聞知，搶步趨入，忙為排解，且勸彬向敦拜謝。彬直答道：「腳痛不能拜。況彬並未嘗得罪，何必致謝。」敦獰視道：「腳痛比頸痛，究竟是何種利害？」彬仍無懼容，仍不肯拜。導恐他再起衝突，即扯彬同出，導有愧彬多矣。敦乃不復追究。後來導入檢中書故事，方見顗上表救己，執表流涕道：「我雖不殺伯仁，伯仁由我而殺，幽冥中負此良友了。」死骨已朽，追悔何益？且說王敦既殺死周顗戴淵，仍未罷兵。敦將沈充，陷入吳郡，吳國內史張茂被殺，此時鎮南大將軍甘卓，但出屯睹口，逗留不進。卓兄子卬，曾為敦參軍，敦先遣卬歸卓，囑令傳語道：「君興師相抗，自守臣節，我也不敢怪君。但我為身家起見，不得不然，事平便當歸鎮，君亦可返旆襄陽，彼此再結舊好，往事不必重提了。」甘卓本來是沒甚主意，見卬得歸來，已喜出望外，且聞敦有意修好，樂得觀望徘徊，在途觀變。既而敦又遣台使齎騶虞幡，晉朝有白虎騶虞二幡。白虎是催軍，騶虞是解鬥。令卓退兵。卓問明台使，得周戴二人死狀，乃流涕語卬道：「我正恐王敦得志，必害忠良，尚幸聖上元吉，太子無恙，我據敦上流，想敦未必敢遽危社稷，我若進奪武昌，敦無路可歸，必劫持天子，越加猖獗，今不如還守襄陽，再作後圖罷了。」便下令軍中，拔營退回。都尉秦康，邀同樂道融，道融見前回。相偕進諫道：「將軍奈何還兵？試想將軍仗義東行，無非為討逆起見，逆敦不除，有進無退，今正當分兵，堵截彭澤，使敦上下不得相救，眾自離散，敦勢既孤，一戰可擒。若就此中止，轉失人望。況將軍麾下，士卒多思除逆立功，博取富貴，乃索然退回，恐反將嫁禍將軍，將軍尚能安然西還麼？」苦口危言，難救膏肓沈痼。卓不肯從。道融復連番泣諫，仍不見聽，竟致憂憤而歿。卓竟引兵退入襄陽去了。王敦聞甘卓還軍，當然心慰，令西陽王羕為太宰，王導為尚書令，王廙為荊州刺史，擅易百官及各處鎮將，轉徙黜免，數以百計。乃擬率兵西還武昌，謝鯤進言道：「公入都以來，累日不朝，所以功業雖成，眾心未服。今若入朝天子，使君臣兩釋猜嫌，尚有何人不服呢？」敦沈吟道：「我若入朝，能保無他變嗎？」鯤答道：「鯤近日入覲，主上正側席待公，宮省穆然，必無他虞。若防有他變，鯤願侍從。」敦勃然道：「君等屢來饒舌，我若殺君等數百人，也沒有甚麼害處。」一味蠻橫。鯤見他聲色俱厲，料難再諫，因即告退，未幾病歿。敦始終不朝，自思佈置已妥，便即啟行，逕還武昌。<break time="100ms" />　　南蠻校尉魏乂等，為敦所遣，圍攻湘州。見前回。譙王承嬰城拒守，已將匝月。宜都內史周級，曾密遣兄子該入長沙，向承投書，約為援應。該留住圍城，見承危急，自請出外求援。承乃縋該出城，復命從事周崎，與該俱出。冤家碰著對頭，竟被乂軍阻住，擒送乂營。乂升座語崎道：「汝尚望活否？」崎答道：「生死由公，要死就死。」乂又道：「汝若肯從我言，不但得活，並且加賞。」崎問為何語？乂說道：「今令汝至城下，傳語守卒，但言大將軍已克建康，甘卓退還襄陽，外援阻絕，不如出降為是。」崎即允諾，逕往城下，朗聲大呼道：「我不幸為賊所獲，恐城中未知消息，故來相報。各處援兵，便可到來，請諸君努力堅守便了。」乂聞崎易詞傳報，不禁大怒，立命軍士牽回，把崎殺死。一面嚴刑訊該，問他何故到此。該詭詞作答，甚至掠死，終不肯稍吐真情，乃父周級，才得免禍。是忠臣，是孝子。<break time="100ms" />　　乂等奮力攻城，連日不已。嗣又由王敦遞到台臣書疏，令乂射入城中，守兵知建康失守，莫不悵惋，但尚誓死守著，各無貳心。有時潛兵出擾，殺獲乂軍多名。相持至百餘日，糧食已盡，士卒多死。衡陽太守劉翼，又復陣亡，於是支持不住，為乂所陷。譙王承尚率領殘兵，巷戰多時，害得械盡力窮，相繼被執。長史虞悝，罵乂助逆不忠，乂先令斬首。悝子弟俱對悝號泣，悝慨然道：「人生總有一死，今闔門為忠義鬼。死得留名，尚有何恨？」遂伸頸受刑。子弟亦多被殺害。乂用檻車載承，及舂陵令易雄，解送武昌。佐吏統皆逃散，惟主簿桓雄，西曹書佐韓階，從事武延，易服改裝，扮作家僮模樣，隨承同行，不離左右。乂見桓容止不凡，料非常人，將他殺斃。階與延仍無懼容，依然隨著。途次遇著荊州刺史王廙，是密承王敦意旨，來殺譙王承。承便即被害，年五十有九。為司馬氏中之佼佼者。階延兩人，收屍棺殮，送入都中，安葬乃去。
    </voice>
</speak>
