<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟易雄拘入武昌，意氣慷慨，絕不少屈。王敦取出湘中原檄，遣人示雄道：「小小邑令，檄中乃敢署名？」雄答道：「確有此事，可惜雄位卑力弱，不能救國。今日戰敗被執，死也甘心。」敦因他義正詞嚴，不便明戮，暫令釋縛，使就客舍。大眾以雄復更生，相率道賀。雄微笑道：「我不過暫活數天，怎得再生？」果然不到數日，由敦潛遣心腹，害死易雄。惟長沙主簿鄧騫，遁歸故里，魏乂屢遣人搜索，里人皆為騫寒心。騫笑道：「這有何怕？我料他不欲殺我，反將用我。他新得湘州，多殺忠良，自知不滿眾口，所以求我出見，畀我一官，聊塞人望呢。」說畢，逕赴長沙見乂。乂果稱為古時解揚，命為別駕。解揚，春秋時晉人。既而托疾引歸。<break time="100ms" />　　晉廷調陶侃為湘州刺史，王敦不欲侃赴湘，貽書止侃。侃聞敦勢力尚盛，且按兵養晦，並將前時所遣的參軍高寶，亦召還廣州，徐作計較。獨甘卓引還襄陽，竟變易常度，性情粗暴，舉動失常，常對鏡自照，不見頭顱，顧視庭樹，彷彿頭在樹上，越加驚疑。全是怕死的心腸，激動出來。府舍中金櫃忽鳴，聲重似槌，召巫入卜。巫言金櫃將離，所以悲鳴。主簿何無忌，及家人子弟，皆勸卓隨時戒備。卓聞諫輒怒，呵叱交加，復遣散兵眾，令他務農，毫不加防。襄陽太守周慮，得敦密書，囑使圖卓。慮遂想了一計，詐稱湖中多魚，勸卓遣發左右，向湖捕取。卓為慮所給，即令帳下親卒，都往捕魚。到了夜間，正要就寢，忽聽外面有人馬聲，非常喧嚷，驚出探視。適值周慮帶兵進來，正要詰問，已被慮拔出佩刀，兜頭劈下。卓將頭一閃，刀中肩上，流血倒地；再復一刀，結果性命。卓有四子，俱為所殺。慮即梟卓首級，送與王敦。畏死者亦難免一死麼！敦心下大喜，便命從事中郎周撫，往督淝北諸軍事，代撫鎮守襄陽，撫為故梁州刺史周訪長子，得襲父蔭，任官武昌太守。他與父志趣不同，甘心助敦，得敦親信，所以特加委任。虎父生犬子。<break time="100ms" />　　敦既得志，驕倨益甚，四方貢獻，多入府中。將相岳牧，皆出門下。用沈充錢鳳為謀主，諸葛瑤、鄧岳、周撫、李桓、謝雍為爪牙。充等皆兇險殘暴，大起營府，侵人裡宅，剽掠市道，百姓互相咒詛，但祝王敦早亡。敦尚作福作威，自領寧益二州都督，好象沒有君主一般。會荊州刺史王廙病死，敦並不奏聞，即令衛將軍王含，代刺荊州，都督淝南諸軍事。又使下邳內史王邃，都督青徐幽平四州軍事，鎮守淮陰。武昌太守王諒，為交州刺史，且令諒誘殺交州刺史修湛。朝廷毫無主權，長江上下游，全然是王敦的勢力圈。餘如淮北河南，屢受後趙寇鋒。泰山太守徐龕，忽叛忽降，結果為石虎所破，龕被擒斬。兗州刺史郗鑒，退保合肥，徐州刺史卞敦，亦退保盱眙。石虎復進陷青州，別將石瞻，又攻取東莞東海。河南為後趙將石生所攻。司州刺史李矩，潁川太守郭默，屢戰屢敗，轉向趙主劉曜處乞援。曜出擊石生，大敗奔還。敦默南奔建康，李矩亦率眾南歸，病歿道中。豫州刺史祖約，自譙城退守壽春，陳留被陷。嗣是司豫青徐兗諸州，均被後趙奪去。總括一句，簡而不漏。<break time="100ms" />　　元帝內迫叛臣，外逼強寇，名為江左天子，幾乎號令不出國門。累日窮愁，無可告語，遂致憂鬱成疾，臥牀不起，自思內外重臣，只有司徒荀組，尚是老成宿望，因遷官太尉，兼領太子太保，意欲使他主持朝事，遙制王敦。偏組年已六十有五，未曾入拜，便即謝世。元帝很是悲歎，索性將司徒丞相二職，暫從罷撤，不再補官。好容易過了數宵，元帝病勢加劇，遂致彌留，不得已召入司空王導，囑授遺詔，令輔太子紹即位。是夕駕崩。總計元帝在位五年，改元二次，享年四十七歲。元帝生平無甚設施，只有節儉一端，尚傳後世。有司嘗奏太極殿廣室，應施絳帳。有詔令冬施青布，夏施青練。宮中將冊封貴人，侍從請購金雀釵，又奉詔不許；所幸鄭夫人，衣無文采，但著練裳；從母弟廙，築屋過制，嘗流涕諭禁，終使改作。所以輕賦薄稅，民無怨聲。可惜自治有餘，治人不足，終致魁柄下移，豺狼當道，含羞忍垢，飲恨終身，這也是可憐可歎呢。評論精確。<break time="100ms" />　　太子紹受遺即位，是謂明帝，循例大赦，尊生母荀氏為建安郡君，別立第宅，頤養慈顏。是時已為永昌元年臘月，未幾即臘盡春來，元日因梓宮在殯，不受朝賀，年號尚沿稱永昌。再閱一月，始奉梓宮，葬建平陵，廟號中宗，尊諡元帝。明帝送葬盡哀，徒跣至陵所，親視封墓，然後還宮。又閱月，方改元太寧，立妃庾氏為皇后，後兄亮為中書監。命特進華恒為驃騎將軍，都督石頭水陸諸軍事。兗州刺史郗鑒，為安西將軍，都督揚州江西諸軍事。這兩處鎮將，是由明帝特別簡任，明明是防備王敦，陰令扼守。如弈棋然，先下暗著，以此知明帝不凡。敦也知明帝謀略，密謀篡逆，特上表稱賀，且諷朝廷征己入朝。明帝將計就計，即下手詔，召敦詣闕，且加敦黃鉞班劍，奏事不名，入朝不趨，劍履上殿。敦托辭入覲，引兵至姑孰，屯駐湖縣，仍然不進，請遷王導為司徒，自領揚州牧，部署軍士，擬將犯闕。侍中王彬，係敦從弟，再四諫阻。敦面色遽變，顧視左右，意欲收彬。彬正色道：「君前時害兄，今又欲殺弟麼？」原來彬從兄豫章太守王稜，曾為敦所害，所以彬有是言。敦聽了彬語，也覺不忍，乃出彬為豫章太守，復因郗鑒督領揚州江西，諸多牽掣，乃表請授鑒尚書令，使他入輔。明帝也即准議，鑒聞命入都，道過姑孰，與敦相見，自述志趣，語多激昂。敦留鑒不遣，繼思鑒為名士，不應加害，乃許令東行。鑒至建康，遂與明帝謀討王敦，明帝方得著一個心腹士了。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　君明還要仗臣忠，一德同心始立功。
    </voice>
</speak>
