<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王敦剛愎不仁，忍行殺戮，親任小人，疏遠君子，朝廷所不能制，骨肉所不能阻，處其朝者，恒懼危亡，故士人結舌，道路以目，誠賢人君子，道窮數盡，遵養時晦之辰也。且敦為大逆之日，拘錄人士，自免無路，原其私心，豈遑宴處？如陸玩、羊曼、劉胤、蔡謨、郭璞，常與臣言，備知之矣。必其贊導凶悖，自當正以典刑，如其枉陷奸黨，還宜施之以寬。臣以玩等之誠，聞於聖聽，當受同賊之責，苟默而不言，實負其心。陛下仁聖含弘，思求允中，臣階緣博納，於非其事，誠在愛才，不忘忠益，謹昧死上聞！<break time="100ms" />　　明帝覽疏，頗加感動，特下群臣議決。郗鑒謂：「君臣有義，義在死節，不應偷生。王敦佐吏，雖多被脅，但進不能諫止逆謀，退不能脫身遠引，有虧臣道，宜加義責。」此外或從嶠議，或如鑒言，論久未決。還是明帝有意行仁，終從嶠請，於是敦黨皆免連坐。張茂妻陸氏，詣闕上書，語多哀痛，表面上是為茂謝罪，說他不能克敵，自致陣亡，實際上是為茂請封，無非說是「略跡原心，應待恩恤」等語。明帝乃贈茂太僕，且撥庫帑，憮恤遺孥。陸氏始謝恩歸家。也算一個奇婦人。即而再敘前勛，命王導為太保，兼領司徒，西陽王羕領太尉，應詹為江州刺史，劉遐為徐州刺史，蘇峻為歷陽內史，庾亮加護軍將軍，溫嶠加前將軍，惟導固辭不受。江州本由王彬鎮守，驟遭易任，吏民未安。嗣經詹加意懷柔，才得翕服。<break time="100ms" />　　轉瞬又是一年，明帝追贈譙王承、甘卓、戴淵、周顗、虞望、郭璞、王澄等官，不及周札。札故吏為札訟冤，尚書卞壷，謂札居守石頭，開門延寇，不當追贈。偏王導出來申辯道：「往年札守石頭，王敦逆跡未彰，如臣等俱昧先幾，無怪一札。要想迴護自己，不得不迴護周札。後來瞧破逆情，札便舉身委國，橫被誅夷。札未嘗有義舉，怎得謂舉身許國？臣意宜與周戴同例，一並贈諡。」郗鑒聽著，心下很是不服。我亦不服。便從旁參議道：「周戴死節，周札延寇，跡異賞同，何從勸善？如司徒議，謂往年王敦犯順，不妨延納，是譙王周戴等，俱當加責，何得贈諡？今三臣既予褒揚，札尚不應加貶麼？」是極。導尚強辯道：「札與譙王周戴，雖所見不同，後來均至死節，奈何必吹毛索瘢呢？」鑒又道：「王敦謀逆，好似履霜堅冰，由來已久，必謂敦往年入犯，義等桓文，難道先帝亦如幽厲麼？」說到此語，駁得王導俯首無詞。明帝終不忍違導，仍贈札官。<break time="100ms" />　　會因儲君未立，國本有關，乃立長子衍為皇太子。衍為皇后庾氏所出，年甫五齡，受冊禮畢，大酺三日，增文武官員各二級，賜鰥寡孤獨布帛，每人二匹。調荊州刺史王舒為安南將軍，都督廣州諸軍事，領廣州刺史，即遷陶侃為征西大將軍，都督荊湘雍梁諸軍事，領荊州刺史。侃性極勤謹，終日斂膝危坐，軍府諸事，檢攝無遺。遠近文牘，隨到隨答，不使積滯。賓佐求見，無不接談。嘗語人道：「大禹聖人，尚惜寸陰，至如眾人，當惜分陰，怎得逸游荒醉？生無益於世，死無聞於後耶？」諸參佐或好飲好博，偶至廢事，侃隨時查察，搜得酒器摴蒱等具，悉令投江，將吏有犯，且加鞭撲，嚴詞儆戒道：「摴蒱係牧豬奴戲，汝等奈何出此？」摴蒱即博具。是時清談餘風，尚未盡改，侃輒忿恨道：「老莊浮華，並非先王法言，怎可遵行？君子當振衣冠，攝威儀，哪有蓬頭跣足，自詡宏達呢？」古今傳為格言，故備錄之。人民有所奉饋，必問所由來，若係力作所致，雖微必喜，慰賜三倍，否則擲還不受。一日出遊，見有一人，手持禾稈，結谷未熟，因問作何用？答稱禾遺路旁，所以拾取。侃大怒道：「汝未嘗為農，乃戲取人稻，還不知罪麼？」竟加鞭數十，方才叱退。荊州士女，聞侃復至，互相慶賀。且因侃注重農桑，便相戒嬉游，各勤工作。因此家給人足，境內大安。侃既不曠時，又無棄物，竹頭木屑，並皆收藏，旁人都不解侃意，及元旦宴賀，積雪始晴，廳前餘雪尚濕，侃即將木屑鋪地，往來交便，人始知侃有先見，號為精明。這且慢表。<break time="100ms" />　　且說明帝既調王舒至廣州，尋復徙鎮湘州，即以湘州刺史劉顗，移督廣州，復命尚書令郗鑒，為車騎將軍，都督青兗二州軍事，暫鎮廣陵。授領軍將軍卞壷為尚書令，尋復進尚書僕射，荀崧為光祿大夫，錄尚書事，用尚書鄧攸為尚書左僕射。此種敘述，看似閒文，實與後文俱有關係。到了閏七月間，明帝忽得暴病，醫藥罔效，勢且垂危，亟召太宰西陽王羕，司徒王導，尚書令卞壷，車騎將軍郗鑒，護軍將軍庾亮，前將軍溫嶠，領軍將軍陸曄，並受遺詔，使輔太子詔云：<break time="100ms" />　　自古有死，賢聖所同。壽夭窮達，歸於一概，亦何足深痛哉？朕抱病日劇，常慮忽然，仰惟祖宗洪基，不能克終堂構，大恥未雪，百姓塗炭，所以有慨耳。不幸之日，斂以時服，一遵先度，務從儉約，勞眾崇飾，皆勿為也。衍以幼弱，猥當大重，當賴忠賢，訓而成之。昔周公匡輔成王，霍氏擁育孝昭，義存前典，功冠二代，豈非宗臣之道乎？凡此公卿，時之望也，敬聽顧命，任托付之重，同心斷金，以謀王室。諸方岳征鎮刺史將守，皆朕扞城推轂於外，雖事有內外，其致一也。故不有行者，誰捍牧圉？臂若唇齒，表裡相資，宜戮力一心，若合符契，要以緝事為期。百辟卿士，其總己以聽於冢宰，保佑沖幼，弘濟艱難，永令祖宗之靈，寧於九天之上，則朕沒於地下，無恨黃泉。特此留諭，欽哉惟命！
    </voice>
</speak>
