<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十八回<break time="100ms" />　　召外臣庾亮激變　入內廷蘇峻縱凶
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉遐應詹，相繼去世，晉廷特派車騎將軍郗鑒，出領徐州刺史，前將軍溫嶠，出領江州刺史，再命征虜將軍郭默，為北中郎將，監督淮南諸軍事。劉遐妹夫田防，及部將史迭卞咸李龍等，不願他屬，竟擁遐子肇接任，反抗朝命。遐妻邵氏，諭止不從，乃潛自縱火，毀去甲械，免得滋亂。田防等尚不肯罷手，仍部署徒眾，準備迎敵。晉廷即遣郭默進兵，往討亂黨。默甫就道，那臨淮太守劉矯，已乘便襲擊，得斬田防卞咸。史迭李龍，奔往下邳，由矯督兵追及，也即擒誅，傳首詣闕。朝議令劉遐遺眷，及參佐將士，悉還建康。且因邵氏與肇，本未從亂，仍令肇襲父爵，留都養母，這也不必細表。<break time="100ms" />　　惟郗鑒陛辭出都，朝臣皆為餞別，王導常稱病乞假，至是也出送鑒行，為尚書令卞壷所見，即上書劾導，說他虧法從私，失大臣體，應免官示罰。宮廷雖擱起不提，但舉朝皆憚鑒風裁，各有戒心。壷平生廉儉，處事勤敏，不肯苟合時趨。丹陽尹阮孚，嘗語壷道：「君常無閒泰，終日勞神獨不嫌辛苦麼？」壷正色道：「諸君子道德恢弘，侈尚風流，壷不與同性，自甘勞役，宜被人笑為鄙吝了。」是時貴游子弟，多慕王澄謝鯤等人，好為放達。壷在朝指斥道：「悖禮傷教，實犯大罪，中朝傾覆，皆由此輩，我恨不一洗惡習哩。」實是正論。隨即商諸王導庾亮，擬奏劾當時名士。導與亮皆以文采為高，怎肯依議？壷只得罷休。惟導素尚寬和，能得眾心，至亮專國政，任法裁物，不滿人意。豫州刺史祖約，自恃重望，不落人後，偏明帝顧命，但及郗卞諸人，於己無與，不由的心下怏怏。及遺詔褒進大臣，又不及約，連陶侃亦不得與列，所以約與侃書，疑亮從中舞弊，故意刪除，侃因此亦不能無嫌。侃且如此，遑問他人。<break time="100ms" />　　歷陽內史蘇峻，討賊有功，威望素著，部下甲仗精銳，遂致輕視朝廷，又嘗招納亡命，仰食縣官，稍不如意，即肆忿言。事為庾亮所聞，當然加忌，故令溫嶠出督江州，居守武昌，復調王舒為會稽內史，陰樹聲援。一面修繕石頭城，作為預備。丹陽尹阮孚，私語親屬道：「江東創業未久，主幼時艱，庾亮輕躁，德信未孚，恐禍亂又將發作了。」遂求為廣州刺史，得請即行。卻是趨避的妙法。南頓王宗，被亮調為驃騎將軍，失去要職，遂生怨望，常與蘇峻往來通書，欲廢執政。亮頗有所聞，已有意除宗，可巧中丞鍾雅，劾宗謀反，遂不請詔令，即使右衛將軍趙胤，率兵捕宗。宗也挈部出拒，戰敗被殺，貶宗族為馬氏。宗三子綽超演，皆廢為庶人。西陽王羕，係是宗兄，也降封為弋陽縣王。前右衛將軍虞胤，已徙職大宗正，至此復左遷桂陽太守。宗是王室近支，羕又是先王保傅，一旦翦黜，罪狀不明，勢不能愜服輿情，成帝全未聞知。過了多日，始問及亮道：「前日的白頭公，許久不見，究往何處？」原來宗多白髮，故呼為白頭公。亮沈吟半晌，方答稱謀反伏誅。成帝流涕道：「舅言人反，便好殺死，倘人言舅反，應該如何處置呢？」幼主能作是語，卻也不凡。亮不禁失色。但總以幼主易欺，遇有異己，必加排斥。宗黨卞闡，亡奔歷陽，亮遣人往索，蘇峻匿闡不與，去使只好回報，亮益恨峻。適後趙將軍石聰，進攻壽春，豫州刺史祖約，正在壽春駐守，見三十五回。聞後趙兵至，亟向建康乞援。亮前已忌約，竟不發兵。人可棄，地亦可棄麼？聰進寇阜陵，建康大震。幸蘇峻遣將韓晃，領兵邀截，方得擊退聰兵。亮欲作涂塘，以遏胡寇。涂即滁河，在壽春東，若就河築塘，便將壽春隔開。祖約聞報大恚道：「這明明是欲棄我呢。」遂與蘇峻，密謀抗命，互通往來。庾亮以峻約勾連，必為禍亂，擬下詔征峻入朝。司徒王導勸阻道：「峻好猜疑，必不肯奉詔，不若姑示包容，待後再議。」亮不以為然，召集群臣向眾揚言道：「蘇峻狼子野心，終必作亂，今日頒詔征峻，就使彼不順命，為禍尚淺，若再經年月，勢且益大，不可複製。譬如漢朝七國，削亦反，不削亦反哩。」語非不是，但知彼不知己，如何制勝？大眾聞言，莫敢駁議。獨卞壷接入道：「峻外擁強兵，逼近京邑，一旦有變，朝發夕至，現在都下空虛，還請審慎為是。」亮不肯從。壷知亮必敗，乃與江州刺史溫嶠書，略云：<break time="100ms" />　　元規亮表字。召峻意定，懷此於邑。溫生足下，奈此事何？壷今所慮，是國之大事，峻已出狂意而召之，是更速其禍也，必縱毒螫以召朝廷。朝廷威力，即桓桓稱盛，接鋒履刃，尚未知能否擒逆。王公亦同此情。壷與之力爭，終不見信，本出足下以為外援，而今更恨足下在外，不得相與共諫，如何如何？幸足下教之！<break time="100ms" />　　嶠得書後，即作書諫亮，亮終不聽。峻已得消息，遣司馬何仍入都，與亮婉商道：「討賊外任，遠近惟命，若欲峻內輔，實不相宜，請俯允通融，幸勿固執！」亮仍然不許，遣回何仍，召北中郎將郭默為後將軍，領屯騎校尉，命司徒右長史庾冰，為吳國內史，嚴兵戒備。於是下詔征峻為大司農，加官散騎常侍，令峻弟逸代領部曲。峻復上表道：「昔明皇帝親執臣手，使臣北討胡虜，今中原未靖，臣何敢自安？乞補青州界一荒郡，俾臣得效鷹犬微勞，不勝萬幸！」這一篇表文，呈遞建康，亮置諸不理，但促峻即日入都。觀峻兩次請求，尚非決意叛國；何物庾亮，必欲激成巨變？峻整裝將發，欲行又止。參軍任讓入語道：「將軍求處荒郡，尚不見許，事勢至此，恐無生路，不如勒兵自守，還可求全。」阜陵令匡術，亦阻峻入朝，峻遂不應詔，私自徵兵。
    </voice>
</speak>
