<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　溫嶠聞變，便致書與亮，願率眾入衛京師。亮復嶠書道：「我憂西陲，且過歷陽，足下幸勿越雷池一步，免我西憂。」嶠乃罷議。亮尚遣使諭峻，示無他意。峻語朝使道：「台下說我欲反，我怎得再活哩？我寧山頭望廷尉，不能廷尉望山頭。從前國家，危如纍卵，非我不濟。狡兔既死，獵狗應烹，我已自分一死，不過我無端遭枉，死也要死得明白呢。」朝使見話不投機，自然東歸。峻即遣參軍徐會，馳赴壽春，推祖約為盟主，共討庾亮。約不禁大喜，從子智衍，又贊成約旨，便擬發兵助峻。譙國內史桓宣語智道：「本因強胡未滅，將戮力致討，奈何反還抗帝室呢？使君欲為雄霸，何不助國討峻，自顯威名？今乃與峻同反，怎得久存？」智視為迂談，鼻作嗤聲。宣更求見約，又以閉門羹相待，乃與約斷絕，不通往來。約遂遣兄子祖沛、逖之子。內史祖渙、女婿淮南太守許柳，率兵會峻。逖妻許氏，即許柳姊，固諫不從。姊為約嫂，弟為約婿，亦覺名義不合。峻既得約兵，因即發難，當有警報傳入建康，有詔命尚書令卞壷，領右衛將軍，會稽內史王舒，行揚州刺史事，吳興太守虞潭，督三吳諸郡軍事，整繕行伍，籌備出師。尚書右丞孔坦，司徒司馬陶回，司徒屬下有司馬。共至王導前獻議道：「峻已倡亂，必將東來，今請乘峻未至，急斷阜陵，守江西當涂諸口，阻住叛兵，以逸待勞，一戰可決。若峻遲回不發，我亦可往攻歷陽，否則我尚未往，彼已先來，人心一動，便不能與戰了。」導極口稱善，轉告庾亮。亮不知兵法，躊躇未決。才閱兩日，果得姑孰緊報，峻將韓晃張健等，掩入姑孰，所有鹽米，盡被取去。亮歎悔無及，乃頒詔戒嚴，自督征討諸軍事，授右衛將軍趙胤為冠軍將軍，兼歷陽太守，使與左將軍司馬流，出守慈湖，另派前射聲校尉劉超，為左衛將軍，侍中褚翜，典征討軍事，並使弟庾翼，白衣從戎，領數百人戍石頭。<break time="100ms" />　　宣城內史桓彝，擬起兵赴難，長史裨惠謂：「郡兵寡弱，山民易擾，不如靜守待時。」彝厲色道：「汝獨不聞古語麼？見無禮於君者，若鷹鸇逐鳥雀。見《春秋左傳》。今社稷危迫，君主受困，難道尚坐視不成？」說畢，即調集數千人馬，進屯蕪湖。峻將韓晃，乘他初至，便掩殺過去。究竟宣城兵弱，敵不過歷陽銳卒，戰不多時，竟致敗退。韓晃就進攻宣城，彝退保廣德，晃縱兵四掠，飽載而還。徐州刺史郗鑒，表請入衛，有詔令他備御北寇，不必移兵。時已殘冬，雨雪載涂，彼此未便行軍，因得相持過年。<break time="100ms" />　　未幾，為咸和三年正月，江州刺史溫嶠，出屯尋陽，遣督護王愆期，西陽太守鄧岳，即前文之鄧岳，遇赦復官。鄱陽太守紀睦為前鋒，進次直瀆。荊州刺史陶侃，也遣督護龔登，率兵會嶠，聽嶠驅遣。蘇峻恐日久兵集，屢促韓晃等進攻慈湖。慈湖守將司馬流，素來懦弱，未戰先怯但請濟師。庾亮再撥侍中鍾雅，為驍騎將軍，督領水師，前往助流，不防流為韓晃所襲，猝被摧陷，竟至敗死。趙胤亦拒戰失利，慈湖被奪，單剩鍾雅一支舟軍，如何濟事，沒奈何撥棹退回。蘇峻逕率祖渙許柳等，擁眾二萬人，自橫江東渡，直登牛渚，進至蔣陵復舟山。台軍節節敗退，警報與雪片相似，庾亮未免惶急。陶回覆入獻計道：「石頭設有重戍，峻必不敢直下。回料他必出間道，當從小丹陽步行前來，若用伏兵邀擊，定可擒峻。峻既受擒，祖約等自無能為了。」亮謂峻必直向石頭，不從回言。嗣聞峻果出小丹陽，夜迷失道，部伍盡亂，亮又自悔失機，縱峻得入，愚而好自用，烖必及身。都中大懼，吏民相率潛奔，朝臣亦各遣妻孥，東出避難。獨左衛將軍劉超，挈妻孥入居宮內，冀定眾心。<break time="100ms" />　　亮又傳出詔書，命卞壷都督大桁以東軍事，大桁即朱雀桁。所有鍾雅趙胤郭默等軍，盡歸節制。壷尚有繼母裴氏，亦奉養京師，至此與母訣別，挈得二子眕盱，慨然赴敵，出戰西陵。峻兵兇悍，遠過台軍，任爾卞將軍如何忠憤，不顧死生，怎奈兵不用命，孤掌難鳴，叛軍節節向前，台軍步步退後，結果是旗靡轍亂，輿屍敗歸。既而峻又進攻青溪柵，壷再率諸軍抵禦，兩軍攻守多時，未分勝負。偏是天不做美，竟起了一陣絕大的東風，峻因風縱火，煙霧迷漫，柵內各軍，避火不暇，如何抗拒，霎時間柵盡延燒，一炬成墟。天實為之，謂之何哉？壷知事不濟，決計死節，尚率左右力戰。時正背瘡新愈，創痕未合，一經氣憤，流血淋漓，再加用力過度，頓至暴裂，自覺忍痛不住，大叫一聲，血從口出，倒地而亡。二子追隨父後，見父畢命，亦痛不欲生，索性突入敵陣，格殺叛黨數十名，身上各受重創，相繼捐生。部下將壷屍搶回，舁入壷家，母裴氏撫屍大慟道：「父為忠臣，子為孝子，諒無遺恨，只恨我年已老，尚見此慘劇哩。」壷字望之，係濟陰冤句人，陣亡時，年四十八。還有丹陽尹羊曼，守住雲龍門，與黃門侍郎周導，廬江太守陶瞻，統皆戰死。庾亮在宣陽門內，麾兵佈陣，尚未及列，眾皆散走，不得已挈弟三人，及郭默趙胤，俱奔尋陽。臨行時，顧侍中鍾雅道：「後事一概委公。」雅答道：「棟折榱崩，究是何人所致？」亮愀然道：「事已至此，也不必再言了。」鬧得一塌糊塗，竟以一走了之，真好計策。說著，匆匆出城，趨駕小舟。亂兵沿途劫掠，亮執弓射賊，誤中舵工，應弦即倒。技藝又如此不精。船上各相驚失色，亮獨不動，且徐徐道：「此手何可使著賊？」你手不可著賊，人家的性命，如何視同草菅？眾見他形態雍容，方才心定，駛舟而去。
    </voice>
</speak>
