<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蘇峻得再遣部將韓晃，往攻宣城，宣城內史桓彝，前次入討無功，反致敗還。見前回。長史裨惠，復勸彝通好蘇峻，權與周旋，冀紓兵禍。彝勃然道：「我受國厚恩，義在致死，怎能忍恥與逆臣通問？事或不濟，也是命數使然，雖死無恨。」遂遣偏將俞縱，往戍蘭石。縱在戍未久，不遑修繕，聞韓晃掩至，只得驅兵出戰。晃係百戰悍將，部眾又都精銳，眼見俞縱不是敵手，縱雖拚死奮鬥，可奈部卒力弱，再進再卻。左右勸縱退軍，縱歎息道：「我受桓侯厚恩，理當死報，我不負桓侯，猶桓侯不負國家。今日是我絕命時期了。」說著，策馬突陣，竟至戰死。韓晃乘勝進薄宣城，彝困守多日，勢孤力屈，終遭陷沒，為晃所害。不沒兩忠。<break time="100ms" />　　先是彝與郭璞為友，嘗令璞筮定休咎，筮既成卦，璞即用手攪亂，彝驚問何因？璞悵然道：「卦與我同。丈夫當此，必無良好結果，奈何奈何？」已而璞語彝道：「我與君情好多年，如來訪我，盡可入室，但千萬不可如廁。倘或誤犯，必至客主有殃。」彝記在心中，未敢犯忌。一日過飲至醉，竟闖入璞家，覓璞無著，便往廁所。家人忙來攔阻，已是無及。他見璞對廁兀立，裸身被發，銜刀奠醊，禁不住狂笑起來。卻是好笑。璞聞聲回顧，見是桓彝，不覺大驚，擲刀與語道：「我前囑君勿來廁所，君竟失約，不但禍我，君亦難免。天數難逃，無可禳解了。」彝似信非信，尚疑璞為搗鬼，大笑而去。誰料後來果如璞言，兩人俱不得善終。命也何如。<break time="100ms" />　　話休敘煩，且說陶侃溫嶠，屯兵江上，自夏經秋，已經累月。嶠本主張急進，屢次出戰，亦皆失利。侃決意坐守，並未與峻黨交鋒。會因嶠軍敗還，峻兵尚耀威江岸，擬迫侃軍，侃軍多有懼色。監軍李根，請諸陶侃，擬築白石壘，以蔽舟車。侃依根議，即撥兵夤夜趕築，至曉即成。忽聞峻軍內有號炮聲，諸將互相驚愕，總道是峻來攻壘，獨長史孔坦駁議道：「峻若攻壘，必待東北風起，今天氣清靜，必不敢來，盡可勿慮。」諸將問何故鳴炮？坦又道：「我料他必發兵東出，堵御東來各軍。」諸將尚不肯信，及偵騎來報，果由峻出兵東向，擊敗王舒虞潭等軍。孔坦復獻議道：「峻兵既得敗東軍，必來攻白石壘了，須亟遣重兵鎮守。還有一慮，東軍敗退，京口隨在可危，宜速使郗公還鎮，尚可無憂。」侃乃使庾亮率精兵二千，往守白石，又令郗鑒與後將軍郭默，同戍京口，立大業曲阿謏亭三壘，分峻兵勢。峻果率步騎萬餘，攻白石壘，幸由庾亮嚴守，無隙可乘，方才退去。忽聞祖渙桓撫等來襲湓口，侃料是祖約應峻，雙方並舉，遂擬遣雍州刺史魏該，率兵往御。便有軍吏入報道：「魏刺史病故了。」侃驚疑道：「魏刺史病歿，只好由我自行了。」遂往會溫嶠，擬留嶠暫統各軍，自率偏師，往援湓口。莫非有去意麼？嶠尚未答言，旁有一將應聲道：「義軍恃公為主帥，公奈何輕行？此等小賊，只配末將等往剿呢。」侃見是毛寶發言，便問寶願往否？寶答稱願往，奉令即行。途次接得譙國警耗，乃是祖渙桓撫，道出譙國，竟將譙城圍住，當由寶兼程赴援，才到城下，即被渙撫等一陣衝突，並令弓弩手更番迭射，斃寶前隊多人。寶向前力戰，也為流矢所中，貫髀徹鞍。寶使人蹋鞍拔箭，流血滿靴，他卻毫不呼痛，收軍暫退。等到箭聲中斷，復轉身殺上，衝將過去。渙與撫已自幸得勝，不加防備，忽見寶躍馬衝來，一時未及攔阻，竟被突入。寶軍見主將受傷，尚如此奮勇，哪有不相率感奮，一齊隨上。你刀我斧，盡力掩殺，立將敵陣搗亂。桓撫料不可敵，撥馬先逃。祖渙獨力難支，自然隨走，譙城因得解圍。內史桓宣，得出城迎寶，寶見他憔悴得很，不能再當衝要，乃使他東赴嶠營，自率軍進搗東關，攻破合肥戍壘。會接嶠營來使，召令東還，乃引兵退歸。祖約聞寶已退去，又欲派兵進擊，不料故尚書令陳光，號召徒黨，潛入攻約，好容易把約擒住，及仔細審視，乃是一個假祖約，貌似相類，實出兩人，姓名叫做閻禿，係約帳下的從吏，約已從後牆逸出，無從追獲了。想還有數月可活。光斬了閻禿，恐約召兵來攻，不能抵敵，乃北奔後趙，請石勒襲取壽春。勒遂令石聰石堪，領兵渡淮，逕抵壽春城下。又由光寄發密書，誘動約將，使為內應。內外連結，頓將祖約逐去。約奔往歷陽，聰等擄得壽春人民二萬餘戶，渡淮北還。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　昆季如何大不同，乃兄靖虜弟興戎。<break time="100ms" />　　癡心未遂先遭逐，叛賊由來少令終。<break time="100ms" />　　祖約敗蹙，蘇峻當然失勢，峻將路永匡術賈寧等，向峻獻策，峻卻不從。究竟所獻何計，容待下回敘明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　陶侃為晉室重臣，擁兵上游，理應為國圖存，與同休戚，乃以一時之私忿，置國家於不顧，寧非大誤？溫嶠一再貽書，推為盟主，而侃猶不從，甚至龔登已遣，尚欲召還，何私憾之深，一至於此耶？及聞陶瞻戰死，舐犢生哀，乃登舟東指，與嶠相會，然猶譏嘲庾亮，情見乎詞。亮固有誤國之罪，而侃亦不得為保國，若非溫嶠之推誠相與，則侃必不肯赴難，其去亮果幾何也。厥後屯兵江上，曠日持久，雖峻兵尚盛，未易攖鋒，然其徘徊瞻顧之狀，猶可想見。桓彝之死，安知非侃之斂兵不動，有以致之？以視溫嶠之志在勤王，毛寶之志在戮力，蓋不能無慚德矣。虞母孫氏尚知大義，奈何以堂堂之鬚眉，反出巾幗下？吾不禁為陶士行歎息云。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
