<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九回<break time="100ms" />　　溫嶠推誠迎陶侃　毛寶負劍救桓宣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說建康為蘇峻所困，內外不通，宮中一切情事，外人無從得聞。江州刺史溫嶠，原想進兵討逆，無如京城消息，一無所知，也不好冒昧前進。可巧有都人范汪，從間道奔至尋陽，報稱：「蘇峻政令不壹，貪暴凶橫。人情憤怒，共願誅峻，朝廷亦待援甚急，宜速進討」云云。嶠即使汪轉白庾亮，亮即令汪參護軍事。嶠與亮本相友善，因互推為盟主。嶠有從兄名充，佐嶠戎幕，獨向嶠進議道：「陶征西位重兵強，何不推為領袖？」陶侃為征西大將軍，見三十七回。嶠頗以為然，遂遣督護王愆期，馳往荊州，邀侃同赴國難。侃與庾亮有隙，且以未預顧命為恨，見前回。便答愆期道：「我乃疆埸外將，未敢與聞內事。」陶公大誤。愆期依言復嶠，嶠再手書敦勉，終不見從。乃復遣使語侃，但說是仁公且守，僕當先行。使人已發，適參軍毛寶，從他處回來，亟入見嶠道：「欲舉大事，當與天下共謀，古人謂師克在和，便是此意。就使情跡可疑，尚留示人不覺，況自為攜貳，尚能成事麼？公急追使改書，推誠相與，料陶公亦不至固執了。」嶠乃追還去使，另草一書，說得誠誠懇懇，願奉侃為盟主。果然使人往返，得了效果，由侃遣督護龔登，率兵詣嶠。嶠有眾七千，灑淚登舟，一面列數蘇峻罪狀，移告各鎮。文云：<break time="100ms" />　　賊臣蘇峻祖約，同惡相濟，用生邪心，天奪其魄，死期將至，譴負天地，自絕人倫。寇不可縱，宜增軍進討，屯次湓口，即日護軍庾亮來營，宣太后詔，寇逼宮城，王旅撓敗，出告藩臣，謀寧社稷。後將軍郭默，冠軍將軍趙胤，奮武將軍龔保，與嶠督護王愆期，西陽太守鄧岳，鄱陽內史紀瞻，率其所領，相尋而至。逆賊肆凶，陵轢宗廟，火延宮掖，矢流太極。二宮幽逼，宰相困迫，殘虐朝士，劫辱子女。承聞悲惶，精魂飛散。嶠闇弱不武，不能殉艱，哀恨自咎，五情摧隕，慚負先帝托負之重，義在畢力，死而後已。今躬率所統，為士卒先，催進諸軍，一時電擊。西陽太守鄧岳，尋陽太守褚誕等，連旗相繼，宣城內史桓彝，已勒所屬，屯濱江之要。江夏相周撫，與鄧岳同時還朝，得為江夏相。乃心求征，軍已向路。昔包胥楚國之微臣，重趼致誠，義感諸侯。藺相如趙邦之陪隸，恥君之辱，按劍秦庭。皇漢之季，董卓作亂，劫遷獻帝，虐害忠良，關東州郡，相率同盟。廣陵功曹臧洪，郡之小吏耳，登壇歃血，涕淚橫流，慷慨之節，實屬群後。況今居台鼎，據方州，列名邦，受國恩者哉！不期而會，不謀而同，不亦宜乎？二賊合眾，不盈五千，且外畏胡寇，城內饑乏。後將軍郭默，已於戰陣俘殺賊千人，賊今雖殘破都邑，其宿衛兵人，即時出散，不為賊用。祖約情性褊窄，忌克不仁，蘇峻小子，惟利是視，殘酷驕猜，權相假合，江表興義以抗其前，強胡外寇以躡其後，運漕隔絕，資食空懸，內乏外孤，勢何得久？群公征鎮，職在禦侮，征西陶公，國之耆德，忠肅義正，勛庸弘著。諸方鎮州郡，咸齊斷金，同稟規略，以雪國恥。苟利社稷，死生以之。嶠雖怯劣，忝據一方，賴忠賢之規，文武之助，君子竭誠，小人盡力。高操之士，被褐而從戎，負薪之徒，匍匐而赴命，率其私僕，致其私仗，人士之誠，竹帛不能載也，豈嶠無德而致之哉？士稟義風，人感皇澤耳。且護軍庾公，帝之元舅，德望隆重，率郭後軍等，與嶠戮力，得有資憑，且悲且慶，若朝廷之不泯也，其各明率所統，毋後事機。賞募之信，明如日月，有能斬約峻者，封五等侯，賞布萬匹。忠為令德，為仁由己，萬里一契，不在多言。<break time="100ms" />　　這篇移文，分使四頒，滿望各處響應，同時舉義。不意陶侃督護龔登，竟至嶠舟相見，說是得陶公來書，促令還鎮，弄得嶠莫名其妙，慌忙將登留住，再遣王愆期致書陶侃，書中有云：<break time="100ms" />　　僕謂軍有進而無退，宜增而不可減。近已移檄遠近，言於盟府，剋日大舉。南康建安晉安三郡軍，並在路次，同赴此會，惟須仁公督軍戾止，使齊進耳。仁公今乃召還督護，疑惑遠近，成敗之由，將在於此。僕才輕任重，實賴仁公篤愛，遠稟成規，至於首啟戎行，不敢有辭。僕於仁公，當如常山之蛇，首尾相銜耳。或者不達高旨，將謂仁公緩於討賊，此聲難追，僕於仁公並受方岳之任，安危休戚，理既同之。且自傾之顧，綢繆往來，情深義重，著於人士之口，一旦有急，亦望仁公悉眾見救。況社稷之難，惟僕偏當一州，州之文武，莫不翹企，假令此州不守，約峻樹置官長於此，荊楚西逼強胡，東接逆賊，因之以饑饉，將來之危，必有甚於今日者。以大義言之，則社稷顛覆，主辱臣死。公進當為大晉之忠臣，參桓文之義，開國承家，銘之天府；退當以慈父雪愛子之痛。約峻凶逆無道，囚制人士，裸其五體，近日來者，不可忍見，骨肉生離，痛感天地。人心齊一，咸皆切齒。今之進討，如以石投卵，無慮不克，若出軍既緩，復召兵還，人心乖離，是為敗於幾成也，願深察所陳，以副三軍之望。
    </voice>
</speak>
