<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十回<break time="100ms" />　　梟首逆戡亂成功　宥元舅顧親屈法
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蘇峻部將路永、匡術、賈寧等人，聞祖約敗奔歷陽，恐勢孤援絕，不能成事，特向峻獻議，勸峻盡誅司徒王導等，斷絕人望，別樹腹心。峻素來敬導，不允眾議，路永遂生貳心。王導探知消息，即使參軍袁眈，誘永歸順。永便即從導，導欲奉帝出奔，恐被峻黨攔阻，反致不妙，因挈二子恬恰，與路永俱奔白石，往依義軍。舍主自去，亦太取巧。陶侃溫嶠，與蘇峻相持日久，仍然不決。峻卻分兵四出，東西攻掠，所向多捷，人情洶懼。就是朝士奔往西軍，亦云峻眾勢盛，銳不可當，侃未免灰心。獨嶠怒答道：「諸君怯懦，不能討賊，反來譽賊麼？」話雖如此，但屢戰不勝，也覺膽寒，已而嶠軍糧盡，向侃告貸。侃憤憤道：「使君曾與我言，不患無良將，無兵糧，但欲得老僕為主帥，今數戰皆敗，良將何在？荊州接近胡蜀二虜，當備不虞，若再無兵食，如何保守？僕便當西歸，更思良策，他日再來滅賊，也是未遲。」君可忘，子亦可忘嗎？嶠聞言大驚，忙答說道：「師克在和，古有明訓，從前光武濟昆陽，曹公拔官渡，兵以義動，故能用寡勝眾。今峻約小豎，凶逆滔天，何患不滅？峻驟勝生驕，自謂無敵，若誘令來戰，一鼓可擒，奈何自敗垂成，反欲卻退哩？況天子幽逼，社稷顛危，四海臣子，正當肝腦塗地，奮不顧身，嶠與公並受國恩，何能坐視？事若得濟，臣主同休，萬一無成，亦惟灰身以謝先帝。今日勢成騎虎，不能再下，公或違眾獨返，人心必沮，沮眾敗事，義旗將回指公身了。」侃默然不答。嶠乃退出，與參軍毛寶熟商，寶奮然道：「下官能留住陶公。」乃詣侃進言道：「公本應鎮守蕪湖，為南北聲援。前既東下，勢難再返，軍法有進無退，非但整率三軍，示眾必死，就是一退以後，士心離沮，倉皇失據，必致敗亡。前日杜弢為亂，亦嘗猖獗，公一舉滅弢，始享盛名，今難道不能滅峻麼？賊亦畏死，未必統是勇悍，公可先撥給寶兵，上岸截糧，若寶不立功，然後公去，人情也不致生恨了。」侃方答道：「君既肯奮力殺賊，我願依議。」遂加寶為督護，撥兵數千，遣令速往。寶奉令即行。<break time="100ms" />　　竟陵太守李陽，又替嶠白侃道：「今溫軍乏食，向公借糧。公若不借，必至溫軍溃散，大事無成，陽恐各軍將集怨公身，公雖有粟，也無從得食了。」侃乃分米五萬石，接濟嶠軍。嗣聞毛寶告捷，把句容湖熟諸屯糧，悉數毀去，這屯糧是蘇峻的根本，根本既撤，料峻軍必至乏食，久將自亂。侃乃留屯江上，不復言歸。<break time="100ms" />　　峻遣韓晃張健等，往攻大業戍壘，不出孔坦所料。壘為後將軍郭默所守，被韓晃等困住，水泄不通，守兵無從汲水，甚至取飲糞汁，聊自解渴。郭默不耐苦守，突圍出奔，惟留戍卒守著。郗鑒在京口駐節，驀聞郭默潛遁，不免加憂，參軍曹納進言道：「大業為京口屏蔽，大業失守，京口恐難保全，不如亟還廣陵，再圖後舉。」鑒搖手不答，但命左右召集僚佐。至僚佐已集，方責納道：「我嘗受先帝顧命，不能預救危難，雖捐軀九泉，未足塞責。今強寇在邇，眾志未定，君為我腹心，乃倡議退歸，搖惑眾心，教我如何馭眾呢？」說至此，便旁顧左右，擬將納推出斬首。納嚇得魂不附體，慌忙跪伏哀求，僚佐亦替他解免，方得貸死。鑒即撥兵助守大業，且遣使至侃軍乞援。<break time="100ms" />　　侃欲親自赴救，長史殷羨進諫道：「我兵不慣步戰，若往救大業，不能得勝，大事反從此去了。今不若急攻石頭，石頭得克，大業不勞往救，自然解圍呢。」侃依羨言，遂與庾亮、溫嶠、趙胤等會商，使亮等率著步兵，從白石南進，自督水軍攻石頭城。亮等皆如侃議，乃分率步兵萬人，登岸南行。胤為前驅，嶠與亮為後應。<break time="100ms" />　　蘇峻聞步兵來攻，親率八千人迎戰，遣子碩與部將匡孝，分領前軍數十騎，先薄胤軍。匡孝驍勇異常，當先開路，及與胤軍相遇，仗著那一桿鐵槊，左挑右撥，運動如飛，胤軍紛紛落馬，無人敢當。後隊兵士，相率倒退。胤亦禁遏不住，只好退走。峻在馬上遙望，見胤軍退去，不禁惹起野心，顧語左右道：「孝能破賊，難道我不如孝麼？」說著，即挈數騎前進，往追趙胤。尋死去了。可巧溫嶠軍至，來助胤軍，並力將匡孝殺退。孝已回馬他遁，峻卻冒冒失失，向前突陣。嶠胤兩軍，已經排齊隊伍，準備廝殺，還怕甚麼蘇峻？峻見不可敵，回趨白木阪，忽聽得撲蹋一聲，馬失前蹄，竟至撲倒。峻亦隨向前撲，不能安坐，正擬下馬易騎，不防背後有物投來，忍不住一陣奇痛，便即跌下。看官道是何物？原來是一種兵器，叫作鉤矛，俗語呼為鉤頭槍，這鉤頭槍是何人所擲？乃是彭世李千。彭李兩人，為陶侃部將，從嶠助戰，見蘇峻返奔，便策馬力追。峻聞後有追兵，腳忙手亂，馬韁一鬆，因致顛躓。彭李見他馬蹷，相距還有數丈，只恐峻得脫逃，所以將矛遙擲，也是蘇峻惡貫滿盈，命數該絕，巧巧擲中背上，遂至墜地。彭世李千，立刻馳至，下馬拔刀，將峻梟首。峻手下尚有數騎，逃命要緊，走得一個不留。溫嶠趙胤等，一並趨集白木阪，命將峻屍臠割如糜，毀去屍骨。眾軍齊呼萬歲。峻兵八千人，頓時駭散，惟石頭城還未溃亂。峻弟逸在城中，由司馬任讓等，奉為主將，閉城自守。峻將韓晃，得峻死耗，撤大業圍，引還石頭。他將管商弘徽，尚留攻庱亭壘，為郗鑒部將李閎，及長史滕含所破。管商走降庾亮，弘徽走依張健。溫嶠進薄石頭城，就在城外設立大營，暫作行台，佈告遠近，凡故吏二千石以下，皆令赴台自效。官吏陸續趨集，各思圖功。見危即避，聞利即趨，真是好計。
    </voice>
</speak>
