<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時光易過，兩下相持，又過殘年。光祿大夫陸曄，本由峻派守行台，峻將匡術，派守台城，至是曄令弟尚書陸玩，勸術反正。術見大勢已去，樂得變計求生，遂舉台城歸附西軍。百官亦乘勢出頭，推曄督領宮城軍事。陶侃又遣毛寶入守南城，鄧岳入守西城，建康復定，只有石頭未下。右衛將軍劉超，侍中鍾雅，與建康令管旆等，擬奉成帝出赴西軍，不幸密謀被泄，即由任讓奉蘇逸令，帶兵入宮，拘住超雅。成帝下座，將超雅二人抱住，且語且泣道：「還我侍中右衛。」讓不肯從，扯開成帝，竟把二人牽出，一刀一個，殺死了事。復大發兵攻台城，韓晃當先，逸與從子碩繼進，用了火弓火箭，射入城中，焚去太極東堂，延及秘閣。毛寶飭兵士撲救，自執弓矢，登城守禦，弓弦響處，無不倒斃。晃見寶箭法如神，便仰首呼寶道：「君號勇果，何不出鬥？」寶亦答道：「君號健將，何不入鬥？」晃不禁大笑，再欲攻城，忽接到石頭被攻消息，乃收兵退去。蘇逸蘇碩，先已引還，那圍攻石頭的兵馬，便是陶侃溫嶠等軍。就是扼守京口的郗鑒，亦遣長史滕含等入助。滕含帶著步兵，在石頭城下待著，邀擊蘇逸。逸退還時，被含痛擊一陣，傷亡甚多。蘇碩後至，與含混戰，方得殺開走路，擁逸入城。至韓晃到來，含已退去，碩自恃驍勇，率領壯士數百，渡淮赴戰，正值溫嶠截住，乘碩渡至中流，麾舟急擊，把碩兵衝作數段。碩長陸戰，不善水鬥，弄得進退兩難，立被嶠軍擊斃。石頭戍兵，聞碩敗死，統皆奪氣。韓晃開城出走，兵士爭先恐後，一齊狂奔，無如門隘難容，五相踐踏，死不勝計。滕含正在城外巡弋，趁機掩殺，門不及閉，便得攻進，兜頭碰著蘇逸，兩馬相交，刀槍並舉，不到數合，被含賣個破綻，刺逸下馬。含將李湯，從旁趨至，將逸擒住，任讓急來搶救，已是不及。含麾眾圍讓，讓欲走無路，也即受擒。成帝尚在行宮，由含將曹據入衛，抱帝赴溫嶠船。嶠率群臣迎謁，頓首請罪。成帝雖然年稚，究竟在位四年，多見多聞，也說了幾句慰勞的話兒，均令起身。未幾陶侃亦至，見過成帝，奉入京師，隨即誅死蘇逸，並斬任讓。讓與侃有舊交，侃請貸一死，成帝流淚道：「他殺我侍中右衛，怎得赦免呢？」侃多懷私，反不及幼主明白。侃不便再言，讓乃伏誅。又捕戮西陽王羕，及羕二子播充。司徒王導，由白石入石頭，令取故節，侃嘲語道：「蘇武節似不如是。」導不禁赧顏，侃一笑而散。於是頒詔大赦。<break time="100ms" />　　峻黨張健，奔駐曲阿，弘徽韓晃等，先後趨至。健擬東竄吳興，弘徽謂不如北走，兩人爭論起來。健拔出佩刀，剁斃弘徽，遂使韓晃等乘車陸行，自己乘舟水行。舟車中滿載子女玉帛，由延陵東赴吳興，東軍尚未退去，即由王允之親督將士，截住水陸兩路叛黨，大破張健韓晃，奪得男女萬餘口，並金銀布帛等物。健晃收拾餘眾，改向西奔，又被郗鑒阻住，不能過去，因轉走巖山。鑒使參軍李閎，領兵追擊，健等逃匿山岡，不敢出戰。惟韓晃挾箭兩囊，至山腰中，自坐胡牀，彎弓迭射。閎麾眾登山，前驅多中箭倒斃，直至箭已射盡，才得殺上，把晃圍住，四面攢擊。任你韓晃如何梟悍，也落得身首異處，一命嗚呼。閎眾挾刃再登，搜殺健等，健料不能免，惶恐出降。閎責他罪惡滔天，立命梟首。自是峻黨盡平。冠軍將軍趙胤，復遣部將甘苗，往攻歷陽。祖約部將牽騰，開城迎苗。約挈領家族，及左右數百人，逃奔後趙去了。<break time="100ms" />　　兩叛既滅，江左粗安，惟建康宮闕，已成灰燼，一時不及築造，但借建平園為宮。溫嶠欲遷都豫章，三吳人士，請遷都會稽。議出兩岐，紛紜未決。司徒王導，獨主張仍舊，排斥眾議道：「孫仲謀與劉玄德，俱言建康饒有王氣，足為皇都，怎得無端遷徙呢？古時聖帝明王，卑宮菲服，不求華麗，若能務本節用，休養生息，不出數年，元氣漸復，自見蕃昌；否則移居樂土，亦且成墟，即如近來北寇，日伺我隙，我再避往蠻越，更屬非計，道在鎮定如常，安內馭外，才無後憂。」此語卻說得有理。溫嶠等聽到此言，也以為導有遠見，取消前議，不復遷都，即用褚翜為丹陽尹。翜收集散亡，盡心撫卹，京邑復安。朝廷論功行賞，進陶侃為侍中太尉，封長沙公，兼督交廣寧州諸軍事。郗鑒為侍中司空，封南昌公。溫嶠為驃騎將軍，開府儀同三司，加散騎常侍，封始安公。陸曄進爵江陵公。此外得進封侯伯子男，不可勝計。追贈卞壺、桓彝、劉超、鍾雅、羊曼等官爵，並各賜諡。峻黨路永匡術賈寧，相繼反正，王導欲悉予封階。溫嶠道：「永等皆蘇峻腹心，首為亂階，負罪甚大，晚雖改悟，未足贖罪。誠使得全首領，已為幸事，豈尚可再給榮封麼？」導乃罷議。<break time="100ms" />　　陶侃因江陵偏遠，請移鎮巴陵。有詔依議，侃乃辭去。溫嶠亦陛辭歸鎮，朝議欲留嶠輔政。嶠推讓王導，謂係先皇舊臣，仍當照常倚任，不宜參用藩臣，因固辭而出。且以京邑荒殘，資用不足，特將私蓄財物，留獻宮廷，然後西行。溫太真確是純臣。惟庾亮初謁成帝，稽顙謝罪，嗣復上表辭職，欲闔門投竄山海。成帝手詔慰諭，謂係社稷危難，責不在舅云云。未免左袒。亮自覺過意不去，又上書引咎道：
    </voice>
</speak>
