<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　臣凡鄙小人，才不經世，階緣戚屬，累忝非服，叨竊彌重，謗議彌興。皇家多難，未敢告退，遂隨諜展轉，便膺顯任。先帝不豫，臣參侍醫藥，登遐顧命，又豫聞後事，豈云德授，蓋以親也。臣知其不可，而不敢逃命，實以田夫之交，猶有寄托，況君臣之義，道貫自然。哀悲眷戀，不敢違拒。加以陛下初在諒暗，先後親攬萬機，宣通外內，臣當其責，是以激節驅馳，志以死報。顧乃才下位高，知進忘退，乘寵驕盈，漸不自覺，進不能撫寧內外，退不能推賢宗長，遂使四海謗怨，群議沸騰。祖約蘇峻，不堪其憤，縱肆凶逆，事由臣發，社稷傾覆，宗廟虛廢，先後以憂逼登遐，陛下旰食逾年，四海哀惶，肝腦塗地，臣之招也，臣之罪也。朝廷寸斬之，屠戮之，不足以謝祖宗七廟之靈。臣灰身滅族，不足以塞四海之責。臣負國家，其罪實大，實天所不覆，地所不載。陛下矜而不誅，有司縱而不戮，自古及今，豈有不忠不孝，如臣之甚？不能伏劍北闕，偷存視息，雖生之日，猶死之年。朝廷復何理齒臣於人次？臣亦何顏自次於人理？臣欲自投草澤，思愆之心也，願陛下覽先朝謬授之失，雖垂寬宥，全其首領，猶宜棄之，任其自存自歿，則天下粗知勸戒之綱矣。冒昧瀆陳，翹切待命。這書呈入，復有詔復答道：<break time="100ms" />　　蘇峻奸逆，人所共聞，今年不反，明年必反。舅勃然而召，正是不忍見無禮於君者也。論情與義，何得謂之不忠乎？若以總率征討，事至敗喪，有司宜繩以國法，誠則然矣。但舅申告方伯，席捲東來，舅躬擐甲冑，卒得殄逆，社稷乂安，宗廟有奉，豈非舅與二三方伯，忘身陳力之勛耶？方當策勛行賞，豈可咎及既往？舅當上奉先帝付托之重，弘濟艱難，使衍衝人，永有憑賴，則天下幸甚！<break time="100ms" />　　亮既接詔，尚欲逃入山海，準備舟楫，東出暨陽。可不必做主了。詔令有司收截各舟，亮乃改求外鎮，效力自贖，因出督江西宣城諸軍事，拜平西將軍，假節豫州刺史，領宣城內史，鎮守蕪湖。還有湘州刺史卞敦，前曾聞難不赴，但遣督護帶領數百人，隨從大軍。陶侃劾敦阻軍觀望，請檻車收付廷尉。敦原宜劾，但出自陶公，捫心果能免疚否？獨王導謂喪亂甫平，應從寬宥，惟徙敦為廣州刺史。敦適抱病，不願南行，乃征為光祿大夫。未幾病死，尚追贈散騎常侍，賜諡曰敬。宜削去右旁，諡一苟字。<break time="100ms" />　　溫嶠自建康西還武昌，舟過牛渚磯，水深不可測摸，相傳下多怪物。嶠發出奇想，令毀犀角照水，果見怪物叢集，或乘馬，或乘車，多著赤衣，奇形異狀，見所未見。是夕，臥宿舟中，夢有一異人來語道：「與君幽明相隔，何故照我？」嶠尚欲詳問，被異人用物擊來，適中門牙，痛極而醒。次日，齒尚覺痛，他本有齒疾，至此因痛不可耐，將牙齒拔落二枚，不意痛仍未痊，反致唇舌艱澀，如中風狀。蒞鎮以後，醫治無效，不到旬日，便即去世，年只四十有二。江州士民，相率下淚。有詔贈嶠侍中大將軍，賜錢百萬，布千匹，予諡忠武。即令嶠軍司劉胤，嗣為江州刺史。陶侃郗鑒，表稱胤不勝任，宜別簡良才，王導不從。胤素縱酒漁色，不恤政事。後將軍郭默，曾為胤所侮，時常懷恨，此時留屯淮北，竟率兵夜向武昌，候旦開門，突然掩入，詐稱有詔收胤，不問他人。胤部下將吏，不知何因，未便拒抗。默突入內寢，胤尚擁妾同臥，被默牽出牀下，一刀砍死。妾有姿色，取為己有，又掠得金寶及胤妻女，自稱江州刺史，一面將胤首傳入建康，誣胤謀逆。王導慮不可制，但令默為豫州刺史，不敢問罪。王導專尚姑息。武昌太守鄧岳，馳白陶侃。侃即上表討默，且致導書道：「郭默害方州，就用為方州，倘再害宰相，莫非便使為宰相麼？」詰問得妙！導復書謂：「遵養時晦，留待足下。」侃覽書大笑道：「這乃遵養時賊哩。」遂驅兵登舟，直向武昌，四面環攻。默將張丑宋侯等，懼侃威勢，縛默出降。侃斬默梟首，解送京師，詔令侃兼督江州，並領刺史。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　藐視王章太不倫，況經矯詔害疆臣。<break time="100ms" />　　若非當日陶公在，時賊居然得蒞新。<break time="100ms" />　　侃既平默，威名益震，連後趙都憚他英威，不敢南窺。惟後趙主石勒，時正強盛，併吞前趙，欲知詳情，請看下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　合東西各軍之力，夾攻蘇峻，猶至曠日無功，非將帥之皆無用，弊在號令不專，互相觀望耳。蘇峻之突陣被斬，實遭天殛，非盡由人力也。試觀書中所敘，唯溫嶠一人，志在討逆，徹始貫終；毛寶勇敢，未始非為嶠所激，感奮而成，陶士行輩皆無取爾。庾亮身為元舅，敗不能死，徒自引咎，以塞眾謗。卞敦觀望不前，仍不加罪，晉政不綱，亦可知矣。成帝幼沖，原無足怪，司其責者，實惟王導，而時人反目為江左夷吾，其然，豈其然乎？<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
