<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十一回<break time="100ms" />　　察鈐音異僧獻技　失軍律醉漢遭擒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說後趙主石勒，乘晉內亂，連奪司豫青徐兗諸州，見三十五回。復遣兵進擾江淮，攻陷壽春。見三十九回。一面令石虎等率眾四萬，從軹關西行，往攻劉曜，略定河東五十餘縣，進迫蒲坂。曜大發水陸各軍，親自督領，由衛關北渡黃河，為蒲坂援應。石虎聞曜軍大至，不免震懼，乃撤圍退兵。曜追至高候，得及虎兵，兩下交戰，虎兵大敗，偏將石瞻戰死，餘眾亦傷亡大半，伏屍二百餘里，喪失資械，不可勝計。虎逃奔朝歌，曜乘勝南下，攻金墉城。後趙守將石生，竭力抵禦，曜猛撲不克，因決穿千金堨外的流水，灌入城中。城內兵民，險些兒變成魚鱉，幸虧金墉城素來堅固，不致坍沒。石生移民登阜，麾兵乘城，日夜嚴防，兀自支撐得住。曜見金墉難拔，又分兵轉攻汲郡河內，後趙滎陽太守尹矩，野王太守張進等，均迎降曜軍，曜勢大振，襄國戒嚴。<break time="100ms" />　　是時石勒右長史張賓，已經病歿，勒如失左右手，嘗臨喪大慟道：「天不欲我成事麼？何故奪我右侯？」不令汝死，老天煞是有情。既而令司馬程遐，代為右長史，遐智計不及張賓，但因妹為勒妾，得預政權。勒每與遐議及國事，意見不合，輒流涕道：「右侯遽舍我長逝，乃令我與此輩共議，豈非天數？」又要歸咎於天，天豈常來顧汝麼？及曜圍金墉，勒擬親出為援，程遐等入諫道：「劉曜乘勝南行，一時難與爭鋒，惟金墉城堅糧足，不致遽陷，待曜師老力疲，自然退去。大王不宜親動，一或躁率，難保萬全，大業反從此失敗了。」勒怒叱道：「汝等何知？休來妄言！」遐尚欲再諫，勒竟拔劍置案，幾欲動手殺遐，遐乃怯退。<break time="100ms" />　　先是參軍徐光，醉後忘情，致忤勒意，為勒所幽。至是勒復憶光，釋令出獄，召與商議道：「劉曜乘高候勝仗，進圍洛陽，看似鋒不可當，但孤思曜帶甲十萬，圍攻一城，多日不克，勢必懈怠。若率我銳卒，擊彼怠兵，無慮不勝。倘遲至洛陽不守，曜必鼓勇前來，席捲河北，直至冀州，我軍為彼所懾，不戰必溃，大事去了。程遐等不欲我行，卿意以為何如？」光應聲道：「大王所料，確是勝算，試想劉曜既戰勝高候，不能進臨襄國，乃反往攻金墉，顯見是無能為呢。誠使大王督兵親征，彼必望旗奔敗，平定天下，在此一舉，何必多疑。」勒獰笑道：「如卿才合孤心哩。」遂下令調集人馬，剋日啟行。<break time="100ms" />　　勒平時常敬禮西僧佛圖澄，因復將出師休咎，令他預決。澄忽作梵語道：「秀支替戾岡，僕谷劬禿當。」勒聽了茫然不解，請澄釋明意義。澄乃答道：「秀支便是兵，替戾岡是出行的意義，僕谷指劉曜胡位，劬禿當就是捉人意。依此解釋，定能出兵拒曜了。」勒又問出自何經？澄答稱是相輪寺鈴音。鈴音可作預讖麼？勒將信將疑。澄自言尚有一法，可覘未來，當由勒請令一試，澄謂須展期七日，七日內令一童子持齋，齋期滿，方能覘視，於是如法施行。眨眼間已是七日，澄即入見，在勒前行法，令左右取過麻油及胭脂，二物攙合，置諸掌心，又用兩手摩擦，好一歇方才啟掌，粲然有光。勒等只見他掌中光芒，看不出甚麼奇異，獨持齋七日的童子，顧視澄掌，不禁大詫道：「內有無數兵馬，捉住一須長面白的大人。」澄即語勒道：「這就是劉曜了。」掌中有如此幻影，無怪如來佛能捉孫悟空。勒乃大喜，即令親將石堪石聰，往會豫州刺史桃豹等，各率部眾趨滎陽，復飭石虎進據石門，自統步騎四萬，出發襄國，下令敢諫者斬，程遐等自然不敢再言，一任勒上馬登途去了。<break time="100ms" />　　但佛圖澄究是何人，能有這般秘術？相傳澄生長天竺，本姓帛氏，至晉懷帝永嘉四年，始至洛陽，自云百有餘歲，能服氣攝生，連日不食。每持神咒，役使鬼神，腹旁有一孔，用絮塞住，夜間拔絮露孔，光照一室。又嘗至流水側，從孔中取出臟腑，就水洗淨，還納腹中，洛人稱為奇僧。至洛中大亂，投依勒將郭黑。黑從勒四出，每預知行兵吉凶，勒當然疑問。黑謂由澄所授，因即召澄相見，試以道法。澄取缽盛水，焚香持咒，立見缽中生出青蓮，花光曜日，勒乃驚服。嗣是勒有舉動，澄輒先知。勒為趙王至五年，襄國大旱，勒令澄禱雨，澄言禱求無益，別有良法。遂率徒侶往石井崗，掘得死龍一條，長約尺餘，取置水盂，半日復甦。澄向龍咒誦，用酒為奠，驀見龍一躍上升，騰往天空，即見陰霾四塞，大雨傾盆，田野沾足。因改名天井崗為龍崗。過了數年，襄國城壕，水源驟涸，勒又求澄設法。澄笑答道：「城壕無水，敕龍往取便了。」勒本字世龍，疑澄有心嘲弄，亦笑語道：「正因龍不能取水，所以商諸高僧。」澄乃正色道：「這是實語，並非戲言。水泉無論大小，必有神龍居住，今城塹水源，在西北五里團丸祠下，若非敕龍取水，水何從來？」說畢自出。隨引弟子法首等數人，逕至團丸祠下，自坐繩牀，燒安息香，口中唸唸有詞，絮絮不絕。直至三日三夜，方有小水流動，一小龍長五六寸，隨水出沒，人民相率趨觀。澄禁令逼視，不到半日，水勢驟漲，洶湧澎湃，流滿隍塹，龍亦不知去向了。澄返報石勒，勒益加敬禮，號為大和尚，這且待後再表。事見《十六國春秋》中。
    </voice>
</speak>
