<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說趙王劉曜，自據位稱尊後，起初還從善納諫，用游子遠為車騎大將軍，討平氐羌。依侍中喬豫和苞等言，罷建宮室。又在長樂宮東隅立太學，未央宮西隅立小學，凡百姓年在十三以上，二十五以下，聰穎可教，俱令入學肄業，共得千五百人。命中書監劉均領國子祭酒，散騎侍郎董景道為崇文祭酒，居然尊經講道，用夏變夷。曜后羊氏，雖得專寵干政，究竟也沒有甚麼權力，曜立羊氏為后，見三十二回。在位四年，境內尚稱平安，不過與後趙已成仇隙，屢有兵爭。是年五月，終南山忽崩。長安人劉終，從山崩處拾得白玉一方，上有篆文云：「皇亡皇亡，敗趙昌，井水竭，構五梁。咢酉小衰，困囂喪鳴。嗚呼嗚呼，赤牛奮靷其盡乎。」終莫名其妙，但齎玉獻曜。曜臣都稱為石勒將滅，乃有此征，因聯翩入賀。曜也以為天錫禎祥，特齋戒七日，至太廟中拜受瑞玉，命終為奉瑞大夫。好象做夢。獨中書監劉均上書道：<break time="100ms" />　　臣聞國主山川，故山崩川竭，國君為之不舉。終南京師之鎮，國之所瞻，無故而崩，其凶可知。昔三代之季，其災也如是，今朝臣皆言祥瑞，臣獨言非，誠上忤聖旨，下違眾議。然臣不達大理，竊所未同。何則，玉之於山石也，猶君之於臣下。山崩石壞，象國傾人亂，皇亡皇亡。敗趙昌者，此言王室將為趙所敗，趙因之而昌大。今大趙都於秦雍，而勒跨全趙之地，趙昌之應，當在石勒，不在我也。井水竭，構五梁者，井謂東井，秦之分也，五謂五車，梁謂大梁，五車大梁，趙之分也，此言秦將絕滅以構成趙也。咢者歲之次，名作咢也，言歲馭作咢酉之年，當有敗軍殺將之事。困謂困敦，歲在子之年名，玄囂亦在子之次，言歲馭於子，國當喪亡。赤牛奮靷，謂赤奮若，在丑之歲名也。牛謂牽牛，東北維之宿，丑之分也，言歲在於丑，當滅之殆盡，無復遺也。太歲在酉曰作咢，在子曰困敦，在丑曰赤奮，若語見《爾雅》。此其誠悟蒸蒸，欲陛下勤修德化以禳之耳。縱為嘉祥，尚願陛下夕惕以答之。《書》曰：「雖休勿休」，願陛下追蹤周旦盟津之美，捐鄙虢公夢廟之凶，謹歸沐浴以待妖言之誅，則國家幸甚！<break time="100ms" />　　曜覽畢均書，倒也憮然動容。廷臣劾均狂言瞽說，誣妄妖瑞，應作大不敬論。曜卻謂不問災祥，均當深戒，怎得加罪劉均。越年，又從並州獻入玉璽一枚，文為趙盛二字。曜乃不復稱瑞，但收貯庫中罷了。既而征服仇池王楊難敵，又因秦州刺史陳安叛亂，親往討平。赤亭羌酋姚弋仲，亦稱臣受封。姚弋仲見前文。涼州牧張寔，為帳下將閻涉所戕，張寔見第三回。寔弟張茂，平定內亂，嗣為涼州刺史。曜復率領戍卒二十八萬，進攻涼州。茂憚曜兵威，奉表稱藩，曜乃退兵。自是漸即驕盈，沈湎酒色。羊后病死，更立侍中劉昶姪女劉氏為后。才閱一年，劉氏又病不能起，留有遺言，請納從妹劉芳。芳女姿色，比姊秀美，年甫十三，已長七尺八寸，垂手過膝，發與身齊。曜當然納入，即冊為繼后，時已為光初十一年。光初為劉曜年號，見三十二回。曜命驃騎將軍劉述為大司徒，侍中劉昶為太保，召公卿以下子弟，入闕親選，見有材武出眾，便使為親御郎，被甲乘馬，隨同出入。尚書郝述，都水使者支當等，謂人主不宜日近武人，致觸曜怒，勒令服毒自盡。是夕，曜夢見空中降下三神，統是金面丹唇，東向逡巡，不言即退。當下恍惚前追，屈身下拜，俯履三人足跡。俄而驚寤，細思夢兆，辨不出什麼吉凶。翌晨，召入公卿，令他詳夢。一班諧臣媚子，無非曲意獻諛，交口稱賀，惟太史令任義，謂夢兆不祥，列陳見解，大略說是：<break time="100ms" />　　三者歷運統之極也，東為震位，王者之始次也。金為兌位，物衰落也。丹唇不言，事之畢也。逡巡揖讓，退舍之道也。為之拜者，屈服於人也。履跡而行，慎勿出疆也。東井，秦之分也，五車，趙之分也，秦兵必大起，亡主喪師，留敗趙地，遠至三年，近七百日，其應不遠，幸熟思而慎防之！<break time="100ms" />　　曜聞言大懼，即親祀二郊，修繕神祠，遍禱名山大川，大赦死罪以下，減免百姓半租。徒務表面，有何益處？越年，春令大旱，好幾月不見甘霖，曜偏分兵襲仇池，攻涼州，略河南，一些兒不加軫恤，但令出掠境外，奪得子女玉帛，還充府實。國人遇有旱災，令他四出縱掠，不可謂非理財妙訣。又越年出敗石虎，便是圍攻金墉城一役。補敘劉曜數年間事，使知敗亡之由來。後趙主石勒，自救金墉。至大堨渡河，時當仲冬，寒風似刀，河濱更甚。及勒軍將渡，忽天氣轉為晴和，風靜冰泮，安然得濟。濟畢又狂風大起，沉陰如故。勒大喜道：「這是天神祐我哩。」此番才喜有天了。遂改名大堨為靈昌津。參軍徐光，亦隨勒南行，勒顧語光道：「劉曜聞我出兵，若移兵成臯，據關拒我，方為上策；依洛為營，負水自固，乃是下策；坐守洛陽，束手待擒，便成無策了。」既而勒至成臯，會集諸軍，得步兵六萬，騎兵二萬七千，鼓行而進，一路無阻，並不見有曜軍。勒舉手上指，又自指額，連聲呼天，天何言哉。復令兵士卷甲銜枚，從間道出鞏訾間，晝夜不休，直至洛水，遙見曜兵俱退駐對岸，連營十餘里，差不多有十多萬人，更不禁大喜道：「曜真庸奴，為我所料，諸將士已好賀我了。」大眾聞言，統向勒道賀。勒揚鞭得意，督步騎入宣陽門，由守將石生出接，迎入故太極前殿，升座勞眾，休息一宵。越宿，乃部署兵馬，整頓器械，准期明日出戰。命石虎率步卒三萬人，自城北趨西，攻曜中軍，石堪石聰各領騎兵八千人，自城西趨北，擊曜前鋒。三人領命歸營。勒又預戒親卒，五更造飯，黎明飽餐，開城助戰。
    </voice>
</speak>
