<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這一邊已安排就緒，那一邊尚雜亂無章。劉曜圍攻金墉，已過了三月有餘，他見堅城難下，索性置諸度外，鎮日與群臣飲博，酣醉無度，不恤士卒。左右或進言相規，曜斥為妄語，連殺數人。及聞勒渡河親至，方擬遣兵增戍，堵截勒兵。議尚未定，勒兵已抵洛水，前驅諜使，被曜候騎獲得一人，獻入營中。曜親問道：「大胡自來麼？率眾幾何？」諜使答道：「大王自來，兵勢甚盛。」曜聞言不禁失色，便下令撤圍，退營洛水西岸。敘出曜軍情形，方與上文接筍。到了勒兵入城，曜尚無佈置，仍然拚命飲酒。臨戰的早晨，已聞石虎石堪等兩路殺來，還要飲酒數斗，喝得醉意醺醺，方披甲上馬。馬無故悲鳴，立住不動，經曜揮了數鞭，反見馬倒退下去，一前一卻，幾乎把曜掀落，虧得左右將曜扶住，倉猝下馬，改乘他騎。已兆不祥。曜疑是酒力未足，致馬作怪，再命左右進酒一斗，一氣喝乾，乃策馬出營，逕詣西陽門。說時遲，那時快，石虎從左殺到，石堪石聰從右殺來。曜兵抵擋不住，紛紛溃亂。曜已爛醉如泥，不知進退，但向西陽門馳去，不防石勒帶著親兵，由閶闔門繞至西陽門，迎頭擊曜。曜醉眼矇矓，望不出甚麼石勒，惟聽得一聲大喝道：「劉曜快來受死！」這一語傳入耳鼓，才把十分酒意，嚇退三分。又見前面兵士，好幾個滾下頭顱，乃拍馬返奔，忙不擇路，只管沿洛水邊亂跑。又聽背後有人叫道：「劉曜休走！」曜也不敢回頭，飛馬奔逃。那後面的箭鏃，接連射來，可恨背上不生眼睛，無從閃避，徒受了三處箭傷。馬亦中了數箭，負痛亂躍，高低不辨，竟致陷入石渠。曜慌忙提韁，馬足雖得拔出，馬力已竭，墜倒水濱，曜亦當然同墜。可巧水結成冰，將人馬一同擱住，不致沈溺。還是溺死的好。奈左右俱已逃散，無人相救。俄而追兵馳到，用著撓鉤等件，將曜鉤起。曜身上又受創十餘，臥在地上，由他捆縛，勉強開眼一瞧，面前立著一馬，馬上坐著一員大將，正是後趙都尉石堪。堪見曜西奔，率馬追來，用箭射倒劉曜，遂得擒曜報功。<break time="100ms" />　　曜兵一半逃去，一半被殺。勒乃下令道：「我只欲擒獲一人，今已得擒住，將士等可抑鋒止銳，毋得再加殺戮，有傷天仁。」於是收軍入城，牽曜至河南丞廨，把他拘住。一面宰牛設饗，大犒將士。一連三日，方班師北還襄國，使征東將軍石邃，押曜同行。曜創痕未痊，不能行動，因用馬車載曜，令金創醫李永，與曜同載，沿途療治。既至北苑市，三老孫機，請諸勒前，願一見曜，勒即允諾。機持酒一大觥，進白劉曜道：「僕谷王，關右稱帝王，當持重，保土疆；輕用兵，敗洛陽，祚運窮，天所亡；開大量，進一觴。」曜見機龐眉皓首，鬚髮似銀，乃接觥答語道：「老翁年當近百，尚這般康健麼？我當為公滿飲此觴。」說著，一吸立盡。適配胃口。孫機乃退。勒聞機言，也為悵然道：「亡國奴，應該使老叟數罪哩。」及馳入襄國，勒令曜居永豐小城，遣還伎妾，與曜為伴，惟派兵監守，不准曜出入自由。<break time="100ms" />　　先是兩趙連歲交兵，互有擒獲，勒將石佗，為曜軍所擒，便即殺死。曜將劉岳劉震，為勒軍所擒，尚未被殺，至此岳震等，得奉勒命，許令見曜。曜瞿然道：「我道卿等久為灰土，不意石王仁厚，全宥至今，我驟殺石佗，有愧石王，無怪今日遭禍呢。」乃留岳震等同宴，終日始別。此時已近死期，樂得痛飲數杯。勒使人語曜，令致彼太子熙書，囑使速降。曜不從勒意，但飭熙與群臣維持社稷，不必為我易慮云云。勒因此嫉曜，尋即將曜害死。曜僭位十三年，歲次戊子，兵敗被擒，正與劉均言相符。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　讖緯遺文寧足憑？荒耽才是國亡征。<break time="100ms" />　　古今多少滄桑感，無道保邦得未曾。<break time="100ms" />　　曜子熙居守長安，能否保全宗祀，且看下回自知。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　佛圖澄之種種秘術，俱載前史，相傳至今，是否確鑿，亦無從證實。即果有其事，亦不過如張陸於吉之流耳。律以治國平天下之大道，澄固未足語此也。劉曜少時，以聰慧聞，劉淵嘗稱為千里駒；及長尤多奇略，自比樂毅蕭曹，劉聰又以世祖魏武擬之；及靳准篡漢，仗義討賊，再興劉氏，似乎劉淵父子之言，不為無見，乃觀其金墉一役，醉態昏迷，毫無軍謀，倉猝一戰，便為所擒，豈其天奪之魄，使汨性靈？抑亦由沉湎酒色，乃有此昏庸之結果也！世間自有大丈夫，特淫婦人之媟詞耳。曜顧信之不疑，釀成驕態，其曷能免滅亡之禍哉？<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
