<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟趙主石勒，中了侃計，歎息累日，暗想陶侃用偽和計，奪去襄陽，自己亦好如法炮制，與晉言和。計策已定，待至建平四年正月，借著賀年的名目，遣使至晉，奉帛修好。偏晉廷拒絕來使，且將所獻各帛，焚毀都下。趙使撞了一鼻子灰，匆匆北歸。勒頓時怒起，又欲動兵侵晉，偏偏天變迭興，內憂隱伏，轉令一個足智多謀的石季龍，有所顧忌，未敢妄行。<break time="100ms" />　　建平三年的夏天，已是疾風驟雨，雷震建德殿端門，及襄國市西門，殛死五人。既而雹降西河介山，大如雞卵，平地水深三尺。太原樂平武鄉趙郡廣平鉅鹿千餘里，樹木摧折，禾稼蕩然。勒避殿禳災，且問中書令徐光，主何凶兆？光言：「介山為介之推所依，之推焚死，陰靈未泯，宜普復寒食故制，立祠奉祀。」原來勒曾禁止寒食，故光疑之推為祟，因致此災。黃門郎韋謏，駁去光議，獨援《春秋左氏傳》言，謂：「藏冰失道，陰氣發洩為雹，與之推無關。若以之推為賢臣，但令綿介間人民奉祀，便足申敬，何必普及全國呢。」此說較光語為長，但《左氏傳》亦非真足據。勒從謏議，只命並州復行寒食，更遷冰室至極寒處所，期順天時。到了建平四年的夏天，紅日當空，寂靜無風，塔上一鈴，無故自鳴。佛圖澄素識鈴音，說是國有大喪，不出今年。過了數日，有流星大如象尾，足似蛇形，自北極西南流動，約五十餘丈，光芒燭地，墜入河中，聲聞九百餘里，勒亦自覺非祥。忽愛子斌暴亡，遂疑為流星所應，將備棺殮。忽佛圖澄趨入道：「小殿下尚未致死，何故驟令入棺？」勒驚歎道：「朕聞虢太子死，扁鵲能起死回生，難道大和尚亦能救死麼？」澄答一「能」字，遂取楊枝沾水，且灑且咒，果見屍身少動，手足漸能屈伸。澄即向前握手道：「可起來了。」言已，斌即坐起，飲食如常。勒因命諸少子居澄寺中，托他照管。惟太子弘年已弱冠，留居東宮，襄辦軍國大事，凡尚書奏請，多歸太子參決。次為驃騎大將軍大單于秦王宏，亦得預政，權侔主相。石虎守鄴有年，前時宏為大單于。虎甚不平，私語於石邃道：「我身當矢石二十餘年，得成大趙基業，大單于位置，應該屬我，奈何反輕授黃口婢兒？俟主上晏駕後，當盡殺無遺，方泄我恨。」勒自號英明，奈何養虎貽患？及弘宏兄弟，得專國政，虎益怏怏。<break time="100ms" />　　弘素好文士，嘗引與交遊，石勒謂：「世未承平，不宜右文輕武。」乃使劉徹任播等教弘兵書，王陽教弘擊刺，但弘已性格生成，終不脫文人氣象。勒嘗語徐光道：「大雅弘字大雅。愔愔，可惜不類將種。」光答道：「漢高祖以馬上取天下，孝文帝治以玄默，守文令主，原與創業不同，何必過憂。」勒始有喜色。光因進言道：「皇太子仁孝溫恭，中山王雄暴多詐，陛下萬歲以後，臣恐社稷必危，宜漸奪中山威柄，休使上逼儲君。」勒雖然點首，但因虎累立大功，也未便遽奪虎權。既而右僕射程遐，復入白道：「中山王勇武權智，群臣莫及，看他志意，除陛下一人外，統皆蔑視。今專征日久，威振內外，性又不仁，殘暴好殺，諸子又並長大，似虎添翼，共預兵權，陛下在日，諒無他變，將來必致跋扈，非少主臣，還請陛下綢繆，早除此患。」勒變色道：「今天下未平，兵難未已，大雅年少，宜資輔弼，中山係佐命功臣，親同魯衛，朕方欲委以重任，何至如卿所言。卿莫非因中山在側，雖然身為帝舅，將來不得專政，故有此慮？朕已早為卿計，如或不諱，先當使卿參預顧命，卿盡可安心哩。」遐不禁流淚道：「臣實公言，並非私計，陛下奈何疑臣有私？中山雖為皇太后所養，究竟非陛下骨肉，難語恩義，近不過托陛下神規，稍建功績，陛下報以重爵，並及嗣子，也可謂恩至義盡了。魏任司馬懿父子，終被篡國，前鑒未遠，怎得不防？臣累沐寵榮，又與東宮托附瓜葛，若不盡言，尚望何人？陛下今不除中山，恐社稷不復血食了。」以疏間親，亦非良策。勒終不肯叢。遐只好叩頭告退，小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　養虎原為心腹憂，如何先事未綢繆。<break time="100ms" />　　毀巢取子猶難料，漫向廷臣詡智謀。<break time="100ms" />　　遐退出後，適與徐光相遇，免不得有一番敘談。欲知後事，且至下回表明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　梟桀如石勒，不可謂非一世雄，觀其智料劉曜，算無遺策，卒能舉前趙而盡有之。及稱尊以後，誅祖約，戮馮鐵，雖曰權謀，不戾正道，天下之惡一也。約為晉臣，敢行悖逆，不誅何待？鐵係逆黨，又殺侃子，召而誅之，誰曰不宜？示人以彰癉之公，與世無愛憎之異，勒之自矜磊落者，其以此夫。然明於遠而忽於近，知其著未見其微，以兇殘暴戾之石虎，不善駕馭，致貽後患，徐光諫之而不用，程遐言之而反致疑，此其所以身死未幾，而子嗣淪亡也。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
