<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官道王安何人，肯救逖子？原來安本羯奴，為逖所得，留侍左右，很加寵愛。及逖鎮雍邱，安亦濅長，逖與語道：「石勒與汝同種，汝可往依，免汝久羈他鄉，汝可願否？」安尚不忍別，逖復說道：「我亦不在爾一人，爾盡管前去便了。」遂厚給路資，遣令北去。安得見勒，累擢至左衛將軍，及聞約族駢誅，不禁長歎道：「怎可使祖士稚無後呢？」乃設法取出道重，匿居僧舍，令為沙門。時道重尚只十歲，及石氏滅後，始得南歸。這未始非忠臣之報。逖有兄祖納，與約異母，憎納如仇，嘗閒散家居，覽書自樂。約為逆時，納得不坐。及約奔降後趙，納仍在江東，由溫嶠薦引，辟為光祿大夫，卒獲考終。祖氏一脈，賴此不亡。道重歸宗，便與納子孫同居，不在話下。<break time="100ms" />　　且說石勒既自稱天王，群臣尚申表固請，統說是名位未正，應加帝號。勒乃加號稱帝，改元建平，由襄國遷都臨漳，追尊三代。妻稱皇后，王子弘為皇子，封進百官，毋庸再敘。惟史家因前趙已亡，此後但稱勒為趙主，不稱後趙，小子亦依史敘述，止稱為趙，看官不要疑我脫漏一字呢。敘法綿密。勒併吞關隴，復窺江淮，特遣荊州監軍郭敬，與南蠻校尉董幼，寇晉襄陽。晉南中郎將周撫，不能固守，退保武昌，襄陽遂陷。中州流民，悉數降趙，就是前平北將軍魏該弟遐，亦率領部曲，自石城降敬。敬遂毀襄陽城，徙百姓至淝北，就樊城旁增築城堡，居民屯兵，作為城鎮。趙主石勒，即署敬為荊州刺史，領秦州牧。隴右氐羌，不受趙命，興眾為亂，勒遣河東王石生往討，一鼓蕩平，趙威大震。東方的高句驪肅慎諸國，貢入楛矢，宇文部並獻名馬。涼州牧張駿，本承叔父張茂遺命，囑令服事晉室，仍守祖制，所以茂死駿繼，自稱晉大將軍涼州牧，與前趙屢起戰爭。前趙亡，後趙主勒，遣使至涼州，拜駿征西大將軍，兼涼州牧，加九錫殊禮，駿抗拒不受。及氐羌為石生所敗，多奔涼州，駿恐生乘勝進擊，乃遣官詣趙，奉貢稱臣。還有西域諸部落，如高昌于闐鄯善大宛等，亦皆向趙奉貢，不憚遠行。<break time="100ms" />　　趙主勒喜出望外，遂欲大營鄴宮，自壯觀瞻。廷尉續咸上書切諫，勒大怒道：「不斬此老，朕宮如何得成？」說著，即飭御史收咸下獄。中書令徐光進規道：「陛下天資聰睿，臣以為將超越唐虞，今乃厭聞直言，是將變作桀紂了。咸言可用即用，不可用亦當大度包容，奈何反欲加誅呢？」勒乃歎道：「人主不得自專，一至於此。朕豈不知咸言為忠，但偶與為戲呢。匹夫略積家資，尚想購一別室，況富有天下，難道不能營繕一宮？將來終當築造，現且暫停工作，不負忠言。」乃釋咸引見，面加慰諭，賜絹百匹，稻百斛。隨命公卿百寮，薦舉賢良方正，直言秀異，孝義清廉各一人。一面就襄國西偏，創造明堂辟雍靈台，侈然有上法姬周的癡想。<break time="100ms" />　　既而霖雨經旬，中山西北，水忽暴漲，漂集巨木百餘萬根，共至堂陽。勒聞報大喜道：「天意欲我營鄴宮哩。」遂大興工作，親授規模。自建平二年孟秋營造，歷久未成。越年正月，勒仍在舊殿朝見群臣，遍賜盛宴，酒至半酣，顧語中書令道：「朕可比古時何等君主？」光答道：「陛下神武謀略，越過漢高，雄材卓犖，超絕魏武，自古以來，罕可比倫，大約為軒轅黃帝的流亞哩。」勒掀髯道：「人生豈不自知？卿言未免太過。朕若遇漢高祖，當北面臣事，與韓彭毗肩，若遇光武，當並驅中原，未知鹿死誰手？大丈夫行事，須磊磊落落，皎如日月，怎可似曹孟德司馬仲達輩，曹操字孟德，司馬懿字仲達。欺人孤兒寡婦，竊取天下？如朕品詣，應在二劉上下。軒轅乃上古聖人，朕何敢比擬哩？」群臣聞言，皆下座叩首，齊呼萬歲。<break time="100ms" />　　勒本不識文字，但好令諸生講讀古書，靜坐聽誦，或出己意評論得失，類皆中肯，人多佩服。一日聽讀《漢書》，至酈食其勸立六國後，不禁驚詫道：「此法大誤，何故能得天下？」及聞為留侯張良所阻，乃恍然道：「賴有此呢。」聰明原是過人，可惜不學。勒視當世人物，都不足取，惟晉豫州刺史祖逖，與荊州牧陶侃，先後推重，目為將才。侃方鎮守巴陵，聞襄陽被陷，武昌垂危，倒也吃一大驚，接連是蘇峻舊將馮鐵，暗殺侃子，奔依石勒，得為戍將，害得侃又驚又悲，乃繕就一書，遣人齎往臨漳，責勒納用叛臣。勒有心干譽，便召入馮鐵對著侃使，把他斬首。侃使才告謝南歸。侃再遣長史王敷，齎送江南珍寶，與勒修好，並表謝忱。勒當即收受，厚待王敷，並贈贐儀。敷乃返報。<break time="100ms" />　　看官你道侃果真願與勒和麼？他因襄陽失守，意欲設法規復，所以計上加計，令他自弛兵備，好乘虛奪回襄陽，既得王敷歸報，便從巴陵移鎮武昌，命子斌率領銳卒，會同南中郎將桓宣，往襲樊城。趙將郭敬，果然無備，且督兵南掠江西，桓宣等掩入城中，將所有居守兵民，悉數俘獲，又料敬必還援，使斌留鎮樊城，自往涅水埋伏，截敬來路。敬得樊城警報，挾怒前來，到了涅水，聽得一聲號炮，伏兵猝發，他卻毫不驚慌，分頭抵敵。桓宣也督眾力戰，自午至暮，方將趙兵殺敗，陸續退去。這一次鏖鬥，趙卒原死了多人，宣兵亦傷亡過半。宣因飛使報侃，再請濟師，侃令兄子南陽太守臻，竟陵太守李陽，率兵萬人，共攻新野，遙應樊城。郭敬往救新野，又吃了一回敗仗，方才北遁。襄陽城前已被毀，無人守著，當由侃軍唾手取回，侃即命桓宣鎮守。宣重修城寨，招集流亡，簡刑罰，課農桑，復成重鎮，趙一再進攻，終不能克。宣鎮襄陽十餘年，遠近畏懷，時人比諸祖逖周訪，可見得捍邊固圉，全靠著有良將呢。總斷一筆。
    </voice>
</speak>
