<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十二回<break time="100ms" />　　並前趙石勒稱尊　防中山徐遐泣諫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉熙居守長安，接得乃父被擒消息，當然大駭，急與南陽王劉胤等，商量方法。胤本是劉曜嫡子，為元配卜氏所生，從前靳准作亂，胤逃匿鄰近鬱鞠部。及劉曜即位，鬱鞠部送胤歸國，曜見他身長多力，意欲廢熙立胤。胤舅左光祿大夫卜泰，及太子太保韓廣等，均謂不宜廢立，胤亦涕泣固辭。曜也追憶羊后，不忍廢熙，乃封胤為王，號為皇子，追諡元配卜氏為元悼皇后，進卜泰為太子太傅，儀同三司。其實太子熙，原是懦弱，就是胤亦徒有外表，未足稱能。曜率兵南下時，胤且進署大司馬，輔熙居守。一切政事，歸胤裁決，所以曜陷沒後趙，熙即召胤計議。胤謂長安難守，不如退保秦州。尚書胡勛進言道：「今主子雖已喪亡，國家尚未殘缺，兵士不下數十萬人，正可並力扼險，堵御石氏，萬一力不能拒，再走未遲。」胤怒叱道：「汝敢撓沮眾心麼？」遂喝令左右，把胡勛牽出斬首。胤不但無能，且是個糊塗蟲，怎能保國？勛既冤死，還有何人再敢多嘴，遂相率奔往上邽。首都一動，各鎮皆搖，汝陰王劉厚，安定王劉策，各棄鎮西走，關中大亂。<break time="100ms" />　　將軍蔣英辛恕，擁眾數萬，入據長安，遣人奉表後趙，情願投降。石勒覽表，即敕洛陽守將石生，乘便西略。生即帶領部曲，逕入長安。那時劉胤卻率兵數萬，從上邽出發，來與石生爭長安城。前時已願棄去，此時復欲奪還，奇極怪極。隴東武都安定新平北地扶風始平諸郡胡人，亦奮起應胤。胤軍次仲橋，石生嬰城自守，飛使向襄國乞援。勒即遣石虎往救，撥給騎兵二萬，由虎帶去。虎行至義渠，與各郡胡人相值，好似虎入羊群，不值一掃，夷人四面遁去，虎即進搗胤營。胤聞胡人敗遁，已是心怯，沒奈何出營迎戰。兩陣對圓，鋒刃相交，虎麾動鐵騎，衝入胤陣，縱橫馳騁，十蕩十決。胤慌忙奔還，經虎從後追擊，殺得屍橫遍野，血流成渠，遂進薄上邽城下。上邽城內的將吏，見胤逃還，都嚇得魂魄飛揚，哪裡還敢抵禦？不到數日，便即溃散。虎揮眾登城，擒住趙太子熙，南陽王胤，及王公卿校以上三千餘人，一律殺死，所有後宮妃妾，俱分給將士。惟曜有女安定公主，年甫十二，卻生得身材窈窕，眉目輕盈。虎取為己有，也不管她年齡長幼，到了夜間，便將她抱入寢處，恣情行樂，虧得胡人體質，本來強壯，還勉強容受得住，但已是蕊破花慵，不堪狼藉了。身入虎口，不死亦傷。歡娛數夕，方挈女東行，並徙趙台省文武，關東流民，及秦雍大族九千餘人，俱至襄國，又坑死王公等及五郡胡人，共五千餘名，比虎狼還要兇暴。前趙遂亡。總計自劉淵僭號，共歷三傳，前稱漢，繼稱趙，凡三十五年。劉曜受擒，歲次戊子，劉熙被屠，歲次己丑。困囂喪鳴，赤牛其盡，白玉篆文，至此畢驗了。<break time="100ms" />　　石虎還至襄國，齎獻前趙傳國璽，並擬上勒尊號，奉為趙帝。勒未肯遽許，再經內外百僚，全體申請，無非說是「功德並隆，祥符俱萃，應亟崇徽號，下副人望」等語。勒又遷延過年，始自稱為趙天王，行皇帝事。名稱亦奇。立妻劉氏為王后，世子弘為太子，餘子宏為驃騎大將軍，都督中外諸軍事，兼大單于，封秦王，斌為右衛將軍，封太原王恢，為輔國將軍，封南陽王，進中山公虎為太尉，兼尚書令，易公為王。虎子邃為冀州刺史，封齊王，石生為河東王，堪為彭城王，署左長史郭敖為尚書左僕射，右長史程邈為右僕射，徐光為中書令，領秘書監。此外，文武百官，各封拜有差。侍中任播等參議，謂趙承金為水德，旗幟尚玄，牲牡尚白，子社丑臘，方符天命。勒依議而行。右僕射程遐進言道：「天下初定，應明罰敕法，顯示順逆。從前漢高斬丁公，赦季布，便是此意。大王自起兵以來，褒忠誅逆，中外歸心，惟江左叛臣祖約，猶存我國，竊為不解。且約大引賓客，又占奪先人田里，地主多銜怨切骨，大王何尚事姑容，不申天罰呢？」勒本謂約不忠，有心鄙薄，雖然前次收納，卻未嘗召見，約降後趙，見四十回。至此聽了遐言，便使人給約道：「祖侯遠來，未暇歡敘，今幸西寇告平，國家無事，可率子弟來會，借表積誠。」言外又與訂會期。<break time="100ms" />　　約得了此信，當然欣慰，屆期這一日，約挈子弟登殿，求見趙天王石勒。勒佯稱疾，但令程遐接待。遐邀入別室，引與共飲，暗中著人詐托約言，召約親屬，一並到來。約見全族俱至，不禁動疑，且室外甲士趨集，料知凶多吉少，自思無法脫身，索性拚命亂喝，得能從此醉死，也省得眼見慘刑。偏程遐瞧透約意，待約半醉，便起座大言道：「天王有令，祖約叛國不忠，罪應誅夷。」這語說出，甲士俱從外突入，立將祖約拿下，所有約親信數十人，均被驅出，牽往市曹。驀見有一群罪犯，由兵役押令前來，仔細一瞧，乃是一班蓬頭少婦，垢面童兒，沒一個不是家眷。此時心如刀割，險些兒暈了過去。忽有一數齡稚子，趨至約旁，手牽衣襟，哭呼外祖。約手未被縛，便將稚子抱起，且泣且語道：「外孫外孫，汝外祖不該背國，連害汝曹。」悔也遲了。旁邊走過似虎似狼的甲士，把他外孫奪去，擲諸地上，已是跌個半死。一聲炮響，刀光四閃，可憐祖約以下的男子，不論老少長幼，都做了無頭鬼。就中只有祖逖庶子道重，由後趙左衛將軍王安，買囑兵士，將他留下，為安攜去。餘如婦女妓妾，也算赦免，但己皆沒為官奴，分充羯人的婢妾去了。叛國賊聽著！
    </voice>
</speak>
