<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十三回<break time="100ms" />　　背顧命鴞子毀室　凜夢兆狐首歸邱
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說程遐出遇徐光，便與光敘談，述及進諫不從情形。光答道：「中山王對我兩人，時常切齒，不但與國有害，且必累及家禍，我等總當預先設法，保國安家，怎可坐待危禍哩？」遐皺眉道：「君有甚麼良策？」光想了多時，方答說道：「中山手擁強兵，威勢甚盛，我等無拳無勇，如何抵制？看來只好再三進諫，得能感悟主心，方得轉禍為福呢。」但靠此策，何能制虎？遐搖首道：「只恐主上未必肯從。」光說道：「待我再去一試罷。」說畢乃散。過了數日，光入內白事，見勒面有愁容，便乘間諷勒道：「陛下廓平八州，駕馭海內，為何神色未怡？當有隱患。」勒悵然道：「今吳蜀未平，書軌不一，司馬家兒，未絕丹陽，後世將疑我未應符籙，難為真主，我一想著，便不覺有憂色了。」光應聲道：「臣以為陛下憂及心腹，哪知陛下徒憂及四肢，四肢尚不足憂，腹心乃是大患呢。從前魏承漢祚，為正朔帝王，劉備雖紹興巴蜀，總不能謂漢尚未亡，吳嘗跨據江東，與魏無損。今陛下包括二都，平蕩八州，適與魏王相符，彼司馬家僻居江左，無異劉備。李氏據蜀，尚遜孫權，帝王大統，不屬陛下，將屬何人？這不過是四肢的微患，無庸深憂。惟中山王托陛下威靈，所向無敵，中外共目為英武，有類陛下，可惜他殘暴多奸，見利忘義，跡同管蔡，情異伊霍，且父子並據權位，勢傾王室，臣見他尚未滿意，陰蓄異圖。近在東宮侍宴，傲慢不恭，輕視太子，陛下想亦察覺，不過曲示寬容，臣恐陛下傳及太子，宗社必生荊棘，這才是腹心重病，足為大患，奈何陛下顧小忘大呢？」勒默然不答。光當然說不下去，沒奈何趨回私第。<break time="100ms" />　　已而安定府間，報稱蛇鼠相鬥，越宿蛇死，臨涇亦報稱馬忽生角，長安城內，又報稱雞有怪聲，勒不以為意，西巡灃水宮，途次感冒風寒，竟致成疾，便即還都。那病勢日加沈重，因召太子弘，中常侍嚴震，與中山王虎，並侍禁中。虎立即入宮，矯托勒命，阻住弘震，不准入侍，就是王公大臣等問疾，也一概拒絕。內外隔斷，不通音問，連勒病勢的增減，都無人知曉。虎又召還秦王宏及彭城王堪，可巧勒病少痊，起牀散步，忽見宏進來請安，便向虎驚問道：「秦王何故來此？我使王等出處藩鎮，正為今日的預備，究竟是何人召入，還是不召自來呢？如或有人矯制召王，便當處斬。」虎慌忙答語道：「秦王想念陛下，暫時歸省，今即遣令還鎮便了。」宏聞虎言，才知是由虎擅召，只因虎勢力逼人，未敢與辯，不得已含忍而退，待了數日，並無遣還命令，又只好留住都下。勒問虎曾否遣宏？虎詐言奉諭即遣，所以勒不復再言。<break time="100ms" />　　是時熒惑入昴，星隕鄴中，又有赤黑黃雲，綿亙如幕，聲如雷震，墜地後氣熱如火，塵起連天。勒是番王，未必果應天象，且據新學家言，天象與人事無關，惟史家羅列災象，故略述一二。勒病勢復劇，勢難再起，乃遺令三日即葬，概從儉樸。牧守等不必奔喪，仍令照常鎮守。內外百寮，既葬除服，毋禁婚嫁祭祀，飲酒食肉。又復申囑數語道：「大雅文弱，恐未能紹承我志，中山以下，宜各司所典，勿違朕命。大雅與斌宜好自維持，司馬氏即汝等殷鑒，務須互相和好，勿蹈彼轍。中山王亦當三思周霍，勉力匡輔，我死方得瞑目了。」恐不能如汝所願。言訖即逝，年正六十，僭位十五年。虎主持勒喪，棺殮既畢，即舁棺夜瘞山谷，人不能測。這是何意？想亦如魏武疑冢，恐被人發掘，或即由勒私囑石虎，亦未可知。別使大臣子弟六十人，為輓歌郎，引錦一匹，備具文物儀衛，虛葬城外，號高平陵，尊為高祖明皇帝。當下劫出太子弘，使他升殿，脅令手書，收捕程遐徐光下獄，並召齊王邃入宮宿衛，監制太子。文武百官，統皆駭散。弘亦大懼，情願讓位與虎。虎冷笑道：「君薨，世子當立，這是古今通義，臣怎敢背越禮法？」弘料虎不懷好意，復泣陳：「才力庸弱，不堪重寄，還是讓位為是。」虎變色道：「如果不堪重任，天下自有公論，也不能私相授受呢。」豈亦想磊磊落落麼？遂逼弘登位，改元延熙。文武百官，各進位一等，惟將程遐徐光牽斬市曹。虎自為丞相，魏王大單于，加九錫禮，據魏郡等十三邑，總攝百揆。虎妻鄭氏為魏王后，長子邃為王太子，加官侍中大將軍，都督中外諸軍，並錄尚書事，次子宣為車騎大將軍，領冀州刺史，封河間王，三子韜，為前鋒將軍，司隸校尉，封樂安王，四子遵為齊王，五子鑒為代王，六子苞為樂平王，徙太原王斌為章武王，所有虎舊時僚屬，悉署台省要職，改稱太子宮為崇訓宮，勒后劉氏以下，俱遷居崇訓宮中。凡故宮侍女，具有姿色，及車馬珍寶服飾玩好等類，盡被載入丞相府署。令鎮軍將軍夔安為左僕射，尚書郭殷為右僕射。安與殷均虎黨羽，所有舉措，俱稟虎後行。虎雖未篡位，簡直與君主無二。<break time="100ms" />　　勒后劉氏，不堪脅迫，密召彭城王石堪入見，流涕與語道：「皇祚恐將覆滅了。王與先帝，義同父子，應該顧全一脈，毋致凌夷。」堪唏噓道：「先帝舊臣，均已被斥，宮廷僚屬，統是中山心腹，無可與謀。臣惟有出奔兗州，據住廩邱，挾南陽王為盟主，勒子恢為南陽王，見前回。宣太后詔，號召諸鎮牧守，令各起義兵，入討桀逆，方能濟事。」劉氏道：「事已萬急，便應速發，毋使日久變生。」堪應命而出，微服輕騎，往襲兗州。不料兗州有備，未能掩入，部下不過百餘騎，如何持久？只好南奔譙城。石虎得知消息，亟遣部將郭太等追擊，行至城父，與堪相值。堪兵單力寡，被太圍住，一陣亂箭，把堪射倒，活捉了去。虎見了石堪，怒沖牛斗，即命左右取出鼎鑊，將他炙死，復召石恢還都。嗣探得劉氏與謀，竟帶兵入崇訓宮，逼令自殺，別尊弘母程氏為皇太后。
    </voice>
</speak>
