<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　關中鎮將石生，洛陽鎮將石朗，聞虎敢殺太后，很是不平，遂連兵討虎。虎留子邃居襄國，自率步騎七萬人，倍道攻金墉城，朗不意虎兵驟至，倉猝守禦，偏守兵各無鬥志，相率駭走，城即被陷，朗被擒住。虎命先刖朗足，繼砍朗首，然後移兵轉攻長安，用將軍石挺為前鋒大都督，引兵急進。石生遣部將郭權，與鮮卑涉璝部落，共二萬人為前驅，自統大軍為後應。權等到了潼關，正值石挺領兵前來，兩下爭鋒，鮮卑兵驍悍異常，橫衝直撞，立將挺陣搗破。挺竟戰死，眾多覆沒。虎亦退走澠池，暗中差人齎著重賂，買囑鮮卑，令他反攻石生。鮮卑貪賂忘信，背了郭權，還擊生軍。生猝不及防，單騎奔長安，又恐虎兵追至，潛逃至雞頭山。前此俱為驍將，何此時統皆沒用？郭權尚有餘眾三千，退保渭汭，虎令裨將石廣，與權相持，自率輕騎入關，竟至長安城下。長安守將蔣英，倒還憑城抵拒，好容易過了十多日，為虎所破，蔣英陣亡。再分兵四覓石生，且懸賞購募。生部下又貪厚賞，斬生出降。郭權孤軍在外，當然不能支持，即逃往隴右。虎又遣將軍麻秋進討氐酋略陽公蒲洪，見前文。洪率部落二萬戶降虎，虎授洪為龍驤將軍，使居枋頭。羌帥姚弋仲，亦率眾迎接虎軍，虎又拜弋仲為奮武將軍，兼西羌大都督，令徙居清河灄頭，乃引兵東還襄國，頒令大赦，且諷弘命建魏台，一如魏武輔漢故事。尋聞郭權據住上邽，向晉投誠，晉授權為鎮西將軍，領秦州刺史。石廣進攻失利，乃再遣將軍郭敖，及章武王斌等，率步騎四萬人攻權，行次華陰，那上邽人聞風惶駭，竟將權刺死，函首迎降。<break time="100ms" />　　虎因亂黨悉平，躊躇滿志，便欲篡移趙祚。適秦王隱有違言，即將他拘入別室，幽禁起來。弘更大懼，親往魏宮，奉璽與虎。父如龍而兒如豚，奈何？虎搖首道：「帝王大業，當由天下人公論，怎得屢來擾我？」遂卻璽不受。弘流涕還宮，入白太后程氏道：「先帝種果不得再遺了。」讓位求生，還做不到，真正苦極。未幾，即由尚書省出名，向虎上書，請依唐虞禪讓故事。虎勃然道：「弘性愚愔，居喪無禮，不能君臨天下，直可廢去，說甚麼禪讓呢？」倒還爽快，免得許多做作。便令右僕射郭殷持節入宮，廢弘為海陽王，迫令徙居。弘徐步就車，顧語左右道：「愚昧不堪承統，自慚群後。但也由天命已去，致遭此禍，尚復何言？」左右統皆流涕，宮人亦慟哭失聲，於是群臣俱詣魏台勸進。虎下書道：「王室多難，海陽自棄，四海任重，勉從推戴。但朕聞道合乾坤，方可稱皇，德協神人，方可稱帝。皇帝尊號，朕不敢當，今暫稱為居攝趙天王，聊副眾望。」既自稱朕，又不願稱皇帝，此次未免近迂。群臣不好違議，虎即號居攝趙天王，升殿視朝，改元建武，立子邃為太子，進夔安為太尉，郭殷為司空，韓晞為尚書左僕射，魏概馮莫張崇曹顯為尚書，申鍾為侍中，王波為中書令，此外文武百官，俱進秩有差。當下放出毒手，命將故主弘及太后程氏，並秦王宏南陽王恢等，一古腦兒鎖禁崇訓宮，派兵監守。暗中卻囑使黨羽，乘夜突入，凡自程太后以下，悉數被戕。弘在位才得逾年，只二十二歲而終。<break time="100ms" />　　是時各郡鎮將，俱奉表賀虎。獨西羌大都督姚弋仲，稱疾不賀。虎疑他有異志，屢次發使馳召。弋仲始至，正色語虎道：「弋仲嘗謂大王命世英雄，奈何把臂受托，乃遽行篡奪呢？」虎答道：「我豈樂為此謀，但海陽年少，恐不能了家事，所以代為主治，卿亦太不諒我哩。」弋仲聽不入耳，奮衣趨出。虎見弋仲誠實，也不加罪。實是自愧。惟因讖文中云：「天子當從東北來。」乃特備法駕，東往信都，再向北方環巡一周，然後還都，這算是自己應讖的意思。全是癡想。<break time="100ms" />　　徐州從事朱縱，不服趙政，殺斃刺史郭祥，舉城降晉。虎遣將軍王朗擊縱，縱奔淮南。虎率眾南下，行近歷陽，但欲張皇聲威，恫嚇晉廷，實無深入用兵的意思。歷陽太守袁耽，嚇得心膽俱裂，飛使報達建康，混稱石虎入寇。江南已有好幾年不聞兵革，驟得此信，都是錯愕失措，相顧彷徨，再加太尉荊州牧陶侃，已經病亡，朝廷失去一座長城，更覺得守邊乏材，不寒而慄。小子敘到此處，又不得不將侃死情形，略為表明。侃自克復襄陽後，見前回。晉廷因功加賞，拜侃為大司馬大將軍，劍履上殿，入朝不趨，贊拜不名。侃上表固辭，不肯受賞。相傳侃少時往漁雷澤，網得一織布梭，取回家中，懸掛壁上。俄而天大雷雨，梭化為龍，破壁飛去，侃視為祥征，有志自負。尋復在夜間得了一夢，乃是身生八翼，奮飛上天，得登天門八重，惟一重不得闖入。內有閽人，攜杖出擊，觸身墜地，致折左翼，痛極而寤。次日左腋尚痛，數宿乃愈。又嘗詣廁所，見一人朱衣介幘，斂版前謁道：「君有長者風，故特來報，君將來當得公封，位至八州都督。」言訖不見。嗣復有相士師圭，握視侃手，隨即指示道：「君左手中指有直紋，理當封公。若向上貫徹，便貴不可言了。」侃聞圭言，就用針戳中指上紋，欲使紋路上達。忽有指血漂入壁上，流為公字，再用紙揩指中惡血，也現出一個公字，愈拭愈明。及都督八州，受封長沙公，自思前事俱驗，不敢再有他望，且每念及折翼夢兆，更恐盈滿致禍，屢與僚佐言及，將上書乞休。僚佐再三苦留，方才中止。至成帝咸和七年，侃已七十六歲，一病垂危，即上表辭職，略云：
    </voice>
</speak>
