<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十四回<break time="100ms" />　　盡愚孝適貽蜀亂　保遺孤終立代王
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說晉廷防備石虎，遣將調兵，慌張的了不得。忽有探馬來報，趙兵退向東陽去了，建康城中，方稍稍安定。嗣聞石虎已回臨漳，乃下詔解嚴，但授南中郎將桓宣為平北將軍，都督江淝前鋒征討諸軍事，領司州刺史，仍鎮襄陽。石虎還都後，復遣征虜將軍石遇，率同騎兵七千人，渡過淝水，進攻桓宣。宣督兵守城，更遣人至荊州乞援。荊州都督庾亮，亟使輔國將軍毛寶、南中郎將王國、征西司馬王愆期等，往救襄陽。石遇掘地攻城，三面掘通三窟，欲從地道，入達城中。宣早已防著，招募壯士，先在地道中守候。俟外兵潛入，用了火器，向地道外燒將出去，外兵連忙倒退，已死傷了好幾百人，遇策全然失敗。宣又縱兵殺出，獲得鎧馬甚多，弄得遇無法可施。又聞援兵將至，自己軍糧垂盡，乃撤圍夜遁。宣收回南陽諸郡難民，共八千餘人，詔令宣督南陽、襄陽、新野、南鄉諸軍事兼梁州刺史。毛寶為征虜將軍，鎮守邾城。邊境少安。<break time="100ms" />　　是年，已為成帝第十年，應加元服，改元咸康。增文武位秩各一等，大酺三日。成帝甚推重王導，幼時相見，每嚮導下拜，即位後手書與導，猶必加「惶恐言」三字，下詔亦云「敬問」。導年垂六十，常有羸疾，不能赴朝。成帝親幸導第，縱酒作樂，盡歡乃歸。世未平治，亦不應在大臣第飲酒作樂。遇有要政召詢，必令乘輿入殿，賜座案側。導性和緩，與人無忤，所以兩遇內亂，終得保全祿位，安享天年。獨導妻曹氏，性甚妒忌，為導所憚，導密營別館，居住姬妾，老頭兒尚欲藏嬌麼？不料為曹氏所聞，即欲往視。導恐眾妾被辱，忙令備車，自去保護。車夫駕馬稍遲，竟至迫不及待，即改乘牛車，自執塵尾柄驅牛，馳至別館，使眾妾避匿他處。及曹氏到來，已變了一間空屋，但嚮導詬詈不休。導如癡聾一般，置諸不理，曹氏亦急得沒法，只好悻悻歸去。不能齊家，安能治國？但以柔道制悍妻，不可謂非良訣。太常蔡謨，聞知此事，嚮導戲語道：「朝廷將加公九錫了。」導自言無功無德，決不敢受。謨笑語道：「可惜未曾備物，但有短轅犢車，長柄塵尾罷了。」導不禁色變，謨大笑而去。導引為恥事，嘗語僚屬道：「我昔與諸賢共游洛中，並未聞有蔡克兒，今反來侮弄老夫，也太不循禮了。」原來謨父名克，曾為河北從事中郎，新蔡王騰，為汲桑等所害，克亦殉難。騰死時，見前文。謨少有令名，累任至太常，素好詼諧，故與導為戲。導當時頗覺不平，後來事過情忘，卻也不忍報復，這便是他的大度。想是為冤殺伯仁，所以改過。話休敘煩。<break time="100ms" />　　且說成帝即位以後，西北兩方的僭國，除前後趙興亡，並見前文外，尚有成代二國，先後代嬗，也經過許多沿革，應該大略表明。成主李雄，據有巴蜀，卻安享了二三十年，彼時中原大亂，晉代播蕩，勢不能顧及西隅，就是前後兩趙，也只管寇擾兩河，無暇西略。雄既將巴蜀佔據，已是心滿意足，興學校，薄賦斂，與民休息，無志動兵，所以四海鼎沸，蜀獨安全。未始非蜀民之幸。惟朝無威儀，官無祿秩，君子小人，服章無別，免不得品流猥雜，賢否混淆，又因捨子立姪，致啟後來的爭端，當時說他貽謀不臧，釀成禍患，其實也是國運使然，不能專責李雄。雄嘗立妻任氏為后，任氏無子，惟有妾子十餘人，他因長兄蕩，戰死成都，見前文。蕩子班性頗仁孝，且嘗好學，遂命立為太子。雄叔父太傅驤，與司徒王達進諫道：「先王傳子立嫡，無非為防備篡奪起見，吳王捨子立弟，終致專諸刺僚，指春秋吳王餘祭事。宋宣不立與夷，獨立穆公，終致華督弒主。亦見《春秋左傳》。事貴守經，不宜自紊，請三思後行！」雄歎道：「我從前起兵據蜀，不過舉手扦頭，本無帝王思想，適值天下喪亂，得安西土，諸君謬相推戴，忝竊大位，自思目前基業，皆為先考所貽，吾兄嫡長，不幸捐軀，有子成材，應使主器，怎得私子忘姪呢？我志已定，毋庸多言。」語亦近理。驤知難再諫，退朝流涕道：「亂從此起了。」<break time="100ms" />　　會涼州牧張駿，遣使詣蜀，勸雄自去帝號，向晉稱藩。雄復稱：「晉室陵夷，德聲不振，所以稱長西方，蓋欲遠尊楚漢，推崇義帝，見漢史。雄借以比晉。卻是《春秋》大義。假使晉出明主，我亦相從，引領東望，非自今始了。」一派滑頭話。駿還道雄語出真誠，很加敬服，自是聘問不絕。既而駿為趙兵所逼，不得已向趙稱臣。見前回。及趙有內亂，復欲通表建康，因遣使向成借道，雄不肯許。駿又使治中從事張淳，再向成稱藩，卑辭假道。雄佯為允諾，暗使心腹扮作盜狀，將俟淳出東峽，把他顛覆江中。可巧有蜀人橋贊，偵知消息，潛往告淳。淳乃使人白雄道：「寡君使臣假道上國，通誠建康，實因陛下嘉賞忠義，樂成人美，故有此舉。今聞欲使盜殺臣江中，威刑不顯，何以示人？」雄不意密謀被泄，只答稱：「並無此事。」司隸校尉景騫，謂：「淳係壯士，不如留為我用。」雄答道：「壯士怎肯為我留？卿且先探彼意。」騫遂往見淳道：「卿體豐肥，天熱未便行道，不如小住我國，待至天涼，再行未遲。」淳答道：「寡君以皇輿播越，梓宮未返，生民塗炭，故遣淳通誠上都，會議北伐，就使湯山火海，亦所不辭，寒暑何足憚呢？」雄乃引淳入見，並問淳道：「貴主英名蓋世，地險兵強，何不亦乘時稱帝，自娛一方？」淳應聲道：「寡君自祖考以來，世篤忠貞，近因仇恨未雪，方且枕戈待旦，何暇自娛？」雄不禁懷慚，赧顏與語道：「我乃祖乃父，也是晉臣，前與六郡流民，避難此地，為眾所推，乃有今日。果使晉室中興，自當率眾歸附，卿至建康，可為我達意。」說著，即厚禮饋淳，遣淳就道。淳謝別而出，自往建康去了。可謂不辱使命。
    </voice>
</speak>
