<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了四年，惟氏病死，賀傉始得親政，但賀傉素來懦弱，未足服人。不似乃母。各部酋多半生貳，陰有違言，累得賀傉膽怯心虛，徙居東木根山，倚險築城，作為都邑。他尚恐各部進逼，時懷憂俱，愁裡光陰，不堪消受，結果是心神勞悴，終喪天年。得馬安知非禍。賀傉死後，弟紇那嗣。紇那較為剛猛，制服諸部，又向賀蘭部酋藹頭，索交翳槐。藹頭顧全親誼，不肯從命，紇那即約同宇文部，共擊藹頭。藹頭向趙求救，趙撥兵助藹頭，破宇文部，並逐紇那，紇那退保大寧，於是藹頭號召諸部，擁立翳槐為代王，再向大寧進兵。紇那復奔宇文部，收合餘燼，徐圖恢復。翳槐當然加防，因使季弟什翼犍，至趙為質，與敦和好，隱樹外援。紇那卻也生畏，不敢動兵，偏是藹頭恃擁立功，驕恣不臣，非但不修職貢，還要今歲索金，明歲索幣，屢與翳槐為難。翳槐初尚容受，積忿至六七年，實是忍耐不住，因誘藹頭入帳，暗伏甲士，刺殺藹頭。藹頭一死，各部酋俱咎翳槐負德，相繼離叛。兩造俱屬非是。紇那得乘隙而入，再還大寧，與諸部共攻翳槐。翳槐奔鄴依趙，趙王石虎，遣將軍李稷等，幫助翳槐，往攻紇那。紇那拒守數月，部落復叛，自知不能久持，棄城奔燕。翳槐復得為代王，就盛樂築城，安然居住。先後在位九年，得病不起，召庶弟屈孤與語道：「我命在旦夕，想難再生，兩弟皆非治國才，看來只有迎立什翼犍，方可主持社稷，長治久安。」未幾遂歿。孤欲奉兄遺命，往迎什翼犍，獨屈有心自立，故意遷延，各部酋互相私議，謂：「國家不可無君，什翼犍在趙為質，來否尚未可定，就使得來恐為屈所拒，未必得位。屈剛暴多詐，難為人主，不如殺屈立孤，較為妥當。」議定後，當即舉行，共入盛樂，把屈殺死，請孤即日正位。孤流涕道：「孤實不才，未堪承統，諸公如不忘先王，應各守遺言，迎立什翼犍。否則孤寧飲刃，尚可對我父兄。」不亞曹子臧吳季札。各部酋見他名正言順，倒也未便抗議，但慮趙未肯放還質子。孤復道：「由我自往，不患什翼犍不來。」遂跨馬出都，星夜馳至趙都，入見趙主石虎，說明來意。石虎果然遲疑，孤慨語道：「孤奉先君遺命，來迎什翼犍，若大王見疑，孤情願留身為質，但求放還什翼犍便了。」石虎聽了，不禁贊許道：「孝友兼全，情義兩盡，我怎得不曲成人美哩。」殘戾如虎，猶知仁義。因遣令俱歸。孤拜謝而出，即與什翼犍同還。<break time="100ms" />　　什翼犍年方十九，身長八尺，儀表過人，隆準龍顏，立時發長委地，臥時乳垂至席。翳槐嘗目為英器，所以留有遺囑，使立什翼犍。既歸故帳，就在繁畤北設壇登位，創立正朔，紀元建國。革弊制，訂新儀，仿華夏立國規程，設立百官，分掌眾務。用代人燕鳳為長史，許謙為郎中令，特定叛逆殺人奸盜諸刑律，號令嚴明，政事清簡，人民悅服，相率趨附。在位甫及三年，已得眾數十萬人，東自濊貊，西至破落那，南距陰山，北及沙漠，統翕然向慕，無復異言。果非凡品。什翼犍又大會諸部，議定都灅源川，彼此持論未決，什翼犍母王氏道：「我先世以來，居無定所，無非為防患起見。今國家多難，尚未奠平，若必築城定都，恐一旦寇至，無從避難，不如仍守舊制罷！」什翼犍依了母命，不復營都，但將境內分作二大部，北境命孤監守，南境命實君監守。孤即什翼犍弟兄，實君係什翼犍子，年甫數齡，另遣大臣為輔。什翼犍雖然有室，不過系出卑微，並非望族。此次擬立皇后，意欲求婚他國，較示優崇。當時北方強國，除趙以外，要算燕王慕容廆。什翼犍乃遣使詣燕，乞與和親，小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　奉幣遠來乞許婚，欲加象服待邦媛。<break time="100ms" />　　休言齊大非吾耦，得匹豪宗即外援。<break time="100ms" />　　究竟慕容氏曾否許婚，待至下回續敘。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　李雄捨子嗣而立班，李班盡子道以事雄，雄能傳賢，班能全孝，不可謂非盛德事，然卒釀成篡奪之禍者，何哉？蓋非有盛德者，不能為盛德事，有堯之盛德，而後能開禪讓之局，有舜之盛德，而後能化頑傲之心，否則如宋宣公，如吳王餘祭，皆以授受之不經，釀成隱禍，何惑於李雄？即宋殤吳僚之遭弒，亦皆與李班相同，何惑於李班？顧或者謂班性仁孝，乃罹慘禍，幾疑天道之無知，實則班似仁而實迂，似孝而實愚，對盜跖而談禮義，入裸國而被衣冠，幾何不為所戕害也？什翼犍以患難餘生，終得嗣統，惟氏不能殺，石虎不能拘，冥漠中似隱有護之者。然鬱律無過而被戕，賀傉無才而攘國，其不能不輾轉推遷，屬諸什翼犍之身，亦理數之所必然者也。況有翳槐之知人，與拓跋孤之守義乎哉？<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
