<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先是虎已欲稱尊，戴服袞冕，將祀南郊，嘗攬鏡自照，不見己首，乃大加惶懼，不敢稱帝。至此因群臣勸上尊號，但自稱趙天王，再就南郊築壇，即位受朝。天王與皇帝何殊？豈即可保全首領麼？立后鄭氏為天王后，太子邃為天王太子，惟諸子反降王為公，宗室且降王為侯。這是何意？大約即民無二王之意。鄭后小字櫻桃，本為晉冘從僕射鄭世達家歌妓，沒入襄國。虎見她妖冶絕倫，即納為己妾。虎元配郭氏，係征北將軍郭榮女弟，虎本與她相敬如賓，未嘗反目。不過郭氏無子，常為虎憂。及櫻桃入室，生成一種淫妒性質，先用柔媚手段，把虎迷住，然後掩袖工讒，媒孽正室。郭氏不堪忍受，免不得反唇相譏，哪知虎袒護櫻桃，不令郭氏插嘴。郭氏如何肯依，竟致與虎爭執。虎性似烈火，口舌不足，繼以武力。拳打足踢，立將郭氏毆斃，再娶清河崔氏女為繼室。相處年餘，適值櫻桃生男，崔氏欲養為己子，櫻桃不許。俄而嬰兒夭殤，櫻桃又對虎哭訴，捏稱崔氏挾嫌詛咒，致子夭亡；且多取胡兒為養子，未識何心。虎聞言大怒，急取弓箭，召崔入問。崔徒跣出庭，且泣且語道：「勿妄殺妾，乞聽妾言！」虎獰笑道：「汝若不生歹意，何必著忙。且還入座中，隨汝分剖。」崔氏轉身入座，不防背後弓弦聲響，急欲閃避，已是不及，剛剛穿入胸中，倒地畢命。虎善咥人，遑問愛妻。<break time="100ms" />　　自是櫻桃得為虎繼妻，生有二男，長子就是太子邃，小名阿鐵，次子名遵，受封郡公。邃秉性陰鷙，膂力過人。確是有遺傳性。虎既立邃為天王太子，復命他參決尚書奏事，且常顧左右道：「司馬氏父子兄弟，自相殘滅，故使朕得至此，試想阿鐵是我大兒，我肯忍心殺他麼？」慢著！左右齊聲道：「陛下父慈子孝，怎出此言？」已而太子邃恃寵生驕，因驕成暴，酗酒漁色，縱慾無度，或終日遊畋，入夜乃歸，或夜出宮臣家，見有姿色婦女，即迫與交歡，有時且妝飾宮人，斬首洗血，置諸盤上，傳示四座。又採納美貌女尼，白日宣淫，狎媟既畢，便視作豬羊一般，洗剝宰割，與豬羊肉合貯一器，煮熟取食，有餘遍賜左右，令他分嘗一臠。肉味何如？河間公石宣，樂安公石韜，皆邃庶弟，得虎寵愛，邃獨視如仇讎，虎毫不加察，也變做一個糊塗蟲，左抱嬌妾，右執大觥，鎮日裡昏醉沈迷，不問朝事。邃嘗有事呈報，虎嫌他瑣碎，即呵斥道：「這等小事，呈報什麼？」後來邃未報聞，被虎察覺，又召邃入罵道：「為什麼掯匿不報？」邃未免記述前言，益觸虎怒，往往鞭笞交下，不少寬貸。邃屢遭鞭責，當然不平，私語中庶子李顏等道：「官家指主子言。很難服侍，我欲行冒頓故事，卿等肯從我否？」冒頓弒父自立，見前漢事。顏等不敢置詞，都與傀儡相似。邃即托詞有疾，不出蒞事，暗中卻帶領宮僚，共計五百餘騎，往飲李顏家。酒至半酣，顧顏與語道：「我欲往殺河間公。」顏答言：「今日飲酒，且從緩圖。」邃又狂飲數觥，因酒使氣，勃然起座，即上馬飭眾道：「快隨我殺河間公，如或不從，便當斬首。」大家駭走。顏叩頭苦諫，邃亦醉不能支，踉蹌趨歸。<break time="100ms" />　　虎聞邃有疾，擬往探視，命人駕車，驀見一人趨入，叩馬諫阻道：「陛下不宜屢往東宮。」虎瞧將過去，乃是大和尚佛圖澄，遂延他入座，且命停車不赴。原來佛圖澄言多奇驗，很為虎所敬信。及與澄談了數語，澄即別去，虎又不禁懷疑，瞋目大言道：「我為天下主，難道親如父子，反不相信麼？」隨即遣女官覘邃。邃佯呼與語，背地裡拔出佩劍，毆擊女官。幸虧女官身材伶俐，只被他擊了一下，便轉身逃出，奔回報虎。虎乃大怒，收逮中庶子李顏等三十餘人，當面詰問。顏知無可諱，具白邃狀。虎仍責他輔導無方，都令推出斬首，全是強暴行為。因將邃幽錮東宮。甫經半日，便令釋出，傳他入見。邃照常朝謁，並未叩謝，拜畢便退。虎令左右傳諭道：「太子當入朝中宮，奈何便去？」邃似無所聞，昂頭逕出。於是虎怒不可遏，立廢邃為庶人，仍把他拘禁起來。到了夜間，索性遣人殺邃，並邃妻張氏，及男女二十六人，一律誅死，同瘞一棺。又殺東宮僚屬二百餘人，就是邃母王后鄭櫻桃，也連坐得罪，被廢為東海太妃，另立河間公宣為太子，宣母杜昭儀為后。<break time="100ms" />　　適燕主慕容廆，遣使至趙，具表稱藩，願乞師會討段氏。虎最喜用兵，又見皝表文恭順，當然大悅，便與來使約定師期，遣他歸報，當即招募壯士三萬人，賜官龍騰中郎。旋命橫海將軍桃豹，渡遼將軍王華，統領舟師十萬，出漂渝津。虎驤將軍支雄，冠軍將軍姚弋仲，統領步騎十萬，充作前鋒，往伐段氏。虎也督率親兵，出次金台。段氏酋長名遼，聞趙將入犯，先遣從弟段屈雲，進襲幽州，刺史李孟，退保易州。及支雄兵到，擊退屈雲，復長驅直進，連拔四十餘城。燕王慕容廆，亦出兵遙應，攻掠令支北面。令支即段氏建牙處，段遼使弟蘭御皝，為皝所誘，引入伏中，大破蘭兵，驅五千戶而返。遼南北皆敗。又聞趙兵已入安次，殺斃部酋那樓奇，不由的心驚意駭，急率母妻子姓等，夤夜出奔，逃往密雲山。遼左長史劉群，右長史盧諶，司馬崔悅等，封好府庫，遣使至虎軍乞降。虎再遣將軍郭泰麻秋，帶著輕騎二萬，倍道追遼。行至密雲，與遼相遇，遼眾無心戀戰，怎能敵得過趙兵？眼見是倉皇四溃，如鳥獸散。遼亦單騎竄去，連母妻都不及顧，盡被趙兵挈住，又乘勢追殺，斬首三千級。虎直入令支，據住遼宮，正值遼子乞特真，齎獻表文，情願投誠，並貢名馬百匹。虎許令降附，收受名馬，徙民戶二萬餘人，入居司雍兗豫四州。
    </voice>
</speak>
