<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　成帝征庾亮為丞相，亮復表固辭，乃進丹陽尹何充為護軍將軍，亮弟會稽內史庾冰為中書監，領揚州刺史，充並參錄尚書事。冰辦理政務，不捨晝夜，禮遇朝賢，引擢後進，朝野翕然歸心，號為賢相。勝過乃兄。獨庾亮尚欲北伐，又想申表固請，適接邾城失守警信，方不敢再提北伐二字。邾城虛懸江北，內無所倚，外接群夷，真是孤危得很。從前陶侃在日，鎮守武昌，僚屬屢勸侃分戍邾城，侃乃引集將佐，渡水指示道：「此城為江北要衝，差不多是虎口中物，我國家現在勢力，只能保守江南，倚江為塹，阻住戎馬，若出守此城，必致引虜入寇，非但無益，反且有損。我聞孫吳御魏，嘗用三萬兵扼守此城，今我兵不過數萬，怎能分顧？不若棄為空地，省得夷人生心，我卻好安守江南，尚不失為中策呢。」將佐因侃說得有理，當然無言，隨侃渡江回鎮。侃既去世，由亮代任，亮視邾城為要地，謂可借此進兵，乃使毛寶樊峻，往守邾城，見本回上文。果被石虎聞知，立遣大都督夔安，帶領石鑒石閔李農張貉李菟等五將，分率五萬人，進攻邾城。毛寶忙向亮求救，亮反視若無事，不急往援，終致邾城陷沒。寶與峻突圍出走，為趙兵所追，俱投江溺死。夔安又轉陷淝南，連拔江夏義陽等郡，進圍石城。還虧竟陵太守李陽，發兵掩擊，得破趙兵，斬首五千餘級，才將趙兵殺退。亮始終不敢渡江，但上表謝過，自願貶降三等，權領安西將軍。有志北伐者，果如是乎？有詔免議，惟庾懌為輔國將軍，領豫州刺史，監督宣城廬江歷陽安豐四郡軍事，鎮守蕪湖。亮自邾城陷沒，憂慨成疾，旋即歿世，年五十二，追贈太尉，諡曰文康，進護軍將軍何充為中書令，命南郡太守庾翼為安西將軍，領荊州刺史，都督江荊司雍梁益六州諸軍事，代亮鎮武昌。<break time="100ms" />　　翼年僅及壯，超居大任，時人恐他不能稱職，他卻竭盡志慮，勞謙不懈，戎政嚴明，經略深遠，自是公私充實，輿論帖然。惟翼志大言大，好談兵事，既欲滅趙，又思平蜀，仍不脫阿兄氣習。因通使燕涼，擬與和好，倚為外援。那趙主石虎，卻也雄心思逞，貽書西蜀，志在併吞江南，願與蜀主平分。蜀本稱成，此時已改號為漢，就是主子李期，也已遭弒，為大將軍李壽所篡了。李期見四十四回。期據位後，驕虐日甚，濫殺無辜，籍沒資財婦女，充入後宮，內外洶洶，道路側目。鎮南大將軍李霸，鎮北大將軍李保，俱係雄子，相繼暴亡，朝臣都說是為期所鴆。期從子尚書僕射李戴，素有才名，期又誣他謀反，迫令自盡。大將軍漢王李壽，本為期所忌，幸得不死，外鎮涪城。亦見前文。每當入朝，輒詐造邊書，辭以警急。會有巴西處士龔壯，謁見李壽，為壽划策，勸他入襲成都。看官道是何因？原來龔壯父叔，前為李特所殺，壯早欲報仇，苦不得間，歷年悲慟，服闋未除，遠近稱為孝子。壽亦聞壯名，禮征不起，及壽與期有嫌，為壯所知。乃擬借壽泄恨，密加游說。壽竟信壯言，遂與掾吏羅恒解思明謀攻成都。期亦防壽為變，屢遣中常侍許涪窺壽，偵察動靜。又鴆殺壽養弟安北將軍李攸。一面與建寧王越，及尚書令景騫，尚書田褒姚華等，共議襲壽，將要發兵，不料壽已先發，自率步騎萬人，由涪城逕趨成都，用部將李奕為先鋒，長驅直達。壽子勢為翊軍校尉，留居成都，正是一個好內應。馬上開城迎接，李奕先入，李壽繼進，便圍住宮門，鼓噪不休。期不及防備，急得沒法，只得遣人出慰壽軍。壽奏稱建寧王越，與景騫田褒姚華，以及李遐李西，統皆懷奸亂政，宜加重辟。期尚未復報，已由壽指揮兵士，收捕越等，隨到隨誅。兵士乘間四掠，數日乃定。壽即矯稱任太后令，廢期為邛都縣公，幽居別室，追諡戾太子李班為哀皇帝。於是大會將佐，熟商後事。<break time="100ms" />　　羅恒解思明李奕，勸壽稱鎮西將軍益州牧成都王，向晉稱藩，執邛都公，送往建康。獨壽妹夫任調，與侍中李豔，司馬蔡興等，請壽稱帝，不宜屈膝江東。壽乃令卜人占驗吉凶，卜人視得卦兆，謂可作數年天子。任調躍起道：「一日為帝，已足稱威。況多至數年呢。」怪不得古今盜賊，都想自做皇帝。解思明駁說道：「數年天子，何如百世諸侯？」壽微笑道：「朝聞道，夕死尚可。任卿語原是上策哩。」所望在此。遂僭即帝位，改國號漢，紀元漢興，追尊父驤為獻皇帝，母昝氏為皇太后，立妻閻氏為皇后，世子勢為皇太子，命舊吏董皎為相國，羅恒為尚書令，解思明為廣漢太守，任調為征北將軍，領梁州刺史，李奕為西夷校尉，從子權為寧州刺史，所有公卿守令，一律參換，舊臣近親，悉皆擯斥，特用安車乘馬，征龔壯為太師，壯獨不受，乃聽令縞巾素帶，待若賓師。庸中佼佼。邛都公李期，被幽兼旬，慨然歎道：「天下主降為小縣公，生不如死。」說著，即解帶自縊，年僅二十五，在位三年，壽諡為幽公。期妻子徙死窮邊。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　敢戕孝子亂天常，叛賊何能不速亡？<break time="100ms" />　　容易得來容易失，投環尚倖免刑章。<break time="100ms" />　　壽既僭位，便得趙主石虎來書，約他連兵寇晉，究竟壽如何復趙，待至下回說明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　亡西晉，擄懷愍者，非他，一為劉曜，一即石勒也。曜為勒所滅，已受冥誅，勒雖死而虎尚存，雄暴且過於勒。為典午復仇計，原宜北伐，為河朔救民計，亦宜北伐，庾亮之奏請伐趙，似也。所惜者，亮有其志而無其才耳。蔡謨之駁議，非謂趙不可伐，正以亮之不能伐趙，不得不為此激切之辭也。若夫李期篡國，刑政無章，此而能久，誰不可為天下主？李壽直入成都，一舉而即廢之，彼尚以小縣公為怏怏，自言生不如死，遂致投環畢命，曾亦思李班何罪，乃擅加弒逆乎？我殺人，人亦殺我，推刃之報，固其宜也，於李壽乎何尤？
    </voice>
</speak>
