<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十七回<break time="100ms" />　　餞劉翔晉臣受責　逐高钊燕主逞威
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說漢主李壽，得了趙主來書，竟喜出望外，即遣散騎常侍王嘏，中常侍王廣，馳赴鄴中，與趙定約。龔壯曾上陳封事，勸壽附晉，壽不肯從；至是又諫阻聯趙，仍然不聽；且大修軍艦，儲糧繕甲，準備東下。一面命尚書令馬當為六軍大都督，調集軍士七萬餘人，齊至東場，由壽親往校閱，並下書誓眾，略言「吳會遺燼，久逋天誅，今將大興百萬，躬行天討」云云。小人得志，往往大言不慚。及軍艦告成，便分載水師，艤集成都城下。壽登城俯矚，但見帆檣蔽日，軸轤橫江，不由的露出驕容，揚揚得意。偏群臣多與壽異心，相率諫阻道：「我國地小兵單，只可自守，不應進取。且吳會險遠，更未易圖，一動不如一靜，幸勿為趙所誤，自蹈危機。」壽怒叱道：「天與不取，反受其咎，今趙欲與我平分江南，正是天授我朝的機會，奈何勿往？」廣漢太守解思明，再向壽反覆陳詞，極言利害，壽終不信。至龔壯申疏切諫，謂通胡寧可通晉，並援假虞滅虢事以戒壽，壽尚以為非。又經群臣叩頭固爭，方才罷議。大眾齊稱萬歲。<break time="100ms" />　　壽有舊將李閎，前為東晉所獲，得間奔趙。壽向趙致書，請遣還李閎。書中稱虎為趙王石君，虎未免不悅，付諸廷議。中書監王波進言道：「李閎嘗志在故國，以死自誓，誠使陛下遣還蜀漢，使彼感恩，理當糾率宗族，歸向王化，就使不如臣料，我國將多士眾，何必留這一人？今壽既自稱尊號，僭據一方，若我用制詔，彼必不受，不如贈以國書，示彼大度，免有違言，這也未始非懷柔之計。」虎意乃釋然，遣閎使歸。適挹婁國獻入楛矢，波謂可轉贈巴蜀，使壽知我國威服遠人，虎亦依議，因派使臣偕閎赴蜀，往送楛矢。及使臣返國，報稱李壽並未稱謝，且下令國中道：「羯使來庭，獻楛矢。」於是石虎大怒，黜免王波，令以白衣領職。既而涼州牧張駿，遣別駕馬詵至趙，貢獻方物，虎頗有喜色，覽及來文，語多蹇傲。虎轉喜為怒，即欲斬詵。全是喜怒無常。侍中石璞道：「今日為陛下大患，莫若江東，區區河右，何關輕重？今若斬馬詵，必征張駿，出師西略，無暇南討，建業君臣，反得苟延過去，豈非失策？況涼州一隅，就使勝彼，也不足為武，不勝反貽笑四鄰，倒不如格外厚撫，使彼改圖謝罪，彼若執迷不悟，往討未遲。璞與王波卻同是一流人物。虎乃禮待馬詵，便即遣歸。<break time="100ms" />　　忽聞燕兵有入侵消息，乃大加防備，集兵五十萬，具船萬艘，自河通海，運谷千一百萬至樂安城，且由幽州東迄白狼山，廣興屯田，括取民馬，得四萬餘匹，大閱宛陽，為攻燕計。哪知燕王皝已探悉虎謀，密與諸將商議道：「石虎專顧樂安城，總道是防守重複，固若金湯，若薊城南北，必不設備，我今從間道出發，掩他不備，破彼積聚，才不致他輕覷哩。」說著即整率各軍，從蠮螉塞攻入趙境，連破各戍，直抵薊城。幽州刺史石光，擁兵數萬，不敢出戰，但閉城拒守。燕兵轉渡武遂津，馳詣高陽，沿途焚毀積聚，掠徙幽冀三萬餘戶而還。虎聞燕兵入境，急擬整軍對敵，一時未及召齊，只好遷延數日。到了兵馬會集，燕兵已飽載遠揚，虎始知皝有智略，倒也不敢輕自出兵了。皝引兵歸國，因前使劉翔等，尚留江東，未見北返，乃再貽晉中書監庾冰書，責他忘仇誤國，大略說是：<break time="100ms" />　　君以椒房之親，舅氏之昵，總據樞機，出納王命，兼擁列將州司之位，昆弟網羅，顯布畿甸，自秦漢以來，隆赫之極，豈有若此者乎？以吾觀之，若功就事舉，必享申伯之名，如或不立，不免梁竇之跡矣。每觀史傳，未嘗不寵恣母族，使執權亂朝，先有殊世之勛，尋有負乘之累，所謂愛之適足以為害。吾嘗忿歷代之王，不盡防萌終寵之術，何不以一土之封，令藩國相承，如周之齊陳？如此則永保南面之尊，寧復有黜辱之憂乎？竇武何進，虛己好善，天下歸心，雖為閹豎所危，天下嗟痛，猶有能履以不驕，圖國亡身故也。方今天下有倒懸之急，中夏逋僭逆之寇，家有漉血之怨，人有復仇之憾，寧得安枕逍遙，雅談卒歲？吾雖寡德，過蒙先帝列將之授，以數郡之人，尚欲併吞強虜，是以自頃及今，交鋒接刃，一時務農，三時用武，而猶師徒不頓，倉有餘粟，敵人日畏，我境日廣。況乃王者之威，堂堂之勢，豈可同年而語？若之何不自振作，反為胡人笑也？傳曰：「畏首畏尾，身其餘幾。」幸執事圖之！<break time="100ms" />　　是時江左君臣，為了燕使乞封問題，議論經年，尚未決定。燕使劉翔，爭論數次，晉廷總借口成制，謂大將軍不處邊，異姓不封王，翔不得所請，所以淹留不去。至燕王皝貽書責冰，冰頗加慚懼，乃與中書令何充商議，不如封皝為王。充嘗與劉翔會敘，翔直言語充道：「四海板蕩，忽已三紀，宗社為墟，生靈塗炭，這正廟堂宵旰憂勞，臥薪嚐膽的時候。翔羈居年餘，每見諸公宴安江左，以奢靡為榮，以放誕為賢，試問如此過去，怎能尊主濟民呢？」應被揶揄。充聞翔言，也覺抱愧。因與冰聯名奏請，乞封慕容廆為大將軍、幽州牧、大單于、燕王。成帝下詔依議，翔既得奉詔，乃入朝辭行。朝旨又授翔為代郡太守，翔固辭不受，叩頭趨出，當下與晉臣等告別，整裝啟行。公卿等餞送都門，宴飲盡歡，翔慨然道：「古時少康興夏，一成一旅，尚滅有窮，勾踐霸越，甲楯三千，終沼強吳，蔓草尚宜早除，況國仇呢？今石虎李壽，志在吞噬，王師即未能澄清北方，亦當從事巴蜀，一旦石虎先人舉事，西並李壽，據形勝地以臨東南，雖有智士，恐也不能善後了。」是有心人吐屬。中護軍謝廣，時亦在座，奮衣起應道：「劉君高論，實獲我心，應該大家努力呢。」已而飲畢撤席，翔等自去，晉臣等當然散歸。
    </voice>
</speak>
