<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十八回<break time="100ms" />　　斬敵將進滅宇文部　違朝議徙鎮襄陽城
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說慕容廆既破高句麗，即謀取宇文部。宇文部酋逸豆歸，卻先遣國相莫淺渾，引兵擊燕。皝反下令諸將，不准出戰，但須嚴守堡寨。無處非計。莫淺渾數次挑戰，無人對敵，還道是燕兵怯弱，不足為慮，遂報知逸豆歸，述及燕兵畏懦情形。逸豆歸信以為真，遂酣飲縱獵，不復設備。哪知過了一月，燕兵奮擊莫淺渾，莫淺渾大敗而逃，但以身免，餘眾都被燕兵俘去。逸豆歸方才著急，忙遣驍將涉奕乾等，調集精兵，防堵燕軍。果然慕容廆乘勝大舉，令建威將軍慕容翰為先鋒，劉佩為副，率著騎士二萬，作為正兵，再分遣廣威將軍慕容軍、渡遼將軍慕容恪、平狄將軍慕容霸，及折沖將軍慕輿根，三道並進，自引親兵為後應。左司馬高詡道：「我軍今伐宇文部，無慮不勝，惟恐將帥未免罹殃。」說著，也不願回家，但使人傳語妻孥，囑及家事，便即從軍前行。<break time="100ms" />　　宇文將涉奕乾，自恃驍勇，麾眾逆戰。慕容翰劉佩高詡等，與他廝殺，兩下鏖鬥，足足戰了半日有餘，未分勝負。時將天暮，翰等擬鳴金收軍，不防對面陣內，一聲梆響，箭如雨發，燕兵多被射倒。翰不禁大忿，自與劉佩高詡斷後，麾軍退還。那來箭尚未中斷，競向翰等射來。翰佩詡三將，各中流矢，忍痛支持，且戰且回。既歸本營，檢點兵馬，傷亡不少。翰令受傷軍士，皆至後帳休養，自與佩詡拔去箭鏃，幸尚未中要害，不過各負創痛，彼此敷上箭瘡藥，方覺少瘥，一面遣人報達燕王皝。皝使人複語道：「奕乾雄悍，勇冠三軍，未可輕敵，不如暫避凶鋒，待虜勢驕怠，然後進戰，自足制勝。」翰奮然道：「逸豆歸盡出銳卒，付與涉奕乾，正為奕乾素有勇名，威傾全部，我能殺敗涉奕乾，部眾聞風畏懼，不戰自溃了。惟我在宇文部有年，素知奕乾有勇無謀，徒播虛聲，未識韜略，但教用一小計，便可擒戮渠魁，奈何避鋒示弱，挫我兵氣呢？」遂佯為高臥，累日不起，暗中卻約同平狄將軍慕容霸，為夾攻計。霸年方二九，善用雙槊，有萬夫不當之勇，他本與翰等分道異趨，及得翰書，方與翰約期會兵，同攻涉奕乾。<break time="100ms" />　　涉奕乾屢逼翰營，再四搦戰，見翰兵固壘不動，他便令兵士指名辱罵，羅羅蘇蘇，無非說翰背德負義，應速受死等語。翰置若罔聞，但戒軍士妄動，違令者斬。約莫過了三五天，已知慕容霸將到，便自起整軍，披甲上馬，開營躍出。涉奕乾正來挑戰，還道慕容翰照常閉壘，仍無戰事，因此飭眾散坐，信口喧呶。不意翰一馬當先，厲聲大呼道：「涉奕干休得囉唣，今日是汝死期，特來取汝首級。」寫得突兀。涉奕乾雖然驍勇，見翰突至，聲若洪鍾，也不禁慌亂起來，忙令部眾上馬，倒退里許，才與接戰。部眾不知就裡，疑是涉奕乾怯退，相率駭走，無復行列。翰引兵殺上，好似摧枯拉朽一般，刺倒敵兵好幾百名。涉奕乾大吼一聲，舞著大刀，挺身接戰，翰略與交鋒，一來一往，約有數合，劉佩馳馬衝至，代翰戰住涉奕乾，翰即退下，俟佩續戰數合，又命高詡替佩。是用車輪戰計。涉奕乾連戰三將，並不退縮，刀法盤旋，一無滲漏。詡負瘡未愈，反敵不住涉奕乾，涉奕乾刀法一緊，沒頭沒腦的劈來，害得詡眼花繚亂，幾乎不能招架。忽斜刺裡馳到一將，戲槊並舉，左槊格住涉奕乾刀鋒，右槊刺入涉奕乾心窩，涉奕乾不及閃避，倉猝被刺，鮮血直噴，一聲狂叫，倒斃馬下。寫涉奕乾死狀，益見其有勇無謀。<break time="100ms" />　　看官道來將為誰？原來就是慕容霸。霸既挑死涉奕乾，便趁勢亂戮虜兵，虜兵已失了主將，當然亂竄，逃得慢的，都做了刀頭鬼。於是慕容霸在先，慕容翰在後，直入宇文部，沿途無人阻擋，一任他殺到虜庭。逸豆歸素無恩惠，部下離心，都一哄兒遁去，僅剩逸豆歸家屬，如何固守？急忙相挈遁逃，竄往漠北，宇文氏從此散亡。燕王皝接得捷報，也馳入宇文氏都城，盡收畜產資貨，闢地千餘里，徙宇文部眾五萬餘至昌黎。先是涉奕乾居南羅城，為宇文部各城領袖，皝命改為威德城，使弟左將軍彪居守，自引諸軍還都。趙主石虎，因宇文部本為藩屬，累歲朝貢不絕，至此聞逸豆歸被兵，特派右將軍白勝，並州刺史王霸，出兵相救。及行至宇文部，已成墟落，只得進攻威德城。連日未克，撤兵退去，反被慕容彪追擊一陣，喪失許多輜重，連兵士亦死了千人。虎聞白勝等敗還，也只有付諸一歎，再探逸豆歸消息，已在漠北病死，無從援助了。了過宇文氏。<break time="100ms" />　　高詡劉佩，箭瘡迸發，相繼畢命。詡善占天文，皝嘗與語道：「卿有佳書，獨不肯給我，未免不忠。」詡答道：「臣聞人君執要，人臣執職，執要乃逸，執職乃勞。所以後稷播種，堯不預聞。今欲占候天文，必須深夜不寐，未晨即興，備極勞苦，非至尊所宜親為，殿下何用出此哩。」觀此知高詡前言，當是從占候而知。皝乃罷議。惟慕容翰還軍後，亦因箭瘡未愈，臥病多日，嗣得漸痊，在家試騎乘馬，有人與翰有嫌，向皝進讒，誣翰詐病不朝，私習騎乘，恐將為變。皝雖借翰勇略，但心下常自忌翰，竟不察真偽，遽賜翰死。翰聞命自歎道：「我負罪出奔，幸得重還，直至今日方死，已是遲了。但羯賊跨據中原，我不自量，意欲為國家蕩壹區夏，此志不遂，遺恨無窮，這想是命數使然，尚有何言呢。」說畢，即仰藥而死。弒庶兄，害功臣，皝之殘忍可見。
    </voice>
</speak>
