<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　會代王什翼犍，因皝妹興平公主病亡，復向燕求婚，皝使納馬千匹作為聘禮。什翼犍不允，復書多倨慢語。什翼犍娶燕王皝妹，見四十五回。皝遣世子俊等往討，什翼犍遁去，俊乃退還。既而犍復遣部酋長孫秩，至燕謝罪，皝乃遣女適代，嫁與什翼犍為繼室，一面請代女為己妃。什翼犍乃將翳槐遺女，遣嫁慕容廆。什翼犍本為慕容廆妹夫，乃娶皝女為繼室，是變做皝婿了。又復將翳槐女嫁皝，翳槐為犍兄，兄女為皝妻，皝又變為犍之姪婿，未知彼時將如何相呼？燕代仍舊和好，待後再表。<break time="100ms" />　　且說晉安西將軍庾翼，代兄亮鎮守武昌，府舍中屢有妖怪，乃欲移鎮樂鄉，上書朝廷，乞如所請。朝議紛紜未決，征虜長史王述，獨向車騎將軍庾冰上箋，謂不宜徙鎮，略云：<break time="100ms" />　　樂鄉去武昌千有餘里，數萬之眾，一旦移徙，新立城壁，公私勞擾。又江州當泝流數千里，供給軍府，力役增倍。且武昌實江東鎮戍之中，非但捍御上流而已，緩急赴告，呼應不難。若移樂鄉，遠在西陲，一旦江渚有虞，不相接救，寧不可慮？方岳重將，固當居要害之地，為內外形勢，使窺窬之心，不知所向。昔秦忌亡胡之讖，卒為劉項之資，周惡檿弧之謠，適啟褒姒之亂。是以達人君子，直道而行，禳避之道，皆所不敢。但當憑人事之勝理，思社稷之長計耳。安西之請，似不可行，乞公鑒之！<break time="100ms" />　　冰得箋後，頗以為然，乃撤銷翼議，仍令鎮守武昌。驃騎將軍何充，本與冰同受遺詔，夾輔晉室。嗣見冰自恃貴戚，事多專斷，乃不欲在朝屍位，乞請外調。朝旨乃令充出鎮京口，都督揚徐二州軍事，兼領徐州刺史。自是冰主內政，翼主外務，兄弟相應，又把那東晉國家，變做庾氏的產業了。時瑯琊內史桓溫，為宣城內史桓彝子，彝殉難後，晉廷特加優恤，使溫得尚南康公主。溫性情豪爽，議論崇閎，嘗與庾翼友善。翼甚相器重，當成帝未崩時，曾上疏推薦道：「溫係當世英雄，願陛下勿以常人相待，常婿相畜，誠使委以重任，必能弘濟艱難，方叔召虎不難復見哩。」但知其一，未知其二。成帝乃令溫為瑯琊內史。溫與翼彼此通問，互相標榜，即互相期許。翼常欲滅趙取蜀，及得溫慫慂，更躍躍欲動，遂遣使東約燕王皝，西約涼王駿，克期並舉，當即上表道：<break time="100ms" />　　羯賊石虎，年垂六十，奢淫理盡，丑類怨叛，又欲決死遼東，皝雖驍果，未必能固。若北無掣肘之虜，則江南將不異遼左矣。臣所以輒激天良，不顧忿咎，然東西形援，未必盡舉，且議北進，移鎮安陸，入淝五百里，通道涓水，先率南郡太守王愆期，江夏相謝尚，尋陽太守袁真，西陽太守曹據等，精銳三萬，風馳上道，並勒平北將軍桓宣，往取丹水，搖蕩秦雍，御以長轡，用逸待勞。比及數年，興復可冀。臣既臨許洛，竊謂桓溫可渡戍廣陵，何充可移據淮泗，路永可進屯合肥。伏願表上之日，便決聖聽，不可廣詢同異，以乖事會。兵聞拙速，不聞工之久也。謹此吁聞。<break time="100ms" />　　這表既上，遂調發所統六州兵馬，晝夜催迫。百姓不堪需索，怨聲盈路。康帝遣使諭止，朝士亦多貽書勸阻。還有車騎參軍孫綽，又上箋力諫。翼皆不從，逕引眾出發夏口，復上表請徙鎮襄陽，略云：<break time="100ms" />　　臣近以胡寇有敝亡之勢，暫率所統，致討山北，略復江夏數城。臣以九月十九日發武昌，以二十四日達夏口，簡卒搜乘，停當上道，而所調供牛馬，來處皆遠，百姓所畜，谷草不充，並多羸瘠，難以涉路。加以向冬野草漸枯，往返二千里，或容躓頓，輒便隨事籌量，權停此舉。又山南諸城，每至秋冬，水多燥涸，運漕用功，實為艱阻。竊思襄陽為荊楚之舊，西接益梁，與關隴咫尺，北去洛河，不盈千里，土沃田良，方城險峻，水路流通，轉運無滯，進可以掃蕩秦趙，退可以保據上流。臣雖不武，意略淺短，荷國厚恩，志存立效，是以受任四年，唯以習戎為務，實欲上憑聖朝威靈之被，下借士民義憤之誠，因寇衰敝，漸臨逼之。去年春，曾上表請據樂鄉，廣農蓄谷，以伺二寇之釁，乃值天高聽邈，未垂察照。朝議紛紜，遂令微誠不暢。自爾以來，上參天人之微，下採降俘之言，胡寇衰滅，為日不遠。臣雖未獲長驅中原，馘截凶丑，亦不可不進據要害，徐思攻取之宜。是以量宜入淝，徙鎮襄陽，其謝尚王愆期等，悉令還據本戍，須到所在，馳遣啟聞。<break time="100ms" />　　康帝迭覽翼表，與己意實不相同，就是中外臣僚，也多有異議，只庾冰桓溫，與前譙王承子無忌，極口贊成。兩庾統是元舅，雖康帝亦拗他不過，只得聽他施行。冰因翼移鎮襄陽，亦欲外出為繼，作翼聲援。康帝乃使冰都督江荊寧益梁交廣七州，及豫州四郡軍事，領江州刺史，出鎮武昌，為翼援應，且加翼都督征討諸軍事。征徐州刺史何充入朝輔政，錄尚書事，調瑯琊內史桓溫，都督青兗徐三州軍事，領徐州刺史，召還江州刺史褚裒，入為衛將軍，領中書令。轉眼間已是一年，翼有眾四萬，駐節襄陽，六會僚佐，具陳旌甲，親授各將弓矢，分給後尚餘三箭，遂奮身起座道：「我今日引眾北行，有如此矢。左右可取正鵠至百步外，由我迭射，試看我能命中否？」說著，已有軍吏擺好箭靶。翼三射三中，頓時大眾喝采，喧聲如雷。當下檄令梁州刺史桓宣，往擊丹水。宣奉檄出兵，行至丹水附近，正與趙將李羆相值。羆驍勇過人，部下亦多精銳，竟將宣軍殺敗。宣失利奔回，翼奏貶宣為建威將軍。宣慚憤成疾，竟致謝世。翼令長子方之為義城太守，代領宣眾，又授司馬應誕為襄陽太守，參軍司馬勛為梁州刺史，並戍西城。
    </voice>
</speak>
