<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　驀得邊戍急報，晉桓溫引軍入境，前鋒已到青衣江，勢乃出調將士，遣叔父右衛將軍李福，從弟鎮南將軍李權，與前將軍昝堅等，帶領數千人，自山陽趨往合水，堵截晉軍。諸將謂宜設伏江南，以逸待勞，昝堅不從，引兵渡江，竟向犍為進發。那時晉軍已進次彭模，與漢兵相距不遠。桓溫擬分作兩軍，異道並進，袁喬道：「今懸軍深入，不遑返顧，事若得濟，大功可成，否則將無遺類。為我軍計，惟有同心並力，一戰揚威，若分作兩路，反致軍心不壹，一或偏敗，大事去了。故不如合軍亟進，棄去釜甑，但齎三日乾糧，示無還志，方得將士死力，戰勝可豫決了。」溫依喬議，留參軍孫盛周楚，在彭模守住輜重，自率步兵，逕趨成都。蜀將李福，進攻彭模，被孫盛一鼓擊退。桓溫進遇李權，三戰三捷，蜀兵盡敗還成都。昝堅到了犍為，方知與溫異道，急忙返渡沙頭津，還救成都，行至十里陌，但見晉車已排好陣勢，旌旗甲仗，甚是精嚴，不由的魂馳魄散，相率竄去。<break time="100ms" />　　勢聞各軍俱溃，不得已乃悉眾出戰，到了笮橋，正與溫軍相遇，兩下交戰，蜀兵卻也利害，迎頭痛擊。晉參軍龔護陣亡，溫未肯遽卻，尚自麾軍前搏，不防前面突來一箭，險些兒射中腦前，虧得溫眼明手快，縱轡一躍，那箭向馬頭落下，得免受傷。溫遭此一嚇，也覺膽寒，便勒馬不進。大眾俱不敢向前，即欲退還，令鼓吏擊鼓退兵。偏鼓吏誤作進鼓，又蓬蓬勃勃的擂將起來，袁喬拔劍當先，督眾力戰。於是人人拚死，爭突敵陣。勢不能抵禦，敗回成都，各軍皆溃。溫遂進薄成都城，四面縱火，焚毀城門，守兵大駭，一日數驚。漢中書監王嘏，散騎常侍常璩，勸勢出降。勢轉問侍中馮孚，孚答道：「東漢時吳漢征蜀，盡誅公孫氏，今晉下書不赦，若諸李出降，恐亦未必能保全呢。」勢乃夜開城門，與昝堅等突圍出走，奔至葭萌城。逃亦無益。溫得入成都，擬即遣兵追勢，可巧勢遣散騎常侍王幼，來送降書，由溫展開，只見紙上寫著道：<break time="100ms" />　　偽嘉寧二年，略陽李勢，叩頭死罪，伏維大將軍節下：先人播流，恃險因釁，竊有雙蜀，勢以闇弱，復統末儲，偷安荏苒，未能改圖。猥煩朱軒，踐冒險阻，將士狂愚，干犯天威，仰慚俯愧，精魂飛散，甘受斧鑕，以釁軍鼓。伏惟大晉，天網恢宏，澤及四海，恩過陽日，逼迫倉卒，自投草野。即日到白水城，謹遣私署散騎常侍王幼，奉箋以聞，並敕州郡投戈釋仗，窮池之魚，待命漏刻，諸乞矜鑒！溫既得降書，便令王幼還報，准他投誠，不加罪責。幼奉令去後，果見李勢面縛輿櫬，趨至軍門。還有李福李權等十餘人，也隨同前來。溫開營納降，令勢入見，當即釋縛焚櫬，以禮相待。隨將李勢等送往建康，所有漢司空譙獻之等，仍用為參佐，舉賢旌善，蜀人大悅。惟漢尚書僕射王誓，鎮東將軍鄧定，平南將軍王潤，將軍隗文等，復糾眾拒溫。溫與袁喬周撫等，分頭撲滅，陣斬王誓王潤，惟鄧定隗文遁去。溫留成都三十日，振旅還江陵，留蓋州刺史周撫，鎮守彭模。既而鄧定隗文，復入據成都，迎立故國師範長生子范賁為帝，捏造妖言，煽動蜀境。蜀人多半趨附，也猖獗了一兩年。嗣經益州刺史周撫，引兵往剿，圍攻多日，方得破入成都，擒斬范賁等人，蜀土復平。李勢到了建康，受封為歸義侯。總計李氏據蜀，自特為始，至勢被滅，共得六世，凡四十六年。勢居建康十二年乃死，小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　笮橋一敗蜀中休，面縛迎降也足羞。<break time="100ms" />　　試問十年天子貴，何如百世作諸侯？<break time="100ms" />　　溫既平蜀，晉廷論功行賞，擬封溫為豫章郡公。忽有一人出來諫阻，欲知他姓甚名誰，容待下回再表。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　本回敘桓溫之發跡，以及桓溫之建功，當其時頭角不凡，英才卓犖，固儼然一忠臣子也。殺江彪而報父仇，無慚孝義，輕殷浩而加鄙薄，不愧靈明。至引兵伐蜀，一鼓蕩平，舉四十六年之蜀土，重還晉室，此固庾冰庾翼之所不能逮，何充司馬昱之所未及料也。假令功高不伐，全節終身，即起祖逖陶侃而問之，亦且自歎弗如。乃中外方稱為英器，而劉惔獨料其不臣，天未祚晉，惔不幸多言而中。蓋古來之奸雄初起，如曹操司馬懿輩，未有不先自立功，而繼成專恣者，溫亦猶是也，而惔之所見遠矣。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
