<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十九回<break time="100ms" />　　擢桓溫移督荊梁　降李勢蕩平巴蜀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說康帝寢疾，日甚一日，內外諸臣，免不得有些惶急。最緊要的第一著，是儲嗣未定，將來康帝不起，應由何人承統？大眾遂開緊急會議，一面且遙問二庾。庾冰庾翼，仍欲推立長君，擬立會稽王昱為嗣。見四十七回。惟何充在內建議，願立康帝長子聃為太子，領司徒蔡謨等亦皆贊成。此時兩庾在外，鞭長莫及，內事統由何充作主，一經議定，便即冊定東宮。兩庾亦無可奈何，只有暗恨何充罷了。悔不該出外圖功。未幾，康帝告崩，年僅二十有二，在位只閱兩年，何充等奉太子聃即位，是為穆帝。聃甫及二齡，鎮日裡需人保抱，怎能親攬萬幾？當下由何充蔡謨，想出一策，尊康帝后褚氏為皇太后，即請太后臨朝攝政，當下推蔡謨領銜，上奏太后道：<break time="100ms" />　　嗣皇誕哲岐嶷，繼承天統，率土宅心，兆庶蒙賴，陛下體茲坤道，訓隆文母，昔塗山光夏，簡狄熙殷，實由宣哲以隆休祚。伏惟陛下德侔二媯，淑美關雎，臨朝攝政，以寧天下。今社稷危急，兆庶懸命，臣等章惶，一日萬幾，事運之期，天祿所鍾，非復沖虛高讓之日。漢和熹順烈，並亦臨朝，近明穆指明帝后庾氏。故事，以為先制。臣等不勝悲怖，謹伏地上請，乞陛下上順祖宗，下念臣吏，推公弘道，以協天人，則萬邦協慶，群黎更生，天下幸甚！臣等幸甚！<break time="100ms" />　　褚太后覽奏後，亦下了一道詔旨，無非說是「嗣主幼沖，宜賴群公同心夾輔，今既眾謀僉同，懇切上詞，當勉從所請，暫遵先後故事」云云。於是遂臨朝稱制。何充希太后旨，獨表薦后父褚裒，宜總朝政。太后乃命裒為侍中，兼衛將軍，錄尚書事。偏裒以近戚避嫌，固辭內職，堅請外調，乃改授裒都督徐兗青三州，並揚州二郡軍事，兼徐兗二州刺史，仍官衛將軍，出鎮京口，另征江州刺史庾冰入朝。冰適有疾，不便就征，已而病篤，臨終時，語長史江虨道：「我將死了，報國初心，不能終展，豈非天命？我死以後，殮用常服，毋得妄用官物呢！」言訖而逝。冰清廉自矢，臨財不苟，歿後無絹為衾，又室無妾媵，家無私積，時人傳為美談。一節之長，亦必備錄。訃聞朝廷，追贈侍中司空，予諡忠成。庾翼得報，留子方之戍襄陽，自還夏口，兼轄冰所遺部兵。有詔令翼仍督江州，並領豫州刺史。翼表辭豫州，又請移鎮樂鄉，廷議不許。翼乃繕修軍器，大修積穀，勉圖後舉。但尚遣益州刺史周撫、西陽太守曹據，侵入蜀境，與蜀將李桓接戰，得破蜀兵，奪得輜重牲畜，隨即還師。<break time="100ms" />　　越年元旦，晉廷改元永和，皇太后御太極殿，懸設白紗帷，抱帝臨軒，頒詔大赦。進武陵王晞為鎮軍大將軍，開府儀同三司，鎮軍將軍顧眾，為尚書右僕射，且復召褚裒入輔。吏部尚書劉遐，及長史王胡之，向裒進言道：「會稽王令德雅望，可作周公，理宜授以大政，公何弗推德讓美，避重就輕呢？」裒乃辭不就征，即表稱會稽王昱，可當大任。有詔令昱為撫軍大將軍，錄尚書六條事。吏部殿中五兵田曹度支五民號為六條。昱清虛寡慾，好為玄辭，嘗引劉惔王濛韓伯為談客，郗超為撫軍掾，謝萬為從事中郎，清談遺俗，至此復盛，這也是司馬家的氣運了。<break time="100ms" />　　會由江州都督庾翼上表，報稱患病甚劇，特薦次子爰之為荊州刺史，委以後任。朝旨尚未答復，接連是訃狀上聞，乃追贈翼為車騎將軍，予諡曰肅。當時廷臣會議，謂：「諸庾世在西藩，人心向附，不如從翼所請，即令爰之繼任。」獨何充駁斥道：「荊楚為我國西門，戶口百萬，北控強胡，西鄰勁蜀，難道可用一白面少年，當此重任麼？我看現在牧守，只有徐州刺史桓溫，才略過人，足守西藩，外此恐皆未及呢。」會稽王昱，亦以為然。獨丹陽尹劉昱，私白昱道：「溫原有大才，可惜心術未純，此人得志，適為國憂。荊州地控上游，夙號形勝，怎可令他往鎮，釀成後患？為大王計，不如自請出守。惔雖不敏，粗具智識，若以軍司馬見委，效勞麾下，諒亦不至僨事呢。」言人所未言，不為無智。昱未信惔言，竟遣使傳詔，命溫代翼，都督荊梁諸州軍事。<break time="100ms" />　　惔字真長，世居沛國，祖宏，曾為光祿勛，表字終嘏。宏兄粹，字純嘏，官至侍中。宏弟潢，字仲嘏，官至吏部尚書。兄弟並有時名，都人嘗謂洛中雅雅，唯有三嘏。惔父耽亦嘗為晉陵太守，中年去世，家無遺財。惔與母任氏，寓居京口，織履為業，人莫能識。獨王導留意延攬，推為清才。後來入登仕籍，音望鵲起，得尚明帝女廬陵公主。會稽王昱，待如上賓，每一列座，語輒驚人，無敢與辯。就是桓溫，亦服他偉論。溫嘗問惔道：「近日會稽王談玄，有進境否？」惔答道：「大有進境，不過未列上乘，只好排在第三流哩。」溫驚問道：「第一流當屬何人？」惔答道：「當在我輩。」溫一笑而散。小子前時敘及桓溫，但云為宣城內史桓彝子，就中尚有許多故事，尚未詳載，應該撮要申明。溫生未及期，為故將軍溫嶠所見，便謂溫有奇骨，又試溫使啼，聲甚洪壯，嶠極歎為英物。彝因嬰兒為嶠所賞，遂取名為溫，表字元子。嶠笑語道：「移姓為名，此後我將易姓呢。」及彝為蘇峻部將韓晃所害，涇令江播，亦曾助晃。桓彝殉難，見前文。溫年方十五，枕戈泣血，誓復父仇。播已反正，隨時戒備，無隙可乘。越三年，播病死發喪，溫佯為弔客，挾刃踵門，突入喪次，斲死播子彪等三人，隨即自首。朝廷嘉溫孝義，不復論罪，溫以此得名。及溫年逾冠，姿貌甚偉，面有七星。劉惔嘗語人道：「溫眼如紫石稜，須作蝟毛磔，是孫仲謀司馬宣王的流亞呢。」語有分寸，與對會稽王昱語相符。
    </voice>
</speak>
