<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　既而溫得尚公主，見前。累任至荊梁都督，他本是個豪爽不羈、睥睨一切的人物。既得蟠踞上游，手握重兵，當然想做些事業，顯些威風。到了永和二年，何充又復病歿，晉廷予諡文穆，特進前國子祭酒顧和為尚書令，前司徒長史殷浩為揚州刺史。這兩人為褚裒所薦。和以孝著名，正直有餘，幹濟不足。浩父名羨，嘗為豫章太守，就是不肯寄書、擲諸流水的殷洪喬，羨字洪喬。浩素尚風流，談吐不俗，前為庾亮參軍，得亮信任。亮歿後，屏居墓側，屢征不起。時人目為管葛，王濛謝尚，且相偕勸駕，不得邀允，歸途互語道：「深源不起，如蒼生何？」深源即浩小字。浩越不肯出，越負令名。獨庾翼謂：「喪亂時代，此輩只應束諸高閣，俟天下太平，再議任使。」嗣翼為江荊都督，擬辟潔為司馬，致書與浩，有「毋為王夷甫，即王衍，見前。當出圖濟世」等語，浩當然不就。桓溫亦嘗輕浩，謂少時嘗與浩遊戲，共騎竹馬，我將竹馬棄去，浩輒取歸，可見浩出我下。至是命浩為揚州刺史，浩尚固辭。會稽王昱，貽書勸勉，至有「足下去就，關係興廢」二語，於是浩乃授命就職。何必擺這般架子？桓溫隱加鄙薄，每歎朝廷用人失宜，惟因情急建功，尚無暇顧及內事，但與僚佐等議伐胡蜀，準備出師。江夏相袁喬白溫道：「胡蜀二寇，俱為我患，但蜀雖險固，比胡為弱，再加李勢無道，臣民不附，若用精卒萬人，輕齎疾進，直趨蜀境，待彼警覺，我已得入據險要，就使李氏君臣，出來抵禦，也可一戰成擒了。」溫大喜道：「誠如卿言。」將佐等尚多異議，謂：「我軍入蜀，趙必乘虛襲我，不可不防。」袁喬又申駁道：「羯趙久據河朔，內訌不已，勢亦濅衰。且聞我萬里出征，總道我有內備，未敢輕舉，就使逾河南來，沿江諸軍，亦足自守，可無他憂。惟蜀土富實，號稱天府，從前諸葛武侯恃蜀為固，抗衡中夏，今即不能為害，究竟他據住上游，易為寇盜，我若乘機襲取，得蜀財，撫蜀眾，豈非國家的大利麼？」溫奮起道：「我志決了，卿可為我先驅，我為卿後應，滅蜀就在此舉了。」喬應聲道：「願效微勞。」溫遂令喬率水軍二千人，充作前鋒，自與益州刺史周撫，南郡太守譙王無忌等，領軍繼進，即日拜表入都，不待復報，便即啟行。晉廷接到溫表，慮溫兵少無繼，驟入險地，恐難成功。獨丹陽尹劉惔，料溫必克，或問惔如何先知？惔笑道：「溫素好博，今日伐蜀，與博相似，若自知不勝，如何肯行？但恐溫既勝蜀，未免專恣，倒是朝廷的隱憂了。」始終是看透溫志。這且不必絮敘。<break time="100ms" />　　且說蜀已稱漢，漢主李勢，就是李壽的太子。見四十六回。壽篡位後，嘗欲與趙連橫圖晉，經龔壯再三諫阻，方才中止。壯勸壽向晉稱藩，壽終不從，因此壯辭疾歸里，終身不復入成都。壽初尚寬儉，旋由使臣往返鄴中，屢述石虎威強，宮殿美麗，刑禁苛嚴，壽不禁生慕，乃改從侈汰，也居然大修宮室，廣鑿陂池，募工興役，多多益善。臣下偶有諫議，即指為誹謗，置諸極刑。左僕射蔡興，入宮極諫，竟被叱出處斬。右僕射李嶷，也因直言忤旨，誣以他罪，下獄論死。並把李雄諸子，一律駢戮。好容易過了五年，忽得了一種重病，鎮日裡狂言譫語，鬧個不休，不是說李嶷索命，就是說蔡興伸冤，喧噪了好幾天，終落得一命嗎呼，伏惟尚饗。太子勢嗣稱漢帝，改元太和，尊嫡母閻氏為皇太后，生母李氏為太后。閻氏無子，勢為壽妾李氏所出。李父名鳳，前為李驤所殺，鳳女沒入掖庭，身長貌美，姿態動人，壽遂納為妾媵，生子名勢。殺人父而納其女，怪不得生亡國兒。勢亦腦滿腸肥，腰帶十四圍，猶善附仰，蜀人稱為奇姿。所娶妻室，也是姓李，父作子述。即位後，冊為皇后。李后也連生數女，不得一男。<break time="100ms" />　　勢弟漢王廣，求為太弟，勢不肯允。舊臣馬當解思明，相偕入諫道：「陛下兄弟不多，若復加廢黜，恐益孤危，不如從漢王議，可固國基。」勢默然不答。兩人又復力請，惹動勢怒，將他們叱出。嗣復疑馬當等與廣有謀，竟使相國董皎，收誅馬當解思明，夷及三族。思明素有智謀，抗直敢諫，臨刑長歎道：「國家不亡，賴有我等數人，今我等無罪遭誅，國亡不遠了。」說著，伸首就刑，毫無懼態。馬當亦素得民心，及兩人死後，士卒無不動哀。勢且令太保李奕，襲執漢王廣，貶廣為臨邛侯。廣服毒自盡，奕得受命為鎮東大將軍，鎮守晉壽。越年，奕竟謀反，攻陷巴東，蜀人相率從奕，聚至數萬，遂進迫成都。勢登城拒戰，奕單騎突門，守兵覷奕不防，暗放冷箭，得中奕腦，倒斃馬下，叛眾駭散。勢引兵屠抄奕家，獨見奕女有色，貸她死罪，帶回宮中。是夕即令她侍寢，一夜歡娛，曲盡恩愛，詰旦即封女為妃，並大赦境內，改元嘉寧。自是日益淫縱，漁財好色，每令內侍訪求美婦，不問她有夫無夫，但教面貌韶秀，盡令強取入宮，該夫或稍爭執，當即殺死。後庭婦女，多至千百，勢遂日夜宣淫，不問國事，坐此眾叛親離，夷獠四起。群下諫諍，無一聽從，反且橫起夷戮，冤氣盈衢。宮人張氏，妖淫善媚，大得勢寵。一夕，忽化大斑理蛇，長約丈餘，由勢逐出宮門，竄入苑中。到了夜半，蛇復入宮，臥勢牀下，勢益驚俱，呼令武士，將蛇殺死。張氏想是蛇妖，故終化為蛇，但婦人心性，多半是蛇蠍，幻影何足深怪？還有一個鄭美人，也是勢所寵愛，忽然化為雌虎，噬食宮人。宮人大嘩，各持械驅逐，虎竟自斃。此外怪異，不可勝舉。勢尚不少改，依然荒淫。
    </voice>
</speak>
