<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太子宣亦日興土木，使人四伐大樹，充作宮材，役夫數萬，吁嗟滿道。領軍王朗，據實白虎，請下禁令，為宣所恨。會星象告變，熒惑守房，宣使太史令趙攬進言道：「房為天王，今為熒惑所守，必主禍殃，請陛下移禍貴臣，方可禳災。」虎問何人可當此禍？攬答道：「無如王領軍。」虎躊躇道：「此外尚有何人？」攬想了多時，便將中書監王波，對答出去。想是與波積有仇恨。虎乃下詔收波，追論波前議楛矢罪，楛矢事，見四十七回。把他腰斬，並殺波四子，投屍漳水，嗣復閔波無辜，追贈司空，封波孫為侯。虎第五子鑒，封義陽公，出鎮長安，旋復令鑒弟樂平公苞，代鑒出鎮，修治長安未央宮，又發諸州工役二十六萬人，往繕洛陽宮闕，再使各州民出牛二萬餘頭，配朔州牧場，增置女官二十四等，諸公侯七十餘國，皆令置女官九等。凡民女二十以下，十三以上，概令應選，充作女官。郡縣有司，仰承意旨，務求美色，往往奪人妻女，多至三萬餘名。太子及諸公，又私自採訪，強取至萬餘人。這四萬婦女，驅至鄴中，虎臨軒簡選。多是妙年韶秀，裊裊娉婷，不由的心花怒開，盛稱採擇得人，賞功封爵，計得十有二侯。當下按第分派，與眾同樂，自己仗著一種虎力，糟蹋民婦，日夜不休。哪知義夫烈婦，不肯應命，或被殺，或自盡，已是不可勝計。河南人民流叛略盡，虎又坐罪守令，說他不善撫綏，下獄論死，共五十餘人。金紫光祿大夫逯明，當面切諫，虎叱武士，將明拉死。自是朝臣杜口，莫敢發言。尚書朱軌，與中黃門嚴生未協，生屢思搆陷，會值霪雨連綿，道路泞陷，生遂譖軌不修道途，訕謗朝政。虎當然動怒，收軌繫獄。冠軍將軍蒲洪，上書直諫道：<break time="100ms" />　　臣聞聖王之御天下也，土階三尺，茅茨不翦，食不累味，刑措而不用。亡君之馭海內也，傾宮瓊台，象箸玉杯，截脛剖心，脯賢刳孕，故其亡也忽焉。今陛下既有襄國鄴宮，足康帝宇，又修長安洛陽宮殿，將何以用之？盤於畋游，耽於女色，三代之亡，恒必由此；而忍為獵車千乘，環數千里，以養禽獸，奪人妻女數萬口，以充後宮，聖帝明王之所為，固若是乎？尚書朱軌，納言大臣，今以道路不修，將加酷法，此自陛下德政失和，陰陽災沴，天降霪雨，七日乃霽，霽方二日，雖有鬼兵百萬，亦未能去道路之涂潦，而況人乎？刑政如此，其如史筆何？其如四海何？願止作徒，罷苑囿，出宮女，赦朱軌，以副眾望，則天下安而國祚自永矣。伏乞明鑒施行！<break time="100ms" />　　虎覽書不悅，惟畏洪強直，卻也不敢加罪，為罷洛陽長安諸工役，但仍不肯赦軌，竟處死刑。一面聚斂金帛，貪多無厭，悉發前代陵墓，掘取寶貨。沙門吳進白虎道：「國運將衰，晉當復興，宜苦役晉人，鎮壓戾氣。」虎乃使尚書張群，發近郡男女十六萬人，車十萬乘，運土至鄴城北隅，築華林苑。沿苑遍築長牆，廣袤數十里。是年八月，天大雨雪，積地三尺，役夫凍斃至數千人。趙攬申鍾石璞等，上言：「天文錯亂，百姓雕敝，宜停止工役。」虎大怒道：「我築苑牆，干天甚事？就使陰至天譴，但得苑牆朝成，我雖夕死，也無遺恨。」遂促張群連夜趕造，四圍燃燭，光同白晝，築三觀，辟四門。三門通漳水，皆用鐵屏為障，忽遇暴風大雨，漲水丈餘，漂沒至數萬人。揚州獻黃鵠五雛，頸長一丈，聲聞十餘里，虎令游泳池中，俄化為龜，因號池為玄武池。此外，郡國牧守，先後獻入蒼麟十七頭，白鹿七頭，虎命司虞張昌柱，管馭麟鹿，駕以芝蓋，每遇朝會，即將麟鹿站立殿庭，侈然有百獸率舞的意思。已而令太子宣出祀山川，為祈福計。虎不畏天，何需祈福？宣駕著大輅，羽葆華蓋，建天子旌旗，前呼後擁，戎卒至十八萬，出金明門，虎在後宮登凌霄觀，遙見宣儀容廆赫，申仗如林，便掀髯笑語道：「我家父子，如此威武，若非天崩地塌，尚有何憂？我但當抱子弄孫，自求樂趣便了。」彷彿夢囈。<break time="100ms" />　　宣借禱祀為名，沿途駐足，輒列長圍，驅逐禽獸，至暮皆集行幄，文武官吏，或跪或立，環繞幄外，烽炬連宵，照徹百里。夜間猶令勁騎馳射，自與姬妾乘輦臨觀，歡娛忘返，必至獸盡乃止。所過三州十五郡，有司供張，窮極珍奇，歷年積儲，皆無孑遺。及還鄴復命，虎復命秦公韜繼出，自並州至秦雍，亦與宣行逕相似，宣本已忌韜，又聞韜與己匹敵，格外生嫌。宦官趙生，得宣寵幸，遂勸宣謀韜。宣性暴戾，往往與虎面談，亦有傲色，虎嘗謂悔不立韜，韜聞言益驕，宣恨韜及虎，隱起殺心。可巧韜在府第中築起一堂，取名宣光殿，梁長九丈，宣當然聞知，引眾往視，斥他逾制，斬匠截梁，悻悻而去。韜亦怒甚，重加修築，增至十丈。宣乃與力士楊柸，及倖臣趙生牟成道：「凶豎傲愎，敢違我命，汝等如能殺卻，我當將韜所有國邑，分給汝等。且韜既殺死，主上必親臨韜喪，我乘此得行大事，當無慮不濟了。」柸等應聲道：「殿下所委，敢不敬從。」宣因此大喜，便令柸等伺隙行事，要做出一種逆天害理的行為來了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　到底豺狼種禍苗，一波才了一波搖。<break time="100ms" />　　東宮興甲成常事，險釁都緣乃父招。<break time="100ms" />　　欲知宣如何逞謀，試看下回便知。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
