<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　艾拜命即行，道出振武，正值天暮，乃擇地安營。到了夜半，有二梟飛止營帳，鳴聲聒噪。艾聞聲遽起道：「六博得梟，便是勝兆。今梟鳴帳上，勝敵無疑。」這是借梟鳴以作士氣，並非真寓勝兆。說著，即令部眾齊起，埋鍋造飯，飽餐一頓。不待天明，便拔寨前進，銜枚疾走，直逼趙營。趙將麻秋，因連日不得一戰，懈怠元備，尚是高枕臥著，哪知營外鼓角亂鳴，一彪軍奮勇殺到。待至麻秋驚起，壘門已被搗破，趙兵身不及甲，馬不及鞍，又兼腹中饑餓，如何支持？眼見是棄營四散了。麻秋也跨馬遁去，幸全性命。涼州兵乘勢追殺，斬首五千級，天已大明，才收軍退回。重華聞捷，大喜過望，即封艾為福祿伯，待遇甚隆。偏貴戚豪門，互嫉艾功，交相譖毀，乃出艾為酒泉太守。功臣之難處如此。石虎聞謝艾被斥，又遣麻秋進攻大夏，大夏護軍梁式，執住太守宋晏，舉城降秋。秋脅晏作書招降宛戍都尉宋距，距扯毀來書，逐出來使。秋得報大怒，麾眾往攻。宋距自知不敵，向秋遙語道：「辭父事君，當立功義，功義不立，當守名節。距寧為主死，不敢偷生。」說畢，即先殺妻子，然後自刎，戍卒皆散。秋遂移兵進攻枹罕，晉陽太守郎坦，謂枹罕城大難守，擬棄去外城。武城太守張悛道：「不可不可。外城一棄，眾心搖動，內城亦不能守了。」寧戍校尉張璩，贊成悛議，固守大城。秋屢攻不下，調集兵士八萬人，把枹罕城四面圍住，上架雲梯，下穿地道，仰攻俯鑿，日夕不休。張璩隨方守禦，用炬毀梯，用土塞穴，擊斃趙兵甚多。趙復遣劉渾率兵二萬，來助麻秋。張璩仍嬰城死守，獨郎坦恨己言不用，密囑弁目李嘉，潛引趙兵千餘人，乘夜登城。虧得璩防備甚嚴，立率諸將力戰，殺退趙兵，斬獲三百餘人，且查出李嘉奸謀，誅嘉徇眾。一面佯為嘉使，出誘趙兵，乘隙縱火，毀去趙兵攻具。麻秋劉渾，沒奈何退回大夏。張璩功績，不亞謝艾，可惜郎坦未聞加誅。<break time="100ms" />　　石虎聞秋等敗回，再遣中書監石寧，為征西將軍，率領並司二州兵二萬餘人，會同秋等，再攻涼州。重華使部將宋秦，統兵堵御。秦畏趙勢盛，反驅民二萬戶降趙，趙兵長驅直進，警報飛達重華，幾與雪片相似。重華惶急非常，只好再召酒泉太守謝艾，使為軍師將軍，率騎兵三萬人，往堵臨河。艾乘軺車，戴白幍，鳴鼓進行，到了臨河前面，遇著趙將麻秋，帶著大隊，截住途中，他便叫過裨將張瑁，密囑秘計，瑁奉命自去。艾乃乘車逕出，直呼麻秋答話。秋見艾冠服雍容，神情閒暇，不由的大怒道：「艾一年少書生，身臨大敵，乃敢這般閒雅，這明明是輕我呢。我與他有什麼攀談，但殺將過去，擒住了他，便好進搗涼州了。」遂督黑矟龍驤軍三千人，鼓勇突陣。艾將李偉，見趙兵踴躍過來，忙請艾退回陣內，易車乘馬。就是艾眾，亦俱有懼容，惟艾不慌不忙，容色自若，反令左右移出胡牀，索性下車坐著，指揮軍士，站立兩旁，不准妄動。秋率趙兵馳至，距艾坐處，不過丈許，便令軍士吶喊起來，響聲震徹山谷，艾似不見不聞一般，仍然端坐。鎮定如此，才足為將。秋不禁動疑，戒兵輕進，但呆呆的瞧艾舉動。艾令左右大呼道：「麻秋何不進兵？」呼聲愈急，秋愈不敢進，猛聽得趙兵陣後，喊聲大振，秋回頭一顧，見涼州兵繞出後面，慌忙還救。艾見秋退去，卻上馬麾軍，並力追擊，並下令軍前，能擒斬麻秋，立加重賞。部眾已經放膽追殺，更兼望賞心切，統不管死活，向秋進躡；再加涼州將張瑁，在趙軍後隊殺入，兩下夾攻，大敗趙兵。秋從斜刺裡逃去，涼州兵將，怎肯捨秋，只管前追。秋將杜勛汲魚，返身攔阻，被涼州將圍裹攏來，一陣亂砍，殺死兩人。秋得了兩個替死鬼，一溜風的奔往大夏去了。<break time="100ms" />　　艾得此大捷，檢點俘馘，約得一萬三千名，當然返報。重華進艾為左長史，封邑五千戶，賞帛八千匹。才閱兩旬，麻秋又與石寧王擢等，集兵十二萬，分道進攻。重華以寇眾大至，擬親出拒敵，艾極力諫阻，從事索遐，亦進諫道：「一國主君，不應輕動，左長史謝艾，屢建奇功，足當大任，殿下但居中作鎮，委艾御賊，已破賊有餘了。」重華乃使艾持節，都督征討諸軍事，行衛將軍，遐為正軍將軍，率二萬人出拒趙兵。艾建牙誓眾，適有西北風吹至，飄動旌旗，盡指東南。遐喜語艾道：「風為號令，今使旗幟俱指東南，正天令我破賊哩。」也是鼓動士氣之言。艾亦大悅，進次神烏，正值趙將王擢前鋒，便驅眾痛擊，擢等敗遁。艾又進擊麻秋，斬首千餘級，俘二千八百人，獲牛羊十餘萬頭，秋遁還金城。石虎屢接敗報，不禁長歎道：「我帥偏師定九州，所向無敵，今用九州兵力，出攻枹罕，反為所困，可見涼州有人，未可輕圖呢。」遂無心西略，專事游畋。
    </voice>
</speak>
