<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十回<break time="100ms" />　　選將得人涼州破敵　築宮漁色石氏宣淫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說晉廷議加封桓溫，將給豫章大郡。有一人出來梗議道：「溫若復平河洛，試問將賞他何地？」朝臣相率注視，乃是尚書左丞荀蕤，一時瞠目結舌，不知所對。於是改封溫為臨賀郡公，兼征西大將軍，開府儀同三司。加譙王無忌為前將軍，袁喬為龍驤將軍，封湘西伯。自從溫平蜀後，威名大盛，震動朝廷。會稽王昱，也不禁畏忌起來，乃引殷浩為心膂，陰欲抗溫。浩方因父憂去職，揚州刺史一缺，由領司徒蔡謨攝任。至浩已服闋，復起為揚州刺史，兼建武將軍，參預政權。秘書丞荀羨，即尚書左丞蕤弟，少有令名，浩特薦為征北將軍，兼義興太守。未幾，又遷任吳國內史。所有桓溫奏請，浩與羨嘗互相抗議，酌量駁斥。看官試想！這時候的桓元子，溫字元子，見前回。威勢方隆，怎肯受制浩羨？不過因國無他釁，勉強容忍，心下實已是銜恨了。暗伏下文。故丞相王導從子羲之，識見曠達，素有清名，表字叫作逸少，與導子王悅、湛子王承，皆以年少見稱，時號為王氏三少。太尉郗鑒，嘗使門生至王導府中，選擇女夫，導令往就東廂，遍覽子弟。門生覽畢自歸，向鑒復報道：「王氏諸少並佳，但聽到擇婿二字，各自矜持，反至拘謹，獨一人在東牀坦腹，飲食自如，恍若不聞，此子應算是王氏翹楚了。」鑒驚喜道：「佳婿佳婿，我當訪明確實，即與聯姻。」後來探知坦腹王郎，便是羲之，當即將女許嫁。羲之生平，最工書法，尤長隸書，相傳羲之筆勢，飄若浮雲，矯若驚龍。先是魏太傅鍾繇，以善書聞，繇曾孫女琰，頗得祖傳，能文工書，嗣嫁與晉司徒王渾為妻，禮儀法度，為中表則，又與渾弟湛妻郝氏，和好無間。琰為世家，未嘗挾貴陵郝。郝出卑族，未嘗因賤諂琰，當時稱為鍾有禮、郝有法。古人最重婦德，所以鍾夫人的文字，反擱起不提。鍾女往適衛家，為故太子洗馬衛玠母。玠祖衛瓘，善草書，父衛恒，善草隸書，因此衛氏子女，俱工書法。恒有從妹名鑠，曾適太守李矩，筆法高妙，冠絕一時，時號為衛夫人。羲之家世瑯琊，與王渾系出晉陽，雖是同姓不宗，但因伯叔通籍，當然與王衛二家，互相往來。羲之少時，素慕鍾繇書法，後得衛夫人筆跡，彷彿鍾繇，才知她輾轉傳授，學有淵源，因即師事衛夫人，親承指示，遂臻絕技。插入此段，敘明魏晉字學真傳，且將鍾郝禮法，及衛夫人墨技，亦就此補敘，借古以諷今也。初出為秘書郎，旋為征西長史，累遷寧遠將軍。殷浩雅重羲之，復引為護軍將軍。羲之固辭不允，復求外調，乃命為右軍將軍，會稽內史。羲之既至會稽，聞浩與桓溫不協，貽書勸浩，略稱內外和衷，然後國家可安。浩私心未化，怎肯遽納嘉言？因此內外嫌隙，越積越深。惟溫素輕浩，雖然挾嫌，卻瞧浩不起，以為容易捽去，倒不如再行圖功；等到河洛平定，那時威震四海，就是皇帝老子，也在掌中，還怕甚麼殷浩呢？<break time="100ms" />　　是時，涼州牧張駿病歿，由世子重華嗣位。駿本誓守臣節，不願稱王，惟境內都以涼王相呼。到了晚年，分境地為二十三郡，始自稱大都督大將軍，假攝涼王，置百官，建旌旗，私擬王制，越年即歿。永和元年。重華自稱涼州牧，假涼王，尊嫡母嚴氏為太王太后，生母馬氏為王太后，輕賦斂，除關稅，省園囿，賑貧窮，居然有寬仁氣象。惟因趙主石虎，比晉為強，恐不免乘喪入犯，所以遣使報喪，先趙後晉。偏石虎不講道理，一味蠻橫，既聞張駿去世，嗣子重華，年未及冠，便道是機不可失，樂得興兵圖涼，略定河西。當下令將軍王擢，引兵襲武街，擒去守將曹權胡宣，再遣將軍麻秋，為涼州刺史，進攻金城，脅降太守張沖，涼州大震。<break time="100ms" />　　重華亟使征南將軍裴恒，統率境內全軍，出御趙兵。恒行次廣武，逗留不進。涼州司馬張耽，進白重華道：「臣聞國以兵為強，兵以將為主，將有優劣，關係存亡，所以燕任樂毅，幾下全齊，及騎劫代將，立失七十餘城，可見是將難輕任呢。今朝士舉將，多推宿舊，臣獨謂未盡合宜。試想，漢舉韓信，齊用穰苴，吳用呂蒙，何嘗是任用舊將？但教才足專閫，便可委任。今強寇在郊，諸將不進，人情騷動，國勢岌岌，若再不另擢良將，主持軍務，如何能卻敵安民？臣見主簿謝艾，文武兼長，曉明兵略，若授彼斧鉞，使彼專征，必能折衝禦侮，殲除丑類，請殿下勿疑。」張耽不愧薦賢。重華聽了，即召艾入詢方略。艾答道：「漢耿弇不欲以賊遺君父，蜀黃權願以萬人當寇，今殿下委心用臣，臣願假兵七千人，自足掃賊。王擢麻秋，怕他甚麼？」重華大喜，即授艾為中堅將軍，使統步騎五千人，出擊麻秋。
    </voice>
</speak>
