<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了匝月，虎復議冊立太子，太尉張舉道：「燕公斌有武略，彭城公遵有文德，惟在陛下自擇。」虎答道：「卿言正合我意。」語尚未終，偏有一人閃出道：「燕公母賤，又嘗有過，彭城公與前太子邃同母，母鄭氏已經坐廢，怎得再立他次子？還請陛下三思！」虎聞言瞧著，發言的係戎昭將軍，就是前擄劉曜幼女的張豺。曜女安定公主，擄入趙宮，得虎寵愛，小子在前文中，已曾敘過，至此生有一子，取名為世，已有十齡，豺因虎年長多疾，意欲立世為嗣，俟虎死後，世母劉氏為太后，必感豺德，令他輔政，所以特地進言，陰圖逞志。果然虎為所動，沈吟多時，不答一言。豺乘機說虎道：「陛下再立儲宮，母皆倡賤，不足服眾，所以禍亂相尋，今宜自懲前轍，必須母貴子孝，方可冊立，免再生患。」虎爽然道：「卿且勿言，朕已悟卿意了。」豺乃趨出。越宿由虎召集群臣，面加曉諭道：「朕欲取純灰三斛，自滌心腸，何故專生惡子？年過二十，便欲弒父，今少子世年方十歲，待他及冠，我已老了，就使世再不肖，也不至為我所見哩。」但期保全首領，也是無聊之思。道言未絕，即由太尉張舉，司空李農，同時應聲道：「臣等願奉詔立齊公。」原來齊公是世封爵，臣下不便直呼世名，因以齊公二字相代。農既倡議，大眾便附和一辭，獨大司農曹莫無言。張李二人，又謂應完備手續，先由公卿聯名上疏，請立世為太子，及疏已草就，莫復不肯署名。虎使張豺問明莫意，莫答道：「天下重器，不應立少，故不敢署名。」虎聞言歎道：「莫為忠臣，可惜未達朕旨。惟張舉李農，能體朕心，可轉示委曲，免得誤會。」舉與農應命諭莫，相偕退去。虎遂立世為太子，進世母劉氏為皇后，命太常條攸為太子太傅，光祿勛杜嘏為太子少傅，並囑使朝夕箴規，毋令太子再蹈前愆。何濟於事？<break time="100ms" />　　又閱兩月，虎在太武前殿，大饗百僚，佛圖澄亦至。酒闌席散，澄起座告辭，褰衣行吟道：「殿乎殿乎？棘子成林，將壞人衣。」吟畢自去。虎料澄語必有因，即令左右發殿下石，果有棘子叢生，立命拔去。哪知佛圖澄所說的棘子，並不是真棘子，乃是一個棘奴。棘奴究是何物？看官不必急問，待至下文，自當說明。是作者用筆狡獪處。惟佛圖澄還至佛寺，環視佛像，欷歔太息道：「可悵可恨，不得長此莊嚴。」嗣復自作問答，先發問道：「可得三年否？」答言：「不得。」又問：「可得二年麼？一年麼？百日麼？一月麼？」答言：「不得，不得。」隨即默然。返入禪房，弟子法祚等，見澄自說自話，多不可解，便隨澄入問玄妙。澄乃明語道：「今年歲次戊申，禍機已萌，明年己酉，石氏當滅，我尚在此幹甚麼事，不如去罷。」法祚又問道：「當去何地？」澄仍作隱語道：「去！去！自有去處。」法祚等不敢再問，方才趨退。僅隔一夕，便遣徒侶往辭石虎道：「物理必遷，身命難保，貧僧化期已及，不能再延，素荷恩遇，用敢上聞。」虎愴然道：「昨尚無疾，今乃使人告終，豈不可怪？」便命駕自往省視，見澄形態如故，益加驚疑。澄微哂道：「出生入死，乃是常理。人命短長，定數難逃。但道重行全，德貴勿怠，道德無虧，雖死猶生，否則生不如死。貧僧死期已至，自思生平尚無大過，死亦何妨。不過國家心存佛理，建寺度僧，本宜仰蒙天祐，奈何政事猛烈，淫刑酷濫，顯違聖典，隱悖法戒，如此過去，怎能得福？若亟降心易慮，惠以下民，那時國祚永長，道俗慶賴，僧雖就盡，可無遺恨了。」見道之意，非常僧所能道。虎似信非信，支吾半晌，便即退回。<break time="100ms" />　　先是虎為澄先造生墓，至是因澄言將死，又為鑿壙營墳。約閱旬餘，澄竟圓寂，坐化禪林。百官並往視殮，即將澄平時所用錫杖銀缽，納置棺中，移葬壙所，更由虎命為澄立祠，適天久不雨，隴土盡裂，虎詣澄祠虔禱，便有二白龍降下，引沛甘霖，澤遍千里。嗣有沙門從雍州來，曾見澄西入關中，及行至鄴下，與僧侶晤談，兩不相符，彼此詫為奇事。又有郭門守吏，聽得沙門傳語，也猛憶前事，謂：「澄曾攜一履出城，當時疑為目眩，今又由沙門相見，莫非真在人間，確是未死。」為此兩人語言，遂至傳遍鄴中，連石虎亦有所聞，暗生驚異，遂命石工掘墓啟視，說也奇怪，棺中只有一履，並無澄屍，惟多了一石。工人當即飛報，石虎且驚且恨道：「朕姓石，便是朕埋石棺中，莫非朕將死了麼？」嗣是悶悶不樂，坐臥徬徨。嘗見已死諸子孫，環立坐隅，不由的毛髮森豎，悲悔交並，因此飲食無味，形體漸羸。蹉跎過了殘冬，便是趙天王建武十五年的元旦，晉永和五年。虎疾少瘳，自恐餘生有限，不如僭稱帝號，借以自娛，乃命在南郊築壇，即位稱帝，改元太寧。諸子進爵為王，百官各增位一等，頒制大赦。惟前東宮衛卒等萬餘人，謫戍涼州，不在赦例。見上文。<break time="100ms" />　　衛卒中有一隊長，呼做高力督，姓梁名犢，本來有些膂力，此時遇赦不赦，當然生怨；就是一班衛卒，也共抱不平。犢得乘隙煽動，聚眾為亂，自稱晉征東大將軍，攻陷下辯，脅雍州刺史張茂為大都督，連拔秦雍間城戍，戍卒多半依附。進至長安，有眾十萬人。樂平王石苞，為長安鎮帥，盡銳出戰，反為所敗，不得已回城固守。犢遂率眾出潼關，趨洛陽。趙主石虎，忙命李農為大都督，行大將軍事，統率衛軍將軍張賀度，征西將軍張良，征虜將軍石閔等，麾兵十萬，出拒新安。犢眾都挾著一種怨氣，拚死前來，雖然兵甲不整，卻是一可當十，十可當百。李農麾下，人數與犢眾相等，只是氣勢不敵，一戰敗績，再戰又敗，沒奈何退保成臯。犢又東掠滎陽陳留諸郡，聲燄大張。石虎懼甚，舊疾復發，再令燕王斌為大都督，與冠軍大將軍姚弋仲，車騎將軍蒲洪，合兵討犢。
    </voice>
</speak>
