<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　遵因石沖已平，不復加慮，獨閔入內白遵道：「蒲洪是現今人傑，今領雍州刺史，鎮守關中，恐將來秦雍二州，非國家所得復有，還請早圖為是！」遵信閔言，遂撤去蒲洪官職，洪因此挾嫌；自領部曲，逕歸枋頭，且遣使降晉。晉征西大將軍桓溫，已探得趙亂消息，出屯安陸，經營北方。趙揚州刺史王浹，舉壽春城歸晉。晉命西中郎將陳逵，往戍壽春。還有征北大將軍褚裒，也想借此揚威，上表晉廷，請即伐趙，當日戒嚴，直指泗口。朝議謂：「裒任重責大，不應深入，但宜先遣偏師，為漸進計。」這議案傳到京口，裒不以為然，申表固請。略謂：「前遣先鋒督護王頤之等，逕詣彭城，遍示威信，繼遣督護麋嶷，進軍下邳，守賊不戰自溃，已由嶷安據城池，今宜速發大兵，助成聲勢。」晉廷乃加裒為征討大都督，使率眾三萬人，向彭城進發。河朔士民，聞裒出兵，日來降附。朝野人士，各懷奢望，都說是規復中原，就在此舉。惟光祿大夫領司徒蔡謨，引以為憂，嘗語親友道：「此舉未足滅胡，就使胡人得滅，反為國家貽患，故我謂不如勿行。」親友聽了，不免疑問，謨復說道：「古來順天乘時，弘濟蒼生，撥亂世，大一統，類皆由大聖英雄，方能出此。此外只有度德量力，不可妄動。我看今日時局，欲要平胡，非常材所能辦到，必且經營分表，勞民求逞，至才略疏短，終難如願，那時財已盡了，力已窮了，智勇兩困，尚能不憂及朝廷麼？」果然事機不順，竟如所料。<break time="100ms" />　　褚裒發兵北進，適有魯郡民五百餘家，起兵來附。裒遣部將王龕李遇，率兵三千，往迎魯民，行至代陂，正值趙都督李農，帶兵二萬，南下防戍，龕等無路可避，不得不上前交戰。究竟寡不敵眾，一場鏖鬥，全軍覆沒。李農進逼壽春，晉將陳逵，恐為所乘，遂焚壽春積聚，毀城遁還。褚裒也不禁膽怯，退屯廣陵，表請自貶。何前勇而後怯？有詔不許，但命他還鎮京口，免去征討都督職銜。會河北大亂，遺民二十餘萬渡河，欲來歸附，偏值褚裒退還，無人撫納，大眾流離蕩析，死亡殆盡。裒還至京口，沿途只聞哭聲，顧問左右，究為何因？左右答道：「代陂覆師，家屬猶存，怎得不哭？」裒未免慚憤。還鎮未幾，即至病終。訃聞晉廷，詔贈侍中太傅，予諡文穆。另遷吳國內史荀羨，持節監徐兗二州，及揚州屬郡晉陵諸軍事，領徐州刺史。羨年方二十有八，東渡以後諸方伯，羨為最少，這真叫做人無大小，達者為先哩。<break time="100ms" />　　且說趙樂平王石苞，得著石沖敗死的消息，也動了兔死狐悲的觀感，擬就長安鎮所起兵，進攻鄴都。左長史石光，及司馬曹曜等，固諫不從，反被殺死，因此將吏離心。雍州豪酋，料知苞難成事，統馳使告晉。晉梁州刺史司馬勛，率眾往會，又有仇池公楊初，也遙應晉兵，襲趙西城。仇池自楊茂搜死後，傳子難敵，難敵本降附劉曜，受封武都王，既而病死，子毅嗣立，因劉曜已亡，遣使朝晉，願為藩屬。偏族兄初陰圖篡奪，襲殺楊毅，據有世祚，稱臣石趙，嗣聞石氏內亂，復向晉通好。晉廷但務羈縻，管甚麼篡位不篡位，即冊初為征南將軍，雍州刺史。仇池公初乃與晉兵約為犄角，共攻趙境。補敘前文所未及，且說明聯晉情由。司馬勛領兵出駱谷，破長城趙戍，進次懸鉤，距長安約二百餘里，遂遣治中劉煥，進逼長安，陣斬趙京兆太守劉秀離，得拔賀城。三輔豪傑舊稱京兆左馮翊右扶風為三輔。多殺守令應勛，共得三十餘營，數約五萬人。<break time="100ms" />　　趙樂平王石苞，只好把攻鄴計謀，暫且擱起，專務防晉。當下派遣部將麻秋姚回，引兵拒勛。趙主石遵，已聞苞有異圖，遂借擊勛為名，使車騎將軍王朗，帶著鐵騎二萬，西趨長安，暗中卻囑使伺苞，俟擊退晉兵，迫苞赴鄴。晉司馬勛聞趙兵大至，卻也自慮兵少，不敢輕進。那趙將石遇，復奉趙主遵命令，攻陷宛城，擒去晉南陽太守郭啟。勛亟移師往援，殺敗石遇，克復宛城，斬趙新署南陽太守袁景，引還梁州。<break time="100ms" />　　是時，燕主慕容皝，已經病歿，由世子俊嗣位，平狄將軍慕容霸，也欲乘石氏亂釁，興兵攻趙，因上書白俊道：「石虎窮凶極惡，為天所棄，餘燼僅存，自相魚肉。今中原塗炭，群望仁施，若我軍一出，勢必投戈，此機不宜坐失哩。」北平太守孫興，亦表言：「石氏大亂，宜乘時進取中原。」俊獨以為新遭大喪，謝絕勿許。霸又馳詣龍城，當面語俊道：「時機難得易失，倘石氏衰後復興，或有英雄憑借遺業，奮然躍起，不但我失此大利，且恐更為後患。」俊躊躇道：「鄴中雖亂，尚有虜將鄧恒，據住樂安，兵精糧足，我若伐趙，樂安當我東路，恐難進取，勢不能不繞道盧龍。盧龍山逕險窄，若被虜乘高據要，夾擊我軍，豈不是首尾受困，何從制勝？」霸又道：「鄧恒雖為石氏拒守，部下將士，已不免聞亂思家，各懷歸志，若大軍一至，當然瓦解。臣願為殿下前驅，東出徒河，西越令支，出彼不意，兩路並進，彼必惶駭，上不過閉城自守，下不免棄城溃去，還有何心御我呢？殿下盡可安步前行，毋勞多慮。」為後來滅魏伏線。俊尚狐疑未決，轉問五材將軍封弈。弈答道：「敵強用智，敵弱用勢，這是用兵要訣，所以大吞小如狼食豚，治易亂如日沃雪。大王自上世以來，積德累仁，兵強士練，石虎窮極兇暴，死未瞑目，子孫爭國，上下乘亂，民苦倒懸，日望救拔。大王若揚兵南下，先取薊城，繼指鄴都，宣耀威德，懷撫遺民，哪有不扶老攜幼，恭迎大王？凶黨將望旗膽落，逃死不暇，豈尚能為我害麼？」從事中郎黃泓，與折沖將軍慕容恪，亦先後進言。俊乃勉從眾議，即命慕容恪為輔國將軍，慕容評為輔弼將軍，左長史陽騖為輔義將軍，叫做三輔，分統軍事。再令慕容霸為前鋒都督，建鋒將軍，調集大兵二十餘萬，講武戒嚴，定期攻趙。
    </voice>
</speak>
