<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十二回<break time="100ms" />　　乘羯亂進攻反失利　弒趙主易位又遭囚
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說趙太子石世，年甫十一，由張豺等擁他即位，尊世母劉氏為太后。劉氏臨朝稱制，進張豺為丞相，豺面辭不受，情願讓與彭城王遵，義陽王鑒。他恐二王不服，所以有此推薦。劉氏乃命遵為左丞相，鑒為右丞相。豺又與太尉張舉，謀殺司空李農，舉素與農善，遣人密告，農出奔廣宗。豺使舉統領宿衛精兵，往圍李農，一面授張離為鎮軍大將軍，監中外諸軍事，兼司隸校尉，作為己副。鄴中群盜四起，迭相劫掠，豺與離不能禁遏，只好緊守宮門，得過且過。<break time="100ms" />　　彭城王遵，往詣關右，途次聞喪，乃屯次河內。可巧冠軍大將軍姚弋仲，車騎大將軍蒲洪，安西將軍劉寧，征虜將軍石閔等，平亂班師，即前回梁犢之亂。與遵相遇，當下同聲說遵道：「殿下年長且賢，先帝嘗欲立殿下為嗣，至晚年昏耄，乃為張豺所誤，今女主臨朝，奸臣用事，眾心未服，京內空虛，殿下若聲討張豺，鼓行東進，哪有不倒戈開門，歡迎殿下哩？」遵欣然相從，即從河內舉兵，還指鄴都。洛州刺史劉國等，並引兵往會，傳檄至鄴。張豺大懼，飛召張舉還軍。舉未及歸，遵已將到，急得豺形色倉皇，不能不調兵出御。偏都中耆舊羯士，互相告語道：「天子兒來奔喪，我輩正當出迎，奈何反隨張豺拒守哩？」於是相率逾城，陸續迎遵。豺雖嚴令禁止，濫加殺戮，終不能止。繼聞鎮軍大將軍張離，亦率龍騰軍二千，斬關出迎，越嚇得手足無措。適宮中有旨傳召，只好應命趨入。劉太后向豺泣語道：「先帝梓宮未殯，便遇外禍，今上幼沖，國事盡托將軍，將軍將如何弭亂？現欲加遵重官，未知能撤兵免禍否？」這叫做一廂情願，豺支吾半晌，說不出一句話兒，唯有唯唯聽命。<break time="100ms" />　　劉太后乃遣使諭遵，命為丞相，領大司馬大都督，統轄中外諸軍，錄尚書事，並加黃鉞九錫，增封十郡。遵不受命，謝絕來使，且進至安陽亭，鄴中恟懼。張豺一籌莫展，沒奈何硬著頭皮，引眾往迎。遵面加叱責，令左右將豺拘住，當即貫甲耀兵，自太武門馳入，直登太武前殿，擗踴盡哀，退至東閣，命兵士牽出張豺，至平樂市中梟首，並夷三族。且假傳太后令云：「嗣子幼沖，為先帝私恩所授，但皇業至重，非幼子所能承受，今當令彭城王遵，入嗣大位，勉紹洪基」云云。遵偽讓至三，朝臣依次勸進，乃御殿稱尊，照例大赦。廢石世為譙王，食邑萬戶，降劉太后為太妃。未幾將劉氏母子，一並鴆死。可憐十一歲的小皇帝，在位只三十三日，冤冤枉枉的送了性命，就是如花似玉的劉太后，享受了數載尊榮，也落得香消玉殞，一命嗚呼。富貴原似春夢。遵遂立生母鄭氏為太后，妻張氏為皇后，故燕王斌子衍為皇太子，義陽王鑒為侍中太傅，沛王沖為太保，樂平王苞為大司馬，汝陰王琨為大將軍，武興公閔都督中外諸軍事，兼輔國大將軍，錄尚書事，下詔罷廣宗圍，召還張舉。李農亦入都謝罪，仍復原官。遵嗣位僅及七日，鄴中暴風拔樹，雷雨大作，下雹如盂，水火俱下，毀去太武輝華殿，及宮中府庫，所有閶闔諸門觀閣，亦盡成灰燼。乘輿服飾，大半被焚，火燄燭天，兼旬乃滅。已而，天復雨血，遍及鄴城，時沛王石沖鎮薊，聞遵殺世自立，召語僚佐道：「世受先帝遺命，嗣立為君，遵敢擅加廢弒，罪大惡極，孤當親自往討，可飭內外戒嚴，剋日啟行。」於是留寧北將軍沐堅，居守幽州，率眾五萬，由薊南下，一面傳檄燕趙，所至雲集。及抵常山，有眾十餘萬，進次苑鄉，遇有中使自鄴都到來，傳示赦書。沖忽變初志，顧語左右道：「遵亦我弟，既得定位，我何必再加殘害？況死不可追，生宜相顧，得休便休，不如歸去罷了。」道言甫畢，部將陳暹閃出道：「彭城篡弒自尊，實負大罪，王欲北旆，臣願南轅，俟平定京師，擒住罪首，然後奉迎大駕，入靖皇宮。」說著，即率部下兵自去。這是石沖的催命鬼。沖見遇前進，倒也不敢中止，只好麾兵隨行。途中復接遵使王擢，齎到遵書，勸令罷兵。沖搖首不答，擢乃歸報。遵假石閔黃鉞金鉦，令與司空李農等，統率精兵十萬，出拒石沖。兩軍共至平棘，便即交鋒，也是沖命數該絕，不幸碰著逆風，被石閔等順風痛擊，殺得七顛八倒，大敗棄逃。沖策馬還走，至元氏縣，馬蹄忽蹷，致為閔軍追及，生生擒住。餘眾一半溃散，一半乞降。閔向遵報捷。遵下詔賜沖自盡，沖當然畢命。閔恐降兵變亂，掘坑誘入，全數活埋，共死三萬餘名，如此暴虐，怎得善終？乃班師還鄴。
    </voice>
</speak>
