<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　趙尚未接燕軍警信，已是內亂相尋，幾鬧得不可收拾。原來趙主遵入鄴以前，曾許石閔為太子，囑使努力。及入都篡位，自背前言，竟立燕王子衍為太子，遂致閔隱生怨望。閔素驍勇，屢立戰功，為宿將所畏服，又復都督各軍，得總內外兵權，聲威益盛，平時撫循殿中將士，各奏署員外將軍，爵關內侯，並各賜給宮女，隱樹私恩。遵未悉閔意，但將閔所奏署的將士，注明善惡，使知勸戒。眾將士未免介意，怨遵日甚，感閔日深。中書令孟准，左衛將軍王鸞，私下勸遵裁抑閔權，遵因此疏閔，閔益恨遵不置。可巧樂平王苞，自長安至鄴，遵不暇除苞，但欲除閔，當下召苞入宮，並及義陽王鑒，汝陰王琨，淮南王昭等，一並入議。鄭太后亦出御內殿，由遵先曉示道：「閔目無君上，逆跡已萌，今欲設法加誅，是否可行？」鑒等皆隨聲道：「閔既謀逆，應該就誅。」附和同辭，實是一班好亂人物。獨鄭太后搖首道：「河內旋師，若無棘奴，哪有今日？就使棘奴稍稍驕縱，也當格外寬容，怎得驟然處死哩？」看官聽說，這棘奴就是石閔小字，前回中敘及棘子，乃是佛圖澄的隱語，庸耳俗目，怎能預解？此番禍已臨頭，小子也應該說明了。回應前回。<break time="100ms" />　　遵聞母言，默然不應。鑒與苞等隨即退出，遵送母入室，自往後庭尋樂，與妃妾等弈棋為歡。才畢數局，忽聽得一片噪聲，由外傳入，不由的驚懼交並，便出琨華殿探視，正值將軍周成蘇彥，帶著許多甲士，持刀執械，蜂擁進來。看他形色猙獰，定非吉兆，一時無從趨避，只好勉強喝問道：「汝等來做甚麼？敢是造反不成！」大眾嘩聲道：「來誅篡弒的逆賊！」遵又顫聲道：「反……反！究是何人造反？」成厲聲答道：「義陽王鑒，應該繼立。」遵復道：「似我尚有今日，汝等立鑒，能……能有幾時？」說到「時」字，已被成揮眾上前，亂刀砍死。成等遂闖入內庭，索性將鄭太后張皇后太子衍等，隨手斲去，殺得精光。復捕戮孟准王鸞，及上光祿大夫張斐。遵僭位僅一百八十三日，至此一門畢命。比石世多百餘日，地下亦好自誇。<break time="100ms" />　　看官欲問起亂原因，乃是石鑒出宮，密遣宦官楊環，報知石閔。閔即劫住司空李農，與右衛將軍王基，同謀廢立，當下遣蘇週二將，入行大事。迅雷不及掩耳，竟得僥倖成功。於是擁鑒即位，改元青龍，進武興公閔為大將軍，封武德王，李農為大司馬，錄尚書事，張舉為太尉，郎闓為司空，劉群為尚書左僕射，盧諶為中書監。鑒恃閔得立，心中卻很是忌閔，夜召樂平王苞，中書令李松，殿中將軍張才，使攻石閔李農。三人應命行事，總道是閔等無備，唾手可成，哪知閔卻預防一著，自與農入宿琨華殿，分派殿中將士守衛。將士多係閔腹心，都抖擻精神，目不交睫，通宵守著。石苞等冒昧闖入，立被衛士殺退，霎時間禁中大擾。鑒知事無成，反諉罪石苞，及李松張才，待他還報，竟喝令左右，斲斃三人，然後把三人首級，出示石閔李農，詐言罪人已得，不必驚惶。閔亦料鑒預謀，但既有詞可借，不如將錯便錯，俟後再圖。乃下令將士，各歸部伍，毋得再嘩，總算安靜了事。只平白地冤殺三人。新興王石祗，也是石鑒兄弟，久鎮襄國，因聞閔農為亂，遂與姚弋仲蒲洪通和，合兵連謀，起攻閔農。閔請諸石鑒，遣汝陰王琨為大都督，與太尉張舉，侍中呼延盛等，率步騎七萬人，往擊石祗。中領軍石成，侍中石啟，前河東太守石暉，謀誅閔農，反為閔農所殺。龍驤將軍孫伏都劉銖，號召羯士三千人，擬挾鑒討閔農，適鑒在御龍觀中，登台見伏都等，魚貫而入，驚問何因？伏都答道：「石閔李農謀反，已至東掖門，臣欲嚴兵往討，謹來啟問。」鑒撫慰道：「卿是功臣，好為官家出力，朕在台上觀卿，事平以後，不吝重賞。」伏都等應聲趨出，逕攻閔農，連戰不利，退屯鳳陽門。閔農卻率眾數千，向金明門突入，來尋石鑒。鑒見閔農等進來，料知伏都等戰敗，忙從台上傳令道：「孫伏都謀反，卿等何不速討，來此做甚？」又用老法兒來做擋牌。閔農等得了此令，便曉諭衛士，同擊伏都，伏都雖有勇力，畢竟眾寡不敵，眼見是敗績喪身。劉銖亦同時畢命，部下三千羯人，多被殺斃。自鳳陽門至琨華殿，積屍累累，流血盈途。閔傳令內外兵民，毋得執械，違令立斬。羯人或奪門竄去，或逾城出走，先後不可勝計。閔遂使尚書王簡，少府王鬱，領眾數千，監守禦龍觀，不准鑒自由進出。就是鑒一飲一食，亦只由觀門懸入，勿許他入進餐。好好一個趙主鑒，反變做甕中鱉，釜中魚了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　腹中有劍笑中刀，入阱如何不獲逃？<break time="100ms" />　　我欲害人人害我，才知作偽總徒勞。<break time="100ms" />　　閔既幽鑒，又想出一條計策，殲盡羯人，欲知他如何行計，且看下回表明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　石遵廢世，石鑒又殺遵，石閔又幽鑒，數月之間，迭遭篡逆，石氏之亂，可云甚矣！夫如石虎之窮凶極惡，應該有此巨譴，不於其身，必於其子孫，固然無足怪也。惟石氏內亂如此，正予晉以可乘之隙，桓溫之出屯安陸，猶不過徒示虛威，褚裒則一再上表，分兵北進，宜其規復中原。掃清宿恥，乃王龕等一敗而即懼，便退屯廣陵，自請貶職，嗒然若喪，是比諸庾亮庾翼，且遜一籌矣。要之東晉諸臣，專尚空談，虛驕之氣盛，實行之略疏，《左氏傳》所云「張脈僨興，外強中乾」者，正此類也，而蔡謨之意料遠已。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
