<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　復書既去，尚恐閔不肯放過，竟自甘絕粒，不食而死。不沒高人。閔怎肯聽從謐言，又起步騎十萬人，往攻襄國。封次子胤為太原王，進號大單于，署驃騎大將軍，配以降胡千人，令他居守。光祿大夫韋祐諫言：「降胡難恃，且不宜仿稱單于。」哪知閔聞言大怒，反責祐離間戎夷，把他處斬，並殺謏子伯陽，直抵襄國城下，四面圍攻。上築土山，下穿地道，仰登俯鑿，誓破堅城。趙主祗督兵固守，支持至百餘日，幸還無恙。閔令軍士築室返耕，為久持計，於是祗相顧惶急，自去帝號，改稱趙王。使張舉詣燕乞師，許送傳國璽，遣張春赴灄頭，向姚弋仲處求援。弋仲即命子襄率騎兵三萬八千，往援襄國，就是燕王慕容俊，也令將軍悅綰，率騎兵三萬人，救趙拒魏。再加趙汝陰王石琨，又從冀州赴急，三方會合，共得勁卒十餘萬，直逼閔壘。閔使將軍胡睦御襄，孫威御琨，並皆戰敗，孑身遁還。閔自擬出擊，衛將軍王泰諫阻道：「今襄國未平，外援雲集，若我軍出戰，必至腹背受敵，豈非危道？不若固壘相持，伺隙而動，方保萬全。況陛下親臨行陣，萬目共瞻，一或挫失，大事去了，請持重勿出，臣願率諸將為陛下破敵。」閔點首稱是。忽由道士法饒進言道：「陛下圍攻襄國，曠日逾年，尚無尺寸功效，今群寇趨至，又避難不擊，試問將如何使眾哩？且太白入昴，當應趙分，百戰百克，何待躊躇。」閔被他一說，不由的眉飛色舞，攘袂大言道：「我計決了，敢言不戰者斬！」乃傾壘出發，與姚襄對陣交鋒。可巧石琨從東面馳來，悅綰從西面趨至，塵頭大起，驚動閔軍。趙主石祗，又由城中衝出，前後左右，四集攻閔。閔軍在外日久，已經疲敝，哪裡擋得住四面兵馬，頓時大溃，先走的得逃性命，後走的都做鬼奴。<break time="100ms" />　　閔與十餘騎拚命飛跑，走還鄴城，那知次子冉胤，已被降胡執住，往降襄國。鄴中大亂，所有司空石璞，尚書令徐機，車騎將軍胡睦，侍中李綝，中書監盧諶以下，盡被殺死，人物殲盡，盜賊蠭起，司冀大饑，人自相食。閔已潛入鄴中，鄴人尚未聞知，內外恟恟。訛言閔已敗沒，射聲校尉張艾，勸閔親出撫慰，安定眾心。閔乃至南郊收勞軍士，訛言少息，遂誅道士法饒父子，支解以徇，追尊韋謏為大司徒，已經遲了。一面搜卒補乘，再圖禦敵。姚襄已還軍灄頭，姚弋仲責他不擒冉閔，杖襄百下，惟不復用兵。燕將悅綰，也即退去，獨趙主祗更遣部將劉顯，率眾七萬，再攻冉閔，進次明光宮，去鄴止二十三里。閔急召衛將軍王泰，商議拒敵方法。泰恨前言不用，托病不入。至閔親往訪問，泰仍固稱病篤，不能參議。閔不禁大怒，還宮語左右道：「可恨巴奴，乃公豈定要靠他，才得保命嗎？我當先滅群孽，再斬王泰。」說著，便悉眾盡出，拚死殺去，得破顯軍，追至陽平，乘勢斬殺，得首級三萬餘顆，殺得顯窮蹙失措，幾乎無路可奔，不得已遣使乞降，情願殺祗自效。閔乃縱顯使去，自還鄴中。左右密承閔旨，誣言王泰將叛奔入秦。閔正要殺泰，聽得此語，好似火上添油，立命將泰處斬，並夷三族。<break time="100ms" />　　過了匝月，果得劉顯來文，報稱殺趙主祗，及丞相樂安王炳，太保張舉，太宰趙庶等十餘人，據定襄國，納質請命。閔喜如所望，尚未答復，那趙主祗的頭顱，已自襄國獻入鄴中。閔令懸示三日，焚諸通衢，乃封顯為大單于，領冀州牧。看官聽著！趙主祗稱帝襄國，只越一年，便即遭弒，後趙至是乃亡，總計後趙自石勒建國，至祗已易六人，共得七主，只合成二十三年。了結後趙。劉顯降閔，才閱百日，又欲自上尊號，謀襲冉閔，偏被閔預先探知，發兵邀擊，殺退顯兵，顯狼狽走還。但閔雖得勝，所轄各土，已皆瓦解。徐州刺史劉啟，兗州刺史魏統，豫州刺史張遇，荊州刺史樂弘，俱舉州降晉。還有魏平南將軍高棠，征虜將軍呂護，執住洛州刺史鄭系，也向晉請降。又如故趙將周成屯廩邱，高昂屯野王，樂立屯許昌，李歷屯衛國，亦陸續歸晉，就是劉顯據住襄國，雖經屢敗，也居然僭號稱尊，且率眾攻魏常山。常山太守蘇彥，飛使至鄴城乞援。閔使太子智留守鄴城，以大將軍蔣幹為輔，自率銳騎八千人，往救常山，一戰卻敵。顯前軍大司馬石寧，舉棗強城降閔，閔勢益盛，更進兵追顯。顯奔還襄國，大將軍曹伏駒，知顯無成，竟為閔內應，開門納入追軍。顯無處奔避，眼見為閔軍所困，亂刃分屍，所有家眷及偽署公卿，一古腦兒屠殺淨盡。又放起一把無名火來，毀去襄國宮室；凡襄國遺民，盡被閔驅至鄴中。可憐石氏遺種，單剩了一個汝陰王琨，係是石虎幼子，他已弄得無兵無餉，沒奈何挈領妻妾，南走建康，向晉乞憐，保他一脈。晉廷追念宿仇，怎肯相容，立將琨鳥邦縛起來，驅出市曹，一刀兩段。琨妻妾亦同時駢首，於是石氏遂絕。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　莫道貽謀可不臧，祖宗積惡播餘殃。<break time="100ms" />　　羯胡一敗無遺類，到底兇人是速亡。<break time="100ms" />　　晉既殺死石琨，又想趁這機會，規復中原。欲知成功與否，待小子下回再詳。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
