<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十三回<break time="100ms" />　　養子復宗冉閔複姓　孱主授首石氏垂亡
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說石閔幽主擅權，復下令城中，略言：「孫劉構逆，已得伏事，支黨並誅，不及良善。此後與官同心，盡可留住，否則任令他去，不復相禁。」遂大開城門，縱使出入。於是羯人相率出城，填門塞道，獨趙人陸續趨入，遠近爭集，閔知羯人不為己用，因頒令內外趙人，斬一羯首送鳳陽門，文官進位三級，武官立拜牙門。看官！試想人生無不欲富貴，得了這種機會，哪有不歡躍奉命的道理？才閱一日，攜首來獻，多至數萬。閔且親率趙人，再行搜誅羯種，羯人共斃二十餘萬，棄屍城外，餒飼豺狼狐犬。就是一班外戍羯士，也由閔分投書札，令身為將帥的趙人，誅戮殆盡。太宰趙庶，太尉張舉，中軍將軍張春，光祿大夫石岳，撫軍將軍石寧，武衛將軍張季，及諸公侯卿校龍騰軍等萬餘人，至此都恐連累，出奔襄國。汝陰王琨，亦奔據冀州，撫軍張沈據滏口，張賀度據石瀆，建義將軍段勤據黎陽，寧南將軍楊群據桑壁，劉國據陽城，段龕據陳留，姚弋仲據灄頭，蒲洪據枋頭，眾各數萬，皆不附閔。王朗麻秋，也自長安奔洛陽。閔遣人召秋，令圖王朗，秋襲殺朗部羯人千餘名，朗幸逃免，轉奔襄國。秋忽生悔意，亦走依蒲洪。<break time="100ms" />　　汝陰王琨及張舉王朗，糾眾七萬，向鄴討閔。閔自率騎兵出拒，列陣城北，遙見敵軍如牆而來，便躍馬出陣，手持兩矛，直奔敵軍。敵軍前隊，遠來疲乏，不防閔輕騎殺到，一時不及招架，便致倒退。琨等尚在後面，見前軍紛紛退後，還道閔軍甚盛，抵敵不住，自己顧命要緊，也即拍馬返奔。為這一走，遂致全軍奔溃，彷彿天崩地塌一般。閔得任情追殺，斬首至三千級，待至琨等逃遠，方收兵還鄴，琨等仍奔還冀州去了。並非石閔善戰，實是琨等無用。閔既大獲勝仗，復與李農率三萬騎兵，往攻石瀆。石鑒被錮御龍觀中，因閔農外出，監守少懈，乃得寫就一書，密令近侍齎送滏口，囑令撫軍張沈等，乘虛襲鄴。哪知近侍不去報沈，反將鑒書持達閔農。石苞李松孫伏都等，都為石鑒所賣，怪不得近侍使刁。閔農當即馳還，突入御龍觀，責鑒反覆，褫去趙主的名目，又復贈他一刀，結果性命。鑒在位只一百零三日。閔索性大誅石氏，捕得石虎孫二十八人，駢戮無遺。惟尚有虎子數人，如石琨石祗等，統居外境，尚未遭難。<break time="100ms" />　　鄴中已無石氏遺種，閔即欲僭號稱尊，司徒申鍾，司空郎闓，密承閔旨，聯絡朝臣四十八人，同聲勸進。閔佯為退遜，讓與李農。農不敢受，誓死固辭。辭與不辭相等，始終難逃一死。閔乃語眾道：「我等本是晉人，今晉室猶存，願與諸君分割州郡，各稱牧守公侯，奉表迎晉天子還都洛陽，諸君以為何如？」誠能如是，倒也完名全節，可惜言不由衷。尚書胡睦進言道：「陛下聖德應天，宜登大位，晉氏衰微，遠竄江表，豈尚能總馭英雄，混一四海麼？」看汝能長為閔臣否？閔欣然道：「胡尚書可謂識機知命，我當勉從。」遂至南郊即位，公然稱帝，易趙號魏，複姓冉氏。紀元永興，追尊祖隆為元皇帝，父曜為高皇帝，奉母王氏為皇太后，妻董氏為皇后，子智為皇太子，餘子亦皆封王。命李農為太宰，領太尉，錄尚書事，加封齊王，農諸子皆為縣公。文武各進位三等，封爵有差。並遣使持節，尉諭各處軍戍，一律免罪。<break time="100ms" />　　諸軍屯皆不受命，趙新興王石祗，聞鑒被弒，也在襄國稱帝，改元永寧。用汝陰王琨為相國，並授姚弋仲為右丞相，待以殊禮。弋仲子襄為驃騎大將軍，時弋仲據灄頭，蒲洪據枋頭，各思稱雄關右，互生疑忌。秦雍流民，相率歸洪，洪有眾至十餘萬。弋仲恐洪過盛難制，遣子襄引兵擊洪，為洪所破。洪遂自稱大都督大將軍大單于，兼三秦王。即前秦之剏始。且因讖文有草付應王一語，乃改姓苻氏。洪第三子健，少嫻弓馬，勇武有力，嘗為石氏父子所親愛，洪因立為世子。趙將麻秋，既往依洪，洪命秋為軍師將軍。秋勸洪先收關中，然後東爭天下，洪深服秋言。哪知人心不測，暗殺難防，洪引秋為知己，秋偏視洪若仇家，一無心，一有心，兩人終夕昵談，繼以宴飲，秋竟置毒入酒，勸洪痛飲數杯。及秋辭宴退出，洪腹中忽然絞痛，不可忍耐，自知遭秋暗算，急召世子健入語道：「我擁眾十萬，據住險要，冉閔慕容俊等，本可指日蕩平，就是姚襄父子，亦在我掌握，所以遲遲入關，實欲先清中原，再行西略；不意為豎子所欺，致我中毒。我死後，看汝兄弟未能肖我，休得再想中原，不如鼓行西進，得踞關中，也好獨霸一方呢。」一麻秋尚不能防，還說能平定中原，也是癡想。言訖竟死。健秘不舉哀，即率親兵往捕麻秋。秋正安排兵甲，將乘喪為亂，不防苻健已先到來，急切不能抵禦，立被健麾眾拿下，一刀兩段，報了父仇，然後為父發喪，承襲遺業。且遣使向晉報訃，自削王號，用晉封爵。原來洪先降晉，見前回。曾受封征北大將軍，都督河北諸軍事，冀州刺史，廣川郡公。此時健即自稱征北將軍，向晉請命。趙石祗甫經稱帝，也欲籠絡苻健，命為鎮南大將軍，健佯為受命，在枋頭修繕宮室，督兵種麥，示不復出；暗中卻部署兵馬，謀取關中。
    </voice>
</speak>
