<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說鄴城被困，已經月餘，城中孤危得很，還虧枋頭運到糧米數百斛，暫救眉急，守兵暫免枵腹，勉力支撐。燕將慕容評，屢攻不克，燕王俊又遣廣威將軍慕容軍，殿中將軍慕容根，右司馬皇甫真等，統率步騎二萬人，至鄴助評。鄴城守將蔣幹，聞燕兵繼至，焦急萬分，意欲乘夜出襲，期得一勝，當下挑選銳卒五千人，俟至夜半，開城殺出，直搗燕營。不防慕容評早已預備，四面設伏，等到蔣幹馳至，一聲號令，伏兵齊起，把幹軍盡行圍住，逞情殺戮。幹棄去盔甲，扮做小兵模樣，才得混出圍中，奔還鄴城；五千人盡致覆沒，守卒益懼。慕容評等圍攻益急，魏長水校尉馬願等，開城迎降。蔣幹戴施，縋城出走，逃往倉垣。魏后董氏，太子冉智，及太尉申鍾，司空條攸等，一古腦兒做了俘虜，送往燕都。惟魏尚書令王簡，左僕射張幹，右僕射郎蕭，並皆自殺。冉氏篡趙建國，閱三年即亡。<break time="100ms" />　　是時，燕王俊方出巡常山，遣將分徇魏地，及鄴城傳到捷報，乃返至薊郡，命將冉閔牽送龍城，祭告先祖考廆皝廟中，然後推閔往遏陘山，梟首徇眾。不料閔一殺死，山中草木，亦皆枯凋，並且連月不雨，蝗蟲四起。自從閔被執至薊，直至閔死後三月有餘，尚是亢旱。俊疑閔暗中作祟，乃使用王禮葬閔，遣官致祭，諡為悼武天王。是日，遂得大雪三寸。崔鴻《十六國春秋》內，載冉閔被擒，係在四月，燕王殺閔，乃在八月，案八月深秋，草木應枯，且連月不雨，係是偏災。閔何能為祟？俊之所為，不值一噱。旱災未靖，符瑞盛傳，是年燕都正陽殿，有燕來巢，生下三雛，項上統有直毛。各城又競獻五色異鳥，於是群僚附會穿鑿，共上美詞，或說燕首有直毛，便是大燕龍興，應戴通天冠的征驗，燕生三子，數應三統。或說神鳥五色，便是國家將繼五行帝籙，統御四海。彼獻頌，此貢諛，說得天花亂墜，斐然成章。燕相封弈，遂聯絡一百二十人，勸燕王俊即稱尊號。俊尚作遜詞道：「我世居幽漠，但知射獵，俗尚被發，未識衣冠，帝籙非我所有，何敢妄想？卿等無端推美，如孤寡德，不願聞此」云云。<break time="100ms" />　　既而冉閔妻子等，由慕容評解送至薊，凡趙魏相傳的乘輿法物，一並獻入。俊詐稱閔妻董氏，實獻傳國璽，特別傳見，好言慰諭，封董氏為奉璽君，賜冉智爵為海濱侯，用申鍾為大將軍右長史，並授慕容評為司州刺史，使鎮鄴中。故趙將王擢等，前時擁兵，據有州郡，至此俱聞燕聲威，遣使請降。俊任王擢為益州刺史，夔逸為秦州刺史，張平為並州刺史，李歷為兗州刺史，高昌為安西將軍，劉寧為車騎將軍。惟故趙幽州刺史王午，尚據住魯口，自稱安國王。俊命慕容恪往討，恪出次安平，儲糧整械，為討午計。適中山人蘇林，起兵無極，偽稱天子，恪乃先往討林，又值慕輿根前來會攻，馬到成功，將林擊死，再攻王午。午已為部將秦興所殺，恪乃奉表勸進。燕臣一致同詞，共上尊號。俊始置百官，進相國封弈為太尉，恪為侍中，左長史陽騖為尚書令，右司馬皇甫真為左僕射，典書令張悕為右僕射，其餘文武均拜授有差。然後在薊城即燕帝位，大赦境內，自謂得傳國璽，改年元璽，追尊祖廆為高祖武宣皇帝，父皝為太祖文明皇帝，立妻可足渾氏為皇后，子曄為皇太子。晉廷方遣使詣燕，與燕修和，俊語晉使道：「汝歸白汝天子，我承人乏，為中原所推，已得做燕帝了。此後如欲修好，不宜再齎詔書。」晉使怏怏自歸。相傳石虎僭位時，曾使人探策華山，得玉版文，內有四語云：「歲在申酉，不絕如線，歲在壬子，真人乃見。」燕主俊僭號稱帝，正當晉穆帝永和八年，歲次壬子，燕人即援作瑞應，史家號為前燕。即十六國中三燕之一。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　符讖遺文寧足憑，但逢戰勝即龍興。<break time="100ms" />　　須知亂世無真主，戎狄稱尊問孰膺。<break time="100ms" />　　燕既稱帝，與秦東西分峙，各稱強盛，偏晉臣不自量力，又想規復中原。欲知底細，且看下回續表。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　桓溫之出屯武昌，脅迫朝廷，已啟不臣之漸，然實由殷浩參權而起。浩一虛聲純盜者流，而會稽王昱，乃引為心膂，欲以抗溫，是舉卵敵石，安有不敗？高崧代昱草書，而溫即退兵還鎮，此非溫之畏昱服昱，特尚憚儒生之清議，末勇驟逞私謀耳。北伐北伐，固不過援為口實已也。彼冉閔之盡滅石氏，乃石虎作惡之報。閔一莽夫，寧能雄踞一方？燕王俊乘亂伐閔，得慕容恪之善算，即擒閔而歸，誅死龍城，閔妻董氏，及嗣子冉智，尚得濫叨封爵，未受駢誅，此猶為冉氏之幸事耳。閔惡未稔而即斃，故妻子猶得倖存，彼慕容俊以草枯天旱，疑閔為祟，反追諡而禮祭之，毋乃慎歟！<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
