<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　究竟冉閔如何戰敗，應該由小子表明大略。閔既克襄國，游食常山中山諸郡。故趙立義將軍段勤，聚胡羯至萬餘人，保據繹幕，自稱趙帝。燕王慕容俊，已遣輔國將軍慕容恪略地中山，收降魏太守侯龕及趙郡太守李邽。還有輔弼將軍慕容評，亦奉俊命，往攻魯口，擊斬魏戍將鄭生。至是俊又命建鋒將軍慕容霸，出擊段勤，更調慕容恪專攻冉閔。閔率兵御恪，行至魏昌城，與恪相遇，即欲交戰。大將軍董閏，車騎將軍張溫，俱向閔進諫道：「鮮卑兵乘勝前來，銳不可當，且彼眾我寡，不如暫避敵鋒，待他驕惰，然後添兵進擊，不患不勝。」閔瞋目道：「我引軍至此，方欲掃平幽州，擒慕容俊，今但遇一慕容恪，便這般膽小，將來如何用兵呢？」說畢，便將董張二人叱出。狃於襄國一勝，故有此驕態。司徒劉茂，及特進郎闓，私相告語道：「我君剛愎寡謀，此行必不返了，我等怎好自取戮辱，不如速死為宜。」遂皆服藥自盡。<break time="100ms" />　　閔素有勇名，部兵雖不過萬人，卻是個個強壯，善戰衝鋒，當下與燕兵接仗，十蕩十決，燕兵統被擊退。閔兵俱係步卒，因燕皆騎士，恐被意外衝突，乃引趨林中。慕容恪巡勞軍士，遍加曉諭道：「冉閔有勇無謀，不過一夫敵呢。且士卒饑疲，不堪久用，俟他怠弛，再擊未遲。我軍可分為三隊，互相犄角，可戰可守，怕他甚麼？」參軍高開獻議道：「我騎兵利用平地，不宜林麓，今閔引兵入林，倚箐自固，不可複製。為目前計，應速遣輕騎挑戰，只許敗，不許勝，得能誘他轉身，仍至平地，然後好縱兵挾擊了。」恪依開計，便撥兵誘敵，且行且詈。冉閔聽了，那裡忍受得住，當即麾兵殺回。燕騎並不與戰，拍馬便走，惟口中辱罵如故。閔追了一程，停住不趕。燕騎復笑罵道：「冉賊！冉賊！我料你只能避匿林中，怎敢再至平地，與我等大戰一場？」這數語傳入閔耳，閔越覺動怒，索性還就平地，列陣待戰。確是有勇無謀。<break time="100ms" />　　恪已分軍為三隊，部署妥當，見閔復來就平原，喜他中計，因誡令諸將道：「閔性輕躁，又自知兵寡，不便久持。今復來迎戰，必拚死來突我軍，我但嚴陣以待，守住中堅，諸君亦在旁靜候，但看中軍與閔合戰，便好前來夾擊，左右環攻，定可破賊。」諸將應命而去。恪複選得鮮卑箭手，共五千人，各使乘馬，連環鎖住，成一方陣，令充前隊，自率勁兵後列，豎起一面大纛旗，作為全軍耳目，徐徐前進。那冉閔跨一駿馬，號為朱龍，每日能行千里，此時拍馬來爭，當先突出，左操一桿雙刃矛，右持一柄連鉤戟，直至燕軍陣前，連挑連撥，無人敢當。燕兵慌忙射箭，有幾個腳忙手亂，連箭都發不出來。閔毫不畏怯，左手用矛飛舞，所來各箭，盡被撥開。右手用戟亂鉤，燕兵稍不及避，便被鉤落馬下。閔眾挾刃齊上，隨手下刃，所有落馬的燕兵，頭顱都不知去向。閔殺得性起，怎肯罷休，又望見前面有一大旗豎著，料是燕軍中堅，索性趁勢衝入，直攻慕容恪。恪正勒馬觀戰，專待閔親來送死，可巧閔引兵殺到，便令勇士搖動大旗，指揮各軍，於是騎士大集，合力擊閔。中軍原一齊奮勇，抵敵閔軍，就是左右兩路，也從旁殺到，包圍冉閔，環至數匝。究竟閔兵有限，單靠著自己勇力，總敵不住數萬人馬，他尚捨命衝突，形似猘犬，好容易殺透重圍，向東奔去。狂走二十餘里，距敵已遠，方敢下馬少息。旁顧左右，不滿百人，只有僕射劉群，與將軍董閏張溫等，還算隨著。閔形色慘沮，如喪魂魄，身上亦血跡淋漓，創痕累累，勉強按定了神，想與劉群等商議行止。<break time="100ms" />　　不防鼓聲四震，燕兵從後面追來，閔自知不能再戰，倉皇上馬，揮鞭急馳。劉群等也即隨行。哪知燕兵來得真快，才經里許，便被追及，群回馬與戰，未及數合，即被殺死。董閏張溫，無路可逃，雙雙就擒。閔所騎的朱龍馬，本來是瞬息百里，迅速異常，偏偏跑了一程，無緣無故的停住不行，閔用鞭亂擊，直至鞭折手痛，馬仍然不動，反頹然向地倒下；仔細一瞧，已是死了。總由臨敵受傷之故，史稱朱龍忽斃，關係閔命，亦未盡然。閔失了坐騎，好象失去性命，就使腳長力大，也是逃走不脫，眨眼間燕將攢集，七手八腳，把閔活捉了去，解送燕都。燕王慕容俊，面加呵責道：「汝乃奴僕下才，怎得妄自稱帝？」閔仍不少屈，抗聲答道：「天下大亂，汝等凶橫，人面獸心，還想篡逆，我乃中土英雄，為甚麼不得稱帝呢？」卻是個硬漢，可惜仁智不足。俊當然動怒，命左右鞭閔三百，拘禁獄中。<break time="100ms" />　　會接慕容霸軍報，偽趙帝段勤，已與弟思聰舉城出降。尋又得慕容恪捷書，謂已陣斬魏將金光，進據常山。俊即令恪為常山留守，召霸還軍，另派慕容評等攻鄴，鄴中大震。閔子智與將軍蔣幹，閉城拒守，城外一帶，俱被燕軍陷沒。智與幹當然惶急，不得已遣使降晉，向謝尚外乞師。尚將戴施，率壯士百餘人，往鄴助守。蔣幹見來兵甚寡，大失所望。施得間給幹道：「汝主既降順我朝，應該將傳國璽出獻。現今燕寇在外，道路不通，就使汝果獻璽，也未便齎送江南，不如暫付與我，我當專使馳告天子，天子聞璽在我所，信汝至誠，必遣重兵，發厚餉，來救鄴城。燕寇見我軍大至，自然退去，保汝無恙。」好似一個大騙子。幹尚懷疑未決，不肯出璽。適鄴中大饑，人自相食，守兵無從覓糧，就將故趙宮人，烹食充饑。滋美如何？幹弄得沒法，只好將璽取出，交與戴施。施佯令參軍何融，往枋頭運糧，暗將傳國璽付給融手，使至枋頭轉報謝尚。尚得融報，亟遣振武將軍胡彬，率騎兵三百，至枋頭迎璽，送入建康。晉廷交相慶賀，不消細敘。
    </voice>
</speak>
