<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十四回<break time="100ms" />　　卻桓溫晉相貽書　滅冉魏燕王僭號
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說晉征西大將軍桓溫，因石氏亂亡，已屢請經略中原，輒不見報。晉穆帝年尚幼沖，褚太后女流寡斷，一切國政，均歸會稽王昱主持，領司徒光祿大夫蔡謨，本已實授司徒，詔書屢下，終不就職。褚太后遣使敦勸，謨仍固辭，且自語親屬道：「我若實任司徒，必為後人所笑，義不敢受，只好違命罷了。」雖是謙讓，但謂必貽笑後人，毋乃過慮。永和六年，復上疏陳疾，乞請骸骨，繳上光祿大夫領司徒印綬。有詔不許。會穆帝臨朝會議，使侍中紀璩，與黃門郎丁纂，召謨入商。謨自稱病篤，不能入朝。會稽王昱，謂謨為中興老臣，定須邀他與議，從旦至申，使人往返，幾十數次，謨終不至。殊太偃蹇。時穆帝尚只八歲，不耐久持，顧問左右道：「蔡司徒尚不見來，究懷何意？臨朝已將一日，為他一人，遂致早晚不顧，豈不可恨？難道他不到來，今夕不能退朝麼？」左右轉稟太后，太后亦自覺疲倦，乃詔令罷朝。<break time="100ms" />　　會稽王昱，不禁懊恨起來，顧語朝臣道：「蔡公傲違上命，無人臣禮，若我輩都似蔡公一般，試問由何人議政呢？」群臣齊聲應道：「司徒謨但染常疾，久逋王命，今皇帝臨軒，百僚齊立，候謨終日，若謨願止退，亦宜詣闕自辭，今乃悖慢如此，自應明正國法，請即拘付廷尉，依律擬刑。」這番議案，尚未定奪，已有人傳達謨第。謨方才惶懼，率子弟詣闕待罪。當有一人趨入朝堂，厲聲大言道：「蔡謨今日，果無疾來闕麼？欺君罔上，應當何罪？宜置諸大辟，為中外戒。」朝臣聽他語言激烈，也覺一驚，連忙注視，乃是中軍將軍殷浩。當下互相討論，議久未決，浩尚與固爭，還是徐州刺史荀羨，私語殷浩道：「蔡公望傾內外，今日被誅，明日必有人借口，欲為齊桓晉文的舉動了，公何苦激成亂釁呢？」暗指桓溫。浩乃無言。大眾遂請由太后裁決，太后謂：「謨係先帝師傅，宜從末減，不忍驟加重辟。」乃詔免謨為庶人。<break time="100ms" />　　那桓溫聞浩擅權，很是動忿，一時無詞劾浩，只把北伐為名，呈入一篇表文，略稱：「朝廷養寇，統為庸臣所誤。」這句話明明是指斥殷浩。浩在內掯住溫表，不使批答，誰知溫竟率眾數萬，順流東下，屯兵武昌，隱然有入清君側的寓意。廷臣聞報，相率駭愕。浩亦急得沒法，至欲去位避溫。實是沒用。吏部尚書王彪之，進白會稽王昱道：「浩若去職，人情必更張皇，殿下首秉國鈞，倘有變亂，何從諉責呢？」又顧語殷浩道：「溫若抗表問罪，必舉卿為首惡，卿雖欲自作匹夫，恐亦未能保全，不如靜鎮勿動，且由相王指會稽王。先與手書，為陳禍福，彼若不從，更遣中詔，再若不從，當用正義相裁，奈何無故匆匆，先自滋擾呢？」浩與昱依彪之議，即命撫軍司馬高崧，代昱草表，遣使致溫。略云：<break time="100ms" />　　寇難宜平，時會宜接，此實為國遠圖，經略大算，能弘新會，非足下而誰？然異常之舉，眾情所駭，游聲噂沓，想足下應亦聞之。苟或望風震擾，一時奔散，則望實並喪，社稷之事去矣。吾與足下，雖職有內外，安社稷，保國家，其致一也。天下安危，繫諸明德，當先寧國而後圖其外，使王基克隆，大義弘著，此吾之所深望於足下者也。區區誠懷，豈可復顧嫌而不盡哉？幸足下察之！<break time="100ms" />　　果然一緘書札，足抵十萬雄師，才閱數日，即得溫謝罪表文，自願收軍還鎮去了。晉廷上下，才得放心。<break time="100ms" />　　已而姚弋仲遣使來降，有詔授弋仲為車騎大將軍，六夷大都督，子襄為平北將軍，兼督並州。弋仲年逾七十，有子四十二人，嘗召集與語道：「我因晉室大亂，起據西偏，嗣石氏待我甚厚，我欲替他討賊，借報私情，今石氏已滅，中原無主，從古以來，未有戎狄可作天子，我死後，汝籌便當歸晉，竭盡臣節，毋得多行不義，自取咎戾呢。」越年為永和八年，弋仲老病纏身，竟致不起，卒年七十三。子襄秘不發喪，竟率眾攻秦。<break time="100ms" />　　秦王苻健，自僭稱天王後，安據關中，嗣聞晉梁州刺史司馬勛，與故趙將杜洪相應，侵入秦川，當即出堵五丈原，擊退勛兵，再移兵往攻杜洪。洪正由司竹出屯宜秋，洪奔司竹見前回。欲應晉軍，不料司馬張琚，忽生變志，誘眾殺洪。琚自立為秦王，分置官屬，部署未定，健軍已經掩至。他卻冒冒失失的出來拒敵，一戰敗死，身首兩分。健奏凱入關，即僭稱秦帝。進封諸公為王，命子萇為大單于，又遣弟雄及兄子菁分略關東，招納晉降將豫州刺史張遇，仍命鎮守許昌。姚襄與苻氏挾有宿嫌，所以父喪不發，便即與秦為難。但苻氏氣勢方盛，將勇兵精，恁你姚襄如何驍悍，也一時攻不進去。襄轉向洛陽，行次麻田，與故趙將李歷相遇，兩下酣鬥，襄馬首忽中流矢，將襄掀下，部眾相顧駭愕。李歷乘隙闖入，飛馬取襄，幸虧襄弟萇先到一步，把襄扶起，自將乘騎讓兄，翼他出險，但經此一跌，部眾已經奔散，喪亡無數。襄走回灄頭，草草治喪，自悔前事冒昧，乃承父遺命，單騎南下，向晉款關，走依晉豫州刺史謝尚。尚自去仗衛，幅巾出見，推誠相待，歡若平生。襄為尚畫策，令遣建武將軍戴施，進據枋頭。施奉令前往，果然得手，兵不血刃，即將枋頭據住。可巧魏主冉閔，與燕鏖兵，戰敗被擒。閔子智尚守鄴城，由將軍蔣幹為輔，派人至謝尚處乞援。尚即調戴施援鄴，助守三台。
    </voice>
</speak>
