<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十五回<break time="100ms" />　　拒忠言殷浩喪師　射敵帥桓溫得勝
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說晉中軍將軍殷浩，累蒙遷擢，都督揚豫徐兗青五州軍事。他本來大言不慚，至此因桓溫屢請北伐，便想自擔重任，得能僥倖一勝，方好壓倒桓溫，免受奚落。當下擬定草表，自請北出許洛，相機恢復。尚書左丞孔嚴，向浩進規道：「近來眾情搖惑，很足寒心，不識使君當如何善後哩？愚意以為材分文武，職區內外，韓彭應專征伐，蕭曹宜守管鑰，各有所司，方免誤事。且廉藺屈身，始能全趙，平勃交歡，方得安劉，使君材識過人，亦當先弭內釁，穆然無間，然後好保大定功呢。」浩不能從，竟將表文呈入。有詔依議，浩遂使安西將軍謝尚，北中郎將荀羨為督統，進屯壽春。右軍將軍王羲之，貽書諫浩，並不見報。謝尚既奉浩令，即約姚襄同攻許昌，襄方寓居譙城，招集部眾，便出兵會浩，相偕北行。姚襄奔晉見前回。<break time="100ms" />　　許昌為秦降將張遇居守，聞晉軍將至，即向關中乞援。秦主苻健，使弟雄領兵往救，與謝尚等交戰潁上，尚等大敗，死亡至萬五千人。尚奔還淮南，襄送尚至芍陂。尚盡將後事付襄，使屯歷陽。苻雄擊退晉軍，馳入許昌，索性將張遇家屬，及民戶五萬餘家，遷到關中，另用右衛將軍楊群為豫州刺史，留守許昌。張遇無法，只好隨雄入關。遇有後母韓氏，年逾三十，華色未衰，丰姿依舊，入關以後，為健所聞，特別召見。韓氏應石入謁，由健仔細端詳，果然是絕世芳容，不同凡豔。健妻強氏，曾冊為皇后，姿貌不過中人，就是後宮妾媵，也沒有與韓氏相似，惹得健目迷心眩，不肯放還。韓氏嫠居有年，傷心別鵠，每遇春花秋月，未免增愁，此時身入秦宮，撩起一番情緒，也不覺心神失主，如醉如癡。況苻健春秋鼎盛，面貌魁梧，端的是個亂世梟雄，番廷狼主，彼此互相慕悅，當然湊成了一對佳偶，顛倒鴛鴦，交歡數夕，居然由苻健下旨，冊韓氏為昭儀，授張遇為司空。遇不免懷慚，但寄人籬下，如何反抗？只好含垢忍恥，模糊過去。只恐對不住乃父。嗣聞江東又要出兵，當即令人探聽虛實，想乘此襲殺苻健，報復私仇。究竟晉軍再舉，是由何人主張？說來說去，仍是那有名無實的殷深源。浩字深源，已見前文。殷浩自謝尚敗還，未免扼腕，但雄心究還未死，仍擬整兵再舉。王羲之因前諫不聽，已遭敗衄，一誤不堪再誤，乃更剴切陳書，重諫殷浩道：<break time="100ms" />　　近聞安西敗喪，公私惋怛，不能須臾去懷。以區區江左，所營如此，天下寒心，固已久矣，而加之敗喪，益令氣沮。往事豈復可追？願思弘濟將來，令天下寄命有所，自隆中興之業；正以道勝，寬和為本，力爭武功，非所宜也。自寇亂以來，處內外之任者，未有深謀遠慮，括囊至計，而疲竭根本，竟無一功可論，一事可記。忠言嘉謨，棄而莫用，遂令天下將有土崩之勢。任其事者，豈得辭四海之責哉？今軍破於外，資竭於內，保淮之志，非所復及，莫若還保長江，令督將各復舊鎮。自長江以外，羈縻而已，秉國鈞者，引咎責躬，深自貶降，以謝百姓，更與朝賢，思布平心，除其煩勞，省其賤役，與百姓更始，庶可允塞群望，救倒懸之急。使君起於布衣，任天下之重，尚德之事，未能事事允稱，當重統之任，而喪敗至此，恐闔朝群賢，未自與人分其謗者。今亟修德補闕，廣延群賢，與之分任，尚未知獲濟所期。若猶以前事為未工，復求之於分外，宇宙雖廣，自容何所？明知言不必用，或反取怨執政，然當情慨所在，正自不能不盡懷極言，惟使君諒之！<break time="100ms" />　　這書去後，又上會稽王昱一箋，無非是諫阻北伐，大致說是：<break time="100ms" />　　古人恥其君不為堯舜，北面之道，豈不願尊其所事，比隆往代？況遇千載一時之運，何可自沮？顧智力有所不及，豈得不權輕重而處之也？今雖有可欣之會，內求諸己，而所憂乃重於所欣。傳曰：「自非聖人，外寧必有內憂。」今外不寧，內憂以深。古之弘大業者，或不謀於眾，傾國以濟一時功者，亦往往而有之。誠獨運之明，足以邁眾，暫勞之弊，終獲永逸者可也。求之於今，可得擬議乎？夫廟算決勝，必宜審量彼我，萬全而後動。功就之日，便當因其眾而即其實；今功未可期，而遺黎殲盡，勞役無已，徵求日重，以區區吳越，經緯天下十分之九，不亡何待？而不度德，不量力，不敝不已，此封內所痛心歎悼，而莫敢吐誠者也。往者不可諫，來者猶可追，願殿下更垂三思，解而更張，令殷浩荀羨，還據合肥。廣陵許昌譙郡梁彭城諸軍，皆還保淮南，為不可勝之基，俟根立勢舉，謀之未晚，此實當今策之上者。若不行此，社稷之憂，可計日待也。殿下德冠宇內，以公室輔朝，最可直道行之，致隆當年，而未允物望，受殊遇者所以寤寐長歎，實為殿下借之。國家之慮深矣，常恐伍員之憂，不獨在昔，麋鹿之游，將不止林藪而已。願殿下暫廢虛遠之懷，以救倒懸之急，可謂以亡為存，轉禍為福，則宗廟之慶，四海有賴矣。
    </voice>
</speak>
