<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一書一箋，統是直言讜論，痛切不浮，無如殷浩是情急貪功，不顧利害。會稽王昱，又是深信殷浩，總道他有作有為，一敗不至再敗，所以羲之書箋，都付高閣，並不見行。浩復出屯泗口，遣河南太守戴施據石門，滎陽太守劉遯戍倉垣，甚至餉源無著，停辦太學，遣歸生徒，把經費撥充軍需。不啻因噎廢食。謝尚留屯芍陂，亦遣冠軍將軍王俠，攻克武昌，秦豫州刺史楊群，退守弘農。那晉廷卻征尚為給事中，尚乃還戍石頭。最可怪的殷深源，未出兵時，不能聽信良言，但好剛愎；既已出兵，又不能推誠任人，但務疑猜。他聞姚襄安次歷陽，廣興屯田，訓厲將士，未嘗表請北伐，總道他別有異圖，意欲先加除滅，免滋後患，乃屢遣刺客刺襄。襄雅善拊循，頗得士心，刺客陽奉浩命，到了歷陽，反將實情轉告。襄因此加防，日夕巡邏。浩復遣心腹將魏憬，率眾五千，潛往襲襄，偏被襄預先探知，出城邀擊，殺死魏憬，並有憬眾。浩恨計不成，索性明下軍書，遷襄至梁國蠡台，表授梁國內史。襄益加疑懼，因使參軍權翼，詣浩陳情。浩問翼道：「我與姚平北共為王臣，休戚相關，為何平北嘗舉動自由，與我異趣呢？」晉封姚襄為平北將軍，見前回。翼答道：「姚平北英姿絕世，擁兵數萬，乃不憚路遠，來歸晉室，無非因朝廷有道，宰輔明哲，想做一個盛世良臣。今將軍輕信讒言，與彼有隙，愚謂咎在將軍，不在平北。」浩忿然道：「平北擅加生殺，又縱小人掠奪我馬，這豈還好算得王臣麼？」翼又道：「平北歸命聖朝，怎敢妄殺無辜？惟內奸外宄，有違王法，理宜為國行刑，怎得不殺？」浩又問何故掠馬？翼正色道：「聞將軍猜忌平北，屢欲加討，平北為自衛計，或至使人取馬，誠使將軍坦懷相待，平北也有天良，何至出此？」浩不禁笑語道：「我也何嘗欲加害平北，盡請放懷！」試問你何故屢遣刺客？遂遣翼歸報，翼拜辭而去。<break time="100ms" />　　浩又陰使人招誘秦將雷弱兒等，令殺秦主苻健，許以關中世爵。王師宜堂堂正正，乃專為鬼祟，如何成事？弱兒等復稱如約，且請師接應。浩遂調兵七萬，自壽春出發，進向洛陽。哪知弱兒等將計就計，偽稱內應，並非真心從浩。惟一個降將張遇，為了苻健奸占後母，且居然呼他為子，心有不甘，因賄通中黃門劉晃，擬夜入襲健，偏偏事機不密，為健所聞，立將遇捕入處死。惟察得韓昭儀未曾與謀，不使連坐，仍然寵愛如常。想韓氏正交桃花運，所以有此僥倖。浩接得苻秦內變消息，未悉確狀，還道是弱兒等已經發難，即調姚襄為先鋒，自督大軍急進。吏部尚書王彪之，奉箋與昱，謂秦人多詐，浩不應率軍輕行。昱似信非信，延宕多日，始擬著人往詢軍情，偏敗報已經到來，姚襄叛命，返襲浩軍，山桑一戰，浩軍大溃，輜重盡失，浩已走還譙城了。昱乃語王彪之道：「果如君言，張良陳平，亦不過如是哩。」有了張陳，惜無劉季。原來姚襄已經仇浩，佯作前驅，誘浩至山桑，返兵襲敗浩軍，俘斬萬餘人，盡得浩軍資仗，乃使兄益守山桑，自己仍往淮南。浩遭襄暗算，且慚且憤，復遣劉啟王彬之，往攻山桑。襄從淮南還援，內外夾攻，劉王以下，並皆敗亡。前已死傷萬餘人，尚嫌不足，乃復以二將部曲加之，浩之不仁極矣！襄遂進屯盱眙，招掠流民，有眾七萬，分置守宰，勸課農桑。復遣使至建康，陳浩罪狀，並自陳謝。詔乃命謝尚都督江西淮南諸軍事，往鎮歷陽。嗣是殷浩大名，一落千丈，投井下石的疏文，陸續進呈。就中有一疏最為利害，署名非別，便是那殷浩的仇家桓溫。疏云：<break time="100ms" />　　按中軍將軍殷浩，過蒙朝恩，叨竊非據。寵靈超卓，再司京輦，不能恭慎所任，恪居職次，而侵官離局，高下在心。前司徒臣蔡謨，執義履素，位居台輔，師傅先帝，朝之元老，年登七十，以禮請退，雖臨軒固辭，不順恩旨，適足以明遜讓之風，弘優賢之禮，而浩虛生狡說，疑誤朝聽，獄之有司，幾致大辟。自羯胡天亡，群凶殄滅，而百姓塗炭，企遲拯接，浩受專征之重，無雪恥之志，坐自封殖，妄生風塵，遂致寇仇稽誅，奸逆並起，華夏鼎沸，黎元殄悴。浩懼罪將及，不容於朝，外聲進討，內求苟免，出次壽陽，即壽春。頓甲彌年，傾天府之資，竭五州之力，收合亡賴以自衛，爵命無章，猜害罔顧。羌帥姚襄，率命歸化，浩不能撫而用之，陰圖殺害，再遣刺客，為襄所覺，襄遂惶懼，用致逆命。生長亂階，自浩始也。復不能以時掃滅，縱放小豎，鼓行毒害，身狼狽於山桑，軍破碎於梁國，舟車焚燒，輜重覆沒，三軍積實，反以資寇，精甲利器，更為賊用。神怒人怨，眾之所棄，傾危之憂，將及社稷，臣所以忘寢屏營，啟處無地。夫率正顯義，所以致訓，明罰敕法，所以齊眾。伏願陛下上追唐堯放命之刑，下鑒春秋無君之典，即不忍誅殛，且宜遐棄，擯之荒裔，雖未足以塞山海之責，亦粗可以宣誡於將來矣。謹此表聞。
    </voice>
</speak>
