<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　晉廷接到溫疏，因憚溫威勢，不得已廢浩為庶人，徙浩至信安郡東陽縣，浩抵徙所，口無怨言，夷神委命，談詠不輟。惟有時憂從中來，輒用筆書空，作「咄咄怪事」四字，浩甥韓伯，為浩所愛，隨浩至東陽，經歲還都。浩送至渚側，口吟古詩云：「富貴他人合，貧賤親戚離。」本曹顏遠詩。吟畢泣下。未免有情。後來桓溫權傾內外，語掾屬郗超道：「浩有德有言，使作令僕，亦足儀型百揆，前時朝廷用為外藩，原非所長，今擬起浩為尚書令，卿可為我致他一書，看他如何復我？」超當即繕就一書，寄與殷浩。浩覽書大喜，便即裁答，寫了許多套話，無非是感激願效的意思。當下折就方勝，用函封固，又恐語中尚有錯誤，開閉至十數次，弄得精神恍惚，反將信箋遺落案下，竟把那一個空函，復達桓溫。溫展函檢閱，並無一字，疑浩故意使刁，大為忿恨，遂不復起召。越二年，浩竟病死。強作鎮定，實是熱中，患得患失，不死何為。且說桓溫既劾去殷浩，料知朝廷不敢反對，遂於永和十年二月，抗表伐秦。統率步騎四萬，出發江陵，且命水師並進，自襄陽入均口，直達南鄉，步兵由淅川趨武關，命梁州刺史司馬勛出子午谷，直搗長安，別軍攻上洛，擒住秦荊州刺史郭敬，進擊青泥，連破秦兵。秦王苻健，遣太子萇，丞相雄，淮南王生，平昌王菁，北平王碩等，率兵五萬，出屯藍田。雄與菁已見前文，生、碩皆苻健子。生幼即無賴，一目盲瞽，祖洪在日，甚不悅生，嘗對生語左右道：「我聞瞎兒一淚，未知信否？」左右答聲稱是。生竟拔佩刀，從瞽目中自刺出血，指示洪道：「這豈不是一淚麼？」洪不禁驚駭，尋又用鞭撻生。生不覺痛苦，反大喜道：「性耐刀槊，不宜鞭捶。」洪叱道：「汝乃賤骨，只配為奴。」生復道：「難道如石勒不成？」洪正任石氏，恐因生妄言招災，急起掩生口，且召健與語道：「此兒狂悖，將來必破人家，應早除滅為是」。健雖然應諾，究竟情關父子，不忍下手，因轉與弟雄熟商。雄勸阻道：「待兒長成，自當改過，何必無故加誅。」說著，又向洪前替生緩頰，生得不死。既而年已成丁，力舉千鈞，雄悍好殺，能手格猛獸，走及奔馬，擊刺騎射，冠絕一時。至桓溫入關，與太子慕等相偕出拒，生單騎前驅，一遇溫軍，便恃勇突入。溫將應誕，上前攔阻，才經交手，便被生大喝一聲，劈落馬下。他將劉泓，又挺槍接戰，才經數合，復被殺死。溫軍前隊大亂，由生執刀旋舞，出入自如，再加太子萇等，隨生殺入，幾乎把晉軍前隊，梟斬略盡。善戰者頗多暴虐，敘此事以明苻生之發跡，為後文伏案。<break time="100ms" />　　忽聽得晉軍陣後，發出一聲鼓號，聲尚未絕，那箭桿似飛蝗一般，攢射過來。生用刀撥箭，毫不慌忙，偏背後有人狂叫，音帶悲酸，急忙回首顧視，已見一人落馬，那時不能不救，下馬扶起，並非別人，乃是行軍統帥太子萇。萇身中兩矢，因此墜下，氣息僅屬，生只好掖他上馬，保護回營。不防晉軍紛紛殺來，勢似暴風疾雨，不可遮攔，秦兵頓時披靡。苻生雖勇，只好保住太子萇，奔回要緊，不能再逞威風，眼見得全軍溃散，一敗塗地。看官閱此，應益知晉帥桓溫，確是有些能耐呢。溫弟桓沖，進軍白鹿原，再與秦丞相雄交鋒，又得勝仗。溫亦轉戰直前，進至灞上。秦太子萇等退屯城南，秦主健領老弱兵六千，保守長安小城，盡發精兵三萬，使雷弱兒為大司馬，統率出城，會同萇軍，並力御溫。溫撫諭居民，概令復業，禁兵侵犯。秦民多牽牛擔酒，迎犒軍前，男女多夾道聚觀，耆老相顧淚下道：「不圖今日復睹官軍。」於是三輔郡縣，亦多遣使請降。三輔注見前。忽有一介儒生，從容前來，身上穿著一件褐衣，不衫不履，進謁桓溫。溫志在延攬人才，不拒貧士，當下傳入相見。他但對溫長揖，昂然就坐，捫蝨而談，旁若無人。頓使一軍皆驚，目為怪物。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　何來狂客謁軍門？絕肖當年辯士髡。<break time="100ms" />　　豈是讀書遵孟訓，巍巍勿視大人尊。<break time="100ms" />　　究竟來人為誰，待下回表明姓名。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　王羲之之諫殷浩，與桓溫之劾殷浩，皆深中浩之過失，諫之者為愛浩起見，而其言固關痛切；劾之者為排浩起見，而其言亦非虛誣。浩不能從諫於先，安能免劾於後乎？浩一鄙夫，既忌姚襄而復用之，不敗何待？且與桓溫齮齕已久，而晚得溫書，即欣喜過望，以致神情顛倒，誤達空函，多疑寡斷，嗜利無恥，彼嘗咄咄書空，歎為怪事，吾謂如彼之行止，乃真可怪耳。桓溫出師伐秦，藍田一戰，力挫苻氏，關中父老，牛酒歡迎，不可謂非一時杰；但進銳退速，外強中乾，能敗秦而不能滅秦，此貪功者之所以難成功也。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
