<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　襄西奔平陽，收降秦並州刺史尹赤，乃改圖關中，進屯否城。羌胡及秦民，陸續趨附，得五萬餘戶，遂據黃落。黃落在長安南境，相距不過二三百里，秦即遣廣平王黃眉，東海王堅，及將軍鄧羌，率步騎萬五千人，直抵黃落。襄深溝高壘，固守不戰。羌向黃眉獻策道：「襄被桓溫殺敗，銳氣已盡，今固壘不戰，明明是驚弓傷鳥，未肯輕發，但我若長此頓兵，亦非良計。襄性剛狠，可以剛克，今宜鼓噪揚旗，直壓襄壘，使他怒不可遏，勃然前來，我用埋伏計誘他入阱，必擒無疑。」黃眉依計施行，便令羌率騎兵二千，前往誘襄，自與堅埋伏三原，專待襄至。羌引兵至襄壘門，大聲詬罵，襄果忍耐不住，盡銳出戰。羌且戰且卻，退至三原，始回馬力戰。襄恃兵眾，麾兵圍羌，喊殺聲震動山谷。俄而黃眉與堅，左右殺到，反將襄軍裹入裡面，羌從內殺出，黃眉等從外殺入，把襄兵衝得七零八落。襄所乘駿馬，叫做黧眉騧，雄駿非常。此時襄思急遁，慌忙揮鞭，不防馬忽自倒，將襄傾落馬下，即被秦兵擒住，牽至堅前。堅見襄年少面悍，料不可制，不如乘此翦除，乃叱令斬首，餘眾盡降。襄嘗載父柩從軍，亦為秦虜，堅因此招襄弟姚萇，謂萇若不降，當梟乃父屍。萇乃率諸弟投誠。堅能料襄，不能料萇，也是苻堅氣運。秦兵奏凱班師，秦主生命葬襄父弋仲柩於孤磐，許用王禮，並用公禮葬襄，授萇為揚武將軍。獨黃眉等未得重賞，反加叱辱，黃眉忿甚，潛謀殺生，事發被誅。王公親戚，亦多連坐，駢戮至數百人。<break time="100ms" />　　生嘗夢大魚食蒲，以為不祥，又聞長安有歌謠云：「東海有魚化為龍，男便為王女為公，問在何所洛門東。」這三語是陰寓苻堅。堅為東海王，兼龍驤將軍，住宅正在洛門東。生不明玄旨，反疑及廣寧公魚遵，平白地把他殺死，並誅及七子十孫。誰叫你姓魚？長安市民，復起一種歌謠道：「百里望空城，鬱鬱何青青？瞎兒不知法，仰不見天星。」生聽悉是歌，命將境內空城，悉數毀去。其實謠言預兆，乃是指清河王法。法為堅兄，後來起兵發難，便屬此人，生怎能預知，一味兒輕舉妄動罷了。<break time="100ms" />　　金紫光祿大夫牛夷，慮不免禍，乞請外調。偏生命為中軍將軍，召入與謔道：「牛性遲重，善持轅軛，雖無驥足，能負百石。」夷答道：「雖服大事，未經峻壁，願試重載，乃知勛績。」生笑道：「爽快得很，公尚嫌所載過輕麼？朕將把魚公爵位處公。」夷叩謝而出。轉思生言，寓有別意，恐不免為魚遵第二，遂服毒自殺。<break time="100ms" />　　生荒暴益甚，日夜狂飲，連月不出視事，或至日入時御朝，每醉必妄加殺戮，妻妾臣僕，誤言殘缺偏隻字樣，常以為譏他眇目，置諸死刑。暇時輒問左右道：「我自臨天下以來，外人以我為何如主？想汝等應有所聞。」或答言：「聖明治世，舉國謳歌。」生怒叱道：「汝為何媚我？」立即殺斃。他日又問，左右不敢再諛，只答言陛下稍覺濫刑。生又叱他何故謗我？亦令處斬。真是別有肺腸。所以臣下得保一日，如度十年。他尚有一種奇嗜，專喜觀男女淫褻事，往往上坐飲酒，呼令宮人與近臣，裸體交歡，如有不從，立殺無赦。或生剝牛羊驢馬，活燄雞豚鵝鴨，縱諸殿前，看它慘死。又嘗剝死囚麵皮，迫令歌舞，種種怪劇，不勝枚舉。<break time="100ms" />　　壽光三年六月，太史令康權入奏，謂：「昨夜三月並出，孛星入太微，光連東井，且自去月上旬，沈陰不雨，直至今日，恐有下人謀上的隱禍。」生拍案道：「汝又敢來造妖言麼？」立命撲死。御史中丞梁平老等，與東海王堅友善，便私語堅道：「主上失德，人懷貳心，燕晉二方，伺隙欲動。一旦禍發，家國俱亡，殿下何不早圖呢？」堅頗以為然，但畏生趫勇，未敢遽動。會有宮婢報堅道：「主上昨夜飲酒，曾言『阿法兄弟，亦不可信，便當除滅』云云。堅令轉告兄法，法亟與梁平老強汪等密商。梁汪俱主張先發，法便遣人告堅，自與梁汪兩人，號召壯士數百，潛入雲龍門。堅亦與侍中尚書呂婆樓，帶領麾下三百餘人，鼓噪繼進。宿衛將士，皆釋仗相從。生尚醉臥牀中，至堅兵殺入，方起問左右道：「這等人何故擅入？」左右答言：「是賊。」生醉眼矇矓，尚滿口胡言道：「既說是賊，何不拜他？」左右相將竊笑，連堅兵亦且笑且嘩。生又催言何不速拜，不拜就斬。堅應聲道：「不要汝拜，但教汝徙居別室。」說著，即指麾眾士，至臥榻前，把生拖下，牽拉出去。生醉後無力，一任他擁入別室去了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　不防天變不憂人，似此凶狂正絕倫。<break time="100ms" />　　待到蕭牆生變禍，暴君毒已遍西秦。<break time="100ms" />　　欲知苻生性命如何，待至下回續敘。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　閻負梁殊，受秦主苻生之命，往說張瓘。掉三寸舌以服涼州，大有戰國策士遺風。本回特從詳敘，寓有微意。為世道計，則以尚詐少之，為使才計，則以專對多之。抑揚並見，固非浪費筆墨也。姚襄往來侵掠，卒死黃落，善戰必亡，可以概見。苻生之惡，古今罕有，依史敘入，窮極兇頑，此殆真喪心病狂者。二年乃亡，吾猶恨其不速誅也。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
