<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　生因戰事已平，樂得經營土木，遂發三輔民修治渭橋。金紫光祿大夫程肱謂：「有害農時，不應勞民。」反被生驅出斬首。未幾，大風拔木，行人顛仆，秦宮中訛傳賊至，自相驚擾，宮門晝閉，五日方息。生查得造謠數人，刳心剖胃，慘加極刑。光祿大夫強平，為生母舅，實在看不過去，便入殿切諫，勸生愛民事神，緩刑崇德，才能上弭災祲，下息奸回。語尚未完，已惹動生怒，命左右取鑿過來，鑿穿平頂，不得少延。衛將軍廣平王黃眉，前將軍新興王飛，建節將軍鄧羌，時正在側，急忙叩頭固諫，謂：「平係強太后弟，應從薄譴。」生哪裡肯聽，但促左右鑿平。可憐平腦破漿流，死於非命。生且黜黃眉為左馮翊，飛為右扶風，羌為咸陽太守。這三人素有勇名，所以生尚不忍加誅，但示薄懲。那強太后卻哭弟過哀，恨子不道，竟致憂鬱成疾，絕食而亡。生毫無慼容，反自書手詔，頒示中外，略云：<break time="100ms" />　　朕受皇天之命，君臨萬邦，嗣統以來，有何不善？而謗讟之聲，扇滿天下，殺不過千，而謂之殘虐，行者毗肩，未足為希，方當強刑極罰，復如朕何？<break time="100ms" />　　是時，潼關以西，長安以東，虎狼為害，日中阻道，夜間發屋，不食六畜，專務食人，百姓不敢耕桑，都徙居城邑。百官奏請禳災，生獰笑道：「野獸腹饑，自然食人，飽即不食，何必過慮。天道本來好生，正因民多犯罪，特降虎狼替朕助威，為甚麼要去祈禳呢？」可笑可恨。一日，出遊阿房，見有男女二人，行過道旁，容貌都尚秀麗，便令左右拉住二人，當面問道：「汝二人卻是佳偶，已結婚否？」二人答道：「小民乃是兄妹，不是夫妻。」生笑道：「朕賜汝為夫婦，汝即可就此交歡，毋庸推辭。」奇語。二人固執不從，生即拔劍出鞘，把他砍死。旋與繼妻登樓眺望，繼妻指問樓下一人，是何官職姓名？生望將下去，乃是尚書僕射賈玄石，儀容秀偉，素有美名，禁不住惹起醋意，便顧語道：「汝莫非豔羨此人麼？」虧你聰明，能知妻意。說著，即召過衛士，交與佩劍，囑使取玄石首來。衛士攜劍下樓，才閱片時，已取玄石首復命。生擲與繼妻道：「贈汝何如？」繼妻又慚又悔，弄得跼蹐不安，匍匐待罪。生卻憐妻有色，扶使起身，攜手回宮去了。只枉死了玄石。<break time="100ms" />　　生平時最喜食棗，嘗患齒痛，令太醫令程延診視。延診畢語生道：「陛下並無他疾，不過食棗太多，因致損齒。」說至此，忽聽得一聲狂吼道：「咦！汝非聖人，怎知我多食棗？」延心膽俱落，急擬下跪謝過，不料劍鋒已到，首即墜地。嗣又使別醫合安胎藥，加入人參，嫌太細小。醫謂：「參質雖細，未具人形，但已可合用。」生怒道：「汝敢譏笑我嗎？」遂使左右剜出醫目，然後梟首。醫官到死，尚未知所犯何罪，及他人察及剜目情由，才料到苻生誤會，還道是借參寓譏，與自己瞽目有關，所以冤冤枉枉的殺死該醫。<break time="100ms" />　　越年，為秦主生壽光三年，就是晉穆帝昇平元年。穆帝年閱十五，預行冠禮，褚太后撤簾歸政，故改永和十三年為昇平元年。秦與晉東西分峙，年號原是不同，惟史家推晉為正統，因此隨筆敘明，聊醒眉目，看官不要嗤我夾七夾八呢。是年二月，太白犯東井，秦太史令康權上言道：「東井係秦地分野，太白罰星，恐主暴兵犯京師。」生狂笑道：「太白入井，想是因渴求飲，與人事有何關係呢？」不但生自己好笑，就是我亦聞言笑倒了。<break time="100ms" />　　又越兩月，接得邊地急報，乃是姚襄入據黃落，將逼長安。生不得不遣將調兵，出擊姚襄。襄前時出沒淮北，隳突河南，自稱大將軍大單于，據住許昌，並窺洛陽。洛陽本由魏將周成駐守，及冉魏敗亡，成舉城降晉，仍得晉廷委任。晉大將軍桓溫，嘗請遷都洛陽，修復園陵，穆帝未許，但命溫為征討大都督，使討姚襄。適周成復叛，襄亦引兵回洛，彼此相持，未分勝負。溫乃自江陵發兵，遣督護高武據魯陽，輔國將軍戴施屯河上，自率大軍繼進。溫登船樓北望中原，慨然歎道：「使神州陸沈，百年邱墟，王夷甫諸人，實難諉責呢。」當下進次伊水。襄撤洛陽圍，移兵拒溫，先使部下精銳，避匿林中，乃遣人語溫道：「公率大軍遠來，襄願奉身歸命，與公相見，但請公敕兵少退，即當拜謁路旁。」溫知襄有詐，掀須微哂道：「我自來恢復中原，敬謁山陵，干君甚事？君既歸順，便當來見，何必煩勞使人，多費糾纏呢。」襄使返報，襄知所謀不遂，乃與溫夾水對壘。溫親被甲冑，督眾過擊，襄眾大敗，死傷數千人，奔往北山。溫追襄不及，進略洛陽，周成率眾出降。溫執成送建康，自徙屯金墉城，修復諸陵，分置陵令，表請調鎮西將軍謝尚，都督司州諸軍事，鎮守洛陽。尚有疾不行，未幾去世。溫乃留戴施為河南太守，使與冠軍將軍陳祐，居洛衛陵，自率大軍還鎮。
    </voice>
</speak>
