<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　秦右將軍張平，復叛秦降燕，據有並州壁壘三百餘所，得胡晉遺民十餘萬眾。會燕調降將馮鴦為京兆太守，改令別將呂護代任。鴦與護陰相聯絡，通款晉廷，就是張平亦模稜兩可，意欲聯晉。俊遣上庸王慕容評討鴦，鴦固守不下，再由燕領軍將軍慕輿根，奉命助評，合兵急攻。鴦乃開城夜遁，奔投呂護。評又移兵往攻張平，平正與兗州刺史李歷，安西將軍高昌，通使連盟，陽事燕主，暗通秦晉。張平歷見前文，李歷高昌見五十四回中。評偵實報聞，燕主俊使陽騖討昌，樂安王臧討歷。歷從濮陽奔滎陽，昌從東燕奔樂陵，平勢日孤，所署征西將軍諸葛驤，鎮東將軍蘇象，寧東將軍喬庶，鎮南將軍石賢等，又舉並州壁壘百餘所，降順燕軍。那時平支撐不住，也率眾三千奔平陽，竟遣使向晉乞降。<break time="100ms" />　　俊因晉屢納叛將，遂思大舉南下，並擬經略關西，當下命州郡校閱現丁，詳核隱漏，每戶只准留一丁，餘悉充當兵役，定額一百五十萬，約期來春大集，進臨洛陽。武邑人劉貴上書，極陳民力雕敝，不應過事徵調，並陳時政失宜十三事。俊乃寬限征發，改來春為來冬，但中使仍然四出，募兵征餉，絡繹道旁。郡縣不堪供億，相率咨嗟。太尉封弈，謂：「調發事宜，盡可責成州郡，不必另行遣使，所有從前使臣，概請召還，以省煩擾。」俊總算依議。已而晉北中郎將荀羨，攻入山荏，擒住燕泰山太守賈堅。堅祖父本皆晉臣，羨因勸堅降順，且與語道：「君世代事晉，不應忘本歸虜。」堅答說道：「晉自棄中原，並非堅甘心忘本。今既身為燕臣，怎得再思改節呢？」遂絕粒而死。愚忠亦不足道。<break time="100ms" />　　忽由燕將慕容塵，遣司馬悅明來救泰山。羨與戰失利，只好退走，山荏復被燕軍奪去，羨憤恚成病，上書求代。晉廷乃遣吳興太守謝萬為西中郎將，監督司豫冀並四州軍事，領豫州刺史。再命散騎常侍郗曇為北中郎將，都督徐兗青冀幽五州軍事，領徐兗二州刺史。二人才具，均不及羨，惟曇為故太尉郗鑒次子，萬為故鎮西將軍謝尚從弟，皆以門閥邀榮，得列方鎮。右將軍王羲之曾貽萬書，說他用非所長，既已受職建牙，應與士卒共同甘苦。萬不能用。萬兄謝安，亦誡萬道：「汝為元帥，須常接待諸將，聯絡歡心，不宜自命風流，矜才傲物。」萬亦不少悛。臨行時，由安親托諸將，一一慰勉。萬還道阿兄多事，怏怏而去。為後文敗歸伏線。荀羨解職還都，旋即去世。穆帝很加悲悼，歎為折一股肱，因追贈驃騎將軍。羨尚有令名，故敘及病歿。<break time="100ms" />　　未幾為昇平三年，晉泰山太守諸葛攸，大起水陸兵士，共得二萬餘人，再往伐燕，自石門進次河渚，分遣部將匡超據碻磝，蕭館屯新柵，督護徐冏，帶領水軍三千，游弋河中，泛舟上下，作為東西聲援。燕主俊即命上庸王評，率同長樂太守傅顏等，領兵五萬，往拒攸軍。評屢經戰陣，紀律頗嚴，部下又統皆精銳，踴躍爭先，行至東阿相近，正與攸軍遇著，不待列營休息，便即麾兵上前，步騎相間，縱橫馳驟。攸雖有志平虜，怎奈才力不濟，徒靠著一時血氣，究竟敵不過百戰雄師，兩下交戰多時，攸軍多半受傷，眼見是旗靡轍亂，不能再奮，沒奈何敗退下去。評趨兵追擊，大殺一陣，俘斬不可勝計，遂乘勝圍攻東阿，且分兵進窺河洛。<break time="100ms" />　　晉廷詔令西中郎將謝萬，出駐下蔡，北中郎將郗曇，出駐高平。萬在軍中，仍然嘯詠自如，未嘗拊循士卒，每經升帳，不發一言，但手執如意，指麾四座。將士統不服萬，萬尚不以為意，引眾出渦潁間，擬援洛陽。途次聞郗曇退屯彭城，不禁惶駭，也即拍馬逃歸。部將見他傲慢無能，相率鄙視，恨不得將他刃斃，只因受安囑托，未敢妄言，但各走各路，分道引歸罷了。究竟曇為何事退兵？後來傳下詔書，才知曇因病自歸。朝廷格外原諒，僅降曇為建武將軍，惟謝萬無故溃退，罪難輕恕，著即免為庶人。還是失刑。<break time="100ms" />　　燕上庸王慕容評，正想略定河洛，會接燕主俊寢疾消息，乃收兵還鄴。俊自太子曄逝世，不免追悼，嘗對群臣流涕，謂此兒若在，我可無憂。又因嗣子暐年輕質弱，未及乃兄，深以為慮，因此寢饋不安，釀成心疾。一夕，夢見石虎闖入，牽臂亂齧，不由的猛呼一聲，才將夢魔驅出，醒後尚覺臂痛，乃命發掘虎墓，有棺無屍。尋復懸賞百金，購人告發。適有故趙宮女李菟，得知石虎葬處，在鄴宮東明觀下，因即應募報聞。俊遂令李女引示，發掘至數丈以下，果得一棺，剖棺出屍，僵臥不腐。俊親往驗視，用足蹴踏，對屍怒叱道：「死羯奴敢夢擾活天子麼？」說著，又命御史中丞楊約，數他罪惡，計數百件，遂加鞭撻，打得筋斷骨折，乃投諸漳水中。死尚被罰，人何苦生前作惡？屍尚倚著橋柱，終未漂沒。及苻秦滅燕，王猛始收屍埋葬，並殺女子李菟，這是後話。王猛亦未免好事。惟俊既棄去虎屍，病仍未痊，因召大司馬太原王恪，入室與語道：「我病恐不起，將與卿等長別。人生壽數，本有定限，死亦何恨，但秦晉未平，景茂尚幼，暐字景茂。怎能遽當大位？我欲效宋宣公故事，即以社稷付汝，汝意以為何如？」恪答道：「太子雖幼，秉性寬仁，必能勝殘去殺，為守成令主。臣實何人，怎敢上干正統？」俊變色道：「兄弟間還要虛飾麼？」恪從容道：「陛下既稱臣能主社稷，難道不能輔少主嗎？」俊乃轉怒為喜道：「汝果能為周公，我復何憂？」恪便趨退。俊復召吳王垂還鄴，尋因病體少瘥，復欲遣兵寇晉。越年正月，且出郊閱兵，派定大司馬恪，及司空陽騖為正副元帥，定期出兵。是夕還宮，自覺勞倦。翌日，舊疾復發，遂至危篤，即召恪與陽騖，暨司徒評，領軍將軍慕輿根等，受遺輔政，言畢遂殂，年五十三，在位十有二年。燕人稱俊為令主，小子有詩歎道：
    </voice>
</speak>
