<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說燕主慕容俊，僭號稱帝，雄長朔方，接應五十四回。大封宗室諸臣，多授王爵。慕容軍得封襄陽王，慕容恪得封太原王，慕容評得封上庸王，慕容霸得封吳王，慕容疆得封洛陽王。軍為撫軍將軍，恪為大司馬侍中大都督，錄尚書事，皆留居薊城。惟遣評為征南將軍，都督秦雍益梁江揚荊徐兗豫十州諸軍事，使鎮洛水。疆為前鋒，都督荊徐二州諸軍事，進屯河南。霸為安東將軍，領冀州刺史，留守舊都龍城。霸有勇略，前曾得乃父皝歡心，特名為霸，恩遇比世子為優。俊頗懷嫉忌，不過因霸常立功，未便加罪。霸少好畋游，墮馬折齒，俊既僭位，令霸改名為垂夬，霸不願受命，至是乃令減去右旁，但留垂字。霸始易名為垂。垂既鎮龍城，撫眾課民，得收東北大利。俊又恐他勢盛，仍復召還。俊母段氏，系出徒河，與段遼從子龕，有中表誼。龕父名蘭，蘭死後，龕收遺眾，東屯廣固，自號齊王，向晉稱藩，襲燕郎山，擊走俊將滎國，乃貽書與俊，抗稱中表，斥俊僭號。俊得書甚怒，即遣太原王恪為征討大都督，尚書令陽騖為副，同討段龕。先是俊父皝臨終時，曾有遺言囑俊云：「恪智勇兼濟，才堪任重，騖志行高潔，忠幹貞固，可托大事。」俊謹記勿忘，凡軍國重要，統與二人商決。此次因龕眾方盛，特遣二人出師。龕弟羆驍勇過人，且有智謀，聞燕軍將至，即向龕獻議道：「慕容恪素善用兵，更有陽騖為助，率眾前來，恐不可當，若聽彼渡河，頓兵城下，雖欲乞降，亦不可得。王但固守城中，由羆帶領精銳，往拒河上；幸得戰勝，王可合兵力追，乘勝殲虜，使他匹馬不返，萬一不勝，即可請降，尚不失為萬戶侯哩。」龕不肯從。已而羆聞燕軍近河，重申前議，龕仍不許，羆情急語戇，竟觸龕怒，拔劍殺羆。未曾遇敵，先將親弟殺死，安得不亡。那慕容恪方屯兵河上，安排舟楫，好幾日不敢渡河，也恐龕遣兵掩擊，格外持重。至探得殺羆消息，才知龕無能為，麾兵急渡，陸續東進，行至淄水南岸，方見龕自來拒戰。恪與騖分軍為二，包抄龕兵，龕左右遇敵，招架不住，遂至敗退。龕弟欽被擒，右長史袁范等，統皆戰死。恪追龕至廣固城下，龕閉門固守，恪但令軍士築柵，四面兜圍，另分兵招撫旁郡。龕所有諸城，依次附燕。恪或仍令故吏居守，或請派新官往署，從容佈置，進退咸宜；獨未嘗督攻圍城，鎮日裡按兵不動。諸將莫名其妙，群請速攻。恪乃與語道：「用兵不宜執一，或宜緩行，或宜急取，若彼我勢均，外有強援，一或頓兵，腹背受敵，自應急攻為是，冀速大利；倘我強彼弱，又無外援，不如羈住守兵，靜待彼斃，兵法所謂十圍五攻，便是此意。龕恩結賊黨，眾未離心，前此淄南一戰，彼非不銳，不過用兵未善，為我所敗；今我得憑阻天險，上下戮力，攻守勢倍，行軍常法，必欲急攻，諒亦數旬可克，但恐困獸猶鬥，必須惡戰，傷我士眾，定在意中。我國家連年用兵，未得休息，我每念士卒瘡痍，幾忘寢食，奈何再輕殘民命哩？故我意持久以取，勿貪近功。」諸將始皆下拜，自稱未及。我亦佩服。就是軍士聞言，亦皆悅服。於是嚴固圍壘，屯田課耕。齊民亦爭運糧芻，饋給燕軍。<break time="100ms" />　　好容易過了半年，城中糧儲已盡，樵採路絕，甚至人自相食，龕不得已悉眾出戰。恪早防到此著，開壘接仗，潛令騎兵抄到龕兵背後，截他歸路。龕兵統皆枵腹，怎能殺得過燕軍？一經交鋒，便即敗卻，龕只好退回。不意到了城邊，又被燕騎截住，弄得進退兩難，沒奈何拚死殺入，才得衝開走路，踉蹌入城。燕騎也不去追逼，唯驅殺龕眾，斬馘殆盡，守兵從此奪氣，莫有固志。龕窮蹙萬分，因使部將段蘊，縋城夜出，詣晉乞援。晉遣北中郎將荀羨，率兵往救，進次瑯琊，探得燕軍強盛，不敢輕進。陽郡守將王騰，方背龕降燕，他想討好恪前，立些功績，遂不待恪命，欲乘虛襲晉鄄城。將士方調發出去，誰知晉軍已掩到城下，原來晉將荀羨，自恐逗留得罪，正思進攻陽郡，求功補過，湊巧陽郡出兵，城內空虛，遂引軍撲城，日夜不休。老天有意做人美，連宵下雨，沖坍城牆，羨即乘隙攻入，把騰擒住，殺死了事。欲侮人者反為人侮，可見貪足殺身。騰所遣赴鄄將士，中途聞耗，當然駭散，不消細敘。惟段龕待援不至，無法支持，且經恪許他不死，乃面縛出降。恪入城安民，禁止侵掠，人民大悅，遂定齊地。命龕為伏順將軍，同返薊城。留鎮南將軍慕容塵居守廣固。龕後為俊所殺。<break time="100ms" />　　晉將荀羨，聞廣固失陷，退還下邳，留泰山太守諸葛攸，及高平太守劉莊，率兵三千守瑯琊。參軍戴逯，率兵二千守泰山。燕將慕容蘭屯汴城。羨順道進擊，斬蘭而去。越年燕太子曄病逝，諡曰獻懷。俊立第三子暐為太子，改元光燾。是年即晉穆帝昇平元年。晉泰山太守諸葛攸，攻燕東郡，進兵武陽。俊復遣慕容恪陽騖，及樂安王臧，俊之子。引兵拒攸。攸才略有限，哪裡是慕容恪的對手，一戰即敗，逃回泰山，恪遂進兵渡河，連陷汝潁譙沛諸郡縣，分置守宰，振旅北歸，還據上黨，收降河內太守馮鴦，略定河北全境。燕主俊遂自薊城徙都鄴中，繕修宮殿，復作銅雀台。注見前。命昌黎遼東二郡，建廟祀廆。范陽燕郡，建廟祀皝，即派護軍平熙，領將作大匠，監造二廟。獨吳王垂素遭俊忌，垂妃段氏，為故鮮卑單於段末柸女，才高性烈，自恃貴姓，又不肯尊事俊后。后可足渾氏引為深恨，遂與中常侍涅浩密謀，誣稱段氏為巫蠱事，收付廷尉訊驗。虧得段氏抵死不認，垂始得免連坐。段氏不堪箠楚，竟死獄中。俊頗加悔憫，乃授垂為東夷校尉，領平州刺史，出鎮遼東。幸有此婦，應該終身頂禮。
    </voice>
</speak>
