<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說涼州大將軍張瓘，恃功驕恣，陰蓄異圖。僕射宋混，素性忠直，為瓘所憚，瓘謀殺混及混弟澄，即廢主自立，乃徵兵數萬，會集姑臧。混詗悉瓘謀，遂與澄率壯士數十人，奄入南城，宣告諸營道：「張瓘謀逆，我兄弟奉太后令，速誅此賊。汝等助順有賞，從逆立誅。」各營兵聽到此言，立即趨附，得眾二千，隨混攻瓘。瓘出戰敗卻，混策馬追瓘，忽刺斜裡有一槊刺來，幾中腰下，虧得身穿堅甲，槊不能入。混將槊奪住，與他堅持，宋澄等復引兵擁上，那人料不可敵，棄槊返奔。混乘他轉身，用槊橫擊，那人站立不住，倒地成擒，訊明姓氏，叫做玄臚。臚係張瓘部下的勇士，既被擒住，餘眾皆投械乞降。瓘勢孤力盡，即與弟琚同時刎死。混夷瓘家族，聲罪安民。涼王玄靚，乃進混為驃騎大將軍，代瓘輔政。混勸玄靚去涼王號，復稱涼州牧。又召玄臚與語道：「卿前刺我，幸得不傷，今我輔政，卿可知懼否？」臚答道：「臚受瓘恩，彼時但知有瓘，不知有公，尚恨刺公未深，有何足懼？」混稱為義士，親為釋縛，優加待遇，臚始拜謝。<break time="100ms" />　　既而混罹重疾，不能起牀。玄靚及祖母馬氏，同往探視，且與語道：「將軍倘有不測，寡婦孤兒，將托誰人？可否以林宗繼任？」混答說道：「臣兒林宗，年尚幼弱，不堪重任，殿下若不棄臣家，臣弟澄尚可參政，但恐他材質迂緩，未足達權，還望殿下隨時策勵，才免誤事。」既知澄之迂緩，不宜推薦，且玄靚幼弱，能知策勵乃弟麼？及玄靚隨馬氏同歸，混復召誡子弟道：「我家受國厚恩，當以死報，慎勿挾勢驕人。」嗣見朝臣俱來問疾，又惟舉忠君愛國四字，一再勸勉，餘無他言，尋即歿世。路人聞喪，統皆揮涕。<break time="100ms" />　　玄靚即命澄為領軍將軍，使代兄任。才閱半年，偏有一右司馬張邕，惡澄專政，竟脅眾殺澄，並滅澄族。未始非夷瓘宗族之報。澄雖不及乃兄的賢明，惟驕恣卻不若張瓘，邕敢擅殺大臣，罪應立誅，乃玄靚反授邕為中護軍，使與叔父中領軍天錫，同掌國政，說來也有一種原因。玄靚祖母馬氏，本來是個淫婦班頭，前次曾與張祚私通，祚死後復傷岑寂，見邕身材雄偉，不亞張祚，復不禁暗暗動心。邕知情識意，樂得乘間湊奉，居然兩相情願，合成好事。此番擅殺宋澄，馬氏非不預聞，所以並未加罪，反令他代執政權。玄靚沖幼無知，一由馬氏作主，從此淫人得志，生殺自專，復為國患。天錫年未及壯，所結黨羽，亦多屬少年。有郭增劉肅二人，年皆止十八九，嘗為天錫腹心，因密白天錫道：「國家恐將復亂了。」天錫驚問何因？二人齊聲道：「今護軍出入，彷彿長寧，張祚封長寧侯見前。怎得不亂？」天錫道：「我亦早疑此人，未敢出口，今當如何處置？」肅答道：「何勿早除了他。」天錫道：「何人可使？」肅便自請效力。天錫道：「汝年太少，須更求臂助。」肅又道：「同僚趙白駒，頗有膽力，得他為助，便足誅邕。」天錫大喜，便召集壯士四百人，詰旦入朝。肅與白駒，當然隨入，正值邕在門下省，肅即拔刀斲邕，被邕閃過。白駒繼進，持刀亂斲。邕頗有勇力，跳躍盤旋，巧為趨避。嗣見壯士齊集，乃翻身逸去。天錫急與肅等馳入禁中，閉住禁門。才過須臾，即聞門外有呼噪聲，由天錫登屋俯望，見邕領著甲士數百，前來攻門，便憑高大呼道：「張邕凶逆，橫行不道，既滅宋氏，又欲傾覆我家，汝將士世為涼臣，何忍兵戈相向？我不怕死，實恐先人廢祀，不得不為除逆計。今我但欲取邕，他無所問，天地有靈，我不食言。」汝心亦未必可質天地。邕眾聞言，陸續散去。天錫即下屋開門，引眾出擊。邕只剩孤身，自知不能脫逃，遂引刃自殺。天錫悉誅邕黨，入見玄靚，備陳邕罪。玄靚便令天錫為冠軍大將軍，都督中外諸軍事，執掌朝政。天錫乃奉東晉正朔，改去建興年號，並遣使通好建康。晉授玄靚為大都督，領涼州刺史，護羌校尉，封西平公。<break time="100ms" />　　已而玄靚祖母馬氏，得病而死，該死久矣。因尊生母郭氏為太妃。郭氏以天錫權盛，與疏宗張欽等密謀，擬誅天錫，偏為天錫所聞，搜殺張欽，並引兵入宮，質問玄靚母子。玄靚大懼，情願讓位。天錫不應，悻悻趨出。劉肅已升任右將軍，便向天錫進言，勸他自立。天錫遂使肅等入弒玄靚，詐稱暴卒，年才十四，諡曰沖公；自稱大都督，大將軍，護羌校尉，涼州牧，西平嚴氏為太王太后，生母劉美人為太妃，且遣司馬綸騫奉表建康，請命乞封。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　世變紛紛太不平，亂臣賊子敢胡行。<break time="100ms" />　　江東氣運衰微久，誰奉天威仗鉞征？<break time="100ms" />　　欲知晉廷曾否給封，待至下回再表。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　謝安放情山水，無心仕進，及弟萬被黜，即應溫召，可見當時之屢征不起，無非矯情，而益歎富貴誤人，非真高尚者，固不能擺脫名韁也。高崧戲言，可抵《北山移文》一篇，幸謝安聰敏過人，借溫干進，旋即辭溫告歸，不致連污逆名耳。彼桓溫之屢請遷洛，但騖虛聲，王述且能逆料之，固無待謝安也。涼州之亂，始之者張祚，終之者天錫，而實皆成於馬氏，不有馬氏之通祚，則祚不得廢耀靈，而張瓘之禍可免矣。不有馬氏之通邕，則邕不得殺宋澄，而天錫之亂可免矣。張氏世篤忠貞，而誤於一婦人之手，此尤物之所以萬不可近也。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
