<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十九回<break time="100ms" />　　謝安石應征變節　張天錫乘亂弒君
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說慕容恪受遺輔政，當然擁立太子暐。百官多傾心事恪，意圖推戴，恪哪裡肯從，但言國有儲君，不容亂統，乃由暐升殿嗣位。暐年方十一，恪率百官入朝，謹守臣節，當下循例大赦，改元建熙，追諡俊為景昭皇帝，廟號烈祖。尊俊后可足渾氏為太后，進太原王恪為太宰，專掌百揆。上庸王評為太傅，司空陽騖為太保，領軍將軍慕輿根為太師，夾輔朝政。根自恃勛舊，舉動倨傲，且有異圖，適太后可足渾氏，干預外事，根欲從中播弄，煽亂徼功，乃先向恪進言道：「今主上幼沖，母后干政，殿下宜預防不測，亟思自全，且安定國家，全是殿下一人的功勞，兄終弟及，古有常制，應俟山陵事畢，廢去幼主，由殿下自踐尊位，永保國基，方為長策。」恪驚詫道：「公莫非酒醉麼，奈何敢出此言？我與公同受先帝遺詔，口血未乾，怎得異議？」根不禁懷慚，赧顏退去。恪轉告吳王垂，垂勸恪速即誅根，恪搖首道：「今國家新遭大喪，二鄰方在旁觀釁，若宰輔自相誅夷，就使內亂不生，亦招外侮，不如暫忍為是。」秘書監皇甫真，又謂：「根已謀亂，不可不除。」恪仍然不聽。無非慎重。哪知根竟入宮進讒，密白太后道：「太宰太傅，將謀不軌，臣願率禁兵捕誅二人。」太后可足渾氏，素好猜忌，一聞根言，便欲依議。還是嗣主暐從旁進言道：「二公係國家親賢，先帝特加選任，托孤寄命，想彼必不願出此，莫非太師自欲為亂，因有此言？」小時了了，大未必佳。可足渾氏乃拒絕根議。根又思歸東土，入白太后及暐道：「今天下蕭條，外寇不一，國大憂深，不如仍還舊都。」太后與暐亦未從所請。<break time="100ms" />　　恪得聞根言，知根必將為亂，乃與太傅評聯名，密陳根罪，即使右衛將軍傅顏，引兵至內省誅根，並拘根妻子黨與下獄，酌處死刑。中外未悉詳情，還疑燕廷驟誅大臣，不免驚愕。恪獨鎮定逾恒，絕不張皇，每有出入，只令一人步從，或勸恪宜自戒備。恪答說道：「人情方懷疑貳，非靜鎮不足安眾，怎得自相驚擾呢？」果然不到數日，人心復定。惟各郡縣所徵兵士，乍聞大喪，並有內亂謠傳，往往乘間散歸，自鄴以南，路人擁擠，幾至斷塞。恪授垂為鎮南將軍，都督河南諸軍事，領兗州牧，兼荊州刺史，出鎮蠡台。又令孫希為並州刺史，傅顏為護軍將軍，帶領騎士二萬，觀兵河南，臨淮而還。於是全國兵民，各知朝內無事，相率安堵，不復生疑了。如恪才為社稷臣。<break time="100ms" />　　且說晉穆帝自親政後，立散騎常侍何准女為皇后，准兄充嘗為驃騎將軍，后以名門應選，受冊後正位中宮，柔順有儀，毋庸細敘。司徒會稽王昱，奉表歸政，穆帝不許，內政仍付昱參決，外政多為桓溫把持。前領司徒蔡謨，雖由褚太后特詔起復，仍使為光祿大夫。謨稱疾固辭，不復朝見，尋即病歿。詔贈侍中司空，賜諡文穆。謨不失為良臣，故錄及終身。自昇平紀元，荏苒五年，江淮一帶，尚無大變，不過與燕兵爭戰數次，均皆失利。西中郎將謝萬，不戰即溃，尤損國威。且王謝素號世家，當時風俗人心，統重門閥階級，謝萬得罪被黜，不但國家感受影響，就是謝氏門第，亦為一落。萬兄謝安，幼即風神秀徹，長益智識深沈，善行書，工詩文，朝中權貴，互相欽慕，累征不起。祖籍本為陽夏人氏，隨晉東渡建康。安獨寓居會稽，與王羲之等為友，遊山眺水，歌詠自娛。有司奏安屢不就征，性情乖僻，應禁錮終身，安不以為意，索性棲遲東土，放情邱壑，每出必挾妓從游，不拘小節。會稽王昱素聞安名，嘗語僚屬道：「安石與人同樂，必肯與人同憂。」安石就是安小字。安妻劉氏，為丹陽尹劉惔妹，見伯叔多半富貴，獨安隱居不仕，常語安道：「大丈夫當不若是呢。」婦人終難免勢利。安掩鼻道：「卿所見未能免俗，豈丈夫定要富貴麼？」及萬已褫職，門第減色。安年已四十餘，免不得顧慮家門，轉思仕進。君亦未能免俗了。可巧征西大將軍桓溫，表請辟安為征西司馬，朝旨立即召安。安便至都中。自新亭啟行，朝士多往餞送，中丞高崧戲語道：「卿累違朝旨，高臥東山，諸人互相私議，謂安石不出，如蒼生何？蒼生今亦將如卿何？」說畢大笑。安被他一嘲，也不禁慚愧起來，勉強支吾，終席即去。<break time="100ms" />　　既到江陵，與溫相見，談笑竟日，甚愜溫意。及安趨出，溫問左右道：「汝等曾見有如此佳客否？」嗣溫有事訪安，至安居室，安適早起理髮，久不出見。溫在外坐待，始聞室內有人傳呼，令人取幘。溫即朗聲道：「不必，不必，請司馬即戴便帽，就好相見了。」安依言見溫，坦然與語，取決如流。溫滿意乃去。晉廷復起謝萬為散騎常侍，萬受職未久，便即病死。安本不欲隨溫，無非借溫干進，暫作過渡思想。及萬已去世，遂假弟喪為名，投箋求歸。溫准令返家治喪，安此後不復詣溫。尋由朝廷授為吳興太守，便一麾赴郡去了。昇平五年五月，穆帝有疾，數日即逝，年僅十有九歲，在位十七年，帝尚無子，當由會稽王昱等，入白褚太后，請迎成帝長子瑯琊王丕嗣位，褚太后依議施行，因即下令道：<break time="100ms" />　　帝奄不救疾，胤嗣未建，瑯琊王丕，中興正統，明德懋親，昔在咸康，屬當儲貳，以年在幼沖，未堪國難，故顯宗高讓。今義望情地，莫與為比，其以王奉大統，毋墜厥命！這令下後，當由百官備齊法駕，至瑯琊王第迎丕入宮，升殿即位，是為哀帝。丕時年二十有二，曾納司徒左長史王濛女為妃，至是冊為皇后。封弟奕為瑯琊王，奉葬穆帝於永平陵，廟號孝宗。尊所生母周氏為皇太妃，穆帝后何氏為穆皇后，又詔諭中外道：
    </voice>
</speak>
