<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　燕太宰慕容恪，探知洛陽兵寡，遂與吳王垂，率兵數萬，共攻洛陽。恪語諸將道：「卿等嘗患我不肯力攻，今洛陽城雖高大，守卒孤單，容易攻下，此番可努力進取，不必疑畏。倘或頓兵日久，敵得外援，恐反不能成功了。」緩攻廣固，急攻洛陽，慕容恪卻是知兵。諸將得了恪令，個個是摩拳擦掌，踴躍直前。一到洛陽城下，便四面猛撲，奮勇爭登。城中只有五百兵士，怎能擋得住數萬雄師？守將沈勁，見危授命，明知城孤兵寡，當不可支，但一息尚存，不容少懈，因此登陴守禦，力拒燕軍。起初是備有矢石，擲射如注，就使燕軍志在拔幟，前仆後繼，究竟是血肉身軀，不能與矢石爭勝，所以攻了數日，那一座孤危萬狀的圍城，兀自保持得住。後來矢盡石空，守城無具，尚仗著一腔熱血，赤手空拳，與敵鏖鬥，待至糧食已盡，兵士饑疲，五百人喪亡一大半，眼見得勢窮力盡，不能再持。燕兵並力登城，城上不過一二百人，如何攔阻？遂遭陷沒。勁尚引著殘卒，拚死巷鬥，畢竟雙拳不敵四手，被燕兵左右攢集，把他活捉了去，牽往見恪。恪勸勁降燕，勁神色自若，連說不降。恪暗暗稱奇，欲加寬宥。中軍將軍慕容度道：「勁雖奇士，看他志趣，終不肯為我用，今若加宥，必為後患。」恪乃將勁殺死，令左中郎將慕容築為洛州刺史，鎮守金墉，留衛洛陽；自與吳王垂略定河南，直至崤澠，關中大震。秦王堅親率將士，出屯陝城，備御燕軍。恪見秦有備，方收兵還鄴，惟使垂為征南大將軍，領荊州牧，都督荊揚洛徐兗豫雍益涼秦十州軍事，配兵一萬，駐守魯陽。晉廷始終不發一兵，往復河洛，但追贈沈勁為東陽太守，聊旌忠節罷了。勁若有知，尚留餘恨。<break time="100ms" />　　是年七月，帝奕立妃庾氏為皇后，后為前荊江都督庾冰女，親上加親，當然乾坤合德，中外臚歡。只是帝奕后來被廢，歿無尊諡，歷史上但稱帝奕，小子不得不沿例相呼。特別提明。庾氏得列正宮，好象是預知廢立，不願久存。才閱十月，便安然歸天，予諡曰孝，當即奉葬。進會稽王昱為丞相，錄尚書事，入朝不趨，贊拜不名，履劍上殿。是年，改元太和，算是帝奕嗣位的第一年。益州刺史周撫病歿，詔令撫子楚繼任。撫鎮益州三十餘年，甚有威惠，遠近讋服。梁州刺史司馬勛，久思據蜀，只因撫有威名，憚不敢發，及撫死楚繼，遂舉兵造反，自稱成都王，攻入劍閣，圍住成都。周楚遣使至下流告急，桓溫遣江夏相朱序往援，會同楚兵，內外夾攻，得將司馬勛擊斃，蜀地復平。序收兵東歸。<break time="100ms" />　　惟燕兵復屢寇晉境，燕撫軍將軍慕容厲寇兗州，連陷魯高平數郡。晉南陽督護趙億，舉宛城降燕。燕令南中郎將趙盤戍宛。越年初夏，燕鎮南將軍慕容塵，又寇晉竟陵，虧得晉太守羅崇，應變有方，出兵擊退燕軍，又與荊州刺史桓豁，合兵攻宛，走趙億，逐趙盤，奪還宛城，崇還戍竟陵。豁追趙盤至雉城，復殺敗盤兵，且將盤活擒歸來，燕人始稍稍奪氣，斂兵自固。並且燕室長城慕容恪，得病垂危，不能視事，所以境外軍務，暫從擱置，不復進兵。<break time="100ms" />　　恪嘗慮燕主庸弱，太傅評又好猜忌，將來軍國重任，無人承乏，因此時在記心。適樂安王臧前來探疾，恪即握手與語道：「今南有遺晉，西有強秦，二寇都想伺機進取，只因我未有隙，不敢來侵。從來國家廢興，全靠將相，大司馬總統六軍，更宜量能授職，若果推才任忠，和衷協恭，就使混一四海，亦非難事，怕甚麼秦晉二寇呢？我本庸才，猥受先帝顧托，每欲掃平關隴，蕩一甌吳，續成先帝遺志，乃忽罹重疾，勢且不起，豈非天命？我死後以親疏論，大司馬一職，若非授汝，應該輪著中山王沖。汝兩人未始無才，但少不更事，難免疏忽。惟吳王垂天資英敏，才略過人，汝等能交相推讓，使握軍權，自足安內攘外，幸勿貪利徇私，不顧國計哩。」臧唯唯而出。已而慕容評至，恪又申述大意，及病至彌留，由燕主暐親往省視，恪復將垂面薦，再三叮嚀，未幾即歿，追諡曰桓。臨死薦賢，不得謂其非忠。<break time="100ms" />　　暐偏不從恪言，竟令中山王沖為大司馬。沖為暐弟，才不及垂。暐總道是懿親可恃，所以舍垂任沖，但進垂為車騎大將軍。會秦將苻庾舉陝降燕，請兵接應，暐欲發兵救庾，因圖關右。太傅評素無經略，謂不宜遠出勞師。魏尹范陽王慕容德，表請乘機出兵，又為評所阻。時太尉陽騖，又相繼謝世，繼任的乃是司空皇甫真。真與垂統主張西略，並得苻庾來箋，極力慫慂，當由垂私下語真道：「今我所患，莫若苻堅王猛。主上年少，未能留心政事，太傅才識，遠不及苻堅王猛，現在秦方有釁，可取不取，恐正如苻庾來箋，將有甬東後悔哩。」《春秋左傳》越滅吳，置吳王於甬東，苻庾箋中，曾引此為喻。真答道：「我亦與殿下同意，但言不見用，奈何奈何！」說著，與垂相對欷歔，揮涕而別。<break time="100ms" />　　旋聞陝城失守，苻庾被殺，還有庾黨苻雙苻柳苻武等，俱由秦王猛等討平，一場好機會，坐致失去，垂與真更太息不已，徒恨蹉跎，俄而警報大至，晉兵大舉西犯，前鋒攻陷湖陸，寧東將軍慕容忠，已經敗沒了，垂即自請出拒。燕主暐尚未肯任垂，但飭下邳王慕容厲為征討大都督，給兵二萬，使他前往。厲受命即行，究竟晉兵由何人率領，原來是晉大司馬桓溫。先是燕主慕容俊病歿，晉廷將相，統說是中原可圖，獨溫謂慕容恪尚存，未可輕視。及聞恪死耗，溫乃疏請伐燕，擬即大舉。適平北將軍徐兗二州刺史郗愔，因病辭職，朝旨授溫兼代愔任，准令出師。溫遂率弟南中郎將桓沖，及西中郎將袁真等，引兵五萬，大舉西進。參軍郗超，謂漕運未便，不如緩行。溫不肯依議，遣建威將軍檀玄為先鋒，進攻湖陸，一鼓即下，擒住守將慕容忠。溫聞捷甚喜，即率大軍進次金鄉。
    </voice>
</speak>
