<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時為太和四年六月，天氣亢旱，水道不通。溫使冠軍將軍毛虎生，鑿通鉅野三百里，引汶水會入清水，乃從清水挽舟入河，舳艫達數百里。郗超又入諫道：「清水入河，仍難通運，若寇堅持不戰，運道必絕，再思因寇為資，復無所得，豈非危道？計不若率眾趨鄴，彼憚公威，或即望風奔溃，北歸遼碣，我即唾手可得鄴城，若彼能出戰，便與交鋒，一戰可決，倘恐勝負難必，務欲持重，何如頓兵河濟，控引漕運？待糧儲充足，來夏乃進，捨此兩策，徒連兵北上，進不速決，退更為難。寇得遷延歲月，設法困我，漸及秋冬，水更滯涸，北方早寒，三軍未帶裘褐，必歎無衣，不但無食可憂哩。」溫仍然不從。超為溫所信任，何此時兩不見從？豈勝敗果有數麼？已而慕容厲領兵來戰，溫與厲對壘黃墟，麾兵猛鬥，大敗厲眾，厲匹馬奔還。燕高平太守徐翻，望風降晉。溫複分遣前鋒將鄧遐朱序，往攻林渚，擊敗燕將傅顏，溫節節進兵。適燕樂安王臧，奉燕王命，再統各軍堵截晉師，被溫迎頭痛擊，又大敗虧輸，逃之夭夭了。晉軍隨溫進駐武陽，燕故兗州刺史孫元，挈領族黨，起應溫軍，溫直至枋頭。<break time="100ms" />　　是時，燕主暐及太傅評，連接敗報，嚇得魂魄飛揚，一面遣散騎常侍李鳳，向秦求救，一面召集大臣，謀奔和龍。吳王垂奮然道：「臣願統兵擊敵，如再不勝，走亦未遲。」暐乃命垂為南討大都督，使與征南將軍范陽王德等，調集步騎五萬，出御晉軍。垂請令司空左長史申胤，黃門侍郎封孚，尚書郎悉羅騰，皆為參軍。暐當然允准，惟尚恐垂難卻敵，再遣散騎侍郎樂嵩，馳赴關中，催促援兵，情願將虎牢西境，作為贈品。秦王堅與群臣集議東堂，群臣俱進言道：「從前桓溫侵我，屯兵灞上，燕未嘗發兵相援，今溫自攻燕，與我無涉，我何必往救。且燕從未向我稱藩，我更不宜往救呢。」溫至灞上，見五十五回。大眾異口同聲，並作一詞，只王猛在旁默坐，不發片言。胸有成竹。秦王堅退入後庭，召猛入問。猛答說道：「燕雖強大，慕容評實非溫敵，若溫舉山東，進屯洛邑，收幽冀兵士，得並豫食粟，觀兵崤澠，恐陛下大事去了。今不若與燕合兵，並力退溫，溫退燕亦疲，我可承他勞敝，一舉取燕，豈不是良策麼？」計固甚是，可惜太毒。堅撫掌稱善。因遣將軍苟池，洛州刺史鄧羌，率步騎二萬人救燕，出自洛陽，進至潁川。更遣散騎常侍姜撫，至燕報使，名為赴援，實是借此觀釁，要想併吞燕土哩。<break time="100ms" />　　且說燕大都督慕容垂，帶領將士，行近枋頭，擇地駐營，按兵不動。參軍封孚，密向申胤道：「溫眾強士整，乘流直進。今我軍徒逡巡南岸，兵不接刃，如何能擊退強敵哩？」胤答道：「如溫今日聲勢，似足有為，但我料他決難成功。現在晉室衰弱，溫跋扈專制，想晉臣未必盡肯服溫，所以溫得逞志，眾必不願，勢且多方阻撓，使溫無成。且溫恃眾生驕，應變反怯，率眾深入，應該急進，今反逍遙中流，坐誤事機，彼欲持久取勝，豈不思糧道懸絕，轉運為難麼？我料他師勞糧匱，情見勢絀，必且不戰自溃了。」孚喜道：「誠如君言，我可坐待勝仗哩。」<break time="100ms" />　　翌日，慕容垂升帳，但命參軍悉羅騰，與虎賁中郎將染乾津等，引兵五千，授他密計，出營拒溫。騰行至中途，遙見一敵將躍馬前來，背後引著晉兵千餘人。仔細辨認，乃是燕人段思，叛燕降晉，便語染乾津道：「可恨此賊，定是來作嚮導，卿可誘他過來，我當設法擒他。」染乾津聽著，便率五百人前進，遇著段思，便與交鋒。才經數合，便虛晃一槍，拍馬就走。思不知是計，縱馬追去，不料悉羅騰縱兵殺出，染乾津亦回馬夾攻。段思能有偌大本事，禁得起兩路兵馬？一場廝殺，被騰生擒活捉去了。騰將思解送大營，自與染乾津共往魏郡。可巧兜頭碰著李述，乃是故趙部將，歸屬晉軍，當下告染乾津道：「我都督曾料晉兵旁掠，特遣我等到此。今果與敵相遇，須力斬來將，方好挫他銳氣。」借騰口中，敘明密計。染乾津便躍馬搖槍，往戰李述。述非染乾津敵手，戰了片時，力怯欲遁。悉羅騰縱轡出陣，向述一刀，砍去左肩，返身墜地。染乾津下馬梟首，述眾皆遁，被騰殺死大半，回營報功。垂已令范陽王德，與蘭台侍御史劉當，分率騎士萬五千人，往屯石門，截溫運漕。更使豫州刺史李邦，帶領州兵五千，截溫陸運。溫方命袁真攻克譙梁，擬通道石門，以便運糧。偏燕將慕容德等，已在石門扼住，不能前進。德復令將軍慕容寅，前往挑戰，引誘晉軍追來，用埋伏計，殺斃晉軍多人。溫聞糧道梗塞，戰又失利，當然不能久留，且探得秦兵又至，沒奈何焚舟棄仗，遵陸退歸。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　行軍第一是糧需，餉道艱難即險途。<break time="100ms" />　　銳進由來防速退，事前何不用良謨。<break time="100ms" />　　欲知溫退兵情形，本回不及再表，須看下回自知。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　洛陽可救而不救，徒致沈勁之死節，晉廷可謂無人。然屍其咎者非他，桓溫也。哀帝崩，帝奕立，當交替之際，晉廷之不能援洛，猶為可原，溫自赭圻移鎮姑孰，何不即日出師，往援洛陽乎？彼沈勁能蓋父之愆，為晉殉節，變凶逆之族，為忠義之門，此本回之所以特從詳敘也。桓溫利恪之死，乃大舉伐燕，不知恪雖死而垂尚存。垂之才不亞於恪，寧必為溫所敗？況郗超二策，上則悉眾趨鄴，次則頓兵河濟，誠為當日不易之良謨，溫兩不見聽，徒迂道兗州，被阻石門，師已老而屢戰無功，糧將竭而欲輸無道，卒致焚舟卻走，倉猝退師。人謂溫智，溫亦自謂予智，智果安在哉？故洛陽之陷，有識者已為溫咎，至枋頭之敗，溫之咎更無可辭云。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
