<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　琛兼程回國，一入鄴城，便往見太傅慕容評，坐定即說道：「秦人日閱軍旅，聚糧陝東，無非意圖東略，必不能與我久和，今吳王又去歸秦，多一虎倀，太傅宜趕早籌備，勿墮敵謀！」評沈著臉道：「秦豈肯信我叛臣，自敗和好麼？」呆話。琛答道：「今二國分據中原，常思吞並，近來桓溫入寇，彼發兵來援，並非真心愛我，實借援我為名，探我虛實，我若有釁，彼豈遽忘本志麼？」評問秦王為何如人？琛說是英明善斷。評又問王猛如何？琛說是名不虛傳，評始終不信，冷笑作罷。琛再入告燕主暐，暐亦不以為然，琛復退告皇甫真，真疏請撥兵防邊，毋恃和議。暐乃召評入商，評囂然道：「秦國小力弱，當恃我為援，苻堅名為賢主，亦未必肯納叛臣，我何必無故自擾，反啟寇心！」暐隨口稱善。<break time="100ms" />　　已而秦遣黃門郎石越報聘，評反盛設供張，誇示富麗。尚書郎高泰，及太傅參軍劉靖，相偕語評說：「秦使言動目肆，居心可知，公宜示以兵威，或可折服彼意，今反示以奢侈，恐益使輕視了！」評仍然不從，泰遂謝病歸家。尚書左丞申紹，見燕政日紊，內由可足渾太后專政，外有太傅評等擅權，貪冒無厭，引用非才，不由的憂憤交並，因上書言事，極陳時弊。大略說是：<break time="100ms" />　　臣聞漢宣有言：「與朕共治天下者，其惟良二千石乎！」是以特重此選，必攬英才。今之守宰，率非其人，或武臣出自行伍，或貴戚生長綺絝，既不聞選舉之方，復不得黜陟之法，貪惰者無刑戮之懼，清修者無旌賞之勸，百姓困敝，侵昧無已，兵士逋逃，寇盜充斥，綱頹紀紊，莫相糾攝。且吏多政煩，由來常患，今之現戶，不過漢之一大郡，而備置百官，加之新立軍號，虛假名位，公私驅擾，人不聊生，是非並官省職，何由飭政安民？彼秦吳二虜，僭據一方，尚能任道捐情，肅諧偽郡，況大燕累聖重光，君臨四海，而可政治失修，取陵奸寇哉！鄰之有善，眾之所望，我之不修，眾之願也。秦吳狡猾，地居形勝，非惟守境而已，乃有吞噬之心。中州豐實，戶兼二寇，弓馬之勁，秦吳莫及，比者赴敵後機，兵不速濟何也？皆由賦法靡恒，役之非道，郡縣守宰，每於差調之際，無不捨置殷強，首先貧弱，行留俱窘，資贍無所，人懷嗟怨，遂致奔亡，進闕供國之饒，退離蠶桑之要。兵豈在多，貴於用命，宜嚴制軍務，精擇守宰，複習兵教戰，使偏伍有常，從戎之外，足營私業。父兄有陟岵之觀，子弟懷孔邇之顧，雖赴水火，何所不從？夫節儉省費，先王格言，去華敦實，哲後恒憲，故周公戒成王，以豐財為本，漢文以皂幃變俗，孝景宮人，弗過千餘，魏武寵賜，不盈十萬，薄葬不墳，儉以率下，所以割肌膚之惠，全百姓之力也。今後宮之女，四千有餘，僮僕廝役，過兼十倍，一日之費，價盈萬金，綺縠羅絝，歲增常額，戎器弗營，奢玩是務，帑藏空虛，軍士無賴，宰相王侯，迭尚侈麗，風靡之化，積習成俗，臥薪之諭，未足甚焉。宜罷浮華非要之役，峻定婚姻喪葬之條，禁絕奢靡浮煩之事，出傾宮之女，均農商之額，公卿以下，以四海為家，賞必當功，罰必當罪，如此則綱紀肅舉，公私兩遂。溫猛之首，可懸之白旗，秦吳二主，可禮之歸命，豈特保境安民而已哉！陛下若不遠追漢宗弋綈之風，近崇先帝補衣之美，臣恐頹風弊俗，亦且改變靡途，中興之歌，無以軫諸弦詠矣！更有請者，索虜什翼犍，疲病昏悖，雖乏貢御，無能為患，而勞兵遠戍，有損無益，不若移置並豫，控制兩河，重晉陽之戍，增南藩之兵，嚴戰守之備，衒千金之餌，蓄力待時，庶乎一舉而滅二寇，如其虔劉送死，俟入境而斷之，可使匹馬不返，非惟絕二國之窺窬，抑亦戡亂殄寇之要圖也。惟陛下覽焉！<break time="100ms" />　　這篇書牘，正是救燕的良策，偏燕主暐，毫不加省，反令他出守常山。且秦使來索前約，請割虎牢西境，見六十回。燕太傅評反語秦使道：「行人失辭，救患分災，係鄰國常理，奈何來索重賂呢？」看官試想！這秦王堅早思西略，只恨無隙可乘，一時不便興兵，此次燕人負約，正是師出有名，怎肯坐失機會！當下用王猛為輔國將軍，使率建威將軍梁成，洛州刺史鄧羌，率領步兵三萬，直壓洛陽。洛陽守將乃是燕洛州刺史武威王慕容築。見前回。他聞秦兵入境，當然集眾守城，只苦部兵寥寥，擋不住西來雄師，因急遣使至鄴，速請援兵。時值燕主暐建熙十年冬季，燕廷方準備過年，竟把洛陽事擱起。越年元旦，且援例慶賀，喜氣盈廷，那知洛陽已是萬急，警報日至，才遣樂安王臧，出兵援洛。是年燕亡，故特提敘燕歷，以醒眉目。慕容築苦守孤城，待援不至，已是焦急異常，適有敵書從城外射入，由軍吏拾起呈覽，因即展閱，內云：<break time="100ms" />　　我國家已塞成臯之險，杜盟津之路，大駕虎旅百萬，自軹關取鄴都。金墉窮戍，外無救援，城下之師，將軍所監，豈三千敝卒所能支乎？語云：識時務者為俊傑。吳王已導於前，將軍何不隨踵其後，否則孤城一破，玉石俱焚，願將軍圖之。
    </voice>
</speak>
