<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說燕將吳王垂，自襄邑還鄴，威名益振。太傅評向來忌垂，至此益甚，垂表列將士功賞，統被評抑置，無一照行。垂不免忿懟，入闕面請，與評爭論廷前。燕主暐不能裁決，燕臣又憚評威勢，不敢助垂，可憐垂舌敝唇焦，終無效果，反與評多結怨恨罷了，就中尚有一段情由，關係垂事。垂妃段氏，為燕太后可足渾氏所譖，冤死獄中。事見五十八回。垂格外悲悼，因娶段妃女弟為繼室。偏可足渾氏脅令出妻，硬把親妹長安君嫁垂。垂雖勉強遵命，心中很是不樂，名目上配合長安君，其實是心懷故劍，不及新歡，所以伉儷無情，看同陌路。這長安君遭夫白眼，怎能不上訴椒房？因此可足渾太后，時常恨垂。再加燕主暐新立一后，就是可足渾太后的姪女，姑姪變成婆媳，親上加親，聯同一氣，太后與垂有嫌，皇后自應表同情，宮幃裡面，交口毀謗，任你燕主暐如何英明，也未免聽信讒言，況暐原是個糊塗蟲，怎能不為所迷，太后可足渾氏，見暐亦嫉垂，遂召太傅評入議，將加垂罪，置諸死刑。獨不怕阿妹守寡麼？故太宰恪子楷，及垂舅蘭建，暐得秘謀，即往告垂道：「先發制人，後發為人制，今但除太傅評及樂安王臧，餘眾自無能為了。」垂慨然道：「骨肉相殘，自為亂首，我雖死，不忍出此！」二人乃退。越宿，又來告垂道：「內意已決，不如先發。」垂復答道：「如果不可彌縫，我寧可出奔他方，此外不敢與聞！」心術可取。二人復進說道：「就使出亡，也宜早行，等到禍機一髮，欲行亦無及了。」說畢自去。垂躊躇未決，在家悶坐，世子令尚未得知，但見垂有憂色，乃就前稟問道：「我父面帶愁容，莫非因主上庸弱，太傅猜疑，功高身危，因勞憂慮麼？」垂說道：「汝既能知吾心，可有良策否？」令答道：「主上方委政太傅，一旦禍發，必似迅雷，今欲保族全身，不失大義，莫若逃往龍城，遜辭謝罪，如古時周公居東，靜待主悟，再得還鄴，方為大幸；否則內撫燕代，外睦群夷，守險自固，亦不失為中策哩！」垂起語道：「汝言甚是，我計決了！」翌晨，即托詞遊獵，挈領諸子，微服出鄴，逕向龍城進發。行次邯鄲，不意少子麟背地逃還。垂素不愛麟，料知麟必走歸鄴中，告發隱情，乃亟令世子令斷後，自率左右前進。果然不到半日，西平公慕容疆率騎追來，幸虧追兵不多，由世子令在後截住，倒也不敢進逼。延至日暮，追騎漸退，令走與垂語道：「本欲保守東都，為自全計，今事機已泄，謀不及行，現聞秦王方延攬英豪，不如暫時往投，再作計較！」垂不甚願意，搖頭道：「我自有計，何必投秦！」當下散騎晦跡，仍向南山繞道還鄴，暫憩城外顯原陵。適有獵人數百騎，四面環集，垂進退兩難，倉皇失措，可巧獵鷹飛逸，眾騎追鷹四散，才得無虞。垂乃殺馬祭天，誓告從者。世子令又語垂道：「太傅評忌賢嫉能，不愜眾情，鄴中人士，莫不瞻望我父，若掩入城中，攻其無備，都人必欣然相應，定能唾手成功。事定以後，除害簡能，匡輔主上，既能安國，更足保家，這乃今日上計，決不可失，但教給兒數騎，便可措辦了。」策固甚佳。垂半晌才道：「似汝謀圖，事成原是大福，倘或不成，追悔何及。汝前勸我西入關中，今日事等燃眉，不如依汝前言，就此西奔罷！」遂潛召段夫人，與兄子楷，舅蘭建等，一同奔秦，只繼妃可足渾氏，即長安君。聽她居鄴，不與偕行。到了河陽，為津吏所阻，垂拔刀殺斃津吏，挈眾渡河，奔入關中。<break time="100ms" />　　秦王苻堅，方思圖燕，只憚慕容垂。驀有關吏入報，垂棄燕來奔，不禁大喜，急率吏郊迎。握手與語道：「天生俊傑，必相與共處，共成大功。今卿果前來依我，我當與卿共定天下，告成岱宗，然後還卿本邦，世封幽州，卿去國仍不失為孝，歸我亦不失為忠，豈非一舉兩善麼？」垂拜謝道：「遠方羈臣，得蒙收錄，已為萬幸，怎能有他望呢！」堅又接見慕容令慕容楷等，都稱為後起英雄，延入都城，優禮相待。關中士民，素慕垂名，交相傾慕，獨王猛入諫道：「慕容垂父子，譬如龍虎，若借彼風雲，必不可制，不如早除為是！」堅愕然道：「我方欲收攬英雄，肅清四海，奈何反殺降臣？況我已推誠相與，視同心腹，匹夫尚不食言，難道萬乘主反好欺人麼？」堅不肯殺垂，原是駕馭群雄之道，不得以後來叛去遽咎當時。堅遂令垂為冠軍將軍，封賓都侯。垂兄子楷，為積弩將軍，賞賜巨萬，待遇甚隆。<break time="100ms" />　　是時，秦與燕方敦和好，使節往來。燕散騎常侍郝晷，及給事黃門郎梁琛，相繼赴秦。晷與王猛有舊，彼此敘談，免不得將燕廷情事，約略告知。獨琛自尊國體，不肯輕泄一語。琛從兄弈，仕秦為尚書郎，秦特使他為招待員，延琛往寓私舍。無非欲探刺隱情。琛說道：「從前諸葛瑾為吳聘蜀，與諸葛亮本為兄弟，亮惟公朝相見，退不私面，我與兄跡等古人，應該效法前賢，怎敢擅留兄室呢？」弈乃如言返報，秦主堅又命弈過問燕事。琛答道：「今秦燕分據東西，兄弟並蒙榮寵，食祿忠君，各盡本職。琛欲言東國美政，恐非西國所樂聞，此外又非使臣所得妄言，兄來問我做甚！」好一個使臣。弈又復報聞。王猛勸堅留琛，堅留琛月餘，至慕容垂入秦，乃遣琛歸燕。
    </voice>
</speak>
