<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　評素貪鄙，在潞川逗留多日，私據鄣固山泉，令軍人入絹一匹，方得給水二石。軍人無可如何，只得向他購水，納入錢帛，高等邱陵。這叫做死要銅錢。至聞猛懸軍深入，仍然閉住營門，不准將士出戰，但言當持重制敵，毋得妄動。猛偵知情形，不禁冷笑道：「慕容評真是奴才，雖有眾百萬，也不足懼，何況止二三十萬呢！我此行定能滅燕了。」遂召游擊將軍郭慶入帳，使率騎兵五千，夜襲燕兵輜重，不得有誤。慶領命而去，當夜出發，從間道繞出燕營後面。正值三更時候，遙望燕輜重營，扎住山上，一些兒沒有影響，料知輜重兵都已睡著，便令部眾各燃火炬，躍馬登山，呼噪直上。燕兵守住輜重，不過數千，倉猝驚醒，睡眼朦朧，向下一望，差不多有幾萬火炬，大家驚惶得很，還是趁先逃走，較為見機，一動百動，紛紛亂竄，霎時間逃得精光。郭慶馳至輜重旁，已無一人，便集五千火炬，焚毀輜重。火盛風熾，山高燄飛，連鄴城裡面，都得了見，鄴中大震。黃門侍郎封孚，私問司徒長史申胤道：「此城可得保存否？」胤答道：「此城必亡，我輩亦必為秦虜；但目前福德在燕，秦雖得志，不出一紀，燕可重興了。」燕主暐遣侍中蘭伊，馳赴潞川，傳敕責評道：「王係高祖嗣子，當以社稷宗廟為憂，奈何不撫戰士，反榷賣泉水，自謀貨殖呢？試想國家府庫，朕與王應同享受，何慮貧窮？若寇得直進，家國破亡，王持錢帛，存置何處？皮且不存，毛將怎附？可急將錢帛散給三軍，振作士氣，得能平寇凱旋，立功報國，朕與王才得安榮了！」<break time="100ms" />　　評接到此敕，驚懼交並，沒奈何致書秦營，向猛請戰。猛批回戰期。屆期這一日，猛陳師渭源，向眾宣誓道：「王景略受國厚恩，任兼內外，今與諸君深入戰地，應該竭力致死，有進無退，誓報國家，待功成歸國，受爵君廷，稱觴親室，豈不是一大喜事麼？」大眾齊聲應命，於是破釜棄糧，大呼競進。猛在後督軍，望見燕兵大至，趨集如蟻，也恐眾寡不敵，私自躊躇。旁顧鄧羌在側，乃手撫羌背道：「今日大敵當前，非將軍不能破滅，成敗利鈍，在此一舉，願將軍努力！」羌應聲道：「若能給我司隸一職，公可無憂！」羌亦太貪富貴。猛答道：「這非我所能及，將軍如得立功，我當表請為安定太守，萬戶侯。」羌默然不答，反向後退去。猛不禁著急，馳呼羌還，准如所請。羌即與張蠔徐成等，跨馬運矛，突入燕陣。秦軍一齊隨上，橫厲無前。燕兵雖數倍秦軍，可奈人無鬥志，各思趨避，你推我諉，任憑秦軍，出入自由。戰至日中，燕兵大溃，秦軍樂得追殺，俘斬至五萬餘人，逃去約十餘萬，乞降又六七萬，評單騎走還鄴城。<break time="100ms" />　　猛長驅圍鄴，一面遣使告捷。秦王堅返報道：「將軍役不逾時，便即大捷，直抵寇都，功無與比。朕當親率六軍星夜前來，將軍可休養將士，靜待朕至。」猛乃屯兵城下，嚴申軍律，法簡政寬，遠近帖然。燕民各安生業，喜相告語道：「不圖今日復見太原王。」猛聞知輿論，不禁歎息道：「慕容玄恭，確是奇士，可稱為古時遺愛了！」遂特具太牢，親往祭墓。看官聽著！這慕容玄恭，就是太原王恪的表字。<break time="100ms" />　　過了七日，秦王堅已自率精銳十萬，到了安陽。猛潛往謁堅，堅戲語道：「昔周亞夫不迎漢文帝，今將軍獨臨敵棄兵，究是何意？」猛答道：「亞夫不納漢文，太覺好名，臣嘗未敢贊同；且臣奉陛下威靈，東討殘虜，釜底遊魂，立可蕩平，何勞陛下遠臨？」堅又道：「朕留太子監國，李威為輔，內顧無憂，所以率甲遠來，看卿滅賊。」猛太息道：「監國沖幼，未能守國，倘有不測，追悔何及！陛下獨不記臣灞上語麼？」堅但說無妨，俟平鄴後，即當西歸，猛乃辭別回營，督兵急攻。先是燕宜都王桓，率眾萬餘，屯居沙亭，為評後援。及聞評敗，移駐內黃。堅使鄧羌攻信都，信都與內黃相近，桓聞風惶懼，奔往龍城，鄴中益震。燕散騎常侍餘蔚等，率同扶餘高句麗及上黨質子五百餘人，夜開鄴城北門，納入秦軍。燕主暐與太傅評，樂安王臧，定襄王淵，左衛將軍孟高，殿中將軍艾朗等，溃圍北去。秦王堅得入鄴城，即使游擊將軍郭慶，麾騎追暐。暐出鄴城時，衛士尚有千餘騎，既而沿途四散，惟十餘人隨暐北行，道旁又是荊棘，群盜又四起如毛。孟高扶侍燕主，護持二王，非常勞瘁，且所在遇盜，轉鬥而前。好幾日行至福祿，依冢暫憩，不意有劇盜數十人，張弓挾矢，吆喝前來。高即持刀與戰，殺傷數盜。及刀折力窮，自知不免，乃直前抱住一賊，同僕地上，淒聲大呼道：「男兒今日死了！」言未已，身上已中數箭，嘔血而亡。艾朗見高獨戰，也上前奮鬥，與高俱死。暐乘馬中箭，乃下鞍步行，踉蹌急走。偏有大隊人馬，從後追到。回頭一望，並非暴客，乃是秦將郭慶部下的先驅，叫作巨武。既至暐前，便指揮兵士，上前縛暐。暐叱道：「汝是何人，敢縛天子？」還要自稱天子，總算大膽。武厲聲答道：「我奉詔縛賊，何物小丑，尚敢自稱天子呢！」暐無法撐拒，只好束手受擒，被武牽回鄴中。獨慕容評北奔龍城，外此數人，統作俘虜，一並解入鄴中。秦王堅見暐後，問他何故不降？暐答道：「狐死尚正首邱，但欲歸死先人墓側呢。」堅也覺動憐，敕令還宮，使率文武出降。總計前燕自慕容廆據大棘城，至俊僭號，傳暐亡國，共八十五年。前燕了。<break time="100ms" />　　堅又使郭慶進攻龍城，慕容評東奔高句麗，慕容桓也逃往遼東。遼東太守韓稠，已通款降秦，閉城拒桓。桓攻城不下，復因郭慶追至，棄眾潛奔。慶遣部將朱嶷追捕，嶷率輕騎急馳，行至數十里，便得見桓，擊殺了事。慕容評被高句麗人拘住，械送鄴中，秦王堅也加赦宥。封降王暐為新興侯，命評為給事中，所有燕宮子女玉帛，俱分賜將士，且下詔大赦道：
    </voice>
</speak>
