<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十二回<break time="100ms" />　　略燕地連摧敵將　拔鄴城追擄孱王
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說慕容令奔至石門，見了樂安王臧。臧恐他來做奸細，面上佯表歡迎，心中很懷疑竇，當下報知燕廷，表明己意。燕主暐立即復諭，飭將慕容令謫徙沙城。沙城在龍城東北六百里，令被他徙往該處，正是滿目荒涼，不堪鬱悶，自思終不免禍，不如冒險圖功，於是聯絡沙城戍卒，謀襲龍城，偏有人告知龍城守將，預先防備，往攻不克，惱喪而返。戍卒恐為令所累，竟將令刺死，函首送燕。東西跋涉，空落得身首分離，父子長別，這也是命數使然，可悲可歎呢。實是王猛害他。<break time="100ms" />　　且說晉桓溫自枋頭敗還，尚擬再舉，聞得秦人取洛，正好乘隙圖燕，乃亟發徐兗州民，增築廣陵城，自率麾下兵士，由姑孰移鎮廣陵。當時征役繁重，疫癘又興，十死四五，民不堪命。秘書監孫盛，是一個文章妙手，與散騎常侍干寶齊名，干寶嘗作《搜神記》二十卷，劉惔號為鬼董狐，嗣復著《晉紀》二十卷，自宣帝起，宣帝即司馬懿。至愍帝止，詞旨婉直，世稱良史。從孫盛帶敘干寶，不沒文名。盛亦繼作《魏晉春秋》直書時事，如桓溫敗績枋頭，他卻據實紀載，毫不諱言。溫得見盛文，怒不可遏，便召盛子潛與語道：「枋頭雖然失利，何至如尊君所言，若此史得傳，君家門戶，亦休想保全呢！」說至此，張目如鈴，奮鬚似戟，嚇得孫潛魂不附體，慌忙下拜，情願還家告父，即為修改。溫乃將潛叱退。潛知盛家法素嚴，到老更辣，此時為身家計，不得不回家稟白，備述情形。盛憤憤道：「桓元子喪師辱國，還想我替他掩飾麼？我若下一曲筆，算甚麼史家書法！」潛跪請道：「現在桓氏權盛，朝廷尚且怕他，還請我父三思！」盛益怒道：「我不怕死！」潛再叩頭泣請，就是一門家口，無論長幼，統環跪盛前，固請刪改，保全家門。盛奮袖入室，仍然不許，且另鈔別本，寄往北方。潛急得沒法，只好瞞過乃父，私下修改，持示桓溫，偽稱是乃父手筆。溫見原文已改去大半，並為極力迴護，方才轉怒為喜，令潛持還，一面部署兵馬，先討袁真。<break time="100ms" />　　真據住壽春，受燕封為揚州刺史，逾年病斃。陳郡太守朱輔，與真友善，也隨真降燕，因立真子瑾為建武將軍，領豫州刺史，保住壽春，遣子乾之及司馬彝亮，赴鄴請命。燕授瑾為揚州刺史，輔為荊州刺史，且遣兵助瑾，進至武邱。晉將竺瑤，已奉桓溫軍令，往擊袁瑾，正值燕兵到來，便移軍與戰，得破燕兵。南頓太守桓石虔，為溫從子，又由溫遣攻壽春，突入南城。溫連得捷報，親率二萬人繼進，至壽春城下，築起長圍，內遏敵衝，外截援道。燕復遣左衛將軍孟高，引兵救瑾，途中接得鄴中急詔，乃是秦兵大舉，攻克壺關，促高返御秦寇。高只好匆匆還軍，不暇顧及壽春了。接入秦燕交兵，時序不紊。<break time="100ms" />　　先是王猛旋師，正因糧道不繼，所以急歸，秦王堅進猛為司徒，錄尚書事，封平陽郡侯。猛固辭不許，乃整兵儲粟，再擬伐燕。籌備至半年有餘，俱已安排妥當，乃由堅下令，仍使猛為統帥，督同鎮南將軍楊安等十將，步騎六萬人，禡纛出關。堅親送猛至灞上，執巵與語道：「今委卿經略關東，當先破壺關，繼平上黨，長驅取鄴，如迅雷不及掩耳，方可成功。我當親率萬眾，繼卿星發，舟車糧運，水陸並進，卿盡管前行，可勿勞後顧呢。」說著，便將酒巵給猛，使猛取飲。猛拜受飲畢，慨然答說道：「臣得仗威靈，奉成算，往平殘胡，如風掃葉，不煩鑾輿親犯塵霧，但願預敕有司，處置俘虜便了！」躊躇滿志。堅聞言大悅，再賜猛尚方寶劍，准令便宜行事。猛拜領而去，堅當然還都。<break time="100ms" />　　猛麾軍直逼壺關，遣楊安等往攻晉陽。燕主暐聞秦兵入境，亟令太傅慕容評，調集中外兵馬三十萬，出拒秦軍。會鄴中屢有妖異，暐頗以為憂，乃召散騎侍郎李鳳，黃門侍郎梁琛，中書侍郎樂嵩入見，問及軍事道：「秦兵多少如何？今我軍大出，王猛能與我戰否？」好似囈語。李鳳答道：「秦國小兵弱，怎能敵我王師？王景略乃是常才，又非我太傅敵手，何勞憂慮！」簡直是夢話了。琛與嵩卻接入道：「將在謀不在勇，兵貴精不貴多。秦兵遠來為寇，怎肯不戰？我當用謀求勝，奈何反望他不戰呢！」暐初聞鳳言，頗有喜色，及聽得二人言論，又變作怒容。正憤悶間，外面已傳入警報，乃是壺關失守，上黨太守，南安王越，被敵擒去，郡縣相繼降秦，急得暐面目又改，變做了一片土色；但使李鳳出外催評，速即進兵。鳳受命趨出，琛與嵩亦相繼告退。<break time="100ms" />　　慕容評領兵出發，行至潞川，探得秦兵甚銳，不敢前進，便在潞川逗留。朝命雖然敦促，他總是顧命要緊，仍然不動。那王猛已攻入壺關，留屯騎校尉苟萇守著，自引兵往助楊安。安攻晉陽，連日未下。及猛至城下，見城池高深，不易力取，乃使虎牙將軍張蠔，督領壯士數百人，夜鑿地道。至地道已成，即由蠔與壯士，從地道偷入城中。燕兵但防秦軍登城，不料蠔等從地下突出，大呼斬關，招納秦軍。燕並州刺史東海王莊，為晉陽守將，驀聞急警，忙率兵攔阻。秦軍如潮湧入，就使莊三頭六臂，也是不及抵擋。當下拍馬返奔，被張蠔持矛追及，刺落馬下，捆鳥邦了去。餘眾多降，晉陽遂破。兩個燕室懿親做了俘囚先導。猛又使將軍毛當戍晉陽，自引大軍趨入潞川，與評對壘。
    </voice>
</speak>
