<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　哪知吉凶並至，悲喜相尋，簡文帝忽然得病，醫治罔效，差不多將要歸天。當時皇后太子，俱尚未立，說將起來，又須溯述源流，表明顛末。簡文帝為元帝少子，生母鄭氏，受封建平國夫人，咸和元年病歿。簡文帝受封主爵，追號鄭氏為會稽太妃，嗣位後時日尚淺，故未及追尊。惟簡文帝先娶王氏，生子道生為世子，後來母子並失帝意，俱被幽廢，王氏憂鬱成疾，亦即去世，此外妾媵頗多，生有三男，又皆夭逝。未幾道生又亡，簡文帝年垂四十，迭喪諸子，未免悲悼，況膝下竟致無男，諸姬偏皆絕孕，不由的寸心焦灼，百感徬徨。會聞術士扈謙，善能卜易，因召令入筮。謙筮畢作答道：「後房中已有一女，當生二貴男，長男尤貴，當興晉室。」簡文帝乃轉憂為喜，但麒麟佳種，究未識屬諸誰人，適徐貴人生下一女，眉目韶秀，酷肖生母。徐氏本以秀慧見幸，既得破胎，總望她接連有娠，得產麟兒。誰料一索再索，音響寂然。簡文帝卻年齒日增，望子愈切，不得已訪求相士，得一叔服後人，叔服係周時內史，具相人術。令他入視諸姬，能否生男？偏他接連搖首，無一許可。乃再將婢媵等一齊出示，仍未稱善。最後看到一個織婢，身長色黑，彷彿似鄉僻女子一般，不禁驚詫道：「這才算是貴相，必生貴男。」別具隻眼。宮人聽了，都葫蘆大笑道：「崑崙婢要發跡了！日前的好夢，才得實驗了！」簡文帝叱道：「何故囉唣？」大眾始不敢再言，嗣經簡文帝問明底細，始知此婢姓李，名叫陵容，家世寒微，入充織坊女工。旁人因她形體壯碩，替她取一綽號，叫做崑崙婢。她嘗夢見兩龍枕膝，日月入懷，便欣然稱為吉兆，屢與同儕說及。同儕相率揶揄，不是說她要做皇后，就是說她要做皇娘。偏偏弄假成真，變虛為實，簡文帝竟令她侍寢，一度春風，遽結珠胎，十月分娩，居然一雄。臨盆以前，李氏復夢一神人，送給一兒，且囑咐道：「此兒畀汝，可取名昌明。」李氏向神接受，忽覺一陣腹痛，遂致驚醒，當下起牀坐蓐，立即產出一兒，呱呱墜地。時值黎明，李氏記受神囑，使侍媼轉啟簡文帝，呼嬰兒為昌明。簡文帝聞報，謂既得諸神授，當然不宜更換，惟以昌明為字，即將昌明二字的寓意，取名為曜，後來簡文帝猛記前事，曾見一讖文云：「晉祚盡昌明！」不覺流涕道：「天數天數，只好聽天由命罷！」看到後文，又覺似是而非。既而李氏又生一男一女，男名道子，後得封王專政，女長成後，至昌明嗣位，封為鄱陽長公主，這且再表。<break time="100ms" />　　且說簡文帝寢疾經旬，漸至彌留，乃立皇子昌明為太子，並封道子為瑯琊王，領會稽內史，使奉帝母鄭太妃祀，又召大司馬溫入輔，一日一夜，連發四詔，未見溫至。此番架子卻擺錯了！乃命草遺詔，使大司馬溫依周公居攝故事，且謂少子可輔最佳，如不可輔，卿可自取。這草詔頒將出去，被王坦之接著。坦之已遷官侍中，看了草詔，便即趨入，直抵簡文帝榻前，把草詔撕作數片。簡文帝瞧著，已知坦之用意，便顧語道：「天下係儻來物，卿有何嫌！」坦之道：「天下乃宣帝元帝的天下，陛下怎得私相授受呢！」帝乃使坦之改詔道：「家國事一稟大司馬，如諸葛武侯王丞相指王導。故事。」坦之改就，乃持詔而出。是夕，簡文帝崩，年五十有三，在位實不滿一年。只因過一元旦，兩個半年，算做兩年。<break time="100ms" />　　群臣會集朝堂，未敢立嗣，互相私議，或謂須歸大司馬處分。尚書僕射王彪之正色道：「天子崩，太子代立，這乃古今通例，大司馬何致異言？若先面咨，恐反為所責了。」朝議乃定，遂奉太子昌明嗣即帝位，頒詔大赦，是為孝武帝，帝年尚只十齡，褚太后以沖人踐阼，並居諒闇，不如使溫依周公居攝故事，令照前議施行。王彪之又進言道：「這乃異常大事，大司馬必當固讓，恐轉使萬機倍滯，稽廢山陵，臣等未敢奉令，謹即封還！」於是議遂不行。桓溫頗望簡文臨終，召已禪位，否則或使居攝，不意遺詔頒到，大失所望，乃貽弟沖書道：「遺詔但使我依武侯王公故事呢。」一語已寫盡怨望。是年十月，彭城妖人盧悚，自稱大道祭酒，煽惑愚民八百餘家，因遣徒許龍如吳，馳入海西公門，詐傳太后密詔，奉迎興復。海西公奕，幾為所惑，幸保母在旁諫阻，始卻龍請。龍憤然道：「大事垂成，奈何聽信兒女子言！」奕答道：「我得罪居此，幸蒙寬宥，怎敢妄動？且太后有詔，應使官屬來迎，汝係何人，乃敢妄來傳旨呢？」一經說明，其假立見，然非保母提醒，幾去送死。龍尚不肯行，當由奕叱令左右，上前縛龍，尤始倉皇遁去。<break time="100ms" />　　是時，宮廷方料理喪葬，奉安簡文皇帝於高平陵，廟號太宗。葬事才畢，忽有亂徒，突入雲龍門，譁稱海西公還都，直達殿廷，略取武庫甲仗，衛士駭愕，不知所為，虧得游擊將軍毛安之，聞變入雲龍門，引著部曲，奮擊亂黨。又有左衛將軍殷康，中領軍桓秘，從止車門馳入，也有部眾數百人，與安之並力夾擊，亂黨不過三四百名，哪裡敵得過猛將三員，虎旅千餘，頓時死的死，逃的逃，那頭目也情急欲遁，被毛安之截住廝殺，不到十合，已將他打倒地上，用繩捆住。訊明姓名，便是妖賊盧悚，當即按律擬罪，伏法市曹。海西公曾拒絕亂徒，得免連坐，但經此一嚇，越覺小心，索性杜聰塞明，無思無慮，有時借酒消遣，有時對色陶情，時人憐他無辜遭廢，為作哀歌。奕卻屏去一切，得過且過，直至太元十一年冬，安然病逝，享年四十有五。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　廢主由來少善終，居吳倖免海西公。<break time="100ms" />　　天心似為冤誣惜，不使孱王劍血紅！<break time="100ms" />　　越年，改元寧康。大司馬溫，竟自姑孰入朝，都中復大起訛言，惱懼的了不得。究竟有無禍事，俟至下回說明。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
