<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十三回<break time="100ms" />　　海西公遭誣被廢　崑崙婢產子承基
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說桓溫得專晉政，威權無比。他本來是目無君相，窺覦非分，嘗臥對親僚道：「為爾寂寂，恐將為文景所笑！」文景指司馬師兄弟。嗣又推枕起座道：「不能流芳百世，亦當遺臭萬年！」為此一念，貽誤不少。又嘗經過王敦墓，慨望太息道：「可人！可人！」先是有人以王敦相比，溫甚不平，至此反慨慕王敦，意圖叛逆。會有遠方女尼，前來見溫，溫見她道骨珊珊，料非常人，乃留居別室。尼在室中洗澡，溫從門隙窺視，見尼裸身入水，先自用刀破腹，繼斷兩足，溫大加驚異。既而尼開門出來，完好如常，且已知溫偷視己浴，竟問溫道：「公可窺見否？」溫料不可諱，便問主何吉凶？尼答云：「公若作天子，亦將如是！」溫不禁色變，尼即別去。術士杜炅，能知人貴賤；溫令言自己祿秩，炅微笑道：「明公勛格宇宙，位極人臣。」溫默然不答。若非此二人相誡，溫已早為桓玄了。他本欲立功河朔，收集時望，然後還受九錫。自枋頭敗歸，聲名一挫，及既克壽春，因語參軍郗超道：「此次戰勝，能雪前恥否？」超答言尚未。既而超就溫宿，夜半語溫道：「明公當天下重任，年垂六十，尚未建立大功，如何鎮愜民望！」溫乃向超求計，超說道：「明公不為伊霍盛舉，恐終不能宣威四海，壓服兆民。」溫皺眉道：「此事將從何說起？」超附耳道：「這般這般，便不患無詞了。」此賊可惡。溫點首稱善，方才安寢。越日，便造出一種謠言，流播民間，但說帝奕素有痿疾，不能御女，嬖人朱靈寶等，參侍內寢，二美人田氏孟氏，私生三男，將建立太子，潛移皇基云云。看官試想！這種曖昧的情詞，從何證實？明明是無過可指，就把那牀第虛談，架誣帝奕，這真所謂欲加之罪，何患無詞呢。<break time="100ms" />　　溫既將此語傳出，遂自廣陵詣建康，奏白太后褚氏，請將帝奕廢去，改立丞相會稽王昱，並將廢立命令，擬就草稿，一並呈入。適褚太后在佛屋燒香，由內侍入啟云：「外有急奏。」太后出至門前，已有人持入奏章，捧呈太后。太后倚戶展閱，看了數行，便悵然道：「我原疑有此事。」疑奕耶？疑溫耶？說著，又另閱令草，才經一半，即索筆寫入道：「未亡人不幸罹此百憂，感念存歿，心焉如割。」寫畢，便交與內侍，飭令送還。廢立何事，乃草草批答，褚太后亦未免冒失。溫在外面待著，但恐太后不允，頗有憂容。及內侍頒還令草，無甚駁議，始改憂為喜。越日，溫至朝堂，召集百官，取示令草，決議廢立。百官都震栗失色，莫敢抗議；只是兩晉相傳，並沒有廢立故事，此次忽倡此議，欲要援證典章，苦無成制，百官都面面相覷，無從懸定。就是溫亦倉皇失措，不知所為。倉猝廢立，典禮都未籌備，乃百官莫敢抗議，晉廷可謂無人。獨尚書僕射王彪之，毅然語溫道：「公阿衡皇家，當參酌古今，何不追法先代？」溫喜語道：「王僕射確是多能，就煩裁定便了。」彪之即命取漢《霍光傳》援古定制，須臾即成，乃朝服立階，神采自若。逢迎權惡，裝出甚麼儀態。然後將太后命令，宣示朝堂道：王室艱難，穆哀短祚，國嗣不育，儲宮靡立。瑯琊王奕，親則母弟，故以入纂大位。不圖德之不建，乃至於斯！昏濁溃亂，動違禮度。有此三孽，莫知誰予。人倫道喪，丑聲遐布。既不可以奉守社稷，敬承宗廟，且昏孽並大，便欲建樹儲藩，誣罔祖宗，傾移皇基，是而可忍，孰不可懷！今廢奕為東海王，以王還第，供衛之儀，皆如漢朝昌邑故事。指昌邑王賀。但未亡人不幸罹此百憂，感念存歿，心焉如割。社稷大計，義不獲已。丞相錄尚書事會稽王昱，體自中宗，明德劭令，英秀玄虛，神契事外，以具瞻允塞，故阿衡三世，道化宣流，人望攸歸，為日已久，宜從天人之心，以統皇極。飭有司明依舊典，以時施行。此令。<break time="100ms" />　　總計帝奕在位六年，無甚失德，不過奕雖在位，好似傀儡一般，內有會稽王昱，外有大司馬溫，把持國政。他嘗自慮失位，召術士扈謙筮易，卦象既成，謙據實答道：「晉室方如磐石，陛下未免出宮。」至是竟如謙言。溫使散騎侍郎劉享，收帝璽綬，逼奕出宮。時值仲秋，天氣尚暖，奕但著白帢單衣，步下西堂，乘犢車出神獸門，群臣相率拜辭，莫不欷歔。有何益處？侍御史殿中監，領兵百人，送奕至東海第中。一面具備法駕，由溫率同百官，至會稽邸第，迎會稽王昱入殿。昱戴平巾幘，單衣東向，拜受璽綬，嗚咽流涕。何必做作？當即入宮改著帝服，升殿受朝，即改太和六年為咸安元年，史家稱他為簡文帝。溫出次中堂，分兵屯衛，有詔因溫有足疾，特命乘輿入朝。溫欲陳述廢立本意，及引見時，但見簡文帝泣下數行，倒也無詞可說，只好默然告退。
    </voice>
</speak>
