<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十七回<break time="100ms" />　　山墅賭弈寇來不驚　淝水交鋒兵多易敗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說秦王堅有一寵妾張氏，明敏有識，素得堅寵，號為張夫人。她聞堅欲侵晉，亦以為兵凶戰危，不宜常動，乃上書規諫道：　<break time="100ms" />　　妾聞天下之生萬物，聖王之馭天下，皆因其自然而順之，故功無不成。是以黃帝服牛乘馬，因其性也；禹濬九川，障九澤，因其勢也；后稷播殖百穀，因其時也；湯武率天下而攻桀紂，因其心也。自來有因則成，無因則敗，今朝野之人，皆言晉不可伐，陛下獨決意行之，妾不知陛下何所因也？《書》曰：「天聰明，自我民聰明。」天猶因民，而況人主乎？妾又聞王者出師，必上觀乾象，下採眾祥，天道崇遠，非妾所知，以人事言之，未見其可。諺云：雞夜鳴者，不利行軍，犬群嗥者，宮室將空，兵動馬驚，軍敗不歸。自秋冬以來，眾雞夜鳴，群犬哀嗥，廄馬多驚，武庫兵器，自動有聲。此皆非出師之祥也，願陛下詳而思之！<break time="100ms" />　　堅得書覽畢，擱過一邊，且自語道：「婦人有何見識；來管什麼軍旅大事？」正懊恨間，幼子中山公詵，亦馳入面諫道：「臣聞國家興亡，繫諸賢才，用賢必興，不用賢即亡。今陽平公為一國謀主，陛下奈何不用？晉有謝安桓沖，皆號賢才，陛下乃欲往伐，臣不勝滋疑，故敢直陳無隱！」堅又叱道：「天下大事，孺子何知，也敢來饒舌嗎？」兒女猶知危殆，堅奈何不知？說得詵滿懷慚憤，低頭退出。<break time="100ms" />　　好容易又閱一年，晉桓沖率眾十萬，攻秦襄陽，使前將軍劉波等，攻淝北諸城，輔國將軍楊亮，攻蜀涪城，鷹揚將軍郭銓，攻武當。沖攻襄陽未下，分兵拔築陽，當有警報飛達長安，秦王堅亟遣征南將軍鉅鹿公睿，冠軍將軍慕容垂等，率步騎五萬救襄陽，兗州刺史張崇救武當，後將軍張蠔，步兵校尉姚萇救涪城。桓沖聞秦兵大至，退屯淝南，惟郭銓擊敗張崇，掠得二千戶東還。慕容垂為秦軍前驅，進臨淝水，與桓沖夾岸對壘。他卻想出一法，夜命軍士，各持十炬，燃繫樹枝，光徹數十里。沖果被嚇退，自淝南還保上明。張蠔出斜谷，楊亮亦引兵東歸，桓沖表薦從子石民為襄陽太守，使戍夏口，自求領江州刺史，有詔依議，乃各蒞鎮轄守。<break time="100ms" />　　秦王堅以晉敢先發，倍加震怒，遂下令全國，集眾侵晉。約計民間十丁，抽一為兵，良家子年在二十以下，如有材勇，皆入選為羽林郎，共得三萬餘騎。拜秦州主簿趙盛之為少年都統，且預先下令道：「平晉以後，可令司馬昌明為尚書左僕射，謝安為吏部尚書，桓沖為侍中。」朝臣聞令，俱嗤為太早。我亦要笑。獨慕容垂姚萇，及良家子等，慫慂苻堅，即速發兵。陽平公融又進諫道：「鮮卑羌虜，實我仇讎，所陳計劃，無非利我疲敝，彼得乘間逞志，如何可從？良家少年，類皆富饒子弟，不嫻軍旅，但知逢迎上意，希寵求榮，陛下誤信彼言，輕舉大事！臣恐功既不成，且有後患，後悔將無及了。」堅始終不聽，反飭融督同張蠔慕容垂等，率步騎二十五萬為前鋒，自率大軍為後應，又命兗州刺史姚萇，為龍驤將軍，監督益梁二州軍事，並面語萇道：「朕嘗為龍驤將軍，得建王業，今特將此職授卿，願卿勉力！」左將軍竇沖，在旁進言道：「王者無戲言，這乃是不祥征驗呢！」堅默然不答。亦自知失言麼？萇即辭去。<break time="100ms" />　　慕容楷慕容紹私語慕容垂道：「主上驕矜日甚，亡象已見，叔父此行，正好規復舊業哩。」垂點首道：「這須由汝等合力，方可成功；今且勿言，俟南下觀釁便了。」乃隨堅出發長安，戎卒共六十餘萬，騎士約二十七萬，旗鼓相望，前後千里。是時為晉孝武帝太元八年仲秋，涼風拂地，玉露橫天。正好行軍。秦王堅左杖黃鉞，右秉白旄，安坐雲母輦，徐徐啟行，留太子宏居守。寵妃張夫人自請從征，當由堅敕備副車，令她隨著，端的是鬚眉巾幗，八面威風。力為後文反照。<break time="100ms" />　　到了九月初旬，行抵項城，涼州兵始達咸陽，蜀漢兵方順流東下，幽冀兵已到彭城，東西萬里，水陸並進。苻融等前驅兵二十五萬，先至潁口。江淮各戍，飛報建康，孝武帝急命尚書僕射謝石，為征虜將軍，兼征討大都督，並授徐兗二州刺史，謝玄為前鋒都督，與輔國將軍謝琰，謝安子。西中郎將桓尹等，督眾八萬，出御秦軍。又使龍驤將軍胡彬，帶領水軍五千，往援壽陽。謝玄既奉朝命，也恐眾寡不敵，未免加憂，因向謝安問計，安夷然答道：「已別有旨。」玄待了多時，並不聞有什麼計議，自己不便瀆陳，因令僚屬張玄重請。安從容道：「且俟明日再談。」到了翌晨，玄再往請教，安卻召集親朋，同遊山墅，命玄亦相偕出遊。玄只好隨去，及抵山墅中，安絕口不談軍務，反令玄對坐弈棋。玄棋本勝安一籌，此時懷著鬼胎，無心下子，所以應接多疏，反致見輸。約下數局，少勝多負，玄殊不耐煩。偏安強令續弈，直至傍晚，方才撤枰。安又與親朋登山覽水，入夜乃還，終不道及軍情。矯情鎮物。越日得桓沖來書，擬遣精銳三千人，入援京師，安對來使道：「朝廷處分已定，兵甲無闕，不勞桓公遣兵；且西藩關係重大，幸勿疏防！」來使受命返報，桓沖顧語僚佐道：「謝安石有廟堂雅量，可惜不諳軍略。今大敵將至，尚務遊談，但遣諸不經事的少年，督師拒敵，兵又單弱，天下事已可知了，恐我輩不免左衽呢！」誰知後來偏出所料。
    </voice>
</speak>
