<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十八回<break time="100ms" />　　結丁零再興燕祚　索鄴城申表秦庭
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說謝石班師，還至建康，孝武帝按功加賞，進謝石為尚書令，謝玄為前將軍，謝安為太保，他將亦各從優敘。惟玄固辭不受，有詔嘉獎，賜錢百萬，彩錦千段。並封張天錫為散騎常侍，兼西平公，朱序為瑯琊內史，行赦境內，中外解嚴。嗣由謝安上疏，請乘苻堅喪敗，經略淮北，乃復命前鋒都督謝玄，率同冠軍將軍桓石虔，再趨渦潁，往定兗青冀各州。這三州俱為秦有，守吏當然報達長安，無如天下事，不堪一敗。為了淝水戰事，秦兵大挫，遂致土崩瓦解，亂端四起，累得秦王堅不遑撫近，哪裡還能顧及遠方！小子且先將苻秦亂事，依次敘來。<break time="100ms" />　　隴西有乞伏氏，係出鮮卑，從前有一部酋紇乾，雄悍過人，得統附近部落，號乞伏可汗，傳至祐鄰，部眾濅盛，據住高平川。祐鄰四傳至司繁，復遷居度堅山，為秦將王統所破，因向秦請降。秦王堅賜號南單于，征居長安，尋遣令西討叛胡，留鎮勇士川，甚有威惠。司繁死後，子國仁嗣，堅征為前將軍，使從大軍侵晉，但留國仁叔父步頹居勇士川。及淝水敗還，步頹首先叛秦，堅使國仁往撫。步頹迎國仁入寨，願推國仁為主，背秦獨立，國仁乃置酒高會，攘袂大言道：「苻氏因石趙亂釁，妄竊名號，窮兵黷武，跨僭八州，疆宇既寧，應該修德行仁，與民休息，彼乃廣騖虛威，專謀遠略，騷動蒼生，疲敝中國，天怒人怨，致有此敗，自來物窮必虧，禍盈必覆，天道如此，苻氏怎能違天？看來是終要覆亡了。我當與諸君據守一方，勉成霸業哩。」大眾齊聲應命，乃召集諸部，自張一幟，遇有未肯歸附的胡人，即用兵力脅服，有眾十餘萬。為西秦立國基礎。<break time="100ms" />　　秦王堅正擬加討，哪知銅山西崩，洛鍾東應，丁零翟斌又起兵為亂，謀攻洛陽。丁零係西番種落，世居康居，輾轉徙入河洛，服屬苻秦；秦命翟斌為衛軍從事中郎，至是因秦敗挫，遂有貳心。再加燕族慕容鳳，燕臣王騰，遼西段延等，各率部曲依斌，斌樂得擁眾自主，興兵圖洛。<break time="100ms" />　　豫州牧平原公苻暉，飛書報堅，堅亟遣使至鄴，囑使冀州牧長樂公丕，傳諭慕容垂，令率部兵討斌。垂自離長安後，行至安陽，即遣參軍田山，奉箋啟丕，作問候狀。丕也恐垂有異圖，密謀襲擊，侍郎姜壤進諫道：「垂未露反形，明公擅加誅殺，似未合臣子大義，不如以禮接待，嚴加管束，密表情狀，待敕後行。」丕乃依議，乃出郊迎垂，館諸鄴西。可巧長安使至，令轉飭垂討丁零，丕乃召垂與語道：「翟斌兄弟，因王師小失，便敢肆逆。今得長安來敕，欲煩冠軍一行。冠軍英略蓋世，定能滅賊。」垂答道：「下官乃大秦鷹犬，敢不唯命是聽！」垂亦自比為鷹，將乘此揚去了。丕乃厚給金帛，垂皆不受，惟請賜還舊田園，丕當然應允。獨撥給羸兵二千，歸垂統領，又遣部將苻飛龍，率領氐騎千人，作為垂副。臨行時密囑飛龍道：「卿係王室肺腑，官秩雖卑，義同統帥，此去用兵制勝，防微杜貳，一委諸卿，願卿毋忽！」飛龍受命，遂偕垂同行。鎮將石越，馳入白丕道：「王師新敗，人心未定，丁零一倡，旬日間即得眾數千，公奈何復遣垂出發，垂係故燕宿將，常思規復，今復畀彼兵甲，這真似為虎添翼了。」丕說道：「垂在鄴中，好似伏虎寢蛟，常恐為患，今遣令外出，可紓內憂。且翟斌凶悖，必不肯為垂下，使他兩虎相鬥，我得乘彼敝，用兵制伏，這就是卞莊子的遺策哩。」偏偏不從汝料奈何？<break time="100ms" />　　正議論間，有一外吏入稟道：「慕容垂私謁燕廟，擅戕亭吏，且將亭毀去了。」丕尚未答言，石越在旁問吏道：「垂已去否？」外吏道：「已出城了。」越復顧丕道：「垂敢輕侮方鎮，殺吏燒亭，反形已露，望殿下速除此人！」丕說道：「垂曾向我前面請，欲入城拜謁故廟，我尚未許，今敢燒亭殺吏，咎固難辭，但淮南一役，王師敗衄，垂獨侍衛乘輿，此功亦不可遽忘呢。」越應聲道：「垂為燕臣，事燕尚且不忠，怎肯盡忠事我？失今不取，必為後患！」丕終不信。越出告僚佐道：「長樂公父子，好為小仁，不顧大計，終當為人所擒呢！」垂挈家屬出行，只留慕容農慕容楷慕容紹在鄴，使丕勿疑。及達湯池，適有私黨從鄴來報，述及丕與飛龍密語，垂不禁怒起，便宣告部屬道：「我事苻氏，不為不忠，彼乃專圖我父子，我豈可束手就斃嗎？」乃托言兵寡，暫停河內募兵，約閱旬日，得眾八千。秦豫州牧苻暉，促使進兵，垂語飛龍道：「今距寇不遠，當晝止夜行，出彼不意，方可制勝。」飛龍亦以為然，誰知中了垂的詭計。垂少子麟，前曾告訐乃父，為垂所嫉。見六十一回。燕為秦滅，麟與母仍然歸垂。垂殺死麟母，尚不忍殺麟，惟嘗置外舍，罕得侍見。此次往來河洛，麟得隨從軍中，為垂畫策，謀殺飛龍。飛龍不能詗破，還道晝止夜行，卻是好計。時當歲暮，寒夜無光，垂遣世子寶率兵居前，季子隆勒兵居後，令飛龍約束氐騎，五人為伍，居中急走，行至夜半，一聲鼓號，寶與隆前後合兵，圍殺飛龍。飛龍寡不敵眾，又因昏夜，不辨南北，徒落得一刀兩段，連氐兵都殺得精光，不留一人。未免殘忍。垂自是以麟為能，寵愛如初。一面使田山赴鄴，潛告慕容農等，令起兵相應。慕容紹因先出蒲池，盜丕駿馬數百匹，守候農楷。到了除夕，農楷微服出鄴，與紹相會，同奔往列人去了。翌晨為晉太元九年元旦，秦長樂公丕，大宴賓客，使人往邀慕容農，不見下落。才知農等已經遁去。再令左右四出偵察，遍求至三日有餘，方聞他已往列人，追悔無及，徒喚奈何！
    </voice>
</speak>
