<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那秦苻暉待垂不至，只好另檄他將毛當，往剿翟斌。斌與慕容鳳等商議對敵方法，鳳奮然道：「鳳今將為先王雪恥，願代將軍斬此氐奴！」說畢，即披甲上馬，當先出寨。丁零部眾，隨鳳馳出，勁氣直達，所向無前，秦兵相率披靡。鳳闖入秦陣，突至毛當面前，手起刀落，竟將毛當砍倒，再加一刀，結果性命。當倉猝被殺，連魂靈兒都莫名其妙，只模模糊糊的走詣枉死城。<break time="100ms" />　　秦兵大溃，鳳乘勝攻入凌雲台戍，獲得甲仗馬匹，不計其數。會聞慕容垂濟河焚橋，有眾三萬，將抵洛陽，鳳乃勸翟斌迎垂，推為盟主。斌從鳳議，遣使白垂，垂尚慮有詐，乃拒絕斌使道：「我來救豫州，不來赴君，君既欲建大事，成敗禍福，由君自擇，我不願與聞！」斌使乃去，及垂抵洛陽，苻暉閉門不納，且責他擅殺飛龍。垂正在徬徨，適翟斌又遣長史郭通，來申前議。垂尚有疑色，通進言道：「將軍屢拒和議，莫非因翟斌兄弟，山野異類，無甚遠略，所以不願與謀，獨不思將軍今日，與斌合兵，可濟大業，否則將軍進為秦阻，退為斌扼，恐反致進退兩難了！」垂乃允議，遣通返報翟斌。斌率眾來與垂會，因勸垂即稱尊號，垂謙言道：「新興侯指慕容暐，見前。乃是我主，當迎歸反正，我怎好背主自尊呢！」恐非由衷之言。遂向眾宣謀道：「洛陽四面受敵，北阻大河，若欲控馭燕趙，實非易事，計不如北取鄴都，較得形便。」眾齊聲稱善，垂因復東還。故扶餘王餘蔚，正為滎陽太守，邀同昌黎鮮卑衛駒等，迎垂入滎陽，垂又得萬餘人。群下再請上尊號，垂乃依晉中宗故事，稱大將軍大都督燕王，承制行事，號為統府，群下稱臣，文表奏報，封拜官爵，皆如王制。命弟德為車騎大將軍，封范陽王，兄子楷為征西大將軍，封太原王，翟斌為建義大將軍，封河南王，餘蔚為征東將軍，封扶餘王，衛駒為鷹揚將軍，慕容鳳為建策將軍。部署已定，即從石門築起浮橋，渡河向鄴。<break time="100ms" />　　慕容農奔列人時，借宿烏桓人魯利家，利置饌餉農，農但笑不食。利入內語妻道：「慕容郎乃是貴人，今到我家，自恨貧微，不能備具盛饌，為之奈何？」妻答道：「郎有雄才大志，今無故到此，豈徒為飲食起見？妾料他必有隱圖，君宜亟出與議，不必多疑。」此婦頗有特識。利因復出見，農語利道：「我欲在此募兵，銳圖興復，卿可從我否？」利便答應道：「死生唯命！」謹遵閫教！農大喜進食，醉飽盡歡。嗣又往約烏桓部豪張驤。驤亦願為效死，於是農驅居民為士卒，斬木為兵，裂裳為旗，並使趙秋說下屠各東夷烏桓等眾，約同舉事。遠近趨集，眾至數萬。農號令整肅，隨才署職，上下帖然，兵民共悅。<break time="100ms" />　　長樂公丕，使部將石越，率著步騎萬人，往擊農軍。農眾請治列人城以便戰守，農笑道：「今糾眾起義，惟敵是求，若得戰勝，當以山河為城池，區區列人，何足整治呢！」旋聞越軍將至，便命趙秋及參軍綦毋滕擊越前鋒，斬俘數百人，得勝回營。參軍趙謙白農道：「越甲仗雖精，人心危駭，容易破滅，請急擊勿延！」農答道：「彼甲在外，我甲在心，若與彼晝戰，我軍見他外貌，未免怯懼，不如待暮出擊，可保必勝！」遂令軍士嚴裝待命，毋得妄動。會見越立柵自固，復笑語諸將道：「越兵精士眾，不知乘銳來攻，反立柵為防，我知他無能為呢！」應為所笑。待至日暮，乃鳴鑼動眾，出陣城西，牙將劉木，請先攻越柵，農即使為先鋒，令率壯士數百，前往拔柵，自率大眾繼進。劉木奮勇直前，毀柵直入，秦兵抵擋不住，向後退卻。石越素號驍勇，不肯遽退，便持槍躍馬，來與劉木決鬥。月光隱約，火具模糊，彼此一來一往，戰了數十回合，不分勝負。偏慕容農麾眾入柵，喊聲震地，刀光閃處，血肉橫飛，秦兵多半駭散，越亦無心戀戰，虛晃一槍，回馬便走。木眼明手快，就從越背後直刺一刀，越不及顧避，大叫一聲，撞落馬下，木即下馬割了越首，復上馬追殺秦兵，血流數里，方才收軍回城。越與毛當，皆秦驍將，秦王堅特使幫助二子，鎮守冀豫，及相繼敗亡，秦人奪氣。敘毛石二人戰歿，筆法不同。<break time="100ms" />　　慕容農即使劉木，函送越首，馳報垂軍，自引兵隨後赴鄴。垂至鄴下，先接劉木捷報，繼與農等相會。農本由大眾推戴，權稱驃騎大將軍，都督河北諸軍事。垂即令實授官階，立世子寶為太子，改秦建元二十年為燕元年，史家稱為後燕。亦十六國中之一。服色朝儀，概如舊章，大封宗室功臣，計王公侯伯子男百餘人。<break time="100ms" />　　秦長樂公丕，使屬吏姜讓至垂營，責他負德。垂答道：「孤受秦王厚恩，未嘗背負，故欲保全長樂公，使他率眾往赴長安，然後修我舊業，與秦永為鄰好，若長樂公執迷不悟，未肯舉鄴城歸還，孤只可悉眾與爭，一經決裂，恐長樂公匹馬求生，也不可得了。」讓厲聲道：「將軍不容本國，奔命我朝，豈尚得有故燕尺土麼？主上與將軍風殊類別，一見傾心，親如宗族，寵逾勛舊，從來君臣際遇，有如此隆厚麼？今因王師小敗，遂有異圖，長樂公乃主上元子，受命鎮鄴，豈肯低首下心，便將全鄴相讓，將軍欲裂冠毀冕，自可窮極兵勢，何勞多言！不過將軍年垂七十，叛道致敗，懸首白旗，高世忠臣，反為逆鬼，實未免令人可惜哩！」垂聽了讓言，倒也無言可駁。惟左右都恨讓不遜，俱請殺讓，垂搖首道：「彼此各為其主，讓有何罪？」仍依禮遣歸。因即麾眾攻鄴，且遣使上表長安，願送不入關，乞還鄴城。表文有云：
    </voice>
</speak>
