<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　斌從子真，卻夜率部眾，北走邯鄲。嗣又還向鄴下，欲與苻丕，內外相應。垂太子寶，與冠軍大將軍隆，湊巧碰著，迎頭痛擊，得將真眾擊退，向垂報功。垂又遣農楷二人，帶著騎兵數千，北往追真。馳至下邑，見真眾駐紮前面，多是老弱殘兵。楷即欲進戰，農諫阻道：「我兵遠來，已經饑疲，且賊營內外，未見丁壯，定有詐謀，不如安營自固，免墮彼計！」楷不聽農言，逕擊真營，真棄營佯退，誘楷往追。楷恃勇追去，果為伏兵所圍，衝突不出，勢將覆沒。還是農急往相救，殺開血路，方將楷拔出圍中，狼狽馳還，兵士已傷斃不少了。垂見楷等敗歸，乃宣告大眾道：「苻丕窮寇，必且死守，丁零叛擾，乃我心腹大患，我且遷往新城，縱丕西還，既可謝秦王宿惠，復可防翟真來侵，這也未始非目前至計呢。」眾無一異議，垂遂引兵去鄴，北屯新城，再遣慕容農往攻翟真。真轉趨中山，據住承營，復遣從兄遼，往扼魯口，作為犄角。農乃先攻翟遼，遼屢戰屢敗，仍奔依翟真去了。垂借翟起兵，旋為翟累，他人之不可恃也如此。<break time="100ms" />　　後秦王姚萇，進屯北地，秦王堅調集步騎二萬人，親出討萇。行次趙氏塢，使護軍楊璧，帶領游騎三千，堵萇去路。又令右軍徐成，左軍竇沖，鎮軍毛盛等，三面攻萇，連破萇兵，並將萇營水道，扼住上源，不使通入。時當盛夏，萇軍無從得水，當然患渴。萇令弟尹買出營，領著勁卒二萬，往擊上流守堰的秦兵，期通水道。不防秦將竇沖，埋伏鸛雀渠，待至尹買到來，一鼓齊出，竟將尹買擊死，斬首至一萬三千級，只餘數千人逃回。萇眾大懼，向地掘坎，不得涓流，去路又被塞斷，好似竹管煨鰍，危險萬狀。約莫過了三五日，萇營內渴死多人，急得萇仰天長歎，焦灼異常。忽然間，黑雲四布，雷電交乘，大雨傾盆而下，滂沛周流，萇眾得飲甘霖，不由的歡躍逾恒，精神陡振。更可怪的是萇營裡面，水深至三尺許，距營百步外，水僅寸餘。秦王堅方在營用膳，得著雨信，甚至投箸起座，出指空中道：「老天，老天！難道汝亦佑賊麼？」汝何嘗非賊？秦軍見天意歸萇，並皆氣餒，萇軍轉衰為盛，又通使慕容泓，約為奧援。<break time="100ms" />　　會燕謀臣高蓋等，因泓持法嚴峻，德望不及乃弟沖，竟引眾殺泓，推立沖為皇太弟，承制行事，署置百官，即用高蓋為尚書令。殺兄者反舉為首輔，可見沖實與謀。姚萇聞沖得眾心，特致書相賀，且遣子崇往質沖營，令沖速赴長安，牽制苻堅。一面集眾七萬，逕攻秦軍。秦將楊璧，擋住去路，被萇衝殺過去，立即蕩破，且將楊璧擒住。再分頭掩擊徐成毛盛各營，無不摧陷。連徐毛二將，一並擒來，只竇沖得脫。萇卻厚待楊璧徐成毛盛三人，與他宴飲，好言撫慰，以禮遣歸。樂得客氣。<break time="100ms" />　　秦王堅很是懊喪，又接長安警報，慕容沖兵馬日逼，不得已舍了姚萇，奔回長安。適平原公苻暉，率領洛陽陝城兵眾七萬人，還援根本，堅遂命暉都督中外諸軍事，配兵五萬，出拒慕容沖。行至鄭西，與沖接戰，秦兵已成弩末，所向皆靡，暉只得退走。堅又遣前將軍姜宇，與少子河間公琳，率眾三萬，御沖壩上，又復敗績。琳與宇相繼戰死，沖遂入據阿房城。沖小字鳳皇，當時長安有歌謠道：「鳳凰鳳凰止阿房。」秦王堅還道阿房城內，將有真鳳凰到來，意謂鳳凰非梧桐不棲，非竹實不食，特植桐竹數十萬株，專待鳳凰。哪知來的是人中鳳凰，不是鳥中鳳凰，反使秦王堅一番奢望，變作深愁。這豈非變生不測麼？<break time="100ms" />　　俗語說得好，喜無雙至，禍不單行。秦既為慕容氏姚氏所困，已鬧得一塌糊塗，偏江左的桓謝各軍也乘勢進略淮北，連下各城。荊江都督桓沖，已自愧前時失言，悔不該輕視謝氏，遂至恚憤成疾，病歿任所。回應六十七回中桓沖語，且因沖尚為賢臣，故隨筆敘及沖之病歿。晉廷追贈沖為太尉，予諡宣穆。只從子桓石虔，方隨謝玄逾淮北行，拔魯陽，下彭城，逐去秦徐州刺史趙遷，玄表石虔為河東太守，使守魯陽。自為彭城鎮帥，使內史劉牢之，攻秦兗州，擊走秦守吏張崇。崇奔依燕王慕容垂，牢之得進據鄄城，晉軍大振。河南城堡，陸續歸晉，晉授太保謝安為大都督，統轄揚江荊司豫徐兗青冀幽並梁益雍涼十五州軍事，並加黃鉞，餘官如故。安表辭太保職銜，情願統兵北征，恢復中原全境，有詔不許。適謝玄進圖青州，特遣淮陽太守高素，率兵三千，往攻廣固。秦青州刺史苻朗，係秦王堅從子，放達有餘，韜略不足，急得手足無措，只好奉書乞降。玄當即收納，送朗入都，再分檄各將，北攻冀州，劉牢之進據碻磝，濟陽太守郭滿，又進據滑台，將軍顏肱劉襲等，復進逼黎陽。秦冀州牧苻丕，聞報大驚，急遣將軍桑據，至黎陽抵禦晉軍。不料黎陽又被陷沒，更聞燕軍復來圍鄴，正是愁不勝愁，拒不勝拒，沒奈何遣參軍焦逵，向晉乞和，寧讓鄴城與晉，但請假途求糧，西赴國難。逵奉命後，密語司馬楊膺道：「今喪敗至此，長安阻絕，存亡且不可知，就使屈節竭誠，逕乞糧援，尚恐不得見許，乃長樂公豪氣未除，語設兩端，事必無成，奈何奈何？」楊膺道：「這也何難，但教改書為表，自稱降晉，許以王師一至，便當致身南歸，我想晉軍方銳圖冀州，定必前來援鄴了。」焦逵猶有難色，膺附耳與語道：「君慮彼未肯相從嗎？如果晉軍到來，我等可逼令出降，否則生縛與晉，看他何法拒我？」好一個參謀。說罷，便將丕書私下改竄，令逵齎送晉軍。
    </voice>
</speak>
