<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　晉將接著，送逵往見謝玄，玄欲征丕子入質，然後出援。逵固陳丕無他志，且將楊膺所囑，亦約略表露，玄始有允意，遣使轉白謝安。安正與瑯琊王道子有隙，樂得借此為名，出外督軍，遂許玄收鄴，自請往鎮廣陵，經略中原。孝武帝當即批准，親餞西池，由安獻觴賦詩，從容盡歡，然後別主出都，盡室偕行，逕赴廣陵去了。<break time="100ms" />　　且說慕容垂屯兵新城，遣子麟攻入常山，收降秦將苻定苻紹苻亮苻評，進拔中山，執住守將苻鑒，遂得入中山城。慕容農引兵會麟，與麟共攻翟真，馳至承營，兩人並轡先驅，觀察形勢，隨從只數千騎兵，真卻驅眾齊出，竟來角鬥。燕兵俱逡巡欲退，慕容農語麟道：「丁零非不勇悍，翟真卻是懦弱，我若簡率精銳，專攻翟真，真必卻走，眾亦自散，可蹙使盡殲了。」說著，便回頭返顧，見驍騎將軍慕容國，方在背後，就使他率領銳騎百餘，逕衝翟真，真果返奔，眾亦馳還。農與麟從後追逐，迫壓營門，真眾爭門奔入，自相踐踏，死傷甚眾。燕軍得夾雜進門，遂拔承營外郛。真慌忙逃入內城，閉門守住，有一半未及奔入，統棄械降燕。慕容農收了降眾，再攻內城。相持多日，真糧將盡，潛開門遁往行唐，真司馬鮮於乞叛真，將真刺死，自稱趙王。真眾不服，又共殺乞，擬推立翟遼為主。偏遼已奔往黎陽，只有從弟翟成，尚在軍中，大眾就奉為主帥，據住行唐，苟延殘喘罷了。<break time="100ms" />　　慕容垂擬北都中山，將自新城啟行，聞苻丕在鄴，引晉援師，不由的怒氣上沖，便語范陽王德道：「苻丕可去不去，與我爭鄴，且向晉乞援助守，情實可恨，我且去趕走了他，再作計較。」德也即贊成，因復引兵圍鄴，但留出西門一路，縱丕出奔。丕仍不肯去，居守如初。<break time="100ms" />　　垂在城下數日，接得慕容沖來書，乃是故主慕容暐被殺，在秦諸宗族，一律就殲，只垂幼子柔，與垂孫盛，脫奔衝營，幸得無恙，請垂放心。且說自己承暐遺命，已在阿房城稱尊即位，勉承燕祚，云云。垂不禁悲歎，將佐統向垂勸進，垂謂沖已稱號關中，不應遽自加號，且從緩議為是，垂非不願稱尊，實恐柔盛為沖所害，故置諸緩圖。將佐方才無言。究竟慕容暐如何被殺，應該約略敘明。<break time="100ms" />　　暐在長安，尚有宗族千餘人，他本思奔往關東，苦無間隙。慕容紹兄肅，與暐密謀，將乘暐子婚期，請堅入室，為刺堅計，堅全未得知。既而婚期已屆，暐入見堅，稽首稱謝道：「臣弟沖不識義方，辜負國恩，臣罪該萬死，蒙陛下恩同天地，許臣更生，臣次子適當結婚，愚意欲暫屈鑾駕，倖臣私第，臣得奉觴上壽，不勝萬幸！」堅當即許諾，會遇大雨，堅果不出，暐計遂敗。乃決意出奔，密令部酋悉羅騰屈突鐵侯等，潛告鮮卑遺眾，詐言自己將受命出鎮，舊部俱可隨去，應預先會集，在城外伺候。部眾信以為真，內有一人名叫突賢，往與妹別，妹為秦將竇沖妾，不忍乃兄遠離，請諸竇沖，乞留突賢。沖即入白秦王，秦王堅驚詫道：「朕並未有遣暐情事，為何設此謊言？」沖答道：「陛下既未有此意，定是慕容暐有異謀了。請速傳召悉羅騰，訊明虛實。」堅即召騰入訊，備悉暐謀，因復傳召暐肅。肅語暐道：「無故猝召，事必泄了，入即俱死，不如殺死來使，斬關出奔，或可得一生路。」暐尚謂秦王未必知謀，當有別事相商，遂與肅並入見堅。堅果盛氣相向，叱暐負恩謀叛。暐尚思抵賴，肅直答道：「家國事重，顧不得小恩小惠，我等不幸事泄，外面二王即至，秦祚總不久了。」堅竟大怒，喝斬暐肅。並令衛兵搜捕鮮卑各眾，無論男女老幼，盡加誅戮。惟慕容柔寄養閹人宋牙家，幸得免死，且與慕容盛乘隙逃出，奔依慕容沖。<break time="100ms" />　　沖為暐發喪，托稱受遺即位，稱帝阿房，改元更始，因即貽書與垂，如上所述。史稱慕容沖為西燕，但因他歷年短促，不列入十六國中。特別提醒。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　桐竹紛披引鳳凰，矯雛一舉入阿房；<break time="100ms" />　　當年僭國俱垂史，獨略西燕為速亡。<break time="100ms" />　　沖既稱帝，復西逼長安。欲知秦王堅如何拒沖，請看官續閱下回。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　本回事實，最為拉雜，總之為苻秦衰亡之兆。慕容垂慕容泓慕容沖，皆燕臣而降入於秦者也。姚萇為姚弋仲第二十四子，亦因兄襄之敗沒，率諸弟而降入於秦者也。垂之叛，秦縱之；萇之叛，秦實激之，縱之已為失策，激之尤屬非計，故秦王堅之敗亡，皆其自取耳。慕容泓慕容沖，因垂之發難而並起，紫宮之讖，鳳凰之謠，何莫非堅之自召，樂極悲生，理有固然，無足怪者。晉與秦本為仇敵，其乘秦亂而出兵，尤勢所必至者也。翟斌輩特其導線耳。故本回雖頭緒紛繁，而實可一言以蔽曰：苻秦之亂亡。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
