<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十九回<break time="100ms" />　　據渭北後秦獨立　入阿房西燕稱尊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說慕容沖起兵平陽，進攻蒲坂，秦王堅欲調兵抵禦，一時苦無統將，只好將鉅鹿長史竇沖，撥使討沖。鉅鹿公苻睿，少了一個幫手，未免勢孤，但睿是少年使氣，粗猛任性，不管甚麼利害，即倍道往攻華陰。慕容泓接得探報，說他來勢兇猛，卻也寒心，當下引眾東走，將奔關東。睿便欲率兵邀擊，司馬姚萇進諫道：「鮮卑各眾，並皆思歸，所以群起為亂，今彼既東行，正好驅令出關，由彼自去，不宜阻遏。試想鼷鼠甚微，被人執尾，尚能反噬；況亂黨甚多，兇猛可知，倘或進退無路，必將向我致死，我一失利，悔將何及！故不若鳴鼓相隨，但教張皇聲勢，彼已是奔避不遑了。」睿悍然道：「今日驅出關外，他日待我旋師，彼又入關，終為後患，俗語有云：斬草除根，能乘此斬盡根株，豈不較善！況我兵比寇倍蓗，怕他甚麼？」匹夫之勇，徒自取死。遂不從萇議，自為前驅，往截慕容泓。泓正防秦軍掩擊，卻故意逗留華澤，分兵四伏，專待苻睿到來。睿未曾探明路徑，但知向前亂闖，縱轡急進，行至華澤附近，見有一簇人馬，停駐澤旁，便麾兵殺去。泓略略接戰，當即退走，睿不肯捨泓，從後追趕。到了澤畔，正值春草繁茂，一碧連天，看不出甚麼高低，辨不出甚麼燥濕，睿尚自恃兵眾，不以為意。猛聽得胡哨聲起，草澤裡面，鑽出許多伏兵，各執長槊，前來廝殺，睿忙督眾抵敵，不防一面伏發，四面俱起，一齊圍裹攏來，累得睿前後左右，統是敵兵。睿自知不佳，只好退兵，為了一退，頓致行伍錯亂，沒路亂竄。華澤中多是泥淖，一不經心，立即滑倒，斷送性命，睿亦急不暇擇，誤蹈淖中，馬足越陷越深，一時無從自拔，那敵兵即乘勢攢集，你一槊，我一槊，戳得苻睿身上有幾十百個窟窿，就使銅頭鐵腳，也是活不成了。餘眾亦大半陷沒，只剩得殘卒數千，還虧姚萇馳來援應，方得救回。<break time="100ms" />　　萇返至華陰，檢查兵士，十失七八，幾難成軍。乃遣龍驤長史趙都，速詣長安，報明敗狀，一面謝罪，一面請示。哪知趙都去後，杳無複音，派人探聽，才知都被殺，且有敕命來拿姚萇。萇當然惶急，潛奔渭北，轉至馬牧。西州豪族尹詳趙曜王欽狄廣等，共挈五萬餘家，願推萇為盟主，萇未肯照允。天水人尹緯進言道：「百六數周，秦亡已兆，如將軍威靈命世，必能匡濟時艱，所以豪傑驅馳，共樂推戴，將軍宜降心從議，曲慰眾望，不可坐觀沉溺，同就淪胥。」萇躊躇半晌，自思秦已與絕，無路可歸，不如就此獨立，較為得計。全是苻堅激成。遂依了緯議，據萬年為根本地，自稱大將軍大單于秦王，大赦境內，改元白雀。即用尹詳龐演為左右長史，姚晃尹緯為左右司馬，狄伯支焦虔等為從事中郎，王欽趙曜狄廣等為將帥。歷史上稱苻氏為前秦，姚氏為後秦。為十六國中三秦之一。<break time="100ms" />　　時慕容沖為秦將竇沖所破，奔依兄泓。泓仍屯華陰，集眾至十餘萬，因貽書秦王堅道：「吳王指慕容垂。已定關東，可速資備大駕，奉送家兄皇帝，指慕容暐。泓當率關中燕人，翼衛皇帝還主鄴都，與秦以武牢為界，分王天下，永為鄰好。鉅鹿公輕戇銳進，為亂兵所害，非泓本意，還幸俯原！」若譏若諷，比唾罵還要利害。堅得書大怒，即召慕容暐入責道：「卿兄弟干紀僭亂，乖逆人神，朕應天行罰，拘卿入關，卿未必改迷歸善，乃朕不忍多誅，宥卿兄弟，各賜爵秩，雖云破滅，不異保全，奈何因王師小敗，便猖獗至此？垂叛關東，泓沖復稱兵內侮，豈不可恨！今泓書如此，付卿自閱，卿如欲去，朕當相資助，如卿宗族，可謂人面獸心，不能以國士相待呢。」說著，將來書擲示慕容暐，暐連忙叩頭，流血泣謝。堅怒意少解，乃徐徐說道：「古人云父子兄弟，罪不相及，今三豎搆兵，咎不在卿，朕非不曉，許卿無罪，仍守原官。但卿宜分書招諭，令三叛速即罷兵，各還長安，須知朕不為已甚，所有前愆，概從恩宥便了。」全是呆氣。暐唯唯而出，名為奉命致書，暗中卻遣密使囑泓道：「秦數已終，燕可重興，惟我似籠中禽鳥，斷無還理，且我不能保守宗廟，自知罪大，不足復顧。汝可勉建大業，用吳王為相國，中山王暐曾封沖為中山王。為太宰，領大司馬，汝可為大將軍，領司徒，承制封拜，聽我死耗，汝便即尊位，休得自誤！」亡國主自知死罪，死期亦不遠了。泓得暐使傳言，乃進向長安，改元燕興，且致書與垂，互結聲援。<break time="100ms" />　　垂圍攻鄴城，日久未下，因向右司馬封衛問計，衛請決漳水灌城。垂依議施行，水入城中，固守如故。垂未免焦煩，特自往遊獵，聊作消遣，順便過飲華林園，不意為內城所聞，出兵掩襲，將園圍住，飛矢如注，垂幾不得脫，幸冠軍將軍慕容隆，麾騎往援，沖破秦兵，才得翼垂出圍。<break time="100ms" />　　垂既得回營，太子寶入白道：「翟斌恃功驕恣，潛有貳心，不可不除！」垂說道：「河南盟約，不應遽負，況罪狀未露，便欲下手，人必謂我嫉功負義。我方欲收攬豪傑，恢弘大業，奈何示人褊狹，自失人望呢！果使彼有異謀，我當豫先防備，彼亦無能為了。」寶趨退後，范陽王德，陳留王紹，驃騎大將軍農，俱進見道：「翟斌兄弟，貪驕無厭，必為國患。」垂又駁道：「貪必亡，驕必敗，怎能為患？彼有大功，當聽他自斃罷。」既而斌囑使黨與，代請為尚書令，垂複語道：「翟王功高，應居上輔；但現在台尚未建，此官不便遽設，且俟鄴城平定，自當相授。」斌以所求不遂，竟致懷怒，潛與城中勾通，使人泄去漳水。當有人向垂報聞，垂不動聲色，佯召斌等議事，斌與弟檀敏入帳，由垂叱令左右，將他弟兄拿下，面數斌罪，按律斬首。檀敏亦被殺，餘皆不問。
    </voice>
</speak>
