<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十一回<break time="100ms" />　　用僧言呂光還兵　依逆謀段隨弒主
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說苻丕嗣位以後，令侍中王永，都督諸軍，擬討慕容氏及姚萇，因先傳檄州郡，號召吏民，檄文有云：<break time="100ms" />　　大行皇帝棄背萬國，四海無主。征東大將軍長樂公，先帝元子，聖武自天，受命荊南，威振衡海，分陝東都，道被夷夏，仁澤光於宇宙，德聲侔於下武。永與司空蠔等，謹順天人之望，以季秋吉辰，奉公紹承大統，銜哀即事，犧谷總戎，枕戈待旦，志雪大恥。慕容垂為封豕於關東，泓沖繼凶於京邑，致乘輿播越，宗社淪傾。羌賊姚萇，我之牧士，乘釁滔天，親行大逆，有生之巨賊也。永累葉受恩，世荷將相，不與驪山之戎，滎澤之狄，共戴皇天，同履厚土。諸牧伯公侯，或宛沛宗臣，或四七勛舊，豈忍舍破國之丑豎，縱殺君之逆賊乎？主上飛龍九五，實協天心，靈祥休瑞，史不輟書，投戈效義之士，三十餘萬，少康光武之功，可旬朔而成。今以衛將軍俱石子為前軍師，司空張蠔為中軍都督，武將猛士，風烈雷震，志殄元凶，義無他顧。永謹奉乘輿，恭行天罰，君臣始終之義在三，忘軀之誠，戮力同之，以建晉鄭之美，因申羿奡之誅，寧非善乎？特具檄以聞。<break time="100ms" />　　這篇檄文，傳遞出去，卻亦說得有條有理。無如苻氏已衰，不能復振，徒憑那紙上空談，喚不起什麼義舉！還有秦將呂光，自略定西域後，得受封西安將軍西域校尉，光定西域，見六十六回中。他聞關中大亂，擬留居龜茲，不願東歸。惟當時有西僧鳩摩羅什，為光所得，頗加信用，獨勸光亟還隴右。光乃用橐駝二萬餘頭，載運外國珍寶，及奇技異戲，殊禽怪獸千百餘品，並駿馬萬餘匹，啟程而還。<break time="100ms" />　　小子敘到此處，記得那鳩摩羅什的履歷，也與後趙時的佛圖澄，同一怪異，說將起來，又有一番特別源流。鳩摩羅什世居天竺，祖宗嘗為國相，父鳩摩羅炎，秉性聰懿，將嗣相位，獨辭避出家，東度蔥嶺，行至龜茲，龜茲王聞他重名，出郊迎入，尊為國師。王有妹年已二十，才慧過人，鄰國交來乞婚，俱不見許，惟見了鳩摩羅炎，卻是芳心相契，願訂絲蘿。才女亦喜配和尚麼？炎不甚樂從，偏國王硬為要求，只好勉從王命，諧成一番歡喜緣。未幾炎妻有孕，慧解逾恒，十月滿足，產生羅什。過了七年，見羅什已有知識，乃挈與出家，命羅什從師受經。羅什過目成誦，日讀千偈，無不記憶，且盡通曉。既而鳩摩羅炎，不知所適，羅什母也挈子遠遊，行至沙勒，頗得國王優待，乃暫寓沙勒國中。羅什更博覽五明密論，及陰陽星算，莫不闡幽盡妙，所以吉凶休咎，都能豫知。年至二十，聲名大噪，國人多奉以為師。龜茲國王，遣使迎歸，羅什廣說諸經，四遠學徒，無人能及。羅什母亦悟徹禪機，欲往天竺求佛，但留羅什傳教東土，孑身西去，後來得成正覺，進登第三果，坐化了事。惟羅什留居龜茲，專以大乘教課徒，遠近景仰。秦王苻堅，亦有所聞，擬密迎羅什至國。可巧太史奏稱西域分野，出現明星，當有大智入輔中國，堅憬然道：「莫非就是鳩摩羅什麼？」及將軍呂光，受命西征，堅特與語道：「若得羅什，即當馳驛送來，休得遲慢！」光唯唯而去。羅什聞光軍將至，便語龜茲王白純道：「國運已衰，將有勍敵從中國來，宜盡禮迎納，勿抗敵鋒。」白純不從，果被光陷入國都，將純逐走，擄住純家屬多人。一面搜訪羅什，竟得相見。光因羅什年齒尚少，未有妻室，當將龜茲王女，強使為妻。羅什堅辭不受，光笑道：「道士貞操，豈過乃父，何必固辭？」羅什尚不肯依，光乃佯言罷議，但使羅什酣飲醇醪，待他沈醉，扶臥密室，又迫龜茲王女與他同寢。至羅什酒醒，始知中計，不得不將錯便錯，同效於飛。可謂作述重光。會光引軍出巡，使羅什從行，道經山麓，下令安營，將士已皆休息，羅什白光道：「將軍在此，必致狼狽，宜徙軍隴上。」光以為妄言，笑而不納。到了夜半，天果大雨，洪潦暴起，水深數丈，溺死至數千人，光始服羅什先見。及光欲久居龜茲，羅什又進諫道：「此處乃凶亡故土，不宜淹留，關隴自有福地可居，請即東還！」光因前次不從羅什，致遭水患，此番怎好再違忠告，自蹈凶機？乃決計引歸。<break time="100ms" />　　行至玉門，為涼州梁熙所拒，責光擅命還師，特遣子胤與部將姚皓，別駕衛翰，引眾五萬，出擊光軍。一戰即敗，再戰又敗，胤率輕騎數百人東奔，被光將杜進追著，活擒而去。於是武威太守彭濟，誘執梁熙，向光乞降。光殺熙父子，遂入姑臧，自領涼州刺史，護羌校尉，表杜進為撫國將軍武威太守，封武始侯，自餘封拜各有差。隴西郡縣，陸續歸附，惟酒泉太守宋皓，南郡太守索泮，不服光命。光發兵往攻，依次陷入，執住宋皓索泮，責他違令不臣，泮朗聲道：「將軍受詔平西域，未聞受詔略涼州，梁公何罪，乃為將軍所殺，泮不能為國報仇，深加慚恨，主滅臣死，何必多言！」卻是個硬頭子。光竟令斬泮，並及宋皓。
    </voice>
</speak>
