<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說西燕主慕容沖，逐去秦王堅父子，遂入據長安，怡然自得，漸即淫荒，賞罰不均，號令不明。慕容柔與慕容盛，尚在沖麾下。柔與盛奔依慕容沖，見六十九回。盛年方十三，密語叔父柔道：「從來為十人長，亦須才過九人，然後得安，今中山王指沖，見前文。智未邁眾，才不逮人，功尚未成，先自驕侈。據盛看來，恐必不能持久哩！」這也所謂小時了了，大未必佳。沖遣尚書令高蓋，率眾五萬，往伐後秦。行至新平南境，與姚萇兵馬相遇，兩下交戰，蓋兵大敗，十亡七八，蓋恐還軍得罪，索性與殘眾數千人，降附姚萇，萇令為散騎常侍。這音耗傳到長安，沖好似失一左臂，乃惟與左僕射慕容恒，右僕射慕容永，協圖政事，但也不甚信用，遂致群怨交集，眾叛親離。將軍韓延等，因眾心未悅，即與前將軍段隨商議道：「今主上驕侈日甚，臣民不安，如何而可？我與將軍百戰疆場，才得關中，怎堪令庸主敗壞呢！」段隨道：「據君意見，應該如何處置？」韓延附耳說了兩語，隨只是搖頭。延變色道：「將軍如不見信，恐難免滅族了！」隨不覺失驚，延說道：「韓信彭越，功高天下，尚且被誅，試問將軍能如韓彭麼？」隨聽此一語，也覺動心，因即依延計，乘夜行事。到了黃昏，便密召兵士，攻入宮中。沖尚在酣飲，猛見亂兵入室，始起坐驚問，一語未完，刀鋒及項，立即頸血模糊，倒斃地上，左右皆已駭散。延即率兵登殿，石集文武，高聲宣令道：「慕容沖飲酒淫荒，不堪為主，我等已為眾除暴，另議立君，今段將軍威德日聞，可為燕主，願諸公同心輔戴，不得有違！」文武百官，皆錯愕失容，不知所對。延竟顧視左右，令擁段隨御座，且厲聲道：「如不服新主，便當處斬！」大眾聞一「斬」字，一時不敢違慢，只好勉強謁賀，再作後圖。段隨居然受謁，改元昌平。草草畢禮，才命殮葬慕容沖。當時沖將王嘉，曾勸沖東還鄴城。沖見長安宮闕崇宏，後庭充牣，便樂得久居，無志東歸。嘉作歌諷沖道：「鳳凰鳳凰，何不高飛還故鄉？何故在此取滅亡？」沖亦知鳳皇二字，是自己的小字，六十八回中亦曾敘過。只因志在苟安，始終不從，遂遭此禍。<break time="100ms" />　　慕容永與慕容恒，與沖同族，怎肯坐觀成敗，竟令外人霸據成業，安然稱王？當下兩人密謀，號召舊部，襲殺段隨，並誅韓延等人，推立宜都王慕容恒子顗為主。恒係慕容俊弟，嘗留鎮遼東，燕亡時為秦將朱嶷所殺。長子便是慕容鳳，曾勸丁零翟斌迎慕容垂，遂歸垂麾下。見六十八回。垂為燕王，令鳳承襲父爵。鳳弟即慕容顗，隨沖入關，永與恒乃奉為燕王，改元建明。且率鮮卑男女四十萬，出關東行。才至臨晉，不意恒弟慕容韜，陰懷異志，竟將顗刺死。永與武衛將軍刁雲攻韜，韜戰敗遁去。恒再立沖子瑤為主，改元建平，諡沖為威皇帝。大眾不服恒所為，情願依永，當即奉永攻恒，恒亦敗走，瑤不及脫身，竟死亂軍中，於是眾情一致，戴永為主。永係慕容廆從孫，祖名運。自言序不當立，決計讓去，另立慕容泓子忠。忠既嗣立，改元建武，即授永為丞相，封河東公。再東行至聞喜，始知慕容垂已稱尊號，憚不敢進，即在聞喜縣中築造燕熙城，為自固計。偏刁雲等又復殺忠，定要推永為主，永乃自稱大將軍大單于，領雍秦梁涼四州牧，錄尚書事，兼河東王。置君如弈棋。總之晦氣幾個鮮卑小鬼。一面遣使至中山，向慕容垂處稱藩，一面遣使至晉陽，向秦主苻丕處假道。看官試想！這秦主不與慕容永，具有不共戴天的大仇，難道就肯假道麼？小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　大仇未復慢投戈，假道何堪謬許和；<break time="100ms" />　　可惜苻秦王氣盡，遺灰總莫障頹波！<break time="100ms" />　　欲知苻丕當日情形，容至下回續敘。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　佛圖澄與鳩摩羅什，先後相繼，留傳史乘，此皆由世道衰微，聖王不作，亂臣賊子盈天下，故羽客緇流，得挾異技以干寵耳。佛圖澄之於石勒，鳩摩羅什之於呂光，當其佐命之初，幾若一指南之圭泉，然卒之徒炫小智，無關大體，此其所以忽興忽衰，難與言治也。慕容沖以龍陽之姿，一躍而稱燕帝，自宋朝彌子瑕以來，從未聞有此奇遇者，彼狡童者，何能為國？觀其僭號以後，僅逾年而即死人手，不亦宜乎？惟段隨既為沖臣，甘從韓延之逆謀，躬與篡弒，罪不容誅，雖延為主動，隨為被動，然據位稱尊，隨實屍之。晉趙穿之弒靈公，春秋猶書趙盾，況段隨乎？故本回以段隨為首惡，遵《春秋》之大義也。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
