<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　楊定與東海王纂，會攻後秦，進至涇陽，正值姚碩德奉行兄令，率眾來戰。被定纂兩路夾攻，頓致大敗。姚萇自督兵往救，纂乃退守敷陸，檄令他鎮濟師。竇沖進拔後秦汧雍二城，萇移兵擊沖，沖戰敗退還。秦馮翊太守蘭犢，引眾二萬，自頻陽入和寧，貽書苻纂，共圖長安。纂正喜得一幫手，偏乃弟師奴，謂不如背了苻登，自進尊號，纂不肯從，竟為師奴所殺。師奴遂自稱秦公，欲襲長安，途次遇著萇軍，逆戰大敗，奔亡鮮卑。殺兄賊怎能濟事！蘭犢聞報，亦即退去，萇更遣將軍梁方成引兵攻秦雍州刺史徐嵩軍壘，嵩兵單力弱，不能支持，竟被陷入，且為所擒。方成責嵩反覆不忠，徒自取死。嵩怒罵道：「汝姚萇已坐死罪，乃蒙先帝恩赦，授任內外，備極榮寵，今乃負恩忘義，身為大逆，連犬馬尚且不如。汝附逆為虐，不知責己，反來責我，我不幸被執，情願速死，早見先帝，收汝逆萇生魂，治罪地下。」說至此，怒眥盡裂，噀血橫噴，惹得方成大憤，拔劍殺嵩，連斲三劍，嵩始隕命，遺眾數千，俱被方成坑死。嵩雖曾降萇，仍為苻秦殉節，不失為忠。姚萇亦引兵來會，發掘秦王堅墓，劈棺鞭屍，剝去殮服，裹以荊棘，埋入坎中。伍胥鞭屍，且貽譏後世，何況姚萇！苻登聞姚萇猖獗，出屯胡空堡，招集戎夏兵民十餘萬眾，循隴西下，逕入朝那。苻懿得病而死，予諡獻哀。登乃立子崇為太子，弁為南安王，尚為北海王。姚萇亦移據武都，與登相持，大小經數十戰，萇多敗少勝，退營安定。登糧亦垂盡，令大軍就食胡空堡，自率精騎萬餘，進圍萇營。四面大哭，哀聲動人，萇亦命三軍皆哭，與外相應，登乃引還。萇見登軍中，載著苻堅神主，遂疑是堅有神驗，故登戰輒勝。當下想入非非，亦在軍中立堅神主，作文致祝。文詞似涉詼諧，頗堪一噱，由小子錄述如下：<break time="100ms" />　　往年新平之禍，非萇之罪。臣兄襄從陝北渡，假路求西，狐死首邱，欲暫見鄉里，陛下與苻眉要路距擊，不遂而歿。襄敕臣行殺，非臣之罪。苻登陛下末族，尚欲復仇，臣為兄報恥，於情理何負？昔陛下假臣龍驤之號，嘗謂臣曰：「朕以龍驤建業，卿其勉之！」明詔昭然，言猶在耳，陛下雖沒世為神，豈假手於苻登而圖臣，竟忘前征時言耶？今為陛下立神像，可歸休於此，勿記臣過，鑒臣至誠，永言保之！殺其身，鞭其屍，還欲向之求庇，萇之愚暴，一何可笑。既而苻登復進兵攻萇，望見萇軍亦立堅神主，便登車樓語萇道：「從古到今，難道有身為弒逆，反立神像求福，還想得益麼？」萇聞言不答，登又大呼道：「弒君賊姚萇出來，我與汝決一死戰，看汝果能勝我否？」萇仍然不應。登乃下樓，督軍攻萇。萇遣將出戰，敗回營中，再戰又敗，軍中每夕數驚。萇乃伐鼓斬像，將像首擲入登營，自引兵退入安定城內，潛遣中軍將軍姚崇，襲大界營。大界營是苻登安頓輜重的地方，所有登后毛氏，及登子弁尚等，俱在營中居住，留作後應。崇從間道繞至大界，偏為登所聞知，還軍邀擊，大破崇軍，俘斬至二萬五千人，崇狼狽遁還。<break time="100ms" />　　登因此次得勝，總道萇不敢再來掩襲，便進拔平涼，留尚書苻願居守，再進拔苟頭原，逼攻安定。哪知姚萇復自率鐵騎三萬，夜襲大界營，營中不及預防，竟被攻入。登后毛氏，頎皙多力，且善騎射，倉猝上馬，帶領壯士力戰，左手張弓，右手發箭，弦聲所至，無不倒地，萇眾被射死七百餘人。待至箭已放盡，寇仍未退，反一重一重的圍裹攏來，毛氏棄弓用刀，尚拚死格鬥，終因寡不敵眾，馬蹷被擒。就是登子弁尚，亦俱被拘去。<break time="100ms" />　　萇軍將毛氏推至萇前，萇見她皎皎芳容，亭亭玉立，剛健婀娜，宜武宜文，另有一番態度。不覺惹動情魔，便令軍士替她釋縛，且涎臉與語道：「卿能依我，仍不失為國母。」毛氏當面唾罵道：「呸！我為天子后，怎肯為賊羌所辱！」萇老羞成怒道：「汝不怕死麼？」毛氏又道：「羌奴！羌賊！可速殺我。」萇尚未忍加刑，毛氏仰天大哭道：「姚萇！汝既弒天子，又欲辱皇后，皇天后土，豈肯容汝長活麼？」萇聽她越說越凶，遂命左右推出斬首，一道貞魂，上昇天國去了。與楊氏並傳不朽。登子弁尚，亦相繼受戮。小子有詩贊毛氏道：<break time="100ms" />　　貞心亮節凜冰霜，一死留為青史光；<break time="100ms" />　　寫到苻秦三烈婦，筆頭也覺繞餘香。<break time="100ms" />　　萇既殺毛氏母子，諸將請往擊登軍。究竟萇是否允議，且看下回便知。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　本回敘述二苻興亡，實為楊毛二后作傳。苻丕嗣堅稱帝，不二年而即亡，其材之庸劣可知。苻登雖稍勝苻丕，然徒知黷武，害及妻孥，是亦未足與語中興耳。惟堅之時有張夫人，後又有楊氏毛氏二后，義不受辱，並皆殉節。苻氏之家法不足傳，獨此三婦得並傳不朽，名播千秋，是亦苻氏之光也。《晉書．列女傳》但載堅妾張氏，登妻毛氏，而於丕妻楊氏獨略之，殊為不解。《十六國春秋》中，雖經備述，但徒廁入秦后妃中，亦未足表揚貞節。得此書以闡發之，而幽光乃畢顯云。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
