<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　慕容盛叔姪，隨永至長子，見永所為不合，恐自己不免遭殃，因密白叔父柔道：「聞我祖父已中興幽冀，東西未壹，我等寄身此地，自居嫌疑地位，好似燕在幕上，非常危險，何不乘此機會，便即高飛，一舉萬里，免得坐待羅網哩！」柔也以為然，遂與盛等悄悄出奔，從間道趨往中山。途次遇著群盜，攔住去路，盛慨然與語道：「我是六尺男兒，入水不溺，在火不焦，還問汝敢當我鋒否？汝若不信，試離我百步，高舉汝手中箭鏃，我若射中，汝可小心仔細，防著喪命，倘射不能中，便當束手待斃，由汝處置罷！」盜見他年少語誇，必有奇技，乃退至百步以外，舉箭待著。腳才立定，已聽得颼的一聲，有箭射到，不偏不倚，插入箭鏃。盜不禁咋舌，擲箭拱手道，「郎君乃貴人子，具有家傳絕技，我等但欲相試，豈敢相侵！」說罷，反從囊中取出白鏹，作為贐儀，讓路送行。盛也不多辭，受贈作別，逕往中山去了。<break time="100ms" />　　永聞盛等私奔中山，勃然大憤，竟收捕慕容俊子孫，無論男女少長，駢戮無遺。如此淫虐，能活幾時？這且待後再表。且說後秦主姚萇，探得慕容永等出關，料知長安空虛，遂自新平西進，馳入長安，御殿稱帝，改元建初，國號大秦，改名長安為常安。立妻蛇氏為皇后，子興為太子，分置百官，服色尚赤。追諡父弋仲為景元皇帝，兄襄為魏武王。命弟緒為征虜將軍，領司隸校尉，留守長安，自率眾往安定，擊破平涼胡金熙，及鮮卑支酋沒柔乾，乘勢轉趨秦州。秦州刺史王統尚為苻氏舊將，出兵相拒，連戰失利，不得已舉城降萇。萇授弟碩德為征西將軍秦州刺史，都督隴右諸軍事，領護東羌校尉，鎮守上邽。適秦南安王苻登，招集夷夏三萬餘戶，兵馬濅盛，進攻秦州。姚萇正自上邽啟行，欲還長安，途中聞秦州被攻，亟引兵返援，與碩德同出胡奴阪，截擊苻登。不料苻登部下，勇健善鬥，個個是衝鋒上選，萇眾無一敢當，竟被他蹂躪一場，傷亡至二萬餘人。萇連忙返奔，背上已著了一箭，為登將啖青所射，深入骨髓，猶幸未中要害，還得忍痛逃歸。碩德亦走還上邽，嬰城拒守。<break time="100ms" />　　時歲旱眾饑，餓莩載道，登每戰殺敵，即取屍肉蒸啖，號為熟食，且語軍士道：「汝等旦日出戰，暮即得飽食人肉，還愁甚麼饑餒呢？」以人食人，真是禽獸世界。軍士聞令，爭取死人為糧，每食必飽，故壯健如飛。姚萇察悉情形，急召碩德同歸，並傳語道：「汝若不來，恐麾下兵士，定將苻登食盡了！」碩德遂棄去秦州，亦東奔長安。<break time="100ms" />　　登既得勝仗，再圖進取，適值丕尚書寇遺，奉丕子渤海王懿，濟北王曰永，自杏城奔至登軍，述及丕敗死等情，於是登為丕發喪，三軍縞素。擬即立懿為嗣主，部眾都趨進道：「渤海王雖先帝嗣子，但年尚幼沖，未堪繼立。國家多難，須立長君，這是《春秋》遺義。今三虜跨僭，寇賊盛強，豺狼梟獍，舉目皆是，大王挺劍一起，便敗姚萇，可謂威振華夷，光極天地，宜即正大位，龍驤武奮，光復舊京，再安社稷宗廟，怎可徒顧曹臧吳札小節，自失中興盛業呢！」這一席話，恐是由苻登囑使出來。曹臧吳札並見《春秋》。登乃命在隴東設壇，嗣為秦帝，改太安二年為太初元年，仿置文武官屬。且就軍中設立苻堅神主，仍依苻丕舊諡，稱堅為世祖宣昭皇帝，見七十回。載以輜軿，衛以龍賁，凡所欲為，必啟主後行。當下集眾五萬，將討後秦，便在堅神主前，拜禱讀祝道：<break time="100ms" />　　維曾孫皇帝臣登，以太皇帝之靈，恭踐寶位。昔五將之難，賊羌肆害於聖躬，實登之罪也。今收合義旅，眾逾五萬，精甲勁兵，足以立功，年穀富穰，足以資贍。即日星馳電邁，直造賊庭，奮不顧命，隕越為期，庶上報皇帝酷怨，下雪人民大恥。維帝之靈，降監厥誠！<break time="100ms" />　　讀祝既畢，唏噓泣下。將士莫不悲慟，志在必死，各刻鍪鎧中，為死休字樣，每戰輒用長槊鉤刃，列為方圓大陣，遇有厚薄，從中分配，所以人自為戰，所向無前。前中壘將軍徐嵩，屯騎校尉胡空，各聚眾五千，結壘自固。既而受姚萇官爵，借避兵鋒。及苻堅遇害，嵩等請領堅屍，以王禮營葬。苻登稱帝，嵩與空復率眾請降。登拜嵩為鎮軍將軍，領雍州刺史，空為輔國將軍，兼京兆尹，改葬堅柩，用天子禮。越年正月，登立妃毛氏為后，渤海王懿為皇太弟，遣使拜東海王纂為太師，領大司馬，都督中外諸軍事，進封魯王，纂弟師奴為撫軍大將軍，領並州牧，封朔方公。纂不欲受命，怒叱來使道：「渤海王係世祖孫，為先帝遺體，南安王何不擁立，乃妄自稱尊呢？」來使以國難未平，須立長君為詞，纂意終未釋。獨長史王旅進諫道：「南安已立，理難中改，今國虜未平，不宜先仇宗室，自相魚肉，容俟二虜平定，再作後圖。」說得有理。纂乃對使受職，遣令歸報。登復調梁州牧竇沖為南秦州牧，雍州牧楊定為益州牧，南秦州刺史楊璧為梁州牧，並授乞伏國仁為大將軍大單于，封苑川王。
    </voice>
</speak>
