<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十二回<break time="100ms" />　　謀刺未成秦后死節　失營被獲毛氏捐軀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說秦自博陵失守，燕兵四至，冀州牧苻定，鎮東將軍苻紹，幽州牧苻謨，鎮北將軍苻亮，自知不能御燕，復向燕請降，受封列侯，就是王統王廣毛興等，亦互相攻奪。廣敗奔秦州，為鮮卑人匹蘭所執，解送後秦，興亦為枹罕諸氐刺死，改推衛平為河州刺史。平年已老，不能馭眾。堅有族孫苻登，素有勇略，得受封為南安王，拜殿中將軍，遷長安令，尋坐事黜為狄道長。關中陷沒，登走依毛興，充河州長史，興頗重登才，妻以愛女，擢為司馬。至興被戕時，登孤掌難鳴，只好含忍過去。後來枹罕諸氐，悔立衛平，再議廢置，連日未決。會七夕大宴，氐將啖青，拔劍大言道：「今天下大亂，豺狼塞路，我等義同休戚，不堪再事庸帥，前狄道長苻登，雖係王室疏屬，志略卻很是英強，今願與諸君廢昏立明，共圖大事；如有不從，便申異議，休得一誤再誤呢！」說至此，仗劍離座，怒目四視，咄咄逼人。大眾莫敢仰視，俱俯首應諾；乃擁登為撫軍大將軍，都督隴右諸軍事，領雍河二州牧，稱略陽公。與眾東行，攻拔南安，因遣使至晉陽請命。登為九年秦主，故不得不詳所由來。秦主丕不能不從，准如所請，且授登為征西大將軍，仍封南安王，命他同討姚萇。<break time="100ms" />　　是時，王永進為左丞相，已二次傳檄，預戒師期。丕乃留將軍王騰守晉陽，右僕射楊輔戍壺關，自率眾四萬進屯平陽。適值慕容永馳使假道，自願東歸，丕當然不許，且下令云：<break time="100ms" />　　鮮卑慕容永，乃我之騎將，首亂京師，禍傾社稷，豕凶繼逆，方請逃歸，是而可忍，孰不可忍？其遣左丞相王永，及東海王纂，率禁衛虎旅，夾而攻之，即以衛大將軍俱石子為前鋒都督，誓殲亂賊，以復國仇，其各努力毋違！令甲既申，諸軍並出，總道是旗開得勝，馬到成功，哪知天下不如意事，十常八九。丕在平陽靜待數日，起初尚接得平安軍報，只說是軍至襄陵，與賊相遇，未決勝負，後來即得敗報，前鋒都督俱石子戰死了，最後復得絕大凶信，乃是左丞相王永，亦至陣亡，全軍俱敗溃了。虛寫戰事，又另是一種筆墨。丕不禁大驚，忙問東海王纂下落，偵吏報稱纂亦敗走，惟兵士死傷，尚屬不多。這語說出，急得不失聲大呼，連說不佳。看官道是何因？原來纂從長安奔晉陽，麾下壯士，本有三千餘人，丕恐纂為亂，脅令解散，此次又懼纂報復，所以越覺驚惶。匆匆不及細想，便率騎士數千，狼狽南奔，逕赴東垣。探得洛陽兵備空虛，意欲率眾掩襲。洛陽時已歸晉，當由晉西中郎將桓石民，探知消息，即遣揚威將軍馮該，自陝城邀擊苻丕。丕不意中道遇敵，倉猝接仗，部騎驚溃，丕躍馬返奔，馬蹷墜地，可巧馮該追至，順手一槊，了結性命。不度德，不量力，怎能不死？總計丕僭稱帝號，不過二年。尚有秦太子寧，長樂王壽，及左僕射王孚，吏部尚書苟操等，俱被晉軍擒住，連丕首共送建康。還算蒙晉廷厚恩，命將丕首埋葬，所有太子寧以下，一體赦免，飭往江州，歸苻堅子宏管束。宏降晉見七十回。<break time="100ms" />　　東海王纂，與弟尚書永平侯師奴，招集餘眾數萬，奔據杏城。此外后妃公卿，多被慕容永軍擄去。永遂入長子，由將佐勸稱帝號，便即被服袞冕，居然御殿受朝，改元中興。他見丕后楊氏，華色未衰，即召入後庭，迫令侍寢。楊氏貌若芙蕖，心同松柏，怎肯失節事仇，含羞受辱？當下拒絕不從。永復與語道：「汝若從我，當令汝為上夫人；否則徒死無益！」楊氏聽了「徒死無益」四字，不由的被他提醒，便佯為進言道：「妾曾為秦后，不宜復事大王，但既蒙大王見憐，妾亦何惜一身，上報恩遇！但必須受了冊封，方得入侍巾櫛，免致他人輕視呢。」永聞言獰笑道：「這亦不妨依卿，俟明日授冊，與卿歡敘便了。」說罷，即使楊氏出宿別宮。翌日，下令冊封楊氏為上夫人，令內官齎冊入奉，楊氏接得冊寶，勉為裝束，專待夜間下手。夜餐已過，永即至楊氏寢室，來與調情。楊氏起身相迎，假意拜謝，永見楊氏濃妝如畫，秀色可餐，比昨日更鮮豔三分，禁不住慾火上炎，便欲與她共上陽台，同諧好夢。偏楊氏從容進言道：「今夕得侍奉大王，須待妾敬奉三觴，聊表敬意。」永不忍推辭，乃令侍女取出酒肴，自己坐在上面，由楊氏側坐相陪。楊氏先斟奉一觴，永一吸而盡，第二觴亦照樣的喝乾了。到了第三觴上奉，楊氏左手執觴，遞至永口，右手卻從懷中拔出短刀，向永猛刺。也是永命不該絕，先已瞧著，急將身子一閃，避過刀鋒。楊氏撲了一個空，又因用力過猛，將刀戳入座椅，一時反不能拔出，更被永左手一揮，把楊氏推開數步，跌倒塵埃。楊氏自知無成，才豎起黛眉，振起嬌喉，向永詬詈道：「汝係我國逆賊，奪我都，逐我主，反思凌辱我身，我豈受汝凌辱麼？我死罷了！恨不能揕汝逆賊！」說著，已被永抽刀一擲，正中楊氏柔頸，血花飛濺，玉碎香消。完名全節，一死千秋！永怒尚未息，喝令左右入室，拖出屍身，自向別室尋樂去了。
    </voice>
</speak>
