<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十三回<break time="100ms" />　　拓跋珪創興後魏　慕容垂討滅丁零
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說姚萇既破大界營，諸將欲乘勝擊登，萇搖首道：「登眾尚盛，未可輕視，不如回軍為是。」乃驅掠男女五萬餘口，仍歸安定。登聞大界營失陷，妻子覆沒，悲悔的了不得，經將佐從旁勸慰，乃退回胡空堡，收合餘眾，暫圖休養，兩秦始罷戰半年。是時，中華大陸除江東司馬氏外，列國分峙，大小不一。秦分為三：若秦，若後秦，若西秦。燕別為二：若燕，若西燕。尚有涼州的呂光，史稱後涼，共計六國。此外又有一國突起，乃是死灰復燃，勃然興隆，漸漸的掃清河朔，雄長北方，傳世凡九歷年至百有五十，好算是當時最盛的強胡。這人為誰？就是前文六十五回中所敘的拓跋珪。特筆。珪為代王什翼犍孫，與母賀氏同依劉庫仁，庫仁待遇甚優，母子乃得安居。已而，庫仁為燕將慕輿文等所殺，庫仁弟頭眷代統部眾。頭眷破賀藻，敗柔然，兵勢頗盛，偏庫仁子顯，刺殺頭眷，自立為主，並欲殺拓跋珪。顯弟亢埿妻，為珪姑母，得知顯意，走告珪母賀氏。又有顯謀主梁六眷，係代王什翼犍甥，亦使人告珪。珪年已十有六，生得聰穎過人，亟與母賀氏商定秘謀，安排出走。賀氏夜備筵宴，召顯入飲，裝出一番慇懃狀態，再三勸酒，顯不好推辭，又因賀氏雖然半老，丰韻猶存，免不得目眩神迷，盡情一喝，接連飲了數巨觥，醉得朦朧欲睡，方才歸寢。珪已與舊臣長孫犍元他等，輕騎遁去。到了翌晨，賀氏又潛至廄中，鞭撻群馬，馬當然長嘶，顯從睡夢中驚醒，急至廄中探視，但見賀氏作搜尋狀，當下問為何因？賀氏竟向顯大哭道：「我子適在此處，今忽不見，莫非被汝等殺死麼？」顯忙答道：「哪有此事！」賀氏佯不肯信，仍然號啕不休。顯極力勸慰，但言珪必不遠出，定可放心，賀氏方返入後帳。顯也不加疑，總道珪未識己謀，不致他去，所以勸出賀氏，仍未嘗遣人追尋。<break time="100ms" />　　珪已奔入賀蘭部，依舅賀訥，訴明詳情，訥驚喜道：「賢甥智識不凡，必能再興家國，他日光復故物，毋忘老臣！」珪答道：「果如舅言，定不相忘！」已而賀氏從弟賀悅，為劉顯部下外朝大人，亦率部亡去，潛往事珪。顯待珪不歸，正在懷疑，及聞賀悅復遁，料知陰謀已泄，由賀氏居中設法，縱使他去，遂持刀往殺賀氏，賀氏走匿神車中，接連三日，幸得亢埿夫婦，向顯力請，始得倖免。嗣南部大人長孫嵩，亦率所部七百餘家，叛顯歸珪。顯追嵩不及，悵悵而還。哪知中部大人庾和辰，乘顯他去，竟入迎賀氏，投奔賀蘭部。及顯回帳，賀氏早已遠揚，氣得顯鬚眉直豎，徒呼恨恨罷了。珪居賀蘭部數月，遠近趨附，深得眾心，偏為賀訥弟染乾所忌，使黨人侯引七，覷隙刺珪。代人尉古真，又向珪告知染乾詭謀，珪嚴加防備。侯引七無隙可乘，只好復報染乾。染乾疑古真泄計，將他執訊，用兩車軸夾古真頭，傷及一目，古真始終不認，才命釋去。惟引眾圍住珪帳，珪母賀氏出語道：「染乾！汝為我弟，我與汝何仇？乃欲殺死我子呢？」染乾亦慚不能答，麾眾引退。又閱數旬，珪從曾祖紇羅兄弟，及諸部大人，共請諸賀訥，願推珪為主，賀訥自然贊成，遂於次年正月，奉珪至牛川，大會諸部，即代王位，紀元登國。即晉孝武帝太元十一年。使長孫嵩為南部大人，叔孫普洛為北部大人，分統部眾。命張兗為左長史，許謙為右司馬，王建和跋叔孫建庾岳等為外朝大人，奚牧為治民長，皆掌宿衛。嵩弟長孫道生等，侍從左右，出納教命，於是十餘年滅亡的故代，又得重興。珪嫌牛川地僻，不足有為，因徙居盛樂，作為都城，務農息民，眾情大悅。北人謂土為拓，後為跋，因以拓跋為姓，且改代為魏，自稱魏王。<break time="100ms" />　　先是前秦滅代，徙代王什翼犍少子窟咄至長安，從慕容永東徙，永令窟咄為新興太守。劉顯為逼珪計，特使弟亢埿引兵數千，往迎窟咄，使壓魏境，並代為傳告諸部，說是窟咄當為代王，諸部因此騷動。魏王珪左右於桓等，與部人同謀執珪。往應窟咄，幢將代人莫題等，亦潛與窟咄勾通。幸桓舅穆崇，與珪莫逆，預向珪處報明。崇亦知大義滅親耶？珪捕誅於桓等五人，莫題等赦免不問。為了這番亂釁，珪不免日夕戒嚴，尚恐內難未絕，暗算難防，不得已再逾陰山，往依賀蘭部。更遣外朝大人安同，向燕求救。燕主慕容垂，因遣趙王麟援珪。麟尚未至魏，窟咄又與賀染乾聯結，侵魏北部。北部大人叔孫普洛，未戰先遁，亡奔劉衛辰，魏都大震。麟在途中聞報，急遣安同歸報魏人。魏人知援軍將至，眾心少安。窟咄進屯高柳，珪與燕軍同攻窟咄，殺得窟咄大敗虧輸，奔投劉衛辰。衛辰把他殺死，餘眾四散，由珪招令投誠，不問前罪，散卒當然歸魏。乃改令代人庫狄乾為北部大人，犒賞燕軍，送令歸國。燕主垂封珪為西單于，兼上谷王，珪不願受封，但托言年少材庸，不堪為王，即將燕詔卻還。已見大志。<break time="100ms" />　　劉衛辰久居河西，招軍買馬，日見強盛。後秦主姚萇，封衛辰為河西王，領幽州牧，西燕主慕容永，亦令衛辰為朔州牧。衛辰因遣使詣燕，貢獻名馬，行至中途，被劉顯部兵奪去，使人逃往燕都，只剩了一雙空手，不得不向燕泣訴。燕主垂勃然大憤，便擬興兵討顯。可巧魏主珪慮顯進逼，再遣安同至燕乞師，燕主垂一舉兩得，立遣趙王麟與太原王楷，率兵擊顯。顯地廣兵強，濅成驕很，士眾無論親疏，均有貳心，至是傾寨出拒，略略交鋒，便即溃散。顯知不可敵，奔往馬邑西山。魏王濅復引兵會同燕軍，再往擊顯，大破顯眾。顯走入西燕，所有輜重牛馬，都為燕魏兩軍所得。彼此分肥，歡然別歸。
    </voice>
</speak>
