<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　禱畢，復大赦境內，加百僚位秩各二等，遂督兵出行，進逼安定。去城只九十餘里，忽由偵騎入報道：「姚萇已引兵出城，想是前來迎戰了。」登驚詫道：「敢是萇已病癒了麼？」隨即帶領輕騎，自往覘萇。行至中途，又有探馬來報道：「姚萇已遣將姚熙隆，從間道繞出，攻我大營去了。」登又恐大營有失，勒馬回營，望見距營數里，果有敵軍扎住，因天色已晚，不欲往攻，但命部眾戒嚴，枕戈夜宿，好容易過了一宵，差幸夜間無事，黎明即起，正在營中早餐，忽有邏騎入告道：「賊營都空空洞洞，不知所向了！」登大驚道：「這是何人？去令我不知，來令我不覺，人人說他將死，他偏又來出現，我與此羌同時，真是不幸極了！」遂引兵徐退，途次亦嚴勒部伍，井井不紊，才得安然還雍。究竟姚萇用何計策，得退登軍。原來登出兵時，萇病小愈，他不欲與登劇戰，所以想出了一條疑兵計，詭去詭來，使登無從測摸。等到登退兵還雍，他本已繞出登前，伏兵待著。及見登行列整齊，料不可犯，也樂得讓他過去，自還安定罷了。確是狡猾。<break time="100ms" />　　秦雍州牧竇沖，已進任右丞相，沖徙屯華陰，被晉河南太守楊佺期擊走，他尚矜才使氣，上書登前，自請加封天水王。是由楊定為王引使出來。登偏不許，沖竟僭稱秦王，改年元光。登聞報大怒，即引兵攻沖。厚楊定而薄竇沖，登實不公。沖情急生變，遂向後秦乞降，請發援師。姚萇欲力疾赴救，尹緯進言道：「太子純厚有聲，惟將略未曾著聞，可遣令代征，使示威武，也是固本的要著哩。」萇乃召興入囑道：「聞沖兵現屯野人堡，汝若趨救，必有一場惡戰，勝負未可逆料，不若逕攻胡空堡，使苻登撤圍還援，那時沖圍自解，汝亦可全軍引還了。」興受計而去，行抵胡空堡，登果還救，興遵著父命，不與交戰，便即退歸。<break time="100ms" />　　萇因久病未痊，命興先還長安，自引從臣繼發。到了新支堡，夜宿驛中，朦朧中見一金甲皇帝，領著數多將士毀門進來，仔細一瞧，那皇帝不是別人，正是秦王苻堅。當下駭懼欲奔，回頭急望，恍惚見有宮門開著，便踉蹌跑入。可巧有宮人出來，便向他們呼救，宮人手中，各有長矛持著，應聲拒敵，爭把手中矛擲去，不意敵兵未曾擊倒，自己的腎囊上，反被擲中一矛，頓致痛徹肺腑。更可恨的是敵兵嘩笑，拍掌歡語道：「正中死處，正中死處！」那時又痛又憤，咬著牙根，將矛拔去。矛才拔出，血即狂流，越覺痛不可耐，一聲號呼，竟致驚悟，才知是一魘夢。心虛易致鬼揶揄。挑燈審視，既沒有甚麼皇帝，又沒有甚麼將士，不過腎囊上卻是有些暴痛，卸裳俯視，略略紅腫，也不知是何病症。挨至天明，腫勢又添了一半，便召醫官入視，醫官就病論病，無非說是疝氣等類，外敷內治，全不見效，只覺得囊脹難忍，令醫用針刺治。醫官不得已如言施針，竟致血出不止，彷彿似夢，萇痛極致暈，不省人事。好容易灌救得活，仍是神志不清，狂言譫語，或云臣萇該死；或云殺死陛下，實為兄襄，並非臣罪，幸勿枉臣！半真半假，死且欺人。從官見萇病亟，不便逗留，只得將萇舁置車中，使他臥著，匆匆還入長安。萇偶覺清醒，便召太尉姚旻，尚書左僕射尹緯，右僕射姚晃，尚書狄伯支等，受遺輔政，且囑太子興道：「受遺諸公，統是我患難至交，如有人無端誣毀，慎勿輕信！汝能撫骨肉以仁，接大臣以禮，待物以信，字民以恩，四德具備，自可永年，我雖死無憂！」言畢即逝，時年六十有四，在位八年。<break time="100ms" />　　興恐內外有變，秘不發喪，急調叔父緒鎮安定，碩德鎮陰密，召弟崇還鎮長安。碩德部下諸將佐，各進白碩德道：「公威名素振，部曲最強，今聞故主已終，新君甫繼，恐不免與公相猜，公不若逕赴秦州，觀望時勢，自作良圖，免貽後戚。」碩德怫然道：「太子志度寬明，必無疑阻。今苻登未滅，即自尋干戈，是蹈三國時二袁覆轍，袁謐袁尚。徒取滅亡，我寧死不願出此呢！」隨即啟行至長安，與興相見，興優待如常，遣令赴鎮。一面自稱大將軍，授尹緯為長史，狄伯支為司馬，部署將士，嚴備苻登。<break time="100ms" />　　登屢使偵騎覘視，探得姚萇死耗，當即還報，登欣然道：「姚興小兒，怎能敵我，但折杖以笞，便足使他屈服了。」夜郎自大。遂驅眾盡出，但留弟安成王廣守南安，太子崇守胡空堡，自督兵逕向關中。復遣使拜金城王乞伏乾歸為河南王，領秦梁益涼沙五州牧，並加九錫。這乞伏乾歸，就是乞伏國仁弟。國仁嘗受苻登封爵，稱苑川王，見七十二回。逾年即歿，子公府尚在幼年，部眾謂宜立長君，因推乾歸為大將軍大單于，改元太初，徙居金城。且向秦報聞，秦遣使冊封乾歸為金城王。乾歸雄武英杰，不亞乃兄，征服附近部落，威振邊陲。立妻邊氏為王后，用出連乞都為丞相，悌眷為御史大夫，也是一個小朝廷制度。苻登欲規取長安，所以加封乾歸，聯為聲援，自引兵急進，從六陌趨廢橋。後秦始平太守姚詳，據住馬嵬堡，堵截登軍。姚興恐詳不能御，特遣長史尹緯，率兵助詳。緯逕至廢橋拒登，登爭水不得，兵多渴死，遂麾眾攻緯。緯正欲與戰，忽見狄伯支馳至，傳達興命，教他持重，不可輕戰。緯勃然道：「先帝升遐，人情震懼，今不思奮力殲寇，乃使逆豎壓境，日久變生，大事去了！緯情願死爭，不敢聞命！」說罷，便麾眾出戰，一當十，十當百，竟將登眾殺敗，追奔數里，斬馘甚多。
    </voice>
</speak>
