<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十四回<break time="100ms" />　　智姚萇旋師驚噩夢　勇翟瑥斬將掃孱宗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說秦主苻登，自退屯胡空堡後，按兵不出。接應前回。後秦主姚萇，使弟碩德鎮守安定，分置秦州守宰，派從弟常戍隴城，邢奴戍冀城，姚詳戍略陽。秦益州牧楊定，出攻隴冀，陣斬姚常，並擒邢奴。姚詳大懼，即將略陽城棄去，奔往陰密。定遂自稱秦州牧，晉爵隴西王。秦主登方借定拒萇，不便斥責，只好許稱王號，且加定為左丞相上大將軍，都督中外諸軍事，領秦梁二州牧。一面進竇沖為大司馬，兼驃騎大將軍，都督隴東諸軍事，領雍州牧，楊璧為大將軍，領南秦益二州牧，約與共攻後秦。三人才略心術，俱難重任，登所用非人，宜其致敗。又敕並州刺史楊政，冀州刺史楊楷，各率部曲相會，再圖大舉。<break time="100ms" />　　姚萇遣將軍王破虜，略地秦州，為楊定所破，狼狽奔還。秦主登出攻鴦泉堡，由姚萇親自馳救，登亦引退。萇囑使東門將軍任甕等，致書與登，詐為內應，登得書後，即欲輕騎踐約。征東將軍雷惡地，在外將兵，得知此事，即馳入白登道：「姚萇多詐，怎可輕信？請三思後行！」登乃中止。嗣探得任甕詐降，懸門以待，乃驚語左右道：「雷征東料敵如神，若非彼言，我幾為豎子所欺了。」惡地因諫萇有功，亦未免語帶矜誇，偏登又陰懷猜忌，只恐他另生惡念，逐漸見疏。莫非因他以惡為名故致生忌，但好猜如此，何由御人？惡地果然疑懼，竟往降後秦，姚萇命惡地為鎮軍將軍。<break time="100ms" />　　既而秦鎮東將軍魏褐飛，自稱沖天王，號召氏胡部落，圍攻杏城。杏城為後秦安北將軍姚當成所守，便馳使報告姚萇，請速濟師。萇自引精兵千六百人，往援杏城，哪知降將惡地，又與褐飛相應，反攻李潤。鎮名在馮翊西。兩人會合攏來，眾至數萬，氏胡又相繼奔赴，絡繹不絕。萇固壘不戰，佯示怯弱，褐飛見萇兵弱少，意存輕藐，毫不加防，不意後面有萇兵掩入，立致驚溃。萇既分兵繞擊褐飛，自己在營中眺著，望見褐飛後營，塵頭擾亂，料知褐飛中計，便即驅兵殺出，直擊褐飛前營。褐飛前後受敵，嚇得手足無措，只好沒路的亂撞。偏偏冤家路狹，正與姚萇相值，再欲回頭返奔，已是不及，那好頭顱即被人取去了。褐飛有眾三萬人，死了一萬，降了一萬，逃去一萬，霎時間成為平地。杏城守將姚當成，出迎姚萇，萇命就營址間，每一柵孔，改植一樹，作為戰勝紀念。當成嫌營地太小，萇笑道：「我自結髮以來，與人交戰，從沒有這般奇捷。試想我軍不過千餘，能驟破三萬賊眾，可見營地以小為奇，如賊大營，有什麼用處哩！」說著，復命移兵往擊惡地。兵方啟行，惡地已前來謝罪，俯伏投誠。萇傳命宥免，令他隨歸長安，待遇如初。惡地首鼠兩端，實可殺卻。過了一年，馮翊人郭質，忽起兵應秦，移檄三輔，數萇過惡。三輔多貽書歸附，獨鄭縣人苟曜不從，聚眾數千，與質為敵。秦授質為馮翊太守，後秦授曜為豫州刺史。曜與質互相戰爭，質屢次失利，敗奔洛陽，後來苟曜為秦所誘，密約秦主登出兵，願為內應。胡人真多反復。登督兵赴約，竟至馬頭原，姚萇引眾逆戰，為登所敗，右將軍吳忠陣亡。姚碩德等拚命攔截，才得勉強收軍，不致大挫。萇令軍士飽食乾糧，再行進戰，碩德旁問道：「陛下每戰不勝，即有奇謀，今戰既失利，又欲進攻，果有何策？」萇答道：「登用兵遲緩，不識虛實，今輕兵直進，竟據我東首，這定是苟曜豎子，與他通謀，所以冒險前來；若再不與戰，日久勢增，禍更難測，故不如更與交鋒，使苟曜未得連合，登尚疑信參半，當可轉敗為勝，解散賊謀哩。」說畢，上馬督兵，進攻登營。登不防姚萇再至，倉皇接仗，士無鬥志，紛紛溃退，萇驅眾追殺一陣，斬獲無算，直至登奔往郿城，始命凱旋。諸將益佩服萇謀。嗣聞登復移攻安定，萇命太子興居守長安，自往拒登。臨行時囑興道：「苟曜好為奸變，他聞我北行，必來見汝，汝宜將他捕戮，免貽後患。」興唯唯受教。果然萇就道後，曜即入關見興，當被興喝令拿下，推出梟首，然後報達姚萇。萇聞苟曜已死，安心前行。至安定城東，見登引眾來前，立即麾眾與鬥，把登擊退。萇入城犒軍，宴集將佐，諸將進言道：「今日魏武王尚存，萇諡兄襄為魏武王見七十二回。必不令此賊久盛，陛下但務拒守，不願進擊，所以養寇到今，尚未蕩平呢。」萇微哂道：「我原是不及亡兄，約算起來，共有四種。我兄身長八尺五寸，臂垂過膝，人一望見，便覺生畏，這是我第一種不及處；我兄與天下爭衡，雖遇十萬雄師，毫不畏縮，當先直進，橫厲無前，這是我第二種不及處；我兄談古知今，講論道藝，善遇英雄，廣羅俊異，這是我第三種不及處；我兄董率大眾，履險如夷，上下咸服，人人願盡死力，這是我第四種不及處。我事事不及亡兄，尚得建立功業，策任群賢，無非靠了一些智略，稍得過人一籌。苻登窮寇，將來總要覆亡，何必急速求功，反致敗事哩！」於是群下咸稱萬歲。越日萇復下書，令諸鎮各置學官，不得偶廢，考試優劣，量才擢敘。會秦驃騎將軍沒奕於，率戶六千，來降姚萇，萇授沒奕於為車騎將軍，封高平公。<break time="100ms" />　　既而萇遇重疾，因遣弟碩德鎮李潤，僕射尹緯守長安，亟召太子興馳詣行營。那秦主苻登，方立昭儀李氏為繼后，連日慶宴，聞得姚萇有病，不禁大喜，便欲乘機往攻，厲兵秣馬，特向苻堅神主前禱告道：<break time="100ms" />　　曾孫登自受任執戈，幾將一紀，未嘗不上天錫佑，皇鑒垂矜，所在必克，賊旅冰摧。今由太皇帝之靈，降災疢於逆羌，以形類推之，丑虜必將不振。登當因其隕斃，順行天誅，拯復梓宮，謝罪清廟。神祖有靈，實式憑之！
    </voice>
</speak>
