<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　晉陽沙亭潞川各守將，統聞風逃散，慕容鍾且奔降垂營。永聞鍾叛去，竟將鍾妻子拘住，悉數駢戮。死在目前，還要如此暴虐。又恐長子受圍，擬留太子亮居守，自奔後秦。侍中蘭英道：「昔石虎攻我龍城，我太祖堅守不去，終得創業垂基，造成大燕。今垂七十老翁，厭苦兵革，難道能連年不返，長此圍攻麼？為今日計，但當繕修守備，堅壁勿戰，待他師老糧盡，自然退去了。」永乃依議，嬰城拒守。那燕兵即陸續趨至，環集城下，四面築柵，把一座長子城，團團圍住。一攻一守，約莫有四五十日，城中雖未被陷，卻已孤危得很。乃遣子常山公泓，齎取玉璽一方，縋城夜出，向晉雍州刺史郗恢處求救，恢即請命晉廷。晉雖有詔許援，但征發需時，一時如何應急？永恐晉兵不至，又遣太子亮詣魏乞師。亮出城時，被燕將平視探知，引兵追及，把亮擒回。只有隨騎逃脫，得至盛樂，見魏王拓跋珪，涕泣求援。珪本與西燕通好，見七十三回。乃命陳留公虔，將軍庾岳，率騎五萬，出屯秀谷，相機進行。怎奈長子城日危一日，晉魏兵又皆未至，急得守城將士，朝不保暮。大逸豆歸與部將竇韜等，起了歹心，竟潛通外兵，開城延敵。慕容永驚悉內變，忙挈著眷屬，奔往北門。冤冤相湊，兜頭碰著燕軍前隊，一聲吶喊，把永圍住。永無從逃脫，只好束手受擒，所領家屬，無一倖免，統被縛至慕容垂前。垂責他僭據位號，濫殺宗族，罪無可恕，叱出斬首，妻子等當亦受戮。慕容俊子孫前時被永所殺，至此始得瞑目。又執住刁雲等四十餘人，一體加誅。大逸豆歸昂首進謁，還道是開城有功，得邀重賞，偏被垂叱他不忠，賞他一刀兩段。該死！總計西燕自慕容泓改元，至永亡國，已易六主，合計只十有一年。<break time="100ms" />　　垂既滅西燕，得永所統八郡七萬餘戶。令宜都王慕容鳳為雍州刺史，鎮守長子，丹陽王慕容纘為平州刺史，鎮守晉陽，自率軍馳還鄴城，復東巡陽平平原，因聞晉有救永意，特使慕容農渡河，與鎮南將軍尹國，攻晉廩邱陽城，先後陷入，晉平東太守韋簡，引兵截擊，敗死平陸。晉高平太守徐含遠，遣使至劉牢之處乞援，牢之不能赴援，遂致高平泰山瑯琊諸郡，陸續奔溃。慕容農進兵臨海，分置守宰，方才引還。垂北往龍城，告捷太廟。<break time="100ms" />　　會接得北方軍報，謂魏王珪已出師秀谷，侵逼附塞諸郡。垂本擬親出伐魏，因年已衰邁，疲病難行，乃遣太子寶為統帥，使與遼西王農趙王麟等，率步騎八萬人，自五原伐魏。是時慕容柔慕容楷諸人，相繼病歿，惟慕容德慕容紹掌兵如故。垂令紹統步騎一萬八千，為寶後應，散騎常侍高湖，上書諫垂道：「魏與燕世為姻婚，結好已久，今因求馬不得，拘留彼弟，彼直我曲，不宜用兵。且拓跋珪沈鷙善謀，幼歷艱難，飽嘗世故，兵精士盛，更難輕敵。太子年少氣壯，必且藐視珪眾，諸多玩忽，萬一挫失，大損國威，願陛下慎重將事」云云。語皆合理。垂非但不從，反褫湖官爵，竟令寶等北進。老昏顛倒。<break time="100ms" />　　魏王拓跋珪，方討平劉衛辰，斬獲衛辰父子，並誅他宗黨五千餘人。只衛辰少子勃勃，逃往薛幹部，不及追獲。當下掠得戰馬三十餘萬匹，牛羊四百餘萬頭，載歸盛樂，充做國用。嗣又向薛幹部索交勃勃，薛幹部酋太悉伏，拒絕魏使，竟將勃勃一人，送往後秦高平公沒奕於。魏王珪又恨他抗命，襲破薛幹部帳，逐去太悉伏，入帳屠掠，盡把財物取歸，因此國帑充足，士飽馬騰。補敘數行文字，上結劉衛辰，下引赫連勃勃。此次燕軍入境，長史張袞語珪道：「燕滅丁零，殺慕容永，一入滑台，再陷長子，今復傾眾前來，總道我亦無能為，一戰可取，我不如暫避凶鋒，佯示羸弱，使他驕怠無備，然後發兵邀擊，定可得勝！這就是兵志所謂『居如處女，出如狡兔』呢。」珪喜從袞議，遂徙部落畜產，西行渡河，直至千餘里外，方才休息。<break time="100ms" />　　燕軍進至五原，收降魏別部三萬餘家，割取穄田百餘萬斛，穄讀祭，形似麥而性不黏，為朔方特產。移置黑城。復進軍臨河，採木造船，作為濟具，約歷旬餘，才得制成千餘艘。魏王珪聞燕兵將濟，始發兵出拒，並遣右司馬許謙，至後秦借兵，遙乞聲援。燕太子寶，正備齊船隻，督兵下船，忽河中颳起一陣狂風，吹動船隻，有數十艘牽勒不住，竟順風漂往對岸。適魏兵前隊，瀕河游弋，即將燕舟纜住，搜獲甲士三百餘人，魏王珪與語道：「燕主已死，燕太子何不早歸，反要渡河前來呢？」說畢，即令一一釋縛，縱使歸營。燕兵得命，即將珪言還報，太子寶不免驚疑。原來寶引兵至五原，與中山使命往來，屢不見答，還道垂果有不測情事。其實中山非無復使，統被魏暗地遣兵，繞出燕營後面，把他截住，牽縛了去，所以出兵多日，不得聞垂起居。魏王珪既將燕兵縱歸，使他傳言，復令所執燕使人，隔河傳語燕營，偽證燕主死狀，益令寶等驚惶，士卒駭動，因此不敢逕渡。珪遂使陳留公虔率五萬騎屯河東，東平公儀，率十萬騎屯河北，略陽公遵，率七萬騎繞出河南，堵截燕軍歸路。再加後秦亦遣將楊佛嵩，引兵救魏，魏勢益盛。<break time="100ms" />　　先是燕太子寶，行至幽州，所乘車軸，無故自斷，術士勒安極言不祥，勸寶還軍，寶不肯從。至是安復白寶道：「天時不利，咎征已集，急速還軍，尚可倖免！」寶仍然不聽。安退出告人道：「我輩並將委屍草野，不得生還了！」趙王麟部將慕輿暠，疑垂真死。密謀作亂，將就軍中奉麟為主，事泄被誅。寶因此忌麟，自思頓兵非計，遂焚船夜遁。時值初冬，天不甚寒，河冰未結，寶料魏兵必不能渡，未設斥堠。偏偏隔了一宵，河上朔風暴吼，天氣驟冷，河冰四合。魏王珪竟引兵渡河，挑選銳騎二萬餘名，亟追燕軍。
    </voice>
</speak>
