<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十五回<break time="100ms" />　　失都城西燕被滅　壓山寨北魏爭雄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說乞伏乾歸，增置官屬，令長子熾磐領尚書令左長史，邊芮為尚書左僕射右長史，秘宜為右僕射，翟瑥為吏部尚書，翟勍為主客尚書，杜宜為兵部尚書，王松壽為民部尚書，樊謙為三公尚書，方弘、麴景為侍中。此外拜授，一如魏武晉文故事，猶自稱大將軍大單于。惟楊定死後，天水人姜乳，襲據上邽，因遣乞伏益州往討。邊芮王松壽入諫乾歸道：「益州貴為介弟，屢立戰功，因勝致驕，常有德色，古人謂驕兵必敗，若令他專閫，恐非所宜。」乾歸道：「益州驍勇，非諸將所能及，我但恐他剛愎自用，或致僨事，今當另簡重佐，便可無憂！」說著，遂派韋乾為行軍長史，務和為司馬，令與益州偕行。至大寒嶺，益州果不加部勒，反縱軍士解甲游畋，日夕酣飲；且下令道：「敢言軍事者斬！」韋乾看不過去，只好邀同務和，違令進諫道：「將軍為王室懿親，受命專征，期殄凶丑，今賊已逼近，奈何解甲自寬，宴安鴆毒，古有明戒，望將軍三思！」益州大言道：「乳眾烏合，聞我到來，理應遠竄，若欲與我決戰，便是自來送死，我自有擒賊方法，卿等勿憂！」全是驕態，惟不殺韋乾，還算氣寬。韋乾等只好退出，自加戒備。果然姜乳引眾劫營，益州未曾預防，竟被陷入，倉皇驚溃。還虧韋乾等救護益州，且戰且行，才得逃脫性命。乾歸聞益州敗還，也仿秦穆公悔過語云：「孤違蹇叔，致有此敗，將士何罪，罪實在孤呢！」乃概令復職，悉置勿問。並令兵士休養，暫息干戈。<break time="100ms" />　　楊定無子，從弟盛先守仇池，特為定發喪，追諡武王，自稱秦州刺史仇池公。仇池前為秦滅，曾由楊安鎮守，見六十二回。後來楊安他徙，輾轉為楊定所據，定死盛繼，仍算未絕，並遣使稱藩東晉，晉廷但務羈縻，封盛為仇池公。盛與定原屬氐族，因分氏羌為二十部護車，各自鎮戍，不設郡縣。乞伏乾歸也不願過問，仇池始得少安。<break time="100ms" />　　事且慢表，且說燕主慕容垂，掃滅丁零，還至中山，聞翟钊奔入西燕，乃議興兵西略，往攻慕容永。諸將俱說道：「永未有大釁，不宜輕伐，且近來連歲戰爭，士卒久勞，居民亦不暇耕織，瘡痍滿目，哭泣盈途，宜乘此安撫兵民，待時而動，區區長子，無庸深憂呢！」獨司徒范陽王德駁議道：「昔三祖積德，遺訓在耳，所以陛下龍興，人皆思燕，不謀而合。永與陛下系出同宗，乃獨僭稱尊號，煽動華夷，惑民視聽，致令群豎縱橫，逐鹿不息，今若不先加除滅，恐民心不壹，後患方長，怎得謂不足深憂！就使士卒疲勞，此舉亦不能再緩了！」垂掀須語諸將道：「司徒所議，與我同意，古稱：『二人同心，其利斷金。』我計決了！且我年雖老，扣囊底智，尚足殲除此賊，不宜再留遺患，累我子孫呢！」除去慕容永，亦未必子孫久長。乃發步騎七萬人，遣鎮西將軍丹陽王瓚，及龍驤將軍張崇，往攻晉陽，征東將軍平視，往攻沙亭，自率大軍赴鄴。晉陽守將，為西燕主永弟武鄉公友，沙亭守將，為西燕鎮東將軍段平。西燕主永，尚恐兩處有失，因再遣尚書令刁雲，與車騎將軍慕容鍾，率眾五萬，出屯潞川，使為援應。垂復使太原王楷出滏口，遼西王農出壺關，自出沙亭擊永。<break time="100ms" />　　永急令從子征東將軍小逸豆歸，鎮東將軍王次多，右將軍勒馬駒等，率兵萬餘，往戍台璧。又派遣諸將，分道拒守。偏燕軍沿途逗留，月餘不進。永莫名其妙，但恐垂聲東擊西，佯從鄴城進兵，暗中卻分兵潛入太行，山名。繞擊背後，所以預防一著，特調諸軍還扼太行，嚴守軹關；惟留台璧軍不遣。垂正要他調開各軍，好使部眾前進，既聞慕容永中計，立即趨就慕容楷，同進滏口，入天水關，直抵台璧。小逸豆歸飛報慕容永，永遣太尉大逸豆歸，至台璧助戰，適垂將平視引兵馳至，垂即使與大逸豆歸交鋒，一陣痛擊，大逸豆歸敗去。小逸豆歸不得已與王次多勒馬駒等，開壁出戰。平視再與奮鬥，正殺得難解難分的時候，忽由慕容楷慕容農殺到，兩支統是生力軍，縱橫馳驟，銳不可當。小逸豆歸自知不敵，急忙收兵入壁，偏敵軍兩面圍裹，一時不能殺出，等到死命衝突，才得一條血路，奔入壘中。部兵萬餘名，傷亡了六七千。就是王次多勒馬駒，也相繼戰死，連骸骨都無從奪回。更可怕的是台璧外面，統是敵軍，圍得鐵桶相似，除非插翅騰空，不敢出去。小逸豆歸坐守孤城，隻眼巴巴的向西望著，專待援軍到來。<break time="100ms" />　　時大逸豆歸已奔還報永，永乃自率精兵五萬，馳救台璧，屯兵河曲，貽垂戰書。垂批回戰期，列陣台璧南面，分農楷二軍為左右翼，又使慕容國率兵千人，伏深澗下。越日交兵，由垂親往挑戰，兩下裡不及答話，便將對將，兵對兵，角鬥起來。才及片時，垂竟拍馬返奔，將士亦佯作敗狀，曳械遁走。永不管好歹，揮兵急追，人馳馬驟，爭向深澗中躍過，似乎有滅此朝食的氣象。不料馳至半途，那慕容楷慕容農兩軍，出來截住，夾攻永軍，垂又翻身轉來，迎頭痛擊，永三面受敵，如何支持？只得回馬奔還。追兵變做逃兵，逃兵反變做追兵，勝負變幻，真不可測。永馳還澗旁，不防慕容國又復殺出，截住去路。垂與農楷等在後緊追，累得永進退兩難，頓致全軍大亂，或被殺，或被溺，死了無數士卒。永還須遲死數月，所以幸得逃脫，奔還長子。永已用兵數年，連誘敵計都未預防，實是個沒用傢伙。
    </voice>
</speak>
