<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　垂在位十三年，歿年已七十有一。由太子寶嗣即帝位，諡垂為神武皇帝，廟號世祖。尊母段氏為太后，改建興十一年為永康元年。垂稱王二年，雖易秦為燕，未定年號，至稱帝以後，方改年建興。事見前文。命范陽王德，都督冀兗青徐荊豫六州軍事，領冀州牧，鎮守鄴城，遼西王農，都督並雍益梁秦涼六州軍事，領並州牧，鎮守晉陽，趙王麟為尚書左僕射，高陽王隆為右僕射，長樂公盛為司隸校尉，宜都王鳳為冀州刺史。餘如異姓官吏，亦晉秩有差。寶為慕容垂第四子，少時輕狡，也無志操，弱冠後冀為太子，乃砥礪自修，崇尚儒學，工談論，善屬文，曲事乃父左右，購得美名。垂因立為儲貳，格外寵愛。其實寶是假名竊位，既得逞志，復露故態，中外因此失望。垂繼后段氏，嘗乘間語垂道：「太子姿質雍容，輕柔寡斷，若遇承平時候，尚足為守成令主；今國步艱難，恐非濟世英雄，陛下乃托以大業，妾實未敢贊成！遼西高陽二王，本為陛下賢子，何不擇一為嗣，使保國祚！趙王麟奸詐強愎，他日必為國患，這乃陛下家事，還乞陛下圖謀，毋貽後悔！」垂不禁瞋目道：「爾欲使我為晉獻公麼？」段氏見話不投機，只好暗暗下淚，默然退出。原來寶為先段后所出。麟農隆柔熙，出自諸姬，均與繼后段氏，不屬毛裡。段氏生子朗鑒，俱尚幼弱，所以垂疑段后懷妒，從中進讒，不得不將她叱退。段氏既怏怏退出，適胞妹季妃入見，季妃為慕容德妻，見六十四回。因即流涕與語道：「太子不才，內外共知，惟主上尚為所蒙，我為社稷至計，密白主上，主上乃比我為驪姬，真是冤苦！我料主上百年以後，太子必喪社稷！趙王又必生亂，宗室中多半庸碌，惟范陽王器度非常，天若存燕，舍王無第二人呢！」段元妃未嘗無識，惟為此殺身亦是失計。季妃亦不便多言，但唯唯受教罷了。古人說得好，屬垣防有耳，窗外豈無人？段后告垂及妹，雖亦秘密相商，但已被人竊聽，傳出外面，為太子寶及趙王麟所聞。兩人當然懷恨，徐圖報復。到了寶已嗣位，故舊大臣，總援著舊例，尊皇后為皇太后，寶說不出從前嫌隙，只好暫時依議。過了半月，即使麟入脅段太后道：「太后前日，嘗謂嗣主不能繼承大業，今果能否？請亟自裁，還可保全段宗！」段太后聽了，且怒且泣道：「汝兄弟不思盡孝，膽敢逼殺母后，如此悖逆，還想保守先業麼？我豈怕死，但恐國家將亡，先祖先宗，無從血食呢！」說畢，便飲鴆自殺。雖不做凡人妻，但結果亦屬欠佳。麟出宮語寶，寶與麟又復倡議，謂段氏曾謀嫡儲，未合母道，不宜成喪。群臣也不敢進諫。惟中書令眭邃抗議道：「子無廢母的道理，漢時閻后親廢順帝，尚得配享太廟，況先後語出傳聞，虛實且未可知，怎得不認為母？今宜依閻后故事，遵禮發喪。」寶乃為太后成服袝葬，追諡為成哀皇后。這且慢表。<break time="100ms" />　　且說晉孝武帝親政以後，權由己出，頗知盡心國事，委任賢臣。淝水一戰，擊退強秦，收復青兗河南諸郡，晉威少振。事俱散見前文。太元九年，崇德太后褚氏崩，朝議以帝與太后，係是從嫂，服制上不易規定。褚氏為康帝后，康帝為元帝孫，而孝武為元帝少子，簡文帝三男，故對於褚后實為從嫂。獨太學博士徐藻，援《禮經》夫屬父道、妻皆母道的成訓，推衍出來，說是夫屬君道，妻即后道，主上曾事康帝為君，應事褚后為后，服后應用齊衰，不得減輕云云。孝武帝遂服齊衰期年，中外稱為公允。惟孝武后王氏，嗜酒驕妒，有失閫儀，孝武帝特召后父王蘊，入見東堂，具說后過，令加訓導。蘊免冠稱謝，入宮白后，后稍知改過，不逾大節。過了五年，未產一男，竟至病逝。褚太后與王皇后，並見六十四回中。當時後宮有一陳氏女，本出教坊，獨長色藝，能歌能彈，應選入宮。孝武帝方值華年，哪有不好色的道理，花朝擁，月夜偎，嘗盡溫柔滋味，竟得產下二男，長名德宗，次名德文。本擬立為繼后，因她出身微賤，未便冊為正宮，不得已封為淑媛，但將中宮虛位，隱然以皇后相待。偏偏紅顏不壽，翠袖生寒，到了太元十五年，又致一病告終。孝武帝悲悼異常。幸復得一張氏嬌娃，聰明伶俐，不亞陳淑媛，面龐兒閉月羞花，更與陳淑媛不相上下，桃僵李代，一枯一榮，孝武帝冊為貴人，得續歡情，才把陳淑媛的形影，漸漸忘懷，又復易悲為喜了。為下文被弒伏線。<break time="100ms" />　　惟自張貴人得寵，日伴天顏，竟把孝武帝迷住深宮，連日不親政務。所有軍國大事，盡委瑯琊王道子辦理。道子係孝武帝同母弟，俱為李崑崙所生。見六十三回。孝武即位，曾尊李氏為淑妃，嗣又進為皇太妃，儀服得與太后相同。道子既受封瑯琊王，進位驃騎將軍，權勢日隆，太保謝安在位時，已因道子恃寵弄權，與他不和。見六十九回。安婿王國寶，係故左衛將軍王坦之子，素性奸諛，為安所嫉，不肯薦引。國寶陰懷怨望，會國寶從妹，入選為道子妃，遂與道子相昵，常毀婦翁，道子亦入宮行讒。孝武帝素來重安，安又避居外鎮，故幸得考終。但自安歿後，道子即首握大權，錄尚書事，都督中外諸軍，領揚州刺史。道子嗜酒漁色，日夕酣歌，有時入宮侍宴，亦與孝武為長夜飲，縱樂尋歡。又崇尚浮屠，僧尼日集門庭，一班貪官污吏，往往托僧尼為先容，無求不應。也是結歡喜緣。甚至年輕乳母，貌俊家僮，俱得道子寵幸，表裡為奸。道子又擢王國寶為侍中，事輒與商，國寶亦得肆行無忌，妄作威福，政刑濁亂，賄賂公行。
    </voice>
</speak>
