<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　尚書令陸訥，望宮闕歎道：「這座好家居，難道被纖兒撞壞不成？」會稽處士戴逵，志操高潔，屢征不起。郡縣逼迫不已，他見朝政日非，越加謝絕，逃往吳郡。吳國內史王珣，在武邱山築有別館，逵潛蹤往就，與珣游處兼旬，托珣向朝廷善辭，免得再召。珣與他設法成全，逵乃復返入會稽，隱居剡溪。不略逸士。會稽人許榮，適任右衛領營將軍，上疏指陳時弊，略云：<break time="100ms" />　　今台府局吏，直衛武官，及僕隸婢兒，取母之姓者，本臧獲之徒，無鄉邑品第，皆得命議，用為郡守縣守，並帶職在內，委事於小吏手中。僧尼乳母，競進親黨，又受貨賂，輒臨官領眾，無衛霍之才，而妄比古人，為患一也。佛者清虛之神，以五誡為教，絕酒不淫，而今之奉者，穢慢阿尼，酒色是耽，其違二矣。夫致人於死，未必手刃害之，若政教不均，暴濫無罪，必夭天命，其違三矣。盜者未必躬竊人財，譏察不嚴，罪由牧守，今禁令不明，劫盜公行，其違四矣。在上化下，必信為本，昔年下書，敕使盡規，而眾議畢集，無所採用，其違五矣。僧尼成群，依傍法服，五誡粗法，尚不能遵，況精妙乎？而流惑之徒，競加敬事，又侵逼百姓，取財為害，亦未合佈施之道也。<break time="100ms" />　　疏入不報。會孝武帝冊立儲貳，命子德宗為皇太子。德宗愚蠢異常，口吃不能言語，甚至寒暑饑飽，均不能辨，飲食臥起，隨在需人，所以名為儲嗣，未嘗出臨東宮。似此蠢兒，怎堪立為儲君！許榮又疏言太子既立，應就東宮毓德，不宜留養後宮，孝武帝亦置諸不理。<break time="100ms" />　　惟道子勢傾內外，門庭如市，遠近奔集，孝武帝頗有所聞，不免懷疑。王國寶諂事道子，隱諷百官。奏推道子為丞相，領揚州牧，假黃鉞，加殊禮。護軍將軍車胤道：「這是成王尊崇周公的禮儀，今主上當陽，非成王比，相王在位，難道可上擬周公麼？」乃托詞有疾，不肯署疏，及奏牘上陳，果觸主怒，竟把原奏批駁下來，且因奏疏中無車胤名，嘉他有守。<break time="100ms" />　　中書侍郎范寧徐邈，守正不阿，指斥奸黨，不稍寬假。范寧尤抗直敢言，無論親貴，遇有壞法亂紀，必抨擊無遺。嘗謂王弼何晏二人，浮詞惑眾，罪過桀紂，所以待遇同僚，必以禮法相繩。王國寶為寧外甥，寧恨他卑鄙，屢戒不悛，乃表請黜逐國寶。國寶仗道子為護符，反構隙譖寧。不顧婦翁，寧顧母舅！寧且恨且懼，遂乞請外調，願為豫章太守。豫章一缺，向稱不利，他人就任，輒不永年，朝臣視為畏途。孝武帝覽表亦驚疑道：「豫章太守不可為，寧奈何以身試死哩！」寧一再固請，方邀允准。寧臨行時尚申陳一疏，大略說是：<break time="100ms" />　　臣聞道尚虛簡，政貴平靜，坦公亮於幽顯，流子愛於百姓，子讀若慈，見《禮記》。然後可以輕夷險而不憂，乘休否而常夷，否讀如痞。先王所以致太平，如此而已。今四境晏如，烽燧不舉，而倉庾虛耗，帑藏空匱。古者使民，歲不過三日，今之勞擾，殆無三日休息，至有殘形剪髮，要求復除，生兒不復舉養，鰥寡不敢妻娶，豈不怨結人鬼，感傷和氣！臣恐社稷之憂，積薪不足以為喻。臣久欲粗啟所懷，日延一日，今當永離左右，不欲令心有餘恨，請出臣啟事，付外詳擇，不勝幸甚！<break time="100ms" />　　孝武帝得了寧疏，卻也頒詔中外，令公卿牧守，各陳時政得失。無如道子國寶，蟠踞宮廷，雖有良言，統被他兩人抹煞，不得施行。就是范寧赴任後，也有一篇興利除害的表章，大要在省刑減傜，戒奢懲佚數事，結果是石沈海底，毫無音響。惟王國寶前被糾彈，嘗使陳郡人袁悅之，因尼妙音，致書後宮，具言國寶忠謹，宜見親信。這書為孝武帝所見，怒不可遏，即飭有司加罪悅之，處以斬罪。國寶越加惶懼，仍托道子入白李太妃，代為調停，方得無恙。<break time="100ms" />　　道子貪恣日甚，賣官鬻爵，無所不為。嬖人趙牙出自倡家，貢金獻妓，得官魏郡太守。錢塘捕賊小吏茹千秋，納賄巨萬，亦得任為諮議參軍。牙且為道子監築東第，迭山穿沼，植樹栽花，工費以億萬計。道子且就河沼旁開設酒肆，使宮人居肆沽酒。自與親昵乘船往飲，謔浪笑敖，備極醜態。孝武帝聞他築宅，特親往遊覽，道子不敢拒駕，只好導帝入游。帝眺覽一周，使語道子道：「府內有山，足供游眺，未始不佳；但修飾太過，恐傷儉德，不足以示天下！」道子無詞可答，只好隨口應命。及帝既還宮，道子召語趙牙道：「皇上若知山由版築，汝必坐罪致死了！」趙牙笑道：「王在，牙何敢死！」倡家子也讀過《魯論》麼？道子也一笑相答。牙退後並不少戒，營造益奢。茹千秋倚勢斂財，驟致巨富，子壽齡得為樂安令，贓私狼藉，得罪不誅，安然回家。博平令聞人奭據實彈劾，孝武帝雖懷怒意，終因道子袒護，不復查究。道子又為李太妃所愛，出入宮禁，如家人禮，或且使酒嫚罵，全無禮儀。<break time="100ms" />　　孝武帝愈覺不平，意欲選用名流，任為藩鎮，使得潛制道子。當時中書令王恭，黃門郎殷仲堪，世代簪纓，頗負時望，孝武帝因召入太子左衛率王雅，屏人密問道：「我欲外用王恭殷仲堪，卿意以為何如？」雅答道：「恭風神簡貴，志氣方嚴，仲堪謹修細行，博學能文，但皆器量褊窄，無干濟才。若委以方面，天下無事，尚足稱職，一或變起，必為亂階。願陛下另簡賢良，勿輕用此二人！」雅頗知人。孝武帝不以為然，竟命恭為平北將軍，都督青兗幽並冀五州軍事，領青兗二州刺史，出鎮京口，仲堪為振威將軍，都督荊益寧三州軍事，領荊州刺史，出鎮江陵。又進尚書右僕射王珣為左僕射，王雅為太子少傅，內外分置心膂，無非欲監制道子。哪知內患未去，反惹出一場外患來了。小子因有詩歎道：<break time="100ms" />　　惡習都由驕縱成，家無賢弟咎由兄。
    </voice>
</speak>
