<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十七回<break time="100ms" />　　殷仲堪倒柄授桓玄　張貴人逞凶弒孝武
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孝武帝防備道子，特分任王恭殷仲堪王珣王雅等，使居內外要津，分道子權。道子也窺透孝武帝心思，用王國寶為心腹，並引國寶從弟瑯琊內史王緒，作為爪牙，彼此各分黨派，視同仇讎。就是孝武帝待遇道子，也與從前大不相同，還虧李太妃居間和解，才算神離貌合，勉強維持。道子又想推尊母妃，陰豎內援，便據母以子貴的古例，啟聞孝武帝，請尊李太妃為太后。孝武帝不好駁議，因准如所請，即改太妃名號，尊為太后，奉居崇訓宮。道子雖為瑯琊王，曾領會稽封國，為會稽太妃繼嗣。會稽太妃，就是簡文帝生母鄭氏，見六十三回。鄭氏為元帝妾媵，未列為后。故歸道子承祀，至是亦追尊為簡文太后，上諡曰宣。群臣希承意旨，謂宣太后應配饗元帝，獨徐邈謂太后生前，未曾伉儷先帝，子孫怎得為祖考立配？惟尊崇盡禮，乃臣子所可為，所建陵廟，宜從別設。有詔依議，乃在太廟西偏，另立宣太后廟，特稱宣太后墓為嘉平陵。<break time="100ms" />　　又徙封道子為會稽王，循名責實，改立皇子德文為瑯琊王。德文比太子聰慧，孝武帝常使陪侍太子，凡太子言動，悉由德文主持，因此青宮裡面，尚沒有甚麼笑話，傳播人間。何不直截了當立德文為儲嗣！惟道子內恃太后，外恃近臣，驕縱貪婪，終不少改。<break time="100ms" />　　太子洗馬南郡公桓玄，就是前大司馬桓溫少子，見六十四回。五齡襲爵，及長頗通文藝，意氣自豪，朝廷因父疑子，不給官階，到了二十三歲，始得充太子洗馬。玄以為材大官小，很是怏怏，乃往謁道子，為夤緣計。湊巧道子置酒高會，盛宴賓朋，玄得投刺入見，稱名下拜。道子已飲得酣醉，任他拜伏，並不使起，且張目四顧道：「桓溫晚年，想做反賊，爾等曾聞知否？」玄聽到此言，不覺汗流浹背，匍伏地上，未敢起來。還是長史謝重，在旁起答道：「故宣武公溫諡宣武，亦見六十四回中。黜昏登聖，功超伊霍，外間浮議紛紜，未免混淆黑白，還乞鈞裁！」道子方點首作吳語道：「儂知！儂知！」因令玄起身，使他下座列飲。玄拜謝而起，飲了一杯，便即辭出。自是仇恨道子，日夕不安。未幾得出補義興太守，仍鬱鬱不得志，嘗登高望震澤湖，即鄱陽湖。欷歔太息道：「父做九州伯，兒做五湖長，豈不可恥！」因即棄官歸國，上書自訟道：<break time="100ms" />　　臣聞周公大聖而四國流言，樂毅王佐而被謗騎劫，巷伯有豺虎之慨，蘇公興飄風之刺，惡直丑正，何代無之！先臣蒙國殊遇，姻婭皇極，常欲以身報德，投袂乘機，西平巴蜀，北清伊洛，使竊號之寇，繫頸北闕，園陵修復，大恥載雪，飲馬灞泞，懸旌趙魏，勤王之師，功非一捷。太和之末，太和係帝奕年號，見前文。皇基有潛移之懼，遂乃奉順天人，翼登聖朝，明離既朗，四凶兼澄，向使此功不建，此事不成，宗廟之事，豈堪設想！昔太甲雖迷，商祚無憂，昌邑雖昏，弊無三孽。因茲而言，晉室之機，危於殷漢，先臣之功，高於伊霍矣。而負重既往，蒙謗清時，聖帝明王黜陟之道，不聞廢忽顯明之功，探射冥冥之心，啟嫌謗之途，開邪枉之路者也。先臣勤王艱難之勞，匡平克復之勛，朝廷若其遣之，臣亦不復計也。至於先帝龍飛九五，陛下之所以繼明南面，請問談者，誰之由耶？誰之德耶？豈惟晉室永安，祖宗血食，於陛下一門，實奇功也。自頃權門日盛，丑政實繁，咸稱述時旨，互相煽附，以臣之兄弟，皆晉之罪人，臣等復何理可以苟存身世，何顏可以屍饗封祿？若陛下忘先臣大造之功，信貝錦萋菲之說，臣等自當奉還三封，受戮市朝，然後下從先臣，歸先帝於玄宮耳。若陛下述遵先旨，追錄舊勛，竊望少垂愷悌覆蓋之恩，臣雖不肖，亦知圖報。犬馬微誠，伏維亮鑒！<break time="100ms" />　　看官閱讀此疏，應知玄滿懷鬱勃，已露言中，後來潛謀不軌，逞勢行兇，便可概見。那孝武帝怎能預料，惟將來疏置諸不理，便算是包荒大度。就是道子瞧著，也因玄無權無勢，不值一顧，但視為少年妄言罷了。及殷仲堪出鎮江陵，玄在南郡，與江陵相近，免不得隨時往來。桓氏世臨荊州，為士民所畏服，仲堪欲牢籠物望，不能不與玄聯結，並因玄風神秀朗，詞辯雄豪，便推為後起雋杰，格外優待，漸漸的大權旁落，反為玄所把持。孝武方倚為屏藩，乃不能制一桓玄，無能可知。玄嘗在仲堪廳前，戲馬舞槊，仲堪從旁站立，玄竟舉槊向仲堪，作欲刺狀。中兵參軍劉邁，在仲堪側，忍不住說出二語，謂玄馬槊有餘，精理不足。玄聽到邁言，並不知過，反怒目視邁，仲堪也不禁失容。及玄既趨出，仲堪語邁道：「卿係狂人，乃出狂言，試想桓玄久居南郡，手下豈無黨羽？若潛遣刺客，乘夜殺卿，我豈尚能相救麼？況見他悻悻出去，必思報復，卿不如趕緊出避，尚可自全。」倘玄欲刺汝，汝將奈何？邁乃微服出奔，果然玄使人追趕，幸邁早走一時，不為所及，才得倖免。征虜參軍胡藩，行過江陵，進謁仲堪，乘便進言道：「桓玄志趣不常，每懷怨望，節下崇待太過，恐非久計。」仲堪默不一言，藩乃辭出。時藩內弟羅企生，為仲堪功曹，藩即與語道：「殷侯倒戈授人，必難免禍，君不早去，恐將累及，後悔不可追了！」企生亦似信非信，不欲遽辭，藩嗟歎而去。良言不聽，宜乎扼腕。<break time="100ms" />　　看官聽說，殷仲堪不能駕馭桓玄，哪裡能監制道子？道子權威如故，孝武帝越不自安。中書侍郎徐邈，從容入諷道：「昔漢文明主，尚悔淮南，指厲王長事，見《漢史》。世祖聰達，負悔齊王，見前文。兄弟至親，相處宜慎，會稽王雖稍有失德，總宜曲加寬貸，借釋群疑，外顧大局，內慰太后，庶不致有他變呢！」孝武帝經此一言，氣乃少平，委任道子，仍然如初。愛弟之道，豈必定要委任！
    </voice>
</speak>
