<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十八回<break time="100ms" />　　迫誅奸稱戈犯北闕　僭稱尊遣將伐西秦
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張貴人弒主以後，自知身犯大罪，不能不設法彌縫，遂取出金帛，重賂左右，且令出報宮廷，只說孝武帝因魘暴崩。太子德宗，比西晉的惠帝衷，還要闇弱，怎能摘伏發奸？會稽王道子，向與孝武帝有嫌，巴不得他早日歸天，接了凶訃，暗暗喜歡，怎肯再來推究？外如太后李氏，以及瑯琊王德文，總道張貴人不敢弒主，也便模糊過去。王珣王雅等，統是仗馬寒蟬，來管什麼隱情，遂致一種彌天大案，千古沈冤。後來《晉書》中未曾提及張貴人，不知她如何結局，應待詳考。王國寶得知訃音，上馬急馳，乘夜往叩禁門，欲入殿代草遺詔，好令自己輔政。偏侍中王爽，當門立著，厲聲呵叱道：「大行皇帝晏駕，太子未至，無論何人，不得擅入，違禁立斬！」國寶不得進去，只好悵然回來。越日，太子德宗即位，循例大赦，是謂安帝。有司奏請會稽王道子，誼兼勛戚，應進位太傅，鄰揚州牧，假黃鉞，備殊禮，無非討好道子。有詔依議，道子但受太傅職銜，餘皆表辭。詔又褒美讓德，仍令他在朝攝政，無論大小政事，一律咨詢，方得施行。道子權位益尊，聲威益盛，所有內外官僚，大半趨炎附熱，奔走權門。最可怪的是王國寶，本已與道子失歡，不知他用何手段，又得接交道子，仍使道子不念前嫌，復照前例優待，引為心腹，且擢任領軍將軍。無非喜諛。從弟王緒，隨兄進退，不消多說。阿兄既轉風使舵，阿弟自然隨風敲鑼。<break time="100ms" />　　平北將軍王恭，入都臨喪，順便送葬。見了道子輒正色直言，道子當然加忌。惟甫經攝政，也想輯和內外，所以耐心忍氣，勉與周旋。偏恭不肯通融，語及時政，幾若無一愜意，盡情批駁，聲色俱厲。退朝時且語人道：「榱棟雖新，恐不久便慨黍離了！」過剛必折。道子知恭意難回，更加銜恨。王緒諂附道子，因與兄國寶密商，謂不如乘恭入朝，勸相王伏兵殺恭。國寶以恭係時望，未便下手，所以不從緒言。恭亦深恨國寶。有人為恭畫策，請召入外兵，除去國寶，恭因冀州刺史庾楷，與國寶同黨，士馬強盛，頗以為憂，乃與王珣密談，商決可否。珣答說道：「國寶雖終為禍亂，但目前逆跡未彰，猝然加討，必啟群疑。況公擁兵入京，跡同專擅，先應坐罪，彼得借口，公受惡名，豈非失算？不如寬假時日，待國寶惡貫滿盈，然後為眾除逆，名正言順，何患不成！」恭點首稱善。已而復與珣相見，握手與語道：「君近來頗似胡廣。」漢人以拘謹聞！珣應聲道：「王陵廷爭，陳平慎默，但看結果如何，不得徒論目前呢。」兩人一笑而散。<break time="100ms" />　　過了一月，奉葬先帝於隆平陵，尊諡為孝武皇帝。返袝以後，恭乃辭行還鎮，與道子等告別。即面語道子道：「主上方在諒闇，冢宰重任，伊周猶且難為，願相王親萬機，納直言，遠鄭聲，放佞人，保邦致治，才不愧為良相呢！」說著，睜眼注視道子。旁顧國寶在側，更生慍色，把眼珠楞了數楞。國寶不禁俯首，道子亦憤憤不平，但不好驟然發作，只得敷衍數語，送恭出朝罷了。<break time="100ms" />　　到了次年元旦，安帝加元服，改元隆安。太傅會稽王道子稽首歸政，特進左僕射王珣為尚書令，領軍將軍王國寶為左僕射，兼後將軍丹陽尹。尊太后李氏為太皇太后，立妃王氏為皇后。后係故右軍將軍王羲之女孫，父名獻之，亦以書法著名，累官至中書令，曾尚簡文帝女新安公主，有女無子。及女得立后，獻之已歿，至是始追贈光祿大夫，與乃父羲之歿時，贈官相同。史稱羲之有七子，惟徽之獻之，以曠達稱，兩人亦最和睦。獻之病逝，徽之奔喪不哭，但直上靈牀，取獻之琴，撫彈許久，終不成調，乃悲歎道：「嗚呼子敬，人琴俱亡！」說畢，竟致暈倒，經家人舁至牀上，良久方蘇。他平時素有背疾，坐此溃裂，才閱月餘，也即去世。敘此以見兄弟之友愛。徽之字子猷，獻之字子敬，還有徽之兄凝之，亦工草隸，性情迂僻，嘗為才婦謝道韞所嫌。事見後文。<break time="100ms" />　　且說王國寶進官僕射，得握政權。會稽王道子，復使東宮兵甲，歸他統領，氣燄益盛。從弟緒亦得為建威將軍，與國寶朋比為奸，朝野側目。國寶所忌，第一個就是王恭，次為殷仲堪，嘗向道子密請，黜奪二人兵權。道子雖未照行，謠傳已遍布內外，恭鎮戍京口，距都甚近，都中情事，當然早聞，因即致書仲堪，謀討國寶。仲堪在鎮，嘗與桓玄談論國事，玄正思利用仲堪，搖動朝廷，便乘隙進言道：「國寶專權怙勢，唯慮君等控馭上流，與他反抗，若一旦傳詔出來，征君入朝，試問君將如何對付哩？」仲堪皺眉道：「我亦常防此著，敢問何計可以免憂？」玄答道：「王孝伯即王恭表字。嫉惡如仇，正好與他密約，興晉陽甲，入清君側，援引《春秋》晉趙鞅故事。東西並舉，事無不成！玄雖不肖，願率荊楚豪杰，荷戈先驅，這也是桓文義舉呢。」仲堪聽著，投袂而起，深服玄言。遂外招雍州刺史郗恢，內與從兄南蠻校尉殷顗，南郡相江績，商議起兵。顗不肯從，當面拒絕道：「人臣當各守職分，朝廷是非，與藩臣無涉，我不敢與聞！」績亦與顗同意，極言不可，惹得仲堪動怒，勃然作色。顗恐績及禍，從旁和解。績抗聲道：「大丈夫各行己志，何至以死相迫呢？況江仲元績自稱表字。年垂六十，但恨未得死所，死亦何妨！」說著，竟大踏步趨出。仲堪怒尚未平，將績免職，令司馬楊佺期代任，顗亦托疾辭職。仲堪親往探視，見顗臥著，似甚困頓。乃顧問道：「兄病至此，實屬可憂。」顗張目道：「我病不過身死，汝病恐將滅門。宜求自愛，勿勞念我！」仲堪懷悶而出。嗣得郗恢復書，亦不見允，因復躊躇起來。適值王恭書至，乃想出一條圓滑的法兒，令恭即日先驅，自為後應。恭得了復書，喜如所願，便即遣使抗表道：
    </voice>
</speak>
