<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　後將軍國寶，得以姻戚頻登顯列，道子妃為國寶妹，故稱姻戚，事見七十六回。不能感恩效力，以報時施，而專寵肆威，以危社稷。先帝登遐，夜乃犯闕叩扉，欲矯遺詔，賴皇太后明聰，相王神武，故逆謀不果。又奪東宮現兵，以為己用，讒嫉二昆，甚於仇敵。與其從弟緒同黨凶狡，共相煽連，此不忠不義之明證也。以臣忠誠，必亡身殉國，是以譖臣非一，賴先帝明鑒，浸潤不行。昔趙鞅興甲，誅君側之惡，臣雖駑劣，敢忘斯義！已與荊州督臣殷仲堪，約同大舉，不辭專擅，入除逆黨，然後釋甲歸罪，謹受鉞鉞之誅，死且不朽！先此表聞。<break time="100ms" />　　為了王恭這篇表文，遂令晉廷大臣，個個心驚。當下傳宣詔命，內外戒嚴，道子日夕不安，即召王珣入商大計。珣本為孝武帝所信任，孝武暴崩，珣不得預受顧命，名雖加秩，實是失權。及應召進見，道子便問道：「二藩作逆，卿可知否？」珣隨口答辯道：「朝政得失，珣勿敢預；王殷發難，何從得知？」道子無詞可駁，只好轉語王國寶，且有怨言。國寶實是無能，急得不知所措。此時用不著媚骨了。沒奈何派遣數百人，往戍竹里，夜遇風雨，竟致散歸。國寶越加惶懼，王緒進語國寶道：「王珣陰通二藩，首當除滅，車胤現為吏部尚書，實與珣同黨。為今日計，急矯托相王命，誘誅二人，拔去內患，然後挾持君相，出討二藩，人心一致，怕甚麼逆燄呢？」計頗凶狡。國寶遲疑不答，被緒厲聲催逼，方遣人召入珣胤。至珣胤到來，國寶又不敢加害，反向珣商量方法。珣說道：「王殷與君，本沒有甚麼深怨，不過為權利起見，因生異圖。」國寶不待說畢，便愕然道：「莫非視我作曹爽不成！」曹爽事見《三國志》。珣微哂道：「這也說得過甚，君無爽罪，王孝伯亦怎得比宣帝呢？」宣帝即司馬懿。國寶又轉顧車胤道：「車公以為何如？」胤答道：「昔桓公圍攻壽春，日久方克。即桓溫攻袁真事，見六十二回。今朝廷發兵討恭，恭必嬰城固守，若京口未拔，荊州軍又復到來，君將如何對待呢？」國寶聞言失聲道：「奈何奈何？看來只好辭職罷！」珣與胤竊笑而去。胤字武子，係南平人，少時好學，家貧不常得油，夏月取螢貯囊，代火照書，囊螢照讀故事，便是車胤古典。一長可錄，總不輕略。成人後得膺仕籍，累遷至護軍將軍。前時王國寶諷示百官，擬推道子為丞相，胤不肯署名，獨與國寶反對，所以緒將他牽入，欲加毒手。至計不得遂，因長歎道：「今日死了！」國寶置諸不睬，即上疏解職，詣闕待罪。嗣聞朝廷不加慰諭，又起悔心，乃矯詔自複本官。不料道子與他翻臉，竟因他詐傳詔命，立遣譙王尚之，收捕國寶及緒，付諸廷尉，越宿賜國寶死，命牽緒至市曹梟首。一面貽書王恭，自陳過失，且言國寶兄弟，已經伏誅，請即罷兵。恭乃引兵還屯京口。殷仲堪聞國寶已死，才遣楊佺期出屯巴陵，接應王恭。旋亦接到道子來書，並知恭已退歸，因亦召還佺期，一番風潮，總算暫平。<break time="100ms" />　　國寶兄侍中王愷，驃騎司馬王愉，與國寶本是異母，又素來不相和協，故得免坐，悉置不問。惟會稽世子元顯，年方十六，才敏過人，居然得官侍中，他卻稟白乃父，謂王殷二人，終必為患，不可不防。道子乃即奏拜元顯為征虜將軍，所有衛府及徐州文武，悉歸部下，使防王殷。於是除了兩個佞臣，又出一個寵子來了。道子門下，無非厲階。<break time="100ms" />　　這且待後再表。且說涼州牧呂光，背秦獨立，據有河西。回應七十一回。武威太守杜進，是呂光麾下第一個功臣，權重一時，出入羽儀，與光相亞。適光甥石聰自關中來，光問聰道：「中州人曾聞我政化否？」聰答道：「止知杜進，不知有舅。」光不禁愕然，遂將杜進誘入，把他殺死。好良心。既而光宴會群僚，談及政事，參軍段業進言道：「明公乘勢崛起，大有可為，但刑法過峻，尚屬非宜。」光笑道：「商鞅立法至峻，終強秦室，吳起用術無親，反霸荊蠻，這是何故？卿可道來。」業答道：「公受天眷命，方當君臨四海，效法堯舜，奈何欲將商鞅吳起的敝法，壓制神州？難道本州士女，歸附明公，反自來求死麼？」光乃改容謝過，下令自責，改革煩苛，力崇寬簡。會酒泉被王穆襲入，也自稱大將軍涼州牧，見七十一回。誘結呂光部將徐炅，及張掖太守彭晃。光遣兵討炅，炅奔往張掖，光亟自引步騎三萬，倍道兼行，直抵張掖城下。晃不意光軍驟至，倉猝守城，並向王穆處乞援。穆軍尚未赴急，城中已經內溃，晃將寇顗，開城納光。晃不及脫身，被光眾擒斬。光復移兵掩入酒泉，王穆正出援張掖，途中聞酒泉失守，慌忙馳還，偏部將相率駭散，單剩穆一人一騎，竄至騂馬。騂馬令郭文，順手殺穆，函首獻光。光乃從酒泉還軍，適金澤縣令報稱麒麟出現，百獸相隨，恐未必是真麒麟。光目為符瑞，遂自稱三河王，改年麟嘉。立妻石氏為王妃，子紹為世子，追尊三代為王，設置官屬。中書侍郎楊穎上書，請依三代故事，追尊呂望為始祖，立廟饗祀，世世不遷。呂望並非氏族，如何自認為祖？光欣如所請，因自命為呂望後人。<break time="100ms" />　　會張掖督郵傅曜，考核屬縣，為邱池令尹興所殺，投屍入井，急圖滅跡。偏是冤魂未泯，竟向呂光托夢，自陳履歷，且言尹興贓私狼藉，懼為所發，是以將臣殺害，棄屍南亭枯井中，臣衣服形狀，請即視明，乞為伸冤云云。光聞言驚寤，揭帳啟視，燈光下猶有鬼形，良久乃滅。次日即遣使案視，果得屍首，因即誅興抵罪。時段業已任著作郎，猶謂光平日用人，未能揚清激濁，以致賢奸混淆，乃托詞療疾，逕至天梯山中，撥冗著作，得表志詩九首，歎七條，諷十六篇，攜歸呈光。光卻也褒美，但究竟未能聽從，不過空言嘉許罷了。業在此時也想做個直臣，奈何始終不符？
    </voice>
</speak>
