<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十九回<break time="100ms" />　　呂氏肆虐涼土分崩　燕祚祚衰魏兵深入
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說乞伏乾歸連接警耗，不禁惶急起來。沈思多時，乃泣語將士道：「今事勢窮蹙，無從逃命，死中求生，正在今日。涼軍雖四面到來，究竟相去尚遠，不能立集，我果能敗他一軍，不怕涼軍不退。」將士聽了，統踴躍應聲道：「如大王命，願效死力！」乾歸道：「我意總在殺退呂延。延甚驍勇，不可力敵，我當用計取他便了。」遂分派將士，散伏要隘，人卷甲，馬銜枚，靜候不動。一面令敢死士數人，佯探延兵，故意被擒，偽說本軍退走。果然延拘訊死士，信為真言，即釋令不誅，使為前導。此引彼隨，直入陷阱，那死士不知去向。但聽得數聲胡哨，伏兵四面殺出，把延兵衝成數段。延情急失措，正要尋路返奔，又被萬弩競射，就使力大無窮，也禁不住許多硬箭，眼見是一命嗚呼了。無謀者終不可行軍。延有司馬耿稚，本戒延輕進，延不用忠言，因致敗死。稚尚在後隊，急與將軍姜顯，結陣自固，收集逃卒，徐徐引退，才得還屯枹罕。光聞延敗歿，神色沮喪，遂命各軍退回，自己匆匆返入姑臧。乾歸復進據枹罕，使定州刺史翟瑥居守，召入彭奚念為鎮衛將軍，命鎮西將軍屋弘破光為河州牧，因即還師。惟呂光遭此一挫，聲威頓減，遂令部將離心，又生出南<break time="100ms" />　　北二涼來了。南涼為禿髮烏孤所建，烏孤就是思復鞬次子。思復鞬嘗使長子奚於，助張大豫拒光，為光所殺，事見前文。見七十一回。未幾，思復鞬亦死，烏孤嗣立，欲報兄仇，因與大將紛陁，謀取涼州。紛陁道：「涼州方盛，未可急取，請先務農講武，招俊傑，修政刑，鞏固根本，然後觀釁而動，可報前仇。」烏孤依議施行，才越數年，已易舊觀，振作一新。呂光欲羈縻烏孤，特遣使封烏孤為冠軍大將軍，領河西鮮卑大都統。烏孤問諸將道：「呂氏遠來授官，可接受否？」諸將多應語道：「呂氏與我有仇，怎可與和？況近來士強兵盛，難道還受人制麼？」烏孤道：「我意亦是如此。」獨有一人抗聲道：「欲拒呂光，今尚未可。」烏孤瞧著，乃是衛弁石真若留。便詰問道：「卿怕呂光麼？」石真若留道：「今根本未固，鄰近未服，還宜隨時遵養，未可輕動。況呂光勢尚未衰，地大兵眾，若向我致死，恐不可敵，不如暫時受屈，使他不防，彼驕我奮，一舉成功了。」胡人亦多智士。烏孤道：「卿言亦是，我且依卿。」乃對使受封。及涼使去後，烏孤即整頓兵馬，出破乙弗折掘二部落，又遣將石亦乾築廉川堡，作為都城。烏孤遂徙居廉川。<break time="100ms" />　　已而登廉川大山，但泣不言。石亦乾在旁進言道：「臣聞主憂臣辱，主辱臣死，大王今日不樂，想是為了呂光一人。光年已老，師徒屢敗。今我得保據大川，養足銳氣，將來一可當百，豈尚怕呂光不成！」烏孤道：「呂光衰老，我非不知，但我祖宗德威及遠，異俗傾心。今我承祖業，未能制服諸部，近且未懷，怎思及遠！悲從中來，不能不泣呢。」旁又閃出大將苻渾道：「大王何不振旅誓眾，討服鄰近部落？」烏孤道：「卿等肯同心協力，我便當出師。」苻渾等齊聲應命。可見烏孤一泣，實是一激將法。隨即出兵四略，迭破諸部。呂光聞烏孤日盛，進封烏孤為廣武郡公。廣武人趙振，少好奇略，棄家依烏孤。烏孤素慕振才，立即引見，與言國政，無不稱意。遂大喜道：「我得趙生，大事成了！」適涼州又有使人到來，進烏孤征南大將軍益州牧左賢王，並給鼓吹羽儀等物。烏孤語來使道：「呂王擅命專征，得有此州，今不能懷柔遠人，惠安黎庶，諸子貪淫，群甥肆暴，郡縣土崩，遠近愁怨，我豈尚可違反人心，助桀為虐麼？帝王崛起，本無常種，有德即興，無道即亡，我將應天順人，為天下主，不願再事呂王了！」遂將鼓吹羽儀，一並留住，但拒絕封冊，仍交原使齎回。於是自稱大都督大將軍大單于西平王，紀元太初，是年為晉安帝隆安元年。治兵廣武，攻涼金城。涼王呂光，遣將軍竇苟往援，到了街亭，被烏孤率兵邀擊，苟兵大敗，狼狽奔還。金城遂被烏孤奪去。復取涼樂都湟河澆河三郡，收納嶺南羌胡數萬家，就是涼將楊軌王乞基，亦率戶數千降烏孤。烏孤復改稱武威王。史家因他佔據各地，在涼州南面，所以號為南涼，免與前後涼相混，這也是史筆的界划呢。<break time="100ms" />　　南涼既興，北涼又起，首先發難的，叫作沮渠蒙遜。蒙遜係張掖郡盧水胡人，先世嘗為匈奴左沮渠王，因以沮渠為氏。蒙遜有伯父二人，一名羅仇，一名麴粥，均在呂光麾下，從光往伐西秦。呂延敗死，光眾退還，麴粥語兄羅仇道：「主上荒耄，驕縱諸子，朋黨相傾，讒人側目。今兵敗將亡，必多猜忌，我兄弟素為所憚，必不見容，倘或徒死無名，何若勒兵逕向西平，道出苕藋，奮臂一呼，涼州可立下了。」羅仇道：「汝言亦自有理，但我家世代忠良，為西土所歸仰，寧人負我，我卻不忍負人哩。」既而光果聽信讒言，竟將敗軍的罪名，諉諸羅仇麴粥身上，將他駢戮。死若有知，麴粥亦不免與兄相鬩了。蒙遜素有謀略，博涉經史，並曉天文，突遭此變，當然悲憤交並，不得已殮葬兩屍。諸部多為沮渠氏姻戚，多來送葬，數達萬人，蒙遜向眾哭語道：「呂王昏耄，濫殺無辜，我先世嘗統轄河西，保安諸部，今乃受人戮辱，豈不可恥！我欲與諸公並力，為我二伯父復仇雪恨，不使他埋怨泉下，未知諸公肯助我否？」大眾聽了，都齊稱萬歲。當下結盟起兵，攻涼臨松郡，陣斬涼護軍馬邃。臨松令井祥，屯據金山。涼主呂光，遣子纂率兵往攻，蒙遜抵敵不住，逃入山中。
    </voice>
</speak>
