<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　適蒙遜從兄男成，由晉昌糾眾數千，起應蒙遜。酒泉太守壘澄，引兵出擊，臨陣敗死，男成遂進攻建康。此與東晉之都城異地同名。建康太守段業，正為僕射王詳所排，出就外任，男成遣人說業道：「呂氏政衰，權臣擅命，刑殺無常，人皆生貳，百姓嗷然，無所依附，近已瓦解，將必土崩，府君奈何以蓋世英才，效忠危地！男成等今倡大義，欲屈府君撫臨鄙州，造福百姓，盡使來蘇，豈不甚善！」業不肯從，登陴拒守，且向姑臧乞師，相持至二旬餘，援兵不至，郡人高逵史惠等，勸業不如俯從男成，業恐王詳等居中反對，阻住援軍，乃決與男成聯絡，開城納入。男成即推業為大都督龍驤大將軍，領涼州牧，號建康公，改呂氏龍飛二年為神璽元年。男成派人往召蒙遜，蒙遜遂出山投業。業授男成為輔國將軍，委任國事，蒙遜為鎮西將軍，兼張掖太守。<break time="100ms" />　　蒙遜請速攻西郡，將佐互有異言。蒙遜道：「西郡為嶺南要隘，不可不取。」業乃令蒙遜為將，引兵往攻。蒙遜到了城下，相視地勢，見城西有河相通，遂佯為攻撲，暗堵河流。西郡太守呂純，為呂光從子，專在城上守著，不防河水灌入城中，洶湧澎湃，勢如奔潮，兵民相率驚徙，不暇拒戰。蒙遜得乘際殺入，城即被陷，呂純無從奔避，被蒙遜督眾擒歸。於是晉昌太守王德，敦煌太守孟敏，俱舉郡降業。業封蒙遜為臨池侯，命德為酒泉太守，敏為沙州刺史，再使男成及王德，進攻張掖。張掖為光次子常山公弘所守，未戰即溃，棄城東走。男成等得入城中，向業告捷。業即馳至張掖，誓眾追弘。蒙遜諫阻道：「歸師勿遏，窮寇勿追，這乃兵法要言，不可不戒。」業不以為然，竟率眾往追。適值纂奉了父命，領兵迎弘，望見業眾追來，便分部兵為二隊，使弘率右翼，自率左翼，夾道以待。至業已驅至，一聲號令，兩隊夾擊，殺得業左支右絀，慌忙返奔。呂纂等哪裡肯捨，當然追趕。業落荒急走，手下不過百餘人，幸得蒙遜前來救應，方得保業退還。呂纂見有援兵，也收兵自去。段業歎道：「孤不能用子房言，致有此敗！」以張子房視蒙遜，可惜汝不似沛公！懊悵了好幾日，又命兵役往築西安城，用部將臧莫孩為太守，蒙遜又諫道：「莫孩有勇無謀，知進忘退，今乃令彼往守，是無異與彼築墳，怎得稱為築城呢？」業復不從。奈何又不信子房。俄而呂纂兵至，莫孩戰死，西安城果然失守，枉費了許多財力，蒙遜自此輕業。為後文弒業伏筆。業尚侈然自大，自號涼王，又復改元天璽，進蒙遜為尚書左丞，梁中庸為右丞，即以張掖為國都。張掖在涼州北面，所以史家號為北涼，南北相對，都從後涼分出，後涼呂氏，就此濅衰了。十六國中有五涼，上文敘過共計四涼。話分兩頭。<break time="100ms" />　　且說後燕主慕容寶，嗣位以後，即弒太后段氏，已失眾心。回應七十六回。嗣又違背父命，溺愛少子，立儲非人，益致內亂。寶有數子，最長為長樂公盛，次為清河公會，又次為濮陽公策，皆非嫡出。惟策母本出將門，最得寶寵；盛母較賤，會母尤賤。盛與會頗有智略，會更為祖垂所愛，每遣寶北伐，必令會代攝東宮諸事，已寓微意。嗣又以龍城舊都，宗廟所在，特使會往鎮幽州，委以東北重任，國官府佐，俱採選一時名俊，使崇威望。及垂臨死囑寶，須立會為寶嗣，寶雖承遺囑，心下卻愛憐少子，未肯立會。會生年本與盛同，不過因月日較先，號為長男。盛因自己不得立儲，也不願會得嗣立，索性讓與季弟，因向寶陳詞，請立弟策。寶正合意旨，尚恐族議未同，特與趙王麟等商及，麟極口贊成。乃即立策為太子，並立策母段氏為皇后。策年才十二，外若秀美，內實蠢愚。盛為排會起見，勸寶立策。麟更懷著私意，利立愚稚，將來容易捽去，好行僭逆。寶怎知兩人隱衷，無非是溺愛不明，背父遺言，暫圖快意。還有會怏怏失望，很覺不平。暗中伏著如許禍祟，試想這後燕還能平靜麼？語足儆世。寶雖進封盛會為王，終難釋怨。再加那北方新盛的後魏，常來驚擾，因此內亂外患，相繼迭乘。<break time="100ms" />　　魏王拓跋珪，養兵蓄馬，日見盛強。群臣勸稱尊號，珪始建天子旌旗，出警入蹕，改登國十一年為皇始元年。魏王珪紀元登國，見七十三回。魏人所憚，惟一慕容垂，垂既去世，拓跋珪以下，無不心喜。參軍張恂，遂勸珪進取中原，珪乃大舉攻燕，率步騎四十餘萬，南出馬邑，逾句注山，旌旗達二千餘里，鼓行前進，直逼晉陽，又分兵東襲幽州，燕並州牧慕容農，與驃騎將軍李晨，督兵出戰，擋不住魏兵銳氣，並因寡不敵眾，竟至大敗，奔還晉陽。不料司馬慕輿嵩在城居守，忽起歹心，竟將慕容農妻子，驅出城外，把城門緊緊關住。不殺慕容農妻子，還算好人。<break time="100ms" />　　農跑至城下，遇著妻孥訴苦，氣得不可名狀，但退無所歸，進不能戰，只好挈了妻子，向東急走。偏部眾統皆驚駭，沿途四散，單剩數十騎隨農。到了潞川，後面塵頭大起，乃是魏將長孫肥，引兵追來。農逃命要緊，連妻子都不及顧了，揮鞭疾馳。距敵少遠，背上尚著了一箭，忍痛逃脫，還至中山，隨從只有三騎，那愛妻嬌兒，久不見歸，想總被魏兵拘去，悲亦無益，只好入見燕主。燕主寶不好斥責，略略慰諭數語，令他歸第休息。越日，即得警報，晉陽降魏，並州陷沒了。
    </voice>
</speak>
