<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十回<break time="100ms" />　　拓跋珪轉敗為勝　慕容寶因怯出奔
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說鄴中鎮守的燕將，乃是范陽王慕容德。見七十六回。他聞魏將拓跋虔來攻，便使安南王慕容青，係慕容皝曾孫。率領將士，夤夜出城，襲擊魏營。拓跋虔未及防備，竟被搗破，傷了許多兵馬，踉蹌返奔，退入新城，青回城報功。到了次日，還要引兵追擊，別駕韓言卓勸阻道：「古人先謀後戰，昨夜掩他無備，才得勝仗，今不可輕擊魏軍，共有四端；懸軍遠客，利在野戰，一不可擊；深入近畿，向我致死，二不可擊；前鋒既敗，後陣必固，三不可擊；彼眾我寡，四不可擊。並且官軍不宜輕動，亦有三要，本地爭戰，勝且擾民，一不宜動；倘或不勝，眾心難固，二不宜動；城隍未修，敵來無備，三不宜動。為今日計，不如深溝高壘，持重勿戰，彼師遠來，無糧可因，難道能久留不去麼？」慕容德依了言卓言，止青勿出。魏遼西公賀賴盧為魏主珪母舅，奉了珪命，來會拓跋儀攻鄴。適魏別部大人沒根，為珪所忌，投奔中山，燕主寶命為鎮東大將軍，封雁門公。沒根素有膽勇，請還襲魏營，寶尚未深信，只給百餘騎隨去。行近魏主珪大營，適當日暮，沒根走入僻處，令群騎吃了乾糧，悄悄伏著，待到夜半，方踅至魏營門外，仿著魏兵口號，叩營逕入。魏兵還道他是巡卒，並未攔阻，至沒根直入中帳，始被珪衛兵截住，兩下裡動起手來，喊聲震動。魏主珪才從帳中驚醒，跣足趨入後帳，急命將士拒戰。沒根等東斲西劈，已得了首級百餘，及見魏兵陸續趨集，方大喝一聲，奪路走脫。魏兵因月黑天昏，不敢追趕，一聽沒根馳回。這次魏營被劫，雖然不致大損，但魏主珪常有戒心，倒也有三分膽怯了。無人不怕死。只拓跋虔圍鄴逾年，終未退去。燕范陽王德，也守得力倦神疲，不得已遣使入關，至後秦姚興處乞救。後秦太后蛇氏，正患寢疾，興頗有孝思，日夕侍奉，不願出兵。興尊母蛇氏為太后，見七十四回。鄴使只好返報，守兵聞秦援不至，頗加恟懼。忽城外有書射入，經守兵拾呈慕容德，德展覽後，頗有喜色。原來魏遼西公賀賴盧，自恃國戚，不願受拓跋儀節制，互相猜疑。儀司馬丁建陰與德通，因射書入城，報明魏營情形，令德放懷。德知魏軍必有變動，當然易憂為喜。又越數日，大風暴起，白日如昏，賴盧營中爇炬代光，丁建偽報拓跋儀道：「賀營已縱火燒營了，必亂無疑。」儀不禁著忙，急引兵趨退。賀賴盧莫名其妙，但見儀眾退去，也只好撤還。丁建竟入鄴降德，且言儀師老可擊，德乃遣慕容青等帶著精騎七千，追擊魏兵；果然大得勝仗，奪了許多軍械，搬回鄴城。燕主寶得鄴城捷報，也使左衛將軍慕輿騰，收復博陵高陽，殺魏所置守令諸官，堵塞魏軍糧道。<break time="100ms" />　　魏主珪因鄴城難下，信都又復未克，乃親督軍赴信都，往助冠軍將軍王建。建攻信都與儀攻鄴，俱見前回。燕冀州刺史宜都王慕容鳳，已守了七十餘日，糧食將盡，又聞魏主珪親來圍攻，自知不支，竟逾城夜走，奔歸中山。信都失了主帥，所有將軍張驤徐超等，不能再拒，便即開城出降。<break time="100ms" />　　燕失去信都，卻得拔楊城，殺斃守兵三百餘人。慕容寶擬大舉擊魏，盡取出府庫金帛，購募壯士，不論良莠，悉數錄用，甚至金帛不足，把宮中閒散侍女，也作為賞賜。還是活口賞人，可省口糧，似為得計，一笑。於是盜賊無賴，統皆應募，數日間得數萬人。烏合之徒，寧足成事！會沒根兄子丑提，為並州監軍，聞叔降燕，恐連坐被誅，因即還國作亂。魏主珪防國都有失，意欲北歸，乃遣國相涉延，詣燕求和。燕主寶不肯照允，使冗從僕射蘭真，責珪負恩，悉發部眾出拒，統計步卒十二萬，騎兵三萬六千，行至鉅鹿郡內的柏肆塢，臨滹沱河沿岸為營。可休勿休，豈靠著一班無賴，便足徼功麼？魏主珪不得所請，當然怒起，叱還燕僕射蘭真，即引兵至滹沱河南，與燕軍夾岸列寨。<break time="100ms" />　　燕主寶見魏兵勢盛，又有懼容，還是高陽王隆，想出一計，自請潛師夜渡，往劫魏營。寶依了隆計，自在營中戒嚴，作為後援。隆從募兵中挑出勇士萬人，各執火具，待到夜靜更深，悄然渡河。一經登岸，便乘風縱火，且燒且進，突向魏營殺入。魏營中雖有夜巡，未及入報，魏兵從睡夢中驚醒，頓致大亂，自相踐踏。魏主珪倉猝起視，見外面盡是火光，也不由驚心動魄，連衣冠都不及穿戴，匆匆逃脫。燕將乞特真，搗入魏主寢帳，那魏主已經走遠，只剩得衣靴等件，劫取而回。魏主珪前曾被劫，至此又復棄營，也算善循覆轍。此外糧械，由燕兵悉數搬運，你搶我奪，竟至互相爭論，私鬥起來。可見兵宜訓練，臨時召募之徒，雖勝亦不中用。魏主珪驚走數里，覺後面並無追兵，乃敢少息。溃兵亦次第趨集，仍然擇地安營。復登高遙望，見燕軍搶奪各物，自相斲射，不禁欣喜道：「今夜尚可轉敗為勝哩！」隨即回營伐鼓，號召散卒，在營外遍布火炬，然後縱騎衝擊燕兵。<break time="100ms" />　　燕兵方才罷鬥，由慕容隆彈壓平靜，捆載各物，正要渡河還營，不防魏兵來打還復陣，好似怒虎咆哮，逢人便噬。燕軍已無行列，又無鬥志，逃的逃，死的死。將軍高長，略略對敵，便被魏兵攢繞攏來，把他打翻，捆鳥邦了去。慕容隆到此，也只好自管性命，奔回寶營。寶忙出兵援應，才得救回一二千人，此外不是被殺，就是被擒。越宿，魏兵又整隊臨河，對營相持，軍容很是嚴肅，燕人大懼，上下奪氣。慕容麟與慕容農，勸寶還師，寶乃拔營急歸。魏兵越河追躡，屢敗燕軍，並因春寒未解，風雪交乘，士多凍死，枕藉道旁。寶驅馬急馳，不遑顧及全軍，只帶舊兵二萬騎，匆匆北走，尚恐被魏兵追及，令士卒拋仗棄甲，趕緊行路，所有兵器數十萬，一齊喪失，寸刃無遺。
    </voice>
</speak>
