<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十一回<break time="100ms" />　　攻舊都逆子忘天理　陷中山嬌女作人奴
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說慕容寶棄都出走，行至阱城，適與趙王麟相遇。麟不意寶至，還道他親自出討，頓致驚溃，奔往蒲陰。寶不遑追擊，但驅眾北趨，到了薊城。隨從衛士，散亡略盡。惟慕容隆部下四百騎，留衛行幄。慕容會率騎兵二萬人，方至薊南，聞寶已入薊，乃進城相見。父子敘談，會語多諷刺，面上亦很覺不平。寶俟會退出，即召農隆二人，入語會不平情形。二人均說道：「會尚年少，專任方面，習成驕盈，所以有此情狀。臣等執禮相繩，料彼也不致生異了。」除非立會為太子，或可釋嫌。寶雖然許可，心中總未免疑會，遂欲奪會兵權，歸隆統轄。隆恐會有變，當面固辭。寶猶分撥會眾，給與農隆。又遣西河公庫傉官驥，率兵三千，助守中山，一面盡徙薊中庫藏，北趨龍城。<break time="100ms" />　　魏將石河頭引兵追寶，馳至夏謙澤，得及寶軍。寶不欲與戰，會抗聲道：「臣撫練士卒，正為今日，今大駕蒙塵，人思效命，乃狡虜敢來送死，太違情理。兵法有言：『歸師勿遏。』又云：『置之死地而後生。』彼犯二忌，我得二利，若再不戰，益啟寇心，龍城亦豈可長保麼？」寶乃從會言，列陣拒敵。會出當敵衝，使農隆二軍，分攻魏兵左右，三路夾擊，大敗魏兵，追奔百餘里，斬首數千級。隆尚未肯罷休，再追至數十里外，奪得許多甲仗，方才回軍，歸途語故吏陽璆道：「中山城積兵數萬，不得伸展我意，今日雖得一勝，尚令我遺恨無窮。」說著，慷慨太息，淚下數行。獨會經此一捷，驕誇愈甚，隆不得不從旁訓勉。會非但不聽，反加忿恨，又因農隆俱常鎮龍城，名望素出己右，恐寶至龍城後，大權必在農隆掌握，自己越致失勢，乃潛謀作亂。幽平二州士卒，統已受會牢籠，不願歸二王節制，遂向寶陳請道：「清河王勇略過人，臣等願與同生死，今請陛下與太子諸王，留住薊宮，臣等從清河王南征，解京師圍，還迎大駕便了。」寶似信非信，默然不答。大眾退後，寶左右進言道：「清河王不得為太子，神色已很是不平，且材武過人，善收人心，陛下若從眾諸，臣恐解圍以後，必有衛輒故事，不可不防。」衛輒拒父事，見《東周列國》。寶點首示意。侍御史仇尼歸，係會私黨，探悉寶情，便私下告會道：「大王所恃惟父，父已異圖，所仗在兵，兵已去手，試問將如何自全呢？不如誅二王，廢太子，由大王自處東宮，兼任將相，匡復社稷，方為上策。」雙方讒間，怎得不亂？會尚猶豫未決。<break time="100ms" />　　寶語農隆道：「我看會已有反志，今若不除，難免大禍。」農隆齊聲道：「今寇敵內侮，中土紛紜，社稷危如纍卵，會鎮撫舊都，來赴國難，威名遠震。逆跡未彰，若一旦加誅，不但父子傷恩，人心亦必將不服呢。」寶慨然道：「逆子已不顧君親，卿等茲恕，尚不忍誅，一旦變起，必先害諸父，然後及我，後悔恐無及了。」農隆為婦人之仁，不知弭亂，寶既知子惡，仍不加防，是亦婦人之見而已。話雖如此，但也不肯急切下手，仍向龍城進行。<break time="100ms" />　　到了廣都黃榆谷，時已天晚，因即駐宿。農與隆二人為衛，臥至夜半，忽有一片嘩噪聲，從外而入。隆急忙起視，見有十數人持刀進來，料知有變，便欲返身入報，不防背上已中了一刀，痛徹心窩，立致暈倒，接連又被一刀剁下，自然斷命。時農已拔甲出來，跨馬欲遁，偏被那強人阻住，用刀亂斲，農急忙閃避，左臂已著了刀傷，忍痛走脫。背後卻有數健卒相隨，代抱不平，俱奮力留拒強人，格翻幾個，趕去幾個，獨擒得一個頭目，仔細辨認，正是侍御史仇尼歸。當下將他捆住，牽送慕容農。農已竄入山谷，健卒亦跟了進去，待至追及，由農訊問仇尼歸，供稱為會所遣。農乃裹創待曉，然後出山，返報慕容寶。<break time="100ms" />　　寶夜間聞變，正在驚惶，突見會踉蹌趨入道：「農隆謀逆，臣已將他二人除去了。」寶知會有詐，一時不便叱責，乃佯為慰諭道：「我素疑二王，果然謀變，今得除去，甚好！甚好！」此時倒還有急智。會喜躍而出。翌晨，由會排齊兵仗，嚴防他變，始擁寶就道。建威將軍餘崇，請收殮隆屍，載往龍城，會尚未許，經崇涕泣固請，方得邀允。即由崇殮隆入棺，用車載行。適慕容農自來謁寶，並押獻仇尼歸。寶不令農訴明情跡，但偽叱道：「汝何故負我？」遂令左右將農拿下。仇尼歸樂得狡賴，只說農等為逆，拒戰被擒，寶即令釋縛，仍復原官。約行十餘里，正要午餐，寶召群臣同食，且議加農罪。會方就坐，寶目顧衛軍將軍慕輿騰，暗囑殺會。騰拔劍出鞘，向會行刺。會把頭一低，冠被劈去，略受微傷，身子向外一掠，竟得逃走。騰不及追殺，慌忙奉寶急奔，飛馳二百餘里，得抵龍城。時已夕陽下山了；會號召徒黨，追寶至石城，終不得及，乃使仇尼歸為前驅，逕攻龍城。寶令壯士夤夜出擊，得破仇尼歸。會且上書要求，請誅左右佞臣，並求立為太子。寶當然不許，惟乘輿器物及後宮妾御，不及隨寶進城，盡被會掠去，分賞將吏，擅置官屬，自稱皇太子，錄尚書事，引眾再攻龍城，以討慕輿騰為名。寶登城責會，會跨馬揚鞭，意氣自如，且令軍士鼓噪揚威。城中將士，見會如此無禮，統皆憤怒，開城迎戰。天下事全仗理直，理直自然氣壯，一鼓作氣，銳不可當，便將會眾殺退。畢竟人心未死。會走還營中，到了夜半，侍御史高雲，又從城中潛出，帶著敢死士百餘人，襲擊會營。會眾大亂，相率逃散。會不能成軍，只帶十餘騎奔往中山。開封公慕容詳，怎能容會，立將會拘住斬首，並派人傳報龍城。寶乃頒令大赦，凡從前與會同謀，悉置不問，使復舊職。免罪尚可說得，復官未免太寬。又論功行賞，封侯拜將，共數百人。命慕容農為左僕射，兼職司空，領尚書令，進高云為建威將軍，封夕陽公，養為義兒，追贈高陽王隆為司徒，予諡曰康。龍城一隅，暫得少安。
    </voice>
</speak>
