<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟鄴城尚被圍住，積久未退，慕容詳尚有能耐，堅持到底。魏主珪因軍食不繼，命東平公儀撤去鄴圍，徙屯鉅鹿，籌運粟米。慕容詳又暗遣步卒，出襲魏營，雖然魏主有備，殺敗守兵，但終因糧道未通，解圍自去，就食河間。詳還道是威足卻魏，竟僭稱皇帝，改元建始，用新平公可足渾譚為車騎大將軍，領尚書令。此外設官分職，居然備置百官。且聞慕容麟出屯望都，即遣兵掩擊，逐麟入山，擒麟妻子還都。燕西河公庫傉官驥，本奉燕主寶命，助守中山，見上文。及詳既僭位，便思逐驥。驥與他反抗，遂致互鬩，結果是眾寡不敵，為詳所殺。詳盡滅庫傉官氏，又殺中山尹苻謨，誅及家族。惟謨有二女娀娥訓英，嬌小玲瓏，幸得走脫，後文自有表見。天生尤物，不肯令其遽死。詳既得逞志，便即淫荒，嗜酒無度，橫加殺戮。所授尚書令可足渾譚直言進諫，適值詳酒醉糊塗，竟不分皂白，喝令左右，把譚推出斬首。官吏等當然不服，均有異言，詳更使人監謗，遇有私議政事的人員，不論貴賤，一體處斬。自詳僭號以後，但閱一月，所誅王公以下，已五百餘人，內外屏息，莫敢發言。<break time="100ms" />　　城中又復饑迫，百姓欲出外覓糧，偏詳下令嚴禁，不准出入，因此人多餓死，舉城皆恨詳無道，欲就近往迎趙王麟。麟與詳相去幾何？百姓亦但管目前，未遑顧後。詳尚未察悉，但因城中乏食，遣輔國將軍張驤，率五千餘人赴常山，督辦糧糈。慕容麟伺隙復出，招集丁零餘眾，潛襲驤軍。驤正在靈壽縣，嚴加督責，戕害吏民，眾心浮動，一聞麟至，都去歡迎，連驤部下各兵士，亦棄驤就麟。驤倉皇竄去，麟即引眾掩至中山，城門不閉，得一擁直入，城中兵民，見麟到來，無不喜慰，從前被殺諸大臣家屬，樂得乘機報怨，各引麟趨入偽宮，往捉慕容詳。詳醉後酣寢，未及逃避，即被大眾七手八腳，把他捆住，牽出見麟。詳尚睡眼模糊，不知為何人所執，但聽得一片殺聲，才開眼一睜，那刀光已到頸上，未及開言，頭顱已落。得做醉鬼，詳亦甘心。又搜殺詳親黨三百餘人。麟復僭稱尊號，聽民四出覓食，大眾才得一飽。<break time="100ms" />　　魏主珪聞中山變亂，即遣中領軍將軍長孫肥，帶領輕騎七千人，潛襲中山，得入外郛。麟忙集眾出拒，肥始退去。麟復率步騎四千，追至派水，由肥麾眾返擊，彼此各有殺傷。麟喪失鎧騎二百，肥亦身中流矢，兩造統收軍引還。魏主珪移駐常山九門，軍中大疫，人馬多死，將士多半思歸。珪覘知眾意，便語眾將道：「前聞丑提作亂，本即北返，嗣因燕主悔約，丑提亂亦得平。從珪口中了過丑提。我意決拔中山，再作歸計，今全軍遇疫，豈天意不欲我取中山麼？但四海以內，人民眾多，無處不可立國，誠使我撫馭有方，誰不悅服？目前病死多人，也不足顧恤呢。」語不足法。諸將始不敢再言。珪即令撫軍大將軍略陽公拓跋遵，引兵再襲中山，割取禾稻，捆載而還。中山失禾，饑荒益甚。慕容麟不能安居，因率眾三萬餘人，出據新市。<break time="100ms" />　　魏主珪已進兵攻麟，太史令晁崇進諫道：「今日進軍，恐防不吉。」珪問為何因？崇答道：「紂以甲子亡，故後世稱甲子日為疾日，今日適當甲子，不宜出兵。」珪笑道：「紂以甲子亡，周武不以甲子興麼？」崇無言可對。珪即啟行至新市，與麟對壘。麟不免心怯，退屯派水，依漸洳澤立營，意圖自固。彼此相持數日，魏兵進壓麟營，麟不得已開營出戰，一場交手，哪裡敵得過魏兵？二萬人死了九千餘，逃去一萬餘，單剩得數十騎，隨麟奔還。麟妻子前為詳所拘，未曾處死，見上文。麟入中山，當然放出，此次復挈了妻子，遁入西山，從間道赴鄴。魏主珪馳入中山，凡麟所署公卿將吏，及守城士卒，統皆迎降，共約二萬餘人。又得燕所傳皇帝璽綬，並圖書府庫珍寶，以巨萬計，還有後宮婦女，數亦盈千。並得慕容詳遺女一人，年青貌美，秀色可餐，珪即納為妾媵，晚令侍宿。詳女亦只好隨緣作合，供他淫污。越日，又發慕容詳塚，銼屍焚骨，並查得拓跋觚死時，由燕人高霸程同下手，便將兩人磔死，並夷五族。霸固為詳所使，本不應置重辟，況又夷及五族，珪之淫虐如此，無怪其不得令終。於是班賞將士，多寡有差。慕容麟奔至鄴城，與范陽王慕容德相見，便向德獻議道：「魏兵既克中山，必來攻鄴，鄴中雖有蓄積，但城大難固，且人心恇懼，恐難堅守，不如南赴滑台，較為萬全。」德聞言心動，遂擬南遷。時滑台守將，為燕魯陽王慕容和，亦遣人迎德，德因決計徙屯。好容易又是殘冬，越年為燕主寶永康三年，即晉安帝隆安二年。正月上旬，德率戶四萬，南徙滑台，將吏當然隨行。無故棄鄴，也是失策。魏東平公拓跋儀，已進封衛王，引眾入鄴，追德至河，不及乃還。慕容麟等向德勸進，德依兄慕容垂故事，自稱燕王元年，攝行帝制，備設官屬，用慕容麟為司空，領尚書令，慕容法為中軍將軍，慕輿拔為尚書左僕射，丁通為右僕射，這便是南燕的始基。是為四燕之殿。看官聽說！慕容麟勸德南徙，仍然為自己起見，他因河間常有麟現，自謂與己名相應，必得君臨燕土。中山僭號，不滿三月，匆匆奔鄴，欲用德為傀儡，遷往河南，仍好廢德自立。那知天不助逆，竟至謀泄，被德賜死，狡猾半生，終歸不得善終。可作晨鐘之警。
    </voice>
</speak>
