<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　寶遣盛與慕輿騰，收兵冀州，盛因騰請兵啟釁，激成禍亂，且素來暴橫不法，為民所怨，因即將他殺死。總嫌專擅。行至鉅鹿，遍諭豪傑，俱欲起兵奉寶，約期會集。偏寶聞蘭汗祀燕宗廟，舉動近理，便欲北還龍城，不肯再留冀州，於是召盛速還，即日啟行。到了建安，留宿土豪張曹家。曹素武健，自請糾眾效勞，盛又勸寶緩歸，俟確覘蘭汗情狀，再定行止。寶乃遣冗從僕射李旱，往見蘭汗，自在石城候信。會蘭汗遣左將軍蘇超，至石城迎寶，極陳蘭汗忠誠。寶信為真言，不待李旱返報，遂自石城出發。盛涕泣固諫，寶仍不從，但留盛在後徐行。盛與將軍張真等下道避匿，不肯遽赴。盛為寶子，知父有難，不肯隨往，亦太忍心。寶匆匆急返，抵索莫汗陘，去龍城只四十里，城中皆喜。蘭汗惶懼，欲自出謝罪，兄弟同聲諫阻。汗因遣弟加難率五百騎出迎，又令兄提閉門止仗，禁人出入。城中皆知汗有變志，但亦無法挽回。加難馳至陘北，與寶相見，拜謁甚恭。寶即令他護駕，昂然進行。潁陰公餘崇，密白寶道：「加難形色不定，必有異謀，陛下宜留待三思，奈何逕往？」寶尚說無妨。又行了十餘里，加難忽喝令騎士向前執崇，崇徒手格鬥，畢竟寡不敵眾，終為所縛。崇大罵道：「汝家幸為國戚，迭沐寵榮，今乃敢為篡逆，天地豈肯容汝？不過稍遲旦暮，便當屠滅，但恨我不得手膾汝曹呢！」加難聽了，竟拔刀殺崇。寶至此悔已無及，只好隨了加難，同入龍城。加難不令入殿，但使寓居外邸，用兵監守。到了夜間，便遣壯士潛入邸中，將寶拉死。莫非自取。蘭汗聞報，命為棺殮，追諡曰靈。又殺太子策及王公卿士以下百餘人。汗自稱大都督大單于大將軍，昌黎王，改元青龍，令兄提為太尉，弟加難為車騎將軍，封河間王熙為遼東公。使如周時杞宋故例，備位屏藩。居然想作周天子了。慕容盛在外聞變，即擬奔喪入城，將軍張真，極力勸阻。盛說道：「我今拚死往告，自述哀窮，汗性愚淺，必顧念婚姻，不忍害我。約過旬月，我得安排妥當，便足伸志，這也是枉尺直尋的辦法呢。」遂不從真言，逕入城赴喪，先使妻蘭氏進求汗妻，為盛乞免。汗妻乙氏，究是女流，見女涕泣哀請，自然代為緩頰。汗本意頗欲害盛，但見了一妻一女，宛轉哀鳴，免不得心腸軟活，化剛為柔。惟兄提及弟加難，謂斬草留根，終足滋患，不如一並殺盛。盛妻又向伯叔叩頭，哀吁不已，提與加難尚有難色，汗獨惻然道：「我就赦汝夫婿，但汝當為我傳言，須懷我德，毋記我嫌。」盛妻當然應命。汗即遣子迎盛，引入宮中。盛見汗匍伏，且泣且謝。虧他忍耐。汗還道他是誠心歸附，一再勸慰，且偽言寶實自盡，並非加害，當即為寶治喪，令盛及宗族親黨，一律送葬，復授盛為侍中，兼左光祿大夫。還有太原王奇，係前冀州牧慕容楷子，為汗外孫，汗亦將奇宥免，命為征南將軍。奇既得受職，遂與盛同列，兩人俱懷報復，且係從曾祖兄弟，當然患難相親，於是盛得了一個幫手，嘗與密謀。<break time="100ms" />　　蘭提等隨時防著，屢次勸汗殺盛，汗終不從，兄弟間遂有違言。提又驕狠荒淫，動逾禮法，就是與汗相見，亦往往惡語相侵。汗情不能忍，益生嫌隙。盛得乘間媒孽，如火添薪，又潛使奇出外招兵，為恢復計。奇密往建安，募集丁壯，得數千人，使據城自固。提聞變報汗，汗即遣提往討，偏盛入白汗道：「善駒即奇表字。小兒，怎敢起事？莫非有假托彼名，謀為內應不成？」汗瞿然道：「這是由太尉入報，當不相欺。」盛屏人語汗道：「太尉驕詐，不宜輕信，若使發兵出討，一或為變，禍不勝言了。」汗聞盛言，即飭罷提兵，汗實愚夫，若使有一隙之明，定必不信。另遣撫軍將軍仇尼慕，率眾討奇。時龍城數月不雨，自夏及秋，異常亢旱。汗疑得罪燕祖，致遭此譴，乃每日至燕太廟中，頓首拜禱，又向故主寶神主前，叩陳前過，實由兄弟二人起意，應當坐罪云云。提與加難，得悉汗言，統怒不可遏，竟擅領部曲將士，出襲仇尼慕軍，殺斃無算。<break time="100ms" />　　仇尼慕幸得不死，奔回告汗。汗不禁驚駭，立遣長子穆出討。穆臨行時，密語汗道：「慕容盛與我為仇，今奇起兵，盛必與聞，這是心腹大患，急宜除去，再平內亂未遲。」汗半疑半信，欲召盛入見，覘察情實，然後加誅。盛妻蘭氏，稍有所聞，忙即告盛。盛偽稱有疾，杜門不出。汗亦擱著不提。燕臣李旱衛雙劉忠張豪張真等，本與盛有舊交，因見蘭穆勢盛，虛與周旋，穆遂引為腹心，使旱等往來盛室，為監察計。哪知旱等反向盛輸情，為盛謀主，伺隙起事。會穆擊破蘭提等軍，回城獻捷，汗遂大饗將士，歡宴終日，父子統飲得酩酊大醉，分歸就寢。當有人詣盛通報，盛夜起如廁，逾牆趨出，直往東宮。李旱等已先待著，即擁盛斬關，入室尋穆。穆高臥未醒，被旱等手起刀落，立即斃命。盛得穆首級，攜帶出門，徇示大眾。眾未解嚴，尚扎住東宮外面，一聞盛起兵殺穆，大都踴躍贊成，便聽盛指揮，往攻蘭汗。汗醉寢宮中，至大眾突入，才得驚醒，起視門外，遙見一片火光，滾滾前來，火光中露出許多白刃，料知不是好事，亟呼衛卒保護，偏衛卒已逃散，不知去向，任他喊破喉嚨，並無一人答應。他想返身避匿，奈兩腳如痿躄一般，急切不能逃走。那外兵已趨近身邊，不由分說，便即劈頭一刀，但覺腦袋上非常痛苦，站立不住，就致暈倒，一道靈魂，與長子穆先後歸陰，同登森羅殿上，同燕主寶對簿去了。恐怕是同去喝黃湯哩！
    </voice>
</speak>
