<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　仲堪聞佺期敗走，即出奔酇城，旋接佺期死耗，又率數百人西奔。將赴長安，行至冠軍城，為玄軍追及，數百人逃避一空，只有從子道護隨著，四顧無路，兩叔姪被捉去一雙，還至柞城，逼令仲堪自殺。道護撫屍慟哭，也為所害。仲堪嘗信奉釋道，不吝財賄，惟專務小惠，未識大體；及桓玄來攻，尚求仙禱佛，毫無戰守方略，終致敗死。後由仲堪子簡之，覓得遺骸，移葬丹徒，廬居墓側，有復仇志，事且慢表。先是仲堪出走時，文武官屬，無一人送行，獨羅企生隨與同往。路經家門，適弟遵生待著，便語企生道：「今日作這般分離，何可不握手言別？」企生乃停轡授手，遵生素有膂力，竟將企生牽腕下馬，且與語道：「家有老母，去將何往？」企生揮淚道：「我決與殷公同死，不宜失信，但教汝等奉養老母，不失子道，便是羅氏一門忠孝兩全，我死亦無遺恨了。」遵生仍然牽住，不令脫身。仲堪回頭遙望，見企生被弟掖住，料無脫理，因即策馬自去，故企生尚得不死。及桓玄已殺仲堪，唾手得了荊州，自然急詣江陵。江陵人士，統去迎謁，惟企生不往，專為仲堪辦理家事。有友人馳語企生道：「君為何不識時務？恐大禍就在目前了。」企生道：「殷公以國士待我，我何忍相負？前為我弟所制，不得隨行，共除丑逆，今有何面目去見桓玄，屈志求生呢？」這數語為玄所聞，當然忿恨，但頗憐惜企生材具，乃使人傳語道：「企生若肯來謝我，必不加罪。」企生慨然道：「我為殷荊州屬吏，殷荊州已死，我還去謝何人？」玄因企生不屈，遂將他收繫獄中，復遣人問企生：「尚有何言？」企生道：「前文帝嘗殺嵇康，康子紹仍為晉忠臣，今我不求生，只乞活一弟，終養老母。」玄乃引企生至前，自與語道：「我待汝素厚，何故見負？難道真不怕死麼？」企生道：「使君興音陽甲，出次尋陽，與殷荊州並奉王命，各還本鎮，當時升壇盟誓，言猶在耳。今口血未乾，乃遽生奸計，食言害友。企生自恨庸劣，不能翦滅凶逆，死已嫌遲，還怕甚麼！」玄被他詰責，益覺惱羞成怒，因令左右將企生斬訖，總算釋免遵生，不使連坐。企生母胡氏，嘗由玄贈一羔裘，及企生遇害，胡母即日焚裘。玄雖然聞知，也置諸不理，企生嘗列《晉書．忠義傳》中，非不足以風世，但企生出處，亦欠斟酌。惟上表歸罪殷楊，自求兼領荊州。晉廷但務羈縻，並不責玄專殺，只調玄都督荊司雍秦梁益寧七州軍事，領荊州刺史，另起前將軍桓修為江州刺史。玄得了荊州，失去江州，心仍不甘，再上疏固求江州。於是加督八州，兼領江荊二州刺史。玄兄偉未曾被害，由玄擅授為雍州刺史，且令從子振為淮南太守。朝廷不敢違忤，遂致玄肆無忌憚，越要恃勢橫行了。為下文謀逆伏案。<break time="100ms" />　　是時，河北諸國，後秦最強。秦主姚興，禮耆碩，登賢俊，講求農政，整飭軍容，嘗遣弟姚崇寇晉洛陽。晉河南太守辛恭靖，固守百餘日，援絕糧盡，城乃被陷。恭靖被執至長安，得見姚興。興與語道：「卿若肯降我，我將委卿以東南重任，可好麼？」恭靖厲色道：「我寧為國家鬼，不願為羌賊臣。」再敘辛恭靖事，無非稱美忠臣。興雖不免動怒，將他幽錮別室，但也未嘗加刑。後來恭靖逾垣逃歸，興也不欲追趕，由他自返江東。惟自洛陽陷沒，淮漢以北諸城，多半降秦，姚興並不矜誇；且因日月薄蝕，災眚屢見，自削帝號，降稱秦王。凡群公卿士，將帥牧守，俱令降級一等，存問孤寡，簡省法令，清察獄訟，嚴定賞罰，遠近肅然，推為美政。<break time="100ms" />　　西秦主乞伏乾歸，自殺退涼主呂光後，與南涼主禿髮烏孤和親，互結聲援；又討服吐谷渾，攻克支陽鸇武允吾三城，威燄日盛。接應七十九回。只因所居西城南景門，無故忽崩，慮及不祥，乃復自西城遷都苑川。後秦主姚興，恐乾歸逼處西陲，勢大難制，乃擬先發制人，特遣征西大將軍隴西公姚碩德，統兵五萬攻西秦，趨南安峽。乾歸出次隴西，督率將士，抵禦碩德。俄聞興潛軍將至，因召語諸將道：「我自建國以來，屢摧勁敵，乘機拓土，算無遺策，今姚興傾眾前來，兵勢甚盛，山川阻狹，未便縱騎與敵，計惟誘入平川，待他懈怠，然後縱擊，國家存亡，在此一舉，願卿等努力殺賊，毋少退縮。若能梟滅姚興，關中地便為我有了。」於是遣衛軍慕容允，率中軍二萬屯柏陽。鎮軍將軍羅敦，率外軍四萬屯侯辰谷。乾歸自引輕騎數千，前候秦軍。<break time="100ms" />　　會大風驟起，陰霧四霾，軍士無故自駭，東奔西散，致與中軍相失。姚興卻驅軍追未，乾歸忙馳入外軍。詰旦，天霧少晴，開營出戰，敵不過秦軍銳氣，前隊多半傷亡，後隊便即奔溃。乾歸見勢不佳，棄軍急走，逃歸苑川，餘眾三萬六千，盡降姚興。興遂進軍枹罕，乾歸不能再戰，復自苑川奔金城，泣語諸豪帥道：「我本庸才，謬膺諸軍推戴，叨竊名號，已逾一紀。今敗溃至此，不能拒寇，只好西趨允吾，暫避寇燄，但欲舉眾前往，勢難速行，倘被寇眾追及，必致俱亡。卿等且留居此城，萬一不能保全，盡可降秦，免屠家族，此後可不必念我了。」何前倨而後恭？諸豪帥齊答道：「從前古公杖策，豳人歸懷，玄德南奔，荊楚襁負，臨歧泣別，古人所悲，況臣等義深父子，怎忍相離？情願隨著陛下，誓同生死！」乾歸道：「從古無不亡的國家，如果天未亡我，再得興復，卿等復可來歸，何必今朝俱死呢？況我將向人寄食，亦不便攜帶多人。」諸豪帥見乾歸志決，乃送別乾歸，慟哭而返。乾歸遂率著家屬，數百騎西走允吾，一面遣人至南涼，奉書乞降。
    </voice>
</speak>
