<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　南涼主禿髮烏孤，因酒醉墜馬，傷脅亡身，僭位僅及三年。遺命宜立長君，乃立弟涼州牧利鹿孤為嗣主，改元建和，追諡烏孤為武王。才閱半年，即得乾歸降書，乃令弟廣武公傉檀，往迎乾歸，使居晉興，待若上賓。鎮北將軍禿髮俱延，入白利鹿孤道：「乾歸本我屬國，妄自尊大，今勢窮來歸，實非本心，他若東奔姚氏，必且引兵西侵，為我國患，故不如徙置西陲，使他不得東往，才可無憂。」利鹿孤道：「我方以信義待人，奈何疑及降王，徙置窮邊？卿且勿言！」俱延乃退，已而乾歸得南羌梁弋等書，謂：「秦兵已撤回長安，請乾歸還收故土。」乾歸即欲東行，偏為晉興太守陰暢所聞，馳白利鹿孤。利鹿孤遣弟吐雷，率騎三千，屯捫天嶺，監察乾歸。乾歸恐為利鹿孤所殺，因囑子熾磐道：「我因利鹿孤誼兼姻好，情急相投，今乃忘義背親，謀我父子，我若再留，必為所害。今姚興方盛，我將往附，若盡室俱行，必被追獲，現惟有送汝兄弟為質，使彼不疑，我得至長安，料彼也不敢害汝呢。」熾磐當然從命。乾歸即送熾磐兄弟至西平，作為質信。果然利鹿孤不復加防，乾歸得潛身東去。去了二日，利鹿孤始得聞知，急遣俱延往追，已是不及。<break time="100ms" />　　那乾歸逕詣長安，往降姚興。興喜得乾歸，即命他都督河南軍事，領河州刺史，封歸義侯。尋復遷還苑川，使收原有部眾，仍然留鎮。乞伏熾磐質押西平，常思乘間竊逃，奔依乃父。一日已得脫行，偏被利鹿孤探知，遣騎追還。利鹿孤欲殺熾磐，還是廣武公傉檀，替他解免，說是：「為子從父，乃是常情，不足深責，宜加恩寬宥，表示大度。」利鹿孤乃赦免熾磐，不復加誅。熾磐心終未死，過了年餘，竟得逃還苑川。乾歸大喜，使他入朝姚興。興命為振忠將軍，領興晉太守。熾磐父子，總算共事姚氏，暫作秦臣。虎兕終難免出柙。惟南涼禿髮氏，與後涼呂氏，常有戰爭，小子宜就此補敘，表明後涼衰亂情形。呂光晚年，政刑無度，土字分崩，除北涼段業，另行建國，已見前文外，見七十九回。尚有散騎常侍太史令郭黁，讀若賁。連結西平司馬楊統，叛光為亂，借兵南涼，於是兩涼搆兵，差不多有一年餘。黁頗識天文，素善占候，為涼人所信重。會熒惑星守東井，黁語僕射王詳道：「涼地將有大兵，主上老病，太子闇弱，太原公指呂光庶長子纂。又甚兇悍，我等為彼所忌，倘或亂起，必為所誅。現田胡王乞基兩部最強，東西二苑衛兵，素服二人，我欲與公共舉大事，推乞基為主帥，俟得據都城，再作計較。」詳頗以為然，與黁約期起事。不料事尚未發，謀已先泄，王詳在內，首被捕誅。黁即據東苑，集眾作亂。涼主呂光，急召太原公纂討黁，纂司馬楊統，為黁所誘，密告從兄桓道：「郭黁舉事，必不虛發，我欲殺纂應黁，推兄為主，西襲呂弘，據住張掖，號令諸郡，這卻是千載一時的機會哩。」桓勃然道：「臣子事君，有死無貳，怎得稱兵從亂？呂氏若亡，我為弘演，尚是甘心哩。」弘演係春秋時衛人，見《列國志》。統見兄不從，恐為所訐，遂潛身奔黁。太原公纂，初擊黁眾，為黁所破。嗣由西安太守石元良來援，方得殺敗黁兵。黁先入東苑，拘住光孫八人，及兵敗生憤，把光孫一並殺死，肢分節解，飲血盟眾。眾皆掩目，慘不忍睹。識天文者果如是耶？<break time="100ms" />　　適涼人張捷宋生等，糾眾三千，起據休屠城，與黁勾通，共推涼後軍楊軌為盟主。軌遂自稱大將軍涼州牧西平公，令司馬郭偉為西平相，率步騎二萬人，往助郭黁。黁已打了好幾個敗仗，遣人至南涼乞援。南涼利鹿孤傉檀，先後發兵赴救，兩路兵共逼姑臧，涼州大震，虧得呂纂已驅黁出城，嚴兵把守。黁兵十死五六，餘眾因黁性殘忍，盡已離心。黁不禁氣奪。至楊軌進營城北，欲與纂決一雌雄，反被黁從旁阻住，屢引天道星象，作為證據，只說是不宜急動，急動必敗。此時想又換過一天，故前後言行不符。看官試想！行兵全仗一股銳氣，若久頓城下，不戰自疲；還有南涼兵遠道前來，攜糧不多，利在速戰，但因楊軌等未嘗動手，也只好作壁上觀，不但兵糧日少一日，軍心也日懈一日，相持至數閱月，已有歸志。會涼常山公呂弘，為北涼沮渠男成所攻，擬自張掖還趨姑臧。涼主呂光，令呂纂發兵往迎，楊軌聞報，語將士道，「呂弘有精兵萬人，若得入姑臧，勢且益強，涼州萬不可取了。」乃與南涼兵邀擊纂軍。纂正防此著，驅軍大殺一陣，南涼兵先退，軌亦敗退，於是紛紛溃散。郭黁先東奔魏安，軌與王乞基等南走廉川。南涼兵當然歸國，姑臧解嚴，纂與宏安然入都。惟呂光受了一番虛驚，老病益甚，要從此歸天了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　重瞳肉印並奇聞，誰料耄昏治日棼。<break time="100ms" />　　十載光陰徒一瞥，五胡畢竟少賢君。<break time="100ms" />　　欲知呂光臨死情形，且至下回說明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　殷仲堪與楊佺期，皆非桓玄敵手，仲堪之失在畏玄，佺期之失在忌玄。畏玄者終為所制，忌玄者不能制玄，終必失敗，其結果同歸一死而已。羅企生不從胡藩之言，甘心殉主，徒死無益，殊不足取。惟當世道陵夷之日，猶得一視死如歸之烈士，不可謂非名教中人，《晉書》之列入《忠義傳》，良有以也。乞伏乾歸，承兄遺業，斬楊定，殺呂延，拓地西陲，幾若一鮮卑霸王，然姚興兵至，一敗即奔，又何其怯也？姚興能屈服乾歸，而呂光反為所屈，此後涼之所以一蹷不振也夫。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
