<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　後燕主慕容盛，苛刻少恩，前文中已經敘過，見八十三回。勉強過了二年，宗族親舊，多半攜貳。盛尚不知恩撫，單靠著暗地鉤考的思想，尋隙索瘢，不遺餘力，獨有一種曖昧的事情，發自太后宮中，盛雖自矜明察，反被她始終瞞著，毫無所聞。丁太后為盛伯母，看官應早閱悉，見八十二回。她本是個燕中的尤物。到了中年，還是丰容盛鬋，雪貌花膚，就中有個河間公慕容熙，索性漁色，又仗著皇叔懿親，驃騎重任，時常出入宮廷，謁問太后。丁氏見他年甫逾冠，綽有丰儀，好一個翩翩公子，免不得另眼相看。熙就此勾引，朝挑暮撥，惹動丁氏情腸，你有情，我有意，彼此不顧嫂叔名義，竟湊成一番露水緣。宮中大小婦寺，就使得知，總教利誘勢驅，自然不敢多口，只礙著主子慕容盛，不好明目張膽，夜夜交歡。盛又嘗調熙遠征，東伐高句驪，北討奚契丹，情郎行役，閨婦懷愁，個中況味，唯有兩人親嘗，不能與外人訴說，所以兩人視盛，已似眼中釘一般，恨不得置盛死地，好讓他日夜歡娛。謀夫殺子，多由縱奸所致。可巧燕主盛長樂三年，盛往伐庫莫奚，大獲而還，飲至行賞，宮廷交慶。左將軍慕容國，與秦輿段讚等，謀率禁兵襲盛，熙與丁氏，稍有所聞，但望他一舉成功，偏偏機事未密，被盛察覺，竟將慕容國等先行拿斬，連坐至五百餘人，惟輿子興讚子泰等，幸得逃脫。過了數日，興與泰串同思悔侯段璣，見八十三回。夜入禁中，鼓噪大呼，響震屋瓦。盛聞變起牀，亟率左右出戰，擊退亂黨，璣亦被創，走匿廂屋間。忽有一賊潛躡盛後，用刀斲盛。盛聞聲躍起，身雖閃免，足已受傷，回顧那賊，卻一閃兒不見了。此賊恐係丁氏所遣。盛忍不住痛苦，忙乘輦出升前殿，申約禁衛，宣召叔父河間公熙，擬囑後事。熙尚未至，盛已暈倒座上，經左右舁入內廷，便即斷氣。中壘將軍慕容拔，冗從僕射郭仲，急入白太后丁氏。丁氏裝出一副淚容，顰眉與語道：「嗣主不測，為賊所傷，現惟有亟立新君，捕誅賊黨，方足安慰先靈。」慕容拔道：「太子在外，請即迎立。」丁氏道：「國家多難，宜立長君，太子年幼，恐不堪承祚呢。」郭仲從旁插入道：「太子即不可立，不如迎立平原公。」丁氏又復搖首。再由慕容拔等請示，丁氏乃推出那心上人兒，說他名望素隆，足靖國難。又溫言籠絡拔等，即令他乘夜往迎，休得漏泄。拔等奉命而出，適值慕容熙進來，遂導令入宮，準備即位。又好與丁氏續歡了。<break time="100ms" />　　轉眼間，便是天明，群臣聯翩入朝，才知盛已暴歿。內廷有擇立長君的消息，當時平原公慕容元，係盛季弟，曾任司徒尚書令，群望相屬，總道是不立太子，必立太弟，就是郭仲所說，也屬此人。偏待了半晌，由內侍傳出太后手詔，乃是繼立河間公熙，竟使叔承姪統，大眾未免驚愕。但因熙職掌兵權，不好反抗，只得聯名上書，向熙勸進。熙尚謂元宜嗣位，故意推讓。元當然固辭，熙遂僭即尊位，捕誅叛臣段璣，及秦興段鬚等人，並夷三族。且將平原公元，亦牽入案內，只說是與璣同謀，迫令自盡。真是辣手。乃下令大赦，為盛營葬。盛在位三年，歿時只二十九歲，追諡昭武皇帝，廟號中宗，出葬興平陵。丁氏亦出都送葬，尚未還宮，中領軍慕容提，及步軍校尉張佛等，謀立故太子定，乘間發難。偏有人報知慕容熙，熙忙發兵捕獲慕容提張佛，立即斬首，並將定一並賜死。又下了一次毒手。及丁氏回來，宮廷已安靜如常了。熙再頒赦令，改元光始，把北燕台改稱大單于台，置在右輔，位次尚書，每日除視朝外，惟與太后丁氏調情取樂，儼然與伉儷相似。丁氏亦華裝盛飾，日夜陪著，還道天長地久，生死不離，那知男子心腸，本多薄倖；再加丁氏華年，要比熙加長十餘齡，熙未免嫌她年老，暗囑左右倖臣，採選美人兒入宮。湊巧有一對姊妹花，流寓龍城，得被選入。經熙仔細端詳，端的是面似桃花，眉似柳葉，目如點漆，髮如堆雲，齒若瓠犀，領若蝤蠐，再加一副輕盈體態，畫筆難描，真令熙喜極欲狂，真把魂靈兒交付兩美，惹得顛倒迷離，慢慢地按定了神，訊明姓氏，方知是前中山尹苻謨女兒，長名娀娥，次名訓英。見八十一回。熙也不暇再問來歷，便命左右擺起盛宴，令兩美左右侍飲。紅燈綠酒，翠鬢朱顏，真個是春色撩人，無情不醉。況熙係登徒子一流人物，怎得不讒涎欲滴？才飲數觥，已按不住慾火，便摟住兩美，同入歡幃，去做那陽台夢了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　冶容本是誨淫媒，況復嬌雛並翼來。<break time="100ms" />　　一箭雙雕原快事，誰知極樂即生哀。<break time="100ms" />　　熙既得了大小苻女，左擁右抱，歡愛的了不得，當然將丁氏冷淡下去，欲知後事，且看下回便知。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　典午之季，五胡雲擾，無禮無義，其淆亂也甚矣！沮渠蒙遜欲廢主而竊國，雖賣兄亦所不恤，兄可賣，主亦何不可弒乎？慕容德之下青齊，入廣固，定都稱帝，似奪之於亂臣之手。於後燕絕不相關，然德既為後燕臣，後燕未亡，德烏能稱帝？是德固無君也。若慕容熙更不足責矣。太后可烝，太子可殺，淫兇暴戾，凌侮孤寡，此而畀之以國，天道果真無知乎？但稔惡必亡，近報在身，遠報在兒孫，覺於慕容熙之結果，不及慕容德，又不及沮渠蒙遜，乃知惡愈甚者亡愈速，天道固非盡無憑也。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
