<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　德又集將佐商議道：「苻廣雖平，滑台復失，進有強敵，退無所依，將用何策？」給事中書令張華進言道：「彭城為楚舊都，依山帶川，地廣民饒，可取作基本，急往勿延。」德不甚贊成，猶豫未答。慕容鍾慕輿護封逞韓言卓等，謂不如仍攻滑台。獨尚書潘聰獻議道：「滑台四通八達，不易安居，且北通大魏，西接強秦，兩國環伺，防不勝防。彭城土廣人稀，坦平無險，又距晉甚近，晉必與我相爭，我長陸戰，彼長水戰，就使我幸得彭城，到了秋夏霖潦的時候，江淮水漲，千里為湖，晉人鼓棹前來，如何抵禦？故欲取彭城，亦非久計。惟青齊沃壤，向號東秦，地方二千里，戶口十餘萬，右控山河，左負大海，可謂用武勝地；況廣固為曹嶷所營，曹嶷事見前。山形險峻，足為皇都，今被辟閭渾據住，渾本燕臣，辜負國恩，今宜遣辯士先往招諭，再用大兵在後繼進，彼若不從，一戰可下。既得廣固，然後閉關養銳，伺釁乃動，這也好似西漢的關中，東漢的河內呢。」德尚以為疑，特遣牙門蘇撫，往詢齊州沙門僧朗。朗素善占候，與撫相見，撫即自陳來意，並述群臣各議。朗答道：「三策中莫如潘議。按諸天道，亦無不合。今歲彗星起自奎婁，遂掃虛危，奎婁二星，當魯分野，虛危二星，當齊分野，彗星適現，正是除舊布新的天象。今請先定兗州，巡撫瑯琊，待至秋風戒令，乃可北轉臨齊，應天順人，正在此舉。」撫又密問道：「將來歷年幾何？」朗微笑不言。撫再三固問，朗乃布蓍占易，詳審卦兆，才密告道：「燕衰庚戌，年適一紀，傳世及子。」為後文南燕敗亡張本。撫驚起道：「有這般短促麼？」朗說道：「卦兆如是，無關人事，但留證後來便了。」人果不能勝天嗎？撫當即告別，還報慕容德，但說當進取廣固，所有年數長短，不敢遽述。<break time="100ms" />　　德遂決意東行，引兵入薛城。兗州北鄙諸郡縣，望風迎降。德另置守宰，禁兵侵掠，百姓安堵，統齎牛酒犒軍。德又遣諭齊郡太守辟閭渾，辟閭渾抗命不從，乃命慕容鍾率步騎二萬，即日進攻，自率兵進據瑯琊。徐兗人民，陸續歸附，數達十餘萬戶。兗州守將任安，棄城遁去。渤海太守封孚，就是後燕的吏部尚書，前次蘭汗作亂，孚南奔辟閭渾，渾令他署守渤海。蘭汗亂事，見八十二回。及德至莒城，孚乃出降。德大喜道：「我得平青州，尚不足喜，所喜者在得卿呢。」遂委任機密，事輒與商。再擬進軍廣固，為鍾後援。辟閭渾聞德將至，徙八千餘家守廣固，遣司馬崔誕守薄荀，平原太守張豁守柳泉，誕豁俱遣子奉書，向德投誠。渾孤立無助，當然驚駭，急挈妻子奔魏。行至莒城，被德將劉剛追及，擒住斬首。渾有少子道秀，自詣德營，願與父俱死。德歎息道：「父雖不忠，子獨能孝，我何忍加誅呢？」遂赦免道秀，只殺渾參軍張瑛，隨即入據廣固，作為都城，並為僧朗建神通寺，酬絹百匹。越年，德自稱皇帝，即位南郊，改元建平。因人民不易避諱，特在德字上加一備字，叫做備德，即援二名不偏諱故例，詔示境內。名果能副實麼？復在宮南建築祖廟，遣使致祭，奉策告成，追諡前燕主慕容暐為幽皇帝，用慕容鍾為司徒，慕輿拔為司空，封孚為左僕射，慕輿護為右僕射，立妻段氏為皇后。后即段儀次女季妃，自誓不作庸夫婦，見六十回回。至此果得為南燕后，也可謂如願以償了。<break time="100ms" />　　惟備德為前燕主慕容皝少子，母公孫氏嘗夢日入臍，因致懷孕。生備德時，尚晝寢未醒，及侍女驚呼，方醒寤起牀。皝謂此兒寤生，頗似鄭莊公，將來必有大德，乃以德為名。鄭莊亦未見有德。及為范陽王，由後秦太史令高魯，遺贈玉璽一紐，上有篆文鎸著，係「天命燕」三字。又圖讖秘文，載有四語云：「有德者昌，無德者亡，德受天命，柔而復剛。」此外尚有童謠云：「大風蓬勃揚塵埃，八井三刀卒起來，四海鼎沸中山頹，唯有德人據三台。」為了種種征驗，所以備德入廣固，終稱尊號。獨母公孫氏及兄慕容納，陷落長安。備德前時別母，曾留金刀與訣，及從慕容垂起兵背秦，秦苻昌收捕備德家屬，殺納及備德諸子，公孫氏因老免死。納妻段氏方娠，下獄待刑，獄掾呼延平，為備德故吏，私釋二人，同奔羌中。納妻段氏，生下一男，就是慕容超。超年十歲，祖母公孫氏方歿，臨危時取出金刀，付超垂囑道：「這是汝叔留下的紀念。若天下太平，汝可東往尋叔，齎刀送還便了。」超自然受教。呼延平代為理喪，復恐秦人掩捕，轉挈超母子往投後涼。備德屢遣使入關，訪問母兄，杳無下落，後由故吏趙融從長安東來，具述前情，才知母兄凶聞，備德連番慟哭，甚至嘔血，寢疾數日，經良醫調治，始得漸愈。但兄納妻子，逃入後涼，不但備德無從探悉，就是趙融亦未嘗聞知。後來超得東歸，容至下文表明，敘入此段，為立超嗣位伏案。小子卻要敘入後燕了。
    </voice>
</speak>
