<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十七回<break time="100ms" />　　掃殘孽南燕定都　立奸叔東宮失位
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說北涼主段業，用沮渠蒙遜為尚書左丞，貌似信用，暗實猜嫌，蒙遜窺業意，深自晦匿。業授門下侍郎馬權為張掖太守，甚見親重。權自恃豪略，蔑視蒙遜，蒙遜遂伺隙譖權，業信以為真，將權殺死。蒙遜既除去一患，還想設法除業，因複語從兄男成道：「段業愚暗，非濟亂才，信讒愛佞，鑒斷不明，前有索嗣馬權，為業心腹，未可急圖，今已皆誅死，我正可下手，除業奉兄，兄以為何如？」男成道：「業本孤客，為我家所擁立，彼得我兄弟，情同魚水，人既親我，我不應背人，背人不祥。」蒙遜即默然趨出。越宿，即向業而陳，願出為西安太守。業正慮蒙遜內逼，巴不得他離開眼前，既得此請，當即樂從。蒙遜佯赴外任，致書男成，約與同祭蘭門山，暗中卻先使司馬許成，入告段業道：「男成將乞假為亂，若求祭蘭門山。便見臣言不虛了。」業疑信參半，到了次日，果由男成請假，謂須出祭蘭門山。業遂信許成言，把他拿下，勒令自殺。耳軟若此，不死何為？男成道：「蒙遜先與臣謀反，臣因兄弟至親，但加斥責，不忍遽發。今與臣共約祭山，反誣臣為逆，臣若朝死，彼必夕發，為大王計，不若詐言臣死，暴臣罪惡，待蒙遜倡亂，然後出臣往討，名正言順，無憂不克了。」業竟不肯聽，迫使速死。愚憒之至。<break time="100ms" />　　蒙遜聞男成死狀，便泣告部眾道：「我兄男成，忠事段王，反被枉殺，豈不可恨？況我等擁段為主，本欲安土息民，今段王如此無道，戮害忠良，試想我等還能安枕麼？諸君如肯為我兄復仇，請速從我來。」殺兄求逞，心術之險，自古罕聞。部眾未悉陰謀，並懷男成舊恩，便即泣涕應命，踴躍從行，霎時間已得萬人。便由蒙遜引逼氐池，鎮軍臧莫孩，率眾請降，羌胡亦多響應。蒙遜又進屯侯塢，業至此悔殺男成，亟授梁中庸為武衛將軍，飭使專征。右將軍田昂，得罪被囚，業復將他釋放，令與中庸共討蒙遜。別將王豐孫入諫道：「昂貌恭心險，不宜重用。且羈囚有日，定必懷仇，奈何反使他討逆呢？」業蹙然道：「我亦未嘗無疑，但事至今日，非昂不能討蒙遜，卿且勿言！」疑人勿用，業乃反是，真是該死！昂奉命出發，一至侯塢，即率騎五百，歸降蒙遜。中庸麾下各將士，不戰先溃，害得中庸無法可施，也只好向蒙遜請降。<break time="100ms" />　　蒙遜毫不費力，長驅直進，竟到張掖。昂兄子承愛，願為內應，就斬關納蒙遜軍。業惶急萬狀，號召左右，已皆奔散，頓時抖做一團，沒法擺佈。俄而蒙遜率兵進來，業越加驚慌，不得已流涕語蒙遜道：「孤孑然一身，為君家所推，勉居此位，今願推位讓國，但乞全我一命，使得東還，與妻子相見，便是再造宏恩了。」還想求生，徒形其丑。蒙遜回顧部眾道：「彼殺人時，並未加憐，今死在目前，倒想人憐惜，汝等以為可恕麼？」部眾聽了，都說是可殺可殺，殺聲一起，便由蒙遜順手一揮，眾刃齊進，就使段業銅頭鐵額，到此也裂成數段了。蒙遜既得斬業，便召集梁中庸等，擬立嗣主。全是詐偽。中庸等當然推立蒙遜，蒙遜尚謙讓三分，但自稱大都督大將軍涼州牧張掖公，改元永安，署從兄伏奴為鎮軍領張掖太守，封和平侯，弟挐為建忠將軍，封都谷侯，田昂為鎮南將軍，領西郡太守，臧莫孩為輔國將軍，梁中庸房晷為左右長史，張隲謝正禮為左右司馬，布赦安民，臣庶大悅。看官！你道蒙遜竊位的方法，善不善呢？刁不刁呢？<break time="100ms" />　　小子一支禿筆，演述這邊，又不得不演述那邊。當時南燕王慕容德，已自滑台徙都廣固，竟由王稱帝了，回應八十二回。說來又有一段表白，請看官瀏覽下去。五胡十六國時，實是頭緒紛繁，不能不特筆表明。先是秦主苻登，為姚興所滅，事見前文。登弟廣收拾殘眾，奔依南燕。慕容德令為冠軍將軍，使居乞活堡，會熒惑守東井，有人謂秦當復興，廣遂自稱秦王，擊敗南燕北地王慕容鍾。德乃留魯王慕容和守滑台，自率精騎討廣，竟得蕩平，斬廣了事。不意滑台留守慕容和，竟為長史李辯所殺，舉城降魏。德聞報大怒，即欲引兵還攻。前鄴令韓范諫阻道：「前時魏為客，我為主，今日我為客，魏為主，客主情形，大不相同，人心危懼，不可再戰。今宜先據一方，自立根本，然後養足兵力，取還滑台，方為上計。」正議論間，帳外報稱右衛將軍慕容雲到來。此慕容雲與高雲不同。德即傳入。雲獻上李辯首級，並言已救出將士家屬二萬餘口，一並帶來。德軍正繫念家眷，得了此信，統去分別認領，聚首言歡。
    </voice>
</speak>
