<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　裕復棄城追擊，海鹽令鮑陋，遣子嗣之率吳軍一千，從裕討賊。嗣之年少，自恃驍勇，請為前驅。裕與語道：「賊眾善戰，非吳軍所能與敵，卿為前驅，倘或失利，必至牽動我軍，不如隨著我後，可作聲援。」嗣之勃然道：「將軍亦未免小覷後生了。嗣之決意前行，效力殺賊，雖死無怨。」確是前去送死。說著，引兵即去。裕明知不佳，沒奈何從後繼進，但使兩旁多伏旗鼓，作為疑兵，等到前驅遇賊，兩下交鋒，裕令伏兵揚旗吶喊，擂鼓助威，賊果疑他四面有軍，倉皇引退。偏嗣之不肯少停，策馬急追，竟致裕軍落後，無人相助，冒冒失失的闖將進去，被賊眾翻身殺轉，圍住嗣之。嗣之獨力難支，竟至戰歿。賊眾既得勝仗，便乘勢來擊裕軍。裕見來勢兇猛，也只得且戰且走，走了數里，賊尚未肯捨去，麾下兵卻死傷多人。裕索性下馬，令左右脫去死人衣，故示閒暇。賊眾見了，倒不禁生疑，勒馬停住。裕反上馬大呼，麾兵殺賊，賊始駭退，裕得從容引歸。劉裕用兵彷彿曹阿瞞。孫恩知裕不易敵，竟北赴滬瀆，攻入守將袁山松營壘，將山松殺死，山松部下傷斃四千人。恩劫掠三吳丁壯，脅使為賊，遂航海直往丹徒。黨羽十餘萬，樓船千餘艘，烽火夜逼建康，都城大駭，內外戒嚴。<break time="100ms" />　　百官入命省內，使冠軍將軍高素等守石頭，輔國將軍劉襲堵淮口，丹陽尹司馬恢之戍南岸，冠軍將軍桓謙等備白石，左衛將軍王嘏等屯中堂，征豫州刺史譙王尚之入衛京師。會稽都督劉牢之，自山陰發兵邀擊孫恩，已是不及，乃使劉裕從海鹽入援。裕聞命即行，部兵不滿千人，偏兼程前進。恩甫至丹徒，裕亦踵至，丹徒守軍，本無鬥志，百姓多荷擔欲逃。恩率眾登岸，鼓噪登蒜山，聲震江流，兵民益駭。獨裕曉諭兵民，叫他勿懼，自率步兵上山奮擊，一當十，十當百，竟把恩眾擊退，復乘勝殺下，大破恩眾。恩狼狽遁回船中，賊黨投崖溺水，不下萬人。惟恩尚有餘眾八九萬，勢還猖獗，他想丹徒有劉裕守住，未可輕進，不如直趨建康，遂駛艦西上，步步進逼。會稽世子後將軍元顯，發兵拒戰，並皆失利。會稽王道子，無他謀略，但向蔣侯廟中焚香禱禳，日日不休。蔣侯名叫子文，係東漢時廣陵人，嗜酒好色，嘗自謂骨具青色，死當為神。及漢末為秣陵尉，逐賊至鍾山下，受創而死。吳據江東，有故吏見子文出現，乘白馬，執白扇，遮道與語道：「我當為此間土神。」言訖不見。後來土地祠中，果常見靈異，吳主乃封為都中侯，加印綬，立廟堂，改鍾山為蔣山，表示神靈。說明蔣侯來歷，亦不可少。道子很是敬信，所以鎮日祈禱，只望他暗中顯靈，驅除賊寇，哪知寇氛甚惡，日逼日緊，宮廷內外，恟懼的了不得。幸虧譙王尚之，率銳馳至，入屯積弩堂。恩樓船高大，又遇逆風，不得疾行，莫非就是蔣侯顯靈了。好幾日才到白石，探得尚之已至建康，都城有備，倒也不敢逕進。又恐劉牢之截住後路，或至腹背受敵，因浮海北走鬱洲，另遣黨羽攻陷廣陵，殺斃守兵三千人。朝旨調劉裕為下邳太守，集兵討恩。裕仗著謀力，與恩大小數十戰，無一不勝。恩逃至滬瀆，再走海鹽，俱由裕督兵尾追，好似飈迅電掃一般，殺得恩抱頭狂奔，仍然竄入海中。到了安帝六年，改年元興，恩還想出來騷擾，入寇臨海，被太守辛景一場痛擊，幾乎殺盡賊黨，恩投海自溺，方才畢命。親黨及妻妾等，從死百人，殘眾還稱他為水仙。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　黃巾左道盡虛誣，篝火狐鳴嚇腐愚。<break time="100ms" />　　若果水仙通妙術，海濱何事伏兵誅。<break time="100ms" />　　恩既溺死，尚有殘眾數千，未曾解散，又由眾推出一個頭目來了。欲知頭目為誰，容至下回報明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　呂隆呂超，篡逆得國，兄為君，弟為相，躊躇滿志，謂可安享天年，孰知焦朗姜紀，為秦作倀，竟導姚碩德之進攻乎？超戰敗請降，秦軍即返，威雖盡殺，國尚倖存，孰知北有沮渠，聲有禿髮，相逼而來，竟欲分割後涼而後快乎？隆超兩人，無術保全，不得已棄國降秦，此非鄰國之不肯容隆，實天意之不肯恕隆也。孫恩以海島餘孽，招集亡命，騷擾東南，得良將以撲滅之，原非難事，乃一誤於王凝之，再誤於謝琰，遂致匪黨日盛。當時尚疑其妖術勝人，未可力敵，然觀於劉寄奴之累戰累勝，乃知恩固無術，徒為脅從之計而已。寄奴非能破法者，胡為足使水仙之返劫乎？<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
