<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了兩日，呂超又引兵攻姜紀，因紀嚴守不下，轉攻焦朗。朗向南涼求救，南涼廣武公傉檀，率兵赴援，到了魏安，見城下並無一人，只城門還是緊閉，一些兒沒有影響。傉檀大是驚疑，即在城下大呼，促朗出迎，但聽城上有人應聲道：「寇已退走，無勞援軍費心，也請退還，恕不送迎。」好似一種調侃語。傉檀勃然怒起，便欲麾兵攻城，部將俱延諫阻道：「朗但靠孤城，總難久持，今歲不降，明年自服，何必多勞士卒，同他拚命？且為叢驅雀，轉非良策，不如退兵數里，發使曉諭，令他自知無禮，定然出來謝罪了。」傉檀依議而行，果由朗復使謝過，乃仍與朗連和，順道進軍姑臧，就胡坑立營。夜間防涼兵掩襲，蓄火戒嚴，兵不解甲。到了夜半，營外突然火起，涼將王集，果來劫壘，傉檀徐起，縱兵出擊，內外火炬齊明，光同白晝。集部下不過千人，敵不住傉檀大營，便欲返奔。偏傉檀驅兵殺上，集措手不及，竟被砍死。敗兵逃回姑臧，呂隆驚駭，與超密謀，想出一條詐計，致書傉檀，偽與修好，且請傉檀入盟。傉檀也恐有詐，因使將軍俱延往代。俱延入城，由超引至東苑，發伏出攻。俱延不及上馬，徒步急奔，還虧城寔兩旁，有南涼將軍郭祖，引兵待著，讓過俱延，截住超兵，且戰且走，才得退歸營中。傉檀大憤，遂攻顯美城。昌松太守孟禕，固守待援，呂隆遣將荀安國石可等，領兵往救，中道卻還。孟禕守了數旬，援軍不至，竟被傉檀陷入，禕巷戰被擒。傉檀問他何不早降？禕抗聲道：「禕受呂氏厚恩，分符守土，若明公大軍甫至，便即歸附，如何對得住呂氏？想明公亦必斥為不忠呢。」傉檀改容禮禕，命即釋縛，面授為左司馬。禕固辭道：「呂氏將亡，聖朝必取河右，可無疑義。但禕為人守，城不能全，若再忝居顯任，益增愧赧。果使明公加惠，令禕就戮姑臧，禕死且知感了。」詞婉意誠，不失為忠，傉檀稱為義士，縱使歸去。且恐師勞糧絕，收兵自歸。<break time="100ms" />　　會姑臧大饑，斗米值錢五千，人自相食，餓莩盈途。呂隆恐有變禍，飭閉城門，日夜不開，樵採路絕。百姓乞出城覓食，願為胡虜奴婢，日有數百。隆恨他煽動眾心，索性把他拘住，盡行坑死，屍積如山。北涼主沮渠蒙遜，乘隙攻姑臧，隆不得已卑辭厚幣，向南涼乞援。南涼再使傉檀赴急。蒙遜聞傉檀將至，勒兵挑戰，為隆所敗，乃與隆講和結好，留谷萬餘斛，賑濟涼民，然後退還。傉檀到了昌松，得知蒙遜回兵消息，因亦引軍折回，途次接到利鹿孤命令，囑他移討魏安，乃改轍北行，再攻魏安守將焦朗。朗無力守城，不得已面縛出降。傉檀送朗赴西平，徙魏安人民至樂都。嗣是復屢寇姑臧，再加沮渠蒙遜，與呂隆背了前盟，也去侵擾。傉檀在南，蒙遜在北，恰好似喝著同心酒，共圖後涼，累得隆南防北守，奔走不遑。偏後秦又來作祟，遣使征呂超入侍，隆急得沒法，只好令超齎著珍寶，奉獻秦廷，情願將姑臧歸秦，請兵相迎。秦主興遂遣左僕射齊難等，率步騎四萬人迎隆。軍至姑臧，隆素車白馬，出候道旁。難令司馬王尚署涼州刺史，給兵三千，權守姑臧，分置守宰，鎮守倉松番禾二城。隆使呂胤告辭光廟道：「陛下前抒遠略，開建西夏，德被蒼生，威震遐裔，後嗣不肖，迭相篡弒，二虜交迫，將歸東京，謹與陛下訣別，從此長離。」早知今日，何必當初？胤告畢復命，隆即率宗族僚屬，及民萬戶至長安。秦主興授隆為散騎常侍，超為安定太守，其餘文武三十餘人，量才錄用，不使向隅。但後涼自呂光開基，至隆亡國，共歷四主，合十九年。<break time="100ms" />　　先是太史令郭黁，占得術數，謂代呂者王，故叛涼起兵，先推王詳，後推王乞基。及呂隆東遷，代以王尚，恰如黁言，可惜黁徒算得一半，知姓不知名，所以終歸失敗。且奔投西秦後，從乞伏乾歸降秦，又暗中推算，以為滅秦者晉！卻是算著，但不能自算存亡，終歸差了半著。乃復潛身東奔，偏被秦人追獲，割去頭顱，這叫做人有千算，天教一算，算到盡頭，徒落得身首兩分，追悔無及了。了過郭黁。那呂隆仕秦數年，亦連坐亂黨，終至伏誅，待後再表。此處卻要補述晉事了。自孫恩被逐入海後，餘灰復燃，又糾眾進寇勾章，轉攻海鹽。接應八十五回。勾章守將劉裕，隨地抵禦，且就海鹽添築城堡。恩屢來攻城，由裕麾兵出擊，得破孫恩，陣斬恩黨姚盛，然後收兵還城。惟恩雖敗挫，餘燄未衰，城中兵少勢孤，恐難久持；裕乃想出一法，待至夜半，把城上旗幟，一齊拔去，密遣精兵伏住城闉。到了天明，竟把城門大開，只遣幾個老弱殘兵，囑付數語，登城立著。恩探得城內空虛，驅兵復進，將到城下，遙見城門開著，便厲聲喝問道：「劉裕何在？」城上羸卒答應道：「昨夜已引兵出走了。」賊眾信為真言，擁眾入城，陡聽得一聲鼓響，城門左右，突出兩路伏兵，大刀闊斧，向賊亂斲。賊擠住城闉，進退無路，除被裕軍殺死外，多半由自相蹴踏，倒斃無數。恩尚在城外，掉頭急奔，幸逃性命，餘眾死了一半，一半隨恩北走，逕趨滬瀆。
    </voice>
</speak>
