<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十回<break time="100ms" />　　賢孟婦助夫舉義　勇劉軍敗賊入都
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說桓玄上登御座，忽致陷落，幾乎跌下。左右慌忙扶住，才得站住。群下統皆失色，獨殷仲文向前道：「這是聖德深厚，地不能載，所以致此。」虧他善諛。玄乃易驚為喜，出殿還宮，徙安帝出居尋陽，納桓溫神主於太廟中，立妻劉氏為皇后。散騎常侍徐廣，請依據晉典，建立七廟。玄自以為祖彝以上，名位未顯，不欲追尊，但詭詞辯駁道：「禮云三昭三穆，與太祖為七，是太祖應為廟主，昭穆皆在太祖以下。近如晉室太廟，宣帝反列在昭穆中，次序錯亂，怎得奉為定法呢？」廣乃默然退出，適遇秘書監卞承之，述及前言。承之喟然道：「宗廟祭祀，上不及祖，眼見是楚德不長了。」桓彝忠晉，桓玄篡晉，祖孫志趣不同，無怪玄之不願追尊。承之謂楚德不長，豈尊祖便能長久麼？<break time="100ms" />　　玄性苛細，好自矜伐，朝令暮更，群下無所適從，遂致奏案停積，紀綱不治；惟素好游畋，日必數出。兄偉葬日，旦哭晚游。且出入未嘗預告，一經命駕，傳呼嚴促，侍從奔走不暇，稍或遲慢，即遭斥責，所以眾情咸貳，怨氣盈廷。玄心中也不自安，時常戒備。一夕，有濤水湧至石頭城下，奔騰澎湃，突如其來，岸上人不及奔避，多被狂濤捲去，頓時天昏地黯，鬼哭神號。玄在建康宮中，也有聲浪傳到，矍然驚起道：「敢是奴輩發作麼，如何是好？」說著，即命左右出外探聽。及接得還報，方知巨濤為祟，才得放心。<break time="100ms" />　　尋遣使至益州，加封刺史毛璩為散騎常侍，兼左將軍。璩不肯服玄，竟將來使拘住，扯碎玄書。因授桓希為梁州刺史，令他分派諸將，調戍三巴，嚴防毛璩。璩索性傳檄遠近，列玄罪狀，慷慨誓師，剋日東討。彷彿似雷聲一震。當下遣巴東太守柳約之，建平太守羅述，征虜司馬甄季之，會攻桓希，大得勝仗，遂引兵進屯白帝城。玄又命桓弘為青州刺史，鎮守廣陵，刁逵為豫州刺史，鎮守歷陽。弘令青州主簿孟昶，入都報政，玄見他詞態雍容，很加器重，便語侍臣劉邁道：「素士中得一尚書郎，與卿同一州里，卿可相識否？」邁與昶皆下邳人，素不相悅，至是即應聲道：「臣在京口，不聞昶有異能，但聞他父子紛紛，互相贈詩哩。」玄付諸一笑，乃遣昶仍返青州。昶行至京口，正與劉裕相遇，彼此敘談，頗覺投機。裕笑語道：「草澤間當有英雄崛起，卿可聞知否？」昶接口道：「今日英雄為誰，想便應屬卿了。」看官聽說，昶因劉邁從中媒孽，隱懷憤恨，所以見了劉裕，樂得乘間挑釁，要他去做個衝鋒，推倒桓玄。<break time="100ms" />　　裕乃與昶共議匡復方法，當時有好幾處機會，可以聯絡，一是弘農太守王元德，與弟仲德皆有大志，不服桓玄，此時卸職入都，正好使他內應。還有前河內太守辛扈興，振威將軍童厚之，亦寓居建康，與裕素有往來，亦可密令起應元德，做個幫手；二是裕弟道規，方為青州中兵參軍，正好使他暗襲桓弘，當令孟昶還白道規，佐以沛人劉毅合同舉事；三是豫州參軍諸葛長民，也是裕一個密友，正好使他同時舉發，襲取豫州刺史刁逵，據住歷陽。安排已定，便分頭通知。<break time="100ms" />　　孟昶立即辭行，返至青州，即向妻周氏說道：「劉邁在都中毀我，使我一生淪落，我決當發難，與卿離絕，倘然得遇富貴，迎汝未遲。」周氏接口道：「君有父母在堂，理應奉養，今君欲建立奇功，亦非婦人所能諫阻，萬一不成，當由妾謹事舅姑，死生與共，義無歸志，請君不必多心。」好婦人。昶沈吟多時，欲言不言，因抽身起座，意欲外出。周氏已瞧破情形，抱兒呼昶，復令返座道：「看君舉措，並非欲謀及婦人，不過欲得我財物呢。」說著，又指懷中兒示昶道：「此兒如可質錢，亦所不惜。」昶乃起謝。原來周氏多財，積蓄頗饒，至此遂傾資給昶，昶得與劉道規等聯同一氣，相機下手，一面預報劉裕。裕與何無忌同居京口，無忌嘗思為舅復仇，當然與裕同志，事必預謀。裕既決計起兵，令無忌夜草檄文，無忌母為劉牢之姊，從旁瞧著，不禁流涕道：「我不及東海呂母，王莽時人，見《漢書》。汝能行此，還有何恨？」隨即問同謀為誰？無忌答稱劉裕。母大喜道：「得裕為主，桓玄必滅了。」孟昶有妻，何無忌有母，卻是無獨有偶。<break time="100ms" />　　過了兩日，無忌偕裕出行，托詞遊獵，號召義徒，共得百餘名，就中選得志士二十人，使充前隊，自己冒作敕使，一騎當先，揚鞭入丹徒城。徐兗二州刺史桓修，聞有敕使到來，便出署相迎。兜頭遇著無忌，正要啟問，偏被無忌順手一刀，頭隨刀落，當下大呼討逆，眾皆駭散。劉裕得無忌捷報，即馳入府舍，揭榜安民，片時已定。當將桓修棺殮，埋葬城外。召東莞人劉穆之為府主簿，穆之直任不辭。徐州司馬刁弘，得知丹徒有變，方率文武佐吏，來探虛實。裕登城與語道：「郭江州指前刺史郭昶之。已奉乘輿，反正尋陽，我等並奉密詔，誅除逆黨，今日賊玄首級，已當梟示大眾，諸君皆大晉臣子，來此何干？」弘等聞言，信以為真，當即退去。適值孟昶劉毅劉道規，誘殺桓弘，收眾渡江，來會劉裕。裕令劉毅追襲刁弘，殺死了事。<break time="100ms" />　　青徐兗三州已經略定，只有建康及豫州二路，尚未發作。裕令毅作書報告乃兄，乃兄就是劉邁，得了毅書，躊躇未決。致書人周安穆，見邁懷疑，恐謀泄罹禍，匆匆告歸。邁正受玄命為竟陵太守，意欲夤夜出行，冀得避難，忽由桓玄與書，謂：「北府人情云何？卿近見劉裕，彼作何詞？」邁閱書後，還道玄已察裕謀，竟默然待旦，自行出首。玄頓覺大驚，面封邁為重安侯，立飭衛兵出宮，收捕王元德辛扈興童厚之等，駢戮市曹。已而有人向玄譖邁，謂邁縱歸周安穆，不免同謀。玄遂收邁下獄，亦處死刑。邁亦該死。
    </voice>
</speak>
