<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十一回<break time="100ms" />　　濛江洲馮遷誅逆首　陷成都譙縱害疆臣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說桓玄退居江陵，仍稱楚帝，署置百官，用卞范之為尚書僕射，倚作心腹，自恐奔敗以後，威令不行，乃更加嚴刑罰，好殺示威。殷仲文勸玄從寬，玄發怒道：「今因諸將失律，天文不利，故還都舊楚。今群小紛紛，妄興異議，方當嚴刑懲治，奈何反說從寬呢？」仲文不便再勸，只好退出。玄兄子歆，賄結氐帥楊秋，進寇歷陽，為魏詠之諸葛長民劉敬宣等擊敗，追至練固，將秋殺斃。玄再使武衛將軍庾雅祖，江夏太守桓道恭，率數千人助何澹之，共守湓口。見前回。晉將何無忌劉道規，引兵至桑落洲，與澹之等乘舟交戰。澹之平時的坐船，羽儀旗幟，很是輝煌，無忌語眾將道：「澹之必不居此，無非虛張聲勢，搖惑我軍，我當先奪此船。」眾將道：「澹之既不在此船，就使奪得，也屬無益。」無忌道：「彼眾我寡，勝負難料，澹之既不居此船，戰士必弱，我用勁兵往攻，定可奪取，奪取以後，彼衰我盛，乘勢迫擊，破賊無疑了。」以實攻虛，也是一策。道規也以為然，遂遣精兵往攻。船中果無健將，立被晉兵奪來。無忌即令軍士傳呼道：「我軍已擒得何澹之了。」是謂以虛欺實。澹之軍中，聞聲大驚，自相嘩擾。就是晉軍也道是已得澹之，勇氣百倍，當由無忌道規，麾軍進攻澹之等。澹之各軍，已經氣奪，怎禁得晉軍猛撲，奮勇殺來，頓時逃的逃，死的死，澹之等一齊遁去。無忌道規，得駛入湓口，進屯尋陽，取得晉宗廟主祐，奉還京師。<break time="100ms" />　　桓玄接得澹之等敗報，復大集荊州士卒，得眾二萬人，樓船數百艘，再挾安帝東下，親來督戰。使散騎常侍徐放先行，入說劉裕等道：「若能旋軍散甲，當共同更始，各授爵位，令不失職。」裕等當然不從，更撥青州刺史劉毅，及下邳太守孟懷玉，會師尋陽，與何無忌劉道規兩軍，西出拒玄。兩軍相遇崢嶸洲，毅軍尚不滿萬人，見玄軍軍容甚盛，各有懼色，意欲退還尋陽。獨劉道規挺身道：「行軍全在氣勢，不在多寡，今欲畏怯不進，必為所乘，就使得返尋陽，亦豈遂能固守？玄雖外示聲威，內實恇怯，並且前次已經奔敗，眾無固志，臨機決勝，在此一舉，怕他什麼！」說著，即麾眾前進，毅等乃鼓棹隨行。兩下方才交鋒，忽江面颳起一陣大風，吹向玄舟，道規大喜，即令軍士縱火，順風燒賊。毅等亦助薪揚威，煙燄迷蒙，統望玄舟撲去。玄眾本無鬥志，再加大火衝來，船多被焚，哪裡還敢對敵，當下散舟大溃。玄坐舫邊備有小舸，慌忙挾帝換船，飛槳西走。時何王二后，亦被玄脅令從軍，避火亂奔，行至巴陵，殷仲文收集散卒，背叛桓玄，奉二后奔往夏口，旋即東入建康。惟桓玄挾住安帝，再返江陵，玄將馮該，請再整兵拒戰，無如人情離沮，號令不行。玄不得已乘夜出走，欲奔漢中，往依梁州刺史桓希。甫至城闉，忽暗中有數人閃出，持刀斲玄。玄手下尚有心腹百餘人，慌忙代玄格住，玄才得免傷。彼此互相刺擊，天又昏黑，不能細辨，但亂殺了一回，徒落得肝腦塗地，屍首塞途。玄單騎逃出，幸得下船，待了片刻，唯卞范之踉蹌奔來，尚有嬖人丁仙期萬蓋等，也隨後趨至，偕玄西行。好算是桓玄患難朋友。安帝才免挾去，由荊州別駕王康產，奉帝入南郡府舍。南郡太守王騰之，率領文武，為帝侍衛。瑯琊正德文，始終隨著安帝，不離左右。安帝至此，才覺驚魂粗定，稍安寢食了。慢著。益州刺史毛璩，前曾移檄討玄，因為桓希所阻，未曾東下。事見前回。有姪修之，為漢中屯騎校尉，與璩交通，他聞玄戰敗西奔，正好設法除奸，便親詣玄舟，詐言蜀地無恙，不妨前往。玄已如漏網魚，脫籠鳥，但教有路可奔，無不願行，再加子姪輩陸續奔集，船中也有數十人，樂得一同西往，權尋一個安身窠。日暮途窮，還想擇地安身麼？適寧州刺史毛璠，在任病歿，璠係璩弟，由璩遣從孫毛祐之，及參軍費恬，督護馮遷等，護喪歸江陵，道出枚回洲，正與桓玄遇著。兩邊俱繫舟行，祐之眼快，看見玄坐在舟中，便遙問道：「逆賊何往？」一聲喝著，舟中競起，統彎弓放箭，射向玄舟。玄驚慌得很，嬖人丁仙期萬蓋，挺身蔽玄，俱被射死。益州督護馮遷，索性督同壯士，躍過玄舟，持刀逕入。玄戰聲道：「汝，汝何人？敢殺天子？」遷應聲道：「我來殺天子的賊臣。」道聲未絕，刀光一閃，已將玄首劈下。玄子昇忙來救護，已是不及，反被馮遷等打倒，捆鳥邦起來。毛祐之費恬等，一齊到玄舟中，劈死桓石康桓濬，惟卞范之鳧水逃去。毛修之持了玄首，毛祐之鎖住桓昇，同赴江陵，即遣人迎入安帝，暫借江陵為行宮，下詔大赦。惟桓氏不赦，命將桓昇牽出市曹，一刀斬訖。進毛修之為驍騎將軍，餘亦封賞有差，一面傳送玄首，懸示大桁。
    </voice>
</speak>
