<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　涼州人申屠英等，遣主簿胡威赴長安，請留王尚仍守涼州，興不肯從，威流涕白興道：「臣州奉戴王化，迄今五年，仰恃陛下威德，良牧仁政，士民戮力固守，才得保全，陛下何故賤人貴畜，以臣等易馬羊呢？若軍國須馬，但煩尚書一符，令臣州三千餘戶，各輸一馬，朝下夕辦，並非難事。昔漢武傾天下財力，開拓河西，截斷匈奴右臂，今陛下無故棄五郡士民，俾資暴虜，竊恐虜情狡詐，不但虐我百姓，且勞聖朝旰食呢。」說得有理。興始有悔意，使人止住王尚，並諭令傉檀緩進，哪知傉檀已率眾三萬，倍道行至五澗，逼尚出城。尚不得已讓去姑臧，自還長安，傉檀遂入姑臧城，就宣德堂宴集群僚，酒至半酣，仰視建築，很覺崇閎，便感歎道：「古人謂作者不居，居者不作，今果然了。」涼州故吏孟禕進言道：「從前張文王指前涼張駿，張祚嘗尊駿為文王。築造城苑，繕治宮廟，無非欲傳諸子孫，永垂久遠，乃秦兵渡河，全州瓦解；梁熙據有此州，擁兵十萬，喪師酒泉，亡身彭濟，呂氏掩入，勢可排山，稱王西夏，再傳以後，率土崩離，銜璧秦雍。事並見前。昔人有言，富貴無常，忽亂易人，此堂建設，已將百年，共歷十有二主，大約信順乃可久安，仁義才能永固，願大王慎圖遠久，無間始終。」傉檀改容稱謝，推為讜言。先令弟文支鎮守姑臧，自還樂都，旋即遷居姑臧城，車服禮儀，統如王制，不過向秦稱藩罷了。<break time="100ms" />　　先是魏主拓跋珪稱帝，暫不立后，前文八十三回，敘述魏事未及立后，至此補足數語。墦本來好色，所得妃妾，不下十百，大都恃嬌倚寵，想做一個正宮娘娘，無如舊不敵新，後來居上，那慕容寶的季女，被虜入魏，竟因年輕貌美，得寵專房。見八十一回。魏俗欲立皇后，必先范銅為像，像成乃得冊立。慕容氏鑄像適成，遂得立為魏后。約莫過了三五年，珪又想另選嬌娃，特遣北部大人賀狄乾，向秦求婚。秦王興聞魏已立后，當然不從，且將賀狄乾拘留，不令歸魏。珪聞報大怒，便親自督兵，出攻秦屬沒奕於諸部。當時，北狄有柔然國，為東胡苗裔，姓鬱久閭氏，始祖名木骨閭，本為代王猗盧騎卒，遁匿廣漠。子車鹿會勇武過人，始糾眾立國，號為柔然。後裔社侖，正與拓跋珪同時，連結後秦，屢侵魏境，至是復援秦拒魏，為珪所破，遠徙漠北，奪高車為根據地，自號豆代可汗，不勞瑣敘。惟秦主興也遣弟姚平，率兵攻魏平陽，陷入乾璧。珪移眾擊平，將平圍住。平向興乞援，興自統兵往救，被珪邀擊蒙坑，殺退興軍。姚平乃不得出圍，糧竭矢盡，投水殉難。餘將狄伯支等，盡被擒去。興力不能救，舉軍慟哭，因遣使向魏請和。珪尚不許，且進攻蒲坂。守將姚緒，用了堅壁清野的計策，固壘扼守，珪無從抄掠，方才引還。嗣因柔然復盛，又為魏患，魏乃與秦通好，放還秦俘。秦亦遣歸賀狄乾，釋怨罷兵，誰知反惱了一個降臣，恨秦通魏，居然叛秦自立，獨霸一方。看官道是何人？原來是劉衛辰子勃勃。<break time="100ms" />　　衛辰為魏所滅，勃勃輾轉入秦，奔依秦高平公沒奕於。事見前文。沒奕於妻以愛女，使謁姚興。興見他身高八尺，腰帶十圍，儀容偉岸，應對詳明，禁不住暗暗稱奇，便面授驍騎將軍兼奉車都尉，所有軍國大議，常使參謀。興弟邕入諫道：「勃勃天性不仁，未可輕近，願陛下留意。」興怫然道：「勃勃有濟世才，我方欲與平天下，何為見疏？」這叫做養虎自衛。尋命勃勃為安遠將軍，封陽川侯，使助沒奕於鎮高平。且令朔方雜夷，及衛辰遺眾三萬人，撥歸勃勃節制，使他伺魏間隙，報復宿仇。姚邕復與興固爭，力言不可。興又道：「卿如何知他性氣？」邕答道：「勃勃奉上慢，御眾殘，貪暴無親，輕為去就，如欲過寵，必為邊害。」興乃罷議。未幾，復拜勃勃為安北將軍，封五原公，配以三交五部鮮卑，及雜虜三萬餘落，使鎮朔方。勃勃既得專方面，號令一隅，免不得暗蓄雄心，躍躍思逞。會聞秦魏通和，遂與秦有嫌，起了叛意。適值柔然部酋社侖，遣使貢秦，有馬八千匹，路過大城，竟被勃勃截住，奪為己有。又復召集部眾三萬餘人，偽獵高平川，誘令沒奕於出會。沒奕於以女夫入境，定無歹心，便即坦然相迎。不料勃勃生成戾性，不顧婦翁，竟暗囑部眾，刺死沒奕於，並有高平部曲，眾至數萬。晉安帝義熙二年，便僭稱天王大單于，建元龍升，署置百官，自謂係出匈奴，乃夏后氏苗裔，因以夏為國號。也列入十六國中。命長兄右地代為丞相，封代公，次兄力俟提為大將軍，封魏公，弟阿利羅引為征南將軍，兼司隸校尉。異姓依次授任，尊卑有差。當下出擊鮮卑薛乾等三部，收降萬餘人，復進攻三城以北諸戍壘。<break time="100ms" />　　三城為秦要塞，由秦將楊丕姚石生等守著，既聞勃勃來攻，當然督兵堵擊。偏勃勃兵鋒甚銳，勢不可當，楊姚二將，連戰失利，相繼敗亡。勃勃尚隨地侵掠，不肯少休。部將請定都高平，自固根本，勃勃道：「我新創大業，士眾未多，姚興亦一時英雄，諸將用命，未可驟圖，我若專恃一城，彼必並力攻我，亡可立待，不如東西飈突，攻他無備，彼顧後必失前，顧前必失後，勞碌奔波，不戰亦敝，我得游食自如，不出十年，嶺北河東，可盡為我有。待興既死，然後進攻長安，興子泓庸弱小兒，怎能敵我？我自有擒他的計策。古時軒轅氏亦遷居無常，至二十多年，始定國都，何必以我為怪呢？」確是狡謀。部將相率拜服。勃勃遂攻秦嶺北諸城，忽來忽去，害得諸城門終日關閉，白晝不開。種種警報，傳入長安，秦主興方自歎道：「我不用黃兒言，致生此患，今已無及了。」小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　狼性難馴本易知，獻箴況復有黃兒。<break time="100ms" />　　如何不納忠良語，坐昧先幾後悔遲。<break time="100ms" />　　欲知黃兒為誰，且看下回便知。
    </voice>
</speak>
