<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　慕容雲既據龍城，令馮跋等搜捕慕容熙。熙自龍騰苑出走，錯疑城中兵來攻，避匿溝下，累得拖泥帶水，狼狽不堪。良久不見變動，方從溝中潛出，脫去衣冠，輾轉逃入林中，為人所執，送至雲處。雲親數熙罪，把他處斬，好與大小苻女，再去交歡，也不枉一死了。並殺熙諸子，同殯城北。總計熙在位七年，還只二十三歲，當時先有童謠云：「一束藁，兩頭燃，禿頭小兒來滅燕。」燕人初不解所謂，及熙死雲手，才應謠言，藁字上有草，下有木，兩頭燃著，乃是草木俱盡，成一高字。雲本姓高，係高句驪支庶，從前慕容皝破高句驪，被徙青山，遂世為燕臣。雲父名拔，小字禿頭，拔有三子，雲列第三，所以稱為禿頭小兒，起初入事慕容寶，拜為侍御郎，旋因襲敗慕容會軍，寶乃養為義兒，封夕陽公。見八十一回。馮跋向與交好，所以推他為主，篡了燕祚，當下僭稱天王，複姓高氏，大赦境內，改元正始，國仍號燕。命馮跋為侍中，都督中外諸軍事，領征北大將軍，開府儀同三司，錄尚書事，封武興公。馮萬泥為尚書令，馮乳陳為中軍將軍，馮素弗為昌黎尹，兼撫軍大將軍，張興為輔國大將軍。此外，封伯子男及鄉亭侯，共五十餘人。所有慕容熙故臣，仍令復官。諡熙為昭文皇帝，與苻后同葬徽平陵。自慕容垂僭號稱帝，至熙共歷四世，凡二十四年。高云為慕容寶養子，或仍附入後燕譜錄，其實是已經易姓，不能再沿舊稱了。《通鑑》列高雲於北燕，不為無見，惟《晉書》及《十六國春秋》，仍附雲於後燕之末。是時，南燕主慕容備德，據住廣固，勢尚未衰，蹉跎過了五年，已是六十九歲，苦無後嗣，探聞兄子超流寓長安，乃遣使購求。超母子嘗隨呼延平奔入後涼，前文中已曾敘過，見八十七回。後因涼主呂隆，失國降秦，呼延平又挈超母子徙入長安。未幾平歿，超號慟經旬，母段氏語超道：「我母子死中逃生，全虧呼延氏保護，若受恩不報，必受天殃。平今雖死，我欲為汝納呼延女，聊報前恩，汝以為何如？」超當然從命，遂娶平女為妻。平女嫁超，想有兩三年稱後的福氣。惟因諸父在東，恐為秦人所捕，乃佯狂乞食，敝服游市中，秦人都目為賤丐。獨東平公姚紹，看破隱情，即入白姚興道：「慕容超姿乾魁偉，必非真狂，願微加爵祿，略示羈縻。」興便召超入見，詳加研詰。超故為謬語，答非所問，興顧語紹道：「諺云『妍皮裹癡骨』，今始知是妄語哩。」乃叱超令退，不復加意。超得自由往來，無拘無束，途中遇著一個相士，叫做宗正謙，看超面目，便與語道：「汝當大貴，奈何混居市中？」超不禁著忙，亟引正謙入僻靜處，詳告履歷，囑使諱言。正謙係濟陰人，即替超設法，使人密報南燕。備德才有所聞，因遣濟陰人吳辯，往探虛實。辯至長安，先訪宗正謙，當由正謙告超。超不敢轉白母妻，竟與吳宗兩人，變易姓名，潛行至梁父，投入鎮南長史悅壽廨舍，方吐真名。壽報諸兗州刺史南海王法，法說道：「昔漢有卜人，詐稱衛太子，今怎知非此類呢？」遂不肯迎超。為下文伏案。悅壽即送超入廣固，備德聞超到來，大喜過望，即遣三百騎往迎。超進謁備德，呈上金刀，具述祖母臨終遺語。備德撫超大慟，泣下數行，當下封超為北海王，授官侍中，拜驃騎大將軍，領司隸校尉。超儀表雄壯，頗肖備德，備德很加寵愛，意欲立超為嗣，乃為超築第萬春門內，規制崇閎，每日有暇，必親自臨幸，與超談論國事。超曲意承歡，侍奉彌謹；又復開府置吏，屈己下人，內外譽望，翕然相從。<break time="100ms" />　　約莫過了一年，暮秋天涼，汝水忽竭，備德未免失驚，越兩月，竟至寢疾。超請往禱汝水神，備德道：「人主命數，本自天定，難道汝水神所能專主麼？」遂不從所請。是夜，備德夢見父慕容皝，臨榻與語道：「汝既無男，何不立超為太子？否則惡人將從此生心了。」這恐是因想成夢。備德欲問惡人何名，偏有人從旁喚醒，開目一瞧，乃是皇后段氏，不由的欷歔道：「先帝有命，令我立儲，看來是我將死了。」翌日，力疾起牀，勉御東陽殿，引見群臣，議立超為太子。事尚未決，忽覺地面震動，坐立不安。百僚都竄越失位，備德也支持不住，乘輦還宮，延至夜分，病已大增，口不能言。段氏在旁大呼道：「今召中書草詔，立超為嗣，可好麼？」備德張目四顧，見超已侍側，便即頷首。段后因宣入中書，草定遺詔，立超為皇太子，備德遂瞑目而逝。年正七十，在位六年。<break time="100ms" />　　詰朝由超登殿，嗣為南燕皇帝，循例大赦，改元太上。尊備德后段氏為太后，命北地王慕容鍾都督中外諸軍，錄尚書事。南海王慕容法為征南大將軍，都督徐兗揚南兗四州諸軍事。桂陽王慕容鎮為開府儀同三司，尚書令封孚為太尉，麴沖為司空，潘聰為左光祿大夫，段弘為右光祿大夫，封嵩為尚書左僕射。此外封拜各官，不必備述。追諡備德為獻武皇帝，廟號世宗。惟奉靈出葬時，卻先有十餘柩，夜出西門，潛葬山谷，至正式告窆的東陽陵，實是一口空棺，諒想由備德生前的預囑呢。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　奸詐幾同曹阿瞞，不為疑冢即虛棺。<break time="100ms" />　　生前若肯留餘地，朽骨何容慮未安！<break time="100ms" />　　欲知慕容超嗣位後事，且看下回再表。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
