<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　越年，為太上四年，正月上旬，追尊父納為穆皇帝，立母段氏為皇太后，妻呼延氏為皇后。超親祀南郊，柴燎無煙。靈台令張光，私語僚友道：「今火盛煙滅，國將亡了。」及超將登壇，忽有一怪獸至圜丘旁，大如馬，狀類鼠，毛色俱赤，少頃即不知所在，但見暴風驟起，天地晝昏，行宮羽儀帷幔，統皆毀裂。超當然惶恐，密問太史令成公綏。綏答道：「陛下信用奸佞，誅戮賢良，賦稅煩苛，傜役雜沓，所以有此變象哩。」超因還宮大赦，譴責公孫五樓等，疏遠了好幾日，旋復引用如前；再遇地震水溢諸變，毫不知儆，又荒耽了一年。太上五年元旦，超御東陽殿朝會群臣，聞樂未備音，自悔前時送使入秦，乃擬南掠吳人，補充樂伎。領軍將軍韓言卓進諫道：「先帝因舊京傾覆，戢翼三齊，遵時養晦，今陛下嗣守成規，正當閉關養銳，靜伺賊隙，恢復先業，奈何反結怨南鄰，自尋仇敵呢？」超怫然道：「我意已決。卿勿多言！」禍在此了。當下遣將軍慕容興宗斛谷提公孫歸等，率騎兵寇晉宿豫，擄去陽平太守劉千載，濟陰太守徐阮，及男女二千五百人，載歸廣固。超令樂官分教男女，充作樂伎。並論功行賞，特進公孫歸為冠軍將軍，封常山公；歸為公孫五樓兄，故賞賚獨隆；五樓且加官侍中尚書令，兼左衛將軍，專總朝政；就是他叔父公孫穨，也得授武衛將軍，封興樂公。桂陽王慕容鎮入諫道：「臣聞懸賞待勛，非功不侯，今公孫歸結禍搆兵，殘賊百姓，陛下乃封爵酬庸，豈非太過？從來忠言逆耳，非親不發，臣雖庸朽，忝居國戚，用敢竭盡愚款，上瀆片言。」超默然不答，面有怒容，鎮只好趨退。群臣從旁瞧著，料知超喜佞惡直，遂相戒不敢多言。尚書都令史王儼，諂事五樓，連年遷官，超拜左丞，時人相傳語云：「欲得侯，事五樓。」超又使公孫歸等率騎五千，入寇南陽，執住太守趙光，俘掠男女千餘人而還。<break time="100ms" />　　晉劉裕欲發兵進討，先令並州刺史劉道憐，出屯華陰，一面部署兵馬，請命乃行。時劉裕已晉封豫章郡公，劉毅何無忌，也分封南平安成二郡公。三公當道，裕權最盛。無忌素慕殷仲文才名，因仲文出任東陽太守，請他過談。仲文自負才能，欲秉內政，偏被調出外任，悒悒不樂，因此誤約不赴。無忌疑仲文薄己，遂向裕進讒道：「公欲北討慕容超麼？其實超不足憂，惟殷仲文桓胤，是心腹大病，不可不除。」裕也以為然。適部將駱球謀變，事泄被誅，裕遂謂仲文及胤，與球通謀，即將他二人捕戮，屠及全家。二人罪不至死，惟為桓氏餘孽，死亦當然。<break time="100ms" />　　已而，司徒兼揚州刺史王謐病歿，資望應由裕繼任。劉毅等不欲裕入輔政，擬令中領軍謝混為揚州刺史。或恐裕有異言，謂不如令裕兼領揚州，以內事付孟昶。朝議紛紜莫決，乃遣尚書右丞皮沈，馳往詢裕。大權已旁落了。沈先見裕記室劉穆之，具述朝議。穆之偽起如廁，潛入白裕道：「晉政多闕，天命已移，公勛高望重，豈可長作藩臣？況劉孟諸人，與公同起布衣，共立大義，得取富貴，不過因事有先後，權時推公，並非誠心敬服，素存主僕的名義。他日勢均力敵，終相吞噬，不可不防。揚州根本所繫，不可假人，前授王謐，事出權道；今若再授他人，恐公終為人制，一失權柄，無從再得，不如答言事關重大，未便懸論，今當入朝面議，共決可否。俟公到京，彼必不敢越公，更授他人了。」裕之篡晉，實由穆之一人導成。裕極口稱善；見了皮沈，便依言照答，遣他復命。果然沈去數日，便有詔征裕為侍中，揚州刺史，錄尚書事。裕當然受命，惟表解兗州軍事，令諸葛長民鎮守丹徒，劉道憐屯戍石頭。<break time="100ms" />　　會聞譙縱據蜀，有窺伺下流消息，乃亟遣龍驤將軍毛修之，會同益州刺史司馬榮期，共討譙縱。榮期先至白帝城，擊敗縱弟明子，再請修之為後應，自引兵進略巴州。不料參軍楊承祖，忽然心變，刺死榮期，擅稱巴州刺史，回拒修之。修之到了宕渠，接得警耗，退還白帝城，邀同漢嘉太守馮遷，即九十一回中之益州督護。同擊承祖，幸得勝仗，把他梟首。再欲進討譙縱，偏來了一個新益州刺史鮑陋，從旁阻撓，牽制修之。修之據實奏聞，劉裕乃表舉劉敬宣為襄城太守，令率兵五千討蜀，又命並州刺史劉道規，為征蜀都督，節制軍事。譙縱聞晉師大至，忙遣使至後秦稱臣，奉表乞師；且致書桓謙，招令共擊劉裕。謙將來書呈入秦主，自請一行。秦主興語謙道：「小水不容巨魚，若縱有才力，自足辦事，何必假卿為鱗翼？卿既欲往，宜自求多福，毋墮人謀。」謙志在報怨，竟拜辭而去。到了成都，與縱晤談，起初卻還似投契，後來謙虛懷引士，交接蜀人，反被縱起了疑心，竟把他錮置龍格，派人監守。謙流涕道：姚主果有先見，求福反致得禍了。」已而譙縱出兵拒敵，與劉敬宣接戰數次，均至失利，再遣人至秦求救。秦遣平西將軍姚賞，梁州刺史王敏，率兵援縱。縱亦令將軍譙道福，悉眾出發，據險固守。敬宣轉戰入峽，直抵黃虎，去成都約五百里。前面山路崎嶇，又為譙道福所阻，不能進軍。相持至六十餘日，軍中食盡，且遭疫癘，傷斃過半，沒奈何收兵退回。敬宣坐是落職，道規亦降號建威將軍。裕因薦舉失人，自請罷職，有詔降裕為中軍將軍，餘官如故。裕本欲自往討蜀，因南燕為患太近，不得不後蜀先燕，於是抗表北伐，指日出師。朝臣多說是西南未平，不宜圖北，獨左僕射孟昶，車騎司馬謝裕，參軍臧熹，贊同裕議。安帝不能不從，便命裕整軍啟行。時為義熙五年五月，夏日正長，大江方漲，裕率舟師發建康，由淮入泗，直抵下邳，留住船艦輜重，麾兵登岸。步至瑯琊，所過皆築城置守。或謂裕不宜深入，裕笑道：「鮮卑貪婪，何知遠計？諸君不必多慮，看我此行破虜呢。」乃督兵急進，連日不休。
    </voice>
</speak>
