<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十四回<break time="100ms" />　　得使才接眷還都　失兵機縱敵入險
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說慕容超既得嗣位，引親臣公孫五樓為武衛將軍，領司隸校尉，內參政事。五樓欲離間宗親，多方媒孽。超因出慕容鍾為青州牧，段弘為徐州刺史。太尉封孚語超道：「臣聞親不處外，羈不處內，鍾係國家宗臣，社稷所賴，弘亦外戚懿望，百姓具瞻，正應參翼百揆，不宜遠鎮外方。今鍾等出藩，五樓內輔，臣等實覺未安。」超終信五樓，不聽孚言。鍾與弘俱不能平，互相告語道：「黃犬皮恐終補狐裘呢。」嗣為五樓所聞，嫌隙益深。超因前時歸國，為慕容法所不容，因亦懷恨在心。備德歿時，法恐為超所忌，不入奔喪，至是超遣使責法。法遂與慕容鍾段弘等，合謀圖超。不意被超察悉，立召令入都，法與鍾皆稱疾不赴，超先搜查內黨，捕得侍中慕容統，右衛將軍慕容根，散騎常侍段封等，一體梟斬；復將僕射封嵩，轘裂以殉。然後遣慕容鎮攻鍾，慕容昱攻弘，慕容凝韓范攻法，封嵩弟融，出奔魏境，號召群盜，襲石塞城，擊殺鎮西大將軍馀鬱。青土震恐，人懷異議。慕容凝也有異心，謀殺韓范，襲擊廣固。范偵得凝謀，勒兵攻凝，凝出奔後秦。慕容法亦保守不住，棄城奔魏。鍾在青州，亦被鎮引兵攻入，鍾自殺妻孥，鑿隧逃出，也奔往後秦去了。枝葉已盡，根本何存？<break time="100ms" />　　超既平叛黨，遂以為人莫敢侮，肆意畋游。僕射韓言卓切諫不從。百姓屢受徵調，不堪供役，多有怨言。會超憶念母妻，特使御史中丞封愷，前往長安請求。秦主姚興，本已將超母妻拘住，至此聞愷到來，乃召入與語道：「汝主欲乞還母妻，朕亦不便加阻，但從前苻氏敗亡，太樂諸伎，悉數歸燕；今燕當前來歸藩，並將諸伎送還，否則或送吳口千人，方可得請呢。」愷如言還報，超使群臣詳議。左僕射段暉，謂：「不宜顧全私親，自降尊號。且太樂諸伎，為先代遺音，怎可畀秦？萬不得已，不如掠吳口千人，付彼罷了。」是乃忍人之言。尚書張華，力駁暉議，說是：「侵掠吳邊，必成鄰怨，我往彼來，賠禍無窮。今陛下慈親，在人掌握，怎可靳惜虛名，不顧孝養？今果降號修和，定能如願，古人謂『枉尺直尋』，便是此意。」超大喜道：「張尚書深得我心，我也不惜暫屈了。」遂遣中書令韓范，奉表入秦。<break time="100ms" />　　秦主興取閱表文，見他稱藩如儀，便欣然語范道：「封愷前來，致燕王書，曾與朕抗禮，今卿齎表來附，莫非為母受屈麼？還是以小事大，已識《春秋》古義呢？」范從容答道：「昔周爵五等，公侯異品，小大禮節，緣是發生；今陛下命世龍興，光宅西秦，我朝主上，上承祖烈，定鼎東齊，南面並帝；通聘結好，若來使矜誕，未識謙沖，幾似吳晉爭盟，滕薛競長，恐傷大秦堂堂國威，並損皇燕巍巍美德，彼此俱失，義所未安。」興不待說畢，便作色道：「若如卿言，是並非以小事大了。」范又道：「大小且不必論，今由寡君純孝，來迎慈母，想陛下以孝治人，定必推恩錫類，沛然垂憫呢。」不亢不卑，是專對才。興方轉怒為喜道：「我久不見賈生，自謂過彼，今始知不及了。」乃厚禮相待，歡顏與敘道：「燕王在此，朕亦親見；風表有餘，可惜機辯不足。」范答道：「『大辯若訥』，古有名言。若使鋒芒太露，便不能繼承先業了。」興笑道：「使乎？使乎？朕今當為卿延譽了。」范復乘間聘詞，說得興非常愜意，面賜千金，許還超母妻。時慕容凝已早至長安，入白姚興道：「燕王稱藩，實非本心，若許還彼母，怎肯再來稱臣呢？」興意乃中變，又不好自食前言，但稱天時尚熱，當俟秋涼送還，因即遣范歸燕，且使散騎常侍韋宗報聘。超北面受秦詔敕，贈宗千金，再遣左僕射張華，給事中宗正元赴秦，送入樂伎一百二十人。興喜如所望，延華入宴，酒酣樂作，雅韻鏗鏘。黃門侍郎尹雅語華道：「昔殷祚將亡，樂師歸周；今皇秦道盛，燕樂來庭，廢興機關，就此可見了。」華不肯受嘲，忙即接口道：「從古帝王，為道不同，欲伸先屈，欲取姑與，今總章西入，必由餘東歸，由餘戎人，入關事秦，見《列國演義》。禍福相倚，待看後來方曉哩。」興聽著華言，不禁勃然道：「古時齊楚競辯，二國興師，卿乃小國使臣，怎得抗衡朝士？」華乃遜辭道：「臣奉使西來，實願交歡上國，上國不諒，辱及寡君社稷，臣何敢守默，不為仰酬？」也是一個辯才。興始改容道：「不意燕人都是使才。」乃留華數日，許奉超母妻東還。宗正元先馳歸報命，超乃親率六宮，出迎母妻。彼此聚首，自有一種悲喜交並的情形，無庸細表。
    </voice>
</speak>
