<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十五回<break time="100ms" />　　覆孤城慕容超亡國　誅逆賊馮文起開基
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說晉軍入廣固外城，急得慕容超奔避不遑，慌忙閉內城門，集眾固守。劉裕督兵圍攻，四面築柵，柵高三丈，穿塹三重，撫納降附，採拔賢俊，華夷大悅。超悶坐圍城，無計可施，乃遣尚書郎張綱，詣秦乞援，並赦桂林王慕容鎮，令督中外諸軍，兼錄尚書事。當即召入與語，自悔前誤，慇懃問計。遲了，遲了！鎮慨答道：「百姓怨望，繫諸一人，今陛下親董六師，戰敗奔還，群臣離心，士民短氣，今欲乞秦援兵，聞秦人亦有外患，恐不暇分兵救人。惟我散卒還集，尚有數萬，宜盡出金帛，充作犒賞，更決一戰。若天意助我，定能破敵，萬一不捷，死亦殉國，比諸閉門待盡，恰是好得多了。」語尚未畢，旁有司徒樂浪王慕容惠接口道：「晉兵乘勝，氣勢百倍，今徒令羸兵與戰，不敗何待？秦雖與勃勃相持，未足為患，且與我分據中原，勢如唇齒，怎得不前來相援？但不令大臣西向，恐彼未必遽出重兵，尚書令韓范，望重燕秦，宜遣令乞師為是！」超依了惠言，再令韓范前去。<break time="100ms" />　　是時，秦主興因南涼生貳，禿髮傉檀內外多難，意欲乘此進討，收還姑臧。應九十三回。先使尚書郎韋宗往覘虛實，宗與傉檀相見，傉檀縱橫辯論，洞悉古今。宗大為歎服，歸報秦主興道：「涼州雖敝，傉檀權譎過人，未可驟圖。」興疑問道：「劉勃勃兵皆烏合，尚能擊破傉檀，況我軍曾經百戰，攻無不克，難道還不及勃勃麼？」宗答道：「傉檀為勃勃所欺，敝在輕視勃勃，不先留意，今我用大軍往討，彼必戒懼求全，兵法有言：『兩軍相見，哀者必勝。』臣所以為不宜輕攻哩。」興不信宗言，竟令子廣平公弼，及後軍將軍斂成，鎮遠將軍乞伏乾歸等，率領步騎三萬，襲擊傉檀。又使左僕射齊難，率領騎兵二萬，往攻勃勃。吏部尚書尹昭入諫道：「傉檀自恃險遠，故敢違慢，不若詔令沮渠蒙遜，及李皓往討，使他自相殘殺，互致困敝，不必煩我兵力哩。」是即卞莊刺虎之計。興仍然不從，惟使人致書傉檀，偽稱：「我國發兵，實是往討勃勃，請勿多慮！」興自以為得計，誰知弄巧反拙。傉檀信為真言，遂不設備。誰知秦軍已乘虛直進，攻克昌松，殺斃太守蘇霸，直達姑臧城下。傉檀方知為秦所賺，急忙調兵登陴，日夕督守，伺敵少懈，密遣精騎夜出，劫破秦壘。秦統將姚弼退據西苑，暗使人嗾動城中，買囑涼州人王鍾宋鍾王娥等，使為內應。偏被傉檀察悉，把他叛黨坑死，再命各郡縣散牛羊，作為敵餌。果然秦將斂成，縱兵抄掠，自紊軍律。傉檀即遣將軍俱延敬歸等，開城縱擊，大敗秦兵，斬首七千餘級。<break time="100ms" />　　姚弼收集敗兵，固壘自守，且馳報長安，請速濟師。秦主興復遣常山公顯，率騎二萬，倍道赴援。顯至姑臧，令射手孟欽等五人，至涼風門前挑戰，不意城外已伏著涼將宋益，覷得孟欽走近，引兵突出。孟欽弦不及發，已被劈倒，餘四人不值一掃，盡皆斃命。顯始知傉檀有備，不易攻克，乃遣人與傉檀修好，委罪斂成，引眾退歸。還有齊難一軍，馳入夏境，沿途四掠。勃勃卻退兵河曲，佯示虛弱，乘難無備，潛師掩襲，俘斬至七千人。難慌忙退走，奔至木城，被勃勃引兵追到，四面兜圍，把難擒去，餘眾皆為所虜，數共萬三千人，於是嶺北一帶，俱降勃勃。勃勃遍置守宰，分疆拒秦，秦已將亡，故兩路俱敗。秦主興未免懊悔，尚欲再討勃勃，適值南燕求援，自覺不遑東顧，但權允發兵，令張綱先行返報。綱經過泰山，為太守申宜所執，送入晉營。劉裕素聞綱有巧思，善制攻具，便引綱入見，親為解縛，好言撫慰，使登樓車巡城，呼語守吏道：「劉勃勃大破秦軍，秦主無暇來救，只好由汝等自尋生路罷。」守吏聽了此言，無不失色。慕容超惶急異常，乃遣使至裕營請和，願割大峴山南地歸晉，世為藩臣。裕拒絕不許，未幾來一秦使，傳語劉裕道：「慕容氏與秦毗鄰，素來和好，今晉軍無端加攻，秦已遣鐵騎十萬，行次洛陽，若晉軍不還，便當長驅直進了。」裕怒答道：「汝可歸白姚興，我平燕後，便當來取關洛，若姚興自願送死，盡管速來。」秦使自去。參軍劉穆之入白道：「公奈何挑動敵怒？今廣固未下，再來羌寇，敢問公將如何抵禦？」裕笑道：「這是兵機，非卿所解。試想姚興果肯救燕，方且潛師前來，何至先遣使命，令我預防，這明明是虛聲嚇人，不足為慮。」一口道破。穆之乃退。<break time="100ms" />　　秦主興本遣衛將軍姚強，帶著步騎萬人，偕燕使韓范至洛陽，令與洛城守將姚紹合兵，往救廣固。嗣聞勃勃殺敗秦軍，窺伺關中，乃追還姚強，但用了一個虛張聲勢的計策，去嚇劉裕。裕不為所動，秦謀自沮。只韓范怏怏自歸，且悲且歎道：「天意已要亡燕了。」燕臣張華封愷，出兵擊裕，均被裕軍擒住。封融張俊，相繼乞降。俊語劉裕道：「燕人所恃，惟一韓范，今范甫歸，還道他能致秦師，若得范來降，燕城自下了。」裕乃表范為散騎常侍，致書招范。長水校尉王蒲，勸范奔秦，范慨然道：「劉裕起自布衣，滅桓玄，復晉室，今興師伐燕，所向崩溃，這乃天授，未必全由人力呢。燕若滅亡，秦亦難保，我不可再辱，不如降晉罷了。」遂潛投裕營。裕得范大喜，即使范至城下，招降守將，城中愈覺奪氣。或勸燕主超誅范家族，超因范弟言卓盡忠無貳，因赦范家。嗣見晉軍建設飛樓，懸梯木，幔板屋，覆以牛皮，上御矢石，料知此種攻具，定是張綱所為，遂將綱母捕到，懸縛城上，支解以徇。死在目前，何必行此慘虐。
    </voice>
</speak>
