<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　既而太白星入犯虛危，靈台令張光，謂天象亡燕，勸超降晉。超並不答言，便把佩劍拔出，剁落光首。好容易過了殘臘，翌日為晉義熙六年元旦，超登天門，在城樓朝見群臣，殺馬犒饗將士，並遷授文武百官。越宿，與寵姬魏夫人登城，見晉兵勢甚強盛，不禁唏噓淚下，與魏氏握手對泣。韓言卓從旁進言道：「陛下遭際厄運，正當努力自強，鼓勵士氣，奈何反與女子對泣呢？」超乃拭淚謝過。尚書令董銳又勸超出降，超復繫銳下獄。賀賴盧公孫五樓暗鑿地道，通兵出戰。晉軍不及防備，幾被掩入，幸虧裕軍律素嚴，前仆後繼，仍把燕軍殺退。城門久閉不開，居民無論男女，俱生了一種腳氣病，不能行走，就是超亦染了此症，乘攀登城。尚書悅壽語超道：「今天助寇為虐，戰士雕敝，城孤援絕，天時人事，已可知了。從來曆數既終，堯舜尚且避位，陛下亦應達權通變，庶得上存宗廟，下保人民。」超憮然道：「興廢原有天命，我寧奮劍致死，不願銜璧求生。」頗有血性，可惜不知守國。<break time="100ms" />　　劉裕見城中困乏，乃下令破城，悉眾猛撲。或謂：「今日往亡，不利行師。」裕掀須道：「我往彼亡，有何不利？」遂親自督攻，不克不止。悅壽在城上望著，料知不能支持，因開門迎納晉軍。超與左右數十騎，逾城出走，才行里許，即被晉軍追到，捉得一個不留。當下押至裕前，由裕叱責數語，大略是說他抗命不降，殃及兵民。超神色自若，但將母托劉敬宣，餘無一言。裕乃命將超置入檻車，解送建康。且因廣固圍久乃下，恨及燕人，意欲把男子一並坑死，婦女盡賞將士。韓范入諫道：「晉室南遷，中原鼎沸，士民失主，不得不歸附外族。既為君臣，自當替他盡力，其實統是衣冠舊族，先帝遺民，今王師弔民伐罪，若不問首從，一概加誅，竊恐西北人民，將從此絕望了。」裕雖改容稱謝，尚斬燕王公以下三千人，沒入家口萬餘，毀城平濠，變成白地，然後班師。慕容超解入晉都，梟首市曹，年才二十有六。總計超僭位六年，與慕容德合併計算，共得十有一年，南燕遂亡，慕容氏從此垂盡。慕容寶養子高雲，已經篡位，仍復原姓。見九十三回。但使慕容歸為遼東公，使主燕祀，是前燕後燕南燕三國，至此俱已淪亡。就是史家把高雲僭位，列入後燕，也不過一年有餘，便即告終。<break time="100ms" />　　雲本由馮跋等推立，僭號天王，立妻李氏為后，子彭城王為太子，名目上算做一國主子，實際上統是馮跋專權。雲亦恐跋等為變，心不自安，特養壯士為爪牙，令他宿衛。當時衛弁頭目，一名離班，一名桃仁，日夕隨侍，屢蒙厚賜，甚至高雲的飲食起居，也慷慨推解，毫不少吝，居然有甘苦同嘗的意思。哪知小人好利，貪婪無厭，任你高雲如何寵遇，總有一二事未愜他意，遂致以怨報德，暗起殺心。遷延到一年有餘，突然生變，班仁兩人，懷劍直入，向內啟事。高雲毫無所覺，出臨東堂。桃仁遞上一紙，交雲展閱。雲接紙在手，不防離班抽劍斲來，嚇得雲不知所措，還算忙中有智，把兒提起，當住離班的劍鋒，無如一劍未中，一劍又至，這劍乃是桃仁所刺，急切無從招架，竟被穿入腰脅，大叫一聲，暈倒地下；再經離班一劍，當然結果性命。小人之難養也，如此。<break time="100ms" />　　馮跋在外聞報，忙升洪光門觀變。帳下督張泰李桑語跋道：「二賊得志，將無所不為，願為公力斬此賊。」跋點首應諾，泰與桑仗劍下城，招呼徒眾，撲入東堂。途中遇著離班，大呼殺賊，班迫不及避，也惡狠狠的持劍來鬥，桑接住廝殺，徒眾齊上，並力擊班。獨泰恐桃仁遁走，亟向東堂馳入，冤冤相湊，正值桃仁出來，由泰劈頭一劍，好頭顱左右分離，立致倒斃。可巧桑已梟了班首，進來助泰，見泰誅死桃仁，自然大喜，當下迎跋入殿，推他為主。跋情願讓弟素弗，素弗道：「從古以來，父兄得了天下，方傳子弟，未聞子弟可突過父兄。今鴻基未建，危甚贅疣，臣民俱屬望大兄，何必再辭。」張泰李桑等，亦同聲推戴。跋乃允議，遂在昌黎城即天王位，改元太平，國仍號燕，是為北燕。為十六國之殿軍。<break time="100ms" />　　跋字文起，世為漢族，係長樂郡信都人。祖父和曾避晉亂，遷居上黨，父安雄武有力，嘗為西燕將軍。西燕滅亡，跋復東徙和龍，住居長谷。屋上每有雲氣護住，狀若樓閣，時人詫為奇觀。及慕容寶即位，署跋為中衛將軍。跋弟素弗，素性豪俠，不務正業，嘗與從兄萬泥，及諸少年同游水濱，見一金龍出溪水中，問諸萬泥等人，皆云未見。素弗撈得金龍，取示大眾，無不驚異。後來被慕容熙聞知，暗加疑忌。熙既篡立，欲誅馮跋兄弟，增設禁令。跋適犯禁，懼禍潛奔，與子弟同匿山澤，每夜獨行，猛獸嘗為避路。跋乃奮然起事，與兄弟潛入龍城，弒熙立雲。補九十三回中所未詳。雲既被戕，跋得稱尊，總算不忘舊誼，為雲舉哀發喪，依禮奉葬。雲妻子亦已遇害，統皆代埋，設立雲廟，置園邑二十家，四時致祭。追諡云為惠懿皇帝。一節可取。一面追尊祖考，稱祖和為元皇帝，父安為宣皇帝，奉母張氏為太后，立妻孫氏為王后，子永為太子，弟范陽公素弗為車騎大將軍，錄尚書事。次弟汲郡公弘為侍中，兼尚書僕射。從兄廣川公萬泥，領幽平二州牧，從兄子乳陳為征西大將軍，領並青二州牧。餘如張興馮護等，佐命功臣，亦皆封賞有差。
    </voice>
</speak>
