<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十七回<break time="100ms" />　　竄南交盧循斃命　平西蜀譙縱伏辜
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉道規至豫章口，擊破徐道復，全虧游軍從旁衝入，始得奏功。游軍統領，便是參軍劉遵，當時道規將佐，統說是強寇在前，方慮兵少難敵，不宜另設游軍。及劉遵夾攻道復，大獲勝仗，才知道規勝算，非眾所及，嗣是益加敬服，各無異言。劉裕聞江陵無恙，當然心喜，便擬親出討賊。劉毅卻自請效勞，長史王誕密白劉裕道：「毅既喪敗，不宜再使立功。」裕乃留毅監管太尉留府，自率劉藩檀韶劉敬宣等，出發建康。王仲德劉鍾各軍，前奉裕令追賊，行至南陵，與賊黨范崇民相持，至此聞裕軍且至，遂猛攻崇民，崇民敗走，由晉軍奪還南陵。湊巧裕軍到來，便合兵再進，到了雷池，好幾日不見賊蹤，乃進次大雷。越宿，見賊眾大至，舳艫銜接，蔽江而下，幾不知有多少賊船，裕不慌不忙，但令輕舸盡出，並力拒賊，又撥步騎往屯西岸，預備火具，囑令賊至乃發，自在舟中親提旛鼓，督眾奮鬥。右軍參軍庾樂生，逗留不進，立命斬首徇眾。眾情知畏，不敢落後，便各騰躍向前。裕又命前驅執著強弓硬箭，乘風射賊，風逐浪搖，把賊船逼往西岸。岸上晉軍，正在待著，便將火具拋入賊船，船中不及撲救，多被延燒，烈燄齊紅，滿江俱赤，賊眾紛紛駭亂，四散狂奔。盧循徐道復，也是逃命要緊，走還尋陽。盧徐二賊，從此休了。裕得此大捷，依次記功，復麾軍進迫左里。左里已遍豎賊柵，無路可通，裕但搖動麾竿，督眾猛撲，砉然一聲，麾竿折斷，幡沈水中，大眾統皆失色。裕笑語道：「往年起義討逆，進軍覆舟山，幡竿亦折，今又如此，定然破賊了。」覆舟山之戰，係討桓玄時事，見九十回。大眾聽了，氣勢益奮，當下破柵直進，俘斬萬餘。盧徐二賊，分途遁去。裕遣劉藩孟懷玉等，輕騎追剿，自率餘軍凱旋建康，時已為義熙六年冬季，轉眼間便是義熙七年了。徐道復走還始興，部下寥寥，只剩了一二千人，並且勞疲得很，不堪再用。偏晉將軍孟懷玉，與劉藩分兵，獨追道復，直抵始興城下。道復硬著頭皮，拚死守城。一邊是累勝軍威，精神愈振，一邊是垂亡丑虜，喘息僅存，彼此相持數日，究竟賊勢孤危，禁不住官軍驍勇，一著失手，即被攻入。道復欲逃無路，被晉軍團團圍住，四面攢擊，當然刺死。<break time="100ms" />　　獨盧循收集散卒，尚有數千，垂頭喪氣，南歸番禺。途次接得警報，乃是番禺城內，早被晉將孫處沈田子從海道掩入，占踞多日了。回應前回。原來盧循出擾長江，只留老弱殘兵，與親黨數百人，居守番禺，孫處沈田子引兵奄至城下，天適大霧，迷蒙莫辨，當即乘霧登城，一齊趨入。守賊不知所為，或被殺，或乞降。孫處下令安民，但將盧循親黨，捕誅不赦外，餘皆宥免，全城大定。又由沈田子等分徇嶺表諸郡，亦皆收復。只盧循得此音耗，累得無家可歸，不由的驚憤交並，慌忙集眾南行。倍道到了番禺，誓眾圍攻，孫處獨力拒守，約已二十餘日，晉將劉藩，方馳入粤境，沈田子亦從嶺表回軍，與藩相遇，當下向藩進言道：「番禺城雖險固，乃是賊眾巢穴，今聞循集眾圍攻，恐有內變，且孫季高係處表字。兵力單弱，未能久持，若再使賊得據廣州，凶勢且復振了，不可不從速往援。」藩乃分兵與田子，令救番禺。田子兼程急進，到了番禺城下，便撲循營，喊殺聲遞入城中。孫處登城俯望，見沈田子與賊相搏，喜出望外，當即麾兵出城，與田子夾擊盧循，斬馘至萬餘人。循狼狽南遁。處與田子合兵至蒼梧鬱林寧浦境內，三戰皆捷。適處途中遇病，不能行軍，田子亦未免勢孤，稍稍遲緩，遂被盧循竄去，轉入交州。<break time="100ms" />　　先是九真太守李遜作亂，為交州刺史杜瑗討平，未幾瑗歿，子慧度訃達晉廷，有詔令慧度襲職。慧度尚未接詔，那盧循已襲破合浦，逕向交州搗入。慧度號召中州文武，同出拒循，交戰石琦，得敗循眾。循黨尚剩三千人，再加李遜餘黨李脫等，糾集蠻獠五千餘人，與循會合，循又至龍編南津，窺伺交州。慧度將所有私財，悉數取出，犒賞將士。將士感激思奮，復隨慧度攻循。循黨從水中舟行，慧度所率，都是步兵，水陸不便交鋒，經慧度想出一法，列兵兩岸，用雉尾炬燒著，擲入循船。雉尾炬繫束草一頭，外用鐵皮縛住，下尾散開，狀如雉尾，所以叫做雉尾炬。循船多被燃著，俄而循坐船亦致延燒，連忙撲救，還不濟事，餘艦亦溃。循自知不免，先將妻子鴆死，後召妓妾遍問道：「汝等肯從死否？」或云：「雀鼠尚且貪生，不願就死。」或云：「官尚當死，妾等自無生理。」循將不願從死的妓妾，一概殺斃，投屍水中，自己亦一躍入江，溺死了事。又多了一個水仙。慧度命軍士撈起循屍，梟取首級，復擊斃李脫父子，共得七首，函送建康。南方十多年海寇，至此始蕩滌一空，不留遺種了。也是一番浩劫。晉廷賞功恤死，不在話下。
    </voice>
</speak>
