<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說荊州刺史劉道規，蒞鎮數年，安民卻寇，惠及全州，嗣因積勞成疾，上表求代。晉廷令劉毅代鎮荊州，調道規為豫州刺史。道規轉赴豫州，旋即病歿。荊人聞訃，無不含哀。獨劉毅素性貪愎，自謂功與裕埒，偏致外調，嘗鬱鬱不歡。裕素不學，毅卻能文，因此朝右詞臣，多喜附毅。僕射謝混，丹陽尹郗僧施，更與毅相投契。毅奉命西行，至京口辭墓。謝郗等俱往送行，裕亦赴會。將軍胡藩密白裕道：「公謂劉荊州終為公下麼？」裕徐徐答道：「卿意云何？」藩答道：「戰必勝，攻必取，毅亦知不如公。若涉獵傳記，一談一詠，毅卻自詡雄豪。近見文臣學士，多半歸毅，恐未必肯為公下，不如即就會所，除滅了他。」裕之擅殺，藩實開之。裕半晌方道：「我與毅共同匡復，毅罪未著，不宜相圖，且待將來再說。」殺機已動。隨即歡然會毅，彼此作別。裕復表除劉藩為兗州刺史，出據廣陵。毅因兄弟並據方鎮，陰欲圖裕，特密布私人，作為羽翼。乃調僧施為南蠻校尉，毛修之為南郡太守，裕皆如所請，准他調去。是亦一鄭莊待弟之策。毅又常變置守宰，擅調豫江二州文武將吏，分充僚佐；嗣又請從弟兗州刺史劉藩為副。於是劉裕疑上加疑，不肯放鬆，表面上似從毅請，召藩入朝，將使他轉赴江陵。藩不知是計，卸任入都，便被裕飭人拿下，並將僕射謝混，一並褫職，與藩同繫獄中。越日，即傳出詔旨，略言「劉藩兄弟與謝琨同謀不軌，當即賜死。毅為首逆，應速發兵聲討」云云。一面令前會稽內史司馬休之為荊州刺史，隨軍同行。裕弟徐州刺史劉道憐為兗青二州刺史，留鎮京口。使豫州刺史諸葛長民監管太尉府事，副以劉穆之。<break time="100ms" />　　裕親督師出發建康，命參軍王鎮惡為振武將軍，與龍驤將軍蒯恩，率領百艦，充作前驅，並授密計。鎮惡晝夜西往，至豫章口，去江陵城二十里，舍船步上，揚言劉兗州赴鎮。荊州城內，尚未知劉藩死耗，還道傳言是實，一些兒不加預防。至鎮惡將到城下，毅始接得偵報，並非劉藩到來，實是鎮惡進攻，當即傳出急令，四閉城門，那知門未及閉，鎮惡已經馳入，驅散城中兵吏。毅只率左右百餘人，奔突出城，夜投佛寺，寺僧不肯容留，急得劉毅勢窮力蹙，沒奈何投繯自盡。究竟遜裕一籌，致墮詭計。鎮惡搜得毅屍，梟首報裕。裕喜已遂計，即西行至江陵，殺郗僧施，赦毛修之。寬租省調，節役緩刑，荊民大悅。裕留司馬休之鎮守江陵，自率將士東歸。有詔加裕太傅，領揚州牧，裕表辭不受，惟奏征劉鎮之為散騎常侍。鎮之係劉毅從父，隱居京口，不求仕進，嘗語毅及藩道：「汝輩才器，或足匡時，但恐不能長久呢。我不就汝求財位，當不為汝受罪累，尚可保全劉氏一脈，免致滅門。」毅與藩哪裡肯信，還疑乃叔為瘋狂，有時過門候謁，儀從甚多，輒被鎮之斥去。果然不到數年，毅藩遭禍，親族多致連坐，惟鎮之得脫身事外。裕且聞他高尚，召令出仕，鎮之當然不赴，唯守志終身罷了。不沒高士。<break time="100ms" />　　豫州刺史諸葛長民，本由裕留監太尉府事，聞得劉毅被誅，惹動兔死狐悲的觀念，便私語親屬道：「昔日醢彭越，今日殺韓信，禍將及我了。」長民弟黎民進言道：「劉氏覆亡，便是諸葛氏的前鑒，何勿乘劉裕未還，先發制人？」長民懷疑未決，私問劉穆之道：「人言太尉與我不平，究為何故？」穆之道：「劉公溯流西征，以老母稚子委足下，若使與公有嫌，難道有這般放心麼？願公勿誤信浮言！」穆之為劉裕心腹，長民尚且不知，奈何想圖劉裕？長民意終未釋。再貽冀州刺史劉敬宣書道：「盤龍劉毅小字。專擅，自取夷滅，異端將盡，世路方夷，富貴事當與君共圖，幸君勿辭！」敬宣知他言中寓意，便答書道：「下官常恐福過災生，時思避盈居損，富貴事不敢妄圖，謹此復命！」這書發出，復將長民原書，寄呈劉裕。裕掀髯自喜道：「阿壽原不負我呢。」阿壽就是敬宣小字。說畢，即懸擬入都期日，先遣人報達闕廷。<break time="100ms" />　　長民聞報，不敢動手，惟與公卿等屆期出候，自朝至暮，並不見劉裕到來，只好偕返。次日，又出候裕，仍然不至，接連往返了三日，始終不聞足跡，免不得疑論紛紜。裕又作怪。誰知是夕黃昏，裕竟輕舟逕進，潛入東府，大眾都未知悉，只有劉穆之在東府中，得與裕密議多時。到了詰旦，裕升堂視事，始為長民所聞，慌忙趨府問候。裕下堂相迎，握手殷勤，引入內廳，屏人與語，非常款洽。長民很是愜意，不防座後突入兩手，把他拉住，一聲怪響，骨斷血流，立時斃命，遂輿屍出付廷尉，並收捕長民弟黎民幼民，及從弟秀之。黎民素來驍勇，格鬥而死；幼民秀之被殺。當時都下人傳語道：「勿跋扈，付丁旰。」旰係裕麾下壯士，拉長民，斃黎民，統出旰手，這正好算得一個大功狗了。意在言中。<break time="100ms" />　　裕又命西陽太守朱齡石，進任益州刺史，使率寧朔將軍臧熹，河間太守蒯恩，下邳太守劉鍾等，率眾二萬，西往伐蜀。時人統疑齡石望輕，難當重任，獨裕說他文武優長，破格擢用。臧熹係裕妻弟，位本出齡石上，此時獨屬歸齡石節制，不得有違。臨行時，先與齡石密商道：「往年劉敬宣進兵黃虎，無功而還，今不宜再循覆轍了。」遂與齡石附耳數語，並取出一錦函，交與齡石，外面寫著六字云：「至白帝城乃開。」齡石受函徐行，在途約曆數月，方至白帝城。軍中統未知意向，互相推測，忽由齡石召集將士，取示錦函，對眾展閱，內有裕親筆一紙云：「眾軍悉從外水取成都，臧熹從中水取廣漢，老弱乘高艦十餘，從內水向黃虎，至要勿違。」大眾看了密令，各無異言，便即倍道西進。前緩後急，統是劉裕所授。
    </voice>
</speak>
