<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時，西秦王乞伏乾歸，叛秦獨立。見九十五回。乃號妻邊氏為王后，子熾磐為太子，兼督中外諸軍，錄尚書事。屢寇秦境，陷入金城略陽南安隴西諸郡。秦主姚興，不遑西討，只好遣吏招撫，曲為周旋。乾歸方欲圖南涼，乃與秦修和，送還所掠守宰，答書謝罪。興更冊拜乾歸為征西大將軍，河州牧，大單于，河南王，都督隴西嶺北匈奴雜胡諸軍事。熾磐為鎮西將軍左賢王平昌公。乾歸父子受了秦命，送遣熾磐及次子審虔，帶領步騎萬人，往攻南涼，擊敗南涼太子虎台，掠得牛馬十餘萬匹而還。未幾，復與秦背約，寇掠略陽南平，徙民數千戶至譚郊，令子審虔率眾二萬，赴譚郊築城；築就後又復遷都，但命熾磐留鎮苑川。<break time="100ms" />　　從子乞伏公府，係國仁子，年已長成，自恨前時不得嗣立，深怨乾歸。公府事見前文。會乾歸出畋五溪，有梟鳥飛集手上，忙即拂去，心中不能無嫌，惟未曾料及隱患。是夕，宿居獵苑，被公府招引徒黨，突入寢處，刺死乾歸。因恐熾磐往討，走保大夏。熾磐聞變，立命弟智達木奕於等，引兵討逆，留驍騎將軍婁機鎮苑川，自帥將佐至枹罕城。已而智達擊敗大夏，追公府至嵻崀山，把他擒住，並獲公府四子，解至譚郊，車裂以徇。熾磐遂自稱大將軍河南王，改元永康，迎回乾歸遺柩，安葬枹罕，追諡為武元王，號稱高祖。署翟勍為相國，麴景為御史大夫，段暉為中尉；當即興兵四出，攻討吐谷渾諸胡，先後俘得男女二萬八千人。越二年餘，有五色雲出現南山，熾磐目為符瑞，喜語群臣道：「我今年應得太慶，王業告成了。」嗣是繕甲整兵，專待四方釁隙。適南涼王傉檀，西討乙弗，熾磐拔劍奮起道：「平定南涼，在此一行了。」當下徵兵二萬，剋日起行。<break time="100ms" />　　那傉檀連年被兵，損失不資，國威頓挫。唾契汗乙弗，向居吐谷渾西北，臣事南涼，至是亦叛。因此傉檀定議西征。邯川護軍孟愷，又進諫道：「連年饑饉，百姓未安，熾磐蒙遜，屢來侵擾，就使遠征得克，後患必深，計不如與熾磐結盟，通糴濟難，足食繕兵，相時乃動，方保萬全。」傉檀不從，使太子虎台居守，預約一月必還，倍道西去，大破乙弗，擄得馬牛羊四十餘萬頭，飽載歸來。哪知樂極悲生，福兮禍倚，中途遇著安西將軍樊尼，報稱：「樂都失守，王后太子，俱已陷沒了。」傉檀聽到此耗，險些兒暈了過去，勉強按定了神，問明情形，才知為熾磐所掩襲。樂都城內的兵民，倉猝奔溃，虎台不及出奔，遂致被擄，妻妾等統是怯弱，當然不能脫身了。傉檀躊躇多時，復號眾與語道：「今樂都為熾磐所陷，男夫多死，婦女賞軍，我等退無所歸，只好再行西掠，盡取乙弗資財，還贖妻子罷。」說著，又麾眾西進。偏將士俱思東歸，多半逃還。傉檀遣鎮北將軍段苟往追，苟亦不返。俄而將佐皆散，惟安西將軍樊尼，中軍將軍紇勃，後軍將軍洛肱，散騎常侍陰利鹿，尚是隨著。傉檀泣歎道：「蒙遜熾磐，從前俱向我稱藩，今我若窮蹙往降，豈不可恥？但四海雖廣，無可容身，與其聚而同死，不若分而或生。樊尼係我兄子，宗祧所寄，我眾在北，尚不下二萬戶，可以往依。蒙遜方招懷遠邇，不致尋仇，紇勃洛肱，俱可同去。我已老了，無地自容，寧與妻子同死罷。」言若甚悲，實由自取。樊尼與紇勃洛肱，依言別去。傉檀掉頭東行，隨從只陰利鹿一人，因淒然顧語道：「我親屬皆散，卿何故獨留？」利鹿道：「臣家有老母，非不思歸，但忠孝不能兩全，臣既不能為陛下保國，難道尚敢相離麼？」傉檀感歎道：「知人原是不易，大臣親戚，統棄我自去，惟有卿終始不渝，卿非負我，我實愧卿。」說畢，淚下如雨。利鹿亦泣慰數語，乃再相偕同行。<break time="100ms" />　　途次探得熾磐已歸，留部將謙屯都督河右，鎮守樂都，又任禿髮赴單為西平太守，鎮守西平，赴單係烏孤子，為傉檀姪。傉檀得此援繫，當即往投。赴單已臣事西秦，自然報達熾磐。熾磐從前入質南涼，利鹿孤嘗給宗女為妻，後來熾磐奔還，傉檀曾將熾磐女送歸。及熾磐攻入樂都，擄得傉檀季女，見她豔麗動人，遂逼令侍寢。為此兩道姻誼，所以遣使往迎傉檀，待若上賓，令為驃騎大將軍，封左南公。就是虎台被他帶歸，亦優禮相待。傉檀乃遣陰利鹿歸省，利鹿方去。自從樂都失陷，南涼各城，盡歸熾磐，惟浩亹守將尉賢政，固守不下。熾磐遣人招諭道：「樂都已溃，卿妻子都在我處，何不早降？」賢政答道：「主上存亡，尚未探悉，所以不敢歸命。若顧戀妻子，便忘故主，試問大王亦何用此臣？」去使還報熾磐。熾磐再使虎台齎去手書，往招賢政。賢政見了虎台，便正色道：「汝為儲副，不能盡節，棄父忘君，自墮基業，賢政義士，豈肯效汝麼？」虎台懷慚而去。及傉檀受爵左南，才舉城歸附後秦。與陰利鹿志趣相同，猶為彼善於此。熾磐既併吞南涼，遂自稱秦王，立傉檀女禿髮氏為王后，前妻禿髮氏為左夫人。重後輕前，亦屬非是。旋恐傉檀尚存，終為後患，竟遣人齎了鴆毒，往毒傉檀。傉檀一飲而盡，俄而毒發，痛不可當，左右請亟服解藥，傉檀瞋目道：「我病豈尚宜療治麼？」言訖即斃。年終五十一，在位十三年。南涼自禿髮烏孤立國，兄弟相傳，共歷三主，凡十有九年而亡。
    </voice>
</speak>
