<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十八回<break time="100ms" />　　南涼王愎諫致亡　西秦後敗謀殉難
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說朱齡石入成都後，上書告捷，晉廷敘功加賞，命齡石監督梁秦二州軍事，賜爵豐城縣侯。齡石恐降臣馬耽，在蜀生事，特將他徙往越巂。耽至徙所，私語親屬道：「朱侯不送我入涼，無非欲殺我滅口，看來我必不免了。」乃盥洗而臥，引繩扼死，既而齡石使至，果來殺耽。見耽已死，即戮屍歸報，齡石乃安。可見齡石不免營私。後來齡石遣使詣北涼，宣諭晉廷威德，北涼王沮渠蒙遜，卻也有些畏懼，因上表晉廷。略云：<break time="100ms" />　　上天降禍，四海分崩，靈耀擁於南裔，蒼生沒於丑虜。陛下累聖重光，道邁周漢，純風所被，八表宅心。臣雖被發旁徼，才非時俊，謬經河右遺黎，推為盟主，臣之先人，世荷恩寵，雖歷夷險，執義不回，傾首朝陽，乃心王室。近由益州刺史朱齡石，遣使詣臣，始具朝廷休問。承車騎將軍劉裕，秣馬揮戈，以中原為事，可謂天贊大晉，篤生英輔。彼亦唯知一裕。臣聞少康之興大夏，光武之復漢業，皆奮劍而起，眾無一旅，猶能成配天之功，著《車攻》之詠。陛下據全楚之地，擁荊揚之銳，寧可垂拱晏然，棄二京以資戎虜乎？若六軍北軫，克復有期，臣願率河西諸戎，為晉右翼，效力前驅，櫜鞬待命！<break time="100ms" />　　看官聽說！這時候的沮渠蒙遜已奪了南涼的姑臧城，從張掖徙都姑臧，自稱河西王，改元玄始，差不多與呂光一律了。原來南北二涼，互相仇敵，爭戰不休。迭見前文。南涼王禿發傉檀，背秦僭位，稱妻折掘氏為王后，子虎台為太子，也設置臣僚，封拜百官。應九十五回。且遣左將軍枯木，與駙馬都尉胡康等，往侵北涼，掠去臨松人民千餘家。北涼怎肯甘休？由蒙遜親率騎士，稱戈報怨，突入南涼的顯美境內，大掠而去。南涼太尉俱延，引兵追躡，被蒙遜回軍奮擊，大敗遁還。於是傉檀也徵兵五萬，往攻蒙遜。左僕射趙晁，及太史令景保諫阻道：「近年天文錯亂，風雨不時，陛下惟修德責躬，方可晉吉，不宜再動干戈。」傉檀勃然道：「蒙遜不道，入我封畿，掠我邊疆，殘我禾稼，我若不再征，如何保國？今大軍已集，卿等反出言沮眾，究出何意？」誰叫你先去害人？景保道：「陛下令臣主察天文，臣若見事不言，便負陛下。今天象顯然動必失利。」傉檀道：「我挾輕騎五萬，親征蒙遜，可戰可守，有甚麼不利呢？」景保還要強諫，惹得傉檀性起，鎖保隨軍，且與語道：「有功當斬汝徇眾，無功當封汝百戶侯。」當下親自出馬，引眾直趨窮泉。<break time="100ms" />　　蒙遜當然出拒，兩下相見，北涼兵非常厲害，殺得南涼人仰馬翻，紛紛逃溃。傉檀亦單騎奔還，只有量保鎖著，不能自由行走，致被北涼兵擒去，推至蒙遜面前。蒙遜面責道：「卿既識天文，為何違天犯順，自取羈辱？」保答道：「臣非不諫，諫不肯從，亦屬無益。」蒙遜道：「昔漢高祖免厄平城，賞及婁敬；袁紹敗溃官渡，戮及田豐。卿謀同二子，可惜遇主不同，卿若有婁敬的功賞，我當放卿回去，但恐不免為田豐呢。」保又道：「寡君雖才非漢祖，卻與袁本初不同，臣本不望封侯，亦不至慮禍呢。釋還與否，悉聽明斷便了。」蒙遜乃放歸景保。保還至姑臧，傉檀引謝道：「卿為孤蓍龜，孤不能從，咎實在孤，孤今當從卿了。」乃封保為安亭侯。已經遲了。蒙遜進圍姑臧，城內大駭，民多驚散。傉檀亦非常著急，只得遣使請和，遣子他及司隸校尉敬歸，入質蒙遜。蒙遜乃引兵退去。歸至胡坑，乘間逃還，他亦走了里許，仍被追兵拘住，將他械歸。傉檀恐蒙遜復至，不敢安居，竟率親黨徙居樂都，但留大司農成公緒守姑臧。甫出城門，魏安人焦諶王侯等閉門作亂，收合三千餘家，佔據南城，推焦朗為大都督，自稱涼州刺史，通款蒙遜。蒙遜復進兵姑臧，焦朗未悉諶謀，糾眾守城，偏偏諶為內應，潛開城門，迎納蒙遜。朗不及出奔，束手受擒。還算蒙遜大開恩典，把朗赦免，再移兵往取北城。成公緒早已遁去，姑臧城遂全屬蒙遜了。傉檀輕棄姑臧，原是失策，但易得易失，亦理所固然。蒙遜令弟挐為秦州刺史，居守姑臧，自率兵進攻樂都。<break time="100ms" />　　傉檀遷居未久，聞得蒙遜兵至，慌忙勒兵登陴，日夕守禦。蒙遜相持匝月，尚幸全城無恙，惟守卒已死了多人，總覺岌岌可危，不得已再與講和。蒙遜索傉檀寵子為質，傉檀不肯遽許，旋經群臣固請，才令愛子安周出質，蒙遜乃去。過了數月，傉檀復欲往攻蒙遜，邯川護軍孟愷進諫道：「蒙遜方並姑臧，凶勢方盛，不宜速攻，且保守境土為是。」傉檀急欲復仇，不聽愷言，忽懼忽忿，好似小兒模樣。遂分兵五路，同時俱進。到了番禾苕藋等地方，掠得人民五千餘戶，乃議班師。部將屈右入白道：「陛下轉戰千里，已屬過勞，今既得利，亟宜倍道還師，速度險阨。蒙遜素善用兵，士眾習戰，若輕軍猝至，出我意外，強敵外逼，徙戶內叛，豈不危甚？」道言方絕，衛將伊力延接口道：「彼步我騎，勢不相及，若倍道急歸，必致捐棄資財，示人以弱，這難道是良策麼？」屈右出語諸弟道：「我言不用，豈非天命？恐我兄弟將不能生還了。」傉檀徐徐退還，途次忽遇風雨，陰霧四塞。那蒙遜兵果然大至，喊聲四震，嚇得南涼兵魂不附體，沒路飛跑。傉檀亦即返奔，棄去輜重，狼狽走還。蒙遜追至樂都，四面圍攻，傉檀又送出一個質子染乾，方得令蒙遜回軍。虧得多男。
    </voice>
</speak>
