<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那晉將檀道濟，進拔秦陽滎陽二城，直抵成臯。秦征南將軍姚洸，屯戍洛陽，急向關中乞援。秦主泓遣武衛將軍姚益男，越騎校尉閻生，合兵萬三千人，往救洛陽。又令並州牧姚懿，南屯陝津，作為聲援。姚益男等尚未到洛，晉軍已降服成臯，進攻柏谷。秦寧朔將軍趙玄，勸洸據險固守，靜待援師，怎知司馬姚禹，已暗通晉軍，但請洸發兵出戰。洸即令趙玄，領兵千餘，出堵柏谷塢，廣武將軍石無諱，出守鞏城。玄臨行時，泣語洸道：「玄受三帝重恩，理當效死。但公誤信奸人，必貽後悔。」說畢，即與司馬騫鑒，馳往柏谷，正值晉軍攻入，便與交鋒。晉軍越來越多，玄兵只有千餘，又無後繼，如何攔截得住？玄拚命衝入，身中十餘創，力不能支，據地大呼。司馬騫鑒，抱玄泣下。玄淒聲道：「我死此地，君宜速去。」鑒泣答道：「將軍不濟，鑒將何往？」遂相偕戰死。不愧為姚氏忠臣。無諱至石闕奔還，姚禹逾城降晉。晉軍直逼洛陽，四面圍攻。姚洸待援不至，只好出降。檀道濟俘得秦兵四千餘名，或勸他悉加誅戮，封作京觀。道濟道：「伐罪弔民，正在今日，怎得多殺哩？」是極。因皆釋縛遣歸，入城安民，秦人大悅。<break time="100ms" />　　姚益男等聞洛陽失陷，不敢再進，折回關中。劉裕使冠軍將軍毛修之往鎮洛陽，再飭道濟等前進。適西秦王熾磐，遣使詣裕，願擊秦自效。裕即表封熾磐為平西將軍河南公，自引水軍發彭城，接應前軍。秦主泓方惶急得很，不防並州牧姚懿，到了陝津，誤聽司馬孫暢計議，意圖篡立，反倒戈還攻長安。秦主急遣東平公姚紹等，引兵擊懿。懿敗被擒，孫暢伏誅。接連是征北將軍齊公姚恢，復自稱大都督，托言入清君側，自北雍州還趨長安，再由姚紹移軍攻恢，恢方敗死。懿為泓弟，恢為泓叔，不思共救國危，反相繼謀逆，真是姚氏氣數。姚紹得進封魯公，升官太宰，都督中外諸軍事，率同武衛將軍姚鸞等，擁兵五萬，東援潼關。別遣副將姚驢守蒲坂。晉將王鎮惡入澠池，進薄潼關，檀道濟沈林子，自陝北渡河，進攻蒲坂。蒲坂城堅難下，林子謂不若會同鎮惡，合攻潼關。道濟依議，便與林子回軍，共至潼關下寨。姚紹開關搦戰，被道濟等縱兵奮擊，喪亡千人，不得已退保定城，據險固守，再令姚鸞出擊晉軍糧道，偏為晉將沈林子所料，夤夜襲鸞，把鸞擊斃。紹又使東平公姚讚，截晉水軍，亦被沈林子擊敗，奔回定城。<break time="100ms" />　　秦主泓連接敗報，倉皇失措，只好向魏乞援。晉劉裕泝河西上，亦使人向魏借道。魏主拓跋嗣集眾會議，多說秦魏方通婚媾，理應拒晉援秦。秦女西平公主為魏夫人事，見上文。獨博士祭酒崔浩，謂：「秦已垂亡，往救無益，不如假裕水道，聽他西上，然後發兵堵塞東路。裕若勝秦，必感我惠，否則我亦有救秦的美名，這乃是一舉兩得的上計。」拓跋嗣不能無疑，再經宮內的拓跋夫人，勸嗣拒晉，嗣乃遣司徒長孫嵩等屯兵河北，遏住裕軍。裕引軍入河，魏兵隨裕西行。裕遣親兵隊長丁旿，率勇士七百人，堅車百乘，登岸列陣。再命朱超石領著弓弩手二千，登車環射魏兵，且射且進。再用大錘短槊，左右猛擊，連斃魏兵無數。魏兵大溃，魏將阿薄乾陣亡，裕軍遂安然向西去了。<break time="100ms" />　　魏主嗣始悔不聽崔浩，再與浩商議軍情，欲截裕軍歸路。浩答道：「裕能得秦，不能守秦，將來關中終為我有，何必目前勞兵？臣嘗私論近世將相，王猛佐秦，乃是苻堅的管仲，慕容恪輔燕，乃是慕容暐的霍光，劉裕相晉，乃是司馬德宗的曹操，彼欲立功震世，篡代晉室，豈肯長留關中麼？」料事如神。嗣乃大喜，不再出兵。晉將王鎮惡，久駐潼關，糧食將盡，意欲棄去輜重，還赴大軍。沈林子拔劍擊案道：「今許洛已定，關右將平，前鋒為全軍耳目，奈何自沮銳氣，功敗垂成呢？」鎮惡乃自至弘農，曉諭百姓，勸送義租，百姓應命輸糧，軍食復振。林子復擊破河北秦軍，斬秦將姚洽姚墨蠡唐小方。姚紹愧憤成疾，嘔血而亡。秦兵失了姚紹，越加驚心，無心戰守。晉將沈田子傅弘之等，領著偏師千餘騎，襲破武關，進屯青泥。秦主泓率眾數萬，前來抵禦，弘之欲退，田子獨慷慨誓眾，鼓噪奮進。姚泓素未經大戰，驀見晉軍各執短刀，冒死衝來，好似虎狼一般，不由的驚心動魄，急忙返奔，餘眾當然披靡，統皆溃散，所有乘輿麾蓋，拋棄殆盡。沈林子恐田子有失，亟往馳救，見秦主已經敗去，便相偕追入，再加劉裕到了潼關，令王鎮惡自河入渭，亟搗長安。裕軍繼進，斬姚強，走姚難，直達渭橋。姚丕扼守渭橋，由鎮惡捨舟登岸，身先士卒，大破不軍。姚泓引兵援丕，反被丕敗卒還衝，自相踐踏，不戰即溃。泓匹馬奔還，鎮惡追入平朔門，長安已破，急得泓不知所為，挈妻子奔往石橋。姚讚還救姚泓，眾皆散去，胡翼度走降晉軍。泓無法可施，只得輸款乞降。後秦自姚萇僭號，共歷三世，凡三十二年而亡。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　霸踞關中卅二年，如何豆釜竟相煎！<break time="100ms" />　　內憂外侮侵尋日，莫怪姚宗不再延。<break time="100ms" />　　姚泓出降，獨有一幼子涕泣諫阻，墜城殉國。欲知詳情，下文還有一回，請看官仔細看明。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
