<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十九回<break time="100ms" />　　入荊州驅除異黨　奪長安翦滅後秦
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說秦主姚興嗣位後，曾立昭儀張氏為后，長子泓為太子，餘子懿弼洸宣諶愔璞質逵裕國兒等，皆封公爵。弼受封廣平公，素性陰狡，潛謀奪嫡，外面卻裝作孝謹，深得父寵，出為雍州刺史，權鎮安定。降臣姜紀，曾叛涼歸秦，依弼麾下，勸弼結興左右，自求入朝。弼如言施行，果得興詔，征為尚書侍中大將軍，得參朝政。嗣是引納朝士，勾結黨羽，勢傾東宮，為國人所側目。左將軍姚文宗，與東宮常相往來，很是親昵。弼因之加忌，誣稱文宗怨望，囑使侍御史廉桃生為證人。興不察虛實，竟將文宗賜死，群臣益復畏弼，不敢多言。溺愛不明，適足致亂。弼令私人尹沖為給事黃門郎，唐盛為治書侍御史，伺察機密，監制朝廷。右僕射梁喜，侍中任謙，京兆尹尹昭，不忍坐視，乘間白興道：「家庭父子，人所難言，但君臣恩義，與父子相同，臣等理不容默，故敢直陳。廣平公弼勢傾朝野，意在奪嫡，陛下反假他威權，任所欲為，時論皆言陛下有廢立意，果有此事，臣等寧死不敢奉詔。」興愕然道：「哪有此事？」喜等復道：「陛下既無此事，愛弼反致禍弼，應亟加裁制，方免他憂。」興默然不答，喜等只好趨退。大司農竇溫，司徒左長史王弼，為弼說情，勸興改立弼為太子。興雖然不允，亦未嘗駁責，益令朝右生疑，但不過腹誹心議罷了。<break time="100ms" />　　未幾，興遇重疾，太子泓入侍，弼謀作亂，潛集黨羽數千人，披甲為備，擬俟興死後，殺泓自立。興子裕偵悉弼謀，遣使四出，飛告諸兄。於是上庸公懿，治兵蒲坂，陳留公閤治兵洛陽，平原公諶治兵雍州，俱欲入赴長安，會師討弼。尚幸興病漸愈，弼謀不得遂。征虜將軍劉羌，乘興升殿，泣告前情。興慨然道：「朕過庭無訓，使諸子不睦，負慚四海，今願卿等各陳所見，俾安社稷。」京兆尹尹昭復請誅弼，右僕射梁喜，亦如昭議，惟興始終不忍，但免弼尚書令，使以將軍公就第。懿洸諶聞興已瘳，各罷兵還鎮。已而懿洸諶及長樂公宜，聯翩入朝，使弟裕先入報興，求陳時事。興怫然道：「汝等無非論弼得失，我已盡知，不煩進言了。」裕答道：「弼果有過，陛下亦宜垂聽，若懿等妄言，盡可加罪，奈何不令入見呢？」興乃就諮議堂引見諸子。宣流涕極陳弼罪，興徐囑道：「我自當處弼，何必汝等加憂？」宣始趨出。撫軍東曹屬姜虯疏請黜弼，興將虯疏取示梁喜，喜復請早決，興仍然不從，蹉跎過去，又越年餘。<break time="100ms" />　　晉荊州刺史司馬休之，據住江陵，雍州刺史魯宗之，據住襄陽，與太尉劉裕相爭，因馳書入關，乞發援兵。秦主興遣將姚成王司馬國璠等，率八千騎赴援，指日出發。究竟休之宗之，何故與裕失和？說來又是一番原因。休之出鎮江陵，頗得民心，子文思過繼譙王，留居建康，豪暴粗疏，為太尉裕所嫉視。有司希旨，陰伺文思過失，適文思捶殺小吏，正好據事糾彈。有詔誅文思黨羽，本身貸死。裕將文思送給休之，令自訓厲，意欲休之將子處死。休之但表廢文思，並寄裕書，陳謝中寓譏諷意。裕因之不悅，特使江州刺史孟懷玉，兼督豫州六郡，監制休之。翌年，又收休之次子文質，從子文祖，並皆賜死，一面聲討休之，即加裕黃鉞，領荊州刺史，起兵西行。裕令弟中軍將軍劉道憐監留府事，進劉穆之兼左僕射，佐助道憐，自己好放心前去。休之聞報，忙邀雍州刺史魯宗之。及宗之子竟陵太守魯軌，合拒裕軍。裕使參軍檀道濟朱超石，率步騎出襄陽。江夏太守劉虔之，聚糧以待，偏被魯軌暗襲虔之，把他擊死。裕婿徐逵之，與別將蒯恩沈淵子等，出江夏口，又墮入魯軌的埋伏計。逵之沈淵子陣亡，惟蒯恩得免。<break time="100ms" />　　裕連接敗報，不由的怒氣勃勃，麾軍渡江，親決勝負。休之也恐不能敵裕，因向後秦乞援。秦雖遣將為助，究因道途相隔，未能遽至。回應上文。休之子司馬文思，與宗之子魯軌，合兵四萬，夾江扼守，列陣峭岸，高約數丈。裕舟近岸，將士見了峭壁，不敢上登。裕披甲出船，自欲躍上，諸將苦諫不從。主簿謝晦，把裕掖住，氣得裕嫚目揚須，拔劍指晦道：「我當斬汝！」晦答道：「天下可無晦，不可無公。」有何用處？不過留他篡晉呢。將軍胡藩，忙趨出裕前，用刀頭挖穿岸上，可容足趾，便躡跡登岸。將士亦陸續隨上，向前力戰。文思與軌，稍稍卻退。轉瞬間，裕亦上岸，麾軍大進，頓將文思等擊退，直指江陵。休之宗之，聞裕軍銳甚，無心固守，亦棄城北遁。惟軌退保石城，裕令閬中侯趙倫之，參軍沈林子攻軌，另遣武陵內史王鎮惡，領著舟師，追躡休之宗之。休之在途中收集敗軍，擬援石城，不意石城已被攻破。軌獨狼狽奔來，乃相偕奔往襄陽。襄陽參軍李應之，閉門不納，休之等只好奔往後秦。行至南陽，正遇秦將姚成王等前來，彼此談及，知荊雍已被裕軍奪去，不如同入長安，再作後圖，乃相引入關去了。<break time="100ms" />　　休之有親屬司馬道賜，為青冀二州刺史劉敬宣參軍，密擬起應休之，與裨將王猛子等合謀，竟將敬宣刺斃。敬宣府吏，當即召眾戡亂，捕斬道賜猛子，青冀二州，仍然平定。裕飭諸軍還營，奏凱入朝。廷旨加裕太傅揚州牧，劍履上殿，入朝不趨，贊拜不名。裕表辭太傅州牧，其餘受命。是年，又命裕都督二十二州軍事。越年，再任裕為中外大都督。裕聞後秦亂起，骨肉相殘，已有亡征，乃說他援納叛黨，決計西討；當下敕令戒嚴，準備啟行。
    </voice>
</speak>
