<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自從秦主興收納休之，命為鎮軍將軍，領揚州刺史，使他侵擾荊襄，且欲調兵接應。無如諸子相爭，國內不安，天災地變，復隨時告警，忽而大旱，忽而水竭，忽而白虹貫日，忽而熒惑出東井，童謠訛言，嘩傳不息。興亦未免懷憂，乃不遑出師。再越一年，已是秦主興的末年了。正月元旦，興御太極前殿，朝會群臣，禮畢退朝，群臣忽聞有哭泣聲，仔細一查，乃是沙門賀僧。賀僧能言未來吉凶，為興所敬禮，所以宴會時嘗得列席。此次退朝哭泣，大眾不免疑問，他且默然自去。盡在不言中。興哪裡知曉，北與拓跋魏和親，特遣女西平公主，嫁與拓跋嗣為夫人，南使魯宗之父子，寇晉襄陽。宗之道死，由魯軌引兵獨行，為晉雍州刺史趙倫之擊退。興自出華陰，調兵南下，不意舊疾復發，沒奈何趨還長安。太子泓留守西宮意欲出迎，宮臣進諫道：「主上有疾，奸臣在側，殿下今出，進不得見主上，退且有不測奇禍，不如勿迎。」泓蹙然道：「臣子聞君父疾篤，尚可不急往迎謁麼？」宮臣答道：「保身保國，方為大孝，怎可徒拘小節呢？」泓乃不敢出郊，但在黃龍門下，迎興入宮。時黃門侍郎尹沖，果欲因泓出迎，刺泓立弼，偏偏計不得遂，只好罷議。<break time="100ms" />　　尚書姚沙彌，為沖畫策，擬迎興入弼第。沖因興生死未卜，欲隨興入宮作亂，故不用沙彌言。興既入宮，命太子泓錄尚書事，且召入東平公姚紹，使與右衛將軍胡翼度，典兵禁中，防制內外。且遣殿中上將軍斂曼嵬，往收弼第中甲仗，納諸武庫。未幾，興疾益劇，有妹南安長公主，入內問疾，興不能答，於是閤宮倉皇，群謂興死在目前。興少子耕兒，出告兄南陽公愔道：「主上已崩，請速決計！」愔聞言即出，號召黨羽尹沖姚武伯等，率甲士攻端門。斂曼嵬勒兵拒戰，胡翼度率禁兵閉守四門，愔等不得突入，索性在端門外面，放起火來，那時宮內臣妾，見外面火光燭天，當然駭噪。秦主興耳目尚聰，力疾起問，才得亂報，便令侍臣扶掖出殿，傳旨收弼，立即賜死。何若先事預防，或可免此慘劇。禁兵見興出臨，無不喜躍，爭往擊愔。愔敗奔驪山。愔黨建康公呂隆即後涼亡國主。奔雍，尹沖及弟泓奔晉，秦宮少定。興已彌留，亟召姚紹姚讚梁喜尹昭斂曼嵬等，並入內寢，受遺詔輔政，越日興殂。泓秘不發喪，便遣將捕誅南陽公愔及呂隆等人，然後發喪。追諡興為文桓皇帝，總計興在位二十二年，壽終五十一歲。<break time="100ms" />　　泓乃嗣位，改元永和。北地太守毛雍，起兵叛泓，泓命東平公紹往討，將雍擒斬。長樂公宣，未知雍敗，遣將姚佛生等，入衛長安。佛生既行，宣參軍韋宗好亂，勸宣乘勢自立，宣竟為所誤，也即發難。再由東平公紹移軍往擊，大破宣兵。宣詣紹歸罪，為紹所殺。既而西秦王熾磐，仇池公楊盛，夏主勃勃，先後交侵，秦土日蹙。再經晉劉裕引著大軍，得步進步，姚氏宗祚，從此要滅亡了。<break time="100ms" />　　劉裕既興兵討秦，加領征西將軍，兼司豫二州刺史。世子義符為中軍將軍，留監府事。左僕射劉穆之，領監軍中軍二府軍司，入居東府，總攝內外。司馬徐羨之為副，左將軍朱齡石守衛殿省，徐州刺史劉懷慎守衛京師。部署既定，然後西討軍出都，分作數路。龍驤將軍王鎮惡，冠軍將軍檀道濟，自淮淝向許洛，新野太守朱超石，寧朔將軍胡藩趨陽城，振武將軍沈田子，建威將軍傅弘之入武關，建武將軍沈林子，彭城內史劉遵考，率水軍出石門，自汴達河，又命冀州刺史王仲德為征虜將軍，督領前鋒，開鉅野入河。劉穆之語鎮惡道：「劉公委卿伐秦，卿宜努力！」鎮惡道：「我若不克關中，誓不復渡江。」當下各路出發，陸續西進。裕亦徐出彭城，連接前軍捷報。王鎮惡收服漆邱，檀道濟降項城，拔新蔡，下許昌，沈林子克倉垣，王仲德亦入滑台，好算是勢如破竹，先聲奪人了。<break time="100ms" />　　惟滑台係是魏地，守將尉建，驟見晉軍到來，不明虛實，便即遁去。魏主拓跋嗣聞報，即遣部將叔孫建公孫表等，引兵渡河。途遇尉建返奔，就將他縛住，押往滑台城下，一刀斬首，投屍河中。隨即問城上晉兵，責他何故入犯？仲德使司馬竺和之答語道：「劉太尉遣王征虜將軍，自河入洛，清掃山陵，並未敢侵掠魏境，不過魏將棄城自去，王征虜暫借空城，休息兵士，緩日即當西去，便將原城奉還。」不假道而入城，究屬牽強。叔孫建不便啟釁，使人飛報魏主。魏主嗣又令建致書劉裕，裕婉詞答復道：「洛陽係我朝舊都，山陵具在，今為西羌所掠，幾至陵寢成墟，且我朝叛犯，均由羌人收納，使為我患，我朝因此西討，假道貴國，想貴國好惡從同，定無違言。滑台一軍，便當令彼西引，斷不久留。」這一席話，答將過去，魏人倒也無詞可駁，只好按兵待著，俟仲德他去，收復滑台。
    </voice>
</speak>
