<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○○回<break time="100ms" />　　招寇亂秦關再失　迫禪位晉祚永終
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說姚泓幼子佛念，年才十二，他料乃父出降，未足自全，因涕泣語泓道：「陛下今雖降晉，亦必不免，還不如自裁為是。」泓憮然不應。佛念竟自登宮牆，躍墜下地，腦破身亡。倒是一個國殤。泓率妻子及群臣詣鎮惡營前乞降，鎮惡命屬吏收管，待劉裕入城處置，一面出示撫慰，嚴申軍令，闔城粗安。既而聞裕到來，出迎灞上，裕面加慰勞道：「成我霸業，卿為首功。」鎮惡再拜道：「威出明公，力出諸將，鎮惡何功足錄呢？」裕笑道：「卿亦欲學漢馮異麼？」說著，即偕鎮惡入城，收秦儀器法物，送往建康，外如金帛珍寶，分賞將士。秦平原公姚璞，及並州刺史尹昭，以蒲坂降。東平公姚讚，亦率宗族百餘人投降。裕盡令處斬，且解送姚泓入都，梟首市曹，年才三十。司馬休之父子及魯軌，已見機先遁，逃入北魏，裕無法追捕，只好罷休。<break time="100ms" />　　晉廷遣瑯琊王德文，暨司空王恢之，並至洛陽，修謁五陵。裕欲表請遷洛，諮議將軍王仲德，謂：「勞師日久，士卒思歸，遷都事未可驟行。」裕乃罷議，惟暗囑行營長史王弘，入朝諷請，加九錫禮。有詔進裕為相國，總掌百揆，封十郡為宋公，兼加九錫。裕反佯辭不受。請之而復辭之，全是狡詐。尋又封裕為王，裕仍表辭。時夏主勃勃雄踞朔方，就黑水南面築一大城，作為夏都，自謂將統一天下，君臨萬邦，故名都城為統萬城。又言祖宗誤從母姓，實屬不合，特改劉氏為赫連氏，取徽赫連天的意思。遠族以鐵伐為氏，謂剛銳如鐵，並足伐人。無非杜撰。嗣是屢寇秦邊，掠民突境。至聞劉裕伐秦，因笑語群臣道：「姚泓本非裕敵，且兄弟內叛，怎能拒人？眼見是要滅亡了。但裕不能久留，必將南歸，但使子弟及諸將居守，我正好進取關中呢。」遂秣馬厲兵，進據安定。秦嶺北郡縣鎮戍，皆降勃勃。<break time="100ms" />　　裕得此消息，亦知勃勃必進圖關中，乃遣使貽勃勃書，約為兄弟。勃勃使侍郎皇甫徽，預草答書，一誦即熟，乃對著裕使，口授舍人，令他書就，即交裕使齎歸。裕問悉情形，並展讀復書，不禁愧歎，自謂勿如，也被勃勃所紿麼？因欲經略西北，為弭患計。偏由建康遞到急報，乃是左僕射劉穆之，得病身亡。裕恃穆之為腹心，府事統歸他主裁，忽然病死，頓令裕內顧懷憂，當即決意東歸，留次子義真為安西將軍，都督雍梁秦州軍事，鎮守關中。義真年僅十三，特使諮議將軍王修為長史，王鎮惡為司馬，沈田子毛德祖傅弘之為參軍從事，留輔義真，自率諸軍啟行。既知勃勃為患，乃使幼子守秦，裕亦有此失策，令人不解！三秦父老，各詣軍門泣阻道：「殘民不沾王化，已閱百年，今復得睹漢儀，人人相賀，長安十陵，是公祖墓，咸陽宮闕，是公舊宅，去此將何往呢？」裕祖乃漢高帝弟交，曾見前文，故秦民所言如此。裕只以受命朝廷，不得擅留為辭。且言：「有次子義真及諸文武共守此土，可保無虞。」吾誰欺？欺天乎？秦民只好退去。王鎮惡恃功貪恣，盜取庫財，不可勝記。又與沈田子等不和，田子屢次白裕，謂：「鎮惡貪婪不法，且家住關中，不可保信。」裕終不問。至裕啟程時，又與傅弘之同申前議。裕答道：「猛獸不如群狐，卿等十餘人，難道怕一王鎮惡麼？」此語益錯。語畢即行，自洛入河，開汴渠以歸。<break time="100ms" />　　夏主勃勃，聞裕已東歸，便召王買德問計，欲奪關中。買德道：「關中為形勝地。裕乃令幼子居守，匆匆東返，無非欲急去篡晉，不暇顧及中原，一語窺破。我若不再取關中，尚待何時？青泥上洛，是南北險要，可先遣游軍截住，再發兵東塞潼關，斷他水陸要道，然後傳檄三輔，兼施威德，區區義真，如網罟中物，自然手到擒來了。」勃勃大喜，遂命子赫連璝率兵二萬，南向長安。前將軍赫連昌，往屯潼關，使買德為撫軍長史，出據青泥，自率大軍繼進。璝至渭陽，秦民多降。關中守將沈田子傅弘之等，督兵出御，因聞夏兵勢盛，不敢前進，但退守劉回堡，遣使還報劉義真。王鎮惡語王修道：「劉公以十歲兒付我儕，理當竭力匡輔，今大敵當前，擁兵不進，試問虜何時得平？」說著，即遣還來使，自率部曲往援。田子得使人返報，益恨鎮惡，隨即造出一種訛言，謂：「鎮惡將自王關中，送歸義真，殺盡南人。」軍士聞言，當然驚惶。及鎮惡到來，由田子邀入傅弘之營，詐稱有密計相商，請屏左右。鎮惡貿然逕入，突被田子宗黨沈敬仁，一刀刺死，復矯稱：「劉太尉密令，謂鎮惡係前秦王猛孫，反覆難恃，所以加誅」云云。弘之本未與田子同謀，驟遭此變，急忙奔還長安，告知王修。修擁義真披甲登城，潛令軍士埋伏城外，等到田子返報，即發伏拿下田子，責他擅殺大將，斬首徇眾。當下命冠軍將軍毛修之，代為司馬，與傅弘之同出拒戰，連破夏兵，夏兵乃退。<break time="100ms" />　　王修遣人報知劉裕，裕表贈鎮惡為左將軍青州刺史，別遣彭城內史劉遵考為並州刺史，領河東太守，出鎮蒲坂。征荊州刺史劉道憐為徐兗二州刺史，調徐州刺史劉義隆出鎮荊州。義隆係裕第三子，年尚幼弱，輔以劉彥之張邵王曇首王華等人，四方重鎮，統用劉氏子弟扼守，劉裕心術，不問可知了。已而相國宋公的榮封，及九錫殊禮，聯翩下詔，裕居然受封。正要將篡立事下手進行，偏得關中警耗，乃是長安大亂，夏兵四逼，非但秦地難守，連愛子義真都命在須臾。裕不禁著忙，急遣輔國將軍蒯恩，率兵西往，召還義真，再派右司馬朱齡石為雍州刺史，代鎮關中。齡石臨行，裕與語道：「卿到長安，速與義真輕裝出關，待至關外，方可徐行，若關右必不可守，即與義真俱歸便了。」既知愛子，何必令守關中？齡石領命而去。裕又遣齡石弟超石，宣慰河洛，隨後繼進，才稍稍放下憂心。
    </voice>
</speak>
