<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　好容易過了一年，裕在壽陽宴集群僚，偽言將奉還爵位，歸老京師。僚屬莫名其妙，只有一中書令傅亮，悉心揣摩，居然窺透裕意，到了席散出廳，復叩扉請見道：「臣暫應還都。」裕掀髯一笑，並無他言。賊心相照。亮便即辭去，仰見天空中現出長星，光芒四射，不禁撫髀長歎道：「我嘗不信天文，今始知天道有憑了。」越宿，即馳赴都中。未幾，即有詔命傳出，征裕入輔。裕留四子義康鎮壽陽，參軍劉湛為輔，自率親軍匆匆啟行。到了建康，傅亮已安排妥當，迫帝禪位，自具詔草，進呈恭帝，令他照稿謄錄。恭帝顧語左右道：「桓玄時晉已失國，虧得劉公恢復，又復重延，到今將二十年。今日禪位，也是甘心。」說著，即強作歡顏，操筆書就，付與傅亮；眼中想已包含無數淚珠。復取出璽綬，交給光祿大夫謝澹，尚書劉宣范，齎送宋王劉裕；自挈皇后褚氏等，淒然出宮去了。當時，司馬氏中，稍有才望的人物，或逐或死，已經垂盡，只司馬楚之有萬餘人，屯據長社，司馬文榮引乞活千餘人，屯據金墉城南，乞活見前。司馬道恭自東坦率三千人，屯據城西，司馬順明集五千人屯陵雲台，彼此統是晉室遺冑，志在規復，但沒有一定統領，好似散沙一般，如何成事？結果是被各處戍將，驅逐出境，同奔北魏去了。強弩之末，勢不能穿魯縞。宋王劉裕得了禪詔，表面上還三揖三讓，佯作謙恭，那一班攀鱗附翼的臣僚，連番勸進，遂在南郊築壇，祭告天地，即皇帝位，國號宋，頒詔大赦，改晉元熙二年為宋永初元年。廢晉恭帝為零陵王，晉后褚氏為零陵王妃，徙居故秣陵縣城。使冠軍將軍劉遵考率兵管束，東晉遂亡。更可恨的是狠心辣手的劉裕，暗想廢主尚存，終是禍根，不如一律鏟除，好免後患。自晉元熙二年六月受禪，到九月中，竟用毒酒一甖，命鴆零陵王司馬德文，起初是遣瑯琊郎中令張偉往鴆，偉竟取來自飲，毒發即亡。尚是一個晉氏忠臣，故特表出。后竟令兵士逾垣，再鴆德文。德文不肯飲鴆，竟被兵士用被掩死。可憐德文在位才及年餘，便遭慘斃，年終三十六歲。宋主裕佯為舉哀，輟朝三日，追諡曰恭。總計東晉自元帝至恭帝，共十一主，得一百零四年，若與西晉並合計算，共十五主，得一百五十六年。<break time="100ms" />　　至若劉宋開國，一切事實，具詳《南北史演義》中，此書名為《兩晉演義》，便應就此收場。惟東晉亡時，西涼亦亡。西涼主李歆，好興土木，又尚嚴刑，累得人民不安，變異迭出。歆尚不知儆，從事中郎張顯，切諫不從。北涼主蒙遜，乘隙圖歆，佯引兵攻西秦，暗中卻屯川岩，專待歆軍，果然歆為彼所誘，擬乘虛往襲北涼。武衛將軍宋繇等，苦口諫阻，終不見聽，再經尹太后危詞勸戒，仍然不從；遂將步騎三萬人東行。中途被蒙遜邀擊，一敗涂地。或勸歆還保酒泉，歆慨然道：「我違母訓，自取敗辱，不殺此胡，有何面目再見我母呢？」當下收拾殘兵，再戰再敗，竟為所殺。蒙遜遂進據酒泉，滅掉西涼。西涼自李暠獨立，一傳而亡，凡二主，共二十二年。只西涼母后尹氏，見了蒙遜，蒙遜卻好言勸慰，尹氏正色道：「李氏為胡所滅，尚復何言？」蒙遜默然，仍令退去。或語尹氏道：「母子命懸人手，奈何倨傲若此？」尹氏道：「興滅死生，乃是定數，但我一婦人，不能死國，難道尚怕加斧鉞，求為他人臣妾麼？若果殺我，我願畢了。」蒙遜聞言，反加敬禮，娶尹氏女為子婦。後來尹氏自往伊吾，與諸孫同居，竟得壽終。特敘西涼之亡，全為尹氏一人。惟北燕沮渠蒙遜，傳子牧鞬，為魏所滅，西秦乞伏熾磐，傳子慕末，為夏所滅。夏歷二傳，赫連冒赫連定。北涼只一傳，馮跋弟弘。先後入魏。就是仇池楊氏，亦被魏吞並，這都屬劉宋時事，詳載《南北史演義》，請看官另行取閱便了。交代清楚。不過五胡十六國的興亡，卻有略表數行，錄述如下：<break time="100ms" />　　（一）漢劉淵。（前趙）劉曜。匈奴漢歷三主，分為二趙，前趙劉曜，為後趙所滅。<break time="100ms" />　　（二）北涼沮渠蒙遜。同左凡二主，為北魏所滅。<break time="100ms" />　　（三）夏赫連勃勃。同左凡三主，為北魏所滅。<break time="100ms" />　　（四）前燕慕容皝。鮮卑凡三主，為前秦所滅。<break time="100ms" />　　（五）後燕慕容垂。同左凡五主，為北燕所篡。<break time="100ms" />　　（六）南燕慕容德。同左凡二主，為晉所滅。<break time="100ms" />　　（七）西秦乞伏國仁。同左凡四主，為夏所滅。<break time="100ms" />　　（八）南涼禿髮烏孤。同左凡三主，為西秦所滅。<break time="100ms" />　　（九）後趙石勒。羯凡七主，為冉閔所篡，閔復為前燕所滅。<break time="100ms" />　　（十）成（漢）李雄。氐凡三主，雄弟壽，改國號漢，壽子勢為晉所滅。<break time="100ms" />　　（十一）前秦苻洪。同左凡七主，為後秦所滅。<break time="100ms" />　　（十二）後涼呂光。同左凡四主，為後秦所滅。<break time="100ms" />　　（十三）後秦姚萇。同左凡二主，為晉所滅。<break time="100ms" />　　（十四）前涼張重華。漢族凡五主，為前秦所滅。<break time="100ms" />　　（十五）西涼李詗。同左凡二主，為北涼所滅。<break time="100ms" />　　（十六）北燕馮跋。同左凡二主，為北魏所滅。<break time="100ms" />　　小子敘述既畢，尚有煞尾詩二首，作為本編的餘聲，看官毋遽掩卷，且再閱後面兩行。詩云：<break time="100ms" />　　百年遺祚竟淪亡，大好江東讓宋王。<break time="100ms" />　　我篡他人人篡我，祖宗作法子孫償。<break time="100ms" />　　彝夏如何溃大防，五胡迭入競猖狂。<break time="100ms" />　　可憐中土無寧宇，話到滄桑也黯傷。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
