<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　離卻崑崙到帝邦，子牙今日娶妻房。六十八歲黃花女，稀壽有二做新郎。<break time="100ms" />　　話說子牙成親之後，終日思慕崑崙，只慮大道不成，心中不悅，那裏有心情與馬氏暮樂朝歡。馬氏不知子牙心事，只說子牙是無用之物。不覺過了兩月。馬氏便問子牙曰：「宋伯伯是你姑表弟兄？」子牙曰：「宋兄是我結義兄弟。」馬氏曰：「原來如此。便是親生弟兄，也無有不散的筵席。今宋伯伯在，我夫妻可以安閑自在；倘異日不在，我和你如何處？常言道：『人生天地間，以營運為主。』我勸你做些生意，以防我夫妻後事。」子牙曰：「賢妻說的是。」馬氏曰：「你會做些甚麼生理？」子牙曰：「我三十二歲在昆崙學道，不識甚麼世務生意，只會編笊篱。」馬氏曰：「就是這個生意也好。況後園又有竹子，砍些來，劈些篾，編成笊篱，往朝歌城賣些錢鈔，大小都是生意。」子牙依其言，劈了篾子，編了一擔笊篱，挑到朝歌來賣。從早至午，賣到未末申初，也賣不得一個。子牙見天色至申時，還要挑著走三十五里，腹內又餓了，只得奔回。一去一來，共七十里路，子牙把肩頭都壓腫了。回到門前，馬氏看時，一擔去，還是一擔來。正待問時，只見子牙指馬氏曰：「娘子，你不賢。恐怕我在家閑著，叫我賣笊篱，朝歌城必定不用笊篱，如何賣了一日，一個也賣不得，倒把肩頭壓腫了？」馬氏曰：「笊篱乃天下通用之物，不說你不會賣，反來假報怨！」夫妻二人語去言來，犯顏嘶嚷。宋異人聽得子牙夫婦吵囔，忙來問子牙曰：「賢弟，為何事夫妻相爭？」子牙把賣笊篱事說了一遍。異人曰：「不要說是你夫妻二人，就有三二十口，我也養得起。你們何必如此？」馬氏曰：「伯伯雖是這等好意，但我夫妻日後也要歸著，難道束手待斃。」宋異人曰：「弟婦之言也是，何必做這個生意；我家倉裏麥子生芽，可叫後生磨些麵，賢弟可挑去貨賣，卻不強如編笊篱。」子牙把籮擔收拾，後生支起磨來，磨了一擔乾麵，子牙次日挑著進朝歌貨賣。從四門都走到了，也賣不得一觔。腹內又饑，擔子又重，只得出南門，肩頭又痛。子牙歇下了擔兒，靠著城墻坐一坐，少憩片時。自思運蹇時乖，作詩一首，詩曰：「<break time="100ms" />　　　　四入崑崙訪道玄，豈知緣淺不能全！紅塵黯黯難睜眼；浮世紛紛怎脫肩。<break time="100ms" />　　　　借得一枝棲止處，金枷玉鎖又來纏。何時得遂平生志，靜坐溪頭學老禪。」<break time="100ms" />　　話說子牙坐了一會，方纔起身。只見一個人叫：「賣麵的站著！」子牙說：「發利市的來了。」歇下擔子。只見那人走到面前，子牙問曰：「要多少麵？」那人曰：「買一文錢的。」子牙又不好不賣，只得低頭撮麵。不想子牙不是久挑擔子的人，把肩擔拋在地傍，繩子撒在地下；此時因紂王無道，反了東南四百鎮諸侯，報來甚是緊急；武成王日日操練人馬，因放散營炮響，驚了一騎馬，溜繮奔走如飛。子牙彎著腰撮麵，不曾隄防，後邊有人大叫曰：「賣麵的，馬來了！」子牙忙側身，馬已到了。擔上繩子鋪在地下，馬來的急，繩子套在馬七寸上，把兩籮麵拖了五六丈遠，麵都潑在地下，被一陣狂風將麵刮個乾淨。子牙急搶麵時，渾身俱是麵裹了。買麵的人見這等模樣，就去了。子牙只得回去。一路嗟歎，來到庄前。馬氏見子牙空籮回來，大喜：「朝歌城乾麵這等賣的。」子牙到了馬氏跟前，把籮擔一丟，罵曰：「都是你這賤人多事！」馬氏曰：「乾麵賣的乾淨是好事，反來罵我！」子牙曰：「一擔麵挑至城裏，何嘗賣得，至下午纔賣一文錢。」馬氏曰：「空籮回來，想必都賒去了。」子牙氣沖沖的曰：「因被馬溜繮，把繩子絆住腳，把一擔麵帶潑了一地；天降狂風，一陣把麵都吹去了。都不是你這賤人惹的事！」馬氏聽說，把子牙劈臉一口啐道：「不是你無用，反來怨我，真是飯囊衣架，惟知飲食之徒！」子牙大怒：「賤人女流，焉敢啐侮丈夫！」二人揪扭一堆。宋異人同妻孫氏來勸：「叔叔卻為何事與嬸嬸爭競？」子牙把賣麵的事說了一遍。異人笑曰：「擔把麵能值幾何，你夫妻就這等起來。賢弟同我來。」子牙同異人往書房中坐下。子牙曰：「承兄雅愛，提攜小弟。弟時乖運蹇，做事無成，實為有愧！」異人曰：「人以運為主，花逢時發，古語有云：『黃河尚有澄清日，豈可人無得運時？』賢弟不必如此。我有許多夥計，朝歌城有三五十座酒飯店，俱是我的。待我邀眾朋友來，你會他們一會，每店讓你開一日，週而復始，輪轉作生涯，卻不是好。」子牙作謝道：「多承仁兄抬舉。」異人隨將南門張家酒飯店與子牙開張。朝歌南門乃是第一個所在，近教場，各路通衢，人煙湊積，大是熱鬧。其日做手多宰豬羊，蒸了點心，收拾酒飲齊整，子牙掌櫃，坐在裏面。一則子牙乃萬神總領，一則年庚不利，從早晨到巳牌時候，鬼也不上門。及至午時，傾盆大雨，黃飛虎不曾操演，天氣炎熱，豬羊餚饌，被這陣暑氣一蒸，登時臭了，點心餿了，酒都酸了。子牙坐得沒趣，叫眾把持：「你們把酒餚都吃了罷，再過一時可惜了。」子牙作詩曰：
    </voice>
</speak>
