<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說南門外軒轅墳中，有個玉石琵琶精，往朝歌城來看妲己，便在宮中夜食宮人。御花園太湖石下，白骨現天。琵琶精看罷出宮，欲回巢穴，駕著妖光，逕往南門過，只聽得哄哄人語，擾嚷之聲。妖精撥開妖光看時，卻是姜子牙算命。妖精曰：「待我與他推算，看他如何？」妖精一化，變作一個婦人，身穿重孝，扭捏腰肢而言曰：「列位君子讓一讓，妾身算一命。」紂時人老誠，兩邊閃開。子牙正看命，見一婦人來的蹊蹺。子牙定睛觀看，認得是個妖精，暗思：「好孽畜！也來試我眼色。今日不除妖怪，等待何時！」子牙曰：「列位看命君子，『男女授受不親』，先讓這小娘子算了去，然後依次算來。」眾人曰：「也罷，我們讓他先算。」妖精進了裏面坐下。子牙曰：「小娘子，借右手一看。」妖精曰：「先生算命，難道也會風鑑？」子牙曰：「先看相，後算命。」妖精暗笑，把右手遞與子牙看。子牙一把將妖精的寸關尺脈揝住，將丹田中先天元氣，運上火眼金睛，把妖光釘住了。子牙不言，只管看著。婦人曰：「先生不相不言，我乃女流，如何拿住我手。快放手！旁人看著，這是何說！」旁人且多不知奧妙，齊齊大呼：「姜子牙，你年紀老大，怎幹這樣事！你貪愛此女姿色，對眾欺騙，此乃天子日月腳下，怎這等無知，實為可惡！」子牙曰：「列位，此女非人，乃是妖精。」眾人大喝曰：「好胡說！明明一個女子，怎說是妖精。」外面圍看的擠嚷不開。子牙暗思：「若放了女子，妖精一去，青白難分。我既在此，當除妖怪，顯我姓名。」子牙手中無物，止有一紫石硯臺，用手抓起石硯，照妖精頂上響一聲，打得腦漿噴出，血染衣襟。子牙不放手，還揝住了脈門，使妖精不得變化。兩邊人大叫：「莫等他走了！」眾人齊喊：「算命的打死人！」重重疊疊圍住了子牙命館。不一時，打路的來，乃是亞相比干乘馬來到，問左右：「為何眾人喧嚷？」眾人齊說：「丞相駕臨，拿姜尚去見丞相爺！」比干勒住馬，問：「甚麼事？」內中有個抱不平的人跪下：「啟老爺；此間有一人算命，叫做姜尚。適間有一個女子前來算命，他見女子姿色，便欲欺騙。女子貞潔不從，姜尚陡起兇心，提起石硯，照頂上一下打死，可憐血濺滿身，死於非命。」比干聽眾口一辭，大怒，喚左右：「拿來！」子牙一隻手拖住妖精，拖到馬前跪下。比干曰：「看你皓頭白鬚，如何不知國法，白日欺姦，女子良婦不從，為何執硯打死！人命關天，豈容惡黨！勘問明白，以正大法。」子牙曰：「老爺在上，容姜尚稟明。姜尚自幼讀書守禮，豈敢違法。但此女非人，乃是妖精。近日只見妖氣貫於宮中，災星歷遍天下，小人既在輦轂之下，感當今皇上水土之恩，除妖滅怪，蕩魔驅邪，以盡子民之志。此女實是妖怪，怎敢為非。望老爺細察，小民方得生路。」旁邊眾人，齊齊跪下：「老爺，此等江湖術士，利口巧言，遮掩狡詐，蔽惑老爺，眾人經目，明明欺騙不從，逞兇打死；老爺若聽他言，可憐女子啣冤，百姓負屈！」比干見眾口難調，又見子牙拿住婦人手不放，此干問曰：「那姜尚，婦人已死，為何不放他手，這是何說？」子牙答曰：「小人若放他手，妖精去了，何以為證。」比干聞言，吩咐眾民：「此處不可辨明，待吾啟奏天子，便知清白。」眾民圍住子牙；子牙拖著妖精，往午門來。比干至摘星樓候旨。紂王宣比干見。比干進內，俯伏啟奏。王曰：「朕無旨意，卿有何奏章？」比干奏曰：「臣過南門，有一術士算命，只見一女子算命，術士看女子是妖精，不是人，便將石硯打死。眾民不服，齊言術士愛女子姿色，強姦不從，行兇將女子打死。臣據術士之言，亦似有理。然眾人之言，又是經目可證。臣請陛下旨意定奪。」妲己在後聽見比干奏此事，暗暗叫苦：「妹妹，你回巢穴去便罷了，算甚麼命！今遇惡人打死，我必定與你報讎！」妲己出見紂王：「妾身奏聞陛下，亞相所奏，真假難辨。主上可傳旨，將術士連女子拖至摘星樓下，妾身一觀，便知端的。」紂王曰：「御妻之言是也。」傳旨：「命術士將女子拖於摘星樓見駕。」旨意一出，子牙將妖精拖至摘星樓。子牙俯伏階下，右手揝住妖精不放。紂王在九曲雕欄之外，王曰：「階下俯伏何人？」子牙曰：「小民東海許州人氏，姓姜，名尚，幼訪名師，秘授陰陽，善識妖魅。因尚住居都城，南門求食，不意妖氛作怪，來惑小民。被尚看破天機，勦除妖精於朝野，滅怪靜其宮闕。姜尚一則感皇王都城覆載之恩，報師傳秘授不虛之德。」王曰：「朕觀此女，乃是人像，並非妖邪，何無破綻？」子牙曰：「陛下若要妖精現形，可取柴數擔，煉此妖精，原形自現。」天子傳旨；搬運柴薪至於樓下。子牙將妖精頂上用符印鎮住原形，子牙方放了手，把女子衣服解開，前心用符，後心用印，鎮住妖精四肢，拖在柴上，放起火來。好火！但見：<break time="100ms" />　　　　濃煙籠地角，黑霧鎖天涯。積風生烈焰，赤火冒紅霞。風乃火之師；火乃風之帥。風仗火行兇；火以風為害。滔滔烈火，無風不能成形；蕩蕩狂風，無火焉能取勝。風隨火勢，須臾時燎徹天關；火趁風威，頃刻間燒開地戶。金蛇串遶，難逃火炙之殃；烈焰圍身，大難飛來怎躲。好似老君扳倒煉丹爐，一塊火光連地滾。<break time="100ms" />　　子牙用火煉妖精，燒煉兩個時辰，上下渾身，不曾燒枯了些兒。紂王問亞相比干曰：「朕觀烈火焚燒兩個時辰，渾身也不焦爛，真乃妖怪！」比干奏曰：「若看此事，姜尚亦是奇人。但不知此妖終是何物作怪。」王曰：「卿問姜尚，此妖果是何物成精？」比干下樓，問子牙。子牙答曰：「要此妖現真形，這也不難。」子牙用三昧真火燒此妖精。不知妖精性命如何，且聽下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
