<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只見那日有一樵子，姓劉名乾，挑著一擔柴往南門來。忽然看見一命館，劉乾歇下柴擔，念對聯，念到：「袖裏乾坤大，壺中日月長。」劉乾原是朝歌破落戶，走進命館來，看見子牙伏案而臥，劉乾把桌子一拍。子牙諕了一驚，揉眉擦眼，看時，那一人身長丈五，眼露兇光。子牙曰：「兄起課，是相命？」那人道：「先生上姓？」子牙曰：「在下姓姜，名尚，字子牙，別號飛熊。」劉乾曰：「且問先生『袖裏乾坤大；壺中日月長』這對聯怎麼講？」子牙曰：「『袖裏乾坤大』乃知過去未來，包羅萬象；『壺中日月長』有長生不死之術。」劉乾曰：「先生口出大言，既知過去未來，想課是極準的了。你與我起一課，如準，二十文青蚨；如不準，打幾拳頭，還不許你在此開館。」子牙暗想：「幾個月全無生意，今日撞著這一個，又是撥嘴的人。」子牙曰：「你取下一封帖來。」劉乾取了一個卦帖兒，遞與子牙。子牙曰：「此卦要你依我纔準。」劉乾曰：「必定依你。」子牙曰：「我寫四句在帖兒上，只管去。」上面寫著：「一直往南走，柳陰一老叟。青蚨一百二十文，四個點心、兩碗酒。」劉乾看罷：「此卦不準。我賣柴二十餘年，那個與我點心酒吃；論起來，你的不準。」子牙曰：「你去，包你準。」劉乾擔著柴，逕往南走；果見柳樹下站立一老者，叫曰：「柴來！」劉乾暗想：「好課！果應其言。」老者曰：「這柴要多少錢？」劉乾答應：「要一百文。」──少討二十文，拗他一拗。老者看看：「好柴！乾的好，綑子大，就是一百文也罷。勞你替我拿拿進來。」劉乾把柴拿在門裏，落下柴葉來。劉乾愛乾淨，取掃帚把地下掃得光光的，方纔將尖擔繩子收拾停當等錢。老者出來，看見地下乾淨：「今日小勤謹。」劉乾曰：「老丈，是我掃的。」老者曰：「老哥，今日是我小兒畢姻，遇著你這好人，又賣的好柴。」老者說罷，往裏邊去，只見一個孩子，捧著四個點心、一壺酒、一個碗：「員外與你吃。」劉乾歎曰：「姜先生真乃神仙也！我把這酒滿滿的斟一碗，那一碗淺些，也不算他準。」劉乾斟滿一碗，再斟第二碗，一樣不差。<break time="100ms" />　　劉乾吃了酒，見老者出來，劉乾曰：「多謝員外。」老者拿兩封錢出來，先遞一百文與劉乾曰：「這是你的柴錢。」又將二十大錢遞與劉乾曰：「今日是我小兒喜辰，這是與你做喜錢，買酒吃。」就把劉乾驚喜無地，想：「朝歌城出神仙了！」拿著尖擔，逕往姜子牙命館來。早晨有人聽見劉乾言語不好，眾人曰：「姜先生，這劉大不是好惹的；卦如果不準，你去罷。」子牙曰：「不妨。」眾人俱在這裏閑站，等劉乾來。<break time="100ms" />　　不一時，只見劉乾如飛前來。子牙問曰：「卦準不準？」劉乾大呼曰：「姜先生真神仙也！好準課！朝歌城中有此高人，萬民有福，都知趨吉避凶！」子牙曰：「課既準了，取謝儀來。」劉乾曰：「二十文其實難為你，輕你。」口裏只管念，不見拿出錢來。子牙曰：「課不準，兄便說閑話；課既準，可就送我課錢。如何只管口說！」劉乾曰：「就把一百二十文都送你，也還虧你。姜先生不要急，等我來。」劉乾站在簷前，只見南門那邊來了一個人，腰束皮挺帶，身穿布衫，行走如飛，劉乾趕上去，一把扯住那人。那人曰：「你扯我怎的？」劉乾曰：「不為別事，扯你算個命兒。」那人曰：「我有緊急公文要走路，我不算命。」劉乾曰：「此位先生，課命準的好，該照願他一命。況舉醫荐卜，乃是好情。」那人曰：「兄真個好笑！我不算命，也由我。」劉乾大怒：「你算也不算？」那人道：「我不算！」劉乾曰：「你既不算，我與你跳河，把命配你！」一把拽住那人，就往河裏跑。眾人曰：「那朋友，劉大哥分上，算個命罷！」那人說：「我無甚事，怎的算命？」劉乾道：「算若不準，我替你出錢；若準，你還要買酒請我。」那人無法，見劉乾凶得緊，只得進子牙命館來。那人是個公差有緊急事，等不的算八字：「看個卦罷。」扯下一個帖兒來與子牙看。子牙曰：「此卦做甚麼用？」那人曰：「催錢糧。」子牙曰：「卦帖批與你去自驗。此卦逢於艮，錢糧不必問。等候你多時，一百零三錠。」那人接了卦帖，問曰：「先生，一課該幾個錢？」劉乾曰：「這課比眾不同，五錢一課。」那人曰：「你又不是先生，你怎麼定價？」劉乾曰：「不準包回換。五錢一課，還是好了你。」那人心忙意急，恐誤了公事，只得稱五錢銀子去了。劉乾辭謝子牙。子牙曰：「承兄照願。」眾人在子牙命館門前，看那催錢糧的如何。過了一時辰，那人押錢糧，到子牙命館門前曰：「姜先生真乃神仙出世！果是一百零三錠。真不負五錢一課！」子牙從此時來，轟動一朝歌。軍民人等，俱來算命看課，五錢一命。子牙收得起的銀子。馬氏歡喜，異人遂心。不覺光陰似箭，日月如梭，半年以後，遠近聞名，都來推算，不在話下。
    </voice>
</speak>
