<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說楊任的屍首被力士攝回紫陽洞，回真君法旨。道德真君出洞來，命白雲童兒，葫蘆中取二粒仙丹，將楊任眼眶裏放二粒仙丹。真人用仙天真氣吹在楊任面上，喝聲；「楊任不起，更待何時！」真是仙家妙術，起死回生。只見楊任眼眶裏長出兩隻手來，手心裏生兩只眼睛。──此眼上看天庭，下觀地穴，中識人間萬事。<break time="100ms" />　　楊任立起半晌，定省見自己目化奇形，見一道人立在山洞前。楊任問曰：「道長，此處莫非幽冥地界？」真君曰：「非也。此處乃青峰山紫陽洞，貧道是煉氣士清虛道德真君，因見你忠心赤膽，直諫紂王，憐救萬民，身遭剜目之災，貧道憐你陽壽不絕，度你上山，後輔周王成其正道。」楊任聽罷，拜謝曰：「弟子蒙真君憐救，指引還生，再見人世，此恩此德，何敢有忘！望真君不棄，願拜為師。」楊任就在青峰山居住。后只待破瘟㾮陣下山，助子牙成功。有詩曰：<break time="100ms" />　　　　大夫直諫犯非刑，剜目傷心不忍聽。不是真君施妙術，焉能兩眼察天庭。<break time="100ms" />　　不說楊任居此安身。且說紂王詔崇侯虎督造鹿臺。此臺功成浩瀚，要動無限錢糧，無限人夫，搬運木植、泥土、磚瓦，絡繹之苦，不可勝計。各州府縣軍民，三丁抽二，獨丁赴役。有錢者買閑在家，無錢者任勞累死。萬民驚恐，日夜不安，男女慌慌，軍民嗟怨，家家閉戶，逃奔四方。崇侯虎仗勢虐民，可憐老少累死不計其數，皆填鹿臺之內。朝歌變亂，逃亡者甚多。<break time="100ms" />　　不表侯虎監督臺工。且說子牙借水遁，回到宋異人庄上，馬氏接住：「恭喜大夫，今日回家。」子牙曰：「我如今不做官了。」馬氏大驚：「為何事來？」子牙曰：「天子聽信妲己之言，起造鹿臺，命我督工。我不忍萬民遭殃，黎庶有難。是我上一本，天子不行；被我直諫，聖上大怒，把我罷職歸田。我想紂王非我之主。娘子，我同你往西岐去，守時待命。我一日時來運至，官居顯爵，極品當朝，人臣第一，方不負我心中實學。」馬氏曰：「你又不是文家出身，不過是江湖一術士，天幸做了下大夫，感天子之德不淺。今命你造臺，乃看顧你監工，況錢糧既多，你不管甚東西，也賺他些回來。你多大官，也上本諫言，還是你無福，只是個術士的命！」子牙曰：「娘子，你放心，是這樣官，未展我胸中才學，難遂我平生之志。你且收拾行裝，打點同我往西岐去。不日官居一品，位列公卿，你授一品夫人，身著霞佩，頭帶珠冠，榮耀西岐，不枉我出仕一番。」馬氏笑曰：「子牙，你說的是失時話。現成官你沒福做，到去空拳隻手去別處尋！這不是折得你胡思亂想，走投無路，捨近求遠，尚望官居一品？天子命你監造臺工，明明看顧你。你做的是那裏清官！如今多少大小官員，都是隨時而已。」子牙曰：「你女人家不知遠大。天數有定，遲早有期，各自有主。你與我同到西岐，自有下落。一日時來，富貴自是不淺。」馬氏曰：「姜子牙，我和你緣夫妻分只到的如此。我生長朝歌，決不住他鄉外國去。從今說過，你行你的，我幹我的，再無他說！」子牙曰：「娘子錯說了。嫁雞怎不逐雞飛，夫妻豈有分離之理！」馬氏曰：「妾身原是朝歌女子，那裏去離鄉背井。子牙，你從實些，寫一紙休書與我，各自投生。我決不去！」子牙曰：「娘子隨我去好！一日身榮，無邊富貴。」馬氏曰：「我的命只合如此，也受不起大福分。你自去做一品顯官，我在比受些窮苦。你再娶一房有福的夫人罷。」子牙曰：「你不要後悔！」馬氏曰：「是我造化低，決不後悔！」子牙點頭歎曰：「你小看了我！既嫁與我為妻，怎不隨我去。必定要你同行！」馬氏大怒：「姜子牙！你好，就與你好開交；如要不肯，我與父兄說知，同你進朝歌見天子，也講一個明白！」<break time="100ms" />　　夫妻二人正在此鬥口，有宋異人同妻孫氏來勸子牙曰：「賢弟，當時這一件事是我作的。弟婦既不同你去，就寫下一字與他。賢弟乃奇男子，豈無佳配，何必苦苦留戀他。常言道；『心去意難留。』勉強終非是好結果。」子牙曰：「長兄、嫂在上；馬氏隨我一場，不曾受用一些，我心不忍離他；他倒有離我之心。長兄吩咐，我就寫休書與他。」子牙寫了休書拿在手中：「娘子，書在我手中，夫妻還是團圓的。你接了此書，再不能完聚了！」馬氏伸手接書，全無半毫顧戀之心。子牙歎曰：「青竹蛇兒口，黃蜂尾上針，兩般由自可，最毒婦人心！」馬氏收拾回家，改節去了。不題。<break time="100ms" />　　子牙打點起行，作辭宋異人、嫂嫂孫氏：「姜尚蒙兄嫂看顧提攜，不期有今日之別！」異人治酒與姜子牙餞行，飲罷，遠送一程，因問曰：「賢弟往那裏？」子牙曰：「小弟別兄往西岐做些事業。」異人曰：「倘賢弟得意時，可寄一音，使我也放心。」二人灑淚而別：<break time="100ms" />　　　　異人送別在長途，兩下分離心思孤。只為金蘭思義重，幾回搔首意踟躕。<break time="100ms" />　　話說子牙離了宋家庄，取路往孟津，過了黃河，逕往澠池縣，往臨潼關來。只見一起朝歌逃走百姓，有七八百黎民，父攜子哭，弟為兄悲，夫妻淚落，男女悲哭之聲，紛紛載道。<break time="100ms" />　　子牙見而問曰：「你們是朝歌的民？」內中也有認的是姜子牙，眾民叫曰：「姜老爺！我等是朝歌民。因為紂王起造鹿臺，命崇侯虎監督。那天殺的奸臣，三丁抽二，獨丁赴役，有錢者買閑在家，累死數萬人夫，屍填鹿臺之下，晝夜無息。我等經不得這樣苦楚，故此逃出五關。不期總兵張老爺不放我們出關。若是拿將回去，死於非命，故此傷心啼哭。」子牙曰：「你們不必如此，待我去見張總兵，替你們說個人情，放你們出關。」眾人謝曰：「這是老爺天恩，普施甘露，枯骨重生！」
    </voice>
</speak>
