<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八回<break time="100ms" />　　子牙諫主隱磻溪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　渭水潺潺日夜流，子牙從比獨垂鉤。當時未入飛熊夢，幾向斜陽歎白頭。<break time="100ms" />　　話說子牙看罷圖樣，王曰：「此臺多少日期方可完得此工？」尚奏曰：「此臺高四丈九尺，造瓊樓玉宇，碧檻雕欄，工程浩大。若完臺工，非三十五年不得完成。」紂王聞奏，對妲己曰：「御妻，姜尚奏朕：臺工要三十五年方成。朕想光陰瞬息，歲月如流，年少可以行樂，若是如此，人生幾何，安能長在！造此臺實為無益。」妲己奏曰：「姜尚乃方外術士，總以一派誣言。那有三十五年完工之理！狂悖欺主，罪當炮烙！」紂王曰：「御妻之言是也。傳承奉官，可與朕拿姜尚炮烙，以正國法。」子牙曰：「臣啟陛下，鹿臺之工，勞民傷財，願陛下息此念頭，切不可為。今四方刀兵亂起，水旱頻仍，府庫空虛，民生日促，陛下不留心邦本，與百姓養和平之福，日荒淫於酒色，遠賢近佞，荒亂國政，殺害忠良，民怨天愁，累世警報，陛下全不修省。今又聽狐媚之言，妄興土木，陷害萬民，臣不知陛下之所終矣。臣受陛下知遇之恩，不得不赤膽披肝，冒死上陳。如不聽臣言，又見昔日造瓊宮之故事耳。可憐社稷生民，不久為他人之所有。臣何忍坐視而不言！」紂王聞言，大罵：「匹夫！焉敢侮謗天子！」令兩邊承奉官：「與朕拿下，醢屍虀粉，以正國法！」眾人方欲向前，子牙抽身望樓下飛跑。紂王一見，且怒且笑：「御妻，你看這老匹夫，聽見『拿』之一字就跑了。禮節法度，全然不知，那有一個跑了的？」傳旨命奉御官：「拿來！」眾官趕子牙過了龍德殿、九間殿，子牙至九龍橋，只見眾官趕來甚急。子牙曰：「承奉官不必趕我，莫非一死而已。」按著九龍橋欄杆，望下一攛，把水打了一個窟窿。眾官急上橋看，水星兒也不冒一個──不知子牙借水遁去了。承奉官往摘星樓回旨。王曰：「好了這老匹夫！」<break time="100ms" />　　且不表紂王。話說子牙投水橋下，有四員執殿官扶著欄杆，看水嗟歎。適有上大夫楊任進午門，見橋邊有執殿官，伏著望水。楊任問曰：「你等在此看甚麼？」執殿官曰：「啟老爺：下大夫姜尚投水而死。」楊任曰：「為何事？」執殿官答曰：「不知。」楊任進文書房看本章。不題。<break time="100ms" />　　且說紂王與妲己議鹿臺差那一官員監造。妲己奏曰：「若造此臺，非崇侯虎不能成功。」紂王准行，差承奉宣崇侯虎。承奉得旨，出九間殿往文書房，來見楊任。楊任問曰：「下大夫姜子牙何事忤君，自投水而死？」承奉答曰：「天子命姜尚造鹿臺，姜尚奏事忤旨，因命承奉拿他，他跑至此，投水而死。今詔崇侯虎督工。」楊任問曰：「何謂鹿臺？」承奉答曰：「蘇娘娘獻的圖樣，高四丈九尺，上造瓊樓玉宇，殿閣重簷，瑪瑙砌就欄杆，珠玉粧成梁棟。今命崇侯虎監造。卑職見天子所行皆桀王之道，不忍社稷坵墟，特來見大人。大人秉忠諫止上木之工，救萬民搬泥運土之苦，免商賈有陷血本之殃，此大夫愛育天下生民之心，可播楊於世世矣。」楊任聽罷，謂承奉曰：「你且將此詔停止，待吾進見聖上，再為施行。」楊任逕往摘星樓下候旨。紂王宣楊任上樓見駕。王曰：「卿有何奏章？」<break time="100ms" />　　楊任奏曰：「臣聞治天下之道，君明臣直，言聽計從；為師保是用，忠良是親，奸佞日遠。和外國，順民心，功賞罪罰，莫不得當；則四海順從，八方仰德。仁政施於人，則天下景從，萬民樂業，此乃聖主之所為。今陛下信后妃之言，而忠言不聽，建造鹿臺。陛下只知行樂懽娛，歌舞宴賞，作一己之樂，致萬姓之愁，臣恐陛下不能享此樂，而先有腹心之患矣。陛下若不急為整飭，臣恐陛下之患不可得而治之矣。主上三害在外，一害在內，陛下聽臣言。其外三害：一害者東伯侯姜文煥，雄兵百萬，欲報父讎，遊魂關兵無寧息，屢折軍威，苦戰三年，錢糧盡費，糧草日艱，此為一害；二害者，南伯侯鄂順，為陛下無辜殺其父親，大勢人馬，晝夜攻取三山關，鄧九公亦是苦戰多年，庫藏空虛，軍民失望，此為二害；三害者，況聞太師遠征北海大敵，十有餘年，今且未能返國，勝敗未分，吉凶未定。陛下何苦聽信讒言，殺戮正士。狐媚偏於信從，讜言致之不問。小人日近於君前，君子日聞其退避。官幃竟無內外，貂璫紊亂深宮。三害荒荒，八方作亂。陛下不容諫官，有阻忠耿，今又起無端造作，廣施土木，不惟社稷不能奠安，宗廟不能磐石，臣不忍朝歌百姓受此塗炭，願陛下速止臺工，民心樂業，庶可救其萬一。不然，民一離心，則萬民荒亂。古云；『民亂則國破，國破主君亡。』只可惜六百年已定華夷，一旦被他人所虜矣。」<break time="100ms" />　　紂王聽罷，大罵：「匹夫！把筆書生，焉敢無知，直言犯主！」命奉御官：「將此匹夫剜去二目！朕念他歲有功，姑恕他一次。」楊任復奏曰：「臣雖剜目不辭，只怕天下諸侯有不忍臣之剜目之苦也。」奉御官把楊任攙下樓，一聲響，剜二目獻上樓來。<break time="100ms" />　　且說楊任忠肝義膽，實為紂王，雖剜二目，忠心不滅，一道怨氣，直沖在青峰山紫陽洞清虛道德真君面前。真君早解其意，命黃巾力士：「可救楊任回山。」力士奉旨，至摘星樓下，用三陣神風，異香遍滿，摘星樓下，地播起塵土，揚起沙灰，一聲響，楊任屍骸竟不見了。紂王急往樓內，避其沙土。<break time="100ms" />　　不一時，風息沙平，兩邊啟奏紂王曰：「楊任屍首風刮不見了。」紂王歎曰：「似前番朕斬太子也被風刮去，似比等事，皆係常事，不足怪也。」紂王謂妲己曰：「鹿臺之工，已詔侯虎；楊任諫朕，自取其禍。速召崇侯虎！」侍駕官催詔去了。
    </voice>
</speak>
