<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說妲己深恨：「這等匹夫，輕人如此！我本將心托明月，誰知明月滿溝渠？反被他羞辱一場。管教你粉身碎骨，方消吾恨！」妲己只得陪紂王安寢。次日天明，紂王問妲己：「夜來伯邑考傳琴，可曾精熟？」妲己枕邊挑剔，乘機奏曰：「妾身啟陛下；夜來伯邑考無心傳琴，反起不良之念，將言調戲；甚無人臣禮。妾身不得不奏。」紂王聞言大怒曰：「這匹夫焉敢如此！」隨即起來，整飭用膳，傳旨：宣伯邑考。邑考在館驛，聞命即至摘星樓下候旨。王命：「宣上樓來。」邑考上樓，叩拜在地，王曰：「昨日傳琴，為何不盡心傳琴，反遷延時刻，這有何說？」邑考奏曰：「學琴之事，要在心堅意誠，方能精熟。」妲己在傍言曰：「琴中之法無他，若仔細分明，講的斟酌，豈有不精熟之理。只你傳習不明，講論糊塗，如何得臻其音律之妙。」紂王聽妲己之言，夜來之事，不好明言，隨命邑考：「再撫一曲與朕親聽，看是如何。」邑考受命，膝地而坐，撫弄瑤琴，自思：「不若於琴中寓以諷諫之意。」乃歎紂王一詞曰：<break time="100ms" />　　　　　一點忠心達上蒼，祝君壽算永無疆。風和雨順當今福，一統山河國祚長。<break time="100ms" />　　紂王靜聽琴內之音，俱是忠愛國之意，並無半點欺謗之言，將何罪於邑考。妲己見紂王無有加罪之心，以言挑之曰：「伯邑考前進白面猿猴，善能歌唱。陛下可曾聽其歌唱否？」紂王曰：「夜來聽琴有誤，未曾演習；今日命邑考進上樓來，以試一曲，何如？」邑考領旨到館驛，將猿猴進上摘星樓，開了紅籠，放出猿猴。邑考將檀板遞與白猿。白猿輕敲檀板，婉轉歌喉，音若笙簧，滿樓嘹亮。高一聲如鳳鳴之音，低一聲似鸞啼之美，愁人聽而舒眉，歡人聽而撫掌，泣人聽而止淚，明人聽而如痴。紂王聽之，顛倒情懷。妲己聽之，芳心如醉。宮人聽之，為世上之罕有。那猿猴只唱得神仙著意，嫦娥側耳，就把妲己唱得神蕩意迷，情飛心逸，如醉如痴，不能檢束自己形體，將原形都唱出來了。這白猿乃千年得道之猿，修的十二重樓橫骨俱無，故此善能歌唱；又修成火眼金睛，善看人間妖魅。妲己原形現出，白猿看見上面有個狐狸──不知狐狸乃妲己本相──白猿雖是得道之物，終是個畜類。此猿將檀板擲於地下，隔九龍侍席上，一攛劈面來抓妲己。往後一閃，早被紂王一拳將白猿打跌在地，死於地下。命宮人扶起。妲己曰：「伯邑考明請猿猴，暗為行刺，若非陛下之恩相救，妾命休矣。」紂王大怒，喝左右：「將伯邑考拿下，送入蠆盆！」兩邊侍御官將邑考拿下。邑考厲聲大叫「冤枉」不絕。紂王聽邑考口稱冤枉，命且放回。紂王問曰：「你這匹夫！白猿行刺，眾目所視，為何強辯，口稱『冤枉』何也？」邑考泣奏曰：「猿猴乃山中之畜，雖修人語，野性未退；況猴子性喜果品，不用煙火之物，今見陛下九龍侍席之上，百般果品，心中急欲取果物，便棄檀板而攛酒席；且猿猴手無寸刃，焉能行刺？臣伯邑考世受陛下洪恩，焉敢造次。願陛下究察其情，臣雖寸磔，死亦瞑目矣。」紂王聽邑考之言，暗思多時，轉怒為喜，曰：「御妻，邑考之言是也。猿猴乃山中之物，終是野性，況無刃豈能行刺？」隨赦邑考。邑考謝恩。妲己曰：「既赦邑考無罪，你再將瑤琴撫弄一奇詞異調，琴內果有忠良之心，便罷，若無傾葵之語，決不赦饒。」紂王曰：「御妻之言甚善。」邑考聽妲己之奏，暗想：「這一番諒不能脫其圈套。就將此殘軀以為直諫，就死萬刃之下，留之史冊，見我姬姓累世不失忠良。」邑考領旨坐地，就於膝上撫琴一曲，詞曰：「<break time="100ms" />　　　　　明君作兮布德行仁，未聞忍心兮重斂煩刑。炮烙熾兮筋骨粉，蠆盆慘兮肺腑驚，萬姓精血竟入酒海，四方膏盡懸肉林。機杼抽空兮，鹿臺才滿，犁鋤折兮鉅橋粟盈。我願明君兮，去讒逐淫；振刷綱紀兮天下太平！」<break time="100ms" />　　邑考撫罷，紂王不明其音。妲己妖魅，聽得琴中之音有謗毀君上之言。妲己以手指邑考罵曰：「大膽匹夫！敢於琴中暗寓謗毀之言，辱君罵主，情殊可恨！真是刁惡之徒，罪不容誅！」紂王問妲己曰：「琴中謗毀，朕尚不明。」妲己將琴中之意，細說一番。紂王大怒，喝左右來拿。邑考奏曰：「臣還有結句一段，試撫於陛下聽完。」詞曰：<break time="100ms" />　　　　願王遠色兮再正綱常，天下太平兮速廢娘娘。妖氣滅兮諸侯悅服，卻淫邪兮社稷寧康。陷邑考兮不怕萬死，絕妲己兮史氏傳揚！」<break time="100ms" />　　邑考作歌已畢，回首將琴隔侍席打來，只打得盤碟紛飛。妲己將身一閃，跌倒在地。紂王大怒曰：「好匹夫！猿猴行刺，被你巧言說過；你將琴擊皇后，分明弒逆，罪不容誅！」喝左右侍駕曰：「將邑考拿下摘星樓，送入蠆盆！」眾宮人扶起，妲己奏曰：「陛下且將邑考拿下樓去，妾身自有處治。」紂王聽妲己之言，把邑考拿下樓。妲己命左右取釘四根，將邑考手足釘了，用刀碎剁。可憐一身拿下，釘了手足。邑考大叫，罵不絕口：「賤人！你將成湯錦繡江山化為烏有。我死不足惜，忠名常在，孝節永存。賤人！我生不能啖汝之肉，死後定為厲鬼食汝之魂！」可憐孝子為父朝商，竟遭萬刃剁屍！不一時，將邑考剁成肉醬。紂王命付於蠆盆，喂了蛇蝎。妲己曰：「不可。妾常聞姬昌號為聖人，說他能明禍福，善識陰陽。妾聞聖人不食子肉，今將邑考之肉著廚役用作料，做成肉餅，賜與姬昌。若昌竟食此肉，乃是妄誕虛名，禍福陰陽，俱是謬說。竟可赦宥，以表皇上不殺之仁；如果不食，當速斬姬昌，恐遺後患。」紂王曰：「御妻之言正合朕意。速命廚役，將邑考肉作餅，差官送往羑里，賜與姬昌。」不知西伯性命如何，且聽下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
