<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　伯邑考進貢贖罪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　忠臣孝子死無辜，只為殷商有怪狐。淫亂不羞先薦恥，貞誠豈畏後來誅。<break time="100ms" />　　　　寧甘萬刃留青白，不受千嬌學獨夫。史冊不污千載恨，令人屈指淚如珠。<break time="100ms" />　　話說伯邑考要往朝歌為父贖罪。時有上大夫散宜生阻諫，公子立意不允，隨進宮辭母太姬，要往朝歌贖罪。太姬曰：「汝父被羈羑里，西岐內外事付托何人？」考曰：「內事托與兄弟姬發，外事托付散宜生，軍務托付南宮适；孩兒要親往朝歌面君，以進貢為名，請贖父罪。」母親見伯邑考堅執要去，只得依允，吩咐曰：「孩兒此去，須要小心！」邑考辭去，竟到殿前與弟姬發言曰：「兄弟好生與眾兄弟和美，不可改西岐規矩，我此去朝歌，多則三月，少則二月，即便回程。」邑考吩咐畢，收拾寶物進貢，擇日起行。姬發同文武官九十八弟，在十里長亭餞別。邑考與眾人飲酒作辭，一路前行，揚鞭縱馬，過了些紅杏芳林，行無限柳陰古道。伯邑考與從人一日行至汜水關。關上軍兵見兩杆進貢旛幢，上書西伯侯旗號。軍官來報主帥。守關總兵韓榮命開關。邑考進關，一路無詞。行過五關，來到澠池縣，渡黃河至孟津，進了朝歌城，皇華館驛安下。次日，問驛丞：「丞相府住在那裏？」驛丞答曰：「在太平街。」次日，邑考來至午門，並不見一員官走動，又不敢擅入午門。已往返五日，邑考素縞抱本立於午門外。少時，只見一位大臣騎馬而至，乃亞相比干也。伯邑考向前跪下。比干問曰：「階下跪者何人？」邑考答曰：「吾乃犯臣姬昌子伯邑考。」比干聞言，滾鞍下馬，以手相扶，口稱：「賢公子請起！」二人立在午門外。比干問曰：「公子為何事至此？」邑考答曰：「父親得罪於天子，蒙丞相保護，得全性命，此恩天高地厚；愚父子兄弟銘刻難忘！只因七載光陰，父親久羈羑里，人子何以得安。想天子必思念循良，豈肯甘為魚肉。邑考與散宜生議，將祖遺鎮國異寶，進納王廷，代父贖罪。萬望丞相開天地仁慈之心，憐姬昌久羈羑里之苦，倘蒙賜骸骨，得歸故土，真恩如太山，德如淵海。西岐萬姓，無不感念丞相之大恩也。」比干答曰：「公子納貢，乃是何寶？」伯邑考曰：「自是始祖父亶所遺七香車，醒酒氈，白面猿猴，美女十名，代父贖罪。」比干曰：「七香車有何貴乎？」邑考答曰：「七香車；乃軒轅皇帝破蚩尤於北海，遺下此車，若人坐上面，不用推引，欲東則東，欲西則西──乃世傳之寶也。醒酒氈；倘人醉酩酊，臥此氈上，不消時刻即醒。白面猿猴；雖是畜類，善知三千小曲，八百大曲，能謳筵前之歌，善為掌上之舞，真如嚦嚦鶯篁，翩翩弱柳。」比干聽罷：「此寶雖妙，今天子失德，又以游戲之物進貢，正是助桀為虐，熒惑聖聰，反加朝廷之亂；無奈公子為父羈囚，行其仁孝，一點真心，此本我替公子轉達天聽，不負公子來意耳。」比干往摘星樓候旨。<break time="100ms" />　　奉御官啟奏：「亞相比干見駕。」紂王曰：「宣比干上樓。」比干上樓朝見。紂王曰：「朕無旨宣召，卿有何表章？」比干奏曰：「臣啟奏陛下！西伯侯姬昌子伯邑考，納貢代父贖罪。」王曰：「伯邑考納進何物？」比干將進貢本呈上。帝覽畢，向比干曰：「七香車，醒酒氈，白面猿猴，美女十名代西伯侯贖罪。」紂王命宣邑考上樓。那邑考肘膝而行，俯伏奏曰：「犯臣子伯邑考朝見。」紂王曰：「姬昌罪大忤君，今子納貢為父贖罪，亦可為孝矣。」伯邑考奏曰：「犯臣姬昌罪犯忤君，赦宥免死，暫居羑里。臣等舉室感陛下天高海闊之洪恩，仰地厚山高之大德。今臣等不揣愚陋，昧死上陳，請代父罪。倘荷仁慈，賜以再生，得赦歸國，使臣母子等骨肉重完；臣等萬載瞻仰陛下好生之德出於意外也。」紂王見邑考悲慘，為父陳冤，極其懇至，知是忠臣孝子之言，不勝感動，乃賜邑考平身。邑考謝恩，立於欄杆之外。妲己在內簾見邑考丰姿都雅，目秀眉清，唇紅齒白，言語溫柔。妲己傳旨：「捲去珠簾。」左右宮人將珠高捲，搭上金鉤。紂王見妲己出來，口稱：「御妻，今有西伯侯之子伯邑考納貢代父贖罪，情實可矜。」妲己奏曰：「妾聞西岐伯邑考善能鼓琴，真世上無雙，人間絕少。」紂王曰：「御妻何以知之？」妲己曰：「妾雖女流，幼在深閨聞父母傳說，邑考博通音律，鼓琴更精，深知大雅遺音，妾所以得知。陛下可著邑考撫彈一曲，便知深淺。」紂王乃酒色之徒，久被妖氛所惑，一聽其言，便命伯邑考叩見妲己。邑考朝拜畢。妲己曰：「伯邑考，聞你善能撫琴，你今試撫一曲何如？」邑考奏曰：「娘娘在上，臣聞父母有疾，為人子者，不敢舒衣安食。今犯臣父七載羈囚，苦楚萬狀，臣何忍蔑視其父，自為喜悅而鼓琴哉！況臣心碎如麻，安能宮商節奏，有辱聖聰。」紂王曰：「邑考，你當此景，撫操一曲，如果希奇，赦你父子歸國。」邑考聽見此言，大喜謝恩。紂王傳旨，取琴一張。邑考盤膝坐在地上，將琴放在膝上，十指尖尖，撥動琴弦，撫弄一曲，名曰「風入松」：<break time="100ms" />　　　　楊柳依依弄曉風，桃花半吐映日紅。芳草綿綿鋪錦繡，任他車馬各西東。
    </voice>
</speak>
