<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四回<break time="100ms" />　　渭水文王聘子牙
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　別卻朝歌隱此間，喜觀綠水遶青山。「黃庭」兩卷消長晝，金鯉三條了笑顏。柳內鶯聲來嚦嚦，岸傍溜響聽潺潺。滿天華露開祥瑞，贏得文王仙駕扳。<break time="100ms" />　　話說武吉來到溪邊，見子牙獨坐垂楊之下，將漁竿飄浮綠波之上，自己作歌取樂。武吉走至子牙之後，款款叫曰：「姜老爺！」子牙回首，看見武吉，子牙曰：「你是那一日在此的樵夫。」武吉答曰：「正是。」子牙道：「你那一日可曾打死人麼？」武吉慌忙跪泣告曰：「小人乃山中蠢子，執斧愚夫，那知深奧。肉眼凡胎，不識老爺高明隱達之士。前日一語，冒犯尊顏。老爺乃大人之輩，不是我等小人，望姜老爺切勿記懷，大開仁慈，廣施惻隱，只當普濟群生！那日別了老爺，行至南門，正遇文王駕至，挑柴閃躲，不知塌了尖擔，果然打死門軍王相。此時文王定罪，理合抵命。小人因思老母無依，終久必成溝壑之鬼，蒙上大夫散宜生老爺為小人啟奏文王，權放歸家，置辦母事完備，不日去抵王相之命。以此思之，母子之命依舊不保。今日特來叩見姜老爺，萬望憐救毫末餘生，得全母子之命。小人結草啣環，犬馬相報，決不敢有負大德！」子牙曰：「『數定難移』。你打死了人，宜當償命。我怎麼救得你？」武吉哀哭拜求曰：「老爺恩施，昆蟲草木，無處不發慈悲，倘救得母子之命，沒齒難忘！」子牙見武吉來意虔誠，亦且此人後必有貴，子牙曰：「你要我救你，你拜吾為師，我方救你。」武吉聽言，隨即下拜。子牙曰：「你既為吾弟子，我不得不救你。如今你速回到家，在你床前，隨你多長，挖一坑塹，深四尺。你至黃昏時候，睡在坑內；叫你母親於你頭前點一盞燈，腳後點一盞燈。或米也可，或飯也可，抓兩把撒在你身上，放上些亂草。睡過一夜起來，只管去做生意，再無事了。」武吉聽了，領師之命，回到家中，挖坑行事。有詩為證，詩曰：<break time="100ms" />　　　　文王先天數，子牙善厭星。不因武吉事，焉能陟帝廷。磻溪生將相，周室產天丁。大造原相定，須教數合冥。<break time="100ms" />　　話說武吉回到家中，滿面喜容。母說：「我兒，你去求姜老爺，此事如何？」武吉對母親一一說了一遍。母親大喜，隨命武吉挖坑點燈。不題。<break time="100ms" />　　且說子牙三更時分，披髮仗劍，踏罡步斗，搯訣結印，隨與武吉厭星。次早，武吉來見子牙，口稱：「師父」，下拜。子牙曰：「既拜吾為師，早晚聽吾教訓。打柴之事，非汝長策。早起挑柴貨賣，到中時來講談兵法。方今紂王無道，天下反亂四百鎮諸侯。」武吉曰：「老師父，反了那四百鎮諸侯？」子牙曰：「反了東伯侯姜文煥，領兵四十萬，大戰遊魂關；南伯侯鄂順反了，領三十萬人馬，攻打三山關。我前日仰觀天象，見西岐不久刀兵四起，雜亂發生。此是用武之秋，上心學藝，若能得功出仕，便是天子之臣，豈是打柴了事。古語有云：『將相本無種，男兒當自強。』又曰：『學成文武藝，貨與帝王家。』也是你拜我一場。」武吉聽了師父之言，早晚上心，不離子牙，精學武藝，講習六韜。不表。<break time="100ms" />　　話說散宜生一日想起武吉之事，一去半載不來。宜生入內庭見文王，啟奏曰：「武吉打死王相，臣因見彼有老母在家，無人養侍，奏過主公，放武吉回家，辦其母棺木日費之用即來；豈意彼竟欺滅國法，今經半載，不來領罪，此必狡猾之民。大王可演先天數以驗真實。」文王曰：「善。」隨取金錢，占演凶吉。文王點首歎曰：「武吉亦非猾民，因懼刑自投萬丈深潭巳死。若論正法，亦非鬥毆殺人，乃是誤傷人民，罪不該死。彼反懼法身死，如武吉深為可憫！」歎息良久，君臣各退。<break time="100ms" />　　正是撚指光陰似箭，果然歲月如流。文王一日與文武閑居無事，見春和景媚，柳舒花放，桃李爭妍，韶光正茂。文王曰：「三春景色繁華，萬物發舒，襟懷爽暢，孤同諸子、眾卿，往南郊尋青踏翠，共樂山水之歡，以效尋芳之樂。」散宜生前啟曰：「主公，昔日造靈臺，夜兆飛熊，主西岐得棟梁之才，主君有賢輔之佐。況今春光晴爽，花柳爭妍，一則圍幸於南郊，二則訪遺賢於山澤。臣等隨使，南宮适、辛甲保駕，正堯舜與民同樂之意。」文王大悅，隨傳旨：「次早南郊圍幸行樂。」次日，南宮适領五百家將出南郊，布一圍場，眾武士披執，同文王出城，行至南郊，怎見得好春光景致：<break time="100ms" />　　　　和風飄動，百蕋爭榮：桃紅似火，柳嫩成金。萌芽初出土，百草已排新，芳草綿綿鋪錦繡，嬌花嬝嬝鬥春風。林內清奇鳥韻，樹外氤氳煙籠。聽黃鸝、杜宇喚春回，遍訪遊人行樂；絮飄花落，溶溶歸棹，又添水面文章。見幾個牧童短笛騎牛背；見幾個田下鋤人運手忙；見幾個摘桑拎著桑籃走；見幾個採茶歌罷入茶筐。一段青，一段紅，春光富貴；一園花，一園柳，花柳爭妍。無限春光觀不盡，溪邊春水戲鴛鴦。<break time="100ms" />　　　　人人貪戀春三月，留戀春光卻動心。勸君休錯三春景，一寸光陰一寸金。<break time="100ms" />　　話說文王同眾文武出郊外行樂，共享三春之景。行至一山，見有圍場，布成羅網。文王一見許多家將披堅執銳，手執掃杆鋼叉，黃鷹獵犬，雄威萬狀。怎見得：
    </voice>
</speak>
