<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　烈烈旌旗似火，輝輝造蓋遮天。錦衣繡襖駕黃鷹，花帽征衣牽獵犬。粉青氈笠，打灑朱纓。粉青氈笠，一池荷葉舞清風；打灑朱纓，開放桃花浮水面。只見：趕獐獵犬，鑽天鷂子帶紅纓；捉兔黃鷹，拖帽金彪雙鳳翅。黃鷹起去，空中咬墜玉天鵝；惡犬來時，就地拖番梅花鹿。青錦白吉，錦豹花彪。青錦白吉，遇長杆血濺滿身紅；錦豹花彪，逢利刃血淋出土赤。野雞著箭，穿住二翅怎能飛；鸕鶿遭叉，撲地翎毛難展掙。大弓射去，青粧白鹿怎逃生；藥箭來時，練雀班鳩難迴避。旌旗招展亂縱橫，鼓響鑼鳴聲吶喊。打圍人個個心猛，與獵將各各歡欣。登崖賽過搜山虎，跳澗猶如出海龍。火炮鋼叉連地滾，窩弓伏弩傍空行。長天聽有天鵝叫，開籠又放海東青。<break time="100ms" />　　話說文王見怎樣個光景，忙問：「上大夫，此是一個圍場，為何設於此山？」宜生馬上欠身答曰：「今日千歲遊春行樂，共幸春光。南將軍已設此圍場，俟主公打獵行幸，以暢心情，亦不枉行樂一番，君臣共樂。」文王聽說，正色曰：「大夫之言差矣！昔伏羲黃帝不用茹毛，而稱至聖。當時有首相名曰風后，進茹毛與伏羲；伏羲曰：『此鮮食皆百獸之肉，吾人饑而食其肉，渴而飲其血，以之為滋養之道；不知吾欲其生，忍令彼死，此心何忍。朕今不食禽獸之肉，寧食百草之粟。各全生命以養天和，無傷無害，豈不為美。』伏羲居洪荒之世，無百穀之美，倘不茹毛鮮食；況如今五穀可以養生，肥甘足以悅口，孤與卿踏青行樂，以賞此韶華風景，今欲騁孤等之樂，追麋逐鹿，較強比勝；騁英雄於獵較之間，禽獸何辜，而遭此殺戮之慘！且當此之時，陽春乍啟，正萬物生育之時，而行此肅殺之政，此仁人所痛心者也。古人當生不翦，體天地好主之仁。孤與卿等何蹈此不仁之事哉。速命南宮适，將圍場去了！」眾將傳旨，文王曰：「孤與眾卿，在馬上歡飲行樂。」觀望來往士女紛紜，踏青紫陌，鬥草芳叢，或攜酒而樂溪邊，或謳歌而行綠圃，君臣馬上，忻然而歎曰：「正是君正臣賢，士民怡樂。」宜生馬上欠背答曰：「主公，西岐之地勝似堯天。」君臣正迤邐行樂，只見那邊一夥漁人作歌而來：<break time="100ms" />　　　　「憶昔成湯掃桀時，十一征兮自葛始。堂堂正大應天人，義一舉民安止。今經六百有餘年，祝網恩波將歇息。懸肉為林酒作池，鹿臺積血高千尺。內荒於色外荒禽，嘈嘈四海沸呻吟。我曹本是滄海客，洗耳不聽亡國音。日逐洪濤歌浩浩，夜觀星斗垂孤釣。孤釣不如天地寬，白頭俯仰天地老。」<break time="100ms" />　　文王聽漁人歌罷，對散宜生曰：「此歌韻度清奇，其中必定有大賢隱於此地。」文王命辛甲：「與孤把作歌賢人請來相見。」辛甲領旨，將坐下馬一磕，向前厲聲言曰：「內中有賢人，請出來見吾千歲！」那些漁人齊齊跪下，答曰：「吾等都是『閑』人。」辛甲曰：「你們為何都是賢人？」漁人曰：「我等早晨出戶捕魚，這時節回來無事，故此我等俱是『閑』人。」不一時，文王馬到。辛甲向前啟曰：「此乃俱是漁人，非賢人也。」文王曰：「孤聽作歌，韻度清奇，內中定有大賢。」眾漁人曰：「此歌非小人所作。離此三十五里，有一磻溪，溪中有一老人，時常作此歌，我們耳邊聽的熟了，故此隨口唱出此歌，實非小民所作。」文王曰：「諸位請回。」眾漁人叩頭去了。<break time="100ms" />　　文王馬上想歌中之味，好個「洗耳不聽亡國音。」旁有大夫散宜生欠背言曰：「『洗耳不聽亡國音』」者何也？」昌曰：「大夫不知麼？」宜生曰：「臣愚不知深意。」昌曰：「此一句乃堯王訪舜天子故事。昔堯有德，乃生不肖之男；後堯王恐失民望，私行訪察，欲要讓位。一日行至山僻幽靜之鄉，見一人倚溪臨水，將一小瓢兒在水中轉。堯王問曰：『公為何將此瓢在水中轉？』其人笑曰：『吾看破世情，卻了名利，去了家私，棄了妻子，離愛慾是非之門，拋紅塵之徑，避處深林，虀鹽蔬食，怡樂林泉，以終天年，平生之願足矣。』堯王聽罷大喜，『此人眼空一世，亡富貴之榮，遠是非之境，真乃仁傑也。孤將此帝位正該讓他。』王曰：『賢者，吾非他人，朕乃帝堯。今見大賢有德，欲將天子之位讓爾，可否？』其人聽罷，將小瓢拿起，一腳踏的粉碎，兩隻手掩住耳朵，飛跑跑至溪邊洗耳。正洗之間，又有一人牽一隻牛來吃水。其人曰：『那君子，牛來吃水了。』那人只管洗耳。其人又曰：『此耳有多少穢污，只管洗？』那人洗完，方開口答曰：『方纔帝堯讓位與我，把我雙耳都污了，故此洗了一會，有誤此牛吃水。』其人聽了，把牛牽至上流而飲，那人曰：『為甚事便走？』其人曰：『水被你洗污了，如何又污吾牛口？』當時高潔之士如此。此一句乃是『洗耳不聞亡國音』。」眾官在馬上俱聽文王談講先朝興廢，後國遺蹤。君臣馬上傳杯共享，與民同樂。見了些桃紅李白，鴨綠鵝黃，鶯聲嘹嚦，紫燕呢喃，風吹不管遊人醉，獨有三春景色新。君臣正行，見一起樵夫作歌而來：<break time="100ms" />　　　　「鳳非乏兮麟非無，但嗟世治有隆污。龍興雲出虎生風，世人慢惜尋賢路。君不見耕莘野夫，心樂堯舜與黎鋤。不遇成湯三使聘，懷抱經綸學左徒。又不見一傅巖子，蕭蕭笠甘寒楚。當年不入高宗夢，霖雨終身藏版土。古來賢達辱而榮，豈特吾人終水滸。且橫牧笛歌清晝，慢叱黎牛耕白雲。王侯富貴斜暉下，仰天一笑俟明君。」
    </voice>
</speak>
