<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　「具疏太師臣聞仲上言。奏為國政大變，有傷風化，寵淫近佞，逆治慘刑，大干天變，隱憂莫測事：臣聞：堯受命以天下為己憂，而未常以位為樂也。故誅逐亂臣，務求賢聖，是以得舜、禹、稷、契及咎繇，眾聖輔德，賢能佐職，教化大行，天下和洽，萬民皆安仁樂義，各得其宜，動作應禮，從容中道，乃『王者必世而後仁』之謂也。堯在位七十載，迺遜位以禪虞舜。堯崩，天下不歸堯子丹朱而歸舜。舜知不可避，乃即天子之位，以禹為相，因堯之輔佐，繼其統業，是以垂拱無為而天下治。所作韶樂，盡美盡善。今陛下繼承大位，當行仁義，普施恩澤，惜愛軍民，禮文敬武，順天和地，則社稷奠安，生民樂業。豈意陛下近淫酒，親奸佞，亡恩愛，將皇后炮手剜睛，殺子嗣，自剪其後。此皆無道之君所行，自取滅亡之禍。臣願陛下痛改前非，行仁興義，遠小人，近君子；庶幾社稷奠安，萬民欽服，天心效順，國祚靈長，風和雨順，天下享承平之福矣。臣帶罪冒犯天顏，條陳開列於後：<break time="100ms" />　　　　　笫一件：拆鹿臺，安民不亂；<break time="100ms" />　　　　　第二件：廢炮烙，使諫官盡忠；<break time="100ms" />　　　　　第三件：填蠆盆，宮患自安；<break time="100ms" />　　　　　第四件：去酒池、肉林，掩諸侯謗議；<break time="100ms" />　　　　　第五件：貶妲己，別立正宮，使內庭無蠱惑之虞；<break time="100ms" />　　　　　第六件：勘佞臣，速斬費仲、尤渾而快人心，使不肖者自遠；<break time="100ms" />　　　　　第七件：開倉廩，賑民饑饉；<break time="100ms" />　　　　　第八件：遣使命招安於東南；<break time="100ms" />　　　　　第九件：訪遺賢於山澤，釋天下疑似者之心；<break time="100ms" />　　　　　第十件：納忠諫，大開言路，使天下無壅塞之蔽。」<break time="100ms" />　　聞太師立於龍書案傍，磨墨潤毫，將筆遞與紂王：「請陛下批准施行。」紂王看十款之中，頭一件便是拆鹿臺。紂王曰：「鹿臺之工，費無限錢糧，成功不毀。今一旦拆去，實是可惜。此等再議。二件，『炮烙』，准行。三件，『蠆盆』准行。五件，『貶蘇后』，今妲己德性幽閒，並無失德，如何便加謫眨？也再議。六件，中大夫費、尤二人，素有功而無過，何為讒佞，豈得便加誅戮！除此三件，以下准行。」太師奏曰：「鹿臺功大，勞民傷財，萬民深怨，拆之所以消天下百姓之隱恨。皇后諫陛下造此慘刑，神怒鬼怨，屈魂無申，乞速貶蘇后，則神喜鬼舒，屈魂瞑目，所以消在天之幽怨。勘斬費仲、尤渾，則朝綱清淨，國內無讒，聖心無惑亂之虞，則朝政不期清而自清矣。願陛下速賜施行，幸無遲疑不決，以誤國事，則臣不勝幸甚！」紂王沒奈何，立語曰：「太師所奏，朕准七件；此三件候議妥再行。」聞太師曰：「陛下莫謂三事小節而不足為，此三事關係治亂之源，陛下不可不察，毋得草草放過。」君臣立辯，只見中大夫費仲還不識時務，出班上殿見駕。聞太師認不得費仲，問曰：「這員官是誰？」仲曰：「卑職費仲是也。」太師道：「先生就是費仲。先生上殿有甚麼話講？」仲曰：「太師雖位極人臣，不按國體：持筆逼君批行奏疏，非禮也；本參皇后，非臣也；令殺無辜之臣，非法也。太師滅君恃己，以下凌上，肆行殿庭，大失人臣之禮，可謂大不敬！」太師聽說，當中神目睜開，長髯直豎，大聲曰：「費仲巧言惑主，氣殺我也！」將手一拳，把費仲打下丹墀，面門青腫。只見尤渾怒上心來，上殿言曰：「太師當殿毀打大臣，非打費仲，即打陛下矣！」太師曰：「汝是何官？」尤渾曰：「吾乃是尤渾。」太師笑曰：「原來是你！兩個賊臣表裏弄權，互相回護！」趨向前，只一掌打去，把那奸臣翻觔斗跌下丹墀有丈餘遠近。喚左右：「將費、尤二人拿出午門斬了！」當朝武士最惱此二人，聽得太師發怒，將二人推出午門。聞太師怒沖牛斗。紂王默默無語，口裏不言，心中暗道：「費、尤二人不知起倒，自討其辱。」聞太師復奏請紂王發行刑旨。紂王怎肯殺費、尤二人。紂王曰：「太師奏疏，俱說得是。此三件事，朕俱總行；待朕再商議而行。費、尤二臣，雖是冒犯參卿，其罪無證，且發下法司勘問，情真罪當，彼亦無怨。」聞太師見紂王再三委曲，反有兢業顏色，自思：「吾雖為國直諫盡忠，使君懼臣，吾先得欺君之罪矣。」太師跪而奏曰：「臣但願四方綏服，百姓奠安，諸侯賓服，臣之願足矣，敢有他望哉！」紂王傳旨：「將費、尤發下法司勘問。七道條陳限即舉行；三條再議妥施行。紂王回宮。百官各散。<break time="100ms" />　　天下興，好事行；天下亡，禍胎降。太師方上條陳，事已好將來了，不防東海反了平靈王。飛報進朝歌來，先至武成王府。黃元帥見報，歎曰：「兵戈四起，八方不寧，如今又反了平靈王，何時定息！」黃元帥把報差官送到聞太師府裏去。太師在府正坐。堂候官報：「黃元帥差官見老爺。」太師命：「令來。」差官將報呈上。太師看罷，打發來人，隨即往黃元帥府裏來。黃元帥迎接到殿上行禮，分賓主坐下。聞太師道：「元帥，今反了東海平靈王，老夫來與將軍共議：還是老夫去，還是元帥去？」黃元帥答曰：「末將去也可，老太師去也可，但憑太師主見。」太師想一想，道曰：「黃將軍，你還隨朝。老夫領二十萬人馬前往東海，剿平反叛，歸國再商政事。」二人共議停當。
    </voice>
</speak>
