<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十七回<break time="100ms" />　　太師回兵陳十策
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　天運循環有替隆，任他勝算總無功。方纔少進和平策，又道提兵欲破戎。<break time="100ms" />　　　　數定豈容人力轉，期逢自與鬼神同。從來逆孽終歸盡，縱有回天手亦窮。<break time="100ms" />　　話說黃元帥見比干如此不言，逕出午門，命黃明、周紀：「隨看老殿下往何處去。」二將領命去訖。且說比干馬走如飛，只聞得風聲之響。約走五七里之遙，只聽得路傍有一婦人手提筐籃，叫賣無心菜。比干忽聽得，勒馬問曰：「怎麼是無心菜？」婦人曰：「民婦賣的是無心菜。」比干曰：「人若是無心，如何？」婦人曰：「人若無心，即死。」比干大叫一聲，撞下馬來，一腔熱血濺塵埃。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　御札飛來實可傷，妲己設計害忠良。比干倚仗崑崙術，卜兆焉知在路傍。話說賣菜婦人見比干落馬，不知何故，慌的躲了。黃明、周紀二騎馬，趕出北門，看見比干死於馬下，一地鮮血，濺染衣袍，仰面朝天，瞑目無語。二將不知所以然──當時子牙留下簡帖，上書符印，將符燒灰入水，服於腹中，護其五臟，故能乘馬出北門耳。見賣無心菜的，比干問其因由，婦人言「人無心即死」，若是回道「人無心還活」，比干亦可不死。比干取心，下臺，上馬，血不出者，乃子牙符水玄妙之功。話說黃明、周紀飛馬趕出北門，見如此行徑，回至九間殿來，回黃元帥說「見比干……如此而死」，說了一遍。微子等百官無不傷情。內有一下大夫厲聲大叫：「昏君無事擅殺叔父，紀綱絕滅！吾自見駕！」此官乃是夏招，自往鹿臺，不聽宣召，逕上臺來。紂王將比干心立等做羹湯，又被夏招上臺見駕。紂王出見夏招，見招豎目揚眉，圓睜兩眼，面君不拜。紂王曰：「夏招，無旨有何事見朕？」招曰：「特來弒君！」紂王笑曰：「自古以來，那有臣弒君之理！」招曰：「昏君！你也知道無弒君之理！世上那有無故侄殺叔父之情！比干乃昏君位之嫡叔，帝乙之弟，今聽妖婦妲己之謀，取比干心作羹，誠為弒叔父！臣弒昏君，以盡成湯之法！」招把鹿臺上掛的飛雲劍掣在手，望紂王劈面殺來。紂王乃文武全才，豈懼此一個儒生，將身一閃讓過，夏招撲個空。紂王大怒，命：「武士拿下！」武士領旨，方來擒拿。夏招大叫曰：「不必來！昏君殺叔父，招宜弒君，此事之當然。」眾人向前。夏招一跳。撞下鹿臺。可憐粉骨碎身，死於非命！有詩讚曰：<break time="100ms" />　　　　夏招怒發氣當嗔，只為君王行不仁。不惜殘軀拚直諫，可憐血肉已成塵！<break time="100ms" />　　　　忠心自合留千古，赤膽應知重萬鈞，今日雖投臺下死，芳名常共日華新！<break time="100ms" />　　不說夏招死於鹿臺之下，且說各文武聽得夏招盡節鹿臺之下，又去北門外收比干之屍。世子微子德披麻執杖，拜謝百官。內有武成王黃飛虎、微子、箕子，傷悼不已；將比干用棺槨停在北門外，搭起蘆棚，揚紙旛安定魂魄。<break time="100ms" />　　忽聽探馬報：「聞太師奏凱回朝。」百官齊上馬，迎接十里。至轅門，軍政司報太師：「百官迎接轅門。」大師傳令：「百官暫回，午門相會。」眾官速至午門等候。聞太師乘墨麒轔往北門而進，忽見紙旛飄蕩，便問左右：「是何人靈柩？」左右答曰：「是亞相比干之柩。」太師驚訝。進城，又見鹿臺高聳，光景嵯峨。到了午門，見百官道傍相迎。太師下騎，笑臉問曰：「列位老大人，仲遠征北海，離別多年，景物城中盡多變了。」武成王曰：「太師在北，可聞天下離亂，朝政荒蕪，諸侯四叛？」太師曰：「年年見報，月月通知，只心懸兩地，北海難平。托賴天地之恩，主上威福，方滅北海妖孽。吾恨脅無雙翼，飛至都城面君為快。」眾官隨至九間大殿。太師見龍書案何以生塵，寂靜悽涼，又見殿東邊黃鄧鄧大圓柱子。太師問執殿官：「黃鄧鄧大柱子，為何放在殿上？」執殿官跪而答曰：「此大柱子，所置新刑，名曰炮烙。」太師又問：「何為炮烙？」只見武成王向前言曰：「太師，此刑乃銅造成的，有三層火門。凡有諫官阻事，盡忠無私，赤心為國的，言天子之過，說天子不仁，正天子不義，便將此物將炭燒紅，用鐵索將人兩手抱住銅柱，左右裹將過去，四肢烙為灰燼，殿前臭不可聞。為造此刑：忠良隱遁，賢者退位，能者去國，忠者死節。」聞太師聽得此言，心中大怒，三目交輝，只急得當中那一只神目睜開，白光現尺餘遠近。命執殿官：「鳴鐘鼓請駕！」百官大悅。
    </voice>
</speak>
