<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十八回<break time="100ms" />　　四聖西岐會子牙
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　王道從來先是仁，妄加征伐自沉淪。趨名戰士如奔浪，逐劫神仙似斷燐。異術奇珍誰個是，爭強圖霸孰為真。不如閉目深山坐，樂守天真養自身。<break time="100ms" />　　話說聞太師聽吉立之言，忽然想起海島道友，拍掌大笑曰：「只因事冗雜，終日碌碌，為這些軍民事務，不得寧暇，把這些道友都忘卻了。不是你方纔說起，幾時得海宇清平。」吩咐吉立：「傳眾將知道：三日不必來見。你與余慶好生看守相府，吾去三兩日就回。」太師騎了墨麒麟，掛兩根金鞭，把麒麟頂上角一拍，麒麟四足自起風雲，霎時間週遊天下。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　四足風雲聲響亮，鱗生霧彩映金光，週遊天下須臾至，方顯玄門道術昌。<break time="100ms" />　　話說聞太師來至西海九龍島，見那些海浪滔滔、煙波滾滾。把坐騎落在崖前。只見那洞門外：<break time="100ms" />　　　　異花奇草般般秀，檜柏青松色色新。<break time="100ms" />　　正是：<break time="100ms" />　　　　只有仙家來往處，那許凡人到此間。<break time="100ms" />　　正看完時，見一童兒出，太師問曰：「你師父在洞否？」此童兒答曰：「家師在裏面下棋。」太師曰：「你可通報：商都聞太師相訪。」童兒進泂來，啟老師曰：「商都聞太師相訪。」只見四位道人聽得此言，齊出洞來，大笑曰：「聞兄，那一陳風兒吹你到此？」聞太師一見四人出來，滿面笑容相迎，竟邀至裏面，行禮畢，在蒲團坐下。四位道人曰：「聞兄自那裏來？」太師答曰：「特來進謁。」道人曰：「吾等避跡荒鳥之中，有何見諭，特至此地？」太師曰：「吾受國恩，與先王之托，官居相位，統領朝綱重務。今西岐武王駕下姜尚，乃崑崙門下，仗道欺公，助姬發作反。前差張桂芳領兵征伐，不能取勝。奈因東南又亂，諸侯猖獗，吾欲西征，恐家國空虛，自思無計，愧見道兄。若肯借一臂之力，扶危拯弱，以鋤強暴，實聞仲萬千之幸。」頭一位道人答曰：「聞兄既來，我貧道一往，救援桂芳，大事自然可定。」只見第二位道人曰：「要去四人齊去，難道說王兄為得聞兄，吾等便就不去？」聞太師聽罷大喜。──此乃是四聖，也是「封神榜」上之數：頭一位姓王，名魔；二位姓楊，名森；三位姓高，名友乾；四位姓李，名興霸；是靈霄殿四將。看官：大抵神道原是神仙做，只因根行淺薄，不能成正果朝元，故成神道。──且說王魔曰：「聞兄先回，俺們隨後即至。」聞太師曰：「承道兄大德，求即幸臨，不可羈滯。」王魔曰：「吾把童兒先將坐騎送往岐山，我們即來。」聞太師上了墨麒麟回朝歌。不表。<break time="100ms" />　　且說王魔等四人，一齊駕水遁往朝歌來。怎見得，有詩為證：<break time="100ms" />　　　　五行之內水為先，不用乘舟不駕船，大地乾坤頃刻至，碧遊宮內聖人傳。<break time="100ms" />　　話說四位道人到朝歌，收了水遁進城。朝歌軍民一見，嚇得魂不附體：王魔戴一字巾，穿水合服，面如滿月；楊森蓮子箍，似陀頭打扮，穿皂服，面如鍋底，鬚似朱砂，兩道黃眉；高友乾挽雙狐髻，穿大紅服，面如藍靛，髮似硃砂，上下獠牙；李興霸戴魚尾金冠，穿淡黃服，面如重棗，一部長髯；俱有一丈五六尺長，㨪㨪蕩蕩。眾民看見，伸舌咬指。王魔問百姓曰：「聞太師府在那裏？」有大膽的答曰：「在正南二龍橋就是。」四道人來至相府，太師迎入，施禮畢，傳令：「擺上酒來。」左道之內，俱用葷酒，持齋者少。五位傳杯。次日，聞太師入朝見紂王，言：「臣請得九龍島四位道者，往西岐破武王。」紂王曰：「太師為孤佐國，何不請來相見？」太師領旨。不一時，領四位道人進殿來。紂王一見，魂不附體，好兇惡像貌！道人見紂王曰：「衲子稽首了！」紂王曰：「道者平身。」傳旨：「命太師與朕代禮，顯慶殿陪宴。」太師領旨。紂王回宮。且說五位在殿懽飲。王魔曰：「聞兄，待吾等成了功來，再會酒罷。我們去也。」四位道人離了朝門，太師送出朝歌。太師自回府中。不表。<break time="100ms" />　　且說四位道人駕水遁往西岐山來，霎時到了，落下水光，到張桂芳轅門。探馬報入：「有四位道長至轅門候見。」張桂芳聞報，出營接入中軍。張桂芳、風林參謁。王魔見二將欠身不便，問曰：「聞太師請俺們來助你，你想必著傷？」風林把臂膊被哪吒打傷之事說了一遍。王魔曰：「與吾看一看。……呀！原來是乾坤圈打的。」葫蘆中取一粒丹，口嚼碎了搽上，即時痊癒。桂芳也來求丹，王魔一樣治度。又問：「西岐姜子牙在那裏？」張桂芳曰：「此處離西岐七十里，因兵敗至此。」王魔曰：「快起兵往西岐城去！」彼時張桂芳傳令，一聲砲響，三軍吶喊，殺奔西岐，東門下寨。<break time="100ms" />　　子牙在相府，正議連日張桂芳敗兵之事。探事馬報來：「張桂芳起兵在東門安營。」子牙與眾將官言曰：「張柱芳此來，必求有援兵在營，各要小心。」眾將得令。<break time="100ms" />　　且說王魔在帳中坐下，對張桂芳曰：「你明日出陣前，坐名要姜子牙出來。吾等俱隱在旗旛腳下；待他出來，我們好會他。」楊森曰：「張桂芳、風林，你把這符貼在你的馬鞍鞽上，各有話說。我們的坐騎乃是奇獸；戰馬見了，骨軟筋酥，焉能站立。」二將領命。且說次日，張桂芳全粧甲冑，上馬至城下，坐名只要姜子牙答話。報馬進相府，報：「張桂芳請丞相答話。」子牙不把張桂芳放在心上，料只如此，傳令：「擺五方隊伍出城。」炮聲響亮，城門大開。只見：
    </voice>
</speak>
