<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太乙真人歌罷，孫天君曰：「道兄，你非是見吾此陣之士。」太乙真人笑曰：「道友休誇大口，吾進此陣如入無人之境耳。」孫天君大怒，催鹿仗劍直取。太乙真人用劍相還，未及三五合，孫天君便往陣中去了。太乙真人聽腦後金鐘催響，至陣門，將手往下一指，地現兩朵青蓮，真人腳踏二花，騰騰而入。真人用左手一指，指上放出一道白光，高有一二丈；頂上現有一朵慶雲，旋在空中，護於頂上。孫天君在臺上抓一把黑砂打將下來。其砂方至頂雲，如雲見烈焰一般，自滅無蹤。孫天君大怒，將一斗黑砂往下一潑，其砂飛揚而去，自滅自消。孫天君見此術不應，抽身逃遁，太乙真人忙將九龍神火罩祭於空中，孫天君合該如此，將身罩住。真人雙手一拍，只見現出九條火龍，將罩盤繞，頃刻燒成灰燼，──一道靈魂往封神臺去了。聞太師在老營外，見太乙真人又破了「化血陣」，大叫曰：「太乙真人休回去！吾來了！」只見黃龍真人乘鶴而至，立阻聞太師曰：「大人之語，豈得失信！十陣方纔破六，爾且暫回，明日再會，如今不必這等恃強，雌雄自有分定。」聞太師氣沖斗牛，神目光輝，鬢髮皆豎，回進老營，忙請四陣主入帳，太師泣對四天君曰：「吾受國恩，官居極品，以身報國，理之當然。今日六友遭殃，吾心何忍！四位請回海島，待吾與姜尚決一死戰，誓不俱生！」太師道罷，淚如雨下。四天君曰：「聞兄且自寬慰，此是天數。吾等各有主張。」俱回本陣去了。<break time="100ms" />　　且說燃燈與太乙真人回至蘆篷，默坐不言。子牙打點前後。<break time="100ms" />　　話說聞太師獨自尋思，無計可施，忽然想起峨嵋山羅浮洞趙公明，心下躊躕：「若得此人來，大事庶幾可定。」忙喚吉立、余慶：「好生守營，我上峨嵋山去來。」二人領命。太師隨上黑麒麟，掛金鞭，借風雲，往羅浮洞來。正是：<break time="100ms" />　　　　神風一陣行千里，方顯玄門道術高。<break time="100ms" />霎時到了峨嵋山羅浮洞，下了麒麟，太師觀看其山，真清幽僻淨：鶴鹿紛紜，猿猴來往，洞門前懸掛藤蘿，太師問：「有人否？」少時有一童兒出來，見太師三隻眼，問曰：「老爺那裏來的？」太師曰：「你師父可在麼？」童兒答曰：「在洞裏靜坐。」太師曰：「你說商都聞太師來訪。」童兒進來，見師父報曰：「有聞太師來拜訪。」趙公明聽說，忙出洞迎接，見聞太師大笑曰：「聞道兄，那一陣風吹你到此？你享人間富貴，受用金屋繁華，全不念道門光景，清淡家風！」二人攜手進洞，行禮坐下。聞太師長吁了一聲，未及開言，趙公明問曰：「道兄為何長吁？」聞太師曰：「我聞仲奉詔征西，討伐叛逆，不意崑崙教下姜尚，善能謀謨，助惡者眾，朋黨作奸。屢屢失機，無計可施。不得已，往金鰲島，邀秦完等十友協助，乃擺十絕陣；指望擒獲姜尚，孰知今破其六，反損六位道友，無故遭殃，實為可恨！今日自思，無門可投，忝愧到此，煩兄一往，不知道兄尊意如何？」公明曰：「你當時怎不早來？今日之敗，乃自取之也，既然如此，兄且先回，吾隨後即至。」太師大喜，辭了公明，上騎，借風雲回營，不表。且說趙公明喚門徒陳九公、姚少司：「隨我往西岐去。」兩個門徒領命。公明打點起身，喚童兒：「好生看守洞府，吾去就來。」帶兩個門人，借土遁往西岐。正行之間，忽然下來，是一座高山。正是：<break time="100ms" />　　　　異景奇花觀不盡，分明生就小蓬萊。<break time="100ms" />　　趙公明正看山中景致，猛然山腳下一陣狂風大作，捲起灰塵，分明看時，只見一隻猛虎來了。笑曰：「此去也無坐騎，跨虎登山，正是好事。」只見那虎剪尾搖頭而來，怎見得，有詩為證，詩曰：<break time="100ms" />　　　　咆哮踴躍出深山，幾點英雄汗血斑，利爪如鉤心膽壯，鋼牙似劍勢兇頑。未曾行處風先動，纔作奔騰草自扳，任是獸群應畏服，敢攖威猛等閒間。<break time="100ms" />　　話說趙公明見一黑虎而來，喜不自勝：「正用得著你！」掉步向前，將二指伏虎在地，用絲絛套住虎項，跨在虎背上，把虎頭一拍；用符印一道畫在虎項上。那虎四足就起風雲，霎時間來到成湯營，轅門下虎，眾軍大叫：「虎來了！」陳九公曰：「不妨！乃是家虎，快報與聞太師：趙老爺已至轅門。」太師聞報，忙出營迎迓，二人至中軍帳坐下，有四陣主來相見，共談軍務之事。趙公明曰：「四位道兄，如何擺十絕陣，反損了六位道友？此情真是可恨！」正說間，猛然抬頭，只見子牙蘆篷上弔著趙江，公明問曰：「那篷上弔的是誰？」白天君曰：「道兄，那就是『地烈陣』主趙江。」公明大怒：「豈有此理！三教原來總一般，彼將趙江如此凌辱，吾輩體面目何存！待吾也將他的人拿一個來弔著，看他意下如何！」隨上虎提鞭，聞太師同四陣主出營，看趙公明來會姜子牙。不知勝負如何，且聽下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
