<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十七回<break time="100ms" />　　公明輔佐聞太師
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　異寶雖多莫炫奇，須知盈滿有參差。西山此際多誇勝，狹路應思失意悲。<break time="100ms" />　　　　跨虎有成終屬幻，降龍無術轉當時。堪嗟紂日西山近，無奈匡君欠所思。<break time="100ms" />　　話說趙公明乘虎提鞭，出營來大呼曰：「著姜尚快來見我！」哪吒聽說，報上篷來：「有一跨虎道者，請師叔答話。」燃燈謂子牙曰：「來者乃峨嵋山羅浮洞趙公明是也，你可見機而作。」子牙領命下篷，乘四不相，左右有哪吒、雷震子、黃天化、楊戩、金、木二吒擁護。只見杏黃旗招展，黑虎上坐一道人，怎見得：<break time="100ms" />　　　　天地玄黃修道德，洪荒宇宙煉元神。虎龍嘯聚風雲鼎，烏兔周旋卯酉晨。五遁三除閑戲耍，移山倒海等閑論。掌上曾安天地訣，一雙草履任游巡。五氣朝元真罕事，三花聚頂自長春。峨嵋山下聲名遠，得到羅浮有幾人。<break time="100ms" />　　話說子牙見公明，向他施禮，口稱：「道友是那一座名山？何處洞府？」公明曰：「吾乃峨嵋山羅浮洞趙公明是也。你破吾道友六陣，倚仗你等道術，壞吾六友，心實痛切！又把趙江高弔蘆篷，情俱可恨！姜尚！我知你是玉虛宮門下。我今日下山，必定與你見個高低！」提鞭縱虎來取子牙，子牙仗劍急架忙還。二獸相交。未及數合，公明祭鞭在空中，神光閃灼如電，其實驚人。子牙躲不及，被一鞭打下鞍鞽。哪吒急來，使火尖鎗敵住公明。金吒救回姜子牙。子牙被鞭打傷後心，死了。哪吒使開鎗法，戰未數合，又被公明一鞭打下風火輪來。黃天化看見，催開玉麒麟，使兩柄鎚抵住公明。又飛起雷震子，展開黃金棍，往下打來。楊戩縱馬搖鎗，將趙公明裹在垓心。好殺！只殺得：<break time="100ms" />　　　　天昏地慘無光彩，宇宙渾然黑霧迷。<break time="100ms" />趙公明被三人裹住了。雷震子是上三路，黃天化是中三路，楊戩暗將哮天犬放起，形如白象。怎見得好犬：<break time="100ms" />　　　　仙犬修成號細腰，形如白象勢如梟。銅頭鐵頸難招架，遭遇兇鋒骨亦消。<break time="100ms" />　　話說楊戩暗放哮天犬，趙公明不防備，早被哮天犬一口把頸項咬傷，將袍服扯碎，只得撥虎逃歸進轅門。聞太師見公明失利，慌忙上前慰勞。趙公明曰：「不妨。」忙將葫蘆中仙藥取出搽上，即時痊癒。不表。<break time="100ms" />　　且說子牙被趙公明一鞭打死，抬進相府。武王知子牙打死，忙同文武眾官至相府來看子牙；只見子牙面如白紙，合目不言，不覺點首歎曰：「名利』二字，俱成畫餅！」著實傷悼。正歎之間，報：「廣成子進相府來看子牙。」武王迎接至殿前，武王曰：「道兄，相父已亡，如之奈何？」廣成子曰：「不妨。子牙該有此厄。」叫取水一盞。道人取一粒丹，用手撚開，口撬開，將藥灌下十二重樓。有一個時辰，子牙大叫一聲：「痛殺吾也！」二目睜開，只見武王、廣成子俱站於臥榻之前。子牙方知中傷已死。正欲掙起身來致謝，廣成子搖手曰：「你好生調理，不要妄動。吾去蘆篷照顧，──恐趙公明猖獗。」廣成子至篷上，回了燃燈的話：「已救回子牙還生，且在城內調養。」不表。<break time="100ms" />　　話說趙公明次日上虎，提鞭出營，至篷下，坐名要燃燈答話。哪吒報上篷來。燃燈遂與眾道友排班而出；見公明威風凜凜，眼露兇光，非道者氣象。燃燈打稽首，對趙公明曰：「道兄請了！」公明回答曰：「道兄，你等欺吾教太甚！吾道你知；你道吾見。你聽吾道來：<break time="100ms" />　　　　混沌從來不記年，各將妙道補真全。當時未有星河斗，先有吾黨後有天。<break time="100ms" />道兄，你乃闡教玉虛門下之士；我乃截教門人。你師，我師，總是一師秘授，了道成仙，共為教主。你們把趙江弔在篷上，將吾道藐如灰土。弔他一繩，有你半繩，道理不公。豈不知：<break time="100ms" />　　　　翠竹黃鬚白筍芽，儒冠道履白蓮花。紅花白藕青荷葉，三教原來總一家。」<break time="100ms" />　　燃燈答曰：「趙道兄，當時僉押『封神榜』，你可曾在碧遊宮？」趙公明曰：「吾豈不知！」燃燈曰：「你既知道，你師曾說神中之姓名，三教內俱有彌封無影，死後見明。爾師言得明明白白，道兄今日至此，乃自昧己心，逆天行事，是道兄自取。吾輩逢此劫數，吉兇未知。吾自天皇修成正果，至今難脫紅塵。道兄無束無拘，卻要強爭名利。你且聽我道來：<break time="100ms" />　　　　盤古修來不計年，陰陽二氣在先天。煞中生氣肌膚換，精裏含精性命團。<break time="100ms" />　　　　玉液丹成真道士，六根清淨產胎仙。扭天拗地心難正，徒費工夫落塹淵。」<break time="100ms" />　　趙公明大怒曰：「難道吾不如你，且聽我道來：<break time="100ms" />　　　　能使須彌翻轉過，又將日月逆週旋。後來天地生吾後，有甚玄門道德仙！」<break time="100ms" />趙公明道罷。黃龍真人跨鶴至前，大呼曰：「趙公明，你今日至此，也是『封神榜』上有名的，合該此處盡絕！」公明大怒，舉鞭來取。真人忙將寶劍來迎。鞭劍交加。未及數合，趙公明將縛龍索祭起，把黃龍真人平空拿去。赤精子見拿了黃龍真人，大呼：「趙公明少得無禮！聽吾道來：<break time="100ms" />　　　　會得陽仙物外玄，了然得意自忘筌。應知物外長生路，自有逍遙不老仙。<break time="100ms" />　　　　鉛與汞，產先天，顛倒日月配坤乾。明明指出無生妙，無奈凡心不自捐。」
    </voice>
</speak>
