<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說燃燈與眾門人靜坐，各運元神。陸壓忽然心血來潮，道人不語，搯指一算，早解其意。陸壓曰：「眾位道兄，聞仲已察出原由，今著他二門人去岐山，搶此箭書。箭書搶去，吾等無生。快遣能士報知子牙，須加防備，方保無虞。」燃燈隨遣楊戩、哪吒二人：「速往岐山去報子牙。」哪吒登風火輪先行；楊戩在後。風火輪去而且快，楊戩的馬慢便遲。且說聞太師著趙公明二位徒弟陳九公、姚少司去岐山，搶釘頭七箭書。二人領命，速往岐山來。時已是二更，二人駕著土遁，在空中果見子牙披髮仗劍，步罡踏斗於臺前，書符念咒而發遣，正一拜下去，早被二人往下一坐，抓了箭書，似風雲而去。子牙聽見響，急抬頭看時，案上早不見了箭書。子牙不知何故，自己沉吟，正憂慮之間，忽見哪吒來至。南宮适報入中軍。子牙急令進來。問其原故。哪吒曰：「奉陸壓道者命，說有聞太師遣人來搶箭書，此書若是搶去，一概無生。今著弟子來報，令師叔預先防禦。」子牙聽罷，大驚曰：「方纔吾正行法術，只見一聲響，便不見了箭書，原來如此。你快去搶回來！」哪吒領命，出得營來，登風火輪便起，來趕此書。不表。且說楊戩馬徐徐行至，未及數里，只見一陣風來，甚是古怪。怎見得好風：<break time="100ms" />　　　　嗗㖨㖨如同虎吼，滑喇喇猛獸咆號。揚塵播土逞英豪，攪海翻江華嶽倒。<break time="100ms" />　　　　損林木如同劈砍，響時節花草齊凋。催雲捲霧豈相饒，無影無形真個巧。<break time="100ms" />　　楊戩見其風來得異怪，想必是搶了箭書來。楊戩下馬，忙將土草抓一把，望空中一灑，喝一聲：「疾！」坐在一邊。──正是先天秘術，道妙無窮，保真命之主，而隨時響應。且說陳九公、姚少司二人搶了書來大喜，見前面是老營，落下土遁來。見鄧忠巡外營，忙然報入。二人進營，見聞太師在中軍帳坐定。二人上前回話，太師問曰：「你等搶書一事如何？」二人回曰：「奉命去搶書，姜子牙正行法術，等他拜下去，被弟子坐遁，將書搶回。」太師大喜，問二人：「將書拿上來。」二人將書獻上。太師接書一看，放於袖內，便曰：「你們後邊去回復你師父。」二人轉身往後營正走，只聽得腦後一聲雷響，急回頭不見大營，二人站在空地之上。二人如痴如醉。正疑之間，見一人白馬長鎗，大呼曰：「還吾書來！」陳九公、姚少司大怒，四口劍來取。楊戩鎗大蟒一般。夤夜交兵，只殺得天慘地昏，鎗劍之聲，不能斷絕。正戰之際，只見空中風火輪響，哪吒聽得兵器交加，落下輪來，搖鎗來戰。陳九公、姚少司那裏是楊戩敵手，況又有接戰之人。哪吒奮勇，一鎗把姚少司刺死；楊戩把陳九公脅下一鎗，──二人靈魂俱往封神臺去了。楊戩問哪吒曰：「岐山一事如何？」哪吒曰：「師叔已被搶了書去，著吾來趕。」楊戩曰：「方纔見二人駕土遁，風聲古怪，吾想必是搶了書來；吾隨設一謀，仗武王洪福，把書誆設過來；又得道兄協助，可喜二人俱死。」楊戩與哪吒復往岐山，來見子牙。二人行至岐山，天色已明。有武吉報入營中。子牙正納悶時，只見來報：「楊戩、哪吒來見。」子牙命入中軍，問其搶書一節，楊戩把誆設一事，說與子牙。子牙獎諭楊戩曰：「智勇雙全，奇功萬古！」又諭哪吒：「協助英雄，赤心輔國。」楊戩將書獻與子牙，二人回蘆篷。不表。且說子牙日夜用意隄防，驚心提膽，又恐來搶。<break time="100ms" />　　且說聞太師等搶書回來報喜，等得第二日巳時，不見二人回來；又令辛環去打聽消息。少時辛環來報：「啟太師：陳九公、姚少司不知何故，死在中途。」太師拍案大叫曰：「二人已死，其書必不能返！」搥胸跌足，大哭於中軍。只見二陣主進營，來見太師，見如此悲痛，忙問其故。太師把前事說了一遍，二天君不語，同進後營，來見趙公明。公明鼻息之聲如雷。三位來至榻前，太師垂淚叫曰：「趙道兄！」公明睜目見聞太師來至，就問搶書一事。太師實對公明說曰：「陳九公、姚少司俱死。」趙公明將身坐起，二目圓睜，大呼曰：「罷了！悔吾早不聽吾妹之言，果有喪身之禍！」聞太師只嚇得渾身汗出，無計可施。公明歎曰：「想吾在天皇時得道，修成玉肌仙體，豈知今日遭殃，反被陸壓而死。真是可憐！聞兄，料吾不能再生，今追悔無及！但我死之後，你將金蛟剪連吾袍服包住，用絲絛縛定，我死，必定雲霄諸妹看吾之屍骸。你把金蛟剪連袍服遞與他。吾三位妹妹見吾袍服，如見親兄。」道罷，淚流滿面，猛然一聲大叫曰：「雲霄妹子！悔不用你之言，致有今日之禍！」言罷，不覺哽咽，不能言語。聞太師見趙公明這等苦切，心如刀絞，只氣得怒髮沖冠，鋼牙剉碎。當有「紅水陣」主王變見如此傷心，忙出老營，將「紅水陣」排開，逕至篷下，大呼曰：「玉虛門下誰來會吾『紅水陣也』也？」哪吒、楊戩纔在篷上，回燃燈、陸壓的話，又聽得「紅水陣」開了，燃燈只得領班下篷，眾弟子分開左右。只見王天君乘鹿而來。好凶惡！怎見得，有詩為證，詩曰：<break time="100ms" />　　　　一字青紗頭上蓋，腹內玄機無比賽。「紅水陣」內顯其能，修煉惹下誅身債。
    </voice>
</speak>
