<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　「燧人曾煉火中陰，三昧攢來用意深。烈焰空燒吾秘授，何勞白禮費其心？」<break time="100ms" />　　白天君聽得此言，著心看火內，見陸壓精神百倍，手中托著一個葫蘆。葫蘆內有一線毫光，高三丈有餘；上邊現出一物，長有七寸，有眉有目；眼中兩道白光反罩將下來，釘住了白天君泥丸宮。白天君不覺昏迷，莫知左右。陸壓在火內一躬：「請寶貝轉身！」那寶物在白光頭上一轉，白禮首級早已落下塵埃。──一道靈魂往封神臺上去了。陸壓收了葫蘆，破了「烈焰陣」，方出陣時，只見後面大呼曰：「陸壓休走！吾來也！」「落魂陣」主姚天君跨鹿持鐧，面如黃金，海下紅髯，巨口獠牙，聲如霹靂，如飛電而至。燃燈命子牙曰：「你去喚方相破『落魂陣』走一遭。」子牙急令方相：「你去破『落魂陣』，其功不小。」方相應聲而出，提方天畫戟，飛步出陣曰：「那道人，吾奉將令，特來破你『落魂陣」！」更不答語，一戟就刺。方相身長力大。姚天君招架不住，掩一鐧，望陣內便走。方相耳聞鼓聲，隨後追來。趕進「落魂陣」內，見姚天君已上板臺，把黑砂一把灑將下來。可憐方相那知其中奧妙，大叫一聲，頃刻而絕。──一道靈魂往封神臺去了。姚天君復上鹿出陣。大叫曰：「燃燈道人，你乃名士，為何把一俗子凡夫枉受殺戮？你們可著道德清高之士來會吾此陣。」燃燈命赤精子：「你當去矣。」赤精子領命，提寶劍作歌而來。歌曰：<break time="100ms" />　　　　「何幸今為物外人，都因夙世脫凡塵。了知生死無差別，開了天門妙莫論。<break time="100ms" />　　　　事事事通非事事，神神神徹不神神。目前總是常生理，海角天涯都是春。」<break time="100ms" />　　赤精子歌罷，曰：「姚斌，你前番將姜子牙魂魄拜來，吾二次進你陣中，雖然救出子牙魂魄，今日你又傷方相，殊為可恨。」姚天君曰：「太極圖玄妙也只如此，未免落在吾囊中之物。你玉虛門下神通總高不妙。」赤精子曰：「此是天意，該是如此。你今逢絕地，性命難逃，悔之無及。」姚天君大怒，執鐧就打。赤精子口稱：「善哉！」招架閃躲，未及數合，姚斌便進「落魂陣」去了。赤精子聞後面鐘聲，隨進陣中，這一次乃三次了，豈不知陣中利害，赤精子將頂上用慶雲一朵現出，先護其身；將八卦紫壽仙衣明現其身；光華顯耀，使黑砂不粘其身，自然安妥。姚天君上臺，見赤精子進陣，忙將一斗黑砂往下一潑。赤精子上有慶雲，下有仙衣，黑砂不能侵犯。姚天君大怒，見此術不應，隨欲下臺，復來戰爭。不妨赤精子暗將陰陽鏡望姚斌劈面一㨪。姚天君便撞下臺來。赤精子對東崑崙打稽首曰：「弟子開了殺戒！」提劍取了首級。──姚斌一道靈魂往封神臺去了。赤精子破了「落魂陣」，取回太極圖，送還玄都洞。<break time="100ms" />　　且言聞太師因趙公明如此，心下不樂，懶理軍情，不知二陣主又失了機。太師聞報，破了兩陣，只急得三尸神暴跳，七竅內生煙，頓足歎曰：「不期今日吾累諸友遭此災厄！」忙請二陣主張、王兩位天君。太師泣而言曰：「不幸奉命征討，累諸位道兄受此無辜之災。吾受國恩，理當如此；眾道友卻是為何遭此慘毒，使聞仲心中如何得安！」又見趙公明昏亂，不知軍務，只是睡臥，嘗聞鼻息之聲。古云『神仙不寢』，乃是清淨六根，如何今日六七日只是昏睡！且不說湯營亂紛紛計議不一。且說子牙拜掉了趙公明元神散而不歸，──但神仙以元神為主，遊八極，任逍遙，今一旦被子牙拜去，不覺昏沉，只是要睡。聞太師心下甚是著忙，自思：「趙道兄為何只是睡而不醒，必有凶兆！」聞太師愈覺鬱鬱不樂。且說子牙在岐山拜了半月，趙公明越覺昏沉，睡而不醒人事。太師入內帳，見公明鼻息如雷，用手推而問曰：「道兄，你乃仙體，為何只是酣睡？」公明答曰：「我並不曾睡。」二陣主見公明顛倒，謂太師曰：「聞兄，據我等觀趙道兄光景，不是好事，想有人暗算他的，取金錢一卦，便知何故。」聞太師曰：「此言有理。」便忙排香案，親自拈香，搜求八卦。聞太師大驚曰：「術士陸壓將釘頭七箭書，在西岐山要射殺趙道兄，這事如何處？」王天君曰：「既是陸壓如此，吾輩須往西岐山，搶了他的書來，方能解得此厄。」太師曰：「不可。他既有此意，必有準備，只可暗行，不可明取。若是明取，反為不利。」聞太師入後營，見趙公明，曰：「道兄，你有何說？」公明曰：「聞兄，你有何說？」太師曰：「原來術士陸壓將釘頭七箭書射你。」公明聞得此言，大驚曰：「道兄，我為你下山，你當如何解救我？」聞太師這一會神魂飄蕩，心亂如麻，一時間走頭無路。張天君曰：「不必聞兄著急，今晚命陳九公、姚少司二人借土遁暗往岐山，搶了此書來，大事方纔可定。」太師大喜。正是：<break time="100ms" />　　　　天意已歸真命主，何勞太師暗安排。<break time="100ms" />話說陳九公二位徒弟去搶箭書。不表。
    </voice>
</speak>
