<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　出越赴伍，攙前亂後，言語喧嘩，不遵禁約，此為亂軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其十五<break time="100ms" />　　　　托傷詐病，以避征進，捏故假死，因而逃脫，此為奸軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其十六<break time="100ms" />　　　　主掌錢糧，給賞之時，阿私所親，使士卒結怨，此為弊軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其十七<break time="100ms" />　　　　觀寇不審，探賊不詳，到不言到，多則言少，少則言多，此為誤軍；犯者斬。<break time="100ms" />話說子牙將「斬法牌」掛於帥府，眾將觀之，無不敬謹。<break time="100ms" />　　且說宜生至十四日，入內庭見武王，曰：「請大王明日清晨至相府，請丞相登壇。」武王曰：「拜將之道，如何行禮？」宜生曰：「大王如黃帝拜風后，方成拜將之禮。」武王曰：「卿言正合孤意。」次日乃三月十五日吉辰，武王帶領合朝文武齊至相府前。只聽裏面樂聲響過三番，軍政司令門官：「放砲開門。」只見三聲砲響，相府門開。宜生引道，武王隨後，至銀安殿。軍政司忙稟請元帥陞殿：「有千歲親來拜請元帥登輦。」子牙忙從面道服而出。武王乃欠身言曰：「請元帥登輦。」子牙慌忙謝過，同武王分左右並行至大門。武王欠身打一躬。兩邊扶子牙上輦。宜生請武王親扶鳳尾，連推三步。後人有詩讚子牙末年叨此榮寵，詩曰：<break time="100ms" />　　　　周主今朝列將臺，風雲龍虎四門開。香生滿道衣冠引，紫氣當天御仗來。統領貔貅添瑞彩，安排士馬盡崔嵬。磻溪今日人龍出，八百開基說異才。<break time="100ms" />　　話說子牙排儀仗出城，只見前面七十里俱是大紅旗，直擺到西岐山。西岐百姓，扶老攜幼，俱來觀看。子牙至岐山，將近將臺邊，有一座牌坊上，有一幅對聯：<break time="100ms" />　　　　「三千社稷歸周主，一派華夷屬武王。」<break time="100ms" />話說眾將分道而行。武王至將臺邊一看，只見將臺高聳，甚是嵬峨軒昂。怎見得，但見：<break time="100ms" />　　　　臺高三丈，象按三才。闊二十四丈，按二十四氣。臺有三層：第一層臺中立二十五人，各穿黃衣，手持黃旗，按中央戊己土；東邊立二十五人，各穿青衣，手持青旗，按東方甲乙木；西邊立二十五人，各穿白衣，手持白旗，按西方庚辛金；南邊立二十五人，各穿紅衣，手持紅旗，按南方丙丁火；北方立二十五人，各穿皂衣，手持皂旗，按北方壬癸水。第二層是三百六十五人，手各執大紅旗三百六十五面，按周天三百六十五度。第三層立七十二員牙將，各執劍、戟、抓、鎚，按七十二候。三層之中，各有祭器、祝文。自一層之下，兩邊儀仗，雁翅排列。真是衣冠整肅，劍戟森嚴，從古無兩。<break time="100ms" />　　只見散宜生至鸞輿前，請武王出輿。武王忙下輿。宜生曰：「大王可至元帥前，請元帥下輦。」武王行至輦前，欠身曰：「請元帥下輦。」子牙忙命中軍扶下輦來。宜生引導子牙至臺邊。散宜生贊禮曰：「請元帥面南背北。」散宜生開讀祝文：<break time="100ms" />　　　　　「維大周十有三年，孟春丁卯，朔丙子，西周武王姬發遣上大夫散宜生敢昭告於五岳，四瀆，名山大川之神曰：嗚呼！惟天惠民，惟辟奉天，撫綏眾庶，克底於道。今商王受弗敬上天，降災下民，惟婦言是用，昏棄厥祀弗答，昏棄厥遺王父、母、弟不迪，乃惟四方之多罪，逋逃是崇，是長，是信，是使，是以為大夫卿士，俾暴虐於百姓，以姦宄於商邑。今發夙夜祗懼，若不順天，厥罪惟均。謹擇今日，特拜姜尚為大將軍，恭行天討，伐罪弔民，永清四海。所賴神祇相我眾士，以克厥勳。伏惟尚饗！」話說散宜生讀罷祝文，有周公旦引子牙上第二層臺。周公旦贊禮曰：「請元帥面東背西。」周公旦開讀祝文：<break time="100ms" />　　　　　「維大周十有三年，孟春丁卯，上朔丙子，西周武王姬發遣周公旦敢昭告日，月，星辰，風伯，雨師，歷代聖帝明王之神曰：嗚呼！天有顯道，厥類惟彰。今商王受乃夷居弗事上帝神祗，遺厥先宗廟弗祀，沉湎酒色，淫酗肆虐；惟宮室臺榭是崇，焚炙忠良，刳剔孕婦，以殘害於下民，犧牲粢盛，既於凶盜，乃曰『吾有民有命』，罔懲其侮。皇天震怒，命發誅之。發曷敢有越厥志。自思：欲濟斯民，匪才不克。今特拜姜尚為大將軍，取彼凶殘，殺伐用張。仰賴神祇翊衛啟迪，吐納風雲，噓咈變化，拯救下民，恭行天罰，克定厥勳，於湯有光。伏惟尚饗！」周公旦讀罷祝文。有召公奭引子牙上第三層臺。毛公遂捧武王所賜黃鉞、白旄，祝曰：「自今以後，奉天征討，罰此獨夫，為生民除害，為天下造福，元戎往勗之哉！」子牙跪受黃鉞、白旄，乃令左右執捧。禮官贊禮曰：「請元戎面北，拜受龍章鳳篆。」子牙跪拜。左右歌「中和」之曲，奏「八音」之章，樂聲嘹喨，動徹上下。召公奭開讀祝文：
    </voice>
</speak>
