<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　　「進表丞相臣姜尚。臣聞惟天地萬物父母，惟人萬物之靈。天佑下民，作之君，作之師。惟其克相上帝，寵綏四方，作民父母。今商王受弗敬上天，降災下民，流毒邦國，剝喪元良，賊虐諫輔，狎侮五常，荒怠不敬，沉湎酒色，罪人以族，官人以世；惟官室、臺榭、陂池、侈服以殘害於萬姓；遣厥先宗廟弗祀：播棄黎老，昵比罪人；惟婦言是用，焚炙忠良，刳剔孕婦；崇信姦回，放黜師保；屏棄典刑，因奴正士；殺妻戮子，惟淫酗是圖，作奇技淫巧，以悅婦人；郊社不修，宗廟不享。商罪貫盈，天人共怒。今天下諸侯大會於孟津，興弔民伐罪之師，救生民於水火，乞大王體上天好生之心，孚四海諸侯之念，思天下黎庶之苦，大奮鷹揚，擇日出師，恭行天罰，則社稷幸甚，臣民幸甚！乞賜詳示施行。謹具表以聞。」武王覽畢，沉吟半晌。王曰：「相父此表，雖說紂王無道，為天下共棄，理當征伐；但昔日先王曾有遺言：『切不可以臣伐君。』今日之事，天下後世以孤為口實。況孤有辜先王之言，謂之不孝。縱紂王無道，君也。孤若伐之，謂之不忠。孤與相父共守臣節，以俟紂王改過遷善，不亦善乎。」子牙曰：「老臣怎敢有負先王；但天下諸侯布告中外，訴紂王罪狀，不足以君天下，糾合諸侯，大會孟津，昭暢天威，興弔民伐罪之師，觀政於商，前有東伯侯姜文煥、南伯侯鄂順，北伯侯崇黑虎具文書知會，如那一路諸侯不至者，先問其違抗之罪，次伐無道。老臣恐誤國之事，因此上表，請王定奪，願大王裁之。」武王曰：「既是他三路欲伐成湯，聽他等自為。孤與相父坐守本土，以盡臣節；上不失為臣之禮，下可以守先王之命。不亦美乎？」子牙曰：「惟天為萬物父母，惟人萬物之靈，亶聰明，作元后，元后作民父母。今商王受荼毒生民，如坐水火，罪惡貫盈，皇天震怒，命我先王，大勳未集耳。今大王行弔民伐罪之師，正代天以彰天討，救民於水火。如不順上天，厥罪惟均。」只見上大夫散宜生上前奏曰：「丞相之言乃為國忠謀，大王不可不聽。今天下諸侯大會孟津，大王若不以兵相應，則不足取信於眾人，則眾人不服，必罪我國以助紂為虐。倘移兵加之，那時反不自遺伊戚。況紂王信讒，屢征西土，黎庶遭驚慌之苦，文武有汗馬之勞，今方安寧，又動天下之兵，是禍無已時。以臣愚見，不若依相父之言，統兵大會孟津，與天下諸侯陳兵商郊，觀政於商，俟其自改，則天下生民皆蒙其福，又不失信於諸侯，遺災於西土；上可以盡忠於君，下可以盡孝於先王，可稱萬全之策。乞大王思之。」武王聽得散宜生一番言語，不覺忻悅，乃曰：「大夫之言是也。不知用多少人馬？」宜生奏曰：「大王兵進五關，須當拜丞相為大將軍，付以黃鉞、白旄，總理大權，得專閫外之政，方可便宜行事。」武王曰：「但憑大夫主張；即拜相父為大將軍，得專征伐。」宜生曰：「昔黃帝昔拜風后，須當築臺，拜告皇天、後土、山川、河瀆之神，捧轂，推輪，方成拜將之禮。」武王曰：「凡一應事宜，俱是大夫為之。」武王朝散。宜生又至相府恭賀。百官俱各各忻悅。眾門人個個喜歡。宜生次日至相府對子牙說，令南宮适、辛甲往岐山監造將臺。當時二人至岐山，揀選木植磚石之物，克日興工。也非一日，將臺已完，二將回報子牙，宜生入內庭回武王旨，曰：「臣奉旨監造將臺已完，謹擇良辰，於三月十五日，請大王至金臺，親拜相父。」武王准旨，侯至日行禮。<break time="100ms" />　　且說子牙三月十三日立辛甲為軍政司，先將「斬法紀律牌」挂在帥府，使眾將各宜知悉。辛甲領令，挂出帥府。<break time="100ms" />　　　　掃蕩成湯天寶大元帥姜條約示諭大小眾將知悉：──只見各款開列於後：<break time="100ms" />　　其一<break time="100ms" />　　　　聞鼓不進，聞金不退，舉旗不起，按旗不伏，此為慢軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其二<break time="100ms" />　　　　呼名不應，點視不到，違期不至，動乖紀律，此為欺軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其三<break time="100ms" />　　　　夜傳刁斗，怠而不報，更籌違度，聲號不明，此為懈軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其四<break time="100ms" />　　　　多出怨言，毀謗主將，不聽約束，梗教難治，此為橫軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其五<break time="100ms" />　　　　揚聲笑語，蔑視禁約，曉詈軍門，此為輕軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其六<break time="100ms" />　　　　所用兵器，剋削錢糧，致使弓弩絕弦，箭無羽鏃，劍戟不利，旗幟凋敝，此為貪軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其七<break time="100ms" />　　　　謠言詭語，造捏鬼神，假托夢寐，大肆邪說，鼓惑將士，此為妖軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其八<break time="100ms" />　　　　奸舌利齒，妄為是非，調撥士卒，互相爭鬥，致亂行伍，此為刁軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其九<break time="100ms" />　　　　所到之地，凌侮百姓，逼淫婦女，此為姦軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其十<break time="100ms" />　　　　竊人財物，以為己利，奪人首級，以為己功，此為盜軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其十一<break time="100ms" />　　　　軍中聚眾議事，近帳私探信音，此為探軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其十二<break time="100ms" />　　　　或聞所謀，及聞號令，漏泄於外，使敵人知之，此為背軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其十三<break time="100ms" />　　　　調用之際，結舌不應，低眉俛首，面有難色，此為怯軍；犯者斬。<break time="100ms" />　　其十四
    </voice>
</speak>
