<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十四回<break time="100ms" />　　哼哈二將顯神通
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　二將相逢各有名，青龍關遇定輸贏。五行道術皆堪並，萬劫輪回共此生。黃氣無聲能覆將，白光有影更擒兵。須知妙法無先後，大難來時命自傾。<break time="100ms" />　　話說黃天祿弟兄三人裹住陳奇，忽一鎗正中陳奇右腿。陳奇將坐騎跳出圈子外邊。黃天祿隨後趕來。陳奇雖然腿上有傷，他的道術自在；他把蕩魔杵一舉，只見飛虎兵蜂擁而來，將腹內煉成黃氣噴出，黃天祿滾下鞍鞽，早被飛虎兵撓鉤搭住，生擒活捉去了，進關來見丘引。丘引吩咐，也把黃天祿監禁了。話說黃天爵、黃天祥回營見父，言兄被擒。黃總兵十分不樂，遣官打聽可曾號令。探事官回報：「啟老爺：不曾號令。」話說陳奇腿上有傷，自用丹藥敷搽。只見次日，丘引傷痕痊癒，要來報仇，乃不戴頭盔，頂上戴一金箍，似頭陀樣，貫甲披袍，上馬拎鎗，來奔至周營，坐名要黃天祥決戰。報馬報入營中，天祥便欲出戰。飛虎阻攩不住。天祥上馬提鎗，出營來見丘引，大呼曰：「丘引，今日定要擒你見功！」催開馬，搖手中鎗，直刺丘引。丘引鎗赴面交還。二馬盤旋，雙鎗並舉，大戰在關下。黃天祥這根鎗如風狂雨驟，勢不可當。丘引招架不住，掩一鎗，勒回馬往關前就走。黃天祥不知好歹，隨後趕來。只見丘引頂上長一道白光，光中分開，裏面現出碗大一顆紅珠，在空中滴溜溜只是轉。丘引大呼：「黃天祥，你看吾此寶！」黃天祥不知所以，抬頭看時，不覺神魂飄蕩，一會兒辨不知南北西東，昏昏慘慘，被步下軍卒生擒下馬，繩縛二臂。及至醒時，已被捉住。丘引大喜，掌鼓進關。正是：<break time="100ms" />　　　　可惜年少英雄客，化作南柯夢裏人。<break time="100ms" />　　且說丘引拏住黃天祥進關，陞堂坐下，傳令兩邊：「把黃天祥推來！」眾人將黃天祥推至面前。黃天祥氣沖斗牛，厲聲大呼曰：「丘引，你這逆賊，敢以妖術成功，非大丈夫也！我死不足惜，當報國恩。若姜元帥兵臨，你這匹夫有粉骨碎身之禍！既被你擒，快與我一死！吾定為厲鬼以殺賊！」丘引大怒曰：「你這叛賊，反出語傷人！你箭射╲鐧打╲鎗刺，你心下便自爽然。今日被擒，不自求生，又以惡語狂言辱吾！」天祥睜目大罵：「逆賊！我恨不得鎗穿你肺腑，鐧打碎你天靈，箭射透你心窩，方稱我報國忠心！今不幸被擒，自分一死，何必多言，做出那等的模樣！」丘引大怒，命左右：「先梟了首級，仍風化其屍，掛在城樓上！」少時，哨馬報入周營：「啟老爺：四公子被丘引拏了，梟了首級，把屍骸掛在城樓上，風化其屍，請軍令定奪。」黃飛虎聽報，大叫一聲，跌倒在地。眾將扶起。黃總兵放聲大哭曰：「吾生四子，不能為武王至孟津大會諸侯以立功，今方頭一座關隘，先喪吾三子！」黃飛虎思子，作詩一首以志感，詩曰：<break time="100ms" />　　　　「為國捐軀赴戰場，丹心可並日爭光。幾番未滅強梁寇，左術擒兒年少亡。」<break time="100ms" />　　話說黃總兵見事機如此，忙修告急申文，連夜差使臣往汜水關老營中，見子牙求救。<break time="100ms" />　　使臣在路，也非一日，來至行營。旗門官報入中軍：「啟元帥：黃總兵遣官至轅門等令。」子牙傳令：「令來。」使臣至帳前行禮，將申文呈上。子牙拆開看畢，大驚曰：「可惜鄧九公、黃天祥俱死於非命！著實傷悼。」只見鄧嬋玉哭上帳來：「稟上元帥：末將願去為父報仇。」子牙許之；又點先行官哪吒同往。哪吒大喜，領了將令，星夜往青龍關來。哪吒風火輪來的快，使先行；嬋玉隨營行走。只見哪吒霎時就到青龍關了。正是：<break time="100ms" />　　　　頃刻行千里，須臾至九州。<break time="100ms" />　　話說哪吒至營前。報入中軍：「有先行官哪吒轅門聽令。」黃總兵忙叫：「請來。」哪吒進中軍行體畢，黃總兵曰：「吾奉令分兵至此，不幸子亡兵敗，鄧九公竟被左術喪身，吾在此待罪請援。今先行官至此，吾輩不勝幸甚！」哪吒曰：「小將軍丹心忠義，為國捐軀，青史簡篇，永垂不朽，亦不辜負將軍教養之功。」次日，哪吒上風火輪，提火尖鎗，往關下搦戰。猛見黃天祥之屍，大怒曰：「吾拿住丘引，定以此為例！」大呼：「城上報事官！快傳與丘引，早來洗頸受戮！」報馬報入帥府：「有將請戰。」丘引聽報，自恃己能，依舊是陀頭打扮，竟出關門。看見一人登風火輪而來，大呼曰：「來者莫非是哪吒麼？」哪吒大罵曰：「你這匹夫！黃天祥與你不過敵國之仇，彼此為國，不過梟首；又有何罪，你竟欲風化其屍！我今拏住你，定碎醢汝屍，為天祥泄恨！」把火尖鎗擺動，直取丘引。丘引以鎗急架相還。二馬相交，雙鎗併舉。來往戰二三十合，丘引就走。哪吒趕來，丘引依舊把頭上白氣昇出，現那一顆紅珠出來在空中旋轉。丘引把哪吒當做凡胎肉體，不知他是蓮花化身，便大叫曰：「哪吒！你看吾之寶！」哪吒接頭看見，大笑曰：「無知匹夫！此不過是個紅珠兒，你叫我看他怎我？」丘引大驚：吾得道修成此珠，捉將擒軍，無不效驗，今日哪吒看見，如何不昏於輪下！」心中已著忙，只得勒回馬來又戰；被哪吒用乾坤圈打來，正中丘引肩窩，打的筋斷骨折，伏鞍而逃，敗回關去。哪吒得勝回營，來見黃飛虎。不表。
    </voice>
</speak>
