<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說子牙看罷書，將原書批回：「明日決破此陣。」來使領書，回見呂岳。不表。次日，雲中子在中軍請子牙上帳，用三道符印，──前心一道，後心一道，冠內一道；又將一粒丹藥與子牙揣在懷中。打點停當，只聽得關外砲響，報馬報進營來：「有呂岳在營前搦戰。」子牙上了四不相，武王同眾將諸門下齊至軍前掠陣。真好瘟㾮陣！怎見得，有讚為證，讚曰：<break time="100ms" />　　　殺氣漫空，悲風四起。殺氣漫空，黑暗暗俱是些鬼哭神嚎；悲風四起，昏鄧鄧盡是那雷轟電掣。透心寒，怎禁他冷氣侵人；解骨酥，難當他陰風撲面。遠觀似飛砂走石，近看如霧卷雲騰。瘟疫氣陣陣飛來，水火扇翩翩亂舉。瘟㾮陣內神仙怕，正應姜公百日災。<break time="100ms" />　　話說子牙至陣前曰：「呂岳，你今設此毒陣，與你定決雌雄。只怕你禍至難逃，悔之晚矣。」呂岳忙催開金眼駝，仗劍飛來直取。子牙手中劍急架忙迎。二人戰未及數合，呂岳掩一劍，逕入陣去了。子牙催開四不相，隨後趕進陣來。呂岳上了八卦臺，將一把瘟㾮傘往下一蓋，昏昏黑黑，如紅沙黑霧罩將下來，勢不可當。子牙一手執定杏黃旗架往此傘。可憐！正是：<break time="100ms" />　　　　七死三災扶帝業，萬年千載竟留芳。<break time="100ms" />　　話說呂岳將子牙困於陣中，復出陣前大呼曰：「姜尚已絕於吾陣，叫姬發早早受死！」武王在轅門聞呂岳之言，慌問雲中子曰：「老師，相父若果絕於陣中，真痛殺孤家也！」雲中子曰：「不妨，此是呂岳謬言。子牙有百日之災。」只見後邊哪吒、楊戩、金、木二吒、李靖、韋護、雷震子一齊大呼：「拿這妖道碎屍萬段，以泄我等之恨！」呂岳、陳庚二人向前迎敵，大戰在一處。只殺的陰風颯颯，冷霧迷空。怎見得：<break time="100ms" />　　　　這幾個赤膽忠良名譽大；他兩個要阻周兵心思壞。一低一好兩相持，數位正神同賭賽。降魔杵，來得快，正直無私真寶貝。這一邊哪吒、楊戩善騰挪；那一邊呂岳、陳庚多作怪。刀鎗劍戟往來施，俱是玄門仙器械。今日穿雲關外賭神通，各逞英雄真可愛。一個兇心不息阻周兵；一個要與武王安世界。若爭惡戰豈尋常，地慘天昏無可奈！<break time="100ms" />　　話說眾人把呂岳、陳庚困在垓心，哪吒現出了三首八臂，把乾坤圈祭起，正中陳庚肩窩上。楊戩祭哮天犬，把呂岳頭上咬了一口。二人逕敗進瘟㾮陣去了。眾門人也不趕他，同武王進營。武王不見子牙，心下甚是不樂，問雲中子曰：「相父受困於陣內，幾時方能出來？」雲中子曰：「不過百日之厄，災滿自然無事。」武王大驚曰：「百日無食，焉能再生？」雲中子曰：「大王可記得在紅沙陣內，也是百日，自然無事？古云：『有福之人，千方百計莫能害他。無福之人，遇溝壑也喪性命。』大王不必牽掛。」<break time="100ms" />　　且不講武王納悶在帳內，度日如年，雙眉頻鎖。且說呂岳自困住了子牙，甚是歡喜，每日入陣內三次，用傘上之功，將瘟㾮來毒子牙。可憐子牙全仗崑崙杏黃旗撐住瘟㾮傘，陣內常放金光千百朵，或隱或現，保護其身。話說呂岳進關來，徐芳接住曰：「老師，今將姜尚困於陣內，不知他何日得死？周兵何日得勦？」呂岳曰：「吾自有法取之。」徐芳曰：「如今且把擒獲周將解往朝歌請罪，吾另外再作一本，稱讚老師功德，併請益兵防守。」呂岳曰：「不必言及吾等。你乃紂臣，理當如此；我是道門，又不受他爵綠，言之無用。只是不可把反臣留在關內，隄防不測，這到是緊要事；併請兵協守，再作理會。」徐芳領命，忙忙把四將點名，上了囚車，差方義真押解往朝歌請罪。正是：<break time="100ms" />　　　　指望成功扶帝業，中途自有異人來。<break time="100ms" />　　話說方義真押解四將往潼關來，算只有八十里，不一日就到。且按不下表。<break time="100ms" />　　話說青峰山紫陽洞清虛道德真君閒暇無事，往桃園中來，見楊任在傍，真君曰：「今日正該你去穿雲關以解子牙瘟㾮陣之厄，並釋四將之愆。」楊任曰：「老師，弟子乃文臣出身，非是兵戈之客。」真君笑曰：「這有何難，學之自然得會；不學雖會亦疏。」真君隨入後洞，取出一根鎗，名曰「飛電鎗」，在桃園裏，傳與楊任，有歌為證，歌曰：<break time="100ms" />　　　　君不見：此鎗名號為「飛電」。穿心透骨不尋常，刺虎降龍真可羨。先天鉛汞配雌雄，煉就坎離相眷戀。也能飛，也能戰，變化無窮隨意見。今日與你破瘟㾮，呂岳逢之鮮血濺。<break time="100ms" />　　話說楊任乃是封神榜上之神，自然聰慧，一見真君傳授，須臾即會。真君曰：「我把雲霞獸與你騎。還有一把五火神焰扇，你帶了下山；若進陣中，須是……如此如此，自然破他瘟㾮陣，何愁呂岳不滅耳！還有黃飛虎四將，有難在中途，你先可救他在關內，以為接應；破陣後，裏外夾攻，定然成功。」楊任拜辭師父下山，上了雲霞獸，把頂上角拍了一把，那騎四蹄自然生起雲彩，望空中飛來。正是：<break time="100ms" />　　　　莫道此獸無好處，曾赴蟠桃四五番。
    </voice>
</speak>
