<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十一回<break time="100ms" />　　子牙潼關遇痘神
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　痘疹惡疾勝瘡瘍，不信人間有異力。疱紫毒生追命藥，漿清氣絕索魂湯。<break time="100ms" />　　　　時行戶戶應多難，傳染人人盡著傷。不是武王多福蔭，枉教軍士喪疆場。<break time="100ms" />　　話說呂岳走進陣去，楊任趕進陣來。呂岳上了八卦臺，將瘟㾮傘撐起，往下一罩。楊任把五火扇一搧，那傘化作灰燼，飄揚而去；又連搧了數扇，只見那二十把傘盡成飛灰。當有瘟部神祇李平進陣來，指望勸解呂岳，不要與周兵作難，也是天數該然，恰逢其會，常被楊任一扇子搧來，李平怎能脫逃，可憐！正是：<break time="100ms" />　　　　一點誠心分邪正，反遭一扇喪微軀。<break time="100ms" />　　李平誤被楊任一扇子搧成灰燼。陳庚大怒，罵曰：「何處來的妖人，敢傷我弟！」舉兵刃飛取楊任。楊任把扇子連搧數扇，莫說是陳庚一人，連地都搧紅了。呂岳在八卦臺上見勢頭凶險，捏著避火訣，指望逃走，不知楊任此扇乃五火真性，攢簇而成，豈是五行之火可以趨避。呂岳見火勢愈熾，不能鎮壓，撤身往後便走，被楊任趕上前，連搧數扇，把八卦臺與呂岳俱成灰燼。──三魂俱赴封神臺去了。有詩為證，詩曰：<break time="100ms" />　　　　九龍島內曾修煉，得道多年根未深。今日遭逢神火扇，可知天意滅嗔心。<break time="100ms" />　　話說楊任破了瘟㾮陣，只見子牙在四不相上伏定，手執著杏黃旗，左右金花發現，擁護其身。諸門人看見，齊來攙住。子牙也不言語，面如淡金。只見四不相一躍而起。武王在轅門見武吉背負子牙而來，武王垂淚言曰：「相父不過為國為民，受過苦中之苦！」隨將子牙背至中軍，放在臥榻之上。雲中子用丹藥灌入於子牙口中，送下丹田。少時，子牙睜目，見眾將官立於左右，乃言曰：「有勞列位苦心。」武王大喜曰：「相父且自安心，仔細調理。」子牙在軍中安養了數日，只見雲中子曰：「子牙且自寬心，只有萬仙陣，我等再來助你，今日且奉別。」子牙不敢強留，雲中子回終南山去了。子牙打點取關，只見楊任上前言曰：「前日不才已暗放了四將在內，元帥可作速調遣。」子牙見楊任說有四將在內，須得裏外夾攻，方可取關。子牙傳令，點眾將攻關。<break time="100ms" />　　且說徐芳又見破了瘟㾮陣，左右來報：「方義真已死，四將不知所往。」心下十分著忙。只見門外殺聲振地，鑼鼓齊鳴，喊聲不止，如天崩地塌之狀。徐芳急上關來守禦，只見周兵大勢人馬，四面架起雲梯火砲，攻打甚急。有雷震子大怒，飛在空中，一棍刷在城敵樓上，把敵樓打塌了半邊。徐芳禁持不住，急下城來。雷震子已站於城上。哪吒登起風火輪，也上城來。守城軍士見雷震子這等兇惡，一齊走了。哪吒下城，斬落了鎖鑰，周兵一擁而入。徐芳見周營大勢人馬進關，只得縱馬搖鎗前來抵當，被周營大小眾將把徐芳圍困住當中，彼此混戰。<break time="100ms" />　　且說黃飛虎、南宮适、洪錦、徐蓋聽得關內喊殺，知是周兵成功，四將步行，趕至關前，見周兵已將徐芳圍住，黃飛虎大叫曰：「徐芳休走，吾來也！」徐芳正在著忙之際，又見黃飛虎等四人衝殺前來，不覺吃了一驚，措手不及，被黃飛虎一劍砍來，徐芳望後一閃，那劍竟砍落馬首，把徐芳撞下鞍鞽，被士卒生擒活捉，拿縛關下。眾將收了軍卒，迎姜元帥進關，陞廳坐下，出榜安民畢。有黃飛虎、南宮适等來見子牙。子牙曰：「將軍等身受陷穽之苦，幸皇天庇祐，轉禍為福，此皆將軍等為國忠心，感動天地耳。」眾將在穿雲關安置已定，子牙吩咐：「把徐芳推來。」左右將徐芳擁至階前，徐芳立而不跪。子牙罵曰：「徐芳，你已擒兄已絕手足之情，為臣有失邊疆之責，你有何顏尚敢抗禮？此乃人中之禽獸也！速推出斬首！」眾軍士把徐芳推出斬首，號令在穿雲關。武王設宴與眾將飲酒，犒賞三軍。翌日，子牙傳令起兵。行有八十里，兵至潼關，安營砲響，立下寨棚。子牙陞帳，眾將官參謁畢，商議取關。<break time="100ms" />　　且言潼關主將余化龍有子五人，乃是余達、余兆、余光、余先、余德，惟余德一人在海外出家，不在潼關，連余化龍只有父子五人守此關隘。忽聽關外砲響，探事報知：「周兵抵關下寨。」余化龍謂四子曰：「周兵此來，一路屢屢得勝，今日至此，亦是勁敵，須是要盡一番心力。」四子齊曰：「父親放心，料姜尚有多大本領，不過偶然得勝，諒他可能過得此關！」不言余化龍父子商議，再言子牙次日陞帳，問左右：「誰去取此關見陣一遭？」傍有太鸞應聲曰：「末將願往。」子牙許之。太鸞出營，至關下搦戰。哨馬報入關中。余化龍命長子余達出關。余達領令出關。太鸞見潼關內有一將，銀甲紅袍，真個齊整，滾出關來。怎見得，有讚為證，讚曰：<break time="100ms" />　　　　紫金冠，名束髮；飛鳳額，雉尾插。面如傅粉一般同，大紅袍罩連環甲。獅鸞寶帶現玲瓏，打將鋼鞭如鐵塔。銀合馬跑白雲飛，白銀鎗杵鞍下拉。大紅旗上書金字：潼關首將名余達。<break time="100ms" />　　話說太鸞大呼曰：「潼關來將何名？」余達曰：「吾乃余元帥長子余達是也；久聞姜尚大逆不道，興兵搆怨，不守臣節，干犯朝廷關隘，是自取滅亡耳。」太鸞曰：「吾元帥乃奉天征討，東進五關，弔民伐罪，會合天下諸侯，觀政於商；五關進之有三，爾尚敢拒逆天兵哉。速宜倒戈，免汝一死；若候關破之日，玉石俱焚，追悔何及！」余達大怒，搖鎗直取。太鸞手中刀赴面來迎。二將大戰，二三十合，余達撥馬便走。太鸞隨後趕來。余達聞腦後馬至，掛下鎗，取出撞心杵，回手一杵，正中太鸞臉上。太鸞翻下鞍鞽。可憐為將官的，正是：<break time="100ms" />　　　　禍福隨身於頃刻，翻身落馬項無頭。
    </voice>
</speak>
