<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話說余化龍被哮天犬所傷，余先又打傷肩臂，父子二人呻吟一夜；府中大小俱不能安。不一日，余德回家探父，家將報知：「五爺來了。」余化龍尚自呻吟不已；只見余德走近臥榻之前，見父親如此模樣，急忙請問。余化龍將前事備述一遍。余德曰：「不妨，這是哮天犬所傷。」忙取丹藥，用水敷之，即時痊癒。又用藥調治兄長余先。當日晚景休題。次日，余德出關至周營，只要姜子牙答話。哨馬報入中軍，子牙隨出大營，見一道童，頭挽抓髻，麻鞋道服，仗劍而來。子牙曰：「道者從那裏來？」余德曰：「我乃余化龍第五子余德是也。楊戩用哮天犬咬傷吾父親；哪吒用圈打傷吾兄；今日下山，特為父兄報仇。吾與汝等，共顯胸中道術，以決雌雄。」撒步仗劍，來取子牙。傍有楊戩舞刀忙迎。哪吒提鎗，顯出三首八臂，雷震子、韋護、金吒、木吒、李靖一齊上前迎敵，口稱：「拿此潑道，休得輕放！」眾門人一齊上前，把余德圍在垓心，總有奇術，不能使用。楊戩見余德渾身一團邪氣裹住，知是左道之術，把馬跳出圈子去，取彈弓在手，發出金丸，正中余德。余德大叫一聲，借土遁走了。子牙回營，楊戩見子牙曰：「余德乃左道之士，渾身一團邪氣籠罩，防他暗用妖術。」子牙曰：「吾師有言：『謹防達兆光先德。』莫非就是此余德也？」傍有黃飛虎曰：「前日四將輪戰四日，果然是余達、余兆、余光、余先、余德。」子牙大驚，憂容滿面，雙鎖眉梢，正尋思無計。<break time="100ms" />　　且說余德著傷，敗回關上，進府來，用藥服了；不一時，身體痊癒。余德切齒深恨曰：「我若留你一個，也不是有道之士！」彼時至晚，余德與四兄曰：「你們今夜沐浴淨身，我用一術，使周兵七日內，叫他片甲無存。」四人依其言，各自沐浴更衣。至一更時分，余德取出五個帕來，按青、黃、赤、白、黑顏色，鋪在地下。余德又取出五個小斗兒來，一人拿著一個：「叫你抓著灑，你就灑；叫你把此斗往下潑，你就潑。不用張弓射箭，七日內死他乾乾淨淨。」兄弟五人，俱站在此帕上。余德步罡斗法，用先天一氣，忙將符印祭起。好風！。有詩為證，詩曰：<break time="100ms" />　　　　蕭蕭颯颯竟無蹤，拔樹崩山勢更兇。莫道封夷無用處，藏妖影怪作先鋒。<break time="100ms" />　　話說余德祭起五方雲來至周營，站立空中，將此五斗毒痘四面八方潑灑，至四更方回。不表。<break time="100ms" />　　且說周營眾人俱肉體凡胎，如何經得起，三軍人人發熱，眾將個個不寧。子牙在中軍也自發熱。武王在後殿，自覺身疼。六十萬人馬俱是如此。三日後，一概門人、眾將，渾身上下俱長出顆粒，莫能動履；營中煙火斷絕。止得哪吒乃蓮花化身，不逢此厄；楊戩知道余德是左道之人，故此夜間不在營中，各自運度；因此上不曾侵染。只見過了五六日，子牙渾身上下俱是黑的。此痘形按五方：青、黃、赤、白、黑。哪吒與楊戩曰：「今番又是那年呂岳之故事。」楊戩曰：「呂岳伐西岐，還有城郭可依；如今不過行營寨柵，如何抵攩。倘潼關余家父子衝殺過來，如何濟事！」二人心下甚是焦悶。<break time="100ms" />　　且說余化龍父子六人在潼關城上來看，周營煙火全無，空立旗旛寨柵，余達曰：「乘周營諸將有難，吾等領兵下關，一齊殺出，只此一陣成功，卻不為美！」余德曰：「長兄，不必勞師動眾，他自然盡絕，也使傍人知我等玅法無邊。──不動聲色，令周兵六十萬餘人自然滅絕。」父子五人齊曰：「妙哉！妙哉！」──看官：此正是武王有福，不然，若依余達之言，則周營兵將死無噍類。正是：<break time="100ms" />　　　　洪福已扶仁聖主，徒令余德逞奇謀。<break time="100ms" />　　話說楊戩見子牙看看病勢危急，心下著慌，與哪吒共議曰：「師叔如此狼狽，呼吸俱難，如之奈何。」話猶未了，只見半空中黃龍真人跨鶴而來。楊戩、哪吒迎接黃龍真人至中軍坐下，真人曰：「楊戩，你師父可曾來？」楊戩答曰：「不曾來。」真人曰：「他原說先來，如今該會萬仙陣了。」話未絕時，又聽得玉鼎真人自空中來至。楊戩迎迓，拜罷；玉鼎真人起身，入內營來看子牙，見子牙如此模樣，真人點頭歎曰：「雖是帝王之師，好容易！正是你：<break time="100ms" />　　　　七死三災今已滿，清名留在簡篇中。」<break time="100ms" />　　玉鼎真人歎息不已，隨命楊戩：「你再在火雲洞走一遭。」楊戩領命，借著土遁往火雲洞而來，如風雲一樣。看看來至山腳下，好山，真無限的景致，有奇花馥馥，異香依依。怎見得，有賦為證，賦曰：<break time="100ms" />　　　　勢連天界，名號火雲。青青翠翠的喬松，龍鱗重疊；猗猗挺挺的秀竹，鳳尾交加；蒙蒙茸茸的碧草，龍鬚柔軟；古古怪怪的古樹，鹿角丫叉。亂石堆山，似大大小小的伏虎；老藤掛樹，似灣灣曲曲的騰蛇。丹壁上更有些分分明明的金碧影；低澗中只見那香香馥馥的瑞蓮華。洞府中鎖著那氤氤氳氳的霧靄；青巒上籠著爛爛熳熳的煙霞。對對彩鸞鳴，渾似那咿咿啞啞的律呂；雙雙丹鳳嘯，恍疑是嘹嘹喨喨的笙笳。碧水跳珠，點點滴滴從玉女盤中泄出；虹霓流彩，閃閃灼灼自蒼龍嶺上飛斜。真個是：福地無如仙境好，火雲仙府勝玄都。<break time="100ms" />　　話說楊戩看罷景致，不敢擅入；少時，見一水火童子出來，楊戩上前稽首曰：「敢煩師兄借傳一語，楊戩求見。」童子認得楊戩，忙回禮曰：「師兄少待。」童子回言畢，進洞府來：「啟老爺：外面有楊戩求見。」伏義聖人曰：「著他進來。」那童子復至外面：「楊戩進見。」楊戩至蒲團前，倒身下拜：「弟子楊戩願老爺聖壽無疆！」拜罷，將書呈上。伏羲展玩，書曰：
    </voice>
</speak>
