<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　慈航歌罷，金光仙躍身而出，大呼曰：「慈航道人，你口出大言，肆行無忌，好個『今日已完收四象』，只怕你死於目前！不要走，正要拿你！」仗手中劍飛來直取。慈航道人手中劍急架忙迎。未及三合，金光仙便入四象陣去了。慈航趕入陣中。金光仙將四象陣符印發開，內有無窮法寶，來治慈航道人。正是：<break time="100ms" />　　　　四象陣遇金毛犼，潮音洞裏聽談經。<break time="100ms" />　　話說慈航道人見四象陣中變化無窮，忙將頭上一拍，有一朵慶雲籠罩，蓋住頂上，聽得一聲雷響，現出一位化身，怎見得：<break time="100ms" />　　　　面如傅粉，三首六臂。二目中火光焰裏見金龍；兩耳內朵朵金蓮生瑞彩。足踏金鰲，靄靄祥雲千萬道；手中托杵，巍巍紫氣徹青霄。三寶如意擎在手，長毫光燦燦；楊柳在肘後，有瑞氣騰騰。正是：普陀妙法甚莊嚴，方顯慈航道行。<break time="100ms" />　　且說金光仙看見闡教內門人這等化身，自歎曰：「真好一個玉虛門下，果然氣宇不同！」欲待逃回，早已被慈航道人祭起三寶玉如意，命黃巾力士：「把此物拿去篷下，聽候發落。」少時，力士平空把金光仙拿至蘆篷下。南極仙翁在篷下等候，忽見空中丟下金光仙來，南極仙翁見金光仙跌下篷來，遵老子命令，將金光仙頸上連拍幾下：「這業障還不速現原形，更待何時！」金光仙情知不能脫逃，就地一滾，現出原形，乃是一隻金毛犼。仙翁至蘆篷回覆法旨。元始吩咐：「也與他頸上掛一牌，書金光仙名諱，就與慈航為坐騎。」仙翁一一如命施為。慈航騎了，復出陣前。──此乃是三大師收伏獅、象、犼；後興釋門，成於佛教，為文殊、普賢、觀音，是三位大士；此是後話，表過不提。<break time="100ms" />　　且說通天教主見如此光景，心中大怒，方欲仗劍前來，以決雌雄，忽聽得後面一門人大呼曰：「老師不要動怒，吾來也！」通天教主觀之，是龜靈聖母，身穿大紅八卦衣，仗手中寶劍，作歌而來，歌曰：<break time="100ms" />　　　　「炎帝修成大道通，胸藏萬象妙無窮。碧遊宮內傳真訣，特向紅塵西破戎。」<break time="100ms" />　　只見龜靈聖母欲來拿廣成子報仇，這壁廂有懼留孫迎上前來曰：「那業障慢來！」老子、元始、準提道人三位教主是慧眼，看見龜靈聖母行相，元始笑曰：「二位道兄，似這樣東西，如何也要成正果，真個好笑！」──你道他知何出身，有讚為證：<break time="100ms" />　　　　根源出處號幫泥，水底增光獨顯威。世隱能知天地性，靈惺偏曉鬼神機。藏身一縮無頭尾，展足能行即自飛。蒼頡造字須成體，卜筮先知伴伏羲。穿萍透荇千般俏，戲水翻波把浪吹。條條金線穿成甲，點點裝成玳瑁齊，九宮八卦生成定，散碎鋪遮緣羽衣。生來好勇龍王幸，死後還駝三教碑。要知此物名何姓，炎帝得道母烏龜。<break time="100ms" />　　且說龜靈聖母仗劍出來，與懼留孫大戰，未及三五合，急祭起日月珠打來。懼留孫不識此寶，不敢招架，轉身往西敗走。通天教主大呼曰：「速將懼留孫拿來！」龜靈聖母飛趕前來。懼留孫──乃是西方有緣之客，久後入於釋教，大闡佛法，興於西漢。──正往西上逃走，只見迎頭來了一人，頭挽雙髻，身穿水合道服，徐徐而來，讓過懼留孫，阻住龜靈聖母，大呼曰：「不要趕吾道友。你既修成人體，理當守分安居，如何肆志亂行，作此業障。若不聽吾之言，那時追悔何及！你可速回，吾乃西方教主，大展沙門，今來特遇有緣，非是無端惹事。正是：<break time="100ms" />　　　　若是有緣當早會，同上西方極樂天。」<break time="100ms" />　　龜靈聖母大呼曰：「你是西方客，當守你巢穴，如何敢在此妖言亂語，惑吾清聽！」也不及交手，急祭日月珠劈面打來。接引道人指上放一白毫光，光上生一朵青蓮，托住此珠。西方教主曰：「青蓮托此物，眾生那得知。」龜靈聖母原非根深行滿之輩，不知進退，依舊用此珠打來。接引道人曰：「既到此間，也免不得行此紅塵之事；非是我不慈悲，乃是氣數使然，我也難為自主。我且將此寶祭起，看他如何。」西方教主將念珠祭起，龜靈聖母一見，躲身不及，那念珠落下，正打在龜靈聖母背上，壓倒在地，現出原身，乃是一個大龜，只見壓得頭足齊出。懼留孫方欲仗劍斬之，西方教主急止之曰：「道友不可殺他，若動此念，轉劫難完，相報不已。」教主呼：「童子在那裏？」西方教主言未畢，只見一童走至面前，西方教主曰：「我同此位道友去會有緣之客；你可將此畜收之。」接引道人同懼留孫赴蘆篷來。不表。<break time="100ms" />　　且說西方白蓮童子將一小小包兒打開，欲收龜靈聖母，不意走出一件好東西，甚是利害，聲音細細，映日飛來。怎見得，有詩為證：<break time="100ms" />　　　　聲若轟雷嘴若針，穿衾度幔更難禁。貪餐血食侵人體，畏避煙燻集茂林。炎熱愈威偏聒噪，寒風纔動便無情。龜靈聖母因逢劫，難免群鋒若聚簪。<break time="100ms" />　　話說白蓮童子打開包裹，放出蚊蟲，那蚊蟲聞得血腥氣，俱來叮在龜靈聖母頭足之上，及至趕打，如何趕得徹，未曾趕得這裏，那裏又宿滿了。不一時，把龜靈聖母吸成空殼。白蓮童子急至收時，他也自四散飛去，一翅飛往西方，把十二品蓮臺食了三品。──後來西方教主破了萬仙陣回來，方能收住，已是少了三品蓮臺，追悔無及。正是：<break time="100ms" />　　　　九品蓮臺登彼岸，千年之後有沙門。<break time="100ms" />不表蚊蟲之事。
    </voice>
</speak>
