<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十六回<break time="100ms" />　　子牙發柬擒妲己
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　從來巧笑號傾城，狐媚君王浪用情。嬝娜腰肢催命劍，輕盈體態引魂兵。<break time="100ms" />　　　　雉雞有意能歌月，玉石無心解鼓聲。斷送殷湯成個事，依然都帶血痕薨。<break time="100ms" />　　話說武王是仁德之君，一時那裏想起「鼓進金止」之意。只見眾將聽的鼓響，各要爭先，鎗刀劍戟，鞭鐧抓鎚，鉤鐮鉞斧，拐子流星，一齊上前，將紂王裹在垓心。魯仁傑對雷鵾、雷鵬曰：「『主憂臣辱』，吾等正於此時盡忠報國，捨一死以決雌雄，豈得令反臣揚威逞武哉！」雷鵾曰：「兄言是也。吾等當捨死以報先帝。」三將縱馬殺進重圍。怎見得紂王大戰天下諸侯，有讚為證，讚曰：<break time="100ms" />　　　　殺氣迷空鎖地，煙塵障嶺漫山。擺列諸侯八百，一時地覆天翻。花腔鼓擂如雷震，御林軍展動旗旛。眾門人猶如猛虎，殷紂王漸漸摧殘。這也是天下遭逢殺運，午門外撼動天關。眾諸侯各分方位，滿空中劍戟如攢。東伯侯姜文煥施威仗勇；南伯侯鄂順抖擻如彪。北伯侯崇應鸞橫拖雪刃；武王下南宮适似猛虎爭餐。正東上青旛下，眾諸侯猶如靛染；正西上白旛下，驍勇將恍若冰岩。正南上紅旛下，眾門徒渾如火塊；正北上皂旛下，牙門將恰似烏漫。這紂王神威天縱；魯仁傑一點心丹。雷鵾右遮左架；雷鵬右護左攔。眾諸侯齊動手那分上下；殷紂王共三員將前後胡戡。頂上砍。這兵器似颼颼冰塊；脅下剌，那劍鎗如蟒龍齊翻。只聽得叮叮噹噹響亮，乒乒乓乓循環。鞭來打，鐧來敲，斧來劈，劍來剁，左左右右吸人魂；勾開鞭，撥去鐧，逼去斧，架開劍，上上下下心驚顫。正是那紂王力如三春茂草，越戰越有精神；眾諸侯怒發，恍似轟雷，喊殺聲聞斗柄。紂王初時節精神足備，次後來氣力難撐。為社稷何必貪生，好功名焉能惜命！存亡只在今朝，死生就此目下。殷紂王畢竟勇猛，眾諸侯終欠調停。喝聲：「著！」將官落馬；叫聲：「中！」翻下鞍鞽。紂王刀擺似飛龍，砍將傷軍如雪片，劈諸侯如同兒戲，斬大將鬼哭神驚。當此時惱了哪吒殿下，那楊戩怒氣沖沖，大喝道：「紂王不要逃走！等我來與你見個雌雄！」可憐見：驚天動地哭聲悲，嚎山泣嶺三軍淚。英雄為國盡亡軀，血水滔滔紅滿地。馬撞人死口難開，將劈三軍無躲避。只殺的：哀聲小校亂奔馳，破鼓折鎗都拋棄。多少良才帶血回，無數軍兵拖傷去。紂王膽戰將心驚，雷鵾、雷鵬無主意。這是：君王無道喪家邦，謀臣枉用千條計。這一陣只殺得：雪消春水世無雙，風捲殘紅鋪滿地。<break time="100ms" />　　話說紂王被眾諸侯圍在垓心，全然不懼，使發了手中刀，一聲響，將南伯侯一刀揮於馬下。魯仁傑鎗挑林善。惱了哪吒，登開風火輪，大喝曰：「不得猖獗，吾來也！」傍有楊戩、雷震子、韋護、金、木二吒一齊大叫曰：「今日大會天下諸侯，難道我等不如他們！」齊殺至重圍。楊戩刀劈了雷鵾；哪吒祭起乾坤圈，把魯仁傑打下鞍鞽，喪了性命。雷震子一棍結果雷鵬。東伯侯姜文煥見哪吒眾人立功，將刀放下，取鞭在手，照紂王打來。紂王及至看時，鞭已來得太急，閃不及，早已打中後背，幾乎落馬，逃回午門。眾諸侯吶一聲喊，齊追至午門。只見午門緊閉，眾諸侯方回。子牙鳴金收兵，陞帳坐下。眾諸侯來見子牙。子牙查點大小將官，損了二十六員。又見南伯侯鄂順被紂王所害，姜文煥等著實傷悼。武王對眾諸侯曰：「今日這場惡戰，大失君臣名分，姜君侯又傷主上一鞭，使孤心下甚是不忍。」姜文煥曰：「大王言之差矣！紂王殘虐，人神共怒，便殺之於市曹，猶不足盡其辜，大王又何必為彼惜哉！」<break time="100ms" />　　話說紂王被姜文煥一鞭打傷後背，敗回午門，至九間殿坐下，低首不言，自己沉吟歎曰：「悔不聽忠諫之言，果有今日之辱！可惜魯仁傑、雷鵾兄弟皆遭此難！」傍有中大夫飛廉、惡來奏曰：「今陛下神威天縱，雖於千萬人之中，猶能刀劈數名反臣。只是誤被姜文煥鞭傷陛下龍體，只須保養數日，再來會戰，必定勝其反叛也。古云：『吉人天相。』『勝負乃兵家之常』，陛下又何須過慮？」紂王曰：「忠良已盡，文武蕭條；朕已著傷，何能再舉，又有何顏與彼爭衡哉？」隨卸甲冑入內宮。不表。<break time="100ms" />　　且說飛廉謂惡來曰：「兵困午門，內無應兵，外無救援，眼見旦夕必休；吾輩何以處之？倘或兵進皇城。『荊出失火，玉石俱焚。』可惜百萬家資，竟被他人所有！」惡來笑曰：「長兄此言竟不知時務！凡為丈夫者，當見機而作。眼見紂王做不得事業，退不得天下諸侯，亡在旦夕；我和你乘機棄紂歸周，原不失了自己富貴。況武王仁德，姜子牙英明，他見我等歸周，必不加罪。如此方是上著。」飛廉曰：「賢弟此言使我如夢中喚醒。只是還有一件，以我愚意，俟他攻破皇城之日，我和你入內庭，將傳國符璽盜出，藏隱於家，待諸侯議定，吾想繼湯者必周，等武王入內庭，吾等方去朝見，獻此國璽玉符。武王必定以我們係忠心為國，欣然不疑，必加以爵祿。此不是一舉兩得？」惡來又曰：「即後世必以我等為知機，而不失『良禽擇木，賢臣擇主』之智。」二人言罷大笑，自謂得計。正是：<break time="100ms" />　　　　痴心妄想居周室，斬首西岐謝將臺。<break time="100ms" />話說飛廉與惡來共議棄紂歸周，不表。
    </voice>
</speak>
