<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說紂王入內宮，有妲己、胡喜媚、王貴人三個前來接駕。紂王一見三人，不覺心頭酸楚，語言悲咽，對妲己曰：「朕每以姬發、姜尚小視，不曾著心料理，豈知彼糾合天下諸侯，會兵於此。今日朕親與姜尚會兵，勢孤莫敵。雖然斬了他數員反臣，到被姜文煥這廝鞭傷後背，致魯仁傑陣亡，雷鵾兄弟死節。朕靜坐自思，料此不能久守，亡在旦夕。想成湯傳位二十八世，今一旦有失，朕將何面目見先帝於在天之也！朕已追悔無及，只三位美人與朕久處，一旦分離，朕心不忍，為之奈何？倘武王兵入內庭，朕豈肯為彼所擄！朕當先期自盡。但朕絕之後，卿等必歸姬發。只朕與卿等一番恩愛，竟如此結局，言之痛心！」道罷，淚如雨下。三妖聞紂王之言，齊齊跪下，泣對紂王曰：「妾等蒙陛下眷愛，鏤心刻骨，沒世難忘。今不幸遭此離亂，陛下欲捨妾身何往？」紂王泣曰：「朕恐被姜尚所擄，有辱我萬乘之尊。朕今別你三人，自有去向。」妲己俯伏紂王膝上，泣曰：「妾聽陛下之言，心如刀割。陛下何遽忍捨妾等而他往耶？」隨扯住紂王袍服，淚流遍面，柔聲嬌語，哭在一處，甚難割捨。紂王亦無可奈何，遂命左右治酒，與三美人共飲作別。紂王把盞，作詩一首，歌之以勸酒，詩曰：<break time="100ms" />　　　　「憶昔歌舞在鹿臺，孰知姜尚會兵來。分飛鸞鳳惟今日，再會鴛鴦已隔垓。<break time="100ms" />　　　　烈士盡隨煙焰滅，賢臣方際運弘開。一杯別酒心如醉，醒後滄桑變幾回。」<break time="100ms" />　　話說紂王作詩畢，遂連飲數杯。妲己又奉一盞為壽。紂王曰：「此酒甚是難飲，真所謂不能下咽者也！」妲己曰：「陛下且省愁煩。妾身生長將門，昔日曾學刀馬，頗能廝殺。況妹妹喜媚與王貴人善知道術，皆通戰法。陛下放心，今晚看妾等三人一陣成功，解陛下之憂悶耳。」紂王聞言大悅：「若是御妻果能破賊，真百世之功，朕又何憂也！」妲己又奉紂王數盃，乃與喜媚、王貴人結束停當，議定今晚去劫周營。紂王見三人甲冑整齊，心中大喜，只看今晚成功。不表。<break time="100ms" />　　且說子牙在營中籌算：「甲子屆期，紂王當滅。」心中大喜，不曾著意，就未曾提防三妖來劫營，故此幾乎失利。只見將至二更，只聽得半空中風響。怎見得，有賦為證，賦曰：<break time="100ms" />　　　　冷冷颼颼，驚人清況。颯颯蕭蕭，沙揚塵障。透壁穿窗，尋波逐浪。聚怪藏妖，興魔伏魎。也會去助虎張威，會去從龍俯仰。起初時，都是些悠悠蕩蕩淅零聲；次後來，卻盡是滂滂湃湃呼吼響。且休言摧殘月裏婆羅；盡道是刮倒人間叢莽。推開了積霧重雲，吹折了蘭橈畫漿。蒼松翠竹盡遭殃，朱閣丹樓俱掃蕩。這一陣風只吹得鬼哭與神驚，八百諸侯俱膽喪。<break time="100ms" />　　話說妲己與胡喜媚等三人俱全裝甲冑，甚是停當。妲己用雙刀，胡喜媚用兩口寶劍，王貴人用一口繡鸞刀，俱乘桃花馬；發一聲響，殺入周營。各駕妖風，播土揚塵，飛砂走石，衝進周營內來。只見周營中軍士，咫尺間不分南北，那辨東西，守營小校盡奔馳，巡邏將士皆束手。真個是：層圍木柵撞得東倒西歪，鐵騎連車衝得七橫八豎。驚動了大小眾將，急報子牙。子牙忙起身出帳觀看，只見一派妖風怪霧，滾將進來。子牙忙傳令：「命眾門人齊去，將妖怪獲來！」哪吒聽得，急登風火輪，搖火尖鎗；楊戩縱馬，使三尖刀；雷震子使黃金棍；韋護用降魔杵；李靖搖方天戟；金、木二吒用四口寶劍，齊殺出中軍帳來，迎敵三妖。只見三妖全身甲冑，橫衝直撞，左右廝殺。楊戩大呼曰：「好業障！不要猖獗，敢來此自送死也！」哪吒登輪，奪勇當先；七位門人將三妖圍在垓心。子牙在中軍用五雷正法鎮壓邪氛，把手一放，半空中一聲霹靂，只震得三妖膽戰心寒。三妖見來的勢頭不好，俱是道術之士，料難取勝，不敢戀戰，借一陣怪風，連人帶馬衝出周營，往午門逃回。三妖自二更入周營，只至四更方纔逃回來，也傷了些士卒。不表。<break time="100ms" />　　且說紂王在午門外看三妃今夜劫營成功，洗目以待。忽見三妃來至，紂王問曰：「三卿劫營，勝負如何？」妲己曰：「姜子牙俱有準備，故此不能成功，幾乎被他眾門人困於垓心，險不能見陛下也。」紂王聞言大驚，低首不言，進了午門，上了大殿，紂王不覺淚下曰：「不期天意喪吾，莫可救解。」妲己亦泣曰：「妾身指望今日成功，平定反臣而安社稷，不料天心不順，力不能支，如之奈何！」紂王曰：「朕已知天意難回，非人力可解，從今與你三人一別，各自投生，免使彼此牽絆。」把袍袖一擺，逕往摘星樓去了。三妖也慰留不住。後人有詩歎之，詩曰：<break time="100ms" />　　　　大廈將傾止一莖，尚思劫寨破周兵。孰知天意歸真主，猶向三妖訴別情。<break time="100ms" />　　話說三妖見紂王自往摘星樓去了，妲己謂二妖曰：「今日紂王此去，必尋自盡，只我等數年來把成湯一個天下送得乾乾淨淨，如今我們卻往那裏去好？」九頭雉雞精曰：「我等只好迷惑紂王，其他皆不聽也。此時無處可棲，不若還歸軒轅墳去，依然自家巢穴，尚可安身，再為之計。」玉石琵琶精曰：「姐姐之言甚善。」三妖共議還歸舊巢。不表。
    </voice>
</speak>
