<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○○回<break time="100ms" />　　武王封列國諸侯
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　周室開基立帝圖，分茅列土報功殊。制田世祿惟三等，品爵官人樹五途。<break time="100ms" />　　　　鐵券金書藏石室，高牙大纛擁銅符。從今藩鎮如星布，倡化宣猷萬姓蘇。<break time="100ms" />　　話說子牙傳令，命斬飛廉、惡來，只見左右旗門官將二人推至轅門外，斬首號令，回報子牙。子牙斬了兩個佞臣，復進封神臺，拍案大呼曰：「清福神柏鑑何在？快領飛廉、惡來魂魄至壇前受封！」不一時，只見清福神用旛引飛廉、惡來至壇下，跪聽宣讀敕命。但見二魂俯伏壇下，悽切不勝。子牙曰：「今奉太上元始敕命：爾飛廉、惡來，生前甘心奸佞，簧惑主聰，敗國亡君，偷生苟免；只知盜寶以榮身，孰意法網無疏漏，既正明刑，當有幽錄。此皆爾等自受之愆，亦是運逢之劫。特敕封爾為冰消瓦解之神。雖為惡煞，爾宜克修厥職，毋得再肆凶鋒。汝其欽此！」飛廉、惡來聽罷封號，叩首謝恩，出壇去了。子牙封罷神下壇，率領百官回西岐。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　天理循環若轉車，有成有敗更無差。往來消長應堪笑，反覆興衰若可嗟。<break time="100ms" />　　　　夏桀南巢風裏燭，商辛焚死浪中花。古今弔伐皆如此，惟有忠魂傍日斜。<break time="100ms" />　　話說子牙回岐州，進了都城，入相府安息。眾官俱回私宅。一夕晚景已過。<break time="100ms" />　　次日早朝，武王登殿，真是有道天子，朝儀自是不同。所謂香霧橫空，瑞煙縹緲，旭日圍黃，慶雲舒彩。只聽得玉佩叮噹，眾官袍袖舞清風，蛇龍弄影，四圍御帳迎曉日。靜鞭三響整朝班，文武嵩呼稱萬歲。怎見得早朝美景，後唐人有詩，單道早朝好處：<break time="100ms" />　　　　絳幘雞入報曉籌，尚衣方進翠雲裘。九天閶闔開宮殿，萬國衣冠拜冕旒。<break time="100ms" />　　　　日色纔臨仙掌動，香煙欲傍袞龍浮。朝罷須裁五色詔，珮聲歸到鳳池頭。<break time="100ms" />　　話說武王陞殿，只見當駕官傳旨：「有事出班啟奏，無事捲簾散朝。」言還未畢，班中有姜子牙出班上殿，俯伏稱臣。武王曰：「相父有何奏章見朕？」子牙奏曰：「老臣昨日奉師命將忠臣良將與不道之仙、奸佞之輩，俱依劫運，遵玉敕一一封定神位，皆各分執掌，受享禋祀，護國祐民，掌風調雨順之權，職福善禍淫之柄。自今以往，永保澄清，無復勞陛下宸慮。但天下諸侯與隨行征戰功臣、名山洞府門人，曾親冒矢石，俱有血戰之功。今天下底定，宜分茅列土，封之以爵祿，使子孫世食其土，以昭崇德報功之義。其親王子孫，亦當封樹藩屏，以壯王室。昔上古三皇、五帝之後，亦宜分封土地，以報其立極之功。此皆陛下首先之務，當亟行之，不可一刻緩者。」武王曰：「朕有此心久矣。只因相父封神未竣，故少俟之耳。今相父既回，一聽相父行之。」武王方纔言罷，只見李靖、楊戩等出班奏曰：「臣等原係山谷野人；奉師法旨下山，克襄劫運，戡定禍亂。今已太平，臣等理宜歸山，以覆師命。凡紅塵富貴、功名、爵祿，亦非臣等之所甘心者也。今日特陛辭皇上。望陛下敕臣等歸山，真莫大之洪恩也！」武王曰：「朕蒙卿等旋乾轉坤之力，浴日補天之才，戡禍亂於永清，闢宇宙而再朗，其有功於社稷生民，真無涯際；雖家禋戶祀，尚不足以報其勞，豈驟捨朕而歸山也？朕何忍焉！」李靖等曰：「陛下仁恩厚德，臣等沐之久矣。但臣等恬淡性成，山野素志，況師命難以抗違，天心豈敢故逆。乞陛下憐而赦之，臣等不勝幸甚！」武王見李靖等堅執要去，不肯少留，不勝傷感，乃曰：「昔日從朕，始事征伐之時，其忠臣義士，雲屯雨集；不意中道有死於王事、歿於征戰者，不知凡幾，今僅存者甚是殘落，朕已不勝今昔之感。今卿方際太平，當與朕共享康寧之福；卿等又堅請歸山，朕欲強留，恐違素志，今勉從卿請，心甚戚然。俟明日，朕率百官親至南郊餞別，少盡數年從事之情。」李靖等謝恩平身，眾官無不悽惻。子牙聽得七人告辭歸山，也不勝慘戚。俱各散朝。一宿晚景不題。次日，光祿寺典膳官預先至南郊，整治下九龍飾席，一色齊備。只見眾文武百官與李靖等先至南郊候駕；惟姜子牙在朝內伺侯武王御駕同行。話說武王陞殿，傳旨：「排鑾駕出城。」子牙隨後。一路上香煙載道，瑞彩繽紛，士民歡悅，俱來看大子與眾人、仙餞別。真是哄動一城居民，齊集郊外。只見武王來至南郊，眾文武百官上前接駕畢，李靖等復上前叩謝曰：「臣等有何德能，敢勞陛下御駕親臨賜宴，使臣等不勝感激。」武王用手挽住，慰之曰：「今日卿等歸山，乃方外神仙，朕與卿已無君臣之屬，卿等幸無過謙。今日當痛飲盡醉，使朕不知卿之去方可耳。不然，朕心何以為情哉？」李靖等頓首稱謝不已。須臾，當駕官報：「酒已齊備。」武王命左右奏樂，各官俱依次就位。武王上坐。只見簫韻迭奏，君臣懽飲，把盞輪盃，真是暢快。說甚麼炮鳳烹龍，味窮水陸。君臣飲罷多時，只見李靖等出席謝宴告辭，武王亦起身執手，再三勸慰，又飲數盃。李靖等苦苦告別，武王知不可留，不覺淚下。李靖等慰之曰：「陛下當善保天和，則臣等不勝慶幸。俟他日再圖相晤可也。」武王不得已，方肯放行。李靖等拜別武王及文武官員；子牙不忍分離，又送了一程，各灑淚而別。──後來李靖、金吒、木吒、哪吒、楊戩、韋護、雷震子，此七人俱是肉身成聖。後人有詩讚之，詩曰：<break time="100ms" />　　　　別駕歸山避世囂，閑將丹灶自焚燒。修成羽翼超三界，煉就陰陽越九霄。<break time="100ms" />　　　　兩耳怕聞金紫貴，一身離卻是非朝。逍遙不問人間事，任爾滄桑化海潮。
    </voice>
</speak>
