<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二卷<break time="100ms" />　　仗佛力求男得女　格天心變女成男
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />
　　夢兆從來貴反詳，夢凶得吉理之常。<break time="100ms" />
　　卻更有時明說與，不須寤後攪思腸。<break time="100ms" />
　　話說世上人做夢一事，其理甚不可解，為甚麼好好的睡了去，就會見張見李，與他說起話、做起事來？那做張做李的人，若說不是鬼神，渺渺茫茫之中，那裡生出這許多形象？若說果是鬼神，那夢卻盡有不驗的，為甚麼鬼神這等沒正經，等人睡去就來纏擾？或是醉人以酒，或是迷人以色，或是誘人以財，或是動人以氣，不但睡時攪人的精神，還到醒時費人的思索，究竟一些效驗也沒有，這是甚麼原故？要曉得鬼神原不騙人，是人自己騙自己。夢中的人，也有是鬼神變來的，也有是自己魂魄變來的。若是鬼神變來的，善則報之以吉，惡則報之以凶。<break time="100ms" />
　　或者凶反報之以吉，要轉他為惡之心；吉反報之以凶，在勵他為善之志。這樣的夢，後來自然會應了。<break time="100ms" />
　　若是自己魂魄變來的，他就不論你事之邪正，理之是非，一味只是阿其所好。你若所好在酒，他就變做劉伶、杜康，攜酒來與你吃；你若所好在色，他就變作西施、毛嬙，獻色來與你淫；你若所重在財，他就變做陶朱、猗頓，送銀子來與你用；你若所重在氣，他就變做孟賁、烏獲，拿力氣來與你爭。這叫做日之所思，夜之所夢，自己騙自己的，後來那裡會應？我如今且說一個驗也驗得巧的，一個不驗也不驗得巧的，做個開場道末，以起說夢之端。<break time="100ms" />
　　當初有個皮匠，一貧徹骨，終日在家堂香火面前燒香禮拜道：「弟子窮到這個地步，一時怎麼財主得來？你就保佑我生意亨通，每日也不過替人上兩雙鞋子，打幾個掌頭，有甚麼大進益？只除非保佑我掘到一窖銀子，方才會發積。就不敢指望上萬上千，便是幾百、幾十兩的橫財也見賜一注，不枉弟子哀告之誠。」終日說來說去，只是這幾句話。忽一夜就做起夢來，有一個人問他道：「聞得你要掘窖，可是真的麼？」皮匠道：「是真的。」那人道：「如今某處地方有一個窖在那裡，你何不去掘了來？」皮匠道：「底下有多少數目？」那人道：「不要問數目，只還你一世用他不盡就是了。」<break time="100ms" />
　　皮匠醒來，不勝之喜，知道是家堂香火見他禱告志誠，曉得那裡有藏，教他去起的了。等得到天明，就去辦了三牲，請了紙馬，走到夢中所說的地方，祭了土地，方才動土。<break time="100ms" />
　　掘下去不上二尺，果然有一個蒲包。捆得結結實實，皮匠道：「是了，既然應了夢，決不止一包。如今不但幾十幾百，連上千上萬都有了。」及至提起來，一包之下，並無他物，那包又是不重的。皮匠的高興先掃去一半了。再拿來解開一看，卻是一蒲包的豬鬃。<break time="100ms" />
　　皮匠大駭，欲待丟去，又思量道：「豬鬃是我做皮匠的本錢，怎好暴棄天物。」就拿回去穿線縫，後來果然一世用他不盡。這或者是因他自生妄想，魂魄要阿其所好，信口教他去起窖，偶然撞著的；又或者是神道因他聒絮得厭煩，有意設這個巧法，將來回覆他的，總不可知。這一個是不驗的巧處了。<break time="100ms" />
　　如今卻說那驗得巧的。杭州西湖上有個於墳，是少保於忠肅公的祠墓。凡人到此求夢，再沒有一個不奇驗的。<break time="100ms" />
　　每到科舉年，他的祠堂竟做了個大歇店，清晨去等的才有牀，午前去的就在地下打鋪，午後去的，連屋角頭也沒得蹲身，只好在階簷底下、亂草叢中打幾個瞌睡而已。<break time="100ms" />
　　那一年有同寓的三個舉子，一齊去祈夢，分做三處宿歇。<break time="100ms" />
　　次日得了夢兆回來，各有憂懼之色，你問我不說，我問你不言。<break time="100ms" />
　　直到晚間吃夜飯，居停主人道：「列位相公各得何夢？」<break time="100ms" />
　　三個都攢眉蹙額道：「夢兆甚是不祥。」主人道：「夢凶得吉，從來之常，只要詳得好。你且說來，待我詳詳看。」內中有一個道：「我夢見於忠肅公親手遞個象棋與我，我拿來一看，上面是個『卒』字，所以甚是憂慮。卒者死也，我今年不中也罷了，難道還要死不成？」那二人聽見，都大驚大駭起來，這個道：「我也是這個夢，一些不差。」那個又道：「我也是這個夢，一些不差。」三人愁做一堆，起先去祈夢，原是為功名；如今功名都不想，大家要求性命了。<break time="100ms" />
　　主人想了一會道：「這樣的夢，須得某道人詳，才解得出，我們一時解他不來。」三人都道：「那道人住在那裡？」主人道：「就在我這對門，只有一河之隔。他平素極會詳夢，你們明日去問他，他自然有絕妙的解法。」三人道：「既在對門，何須到明日，今晚便去問他就是了。」主人道：「雖隔一河，無橋可度，兩邊路上俱有柵門，此時都已鎖了，須是明日才得相見。」三人之中有兩個性緩的，有一個性急的，性緩的竟要等到明日了，那性急的道：「這河裡水也不深，今晚便等我涉過水去，央他詳一詳，少不得我吉凶就是你們的禍福了，省得大家睡不著。」說完，就脫了衣服，獨自一個走過水去，敲開道人的門，把三人一樣的夢說與他詳。<break time="100ms" />
　　道人道：「這等夜靜更深，柵門鎖了，相公從那裡過來的？」
    </voice>
</speak>
