<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　只是菜園雖小，也有一塊地方，不知道錢財落在那一棵菜根下面。又想個計較出來，等他出門做事將要轉來的時節，自己先到園中等候，看了進來那一刻，眼光落在那一處，就知道這主錢財埋在那一處了，連這一把鋤頭還不消用第二下，割開一寸地皮，就可以和盤托出了。<break time="100ms" />
　　果然用了此法，把他注目之處看在眼中。知道丈夫一分家私，牆洞裡漏去一半，泥孔裡漏去一半。還虧得土地有靈，替他守住泥孔，漏得下來，不曾漏得出去；不像壁公壁婆，不會看守牆洞，一邊收得進來，一邊就放出去也。<break time="100ms" />
　　雲娘把這無影的弊端盡皆察出，也可謂巧到極處，能到至處了。若把別個婦人，一面看出來，一面就要做出來，巴不得早取一刻，早得一刻的用處，那裡還肯容忍？他卻不然，心上思量道：「這注錢財雖是我丈夫的故物，如今取了出來，依舊交還原主，有甚麼損傷陰騭？只是那個家人，也費了三年心血趲積起來，如今不知不覺被人偷掘了去，教他何以為情？況且我掘起來，就不與他說明，他也知道是我。口便不敢怨帳，心上豈有不恨之理；既有怨恨之心，未必不起逃走之念；即使不敢逃走，也要離心離德起來，要他盡心竭力幫助我做人家，斷斷不能夠了。還要想個妙法，取了他的銀子來，又不使他怨恨我；不但不怨恨，還要使他盡心竭力幫助我做人家；這才叫做聰明，這樣的聰明方才有些用處。若還只顧財物，不結人心，就合著《四書》『財聚則民散』，有了死寶，沒了活寶，所得不償所失，這樣聰明反是敗家子具也。」躊躇了幾日，將到滿月之期，只見那些討債的人絡繹不絕。<break time="100ms" />
　　討到後面，見沒得還他，竟扯住顧有成羞辱起來，說：「你娶妻子，與別人何干？要我們代出聘金，幫貼酒水，難道生出來的兒子，肯叫我們父親不成？」雲娘聽了這些話，氣憤不過，把丈夫叫進去道：「你既沒有銀子，為甚麼做這般險事？如今這些債負有得還他，沒得還他？不妨直對我說。」顧有成滿面羞慚，沒有一句回覆。那個管事的家人立在旁邊，替他答應道：「這些債負是沒有抵償的。當初聽了媒人的話，說娘子妝奩極厚，壓箱的銀子儘夠還人，所以做了這樁險事。如今有得還沒得還，只問娘子就是了。<break time="100ms" />
　　雲娘聽見這句話，笑了一笑，想了一想，就對家人道：「這等你出去回他，說我妝奩雖小，還債的東西也還略有幾件，只是要待滿月之後，才肯開箱。如今到滿月之期，也不多幾日了，叫他請回，竟到彼時一取，決不少他一釐就是。」家人依了這些話，出去回覆眾人，眾人欣然而去。顧有成聽見雲娘的話說得硬浪，只說果有銀子帶來，等雲娘不在房中，偷了他的鑰匙，把箱籠開來一看，只見箱中之物，都是些破衣舊襖，殘針斷線，莫說銀子沒有一釐，就是值錢的首飾，像樣的衣服，也沒有一件。<break time="100ms" />
　　顧有成看過之後，依舊替他鎖好，就害怕起來。正要打點問他，只見雲娘吩咐家人，叫他明日去喚賣婆，說有值錢的首飾、像樣的衣服多送些來，我要換要買；又吩咐那些丫鬟，叫他去請尼姑道婆，說要修齋禮懺，超度亡靈。<break time="100ms" />
　　那些丫鬟奴僕一齊回覆他道：「家中的飯米只夠明日一頓早粥，午飯就沒有了。先要發些銀子出來，辦下明日的糧草，才好出去請人。」雲娘道：「不消你們掛念，我這個家主婆是慣炊無米飯的，只消幾塊濕柴，一鍋白水，就可以煮出飯來，何須用米？你們不信，明日就試一試，還你轉來的時節，決有飯就是了。」眾人不信，只說他講笑話。<break time="100ms" />
　　到了第二日，把家中餘剩的米盡數下鍋，煮了一頓早粥，大家吃了，去請三姑六婆，竟像敗家婦人的舉動。眾人去後，又尋些事做，把丈夫也打發出門，竟像要辟去眾人，好燒丹煉石，省得被人厭壞的一般。<break time="100ms" />
　　顧有成原是個混沌之人，到了此時，一發混沌起來，竟不知他葫蘆裡面賣的甚麼怪藥。就不往別處走動，只在大門外面立了半日，等丫鬟奴僕轉來，與他一同進去，丫鬟奴僕把三姑六婆的話，各人回覆一遍，都說明日就來。<break time="100ms" />
　　雲娘對眾人道：「你們去了半日，肚中饑了，午飯已煮熟多時，快些去吃，省得說我不會當家，定要等米來做飯。」顧有成隨了丫鬟奴僕走到灶前，只見揭開鍋蓋，果然有一鍋好飯，煮得噴香。只是飯煮得早，人來得遲，覺得太熟了些，盛在碗中，有些餈軟之意。顧有成與丫鬟奴僕大家呆了半響，方才走散。<break time="100ms" />
　　及至到了第二日，那些尼姑道婆一齊走到。雲娘相見過了，對他說道：「輪回因果之事，我往常再不信的。如今看起來，果然不是虛話。自從我進門之後，夜夜夢見前面的大娘，說他生前不會當家，聽人哄騙，把丈夫一分好家私平空敗盡。如今死在陰司，被公婆懊恨不過，告訴閻王，要罰他變豬變狗。他無可奈何，夜夜來求告我，要我做些功果超度一超度。故此借重列位師父，念些經懺與他，等他早生早化。只是家中柴米欠缺，銀錢短少，只好備些齋供，經錢等項，卻是沒有的。求列位師父，只當修福一般，念平日相與之情，替他懺悔一懺悔。」<break time="100ms" />
　　那些尼姑道婆，終日在他家走動，死者的銀錢不知騙過多少，如今聽了這句話，都害怕起來。思想被人欺騙的，尚且如此；欺騙別人的，還不知如何報應。巴不得懺悔別人，又替自己懺悔，省得死者發極，要告訴閻王，扳出自己來，未必不捉生替死。
    </voice>
</speak>
