<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　眾人正在觀釁之際，忽然聞得這件新聞，大家哄然起來道：「難道小尤就有這等癡情？老許就有這等奇福？偏要割斷他那種癡情，享不成這段奇福。」故此寫公呈公首起來。做頭的就是尤瑞郎的緊鄰，把瑞郎放在荷包裡，不許別人剪綹的那位朋友。當時季芳看了朱臂，進去對瑞郎說了。瑞娘驚得神魂俱喪，還要求差人延挨一日，好鑽條門路，然後赴審。那差人知道官府盛怒之下，不可遲延，即刻就拘到府前，伺候升堂，竟帶過去。<break time="100ms" />
　　太守把棋子一拍道：「你是何等之人，把良家子弟閹割做了太監？一定是要謀反了！」季芳道：「生員與尤瑞郎相處是真，但閹割之事，生員全不知道，是他自己做的。」太守道：「他為甚麼自己就閹割起來？」季芳道：「這個原故生員不知道，就知道也不便自講，求太宗師審他自己就是。」太守就叫瑞郎上去，問道：「你這閹割之事，是他動手的，是你自己動手的？」瑞郎道：「自己動手的。」太守道：「你為甚麼自己閹割起來？」瑞郎道：「小的父親年老，債負甚多，二母的棺柩暴露未葬，虧許秀才捐出重資，助我作了許多大事；後來父親養老送終，總虧他一人獨任。小的感他大恩，無以為報，所以情願閹割了，服事他終身的。」<break time="100ms" />
　　太守大怒道：「豈有此理！你要報恩，那一處報不得，做起這樣事來？身體髮膚，受之父母，怎麼為無恥私情，把人道廢去？豈不聞『不孝有三，無後為大』麼？我且先打你個不孝！」就丟下四根籤來，皂隸拖下去，正要替他扯褲，忽然有上千人擁上堂來，喧嚷不住。福建的土音，官府聽不出，太守只說審屈了事，眾人鼓噪起來，嚇得張惶無措。<break time="100ms" />
　　你道是甚麼原故？只因尤瑞郎的美豚，是人人羨慕的，這一日看審的人將有數千，一半是學中朋友。聽見要打尤瑞郎，大家挨擠上去，爭看美豚。皂隸見是學中秀才，不好阻礙，所以直擁上堂，把太守嚇得張惶無措。<break time="100ms" />
　　太守細問書吏，方才曉得這個情由。皂隸待眾人止了喧嘩，立定身子，方才把瑞郎的褲子扯開，果然露出一件至寶。只見：<break time="100ms" />
　　嫩如新藕，媚若嬌花。光膩無滓，好像剝去殼的雞蛋；溫柔有縫，又像焙出甑的壽桃。就是吹一口，彈半下，尚且要皮破血流；莫道受屈棒，忍官刑，熬得不珠殘玉碎。皂隸也喜南風，縱使硬起心腸，只怕也下不得那雙毒手；清官也好門子，雖一時怒翻面孔，看見了也難禁一點婆心。<break time="100ms" />
　　太守看見這樣粉嫩的肌膚，料想吃不得棒起。欲待饒了，又因看的人多，不好意思，皂隸拿了竹板，只管沿沿摸摸，再不忍打下去。挨了一會，不見官府說饒，只得擎起竹板。<break time="100ms" />
　　方才吆喝一聲，只見季芳拼命跑上去，伏在瑞郎身上道：「這都是生員害他，情願替打。」起先眾人在旁邊賞鑒之時，個個都道：「便宜了老許。」那種醋意，還是暗中摸索；此時見他伏將上去，分明是當面驕人了，怎禁得眾人不發極起來？<break time="100ms" />
　　就一齊鼓掌嘩噪起來道：「公堂上不是幹龍陽的所在，這種光景看不得！」太守正在怒極之時，又見眾人嘩噪，就立起身來道：「你在本府面前尚且如此，則平日無恥可知。我少不得要申文學道，革你的前程，就先打後革也無礙！」說完，連簽連筒推下去。<break time="100ms" />
　　皂隸把瑞郎放起，拽倒季芳，取頭號竹板，狠命的砍。瑞郎跪在旁邊亂喊，又當磕頭，又當撞頭，季芳打一下，他撞一下，打到三十板上，季芳的腿也爛了，瑞郎的頭也碎了，太守才叫放起，一齊押出去討保。<break time="100ms" />
　　眾人見打了季芳，又革去前程，大家才消了醋塊，歡然散了。太守移文申黜之後，也便從輕發落，不曾問那閹割良民的罪。<break time="100ms" />
　　季芳打了回來，氣成一病，懨懨不起。瑞郎焚香告天，割股相救，也只是醫他不轉。還怕季芳為他受辱亡身，臨終要埋怨，誰想易簀之際，反捏住瑞郎的手道：「我累你失身絕後，死有餘辜。你千萬不要怨悵。還有兩件事叮囑你，你須要牢記在心。」瑞郎道：「那兩樁事？」季芳道：「眾人一來為愛你，二來為妒我，所以構此大難。我死之後，他們個個要起不良之心，你須要遠避他方，藏身斂跡，替我守節終身，這是第一樁事。我讀了半世的書，不能發達，止生一子，又不曾教得成人，煩你替我用心訓誨，若得成名，我在九泉也瞑目，這是第二樁事。」說完，眼淚也沒有，乾哭了一場，竟奄然長逝了。<break time="100ms" />
　　瑞郎哭得眼中流血，心內成灰，欲待以身殉葬，又念四歲孤兒無人撫養，只得收了眼淚，備辦棺衾。<break time="100ms" />
　　自從死別之日，就發誓吃了長齋，帶著個四歲孩子，還是認做兒子的好，認做兄弟的好？況且作孽的男子處處都有，這裡尚南風，焉知別處不尚南風？萬一到了一個去處，又招災惹禍起來，怎麼了得？畢竟要妝做女子，才不出頭露面，可以完節終身。只是做了女子，又有兩樁不便，一來路上不便行走，二來到了地方，難做生意。<break time="100ms" />
　　躊躇幾日，忽然想起有個母舅，叫做王肖江，沒兒沒女，止得一身，不如教他引領，一來路上有伴，二來到了地頭，好尋生計。算計定了，就請王肖江來商量。<break time="100ms" />
　　肖江聽見，喜之不勝道：「漳州原是我祖籍，不如搬到漳州去。你只說丈夫死了，不願改嫁，這個兒子，是前母生的，一同隨了舅公過活。這等講來，任他南風北風，都吹你不動了。」
    </voice>
</speak>
