<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五回<break time="100ms" />　　日宜園九月牡丹開
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　平安兩字值錢多，分外奇求做甚麼。<break time="100ms" />
　　日看庭前生瑞草，總然好事不如無。<break time="100ms" />
　　話說河南彰德府安陽縣，有一個秀才，姓劉名玉，髮妻袁氏，乃元宵所生，喚名元娘。夫妻二人如魚似水，享用著撥天家事，果是奴僕成行，牛羊成隊，說不盡金玉滿堂。後邊一個花園，也是天上有，地下無的，名曰日宜園。那一日沒有花開！真個言：<break time="100ms" />
　　四時有不謝之花，八節有長春之草。<break time="100ms" />
　　各樣各花，都不說起。單說他家牡丹花，比別家不同，況河南專有好種。一到季春，牡丹盛開，他便請了親朋鄰友賞玩，吟詩作賦，好不有趣，其時三月初旬，牡丹比往年又盛了幾分。劉玉先與元娘置酒慶賞，但見馥郁非常，盆旋翔舞，如喜若狂。劉玉道：「莫非花神至？」元娘見說，把酒澆奠拜下：「花神有靈，秋間再發。」劉玉笑道：「那有一年兩放的花？」元娘道：「豈不聞，武後借春三日？那也是秋天，百花爭放，牡丹先開，封他為花王。豈不是一年兩次開花！」劉玉道：「他是一朝武後，故此靈驗。」元娘道：「自古誠則靈，我一念至誠，倘然靈起來，也未可知」。那花爍爍的動了幾動，元娘道：「你看，豈非花神有靈。又沒有風，這般擺動。」劉玉看見，也自驚起來，連忙將酒拜奠。正是：<break time="100ms" />
　　傾國恣容別，多開富貴家。<break time="100ms" />
　　臨軒一賞後，輕薄萬千花。夫妻賞後次日，遂請眾親鄰朋友看花酌酒，作賦吟詩，不可盡述。略誦一詞，以紀其勝：<break time="100ms" />
　　東風勸酒，憐國色於洞房；季月殿春，冠花曹於上苑。溶溶玉露，薄勻障日之顏；冉冉天香，細染裁雲之袖。立處眾芳，寂寞開時比屋；豪奢奢翠，擎來細羅制就。花如解語，亢使城中。縱是無情，也能腸斷。池上邀來賓客，庭前看則兒孫。楊氏肉屏，誰敢驕其富貴，鄧家金穴，莫惜買乎陽春。亦有錦檻滿移，銀瓶高種。含情合德，浴當壺寇盆中；半醉玉環，立在沈香亭下。芳心慣能醒酒，秀色真可療飢。既喜檀紅冶女，看殘紫陌；復憐粉白高人，留伴黃昏。生何必洛陽之都，數樹僅容繫馬，歌不減清平之調，千杯任許脫訛。願求羽士還丹，俾花不老。更擁麗人修譜，與月俱新。浮羅山上，休招過去之魂；日宜園中，已約秋來重秀。<break time="100ms" />
　　劉玉看罷大笑：「昨日山妻，正望秋來再發。今朝親友，也邀此際芳菲，花果有靈，何妨再艷。」眾人道：「若是秋來正開，我輩當做花來與主人答席。」大家痛飲而散。<break time="100ms" />
　　足足盛了十日，餘外雖有殘紅，不能如極盛的時節那般香艷了。過了牡丹，又見新荷貼水，湛湛長起，香聞十里。有詩為證：<break time="100ms" />
　　詠荷葉<break time="100ms" />
　　魚戲銀塘潤，龜巢翠蓋園。<break time="100ms" />
　　鴛鴦偏受賜，深處作雙眠。<break time="100ms" />
　　詠荷花<break time="100ms" />
　　深紅出水蓮，一把藕絲牽。<break time="100ms" />
　　結作青蓮子，心中苦更堅。<break time="100ms" />
　　那夏天已過，秋色來臨。繞見桂蕊飄香，又有東籬結綵。這秋色雖不能如春天百花爛漫，然而亦不減於春也。夫妻二人閑步，往從牡丹臺走過，劉玉道：「秋色已到，牡丹不開了。」元娘道：「祇好取笑而已。」<break time="100ms" />
　　世間那有此事。偶爾上前一看，夫妻二人大驚道：「奇了！莫非眼花，為何花都將笑了。」元娘道：「難道我二人俱眼花不成。」喚些使女們來看，祇見來了幾個使女，都驚道：「果是花將開放。」喜得劉玉夫妻雙雙拜下道：「花神，你如此有靈有信，我劉玉夫妻好生僥倖也。」吩咐小使點起香燭，置酒果拜禱了一番。便道：「春間賞花的親友許我說，如秋問開花，他們置酒作東。待花盛了，不免寫著傳帖，約他們來看。」元娘道：「這是奇事。若有小人來要看，不可阻當，以見花神有靈。」劉玉道：「有理。」到了次日，那花又綻了些。劉玉夫妻，早早梳洗，將香燭酒果，又來拜祝。如此五日，看那花盛將起來了，劉玉寫下傳帖，索那些親友作東。祇說要他的東道誰知是真。大家一齊驚異，遂各各置酒請看。劉玉未免吟詩作賦起來，錄其集唐一首，以紀其事。<break time="100ms" />
　　落盡春紅殿眾芳，（高適）<break time="100ms" />
　　秋來又復見花王。（朱然）<break time="100ms" />
　　黃花自此無顏色，（問朋）<break time="100ms" />
　　丹桂從今不敢香。（王士）<break time="100ms" />
　　羅鄴有詩誇魏紫，（那經）<break time="100ms" />
　　淵明無酒對姚黃。（章士）<break time="100ms" />
　　歌中滿地爭歡顏，（羅鄧）<break time="100ms" />
　　爛醉佳人錦瑟傍。（杜甫）<break time="100ms" />
　　一賞之後，喧傳出去。滿城士民男婦，那一個不到日宜園中一看，便各鄉紳，亦聞奇異，都有歌詠相贈。一日之間，真有數萬眼目，若遠若近，車馬絡繹不絕。園中那裏捱得過，元娘女伴並來的內容，都在花臺左邊廂樓上賞玩。劉玉親友正好黃昏時候懸燈百盞，於花棚之下，照耀如同白日。夜夜五更方散，亦是一場異趣。
    </voice>
</speak>
