<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　梅花吐秀，羌笛傳香。此時倦客登樓，何處鄰人邀笛。悲從氣出，寧知失志之流，巧作龍嗚，縱是從羌而起。蕭條楊柳，早已驚秋。歷亂梅花，非同寄遠。而寂寥清商之節，纖妙綠水之音。河內故人，賦成懷遠。平陽逆旅，奏是思歸。猿臂引而猿吟，鶴脛次而鶴唳。岳陽樓上，春心飛滿洞庭；揚子津頭，別淚多如江水。況玉釵敲斷，鐵馬嘶殘。思婦瑣窗，恨計程之未到；征人沙磧，願托夢以相求。便是一聲，已堪腸斷。那禁三弄，更入花來。故雖郭氏長生，魂隨東女。石家宋偉，怨切趙王。為寂寂之歌，作鳴鳴之調。城精猶能有意，山鬼詎獨無情。豈若名利不關，麥隴騎歸日暮。歲時作樂，杏花叫徹天明；信口無腔，未涉採菱延露。橫吹相和，不離野曲林歌。非驚多愁少睡之人，何有感慨悲歌之淚！<break time="100ms" />
　　寫罷看了一回。花仙拿了一杯茶來，送與小姐。折了梅花賦，遞與花仙：「不可與宜春這丫頭看見。」花仙接了，道：「曉得。」<break time="100ms" />
　　且說柏青，到次日天未明，就假做看梅花，就去看樓窗子。一日走上幾十次。到晚又同了王卞，將晚酒擺在花樓上吃，將笛又吹上幾回。這晚，花仙伏侍小姐在下邊吃晚飯，故不曾開窗嗅他。柏青吹了一個黃昏，不見動靜，進房睡了。次日又去，不住的走。<break time="100ms" />
　　其日王老夫人著孩兒往娘舅家探望，王卞到書房，別了柏青道：「小弟探親，恐今日不回，有失奉陪。」柏青道：「請便。」王卞去了，柏青倒快活起來。未到晚，老夫人打點晚飯出來，王化接了擺下。柏青道：「可擺在梅花樹下，待我對花而飲，不然沒興。」王化祇得掇了桌兒，擺在樹下。他便自飲自篩，自吹自樂。天色晚了，花仙又上樓伏侍。聽見笛響，他走到後邊，把窗開了一看，祇見柏青一人坐著吹蕭。花仙道：「聞這王公子，年過二十，尚無妻室。想因孤枕難熬，前晚嗅壞了他。故夜夜在此著魔，待我再咳嗽一聲，看他怎麼。」便嗽了一聲。柏青抬頭看見小姐，在窗前嗽響，大了膽，朝著作一個深揖。花仙故意將手招他。柏青看著這樣高樓，如何可上？心上急了，連忙去把花樓梯子，重重的拿了，靠著牆竟走上來。花仙見了笑道：「明日罷。」忙把樓窗關了。柏青聽見說明日罷，走了下來道：「好了！今日進去，一定是明日了。」他把梯子竟不掇開，自家歡天喜地的吃了幾杯酒，拿了蕭到書房歇了。王化收拾殘餚剩酒，也不知樓梯一事，竟自睡了。<break time="100ms" />
　　柏青一夜無眠，到次早，坐在書房細想道：「白小姐為何一見留情，十分有意？他多分疑我是王公子了。況有梅花賦上邊王卞名學，故此容易。倘若今晚僥倖，祇可將機就計方可。倘若說出本姓，變卦起來，倒不便了。」準備了一日，幾十次走到園中。王化見他不住走，且說他著了花魔，再不知花仙一段情由，勾引至此。<break time="100ms" />
　　未晚之際，公子不回。夫人照每日規矩，次第將晚酒送出。王化也不問，竟依前排在梅花樹下。柏青拿了這管笛，又如昨夜吹將起來。這晚恰好宜春上伴花樓，耳內聽得園中吹響，他便開了樓窗一看，祇見一個戴飄巾絨服的後生，拿管笛兒吹著。宜春這丫頭，極口快的一個醜貨，便朝著柏青，不管一些好歹。亂叫道：「再吹個我聽。」柏青著魔的了，祇道叫他丟下了笛，竟上樓梯。宜春見了，動也不動，不住的看著。柏青竟至窗口，與宜春打個照面。宜春叫道：「王相公，上來何幹？」柏青見叫王相公，知是侍兒口角，便起疑心。在這晚是十八了，月色已上，仔細一看，十分醜惡。便朝著宜春面上道：「啐，真著鬼了。」便下梯走。宜春見他啐了一口，便惱將起來道：「我好意叫他，祇道他要這物件，問他為何啐我一口。」想道：「是了！大分是花仙在此，與他有了情。故有梯子靠牆，祇道我是花仙，上來勾當。見了我這般面貌，有些不如意，便奚落我了。不要慌，待我在老爺面前搬他一場是非，方知我的手段！」說罷竟進去了。<break time="100ms" />
　　且說花仙上樓，見窗兒開了，心下想道何人開的窗。一望，祇見王公子在那裏坐著。仙想道：「這呆子祇管在此，恐後來被外人知道怎生是好。不免生一個計較，絕了他念頭方好。」正在那裏想計，不想柏青早已看見，正是小姐在窗口隱約，竟上梯來，不想下面叫響，花仙應一聲去了。柏青走到樓上，見是一個空樓，他悄悄又走到前邊一望，方見小姐臥房在前樓。他不敢放肆，道千辛萬苦上得樓來，難道又去了不成？」小姐雖然下去，免不得就來，不免在此榻上睡下等他便了。<break time="100ms" />
　　且說王化見夜深了，不見柏青，叫了幾聲又不見應，想道大分進書房去了。收拾完備，竟往廚下料理。
    </voice>
</speak>
