<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　過了兩日，取一個友生帖兒，著承差去明通寺西首了然房，請了然師父一會。承差領命，竟往寺中，見了梵空云：「按院蘇爺有帖在此，請了然師父一談。」了然聽得，連忙相迎，慌忙治酒管待院差。自己換了偏衫僧帽，上下光鮮打扮，同了承差，竟到按院，傳鼓昇堂。蘇爺坐在上面，了然朝上跪下，蘇院不理。了然見他沒有禮貌，心下有些著忙起來。蘇院問道：「李秀英在此告你。」了然慌道：「小僧不曉得甚麼李秀英。」蘇院道：「不用刑法，你不肯招。」叫左右「與我夾起來！」兩邊答應如雷，把了然去了鞋襪，夾將起來。那了然殺豬的一般叫將起來道：「屈情！爺爺，沒有此事。」蘇院見他不招，又敲上一百。抵死相賴。蘇院想道：「莫非屈了他。」吩咐帶往縣中稽候，過日再審。退入衙，私想道：「明明一目了然，何若相思八個字，已是真了。況寺壁這一聯無疑了，怎生抵死不招。」<break time="100ms" />
　　想了半夜方睡。祇見過了兩日，那徒弟梵空寫了一紙保狀，來保了然。蘇院想了一會，道：「如此如此，便知分曉。」便道：「梵空，本不該准你保狀。看你僧人是三寶分上，准了你保。明日早間去取，今日你可先回。」梵空叩頭道：「願爺爺萬代公候。」去了。<break time="100ms" />
　　蘇院隨著健步，去喚李秀英鴇兒來，健步應了一聲，飛跑到李家，叫了鴇兒就走。竟到堂上跪下。蘇院屏退左右，喚鴇兒跪在面前道：「你可想院中妓女有似李秀英模樣的可有麼？」鴇兒稟道：「有一個雲奴，與女孩兒面貌身體一般無二。」蘇院道：「今晚可著他扮做秀英鬼魂，伏於明通寺外，待了然走過，一把扯住，叫道：「了然還我命來。」看他回何言語。他若有吐露，我著人登時拿了，人命事大，小心不可漏泄，如違重究。」鴇兒叩頭道：「不敢有違。」出了衙門，竟到家下，與雲奴說出此事。如此如此，雲奴領意，妝扮停當，祇等天晚做弄狗禿。<break time="100ms" />
　　蘇院見天晚了，差兩個健步，扯一枝簽去縣牢裏，取出了然押到寺，交與健步，說明雲奴之事，果是即可帶來回話。那健步答應道：「小人俱理會得。」出了衙門，到得縣前，黃昏時候傳梆進縣衙，說知要取了然。知縣叫提牢吏吩咐，登時把了然取出，交付與院差。了然道：「公差阿爹，不知老爺此時取我何事？」健步道：「你徒弟梵空日間到院下保狀，老爺憐你是佛門弟子，故此准了他的，待差我二人押你到寺，差使酒飯一些未有，還是怎的？」了然道：「蒙二位扶持，一到敝寺，自然奉謝，決不少的。」健步道：「將二更了，快來走。我們肚中肌了，天上雖然有月，又是雲籠的，況有數里遠。」一邊說，上到了陳百戶門首過。了然心下膽寒，又走上幾步，祇見照頭一個沙泥撒來，了然吃一大驚。兩差人故意慌道：「不好了，這砂泥是鬼撒的，怎生是好。」又聽得鬼哭之聲漸近，三個慌將起來。了然道：「不如回到飯店中歇了，明早到敝寺內去罷。」承差上待回言，祇見黑暗裏一個披髮婦人，一把扯住了然罵道：「好狠心禿子，我秀英有何負你，把我打死了。我在閻王面前，已告准了，今有差人在此拿你，快快同我去見陰司大王。」了然發寒起來，戰得聲也做不得。兩公人假作怕的形狀，俱已前後避開。<break time="100ms" />
　　須臾，了然叫：「姐姐，實是我負你的。你放捨慈悲，我做道：場超度你。」雲奴道：「你這樣毒禿，料沒甚至誠，道場追薦著我，祇是我同你去。」了然道：「姐姐，我與你情已不薄，豈無一念之恩，虧你不得。」雲奴道：「我有甚麼不好，便將我打死？」了然道：「那時祇因你要到陳百戶處宿歇，一時醋恨起來，打得一下，誰想就死了。」院差、鴇兒人等俱聽見說出情由，遂上前一把扭住，取鐵索鎖了。依先捉到察院門首而來，恰正天明。<break time="100ms" />
　　少刻，蘇院昇堂，一起人把了然帶進，把那雲奴對答言語，一一講了。蘇院大怒道：「有這等一個狠禿。」一面差人到縣，取出陳百戶到來審問。蘇院又問了然有何說話，了然低頭無語，畫了供招，上了長板。把鴇兒、陳龍逐出，賞雲奴二兩銀子，把了然打四十板，收監伺候。把筆判曰：<break time="100ms" />
　　審得了然，佛口蛇心，淫人獸面。不遵佛戒，顛狂敢托春心污法界，偶逢艷妓，色眼高張。一卷無心，三瑰煢頓，熬不住慾心似火。遂妝浪蝶偷香；當不得色膽如天，更起迷花圈套。幽關閉色，全然不畏三光；淨室藏春，頃刻便忘五戒。衲衣作被，應難報道好姻緣；薄團當席，可不羞殺騷和尚。久啖黃薺，還不慣醋酸滋味；戒貪青瞇，渾忘卻醉打嬌娘。海棠未慣風和雨，花陣纔推粉蝶忙。不守禪規看梵語，難辭殺罪入刑場。<break time="100ms" />
　　蘇院劉完，連夜寫本申奏。過了兩日，票擬到部，將了然定絞。待到秋後，把了然正法。場上看的人，那口裏念著：<break time="100ms" />
　　謾說僧家快樂，僧家實是強梁。披輜削髮乍光光，妝出恁般模樣。上禿牽連下禿，下光賽過上光。禿光光，禿禿光，光纔是兩頭和尚。<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　總評：<break time="100ms" />
　　袈裟常被胭脂染，直裰時聞膩粉香，好色可知矣。和尚色中餓鬼，婆娘錢可通神。有錢和尚便是心肝，無錢心肝不對和尚，秀英實言也。醋葫蘆陡發無名，粉骷髏須臾沒命。若非蘇代巡立心任事，則陳百戶終為歡喜冤家。雲奴不裝假鬼，了然怎出真心。禿毒一誅，方能消恨。<break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
