<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　進退兩難，如何是好，宋仁好悶，一竟便走到城中去了。祇見玉貞倚門而立，恰好一個帶巾的少年吃得酒熏熏的，往沿湖而來。早已看見玉貞，吃了一驚，想道：「幾時移這個美妓在此！」竟自往玉貞身邊走來。玉貞見他是斯文，連忙避進。這少年認定他是個妓女；竟自大踏步進了來。玉貞慌了，連忙上樓，那人也跟上樓，朝著玉貞拜揖。玉貞無奈，祇得答禮。那人道：「好位姐姐。」玉貞道：「妾是良家之妻，君休認差了。」那人聽他說話是外方人聲音，一心想道：「他見我有酒的，假意托故。」便向袖中取出一錠銀子，道：「我不是來闖寡門的，你若肯見憐，我便送了你買果子吃。」玉貞心下見了銀子，巴不得要奈何他，祇管認做煙花，倒笑了一笑，那少年見他一笑，祇道他肯留他歇了，上前一把抱定，便去脫衣。玉貞倒慌了手腳，欲要叫起來，又想他那錠銀子，欲待順從，又怕丈夫撞著。躊躊未定，被他到手了也。玉貞雖然受注，道：「妾非青樓，實係良家。見君青年，養君廉恥，不忍高叫，從君所願。幸勿外揚，感君之德。」那人見他如此言語，喜道：「既承一枕之私，亦是三生之幸，尚圖後會，以報高情。」玉貞道：「快快完事，恐丈夫撞見，如之奈何。」那人聽見，急急忙忙完了，整衣下樓，說與玉貞道：「我再來看你。」玉貞點頭。那人竟自去了。玉貞掩上大門，上樓想著，笑了又笑道：「杭州原來有這樣的書呆，一年遇這般幾個，不愁沒飯吃了。」又想道：「怎生對宋郎說出情由？」道：「也好，我身原是他拐來的，怕他吃醋不成。實實說了，看他怎麼。」<break time="100ms" />
　　正在想問，宋仁推門而入，上樓見了玉貞，便滿面愁煩。玉貞道：「哪裏去一會，有甚麼好生意可做麼？」宋仁道：「我看城中，都是上有本錢舖子，就是有小生意，我也不慣，就是曉得做時．那討本錢！我方纔往石塔上問，見了他小姊家的姐妹，個個穿紅著綠，與那些少年子弟調笑自如．倒是一樁好生意。」玉貞聽了，笑道：「倒去尋得這個烏龜頭的生意回來羨慕。」宋仁嘆一口氣，玉貞道：「你若有這點念頭，我便從你心願如何？」宋仁聽罷，連忙跪將下去：「若得我的娘救命，生死不忘。」玉貞扶起宋仁笑道：「招牌也不曾掛，一個人來發市去了。」拿著那綻銀子，遞與宋仁。宋仁一見，吃了一驚：「此銀何來？」玉貞把那個人光景，如此如此一說，宋仁大笑起來，便道：「這番我宋仁夫婦二人，不怕餓死了。」宋仁忙去買了些酒餚，與妻子暢飲而睡。<break time="100ms" />
　　次日，那玉貞更加打扮，穿一件大袖衫兒，在門前晃了又晃。但見有人走過，他便笑臉相迎。這些書呆子一時間傳聞起來：大佛寺前有一個私窠子，十分標致，又不做腔，全無色相。一時間嫖客紛紛，車馬不絕。這宋仁倒做了一個長官，落得些殘盤殘酒受用不題。<break time="100ms" />
　　且說周全竟至部堂下了公文，未及領文。下午餘閑，步出清波門道：「聞知杭州西湖景致，天下無雙，到此不走一番，也是癡了。」遂搭小船，撐出港口。他一見了青山綠水，贊嘆不已，道：「昔聞日本國倭人住此遊湖，他也題了四句詩：<break time="100ms" />
　　昔年曾見此湖圖，不信人間有此湖。<break time="100ms" />
　　今日往從湖上過，畫工猶自欠工夫。<break time="100ms" />
　　看此倭詩，果是有理。」正嘆賞間，祇見那船已撐到岳墳。周全上岸，往岳墳看了，遂至蘇堤。見一隻湖船，內有三桌酒，都是讀書人光景。旁邊一個艷色妓女。周全仔細一看，正是玉貞！心下著實的一驚，怕認錯了，坐在一橋上，把眼不住去看。恰好那一船的客同了妓女走上岸來，周全看見，閃在一旁。見他走到身邊，上下一看，一些也不差，又尾在後邊。聽他說話，正是溫州聲氣。心中想道：「這個娼婦，你在此快活，害丈夫受得好苦哩。」又想道：「不知他住在何處，好去跟尋。」道：「這也不難，我跟了他這隻湖船去，少不得有個下落。」自己上了酒樓吃了一壺酒。正會鈔完，那船往裏湖撐去。周全到了湖，慢慢跟著，那船撐在灣裏便住了。周全上前一看，卻見宋仁出來相幫打扶手，攜了玉貞就到了家去，隨後酒客都進去了。周全十分穩了，又到大佛寺前。見一個長老出來，近前一問，那長老把宋仁幾時移來做起此事，一五一十說得明白。周全別了，竟進錢塘縣裏，取路回寓。次日，領了回文，竟至本州投下。<break time="100ms" />
　　忙去望著王文道：「恭喜，妻子有實信了。」這般這般一說，王文道：「原來被宋仁這光棍拐去，害我受這般苦楚！」周全登時上堂，保出了王文。太爺簽牌捉獲，又移文與錢塘縣正堂，添差捉送。周全同了一個夥計，別了王文，往杭州走了十二日方到。下了移文，錢塘縣著地方同捉獲。又添了兩個公人，一齊的出了涌金門，過了昭慶寺，竟到灣內，祇見玉貞正要上轎，被周全唬住。宋仁看見二人，驚得面如土色。眾差人取出牌，交與宋仁一看道：「事已至此，不須講起，且擺酒吃。」眾人坐下。玉貞上樓，收拾銀兩，倒也有二百餘兩，把些零碎的與宋仁打發差度，其餘放在身邊。細軟衣服，打做二包，家伙什物自置的，送與房主作租錢。宋仁打發了錢塘二差，叫隻小船，竟至涌金門進發。玉貞坐在船中掉淚，遂佔四句以別西湖道：<break time="100ms" />
　　自從初到見西湖，每感湖光照顧奴。<break time="100ms" />
　　今日別伊無物贈，頻將紅淚灑清波。又有見玉貞去後，到樓邊觀者，莫不咨嗟，竟自望樓不舍。也有幾句題著即事：<break time="100ms" />
　　王孫擬約在明朝，載酒招朋竟爾邀。<break time="100ms" />
　　鳳去樓空靜悄悄，一番清興變成焦。
    </voice>
</speak>
