<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　湖邊為問山多少，每個峰頭住一年。一船竟至昭慶上了岸，將行李搬入人家，且與玉貞往岸上閑耍。遊不盡許多景致，看不盡萬種嬌嬈。宋仁喚玉貞出了山門，往石塔頭吃了點心，二人又走到湖邊，順步兒又到大佛寺灣裏，見一間草舍貼著招賃二字。<break time="100ms" />
　　宋仁見了，與玉貞說：「這間房子倒召人租，外面精雅，不知裏面如何。」間壁一個婦人道：「你們要看房子，待我開來你看。」二人竟進一看，雖然小巧，實是精雅。另有一間樓房正對西湖，果然暢目，床桌都有。宋仁便問道：「大娘子，這房主是何人？」婦人答：「是城裏大戶人家的，每年要租銀四兩，如看得中意，可秤下房銀，我們與你做主便了。」宋仁道：「房子你可中意麼？」玉貞道：「十分有趣，快快租了。」宋仁向袖中取出銀子，秤了一兩並四錢小租銀。借了一張紙寫了租契，就與這婦人道：「我們遠遠而來，今日便要來住了。」婦人說：「有了銀子，是你房子了，憑你主意。」宋仁著玉貞樓上坐下，自己去取行李。須臾到湖口，取了前物，又喚小船搖至寺灣而來。相幫移上了岸，又向隔鄰借了鍋灶。須臾，往寺前買辦東西，玉貞燒煮，獻了神祗。請了幾家鄰居，盡歡而散。<break time="100ms" />
　　不說二人住得安逸。且說王文回到家中，見門是閉的，吃了一驚。向鄰家去問，都說：「你娘子不知何處去了，早晚間我們替你照管這幾時。」王文見說，吃了一驚，連忙推門進內，一看家伙什物，一毫不失。上樓檢點衣服，止有玉貞用的一件也無，箱中銀兩一毫不動。王文想道：「他又無父母親戚可去，若是隨了人走，怎麼銀子都留在此。」心下疑惑不止。這番想將起來，好生氣惱道：「要這般一個婦人，做夢也沒了。」便氣氣苦苦上床睡了。<break time="100ms" />
　　且說那城中有一光棍，專一無風起浪，詐人銀子，陷害無辜。姓楊名祿，人就取他一個混名，叫做楊棘刺。打聽得王文失了妻子，匣中銀兩尚存，他心中動火，不免弄他幾兩銀子使用，有何不可。裝了一個腔兒，竟到王家叫道：「有人麼？」王文因心下不樂，還睡著，聽見叫響，忙起穿衣下樓開看。王文不認得，道：「尊姓？有何見教？這般早來？」楊棘刺道：「我姓楊，我表侄女馬王貞聞道嫁在你家。我在京中初回，聞道你們把他凌辱，日逐痛打，我因憐他本分幼小，特來看他。叫他出來，見我表叔。」王文見他這個入門訣，知道尋他口面的，道：「他幾日正去尋那表叔，至今未回，我如今正向各處尋他。既是尊親引來，快快著他回來。」楊棘刺道：「胡說！王文，是你，把我玉貞打死了，倒反說出這般話來。」兩下爭個不止，鄰舍都來相勸，楊祿道：「今日不與我侄女，明日就告你。」一竟去了。各人散訖。<break time="100ms" />
　　王文氣個不住，方梳洗完，祇見又有人叩門，又是不識面的，道：「尊姓？到此何幹？」那人便道：「小子孔懷，因見楊令親說起令正一事，他本身原因一向住京中，令正嫁尊兄之時，他不曾做得些盒禮，如今令正又不知去向，他方纔忿忿要告，我想涉起訟來。一時間令正回來便好，萬一難見，免不得官府懷疑，其間之事與小子無干。我想何苦勸人打官司，不若兄多少與他個盒禮之情，這事便息了。」王文是衙門裏人，那裏一時間就肯出這一樁銀子，便道：「承孔先生見愛，盒禮小事，還我妻子，我便盡他禮便了。」那人見他不如法，便作別去了。<break time="100ms" />
　　那楊棘刺想道：「我的計策，百發百中的，難道被他強過了！下次也做不起來。不免告他一狀，纔信老楊手段。」遂提筆來寫下一紙狀，詞曰：<break time="100ms" />
　　告狀人楊祿，本縣人氏，告為殺妻大變事：侄女馬玉貞，嫁與憲臺役虎棍王文為妻。賊性不良，終日酗酒，將妻百般毒打。祿往京回，昨特探訪侄女，屍跡無存，切思妻非七出之條，律文難棄；惡將三尺藐視，憲典安容。夫婦人倫大典，豈忍平碎花容！人命罪極關天，肯漏獸心賊首。叩憲臺憐準，正法典刑，死者瞑目九泉，生者感恩千載。上告。<break time="100ms" />
　　次早投文，將詞投上。知縣見是他手下殺死妻子，罪極浩天。把王文取到，先責三十板，竟下了獄，待後再審。那夥計周全來牢中望他，到家中取了銀子，與他使用。還喜是同衙人役中人，凡事不同。周全遂上心各處與他訪尋，那裏有半毫消息。過了幾時，官差周全往都院下公文，周全聞知這個消息，連忙到牢中別了王文，把王文之事，托付了衙中朋友，竟往杭州進發不題。<break time="100ms" />
　　且說宋仁與玉貞一時高興，沒些主意，走了出來。那堪坐吃箱空，又無生計可守。真個床頭金盡，壯士無顏起來，長吁短嘆個不住，正是：<break time="100ms" />
　　上天天無路，入地地無門。
    </voice>
</speak>
