<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　便三腳兩步進了院君佛堂，把前事盡情說出，驚得面如土色，話都說不出了，停了一會道：「素梅，自古救人一命，勝造七級浮屠，我有理會了。你悄地裏通知費娘子，祇說員外明晚搶你進來一事，那費官人在監之事，且瞞著他，恐他一時知道生死難料。你的哥子在江內搖船，可去喚他來，連夜送了費娘子還德清。到他家中，此事再與他道：未為遲也。」素梅別了院君急到費家，悄悄與彩雲說了這一番話。彩雲吃了一驚：「緣何有這般奇事。」便哭將起來。素梅忙止住道：「院君叫船連夜送你歸去，你可快快收拾。若員外一知，插翅也難飛了。」彩雲道：「一時間那得船來？」素梅說：「我哥子在此搖船生意，待我去河口看他在否。如不在，祇須你管家另僱便是。」素梅忙去河口一看，恰遇正好回來。素梅忙叫哥哥：「院君著我喚你的船，連夜到德清送一親眷去，與你船錢。」那船戶道：「這等，待我收拾到來便了。」這邊彩雲忙忙收拾，已傍黑了。船一到岸，費才夫妻並素梅一齊相幫搬運，收拾得更盡。彩雲著素梅上覆院君，千恩萬謝。著素梅道：「我官人來，且不可說甚的，一時竟氣起來，未知兇吉。祇說我身子不健回的。我自慢慢著人來酬謝你。」兩下流落淚來。唐氏又喚素梅，送些下情酒餚道：「欲來親送，恐員外得知道不好了，改日著人來望便是。」兩下別了，正是：<break time="100ms" />
　　鰲魚脫卻金鉤釣，擺尾搖頭再不來。那船連夜往德清進發，彩雲到家不題。<break time="100ms" />
　　且說馮吉次日打點搶著彩雲，那鳳成東早早已來了。各人打點做事，祇有唐氏與素梅兩人在佛堂中暗笑。那馮吉抓耳揉腮，心火不安。巴不得到晚，心中等不得，先去看看著。祇見門是掩的，推門一看，淨悄悄的。便一步步踱將進去，並無人影。又走進內室，祇見桌椅床灶而已。吃了一個驚，回身便走。恰好撞著密騙，道：「走了，走了，事不諧矣。」密騙吃了一驚，道：「何人走了消息？」馮齊叫齊使喚家人，忙問：「何人走我消息？」各人目定口呆。連阿魁也賴，不曾對人說來。正是：<break time="100ms" />
　　空施萬丈深潭計，那得驪龍頷下珠。<break time="100ms" />
　　馮吉道：「怎了，怎了，空著了，害費生如何了結！」鳳城東也沒理會處，祇見家人說：「縣裏差人催審，在外邊坐著哩。」馮吉怨著密騙，事又不成，打這樣天大官司，如今怎了。密騙道：「事不干差，祇是走了雌兒。有心如此，一不做二不休，一邊往牢裏用些銀子擺布死了老費，一邊告著他妻子，說賃屋為名，偷我資財，連夜運回。那時少不得出來對理，再施計策謀來便了。」馮吉道：「如今差人你去回他，再遲幾日來聽審。」免不得吃些酒食，送個包兒，竟自去了。密騙又與馮吉道：「事不宜遲，拿些銀子到獄官處使用，著他動張病呈，弄死了他，再好謀娶。」登時馮吉叫阿魁帶了銀子，隨了鳳城東到獄裏使用。<break time="100ms" />
　　且說費人龍，那日醉裏睡在監中，直到黃昏時候，方纔有些醒意。此日禁子雖然收監，然見是個斯文醉漢，又不知何等樣人，獄官先吩咐放他在官廳上傍睡著。這一時醒來，也不知天曉夜暗，祇聽得耳邊廂喝號提鈴，好生驚恐。把手去摸，又不在床上，又無衾枕，寒冷起來。又不知在何所在，竟不知身陷獄中。吆吆喝喝，直至天明。坐起一看，還祇說在馮家廳上，他整衣立起。<break time="100ms" />
　　須臾，廳後走出一個人來，頭上戴著一頂四角方巾，身上穿一領舊褐子道：袍，腳下穿一雙秋子蒲鞋。人龍一見，未免整衣上前施禮。那獄官姓卜名昌，乃北京順天府宛平縣人。年將半百，祇生一女，年二十歲了。因隨任來了四年，尚未有親。妻子早已亡過，祇帶一房家人媳婦四口兒，到崇德縣來做官。為人耿直。他一見人龍上前施禮，他已知道是個有名的秀才，乃遜他大首拜揖。人龍回禮就座，便開口動問：「老先生此處敢是府上麼？」卜昌見他還不知是牢獄，倒一時不好便說道：「先生還不知道請到裏邊書房再講。」把人龍引進了書房，坐下道：「且請梳洗了再說。」忙吩咐家人送水洗面，又拿了自己梳具與他梳頭。又吩咐女兒秀香打點早飯。秀香見說，道：「爹爹，是個犯人，為何如此待他？」卜昌道：「你不知道這人是個秀才，我方纔仔細看他，是個貴相，不是犯法的人。況又未曾經審，未知怎的，那裏不是施恩的所在。你依著我，三餐茶飯不可怠慢他。」秀香聽了這幾句話，便齊齊整整的打點，請他飯罷。<break time="100ms" />
　　卜昌方說：「先生，想你雖在牢獄之中，非其罪也。」人龍聽罷，吃了一驚道：「正欲動問，念小生素昧平生，極蒙垂愛，不知老丈尊姓高名，力何學生到此取擾？」卜昌笑了一笑，道：「先生，在下草芥，前程是本縣獄官，兄被人告在縣堂，昨日闖下來的。」人龍聽了幾句話，正是：<break time="100ms" />
　　兩腿不搖身已動，面皮不染色先青。<break time="100ms" />
　　有半個時辰發抖，那牙兒哈哈的響個不住，那裏說得出來。須臾，又施禮道：「不知得罪何人？」又問：「不知學生是何人告發？是何事情致於下獄？」卜昌道：「這般不知，待在下往陳房裏查與先生看。」他便去了。人龍想著，好生厲害，竟不知何事關在此間，又想妻子不知可曉得否。
    </voice>
</speak>
