<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　寫罷依先掛起。二人稱賞道：「寫作皆精，有光美人多矣。為牽牛縮了郎字，何等俏麗。」密騙道：「這等分明為郎了。」寫罷列上酒餚果品，這番吃法，與前不同。大碗送來，歪扭扯灌，灌得個人龍吐了又吐，人事也不知。推搖不動，預先備了船隻，竟開後園門，著家人扶下了船，連夜搖到崇德縣。<break time="100ms" />
　　次日早，馮吉穿了行衣，竟往縣中進狀。告為乘醉打死人命事，竟把半月前一個家人，名喚進祿，因上樓失腳活跌死的，因鳳成東設計，俱是陷他的惡計。見縣尊說了，就呈上狀詞。縣尊送出，即時出牌捉拿。差人見了馮吉，折了酒飯，送了差使的錢，竟往船中。見是沉醉的，差人吆吆喝喝，扶起跌倒，祇得眾家人攙了，竟到堂上來。人龍還在夢裏，不知人事。<break time="100ms" />
　　知縣見這般光景，想道：「乘醉打人，這是常事。若昨日打死了人，緣何今日尚然未醒？打死人之後，終不然又勸他飲酒不成。衣衫猶然在身，不像打兇光景。事有可疑。」便道：「報告鳳成東，你且外面候候。且把費人龍一面收監，待他酒醒再審。」恰是打聽人役報道：「按院巡到嘉興行事，老爺即刻起身公務。」知縣聽罷，掛一面牌，在縣門首：本縣公出，凡一應投文人役，候回日投遞。毋違。馮吉見了掛牌，道：「此去少也十日，如何等得。」密騙道：「你原為著那人做事，祇須同去停當了前件，看景生情便了。」馮吉一干人，原船復了回來。<break time="100ms" />
　　誰知這日彩雲腹中疼痛起來，忙著家人去尋人龍，不期這晚馮家眾僕，因家主不在，各自出外吃酒去了。問管門老子，竟回得不明白。費家人直進裏面響叫，祇見走出兩個婦人道：「你是何人？在此怎麼？」費才道：「我是湖州費相公家人，大娘要分娩了，來尋相公。」那家人不知緣故，去問主母。這主母唐氏，年紀三十六歲了，一心向善，見丈夫豪惡，苦勸不聽，他便立了個主意，分了淨床，吃了長齋，每日向佛堂念佛，看些經兒，一毫外事也不管。<break time="100ms" />
　　這日，聽見說費家娘子分娩，來尋主人，他又不知和他們那裏去了，便道：「分娩大事，家主公不在怎好。」便道：「這是生死之際，客邊在此，若有些差池，如何是好。」便吩咐婦人家走幾個來，一面著一個小使去請穩婆，自家同了費才，跟隨三個婦人竟到費家。祇聽得費娘子坐在床前正叫疼叫痛。唐氏也不施禮，忙著婦人伏侍。恰好收生婆已到，此時燒湯的去燒湯，抱腰的抱腰，唐氏又問費家管家婆：「可曾有小衣服？」回道：「未曾。」唐氏急令一婦人歸辦，衣袖、酒食、藥餌一齊都備。真真虧了這唐院君。祇見彩雲攢眉捧腹，猶如西子心疼一般。有歌一首，正是：<break time="100ms" />
　　慈母生兒日，五臟盡開張。<break time="100ms" />
　　心身俱悶絕，流血似屠羊。<break time="100ms" />
　　生下問男女，是兒喜倍常。<break time="100ms" />
　　喜罷悲還至，痛苦徹心腸。<break time="100ms" />
　　一時間生下一個孩兒。穩婆斷臍沐浴，唐氏親與童便薑醋吃罷，彩雲心中感激不盡。祇不知丈夫何處去不回。唐氏令婦人擺出酒餚。請穩婆、打發穩婆，都是唐氏。不想他丈夫要害彩雲的丈夫，妻子又盡心救他妻子，也是各人好惡不同。<break time="100ms" />
　　天色傍晚，穩婆去了。唐氏留一婦人，名喚素梅，道：「他的丈夫隨員外出去，你可在此，夜裏伏侍費娘子。倘要湯水之時，不可遲誤。」素梅隨了唐氏到了房中，拿著舖蓋，就在彩雲床前舖下。倒也小心服侍，遞湯送水，不用彩雲吩咐。正是：<break time="100ms" />
　　惟有感恩並積恨，千年萬載不成塵。<break time="100ms" />
　　且說馮吉到次日到家，聞知費娘子分娩，大失所望，所喜身子還健。密騙道：「我想產後婦人是虛怯的，其夫之事，不可與他聞知。一時若死，把甚麼來弄。祇說別人請他蘇州遊虎丘去了。安著他的心。待他健了，把甜言蜜語哄他，一家住著，朝夕送些酒食，先去結他的心，那時網中之魚，待事成了云云再娶。」馮吉道：「這話說得有理。」明日，著人送酒送食，彩雲感激他夫妻二人道：「幸喜得好人相逢，祇不知丈夫蘇州幾時回來。」<break time="100ms" />
　　且說素梅丈夫叫名阿魁，極嘴尖的。一日，素梅問阿魁：「費相公不知道幾時回來，他娘子日夜掛念。」阿魁道：「若要回來，這一世不能夠了。」素梅驚問，他就一五一十把前後事情盡言說了。又道：「明日晚間，還要搶他妻子進來，云云著哩。」正是：<break time="100ms" />
　　夫妻且說三分話，未可全拋一片心。<break time="100ms" />
　　這素梅因伏侍彩雲好了，彩雲感他好情，私下與他一套衣服，又有幾件首飾。素梅又喜彩雲為人溫柔，倒十分心裏喜歡他的，聽見丈夫說出此事，如冷水淋頭一般，吃驚非小。阿魁叮嚀，不可泄漏，素梅道：「自然。」自己心下十分不樂，他想道：「我如今欲通知費娘子，他是女流，一時幹出餘事，豈不害他？欲待不說，倘員外明晚用強，這費娘子不像個肯從的，一時間死節亦未可知。可惜這般一個好人，終不然看他落局。看我院君十分憐他，不免把此事一一的說與他知道救他一命，有何不可。」
    </voice>
</speak>
