<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十七回<break time="100ms" />　　孔良宗負義薄東翁
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　先生失館詩<break time="100ms" />
　　紫燕銜泥二月時，先生失館竟何為。<break time="100ms" />
　　仲尼有道終歸魯，孟子無心肯事齊。<break time="100ms" />
　　賣劍祇因嫌價少，彈琴應為識音稀。<break time="100ms" />
　　鸞鳳暫出丹山外，要借高梧第一枝。<break time="100ms" />
　　世上萬般生意，惟為人師者尊重無比。就是人家朝夕焚香禮拜的，止得天、地、君、親、師這五個字。至於人家一請先生進門，就是朝夕供養，猶如敬重父母一般致意，那一個敢怠慢著他。所以為師者當盡自己的學力盡心教訓，方不有負東家一片致誠的真心。如今先生未到得六個月中旬，便思量鑽謀下年的書館。一聞某處是個好東翁，供奉極盛，館穀極肥，便心裏夢裏想著，務必央人去講。略有一面之熟，便去撻面皮，求薦書，謀得到手。初然坐館，便勤勤謹謹，講書講文，不辭辛苦。待其下人，極其寬厚，叫小使小官、阿哥、大哥，下人無不歡喜。待學生就是幫閑的奉承大老官一般，舉動無不逢迎之意。直至過了端陽，半年束修到手，下半年便又不同了，諸般都懶散起來，這山望見那山高，終月往街坊打聽某處有好館又去鑽謀了。所以有恆業而無恆心，把人家子弟弄得不尷不尬，誤人之事，最為可恨。<break time="100ms" />
　　如今且說個請先生鄉紳。這官宦住在浙江嘉興府秀水縣，姓江名字五常，官居侍郎。祇因無子，半百之年，便告了致仕。大夫人無得生長，連娶了六個美妾，越著緊越沒影響了。又曰花多不得子，寡欲多生子，有了六七個妻妾，一夜一房，尚且輪流來也是疏懶的了，還經得空了幾夜不成。大夫人又道：「你年過半百，也算是老年的人矣。看了這般光景，子息不能數了。還須查看同房，該應繼立嗣子一個，免得一有差，這萬萬家財被人搶去。又無後代，悔之晚矣。」江公道：「夫人之言有理。」遂將胞弟次子江文，擇日請親，承繼過來。<break time="100ms" />
　　這江文方得九歲，正要緊讀書之際，江公遂將要請先生一事，對親友說知。那薦書雪片一般來了。江公為難，聽分上一個也不成，遂著家人往餘姚打聽，近時宗師考在優等生員請一個來。家人領了主人之命，竟到餘姚，往學裏去查。有一個孔良宗，乃提學歲考批首，也有館的，因東家止得一個學生是獨請的，不期學生得病而亡，正失了一個肥館，在家嘆息。卻好遇著江家差人來請，十分快活，厚款來人，次日收拾起身，同了家人一路而來。纔下得江船開得幾丈路兒，卻遇潮來，滿船之人都道：「順流利市。」來到江家見了主人，相見甚歡。<break time="100ms" />
　　大凡做先生的果然有不樂之處。妻子在家守有夫之寡，自身在館坐無罪之牢。守了一年，纔得釋放歸家，一似囚人遇赦的一般，好生快活。未及一月，又要分離，正是纔得相逢又別離。<break time="100ms" />
　　且說江公見先生篤實沉靜，便已放心。打聽得浙江按院乃是同門同年學道又是相知，他心中要到西湖遊玩，因便耍耍回來。帶了幾個家人，兩個小使，動用之物，無所不有。別了妻妾，到書房別了先生，一竟而去了。<break time="100ms" />
　　這些家人媳婦井同小使丫頭，一見主人出門，一似開籠放雀的光景，都往門樓下玩耍去了。連書房中茶也沒個人拿。大夫人著那服侍揚州姨娘的使女素梅拿茶，送到書房中來。先生看見道：「有勞姐姐送來。」素梅道：「這些小使，但是老爺一出門，他們都去白地了。無人在內，著我送來。」先生道：「多勞你了。」去不多時，祇聽得裏邊一路兒歡笑出來，都往前廳去了。先生聽見，便問江文：「是甚麼人？這般歡喜。」江文立起身來，往外去看。連學生也不進來了。先生見江文不來，要去叫他進房讀書。走出房門，往廳後張看，這一張，弄得一個老實先生反做了虛花浪子，一時輕浮起來。祇見六個美人生得：<break time="100ms" />
　　媚若吳宮西子，美如塞北王嬙。<break time="100ms" />
　　雲英借杵搗玄霜。疑是飛瓊偷降。<break time="100ms" />
　　肥似楊妃豐膩，瘦憐飛燕輕颺。<break time="100ms" />
　　群仙何事謫遐方，金穀園中遺像。<break time="100ms" />
　　先生雖年年坐館，各處鄉紳人家處過，自不曾見有一家六個，都是國色天姿的俏麗，人人美貌。看了裙邊之下，弓鞋各有長短，大小不同。止得一人穿玄色綠紗衫襖的美人，那一雙小腳，實是小巧，令人愛極。正在張望間，祇見門公報道：「許相公來望大夫人。」那一個美人跌身就轉，往內一跑。先生慌了，急回身一走，忘記後軒門檻，一跤絆倒，跌個合撲。一眾美人見了，都忍不住的咯咯之聲。有一個笑字謎兒，說得有理：<break time="100ms" />
　　說價千金可貴，能開兩道愁眉。<break time="100ms" />
　　或時扯破口脣皮，一會歡天喜地。<break time="100ms" />
　　見者哄堂絕倒，佳人捧腹揉臍，<break time="100ms" />
　　兒童拍手樂嘻嘻，老少一團和氣。<break time="100ms" />
　　先生跌倒不起，江文來扶。那一眾美人都掩了嘴兒，並進去了。先生歸房坐下，與江文說曰：「因你去久不來，出來喚你。不期女客進來，急欲回避，忘了門檻，一絆跌倒。被這些女客笑了。」江文道：「是許家表兄來望家母，這些姨娘們要避，走得快了，倒把先生累了一跌。」先生說：「我這一跌，足值六千銀子。」江文說：「怎生解說？」曰：「豈不聞美人一笑值千金，如今六個美人一笑，豈不值六千銀子。」江文說：「想先生這一跌，連屁也跌出幾個來。」先生說：「為何？」江文說：「我見六個姨娘，都是掩著鼻子的。」先生說：「這般一跌，倒是個及第先聲。」
    </voice>
</speak>
