<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說那些新中的舉人舊規，先要見房師，即時參謁。申推官的門子，寫了七個舉人的名姓，在那邊尋來尋去，這般問。一時間問著了柳家天吉。那門子領到三司廳裏，同年各各相認，內中杭州兩名，嘉興兩名，湖州一名，紹興一名，金華一名，齊齊七個舉人。門子引進至公堂，再到易一房，一齊進來參拜。<break time="100ms" />
　　申嵩留他坐下道：「好七位賢契，俱有抱負，都是皇家柱石。內中那一位是柳賢契？」柳生春打躬道：「是門生，」申嵩把他仔細一看，道：「賢契，你有何陰騭之事，可為我言之。」柳生春心下已知王有道中了，要使他夫妻完聚，故意妝點孟月華許多好處：「念門生德薄才庸，蒙老師山斗之恩提摯孤寒，並沒一點陰騭。」申嵩道：「不瞞賢契說，佳卷已失親於子矣。不知怎麼又在面前，如此者三次，著無莫大陰騭，焉有鬼神如此鄭重乎。」生春道：「門生自小奉尊《太上感應篇》，內中如淫漁色是第一件罪過。門生凜凜尊從。今春三月十五晚，避雨於武林門外亭子中間。不期進去，先有一婦在內。彼時門生欲出，則大雨傾盆，欲進，則婦人悲惋。那雨又大，加以風雷之猛，後來略住而城門已閉。婦人乘濕欲行，彼時門生想道他是個女流，因門生有礙，故此趁濕而行，心實不安。其時門生去了，後不知其婦如何。」王有道忙向柳生春道：「年兄知他姓甚名誰？」柳生道：「男女之間不便啟齒，怎好問得。」王有道忙對申嵩道：「老師，避雨之婦，正是門生之妻。」眾人愕然道：「若果有此事，在柳年兄這也難行。」王有道說：「後來門生知道疑為莫須有，四月間棄了。」申嵩聽見：「賢契差矣，方纔柳生之言，出於無心，話是實的。何辜屈陷貞姬，令人聞之酸鼻。」柳生道：「不知就是年嫂，多有得罪了。在弟原無意欲為之心，莫須有三字何能服天下。」那五位同年道：「年兄快整鸞鳳，速速請回。真有負荊之罪了。」柳生道：「年兄赴過鹿鳴，弟當同往迎取年嫂完聚。」申嵩道：「王生，你得意之時，不宜休棄貞潔糟糠。速宜請歸。」王有道說：「老師與年兄見教，領命是了。」祇聽得按院著承差催請各舉子，簪花赴宴。申嵩拱一拱手，各人齊上明倫堂，掛紅吃酒。怎見得？有集詩一首為證：<break time="100ms" />
　　天香分下殿西頭，（華元旦）　獨許君家孰與儔。（萬得躬）<break time="100ms" />
　　月裏仙姝光皎皎，（李郢）　　人間清影夜悠悠。（劉基）<break time="100ms" />
　　九霄香泌金莖露，（於武陵）　八月涼生玉宇秋。（黃潛）<break time="100ms" />
　　約我廣寒探兔窟，（汪水雲）　凌雲高步上瀛洲。（杜常）<break time="100ms" />
　　祇見這九十名新舉人，上馬拔靴，揚眉吐氣，一個個往大街迎到布政司赴鹿鳴宴。王有道與柳生春二人，敬了兩主考並察院房師的酒，竟自先回了。同出武陵門外，往新河壩。二人並轡而行，竟到孟家。鳴時吃了一驚，見是女婿，道聲：「恭喜了，祇是屈害小女。」柳生春道：「老先生不須說，令愛之事，已與令婿講明了。同避雨的，就是學生，今特奉迎令愛。」孟鳴時見說，忙忙進內，與月華說知。月華見說：「既是那生在此，正好覲面講明，免玷清白。」竟走出來。柳生上前作揖：「年嫂不必提起。」王有道上前施禮道：「我一時狐疑，未免如此。已見心跡，特爾親迎。」月華便不開言。張氏勸女兒同去。於是盂鳴時夫妻兩口，並女兒三乘轎子同行。兩舉人依先迎進城來。<break time="100ms" />
　　到了王家，下馬進去時，親友擺下酒筵作賀。柳生告回，有道說：「年兄同飲三杯。意欲留此盡歡，恐年嫂等久。」柳生道：「小弟寒荊，棄世久矣。」有道驚問：「幾時續弦？」柳生道：「尚無媒妁。」有道說：「小弟有妹淑英，今年十八。年兄不棄，以奉箕帚如何？」孟鳴時見說道：「好得緊，小弟為媒。」月華聽見，說：「今日黃道：酒席親友俱在，待我與姑娘穿戴。」親友一齊歡喜。柳生春一點陰騭，報他一日雙喜。須臾賓相贊禮，夫妻二人真個郎才女貌，正是：<break time="100ms" />
　　晚上洞房花燭夜，早間金榜掛名時。<break time="100ms" />
　　還虧久旱逢甘雨，方得他鄉遇故知。<break time="100ms" />
　　《太上感應篇》益德盛矣乎！柳生若不信心，則避雨之亭，已作行雲之臺。天使王有道棄不日，無辜柳生春求名，安能有報？破鏡重圓，斷弦喜續，若非陰騭，烏能有此大美哉！所謂陰騭關天，事非菲細。若行數善，容顏改變，則陰騭之紋，現於面也。<break time="100ms" />
　　有云：「錢可通神。雖錢可通神，謀事而成事，全在天也。陰騭錢財，相為表裏。有錢財而無陰騭，作事似舟無水，行而不能通達。有陰騭而無錢財，謀為則若有神助，無往不利。餘演二十四傳，非導欲宣淫，實引邪歸正，普存陰騭，受福無量。凡人一切事例，勿以善小而不為，勿以惡小而為之。諸惡莫作，眾善奉行，乃天地間寧尊活佛也。其福豈淺鮮哉！<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　總評：<break time="100ms" />
　　天下最易動人者莫如色。然敗人德行損己福命者，亦莫如色。奈世人見色迷心，日逐貪淫，而不知省。孰知禍淫福善，天神其鑒。故王華逢娟不惑，遂登雁塔之首；徐希見色疾避，屢擢烏臺之尊；柳生逢嬌不亂，卒補科名之錄。若彼奸淫無狀者，其敗亡慘毒之禍，又易可勝道哉。古云：諸惡淫為首，百行孝為先。觀者宜自警焉。<break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
