<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　木知日真托妻寄子
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　居必擇鄰交擇友，賢聖格言當遵守。<break time="100ms" />
　　堪恨世多輕薄兒，容貌堂堂心內醜。<break time="100ms" />
　　交財財盡兩開交，倚勢勢無各自走。<break time="100ms" />
　　急難之中無一人，酒肉兄弟千個有。<break time="100ms" />
　　處友的，如雷陳管鮑，自不必言，這是友中之聖矣。人生五倫中，有君臣、父子、兄弟、夫婦、朋友。如君臣際會，受於君王奉祿，忠事於君，後來封妻蔭子，顯祖榮宗，皆是君王賜的厚恩。為臣的時刻懷著，定與王家出力，分所當然之事也。父子有天性之恩，兄弟有手足之愛，夫婦恩深愛重，俱是自然的親熱。至於朋友一節，又非親支骨肉，緣何就得同心合意？原取得信字。孔聖人道：「朋友信之。」朋友若不相信，將甚麼來親熱！如范張雞黍也祇為信。後來世多輕薄，所以劉孝標做下一篇《廣絕交論》傳於後世。<break time="100ms" />
　　如今說個托妻寄子朋友，在直隸徽州府休寧縣人氏，姓木名知日，他這個姓千家姓上有的。號曰子白，以販生藥為業。年紀三十歲，取下妻房。丁氏止得二十一歲，生得一貌如花，溫柔窈窕。夫妻二人如魚似水，十分恩愛。生了兩個兒子，大的六歲，乳名關孫；次的三歲，乳名辛郎。父母十分愛惜。木子自為人，骨肉六親，不與交往，至於嫡親侄兒，意待淡然。止得一個朋友，姓江名仁，乃同邑人氏，其為人豐襟雅飾，純謹溫柔，與子白財交，絲毫不苟。子白常以家事暫托，則點點周全，無一不辦。稔密數年，愈勝初交。子白以江仁為天下忠厚人也。正是：<break time="100ms" />
　　人情若彼初相識，到底終無怨恨心。<break time="100ms" />
　　子白遂有寄妻托子之心。是於擇日置酒相邀。正在初夏暮春之際，把江仁接到家中，著妻子出來相見。置酒後園，一桌同坐。夫妻朋友，兩個娃兒，共是五個，大家吃酒。舉目園中，綠肥紅瘦。但是：<break time="100ms" />
　　東園桃李，倏已辭春。北渚樓臺，淒然入夏。麥候青黃未接，梅天冷暖無常。閣閣池蛙，一部移來鼓吹。勞勞布穀，數聲催動犁鋤。窗裏人孤，數到黃菊之雨；樽前病起，吹殘花信之風。藕發新荷，纔如錢大；蘆抽細筍，未及錐長。畫紙為棋，鸚鵡尚能亂局；敲針作釣，楊柳偏喜垂絲。不殺不齋，也能留客；既耕既種，還愛吾廬。鷺為窺魚，拳足眠依河渚；雀緣捕蝶，番身暗動階塵。葵花香入筆床，榴火笑憑衣衍。探支未登之谷，厭棄讀了之書。旦起修齋，寺裏看供千佛；宵來治具，湖中邀滿十人。箭石而數龍孫，拾花以彈燕子。濃陰松下，毋妨漫叟科頭；小雨溪南，報道先生反棹。<break time="100ms" />
　　木知日令家中僕從婦女數人，悉至園中，當面言曰：「吾年三十，已掙千金。目下再欲往川廣收買藥材，到各處去賣。家中妻嬌子幼，雖手足甥侄，無人可托。今江官人青年老練，忠厚有餘，累試不苟。我所欽服。今將千金家事，幼子嬌妻，盡托管理。在妻祇以親叔待之，爾童僕婦女一聽處分。生意交易，每置二薄，出貨入財，亦皆江弟掌管，汝母子勿以異姓有違。」即進酒一杯，再拜道：「吾弟金石為心，冰霜為節，吾無所言。倘兒幼癡頑，當念吾一面，幸勿含意。」江仁推卻，再三不肯承領。子白怒曰：「吾弟交情欲於此絕那？」江仁變色，跽曰：「兄長勿怒，小弟領命便了。」又令丁氏下拜，江仁忙答，痛飲盡歡而罷。次日收拾長行，兒女牽衣，祇得灑淚而別。<break time="100ms" />
　　江仁就外廂歇宿，足跡不履中庭寸步。應酬往來，交易生意，無不得人之歡心。童僕大小無人不得施恩惠。其機深謀密，人不能知。豈料入洞放刺。<break time="100ms" />
　　一日，假意忙忙，竟入內室。丁氏一見道：「叔叔有何說話，至此？」江仁笑曰：「我見嫂嫂淒涼，特來奉陪。」「我夫托妻寄子，要叔叔照管，緣何言出非禮！」江仁笑曰：「嫂嫂，我今照管嫂嫂，故此進來陪你。」丁氏往內房徑走，江仁隨後便跟。丁氏回身閉門。江仁一手摟住，丁氏忙呼小使。江仁恐被看破，飛也似跑出外廂，心下十分懊惱，想道：「此婦止可智取，不可力擒。且再過兩日，一定到我手裏。<break time="100ms" />
　　正是：畫虎畫皮難畫骨，知人知面不知心。<break time="100ms" />
　　了氏自此把中庭之門緊閉，小使出入，著令隨手關門。丁氏把他日用三餐，比前竟淡泊了。江仁愈加惱恨，道：「憑你怎生貞潔，少不得落吾彀中。」<break time="100ms" />
　　托妻寄子敬如神，一旦番為狼虎心。<break time="100ms" />
　　羨殺雷陳和管鮑，如今安得這般人。<break time="100ms" />
　　木知日一去三月，到了廣東，收買各色藥材，將次又往四川去買。他把家中事務，竟托了江仁信為停妥，竟自放心在意。<break time="100ms" />
　　這江仁一日歸家，著了幾個童僕道：「某日夜間，你可往木知花園，將器撬入園門。過了軒子，兩邊廂房內盡有所蓄，盡情取到家裏，不可有違。」童僕會意，江仁又到木家料理生意。祇見一日報道後邊著賊。江仁假意道：「好不小心，為何後邊失於防守。」丁氏氣得面如土色，深責童僕。江仁道：「嫂嫂，哥哥托付千金，今去十分之三，若再不防，恐又失所。不如待我每夜坐房在於後面，以杜將來，可使得麼？」丁氏想道：「此人心懷不良，若移後邊，落彼局矣。」道：「叔叔，不須移動，我自著安童防守。」江仁見計不成，想：「這婦人這般做作，且喜三百金資囊已入吾手。」即時回到家中，童僕一一交明。江仁各賞二錢銀子，又往木家而來，早晚伺候下手行好。
    </voice>
</speak>
