<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　方氏無奈，祇得抬到木家而來。家人報與丁氏知道。丁氏想道：「不知有何緣故。」連忙出外迎接。進了中堂，兩下施禮坐下，方氏道：「拙夫深蒙大娘看管，奴家常常感激，不知昨日歸家，一時瘋顛起來，家下十分怕人。自內胡言亂語，拿刀殺人，驚嚇不已。敢借府上暫住幾時，不知見許否？」丁氏見說，心下暗驚道：「怎麼這般發狂。」道：「娘娘在此，祇是簡慢勿責。」祇見外邊走進一個人來，卻是木知日。見了方氏施禮，忙問妻子：「江娘子為何而來？」丁氏把瘋狂之病言之。「娘子害怕，借居我家，」知日道：「原來如此。」冷笑了一聲，道：「外廂他丈夫的臥房，端然可住著。令到彼住下。其餘手下各自有房居住。」丁氏整治酒餚，盡他客禮。一邊扯了丈夫道：「他丈夫用計陷我，他妻子上門來湊，豈不是個報應公案。」知日紅了臉，說道：「豈有此理！他丈夫行得苟且之事，我乃堂堂正氣之人，怎麼去得。」正是：<break time="100ms" />
　　寧使他不仁，莫叫我不義。故此丁氏獨陪方娘子，知日又往各處拜客不題。<break time="100ms" />
　　且說江仁被安僮附體，弄得他家中七零八落，一心要報川河之恨。江仁起初要殺人放火，趕散了一家之人，心下便想往街坊上來。他左顧右盼，不得出來，好生作吵。不期到了次日，方氏著人看他怎生動靜，四個家人一齊同往，開了前門，一直進去。走到後房，並不聽見一些動靜，大家到牆門口往內張看，並無影響。阿順取了鎖匙，輕輕開門一看，不防開得門，江仁一撲，把四個人嚇得都跌倒在地。江仁往外飛跑去了。大家扒得起來，不見了家主，一竟尋出門來，並不見影。鄰居道：「往那邊跑去了。」又見那邊來的路上行人道：「一個披髮的，往南門去了。」阿順忙鎖上大門，一齊趕到南門。又道：「在城外。」四個人出了城門，見主人立在下汶溪橋上，手舞足蹈的，那裏大呼小叫。眾人趕上橋來，江仁看見，向溪下一跳。家人慌了，一齊下溪急救，那裏去救！那溪流急得緊，人已不知那裏去了。阿順料難救取，便著兩個一路往下遊去看。阿順回到木家，報與娘子得知，道：「娘子，不好了。」方氏驚問：「為何？」阿順說：「官人跳在下汶溪淹死了。」方氏哭將起來。木知日見說，同丁氏出來細問。阿順把從前去開門，他由南門下汶溪橋上跳下水光景，一一說了。知日與丁氏暗暗嘆息，一面勸著方氏不要啼哭。「是他命該如此，強不得的。」一面著阿順再去探聽屍首所在，速來回報。方氏道：「棺木衣衾之類，還須伯伯料理。」知日道：「不必你言，我自周備他便了。」直至次日，阿順來報：「我們不知道祇管把下流之處打撈，誰知端然在下汶溪橋邊。」知日著人抬了棺木衣衾，喚了方氏，轎子抬去，同往橋邊入殮。正是：<break time="100ms" />
　　三寸氣在千般用，一旦無常萬事休。方氏啼啼哭哭，送了入棺。知日喚人抬至江家祖瑩權放。方氏與知日送到墳邊，辦下祭禮，方氏哭告事畢，一竟回來。方氏著人在自己家中，設立靈位，次日移回。<break time="100ms" />
　　阿順等四人歸家歇宿，睡到半夜，聽得神號鬼哭，撒著沙泥，驚得四個人一齊吶喊，巴不得到天明，一溜風往木家來。四個人一路商量：「夜間如此驚怕，倘大娘子又要我們來歇，如之奈何？」阿順說：「再說得厲害些，連他不敢回來方好。你們倒不要七差八纏，待我一個開口。你們祇要贊助些兒，自然不著我們來了。」說話之間，不覺已到。<break time="100ms" />
　　見了方氏，道：「夜來實是怕死人也。一更無事，二更悄然，一到三更時候，一把泥沙，那鬼四下裏哭哭啼啼，把樓上桌椅打得好響。隱隱之中，有數十個披頭散髮的跑來打去，直至雞鳴，方纔無事。今日死也不回去了。」方氏見說，自也害怕，把那回去心腸丟得冰冷。道：「既然如此，不回去又不好，祇管在此混擾，又沒得處設個靈位供他，就要做功果，也沒個所在。」阿順說：「不難。官人沒在下汶溪中，在那橋邊人家租他一間房屋，做些功果，把自家的住宅租與別人，將那邊的租錢，還了木官人。把靈位就設在大娘子房中，豈不是好。」方氏說道：「話說得近理，祇不知木官人與娘子心下如何。」阿順道：「我看木大官人胸襟灑落，氣宇軒昂，必然肯的。」方氏走進去正要開口。丁氏道：「方纔阿順之言，我與官人俱聽得了。你安心住下，祇是我官人把你官人照管，你官人薄行得緊，論理起來，不該管這般閑事方好。但此事與你無干，如今倒是我官人照管你了。」方氏稱謝不盡，那些追修功果，俱是阿順料理，把家中什物，都移到木家。那房子已有人租去了。<break time="100ms" />
　　且說木知日過了新年，前賬盡情取訖，便自己在家生意，竟不出去了。不期安童一靈不散，他又去迷著丁氏，一時間見神見鬼，發寒發熱起來。醫生下藥石，上澆水，求簽買卜，都說不妥。祇病得七個日子，鳴呼哀哉。可憐丟下兩個小兒子，一個八歲，小的五歲，哭哭啼啼，好不傷心。木知日因他失節於人，這死還是便宜。想起結髮之情，丟下兩個兒子，心下十分苦楚，免不得又是一番未足之事。這內裏之事，倒虧了方氏。又管著兩個娃兒與他梳頭洗面，冷暖衣裳。木知日十分感激著他。
    </voice>
</speak>
