<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五回<break time="100ms" />　　郭家女入侍濠城　常將軍力拔采石
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孫德崖喝令左右，來殺元璋，元璋身旁只一吳楨，雙手不敵四拳，任你力大無窮，怎能敵得住眾人？他卻情急智生，仗著劍來奔德崖，德崖不是吳楨敵手，猛被抓住，充作護盾，抵擋眾兵，驚得德崖魂飛天外，魄散九霄，忙道「不、不要如此！」吳通等恐傷及德崖，縮手不迭，但聞吳楨厲聲道：「你從前到了和陽，我主帥如何待你？今乃借名宴會，誘我主帥到此，伏兵求逞，試想我主帥踐信而來，大眾聞知，你乃設計陷害，無論有我保護，不令主帥遭你毒手，就使不然，你的狡詐手段，難道可得人信服麼？」這數語理直氣壯，說得大眾都是咋舌。德崖喘急道：「依將軍言，應該如何？」吳楨道：「要你送我主帥出城，萬事全體。」德崖不待說畢，滿口答應。吳楨仍扭著德崖，不肯放鬆，出了廳，招呼徐達胡大海等，保著元璋先行，自與德崖後隨。吳通等不敢動手，只好任他出去。既出城闉，吳楨把德崖一推，道聲去罷。德崖方眼花繚亂，站立不住，誰料胡大海持斧奔還，手起斧落，把德崖劈作兩段。吳通等見德崖被害，憤怒的了不得，便號令眾兵，傾城出戰。吳楨見大海闖禍，忙令徐達衛著元璋，急行而去。自與大海領著壯士，截住廝殺，兩下死鬥，賭個你死我活，約半時，勝負未分。吳楨恐寡不敵眾，傳令且戰且行，未及里許，見元璋帶著大隊人馬，回來援應，頓時歡喜萬分，精神陡長，又返身來奪濠城。吳通知不可敵，飛馬奔還，不防吳楨緊緊隨著，吳通入城，吳楨也躍馬疾上，擲劍過去，適中吳通腦後，倒撞馬下。此時城不及閉，由元璋驅軍擁入，如削瓜切菜一般，殺死了許多濠將，濠兵走投無路。元璋乃下令降者免死，於是大眾投械，匍匐乞降。<break time="100ms" />
　　看官閱至此處，恐未免動起疑來，濠州與和陽相隔，雖是不遠，究竟非一時三刻可能往還。元璋才得脫身，如何即能率兵來援呢？原來李善長恐元璋有失，復命郭興、郭英等帶著萬人，前來接應。將到濠城，適與元璋相值，遂由元璋親自統轄，返身來救吳楨等人，得獲大勝。當下撫兵息民，全城立定。元璋觸起鄉情，復命椎牛釃酒，號召故鄉父老，入城宴飲。席間來了郭山甫，就是郭興、郭英的父親，元璋格外優待，並命興英兄弟，侍父勸餐。山甫善相人術，嘗相元璋狀貌，稱為大貴，復語興英道：「我觀汝儕，亦可封侯。」以此元璋在濠募兵。山甫即令二子相從，至此飲畢入謝，並願令愛女入侍。元璋欣然允諾。次日，即令興英兄弟，去迎妹子，約閱半日，即挈妹進見。元璋瞧著，淡妝淺抹，沖雅宜人。心中很是喜慰，婉問芳齡，答稱二九，便命為簉室，即夕設宴稱觴，合歡並枕。脂香滿滿，人面田田，從教夙夜在公，允合衾禂長抱。後來元璋登基，封為寧妃，姑且擱下慢題。<break time="100ms" />
　　且說元璋住濠數日，留兵戍守，自率郭興兄妹及徐達、吳楨等一班人眾，逕回和陽。入城後，接到亳州來檄，上書大宋龍鳳元年，不禁奇異起來，瞧將下去，乃是封郭天敘為都元帥，張天祐為右副元帥，自己的名下，有左副元帥字樣。便召天祐問道：「這檄何來？」天祐道：「劉福通現據亳州，迎立韓林兒為主，自稱小明王，國號宋，建元龍鳳。傳檄至此，想是令我歸附的意思。」元璋道：「大丈夫豈甘為人下麼？」天祐道：「韓林兒自稱宋裔，又有劉福通為輔，佔踞中原，勢力方張，元帥亦不可輕視。」元璋笑道：「君願往歸，不妨做他的右副元帥，我恰不受。」天祐道：「元帥不願受職，確是高見，難道不材便貪職不成？但劉福通既然勢大，不妨權時聯絡，免他與我作對，這也是將計就計的法子。」元璋沈吟半晌，方道：「這也有理。」遂遣謝來使，一面號令軍中，稱是年為龍鳳元年。<break time="100ms" />
　　轉瞬旬餘，忽由胡大海引入一人，年方弱冠，威武逼人。元璋問他姓名？當由胡大海代述：「姓鄧名友德，與大海同籍虹縣，現自盱眙來歸。」元璋又問道：「他從前充過何役？」大海道：「他父名順興，曾起義臨濠，與元兵戰死。兄友隆，又病沒，經他代任軍事，每戰得勝。今聞元帥威名，願由末將介紹，來投麾下。」元璋道：「據你說來，他的勇略過於乃父乃兄，我當替他改名，易一愈字，可好嗎？」那人即拜謝賜名。元璋甚喜，立命為管軍總管。復簡閱軍士，日夕操練，擬乘此擊楫渡江，規畫金陵。會有懷遠人常遇春，稟性剛毅，膂力過人。年二十三，為盜魁劉聚所得。遇春見他四出抄掠，毫無遠圖，便棄了劉聚，來投元璋。行至半途，忽覺疲倦起來，遂假寐田間，恍惚間遇一金甲神，擁盾呼道：「起起！你的主君來了。」當下驚悟，才覺是南柯一夢。忙把雙目一擦，四面探望，正值元璋帶著數騎，巡弋而來。他即迎謁馬前，自報姓氏，並陳述過去的事實，願投效戎行。元璋微笑道：「想你為饑餓乏食，所以到此，況你本有故主，我如何奪他？」遇春頓首泣道：「劉聚只是一盜，不足有為，聞公智勇深沈，禮賢下士，是以不嫌道遠，特來拜投，得承知遇，雖死猶生。」元璋道：「你願從我渡江麼？」遇春道：「公如有命，願作先鋒！」元璋道：「先鋒麼？且俟取太平後，授你此職。」遇春拜謝，遂與元璋同歸。
    </voice>
</speak>
