<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　次日，先令偵騎哨探，回報趙普勝瀕江立營，四面豎柵，倚以自固。徐達道：「有了！俞將軍可帶領舟師，襲他後面；我與趙將軍領著陸軍，攻他前面，明攻暗襲，不憂不勝。」俞通海領命前去。徐達密語趙德勝，令他率兵先出，殺至普勝營前。普勝即開營抵敵，由趙德勝奮起精神，與他酣鬥數十合，普勝越戰越勇，德勝虛晃一刀，勒馬就走。普勝乘勢趕來，約四五里，適值徐達引軍馳至，接應德勝，德勝又回馬奮鬥，兩下夾攻，普勝倒也不懼。忽聞後面隱隱有號炮聲，恐是江營有失，不敢戀戰，曉得遲了。遂捨德勝，馳回原營，將到營前，叫苦不迭。看官道是何故？乃是營柵上面，已懸著俞字旗號。原來俞通海乘普勝遠追，已襲入江營，奪了巨艦數艘，把普勝營兵逐去。普勝見了，懊悔不及，尚欲拼命奪營，怎奈徐達、趙德勝軍趕至，通海軍又復殺出，腹背受敵，勢不能支，沒奈何大吼一聲，向西遁去。<break time="100ms" />
　　徐達、趙德勝即移軍攻城，池州守將洪鈞，不知厲害，尚麾兵出城，與德勝交鋒。戰未數合，被德勝賣個破綻，把洪鈞活擒過來。守兵見主帥被擒，都棄城逃走，池州立下。徐達一面報捷，一面檄調俞廷玉、張德勝等，聯兵進攻安慶。俞廷玉率舟師先進，不期與趙普勝相遇。普勝自池州敗走，到了安慶，料知徐達等必乘勝進攻，他便伏兵港中，專待截擊，遙見廷玉到來，便順風吹起胡哨，各舟聞聲競至，圍攻廷玉坐船。廷玉挺立船頭，督兵猛戰，約有一兩個時辰，兀自支持得住。誰知普勝覷住廷玉，猝發標箭，適中廷玉左腮，廷玉忍不住痛，暈仆艙中。頓時舟中大亂，虧得通海前來接應，才將全舟救出，餘舟多被普勝奪去。廷玉竟痛極身亡。通海大慟，忙奔回徐達營中，報明敗狀。徐達也不禁歎息，即令通海送柩還鄉，並遣人馳報應天。<break time="100ms" />
　　是時元璋以胡大海出師浙東，屢攻婺州未下，正思督兵親往，得著此耗，倒也沉吟起來。諸將以普勝如此強悍，恐再出池州，為長江患。元璋道：「普勝勇而寡謀，友諒貪而忮功，若用計離間，一夫已足，何庸過憂？」隨遣一員牙將，潛至安慶，與普勝門客趙盟，敘起鄉誼，格外交歡。嗣復投書趙盟，恰故意誤送普勝。普勝私下展閱，語多隱約難詳，心中大疑，遂疏趙盟。趙盟不能自安，竟與牙將同至應天，來附元璋。元璋格外優待，給他重金，令往友諒軍中，散佈謠言，無非是普勝恃功，謀叛友諒等語。友諒果然動疑，遣使覘普勝虛實。普勝哪裡得知，見了使人，尚滿口侈述戰功，驕矜不已。使人返報友諒，友諒即帶著重兵，自至安慶，只說與普勝會師，進攻池州。普勝忙至雁漢口迎迓，才登舟，即被拿下，一語未完，已經身首異處了。趙盟回稟元璋，元璋大喜，厚賞趙盟。遂調回徐達，令與李善長留守應天，自率兵十萬，用常遇春為先鋒，由寧國出徽州，轉向婺州進發。<break time="100ms" />
　　至蘭溪，有士人王宗顯進謁，並呈上胡大海薦書。元璋接見，問他籍貫，答稱原籍和州，寄寓嚴州。元璋道：「君寓此有年，能識婺州內容麼？」宗顯道：「某有故人吳世傑，居近婺城，可以探問。」元璋即令他去訖。不數日，宗顯馳還，報稱：「守將離心，不難攻入。」元璋喜道：「我得婺州，當令汝作知府。」宗顯拜謝。又啟行至婺州，會著胡大海。大海進謁，行過了禮，便稟道：「婺州與處州為犄角，元參政石抹宜孫，為處州守將，常發兵來援，所以屢攻未下。現因主公將到，他探知消息，又遣參謀胡深，運著獅子車數百輛，前來抵禦。目下聞已到松溪了。」元璋道：「石抹宜孫，用車師來援此城，未免失計。松溪山多路狹，車不可行，若遏以精兵，便可破他。援兵一破，此城自不勞而下了。」大海答聲稱是。元璋又道：「聞你義子德濟，很是驍勇，何不撥與健卒數千，令他去截援師？」大海應令出去，即遣子德濟，領銳卒數千，竟往松溪。至梅花門，已遇胡深運車馳到，德濟鼓噪而前，驚得胡深迎戰不及，意欲將車退後，以便廝殺。可奈梅花門依著龍門山，林箐叢雜，嶺路崎嶇，就是未遇敵時，已覺七高八低，難以行車，此時大敵當前，進退失據，沒奈何棄了車輛，引軍逃去。<break time="100ms" />
　　德濟返營報功，元璋即督兵攻城。城中守將帖木烈思與石抹厚孫〔石抹宜孫之弟〕，兩不相下，無心防禦，裨將寧安慶，知不可守，夜遣都事李相縋城請降，約開東門納兵。元璋許諾，李相返城，即將東門大啟，常遇春、胡大海等一擁而入，竟把帖木烈思、石抹厚孫等擒住。全城已破，當由元璋入城，下令禁止侵暴，並改婺州路為寧越府，即用王宗顯知府事。開郡學，聘碩儒，延葉儀、宋濂為五經師，戴良為學正，吳沈為訓導。時喪亂日久，學校湮廢，至此始聞有弦誦聲。<break time="100ms" />
　　未幾又有樂平儒士許瑗進謁。瑗有才智，放浪吳、越間。及入見，語元璋道：「方今元祚垂盡，四方鼎沸，竊聞有雄略乃可馭雄才，有奇識乃能知奇士，明公欲掃除僭亂，非收攬英雄，難於成功。」元璋道：「誠如君言。我今求賢若渴，方廣攬群材，共圖康濟。」許瑗道：「果如此，天下不難定了。」元璋大喜，即授為博士，留居帷幄。既而元璋欲還歸應天，乃召胡大海與語道：「寧越為浙東重地，我因你才勇，特命你居守。現聞衢州守將宋伯顏不花，多智術；處州守將石抹宜孫，善用士；紹興為士誠將呂珍所據，數郡與寧越相近，我留常遇春在此，與你協力，乘間往取三郡。但此三郡守將俱係勁敵，千萬小心為要！」大海頓首拜受。元璋又囑咐常遇春數語，令與胡大海協同行事，乃即日起程，率軍返應天。
    </voice>
</speak>
