<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一回<break time="100ms" />　　鄱陽湖友諒亡身　應天府吳王即位
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陳友諒驍將張定邊，正圍攻元璋，突被一箭射來，正中右額。這箭不是別人所射，乃是元璋部下的參政常遇春。當下射中定邊，駛舟進援，俞通海亦奮勇殺到。定邊身已負創，又見遇春諸將，陸續到來，沒奈何麾舟倒退。這江中水勢，卻也驟漲，把元璋的坐船，湧起水面，乘流鼓盪，自在遊行。元璋趁勢殺出，復令俞通海、廖永忠等，飛舸追張定邊。定邊身受數十箭，幸尚不至殞命，輕舟走脫。時已日暮，元璋乃鳴金收軍，嚴申約束，並歎道：「劉先生未至，因罹此險，且喪我良將韓成，可悲可痛！」當下召徐達入艙，並與語道：「我恐張士誠襲我都城，所以留劉先生守著。目下強寇未退，勢應再戰，你快去掉換劉先生，請他星夜前來，為我決策，方免再誤！」徐達夤夜去訖。<break time="100ms" />
　　閱數日，基尚未至，友諒復聯舟迎戰，旌旗樓櫓，遙望如山。元璋督兵接仗，約半時，多半敗退。惱得元璋性起，立斬隊長十數人，尚是倒退不止。郭興進稟道：「敵舟高大，我舟卑下，敵可俯擊，我須仰攻，勞逸不同，勝負自異。愚見以為欲破敵軍，仍非火攻不可。」元璋道：「前日亦用火攻，未見大勝，奈何？」正說著，只見扁舟一葉，鼓浪前來，舟中坐著三人，除參謀劉基外，一個服著道裝，一個服著僧裝。道裝的戴著鐵冠，尚與元璋會過一面，姓名叫作張中，別字景和，自號鐵冠道人。元璋在滁時，鐵冠道人曾去進謁，說元璋龍瞳鳳目，有帝王相，貴不可言。元璋尚似信未信，後來步步得手，才知有驗。此時與劉基同來，想是有意臂助。只有一個僧裝的釋子，形容古峭，服色離奇，素與元璋未識。至是與元璋晤著，方由劉基替他報名，叫作周顛，係建昌人氏，向在西山古佛寺棲身，博通術數，能識未來事。劉基嘗奉若師友，因亦邀他偕行。元璋大喜，忙問破敵的法兒。劉基道：「主公且暫收兵，自有良策。」元璋依言，便招兵返旆，退走十里，方才停泊，於是復議戰事。劉基也主張火攻，元璋道：「徐達、郭興等，統有是說，奈敵船有數百號，哪裡燒得淨盡？況縱火全仗風勢，江上風又不定，未必即能順手，前次已試驗過了。」說至此，鐵冠道人忽大笑起來，元璋驚問何因？鐵冠答道：「真人出世，神鬼效靈，怕不有順風相助麼？」元璋道：「何時有風？」周顛插入道：「今日黃昏便有東北風。」元璋道：「高人既知天象，究竟陳氏興亡如何？」周顛仰天凝視，約半晌，把手搖著道：「上面沒他的坐位。」元璋復道：「我軍有無災禍？」周顛道：「紫微垣中，亦有黑氣相犯，但旁有解星，當可無慮。」元璋道：「既如此，即勞諸君定計，以便明日破敵。」周顛與鐵冠道人齊聲道：「劉先生應變如神，盡足了事，某等雲遊四方，倏來倏往，只能觀賀大捷，不便參贊戎機。」元璋知不可強，令他自由住宿，復顧劉基道：「明日請先生代為調遣，準備殺敵。」劉基道：「主公提兵親征，應親自發令為是，基當隨侍便了。」元璋允諾。基復密語元璋道：「如此如此。」元璋益喜。遂令常遇春等進艙，囑授密計，教他一律預備，俟風出發，常遇春領命而去。<break time="100ms" />
　　轉瞬天晚，江面上忽颳起一陣大風，從震坎兩方作勢，陣陣吹向西南。友諒正率兵巡邏，遙見江中來了小舟七艘，滿載兵士，順風直進，料是敵軍入犯，忙令兵眾彎弓搭箭，接連射去，哪知船上的來兵，都是得了避箭訣，一個都射不倒，反且愈駛愈近。此時知射箭無用，改令用槊遙刺，群槊過去，都刺入敵兵心胸，不意敵兵仍然不動，待至抽槊轉鋒，那敵兵竟隨槊過來，仔細一看，乃是戴盔環甲的草人。大眾方在驚疑，忽敵船上拋過鐵鉤，搭住大船，艙板裡面的敢死軍，各爇著油漬的蘆葦，並硫磺火藥等物，紛紛向大船拋擲，霎時間烈燄騰空，大船上多被燃著。友諒急令兵士撲滅，怎奈風急火烈，四面燃燒，幾乎撲不勝撲。常遇春等又復殺到，弄得友諒心慌意亂，叫苦不迭。惱動了友諒兩弟，一名友仁，一名友貴，帶領平章陳普略等，冒火迎戰。友仁眇一目，素稱梟悍，普略綽號新開陳，也是一條膽壯力大的好漢。偏偏祝融肆虐，憑你甚麼大力，但教幾陣黑煙，已薰得人事不知，所以友仁、友貴等，接戰未久，已陸續倒斃水中。友諒知不能敵，麾兵西遁，無如大船連鎖，轉掉不靈，等到斷纜分逃，焚死溺死殺死的，已不計其數。只元璋部將張志雄等，舟檣忽折，為敵所乘，竟被圍住。志雄窘迫自剄，他將余昶、陳弼、徐公輔皆戰死。還有丁普郎一人，身受十餘創，頭已脫落，尚植立舟中，持刀作戰狀。及援兵四至，救出那舟，將士大半傷亡，只奪得屍骸，令他歸葬罷了。<break time="100ms" />
　　友諒逃了一程，見敵舟已遠，頓時咬牙切齒，與諸將計議道：「元璋狡獪，用火攻計，折我大軍無數，此仇如何得報？我見元璋坐船，檣是白色。明日出戰，但望見白檣，並力圍攻，殺了他方洩我恨。」部眾領命。到了翌晨，又鼓勇東來，只望白檣進攻，誰意前面列著的船檣，統成白色，辨不出甚麼分別，頓時相顧驚愕。但已奉出戰命令，不好退回，只得上前奮鬥。元璋自然麾眾接戰，自辰至巳，相持不下。忽劉基躍起大呼道：「主公快易坐船！」元璋亦不遑細問，急依了基言，改乘他舟。基亦隨至，並用雙手虛揮，面作喜色道：「難星過了！難星過了！」言未已，但聞一聲炮響，已將原舟彈裂。元璋且驚且喜，復語劉基道：「此後有無難星？」基答道：「難星已過，盡可放心。」於是元璋麾舟更進，時友諒高坐舵樓，正辨出元璋坐船，用炮擊碎，滿疑元璋必死，不想元璋又督兵殺來，很是驚駭，沒精打采的下舵樓去了。
    </voice>
</speak>
