<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　方國珍自通好應天，嘗遣使貢獻方物，及吳王元璋與陳友諒、張士誠相角逐，他復乘隙略地，據有瀕海諸郡縣，吳王遣博士夏煜、楊憲往諭國珍，國珍答語，多半支吾。吳王恨他反覆，進兵溫州，國珍又使人謝過，且詭稱俟克杭州，便當納土。至杭州已平，國珍據土如故，吳王乃致書責問，並征貢糧二十萬石，國珍置之不理。已而湯和、吳楨奉命南征，用舟師出紹興，乘潮夜入曹娥江，夷壩通道，直至餘姚，守吏李樞降，分兵攻上虞，亦不戰而服，遂進圍慶元。國珍方治兵守城，誰意院判徐善已率父老，開城納款，害得國珍孤掌難鳴，不得已帶領餘眾，浮海而去。湯和遂分徇定海、慈溪等縣，得軍士三千人，戰船六十艘，銀六千九百餘錠，糧三十五萬四千六百石。正擬航海追討，聞吳王又遣廖永忠自海道南來，遂出師與會，夾攻國珍。國珍遁匿海島，尚望台、溫二路未盡淪陷，借為後援。乃迭接警耗，台、溫諸地也被吳王麾下朱亮祖，次第奪去。弟國瑛，子明完，俱赤著雙手，遁入海來。至是窮蹙無策，怎禁得湯和、廖永忠的人馬，又復兩路殺到，彷彿攪海龍一般，氣勢甚銳，那時欲守無險，欲戰無兵，惶急得甚麼相似。幸湯將軍網開一面，遣人齎書招降，乃令郎中承廣，員外郎陳永，偕至軍前，獻上銅印銀印二十六方，銀一萬兩，錢二千緡，又令子明完奉表稱臣。其詞云：<break time="100ms" />
　　臣聞天無不覆，地無不載，王者體天法地，於人亦無所不容。臣荷主上覆載之德舊矣，不敢自絕於天地，故一陳愚衷。臣本庸才，遭時多故，起身海島，非有父兄相借之力，又非有帝制自為之心。方主上霆擊電掣，至於婺州，臣愚即遣子入侍，固已知主上有今日矣。將以依日月之末光，望雨露之餘潤，而主上推誠佈公，俾守鄉郡，如故吳越事。臣遵奉條約，不敢妄生節目，子姓不戒，潛構釁端，猥勞問罪之師，私心戰兢，用是令守者出迎，然而未免浮海，何也？孝子之於親，小杖則受，大杖則走，臣之情事，正與此類。即欲面縛，待罪闕廷，復恐嬰斧鉞之誅，使天下後世，不知臣得罪之深，將謂主上不能容臣，豈不累天地大德哉？迫切陳詞，伏惟矜鑒！<break time="100ms" />
　　吳王元璋，本怒國珍狡詐，意欲聲罪加戮，及覽表，見他詞旨淒惋，情緒哀切，不覺轉怒為憐道：「方氏未嘗無人，我亦何必苛求？」隨即賜覆書道：「我當以投誠為誠，不以前過為過，汝勿自疑，幸即來見！」國珍得書，乃率部屬謁湯和營，和送國珍等至應天。吳王御殿升座，由國珍行禮畢，即面責道：「汝何為反覆，勞我戎師？今日來謁，毋乃太遲！」國珍頓首謝罪。吳王又問前日呈表，出自何人手筆？國珍答係幕下士詹鼎所草。吳王點首，遂命詹鼎為詞臣，其餘盡徙濠州，浙東悉平。後來吳王即真，厚遇國珍，賜第京師，又官他二子，國珍竟得善終，這是後話不題。<break time="100ms" />
　　且說湯和等既克國珍，遂由海道赴閩，接應胡廷美軍。閩地為陳友定所據，友定福清人，起自驛卒，事元平寇，屢著功績，元授為福建行省平章政事，嘗遣兵侵處州，為參軍胡深所敗。深進拔松溪，獲守將陳子玉，入攻建寧，為友定將阮德柔所襲，馬蹷被擒。友定頗加優禮，嗣為元使所迫，遂殺深。深有文武才，守處州五年，威惠甚著，及被執，天象告變，日中現黑子，劉基謂東南當失大將，已而果驗。吳王聞報震悼，飭使賜祭，追封縉雲郡伯。及胡廷美、何文輝等率兵南下，由江西趨杉關，先遣使赴延平，招降友定。友定怒殺使人，瀝血酒中，與眾酌飲，誓死不降。廷美聞知，督眾猛進，陷光澤，克邵武，下建陽，直逼建寧。友定簡選精銳，往守延平，留平章曲出，同僉賴正孫，副樞謝英輔，院判鄧益等，以眾二萬守福州。湯和、吳楨、廖永忠等，揚帆出海，不數日，掩至福州五虎門，駐師南台。守將曲出等，領眾出南門拒戰，為湯和部將謝得成等擊敗，退入城中。湯和遂率兵圍城，攻至黃昏，接著守將袁仁降書，願開門納師，以翌晨為約。待至黎明，果然南門大啟，乘機擁入，曲出、賴正孫、謝英輔等皆遁去，鄧益戰死，參軍尹克仁，赴水自盡，僉院伯鐵木兒，殺妻妾及兩女，縱火焚屍，復拔劍自刎。和入城後，撫輯軍民，獲馬六百餘匹，海船一百五艘，糧十九萬餘石，分兵略興化及莆田等十三縣，一律平定，遂鼓行而西。<break time="100ms" />
　　適胡廷美、何文輝等，已克建寧，降守將達里麻及翟也先不花等，亦鼓行而南。兩軍相距，不過百里，延平大震，陳友定督師出城，遇湯和等馳至，一陣廝殺，友定軍敗退，湯和進薄城下，城中守將，復請出戰。友定道：「彼軍遠來，銳氣方張，我若與戰，徒傷吏士，不如以山為墉，以壑為塹，蓄利器，飽士馬，與他久持，看他如何勝我？」友定率諸將登城，日夜勒吏士擊刁斗，披甲兀立，不得更番休息，亦不得交頭接耳，違令立斬。於是兵吏多有怨聲，部將蕭院判、劉守仁，偶有違言，友定大怒，殺蕭院判，奪守仁兵，守仁縋城出降，士卒亦多遁去。會軍器局被火，城中炮聲震地，湯和等知有內變，蟻附上城，城遂破。友定呼謝英輔等，入與永訣道：「公等自為計，我當為大元死，誓不降敵。」英輔含涕而出，與魯達花赤白哈麻，著了朝服，自經而死。友定坐省堂，仰藥自盡。賴正孫等出降。湯和等既入城，撫視友定，尚有微溫，遂令人將他舁出，至水東門外，天大雷雨，友定復甦。其子名海，自將樂馳謁軍門，願與父共死，遂由湯和遣使，把他父子並解應天。吳王面詰道：「元室將亡，你為誰守？你害我胡將軍，又殺我使人，兇暴太甚，今被擒至此，尚有何說？」友定厲聲道：「要殺便殺，何必多言？」吳王乃命衛士，將他父子牽出，梟首市曹。小子有詩贊友定道：<break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
