<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四回<break time="100ms" />　　四海歸心誕登帝位　三軍效命直搗元都
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說楊璟、周德興、張彬等，自湖廣出師，南達永州。守將鄧祖勝拒戰，當即敗退，元全州平章阿思蘭赴援，亦被擊走。祖勝斂兵固守，璟分營築壘，就西江造了浮橋，渡兵攻城。計歷數旬，城中食盡，祖勝仰藥死，永州遂下。復由周德興、張彬移攻全州。平章阿思蘭遁去，全州亦陷。時廖永忠等已平閩地，奉吳王命，會同贛州指揮使陸仲亨，進掠廣東。元左丞何真，遣都事劉克佐繳上印章，並籍所部郡縣戶口，甲兵錢穀，奉表歸附。吳王聞報，稱他保境息民，令永忠好生看待，視作漢竇融、唐李勣一般，且特令乘傳入朝。永忠至東莞，何真出迎，永忠即傳著主命，待以殊禮，遣使與偕，同赴應天，自率兵進廣州。元參政邵宗愚詐獻降書，被永忠察覺，乘夜往襲，擒住宗愚，立命斬訖。嗣復會集朱亮祖軍，逕入梧州，擊死元吏部尚書普顏帖木兒，進次藤州，守將吳鏞出降。亮祖復分兵西進，所向皆捷，連破潯桂鬱林。元海南海北道元帥羅福等，及海南分府元帥陳乾富等，均望風納款，情願輸誠。只楊璟、周德興、張彬等，自永州進攻靖江，數旬不下。朱亮祖亦領兵往會，各駐象鼻山下，四面圍攻，仍然未克。楊璟憤極，令將西江濠水，一律放乾，從濠中築起土堤，通城北門，然後誓師猛撲，一鼓登城。惟內城兀守如故，元平章也兒吉尼驅兵出戰，大敗而回。萬戶皮彥高、楊天壽，被楊璟部將胡海擒住，璟優待彥高，命至城下招降。城中總制張榮，與彥高善，遂用書繫矢，射入璟營，約以是夜出降。俟至二鼓，榮又遣使裴觀，縋城出見，楊璟即給白皮帽百餘，俾作標識，以免誤殺。裴觀還城，即於四鼓後啟賓賢門，納楊璟軍。元平章也兒吉尼，走投無路，竄至伏波門，適遇朱亮祖等殺入，略一交手，便被擒去。先是張彬攻城，為守將所詬，彬大憤，至是入城，欲將兵民一概屠戮，虧得楊璟下令，不准妄殺一人，彬無可如何，只得罷手，眾心乃安。嗣是移師郴州，降兩江土官黃英、岑巴延等，廖永忠亦遣指揮耿天璧，攻破賓州、象州，元平章阿思蘭，偕子僧保，齎印歸誠。兩廣大定，楊璟等振旅而還，是年為元順帝至正二十八年，即明太祖洪武元年。<break time="100ms" />
　　自方國珍降順後，李善長等復奉表勸進，吳王不允，表至三上，乃命具儀以聞。李善長等便參酌成制，定了一篇宜古宜今的大禮，呈上吳王察閱。吳王略加損益，乃由太史令劉基，擇定吉日，准於戊申年正月四日即皇帝位，國號明，改元洪武。先期三日，築壇南郊，一應禮儀俱備。吳王復命群臣，齋戒沐浴，至期同赴南郊，先祭天地，次及日月星辰、風雲雨雷、五嶽四瀆、名山大川諸神。壇下鼓樂齊奏，壇上香煙繚繞，當由吳王親自登壇，行祭告禮。旁立太史令劉基，代讀祝文道：<break time="100ms" />
　　洪武元年歲次戊申，正月壬申朔，越四日乙亥，天下大元帥皇帝臣朱元璋，敢昭告於皇天后土，日月星辰，風雲雷雨，天神地祇之靈曰：天地之威，加於四海；日月之明，昭於八方；雲雷之勢，萬物咸生；雨露之恩，萬民咸仰。伏以上天生民，俾以司牧，是以聖賢相承，繼天立極，撫臨億兆。堯舜相禪，湯武弔伐，行雖不同，受命則一。今胡元亂世，宇宙昏濛，四海有蜂蠆之憂，八方有蛇蠍之禍。<break time="100ms" />
　　群雄並起，使山河瓜分，寇盜齊生，致乾坤棄滅。臣生於淮河，起自濠梁，提三尺以聚英雄，統萬民而救困苦。托天之德，驅一隊以破肆毒之東吳；仗天之威，連千艘以誅梟雄之北漢。因蒼生無主，為群臣所推。臣承天之基，即帝之位，恭為天吏，以治萬民。今改元洪武，國號大明，仰仗明威，掃盡中原，肅清華夏，使乾坤一統，萬姓咸寧。沐浴虔誠，齊心仰告，專祈協贊，永荷洪庥。尚饗！<break time="100ms" />
　　祝畢，吳王率群臣拜跪如儀。是日天宇澄清，風和景霽，氤氳香霧，縹緲祥輝，與連朝雨雪，陰霾的氣象，迥不相同。人人說是景運休征，昇平豫兆。祭畢下壇，李善長率文武百官，都城父老，揚塵舞蹈，山呼萬歲。五拜三叩首畢，吳王引世子及諸王子，文武群臣，祭告宗廟。追尊高祖考曰玄皇帝，廟號德祖；尊祖考曰恒皇帝，廟號懿祖；祖考曰裕皇帝，廟號熙祖；皇考曰淳皇帝，廟號仁祖。妣皆皇后。禮成返蹕，升殿受群臣朝賀，並命劉基奉冊寶，立妃馬氏為皇后，世子標為皇太子，仍以李善長、徐達為左右丞相，劉基為御史中丞兼太史令。諸功臣皆進爵有差。自是明室肇基，帝位已定，史家稱他為明太祖，小子也要改稱了。<break time="100ms" />
　　太祖罷朝還宮，語馬后道：「朕起自布衣，得登帝位，外恃功臣，內恃賢后。每憶從前與郭氏同居，備嘗艱苦。若非皇后從中調停，日貯糗糒脯修等物，濟朕匱乏，朕亦安有今日？蕪蔞豆粥，滹沱麥飯，時記於心，永久不忘。他如為朕司書，為朕隨軍，為朕親緝甲士衣鞋，種種勞苦，不勝枚舉。古稱家有良婦，猶國有良相，今得賢惠如后，朕益信古語不虛了。」馬后道：「妾聞夫婦相保易，君臣相保難，陛下不忘妾同貧賤，願無忘群臣同艱難。」太祖道：「唐有長孫皇后，嘗諫太宗不忘魏徵，卿亦可謂媲美古人呢。」馬后道：「妾何敢上比古人？」太祖道：「卿無父母，尚有宗族，朕當訪召入朝，悉加爵秩，何如？」馬后叩謝道：「爵祿所以待賢，不應私給外家，妾願陛下慎惜名器，勿徇私恩！」太祖點首。<break time="100ms" />
　　是夕無事，越宿視朝，頒即位詔於天下，追封皇伯考以下皆為王，又封后父馬公為徐王，后母鄭媼為王夫人，修墓置廟，四時致祭。越月丁祭，祀先師孔子於國學，用太牢。又越數日，詔衣冠悉如唐制，令群臣修女誡，戒后妃毋預政，徵天下賢才為守令，命四方毋得妄獻。所有興利除弊諸事宜，次第增損，筆難盡述。
    </voice>
</speak>
