<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十七回<break time="100ms" />　　梅駙馬含冤水府　鄭中官出使外洋
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說成祖得解縉詩，知他借端諷諫，心中很是感歎。尋復問及黃淮、尹昌隆等，大家主張立嫡，乃決立世子高熾為皇太子，高煦封漢王，高燧封趙王。煦應往雲南，燧應居北京，燧本與太子留守北平，奉命後沒甚異議，獨高煦怏怏不樂，嘗對人道：「我有何罪？乃徙我至萬里以外。」於是逗留不行。成祖恰也沒法，暫且聽他自由，後文再表。<break time="100ms" />
　　單說成祖殺戮舊臣，不遺餘力，只盛庸留鎮淮安，反封他為歷城侯。李景隆迎降有功，加封太子太師，所有軍國重事，概令主議。又召前北平按察使陳瑛，為副都御史，署都察院事。瑛滁州人，建文初授職北平，密受燕府賄賂，私與通謀，為僉事湯宗所劾，逮謫廣西，至是得成祖寵召。好為殘刻，遇獄事往往鍛鍊周納，牽連無辜。獄囚累累，徹夜號冤，兩列御史掩泣，瑛獨談笑自若，且語同列道：「此等人若不處治，皇上何必靖難。」因此忠臣義士，為之一空。未幾，又誣劾盛庸心懷異謀，得旨將盛庸削爵，庸畏懼自殺。耿炳文有子名濬，曾尚懿文太子長女，建文帝授為駙馬都尉，成祖入京，濬稱疾不出，坐罪論死。炳文自真定敗歸，鬱鬱家居，瑛又與他有隙，捕風捉影，只說炳文衣服器皿，有龍鳳飾，玉帶用紅筊，僭妄不道。這一語奏將上去，正中成祖皇帝的猜忌，立飭錦衣衛至炳文家，籍沒家產。炳文年將七十，自思汗馬功勞，徒成流水，況復精力衰邁，何堪再去對簿，索性服了毒藥，往地下尋太祖高皇帝，替他執鞭去了。李景隆做了一年餘的太師，也由瑛等聯結周王，劾他謀逆，遂致奪職，禁錮私第，所有產業悉數歸官。<break time="100ms" />
　　自此陳瑛勢燄愈盛，迎合愈工，忽想到駙馬梅殷與成祖不協，遂又上了一道表章，略稱殷畜養亡命，與女秀才劉氏朋邪詛咒等情。成祖即諭戶部尚書，考定公侯伯駙馬儀仗人數，別命錦衣衛執殷家人，充戍遼東。至永樂三年冬季，召殷入朝，都督譚深，指揮趙曦，奉成祖命，迎接殷駕，並轡至笪橋下，竟將殷擠入水中，殷竟溺死。譚、趙二人，返報成祖，只說殷自投水，成祖不問。偏都督同知許成，備知二人謀殺底細，原原本本，據實陳奏。成祖不便明言，只得將譚、趙二人逮繫，命法司訊實懲辦。那時寧國公主聞著凶耗，竟趨入殿中，牽衣大哭，硬要成祖賠她駙馬。成祖好言勸慰，公主只是不受，一味兒亂哭亂撞。還是徐皇后出來調停，好容易勸她入宮，一面啟奏成祖，立誅譚、趙，並封她二子為官，算做償命的辦法。成祖不好不從，即封她長子順昌為中府都督同知，次子景福為旗手衛指揮使，並命把譚深、趙曦，限日正法。一面遣中官送歸公主，為殷治喪，賜諡榮定，特封許成為永新伯。梅殷麾下，有降人名瓦剌灰，事殷有年，很是忠誠。殷死後終日慟哭。至譚、趙伏法時，他卻伏闕呼籲，請斷二人手足，並剖腸挖心，祭奠陰靈。成祖本已心虛，又不好不從他所請。瓦剌灰叩頭謝恩，趨出朝門，立奔法場，把譚、趙二人的屍首，截斷四肢，又破胸膛，挖出鮮血淋淋的一副心腸，跑至梅殷墓前，陳著祭案，叩頭無數，且大哭了一場。隨解下衣帶，套頸自縊，一道忠魂，直往西方。寧國公主至宣德九年始歿，這且擱下不提。<break time="100ms" />
　　且說皇太子高熾，奉命南來，將職務交與高燧，自偕僧道衍等趨入京師。成祖見了高熾，不過淡淡的問了數聲。及道衍進謁，恰賜他旁坐，推為第一功臣，立授資善大夫，及太子少師，並命復原姓，呼為少師而不名。道衍舞蹈而出，揚揚自得。至長洲探問親舊，大家以道衍貴顯，多半歡迎，獨同產姊拒不見面，道衍不禁驚異，硬求一見。姊使人出語道：「我的兄弟曾做和尚，不聞有什麼太子少師。」道衍沒法，改易僧服，仍往見姊。姊仍拒絕，經家人力勸，方出庭語道衍道：「你既做了和尚，應該清淨絕俗，為甚麼開了殺戒，闖出滔天大禍，害了無數好人？目今居然還俗，來訪親戚。人家羨你貴顯，我是窮人，不配做你的阿姊。你去罷！休來歪纏！」道衍不敢與辯，反被她說得汗流滿面，踉蹌趨出，惘惘然去訪故友王賓。賓亦閉門不納，但從門內高聲道：「和尚錯了！和尚錯了！」道衍乃歸京，以僧寺為居宅，除入朝外，仍著緇衣。成祖勸他蓄髮，不受命。賜第及兩宮人，亦皆卻還。至永樂十七年乃死，追封榮國公。<break time="100ms" />
　　先是太祖在日，嚴禁宦官預政，在宮門外豎著鐵牌，為子孫戒。建文嗣位，待遇內侍，亦從嚴核。至靖難兵起，宦官多私往燕營，報知朝廷虛實。所以成祖得決計南下，攻入京師。即位後封賞既頒，宦豎等尚嫌不足，弄得成祖無可設法。會鎮遠侯顧成，都督韓觀、劉真、何福等，出鎮貴州、廣西、遼東、寧夏諸邊，乃命有功的宦官，與他偕行，賜公侯服，位諸將上。既而雲南、大同、甘肅、宣府、永平、寧波等處，亦各遣宦官出使，偵察外情。尋復派宦官鄭和，遊歷外洋，名為宣示威德，實是蹤跡建文。原來建文帝出亡雲南，駐錫永嘉寺，埋名韜晦，人無從知。成祖疑他出亡海外，因命鄭和出使，副以王景和等，特造大船六十二艘，載兵士三萬七千餘人，多齎金幣，從蘇州劉家港出發，沿海而南，經過浙、閩、兩粤，直達占城。占城在交趾南，距南洋不遠，當時地理未明，還道是由東至西，可以算作西洋，並呼鄭和為三保太監，所以有三保太監下西洋之說。
    </voice>
</speak>
