<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　宣德三年，宣宗出巡朔方，擊敗兀良哈寇眾。五年及九年，又兩出巡邊，俱至洗馬林。諸將請乘便擊瓦特部，士奇與楊榮極力奏阻，因此偃武而歸。會夏原吉、金幼孜先後病歿，蹇義亦老病，國事悉賴三楊。宣宗優游一二年，忽然得病，竟至大漸。令太子祁鎮嗣位，所有國家大事，稟白太后而後行。詔書甫就，竟報駕崩。統計宣宗在位十年，壽三十有八。生二子，長即太子祁鎮，次名祁鈺，為賢妃吳氏所出。祁鎮年才九齡，外廷嘖有煩言，爭說太子年幼，不能為帝，甚至侵及太后。謂太后已取金符入內，將召立襄王瞻墡。楊士奇語楊榮道：「嗣主幼沖，謠諑紛起，倘有不測，危及宮廷。我輩受先皇厚恩，理應力保幼主，扶持國祚。」榮允諾，遂率百官入臨。適太后御乾清宮，女官佩刀劍值侍，召二楊入見。二楊叩首畢，即請見太子。太后道：「我正為此事，特召二卿。二卿係先朝耆舊，須夾輔幼主，毋負先帝！」二楊復頓首道：「敢不遵旨。」太后遂令二楊宣入百官，一面召太子出見，指示群臣道：「這就是新天子，年甫九齡，全仗諸卿調護！」群臣聞太后言，各伏謁呼萬歲。當下奉太子登位，大赦天下，以明年為正統元年，是為英宗。追諡皇考為章皇帝，廟號宣宗。尊張太后為太皇太后，孫后為皇太后，封弟祁鈺為郕王。<break time="100ms" />
　　會吏部尚書蹇義已歿，舊臣除三楊外，資格最崇，要算英國公張輔，其次即尚書胡濙。太皇太后委任五臣，凡遇軍國重務，悉付裁決。內侍請垂簾聽政，太皇太后道：「祖宗成法，明定禁律，汝等休得亂言！」彭城伯張㫤，都督張昇，皆太皇太后兄弟，但令朔望入朝，不得與聞國政。昇有賢名，楊士奇請加委任，終不見從。是時宮中有一個巨蠹，名叫王振，為司禮太監。振狡黠多智，曾事仁宗於東宮，宣德時，已有微權。英宗為太子，振朝夕侍側。及英宗即位，遂命掌司禮監，格外寵任，且嘗呼他為先生。振遂擅作威福，於朝陽門外築一將台，請帝閱兵，所有京營各衛武官，校試騎射，名為閱武，其實是收集兵權，為抵制文臣起見。且矯旨擢指揮紀廣為都督僉事，廣以衛卒守居庸，往投振門，大為契合。遂奏廣為武臣第一，不待朝旨，即予超擢，宦官專政自此始。振尚慮威權不足，意欲加譴大臣，隱示勢力。適值兵部尚書王驥，及右侍郎鄺埜奉旨籌邊，遲延未復。振遂潛導英宗，令召驥、埜二人入殿，面責道：「爾等欺朕年幼麼？如此怠玩，成何國體？」隨喝令左右，執二人下獄，右都御史陳智，希振意旨，亦劾張輔回奏稽延，並訐科道隱匿不發，應該連坐。那時九歲的小皇帝，曉得甚麼，自然由王振先生作主。振因張輔是歷朝勳舊，不便加刑，只命將科道等官，各杖二十。及太皇太后聞知，忙令停杖，已是不及。惟王驥、鄺埜，總算由太皇太后特旨，釋出獄中。太皇太后甚是不悅，親御便殿，召張輔、楊士奇、楊榮、楊溥、胡濙五人入見。英宗東首上立，五大臣西首下立。太皇太后顧英宗道：「此五大臣係先帝簡任，留以輔汝。一切國政，應與五大臣共議，非得他贊成，不准妄行！」英宗含糊答應。太皇太后又回顧五臣，見楊溥在側，召他至前道：「先帝念卿忠，屢形愁歎，不意今復得見卿。」溥不禁俯伏而泣，太皇太后亦流涕不止。原來仁宗為太子時，因僚屬被讒，溥及黃淮等皆下獄，仁宗每在宮中言及，嗟歎不已。及即位，始一概釋放。黃淮於宣德八年辭歸，惟楊溥擢任禮部尚書，與楊士奇等同直內閣。太皇太后感念前事，乃有是言。嗚咽片時，復由太皇太后飭令女官，宣王振入殿。振向前跪伏，太皇太后勃然道：「汝侍皇帝起居，多不法事，罪不可赦，今當賜汝死！」振聞言大驚，正擬復辯，那左右女官已拔劍出鞘，架振頸上，嚇得他魂不附體，連一句話都說不出。英宗見這情形，忙匍匐地上，替他求免，五臣亦依次跪下。太皇太后道：「皇帝年少，不識此等小人。佐治不足，誤國有餘。我今姑聽皇帝及諸大臣，暫將他頭顱寄下。但從此以後，切不可令他干預國政！」隨又命王振道：「汝若再思預政，決不饒汝！」振叩首謝恩，太皇太后叱令退去。振戰慄而出，五大臣亦奉旨退朝。<break time="100ms" />
　　太皇太后挈英宗入宮，不勞細敘。惟王振經此一跌，不得不稍稍斂戢，約有三四年不敢預事。至正統五年，太皇太后老病，楊士奇、楊榮等亦多衰邁，王振又漸萌故態，想乘此出些風頭。便步入內閣，適與楊士奇、楊榮相見，徐問道：「公等為國家任事，勞苦久了，但公等已皆高年，後事待何人續辦？」士奇道：「老臣盡瘁報國，死而後已。」言未畢，榮復插入道：「此言錯了。我輩衰殘，不能長此辦事，當選舉少年英材，使為後任，才得仰報聖恩。」振喜形於色，方告別而去。士奇與榮道：「這等小人，如何與他謙遜？」榮答道：「渠與我等，厭恨已久，一旦中旨傳出，牽掣我等，勢且奈何？不如速舉一二賢人，入閣輔政，尚可杜他狡謀。」士奇始釋然道：「如公高見，勝我一著，很是佩服。但應舉賢人，如侍講馬愉、曹鼐等，何如？」榮答道：「還有侍講苗衷、高穀等，不亞愉、鼐，亦可保薦。」士奇唯唯，散值後即草好薦表，於次日進呈。有旨但令「馬愉、曹鼐，入閣參預機務，苗、高二人罷議。」
    </voice>
</speak>
