<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　惟郕王祁鈺留守京師，免不得有左右侍臣，慫慂為帝。郕王恰也有意，但一時不便即行。會都指揮岳謙出使瓦剌，回京後口傳帝旨，令郕王繼統。郕王佯為謙讓，廷臣復合辭勸進，俱說車駕北狩，皇太子幼沖，當此憂患危疑的時候，斷不可不立長君，俾安宗社。郕王猶再三固辭，經群臣入奏太后，太后降旨，令郕王即位。郕王方才受命。遙尊英宗為太上皇帝，擇日踐阼。看官記著！這年是正統十四年九月，郕王登基，以次年為景泰元年。後來英宗復辟，復將他削去帝號，仍稱郕王。至憲宗成化十一年，追還尊稱，立廟祭饗，諡為景帝。小子此後，也以景帝相稱，暫稱英宗為上皇，以存實跡。<break time="100ms" />
　　話休敘煩，且說景帝即位，遣都指揮僉事季鐸詣上皇所，詳述情事。並致書乜先，亦舉即位事相告。乜先本挾上皇為奇貨，至是聞景帝嗣立，似把上皇置諸度外，不由的失望起來。適有太監喜寧從上皇北狩，叛附乜先，乜先遂與他商議。喜寧獻計道：「現在紫荊關一帶守備空虛，不如乘此叩關，詭言奉上皇還京，令守吏開關相迎。我等留下守吏，乘勢入關，直薄京城。京城被攻，定要南遷，燕都可為我有了。」乜先大喜，遂擁上皇至紫荊關，途次遇通政使謝澤。鬥了一仗，澤敗績被殺。乜先直抵關下，詭傳上皇諭旨，命守備都御史孫澤，都指揮韓青接駕。孫、韓率千騎出關，往迎上皇。不意伏兵驟起，把他困住垓心。兩人衝突不出，自刎而亡。關吏聞主將戰死，立時潰散。乜先率軍入關，長驅東進，京師大震。<break time="100ms" />
　　明廷赦成山侯王通罪，命為都督，升鴻臚寺卿。楊善為副都御史，協守京城。于謙復請釋放石亨，令總京營兵馬。石亨初守萬全，因土木被圍，勒兵不救，坐逮詔獄。景帝從于謙言，令他帶兵贖罪。獨任謙總督各營，令諸將均歸節制。凡都指揮以下，有不用命，先斬後奏。謙乃召集軍士，約得二十二萬人，列陣九門外。石亨請毋出師，但堅壁以待，謙艴然道：「寇勢張甚，奈何示弱！」乃身先士卒，擐甲出城，自營德勝門，涕泣誓師，期以必死。於是人人感奮，勇氣百倍。乜先擁上皇過易州，至良鄉，進次蘆溝橋，沿途無人攔阻，只有父老接駕，進獻茶果羊酒等物。上皇遙為撫慰，一面作書三封，一奉皇太后，一致景帝，一諭諸大臣，由番使遞入京營。太監喜寧並囑番使傳語，邀大臣迎駕。番使依詞直達，並齎交上皇三書。當由于謙傳報景帝，帝命通政司參議王復為右通政，中書舍人趙榮為太常少卿，出城朝見。喜寧又私語乜先道：「來使官卑，當更易大臣。」乜先點首，遂與王復、趙榮道：「爾皆小官，可速去，當令于謙、石亨、胡濙、王直等來。若要上皇還駕，除非金帛，萬萬不可。」王復、趙榮，無可答辯，只與上皇遙見一面，便被乜先勒歸。<break time="100ms" />
　　廷臣尚欲議和，遣人至軍中問謙。謙答道：「今日只知有軍旅，他不敢聞。」乜先待了兩日，不得議和消息，遂縱兵大掠，焚三陵殿寢祭器，自麾勁騎攻德勝門。謙設伏空舍，但遣數百騎誘敵。乜先弟博囉及平章卯那孩率眾輕進，伏兵從暗處覷著，待敵兵將近，一齊殺出，迭用火器擊射。博囉當先受創，倒撞馬下。卯那孩來救博囉，不防火箭射來，正中咽喉，立即斃命。餘眾紛紛逃去。石亨出安定門，來截逃兵，乜先也遣兵接應，兩下裡又廝殺起來。亨與從子石彪各持巨斧，劈入敵陣，敵向西潰走，追至西城，敵復卻而南。乜先乘官軍拒戰，潛襲西直門，都督孫鏜慌忙迎敵，力斬敵前隊數人，乘勢追逼。乜先驅軍大進，一場混戰，鏜漸覺不支，返身欲趨入城中。給事中程信閉門不納，只與都督王通，都御史楊善，在城上鼓噪助威，並用槍炮遙擊敵軍。鏜見無歸路，也只好麾軍奮鬥，人人血戰，喊殺連天。正在拚命相持的時候，石亨亦率軍馳到，兩下夾攻，始將乜先擊退。乜先曾奉上皇居土城，至是退還，為居民所擊，亂投磚石。明將王竑、毛福壽等又至，乜先望見旗幟，不敢復前。退至土城數里外，勉強安營。于謙探知上皇未去，命石亨等夜半出兵，往擊乜先營，出其不意，擊死萬人。乜先復遁，一面召還土城兵，仍劫上皇西去。謙遣將窮追，石亨及從子彪追至清風店，復敗敵眾。孫鏜等追至固安，又得勝仗。乜先憤無所洩，令伯顏帖木兒擁著上皇出紫荊關，自引軍攻居庸關。時已天寒，守將羅通汲水灌城，水沍成冰，堅而且滑，敵不得近。乜先住城下七日，料知城不易攻，只好還師。偏偏羅通追來，三戰三北，傷亡無算，弄得乜先神色沮喪，狼狽遁去。上皇出紫荊關，連日雨雪，跋涉甚艱，虧得袁彬隨侍，晝為執鞭，夜為溫寢。還有蒙古人哈銘及衛沙狐狸，亦鎮日相隨，侍奉不懈。乜先劫上皇至瓦剌部，脫脫不花亦不甚得手，引眾北歸。見了上皇，也總算以禮相待，別遣使人赴京獻馬，意欲議和。景帝擬卻還馬匹，胡濙、王直道：「聞脫脫不花與乜先有隙，名雖君臣，陰實猜忌。何妨收受獻物，優待來使，這也是兵法上的反間計呢。」景帝稱善，乃命來使入見，賜他酒饌，並賞金帛及衣服，來使歡謝而去。景帝以乜先退走，京師解嚴，論功行賞，以于謙、石亨立功最大，封亨為武清侯，加謙少保銜，總督軍務。謙固辭不允，方才受命。既而乜先復遣使來京，仍言欲送上皇還駕。廷臣又主張和議，謙獨毅然道：「社稷為重，君為輕，毋墮敵人狡計。」遂拒絕來使，一面申戒各邊，專力固守，勿為敵愚。復加派尚書石璞守宣府，都御史沈固守大同，都督王通守天壽山，僉都御史王竤守昌平，都御史鄒來學提督京都軍務，平江伯陳豫守臨清，副都御史羅通守山西。此外防邊諸將，概仍原職，暫不變遷。乘著朝廷少暇，尊皇太后孫氏為上聖皇太后，生母賢妃吳氏為皇太后，立妃汪氏為皇后。典禮修明，宮廷慶賀。
    </voice>
</speak>
