<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說謙、文既死，太監舒良、王誠、張永、王勤等，一併就刑；陳循、俞士悅、江淵謫戍；蕭鎡、商輅削職為民。范廣與張軏有嫌，錮禁數日，復遭刑戮。軏復潛殺前昌平侯楊俊，以俊在宣府時，不納英宗，所以坐罪。嗣軏入朝，途中猝得暴疾，舁歸家中，滿身青黑，呼號而死。或謂范廣為祟，或謂楊俊索命，事屬渺茫，難以定論。惟敘功論賞時，軏得封太平侯，貴顯不過月餘，即致暴斃，真所謂過眼浮雲，不必欣羨呢。其時石亨得封忠國公，張軏弟輗得封文安侯，都御史楊善封興濟伯，石彪封定遠伯，充大同副總兵。徐有貞晉職兵部尚書，曹吉祥等予襲錦衣衛世職，袁彬為錦衣衛指揮同知，出禮部郎中章綸於獄，授禮部侍郎，召廖莊於定羌驛，給還大理寺少卿原官，追贈故御史鍾同大理寺左丞，賜諡恭愍，並令一子襲廕，大家歡躍得很。惟有貞意尚未足，常向石亨道：「願得冠側注從兄後。」側注係武弁冠名，石亨為白帝前，乃晉封武功伯，嗣復錄奪門功臣，封孫鏜為懷寧伯，董興為海寧伯，此外加爵晉級，共三千餘人。一朝天子一朝臣，尚書王直、胡濙，及學士高穀，均見機乞歸，英宗命吏部侍郎李賢，太常寺卿許彬，前大理寺少卿薛瑄，入閣辦事。一面改景泰八年為天順元年，大赦天下。復稱奉太后誥諭，廢景泰帝仍為郕王，送歸西內。太后吳氏復號宣廟賢妃，削皇后杭氏位號，改稱懷獻太子為懷獻世子。欽天監正湯序，且請革除景泰年號，總算不允。未幾郕王病歿，年僅三十，英宗命毀所營壽陵，改葬金山，與夭殤諸王墳同瘞一處，且令郕王妃嬪殉葬。唐妃痛哭一場，當即自盡。被廢的汪后曾居別宮，至是亦欲令殉葬，侍郎李賢道：「汪妃已遭幽廢，所生兩女並皆幼小，情尤可憫，請陛下收回成命。」皇子見深，此時已屆十齡，粗有知識，備陳汪后被廢，由諫阻易儲事。英宗乃免令殉葬，尋復立見深為太子。太子請遷汪妃出宮，安居舊邸，所有私蓄，盡行攜去。既而英宗檢查內帑，記有玉玲瓏一物，少時曾佩繫腰間，推為珍品，屢覓無著，當問太監劉桓，桓言景帝曾取去，想由汪妃收拾。乃遣使向妃索歸，只稱無著。再三往索，終不肯繳。左右勸妃出還，妃憤憤道：「故帝雖廢，亦嘗做了七年天子，難道這區區玉件，也不堪消受麼？我已投入井中去了。」英宗因此銜恨。後有人言汪妃出攜甚多，又由錦衣衛奉旨往取，得銀二十萬兩，他物稱是。可憐這汪妃身畔，弄得刮垢磨光，還虧太子見深念著舊情，時去顧問，太子母周貴妃與汪妃素來投契，亦隨時邀她入宮，敘家人禮，汪妃方得倖保餘生，延至武宗正德元年，壽終舊邸。郕王於成化十一年，仍復帝號，追諡曰景，修繕陵寢，祭饗與前帝相同。汪妃葬用妃禮，祭用后禮，合葬金山，追諡為景皇后，這都是後話不題。<break time="100ms" />
　　單說襄王瞻墡，就封長沙，資望最崇，素有令譽。英宗北狩，孫太后意欲迎立，曾命取襄國金符，已而不果。襄王卻上書太后，請立太子，命郕王監國。及英宗還都，襄王又上書景帝，宜朝夕省問，朔望率群臣朝謁，毋忘恭順等語。英宗全然未知。復辟以後，信了徐有貞、石亨讒言，誣戮于謙、王文，且疑襄王或有異圖，嗣檢得襄王所上二書，不禁涕淚交下，忙賜書召他入敘。有二書俱在，始信金縢等語〔金縢係周公故事〕。襄王乃馳驛入朝，賜宴便殿，慰勞有加。且命添設護衛，代營壽藏。至襄王辭歸，英宗親送至午門外，握手泣別。襄王逡巡再拜，伏地不起。英宗銜淚道：「叔父尚有何言？」襄王頓首答道：「萬方望治，不啻饑渴，願省刑薄斂，馴致治平。」敢拜昌言。英宗拱手稱謝道：「叔父良言，謹當受教。」襄王乃起身辭行。英宗依依不捨，待至襄王行出端門，目不及見，才怏怏回宮。自是頗悔殺謙、文，漸疏徐、石。<break time="100ms" />
　　石亨自恃功高，每事輒攬權恣肆，嗣被英宗稍稍裁抑，心知有異，遂與曹吉祥朋比為奸，倚作臂助。獨徐有貞窺伺帝意，覺得石亨邀寵，漸不如前，不得不微為表異，要結主眷。以此曹、石自為一黨，與有貞貌合神離。可巧英宗與有貞密語，被內豎竊聽明白，報知曹吉祥。吉祥見了英宗，卻故意漏洩出來，引得英宗驚問，只說是有貞相告，英宗遂益疏有貞。會曹、石二人，強奪河間民田，御史楊瑄列狀以聞，英宗稱為賢御史，將加重用。吉祥大懼，忙至英宗前哭訴，說是楊瑄誣妄，應即反坐罪名。英宗不許，繼而彗星示儆，掌道御史張鵬、周斌等，約齊同僚，擬交章請懲曹、石，挽回天變。事為給事中王鉉所聞，密達石亨。亨急轉告吉祥，同至英宗前，磕頭無算。英宗不禁大訝，問明情由。曹、石齊聲奏道：「御史張鵬，為已誅太監張永從子，聞將為永報仇，結黨構釁，陷害臣等。臣等受皇上厚恩，乞賜骸骨，雖死不忘。」說至此，又嗚嗚咽咽的哭將起來。英宗道：「陷害不陷害，有朕作主，張鵬何能死人？卿等且退！朕自留心便了。」兩人拜謝而出。
    </voice>
</speak>
