<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　亦思、馬因等以廬帳被襲，密圖報復，待王越退師，復糾眾出掠，且犯宣府。那時汪直、王越兩人，又想借寇邀功，請旨出發。偏偏寇眾狡詐，聞直等又至，移眾西走，轉寇延綏。直等赴援不及，虧得指揮劉寧，巡撫何喬新，千戶白道山等，分道出禦，各得勝仗，寇燄少衰。亦思、馬因病死，誰知又出了一個悍酋，仍稱小王子，率眾三萬，寇大同，連營五十里，聲勢張甚。總兵許寧斂兵固守，小王子竟到處焚掠，毀壞代王別墅。代王成鍊，從寧出戰，寧無奈出駐城外，與巡撫郭鏜分營立柵，互為犄角。尋見有寇騎十餘，控弦而來，太監蔡新部下，首出迎擊，寧所部軍士亦次第殺出，寇騎拍馬逃走，官軍不肯捨去，猛力追趕。途中遇著伏兵，被殺得落花流水，幸參將周璽等馳至，才救出各兵，馳入城中。檢點敗卒，已喪失了千餘人。許寧尚掩敗報捷，奈寇眾長驅直入，雖經宣府巡撫秦紘，總兵周玉，力戰卻敵，寇燄尚是未衰。巡按程春震乃劾寧敗狀，寧得罪被謫，連郭鏜、蔡新統同獲譴。一面頒詔，令汪直、王越嚴行防剿，毋得少懈。直與越方擬還京，得了這道詔旨，弄得進退兩難，只好乞請瓜代，有詔不許。其時陳鉞已入居兵部，復為代請，又經憲宗切責，把鉞免官。未幾罷西廠，又未幾調王越鎮延綏，降汪直為南京御馬監，中外欣然。只王越、汪直兩人，不知為什麼緣故，竟失主眷，彼此歎息一番，想不出什麼法子，沒奈何遵著朝旨，分途自去。<break time="100ms" />
　　小子細閱明史，才知汪直得罪的原因，複雜得很。若論發伏摘奸的首功，要算是小中官阿丑。阿丑善詼諧，且工俳優，一日演戲帝前，扮作醉人的模樣，登場謾罵。另有一小太監扮作行人，出語阿丑道：「某官長到了。」阿丑不理，謾罵如故。小太監下場後，復出場報道：「御駕到了。」阿丑仍然不理。及三次出報，說是「汪太監到了」。阿丑故作慌張狀，卻走數步。來人恰故意問道：「皇帝且不怕，難道怕汪太監麼？」阿丑連忙搖手道：「休要多嘴！我只曉得汪太監，不可輕惹呢！」此時憲宗曾在座中，聞了這語，暗暗點首。阿丑知上意已動，於次日再出演劇，竟倣效汪直衣冠，手中持著兩把大斧，挺胸而行。旁有伶人問道：「你持這兩斧做什麼？」阿丑道：「是鉞，不是斧。」那人又問持鉞何故？阿丑道：「這兩鉞非同小可。我自典兵以來，全仗著這兩鉞呢。」那人又問鉞為何名？阿丑笑道：「怪不得你是呆鳥，連王越、陳鉞，都不知道麼？」憲宗聞言微哂。及戲劇演畢，又接覽御史徐鏞奏折，係劾奏汪直罪狀，略云：<break time="100ms" />
　　汪直與王越、陳鉞結為腹心，互相表裡，肆羅織之文，振威福之勢，兵連西北，民困東南。天下之人，但知有西廠，而不知有朝廷；但知畏汪直，而不知畏陛下。寖成羽翼，可為寒心。乞陛下明正典刑，以為奸臣結黨怙勢者戒！<break time="100ms" />
　　憲宗覽後，尚在躊躇。會東廠太監尚銘以獲賊邀賞，恐汪直忌功，不無讒構，遂探得汪直隱情，及王越交通不法情事，統行揭奏。憲宗乃決意下詔，遷謫直、越。禮部侍郎萬安，及太常寺丞李孜省等，又先後糾彈直、越。遂並直奉御官，一體革去。削王越伯爵，奪還誥券，編管安陸州。直黨陳鉞，及戴縉、吳綬等，俱削職為民。韋瑛謫戍萬全衛。瑛復自撰妖言，誣指巫人劉忠興十餘人，暗圖不軌，及到庭對質，全屬子虛，方將瑛正法梟首。且起用前兵部尚書項忠，給還原官；召還前兵部侍郎馬文升，令為左都御史，巡撫遼東。中外都喁喁望治。<break time="100ms" />
　　其實一黨方黜，一黨復升，熒惑不明的憲宗，哪裡能久任正士，盡斥憸人？萬安內結貴妃，得邀寵眷，李孜省係江西贓吏，學五雷法，厚結中官梁芳、錢義，以符籙進，得授為太常寺丞。還有江夏妖僧繼曉，與中官梁芳相識，自言精通房術，不亞彭籛。適憲宗春秋正高，自嫌精神未足，不足對付妃嬪，就是老而善淫的萬貴妃，亦未免暗中憎恨。梁芳雙方巴結，即將繼曉薦入，令他指導憲宗，並廣採春藥，進奉御用。憲宗如法服餌，盡情採戰，果然比前不同，一夕能御數女。喜得憲宗心滿意足，亟封繼曉為國師。繼曉母朱氏，本娼家女，喪夫有年，免不得有曖昧情事。繼曉卻極陳母節，有旨不必勘核，立予旌揚。自是繼曉所言，無不曲從。繼曉願為帝祈福，就西市建大永昌寺，逼徙民居數百家，糜費帑項數十萬，這還不在話下。惟繼曉淫狡性成，見有姿色婦女，往往強留入寺，日夜交歡，京中百姓被他脅辱，自然怨聲載道，呼泣盈塗。刑部員外郎林俊忿懣的了不得，遂上疏請斬繼曉及太監梁芳。看官！你想憲宗如何肯聽？閱疏才畢，立飭逮俊下獄，拷訊主使。都督府經歷張黻抗表救解，又被逮繫獄中。司禮太監懷恩頗懷忠義，便面奏憲宗，請釋二人。憲宗大憤，遽提起案上端硯，向懷恩擲去。幸懷恩把頭一偏，硯落地上，未曾擊中。憲宗拍案大罵道：「你敢助林俊等謗朕嗎？」恩免冠伏地，號哭不止。憲宗又把恩叱退。恩遣人告鎮撫司道：「你等諂事梁芳，傾陷林俊，俊死，看你等能獨生麼？」鎮撫司方不敢誣罪，也為奏免。憲宗氣憤稍平，乃釋二人出獄，貶俊為雲南姚州判官，黻為師宗知州。二人直聲震都下，時人為之語道：
    </voice>
</speak>
