<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　榜示後，且召群臣至金水橋南，一律跪伏，由鴻臚寺官朗讀此諭，作為宣戒的意思。群臣聽罷詔書，個個驚疑滿面，悲憤填膺。自是與瑾等不合的人，見機的多半乞休。稍稍戀棧，不遭貶謫，即受枷杖，真所謂豺狼當道，善類一空呢。到了正德三年，午朝方罷，車駕將要還宮，忽見有遺書一函，拾將起來，大略一瞧，乃是匿名揭帖。內中所說，無非是劉瑾不法情事，當即飭交劉瑾自閱。瑾心下大憤，仗著口材，辯了數語。武宗也無暇理論，逕自返宮。瑾即至奉天門，立傳眾官到來，一起一起的跪在門外，前列的是翰林官，俯首泣請道：「內官優待我等，我等方感激不遑，何敢私訐劉公公？」劉瑾聞言，把頭略點，舉起右肱一揮，著翰林官起去。後列的是御史等官，見翰林院脫了干係，也照著哀訴道：「我等身為臺官，悉知朝廷法度，哪敢平空誣人？」瑾聞言獰笑道：「諸君都係好人，獨我乃是佞賊，你不是佞賊，何人是佞賊？如果與我反對，盡可出頭告發，何必匿名攻訐，設計中傷。」說至此，竟恨恨的退入內室去了。眾官不得發放，只好仍作矮人。可憐時當盛暑，紅日炎蒸。大眾衣冠跪著，不由的臭汗直淋，點滴不止。太監李榮看他狼狽情狀，頗覺不忍，恰令小太監持與冰瓜，擲給眾官，俾他解渴，一面低聲勸慰道：「現時劉爺已經入內，眾位暫且自由起立。」眾官正疲倦得很，巴不得稍舒筋骨，彼此聽了李榮言語，起立食瓜。瓜未食完，只見李榮急急走報道：「劉爺來了！來了！」大眾忙丟下瓜皮，還跪不迭。劉瑾已遠遠窺見情形，一雙怪眼睜得如銅鈴相似，至走近眾官面前，恨不得吞將下去。還是太監黃偉看了旁氣不服，對眾官道：「書中所言，都是為國為民的事，究竟哪一個所寫？好男子，一身做事一身當，何必嫁禍他人？」劉瑾聽了為國為民四字，怒目視黃偉道：「什麼為國為民，御道蕩平，乃敢置諸匿名揭帖，好男子豈幹此事？」說罷，復返身入內。未幾，有中旨傳出，撤去李榮、黃偉差使。榮與偉太息而去。等到日暮，眾官等尚是跪著，統是氣息奄奄。當由小太監奉了瑾命，一齊驅入錦衣衛獄中，共計三百多名，一大半受了暑症。越日，李東陽上疏救解，尚未邀准。過了半日，由瑾察得匿名揭帖乃是同類的閹人所為，樂得賣個人情，把眾官放出獄中。三百人踉蹌回家，刑部主事何鉞，順天推官周臣，禮部進士陸伸，已受暑過重，竟爾斃命。<break time="100ms" />
　　是時東廠以外，已重設西廠。劉瑾意尚未足，更立內廠，自領廠務，益發喜怒任情，淫刑求逞。逮前兵部劉大夏下獄，坐戍極邊，黜前大學士劉健、謝遷為民。外此如前戶部尚書韓文，及前都御史楊一清等，統以舊事干連，先後逮繫。經李東陽、王鏊等連疏力救，雖得釋出，仍令他罰米若干，充輸塞下。眾大臣兩袖清風，素鮮蓄積，免不得鬻產以償。還有一班中等人民，偶犯小過，動遭械繫，一家坐罪，無不累及親鄰。又矯旨驅逐客籍傭民，勒令中年以下寡婦盡行再醮；停棺未葬的，一概焚棄。名為肅清輦轂，實是借端婪索。京中人情洶洶，未免街談巷議。瑾且令人監謗，遇有所聞，立飭拿問，杖笞兼施，無不立斃。他還恐武宗干涉，乘間慫慂，請在西華門內造一密室，勾連櫛比，名曰豹房，廣選諧童歌女入豹房中，陪侍武宗日夜縱樂。武宗性耽聲色，還道是劉瑾好意，越加寵任。因此瑾屢屢矯旨，武宗全然未聞。李東陽委蛇避禍，與瑾尚沒甚嫌隙。王鏊初留閣中，還想極力斡旋，嗣見瑾益驕悖，無可與言，乃屢疏求去。廷臣還防他因此致禍，迨經中旨傳出，准他乘傳歸鄉，人人稱為異數。鏊亦自幸卸肩，即日去訖。<break time="100ms" />
　　此時各部尚書統系劉瑾私人，都御史劉宇本由焦芳介紹，得充是職。他一意奉承劉瑾，與同濟惡。凡御史中小有過失，輒加笞責，所以深合瑾意。瑾初通賄賂，不過數百金，至多亦只千金，宇一出手，即以萬金為贄儀。瑾喜出望外，嘗謂劉先生厚我。宇聞言，益多饋獻。未幾即升任兵部尚書，又未幾晉職吏部尚書。宇在兵部，得內外武官賄賂，中飽甚多，他自己享受了一半，還有一半送奉劉瑾。及做了吏部尚書，進帳反覺有限，更兼銓選郎張襘係劉瑾心腹，從中把持。所有好處，被他奪去不少。宇嘗自歎道：「兵部甚好，何必吏部？」這語傳入瑾耳，瑾即邀劉宇至第，與飲甚歡。酒至數巡，瑾語劉宇道：「聞閣下厭任吏部，現擬轉調入閣，未知尊意何如？」宇大喜，千恩萬謝，盡興而去。次日早起，穿好公服，先往劉瑾處申謝，再擬入閣辦事。瑾微哂道：「閣下真欲入相麼？這內閣豈可輕入？」宇聞此言，好似失去了神魂一般，呆坐了好半天，方怏怏告別。次日即遞上乞省祖墓的表章，致仕去了。
    </voice>
</speak>
