<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　京中尚未接捷音，只聞著仇鉞助逆消息，劉瑾也遮瞞不住，沒奈何入報武宗。武宗忙集諸大臣會議，李東陽奏請宥充軍罰米官員，停徵糧草等件，冀安人心。劉瑾尚有難色，武宗此時也不能顧及劉瑾，竟照東陽所奏，頒詔天下，復命涇陽伯神英充總兵官，太監張永監軍，率京營兵前往討逆。廷臣請起用前右都御史楊一清，提督軍務。武宗亦惟言是從，立召一清入朝，托付兵權。劉瑾與一清不合，獨矯詔改戶部侍郎陳震為兵部侍郎，兼僉都御史，一同出征。各將帥方出都門，仇鉞等捷書已到，乃召涇陽伯神英還都，命張永及楊一清等，仍往寧夏安撫。時道路相傳，總督率京營兵至，將屠寧夏。一清恐謠言激變，亟遣百戶韋成齎牌曉諭，略稱：「大憝已擒，地方無事。朝廷但遣重臣撫定軍民，斷不妄殺一人。」云云。既至寧夏，又出示：「朝廷止誅首惡，不問脅從。各部官員不許聽人誣陷，敢有流造訛言，當以軍法從事！」於是浮言頓息，兵民安堵。太監張永檄鎮守撫按，逮捕黨犯千餘人。一清分別輕重，重罪逮繫，輕犯釋放，先遣侍郎陳震，押解寘鐇等入京，自與張永留鎮待命。寘鐇等到京伏誅，有旨令張永回朝，封仇鉞為咸寧伯，留楊一清總制三邊軍務。一場逆案，總算了清。<break time="100ms" />
　　先是楊一清與張永西行，途中談論軍事，很是投機。至講及劉瑾情狀，永亦恨恨不平。一清探他口氣，才知劉瑾未柄政時，原與張永等莫逆。到了專權以後，張永等有所陳請，瑾俱不允。又嘗欲以他事逐永，永巧為趨避，方得免禍。密談了好幾日，一清方扼腕歎道：「藩宗有亂，還是易除。宮禁大患，不能遽去，如何是好？」永驚問何故？一清移座近永，手書一瑾字。永亦附耳語道：「瑾日夕內侍，獨得恩寵。皇上一日不見瑾，即鬱鬱寡歡。今羽翼既成，耳目甚廣，欲要除他，恐非易事。」一清悄悄答道：「公亦是皇上信臣，今討逆不遣他人，獨命公監軍，上意可知。公若班師回朝，伺隙與皇上語寧夏事，上必就公。公但出寘鐇偽檄，並說他亂政矯旨，謀為不軌，海內愁怨，大亂將起。我料皇上英武，必聽公誅瑾。瑾誅後，公必大用，那時力反瑾政，收拾人心，呂強、張承業後，要算公為後勁。千載間只有三人，怕不是流芳百世麼？」永皺眉道：「事倘不成，奈何？」一清道：「他人奏請，成否未可知。若公肯極言，無不可成。萬一皇上不信，公頓首哀泣，願死上前，上必為公感動。惟得請當即施行，毋緩須臾，致遭反噬。」永聽言至此，不覺攘臂起座道：「老奴何惜餘年，不肯報主？當從公所言便了。」一清大喜，又稱揚了好幾句，方擱過不提。至張永奉旨還朝，一清餞別，復用指蘸著杯中餘滴，在席上畫一瑾字。永點首會意，拱手告別。將至京，永請以八月望日獻俘，瑾故意令緩。原來瑾有從孫二漢，由術士余明推算星命。據言福澤不淺，該有九五之尊。瑾頗信以為真，暗中增置衣甲，聯絡黨羽，將於中秋起事。適值瑾兄都督劉景祥因病身亡，瑾失一幫手，未免窘迫。永又請是日獻俘，與瑾有礙，所以令他延期。但天下事若要不知，除非莫為，京城裡面已嘩傳劉瑾逆謀，眾口一詞。只有這位荒誕淫樂的武宗，還一些兒沒有知曉。<break time="100ms" />
　　張永到京，恰有人通風與他。他即先期入宮，謁見武宗。獻俘已畢，武宗置酒犒勞，瑾亦列席。從日中飲到黃昏，方才撤席。瑾因另有心事，稱謝而出。永故意逗留，待至大眾散歸，方叩首武宗前，呈上寘鐇偽檄，並陳瑾不法十七事。又將瑾逆謀日期，一一奏聞。武宗時已被酒，含糊答道：「今日無事，且再飲數杯！」永答道：「陛下暢飲的日子多著呢。現在禍已臨頭，若遲疑不辦，明日奴輩要盡成虀粉了。」武宗尚在沈吟，永又催促道：「不但奴輩將成虀粉，就是萬歲亦不能長享安樂呢！」武宗被他一激，不覺酒醒了一大半，便道：「我好意待他，他敢如此負我麼？」正說著，太監馬永成亦入報道：「萬歲不好了！劉瑾要造反哩。」武宗道：「果真嗎？」永成道：「外面已多半知曉，怎麼不真？」永復插口道：「請萬歲速發禁兵，往拿逆賊。」武宗道：「甚好，便著你去幹罷！我到豹房待你。」永立即趨出，傳召禁卒。竟至劉瑾住宅，把他圍住。時已三鼓，永麾兵壞門直入，逕趨內寢。瑾方在黑甜鄉中，做著好夢。驀地裡人聲喧雜，驚逐夢魔，披衣起問。一闢寢門，即遇張永。永即朗聲道：「皇上有旨，傳你去呢！」瑾問道：「皇上在哪裡？」永答道：「現在豹房。」瑾顧家人道：「半夜三更，何事宣召？這真奇怪呢！」永復道：「到了豹房，便知分曉。」瑾整了衣冠，昂然趨出。行未數步，即有禁兵上前，將他縛住。瑾尚是呵叱不休，禁兵不與計較，亂推亂扯的，牽了出去。連夜啟東朱門，縛瑾菜廠內。
    </voice>
</speak>
