<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　這時候的趙瘋子等方轉掠河南，橫行而東，直至徐州，分眾攻宿遷。淮安知府劉祥率兵逆賊，未戰先潰。賊眾追逼至河，官軍溺斃無算，祥馬蹷被執。趙鐩審訊劉祥，尚無虐民情事，縱使歸去。隨即渡河南行，殺高郵等衛官軍三百餘人，劫住指揮陳鵬。轉攻靈璧，突入城中，又把知縣陳伯安縛住。趙鐩勸他入黨，伯安不屈，反斥責賊眾。劉三在旁，聽不下去，竟拔出寶刀，奔向伯安，欲借他的頭顱。鐩急忙攔阻，語劉三道：「陳大令忠直可嘉，不如放他歸去為是。」劉三乃停住了手，當由鐩放還伯安，並將指揮陳鵬也釋縛縱歸。嗣是所過州縣，先約官吏師儒無庸走避，但教望風迎順，一體秋毫無犯。後至鈞州，以前吏部尚書馬文升家居城中，戒毋妄入，繞城逕去。轉入泌陽，至焦芳家搜掠一番。芳已遠匿，鐩令束草為人，充作芳像，自持刀亂剁道：「我為天下誅此賊。」言已，即令手下放火，把焦氏一座大廈燒得乾乾淨淨，並將焦氏先冢盡行鏟平。復渡河北行，陷歸德府。守備萬都司，及武平衛指揮石堅，率兵千餘來擊趙鐩。鐩收眾南遁，將渡小黃河，還顧官軍追至，返身接戰，殺得官軍七零八落，大敗而逃。鐩令眾休息一日，然後渡河。楊虎自恃勇悍，獨率死黨楊寧等九人，臨河奪舟，踴躍欲渡。不意武平衛百戶夏時率兵伏著，俟虎已下船，鼓噪而出，用了強弩巨石，一齊擲去，竟將楊虎的坐船擊沉河中，虎等溺斃。鐩聞虎被溺，急忙馳救。但見流水潺潺，煙波渺渺，不但楊虎等無影無蹤，就是官軍亦不見一個，只得憑弔一番，整眾南渡。劉三因楊虎已死，同黨中沒有鷙類，遂思擁眾自尊。當下與趙鐩商議，只說是無主必亂。鐩已瞧透私意，索性順風使帆，推他為主。他遂自稱為奉天征討大元帥，令鐩為副，分眾十三萬為二十八營。說是上應二十八宿，各樹大旗為號，又置金旗二面，大書：「虎賁三千，直抵幽燕之地；龍飛九五，重開混沌之天。」這四語是趙瘋子手筆，劉三為之大喜。復約劉六、劉七等分掠山東、河南，劉六復攻霸州。明廷召回谷大用、毛銳等抵禦劉六，途次與六相遇，大用駭急先奔，毛銳也隨後趨避，官兵都走了他孃，管甚麼劉六、劉七。六與七反追殺一陣，奪了官兵許多甲仗。大用等狼狽回京，武宗也不去罪他，但別遣都御史彭澤，咸寧伯仇鉞接統軍務。澤與鉞頗有威望，既奉命出師，遂倡議按地圈剿。山東一方面，歸兵部侍郎陸完征討，自率軍逕趨河南。適趙鐩等攻唐縣，二十八日不能下，邢老虎得病身亡。鐩併有邢眾，轉掠襄陽、樊城、棗陽、隨州等處。可巧彭澤、仇鉞統軍到來，與趙瘋子遇著西河。兩下交鋒，混殺一陣。此次官軍都是精銳，更兼澤、鉞兩人持刀督陣，退後立斬。所以人人效命，個個先驅，任你趙瘋子如何權略，也吃了一大敗仗，傷亡了二千餘人，喪失馬騾器械無數。剩了殘兵敗卒，向南急奔。至河南府地方，會同劉三，直攻府城。總兵馮禎領軍追至，鏖戰了一晝夜，禎竟陣亡，賊亦被殺多人，夜奔汝、潁。朱皋鎮官兵截擊，斬馘甚眾。賊倉皇渡河，先後淹斃，又不計其數。仇鉞復率大軍趨至，連戰皆捷，逼至土地坡，由指揮王瑾，射中劉三左目。三痛不可忍，縱火自焚。只趙鐩竄走德安，行至應山。料知事不能成，適遇行腳僧真安，因願受剃度，懷牒亡命。其黨邢本道等散奔隨州，被湖廣巡撫劉丙拿住，細細拷問，方知趙瘋子做了和尚。乃檄各鎮飭兵跡捕。趙瘋子行至武昌，走入飯店中，要酒要肉，大飲大嚼。武昌衛軍人趙成、趙宗等見他形跡可疑，跟入店中。等到趙瘋子酒意醺醺，方相約動手，前牽後扯，把他推倒店樓，抬至府署報功。當由府解入省中，搜出度牒，的係趙鐩無疑。遂檻送京師，依大逆不道例，凌遲處死。河南肅清。<break time="100ms" />
　　彭澤、仇鉞等移師山東，往助陸完。陸完正與劉六、劉七等往來爭鬥，互有殺傷。劉六、劉七復得了一個女幫手，很是厲害。這女盜為誰？便是楊虎妻崔氏。崔氏本係盜女，練習一身拳棒，兼帶三分嫵媚，平時嘗騎著一匹黃驃馬往返盜窟。盜眾見她勇過乃夫，送給一個混號，叫作楊跨虎。及楊虎死後，又稱她為楊寡婦。楊寡婦謀復夫仇，潛至山東招集舊好，投入劉六、劉七壘中。劉六等自然歡迎。相偕四掠，轉入利津，偏偏遇著僉事許逵。這許逵很通兵法，前為樂陵知縣，捍守孤城，屢次卻敵，積功擢為僉事。此次引兵到來，個個如生龍活虎一般，恁你百戰的劉六、劉七，跨虎的楊寡婦，也覺招架不住，敗退棗林。途次復為督滿御史張縉及千戶張瀛截殺一陣，弄得七零八落，逃入河南。轉至湖廣，為官軍所迫，劉六死水中，劉七與楊寡婦挾眾東走，出沒長江。侍郎陸完自臨清馳至江上，分扼要害，與賊相持。賊尚行蹤飄忽，倏東倏西。仇鉞又自山東馳至，還有副總兵劉暉率遼東兵，千總任璽率大同兵，游擊郤永率宣府兵，一古腦兒齊集大江，與賊死戰，且用火焚毀賊舟。劉七等走保狼山，各軍陸續進攻。劉暉在山北，郤永在山南，皆擁盾跪行而上，手施槍炮，且上且攻，盾上矢集如蝟，仍然不退，遂攻入賊寨。劉七自山後逃下，身中流矢，赴水斃命。齊彥名中槍死，只有楊寡婦一人不知下落，大約是死於亂軍中了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
