<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　兵部尚書王瓊曾與彭澤有隙，方偕錦衣衛錢寧設謀搆陷。請窮詰增幣主名，嚴加部議。適失拜煙答子米兒馬黑麻詣闕訟冤，說是陳九疇屈死乃父。王瓊遂劾澤欺罔辱國，九疇輕率激變，一併逮鞫。連哈密衛目寫亦虎仙亦解至京師。戶部尚書石玠謂：「將在外，君命有所不受，彭澤、陳九疇出鎮邊疆，為國定謀，功足掩罪，請免重譴！」王瓊聞言大忿道：「納幣寇廷，致貽後患，尚得謂功足掩罪麼？」玠不能答。彭、陳二人，幾不免死刑。幸楊廷和代為轉圜，乃將彭、陳減死，削職為民。寫亦虎仙竟得脫罪，留居京師。他本狡黠多詐，與米兒馬黑麻結為一黨，趨奉錦衣衛錢寧，入侍宮廷。武宗愛他敏慧，逐漸寵幸，賜他國姓，列為義兒。當時義兒甚多，無論外吏中官、亡虜走卒，總教得武宗歡心，都得賜姓為朱，拜武宗做乾兒子，統共計算，約有二百餘人。這二百餘人中，第一個得寵要算錢寧；第二個便是江彬。錢寧幼時貧苦得很，寄鬻太監錢能家。能死後，寧年已長，轉事劉瑾，因得入侍武宗。平居善承意旨，漸邀寵幸。甚至武宗昏醉，嘗倚寧為枕，徹夜長眠。有時百官候朝，待至晌午，尚未得武宗起居消息。必須俟錢寧通報，方可入殿排班。寧以此得掌錦衣衛，招權納賄，勢傾百僚。江彬為大同游擊，自調入剿盜後，班師獲賞。他聞錢寧大名，靠著戰爭所得財物，私下投贈。寧遂引彬入豹房，覲見武宗。彬本有口才，又經錢寧先容，奏對自然稱旨。武宗大喜，升為左都督，嗣復與錢寧一同賜姓，充做義兒，留侍左右，與同臥起。錢寧見彬奪己寵，深悔從前引進，未免多事，漸漸的有意排擠。彬從旁察覺，想了一計，入與武宗談及兵事。武宗問長道短，正中彬意，遂乘機奏道：「目今中原勁旅，要算邊兵最強，京營士卒遠不及他。試看河北群盜，全仗邊兵蕩平。若單靠京營疲卒，恐至今尚未肅清哩！」武宗動色道：「京營如此腐敗，哪足防患？若欲變弱為強，須用何法？」彬又奏道：「莫妙於互調操練，京兵赴邊，邊兵赴京，彼此易一位置，內外俱成勁旅了。」武宗點首，極稱妙計，遂飭調四鎮兵入京師。大學士李東陽等極力諫阻，俱不見納。四鎮兵奉旨到京〔四鎮兵即宣府、大同、遼東、延綏〕，由武宗戎裝披掛，親臨校閱。果然軍容壯盛，手段高強。心中大悅，立召總兵許泰、劉暉等，溫言嘉獎，各賜國姓。嗣是稱四鎮兵為外四家軍，又命江彬為統帥，兼轄四家。於是江彬權勢越張，就使有十個錢寧，也不能把他扳倒了。武宗且挑進宮監，教他習練弓箭，編成一軍，親自統率，與彬等日夕馳逐，呼噪聲，弓馬聲，遍達九門，嘈雜不絕。宮廷內外統是不安，獨武宗歡慰異常，李東陽屢諫無效，乞休而去。楊廷和因丁憂告歸。吏部尚書楊一清入預閣務，不過辦事幾個月，已與江彬、錢寧等做了對頭，情願謝職歸田。各大員多半歸休，江彬益肆行無忌，導上縱淫。會延綏總兵官馬昂以奸貪驕橫，革職閒居，聞江彬新得上寵，入京謁彬，希圖開復原官。江彬沉思一會，帶笑說道：「足下能辦到一事，保你富貴如故。」昂亟問何事，江彬笑道：「不必說了。就是說明，恐你亦辦不到。」昂情急道：「除是殺頭，沒有辦不到的事情。」彬乃密授昂計，昂欣然應聲而去。看官道是何策？原來馬昂有一妹子，容顏絕世，歌舞騎射，般般皆能。年甫及笄，嫁與指揮畢春。彬與昂同籍宣府，從前曾見過數次，暗中垂涎，偏偏弄不到手。此次因武宗漁色，囑他採訪佳人。彬遂借端設計，欲令昂送妹入宮。一則可銷前日悶氣，二則可固後來榮寵。昂也為得官要緊，竟依計照行。托詞母病，誘妹歸寧。及到家內，方說出一段隱情。那妹子聞入宮為妃，恰也情願，只一時不好承認，反說阿哥胡鬧。經昂央告多時，方淡掃蛾眉，由他送入京中。江彬接著，見她丰姿秀媚，比初見時尤為鮮豔，不禁色膽如天，摟住求歡。那美人兒本認識江彬，素羨彬威武出眾，就也半推半就，任他玩弄，足足享受了三天。方令她盛飾起來，獻入豹房。武宗見了如花如玉的美人，管甚麼嫁過不嫁過，賜了三杯美酒，即令侍寢。婦女家心存勢利，格外柔媚，惹得武宗視為珍奇，朝夕不離。當下將馬昂開復原官，昂弟炅、㫤等都蒙寵賜蟒衣，又賜昂甲第於太平倉東，真所謂君恩汪濊，光耀門楣了。御史給事中等聞這消息，聯表奏諫，甚且舉以呂易嬴，以牛易馬的故事，引為炯戒。武宗均擱置不報，且時常與彬夜遊，幸昂私第。君臣歡飲，適有一盤魚膾，味甚佳美。武宗贊不絕口，並問由何人烹調？彬奏稱為簉室杜氏承辦。武宗道：「卿妾至馬家司肴，確見友誼。但君臣一倫，比友較重，朕亦欲暫借數天，可好麼？」彬不防武宗有此一語，心中懊惱不及。但言既出口，駟馬難追，只好唯唯從命。次日硬著頭皮，囑杜氏裝飾停當，輦送豹房。武宗見這位杜美人，比馬美人差不多，日間命她烹魚，夜間竟喚她侍寢。從此久假不歸，彬亦無可奈何，只徒呼負負罷了。惟武宗得隴望蜀，有了馬、杜兩美人，尚嫌未足。一日，召問江彬道：「卿籍隸宣府，可知宣府多美人嗎？」彬答道：「宣府本多樂戶，美婦恰也不少。聖意如欲選擇，何妨親自游觀。」武宗眉頭一皺道：「朕亦甚欲出游，但恐無故游幸，大臣要來諫阻，奈何？」彬又答道：「秋狩是古時盛典，目今時當仲秋，何妨借出獵為名，暫作消遣。況乘此遊歷邊疆，也可校閱兵備，何必鬱鬱居大內呢？」武宗沈吟半晌，又道：「朕未曾舉行秋狩事宜，今欲創行此典，必須整備扈蹕，檢選吉日。就使大臣們不來諫阻，也要籌備數天。況扈從人多，仍是不得自由，朕不如與卿微服出行，省卻無數牽制呢。」彬應聲遵旨，遂於正德十二年八月甲辰日，乘著月夜，與江彬急裝微服，潛出德勝門去了。正是：<break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
