<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　看官！你想京師中數一數二的大員，接連奏請，還不能上冀主聽，指日還鑾，何況一個小小給事中並且路途遙遠，去睬他什麼？會楊廷和服闋還京，得知此事，也拜疏一本，說得情理俱到。武宗雖不見從，恰稱他忠誠得很，仍令入閣。廷和即約了蔣冕，馳至居庸關，擬出塞促上還蹕。偏是中官谷大用預承帝囑，硬行攔阻。廷和等無法可施，只好怏怏還京。武宗留駐大同，游幸數日，沒有甚麼中意，便語江彬道：「我等不若到家裡走罷！」原來武宗在宣府行轅，樂而忘返，嘗信口稱為家裡。江彬已是慣聞，便飭侍從整備鑾駕，馳還宣府。<break time="100ms" />
　　一住數日，武宗因路途已熟，獨自微行，連江彬都未帶得。信步徐行，左顧右盼。俄至一家酒肆門首，見一年輕女郎淡妝淺抹，豔麗無雙，不禁目眩神迷。走入肆中，借沽飲為名，與她調遣。那女子只道他是沽客，進內辦好酒肴，搬了出來。武宗欲親自接受，女子道：「男女授受不親，請客官尊重些兒！」隨將酒肴陳設桌上。武宗見她措詞典雅，容止大方，益覺生了愛慕，便問道：「酒肆中只你一人麼？」女子答道：「只有兄長一人，現往鄉間去了。」武宗又問她姓氏，女子腼腆不言。武宗又復窮詰，並及乃兄名字，女子方含羞答道：「奴家名鳳，兄長名龍。」武宗隨口贊道：「好一個鳳姐兒。鳳兮鳳兮，應配真龍。」李鳳聽著，料知語帶雙敲，避入內室。武宗獨酌獨飲，不覺愁悶起來。當下舉起箸來，向桌上亂敲，驚動李鳳出問。武宗道：「我獨飲無伴，甚覺沒味，特請你出來，共同一醉。」李鳳輕詈道：「客官此言甚是無禮，奴家非比青樓妓女，客官休要錯視！」武宗道：「同飲數杯，亦屬無妨。」李鳳不與鬥嘴，又欲轉身進內。武宗卻起身離座，搶上數步，去牽李鳳衣袖，嚇得李鳳又驚又惱，死命抵拒，只是一個弱女子，哪及武宗力大，不由分說，似老鷹拖雞一般，扯入內室。李鳳正要叫喊，武宗掩她櫻口道：「你不要驚慌，從了我，保你富貴。」李鳳尚是未肯，用力抗拒，好容易扳去武宗的手，喘吁吁的道：「你是甚麼人，敢如此放肆？」武宗道：「當今世上，何人最尊？」李鳳道：「哪個不曉得是皇帝最尊。」武宗道：「我就是最尊的皇帝。」李鳳道：「哄我作甚麼？」武宗也不及與辯，自解衣襟，露出那平金繡蟒的衣服，叫她瞧著。李鳳尚將信未信，武宗又取出白玉一方，指示李鳳道：「這是御寶，請你認明！」李鳳雖是市店嬌娃，頗識得幾個文字，便從武宗手中，細瞧一番，辨出那「受命於天既壽永昌」八字，料得是真皇帝，不是假皇帝。且因平時曾夢身變明珠，為蒼龍攫取，駭化煙雲而散，至此始覺應驗。況武宗游幸宣府，市鎮上早已傳揚，此番僥倖相逢，怕不是做日後妃嬪？遂跪伏御前道：「臣妾有眼無珠，望萬歲恕罪！」武宗親自扶起，趁勢抱入懷中，臉對臉，嘴對嘴，親了一會美滿甘快的嬌吻。上方面舌度丁香，下方面手寬羅帶，霎時間羅襦襟解，玉體橫陳，武宗自己亦脫下征袍，闔了內戶，便將李鳳輕輕的按住榻上，縱體交歡。正是廬家少女，親承雨露之恩，楚國襄王，又作行雲之夢。落殷紅於寢褥，狼藉胭脂，沾粉汗於征衫，嬌啼宛轉。剛在彼此情濃的時候，李龍已從外進來，但見店堂內虛無一人，內室恰關得很緊。側耳一聽，恰有男女媟褻聲，不由的憤怒起來，亟出門飛報弁兵，引他捉奸。不意弁目進來，武宗已高坐堂上，呼令跪謁。弁目尚在遲疑，李鳳從旁嬌呼道：「萬歲在此，臣下如何不跪？」弁目聽得萬歲兩字，急忙俯伏稱臣，自稱萬死。李龍亦嚇得魂不附體，急跪在弁目後面，叩頭不迭。武宗溫諭李龍，著至鎮國府候旨。一面命弁目起身，出備輿馬，偕李鳳同入鎮國府中。李龍亦到府申謁，得授官職，蒙賜黃金千兩。<break time="100ms" />
　　轉瞬間已是殘冬，京內百官又連篇累牘的奏請回鑾。武宗亦戀著鳳姐兒，無心啟程。且欲封鳳姐為妃嬪，令她自擇。李鳳固辭道：「臣妾福薄命微，不應貴顯。今乃以賤軀事至尊，已屬喜出望外，何敢再沐榮封？但望陛下早回宮闕，以萬民為念。那時臣妾安心，比爵賞還榮十倍呢。」武宗為之頷首。且見李鳳玄衣玄裳，益顯嬌媚，所以暫仍舊服，不易宮妝。李鳳又嘗於枕畔筵前，委婉屢勸，武宗乃擇於次年正月，車駕還京。光陰似箭，歲運更新，武宗乃啟蹕回都，帶著李鳳及所有美人，一同就道。到了居庸關，忽天大雷雨，驚動嬌軀，關口所鑿四大天王，又是怒氣勃勃，目若有光。畢竟李鳳是小家碧玉，少見多怪，偶然睹此，不覺驚駭異常，暈倒車上。武宗忙把她救醒，就關外借著驛館，作為行宮，令李鳳養疾。李鳳伏枕泣請道：「臣妾自知福薄，不能入侍宮禁。只請聖駕速回，臣妾死亦瞑目了。」武宗亦對她垂淚道：「朕情願拋棄天下，不願拋棄愛卿。」李鳳又嗚咽道：「陛下一身關係重大，若賤妾生死，何足介懷？所望陛下保持龍體，惠愛民生。」說至此，已是氣喘交作，不能再言。過了片刻，兩目一翻，悠然長逝了。武宗大為震悼，命葬關山上面，待以殊禮，用黃土封塋，一夜即變成白色。武宗道：「好一個賢德女子，至死尚不肯受封。可惜朕無福德，不能使她永年，作為內助。但一女子尚知以社稷為重，朕何忍背她遺言？」當下命駕入關。
    </voice>
</speak>
