<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　王守仁在吉安，已徵集各兵，出發漳樹鎮。臨江知府戴德孺，袁州知府徐璉，贛州知府邢珣，端州通判胡堯元、童琦，推官王暐、徐文英，以及新淦知縣李美，太和知縣李楫，寧都知縣王天與，萬安知縣王冕等，各率兵來會，共得八萬人，悉聽守仁號令，進抵豐城。守仁集眾官會議，推官王暐進言道：「現聞寧王攻安慶城，連日不能下，諒他必兵疲氣沮。若率大兵往援，與安慶守兵前後夾攻，必能破賊。寧賊一敗，南昌可不戰而下了。」守仁道：「君但知其一，未知其二。試想我軍欲救安慶，必越南昌。困難情形且不必說，就是與宸濠相持江上，勢均力敵，未見必勝，安慶城內的守兵，也可勞敝，但能自保，不足為我援應。彼時南昌賊兵出我後面，絕我餉道，南康、九江的賊眾又合力謀我，使我腹背受敵，豈非自蹈危地麼？依我意見，不如逕攻南昌。」王暐又道：「寧王經畫旬餘，方才出兵。他恃南昌為根據，勢必留備甚嚴。我軍進攻，未必一時可拔。安慶被圍日久，孤城易陷。未得南昌，先失安慶，恐非良策。」守仁微笑道：「你太重視這反賊了。他遲遲發兵，實是中了我計，徘徊未決。後知為我所給，忿激而出，精銳多已隨行。所有南昌守兵，必甚單弱，我軍新集，氣勢正銳，不難攻破南昌。他聞南昌危急，哪肯坐失巢穴，勢必還兵自救，安慶自可撤圍。等他到了南昌，我已把南昌奪下，賊眾自然奪氣。首尾牽制，賊必為我所擒了。」王暐方才悅服，眾官亦相率贊成。乃將全隊人馬分為十三哨，每哨多約三千人、少約千五百人。伍文定願為先鋒，守仁應允，只囑他次第薄城，各攻一門。九哨作正兵，四哨作游兵。正兵責成攻擊，游兵往來策應。正在分囑的時候，忽有偵騎來報，寧王曾在南昌城南，預置伏兵，作為城援。守仁道：「知道了。」遂召知縣劉守緒入內道：「宸濠雖預置伏兵，諒不過數千人。我給你騎兵五千，夤夜出發，須從間道潛行，掩襲過去，不怕伏兵不滅，這就叫作將計就計。」守緒領命自去。<break time="100ms" />
　　守仁遂於七月十九日發兵，至二十日黎明，齊至汎地。當即下令軍中，一鼓薄城，再鼓登城，三鼓不登者斬，四鼓不登，戮及隊將。一面寫了檄諭，縛在箭上，射入城中。令城中百姓各閉戶自守，勿助亂，勿恐畏逃匿。遂飭各軍整頓攻具，攜至城下。霎時間鼓聲大震，各軍蟻附城下，把雲梯繩索等物一概紮縛停當，豎將起來。等到鼓聲再響，都緣梯齊上，奮勇攀城。城上雖有守卒拋下矢石，怎奈官軍拚命而來，前仆後繼，禦不勝禦。又遠遠望著城南伏兵，並不見到，但覺得一片火光返射城頭，料知伏兵亦遭截擊。不禁魂飛魄散，大家吶喊一聲，索性走了他娘，各逃性命。至第三通擊鼓，各軍已半入城內，開了城門，招納外兵。守仁麾軍大進，如入無人之境。劉守緒亦已掃盪伏兵，隨入城中。全城已破，分帖安民告示，並嚴申軍律，不准騷擾。贛州、奉新的兵馬，多係收來降盜，一入城中，多行劫掠，不遵約束。事為守仁所聞，飭各將官捕獲數人，立斬以徇，兵民才得相安。守仁復帶領各兵圍搜王宮，忽見王宮高處黑煙騰湧，如驅雲潑墨一般。繼而煙霧中鑽出一道火光，衝上層霄，照得全城皆赤，頓時爆裂聲、坍陷聲，及號哭聲陸續不絕。守仁令各兵用水撲火，一時火勢炎炎，無從撲滅。各兵正忙個不了，突見火光影裡擁出一群人來，疾走如飛。伍文定眼快，喝令軍士，速即拿住。眾兵追上，手到拿來，不曾走脫一人。獻至軍前審問，就是宜春郡王拱樤，以及逆黨萬銳等人。當將他繫入檻車，再行滅火入宮。宮人多葬身火窟，有未曾被火的，一律拘繫，訊繫脅從吏民，盡行遣散。檢點倉庫，金銀錢穀存蓄尚多，這都由宸濠窮年累月，橫徵暴斂，所得百姓的脂膏，作為謀叛的費用。守仁取了一半，犒賞從征的將士，餘剩的統檢數登籍，嚴加封閉，這且慢表。<break time="100ms" />
　　且說守仁在吉安時，已將宸濠反狀飛報京師，並疏請速黜奸邪，禁止游幸等情。武宗時在豹房，接到此奏，也覺慌張起來，當召諸大臣集議。許泰、劉暉等紛紛獻計，議論不一。尚書王瓊獨宣言道：「有王伯安在，不久自有捷報，慮他什麼？」伯安便是守仁別字。瓊前時請敕徵調，正為防備宸濠起見，所以有此一說。大眾將信將疑，江彬獨請武宗親征。武宗早欲南巡，正好借此為名，好算湊巧。遂傳旨內閣，略稱：「宸濠悖逆天道，謀為不法，即令總督軍務威武大將軍鎮國公朱壽統各鎮邊兵征剿，所下璽書，改稱軍門檄。」楊廷和等上疏諫阻，毫不見從。只收逮太監蕭敬、秦用、盧朋，都督錢寧，優人臧賢，尚書陸完等，一併下獄，籍沒家產。一面令江彬速發禁軍，前驅出發，自己帶著妃嬪人等，啟蹕出京。此時最寵愛的劉美人，適有微疾，不及隨行。武宗與她密約，擬定車駕先發，遣使續迎。美人出一玉簪，交給武宗，作為日後迎接的證據。武宗藏簪袖中，至蘆溝橋，策馬疾驅，簪竟失落，大索數日不得。到了臨清州，遣中使往迎美人，美人辭道：「不見玉簪，怎敢赴召？」中使返報，武宗獨乘著單舸，晝夜疾行，馳至京師，才將美人並載，一同南行。內外從官竟沒有一人知覺，可見武宗的本意，並不在親征宸濠，實是要親選南威哩。駕才出京，王守仁捷音已到，武宗留中不發，只慢慢兒的南下。
    </voice>
</speak>
