<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說武宗駐蹕南京，游行自在，大有樂不思蜀的形景。江彬又乘機慫慂，勸武宗游幸蘇州，下浙江，抵湖湘。武宗在京時，嘗聞蘇州多美女，杭州多佳景，正欲親往一游，飽看景色。聞著彬言，適中下懷。自正德十四年冬季至南京，至十五年正月，尚未言歸，反飭群臣議行郊禮。此時大學士梁儲、蔣冕等亦隨駕出行，接奉詔敕，謂郊禮一行，回鑾無日，萬不可依詔定議，乃極力諫阻。疏至三上，始得邀准。就是游幸蘇、浙，倒也罷議，惟總不肯回鑾。悠悠忽忽，過了半年，尚沒有還京音信。但聞江彬倚勢作威，驅役官民，如同走狗，成國公朱輔，因事忤彬，罰他長跪軍門，才得了事。獨魏國公徐鵬舉〔徐達七世孫〕邀彬赴宴，中門不啟，又不設座中堂，頓時惹動彬怒，大聲問故。鵬舉恰正襟拱手道：「從前高皇帝曾幸私第，入中門，坐中堂。此後便將中門封閉，中堂也同虛設，沒人再敢僭用的。今蒙將軍辱臨，怎敢褻慢？但若破了故例，便與大逆相等，恐將軍也不願承受哩。」彬聽了此言，明知鵬舉有心為難，但是高皇帝三字，抬壓出來，如何抵抗得過？只好變嗔作喜，自認無知，勉勉強強的飲了數杯，即行告別。還有南京兵部尚書喬宇，守正不阿，彬嘗遣使索城門鎖鑰，宇獨正言拒絕。大旨以門鑰一項，關係甚大，從前列祖列宗的成制，只令守吏掌管，雖有詔敕，不敢奉命。彬聞報無法，只得罷休。有時彬矯旨需索，宇又必請面覆始行。究竟偽難作真，臣難冒君，任你江彬如何擺佈，也不免情虛畏罪，自願取消。宇又倡率九卿台諫，三次上章，請即回鑾。武宗召彬與商，彬請下詔嚴譴，武宗躊躇道：「去年在京師時，加罪言官，未免太甚，今日何可再為？不如由他去罷。」彬乃嘿然。武宗只諭令各官盡心治事，稍遲數日，便當回鑾云云。各官接到此旨，沒奈何再行恭候。過了一月，仍舊不見動靜。惟行宮裡面屢有怪異傳聞，或說有物如豬首，下墜御前；或說武宗寢室中懸著人首。謠言百出，人情洶洶。大學士梁儲語蔣冕道：「春去秋來，再不回鑾，恐生他變。況且謠諑紛紜，多非佳兆。我輩身為大臣，怎忍坐視？」蔣冕道：「不如伏闕極諫，得請乃已。」梁儲允諾，即於夜間繕疏。至次日，兩人跪伏行宮外，捧著奏章，帶哭帶號。約歷兩三時，方有中官出來，把奏章取去。又閱一時，由中官傳旨令退，兩人叩首道：「未蒙准奏，不敢退去。」中官又入內代奏，武宗乃宣諭還京。兩人方起身退出，即令扈從人等，籌備還蹕事宜。又越數日，諸事都已備妥，申請啟蹕。武宗還想延挨，忽聞宸濠在獄，有謀變消息，乃起程北歸。<break time="100ms" />
　　是夕武宗親祭龍江，駐蹕儀徵。次日至瓜州地面，大雨時行，暫就民家避雨。待雨過天霽，乃從瓜州渡江，臨幸金山。遙望長江一帶，氣象萬千，很覺快慰。隔了一日，登舟南渡，幸故大學士楊一清私第，飲酒賦詩，載賡迭和，又流連了兩三日。一清從容婉諫，請武宗速回京師，武宗才離了楊宅，向揚州進發。到了寶應地界，有一巨浸，名叫泛光湖。武宗見湖光如鏡，游魚可數，不禁大喜道：「好一個捕魚的地方。」遂傳旨停舟。揚州知府蔣瑤正來接駕，武宗即命備辦網罟等物。蔣瑤不敢違慢，即日照辦，呈交御船。偏偏太監邱得有意索賄，一味挑剔，甚至召責蔣瑤，把他鎖繫起來。蔣瑤無奈，只好挽人疏通，奉了厚賂，方得銷差脫罪。武宗命宮人侍從等拋網湖心，得魚較多的有賞，得魚過少的則罰。大家划著坐船，分頭下網。武宗開艙坐觀，但見三三五五，攬網取魚，不覺心曠神怡，流連忘倦。約歷半日，各舟方搖盪過來，紛紛獻魚。武宗按著多寡，頒了賞賜，大眾拜謝，乃下令罷漁。嗣見進獻的魚中，有一魚長可數尺，暴睛巨口，比眾不同，隨即戲說道：「這魚大而且奇，足值五百金。」江彬在側，正恨蔣瑤未奉例規，即啟奏道：「汎光湖得來巨魚，應賣與地方有司。」武宗准奏，著將巨魚送與蔣瑤，守取價值覆命。過了一時，蔣瑤親來見駕，叩首已畢，即從懷中取出簪珥等物，雙手捧呈道：「臣奉命守郡，不敢妄動庫銀。搜括臣家所有，只有臣妻佩帶首飾，還可上應君命，充做銀錢。此外實屬無著，只得束身待罪。」武宗笑道：「朕要此物做甚麼？適才所說，亦不過物歸原主，應給賞銀。你既沒有餘資，便作罷論。你所攜來各物，仍賞與你妻去罷！」蔣瑤叩謝。武宗又道：「聞此地有一瓊花觀，究竟花狀如何？」蔣瑤頓首道：「從前隋煬帝時，嘗到此賞玩瓊花。至宋室南渡，此花憔悴而死，今已絕種了。」武宗怏怏道：「既無瓊花，可有另外的土產麼？」蔣瑤道：「揚州雖號繁華，異產卻是有限。」武宗道：「薴麻白布，不是揚州特產嗎？」蔣瑤不敢多言，只好叩頭道：「臣領命了。」武宗命退，瑤即返署，備辦細布五百匹，奉作貢物，武宗方下旨開船。
    </voice>
</speak>
