<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　群臣覽此遺詔，方知武宗已經賓天，大家都相驚失色。只因遺詔已下，帝統有歸，即欲辯論，也是無益，樂得含忍過去。吏部尚書王瓊也只好一言不發，隨進隨退罷了。廷和等返入內閣，一面請命太后，遣谷大用、張永等往豹房奉移梓宮，入殯大內；一面議遣官迎興世子入都。明朝故例，奉迎嗣主，必須由中貴勳戚，及內閣一人偕行。勳戚派定壽寧侯張鶴齡，及駙馬都尉崔光，中官派定谷大用、張錦，部臣派定禮部尚書毛澄，惟所有閣員，除廷和外，要算梁儲、蔣冕二人，資望最優。廷和方握政權，無暇出使；蔣冕是廷和幫手，若遣他出去，轉令廷和勢孤。廷和暗中屬意梁儲，只怕他年老憚行，默默的想了一會，方顧著梁儲道：「奉迎新主，例須派一閣員，公本齒德兼尊，應當此任，但恐年高道遠，未便首途呢。」儲奮然道：「國家最大的政事，莫如迎主。我雖年老，怎敢憚行呢？」廷和大喜，遂遣發各人去訖。<break time="100ms" />
　　是時國中無主，全仗廷和一人主持。廷和復入白太后，請改革弊政。太后一一照允，遂托稱遺旨，罷威武團練諸營，所有入衛的邊兵概給重資遣歸；黜放豹房番僧，及教坊司樂人；遣還四方所獻婦女；停不急工役；收宣府行宮金寶，悉歸內庫。還有京城內外皇店，一併撤銷。原來武宗在日，曾令中官開設酒食各肆，稱為皇店。店中借酒食為名，羅列市戲妓歌，及鬥雞逐犬等類，非常熱鬧。武宗時往店中遊冶，至必微服，醉或留髡。中官且借店納賄，官民為之側目。至是統令停罷，中外大悅。<break time="100ms" />
　　獨有一個倔強鷙悍，睥睨宮闈的賊臣，聞了此事，甚是不樂。看官不必細問，便可知是提督兵馬的江彬。彬自改組團營，日在外面辦事，無暇入宮。就是武宗晏駕，他也尚未得聞。忽奉飭罷團營，及遣歸邊卒的遺詔，不禁動色道：「皇上已賓天麼？一班混帳大臣，瞞得我好緊哩。」適都督李琮在側，便進言道：「宮廷如此秘密，疑我可知。為總戎計，不如速圖大事。幸而成功，富貴無比；萬一不成，亦可北走塞外。」彬猶豫未決，即邀許泰商議。泰亦頗費躊躇，徐徐答道：「楊廷和等敢罷團營，敢遣邊卒，想必嚴行預備，有恃無恐。提督還應慎重為妙。」彬答道：「我不作此想，但未知內閣諸人，究懷何意？」許泰道：「且待我去一探，何如？」彬乃點首。<break time="100ms" />
　　泰即與彬別，驅馬疾馳，直抵內閣，巧巧遇著楊廷和。廷和毫不慌忙，和顏與語道：「許伯爵來此甚好，我等因大行皇帝倉猝晏駕，正在頭緒紛繁，欲邀諸公入內，協同辦事，偏是遺詔上面，罷團營，遣邊兵，種種事件，均仗公與江提督妥為著疊，所以一時不敢奉請呢。」許泰道：「江提督正為此事，令兄弟前來探問。究係軍國重事，如何裁奪？」廷和道：「奉太后旨，已去迎立興世子了。來往尚需時日，現在國務倥傯，全無把握。請伯爵往報江公，可能一同偕來，商決機宜，尤為歡迎。」許泰欣然允諾，告別而去。廷和料他中計，即招司禮監魏彬，及太監張永、溫祥，共入密室，促膝談心。廷和先開口語彬道：「前日非公談及，幾誤大事。現已嗣統有人，可免公慮。但尚有大患未弭，為之奈何？」魏彬道：「說了御醫，便談倫序，可見我公亦事事關心。今日所說的大患，莫非指著水木旁麼？」廷和尚未及答，張永接口道：「何不速誅此獠？」廷和道：「逆瑾伏法，計出張公，今又要仰仗大力了。」張永微笑。廷和又將許泰問答一節，詳述一遍，復與張永附耳道：「這般這般，可好麼？」永點首稱善，轉告魏彬、溫祥，兩人俱拍手贊成。計議已定，當即別去。魏彬遂入啟太后，稟報密謀，太后自然允議。<break time="100ms" />
　　過了一日，江彬帶著衛士跨馬前來，擬入大內哭臨。魏彬先已候著，即語彬道：「且慢！坤寧宮正屆落成，擬安置屋上獸吻。昨奉太后意旨，簡派大員及工部致祭。我公適來，豈不湊巧麼？」江彬聞著，很是歡喜，便道：「太后見委，敢不遵行。」魏彬入內一轉，即齎奉懿旨出來，令提督江彬及工部尚書李鐩，恭行祭典等語。江彬應命，改著吉服，入宮與祭。祭畢退出，偏遇著太監張永，定要留他宴飲。江彬不便固辭，隨了他去。即在張永的辦事室內，入座飛觴。才飲數巡，忽報太后又有旨到，著即逮彬下獄。彬擲去酒杯，推案即起，大踏步跑了出去。馳至西安門，門已下鑰，慌忙轉身北行。將近北安門，望見城門未閉，心下稍寬。正擬穿城出去，前面忽阻著門官，大聲道：「有旨留提督，不得擅行。」彬叱道：「今日何從得旨！」一語未了，守城兵已一齊擁上，將他撳翻，緊緊縛住。彬尚任情謾罵，眾兵也不與多較，只把他鬍鬚出氣。彬罵一聲，鬚被拔落一兩根，彬罵兩聲，鬚被拔落三五根。待彬已罵畢，鬚也所剩無幾了。彬被執下獄，許泰亦惘惘到來，剛被緹騎拿住，也牽入獄中。還有太監張忠，及都督李琮等，亦一併縛到，與江彬親親昵昵，同住囹圄。一面飭錦衣衛查抄彬家，共得金七十櫃，銀二千二百櫃，金銀珠玉、珍寶首飾，不可勝計。又有內外奏疏百餘本，統是被他隱匿，私藏家中。刑部按罪定讞，擬置極刑。只因嗣皇未到，暫將此案懸擱，留他多活幾天。既而興世子到京，入正大位，乃將讞案入奏，當即批准。由獄中牽出江彬，如法捆綁，押赴市曹，凌遲處死。李琮為江彬心腹，同樣受刑。錢寧本拘繫詔獄，至是因兩罪並發，一同磔死。又有寫亦虎仙，亦坐此伏誅。惟張忠、許泰，待獄未決，後來竟夤緣貴近，減死充邊，這也是未免失刑呢。
    </voice>
</speak>
