<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十六回<break time="100ms" />　　議典禮廷臣聚訟　建齋醮方士盈壇
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說世宗即位，才過六日，便詔議崇祀興獻王，及應上尊號。興獻王名厚杭，係憲宗次子，孝宗時就封湖北安陸州。正德二年秋，世宗生興邸，相傳為黃河清，慶雲現，瑞應休徵，不一而足。至正德十四年，興獻王薨，世宗時為世子，攝理國事，三年服闋，受命襲封。至朝使到了安陸，迎立為君。世子出城迎詔，入承運殿開讀畢，乃至興獻王園寢辭行，並就生母蔣妃前拜別。蔣紀嗚咽道：「我兒此行，入承大統。凡事須當謹慎，切勿妄言！」世子唯唯受教。臨行時，命從官駱安等馳諭疆吏，所有經過地方概絕饋獻，行殿供帳亦不得過奢。至入都即位，除照例大赦外，並將正德間冒功鬻爵，監織榷稅諸弊政，盡行革除。所斥錦衣內監旗校工役等，不下十萬人。京都內外統稱新主神聖，並頌楊廷和定策迎立的大功。世宗遣使迎母妃，並起用故大學士費宏，授職少保，入輔朝政，朝右並無異議。只尊祀興獻王一節，頗費裁酌。禮部尚書毛澄因事關重大，即至內閣中，向楊廷和就教。廷和道：「足下不聞漢定陶王、宋濮王故事麼？現成證據，何妨援引。」毛澄諾諾連聲，立刻趨出，即大會公卿台諫諸官，共六十餘人，聯名上議道：<break time="100ms" />
　　竊聞漢成帝立定陶王為嗣，而以楚王孫景後定陶，承其王祀，師丹稱為得禮。今上入繼大統，宜以益王子崇仁〔益王名祐檳，憲宗第六子〕主後興國，其崇號則襲宋英宗故事，以孝宗為考，興獻王及妃為皇叔父母，祭告上箋，稱姪署名，而令崇仁考興獻，叔益王。則正統私親，恩禮兼盡，可為萬世法矣。<break time="100ms" />
　　議上，世宗瞧著，勃然變色道：「父母名稱，可這般互易麼？」言已，即令原議卻下，著令再議。時梁儲已告老歸里，惟蔣冕、毛紀就職如故，與大學士楊廷和堅持前議。重復上疏，大旨：「以前代君主，入繼宗祧，追崇所生，諸多未合。惟宋儒程頤，議尊濮王典禮，以為人後者謂之子，所有本生父母，應與伯叔並視，此言最為正當。且興獻祀事，今雖以益王子崇仁為主，他日仍以皇次子為興國後，改令崇仁為親藩。庶幾天理人情，兩不相悖了。」世宗覽到此疏，仍是不懌，再命群臣博考典禮，務求至當。楊廷和等復上封章，謂：「三代以前，聖莫如舜，未聞追崇瞽瞍。三代以下，賢莫如漢光武，未聞追崇所生南頓君。惟陛下取法聖賢，無累大德。」這疏竟留中不報。毛澄等六七十人，又奏稱：「大行皇帝以神器授陛下，本與世及無殊。不過昭穆相當，未得稱世。若孝廟以上，高曾祖一致從固，豈容異議？興獻王雖有罔極深恩，總不能因私廢公，務請陛下顧全大義！」世宗仍然不納。惟追上大行皇帝廟號，稱作武宗，把崇祀濮王典禮，暫且擱起。適進士張璁入京觀政，欲迎合上旨，獨自上疏道：<break time="100ms" />
　　朝議謂皇上入嗣大宗，宜稱孝宗皇帝為皇考，改稱興獻王為皇叔父，王妃為皇叔母者，不過拘執漢定陶王、宋濮王故事耳。夫漢哀宋英，皆預立為皇嗣，而養之於宮中，是明為人後者也。故師丹、司馬光之論，施於彼一時猶可。今武宗皇帝已嗣孝宗十有六年，比於崩殂，而廷臣遵祖訓，奉遺詔，迎取皇上入繼大統，遺詔直日興獻王長子，倫序當立，初未嘗明著為孝宗後。比之預立為嗣，養之宮中者，較然不同。夫興獻王往矣，稱之為皇叔父，鬼神固不能無疑也。今聖母之迎也，稱皇叔母，則當以君臣禮見，恐子無臣母之義。禮長子不得為人後，況興獻王惟生皇上一人，利天下而為人後，恐子無自絕父母之義。故皇上為繼統武宗而得尊崇其親則可，謂嗣孝宗以自絕其親則不可。或以大統不可絕為說者，則將繼孝宗乎？繼武宗乎？夫統與嗣不同，非必父死子立也。漢文帝承惠帝之後，則弟繼；宣帝承昭帝之後，則以兄孫繼。若必強奪此父子之親，建彼父子之號，然後謂之繼統，則古當有稱高伯祖皇伯考者，皆不得謂之統矣。臣竊謂今日之禮，宜別為興獻王立廟京師。使得隆尊親之孝，且使母以子貴，尊與父同，則興獻王不失其為父，聖母不失其為母矣。<break time="100ms" />
　　世宗覽到此疏，不禁心喜道：「此論一出，我父子得恩義兩全了。」即命司禮監攜著原疏，示諭閣臣道：「此議實遵祖訓，拘古禮，爾等休得誤朕！」楊廷和將原疏一瞧，便道：「新進書生，曉得甚麼大體！」言已，即將原疏封還。司禮監仍然持入，還報世宗。世宗即御文華殿，召楊廷和、蔣冕、毛紀入諭道：「至親莫若父母，卿等所言，雖有見地，但朕把罔極深恩，毫不報答，如何為子？如何為君？今擬尊父為興獻皇帝，母為興獻皇后，祖母為康壽皇太后。卿等應曲體朕意，毋使朕為不孝罪人呢！」廷和等不以為然，但奉召入殿，不便當面爭執，只好默默而退。待退朝後，復由三閣臣會議，再擬定一篇奏疏，呈入上覽，略云：<break time="100ms" />
　　皇上聖孝，出於天性，臣等雖愚，夫豈不知？禮謂所後者為父母，而以其所生者為伯叔父母，蓋不惟降其服而又異其名也。臣等不敢阿諛將順，謹再直言瀆陳！<break time="100ms" />
　　疏入不報。給事中朱鳴陽、史于光，及御史王溱、盧瓊等，又交章劾璁，其詞云：<break time="100ms" />
　　臣等聞興獻王尊號，未蒙聖裁，大小之臣，皆疑陛下垂省張璁之說耳。陛下以興獻王長子，不得已入承大統，雖拘長子不得為人後之說，璁乃謂統嗣不同，豈得謂會通之宜乎？又欲別廟興獻王於京師，此大不可。昔魯桓僖宮災，孔子在陳聞火，曰其桓僖乎？以非正也。如廟興獻王於京師，在今日則有朱熹兩廟爭較之嫌，在他日則有魯僖躋閔之失，乞將張璁斥罰，以杜邪言，以維禮教，則不勝幸甚！
    </voice>
</speak>
