<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十八回<break time="100ms" />　　胡世寧創議棄邊陲　邵元節祈嗣邀殊寵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說盧蘇、王受係岑猛餘黨，既陷田州，並寇思恩。右江一帶人情洶洶，或說岑猛未死，或說猛黨勾結安南，已陷思恩州，正是市中有虎，杯影成蛇。姚鏌力不能制，飛檄調兵，藩臬諸司與鏌有隙，又倡言「猛實未誅，鏌為所紿」等語。御史石金聞悉，遂劾鏌攘剿無策，輕信罔上。惹得世宗動怒，飭革鏌職，授王守仁為兵部尚書，總督兩廣軍務，往討田州。一面即用御史石金為巡按，同赴廣西。守仁到任，聞蘇、受二寇勢燄頗盛，遂與石金商議，改剿為撫。乃使人招諭田州，令來謝罪。蘇、受疑懼，不敢逕至。守仁復遣使與誓，決不相欺。蘇、受乃盛兵自衛，來轅赴約。經守仁開誠告誡，二人踴躍羅拜，自縛待罪。守仁數責罪狀，各杖數十，才諭歸俟命。已而馳入蘇、受營中，撫定叛眾。乃繕疏遙陳，略言：「田州外捍交趾，縱使得克，別置流官，亦恐兵弱財匱，易生他變。且岑氏世效邊功，欲治田州，仍非岑氏子孫不可。現請降府為州，以猛子邦相為吏目，署行州事。設巡檢司十九處，令蘇、受等為巡檢。惟思恩府未曾被陷，仍設流官，命他統轄田州。邦相以下，悉遵約束」云云。朝旨報可。守仁遂依疏處置，田州以安。<break time="100ms" />
　　嗣守仁自田州還省，父老遮道攀轅，稟稱斷藤峽猺又復猖獗，盤踞三百餘里，大為民害。守仁乃留住南寧，佯為罷遣諸軍，示不再用，暗中卻檄令盧蘇、王受，囑他攻斷藤峽，立功自贖。蘇、受奉守仁令，潛軍突出，連破斷藤峽諸寨，誅匪首，散脅從，藤峽復寧。守仁上蘇、受功，賞賚有加。惟尚書桂萼令乘機取交趾，守仁不應，桂萼遂劾守仁征撫交失，停止獎諭。未幾守仁得疾，表乞骸骨，且舉鄖陽巡撫林富自代，朝命尚未覆頒，守仁因病日加重，不及待命，離任竟歸，行至南安，一瞑長逝。桂萼復說他擅離職守，請世宗毋予恤典，且停世襲。獨江西軍民素懷守仁德惠，靈輀所經，無不縞素哭臨，香花載道，哀奠盈郊。至穆宗隆慶初年，始追諡文成。守仁係浙江餘姚人，曾讀書陽明洞中，當時號為陽明先生。平生學問出入道佛，總旨以儒教為歸。嘗謂知是行的主要，行是知的工夫；知是行始，行是知終。人須知行合一，方為真道學。這數語，是陽明先生的學說，門徒多遵守不衰。就是海外日本國也靠著陽明遺緒，實力奉行，才有今日。這且不暇細表。<break time="100ms" />
　　且說世宗踐阼，曾逮兵部尚書王瓊下獄，謫戍榆林。復起彭澤為兵部尚書，陳九疇為僉都御史，巡撫甘肅。這次黜陟實因西番一役，王瓊陷害彭、陳，經給事中張九敘追劾瓊罪，才有此番變換。九疇到了甘州，適值土魯番酋糾眾入寇，由九疇督兵力禦，戰敗滿速兒，追至肅州。又與肅州總兵官姜奭夾擊一陣，殺死敵將火者他只丁，寇眾倉皇遁去。邊民嘩傳滿速兒已死，九疇亦依據謠傳，拜表奏捷。明廷正遣尚書金獻民，都督杭雄統兵西討，聞九疇得勝，寇已敗退，乃自蘭州折還。誰知滿速兒依然無恙，西歸後，休養了兩三年，又遣部將牙木蘭出據哈密，並侵及沙州、肅州。世宗聞警，又起用前都御史楊一清，總制三邊。一清至是三為總制，溫詔褒美，比他為郭子儀。土魯番聞一清威名，頗也知懼，稍稍斂跡。一清請權事招撫，先令他繳還哈密城印。既而一清奉召入閣，以尚書王憲代任。憲仍用一清計，遣使往諭土魯番，命悔過伏罪，歸還哈密。滿速兒置諸不理。<break time="100ms" />
　　會大禮議起，大學士楊廷和去位，廷和與彭澤、陳九疇等本來莫逆，就是大禮申議，澤亦附同廷和，聯名抗奏。廷和既去，澤亦乞休。張璁、桂萼，方仇廷和，恨不得將廷和黨與一網打盡。至土魯番再據哈密，遂上書論西番事，謂：「哈密不靖，自彭澤賂番求和始。彭澤復用，自楊廷和引黨集權始。今日人才實惟王瓊可用，除王瓊外，無人可安西鄙了。」世宗正信任璁、萼，惟言是從，遂復召王瓊為兵部尚書，代王憲總制三邊。瓊既被召，即奏言滿速兒未嘗戰死，陳九疇誑報朦君，金獻民黨同欺上，俱應覆按問罪。還有百戶王邦奇，亦上疏彈劾陳九疇、金獻民，以及楊廷和、彭澤等，說得痛激異常。再經張璁、桂萼兩人火上添油，自然激動世宗，立降手詔數百言，遣官逮九疇、獻民下獄。璁、萼擬九疇坐斬，獻民奪籍，楊廷和、彭澤，俱應加罪。讞案將成，獨刑部尚書胡世寧不肯照署，上言：「九疇誤信謠傳，妄報賊死，罪固難免。但常奮身破賊，保全甘、肅二州，功足抵罪，應從輕議」云云。世宗乃命將九疇減死，謫戍極邊，削奪獻民、彭澤原官。只廷和未曾提及，總算涵容過去。<break time="100ms" />
　　先是九疇在甘肅，力言土魯番不可撫，宜閉關絕貢，專固邊防。世宗嘗以為然，因令將貢使拘繫，先後凡數十人。及九疇得罪，瓊督三邊竟遣還舊俘，且許通貢。滿速兒氣燄愈驕，遣部將牙木蘭入據沙州，並限令轉拔肅州。牙木蘭轉戰愆期，致遭滿速兒嚴責，並欲定罪加刑。牙木蘭大懼，率罽帳兵二千，老稚萬人，奔至肅州，叩關乞降。滿速兒以討牙木蘭為辭，糾合瓦剌部眾，入犯肅州。副使趙載，游擊彭濬發兵截擊，復得牙木蘭為助，審知敵人虛實，一場鏖鬥，殺得他旗靡轍亂，馬仰人翻。滿速兒知機先走，還幸保存性命。越年復遣使貢獅，且齎呈譯書，願以哈密城易牙木蘭。瓊據實奏報，並欲從他所請。世宗飭群臣會議，或言哈密難守，不必索還；或言哈密既還，理宜設守。詹事霍韜主張保守哈密，尚書胡世寧主張棄置哈密，兩人所議各有理由，小子依次錄述。霍韜議案有云：
    </voice>
</speak>
