<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　嘉靖二十一年十月，宮中竟闖出謀逆的大變來。謀逆的罪首乃是曹妃宮婢楊金英。原來世宗中年，因求儲心切，廣置妃嬪。內有曹氏，生得妍麗異常，最承寵愛，冊為端妃。每遇政躬有暇，必至端妃宮內笑狎盡懽，後宮佳麗三千人，三千寵愛在一身，差不多有這般情形。端妃侍婢楊金英，因侍奉未周，屢觸上怒，幾欲將她杖死。還是端妃替她緩頰，才把性命保全。金英未知感恩，反且銜恨。可巧雷壇告成，世宗往禱雷神，還入端妃宮中，同飲數杯。酒酣欲睡，眠倒榻上，竟入黑甜。端妃替他覆衾，放下羅幃。恐怕驚動睡夢，因輕閉寢門，趨至偏廂去了。不料楊金英覷著閒隙，悄地裡挨入寢門，側耳細聽，鼾聲大起。她竟放著膽子，解下腰間絲帶，作一套結，揭開御帳，把帶結套入帝頸。正在用力牽扯，突聞門外有履舄聲，不禁腳忙手亂，擲下帶子，搶出門外。看官聽著！這門外究係何人？原來是另一宮婢，叫作張金蓮。金蓮正從寢門經過，偷視門隙，見金英解帶作結，不知有甚麼勾當，她本欲報知端妃，轉思金英是端妃心腹，或由端妃遣入，亦未可知。不如速報皇后，較為妥當。主意已定，遂三腳兩步的趨至正宮，稟稱禍事。方皇后聞言大驚，忙帶著宮女數名，隨金蓮趕入西宮。也不及報知端妃，竟詣御榻前探視，揭帳一瞧，見世宗頸中套絲帶一條。驚得非同小可，忙用手向口中一試，覺得尚有熱氣，心下始放寬三分。隨即檢視帶結，幸喜是個活結，不是死結。看官，這楊金英既欲弒帝，何以不用死結，恰用活結呢？小子想來，料係世宗命不該絕，楊金英忙中致誤，所以帶結不牢。當用力牽扯時，反將帶結扯脫一半，又經張金蓮覷破，不及再顧，所以世宗尚未畢命。方后將帶解去，端妃才聞報進來，這時候的方皇后，瞧著端妃，不由的柳眉倒豎，鳳眼圓睜，用著猛力將絲帶擲向端妃面上，並厲聲道：「你瞧！你瞧！你敢做這般大逆事麼？」。端妃莫明其妙，只嚇得渾身亂抖，還算張金蓮替她辯明，說是楊金英謀逆，方后即令內侍去捕金英，一面宣召御醫，入診世宗。至御醫進診，金英已是拿到。方后也不及審問金英，先由御醫診視帝脈，說是無妨，立即用藥施治。果然世宗甦醒轉來，手足展舒，眉目活動。惟項間為帶所勒，雖未傷命，究竟咽喉被逼，氣息未舒，一時尚不能出言。方后見世宗復生，料知無礙，便出外室嚴訊金英。金英初尚抵賴，經金蓮質證，無從狡辯，只好低首伏罪。偏方后不肯罷手，硬要問她主謀。金英一味支吾，待至用刑脅迫，恰供出一個王寧嬪。方后遂命內監張佐，立將王寧嬪牽至，也不問她是虛是實，即用宮中私刑，打她一個半死。隨召端妃入問道：「逆犯金英是你的愛婢，你敢與她通同謀逆，還有何說？」端妃匍伏地上，訴明冤屈。方后冷笑道：「皇上寢在何處，你還想推作不知麼？」便命張佐道：「快將這三大罪犯拖將出去，照大逆不道例，凌遲處死便了。」端妃聞言，魂靈兒已飛入九霄，幾至不省人事。及驚定復甦，還想哀求，已被張佐牽出宮外。可憐她玉骨冰肌，徒落得法場寸磔，暴骨含冤。王寧嬪及楊金英依例極刑，不消細說。世宗病痊，憶著端妃的情愛，遍詰宮人，都為稱冤，哀悼不置。嗣是與后有隙。至嘉靖二十六年，大內失火，世宗方居西內，聞著火警，竟向天自語道：「莫謂仙佛無靈，看那廝妒害好人，今日恐難逃天譴呢。」宮人請往救方后，世宗默然不答。及火已撲熄，接到大內稟報，皇后為火所傷，抱病頗重，世宗亦不去省視，后竟病歿。已而世宗又追悼亡后，流涕太息道：「后嘗救朕，朕不能救后，未免負后了。」乃命以元后禮喪葬，親定諡法，號為孝烈，預名葬地曰永陵，這是後話慢表。<break time="100ms" />
　　且說世宗既遭宮變，並將楊金英族屬逮誅數十人，遂以平定宮變。敕諭內閣道：「朕非賴天地鴻恩，鬼神默佑，早為逆婢所戕，哪有今日？朕自今日始，潛心齋祓，默迓天庥。所有國家政事，概令大學士嚴嵩主裁，擇要上聞。該大學士應曲體朕心，慎率百僚，秉公辦事」等語。嚴嵩接到此諭，歡喜的了不得，遇事獨斷，不問同僚；內外百司有所建白，必先啟嵩，然後上聞。嵩益貪婪無忌，恃勢橫行。大學士翟鑾以兵部尚書入閣辦事，資望出嚴嵩上。有時與嵩會議，未免托大自尊，嵩竟因此挾嫌，陰嗾言官疏論翟鑾，並劾鑾二子汝儉、汝孝，與業師崔奇勛，親戚焦清同舉進士及第，營私舞弊，情跡昭然。世宗震怒，命吏部都察院查勘。翟鑾上疏申辯，語多侵及嚴嵩，世宗益怒道：「鑾被劾待勘，尚敢瀆陳麼？他二子縱有才學，何至與私人並進，顯見得是有情弊呢。」遂飭令翟鑾父子削籍，並將崔奇勛、焦清俱斥為民。又有山東巡按御史葉經，嘗舉發嚴嵩受賕事，嵩彌縫得免，懷恨在心。適經在山東監臨鄉試，試畢呈卷。嵩摘錄卷中文字，指為誹謗。世宗遂逮經入京，加杖八十，創重而死。試官周礦提調布政使陳儒，皆坐罪謫官。御史謝瑜、喻時、陳紹，給事中王勰、沈良材、陳塏，及山西巡撫童漢臣，福建巡按何維柏等，皆以劾嵩得罪。嵩自是氣燄益橫。世宗命吏部尚書許瓚，禮部尚書張璧入閣辦事，各授為大學士。嵩看他們不在眼中，仍然獨斷獨行，不相關白。瓚嘗自歎道：「何故奪我吏部，令我仰人鼻息？」遂上疏乞休，並言：「嵩老成練達，可以獨相，無煩臣伴食」云云。嵩知瓚意，亦上言：「臣子比肩事主，當協力同心，不應生嫌。往歲夏言與郭勛同列，互相猜忌，殊失臣道。臣嵩屢蒙獨召，於理未安，恐將來同僚生疑，致蹈前轍。此後應仿祖宗朝蹇夏三楊故事，凡蒙召對，必須閣臣同入」等語。兩疏皆留中不報。
    </voice>
</speak>
