<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　方今在外之賊為俺答，在內之賊為嚴嵩。賊有內外，攻宜有先後，未有內賊不去，而外賊可除者。故臣請誅賊嵩，當在剿絕俺答之先。嵩之罪惡，除徐學詩、沈鍊、王宗茂等，論之已詳，然皆止論貪污之小，而未發其僭竊之大。去年春，雷久不聲。占云：「大臣專政」。夫大臣專政，孰有過於嵩者？又是冬，日下有赤色，占云：「下有叛臣」，凡心背君者皆叛也。夫人臣背君，又孰有過於嵩者？如四方地震，與夫日月交食之變，其災皆感應賊嵩之身，乃日侍左右而不覺，上天警告之心，亦恐殆且孤矣。臣敢以嵩之專政叛官十大罪，為陛下陳之！祖宗罷丞相，設閣臣備顧問，視制草而已。嵩乃儼然以丞相自居，百官奔走請命，直房如市，無丞相而有丞相權，是壞祖宗之成法，大罪一；陛下用一人，嵩曰：「我薦也。」斥一人，曰：「此非我所親。」陛下宥一人，嵩曰：「我救也。」罰一人，曰：「此得罪於我。」群臣感嵩，甚於感陛下；畏嵩，甚於畏陛下。竊君上之大權，大罪二；陛下有善政，嵩必令子世蕃告人曰：「主上不及此，我議而成之。」欲天下以陛下之善，盡歸於己，是掩君上之治功，大罪三；陛下令嵩票擬，蓋其職也，豈可取而令世蕃代之？題疏方上，天語已傳。故京師有大丞相、小丞相之謠，是縱奸子之僭竊，大罪四；嚴效忠、〔嚴嵩廝役〕嚴鵠〔，世蕃子〕乳臭子耳，未嘗一涉行伍，皆以軍功官錦衣，兩廣將帥俱以私黨躐府部，是冒朝廷之軍功，大罪五；逆鸞下獄，賄世蕃三千金，嵩即薦為大將。已知陛下疑鸞，乃互相排詆，以泯前跡，是引悖逆之奸臣，大罪六；俺答深入，擊其惰歸，大計也。嵩戒丁汝夔勿戰，是誤國家之軍機，大罪七；郎中徐學詩，給事中厲汝進，俱以劾嵩削籍，厲汝進劾世蕃竊弄父權，嗜賄張燄。嵩上疏自理，且求援中官，以激帝怒，遂廷杖削籍。內外之臣，中傷者何可勝計，是專黜陟之大權，大罪八；文武選擬，但論金錢之多寡，將弁惟賄嵩，不得不朘削士卒；有司惟賄嵩，不得不掊克百姓。毒流海內，患起域中，是失天下之人心，大罪九；自嵩用事，風俗大變，賄賂者薦及盜跖，疏拙者黜逮夷齊，守法度者為迂滯，巧彌縫者為才能，是敝天下之風俗，大罪十。嵩有此十大罪，昭入耳目，以陛下之神聖而若不知者，蓋有五奸以濟之。知陛下之意向，莫過於左右侍從，嵩以厚賄結之。凡聖意所愛憎，嵩皆預知，以得遂其逢迎之巧，是陛下左右皆嵩之間諜，其奸一；通政司為納言之官，嵩令義子趙文華為之，凡疏到必有副本送嵩與世蕃，先閱而後進，俾得早為彌縫。是陛下之納言，乃嵩之鷹犬，其奸二；嵩既內外周密，所畏者廠衛之緝謗也，嵩則令世蕃籠絡廠衛，締結姻親。陛下試詰彼所娶為誰氏女，立可見矣。是陛下之爪牙，乃嵩之瓜葛，其奸三；廠衛既已親矣，所畏者科道言之也。嵩於進士之初，非親知不得與中書行人之選，知縣推官，非通賄不得與給事御史之列。是陛下之耳目，皆嵩之奴隸，其奸四；科道雖入其牢籠，而部臣如徐學詩之類，亦可懼也。嵩又令子世蕃，將各部之有才望者，俱網羅門下。各官少有怨望者，嵩得早為斥逐。是陛下之臣工，多嵩之心腹，其奸五。夫嵩之十罪，賴此五奸以濟之。五奸一破，則十罪立見。陛下何不忍割一賊臣，顧忍百萬蒼生之塗炭乎？陛下聽臣之言，察嵩之奸，或召問景、裕二王，令其面陳嵩惡；或詢諸閣臣，諭以勿畏嵩威，重則置之憲典，以正國法，輕則諭令致仕，以全國體，內賊去而後外賊可除也。臣自分斧鉞，因蒙陛下破格之患，不敢不效死上聞。冒瀆尊嚴，無任悚惶待命之至！<break time="100ms" />
　　世宗是時，正因眾言官奏阻齋醮，下詔逮捕。繼盛恐益觸帝怒，將疏暫擱不上。更越十有五日，齋戒沐浴，才將此疏拜發。誰知朝上奏章，暮入詔獄。原來世宗覽奏，已是懊恨，立召嚴嵩入示。嵩見有召問二王語，遂啟奏道：「繼盛敢交通二王，誣劾老臣，請陛下明鑒！」世宗益怒，遂飭逮繼盛下獄，命法司嚴訊主使。繼盛道：「發言由我，盡忠亦由我，難道必待他人主使麼？」法司問何故引入二王，繼盛又厲聲道：「滿朝都怕嚴嵩，非景、裕二王，何人敢言？」法司也不再問，只說他誣毀宰臣，杖至百數，送交刑部。刑部尚書何鼇受嵩密囑，欲坐繼盛詐傳親王令旨罪，即欲將他杖死。郎中史朝賓進言道：「奏疏中但說召問二王，並不說由親王令旨，朝廷三尺法，豈可濫加麼？」說得何鼇啞口無言，即去報達嚴嵩。嚴嵩確是厲害，竟立黜朝賓為高郵判官。又因奏中有嚴效忠、嚴鵠冒功情事，奉旨飭查，由世蕃自為辯草，送兵部武選司郎中周冕，囑他依草上覆。冕偏鐵面無情，竟據實覆奏道：<break time="100ms" />
　　臣職司武選，敢以冒濫軍功一事，為陛下陳之：按二十七年十月，據通政司狀送嚴效忠，年十有六，考武舉不第，志欲報效本部，資送兩廣聽用。次年據兩廣總兵平江伯陳圭，及都御史歐陽必進，題瓊州黎寇平，遣效忠奏捷，即援故事授錦衣衛鎮撫。無何效忠病廢，嚴鵠以親弟應襲，又言效忠前斬賊首七級，例官加陛，遂授千戶。及細察效忠為誰？曰：「嵩之廝役也。」鵠為誰？曰：「世蕃之子也。」不意嵩表率百僚，而壞綱亂紀，一至於此。今蒙明旨下本部查核，世蕃猶私創復草，架虛貽臣，欲臣依草覆奏。天地鬼神昭臨在上，其草現存，伏望聖明特賜究正，使內外臣工，知有不可犯之法，國家幸甚！
    </voice>
</speak>
