<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　是時通政司趙文華已升授工部侍郎，上陳備倭七事，第一條乃請遣官望祭海神。世宗覽著，即召問嚴嵩。嵩與文華結為父子，哪有不竭力攛掇的道理？並說文華頗嫻兵事，不妨令他往祀，乘便督察軍情。世宗照准，遂命文華南下。文華得了這個美差，自然沿途索賄，恃寵橫行。到了江南，禱祭已畢，便與張經晤談軍務，經自命為督軍元帥，瞧文華不起；文華又自恃為欽差大臣，瞧張經不起。兩人止談數語，已是意氣不投，互相冰炭。可巧廣西田州土官婦瓦氏，引狼土兵數千到了蘇州，經尚按兵不動。巡按御史胡宗憲諂事文華，彼此聯同一氣，促經發兵，經絕不答覆。及再四催促，方覆言永順、保靖兩處人馬，尚未到齊。俟到齊後，出發未遲。原來張經恐文華輕淺，漏洩師期，所以模糊答覆。文華忿甚，遂上疏劾經，只說經才足平寇，但因身為閩人，與海寇多屬同鄉，所以徇情不發，養寇失機云云。疏方拜發，經已調齊永順、保靖各兵，分道並進。適倭寇自柘林犯嘉興，與參將盧鏜相遇。鏜本率狼土兵作為衝鋒，兩下交戰，水陸夾攻，把寇眾殺敗石塘灣。寇眾北走平望，又碰著總兵俞大猷。強將手下無弱兵，寇眾勉強對仗，不到半個時辰，已殺傷了一半。轉奔王江涇，又是兩路兵殺到。一路是永順兵，由宣慰使彭冀南統帶；一路是保靖兵，由宣慰使彭藎臣統帶。兩路生力軍似虎似狼，前後互擊，直令寇眾上天無路，入地無門。拚著命敵了一陣，該死的統入鬼門關；還有一時不該死的，竄回柘林。四路得勝的大兵一齊追殺。到了柘林賊砦，四面縱火，亂燒亂斲。寇眾知是厲害，先已備好小舟，等到火勢一發，大家都逃入舟中，飛槳遁去。這次戰勝，斬首二千級，焚溺無數，自出師防海以來，好算是第一次戰功。張經大喜，立刻拜表告捷。這時候的明廷中，早接到文華劾奏，世宗正要派官逮經，不意捷報馳來，乃是張經所發。接連又是文華的捷奏，內稱狼兵初至，經不許戰。由臣與胡宗憲督師，出戰海上，方有此捷。彼此所報異辭，惹得世宗也動疑起來，只好又召嚴相問明。看官！試想仇人遇著對頭，義兒碰著乾爺，直也變曲，曲也變直，還要問他甚麼？當下遣使逮經，並李天寵、湯克寬等，一併拿問。到了京師，隨你如何分辯，總說他冒功誣奏，盡擬處死。嚴嵩又把那楊繼盛等附入疏尾，共有一百餘人。當奉御筆勾掉九名，於是張經、李天寵、湯克寬及楊繼盛等九名，盡死西市。<break time="100ms" />
　　經既被逮，改任周珫，天寵遺缺就委了胡宗憲。未幾，周珫復罷，以南京戶部侍郎楊宜為總督。楊宜恐蹈經轍，凡事必咨商文華，文華威燄愈盛。惟狼土兵只服張經，不服文華、楊宜等人，遂不受約束，騷擾民間。倭寇探悉內情，又入集柘林，分眾犯浙東，轉趨浙西，直達安徽。從寧國、太平，折入南京，出秣林關，劫溧陽、宜興，抵無錫，趨滸墅，轉鬥數千里，殺傷四千人。應天巡撫曹邦輔亟督兵出剿，與寇相遇；僉事董邦政，怒馬突陣，連斬賊首十餘級。邦輔麾軍齊上，賊大敗飛奔，被官軍追至楊家橋，攔入絕地。會集各部兵四面圍住，見一個，殺一個；見兩個，殺一雙。所有柘林遣來的寇黨，殺得一個不留。文華聞寇眾被圍，兼程趨赴，欲攘奪邦輔功勞。及行至楊家橋，寇已盡殲，邦輔已馳表告捷，歸功邦政。文華憤甚，乃選集浙兵，得四千人，與胡宗憲一同督領，擬進剿柘林老巢，一面約邦輔會剿。江南兵分三道，浙兵分四道，東西並進。到了松江，聞柘林賊已進據陶家港，遂進營磚橋。賊悉銳衝浙兵，浙兵驚潰，文華等不能禁遏，只好退走。江南兵也陷賊伏中，死了二百多人。文華只諉罪邦輔及僉事邦政，奏言兩人愆約後期，以致小挫等情。世宗又要下旨逮問。給事中孫濬、夏栻等，力言邦輔實心任事。前此楊家橋一役，盡殲流賊，功績顯然。此次愆期，定有別故。文華遽請罪斥，殊屬非是。世宗乃申飭文華秉公視師。文華料賊未易平，乃萌歸志，會川兵破賊周浦，總兵俞大猷，復破賊海洋。文華遂上言水陸成功，請即還朝，有旨准奏。及文華到了京師，又奏稱餘倭無幾，楊宜、曹邦輔等不足平賊，只有胡宗憲可以勝任。於是楊宜免職，邦輔謫戍，獨進宗憲為兵部侍郎，總督東南軍務。<break time="100ms" />
　　已而東南敗報，相繼入京。世宗頗疑文華妄言，屢詰嚴嵩，嵩曲為解免。文華未免驚惶，又想了一法，推在吏部尚書李默身上。只說他與張經同鄉，密圖報復，所遣東南將吏多不得人，以致敗衄。世宗將信未信，會李默發策試士，試題中有「漢武征四夷，海內虛耗；唐憲復淮蔡，晚節不終」等語。文華又得了間隙，即將策題封入，劾奏李默訕謗朝廷。這奏上去，當即降旨，將李默奪職，下獄拷訊，坐罪論死。
    </voice>
</speak>
