<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　已而朝旨復下，加恩有嚴鴻為民，令侍嵩歸里。徐階見詔，以世宗竟復向嵩，不無後患，急欲入內啟奏。世宗望見徐階，便召他上前，與語道：「朕日理萬幾，不勝勞敝。現在莊敬太子載壑雖已去世，幸載垕、載圳俱已年長。朕擬就此禪位，退居西內，專祈長生，卿意以為何如？」階叩頭極諫，力持不可。世宗道：「卿等即不欲違大義，但必天下皆仰奉朕命，闡玄修仙，然後朕可在位呢。」階尚欲申奏，世宗又道：「嚴嵩輔政，約二十多年，他事功過不必論。惟贊助玄修，始終不改，這是他的第一誠心。今嵩已歸休，伊子已伏罪，敢有再來多言，似鄒應龍一般人物，朕決不寬貸，定當處斬！」階不禁失色，唯唯而退。及歸至私第，默念：「嚴嵩已去，一時未必起復，這且還是小事。惟裕王載埨，景王載圳，並出邸中，居處衣服無殊。載圳意圖奪嫡，莫非運動內禪，致有今日之諭，此事不可不預防呢。」看官總還記著！小子於五十九回中，曾敘過世宗八子，夭逝五人。只載壑立為皇太子，載埨封裕王，載圳封景王。載壑年逾弱冠，又遭病歿。當時廷臣曾請續立裕王，世宗以兩次立儲，皆不永年，因擬延遲時日，再行冊立。景王本冊封安陸，只是留京不遣，徐階乃潛結內侍，囑他乘間奏請，說是景邸在京，人言藉藉，應早事安排云云。此策一行，才有旨令景王就國。景王就封四年，嘗侵佔土地湖陂約數萬頃，既而病逝。世宗語徐階道：「此兒素謀奪嫡，今已死了。」言下似覺愜意，並無悲感。階亦不過敷衍兩語，暗中恰不免失笑，這是後話不表。<break time="100ms" />
　　且說嚴嵩就道後，尚密賂內侍，令訐發道行奸狀。道行竟長繫不放，瘐死獄中。及嵩到南昌，正值萬壽期近，即與地方官商議，在南昌城內鐵柱觀中，延道士藍田玉等，為帝建醮，祈求遐福。田玉自言能書符召鶴，嵩即令他如法施行。田玉登壇誦咒，捏訣書符，在爐中焚化起來，紙灰直沖霄漢。不到片刻，居然有白鶴飛來，繞壇三匝，望空而去。嵩遂與田玉交好，令授召鶴的秘法，一面製成祈鶴文，托巡撫代奏。時陶仲文已死，朝命御史姜儆、王大任等巡行天下，訪求方士，以及秘書符籙等件。姜、王二人到了江西，與嵩會晤。嵩便將藍田玉所授符籙，浼他入獻。旋得朝旨，溫詞褒獎，並賜金帛。隨即上表謝恩，並乘機干請，略言：「臣年八十有四，惟一子世蕃及孫鵠，赴戍千里。臣一旦填溝壑，無人可托後事。惟陛下格外矜憐，特賜臣兒放歸，養臣餘年」等語。誰料世宗竟怫然道：「嵩有孫鴻侍養，已是特別加恩，還想意外僥倖麼？」嵩聞世宗諭旨，甚是怏怏，忽見世蕃父子自外進來，不覺又驚又喜，便問道：「你如何得放回家？」世蕃道：「兒不願去雷州衛，所以暗地逃回。」嵩復道：「回來甚好，但或被朝廷聞知，豈非罪上加罪麼？」世蕃道：「不妨事的。皇上深居西內，何從知悉？若慮這徐老兒，哼！哼！恐怕他這頭顱，也要不保哩。」嵩驚問何謂？世蕃道：「羅龍文亦未到戍所，現逃入徽州歙縣，招集刺客，當取徐老頭兒及應龍首級，洩我餘恨。」嵩跌足道：「兒誤了。今幸聖恩寬大，俾我善歸。似你贓款累累，不予重刑，但命謫戍，我父子仍然平安，尚未吃一點苦楚。他日君心一轉，可望恩赦，再享榮華。如你所說，與叛逆何異？況且朝廷今日正眷重厚升，升遷應龍。倘聞你有陰謀，不特你我性命難保，恐嚴氏一族，也要盡滅了。」世蕃不以為然，尚欲答辯，忽聞人聲鼎沸，從門外喧嚷進來。嵩大驚失色，正要命家人問故，但見門上已有人進報，說是伊王府內差來三十名校尉，二十餘名樂工，硬索還款數萬金，立刻就要付他。嵩歎道：「有這等事麼？他也未免逼人了。」當下責備門役道：「你所司何事，乃容他這般噪鬧？」門役回答道：「他已來過數次，聲勢洶洶，無理可喻。」嵩聞言，氣得面色轉青，撚鬚不語。看官！道這伊王是何人？原來是太祖二十五子厲王??的六世孫，名叫典楧，貪戾無狀，性尤好色，嘗奪取民舍，廣建邸第，重台複榭，不啻宮闕。又令校尉樂工等人招選民間女子，共得七百餘人。內有九十名中選，留侍王宮；其餘落選的女子勒令民家納金取贖。校尉樂工等樂得從中取利，任情索價，並擇姿容較美的，迫她薦枕。上下淫亂，日夕取樂，就是民間備價贖還，也是殘花敗柳，無復完璧。巡撫都御史張永明等上言罪狀，有旨令毀壞宮室，歸還民女，並執群小付有司。典楧抗不奉詔，永明等又復奏聞。經法司議再加罪，照徽王載埨故例，廢為庶人，禁錮高牆。典楧方才恐懼，即遣人齎金數萬，求嚴嵩代為轉圜。嚴嵩生平所愛的是金銀，便老實收受，一口答應。哪知自己也失了權勢，惘惘歸來。典楧聞這消息，因令原差索還，接連數次，都被門上擋住。他乃特遣多人，登門硬索。嚴嵩不願歸還，又不好不還，沉吟了好一歇。怎禁得外面越噪越鬧，不得已將原金取出，付還來使。樂工校尉等攜金自去，到了湖口，忽遇著綠林豪客蜂擁而來，大都明火執仗，來奪金銀。樂工等本是沒用，彼此逃命要緊，管著甚麼金銀。校尉三十名還算有點氣力，拔刀相向，與眾盜交鬥起來。刀來刀往，各顯神通，究竟寡不敵眾，弱不敵強，霎時間血染猩紅。所有三十名校尉，只剩得八九人。看看勢力不及，也只好棄了金銀，落荒逃去。眾盜攆金歸還，順路送到嚴府。看官閱此！這班綠林豪客，難道是嚴府爪牙麼？據小子所聞，乃是世蕃暗遣家役，及帶來亡命徒多人，扮作強盜模樣，劫回原金。嚴氏父子喜出望外，自不消說。典楧已經得罪，還向何處申訴，眼見得這項劫案，沒人過問了。
    </voice>
</speak>
