<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十一回<break time="100ms" />　　王總督招納降番　馮中官訴逐首輔
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說穆宗即位以後，用徐階言，力除宿弊。及徐階去位，高拱、張居正入掌朝政。拱與徐階不協，專務脩怨。遺詔起用諸官，一切報罷，引用門生韓揖等，並居言路，任情摶擊。尚寶卿劉奮庸，給事中曹大野等，上疏劾拱，均遭貶謫。就是大學士陳以勤，與張居正同時入閣，亦為拱所傾軋，引疾歸去。資格最老的李春芳，素尚端靜，自經徐階薦入後，委蛇朝端，無所可否，因此尚得在位。先是嘉靖季年，諭德趙貞吉由謫籍召入京師，曾擢為戶部侍郎，旋復罷歸。至穆宗踐阼，又起任禮部侍郎，尋升授尚書，兼文淵閣大學士。貞吉年逾六十，性情剛直，猶是當年，穆宗頗加優禮。怎奈與高拱兩不相下，彼此各張一幟。拱嘗考察科道，將貞吉的老朋友斥去二三十人，還是恨恨不已。陰嗾門生給事中韓揖，奏劾貞吉庸橫。貞吉上疏辯論，自認為庸，獨斥高拱為橫，願仍放歸田里。有旨允貞吉歸休，拱仍任職如故，氣燄益張。春芳不能與爭，依然伴食，只有時或出數言，從容挽救。後來復為高拱所忌，唆使言官彈劾。春芳知難久任，一再乞休，至隆慶五年，也致仕歸去了。<break time="100ms" />
　　惟邊陲一帶，任用諸將，頗稱得人。授戚繼光為都督同知，總理薊州、昌平、保定三鎮練兵事宜。繼光建敵台千二百座，台高五尺，睥睨四達，虛中為三層。每台駐百人，甲仗糗糧一律齊備。險要處一里兩三台，此外或一里一台，二里一台。延長二千里，星羅棊置，互為聲援。又剏立車營，每車一輛，用四人推挽，戰時結作方陣，中處馬步各軍。又製拒馬器，防遏寇騎。每遇寇至，火器先發。寇稍近，用步軍持拒馬器排次面前，參列長槍軍，筤筅軍步伐整齊，可攻可守。寇或敗北，用騎兵追逐，輜重營隨後。且以北方兵性質木強，應敵未靈，特調浙兵三千人，作為衝鋒。浙兵到了薊門，陳列郊外，適天大雨，由朝及暮，植立不敢動。邊兵見了，統是瞠目咋舌，以後始知有軍令。自繼光鎮邊數年，節制嚴明，器械犀利。無論什麼巨寇都聞風遠避，不敢問津了。復起曹邦輔為兵部侍郎，與王遴等督御宣府大同；都御史栗永祿守昌平，護陵寢；劉燾屯天津，守通州糧儲；總督王崇古、譚綸主進剿機宜；戴才管理餉運，彼此協力，邊境稍寧。乃值韃靼部酋俺答，為了色慾薰心，釀出一件蕭牆禍隙，遂令中國數十百年的寇患，從此洗心革面，歸服大明，這也是明朝中葉的幸事。<break time="100ms" />
　　原來俺答第三子鐵背台吉，早年病歿。遺兒把漢那吉，年幼失怙，為俺答妻一克哈屯所育〔哈屯一作哈敦，係韃靼汗妃名號〕。既而長成，為娶比吉女作配，因相貌醜劣，不愜夫意。嗣自聘襖爾都司女〔襖爾都司即鄂爾多斯，為蒙古部落之一〕，號三娘子，就是俺答長女所生，依名分上論來，是俺答的外孫女，娶作孫婦，倒也輩分相當〔《紀事本末》謂三娘子受襖兒都司之聘，俺答聞其美，奪之，別以那吉所聘免撦金的女償襖兒，《通鑑》謂係直接孫婦，今從之〕。這位三娘子貌美似花，彷彿一個塞外昭君，天然嬌豔。把漢那吉正為她豔麗動人，所以再三央懇，才得聘定。至娶了過門，滿望消受禁臠，了卻相思滋味。誰知為俺答所見，竟豔羨的了不得，他想了一計，只說孫婦須入見祖翁，行盥饋禮。把漢那吉不知有詐，便令三娘子進去。三娘子自午前入謁，到了晚間，尚未出來。那時把漢那吉等得煩躁起來，差人至俺答帳外探望，毫無消息，匆匆返報。把漢那吉始知有異，自去探聽。意欲闖入俺答內寢，偏被那衛卒阻住，不令入內。把漢那吉氣憤不過，想與衛卒鬥毆，有幾個帶笑帶勸道：「好了好了，這塊肥羔兒，已早入老大王口中了。此時已經熔化，若硬要他吐了出來，也是沒味，何若由他去吃，別尋一個好羔兒罷。」把漢那吉聞了此語，又是恨，又是悔。轉思此言亦似有理，況且雙手不敵四拳，平白地被他毆死，也不值得。想到此處，竟轉身趨出，回到住所。與部下阿力哥道：「我祖奪我婦，且以外孫女為妻，大彘不如。我不能再為他孫，只好別尋生路了。」阿力哥道：「到哪裡去？」把漢那吉道：「不如去投降明朝。中國素重禮義，當不至有此滅倫呢。」阿力哥奉命，略略檢好行囊，遂與把漢那吉，及那吉原配比吉女，夤夜出亡，竟奔大同，叩關乞降。大同巡撫方逢時轉報總督王崇古。崇古以為可留，命他收納。部將諫阻道：「一個孤豎，何足重輕？不如勿納為是。」崇古道：「這是奇貨可居，如何勿納？俺答若來索還，我有叛人趙全等尚在他處，可教他送來互易；否則因而撫納，如漢朝質子故例，令他招引舊部，寓居近塞。俺答老且死，伊子黃台吉不及乃父。我可命他出塞，往抗台吉。彼為蚌鷸，我作漁人，豈非一條好計麼？」隨命一面收納降人，一面據實上奏，並申己意。廷議紛紛不決，獨高拱、張居正兩人，以崇古所議，很得控邊要策，力主照行。穆宗亦以為外人慕義，前來降順，應加優撫云云。於是授把漢那吉為指揮使，阿力哥為正千戶，各賞大紅紵絲衣一襲。
    </voice>
</speak>
