<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十一回<break time="100ms" />　　聯翠袖相約乞榮封　服紅丸即夕傾大命
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說楊鎬覆軍塞外，敗報上聞，盈廷震懼。言官交章劾鎬，當下頒詔逮問，另任兵部侍郎熊廷弼，經略遼東，也賜他尚方寶劍，令便宜行事。廷弼奉命即行，甫出山海關，聞鐵嶺又失，瀋陽吃緊，兵民紛紛逃竄，亟兼程東進。途次遇著難民，好言撫慰，令他隨回遼陽。有逃將劉遇節等三人，縛住正法，誅貪將陳倫，劾罷總兵李如楨。督軍士造戰車，治火器，濬濠繕城，嚴行守禦。又請集兵十八萬，分屯要塞，無懈可擊。滿洲太祖努爾哈赤，探得邊備甚嚴，料難攻入，遂改圖葉赫。葉赫兵盡援絕，眼見得被他滅亡了。<break time="100ms" />
　　神宗仍日居深宮，就是邊警日至，亦未見臨朝。大學士方從哲，及吏部尚書趙煥等，先後請神宗御殿，召見群臣，面商戰守方略。怎奈九重深遠，竟若無聞。任他苦口嘵音，只是閉戶不出。未幾，王皇后崩逝，尊諡孝端。又未幾，神宗得疾，半月不食，外廷雖稍有消息，未得確音。給事中楊漣，及御史左光斗等，走謁方從哲，問及皇上安否？從哲道：「皇上諱疾，即詰問內侍，亦不敢實言。」楊漣道：「從前宋朝文潞公，問仁宗疾，內侍不肯言。潞公謂天子起居，應令宰臣與聞，汝等從中隱秘，得毋有他志麼？內侍方說出實情。今公為首輔，理應一日三問，且當入宿閣中，防有他變。」從哲躊躇半晌，方道：「恐沒有這條戰例，奈何？」漣又道：「潞公事明見史傳，況今日何日，還要講究故例麼？」從哲方才應諾。越二日，從哲方帶領群臣，入宮問疾，只見皇太子蹀躞宮前，不敢入內。楊漣、左光斗時亦隨著，瞧這情形，急遣人語東宮伴讀王安道：「聞皇上疾亟，不召太子，恐非上意。太子當力請入侍，嘗藥視膳。奈何到了今日，尚蹀躞宮外？」王安轉語太子，太子再四點首，照詞入請，才得入內。惟群臣待至日暮，終究不得進謁。<break time="100ms" />
　　又過了好幾日，神宗自知不起，乃力疾御弘德殿，召見英國公張維賢，大學士方從哲，尚書周嘉謨、李汝華、黃嘉善、張問達、黃克纘，侍郎孫如游等，入受顧命。大旨勗諸臣盡職，勉輔嗣君，寥寥數語，便即命諸臣退朝。又越二日而崩，遺詔發帑金百萬，充作邊賞。罷一切礦稅，及監稅中官，起用建言得罪諸臣。太子常洛承統嗣位，是謂光宗。以明年為泰昌元年，上先帝廟號為神宗。總計神宗在位四十八年，壽五十八歲，比世宗享國尚多三年。明朝十六主中，算是神宗國祚最長。但牽制宮帷，宴處宮禁，賢奸雜用，內外變起。史家謂為亡國禍胎，也並非深文刻論呢。<break time="100ms" />
　　話休敘煩，且說光宗登位以後，因閣臣中只一方從哲，不得不簡員補入。從哲籍隸烏程，同里好友沈㴶曾為南京禮部侍郎，給事中亓詩教等趨奉從哲，特上疏推薦，並及吏部侍郎史繼階。光宗遂擢沈、史兩人為禮部尚書，入兼閣務。㴶初官翰林，嘗授內侍書。劉朝、魏進忠皆㴶弟子，㴶既入閣，密結二人為內援。後來進忠得勢，鬧出絕大禍祟，好一座明室江山，便被那八千女鬼收拾淨盡〔當時都中有「八千女鬼亂朝綱」之謠，八千女鬼即魏字〕，這且到後再述，先敘那光宗時事。從前鄭貴妃侍神宗疾，留居乾清宮。及光宗嗣位，尚未移居。且恐光宗追念前嫌，或將報復。因此朝夕籌畫，想了一條無上的計策，買動嗣主歡心。看官道是何計？她從侍女內挑選美人八名，個個是明目善睞，纖巧動人，又特地製就輕羅彩繡的衣服，令她們穿著，薰香傅粉，送與光宗受用。另外配上明珠寶玉，光怪陸離，真個是價逾連城，珍同和璧。光宗雖逾壯年，好色好貨的心思，尚是未減。見了這八名美姬，及許多珍珠寶貝，喜得心癢難搔，老老實實的拜受盛賜。當下將珠玉藏好，令八姬輪流侍寢，快活異常，還記得什麼舊隙。八姬以外，另有兩個李選侍，素來親愛，也仍要隨時周旋。一選侍居東，號為東李，一選侍居西，號為西李。西李色藝無雙，比東李還要專寵。鄭貴妃聯絡西李，日與她往來談心，不到數月，居然膠漆相投，融成一片。所有積愫，無不盡吐。但鄭貴妃是有意聯結，又與尋常不同。貴妃想做皇太后，選侍想做皇后，兩人商議妥當，便由選侍出頭，向光宗乞求兩事。光宗因故妃郭氏病歿有年，也有心冊立選侍。只對著鄭貴妃一面，頗覺為難。怎奈選侍再三乞請，也只好含糊答應。一日挨一日，仍未得冊立的諭旨，鄭貴妃未免著急，又去托選侍催請。可巧光宗生起病來，一時不便進言，只好待病痊以後，再行開口。偏偏光宗的病有增無減，急得兩人非常焦躁，不得已借問疾為名，偕入寢宮，略談了幾句套話，便問及冊立日期。此時光宗頭昏目暈，無力應酬，禁不起兩人絮聒，索性滿口應承，約定即日宣詔，命禮部具儀。可恨貴妃老奸巨猾，偏要光宗親自臨朝，面諭群臣。光宗無可奈何，勉強起牀，叫內侍扶掖出殿，召見大學士方從哲，命尊鄭貴妃為皇太后，且說是先帝遺命，應速令禮部具儀，不得少緩。言已，即呼內侍扶掖還宮。從哲本是個糊塗蟲，不管什麼可否，便將旨意傳飭禮部。侍郎孫如游奮然道：「先帝在日，並未冊鄭貴妃為后，且今上又非貴妃所出，此事如何行得？」遂上疏力諫道：<break time="100ms" />
　　自古以配而后者，乃敵體之經，以妃而后者，則從子之義。故累朝非無抱衾之愛，終引割席之嫌者，以例所不載也。皇貴妃事先帝有年，不聞倡議於生前，而顧遺詔於逝後。豈先帝彌留之際，遂不及致詳耶？且王貴妃誕育陛下，豈非先帝所留意者？乃恩典尚爾有待，而欲令不屬毛離裡者，得母其子，恐九原亦不無怨恫也。鄭貴妃賢而習禮，處以非分，必非其心之所樂，書之史冊，傳之後禩，將為盛代典禮之累，且昭先帝之失言，非所為孝也。中庸稱達孝為善繼善述，義可行，則以遵命為孝；義不可行，則以遵禮為孝，臣不敢奉命！
    </voice>
</speak>
