<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　御史左光斗，因廣寧一失，遼事日棘。特薦一老成練達的孫承宗，督理軍務。熹宗乃授為兵部尚書，兼東閣大學士，另用王之晉為遼東經略。王之晉蒞任，請添築重關，增設守兵至四萬人，僉事袁崇煥以為非計，入白葉向高，向高不能決。承宗自請往視，由熹宗特許，兼程到關，相度形勢，與之晉所見未合。因還言之晉不足任，自願督師。熹宗甚喜，遂命他督師薊遼，賜尚方劍，御門親餞，送他啟程，承宗拜辭而去。及到了關外，定軍制，明職守，築堡修城，練兵十一萬，造鎧仗數百萬，開屯田五十頃，兵精糧足，屹成重鎮。滿洲兵不敢藐視，相戒近邊，儼然有一夫當關，萬夫莫入的情形。明廷少安，便擬訊鞫熊廷弼、王化貞的罪案。刑部尚書王紀以廷弼守遼有功，足以贖罪，應從末減。獨閣臣沈㴶劾他袒護罪臣，例應同坐。王紀心中不服，亦奏稱沈㴶貪鄙齷齪，酷似宋朝的蔡京。熹宗初頗下旨調停，令兩人同寅協恭，不得互相攻訐。嗣被魏忠賢從中唆惑，竟將王紀削籍。紀去後，葉向高言：「紀、㴶交攻，均失大臣體裁，紀獨受斥，㴶尚在位，怎得折服人心？」閣臣朱國祚，亦具揭論王紀無罪，㴶心中頗不自安，引疾退歸。魏忠賢銜恨朱、葉，屢欲陷害。國祚明哲保身，連上十三疏乞休，乃蒙允准。史繼偕亦致仕而去。小子因隨筆敘下，無暇他及，致將內地兩大亂事，一時無從插入，可巧明廷大臣，紛紛乞休，正好乘這空隙，補敘出來。<break time="100ms" />
　　天啟元年，四川永寧土司奢崇明作亂，奢氏本猓玀遺種，洪武中入附明朝，命為永寧宣撫使。數傳至奢崇周，歿後無嗣。崇明以族人繼立，素性陰狡，內悍外恭。有子奢寅，驍桀好亂。明廷方募兵援遼，檄至四川，崇明父子上疏請行，先遣土目樊龍、樊虎等逕赴重慶。巡撫徐可求點核土兵，見有老弱夾雜，擬加裁汰。樊龍不服，定要可求照數給餉。可求呵叱數語，龍即挺起槊來，刺殺可求，並擊斃道府總兵官二十餘人，佔住重慶府城。是時川境久安，守備日弛。聞得重慶警報，附近兵民紛紛逃逸。樊龍等遂乘勢出兵，攻合江、納溪，復報知崇明父子，請即援應。崇明父子踴躍而來，統率部眾及徼外雜蠻，不下數萬。破瀘州，陷遵義、興文，全蜀大震。播州楊應龍餘孽及諸亡命奸人，隨處響應，勢日猖獗。崇明居然懸旗僭號，偽稱大梁，設丞相以下等官，麾眾進逼成都。蜀王至㴻，為太祖第十一子椿八世孫，世襲藩封，見城內守兵寥寥，僅有鎮遠營七百人，如何守禦得住？急忙檄調近地兵士，陸續到來，亦只有一千多人。偏偏左布政使朱燮元正奉旨入覲，出城北上。燮元以知兵聞，當這軍務吃緊的時候，哪可失此良佐？蜀王情急得很，忙率百姓馳出國門，追留燮元。燮元見遮道攀轅，非常懇切，遂慷慨返駕，入城誓師。當下與右布政使周著，按察使林宰等，督勵兵民，分陴固守。一面馳檄各道，飛調援兵。不意寇兵已至，四面環攻。燮元加意嚴防，督令士卒放炮擂石，晝夜不懈。賊擁革為蔽，被炮擊毀，接竹為梯，被石擊斷，累攻不能得手，反死傷了數百人。適值冬濠水涸，賊率降民持蔑束薪，滿填濠中，高如土壘，上築蓬蓽，形類竹屋，藉避銃石，暗中恰伏弩仰射，齊注城頭。燮元已豫備竹簾，撐架起來，擋住敵矢。夜半恰令壯士縋城而出，持芻塗膏，縱火焚薪，薪燃壘壞。上面倚據的賊兵，不被燒死，也遭跌死。燮元又遣人潛決江水，流滿城濠，賊計無所施，但射書入城，煽惑兵民。當有奸徒二百餘人謀為內應，被燮元一一查出，梟首懸城。賊又四面架起望樓，高與城齊，也由燮元暗遣死士，放火焚去，斬了賊目三人。相持至十餘日，孤城兀峙，不損絲毫。<break time="100ms" />
　　諸道援兵，次第趨集，就中有一個巾幗英雄，係石駐宣撫司女總兵秦良玉，也率隊到來。良玉忠州人，曾嫁宣撫使馬千乘。千乘病死，良玉英武知兵，代為統領。崇明夙慕英名，發難時曾厚遺良玉，乞為臂助。良玉語來使道：「你不聞我秦氏世篤忠貞麼？我兄邦屏、邦翰，奉旨援遼，俱死王事。只有我弟民屏，負傷歸來，現在傷痕已痊。我當帶領弟姪，效死報國，什麼盜物，敢來污我！」言畢，將所遺金銀擲還來使。來使出言不遜，惱得良玉性起，拔出佩劍，砍作兩段。當下率所部精兵，與弟民屏、姪翼明等捲甲疾趨，潛越重慶，分兵為二。留翼明屯南坪關，截賊歸路；又留兵一千，多張旗幟，護守忠州，作為南坪關的犄角。自率銳卒三千人，沿江而上，直抵成都，離城數里下寨。崇明父子見援兵日至，也陸續募集黨羽，分頭攔阻。且督眾更番攻城，自初冬至暮冬，歲已且盡，仍然圍攻不輟。城中人伏臘不祭，歲朝不賀，一意同悍寇拚命，與城存亡。元夕已過，賊攻少懈，燮元方下城少憩，忽城上來了守卒，大呼道：「有旱船來了，請主帥速即登城！」燮元忙上城樓，但見有數千悍賊，自林中大噪而出，擁物如大舟，高可丈許，長約五百尺，內築層樓數重。上面站著一人，披髮仗劍，旁豎羽旗。中載數百人，各挾機弩毒矢，翼以兩雲樓，用牛牽曳，勢將近城，較諸城樓上面，還高尺許。守陴的老幼婦女頓時大哭起來。燮元忙即慰諭道：「不妨不妨，這是呂公車，可以立破。」隨即命守卒道：「我有巨木預備，擱置城下，無論大小，一併取來！」守卒忙即運至，由燮元親自指點，長木為桿，短木為軸，軸上已有巨索，轉索運桿，可發大炮。炮中有千斤石，飛射出去，好似彈丸。這邊已裝好大炮，那邊呂公車適至，第一炮轟去，擊毀車旁雲樓。第二炮轟去，不偏不倚，正將這披髮仗劍的賊目，一石打倒。看官聽說！這全車的舉動，全仗他一人指揮，他已被擊，車中人都成傀儡了。燮元更用大炮擊牛，牛負痛返奔，衝動賊陣。那時燮元乘勢出擊，大殺一陣，便即還城。
    </voice>
</speak>
