<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　那時三善正會師六萬，進擊水西，連戰皆捷。遂渡渭河，直達大方。安邦彥逃入織金，安位及母奢社輝竄居火灼堡。三善乃檄令安位母子，速擒安邦彥及崇明父子，解獻軍門，請旨贖罪。安位母子倒也驚慌，只恐三善未必踐言，特遣人赴鎮遠，至總督楊述中處乞降。述中當即允許，致書三善，令他撤兵。三善以元凶未翦，不如即撫即剿。述中一意主撫，彼此辯論不明，反將軍務擱起。安邦彥偵知情形，日夜聚兵，為再出計。且勾通四川烏撤土目安效良，作為外援。一面與悍黨陳其愚密商，令他詐降三善。三善見了其愚，初頗懷疑，經其愚狡黠善辯，遂以為誠信可靠，引作參謀。其愚詐言邦彥遠竄，勢不足慮，不如撤還貴州。三善因出師連捷，頗有驕心。且久住大方，糧食將盡，遂信了其愚的計畫，焚去大方廬舍，率兵東歸。其愚自請斷後，三善許諾，乃將各隊兵馬，陸續先發。自與副將秦民屏等，攬轡徐行。哪知其愚早已報知邦彥，令他發兵追擊。等到邦彥兵至，恰密遣心腹，馳稟三善，只說是其愚遇賊，速請回援。三善返旆往救，遙見其愚躍馬奔來，還道他被賊所追，急忙出馬救護。說時遲，那時快，其愚見三善在前，故意的策馬數鞭，馬性起前躥，竟將三善的坐騎撞翻。三善從馬上跌將下來，自知有變，即將帥印擲付親兵，自抽襪中小刀，橫頸欲刎。其愚很是厲害，意欲生縛三善，便下馬奪刀，三善怒罵不止。秦民屏正來相救，偏偏賊兵大至，圍擁上來，民屏戰死，三善被殺。秦佐明、祚明等突圍出走。賊兵尚併力追趕，還虧前行將校回馬迎擊，方得殺退賊兵。監軍御史傅宗龍聞三善被戕，矢志復仇，獨率壯士數百人，潛躡陳其愚後塵。其愚正在得意，揚鞭歸去，口唱蠻歌。不防宗龍趕到，一聲唿哨，亂刀齊起，立將其愚斲落馬下，連人帶馬剁作數段。宗龍割下其愚首級，招呼壯士，飛馬還走。賊兵聞警來追，那宗龍與壯士數百名，似風馳電掣一般，霎時間走得很遠，無從追及了。<break time="100ms" />
　　明廷聞王三善被害，命總督劉述中回籍聽勘，改任蔡復一為總督。復一遣總兵魯欽、劉超等，搗織金賊巢。織金四面皆山，林深箐密，向稱天險，官兵從未入境。魯、劉二軍鑿山開道，攀藤穿竇，用了好幾月工夫，才得到了織金。途次遇著數千賊兵，由官軍努力上前，斬殺千餘人，餘眾潰敗。及搗入賊巢，只是空空一寨，四面搜覓，並不見有邦彥蹤跡，沒奈何下令退兵。行了一程，忽由巖壑間鑽出賊眾，左右奔集，來擊官軍。魯欽知事不妙，慌忙整軍抵敵，怎奈路徑崎嶇，如鼠鬥穴。賊兵駕輕就熟，官軍路陌生疏，又兼意亂心慌，如何招架得住？不到數時，多半潰散。欽等急尋歸路，且戰且行。好容易殺出危途，手下的兵士，十成中已喪亡六七了。復一見欽軍敗還，只好上章自劾。朝旨責令罷官，特授朱燮元為兵部尚書，總督雲、貴、湖、廣、四川五省軍務，出駐遵義。<break time="100ms" />
　　適值烏撤土目安效良，南向入滇，糾合藺州、水西、烏撤三部，入據沾益。雲南巡撫閔洪學，急飭副總兵袁善，宣撫使沙源等，激勵將士，血戰沾益城下。相持五晝夜，屢出奇兵破賊，效良乃去。燮元聞雲南有警，正擬調兵往救，嗣得閔撫報捷，因即停遣。既而探知水西賊情，擬由三路入犯，一攻雲南，一攻遵義，一攻永寧。永寧的賊將，就是奢崇明子奢寅。燮元語諸將道：「奢寅是抗命的首逆，此賊不除，西南哪有寧日？我當設法除他。」諸將請即進剿。燮元道：「且慢！可能不勞一兵，除滅此賊，那是最好的呢。」諸將不知何計，也不敢復問，但見燮元按兵不動，每日只遣將校數名出外行事。約閱旬日，方撥兵千人，令他往迎降將。果然派兵往迓，降將隨來，當即呈上首級一顆，看官道是何人首級？就是燮元所說首逆奢寅。原來寅素凶淫，每見附近番婦稍有姿色，即行強姦。遇豪家富室，往往盡情勒索。稍不如命，立殺勿貸。就是部下兵士也是朝不保暮，因此兵民戒懼，多生變志。部目阿引嘗受奢寅鞭責，懷恨在心。燮元暗地探知，特遣總兵李維新誘他降順，歃血為誓。阿引很是歡洽，願乘隙誅寅，作為報效。兩下裡非常秘密，偏被寅稍稍覺察，令左右將阿引縛去，拷問了好幾次，且用利刃穿他左足，至一晝夜。阿引寧死不承，才得釋放。看官！你想阿引受此痛苦，怎肯干休？巧有同黨苗老虎、李明山等，與阿引素來莫逆，代為不平。阿引遂與同謀，只苦足脛受傷，不便舉事。苗、李兩人奮袂而起，願當此任。密約已定，專待下手。一夕，奢寅與部眾痛飲，傳入幾個蠻女，酣歌侑酒。自午至申，竟飲得酩酊大醉，登牀熟寢。苗老虎佯為奢寅蓋被，見寅方鼾睡，暗拔佩刀，向胸刺入。李明山乘勢進去，也用刀助砍。眼見得惡貫滿盈的首逆，腸破血流，霎時歸陰。苗老虎割了寅首，與明山遁出帳外，邀同阿引來投官軍。待至賊黨追來，已由官軍接著，歡迎去了。朱燮元喜誅奢寅，遂建議滇、蜀、黔三省進兵，共剿邦彥。自率大軍出發遵義，滿期一舉蕩平，廓清天日。不意家中來了急報，由燮元親自啟閱，瞧了數行，禁不住大慟起來，險些兒昏暈過去。這一番有分教：
    </voice>
</speak>
