<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　闖王高迎祥及李自成、張獻忠等，方分頭四出，連陷大寧、隰州、澤州、壽陽諸州縣，還有綽號紫金梁的李自用，綽號曹操的羅汝才，並邢紅狼、上天龍各賊，騷擾太原、汾州等處。宣大總督張宗衡出堵平陽，巡撫許鼎臣出堵汾州。分地設汛，防賊闌入。已而參將李卑、賀人龍、艾萬年率關中兵援晉，鼎臣檄令自衛，宗衡恨他專擅，獨驅使還陝。三將無所適從，坐看賊眾鴟張，橫行無忌。老犭回犭回、過天星、混世王等皆乘隙竄入，大肆劫掠。虧得曹文詔渡河而東，越霍州，抵汾河，與賊眾相值，屢戰屢勝。賊眾逃至盂縣，又被文詔擊敗，轉走壽陽。正與許鼎臣麾下張宰，兜頭撞著。張宰係鼎臣謀士，所率從騎也只有一二千人。他不過在途巡哨，並未嘗有意堵賊。賊反被他嚇退，隨處亂竄。混世王縱馬飛奔，冤冤相湊，碰了對頭。被他一矛刺來，由胸貫背，好像一個穿心國內的人物，立刻墜馬身死。來將非別，就是總兵官曹文詔。文詔既刺死混世王，又奮力馳擊，把壽陽、澤州的賊眾，盡行逐去。紫金梁、老犭回犭回、過天星各賊，見了文詔大旗，便即飛遁。連高迎祥及李、獻兩盜，亦立腳不住，一古腦兒流入河北。有幾股潛逾西山，大掠順德、真定間，擾及畿南，為大名兵備副使盧象昇一鼓擊退。有幾股從摩天嶺西下，直抵武安。副將左良玉率河南兵，馳往攔截，為賊所誘，陷入伏中。所有六七千兵士，死亡殆盡。良玉退走，賊氛大熾。河北懷慶、彰德、衛輝三府所屬州縣，焚掠一空。潞王常淓係穆宗孫，父名翊鏐，曾就封衛輝，常淓襲封。聞流賊逼境，飛章告急。有詔遣總兵倪寵、王樸率京營兵六千往援，並命內閹楊進朝、盧九德監軍。一面促曹文詔移師會剿。文詔奉命，自山西趨河北。到了懷慶，那賊首滾地龍正在姦淫擄掠，非常高興。猛聞文詔到來，不及遁走，卻硬著頭皮，上前抵敵。怎禁得曹軍一股銳氣，大刀闊斧，殺將過來。一時遮攔不及，好好一個頭顱，被他砍去。餘賊四散，由文詔追至濟源，老犭回犭回望塵遠遁。嗣與李卑、艾萬年、湯九州、鄧圯，及左良玉諸將，迭破高迎祥、李自成、張獻忠、羅汝才諸賊。方擬圈地兜剿，殺他片甲不留，哪知巡按御史劉令譽挾著夙嫌，竟劾文詔恃勝心驕，致掛部議，調回大同。高迎祥等聞文詔調還，去了一個勁敵，心寬了一大半。但前面有河南兵，後面有京營兵，戈鋌蔽空，無從飛越。他又想出假降的計策，把沿途所奪金帛密賂各處帶兵官，偽詞乞降。各將不敢作主，獨太監楊進朝伸手要錢，代為入奏，且檄各將停戰。會值天寒冰合，高迎祥等潛從毛家寨渡河，狡脫而去。河南兵寂處寨中，無一出阻。等到澠池、伊陽、盧氏三縣相繼告警，巡撫元默始督軍會剿，賊眾竟竄入盧氏山中，從間道入內鄉，大掠南陽、汝寧，竄入湖、廣去了。<break time="100ms" />
　　小子敘了西邊，又不能不夾敘東邊。當西寇緊急的時候，登州游擊孔有德、耿仲明等竟糾眾作亂。孔有德與耿仲明同為毛文龍義子，文龍被殺，他曾通款滿洲，逗留東江。東江參將劉興治戕害副將陳繼盛，擁眾叛去。有德與他異志，逃入登州。登、萊巡撫孫元化嘗居官遼東，素言遼東人可用，遂授有德、仲明為游擊。還有孔耿同黨李九成，亦得為偏裨。會滿洲兵復寇遼東，圍大凌城。元化遣有德赴援，有德佯為出師。至吳橋，天大雨雪，眾不得食，頓時大嘩。李九成與子應元誘眾為亂，入劫有德。有德本蓄異圖，自然順水推舟，拱手聽命。當下還兵大掠，陷陵縣、臨邑、商河，殘齊東，圍德平，轉破新城、青城。山東巡撫余大成遣兵往禦，均為所敗。正要親自出師，忽來了登、萊巡撫孫元化。兩下晤談，元化尚力主撫議，大成也樂得少安。至元化歸署，飛飭所屬郡縣不必邀擊，另派人馳諭有德，速即歸誠。有德佯允來使，即與李九成直抵登州。總兵官張可大方駐軍城外，以有德狡詐宜防，不待元化命令，竟去截擊有德。有德倒也一驚，兩下交鋒，鬥了多時。眼看有德的軍馬將要敗陣下去，偏元化遣將張燾諭令停戰。可大軍心一亂，反被有德殺了一陣。可大氣憤憤的回入城中，有德尚在城外，見天色已暮，略略休息。夜餐畢後，忽見城內火光四起，料有內應，忙率眾薄城。可巧東門大開，門首迎接的卻有三人，為首的就是同黨耿仲明，餘二人乃是都司毛承祿、陳有時。有德大喜，進了城門，忙奔撫署。一入署中，見元化正圖自盡，當即阻住，且云：「蒙大帥恩，決不加害！」元化默然。此外同城各官均被九成等拘住，惟總兵張可大已將妾陳氏殺死，懸樑殉節了。有德推九成為主，自居次位，又次為仲明，又次為承祿、有時。即用巡撫的關防檄徵州縣兵餉。且令元化移書大成，再行求撫。大成據事上聞，懷宗命將大成、元化一併褫職候勘，另簡徐從治為山東巡撫，謝璉為登、萊巡撫，並駐萊州，協力討賊。
    </voice>
</speak>
