<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　是時闖王高迎祥為陝撫孫傳庭所擒，解京磔死，賊黨共推自成為闖王。自成欲由陝入川，甫出潼關，總督洪承疇檄令川陝各兵南北夾擊，斬賊數千級，將自成所有精銳，殺戮殆盡。連自成妻小也都失去。自成走脫，欲依獻忠，忽聞獻忠已降熊文燦，沒奈何竄走浙、川，投入老犭回犭回營，臥病半年，仍率眾西去。看官諒可記著，前時獻忠曾降順洪承疇，旋即叛去。此次何故又降熊文燦？原來文燦馳抵襄陽，沿途刊布撫檄，招安群賊。獻忠狡黠善戰，獨率眾截擊，不肯用命。偏被總兵左良玉、陳洪範二軍，兩路夾擊，一敗塗地。額上中了流矢，血流滿面，險些兒被良玉追及。刀鋒所至，僅隔咫尺，虧得坐騎精良，縱轡跳免。賊目闖塌天與獻忠有隙，竟詣文燦處乞降。獻忠聞知，恐他導引官軍前來復仇，自己又負創過重，不堪再戰。遂遣人至洪範營，獻上重幣，納款輸誠。獻忠初為盜時，曾為洪範所獲。因他狀貌奇偉，釋令歸伍，他竟暗地逃去。至是復由來人傳述，謂夙蒙大恩，願率所部自效，殺賊贖罪。洪範大喜，轉告文燦，受獻忠降。獻忠遂至文燦營，匍匐請罪。文燦命起，詳詢餘賊情狀。獻忠自言能制鄖、襄諸賊，文燦信以為真，遂命他仍率舊部，屯駐穀城。獻忠又招降羅汝才。汝才綽號曹操，狡悍不亞獻忠。當時湖、廣、河南賊十五家，應推他兩賊為魁桀。兩賊既降，餘賊奪氣，文燦很是歡慰，拜表請赦，特旨准奏。哪知他兩賊悍鷙性成，並非真心願降。他因連戰連敗，進退無路，特借此投降名目，暫息奔波。暗中仍勾結爪牙，養足氣力。那時再行叛逸，便不可當，這就所謂欲取姑與，欲奮先斂的秘計呢。<break time="100ms" />
　　中原稍得休息，東北又起戰爭。清太宗征服朝鮮，又大興兵甲，命親王多爾袞、岳托同為大將軍，率左右兩翼，分道攻明，入長城青山口，至薊州會齊。薊、遼總督吳阿衡敗死，監軍官太監鄧希詔遁走。清兵乘勢攻入，抵牛闌山，適遇總監高啟潛帶著明兵扼守。啟潛曉得什麼兵事，平安時擅作威福，緊急時馬上奔逃，一任清兵殺入。由蘆溝橋直趨良鄉，連拔四十八城，高陽縣亦在其內。前大學士孫承宗在籍家居，服毒自盡。子孫十餘人，仗著赤手空拳，與清兵搏擊。殺傷了數十人，次第畢命。清兵又從德州渡河，南下山東，破州縣十有六，並陷入濟南。德王由樞係英宗子見潾六世孫，在濟南襲封，竟被擄去。布政使張秉文巷戰中矢，力竭自刎。妻方氏、妾陳氏，投入大明湖中，一同殉節。巡按御史宋學朱，及副使周之訓等，或被殺，或自盡。大小忠魂，統歸冥漠。只有巡撫顏繼祖已由楊嗣昌調赴德州，途中與清兵相左，因得免禍。但濟南防兵多隨繼祖北去，城內空虛，遂致倉猝失守，這也不能不歸咎嗣昌呢。<break time="100ms" />
　　嗣昌復檄宣大總督盧象昇，督兵入援。象昇方遭父喪，固辭未獲，遂縗絰從戎，忘家赴難。甫入京師，聞楊嗣昌與高啟潛有議和消息，心中甚以為非。會懷宗召對平台，諮詢方略，象昇慨然道：「皇上命臣督師，臣意主戰。」懷宗不禁色變，半晌方道：「廷議或有此說，朕意何嘗照准。」象昇復歷陳守禦規畫，懷宗也為點首，只命與嗣昌、起潛會議戰守事宜。象昇退朝與兩人晤談，當然未合，復入內覆旨，即日陛辭。既出都門，又疏請與楊、高二人各分兵權，不相節制。廷議以宣、大、山西三師屬象昇，山海關、寧遠兵士屬啟潛。象昇得晉職尚書，感念主恩，擬即向涿州進發。不意嗣昌親到軍前，與商和議，戒毋輕戰。象昇道：「公等堅持和議，獨不思城下乞盟，春秋所恥。長安口舌如鋒，難道不防袁崇煥覆轍麼？」嗣昌被他一說，頓時面頰發赤，徐徐方言道：「如公所言，直欲用尚方劍加我了。」象昇又憤憤道：「盧某既不奔喪，又不能戰。尚方劍當先加己頸，怎得加人？」嗣昌道：「公休了！願勿以長安蜚語陷人。」象昇道：「周元忠赴邊講和，往來數日，全國皆知，何從隱諱？」嗣昌無詞可對，怏怏而去。原來周元忠曾在邊賣卜，與邊人多相熟識。所以嗣昌遣他議和，但亦未得要領，不過敷衍塞責。象昇心直口快，索性盡情說透。越日，象昇復晤著起潛，兩下談論，越發齟齬。象昇遂一意進行，道出涿州，進據保定。聞清軍三路入犯，即遣將分頭防堵。怎奈象昇麾下未及二萬人，不敷遣調。清兵又疾如暴雨，馳防不及，列城多望風失守。嗣昌竟奏劾象昇調度失宜，削尚書銜，仍以侍郎督師，象昇恰不以為意。最苦是兵單餉薄，沒人援應。每至夜間，獨自飲泣，及到天明，又督厲部卒，有進無退。一面檄兵部輸糧，偏被嗣昌阻住不發。看看糧餉已盡，將士皆饑。自知去死不遠，遂於清晨出帳，對著將士下拜，並含淚道：「我與諸君同受國恩，只患不得死，不患不得生。」眾將士聞言，個個感泣，都請與敵軍決一死戰。象昇乃出發巨鹿，檢點兵士，只剩五千名。參贊主事楊廷麟，因起潛大營相距只五十里，擬前去乞援。象昇道：「他、他肯來援我嗎？」廷麟堅請一行，象昇握廷麟手，與他訣別道：「死西市，何如死疆場？我以一死報君，猶自覺抱歉呢。」
    </voice>
</speak>
