<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　河南開州盜袁時中最為後起，橫行三年，至是欲通款明廷，亦被自成分兵擊死。自成行軍，不許多帶輜重，隨掠隨食，飽即棄餘，饑且食人。所掠男子令充兵役，所掠婦女隨給兵士為妻妾。一兵備馬三四匹，冬時用裍褥裹蹄。割人腹為糟，每逢飼馬，往往將掠得人民割肉取血，和芻為飼。馬已見慣，遇人輒鋸牙欲噬。臨陣必列馬三萬，名三垛牆，前列反顧，後列即將牠殺死。戰久不勝，馬兵佯敗，誘敵來追。步卒猝起阻截，統用長槍利槊，擊刺如飛。騎兵回擊，無不大勝。自成所著堅甲，柔韌異常，矢鏃鉛丸都不能入。有時單騎先行，百萬人齊跟馬後。遇有大川當前，即用土囊阻塞上流，呼風竟渡。攻城時更番椎鑿，挖去牆中土石，然後用柱縛繩，繫入牆隙，再用百餘人猛力牽曳，牆輒應手坍倒，所以攻無不陷。如或望風即降，入城時概不殺戮；守一日，便殺死十分中的一二；守兩日，殺死加倍；守三日，殺死又加倍；三日以上，即要屠城，殺人數萬，聚屍為燎，叫作打亮。各種殘酷情狀，慘不忍聞。<break time="100ms" />
　　自成有兄從秦中來，數語未合，即將他殺死。惟生平納了數妻，不生一子，即以養子李雙喜為嗣。雙喜好殺，尤過自成。自成在襄陽構殿鑄錢皆不成，令術士問紫姑，數卜不吉。因立雙喜為太子，改名洪基，鑄洪基年錢，又不成。正在憤悶的時候，聞陝督孫傳庭督師出關，已至河南。他即盡簡精銳，馳往河南抵禦。前鋒至洛陽，遇總兵牛成虎，與戰敗績，寶豐、唐縣，皆為官軍克復。自成忙率輕騎赴援，至郟縣，復被官軍擊敗，自成狂奔得脫。賊眾家眷多在唐縣，自唐縣克復，所有流賊家口殺戮無遺。賊因是慟哭痛恨，誓殲官軍。會天雨道濘，傳庭營中糧車不繼，自成復遣輕騎出汝州，要截官軍糧道。探馬報知傳庭，傳庭即遣總兵白廣恩，從間道迎糧。自率總兵高傑為後應，留總兵陳永福守營。傳庭既行，永福兵亦爭發，勢不可禁，遂為賊眾所乘，敗退南陽。傳庭即還軍迎戰，賊陣五重，已由傳庭攻克三層，餘二重悉賊精銳，怒馬躍出，銳不可當。總兵白廣恩引八千人先奔，高傑繼潰，傳庭亦支持不住，只好西奔。為這一走，被自成乘勝追擊，一日夜逾四百里，殺死官軍四萬餘人，掠得兵器輜重不計其數。傳庭奔河北，轉趨潼關，自成兵隨蹤而至。高傑入稟傳庭道：「我軍家屬盡在關中，不如逕入西安，憑堅扼守。」傳庭道：「賊一入關，全秦糜爛，難道還可收拾麼？」遂決意閉關拒賊。已而自成攻關，廣恩戰敗。傳庭自登陴，督師力禦，不料自成遣姪李過，綽號一隻虎，從間道緣山登崖，繞出關後，夾攻官軍，官軍大潰。傳庭躍馬揮刀，衝入賊陣，殺賊數十名，與監軍副使喬遷高同時死難。自成遂長驅入秦，陷華陰、渭南，破華商、臨潼，直入西安。據秦王宮，執秦王存樞，令為權將軍。存樞係太祖次子樉九世孫，嗣封西安，至是竟降自成。惟王妃劉氏不降，語自成道：「國破家亡，願求一死。」自成不欲加害，獨令存樞遣還母家。巡撫馮師孔以下，死難十餘人。傳庭妻張氏在西安，率三妾二女，投井殉節。布政使陸之祺等皆降，總兵白廣恩、陳永福等亦降。永福曾射中自成目，踞山巔不下。經自成折箭為誓，乃降自成。自成屢陷名城，文武大吏從未降賊，至此始有降布政，降總兵。惟高傑曾竊自成妻，獨走延安，為李過所追，折向東去。自成遂改西安為長安，稱為西京。牛金星勸令不殺，因嚴禁殺掠，民間頗安。自成復率兵西掠，乃詣米脂縣祭墓，改延安府為天保府，米脂為天保縣，惟鳳翔、榆林，招降不從。自成親攻鳳翔，數日被陷，下令屠城，轉攻榆林。兵備副使都任，督餉員外郎王家祿，里居總兵汪世欽、尤世威、世祿等，集眾守陴，血戰七晝夜。婦人孺子皆發屋瓦擊賊，賊死萬人。城陷後闔城捐軀，無一生降，忠烈稱最。賊復降寧夏，屠慶陽，韓王亶塉係太祖第二十子松十世孫，襲封平涼，被賊擄去，副使段復興一門死節。賊復移攻蘭州，雪夜登城。巡撫林日瑞，總兵郭天吉等戰死，追陷西寧、甘肅，三邊皆沒。越年，自成居然僭號，國號順，改元永昌，以牛金星為丞相，改定尚書六府等官，差不多似一開國主了。<break time="100ms" />
　　明總兵左良玉因河南陷沒，無處存身，遂統帥部兵東下。張獻忠正擾亂東南，為南京總兵劉良佐、黃得功等所阻，未能得志。又聞良玉東來，恐為所蹙，即移眾泝江而上，迭陷黃梅、廣濟、蘄州、蘄水，轉入黃州，自稱西王。黃州副使樊維城不屈被殺，官民盡潰。剩下老幼婦女，除挑選佳麗數名，入供淫樂外，餘俱殺死，棄屍填塹。復西破漢陽，直逼武昌，參將崔文榮憑城戰守，頗有殺獲。武昌本楚王華奎襲封地，華奎係太祖第六子楨七世孫，前曾為宗人華越所訐，說係抱養楚宮，嗣因查無實據，仍得襲封。華奎以賊氛日逼，增募新兵，為守禦計。那知新兵竟開城迎賊，城遂被陷。文榮陣亡，華奎受縛，沉江溺死。故大學士賀逢聖罷相家居，與文榮等同籌守備，見城已失守，倉猝歸家。北向辭主，載家人至墩子湖，鑿舟自沉。妻危氏，子覲明、光明，子婦曾氏、陳氏，孫三人，同溺湖中。逢聖屍沉百七十日才得出葬，屍尚未腐，相傳為忠魂未泯云。獻忠盡戮楚宗，慘害居民，浮胔蔽江，脂血寸積。楚王舊儲金銀百餘萬，俱被賊眾劫去，輦載數百車，尚屬未盡。獻忠改武昌為天授府，江夏為上江縣，據楚王府，鑄西王印，也居然開科取士，選得三十人，使為進士，授郡縣官。
    </voice>
</speak>
