<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十九回<break time="100ms" />　　周總兵寧武捐軀　明懷宗煤山殉國
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說懷宗令群臣會議，意欲親征，偏有一大臣自請討賊，這人就是大學士李建泰。建泰籍隸曲沃，家本饒富，至是以國庫空虛，願出私財餉軍，督師西討。懷宗喜甚，即溫言獎勉道：「卿若肯行，尚有何言？朕當仿古推轂禮，為卿一壯行色。」建泰叩謝，懷宗遂賜他尚方劍。越日，幸正陽門，親自祖餞，賜酒三巵。建泰拜飲訖，乘輿啟程。都城已乏健卒，只簡選了五百人，隨著前行。約行里許，猛聞得砉然一聲，輿槓忽斷，險些兒把建泰撲跌，建泰也吃了一驚，乃易輿出都。忽由山西傳來警報，闖軍已入山西，連曲沃也被攻陷了。這一驚非同小可，方悔前日自請督師，殊太孟浪。且所有家產勢必陷沒，為此百憂齊集，急成了一種怔忡病，勉勉強強的扶病就道，每日只行三十里。到了定興，吏民還閉城不納，經建泰督軍攻破，笞責長吏，奏易各官，一住數日，復移節至保定。保定以西，已是流賊蔓延，沒有一片乾淨土。建泰也不敢再行，只在保定城中住著，專待賊眾自斃。<break time="100ms" />
　　懷宗以建泰出征，復命少詹事魏藻德，及工部尚書范景文，禮部侍郎邱瑜，入閣輔政。景文頗有重名，至是亦無法可施。懷宗虛心召問，景文亦惟把王道白話，對答了事。此時都外警耗，日必數十起，懷宗日夜披閱，甚至更籌三唱，尚齎黃封到閣。景文等亦坐以待旦，通宵不得安眠。一夕，懷宗倦甚，偶在案上假寐，夢見一人峨冠博帶，入宮進謁，且呈上片紙，紙上只書一「有」字。方欲詰問，忽然醒悟，凝視細想，終不識主何兆驗。次日與后妃等談及，大家無非貢諛，把大有富有的意義，解釋一遍。嗣復召問廷臣，所對與宮中略同。獨有一給事中上言道：「有字上面，大不成大，有字下面，明不成明，恐此夢多凶少吉。」懷宗聞言，尚未看明何人，那山西、四川的警報接連遞入，便將解夢的事情，略過一邊。當下批閱軍書，一是自成陷太原，執晉王求桂，巡撫蔡懋德以下，統同死節。一是獻忠陷重慶，殺瑞王常浩，巡撫陳士奇以下，統同遇害。懷宗閱一行，歎一聲，及瞧完軍報，下淚不止。各大臣亦面面相覷，不發一言。懷宗顧語景文道：「這都是朕的過失，卿可為朕擬詔罪己便了。」言已，掩面入內。景文等亦領旨出朝，即夕擬定罪己詔，呈入內廷，當即頒發出來。詔中有云：<break time="100ms" />
　　朕嗣守鴻緒，十有七年。深念上帝陟降之威，祖宗付托之重，宵旦兢惕，罔敢怠荒。乃者災害頻仍，流氛日熾，忘累世之豢養，肆廿載之兇殘。赦之益驕，撫而輒叛。甚至有受其煽惑，頓忘敵愾者。朕為民父母，不得而卵翼之；民為朕赤子，不得而懷保之。坐令秦、豫邱墟，江、楚腥穢。罪非朕躬，誰任其責？所以使民罹鋒鏑，陷水火，殣量以壑，骸積成邱者，皆朕之過也。使民輸芻挽粟，居送行齎，加賦多無藝之征，預徵有稱貸之苦者，又朕之過也。使民室如懸磬，田卒污萊，望煙火而淒聲，號冷風而絕命者，又朕之過也。使民日月告凶，旱潦薦至，師旅所處，疫癘為殃，上干天地之和，下叢室家之怨者，又朕之過也。至於任大臣而不法，用小臣而不廉，言官首竄而議不清，武將驕懦而功不奏，皆由朕撫馭失道，誠感未孚，中夜以思，跼蹐無地。朕自今痛加創艾，深省厥愆，要在惜人才以培元氣，守舊制以息煩囂。行不忍之政以收人心，蠲額外之科以養民力。至於罪廢諸臣，有公忠正直，廉潔幹才尚堪用者，不拘文武，吏兵二部，確核推用。草澤豪傑之士，有恢復一郡一邑者，分官世襲，功等開疆。即陷沒脅從之流，能捨逆反正，率眾來歸，許赦罪立功，能擒斬闖、獻，仍予封侯九賞。嗚呼！忠君愛國，人有同心，雪恥除凶，誰無公憤？尚懷祖宗之厚澤，助成底定之太功，思免厥愆，歷告朕意。<break time="100ms" />
　　這道諭旨雖然剴切誠摯，怎奈大勢已去，無可挽回。張獻忠自荊州趨蜀，進陷夔州，官民望風逃遁。獨女官秦良玉馳援，兵寡敗歸，慷慨誓眾道：「我兄弟二人均死王事，獨我一孱婦人，蒙國恩二十年。今不幸敗退，所有餘生，誓不降賊。今與部眾約！各守要害，賊至奮擊，否則立誅。」部眾唯唯遵令。所以獻忠據蜀，獨石柱免災。四川巡撫陳士奇已謝事，留駐重慶，適神宗第五子瑞王常浩自漢中避難來奔，與士奇協議守禦。獻忠破涪州，入佛圖關，直抵重慶城下。城中守禦頗堅，賊穴地轟城，火發被陷。瑞王、士奇等皆被執，指揮顧景亦為所擄，泣告獻忠道：「寧殺我！無殺帝子！」獻忠怒他多言，竟殺瑞王，並殺顧景，又殺士奇等。天忽無雲而雷，猛震三聲，賊或觸電頓死。獻忠指天詬詈道：「我要殺人，與你何干！」遂令發巨炮，與天角勝。復大殺蜀中士人，屍如山積。後更攻入成都，殺死巡撫龍文光，及巡按御史劉之勃。蜀王至澍係太祖第十一子椿九世孫，襲封成都。聞城已被陷，率妃妾同投井中，闔室被害。獻忠更屠戮人民，慘酷尤甚。男子無論老幼，一概開刀，甚且剝皮醢醬。所掠婦女概令裸體供淫，且縱兵士輪姦，姦畢殺死。見有小腳，便即割下，疊成山狀，名為蓮峰。隨命架火燒燬，名為點朝天燭。又大索全蜀紳士，一到便殺，末及一人，大呼道：「小人姓張，大王也姓張，奈何自殘同姓？」獻忠乃命停刑。原來獻忠好毀祠宇，獨不毀文昌宮，嘗謂：「文昌姓張，老子也姓張，應該聯宗。」且親制冊文，加封文昌。此次被執的人，自己並不姓張，因傳聞此事，遂設詞嘗試。也是命不該絕，竟得活命。獻忠復開科取士，得張姓一人為狀元，才貌俱佳，獻忠很是寵愛，歷加賞賜。忽語左右道：「我很愛這狀元，一刻捨他不得，不如殺死了他，免得記念。」遂將狀元斬首。復又懸榜試士，集士子數千人，一齊擊死。或謂獻忠是天殺星下凡，這不過憑諸臆測罷了。
    </voice>
</speak>
