<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　襄城伯李國楨飛步入宮，報知懷宗。懷宗即召太監曹化淳募兵守城，且令勳戚大璫捐金助餉。嘉定伯周奎，係周皇后父，家資饒裕，尚不肯輸捐。經太監徐高奉命泣勸，僅輸萬金。太監王之心最富，由懷宗涕泣而諭，亦僅獻萬金。餘或千金、百金不等。惟太康伯張國紀，輸二萬金。懷宗又搜括庫金二十萬，充作軍資，此時守城無一大將，統由太監主持。曹化淳又托詞乏餉，所有守陴兵民，每人只給百錢，還要自己造飯。大眾買飯為餐，沒一個不怨苦連天，哪個還肯盡力？城外炮聲連天，響徹宮禁。自成設座彰儀門外，降賊太監杜勳侍側，呼城上人，願入城見帝。曹化淳答道：「公欲入城，當縋下一人為質，請即縋城上來。」杜勳朗聲道：「我是杜勳，怕甚麼禍祟，何必用質？」化淳即將他縋上，密語了好多時。勳又大膽入宮，極言自成勢大，皇上應自為計，懷宗叱令退去。諸內臣請將勳拘住，勳笑道：「有秦、晉二王為質，我若不返，二王亦必不免了。」乃縱使復出。勳語守閹王則堯、褚憲章道：「我輩富貴自在，何必擔憂？」當下縋城自去。曹化淳一意獻城，令守卒用空炮向外，虛發硝煙，尚揮手令賊退遠，然後發炮。就中只有內監王承恩所守數堵，尚用鉛彈實炮，擊死賊眾數千人。兵部尚書張縉彥幾次巡視，都被化淳阻住，轉馳至宮門，意欲面奏情形，又為內侍所阻。懷宗還是未悟，尚且手詔親徵，並召駙馬都尉鞏永固入內，令以家丁護太子南行。永固泣奏道：「親臣不得藏甲，臣那得有家丁？」懷宗麾使退去。再召王承恩入問，忽見承恩趨入道：「曹化淳已開彰義門迎賊入都了。」懷宗大驚，急命承恩迅召閣臣。承恩甫出，又有一閹入報道：「內城已陷，皇上宜速行！」懷宗驚問道：「大營兵何在？李國楨何往？」那人答道：「營兵已散，李國楨不知去向。」說至「向」字，已三腳兩步，跑了出去。待承恩轉來，亦報稱閣臣散值。是時夜色已闌，懷宗即與王承恩步至南宮，上登煤山，望見烽火燭天，不禁歎息道：「苦我百姓！」言下黯然。徘徊逾時，乃返乾清宮，親持硃筆寫著：「成國公朱純臣，提督內外諸軍事，夾輔東宮。」寫畢，即命內侍賚送內閣。其實內閣中已無一人，內侍只將硃諭置諸案上，匆匆自去。懷宗又命召周后、袁貴烜妃，及太子永王、定王入宮。原來懷宗生有七子，長名慈瓖，已立為皇太子；次名慈煥，早殤；三名慈炯，封定王，這三子俱係周后所出；第四子名慈炤，封永王；五名慈煥，早殤，俱係田貴妃所出。還有第六第七兩子，亦產自田妃，甫生即逝。此時尚存三子，奉召入宮。周后、袁貴妃亦至，懷宗囑咐三子，寥寥數語。即命內侍分送三人，往周、田二外戚家。周后拊太子、二王，淒聲泣別，懷宗泣語周后道：「爾為國母，理應殉國。」后乃頓首道：「妾侍陛下十有八年，未蒙陛下聽妾一言，致有今日。今陛下命妾死，妾何敢不死？」語畢乃起，解帶自縊。懷宗又命袁貴妃道：「你也可隨后去罷！」貴妃亦叩頭泣別，自去尋死。懷宗又召長公主到來，公主年甫十五，不勝悲慟。懷宗亦流淚與語道：「你何故降生我家？」言已，用左手掩面，右手拔刀出鞘，砍傷公主左臂，公主暈絕地上。袁貴妃自縊復蘇，又由懷宗刃傷左肩，並砍死妃嬪數人。乃諭王承恩道：「你快去取酒來！」承恩攜酒以進，懷宗命他對飲，連盡數觥，遂易靴出中南門。手持三眼槍，偕承恩等十數人，往成國公朱純臣第。閽人閉門不納，懷宗長歎數聲，轉至安定門，門堅不可啟。仰視天色熹微，亟回御前殿，鳴鐘召百官，並沒有一人到來。乃返入南宮，猛記起懿安皇后尚居慈慶宮，遂諭內侍道：「你去請張娘娘自裁，勿壞我皇祖爺體面。」內侍領旨去訖。未幾返報，張娘娘已歸天了。懷宗平時頗敬禮張后，每屆元日，必衣冠朝謁。后隔簾答以兩拜，至是亦投繯自盡。懷宗復齧了指血，自書遺詔，藏入衣襟。然後再上煤山，至壽皇亭自經，年只三十五歲。太監王承恩與帝對縊，時為崇禎十七年甲申三月十九日。<break time="100ms" />
　　李自成氈笠縹衣，乘烏駿馬，入承天門。偽丞相牛金星，尚書宋企郊等騎馬後隨。自成彎弓指門，語牛、宋兩人道：「我若射中天字，必得一統。」當下張弓注射，一箭射去，偏在天字下面插住，自成不禁愕然。金星忙道：「中天字下，當中分天下。」自成乃喜，投弓而入，登皇極殿，大索帝后不得。至次日，始有人報帝屍所在，乃令舁至東華門，但見帝披髮覆面，身著藍袍，跣左足，右朱履，襟中留有遺詔，指血模糊，約略可辨。語云：<break time="100ms" />
　　朕涼德藐躬，上干天咎，致逆賊直逼京師，此皆諸臣誤朕，朕死無面目見祖宗於地下。自去冠冕，以髮覆面，任賊分裂朕屍，毋傷百姓一人。
    </voice>
</speak>
