<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四回<break time="100ms" />　　吳翰林花下遇才人
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　高才果得似黃金，買賣何愁沒去尋。<break time="100ms" />　　雷煥精神困寶劍，子期氣味在瑤琴。<break time="100ms" />　　夫妻不少關雎韻，朋友應多伐木音。<break time="100ms" />　　雖說相逢盡相遇，遇而不遇最傷心。<break time="100ms" />　　話說吳翰林因楊御史作惡，只得給了假，暗帶白小姐出京回家，脫離虎口。且喜一路平安，不一日回到金陵家裡。原來吳翰林也有一女，叫做無豔，年十七，長紅玉一年，已定了人家，尚未出嫁。雖是官家小姐，人物卻也中中。他與紅玉原是姑表姊妹，吳翰林因受了白公之託，怕楊御史跟尋，就將紅玉改名無嬌，竟與無豔做嫡親姊妹稱呼。又吩咐家人，只叫大小姐、二小姐，白之一字竟不許題起。<break time="100ms" />　　吳翰林到得家已是殘冬。拜拜客，吃得幾席酒，轉眼已是新春。一心只想著為無嬌覓一佳婿，四下訪問，再無一人當意。忽一日，合城紳宦有公酒在靈谷寺看梅。原來這靈谷寺看梅，是金陵第一勝景。近寺數里皆有梅花，或紅或白，一路冷香撲鼻。寺中幾株綠萼，更是茂盛。到春初開時，詩人遊客無數。<break time="100ms" />　　這一日，吳翰林也隨眾同來。到了寺中一看，果然好花。有前人陶士敏梅花詩二首，單道梅花之妙，詩曰：<break time="100ms" />　　瓊枝只合在瑤臺，誰向江南處處栽。<break time="100ms" />　　雪滿山中高士臥，月明林下美人來。<break time="100ms" />　　寒依疏影瀟瀟竹，春抱殘香漠漠苔。<break time="100ms" />　　自去何郎無好詠，東風愁寂幾回開。<break time="100ms" />　　其二：<break time="100ms" />　　淺淺霜華濕粉痕，誰施繡帳護香溫。<break time="100ms" />　　詩隨十里尋春路，愁在三更待月村。<break time="100ms" />　　飛去只憂雲作伴，鎖來肯信玉為魂。<break time="100ms" />　　一尊欲訪羅浮客，葉落空山正掩門。<break time="100ms" />　　吳翰林同眾鄉宦吃酒，賞了半日。得到酒酣換席，大家起身，各處戲耍。吳翰林在兩壁上，看那些題詠，也有先輩鉅公，也有當時名士。也有古詩，也有詞賦。細細看來，大都泛泛，並無出類之才。忽轉過一個亭子，只見粉壁上一首詩寫得龍蛇飛舞。吳翰林近前一看，上寫：<break time="100ms" />　　靜骨幽心古淡姿，離離畫出一庭詩。<break time="100ms" />　　有香贈我魂銷矣，無句酬他酒謝之。<break time="100ms" />　　雪壓倒疑過夢處，月昏摹擬嫁林時。<break time="100ms" />　　于茲相見閨人品，妾視桃花婢柳枝。<break time="100ms" />　　下寫金陵蘇友白題。<break time="100ms" />　　吳翰林吟詠數通，連贊：「好詩，好詩！清新俊逸，有庾開府、鮑參軍之風流。」又見墨跡未乾，心下想道：「此必當今少年名士，決非庸腐之徒。」遂將蘇友白名字記了。正徘徊間，忽寺僧送上茶來。吳翰林因指著問道：「你可知這一首詩是甚麼人題的？」寺僧答道：「適纔有一班少年相公在此飲酒，想必就是他們寫的。」吳翰林道：「他們如今到那裡去了。」寺僧道：「因列位老爺有宴在此，恐不便，是小僧邀到觀音院去隨喜了。」吳翰林道：「如今可還在觀音院麼？」寺僧道：「不知在那裡不在。」吳翰林道：「你去一看，若是在，你可與我請那一位題詩的蘇相公說，我要會他一會。」<break time="100ms" />　　寺僧領命，去不多時，忙來回覆道：「那一班相公方纔去了，要著人趕還趕得上。」吳翰林聽見去了，心下悵然道，此生才雖美，不知人物如何，早一步見一見到也妙。既去了，叫人趕轉便非體矣，不必趕了。此時日已平西，眾鄉宦又將坐席，大家又吃了一會，就散席各自回家。<break time="100ms" />　　吳翰林坐在轎上，叫人將轎簾捲起，一路便好看梅。看不得一二里，只見路旁幾株大梅樹下，鋪著紅氈毯子，排著酒盒，坐著一班少年，在那裡看花作樂。吳翰林心下疑有蘇友白在內，叫他轎子歇下，假作看花，偷看只一班少年，共有五六人，雖年紀俱在二三十之間，然酸的酸，腐的腐，俱平平。內中惟有一生，片巾素服，生得：<break time="100ms" />　　美如冠玉，潤比明珠。山川秀氣，直萃其躬。錦繡文心，有如其面。宛衛玠之清广瞿，儼潘安之妙麗。並無紈褲行藏，自是風流人物。<break time="100ms" />　　吳翰林看在眼裡，心下暗想道：「此生若是蘇友白，則內外兼美誠佳婿也。」因悄悄吩咐一能事家人道：「你暗暗去訪那一起飲酒的相公，那一位是蘇相公？」<break time="100ms" />　　家人領命，慢慢沿將過去，那問挑酒盒的人。問得明白，即回覆道：「那一位穿素衣戴片巾的，便是蘇相公。」吳翰林聞言，心中暗喜道：「好一個人物，若得此生為無嬌之婚，不負太玄所託矣。」又吩咐家人道：「我先回去，你可暗暗在此等那蘇相公回去時，你便跟他去，訪他是何等之人、住在何處、家中父母在否、有妻子無妻子，必要問個的確來回我。」家人應諾。吳翰林就叫起轎，依舊一路看花回去。<break time="100ms" />　　到次日，家人來回覆道：「小人昨日跟了蘇相公回去，卻住在烏衣巷內。小人細細訪問，蘇相公是府學生員，父母俱已亡過，家下貧寒，尚未娶妻，祖籍不是金陵人，也沒甚麼親戚。」
    </voice>
</speak>
