<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　悄窺侍郎兒識貨
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　漫言真假最難防，不是名花不是香。<break time="100ms" />　　良璧始能誇絕色，明珠方是發奇光。<break time="100ms" />　　衣冠莫掩村愚面，鄙陋難充錦繡腸。<break time="100ms" />　　到底佳人配才子，笑人何事苦奔忙。<break time="100ms" />　　話說張軌如同董榮，竟往白侍郎府中來，不多時，到了府前下了馬。董榮便引張軌如到客廳坐下，即時入去報知。白公聽了慌忙走出廳來相見。立在廳上，仔細將張軌如上下一看，只見他生得是：<break time="100ms" />　　形神鄙陋，骨相凡庸。蓋藏再四，掩不盡姣奸行蹤。做作萬千，裝不出詩書氣味。一身中聳肩疊肚，全無矩矩之容。滿臉上弄眼擠眉，大有花花之意。<break time="100ms" />　　白公看了，心下孤疑道，此人卻不像個才子。即請來，只得走下來相見。<break time="100ms" />　　張軌如見白公下階，慌忙施禮。禮畢，張軌如又將贄見呈上。白公當面就分付收了兩樣，隨即謝了。張軌如又謙遜了一回，方分賓主坐下。白公說道：「昨承佳句見投，真是字字金玉，玩之不忍釋手。」張軌如道：「晚生末學菲才，偶爾續貂，又斗膽獻醜，不勝惶恐。」白公道：「昨見尊作上寫丹陽，既是近鄰，又這般高才，為何許久到不曾聞得大名。」張軌如道：「晚生寒舍雖在郡中，卻有一個小園在前面白石村，晚生因在此避蹤讀書，到在城中住的時甚少，又癖性不喜妄交，所以賤名竟不能上達。」白公道：「這等看來，到是一個潛修之士了，難得難得。」說未了，左右送上茶來。二人茶罷，白公因說道：「老夫今日請賢契來，不為別事，因愛賢契詩思清新，尚恨不能多得，意欲當面請教，幸不吝珠玉，以慰老懷。」隨叫左右取紙筆來。張軌如正信口兒高談闊論，無限燥皮，聽見白侍郎說出還要當面請教四個字來，真是青天霹靂上，嚇得魂不在身上，半晌開口不得。正要推辭，左右已抬一張書案放在面前，上面紙墨筆硯，端端正正。張軌如呆了一息，只得勉強推辭道：「晚生小子，怎敢當老先生放肆，況才非七步，未免貽笑大方。」白公道：「對客揮毫，最是文人佳話，老夫得親見搆思幸甚，賢契休得太謙。」張軌如見推辭不得，急得滿面如火，心中亂跳，沒奈何，只得打恭，口中糊糊塗塗說道：「晚生大膽，求老先生賜題，容晚生帶回去做成請教。」白公想一想道：「不必別尋題目，昨日新柳詩和得十分清新俊逸，賢契既不見拒，到還是新柳之詠，再求和一首見教罷。」張軌如聽見再和新柳，因肚裡記得蘇友白第二首，便喜得心窩中都快活的。定了一定，便裝出來許多文人態度，又故意推辭道：「庸碌小子，怎敢班門弄斧，然老先生台命殷殷，又不敢違，卻將奈何。」白公道：「文人情興所至，何暇多讓。」張軌如打一恭道：「如此，大膽了。」遂拈了筆，展開一幅錦箋，把眉皺著虛想一想，又將頭暗點了兩點，遂一直寫去，寫完了，便起身雙手拿著，打一恭，送與白侍郎。<break time="100ms" />　　白公接了，細細一看，見字字風騷，比前一首，更加俊秀，又見全不思想，立刻便成，其先見張軌如人物鄙俗，還有幾分疑心，及親見如此，便一天狐疑，都解散了，不覺連聲稱贊道：「好美才！好美才！不但搆思風雅，又敏捷如此，老夫遍天下尋訪，都在咫尺之閒，幾乎失了賢契。」又看了一遍，遂暗叫人傳遞與小姐看。隨分付擺飯在後園，留張相公小酌三杯。一邊分付，便一邊立起身來，邀張軌如進去。張軌如辭謝道：「晚生蒙老先生垂愛，得賜登龍，已出望外，何敢又叨盛饌。」白公道：「便酌聊以敘情，勿得過讓。」遂一隻手攙了張軌如，竟望園中來。正是：<break time="100ms" />　　雅意求真才，偏偏遇假鈔。<break time="100ms" />　　非關人事奇，自是天心巧。<break time="100ms" />　　張軌如隨白公進後園來，心中一則以喜，一則以懼。喜的是婚姻有幾分指望，懼的是到園中，恐怕觸著情景，又出一題要作詩，卻不將前功盡棄，肚皮裏懷著鬼胎。<break time="100ms" />　　不多時到了後園，仔細一看，但見千紅萬紫，好一個所在。怎見得，有詩為證：<break time="100ms" />　　桃開紅錦柳拖金，白玉鋪成郁李陰。<break time="100ms" />　　更有牡丹分不得，珠璣錯落綴花心。<break time="100ms" />　　又一道道：<break time="100ms" />　　鶯聲流麗燕飛忙，蜂蝶紛紛上下狂<break time="100ms" />　　況是陽春二三月，風來花裡忽生香。<break time="100ms" />　　二人到了園中，白公領著張軌如各處賞玩，就象做成了親女婿一般，十分愛重。又扳談了一會閒話，左右擺上酒來，二人在花下快飲不題。
    </voice>
</speak>
