<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　三人正在書房中閒談，忽家人報道：「前日白老爺家的那一位老管家又來了。」張軌如聽了喜不自勝，便獨迎出亭子來。只見董老官也進來相見，董老官說道：「老爺拜上相公，昨日多有簡慢。」張軌如道：「昨日深叨厚款，今日正欲來謝，不知為何事，又承小老下顧？」董榮道：「老爺有一位公子，今年一十五歲，老爺因慕相公大才飽學，欲屈相公教訓一年，已備有關書聘禮在此，求相公萬勿見拒。」張軌如聽了，摸不著頭路，又不好推辭，又不好應承，只得拿了關書與聘禮，轉走進來，與王文卿蘇友白商議道：「此意卻是為何？」蘇友白說：「此無他說，不過慕兄高才，要親近兄的意思。」張軌如道：「先生與女婿大不相同，莫非此老有個老夫人變卦之意？」王文卿笑道：「兄特想遠了，此乃是愛惜女兒，恐怕一時選擇不對，還要細細窺探，故請兄去以西賓為名，卻看兄有坐性沒坐性，肯讀書不肯讀書，此乃漸入佳境，絕妙好機會，兄為何還要遲疑！」<break time="100ms" />　　張軌如聽了大喜。仍走出來，對董榮說道：「我學生從來不肯輕易到人家處館，既然老爺見愛，卻又推辭不得，只得應允了，但有一件事，要煩小老稟道老爺，稍得一間僻靜書房，不許閒人喧擾，方好念書。」董榮道：「這個容易。」遂起身辭了，竟來回覆白公。白公見張軌如允了，滿心歡喜，遂叫人將後園書房收拾潔淨，又揀了一個吉日，請張軌如赴館。張軌如到了園中，便裝出許多假老成，假讀書的模樣起來。只拏著一本書在手裡，但看見人來，便哼哼唧唧讀將起來。只喜得學生穎郎與先生一般心性，彼此相合。家中人雖有一二看得破的，但張軌如這個先生，與別過先生不同，原意不在魚，又肯使兩個瞎錢，又一團和氣肯奉承人，因此大大小小，都與他說得來，雖有些露馬腳的所在，都替他遮蓋過去了。這正是：<break time="100ms" />　　工夫只道讀書淺，學問偏於人事深。<break time="100ms" />　　既肯下情財肯費，何愁奴僕不同心。<break time="100ms" />　　一日，白公因夢草軒，一株紅梨花開得茂盛異常，偶對小姐說：「明日收拾一個盒兒，約張郎來賞紅梨花，就要他製一套時曲，叫人唱唱。一來可以觀其才，二來可以消娛情消遣。」白公話才說出，早有人來報與張軌如。張軌如聽了，這一驚不小。只得寫了個貼兒，飛星著人來約蘇友白，到館中一會。蘇友白正獨坐無聊，要來探一個消息，卻又沒有頭路，恰恰張軌如拏帖子來約他，正中其意，這日要來，卻奈天色晚了。便寫個帖子，回覆張軌如，說明日准來。張軌如恐怕遲了誤事，急得一夜不曾合眼。到了天一亮，便又著人來催，自來站在後園門口探望。喜得蘇友白各有心事，不催已自來了。張軌如看見，便如天上弔下來的，慌忙迎接，作了一個揖，便以手挽著手兒，同走到書房中來說道：「小弟自從進館來，無片刻不想念仁兄。」蘇友白道：「小弟也是如此，幾番要來看兄，又恐此處出入不便。」張軌如道：「他既請小弟來，小弟就是主人了，有甚不便。」正說話，只見穎郎來讀書。張軌如道：「今日有客在此，放一日學罷。」穎郎見放學，歡喜去了。<break time="100ms" />　　張軌如道：「許久不會，兄在小園題詠一定多了。」蘇友白道：「吾兄不在，小弟獨處其中，沒甚情興，兄在此，佳人咫尺，自然多得佳句。」張軌如道：「小弟日日在此，被學生纏住，那裡還有心想及此，昨日偶然到亭邊一望，望見內中紅梨花一樹，開得十分茂盛，意欲作一道詩賞之，又怕費心，只打點將就做一隻小曲兒，時常唱唱，只因久不提筆，一時再做不出。」蘇友白道：「兄不要將詞曲看容易了，作詩到只消用平仄兩韻，做詞曲連平上去入，四韻皆要用得清白，又要分陰陽清濁，若是差了一字一韻，便不能協入音律，取識者之誚，所以謂填詞，到由人馳騁不得。」<break time="100ms" />　　張軌如道：「原來如此繁難，到是小弟不曾胡亂做出來，惹人笑話，兄如不吝金玉，即求小小做一套詩，待小弟步韻和將去，便無差失了，不知仁兄可肯見教？」蘇友白道：「做詞賦乃文人的家常茶飯，要做就做，有甚麼肯不肯，但不知這一株紅梨花開在何處，得能彀與小弟看一看，便覺有興了。」張軌如道：「這株梨花是在夢草軒中的，若要看，只到百花亭上一望，便望見。」二人同攜著手，走過園來，到了百花亭上，隔著牆只往一望，看見一株紅梨花樹高出牆頭，開花如紅血染成，十分可愛。蘇友白看了，愛賞不已。因說道：「果然好花，果該題詠，可惜隔著牆，看得不十分快暢，怎能得到軒中一看，便真有趣了。」<break time="100ms" />　　張軌如道：「去不得了，這夢草軒是白老爺的內書房，內中直接著小姐的繡閣，豈肯容閒人進去。」蘇友白道：「原來與小姐閨閣相通，自然去不得了。」二人在百花亭望了一回，方纔回到館中坐下。張軌如一心只要蘇友白做曲子，又恐怕遲了，蘇友白一時做不完，又恐怕做完了，倉卒中一時讀不熟，故只管來催。蘇友白亦心中只想著小姐，無以寄情，遂拈起筆來，任情揮灑。只因這一套曲子，有分教──俏佳人私開了香閣，醜郎君坐不穩東床。正是：<break time="100ms" />　　從來黃雀與螳螂，得失機關苦暗藏。<break time="100ms" />　　漫喜竊他雲雨賦，已將宋玉到東牆。<break time="100ms" />　　不知蘇友白果然做曲子否，且聽下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
