<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說紅玉小姐，這日曉得父親面試張軌如，卻叫一個心腹侍女，暗到後廳來偷看。這侍女叫做嫣素，自小服侍小姐，生得千伶百俐，才一十五歲。這日領了小姐之命，忙到廳後來，將張軌如細細偷看。只等張軌如做過詩，同了白公到花園中去吃酒，方拿了詩回來。對小姐說道：「那人生得粗俗醜陋，如何配得小姐，小姐千萬不可錯了主意。」小姐遂問道：「老爺可曾要他做詩？」嫣素道：「詩到一筆就做成了，在此。」隨即拿出來遞與小姐。小姐接詩細看一遍，道：「此詩詞意俱美，若非一個風雅文人，決做不出，為何此人形像，說來卻又不對。」嫣素道：「此事著據嫣素說來，只怕其中還有假處。」小姐道：「詩既是當面做的，聲口又與昨日一舨，如何假得。」嫣素道：「肚皮中的事情，那得料定，只是這一副面孔，是再不能彀更改的了，若說這樣才子，莫說小姐，便叫嫣素嫁他，也是不情願的。」小姐道：「你聽見老爺看了詩說甚麼？」嫣素道：「老爺是只看詩不看人的，見了只是稱好，此事乃小姐終身大事，還要自家做主。」<break time="100ms" />　　小姐因見他字跡寫得惡俗，已有幾分不喜，又被嫣素這一席話，說得冰冷，不覺長嘆一聲，對嫣素說道：「我好命薄，自幼兒老爺就為我擇婿，直擇到如今，並無一個可意才郎。昨日見了此詩，已萬分滿願，誰知又非佳婿。」嫣素說道：「小姐何須著惱，自古道女子遲歸終吉，天既生小姐這般才貌，自然生一個才貌的來相配作對，難道就這等罷了，小姐又不老，何須這等著急。」正說不了。<break time="100ms" />　　只見白公已送了張軌如出去，便走進來與小姐商議。小姐看見，慌忙接住。白公道：「方纔張郎做的詩，我兒想是看了。」白公道：「我昨日還疑他有弊，今日當面試他，他全不思索，便一筆揮成，真是一個才子。」小姐道：「論此人之才，自不消說，但不知其人與其才相配否？」白公道：「卻又作怪，其人寔是不及其才。」小姐聽了便低頭不言。白公見小姐低頭不語，便說道：「我兒既不歡喜，也難相強，但只怕失了這等一個才人，卻又難尋。」小姐只不做聲。白公又想一會說道：「我兒既狐疑不決，我有個主意，莫若且請他來權作一個西賓，只說要教穎郎，卻慢慢探他，便知端的。」小姐道：「如此甚好。」白公見小姐回嗔作喜，便又叫董榮進來，分付道：「你到書房寫一個關書，備一副聘禮，去請方纔的張相公，只說要請來，教公子讀書。」董榮領了白公之命，出來打點關書，備了聘禮。<break time="100ms" />　　卻說張軌如見白公留他飲酒，又意思十分殷勤，滿心歡喜。回到家已是黃昏時候，只見蘇友白王文卿還在亭中說閒話等候。他便揚揚走進來，把手拱一拱道：「今日有偏二兄，多得罪了。」蘇友白與王文卿齊聲應道：「這個當得。」因又問道：「白公玄今日接兄去，一定有婚姻之約了？」張軌如喜孜孜喜殷殷，將白公如何待他，如何留他，只不題起做詩，其餘都細細說了一遍，道：「婚姻事雖未曾明說見許，恰似有幾分錯愛之意。」王文卿笑道：「這等說來，這姻婚已有十二分穩了。」<break time="100ms" />　　只有蘇友白心下，再不肯信，暗想道：「若是這等一首詩，便看中意了，這小姐算不得一個佳人了，但為何做得了這樣好詩，又何消擇婿至今。」因見張軌如十分快暢得意，全不愀採，便沒情沒趣的，辭了出來。張軌如也不相留，直送了蘇友白出門。<break time="100ms" />　　卻回來與王文卿笑道：「今日幾乎就決裂了。」卻將白侍郎如何當面試他，恰恰湊巧的話又說了一遍。王文卿便哄他道：「兄真是個福人有造化，這也是婚姻有分，故此十分湊巧，又幸是小弟留下一首。」張軌如道：「今日可謂天幸僥之，只愁那老兒不放心，還要來考一考，這便是活死。」王文卿道：「今日既面試過，以後便好推托了。」張軌如道：「這推托只好一時，畢竟將何物應他。」王文卿道：「也不難，只消將小蘇面前用些情，留了他在此，倘或有甚疑難處的題目，那時央他代做，卻不是一個絕妙的幫手。」張軌如聽了，滿心歡喜道：「此論有理之極，明日就接他到我園中來住。」<break time="100ms" />　　到次日清晨起來，恐怕蘇友白見親事不成，竟自去了，便忙忙梳洗，親到寺中來請他。此時蘇友白尚未起身，見張軌如來，只得接著說道：「張兄為何這等早？」張軌如道：「小弟昨日回來，因吃了幾杯酒，身子倦怠，不曾留兄一會，甚是怠慢，恐兄見怪，只說小弟為婚姻得意，便忘了朋友，因此特來謝罪。」蘇友白道：「小弟偶爾失別，便承雅愛，十分銘感，怎麼說個怪字。」張軌如道：「兄若不怪小弟，可搬到小弟園中，再盤桓幾日，也不忘朋友相處一場，便是厚情。」蘇友白因此事糊塗，未曾見過明白，也未肯就去。聽見張軌如此話，便將計就計說道：「小弟蒙兄感情，已不啻飲醇醪矣，自不忍便貿然而去，只恐在尊園打擾不便。」張軌如道：「既念朋友之情，再不要說這些酸話。」遂叫小喜道：「小管家，可快快收拾行李過去。」蘇友白道：「小弟偶爾到此，止有馬一匹在後面，并不曾帶行李。」張軌如道：「這一發妙了。」便立等蘇友白梳洗了罷同去。蘇友白只得辭謝了淨心，叫小喜牽了馬，同到張軌如園中來作寓。張軌如茶飯比先更殷勤了幾分。正是：<break time="100ms" />　　有心人遇有心人，彼此虛生滿面春。<break time="100ms" />　　誰料一腔貪色念，其中各自費精神。
    </voice>
</speak>
