<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蘇友白別了李錢二人，就叫人夫往河南進發。一路正思量道：「盧郎贈我的金鐲明珠，日在衣袖中，而其人不知何處。似夫人與小姐既避禍去，未必一時便歸，且江南宦族甚多，何處去問，他當日曾說重來，未必能見，便有深意了。既重來難見，何不并當時不見，奈何相逢戀戀，別去茫茫，單留下這段相思與我？」又想道：「他說白小姐事成，他事亦成，看盧兄有心人，或別有深意，亦未可知。莫若且依他言，去求白小姐之事。」正是：<break time="100ms" />　　得之為喜，未得為愁。<break time="100ms" />　　喜知何月，愁在心頭。<break time="100ms" />　　按下蘇友白一路上思想不題。<break time="100ms" />　　且說白侍郎自從病好了，也不出門，也不見客，只在家中與白小姐作詩消遣。到南場鄉試畢，看試錄上第二名，轉是蘇友白名字看上面，卻是監生河南人。心下驚疑，因想莫非蘇友白前程黜退，納了北監？又想道監便納的，籍貫卻如何改得，自是同名同姓。也就丟開。到了次年春間，又想道：「我擇婿數年，只有這個蘇友白中意，卻又浮蹤浪跡，無處去尋訪。女孩兒今年已是十八，于歸之期，萬不可緩。我聞武林西湖，乃天下之名勝，文人才子，往往流寓其間，乘此春光，何不前去一遊。一則娛我老懷，二則好歹擇一佳婿，完結了婚姻之事。只是他一人在家不便。」心下躊躇不定。又過了數日，忽報山東盧太太同小姐與少公子，挈家都到在外面。白公大驚道：「這是為何？」慌忙叫將盧太太盧小姐的轎，抬進後廳來了，其餘僕從，且發在前廳。<break time="100ms" />　　原來這盧太太，正是白公的妹子，不一時，轎進後廳。白公與紅玉小姐接住。先是白公與盧夫人兄妹拜見過，就是盧小姐與少公子拜見母舅。白公道：「甥兒甥女幾年不見，也是這等長大了。」拜畢，就是白小姐拜見盧姑娘。白小姐拜畢，纔是姐妹小弟三人交拜。大家拜完坐定。白公就問道：「只因路遠，久不相聞。今日為著何事，卻挈家到此？」盧夫人道：「你妹夫在江西做兵備時，有一個金谿知縣，做官貪酷，你妹夫上疏，將他參奏了。不知後來怎麼又謀幹改補了別縣，如今又不知怎麼行取了御史，探知你妹夫去世，他舊恨在心，又新點了山東按院，要來報仇，我一個孤寡之人，你外甥又小，山東又無親，如何敵得他過！故與甥女商議，乘他未曾入境，推說南海燒香，來借哥哥這裏，暫住幾時，避他一避。」白公道：「原來為此，這也論得是，如今時勢，這等惡人，只是避他也罷了。且吾妹今日來得好，我目下要往武林一遊，正愁姪女獨自在家，無人看管，恰好吾妹到來，可以教訓他，又有甥女與他作伴，我就可放心去了。」<break time="100ms" />　　盧夫人道：「有我在家相陪姪女，哥哥去自不妨。只是我此來，一則避禍，二則還有一事要累哥哥。」白公道：「又有何事？」盧夫人道：「自你妹丈去世，門庭冷落，你甥女今年是十七歲了，婚姻尚未有人，雖有幾家來求，我一寡婦，見人不便，難以主張，故同他來，要求娘舅與他擇一佳婿，完他終身大事。」白公歎一口氣道：「擇婿到也是件難事，我紅玉婚事，受了多少惡氣，至今尚未得一人。你是一個婦人家，更不便於選擇。既是託我，我當留心。但我看甥女容貌妍秀，體態端淑，女工諸事，自然精工。」盧夫人道：「描鸞刺繡針指之事，雖然件件皆能，卻非其好，素性只好文墨，每日不是寫字，就是做詩，自小到今，這書從未離手。他父親在日，常常說他聰明，任他吟弄，我也不知他做得好做得不好，娘舅若閑了，考他一考。」白公驚喜道：「原來也好文墨，正好與紅玉作對。」白公口便是這等說，心下也只道他略略識字，未必十分。說罷就叫家人收拾內廳傍兩間大樓，與盧夫人小姐公子居住，行李搬了進來。其餘僕從，都發在外面傍房內住。安置停當，就吩咐備酒接風。<break time="100ms" />　　不一時，酒有了兩桌，一桌在左邊，盧夫人上坐，盧小姐與盧公子，就坐在橫頭，一桌擺在右邊，白公坐了，白小姐就從坐在橫頭。兄妹一面飲酒，一面說些家事。飲了一會，盧夫人問白小姐道：「姪女今年想也是十七？」白小姐答道：「十八了。」盧夫人道：「這就大夢梨一歲，還是姐姐。」白公道：「我一生酷好詩酒，況無子嗣，到虧你姪女日夕在前吟弄，娛我晚景。今不意甥女也善文墨，又是一快。」因對夢梨小姐說道：「你有做的或詩或嗣詞一篇，與我賞玩。」夢梨小姐答道：「雖有些舊作，俱是過時陳句，不堪復吟。母舅若肯教誨甥女，乞賜一題，容夢梨呈醜，求母舅與姐姐改正。」白公聽了大喜道：「如此更妙，也不好要你獨做，我叫紅玉陪你。」盧小姐道：「得姐姐同做，使甥女有所摹仿，更為有益。」<break time="100ms" />　　白公心下還疑盧小姐未必精通，因暗道：「若我出一題二人同做，便妍媸相形，不好意思。莫若出三個題目，各做一首，雖有低昂，便不大覺了。」因說道：「我昨日偶會金陵一友，傳來二題，到也有致，一個是老女嘆，一個是擊腕歌，他說金陵詩社中，無人不做。你姊妹二人，何不就將此題各拈一首？」盧小姐答道：「是，還求母舅將題目鬮分。」白公道：「這不難。」隨叫嫣素取過筆硯，并兩幅花箋，一幅上寫了老女嘆，一幅上寫了擊腕歌，下面都注了，要四換韻歌行。寫完到將題目捲在裏面，外面卻看不見，又拏起來攬一攬，並放在桌上道：「你二人可伸手各取一幅去。」二小姐忙忙起身來，各取了一幅，打開一看，白小姐卻是老女嘆，盧小姐卻是擊腕歌。原來白公與小姐時常做詩，這些侍婢都是服侍慣的，見二小姐分了題，就各人面送過筆硯來。此時二小姐各要逞才，得了題目，這一個搆思那白雪，那一個練句陽春。只見兩席之上，墨花亂墜，筆態橫飛，頃刻各各詩成四韻。正是：
    </voice>
</speak>
