<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五回<break time="100ms" />　　秋試春闈雙得意
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　人愛何境是神仙，服藥求師總不然。<break time="100ms" />　　寒士得官如得道，貧儒登第似登天。<break time="100ms" />　　玉堂金馬真迢島，御酒宮花寔妙丹。<break time="100ms" />　　慢道山中多甲子，貴來一日勝千年。<break time="100ms" />　　卻說蘇御史同友白算計停當，就一面差人去起文書，又一面打點銀子，差人進京去納監。御史人家，辦事甚是省力，不幾日，便都打點端正。又過了幾日，蘇御史就對友白說道：「我這衙門中多事，你在此未免忙忙碌碌過了，如今既要求名，莫若早送你進京，尋一靜地，潛養潛養，庶幾有益。」蘇友白心下也要進京，訪吳翰林消息，連連應諾。便就擇日起程。府縣并各鄉宦聞知，都來送行作餞。李中書加意奉承。<break time="100ms" />　　又忙亂了幾日，方拜別蘇御史長行。此時是按院公子，帶了小喜，并幾個承差，裘馬當盛，一路上好不雄豪，與前窮秀才落落行藏，大不相同。不一日到了京中，尋個幽靜下處住了。一面去行進監之事，一面差人打聽吳翰林消息。不意吳翰林數日前，已點了湖廣正主考，出京去了。蘇友白惆悵不已，然沒法奈何，只想著盧夢梨之言，安心讀書，以為進取之計。<break time="100ms" />　　時光易過，倏忽之間，早已秋試之期。友白隨眾應試，三場已畢，到了揭曉之日，友白高中了第五名經魁。報到山東，蘇御史不勝歡喜，就寫書差人，就寄與蘇友白。叫他不必出京，可於西山中，尋一僻處住下，加意用工，等來春中了進士，一同討差回省祭祖。此時不必往來道路，枉費精神。蘇友白一中了，就思南還，一來迫於父命，二來吳翰林尚未回京，三來恐一舉人，動白公不得，只得在京中捱過殘冬。<break time="100ms" />　　到了新年，轉眼已是春闈，友白照舊入場。真是人齊福齊，又高中了第十三名進士。及至殿試又是二甲第一名。選了館職。只因去秋順天鄉試，宰相陳循之子陳英，與及王文，有子王倫，俱不曾得中。二相公懷恨，因上一疏，劾奏主考劉儼王諫二人閱卷不公，請加重罪。虧了少保高穀，回奏景泰皇帝說道：「大臣子與寒士並進，已自不可，況又不安於命，搆考官可乎？」景泰皇帝心下明白，遂不加罪主考，卻又撇二相公體面不過，因特旨欽賜陳英王倫二人為舉人，一同會試。主考劉儼，仍分房考。恰恰友白又是劉儼房中中的，況且中得又高，及殿試又是二甲第一名選了館職，二相公因恨劉儼，遂與吏部說了，竟將蘇友白改選浙江杭州府推官。蘇友白聞報，以為定有了衙門，便可出京，又以為浙江，必由金陵過，便可順路去與白公求親，到滿心歡喜，不以為怪。只候蘇御史來京復命，相會過便要起身。不期蘇御史未來，恰恰吳翰林到先來復命。友白訪知甚喜，忙寫一個鄉眷晚生的名帖去拜見。<break time="100ms" />　　原來吳翰林在鄉會試錄，見蘇友白中了，甚是歡喜。及見是河南籍貫，便以為同名同姓，就丟開了。這日來拜見，名帖上用一鄉字，心下卻又驚又喜，就不回不在定，連忙出去接待。到得前廳，遠遠望見友白進來，恰原是當年梅花下，題詩風流少年。以為眼力不差，滿心歡喜，就笑欣欣將蘇友白迎上廳來。<break time="100ms" />　　友白見了，深深打恭，以前輩禮拜見吳翰林。禮畢就坐。吳翰林問道：「去歲令兄下顧，小弟奉扳時，只知賢兄在鄉間藏修，要應南試，故未蒙降駕，不知何故，又改入北雍，而注河南籍貫。」友白驚訝道：「學生不幸，父母早背，隻身並無兄弟，去春自得罪台憲之後，即浪遊外郡。偶在齊魯遇家叔，家叔自念無嗣，又念晚生孤身，遂收育為子，故得僥倖北雍，河南者，從父籍也。」吳翰林道：「令叔莫非台中蘇方回兄麼？」蘇友白道：「正是。」<break time="100ms" />　　吳翰林道：「原來如此，賢兄既無兄弟，則去歲來為賢兄，要小弟與白太玄作伐者，卻是何人？」蘇友白吃驚道：「晚生雖實有此念，卻未曾託人相求，不識還記得此人名字否？」吳翰林道：「只記得說是令兄，名字卻忘。」因問管家帖家人，家人稟道：「名字叫做蘇有德。」友白聽了，又吃一驚道：「原來是蘇有德。」因嘆息道：「甚矣，人情之難測也。」吳翰林道：「卻是為何？」蘇友白道：「晚生去春留錦石村，為慕令甥女之才，欲求為蘋藻主，百計不能。後訪知惟老生之言是聽，故欲回頭相懸，不意行至半途，忽遇蘇有德再三留飲，詢問晚生行藏，晚生一時不慎，遂真情告之。彼餂知晚生之意，遂力言老先生之欽召進京，徒勞往返，因勸晚生便道進京，又贈晚生行李之費，彼時晚生深感其義氣，故竟渡江北行，不知其蓄假冒狡謀，而有誑于老先生也，此時不識老先生何以應之？」吳翰林道：「小弟一聞令兄之教，隨發書與舍親矣。」因笑道：「這件事如今看來，自是賢兄當面錯過，如今卻又千里求人。」蘇友白諤然道：「卻是為何？」
    </voice>
</speak>
