<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　白小姐驚喜道：「蘇友白第二各，原來就是他，為何寫河南籍？」盧小姐道：「聞他叔子蘇按院是河南人，如今繼他為子，故此就入藉河南。」白小姐道：「他既中了，就該歸來尋盟，為何至今絕無音耗？」盧小姐道：「想是要中了進士纔歸，姐姐須耐心俟之，諒也只在早晚。」白小姐道：「我看賢妹言之鑿鑿，似非無據，但只是妹妹，不出閨門女子，如何能與他相見，諒是轉問於人，又未必曉得這般細詳，妹妹既然愛我，何不始末言之，釋我心下之疑？」盧小姐道：「事已至此，只得與姐姐寔說了，只是姐姐不要笑我。」白小姐道：「閨中兒女之私，有甚於此，妹不嗤我足矣，愚姐安敢笑妹！」盧小姐道：「既不相笑，只得實告，一年蘇郎為姐姐之事，要進京求吳翰林作伐，不期到了山東，路上被劫，行李俱無，在旅次徘徊。恰好妹子隔壁，有一李中書遇見，說知此情，見蘇郎是個飽學秀才，就要他吟四景詩，做錦屏送按院，許贈盤纏，故請他到家，留在後園居住。妹子的住樓，與他後園緊接，故妹子得與窺視。見他氣像不凡，詩才敏捷，知是風流才子，因自思父親已亡過了，只有煢煢寡母，兄弟又小，婚姻之事，無人料理，若是株守常訓，豈不自誤！沒奈何只得行權，改做男裝，進後園門與他一會。」<break time="100ms" />　　白小姐聽了驚喜道：「妹子年紀小小，不意到有這個奇想，又有這等悄眼，可謂美人中之俠士也。」盧小姐道：「也不是甚奇想，就是姐姐願妹為男子，不得已之極思也。」白小姐道：「這也罷了，妹子乍會，我的事如何與他說得起，書生可謂多言。」盧小姐道：「非他多言，妹子以婚姻相託，他再三推辭，不肯應允，妹強迫其故，他萬不得已，方吐露前情也。且事在千里之外，又諒妹必不能知。不意說出舅父與姐姐，恰我所知，信有緣也。」<break time="100ms" />　　白小姐道：「賢妹之約，後來如何？」盧小姐道：「我見他與姐姐背地一言，死生不負，必非浪子。今日不負姐姐，則異日必不負妹子。故妹子迫之愈急，他不得已，方許雙棲，妹子所以借避禍之機，勸家母來此相依，實為有此一段隱情，要來謀之姐姐，不意姐姐弘關雎樛木之量，許妹共事，與蘇郎之意，不謀而合，可謂天從人願，不負妹之一片苦心矣。」<break time="100ms" />　　白小姐道：「賢妹真有心人也，蘇生行止茫然，若墮舟露，不是妹妹說明，至今猶然蕉鹿。賢妹又能移花接木，捨己從人，古之女俠，當不是過，但蘇生別去，後來入籍河南之信，又何以得知？」盧小姐道：「隔壁李中書專好趨奉勢炎，前日見他備厚禮，去賀按院新公子，說就是題詩之人，因前慢他，故欲加厚，非蘇君而誰。按院河南人，故妹子知其入籍，後北榜發了，李中書又差人去賀，定是他中。」白小姐道：「如此說來，是書生無疑矣，彼既戀戀不忘，則前盟自在。今又添賢妹一助，異日閨閤之中，不憂寂寞矣。」<break time="100ms" />　　盧小姐道：「前日母子避亂來此，恐蘇郎歸途不見，無處尋問，曾差一僕寄書與他，尚無回信。且今會試已過，但不知蘇郎曾僥倖否，姐姐何不差人一訪？」白小姐道：「我到忘記了，前日有人送會試錄與爹爹，我也無心，未曾看得。今不知放在何處？」嫣素在傍道：「想是放在夢草軒中，待我去尋了來。」不多時，果能就尋了來。二小姐開展來看，只見第十三名，就是蘇友白。二小姐滿心歡喜道：「可謂天從人願。」自此之後，二小姐愈加敬愛，一刻不離。正是：<break time="100ms" />　　一番辛苦蜂成蜜，百結柔腸蠶吐絲。<break time="100ms" />　　不是美人親說破，寒溫冷暖有誰知。<break time="100ms" />　　按下白盧二小姐，在閨中歡喜。不題。<break time="100ms" />　　卻說蘇友白從山東一路轉到河南，祭了祖，竟往金陵而來。不一日到了金陵，就要到錦石村來拜白公。一面備辦禮物，一面就差人，將吳翰林與蘇御史的兩書，先送了去。心下只望書到，必有好音。不期到了次日，送書人回來稟復道：「小的去時，白老爺不在家，往杭州西湖遊賞去了。兩封書交與管門人收下，他說只等白老爺回來，方有回書。我對他說，老爺去拜望。管門的說，他老爺出門，並無一人接待，不敢勞老爺車駕。若要拜只消留一帖，上門簿是了。」<break time="100ms" />　　蘇友白聽得，呆了半晌，心中暗想道：「我蘇友白只恁無緣，到山東盧夢梨又尋不見。到此，白公又不在家，如何區處？」又想道：「白公少不得要回來，莫若在此暫等幾日。」又問道：「你就該問白老爺幾時方可回來。」差人道：「小人問過，他說道，白老爺去不久，賞玩的事情，一月也是，兩月也是，那裏定得日期？」友白想道：「白公雖不在家，我明日原去拜他，或取巧見見嫣素，訪問小姐近日行藏也好。」又想道：「我去時，車馬僕從，前前後後，如何容得一人獨訪，廳堂之上，嫣素不便出來，去也徒然。我若在此守候，憑限又緊。既然白公在西湖遊賞，莫若就到西湖尋他見罷。」算計定了，適值衙役來接，蘇友白就發牌起身，一路無辭。<break time="100ms" />　　只七八日，到了杭州。一面參見上司，一面到任，忙了幾日，方纔稍暇，就差人到西湖上，訪問金陵白侍郎老爺，寓在何處。差人尋了一日，回覆道：「小的到西湖各寺，並酒船莊院都尋遍，都說沒有甚麼侍郎到此。」蘇友白道：「這又奇了，他家明說來此，如何又不在？」又叫差人城中各處去尋訪。不題。
    </voice>
</speak>
