<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　原來白侍郎，雖在西湖上遊賞，因楊御史在此做都院，恐怕他知道，只說前番在他家擾過，今日來打秋風，因此改了姓名。將白字加一王字，只說是皇甫員外，故無人知道。就租了面冷橋旁一所莊院住下。每日布衣草履，叫人攜了文房四寶，或是小舟，或是散步，瀏覽那兩峰六橋之勝，每見人家少年子弟便留心訪察。<break time="100ms" />　　一日，偶在冷泉亭上閒坐，玩賞那白石清泉之妙。忽見一班有六七個少年，都是闊巾華服，後面跟隨許家人，攜了氈單，抬著酒盒，一擁到冷泉亭上，要來飲酒。看見白公先在裏面，雖然布衣草履，然體貌清奇，又隨著一個童子，不像個落寞之人，便大家拱一拱手，同坐下。不多時，眾家人將盒擺齊，眾少年便邀白公道：「老先生不嫌棄，請同坐一坐。」白公見六七人都是少年，只恐有奇才在內，故不甚推辭，只說道：「素不相識，如何好擾？」眾少年道：「山水之間，四海朋友，這何妨的。」白公說：「這等多謝了。」就隨眾坐下。<break time="100ms" />　　飲不得一二盃，內中一少年問道：「我看老先生言語，不像杭州人，請問貴鄉何處，高姓大名，因何至此？」白公道：「我是金陵人，賤姓皇甫，因慕貴府山水之妙，故到此一遊。」那少年又問道：「還是在庠，還是在監？」白公道：「也不在庠，也不在監，只有兩畝薄田，在鄉間耕種而已。」那少年道：「老兄是鄉下人，曉得來遊山水，到是個有趣的人了。」白公道：「請問列位先生，還是在庠在監？」內中有一少年道：「你我等人，原是同社。」指著眾人道：「這三位是和學，這二位是錢塘學，我小的原也是府學，近加納了南雍。」又指著那先問話的少年道：「此位與老兄一樣，卻不在庠，也不在監。」白公道：「這等想是高發了。」那少年道：「老兄好猜，一猜就著，此位姓王，去秋發了的，簇簇新新一個貴人。」白公道：「這等說，都是斯文一派，失敬了。」王舉人就接說道：「說甚斯文，也是折骨頭的生意，你當容易中個舉人哩，嘴唇都讀破了，反是老兄不讀書的快活，多買幾畝田做箇財主，大魚大肉，好不受用。」又一少年道：「王兄你既得中，就是神仙了，莫要說這等風流話。我們做秀才的，纔是苦哩，宗師到了，又要科考歲考，受不盡的苦辛，時平時朋友們，還是做會結社，不讀書又難，讀書又難。」又一少年道：「老哥只撿難的說，府裡縣裡去說人情，吃葷飯又何等容易的。」大家都笑起來。<break time="100ms" />　　又吃了半晌道：「我們今日原是會期，文字既不曾做，也該出個詩題大家做做，聊以完今日會課之案。」又二少年道：「酒後誰耐煩做詩！」那少年道：「詩就不做出個題目，或對朋友，也好掩飾。」王舉人道：「不要說這不長進的話。今要做就做，如詩不成，罰酒三碗！」那少年道：「這等方有興，只是這位皇甫老兄卻如何？」王舉人說：「他既不讀書，如何強他做詩，只吃酒罷。」那少年道：「有理有理，請出題目。」王舉人說道：「就是遊西湖罷了，那裡又去別尋。」眾少年道：「題目雖好，只是難做些，也說不得了。」就叫家人將帶來的紙墨筆硯，分在各人面前。大家做詩。<break time="100ms" />　　也有沉吟搆思的，也有銜盃覓句的，有拈毫起草的，有叉手苦吟的。大家做了半日，並無一個成篇。白公看了，不覺失笑。王舉人道：「老兄不要笑，你不讀書，不曉得做詩的苦處。古人云：『吟成五個字，撚斷數莖鬚。』」白公笑道：「我書雖不讀，詩到曉得做兩句。」眾少年道：「你既曉得做詩，何不就也做一首。」白公道：「既要我做，須限一韻，不言這遊西湖詩，作者甚多，只說是抄就了。」王舉人見白公說大話，心下想道：「他既要限韻，索性難他一難。」抬頭忽見亭旁一顆海棠，因指著說道：「就以海棠花的『棠』字為韻罷。」白公道：「使得。」就叫跟隨的童子，在拜匣中取出一方端溪舊硯，一枝班管兔毫，一塊久藏名墨，一幅烏絲箋紙，放在席上。眾人看筆墨精良，有三分疑惑，暗想道：「不料這老兒有這樣好東西，必定是個好財主了。」又想道：「若是個財主，必做不得詩。」<break time="100ms" />　　正猜疑間，只見白公提起筆來，行雲流水一般，不消片刻，四韻皆成。白公做完，眾少年連忙取來看，只見上寫著：<break time="100ms" />　　鶯聲如織燕飛忙，十里湖堤錦繡香。<break time="100ms" />　　日蕩芳塵馳馬路，春閨笑語毬蹴場。<break time="100ms" />　　山通城郭橋通寺，花抱人家柳抱莊。<break time="100ms" />　　若問東風誰領略，玉簫金管在沙棠。<break time="100ms" />　　　　　金陵皇甫老人題<break time="100ms" />　　眾少年看了，都吃驚道：「好詩好詩，又如此敏捷，不像是個不讀書的，莫非是發過的老先生，取笑我們？」白公笑道：「那有此事，我學生詩雖能做幾句，寔是不曾讀書。古人有云：『詩有別才，非關學也。』」<break time="100ms" />　　此時日已西墜，只見接白公的家人，一乘小轎，也尋將來了。白公就立起身來，辭眾少年道：「本該在此相陪，只是天色晚了，老人家不敢久留。」眾少年見此光景，都慌忙起身相送。白公又謝了，竟上轎，家人童子簇擁而去。眾少年猜猜疑疑，知他不是常人，始悔前言輕薄。正是：<break time="100ms" />　　秋水何嘗知有海，朝菌決不信多年。<break time="100ms" />　　書生何處多狂妄，只為時窺管裡天。
    </voice>
</speak>
