<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　鄒公遂同君贊到家，重新沐浴更衣，因而留宿。君贊暗思道：「我為小姐吃此大苦，他怎知道，幸喜就在他家宿歇，真是緣法輻輳。但只是沒有情詩，就沒了把柄，怎麼處？」又道：「罷罷！左右是破相了，好歹走他一遭。萬一做出來不妥時，就惡失了這老者，也不為稀罕，難道我有什事求他不成？若是僥倖妥貼，也不枉我這一番苦楚。」<break time="100ms" />
　　算計已定。直到晚上，待鄒公進內，人已靜悄，他卻尋路一般，也到角門口。角門關得緊緊。他就將門彈了兩下。恰好素梅在階沿上玩耍，聽得門響，走來問道：「是誰？」君贊道：「我是琪生。」素梅一時懞懂不察，聞得是祝郎，正在渴想之時。忙將門開了。上前一看，陌生不像，便又問道：「你是哪個？」君贊道：「實不相瞞，我是平君贊，來見小姐的。」素梅怒道：「該死胡說。還不走你娘路，去葬你的糞坑！」<break time="100ms" />
　　君贊見罵得切實，頓足道：「葬你糞坑！這句話罵得我刻毒，罵得我狠。我也哪裡尋這樣一句毒的回她才好。」便道：「你這偷琪生的精！休得口強，有把柄在我手裡。好好叫小姐出來便罷。不然，我若惱起來，叫你們俱不得乾淨。」素梅見他話裡有來歷，便道：「你既要見小姐，且站在門外，待我通知，再來接你。」<break time="100ms" />
　　君贊見她口軟，以為中計，料道必妥貼，點頭簸腦道：「我在此立等，你去說來。」素梅依舊將門關上，跑來對小姐道：「祝郎不知有什破綻落在早間那個平臭驢眼裡。他公然來硬做，好生無狀。怎麼回他？」雪娥嚇得啼哭起來。輕煙也急得沒法，想一想，生個急智，對小姐道：「說不得了，我有一計在此，萬一事聲張，我與素悔自去承當，決不累小姐。」雪娥拭淚道：「你有何計？」輕煙道：「小姐不要管我，也不要則聲，只憑我與素梅做來便見。管叫他又做落湯雞回去。」<break time="100ms" />
　　因走向素梅耳邊道：「如此，如此。」素梅笑道：「好計。我去招他來。」輕煙待素梅出來，就將外門閉緊。素梅走去復開角門，抱怨道：「我為你去說不打緊，倒將我一頓肥罵。」君贊道：「她難道不怕死？」素梅道：「你這人，原來是個活現世報。哪裡有外人欲見小姐，倒教丫頭去明說的理？縱欲相見，也避嫌疑，自然不肯。」<break time="100ms" />
　　君贊被她一句提醒，便笑道：「好個伶俐好人，說得是。待我自去看她如何？」就走進門來。素梅將角門仍舊關好，同他到外門口。君贊就去輕輕一推，哪裡推得動？問素梅道：「怎麼得進去？」素梅低低說道：「旁邊牆上有個雪洞。你從那裡進去，甚便。」素梅就領他到洞邊。<break time="100ms" />
　　君贊見雪洞其小，只好容一身。裡面卻明幌幌地點著燈。君贊道：「也罷。我從這裡進去，你須撮我一撮。」素梅當真將他身子撮起，君贊遂探頭鑽入雪洞。將及半截身子之時，素梅咳嗽一聲。裡面輕煙早將他頭髮揪在手中，外面下半截身子又被素梅捺住。君贊兩隻手又緊緊地擠在雪洞裡。內外齊齊往下發狠捺住，幾乎連肚腸俱磕出來，君贊兩頭受虧，疼不可忍。<break time="100ms" />
　　正待要叫喊，只見輕煙一手揪髮，一手拿著一把又大又尖的快剪子，在他臉上刺一下道：「你若則則聲兒，我立時截斷你的咽喉子！」君贊連忙道：「我再不敢則聲，千萬莫動剪子！只求略放鬆些，我腸子已壓出。」又叫道：「外邊的好奶奶，我的腳筋已被磕斷，再不放鬆時，我的屎就壓出來了。」一會又哀求道：「二位奶奶，我從今再不敢放肆，求饒我罷。我渾身疼死也。」疼得叫苦連天，將「娘娘」、「奶奶」無般不叫。<break time="100ms" />
　　雪娥在旁倒轉怒為笑。輕煙數說罵上一會，問道：「你說把柄在哪裡？」君贊道：「其實有詩一首。昨日被壓得爛，一時沒有。」輕煙與素梅不信，將他遍身亂搜，果然沒有。輕煙道：「你怎麼敢進來無狀？好好實說我就饒你。若有半字糊塗，只是槊死你便罷。」<break time="100ms" />
　　君贊不肯實說。輕煙與素梅就盡力齊往下只一捺，君贊疼得話也說不出來。輕煙將他臉上又是一剪子。君贊骨節將蘇，頭面甚痛，只是要命。遂將得詩做揭帖、嚇他逃走、自己進來緣由直招。三人也暗自吃驚，又問道：「聞祝相公往象山去了，可是為此事躲避麼？」君贊道：「正是。」輕煙又叫小姐將筆、硯接過來，又取一張紙放在他面前，卻將繩一根從雪洞內塞過去，叫素梅將他兩腳捆緊，又帶住一隻在手，又將一根繩扣在他頸項，一頭繫在腳上，然後將他一隻右手鵷出，對他道：「你好好寫一張伏狀與我，饒你罷。」君贊見她手段，不敢違拗，忙拈筆問道：「還是怎樣寫？」輕煙道：「我說與你寫。」君贊依著寫道：<break time="100ms" />
　　立伏狀。罪衿平襄成於四月初八日在青蓮庵遇見鄒清澤家小姐，遂起淫心，妄生奸計。不合誣鄒氏與同窗祝琪生有染，遂假作揭帖，飛造穢言，色藏禍胎，挑起釁端，欲使兩下興戈，自得漁翁之利。不料奸謀不遂，惡念復萌。又不合於本年十月二十九日，夤夜穴入繡房，意在強姦。鄒氏不從，大喊救人，竟為家人捉住，決要送官懲惡。是惡再三懇求保全功名，以待自新，故蒙赦免，眷惡廉髒。此情是實，隻字不虛。恐後到官無憑，立此伏狀存案。<break time="100ms" />
　　　　　　　　　　　　嘉靖三十一年十月二十九日立伏狀罪衿平襄成<break time="100ms" />
　　寫完又叫打上手印。輕煙交與小姐收好。卻笑對君贊道：「死罪饒你，活罪卻饒不得。待老娘來伏事你。」遂將他頭髮剪得精光，又一手扯過淨桶，取碗屎，將他耳、眼、口、鼻、舌俱塞得滿滿，把黑墨替他打一個花臉。然後把繩解開放他，就往外一推，跌在牆下。
    </voice>
</speak>
