<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　再說琪生與鄒公同尋雪娥小姐與素梅、輕煙。祝琪生改名張瓊。一路夜宿曉行，依舊來到定海縣。先到鄒公家裡，只見門庭如故，荒草淒涼。那些家人半個也不在，只有一個年老蒼頭還在後園居住。見主人回家，喜不自勝，彎腰駝背地進來磕頭。鄒公叫他扯去青草，打掃一間房屋，二人歇下。<break time="100ms" />
　　鄒公看見一幅大士還掛在上面，哭向琪生道：「記得那年請賢婿題贊，我父女安然。豈知平地風波，弄得家破人亡。我小女若在，怎肯教大士受此灰塵？」遂一頭哭一頭去替大士拂拭灰塵，心中叫道：「大士有靈，早教我父女相會。」琪生也哭個不住。<break time="100ms" />
　　少頃，只見那老蒼頭捧著幾碗稀粥走來，與二人吃，蒼頭就站在旁邊伏侍添粥。偶然問道：「老爺與祝相公，可曾遇見素梅姐麼？」二人聞說，忙放下碗問道：「她在哪裡？」蒼頭道：「她從去年臘月到此告訴我說：『受了多少苦楚。』她從北京出來，要尋祝相公，在路上又受了多少風霜方能到此。她卻改了男妝，一路賣畫而來。住在這裡好幾個月，日日出去訪祝相公。見沒有信息，又到北京看什麼平小姐。故此從十月二十七日就起身去了，到今日將近有十餘天光景。難道不曾遇見？」二人問道：「她可曉得小姐在何方呢？」蒼頭道：「她卻不曾細說，是我問她，只說道：『小姐被強人搶去。』」二人苦道：「她原與小姐同被搶的，怎說這囫囤話？她又怎地卻在北京出來？我們只恁命薄，不得遇她討個實信。怪道她詩上說『手抱丹青顏面改』，原來是男妝賣畫。」二人煩惱，整整一夜不睡。<break time="100ms" />
　　次日，祝琪生到自己家中去看父母。走到原居，卻是一塊白地，瓦礫、灰糞堆滿。心內大驚，悄悄去問一個鄰人，才知父母為他陷害，不知去向，強盜劫獄，房屋燒光。哽哽咽咽，仰天號哭，只得再至鄒公家，向鄒公哭救。正是：<break time="100ms" />
　　流淚眼觀流淚眼，斷腸人訴斷腸人。<break time="100ms" />
　　鄒公勸道：「令尊、令堂自然有處安身，你縱哭無益。我與你還去尋訪，或者有見面之日，也不可知。只是我小女被盜劫去，身陷虎穴。她素性激烈，倒恐生死難保。我甚慌張。」說罷也悲悲慼戚，哭將起來。二人心中苦楚哪裡寫得盡。<break time="100ms" />
　　祝琪生又悄悄去看婉如小姐，指望見她訴訴苦。哪知平家在房俱是別人的。訪問於人，俱說遷往京中多時。一發愁上加愁。再去訪輕煙信息，也無音聞。去候好友鄭飛英，全家皆在任上。處處空跑，一些想頭也沒有。絕望回來恨不欲生，對鄒公道：「我們在家也沒用。老父、老母又不在，小姐、素梅又不見。我方才求得一簽在此，像叫我們還是去尋的好。」就將所求籤詩遞與鄒公看。那籤詩道：<break time="100ms" />
　　勸君莫坐釣魚磯，直北生沒信不非。<break time="100ms" />
　　從此頭頭聲價好，歸來方喜折花枝。<break time="100ms" />
　　鄒公看了道：「這簽甚好。」祝琪生道：「揣簽意，卻宜北去。難道又進京去不成？」鄒公道：「凡事不可逆料。或者尊翁、令堂見賢婿不在，竟尋進京去，也不可知。而且素梅又說進京，小女亦在京中也未可料。我們不免沿路細訪，倘然遇著素梅也就造化。」祝琪生心中也道：「進京兼可探聽婉如小姐與絳玉姐信音，更為一舉兩得。」二人次日遂動身又往北上。不在話下。<break time="100ms" />
　　再說鄭飛英在雲南任上，做了三年推官。嚴嵩怪他沒有進奉，誣他在任貪酷，提進京勘問。幸虧幾個同年解救，才削職為民，放他回去。此時飛英已至淮安，聞赦到，遂同家眷在淮安轉船回家。他見嚴嵩弄權，倒不以失官為憂，反喜此一回去，可以訪求琪生，送婉如小姐與他親成。<break time="100ms" />
　　一日，船到常州府。泊船碼頭，買些物件。他因是削職官員，一道悄悄而行。這常州知府，飛英相厚同年，回去來拜一抽豐鄉親。鄭飛英偶在船艙伸出頭來與一個家人說話，被他看見，登時就來拜候。飛英倒承他先施，怎麼不去回拜。那同年就要扳留一日，意思要飛英尋件事去說說，等他做情。哪知鄭飛英為人清高，不屑如此。因情義上不好歉然而去，遂住下與他盤桓一天。<break time="100ms" />
　　這婉如與夫人們在倉望著岸上玩耍，見對面一個廟宇，甚是齊整。夫人問小廝道：「這是什麼廟？」小廝道：「是關帝廟，好不興旺。」夫人遂對婆婆道：「我們一路關在船艙，好生氣悶。左右今日是不動身的，平家小姐又終日愁容不解，我們又難得到此，大家下船，去到廟中看個光景。」太夫人道：「我年紀大，上船、下船不便。你與平小姐上去，略看看就來。」夫人就同婉如上岸，行至廟中。<break time="100ms" />
　　不知進廟來怎麼玩耍？再聽下回分解。 <break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
