<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　剿裊寇二士爭雄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　<break time="100ms" />
　　詞曰：<break time="100ms" />
　　巡方才得返星詔，又把從戎征戰討，何苦獨賢勞？不因援友路，哪得會多嬌？<break time="100ms" />
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　右調《菊花新》<break time="100ms" />
　　卻說祝琪生自領馬出京，一路人馬隨從而行，多少威武。直到常州地界，忙差人往母親處報信。自己隨即下船來見母親，道及朝廷又差孩兒往廣東剿賊，不日要往長江、過梅嶺去了。一則記念母親並探父親下落，二則不知鄒、平二位小姐消息何如？三則要□□□助義兄，同往廣東建些功業，以報知己。如此由浙江、福建□□□□□□，飛英被賊圍困南雄，正在危急之秋，望孩兒救他。□□□□□□□別母親前去。絳玉、素梅、輕煙亦來送別，遂邀了馮鐵頭下船，□□□令開行。<break time="100ms" />
　　那些常州府所屬官員，俱來投手本候見，並送下程。琪生一概不收，但要地方官，縴夫多撥幾百名，以便連夜趲行。那些府縣俱是琪生舊屬，今又見新升撫院，且不受一文私禮﹔豈有要幾名夫，不竭力奉承的道理？遂傳各方總甲人等，立刻要縴夫一千名，前往廣東撫院大老爺軍前應用，如遣重究。只見畢遞火速同了差人，各處要夫。<break time="100ms" />
　　誰知祝公與鄒小姐自隨紅鬚起解進京，勸他暫住常州後，身邊盤費俱已用盡，口食尚且不給，正是走投無路，忽聽得縣裡立刻要夫，左右鄰皆去。祝公與鄒小姐商量道：「我今早膳尚缺，如何得有銀錢僱夫？只得自去應個名罷。」<break time="100ms" />
　　鄒小姐聞說，淚如下雨，便道：「公公如此老年，焉能受得此苦？若是不去，地方總甲又惡狠狠地，決不肯放過。」只得隨在祝公身邊，同著扯纖而行。<break time="100ms" />
　　此時，琪生正別了家眷下船﹔馮鐵頭雖然初與紅鬚相會，向日已聞琪生口裡贊過，一見自然氣味相投。三人說了些閒話，船已行有二三里。紅鬚忽記起祝公並鄒小姐尚無下落，便高叫道：「咱有罪了，快放咱上岸去。」琪生忙問道：「兄要往哪裡去？卻是為何？」紅鬚道：「你道為何？還是為你。難道你忘了令尊並尊夫人麼？」琪生道：「怎敢片刻有忘。只因軍機緊急，已吩咐家人多方尋覓去了。如再不見時，待班師之後，仍還要借重。」<break time="100ms" />
　　正說之間，忽然岸上人聲嘈雜，其中似有婦人號哭之聲，更覺悽慘。琪生偶而動念，隨立身往船窗外一覷，但見一老者打倒在地，一女人號哭在旁，不知其故。連喚差役上岸，速去二人情節回話。差役忙過腳船上岸，問那老者道：「因何倒在此間？」那女子答道：「我公公是拿來縴夫。因年老行走不快，被夫頭打壞的。」差役隨來回話。<break time="100ms" />
　　琪生聽了復想道：「既是縴夫，如何又有一個少年女子隨行之理？其中必有情弊。你可去帶那二人上船來見本院。」原差立要拿祝公上船，祝公決不肯去。鄒小姐道：「公公不妨，待媳婦去哭訴苦情，或者還可出得夫頭之氣。」<break time="100ms" />
　　二人隨了差人上船時，琪生先已看見是父親了。慌忙迎出艙門來，一把抱住父親哭拜道：「男該萬死，如何累父親受苦到這田地。」祝公道：「這也是我的命運，再不想你改了姓，如何使我尋得著？」琪生轉身見了鄒小姐，也拜謝她，年來伏事父親之勞。紅鬚、馮鐵頭亦過來下了禮。祝公一見紅鬚便問道：「義土從何得放？真喜殺我也。」外邊又稟道：「知縣、鎖夫頭在此請罪，求大老爺發放。」<break time="100ms" />
　　琪生聞之，正欲出去痛責一番，被祝公勸道：「他只知趕路要緊，哪知你我事情。若不是他這一番囉唣，我與你哪得相逢？此係無心之過，饒他罷了。」琪生領命而出，只見知縣、驛丞跪在船頭上請罪。琪生道：「人夫自當選壯丁著役，如何差老弱的塞責？此皆諛役朦朧作弊。已後當細心料理，姑且一概不究。」眾皆叩頭感謝而去。<break time="100ms" />
　　琪生進艙來，祝公便問道：「你母親曾有下落否？」琪生道：「母親已在此住久。男今奉命討賊，刻不容緩。父親可同媳婦且與母親暫住此地。待男班師之日，一齊進京。」隨喚轎而送太爺、小姐到衙。即時點鼓開船。<break time="100ms" />
　　不須半月，即到福建。探報日日雖有，琪生又暗差精細軍士前往賊營探其虛實。隨取廣東全省地圖一看，何處可以進兵，何處可以埋伏，何處可以圍困，何處可以屯糧，何處係藏奸之所，細細籌劃已定。一進境內，便傳惠在南雄三府附近地方官進見，著他速備糧草，軍前聽用。且不到省行事，疾忙整頓兵馬，竟往潮州而進。<break time="100ms" />
　　一邊與焦紅鬚、馮鐵頭密議道：「我若先去解南雄之危，恐賊兵全力俱在南雄，急促不能取勝。不若先攻惠、潮，他必無備。乘其無備狠打一仗，即不能全勝，立時恢復三府。諒有二將軍威勇，也斷不輸予他。南雄賊兵若聞得大兵取惠、潮，必將南雄之兵來救惠、潮，則南雄不戰而圍自解。我兵那時隨往南雄會同鄭飛英，再商議滅賊之策，有何不可。」紅鬚道：「恩主言之有理。以我二人去征惠、潮，原非難事。」<break time="100ms" />
　　琪生遂擇日祭旗發兵，將人馬分為三隊。首隊以焦紅鬚為大將，率領一千人馬，密授以方略先行。後隊以馮鐵頭為副將，率領一千人馬，亦授以方略隨行。琪生自領一千人馬，從中接應。並不許一丁沿途擾害良民、姦淫婦女。所過地方，除糧草應供之外，雞犬不驚。但見：<break time="100ms" />
　　旌旗蔽日，劍朝如林。
    </voice>
</speak>
