<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二類<break time="100ms" />　　在船騙
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　<b>船載家人行李逃</b><break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　倪典史，以吏員以身，家實巨富。初受官，將趕新任。在京置買器用什物，珍玩緞疋，色色美麗，裝作行李六擔。打點俱備，先遣三個家人，押往江邊搭船，以一家人在船中守護，其二人復歸。次日同倪典史，大伙人俱到江邊尋船，並不見前船，其守船家人，不知載在何去，知被賊稍所拐矣。<break time="100ms" />
　　倪典史不得已，復入京城，向鄉知借覓盤纏，欲往在京衙門告捕賊。同選鄉友阻之曰：「凡討船，須在捕頭寫定。其柁公有姓名可查，方保穩當。若自向江頭討船，彼此不相識，來歷無可查，安得不致失誤。且江邊常有賊船，柁公偽裝商賈，打聽某船有好貨，多致江中劫掠者，皆是在頭查訪去。若不識者誤上他船，雖主人亦同被害，何況載走一僕乎。今你趕任有限期，豈能在此久待，船賊又無名姓蹤影，雖告，何從追捕，不如罷休。」倪典史依勸，復在京中，再置切要之物，急往趕任也。此不識寫船而致誤者，故述為舟行之戒。<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　<b>娶妾在船夜被拐</b><break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　揚州有一危棍，以騙局為生。生一女危氏，美貌聰明，年方二八，尚未字人。同幫計棍，青年伶俐，家無父母。危棍因以女招贅為婿。夫妻歡愛，岳婿同心。<break time="100ms" />
　　後半年內，無甚生意。適有賈知縣新受官趕任，經過揚州，欲娶一妾，危與計私議，欲以女脫嫁之。計許諾，自為媒，往與賈爺議。來看稱意，即行聘禮，受銀八十兩，擇日成婚。危與計同對女曰：「今半年無生意，家用窮迫，故以你假嫁與賈知縣。其實你夫少年人，何忍舍你。我為父母，止生你一人，何忍舍你去，只不得已，把你為貨也。況賈爺年老，他眼下未帶長妻來，自然愛惜你。但恐到任後，接長妻到，必然酷虐你，罵詈鞭撻，自是不免。自古道寧作貧人妻，莫作貴人妾。今暫送你去，不日即登船矣。你夫暗以船隨行。其船夜掛一白絝為號。你夜間若可逃即逃過白絝船來，夫即在接你矣。切莫貪睡，誤你夫終身，且你自受苦楚。」計故挽妻衣涕泣，面懇曰：「你肯許歸，任你去。苦不能逃，吾寧與你同死，決不忍相舍。」<break time="100ms" />
　　危氏亦泣曰：「父母有命，怎的不歸。只你要隨船候接，不可耽誤。」三人商議已定。次日賈知縣遣人迎婚，計為媒送去。<break time="100ms" />
　　賈與危氏在店成親。又次日危亦備席待婿，兼為起程。第四日賈同妻收拾上船。危計二人，送別慇懃。船行一日無恙。<break time="100ms" />
　　次日泊於洲諸。計暗以船隨挨附其傍，掛一白絝於上。危氏同賈夫出船觀玩，見白絝船在傍，知計夫在候矣。夜與賈宿，著意綢繆，盡雲雨之歡。賈以暮年新娶，夜夜不虛，況此夜船中，又盡興一次，帖然鼾睡矣。危氏遂密起爬過有白絝船。計夫早已在候，相見歡甚，正似花再重開，月再圓也，夤夜撐船逃回。<break time="100ms" />
　　次早賈知縣醒來，不見危氏，心甚疑怪。再差一家人往危老家報。危家驚異，疑是船中乖爭，致逼投水，即趕府具狀告苛逼溺命事。家人數日回報。賈知縣欲赴任期，不能久待，亦不往訴辨，自逕投任去。<break time="100ms" />
　　三年後，入京朝覲，差家人送些少儀物與危老。見其家有一少婦，抱一幼子，宛似危氏，馳歸報主。及賈知縣打轎往，並不見蹤。問昨婦何人，危云妻姨之女，其妻反出來，涕泣詰罵扭問取人，又被騙銀十兩，方得脫身。此誤娶棍女，而人財兩空，又受盡多少閒氣也。<break time="100ms" />
　　按：妻妾於妻岳之家，既在店成親，又送別登舟，可謂極穩矣。誰知在船後，夜復能逃。故在外娶妾，不惟審擇外家，兼亦宜審媒人居止，及靠店家一同核實，方可無失。然大抵不及娶本地人女為更穩也。<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　<b>買銅物被稍謀死</b><break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　羅四維，南京鳳陽府臨淮縣人。同僕程三郎，帶銀一百餘兩，往松江買梭布，往福建建寧府賣。復往崇安買筍。其年筍少價貴，即將銀在此處買走烏銅物，並三夾杯盤，諸項銅器，用竹箱盛貯，並行李裝作三擔。崇安發夫，直以水口陳四店寫船。陡遇表親林達亦在此店中。達問買甚貨物，維曰：「只買些銅器去，更帶杯盤等，欲留家用。」<break time="100ms" />
　　達同牙人陳四，代討一箭船。柁公賴富二，水手李彩、翁暨得，搬其行李上船甚重，柁公疑是金銀，乃起不良心，一上船後，再不搭人。維曰：「我要速去，何如不搭人。」柁公曰：「今將晚矣，明日隨搭數人。」便開船。維叫三郎買些酒菜，今晚飲用。柁公與水手三人商議，今晚錯過機會，明日不好動手。維與僕飲醉熟睡。半夜後，柁公將船移於閒處，三人將他主僕以刀砍死，丟屍於江。打開箱看，乃是銅物，止現銀一十五兩。富二曰：「我說都是銀子，三人一場富貴，原來是這東西。」彩曰：「有這等好貨物，也多值銀。」富二曰：「發在何處去賣。」彩曰：「何愁無賣處，可安船在一處，沿途發賣，豈無人買。」<break time="100ms" />
　　林達與四維分袂之後，已三個月矣，始到家中往拜四維。
    </voice>
</speak>
