<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　光陰迅速，襁褓嬰兒，竟作髫年童子，只是佛庫倫無夫而孕，未免惹人議論，幸而窮荒草昧，人跡稀少，始得撫育成人。可見天女之說，本來荒誕。兒名叫作布庫里雍順，係是佛庫倫所取，因她在布庫裡山下，食了朱果，以致孕育，所以特地將布庫裡三字，作為兒名，留一紀念。布庫里雍順，到了十多歲，穎悟非凡，自念有母無父，當屬何族，遂問他母親佛庫倫。佛庫倫命以愛新覺羅四字。愛新覺羅，是長白山下居民的土音。其後布庫里雍順遺裔建一滿洲國，遂相傳為滿洲語，若作漢文解說，愛新與金字同音，覺羅即姓氏意義，布庫里雍順的族系，即此可以明白瞭解。佛庫倫是否天女，小子也不消細說了，以不解解之。<break time="100ms" />　　且說布庫里雍順漸漸長大，也學些騎馬射箭的技藝，閒暇時又在河邊折柳編筏。看官！你道他折柳編筏，是何意思？他是具有大志，暗想窮居草莽，終究沒有生色，若將柳條編成一筏，可以駕筏出遊。果然天下無難事，總教有心人，柳條越編越多，越多越大，居然成了一葉扁舟，布庫里雍順喜不自禁，就輕輕在筏上坐住，順著河流，飄揚而去。英雄冒險，膽大敢為，冥冥中亦象有風伯河神，當先引導，竟把那布庫里雍順送到一個安樂的地方。這是乘風破浪的模樣。<break time="100ms" />　　原來長白山東南有一大野，名叫鄂謨輝，野中有一村落，約數十百家，這數十百家內，只分三姓，習成強悍，專喜械鬥，因此自相殘殺，連歲不休。近時中國內地村民，亦有好械鬥者，豈亦為三姓遺風所傳染耶？一笑。一日，有女子汲水，見一柳筏，隨流漂至，其間有青年男子，端坐在內，頓時駭異非常，急忙回告父兄。那時父兄即臨河眺望，果然岸傍有一少年，頭角崢嶸，儀表英偉，不覺失聲道：「這是天生神人。」隨即引之登陸，問從何來？布庫里雍順從容對答，說是天女所生，由長白山下至此。霎時間哄動鄉閭，無論男女老幼，一齊出觀，見了布庫里雍順，都道這個好郎君，真正難得。於是各邀布庫里雍順至家，彷彿一桃花源。東牽西扯，幾至大家爭論起來，還是布庫里雍順從旁勸解，說我初到此地，辱承待愛，自當次第謁候。又指汲流女子的父兄道：「我與他相見最早，理應先到他家，問候起居。」眾人見他舉止謙恭，吐屬風雅，便個個歎服，一無異言。布庫里雍順就隨了汲流女子的父兄，直至家內。那家格外優待，餉以酒食；飲半酣，座上老人更詳問氏族，布庫里雍順一一還答。老者又問以婚未？布庫里雍順答言未婚。老者即起身入室，半晌間引一少女出室來前。走近視之，雖是鄉村弱質，倒也體態端方。未知亦是天女否？仔細端詳，就是汲流女子。老者囑女子對答行禮，布庫里雍順亦離座作答。禮畢，女子轉身入室，老者便對布庫里雍順道：「小女伯裡年將及笄，如蒙不棄，願附姻好。」布庫里雍順不得不推遜一番。老者執意不允，布庫里雍順方與老者行翁婿禮。老者擬擇日成婚，自是布庫里雍順就住在此家。暇時到村中各家問訊，村人見他彬彬有禮，無不歡迎。<break time="100ms" />　　到了吉日，一對小夫妻，諧了眷屬，大眾都到老者家賀喜。頓時高朋滿座，佳客盈門，就中有一個白髮朱顏的老丈，對主人道：「好一個小郎君，被你家奪作女婿。」又向眾人道：「這是聖人出世，到吾村內，也算是闔村幸福。吾村連歲械鬥，弄得家家不安，人人耽懮，現在不若奉此小郎君為主，一切聽他指揮，倒可解怨息爭，安居樂業，大眾以為何如？」眾人聽這一席言語，個個鼓掌贊成，歡聲如雷。也不待布庫里雍順允與不允，竟一齊請他上坐，奉他作為部長，呼為貝勒。布庫里雍順得此天假的奇緣，遂運用智謀，部勒村居人民，建設堡寨，創造鄂多里城，成了一個愛新覺羅部，作滿州開基的始祖。後人有詩贊道：<break time="100ms" />　　峨峨長白映無垠，朱果祥徵佛庫倫。<break time="100ms" />　　集慶星源三百載，覺羅禪亦衍雲礽。<break time="100ms" />　　布庫里雍順後，傳了數代，又出一個驚天動地的人物，比布庫里雍順似還強得多哩。看官！你道是誰？且少待片刻，容小子下回報名。<break time="100ms" />　　是回為全書總冒，將下文隱隱呼起；並將作書總旨，首先揭示。入後敘滿洲源流。運實於虛，亦有弦外深意，確是開宗明義之筆。成為帝王，敗即寇賊，何神之有？我國史乘，於歷代開國之初，必溯其如何禎祥？如何奇異？真是謬論。是回敘天女產子、朱果呈祥等事，皆隱隱指為荒誕，足以辟除世人一般迷信，不得以稗官小說目之。
    </voice>
</speak>
