<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　差官到了赫圖阿拉城，努爾哈赤以禮迎入，北向受封。是已有君臣之分了。只因尼堪外蘭未曾拿交，仍央差官回請。差官去後，待至數月，毫無音響，努爾哈赤復仇心切，鎮日裡招兵買馬，大修戰具，分黃紅藍白四旗，編成隊伍，旌旗變色，壁壘生新。一日升帳宣令，飭部下頭目，排隊出發，直指明邊。眾頭目請道：「此去攻明，必須經過某某部落，須先向假道方可。」努爾哈赤道：「不必！有我當先開路，汝等緊隨便是。」大眾無言可說，便跟著努爾哈赤出城。車馳馬驟，風掣電馳，所過各部落，毫無防備，由他進行；稍強橫的部民，攔阻馬頭，不是被刀殺死，便是被箭射死。太不講理！行了數日，距明境只三十里，努爾哈赤便命部眾停住，紮好了營，令隊長齊薩率壯士數十人，往明境叩關，索交尼堪外蘭。是時明總兵李成梁，已由明廷譴責，說他無端啟釁，褫職回籍。掉了一個新總兵，懦弱無能，聞覺羅部遣眾叩關，驚慌得了不得，不得已派一屬弁，與軍士百人，出城與齊薩會議。齊薩所說的，無非是索交尼堪外蘭，否則兵戎相見，差弁無可辯駁，只得唯唯而還。也是尼堪外蘭惡貫滿盈，命數該絕，正在城中探聽消息，躑躅前行，無巧不成話，偏與差弁相遇；差弁即將他騙入署中，稟明總兵，一聲呼喝，將尼堪外蘭反鳥邦起來，推入囚車，遣兩役舁出，象扛豬的扛了去，趣絕。扛到郊外，送交清營。當由垂辮的兵役數名，從囚車內一把抓出，拖入帳中，尼堪外蘭已魂飛天外，但聞得一聲驚堂木，接連有「你這騙賊，也有今日」兩語，正思開目張望，可奈亂刃交下，血暈心迷，霎時間一道魂靈，歸入地府，適應了前日誓言。一報還一報，騙子究竟做不得，假願也是罰不得。<break time="100ms" />　　自是努爾哈赤與明朝和好，每歲輸送方物，明廷亦歲給銀八百兩，蟒緞十五匹，並許彼此人民互市塞外。<break time="100ms" />　　這覺羅部漸漸富強，名為明朝藩屬，實是明朝敵國；句中有眼。遠近部落，又被他併吞不少。那時這雄心勃勃的努爾哈赤，乘著這如日方升的氣象，想統一滿洲，奠定國基，當命工匠興起土木，建築一所堂子，作為祭神的場所；工匠等忙碌未了，忽掘起一塊大碑，上有六個大字，忙報知努爾哈赤。努爾哈赤不見猶可，見了碑文，暗覺驚詫異常。他卻陽為鎮定，仔細摩挲了一回，突然向工人道：「這妖言不足信，快與我擊斷此碑！」確肖雄主口脗。看官！你道這碑文是如何說？乃是「滅建州者葉赫」六字。煞是可驚，隱為後文伏筆。此碑既由工人擊斷，努爾哈赤始退回帳中，心中卻悶悶不樂。次日來了一個外使，說是奉葉赫貝勒命，來此下書，努爾哈赤暗想道：「偌大這葉赫部，乃竟來與我作對麼？」躊躇了一會，方喚來使入帳。來使呈上書信，努爾哈赤展視之，但見書上寫著：<break time="100ms" />　　葉赫國大貝勒納林布祿，致書滿洲都督努爾哈赤麾下：爾處滿洲，我處扈倫，言語相通，勢同一國，今所有國土，爾多我寡，盍割地與我？<break time="100ms" />　　努爾哈赤看到此句，不由的怒氣上衝，將來書扯得粉碎，擲還來使；並向來使說道：「我國寸土寸金，就使汝主首級來換，也是不允。」說罷，命左右逐出來使。使者抱頭鼠竄而去。努爾哈赤即於次日出城閱兵，嚴行部勒，詳申軍律，並命軍士日夜操練，專待葉赫兵到，與他廝殺。有備無患。<break time="100ms" />　　且說葉赫國在滿洲北方，與哈達輝發烏拉三部，互為聯絡，名扈倫四部，明朝稱他為海西衛。又以哈達居南，叫作南關，葉赫居北，叫作北關。葉赫為扈倫大國，清滅葉赫，始及明境，故敘述較詳。葉赫最強，又與明朝互通聘問，明朝亦略給金帛，令他防衛塞外。葉赫主納林布祿聞努爾哈赤統一滿洲，料他具有大志，宜趁勢力未足的時候，翦滅了他，方無後虞，思想也自不錯，可惜沒有能力。只是無故不能發兵，遂想出下書的計策，借些因頭，作為發兵的話柄。到了差人回國，將努爾哈赤的言語，一一傳達，納林布祿勃然道：「有這樣大言，我明日便去滅除了他。」差人道：「主子不要輕覷滿洲，他部下多是勇夫，不容易對仗呢！」納林布祿道：「你休長他人志氣，滅自己威風！看你爺明日踏平滿洲里。」越會說大話，越是沒用。次日，便差各將弁四路下書，糾合遠近各部，合攻滿洲，事成當平分滿洲土地。過了數日，哈達、輝發、烏拉三部，各率三千兵到葉赫；又過了數日，長白山下的珠舍裡訥殷二部，已有復書，說已各發兵二千，在中途等候；又過了數日，蒙古的科爾沁錫伯卦勒察三部，或發兵一千，或發兵一千五百，也到葉赫境內。是時納林布祿歡喜異常，忙把部下的兵卒，一齊發出，除老弱不計外，統計有一萬多人，會合各部聯軍，祭旗出發。途中又會著長白山下二部兵士，共得三萬多人，浩浩蕩蕩，殺奔滿洲來。寫得有聲有色，以襯下文努爾哈赤之能。
    </voice>
</speak>
