<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　喪二祖誓師復仇　合九部因驕致敗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說布庫里雍順所建的鄂多里城，在今遼寧省勒福善河西岸，去寧古塔西南三百多里，此地背山面水，形勢頗佳，究竟是小小部落，無甚威名。當時明朝統一中原，定都燕京，只在山海關附近設防，塞外荒地，視同化外；就是比鄂多里城，闊大幾倍，也不暇去理保，何況這一個小小土堡呢？誰知深山大澤，實生龍蛇，自布庫里雍順開基後，子子孫孫，相傳不絕，其間雖迭有興衰，到了明朝中葉，出了一個孟特穆，智略過人，把祖基格外恢拓，漸漸西略，移住赫圖阿拉地。赫圖阿拉在長白山脈北麓，後來改名興京便是。<break time="100ms" />　　孟特穆四世孫名叫福滿，福滿有六子，第四子覺昌安，繼承先業，居住赫圖阿拉城，還有五子，亦各築城堡，環衛赫圖阿拉統稱寧古塔貝勒。覺昌安率領各貝勒，攻破鄰近部落，拓地漸廣，生了數子，四子名塔克世，娶喜塔喇氏為婦，這喜塔喇氏並非天女，呼應得妙。偏生出一個智勇雙全、出類拔萃的兒子來。這人就是大清國第一代皇帝，清朝子孫，稱為太祖，努爾哈赤是他英名。眾兒郎喝一聲采。他出世時，祖、父俱存。他有一個堂姊，是覺昌安女孫，出嫁與古埒城阿太章京，已有數年，不料明朝遣總兵李成梁，駐守遼西，陰忌覺昌安，招誘圖倫城主尼堪外蘭，合兵圍攻古埒城。這古埒城地方狹小，哪裡當得住大軍，連忙差人到覺羅部求救。覺昌安得報，恐女孫被陷，遂與塔克斯帶領全部兵士，馳救古埒城，與敵兵接仗，不分勝負。阿太章京見救兵已到，開城迎入，城中得了一支生力軍，人心少安。<break time="100ms" />　　覺昌安上城巡視，不分晝夜，每日指揮部眾，極力防禦。忽見城下一人，扣馬而至，大呼開門，覺昌安從上俯視，其人非他，乃圖倫城主尼堪外蘭也。原來尼堪外蘭，舊隸覺昌安部下，因此相識。便問汝來何意？答言聞主子到此，特來稟見。覺昌安見無隨兵，即開門納入。尼堪外蘭既入城，至覺昌安前，即抱膝請安。覺昌安命之起坐，問何故聯明攻城？尼堪外蘭婉言謝罪，並云：「前未知古埒城主，與主子有親，故敢冒犯，今聞主子遠道馳救，方識有婚姻關係；現已向明李總兵前，盛說主子威德及人，不宜與敵，李總兵已願退兵，若主子再令古埒城主，向明廷歲獻方物，李總兵且當上表明廷，請給主子封爵，管領建州。」明稱長白山郚為建州衛。覺昌安道：「汝言果真麼？」尼堪外蘭急得發誓道：「如有狂言，願死亂刀之下。」大詐似信。覺昌安大喜，令阿太章京設宴相待，席間敘談。尼堪外蘭極力趨承，越說得天花亂墜，什麼龍虎將軍印，什麼建州衛都督敕書，不由覺昌安不信。喜人家拍馬屁，總要吃虧。飲畢，辭去。次日城下各軍，果然齊退。阿太章京見敵軍退盡，拜謝覺昌安父子救援之恩，一面備辦盛筵，款待覺昌安父子，一面烹羊宰豬，犒饗軍士。大眾飲得酩酊大醉，至晚各自鼾睡。醉死夢生。誰知驀地裡炮聲大震，喊殺連天，眾人從睡夢中驚醒，不識何處大兵，從天而下，身不及披衣，而頭已斷，手不及持刃，而臂已離，紛紛擾擾的一夜，城中的兵民，多半向鬼門關上掛號報到；覺昌安父子及阿太章京兩夫妻，也親親熱熱，一淘兒歸陰去了。趣語。古人說得好：「福兮禍倚，樂極悲生。」只為覺昌安誤信奸言，遂中了尼堪外蘭的詭計。到此方說出原因。<break time="100ms" />　　是時努爾哈赤年方二十五歲，因祖父二人往援古埒城，常著人探聽消息，先接到明軍撤圍的音信，頗自安心，嗣後續聞警耗，至祖父被害一節，不覺大叫一聲，暈倒於地。頗有孝思。及眾人救醒，放聲大哭。連他伯叔兄弟，都各淒然。當下檢查武庫，只留遺甲十五副，一一攜出，指示伯叔兄弟，提出復仇二字，哀懇臂助。那時伯叔兄弟，自然感憤得很，分著遺甲，一擁出城，向東而去。君父之仇，不共戴天，此舉不謂無名。<break time="100ms" />　　且說尼堪外蘭用詭計襲破古埒城，擄了些金銀財寶，搬回圖倫，終日流連酒色，任情取樂。想是活得不耐煩了。忽報努爾哈赤兵到，頓覺倉皇失措，勉強招集部眾，出城對敵。努爾哈赤不待圖倫兵列陣，即縱馬直出。當先踹入敵陣中，部眾乘勢跟上，逢人便殺，見首輒斲，彷彿是生龍活虎一般，圖倫兵從未見過這般厲害，霎時間紛紛退走。尼堪外蘭見事不妙，忙拍轉馬頭，落荒逃走。此時恰無計可施了。努爾哈赤追趕不及，收兵入圖倫城，下令降者免死。城內外兵民，聞此號令，都投首乞降。休息一天，復發兵追尋尼堪外蘭，終無下落。旋探知尼堪外蘭已竄入明邊，乃回赫圖阿拉城，修書致明朝邊吏，書中大意，是請歸祖父喪，及拿交尼堪外蘭。明邊吏將此書上達明廷，此時正在明朝萬曆年間，老成凋謝，佞人用事，文武各官，多半是酒囊飯袋，誤國該死。見了此書，就紛紛議論起來：有的說是萬不能允的；有的說是允他一半。嗣經執掌朝綱的大員，以李成梁無故興兵，亦屬非是，但執送尼堪外蘭，有損國威，不若歸喪給爵，買他歡心為是。神宗皇帝准了此議，遂令差官奉敕三十道，馬三十匹，建州衛都督冊書一函，龍虎將軍印一顆，並送還覺昌安父子的棺木。若此，努爾哈赤，也算是萬分榮幸了。
    </voice>
</speak>
