<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先一月間，天空中出現一顆長星，光芒四射，天文家稱作蚩尤星，說是主兵，又說是不祥之兆。小子未曾研究星學，只援據歷史，人云亦云便了。說明得妙。到了二月，塞外一帶，大雪飄飄，明軍在途，受了無數辛苦，人馬大半冰凍，只好緩緩前行。獨有山海關總兵杜松，仗著膂力，想立首功，令軍士冒雪西進；到了渾河，冰凍未開，杜松驅兵逕渡，河中冰凍忽解，溺死軍士多名。渡至對岸，有滿洲軍兩三小隊，上前攔截。怎禁得杜軍一股銳氣，亂殺亂斲，頓時紛紛退走。杜軍爭先追趕，約里許，見前面有座高山，滿洲敗軍，統向山谷中退去。杜松恐山內設有埋伏，暫止不追，令軍士堵住谷口。也自仔細，然作者因恐與前回重複，故作此活筆。一面飭役偵探，回報滿洲兵聚集界藩城。杜松遂把軍士分作兩支，一支仍令堵住谷口，一支由自己親領，直攻界藩城。<break time="100ms" />　　原來杜軍屯留山谷，叫作薩爾滸山，此山距界藩城，約有數里。界藩城築在鐵背山上，係滿洲要塞，滿洲太祖正令兵役一萬五千，運石添築，此時聞杜軍進攻，急遣長子代善，引二旗兵去防界藩城，自率六旗兵四萬五千人，直攻薩爾滸明營。到了薩爾滸山正當日中，兩軍相遇，不及答話，便列陣開戰，霎時天地晦冥，咫尺間不辨人影。明軍點起火炬，與滿洲軍酣鬥，誰知明軍從明擊暗，箭彈只射中柳林，滿洲軍由暗擊明，箭彈都射著明軍，這明軍不知不覺的倒斃了無數。滿洲軍乘勢驅殺過來，刀斬斧劈，好象削瓜切菜一般，眼見得明軍七零八落了。<break time="100ms" />　　這時候的杜松正領兵到吉林崖，與鐵背山相近，忽聽後面喊聲大起，滿洲大貝勒代善，帶了二旗兵殺來。杜松急命後軍作前軍，前軍作後軍，與滿洲軍混戰。未分勝敗，驟聞後軍復紛紛大亂，界藩城的兵役，也一齊殺到。杜松忙命後軍又作前軍，迎截界藩城兵。杜松也算能手。正在你死我活的相拼，不料深林中又衝出一支人馬，把杜軍夾斷。杜軍已是腹背受敵，哪裡禁得三面夾攻？杜松方捨命突圍，颼的來了一箭，正中心窩，墜馬而死。眾軍見無主帥，逃的逃，死的死，弄得乾乾淨淨。完了一路。看官！你道深林中人馬，從哪裡來的？這便是滿洲太祖掃平薩爾滸明營，派來夾攻杜松的兵。至此敘明。<break time="100ms" />　　開原總兵馬林方出三岔口，聞得杜軍敗沒，一面飛報楊鎬，一面倚山立營，停止前進。天色將晚，山上忽馳下滿洲軍，殺入營內，馬軍不及防備，自相潰亂；監軍潘宗顏，還想整軍前敵，不意向前數步，頭顱已被削去了半個。馬林急忙奔竄，還算逃出了一個性命。完了二路。<break time="100ms" />　　這個遼東總兵李如柏，最是沒用，說將起來，益發可笑。百忙中著此閒筆。他是慢慢的出了清河，到了虎欄關，猛聽得關外山上，吹起螺來，山谷響應，木葉震動，彷彿有千軍萬馬，追殺前來。李如柏忙令退軍，軍士也道滿洲兵殺到，各自逃生，互相踐踏，恰死了一千多人。其實山上並沒有什麼敵兵，只滿洲軍二十名，上山偵探，見明軍出關，作鳴螺狀，偏偏這個沒用的李如柏上了他的當。完了三路。<break time="100ms" />　　獨有遼陽總兵劉鋌，曾經過數十百戰，有萬夫不當之勇，手持鑌鐵刀百二十斤，綽號叫作劉大刀，他已深入三百里，連攻下三個營寨，直入棟鄂路，望見前面有一山，山上有一軍扎住，龍旌鳳旆，護著鑾駕，他想這不是滿洲國王的扈軍麼？當即橫刀躍馬，跳上岡來，來殺滿洲太祖。滿洲太祖正由薩爾滸移兵至此，猛見劉鋌上岡，急命軍士下迎。劉鋌舞起鑌鐵大刀，左右盤旋，確是有些凶勇，即滿洲軍抵死攔阻，只殺得一個平手。劉鋌暗想仰面上攻，實是費力，不如退至岡下，與他鏖戰，便將大刀一擺，率軍士下岡。滿洲軍亦隨下，自午至暮，殺得難解難分，兩軍都有些疲倦起來。惟劉鋌越戰越勇，全無懼怯。忽有一彪軍殺到，萬炬齊明，劉鋌從火光中望將過去，但見大旗上書一杜字，不覺喜道：「杜總兵到來助我，是天使我滅滿洲了。」休作妄想！話未畢，一將已到馬前，頭戴金盔，身穿鐵甲，正是一員明將，只面目恰不認識，剛思動問。那來將先問道：「你莫非就是劉大刀？」劉鋌應聲未完，來將手起刀落，劈劉鋌於馬下。奇極怪極。眾軍急來相救，已是不及，只見殺入的杜軍，隨手亂殺，弄得明軍茫無頭緒，自相屠戮，一時間全軍盡沒。四路都完結了。小子湊了四句俚言，作為劉大刀的定論：<break time="100ms" />　　奉命西征膽氣豪，大刀示勇姓名高。<break time="100ms" />　　臣心原是忠明者，可惜胸中欠六韜。<break time="100ms" />　　畢竟殺劉鋌者是誰，看官不必滋疑，待小子下回道來。<break time="100ms" />　　滿洲太祖以七恨誓師，未必無深文周內之言，然明之無端起釁，亦不得謂無咎。自滿洲出兵以後，復用一庸駑之楊鎬，經略遼東，委二十萬軍於遼塞，是非明之自取其亡耶？明之亡在此，滿洲之興亦即在此。是此回為明清興亡關鍵，故作者亦敘述獨詳，不稍滲漏。
    </voice>
</speak>
