<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　師行數日，由前隊報說，距明邊撫順城，只二三十里了。太祖便扎住營帳，正擬遣將攻城，忽有一書生求見，自稱係明朝秀才；太祖喚入，見他狀貌魁奇，已有三分羨慕；及與他談論，語語中入心坎，不由的擊節歎賞；就賜他旁坐，問及姓氏里居。秀才道：「僕姓范名文程，字憲斗，沈陽人氏。」清朝得國，都是漢人引導進來，范文程就是首魁。太祖道：「我聞得中原宋朝，有個范文正公，名叫仲淹，是否秀才的遠祖？」文程答道：「是。」太祖道：「我已到此，距撫順城不遠，撫順的守將，姓甚名誰？」文程道：「姓李名永芳。」太祖問李永芳本領如何？文程道：「沒甚本領。」太祖道：「這是一鼓可下了。」文程道：「以力服人，何如以德服人？確是書生口脗。明主且不必用兵，請先給他一封書信，勸他投降，他若順從，何勞殺伐。」太祖喜道：「這卻仗先生手筆。」文程應命作書，一揮而就。太祖大悅，便道：「我國正少一個文館的主持，勞你任了此責，參贊軍機。」文程叩首謝恩。次日，太祖即遣將到撫順城下，射進書信，率隊而退。這撫順守將李永芳，本是個沒用的人物，他聞滿洲軍入境攻城，已嚇得沒了主意，及見此信，召集文武各官，會議了一夜，竟商就了「惟命是從」四字。虧他大眾想出。翌晨開城迎接，為首的跪在城下，恭遞降冊，就是為明守土的李永芳。太挖苦人。太祖命侍衛接了降冊，策馬入城，部軍一齊隨入。幸虧得范先生一言，城中的百姓，總算不遭殺戮，太祖便記范文程為首功，更命諸貝勒格外敬禮，稱先生而不名，從此大家都呼文程為范先生。保全百姓之功，也不可沒。<break time="100ms" />　　滿洲兵休息三日，忽報廣寧總兵張承蔭，領了三路兵馬，來奪撫順了。太祖問李永芳道：「張承蔭係何等樣人？」李永芳答言：「是一員勇將。」太祖道：「既是勇將，想必不肯投順，不若先發制人為妙。」遂一面派兵守城，一面發兵迎敵。離城約十里，聞報明軍已相去不遠，太祖仍命部眾前進。此時明總兵張承蔭，正與左翼副將頗廷相，右翼參將蒲世芳，率軍前來，兩陣對圓，人人酣戰。恰是棋逢敵手，將遇良材，張承蔭也是不弱。自日中至傍晚，兩邊都餘勇可賈，不肯退兵。忽然天色昏暗，一陣大風從西北吹來，猛撲明軍，明軍正支持不住，接連又是數陣狂飈，把明軍的旗幟，刮去了好幾面。豈非天乎？滿洲軍占住上風，格外精神抖擻，如泰山壓頂般驅入明軍，那時明軍不由的退走，任你張承蔭膽力過人，也自禁止不住。當下且戰且退，適值路旁有山，正思覓徑而入，為扼守計。忽山側閃出一支滿洲軍，大叫道：「滿洲貝勒多鐸在此，敵將何不下馬受縛？」來得突兀。原來滿洲太祖見戰明軍不下，特派多鐸繞出後面，夾攻明軍。承蔭腹背受敵，無心戀戰，只得殺開血路，領兵前走。可奈天色昏暮，不辨南北，滿洲軍又緊追不捨，惹起承蔭血性，與頗、蒲二將道：「戰亦死，不戰亦死，不如與他拼命，就使死了，也不失為大明忠臣。」可敬可佩。於是三將復轉身抵敵，捨命衝突。滿洲軍恰不防他出此一著，前面的兵士，被他殺死無數。俄聽一聲鼓響，滿洲軍陣內萬弩齊發，箭如飛蝗，可憐三員勇將見危致命，俱死於亂箭之下。死且不朽。<break time="100ms" />　　這敗報傳到明京，神宗大驚，召見群臣，問京外將帥，何人可御胡虜？大學士方從哲保薦了一個人材，姓楊名鎬。神宗准奏，立即召見，授兵部尚書，賜他尚方寶劍，往任遼東經略。看官！你道這楊鎬是什麼腳色？他是河南商邱縣人，前任僉都御史，曾充朝鮮經略，萬曆二十五年的時候，倭寇犯朝鮮，楊鎬奉朝命往援，打了一個敗仗，詭詞報捷；後來調撫遼東，又是亂殺邊民，被御史奏參，革去官職；此時，復起任邊防，難道他的謀略，能敵得過清太祖努爾哈赤麼。堂堂一個大明帝國，偏用了這等欺君罔上的臣子，去做統兵的元帥，哪得不破？哪得不亡？極大議論。<break time="100ms" />　　楊鎬既到遼東，聞報沈陽南面的清河堡，又被滿洲軍奪去，守將鄒儲賢張旆兩人，統已戰死。副將陳大道高炫逃回遼東，見了楊鎬，楊鎬卻仗著聲威，請出尚方寶劍，把二逃將斬首示眾。逃將可誅，不當死於楊鎬之手。每日檄令附近將士，趕緊援遼！自己卻按兵不動。大學士方從哲，聞他逗留不進，常發紅旗催他出戰。楊鎬沒法，只得領兵出塞，好在四處已到了許多兵馬。葉赫兵也來了二萬名，朝鮮兵又來了二萬名，楊鎬便派作四路，分頭前進。中路分左右兩翼，左翼兵委山海關總兵杜松統帶，從渾河出撫順關。右翼兵委遼東總兵李如柏統帶，從清河出鴉鶻關。又令開原總兵馬林，合了葉赫兵，從開原出三岔口，叫作左翼北路軍。遼陽總兵劉鋌合了朝鮮兵，從遼陽出寬甸口，叫作右翼南路軍。四路軍共二十多萬，他卻虛張聲勢，說有四十七萬，嚇不倒努爾哈赤，奈何？滿望仗此大兵，攻入滿洲。預先與四路將官，定約於滿洲國東邊二道關會齊，進攻赫圖阿拉，這正明萬曆四十七年二月間時事。這次戰事，為明清興亡關鍵，所以詳敘時日。
    </voice>
</speak>
