<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四回<break time="100ms" />　　熊廷弼守遼樹績　王化貞棄塞入關
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉鋌被殺，全軍喪亡，大眾入枉死城中，還是莫明其妙。實則夾入的杜軍，統是滿洲軍假冒。滿洲大貝勒代善，殺盡杜軍，得了盔甲旗幟，教軍士改裝，扮作杜軍模樣，從界藩城來應太祖，巧巧碰著兩軍惡戰，他便豎起杜字旗幟，踹入劉鋌軍中。劉鋌深入敵境，尚未悉杜軍敗耗，還道來的是真杜軍，因此中計，猝被殺死。從此劉大刀已化作兩段，明朝失去了一員勇將，防邊愈覺無人。可為朱氏一哭。<break time="100ms" />　　那時經略楊鎬，還因馬林敗報，飛速檄止劉鋌、李如柏兩軍，過了數日，只有李如柏領軍回來。還算是他。馬林因逃還開原後，堅守不出；是年六月，滿洲軍乘勝進攻，馬林頗效死抵禦，其後內無糧草，外無救兵，終被滿洲軍攻破，馬林巷戰死節，開原失守，鐵嶺亦不保了。明廷御史交章劾奏楊鎬，說他喪師誤國，罪無可赦。楊鎬固無可赦，而言官亦只能以成敗論人，奈何？朝命拿楊鎬入京，令兵部侍郎熊廷弼代任經略。<break time="100ms" />　　熊廷弼係湖北江夏人氏，身長七尺，素有膽略，至是奉命出京，途中聞開原失守消息，歎道：「盈廷大臣，不知邊事，一味主戰，以致如此。」遂即繕就奏折，遣使齎京，折中略道：<break time="100ms" />　　臣聞遼左京師肩背，河東遼鎮腹心，開原又河東根本，開原今已破，則北關難保，朝鮮亦不可恃，遼河亦何可守？乞速遣將備芻糧，修器械，毋窘臣用，毋緩臣期，毋中格以阻臣氣，毋旁撓以掣臣肘，毋獨遺臣以艱危，以致誤臣誤遼兼誤國也。謹奏。<break time="100ms" />　　奏入，神宗報允，並賜尚方寶劍，令便宜行事。<break time="100ms" />　　廷弼出山海關，見難民紛紛逃來，停車細問，方知鐵嶺又失，沈陽吃緊，居民為避難計，因此西奔；遂用好言撫慰，令他隨回遼陽，不必驚慌。難民乃隨了前行。將到遼陽，遇著逃將數人，縛住正法；逃兵令回城贖罪。既入城，復勸告百姓一番。當即督率軍士，造戰車，備火器，修葺城池，招集流亡；復冒雪出巡，至沈陽修城閱兵，並自制一篇痛哭淋漓的祭文，親祭陣亡將士。隨祭的軍士，都感激涕零。自有此一番振作，遼沈得以漸固。不愧將材。又請聚兵十八萬，分守要地，任他智勇雙全的滿洲太祖，也沒法擺佈，這正是熊經略守遼的政績。有此良將，不能長用，明之亡也無疑。<break time="100ms" />　　滿洲太祖見遼沈無隙可乘，便移兵去攻葉赫。葉赫主納林布祿已死，其弟金臺石襲位，聞滿洲軍將到城下，忙集兵保守東城，並知照西城貝勒布揚古趕緊守禦，互相援應。不幾日滿洲軍已到，直逼東城，一攻一守，兩不相下，滿洲太祖固是能軍，金臺石頗也不弱。適西城遣軍來援，被滿洲太祖分兵殺敗，追至城下，圍住西城，東城守兵，望見滿洲軍已去了一半，略一寬懈，不防滿洲軍已緣梯而上，城上急擲矢石，已是不及，反被滿洲軍殘殺多人，未死的守兵，統下城逃走。金臺石聞城已被陷，登臺死守，並縱火自焚屋宇。奈滿洲軍蜂擁前來，一齊殺入臺中，金臺石冒死突圍，猛被一箭射倒，被滿洲軍擒拿而去。全城已破，滿洲太祖入城升帳，由軍士推上金臺石。金臺石怒氣勃勃，語多不遜，惱得太祖性起，喝令梟首。但聽金臺石厲聲道：「我生前不能抗滿洲，我死後無知則已，死若有知，定不使葉赫絕種，將來無論傳下一子一女，總要報此仇恨。」頗是好漢，且預為後文伏筆。語未竟而首已落。太祖即令多爾袞拾起金臺石首級，挑在竿上，往西城招降。<break time="100ms" />　　西城貝勒布揚古，係布塞的兒子。布塞的女兒，曾獻與滿洲太祖為妃，上回已交代明白，此番聞東城已破，惶急的了不得，經多爾袞在城下招降，用了一片顧念親誼的話兒，說動了布揚古的心，又把金臺石的首級，示作榜樣，威嚇利誘，不怕布揚古不拜倒馬前。布揚古降了妹丈，忘卻父仇，有愧金臺石多矣。西城一降，葉赫遂亡，滿洲太祖心已快慰，把從前的碑文，撇在腦後，哪裡曉得二百年後，復生出一樁大禍祟呢？這且慢表，小子又要講那熊廷弼了。<break time="100ms" />　　熊廷弼守遼三年，人民安堵，雞犬不驚，偏偏神宗光宗，相繼晏駕，嗣位的稱號熹宗，用了一個太監魏忠賢，攪亂朝綱，暗中嫉忌熊廷弼，遣吏科給事中姚宗文，到遼沈閱兵。白面書生，何知軍務？這分明是遣他需索。偏這熊廷弼抗傲性成，不但沒有饋獻，抑且不甚禮貌，姚宗文甚為恚恨，陽為閱兵，陰已定稿；回朝後，即結了一班狐群狗黨，誣劾廷弼。廷弼聞知，大加歎息，便拜本辭職。朝旨允准，換了一個袁應泰來代廷弼。<break time="100ms" />　　應泰是進士出身，曾升任巡撫，為人頗是精敏，但不是用兵能手。既到遼東，見廷弼待下甚嚴，他卻格外放寬，把舊制更張了好幾條。適值蒙古大饑，部民多入塞乞食，應泰撫慰饑民，令在部下當兵，居住遼沈二城。小不忍則亂大謀，為此一大失著，遼沈人民，又要遭劫了。婦人之仁，安可為將？<break time="100ms" />　　這滿洲太祖滅了葉赫，正愁沒法圖遼，得了這個消息，喜不自勝，即發兵進攻沈陽。沈陽總兵賀世賢，忙登陴守禦，並著人飛報袁應泰。應泰剛想三路出師，規復清河、撫順，得了此報，急調集諸軍，擬援沈陽。忽一探馬來報道：「沈陽失守，賀總軍殉節。」此處用虛寫。應泰大驚，及問明細底，方知沈陽有蒙人內應，賀世賢為他所賣，以致與城俱亡；這都是應泰害他。當下頓足自悔，急飭親兵搜查城內蒙民，果得了好幾封通敵書信，當即一一正法，令軍士沿城掘濠，沿濠環列火器，以便守禦，自率總兵侯世祿、姜弼、梁仲善等，出城五里迎戰。
    </voice>
</speak>
