<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五回<break time="100ms" />　　猛參政用炮擊敵　慈喇嘛偕使傳書
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孫承宗在遼，因朝中閹宦用事，刑賞倒置，心中懊悵異常；適屆熹宗壽期，意欲借祝賀為名，入朝面劾閹豎。到了聖壽前一日，偕御史鹿善繼，同到通州，忽兵部發來飛騎三道，止其入朝。承宗知計不成，急急回關，不意朝右閹黨，已劾其擅離職守，交章論罪。承宗大憤，遂累疏求罷，熹宗便糊糊塗塗的許他免官，改任高第為經略。高第一到山海關，就把關外守具，盡行撤去。自弛守備，適啟戎心，又請他滿洲太祖出來了。人必自侮而後人侮之，國必自伐而後人伐之。<break time="100ms" />　　且說滿洲太祖自聞孫承宗守遼，數載不敢犯，但派兵丁至沈陽營造城池，招募良匠，建築宮殿，把沈陽城開了四門，中置大殿，名篤恭殿，前殿名崇政殿，後殿名清寧宮，東有翔鳳樓，西有飛龍閣，樓臺掩映，金碧輝煌，雖是塞外都城，不亞大明京闕。太祖定議移都，遂率六宮后妃，滿朝文武，齊至沈陽，犒飲三日。後來改名盛京，便是此地。移都事畢，專著人探聽明邊消息，嗣聞孫承宗免職，改由高第繼任，正思發兵犯邊，旋接到守備盡撤的實信，頓時投袂而起，立宣號令，飭大小軍官，召集兵隊，出發沈陽；途中一無阻擋，渡過遼河，直達錦州，四望無營壘城堡，私幸關外可以橫行，遂命軍士倍道前進。到了寧遠城，遙見城上旗幟鮮明，戈矛森列，中架大炮一具，更是罕見之物，太祖不覺驚異起來，命軍士退五里下寨。<break time="100ms" />　　次日，太祖率部眾攻城，將到城下，但聽城樓上一聲鼓角，豎起一面大旗，旗中繡著一個大大的袁字，點出袁字，已有聲色。旗下立一員大將，金盔耀目，鐵甲生光，面目間隱隱露著殺氣，描寫威容，不可逼視。太祖見了此人，卻暗暗稱贊。英雄識英雄。旁有一貝勒呼道：「你是守城的主將麼？」城上大將答道：「我是東莞人袁崇煥，大名鼎鼎。逐節敘來，至此始現姓名，愈為崇煥生色。現任殿前參政，為國守城，不畏強敵。」二語雄壯。貝勒道：「關外各城，已成平地，只有區區寧遠，成什麼事？我勸你不如獻了城池，降我滿洲，到不失高官厚祿，否則督軍圍攻，立成虀粉。請你三思！」崇煥厲聲道：「爾滿洲屢次興兵侵我邊界，無理已甚，吾奉天子命，來治此土，誓死守城，寧肯降你韃子麼？」語語成金石聲。說畢，梆聲一響，矢石雨下。太祖急率軍隊，一齊回寨。眾貝勒請就此進攻，太祖道：「我看這袁蠻子，不是好惹的，我等且休養一天，來日誓拔此城。」<break time="100ms" />　　是夕，袁崇煥與總兵滿桂，會集軍士，泣血立誓。軍士見主將如此忠誠，莫不感憤。崇煥即與滿桂分陴固守，坐待天明。雞聲初唱，東方漸白，百忙中敘此閒文，格外生彩。遙聽敵營中吹起畫角，隨發炮聲，料知敵軍將來攻城，越發抖擻精神，指麾軍士。不多時，敵騎蔽野而來，將近城濠，城上的矢石，如飛蝗般射去，滿軍前隊，傷亡多名，後軍復一擁而上，又受一陣矢石，傷亡無數，只是抵死不退。剛相持間，忽見滿軍中擁出一隊盾牌兵，把盾牌護住頭顱，躍過城濠，城上射下的矢石，被盾牌隔住，不生效力。這盾牌兵便聚集城腳，架起雲梯，攀援而上。崇煥急命軍士縋下大石，雜以火器，把雲梯拆毀殆盡。盾牌兵不能登城，復在城腳邊用器鑿穴。崇煥命開大炮。這大炮，是西洋人所造，初入中國，當時崇煥手下，只有閩卒羅立，頗能開放，聞崇煥命，隨即燃炮，轟然一聲，炮彈立發，把滿洲前隊的兵士，彈向空中，隨彈飛舞。可憐這滿洲韃子，未曾遇著這等利器，霎時間煙霧蔽天，血肉遍地。太祖急揮眾逃走，腳長的方逃了一半性命。奇語。眾貝勒經此厲害，不願再攻，各勸太祖返駕，再圖後舉。太祖無法，只得應允。到了沈陽，檢點軍士，喪失數千，不禁歎息道：「我自二十五歲起兵，戰無不勝，攻無不取，不料今日攻一小小寧遠城，遇著這袁蠻子，偏吃了一場大虧，可恨可惱！」處順境者，最忌逆風。眾貝勒雖百般勸慰，無奈這滿洲太祖好勝，終自納悶。古語道：「懮勞所以致疾。」滿洲太祖又是六十多歲的老人，益發耐不起懮勞，因此遂懨懨成病。到天命十一年八月，一代雄主，竟爾長逝，傳位於太子皇太極。<break time="100ms" />　　皇太極係太祖第八子，狀貌奇偉，膂力過人，七歲時，已能贊理家政，素為乃父所鍾愛。滿俗立儲，不論嫡庶長幼，因此遂得立為太子。家法未善，故卒有康、雍之變。大貝勒代善等，承父遺命，奉皇太極即位，改元天聰，清史上稱他為太宗文皇帝。詳清略明，所以標示清史也。太宗嗣位後，仍遵太祖遺志，把八旗兵隊，格外簡練，候命出發。一日，適與諸貝勒商議軍務，忽報明寧遠巡撫袁崇煥，遣李喇嘛等來弔喪，並賀即位。看官！你想明、清本是敵國，袁崇煥又是志士，為什麼遣使弔賀？這卻有一段隱情，待小子敘明底細。原來袁崇煥自擊退滿軍後，疏劾經略高第撤去守備、擁兵不救之罪，朝旨革高第職，命王之臣代為經略，升崇煥為遼東巡撫，仍駐寧遠，又命總兵趙率教鎮守關門。崇煥欲復孫承宗舊制，與趙率教巡視遼西，修城築壘，屯兵墾田，正忙個不了，會聞滿洲太祖已歿，遂思借弔賀的名目，窺探滿洲虛實；又以滿俗信喇嘛教，並召李喇嘛偕往。李喇嘛等既到滿洲，由滿洲太宗召入，相見後遞上兩道文書，與弔賀禮單。太宗披閱一周，見書中有釋怨修和的意思，便向李喇嘛道：「我國非不願修好，只因七恨未忘，失和至今。今袁撫書中，雖欲斂兵息怨，尚恐未出至誠，請喇嘛歸後，勸他以誠相見為是。」李喇嘛亦援述教旨，請太宗慈悲為念，免動兵戈。太宗乃令范文程修好答書，交與部下方吉納，命率溫塔石等，偕李喇嘛赴寧遠，同見袁崇煥，當由方吉納遞上國書，崇煥展開讀之，其書云：
    </voice>
</speak>
