<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時遼東經略王之臣，與崇煥不睦，明廷召還之臣，命崇煥統領關內外各軍。崇煥聞滿兵又來犯邊，急令趙率教率師往援。率教到了錦州，由探馬報說：「大凌河已陷。」率教急命軍士濬濠掘塹，多運矢石上城；復遣人向寧遠告急。次日，忽來明兵一二千人，在城下大叫開門。率教上城探視，問所自來？城下兵士，答稱從大凌河逃至。率教見彼無狼狽情形，竟喝聲道：「養兵千日，用兵一時，難道叫汝等臨陣逃走麼？汝等既負了朝廷豢養之恩，還有何顏入城見我？」義正詞嚴。說畢，城下兵士，尚嘩噪不已。率教拈弓搭箭，射倒兵目一人，並厲聲道：「汝等再如此喧嚷，教你人人這般。」於是城下兵士，一哄而散。原來這等兵士，有一半是被滿兵獲住的明軍，有一半是滿兵偽服漢裝，冒充明軍來賺錦州，幸虧率教窺破，不中他計。寫趙率教機智。率教下城，暗想：「滿主詭計，雖已瞧破，然明日必來猛攻，現在守兵不足，援師未至，倘有疏虞，如何是好。」躊躇良久，忽猛省道：「有了。」當命親卒請欽差紀用商議。<break time="100ms" />　　紀用本是明廷太監，因鑽入魏閹門路，得了巡視錦州的差使，太監也預軍事，實是明朝氣數。不料滿兵前來，一時不能出城，正在著急，聞率教相請，勉強出來應酬。率教與他耳語一番，紀用本來沒用，只好答道：「遵命！」率教大喜，遂修好文書，由紀用署名，差人齎往滿營。滿洲太宗閱畢，問道：「爾是紀欽差遣來的麼？」明使答道：「是。」太宗道：「紀欽差既欲求和，可出城面陳衷曲。爾邊將平日欺我，正思與爾欽差言明，轉奏爾主，就使攻破爾城，我亦不妄加殺害。紀欽差可自立記號，別居他所，免致誤傷。」說罷，令差官回報。率教聞知，命差官再往滿營，傳說：「明日當出城議和。」明日紀用不出。又次日，滿營遺書詰責，率教令紀用優待來人，設詞延約。接連三日，太宗未免動疑，夜睡時輾轉不寐；忽心中猛悟，披衣起坐道：「錯了，錯了！我中他計了！」到底聰明，然亦晚矣。原來率教令紀用求和，分明是緩兵之計，他要紀用出名，一面是陽為推崇，使紀用心歡，一面因太監署名求和，易使敵人相信，待至滿洲太宗窺破兵謀，援師已到城下，這正是趙率教的機智。極力褒獎。<break time="100ms" />　　是夕，滿洲太宗即傳集軍士，夤夜薄城，一聲觱栗，三軍齊動，直向錦州城撲來。遲了。趙率教也曾防著這一層，日夜留心，猛聽得遠遠角聲，料是滿營出發，忙上城指麾守兵，四面防守。霎時間滿軍已到，急麾眾齊擲矢石。滿軍受傷頗多，忽向城西聚集，抵死猛攻。城上守兵，亦分隊來援，滿兵少卻。此時天色黎明，兩造軍士，都有倦容，驀見滿軍後面，隊伍自亂，隱約露出明軍旗幟。率教見援軍已到，一聲號炮，開城出攻，滿軍前後受敵，只得突圍而退，且戰且走。明軍趁勢會合，並力追殺，約五里許，方鳴金收軍而去。這一陣，殺得滿軍七零八落，幸虧太宗素有約束，不致全軍潰散。語有分寸。<break time="100ms" />　　太宗見明軍已退，扎住了營，遣人至沈陽調發軍隊，報恨泄忿。不多日，沈陽兵到，太宗令新軍作了前鋒，乘夜間寂靜時候，偷越錦州，去襲寧遠。也是妙計。此時正是仲夏天氣，草木陰濃，蟲聲嘈雜，滿軍銜枚疾進，直達寧遠城北岡，太宗先上岡瞭望，見城上旌旗不整，刁斗無聲，便命軍士倚岡下寨。眾貝勒請速攻城，太宗道：「這是袁蠻子駐守的城池，難道沒有防備麼？此中必有詭計。」也自精細。立營未定，忽西北來了一彪人馬，掛著袁字旗號，疾驅而至。太宗命軍士迎敵，兩邊混戰起來。不一時，明軍望後而退，太宗乘勢追趕，將到城下，忽刺斜裡殺出一員大帥，手執令旗，指揮殺敵。這人非別，正是統轄關內外的袁崇煥。此老又復出現。他自錦州開仗，便防著滿軍分襲寧遠，是日由密探報知，便令城內掩旗息鼓，誘引滿兵攻城，他卻分兵兩路，埋伏左右，俟滿軍一到，出來夾擊。偏偏太宗倚岡立寨，逗軍不進。崇煥見此計不中，就暗令左翼兵上前挑戰，自己尚埋伏城右。此次太宗卻上他的當，追趕前來，他就從右側殺出，橫截滿軍。被追的明軍，又轉身奮鬥，太宗忙分兵抵禦，可奈明軍越戰越勇，看看有些支持不住；猛見袁崇煥帶領諸將，衝入中軍，太宗急命阿濟格、薩哈廉等，上前抵敵，阿、薩二人，正奉命出戰，不防一矢前來，正中阿濟格右肩，險些兒落下馬來，幸虧薩哈廉猛力救護，阿濟格方逃入軍中。太宗見阿濟格受傷，別令部將瓦克達，率精兵接應薩哈廉，一面令軍士向後漸退。崇煥被薩、瓦二人牽制，不及追趕。太宗退軍數里，檢點軍士，已喪失不少。只薩、瓦二人未回，待了好多時，始見二人身負重創，帶著殘兵，踉蹌奔還。太宗咬牙切齒道：「這個袁蠻子，真正厲害！怪不得先考在日，也吃一場大虧。此人不除，哪裡能奪得明朝江山？」為後文伏筆。當下令濟爾哈朗斷後，把敗軍徐退錦州。滿軍雖敗，仍有節制，寫太宗，亦是寫袁崇煥。崇煥聞滿軍退去，料想太宗定有準備，也收兵不追。
    </voice>
</speak>
