<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六回<break time="100ms" />　　下朝鮮貝勒旋師　守甯遠撫軍奏捷
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說朝鮮國地濱東海，古時是殷箕子分封地，後來沿革不一，到了明朝，朝鮮國王李成桂，受明太祖冊封，累年進貢，世為藩屬。當楊鎬四路出塞的時候，朝鮮曾出兵相助。應第四回。楊鎬敗還，朝鮮兵多被滿洲擒獲，滿洲太祖釋歸朝鮮部將十數人，令他遺書國王，自審去就。此番太祖逝世，朝鮮國亦未嘗差人弔問，太宗即位半年，方欲出兵報復，適值朝鮮人韓潤、鄭梅，得罪國王，逃入滿洲，願充嚮導。虎倀可恨！太宗遂命二貝勒阿敏為征韓大元帥，當日點齊軍馬，逐隊出發。臨行時，阿敏入辭太宗。太宗道：「朝鮮得罪我國，出師聲討，名正言順。只是明朝總兵毛文龍，蟠踞東江，遙應朝鮮，不可不慮！」阿敏道：「依奴才愚見，須兩路出師。」太宗道：「這且不必。」就向阿敏耳邊，授了密計，虛寫。阿敏領命去了。<break time="100ms" />　　探子報到東江，說是滿洲兵入犯，這東江是登萊海中的大島，一名叫作皮島，島闊數百里，頗踞形勢。自從明都司毛文龍，招集遼東逃民，隨時教練，建寨設防，遂成了一個重鎮。明朝封他為平遼總兵，他心中也自得意。有時出攻滿洲，互有勝負，他卻屢報勝仗。取死之由。此次聞滿兵入犯，急忙發兵出防，一面向寧遠告急。其實滿兵此來，並非欲奪東江，不過是聲東擊西的計策。點明太宗密授之計。文龍只知固守東江，嚴防海口，不料滿洲軍已紛紛渡過鴨綠江，直攻朝鮮的義州。及袁崇煥調發水師，到了東江，滿洲太宗恐明兵窺破虛實，就親自出巡，到遼河左岸，紮了好幾天的營寨，實在也是虛張聲勢，牽制寧遠的援兵。太宗確是能手。<break time="100ms" />　　那時滿洲軍入攻朝鮮，勢如破竹，初陷義州，府尹李莞被殺，判官崔明亮自盡；隨後又攻破定州，佔據漢山城，任情殺戮，到處搶劫，嚇得朝鮮兵民，屁滾尿流。微詞。這朝鮮國王李倧，一向靠著明朝的威勢，偷安半島，靠人終歸無益。此次聞滿軍進攻，邊要盡失，正驚慌得了不得，忽有一大臣來報，安州又失，滿軍已長驅到國都，急得李倧目瞪口呆，如死人一般。還是這位大臣有點主見，一請遣使求和，一請國王速奔江華島。原來這江華島在朝鮮內海中，四面環水，稱作天險。李倧聞了此言，忙召集妃嬪，踉蹌出走；隨命大臣修好國書，遣使求和。朝鮮使到滿營，被阿敏訓斥一頓，不允和議。嗣經貝勒濟爾哈朗等，與阿敏密商，以明與蒙古兩路相伺，國兵不應久出，彼既乞和，不若就此修好，收兵回國。阿敏迫於眾議，方語朝鮮使臣，令他謝罪訂約。朝鮮使才應命而去。<break time="100ms" />　　阿敏又發令進攻都城，諸貝勒復入帳諫阻，阿敏不從。帳後來了李永芳，也抗言進諫，被阿敏拍案大罵，斥他降臣走狗，不配與議，該罵！說得永芳面紅耳赤，啞口無言。良心發現了。當下將令如山，莫敢違拗，便拔寨前進，直指平山。看官！你道這阿敏執意進兵，是為何故？他自領兵攻入朝鮮，戰無不克，沿途擄掠，得了許多子女玉帛，金銀財寶，他想朝鮮都內，總還要繁華一點，趁此攻入，搶一個飽，豈不是大大的一樁利市麼？畫龍點睛。滿軍既到平山，離朝鮮國都不遠，阿敏擬夤夜入城，忽報朝鮮國王，遣族弟李覺求見。阿敏召入，見李覺獻上禮單，內開馬百匹，虎豹皮百張，棉紬薴布四百匹，布萬五千匹，不由的喜動眉睫，令軍士檢收。便遣副將劉興祚，偕李覺同往，並囑興祚道：「若要議和，總須待我入都。」念茲在茲。興祚告辭出帳，帳外已立著貝勒濟爾哈朗，與興祚密談許久。興祚點頭會意，遂隨李覺赴江華島去了。故作疑團，惹人索解。<break time="100ms" />　　且說阿敏自遣劉興祚後，仍飭軍士攻城，軍士雖不敢不去，卻只在城下鼓噪，並沒有什麼大舉動。接連好幾日，仍未攻入，惱得阿敏性起，日夕詈罵不休。濟爾哈朗等婉言解勸，沒奈何耐住性子。一日，又擬親督攻城，適值劉興祚回來，先見了濟爾哈朗，說明朝鮮已承認貢獻，現偕李覺同來訂約。濟爾哈朗道：「如此便好訂盟。」興祚道：「須稟過元帥。」濟爾哈朗說是不必。興祚道：「倘元帥詰責，奈何？」濟爾哈朗微笑道：「有我在，不妨。」胸有成竹。便召李覺進見，與他訂定草約，隨後入見阿敏，說已定盟。阿敏怒道：「我為統帥，如何全未報知？」濟爾哈朗道：「朝鮮已承認貢獻，理應許和，何苦久勞兵眾？」阿敏道：「你許和，我不許和。」銅氣攻心。濟爾哈朗仍是微笑。忽帳下來報道：「聖旨到，請大帥迎接！」阿敏急令軍士排好香案，率大小官員出帳跪迎。差官下馬讀詔，內稱：「朝鮮有意求和，應即與訂盟約，剋日班師，毋得騷擾。」阿敏無奈，起接聖旨，餞送差官畢，方把盟約簽字；暗中卻埋怨濟爾哈朗，料知此番旨到，定是他秘密奏聞；從阿敏意中想出，以便回應上文。他要硬做名譽，鉗制咱們，咱們偏要擄掠一回。就暗暗囑咐親信軍隊，四出搶奪，又得了無數子女玉帛，金銀財寶，滿載而歸。只苦了朝鮮百姓。<break time="100ms" />　　李覺隨了滿兵入朝。滿主太宗出城犒軍，與阿敏行抱見禮，便賜阿敏御衣一襲，諸貝勒馬一匹；李覺隨即叩見，命他起坐，並賞他蟒衣一件，大開筵宴，封賞各官。過了數天，李覺回國去了。<break time="100ms" />　　太宗既征服朝鮮，遂一意攻明，傳令御駕親征，命貝勒杜度阿巴泰居守，自己帶領八旗，由貝勒德格類濟爾哈朗、阿濟格、岳托、薩哈廉、豪格等作為前隊，攻城諸將，攜著雲梯盾牌，並橐駝負著輜重，作為後隊。前呼後擁，渡過遼河，向大小凌河進發。
    </voice>
</speak>
