<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太宗收了兵馬，就在城北土城關的東面，紮定了營，令明日奮力攻城。忽見貝勒豪格及額駙恩格德爾兩人，匆匆走入道：「袁崇煥又來了。」太宗驚道：「袁蠻子當真又來麼？」所留意者此人。原來明京自滿軍深入，飛詔各處迅速勤王，袁崇煥奉旨，立遣趙率教、滿桂等率軍入援，自己亦帶領祖大壽、何可綱兩總兵，隨後啟程。所過各城，都留兵駐守。及到明京，各道援師，亦漸漸雲集。崇煥入見崇禎帝，帝大加慰勞，命他統率諸道援師，立營沙河門外，與滿軍對壘。滿洲太宗聞崇煥又至，不覺驚歎失聲。豪格及恩格德爾見太宗不悅，便仗著膽道：「袁蠻子沒有三頭六臂，何故畏他？他現在率兵初到，未免勞苦，趁此機會，劫他營寨，何愁不勝？」太宗道：「汝言雖是有理，但袁蠻子饒智有略，寧不預先防備？汝等既願劫營，須處處防他埋伏。左右分軍，互相策應，方是萬全之策。」可謂小心。豪格等應命出兵。<break time="100ms" />　　這時滿營在北，袁營在南，由北趨南，須經過兩道隘口，恩格德爾自恃勇力，一到右隘，就帶了本部人馬，從隘口進去。鹵莽可笑。豪格一想，彼從右入，我應從左進，但若兩邊都有埋伏，那時左右俱困，不及救應，豈不是兩路失敗麼？現不若隨入右隘，接應前軍為是。虧此一想。便命軍士隨入右隘，起初還望見恩格德爾的後隊，及轉了幾個灣頭，前軍都不見了。正驚疑間，猛聽得一聲號炮，木石齊下，把去路截斷。豪格料知前面遇伏，忙令軍士搬開木石，整隊急進。幸喜山上沒有伏兵下來，尚能疾行無阻。行未數里，見前面聚著無數明軍，把恩格德爾圍住，恩格德爾正衝突不出。當由豪格催動前騎，拚命殺入，方將明軍漸漸殺退，保護恩格德爾出圍。非寫豪格，實寫袁崇煥。隨令恩格德爾前行，自己斷後，徐徐回營。<break time="100ms" />　　明軍見有援應，也不追趕。<break time="100ms" />　　恩格德爾回見太宗，狼狽萬狀，稟太宗道：「袁蠻子真是厲害，奴才中了他計，若非貝勒豪格相救，定然陷入陣中，不能生還。」太宗道：「我自叫你格外小心，你如何這等莽撞？本應治罪，念你一點忠心，恕你一次。」恩格德爾叩首謝恩，又謝過了豪格。太宗道：「袁蠻子在一日，我們懮愁一日，總要設法除他方好。」令軍士分頭出哨，嚴防襲擊。<break time="100ms" />　　當夜無話，次日滿洲探馬，來報敵營豎立棚木，開濠掘溝，比昨日更守得嚴密了。太宗道：「他是要與我久持，我軍遠道而來，糧餉不繼，安能與他相持過去？」當即開軍士會議，文武畢集，太宗令他們各抒所見。諸將紛紛獻議，或主急攻，或主緩攻，或竟提出退師的意見。太宗都未愜意。旁立一位文質彬彬的大臣，一言不發，只是微笑。別有成算。太宗望著，乃是范文程，便問先生有何良策？文程道：「有一策在，此刻不可泄漏，容臣秘密奏明。」太宗即命文武各官，盡行退出，獨與文程秘密商議。帳外但聽得太宗笑聲，都摸不著頭腦。是何妙計？看官試一猜之！好一歇，文程亦出帳而去。過了一天，傳報明京德勝門外，及永定門外，遺有兩封議和書，係是滿洲太宗致袁崇煥的。疑案一。又過一天，滿軍捉住明太監二名，太宗不命審問，就令漢人高鴻中監守。疑案二。又過一天，滿軍退五里下寨。疑案三。又過一天，高鴻中報明太監脫逃，太宗也不去罪他。疑案四。又過一天，高鴻中面帶喜色，入報明督師袁崇煥下獄，總兵祖大壽、何可綱奔出關外去了。疑案五。太宗道：「范先生好似一個智多星，此番得除掉袁蠻子，真是我國一樁大幸事。」<break time="100ms" />　　看官！你道這位神出鬼沒的范先生，究竟是何妙策？說將起來，乃是兵書上所說的反間計。原來明京兩門外的議和書，都是范文程捏造情由，遣人密置。守門的兵目，得了此書，飛報崇禎帝，崇禎帝便命親近太監，出城訪查，不料途中伏著滿兵，被他拿去兩名。這兩名太監，拿入滿營，由高鴻中監守。高係漢人，與明太監言語相通，漸漸說得投機，非但不加刑具，並且好酒好肉的款待。是夕，鴻中與二太監酣飲，有一兵官模樣，入會鴻中見二太監在座，慌忙退出。鴻中假作酒醉，忙起座追出門外，與兵官密談。二太監見無人在座，便掩到門後竊聽，模模糊糊的，聽得袁崇煥已經允議，明晨我兵退五里下寨。末後這一語，是休令明太監聞知。言畢，匆匆逕去。二太監以目相視，忙即回座，鴻中亦入門再飲數巡，說是要摒擋行李，恕不陪飲。鴻中別去，二太監趁這時光，走出帳外，見帳外無人把守，便一溜煙的跑回明京，詳稟崇禎帝。崇禎帝因崇煥擅殺毛文龍，已自不悅，及聞了私自議和的消息，便召見崇煥，責他種種專擅，立命錦衣衛縛置獄中。總兵祖大壽、何可綱，聞主帥無故下獄，頓時大憤，率兵馳回山海關。你想滿洲太宗得了此信，有不格外喜歡麼？陳平間范增，周瑜弄蔣幹，都是這般計策，崇禎帝號稱英明，應亦曉明史事，乃竟墮入敵計，自壞長城，真正可歎！
    </voice>
</speak>
