<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　為敵作倀滿主入邊　因間信讒明帝中計
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孔耿二明將，見了滿洲太宗，伏地大哭。太宗問為何事？二人奏道：「臣等都是東江總兵毛文龍部將，因袁崇煥督師薊遼，無故將我毛帥殺死，懇求大皇帝發兵攻明，替毛帥報仇，袁崇煥殺毛文龍事，從明朝二降將口中敘出，省卻無數筆墨。臣等願為前導，雖死無恨。」朝鮮有韓潤、鄭梅，明朝有孔有德、耿仲明、尚可喜，何虎倀之多也！原來毛文龍蟠踞東江，素性倔強，崇煥恐他跋扈難制，借閱兵為名，誘文龍往迎。文龍見了崇煥，語多傲慢。崇煥便賺文龍登出閱兵，帳下伏了軍士，把文龍拿住，數他十二大罪，請出尚方劍，將文龍斬首。這孔、耿二人，統認文龍為義父，因文龍被殺，隨即逃往滿洲甘作虎倀。為私滅公，二人可誅。太宗道：「照汝等說來，是真心投降麼？」二人便設誓道：「如有異心？神人殛之！」太宗道：「汝二人欲我報仇，也可代為出力，但山海關內外，有袁崇煥把守，不易進取，汝等可有良策否？」二人沈吟許久，耿仲明先開口道：關內外不易得手，何不繞道西北，從「龍井關攻入？」太宗道：「龍井關在何處？」孔有德接口道：「龍井關是明都東北的長城口，此去須經過蒙古，方可沿城入關。此關若入，便可向洪山、大安二口，分路進搗，直入遵化，遵化一下，明京便搖動了。」彷彿《三國演義》中，張松獻益州地圖。太宗喜形於色，便道：「汝等願作嚮導麼？」二人齊聲稱願。旁閃出多爾袞道：「二將棄逆歸順，正是識時俊傑，但二將前來，曾被明廷察覺否？」二人齊聲答道：「我等潛蹤而來，不但明廷未知，連關上的袁崇煥，也未必曉得。」多爾袞道：「既如此，請爾等速還登州。」太宗道：「我要他作攻明的嚮導，你如何教他速還登州？」此事我亦要問。多爾袞道：「我軍此次攻明，料非一二個月可以回國，若被袁崇煥聞知，從登萊調遣水師，潛入我境，豈不是顧彼失此？好在二將前來，彼尚未曉，現仍回據登州，陽順明朝，陰助我國，倘袁崇煥令他攻我，他可逗留勿進，若差了別將，他可預先報知，以便堵截，豈不是好？」太宗道：「好是好的，但無人導入龍井關，奈何？」多爾袞道：「蒙古喀爾沁部，已歸順我國，我軍到了蒙古，擇一熟路的作了嚮導，便可入龍井關。從前蒙古嘗入貢明廷，豈無人熟識路徑？」太宗大喜，便手指多爾袞，對孔、耿二人道：「這是皇弟多爾袞，足智多謀，計出萬全，現請汝等依了他計，仍回登州，秘密行事，將來為我立功，不吝重賞。」孔、耿二人領命去訖。多爾袞此計，仍是未信孔、耿二人，意欲借此試二人虛實，用心更細，設計更險。《明史》崇禎四年，載登州游擊孔有德叛事，此處尚是崇禎二年，故有此斡旋之筆。<break time="100ms" />　　是年十月，太宗親率八旗勁旅，大舉攻明，方欲啟行，聞報蒙古喀爾沁部，遣臺吉布爾噶圖入貢。太宗接見，就問龍井關路徑，曾否認識？布爾噶圖道：「奴才數年前，曾去過一次，略識路程。」太宗即令他作為嚮導，頓時滿城文武，除居守外，盡隨駕出發。戈鋋耀日，旌旗蔽天，一程行一程，一隊過一隊，迴環曲折，越水穿林，在途中過了數天，方到喀爾沁部。喀爾沁親王，迎宴犒勞，不待細說。<break time="100ms" />　　太宗即日抵龍井關，關上不過幾百名守卒，見滿洲軍蜂擁而來，都嚇得魂飛天外，四散逃去。滿軍整隊而入，遂分兩路進攻，一軍攻大安口，由濟爾哈朗岳托為統領。共四旗；一軍攻洪山口。太宗親率四旗兵隊，連夜進發。此時明軍專防守山海關，把大安、洪山二口，視作沒甚要緊的區處，空空洞洞，毫不設備，一任滿軍攻入，浩浩蕩蕩的殺奔遵化州。<break time="100ms" />　　明廷聞警，飛檄山海關調兵入援，總兵趙率教，奉檄出兵，星夜前進，到了遵化州東邊，地名三屯營，望見前面密密層層的都是滿軍，把三屯營圍得鐵桶相似。率教自顧部眾，不及他四分之一，眼見得不是對手，只是忠臣不怕死，有進尺，無退寸，當下激厲將士，分為數隊，吶喊一聲，竟向滿軍中衝入。滿軍見有援師，讓他入陣，復將兩面的兵合裹攏來，把率教困在垓心。率教全無懼怯，率眾血戰，見一個，殺一個，見兩個，殺一雙，自辰至午，也殺了滿軍多名。怎奈滿軍越來越眾，率教只領著孤軍，越戰越少，滿望城中出兵相應，誰知寂無聲響。又復死戰多時，看看日光已暮，不由的憤急起來，索性拍馬當先，殺開一條血路，直奔城下，大聲叫道開城。城上亂下矢石，率教大叫道：「我是山海關總兵，來援此城，請速放入！」但聞城上守兵答道：「主將有令，不論敵兵援兵，一概不得入城。」率教此時已身受重創，至此進退無路，視部下殘兵，亦受傷過半，不能再戰，便下馬向西再拜道：「臣力竭矣。」把劍自刎而亡。可敬可悲。<break time="100ms" />　　那時滿兵已逼到城下，把殘兵掃得精光，不留一個，當即乘勝登城。城中守將朱國彥，只守著閉關的主見，不納援軍，害得趙率教自刎身亡，到了滿軍登城，他已無能抵禦，忙回署穿好冠帶，望闕叩頭，與妻張氏並投繯畢命。愚不可及。<break time="100ms" />　　滿軍奪了三屯營，又攻遵化，巡撫王元雅晝夜巡守，滿軍豎起雲梯，四面進攻，守兵措手不及，被滿軍一擁而上。王元雅以下文武各官，統同殉節。滿洲太宗入城，命軍士檢埋元雅屍首，殺牛犒飲，慶賞一天。翌日即率師進發，所過皆墟。不到一月，薊州、三河、順義、通州等處，都被滿軍占踞，乘勝直到明都城下。明廷大震，幸虧關上滿桂，帶兵入援。滿桂也是明朝有名的猛將，見滿軍大至，亟麾兵迎戰。兩軍廝殺了半日，不分勝負。忽城上放了一聲大炮，彈丸四迸，煙霧蔽天，滿軍霎時馳退，滿桂軍猝不及防，反被打傷了數百名。滿桂也中了一彈。冤枉得很！
    </voice>
</speak>
