<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太宗帶領精騎，到了大淩河，掘濠豎柵，四面合圍，令貝勒阿濟格等率兵往錦州，遮擊山海關援兵。邱禾嘉聞滿軍已至，急率總兵吳襄、宋偉等，自寧遠趨錦州，是時阿濟格軍尚在中途，錦州城下，未見敵人蹤跡。禾嘉令吳襄、宋偉，率兵進發，到長山口，遇著滿軍，彼此交戰，不分勝負。兩邊鳴金收軍，各扎住營寨，準備明日廝殺。是夕，滿洲太宗亦到阿濟格營內，親自督戰。次日，天色微明，滿兵已張開兩翼，向明營撲來。明總兵宋偉，堅壘不動。滿軍連衝數次，都被宋偉的營兵，槍炮打回。宋偉亦能。太宗命轉攻吳襄營，吳襄忙令營兵，齊放槍炮，滿兵亦槍炮迭施。正轟擊間，忽東北角上，颳起一陣狂風，頓時飛石揚沙，天昏如墨，襄軍乘風舉火，烈燄騰騰，撲入滿軍。滿軍正在著急，俄見大雨奔下，風隨雨轉，火勢反向襄軍撲回。襄軍出其不意，霎時大亂，滿軍乘風猛攻，殺得襄軍零零落落，吳襄忙率殘兵逃走。豈真天意。滿軍復馳向宋偉營，此時偉軍見襄軍敗走，已自膽怯，怎禁得滿軍踴躍前來？不消一個時辰，被滿軍衝入營內，宋偉左右阻攔，爭奈支撐不住，也只得向後退下。滿軍隨後趕來，兩路殘軍，抱頭疾走。約數里，忽前面來了一支人馬，統是滿洲服式，當住去路，後面追兵又至，吳襄、宋偉只得拼了性命，向前衝突；等到殺出重圍，已失去了監軍張道春，副將祖大樂，將士傷亡，不計其數，疾忙趨回錦州。邱禾嘉見了敗軍，驚惶萬狀，弄得束手無策；自是大淩河城，雖連章告急，禾嘉裝作癡聾一般，全不理睬了。這樣無能，何苦與孫承宗反對。且說大淩城守將，便是祖大壽、何可綱二人。他們本是怨恨明帝，只因孫承宗面上，堅守此城。聞援兵已經敗還，格外懊喪。只大壽有一兄弟名叫大弼，曾官副總兵，有萬夫不當之勇，軍中稱為萬人敵，又因他素性粗莽，不管死活，別號作「祖二瘋子」。他仗著勇力，一意主戰，夜率死士百二十人，易服辮髮，縋城而下，來襲滿營。此公頗有機智，不是一味瘋癲。適值太宗未寢，在帳中閱視文書，大弼執著大刀，當先入帳，把大刀左右亂劈，斲倒滿侍衛兩員。太宗見大弼入帳行兇，忙拔腰下佩劍，擋住大弼的大刀。幸虧太宗有些武力。當下交戰數合，太宗力不逮大弼，漸漸退後。大弼手下的死士，亦陸續入帳，太宗正在著忙，虧得阿濟格等帶領侍衛十員，趕來護駕。一場酣鬥，滿侍衛中，尚有一人被斲斷半臂。極寫大弼。至滿軍越來越眾，大弼始呼嘯一聲，衝圍而出，此時大壽始知大弼出城劫營，出兵接入城去。大弼檢點黨與，不折一人，只有數名負傷。甘寧百騎劫曹營，祖大弼可謂媲美。次晨，太宗遂下令急攻，大壽可綱抵死擊退。又過數日，滿軍運紅衣大炮至，擊壞城外數堡，復接連轟城。城上短堞，一半被毀，城中猶是固守。直到冬季，大淩糧盡，食牛馬；牛馬又盡，人自相食。大壽日盼援師，只是不至。惟滿主招降書，屢射入城來，大壽未免動心，與可綱密議。可綱不從，大壽此時，也顧不得可綱了。賣國賣友，我恨大壽。夜間令部下親兵，縋城至滿營，投書願降，即於次夕獻城。可綱聞知，急來攔截，被大壽一箭射倒，由滿軍擒捉而去。城內兵士，非降即走。可綱見了太宗，勸降不允，從容就刑。算一個烈士。大弼不服兄意，早率同志出城去了。<break time="100ms" />　　大壽叩見太宗，太宗格外優待，命之起坐，親賜御酒一樽。是夕，大壽仍宿大淩城，夢寐間只見何可綱索命。賊膽心虛。及至驚醒，自覺賣友求榮，於情理上很過不去。想是夜氣發現。當時躊躇了一回，又懺悔了一回。翌晨，起見太宗，正值太宗升帳，會議進取錦州。大壽獻計道：「取錦州不難。臣的家小，亦在錦州，現在錦州的守將，尚未知臣降順天朝，若臣佯作潰奔狀，歸賺錦州，作為內應，陛下發兵為外合，取錦州如反掌。臣的家小，亦可藉此取來。」言甘心苦。太宗道：「你不要誑語！」大壽設誓允諾，太宗當即命出發。到了錦州，聞邱禾嘉已經被劾，調往南京。關上督師孫承宗亦被言官彈擊，乞休回里。承宗又罷。大壽又把錦州繕城固守，詭報滿洲太宗，說是：「心腹人甚少，各處客兵甚多，巡撫巡按，防守甚嚴，請緩發兵為是。」太宗乃班師而去。<break time="100ms" />　　是年冬，孔有德大鬧登州，逐登萊巡撫孫元化，殺總兵張可大。越年，明兵四萬攻登萊，有德等不能敵，馳書滿洲告急。太宗以朝鮮已服，登萊無用，復書令有德等仍返滿洲。有德遂偕耿仲明把子女玉帛載了數船，直到沈陽，應前回。見了太宗說：「遼東旅順，乃是要塞，現在守備空虛，可以襲取。」太宗遂發兵千名，偕孔、耿二人往襲旅順。過了數日，軍中報捷，說是旅順已下，殺死明總兵黃龍，招降副將尚可喜。太宗大悅，即令孔、耿二人回國，留尚可喜居守旅順。孔、耿奉命回國，孔受封為都元帥，耿受封為總兵官，嗣後可喜亦得封總兵。從此耿、尚、孔三將，居然做滿洲開國功臣了。譏諷得妙。
    </voice>
</speak>
