<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話休敘煩，且說滿洲太宗自大淩城班師，養精蓄銳，又歷一年。一日，校閱軍隊畢，飭令隨征察哈爾部，並征集各部蒙古兵，向遼河進發。這察哈爾部在滿洲西北，源出蒙古，就是元朝末代順帝的子孫。當滿洲太祖起兵時候，察哈爾勢頗強大，曾做內蒙古諸部的盟長。他的頭目，叫作林丹汗。天命四年，嘗遺書滿洲，自稱統領四十萬眾蒙古國主，致書水濱三萬滿洲國主。這便是自大的口吻。嗣後嘗脅掠蒙古諸部，諸部受苦不堪，多來歸服滿洲，請滿洲出兵討伐。太宗趁兵馬強壯，遂發兵渡了遼河，繞越興安嶺，向察哈爾背後攻入。林丹汗只防前面的境界，不料滿軍從後面撲來，蒙古本無大城，不過有幾個小小的土闉，便算是頭目所居的都城。滿軍撲到城下，林丹汗似夢初覺，倉猝不及抵敵，只得徒步飛逸。滿軍乘勢追殺，直到了歸化城，捉不住林丹汗，反把明朝邊境的百姓，拿來出氣。明民何辜？當下由太宗命分四路兵入明邊：第一路從尚方堡進宣州，到山西省大同應州；第二路從龍門口進長城，到宣州與第一路會齊；第三路從獨石口進長城，到應州；第四路從得勝堡進朔州。四路的兵，長驅直入，好象一群豺狼虎豹，鑽入犬羊隊裡，亂咬亂嚼，隨心所欲，明邊的百姓，無緣無故的遭此大劫。語語含有深意。幸虧宣大總督張宗衡，總兵曹文詔、張全昌等，固守城池，擊退滿兵，城中的百姓，還算保全身家性命。滿兵擄了人口牲畜七萬六千，已是滿意，遂即唱了得勝歌，出關而去，不料明廷反將張宗衡、曹文詔等，革職坐戍。功罪不明，刑賞倒置，眼見得明室不久了。<break time="100ms" />　　只這位滿洲太宗兩次入明，所得財帛，不計其數。又把內蒙古各部落，統已收服，正是府庫日充、版圖日廓的時候。一日，有察哈爾部遺族來降，太宗問明情由，方知林丹汗逃奔青海，一病身亡，其子額哲，勢孤力竭，只得率領家屬，向滿洲乞降。當下開城納入，行受降禮。額哲叩見畢，獻上一顆無價的寶物。看官！你道是什麼寶貝？乃是元朝歷代皇帝的傳國璽。太宗得璽後，焚香告天，非常得意，於是大開朝賀。諸貝勒聯名上表，請進尊號。邊外諸國，亦都遣使奉書，願為臣屬。蒙古各部，且挑選幾個有姿色的女子，獻入滿洲，甘作太宗的妾媵。吹牛拍馬，一至於此。太宗遂創設三院：一名內國史院，一名內秘書院，一名內弘文院。國史院是編製實錄，記注起居，秘書院是草擬敕書，收發章奏，弘文院是討論古今政事得失，命范文程作為總監，彙集三院文員，恭定稱尊典禮。復營建天廟天壇，添造宮室殿陛，不到數月，大禮已定，建築告成，遂尊太宗為寬溫仁聖皇帝，易國號為大清，改天聰十年為崇德元年。這是清室初造，所以敘述獨詳。擇了吉日，祭告天地。當命在天壇東首，另築一壇，排齊全副儀仗，簇擁御駕，登壇即真。適值天氣晴和，曉風和煦，滿洲文武百官，都隨太宗至天壇，司禮各官，已鵠候兩旁，焚起香燭。太宗下了御駕，龍行虎步的走近香案，對天行禮。拜跪畢，由司禮官讀過祝文，於是諸貝勒擁著太宗，從中階升上即真的壇上，到中間繡金團龍的大座椅前，徐徐坐下。但覺得萬人屏息，八面威風。今而知皇帝之貴。諸貝勒大臣，及外藩各使，都恭恭敬敬的向上行三跪九叩禮。孔有德、耿仲明等降將，格外謹肅，遵禮趨蹌，不敢稍錯分毫。可愧可恥。宣詔大臣，捧了滿、漢、蒙三體表文，站立壇東，佈告大眾，壇下軍民人等，黑壓壓的跪了一地。等到宣詔官讀完諭旨，一齊高呼萬歲萬歲的聲音，遠馳百里。確是威闊，怪不得人人想做皇帝。禮畢，太宗慢慢下壇，由眾貝勒大臣扈蹕還宮。次日，上列代帝祖尊號，諡努爾哈赤為承天廣運聖德神功肇紀立極仁孝武皇帝，廟號太祖，追封功臣，配享太廟。名宮殿正門為大清門，東為東翊門，西為西翊門，大殿正殿，仍遵太祖時所定名目，惟後殿改名中宮，皇后居之。中宮兩旁，添置四宮，東為關睢宮，西為麟趾宮，次東為衍慶宮，次西為永福宮，羅列妃嬪，作為藏嬌的金屋。冊封大貝勒代善為禮親王，貝勒濟爾哈朗為鄭親王，多爾袞為睿親王，多鐸為豫親王，豪格為肅親王，岳托為成親王，阿濟格為武英郡王。此外文武百官，都有封賞。拜范文程為大學士，作為宰相。孔有德、耿仲明、尚可喜三降將，亦因勸進有功，得了什麼恭順王、懷順王、智順王的稱號。看似鋪敘，實則奚落。盈廷大喜，獨太宗尚未盡愜意。看官！你道為何？當日稱尊登極，外藩各使，統行跪拜禮，只有一國使臣，不肯照行，因此逆了太宗的意思，又想出一條以力服人的計策來了。正是：<break time="100ms" />　　南面稱尊，居然天子；<break time="100ms" />　　西略東封，雄心莫止。<break time="100ms" />　　欲知何國得罪太宗，請向下回再閱。<break time="100ms" />　　滿軍攻明，起初是專攻遼西，迨得了嚮導，始由蒙古入塞，多一間道，從此左馳右突，飄忽無常。明兵則處處設防，以勞待逸，勝負之勢，已可預決。至察哈爾折入滿洲，長城以北，皆為滿洲所有，明已防不勝防。雖無李闖之肇亂，而明亦不可為矣。若夫滿洲太宗之獲璽，論者謂天意攸歸，故假手額哲以齎獻之。夫璽之得不得，亦何關興替？孫堅袁術，嘗得漢家之傳國璽矣，試問其果終為帝耶？然則滿洲太宗之改號稱尊，實為圖明得志，借獲璽之幸，而作成之耳。雖曰天命，寧非人事？惟清室二百數十年之國祚，由太宗之獲璽稱尊始。故書中特詳述之，所以志始也。
    </voice>
</speak>
