<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九回<break time="100ms" />　　朝鮮主稱臣乞降　盧督師忠君殉節
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說清太宗登極之日，稱清太宗自此始。有不願跪拜的外使，並非別國，乃是天聰元年征服的朝鮮。朝鮮國王李倧，本與滿洲約為兄弟，此次遣使來賀，因不肯行跪拜禮，即由太宗當日遣還，另命差官貽書詰責。過了一月，差官回國，報稱朝鮮國王，接書不閱，仍命奴才帶回。太宗即開軍事會議，睿親王多爾袞，與豫親王多鐸，請速發兵出征。太宗道：「朝鮮貧弱，諒非我敵，他敢如此無禮，必近日復勾結明廷，乞了護符，我國欲東征朝鮮，應先出兵攻明，挫他銳氣，免得出來阻撓。」仍是聲東擊西之計。多爾袞道：「主上所慮甚是，奴才等即請旨攻明。」太宗道：「汝二人當為東征的統帥，現在攻明，但教擾他一番，便可回來，只令阿濟格等前去便了。」是日即召阿濟格入殿，封為征明先鋒，帶兵二萬，馳入明畿，並授他方略，教他得手便回，阿濟格即領命而去。不到一月，阿濟格遣人奏捷，報稱入喜峰口，由間道趨昌平州，大小數十戰，統得勝仗，連克明畿十六城，獲人畜十八萬等語。太宗即復令阿濟格班師，阿濟格奏凱而回。此次清兵入明，不過威嚇了事，明督師兵部尚書張鳳翼，宣大總督梁廷棟，聞得清兵入邊，把魂靈兒都嚇得不知去向，一個不如一個，大明休矣！日服大黃藥求死，聽清兵自入自出。瘟官當道，百姓遭殃，實是說不盡的冤屈。<break time="100ms" />　　話分兩頭，且說清廷自阿濟格班師後，即發大兵往討朝鮮。時已隆冬，太宗祭告天地太廟，冒寒親征，留鄭親王濟爾哈朗居守，命武英郡王阿濟格屯兵牛莊，防備明師，睿親王多爾袞豫親王多鐸，率領精騎作了衝鋒的前隊。太宗親率禮親王代善等，及蒙旗漢軍，作為後應。這次東征，是改號清國後第一次出師，比前時又添了無數精彩。清太宗穿著繡金龍團開氣袍，外罩黃綴繡龍馬褂，戴著紅寶石頂的緯帽，披著黃緞斗篷，腰懸利劍，手執金鞭，腳下跨一匹千里嘶風馬，左右隨侍的，都是黃馬褂寶石頂雙眼翎，親王貝子，前後擁護的，都是雄糾糾氣昂昂的滿蒙漢軍，畫角一聲，六軍齊發，馬隊、步隊、長槍隊、短刀隊、強弩隊、藤牌隊、炮隊、輜重隊，依次進行，差不多有十萬雄師，長驅東指。描寫軍容，如火如荼。<break time="100ms" />　　到了沙河堡，太宗命多爾袞及豪格，分統左翼滿蒙各兵，從寬甸入長山口，命多鐸及岳托，統先鋒軍千五百名，逕搗朝鮮國都城。這朝鮮國兵，向來是寬袍大袖，不經戰陣，一聞清兵殺來，早已望風股栗，逃的逃，降的降，義州、定州、安州等地，都是朝鮮要塞，清兵逐路攻入，勢如破竹，直殺到朝鮮都城。朝鮮國王李倧，急遣使迎勞清兵，奉書請罪，暗中恰把妻子徙往江華島。那時朝鮮使臣，迎謁太宗，呈上國書。太宗怒責一番，把來書擲還，喝左右逐出來使。即以其人之道，還治其人之身。李倧聞了這個信息，魂不附體，早知今日，何必當初。亟率親兵出城，渡過漢江，保守南漢山，清兵擁入朝鮮國都，都內居民，還未曾逃盡，只得迎降馬前，獻上子女玉帛，供清兵使用。覆巢之下，豈有完卵？幸虧太宗有心懷遠，諭禁姦淫擄掠。假仁假義。入城三日，已是殘臘，太宗就在朝鮮國都，大開筵宴，祝賀新年。好快活。<break time="100ms" />　　又過數天，復率大兵渡過漢江，擬攻南漢山，適朝鮮國內的全羅、忠清二道，各發援兵，到南漢城，太宗遂命軍士停駐江東，負水立寨。先鋒多鐸，率兵迎擊朝鮮援兵，約數合，朝鮮兵全不耐戰，陣勢已亂，多鐸舞著大刀，左右掃蕩，好象落葉迎風，颼颼幾陣，對面的敵營，成了一片白地。造語新穎。李倧聞援兵又潰，再令閣臣洪某，到滿營乞和。太宗命英俄爾岱、馬福塔二人，齎敕往諭，令李倧出城親覲，並縛獻倡議敗盟的罪魁。李倧答書稱臣，乞免出城覲見，縛獻罪魁兩事。太宗不允，令大兵進圍漢城。<break time="100ms" />　　是時多爾袞、豪格二人，領左翼軍趨朝鮮，由長山口克昌州，敗安黃、寧遠等援兵，來會太宗。太宗命多爾袞督造小舟，往襲江華島，一面令杜度回運紅衣大炮，準備攻城。多爾袞即派兵伐木，督工製船，晝夜不停，約數日，造成數十號，率兵分渡。島口雖有朝鮮兵船三十艘，聞得清兵到來，勉強出來攔阻，怎禁得清兵一股銳氣，踴躍登舟。不多時，朝鮮兵船內，已遍懸大清旗幟，舟中原有的兵役，統不知去向。<break time="100ms" />　　大約多赴龍王宮內當差。<break time="100ms" />　　清兵奪了朝鮮兵船，飛渡登岸，岸上又有鳥槍兵千餘名，來阻清兵，被清兵一陣亂掃，逃得精光。清兵乘勢前進，約里許，見前面有房屋數間，外面只圍一短垣，高不逾丈。那時清兵一躍而入，大刀闊斧的劈將進去，但覺空空洞洞，寂無人影。多爾袞令軍士搜尋，方搜出二百多人，大半是青年婦女，黃口幼兒，當由清兵抓出，個個似殺雞般亂抖。多爾袞也覺不忍，婉言詰問，有王妃，有王子，有宗室，有群臣家口，還有僕役數十名，即命軟禁別室，飭兵士好好看守，不叫婦女侍寢，算是多爾袞厚道，然即為下文埋根。一面差人到御營報捷。
    </voice>
</speak>
