<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時杜度已運到大炮，向南漢城轟擊，李倧危急萬分，又接到清太宗來諭，略說：「江華已克，爾家無恙，速遵前旨縛獻罪魁，出城來見。」至是李倧已無別法，只得上表乞降，一一如命。清太宗又令獻出明廷所給的誥封冊印，及朝鮮二世子為質。此後應改奉大清正朔，所有三大節及慶弔等事，俱行貢獻禮；此外如奉表受敕，與使臣相見禮，陪臣謁見禮，迎送饋使禮，統照事明的舊例，移作事清，若清兵攻明，或有調遣，應如期出兵，清兵回國，應獻納犒軍禮物，惟日本貿易，仍聽照舊云云。李倧到此，除俯首受教外，不能異議半字。當即在漢江東岸，築壇張幄，約日朝見，屆期率數騎出城，到南漢山相近，下馬步行，可憐！行至壇前，但見旌旗燦爛，甲仗森嚴，壇上坐著一位雄主，威稜畢露，李倧又驚又慚，當時呆立不動。到此實難為李倧。只聽壇前一聲喝道：「至尊在上，何不下拜！」慌得李倧連忙跪下，接連叩了九個響頭。可歎！兩邊奏起樂來，鼓板聲同磕頭聲，巧巧合拍。作書者偏要如此形容，未免太刻。樂闋，壇上復宣詔道：「爾既歸順，此後毋擅築城垣，毋擅收逃人，得步進步，又有兩條苛令。每年朝貢一次，不得逾約。爾國三百年社稷，數千里封疆，當保爾無恙。」較諸今日之扶桑國，尚算仁厚。李倧唯唯連聲。太宗方降座下壇，令李倧隨至御營，命坐左側，並即賜宴。是時多爾袞已知李倧乞降，帶領朝鮮王妃王子，及宗室大臣家眷，到了御營。太宗便命送入漢城，留長子漄次子淏為質。次日，太宗下令班師，李倧率群臣跪送十里外，又與二子話別，父子生離，慘同死別，不由的悽惶起來，無奈清軍在前，不敢放聲，相對之下，暗暗垂淚。太宗見了這般情形，也生憐惜，遂遣人傳諭道：「今明兩年，准免貢物，後年秋季為始，照例入貢。」貓哭老鼠假慈悲。李倧復頓首謝恩。太宗御鞭一揮，向西而去。清軍徐徐退盡，然後李倧亦垂頭喪氣的歸去了。弱國固如是耳。<break time="100ms" />　　太宗振旅回國，復將朝鮮所獲人畜牲馬，分賜諸將。過了數日，朝鮮遣官解送三人至沈陽，這三人便是倡議敗盟的罪魁，一姓洪，名翼溪，原任朝鮮臺諫，一姓尹名集，原任朝鮮宏文館校理，一姓吳名達濟，原任朝鮮修撰，嘗勸國王與明修好，休認滿洲國王為帝，也是魯仲連一流人物，可惜才識不及。此次被解至滿洲，尚有何幸，自然身首異處了。清太宗既斬了朝鮮罪首，無東顧懮，遂專力攻明。適值明朝流寇四起，賊氛遍地，李闖張獻忠十三家七十二營，分擾陝西河南四川等省，最號猖獗。明朝的將官，多調剿流賊，無暇顧邊，太宗遂命孔有德、耿仲明、尚可喜三降將，攻入東邊，明總兵金日觀戰死，復於崇德三年，授多爾袞為奉命大將軍，統右翼兵，岳托為揚武大將軍，統左翼兵，分道攻明，入長城青山口，到薊州會齊。<break time="100ms" />　　這時明薊遼總督吳阿衡，終日飲酒，不理政事，還有一個監守太監鄧希詔，也與吳阿衡性情相似，真是一對酒肉朋友。至清兵直逼城下，他兩人尚是沈醉不醒，等到兵士通報，阿衡模模糊糊的起來，召集兵將，衝將出去，正遇著清將豪格，冒冒失失的戰了兩三回合，即被豪格一刀，劈於馬下。到冥鄉再去飲酒，恰也快活。麾下兵霎時四散，清兵上前砍開城門，城中只有難民，並無守兵，原來監守太監鄧希詔，見阿衡出城對敵，已收拾細軟，潛開後門逃去，守兵聞希詔已逃，也索性逃個淨盡。還是希詔見機，逃了性命，可惜美酒未曾挑去。清兵也不勾留，進行至牛闌山，山前本有一個軍營，是明總監高起潛把守。高起潛也是一個奄豎，毫無軍事知識，聞清兵殺來，三十六策，走為上策。崇禎帝慣用太監，安得不亡？清兵乘勢殺入，從蘆溝橋趨良鄉，連拔四十八城，高陽縣亦在其內。故督師孫承宗，時適家居，聞清兵入城，手無寸柄，如何拒敵？竟服毒自盡。子孫十數人，各執器械，憤憤赴敵，清兵出其不意，也被他殺了數十名，嗣因寡不敵眾，陸續身亡。完了孫承宗，完了孫承宗全家。此外四十多城的官民，逃去的逃去，殉節的殉節。<break time="100ms" />　　清兵又從德州渡河，南下山東，山東州縣，飛章告急，兵部尚書楊嗣昌，倉猝檄調，一面檄山東巡撫顏繼祖，速往德州阻截，一面檄山西總督盧象昇，入衛京畿。繼祖奉到檄文，忙率濟南防兵，星夜北趨，到了德州，並不見清兵南來，方驚疑間，探馬飛報清兵從臨清州入濟南，布政使張秉文等，統已陣亡，連德王爺亦被擄去。看官！你道德王爺是何人？原來是大明宗室，名叫由樞，與崇禎帝係兄弟行，向係受封濟南，至此被擄，這統是楊嗣昌檄令移師，以致濟南空虛，為敵所襲，害了德王，又害了濟南人民。顏繼祖聞報大驚，又急率兵回濟南，到了濟南，復是一個空城，清兵早已渡河北行。繼祖叫苦不迭，只得據實稟報。楊嗣昌至此，惶急異常，密奏敵兵深入，勝負難料，不如隨機講和，崇禎帝不欲明允，暗令高起潛主持和議，適盧象昇奉調入京，一意主戰，崇禎帝令與楊嗣昌、高起潛商議，象昇奉命，與二人會議了好幾次，終與二人意見不合。未曾出兵，先爭意見，已非佳兆。象昇憤甚，便道：「公等主和，獨不思城下之盟，春秋所恥。長安口舌如鋒，寧不怕蹈袁崇煥覆轍麼？」嗣昌聞言，不禁面赤，勉強答道：「公毋以長安蜚語陷人。」象昇道：「盧某自山西入京，途次已聞此說，到京後，聞高公已遣周元忠與敵講和，象昇可欺，難道國人都可欺麼？」是一個急性人物。隨即怏怏告別。尋奏請與楊、高二人，各分兵權，不相節制。折上，由兵部復議，把宣大山西兵士屬象昇，山海關寧遠兵士屬高起潛。崇禎帝准議，加象昇尚書銜，剋日出師。
    </voice>
</speak>
