<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是夜，松山城西面圍兵，撤去一角，果然曹變蛟開城出走，被伏兵截住，仍然回城。當時投書的幹員，乘隙混入。次夜幹員回營，報稱與夏承德之子，縋城同來，當於明日夜間獻城。太宗喜甚，命將承德子留住營內，專待明日破城。是時松山城內，糧食已盡，洪承疇等束手無策，只待一死，何不便死？是日上城巡閱一周，因清兵圍攻略懈，到了傍晚，下城晚餐，到了黃昏時候，忽報清兵已經登城，承疇急命曹變蛟、王廷臣，率兵抵截。自己方思上馬督戰，驀見軍士來報道：「王總兵陣亡。」承疇大驚。少頃，邱民仰又踉蹌趨入，說是：「曹變蛟亦已戰死，公宜自行設法，邱某一死報君便了。」道言未絕，拔出佩刀自刎。可敬。承疇此時，亦拔劍向項，轉思我死亦須保全屍首，不如投繯為是，要死就死，全屍何用？就解下腰帶，掛在樑上。不防背後來了一人，將他一把抱住，旁邊又轉出數人，把承疇捆縛而去。這抱住承疇的人，便是夏承德，捆縛承疇的人，便是李永芳等。承疇知己身被擒，閉目無語，被夏承德等牽到清太宗前。太宗忙令范文程代為解縛，並勸令歸降。承疇道：「不降！不降！」范文程即接口道：「洪先生既到此地，徒死無益，不如歸順清朝，圖後半生的事業。」承疇道：「我知有死，不知有降。」此時恰是滿懷忠義。旁邊惱了多鐸、豪格等，齊說道：「他既要死，賞他一刀就是，何必同他絮聒。」文程以目示意，多鐸、豪格等全然不睬，想拔刀來殺承疇。太宗喝令出帳。即將承疇交與范文程，令他慢慢勸降。原來承疇頗有威望，素為孔、耿諸人所推重，稟明太宗，此次太宗費盡心機，方將承疇擒住，必欲降他以資臂助，所以把他交付文程。文程引承疇到自己營中，把什麼時務不時務，俊傑不俊傑，足足的談了半夜。偏這洪老先生垂著頭，屏著息，象死人一般，隨你口吐蓮花，他終不發一語。次日，仍自閉目危坐，飯也不吃，茶也不喝。范文程又變了一套言語，與他談論許久，他總是一個沒有回答，文程也不覺懊惱起來。惟御營內接連報捷，錦州下了，祖大壽投降了，數年倔強，又出此著。如何對得住何可綱？杏山塔山但已攻克了。太宗命拔營回國，范文程帶了洪承疇，同到國都，又勸了承疇一回，只是不理，回報太宗，太宗也無可如何。但因得勝回來，文武百官，上朝稱賀，原是照例的規矩，宮裡各妃嬪，亦打扮得花枝招展，迎接太宗，一齊的賀喜請安。太宗最愛的，是永福宮莊妃，生得輕盈娥媚，聰明伶俐，她本是科爾沁部貝勒寨桑的女兒，姓博爾濟吉特氏，大書特書。自獻與清太宗後，列為西宮，生下一子，就是入關定鼎的世祖章皇帝福臨。是夕，太宗便宿在永福宮。次日辰刻，太宗出宮視事，問范文程道：「洪承疇如何？」文程答道：「此老固執太甚，看來是無可曉諭了。」太宗道：「且慢慢再商。」忽報明朝遣職方司郎中馬紹愉等，持書乞和，現在都城二十里外。太宗道：「明朝既來乞和，理應迎接。」便命李永芳、孔有德、祖大壽三人出城，迎接明使。李永芳等去訖，太宗亦退入便殿。才過午牌，有永福宮太監入見，跪報洪承疇已被娘娘說下了。太宗驚喜道：<break time="100ms" />　　「果有此事麼？」連我也自驚異。<break time="100ms" />　　原來洪承疇人本剛正，只是有一樁好色的奇癖。這日正幽在別室，他是立意待死，毫無他念，到了巳牌，紅日滿窗，几明室淨，正是看花時節。聽門外叮噹一聲，開去了鎖，半扉漸辟，進來了一個青年美婦，裊裊婷婷的走近前來，頓覺一種異香，撲入鼻中。承疇不由的擡頭一望，但見這美婦真是絕色，髻雲高擁，鬟鳳低垂，面如出水芙蕖，腰似迎風楊柳，更有一雙纖纖玉手，豐若有餘，柔若無骨，手中捧著一把玉壺，映著柔荑，格外潔白。妖耶仙耶。承疇暗訝不已，正在胡思亂想，那美婦櫻口半開，瓠犀微啟，輕輕的呼出將軍二字。承疇欲答不可，不答又不忍，也輕輕的應了一聲。這一聲相應，引出那美婦問長道短，先把那承疇被擄的情形，問了一遍。承疇約略相告。隨後美婦又問起承疇家眷，知承疇上有老母，下有妻妾子女，她卻佯作悽惶的情狀，一雙俏眼，含淚兩眶，虧她裝得象。頓令承疇思家心動，不由的酸楚起來。那美婦又設詞勸慰，隨即提起玉壺，令承疇喝飲。承疇此時，已覺口渴，又被她美色所迷，便張開嘴喝了數口，把味一辨，乃是參湯。美婦知已入彀，索性與他暢說道：「我是清朝皇帝的妃子，特憐將軍而來。將軍今日死，於國無益，于家有害。」承疇道：「除死以外，尚有何法？難道真個降清不成？」其心已動。美婦道：「實告將軍，我家皇帝，並不是要明室江山，所以屢次投書，與明議和，怎奈明帝耽信邪言，屢與此地反對，因此常要打仗。今請將軍暫時降順，為我家皇帝主持和議，兩下息爭，一面請將軍作一密書，報知明帝，說是身在滿洲，心在本國。現在明朝內亂相尋，聞知將軍為國調停，斷不至與將軍家屬為難。那時家也保了，國也報了，將來兩國議和，將軍在此固可，回國亦可，豈不是兩全之計麼？」娓娓動人，真好口才。這一席話，說得承疇心悅誠服，不由的歎息道：「語非不是，但不知汝家皇帝，肯容我這般舉動否？」五體投地了。美婦道：「這事包管在我身上。」言至此，復提起玉壺，與承疇喝了數口，令承疇說一允字，遂嫣然一笑，分花拂柳的出去。看官！你道這美婦是何人？便是那太宗最寵愛的莊妃。因聞承疇不肯投降，她竟在太宗前，作一自薦的毛生，不料她竟勸降承疇，立了一個大大的功勞。只小子恰有一詩諷洪承疇道：<break time="100ms" />　　浩氣千秋別有真，殺身才算是成仁。<break time="100ms" />　　如何甘為娥眉劫，史傳留遺號貳臣？
    </voice>
</speak>
