<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一回<break time="100ms" />　　清太宗賓天傳幼主　多爾袞奉命略中原
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　前卷說到洪承疇降清，此回續述，係承疇降清後，參贊軍機，與范文程差不多的位置；又蒙賜美女十人，給他使用，不由的感激萬分。只因家眷在明，恐遭殺害，就依了吉特氏的訓誨，自去施行。當時明朝的崇禎帝，還道承疇一定盡忠，大為痛悼，輟朝三日，賜祭十六壇；又命在都城外建立專祠，與巡撫邱民仰等一班忠臣，並列祠內。崇禎帝御制祭文，將入詞親奠，誰知洪承疇密書已到，略說：「暫時降清，勉圖後報，」崇禎帝長歎一聲，始命罷祭。閱書中有勉圖後報之言，遂不去拿究承疇家眷。崇禎帝也中了美人計。並因馬紹愉等赴清議和，把松山失敗的將官，一概不問。吳三桂等運氣。且說馬紹愉等到了清都，由李永芳等迎接入城，承接上回。見了太宗，設宴相待，席間敘起和議，相率贊成，彼此酌定大略。及馬紹愉等謝別，太宗賜他貂皮白金，仍命李永芳等送至五十里外。馬紹愉等回國先將和議情形，密報兵部尚書陳新甲，新甲閱畢，擱置几上，被家僮誤作塘報，發了抄，鬧的通國皆知。朝上主戰的人，統劾新甲主和賣國，那時崇禎帝嚴斥新甲，新甲倔強不服，竟被崇禎帝飭縛下獄。不數日，又將新甲正法。看官！你道這是何故？原來新甲因承疇兵敗，與崇禎帝密商和議，崇禎帝依新甲言，只是要顧著面子，囑守秘密，不可聲張。若要不知，除非莫為。況中外修和，亦沒有多少倒霉，真是何苦！所以馬紹愉等出使，廷臣尚未聞知。及和議發抄，崇禎帝恨新甲不遵諭旨，又因他出言挺撞，激得惱羞成怒，竟冤冤枉枉的把他斬首。從此明清兩國的和議，永遠斷絕了。<break time="100ms" />　　太宗得知消息，遂令貝勒阿巴泰等率師攻明，毀長城，入薊州，轉至山東，攻破八十八座堅城，掠子女三十七萬，牲畜金銀珠寶各五十多萬。居守山東的魯王以派，係明廷宗室，仰藥自盡。此外殉難的官民，不可勝計。是時山海關內外設兩總智，昌平、保定又設兩總督，寧遠、永平、順天、保定、密雲、天津六處，設六巡撫，寧遠、山海、中恊、西恊、昌平、通州、天州、保定設八總兵，在明廷的意思，總道是節節設防，可以無虞，誰知設官太多，事權不一，個個觀望不前，一任清兵橫行。阿巴泰從北趨南，從南回北，簡直是來去自由，毫無顧忌。<break time="100ms" />　　明廷乃惶急的了不得，揀出一個大學士周延儒，督師通州。周本是個齷齪人物，因結交奄寺，納賄妃嬪，遂得了一個大學士頭銜。當時明宮裡面，傳說延儒貢品，無奇不有，連田妃腳上的繡鞋，也都貢到。繡鞋上面用精工繡出「延儒恭進」四個細字，留作紀念。想入非非。這田妃是崇禎帝第一個寵妃，暗中幫他設法，竭力擡舉。此次清兵入邊，延儒想買崇禎帝歡心，自請督師，到了通州，只與幕客等飲酒娛樂，反日日詭報勝仗。這清將阿巴泰等搶劫已飽，不慌不忙的回去，明總兵唐通、白廣恩、張登科和應薦等，至螺山截擊，反被他回殺一陣。張和二將，連忙退走，已著了好幾箭，傷發身死，那清兵恰鳴鞭奏凱的回去了。清兵快活，明民晦氣。<break time="100ms" />　　清太宗聞阿巴泰凱旋，照例的論功行賞，擺酒接風。宴饗畢，太宗回入永福宮，這位聰明伶俐的吉特氏，又陪了太宗，飲酒數巡。是夕，太宗竟發起寒熱，頭眩目暈。想亦愛色過度了。次日，宣召太醫入宮診視，一切朝政，命鄭親王濟爾哈朗睿親王多爾袞暫行代理，倘有大事，令多爾袞到寢宮面奏。又數日，太宗病勢越重，醫藥罔效，后妃人等，都不住的前來謁候。多爾袞手足關懷，每天也入宮問候幾回。句中有眼。一夕，太宗自知病已不起，握住吉特氏手，氣喘吁吁道：「我今年已五十二歲了，死不為夭。但不能親統中原，與愛妃享福數年，未免恨恨。現在福臨已立為太子，我死後，他應嗣位，可惜年幼無知，未能親政，看來只好委托親王了。」吉特氏聞言，嗚咽不已。太宗命宣召濟爾哈朗、多爾袞入宮。須臾，二人入內，到御榻前，太宗命他們旁坐。二人請過了安，坐在兩旁。太宗道：「我已病入膏肓，將與二王長別，所慮太子年甫六齡，未能治事，一朝嗣位，還仗二王顧念本支，同心輔政。」二人齊聲道：「奴才等敢不竭力。」太宗復命吉特氏挈了福臨，走近牀前，以手指示濟爾哈朗道：「他母子兩人，都托付二王，二王休得食言！」二人道：「如背聖諭，皇天不佑。」多爾袞說到皇天二字，已擡頭偷瞧吉妃，但見她淚容滿面，宛似一枝帶雨梨花，不由的憐惜起來。偏這吉特氏一雙流眼，也向多爾袞面上，覷了兩次。心有靈犀一點通。多爾袞正在出神，忽聽得一聲嬌喘道：「福哥兒過來，請王爺安！」那時多爾袞方俯視太子，將身立起，但見濟爾哈朗早站立在旁，與小太子行禮了，自覺遲慢，急忙向前答禮。禮畢，與濟爾哈朗同到御榻前告別，趨出內寢。回邸後，一夜的胡思亂想，不能安睡。寤寐求之，輾轉反側。<break time="100ms" />　　次晨，來了內宮太監，又宣召入宮。多爾袞奉命趨入，見太宗已奄奄一息，后妃人等擁列一堆，旁邊坐著濟爾哈朗，已握筆代草遺詔了。他挨至濟爾哈朗旁，俟遺詔草畢，由濟爾哈朗遞與一瞧，即轉呈太宗。太宗略略一閱，竟氣喘痰湧，擲紙而逝。當時闔宮舉哀，哀止，多爾袞偕濟爾哈朗出宮，令大學士范文程等，先草紅詔，後草哀詔。紅詔是皇太子即皇帝位，鄭親王濟爾哈朗睿親王多爾袞攝政。哀詔是大行皇帝，於某日宴駕字樣。左滿文，右漢文，滿漢合璧，頒發出去，頓時萬人縞素，全國哀號。未必。濟爾哈朗多爾袞一面率各親王郡王貝勒貝子，暨公主格格福晉命婦等，齊集梓宮前哭臨，一面命大學士范文程，率大小文武百官，齊集大清門外，序立哭臨。接連數月，用一百零八人請出梓宮，奉安崇政殿，由部院諸臣，輪流齊宿，且不必細說。
    </voice>
</speak>
