<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　單說太子福臨，奉遺詔嗣位，行登極禮，六齡幼主，南面為君，倒也氣度雍容，毫不膽怯。登極這一日，由攝政兩親王，率內外諸王貝勒貝子及文武群臣朝賀，行三跪九叩首各儀。當由閣臣宣詔，尊皇考為太宗文皇帝，嫡母生母並為皇太后，以明年為順治元年。王大臣以下，各加一級。王大臣復叩首謝恩。新皇退殿還宮，王大臣各退班歸第。自是皇太后吉特氏，因母以子貴，居然尊榮無比；但她是聰明絕頂的人，自念孤兒寡婦，終究未安，不得不另外畫策。畫什麼策？幸虧這多爾袞心心相印，無論大小事情，一律稟報，並且辦理國事，比鄭親王尤為耐勞。正中太后心坎。過了數日，又由多爾袞舉發阿達禮碩托諸人，悖逆不道，暗勸攝政王自立為君，當經刑部訊實，立即正法，並罪及妻孥。吉特太后聞知，格外感激，竟特沛殊恩，傳出懿旨，令攝政王多爾袞便宜行事，不必避嫌。叫他上鉤。多爾袞出入禁中，從此無忌，有時就在大內住宿。宮內外辦事人員，不諒皇太后攝政王兩人苦衷，就造出一種不尷不尬的言語來。連鄭親王濟爾哈朗也有後言。正是多事。多爾袞奏明太后，令濟爾哈朗出師攻明，此旨一發，濟爾哈朗只得奉旨前去，涉遼河，抵寧遠。適值明吳三桂為寧遠守將，嚴行抵禦，急切難下。濟爾哈朗也不去猛攻，越過了寧遠城，把前屯衛中前所中後所諸處，騷擾一番，匆匆的班師回國。<break time="100ms" />　　過了一年。便是大清國順治元年，明崇禎帝十七年，是年為明亡清興一大關鍵，故特敘明。元旦晴明，清順治帝御殿，受朝賀禮，外藩各國，亦遣使入覲。「九天閶闔開宮殿，萬國衣冠拜冕旒」，別有一種興旺氣象。過了一月，太宗梓宮奉安昭陵，轀輬首轍，輅仗莊嚴，旌旛亭蓋，車馬駝象，非常熱鬧。皇太后皇帝各親王郡王貝子貝勒，暨文武百官，以及公主格格福晉命婦，都依次恭送。正是生榮死哀，備極隆儀。偏這攝政王多爾袞，格外小心服侍吉特太后；又見太后後面，有一位福晉，生得如花似玉，與太后芳容，恰是不相上下。多爾袞暗想道：「我只道太后是個絕代佳人，不料無獨有偶。滿洲秀氣，都鍾毓在兩人身上，又都是咱們自家骨肉，倘得兩美相聚，共處一堂，正是人生極樂的境遇，還要什麼榮華富貴？可笑去年阿達禮碩托等人，還要勸我做皇帝。咳！做了皇帝，還好胡行麼？」看官！你道這位福晉是何人眷屬？我亦正要問明。乃是肅親王豪格的妻，攝政王多爾袞的姪婦。正名定分，暗伏下文。<break time="100ms" />　　小子且把多爾袞的癡念擱過一邊，單說奉安禮畢，清廷無事，鄭親王濟爾哈朗，仍令軍士修整器械，儲糧秣馬，俟塞外草木蕃盛，大舉攻明。時光易逝，又是暮春，濟爾哈朗擬出師進發，多爾袞恰不甚願意，因此師期尚未決定。這日，多爾袞在書齋中，批閱奏章，忽來了大學士范文程，向多爾袞請過了安，一旁坐下，隨稟多爾袞道：「明京已被李闖攻破，聞崇禎帝已自盡了。」多爾袞道：「有這等事。」文程道：「李闖已在明京稱帝，國號大順，改元永昌了。」多爾袞道：「這個李闖，忽做中原皇帝，想是有點本領的。」文程道：「李闖是個流寇的頭目，聞他也沒甚本領，只因明崇禎帝不善用人，把事情弄壞，所以李闖得長驅入京。現聽得李闖非常暴虐，把城中子女玉帛，摉掠一空，又將明朝大臣，個個鳥邦縛起來，勒令獻出金銀；甚至灼肉折脛，備諸慘毒。金銀已盡，一一殺訖。明朝臣民，莫不切齒痛恨。若我國乘此出師，借著弔民伐罪的名目，佈告中國，那時明朝臣民，必望風歸附，驅流賊，定中原，正在此舉。」明社之屋，借范文程口中敘出，免與本書夾雜。多爾袞聽罷，沈吟半晌，方答道：「且慢慢商量！」文程又竭力慫慂，說是此機萬不可失。可奈多爾袞恰另有一番隱情，只是躊躇未決。所為何事？范文程怏怏告別，次日，復著人至睿親王邸第，呈上一書，多爾袞拆書視之，只見上寫道：<break time="100ms" />　　大學士范文程敬啟攝政王殿下：迺者有明流寇，踞於西土，水陸諸寇，繯於南服，兵民煽亂於北陲，我師燮代其東鄙，四面受敵，君臣安能相保？良由我先皇帝懮勤肇造，諸王大臣祗承先帝成業，夾輔沖主，忠孝格於蒼穹，上帝潛為啟佑，此正欲我攝政王建功立業之會也。竊惟成丕業以垂休萬禩者此時，失機會而貽悔將來者亦此時，蓋明之勁敵，惟在我國，而流寇復蹂躪中原，我國雖與明爭天下，實與流寇角也。為今日計，我當任賢撫眾，使近悅遠來。曩者棄遵化，屠永平，兩經深入而返，彼地官民，必以為我無大志，縱來歸附，未必撫恤，因懷攜貳。是當嚴申紀律，秋毫勿犯，復宣諭以昔日守內地之由，及今進取中原之意，官仍其職，民仍其業，錄其賢能，恤其無告，將大河以北，可傳檄而定也。河北一定，可令各城官吏，移其妻子，避患於我軍，因以為質；又拔其德譽素著者，置之班行。俾各朝夕獻納，以資輔翼。王於眾論擇善酌行，則聞見可廣，而政事有時措之宜矣。此行或直趨燕京，或相機攻取，要於入邊之後，山海關以西，擇一堅城頓兵，以為門戶，我師往來甚便，惟我攝政王察之！<break time="100ms" />　　多爾袞閱畢，歎道：「這范老頭兒的言語，確是不錯，但我恰有一樁心事，不能與范老頭兒說明，我且到夜間入宮，與太后商量再說。」
    </voice>
</speak>
