<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那三桂劫娶圓圓回家，象活寶貝的看待。圓圓又素羨他是當世英雄，三生有幸，兩意相同，真個是你貪我愛，說不盡的綢繆。不料明廷諭旨，飭三桂迅速出關。軍中不能隨帶姬妾，三桂硬著頭皮，別了愛姬，率兵趕到關上，心中恰時時思念這陳姑娘。兒女情長，英雄氣短，自古皆然，不足為三桂責。但為一愛妾故，背了君父，將何以自解？此番得了家人的傳報，知陳姑娘被李闖劫奪了去，頓時魂靈兒飛在九霄雲外，立即暈倒。你要劫人妾，人亦劫你妾，天道循環，何必著急。幸虧家人相救，甦醒轉來，便咬牙切齒，誓報此恨。妻妾之仇，也是不共裁天，禮經上須加入一條。當即率諸將馳回山海關，逐去關上的闖將，令軍士為崇禎帝服喪，設座遙奠，齧血結盟，決志掃滅李闖，為明復仇。這消息傳達燕京，李闖方在宮中取樂，三日不朝，想是得了陳圓圓，格外荒淫。及接到此報，不覺大驚，亟發兵二十萬，下令親征。又命降將唐通白廣恩，率二萬騎繞出關外，夾攻三桂。<break time="100ms" />　　三桂方整備抵禦，忽報清國攝政王多爾袞，帶領雄兵十萬，將到寧遠。三桂惶急道：「內有闖賊，外有清兵，叫我如何對付？」轉念道：「與其把明室江山，送與闖賊，不若送與滿洲人。闖賊闖賊！你要奪我愛姬，我也顧不得許多了。」本心已壞。遂修好一書，令副將楊坤、游擊郭雲龍，赴清軍乞援。此時清攝政王多爾袞正領兵到了翁後，距寧遠城只數里，聞報平西伯吳三桂遣使求見，乃傳令入帳。由楊坤呈上書信，多爾袞即展閱道：<break time="100ms" />　　明平西伯山海關總兵吳三桂，謹上書於大清國攝政王殿下：三桂初蒙先帝拔擢，以蚊負之身，荷遼東總兵重任，棄寧遠而鎮山海者，正欲堅守東陲，而鞏固京師也。不意流寇逆天犯闕，京城人心不固，奸黨開門納款，先帝不幸，九廟灰燼，賊首僭稱尊號，擄掠婦女財帛，罪惡已極，天人共憤，眾志已離，敗可立待。我國積德累仁，謳思未泯，各省宗室，如晉文光武之中興者，容或有之。遠近已起義兵，山左江北，密如星布，三桂受國厚恩，憫斯民之罹難，欲興師以慰人心，奈京東地小，兵力未集，特泣血求助。我國與北朝通好二百餘年，今無故而遭國難，北朝應惻然念之，夫除暴翦惡，大順也。拯顛扶危，大義也。出民水火，大仁也。興滅繼絕，大名也。取威定霸，大功也。流賊所聚金帛子女，不可勝數，義兵一至，皆為王有，又大利也。王以蓋世英雄，值此摧枯拉朽之會，誠難再得之時也。乞念亡國孤臣忠義之言，速選精兵，直入中恊西恊，三桂自率所部，合兵以抵都門，滅流寇於宮廷，示大義於中國，則我朝之報北朝者，豈惟財帛？將裂地以酬，不敢食言。<break time="100ms" />　　多爾袞閱畢，見范文程、洪承疇在旁，便將書遞閱。兩人閱過了書，范文程先開口道：「王爺大喜，此番可手定中原了。」不枉前番苦勸。多爾袞道：「這且仗先生等費心。」洪承疇道：「此去中原，何患不滅李闖？但此番是為明討賊的義師，與前次入塞不同，還請王爺發令，申諭將士，經過各府州縣，毋屠人民，毋焚廬舍，毋掠財物。有敢違令，照軍法從事。如此施行，中原人民，定當望風投誠，萬里江山，唾手可下。求王爺明鑒！」多爾袞點點頭，隨道：「吳三桂的來書，如何答復？」范文程道：「請先招降三桂，令他與李闖交戰，待他兩邊困乏，我卻率領精銳，援應三桂，驅逐李闖，定卜大勝。」一鼓一吹，描盡虎倀。多爾袞道：「好好！就請先生寫了復書便是。」<break time="100ms" />　　這位才學深通的范老先生，就濡墨拈毫，伸紙疾書道：<break time="100ms" />　　　　大清國攝政王，復書吳平西伯麾下：向欲與明修好，屢行致書，曾無一言相答，是以三次逃兵攻略，欲明國之君，熟籌而通好也。若今日則不復出此，惟有底定國家，與明休息而已。予聞流寇攻陷京師，明主慘亡，不勝髮指，用是率仁義之師，沉舟破釜，誓必滅賊，出民水火。及伯遣使致書，深為喜悅，遂統兵前進。夫伯思報主恩，與流賊不共戴天，誠忠臣之義也。伯雖向與我為敵，今亦勿因前故懷疑。昔管仲射桓公中鉤，後為仲父以成霸業。今伯若率眾來歸，必封以故土，晉為藩王，一則國仇得報，一則身家可保，世世子孫，長享富貴，當如帶礪河山，永永無極！<break time="100ms" />　　文程寫畢，呈與多爾袞。多爾袞看了一遍，命文程加封，交給來使去訖。多爾袞遂拔營進發，到了連山，遇明使復來，催清兵入關。多爾袞應允，遣回來使。<break time="100ms" />　　那時吳三桂日盼清兵到來，不料清兵未至，李闖先到，三桂急將關內的百姓，驅入營中，復挑選精銳，登關固守。正籌備間，猛聽得一聲大炮，如雷震耳，三桂向西瞭望，但見塵頭起處，千軍萬馬，向東而來，後面隱隱有一黃蓋，簇擁著一個鬚眉如戟，鷹目鸛鼻的主帥。三桂料是李闖，恨不得一手抓來，把他碎屍萬段；你的愛姬，倒被他受用久了。當即激厲將士，開關出戰。李闖見三桂出來，驅眾直上，把三桂困在垓心。三桂毫不懼怕，率著鐵騎，左衝右突，頓時喊殺連天，山搖地動。從早晨殺到日暮，闖軍尚是未退，三桂恐兵士疲乏，無奈衝開敵陣，率兵入關。李闖也不敢緊逼，令部下一齊下寨。
    </voice>
</speak>
