<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三回<break time="100ms" />　　闖王西走合浦還珠　清帝東來神京定鼎
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說吳三桂見城上擲下首級，拾起一看，正是他父母妻子的首級，驚得面色如土，從馬上墜下。當由軍士扶起，不禁捶胸大哭。想是不見陳圓圓首級，故尚未曾暈倒。恰好清兵亦趕到城下，聞報三桂家屬被害，多爾袞即下了馬，勸三桂收淚，並安慰他一番。三桂謝畢，清兵乘著銳氣，攻了一回都城，到晚休息。城內的李闖王，聞滿洲兵也到城下，急得屁滾尿流，忙與部下商議了一夜，除逃走外無別法。遂命部下將所索金銀，及宮中帑藏器皿，夤夜收拾，鑄成銀餅數萬枚，載上騾車，用親卒拖著，出後門先發，自率妻妾等開西門潛奔。臨走時，放了一把火，將明室宮殿，及九門城樓，統行燒燬，這是何意？並把那明太子囚挾而去。<break time="100ms" />　　時已黎明，清兵方出寨攻城，忽見城內火光燭天，烈燄飛騰，城上的守兵，已不知去向；隨即緣城而上，逾入城內，把城門洞開。吳三桂一馬衝入，軍士亦逐隊進城。外城已拔，內城隨下，皇城已開得洞穿。三桂率兵到宮前，只見頹垣敗瓦，變成了一個火堆。三桂遂令軍士撲滅餘燄，自己恰急急忙忙的，到了家內。故廬尚在，人跡杳然。轉了身，向各處搜尋一番，只有鳩形鵠面的愚夫愚婦，並沒有這個心上人兒。我亦替他一急。他亦無心去迎多爾袞，竟領兵出了西門，風馳電掣般追趕李闖。到了慶都，見李闖後隊不遠，便憤憤的追殺過去。李闖急令部將左光先、谷大成等，回馬迎戰，不數合，已被三桂軍殺敗，勒馬逃走。拋棄甲仗無數，擁積道旁，三桂軍搬不勝搬，移不勝移。等到撥開走路，眼見得闖軍已去遠了。三桂尚欲前進，祖大壽、孔有德等，已從京城趕到，促令班師。三桂道：「逐寇如追逃，奈何中止？」大壽道：「這是范老先生意見，說是窮寇勿追，且回都再議。」三桂猶自遲疑，大壽言：「軍令如山，不應違拗。」三桂無奈，偕大壽等回見多爾袞。多爾袞慰勞一番，三桂道：「闖賊害我故君，殺我父母，吳某恨不立誅此賊。只因軍命難違，姑且從歸，現請仍行往追！」口頭原是忠孝。多爾袞道：「將軍原不憚勞，軍士已經疲乏，總須休養幾天，方可再出。」三桂無言可答，只得辭別到家，仍密遣心腹將士，探聽陳圓圓消息。念念不忘此人。接連兩日，毫無音信，三桂短歎長吁，悶悶不樂。忽有一小民求見，三桂召入。那小民叩見畢，呈上一書，三桂即展讀道：<break time="100ms" />　　　　賤妾陳沅謹上書於我夫主吳將軍麾下：妾以陋姿，猥蒙寵愛，為歡三日，遽別征旌，妾雖留滯京門，魂夢實隨左右。陌頭之感，不律難宣。三月終旬，闖賊東來，神京失守，妾以隸於將軍府下，遂遭險難，以國破君亡之際，即以身殉，夫亦何惜？第以未見將軍，心跡莫明，不敢遽死。闖賊屢圖相犯，妾以死拒。幸闖賊猶畏將軍，未下毒手，令妾得以瓦全。妾之偷息以至於今者，皆將軍之賜也。及闖賊舉兵西走，妾得乘間脫逃，期一見將軍之面，捐軀明志。乃聞將軍復出追寇，不得已暫寓民家，留身以待。今幸將軍凱旋，將別後情形，謹陳大略。伏維垂鑒，書不盡意，死待來命。<break time="100ms" />　　看官！這陳圓圓既被李闖擄去，如何李闖西奔，恰把圓圓撇下呢？前未提起，閱者早已懷疑。原來圓圓秉性聰明，聞三桂來追，李闖欲走，她思破鏡重圓，故意的向李闖面前，說明三桂心跡。李闖以留住圓圓，可止追軍，並因妻妾多與相嫉，陰阻其行，故圓圓猶得留京，流徙民家。<break time="100ms" />　　三桂得了圓圓書，不禁大喜，忙賞小民二百金，這小民恰得了一注橫財。今兵役肩輿至民家，接回圓圓。不一時，圓圓已到，款步而入，三桂忙起身相迎。文姬歸來，丰姿如舊。圓圓方欲行禮，三桂已將她一把掖住，擁入懷中，與她接了一回吻，真是活寶貝。才對圓圓道；「不料今日猶得見卿。」圓圓道：「妾今日得見將軍，已如隔世，惟妾身雖幸保全，左右不無疑慮，請今日死在將軍面前，聊明妾志。」說畢，已垂下珠淚數滴，把三桂雙手一推，意圖自盡。一哭一死，這是婦女慣技。三桂將她緊緊抱住，便道：「我為卿故，間關萬里，日不停馳，今日幸得重會，卿乃欲捨我而死。卿死，我亦不願再生。」比君父何如？圓圓嗚咽道：「將軍知妾，未必人人知妾。」三桂急忙截住道：「我不疑卿，誰敢疑卿！」圓圓道：「將軍如此憐妾，妾不死，無以自白，妾死，又有負將軍，正是生死兩難了。」三桂著急道：「往事休提，今日是破鏡重圓的日子，當與卿開樽暢飲，細訴離情。」於是命侍役安排酒肴，到了上房對酌，敘這數月的相思。妾貌似花，郎情如蜜，金缸影裡，半嚲雲鬟，秋水波中，微含春色。既而夕陽西下，更鼓隨催，攜手入帳，重療相如渴病，含羞薦枕，長令子建傾心。此時三桂的心中，全把君父忘卻，未知這位陳圓圓，還記念李闖否？過了數日，少不得從宜從俗，替吳襄開喪受弔。白馬素車，往來不絕。嗣聞多爾袞保奏為王，又是改弔為賀，小子也不願細敘了。
    </voice>
</speak>
