<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四回<break time="100ms" />　　抗清廷丹忱報國　屠揚州碧血流芳
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說清攝政王多爾袞，展閱史可法復書，不禁驚歎，因史公來書，是洋洋二大篇，比原書字數還要加倍。當即交洪承疇朗誦，承疇遂徐聲念道：<break time="100ms" />　　　　大明國督師兵部尚書，兼東閣大學士史可法頓首，謹啟大清國攝政王殿下：南中向接好音，法隨遣使問訊吳大將軍，未敢遽通左右，非委隆誼於草莽也，誠以大夫無私交，春秋之義。今倥傯之際，忽奉琬琰之章，真不啻從天而降也。循讀再三，殷殷致意，若以逆賊尚稽天討，煩貴國懮，法且感且愧。懼左右不察，謂南中臣民偷安江左，竟忘君父之怨，敬為貴國一詳陳之：我大行皇帝敬天法祖，勤政愛民，真堯舜之主也。以庸臣誤國，致有三月十九日之事，法待罪南樞，救援無及，師次淮上，凶問隨來。地坼天崩，山枯海泣。嗟夫！人孰無君？雖肆法於市朝，以為泄泄者戒，亦奚足謝先皇帝於地下哉？爾時南中臣庶，哀慟如喪考妣，無不拊膺切齒，欲悉東南之甲，立翦凶仇；而二三老臣，謂國破君亡，宗社為重，相與迎立今上，以繫中外之心。今上非他，神宗之子，光宗猶子，而大行皇帝之兄也。名正言順，天與人歸。五月朔日，駕臨南都，萬姓夾道歡呼，聲聞數里。群臣勸進，今上悲不自勝，讓再讓三，僅允監國，迨臣民伏駕屢請，始以十五日正位南都。從前鳳集河清，瑞應非一，即告廟之日，紫雲如蓋，祝文升宵，萬目共瞻，欣傳盛事。大江湧出冉梓數十萬章，助修宮殿，豈非天意哉？越數日，遂命法視師江北，剋日西征，忽傳我大將軍吳三桂，借兵貴國，破走逆成，為我先皇帝後發喪成禮，掃清宮闕，撫輯群黎，且罷薙髮之命令，示不忘本朝，此等舉動，震古鑠今，凡為大明臣子，無不長跪北向，頂禮加額，豈但如明諭所云，感恩圖報已乎？謹於八月薄治筐篚，遼使犒師，兼欲請命鴻裁，連師西討，是以王師既發，復次江淮，乃辱明誨，引春秋大義，來相詰責，善哉言乎！然此為列國君薨，世子應立，有賊未討，不忍死其君者立說耳。若夫天下共主，身殉社稷，青宮皇子，慘變非常，而猶拘牽不即位之文，坐昧大一統之義，中原鼎沸，倉卒出師，將何以維繫人心？紫陽綱目，踵事春秋，其間特書如莽移漢鼎，光武中興，不廢山陽，昭烈踐祚，懷愍亡國，晉元嗣基。徽欽蒙塵，宋高嗣統，是皆於國仇未翦之日，亟正位號，綱目未嘗斥為自立，率以正統予之。甚至如玄宗幸蜀，太子即位靈武，議者疵之，亦未嘗不許以行權，幸其光復舊物也。本朝傳世十六，正統相承，自治冠帶之族，繼絕存亡，仁恩遐被，貴國昔在先朝，夙膺封號，載在盟府，寧不聞乎？今痛心本朝之難，驅除亂逆，可謂大議復著於春秋矣。昔契丹和宋，止歲輸以金繒，回紇助唐原非利其土地，況貴國篤念世好，兵以義動，萬代瞻仰，在此一舉。若乃乘我蒙難，棄好崇仇，規此幅員，為德不卒，是以義始而以利終，為賊人所竊笑也。貴國豈其然？往者先帝軫念潢池，不忍盡戮，剿撫互用，貽誤至今，今上天縱英武，刻刻以復仇為念，廟堂之上，和衷體國，介冑之士，飲泣枕戈，忠義民兵，願為國死，竊以為天亡逆闖，當不越於斯時矣。語曰：「樹德務滋，除惡務盡。」今逆賊未服天誅，諜知捲土西秦，方圖報復，此不獨本朝不共戴天之恨，抑亦貴國除惡未盡之懮。伏乞堅同仇之誼，全始終之德，合師進討，問罪秦中，共梟逆賊之頭，以泄敷天之恨，則貴國義聞，照耀千秋，本朝圖報，惟力是視，從此兩國世通盟好，傳之無窮，不亦休乎？至於牛耳之盟，則本朝使臣，久已在道，不日抵燕，奉盤盂從事矣。法北望陵廟，無涕可揮，身陷大戮，罪應萬死，所以不即從先帝者，實為社稷之故。《傳》曰：「竭股肱之力，繼之以忠貞。」法處今日，鞠躬致命，克盡臣節，所以報也。惟殿下實昭鑒之！弘光甲申九月日。<break time="100ms" />　　洪承疇讀畢，隨道：「據書中意思，史可法是不肯降順我朝，但照陳洪範傳說，現在明福王用了馬士英、阮大鋮等人，入閣辦事，恐怕就要滅亡呢。」多爾袞問他何故？承疇道：「馬士英向來貪鄙，阮大鋮是魏閹的乾兒，這等人執掌朝綱，還有何幸？」多爾袞道：「有史可法在。」承疇道：「單靠這史老頭兒，也不中用。」史老頭兒不中用，洪老頭兒恰很中用。多爾袞道：「此外有無別說。」承疇道：「來使左懋第恰有四件事要求我朝：第一件，是要在天壽山特立園陵，改葬崇禎帝；第二件，是要索還北京，只肯把山海關外，割畀我朝，每年贈我歲幣，只有十萬兩；第三件，我朝與他國書，只許稱可汗，不能稱帝；第四件，來使聘問，要照故明會典，不肯屈膝。」多爾袞勃然道：「左懋第何人？敢說這樣話！」承疇道：「聞他為兵部右侍郎，兼右僉都御史。左懋第係南朝忠臣，故特借承疇口中表明官職，這也是紫陽書法。多爾袞想了一回，便道：「且令他三人暫居鴻臚寺中，再作計較。」<break time="100ms" />　　歇了幾天，承疇因染病乞假，不去上朝，忽聞朝中已遣回南使，大吃一驚，忙來見多爾袞，問道：「王爺把南使都遣回了麼？」多爾袞道：「兩國相爭，不斬來使，自然令他回去。」承疇道：「老臣已與陳洪範密約，願招降江南將士。洪範可去，左、馬二人不應遣歸。」多爾袞道：「你日前未曾聲明，今已遣歸，奈何？」承疇道：「請速派得力人員，追回左、馬二人，只放陳洪範回南。」多爾袞點頭，即令學士詹霸，帶著禁軍，飛騎南追，不到兩三日工夫，即將左、馬二人截回。
    </voice>
</speak>
