<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　多爾袞正思遣將南下，忽接西征捷報，說西安已攻下了，不禁大喜。原來李闖率眾入陝，攻陷長安，復令部眾分擾四川、河南等省，尋聞清豫王多鐸已下河南，急遣部將張有聲守洛陽，張有曾守靈寶，不防清兵勢大，二張具被擊敗，退回關中。李闖又命驍將劉宗敏，帶著人馬，出守潼關，與清兵戰了數次，有敗無勝。李闖復親率鐵騎到關，兩下都是百戰精兵，一攻一守，殺傷相當。這時候，清英王阿濟格等，已向長城遶邊入保德州，結筏渡河，入綏德，克延安，下鄜州，直趨西安。警報傳至李闖，李闖又只得回援，途次正遇阿濟格軍，被他大殺一陣，急急的遁入城中。那時潼關也由多鐸攻破，降了闖將馬世堯，乘勝來會阿濟格，李闖急上加急，仍如在京時放火而逃。始終是一強盜行逕，如何能統中原？這一場，被清兵前截後追，殺得屍橫遍野，血流成渠，是惡貫滿盈之報。只剩了幾十百個殘卒，保著李闖，落荒逃走去了。李闖入陝，已如強弩之末，故書中敘述，亦約略及之。<break time="100ms" />　　阿濟格既逐去李闖，與多鐸相會，即聯名報捷。多爾袞大喜過望，即奏請順治帝御殿受賀。此時已是順治二年春天了。受賀畢，由多爾袞等會議，令阿濟格仍遵前旨，追剿李闖，多鐸移師下江南。小子只有一支筆，不能並敘，且先述多鐸下江南事。<break time="100ms" />　　且說南朝的福王，係明神宗孫，福恭王常洵長子，崇禎十六年襲封。因流寇四擾，偕從叔潞王常艹汸，避難淮安。崇禎帝殉國，鳳陽總督馬士英擬迎立福王，獨南京兵部尚書史可法，以福王有七不可立，一貪，二淫，三酗酒，四不孝，五虐下，六不讀書，七干預有司，一之為甚，其可七乎？擬迎立潞王常艹汸。偏這馬士英硬要推戴，勾結總兵高傑、劉澤清、黃得功、劉良佐四人，備齊甲杖，護送福王到儀真。可法無奈，與百官迎入南京，先監國，繼稱尊，以次年為弘光元年。士英帶兵入南京，與可法同為東閣大學士，兩人心術不同，屢有齟齬。可法乃自請出鎮淮揚，率總兵劉肇基於永綏等，同到江北，建議分徐泗、淮海、滁和、鳳壽為四鎮，即命高傑、劉澤清、黃得功、劉良佐四總兵，分地駐紮。名目上歸可法節制，其實統是士英羽翼，哪個肯聽可法號令？史閣部死矣！四總兵聞揚州華麗，爭思居住，先到揚州城下，自殺一場。虧得可法馳往勸解，方各至泛地。自是史可法在揚州駐節，屢上書請經略中原，都被馬士英擱留不報。這位弘光皇帝，偏信馬士英，一切政務，全然不管，專在女色上用心。宮中不足，取諸外府。時命太監出城搜尋，見有姿色的女子，一把扯去。可憐母哭兒號，生離慘別，那弘光帝恰左擁右抱，非常快活。廣羅春方服媚藥，盡情取樂，無愁天子。誰知春宵不永，好事多磨，霓裳之曲未終，鼙鼓之聲已起。北朝的豫親王多鐸，已分軍南下了。<break time="100ms" />　　多鐸自奉了移師的上諭，便別了阿濟格，把軍士分作三支，望河南進發。一出虎牢關，一出龍門關，一出南陽，約至歸德府會齊。時河南尚為南朝屬地，巡按御史陳潛夫，保奏汝寧宿將劉洪起，可為統領，令他號召兩河義旅，阻截清兵。馬士英不許，反召回陳潛夫，清兵長驅河上，如入無人之境。史可法聞警，亟令高傑出師徐州，沿河築牆，專力防禦。尋因清兵已下河南府，復促高傑進屯歸德。高傑欲與雎州總兵許定國，互相聯絡，作為犄角，不意定國已納款清兵，送二子渡河為質。高傑尚在夢中，領了數騎，從歸德趨雎州，被定國賺入城內，設宴接風，召妓侑酒。灌得高傑爛醉如泥，連從騎也沒人不醉，大家挾妓酣寢。一聲鼓號，伏兵齊起，高傑從醉夢中驚醒，被四妓撳住，手足動彈不得，刀鋒一下，身首兩分。其餘從騎，也一一被他殺死。一班風流鬼，都入森羅殿去了。牡丹花下死，做鬼亦風流。<break time="100ms" />　　定國即至多鐸處報功，多鐸隨進取歸德，三路兵陸續會集。適清都統准塔，隨豪格至山東，因山東已平，奉朝命接應多鐸，亦到歸德來會多鐸軍。多鐸令准塔率本部軍出淮北，自率部隊出淮南。又是二路。准塔到徐州，守將李成棟乞降，進攻宿遷，劉澤清率步兵四萬，船千餘，夾淮相拒。准塔令兵士放炮遙擊，自己恰潛渡上游，遶出澤清背後。澤清不及防備，頓時駭退。准塔追至淮安，澤清遁入海。淮北一帶，望風降清。多鐸由歸德趨泗州，明淮河守將李際遇，焚橋遁去。<break time="100ms" />　　清兵遂安安穩穩的渡了淮河。<break time="100ms" />　　那時赤膽忠心的史可法，聞高傑被殺，流涕太息，忙令高傑甥李本身，往收部眾，又立傑子元爵為世子，撫定軍心。忽報清兵已渡淮河，急督師出御；行至半途，又報泗州緊急，復移師向泗州；行未數里，南京又飛檄召還，說是左良玉謀反，從九江入犯，趕即入衛。風鶴驚心，楚歌四面，可法因勤王事急，不得已捨了泗州，折回江南。史公可憐！<break time="100ms" />　　看官！你道這左良玉何故入犯？左良玉夙有戰功，福王封他為寧南侯，駐守武昌，節制長江上游，作為南都屏障。這馬士英偏暗中嫉忌，遇事裁抑，惱得良玉性起，索性借入清君側為名，引兵東下，從漢口到蘄州，列舟三百多里。士英大驚，一面命阮大鋮等，率兵至江上，會同黃得功防堵，一面飛召史可法、劉良佐等入援。可法方渡江抵燕子磯，又遇南京差官，傳來諭旨，以黃得功已破良玉軍，令可法速回淮揚。可法猶欲趨援泗州，探報泗州已失，急還揚州。好象磨盤心。誰知清兵已從天長、六合長驅而來，距揚州城只三十里。揚州守兵，多半逃竄，至可法入城，城中已無兵可守。飛檄各鎮入援，只一總兵劉肇基，從白洋河趨赴，報稱：「軍心多變，劉澤清已潛降清軍，」弄得可法戰無可戰，只得決計死守。
    </voice>
</speak>
