<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五回<break time="100ms" />　　棄南都昏主被囚　捍孤城遺臣死義
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說揚州被清兵攻入，警報傳至南京，與雪片相似。馬士英急遣總兵鄭鴻逵，副使楊文驄，率師堵截江上。這鄭楊兩人，統是馬黨，鑽營奔去，得了一個高官，曉得什麼兵略，只把炮彈隔江亂放，詭報勝仗。偏這清兵故意趨避，到了炮彈聲歇，他卻乘著黑夜，渡江而來。待明營驚醒，清兵已經殺入，鄭楊二人不知所措，只得率兵逃走。楊文驄逃至蘇州，鄭鴻逵越加膽小，直奔到杭州，好算是逃將軍第一。清兵遂進陷鎮江。那時弘光皇帝恰羅列美女，飲酒取樂，不讓當年陳叔寶。至鎮江失守的信息，報入宮中，他還擁著美人，不住的飲酒。虧他鎮定。次日，又由太監入報，清兵自丹陽句容，迤邐前來，至是弘光帝方有些著急，連喚奈何。太監道：「現聞黃得功屯兵蕪湖，請皇上趕緊前去，叫他保駕才好。」弘光帝忙收拾行裝，挈了愛妃，潛開通濟門出走。次晨，馬士英入朝，聞弘光帝已經逃去，忙入宮中，見太后皇后，正在著忙，哭得似淚人兒一般。太后都不管，弘光帝全無心肝。士英命侍衛備駕出宮，自與阮大鋮率親兵數千名，挾了太后皇后等，匆匆逃去。<break time="100ms" />　　南京城內，人心惶惶，總督京營圻城伯趙之龍，束手無策，與大學士王鐸等，密議了一條救急的妙法，倒也大家心安。過了兩日，清兵始到城下，趙之龍即將議定的法子，施行出來，令屬員寫了降書一道，齎赴清營。多鐸大喜，准其投降。趙之龍即率十七侯伯，開了城門，匍匐道旁，迎接清兵，衣冠掃地。多鐸入城安民。因馬到即降，破格寬宥，禁止部兵擄掠，所以南京還算安靜。特別提出，想見其擄掠多矣。休息一天，即遣貝勒尼堪，貝子屯齊，進兵蕪湖，追擒弘光帝。適明將劉良佐，奉檄入援，途次遇著清兵，並不抵禦，當即迎降。尼堪令為前驅，直達蕪湖江口。<break time="100ms" />　　是時江南四鎮，高傑被殺，二劉降清，單剩了一個黃得功，他前時奉命去攻左良玉，良玉已死，其子夢庚敗走，得功因回屯蕪湖。忽見弘光帝狼狽奔到，大驚道：「陛下何故輕身到此？」弘光帝流淚道：「南京無一人可恃，唯卿秉性忠誠，所以冒死前來，仗卿保護。」何不叫馬士英、阮大鋮等保護？得功道：「陛下死守京城，臣等尚可盡力，奈何輕身來此？且臣方對敵，何能扈駕？」弘光帝不禁大哭。得功無法，只得留住弘光帝，願效死力。<break time="100ms" />　　不數日，清兵已到江口，得功戎裝披掛，執了佩刀，坐下小舟，督部下渡江迎戰。遙聞對岸有人大叫道：「黃將軍何不早降？」視之，乃劉良佐，不覺怒叱道：「汝乃甘心降敵麼？」言未畢，忽有一箭射來，正中喉間左偏，鮮血直噴，得功痛極，將佩刀擲去，拔去箭鏃，大叫一聲，暈絕舟中。總兵田雄，見得功已死，起了壞心，一手將弘光帝掖住，復令兵士縛住弘光愛妃，送至對岸，獻入清營。尼堪命將弘光帝及愛妃，推入囚車，解至南京，多鐸即遣使獻俘。可憐這位風流天子，只享了一年豔福，到此身為俘虜，與愛妃同畢命燕京，長辭人世去了。與愛妃同死，冥中有伴了。<break time="100ms" />　　江南已定，范文程、洪承疇等，撰頌詞，修賀表，又有一番忙碌。過了數日，又有兩處捷報，一是英親王阿濟格，報稱追逐李闖，無戰不勝，闖賊遁至武昌，入九宮山，被村民斲斃，獲住賊叔及妻妾，並死黨左光先、劉宗敏等，俱審實正法了。了結李闖，即從阿濟格奏報中敘明，以省筆墨。一是豫親王多鐸，報稱安慶、寧國、常州、蘇州、松江各府，統已降順，別遣貝勒博洛，及新授援浙閩總督張存仁，南下杭州去了。此時佳音迭至，喜氣盈廷，皇太后吉特氏，及攝政王多爾袞，統喜歡得了不得。偏提出他兩人，筆亦尖刻。兩人復私下商議，南征西討諸將帥，在外多時，應召他回朝休養，再作後圖，國家大事，偏稱私議，句中有句。遂令英、豫兩親王，奏凱還朝。<break time="100ms" />　　是時英親王阿濟格，正由武昌順流東下，略定江西，降左良玉子夢庚，得師十萬，聞廷寄到來，仍自江西回湖北，規定全省，隨即北還。豫親王多鐸，接到召還的諭旨，收拾金銀財帛，並選了江南美婦數名，帶同北返。那時美婦中有一個孀姝，姓劉名三季，後來做了豫王福晉，便是從這次挈去，稗史中曾稱作孀姝奇遇，小子不得不略略說明：這個劉三季，係虞邑黃亮功的繼妻。亮功病歿，三季守孀，被清軍掠獻多鐸。多鐸見她天然秀媚，不同凡豔，就要逼她侍寢。三季抵死不從，把頭觸柱，險些兒作了血污美人。幸虧婢媼眾多，把她攔住。她尚大哭大踴，弄得亂頭散髮，別個婦女，到這般田地，也沒甚可觀，偏這三季髮長委地，萬縷香絲，光同黑漆，尤覺動人憐愛。多鐸不敢相強，只令婢媼小心服侍，多方勸解。到了回京的時候，便帶了三季同還，居以大廈，被以華縠，奉以珍饈，三季毫不轉意，隨後聞她有個愛女，名叫珍兒，流落江南，遂令清兵沿途訪覓，竟被尋著，致書三季，三季始漸漸解懮。事有湊巧，豫邸福晉忽喇氏，一病身亡，多鐸又令能說能話的婢媼，許她作為繼室。畢竟婦女心腸，未免勢利，不由的化剛為柔。婦女失貞，大都如此。多鐸遂派良工製就鳳冠命服，賜與三季，三季親手收了。多鐸喜極，就命侍女十餘名，把三季換了穿戴，簇擁登堂，成就大禮。從此下邑孤孀，居然做極品命婦了。
    </voice>
</speak>
