<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當時英、豫二王還朝後，與攝政王多爾袞相見，俱蒙慇懃款待，獨肅王豪格，自山東還京，見了攝政王，偏碰著許多釘子，竟不知所為何因。讀者試猜之！攝政王平日，喜歡中亦帶著三分愁悶，一班攀龍附鳳的功臣，從旁窺測，無從捉摸；可巧貝勒博洛的捷音，又到北京，原來馬士英自南京出走，奉了弘光帝母妃，南走杭州，適潞王常艹汸，流寓在杭，馬士英就勸他監國。潞王尚未允洽，不意清貝勒博洛，已率兵抵餘杭，馬士英與總兵方國安，上前迎敵，連戰連敗，向西竄逸。清兵追至錢塘江，沿江立營，杭人料他潮至必沒，誰知潮神也趨奉清兵，竟三日不至。清兵渡江攻城，潞王無兵無餉，哪裡還能固守？只好與巡撫張秉貞等，開門乞降罷了。攝政王看了捷報，也無甚得意，淡淡的擱過一邊，他的心思，無非與豪格反對，苦於無法可除，正在躊躇。忽報故明兵部尚書張國維等，奉了魯王朱以海，監國紹興，故明禮部尚書黃道周等，奉了唐王朱聿鍵，稱帝福建，多爾袞皺了一回眉，便召范文程、洪承疇等會議，並問：「魯唐二王，是否前明嫡派？」承疇答稱：「魯王是明太祖十世孫，世封山東，唐王是明太祖九世孫，世封南陽。」多爾袞道：「明朝的子孫，為何有這般多呢？一個弘光，方才除掉，偏偏又興起兩個來。」言未畢，復有警報傳到，明給事中陳子龍，總督沈猶龍，吏部主事夏允彝，聯合水師總兵黃蜚、吳志葵，起兵松江，明兵部尚書吳易，舉人沈兆奎，起兵吳江，明行人盧象觀，奉宗室子瑞昌王盛瀝，起兵宜興，明中書葛麟，主軍王期昇，奉宗室子通城王盛澂，起兵太湖，明主事荊本徹，員外郎沈廷揚，起兵崇明，明副總兵王佐才，起兵崑山，明通政使侯峒曾，進士黃淳耀，起兵嘉定，明禮部尚書徐石麟，平湖總兵陳梧，起兵嘉興，明典吏閻應元陳明遇，起兵江陰，明僉都御史金聲，起兵徽州，有幾個是通表唐王，遙受封拜，有幾個是近受魯王節制，還有明益王朱由本據建昌，永寧王朱慈炎據撫州，明兵部侍郎楊應麟據贛州，各招五嶺峒蠻，冒險自守等語。螳斧雖不足當車，然皆為故明宗室遺臣，不謂無志，故每條上皆係以明字。多爾袞皇然起立道：「這麼，這麼！起兵的人，東數支，南數支，看來東南一帶，是不容易到手了。」范文程道：「爝火之光，何足以蔽日月？總教天戈一指，就可一概蕩平。」多爾袞道：「英豫二王，甫命還朝，不便再發，現在驅遣何人？」文程道：「莫如洪老先生。他能文能武，請他督理南方軍務，定能奏效。」承疇聞言，謙遜一番。多爾袞不允，承疇方唯唯聽命。既作貳臣，何必強辭？擬令貝勒博洛，仍駐杭州，貝勒勒克德渾暨都統葉臣，出守江南。三人議定，便照例奏請，即於次日下旨。承疇以下，除博洛在杭外，各奉命去訖。<break time="100ms" />　　越宿復下一諭，令海內軍民人等，薙髮易服，違者立斬。原來清帝入關，政從寬大，薙髮與否，暫聽民便，此次諭下，怕死的人，哪個敢以頭易髮？自然奉旨遵行。是時江南使臣左懋第，尚羈居北京太醫院，他的隨員艾大選，也遵旨薙髮，被懋第杖死。多爾袞聞了此事，命懋第弟懋泰進去詰責。懋第正色道：「汝乃滿清降官，何得冒稱吾弟？」叱出懋泰，懋泰回報多爾袞，多爾袞親自提審，懋第直立不跪。多爾袞喝令跪下，懋第道：「我乃天朝使臣，安肯屈膝番邦？」多爾袞道：「汝國已亡，汝主已戮，尚有何朝可說？」懋第道：「大明宗支，散處東南，一日不盡，一日不亡，就使絕滅，我是明臣，甘為明死，要殺就殺。」多爾袞道：「汝已食清粟一年，還得自稱明臣麼？」懋第道：「汝奪明粟，無理已甚，反說我食清粟，真是強橫！」可殺不可劫，確是純儒。多爾袞道：「你何故殺你隨員？」懋第道：「我殺隨員，與你何干！」多爾袞道：「你為何不肯薙髮？」懋第道：「頭可斷，髮不可斷。」如聞其聲。多爾袞道：「好個倔強的男子！」頗識英雄。語未畢，左側閃出一人道：「懋第為崇禎帝來，可饒命，為福王來，不可饒命。」懋第怒目道：「你是大明會元陳名夏，有何面目敢來插嘴？你怕死，我不怕死。」多爾袞道：「你不怕死，就令你死。」命左右推出宣武門外處斬。懋第已死，多爾袞暗暗歎息道：「明朝的臣子，如此忠義，恐怕中原是未能平定呢。」<break time="100ms" />　　不言多爾袞擔懮，且說清貝勒勒克德渾率兵南下，沿途所經，多望風迎降。蘇州巡撫王國寶，松江提督吳兆勝，吳淞總兵李成棟，統遣使奉書，願效麾下。勒克德渾用以漢攻漢的計策，令降臣前驅，出兵略地。到了常州，擊敗松江水師黃蜚、吳志葵，進略崑山，戰勝王佐才，旁陷崇明，又破了荊本徹，乘勝到嘉定，圍攻數日。偏這侯峒曾、黃淳耀二人，激厲兵民，死守不下。那時為虎作倀的李成棟，運到大炮數尊，接連攻城，守兵猶隨缺隨修，毫不退怯。可奈天意偏不令固守，一陣陣的大雨，似傾盆的下來，雨過炮發，隨處崩陷，成棟引著清兵，一擁入城。侯、黃二人，猶率死士巷戰，自朝至暮，峒曾力竭，挈二子投水死。淳耀入僧舍自縊死。城中尚有未死的兵民，被成棟下令屠戮。今日屠，明日屠，後日又屠，接連三天，共死了數萬人，遍地皆血肉了。成棟之肉，其足食乎？幸虧勒克德渾檄成棟攻松江，方才罷手，率兵離城。後人稱為嘉定三日屠，便是這場慘劇。
    </voice>
</speak>
