<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　唐王聞道周殉難，痛哭一場，決意冒險赴湘，自福州出發，直至延平。其時楊廷麟亦遣使迎駕，怎奈鄭芝龍嗾使軍民，劫王留閩，自願出關拒敵。唐王行推轂禮，送他出關。他一到關前，適洪承疇遣使招降，許他侯爵，他遂假托海寇入犯，須往備禦，拜疏即行。何不叫唐王再行推轂禮。守關將士，多隨了芝龍前去，仙霞嶺二百餘里，空無一人。清貝勒博洛遂自衢州出發，率兵過嶺，長驅入關。方國立、馬士英、阮大鋮三人，引導入金衢，未得褒賞，怏怏失望，有不願隨行的意思。清兵迫令速行，大鋮稍為遲慢，被清兵推入崖下，腦裂身死。該死久了。國安、士英，隨至建寧，密議通閩，被博洛搜出私書，將二人雙雙斬首。好為崇禎弘光出氣。<break time="100ms" />　　博洛既陷了建寧，直指延平，唐王聞報大驚，急召左右商議，延平知府王士和請唐王速奔汀州，唐王欲士和扈蹕，士和道：「臣有守城責，當與城存亡，只求聖駕無恙，臣死亦瞑目了。」於是唐王急挈了曾妃，並擁十餘麓殘書，倉皇出走。是梁湘東一流人物。士和聞清兵將到，亦麾眾出避，自己退入內署，整冠自縊。清兵入城後，復西追唐王。唐王奔至汀州，從騎已多半潰散，只有故總兵姜正希，率兵來衛，方得入城守禦。清前鋒統令努山，閱七日始抵汀州城下，正希出戰不利，退回城中。忽報城西有明軍數百名，豎幟前來，正希只道是遺老入衛，開城相應，誰料來者都是敵兵，急忙揮眾抵敵，已是不及。那時清兵蜂擁入城，霎時間已將唐王曾妃等擄去。正希還思截奪，可奈箭如飛蝗，不能上前，部兵多被射傷，只得遁走。清兵擄了唐王等，東渡九瀧江，渡將半，忽聽得一聲嗚咽道：「陛下宜殉國，妾先去了。」清兵忙各注視，見曾妃已躍入水中，撈救無及，只落了汪汪碧水，渺渺貞魂。賢哉曾氏，不愧知書達禮。曾妃已死，清兵監守愈嚴，唐王屢思自盡，苦無覓死地，遂想了一個絕粒的法子，沿途不食半菽。連尋死也要用計，可憐可歎。既到福州，城內外已統是清兵紮駐，貝勒博洛早襲占福州了。努山牽唐王見博洛，博洛也不細問，令幽繫別室。這唐王已槁餓數日，奄奄垂盡，是夕便滴下血淚幾許，長歎一聲，瞑目而逝。福唐桂三王中，還算唐王死得明白。博洛分兵下漳泉諸郡，閩地盡為清有。鄭芝龍即奉表降清，獨芝龍的兒子成功，前蒙唐王賜姓，封為御營中軍都督，受明厚恩，不肯攜貳，竟約了鄭鴻逵、鄭采，出奔海島去訖。犁牛之子騂且角。博洛在閩休養數天，尚想發兵下贛，嗣接到洪承疇咨文，說已遣降將金聲桓，攻拔吉安及贛州，明守將楊廷麟投水自盡，江西郡縣已次第肅清了。楊廷麟殉節事，於此處敘明。<break time="100ms" />　　博洛遂拜本告捷，靜待後命。<break time="100ms" />　　話分兩頭，且說清肅親王豪格偕平西王吳三桂，發兵西行，到了陝西，適明舊將孫守法、王光恩、武大定、賀珍等，起兵興安、漢中，進踞西安。豪格令總督孟喬芳和洛輝，率兵攻破西安，連下興安、漢中，孫守法等遁走，遂留貝子滿達等，搜陝西餘孽。自與吳三桂進軍四川，此時四川人民，已被張獻忠殺死大半。獻忠自得四川後，僭號大西國王，無一日不殺人民，將卒以殺人多少論功，小孩多被蒸食，婦女被擄，令部眾輪流姦淫，並割下弓足，聚成一大堆，號稱蓮峰。纏足婦女其聽之！偽府中養獒數千，部下朝會，必縱獒使嗅，被嗅者立斬，叫作天殺。又立出一種剝皮刑，皮未剝盡，其人已死，就將司刑的人，剝皮抵罪。偽都督張君用、王明等數十人，殺人最少，即加剝皮刑，並屠全家。自古以來，無此殘賊。因此兵民交憤，常欲暗殺獻忠。獻忠聞知，不問誰何，一意屠戮；復盡毀成都宮室，拆去城牆，自率部眾出川北，欲盡殺川北守兵。偽將劉進忠遁入陝西，到漢中遇著清兵，下馬乞降，願為嚮導。豪格遂令進忠前行，部兵後隨，日夕催趲，直達四川西充縣界，紮下營盤，飭前哨往探。回報獻忠正在西充屠城，豪格立命拔營，到了鳳凰山，正值漫天大霧，曉色迷濛，遂即逾山前進。適獻忠屠盡西充，麾眾出城，兩下相遇，被清兵衝殺過去，一陣亂劈，獻忠不知清兵多少，還拿著殺人的手段，左抵右擋。霎時間日光微逗，大霧漸開，獻忠左右四顧，手下所剩無幾，連義子孫可望、劉文秀、李定國等人都不知去向，此時方著急起來，大吼一聲，殺開血路，望西而走。獻忠嗜殺人粗莽可知，故作者又另具一種敘法。清章京雅布蘭見獻忠脫逃，忙抽弓搭箭，覷住獻忠頭顱，射了過去，一聲喝著，獻忠已翻身落馬。雅布蘭即縱馬上前，拔刀去殺獻忠，清兵踴躍隨上，刀斬槍戳，把這窮凶極惡的劇賊，葅為肉醬。不足償川民之命。豪格遂分兵四剿，計破賊營百有三十，四川略定。<break time="100ms" />　　吳三桂忙向豪格賀喜，偏這豪格悶悶不樂。三桂問故？豪格只是不答，反滴下幾點淚來。三桂越加動疑，只是呆看豪格。遲了半晌，方見豪格答道：「兔死狗烹，也是常事，但我又不在此例。」三桂驚異道：「莫非功高招忌麼？」豪格歎道：「並非功高招忌，乃是色上有刀。」說至此，又復停住。三桂已是猛悟，不敢再提此事，另說拜本奏捷等情。豪格道：「勞你囑咐文稿員，辦一奏折便了。」寫盡豪格牢騷。三桂應聲退出，飭繕奏疏，與豪格聯銜報捷。<break time="100ms" />　　過了一月，諭旨已下，命豪格還朝，留吳三桂鎮守漢中，特簡總兵李國英為四川巡撫，豪格就把一切政務，交與李國英，自偕吳三桂回至漢中，復與三桂話別。臨別時握三桂的手道：「汝宜保重！咱們恐不復相見了。」斷頭語。三桂勸慰一番，並托豪格寄書家中，擇日遷移家眷。沅姬有福，豪格可憐。豪格應允，就帶了本旗人馬，回京復命。
    </voice>
</speak>
