<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十六回<break time="100ms" />　　南下鏖兵明藩覆國　西征奏凱清將蒙誣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說江陰被陷，明遺臣已亡了一半，只有宜興、太湖、吳江、徽州等處，尚有抗清的明臣。至是勢孤力危，眼見得要保不住了。宜興的瑞昌王盛瀝，是由盧象觀擁戴，象觀謀潛襲南京，密約城內同黨，作為內應；適洪承疇到江南，搜出奸細，設伏城外，待象觀率兵到來，伏兵四起，把象觀的兵，殺得七零八落，連瑞昌王也遭擒戮。只象觀奪路亂竄，奔投葛麟王期昇，象觀方到太湖，清降將吳兆勝，已奉洪承疇命令，率兵踵至。兩下打了一仗，葛麟王期昇的兵艦，統被清兵火箭射入，隨風延燒，葛王等躍岸逃去。通城王盛澂，已隨了火德星君，歸位去了。又亡了兩個明宗室。<break time="100ms" />　　吳兆勝又進攻吳江，途中遇著吳易伏兵，殺得大敗虧輸，失去兵船二十艘。當貝勒博洛，自杭州北還，擊敗徐石麟於嘉興，逐走陳梧於平湖，沿途略地，直至吳江，遇著吳兆勝敗軍，與之聯合，再攻吳易。吳易總道兆勝敗走，不復防備，誰知清兵四面分攻，炮擊火燃，將吳易軍艦，燒得一隻不留。<break time="100ms" />　　江南民兵，至此已盡，洪承疇遂遣都統葉臣，總兵張天璜，進攻徽州。故明僉都御史金聲，方招募義勇，分駐要塞，聯絡故巡撫邱祖德，職方郎中尹民興，推官溫璜吳應箕等，互為援應，並遣使通表福州。是時唐王在福州稱帝，年號隆武，接閱金聲奏牘，喜不自勝，命他為右都御史，兼兵部右侍郎，總督諸道兵馬。金聲亦感激圖報，取旌德，拔寧國，聲威頗振。怎奈人心未死，天意難違，節守忠操，行不讓乎孤竹，志圖規復，事更棘於厓山。清兵從間道入叢山關，直趨績溪，繞出金聲背後，金聲急麾兵回援，正與清兵相持。忽來了賊心賊肝的黃澍，口口聲聲，說要恢復大明，金聲道他是故明臣子，可共患難，不意他竟暗通清將，乘夜開城，放入清兵。一班遺老，被殺被擒，只逃脫一個尹民興。內中有個江天一，係金聲高足弟子，同時被清兵擒住，見了承疇，說承疇是個死人，竟將崇禎帝祭承疇文朗誦起來。身雖臨危，語總快意。承疇聽得面紅耳赤，不禁老羞成怒，將擒住的人，一一斬訖。<break time="100ms" />　　此時建昌撫州，已被清降將金聲桓，率兵攻克。益王朱由本、永寧王朱慈炎俱竄死。長江上下游略定，捷報紛紛到京，提心吊膽的攝政王，又稍稍稱快。只魯、唐二王，尚踞浙閩，不得不再行進攻。意欲遣豪格前去，適流賊張獻忠，盤踞四川，任情屠掠，難民流徙他處，紛紛泣吁清廷。多爾袞遂趁這機會，命豪格為靖遠大將軍，不如加他綠頭巾。令偕平西王吳三桂等西略四川。浙閩的軍事，仍令博洛前行，封他為征南大將軍，偕都統圖賴，貝子屯齊，南下杭州。<break time="100ms" />　　小子不能並敘，只好先敘博洛南下事：博洛奉命南下，仍到杭州，聞魯、唐二王，自相水火，不覺大喜。看官！你道這魯、唐二王，何故相仇呢？唐王是叔，魯王是姪，唐王欲魯王退就藩屬，嘗遣使齎餉銀十萬兩，犒勞浙東軍士，魯王不納。這餉銀卻被方國安劫去，強盜行為，何知禮義？浙、閩遂成仇敵。博洛聞此消息，正好乘隙進攻，漁人來了。率兵渡錢塘江涉江將半，東南風起，來了一隻乘風鼓浪的大艦，艦首立著一位盔甲鮮明的主將，正是故明兵部尚書張國維。特為表暴。兩下麾眾摶戰，不一時，博洛的坐船，被明軍擊了一個大窟窿，驚駛回岸，清兵亦相率奔回，登岸返城。國維乘勝至城下，竭力攻打，忽報方國安擁了魯王已至東岸，國維只得退回迎駕，暫時休息。可巧馬士英、阮大鋮二人，亦奔到國安營，國安與他臭味相投，便在魯王面前，力為保薦，又要這兩賊來送浙東了。又請調國維守義烏。國維一去，清兵遂運舟載炮，大舉渡江。國安不敢力拒，亟挾魯王遁回紹興。清兵渡江而進，國安大恐，馬、阮二人，遂勸他降清，且嗾執魯王以獻。幸虧魯王察覺，單身走脫，至石浦，遇著故定西侯張名振，航海東去。方國安竟率馬士英、阮大鋮等，赴清營投降。<break time="100ms" />　　大鋮復導清兵進攻金華，金華城守未堅，被清兵用炮轟入，殺戮甚慘，故明大學士朱大典闔門殉節。轉攻義烏，張國維抵死守禦，無如勢孤力弱，餉匱兵虛，相持數日，漸漸支撐不住。國維知不可為，遙望江南，拜別明陵，作了絕命詩三章，投水而死。浩氣千秋。清兵遂入義烏，進拔衢州，明知府伍經正等皆死節。浙東已定，博洛遂下令移師福建，眼見得唐王也保不住了。唇亡齒寒。<break time="100ms" />　　且說唐王據守福建，頗思振作，不似弘光帝的昏庸，宮內也沒有什麼嬖寵，只有王妃曾氏，知書達禮，好算一位賢內助。當時長江下游的民兵，統已淪亡，只楊廷麟尚固守贛州，受唐王封為兵部尚書，又有故湖廣總督何騰蛟，收降李闖餘眾，與湖南巡撫堵胤錫，上書唐王，力謀恢復。唐王封騰蛟為定興伯，兼東閣大學士，胤錫為兵部右侍郎，兼右僉都御史。<break time="100ms" />　　騰蛟請唐王移都湖南，被鄭芝龍等所阻。芝龍係海盜出身，崇禎初，始投降明朝，代平海寇，明朝擢封為南安伯。他仗著擁戴功勞，握了重權，挾制唐王。唐王無奈，命大學士黃道周出關募兵，為扈衛計。道周手無寸鐵，只帶著幕客數員，閒關跋涉，直抵婺源。偏這洪承疇偵悉行蹤，竟遣兵襲擊中途，將他截獲。那時忠誠貫日的黃道周，怎肯做承疇第二？迫降不允，但從容賦詩，書絕命詞於衣帶間。臨刑這一日，過東華門，立住不走，向監斬官道：「此處與高皇帝陵寢相近，便是道周死地，不必他去。」監斬官憐他忠烈，就在東華門外行刑，幕下士賴雍、蔡紹謹、趙士超等皆從死。
    </voice>
</speak>
