<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這清將軍孔有德，降了武岡，進拔梧州，正擬入攻桂林，忽聞金聲桓、李成棟統已附明，江西、廣東兩省，復為明有，不覺大驚，忙引兵趨還湖南。途中已接到促歸的上諭，別命尚可喜、耿仲明移師救江西，他樂得半途歇舵，匆匆北上去了。<break time="100ms" />　　單說金聲桓本左良玉部將，清師南下，聲桓自九江趨降，清廷授聲桓為總兵，令取江西全省。江西已定，聲桓自恃功高，欲升巡撫，不意清廷卻簡任章於天撫贛，一場大功，化作流水，免不得怏怏失望，密與黨羽王得仁，擬通款永歷。事尚未發，被巡按御史董學成察悉，告知章於天。聲桓得此消息，索性一不做，二不休，令王得仁闖入撫署，殺了學成，縛住於天，迎在籍故明大學士姜曰廣入城，號召全省，通表桂王，又做那故明臣子。反覆小人，不足道也。<break time="100ms" />　　此事傳到廣東，廣東提督李成棟，與聲桓的境遇，大略相似。成棟本高傑部將，以徐州降清，奔走東南，屢作功狗，自桂林敗退後，又擊死明遺臣陳邦彥、張家彥、陳子壯等，還紮廣州，未沐重賞，總督佟養甲，復遇事抑制，忿懑的了不得。一日，接到金聲桓密函，約他反正，他尚躊躇未定；是夕，入愛妾珠圓室，悶悶不樂。這珠圓是雲間歌伎，被成棟擄掠得來，寵號專房，一雙慧眼，煞是厲害，窺破成棟情形，即喁喁細問。成棟將聲桓密函，遞與一閱。珠圓閱畢，便問成棟道：「據將軍看來，反正的事情，應該不應該？」成棟沈吟不語。珠圓道：「清朝是滿族，我輩是漢人，為什麼幫了滿清，自戕同種？妾看反正事情，極是正當辦法。況將軍曾為明臣，如何甘降異族？妾實難解。」這婦人大有見識，與陳圓圓判若天淵。成棟不覺起立道：「看你不出，你卻有這番議論，我非無意反正，但恐反正後，清兵到來，勝負難料，萬一戰敗，如卿玉質娉婷，也恐殃及。」珠圓也起立一旁，柳眉微蹙道：「將軍為妾故，甘心遺臭，這反是妾累將軍，妾請即死，以成將軍之志。」言畢，將成棟身上的佩劍拔出，刺入頸中。成棟連忙攔阻，已是血濺蝤蠐，遺蛻委地，遂抱屍大哭一場，隨說道：「女子，女子，是了，是了！」煞是可佩！遂取了前明冠服，對著珠圓的屍首，拜了四拜，該拜。命即入殮。<break time="100ms" />　　次晨，令部兵齊集教場，聲言索餉，佟養甲出城撫輯，成棟劫養甲叛清，一面傳檄遠近，一面上表桂王。此報一傳，四方騷動，蜀中故將李占春，及義勇楊大展等起兵，分據川南、川東，張獻忠餘黨孫可望、李定國等，率眾據雲南、山西，大同鎮將姜壤據山陝，皆上表桂王，願為臣屬。何騰蛟復自桂林出發，乘湖南空虛，攻克衡、永各州，聯絡湖南諸鎮將。魯王以海，亦遣張名振等進略閩、浙海濱。風雲變色，斥騎滿郊，弄得清廷遣將調兵，非常忙碌。<break time="100ms" />　　當由攝政王多爾袞，大開軍事會議，以漢將多不可恃，應派親貴重臣，分地征剿。遂命都統譚泰為征南大將軍，同著都統和洛輝，自江寧赴九江，會了耿仲明、尚可喜，專攻江西、廣東，復濟爾哈朗親王原爵，封勒克德渾為順承郡王，會了孔有德，專攻湖南、廣西，連孔、耿、尚三王，亦差親貴監守，真是嚴密得很！進博洛為端重郡王，尼堪為敬謹郡王，令攻大同，吳三桂、李國翰等，分征川陝，洪承疇仍留鎮江寧，經略沿海各地。大兵四出，晝夜不停。<break time="100ms" />　　譚泰等到了江西，連拔九江、南康、饒州諸府，直達南昌省城。金聲桓方攻贛州，聞報急返，譚泰令精兵四伏，另率羸卒誘敵，遇著聲桓前隊，一戰便走。聲桓驅兵前進，到了七里街，伏兵盡起，四面放箭，將聲桓射下馬來。清兵正上前來殺聲桓，忽閃出一員醜將，面目漆黑，髮具五色，手執一柄大刀，盤旋左右，把清兵嚇得個個倒退。眼見得聲桓被救，走入城中。這醜將尚與清兵酣鬥一場，從容回城。清兵探得醜將姓名，就是王得仁，因呼他為王雜毛。譚泰命軍士用鎖圍法，掘濠載版，遍築土壘，為久攻計。聲桓大窘。王得仁請出襲九江，斷敵餉道，聲桓不從，只遣人縋出城外，向李成棟處求救。誰知待了月餘，杳無音信，城中糧食又將告盡，不由的緊急萬分。<break time="100ms" />　　這王雜毛日夕巡城，始終不懈，清兵怕他厲害，不敢猛攻。可巧城東武都司署內，有一年輕女子，身容窕窈，楚楚動人，被王雜毛窺見，即到都司署求為繼室，不由武都司不肯，巧鳳隨鴉，難為都司女。剋日成婚，大開筵宴。自金聲桓以下，都去賀喜，不是賀喜，直是賀死。各盡歡而散。居圍城中，有何歡喜？大約都是祈死。三更將盡，城外炮聲大震，聲桓亟登陴探視，見清兵群集得勝門，忙率眾抵禦，不料有清兵一隊，暗從進賢門緣梯而上，城遂陷。聲桓率眾巷戰，身中兩箭，舊時的箭瘡復發，遂投水死。姜曰廣亦赴水自盡，清兵即搜剿餘眾，到了王雜毛署內，還是閉門高臥。此時王雜毛想尚在研究箭法。當即斬門而入，猛見王雜毛裸體出來，清兵曉得厲害，一陣亂箭，把雜毛身上，插成刺蝟一般，可憐這武都司女，亦死於亂軍之中。箭尚不怕，何惜開刀。原來清兵已偵得王雜毛娶婦消息，先數日故意緩攻，到了雜毛娶婦這一夕，始下令攻城，卻又佯攻得勝門，暗令奇兵從進賢門入，遂得了南昌城。
    </voice>
</speak>
