<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八回<break time="100ms" />　　創新儀太后聯婚　報宿怨中宮易位
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說清鄭親王濟爾哈朗，及都統譚泰兩軍，俱已奏捷清廷，鄭親王且奉旨還朝，獨博洛尼堪，出征大同，尚與姜瓖相持不下，且四處接到警耗，統是死灰復燃的明故官，招集數百人，或千人，東馳西突，響應姜瓖。博洛不得不分兵堵禦，一面遣人飛報北京，請速添兵。攝政王多爾袞，竟率英王阿濟格等，自出居庸關，拔去渾源州，直薄大同，多時不出風頭，想是心中又癢了。與博洛相會。攻撲數日，城堅難下。適京中齎來急報，因豫王多鐸出痘，病勢甚重，促多爾袞班師。多爾袞得了此信，遣人招姜瓖投降，瓖答以闔城誓死，乃留阿濟格幫助博洛，自率軍退還。到了居庸關，聞多鐸已歿，忙入京臨喪。劉三季仍要守孀，大約是個孤鸞命。越日，肅親王豪格亦斃獄中，多爾袞許豪格福晉，往獄殮葬。姪婦葬夫，必由其叔允許，想是滿清特別法。又數日，孝端皇太后崩，孝端太后，係順治帝嫡母，她生平不預政治，所以宮內大權，統由吉特氏主張，此次崩逝，宮廷內應有一番忙碌。惟吉特太后，前時雖握大權，總不免有些顧忌，到此始毫無障礙，可以從心所欲了。伏筆。<break time="100ms" />　　多爾袞因太后崩逝，召阿濟格還，令貝子吳達海往代。過了月餘，始接到大同軍報，略稱各處叛兵，多半平定，只大同仍然未下。多爾袞未免焦急，再遣阿濟格西行。阿濟格一到大同，城內已經食盡，守將楊振威，刺殺姜瓖，開城降清。阿濟格入城，恨城內兵民固守，殺戮無數，並鏟去城牆五尺，當即上書奏捷。朝旨令誅楊振威，即日班師。阿濟格奉旨，將楊振威鳥邦出正法，該殺。隨將政務交與地方官，奏凱還朝。<break time="100ms" />　　攝政王多爾袞，既接山陝捷音，心中自然舒暢，在邸無事，正好與肅王福晉，朝歡暮樂。偏這攝政王元妃，屢與攝政王反目。醋瓶倒翻了。攝政王看她似眼中釘，氣得元妃終日發抖，釀成一種鼓脹病。心病還須心藥治，心藥難求，心病日重，到了臨危時候，欲與攝政王訣別。怎奈貴人善忘，待久不至，那元妃越發氣悶，霎時間痰湧而逝。死不瞑目。當時大小官員，得此消息，忙去弔喪。太后亦贈了許多賻儀。兩白旗牛錄章京以上各官，及官員妻妾，都為服孝，其餘六旗統去紅纓。發喪這一日，車馬儀仗，不亞梓宮。送葬的大員，擬了敬、孝、忠、恭四字，作為元妃的諡法。想又是范老先生手筆。攝政王也無心推究，遂將這四字封贈元妃，算是飾終的道禮。以後繼室的問題，不言可知，總輪著這位裊裊婷婷的姪婦了。<break time="100ms" />　　喪事已畢，攝政王擬擇定吉日，與肅王福晉成婚，成就了正式夫婦。忽來了宮監二人，說是奉太后命，召王爺入宮。攝政王不敢違慢，即隨了宮監入見太后。太后屏去宮女，與攝政王密談半日，攝政王方出宮回邸。是何大事？既到邸中，即著人去請范老先生，又令邀同內院大學士剛林，及禮部尚書金之俊議事。三人應召而至，攝政王格外謙恭，將三人邀入內廳，命左右進酒共飲。飲到半酣，攝政王令左右至外廂伺候，自與范老先生耳語良久。說話時，攝政王面目微赬，范老先生也覺皺眉。刻畫盡致，令人費解。語畢，由范老先生轉告剛林、金之俊。畢竟金之俊職掌禮部，熟諳儀注，說是這麼辦，這麼辦，便好成功。愈敘愈迷。攝政王聞言大喜，即向三人拱手道：「全仗諸位費心！」三人齊聲道：「敢不效力。」次日即由金之俊主稿，推范老先生為首，遞上那從古未有的奏議。看官！你道奏說什麼話？小子尚記大略。內稱皇父攝政王新賦悼亡，皇太后又獨居寡偶，秋宮寂寂，非我皇上以孝治天下之道。依臣等愚見，宜請皇父皇母，合宮同居，以盡皇上孝思。伏維皇上聖鑒云云，原來為此，真是從古未有。此本一上，奉批王大臣等議復。鄭親王濟爾哈朗等，向知多爾袞厲害，不敢不隨聲附和。復命禮部查明典禮，由金之俊獨奏一本，援引比附，說得盡善盡美。如何援引，如何比附，惜著書人未曾錄明。當於順治六年冬月，由內閣頒發一道上諭，略云：<break time="100ms" />　　　　朕以沖齡踐祚，撫有華夷，內賴皇母皇太后之教育，外賴皇父攝政王之扶持，仰承大統，倖免失墜。今皇母皇太后獨居無偶，寂寂寡歡，皇父攝政王又賦悼亡，朕躬實深歉仄。諸王大臣合詞籲請，僉謂父母不宜異居，宜同宮以便定省，斟情酌理，具合朕心。爰擇於本年某月某日，恭行皇父母大婚典禮，謹請合宮同居，著禮部恪恭將事，毋負朕以孝治天下之意！欽此。<break time="100ms" />　　上諭即頒，太后宮內及禮部衙門，忙碌了好幾天。到了皇父母大婚這一日，文武百官，一律朝賀，內閣復特頒恩詔，大赦天下。各省風化案，不惟宜赦，還應加賞，金之俊何見不及此？京內外各官加級，免各省錢糧一年。<break time="100ms" />　　太后與攝政王倍加恩愛，不必細說，只是攝政王尚憶念姪婦，未免偷寒送暖，嗣經太后盤詰，無可隱諱，不知攝政王如何懇求，始由太后特恩，許為側福晉。順治七年春月，攝政王多爾袞復立肅王福晉博爾濟錦氏為妃，百官仍相率趨賀。後人曾有數句俚詞道：「漢經學，晉清談，唐烏龜，宋鼻涕，清邋遢，」即指此事，惟《東華錄》上，只載攝政王納豪格福晉事，不及太后大婚，聞由乾隆時紀昀所刪。<break time="100ms" />　　閒文少敘，單說攝政王多爾袞，既娶了太后，又娶了肅王福晉，真是一箭雙雕，非常快樂。此外妃嬪，雖尚有一、二十人，多爾袞都視同嫫母，不去親幸。旁人各自豔羨，無如好色的人，有一種癖病，得了這一個，又想那一個，得了那一個，又想把天下美人，都收將攏來，藏在一室。銷金帳裡，夜夜試新，軟玉屏中，時時換舊，方覺得心滿意足。俗語說得好：「癡心女子負心漢。」多爾袞也未免要作負心人了。偷漢者其聽之！
    </voice>
</speak>
