<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，朝鮮國王李淏，遣使進貢，並呈一奏折，內稱：「倭人犯境，欲築城垣，因恐負崇德二年之約，故特籲請，俾免殘破之患」等語。多爾袞覽了一遍，猛觸起一件情緒來，即命朝鮮來使，暫住使館，候旨定奪。又宣召內大臣何洛會入府，授了密語，到使館中，與朝鮮使臣相見。兩下商議多時，朝使唯唯聽命，別飭隨員馳稟國王。這國王李淏，前曾入質清朝，因其父李淏歿後，得歸國嗣位，深感多爾袞厚恩，此時不得不唯命是從，立命返報。當由何洛會稟知多爾袞，次日即發下朝鮮國奏牘，批了「准其築城欽此」六字。使臣即奉命而回。著書人又故作秘密，令閱者猜疑。<break time="100ms" />　　過了月餘，攝政王府內，竟發出命令，率諸王大臣出獵山海關。王大臣奉命齊集，等候出發。越宿，攝政王出府，裝束得異樣精彩，由僕從擁上龍駒；一鞭就道，萬馬相隨，不多日，已到關外。此時正是暮春天氣，日麗風和，草青水綠，一路都是野花香味，四面蜂蝶翩翩，好象歡迎使者一般。語帶雙關，非尋常稗官家筆墨。經過了無數高山，無數森林，並不聞下令駐紮，到了寧遠，方入城休息。一住三日，亦沒有圍獵命令。醉翁之意不在酒。諸王大臣紛紛議論，統是莫明其妙。只何洛會出入稟報，與攝政王很是投機。王大臣向他詰問，也探不出什麼消息。何洛會搗鬼，著書人亦搗鬼。次日，又下令往連山驛，諸王大臣一齊隨行。到了連山，何洛會已經先到，帶了驛丞，恭迎攝政王入驛。但見驛館內鋪設一新，五光十色，爛其盈門，把王大臣弄得越發驚疑。我亦越疑。攝政王直入內室，何洛會也隨了進去。歇了片刻，始見何洛會出來，招呼諸王大臣略談原委，王大臣俱相視而笑，閱者尚在夢中，無從笑起。隨即偕何洛會同赴河口，迤邐前行。淡光映目，但見岸側有一大船，岸上有兩乘彩輿，輿旁有朝鮮大臣站立，見王大臣至，請了安，便請艙中兩女子登陸上輿。兩女子都服宮裝，高綰髻雲，低垂鬟鳳，年紀統將及笄，彷彿一對姊妹花。當由何洛會及諸王大臣，導引入驛，下了輿，與攝政王交拜，成就婚禮。諸王大臣照例恭賀，便在驛中開起高宴。這一夕間，巫峽層雲，高唐雙雨，說不盡的歡娛。<break time="100ms" />　　但這兩女究係何人？恐閱者已性急待問，待小子從頭敘來。這兩女子係朝鮮公主，崇德年間，多爾袞隨太宗征朝鮮，攻克江華島，將朝鮮國王家眷，一一拿住，當面檢驗，曾見有幼女二人，年僅垂髫，頗生得丰姿楚楚。多爾袞映入眼波，料知長成以後，定是絕色。及朝鮮乞盟，發還家屬，多爾袞亦擱過不提。此次朝鮮國奏請築城，陡將十年前事，兜上心來，遂遣何洛會索娶二女，作為允許築城的交換品。朝鮮國此番築城，應稱作公主城。朝鮮國王無可奈何，只得飭使臣送妹前來。多爾袞恐太后聞知，所以秘密行事，假出獵為名，成就了一箭雙雕的樂事。一箭雙雕四字，格外確切。住驛月餘，方挈了朝鮮兩公主入京。此時對了肅王福晉，未免薄倖，多爾袞也管不得許多，由她怨罵一番，便可了事。只太后這邊，不便令知，當暗囑宮監等替他瞞住。<break time="100ms" />　　自是多爾袞時常出獵，臨行時，定要朝鮮兩公主相隨。不耐福晉怨罵，所以挈豔出獵，可惜瞞不住閻羅奈何？青春易過，暑往寒來，多爾袞一表儀容，漸漸清減，旦旦而伐之，可以為美乎？只出獵的興趣，尚是未衰。是年十一月，往喀喇城圍獵，忽得了一種喀血症，起初還是勉強支持，與朝鮮兩公主，研究箭法，後來精神恍惚，竟至上牀閉著眼，只見元妃忽喇氏，開了眼，乃是朝鮮兩公主。多爾袞自知不起，但對了如花似玉的兩公主，怎忍說到死字？可奈冥王不肯容情，厲鬼竟來索命，臨危時，只對著兩公主垂淚，模模糊糊的說了「誤你誤你」四字。半年恩愛，即成死別，確是誤人不少。<break time="100ms" />　　多爾袞已歿，訃至北京，順治帝輟朝震悼。越數日，攝政王柩車發回，帝率諸王大臣縞服出迎。太后未知在列否？奠爵舉哀，命照帝制喪葬。帝還宮，令議政諸王，會議睿親王承襲事。是時已值殘臘，王大臣照例封印，暫從攔置。至順治八年正月，始議定睿親王襲爵，歸長子多爾博承受。只是人在勢在，人亡勢亡，當多爾袞在日，勢燄熏天，免不得有飲恨的王大臣，此次正思乘間報復，適值順治帝親政，下詔求言。王大臣遂上折探試，隱隱干涉攝政王故事。惟皇太后尚念攝政王舊情，從中調護，折多留中不發。王大臣探悉此情，復賄通宮監，令將多爾袞私納朝鮮公主稟白太后。太后方悟多爾袞時常出獵，就是借題取巧，竟發恨道：「如此說來，他死已遲了。」王大臣得了此句綸音，便放膽做去，先劾內大臣何洛會，黨附睿親王，其弟胡錫，知其兄逆謀，不自舉首，應加極刑。得旨，何洛會及弟胡錫，著即凌遲處死。要搗媒醬了。<break time="100ms" />　　原來順治帝已十五齡，窺破宮中曖昧，亦懷隱恨，方欲於親政後加罪泄憤，巧值王大臣攻訐何洛會，便下旨如議。王大臣得了此旨，已知順治帝隱衷，索性推鄭親王列了首銜，追劾睿親王多爾袞罪狀。雖是多爾袞自取，然亦可見炎涼世態。大略說他種種驕僭，種種悖逆，並將他逼死豪格，誘納姪婦等事，一一列入。又賄囑他舊屬蘇克薩哈詹岱穆濟倫，出首伊主私製帝服，藏匿御用珠寶等情，順治帝不見猶可。見了這樣奏章，就大發雷霆，赫然下諭道：
    </voice>
</speak>
