<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　歇了幾天，忽來了兩個閩人，獻上陳錦首級。成功問兩人姓名職務，一個是陳錦記室李進忠，一個是陳錦僕人庫成棟。成功又問是誰殺陳錦，成棟應聲是我，說聲未絕，兩手已被成功親卒反縛，由成功喝令處斬，怪極！嚇得成棟跪求饒命，連進忠亦跪倒叩頭。成功指成棟道：「你與陳錦有主僕之誼，如何忍心害主，把他首級來獻？我原是懸賞購陳錦首，但你不應殺他，所以我特罪你。」復問進忠道：「這罪奴有妻子否？」進忠道：「有的，現亦隨來。」成功道：「好好。他妻子到來，應照賞格發給，教他死亦瞑目。」賞罰確得當，是英雄作用。便命左右推出成棟斬訖，隨將賞銀付與進忠，令他轉交成棟妻子。進忠領了賞銀，不敢多說，就退出帳外去了。保全性命，還算幸事。忽廈門又來使人，報稱魯王以海，自舟山逃到廈門，應否接待？成功道：「魯、唐叔姪，自相魚肉，太屬可恨。」應該責備。使人說：「魯王已奉表永歷，削去監國名號了。」成功道：「既如此，應照明宗室例優待便是。」看官！你道魯王何故到廈門，他自竄身海外，隨身只有張名振一人，應十六回。很是蕭條，幸浙中遺臣張肯堂等，渡海奔赴，約得十餘人，遂把南澳作了根據地。嗣後襲踞舟山，約故行人張煌言，共圖恢復。不料清總督陳錦，都統金礪，提督田雄等，駕著大艦，來攻舟山。魯王也遣張名振、張煌言等，率兵迎敵。開了幾仗，倒也沒甚勝負，怎奈天不容明，海面上陡起大霧，罩住舟山。清兵乘霧攻入，守兵措手不及，相率潰散。名振、煌言，亟奉魯王出走。名振弟名揚，闔室自焚。張肯堂自縊死。魯王的妃子張氏，及禮部尚書吳鍾巒、兵部尚書李向中等，皆殉難。清兵復分追魯王，魯王窮蹙無歸，不得已走依成功。成功遣使人回廈門，自督軍圍攻漳州，適清都統率兵至璋，與城中守兵夾攻成功。成功腹背受敵，只得退保海澄。金礪追至城下，被成功一陣擊退，乃留兵守海澄，自回廈門見魯王，復與張名振、張煌言晤談。兩下各述己志，二張是始終為魯，成功是始終為唐，彼此不便節制，商定了一個分地駐紮、互相援應的計策。二張奉魯王移駐金門，煌言復招集遺眾，進窺南京，到了吳淞口，襲奪清艦數十艘，進破崇明，轉趨丹陽，謁明太祖陵，激厲軍士，直指南京進發。忽聞魯王逝世，只得折回吳淞，尋又聞名振病亟，馳回金門。到金門後，名振已死，僅留遺書一函，勸他勉圖恢復。主喪友歿，日暮途窮，煌言至此，不禁涕淚交並。天實為之，謂之何哉？沒奈何為主發喪，為友營葬，把出兵的念頭，暫時擱置。<break time="100ms" />　　這且慢表，且說鄭成功駐節廈門，改稱廈門為思明州，分所部為七十二鎮，設立儲賢館、儲才館、察言司、賓客司、印局、軍器局等，井井有條。廳間供永歷帝位，有所封拜，必向座奏聞。部下感他忠義，無不敬服。當張煌言帶兵入江，正擬出師策應，嗣聞魯王名振相繼謝世。煌言退回金門，也自歎息一番，專使弔唁，暫休兵不動。一日，清廷派了兩位欽差，齎敕來廈，封成功為海澄公。成功道：「我只知奉明帝敕，不知有清帝敕。」將來使遣回。隔了一月，成功弟渡，隨了清使三人，又到廈門。成功與清使相見於報恩寺中，清使令成功跪受詔書，成功道：「成功係大明臣子，不受清詔。」直截了當。清使阿山道：「今日奉皇上聖旨，賜汝福、興、泉、漳四府地，皇恩不可謂不重，汝宜受詔，薙髮投誠。」成功正色道：「四府本是明地，何勞爾國賞賜？爾國舊封，只建州一區，如今踞我中原，太屬無理，成功愧不能為明恢復，還說要我薙髮降敵麼？海不枯，石不爛，成功不降清。」言畢，拱手自回。<break time="100ms" />　　光明磊落。是晚，鄭渡入見成功，出其父芝龍書，並略說「兄若不降，父命難保。」成功閱父書畢，慨然道：「忠孝不能兩全，為稟老父，乞諒愚忠。」鄭渡再三相勸，成功只是不從，鄭渡痛哭而出。次日，清使挈鄭渡北去，成功忙寫了復書，遣鄭讜追上鄭渡，將書交訖，鄭讜自回。鄭渡隨清使歸報芝龍，呈上復書。芝龍拆書瞧閱，上寫道：<break time="100ms" />　　　　兒以孤身僻居海隅，嘗欲效秀夫之節，修包胥之忠，藉報故國，聊達素志。不意清廷海澄公之命，突然而至，兒不得已按兵以示信，繼而四府之命又至，兒又不得已按兵以示信；談席未終，敕使乃嘵嘵以薙髮為請。嗟嗟！今中國土地數萬里，亦已淪陷，人民數萬萬，亦已效順，官吏亦已受命，衣冠禮樂，制度文物，亦已更易，所僅留為殘明故跡者，兒頭上數根髮耳。今而去之，一旦形絕身死，其何以見先帝於地下哉？且自古英雄豪傑，未有可以威力脅者，今乃嘖嘖以薙髮為詞，天下豈有未稱臣而輕自去髮者乎？天下豈有彼不以實許，而我乃以實應者乎？天下豈有不相示以信而遽請薙髮者乎？天下豈有事體未明，而遂欲糊塗了事者乎？父試思之！兒一薙髮，將使諸將盡薙髮耶？又將使數十萬兵士皆薙髮耶？中國衣冠相傳數千年，此方人性質，又皆不樂與滿夷居。一旦盡變其形，勢且激變，爾時橫流所激，不可抑遏，兒又竊竊為滿夷危也。昔吾父見貝勒時，甘言厚幣，父今日豈盡忘之？父之尚有今日，天之賜也，非滿夷之所賜也。兒志已決，不可挽矣。倘有不諱，兒只縞素復仇，以結忠孝之局。<break time="100ms" />　　　　兒成功百拜。
    </voice>
</speak>
