<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　李定國竭忠扈駕　鄭成功仗義興師
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說明桂王自竄奔南寧後，湖廣各省，已為清有，清封孔有德為定南王，鎮守廣西，耿仲明為靖南王，尚可喜為平南王，鎮守廣東。為後三藩伏根。旋耿仲明死，其子繼茂襲爵，鎮守如舊。桂王勢日窮蹙，不得已求救於孫可望。這可望係張獻忠黨羽，認獻忠為義父，本是個殺人不眨眼的魔星，獻忠伏誅，他即竄入雲南。雲南本故明黔國公鎮守地，被土官沙定洲所逐，夫人焦氏自焚死，可望偽稱焦夫人兄弟，助天波復仇，擊退定洲，乘勢蟠踞。其黨李定國、劉文秀、艾能奇、白文選、馮雙禮等，推可望為部長。可望遣定國追殺定洲，定洲死，雲南全省，統歸可望，可望遂僭稱為王，國號後明，以干支紀年，鑄興國通寶錢，居然稱孤道寡起來。南面王人人想做，何怪可望？只是李定國與可望同等，可望稱尊，定國不樂，可望借閱武為名，到了操場，專尋定國隙頭，將定國杖了五十，定國憤恨不已。可望恐人心離散，思借名服眾，遂備黃金三十兩，琥珀四塊，馬四匹，遣使至桂王處求封。桂王命可望為景國公，定國文秀等封列侯。可望不受，自稱秦王，竟派兵襲黔東，陷川南，把故明的鎮將，殺逐得乾乾淨淨。強盜管什麼忠義。桂王窮竄南寧，朝不及夕，沒奈何再遣欽使，封可望為冀王，可望仍不受。又加封真秦王，乃令部將到南寧迎駕。一面派李定國馮雙禮等，率步騎八萬，由全州攻桂林，一面派劉文秀、王復臣、張光璧等，率步騎六萬，分道出敘州重慶，直攻成都。<break time="100ms" />　　這李定國一枝兵，鋒利無前，所到之處，無人敢當。沅靖武崗全州，統被定國攻破，孔有德忙檄部將沈永忠，出去抵截，不值定國一掃。永忠退至桂林，定國亦接踵追至。桂林兵少，有幾個守陴將士，瞧見定國兵到，都靜悄悄的溜脫。有德不能守禦，奔入府中，偕其妻痛哭一場，雙雙自縊。可償瞿式耜等性命。百姓獻了城，定國飛章告捷，使者回來，報稱永歷帝已移駕安隆，封主帥為西寧郡王，定國倒也心喜。忽報清親王尼堪，率隊至湘，清經略洪承疇，又自江寧至長沙，湖南危急。定國立率步騎往救，到了辰州，陣斬清降將徐勇，可償何騰蛟性命。進至衡州，遇著清尼堪大兵。兩下對仗，定國佯敗，誘清兵追至叢林，一聲號炮，推出無數偉象，張牙舞爪，向清兵亂撲。這清兵向來沒有見過，頓嚇得魂膽飛揚，逃命都來不及，還管什麼主帥？尼堪正想拍馬回奔，突遇一象衝到，將馬推翻，把尼堪掀倒地下，這象便從尼堪身上騰過，霎時皮破血流，死於非命。極寫定國，為後文扈駕張本。<break time="100ms" />　　定國得了勝仗，暫駐武崗，方思進攻衡州，忽報秦王有使命到來，請至沅州議事。定國欲行，右軍都督王之邦，出帳諫阻。定國問他緣由，之邦道：「近聞秦王劫了永歷帝，居安隆所，陽為尊奉，實是禁錮，每日肴饌，很是惡劣，他早已有心篡逆，只怕你王爺一人，此番請至沅州，有何好意？倘或前去，必遭毒手。」定國道：「我若不去，孫可望必定追來，衡州尚有清兵，兩面夾攻，如何對待？」之邦道：「不如退回廣西，再作後圖。」定國點頭，謝絕來使，竟引本部向廣西退去，馮雙禮自回。<break time="100ms" />　　孫可望得去使回信，不由的心中憤怒，親率人馬追趕；途次遇著劉文秀敗還，方知入川各軍，已被吳三桂殺敗，復臣中箭身亡，川中打仗，用虛寫實，為李定國擡高身份。驚愕之餘，越加懊惱，沒奈何帶了文秀，向寶慶進發。中道又會著馮雙禮一同進行。到了寶慶，巧與清兵相遇。這清兵就是尼堪部眾，由貝勒屯齊接領，南徇衡永，望見可望軍中的龍旗，隨風飄舞，屯齊即拔箭在手，搭在弓上，颼的一箭，射倒龍旗，立率精騎衝入敵陣。可望部下，不見帥旗，已自慌張，又經清兵搗入，銳不可當，便擁著可望逃走。文秀雙禮，本是不得已相隨，至此亦一齊退去。可望吃了一場大虧，遁至貴州，搜獲故明宗室，一律殺死，賊性復發。遂自率內閣六部等官，立太廟，定朝儀，改邱文為八疊，盡易舊制。一心思想做皇帝。<break time="100ms" />　　桂王在安隆聞報，料知可望心變，與中官張福祿，閣老吳貞毓等密商，遣林青陽至廣西，召李定國前來扈駕。青陽出發，托詞乞假歸葬，一去不還。桂王等得不耐煩，又差翰林院孔目周官前往催促，不料被馬吉翔得知消息。馬本孫可望心腹，自然暗報可望，可望立派部將鄭國至安隆，迫桂王交出首謀，曹操、司馬懿尚親自逼宮，可望只令部將進逼，可謂每況愈下。桂王戰慄不能答。還虧中官福祿自出承認，明末總算這個中官。與吳貞毓等同受械繫，由鄭國嚴刑拷訊，共得通謀十八人，即將福祿凌遲，吳貞毓處絞，其餘斬首。冤冤相湊，林青陽回來復命，亦被鄭國殺死。鄭國回報可望，可望即遣白文選至安隆劫駕。桂王聞文選到來，嚇得魂不附體，只是嗚嗚哭泣。活象一兒女子狀態，安得成中興事業？文選進宮，見桂王神色慘沮，也覺黯然，遂跪奏道：「孫可望遣臣迎駕，原來不懷好意。臣聞西寧王將到，令他護駕，尚可無慮。」桂王扶起文選道：「得卿如此，不愧忠臣。但可望勢力浩大，奈何？」文選道：「可望蓄謀不軌，部下都說他不是，劉文秀已通款西寧了。他逆我順，何必畏他？」桂王才放了心。
    </voice>
</speak>
