<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此時成功適在江上，見敗軍陸續奔來，方知大營已破，長歎一聲，命殘兵次第下船，自己亦匆匆下艙。未曾坐定，梁化鳳已率水師追到，把火箭火球拋擲過來。成功無心戀戰，急飭軍艦東走，駛到崇明，已喪失了好幾艘。遂揚帆出海，逃回廈門，張煌言尚在徽寧，聞報鄭軍敗退，剛在驚疑，忽長江上游，來了一支清兵，乃是從貴州凱旋，還援江南。煌言揮兵奮擊，打沉敵艦數艘，餘艦退去。誰知夜間炮聲震天，煌言登舟四望，前後左右，都是敵艦，連忙換坐小船，偷出重圍。回頭一瞧，自己的艦隊，盡由祝融氏替他收拾，也無暇顧惜，只命水手駛入小港，捨舟登陸，逾山過嶺，繞出浙省，仍渡錢塘江出海。到了海外，聞鄭成功去奪臺灣，頓足浩歎，遂貽書成功，略說道：<break time="100ms" />　　　　中原板蕩，明社為墟，僅存思明州一塊土，為四海所屬望，遺民所依歸。殿下奈何棄此十萬生靈，而與紅毛夷爭海島乎？且苟安一隅，將來金、廈兩門，亦不可守。古人云：「寧進一寸死，毋退一尺生。」惟殿下實圖利之！<break time="100ms" />　　原來閩海中有一大島，名叫臺灣，直長二千五百里，橫闊五百里，倒是一個海外桃源。成功父芝龍為海盜時，曾恃此島為出沒地，芝龍入降，此島為荷蘭人所據。荷蘭向稱紅毛夷，在島中寄泊市舶，並築土城數十處，屯住僑民。成功自江南敗歸，以進取無成，謀奪臺灣為窟穴，適清靖南王耿繼茂，自廣東移鎮閩地，與將軍達素，總督李率泰，分出漳州、同安，合攻廈門，被成功一鼓擊退。回應前文。成功遂移師至臺灣，巧值潮漲風順，麾艦進鹿耳門，荷人倉卒難支，遂與成功議和，願即遷讓。荷人已去，成功遂入居臺灣，與金、廈作為犄角。獨這張煌言恐他無志恢復，因作書相勸，待了多日，不見回音，乃浮海至臺州，到南田島停泊，入居島中，暫且慢表。<break time="100ms" />　　再說吳三桂留守雲南，本沒有什麼大事，可以安穩度日，他偏欲剪滅明宗，上了一本奏章，這奏叫作「三患二難疏」。他說：「李定國、白文選等，托名擁戴，引著潰眾，肆擾邊境，患在門戶；土司易被煽惑，偏地蠭起，患在肘腋；投誠將士，或繫念故明，邊聞有警，攜貳乘機，患在腠理；這便叫作三患。」又說：「滇中米糧騰踴，輸挽絡繹，在在需資，養兵難，安民亦難；這便叫作二難。」總結是：「當及時進剿，淨盡根株，方得一勞永逸。」等語。順治帝因中原混一，已存一厭世心，不欲再勞兵眾，清不欲除永歷，偏這三桂硬要出頭，真正可殺！覽了此奏，猶在遲疑。朝上一班大臣，都贊成三桂議論，乃命內大臣愛星阿為定西將軍，赴滇會剿。愛星阿到滇後，與三桂進兵木邦，擒住白文選，直入緬境。一面傳諭緬酋，索獻桂王，一面飛報捷音。<break time="100ms" />　　順治帝得此捷奏，料知大功告成，已在旦夕，悠然遠念，有心高蹈。只是宮中有位董鄂妃，乃是南中漢人，被虜北去，沒入宮內，順治帝見她身材窈窕，秀外慧中，竟把她格外寵幸，封為貴妃。「回頭一笑百媚生，六宮粉黛無顏色。」少年天子，未免多情，為此一縷絲牽，未忍遽辭塵網。這老天偏要成全順治帝初志，竟降了二豎下來，陪著董妃左右，從此董妃日漸瘦弱，一病不起，膏肓成痼，藥石無靈，可憐一朵嬌花，竟與流水同逝。順治帝十分悲痛，輟朝五日，特諭禮部，略稱：「皇貴氏董鄂妃薨逝，奉聖母皇太后懿旨，宜追封為皇后，以示褒崇。朕仰承慈諭，用特追封，加以諡號，諡曰孝獻莊和至德宣仁端敬皇后。」順治帝頗稱英武，只廢后寵妃兩大案，為一生缺憾。禮部奉旨，辦理喪葬事宜，自必格外從豐，無庸細說。這是順治十七年仲秋事。梧桐葉落，翡翠衾寒，轉眼間霜雪連天，益增忉怛。順治帝經此慘事，益看破世情，遂於次年正月，脫離塵世，只留重詔一紙，傳出宮中。詔曰：<break time="100ms" />　　　　太祖太宗創垂基業，所關至重，元良儲嗣，不可久虛。朕子玄曄，佟氏所生，八歲岐嶷穎慧，克承宗祧，茲立為皇太子；即遵典制，持服二十七日，釋服即皇帝位，特命內大臣索尼蘇克薩哈遏必隆鼇拜為輔臣。伊等皆勛舊重臣，朕以腹心寄托，其勉矢忠藎，保翊沖主，佐理政務，佈告中外，咸使聞知。<break time="100ms" />　　此詔一傳，各王大臣非常驚疑，都說昨日早朝，皇上康健如恒，怎麼今日會晏起駕來？且遺詔上面，亦並沒有說起病源，正是奇怪得很。當下照例哭臨，輔政四大臣及信郡王鐸尼、大學士洪承疇等，奉了八齡的新主，即帝位於太和殿，這便是皇三子玄曄嗣位。擬定年號叫康熙，次年改元，尊為清聖祖仁皇帝。後人有清涼山贊佛詩，相傳是詠清世祖事，其詩道：<break time="100ms" />　　雙成明靚影徘徊，玉作屏風璧作臺。<break time="100ms" />　　薤露雕殘千里草，清涼山下六龍來。<break time="100ms" />　　詩中有雙成及千里草字樣，是暗指董鄂妃，清涼山是五臺山上一峰，是暗指世祖出家，小子也不能辨別真假，只好作為疑案。順治朝事已終，下回開篇，要說康熙朝了。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　翦滅明宗之策，屍之者洪承疇，成之者吳三桂。二人舊為明臣，何無香火情乃爾？清世祖頗稱知足，本欲留片土以存明祀，而洪、吳二臣，先後慫慂，箭在弦上，不得不發，其初心固堪共諒也。厥後中原大定，敝履尊榮，借過眼之曇花，證前途之覺果，斯正所謂大解脫者。明眼人瀏覽本章，應知所褒貶矣。
    </voice>
</speak>
