<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　歇了半晌，見清兵已從山口進來，因山口狹隘，將橫隊變作直隊，魚貫而進，不禁大喜。約歷一、二時，清兵入山，還不過一萬多名，猛聽得一聲炮響，清兵個個下馬，停住不進。接連又是無數炮聲，霎時煙霧迷蒙，只覺得鼓角聲、喊殺聲、兵器碰撞聲，合著天上的風聲，山谷的回聲，鬧成一片，正自驚疑不定，突然來了一個飛炮，向空墜下，不偏不倚的，在定國頭上滾將下來，故作驚人之筆。嚇得定國心頭亂跳，急忙把頭一偏，那飛炮恰恰在定國身邊擦過，墜落腳邊。前面塵土，被這飛炮一激，揚起空中，任你定國智勇深沈，也自鎮定不住，忙回身逃落山下，向西急走。到了半路，始見高文貴踉蹌奔來，手下殘兵，只剩一千多人，報稱：「清兵迭放巨炮，煙火滿山，我軍無從暗伏，不得已出來對仗，可奈清兵勢大，竇、王二將，已經陣亡，六千人已失四千，某只得衝圍前來。」定國道：「可恨可恨，不知誰人泄漏消息。」隨即合兵而去。<break time="100ms" />　　原來清兵自雲南出發，渡過路江，沿途經過，不遇一敵，他即仗著銳氣，越嶺進行，適有故明大理寺卿盧桂生，熱心富貴，竟至鐸尼軍前，報說山上有伏。桂生可惡。鐸尼急令前隊，捨騎而步，以炮發伏。伏兵齊起，與清兵鏖鬥一場，殺死清都統以下十餘員，精兵數千。竇名望、王璽亦戰死。此次若非桂生泄計，就使不能殺盡清兵，也要大大吃虧，只是天已亡明，不容定國成功，所以清兵得轉敗為勝。可為長太息者此也。<break time="100ms" />　　那時桂王西走騰越，為從官李國泰、馬吉翔所阻，轉走南甸，順著江流前去。到一大河，四望無際，招問土人，答稱此河名囊木河，過河即是緬甸國界。靳統武請走還騰越，李國泰、馬吉翔不從。桂王恐清兵追來，亦不願退回，巧值故黔國沐天波前來扈駕，說與緬人相識，遂決議渡河。惟靳統武不願，仍奔覓定國去了。<break time="100ms" />　　桂王至緬甸境，緬人令從官盡去兵器，方許前行。桂王無奈，命從官拋棄兵械，僱了車馬，進蠻暮，緬人具四舟來迎。行三日，至緬都，不令桂王登岸。又五日，至赭硜停舟，方導桂王上陸，引入草屋中。屋外編竹為城，左右都是緬婦貿易。緬人多短衣赤足，桂王從官，亦忘卻本來面目，雜入緬婦貿易場中，坐地喧笑，呼奴縱酒，正是孱君無志，徒成失國之寓公，從吏貪生，甘作窮途之丐卒，這且按下慢提。<break time="100ms" />　　且說清信郡王鐸尼，因桂王已奔緬甸，奏捷北京，得旨令大軍回朝，留吳三桂鎮守雲南，封三桂妻為福晉，命其子應熊在京供職，妻以太宗第十四女和碩公主，清降將中，要算是第一優待了。順治帝以蕩平雲、貴，方擬郊迎功臣，飲至策賞，不期江南警報，紛紛遞到，順治帝大驚，忙召滿廷文武，商議退敵，便道：「朕即位十數年，南征北討，沒有一日安息，現聞雲、貴已捷，明宗垂盡，朕道是輿圖一統，得享承平，不料這個鄭成功，又來作祟，江南四府三州二十二縣，都報失守，南京危在旦夕，看來還不能安枕。朕想做皇帝很沒趣味，倒不如做個和尚，象西藏的達賴、班禪，安閒也安閒，尊榮也尊榮，豈不快活自在麼？」順治帝自知苦趣，頗已悟道，奈何後人偏喜做皇帝？當時文武百官都跪奏道：「天子英武聖明，古今無兩，區區小丑，不日敉平，何庸過勞聖慮。」確肖馬屁朋友的口脗。順治帝道：「朕擬簡率六師，自去親征，除絕那廝逆眾，然後脫卸萬機，擇個安靜地方，去享清福。明日各王大臣，隨朕至南苑閱師，不得有誤！」文武百官，齊聲遵旨而出。次日，各官都先集南苑，恭候御駕，到了辰牌時候，御駕已至，兩旁文武站立，俟順治帝登座，個個請過了安，遂命滿漢健兒，八旗勁旅，整整的操練了一天。操畢，御駕回宮，次晨升殿，擬擇日出師。適兵部尚書呈遞驛奏，係是江南總督郎廷佐拜發，內稱崇明總兵梁化鳳，擊退鄭逆，陣斬賊將甘輝等，鎮江、瓜州俱已克復。世祖大喜，命梁化鳳為江南提督，先圖形進呈，並授內大臣達素為安南將軍，會同閩、浙總督李率泰進擊廈門，務絕根株。旨下，文武百官，又皆叩賀，隨即退朝不表。<break time="100ms" />　　惟這梁化鳳如何擊退鄭成功？應由小子表明。上文說到鄭成功進薄南京，中了郎廷佐的緩兵計，按兵不攻，這是成功第一失著。郎廷佐恰飛檄調兵，梁化鳳即奉檄往援，兩邊相持數日，化鳳登高望敵，遙見敵營不整，樵蘇四出，軍士都在後湖嬉游，鄭軍如此怠玩，安得不敗？然亦由驕盈而致。便入署稟明廷佐，夤夜襲營。是夕，化鳳帶了勁騎五百，潛出神策門，先搗白土山，出鄭軍不意，衝入前鋒余新寨內。余新從睡夢中驚醒，倉卒起來，不及持械，被化鳳活擒而去。成功聞報，忙率軍相救，化鳳已自入城，無從奪回余新。次晨，成功因廷佐失信，令甘輝守營，自出江上調發水師，夾攻南京。不料成功去後，清兵傾城出來，殺入鄭營，甘輝上前攔阻，兩下酣戰，勝負未分。突聞營後射入銃炮，後隊不戰先亂。甘輝前後受敵，只自死戰不退，無奈部將多已逃走，僅剩數百殘兵，東衝西突，哪裡還支持得住？清兵執著長槍，四面攢聚，甘輝尚竭力招架，無如馬已被搠，蹷倒前蹄，眼見得甘輝墜地，不得生存了。
    </voice>
</speak>
