<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那時八齡天子，坐享承平，歸馬放牛，修文偃武，太常紀績，頒世祿以報功，勝國搜賢，予隆諡以表節。光陰荏苒，已是四年，天子大婚，冊內大臣噶布喇女何舍裡氏為皇后，龍鳳雙輝，滿廷慶賀。太皇、太后與皇太后，各上徽號，雖是照例應有的事情，免不得錦上添花，愈加熱鬧。只范文程、洪承疇等一班勛臣，先後逝世，朝綱國計，統歸輔政四大臣管理。這四大臣中，索尼是四朝元老，資格最優，人品亦頗公正。遏必隆蘇克薩哈勛望較卑，凡事俱聽索尼主裁。獨這鼇拜隨征四方，自恃功高，橫行無忌，連索尼都不在眼中，他想把索尼諸人，一一除掉，趁著皇帝沖幼，獨攬大權，因此暗中設法，先從蘇克薩哈下手。蘇克薩哈係正白旗人，鼇拜乃鑲黃旗人，順治初年，睿親王多爾袞曾把鑲黃旗應得地，給與正白旗，別給鑲黃旗右翼地，旗民安居樂業，已二十多年。鼇拜倡議，欲將原地各歸原旗，明明是借題生釁。宗人府會議照准，遂命直隸總督朱昌祚，巡撫王登聯，會同國史館大學士蘇納海，經理易地事宜。俗語說道：「多一事不如少一事。」這安居樂業的旗民，無緣無故要他遷徙，不免要多費財力；況且原地易還，屯莊亦須互換，彼此各有損失，各有困難，自然而然的怨恨起來。蘇納海、朱昌祚、王登聯等，俯順輿情，奏請停止，康熙帝召見四大臣，將原奏交閱。鼇拜怒道：「蘇納海撥地遲誤，朱昌祚阻撓國事，統是目無君上，照例應一律處斬。」這是鼇拜自創的律例。康熙帝問索尼等人道：「卿等以為何如？」遏必隆連忙答道：「應照輔臣鼇拜議。」索尼亦隨即接口道：「臣意也是如此。」口脗略有不同，然都是敲順風鑼。只蘇克薩哈俯首無言。鼇拜怒目而視，恨不將蘇克薩哈吞入肚中，轉向康熙帝道：「臣等所見皆同，請皇上發落！」康熙帝猶在遲疑，鼇拜即向御座前，檢出片紙，提起御用的硃筆，寫著：「蘇納海、朱昌祚、王登聯，不遵上命，著即處斬」十七個大字，匆匆逕出。索尼等亦隨了出來。鼇拜就將矯旨付與刑部，刑部安敢怠慢，即提到蘇納海、朱昌祚、王登聯三人，鳥邦出市曹，一概梟首。暗無天日。<break time="100ms" />　　康熙帝見鼇拜這副情形，遂有意親政，陰令給事中張維赤等聯銜奏請。貝勒王大臣同聲贊成，獨鼇拜不發一詞。康熙帝又延了年月，直到康熙六年秋季，始御乾清門聽政。隔了數日，索尼病逝，鼇拜欲加專恣，蘇克薩哈恐不能免禍，遂呈上奏折，略云：<break time="100ms" />　　　　臣以菲材，蒙先皇帝不次之擢，廁入輔臣之列，七載以來，毫無報稱，罪狀實多。茲遇皇上躬親大政，伏祈令臣往守先皇帝陵寢，如線餘息，得以生全，則臣仰報皇上豢育之恩，亦得稍盡。謹此奏聞。<break time="100ms" /><break time="100ms" />
　　帝覽奏，即用另紙寫就硃諭道：<break time="100ms" />
　　爾輔政大臣等，奉皇考遺詔，輔朕七載。朕正欲酬爾等勤勞。茲蘇克薩哈奏請守陵，如線餘息，得以生全，不識有何偪迫之處？在此何以不得生？守陵何以得生？著議政王貝勒大臣會議具奏。<break time="100ms" />
　　此論一下，鰲拜已經聞知，遂至議政王處運動。這時候議政王中，要算康親王傑書位望較高。然見了鰲拜，亦非常畏懼。鰲拜便授意傑書，教他如此如此。傑書唯唯聽命，遂照鰲拜意奏覆。康熙帝見了覆陳，不覺驚異起來。看官！你道他覆奏中是什麼說話？他說：「蘇克薩哈係輔政大臣，不知仰體遺詔，竭盡忠誠。反飾詞欺藐主上，懷抱奸詐，存蓄異心。本朝從無此等罪名，應將蘇克薩哈官職盡行革去，即淩遲處死。所有子孫，俱著正法」云云。查清朝律例，淩遲處死乃是大逆不道的處分。蘇克薩哈請守陵寢，不過語言激烈一點，如何可加他淩遲？并且還要滅族？康熙帝幼年岐嶷，那有不驚異之理？便召康親王傑書等，及遏必隆、鰲拜二人入內。說他覆奏謬誤。鰲拜即上前辯駁，康熙帝道：「你與蘇克薩哈不知有什麼讎隙？定要斬草除根！朕意恰是不准。」鰲拜道：「臣與蘇克薩哈並無嫌隙，只是秉公處斷。」康熙帝道：「恐怕未必！」鰲拜道：「若不如此辦法，將來臣下都要欺君罔上了。」康熙帝道：「欺君罔上的人，眼前何曾沒有？朕看蘇克薩哈到還是有些規矩。」鰲拜仍是力請，康熙帝堅執不允。鰲拜不禁大怒，攘臂直前，欲以老拳相餉。康熙帝究屬少年，嚇得惶恐失色，便支吾道：「就要辦他，亦不應淩遲處死。」鰲拜抗聲道：「即不淩遲，也應斬首。」康熙帝戰栗不答，還是傑書同遏必隆參了末議，定了絞決，鰲拜方無言出。可憐蘇克薩哈七載勤勞，竟被權奸搆陷，慘死法場。
    </voice>
</speak>
