<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　三桂處置已畢，時已夜深，退入內寢，甫抵寢門，忽一婦人號啕前來，扯住三桂袍袖道：「你要殺我兒子了。」三桂一看，乃是繼室張氏。原來三桂元配，被李闖所殺，三桂即繼配張氏為妻，應熊即張氏所出。後來重得陳圓圓，不甚寵愛繼室。三桂瞋目道：「死一兒子何妨，叫我不死便好。」君父尚且不管，管什么兒子？把袖一扯，摔倒張氏，張氏放聲大哭。這時陳圓圓早到雲南，正在內室，聞得門外吵鬧，急移步出來，兩面勸解，一面扶起張氏，勸慰一番，令侍女送回正寢，一面迎三桂入臥室，問明原委。三桂將當日情形，敘述一遍，圓圓俯首長歎。三桂問道：「愛妃亦以此舉為未然否？」圓圓道：「妾自出世以來，起初遭家不造，鬻為歌伎，輾轉流離，得侍王爺。每憶當年留住京師，為寇所掠，心中尚時常震恐，到了今日，安榮已極。妾聞知足不辱，知止不殆，長此奢華，恐遭天忌，願王爺賜一淨室，俾妾茹素修齋，得終天年，實為萬幸！」三桂道：「我正思創立帝業，冊你為后，你卻欲淨室修齋，令我不解。」圓圓道：「自古到今，都為了爭帝爭王，擾得人民不寧，實在是做了皇帝，一日萬機，也是沒甚趣味。妾少年時，自顧姿容，亦頗不陋，常有非分的妄想，目今身為王妃，安享榮華，反覺塵俗難耐。為王爺計，倒不如自卸兵權，偕隱林下，做個范大夫泛舟五湖，寧不快樂？何苦爭城奪地，再費心力，再擾生靈？」陳圓圓頗已瞭解，可惜三桂不醒。三桂默然不答。圓圓復再三相勸，怎奈三桂已勢成騎虎，不能再下，喟然道：「不能流芳百世，亦當遺臭萬年。」為此一念，誤盡人心。圓圓知無可挽回，便於次晨起來，向三桂前求一僻室靜居。三桂此時心亂如麻，便即應允。當下圓圓即出遊城外，見城北一帶地方空敞，枕水倚山，中間有一沐氏廢園，甚為幽雅，便入園佈置，令奴僕等就地整刷，作為淨修的居室。一住數年，三桂也不去纏擾，別選美人，充了下陳。圓圓畢竟有福，到三桂將敗時，一病身逝，三桂命葬在商山寺旁。絕代尤物，倒安安穩穩的與世長辭了。<break time="100ms" />　　這也不在話下，單說三桂既叛了清朝，號召遠近，貴州巡撫曹申吉，提督李本深，雲南提督張國柱，亦起兵相應。獨雲貴總督甘文焜，得了此信，倉猝出貴陽府，帶了一子及十餘從騎，兼程趕至鎮遠，調兵守城。偏這兵士不從號令，反把甘文焜圍住。文焜先將兒子殺死，然後自刎。兵部郎中黨務禮，戶部員外郎薩穆哈，正在貴州辦差，迎接三桂眷屬至京，一聞警信，嚇得魂不附體，忙坐上快馬，疾忙加鞭，星夜趲行，一口氣跑到北京，下了馬，闖入午內。守門侍衛，攔阻不住。他二人直到殿下，大聲報道：「不好了！不好了！吳三桂反！」說到反字，已神昏氣厥，撲倒階前。適值早朝未罷，殿上百官下階俯視，回奏是黨務禮、薩穆哈二人，康熙帝即命侍衛將二人抹入。二人尚是神昏顛倒，歇了半晌，方漸漸醒轉，開眼一看，乃在殿上。這二人官微職卑，從沒有上殿啟奏的故例，到了此時，悚惶萬狀，急忙跪伏丹墀，口稱：「奴才萬死，奴才萬死。」康熙帝傳旨，叫他們據實奏來！二人把三桂造反，撫臣朱國治，督臣甘文焜被殺事，詳奏一遍。復稱：「奴才晝夜疾馳，一路到京，已十二日，只望奏瀆天聽，不意神魂不定，闖入殿前，自知謬戾，求皇上處重！」康熙帝道：「爾等聞警馳報，星夜前來，倒也忠實可嘉。只是欠鎮定一點，以致如此。朕特赦爾罪，下次須謹飭方好！」兩人忙謝恩趨出。<break time="100ms" />　　康熙帝問王大臣道：「這事應如何辦理？」大學士索額圖奏道：「奴才前日曾慮撤藩太速，致生急變，現在事已如此，只好安撫三桂，令世守雲南，當可了事。」康熙帝道：「三桂已反，難道尚肯聽命麼？」索額圖道：「三桂若不肯聽命，請將主張撤藩的人，從重治罪，這也是釜底抽薪的一法。」米思翰、明珠、莫洛三人，亦在殿上，聽到治罪一語，不覺面如土色。既要諂媚，何必畏縮？康熙帝道：「胡說！徙藩是朕的本意，難道朕先自己治罪，謝這叛賊？」索額圖連忙跪伏，自稱不知忌諱，該死該死。康熙帝叱退索額圖，立命兵部尚書明珠，在殿前恭錄上諭，命都統巴爾布，率滿洲精騎三千，由荊州馳守常德，都統珠滿率兵三千，由武昌馳守岳州，都督尼雅翰、赫葉席布根、特穆占、修國瑤等，分馳西安、漢中、安慶、兗州、鄖陽、汝寧、南昌諸要地，聽候調遣。寫到此處，外面又遞到湖廣總督蔡毓榮，加緊急報，也是奏聞雲南變事。康熙帝旁顧順承郡王勒爾錦道：「勞你一行，就封你為寧南靖寇大將軍，統師前敵！」勒爾錦遵旨謝恩。又顧莫洛道：「命你為經略大臣，督理陝西軍務！」莫洛亦遵旨謝恩。康熙帝復命明珠，錄寫三桂罪狀，削除官爵，宣佈中外；並令錦衣衛拿逮額駙吳應熊下獄。明珠恭錄聖旨畢，即奏道：「閩、粤兩藩，如何處置，應乞聖旨明示！」康熙帝道：「暫令勿撤可好麼？」明珠奉命續錄，隨即退朝。自是羽檄飛馳，勁旅四出，周太尉發兵泗上，乘傳前來，裴節度進搗蔡州，輕車夜至，這一場有分教：<break time="100ms" />　　蕩蕩中原開殺運，隆隆方鎮挫強權。<break time="100ms" />　　欲知戰事如何，請諸君續看下回。<break time="100ms" /><break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
