<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，傳報欽使到來，三桂照常接詔，一面留心腹部員款待兩使，一面部署士卒，檢點庫款，宛似辦理交卸的樣子。整頓已畢，便召眾將士齊到府堂，令家人擡出許多箱籠，開了箱蓋，搬出金銀珠寶，紬緞衣服各類，擺列案前，隨向將士說道：「諸位隨本藩數十年，南征北討，經過無數辛苦，現今大局漸平，方想與諸位同亨安樂，不期朝廷來了兩使，叫本藩移鎮山海關，此去未知凶吉，看來是要與諸位長別了。」並不要他就死，如何說是長別？眾將士道：「某等隨王爺出生入死，始有今日，不知朝廷何故下旨撤藩？」三桂道：「朝旨也不便揣測，大約總是『鳥盡弓藏，兔死狗烹』的意思。本藩深悔當年失策，輔清滅明，今日奉旨戍邊，不知死所，這也是本藩自作自受。確是自作自受。只可憐我許多老弟兄，汗馬功勞，一旦化為烏有。」說到此處，恰裝出一種悽惶的形狀；並把手指向案前道：「這是本藩歷年積蓄，今日與諸位長別，各應分取一點，留個紀念。他日本藩或有不測，諸位見了此種什物，就如見了本藩。罷罷罷，請諸位上來，由我分給！」眾將士都下淚道：「某等受王爺厚恩，願生死相隨，不敢再受賞賜。」三桂見眾將士已被煽動，隨即說道：「欽使已限定行期，不日即當起程，諸位還要這般謙遜，反使本藩越加不安。」眾將士方欲再辭，忽從大眾中閃出兩人，抗聲道：「什麼欽使不欽使？我等只知有王爺，不知有欽使。王爺若不願移鎮，難道欽使可強逼麼？」三桂視之，乃是馬寶、夏國相，卻假作怒容道：「欽使奉聖旨前來，統宜格外恭敬，你兩人如何說出這等言語，真是瞎鬧！」馬寶、夏國相齊聲道：「清朝的天下，沒有王爺，哪裡能夠到手？這語是極。今日他已非常快樂，反使王爺跋涉東西，再嘗苦味，這明明是不知報德。王爺願受清命，某等恰心中不服！」三桂道：「休得亂言！俗語說道：『君要臣死，不得不死。』只我前半生是明朝臣子，為了闖賊作亂，借兵清朝，報了君父大仇。你尚知有君父麼？本藩因清朝頗有義氣，故爾歸清，至永歷帝到雲南時，本藩也有意保全，無如清廷硬要他死，不能違拗，只得令他全屍而亡，虧他飾詞。把他好好安葬。現在遠徙關外，應向永歷帝陵前祭奠一回，算作告別，諸位可願隨去麼？」眾將士個個答應。<break time="100ms" />　　三桂入內更衣，少頃，即出。眾將士見他蟒袍玉帶，竟渾身換了明朝打扮，所謂反覆小人。又都驚異起來。三桂令家人扛了牛羊三牲，帶同將士，到永歷帝墳前酬酒獻爵，伏地大哭。這副急淚，如何預備？眾將士見他哭得悲傷，也一齊下淚，正在悲切之際，不料兩欽差又遣使催行。三桂背後躍出胡國柱，拔了佩刀，把來人砍翻。三桂大哭道：「你如何這般鹵莽？叫我如何見欽使？軍士快與我捆了國柱，到欽使前請罪！」眾將士呆立不動，三桂催令速捆。馬寶上前道：「王爺如要捆鳥邦國柱，不如將某等一齊捆去。」三桂道：「你們如此刁難，難道欽使不要動氣麼？」馬寶道：「兩個京差，怕他什麼！」三桂道：「欽使不怕，還有撫臺，你可怕麼？」胡國柱道：「不怕不怕，我就去殺他！」眾將士道：「我等同去！」三桂連忙攔阻，只攔得一半，一半隨著國柱忿忿前去。不消多少工夫，胡國柱提著血淋淋的人頭，向地下一擲。三桂拾起一看，正是巡撫朱國治的首級，復慟哭道：「朱中丞！朱中丞！本藩並不要害你，九泉之下，休怨本藩！」分明叫國柱去殺朱撫，還說不要害他，哪個相信？復對眾將士道：「你等無法無天，叫我如何辦理？」眾將士同聲道：「請王爺做了主子，殺往北京便了。」滿盤做作，都為這兩句說話。三桂收淚道：「當真麼？當真可做此事麼？」眾將士道：「王爺係明朝舊臣，復明滅清，乃堂堂正正的事情，如何不可？」此語乃三桂所厭聞。三桂道：「北兵到來，奈何？」眾將士道：「火來水淹，將來兵擋，有什麼害怕？」三桂道：「你等陷我至此，肯為我盡力麼？」大家統大呼道：「願盡死力！」這一聲，彷彿象雷聲一般，震驚百里。三桂率兵回府，急命手下將哲博兩欽差捉住，拘禁獄中，寫了旗幟，豎起府前。旗上寫的是「天下都招討兵馬大元帥吳」十一字。一面趕撰檄文，其文道：<break time="100ms" />　　　　本鎮深叨明朝世爵，統鎮山海關，一時李逆倡亂，聚眾百萬，橫行天下，旋寇京師，痛哉毅皇烈後之崩摧，痛矣東宮定藩之顛跌。文武瓦解，六宮紛亂，宗廟邱墟，生靈塗炭，臣民側目，莫敢誰何，普天之下，竟無仗義興師。本鎮獨居關外，矢盡兵窮，淚血有乾，心痛無聲。不得已許虜藩封，暫借夷兵十萬，身為前驅，斬將入關，李賊遁逃，誓必親擒賊帥，斬首以謝先帝之靈，復不共戴天之仇。幸而渠魁授首，方欲擇立嗣君，更承宗社，不意狡虜再逆天背盟，乘我內虛，雄踞燕京，竊我先朝神器，變我中國冠裳，方知拒虎進狼之非，追悔無及。將欲反戈北逐，適值先皇太子幼孩，故隱忍未敢輕舉，避居窮壤，艱晦待時，蓋三十年矣。彼夷君無道，奸邪高位，道義之士，悉處下僚，斗筲之輩，咸居顯爵。君昏臣暗，彗星流隕，天怨於上，山嶽崩裂，地怒於下。本鎮仰觀俯察，正當伐暴救民，順天聽人之日也。爰率文武共謀義舉，卜甲寅正月元旦，推奉三太子，水陸兵並發，各宜懍遵誥誡！<break time="100ms" />　　上首署銜，就是大旗上面的十一字，只是檄文中有推奉三太子一語，他是憑空捏造，說是崇禎帝三太子，留在周皇親家，當迎他為主，自己權稱元帥以便號召。遂以甲寅年為周元年，甲寅年乃康熙十三年。令軍民蓄髮易服，改張白幟，擇日祭旗出兵。
    </voice>
</speak>
