<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　圖海扎住了營，自去相度形勢，回帳召集部將，各授密計。是夜嚴裝以待，到了二更時候，聞城內隱隱有號炮聲，隨率部將出營。不多時，王輔臣開城潛出，率兵到清營前，一聲喊殺，突入清寨，不料寨中毫無人影，只有燈光數點，輔臣知是中計，急率軍退出，見寨外已佈滿清兵，好象天羅地網一般。輔臣一馬當先，提起大刀，左斲右劈，把清兵衝開兩邊，剩出一條血路，率軍逃走。奔至城下，見有一軍前來接應，輔臣一看，乃是虎山墩守兵，忙道：「誰叫汝等前來？」守兵答道：「適有一卒來報，據言主帥劫營被困，所以特來援應。」輔臣頓足道：「吾中圖海詭計，看來此城難保了。」部將問明情由，輔臣道：「此城保障，全在虎山墩，我故用精兵扼守，不料清兵冒充我卒，調兵離山，他卻不費氣力，占住此墩，居高望下，城內虛實，都被瞧見，如何能守？」圖海密計，從輔臣口中敘出。部將道：「某等前去奪回便好。」輔臣道：「他用心占住此墩，還肯被我奪回麼？」部將執意要去，輔臣乃派兵五千，前去奪墩，自率兵入城防守。不到數時，果然五千兵只剩一半，踉蹌逃回。輔臣忙差人去漢中乞援，數日不見回音，復派兵出城衝突數次，都被清兵殺退。圖海分兵斷敵餉道，城中益加惶恐。又聞炮聲隆隆，溜彈飛入城中，守兵多被打傷。輔臣恐兵心潰變，沒奈何上城彈壓，晝夜不懈。<break time="100ms" />　　這日正在巡城，見城下來一清將，叫開城門，輔臣開城延入，通問姓名，乃是參議道周昌，奉撫遠大將軍命，前來招撫。輔臣躊躇未決，周昌道：「將軍困守孤城，身處絕地，此時不亟圖反正，尚待何時？況聖恩高厚，前曾遣令郎特敕撫慰，格外體恤，將軍當早接洽。趁此自返，朝廷決不加罪，將軍仍可完名，豈不甚善？」輔臣道：「犬子繼貞，曾持敕到來，某亦嘗具疏謝罪，但至今未蒙赦詔，恐怕一旦歸降，仍遭不測。」繼貞持敕事，即從兩人口中補敘。周昌道：「將軍如慮及此事，盡可放心。現在撫遠大將軍，因前日一戰，將軍能殺出重圍，格外愛重，曾囑某致意將軍，倘慮天威不測，願力為擔保，誓不相負。」周昌也算能言。輔臣道：「既如此，請閣下先回！某當遣部將前來訂約。」<break time="100ms" />　　周昌隨出城回營，稟報圖海。圖海道：「現已接得固原捷報，張勇等將王屏藩擊退，輔臣內乏糧草，外無救兵，不怕他不降。」到了次日，果然來了謝天恩，由輔臣遣至乞降。圖海召入天恩，呈上輔臣書，內稱如蒙保全，即願投誠。圖海當即批回。輔臣即開城迎入清兵。圖海入城，表聞清廷，並請特頒赦詔，康熙帝自然應允，這也不在話下。<break time="100ms" />　　時三桂已到松滋，方遣降將楊來嘉等進略隕陽，命與王輔臣、王屏藩聯絡進兵。忽傳到王屏藩敗報，接連又聞平涼失守，輔臣降清，三桂面色驟變。正驚疑間，有一將匆匆奔入，遞上急報，三桂連忙拆閱，乃是留守長沙夏國相乞援，即問道：「常澧並沒有警信，如何長沙告起急來？」我亦要疑。來將道：「現因江西軍大至，運到西洋大炮數十尊，我軍不能抵擋，所以前來告急。」三桂道：「江西的耿軍，已被清兵殺退麼？」來將道：「耿軍沒有什麼確實消息，大約總是敗仗。現聞江西的清兵，乃是什麼安親王岳樂統帶，來攻湖南的。」三桂道：「軍情如此，看來只好回援湖南，再作計較。」於是拔營回湘，先令胡國柱、馬寶火急前進，去守長沙，自率水師順流而下。途次，聞勒爾錦出虎渡口，尚善入洞庭湖，江湖險要，多被清兵占去，不覺大驚；忙令母子揚帆飛駛，到了虎渡口，見岸上已無清兵，略略放心；轉入洞庭湖，亦沒有什麼尚善，越加寬慰。原來勒爾錦、尚善等，聞三桂回軍援湘，早已遁去，因此三桂由江入湖，毫無阻擋。到了長沙，馬寶已紮營城外，四圍濬掘重濠，佈滿鐵蒺藜。三桂見守法嚴密，大加獎勵。入城見胡國柱，方知夏國相往醴陵禦敵，遂命部將高大節，帶領精騎四千，往助夏國相，高大節驍勇善戰，乃是三桂部下最得用的大將，此番出赴醴陵，又有一番惡戰。正是：<break time="100ms" />　　彼思逐鹿，此願從龍；<break time="100ms" />　　不有天甲，誰戢元凶。<break time="100ms" />　　未知高大節能得勝否，請向下回再閱。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　本回以吳三桂為主腦，耿精忠、孫延齡、王輔臣等，皆旁枝也。然敘輔臣事獨詳，蓋三桂既得湖南，非不欲涉江北上，只因清兵雲集荊襄，不得已按兵常澧，待釁而動。王輔臣兵變之日，正有釁可乘之時，若使通道秦晉，潛襲燕京，則荊襄重兵，幾成虛設，勒爾錦、尚善輩，又皆庸懦無能，未必能返旆回援。是知輔臣之叛降，實三桂成敗之關鍵。敘輔臣，即所以敘三桂也。閱本回，方見詳略之間，自費斟酌。
    </voice>
</speak>
