<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十三回<break time="100ms" />　　馳偽檄四方響應　失勇將三桂回軍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說吳三桂既據了雲貴，遂遣部將王屏藩攻四川，馬寶等自貴州出湖南，陷了沅州。三桂聞湖南得勝，復令夏國相、張國柱等，引兵繼進。湖南守將，已十多年不見兵革，弓馬戰陣，統已生疏，此番遇著吳軍，個個望風奔竄。吳軍直逼長沙，巡撫盧震，即調提督桑額入援，誰知桑額早已逃去。盧震倉皇無措，也只得棄了長沙，奔往他方。清都統巴爾布、珠滿等，奉命出師，行至途次，聞報吳軍已得長沙，驚慌得了不得，遂扎住營寨，逗留不進。滿員多是沒用。於是常德、岳州、衡州、澧州一帶，先後失陷，四川巡撫羅森，因王屏藩攻入境內，急就近向湖廣乞救，尋聞湖南已經失守，清兵不敢前進，他暗想吳軍勢大，清兵不能救湖南，哪裡能救四川？遂召提督鄭蛟麟，總兵譚洪、吳之茂等商議。鄭蛟麟已受三桂密札，方想動手，到了巡撫署內，遂慫慂降吳，羅森正中下懷，命通款吳軍，聯絡王屏藩，背叛清朝。眼見得四川全省，又為三桂所有了。<break time="100ms" />　　耿精忠鎮守福建，本與三桂通同一氣，至是聞三桂已得湘、蜀，欲起兵遙應，是時福建總督范承謨，係三朝元老文程之子，與精忠誼關親戚，精忠也管不得許多，把他拘禁起來；易了漢裝，三路出兵，派總兵曾養性出東路，攻打浙江省內的溫州、臺州，白顯忠出西路，攻打江西省內的廣信、建昌、饒州，又令都統馬九玉出中路，攻打浙江省內的金華、衢州。滇、閩、粤三藩中，已是兩路構變，獨尚可喜始終事清，毫無叛志。三桂通書招誘可喜，可喜將來使拘住，把來書呈奏清廷。三桂聞使人被拘，大怒，急密函致耿精忠，令攻擊廣東。精忠遂勾通潮州總兵劉進忠，差他進兵圖粤，復約臺灣鄭經，夾攻粤海。中原大震，各地告急本章，象雪片般傳達清廷。康熙帝復令貝勒尚善為安遠靖寇大將軍，出助順承郡王勒爾錦，由鄂攻湘，貝勒洞鄂為定西大將軍，出助經略大臣莫洛，由陝攻蜀，這兩路是恊攻吳三桂。又命安親王岳樂為定遠平寇大將軍，出師江西，康親王傑書為奉命大將軍，貝子傅喇塔為寧海將軍，出師浙江，這兩路是攻耿精忠。另授簡親王喇布為揚威大將軍，鎮守江南。這一路是策應四路。<break time="100ms" />　　詔旨甫下，忽報廣西將軍孫延齡戕殺巡撫，降順三桂，康熙帝歎氣道：「不料孫延齡也是這般。」原來延齡係故定南王孔有德女婿，有德殉難廣西，閤門死事，僅遺一女，名四貞，留養宮中，視郡主食俸，及長，嫁與延齡為妻。夫以妻貴，因命他鎮守廣西，管轄南藩，祿位與滇、閩、粤三王，相去無幾。只是這位孔郡主，仗著自己勢力，常要挾制延齡，延齡屢與他反目。三桂起事，密使相招，延齡想背了清朝，免受閨房壓制，為了河東獅，甘從滇南狼，延齡殊不值得。因此降順三桂。康熙帝還道是待他厚恩，無端背義，誰知他卻是為厚恩所迫，生了異心。<break time="100ms" />　　閒文少表，單說康熙帝聞延齡附逆，急封尚可喜為親王，授可喜子之孝為平南大將軍，之信為討寇將軍，會同廣西總督金光祖，進討延齡。四面八方，派遣停當，滿望旗開得勝，馬到成功，不料湖南、四川、江西、浙江、廣西諸省，還沒有克復消息，陝西的警報，又紛達北京了。<break time="100ms" />　　先是清經略大臣莫洛入陝西境，提督王輔臣，總兵王懷忠，先去迎接。莫洛自以為身任經略，節制全省，要擺點威風出來，鎮壓軍心，見了王輔臣、王杯忠兩人，並不用好言撫慰，反責他觀望遷延，不即赴敵。速死之兆。輔臣等怏怏退出。莫洛到了西安，西安將軍瓦爾喀與莫洛同是滿人，兩下會敘，頗覺親熱。莫洛發議，欲把提督以下，盡易滿員，還虧瓦爾喀諫阻，說是「用兵之際，難易生手。」因此輔臣、懷忠，官職如舊，但心中已未免懷恨了。<break time="100ms" />　　莫洛令瓦爾喀出師漢中，自己留守西安。瓦爾喀帶了輔臣、懷忠，兼程前進，到漢中，尚無敵蹤，遂一路進至保寧。忽有探馬來報，敵將王屏藩已出略陽，分扼棧道了。瓦爾喀大驚，與王輔臣等商議行止。輔臣道：「略陽一斷，水運阻塞，棧道一斷，陸運阻絕。我軍無餉可運，不戰亦困，看來只好急退廣元，向經略處催餉，免致意外疏虞。」瓦爾喀依了輔臣的計議，退至廣元駐紮，遣人到西安催餉。西安餉道亦斷，哪裡還發得出？分明是鋪臣狡謀。待了月餘，毫無音響。軍中你言我語，互相怨望。瓦爾喀令王懷忠出去勸諭，兵士反嘩噪起來，都說沒有糧餉，如何打仗？懷忠制服不住，只得回稟瓦爾喀。又令王輔臣出帳撫慰，輔臣甫出帳外，外面頓時大鬧，喧聲四起，嚇得瓦爾喀驚魂不定，身子都發抖起來。幸王懷忠猶有良心，一手扯住瓦爾喀，從帳後逃走。還是保全官職的好處。外面的兵士，隨輔臣入帳，見瓦爾喀不知去向，也不喧嘩了。顯見是輔臣授意。<break time="100ms" />　　輔臣向兵士道：「將軍已逃，將來劾奏一本，我等都要受罪，奈何？」兵士道：「聞得平西王優禮將士，到處傳檄，現在不如前去通款，免得受死。」輔臣道：「汝等既有此心，我可為汝等成全。吾初意欲事一而終，今事已至此，只得與汝等共生死了。」道言未絕，帳外遞進驛報，乃是莫經略出發西安，將到寧羌州。輔臣道：「莫洛前來，如何是好？」兵士道：「大家上前抵禦，殺死這混帳經略，便可了事。」輔臣道：「既如此，快隨我前行。」兵士都踴躍願從，星夜趕到寧羌，分頭埋伏；又在大路中立了虛營，豎著大清旗幟，專等莫洛到來。
    </voice>
</speak>
