<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　莫洛因清廷屢次催戰，又遣貝子洞鄂來陝，他想洞鄂一到，我若仍在西安，顯是逗遛不進，沒奈何帶兵出城，一步懶一步，一日緩一日。輔臣等得不耐煩，著人催逼，只說是：「保寧兵變，急求援應。」莫洛方催兵趲程。這日正到寧羌，已近日暮，寧羌四面皆山，徑路崎嶇，樹木叢雜。莫洛上岡瞭望，見山下有清營駐紮，料是輔臣遣來接應，忙令部隊向前接進。猛聽得一聲號炮，伏兵四起，箭彈齊發，統向莫洛軍中射來。莫洛茫無頭緒，只是率兵前進。不向後退，偏望前進，想是責人觀望，所以如此。他想過了此地，便好與輔臣合軍，就使傷折幾個人馬，也沒甚要緊。原來為此。行出山口，巧遇輔臣前來，莫洛大喜，不防一彈射中咽喉，翻身落馬。死得爽快。輔臣殺了莫洛，便大叫道：「降者免死！」莫洛部兵，見無路可逃，只得投降。<break time="100ms" />　　貝子洞鄂，方到西安，適瓦爾喀逃回，已知保寧兵變；旋又聞莫洛被戕，哪裡還敢出來？都是一班飯桶。忙飭八百里加緊驛報，飛遞入京。<break time="100ms" />　　輔臣即與王屏藩會合，乘勢攻陷各郡。三桂聞陝南得手，發銀二十萬，犒賞輔臣部下，命與王屏藩分擾秦隴，自率大兵出發雲南，赴常澧督戰。臨行時，其妻張氏復要向三桂索還兒子，三桂乃放出哲、博二欽使，浼他回京復奏，願與清廷議和，清廷如肯裂土分封，不殺應熊，當即罷兵。哲、博二使唯唯連聲，回京去訖。算是明哲保身。三桂又通使西藏，請達賴喇嘛代為奏陳，大約不外息事罷兵數語。康熙帝連接警報，也焦灼萬分；又因哲、博二使復奏，及達賴喇嘛疏陳，越加忐忑不定，復開軍士會議。<break time="100ms" />　　此時明珠已升任恊辦大學士，上前奏道：「三桂不除，朝廷斷沒有安枕日子，乞皇上始終用兵，勿為搖動。」康熙帝道：「朕意亦是如此，可惜各路將士，都不肯用力。」明珠道：「各路將士，受了國恩，亦未必個個無良；但將士固應效勞，軍械亦貴精利，奴才聞得西洋人南懷仁，善造火炮，比我國紅衣大炮厲害得多，並且非常輕便，可以越山渡水。若令他多製此炮，運到軍前，不怕三桂不敗。」康熙帝道：「南懷仁麼？是否現任欽天監副官？」明珠應了聲是。康熙帝忙諭兵部傳旨，戶部發銀，叫南懷仁招募西人，趕緊製炮。明珠又奏道：「三桂子應熊，現已監禁，應即處死，俾各路將帥，曉得天威震赫，不敢觀望。就是西藏達賴，亦應嚴旨申斥方好。」康熙帝便命將吳應熊處絞，及應熊子世霖，亦俱絞死。一面傳旨嚴斥達賴，復向明珠道：「陝西兵變，輔臣附逆，莫洛聞已被戕，恐怕洞鄂亦靠不住。」明珠道：「輔臣子繼貞，前曾舉發逆札，馳奏來朝，怎麼今朝甘心附逆？」康熙帝道：「莫非與莫洛有隙麼？」明珠道：「繼貞尚在京中，請召他一問便知。」康熙帝即令侍衛召入繼貞，繼貞只道是為父受罪，跪在階下，身子亂抖。駙馬且要處絞，怪不得繼貞發抖。康熙帝見他觳觫情形，反憐恤起來，隨問道：「你父與莫洛，是否有隙？」繼貞戰聲道：「是。」康熙帝道：「你父果與莫洛有隙，朕意還可恕他。」繼貞仍答稱：「是是。」康熙帝又道：「朕命你持敕招撫，叫你父速即歸誠。」繼貞不說別話，只接連說了好幾個「是」字。多說「是，」少說話，是清吏秘訣。明珠向繼貞道：「何不謝恩？」繼貞被明珠提醒，方磕頭道：「謝萬萬歲隆恩！」康熙帝命他急速動身，繼貞還是俯伏謝恩。外面呈進驛奏，乃是甘肅提督張勇，奏稱：「斬了偽使，附繳偽札。」康熙帝即命張勇為靖逆將軍，便宜行事，交來使領詔回去。康熙帝退朝，王大臣散班，只有王繼貞在階下，還象犬兒一般的伏著；確是犬兒。幸得太監通知，方起身趨出，向內閣領了詔敕，匆匆奔回。腳膝倒還不痛嗎？<break time="100ms" />　　且說三桂既到湖南，夏國相等連請渡江北犯，三桂不從，他只望清廷允他要求，劃江為國；嗣聞其子應熊被戮，勃然大憤，遂留兵七萬，守住岳澧諸水口，又分兵七萬，守住長沙及湘、贛交界，親率精騎赴湖北松滋縣，遙應西北，擬從陝西繞攻京畿。是時王輔臣已由陝入隴，攻陷平涼、鞏昌、秦州一帶，烽火四徹。甘肅提督張勇，偕總兵王進寶，急至鞏昌阻遏敵軍，兩邊相持不下，忽聞寧夏提督陳福，為標兵所戕，急向清廷告急。清廷遣天津總兵趙良棟，馳赴寧夏，並命大學士都統圖海為撫遠大將軍，任西征事，節制洞鄂以下諸軍。圖海頗諳兵略，為滿大臣中翹楚。因聞王輔臣佔據平涼，當即向平涼進發，一面約張勇夾攻。到了平涼，張勇亦率王進寶來會，圖海道：「王輔臣在平涼，王屏藩在漢中，兩人隱為犄角，我軍圍攻平涼，王屏藩必來相救，現請兩將軍輕騎入陝，截住屏藩，此處待老夫督兵圍攻，不患不勝。」張勇、王進寶奉命去訖。
    </voice>
</speak>
