<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　坐定後，見府外遞進文書，精忠拆閱，乃清康親王前來勸降。精忠一想，欲要不降，如何抵敵清軍？欲要降清，總督范承謨尚在，定要陳他逆跡，將來仍難保全。左思右想，毫無計策，忽想了一條兩頭燒通之計。一面遣他兒子顯祚，赴延平去接清兵，並獻出偽總統印，一面將范承謨絞死，省得將逆跡表揚。到了此時，還要殺害范承謨，煞是凶狡過人，然亦是速死之道。康親王傑書，遂進據福州，耿精忠率文武百官屬出城迎降，願隨大兵立功贖罪。傑書當將實跡奏聞，同時尚之信亦遣人赴江西，到清簡親王喇布軍前乞降，喇布亦據實上奏。康熙帝因三桂未除，不便聲罪，仍留耿尚爵位，命他立功抵罪。<break time="100ms" />　　於是浙江、福建、廣東三省，次第略定，只廣西尚在未靖，孫延齡降周叛清時，受臨江王封爵，曾瞞住郡主孔四貞。後來被四貞聞知，勸他反正，他卻不從。適故慶陽知府傅宏烈，舊被三桂攻訐，謫戍蒼梧，此時獨招集民夫，力圖恢復。莽依圖復出師廣東，去會宏烈，延齡聞了此信，未免悔恨，又因閩、粤二藩，統已降清，越加著急。躊躇再四，只有請教娘子軍一法，當下入見四貞，四貞卻滿臉怒容，不去理睬。延齡挨至四貞面前，輕輕的叫了幾聲郡主。四貞道：「你叫我什麼？」延齡道：「我從前不聽你言，弄錯主意，目下危急萬分，求郡主憐念夫婦恩情，為我解圍。」四貞含嗔道：「象你的負恩忘義，還念什麼夫妻？我從前再三相勸，叫你不要叛清，你不但一句不聽，反從此不入我室，離開了我，去做什麼王爺。好好！你去做王爺去！我是沒福的人，不要再來惹我！」說畢，將身子扭轉一邊。惟妙惟肖。延齡到了此時，也顧不得什麼氣節，只得向郡主腳邊，跪了下去，做一出梳妝跪池。一面扯著郡主衣衫，千姊姊萬姊姊的哀告。從來婦女的性情，容易發惱，亦容易轉軟，又況延齡丰姿俊美，與四貞本是一對璧人，兩美並頭，卿卿我我，只因意見微異，漸致乖離，此次經延齡一番溫柔，自然回過心來，便道：「你悔已遲了，叫我如何解圍？」延齡道：「我已仍願降清，但恐皇上罪我，求郡主入京去見太后，暗中轉圜，免我受罪，我死亦感激你了。」無端說一死字，亦是讖語。四貞聞延齡說一死字，頓時淚下，畢竟還是夫婦。便道：「你是好好兒活著，為什麼自己咒死，你既然要我赴京，事不宜遲，我就明日動身。」延齡喜極，忙與郡主料理行裝。是夕，就在郡主前極力報效一宵，只此一宵歡聚，嗣後無相見期了。次日，即送孔郡主北上。<break time="100ms" />　　事有湊巧，傅宏烈亦致書相勸，邀他共迓清軍。延齡答書：「請宏烈先至廣東，導達悔意，此外一律遵命。」這等事情，傳達湖南，三桂急調胡國柱、馬寶二將，速出廣東，復囑從孫吳世琮密計，馳赴廣西。世琮倍道前進，逕至桂林，仍用給臨江王文書，教他前來領餉。就是密計。延齡正缺餉項，還道三桂未悉彼情，樂得取些餉銀，聊救眉急，當即開城出迎。世琮誘他入營，暗中卻已佈滿伏兵，等到延齡入帳，世琮方數他背叛的罪狀。延齡即欲退出，被伏兵一陣亂剁，砍為肉泥。我為孔四貞一哭。世琮入據桂林，復進占平樂。<break time="100ms" />　　時清將莽依圖，正由廣東赴廣西，聞胡國柱、馬寶奉三桂命，來奪廣東，亟回軍赴援，適遇於韶州城下，與戰不利，退入韶州固守。胡國柱等極力攻撲，莽依圖巡視城北，見城堞未堅，令部卒築起一層土牆，兩重守護。果然胡國柱兵，登高發炮，把城堞毀去，惟土牆無恙，城得不陷。莽依圖正在焦灼，突聞城東鼓角喧天，回頭一望，遙見清兵如飛而至，前面的大纛，繡著「江寧將軍」四大字。莽依圖趁這機緣，領兵殺出，內外互應，將胡國柱等殺退，追斬無算，遂接江寧兵入城。江寧將軍，叫作額楚，奉廷命來援廣東，巧與莽依圖合軍，並力殺退胡、馬二人，遂留額楚守韶州，莽依圖赴廣西去訖。<break time="100ms" />　　胡國柱、馬寶兩人，奔回湖南，三桂大驚，又聞清廷命將軍穆占，來助岳樂，連拔永興、茶陵、攸縣、酃縣、安仁、興寧、郴州、宜章、臨武、藍山、嘉禾、桂東、桂陽十三城，益自震恐。他卻在恐懼的時候，發生一個癡念，竟想做起皇帝來了。不做皇帝死不休。小子又發了詩興，湊成七絕一首，詠吳三桂道：<break time="100ms" />　　燕北甘招強虜入，滇南又執故皇還。<break time="100ms" />　　君親陷盡思為帝，可惜皤皤兩鬚斑。<break time="100ms" />　　這時候，三桂已六十七歲了。他想勢力日蹙，年紀又衰，得做了一番皇帝，就使不能傳世，也算英雄收場。遂令軍士在衡山築壇，居然郊天即位，小子暫停一回筆，俟下回再行細表。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　陝西入清，三桂已失攻勢，至江西復為清有，斷湖南之右臂，三桂且不能守湖南，遑言攻耶？閩、粤二藩，更不足論。延齡輩尤出閩、粤下，小勝即喜，小挫即懼，安能為三桂臂助？三桂既失陝西、閩、粤諸奧援，其領地自雲、貴以外，只存四川、湖南，及廣西之一部，反欲南面稱帝，豈以一稱帝號，遂足籠絡人心，令諸將樂為之用乎？皇帝皇帝！誤盡天下英雄，害盡世間百姓，吾願自今以後，永遠不復聞此二字。本回敘江西事，是記三桂之失勢，敘閩、粤及廣西事，是記三桂之失援，末以稱帝作總寫，盡三桂一生魔障，炎炎者滅，隆隆者絕，世人可以醒矣。
    </voice>
</speak>
