<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四回<break time="100ms" />　　兩親王因敗為功　諸藩鎮束手聽命
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高大節到了醴陵，來助夏國相，相見畢，國相道：「前時我軍已入江西，奪了萍鄉縣，方思與耿軍會合，直攻南昌，不料清安親王岳樂，殺敗耿軍，把廣信、建昌、饒州等處，都占了去，他又從袁州來攻長沙。我領軍至江西阻禦，因他有西洋大炮數十尊，很為厲害，所以敵他不過，退回醴陵。」高大節道：「岳樂前來，江西必然空虛，末將不才，願帶本部兵四千，繞出岳樂背後，公擊其前，我掩其後，必獲全勝。」夏國相道：「此計甚妙！但將軍只有四千部兵，恐怕不夠，須就我處撥添兵馬方好。」大節道：「兵在精不在多，從前岳飛只有嵬兵五百，能破金人數萬。況部下的兵，已有四千，哪裡還不夠用？」的是將才。國相大喜，即令大節去訖。<break time="100ms" />　　且說清安親王岳樂，奉命南征，到了建昌，適值閩藩總兵白顯忠，攻陷城池，岳樂督攻不下。嗣從北京運到西洋大炮，接連轟城，顯忠大恐，棄城遁去，岳樂乘勝克復廣信、饒州。會清廷命他進攻湖南，遂從袁州進發，遇著夏國相前鋒，一陣炮彈，把他擊退，乃在袁州休息三日，進攻湖南，一面咨請簡親王喇布，移鎮江兵至南昌，在後策應，也算精細。自是放心大膽，督兵前進。將至醴陵，忽聞流星馬來報，敵將高大節已率兵數萬，從間道去攻袁州了。岳樂驚道：「袁州是吾後路，若被佔領，大有不便，這卻如何是好？」部將伊坦布道：「看來只好催簡王爺進守袁州，我軍方可前進。若不如此，恐要腹背受敵哩。」岳樂依議，扎住營寨，差人飛咨簡親王。不防前面又有探子前來，報稱夏國相從醴陵來了。岳樂急傳令回軍，霎時大營齊拔，卷旆還轅，約行百餘里，天色已晚，見前面有一大山，岳樂便命倚山紮營，待明日再行。這時候軍心已懈，巴不得紮營留宿，部署已畢，埋鍋造飯，飽餐一頓，正欲就寢，突聞山下炮聲響亮，全營大驚。岳樂急命偵騎探望，回報這山名螺子山，山形如螺，樹木蓊翳，也不知敵兵多少，只是偏插偽周旗號，岳樂道：「山勢既如此峭峻，我軍不宜上山，速發大炮向山轟擊。」營兵得令，就扛著西洋大炮出營。岳樂親自督放，對著山上，撲通撲通的放著無數彈子。等到煙霧飛散，遙望過去，大周旗幟，仍然如舊。岳樂再命放炮，又是撲通撲通的一陣，山上旗幟，雖打倒了數十面，還有多半豎在那裡。岳樂道：「不好了，我中了敵計了。」伊坦布驚問緣由，岳樂道：「這分明是疑兵，你聽山下並沒影響，反使我軍失卻無數彈子。」曉得遲了，炮彈已放完了。便止住兵士放炮，命將大炮擡還營內。甫入營，忽山上鼓聲亂鳴，矢石齊發。岳樂復出營觀望，見山上有一隊敵兵馳下，當先一騎，大叫道：「岳樂休走！」此時岳樂魂膽飛揚，急上馬逃走。營兵見統帥已逃，還有哪個敢去截陣，自然沒命的亂跑了。一陣亂竄，自相踐踏，竟死了無數人馬，連伊坦布也不知下落，西洋大炮，更不必說。<break time="100ms" />　　岳樂既逃過了螺子山，天已黎明，驚魂漸定，遂收拾殘兵，奔回袁州，滿望簡親王喇布，在袁州接應，不料袁州城上，已插了大周旗幟。周幟又見，能不驚心。岳樂正在驚疑，又聽城東北角有一片喊殺聲音，岳樂忙登高遙望，正是周兵追殺清兵。岳樂捏了一把汗，暗想：「此時不上前救應，我軍亦沒有站足地了。」遂下山部勒隊伍，繞城馳救。周兵見後面有清軍殺到，只得回馬來敵岳樂。岳樂驅兵掩殺，怎奈周兵隊裡的大將，一支槍神出鬼沒，竟把清兵刺倒無數。岳樂知不能取勝，領兵殺出，望東北而去。那將也不追趕，收兵入袁州城。原來那將正是高大節，他從間道繞出袁州，把袁州城奪下，當下遣了百騎，埋伏螺子山，作為疑兵。他料岳樂回軍，必從此山經過，見了旗幟，定要放炮，炮彈已盡，那時回到袁州，可以截擊。適值清簡親王喇布，來應岳樂，到了大覺寺，大節即出兵對仗，殺得喇布大敗而逃。總算岳樂去擋了一陣，大節方才退回。只是大節部兵，僅有四千，為什麼探馬報稱恰有數萬？這叫作兵不厭詐，大節欲恐嚇清軍，所以有此詐語。<break time="100ms" />　　語休敘煩，這一句是說部常套，實則上文數語，乃是要言，若非如此表明，閱者都要不明不白。且說岳樂迤邐奔回，喇布等還道是敵軍追趕，後來見了清幟，方把部兵扎住，與岳樂相會。兩下細敘，岳樂始知高大節厲害，歎道：「此人若在江西，非朝廷福。」言未畢，探報吉安亦已失守。岳樂與喇布道：「看來我等只好暫回南昌，再圖進取。」喇布已經喪膽，自然依了岳樂，同到南昌去了。<break time="100ms" />　　那邊高大節既得了全勝，復分兵佔據吉安，飛遣人至醴陵、長沙告捷。此時吳三桂已移師衡州，只留胡國柱居守。國柱得了捷報，也自歡喜。不意國柱部下，有副將韓大任素與大節不睦，入見國柱道：「大節確是勇將，但恐不能保全始終。」國柱道：「你何以見得？」大任道：「平涼的王輔臣，非一員勇將麼？援此進讒，不怕國柱不信。為什麼轉降清朝？」國柱道：「他前時本是清臣，所以仍舊降清。」大任道：「清臣且不怕再降，何況大節？前聞大節在王爺下，常自謂智勇無敵，才力出王爺上，若使清廷遣人招致，封他高爵，哪有不變心之理，」讒人之口，偏是格外中聽。國柱道：「據你說來，如何而可？」大任獻了調回的計策，國柱道：「調回大節，何人去代？」大任又做了自薦的毛遂，國柱遂令大任去代大節，大節不服，大任也不與爭論，遣人飛報國柱，說他擁兵抗命。四字足矣。國柱大怒，飛檄召回，大節無奈，把軍事交與大任，出城歎道：「周家氣運，看來要斷送在他們手中了。」隨即怏怏而回。既到長沙，又被國柱痛斥一番。大節憤無可泄，遂致得疾。臨危時，函報夏國相，請他注意袁州，末署「大節絕筆」四字。也是傷心，可惜事非其主。
    </voice>
</speak>
