<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　國相接讀來函，大為歎息，急向長沙添兵，擬再進江西略地。忽接江西警信，袁州已失，韓大任退守吉安，不禁頓足道：「大節若在，何至於此？」正欲發兵赴援，適長沙遣馬寶、王緒帶兵九千來到，國相遂命兩人去救吉安。兩人行了數日，已抵洋溪下游，隔溪便是吉安城，遙見城下統紮清營，布得層層密密，城上雖有守兵，恰不十分嚴整。馬寶向王緒道：「我看清兵很多，城中應危急萬分，為什麼城上守兵，不甚起勁？」王緒道：「我們且先開炮，遙報城中。若城中有炮相應，我軍方可渡河。」馬寶點了點頭，便命兵士開炮，接連數響，城中恰寂然無聲。馬寶道：「這正奇怪！莫非韓大任已降清兵麼？」王緒道：「大任害死大節，刁狡可知，難保今日不投降清兵？」馬寶道：「他若已經降清，我等不宜深入，還須想個善全的法子。」言未畢，見清營已動，忙道：「不好了！清兵要過河來了。」忙令後軍作了前軍，前軍作了後軍。馬寶與王緒親自斷後，徐徐引退。行未數里，後面喊聲大起，清兵已經追到。馬寶令軍士各挾強弩，等到清兵相近，一聲號令，箭如雨發，清兵只得站住。馬寶能軍。馬寶復退數里，清兵又追將過來，馬寶仍用老法子射住清兵。此法用了數回，清兵仍依依不捨，馬寶惱了性子，大喝一聲，領兵回馬廝殺。這邊清兵，係簡親王喇布統帶，喇布本是個沒用人物，因見敵軍退走，想趁此占些便宜，立點功勞，不防馬寶回身酣鬥，眼見得敵他不過，即拍馬馳回，軍士都跟了退去，反被馬寶殺了一陣，奪了許多甲仗，從容歸去。<break time="100ms" />　　喇布仍退到吉安城下，也不敢急攻。城內的韓大任，並未曾投降清兵，只因隔河鳴炮，還疑是清兵誘他出來，所以寂然不動，嗣聞清兵追擊馬寶，已自懊悔不及，遂於昏夜間開城逃去。喇布還道大任出來劫營，只令部兵守住營寨，由他渡河去訖。康熙帝用了這等庸將，反能逐去敵軍，一來是康熙帝洪福齊天，二來是吳三桂惡貫滿盈，天道不容，所以轉敗為勝。<break time="100ms" />　　江西略定，浙江亦迭報勝仗，康親王傑書等，起初到了浙江，亦沒有什麼得利，幸虧總督李之芳，扼守浙西，連敗曾養性、馬九玉等軍，敵勢少衰。無如馬九玉固守衢州，之芳累攻不下，曾養性固守溫州，傑書等亦圍攻無效，清廷屢次詰責，傑書焦急異常，還虧貝子傅喇塔，請移師衢州，與之芳並力合攻，免得兵分力弱。傑書依議，便捨了溫州，連夜趕到衢州，與之芳合軍攻打。時馬九玉擁兵數萬，占住衢河南岸的九龍山，保護城池，又分兵萬人屯紮大溪灘，保護餉道。傅喇塔復獻了截擊敵餉的計策，帶了精騎，衝破大溪灘敵營。九玉聞餉道被截，急下山來救，巧遇傑書、李之芳兩軍，渡河過來，九玉欲乘流邀擊，偏這清兵連放西洋大炮，傷了九玉兵數百，九玉立足不住，引兵退還。傑書、之芳渡河追殺，九玉急收兵回營，可奈山下密布木樁，前時想阻住清兵，到此反把自己阻住，須要魚貫而入，不能驟進。清兵又接連放炮，可憐九玉部下的兵，不是折脰，便是斷臂。之芳復令兵士縱火，烈烈騰騰的燒將起來，大小木樁，一概燃著，頓時飛燄撲疊，焚去營帳無算。九龍山變作火燄山。九玉見勢不支，忙領了步騎數百，從山後逃下。冤冤相湊，碰著傅喇塔回軍接應，數百殘兵，不值喇塔一掃，九玉沒命的亂跑，走了數里，見喇塔不來追趕，方才停住。檢點手下，只剩了三十騎，長歎一聲，逃回福建去了。<break time="100ms" />　　傑書等立拔衢州，令李之芳回軍攻擊曾養性，自偕傅喇塔南下，轉西攻仙霞關。這時候的耿精忠，方聯絡鄭經，去攻廣東，陷潮州、惠州二郡，平南親王尚可喜，急命其子之孝，趨惠州攔截耿軍，不料廣西提督馬雄，與孫延齡通同一氣，來攻高、雷二州，總兵祖澤清，又望風迎降。可喜東西受敵，一面向江西乞援，一面促其子之信拒敵。之信本不服父訓，至是已隱受三桂偽札，運動部兵，把可喜幽禁起來，可喜忠清不忠明，故受逆子之信之報應。也自易幟改服，叛了清朝。可喜氣憤已極，嘔血身亡。<break time="100ms" />　　之信越加猖獗，江西將軍舒恕，及都統莽依圖，率兵援廣州，反被之信用炮擊退。總督金光祖及巡撫佟養巨，亦與之信相連，通款三桂。三桂封之信輔德親王，命他助款充餉，又遣董重民來代金光祖，馮蘇來代佟養巨。這信傳到之信耳中，暗想三桂索餉遣款，分明是來箝制，忙與金光祖商議，仍舊背周降清。等了董重民等到粤，把他拘住，率軍民薙髮反正，西出兵拒馬雄，東出兵拒耿精忠。<break time="100ms" />　　精忠方擬對敵，聞報清兵已破馬九玉，攻入仙霞關，急回軍福建，途次，又聞曾養性、白顯忠二將，統已降清，不覺魂飛天外。原來李之芳回軍浙東，適遇白顯忠自江西敗回，聲言將由浙趨閩，斷絕康親王後路，之芳頗覺驚恐。隨營委員陸孔昭入帳稟道：「某與白顯忠二裨將，素來相識，請前去說降，教他擒獻白顯忠。」之芳大喜，立命前去。隔了數日，果然把白顯忠擒來。之芳召入，當由陸孔昭引二將進來，代為紹介。一姓范名時榮，一姓王名鎬，之芳獎慰一番，隨後將白顯忠推入。之芳下座，親解其縛，勸他悔過投誠，顯忠便即依允。之芳與顯忠同到溫州，又命顯忠入城勸降。曾養性勢孤力蹙，哪有不願降之理。看官！你想耿精忠三路出兵，至此盡歸烏有，能不進退維谷嗎？趕到福州，又聞清兵將到，精忠忙檄令各處總兵嚴守。檄差回報，建寧、延平等郡，已投降清軍，漳州、泉州、汀州等郡，已獻降鄭經，精忠經此一嚇，暈絕於地。左右用薑湯灌醒，下淚道：「這遭休了！」
    </voice>
</speak>
