<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　國相退出宮外，忙令人召回胡國柱、馬寶。胡、馬二人，自永興急歸，由國相延入，屏去左右，密語二人道：「主上已宴駕了。」胡、馬二人，大吃一驚，問道：「何時宴駕？」國相道：「就在昨夜。主上命太孫世璠嗣立，我已夤夜令人去迎，閱此方知上文出去一歇的事情。並命宮中秘不發喪。主上遺囑，要我等同心輔助，還請兩公遵旨。」胡、馬二人，自然答應。國相又道：「我前時勸先帝疾行渡江，全師北向，先帝不從，今日敵兵四合，較前日尤覺困難，依我愚見，只好仍行前計，越是拚命，越不會死，越是退守，越不得生。這四語卻是名言。不但雲南、貴州可以棄去，連湖南也可不管，目前只有北向以爭天下。陸軍應出荊襄，會合四川兵馬，直趨河南，水軍順下武昌，掠奪敵艦，據住上游。那時冒險進去，或可僥倖成功，二公以為何如？」馬寶道：「這且不可！先帝經過百戰，患難餘生，尚不肯輕棄滇、黔，自失根本，目下先帝又崩，時事日非，哪裡還可冒險輕舉？況滇、黔山路崎嶇，進可戰，退可守，萬一為敵所敗，還可退據一方。」國相不待馬寶說畢，便歎道：「我能往，寇亦能往，恐怕敵兵雲集，就使重谷深岩，也是保守不住。」馬寶還欲爭辯，胡國柱道：「現在且暫主保守，俟有機會，再圖進取。」國相見識頗高，但此時清兵四合，北上亦非善策。國相默然。<break time="100ms" />　　過了數日，世璠已到衡州，就在衡州即位，國相率百官叩賀，議定明年為洪化元年，隨發哀詔，頒布國喪。胡國柱等因新帝尚幼，不宜久居衡州，仍令隨員郭壯圖、譚延祚等，迎喪扈駕，還處雲南。郭壯圖等挈了世璠，回滇而去。<break time="100ms" />　　清兵聞三桂已死，人人思奮，個個圖功，安親王岳樂，簡親王喇布，統率大兵入湖南，克復岳州、常德，順承郡王勒爾錦，駐紮荊州，已好幾年，此時亦膽大起來，渡過長江，攻取長沙。千軍萬馬，直逼衡州，任你夏國相足智多謀，胡國柱、馬寶衝鋒敢戰，也只得棄城遁走。廣西巡撫傅宏烈，與將軍莽依圖，又攻破平樂，進復桂林，吳世琮敗死陝西。大將軍圖海，偕提督王進寶、趙良棟等，攻破漢中，連拔保寧，王屏藩窮蹙自殺，王進寶、趙良棟復乘勝入川。川地自歸三桂後，只擔任周軍糧餉，未見兵革，忽聞王、趙二將，率軍殺來，逃的逃，降的降，成都一復，川西川南，勢如破竹，迎刃而下。於是吳世璠所有的地方，只剩得雲、貴兩省了。兔起鶻落，是一手好筆仗。<break time="100ms" />　　康熙帝迭接捷報，把親征的議論，原是擱起不談，且因康親王傑書、安親王岳樂在外久勞，召還京師，復逮回順承郡王勒爾錦、簡親王喇布、貝子洞鄂、貝勒尚善、都統巴爾布珠滿將軍舒恕等，說他勞師糜餉，誤國病民，一律治罪。另命貝子彰泰為定遠平寇大將軍，代岳樂後任，自湖南趨雲、貴，又以雲、貴多山，當令步兵綠營居前，滿騎居後，特授湖廣總督蔡毓榮為綏遠將軍，節制漢兵先進。另授趙良棟為雲、貴總督，統川師進搗，貝子賴塔為平南將軍，統閩、粤兵進攻。三路大兵，浩浩蕩蕩，統向雲、貴進發。彰泰既到湖南，與蔡毓榮相會，督兵進攻楓木嶺，擊死守將吳國貴，進攻辰龍關。徑狹箐密，只容一騎，夏國相等自衡州敗還，留胡國柱守住隘口，一夫當關，萬夫莫入。相持數月，彰泰焦急起來，懸了重賞，招募敢死士卒，潛逾峻嶺，繞入關後，襲破國柱營寨。國柱敗走，退至貴陽，這楓木嶺與辰龍關，係是由湘通黔的要隘，二隘既破，清兵由險入夷，勇往直前。忽又接到清廷詔旨，略道：<break time="100ms" />　　　　軍興數載，供億浩繁，朕恐累民，不忍加派科斂，因允諸臣條奏，凡裁節浮費，改折漕貢，量增鹽課雜稅，稽查隱漏田賦，核減軍需報銷，皆用兵不得已之意，事平自有裁酌。至滿洲、蒙古漢軍，久勞於外，械朽馬斃，朕深悉其苦，其迅奏膚功，凱旋之日，所有借貸，無論數百萬，俱令戶部發幣代還。朕不食言，昭如日月，其宣示中外，咸使聞知。<break time="100ms" />　　此詔一下，軍士格外效命，遂自平越趨責陽。胡國柱出戰不利，退守數日。清兵用西洋巨炮，連日轟放，城陷數丈，清兵一鼓而上，國柱又棄城遁去。蔡毓榮率兵逕進，彰泰暫屯貴陽，分兵復遵義、安順、石阡、都勻、思南等府。別命提督桑格，進攻盤江。盤江守將李本深，毀去鐵索橋，向後退走。桑格招土官速搭浮橋，允給重資。土司齊集江邊，爭來搭造，眾擎易舉，一夕便成。錢可通靈。桑格率兵渡過對岸，急追李本深，本深還是慢慢退去，只道清兵築橋，斷沒有這等迅速，誰知清兵已經追到，嚇得本深心膽俱碎，忙下了馬，匍匐乞降，總算蒙桑格收受了。<break time="100ms" />　　這時候，蔡毓榮進兵黔西，直指平遠，夏國相自雲南調集勁旅，練成象陣，與王會、高起隆同至平遠城抵禦。平遠西南多山，國相令部兵依山紮營，掩住象陣，專候毓榮到來。毓榮仗著戰勝的銳氣，驅兵大進，路上毫不停留，既到平遠，見山下敵營林立，便上前衝突，國相令營兵堅壁勿動。待清兵衝突數次，銳氣少懈，然後發了密令，把營兵分開左右，推出象陣。毓榮急令兵士發炮，怎奈兵士已心慌意駭，腳忙手亂，炮未燃著，象已衝來，那時只顧保全性命，還有何心放炮？兵士逃得快，象愈趕得快，頃刻間倒斃無數，屍如山積，毓榮也沒命的逃去，直退了三十里，方收拾殘兵，扎住了寨。
    </voice>
</speak>
