<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　隔了兩日，復進軍十里立營。又次日，復進軍十里。兵士都怕象陣厲害，未敢前進，只因軍令如山，不得不硬著頭皮，勉強上前。是夕，毓榮升帳，召諸將聽令。將士還道又要出戰，個個膽戰心驚，到了帳下，但見毓榮向諸將道：「雲南多產野象，從前敬謹親王尼堪，為象陣所迫，身歿陣中，應前一十九回事。我前次失記，中了敵計，為他所敗，部下多遭慘死，今已有計破他象陣，眾將應同心敵愾，為我弟兄們復仇。」諸將聽得有破敵的謀劃，又復鼓舞起來，一齊喊聲得令。毓榮又道：「野象非人力可敵，當用火攻的計策，今夜先在營外密布火種，待明日前去誘敵，引了敵兵至此，縱火燒他，象必返奔，轉為我用，乘此追殺，必得全勝。」諸將遵令自去，分頭佈置。<break time="100ms" />　　次晨，毓榮手執紅旗，督兵進戰，國相等開營接仗，約戰數合，又把營兵兩旁分開，毓榮即掉轉紅旗，望後急走。國相又驅出象陣，猛力追趕，毓榮佯作驚慌之狀，令兵士四散奔竄。敵軍恃有象陣，只望前追，約行十里，不防火種驟發，勢成燎原，那些野象，已有好幾隻跌入火坑，餘象都向後返奔，反衝動敵軍本隊。國相知是中計，忙令軍士分列兩旁，讓各象奔過，勒兵再戰，怎奈軍心已經恐慌，隊伍不免錯亂，這邊蔡毓榮又合兵殺來，頓時全軍潰竄，國相無法阻住，令王會、高起隆率軍先走，自領精騎斷後，一邊且戰且走，一邊且追且擊。毓榮又傳令窮追，把國相逐出貴州境界，方才收軍。從此吳世璠又失貴州了。敘次明白。<break time="100ms" />　　且說貝子賴塔，自廣西攻雲南，令傅宏烈在後策應，是時馬雄已死，其子馬承蔭降清，留守南寧，部下多桀驁不馴，仍有變志。宏烈奏請馬軍隨征，免為內地患，未接復旨，不料為承蔭所聞，邀宏烈親往部勒。宏烈即行，部將多說承蔭狡悍，不如勿去。宏烈道：「承蔭已降，奈何疑他？」逕領數十騎往南寧。承蔭率眾出迎，格外恭順。宏烈偕承蔭入城，城門陡闔，伏兵齊起，竟將宏烈拿下囚送雲南。吳世璠勸宏烈降，宏烈大罵道：「爾祖未叛時，我即劾奏，早知爾家必要造反，我恨不早滅爾家，難道還肯從你麼？」世璠命左右將宏烈處斬，宏烈罵不絕口而死。此信傳到賴塔軍中，賴塔急檄莽依圖攻南寧，承蔭也率象陣迎敵。虧得莽依圖已聞蔡軍消息，也照毓榮計策，擊敗承蔭。承蔭入城拒守，莽依圖圍攻數日，總督金光祖亦率兵前來，兩下合軍攻破南寧。活擒承蔭，解京磔死。<break time="100ms" />　　廣西已定，賴塔遂一意進攻，與蔡毓榮軍相遇，直趨雲南。貝子彰泰繼進，沿途相率迎降。各軍至歸化寺，距雲南只三十里，世璠惶急萬狀，方擬遣夏國相等再出拒敵，忽報趙良棟由川赴滇，乃令夏國相、胡國柱、馬寶等，移阻趙軍，別命郭壯圖領步騎數萬迎戰三十里外。郭壯圖向守雲南，未嘗禦敵，至是亦驅野象數百頭，列為前軍。部將武安時諫道：「夏國相曾用象陣，為敵所敗，駙馬何故復循覆轍？」郭壯圖道：「夏國相貪功追敵，是以致敗，吾不過令象衝鋒，並非靠象追敵，有何不可。」誰知不然。於是直趨歸化寺，與清兵接仗。清貝子彰泰在左，賴塔在右，兩路夾攻，郭壯圖率軍死戰，自卯至午，五卻五進，蔡毓榮見不能取勝，忽生一計，縱火焚林，林中烈燄上騰，嚇得眾象紛紛亂竄。彰泰賴塔，乘勢掩擊，郭壯圖只得敗走。三用象陣，都被擊退，可謂至死不悟。<break time="100ms" />　　清兵遂進逼雲南省城，世璠復調夏國相等回救，趙良棟又尾追而來。孤城片影，四面楚歌，吳世璠保守五華山，飭健卒乞師西藏，又被趙良棟查獲，眼見得圍城援絕，指日滅亡。夏國相、馬寶、胡國柱、郭壯圖等，明知滅亡不遠，只因身受遺命，以死自誓，兩邊復血肉相薄，延續數月。到康熙二十年十月中，城中糧盡，軍心遂變，南門守將方志球，陰與蔡毓榮相通，放蔡軍入城，由是諸軍齊進，胡國柱急來攔阻，一炮飛來，正中面頰，立即斃命。夏國相、馬寶猶督兵巷戰，被清兵圍裹，大叫：「降者免死。」部兵遂倒戈相向，把夏國相、馬寶都戳下馬來，擒獻清軍。蔡毓榮即馳上五華山，守將郭壯圖自殺，餘兵統已潰散，當即衝入世璠住所，見世璠已懸樑自盡，侍女等一齊下跪，哀乞饒命。毓榮約略一顧，忽覺侍女中間，有兩人生得非常美麗，淚容滿面，猶自傾城。毓榮仔細詢問，方知是三桂遺下的寵姬，便命軍士好生保護，不得有違。正囑咐間，將軍穆占亦率兵進來，聽見毓榮囑咐的言語，忙道：「蔡將軍不要獨得，須留一個與我。」這樣東西，原來人人歡喜。毓榮無法，遂將一美姬分與穆占，一美姬帶出自用。隨後諸軍齊到，爭取子女玉帛，只趙良棟嚴禁部下擄掠，僅取藩府簿籍，留獻京師。捷報傳達清廷，下旨析三桂骸骨，頒示海內。世璠首級及夏國相等，解送北京。後來夏國相、馬寶等，盡被凌遲處死，吳氏遂亡。小子又有一詩道：<break time="100ms" />　　滇南一破籍長淪，天定由來竟勝人。<break time="100ms" />　　假使吳宗能永古，人生何必重君親。<break time="100ms" />　　滇藩已滅，還有閩、粤二藩，尚在未撤，究竟作何處置，且俟下回再說。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　三桂稱帝之日，天大風雨，雖屬適逢其會，要不可謂非天怒之兆。稱帝以後，未幾遘疾，曩昔冤厲，叢集而來，此亦作者烘托筆墨，然固一神道設教之苦心也。三桂已死，大局瓦解，作者故作簡筆，一一收束，愈見滅亡之速。三寸不律，繚繞煙雲，忽如萬岫迷濛，忽如長空迅掃，不可謂非神且奇云。
    </voice>
</speak>
