<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　二十四年，清都統彭春率水陸兩軍北征，陸軍約萬人，隨帶巨炮二百門，水軍五千人，戰艦百艘，從松花江出黑龍江，齊集雅克薩城下，俄將圖爾布青嚴行拒守，部下兵只四百多名，彭春令他把城退讓，引兵歸國，圖爾布青恃著驍勇，不肯聽命，清兵始用巨炮轟城，圖爾布青開城接戰，以一抵十，以十抵百，倒也一番鏖鬥，確是一員勇將。怎奈眾寡懸殊，究不相敵，只得棄了土城，退至尼布楚。彭春令軍士將土城毀去，率兵凱旋，誰知到了次年，圖爾布青偕了陸軍大佐伯伊頓，又到雅克薩地，不怕死的硬頭皮。築起土壘，駐兵守禦。彭春復引兵八千，運大炮四百門進攻，圖爾布青令伯伊頓守住土壘，自率部兵抵死拒戰。他手下不過四百多人，前次傷亡了數十名，只剩得三百多人，他獨能與八千清兵往來衝突，清兵圍住了這邊，他衝到那邊，圍住了那邊，復衝到這邊。清初勁旅，尚難把三百俄兵，一鼓殲滅，可見俄兵強悍情形。彭春焦躁起來，督令開炮。圖爾布青還不管死活，來奪炮具。轟的一聲，圖爾布青中彈倒斃，俄兵方逃入壘中。<break time="100ms" />　　伯伊頓部下，亦只一、二百名，同了圖爾布青部下遺兵，死守不去。清兵放炮轟壘，他卻掘了地洞，令部兵穴居避彈，彈來躲入，彈止鑽出，壘有殘缺，隨時修補，弄得清兵沒法。適荷蘭貢使在都，自稱與俄羅斯毗鄰，願作居間調人。康熙帝遂命荷蘭使臣，遺書俄國，責他無故寇邊。旋得俄皇大彼道復書，略言：「中俄文字，兩不相通，因致衝突。現已知邊人構釁，當遣使臣詣邊定界，請先釋雅克薩圍兵。」康熙帝因窮兵徼外，未免過勞，遂允與議和，飭彭春解圍暫退。於是俄遣全權公使費耀多羅，到外蒙古土謝圖汗邊境，遣人至北京，請派官與議。康熙帝命內大臣索額圖等往會，途次聞土謝圖與準噶爾搆兵，不便交通，復折回京師，再遣從官繞道出境，通信俄使，議定以尼布楚為會場。索額圖又奉使至尼布楚，帶領西洋教士張誠、徐日升作為譯官，另備精兵萬餘人，水陸並進，直達尼布楚城外。俄使費耀多羅亦率千人到尼布楚，見清使兵衛甚盛，頗有懼色。外交全恃兵力。次日在城外張幕開會，兩國公使及從人畢集，護兵各二百餘人，手執兵刃，侍立兩旁。俄使開議，語言輈磔，索額圖全然不懂，經張誠翻譯，始知俄使要求，以黑龍江南岸歸清，北岸畀俄。索額圖道：「哪有此理？今日俄欲議和，須東起雅克薩，西至尼布楚，凡俄領黑龍江及後貝加爾湖殖民地，一律歸我方可。」以尼布楚歸中國，足阻俄人東來之鋒，索額圖初議，很是有理。俄使費耀多羅也不懂索額圖的說話，復由張誠譯出，交與俄使。俄使閱畢，只是搖頭。索額圖見和議不諧，逕自回營。翌日復會，索額圖稍稍退讓，擬把尼布楚地，作為兩國分界。俄使亦不允，索額圖又盛氣回營。張誠等往來調停，復由索額圖少讓，北以格爾必齊河及外興安嶺為界，南以額爾古納河為界，俄人所有額爾古納河南堡寨，當盡移河北。俄使尚堅執不從，索額圖遂召水陸兩軍，會齊城下，擬即攻城。俄使不得已照允。<break time="100ms" />　　遂於康熙二十八年訂約互換，約凡六條，大旨如下：<break time="100ms" />　　一　自黑龍江支流格爾必齊河，沿外興安嶺以至於海，凡嶺南諸川，注入黑龍江者，屬中國，嶺北屬俄。<break time="100ms" />　　二　西以額爾古納河為界，河南屬中國，河北屬俄。<break time="100ms" />　　三　毀雅克薩城，雅克薩居民及物用，聽遷往俄境。<break time="100ms" />　　四　兩國獵戶人等，不得擅越國界，違者送所司懲辦。<break time="100ms" />　　五　兩國彼此不得容留逃人。<break time="100ms" />　　六　行旅有官給文票，得貿易不禁。<break time="100ms" />　　約成，勒碑格爾必齊河東及額爾古納河南，作為界標，用滿、漢、蒙古、拉丁及俄羅斯五體文字，這叫作中俄《尼布楚條約》。正是：<break time="100ms" />　　外交開始成和約，後盾堅強怵外人。<break time="100ms" />　　自是中俄修好，百餘年不興兵革。蒙古以北，已斷轇轕，只蒙古尚未平靖，且待下回再說平定蒙古的方略。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　臺灣孤懸海外，向未入中國版圖，鄭成功占踞二十餘年，至其孫克塽降清，臺灣始為清有，風止潮漲，一戰成功，豈真天意使然？亦強弱不敵之一證也。至若尼布楚議和，清史上稱為最榮譽之條約，實則俄兵遠來，勢孤而弱，清軍近發，勢盛而強。此約之成，寧非強弱不同之再證乎？然彭春再出，窮年累月，不能破一雅克薩土壘。索額圖原議不諧，終至讓步，俄之強已可知已。文中一鱗一爪，莫非敘述，亦莫非眉目，在善讀者默會可耳。
    </voice>
</speak>
