<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十六回<break time="100ms" />　　臺灣島戰敗降清室　尼布楚訂約屈俄臣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說諸清將殲滅滇藩，陸續班師，到了北京，聞尚之信、耿精忠，亦已逮到治罪。原來尚之信歸命後，清廷屢促出師，他只逗留不進，及三桂已死，始從征廣西，駐軍宣武，會之信弟之孝，謀襲藩位，遣藩下人張士選赴京告密。清京遂遣侍郎宜昌阿等，馳往按問，當由都統王國棟出證罪狀。之信聞知，自廣西馳歸，襲殺國棟。宜昌阿便檄粤軍，擒歸之信，有旨賜死。之孝亦坐罪革職。尚藩完了。耿精忠亦為諸弟所劾，召至京師，交部議罪。大學士明珠首言精忠應加極刑，遂把精忠磔死。耿藩又了。惟孫延齡妻孔四貞，為太后義女，且勸夫反正，先至京師聲明，有旨實封郡主，祿贍終身。於是大赦天下，詔戶部發帑代償宿負，並減免用兵各省賦稅，特下一道明諭道：<break time="100ms" />　　　　當滇逆初變時，多謂撤藩所致，欲誅建議之人以謝過者。朕自少時，見三藩勢燄日熾，不可不撤，豈因三桂背叛，遂諉過於人？今大逆削平，瘡痍未復，其恤兵養民，與天下休息。<break time="100ms" />　　三藩已平，中國本部十八省，及關東三省，都屬大清版圖，真成了浩蕩乾坤，昇平世界。獨有臺灣鄭經，抗志海外，偏不受清朝命令。海外田橫。先是精忠叛清時，與經同攻廣東，精忠歸閩降清，汀州、泉州、漳州等郡，皆為經所據。精忠與清親王傑書，合軍攻經收復各郡。經退守廈門，嗣復令部將劉國軒等，分路入犯，攻陷海澄，圍攻漳泉，巡撫吳興祚與將軍賴塔，出兵泉州，總督姚啟聖與提督楊捷，出兵漳州，鄭軍始退。只海澄仍為國軒所據，湖南水師萬正色，督率戰艦二百艘，由海赴閩，與興祚、啟聖等，水陸夾攻，遂復海澄，並奪回金、廈二島。鄭經及國軒，仍退據臺灣。將軍賴塔意欲招撫鄭經，省得再來纏擾，遂著人致書鄭經，意旨婉轉，頗承朝廷屢次招撫苦心。其中涉及議約不成之事，均將責任推諉於封疆諸臣，執泯削髮登岸，彼此齟齬，對於鄭經，則匆恕詞，信中有云：<break time="100ms" />　　　　「足下父子，自辟荊榛，且眷懷勝國，未嘗如吳三桂之僭妄。本朝亦何惜海外一彈丸地，不聽田橫壯士，逍遙其間乎？今三藩殄滅，中外一家，豪傑失時，必不復思噓已灰之燄，毒瘡痍之民。若能保境息民，則從此不必登岸，不必薙髮，不必易衣冠，稱臣入貢可也。不稱臣，不入貢，亦可也。以臺灣為箕予之朝鮮，為徐福之日本，與世無患，與人無爭，而沿海生靈，永息塗炭，惟足下圖之！<break time="100ms" />　　鄭經得書，復請如約，只要把海澄縣作為互市公所。賴塔倒也有意允許，不意總督姚啟聖，偏說出許多後患，堅持不可。偏是漢人作梗。一場和議，化作飛灰。<break time="100ms" />　　鄭經有子數人，長子克臧土，最賢，頗知禮賢下士，經連年出外，一切國事，都交克臧土管理，並不聞有什麼失政。只克臧土乃是乳婢所生，並非嫡出，家人統看他不起，不過鄭經愛寵克臧土，又無過可摘，只得大家隱忍。嗣鄭經連為清軍所敗，退歸臺灣，鬱鬱不得志，乃效戰國時信陵君故事，日近醇酒婦人，借消愁悶，哪裡曉得酒能伐性，色足戕身，警世名言。天下沒有流連酒色的人，能延年益壽，不到一二年，釀成一種頭昏目眩的病症，心腎兩虧。日漸加重，竟致不起。遺言命克臧土嗣位，奈家人素來輕視克臧土，群小又憚他明察，合力構謀，不怕克臧土不死。侍衛馮錫范甘作禍首，勾通內外，此時成功妻董氏尚存，聽了左右讒言，平白地將克臧土鴆死，擁立鄭經次子克塽為主，襲爵延平郡王。克塽幼弱，不能理事，諸事統由馮錫範決斷。錫範驕橫不法，大失人心。臺灣要保不牢了。諜報傳入內地，閩督姚啟聖非常得意，想乘此吞滅臺灣了。<break time="100ms" />　　姚啟聖係浙江會稽人，證明漢族。少年時已膽大敢為，後來從征有功，康親王傑書竭力保奏，竟擢為福建總督。福建迭遭兵燹，十室九空，康親王收服耿藩，驅逐鄭氏，表面看是平靖，內容實是撩亂。當時閩中住著一王、一貝子、一公、一伯，及將軍、都統各員，都帶著皇室禁旅、滿洲健兒。這班兵士，吃了百姓的糧米，占了百姓的房屋，還要百姓的子弟，給他當差，百姓的妻女，畀他侍寢，可憐這等小百姓，敢怒而不敢言。到了康親王奉旨班師，兵士們擄去金帛，不可勝計，還有眉清目秀一班俊僕，嬌嬌滴滴的一班婦女，兵士不肯捨去，也要把他們帶回。姚啟聖假義行仁，面請康親王下令禁止，暗地裡設法償還，計捐金二十萬兩，拔還難民二萬多人，這不可謂非姚氏功德。因此閩人感激異常，多擺著長生祿位，供奉這位總督姚公。人人說亂世時難以做官，吾謂亂世時做官反易，如若不信，請看姚啟聖。啟聖暗想，人民已受籠絡，功勞還是尋常，總要做一件大大的事業，方不愧為清家柱石。適值臺灣內亂，立即奏了一本，說是臺灣主少國危，時不可失。康熙帝便令王大臣會議，內閣學士李光地請即照准，康熙帝遂降旨准奏。啟聖復力保降將施瑯，材可大用，得旨授施瑯為福建水師提督，加太子太保銜。武將加文銜，也是清朝創舉。
    </voice>
</speak>
