<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　施瑯本鄭氏舊將，習知海上險要，到任後，日夕督操，練成水師軍二萬，分載戰船三百艘，指日攻打臺灣。會彗星出現，尚書梁清標，及給事中孫蕙，疏陳天象告警，不宜用兵，有詔暫停進剿。施瑯力主出師，朝議又遷延數月。到康熙二十二年，因施瑯屢次上奏，遂如所請。又是一個賣主求榮。臺灣在福建東北，姚啟聖欲候北風進取臺灣，施瑯獨請乘南風先取澎湖。且言：「澎湖不破，臺灣無取理，澎湖失，臺灣不戰自潰。」遂疏請力任討賊，留督臣在廈門濟餉。康熙帝又言聽計從，於是施瑯遂進兵澎湖。守將劉國軒四面築垣，環列火器，把澎湖守得格外嚴密。施瑯遣游擊藍理為先鋒，乘潮進薄，自乘樓船繼進。國軒令守兵連放火炮，間以矢石，自晝至夜，相持不下。忽然颶風大起，波如山立，戰船隨流簸蕩，支撐不住。國軒駕船而出，直衝樓船，施瑯急督兵迎敵，猛被一箭射來，正中瑯目，瑯不禁失聲，幾乎跌倒。幸虧總兵吳英，見主帥受傷，一面令親卒保護施瑯，一面率軍士力戰，炮矢齊發，射退國軒，大風亦漸漸平息，兩邊鳴金收兵。<break time="100ms" />　　次晨，施瑯定計分攻，力懲前創，命總兵陳蟒，率五十艘攻雞籠嶼，總兵魏明，率五十艘攻牛心灣，自督五十六艘分作八隊，直搗中堅，仍用藍理為先鋒，另具八十艘為後應。國軒見清軍繼出，正擬堅守，仰見東南角上，微雲漸合，立命發兵。部長曾遂道：「施瑯再來，必懲前轍，我軍不如固守為是。」國軒道：「今日必有大風，正可一鼓殲敵，何為不出？」曾遂問道：「主帥何以知有大風？」國軒以手指東南角，示曾遂道：「汝在海上多年，難道不知海上氣候，雲合風生，雷鳴風止麼？」曾遂喜躍而出，率領戰艦，先來迎敵。適遇一清艦駛至，舟上大書藍理二字，曾遂知清軍前鋒已到，喝令水兵接仗。此時正值盛暑，藍理裸著半體，立在船頭，兩手執著雙刀，先把敵兵劈下了數十個，敵兵見藍理兇猛，各執長槍刺來，藍理將雙刀亂削，削斷槍桿無數，又砍了好幾個敵兵。自身也著了十多槍。誰叫你裸體？陡遇一彈飛來，掠過藍理肚腹，藍理向後而倒。那邊曾遂大呼道：「藍理死了！」突見藍理躍起，持刀大吼道：「藍理尚在，曾遂死了。」應對有趣。復連呼：「殺賊，殺賊！」震聲如雷。施瑯聞藍理被傷，急率軍艦上前，見藍理腹破腸出，鮮血淋漓，忙令藍理弟藍瑗、藍珠，翼藍理下了小舟，掬腸入腹，裹好創處，載回營中。<break time="100ms" />　　說時遲，那時快，國軒已聯檣而來，接應曾遂，奮力相撲。施瑯命各隊分列，人自為戰，槍戟並舉，箭彈互施，真殺得天日無光，風雲變色。突然間天空中一聲霹靂，響徹海濱，國軒不勝駭愕，曾遂以下諸將士，都相顧失色，軍心一亂，哪裡還願抵敵？眼見得敗陣退還。清軍乘勢掩殺，焚毀敵艦百餘艘，斃敵兵萬餘名，國軒倉卒退至牛心灣，遇清將魏明殺來，不敢抵當，另走雞籠嶼，又遇著清將陳蟒，前後左右，統是清兵，沒奈何逃奔臺灣去了。<break time="100ms" />　　施瑯乘勝至臺灣，舟泊鹿耳門，膠淺被擱，敵艦復來攻擊。施瑯連忙對仗，火箭火彈，互擲一陣，怎奈敵兵如蟻而來，施瑯舟不能動，被他四面圍住。正緊急間，藍理搖舟來救。敵大驚，相率披靡。藍理左手執盾，右手執刀。躍上敵船，連斬巨魁十餘人，敵兵鳧水遁去。乃請施瑯易舟，瑯執理手，並問創疾。藍理笑道：「主帥有急，就使創裂至死，亦顧不得許多。」副將義務，理應如此。遂與施瑯轟擊鄭軍，鄭軍退去。<break time="100ms" />　　次晨，海上大霧迷濛，潮高丈餘，施瑯、藍理等鼓舟而入，國軒方在島上督守，見清軍隨潮進來，推案起立，歎道：「聞先王得臺灣，鹿耳門潮漲，今又這般，豈非天數麼？」遂遣使迎降，繳出延平郡王招討大將軍印，獻出臺灣版籍。自順治十八年，成功據臺灣獨立，二十三年而亡。<break time="100ms" />　　施瑯遣人由海道告捷，七日至京，康熙帝大喜，封施瑯為靖海侯，命克塽等入都，授克塽海澄公，劉國軒、馮錫范亦封伯爵。克塽以下，皆得受封，康熙帝算是厚道，然馮錫范亦得伯爵，未免賞罰不當。遂於臺灣闢地墾荒，設一府三縣，隸屬福建省。自是清朝威力，遠達海外，琉球、暹羅、安南諸國都，遣使朝貢，連歐洲的意大利、荷蘭等國，亦通使修好，請開海禁，求互市。廷議准海濱通商，設粤海、閩海、浙海、江海四關，置吏榷稅，這就是沿海通商的基礎，小子且按下慢表。<break time="100ms" />　　且說中國北方，有個俄羅斯國，元朝時，已被蒙古兵滅掉大半，到了元朝衰微，俄羅斯又漸漸強盛起來，把蒙人盡行驅逐，獨霸一方。滿清初興，遣兵略黑龍江，俄羅斯亦發遠征軍，越外興安嶺，到黑龍江北岸。會清兵入關，無暇遠略，俄將喀巴羅領了幾百個俄兵，將黑龍江北岸的雅克薩地佔據了去，用土築城，屯兵把守，復分兵下黑龍江，被清都統明安達禮及沙爾呼達，先後擊退，只是雅克薩城佔據如故。<break time="100ms" />　　康熙二十一年，三藩削平，海內無事，康熙帝想驅除俄人，略定東北，先差副都統郎坦，托名出獵，渡過黑龍江，偵探雅克薩城形勢。郎坦回奏俄兵稀少，容易掃除，康熙帝乃決意征俄，預命戶部尚書伊桑阿，赴寧古塔督造大船，並築造墨爾根、齊齊哈爾兩城，添置十驛，以便水陸通餉。又遣薩布素為黑龍江將軍，籌畫戰備，令蒙古車臣汗，斷絕俄人貿易。二十二年，俄將模裡尼克率可薩克兵六十多人，自雅克薩城出發，直到黑龍江下流。適遇清船巡弋，一鼓而起，把六十多個可薩克兵，盡行拿住。模裡尼克沒有飛毛腿，自然一並捉來，送到齊齊哈爾拘禁。<break time="100ms" />　　二十三年，清兵至雅克薩城勸降，俄兵不從。
    </voice>
</speak>
