<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說噶爾丹乘勝南趨，到烏蘭布通，遇著清營阻住，遂遣使入見裕親王，略言追喀爾喀仇人，闌入內地，非敢妄思尺土，但教執畀土謝圖汗，即當班師。裕親王福全，把來使叱回。次日，兩軍對仗，噶爾丹用了駝城，依山為陣。什麼叫作駝城？他用橐駝萬餘，縛足臥地，背加箱垛，蒙蓋濕氈，環列如柵，作為前蔽，所以名叫駝城。前有象陣，後有駝城，倒是極妙巧對。清軍隔河立陣，前面純立火炮，遙轟中堅，自午至暮，駝皆倒斃，駝城中斷。清軍分作兩翼，越河陷陣，遂破敵疊，噶爾丹乘夜遁去。次日，遣喇嘛至清營乞和。福全飛報行在，有詔「速即進兵，毋中他緩兵之計」，於是福全急發兵追趕，已自不及。噶爾丹奔回厄魯特，遺失器械牲畜無算，復遣人齎書謝罪，誓不再來犯邊，康熙帝偶有不適，遂諭來使回報噶爾丹，嗣後不得犯喀爾喀一人一畜，來使唯唯而去，遂詔諸王班師。第一次親征，第一次班師。<break time="100ms" />　　三十年，康熙帝以喀爾喀新附部眾數十萬，應用法令部勒，且准部寇邊，由土謝圖汗啟釁，不能不嚴加訓斥，乃議出塞大閱，先檄內外蒙古各率部眾，豫屯多倫泊百里外，靜候上命。過了數日，車駕出張家口，至多倫泊，盛設兵衛，首召土謝圖汗，責他奪妾開釁。土謝圖汗頓首謝罪，帝乃加恩特赦，留他汗號。復諭車臣、札薩克二汗，約束本部，永遠歸清，二汗亦即首謝恩。於是編外蒙古為三十七旗，令與內蒙古四十九旗同例，又因蒙俗素信佛教，命在多倫泊附近，設立匯宗寺，居住喇嘛，仍聽蒙人遊牧近邊，自此外蒙歸命。<break time="100ms" />　　隔了兩年，擬遣三汗各歸舊牧，誰知噶爾丹又來尋釁，屢奉書索土謝圖汗，並陰誘內蒙古叛清歸己，科爾沁親王據實奏聞，康熙帝令科爾沁親王，復書噶爾丹，偽許內應，誘令深入。噶爾丹果選騎兵三萬名，沿克魯倫河南下。克魯倫河在外蒙古東境，他到了河邊，竟停住不進。康熙帝又令科爾沁致書催促，去使還報，噶爾丹聲言借俄羅斯鳥槍兵六萬，等待借到，立刻進兵。真是乖刁。科爾沁復馳奏北京。康熙帝道：「這都是捏造謠言，他道是前次敗走，因火器不敵我軍的緣故，所以佯言借兵，恐嚇我朝，朕豈由他恐嚇的？」料敵頗明。<break time="100ms" />　　遂召王大臣會議，再決親征。<break time="100ms" />　　康熙三十五年，命將軍薩布素，率東三省軍出東路，遏敵前鋒。大將軍費揚古，振武將軍孫思克等，率陝、甘兵出寧夏西路，斷敵歸道。自率禁旅出中路，由獨石口趨外蒙古，約至克魯倫河會齊，三路夾攻。是年三月，中路軍已入外蒙古境，與敵相近，東西兩軍，道阻不至，帝援兵以待。訛言俄兵將到，大學士伊桑阿懼甚，力請回鑾。康熙帝怒道：「朕祭告天地宗廟，出師北征，若不見一賊，便即回去，如何對得住天下？況大軍一退，賊必盡攻西路，西路軍不要危殆麼？」叱退伊桑阿，不愧英主。命禁旅疾趨克魯倫河，手繪陣圖，指示方略。從行王大臣，還是議論紛紛，各執一見，帝獨遣使噶爾丹促他進戰。噶爾丹登高遙望，見河南駐紮御營，黃幄龍纛，內環軍幔，外布網城，護衛兵統是勇猛異常，不由的心驚腳癢，拔營宵遁。狡黠的人，往往膽小。翌日，大軍至河，北岸已無人跡，急忙渡河前追，到拖諾山，仍不見有敵蹤，乃命回軍；獨命內大臣明珠，把中路的糧草，分運西路，接濟費揚古軍。<break time="100ms" />　　是時噶爾丹奔馳五晝夜，已到昭莫多，地勢平曠，林箐叢雜，喝爾丹防有伏兵，格外仔細，步步留心。俄聞林中炮聲突發，擁出一彪兵來，統是步行，約不過四百多名，噶爾丹手下尚有萬餘人，統是百戰劇寇，遇著這廝小小埋伏，全不在意。大眾爭先馳突，清兵不敢抵抗，且戰且走，約行五六里，兩旁小山夾道，清兵從山右趨入。噶爾丹勒馬，遙見小山頂上，露出旗幟一角，大書大將軍費字樣，便率眾上山來爭。清兵據險俯擊，矢銃迭發，敵兵毫不懼怯，前隊倒斃，後隊繼進，幸虧清兵陣前，設列拒馬木，阻住敵騎，噶爾丹乃止住東崖，依崖作蔽，一面令部兵舉銃上擊，聲震天地，自辰至午，死戰不退。忽山左繞出清兵千名，襲擊噶爾丹後隊，後隊統是駝畜婦女，只有一員女將，身披銅甲，腰佩弓矢，手中握著雙刀，腳下騎著異獸，似駝非駝，見清兵掩殺過來，她竟柳眉直豎，殺氣騰騰，領著好幾百悍賊，截殺清兵，清兵從沒有與女將對仗，到了此時，也覺驚異，便與女將戰了數十回合，只殺得一個平手。不料噶爾丹竟敗下山來，衝動後隊，山上清兵，從高臨下，把子母炮接連轟放。山腳下煙霧迷漫，但見塵沙陡起，血肉紛飛，敵騎抱頭亂竄，約有兩三個時辰。山上山下，只留清兵，不留敵騎。清兵停放銃炮，天地開朗，准部兵倒地無數，連穿銅甲的這位女將，也頭破血流，死於地下。紅顏委地，弔古戰場文中，卻未曾載入。看官！你道這員女將是哪一個？就是噶爾丹妃阿奴娘子，准部呼她為可敦。此時札薩克汗的愛姬，未知尚生存否？若尚存在，倒可升作可敦了。可敦善戰，力能抵住清兵，只因噶爾丹聞後隊被襲，返顧卻退，清兵乘勢殺下，敵兵大亂，自相凌藉，遂至可敦戰歿，只逃去了噶爾丹。<break time="100ms" />　　費揚古止諸將窮追，收兵回營，當即置酒高會，與諸將道：「今日戰勝，都是殷總兵化行之力，殷總兵勸我如此設伏，方得一鼓破敵，還請殷總兵多飲數杯，聊申本帥敬意。」說畢，親自酌酒，遞與殷化行。化行雙手捧杯，一飲而盡，接連又是兩杯，化行統共飲乾，離座道謝。化行是寧夏總兵，上文曾敘說費揚古率陝、甘兵出寧夏西路，化行隨征獻計，得此勝仗，所以費揚古特別獎勞。當時清營中歡聲雷動，由費揚古飛報捷音。康熙帝大悅，慰勞有加，仍命費揚古留防漠北，遣陝、甘軍凱旋，自率禁旅還京。第二次親征，第二次班師。
    </voice>
</speak>
