<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十七回<break time="100ms" />　　三部內哄禍起蕭牆　數次親征蕩平朔漠
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　上回說到索額圖赴會時，本自蒙古通道，因土謝圖與準噶爾搆兵，中道被阻，以致折回。索額圖與俄訂約，已於上回敘畢，只準噶爾搆兵一事，還未說明，本回正要續說下去。卻說中國長城外，就是蒙古地方，分作三大部：一部與長城相近，叫作漠南蒙古，亦稱內蒙古；內蒙古的北境，又有一部，叫作漠北喀爾喀蒙古，亦稱外蒙古，這兩部統是元太祖成吉思汗的後裔；還有一部在西邊，叫作厄魯特蒙古，乃是元太師脫歡，及瓦剌汗也先的後裔。漠南蒙古，內分六盟，清太宗時已先後歸附，獨喀爾喀、厄魯特兩大部，尚未帖服。喀爾喀還遣使乞盟，厄魯特從未通使，清朝亦視同化外，不去過問。只厄魯特自分四部，一名和碩特部，一名準噶爾部，一名杜爾伯特部，一名土爾扈特部。準噶爾部最強，順治年間，準噶爾部長巴圖爾渾臺吉，併吞附近部落，勢力漸盛。康熙初，渾臺吉死，其子僧格嗣立。僧格死，其子索諾木阿拉布坦嗣立。僧格弟噶爾丹，把姪兒殺死，篡了汗位，（外人稱頭目為汗）並將和碩特、杜爾伯特、土爾扈特等部，盡行霸據；於是向東略地，欲奪喀爾喀蒙古。<break time="100ms" />　　喀爾喀蒙古，舊分土謝圖、札薩克、車臣三部，土謝圖與札薩克相連，札薩克汗，娶了一妾，人人說她是西施轉世，天女化身；此女又來作祟。豔名傳到土謝圖部，土謝圖汗，竟成了一個單相思病，他卻想出了一個計策，陽稱到札薩克部賀喜，令部下包裹軍械，分載橐駝身上，假說是賀喜的送禮，隨帶了部役數百名，向札薩克部進發。這蒙古地方，本沒有什麼宮室城郭，就使是頭目住所，也不過立個木柵，疊些土壘，便算了事。土謝圖汗既到，就有札薩克部役接著，通報頭目。札薩克汗出來迎入，席地而坐。土謝圖汗便道：「聞得貴汗新納寵姬，特來道賀！」札薩克汗答道：「不敢當，不敢當！小妾已娶得多日了。」土謝圖汗道：「敝處與貴部，雖係近鄰，有時也消息不通，直到近日方知，特備薄禮相遺，尚祈笑納。」札薩克汗道：「這是更不敢拜領了。」土謝圖汗道：「這也何必客氣！只是貴姬豔名遠噪，叨在鄰誼，可否一容相見？」札薩克汗道：「這又何妨。」說罷，便召愛姬出室，與土謝圖汗行相見禮。土謝圖汗見她頎長白皙，楚楚可人，不覺心旌搖曳，魂魄飛揚，即定一定神，召部役解囊入內，喝聲道：「何不動手？」札薩克汗茫無頭緒，但見土謝圖汗的部役，從橐中取出物件，光芒閃閃，都是腰刀。好一分賀禮。札薩克汗也管不得愛姬，轉身就逃。那位愛姬，正想隨走，怎奈兩腳如釘住一般，不能前行，被土謝圖汗攔腰抱住，出外就跑。喜可知也。這等部役一聲吆喝，趕了橐駝，都回去了。<break time="100ms" />　　札薩克汗既失愛姬，頓時大怒，召齊部役，來攻土謝圖部。土謝圖汗知札薩克汗不肯干休，急遣人聯絡車臣汗與札薩克汗對敵。札薩克汗不能抵當，率眾敗走。三部相哄，遂惹出一個大禍祟來。禍首非別，就是準噶爾部大頭目噶爾丹。其實禍首不是噶爾丹，乃是札薩克的美姬。噶爾丹聞了此信，差人到札薩克部，願與調停。札薩克汗大喜，便叫原使到土謝圖部，索還愛妾。覆水難收，索還何用？原使應命至土謝圖，坐索札薩克汗的愛姬。看官！你想土謝圖汗費了好些心機，把這個美人兒，抱回取樂，哪裡肯原璧歸趙？已非全璧。偏這使人惡言辱罵，惱了土謝圖汗，將使人殺死。噶爾丹借詞報復，揚言借俄羅斯兵，來攻土謝圖。土謝圖汗大懼，忙整守備，待了數月，毫無影響，到邊界窺探，亦沒有俄兵入境，只有幾個外來喇嘛，四處遊牧。蒙俗向以遊牧為生，鄰境往來，也是常事，土謝圖汗毫不在意。鎮日裡與搶來的美人調情飲酒，不防噶爾丹領了三萬勁騎，道出札薩克部，越過杭愛山，直入土謝圖境，與遊牧喇嘛會合，使為前導，引至土謝圖汗住所。時正夜靜，土謝圖汗擁著美人，酣臥帳中，忽覺得火燄飆起，呼聲震天，宛如千軍萬馬排山倒海而來，他也不辨是何處人馬，忙從帳後竄去。噶爾丹殺入帳中，不見一人，到處搜尋，只剩得一個美人兒，睡在牀上，縮做一團。噶爾丹也不去驚她，命部騎在帳外駐紮，自回內室，做了札薩克汗第三，慢慢的抱住嬌娃，享受個中滋味。一夕換得二郎君，畢竟美人有福。到了次日，復分兵為兩路，一路東出，襲破車臣部，一路西出，襲破札薩克部。假虞伐虩，噶爾丹頗有狡謀。他便踞著喀爾喀王庭，募集兵士數十萬，聲勢大張。<break time="100ms" />　　這喀爾喀三部人民，窮蹇無歸，只得投入漠南，到中國乞降。康熙帝命尚書阿爾尼發粟賑贍，且借科爾沁水草地，暫畀遊牧。噶爾丹也遣使入貢，康熙帝便令阿爾尼勸諭噶爾丹，要他率眾西歸，盡還喀爾喀侵地。噶爾丹拒絕清命，反日夕練兵，竟於康熙二十九年，借追喀爾喀部眾為名，選銳東犯，侵入內蒙古。尚書阿爾尼急率蒙古兵截擊。噶爾丹佯敗，沿途拋棄牲畜帳幙。蒙古兵貪利爭取，隊伍錯亂，噶爾丹返身來攻，阿爾尼不及整隊，被他一陣掩擊，殺得大敗虧輸，鼠竄而遁。<break time="100ms" />　　康熙帝得了敗報，定議親征，先命裕親王福全為撫遠大將軍，率同皇子允礽，出長城古北口，恭親王常寧為安北大將軍，率同簡親王雅布，出長城喜峰口，並命阿爾尼率舊部，會裕親王軍，聽裕親王節制。又別調盛京吉林及科爾沁兵助戰。車駕擬親幸邊外，調度各路大兵。是年七月，康熙帝啟鑾出巡，方出長城，忽得探報，恭親王軍在喜峰口九百里外，被噶爾丹殺敗回來，康熙帝命諸軍急進；途次，又聞噶爾丹前鋒，已到烏蘭布通，距京師只七百里，康熙帝倒也驚愕起來，飛詔徵調裕親王軍，到烏蘭布通，會截敵兵。旋得裕親王軍報，已至烏蘭布通駐紮，帝心少安。
    </voice>
</speak>
