<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十八回<break time="100ms" />　　爭儲位冢嗣被黜　罹文網名士沉冤
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說康熙帝聰明英武，算作絕頂，即位以後，滅明裔，掃叛王，降臺灣，和俄羅斯，服喀爾喀，平準噶爾，他的聖德神功，小子已敘述大略。他還巡幸五臺山，共計五次，南巡又六次。巡幸五臺的緣故，有人說他是出去省親，因順治皇帝即位十八年，看破紅塵，到五臺山削髮為僧，康熙帝屢去探視，每到五臺，必令從騎停住寺外，單身進謁，直至順治帝已死，方才不去。這件事只可付作疑案，小子未曾目見，不敢信為實事。若講到巡幸東南，《東華錄》上，明明說為治河的緣故，其實康熙帝意思，亦並不是單為治河，當時治河能手，有於成龍、靳輔等人，專管河務，都是考究地理，熟悉水性，難道康熙帝真是生而知之的聖人，略略巡閱，便能將河道大勢，了然目中，格外籌畫得精密麼？他的深意，無非是昭示威德，籠絡人心；所以禪山謁陵，蠲租免稅，凡經過的地方，威德並用；東南的小百姓，從此怕他的威嚴，感他的德惠，把前明撇在腦後，個個愛戴清朝，清朝二百多年的基業，就此造成。若呆讀《東華錄》上文字，不加體會，便是笨伯，哪裡曉得康熙帝的作用？小說中有這般大議論，可謂得未曾有。但本書於敘述間，亦常夾有微議，我請將原文略換數字，指示閱者云，若呆讀此書的文字，不加體會，便是笨伯，哪裡曉得著書人的作用。只是康熙帝恰有一大失著，晚年來弄得懊喪異常，到去世的時候，反致不明不白，待小子細細道來：康熙帝有二十多個兒子，長子名叫允禔，就是初征噶爾丹時，作裕親王福全的副手。古語道：「立嫡以長」，論起年紀來，允禔應作太子，但他乃妃嬪所生，不由皇后產出。皇后何舍裡氏，只生一子允礽，允礽生下，皇后便歿，康熙帝夫婦情深，未免心傷；且因允礽是個嫡長，宜為皇儲，就於允礽二歲時，先立為皇太子。二歲立儲，未免太早。後來重立皇后，妃嬪亦逐漸增加，一年一年的生出許多兒子，內中有四皇子胤禎，秉性陰沉，八皇子允禩，九皇子允禟，更生得異常乖巧，康熙帝格外愛寵一點。但既立允礽為太子，自然沒有掉換的心思。允礽漸長，就令大學士張英為太子師傅，教他詩書禮樂，又命儒臣陪講性理，南巡北幸時，亦嘗帶了允礽出去遊歷，總算是多方誘導；至親征噶爾丹，又要太子監國，宮廷中也沒有生出事來。<break time="100ms" />　　噶爾丹既平，東西南北，都已平靖，萬民樂業，四海澄清，康熙帝春秋漸高，也想享點太平弘福，有時讀書，有時習算，有時把酒吟詩，選了幾個博學宏詞老先生，陪侍左右，與他評論評論。這老先生輩，總是極力揄揚，交口稱頌。康熙帝又叫他纂修幾種書籍，什麼《佩文韻府》，什麼《淵鑒類函》，什麼《數理精蘊》，什麼《曆象考成》，什麼《韻府拾遺》，什麼《駢字類編》，還有《分類字錦》，《子史精華》，《皇輿全覽》等書；就是人人購買的《康熙字典》，也是這時候編成的。開了書櫥，一律搬出。每種書籍，統有御制序文，究竟是皇帝親筆，也不知是儒臣捉刀，涉筆成趣。小子無從深考。但日間與儒臣研究書理，夜間總與后妃共敘歡情，枕邊衾裡，免不得有陰謀奪嫡、媒孽允礽的言語。起初康熙帝拿定主意，不聽婦言，後來諸皇子亦私結黨羽，構造蜚語，吹入康熙帝耳中，漸漸動了疑心。宮中后妃人等，越發搖唇鼓舌，播弄是非，你唆一句，我挑一語，簡直說到允礽蓄謀不軌，窺伺乘輿，可笑這個英武絕倫的聖祖仁皇帝，竟被他內外盅惑，把允礽當作逆子看待。怪不得周幽、晉獻。康熙四十七年七月，竟降了一道上諭，廢皇太子允礽，並將他幽禁咸安宮，令皇長於允禔及皇四子胤禎看守。於是這個儲君的位置，諸皇子都想補入。皇八子允禩，模樣兒生得最俊，性情亦格外乖刁，在父皇面前，越自慇懃討好，暗中卻想害死允礽，絕了後患。<break time="100ms" />　　事有湊巧，有一個相面先生，叫作張明德，在都中賣藝騙錢，哄動一時。貝子貝勒等，統去請教，明德滿口趨奉，統說他是什麼富，什麼貴。看官！試想社會中人，有幾個不喜歡奉承？因此都說這明德知人休咎，彷彿神仙一般。允禩懷著鬼胎，暗想自己相貌，究竟配不配做皇帝，遂換了衣裝，去試明德，誰知明德一邊，早已有人知風通報，等到允禩進去，明德即向地跪伏，口稱萬歲。允禩連忙搖手，明德見風使帆，導允禩入內室，細談一番，一面說允禩定當大貴，一面又俯伏稱臣。允禩喜甚，不但露出真面，反與明德密定逆謀。明德偽稱有好友十餘人，都能飛簷走壁，他日有用，都可招致出來效勞。允禩遂與他定了密約，辭別回宮；甫入禁門，遇著大阿哥允禔，被他扯住，邀至邸中，原來允禔曾封直郡王，另立府邸，當時屏去左右，向允禩道：「八阿哥從哪裡來？」滿俗向稱皇子為阿哥，所以允禔沿習俗語，叫允禩為八阿哥。允禩道：「我不過在外邊閒游，沒有到什麼地方去？」允禔笑道：「你休瞞我！張明德叫你萬歲呢。」允禩驚問道：「大阿哥如何曉得？」允禔道：「我是個順風耳，自然聽見。」允禩道：「你既曉得，須要為我瞞過父皇。」允禔道：「這個自然，只可惜允礽不死，昨日聞有消息，父皇欲仍立允礽為太子。」允禩頓足道：「這恰如何是好？」允禔道：「我恰有一個妙法，但不知你做皇帝，什麼謝我？」允禩道：「我若得了帝位，當封大阿哥為並肩皇帝。」允禔道：「不好不好，世上沒有並肩皇帝。況我仍要受你的封，不如勿做為是。」急得允禩連忙打恭，懇求妙策。允禔道：「你既要我設法，現在牧馬廠中，有個蒙古喇嘛，精巫盅術，能咒人生死，若叫他害死允礽，豈不是好？」允禔非真心待弟，觀下文便知。允禩喜甚，便托允禔即日照行，揖別而去。想做皇帝，便要弄殺阿哥，帝位之害人甚矣。
    </voice>
</speak>
