<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　允禔即去與蒙古喇嘛商議，蒙古喇嘛，名叫巴漢格隆，與允禔為莫逆交，至是允禔與商，便取出鎮壓物十多件，交與允禔。允禔攜歸，想去通知允禩，轉念道：「我明明是皇長子，太子既廢，我宜代立，為什麼去助允禩？」當下躊躇一會，忽躍起道：「照這樣辦法，好一網打盡了。」葫蘆中賣什麼藥？遂匆匆入宮，見了康熙帝，把允禩與張明德勾通事，密奏一遍。康熙帝即令侍衛捉拿張明德，霎時間，明德拿到，立召內大臣問過口供，鳥邦出宮門，凌遲處死。<break time="100ms" />　　張明德面貌中，定要犯凌遲罪，但明德自會相面，何不趨吉避凶？一面飭宗人府將允禩鎖禁，允禩一想，這事只有大阿哥得知，我叫他瞞住父皇，他莫非轉去密奏麼？他要我死，我亦要他死，一班犬子，奈何奈何？遂對宗人府正道：「願見父皇一面！」宗人府落得容情，便帶入宮內。<break time="100ms" />　　康熙帝見了允禩，勃然大怒，把他批頰兩下。允禩泣道：「兒臣不敢妄為。都是大阿哥教兒臣行的。」康熙帝怒道：「胡說！他教你行，還肯告訴我麼？」允禩道：「父皇如若不信，可去拿問牧馬廠內的蒙古喇嘛。」康熙帝又命侍衛將蒙古喇嘛拿到，嚴刑拷訊，得供是實，隨差侍衛至直郡王府，不由允禔分說，竟入內搜索，連地板盡行掘起，果然有好幾木人頭兒，埋在土內。侍衛取出，回宮奏復，康熙帝震怒得了不得，拔出佩刀，叫侍衛去殺允禔。侍衛至此，也不敢逕行奉命，跪伏帝前，代允禔求恕。此時早有宮監報知惠妃，惠妃係允禔生母，得了此信，三腳兩步的趨入，跪在地下，膝行而前，連磕了幾個響頭，口稱求皇上開恩開恩。康熙帝見此情狀，不由的心軟起來，便道：「愛妃且起！」惠妃謝過了恩，起立一旁，粉面中珠淚瑩瑩，額角上已突起兩塊青腫。美人幾乎急殺，天子未免有情，遂將佩刀收入，命侍衛起來，帶出允禩拘禁；又對惠妃道：「看你情面，饒了允禔，但我看他總不是個好人，須派人看管方好。」惠妃不敢再言，謝恩回宮。康熙帝即親書硃諭，將允禔革去王爵，即在本府內幽禁，領班侍衛，奉旨去訖。<break time="100ms" />　　康熙帝經此一怒，便激出病來，是晚遂不食夜膳，次日，微發寒熱，便令御醫診治。諸皇子親視湯藥，皇四子胤禎晨夕請安，且從中婉說廢皇太子的冤枉，深愜帝意，於是釋放廢太子，亦令入宮侍疾。越數日，帝疾漸愈，乃令廢皇太子及諸皇子近前，並宣召諸王入內，隨即申諭道：「朕暇時披覽史冊，古來太子既廢，往往不得生存，過後人君又莫不追悔。朕自拘禁允礽後，日日掛念。近日有病，只皇四子默體朕心，屢保奏廢皇太子允礽，勸朕召見。朕召見一次，愉快一次，嗣命在朕前守視湯藥，舉止頗有規則，不似從前的疏狂，想從前為允禔鎮魘，所以如此迷惑，現在既已改過，須要從此洗心。古時太甲被放，終成令主，有過何妨改之。即是今日諸臣齊集，或為內大臣，或為部院大臣，統是朕所簡用，允礽應親近伊等，令他左右輔導。崇進德業，方不負朕厚望。四皇子胤禎，幼年時微覺喜怒不定，目下能曲體朕意，慇懃懇切，可謂誠孝。五皇子允祺，七皇子允祐，為人淳厚，藹然可親，允礽亦應格外親熱。自此以後，朕不再記前愆，但教允礽日新又新，朕躬何憾！爾王大臣等須為我教導允礽，毋致再蹈覆轍！」諸王大臣未曾答復，只見皇四子跪奏道：「兒臣奉皇父諭旨，說兒臣屢保奏廢皇太子，兒臣實無其事。蒙皇父褒嘉，兒臣不敢承受。」故意推辭，所謂秉性陰沉。康熙帝微哂道：「爾在朕前，屢為允礽保奏，爾以為沒有證據，所以當眾強辯。爾果不欲居功，爾衷尚堪共諒；爾如畏允禔、允禩，故意圖賴，便非正直，轉大失朕意了。」知子莫若父。皇四子叩首稱謝，又奏道：「十年前侍奉皇父，因兒臣喜怒不定，時蒙訓誡，近十來年，皇父未曾申飭，兒臣省改微誠，已荷皇父洞鑒，今兒臣年逾三十，大概已定，喜怒不定四字，關係兒臣身上，仰懇皇父於諭旨內，恩免記載，兒臣深感鴻慈。」康熙帝便對王大臣道：「近十年來，四阿哥確已改過，不見有忽喜忽怒形狀，朕今不過偶然諭及，令他勉勵，不必盡行記載便了。」喜怒不定四字，都要爭辯，顯見陰鷙。不知《東華錄》已俱登出，爭辯何益？<break time="100ms" />　　諸王大臣遵旨退出，私自議論，都料廢太子又要重立，果然到了次年，復立允礽為皇太子，頒詔天下，遣官祭告天地宗廟社稷，並封皇三子允祉為誠親王，皇四子胤禎為雍親王，皇五子允祺為恒親王，皇七子允祐為淳郡王，皇十子允䄉為敦郡王，皇九子允禟、皇十二子允祹、皇十四子允禵俱為固山貝子。又追究魘魅事，將蒙古喇嘛巴漢格隆，處以磔刑，人家不怕他魘死，他卻被人剮死了。這事暫算了結。不料翰林院編修戴名世，作了一部《南山集》，又興起大獄來了。
    </voice>
</speak>
