<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只是康熙帝安樂一次，總有一次懮愁，相逼而來。懮樂相循，禍福相倚，是顛撲不破的事理。入藏軍已報凱旋，臺灣忽報大亂。說來可笑，臺灣亂首，乃是一個販鴨營生的小百姓，名叫一貴，他的姓恰與大明太祖皇帝相同。嘗見人家婚喪事，排列儀仗，每借同姓的頭銜，書入頭行牌，以示烜赫。一貴雖是販鴨，然與明祖同姓，亦自足誇。自施瑯收服臺灣後，臺民雖稍有蠢動，事發即平，至康熙晚年，用了一個貪淫暴虐的王珍，實授臺灣知府，沒有稅的要加稅，沒有糧的要征糧，百姓不服，就要拿來打屁股，或枷號幾個月，還有一切訴訟事件，有錢即贏，無錢即輸，因此臺民怨憤異常。官逼民反。這個朱一貴，雖是販鴨為生，他卻有幾個酒肉朋友，一叫黃殿，一叫李勇，一叫吳外，這三人素不安分，與朱一貴恰很是莫逆，一日，到了酒樓，一面吃酒，一面談論平日事情，黃殿問一貴道：「近日朱大哥生意可好？」一貴搖頭道：「不好不好！現在這個混帳知府，棺材裡伸手，死要銅錢，連我販賣幾隻鴨，也要加捐。我此番販鴨一千隻，反蝕了好幾千本錢，看來只好罷休哩。」小本經營，不應加重捐，觀此便知。李勇、吳外齊聲道：「這般狗官，總要殺掉他方好。」該殺！一貴道：「只有我等幾個小百姓，哪裡能殺知府？」黃殿道：「要殺這個混帳知府，也是不難，只此處非講事堂，兄弟們不要多嘴。」黃殿乖。言畢，以目示意。大家飲完了酒，由一貴付了酒鈔，遂同至一貴家內，彼此坐定，黃殿道：「朱大哥你道是販鴨好，是做皇帝好？」一貴醉醺醺的笑道：「黃二弟真吃醉了，販鴨的人，怎麼好同皇帝去比？」黃殿道：「朱大哥想做皇帝否？」一貴大笑道：「象我的人，只能販鴨，哪裡會做皇帝？」黃殿道：「明太祖朱元璋曾充廟祝，後來一統江山，好端端的做了皇帝。大哥也是姓朱，販鴨雖賤，比廟祝要略勝三分，水無斗量，人無貌相，要做皇帝，何難之有？」一貴聽了此言，不覺手舞足蹈起來，便道：「我就做皇帝，黃二弟等須要幫助我。」黃殿道：「總教大哥不要驚慌，明日就請大哥南面為王。」一貴乘著醉意，便道：「我果有一日為王，就使千刀萬剮，亦是甘心。」賭什麼氣？罰什麼咒？天道昭彰，不容妄說。黃殿道：「一言為定，不要圖賴。」一貴道：「自然不賴。」<break time="100ms" />　　黃殿便邀同李勇、吳外，告別而去。<break time="100ms" />　　到了次日，黃殿復同李勇、吳外，帶了一、二百個流氓，擡了箱籠，匆匆到一貴家來。一貴不知何故，慌忙問道：「黃二弟！你同這許多人，到我家何干？」黃殿道：「請你即日做皇帝。」一貴此時，已把昨日的酒話，統共忘記，至此始恍惚記憶起來，便笑道：「昨日乃是酒後狂言，如何作準？」黃殿道：「不能，不能！昨日你已認實，今朝不能圖賴。就使你要不做，也不容你不做。」說畢，就命手下開了箱衣，取出黃冠黃袍，把朱一貴改扮起來。一貴道：「你等太會戲弄我了。」黃殿道：「哪個來戲你？」頓時七手八腳，將朱一貴舊服扯去，穿了黃冠黃服，一個販鴨的小民，居然要他坐在南面，做起強盜大王來了。看官！你道這套黃冠黃袍，是哪裡來的？他是從戲子那裡借來，暫時一穿，還有一套蟒袍宮裙，續行取出。黃殿趨入內室，扶出一個黃臉婆子，教她改裝。可憐這黃臉婆子，嚇得發抖，哪裡敢穿這衣服？黃殿也顧不得什麼嫌疑，竟將蟒袍披在黃臉婆子身上，引她至一貴左側坐下。不與她繫宮裙，黃殿未算周到。於是大眾取出衣服，一律改扮，穿紅著綠，擠作一堆，向朱一貴夫婦叩起頭來。煞是好看。弄得朱一貴夫婦受也不是，不受也不是，索性象木偶一般。大家拜畢，竟去外邊劫掠，擄些金銀財帛，做起旗帳，造了軍器，占了民房數十間，就揭竿起事。<break time="100ms" />　　一夫作俑，萬人響應，不到十日，竟招集了數千人。臺灣總兵歐陽凱，急議發兵往剿，游擊劉得紫素稱知兵，至是請行。歐陽凱不許，偏遣一個龐大無能的周應龍，領兵前去。敵寨距府城只三十里，周應龍沿途停止，三十雖路，走了三日，敵眾依山拒守，應龍也不去攻擊，反縱兵焚掠近村。村民大憤，相率從賊。南路奸民杜君英，亦乘此作亂，與朱一貴連合，襲殺鳳山參將苗景龍，府城大震。歐陽凱帶了劉得紫，及副將許雲，率兵一千五百，親剿一貴，黃殿、李勇、吳外等，出寨迎敵，許雲躍馬陷陣，賊皆辟易，黃殿等都逃入山中。會水師游擊游崇功，亦自鹿耳門入援，歐陽凱大喜，只道是敵眾膽落，毫不設備。過了兩日，朱一貴、杜君英合軍大至，遙見塵頭起處，約有數萬人馬，迤邐前來。清兵先已膽寒，面面相覷。歐陽凱急出抵禦，正接仗間，把總楊泰立在歐陽凱背後，忽然躍起，將歐陽凱刺落馬下。劉得紫急忙趨救，不防楊泰又一槍刺來，得紫急閃，坐騎已中了一槍，那馬負痛踣地，把得紫掀落地上，也被叛兵擒住。霎時官軍大亂，許雲、游崇功攔阻不住，賊軍又圍裹攏來，只得拼命血戰。到了日中，矢炮俱盡，各手刃數十人，自刎而亡。<break time="100ms" />　　於是水師游擊張賢、王鼎等，率兵千餘，戰艦數十艘，逃出澎湖。臺灣道梁文暄，知府王珍等，盡驅港內商舶漁艇，逃出鹿耳門。周應龍逃得更快，竟遁入內地。朱一貴進陷臺灣府，大掠倉庫，復得鄭氏舊貯炮械硝磺鉛鐵等，非常歡喜。北路奸民賴池、張岳，亦同日陷諸羅縣，擊殺參將羅萬倉，凡七日而全臺陷。朱一貴大會部眾，犒宴三日，自稱中興王，國號永和，封黃殿為輔國公，兼銜太師，李勇、吳外等為侯，以下封了許多將軍總兵。袍服不及裁製，戴了一頂明朝冠，便算了事。裡面擄了無數婦女，充作妃嬪。一貴左擁右抱，說不盡的快活。比黃臉婆子何如？臺灣百姓，編出一種歌謠道：<break time="100ms" />　　頭戴明朝冠，身衣清朝衣。
    </voice>
</speak>
