<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十九回<break time="100ms" />　　聞寇警發兵平藏衛　苦苛政倡亂據臺灣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說中國西偏，有最高的大山一座，名叫喜馬拉雅。喜馬拉雅山北，有一種圖伯特人，聚族而居，號為西藏，古時與中國不相通，唐朝時部眾漸盛，入侵中華，唐史上稱它為吐蕃國。唐太宗李世民，因它屢次寇邊，沒有安靖的日子，不得已將宗女文成公主，嫁他國王噶木布，算是兩國和親，干戈得以少息。這文成公主素信佛教，在西藏設立佛寺，供奉釋迦牟尼佛像，自此西藏臣民，個個皈依，變成了一個佛教國。傳到元朝時候，元世祖南下吐蕃，邀請吐蕃拔思巴為帝師，冊封大寶法王，令他管領藏地，總握政教兩大權。他的子孫，取名薩迦胡土克圖。薩迦就是釋迦的轉音，胡土克圖乃是再世的意義。服飾尚紅，得娶妻生子，世人稱為紅教。傳到明朝，紅教徒漸漸不法，信用日衰，甘肅西寧衛中，出了一個宗喀巴，入大雪山修行得道，別立一派，禁娶妻生子，衣飾尚黃，稱作黃教。蕃眾大加敬信，勢力不亞法王。宗喀巴死，有兩大弟子，一名達賴，一名班禪，統居前藏拉薩地。他因教中嚴禁娶妻，不得生子，遂另創一嗣續法，說是達賴、班禪兩喇嘛，喇嘛即高僧之意。世世轉生，達賴死後，第一世轉生，是敦根珠巴，第二世轉生，是根敦堅錯。傳到第三世轉生，是鎖南堅錯，較有高行，蒙古諸部，入藏歡迎，邀他至漠南說教，黃教遂流傳蒙古。第四世轉生，是雲丹堅錯，勢力越加擴張，漠北蒙古，因居地荒僻，不得親承教旨，另奉宗喀巴第三弟子哲卜尊丹巴後身，為大胡土克圖，總理外蒙古教務，居住庫倫。第五世達賴轉生，叫作羅卜藏堅錯，用他近親桑結為第巴。什麼叫作第巴？便是中國所稱管理政務的官員。達賴喇嘛，只理教務，不管政事，自第二世達賴起，已另置第巴等官，代理國政。是時紅教未絕，後藏地方護法教主，叫作藏巴汗，藏巴汗反對黃教，桑結欲除滅了他，省得出來作梗，遂聯絡厄魯特蒙古，遣和碩特部長固始汗，引兵入後藏，襲殺藏巴，另奉班禪喇嘛移駐後藏。從此藏地分前後二部，前藏屬達賴管轄，後藏屬班禪管轄。敘述詳明。<break time="100ms" />　　固始汗本居青海，曾受清太宗冊封，康熙三十七年，固始汗第十子達什巴圖爾，來京朝貢，康熙帝又封他為親王。固始汗得清廷援助，聲勢頗強，至是有功黃教，復得了前藏東部喀木地，命子達責鎮守，漸漸干涉前藏事情。桑結一想，殺了一個藏巴汗，又來了一個達延汗，未免引狼入室，自取禍殃。適值噶爾丹威振西域，桑結復陰與連結，叫他出兵青海，襲破和碩特部。桑結初意，頗高於吳三桂等，但仍不能脫離外人，終非善策。達賚勢力，亦因此一挫。未幾達賴五世歿，桑結秘不發喪，偽傳達賴命令，任意妄行。噶爾丹入寇中國，桑結亦陰為慫慂，至噶爾丹敗走，乃遣使入貢，詐稱奉達賴命，求賜桑結封爵。清廷未察真偽，封桑結為圖伯特國王，到了噶爾丹走死後，丹吉喇等來降，方報桑結矯偽情狀，康熙帝賜書切責，桑結還詐稱部屬未靖，不敢遽泄達賴喪事，今當另立達賴，擇日發喪。康熙帝因道途遼遠，不便細查，且由他將錯便錯的過去。桑結又欲去毒殺拉藏汗，事泄無成。拉藏汗即和碩部達賚姪兒。達賚死，拉藏汗嗣，聞桑結有意害他，遂集眾潛入拉薩，將桑結捉來，一刀兩段。刁狡的人，總歸速死。復把桑結所立的達賴，指為贗鼎，擒獻清廷，另立新達賴伊西堅錯為第六世。<break time="100ms" />　　康熙帝嘉他恭順，封拉藏為翼法恭順汗。偏這青海諸蒙古，不信伊西堅錯為真達賴，另立了一個噶爾藏堅錯，在青海坐牀，請清廷速賜冊印。自是達賴變了兩個，誰真誰假，不能辨悉，倒象一出雙包案。兩下爭論，遂引出策妄阿布坦的兵禍來了。策妄截獻噶爾丹骸骨，奉表清廷，非常遜順，康熙帝命劃阿爾泰山西麓至天山北路一帶，給彼遊牧。策妄得此廣土，竟想做第二個噶爾丹，併吞諸部。第一著下手，是娶了土爾扈特部阿玉奇汗女，做了妻室，復誘他妻弟背了阿玉奇，將父逐出俄羅斯。他假稱發兵幫助，竟把土爾扈特部佔據起來。土爾扈特部勢本衰弱，自然也服了他。第二著下手，又是依樣畫葫蘆，拉藏汗有一姊，年近花信，不知經策妄如何運動，復許嫁了他。我怪拉藏汗的阿姊，何故甘心做小老婆？想是策妄定有媚內手段，一笑。策妄娶了拉藏姊，又把那元配生的女兒，許與拉藏汗子丹衷，令他入贅伊犁，不即放歸。親上加親，外面似非常親熱，誰知他滿懷鬼蜮，詭計多端，丹衷離國日久，欲挈婦偕回，策妄許他歸國，發兵護送。行了好幾個月，方入藏境，拉藏汗聞子婦回來，率領次子蘇爾札，到達穆阿附近，一面迎接新婦，一面犒賞護送軍。兩下相遇，丹衷夫婦，謁見已畢，拉藏汗便命在行帳開筵，令護送軍一律與宴。拉藏汗素性嗜酒，至此因子婦回國，格外暢飲，一杯未了又一杯，接連是十百千杯，飲得酩酊大醉，酣臥牀上。這邊的護送軍，飲畢出外，就在拉藏汗行帳外紮好了營。<break time="100ms" />　　是夜准部將官大策零又至，部下有六千兵馬，會合護送軍，殺入拉藏帳內。拉藏汗手下衛兵，本是不多，況又大家吃得沉醉，還有何人抵當？准部兵一擁而入，殺死了拉藏汗，把他次子蘇爾札捆鳥邦起來，餘外不是被殺，便是被捆，只剩了一對新夫婦，一個是策妄嬌婿，一個是策妄嬌兒，總算用些情面，不去縛他。丹衷還算運氣。隨即潛到拉薩，騙入拉薩城，把個半真半假的新達賴拘入暗室，做個坐關和尚。妙語解頤。
    </voice>
</speak>
