<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十回<break time="100ms" />　　暢春園聖祖賓天　乾清宮世宗立嗣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說朱一貴既陷臺灣，逃官難民，盡至澎湖，澎湖守將，倉猝不知所為，亦盡室登舟，將渡廈門，百姓驚惶得了不得。獨守備林亮決計固守，馳赴海濱，攔住官民家眷，不准內渡，人心稍稍鎮定。水師提督施世驃，自廈門至澎湖，南澳總兵藍廷珍，奉閩督檄令，亦至澎湖來會。於是命守備林亮，千總董芳為先鋒，率領艦隊八千人，直搗鹿耳門。適朱一貴與杜君英爭長，自相殘殺，確是強盜行為。鄉民憤一貴暴掠，又各結民團，保護村落。清兵聞一貴內亂，百姓不附，頓時勇氣百倍；到了鹿耳門，岸上大炮迭發，林亮、董芳，冒死直進，遙望岸上炮臺，火藥累積，林亮飭水兵用炮還擊，注射火藥，炮聲過處，火藥上衝，震得海水陡立，天地為昏。那時岸上的守兵，統彈得不知去向。林亮、董芳，即捨舟登岸，率兵直入。施世驃、藍廷珍，亦帶領大軍隨進，節節進攻，隨剿隨撫。看官！你想這等朱一貴、杜君英的混帳東西，哪裡敵得住幾員虎將？連戰連敗，連敗連走，清兵乘勢追殺，直薄臺灣城下，東西南北，佈滿兵隊，大炮的聲音，鎮日不息。朱一貴束手無策，只躲在偽宮內，對了一班王妃王妾，哭泣不止。此時究竟是販鴨好？是做皇帝好？還是外面的軍師黃殿，想了一個劫營的計策，於夜間潛開城門，突擊清營，誰知早被藍廷珍料著，擺了一個空營計，待李勇、吳外等殺入，伏兵一齊掩擊，象砍瓜切菜一般。林亮斬了李勇，董芳刺死吳外，只剩了後隊的黃殿，急忙逃回，轉身一望，城門已閉，城上立著一員大將，不是別人，乃是清游擊劉得紫。突如其來。原來劉得紫被楊泰擒去，獻與一貴，一貴頗重得紫名，不去殺他，把他禁住學宮。得紫不食三日，情願餓死。諸生林臯、劉化鯉，密勸得紫受食，徐圖恢復，得紫乃飲食如常，此次黃殿出城劫營，把城中部眾，盡行拔出，林、劉二生，遂邀集良民，擁得紫出學宮，閉了城門，請得紫上城拒守。黃殿進退無路，投濠自盡。施世驃下令，降者免死，於是叛眾盡降。劉得紫開城迎入，把前情敘說一遍，世驃即令導入偽宮，擒出朱一貴，審問屬實，推入囚籠。室內的偽妃偽嬪，統教民間自認，令他帶去。做了數日妃嬪，滋味如何？統計清兵攻入鹿耳門，進復臺灣府城，也是七日。世驃復分兵搜剿南北兩路，擒到杜君英等，與朱一貴檻送北京，一概凌遲處死。千刀萬剮之言驗了，一貴自思，甘心不甘心？復將棄臺逃走的道府廳縣，盡行治罪。只王珍已懼罪自盡，命即剖棺梟示。王珍是個首惡，可惜不把他凌遲。施世驃等各邀獎敘，也不必細說了。<break time="100ms" />　　且說康熙帝因臺灣再平，八荒無事，自己又年將七旬，明知風燭草霜，衰年易邁，索性開了一個盛會，凡滿、漢在職官員，及告老還鄉，得罪被譴的舊吏，年紀六十五以上的人，統召入乾清宮，一一賜宴。這時候，正是康熙六十一年春間，天氣晴和，不寒不暖，一班老頭兒，團坐兩旁，差不多有一千個，圍住這個老皇帝，飲起酒來，皇帝又特別加恩，叫他們不要拘謹，大眾奉諭，開懷暢飲。酒興半酣，老皇帝動了詩興，做成七律詩一首，命與宴諸臣，按律恭和。這班老頭兒，把詩文一道，多半束諸高閣，滿員是簡直未曾用過工夫，至此要他個個吟詩，幾乎變成一種虐政，幸虧這班老人有些乖刁，預料這老皇帝召他飲酒，免不得咬文嚼字，因此早打好通關，先與幾個能詩作賦的老朋友，商量妥當，倩他作了搶替，一面復賄通宮監，托令傳遞，所以當場都吟成一詩，恭呈御覽，雖是好歹不一，總算不至獻醜。詩中大意，千首一律，無非是歌功頌德一套爛語。等到詩已做成，日近黃昏，大眾散席，謝了聖恩，出宮而去。這場盛宴，叫作千叟宴，康熙帝倒也非常得意。太監得了銀子，還要得意。可奈盛筵不再，好景難留，轉瞬間已是冬月，大學士九卿等，方擬次年聖壽七旬，預備大慶典禮，誰料天有不測風雲，人有旦夕禍福，康熙帝竟生起病來。這場病非同小可，竟是渾身火熱，氣急異常，太醫院內幾個醫官，輪流入內診脈，忙個不了。服藥數劑，稍稍減退，身子漸覺爽快，氣喘也少覺平順，只是精神衰邁，一時未能回覆，所以未便起牀。諸皇子朝夕問安，皇四子胤禎，此次侍奉，卻不見十分慇懃，每遇夜間，總要到理藩院尚書府內，密談一回。有何大事。這理藩院尚書名叫隆科多，乃是皇四子的母舅。句中有眼。過了數日，康熙帝病體，又好了一些，因臥牀多日，未免煩躁，要出去閒逛一番。皇四子胤禎入奏，父皇要出去散心，不如至暢春園內，地方寬敞，又是近便，最好靜養。康熙帝道：「這也是好，只冬至郊天期已近了，朕躬不能親往，命你恭代，須預先齋戒為是。」皇四子胤禎聞了此諭，未免躊躇。為什麼事躊躇？康熙帝見他情形，便問道：「你敢是不願去？」胤禎即跪奏道：「兒臣安敢違旨，但聖體未安，理應侍奉左右，所以奉命之下，不覺遲疑。」康熙帝道：「你的兄弟很多，哪個不能侍奉？你只管出宿齋所，虔誠一點便好。」胤禎無奈，遵旨退出。是夜，又與這個母舅隆科多，密議了一夕大事。
    </voice>
</speak>
