<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這班綠林豪客的首領，便是四川總督年羹堯，羹堯係富家之子，幼時脾氣乖張，專喜耍槍弄棍，他的父親年遐齡，請了好幾個教書先生，教他讀書，都被羹堯逐去。後來得了一個名師，能文能武，把羹堯壓服，方才學得一身本領。這名師臨別贈言，只有「就才斂范」四字。羹堯起初倒也謹佩師訓，嗣後與皇四子胤禎結交，受他重托，招羅幾個好漢，結拜異姓兄弟，幫助這位皇四子。皇四子就保薦年羹堯，說他材可大用。康熙帝召見，果然是一個虎頭燕頷，威風凜凜的人物，遂連次超擢，從百總、千總起，直升至四川總督。皇四子外恃年羹堯，內仗隆科多，竟得了冠冕堂皇的帝位。他恐人心不服，有人害他，遂用了這班豪客，飛簷走壁，刺探人家隱情。撫遠大將軍允禵，督理西陲軍務，是雍正帝第一個對頭，不但怕他帶兵，還要防他探悉隱情。因此借奔喪為名，立刻調回，令年羹堯繼任。上文第二道諭旨，已自表明。至允禵回京後，免不得有點風聲聞知，且允禩、允禟輩，又要同他細敘前情，語言之間，總帶了三分怨望，誰知早已有人密奏，雍正帝即調往盛京，令他督造皇陵。允禵已去，又降了一道上諭，命總理王大臣道：<break time="100ms" />　　　　貝子允禵，原屬無知狂悖，氣傲心高，朕屢加訓誨，望其改悔，以便加恩，但恐伊終不知改，而朕必欲俟其自悔，則終身不得加恩矣。朕惟欲慰我皇妣皇太后之心，著晉封允禵為郡王，伊從此若知改悔，朕自疊沛恩施，若怙終不悛，則國法具在，朕不得不治其罪。允禵來時，爾等將此旨傳諭知之！<break time="100ms" />　　這道上諭，真正離奇，既要封他為郡王，又說他什麼無知，什麼不悛，這是何意？古人說得好：「將欲取之，必姑與之。」雍正帝登位，先封允禩為親王，也是這個用意。不過允禩本得罪先帝，人人曉得他的罪孽，所以加他封爵，絕不多談。上文第一道諭旨，更自表明。獨這允禵，乃先帝愛寵的驕子，前時並沒有什麼處分，只可先把他無影無蹤的罪名，加在身上，一面假作慈悲，封為郡王，令臣民無從推測，然後好慢慢擺佈。<break time="100ms" />　　過了數月，又想出一個新奇法子，召集總理王大臣及滿漢文武官員，齊集乾清宮。大眾不知有什麼大事，都捏著一把汗。雍正威權，已見一斑。到了宮內，但見雍正皇上，南面高坐，諭眾官道：「皇考在日，曾立二阿哥為太子，後來廢而又立，立而又廢。皇考晚年，常悶悶不樂，朕想立儲係國家大計，不立不可，明立亦不可。爾等有何妙策？」王大臣齊聲道：「臣等愚昧，憑聖衷定奪便是！」雍正帝道：「據朕想來，建立太子，與一切政治不同。一切政治，須勞大眾參酌，立太子的事情，做主子的理應獨斷。譬如朕有幾個皇子，倘必經大眾議過，方可立儲，恐怕這個王大臣，說是這個阿哥好，那個王大臣，說是那個阿哥好，豈不是築室道旁，三年不成麼？既如此說，何必召王大臣會議？只是明立太子，又未免兄弟爭奪，惹出禍端，朕再三籌畫，想出一種變通的法子，將擬定皇儲的詔旨，親寫密封，藏在匣內。」說到此處，把頭向上面一望，手向上面一指，隨即道：「便安放在這塊正大光明匾額後面，可好麼？」諸王大臣等，自然異口同聲，都說思慮周詳，臣下豈有異議？雍正帝遂命諸臣退出，只留總理事務王大臣在內，自己密書太子名字，封藏匣內，令侍衛緣梯而上，把這錦匣安放匾額後面，總算儲位已定。這方匾額，懸在乾清宮正中，正大光明四字，乃是雍正帝御筆親書，這也不在話下。<break time="100ms" />　　總理事務王大臣，只看見這匣子，不曉得裡面的名字，究竟是哪一位阿哥，後來雍正帝晏駕，方將此匣取下，開了匣子，才識密旨中寫著皇四子弘歷，正大光明，恐未必是這樣講法。這弘歷是皇后鈕祜祿氏所出，相傳鈕祜祿氏，起初為雍親王妃，實生女孩，與海寧陳閣老的兒子，是同年同月同日生的。鈕祜祿氏恐生了女孩，不能得雍親王歡心，佯言生男，賄囑家人，將陳氏男孩兒抱入邸中，把自己生的女孩子，換了出去。陳氏不敢違拗，又不敢聲張，只得將錯便錯，就算罷休。後人也有一首宮詞，隱詠這事道：<break time="100ms" />　　果然富貴亦神仙，內使傳呼敞御筵。<break time="100ms" />　　不辨呂嬴與牛馬，上方新賜洗兒錢。<break time="100ms" />　　立儲事已畢，忽接到川督年羹堯八百里緊報，「青海造反」，為這四字，又要勞動兵戈了。看官少憩，待小子續編下回。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　本回起首二十行，只結束臺灣亂事，不足評論。接續下去，便是清聖祖晏駕事，後人互相推測，議論甚多。或且目世宗為楊廣，年羹堯、隆科多為楊素、張衡，事鮮左證，語不忍聞，作書人所以不敢附和也。惟聖祖欲立皇十四子允禵，皇四子竄改御書，將十字改為於字，此則故父老皆能言之，似不為無因。但證諸史錄，亦不盡相符。作者折衷文獻，語有分寸。至世宗嗣位，開手即鬼鬼祟祟，繪出一種秘密情狀，立儲，大事也，乃亦以秘密聞，然則天下事亦何在不容秘密耶？司馬溫公云：「事無不可對人言，」清之世宗，事無一可對人言，以視乃父之寬仁，蓋相去遠矣。
    </voice>
</speak>
