<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日，康熙帝到暢春園，諸皇子隨駕前往，隆科多本是皇親，也隨同幫護。獨皇四子胤禎已去齋所，不在其中。有隆科多作代表，已經夠了。又過了數天，康熙帝病症復重，御醫復輪流診治，服了藥全然無效，反加氣喘痰湧，有時或不省人事，諸皇子都著了忙，只隆科多說是不甚要緊。是夜，康熙帝召隆科多入內，命他傳旨，召回皇十四子，只是舌頭蹇澀，說到十字，停住一回，方說出四子二字。隆科多出來，即遣宮監去召皇四子胤禎，翌晨，胤禎至暢春園，先見了隆科多，與隆科多略談數語，即入內請安。康熙帝見他回來，痰又上湧，格外喘急。諸皇子急忙環侍，但見康熙帝指著胤禎說道：「好！好！」只此兩字，別無他囑，竟兩眼一翻，歸天去了。諸皇子齊聲號哭，皇四子胤禎，大加哀慟，比諸皇子尤覺悽慘。真耶假耶？<break time="100ms" />　　隆科多向諸皇子道：「諸阿哥且暫收淚，聽讀遺詔！」此時諸皇子中，惟允禵遠出未歸，允礽仍被拘禁，未能擅出奔喪，允禩先已釋放，一同在內，聽得遺詔二字，先嚷道：「皇父已有遺詔麼？」隆科多道：「自然有遺詔，請諸阿哥恭聽！」便即開讀道：「皇四子人品貴重，深肖朕躬，必能仰承大統，著繼朕登基，即皇帝位。」允禩、允禟齊聲道：「遺詔是真麼？」隆科多正色道：「誰人有幾個頭顱，敢捏造遺詔？」於是嗣位已定，皇四子趨至御榻前，復撫足大慟，親為大行皇帝更衣，可謂誠孝。隨即恭奉大行皇帝還入大內，安居乾清宮。喪事大典，悉遵舊章，不必細表。後人有滿清宮詞一首，紀此事道：<break time="100ms" />　　新月如鉤夜色闌，太醫直罷藥爐寒。斧聲燭影皆疑案，是是非非付史官。<break time="100ms" />　　統計康熙帝在位六十一年，守成之中，兼寓創業，南征北討的事情，上文已經詳敘，若講到內外各大吏，也算是清正的多，貪污的少。自鼇拜伏罪後，後來只有大學士明珠，佐命有功，得康熙帝信任，未免露出驕恣情狀，然總不如鼇拜的專橫。此外名臣如魏裔介、魏象樞、李光地、湯斌等，都通理學，於成龍、張伯行、熊賜履、張鵬翮、陸隴其等，都守清操，彭孫遹、高士奇、朱彝尊、方苞等，雖沒有什麼功業，也要算治世文臣，有的通經，有的能文，肚子中含有學問，與一班酒囊飯袋，究竟兩樣。康熙帝也好學不倦，上自天象地輿音樂法律兵事，下至騎射醫藥，蒙古西域拉丁文書字母，無乎不窺，無乎不曉；兼且自奉勤儉，待民寬惠，六十年間，蠲租減賦的諭旨，時有所聞，所以全國百姓，統是畏服；滿族中得此奇人，總要算出乎其類，拔乎其萃了。評論確當。<break time="100ms" />　　可惜晚年來儲位未定，遂致宴駕後，出了一樁疑案。這位秉性陰沉的四阿哥，竟登了大寶，擬定年號是雍正兩字，以次年為雍正元年，是為世宗憲皇帝。第一道諭旨，便封八阿哥允禩，十三阿哥允祥為親王，令與大學士馬齊，舅舅隆科多，總理內外事務。第二道諭旨，命撫遠大將軍允禵，回京奔喪，一切軍務，由四川總督年羹堯接續辦理。兩諭俱有深意，休作閒文看過。<break time="100ms" />　　過了殘臘，就是雍正元年元日。雍正皇帝升殿，受朝賀禮畢，連下諭旨十一道，訓飭督撫提鎮以下文武各官，大致意思是「守法奉公，整躬率物，倘有不法情事，難逃朕衷明察，毋貽後悔！」次日復視朝，百官俱至，雍正帝問百官道：「昨日元旦，卿等在家，作何消遣。」眾官員次第回答，或說飲酒，或說圍棋，或說是閒著無事；只有一個侍郎，臉色微赬，聽眾人俱已答畢，不能再推，只得老老實實的說道：「微臣知罪，昨晚與妻妾們玩了一回牌。」雍正帝笑道：「玩牌原干例禁，昨日乃是元旦，你又只與家中人消遣，不得為罪。朕念你秉性誠實，毫無欺言，特賞你一物，你持回去，與妻妾並看罷！」說畢，擲下小紙包一個。侍郎拾在手中，謝恩而退；回到家中，遵著上諭，取出御賜的物件，叫妻妾同看；當即拆開紙包，大家一瞧，個個嚇得伸舌，復將昨日玩過的紙牌，仔細一檢，恰恰少一張。看官試掩卷一猜！應知這紙包中，不是別物，定是昨日所失的一張紙牌兒。那時有一位姨太太道：「昨日的紙牌，是我收藏，當時也不及細檢，不知如何被皇帝拿去一張？難道當今的聖上，是長手佛轉世麼？」侍郎道：「不要多嘴，以後大家留意便是。」這位姨太太偏要細問，侍郎走出戶外，四週圍瞧了一番，方入戶閉門，對妻妾道：「我今日還算大幸，聖上問我昨日的事，我曉得這個聖上，不比那大行皇帝，連忙老實說了，聖上方恕我的罪，賜我這張紙牌；若少許欺騙，不是殺頭，便是革職哩！」眾妻妾又都伸舌道：「有這麼厲害！」侍郎道：「當今皇上做皇子時，曾結交無數好漢，替他當差辦事，這班人藏有一種殺人的利器，名叫血滴子。」說到此處，忽聽簷上一聲微響，侍郎大驚失色，連忙把頭抱住。疑心生暗鬼。眾妻妾不知何故，有幾個膽小的，忙躲入桌下。歇了半晌，一物從窗中縱入，侍郎越加膽怯，勉強一顧，乃是一隻狸斑貓。侍郎至此，不覺失笑，隨令眾妻妾各歸內室。眾妻妾經此一嚇，也不敢再問這血滴子。<break time="100ms" />　　小子恐看官尚未明白，只好補說數語，再入正傳。這血滴子是什麼東西？外面用革為囊，裡面卻藏著好幾把小刀，遇著仇人，把革囊罩他頭上，用機一撥，頭便斷入囊中，再用化骨藥水一彈，立成血水，因此叫做血滴子。這乃雍正皇帝同幾位綠林豪客，用盡心機想出來的。
    </voice>
</speak>
