<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十一回<break time="100ms" />　　平青海驅除叛酋　頒硃諭慘戮同胞
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說青海在西藏東北，本和碩特部固始汗所居地，固始汗受清朝冊封，第十子達什巴圖爾，又受清封為和碩親王，前文已經表過。應二十九回。達什死，子羅卜藏丹津襲爵。羅卜藏丹津陰謀獨立，欲脫清廷羈絆，遂於雍正元年，召集附近諸部，在察罕羅陀海會盟，令各復汗號，不得再遵清廷封冊，自己叫作達賴渾臺吉，統率諸部。又暗約策妄阿布坦為後援，擬大舉入寇。偏是丹津的同族額爾德尼，及察罕丹津兩人，不願叛清，被丹津用兵脅迫，兩人竟挈眾內奔。是時清兵部侍郎常壽，適駐西寧，管理青海事務，因額爾德尼來奔，奏聞清廷。雍正帝尚未探悉隱情，只道是青海內哄，即遣常壽往青海調停，常壽到了青海，丹津不由分說，竟將常壽拘禁起來。川督年羹堯，飛草奏報，奉命授年羹堯為撫遠大將軍，進駐西寧，四川提督岳鍾琪，任奮威將軍，參贊軍務。年羹堯分兵兩路，北路守疏勒河，防丹津內犯，南路守巴塘裡塘，阻丹津入藏，又檄巴裡坤鎮守將軍富寧安等，見上第二十九回。出屯吐魯番，截住策妄援兵。丹津三路援絕，只號召遠近喇嘛二十萬眾，專寇西寧。岳鍾琪自四川出發，沿途剿撫，解散丹津黨羽，西陲一帶，統已廓清，乘勢至西寧，遙見西北郭隆寺旁，聚集番僧無數，鍾琪即令兵士前進，驅殺番僧。那時番僧並沒有十分勇略，不過一點劫掠的伎倆，忽見大軍紛至，勢甚兇猛，哪裡還敢抵敵？呼嘯一聲，四散奔逃，被岳軍追過三條峻嶺，焚去十七寨及廬舍七千餘，斬首六千級，餘眾都竄還青海，丹津聞敗大驚，送歸常壽，奉表請罪。原來是銀樣鑞槍頭。清廷不許，益促年羹堯進兵。<break time="100ms" />　　羹堯擬集兵四萬餘名，由西寧松潘甘州疏勒河，四面進攻，約於雍正二年四月內出發。岳鍾琪請道：「青海地方寥闊，寇眾不下十萬，我軍四路會攻，彼若亦四散誘我，擊彼失此，擊此失彼，恐要四面受敵哩。愚見不如先期發兵，乘春草未生時，搗其不備，方為上策。」羹堯遲疑未決，鍾琪飛驛上奏，並願率精兵四千，自去殺賊。頗有膽略。雍正帝准奏，把西征事專任鍾琪。鍾琪遂於二月出師，途次見野獸奔逸，料知前面定有間諜，嚴陣前行，果遇敵騎數百，四面兜圍，殺得一個不剩；復連夜進兵，沿路殲敵數千，於是敵無哨探，鍾琪令部兵蓐食銜枚，宵行百六十里，直抵丹津帳外，拔柵而入。這時丹津正抱著兩三個番婦，並頭睡熟，不料清兵撲至，倉猝之中，扯了一件番婦衣，披在身上，從帳後逃出，騎了白駝，向西北逃去。男裝女扮，倒也好看。鍾琪一陣追剿，殺斃無數，真個是屍橫遍野，血流成渠，一面掃穴犁庭，摉出丹津的弟妹，及敵黨頭目數十人，頭目殺訖，弟妹押解京師，招降男女數萬，奪得駝馬牛羊器械甲仗無算。自出師至破敵，凡十五日，往返兩月，好算奇捷。詔封年羹堯一等公，岳鍾琪三等公，勒碑太學，如康熙時征准部例。岳鍾琪又進剿餘黨，以次蕩平，先後拔青海地千餘里，分其地賜各蒙古，分二十九旗，設辦事大臣於西寧，改西寧衛為府城。青海始定。<break time="100ms" />　　雍正帝既平外寇，復一意防著內訌，這日召舅舅隆科多入內議事，議了許久，隆科多始自大內退出。眾王大臣聞這消息，料知雍正帝必有舉動。到了次日，降旨派固山貝子允禟往西寧犒師，王大臣亦看不出什麼異事。過了兩日，又命郡王允䄉巡閱張家口，王大臣也沒有什麼議論。只是廉親王允禩未免悶悶不樂。調虎離山，其兆已見。又過了十餘日。兵部參奏，「允䄉奉使口外，不肯前往，捏稱有旨令其進口，竟在張家口居住」云云。有旨：「著廉親王允禩議奏。」惡！允禩復陳，應由兵部速即行文，仍令允䄉前往，並將不行諫阻的長史額爾金，交部議處。有旨：「允䄉既不肯奉差，何必再令前往，額爾金無關輕重，何必治罪，著允禩再議具奏。」專尋著允禩，其意何居？允禩無法，只得再奏：「允䄉不肯前往，捏旨進口，應革去郡王，逮回交宗人府禁錮。」於是雍正帝批交諸王貝勒貝子公，及議政大臣，速議具奏。諸王大臣已俱知聖意，不得不火上添油，井中投石，把一個郡王，逮回圈禁宗人府去了。拿了一個。允䄉罪狀已定，不料宗人府又上一本，彈章內稱：「貝子允禟，差往西寧，擅自遣人往河州買草，踏看牧地，抗違軍法，橫行邊鄙，請將允禟革去貝子，以示懲儆。」當即奉旨：「允禟革去貝子，安置西寧。」拿下兩個。<break time="100ms" />　　是年冬月，廢太子允礽，忽在咸安宮感冒時症，雍正帝連忙著太醫診治，復派舅舅隆科多，前往探問。廢太子見了隆科多愈加氣惱，病勢日增，服藥無效。雍正帝又許他入內侍奉，不到十天，廢太子竟死了。雍正帝立即下旨，追封允礽為和碩理密親王，又封弘晰母為理親王側妃，命弘晰盡心孝養。理親王侍妾曾有子女者，俱令祿贍終身。又親往祭奠，大哭一場。並封弘晰為郡王。一班拍馬屁的王大臣，都說聖上仁至義盡，就是雍正帝自說：「二阿哥得罪皇考，並非得罪朕躬，兄弟至情，不能自已，並非為邀譽起見。」吾誰欺，欺天乎？只郡王弘晰奉了遺命，在京西鄭家莊辟一所私第，奉母寧居，不聞朝事，總算一個明哲保身的貴冑。
    </voice>
</speak>
