<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　我皇考聰明首出，文武聖神，臨御六十餘年，功德隆盛，如征三藩，平朔漠，皆不動聲色，而措置帖然。凡屬兇頑，無不革面洗心，望風響化。而獨是諸子中，有阿其那、塞思黑、允禵者，奸邪成性，包藏禍心，私結黨援，妄希大位，如鬼如蜮，變幻千端，皇考曲加矜全寬宥之恩，伊等並無感激悔過之意，以致皇考震怒，屢降嚴旨切責，忿激之語，凡為臣子者，不忍聽聞。聖躬因此數人，每懮憤感傷，時為不豫，朕侍奉左右，安慰聖懷，十數年來，費盡苦心，委曲調劑，此諸兄弟內廷人等所共知者。及朕即位，以阿其那實為匪黨倡首之人，伊若感恩，改過自新，則群邪無所比暱，黨與自然解散，是以格外優禮，晉封王爵，推心任用。且知其素務虛名，故特獎以誠孝二字，鼓舞勸勉之。蓋朕心實望其遷善改過也。乃伊辦理事務，懷私挾詐，過犯甚多，朕俱一一寬免，未罰伊一人之俸，未治伊家下一人之罪，亦始終望其遷善改過耳。迄今三年有餘，而悖逆妄亂，日益加甚，時以盅惑人心，擾亂國政，煩朕心激朕怒為事。而公廷之上，諸王大臣之前，竟至指誓天日，詛咒不道，不臣之罪，人人髮指。朕思此等兇頑之人，不知德之可感，或知法之可畏，故將伊革去王爵，拘禁宗人府，而阿其那反向人云：「拘禁之後，我每飯加餐，若全屍以歿，我心斷斷不肯。」似此悖逆之言，實意想所不到，古今所罕有也。總之伊自知從前所為之事，久為朕心洞悉，且為天地所必誅，捫心自問，殊無可赦之理，遂以伊毒忍之性度朕，故為種種桀驁狂肆之行，以激朕怒，但欲朕置伊於法，使天下不明大義之人，或生議論，致朕之聲名，有損萬一，以快其不臣之心，遂其怨望之意。朕受皇考付托之重，統御寰區，一民一物，無不欲其得所，以共享皇考久道化成之福，豈於兄弟手足，而反忍有傷殘之念乎？且朕昔在藩邸時，光明正大，諸兄弟才識，實不及朕，待朕悉皆恭敬盡禮，不但不敢侮慢，並無一語爭競，亦無一事猜嫌，此歷來內外皆知者，不待朕今日粉飾過言也。今登大位，豈忽有藏怒匿怨之事，而欲修報復乎？無奈朕昆弟中，有此等大奸大惡之徒，而朕于家庭之間，實有萬難萬苦之處，不可以德化，不可以威服，不可以誠感，不可以理喻，朕展轉反覆，無可如何，含淚呼天，我皇考及列祖在天之靈，定垂昭鑒。阿其那與塞思黑、允禵、允䄉、允禔結為死黨，而阿其那陰險詭譎，實為罪魁；塞思黑之惡，亦與相等；允禵等狂悖糊塗，受其籠絡，聽其指揮，遂至膠固而不解。總之此數人者，希冀非分，密設邪謀，賄結內外朋黨，煽惑眾心，行險僥倖之輩，皆樂為之用，私相推戴，而忘君臣之大義。此風漸積，已二十餘年，惟朕知之最詳最確。若此時不將朕所深知灼見者，分晰宣諭，曉示天下，垂訓後人，將來朕之子孫，欲明晰此逆黨之事，恐年歲久遠，或有懷挾私心之輩，借端牽引，反致無罪之人，枉被冤抑。況朕之所深知者，在廷諸臣，未必能盡知之，三年以來，朕遇便則備悉訓示，明指伊等居心行事之奸險；今在廷諸臣，雖知之矣，而天下之人，未必能知之。此是非邪正，所關甚大，朕所以不得不反覆周詳，剖悉曉諭也。諸王大臣臚列阿其那、塞思黑、允禵各款，合詞糾參，請正典刑以彰國法，參劾之條，事事皆係實跡，而奏章中所不能盡者，尚有多端，難以悉數。今諸王大臣以邪黨不翦，姦宄不除，恐為宗社之懮，數次力引大義滅親之請者，固為得理，但朕受皇考付托之重，而手足之內，遭遇此等逆亂頑邪，百計保全而不得，實痛於衷，不忍於情。然使姑息養奸，優柔貽患，存大不公之私心，懷小不忍之淺見，而不籌及國家宗社之長計，則朕又為列祖列宗之大罪人矣。允禔、允䄉、允禵，雖屬狂悖乖張，尚非首惡，已皆拘禁，冀伊等感發天良，悔改過惡。至阿其那復塞思黑治罪之處，朕不能即斷，俟再加詳細熟思，頒發諭旨，可將諸王大臣等所奏，及朕此旨頒示中外，使咸知朕萬難之苦衷，天下臣工，自必諒朕為久安長治之計，實有不得已之處也。特諭。<break time="100ms" />　　這諭下後，不到數日，順承郡王錫保入奏，阿其那死了。雍正帝故作驚訝道：「阿其那有什麼重病，竟致身死？看守官也太不小心，既見阿其那有病，為何不先報知？」錫保道：「據看守官說，昨日晚餐，阿其那還好好兒吃飯，不料到了夜間，暴疾而亡。」雍正帝頓足道：「朕想他改過遷善，所以把他拘禁，不忍加誅，誰知他竟病死了。」正嗟歎間，宗人府又來報道：「塞思黑在保定禁所，亦暴疾身死。」雍正帝歎道：「想是皇考有靈，不是皇考乃是血滴子。把二人伏了冥誅，若使不然，他二人年尚未老，為什麼一同去世呢？」次日，諸王大臣合詞奏請，阿其那、塞思黑逆天大罪，應戮屍示眾，其妻子應一律正法。同黨允禵允䄉亦應斬決。允禩允禟等即果不法，究是雍正帝兄弟，允禩允禟已死，允禵允禟不過殘喘苟延，諸王大臣還要奏請斬決，連妻子都要正法，若非暗中唆使，哪有這般大膽？奉旨：「阿其那、塞思黑已伏冥誅，應毋庸議！其妻子從寬免誅，逐回母家，嚴加禁錮。方不再奏。後人有詩詠此事道：<break time="100ms" />　　阿其那與塞思黑，煎豆燃箕苦不容。<break time="100ms" />　　玄武門前雙折翼，泰陵畢竟勝唐宗。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　允禩允禟死後，雍正帝已除內患，復想出一種很毒的手段，連年羹堯、隆科多一班人物，也要除滅了他，這真算是辣手。下回表明一切，請看官往後續閱！<break time="100ms" /><break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
