<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十二回<break time="100ms" />　　兔死狗烹功臣驕戮　鴻罹魚網族姓株連
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說撫遠大將軍年羹堯，本是雍正帝的心腹臣子，青海一役，受封一等公；其父遐齡，亦封一等公爵，加太傅銜，賜緞九十匹；長子斌封子爵；次子富亦封一等男，古人說得好：「位不期驕，祿不期侈」，年羹堯得此寵遇，未免驕侈起來。況他又是雍正帝少年朋友，並有擁戴大功，自思有這個靠山，斷不至有意外情事，因此愈加驕縱。平時待兵役僕隸，非常嚴峻，稍一違忤，立即斬首。他請了一個西席先生，姓王字涵春，教幼子唸書，令廚子館僮，侍奉維謹。一日，飯中有穀數粒，被羹堯察出，立即處斬。又有一個館僮，捧水入書房，一個失手，把水倒翻，巧巧潑在先生衣上，又被羹堯看出，立拔佩刀，割去館僮雙臂。嚇得這位王先生，日夜不安，一心只想辭館，怎奈見了羹堯，又把話兒噤住，恐怕觸忤東翁，也似廚子館僮一般，戰戰兢兢，過了三年，方得東翁命令，叫幼子送師歸家。這位王先生，離開這閻羅王，好像得了恩赦，匆匆回家；到了家門，蓬蓽變成巨廈，陋室竟作華堂，他的妻子，出來相迎，領著一群丫頭使女，竟是珠圍翠繞，玉軟香溫，弄得這位王先生，茫無頭緒，如在夢中。後經妻子說明，方知這場繁華，統是東家年大將軍，背地裡替他辦好，真是感激不盡。那位年少公子，奉了父命，送師至家，王先生知他家法森嚴，不敢叫他中道折回；到了家中，年公子呈上父書，經先生拆閱，乃是以子相托，叫幼子居住師門，不必回家。先生越發奇怪，轉想年大將軍既防不測，何不預先辭職，歸隱山林？這真不解！其實羹堯總難免一死，即使歸隱，亦恐雍正不肯放過。當時亦不便多嘴，便將來書交年公子自閱。公子閱畢，自然遵了父命，留住不歸。先生也自然格外優待，且不必說。<break time="100ms" />　　只年將軍總是這般脾氣，喜怒無常，殺戮任性，起居飲食，與大內無二，督撫提鎮，視同走狗，在西寧時，見蒙古貝勒七信的女兒，姿色可人，遂不由分說，著兵役擡回取樂，一面令提督吹角守夜，提督軍門，總道他得了嬌娃，無暇巡察，差了一個參將，權代守夜。誰知這位年大將軍，精神正好，上了一次舞臺。又起身出營巡邏，見守夜的乃是參將，並不是提督，遂即回營，把提督參將，一齊傳到，喝令斬決示眾。但他既殘忍異常，如何軍心這般畏服？他殺人原是厲害，他的賞賜，也比眾不同，一賜千萬，毫不吝惜，所以兵士絕不謀變。惟這賞錢從哪裡得來？未免納賄營私，冒銷濫報。雍正帝未除允禩允禟等人，雖聞他種種不法，還是隱忍涵容，等到允禩允禟，已經拘禁，他索性把同與秘謀的人，也一律處罪，免得日後泄漏。手段真辣。一日下諭，調年羹堯為杭州將軍，王大臣默窺上意，料知雍正帝要收拾羹堯，便合詞劾奏。雍正帝大怒，連降羹堯十八級，罰他看守城門。他在城門裡面，守得格外嚴密，任你王孫公子，絲毫不肯容情，因此挾怨的人，愈沿愈多。王大臣把他前後行為，一一參劾，有幾條是真憑實據，有幾條是周內深文，共成九十二大罪，請即凌遲處死。還是雍正帝記念前勞，只令自盡，父子等俱革職了事。<break time="100ms" />　　惟年富本不安本分，著即處斬，所有家產，抄沒入官。<break time="100ms" />　　年羹堯已經伏法，還有隆科多未死，雍正帝又要處治他了。都察院先上書糾劾隆科多，說他庇護年羹堯，例應革職。得旨：「削去太保銜，職任照舊。」嗣刑部又復上奏，劾他挾勢婪贓，私受年羹堯等金八百兩，銀四萬二千二百兩，應即斬決。有旨：「隆科多才尚可用，恰是有才。免其死罪，革去尚書，令往理阿爾泰邊界事務。」隆科多去後，議政王大臣等，復奏隆科多私鈔玉牒，存貯家中，應拿問治罪。奉旨准奏，即著緹騎逮回隆科多，飭順承郡王錫保密審，錫保遵旨審訊，提出罪案，質問隆科多。隆科多道：「這等罪案，還是小事，我的罪實不止此。只我乃是從犯，不是首犯。」錫保道：「首犯是哪一個？」隆科多道：「就是當今皇上。」錫保道：「胡說！」隆科多道：「你去問他，哪一件不是他叫我做的。他已做了皇帝，我等自然該死。」彷彿隋朝的張衡。錫保不敢再問，便令將隆科多拘住，一面鍛鍊成獄，說他大不敬罪五件，欺罔罪四件，紊亂朝政罪三件，奸黨罪六件，不法罪七件，貪婪罪十七件，應擬斬立決，妻子為奴，財產入官。雍正帝特別加恩，特下諭旨道：<break time="100ms" />　　隆科多所犯四十款重罪，實不容誅，但皇考升遐之日，召朕之諸兄弟，及隆科多入見，面降諭旨，以大統付朕。是大臣之內，承旨者惟隆科多一人，不啻自認。今因罪誅戮，雖於國法允當，而朕心實有所不忍。隆科多忍負皇考及朕高厚之恩，肆行不法，朕既誤加信任於初，又不曾嚴行禁約於繼，惟有朕身引過而已。在隆科多負恩狂悖，以致臣民共憤，此伊自作之孽，皇考在天之靈，必昭鑒而默誅之。何不用血滴子。隆科多免其正法，於暢春園外，附近空地，造屋三間，永遠禁錮。伊之家產，何必入官，其妻子亦免為奴。伊子岳興阿著革職，玉桂著發往黑龍江當差。欽此。<break time="100ms" />　　雍正帝本是個刻薄寡恩的主子，喜怒不時，刑賞不測，他於年羹堯、隆科多二人，一令自盡，一飭永禁，惟家眷都不甚株累，分明是紀念前功，格外矜全的意思。只前回說這年大將軍，係血滴子的首領，此次年將軍得罪，難道這種俠客，不要替他復仇麼？據故老傳說：雍正帝既滅了允禩、允筸一班兄弟，復除了年羹堯、隆科多一班功臣，他想內外無事，血滴子統已沒用，索性將這班豪客，誘入一室，陽說飲酒慰勞，暗中放下毒藥，一古腦兒把他鴆死，絕了後患，所以血滴子至今失傳。這種遺聞，畢竟是真是假，小子無從證實，姑遵了先聖先師的遺訓，多聞闕疑便了。
    </voice>
</speak>
