<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了兩夕，忽有一個湖南口音，走入張熙囚室內，問守卒道：「哪個是張先生？」守卒便替他指引，與張熙照面。張熙毫不認識，便是那人開口道：「張兄久違了！」張熙不覺驚異起來。那人道：「小弟與張兄乃是同鄉，只與張兄會過一次，所以不大相識。」張熙問他姓名。那人道：「此處非講話之所。惟聞張兄創傷，特延傷科前來醫治，待張兄傷愈，再好細談。」說畢，便引進醫生，替他診治，外敷內補，日漸痊可。那人復日夕問候，張熙感他厚誼，一面道謝，一面問他來歷。那人自說現充督署幕賓，張熙越加驚疑。那人並說延醫診治，亦是奉制軍差遣，張熙道：「制軍與我為仇，何故醫我創傷？」那人起身四瞧，見左右無人，便與張熙附耳道：「前日制軍退堂，召我入內，私對我說道：『你們湖南人，頗是好漢。』我當時還道制軍不懷好意，疑我與張兄同鄉，特來窺探，我便答道：『這種人心懷不軌，有什麼好處？』制軍恰正色道：『他的言語，倒是天經地義，萬古不易，只他未免冒失，哪裡有堂堂皇皇，來投密書，我只得把他刑訊，瞞住別人耳目，方好與他密議。』隨央我延醫診治。我雖答應下來，心裡終不相信，所以次日未來此處。處處反說，不怕張熙不入彀中。不意到了夜間，制軍復私問延醫消息，並詢及張兄傷痕輕重如何？我又答道：『此事請制軍三思，他日倘傳將出去，恐怕未便，況當今密探甚多，總宜謹慎為是。』制軍悵然道：『我道你與他同鄉，不論國防，也須顧點鄉誼，你卻如此膽小，聖言微義，從此湮沒了。』隨又取出張兄所投的密書，與我瞧閱，說著：『書中語語金玉，不可輕視。』我把書信閱畢，繳還制軍，隨答道：『據書中意思，無非請制軍發難，恐怕未易成功。』這一句話，惱了制軍性子，頓時怒容滿面道：『我與你數年交情，也應知我一二，為什麼左推右阻？』我又答道：『據制軍意見，究屬如何？』制軍道：『我是屢想發難，只惜無人幫助，獨木不成林，所以隱忍未發，若得寫書的人，邀作臂助，不患不成。你且將張某醫好，待我前去謝罪，詢出寫書人姓字，前去聘他方好。』又叫我嚴守秘密，我見制軍誠意，並因張兄同鄉，所以前來問候。」張熙聽他一派鬼話，似信非信，便道：「制軍如果有此心，我雖死亦還值得。但恐制軍口是心非。」那人便接口道：「現今皇上也很疑忌制軍，或者制軍確有隱衷，也未可知。」故作騰挪之筆，可謂善餂。說畢辭去。<break time="100ms" />　　隔了一宿，那人竟與岳制軍同至密室。岳制軍謙恭得了不得，聲聲說是恕罪；又袖出人參二支，給他調養，並說道：「本擬設席壓驚，只恐耳目太多，不便張皇，還請先生原諒！」敘了許久，也不問起寫書人姓字，作別而去。嗣後或是那人自來，或是制軍同至，披肝露膽，竭盡真誠。張熙被他籠住，不知不覺的把曾靜姓名，流露出來。岳鍾琪當即飛奏，並移咨湖南巡撫王國棟，拿問曾靜。雍正帝立派刑部侍郎杭弈祿，正白旗副都統海蘭，到湖南會同審訊。曾靜供稱生長山僻，素無師友，因歷試州城，得見呂留良評論時文，及留良日記，因此傾信。又供出嚴鴻逵、沈在寬等，往來投契等情。杭弈祿等據供上聞，雍正帝復飛飭浙江總督李衛，速拿呂留良家屬，及嚴鴻逵、沈在寬一干人犯，並曾靜、張熙，一並押解到京，命內閣九卿讞成罪案。留良戮屍，遺書盡毀。其子毅中處斬，鴻逵已病歿獄中，亦令梟首。在寬凌遲處死。罪犯家屬，發往黑龍江充軍。曾靜、張熙，因被惑訛言，加恩釋放。惟將前後罪犯口供，一一匯錄刊布，冠以聖諭，取名大義覺迷錄，頒行海內，留示學宮。可憐呂留良等家眷，被這虎狼衙役，牽的牽，扯的扯，從浙江到黑龍江，遙遙萬里，備極慘楚，單有一個呂四娘，乃留良女兒，她卻學成一身好本領，奉著老母，先日遠颺去了。小子湊成七絕一首道：<break time="100ms" />　　文字原為禍患媒，不情慘酷盡堪哀。<break time="100ms" />　　獨留俠女高飛去，他日應燃死後灰。<break time="100ms" />　　雍正帝既懲了一干人犯，復洋洋灑灑的下了幾條諭旨，小子不暇遍錄，下回另敘別情。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　年羹堯、隆科多二人，與謀奪嫡，罪有攸歸，獨對於世宗，不為無功。世宗殺之，此其所以為忍也。且功成以後，不加裁抑，縱使驕恣，釀成罪惡，然後刑戮有名，斯所謂處心積慮成於殺者。讀禁隆科多諭旨，不啻自供實跡。言為心聲，欲蓋彌彰，矯飾亦奚益乎？文獄之慘，亦莫過於世宗時，一獄輒株連數十百人，男子充戍，婦女為奴，何其酷耶？本回於雍正帝事，僅敘其大者，此外猶從闕略，然已見專制淫威，普及臣民，作法於涼，必致無後。<break time="100ms" />　　呂嬴牛馬，亶其然乎？
    </voice>
</speak>
