<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小策零敗還後，屯兵喀喇沙爾城，至雍正十年六月，糾眾三萬，偷過科爾多大營，復圖北犯。順承郡王錫保，急檄策凌截擊，策凌兼程前進，將至本博圖山，忽接塔米爾河警信，准兵從間道突入本帳，把子女牲畜，盡行掠去，策凌憤極，對天斷髮，誓殲敵軍，一面返斾馳救，一面告急錫保，請師夾攻。策凌部下，有一個脫克渾，綽號飛毛腿，一晝夜能行千里，他渾身穿著黑衣，外罩黑氅，每登高峰，探敵虛實，用兩手張開黑氅，好像老鷹一般，敵兵就使望見亦疑是塞外巨鷹，不去防備，他卻把敵兵情勢，望得明明白白，來報策凌。活似戲子中一個開口跳。策凌至杭愛山西麓，得脫克渾報知，敵兵就在山後，便令部兵略略休息，到夜間逾山而下，如風如雨，殺入敵營。這等番兵得勝而歸，飽餐熟睡，迨至驚覺，摸刀的不得刀，摸槍的不得槍，也有鑽出頭而頭已落，也有伸出腳而腳已斷，也有掣出刀，卻殺了自己頭目，點起銃，卻打了自己部兵，只有腳生得比人長的，耳生得比人靈的，先行疾走，方得逃出。策凌奮力追趕，殺到天明，追至鄂爾昆河，左阻山，右逼水，中間橫亙一大喇嘛廟，叫作額爾德尼寺，敵無去路，仍冒死回撲。策凌躍出陣前，也不顧死活，惡狠狠的與敵相搏。究竟敵兵已敗，未免膽怯，蒙兵方勝，來得勢盛，兩下拚命，也有分別。這一場惡戰，敵兵一半被殺，一半擠入水中，不但掠去的子女牲畜，盡被策凌奪回，就是小策零帶來的輜重甲杖，亦統行丟棄。小策零率領殘騎，扒山遁去。策凌滿望錫保出兵邀擊，誰知錫保所遣的丹津多爾濟，觀望卻避，竟被小策零生還。馬爾賽已奉命移守拜達裡克城，亦約束諸將，閉門不出。小策零沿城西走，城內將士，請馬爾賽發令追襲，馬爾賽仍是不允。將士大憤，自出追敵，怎奈敵已走盡，只得了少許敵械，回入城中。策凌一一奏聞，詔斬馬爾賽，革錫保郡王爵，封策凌為超勇親王，授平郡王福彭為定邊大將軍，代錫保職，用策凌為副手，守住北路。<break time="100ms" />　　時西路將軍岳鍾琪，駐守巴裡坤，按兵不動，只檄將軍石雲倬等，赴南山口截准兵歸路。石雲倬遷延不進，縱令潰兵遠颺。岳鍾琪劾奏治罪，大學士鄂爾泰並劾岳鍾琪擁兵數萬，縱投網送死之賊，來去自如，坐失機會，罪無可貸，遂詔削岳鍾琪大將軍號，降為三等侯，尋復召還京師，命鄂爾泰督巡陝甘，經略軍務，並令副將軍張廣泗，護寧遠大將軍印。廣泗奏言准夷專靠騎兵，岳鍾琪獨用車營，不能制敵，反為敵制，因此日久無功，雍正帝復奪鍾琪職，交兵部拘禁。<break time="100ms" />　　張廣泗受任後，壁壘一新，無懈可擊，准酋噶爾丹策零，亦遣使請和。雍正帝召王大臣會議，或主剿，或主撫，還是雍正帝乾綱獨斷，對王大臣道：「朕前奉皇考密諭，准夷遼遠，不便進剿，只有誘他入犯，前後邀截，方為上策。現經上年大創，他已遠徙，不敢深入，我兩路大兵，暴露已久，不如暫時主撫，再作遠圖。」這諭一下，諸王大臣同聲贊成，乃降旨罷征，遣侍郎傅鼐，及學士阿克敦，往准部宣撫。准酋欲得阿爾泰山故地，超勇親王策凌，堅持不可，往復爭論，直到乾隆二年，始議定阿爾泰山為界，准部遊牧，不得過界東，蒙人遊牧，不得過界西，總算勉就和平，這且按下慢表。<break time="100ms" />　　且說中國西南，有一種苗民，很是野蠻，相傳軒轅黃帝以前，中國地方，本是苗民居住，後來軒轅黃帝，與苗族頭目蚩尤，戰了一場，蚩尤戰敗被殺，餘眾竄入南方，後復逐漸退避，伏處南嶺，名目遂分作幾種：在四川的叫作僰；在兩廣的叫作僮；在湖南、貴州的叫作猺；在雲南的叫作猓。這數省中的苗民，要算雲、貴最多，官長管不得許多，向來令他自治。地方自治制，要算由苗民發起。他族中有幾個頭目，總算歸官長約束，號為土司。吳三桂叛亂時，雲、貴土司頗為所用，事平後，清廷也無暇追究，苗民不服王化，專講劫掠，邊境良民，被他騷擾得了不得，雍正皇帝用了一個鑲黃旗人鄂爾泰，做了雲、貴總督，他見苗民橫行無忌，竟獨出心裁，上了一本奏折，內說：「苗民負險不服，隱為邊患，要想一勞永逸，總須改土為流，所有土司，應勒令獻土納貢，違者議剿。」這奏一上，盈廷王大臣，統嚇得瞠目伸舌，這也是尋常計策，王大臣等詫為奇議，可見滿廷多是飯桶，毫無遠見。只雍正帝服他遠識，極力嘉獎道：「奇臣，奇臣！這是天賜與朕呢。」因飭鑄滇、黔、桂三省總督印，頒給鄂爾泰，令他便宜行事。鄂爾泰剿撫並用，擒了烏蒙土司祿萬鍾，及威遠土目札鐵匠，鎮遠叛首刁如珍，降了鎮雄土司隴慶侯，及廣西土府岑映震，新平土目李百疊，於是雲、貴生苗二千餘寨，一律歸命，願遵約束。自從雍正四年，到了九年，這五年內，鄂爾泰費盡苦心，開闢苗疆二三千里，麾下文武，如張廣泗、哈元生、元展成、韓勛、董芳等，統因平苗升官，鄂爾泰亦受封伯爵，雍正帝連下批札，有「朕實感謝」等語。這位鄂伯爵的功勞，真正是獨一無二了。功勞恰也不小。<break time="100ms" />　　雍正十年，召鄂爾泰還朝，授保和殿大學士，旋因准部內侵，命督巡陝、甘，經略軍務。張廣泗又早調任西北，護理寧遠大將軍事，自是苗疆又生變端，雍正十三年春，貴州臺拱九股苗復叛，屯兵被圍，營中樵汲，都被斷絕。軍士掘草為食，鑿泉以飲，死守經月，方得提督哈元生援兵，突圍出走。哈元生擬大舉進剿，怎奈巡撫元展成，輕視苗事，與哈元生意見不合，只遣副將宋朝相，帶兵五千，進攻臺拱，甫至半途，遇苗民傾寨而來，眾寡不敵，相率潰退。苗民遂迭陷貴州諸州縣，有旨發滇、蜀、楚、粤六省兵會剿，特授哈元生為揚威將軍，副以湖廣提督董芳，嗣又命刑部尚書張照為撫苗大臣，熟籌剿撫事宜。
    </voice>
</speak>
