<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十三回<break time="100ms" />　　畏虎將准部乞修和　望龍髯苗疆留遺恨
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說羅卜藏丹津遠竄後，投奔準噶爾部，依策妄阿布坦。清廷遣使索獻，策妄不奉命。是時西北兩路清軍，已經撤回，惟巴裡坤屯兵，仍舊駐紮。雍正五年，策妄死，子噶爾丹策零立，狡黠好兵，不亞乃父。雍正帝擬興師追討，大學士朱軾，都御史沈近思，都說時機未至，暫緩用兵，獨大學士張廷玉，與上意相合。乃命傅爾丹為靖遠大將軍，屯阿爾泰山，自北路進，岳鍾琪為寧遠大將軍，屯巴裡坤，自西路進，約明年會攻伊犁。雍正帝親告太廟堂子，隨升太和殿，行授鉞禮，並親視大將軍等上馬啟行。是日天本晴朗，忽然陰雲四合，大雨傾盆，旌纛不揚，征袍皆濕。不祥之兆。沿途露餐風宿，到了汎地，駐紮數月。會羅卜藏丹津，與族屬舍楞，謀殺噶爾丹策零，奪據准部。事泄，丹津被執。身作寓公，還想吞滅主人翁，真正該死！噶爾丹策零遣使特磊到京，願執丹津來獻。於是有旨令兩大將軍暫緩出師，回京面授方略。令提督紀成斌，副將軍巴賽，分攝兩路軍事。不料噶爾丹策零聞將軍召還，竟遣兵二萬，入襲巴裡坤南境科舍圖牧場，搶奪牲畜。紀成斌倉卒無備，不及赴援，幸虧總兵樊廷、副將冶大雄，急率二千兵馳救。總兵張元佐亦領兵來會。力戰七晝夜，方殺退敵眾，奪回牲畜大半。詔獎樊廷、張元佐等，降紀成斌為副將，仍令傅爾丹、岳鍾琪各赴軍營。<break time="100ms" />　　傅爾丹容貌修偉，頗有雄糾氣象，無如徒勇寡謀，外強中乾。一個繡花枕頭。先是與岳鍾琪同時出師，沿途紮營，兩旁必列刀槊，鍾琪問他何用？傅爾丹道：「這種刀槊，統是我的傢伙，擺立兩旁，所以勵眾。」鍾琪微笑，出了營，語自己的將佐道：「將在謀不在勇，徒靠這個軍器，恐不中用。這位傅大將軍，未免要臨陣蹉跌呢！」此次奉命再出，亟至科爾多，策零遣大小策零敦多布，率兵三萬，進至科爾多西邊博克托嶺。傅爾丹聞報，命部將往探，捉住番兵數名回來，由傅爾丹訊問。番兵答道：「我軍前隊千餘人，已至博克托嶺，帶有駝馬二萬隻，後隊現尚未到。」傅爾丹道：「你等願降否？」番兵道：「既已被捉，如何不降？」傅爾丹大喜，令為前導，即發兵萬人隨襲敵營。忽有數人入諫道：「降兵之言不可信，大帥宜慎重方好！」傅爾丹視之，乃是副都統定壽、永國、海壽等人，便道：「你等何故阻撓？」開口便說他阻撓，活肖鹵莽形狀。定壽道：「行軍之道，精銳在先，輜重在後，斷沒有先後倒置的道理，況據降兵報稱，敵兵前隊，只千餘名，駝馬恰有二萬頭，這等言語，顯是不情不實，請大帥拷訊降卒，自得真供。」已經道破，人人可曉，偏這傅爾丹不信。傅爾丹叱道：「他已願降，如何還要拷訊？就使言語不實，他總有兵馬扎住嶺上，我去驅殺一陣，逐退賊兵，亦是好的。」總是恃勇輕敵。便令副將軍巴賽，率兵萬人先進，自率大兵接應。巴賽挑選精騎四千，跟降卒前行，作為先鋒，三千為中軍，三千為後勁，勒馬銜枚，疾趨博克托嶺。去尋死了。到了嶺下，望見嶺上果有駝馬數十頭，番兵數十名，巴賽忙驅兵登嶺，番兵立刻逃盡，剩下駝馬，被清兵獲住。是釣魚的紅曲蟺。復向嶺中殺入，山谷間略有幾頭駝馬，四散吃草，仍是誘敵。前鋒不願劫奪，大抵嫌少。只管疾行。後隊見有駝馬，爭前牽勒，猛聽得胡笳遠作，番兵漫山而來。巴賽亟想整隊迎敵，各兵已自嘩亂，霎時氈裘四合，把清兵前後隔斷，前鋒到和通泊陷入重圍，只望後隊援應，後隊的巴賽又望前隊回援，兩不相顧，大眾亂竄。番兵趁這機會，萬矢齊射，清兵前鋒四千名陷沒和通泊，巴賽身中數箭，倒斃谷中。六千人不值番兵一掃，蕩得乾乾淨淨。<break time="100ms" />　　這時候，傅爾丹已到嶺下，暫把大兵扎住，擬窺探前軍情形，再定進止。忽見番兵乘高而下，呼聲震天，傅爾丹亟命索倫蒙古兵抵禦，科爾沁蒙古兵，懸著紅旗，土默特蒙古兵，懸著白旗，白旗兵爭先陷陣，紅旗兵望後遁走。索倫兵驚呼道：「白旗兵陷沒，紅旗兵退走了。」各軍隊聞了此語，嚇得心驚膽戰，你也逃，我也走，只恨爹娘少生兩條腿子，拚命亂跑。傅爾丹驚惶失措，也只得且戰且走。勇在哪裡？番兵長驅掩殺，擊斃清兵無數，傷亡清將十餘員，只傅爾丹手下親兵二千名，保住傅爾丹逃回科爾多。番兵俘得清兵，用繩穿脛，盛入皮囊內，繫在馬後，高唱胡歌而去。清兵都做了入網之魚。<break time="100ms" />　　敗報傳到北京，雍正帝急命順承郡王錫保代為大將軍，降傅爾丹職。別遣大學士馬爾賽，率兵赴歸化城，扼守後路。那邊大小策零，既敗傅爾丹，遂乘勝進窺喀爾喀，繞道至外蒙古鄂登楚勒河，惹出一個大對頭來。這個大對頭，名叫策凌，他是元朝十八世孫圖蒙肯的後裔，幼時曾居北京，侍內廷，尚公主，後來帶了家眷，還居外蒙古塔米爾河。他的祖宗蒙肯，尊奉黃教，達賴喇嘛給他一個三音諾顏的美號。藏俗叫善人為三音，蒙古俗叫官長為諾顏，蒙藏合詞，譯作漢文，就是好官長的意義。策凌襲了祖宗的徽號，隸入土謝圖汗下，他因喀爾喀與准部毗連，預練士卒，防備准寇，適值小策零繞道來攻，策凌先遣六百騎挑戰，誘他追來，自率精騎，躍馬衝入。敵將喀喇巴圖魯，勇悍善戰，持刀來迎，被策凌大喝一聲，立劈喀喇巴圖魯於馬下。小策零部眾，見喀喇被殺，無不股栗，當即退走。策凌追出境外，俘馘數千名，方令退兵。馳書奏捷，奉旨晉封親王，命他獨立，不復隸土謝圖。自是喀爾喀蒙古內，特增三音諾顏部，與土謝圖、札薩克、車臣三汗，比肩而立了。
    </voice>
</speak>
