<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十四回<break time="100ms" />　　分八路進平苗穴　祝千秋暗促華齡
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說乾隆帝即位後，朝政頗尚寬大，凡宗室人等，舊被圈禁，至是一律釋放。封允䄉、允禵公爵，復阿其那、塞思黑紅帶，收入玉牒。自己的兄弟骨肉亦均封為親王。已故弟兄，各追封賜諡。尊母鈕祜祿氏為皇太后。冊立元妃富察氏為皇后。母族后族，都另眼相看。又把岳鍾琪、陳泰等釋出獄中。赦汪景祺、查嗣庭家屬罪，命他回籍。因此宗室覺羅，勛戚故舊官吏人民，沒一個不頌揚仁德。確能幹蠱。只雲、貴叛苗，未曾平靖，乾隆帝初次用兵，不得不稍示威嚴，特逮回張照、哈元生、董芳治罪，哈元生似屬可免。別授張廣泗為七省經略，節制各路人馬。廣泗本是治苗的熟手，到了貴州，統盤籌算，想了一個暫撫熟苗、力剿生苗的計策，握定宗旨，自易下手。隨即上奏道：<break time="100ms" />　　　　臣到任後，巡閱大勢，默觀夫叛苗之所以蔓延，張照等之所以無功者，由分戰兵守兵為二，而合生苗熟苗為一也。兵本少而復分之使單，寇本眾而復毆之使合，其謬可知。且各路首逆，咸聚於上下九股清江丹江高坡諸處，皆以一大寨，領數十百寨，雄長號召，聲勢犄角，我兵攻一方，則各方援應，彼眾我寡，故賊日張，兵日挫。為今日計，若不直搗巢穴，殲渠魁，潰心腹，斷不能涣其黨羽。惟暫撫熟苗，責令繳凶獻械，以分生苗之勢，而大兵四出，同搗生苗逆巢，使彼此不能相救，則我力專而彼力分，以整擊散，一舉可滅，而後再懲從逆各熟苗，以期一勞永逸，庶南人不復反矣。伏乞聖鑒！<break time="100ms" />　　乾隆帝覽畢，命他照奏辦事。張廣泗遂調集貴州兵馬，齊屯鎮遠，扼守雲、貴通衢，特選精兵萬餘人，用四千兵攻上九股，四千兵攻下九股，自統五千餘名，攻清江下流各寨。號令嚴明，所向克捷。<break time="100ms" />　　乾隆元年春，復檄調各省援兵，分作八路，一齊發動，如潮前進。那時苗民雖奮死抗拒，究竟一隅草寇，不敵七省大兵，風飄雨掃，瓦解土崩，所有未死的逆苗，都逃入宿巢去了。廣泗會集大軍，進攻巢穴，行了數日，遙見一座大山，擋住去路，危崖如削，峻嶺橫空，四圍又都是小山攢住，蜿蜿蜒蜒的約有數百里。好稱山國。廣泗扎住了營，召進熟苗數名，問道：「這個地方叫作什麼？」熟苗道：「這名牛皮大箐，廣闊得了不得，北通丹江，南達古州，西拒都勻八寨，東至清江臺拱，差不多有五百里方圓，向係生苗老巢。幽密得很，就是近地苗蠻，亦沒有曉得底細。」廣泗道：「據你說來，簡直是無人可入的，本經略卻是不怕，偏要進去。」不入虎穴，焉得虎子？便令熟苗退出。<break time="100ms" />　　次日，召集部將，令攻牛皮大箐，將士統有難色，廣泗拍案道：「養兵千日，用兵一時，國家費了無數軍餉，所為何事？難道叫你坐食不成？本經略受國厚恩，圖報正在今日，如得一戰成功，好與你等同膺巨賞，萬一失敗，本經略亦不忍獨生，願與大眾同死此地。天下事不患不成，但患不為，果使戮力同心，生死與共，何怕這牛皮大箐？何憚這待死苗民？」慷慨激昂。將士見主帥發怒，自然唯唯從命。廣泗又道：「據熟苗言這牛皮大箐內，險惡異常，本經略豈肯冒昧從事，叫你前去尋死？但我來彼入，我去彼出，曠日持久，何時得了，好在各處已無叛苗，我軍糧餉尚足，正應設法搜掘，謀個一勞永逸的善策。現在令各軍分守箐口，先截叛苗出路，他向來不知耕作，料想箐內，決無良田，不出一月，他自坐困，我們卻節節進攻，步步合圍，何愁不濟？」將士聽了此言，方個個歡喜起來，爭願效力。是所謂好謀而成。<break time="100ms" />　　廣泗遂傳令諸軍，密堵箐口，又在箐外四布伏兵，嚴防逋逸，圍了半月，始漸漸進逼，得步進步，得尺進尺，叛苗無處覓食，多在箐中餓斃。起初還有幾個強悍的，出來馳突，統被圍軍斬捕，後來不見苗蹤。廣泗遂驅軍大進，行入箐內，但見叢莽塞徑，老樾蔽天，霧雨冥冥，瘴煙冪冪，極大的蛇虺，極惡的野獸，出沒其間。廣泗令軍士縱火焚林，霎時間火勢騰上，滿山滿野，統是濃煙，動植各物，無不燒死。就是這等叛苗，也躲無可躲，竄出峒外，一半被殺，一半被捉，還有這種苗妻苗女，苗子苗孫，都已餓得骨瘦如柴，跪在峒旁，抱著頭慘呼饒命。官兵也無暇分辨，亂砍亂戳，覆巢下無完卵，游釜中無生魚，幸虧廣泗下令禁止慘戮，還算保存了幾個。紅頂子都由人血染成。<break time="100ms" />　　大箐已破，又搜剿附逆熟苗，分首惡次惡脅從三等，首惡立誅，次惡嚴辦，脅從肆赦。約曆數月，先後掃蕩，共毀除一千二百二十四寨，赦免三百八十八寨，陣斬苗民一萬七千餘名，俘二萬五千有零，獲銃炮四萬六千五百具，刀矛弓弩標甲，多至十四萬八千件。宥其半俘，收其叛產，設九衛屯田，養兵駐守。乾隆帝聞報大喜，命廣泗總督貴州，兼管巡撫事，賜輕車都尉世職，並豁免苗疆錢糧，永不征收。苗民訴訟，仍從苗俗習慣，不拘律例。自是雲、貴邊境，才算平靖。<break time="100ms" />　　苗疆已定，海內承平，乾隆帝乃偃武修文，命大學士等訂定禮樂，鄂爾泰、張廷玉兩大臣，悉心斟酌，規據三禮，考正八音，把朝儀定得格外嚴密，樂章採得格外整齊。又復連年五穀豐登，八方朝貢，真個是全盛氣象，備極榮華。此時做個皇帝，方稱躊躇滿志。乾隆帝記起世宗遺旨，令在京三品以上，及各省督撫學政，保薦博學鴻詞，嗣因世宗晏駕，不及舉行，至此正好纘成先志，開試文科。遂命各省文士，一律進京，計得一百七十六員，在保和殿考試。吟風弄月，摛藻揚華，篇篇是錦繡文章，個個是鼓吹盛世。當由大總裁等評定甲乙，恭呈御覽。乾隆帝拔取雋才十五員，遵照康熙年例，一等五人，授翰林院編修，二等十人，授翰林院檢討及庶吉士。各員謝恩任職，也不在話下。
    </voice>
</speak>
