<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　乾隆帝自此日起，常掂念著傅夫人，鎮日裡無情無緒，連皇后也不曉得他的心思，請問數次，不見回答。一日，遇著皇后千秋節，由太后預頒懿旨，令妃嬪開筵祝壽。乾隆帝竟開心起來，忙至慈寧宮謝恩，皇后更不必說。乾隆帝回到坤寧宮，對皇后道：「明日是你生辰，何不去召你嫂子入宮，暢飲一天？」皇后道：「她明日自應到來，何必去召？」乾隆帝道：「總是去召她穩當。前日去逛圓明園，我見你兩人很是親熱，此番進來，好留她盤桓數日，與你解悶。」恐要增悶。皇后嘿然。乾隆帝即傳宮監，叫他奉皇后命，明晨召傅夫人入宮宴賞。宮監去了一回，復奏傅夫人正預備祝千秋節，明日遵旨入宮。是夕，乾隆帝便宿在皇后宮內。次日早起視朝，不見有什麼大事，當即輟朝入宮。文武百官，隨駕至宮門外，祝皇后千秋。祝畢，大眾散去。乾隆帝到坤寧宮，見眾妃嬪及公主福晉等，齊集宮中，傅夫人亦已在內。此時乾隆帝目中，只見有傅夫人。因御駕進來，個個站立，按照儀注行禮。乾隆帝忙道：「一切蠲免。今日為皇后生辰，奉皇太后懿旨賜宴，大家好歡飲一天。若仍要拘牽禮節，倒反自尋苦惱，朕卻不願吃這苦頭。」隨令大家卸了禮服，一概賜坐。偏是傅夫人換了常服，越加妖豔，頭上梳就旗式的髻子，髮光可鑒，珠彩橫生；身上穿一件桃紅灑花京緞長襖，襯著這杏臉桃腮，嬌滴滴越顯紅白；襖下露出藍緞鑲邊的褲子，一雙天足，穿著滿幫繡花的京式旗圓。乾隆帝目不轉睛的瞧著了她，她卻嫣然一笑道：「壽禮未呈，先蒙賜宴，這都是皇太后皇上的厚恩，臣妾感激不盡。」理應以身報德。乾隆帝道：「姑嫂一體，何用客氣。」嫂可代姑，原是一體。當下傳旨擺宴，乾隆帝請傅夫人上坐。傅夫人道：「哪有冠履倒置的道理？」於是皇帝坐首席，皇后坐次席，第三席應屬傅夫人。傅夫人又謙讓一番，各位公主福晉等因傅夫人係皇后親嫂，自然格外尊崇，定要傅夫人坐第三席，傅夫人仍堅執不肯。乾隆帝道：「此處不是大廷上面，須按品列次，嫂子就坐了罷！」傅夫人無奈遵旨。比坐位重大的事情，亦應遵旨，但只一坐何妨。公主福晉等依次坐下，眾妃嬪亦侍坐兩旁。這次壽筵，正是異常豐盛，說不盡的山珍海味。飲到半酣，大眾都帶著酒意，脫略形跡，乾隆帝發了詩興，要大家即事聯詩。公主福晉等嚷道：「這個旨意，須要會吟詩的方可遵從，若不會吟詩，只得違旨。就使皇上要治罪，也是無可奈何了。」乾隆帝道：「不會吟詩，罰飲三杯，只皇后與嫂嫂，卻不在此例。」大眾方各無言。當由乾隆帝起句道：「坤闈設帨慶良辰。」皇后即續下道：「奉命開筵宴眾賓。」乾隆帝聞皇后吟畢，便道：「第三句請嫂嫂聯吟！」傅夫人道：「這卻不能，情願遵旨罰飲三杯。」乾隆帝道：「前說過嫂嫂不在此例，就使不會吟詩，也要硬吟的。況且姑姑能詩，嫂嫂沒有不能的道理。」這是從姑嫂一體語推闡出來，傅夫人只得想了一想，便吟道：「臣妾也叨恩澤逮。」乾隆帝道：「我接罷，『兩家並作一家春』，這句好不好？」恰是妙句。傅夫人極口贊揚。此心已許君皇了。乾隆帝又命眾人拇戰一回，釵聲釧聲，及一片呼三喝四的嬌聲，擠成一番熱鬧。傅夫人連飲了幾杯，酡顏半暈，星眼微餳，一片春意。乾隆帝見她已醉，命宮女扶至別宮暫寢，復令大家閒散一番，乾隆帝也出宮而去。<break time="100ms" />　　隔了一小時，大家重複入席，飲酒數巡，時已未刻，皇后令宮女去視傅夫人，宮女去了，好一歇，未見回報。等到大家用過了膳，宮女始含笑而來，報稱傅娘娘臥室緊閉，不便入內。皇后道：「皇上呢？」宮女道：「皇上麼？」說了兩聲皇上，停住後文。皇后已微覺一半，不問下去。隱忍得妙。大家散了宴，少坐片刻，日影西沈，宮中統已上燈，便各謝宴退出。是晚只傅夫人不勝酒力，留住宮中。不勝酒力，卻勝人力。次晨，乾隆帝仍出視朝，不愧英主。傅夫人方至坤寧宮告辭，皇后對她一瞧，雲鬟半嚲，猶帶睡容，昨宵的況味如何？便微哂道：「嫂子恭喜！」已含醋意。這一語，說得這位傅夫人，不知不覺，面上一陣一陣的熱起來了，當即匆匆辭去。<break time="100ms" />　　自此皇后見了乾隆帝，不似前日的溫柔，乾隆帝也覺暗暗抱愧，少往坤寧宮。昭陽殿裡，私恨綿綿，誰知禍不單行，皇后親生子永璉，竟於乾隆三年，一病不起，醫藥無靈。這位璉哥兒，本已由乾隆帝遵照家法，密立皇儲，至此溘逝，這皇后恨上加恨，痛上加痛，哭得死去活來。乾隆帝趁這時機，打疊起溫柔功夫，百般勸解，再三引咎，允她再生嫡子，定當續立為儲，並諡永璉為端慧皇太子，賜奠數次，皇后方才回心轉來，過了數年，又生下一子，賜名永琮，總道他長命長壽，克承大統，怎奈生了兩年，陡出天花，又致夭折。看官！你想這富察皇后，此時還有趣味麼？乾隆帝想了一法，借東巡為名，奉皇太后率皇后啟鑾，暗中實為皇后懮悶，借此消遣。伉儷情也算從重。謁了孔陵，祭了岱岳，凡山東名勝的地方，統去遊覽，奈這皇后悲悼亡兒，無刻去懷，外邊雖強自排遣，內裡不知怎樣難過。沿途山明水秀，林靜花香，別人看了，都覺襟懷爽適，入她眼中，獨成慘綠愁紅；又復冒了一些風寒，遂在舟中大發寒熱。乾隆帝即令隨帶醫官，診脈進藥，服了下去，好似飲水一般，復徵召山東名醫，盡心診治，亦是沒效，連忙下旨回鑾，甫到德州，皇后已暈了數次，乾隆帝隨時慰問，也沒有一言相答；到皇太后來視，方模模糊糊的說了「謝恩」二字。臨終時，對著乾隆帝，只滴了數點紅淚。後人有詩惋歎道：<break time="100ms" />　　星霓蒼龍失國儲，巫陽忽又叫蒼舒。<break time="100ms" />　　長秋從此傷盡落，雲黯纖阿返桂輿。
    </voice>
</speak>
