<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　傅恒去後，張廣泗已逮解到京，先由軍機大臣審問。廣泗把許多錯誤，都推在訥親身上。乾隆帝親自復訊，廣泗仍照前復對。乾隆帝怒道：「你果好好佈置，剋日奏功，朕亦不令訥親到川，你既失誤軍機，還要諉過別人，顯是負恩誤國。朕若赦你，將來如何御將？」便問軍機大臣道：「張廣泗應如何處罪？」軍機大臣道：「按律應斬。」乾隆帝即命德保勒爾森為監刑官，把廣泗鳥邦出午門斬訖。負氣的人，終歸自苦。隨傳旨令訥親明白復奏。<break time="100ms" />　　過了月餘，復奏已到，也是一派諉過的話頭，乾隆帝又惱了性子，將原奏擲地，飭侍衛至訥親家，取出訥親祖父遏必隆的遺劍，發往軍前，令訥親自裁。川內三大帥，只剩岳鍾琪一人，還算保全，將士們都嚇得膽戰心驚。<break time="100ms" />　　傅恒至軍，由岳鍾琪密稟良爾吉罪狀，遂召良爾吉入帳。良爾吉從容進見，傅恒喝左右拿下。良爾吉忙道：「大帥何故拿我？」傅恒喝道：「你蔑兄奸嫂，漏泄軍機，本經略已探聞的確，今日叫你瞑目受死。」良爾吉還想抗辯，傅恒喝左右斬訖報來。霎時間獻上首級，傅恒令懸竿示眾，一面擺隊出營，入小金川寨中，令軍士擒出阿扣，比良爾吉擁抱時趣味何如？責她背夫淫叔的罪名。阿扣哀乞饒命，恁你如何長舌，已不中用。傅恒道：「萬惡淫婦，還想求生麼？」責人固明，責己若何？亦喝左右斬訖。可憐一對露水夫妻，雙雙畢命。是淫惡的果報。<break time="100ms" />　　敵間已除，軍容復整，傅恒又定了直搗中堅的計策，隨即上表奏道：<break time="100ms" />　　　　臣經略大學士傅恒跪奏。金川之事，自臣到軍以來，始知本末。當紀山進討之始，惟馬良柱轉戰直前，其鋒甚銳，斯時張廣泗若速濟師策應，乘賊守備未周，殄滅尚易，乃坐失機會，宋宗璋逗留於雜谷，張應虎失機於的郊，致賊將盡據險要，增碉備禦，七路十路之兵，無一路得進。及訥親至軍，未察情形，惟嚴切催戰，任舉敗沒，銳挫氣索，晏起偷安，將士不得一見，不聽人言，不恤士卒，軍無鬥志，一以軍務委張廣泗，廣泗又聽奸人所為，惟恃以卡偪卡，以碉偪碉之法。無如賊碉林立，得不償失，先後殺傷數千人，尚匿不實奏。臣查攻碉最為下策，槍彈惟及堅壁，於賊無傷，而賊不過數人，從暗擊明，槍不虛發，是我惟攻石，而賊實攻人，且於碉外開濠，兵不能越，而賊得伏其中，自上擊下，又戰碉銳立，高於中土之塔，建造甚巧，數日可成，隨缺隨補，頃刻立就。且人心堅固，至死不移，碉盡碎而不去，炮方過而又起。客主勞佚，形勢迥殊，攻一碉難於克一城。即臣所駐卡撤左右山頂，即有三百餘碉，計半月旬日得一碉，非數年不能盡，且得一碉輒傷數十百人，較唐人之攻石鋒堡，尤為得不償失。如此曠日持久，老師糜餉之策，而訥親、張廣泗尚以為得計，臣不解其何心也。兵法：「攻堅則瑕者堅，攻瑕則堅者瑕」，惟有使賊失其所恃，而我兵乃得展其所長。臣擬俟大兵齊集，同時大舉，分地奮攻，而別選銳師，旁探間道，裹糧直入，逾碉勿攻，繞出其後，即以圍碉之兵，作為護餉之兵，番眾無多，外備既密，內守必虛，我兵即從捷徑搗入，則守碉之番，各懷內顧，人無鬥志，均可不攻自潰。卡撤為攻噶爾厓正道，嶺高溝窄，臣既身為經略，當親任其難。至黨壩一路，岳鍾琪雖稱山坡較寬，可以水陸並進，兼有卡裡等隘，可以間道長驅，但臣按圖咨訪，隘險亦幾同卡撤，且瀘河兩岸，賊已阻截，舟難逕達，惟可酌益新兵，兩路並進，以分賊勢，使其面面受敵，不能兼顧，雖有深溝高壘，漢奸不能為之謀，逆酋無所恃其險矣。至於奮勇固仗滿兵，而嚮導必用土兵，土兵中小金川尤驍勇。今良爾吉之奸諜已誅，驅策用之，自可得力。前此訥親、張廣泗，每得一碉，即撥兵防守，致兵力日分，即使毀除，而賊又於其地立卡，藏身以傷我卒，是守碉毀碉，均為無益。近日賊聞臣至，每日各處增碉，猶以為官兵狃於舊習，彼得恃其所長，不知臣決計深入，不與爭碉，惟俟大兵齊集，四面佈置，出其不意，直搗巢穴，取其渠魁，約四月間當可奏捷矣。謹此上奏。<break time="100ms" />　　這篇大文，乃是乾隆十四年正月奏聞，乾隆帝留中不發。過了數日，反促傅恒班師回朝。傅恒復奏：「賊勢已衰，我兵且戰且前，已得險要數處，功在垂成，棄之可惜。若不掃穴擒渠，臣亦無顏回京」等語。乾隆帝復頒寄諭旨，反覆數千言，且說：「蕞爾土司，即掃穴犁庭，不足示武。」看官！你道乾隆帝是何命意？他因興師以後，已經二年，殺了兩個大臣，又失了任舉良將，未免懊悔，因此屢促班師。
    </voice>
</speak>
