<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十五回<break time="100ms" />　　征金川兩帥受嚴刑　降蠻酋二公膺懋賞
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說乾隆帝自德州回京，途次感傷，不消細說；到京後，命履親王允祹等，總理喪事，奉安皇后梓宮於長壽宮，諸王大臣，免不得照例哭臨；宮中妃嬪及福晉命婦，統為皇后服喪。傅夫人係皇后親嫂子，自然格外盡禮。乾隆帝見她淡裝素服，別具丰神，未免起了李代桃僵的思想，可惜羅敷有夫，不能強奪，只得背地裡做個襄王，重證高唐舊夢。好在傅夫人每日伴靈，在宮內留宿，不是伴死，卻是伴生。柳暗抱橋，花欹近岸，費長房暫縮相思地，女媧氏勉補離恨天，這位乾隆帝，方漸漸解了悼亡的懮痛。嗣因皇太后還宮，恐乾隆帝悲傷過甚，要替他續立皇后，乾隆帝以小祥為期，太后也不便勉強。因此坤寧宮中，尚是虛左以侍，只冊諡大行皇后為孝賢皇后，並把大行皇后母家，格外恩遇，晉封後兄富文公爵。餘外不是封侯，就是封伯，共得爵位十四人，並升任傅恒為保和殿大學士，兼戶部尚書。一大半為了令正。「外家恩澤古無倫」，這句滿清宮詞，就是為此而作。<break time="100ms" />　　內喪粗了，外釁復起，大金川土司莎羅奔，忽又侵入川邊來了。這個金川土司，是四川省西邊土司中的一部，本係吐蕃領地，明朝時，部酋哈伊拉本內附，因他信奉喇嘛教，封為演化禪師。嗣後分為二部，一部居大金川，一部居小金川。順治七年，小金川酋卜兒吉細，與川吏往來，由川吏保為土司，康熙五年，復授大金川酋嘉勒巴演化禪師印。嘉勒巴孫莎羅奔，從清將軍岳鍾琪征藏，頗有功，清廷又升他為金川安撫司。乾隆初，莎羅奔勢漸強盛，令舊土司澤旺，管轄小金川部，又把他愛女阿扣，嫁與澤旺為妻。阿扣貌美性悍，憎澤旺粗鄙，不甚和睦，澤旺事事依從，她總悶悶不樂；只澤旺弟良爾吉，生得姿容壯偉，阿扣見了，未免動心。良爾吉正在青年，哪有不知風月的勾當？與阿扣眉來眼去，非止一日，奈因澤旺在旁，不便下手，這日應該有事，澤旺擬出外遊獵，良爾吉托病不從，等到澤旺已去，他即闖入內寢，想與阿扣調情。色膽天來大。阿扣正手托香腮，呆坐出神，見良爾吉進來，便起身相迎。良爾吉久蓄邪念，管什麼叔嫂嫌疑，竟似餓鷹一般，將阿扣摟住求歡。阿扣假作推開，急得良爾吉下跪道：「我的娘！今日須救我一救！」阿扣道：「我不是觀世音菩薩，如何救你？」良爾吉道：「阿嫂正是救苦救難的觀世音。」阿扣瞅了良爾吉一眼，便道：「好一個急色兒，起來罷！」良爾吉站起身來，不由分說，竟將阿扣抱入帳中，你半推半就，我又驚又愛，小子若再描繪情狀，要變作誨淫導奸，只說一句良爾吉盜嫂便了。到了步武陳平地步。<break time="100ms" />　　澤旺遊獵回來，那時叔嫂二人，早已雲收雨散，內外分居。但天下事若要不知，除非莫為，閨房中曖昧事情，免不得要傳到澤旺耳中，澤旺不得不少加管束。阿扣及良爾吉，不能常續舊歡，心中未免懊惱，會聞莎羅奔侵略打箭爐土司，頗得勝仗，良爾吉乘間與阿扣商量，擬請莎羅奔調澤旺從軍，省得阻攔好事。阿扣大喜，佯托歸寧，密稟她老子莎羅奔，獻了調遣澤旺的計策。莎羅奔遂著人徵調澤旺，澤旺向來懦弱，不願與別部土司啟釁，當即辭卻。來人回報莎羅奔，莎羅奔大怒，飭部眾去拿澤旺。阿扣忙出帳請道：「要拿澤旺，何須興動部眾，只叫著數人，隨女兒前去，包管澤旺拿到。」回去續歡，也是要緊。莎羅奔遂依他女兒的計策，挑選頭目二人，率健婢數十名，送女回小金川。澤旺接著，只得款待來使，犒飲已畢，來使辭歸，由澤旺送出帳外；忽來使變了臉，命手下健卒擒住澤旺，澤旺大叫我有何罪。來使道：「你奉調不至，所以特來請你。」澤旺部下，攘臂而起，方想奪回澤旺，當由良爾吉攔阻道：「我兄係大金川女婿，此去當不至受辱，若一動兵戈，大家傷了和氣，反不得了。」小金川部眾，聞了此語，遂束手不動，由大金川來使，劫了澤旺而去。<break time="100ms" />　　良爾吉回入帳中，忙至內寢，但見阿扣含笑道：「我的計策好不好？」良爾吉道：「今日當竭力報效。」阿扣啐了一聲，便整頓酒肴，對酌起來。飲酣興至，兩人又寬衣解帶，做那鴛鴦勾當。從此名為叔嫂，暗實夫婦。<break time="100ms" />　　清廷聞莎羅奔內侵，遂命張廣泗移督四川，相機勦治。廣泗入川後，率兵至小金川駐紮，忽報良爾吉求見，當由廣泗召入。良爾吉跪在地下，假作大哭道：「莎羅奔不道，將長兄澤旺擒去，現在生死未卜，懇大帥急速發兵，攻破大金川，奪回長兄，恩同再造。」張廣泗不知是詐，便叫他起來，勸慰一番，令作前軍響導，往討莎羅奔。
    </voice>
</speak>
