<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十六回<break time="100ms" />　　御駕南巡名園駐蹕　王師西討叛酋遭擒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孝賢後崩逝後，已是小祥，乾隆帝至梓宮前親奠一回。奠畢，慈寧宮傳到懿旨，宣召乾隆帝進宮。到太后前請過了安，太后道：「現在皇后去世，已滿一年，六宮不可無主，須選立一人方好。」乾隆帝嘿然不答。其將誰語？太后道：「宮內妃嬪，哪一個最稱你意？」乾隆帝道：「妃嬪雖多，沒一個能及富察，奈何？」富察二字，含糊得妙。太后道：「我看嫻貴妃那拉氏，人頗端淑，不妨升她為后。」乾隆帝沈吟半晌，便道：「但憑聖母主裁！」太后道：「這也要你自己願意。」乾隆帝平日頗盡孝道，至此也不欲違逆母命，沒奈何答了一個「願」字。退出慈寧宮，又輾轉思想了一番，想什麼？乃於次日下旨，冊封嫻妃那拉氏為皇貴妃，攝六宮事。那拉氏不即立后，乾隆帝之意可知。直到孝賢皇后二週年，尚未冊立正宮，經太后再三催促，方立那拉氏為皇后。參商之兆，已萌於此。此時鄂爾泰已死，張廷玉亦因老乞歸，鄂、張二人，本受世宗遺旨，身後俱得配享太廟，嗣因鄂、張各存黨見，朝官依附門戶，互相攻訐，事為乾隆帝所聞，心滋不悅。廷玉乞歸時，又堅請身後配享，觸忤龍顏，嚴旨詰責，追繳恩賜物件，革去伯爵，並不令配享。硬要做滿族奴才，致觸主怒，何苦何苦！廷玉驚慌得了不得，後來一病身亡，總算乾隆帝優待老成，仍令配享太廟，廷玉好瞑目了。這是後話。<break time="100ms" />　　乾隆帝因宮廷中事，都未愜意，不免煩惱，便想到別處閒游，借作排遣。十五年春季，奉了皇太后，巡幸五臺山，秋季又奉皇太后臨幸嵩岳，兩處遊玩，仍不見有什麼消遣的地方。他想外省的景致，還不及一圓明園，就時常到圓明園散悶，這日，在園中閒逛，起初是天氣陰沈，不甚覺得炎熱，到了午後，雲開見日，遍地陽光，掌蓋的忘攜御蓋，被乾隆帝大加申斥，忽隨從中有人說道：「典守者不得辭其責。」乾隆帝便問道：「誰人說話？」那人便跪倒磕頭。乾隆帝見他唇紅齒白，是一個美貌的少年，隨問道：「你是何人？」那人稟道：「奴才名和珅，是滿洲官學生，現蒙恩充當鑾儀衛差役，恭奉御輿。」乾隆帝道：「你是官學生，充這舁輿的差使，未免委屈，朕拔你充個別樣差使，可好麼？」和珅感激的了不得，便磕了九聲響頭，朗聲道：「謝萬歲萬萬歲天恩！」和珅初蒙主知，已極意貢諛，望而知為妄臣。乾隆帝便令他跟住身後，有問必答，句句稱旨，引得龍心大開，回到宮中，竟命他作宮中總管。這和珅驟膺寵眷，打疊精神，伺候顏色，乾隆帝想著什麼，不待聖旨下頒，他已暗中覺察，十成中總管八九成，因此愈加寵任，乾隆帝竟日夜少他不得，後人說他是彌子瑕一流人物，小子無從搜得確據，不敢妄說。<break time="100ms" />　　只乾隆帝素愛冶游，得了和珅以後，越加先意承志，說起南邊風景，很是繁華。乾隆帝道：「朕亦想去游幸一次，只慮南北迢遙，要勞動宮民，花費許多金錢，所以未決。」和珅道：「聖祖皇帝六次南巡，臣民並沒有多少怨咨，反都稱頌聖祖功德。古來聖君，莫如堯舜。《尚書．舜典》上，也說五載一巡狩，可見巡幸是古今盛典，先聖後聖，道本同揆，難道當今萬歲，反行不得麼？況且國庫充盈，海內殷富，就使費了些金銀，亦屬何妨。」乾隆帝生平，最喜倣效聖祖，又最喜學著堯舜，聽了和珅一番言語，正中下懷，自來英主多願愛民，後來亦多被小人導壞，漢武、唐玄與清高宗皆此類也。便道：「你真是朕的知己！」遂降旨預備南巡。和珅討差，督造龍舟，建得窮工奇巧，備極奢華，把康、雍兩朝省下的庫儲，任情揮霍，好象用水一般；和珅從中得了數十萬好處，乾隆帝還獎他辦事幹練，升他做了侍郎。這叫做升官發財。和珅復飛咨各省督撫，趕修行宮，督撫連忙募工修築，又把水陸各道，一律疏通，準備巡幸。乾隆十六年春正月，乾隆帝奉皇太后啟鑾，宮中挑選了幾個妃嬪，作為陪侍，皇后獨沒福隨游，伉儷之情可想。外面除留守人等，盡令扈從，儀仗車馬，說不勝說，數不勝數。開路先鋒，便是新任侍郎和珅，御駕所經，督撫以下，盡行跪接，一切供奉，統由和珅監視。和珅說好，乾隆帝定也說好，和珅說不好，乾隆帝定也說不好。督撫大員，都乞和珅代為周旋，因此私下饋遺，以千萬計。<break time="100ms" />　　兩宮捨陸登舟，駕著龍船，沿運河南下，由直隸到山東，從前已經遊歷，沒甚可玩，只在濟寧州耽擱一日。由山東到江蘇，六朝金粉，本是有名，乾隆帝為此而來，自然要多留幾天。揚州住了好幾日，蘇州又住了好幾日，所有名勝的地方，無不遊覽。蘇杭水道最便，復自蘇州直達杭州，浙省督撫，料知乾隆帝性愛山水，在西湖建築行宮，格外軒敞。兩宮到了此地，游遍六橋三竺，果覺得湖山秀美，逾越尋常。乾隆帝非常喜悅，不是題詩，就是寫碑；有時腦筋笨滯，命左右詞臣捉刀，並召試諸生謝墉等，賞給舉人，授內閣中書。又親祭錢塘江，渡江祭禹陵，復回至觀潮樓閱兵。
    </voice>
</speak>
