<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十七回<break time="100ms" />　　滅准部餘孽就殲　蕩回疆貞妃殉節
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說達瓦齊就俘後，清師奉旨凱旋，只留班第、鄂容安二人，帶了隨兵五百名，與阿睦撤納，辦理伊犁善後事宜。阿睦撤納移檄鄰部，諱言降清，陽稱清廷命他統領各番，來平此地；又暗囑黨羽四布流言，欲安准部，必須立阿睦撤納為大汗。班第鄂容安遣使密奏，乾隆帝亦付他密旨，令誘誅阿睦撤納。看官！你想阿睦撤納率眾西行，已似大魚縱壑，哪裡還肯來入網呢？況班第鄂容安，手下只有五百名隨兵，也不好冒昧舉事。接了朝旨，按住不發，惟促阿睦撤納入朝。阿睦撤納竟號召徒眾，來攻班第鄂容安。班第鄂容安且戰且走，馳了三百餘里，死的死，逃的逃，只剩了數十騎，番兵卻有數千追來，班第料不能脫，拔刀自刎，鄂容安也只得步他後塵了。這是乾隆帝害他。<break time="100ms" />　　是時定西將軍永常，已奉朝旨出駐木壘，聞報番兵大至，退兵巴裡坤，移糧哈密，因此阿睦撤納，聲燄愈盛。清廷逮回永常，命公爵策楞前代，玉保富德達爾黨阿為參贊，出巴裡坤進剿。玉保分軍先進，忽有番卒來報，阿睦撤納已由他部下諾爾布擒獻，玉保大喜，即向策楞處報捷。策楞也不辨真偽，飛章奏聞，不想過了數日，毫無影響。將軍參贊，先後馳至伊犁，阿睦撤納，已遠颺至哈薩克了。原來阿睦撤納聞大兵前進，恐不能敵，特差了番卒，馳到清營，假稱被擒，他卻望西遁去。策楞玉保中了他的緩兵計，到了伊犁，你怨我，我怨你，怨個不了，總歸無益。策楞玉保統是沒用人物，還虧阿睦撤納不用誘敵計，只用援兵計，尚得安抵伊犁。<break time="100ms" />　　乾隆帝聞知消息，復將策楞玉保革職。令達爾黨阿為將軍，飛速追剿，又命巴裡坤辦事大臣兆惠，為定邊右副將軍，出兵赴援，滿望旗開得勝，馬到成功。誰知達爾黨阿，到哈薩克邊界，又被阿睦撤納騙了一回，佯稱哈薩克汗願擒獻阿酋。往返馳使，仍無要領，額魯特三部新封臺吉，反一律謀變，與阿睦撤納通同一氣。阿睦撤納間道馳還，大會諸部。這達爾黨阿還在哈薩克邊境，檄索罪人，正是可笑。只定邊右副將軍兆惠，率兵千五百人，已至伊犁，探得額爾特諸部，已皆叛亂，自知孤軍陷敵，不能久駐，忙領兵馳回。沿途一帶，統是敵壘，兆惠拼命衝突，走一路，殺一路，殺到烏魯木齊，刀也缺了，彈也完了，糧也盡了，可憐這等兵士，身無全衣，足無全襪，每日又沒有全餐，只宰些瘦駝疲馬，勉強充饑，正苦得了不得。老天又起風下雪，非常嚴冷，兆惠想遣人乞援，也不知何處有清兵，驛傳聲息，到處隔斷。忽聞番兵又踴躍前來，把烏魯木齊圍得鐵桶相似，兆惠泣向軍士道：「事已至此，看來我輩是不得活了。但死亦要死得合算，狠狠的殺它一場，方值得死哩。」軍士道：「大帥吩咐，安敢不從！但糧盡馬疲，奈何？」正在危急，忽東北角鼓聲喧天，有一支兵馬到來，兆惠登高一望，遙見清軍旗幟，不禁大喜，謝天謝地。番兵見援兵已到，不知有多少大兵，一聲吆喝，解圍而去。番眾實是無能。兆惠出寨迎接，乃是侍衛圖倫楚，因兆惠久無音信，率兵二千來探信息，無意中救了兆惠。兆惠與他握手進營，住了一日，便同回巴裡坤。當下飛書告急。<break time="100ms" />　　乾隆帝命逮達爾黨阿回京，授超勇親王策凌子成袞紮布，為定邊左副將軍，出北路，仍令兆惠出西路往剿。此次兆惠懲鑒前轍，挑選精騎，帶足糧草，誓師進發，決平叛寇。巧值綽羅斯部噶爾藏汗，被兄子噶爾布篡弒，噶爾布又被部下達瓦殺死。輝特和碩特兩部中，痘疫盛行，多半死亡，兆惠趁這機會，殺將過去，好象摧枯拉朽一般。番眾戰一陣，敗一陣，諸部酋長先後敗死，阿睦撤納又弄得倉皇失措，急急如喪家犬，漏網魚，仍竄至哈薩克。兆惠率兵窮追，到哈薩克界，哈薩克汗阿布賚，遣使至軍，願擒獻阿睦撤納。兆惠對來使道：「你主願擒獻阿逆，須於三日內繳到，過了三日，本將軍恰是不依，驅兵進攻，玉石俱焚，那時不要後悔！」來使唯唯而去。越二日，哈薩克又遣使到軍，報稱阿睦撤納，狡黠萬狀，我國正欲擒獻，不料被他走脫，逃入俄羅斯去了。現奉汗命，前來請罪，並貢獻方物，仰求大帥赦宥！」兆惠見他惶迫情狀，料知語言無欺，只得略加訓斥，命他回去。一面即飛奏清廷，由理藩院行文俄國，索交叛酋。後來俄國飭人搜捕，阿睦撤納已患痘身亡，只把屍首送交清吏。於是命成袞紮布歸鎮烏裡雅蘇臺，留兆惠搜剿餘孽。自乾隆二十二年至二十五年，清兵先後追剿，自山谷僻壤及川河流域，沒一處不尋到，沒一處不搜滅，統計額魯特二十餘萬戶，出痘死的約四成，竄走俄羅斯哈薩克等處約二成，被清兵剿滅的約三成，還有一成編入蒙古籍，不過二萬戶，而且婦女充賞，丁壯為奴，額魯特遺民，自此寥落了。阿睦撤納料是絕大的掃帚星轉世。<break time="100ms" />　　准部既平，清廷乃畫疆分土，設官築城，駐防用滿兵，屯糧用旗兵，特簡任伊犁將軍，作了一個統轄的元帥。天山北路，方入清室版圖，免不得鎸碑勒石，旌德表功，費了幾個儒臣筆墨，成了幾篇煌煌大文，這也不消細說。
    </voice>
</speak>
