<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九回<break time="100ms" />　　傅經略暫平南服　阿將軍再定金川
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說明瑞到小猛育，見緬兵四集，不覺大驚，急忙扎住了營，召諸將會議。將士自象孔退回，途中已行了六十日，這六十日內，晝夜防備追兵，沒有一刻安閒，此時四面皆敵，眼見得不能抵擋，當下會議迎敵諸將，面面相覷。明瑞道：「敵已知我力竭，所以傾寨前來，但不知北路軍情，究竟如何？難道是統已覆沒麼？我現在只決一死戰，明知不能脫身，然到援絕勢孤的時候，還沒有一人不盡力，沒有一人不致死，將來敵人亦知難而退，我死後，繼任的人，當容易辦理了。諸將以為何如？」觀音保道：「大帥且不怕死，何況我輩？惟我輩死在沙場，內地還沒人知曉，這到可慮。」明瑞道：「我擬乘夜突圍，令兵士前行，我願斷後，那時敵兵追來，我好死擋一陣，前面的兵士，總可逃脫幾個，通報內地，叫他嚴守邊疆，奏調別帥，豈不是好？」倒是赤膽忠心。當下議決，人人已知必死，倒也沒有甚麼傷感。<break time="100ms" />　　轉瞬間已是黃昏，鼓角不鳴，拔寨齊出，哈國興率領前隊，觀音保率領中隊，明瑞與侍衛數十人，率領親兵數百名斷後。哈國興一馬當先，衝殺出來，緬兵不及措手，竟被他衝開血路，殺出重圍。及觀音保繼進，緬兵已四面包圍，把觀音保圍住，明瑞見中隊被圍，急率後軍援應，捨命相爭，人自為戰，以一當十，以十當百，怎奈緬兵密密層層，旋繞上來，明瑞觀音保等，衝破一重，又被第二重截住，衝破第二重，又被第三重截住。從黃昏殺到天明，四面一望，仍舊是銅牆鐵壁一般，手下將士，已傷亡過半，再接再厲，酣鬥了兩小時。觀音保中槍倒斃，明瑞帶領的侍衛，喪失殆盡。明瑞亦著了槍彈數粒，大吼一聲而死。這場死戰，只哈國興帶兵數百名逃歸，餘都覆沒，真是可痛。<break time="100ms" />　　但北路的額爾景額一軍，究竟到哪裡去呢？原來額爾景額從新街南行，進次老官屯，被緬兵阻住，相持月餘，額爾景額病死，他的阿弟額爾登額代統全軍，屢戰屢敗，退至旱塔。緬兵由間道襲擊木邦，木邦兵守五千人，出戰不利，飛書至滇中告急。總督鄂寧，七檄額爾登額往援。額爾登額不應，反迂道回鐵壁關，再從明瑞出師的路程，往救木邦。古語說道：「救兵如救火。」他卻不走近路，轉回關內，遠繞而出，那時木邦早已陷沒。留守參贊珠魯訥等，早已陣亡。緬兵從木邦回到小猛育，適值明瑞退到彼處，遂乘機邀擊。後面追趕明瑞的緬兵，又乘勢追上，還有老官屯及旱塔諸處的緬眾，也一並趨至，四面楚歌，遂把明瑞逼入鬼箓。補敘得明明白白。總督鄂寧，飛報敗耗，乾隆帝大怒，立命鄂寧押解額爾登額，及譚五格到京治罪，另授傅恒為經略大臣，阿裡袞阿桂為副將軍，舒赫德為參贊大臣，迅速赴滇，再議大舉。傅恒等遵旨起程，額爾登額譚五格已解到，有旨將額爾登額凌遲處死，譚五格立斬決，罪犯親族，一律充戍。<break time="100ms" />　　旋因鄂寧不親援明瑞，降補福建巡撫，戴罪自效。雲、貴總督，著阿桂補授。阿桂先至雲南，聞緬甸與西鄰暹羅國開釁，擬約暹羅夾攻緬甸，旋因交通不便，復至罷議。乾隆三十四年四月，經略傅恒至雲南邊境，擬分兵三路，水陸並進，調滿漢精銳五六萬名，騾馬六萬餘匹，凡京城之神機火器，河南之火箭，四川之九節銅炮，湖南之鐵鹿子，及在滇製造的軍裝藥械，靡不齊備。直到新秋，經略祭纛啟行，渡過金沙江上游的戛鳩江，由西而南，孟拱孟養各土司，獻象獻牛，還算效順。無如南方炎熱未退，暑雨熏蒸，士馬已多僵病；又未識道路，愈難深入。傅恒無可如何，退歸蠻莫。<break time="100ms" />　　先是阿桂在蠻莫造舟，及是舟成，得戰艦百艘，閩粤水師，陸續趨集，遂由蠻莫江出伊臘瓦底河，遙望緬兵，艤舟對岸，並有陸兵駐紮沙灘。阿桂阿裡袞率步兵登岸，專攻敵營，副將哈國興，侍衛海蘭察，率舟師專攻敵舟。緬兵出營截擊，阿桂令步兵齊放矢銃，復用勁騎左右衝入，緬兵抵敵不住，嘩然潰散。哈國興亦乘上風進攻敵舟，正欲迎敵，被風簸蕩，自相撞擊，覆溺數千，江水為赤。阿裡袞經此一役，積勞成病，傅恒亦病不能興，慮深入非計，令轉攻老官屯敵壘。<break time="100ms" />　　老官屯本額爾登額屯兵處，敵壘甚堅，編豎木柵，柵外掘濠，濠外又橫臥大樹，銳枝外向，清兵用大炮轟擊，彈丸都被樹枝隔住，不得奏效；再伐箐中數百丈老藤，係以巨鉤，夜往鉤柵，又被敵人斲斷；復用盾牌兵持了油柴，沿柵縱火，適值反風，柵不能爇，反燒了自己的盾牌，只得卻下。阿桂百計綢繆，想不出破敵法子，最後用了穴地埋藥的計策，藥線一燃，藥性猛發，敵柵突起丈餘。清兵鼓噪而前，總道這次可以破柵，誰知柵忽平落，俄頃柵復突起，旋又平落，如是三次，柵不復動。仍舊無效。緬兵也頗危懼，阿桂又遣戰艦越過木柵，阻截西岸敵援，於是緬兵有乞和意，老官屯非敵根據地，傅恒出了全力去攻老官屯，已非勝算，況又不能攻入乎？強弩之末，難穿魯縞，信然。遣使議款。傅恒令進表納貢，返土司侵地。緬使欲歸他木邦蠻莫孟拱孟養諸土司。議未恊，緬使竟去。會阿裡袞病歿，傅恒病亦加重，乃遣哈國興單騎入柵，與緬帥議定和約：緬甸對中國行表貢禮，歸俘虜，返土司侵地，中國將木邦蠻莫孟拱孟養諸部人口，還付緬甸。傅恒逐焚舟熔炮，匆匆班師。<break time="100ms" />　　這番出征，先後糜餉數千萬，明瑞戰死，傅恒阿桂等，雖稱勝敵，其實也不算有功。所訂和議，兩邊仍未嘗實行，緬人索還土司，清廷征他入貢，雙方仍然齟齬。傅恒回京後，懮恚而亡。夫人尚在否。乾隆帝令阿桂備邊，酌出偏師，略緬邊境，阿桂探聞緬酋孟駿，破滅暹羅，氣勢張甚，奏言：「偏師不足濟事，不如休息數年，復圖大舉。」乾隆帝因他忤旨，將阿桂召還，遣尚書溫福往代。
    </voice>
</speak>
