<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　緬事未了，兩金川警報復至，自大金川酋莎羅奔乞降後，川邊平靜了十多年，莎羅奔老病，兄子郎卡主土司事，漸漸桀驁，侵擾鄰境，不受四川總督的命令。乾隆帝命川督阿爾泰，檄川邊九土司，環攻郎卡，九土司中，惟小金川與綽斯甲，還算強大，其餘如松岡梭磨卓克基沃日革布什咱黨壩巴旺七土司，統是弱小，不是大金川敵手。阿爾泰雖奉了上諭，他意中只想苟且息事，命郎卡釋怨修和。郎卡遂與綽斯甲聯婚，並以女嫁小金川酋僧格桑。僧格桑即澤旺子，澤旺昏耄，由僧格桑代主土司。未幾，郎卡病死。郎卡子索諾木，與僧格桑為郎舅親，訂立攻守同盟的條約。番人專恃結婚政策，為併吞鄰部計，兩金川以和親故，獨結攻守同盟，知識程度，頗出准部諸酋上，但其不利清室則一也。索諾木誘殺革什布咱土司，僧格桑亦屢攻沃日，阿爾泰因沃日被侵，發兵往援，僧格桑竟與川軍開仗，川軍退還。乾隆帝聞報，責阿爾泰養癰貽患，罷職召回，尋即賜死。另調滇督溫福，自雲南赴四川督師征討，又命侍郎桂林為川督，襄贊軍事。<break time="100ms" />　　溫福桂林，先後到川，溫福由汶川出西路，桂林由打箭爐出南路，夾攻小金川，南路副將薛琮，恃勇輕進，入黑龍溝，被番兵圍住。薛琮向桂林處求救。桂林逗留不進，薛琮戰死，全軍陷沒，桂林還隱匿不報。旋由溫福奏聞，乃授阿桂為參贊大臣，代桂林職。阿桂至軍，督兵渡小金川，連奪險要，直抵美諾。美諾係小金川巢穴，僧格桑出戰不利，遂帶了妻妾數人，逃入大金川，只留老父澤旺，病臥牀中。寧可無父，不可無妻妾。阿桂入帳，把澤旺縛獻京師，另檄索諾木繳出僧格桑。索諾木不奉命，當由溫福阿桂，請旨清廷。廷命溫福為定邊將軍，阿桂為副將軍，移師討大金川，仍分兩路進發。<break time="100ms" />　　大金川地本險惡，從前訥親、張廣泗，屢遭失敗，至此溫福進兵，也被番眾阻住。溫福令提督董天弼，還守小金川，自率軍駐紮木果木地方。番眾照昔年故事，遍築碉卡，抗拒清兵。溫福也徒知攻碉，得不償失。兩邊正相持不下，忽有探馬飛報：「番眾入小金川，董軍門兵潰散了。」溫福令他再探，忽又報道：「糧臺被劫了。」溫福仍飭令再探，糧已被劫，還探什麼？他卻視若無事，仍不設備。如此從容，不念退兵咒，定念往生咒。俄聞槍聲四起，番眾如潮湧至，先奪炮局，繼斷汲道，清營內運糧夫役，紛紛避入。溫福令營兵閉住壘門，一概不准入營。於是內外鼓噪，軍心大震。番眾乘勢突進，槍如雨發，溫福茫無頭緒，一彈飛來，適中要害，當即暈斃。營兵見主將已死，霎時四散，被番眾兜殺一陣。幸虧海蘭察聞警往援，救出潰兵萬數千名，且戰且退。<break time="100ms" />　　此時阿桂方出河東，聞報小金川復陷，忙整軍馳回，出屯翁古爾壟，奏報溫福陣亡情形，得旨命阿桂為定西將軍，豐伸額明亮為副將軍，調發鍵銳火器營二千名，至川助剿。阿桂再與明亮等，分攻小金川，轉戰五晝夜，仍抵美諾，驅出番兵，再復小金川地，仍奏請力攻大金川。乾隆帝以土司恃險反覆，重勞用兵，非大舉深入不可，遂先將澤旺磔死，阿扣待久了。隨飭阿桂等掃穴犁庭，方許蕆事。阿桂誓師進討，復分三路進行：一軍由東路入，阿桂自為統帥，一軍攻大金川西南，一軍攻大金川西北，由豐伸額明亮各為統領，三道並進，如火如荼。怎奈大金川裡面，重重築壘，層層設隘，自乾隆三十九年正月，阿桂出師，奮力殺入，節節進攻，擊破敵壘無數，大小數百戰，直到七月，始至勒烏圍附近。勒烏圍前面皆山，番兵據險扼守，第一重名博瓦山，第二重名那穆山，最是險峻，阿桂令海蘭察額森特海祿三路繞攻博瓦山後，福康安成德特成額三路仰攻博瓦山前。猛搏三晝夜，方殺上博瓦山，占了第一重門戶。休息二日，復進攻那穆山。這山地勢尤險，防守越嚴。阿桂仍令前後分攻，數日無效。適西北路統領明亮亦已殺到，會集阿桂軍，並力攻撲，仍是不下，海蘭察向稱驍勇，至是大憤，遙望那穆山上，守兵布得密密層層，只西邊最高峰上，雖有兩個大戰碉，碉裡恰空若無人，他獨帶領死士六百名，乘昏夜時候，猱升而上，趾頂相接，直到黎明，六百人都登瞭高峰，搗入碉中。每碉不過數十名番兵，一陣狂掃，立刻殲除。餘外守山的番眾，總道是絕壁峭立，沒人可上，誰料上面插起大清旗號，錯疑是飛將軍從天而下，頓時人心大亂，被山下的清兵，殺上山腰，番眾除逃竄外，概被殺死。第二重門戶又破，勒爾圍已無可守，索諾木沒法，鴆殺僧格桑，並將僧格桑家屬，一並獻出，請停止攻擊。阿桂訊驗僧格桑的屍首，的確是真，只僧格桑的家屬內，只有僧格桑的妾，沒有僧格桑的妻，索諾木頗有手足情。怒斥來人，勒兵再入。索諾木無從乞和，命部下極力防守。
    </voice>
</speak>
