<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十回<break time="100ms" />　　平海島一將含冤　定外藩兩邦懾服
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說臺灣自朱一貴亂後，清廷因地方遼闊，添設彰化縣及北淡水同知，政府意思，總道多設幾個官吏，可以勤求民隱，哪裡曉得多一個官，只多一分剝削，與百姓這方面，反有損無益呢？乾隆五十一年，臺灣土豪林爽文亂起，這林爽文本沒有什麼勢力，只因臺民半是土著，半是客籍，彼此不睦，時常械鬥，地方官不去彈壓，爽文假和解為名，結了幾個黨羽，設起一個天地會來，起初入會的人，不過數十名，後來越結越多，連官署的差役，也都入會。官吏雖有些風聞，終究得過且過，不願查究，因循坐誤，是官吏老手段。因此天地會竟橫行了數十年。適值總兵官柴大紀，受職到臺，聞知天地會橫行無忌，遂令臺灣知府孫景燧，彰化知縣俞峻，副將赫生額，游擊耿世文，帶兵緝捕。這孫景燧等統是酒囊飯袋，哪裡敢去緝捕會匪？奈因上峰督飭，沒奈何前去搜查。<break time="100ms" />　　林爽文本住彰化縣的大理杙，地方很是險僻，孫景燧等不敢深入，只在五里外紮營，無緣無故，將五里外的村落，縱火焚毀，兵役乘勢搶擄，劫奪一空。村中的百姓，並非天地會黨羽，無罪遭禍，鋌而走險，都逃入大理杙中，哭報爽文，哀求保護。又是一場官逼民反。爽文乃糾眾出來，夤夜攻營，孫景燧等連忙逃走，帶去的兵士，多被殺死，爽文遂進陷彰化，破諸羅，擾淡水，貪官污吏，死的死，逃的逃。柴大紀忙令兵備道永福，固守府城，自率兵出城五十里，到鹽埕橋，遇著爽文前鋒，奮力殺退，府城總算保全。大紀派人到福建告急，水師提督黃仕簡，陸路提督任承恩，副將徐鼎士，陸續帶兵渡海，來援臺灣。大紀接著，由黃仕簡分派將士，督令恢復諸城，不想福建的援兵，統是沒用，都被爽文殺敗；任承恩親攻敵巢，見了路途險僻，也畏懼不前；只柴大紀收復諸羅，濬濠增壘，力任守禦。<break time="100ms" />　　清廷因黃任無功，嚴旨召還，命提督常青為靖逆將軍，往臺灣督師；父命署浙閩總督李侍堯，調粤兵四千，浙兵三千，駐防滿兵一千，赴臺助剿。且因江南提督藍元枚，係藍廷珍子，素習臺事，調赴軍前，與福州將軍恒瑞，同為參贊，各將吏次第進行，藍元枚到臺病卒，常青恒瑞率兵數千，至府城相近，與林爽文相遇，望將過去，旗戟隱隱，隊伍層層，不知有多少人馬，嚇得常青恒瑞拍馬而逃，走入城中。林爽文料他沒用，不去攻城，只蠶食村落，脅令入會，旬日得十餘萬眾，圍攻諸羅。<break time="100ms" />　　諸羅當南北要衝，為府城屏蔽，爽文因大紀扼守，最稱勇悍，誓要破滅此城，免他作梗，因此把諸羅城團團圍住，並分了一支黨羽，截他餉道。大紀率守兵四千，晝夜防禦，看了敵勢少懈，復引兵突出，奪他輜重。城中糧餉，賴以不絕。爽文想截人餉道，誰知自己的餉，反被人奪去，所謂烏合之眾，不敵紀律之師。爽文遣人詐降，又賄通內應，都被大紀察出，一一斬首。<break time="100ms" />　　這時候，常青也遣總兵魏大斌，參將張萬魁，游擊田藍玉，副將蔡攀龍等，往援諸羅，三次進兵，三次敗退。恒瑞督兵進援，亦因敵勢浩大，在途中扎住。清廷屢次催問，常青恒瑞只請添兵，乾隆帝又將他革職，命福康安代常青，海蘭察代恒瑞，升柴大紀為陸路提督參贊大臣，密令大紀衛民出城，再圖進取。大紀奏言：「諸羅為府城北障，諸羅失陷，府城亦危，且半年來深溝高壘，守禦甚固，一朝棄去，難以克復。城箱內外的百姓，不下四萬，也不忍一概拋棄，任賊蹂躪，只有死守待援」等語。好總兵，好提督，好參贊大臣。乾隆帝覽了奏章，眼淚都熬不住，一點一滴，濕透奏本；真耶假耶！隨即傳旨到臺灣，嘉獎大紀，封大紀為義勇伯，改諸羅縣為嘉義縣，俟克復臺灣，與福康安同來瞻覲云云。<break time="100ms" />　　福康安是傅恒的兒子，乾隆帝非常眷愛，未知是否龍種？他隨阿桂出征有功，曾封三等嘉勇男，嗣復出定回疆，平了幾個小小回匪，晉封侯爵。福康安往援臺灣，途次聞爽文勢盛，也奏請增兵，奉旨嚴飭。虧得海蘭察願當前敵，飛速進兵，仗著順風，越海抵港，帆檣列數里，各村民見大兵雲集，望風解散，爭為鄉導。海蘭察揚言攻大理杙，暗中擬直趨嘉義城。爽文恐大理杙有失，分兵回救，海蘭察遂進兵嘉義，沿途遇著幾處埋伏，統由海蘭察衝散，怒馬直入，所向披靡。到嘉義城下，奮戰一場，殺退敵圍。福康安聞前鋒得勝，自然膽大起來，也領兵到嘉義城，柴大紀出城相迎，只向福康安請安，不行跪拜禮，福康安心中已是不悅，佯為謙遜，叫大紀並馬入城。大紀也不推辭，跨馬導入，照清朝軍制，下屬迎接上司，須要身執櫜鞬，不能並馬入城，柴大紀屢受褒封，身膺伯爵，自思與福康安也差不多，少許失禮，料亦不妨。豈知這福康安度量淺狹，挾恨懷仇，柴大紀的性命，要斷送在福康安手中了。<break time="100ms" />　　福康安入城後，休息一晝夜，仍命海蘭察先進，自率兵為後應，往搗大理杙巢穴。到了大理杙，時已昏暮，大理杙中，衝出一支人馬，烈炬迎戰。海蘭察分兵千餘，暗伏溝塍間，候敵近來，銃矢齊發。從暗擊明，發無不中，敵眾連忙滅火，鳴鼓來攻。海蘭察復命軍士按聲衝擊，斃敵無數，敵眾倒也抵死不退。海蘭察躍馬入陣，衝出敵背，竟赴大理杙。部眾想回馬去追，福康安兵已到，此時敵眾倉皇失措，霎時潰散。海蘭察入大理杙，林爽文攔截不住，攜家屬走集埔，大理杙巢穴，一鼓蕩平。只林爽文遁入集埔間，依險竄伏，壘石為壘，迴環數里，海蘭察偕侍衛數十名，易服緝捕，尋至集埔，已得敵蹤，遂暗伐箐中老藤，扳壘而上，林爽文不及防備，被他擒住，爽文家屬，沒一個走脫，獻至京師，盡行磔死。
    </voice>
</speak>
