<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　福康安海蘭察，俱晉封公爵，獨柴大紀偏革職拿問。讀至此語，令人吃驚。自福康安入嘉義城後，已著人馳遞密奏，說大紀詭譎取巧，奏報不實，乾隆帝倒也聖明，料知大紀屢蒙褒獎，稍涉自滿，對福康安失禮，因被參劾，遂將這種旨意，批發出來，福康安受了幾句申飭。看官！你道福康安肯就此罷手麼？接連又是幾本彈章，復運動那奉旨查辦的德成，復奏：「大紀如何貪黷，如何寬縱，」乾隆帝尚在未信，命浙、閩總督李侍堯查奏。李侍堯畏福康安威勢，自然隨聲附和，乾隆帝又將任承恩、恒瑞等，逮回親訊，任承恩、恒瑞等一干人犯，都說大紀釀成禍亂，暗中掣肘，恁你乾隆帝什麼英明，柴大紀什麼義勇，至此昏蔽誣衊，就降了革職拿問的聖旨。<break time="100ms" />　　柴大紀自念無辜，到京被訊，寧有憑空自誣的道理，自然呼冤不置。乾隆帝親加復訊，大紀仍微訴枉曲，龍顏動怒，竟命正法，可憐一片忠心的柴大紀，無罪遭刑，橫屍燕市。比殺張廣泗還要冤枉，可見做皇帝的人，多是沒良心。任承恩、恒瑞等，反得保全性命，還有這位諂媚取容的和珅，前已屢次超升，授職大學士，至此說他辦理軍機，勤勞懋著，封他為三等伯，賞用紫韁。懸空夾入。<break time="100ms" />　　乾隆帝又命將功臣圖像，方親制功臣像贊，鎮日裡咬文嚼字，忽接兩廣總督孫士毅奏報，略稱：「安南內亂，國王黎維祁出亡，遺臣阮輝宿，奉王族二百多人，叩關乞援」等語。這安南國在暹羅東邊，明時嘗服屬中國，嗣分為大越、廣南二部，黎氏主大越，阮氏主廣南。清順治末年，吳三桂等定雲南，大越王黎維礻耑，曾遣使勞軍。康熙五年，嗣王黎維禧，又奉表入貢，受清冊封。後來黎氏漸衰，攝政鄭棟，陰圖纂立，恐廣南王干涉，乃陰嗾廣南土酋阮文岳，舉兵作亂，自為外援。文岳與弟文惠、文慮，乘此發難，轉戰十數年，竟將廣南王攻滅，分北部三州與鄭棟。文惠自稱泰德王，鄭棟也自稱鄭靖王。隔了幾年，鄭棟死了，棟子二人，一名宗，一名幹，爭奪父位。文惠引文岳趨入，陽稱排解，誘殺宗幹兄弟，遂進至大越。大越王黎維禧，驚慌的了不得，忙與他議和，給他兩郡；又把嬌嬌滴滴的愛女，送與文惠，畀他受用。文惠總算罷休，在大越稱臣拜相。越年，黎維禧卒，嗣孫黎維祁立，文惠載了許多珍寶，及馴象百頭，還歸廣南，留鄭氏遺臣貢整，鎮守都城。貢整想扶黎抗阮，奪回象五十頭，文惠大怒，發廣南兵攻大越，貢整戰死，維祁出走。文惠攻入黎京，盡毀王宮，把宮內妃嬪及金銀財寶，搜括而去。一個愛女尚且不足，又添了許多妃嬪，許多金帛，大越總算晦氣。<break time="100ms" />　　高平府督阮輝宿，挈了黎氏宗族二百口，遁至廣西求救。乾隆帝覽了孫士毅奏章，暗想黎氏守藩奉貢，理應保護，遂命孫士毅安撫黎氏家屬，發兵代黎氏復仇。這旨一下，孫士毅立即調兵，與提督許世亨出鎮南關，至涼山分路而進，沿途得土民歡迎，進薄富良江。阮文惠派兵扼住南岸，據險列炮，阻截清軍。許世亨見江勢繚曲，望不及遠，遂令軍士佯運竹木，築橋待渡，他自己率兵二千，恰繞道潛渡。南岸守卒，只防對岸的清兵，用炮轟擊，不料世亨繞出背後，乘高大呼，聲震山谷。是夕，天色黑暗，廣南兵陡聞喊聲，只道清兵大至，霎時潰退。黎明，清兵畢濟，整隊至大越國都，城中百姓，都來迎接，跪伏道旁。孫士毅、許世亨入城宣慰，見宮室拆毀殆盡，已平成瓦礫場，不便留駐，仍出城還營。黎維祁避匿民村，到夜間方敢出來，詣營見孫士毅，九頓首謝援。<break time="100ms" />　　先是乾隆帝因安南道遠，奏報需時，特豫撰冊封，郵寄軍前，令孫士毅便宜從事。士毅遂宣詔封維祁為安南國王，且馳報廣西，歸黎家屬。捷奏到京，乾隆帝促令班師，士毅以阮氏未俘，還想深入廣南，執渠立功。貪心不足。阮文惠暗籌軍備，陽言乞降，士毅信以為真，懸軍黎城，專待降人。癡心妄想。乾隆五十四年元旦，士毅令軍士飲酒張樂，慶祝新年，大帥逍遙，萬人醺醉，自旦至暮，筵席始散。眾人正要就寢，營外炮聲震天，阮兵蜂擁而至。士毅即率軍出營，火光中見前面排著象陣，蹀躞而來，士毅知是厲害，急令軍士退走。黑夜間不辨彼此，自相踐踏，當下拋戈棄甲，奔至富良江。士毅一馬當先，逾橋逕渡，隨著的兵士，三停中只過一停，士毅回顧，對岸追兵，奮勇殺來，忙命軍士將橋拆去。是時許世亨等尚未逾橋，弄得進退無路，那邊追兵上前圍攻，許世亨等都戰死。官兵夫役萬餘人，一半被殺，一半落水。逃還鎮南關的殘兵，只剩了三千名。士毅上疏自劾，你要保全性命，還裝出什麼矯情？乾隆帝恰說他變出意外，罪有可原，這正是特別殊恩，令人莫測。<break time="100ms" />　　福康安時適督閩，奉旨調任兩廣，代孫士毅，福康安方到任，阮文惠已遣兄子光顯，奉表請降，他的降表上改名光平，略言：「世守廣南，與安南乃是敵國，並沒有君臣名分。文惠曾在大越攝政，尚得謂非君臣麼？且只蠻觸自爭，非敢抗衡上國，請來年親覲京師，並願立廟國中，祀中國死綏將士。」福康安得了降表，遂奏請阮光平恭順輸誠，不必用兵。乾隆帝准奏，只責他兩件事情：第一件，因次年八旬萬壽，飭光平來京祝嘏；第二件，飭他在安南地方，為許世亨等立祠。他已自己情願，何用復飭？光平一一應允。遂賜光平敕印，封安南國王，黎維祁的家屬，光平算不去滅他，由他投入廣西。乾隆帝以天厭黎民，不堪扶植，天何言哉？命他挈屬來京，編入漢軍旗籍。
    </voice>
</speak>
