<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官！你道這等教徒，為什麼這般厲害呢？白蓮教的起源，也不知始自何時，小子參考史策，元末有韓林兒，明季有徐鴻儒，相傳是白蓮教中人，後來統歸剿滅，追溯源流，方是歷史小說。但總沒有搜除淨盡。已死的灰，尚且復燃，何況是未盡死呢？<break time="100ms" />　　乾隆年間，有一個安徽人，姓劉名松，他是白蓮教首領，在河南鹿邑縣傳教，借持齋治病的名目，偽造經咒，誑騙錢財，即是黃巾賊一流人物。官吏因他妖言惑眾，把他捕著，問成重罪，充發甘肅。他的徒眾劉之恊、宋之清等，未曾被獲，仍分投川、陝、湖北一帶，傳播邪教，呆頭呆腦的百姓，受他欺騙不少。到乾隆晚年，教徒竟多至三百萬人。劉之恊復捏造謠言，遣徒四播，傳說劫運將至，清朝又要變作明朝，百姓若要免禍，須亟求真命天子保護。可憐這種呆百姓，聞了此言，統求劉之恊指出真命天子，劉之恊遂奉了鹿邑同黨王姓的孩子，本名發生，冒充朱明後裔，作為真命天子。煽動流俗，擇日豎旗。忽被官吏探悉，將王發生一干人犯，統同擒住，劉之恊亦提拿在內，由吏役押至半途，得了劉之恊重賄，將之恊放走，只解到了王發生。年猶乳臭，乾隆帝格外開恩，把他充軍了事，還有幾個叛徒，盡行斬首。另下旨大索劉之恊。河南、湖北、安徽三省的官吏，得了聖旨，遂命一班狼心狗肺的差役，罵得很是。下鄉搜緝，挨戶索詐，有錢的百姓，還好用錢買命，無錢的百姓，被差役指作叛徒，下獄受苦。武昌同知常丹葵，更糊塗得了不得，不怕罪人多，只怕罪人少，索性將無辜百姓，捉了數千人，羅織成罪，因此百姓大加怨憤。適值貴州、湖南、四川等處，興師征苗，沿途不無騷擾，販鹽鑄錢的愚民，又因朝旨嚴禁私鹽私鑄，窮困失業，遂仇官思亂，把「官逼民反」四字，作了話柄，趁著教民四起，一律往投；從此向入教的，原是結黨成群，向未入教的，也是甘心從逆。<break time="100ms" />　　這班統兵剿匪的大員，又都變作和珅黨羽，總教和珅處恭送金銀，就使如何貽誤軍事，也屬不妨。豺狼當道，安問狐狸。嘉慶帝略有所聞，因太上皇寵愛和珅，不好就用辣手，只得責成統兵各官，分地任事。保康的教徒，歸永保恒瑞剿辦，當陽的教徒，歸畢沅、舒亮剿辦，枝江、宜都的教徒，歸惠齡、富志那剿辦，襄陽的教徒，歸鄂輝剿辦。<break time="100ms" />　　永保奏言教匪現集襄陽，異常猖獗，姚之富、齊王氏俱在此處，劉之恊亦在其中，為各路教匪領袖，應調集諸軍，合力並攻等語。嘉慶帝覽奏，復命直隸提督慶成，山西總兵德齡，各率兵二千往會。無如官多令雜，彼此推諉，姚之富狡悍異常，且不必說，獨這齊林妻王氏，雖是一個婦人，她卻比男子還要厲害。<break time="100ms" />　　齊林本是教徒，起事的時候，還未曾死，經了一回小小的戰仗，便中了彈子，把性命送脫。齊王氏守了寡，卻繼著先夫遺志，組織一大隊，由襄陽府衝出安陸府，直向武昌，頭上帶著雉尾，身中圍著鐵甲，腳下穿著小蠻靴，跨了一匹駿馬，彷彿是戲中裝扮的一員女將軍。她的臉面頗也俊俏，性情頗也貞烈，手中一對繡鸞刀，頗也有數十人敵得住，可惜迷信邪教，弄錯了一個念頭，徒然作了叛眾的女頭目。若使不然，那南宋的梁夫人，晚明的秦良玉，恐怕不能專美呢。平心之論。只是官兵遇著了她，往往望風遁走，究竟是怕她的嬌力，抑不知是懼她的色藝，幸虧天公連日大雨，洪水暴發，阻住她的行蹤，不令進薄武昌，湖北省城還算平靜。清廷屢加詰責，命永保總統湘北諸軍，打了幾個勝仗，方把姚之富、齊王氏驅回西北。當陽、枝江等處，亦屢破教徒，陝、甘總督宜綿，又奉旨助剿，略定鄖陽一帶。湖北境內，只襄陽及宜昌二府，尚有餘寇未靖，其餘已統報肅清了。誰知四川達州民徐天德，與太平縣民王三槐、冷天祿等，又糾眾作亂，告急奏章，又似雪片一般，飛達京師。正是：<break time="100ms" />　　日中則昃，月盈則蝕；<break time="100ms" />　　亂機一發，不可收拾。<break time="100ms" />　　未知嘉慶帝如何處置，且待下回表明。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　清高宗決意內禪，自謂不敢擬聖祖，此是矯飾之論。高宗好大喜功，達於極點，十全備績，五世同堂，諭旨中屢有此語；但尊不嫌至，貴不厭極，因發生一內禪計議，舉帝位傳與仁宗，自尊為太上皇，大權依然獨攬，名位格外優崇，高宗之願，於是償矣。豈知累朝元氣，已被和珅一人，斵喪殆盡，才一內禪，才一改嘉慶年號，白蓮教徒，即騷然四起，豈仁宗之福，果不逮高宗？若釀之也久，則發之也烈，誰為之？孰令致之？吾則曰惟和珅，吾又曰惟清高宗。本回處處指斥和珅，即處處揭櫫高宗。用人不慎，一至於此，固後世之殷鑒也。
    </voice>
</speak>
