<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宜綿既任了統帥，仍立定合圍掩群的計議，想把教徒逼至川北，一古腦兒殺個淨盡，偏這齊王氏、姚之富等人，也會使刁，只怕清帥行這一策，他自突入川北，見路徑崎嶇，人煙稀少，掠無可掠，奪無可奪，便急急忙忙的想竄回陝西。不料川陝交界地方，清兵密密層層，截住去路。齊王氏、姚之富、王廷詔、李全等，當下會議，擬仍走湖北，獨李全仍欲留川。於是齊王氏、姚之富作了頭隊，王廷詔作了後隊，糾眾東走，與李全相別。兩隊各帶萬餘人，出夔州，趨巴東，破興山，再分路疾趨。齊王氏、姚之富由東北行，出保漳南康，直向襄陽，王廷詔剿平滇亂，聖祖封他為總兵官，傳到龍躍，世職遞降，只剩了一個千總職銜。他的妹子龍么妹，頗生得才貌兼全，能文能武，此次接到勒保檄文，偏值龍躍生病不能充役，龍么妹便代兄當差，竟跨了駿馬，帶了數十苗女，及數百苗兵，赴清營聽調。巧值王囊仙韋七綹鬚，至南籠與清軍對仗，兩路夾攻，把勒保圍住，龍么妹飛騎陷陣，殺退王韋，救出勒保，是晚便作為嚮導，引勒保兵襲洞灑寨。寨主王囊仙，因出兵得勝，留住韋七綹鬚筵宴，正乘著酒興，裸體講經，肉身說法，應妖術。不防龍么妹引著清兵，突入寨中，王、韋二人，連穿衣都來不及，韋七綹鬚赤身接戰，王囊仙只著了一件小衫，也來助陣。龍么妹匹馬當先，巧與王囊仙遇著，兩下廝殺，頗是一對敵手。么妹亦防她有妖術，把手中寶劍，繞住王囊仙不放，囊仙不覺著急，只得拼命相撲。王囊仙對著韋七綹鬚，或有籠絡的幻術，偏偏遇了龍么妹，以女對女，哪裡還使得出幻術來？此時韋七綹鬚，已被清兵圍住，不能脫逃，你一槍，我一刀，雙拳不敵四手，被清兵活捉了去。囊仙見七綹鬚遭擒，心中著忙，刀法散亂，么妹一手舞著寶劍，隔開囊仙的刀，一手把囊仙腰下的絲縧用力一扯，囊仙支持不住，跌倒地上。么妹手下的苗女，一擁上前，將她捆縛停當，扛擡去了。洞灑寨已破，當丈寨自然隨陷，勒保修本報捷，只說是自己的功勞，並不提起么妹。九重深遠，哪裡知曉？只命將王囊仙、韋七綹鬚，就地正法，封勒保為威勤侯。么妹的官績，都付諸流水而去。後人陳雲伯留有長歌一闋，贊龍么妹道：<break time="100ms" />　　羅旗金翠翻空綠，鬟雲小隊弓腰束。<break time="100ms" />　　樂府重歌花木蘭，錦袍再見秦良玉。<break time="100ms" />　　甲帳香濃麗九華，玉顏龍女出龍家。<break time="100ms" />　　白圍燕玉天機錦，紅壓蠻雲鬼國花。<break time="100ms" />　　小姑獨處春寒重，正峽雲間不成夢。<break time="100ms" />　　喚到芳名只自憐，前身應是洞花鳳。<break time="100ms" />　　一卷龍韜薦褥薰，登壇姽嫿自成軍。<break time="100ms" />　　金階臺榭森兵氣，玉寨闌干起陣雲。<break time="100ms" />　　昔年叛將滇池起，金馬無聲碧雞死。<break time="100ms" />　　水落昆池戰血斑，多少降旛盡南指。<break time="100ms" />　　銅鼓無聲夜渡河，獨從大師挽天戈。<break time="100ms" />　　百年宣慰家聲在，鐵券聲名定不磨。<break time="100ms" />　　起家身襲千夫長，阿兄意氣凌雲上。<break time="100ms" />　　改土歸流近百年，傳家猶賽龍臺丈。<break time="100ms" />　　雪點桃花走玉驄，李波小妹更英雄。<break time="100ms" />　　星馳蓬水魚婆劍，月抱羅洋鳳女弓。<break time="100ms" />　　白蓮花壓黔雲黑，九驛龍場堠烽逼。<break time="100ms" />　　一紙飛書起段功，督帥羽檄催軍急。<break time="100ms" />　　阿兄臥病未從征，阿妹從容代請纓。<break time="100ms" />　　元女兵符親教戰，拏龍小部盡媌娙。<break time="100ms" />　　紅玉春營三百騎，美人虹起鴉軍避。<break time="100ms" />　　戰血紅銷蛺蜨裙，軍符花蹔鴛鴦字。<break time="100ms" />　　秋夜談兵繡䘿涼，白頭老將愧紅妝。<break time="100ms" />　　圍香共指花鬤市，走票騎爭看雲嚲娘。<break time="100ms" />　　敵中妖女金蠶盅，甲仗彌空勝白羽。<break time="100ms" />　　金虎宵傳羅鬘力，紅羅夜演天魔舞。<break time="100ms" />　　八隊雲旂夜踏空，擒渠爭向月明中。<break time="100ms" />　　晉陽掃淨無傳箭，都讓肅娘第一功。<break time="100ms" />　　春山雪滿桃花路，鑄銅定有銘勛處。<break time="100ms" />　　八百明駝阿檻歸，三千銅弩蘭珠去。<break time="100ms" />　　當年有客賦從戎，親見傜仙玉帳中。<break time="100ms" />　　珠髟目翠眊天人樣，豔奪胭脂一角紅。<break time="100ms" />　　軍書更有簪花格，蠻箋小幅珍金碧。<break time="100ms" />　　誰傍相思寨畔居，鈴名紅軍芙蓉石。<break time="100ms" />　　功成歸去定何如，跳月姻緣夢有無？<break time="100ms" />　　惆悵金鐘花落夜，丹青誰寫美人圖。<break time="100ms" />　　南籠已平，清廷總道勒保很有智略，就調任四川，命他督師。究竟勒保的戰略如何，容待下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　川楚變起，宿將凋零，初任永保為統帥，而永保無功，繼以惠齡，而惠齡無功，代以宜綿，而宜綿仍無功。此由和珅當道，專閫者多係庸將，第知迎合，未嫻韜略，以至於此。勒保平一區區苗寨，猶仗龍么妹之力，始得成功。么妹戰績，不獲上聞，賴陳雲伯先生作歌贊美，始知蠻寨中有此奇女子。可見天下不患無才，一蠻女且足千秋，何況丈夫？弊在上下蒙蔽，妒功忌能，庸駑進，騏驥退，衰世之兆成矣。君子聞鼓鼙聲，則思將帥之臣。
    </voice>
</speak>
