<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　三槐即隨了劉清，動身出寨，安樂坪內的徒黨，素知劉青天威信，也不勸阻三槐，於是劉清在前，三槐在後，直到勒保大營。先由劉清入帳稟到，勒保即傳集將士，站立兩旁，擺出一副威嚴的體統，好看不中用。傳王三槐入帳。三槐才入軍門，勒保就喝聲拿下，兩旁軍士，應命趨出，如狼如虎，將王三槐捆住。劉清忙稟道：「王三槐已願投降，請大帥不必用刑！」誰知這位勒大帥，豎起雙眉，張開兩目，向著劉清道：「呸！他是大逆不道的白蓮教首，還說是不必用刑麼？」劉清道：「大帥麾下的都司，卑職屬下的文案生，統留在安樂坪中，若使將王三槐用刑，他兩人亦不能保全性命，還求大帥成全方好。」勒保轉怒為笑道：「你道我就將他正法麼？他是朝廷嚴旨拿捕，自然解送京師，由朝廷發落。朝旨要赦便赦，要殺便殺，不但老兄不能作主，連本帥也不敢作主呢。若為了一個都司官，一個文案生，就把他釋放，將來，朝旨詰責下來，哪個敢來擔任？」總教自己官職保牢，別人的性命都又不管。劉清道：「卑職願擔此責。」到底不弱。勒保哈哈大笑道：「今朝捕到匪首，也是老兄功勞。本帥哪裡好抹煞老兄，請你放心！」以小人之心，度君子之腹。劉清道：「功勞是小事，信實是大事。今朝王三槐來降，若將他檻送京師，將來賊眾都要疑阻，不敢投誠，那時恐要多費兵力，總求大帥三思！」勒保道：「這恰待日後再說，且管目前要緊。」隨令軍士將三槐監禁，自己退入後帳，命這位定計誘賊的老夫子，修折奏捷去了。<break time="100ms" />　　劉清歎息而退，待了一日，文牘員劉星渠逃回，劉清問他如何得脫？答稱：「賊眾因三槐未歸，欲將貢生及都司償命，貢生無法，只得哄稱勒公要重用三槐，自當暫時留住。賊眾因貢生是劉青天屬員，半疑半信，貢生就與他說代探消息，溜了出來。都司也欲同回，被眾賊留住。如果勒公變計，恐怕都司的性命，是不保了。」劉清道：「勒公無信，我亦上他的當，將來辦理軍務，必較前為難。我們且回任去罷！」隨即寫了辭行的稟單，飭役夫投遞大營，自己帶了劉星渠，匆匆去訖。<break time="100ms" />　　過了數日，上諭已下，內稱據勒保奏攻克安樂坪賊巢，生擒賊首王三槐，朕心深為喜悅，著晉封勒保為威勤公，伊弟永保，前因剿匪不力，革職逮京，交刑部監禁，現並加恩釋放，以示權衡功罪，推恩曲宥至意。接連又是一道上諭，晉封軍機大臣大學士和珅公爵，戶部尚書福長安侯爵，這個旨意，顯見是太上皇誥敕，嘉慶帝難違父命，方有這道諭旨。勒保遂令部將把王三槐解送京師，一面再攻安樂坪。其時安樂坪餘黨，聞王三槐押解進京，將都司殺死，另奉冷天祿為頭目，抗拒官兵。官兵晝夜圍攻敵寨，鹽糧將盡，冷天祿詐請投降，夜間卻偷襲清營，官兵不及防備，頓時敗退。<break time="100ms" />　　徐天德亦屢攻川東州縣，騷擾不休，勒保再想招撫，奈教徒防著王三槐覆轍，個個拼出性命，不來上鉤，反比從前越加刁悍。人而無信不知其可。只川北的羅其清，被額勒登保擒獲，冉其儔被德楞泰惠齡擊斃，川北巨酋，總算授首。此外如陝督宜綿，專在教匪不到的地方，安營立寨，終年未曾一戰。他倒享福。景安越加無事，寇至則避，寇去則出，軍中號他迎送伯。肇錫嘉名。<break time="100ms" />　　悠悠忽忽，已是嘉慶四年了。四年以前，外間軍事，日日吃緊，宮廷裡面，沒甚大事，只皇后喜塔臘氏病逝，改冊皇貴妃鈕祜祿氏為皇后，未免忙碌了一回，四年正月，太上皇生起病來，嘉慶帝侍疾養心殿。吁天祈禱，倍切虔誠。無如壽數已終，帝閽夢夢，太上皇的病，陡然沉重，名醫都束手沒法，竟爾「嗚呼哀哉，」嘉慶帝擗踴大慟，頗盡孝思；越四日，即命軍機大臣擬了一道諭旨，頒給四川湖北陝西諸將帥道：<break time="100ms" />　　我皇考臨御六十年，四征不庭，凡窮荒絕徼，無不指日奏凱，從未有勞師數年，糜餉數千萬，尚未蕆事者。自末年用兵以來，皇考宵旰勤勞，大漸之前，猶時望捷音，迨至彌留，親執朕手，頻望西南，似有遺憾。若教匪一日不平，朕即一日負不孝之疚，內而軍機大臣，外而領兵諸將，同為不忠之臣，邇年皇考春秋日高，從事寬厚，即如貽誤軍事之永保，嚴交刑部治罪，仍旋邀寬宥。其實各路縱賊，何止永保一人，奏報粉飾，揜敗為功，其在京諳達侍衛章京，無不營求赴軍，其歸自軍中者，無不營置田產，頓成殷富，故將吏日以玩兵養寇為事。其宣諭各路領兵大小諸臣，戮力同心，刻期滅賊，有仍欺玩者，朕惟以軍法從事。<break time="100ms" />　　這旨一下，內外大臣，已覺得嘉慶親政第一道上諭，便已嚴厲異常，不同前日，暗料數日以內，必有一番大大的黜陟。不防嘉慶帝格外迅速，過了兩日，便令侍衛鎖拿大學士公和珅，戶部尚書侯爵福長安下獄。
    </voice>
</speak>
