<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十三回<break time="100ms" />　　撫賊寨首領遭擒　整朝綱權相伏法
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說勒保馳驛入川，川中教徒，勢甚猖獗，勒保率兵進剿王三槐，擒殺幾個無名小卒，便虛張功績，連章奏捷。嘉慶帝下旨嘉獎，說他入川第一功，專令搜捕王三槐。這時候湖北教徒，因齊姚已死，謀與川北教徒聯絡，悉眾南趨，李全高均德一股，由陝入川，還有張漢潮劉成棟一股，也是齊姚餘黨，由楚入川。朝旨以陝楚各賊，均逼入川境，四川滿漢官兵，不下五萬，勒保宜會同諸將，齊心蹙賊，毋致竄逸。其令額勒登保明亮，專剿張漢潮劉成棟，德楞泰專剿高均德李全，並會同惠齡恒瑞，夾剿羅其清冉天儔，宜綿專守陝境，毋使川寇入陝，景安專守楚境，毋使川寇入楚，勒保於專剿王三槐徐天德外，仍兼偵各路敵情，相機佈置，務期蕩平等語。勒保接了此旨，自思身任統帥，總要擒住一二首逆，方好立功揚名，初意恰是不錯。遂接連發兵先攻王三槐。怎奈三槐據守東鄉縣的安樂坪，地勢很險，手下黨羽又多，官兵不能進去，反被他出來攻擊，傷斃不少。勒保還是一味謊奏，今天殺賊數百，明天殺賊數千，不想嘉慶帝有些覺察，竟下諭責他徒殺脅從，不及首逆，官兵陣亡，以多報少，殺賊乃以少報多，無非妄冀恩賞，有意欺上，此後不得再行嘗試。這數語正中勒保心病，勒保見了，嚇得渾身是汗。<break time="100ms" />　　想了一日，又定出一個妙計，廣募鄉勇，令衝頭陣，綠營兵，八旗兵，吉林，索倫兵，以次列後，再教他去攻三槐。他的意思，是鄉勇送死，不必上報，免得朝廷有官兵陣亡，以多報少的責罰。好主見！起初如羅思舉桂涵等人，頗也為他盡力，殺敗敵兵一二陣，後來聞知自己的功勞，統被別人冒去了，也未免懊惱起來。自此鄉勇同官兵，互相推諉，索性由教徒自由來往。勒保的妙策，又遭失敗。朝旨復嚴責勒保老師養賊，勒保懮悶已極，左思右想，毫無計策。勒公也智盡能索了。無奈與幾個心腹人員，私下密議，各人都蹙了一回眉頭，無詞可對。<break time="100ms" />　　忽有一個辦文案的老夫子，起立道：「晚生倒有一條計策，未知可行不可行？」勒保喜形於色，便拱手問計。那人道：「朝廷的諭旨，是要大帥專剿王三槐，若得擒住了他，便可復命。」勒保道：「這個自然。」那人道：「現任建昌道劉清，前做南充知縣時，曾奉宜制軍命，招撫王三槐，三槐嘗隨他至營，嗣因宜制軍放他回去，他復橫行無忌，現在不如仍命劉清前往招撫，誘他前來，檻送京師，那時豈不是大大的功勞？」<break time="100ms" />　　勒保大喜，隨命他辦好文書，傳劉道臺速即來營。<break time="100ms" />　　劉清是四川第一個清官，百姓呼他為劉青天，王三槐羅其清等，也素嘗敬服，若使四川官員，個個似劉青天，就使叫他造反，也是不願。無如貪污的多，清廉的少，所以激成大禍。此次劉清奉了統帥的文書，遂帶了文牘員貢生劉星渠，星夜趕來，到大營稟見。勒保立即召入，見面之下，格外謙恭。劉清便問何事辱召。勒保便把招撫王三槐計策，敘說一遍。劉清道：「三槐那廝，很是刁蠻，卑職前次曾去招撫，他明允投降，後來又是變卦，這人恐不便招撫，還是用兵剿滅他才好。」勒保道：「朝廷用兵，已近三年，人馬已失掉不少，軍餉已用掉不少，仍然不能成功。若能招撫幾個賊目，免得勞動兵戈，也是權宜的計策。老兄大名鼎鼎，賊人曾佩服得很，現請替我去走一趟！三槐如肯投順，我總不虧待他。賊目一降，賊眾或望風歸附，也未可知，豈非川省的幸福麼？」口是心非，奈何？劉清無可推諉，只得應允，當下即起身欲行。勒保令派都司一員，隨同前往。<break time="100ms" />　　三人到了安樂坪，通報王三槐。三槐聞劉青天又到，出寨迎接，非以德服人者不能。請劉清入寨，奉他上坐。劉清就反覆勸導，叫他束手歸誠，朝廷決不問罪。三槐道：「青天大老爺的說話，小民安敢不遵？但前次曾隨青天大老爺，到宜大人營裡，宜大人並沒有真心相待，所以小民不敢投順。現在換了一個勒大人，小民未曾見過，不知他是否真意？倘將我騙去斬首，還當了得。」頗肖強盜口脗。劉清道：「這卻不用懮慮。勒大帥已經承認，決不虧待。」三槐尚是遲疑，劉清心直口快，便道：「你既有意外的疑慮，就請你同了我的隨員，往見勒大帥，我便坐在此處，做個抵押，可好麼？」三槐道：「這卻不敢，我願隨青天大老爺同往，如青天大老爺，肯將隨員留在此處，已是萬分感激。」劉清應諾。
    </voice>
</speak>
