<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自太上皇崩後，和珅原是慄慄危懼，不過想不到這般辣手，這日正與姬妾們談論後事，忽有十數個侍衛。直入府中，豪僕還不知死活，上前喝阻。眾侍衛大聲道：「有聖旨到來，請你相爺接讀！」豪僕聞聖旨二字，方個個伸舌，入內通報。和珅此時，心裡已七上八下，勉強出來接旨。當由宣詔官站在上面，和珅跪在下邊，但聽宣詔官朗誦上諭道：「和珅欺罔擅專，情罪重大，著即革職，鎖交刑部嚴訊！欽此。」和珅不聽猶可，聽了數句上諭，魂靈兒飛入九霄，正在沒法擺佈，那侍衛鐵面無情，將他牽曳而去。還有好幾個侍衛，留管前後門，準備查抄。早知今日何必當初。裡面的老太太姨太太駙馬爺少公子少奶奶等，都哭哭啼啼，急得沒法，只得請出乾隆帝的十公主來，一班兒跪在地上，向他磕頭求救。額駙豐紳殷德，且搶上幾步，也顧不得夫妻名義，忙向公主繡鞋邊跪下，搗頭如蒜，牀下踏板想亦跪慣，此次也不算奇怪。弄得公主難以為情，忙叫大眾從長商議。大家方才起來，統是淚容滿面，萬分悽惶。公主也不禁流淚，情願入宮轉圜，當即帶了侍女四名，乘輿出門。侍衛見了公主，不便攔阻，由她去訖。<break time="100ms" />　　誰想過了兩日，又有數行諭旨道：<break time="100ms" />　　　　和珅受大行太上皇帝特恩，由侍衛拔擢至大學士。在軍機處行走多年，叨沐殊施，無有其比。朕親承付托之重，猝遭大故，苫塊之中，每思三年無改之義，皇考簡用重臣，斷不肯輕為變易。今和珅情罪重大，並經科道諸臣，列款參奏，實有難以刻貸者。是以朕於恭頒遺詔日，即將和珅革職拿問，臚列罪狀，特諭眾知，除交在京王公大臣會審定擬外，著通諭各督撫，將指出和珅各款，應如何議罪？並此外有何款跡？<break time="100ms" />　　　　各據實復奏。<break time="100ms" />　　原來嘉慶帝素恨和珅，因太上皇在日不好顯斥，廷臣也不敢參奏。到太上皇已崩，御史廣興，給事中廣泰王念孫等，窺破嘉慶帝意旨，一個說和珅偷改硃諭，一個說和珅擅取宮女，一個說和珅私藏禁物，一個說和珅漏泄機密，此外如遇事把持，貪贓不法，勾結黨羽，殘害賢良等款，不計其數。共列成二十大罪，惹得嘉慶帝怒氣勃勃，立欲將和珅治罪。適值十公主入宮面請，嘉慶帝越加懊惱。嗣經公主再三哀求，只准饒了和珅家屬，不饒和珅，因此遂下了這道諭旨。公主倒臉。和珅家內，還道公主不肯著力，其實公主到嘉慶帝前，也似豐紳殷德一般，下跪磕頭，無如皇帝不允，公主也沒奈何。嘉慶帝遂令刑部嚴訊，二十款大罪中，和珅雖賴了一半，有一半尋出證據，無可抵賴，只得招認。當下就著欽差查抄，欽差到和珅宅內，便將前堂後廳，內室寢房，統行查閱。但見和珅的房屋，統用冉木造成，體剩彷彿寧壽宮，華麗彷彿圓明園，陳列的古玩奇珍，卻比大內還多一二倍，頓時由侍衛帶同番役，一一抄出。計開：<break time="100ms" />　　赤金首飾共三千六百五十七件，東珠八百九十四粒，珍珠一百七十九掛，散珠五斛，紅寶石頂子七十三個，祖母綠翎管十一個，翡翠翎管八百三十五個，奇楠香朝珠六百九十八掛，赤金大碗五十對，玉碗十對，金壺四對，金瓶兩對，金匙四百八十個，金盆一對，金盂一對，水晶缸五對，珊瑚樹二十四株，玉馬一隻，銀杯四千八百個，珊瑚筷四千八百副，鑲金象箸四千八百副，銀壺八百個，翡翠西瓜一個，猞猁猻皮八十張，貂皮二百六十張，青狐皮三十八張，黑狐皮一百二十張，玄狐皮統十件，白狐皮統十件，洋灰皮三百張，灰狐腿皮一百八十張，海虎皮三十張，海豹皮十六張，西藏獺皮五十張，紬緞四千七百三十卷，紗綾五千一百卷，繡蟒緞八十三卷，猩紅洋呢三十匹，嗶嘰三十匹，各色布四十九捆，葛布三十捆，各色皮衣一千三百件，綿夾單紗絹衣三千二百件，御用緯帽二頂，織龍黃馬褂二件，醬色緞四開禊袍二件，白玉玩器六十四件，西洋鐘錶七十八件，玻璃衣鏡十架，小鏡三十八架。銅錫等物七千三百餘件，紋銀一百零七萬五千兩，赤金八萬三千七百兩，錢六千弔，房屋一千五百三十間，花園一所，房地契文五箱，借票二箱，雜物不計。<break time="100ms" />　　統共一百零九號，除金銀銅錢外，有二十六號，當時估起價來，已值銀二萬二千三百八十九萬餘兩。另外八十三號，還未曾估價。若照樣計算，差不多有八九萬萬兩。自古以來，無論王崇石愷，不及和珅十分之一，就是中外的皇帝，也沒有這種大家私。嘉慶帝見了查抄的數目，也不覺暗暗驚異，下旨賜和珅自盡。福長安事事阿奉和珅，著收監，候秋後處決。和珅弟和琳，追革公爵，只額駙豐紳殷德，因顧著十公主臉面，曲加體恤，免他罪名，叫他在家安住，不許出外滋事。和珅次子豐紳殷綿等，概革去封爵，回本旗當閒散差。大學士蘇凌阿，係和琳姻親，和珅引他入相，年逾八十，老邁龍鍾，勒令休致。侍郎吳省蘭李潢，太僕寺卿李光雲等，統係和珅引用，黜革有差。此旨一下，眼見得和珅休了。貪刻一生，徒歸泡影。豐紳殷德，虧是娶了一個公主，還好安耽度日。應該補磕幾個響頭。就是和珅的妻妾家眷，也都是公主暗中保全。小子有詩詠和珅道：<break time="100ms" />　　權奸貪冒古來無，一死何曾足蔽辜？<break time="100ms" />　　畢竟猶留郎舅誼，九重特旨赦妻孥。<break time="100ms" />　　和珅伏法後，嘉慶帝振刷精神，又有一番作為，姑俟下回再詳。<break time="100ms" /><break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
