<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　德楞泰奉命回南，探得冉天元在江油縣，急由間道邀擊。天元層層設伏，德楞泰步步為營，十蕩十決，連奪險隘，轉戰馬蹄岡。時已薄暮，德楞泰見伏兵漸稀，正思下馬稍憩，偶見東北角上，赤的的一枝枝號火騰起，直上雲霄，德楞泰驚道：「我兵已陷入伏中了。」一急。話言未絕，西北角上，又見起了兩支號火，再急。德楞泰忙令眾兵排開隊伍，分頭迎敵。轉身一望，西南角及東南角上，都是閃閃火光，沖天四起，馬聲雜亂，人聲鼎沸。三急。德楞泰料知伏兵不止一、二路，亟分作四路抵禦，佈置才畢，敵兵已由遠及近，差不多有七、八路。四急。德楞泰傳令齊放矢銃，放了一陣，敵兵毫不退怯，反圍裹攏來。德楞泰見敵兵各持竹竿，竿上纏繞濕絮，矢中的箭鏃，銃中的彈丸，多射在濕絮上，不甚傷敵，所以敵仍前進，於是傳令人自為戰。五急。官兵知身入重圍，也不想什麼生還，惡狠狠的與他鏖鬥，血戰一夜，天色黎明，敵兵仍是不退。六急。再戰一日，方漸漸殺退敵兵。官兵埋鍋造飯，蓐食一餐，餐畢，四面喊聲又起，忙一齊上馬，再行廝殺，又是一日一夜。七急。是日官兵又只吃了一頓飯，夜間仍是對敵。八急。德楞泰暗想道：「敵兵更番迭進，我乒尚無援應，若再同他終日廝殺，必至全軍覆沒呢。」遂下令且戰且走。<break time="100ms" />　　官兵陣勢一動，冉天元料是敗卻，麾眾直進，行得稍慢的，多被悍目自行殺死，此時敵眾不得不捨命窮追。官兵戰了三日三夜，氣力已盡，肚子又饑，沒奈何紛紛潰散。九急。德楞泰亦覺得人困馬乏，便帶了親兵數十名，躍上山巔，下馬喘息，自歎道：「我自從軍以來，從沒有遇著這等悍賊，看來此番要死在此地了。」正自言自語間，猛聽得一聲大叫道：「德楞泰哪裡走？」這一句響徹山谷。德楞泰忙上馬瞭望，見山下一人，揮著鞭，舞著刀，衝上山來。這人為誰？正是冉天元。十急。德楞泰胸中已橫著一死字，倒也沒甚驚恐，且因走上山來，只有一冉天元，越發膽壯，便也大呼道：「冉賊！你來送死麼？」一面說話，一面拈弓搭箭，颼的一聲，正中冉天元的馬。那馬負著痛，一俯一仰，把冉天元掀落背後，骨碌碌滾下山去。德楞泰拍馬下山，親兵亦緊隨而下，見冉天元正擱住斷崖藤上，德楞泰忙從親兵手中，取了鉤頭槍，將冉天元鉤來，擲在地上，親兵即將他縛住。山下的兵，正上山接應冉天元，見天元被擒，拼命來奪，德楞泰復與交戰，忽山後又有一支人馬，逾山而至，從山頂衝下。又為德楞泰一急。德楞泰連忙細瞧，認得是山後的鄉勇，德楞泰大喜。此中真是天幸。敵兵見鄉勇馳到，轉身復走。德楞泰偕鄉勇下山招集餘兵，逐北二十里。這一場惡戰，自古罕有，德將軍三字驚破敵膽，另外帶兵官，多冒德將軍旗幟，教徒不辨真假，一見輒逃。川西肅清，川東北雖有餘孽，不足為患。適勒保至川，遂將肅清餘黨事，交付勒保，自赴額勒登保軍。<break time="100ms" />　　額勒登保追王廷詔，沿途屢有斬獲，王廷詔復自甘返陝，那彥成堵剿不力，有旨嚴譴，會河南布政使馬慧裕，緝獲教主劉之恊於葉縣，檻送京師，立正典刑。並諭軍機大臣道：<break time="100ms" />　　前據馬慧裕奏寶豐郟縣地方，有匪徒焚掠之事，旋據葉縣稟，緝獲首犯劉之恊，本日馬慧裕馳奏，已收寶豐等處，白蓮教匪徒千餘名，悉數殲除，並提到眼目，認明劉之恊屬實，劉之恊為教匪首逆，勾連蔓延，荼毒生靈，乃該犯仍敢在豫省糾結，潛謀起事，並欲為陝楚教匪接應，實堪痛恨。仰賴昊穹垂慈，皇考默佑，俾豫省新起教匪一千餘人，立時剿捕淨盡，擒獲首逆，明正刑誅，可見教匪劫數已盡，從此各路大兵，定可刻期蕆事。朕於欣慰之餘，轉覺惻然不忍，蓋教匪本屬良民，只因劉之恊首先簧鼓，附從日眾，徵兵剿辦，已閱數年，無論百姓無辜，橫遭殺戮，被脅多人，迫於不得已，即真正白蓮教，皆我大清赤子，只因一時愚昧，致罹重罪。至各股賊首，先後就誅者，無不身受極刑，全家被戮，雖孽由自作，亦係聽從劉之恊倡教而起。白蓮教獲罪於天，自取滅亡，其頑梗可惡，其愚蠢可憐。朕仰體上天好生之仁，於萬無可貸中，寬其一線，著經略額勒登保，參贊德楞泰，及各路帶兵大員，與各督撫等，將劉之恊擒獲一事，廣為宣傳，並傳諭賊營，伊等教首，已就誅戮，無可附從。至於裹脅之人，本係良善百姓，何苦為賊所累，自破身家，如能幡然悔悟，不但免誅，並當妥為安置。即實係同教，畏罪乞命，棄械歸誠，亦必貸其一死。若經此番曉諭之後，仍復怙惡不悛，則是伊等甘就駢誅，大兵所到，誅戮無遺，亦氣數使然，不能復加矜貸。額勒登保等鼓勵將士，務期迅歸賊氛，奠安黎庶，同膺懋賞，將此通諭知之。<break time="100ms" />　　嘉慶帝又親制一篇邪教說，有「但治從逆，不治從教」的意旨。自是教徒失所倚靠，逐漸變計，化作良民。此時劇寇，只有王廷詔在陝西，徐天德在湖北，德楞泰由川赴陝，與額勒登保合軍，追襲王廷詔。楊遇春為先鋒，至龍池場，分兵埋伏，誘廷詔追來，一鼓擒住，並獲散頭目十數人，餘眾走湖北，由德楞泰引兵追剿，與明亮夾擊、圈逼徐天德、樊人傑於均州。天德、人傑，先後投水溺死。川楚陝三省的悍目，斬俘殆盡，不過還有餘孽未靖了。此時已是嘉慶六年的夏季。<break time="100ms" />　　正是：<break time="100ms" />　　萬丈狂瀾爭一霎，七年征伐病三軍。<break time="100ms" />　　諸君欲知後事，且待下回再閱。<break time="100ms" /><break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
