<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　額勒登保係滿洲正黃旗人，舊肅海蘭察麾下，討臺灣，征廓爾喀，嘗隨海公建功立業，每戰必策馬當衝，爭先陷陣。海公曾對他道：「你真是個將材，可惜不識漢字。我有一冊兵書，叫你熟讀，他日自然會成名將。」額勒登保得了贈書，遂日夕揣摩，居然熟練，能出奇制勝。看官！你道這兵書是甚麼典籍？原來是一冊《三國演義》，由漢文譯作滿文，海公也曾作為枕中秘本，贈了額勒登保，無非是傳授衣缽的意思。彷彿范仲淹授狄青《左氏春秋》。額勒登保手下，且有漢將兩員，統是姓楊，一名遇春，四川崇慶州人，一名芳，貴州松桃廳人。遇春夢神授黑旗，故以黑旗率眾，敵望見即知為楊家軍。楊芳好讀書，通經史大義，應試不售，乃出充行伍，為遇春所拔識。陣斬冷天祿，實出二楊的功勢。額勒登保為經略時，遇春已授任總兵，楊芳尚只一都司官，額公特保舉遇春為提督，楊芳為副將。二人得額公知遇，尤為出力。就是羅思舉桂涵兩鄉勇，亦因額公做了統帥，有功必賞，願效驅馳。可見為將不難，總在知人善任呢。<break time="100ms" />　　話休敘煩，單說額勒登保受了經略的印信，大權在手，不患掣肘，便統籌全局，令文案員修好奏折，獨自上疏道：<break time="100ms" />　　　　臣數載以來，止領一路偏師，今蒙簡任經略，當通籌全局，教匪本內地編氓，原當招撫以散其眾，然必能剿而後可撫，且必能堵而後可剿。從前湖北教匪多，脅從少，四川教匪少，脅從多，今楚賊盡逼入川，其餘川東巫山大寧接壤者，有界嶺之險可扼，是湖北重在堵而不在剿；至川陝交界，自廣元至太平千餘里，隨處可通，陝攻急則折入川，川攻急則竄入陝，是漢江南北，剿堵並重；川東川北，有嘉陵江以阻其西南，餘皆崇山峻嶺，居民大半依山傍水，向無村落，懲賊焚掠，近俱扼險築寨，大者數千人，小亦數百名，團練守禦，而川北形勢，更便於川東，若能驅各路之賊，逼歸川北，必可聚而殲旃，是四川重在剿而不在堵；雖賊匪未必肯逼歸一處，但使所至俱有堡寨，星羅棋佈，而官兵鼓行隨其後，遇賊即迎截夾擊，所謂以堵為剿，寧不事半功倍？此則三省所同。臣已行知陝楚，曉諭修築，並定賞格，以期兵民同心蹙賊。至從征官兵，每日遄征百十里，旬月尚可耐勞，若閱四五年之久，無冬無夏，即騾馬尚且踣斃，何況於人？而續調新募之兵，不習勞苦，更不如舊兵之得力，臣之一軍所以尚能得力者，實以兵士所到之處，亦臣所到之處；兵士不得食息，臣亦不得食息。自闔營將弁，無不一心一力，而各路不能盡然。近日不得已將臣所領之兵，與各提鎮互相更調，以期人人精銳，足以殲敵。恐勞聖慮，特此奏聞。<break time="100ms" />　　據這奏牘看來，確是老成謀畫，不比凡庸，自是軍務方有起色。<break time="100ms" />　　會德楞泰追逐徐天德，轉戰陝境，與高均德等相遇，德楞泰乘著大霧，襲擊高均德，把他擒住，有旨授德楞泰為參贊大臣。高均德死後，不料復有冉天元，收集均德殘眾，與徐天德合，非常厲害。額勒登保親自督剿，令楊遇春領左翼，穆克登布領右翼，穆克登布也是一員驍將，但與楊遇春不甚相合。遇春因天元善戰，非他賊比，須先用全力相搏，殺敗了他，方好分隊追擊。額公亦贊成此議，獨穆克登布意不為然。到了蒼溪，聞與冉天元相近，穆克登布竟恃勇先進，繞出冉天元前面，忽伏兵齊起，前後夾攻，將穆克登布圍住。穆克登布猛力衝突，不能出圍，幸虧山寨鄉勇，出壘救應，始拔出穆克登布，將士傷了不少。穆克登布經此大創，別人料他總要小心，誰知他依然如故，仍力追冉天元，馳至老虎堊，旁有大山，穆克登布躍馬逕上，直據山巔。楊遇春據山腰，天元正伏山中，先出攻楊遇春軍。遇春堅壁不動，天元無可奈何。轉身攻穆克登布，冒死突上，山巔促狹，恁你穆克登布如何驍勇，也施展不出什麼伎倆。天元進一步，穆克登布退一步，愈逼愈緊，穆克登布的營帳，自山巔墜下，頓時軍中大亂，陷死副將十餘名，兵士不能悉計。<break time="100ms" />　　右翼軍敗潰，天元再攻左翼軍，乘高下壓，遇春抵死力戰。自傍晚殺到天明，天元始退。遇春部下，也傷亡了若干名。師克在和，不和必敗。額勒登保大憤，檄德楞泰夾擊冉天元，不防川北的王廷詔一股，竟由川北入漢中，西窺甘肅，額勒登保聞報，又引軍星夜赴援，並令德楞泰隨後策應。冉天元復東渡嘉陵江，分犯潼川錦州龍安，將北合甘肅諸寇。川陝甘一帶，同時告警。清廷不得已，再用明亮為領隊大臣，赴湖北，赦勒保罪，授任四川提督，赴四川，屢黜屢陟，清廷可謂無人。<break time="100ms" />　　並詔德楞泰回截冉天元，命為成都將軍。
    </voice>
</speak>
