<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十五回<break time="100ms" />　　撫叛兵良將蒙冤　剿海寇統帥奏捷
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說川楚陝三省的教徒，頭目雖多歸擒戮，餘孽尚是不少。額勒登保德楞泰，又往來搜剿，直到嘉慶七年冬季，始報大功戡定。嘉慶帝祭告裕陵，高宗陵。宣示中外，封額勒登保一等威勇侯，德楞泰一籌繼勇侯，均世襲罔替，並加太子太保，授御前大臣。勒保封一等伯，明亮封一等男，碌碌因人。楊遇春以下諸將，爵秩有差。<break time="100ms" />　　自此以後，裁汰營兵，遣散鄉勇，兵勇或無家可歸，或歸家不敷食用，又經發放恩餉各官吏，層層克剝，七折八扣，煞是可恨。因此游兵冗勇，又糾眾戕官，出沒為患。復經額德兩將帥，東剿西撫，忙了一年，事始大定。自教徒肇亂，勞師九載，所用兵費，竟至二萬萬兩，殺傷的教徒不下數十萬，清兵鄉勇的陣亡，五省良民的被難，且算不勝算，無從查考。和珅之肉，其足食乎？只這位嘉慶帝，當軍事緊急時，很是審慮周詳，勵精圖治，到西北平定，內外官吏，又是歌功頌德，極力鋪張，嘉慶帝也道是功德及民，漸漸的驕侈起來。逸豫忘身，中主多半如此。慶賞萬壽，下嫁公主，挑選妃嬪，儀注都非常繁備，金銀也用了許多。<break time="100ms" />　　還有一樁賞罰倒置的事情：川楚陝平靖後，因地勢阻奧，增設營泛，陝西省中添了一個寧陝鎮，就用楊芳做了鎮臺，寧陝的地方，地險糧貴，當時創議的人，因例餉不足兵用，酌定每月加給鹽米銀，每人五錢，三年遞減，次年屆期應減一錢，布政使朱勛，以未奉部文，並四錢也都停發，兵士大嘩。會陝西提督楊遇春，方奉旨入覲，寧陝總兵楊芳調署提督，副將楊之震護寧陝鎮，將嘩噪的兵士，不問曲直，統拿來笞杖一頓，一味蠻做。兵士愈加怨憤。內有兩個小頭目，都是姓陳，一名達順，一名先倫，居然糾眾抗命，殺死副將游擊，劫了庫中的銀兩，放出獄中的罪犯，趁勢大亂。時楊遇春尚未出境，朝旨即命他回剿，另簡成都將軍德楞泰為欽差大臣，赴陝督師，遇春到方柴關，叛兵設伏以待，推蒲大芳為首領，大芳驍桀善戰，竟將遇春圍住，官兵叛卒，互相認識，竟不肯聽遇春號令，紛紛四散。遇春止率親兵數十名，登山斷後，見大芳策馬而來，大聲叱道：「你何故造反？」大芳見是遇春，就下馬遙跪，哭訴營官克餉的情形。遇春道：「營官克餉，你可上訴，何苦做此大逆不道的勾當。」大芳道：「現在已處騎虎之勢，不能再下，須求大帥諒我！」言畢，起身逕去。還虧遇春平日恩信及人，不至被迫。<break time="100ms" />　　是時楊芳亦馳來相救，遇春與他商議，楊芳道：「叛兵都經過百戰，並非一時烏合，若要除滅了他，很不容易。況官兵九載勤勞，瘡痍未復，又前時與叛兵多係同功一體，以兵攻兵，終無鬥志。聞叛首蒲大芳見了大帥，尚下馬遙跪，卑鎮家屬，亦由大芳送至石泉。可見大芳雖叛，還有舊部情誼。卑鎮願親自出撫，若得大芳歸降，便可迎刃而解。」遇春喜甚，即命楊芳去撫大芳。到了大芳營前，敵矛林立，軍壘森嚴，楊芳的背後，有隨員數名，都嚇得戰戰兢兢，請楊芳折回。楊芳道：「天佑蒼生，我必不死。且為國息兵，雖死何恨。汝等若果畏懼，不妨退還。讓我一人前去便了。」遂揚鞭獨進，直入大芳營。大芳忙出來迎見，楊芳向著大芳，慟哭失聲道：「我與汝等戮力數年，同患難，共生死，彷彿如家人骨肉一般，今朝兩下對壘，反同仇敵，我不忍見汝等身隕族滅，所以單騎前來，請你等先殺了我，免得見你慘禍。」蒲大芳等聽了這番言語，不由的不感激，便道：「我等小兵，安敢冒犯鎮臺大人？大人真心相待，大芳也有天良，寧不知感。只朝廷未必肯赦前罪，奈何？」楊芳道：「你果誠心悔過，我當於欽差大人前，極力保免，要生同生，要死同死，要犯罪同犯罪，不使你等獨受災殃。」沉痛語，亦刻摯語，安得不令大芳敬服？大芳到此，不禁涕零，即聲隨淚下道：「鎮臺大人，真是我的生身父母。我若再自逆命，恐怕皇天也不容我呢。」已五體投地了。當下對眾人道：「大芳今日已悔前過，情願聽這位楊鎮臺大人，楊鎮臺令我活，我就活，楊鎮臺要我死，我亦甘死，若兄弟們不以為然，一概聽便。」大眾齊聲道：「願隨楊大人。」楊芳見叛兵都願就降，便道：「眾位都願相隨，乃是很好的了。但倡亂的人，曾在此處麼？」大芳道：「不在此處。」楊芳道：「這卻不便赦他。他戕了官，劫了庫，破了獄，無法無天，若不照律究辦，還要什麼政府？」先寬後緊，可謂善於操縱。大芳道：「這都在大芳身上，請大人放心！」楊芳隨即回營。<break time="100ms" />　　過了兩日，大芳果誘縛陳先倫陳達順二人，獻至清營，束手歸命，這次亂事，若非楊芳單騎招撫，以誠服人，眼見得叛兵四出，如火燎原，比川楚陝三省的教徒，還要厲害幾倍呢。德楞泰將二陳磔死，其餘依了楊芳的議論，盡行赦宥，釋歸原伍。只奏折上卻說是叛卒窮蹙乞命，把楊芳招撫事，擱起不提。
    </voice>
</speak>
