<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　兩將軍尚未出境，李長庚已到臺灣，總是他捷足。他見鹿耳門已被塞住，尋出一條小港來，這港名叫安平港，可以直入府城，於是令總兵許松年、王得祿，駕了小舟，率兵潛入，自己守住南汕北汕兩口，堵住蔡牽出路。蔡牽只道鹿耳門已經塞住，盡可向前進攻，誰料許松年、王得祿，已從間道攻入。蔡牽急分兵抵禦，五戰都敗，失了三十多號小戰船，並黨羽千餘人。蔡牽料臺灣難下，急從北汕港遁走，將要出口，見口外有大艦數艘堵住，最高的艦上，立著一位大帥，手執令旗，威風凜凜，望將過去，不是別人，正是生平最怕的李長庚。蔡牽想上前衝突，後面的追兵又至，前後都用大炮轟擊，蔡牽管了前，不能管後，管了後，又不能管前，急得叫苦連天，投身無路。長庚下令道：「今日不擒蔡逆，更待何時，諸將士宜乘此努力。」這令一下，諸將士奮力前攻，巴不得立擒蔡牽。<break time="100ms" />　　怎奈將士固已齊心，老天偏不做美，一陣怪風，從海中掀起，波濤怒立，戰艦飄搖，官兵急切不能自主，被蔡牽奪路逃走。一出海外，遼廓無垠，長庚只率兵三千，哪裡阻截得住？僅奪了十多號戰船。嘉慶帝還說他任賊遠颺，奪去翎頂，皇帝總沒良心。德楞泰等一律截回，長庚憤極，復率兵力剿，退至福寧，岸上無一卒夾擊，蔡牽、朱濆，復連合來攻。長庚猛力殺退，蔡牽又與朱濆分兵，竄入浙海。只臺州到定海，長庚尾追不捨，專擊牽舟，牽受創又遁，有旨賞還翎頂。長庚憤怒少舒。<break time="100ms" />　　不防浙撫阮公，丁懮去任，長庚慨然太息，與三鎮總兵商議道：「我自統領水師以來，全仗阮公幫助，稍得舒展。今阮公又去，知我無人，看來是難望成功呢？」三鎮總兵道：「浙撫已去，閩督尚在，統帥何必懮慮。」長庚道：「不要提起這位閩督玉公，我要造船，他說無銀；我要調軍，他說無兵。臺灣一役，我與諸君盡力截住蔡逆，雖是天公不公，起了颶風，被他走脫，然使玉公出兵相助，這蔡逆已被我殺敗，狼狽萬狀，何患不能追擒？就令玉公不願出兵。卻肯預先給發銀兩，畀我造成大船，那時船身高大，究竟抵得住風潮，不妨衝風追襲。你看蔡逆的坐船，比我的坐船，要高五六尺，他在驚風駭浪中，尚能駕駛自如，我卻不能，睜著眼由他逃去，真正可恨！」良將無功，多被上峰掣肘之故，不獨李公為然。三總兵聽到此語，也不禁忿恨起來，便一齊道：「統帥既要造船，某等願捐廉相助。」長庚道：「諸君美意，煞是可敬。但我亦早有此意，還恐玉帥不允。」三總兵道：「且稟報玉帥，再作計較。」長庚修好稟單，飭呈閩督，得了回批，果然說造船需時，朝廷有旨速剿，不便久待，毋得濡滯干咎。妒功忌能，莫逾於此。長庚忙召三總兵，將回批與他瞧閱，三總兵憤憤道：「統帥本可專折奏陳，何不詳報皇上呢？」長庚歎道：「我輩統是漢人，漢人十句話，不及滿人一句。朝廷總是信玉帥，不信長庚，如何是好？」滿漢界限，區畫早分。三總兵道：「今上聖明，或不至此，統帥總是奏陳為是。」長庚不得已，便將平日情形，據實列奏。嘉慶帝果真聖明，把閩督玉德革職拿問，另命阿林保繼任閩督。<break time="100ms" />　　阿林保到任，長庚免不得到閩賀喜，阿林保置酒款待，席間敘起剿寇事。這位新總督阿公，拈著幾根鼠鬚，沉吟一回，已露奸象。隨笑嘻嘻的向長庚道：「大海捕魚，何時入網？我兄弟恰有一策，不知可用得否？」長庚道：「敢不請教。」我亦要請教。阿林保道：「海外遼闊，事無左證，李總統但斬了一酋，即說是蔡牽首級，報至我兄弟衙門，我兄弟便可飛章報捷，餘外的賊子，統歸善後辦理。照這樣處置，你受上賞，我亦得邀次功，比窮年累月的跋涉鯨波，僥倖萬一，豈不是較好麼？」原來如此！長庚不禁勃然道：「大帥叫長庚殺賊，長庚恰不怕死，久視海舶如廬舍，若照這樣捏詐虛報的辦法，長庚不敢聞命。」阿林保道：「我也無非為你打算，你定要擒真蔡牽，兄弟也不便多管。」長庚道：「長庚誓與賊同死，不與賊同生。」阿林保不待長庚言畢，便道：「算了！好好一個人，如何情願求死？要死何難，要死不難。」長庚至此，不能不死。長庚滿腹憤怒，只是不好發洩，勉強飲了幾杯，謝宴趨出。阿林保即密劾長庚，不到一月，彈章三上，不是說長庚恃才，就是說長庚怯戰，一心想置長庚於死地，小子敘說到此，也滿懷憤激，吟成一絕句道：<break time="100ms" />　　岳王功敗遭秦檜，道濟名高嫉義康，<break time="100ms" />　　自古忠奸不兩立，但憑人主慎端詳。<break time="100ms" />　　未知嘉慶帝如何發落，且待下回再敘。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　康熙以後，已乏練達之滿員，而滿漢畛域，反日甚一日。蓋滿員漸成無用，內而政務，外而邊事，多仗漢人贊助，相形之下，未免見絀，由愧生妒，由妒生忌，於是漢員立功，往往為滿員所側目，不加殘害不止。張廣泗、柴大紀等事，見於乾隆朝，楊芳充戍，李長庚殉難，見於嘉慶朝，後人或目為專制之毒，實則不僅專制而已。漢人十語，不及滿人一語，即為本回中眼目。德楞泰已負楊芳，後且求如德楞泰者，尚不可得，此漢滿之所以終成水火也。
    </voice>
</speak>
