<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　文成到京兩次，約定九月十五日起事，就是欽天監原定嘉慶十八年閏八月十五日。但天下事若要不知，除非不為，林、李兩人密幹的謀畫，只道人不知，鬼不覺，誰料到滑縣知縣強克捷，竟探聞這種消息，飛速遣人密集巡撫高杞，衛輝知府郎錦麒，請速發兵掩捕。那高撫臺與郎知府，疑他輕事重報，擱過一邊。克捷急得了不得，申詳兩回，只是不應。克捷暗想：「李文成是本縣人氏，他蓄謀不軌，將來發洩，朝廷總說我不先防備。撫臺府憲，今朝不肯發兵，事到臨頭，也必將我問罪，哪個肯把我的詳文宣佈出來？我遲早終是一死，還是先發制人為妙。就使死了，也是為國而死，死了一個我，保全國家百姓不少。」好一個知縣官。主見已定，待到天晚，密傳衙役人眾，齊集縣署聽差。衙役等聞命，當即趕到縣衙，強克捷已經坐堂，見衙役稟到，便吩咐道：「本官要出衙辦事，你等須隨我前去，巡夜的燈籠，拿人的傢伙，統要備齊，不得遲誤！」衙役不敢怠慢，當即取出鐵索腳鐐等件，伺候強克捷上轎出衙。<break time="100ms" />　　克捷禁他吆喝，靜悄悄的前行，走東轉西，都由強克捷親自指點。行到一個僻靜地方，見有房屋一所，克捷叫轎夫停住，轎夫遵命停下。克捷出了轎，分一半衙役，守住前後門，衙役莫名其妙，只得照行。有兩三個與李文成素通聲氣，也不敢多嘴。還有一半衙役，由克捷帶領，敲門而入。李文成正在內室，夜餐方畢，聞報縣官親到，也疑是風聲泄漏，不敢出來。克捷直入內室，文成一時不能逃避，反儼然裝出沒事模樣。強克捷原是精細，李文成恰也了得。克捷喝聲拿住，衙役提起鐵鏈，套入文成頸上，拖曳回衙。<break time="100ms" />　　克捷即坐堂審問，文成笑道：「老爺要拿人，也須有些證據，我文成並不犯法，如何平空被拿？」克捷拍案道：「你私結教會，謀為不軌，本縣已訪得確確鑿鑿，你還敢抵賴麼？好好實招，免受重刑！」文成道：「叫我招什麼？」克捷道：「你敢膽大妄為，不用刑，想也不肯吐實。」便喝令衙役用刑。衙役應聲，把夾棍碰的擲在地上，拖倒文成，脫去鞋襪，套上夾棍，恁你一收一緊，文成只咬定牙關，連半個字都不說。強克捷道：「不招再收。」文成仍是不招。克捷道：「好一個大盜，你在本縣手中，休想活命！」吩咐衙役收夾加敲，連敲幾下，刮的一聲，把文成腳脛爆斷。文成暈了過去，當由衙役稟知。<break time="100ms" />　　克捷令將冷水噴醒，釘鐐收禁。<break time="100ms" />　　克捷總道他腳脛已斷，急切不能逃走，待慢慢兒的設法訊供，怎奈文成的黨羽，約有數千人，聞得首領被捉，便想出劫獄戕官的法子。於九月初七日，聚眾三千，直入滑城，滑城縣署，只有幾個快班皂役，並沒有精兵健將，這三千人一擁到署，衙役都逃得精光，只剩強克捷一門家小，無處投奔，被三千人一陣亂剁，血肉模糊，都歸冥府。是清宮內的替死鬼。亂眾已將縣官殺死，忙破了獄，救出李文成。文成道：「直隸的林首領，約我於十五日到京援應，今番鬧了起來，前途必有官兵阻攔，一時不能前進，定然誤了林大哥原約，奈何奈何？」眾黨羽道：「我等聞兄長被捉，趕緊來救，沒有工夫計及後事，如今想來，確是太鹵了。」文成道：「這也難怪兄弟們，可恨這個強克捷誤我大事，我的腳脛，又被他敲斷，不能行動，現在只有勞兄弟們，分頭幹事，若要入都，恐怕來不及了。林大哥！我負了你呢。」當下眾教徒議分路入犯，一路攻山東，一路攻直隸，留文成守滑養病。<break time="100ms" />　　嘉慶帝在木蘭聞警，用六百里加緊諭旨，命直隸總督溫承惠，山東巡撫同興，河南巡撫高杞，迅速合剿；並飭沿河諸將弁，嚴密防堵。這旨一下，眼見得李文成黨羽，不能越過黃河，只山東的曹州定陶金鄉二縣，直隸的東垣長明二縣，從前只散佈教徒，先後響應，戕官據城，餘外防守嚴密，不能下手。京內的林清，恰眼巴巴望文成入援，等到九月十四日，尚無音信，不知是什麼緣故？焦急萬分。他的拜盟弟兄曹福昌道：「李首領今日不到，已是誤期，我輩勢孤援絕，不便舉動。好在嘉慶帝將要回來，聞這班混帳王大臣，統要出去迎駕，這時朝內空虛，李首領也可到京，內外夾攻，定可成功。」林清道：「嘉慶回京，應在何日？」曹福昌道：「我已探聽明白，一班王大臣，於十七日出去接駕。」林清道：「二八中秋，已有定約，怎好改期？」曹福昌道：「這是杜撰的謠言，哪裡能夠作準？」林清道：「無論准與不准，我總不能食言，大家果齊心幹去，自然會成功的。」強盜也講信實。他口中雖這般說，心中倒也有些怕懼，先差他黨羽二百人，藏好兵器，於次日混入內城，自己恰在黃村暫住，靜聽成敗。
    </voice>
</speak>
