<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時蔡牽、朱濆，俱已勢衰力竭，閩督又改任方維甸，浙撫又重任阮元，軍機大臣復換了戴衢亨，將相恊力，內外一心，殲除這垂亡小丑，自然容易得很。許松年在閩海擊斃朱濆，濆弟朱渥，率眾乞降。王、邱二提督，聞松年已立大功，自己恐落人後，隨慷慨誓師，決擒蔡牽，蔡牽已招集殘眾，再入閩浙海面，直到定海的漁山，二提督躡蹤追剿，乘著上風，奮呼轟擊，轉戰至綠水洋，天已昏黑，縱火燒賊舟，不想風浪大起，蔡牽復乘浪脫走。二提督憤極，當晚商議，邱良功對王得祿道：「前日臨行時，撫帥阮公，曾教我等分船隔攻，專注蔡逆，明日要擒蔡牽，須用此策。」王得祿道：「此計甚好。」次晨復出師窮追，蔡牽一見即逃，駛出黑水洋，邱良功趕忙追上，令艦隊各自分堵，自己坐的船，與蔡牽坐船並列，專攻蔡牽。王得祿坐船亦至，與邱良功船並列，接應邱良功。兩下裡誓死猛撲，煙硝蔽天，忽良功坐船上的風篷，與蔡牽坐船上的風篷，結成一塊，蔡眾持著長矛，將良功的風篷扯毀，復用椗札住良功坐船。良功大喝一聲，執了雪亮的寶刀，去劈敵椗，說時遲，那時快，敵眾的長矛，已刺入良功腳上，血流如注。良功部下，見主帥受傷，毀椗脫出。蔡牽正思逃走，王得祿又揮眾直上，彈如貫珠，蔡牽仍誓死抵拒，戰至日暮，牽船中彈丸已盡，待別舟相援，又被閩浙二軍隔住，自顧不暇。王得祿料敵勢已蹙，縱火焚牽船尾樓，忽身上中了數顆炮彈，雖覺得疼痛，卻沒有彈丸的猛烈。仔細一瞧，並不是彈丸，那是外洋通用的銀圓。得祿大呼道：「賊船內彈藥已完，打過來統是銀圓，不能傷人。軍士替我盡力向前，擒渠受賞。」軍士一看，果見船板上面，銀圓爆入不少，頓時膽子愈壯，氣力愈大，一面放火，一面用槍矛鉤斷牽船篷桅。牽知無救，遂首尾舉炮，將坐船自裂，連人連船，沉落海中。積年逋寇，逃入龍王宮裡去躲避，餘黨大半乞降。王得祿、邱良功收兵而回，忙用紅旗報捷。詔封王得祿二等子，邱良功二等男，於是閩浙二洋，巨盜皆滅。若敘首功，當推李長庚第一，阮元為次。粤洋尚存幾個艇盜，被粤督百齡嚴斷接濟，飭兵搜剿，弄得個個窮蹙，情願投誠乞命，粤盜亦平。<break time="100ms" />　　嘉慶帝內懲教匪，外懲海盜，遂下旨嚴禁西洋人刻書傳教，適粤民陳若望，私代西洋人德天賜，遞送書信地圖，事發被拿，下刑部訊鞫，究出傳教習教多人，遂把德天賜充發熱河，幽禁額魯特營房，陳若望充發伊犁，給額魯特人為奴，傳教習教一干人犯，亦照例充配。過了數年，西洋人蘭月旺，又潛入湖北傳教，被耒陽縣查悉，將他獲住，解入省中，報聞刑部，又照律治罪，處以絞決。教案萌芽。<break time="100ms" />　　這時候，英吉利人屢乞通商，亦奉旨批斥，忽廣東沿海的澳門島外，來英艦十三艘，艦長叫作度路利，投書粤督，聲明願恊剿海寇，只求通商為報。粤督吳熊光，以海寇漸平，抗詞拒絕，英艦仍逗留未去，反入澳門登岸，分據各炮臺。熊光據事奏聞，有旨責熊光辦理遲延，革職留任。並說：「英艦如再抗延，當出兵剿辦。」熊光通知英將，英將乃起椗回國。<break time="100ms" />　　五口通商之朕兆。<break time="100ms" />　　已而英國復遣使臣墨爾斯，直入京師，與政府直接交涉，願結通商條約，清廷迫他行跪拜禮，他恰不從，當即驅逐回國。英人未識內情，暫時罷手，清廷還道是威震五洲，莫餘敢侮。夜郎自大。嘉慶帝方西幸五臺，北狩木蘭，消遣這千金難買的歲月，到嘉慶十六年，彗星現西北方，欽天監奏言星象主兵，應預先防備，嘉慶帝復問星象應在何時？經欽天監細細查核，應在十八年閏八月中，應將十八年國八月，移改作十九年閏二月，或可消弭星變。天道遠，人道邇，徒將閏月移改，難道便可弭變麼？嘉慶帝准奏，又詔百官修省，百官為重，君為輕，也是當時創例。這等百官，多是麻木不仁的人物，今朝一慌，明朝沒事，就罷了。<break time="100ms" />　　忽忽間已是二年，嘉慶帝也忘了前事。七月下旬，秋狩木蘭，啟鑾而去，不想宮廷裡面，竟鬧出一件大禍祟來。原來南京一帶，有一種亡命之徒，立起一個教會，叫作天理教，亦名八卦教，大略與白蓮教相似，號召黨羽，遍布直隸河南山東山西各省，內中有兩個教首：一個是林清，傳教直隸；一個是李文成，傳教河南。他兩人內外勾結，一心思想謀富貴，做皇帝，眼目。聞得欽天監有星象主兵，移改閏月的事情，便議乘間起事，捏造了兩句讖語，說是：「二八中秋，黃花落地。清朝最怕閏八月，天數難逃，移改也是無益。」這幾句話兒，哄動愚民，很是容易。又兼直隸省適遇旱災，流民雜沓，聚嘯成群，林清就勢召集，並費了幾萬銀子，買通內監劉金高廣福閻進喜等作為內應，京中發難，比外省尤為厲害，我為嘉慶帝捏一把汗。一面密召李文成作為外援。
    </voice>
</speak>
