<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十六回<break time="100ms" />　　兩軍門復仇慰英魄　八卦教煽亂鬧皇城
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說嘉慶帝連得阿林保密疏，也未免疑惑起來，只因前時阮元等人，都極力保薦李長庚，且海上戰功，亦惟長庚居多，半信半疑，暫且留中不發，密令浙撫清安泰查復。清安泰雖不及阮元，恰不是阿林保的糊塗，但看他復奏一本的文詞，已略見一斑了。大旨說道：<break time="100ms" />　　　　長庚熟海島形勢，風雲沙線，每戰自持柁，老於操舟者不能及；且忘身殉國，兩載在外，過門不入，以捐造船械，傾其家資，所俘獲盡以賞功，故士爭效死；且身先士卒，屢冒危險，八月中剿賊漁山，圍攻蔡逆，火器雨下，身受多創，將士亦傷百有四十人，鏖戰不退，故賊中有「不畏千萬兵，只畏李長庚」之語。惟海艘越二三旬，即須燂洗，否則苔黏䗠結，駕駛不靈，其收港並非逗留。且海中剿賊，全憑風力，風勢不順，雖隔數十里，旬日尚不能到也，是故海上之兵，無風不戰，大風不戰，大雨不戰，逆風逆潮不戰，陰雨濛霧不戰，日晚夜黑不戰，颶期將至，沙路不熟，賊眾我寡，前無泊地，皆不戰。及其戰也，勇力無所施，全以大炮相轟擊，船身簸蕩，中者幾何？我順風而逐，賊亦順風而逃，無伏可設，無險可扼，必以鉤鐮去其皮網，以大炮壞其舵牙篷胎，使船傷行遲，我師環而攻之，賊窮投海，然後獲其一二船，而餘船已飄而遠矣。賊往來三省，數千里皆沿海內洋，其外洋灝瀚，則無船可掠，無嶴可依，從不敢往。惟遇剿急時，始間以為逋逃之地，倘日色西沉，賊直竄外洋，我師冒險無益，勢必回帆收港，而賊又逭誅矣。且船在大海中，浪起如昇天，落如墜地，一物不固，即有覆溺之懮。每遇大風，一舟折桅，全軍失色。雖賊在垂獲，亦必舍而收泊，易桅竣工，賊已遠遁；數日追及，桅壞復然，故嘗累月不獲一賊。夫船者，官兵之城郭營壘車馬也。船誠得力，以戰則勇，以守則固，以迫則速，以衝則堅。今浙省兵船，皆長庚督造，頗能如式。惟兵船有定制，而閩省商船無定制，一報被劫，則商船即為敵船。愈高大，多炮多糧，則愈足齎寇。近日長庚剿賊，使諸鎮之兵，隔斷賊黨之船，但以隔斷為功，不以擒獲為功；而長庚自以己兵專注，蔡逆坐船圍攻，賊行與行，賊止與止；無如賊船愈大，炮愈多，是以兵士明知盜船貨財充足，而不能為擒賊擒王之計。且水陸兵餉，例止發三月，海洋路遠，往返稽時，而事機之來，間不容髮，遲之一日，雖勞費經年，不足追其前效，此皆已往之積弊也。非盡矯從前之失，不能收將來之效；非使賊盡失其所長，亦無由攻其所短，則岸奸濟賊之禁，尤宜兩省合力，乃可期效。謹奏。<break time="100ms" />　　這篇奏牘，說得剴切真摯，把李長庚一生經濟，及海上交戰情形，統包括在內。確是前清奏牘中罕見之作。嘉慶帝覽了此奏，方悉阿林保妒功情狀，下旨切責。略說：「阿林保甫蒞任旬月，專以去長庚為事，倘聯誤聽讒言，豈非自殺良將？嗣後剿賊事宜，責成長庚一人，阿林保不得掣肘！若再忌功誣劾，玉德就是前車之鑒。」諭旨也算嚴切，無如巨奸未去，忠臣總無安日。並飭造大梭船三十艘，未成以前，先僱大商船助剿。阿林保見彈劾無效，反遭詰責，氣得暴跳如雷，獨自一人亂叫道：「有我無長庚，有長庚無我，我總要他死。他死了，方出我胸中的氣。」遂飛檄催戰。<break time="100ms" />　　原來清廷定例，總督多兼兵部尚書職銜，全省水陸各軍，統歸節制。長庚雖總統水師，不能不受阿林保命令。長庚方思修理船隻，整備軍械，為大舉出洋的計劃，那阿林保的催戰文書，三日一道，五日兩道，長庚休戰，不到一月，他恰下了十數道檄文。秦檜用十二金牌，促岳武穆班帥，阿林保恰用十數道檄文，促李忠毅出戰，行跡不同，用心則一。長庚歎道：「我不死在海賊手裡，也難逃奸臣計中，看來不如與賊同死罷！」遂召集諸將剋日出師，一面修好家書，寄與夫人吳氏，內說：「以身許國，不能顧家。」並將落齒數枚，一同緘固，著人送回家中。這次出發，憑著一股怒氣，駛船出港。敵船見長庚出來，望風趨避，都逃至粤海中。長庚追至竿塘，方尋著敵船數隻，接連放炮，擊壞敵船兩艘，活擒盜目一名，係是蔡牽姪兒，名叫天來。蔡牽因長庚至粤，復北航至浙，長庚也追到浙江，到溫州海面，把他擊敗。他又自浙竄粤，自粤竄閩，盤旋海上，長庚只是不捨。遇著了他，便首先衝陣，不管死活，與他爭戰，弄得蔡牽走頭無路，連敗數次。<break time="100ms" />　　嘉慶十二年，命總兵許松年等擊朱濆，自率精兵專剿蔡牽，朱濆被許松年擊敗，勢已窮蹙，長庚亦連敗蔡牽數陣，蔡牽只剩得海船三艘，長庚擬一鼓殲敵，檄福建水師提督張見升一同窮追。蔡牽逃至黑水洋，長庚率水師追及，蔡牽逃無可逃，與長庚決一死戰。長庚親自擂鼓，督眾圍攻，約戰了兩個時辰，牽船上的風帆，觸著彈子，霎時破裂，長庚令兵士乘勢縱火，直逼牽船後艄，火勢炎炎，燔及牽船，兵士各握著兵器，想隨著火勢，撲將過去。猛聽得蔡牽船後，一聲炮發，彈丸穿入長庚船中，兵士向後一顧，見統帥長庚，已跌倒在船板上，連忙施救，咽喉中已鮮血直流，無可救藥。阿林保聞報，諒必得意非凡。軍中失了主帥，自然慌亂。本來張見升跟著後面，不妨過船代督士卒，少持半日，即可殲賊，誰知他是阿林保心腹，不愁蔡牽生，但願長庚死，當下便引船逕退，眾兵船亦相率退駛。蔡牽帶了殘船三艘，竟遁安南。這信傳達京師，嘉慶帝大為震悼，何益？特旨追封壯烈伯，賜諡忠毅，飭地方官妥為保護，送柩回籍，俾立專祠。已經死了，特恩何用？隨命長庚裨將王得祿、邱良功二人，升任提督，分率長庚舊部，叫他同心敵愾，為長庚報仇。
    </voice>
</speak>
