<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十七回<break time="100ms" />　　聞警回鑾下詔罪己　護喪嗣統邊報驚心
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說教徒中彈墜下，放彈的人，是皇次子綿寧。皇次子時在上書房，忽聞外面喊聲緊急，忙問何事？內侍也未識請由，出外探視，方知有匪徒攻入禁城，三腳兩步的回報。皇次子道：「這還了得！快取撒袋鳥銃腰刀來！」內侍忙取出呈上。皇次子佩了撒袋，掛了腰刀，手執鳥銃，帶了內侍到養心門。貝勒綿志，亦隨著後面，皇次子命內侍布好梯子，聯步上梯，把頭向外一瞧，正值匪徒爬牆上來，皇次子將彈藥裝入銃內，隨手一捺，彈藥爆出，把這執旗爬牆的人，打落地上，眼見得不能活了。一個墜下，又有兩個想爬上來，皇次子再發一銃，打死一個，貝勒綿志，也開了一銃，打死一個，餘眾方不敢爬牆，只在牆外亂噪，打死一兩個人，便見辟易，這等教徒，實是沒用。齊聲道：「快放火！快放火！」大家走到隆宗門前，放起火來。皇次子頗覺著急，忽見電光一閃，雷聲隆隆，大雨隨聲而下，把火一齊撲滅。有幾個匪徒，想轉身逃去，天色昏黑，不辨高低，失足跌入御河。當時內傳來報，說是天雷擊死，皇次子方才放心。<break time="100ms" />　　此時留守王大臣，已帶兵入衛，一陣搜剿，擒住六、七十名，當場訊問，供稱由內監劉金高廣福閻進喜等引入。隨命兵士將三人拿到，起初供詞狡展，經教徒對質，無可報賴，始供稱該死。皇次子一面飛報行在，一面入宮請安，宮中自后妃以下，都已嚇得發抖，及聞賊已淨盡，始改涕為歡。嘉慶帝接到皇次子稟報，立封皇次子為智親王，每年加給俸銀一萬二千兩，綿志加封郡王銜，每年加給俸銀一千兩，並下罪己詔道：<break time="100ms" />　　　　朕以涼德，仰承皇考付托，兢兢業業，十有八年，不敢暇豫。即位之初，白蓮教煽亂四省，黎民遭劫，慘不忍言，命將出師，八年始定。方期與我赤子，永樂昇平。忽於九月初六日，河南滑縣，又起天理教匪，由直隸長垣，至山東曹縣，亟命總督溫承惠率兵剿辦，然此事究在千里之外；猝於九月十五日，變生肘腋，禍起蕭牆，天理教匪七十餘眾，犯禁門，入大內，有執旗上牆三賊，欲入養心門，朕之皇次子親執鳥槍，連斃二賊，貝勒綿志，續擊一賊，始行退下，大內平定，實皇次子之力也。隆宗門外諸王大臣，督率鳥槍兵，竭二日一夜之力，剿捕搜拿淨盡矣。我大清國一百七十年以來，定鼎燕京，列祖列宗，深仁厚澤，愛民如子，聖德仁心，奚能縷述？朕雖未能仰紹愛民之實政，亦無害民之虐事，突遭此變，實不可解。總緣德涼愆積，惟自責耳。然變起一時，禍積有日，當今大弊，在『因循怠玩』四字，實中外之所同，朕雖再三告誡，奈諸臣未能領會，悠忽為政，以致釀成漢唐宋明未有之事。較之明季梃擊一案，何啻倍蓗？言念及此，不忍再言。予惟返躬修省，改過正心，上答天慈，下釋民怨。諸臣若願為大清國之忠良，則當赤心為國，竭力盡心，匡朕之咎，移民之俗；若自甘卑鄙，則當掛冠致仕，了此殘生，切勿屍祿保位，益增朕罪。筆隨淚灑，通諭知之。<break time="100ms" />　　這次禁城平亂，除皇次子及貝勒綿志外，要算儀親王永璇，成親王永璇，最為出力。兩親王都是嘉慶帝的阿哥，嘉慶帝對待兄弟，頗稱和睦，不象那先祖的薄情，所以平日儀成兩邸，很有點勢力。此次留守禁城，督剿教匪，又蒙嘉獎，將所有未經開復的處分，一概豁免。革步軍統領吉綸，及左翼總兵玉麟職，命尚書托津英和回京，查辦餘逆，飭陝西總督那彥成為欽差大臣，督兵飛剿河南，然後從白澗回鑾。<break time="100ms" />　　托津英和到了黃村，聞教首林清，已經擒住，趕即進京。自九月十五日起，至十九日，雷電不絕，風霾交作，鎮日裡塵霧蔽天，晝夜差不多的光景，因此京城裡面，人心恐慌，謠言四起，虧得托津英和等，已經到京，方曉得鑾輿無恙，到嘉慶帝回宮，遂漸漸鎮定。都是巡幸的滋味。二十三日，嘉慶帝親御瀛臺，訊明教首林清，及通匪諸太監，證供屬實，均令凌遲處死，傳首畿內。<break time="100ms" />　　是時李文成脛疾未愈，不能遠出，眾教徒又為官兵所阻，只聚集道口鎮，欽差大臣那彥成，偕提督楊遇春，率兵至衛輝府。遇春向來英勇，即日帶親兵數十名，由運河西進，直至道口，遇著教徒一隊，約有數千人，當即大呼突擊，策馬先驅。教徒見他黑旗遠揚，知是楊家軍，先已驚慌得很，紛紛渡河遁回。遇春追過了河，擒斬教徒二百多名，方擬回營；檢點親兵，尚少二人，復衝入敵隊，奪還二屍，始暫歸北岸，待那彥成到來，一齊進兵。<break time="100ms" />　　不想等了兩日，那欽差竟不見到，原來那彥成到了衛輝，本想即日進兵，因接高撫臺來文，內說教徒勢大，未免也有些膽怯，高杞自己膽怯，還要去嚇別人。擬俟調山西甘肅吉林索倫兵來助，然後進戰。遇春是個參贊，拗不過大帥，只得日日等著，虧得嘉慶帝聞知消息，嚴促那彥成進兵，方不敢違慢，馳至軍營。<break time="100ms" />　　楊遇春進攻道口鎮，教徒出營探望，瞧見楊家軍又至，齊聲叫道：「不好了！不好了！髯將軍又來了！」遇春年已將老，頦下多髯，因此教徒稱他作髯將軍。髯將軍一到，教徒棄營而遁，一邊逃，一邊追，那欽差又渡河策應，克復桃源進圍滑城。<break time="100ms" />　　忽探馬來報，尚書托津，已平定直隸教匪，所帶的索倫兵，已奉旨來助剿滑城了。接連又有人報道：「山東的教匪，也被鹽運使劉清，剿殺淨盡。」那彥成向楊遇春道：「直隸山東統歸平靖，只河南未平，滑縣又是古滑州舊治，城堅土厚，一時不能攻下，奈何？」遇春道：「劉清文吏，尚建奇功，參贊受國厚恩，誓破此城，擒這賊首。」那彥成道：「劉清向稱劉青天，不特能文，兼且能武，真不愧本朝名臣。老兄亦是本朝人傑，成功應在目前，不必著急。」這且頗得激將之法。
    </voice>
</speak>
