<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　還有一個豫親王裕興，酗酒漁色，竟鬧出一樁風化案來。豫邸中有一使女，名叫寅格，年方二八，楚楚動人，裕興看上了她，時常向她調戲，她卻懷著玉潔冰清的烈志，始終不肯順從。落花有意，流水無情，惹得裕興懊惱，情急計生，趁著大行皇帝幾筵前行大祭禮，親王貝勒及福晉命婦，統去磕頭，他也不能不去按班排列；輪著了他，匆匆忙忙的行過了禮，趕即乘車先回。別人還道他染著急病，誰知他的病證，不是什麼受寒冒暑，乃是一種單思病。到了邸中，不叫別人，只叫那心上人兒寅格。寅格不知何故，忙即趨入，裕興哄她跟入內室，將門關住。寅格方慌張起來，裕興道：「你也不必慌張，今日不由你不從。」隨手去扯寅格，急得寅格臉色通紅，只說「王爺動不得」五字。裕興見她紅生兩頰，愈覺可愛，色膽如天，還管什麼主僕名義，竟將她推倒炕上，不由分說，亂褫下衣。寅格極力撐拒，怎奈窈窕女兒，不敵裕興的蠻力，霎時間，被裕興剝得一絲不掛，恣意輕薄，約過了一個時辰，方才歇手。既要磕老頭，又要磕小頭，裕興此日也忙極了。寅格負著氣，忍著痛，開門走出，回入自己房中，越想越羞，越羞越恨，哭了一會，聞得外面一片喧聲，料是福晉等歸來，急忙解帶懸樑，自縊而死。身雖被污，心實無愧。這時福晉等不見寅格，正飭婢媼使喚，一呼不應，兩呼三呼又不應，撬開房門，向內一瞧，嚇得亂跑，頓時滿屋鼎沸，通報裕興，別人都甚驚異，獨裕興視作平常。經眾人留心探視，才曉得強姦情由，一傳十，十傳百，被宗人府得知，據實參奏。道光帝大怒，欲將裕興賜死，還是惇瑞兩親王，替他挽回，從輕發落，革裕興王爵，交宗人府圈禁三年，期滿釋放。強姦逼死，照清朝律例，應置大辟，裕興從輕發落，總未免顧全面子，只難為了寅格。<break time="100ms" />　　道光帝餘怒未消，回疆又來警報。據說回酋張格爾，糾眾滋事，屢寇邊界，道光帝即召集王大臣問道：「回疆已安靜多年，為什麼又會作亂？莫非參贊大臣斌靜，昏庸失德，不能安治回民麼？」王大臣道：「聖上明見，洞燭萬里，大約總是斌靜不好，惹出這個張格爾來。現在且令伊犁將軍就近查勘，再定剿撫事宜。」道光帝准奏，即令伊犁將軍慶祥，往勘回疆。<break time="100ms" />　　慶祥奉旨，即日出發，一到回疆，回民爭來控訴，不是貪虐，就是姦淫，又是一個闖禍的祖宗。當即據實奏聞。原來回疆自大小和卓木死後，各城統設辦事領隊大臣，獨喀什噶爾，設一參贊大臣，統轄各城官吏。參贊大臣的上司，就是伊犁將軍，每年征收貢賦，十分中取他一分，以前時准部的苛求，兩和卓的騷擾，寬得許多。清廷又嘗慎選邊吏，或是由滿員保舉，或是由大吏左遷，撫馭得法，回民賴以休息，視朝使如天人。到嘉慶晚年，保舉不行，派往回疆各官，多用內廷侍衛，及口外駐防，這班人員，偏把回疆作了利藪，與所屬司員章京，任情剝削，一切服食日用，統向回城伯克征索。伯克係回城土官的名目，他與清吏狼狽為奸，借著供官的話柄，歛派回戶，需索百端，回疆通用赤銅普爾錢，錢形橢圓，中無孔，每一枚當內地制錢五文，大約如近今通用的銅圓。喀什噶爾每年征收普爾錢八九千緡，葉爾羌征收萬餘緡，和闐征收四五千緡，還有各種土產，如氈裘金玉緞布等類，統要隨時奉獻，只嫌少，不嫌多。伯克得四成，章京得四成，辦事大臣得二成，大家作福作威，肆行無忌；甚且選有姿色的回女，入置署中，要陪酒，就陪酒，要侍寢，就侍寢。這位參贊大臣斌靜，樂得同他混做一淘，司員章京及各城伯克，又向參贊大臣處竭力討好，採了上等的子女玉帛，供奉進去。回女本沒甚廉恥，見了參贊大臣，彷彿如天上神仙，斌靜又是個色中餓鬼，多多益善，竟至白晝宣淫，裸體相逐。好做參贊大臣肉屏風。只是回女的父兄丈夫，既受了層層克剝，還要把家中女眷，由他糟塌，正是痛上加痛，氣上加氣。適值大和卓木孫子張格爾，隨父薩木克，遁居浩罕國邊境，通經祈福，傳食部落，聞知參贊斌靜荒淫失眾，遂思報復祖仇，聲言替回民雪憤，糾眾寇邊。頭目蘇蘭奇忙來通報，章京綏善，反說他無風生浪，叱逐出去。蘇蘭奇大憤，出寨從賊，反做了張格爾的嚮導。當時領隊大臣色普征額，領兵防禦，打了一回勝仗，將張格爾驅逐出境，擒了百餘人，回入喀城，與斌靜同賞中秋節。斌靜先將擒住各人，一概斬首，然後肆筵設席，坐花賞月。司員把盞，回婦侑歌，正高興得了不得。詎料慶將軍暗查密訪，把他平日所做的事情，和盤托出，奉旨將斌靜革職逮問，派永芹代任，正是：<break time="100ms" />　　昨日酣歌方得意，今朝鐵鏈竟加頭。<break time="100ms" />　　嗣後永芹接任，能安撫回民與否，且看下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　木蘭秋狩，本清代祖制，所以示農隙講武之意。但觀兵第為末務，耀德乃是本原，仁宗連番北狩，一變而亂興宮禁，再變而駕返鼎湖，可見講武之舉，不足為訓。及宣宗嗣位，力自撙節，清帝中之以儉德聞者，莫宣宗若。然亦徒齊其末，未揣其本，省衣減膳之為，治家有餘，治國不足。內如裕興，外如斌靜，荒淫失德，寧知體黼座深衷，隨時返省乎？讀此回，可以知人君務末之非計。
    </voice>
</speak>
