<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　道光帝又飭長齡查辦歷任回疆各吏，長齡復奏斌靜色普徵額巴彥圖綏善各人情狀，有旨拘斌靜色普徵額下獄，擬斬監候，綏善充發黑龍江，巴彥圖濫殺僨事，不得因陣亡例，列入恤典。又詔令辦理糧餉大臣，定則例，繪圖說，核實開銷，不准妄費。並開回疆銅山，鑄普爾錢，撥烏裡雅蘇臺及伊犁各牧廠中牛馬橐駝，接濟軍用。自是回疆軍務，漸有起色。<break time="100ms" />　　道光七年，揚威將軍長齡，率步騎二萬二千名，由阿克蘇出發，一路進行，未見敵蹤。至洋阿巴特沙漠，時已半月，糧且食盡，方惶急間，忽探報五六里外，有敵營數座。長齡下令道：「我兵自阿克蘇到此，糧食將盡，現聞敵營已在前面，不乘此殺賊囤糧，尚待何時！」將士得了此令，個個摩拳擦掌，踴躍願往。長齡分軍士為三隊，自與楊遇春督率中軍，武隆阿領左翼，楊芳領右翼，三路進攻。回眾據岡迎敵，由高臨下，聲勢頗銳。清兵奪糧心急，不顧矢石，拚命殺上，回眾不能抵抗，紛紛潰竄，遺下牲畜糗糧，盡被清兵搬回。清兵得食，勇氣百倍，追至沙布都特，地多葦湖，回徒四處分紮，決水成沮，阻住清兵去路。長齡命步卒冒險越渠，用短兵接戰，復麾騎兵繞左右淺渠，橫截入陣。回營見清兵驟至，忙開銃迎擊，不料貯藥失火，把自己營帳燃著，那時救火都來不及，還有何心接仗。清兵趁勢殺入，射死回徒頭目，奪了回徒旗鼓，回眾又復四竄，追北數十里，擒馘萬計。回眾實是沒用。<break time="100ms" />　　清兵復進至阿瓦巴特，見有偵騎數百，遇清兵，慌忙反走，長齡恐有埋伏，飭兵止追，夜遣吉林勁騎，從左右間道繞出敵後，次日方拔營齊進，用槍炮兵為前列，藤牌兵為後勁，沿途果遇埋伏，兩下酣鬥，槍炮迭施，回眾也冒死撐拒。藤牌兵自清陣內驅出，個個穿著虎衣，躍入敵陣，回眾尚是死戰，怎奈回馬疑虎至，向後倒退，頓時轍亂旗靡。吉林勁騎，又從後面殺到，回眾大潰。安集延二帥，亦被清兵殺死。<break time="100ms" />　　清兵再進至渾河北岸，張格爾親率眾十餘萬，阻河列陣，橫亙二十餘里，築壘為蔽，鑿穴列銃，鼓角震天。長齡望見敵勢浩大，未免心怯，上文逐層敘來，長齡頗有韜略，此次見敵勢浩大，便自心怯，所謂一鼓作氣，再衰三竭者歟？忙與楊遇春商議，遇春道：「賊勢果然浩大，但我兵且堅壘不動，夜遣死士分擾敵營，不要殺入，只叫他擾亂賊心，使他自眩，便好相機進攻。」長齡依計而行，遂遣死士數百人，乘筏夜渡，鼓噪河中。張格爾屢出巡哨，喧囂達旦。次夜，長齡擬仍用疑兵，忽西南風起，撼木揚沙，天昏如墨，不辨南北，長齡急令退營。楊遇春入帳道：「大帥退營何故？」長齡道：「賊據形勢，逼近咫尺，且彼眾我寡，恐不相敵，倘因天昏地黑，渡河而來，四面蹙我，豈不要全軍覆沒麼？所以我擬退營十餘里，俟明晨天霽，再進未遲。」總不脫一怯字。遇春道：「大帥所慮雖是，據愚見想來，乃是天助我兵的時候，要擒張格爾，就在今夜。」有膽有識。長齡不覺起立，便道：「參贊有何妙計？」遇春道：「賊軍雖眾，只知並作一隊，依壘自固，兵略疏淺，可想而知。我兵遠來，利在速戰，若與他隔河相持，今日不戰，明朝不攻，師老糧竭，那時不能進，不能退，反中了深溝高壘的賊計。現在天適昏暗，賊不防我急渡，我竟渡河過去，出其不意，攻其無備，不怕張格爾不敗。看楊某仗劍為大帥殺賊哩！」寫得精彩。長齡道：「參贊此言，也是有識，但我軍渡河，倘被他半渡邀擊，如何是好？」遇春道：「這也不難，大帥可遣索倫兵千騎，繞趨下游，牽制賊勢，遇春願自率親兵，向上游急渡，據住上風，兩路得手，大帥自可從容過河了。」長齡尚在躊躇，遇春道：「寇不可翫，時不可失，請大帥急速准行！」於是長齡把退營的軍令，改作進兵的軍令，照遇春計劃，先從上下游潛渡，乘風破浪，直達彼岸。遇春令前隊扛著巨炮，直薄敵營。張格爾尚在夢裡，被炮聲震醒，忙起牀督戰，這時候，炮聲與風沙聲相雜，宛似數十萬大兵，摧壓壘門，弄得人人喪膽，個個驚心。到了天明，索倫兵從下游趨至，長齡亦親督大兵，逾河前來，風止霧霽，乘勢衝入敵壘，張格爾率眾竄去。回俗統著高履，履後無跟，行走時許多不便，且各裹糗糧，負載累重，至此為逃命要緊，拋了重負，棄去高履，遍地統是橐舄。清軍遂進薄喀什噶爾城下，一鼓登城，擒住張格爾甥姪，及安集延兩偽帥，並從逆伯克等，殺敵無算，活擒回徒四千多名。<break time="100ms" />　　長齡即將克復喀城情形，由六百里加緊馳奏，滿望朝廷論功行賞，不想朝旨批回，略說：「命將出師，期殲元惡，今乃臨巢兔脫，棄前功，留後患，罪無可辭，長齡奪紫韁，楊遇春奪去太子太保銜，武隆阿奪去太子少保銜，仍著勒限捕獲！」這諭旨也出人意外。長齡未免怏怏，楊遇春倒不在意，仍率師攻克英吉沙爾及葉爾羌，又使楊芳復和闐。西四城都已規復，乃出塞覓捕張格爾。二楊各率兵四千，分道西進，遇春屯色勒庫，芳屯阿賴，南北相去十餘站。阿賴係蔥嶺山脊，乃回疆通浩罕要道，浩罕留兵駐守，聞清兵驟至，據險阻截，楊芳當先突陣，浩罕兵且戰且退，才行一二里，嶺路越險，伏兵遽發，鏖戰一晝夜，清兵損失甚眾，還虧楊芳素有節制，步步為營，嚴陣出險，方得生還。長齡復據事陳奏，有旨責「諸將孤軍深入，勞師糜餉，不如罷兵。姑留官兵八千防喀城，餘兵九千，即隨楊遇春出關，楊芳代為參贊，與長齡武隆阿籌畫善後事宜，明白奏聞！」這旨下後，遇春自然遵旨東還，長齡與兩參贊籌議一番，武隆阿議將西四城仍歸回徒，長齡意見亦同，楊芳因新任參贊，不便力爭，由長齡武隆阿分上奏折，驛呈清廷。道光帝見有二奏本，先展開長齡的奏折，把官銜等不去細瞧，單瞧那善後的籌畫道：
    </voice>
</speak>
