<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十八回<break time="100ms" />　　愚慶祥敗死回疆　智楊芳誘擒首逆
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說永芹到了回疆，也是沒有擺佈，雖不比斌靜荒淫，無如庸庸碌碌，總不能立平匪亂。張格爾卻外集黨羽，內通回戶，屢次騷掠近邊，清兵出塞，他即遠遁；又或詭詞乞降，變端百出，弄得永芹束手無策，因循遷延，直達三年。道光五年夏季，邊報張格爾大舉入寇，領隊大臣巴彥圖，自恃勇力，率兵二百人，出塞掩捕，走了四百里，並沒有張格爾蹤跡，他竟勃然大憤，行到布魯特地方，見有回眾遊牧，率妻挈子，約有二、三百人，遂縱兵殺將過去。回眾嚇得四散，只有青年婦女，黃口兒童，一時不能急走，被他見一個，殺一個，可憐這班無罪無辜的婦孺，都做了身首異處的屍骸。大約命中注定，要被巴彥圖殺死。巴彥圖憤已少洩，當下回軍，逾山越嶺而還，無復行列。誰知逃走的回民，因婦子被殺，哭訴回酋汰列克，汰列克大怒，領部眾二千名前來追襲，把巴彥圖圍住，十個殺一個，霎時間把清兵掃光，隨即與張格爾聯合進兵，勢甚猖獗。永芹無可隱諱，慌忙拜本乞援。道光帝召還永芹，令伊犁將軍慶祥往代。又命大學士長齡往代慶祥。<break time="100ms" />　　慶祥到喀什噶爾，召集司員章京，及各城伯克會議。伯克中有個阿布都拉，自稱詳悉回務，慶祥便把張格爾情形，詳細問他。他卻說張格爾乃是假名，冒充和卓木後裔，前時乃是阿奇木王努斯謊報，遂至哄動一時，為叢毆爵。參贊大人現到此處，不必勞動兵戈，只教聲明張格爾不是回裔，那時回眾自不去從他，亂事便可消滅了。慶祥信以為真，一面出示曉諭回民，一面奏劾阿奇木王努斯謊報的罪狀。純是囈語。張格爾得了此信，也恐眾心離散，帶了五百多人，突入回城，拜奠他先祖和卓木墳墓。回徒叫和卓墳為瑪雜，非常敬信。瑪雜在喀城外，距喀城約八十多里，乾隆時，大小和卓木被誅，所有喀城外舊存和卓等墓，仍奉旨令回戶看守，毋得樵採污穢，下此諭時，實是為了香妃。張格爾欲借祭祖為名，固結眾心，因有這番舉動，恊辦大臣舒爾哈善，領隊大臣烏淩阿，忙入報慶祥。慶祥急召阿布都拉，阿布都拉已不知去向，想也去拜奠和卓墓了。頓時倉皇失措，還是舒烏兩人稟道：「張格爾深入喀境，非發兵驅逐不可。」慶祥點頭，命二人帶兵千餘名，去攻張格爾。朝發夕至，仗著銳氣，擊殺回眾四百人，張格爾退入大瑪雜內，倚著三重牆垣，誓死固守；復遣人出布謠言，說清軍要鏟除聖墓，屠盡回族子孫。回民聞言大恐，遂聚集數千人，去救張格爾。舒烏兩大臣，正圍攻瑪雜，忽見回眾如潮湧至，急分兵抵禦，不防張格爾也乘勢殺出，內外夾攻，把清兵殺得七零八落。舒大臣陣亡，烏大臣踉蹌奔回，入見慶祥。慶祥急調各營卡兵，盡集喀什噶爾，保守喀城。<break time="100ms" />　　張格爾倒還不敢進逼，飭人往浩罕國乞援。浩罕王摩訶末阿利，新即位，知人善任，威服附近哈薩克諸部，當時有百回兵不如一安集延的傳聞。安集延就是浩罕東城。張格爾聯約浩罕，俟得回疆西四城後，子女玉帛，情願公分，還許割讓喀城，作為酬勞。浩罕王大喜，即允發兵，令去使先回。張格爾知有後援，遂率軍大進，前哨到了渾河，探得喀域外面，只有三座清營，報知張格爾，張格爾道：「這麼說來，天山北路的清軍，尚未南下，我等趕緊前進方好。」遂下令渡河。<break time="100ms" />　　忽報浩罕王率兵親到，不由的驚疑道：「浩罕兵來得這般迅速，真出意外，我初意總道清兵大集，所以通使浩罕，乞師相助，現在喀城守兵甚少，旦夕可下，還要浩罕兵何用？」就想抵賴。隨遣使赴浩罕軍前，叫他不必前進。浩罕王憤怒，竟率軍渡河，圍攻喀城。張格爾卻止住不行，暗中密布兵隊，阻截浩罕王歸路。太覺陰險。浩罕王攻城數日，急切難下，又探知張格爾不懷好意，恐腹背受敵，乘夜遁回。才渡過渾河對岸，樹林中殺出一班回眾，大叫浩罕王休走，吃我一刀。浩罕王不瞧猶可，瞧了一瞧，正是張格爾，氣得無名火高起三丈，麾兵接戰，黑夜裡不辨回眾多少，越殺越多，只覺得四面八方，統是回子旗幟，憑爾安集延兵馬精銳，到此也心慌膽怯，敗陣而逃。浩罕王奪路走脫，還有安集延兵二三千名，被張格爾圍住，無可投奔，沒奈何繳械乞降。<break time="100ms" />　　張格爾收為親兵，進攻喀城，此時喀城外面的清營，抵禦安集延兵，已是數日，累得人疲馬倦，藥盡刀殘，哪裡禁得起張格爾這支生力軍，又復殺到，領隊大臣烏淩阿，穆克登布，統同戰歿。慶祥坐守孤城，左思右想，無能為計，只認定了一個死字，投繯自盡。還算忠臣。喀城無主，即被張格爾攻破，張格爾又分據英吉沙爾葉爾羌和闐三城。回疆西四城俱陷。<break time="100ms" />　　清廷連接警信，遣兵調將，忙個不了。聖旨下來，命署陝甘總督楊遇春為欽差大臣，統陝甘兵五千，馳赴回疆，會諸軍進剿。署陝西巡撫盧坤，赴肅州理餉。這旨方下，又接到伊犁將軍長齡急奏，內稱：「逆酋已踞巢穴，全局蠢動，喀城距阿克蘇二千里，四面回村，中多戈壁，斷非伊犁烏魯木齊六千援兵，所能克復，懇請速發大兵四萬，以一萬五千分護糧臺，以二萬五千進戰」等語。道光帝覽奏畢，即硃批授長齡為揚威將軍，頒給印信，軍營大小官員，悉聽節制，伊犁將軍職務，暫由德英阿代理。又命山東巡撫武隆阿，率吉林黑龍江三千騎，出嘉峪關，與陝甘總督楊遇春，同為參贊大臣，進剿逆回。<break time="100ms" />　　統計回疆分八城，西四城已俱失陷，還有東四城未失，一名喀喇沙爾，一名庫車，一名烏什，一名阿克蘇。阿克蘇為東方屏蔽，張格爾遣兵入犯，直至渾巴什河，距阿克蘇只四十里，城中兵不盈千，人心惶惶，虧得辦事大臣長清，遣參將王鴻儀，領兵六百，扼住河岸，再戰再勝，回眾始卻。會援兵亦雲集阿克蘇，東四城方得保全。
    </voice>
</speak>
