<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　愚回崇信和卓，猶西番崇信達賴喇嘛，已成不可移之錮習，即使張逆就擒，尚有其兄弟之子在浩罕，終留後患，勢難以八千留防之兵，制百萬犬羊之眾。若分封伯克，令其自守，則如伊薩克玉素普等，助順官兵，均非白回所心服之人，惟有赦故回酋那布敦之子阿布都里，乾隆中羈在京師者，令歸總轄西四城，庶可以服內夷，制外患。<break time="100ms" />　　道光帝覽到此處，大怒道：「長齡想是老昏顛倒了。高宗純皇帝，費了無數心力，方將逆酋那布敦除滅，逆裔阿布都里囚解進京，給功臣家為奴，朕即位時，照例恩赦，畀脫奴籍。此番因張逆作亂，照親屬緣坐例，正應將他治罪，長齡反要朕釋歸阿布都里，不是老昏顛倒，哪裡有這種謬論？但不知武隆阿什麼計法，想總說長齡的不是呢。」隨即將武隆阿奏折，續行展開，大略瞧道：<break time="100ms" />　　　　善後之策，留兵少則不敷戰守，留兵多則難繼度支。前次大兵進剿，賊即有外襲烏什，內由和闐直驅阿克蘇之謀，幸克捷迅速，奸謀始息。臣以為西四城各塞，環逼外夷，處處受敵，地不足守，人不足臣，非如東四城為中路必不可少之保障，與其糜有用兵餉於無用之地，不若歸並東四城，不須西四城兵費之半，即鞏若金甌，似無需更守西四城漏扈。<break time="100ms" />　　道光帝不待覽畢，將兩奏折統行擲下，隨召軍機大臣入內道：「長齡昏謬，欲歸逆裔阿布都里，使長舊部，武隆阿趨奉長齡，亦是這樣說話。你去擬旨，將他二人革職，暫時留任，另授直隸總督那彥成為欽差大臣，速赴回疆，代籌善後，方不誤事。」軍機大臣，當即照面諭擬定，由道光帝閱過，始行頒發。道光帝又道：「阿布都里須發往邊省監禁，你可咨文刑部，立即發配。」軍機大臣唯唯而退。<break time="100ms" />　　長齡接到革職消息，大吃一驚，不由的坐立不安，誰叫你想出縱虎歸山之策？忙請楊參贊商議，楊參贊想了一回，說出了一個反間的計策，長齡方喜形於色。忽懮忽喜，患得患失。看官！你道楊參贊的反間計，從何處入手？原來回徒向分兩派，一派叫做白山黨，一派叫做黑山黨。張格爾是白山黨首領，據喀城時，嘗濫用威權，虐殺黑山黨，黑山黨大憤，多陰通清營，長齡奏折中所說的伊薩克玉素普等，統是黑山黨徒，與白山黨互有嫌隙。解釋上文白回二字，筆不滲漏。楊芳遂就此生計，密遣黑山黨出卡造謠，揚言官兵全撤，喀城空虛，諸回統望和卓轉來。這語傳入張格爾耳中，頓時喜出望外，遂糾合殘眾，復來窺邊。先令偵騎入探，果不見官兵蹤跡，遂潛入阿爾古回城。時近歲暮，張格爾擬待除夕日，襲喀什噶爾，晝夜整備軍械，忙個不了。是夕，張格爾親出巡城，遙見東北角上，隱隱有人馬行動，不覺失聲道：「不好了！不好了！清兵來了！」急忙開城出走。後面已報清軍殺到，為首大將，正是楊芳。張格爾無心戀戰，拚命奔逃，楊芳也拚命追趕，至喀爾鐵蓋山，回徒奔散殆盡，只剩張格爾三十餘騎，棄馬登山。楊芳忙令副將胡超，都司段永福，繞出山後，堵住去路，自率親卒從前面登山，兜拿張格爾。張格爾扒過山頭，向山後亂跑，猛聽得有人叫道：「張賊快來受死！』張格爾心中一急，腳下一絆，向後便倒。正是：<break time="100ms" />　　準備鐵籠擒虎豹，安排陷阱縶豺狼。<break time="100ms" />　　未知張格爾果否遭擒，容至下回敘明。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　張格爾之倡亂，與大小和卓木不同。大和卓木有管轄回部之權，張格爾無之；小和卓木有主持回教之權，張格爾又無之。彼從挾唪經祈福之伎倆，傳食部落，勢不能偏惑愚民，捽而去之，本易事耳。乃斌靜以後，繼以永芹，永芹以後，繼以慶祥，不能平亂，反致釀亂，數百回徒，直入瑪雜，響應者以數萬計。回疆西四城，接續被陷，何其速耶？慶祥死事，長齡繼任，轉戰而前，連敗回眾，張格爾之無能可知。然渾河一役，長齡又欲折回，幸賴楊遇春之定計渡河，驅逐回酋，以次規復西四城，是長齡辦不過一慶祥之流亞，微楊忠武，吾知其亦無功也。厥後捐西守東之議，尤屬悖謬，西四城為東四城之屏蔽，無西四城，尚可有東四城乎？宣宗嚴詞詰責，迫令殲敵，而掩捕之功，復出楊芳，滿員無材，事事仗漢將為之，而清廷猶以右滿左漢為得計，亦安怪亂世之相尋不已耶。本回宗旨，實為二楊合傳，以滿員相較，尤見二楊功績。<break time="100ms" />　　二楊固人傑矣哉！
    </voice>
</speak>
