<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　於是思舉分兵進逼，將西南各路扼住，免他竄入兩粤，單留東面一路，由他出來。當時三路傜四五千人，及虜脅婦女三四千，都被官兵驅逼出山，東竄常寧縣屬的洋泉鎮。這鎮為常寧水口，有溪通舟，市長數里，牆垣堅厚，叛傜把市民逐出，擁眾占守。思舉從後追至，笑道：「虎落平原，蝦遭淺水，不怕他不絕滅了。」忙檄各守隘兵，速來合圍。適鎮筸兵已調到，思舉親自督陣，率鎮筸兵猛撲敵垣。鎮筸兵素稱趫捷，跳躍如飛，有數十名躍上牆頭，亂砍叛傜，叛傜倒也了得，與鎮筸兵相持，始終不退。鎮筸兵前隊傷墮，後隊繼登，斃傜數百，傜眾兀自守住；爭殺兩日，各守隘兵統已到齊，傜眾登牆，大呼乞降。思舉不允，督攻益力。諸將道：「叛傜已降，何必再攻？」思舉道：「這是明明詐計，他不繳軍械，不獻首逆，但憑一聲呼降，便好允他麼？我欲允他，他仍竄入山中，那時前功盡棄，還當了得。」諸將個個敬服，遂奉思舉命令，合力進攻。毀牆巷戰，叛傜雖是呼降，仍然死鬥。究竟寡不敵眾，被清兵擊斃六千，只散傜八九百，拒守市內大宅。思舉料宅內定匿匪首，禁用大炮；定要活擒該逆，將士冒死攻入，搜尋宅內。只獲頭目數十名，婦女數十名，單不見趙金龍。經思舉當場訊問，方知趙金龍已中槍身死，急忙飭軍士尋金龍屍首，一面飭人至盧坤處報捷。<break time="100ms" />　　盧坤忙即奏聞，過了三日，帳外報欽差大人到來，由盧坤出營相迎，欽差不是別個，乃是戶部尚書宗室禧恩，盛京將軍瑚松額。盧坤先請過聖安，隨接欽差入營，寒暄已畢，禧恩先開口道：「兄弟奉命視師，到此已聞大捷，真是可賀。」盧坤道：「不敢不敢，這都仗皇上洪福，將士勤勞，所以一舉成功呢。」禧恩道：「現在逆首趙金龍，想已擒住。」盧坤道：「這卻尚未。據提督羅思舉來報，已訊過趙逆妻子，說是中槍身死了。」禧恩道：「羅思舉太也糊塗，未曾擒住趙金龍，如何報捷？老兄現已出奏否？」盧坤道：「坤已照思舉來文，於三日前出奏。」禧恩道：「倘將來趙逆未死，反變了欺君罔上，兄弟定要得了真犯，方可復旨。」說現成話，最是容易。盧坤道：「現聞思舉已搜訪逆屍，不患不得確據。」瑚松額插嘴道：「盧制軍亦太相信屬將了。逆首未得，如何奏捷？」一吹一唱，無非妒功。盧坤默然不答。忽報羅思舉回營求見，盧坤命即傳入，思舉入帳，向欽差前請了安。禧恩便問道：「你就是提督羅思舉麼？」思舉答了一個「是」字，轉對盧坤行禮。盧坤起立還禮，命他旁坐。思舉未曾坐定，禧恩復問趙逆已拿住否？思舉道：「趙逆已死，只有遺屍。」禧恩搖頭道：「屍首哪裡靠得住？」總要尋隙。思舉道：「現已得了真屍，身上尚佩劍印，請欽差大人驗明。」賴有此耳。禧恩便同瑚松額出帳驗屍，並驗劍印是實，再命俘虜細認，都說無訛。禧恩還想駁詰，只一時想不出話。<break time="100ms" />　　忽藍山又來急報，由盧坤接過一瞧，捧交禧恩，禧恩閱畢，笑道：「趙金龍算是真死，趙仔青又來了。我說叛傜還沒有淨盡呢。」盧坤道：「幸逢大人到此，就請大人出令，坤亦願效前驅。」禧恩道：「大家同去可好。」當下同至衡州，由禧恩命，仍令羅思舉為前鋒，余步雲為後應，往剿藍山。兩人方領命前去，京中詔旨已到，盧坤羅思舉平傜有功，賞戴雙眼花翎，並世襲一等輕車都尉。禧恩見了此詔，免不得稱賀一番。隔了幾天，羅思舉捷音已至，說是生擒趙仔青，禧恩便向盧坤道：「羅提督確是一員良將，不枉老兄青眼。」越是小人，越會轉風。盧坤道：「這也全仗大人栽培！」自是置酒高會，朝夕談心，與盧坤格外莫逆，盧坤也只得虛與周旋。及羅思舉回到衡州，禧恩瑚松額，都出來相迎，非常客氣。思舉道：「賴欽差大人威靈，得活擒趙逆仔青。」禧恩道：「這是羅提督的功勞，何必謙遜。」前後大不相同。當下推出趙仔青，訊明確實，命即磔死。<break time="100ms" />　　忽京中又來詔旨，命禧恩瑚松額率余步雲，赴廣東剿連州八排傜。禧恩瑚松額不敢不去，只得與盧坤相別，移師廣東。原來八排傜的作亂，也是為奸民衙役激迫而起。八排傜向有黃瓜寨，被奸民衙役劫奪，因到官廳起訴，連州同知蔡天培，斷民役償傜千二百金，民役不償，寨傜遂出掠報復。天培即向粤督處告變，粤督李鴻賓，令提督劉榮慶，署按察使慶林，率兵二千堵禦。榮慶主撫，慶林主剿，意見不合。會新任廣東按察使楊振麟到省，聞楚師告捷，將士同膺懋賞，遂也起了貪利徼功的思想，慫慂李鴻賓出師。鴻賓遂偕提督率兵進剿，八排傜首八人，出山跪迎，願將黃瓜寨逆傜獻出，請即回師。鴻賓佯為應允，至逆傜縛獻到軍，一律斬訖，兵仍不退，反奏稱：「殺賊七百名。」傜眾大憤，負嵎死拒，官兵進攻，峒險箐密，接連遇伏，自相驚潰。三路皆敗，游擊都司等官，死了數十。兵士死了千數。清廷因褫李鴻賓、劉榮慶職，命禧恩瑚松額移師往剿。
    </voice>
</speak>
