<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十九回<break time="100ms" />　　征浩罕王師再出　剿叛傜欽使報功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張格爾失足墜地，就被清將捆縛而去，清將不是別人，就是楊芳所遣的副將胡超，都司段永福，當下紅旗報捷，道光帝大喜，立封大學士長齡為二等威勇公，陝西固原提督楊芳，為三等果勇侯，命長齡率師凱旋，留楊芳駐紮回疆，與那彥成籌辦善後事宜。乾隆中葉以來，久不行獻俘禮，此次擒獲張格爾，道光帝思繩祖武，踵行盛舉，遣官告祭太廟社稷，親御午門樓受俘，儀仗森嚴，不消細說。受俘後，廷訊張格爾罪狀，著即寸磔梟示。又命慶祥子文輝，烏淩阿子忠泰，隨監刑官同往市曹，看視行刑，並把張格爾心肺取出，交與文輝忠泰，到該父墓前致祭，用慰忠魂。威武極了。楊遇春、武隆阿等，亦傳旨嘉獎，自長齡以下，得有功將士四十人，一律繪圖紫光閣。並因軍機大臣曹振鏞王鼎玉麟諸人，辦事勤勞，亦許附入紫光閣列像。<break time="100ms" />　　滿廷官員，歌功頌德，合詞請加上尊號，道光帝已漸驕盈，怎禁得這班飯桶又來拍馬。奉旨：「以康熙乾隆年間，尚未允行，勢難俯准，惟念銘功偃武，皆由聖母福庇，國有大慶，允宜祇循令典，備極顯揚，朕謹當躬率王大臣等，加上皇太后徽號，共伸賀悃，所有應行典禮，飭所司敬謹詳議」等語。於是禮部又有一番忙碌，自夏至冬，籌備了好幾月，方得舉行恭上皇太后徽號，稱作恭慈康豫安成皇太后。禮成頒詔天下，覃恩有差。越年，又親制碑文，勒石大成殿外，比康熙乾隆兩朝，尤覺得踵事增華，備極誇耀。共計出師至獻俘，用去帑銀約數千萬兩，節省多年不夠一擲。正熱鬧間，那彥成奏本到京，略說：「張逆就擒後，曾檄諭浩罕布哈爾等國，縛獻逆裔家屬，今浩罕遣使來賀，只言俘虜可返，和卓子孫不可獻，究應如何處置？仰求聖訓，以便遵行。」道光帝便提起硃筆，批在折後，其詞道：<break time="100ms" />　　逆孥么麼，無關邊患，那彥成楊芳等，只應嚴守卡倫，禁其貿易，俟夷計窮蹙，自將縛獻求市，毋須檄索！<break time="100ms" />　　看這數句批示，便可見道光帝心思了。那彥成窺破意旨，先後奏善後章程數十條，什麼安內策，什麼制外策，說得津津有味，其實多是紙上談兵，空中樓閣。紙糊中國。道光帝聞內外安靜，遂召那彥成楊芳二大臣還朝。<break time="100ms" />　　二大臣於道光九年回京，安集延即於道光十年入寇。當時那彥成的制外策中，把浩罕留居內地的僑民，一概驅逐，且並他財產收沒。倒是理財妙策，惜似盜賊行為。僑民憤甚，探知大兵已歸，即一面稟報浩罕王摩訶末阿利，一面至布哈爾，迎奉張格爾兄摩訶末玉素普為和卓，糾眾入邊。浩罕王又遣將哈庫庫爾，及勒西克爾等，率兵策應。警報傳到回疆，回郡王伊薩克，飛報參贊大臣札隆阿。札隆阿是個終日不醒的酒鬼，斌靜第二。接到警報，恰糊糊塗塗道：「張逆家屬，統已授首，還有什麼阿哥？這都是伊薩克貪功妄報，在本大臣手裡，休使這般伎倆，」遂叱回來使，並恐伊薩克先行馳奏，也修好奏章，略言：「南路如果有事，惟臣是問。」該死！過了數日，邊城的告急文書，陸續遞到，札隆阿被他嚇醒，方命幫辦大臣塔新哈，副將賴永貴，分路迎擊。二將去訖，札隆阿復安然飲酒，昏昏沈沈的過了數天。忽外面又遞到緊急公文，札隆阿恰有意無意的，取過一瞧，但見上面寫著幫辦大臣塔新哈，副將賴永貴，誤中賊計，遇伏陣亡，頓時面如土色，把一張關公臉，變做了溫元帥臉，趣語。好一歇兒不說話。外面又遞進葉爾羌稟報，更覺惶急萬分，展開一閱，乃是葉爾羌辦事大臣璧昌，馳報勝仗，不禁失聲道：「還好還好。」於是督兵守城，方有一些興會起來。<break time="100ms" />　　是時那彥成子容安，為伊犁參贊大臣，奉旨統伊犁兵四千。馳赴阿克蘇督剿，聞敵兵勢盛，擬俟烏魯木齊兵至，然後進軍。統是畏生怕死。葉爾羌又復被攻，幸虧璧昌決河灌敵，出城痛擊，敵兵始不敢近城，只是沿途擄掠，轉入喀什噶爾。見城上守兵，頗還嚴整，也無意進攻，專劫城外回莊，把子女玉帛，搜掠殆盡。札隆阿忙向阿克蘇乞援，容安擁重兵八九千，反繞道烏什，趨向敵兵不到的和闐去屯駐了。會尋快活。清廷聞容安逗兵不進，下旨革職，命哈豐阿繼任，又遣大學士公長齡，陝甘總督楊遇春，固原提督楊芳，參贊大臣哈朗阿，調兵赴援。哈豐阿先至喀什噶爾，敵兵解圍而去，飽颺出塞。<break time="100ms" />　　迨楊芳哈朗阿等到喀城，已無一敵。<break time="100ms" />　　札隆阿恐朝廷問罪，與幕中老夫子商量一條諉過的法子，只說伊薩克通賊，潛襲南路，所以前此未曾聞知，有南路無事的奏報。及見了楊芳哈朗阿，仍把這樣話兒，搪塞過去。楊、哈兩人，被他蒙混，也代札隆阿上奏洗刷。札隆阿鑽營之力，頗也不小。會大學士長齡，行至葉爾羌，接讀上諭，令與伊犁將軍玉麟，會審札隆阿伊薩克案，乃折回阿克蘇。玉麟亦奉命而至，當下會讞，究出主謀草奏的幕友，得坐實札隆阿罪狀，奏達清廷。部擬札隆阿斬監候，令先枷示阿克蘇兩月。長齡依議辦法，把札隆阿枷出署門，連這位謀畫刁狡的老夫子，也一律枷示。都賞他吃獨桌，依舊是主賓相陪。調授璧昌為喀什噶爾參贊大臣。
    </voice>
</speak>
