<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這物含有毒質，常人吸了，容易上瘾，起初吸著，精神陡長，氣力倍生，就使晝夜幹事，也不疲倦；及至吸上了瘾，精神一天乏一天，氣力一日少一日，往往骨瘦如柴，變成餓鬼一般，此時欲要不吸，倒又不能。半日不吸這物，眼淚鼻涕，一齊迸出，比死還要難過。因此上瘾的人，只會進步，不會退步，從前明朝晚年，已有此物運入，神宗曾吸上了瘾，呼為福壽膏，晏起晚朝，把國事無心辦理。但輸入不多，百姓還輪不著吸，到英國得了印度，遍地種植，專銷別國，他自己的百姓，不准吸食，單去貽害外人。外洋的國度，曉得此物利害，無人過問，獨我中國的愚夫愚婦，把它作常食品，你也吸，我也吸，吸得身子瘦弱，財產精光。既剝我財，又弱我種，英人真是妙算。嘉慶時，英國遣使至京，乞請通商，因不肯行跪拜禮，當即驅逐，通商事毫無頭緒，應四十六回。只鴉片竟管進來。道光帝即位，首申鴉片煙禁，洋艘至粤，先由粤東行商，出具所進貨船，並無鴉片甘結，方准開艙驗貨，如有欺隱，查出加等治罪。隨又飭海關監督，有無收受鴉片煙重稅，應據實奏聞；又申諭海口各關津，嚴拿夾帶鴉片煙；又定失察鴉片罪名。三令五申，也算嚴厲得很，無如沿海奸民，專為作弊，包攬私販，仍然不絕。且因清廷申禁，那包賣的窯口，反私受英人賄賂，於中取利，大發其財。自道光初年到了中葉，禁令無歲不有，鴉片煙的輸入，無歲不增，每歲漏銀約數千萬兩，於是御史朱成烈，鴻臚寺卿黃爵滋，先後奏請嚴塞漏卮，培固國脈。道光帝令各省將軍督撫，各議章程具奏，當時沒有一人不主張嚴禁。湖廣總督林則徐，說得尤為剴切，大略言：「煙不禁絕，國度日貧，百姓日弱，數十年後，不惟餉無可籌，並且兵無可用。」道光帝覽奏動容，下旨吸煙販煙，都要斬絞；並召林則徐入京，面授方略，給欽差大臣關防，令赴廣東查辦。<break time="100ms" />　　這位林公係福建侯官縣人，素性剛直，辦事認真，自翰林院庶吉士，歷級升官，做到總督，無論何任，他總實心實力的辦去，一點沒有欺騙。實是難得。此番奉旨赴粤，自然執著雷厲風行的政策，恨不把鴉片煙毒，立刻掃除。兩廣總督鄧廷楨，也是個正直無私的好官，與林則徐相見，性情相似，脾氣相投，遂覺得非常莫逆。則徐問起鴉片事件，廷楨答稱已奉廷旨，吸煙罪絞，販煙罪斬，現在已拿得無數煙犯，禁住監中，專待欽使大人發落。則徐道：「徒拿煙犯，也不濟事，總要把鴉片躉船，一概除盡，絕他來源，方是一勞永逸呢。」廷楨道：「講到治本政策，原是要這般辦理，但恐洋人不允，奈何？」則徐道：「鴉片躉船，現有多少艘數？」廷楨道：「聞有二十二艘，寄泊零丁洋中。」則徐道：「零丁洋雖是外海，終究與內海相近。他不過是暫時趨避，將來總要把鴉片煙設法販賣。據兄弟意見，先令在洋躉船，把鴉片悉數繳銷，方准開艙買賣。」廷楨聞言，躊躇半晌，方答道：「照這麼辦，非用兵力不可。」則徐道：「這也何消說得。鄙見先令沿海水師分路扼守，然後與他交涉便了。」兩人計議已定，隨傳令水師提督，派兵扼守港口。林則徐本有節制水師的全權，下了幾個劄子，提鎮以下，唯唯聽命，頓時調集兵船，分佈口門內外。<break time="100ms" />　　廣東向有十三家洋行，販運外洋貨物，則徐把洋行司事，統同傳到，叫他傳諭洋商，限三日內盡繳出躉船內的鴉片。各司事領了諭帖，只得轉遞英商，英商忙稟知英領事義律，義律毫不著急，反到澳門出逛去了。狡猾。各英商觀望遷延，你推我諉，只道中國官吏，都是虎頭蛇尾，沒甚要緊，誰料這個林欽差，言出法隨，到三日期滿，見英商沒有復音，便移咨粤海關監督，封閉各商舶貨物，停止貿易；又將洋人僱用的買辦，拿捕下獄。此事沿海商船，不止一國，為了英人違禁，把別國也都停止，免不得埋怨英人，英領事義律，無可避匿，勉強來省，入洋館中，照會中國，願繳出鴉片煙一千零三十七箱。則徐又把義律來文，持與鄧廷楨察閱，廷楨道：「鴉片躉船有二十多艘，哪裡止一千多箱。」則徐道：「每艘躉船，約裝若干？」廷楨道：「每艘裝載，差不多有一千箱。」則徐不禁憤怒起來，便道：「英領事太覺可惡！取了二十分中的一分，想來搪塞，林某不比別人，難道任他戲弄？」遂發陸軍千名；圍住洋館，又令水師出發，截住躉船餉道，恁他狡黠萬端的義律，到此亦束手無法，願將鴉片二萬零二百八十三箱，一概繳出。林則徐遂會同鄧廷楨，及粤撫怡良，赴虎門驗收。零丁洋內的躉船，計二十二艘，陸續駛至虎門，繳出煙箱，每箱償茶葉五斤，復傳集外洋各商，令他具永不售賣鴉片甘結，如再營私販賣，人即正法，貨船入官。<break time="100ms" />　　則徐遂與鄧怡兩督撫，聯銜入奏。將先後查辦鴉片煙情事，據實陳明，並請將鴉片送京銷毀。道光帝召集王大臣商酌，王大臣等，多說廣東距京甚遠，途中恐有偷漏抽換的弊端，不如就粤銷毀為便。道光帝准奏，遂傳諭道：<break time="100ms" />　　奏悉！所繳鴉片煙土，飭即在虎門外銷毀完案，無庸解送來京，俾沿海居民，及在粤夷人，共見共聞，咸知震讋。該大臣等唯當仰體朕意，核實稽查，毋致稍滋弊混！欽此。<break time="100ms" />　　林則徐等奉到此旨，就令在虎門海岸，把鴉片二萬零二百八十三箱，統共堆積，下令焚毀。這焚毀的法兒，並不是真用一把火，將鴉片一箱一箱的燒掉，他就虎門海岸，鑿起兩個方塘，直十五丈，橫十五丈，前設涵洞，後通水溝，先將食鹽投入，引水成滷，再加石灰，使水騰沸，方把鴉片一一投下，煙隨灰燃。自然溶化，開了涵洞，令隨潮出海，連煙灰都蕩滅無蹤了。海龍大王，未知愛吸鴉片否？若愛吸這福壽膏，這個機會，很是難得。
    </voice>
</speak>
