<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十回<break time="100ms" />　　飲鴆毒姑婦成疑案　焚鴉片中外起兵端
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說皇貴妃鈕祜祿氏，係侍衛頤齡的女兒，幼時嘗隨官至蘇州，蘇州女子，多年慧秀，通行七巧板拼字，作為蘭閨清玩，鈕祜祿氏隨俗演習，後來熟能生巧，發明新制，斲了木片若干方，隨字可以拼湊，人人羨她聰明，稱她靈敏，且生就第一等姿色，模樣與天仙相似，天仙的容色如何？我欲一問作者。豔名慧質，傳誦一時。道光時親選秀女，頤齡便把女兒送入，這樣如花似玉的芬容，哪得不中了聖意？當下選入宮中，就沐恩幸。美人承寵，天子多情，立即封為貴人。這鈕祜祿氏，本是伶俐得很，侍側承歡，善窺意旨，道光帝越瞧越愛，越愛越寵，不一年就升為嬪，再一年復升為妃，因她才貌雙全，特賜一個「全」字的封號。偏老天亦憐愛佳人，特地下一個龍種，於道光十一年六月初九日，生了一子，取名弈詝，就是後來嗣位的咸豐帝。而且事有湊巧，皇后佟佳氏，竟爾病故，全妃鈕祜祿氏，既封為皇貴妃，與皇后只差一級，皇后崩逝，自然由全妃補缺。<break time="100ms" />　　道光十三年，大行皇后百日服滿，皇貴妃鈕祜祿氏，奉皇太后懿旨，總攝六宮事務，越一年冊為皇后，追封皇后父故乾清門二等侍衛，世襲二等男，頤齡為一等承恩侯，諡榮禧，由其孫瑚圖裡襲爵，冊後典禮，一律照舊。只道光帝心中恰比第一次冊後時，尤為欣慰。<break time="100ms" />　　又過一年，皇太后六旬萬壽，命禮部恭稽祝典，格外準備。屆期這一日，道光帝率王公大臣，詣壽康宮行慶賀禮，皇后鈕祜祿氏，亦率六宮妃嬪，詣太后前祝嘏，奉皇太后命，宮廷內外，一概賜宴。<break time="100ms" />　　道光帝素知孝養，見皇太后康健逾恒，倍加喜悅，親制皇太后六旬壽頒十章。皇后鈕祜祿氏，向來冰雪聰明，詩詞歌賦，無一不能。這會因御制皇太后壽頌，她也技癢起來，恭和御詩十章，獻上太后，道光帝越加快意。<break time="100ms" />　　獨這皇太后別寓深衷，當時雖不露聲色，後來恰與道光帝閒談，說起皇后敏慧過人，未免有些惋惜模樣。道光帝甚為驚異，細問太后。太后恰道出緣由。略說：「婦女以德為重，德厚乃能載福，若仗著一點材藝，恐非福相。」太后未免迂腐，然也不無見識。這句話，亦不過一時評論，沒甚介意，偏偏傳到皇后耳中，竟不以為然。她想：「本身已做國母，又生了一個皇子弈詝，雖是排行第四，然皇長子皇次子皇三子等，統已夭殤，將來欲立太子，總輪著自生的皇兒，皇兒嗣位，自己若是在世，便也挨到太后的位置，難道還算沒福麼？」為此一念，遂不知不覺的，與太后成了嫌隙。<break time="100ms" />　　胸中有了三分芥蒂，面上總要流露出來；每日遵著宮制，到太后前請安、說長道短的時候，不免含著譏刺。看官！你想太后是個帝母，又是鈕祜祿氏的親姑，豈肯受這惡氣？有時當面訓斥，有時或責道光帝不善教化。帝後兩人，素來恩愛，道光帝得了懿旨，免不得通知皇后。那時皇后越加懊惱，見了皇太后，也越加挺撞。婦人多半固執，觀此益信。兩宮嬪監，又播弄是非，搖唇鼓舌，無風尚是生浪，況明明婆媳不和呢？<break time="100ms" />　　蹉跎數載，誹語流言，佈滿宮閫，到道光十九年臘月，皇后偶患寒熱，皇太后親自臨視，詳問疾苦，頗也慇懃。過了年已是元旦，皇后病已少瘥，起至太后前叩頭賀喜。過了二日，太后特派太監，賜皇后一瓶旨酒，皇后謝過了恩，把酒酌飲，很是甘美，竟一飲而盡，到夜間不知怎麼竟崩逝了。畢竟紅顏薄命。當時宮中傳出上諭道：<break time="100ms" />　　皇后正位中宮，先後事朕多年，恭儉柔嘉，壷儀足式，竊冀侍奉慈幃，藉資內佐，遽爾長逝，痛何可言！著派惠親王綿愉，總管內務府大臣裕誠，禮部尚書奎照，工部尚書廖鴻荃，總理喪儀。欽此。<break time="100ms" />　　相傳道光帝遇了後喪，非常痛悼，心中也很自動疑，但因家法森嚴，不便異論；且素性頗知孝順，只好隱忍過去，皇太后卻去親奠三次。貓哭老鼠假慈悲。道光帝命皇四子弈詝守著苫塊大禮，居侍梓宮。是年冬，封靜貴妃博爾濟錦氏為皇貴妃，就將皇四子交代了她，命她小心撫字。靜貴妃奉了上命，自不敢違，又兼皇后在日，曾蒙皇后另眼相看，至此皇四子年甫十齡，一切俱宜照顧，便提起精神，朝夕撫養。只這位道光帝伉儷情深，時常哀戚，特諡大行皇后為孝全皇后，嗣後不另立中宮，暗報多年情誼。並擬立皇四子為皇太子，這是後話。後人卻有宮詞記孝全皇后事，其詩列後：<break time="100ms" />　　如意多因少小憐，螘杯鴆毒兆當旋。溫成貴寵傷盤水，天語親褒有孝全。<break time="100ms" />　　喪事才了，忽東南疆吏報稱西洋的英吉利國，發兵入寇，為此一場兵禍，遂弄得海氛迭起，貽毒百年。堂堂華夏，竟被外人窺破，把我五千年來的古國，看做一錢不值呢。言之痛心。這英吉利是歐羅巴洲中的島國，平時政策，專講通商。本國內的交通，固不必說，他因環國皆水，造起許多商舶，駛出外洋，這邊買賣，那邊販運，得了利息，運回本國，遂漸漸富強起來。<break time="100ms" />　　明末清初的時候，歐洲的葡萄牙國、荷蘭國、西班牙國、法蘭西國、美利堅國，多來中國海面互市，英吉利人，也揚帆載貨，隨到中國，適值亞洲西南的印度國，為了英人通商，互生嫌隙，兩邊開仗，印度屢敗，英人屢勝，印度沒法，竟降順英國。印度的孟加拉及孟買地方，專產鴉片，英人遂把這物運到中國，昂價兜銷。
    </voice>
</speak>
