<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　隔了兩宿，鮑鵬回報義律不肯遵命，說是：「且開了仗，再好議和。」琦善大驚，正在慌張，沙角炮臺將陳連升，齎文請援，琦善不願發兵，仍遣鮑鵬赴英艦議和。鮑鵬陽雖應命，暗中卻往別處耽擱了好幾天，琦善還道他磋磨和議，不加著急，忽由飛騎來報：「陳副將連升，與英兵開戰，轟斃英兵四百多人，後因火藥傾盡，力竭身亡，連升子舉鵬與千總張清鶴，統已陣歿。沙角炮臺，已失陷了。」琦善道：「有這麼事！」竟象作夢。接連又報：「大角炮臺，亦被英人陷沒，千總黎志安，受傷出走。」琦善皺眉道：「我已著鮑鵬去止英兵，什麼鮑鵬不來，英兵只管進攻。」<break time="100ms" />　　語未畢，署外傳進手本，乃總兵李廷鈺求見。琦善道：「我沒有傳他回省，他來做什麼？」真心昏蛋。傳遞手本的巡捕，答稱李鎮臺說有緊急事情，因此進省稟見。琦善方命傳入，相見畢，廷鈺稟道：「沙角、大角兩炮臺，俱已陷落，英兵已進攻虎門，請大帥急速發兵，由卑鎮帶去把守！」琦善道：「我奉旨前來議撫，並不是與英開戰，怎好添兵尋釁？」夢人說夢話。廷鈺道：「英兵不願就撫，奈何？」琦善道：「我已著鮑鵬前去相商，諒無不成，明後日便可沒事，老兄不必過慮！」廷鈺道：「大帥不要過信鮑鵬，鮑鵬前曾私販煙土，犯過罪案，倘再被他通洋舞弊，恐怕禍患不淺。」琦善閉著目，只是搖頭。廷鈺下淚道：「虎門係粤東門戶，虎門一失，省城萬不能保。廷鈺等死不足惜，大帥恐亦未便。」說到這一句，琦善方張目道：「據你說來，是必要添兵的。現調兵二百名，給你帶去，可好麼？」廷鈺道：「二百名不夠分佈。」琦善道：「再添三百，湊成五百，想總夠了。」好象買賣人論價，可笑之至。廷鈺方起身告辭，琦善又道：「老兄帶了五百兵出去，只可黑夜中潛渡，若被英人得知，責我添兵，那時萬不肯就撫了。」廷鈺又氣又笑，告別出外，急赴虎門守威遠炮臺去了。<break time="100ms" />　　琦善正遣發廷鈺出署，見鮑鵬進來，好象得了寶貝，忙問撫議如何？鮑鵬答稱義律必欲照約，方許退兵。琦善道：「你如何今日才來？」鮑鵬道：「卑職前日奉命前去，義律只是不見，守候數日，方得見他，磋商許久，仍無成議。只是請大帥允准要約，非但把炮臺歸還，連定海亦即交付。」琦善道：「你再去與他商議，前六款中，煙價償他若干，廣州可以開放，香港亦可婉商，餘事待後再談。」鮑鵬去了一會，又回報：「義律已經首肯，請大帥出訂和約。」琦善道：「話雖如此，但我尚未奏准，如何與他訂約？」鮑鵬道：「可去訂一草約，然後奏准未遲。」琦善從鮑鵬言，借查閱炮位為名，與義律會於蓮花城，願償煙價七百萬圓，並許開放廣州，割讓香港。義律亦許歸還定海，及沙角、大角兩炮臺。雙方議定草約，琦善還署，即咨伊裡布接收定海，一面即據義律來文，說出不得不撫情形，奏達清廷。<break time="100ms" />　　道光帝未經大創，安肯遽允？即命御前大臣弈山為靖逆將軍，提督楊芳、尚書隆文為參贊大臣，赴粤剿辦，並降旨道：<break time="100ms" />　　覽奏，曷勝憤懑。不料琦善怯懦無能，一至於此！該夷兩次在浙江、粤東肆逆，攻占縣城炮臺，傷我鎮將大員，荼毒生民，驚擾郡邑，大逆不道，覆載難容。無論繳還定海，獻出炮臺之語，不足深信。即使真能退地，亦只復我疆土，其被戕之官兵，罹害之民人，切齒同仇，神人共憤；若不痛加剿洗，何以伸天討而示國威？弈山、隆文兼程前進，迅即馳赴廣東，整我兵旅，殲茲醜類！務將首從各犯，通夷漢奸，檻送京師，盡法處治。至琦善身膺重寄，不能聲明大義，拒絕要求，竟甘受其欺侮，已出情理之外；且屢奉諭旨，不准收受夷書，膽敢附折呈遞，代為懇求，是何居心？且據稱同城之將軍、都統、巡撫、學政及司道府縣，均經會商，何以折內阿精阿、怡良等，並未會銜？所奏顯有不實，琦善著革去大學士，拔去花翎，仍交部嚴加議處！欽此。<break time="100ms" />　　琦善接旨，不由的身子發抖，又聞伊裡布亦奉飭回任，料知朝廷變了和議，將來如何答復英人？惶急了數天，忽又接到京中家報，說是家產都要籍沒了，心中一急，昏暈倒地，不省人事。家不可忘，國恰可賣。正是：<break time="100ms" />　　內家而外國，義本同休戚；<break time="100ms" />　　誤國即誤家，身敗名亦裂。<break time="100ms" />　　未知琦善性命如何，請看下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　焚煙之舉，雖未免過激，然使省省有林、鄧，則善戰善守，英何能為？且但患畏葸，不患孟浪，本出自宣宗之口，林、鄧二公，不過奉上而為之耳。何物穆彰阿，敢行煬蔽，妨賢病國，縱敵殃民，弛一日之大防，釀百年之遺毒。不知者謂鴉片之禍，起自林文忠，其知者則固謂在彼不在此也。琦善奸黨，右穆左林，隳車實，長寇仇，莫此為甚。讀此回，令人惋惜，又令人憤激；雖本事實之不平，亦由抑揚之得體。
    </voice>
</speak>
