<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十一回<break time="100ms" />　　林制軍慷慨視師　琦中堂昏庸誤國
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說英國發兵的警報，傳到中國，清廷知戰釁已開，命林則徐任兩廣總督，責成守禦；調鄧廷楨督閩，防扼閩海。則徐留心洋務，每日購閱外洋新聞紙，陰探西事，聞英政府已決定主戰，急備戰船六十艘，火舟二十隻，小舟百餘隻，募壯丁五千，演習海戰；自己又親赴獅子洋，校閱水師，軍容頗盛。能文能武，是個將相材。道光二十年五月，特書年月，志國恥之緣起。英軍艦十五艘，汽船四艘，運送船二十五艘，舳艫相接，旌旗蔽空，駛至澳門口外，則徐已派火舟堵塞海口，乘著風潮出洋，遇著英船，放起一把火來。英船急忙退避，已被毀去杉板船兩隻。<break time="100ms" />　　英將伯麥，賄募漢奸多名，令偵察廣東海口，何處空虛，可以襲入。無奈去一個，死一個，去兩個，死一對。最後有幾個漢奸，死裡逃生，回報伯麥，說海口布得密密層層，連漁船蜑戶，統為林制臺效力，不但兵船不能進去，就使光身子一個人，要想入口，也要被他搜查明白，若有一些形跡可疑，休想活著。看來廣東有這林制臺，是萬萬不能進兵呢。伯麥道：「我兵跋涉重洋，來到此地，難道罷手不成？」漢奸道：「中國海面，很是延長，林制臺只能管一廣東，不能帶管別省，別省的督撫，哪裡個個象這位林公，此省有備，好攻那省，總有破綻可尋；而且中國的京師，是直隸，直隸也是沿海省分，若能攻入直隸海口，比別省好得多哩。」為虎作倀，煞是可恨！伯麥聞言大喜，遂率艦隊三十一艘，向北進駛。<break time="100ms" />　　則徐探悉英艦北去，飛咨閩、浙各省，嚴行防守。閩督鄧廷楨，早已佈置妥帖。預募水勇，在洋巡邏，見英船駛近廈門，水勇便扮做商民模樣，乘夜襲擊，行近英艦，突用火罐噴筒，向英艦內放入，攻壞英艦舵帆，焚斃英兵數十。英兵茫無頭緒，還道是海盜偷襲，連忙抵敵，那水勇卻蕩著划槳，飛報內港去了。伯麥修好舵帆，復進攻廈門。金廈兵備道劉曜春，早接水勇稟報，固守炮臺，囊沙疊垣，敵炮不能洞穿，那炮臺還擊的彈力，很是厲害，響了數聲，把敵艦轟壞好幾艘。伯麥料廈門也不易入，復趁著東北風，直犯浙海。<break time="100ms" />　　浙海第一重門戶，便是舟山，四面皆海，無險可扼。浙省官吏，又把舟山群島，看作不甚要緊的樣子。英艦已經駛至，還疑外國商舶，毫不防備。當沿海戒嚴時，就使是外國商舶，亦須稽查，況明明是兵艦乎？英人經粤、閩二次懲創，還不敢陡然登岸，只在海面游弋。過了兩三天，並沒有兵船出來襲擊，遂從群島中駛入，進薄定海。定海就是舟山故地，因置有縣治，別名定海，後來遂把定海舟山，分作兩地名目。定海設有總兵，姓張名朝發，平時到也懷著忠心，只謀略卻欠缺一點，褒貶無私。不去襲擊外洋，專知把守海口。英艦二十六艘，連檣而進，朝發方下令防禦。中軍游擊羅建功，還說外洋炮火，利水不利陸，請專守城池，不必注重海口。越是愚夫，越說呆話。朝發道：「守城非我責任，我專領水師，但知扼住海口，不令敵兵登岸，便算盡職。」隨督師出港口。<break time="100ms" />　　英將遣師投函，略說：「本國志在通商，並非有意激戰，只因廣東林、鄧二督，燒我鴉片煙萬餘箱，所以前來索償。若賠我煙價，許我通商，自應麾兵回國」等語。朝發叱回，令軍士開炮轟擊，英艦暫退。翌晨，英艦復齊至港口，把大炮架起桅檣上面，接連轟入，勢甚兇猛。港內守兵，抵當不住，船多被毀。朝發尚冒死督戰，左股上忽中一彈，向後暈倒，親兵趕即救回，於是紛紛潰退。英兵乘勝登岸，直薄定海城下。定海城內無兵。知縣姚懷祥，遣典史金福，招募鄉勇數百，甫至即潰。懷祥獨坐南城上，見英兵緣梯上城，奔赴北門，解印交僕送府，自刎死。朝發回至鎮海，亦創重而亡。<break time="100ms" />　　敗報到京，道光帝即命兩江總督伊裡布，赴浙視師。伊裡布尚未抵浙，英將伯麥，復遺書浙撫，浙撫烏爾恭額，料知書中，沒甚好話，不願拆閱，竟將原書發還。伯麥方擬進攻，適領事義律至軍，請分兵直趨天津。伯麥依言，遂與義律率軍艦八艘，向天津進發。<break time="100ms" />　　道光帝因定海失守，未免懮慮，常召王大臣會議。軍機大臣穆彰阿以諂諛道寵，平時與林則徐等，本不相和恊，至是遂奏林則徐辦理不善，輕開戰釁，宜一面懲辦林則徐，一面再定和戰事宜。又是一個和珅。道光帝尚在未決，忽由直隸總督琦善，遞上封奏一本，內稱：「英國兵船，駛至天津海口，意欲求撫。我朝以大字小，不如俯順外情，罷兵息事為是。此等言語，最足熒惑主聽。且粤督林則徐，辦理禁煙，亦太操切，伏乞皇上恩威並濟，執兩用中」等語。道光帝覽了奏牘，又去召穆彰阿商量。穆彰阿與琦善，本是臭味相投的朋友，穆彰阿要害林則徐，琦善自然竭力幫忙。況且這班奸臣，屈害忠良，是第一能手，欲要他去抵禦外人，他卻很是怕死，一些兒沒能耐。<break time="100ms" />　　相傳義律到津，直至總督衙門求見，琦善聞英領事來署，當即迎入，義律取出英議會致中國宰相書，交與琦善。琦善本由大學士出督直隸，展開細瞧，半字不識，隨令通事譯讀。首數句無非說東粤燒煙，起自林、鄧二人，春間索償，被他詬逐，所以越境入浙，由浙到津。琦善聽了，尚不在意。後來通事又譯出要約六條，隨譯隨報。看官！你道他要求的是什麼款子？小子一一開錄如下：<break time="100ms" />　　第一條　賠償貨價。<break time="100ms" />　　第二條　開放廣州、福建、廈門、定海、上海為商埠。<break time="100ms" />　　第三條　兩國交際，用平等禮。<break time="100ms" />　　第四條　索賠兵費。<break time="100ms" />　　第五條　不得以英船夾帶鴉片累及居留英商。
    </voice>
</speak>
