<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　第六條　盡裁洋商（經手華商）浮費。<break time="100ms" />　　琦善聽畢，沈吟了好一會，方向義律道：「汝國既有意修和，那時總可商議。明日請貴兵官來署宴敘便了。」義律別去，次日，琦善令廚役備好筵宴，專待客到。約至巳牌時候，英國水師將弁二十餘人，統是直挺挺雄糾糾的走入署中。琦替接入，見他威武非凡，不由的心頭亂跳。見了二十多人，便已畏懼，若多至十倍百倍，定然向他下拜了。英兵官雖不能直接與他談論，然已瞧透他畏怯情狀，便箕踞上坐，命隨來的通事傳說，「本國已發大兵若干萬，炮船若干艘，即日可到中國。若中國不允要求，請毋後悔！」這番言語，嚇得琦善面色如土，忙央通事說情，願為轉奏。英將弁眉飛色舞，樂得大嚼一回，吃他個飽。席散後，琦善便據事奏陳，當由穆彰阿一力推薦，道光帝便命琦善赴粤查辦。琦善聞命，即與英領事義律，約定赴粤議款。義律等徐返舟出，琦善入京聽訓，造膝密陳，廷臣多未及聞知。迨琦善出京，部中接山東巡撫托渾布奏報，略稱：「義律等自津回南，路過山東，接見時很是恭順。大約為自己寫照。今因琦中堂赴粤招撫，彼亦返粤聽命」云云。嗣又接到伊裡布奏本，據說：「與英人訂休戰約，願還我定海」等語。部臣方識琦善、伊裡布，統是一班和事老。有幾個見識稍高，已料到後來危局，然內有穆彰阿，外有琦善、伊裡布，內外朋比，說亦無益，還是得過且過，做個仗馬寒蟬。這也難免誤國之罪。<break time="100ms" />　　這且慢表，且說林則徐方加意海防，嚴緝私販，每月獲到販煙人犯，總有數起，則徐一一奏聞。起初接到廷寄，多是獎勉的話頭，一日，傳到京抄，上載大學士琦善奉旨赴粤查辦，則徐不禁浩歎，正扼腕間，又接批發奏折的硃諭道：<break time="100ms" />　　外而斷絕通商，並未斷絕；內而查拿犯法，亦不能淨盡。無非空言搪塞，不但終無實濟，反生出許多波瀾。思之曷勝憤懑，看汝又以何詞對朕也。特諭。<break time="100ms" />　　則徐覽畢無語。幕友在旁瞧著，不禁氣憤，隨道：「大帥這般盡力，反得這般批諭，令人不解。」則徐歎道：「信而見疑，忠而被謗，古今來多出一轍。林某自恨不能去邪，所以遭此疑謗。現既奉諭申斥，不得不自去請罪。」隨即磨墨濡毫，草擬請罪折子，並加附片，願戴罪赴浙，投營效力，當下交給幕友謄清，即日拜發。甫發奏折，又來嚴旨一道：<break time="100ms" />　　前因鴉片煙流毒海內，特派林則徐馳往廣東海口，會同鄧廷楨查辦。原期肅清內地，斷絕來源，隨地隨時，妥為辦理。乃自查辦以來，內而奸民犯法，不能淨盡；外而私販來源，並未斷絕。本年福建、浙江、江蘇、山東、直隸、盛京等省，紛紛徵調，糜餉勞師。此旨林則徐辦理不善之所致。林則徐、鄧廷楨著交部分別嚴加議處。兩廣總督，著琦善署理，未到任以前，著怡良暫行護理。欽此。<break time="100ms" />　　越數日，大學士署理兩廣總督琦善到任，此時粤督印信，已由林則徐交與怡良；怡良復交與琦善。琦善接印在手，別樣事不暇施行，先查刺林則徐罪狀，怎奈遍閱文書，無瑕可摘；隨召水師提督關天培，總兵李廷鈺等入見，責他首先開釁，此後須要格外謹慎，方可免咎。關、李等氣憤填胸，只因總督係頂頭上司，不好出言辯駁，勉強答應而退。琦善擺著欽差架子，也不出送。<break time="100ms" />　　忽巡捕傳進英領事義律來文，琦善忙即展閱，閱罷，急下令將沿海兵防，盡行撤退；並舊募之水勇漁艇，一律解散。還是怡良聞著此信，趕到督署探問，琦善把義律來書，交與怡良瞧閱，口中卻說道：「兄弟並不是趨奉洋人，只聖上已經主撫，不得不從圓一點。照英領事的書中，要我退兵，我只得把兵撤退，推誠相與，方好成全撫議。」明明是畏敵如虎，反說得與己無涉。怡良道：「夷情叵測，不可不防，還求中堂明察！」琦善撚鬚笑道：「兄弟在直隸時，已與義律面約休戰，還怕什麼？」<break time="100ms" />　　小騙碰著大騙。怡良無可再說，隨即告別。<break time="100ms" />　　琦善方欣欣得意，專等義律來署議款。等了數日，毫無消息，只有屬員來報，或說是獲住漢奸，或說是捕到私販，或說是英艦出入海口，偵探虛實。惹得琦善性起，大怒道：「好好一個中國，都被這等混帳東西，鬧成這種模樣。是自己說自己。此後若再來嘗試，定不姑貸！」屬員碰著這個頂子，大家都回到衙中，吃著睡著，樂得安逸，不管閒帳。<break time="100ms" />　　琦善又招了一個粤人鮑鵬，作為翻譯官，差他往來傳信。鮑鵬曾在西商處，充過買辦，為義律所奴視，琦中堂偏當他作奇材看待，言無不聽，計無不從，因此義律越知琦善無能，日夜增船橹，造攻具，招納叛亡，準備角戰。琦善卻一些兒不防，一些兒不備，只叫鮑鵬催促義律復音。<break time="100ms" />　　這日，鮑鵬帶來復文一角，琦善即命鮑鵬譯出，內說：「前索六款，統求准議，還請割讓香港一島，畀英國兵商寄居，是否限三日答復！」這封書，便是外人所說哀的美敦書，是挑戰的意思。琦善頓足道：「這都是林則徐闖出來的禍祟，他既要我准他六款，還要什麼香港一島，如何是好？」鮑鵬道：「香港是海口荒島，就使允給了他，也沒甚要緊。」分明是個漢奸。琦善道：「這個卻未便照准。」鮑鵬道：「書中限期，只有三日，三日不復，他便要率兵進港來了。」琦善道：「你卻去對英領事說，叫他靜心伺候，待我出奏，再行答復。」鮑鵬應命而去。琦善卻令幕賓修了一個模糊影響的奏折，拜發出去。
    </voice>
</speak>
