<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時畏懦無能的琦善，已由副都統英隆，奉旨押解進京，只怡良尚任巡撫，即與楊芳相見。當下談起琦中堂議撫事情，怡良道：「琦中堂在任時，單信任漢奸鮑鵬，墮了英領事義律詭計，一切措置，力反林制臺所為。林制臺處處籌防，琦中堂偏處處撤防，所以英人長驅直入。現在虎門險要，已經失去，烏湧地方，又復陷落，省城危急異常。幸逢參贊馳至，還好仗著英威，極力補救。」楊芳道：「琦中堂太覺糊塗，撫議未成，如何就自撤藩籬？現在門戶已撤，叫楊某如何剿辦？看來只好以堵為剿，再作計較。」怡良道：「英兵已入烏湧，海面不必講了，現只有堵塞省河的辦法。」楊芳道：「省河有幾處要隘？」怡良道：「陸路的要隘，叫作東勝寺；水路的要隘，叫作鳳凰岡。」楊芳道：「這兩處要隘，有無重兵防守？」怡良道：「向來設有重兵，被琦中堂層層撤掉，琦中堂被逮，兄弟方籌議防守。但陸兵尚敷調遣，水師各船，被英人毀奪殆盡，弄到無艦可調，無炮可運，兄弟正在焦急哩。」楊芳道：「艦隊已經喪失，且扼守河岸要緊。」遂派總兵段永福，率千兵扼東勝寺；總兵長春，率千兵扼鳳凰岡。兩將才率師前去，探馬已飛報英艦闖入省河。楊芳擬自去視師，遂起身與怡良告別，帶了親兵數百名，親到河岸督戰；行近鳳凰岡，遙聞炮聲不絕，知已與英兵開仗，忙拍馬前進到鳳凰岡前，見總兵長春，正在岸上耀武揚威，督兵痛擊，英艦已向南退去。楊芳一到，長春方前來迎接，由楊芳下馬慰勞一番，再偕長春沿河巡視，遠望南岸河身稍狹，頗覺險要，便向長春道：「那邊卻是天然要口，為什麼不見守兵？」長春答道：「河身稍狹的區處，便是臘德及二沙尾，聞林制軍督師時，曾處處駐兵，後來都由琦中堂撤去，一任英使出入，所以空空蕩蕩，不見一兵。」楊芳剛在歎息，忽見南風大起，潮水陡漲，忙道：「不好！不好！」急傳令守兵，一齊整隊，排列岸上。楊果勇，不愧將材，可惜大勢已去。長春問是何意？楊芳向南一指，便道：「英艦又乘潮來也。」長春望將過去，果見一大隊輪船，隱隱駛入，比前次更多一二倍，連忙令軍士擺好炮位，灌足火藥，準備迎擊。<break time="100ms" />　　頃刻間，英艦已在眼前，即令開炮出去，撲通撲通的聲音，接連不斷，河中煙霧迷蒙，彈丸跳擲。那英艦仗著堅厚，只管衝煙前進，還擊的飛炮火箭，亦很猛烈。楊芳、長春兩人，左右督戰，不許兵士少懈。兩邊轟擊許久，潮亦漸退，英艦方隨潮出去。楊芳道：「真好厲害！外人這般強悍，中國從此無安日了。」知機之言。是夜，即在鳳凰岡營內暫宿。<break time="100ms" />　　次晨，美國領事，到營求見，由兵弁入報。楊芳道：「美領事有什麼事情，要來見我？」遲了半晌，方命兵弁請美領事入營。兩下相見，分賓主坐定，各由通事傳話。美領事先請進埔開艙。楊芳道：「我朝與貴國，本沒有失好意見，上諭原准貴國通商，只是英人猖獗異常，與我尋釁，所以連累貴國。這是英人不好，並非我國無情。」美領事道：「聞英人亦不欲多事，只因天朝不准通商，兩邊誤會，才有此戰。竊想通商一事，乃天朝二百年來恩例，何妨一例通融，仍循舊制。」楊芳道：「我朝原許各國通商，寧獨使英人向隅？奈英人私賣違禁的鴉片，不得不與他交涉。且英人很是刁狡，今朝乞撫，明朝挑戰，如何可以通融？」美領事道：「這倒不妨。英領事義律，已有筆據呈交呢。」隨取出義律筆據，交與楊芳。楊芳瞧著，乃是幾行漢文，有「不討別情，惟求照常貿易，如帶違禁貨物，願將船貨入官」等語，便道：「照這筆據，似還可以商量。但英商再有販運違禁貨物，那便怎麼處置？」美領事道：「英國商人，並未隨同茲事，若准他通商，貨船便即入口，就使英兵要戰，英商也是不肯，反可制服兵船，豈不是斂兵息爭的好事麼？」楊芳道：「貴領事既與他說情，本大臣就替他奏請便是。只英艦不得無故闖入，須等上諭下來，或和或戰，再行答復。」美領事應諾而去。<break time="100ms" />　　楊芳回省與怡良商議，彼此意見相同，遂聯銜會奏，大旨以敵入堂奧，守具皆乏，現由美領事為英緩頰，姑借此羈縻，為退敵收險之計。此奏很是。這奏一上，總道廷旨允從，失之東隅，還可收之桑榆，誰知道光帝偏偏不依，真正氣數。竟下旨嚴斥道：<break time="100ms" />　　　　覽奏，憤懑之至！現在各路徵調兵丁一萬六千有餘，陸續抵粤，楊芳乃遷延觀望，有意阻撓，汲汲以通商為請，是復蹈琦善故轍，變其文而情則一，殊不可解。若如此了結，又何必命將出師，徵調官兵。且提鎮大員，及陣亡將弁，此等忠魂，何以克慰？楊芳、怡良等，只知遷就完事，不顧國家大體，殊失朕望，著先行交部嚴議。弈山、隆文經朕面諭一切，必能仰體朕意，現已到粤，兵多糧足，自當恊力同心，為國宣勞，以膺懋賞，斷不准提及通商二字，坐失機宜，此次批折，著發給閱看。欽此。<break time="100ms" />　　是時靖逆將軍弈山，及參贊隆文，還有總督祁土貢，俱已到粤，楊芳接見，便與敘起戰事利害，及奏請羈縻緣由。弈山道：「皇上的意思是決計主剿，所以參贊出奏，致遭嚴斥。兄弟亦知粤東空虛，但難違上命，奈何？」祁土貢道：「聞得前時林制軍，辦理的很是嚴密，何妨請他一議！」弈山點頭稱善，當由祁土貢取出名刺，去請林則徐。
    </voice>
</speak>
