<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十二回<break time="100ms" />　　關提督粤中殉難　奕將軍城下乞盟
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說琦善聞家產籍沒，頓時昏絕，經家人竭力施救，方漸漸甦醒，垂著淚道：「早知英人這樣厲害，朝局這樣反覆，穆中堂這樣坐視，我也不出來了。」悔已無及。於是再召鮑鵬密議。鮑鵬道：「大人不必著急！總叫得英人歡心，不與大人為難。後事歸後人處置，大人即可脫然無累了。」琦善思前想後，亦沒有救急法子，只得搜羅歌女，擺列盛筵，時常請英使享宴，遷延時日，這英領事義律，及英將伯麥等抱著始終不讓的宗旨，外面卻與琦善周旋，大飲大吃，酒酣耳熱，還抱著歌女取樂。廣東鹹水妹，想是從此而起。正在花天酒地時候，朝旨已下，琦善接讀朝旨，方悉家產籍沒的原因，實是怡良一奏而起。小子先錄登當時的上諭道：<break time="100ms" />　　香港地方緊要，前經琦善奏明，如或給與，必致屯兵聚糧，建臺設炮，久之覬覦廣東，流弊不可勝言；旋又奏請准其在廣東通商，並給與香港泊舟寄住。前後自相矛盾，已出情理之外；況此時並未奉旨允行，何以該督即令其公然占踞。覽怡良所奏，曷勝憤憾！朕君臨天下，尺土一民，莫非國家所有，琦善擅予香港，擅准通商，膽敢乞朕格外施恩，且伊被人恐嚇，奏報粤省情形，妄稱地理無要可扼，軍器無利可恃，兵力不堅，民心不固，摘舉數端，危言要挾，不知是何肺腑？如此辜恩誤國，實屬喪盡天良。琦善著即革職拿問，所有家產，即行查抄入官！欽此。<break time="100ms" />　　琦善讀畢，眼淚復如泉水湧下，隨道：「我與怡良，無仇無隙，如何把我參奏？且他的奏稿中，不知說的什麼說話，真是可恨！」責人不責己。當下著人到撫署中，抄出怡良奏稿，回報琦善，由琦善接瞧道：<break time="100ms" />　　自琦善到粤以後，如何辦理，未經知會到臣，忽外間傳說：「義律已在香港出有偽示，逼令彼處民人，歸順彼國」等語。方謂傳聞未確，盅惑人心，隨據水師提督轉據副將稟抄偽示前來，臣不勝駭異。惟大西洋自前明寄居香山縣屬之澳門，相沿已久，均歸中國之同知縣丞管轄，而議者猶以為非計，今該夷竟敢脅天朝士民，占踞全島，該處去虎門甚近，片帆可到，沿海各州縣，勢必刻刻防閒，且此後內地犯法之徒，必以此為藏納之藪，是地方既因之不靖，而法律亦有所不行；更恐犬羊之性，反覆無常，一有要求不遂，必仍非禮相向，雖欲追悔從前，其何可及？伏思聖慮周詳，無遠不照，何待臣鰓鰓過計。但海疆要地，外夷公然主掌，並敢以天朝百姓，稱為英國之民，臣實不勝憤憾！第一切駕馭機宜，臣無從悉其顛末，惟於上年十二月二十八日，欽奉諭旨，調集兵丁，預備進剿，並令琦善同林則徐、鄧廷楨妥為辦理，均經宣示。臣等晤見時，亦請添募兵勇，以壯聲威，固守虎門炮臺，防堵入省要隘。今英夷窺伺多端，實有措手莫及之勢。現既見有夷文偽示，不敢緘默，謹照錄以聞。<break time="100ms" />　　琦善瞧完，又氣又懼，急得手足冰冷。忽有水師提督關天培，遞來急報，說：「英艦復來攻虎門，請派兵速援！」琦善此時，已如死人一般，還有什麼心思去顧虎門？隨把急報擱起，一概不管。<break time="100ms" />　　原來英領事義律，已聞清廷主戰消息，與伯麥定議續攻，趁奕山、楊芳、隆文等未曾到粤，即調齊兵艦，高扯紅旗，向虎門進發。水師提督關天培，正守靖遠炮臺，一面飛速請援，一面督軍防禦；遙見英艦如飛而至，天培督令軍士開炮，炮聲數響，倒也擊著英艦數艘，可恨未中要害，只把鐵甲上面，打破了幾個窟窿。英艦冒險衝入，兩下裡炮聲震天，轟個不住。天培手下，多中炮倒斃，只望援軍前來接應，誰知相持多時，毫無援音。英艦得步進步，所發炮彈，越加接近，宛如雨點雷聲，沒處躲避，驀然間一顆飛彈，從天培頭上落來，天培把頭一偏，那彈正中左臂，接連又是數顆彈丸，把天培身邊幾個親兵，大半擊倒。兵士便嘩亂起來，你逃我走，個個要管自己的性命。天培左臂受傷，已忍痛不住，又見兵士紛紛潰敗，大呼道：「英人可惡，琦善可恨！天培從此殉國了。」一恨千古。就將手中的劍，向頸上一抹，一道魂靈，直昇天府。<break time="100ms" />　　英人乘勝登岸，佔據了靖遠炮臺，轉攻威遠、橫檔兩炮臺。兩炮臺上的守兵，已自聞風奔潰，總兵李廷鈺，副將劉大忠，禁止不住，也只得退走。眼見得兩炮臺盡陷，虎門失守，英人將虎門各隘，所列大炮三百餘門，及上年林則徐購得西洋炮二百餘門，統行奪去；並且長驅直入，進薄烏湧。烏湧距省城只六十里，鎮守員是總兵祥福，率同游擊沈占鼇，守備洪連科，竭力拒戰。殺了一兩日，寡不敵眾，彈藥又盡，祥總兵及麾下二將，臨敵捐軀，同時畢命，大帥怕死，裨將雖死無益。省城大震。幸虧參贊大臣楊芳，率湖南兵數千至城內，楊參贊素有威名，人心賴以少安。
    </voice>
</speak>
