<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十三回<break time="100ms" />　　效屍諫宰相輕生　失重鎮將帥殉節
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說英國兵艦，自收到兵費後，總算拔椗出口，慢慢兒的退去，從佛山鎮取道泥城，經蕭關三元里。三元里里民，因英人沿途肆掠，憤憤不平，遂糾眾攔截，豎起平英團旗幟，把英兵圍住。英兵終日衝突，不能出圍，統帥伯麥亦受傷。義律亟遣漢奸混出圍場，遣書余保純求救。保純亟率兵往解，翼義律等出圍，始得脫去。弈山不敢實奏，捏稱：「焚擊英船，大挫凶鋒，義律窮蹙乞撫，只求照舊通商，永不售賣鴉片，惟追交商欠六百萬圓。當由臣等與他議約，令他退出虎門外面。」道光帝高居九重，只道弈山是親信老臣，不至捏飾，當下准奏，誰知他是一片鬼話。楊芳奏請撫議，並不要六百萬償銀，反加申斥；弈山飾詞上告，將賠償兵費之款，捏稱追交商欠，雖改重從輕，而償銀總是確實，乃反准奏不駁，謂非重滿輕漢而何？<break time="100ms" />　　朝中只惱了一個大學士王鼎，上了一道奏章，說：「撫議萬不可恃，將軍弈山，其償銀媚外罪，較琦善尤重。」這篇奏牘，好似朝陽鳴鳳，曲高和寡，哪裡能回動聖聽？況王鼎是山西蒲城人氏，並非皇帝老子戚族，憑你口吐蓮花，總是不肯相信。當時留中不發，後來細問內監，方知道光帝覽了奏牘，倒也有點動容，經權相穆彰阿袒護弈山，不說弈山有罪，反說弈山有功，因此把奏章擱起不提。王中堂得此消息，已自憤恨，適廷議追論林則徐罪狀，謫戍伊犁，恊辦大學士湯金钊，因保薦林則徐材可重用，亦遭嚴譴，連降四級。王中堂料是穆彰阿暗中唆使，氣得滿腹膨脹，隨即囑咐家人，願效史魚屍諫，草了遺疏數千言，歷述穆彰阿欺君誤國，不亟治罪，大局無安日，海疆無寧歲。結尾有「臣請先死以謝穆彰阿」等語。遺疏寫畢，讀了一遍，便歎道：「奸賊若除，我死亦瞑目了。」當下將遺疏恭陳案上，並用另紙一條，留囑家人，飭他明日拜發；隨望北謝恩，懸樑自盡。其跡似迂，其心無愧。<break time="100ms" />　　這一死傳到王大臣耳中，很是驚異。穆彰阿是個多心人，料得王中堂無病而逝，必有緣故，然而憑空懸想，總不能摸著頭腦，搔頭挖耳的想了一會，暗道：「有了，有了！」忙飭家僕去召一個謀士。謀士非別，乃是戶部主事軍機章京聶澐。聶澐一到，穆彰阿囑他探聽王中堂死事。聶澐與王中堂兒子王伉，向來熟識，此番受穆彰阿囑托，遂借弔喪為名，當夜前去偵察。行過弔禮，由王家僕役引入客廳。聶澐遂私問王中堂死狀，王僕遂一五一十，告訴聶澐，並說出遺疏大略。聶澐道：「我與你家大少爺，素來莫逆，你去取出遺疏，令我一瞧！」王僕道：「現在少爺忙得很，不便通報。」聶澐道：「你不必通報少爺，你私下去取了出來，我一瞧過，便好歸還。」王僕尚是為難，聶澐允給他千金。俗語說的好：「重賞之下，必有勇夫，」況不過盜取一張文牘，稍費手腳，坐得千金，那裡有做不到的道理？王僕去了片刻，即將遺蔬取來。聶澐一瞧，嚇得瞠目伸舌，便向王僕道：「這篇遺疏，虧得未上，若上了這疏，貴東人要惹大禍了。」王僕知識有限，也吃了一驚。聶澐道：「我既允你千金，快隨我去取！這遺疏由我取去，另換一張方好。」當下不及告辭，匆匆逕去。王僕隨到聶寓，由聶澐取出筆墨，另寫數行，假作王鼎遺疏，付與王僕，復檢出銀票千兩，作為贈資。王僕稱謝而去。<break time="100ms" />　　聶澐忙把遺疏，轉呈穆彰阿。穆彰阿瞧了一遍，說道：「險極，險極！這事幸虧有你，你是拔貢出身，還好應試，將來我總設法謝你一個狀元。」雙手瞞天，無事不可為，區區狀元，值得甚麼。聶澐歡喜異常，把千金都不提起，直到後來為穆彰阿所聞，方照數給還。待至禮部試期，穆彰阿不忘前言，替他暗通關節。總算信實。偏同考官中有個山西人，本充御史，得了聶澐試卷，竟藏好篋中，上了鎖，絕不提起，到填榜時候，主司房考，不得聶卷，相顧錯愕。還是御史自說：「某夕閱卷，不戒於火，有一卷為火所燼，想來便是聶卷。榜發後，當自議請處了。」好好一個狀元，被這侍御送掉，應為聶澐扼腕。嗣後御史自請處分，解職回籍，這位權勢赫弈的穆中堂，到也沒法害他，只一手提拔聶澐，歷任至太常侍卿，這是後話慢表。<break time="100ms" />　　且說弈山與英人議和，單就廣東一省，議定休兵息戰，此外全不相關。清廷只道是和議已定，可以沒事，令江、浙各省裁兵節餉。不意英人仍不肯罷兵，一面率軍艦退出虎門，經營香港，規復廣東貿易，一面復思借戰勝餘威，率軍北進。適伯麥調印度戰艦至粤，遂與義律等決議北犯，途次遇著颶風，撞破坐船。弈山祁土貢等，張皇入告，說：「英艦漂沒無數，浮屍蔽海。」道光帝還疑是海神有靈，飭頒藏香，令祁土貢敬謝禱天。可笑！
    </voice>
</speak>
