<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　英政府令大使璞鼎查，代義律職，海軍少將巴爾克，代伯麥職，義律、伯麥回國。璞鼎查、巴爾克，會同臥烏古，帶領軍艦九艘，汽船四艘，運送船二十三艘，於道光二十一年七月，游弋閩海，進犯廈門。此時鄧廷楨已得罪革職，與林則徐同戍伊犁，閩浙總督換了顏伯燾。這位顏制臺，頗熱心拒外，到任後方督修戰備，奈朝旨反令他裁兵節餉，只好緩緩佈置。忽聞英兵入犯，急馳至廈門防禦；甫到廈門，英艦已闖入鼓浪嶼口。顏制臺急飭兵開炮，接連炮響，轟沉英國火輪船五艘。英艦反蜂擁齊進，彈丸如雨點般打來。他的炮彈，不是望空亂發，只並力攻一炮臺。一臺破，再攻一臺。廈門口岸，本有炮臺三座，起初顏制臺防他分攻，也派兵分守，誰知他卻一座一座的攻打，這座被毀，那座早已震動。兼且炮臺統用磚石砌成，未疊沙垣，彈丸飛至，不是擊坍，便是擊破。自辰至酉，炮臺多半毀壞。英兵用小船駁到岸邊，分路登岸，官軍不能抵禦，水陸皆潰。金門鎮總兵江繼芸，身中炮彈，落水溺死。副將凌志，署淮口都司王世俊，水師把總紀國慶，楊肇基，季啟明等，各力戰而亡。英兵據了炮臺，反將炮臺上面的大炮，移轉向北，對著廈門官署轟擊，房屋七洞八穿，興泉永道劉曜春，同知顧效忠，皆遁走。顏制臺也只得退守同安。<break time="100ms" />　　英兵乘勢劫掠，廈民大憤，推陳姓為首，聚集五百人，抗英五千眾。英兵用大炮，廈民用擡槍，打了一仗，英兵死了百人，廈民只死三人，因此英兵不敢久駐，仍退泊鼓浪嶼。越數日，又進攻廈門，副將林大椿，游擊王定國，又被擊斃。還虧提督普陀保，總兵那丹珠，督兵力禦，擊沉英艦一艘，方揚長而去。顏制臺初奏廈門失守，旋即報稱收復，奉旨責他先事疏防，降三品頂戴留任。<break time="100ms" />　　閩海少安，英艦轉入浙海。適兩江總督裕謙，繼伊裡布後任，至浙視師。裕欽差任事剛銳，可惜未嫻武備。先是調林則徐到浙，亦係由他密薦，則徐方感他知遇，竭力籌防，怎奈遣戍命下，不能逗遛。兩下相別，彼此灑了幾點熱淚。裕謙雖非將才，然存心很是忠誠，著書入秉公褒貶，並不以滿人少之。會裁兵節餉的上諭，頒到浙江，裕欽差心中，大不謂然，時常遣人偵探英艦動靜。忽報英兵在粤，新增戰艦，聲言將移兵入浙，連忙寫好奏本，請清廷轉飭弈山，問明何故有英人入浙傳言？該英人是否誠心乞撫，抑仍是得步進步故智？誰料廷旨批回，反說：「英人赴浙，出自風聞，不足為據，著裕謙仍遵前皆，酌量撤兵，不必為浮言所惑，以至糜餉勞師。」這位裕欽差，看到此語，不禁歎氣道：「敵常增兵，我反撤兵，兩不抖頭，可笑可恨！想來總是穆中堂主見。穆彰阿穆彰阿！你要誤盡國家了！」<break time="100ms" />　　隨赴鎮海閱防。途中接廈門失陷消息，飛檄定海鎮總兵葛雲飛，處州鎮總兵鄭國鴻，安徽壽春鎮總兵王錫朋，統兵五千，嚴守定海。這三位總兵，統是忠肝義膽，葛公雲飛，尤智勇雙全。雲飛係浙江山陰人氏，是武進士出身，超擢至定海鎮總兵；道光十九年，丁父懮回籍；二十年，海疆事棘，奪情起用。他因定海先嘗陷落，收復後，守備空虛。雲飛到任，請三面築城，環列巨炮，堵住竹山門深港，使不復通舟；且增築南路土城，與五奎山諸島相犄角。裕欽差到浙時，頗有心採用，奈朝廷叫他裁兵，囑他節餉，他若還要築城增壘，豈不是違拗聖旨？因此把築城事中止。這時三總兵同到定海，手下兵只有五千。三總兵閱視形勢，議扼要駐守。王錫朋願守曉峰嶺，鄭國鴻願守竹山門，道頭街一帶，歸葛雲飛扼守。惟曉峰嶺背面負海，有間道可入，三鎮兵只三千名，不敷分派，且炮火亦不夠用。由王、葛二公商議，請增派兵船及大炮，堵住間道。<break time="100ms" />　　當下飛詳鎮海，裕謙接到詳文，邀浙江提督余步雲，共議添兵事宜。步雲道：「浙江要口，第一重是定海，第二重是鎮海，鎮海比定海，尤為要緊。現在鎮海防兵，亦只數千，自顧不暇，還有什麼兵馬炮火，可以調遣？」王、葛兩總兵，亦有詳文到步雲處，步雲已戒他死守，毋望援兵。三總兵死了。裕謙道：「這麼一個要緊海口，只有幾千兵馬！」余步雲道：「上年恰不止此數，因朝旨屢促裁兵，所以減去三分之一，現在只四千名營兵了。」裕謙道：「這正沒法可想，只得聽天由命。天若不亡浙江，定海應保得住，鎮海也可無慮。本大臣以身許國，到危急時，拼死報君便了。」忠有餘而智不足，即此可知。<break time="100ms" />　　步雲退出，戰信已到，英兵已來攻定海，駛進竹山門，被我軍奮勇迎擊，轟斷英船大桅桿，英兵已退去了。裕謙稍稍放心。過了兩日，又報英兵繞出吉祥門，入攻東港浦，被我炮擊卻，現英人改由竹山嘴登岸。鄭鎮臺正在截擊哩。接連又到緊急文書兩角：一角是王總兵錫朋詳文，一個是葛總兵雲飛詳文。裕謙展開一瞧，統是請大營濟師，便道：「怎麼處？怎麼處？定海兵尚有五千，此處兵恰只四千，難道三總兵未曾知悉麼？若我親去督戰，恐怕鎮海沒人把守，我看這余軍門步雲，事事推諉，很是刁猾，恐怕也靠不住呢。現在沒處調兵，奈何，奈何？」就將詳文擱過一邊，只自一人愁眉兀坐。
    </voice>
</speak>
