<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　適值天氣沈陰，連日霪雨，弄得越加愁悶，遂出了營，上東城眺望。突見城外招寶山，懸著白旗，不由的慌張起來，便下城去召總兵謝朝恩。朝恩未至，警信又到，乃是曉峰嶺失陷，王總兵錫朋，中槍陣亡，壽春營潰散。裕謙正在驚愕，朝恩已踉蹌進來，報稱竹山門失守，鄭總兵亦戰歿了。裕謙道：「莫非訛傳。把王總兵誤作鄭總兵。」鄭王二姓，百家姓上本是聯接，王已先死，鄭何能免？道言未絕，外面已遞進敗耗，確是鄭國鴻又死。裕謙道：「三總兵已死二人，單剩一個葛雲飛，想總支持不住。好！好！三總兵不要怨我不救，看來我也是難保了。」說畢，淚如雨下。朝恩見主帥傷心，也陪了兩三點淚珠，一面恰勉強勸慰。裕謙道：「我恰不是怕死，若怕死也不來督師了。只可惜三員大將，一朝俱盡，國家從此乏材。還有一樁可疑的事情，招寶山上，如何豎起白旗來？」朝恩道：「招寶山上，乃是余提督軍營，為什麼豎起白旗？卑鎮倒也不解。」裕謙道：「開戰掛紅旗，乞和掛白旗，這是外洋各國通例。現在本帥並不要乞和，英兵還未到鎮海，那余軍門偏先懸白旗，情跡可知。我朝養士二百年，反養出這般賣國的大員來，越叫人痛惜三總兵。」朝恩道：「待卑鎮去問明提臺，再作區處。」朝恩趨出，外面又傳報葛總兵雲飛陣亡。統用虛寫，比實寫尤覺悽慘。裕謙此時又悲又惱，悲的是三總兵陣歿，惱的是余步雲異心。躊躇一夜，想出一個盟神誓眾的法兒。兒戲何益？<break time="100ms" />　　待到天明，忽見巡捕進來，呈上手本，說是義勇徐保求見。裕謙問徐保隸何人部下？巡捕答稱是葛鎮臺部下。裕謙遂傳令入見。徐保入帳，請過了安，便稟道：「葛鎮臺陣歿，現由小兵舁屍內渡，已到此處。」裕謙問葛鎮臺陣歿情狀，徐保答道：「英人從曉峰嶺間道攻入，先破曉峰嶺，次陷竹山門，王、鄭二鎮臺，先後陣亡，葛鎮臺扼住道頭街，孤軍激戰，鎮臺手掇四千斤大炮，轟擊英兵，英兵冒死不退。鎮臺持刀步鬥，陣斬英酋安突得，無如英兵來得越多，我鎮臺拼命督戰，刀都斲缺三柄，英兵少卻。鎮臺擬搶救竹山門，方仰登時，突來兩三員敵將，夾攻鎮臺，鎮臺被他劈去半面，鮮血淋漓，尚且前進；不防後面又飛來一彈，洞穿胸前，遂致殞命。小兵到夜間尋屍，見我鎮臺直立崖石下，兩手還握刀不放。左邊一目，睒睒如生，小兵欲負屍歸來，那屍身兀立不動，不能挪移。隨由小兵拜祝一番，請歸見太夫人，然後屍身方容背負，駕著小船，潛渡至此。」裕謙歎道：「好葛公！好葛公！」當下命隨員偕了徐保，往去祭奠，並檄大吏護喪還葬，一面飛章出奏。<break time="100ms" />　　料理已畢，遂召集部將，設著神位，飭同宣誓，總兵以下，統共到來，獨余步雲不到。裕謙正思啟問，謝朝恩已近前稟道：「余軍門已差武弁伺候。」裕謙冷笑道：「想是本帥不曾親邀，所以不到。」那邊提轅武弁，聞了此語，急忙上前請安，稟稱軍門現患足疾，特來請假。裕謙搖頭道：「敵兵到來，那足自然會好了。」既曉得步雲異心，如何不先為撤換？叱退武弁，隨至神位前祭告。此時牲醴早陳，香燭齊爇，當由裕欽差行跪叩禮，眾將官亦隨同跪叩。裕欽差親讀誓文，無非勸勉屬下文武，同仇敵愾，倘有異心，神人共殛等語。不求己而求神，簡直是搗鬼。方才讀罷，猛聽得隱隱炮聲，自遠至近，不由的驚訝起來，便即起身誓眾道：「本帥的誓文，想大家都已聽明，不日間英兵到來，須靠大家同心抵禦，有功立賞，有罪立刑。」總兵謝朝恩，先應了聲「得令」，眾將士也隨聲附和。裕謙方命軍士們撤了神位祭禮，正思向謝朝恩追問招寶山白旗緣故，探馬忽報英兵來了。謝朝恩即抽身告辭，裕謙執著朝恩手道：「這城屏障，便是招寶山及金雞嶺兩處。老兄駐守金雞嶺，本帥很是放心，只有招寶山放心不下。」朝恩道：「這要看朝廷洪福，卑鎮願以死報。」當下由裕謙親送出營，朝恩匆匆別去。<break time="100ms" />　　裕謙遂登陴守城，城下忽來了余步雲，由兵士將弁，啟門放入。步雲逕上城來見裕謙，裕謙便道：「軍門足疾已愈麼？」步雲道：「足疾尚未痊可，因敵兵入境，不得不前來請教。」裕謙道：「誓死對敵，此外沒有什麼法子。」步雲道：「敵兵很是厲害，萬一挫失，全城要糜爛了。」裕謙道：「這也沒法。依你怎麼處？」步雲道：「據步雲愚見，只可暫事羈縻。外委陳志剛人頗能幹，不如叫他前去議撫。」裕謙笑道：「我道軍門有什麼妙策，城下乞盟的事件，本帥卻不願聞。」步雲道：「大帥既不願議撫，此處恐守不住，只好退守寧波。」裕謙正色道：「敵到鎮海，便退寧波，敵到寧波，將退何處？我與軍門都受朝廷重任，難道叫我逃走麼？」步雲碰了一個釘子，下城自去。<break time="100ms" />　　約過兩三個時辰，遙見招寶山上，已換了英國旗號，裕謙大驚道：「不好了！余步雲賣去招寶山了。」果然探馬報來，招寶山被陷，余軍門不知下落。接著，又報：「英兵攻金雞嶺，謝朝恩擊死英兵數百，因招寶山失守，軍士驚潰，謝鎮臺身中數創，也即殉難，金雞嶺又被英人奪去了。」裕謙道：「罷罷罷！」言未畢，英兵已到城下。城外守兵，逃避一空。裕謙下城，解下城防，交副將豐伸泰送與浙撫，自己投奔學宮前，跳入泮池。經家人撈救，已剩得奄奄一息。文武官員，聞裕謙投水，都棄城逃走。只有縣丞李向南，冠帶自縊。臨死對，還有兩首絕命詩。其詩道：<break time="100ms" />　　有山難撼海難防，匝地奔馳盡犬羊；<break time="100ms" />　　整肅衣冠頻北拜，與城生死一睢陽。<break time="100ms" />　　孤城欲守已倉皇，無計留兵只自傷，<break time="100ms" />　　此去若能呼帝座，寸心端不聽城亡。
    </voice>
</speak>
