<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先是兩江總督伊裡布，奉旨回任，因家人張喜往來英船，事涉通番，被逮入都，按律遣戍。浙撫劉韻珂，與伊裡布素有感情，上了一道奏章，說他因公得罪，心實無他。英人向來器重伊裡布，就是伊僕張喜，亦素得洋人傾服，倘令伊裡布來浙效力，該英人不復內犯，亦未可定，伏望俯賜採納等語。保薦伊裡布，無非叫他議和。道光帝竟言聽計從，赦伊裡布罪，賞他七品頂戴，令赴浙營效力。並授宗室尚書耆英署杭州將軍，連宗室都任命出來，道光帝之心如揭。與參贊齊慎，一同赴浙。又密諭弈經，叫他注意防堵，暫勿出戰，靜俟機會。英將見浙省不敢發兵，遂欲轉略長江，斷絕南北交通，威嚇中國，先勒索寧波紳士，犒軍銀一百二十萬圓，才許退兵。紳士無奈，東湊西借，方得如數交去。英艦乃退，只留兵千餘名，輪船四艘，駐守定海。<break time="100ms" />　　弈經忙奏陳收復寧波，劉韻珂亦照樣馳奏。奏折才發，乍浦的警報又到。乍浦係浙西海口，向屬嘉興府管轄，駐有漢兵六千三百人，滿兵千七百人，副都統長喜，及同知韋逢甲，率兵抵禦，遙見英艦列陣而來，好象山阜一般，滿漢兵先已氣索，弄得腳忙手亂。英艦尚未近岸，他卻亂放槍炮，一顆兒都沒有放著。等到英艦攏岸，彈藥已經用盡。那邊英兵，蓬蓬勃勃，炮彈如雨點般打來，岸上的官兵，赤手空拳，焉能抵擋？自然敗北而逃。長喜、韋逢甲禁喝不住，也只得退回城中。英兵登陸進攻，猛撲東門，城上炮石齊發，擊傷英兵多名，英兵繞攻南門，長喜亦由東至南，奮力督守。忽見城中火起，煙塵抖亂，長喜料知漢奸內應，欲下城搜捕，那時英兵已緣梯登城，長喜左攔右阻，致受重傷，遂下城投水。經親兵救出，隔宿乃亡。韋逢甲力戰多時，炮傷左脅，亦即斃命。佐領隆福額特赫，翼領英登布，驍騎校該杭阿等，統同殉難。佐領果仁布妻塔塔拉氏，懼城陷被辱，與二女投井死。生員劉楙被虜，由英人逼寫告示，不從被殺。傭工陸貴，遇著英兵，叫他擡炮，他反大罵，被英兵一槍戳死。木工徐元業，也被英人執住，令他引搜婦女，他卻自刎而盡。還有庠生劉東藩女，年二十二，尚未出嫁，英兵見她生有姿色，用刀脅劉，令女受污，女不從，也投入井中。劉進女鳳姑，年十九，出城避難，遇英兵尾追，不能急走，反回身痛詈，甘心受刃。餘外殉難的人，多不知名姓，無從紀載，相傳共七百多人。揚忠表節，是好稗官。自從英人犯浙，別處城邑百姓，多望風先避，獨乍浦猝遭失陷，趨避不及，罹禍最酷。上自官弁，下至工役婦女，寧為玉碎，毋為瓦全，也算是歷史上光榮呢。古道猶存，今亡矣夫。<break time="100ms" />　　適值伊裡布至浙，巡撫劉韻珂，亟令赴英艦議款，英將巴爾克未許。還是家人張喜下船一談，巴爾克只索還俘虜十數名，揚帆退去。張喜有這般能力，真也奇怪。當由劉韻珂一一奏明，伊裡布遂由七品銜，升至副都統了。承蒙家人擡舉。英艦自乍浦退出，轉入江蘇，駛至吳淞口，江南提督陳化成，夙具將略，本係福建同安縣人，清廷鑒他忠勇，特破迴避本鄉的故例，超擢廈門提督。嗣因江防緊急，調任江南。方才到任，即迭接定海、鎮海敗耗。江、浙是毗連省分，浙省遇警，江南應該戒嚴。吳淞又是長江南面的要口，向設東西兩炮臺，互為犄角，化成督兵把守，三閱寒暑，與士卒同甘苦，就使風霜雨雪，他也同將弁們，在營住宿，軍中感他惠愛，呼他作為陳佛，及英兵進逼吳淞，總督牛鑒，也到寶山縣督防。牛鑒膽氣很小，忙召化成熟商。寶山距吳淞只六里，一召便到，牛鑒見了，別事不聞提起，單問保全生命的法兒。化成道：「大帥不要驚慌！吳淞口向設炮臺，用炮扼險，可決勝仗。只叫大帥坐鎮寶山，不可輕出輕入！那時化成自能退敵。」牛鑒道：「可靠得住麼？」化成道：「兵家勝負，雖是不能預料，但一夫拼命，萬夫莫當。總叫上下將弁，戮力同心，何愁不勝？」牛鑒道：「全仗！全仗！」化成告退，仍回吳淞。參將周世榮接著，問制軍有無對敵方略？化成微笑道：「老哥別問！只我與你的福氣，統是不薄。」世榮不覺驚訝，化成道：「明日與英人開戰，得了勝仗，我與你同受上賞；萬一戰敗，死且不朽，非福而何？」當夜，遣別將守東炮臺，自與周世榮守西炮臺。<break time="100ms" />　　次日，化成手執紅旗，登臺揮戰。英艦先發炮射來，化成亦發炮出去。一邊仰攻，一邊俯擊，兩下裡喊殺震天，煙霧蔽日。相持多時，化成走到最大的炮門後面，親自動手，望准英艦，放將出去，不偏不歪，正中英艦的煙囱，一聲炸裂，沉下海底去了。臺上的官兵，齊聲歡呼。化成又開第二炮，這一炮，卻沒有前時的准，只擊斷了英艦的桅桿，放到第三炮，仍不過擊斷船桅；第五六回放炮，卻是射不著；接連打了數十回，雖擊死英兵數百名，終不能打沉英船。化成性急起來，把住錨頭，仔細窺著，適有一艦鼓輪駛入，化成連擊兩炮，一炮擊著敵艦的汽鍋，一炮擊著敵艦的輪葉，那艦向下一沉，又望上一躍。一躍一沉，鑽入水底，只剩了桅桿的頭梢，微露海面。筆筆曲折，真好筆仗。這邊臺上鼓噪如雷，比第一炮越發歡躍。化成亦欣喜非常。
    </voice>
</speak>
