<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　道言未絕，外面報副將陳平川稟見，牛鑒傳入。平川請過了安，向牛鑒道：「壽春鎮的援兵，已到城下，求大帥鈞示，何日開戰？」牛鑒道：「要開戰麼？這事非同兒戲，倘一失敗，南京難保，長江上游，處處危急，豈不是可怕麼？」平川道：「不能戰，只好固守，請下令閉城，督兵登陴方好。」牛鑒道：「你又來了。前日將軍德珠布，聞英兵已到，飭十三城門統行關鎖。你想朝廷現主撫議，如何可閉城固守，得罪英人？我與伊都統費盡口舌，才爭得『已啟申閉，四字。德將軍掌管全城鎖鑰，我沒奈何去懇求他，你如何也說出這等話來？」平川道：「耆將軍尚在未到，撫議尚無頭緒，倘英人登岸攻城，城中沒有防備，如何抵敵？」牛鑒不禁變色道：「英將並不來攻城，你卻祝他攻城，真正奇怪！本帥自有辦法，不勞你們費心！」當下怒氣勃勃，拂衣起座，返身入內。不愧姓牛。平川只得退出。<break time="100ms" />　　牛鑒到了內廳，親寫了一封急信，叫幹役兩名，把信付他，令他加緊馳驛，去催耆欽使。一面又命張喜，再赴英艦，與他附耳談了數語。什麼秘計，諸君試一猜之！張喜領命又去。<break time="100ms" />　　看官！你道這個家人張喜，真能夠與英帥面談麼。原來英艦中有個末弁，叫作馬利遜，能作漢語，張喜與馬利遜認識，數次往返，統由馬利遜介紹；此次仍由馬利遜引見濮鼎查，兩邊言語，也由馬利遜傳譯。濮鼎查就問三百萬兵餉，可曾備齊麼？張喜道：「耆將軍即日可到，和事就可開議。牛大帥恐貴使性急，特遣張某前來相告。貴國初意，無非為了通商的事情，現我朝願允許通商，貴國當可罷兵了。」濮鼎查道：「要我罷兵，也是容易，但須依我幾件事情。第一件須賠償煙價，要一千二百萬圓。」張喜道：「廣東已給過六百萬圓，如何今日還要倍索？」濮鼎查道：「那是兵費，不是煙價。現在我兵由粤到此，餉項又用去數千萬，亦須照例賠償。」張喜不禁伸舌，便道：「還要賠兵費麼？」濮鼎查道：「煙價、兵費外，香港是要割讓的。香港以外，還要把廣州、福州、廈門、寧波、上海五港口，開埠通商。」張喜道：「款子有這麼多！」濮鼎查道：「還有，還有。講和以後，俘虜是要放還；將來兩國通使，應用平等款式。此外如我國的商民，損失頗多，也應酌量賠償。煩你去通報貴國公使，如肯照允，當即退兵。」濮鼎查真是潑辣。張喜不敢辯論，便辭別了濮鼎查，當由馬利遜送他登岸。張喜向馬利遜道：「議和的條件，這般厲害，恐怕是不易辦到。」馬利遜道：「我與你向來熟識，不妨對你直言。這是我國所索，並非中國所許。此次我國興兵，通商為主，不在銀錢，但得兩三港貿易，已能如願，餘事由中國裁酌便了。」張喜點頭告別。相傳馬利遜本是中國人，因在英領事處，服役多年，投入英籍。英領事嘉他勤慎，所以拔他作了英官。馬利遜這番言語，也算是暗地關會，格外有情。<break time="100ms" />　　張喜據實回報，牛鑒不好遽復，又延挨了兩三天，忽聞欽差大臣耆英到了，牛鑒忙出城迎接。耆英入城，談起和戰事宜，與牛鑒很是投機。也是牛類。剛擬去拜會英帥，英帥的照會已到，大略照前時所說的款子。耆英按照各款，稍稍駁詰，即行咨復。不料英使濮鼎查，定要件件依他，方許講和，否則明日開戰。這個照會答復過來，急得耆英、牛鑒、伊裡布，沒法擺佈。忽報英艦高懸紅旗，聲勢洶洶，準備開仗。耆英不得已，復遣張喜赴英船，與約翌朝會商。濮鼎查卻翻著臉道：「還要商議什麼？允與不允，一言可決。聞汝大帥還添調壽春兵，與我接仗，我卻不怕，明日同你交鋒便了。」張喜忙說：「沒有這事。」濮鼎查不信，還是馬利遜從旁緩頰，方說：「明日辰刻，如再不允，我兵一齊登岸，運炮至鍾山頂上，轟碎你的全城，休要後悔！」分明恫嚇。張喜還報。<break time="100ms" />　　翌晨，耆英遣侍衛咸齡，藩司黃恩彤，寧紹臺道鹿澤長，往英艦會商。兩邊磋議了一回，由濮鼎查定出數款：第一款，是清、英兩國，將來當維持平和。這一條是面子上語，無關得失。第二款，是清國須給英兵費洋一千二百萬圓，商欠三百萬圓，賠償鴉片煙六百萬圓，共二千一百萬圓，限三年繳清。第三款是，開廣州、廈門福州、寧波、上海五港，為通商口岸，許英人往來居住。第四款是，割讓香港。第五款是，放還英俘。第六款是，交戰時為英兵服役的華人，一律免罪。第七款是，將來兩國往復文書，概用平行款式。第八款是，條約上須由清帝鈐印。咸齡等見了此款，明知厲害得很，但是耆將軍等一意主和，不好再行申駁，只說：即日照奏，請俟政府批回，即可定約。」濮鼎查道：「須要趕緊，遲則不便。」咸齡等唯唯趨出，急報知耆英等，將條約草案呈上。耆英也不待瞧明，即與牛、伊二人會銜，飭文牘員寫好奏章，由八百里加緊驛使，馳奏北京。<break time="100ms" />　　道光帝覽奏，未免懊惱，立召軍機大臣會議。軍機大臣不敢多嘴，只大學士穆彰阿道：「兵興三載，糜餉勞師，一些兒沒有功效，現在只有靖難息民的辦法。等到元氣漸蘇，再圖規復不遲。惟鈐用御寶一條，關係國體，不便允准，應飭耆英等改用該大臣關防，便好了案。」見小失大，忽近圖遠，真好相才。道光帝遲疑一會，才道：「照你辦罷！」當由軍機處擬旨，飭耆、牛、伊三人遵行。
    </voice>
</speak>
