<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　耆、牛、伊三人，奉到上諭，見各款都已照准，只有鈐用御寶，須改易三大臣關防，暗想這是最後一款，諒來英使總可轉圜，遂令張喜至英艦知會，約期相見。馬利遜先問張喜道：「議和各款，已批准麼？」張喜道：「件件批准，只鈐用御寶事不允。」馬利遜道：「我國最重鈐印，這事不允，各議款都無效了。」張喜突然一驚，半晌道：「且待三帥等會過英使，再作計較。」馬利遜道：「我國禮節，與中國不同，欽使制府，必欲來會，請用我國的平行禮。」張喜道：「是否免冠鞠躬？」馬利遜道；「免冠鞠躬，仍是平時的禮節，軍禮只舉手加額便是。」張喜道：「簡便得很，我去稟明便了。」<break time="100ms" />　　兩人別後，轉瞬屆期，耆、牛、伊三帥，帶領侍衛司道，逕往英舟。濮鼎查出來相見，兩下用了平行禮，分賓主坐定，訂定盟約，倒也歡洽異常。耆、牛、伊回城後，又想了一樁拍馬屁的法子，備好牛酒，於次日親去犒師，到了英舟，濮鼎查忽辭不見。真會做作。三人馳回，急令張喜去問馬利遜，一時回報，據英使意見，日前議定各款，一字不能改易，如或一字不從，只好兵戎相見，毋煩犒勞！耆英道：「他如何知我消息？我昨日與英使相會，因初次見面，不好驟提易印二字，今日是借了犒師的名目，去議這件款子。偏偏他先知覺，不識有哪個預報詳情？」張喜在旁，垂頭不答。牛鑒道：「為了這事仍要用兵，殊不值得，想聖上英明得很，且再行申奏，仰乞天恩俯准，當無不可。」耆英道：「如何說法？」伊裡布道：「奏中大意，只叫說鈐用御寶，乃是彼此交換的信用。我國用御寶，彼國君主，亦應照辦，講到平行款式，尚屬可行。這麼說來，想皇上亦不至再行申斥。況內有穆中堂作主，我們備一密函，先去疏通，自然容易照准了。」耆英依言照辦，奏折上去，果然降旨依議。耆英等再赴英艦，與濮鼎查申明允議，約定儀鳳門外的靜海寺中，兩下換約。屆期免不得有一番手續，小子不欲再詳，只好大書道光二十二年七月二十四日，即西曆一千八百四十二年八月二十九日，清英結南京條約，和議告成，便算完案。第一次國恥。但英艦尚未退去，兵弁多上岸遊覽，江南華麗，遠勝他省，青年婦女，妝扮得百般妖豔，英兵不懂中國禁忌，就上前去握手相親，嚇得婦女們大叫救命，惱了許多男子漢，說他怎麼無禮，將英兵圍住，手打腳踢，著實的敲了一頓。這一場瞎鬧，幾乎又惹起大交涉來。英將要下令赴鬥，耆、牛、伊三人，亟遣黃藩司前去道歉。那英將不肯干休，定欲按問，沒奈何將鬧事的百姓，拿了幾個，枷號示眾。不願作元緒公，恰要他吃獨桌。並出示曉諭軍民，只說：「外洋重女輕男，握手所以示敬，居民不要誤會，致啟嫌隙！」若比握手更親一層，便是相敬如賓了。眾百姓似信非信，因內外交相脅迫，只得忍氣吞聲罷了。<break time="100ms" />　　到八月終旬，英兵先得六百萬圓償金，方退出江寧，還屯舟山。長江一帶無英兵，惟舟山及鼓浪嶼，英兵尚不肯撤退，須俟償款交清，方行撤去。清廷無可奈何，只好一期一期的解他賠款。道光帝痛定思痛，想懲辦一二庸帥，遮蓋自己臉面。廷臣窺伺意旨，參本彈章，陸續投呈，於是道光帝連下諭旨。牛鑒革職逮問，命耆英代任江督，弈山、弈經、文蔚，亦仿牛鑒例逮治，余步雲正法。獨伊裡布特沐重恩，升任欽差大臣，赴粤議互市章程，這是議和的功績，清廷原特別優待他的。<break time="100ms" />　　轉瞬間又是一年，春王正月，詔閩督怡良讞臺灣獄。革臺灣總兵達洪阿，兵備道姚瑩職，海內嘩然。這件案情，也是從英兵入境而起。英艦入犯的時候，曾遣偏師窺臺灣，達洪阿、姚瑩督率參將邱鎮功，守禦雞籠口，見英艦駛入，開炮抵敵，轟退英兵。當下捷報到京，道光帝下旨嘉獎。嗣後英兵又窺大安港，達洪阿、姚瑩，預設埋伏，誘敵進口，英艦鼓輪直入，巧巧觸著暗礁，霎時間伏兵齊起，奮勇上船，擒住白人二十四名，黑人一百六十五名，炮二十門，及英兵所得浙軍器械，約數百件。捷報再上，道光帝親書硃諭，賞達洪阿太子少保銜，加姚瑩二品頂戴。達、姚二人，將英俘監住，請旨正法，有旨批准。達洪阿等也算謹慎，把黑人一百六十四名斬首，留白人不殺。到了江寧議和，兩國當交還俘虜，臺灣只交出白人。英使濮鼎查，尋了閒隙，遍訴江、浙、閩粤諸大吏，略說：「臺中兩次俘獲，均係遭風難民。鎮臺達洪阿、道臺姚瑩，垂危邀功，請會奏懲處！」這位和事老耆英，連忙上奏，洋奴，洋奴！達洪阿聞這消息，也具奏聲明原委，最後的一篇奏牘，恰是自請開缺，候欽派大臣查辦。道光帝遂飭怡制臺渡臺訊究，一面將達、姚二人撤任。正是：<break time="100ms" />　　功罪不明先受譴，忠奸未辨已蒙冤。<break time="100ms" />　　畢竟怡制臺訊究後，達、姚二人得罪與否，請看下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　中英開釁，為禁煙而起，屢戰屢敗，直至江寧受困，情見勢絀，不得已而乞和。種種條款，令人難堪，耆、牛、伊三大臣，唯唯諾諾，不敢少違。英人始願，且不及此，何其怯歟？顧後人以此為五口通商之始，目為耆、牛、伊罪案，吾謂通商尚不足病，重洋洞辟，萬國交通，中國寧能長此閉關乎？但戰事為禁煙而起，至和議成後，於禁煙二字，絕不提及，是真可怪。英人未嘗不允禁煙，我既事事如約，則禁煙二字，應不難乘此提議，數十百年之積毒，不至長遺，尚足為萬一之補救。乃議和諸臣，見不及此，清宣宗亦屢敗而懼，含糊了事。虎頭蛇尾，能毋為外人窺破耶？本回寫牛鑒，寫伊裡布，寫耆英，暗中實寫宣宗。語重心長，隱含無數感慨。
    </voice>
</speak>
