<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十五回<break time="100ms" />　　江甯城萬姓被兵　靜海寺三帥定約
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說牛鑒自寶山逃走，沿路不暇歇腳，一直奔回江寧。英兵即溯江直入，逕攻松江。松江守將姓尤名渤，乃是壽春鎮總兵，從壽春調守松江城。他聞英兵入境，帶著壽春兵二千，到江口待著。英兵見岸上官軍，一隊一隊的排列，嚴肅得很，他也不在心上，仗著屢勝的威勢，架起巨炮，向岸上注射。尤總兵見敵炮放來，令兵士一齊伏倒；待炮彈飛過，又飭兵士盡起，發炮還擊。這二千壽春兵，是經尤總兵親手練成，坐作進退，靈敏異常，俄而起，俄而伏，由尤總兵隨手指揮，無不如意。英兵放來的炮彈，多落空中，官兵放去的炮彈，卻有一大半擊著。相持兩日，英兵不得便宜，轉舵就走，分擾崇明、靖江、江陰境內，都被鄉民逐出。<break time="100ms" />　　當下英將巴爾克、臥烏古，及大使濮鼎查，密圖進兵的計策。臥烏古的意思，因長江一帶，水勢淺深，沙線曲折，統未知曉，不敢冒昧深入，還是濮鼎查想了一個妙計。看官！你道他的妙計是怎樣？他無非用了銀錢，買通沿江漁船，引導輪船駛入。中國人多是貪財，所以一敗塗地。沿途進去，測量的測量，繪圖的繪圖，查得明明白白，並探得左右無伏，遂決意內犯。<break time="100ms" />　　鎮江紳士，得此消息，忙稟知常鎮通海道周頊。周頊同紳士巡閱江防，紳士指陳形勢，詳告堵截守禦事宜。周頊笑道：「諸君何必過慮！長江向稱天塹，不易飛渡，江流又甚狹隘，水底多伏暗礁，我料英兵必不敢深入。他若進來，必要擱淺。等他擱淺的時候，發兵夾擊，便可一舉成功，何必預先籌備，多費這數萬銀錢呢？」敵已在前，他還從容不迫，也是可哂。遂別了紳士，逕自回署。誰知英艦竟乘潮直入，追薄瓜洲，城中兵民，已經逃盡，無人抵敵。英兵轉窺鎮江，望見城外有數營駐紮，就開炮轟將過去。這鎮江城外的營兵，乃是參贊齊慎，及提督劉允孝統帶，聞得敵炮震耳，沒奈何出來對敵，戰了一場。敵炮很是厲害，覺得支持不住，還是退讓的好，一溜風跑到新豐鎮去。又是兩個不耐戰。<break time="100ms" />　　城內只有駐防兵千名，綠營兵六百，老弱的多，強壯的少，軍械又不甚齊備，副部統海齡，恰是個不怕死的硬漢，率兵登城，晝夜守禦，英兵進薄城下，攻了兩日，不能取勝。又是臥烏古等想出聲東擊西的詭計，佯攻北門，潛師西南，用火箭射入城中，延燒房屋。海齡正在北門抵禦，回望西南一帶，火光沖天，英兵已經上城，料知獨力難支，忙下城回署，將妻妾兒女，一古腦兒，鎖入內室，放起火來，霎時間闔門一炬，盡作飛灰。海齡在大堂上，投繯殉節。英兵入城，把餘火撲滅，搜捕官吏，已經一個不留。沿江上下的鹽船估舶，或被英兵炮毀，或被梟匪焚掠，一片煙燄，遮滿長江。揚州鹽商，個個驚恐，想不出避兵法兒，只得備了五十萬金的厚禮，恭送英兵，才蒙饒恕。英艦直指江寧，東南大震。<break time="100ms" />　　牛制臺奔回江寧，總道是離敵已遠，可以無恐，城中張貼告示，略稱：「長江險隘，輪船汽船，不能直入，商民人等，盡可照常辦事，毋庸驚惶！」這班百姓見了文告，統說制臺的言語，總可相信。那時電報火車，一些兒都沒有，但叫官場如何說，百姓亦如何做，到了鎮江失守，南京略有謠傳，牛制軍心裡雖慌，外面還裝出鎮定模樣，兵也不調，城也不守。簡直是個木偶。忽然江寧北門外，烽火連天，照徹城中，城內外的居民，紛紛逃避。牛制軍遣人探聽，回報英兵艦八十多艘，連檣而來，已至下關。牛制軍被這一嚇，比在寶山海塘上那一炮，尤覺厲害。<break time="100ms" />　　呆了好一歇，忽報伊裡布由浙到來，方把靈魂送回，才會開口，好一個救星。道了「快請」二字。伊裡布入見，牛鑒忙與他行禮，獻茶請坐，處處慇懃。便道：「閣下此來，定有見教。」伊裡布道：「伊某奉詔到此，特來議撫。」牛鑒道：「好極，好極！中英開釁，百姓擾得苦極了，得公議撫，福國利民，還有何說？」伊裡布道：「將軍耆英，亦不日可到，議撫一切，朝旨統歸他辦理。伊某不過先來商議，免得臨時著忙。」牛鑒聽罷，便道：「耆將軍尚未到來，英兵已抵城下，這且如何是好？」伊裡布道：「小價張喜，與英人多是相識，現不如寫一照會，差他前去投遞，便可令英人緩攻。」牛鑒道：「照會中如何寫法？」伊裡布道：「照會中的寫法，無非說欽差大臣耆英，已奉諭旨，允定和好，請他不必進兵。再令小價張喜，與他委婉說明，包管英人罷兵。」牛鑒喜極，隨令文牘員寫好照會，即挽伊裡布叫入張喜，親自囑托，即刻令投送英船。張喜唯唯而去。老家人又出風頭。去了半日，才來回報，牛鑒不待開口，忙問道：「撫議如何？」張喜道：「據英使濮鼎查說，和議總可商量，但耆將軍到此無期，曠日持久，兵不能待，須就食城中方可。」牛鑒聞他和議可商，已覺放心；及聽他就食城中的要約，又著急起來，便道：「據這句話，明明是要來攻城，這卻如何使得？」張喜道：「家人亦這樣說，同他辯駁多時，他說要我兵不入城，須先辦三百萬銀子送我，作了兵餉，方好靜候耆將軍。」大敲竹槓。牛鑒道：「這也是個難題目。銀子要三百萬，哪裡去辦？」
    </voice>
</speak>
