<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十六回<break time="100ms" />　　怡制軍巧結臺灣獄　徐總督力捍廣州城
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說閩浙總督怡良，本是達、姚二人的頂頭上司，只回軍務倥傯，朝廷許他專折奏事，達、姚遂把始末戰事，直接政府，閩督中不過照例申詳，多未與議，因此怡良亦心存芥蒂。此次奉旨查辦，大權在手，樂得發些虎威，聊泄前恨。外不能禦侮，內卻偏要擺威，令人可惱！到了臺灣，騶從雜沓，儀仗森嚴，臺中百姓，聞得怡制臺為辦案而來，料與達鎮臺、姚道臺一方面，有些委屈，途中先攔輿鼓噪，爭說達、姚二官員的好處，制臺大人，不必查究。達洪阿得了此信，連忙親往馳諭，百姓們才漸漸解散。<break time="100ms" />　　怡制臺一入行轅，門外又有一片鬧聲，經巡捕來報，外面的百姓，每人各執香一炷，闖入行轅來了。怡良問為何事？巡捕答稱，百姓口中，無非為達鎮臺、姚道臺伸冤。此時達、姚二人，見過怡制臺，已自回署，怡良忙著人傳見。不一時，達、姚俱到，百姓分開兩旁，讓兩人入轅。怡良此時，只得裝出謙恭模樣，起身相迎，與兩人行過了禮，隨說：「兩位統是好官，所以百姓這般愛戴。現仍勞兩位勸慰百姓，禁止喧鬧，兄弟自然與二位伸冤。」達、姚二人忙稟道：「大帥公事公辦，卑職等自知無狀，難道為了百姓，便失朝廷賞罰麼？」正答議間，外面的喧聲，越加鬧熱。怡良忙道：「二位且出去勸解百姓，再好商量。」達、姚二人，只好奉命出來，婉言撫慰。眾百姓道：「制臺大人，既已到此，何不出來坐堂，小百姓等好親上呈訴。」達姚二人，乃再請怡制臺坐出堂去，曉諭百姓。怡良沒法，親自出堂，見外面有無數百姓，執著香，黑壓壓的跪了一地。前列的首頂呈詞，由巡捕攜去，呈與怡良。怡良大略一瞧，便道：「本憲此來，原是與達鎮、姚道伸冤，汝等百姓，好好靜候，千萬不要喧嘩。」眾百姓尚是不信，又經達姚二人，再三勸慰，百姓方才出去。<break time="100ms" />　　怡良又邀達、姚二人入內，便道：「二位的政聲，兄弟統已知悉，但上意恐有誤撫議，所以遣兄弟前來。」一面取出密旨，交與二人閱看，內有「此案如稍有隱飾，致朕賞罰不公，必誤撫局，將來朕別經察出，試問怡良當得何罪」等語。煬灶蔽聰，前後多自相矛盾。兩人閱過上諭，便道：「卑職等的隱情，已蒙大帥明察，甚是感德不忘，現只請大帥鈞示便了！」怡良道：「現在英人索交俘虜，臺中擒住的英人，已多半殺卻，哪裡還交付得出？兄弟前時曾有公文寄達兩位，叫兩位不要殺戮洋人，兩位竟將他殺死一大半，所以今日有這種交涉。」達洪阿道：「這是奉旨照辦，並非卑鎮敢違鈞命。」怡良道：「君要臣死，不得不死。專制時代的讕語。現在撫議已成，為了索交俘虜一事，弄得皇上為難，做臣子們也過意不去。為兩位計，只好自己請罪，供稱：『兩次洋船破損，一係遭風擊碎，一係被風擱沉，實無兵勇接仗等事。前次交出白人數十名，乃是臺中救起的難民，此外已盡逐波臣，無處尋覓。」照此說來，政府可以藉詞答復，免得交涉棘手了。」計策恰好，只難為了達、姚。達洪阿不禁氣忿道：「據大帥鈞意，飭卑鎮等無故認罪，事到其間，卑鎮等也不妨曲認。但一經認實，豈非將前次奏報戰仗，反成謊語？欺君罔上，罪很重大，這卻怎麼處？」怡良道：「這倒不妨，兄弟當為二位轉圜。」遂提筆寫道：「此事在未經就撫以前，各視其力所能為。該鎮、道志切同仇，理直氣壯，即辦理過當，尚屬激於義憤。」寫到此處，又停了筆，指示兩人道：「照這般說，兩位便不致犯成大罪，就使稍受委屈，將來再由兄弟替你洗刷，仍好復原。這是為皇上解圍，外面不得不把二位加罪，暗中卻自有轉圜餘地。兄弟准作保人，請兩位放心！」如此做作，可謂苦心孤詣。達、姚二人，沒奈何照辦。<break time="100ms" />　　怡良就將寫好數語，委文牘員添了首尾，並附入達、姚供狀，馳驛奏聞。道光帝一並瞧閱，見怡良奏中，末數語，乃是：「一意鋪張，致為借口指摘，咎有應得」三語。總不肯放過。遂密逮達、姚二人入都，交刑部會同軍機大臣審訊。隱瞞百姓，陽謝英人，苦極苦極！道光帝自己思想，無故將好人加罪，究竟過意不去，刑部等的定讞，也是不甚加重，遂由道光帝降旨道：<break time="100ms" />　　該革員等呈遞親供，朕詳加披閱，達洪阿等原奏，僅據各屬文武士民稟報，並未親自訪查，率行入奏，有應得之罪。姑念在臺有年，於該處南北兩路匪徒，疊次滋擾，均迅速蕆事，不煩內地兵丁，尚有微勞足錄。達洪阿、姚瑩，著加恩免其治罪！業已革職，應毋庸議！欽此。<break time="100ms" />　　臺灣的交涉，經這麼一辦，英人算無異言。這是怡制臺的功勞。奈自洋人得勢後，氣燄日盛一日，法、美各國，先時嘗願作調人，江寧和約，不得與聞，免不得從旁譏議；況且中國的敗象，已見一斑，自然乘勢染指。是時欽差大臣伊裡布赴粤，與英使濮鼎查，開議通商章程，尚未告成，伊已病歿。清廷命兩江總督耆英，繼了後任，訂定通商章程十五條。自此英人知會各國，須就彼掛號，方可進出商船，輸納貨稅。法、美各商，以本國素未英屬，不肯仰英人鼻息，遂直接遣使至粤，請援例通商。耆英不能拒，奏請許法、美互市，朝旨批准，隨於道光二十四年，與美使柯身，恊定中美商約三十四款，又與法使拉萼尼，恊定中法商約三十五款，大旨仿照英例。惟約中有「利益均霑」四字，最關緊要。耆英莫名其妙，竟令他四字加入，添了後來無數糾葛，又上法、美的當。這且待後再詳。
    </voice>
</speak>
