<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只江寧條約，五口通商，廣州是排在第一個口岸，英人欲援約入城，粤民不肯，合詞請耆英申禁。耆英不肯，眾百姓遂創辦團練，按戶抽丁，除老弱殘廢，及單丁不計外，每戶三丁抽一，百人為一甲，八甲為一總，八總為一社，八社為一大總，懸燈設旗，自行抵制英人，不受官廳約束。會英使濮鼎查，自香港回國，英政府命達維斯接辦各事。達維斯到粤，請入見耆英。耆英曉得百姓厲害，即遣廣州知府劉浔，先赴英艦，要他略緩數日，等待曉諭居民，方可入城相見。<break time="100ms" />　　知照後打道回衙，適有一鄉民挑了油擔，在市中賣油，衝了劉本府馬頭，被衙役拿住，不由分說，撳倒地上，剝了下衣，露出黑臀，接連敲了數十百板。市民頓時嘩鬧，統說官府去迎洋鬼子入城，我們百姓的產業，將來要讓與洋人，應該打死。這句話，一傳兩，兩傳十，惱得眾人性起，趁勢嘯聚，跟了劉本府，噪入署中。劉本府下了輿，想去勸慰百姓，百姓都是惡狠狠一副面孔，張開臂膀，恨不得奉敬千拳。嚇得劉本府轉身就逃，躲入內宅。百姓追了進去，署中衙役，哪裡阻攔得住？此時闖入內宅的人，差不多有四五千。幸虧劉本府手長腳快，扒過後牆，逃出性命，剩得太太、姨太太、小姐、少奶奶等，慌做一團，殺雞似的亂抖。百姓也不去理他，只將他箱籠敲開，搬出朝衣朝冠等件，擺列堂上。內中有一個赳赳武夫，指手畫腳的說道：「強盜知府，已經投了洋人，還要這朝衣、朝冠何用？我們不如燒掉了他，叫他好做洋裝服色哩！」眾人齊聲贊成。當下七手八腳，將朝衣、朝冠等，移到堂下，簡直一把火，燒得都變黑灰。倒是爽快，但也未免野蠻。又四處搜尋劉本府，毫無蹤跡。只得罷手，一排一排的出署。<break time="100ms" />　　到了署外，督撫已遣衙役張貼告示，叫百姓亟速解散，如違重究。眾百姓道：「官府貼告示，難道我們不好貼告示麼？」奇聞。當由念過書的人，寫了幾行似通非通的文字，貼在告示旁邊，略說：「某日要焚劫十三洋行，官府不得干預，如違重究！」趣極。這信傳到達維斯耳內，也不敢入城，退到香港去了。百姓越發高興，常在城外尋覓洋人，洋人登岸，不是著打，就是被逐。英使憤甚，迭貽書耆英，責他背約。耆英辯無可辯，不得已招請紳士，求他約束百姓，休抗外人。紳士多說眾怒難犯，有幾個且說：「百姓多願從戎，不願從撫，若將軍督撫下令殺敵，某雖不武，倒也願效前驅。」越說越遠！耆英聽了，越加懊恨，當即掇茶謝客。返入內宅，眉頭一皺，計上心來，展毫磨墨，拂箋寫信，下筆數行，折成方勝，用官封黏固，差了一個得力家人，付了這信，並發給路費，叫他星夜進京，到穆相府內投遞。家人去訖，過了月餘，回報穆相已經應允，將來總有好音。耆英心中甚喜，只英使屢促遵約，耆英又想了一個救急的法兒，答復英使，限期二年如約。於是耆英又安安穩穩的過了一年。<break time="100ms" />　　道光二十七年春月，特召耆英入京，另授徐廣縉為兩廣總督，葉名琛為廣東巡撫。這旨一下，耆英額手稱慶，暗中深感穆相的大德，前信中所托之事，讀此方知。日日盼望徐、葉二人到來。等了數月，徐、葉已到，耆英接見，忙把公事交卸，匆匆的回京去了。撒了一泡瀾屎。<break time="100ms" />　　光陰如箭，倏忽間又是一年。英政府改任文翰為香港總督，申請二年入城的契約，舊事重提，新官不答。廣東紳士，已聞知消息，忙入督署求見，由徐廣縉延入。紳士便開口道：「英人要求無厭，我粤萬不能事事允行。粤民憾英已久，大公祖投袂一舍，負杖入保的人，立刻趨集，何慮不勝？」廣縉道：「諸君既同心禦侮，正是粤省之福，兄弟自然要借重大力。」<break time="100ms" />　　紳士辭去，忽由英使遞來照會，說要入城與總督議事。廣縉忙即照復，請他不必入城，若要會議，本督當親至虎門，上船相見。過了兩日，廣縉召集吏役，排好儀仗，出城至虎門口外，會晤英使文翰。相見之下，文翰無非要求入城通商，廣縉婉言謝卻。當即回入城中，與巡撫葉名琛，商議戰守事宜。名琛是個信仙好佛的人，一切事情，多不注意；況有總督在上，戰守的大計劃，應由總督作主。此時廣縉如何說，名琛即如何答。城中紳士，又都來探問，爭說：「義勇可立集十萬，若要開仗，都能效力，現正佇候鈞命！」廣縉道：「英人志期入城，我若執意不許，他必挾兵相迫，我當預先籌備。等他發作，然後應敵，那時便彼曲我直了。」紳士連聲稱妙。<break time="100ms" />　　不想隔了一宿，英船已闖入省河，連檣相接，輪煙蔽天，闔城人民，統要出去堵截。廣縉道：「且慢！待我先去勸導，叫他退去。他若不退，興兵未遲。」隨即出城，單舸往諭。文翰見廣縉隻身前來，想劫住了他，以便要求入城。兩下方各執一詞，忽聞兩邊岸上，呼聲動地，遂往艙外一望，幾乎嚇倒。原來城內義勇，統已出來，站立兩岸，好象攢蟻一般，槍械森列，旗幟鮮明，眼睜睜的望著英船，口內不住的喝逐洋人。文翰一想，眾寡情形，迥不相同，萬一決裂，恐各船盡成齏粉，於是換了一副面龐，對著徐制臺虛心下氣，情願罷兵修好，不復言入城事。中國百姓，能時時如此，何患洋人？廣縉亦溫言撫慰。勸他休犯眾怒，方好在廣州海口，開艙互市。文翰應允，就送廣縉回船，下令將英船一律退去。<break time="100ms" />　　廣縉遂與名琛合奏，道光帝覽奏大悅，即手諭道：
    </voice>
</speak>
