<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　原來咸豐帝即位時，天津口外，突來英船兩艘，只說是赴京弔喪。直隸總督據事奏聞，咸豐帝召問穆彰阿及耆英兩人，統答稱英人請助執紼，無非為修好誠意，不如命他入京。獨咸豐帝心中不以為然，隨命直隸總督婉言謝卻。英船亦起椗退去。於是咸豐帝因英人恭順，回憶前次海疆肇釁，實由議撫諸臣，未戰先怯，釀成種種失敗的結果，遂追論前罪，將穆、耆二人，分別譴責。穆、耆二人，罪無可逭，但為英人弔喪起見，亦未免近於周內，兩國通好，弔賀固宜，乃以卻之使去，即目為恭順，因追論疆事失敗之罪，揆情度理，殊嫌失當。穆、耆二人，雖因新主當陽，未免有些寒心。然一年還沒有過得，就使上頭變臉，也不至這般迅速。誰料迅雷不及掩耳，革職奪級的上諭，陡然下來，穆彰阿欲想挽回，已經沒法，只得除下了紅寶石頂子，脫下了一品仙鶴補服，沒情沒緒的領了一班妻妾子婦，回入自己的旗籍去了。還算運氣。耆英做過大學士，一落千丈，降到五品頂戴，自想也沒有臉面在朝打諢，也謝職而去。這且不必細表。<break time="100ms" />　　但咸豐帝諭旨中，有派林則徐馳赴粤西，剿辦土匪等語，小子敘到這事，竟要大大的費一番筆墨了。先是道光二十八年，兩廣歲饑，盜賊蠭起，廣西的東南一帶，做了強盜窠，變成一個強梁世界。慶遠府有張家福、鍾亞春，柳州府有陳亞葵、陳東興，浔州府有謝江殿，象州有區振祖，武宣縣有劉官生、梁亞九，統是著名的盜魁，四處劫掠，橫行鄉里。巡撫鄭祖琛年老多病，很是怕事，偏偏這強盜東馳西突，沒有一日安靜，百姓苦的了不得，到各處地方官稟報。地方官差了幾個衙役，下鄉查緝，捕風捉影，簡直是一個沒有拿到。還有一班猾吏，與強盜多是同黨，外面似奉命緝盜，暗裡實坐地分贓，百姓越加焦急，又推了就地紳士，向撫院呈訴。這位吃飯不管事的老撫臺，見了數起呈文，都是詳報盜案，免不得叫出幾位老夫子，令他寫好了幾角公文，飭府州縣嚴行捕盜。公文發出，鄭老撫臺又退入內室，吃著睡著，享那自在的閒福。筆筆成趣。這班府州縣各官，早知鄭撫臺沒甚嚴峻，也學那鄭撫臺模樣，糊糊塗塗的過去，憑他什麼申飭，仍舊毫不在意。百姓沒法，不得已自辦團練，守望相助。從此百姓自百姓，官吏自官吏，官吏不去過問百姓，百姓也不去倚靠官吏。自鄭老撫臺以下各官，樂得在署中安享榮華，擁著嬌妻美妾，吸盡民膏民脂。不意桂平縣金田村中，起了一個天空霹靂，直把那四萬萬方里的中國，震得蕩搖不定，鬧到十五六年，方才平靖，這也是清朝的大關煞，中國的大劫數。敘入洪楊亂事，應具這副如椽大筆。<break time="100ms" />　　金田村內，有個大首領，姓洪名秀全，本係廣東花縣人氏，生於嘉慶十七年。早喪父母，年七歲，到鄉塾中讀書，念了幾本四書五經，學了幾句八股試帖，想去取些科名，做個舉人進士，便也滿願，怎奈應試數場，被斥數場。文字無靈，主司白眼。他家中本沒有什麼遺產，為了讀書趕考，更弄得兩手空空，沒奈何想出救急的法子，賣卜為生，往來兩粤。把洪氏歷史，敘得格外明白，就可定實洪氏一生行誼。忽聞有位朱九濤先生，創設上帝教，勸人行道，自言平日嘗鑄鐵香爐，鑄成後就可駕爐航海。秀全疑信參半，就邀了同邑人馮雲山，去訪九濤。見面勝於聞名，便拜九濤為師，誠心皈依。九濤旋死，鐵香爐曾鑄成否？秀全繼承師說，仍舊布教。適值五口通商，西人陸續來華，盛傳基督教義，基督教推耶穌為教主，也尊崇上帝，有什麼《馬太福音》，及《耶穌救世記》等書。秀全購了一二部，暇時瞧閱，與自己所傳的教旨，有些相象，他就把西教中要義，採了數條，羼入己意，匯成一本不倫不類的經文。謬稱上帝好生，在一千八百年前，見世人所為不善，因降生了耶穌，傳教救世。現在人心又復澆薄，往往作惡多端，上帝又降生了我，入世救人。上帝名叫耶和華，就是天父，耶穌乃上帝長子，就是天兄。異想天開。這派說話，已是戛戛獨造了。<break time="100ms" />　　後來與雲山赴廣西，居桂平、武宣二縣間的鵬化山中，借教惑民，結會設社，會名叫作三點會，取洪字偏旁三點水的意義。桂平人楊秀清，韋昌輝，貴縣人石達開、秦日綱，武宣人蕭朝貴，爭相依附。秀全與蕭朝貴，最稱莫逆，就把妹子許嫁了他。洪妹名叫宣嬌，倒有三分色藝，朝貴很是畏服；為此一段姻緣，越發鞠躬盡瘁，幫助秀全。秀全得親這幾個黨羽，遂差他分投各邑，輾轉招集，運動了桂平富翁曾玉珩，入會輸資，信教受業。秀全趁這機會，開起教堂，更立會章，不論男女，皆可入會傳教，更不論尊卑老幼，凡是男人，統稱兄弟，凡是婦女，統稱姊妹。越是混帳。每人須納香鐙銀五兩，作為會費。這樁是第一要緊。起初被誘的人，尚是寥寥，秀全與馮雲山、蕭朝貴等，密議了一個計策，裝成假死。外面不知是假，聽說洪先生已死，都來弔唁。蕭朝貴因是妹婿，做了喪主，受弔開喪。秀全便直挺挺的仰臥在靈牀上，但見靈幃以外，有幾個上來拜奠，有幾個焚化紙錢，有幾個會中婦女，還對著靈幃，嬌滴滴的發作哀聲，你也哭聲洪哥哥，我也哭聲洪哥哥，這位洪哥哥，聽到此處，暗中笑個不了，勉強忍住了數日。倒也虧他。日間裝作死屍模樣，夜間與幾個知己，仍是飲酒談心。過了七天，突把靈幃撤去，靈牀擡出外面焚掉。當下驚動無數鄉民，都來探問。蕭朝貴答稱洪先生復生，因此人人傳為異事。
    </voice>
</speak>
