<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十七回<break time="100ms" />　　清文宗嗣統除奸　洪秀全糾眾發難
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說道光帝身體違和，起初尚勉強支持，日間臨朝辦事，夜間居圓明園慎德堂苫次。孝思維則。延至三十年正月，病勢加重，自知不起，乃召宗人府宗令載銓，御前大臣載垣、端華、僧格林沁，軍機大臣穆彰阿，賽尚阿，何汝霖，陳孚恩，季芝昌，內務府大臣文慶，入圓明園苫次，諭令諸大員到正大光明殿額後，取下秘匣，宣示御書，乃是「皇四子弈詝」五字，遂立皇四子弈詝為太子。道光帝時已彌留，遂下顧命道：「爾王大臣等，多年效力，何待朕言。此後夾輔嗣君，總須注重國計民生，他非所計。」諸臣唯唯聽命。一息殘喘，延到日中，竟爾賓天去了。皇四子遂率內外族戚，及文武官員，哭臨視殮，奉安入宮，不煩細敘。<break time="100ms" />　　這皇四子弈詝，本是孝全皇后所出，前文已經敘過。道光帝早欲立為皇儲，嗣後又鍾愛皇六子弈詝，漸改初意，不過孝全崩逝，疑案未明，道光帝始終悲悼，倘若不把皇四子立為太子，總有些過意不去，因此逡巡未決。是時濱州人侍讀學士杜受田，在上書房行走，授皇子讀書，他與皇四子感情最深，滿擬皇四子入承宗社，將來穩穩是個傅相。旋因道光帝意有別屬，未免替皇四子捏一把汗。一日，皇四子到上書房請假，適值左右無人，只一位杜老先生，兀坐齋中，皇四子便向他長揖，並說請假一日。杜老先生問他何事？皇四子答稱奉父皇命，赴南苑校獵。杜老先生便走至皇四子前，與他耳語道：「四阿哥至圍場中，但坐觀他人馳射，萬勿可發一槍一矢；並當約束從人，不得捕一生物。」皇四子道：「照這麼說，如何覆命？」杜老先生道：「覆命時，四阿哥須如此如此，定能上邀聖眷。這是一生榮枯關頭，須要切記！」筆下半現半隱，令人耐讀。皇四子答應而去。行到圍場，諸皇子興高采烈，爭先馳逐，獨他一人呆呆坐著，諸從人亦垂手侍立。諸皇子各來問道：「今日校獵，阿哥為什麼不出手？」皇四子只說是身子未快，所以不敢馳逐。獵了一日，各回宮覆命，諸皇子統有所得，皇六子弈詝，獵得禽獸，比別人更多，入報時，尚露出一種得意模樣。偏偏皇四子兩手空空，沒有一物。道光帝不禁怒道：「你去馳獵一鎮日，為何一物沒有？」皇四子從容稟道：「子臣雖是不肖，若馳獵一日，當不至一物沒有。但時當春和，鳥獸方在孕育，子臣不忍傷害生命，致干天和；且很不願就一日弓馬，與諸弟爭勝。」道光帝聽到此語，不覺轉怒為喜道：「好！好！看汝不出有這麼大度，將來可以君人。我方放心得下哩。」於是遂密書皇四子名，緘藏金匣。<break time="100ms" />　　道光帝崩，皇四子為皇太子，即皇帝位，以明年為咸豐元年，是謂文宗。即位後，尊諡道光帝為宣宗成皇帝。又因生母孝全皇后，早已崩逝，咸豐帝素受靜皇貴妃撫養，至此尊為康慈皇貴太妃，奉居壽康宮；後尊為太后，奉居綺春園，就是宣宗頤養太后的住所。以七阿哥弈詝生母琳貴妃，溫良賢淑，亦尊為琳貴太妃，奉居壽安居西所，統格外敬禮，一體孝養。隨封弟弈誴為惇親王，弈詝為恭親王，弈譞為醇郡王，弈詥為鍾郡王，弈譓為孚郡王；且追念杜師傅的擁戴大功，立擢為恊辦大學士。知恩報恩，確不愧君人之度。杜師傅更力圖報稱，所有政務，時常造膝密陳，因此求賢旌直的詔旨，連篇迭下。起擢故雲貴總督林則徐，漕督周天爵，總兵達洪阿，道員姚瑩等，多是杜恊揆暗中保薦，中外翕然稱頌。還有一種最得人心的上諭，由小子錄述如下：<break time="100ms" />　　　　任賢去邪，誠人君之首務。去邪不斷，則任賢不專。方今天下因循廢墜，可謂極矣。吏治日壞，人心日澆，是朕之過。然獻替可否，匡朕不逮，則二三大臣之職也。穆彰阿身任大學士，受累朝知遇之恩，不思其難其慎，同德同心，乃保位貪榮，妨賢病國；小忠小信，陰柔以濟奸回，偽學偽才，揣摩以逢主意。從前戎務之興，穆彰阿傾排異己，深堪痛恨。如達洪阿、姚瑩之盡忠宣力，有礙於己，必欲陷之。耆英之無恥喪良，同惡相濟，盡力全之。似此之固寵竊權者，不可枚舉。我皇考大公至正，惟知以誠心待人，穆彰阿得以肆行無忌，若使聖明早燭其奸，則必立寘重典，斷不姑容。穆彰阿恃恩益縱，始終不悛，自本年正月，朕親政之初，遇事模稜，緘口不言。迨數月後，則漸施其伎倆，如英船至天津，伊猶欲引耆英為腹心，以遂其謀，欲使天下群黎，復遭塗炭。其心陰險，實不可問。潘世恩等保林則徐，伊屢言林則徐柔弱病軀，不堪錄用；及朕派林則徐馳往粤西，剿辦土匪，穆彰阿又屢言林則徐未知能去否。偽言熒惑，使朕不知外事，其罪即在於此。至若耆英之自外生成，畏葸無能，殊堪詫異。伊前在廣東時，惟抑民以媚外，罔顧國家。如進城之說，非明驗乎？上乖天道，下逆人情，幾至變生不測。賴我皇考洞悉其偽，速令來京，然不即予罷斥，亦必有待也。今年耆英於召對時，數言及如何可畏，如何必應事周旋，欺朕不知其奸，欲常保祿位，是其喪盡天良，愈辯愈彰，直同狂吠，尤不足惜。穆彰阿暗而難知，耆英顯而易著，然貽害國家，厥罪維鈞。若不立申國法，何以肅綱紀而正人心？又何以使朕不負皇考付托之重歟？第念穆彰阿係三朝舊臣，若一旦竟寘之重法，朕心實有不忍，著從寬革職，永不敘用。耆英雖無能已極，然究屬迫於時勢，亦著從寬降為五品頂戴，以六部員外郎候補。至伊二人行私罔上，乃天下所共見者，朕不為已甚，姑不深問。辦理此事，朕熟思審度，計之久矣，實不得已之苦衷，爾諸臣其共諒之！嗣後京外大小文武各官，務當激發天良，公忠體國，俾平素因循取巧之積習，一旦悚然改悔，毋畏難，毋苟安，凡有益於國計民生諸大端者，直陳勿隱，毋得仍顧師生之誼，援引之恩，守正不阿，靖共爾位，朕實有厚望焉。佈告中外，咸使知朕意，欽此。
    </voice>
</speak>
