<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　向榮兵至馬鹿嶺。馬鹿嶺在大黃江對面，由秀全遣兵堵守。向榮一鼓而上，驅散洪軍，追至武宣，又與洪軍酣戰。洪軍敗走，入紫荊山。此時烏蘭泰軍亦到，分頭攻截，又因李星沅已馳抵柳州，周天爵亦馳抵桂林，俱派兵恊剿。無如李、周二人，意見未合，李星沅素重向榮名，所遣各軍，統令歸向榮節制。周天爵兼任督務，以權出向榮上，派遣將弁，暗中授意，令直接撫轅管轄，不受提轅干涉。烏蘭泰又為廣東總督所派遣，更與向榮各豎一幟，各分門戶。向榮迭遭牽掣，自然要向李欽使處嘵嘵申訴。李欽使飛咨周署撫，又遭周署撫辯駁，李欽使也未免憤激，疏請簡派統帥，一面進次武宣，懮心內焚，遂致病作。星沅係湖南湘陰人氏，秉性忠孝，疊任封疆大員，累建政績。道光帝晏駕，他自江南入京，哭臨盡禮。咸豐帝即位，召對大廷，語多稱旨，並因母老乞歸。咸豐帝鑒他誠摯，允他暫歸省親。適林則徐病歿普寧，乃復下旨令為欽差大臣。星沅入告母陳太夫人，即馳赴粤西，至是病日增劇，竟致不起。遺疏言：「賊不能平，不忠；養不能終，不孝；殮用常服，以彰臣咎。」咸豐帝見他遺疏，也不禁垂淚，推重李星沅，便陰貶周天爵。一面優旨嘉愍，賜予祭葬；一面令大學士賽尚阿，率都統巴清德，副都統達洪阿，督京師精兵四千人，赴粤視師。周天爵聞星沅病故，遂劾奏向榮不遵節制。咸豐帝因星沅疏中有隱怨天爵等語，遂罷天爵督師，褫總督銜，改用鄒鳴鶴為廣西巡撫。<break time="100ms" />　　賽尚阿至軍，即飭各路進攻紫荊山。紫荊山前面，叫作新墟，後面叫作雙髻山，豬仔峽，統是異常險隘。當下達洪阿攻西南，烏蘭泰攻西北，總兵李能臣經文岱攻東南，巴清德會集向榮軍，自紫荊山後路攻入，直登豬仔峽，據住要口。洪楊等拼命抵敵，究因要口已失，不能支持，遂率眾倒退。向榮等步步緊逼，進奪雙髻山要隘。洪軍乃棄了紫荊山，分水陸兩路，竄入永安州。賽尚阿即馳疏奏捷，得旨嘉獎。當時總道巢穴已破，可以指日肅清。不想永安失守的警信，又報入清營。原來永安本乏守備，洪楊等窺他空虛，竟率眾攻入守城，官吏早逃得不知去向。秀全既得了永安城，遂與會黨擬定國號，叫作太平天國。國名亦不倫不類。自稱天王，封楊秀清為東王，蕭朝貴為西王，馮雲山為南王，韋昌輝為北王，石達開為翼王，洪大全為天德王，秦日綱、胡以晃等四十餘，各稱丞相軍師，居然要與大清國抗衡了。純是皇帝思想，安知援救同胞？清軍因他蓄髮易服，稱為髮逆；亦叫他作長毛賊。他卻呼清軍為妖。<break time="100ms" />　　賽尚阿聞洪楊已入永安，急移屯陽朔縣，督諸軍追剿。諸軍統領，總要算向榮、烏蘭泰最勇，追至永安城下，立營數十。向榮統北路，烏蘭泰統南路，旗幟鮮明，刀槍密布，險些兒要踏破城池。怎奈兩將素不相容，你要速，我要緩；你要合，我要分；一連數月不下。失機在此。烏蘭泰麾下，有故秀水知縣江忠源，素為知兵，至是往返調停，總未能解嫌釋怨。會都統巴清德病歿，兵士亦多觸暑瘴，銳氣漸衰。江忠源夜出巡邏，見永安城北角獨闕圍兵，忙入營稟烏蘭泰道：「現在長毛都聚集城內，全靠今日合圍，悉敵殲除，方免後患。卑職巡繞四週，見城北獨留出不圍，倘被他竄逸，將來四出為殃，大為可慮。」烏蘭泰道：「城北歸向軍門督攻，我卻不便干涉。」忠源道：「這事關係甚大，還請大人與向軍門熟商。」烏蘭泰默然不答。忠源道：「大人若不便與商，待卑職自去見向軍門，只請大人命下便是。」熱誠可敬。烏蘭泰道：「這卻不妨聽便。」忠源奉命，逕至向營求見，由向軍門召入，行過了禮，便獻上合圍的計議。向榮道：「古人說得好：『困獸猶鬥。』若將這城四面圍住，賊眾無路可走，定然誓死固守。現已攻了兩三個月，未能破入，兄弟所以撤去一隅，誘他出來，以便截擊。一則得城較易，二則亦不怕他遁去，豈非兩全之策麼？」忠源道：「大人明見，未始不能破賊，但我現有三萬多人，賊眾不過萬餘，我眾彼寡，盡可合圍。若恐血肉相搏，所失亦多，何不斷他樵採，絕他水道，使他自亂？不出十日，包可攻入了。」向榮仍是不依，忠源退出，自歎道：「此計不用，我輩難逃大劫了。」遂回報烏蘭泰，歇了數天，托病自去。可惜！<break time="100ms" />　　洪秀全見城北無兵，便有意潰圍，自己帶領楊秀清、馮雲山、石達開出北門，令洪大全、秦日綱等出東門，蕭朝貴、韋昌輝等出南門，林鳳祥、羅大綱出西門，乘著黑夜，一聲吶喊，便向四門殺出。清軍雖也日夜防備，怎奈全城悍黨，猛撲出來，好象餓虎饑鷹一般，這邊圍住，那邊被他衝出，那邊圍住，這邊被他衝出。烏蘭泰適在東門，望見洪大全等出來，忙率兵抵敵，大全亦轉尋烏蘭泰角鬥，兩下酣戰，畢竟烏蘭泰勇力過人，奮戰數合，將洪大全活捉過去。天德王要歸天了。秦日綱忙來搶救，已是不及，復惡狠狠的與烏蘭泰相撲。烏蘭泰麾軍四逼，把秦日綱困在垓心。日綱正在危急，巧逢蕭朝貴、韋昌輝兩路殺入，救出日綱，清總兵長瑞、長壽二人，忙去攔阻，怎禁得蕭韋一軍，大刀闊斧，逢人便砍，二總兵措手不及，都喪掉了性命。蕭朝貴、韋昌輝、秦日綱等，合眾東走，烏蘭泰尚不肯捨，只飭人押解洪大全入京，自率兵尾追而去。
    </voice>
</speak>
