<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時北門無兵，由洪楊等拍馬驅出，行了一二里，突遇清兵攔住，為首大將，正是向榮。當下火光如炬，槍聲如雷，兩軍混戰多時，殺得地慘天愁，塵昏月暗。秀全部下，統是異常精銳，憑你向軍門如何能耐，不過殺了一個平手。不防林鳳祥、羅大綱等，又從西邊殺到，秀全得了這軍，格外抖擻精神，與向軍死戰。向榮尚拼命攔截，誰知老天又偏偏下起雨來，弄得官兵拖水帶泥，有力難使。總兵董先甲、邵鶴齡，又先後戰歿，眼見得這位洪天王，要被他竄去了。向榮收兵入城，檢點隊伍，已傷亡不少，慨然道：「悔不聽江忠源計策，相持數月，只得了一座空城，目下賊眾北竄，定去窺伺省會，省會一失，廣西全省統難保了。」前策已失，此策亦只得了一半。隨即整頓兵隊，出了永安城，從間道馳赴桂林去訖。<break time="100ms" />　　這邊烏蘭泰尾敵東追，遙望蕭韋各軍，繞山北走，料知敵眾將犯省垣，遂命軍士竭力趕上，將到六塘墟，敵眾已不知去向，當下扎住了營，令偵騎四探，回報賊兵已踞住墟中。烏蘭泰升帳，傳集將弁，便道：「本都統受國厚恩，願與賊同生死，現聞賊眾已踞六塘墟，想必是休養數日，出犯省城，不乘此奮力邀擊，省城定要遭殃。」說到此處，令部下取過一盂，突拔佩刀，向臂上刺入，頓時血灑盂中，復令攪入清水，陳於案上，向將弁道：「諸君如熱忱報國，請飲此血！」將弁等不敢違慢，便個個向前，各呷一口。飲畢，拔營北進，直指六塘墟，急如電掣，疾若星馳。勇有餘而智不足。行入墟口，夕陽已是西下，但見樹木叢雜，路徑紛歧。副將金玉貴上前稟請，擬就此暫駐，待明晨進兵。烏蘭泰道：「行軍全靠銳氣，若待至明日，氣便衰了。本都統定要今日殲賊，雖死不辭。」讖語。金玉貴不敢多言，即隨烏蘭泰前進。愈入愈險，愈險愈暗，一聲鼓響，長毛從暗中殺出。左有秦日綱，右有韋昌輝，烏蘭泰全然不懼，列炬開戰。你一刀，我一槍，爭個你死我活。相搏多時，韋、秦二人率眾退去，烏蘭泰仍驅軍窮追。直到將軍橋，日綱、昌輝逾橋過去，烏蘭泰亦怒馬當先，跑過了橋，官兵逐隊隨上，甫過一半，豁喇一聲，橋樑中斷，墜水的人，不計其數。惱得烏蘭泰怒氣沖天，索性向前，不顧後面，忽見前面來了一大隊長毛，打著東王、南王旗號，讓過韋秦，截住烏蘭泰。烏蘭泰不管死活，上前衝突。此時天尚未明，猛聽得一陣炮響，彈子如飛蝗般射來，烏蘭泰身先士卒，毫無遮護，身中竟著了三彈，跌下馬來。部將田學韜，疾忙趨救，巧巧一彈飛到面前，躲閃不及，正中腦袋，腦漿迸出，死於非命。烏蘭泰亦狂噴鮮血，大叫一聲而亡。可為勇者鑒。霎時間烏軍前隊，統被長毛殺斃，只後隊還在橋南，由金玉貴帶著，正思渡水接應，見長毛兵已回殺前來，料知主將陷沒，忙令部兵整陣而退。自己獨怒目橫矛，立於橋側，大呼道：「長髮賊敢過來鬥三百合否？」長毛見他單騎直立，不覺驚異，便去稟報楊秀清。秀清拍馬趨出，在橋北遙望，見玉貴身穿白袍，威風凜凜，不由的暗暗驚歎，隨道：「這位白袍將，好象唐朝薛仁貴，我等不要惹他，讓他去罷！」長毛思想，不過爾爾。當下麾兵退去。玉貴亦舒徐不迫，回呼部兵，改道趨桂林。<break time="100ms" />　　原來洪秀全出永安時，相約北趨，至此會合韋秦各軍，得了勝仗，遂直犯桂林，進逼城下。擡頭一望，守城兵統已嚴列，防備的非常周到。秀全對眾人道：「這個鄒妖，到很有點來歷。你看他防兵密布，好嚴肅得很哩。」話尚未畢，城上的槍炮，已一齊射來，秀全轉身就走，退五里下寨。次日，復遣石達開、韋昌輝等，率眾進攻，又被守兵擊退。回報妖將向榮，亦在城中，秀全道：「怪不得！怪不得！我道鄒妖那有這般厲害！」又接連攻了數日，一些兒不得便宜，俄報東岸　碟洲又有妖兵來了，秀全忙令馮雲山前去迎敵。雲山去訖，達開獻計道：「廣西僻處偏隅，無足輕重，我軍不如悉銳北上，道出兩湖，據江為守，相機以爭中原，方為上策。」秀全鼓掌道：「好計，好計！」遂下令拔寨都起，東出　碟洲想策應馮雲山。忽接前哨來報，南王追妖兵至蓑衣渡，中炮身亡。秀全不聽猶可，聽了雲山死信，魂靈兒都飛入九霄雲外。接連又報天德王被解入京，慘遭極刑。秀全大叫道：「痛哉，痛哉！」一語出口，兩眼直視，竟向前撲倒。真耶假耶？正是：<break time="100ms" />　　揭竿才托中興號，聞耗先驚死黨亡。<break time="100ms" />　　洪秀全倒地後，若果身死，倒也風平浪靜了；但秀全是個亂世魔王，人叫他死，天偏叫他不死，這正沒法，容小子下回接敘。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　洪楊發難金田，尚是麼魔小丑，林公不亡，洪楊徒航海出走，與波臣為伍已耳。林公即亡，繼起者果同心恊力，合圖撲滅，則聚而殲之，尚為易事。乃李、周相嫉，烏、向不睦，坐使入網之魚，終致漏網；陷阱之獸，又復脫阱。雖曰天數，寧非人事？本回敘洪楊四出之原因，以見將帥不和之大弊。語曰：「和氣致祥，乖氣致戾。」觀此益信。
    </voice>
</speak>
