<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十八回<break time="100ms" />　　欽使迭亡太平建國　悍徒狡脫都統喪軀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說洪秀全楊秀清等，蟠踞了金田村，氣燄日盛，桂平知縣差了幾十皂班快班，前往緝捕，不是被殺，就是被逐；而且風聲日緊，有戕官據城的謠傳。桂平縣官，連忙申詳府道，府道又申詳巡撫。鄭撫臺祖琛，杜門不出，方喜盜案漸稀，清閒度日，忽接桂平警報，內說洪楊蓄謀不軌，與尋常盜賊不同，他不禁懮慮起來，搔頭挖耳的思想。想了半日，尚無妙策，就邀了幾位幕賓，同議剿匪事宜。三個縫皮匠，比個諸葛亮，竟想出一個奏報北京迅派大員的計策。當由幕友修好奏折，即日拜發。咸豐帝覽奏之下，便召杜恊揆受田入議，受田力保故雲貴總督林則徐，及故提督向榮。於是朝旨特下，派林則徐為欽差大臣，向榮為廣西提督，迅赴粤西剿辦；一面令鄭祖琛出省督師。鄭撫臺接到此旨，一喜一懼：喜的是有人接替，可以少卸肩子；懼的是欽使未到，仍要出省剿匪。左思右想，無可奈何，只得帶了綠營兵數千，出了省城，慢慢的南下，行至平樂府，竟就此屯駐了。原來平樂府西南，就是浔州府，桂平是浔州首縣，鄭老撫臺明哲保身，暗想平樂府尚是安靖，若再南行，便要近著盜窠，倘或被圍，恐怕老命都要送脫；因此半途中止，裹足不前。這個妙策，想也是幕友教他。<break time="100ms" />　　會提督向榮馳到桂林，聞巡撫已出省督師，料想金田一面，由撫臺親自督剿，當不致蔓延四出，自己不如向柳州、慶遠一帶，先剿土匪，翦滅洪楊羽翼，然後夾攻金田，較易蕩平。主見一定，遂飭弁飛陳鄭撫臺。鄭撫臺不知可否，令他便宜行事。於是向榮遂出柳州、慶遠，轉入思恩、南寧，沿途殺逐無數盜賊，頗有摧枯拉朽的威勢。<break time="100ms" />　　怎奈鄭撫臺安駐平樂，洪楊等也暫不出發，只是蓄糧備械，從容佈置，方思剋日大舉，忽探得欽差大臣林則徐，奉旨前來，秀全大驚道：「罷了罷了！林公一到，我輩休了。」石達開在旁道：「大哥何膽怯至此？難道不聞水來土掩，將到兵迎麼？」秀全道：「並非愚兄膽怯。這林公智勇雙全，英人尚敵他不過，何況我輩？」石達開道：「弟亦曉得林公厲害，但我軍餉械充足，總可支撐數月。倘果不能支撐，兄弟們尚可航海逃命，且待林公到來，再圖進止！」秀全聽說，略略放心，只差人窺探林欽差行程。<break time="100ms" />　　過了一二天，探報林欽差已到潮州普寧縣，廣西巡撫鄭祖琛，革職遣戍，由林欽差兼任巡撫事。秀全愈加惶急，正躊躇間，見洪大全趨入，笑容滿面道：「大哥恭喜！林欽差死了。」秀全不覺躍起，便問道：「可真麼？」大全道：「自然真的。現聞滿清政府，已命前兩江總督李星沅，繼任欽差大臣，廣西藩司勞崇光，署理巡撫了。」秀全道：「這全仗上帝保佑，上帝偏偏保佑他們，想是中國百姓，該遭大劫。但不識李星沅是何等人物？」大全道：「想總不及林欽差能耐。鄙意不若乘他未到，趕速發兵。」秀全道：「很好很好。」忙召楊秀清等定議出發。石達開道：「若要出兵，預先做張檄文，聲明貪官污吏的罪孽，才算得師出有名呢。」秀全道：「這須勞老弟大筆！」石達開道：「論起文字一道，還要讓大全兄。」秀全隨令大全草檄，不到一時，草成檄文道：<break time="100ms" />　　　　奉承天道弔民伐罪大元帥洪謹以大義佈告天下：竊以朝有奸臣，甚於盜賊；署中酷吏，無異豺狼，利己殃民，剝閭閻以充囊橐，賣官鬻爵，進諂佞而抑賢才；以致上下交征，生民塗炭。富貴者稔惡不究，貧窮者含憤莫伸，言者痛心，聞者裂眥。即以錢漕一事而論，近加數倍，三十年之稅，免而復征，重財失信，挖肉敲脂，民財竭矣。劇盜四起，嗷鴻走鹿，置若罔聞，外敵交攻，割地賠錢，視為常事，民命窮矣。朝廷恒舞酣歌，諱亂世而作太平之宴，官吏殘良害善，掩毒燄而陳人壽之書，萑苻佈滿江湖，荊棘遍叢道路，民也何罪？遭此鞠凶！我等志士仁人，傷心惻目，用是勸人為善。設教牖蒙，乃當道斥為莠民，誣為匪類，欲逞殘民之燄，遽操同室之戈。我等環顧同胞，義難袖手，因之鼓勵同志，出討巨奸。凡我百姓兄弟，不必驚惶！商賈農工，各安生業！富者助餉，貧者效力，智者恊謀，勇者仗義，共襄盛舉，再造昇平，則虎狼戢而天日清，蠹賊除而苗禾殖矣。倘有愚民助桀為虐，怙惡不悛，天兵所到，必予誅夷，凜之慎之！檄到如律令。<break time="100ms" />　　檄文一發，便制定旗幟，取炎漢以火德旺的意義，全用紅色，更令人人用紅布包頭，紮束妥當，各執軍械，排齊隊伍，從金田村出發，進屯大黃江，遂分攻桂平、武宣、貴縣、平南等縣，前鋒直到象州。清廷再授周天爵署廣西巡撫，加總督銜，迅赴廣西辦理軍務。既遣李星沅，復遣周天爵，初次著手，已嫌駢枝。復命兩廣總督徐廣縉，派兵夾剿。廣縉遣副都統烏蘭泰，赴廣西佐理軍事，與向提督榮，分統二軍，進剿洪楊。又是歧出。
    </voice>
</speak>
