<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　秀全便道：「江北妖營，已不足慮，江南妖營，如何抵禦？」錢江道：「第一著是添派重兵，分堵要口，只叫堅守得住，不必與他開仗；待他曠日持久，兵心懈弛，自有破敵之策。第二著是分擾安徽、江西，截他後路，斷他餉道，憑他如何驍勇，不能耐久，將來總是難逃吾手。」秀全亟稱妙計。秀清道：「安徽、江西，係江南上流，關係甚大。看來安徽一帶，須勞翼王，江西一帶，須勞北王，我願與天王共守此城。現在我軍部下，如李秀成、陳玉成等，統是後起英雄，叫他分堵江南，何怕向、張二妖。」仍是私意。秀全道：「好！好！」遂命北王韋昌輝出兵江西，翼王石達開出兵安徽。諸王統已調開，秀清可橫行無忌了。兩王各帶天將數十人，長毛數萬眾，分路而去。<break time="100ms" />　　秀清又遣派部下各將，分堵雨花臺、天保城、秣陵關各要口，密布得銅牆鐵壁相似，遂一味驕淫奢佚，恢拓府第至周圍四五里，服食起居，概與秀全相等。搜取城內美女三十六人，充作妾媵，號為王娘，統是破瓜年紀，綽約丰神；又與天妹洪宣嬌私相來往，亦未免有苟合勾當。每一出門，前後擁護數千人，金鼓旌旄等類數十件，又有洋縐五色巨龍一大條，長約百丈，高亦丈餘，行不見人，隨著音樂，大吹大打的過去；然後繼以大轎，轎夫五十六人，轎內左右，立著一對男女，右係孌童，左係嬌妾，一捧茗甌，一執蠅拂，彷彿神仙相似。每晨高坐府中，官屬先以次進見，隨後去朝洪天王。這位天王，亦耽情酒色，鎮日裡在後宮取樂，十日中只有一二日視朝，軍事文報，刑賞黜陟，一任秀清所為。秀清又是個色中餓鬼，漸漸弄得形神尩弱，還要慫慂天王，速開男女各科，由秀清主試，錢江為副。男狀元取了池州人程文相，女狀元取了金陵人傅善祥。男狀元乃是陪賓，秀清注意在女狀元。男科題為《蓄髮》檄，程文相文中有云：「髮膚受父母之遺，無翦無伐；鬚眉乃丈夫之氣，全受全歸。忍看辮髮胡奴，衣冠長玷，從此簪纓華冑，髦弁重新。」由錢江拔為男狀元。女科題為《北爭》檄，傅善祥文中有云：「問漢官儀何在？燕雲十六州之父老，已嗚咽百年；執左單於來庭，遼衛八百載之建胡，當放歸九甸。今也天心悔禍，漢道方隆，直掃北庭，痛飲黃龍之酒；雪仇南渡，並摧北伐之巢。」由錢江拔為女狀元。秀清本不甚通文，統歸錢江取錄，只看中這女狀元，才貌俱全，便叫她充東王府女簿書，日司文牘，夜共枕席。女狀元感恩圖效，格外婉媚恭順，太無廉恥。秀清非常合意。不料積寵生嬌，批判牋牘，信口詆罵，屢言首事諸酋，狗矢滿中，甚至秀清亦被她批得一文不值。秀清憤怒起來，竟說她嗜吸黃煙，枷號女館。狀元二字掃地了。紅顏女子，受了這般凌辱，免不得懨懨成病。病中上書秀清。內稱：「素蒙厚恩，無以報稱，代閱文書，自盡心力，緣欲夜遣睡魔，致干禁令，偶吸煙草，又荷不加死罪，原冀恩釋有期，再圖後效，詎意染病三旬，瘦骨柴立，似此奄奄待斃，想不能復睹慈顏，謹將某日承賜之金條脫一，金指圈二，隨表納還，藉申微意。」秀清閱畢，又動了憐惜之意，忙令釋放，並令閒散養痾，許她遊行無禁。原來長毛定制，除諸王丞相及大小官吏外，男歸男館，女歸女館，不得夾雜；就使本是夫婦，也不得同宿，違犯天條，雙雙斬首。傅善祥得任意遊行，乃是秀清特令，後來善祥竟不知去向，大索不得，頗稱狡獪，可惜失身於賊。這是後話。<break time="100ms" />　　且說林鳳祥帶領二十一軍出滁州，據臨淮關，進破鳳陽，兵鋒銳甚。吉文元又由浦口攻亳州，與鳳祥合軍，北趨河南。江北清營，亟令勝保分兵追躡，那林吉兩人，率著悍黨，兼程前進，好似狂風驟雨，片刻不停。勝保未入河南，林、吉已陷歸德，河南巡撫陸應谷，督兵出城，向歸德防剿，誰料警報到來，長毛已由間道趨開封。開封係河南省會，陸撫臺安能不急？飛檄藩司沈兆雲等，登陴固守。沈兆雲才接撫劄，整備守城，林鳳祥前隊，已撲到城下。城中守兵，倉猝聚集，正在驚惶，虧得新任江寧將軍托明阿，方督三鎮兵過河南，乘便入援，與城兵內外夾擊，足足戰了兩晝夜，才把長毛兵殺退。林、吉小挫。<break time="100ms" />　　林鳳祥因開封難下，直趨河北，分兵圍鄭州滎陽縣，牽制南岸的清兵，自己卻與吉文元潛收煤艇，夤夜渡河，進搗懷慶府城。清廷已授直隸總督訥爾經額為欽差大臣，與尚書恩華，率精兵數千，馳赴河南。到了懷慶，正與林、吉相遇，林鳳祥方穴隧攻城，見援軍已至，只得分兵抵截。城中聞有援兵，知府以下，個個膽壯，格外奮力，堅守不懈。憑他如何設法，總被城中堵住。隔了數日，鄭州滎陽的長毛，亦敗竄過河，托明阿尾追而到。李開芳諫林鳳祥道：「頓兵城下，兵家所忌，我軍不如轉旆東趨，從大名進逼天津，攻心扼吭，方為上策。」鳳祥道：「懷慶扼黃河要害，懷慶不下，轉向東行，倘若腹背受敵，如何是好？」遂不聽李開芳言，一面飭人至江寧乞援，一面豎柵為城，一面深溝高壘，為自固計。兩下相持復十日，勝保又到，開芳仍請變計，鳳祥只是不從。失計在此。先後與清兵血戰，計十數次，鳳祥總不能稍佔便宜。駒光如駛，竟逾月餘，清廷下旨嚴責各軍，訥爾經額與恩華、托明阿、勝保三人，不免焦灼，遂督勵將士，誓破長毛。當下分兵三路，奪攻敵柵，那邊開炮，這邊縱火，霎時間煙燄蔽空，積成紅光一片。林鳳祥等固守不住，只得棄柵出來，抵死相撲。那官軍亦拼命攔截，飛炮流彈，簡直在各兵頭下亂滾。吉文元躲避不及，中彈倒斃。長毛見傷了一個主將，只殺得一條血路，擁著林鳳祥北走。林、吉大挫。<break time="100ms" />　　這一戰，鳳祥麾下的精銳，幾已死盡。訥爾經額凱旋直隸，托明阿南赴江寧，單由勝保追擊鳳祥。鳳祥後無退路，竟竄入山西。
    </voice>
</speak>
