<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　山西巡撫哈芳，一些兒都沒有預備，邊境空虛得很。鳳祥又乘虛突入，從垣曲縣出曲沃縣，連拔平陽府城，進至洪洞縣，適江寧援兵二萬人，由曾立昌、許宗揚等統帶，自東而來，與鳳祥相會。鳳祥大喜，再合軍東趨，尋出潞城、黎城兩縣間的小路，卷旗掩鼓，疾驅至臨洺關。臨洺關在直隸邯鄲縣北，係直隸省要隘。訥爾經額率軍凱旋，方在關內駐紮，忽有探馬來報，說西南角上有一大隊人馬，懸著大清旗號，向關上趕來。訥欽差茫無頭緒，便道：「這枝兵從何而至？難道是勝保的兵麼？」飭令再探！探馬才出，那支兵已蜂擁而至，不管三七二十一，竟衝入關中，訥軍摸不著頭腦，有幾個上前攔阻，不料來軍一齊動手，把攔阻的官軍殺得一個不剩。訥爾經額尚在營內，聞外面一片喊殺聲，出來探望，才叫得一聲苦。原來衝入關內的人馬，前隊服著清裝，後面統是紅布包頭的長毛，當時失聲叫道：「長毛到了！長毛到了！」兵士聞著「長毛」兩字，不由的膽戰心搖，三十六著，走為上著，統抱頭竄去。訥爾經額也是逃命要緊，跨馬疾走。這一大隊長毛，正是林鳳祥用了詭計，掩襲訥軍，鳳祥也算聰明，無如天不容他。當下乘勢追殺，把清兵擊死多人，一逕馳到深州。<break time="100ms" />　　深州各官，早已遁去，無阻無礙，聽長毛入城。<break time="100ms" />　　深州距京師只六百里，警報遞入清廷，與雪片相似。咸豐帝亟命惠親王綿愉為大將軍，科爾沁郡王僧格林沁為參贊大臣，督京旗及察哈爾精兵，星夜馳剿。時勝保已收復山西平陽府，自山西趨入直隸，亦奉旨代訥爾經額後任，與惠親王、僧郡王等，夾攻長毛。這位僧郡王有萬夫不當之勇，是蒙旗第一個人物，手下的親兵，也似生龍活虎一般，這番奉命視師，仗著一股銳氣，連破敵營十數座，擊斃長毛七八百人，殺得林鳳祥不能住足，棄了深州，東走天津，又被勝保夾擊一陣，鳳祥不敢攻天津城，退據靜海，漸漸窮蹙了。三次大挫，不死何待？<break time="100ms" />　　北方稍靜，南方偏騷擾異常。安徽省城安慶府，被石達開再陷，江西省城南昌府，又被韋昌輝圍攻。楊秀清又遣豫王胡以晃，丞相賴漢英石祥貞等，分頭接應。皖贛兩省，糜爛不堪，幾無一人與長毛對手。只有升任按察使江忠源，奉命赴江南大營幫辦，行次九江，聞南昌圍急，倍道往援，才算得了一回勝仗，入南昌城助守。不意吉安又起了土匪，聯絡長毛，圍困府城，江忠源飛書至湖南告急，為這一書，激出一位清室中興的大功臣來。看官！你道大功臣是誰？就是湖南湘鄉人曾國藩。<break time="100ms" />　　國藩字伯涵，號滌生。他降生的時候，家人夢見巨蟒入室，鱗甲燦然，嘗相傳為異事。道光十八年中進士，至道光末年，已升至禮部右侍郎。咸豐元年，詔求直言，國藩應詔，有詳陳聖德三端，預防流弊一折，語語切直，幾干罪譴。還虧大學士祁雋藻，及國藩會試時房師季芝昌，極力解救，方得免罪。二年丁母懮回籍，適洪楊四擾，烽火彌天，有旨令他幫助巡撫張亮基，督辦團練，搜查土匪。他本是理學名家，擬請守制終喪，不欲與聞軍事，適友人郭嵩燾，勸他墨絰從戎，不違古禮，於是投袂而起，募農夫為義勇，用書生為營官，仿明朝戚繼光束伍成法，逐日操練，遂創成團練數營。湘軍發軔。已而張亮基移督湖北，駱秉章回撫湖南，國藩與秉章很是投契，練勇亦愈集愈多，是時得忠源乞援書，遂入見駱撫道：「江岷樵係戡亂才，不可不救。」原來江忠源表字岷樵，國藩在京時，江適會試，謁見國藩，談了一會方去。國藩曾說他後必立名抗節，至此與駱撫議妥，遂遣湘勇千二百，楚勇二千，營兵六百，屬編修郭嵩燾，及道員夏廷樾，知縣朱孫貽，帶領赴援。忠源弟忠濟，暨諸生羅澤南，亦各率子弟鄉人，隨同前去。湘軍出境剿敵，好算破題兒第一遭了。看官記著。正是：<break time="100ms" />　　建州一脈延王氣，衡岳三湘出輔臣。<break time="100ms" />　　湘軍出境以後，勝敗如何，當於下回交代。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　洪氏之不終也宜哉！定都江寧，尚無關得失，乃安居縱樂，荒淫無度，軍國大事，盡歸楊秀清掌握，秀清專權自恣，淫佚與洪氏同，而驕縱且倍之。君相若是，寧能成功乎？林鳳祥等率眾北犯，本係洪氏勝算，越淮入汴，所向無前，可謂銳矣。然不乘清軍未集之時，馳入齊魯，進窺燕都，而乃西趨懷慶，迂道力爭，復從山西間道，繞入直隸，師勞力竭，安能不敗？寧待深州大挫，始知其無成耶？然觀洪楊之皮相西法，屠毒同胞，即使北犯而勝，亦無救於亡。故本回為洪楊惜，亦為洪楊病。林鳳祥、吉文元輩，猶為本回之賓。項莊舞劍，意在漢王，閱者當於言外求之。
    </voice>
</speak>
