<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十回<break time="100ms" />　　陷江南洪氏定制　攻河北林酋挫威
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說江寧被困，總督陸建瀛率綠營兵守外城。將軍祥厚，副都統霍隆武，率駐防兵守內城。城外商民，亦自募義勇隊出擊，守陴官兵發炮助戰。義勇兵係臨時召募，究竟不諳戰陣，被長毛殺敗，轉身逃回，城上的炮聲，還是不絕，一陣彈子，把義勇打死無數，餘眾駭潰。長毛兵乘勢撲城，陸制臺本是個文吏出身，不善督兵，勉強守了七八日，外援不至，彈丸又盡，長毛在儀鳳門外，暗穴地道，埋藏地雷，一聲爆發，城崩數丈。守門兵連忙搶築，連駐守別門的將弁，也聞聲趕集，專堵一隅。不防長毛別隊，偏從三山門越城而入，外城遂陷。陸制臺自殺，秀全等進了外城，復攻內城，祥厚、霍隆武，又拼命防禦，閱兩晝夜，力竭身亡，內城亦破。長毛不問好歹，不管親仇，見財便奪，逢人便砍，遇有姿色的婦女，拖的拖，拉的拉，姦淫強暴，無所不至。豈是興漢人物？城中官紳及兵民死難，多至四萬餘人，時咸豐三年四月十日也。從洪氏東下以來，連書月日，一以見各城之易失，一以志洪氏之極盛。<break time="100ms" />　　秀全出所獲貲財，大犒將士，部眾都稱他萬歲，他亦居然稱朕，稱部下頭目為卿。皇帝想到手了。隨召集東王楊秀清，北王韋昌輝，翼王石達開等，及軍師錢江會議。錢江復上興王策，大旨在注重北伐；此外如設官開科，抽釐助餉，通商睦鄰，墾荒開礦諸條，一一申明。秀全道：「先生的奏議，統是因時制宜的良策，朕自當次第施行。但金陵係王氣所鍾，朕即欲建都定鼎，可好麼？」錢江尚未回答，東王楊秀清道：「弟意本欲進攻河朔，昨聞老舟子言，河南水少無糧，地平無險，倘戰被困，四面受敵。此處以長江為天塹，城高池深，民富食足，正是建都的地方，何必異議！」錢江因東王勢大，不好多言，只說：「東王計畫，很是有理，只鎮江、揚州一帶，亟宜攻取，方可隔斷南北清軍，鞏固金陵根本。」秀清道：「這著原是要緊。」遂不待秀全下令，竟向大眾道：「何人敢去取鎮江、揚州？」丞相林鳳祥應聲願往。秀清道：「林丞相膽略過人，此去必定獲勝。但一人卻是不足，還須數人同去方好。」當下羅大綱、李開芳、曾立昌等，都願隨鳳祥前行。秀清道：「甚好，甚好！」遂請秀全發令，命眾人率眾去訖。<break time="100ms" />　　秀全復道：「朕既在此地建都，難道仍稱為南京麼？」秀清道：「我朝既名天國，何不就稱為天京？」長毛口脗。秀全大喜，就把總督衙門，改為王宮，揀擇故家大宅，作為諸王府，募集工匠，大興土木，修築得非常華麗。於是定官制，立朝儀，訂法律官制，以王位為最大，統轄一切政務，次為丞相，有天官、地官、春官、夏官、秋官、冬官等名目，兼理文武。行軍則專屬武職，叫作天將，有三十六檢點，及七十二指揮。又設立女官，分充宮府中女簿書，算是男女平等。朝儀設君臣座位，免去一切拜跪儀文。會議時依次坐定，言者起立，方許發言。法律如蓄妾有禁，賣娼有禁，纏足有禁，鬻奴有禁，吸鴉片有禁，略似西國的摩西十誡，號為天條，犯者立誅。以三百六十六日為一年，有閏日，無閏月。每七日一禮拜，贊美上帝。另建說教臺，高數丈，演說宗教，常作天父附身的模樣。總之是不古不今不中不西的一般制度。確評！宮殿既成，正殿叫作龍鳳殿，匾額是「龍鳳朝陽」四字，旁有兩聯，一聯是：「虎賁三千，直掃幽燕之地；龍飛九五，重開堯舜之天。」一聯是：「撥妖霧而見青天，重整大明新氣象；掃蠻氛以光祖國，挽回漢室舊江山。」這兩聯，大約是錢軍師手筆。秀全把掠取女子，選擇好幾十名，充作妃嬪，遂諏吉行升御禮，戴紫金冕，前後垂三十六旒，穿黃龍袍，渾身統用繡金盤成，當下升了御座，受文武百官朝賀。總算如願。禮畢，就在殿中大饗群臣。<break time="100ms" />　　忽報清欽差大臣向榮，統率大兵數萬，已到城東孝陵衛紮營了。秀全大驚道：「這個向妖，怎麼慣與我作對？總要設法除滅了他，方可安心。」道言未絕，又報清欽差大臣琦善，統率直隸、陝西、黑龍江馬步各軍，與直隸提督陳金綬，內閣學士勝保，已自河南出發，來攻天京了。秀全道：「怎麼好？怎麼好？」錢江起座道：「陛下不必著急！揚州一帶，已由老將林鳳祥等出去攻略，當能截住北軍；況琦善那廝，前在粤時，很是沒用，這路兵不足為慮。只向榮很是耐戰，又有張國梁為助，聲勢浩大，須要派遣重兵，屯駐城外，才可無虞。」正議論間，鎮江揚州的捷音，絡繹前來，並接林鳳祥奏議，略說：「二月二十一日，拔鎮江，二十三日，陷揚州，一路進行，毫無阻礙。現得金銀若干，子女若干，齎送天京，伏祈賞收。惟滿廷遣琦善到此，統率各妖，約有數萬，臣觀他營伍不整，攻城不力，毫不足懼，但留臣指揮曾立昌，防守揚州，已足堵禦，臣願率兵北伐」等語。秀全向錢江道：「果不出軍師所料。」錢江道：「林丞相雖是雄才，惟孤軍深入，未免疏虞，應請添派大兵，作為後應方好。」秀清道：「就派吉丞相文元前去。」錢江道：「吉丞相麼？」言下有不足意。秀清道：「吉文元係北王親戚，當不致有異心。」錢江道：「並非防他有異心，但為北伐計，非計出萬全不可。」秀清道：「方今滿清精銳，已聚南方，北省地面，料必空虛，有林、吉二人前去，何慮不勝？」錢江不便再爭，遂由秀清派吉文元去訖。原來吉文元妹子，嫁與北王韋昌輝，韋為北王，楊為東王，兩人勢力相當，楊欲獨攬大權，恐韋從旁牽掣，因此先把吉文元調開，削他羽翼，以便將來篡立。錢江窺破此意，只因洪楊為患難交，疏不間親，只得嘿然。韋楊內哄張本。
    </voice>
</speak>
