<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　誰知安徽的警信，又日緊一日。自石達開攻破安慶，安徽文武大吏，皆避至廬州，權作省治。奈長毛酋秦日綱又至，連陷舒、桐二城，在籍侍郎呂賢基殉難，日綱直趨廬州。朝旨授江忠源巡撫安徽，且飭國藩出兵，與忠源同援廬州。國藩擬部署大定，始行出發，而忠源已由鄂赴皖，冒雨前進，到六安州，將士多病，忠源亦疲憊不堪。六安吏民，遮道乞留。忠源不可，留總兵音德布統千人入守，自率數百人，力疾至廬州。廬州城內的官吏，已多半逃去，糧械一無所有，只有千餘名營兵，及千餘名團勇，連忠源帶去親卒數百，統得三千人，忙督率登陴，誓死守城。才隔一宵，秦日綱已薄城下，忠源仗著一片熱誠，激厲將士，日夜捍禦，日綱倒也無法可施，方思撤圍東去，忽胡以晃自安慶馳至，步騎約十餘萬，來助日綱，密結城中知府胡元煒，作為內應，從水西門掘了地道，埋藥爇火，轟陷城牆十多丈。忠源猶拼死堵塞，且戰且築，不想胡元煒已潛開南門，放長毛入城，霎時間火勢燎原，闔城鼎沸。忠源知不可為，掣佩刀自刎。手下一僕，從後面抽去佩刀，背忠源出走。忠源齧僕耳，血流及肩，僕不堪痛苦，將忠源委地。長毛亦已追及，忠源復徒手搏戰，格殺長毛數人，身中七槍，投水自盡。果不出國藩所料。敗報傳至衡州，國藩歎息不已，正悲悼間，黃州又來警耗，報稱湖北總督吳文熔陣亡，國藩大驚。原來吳文熔初到武昌，巡撫崇綸，擬移營城外，陰謀脫逃，文熔即至撫署，約與死守，崇綸不以為然。文熔憤甚，拔出佩刀，擲諸案上，厲聲道：「城存與存，城亡與亡，司道以下敢言出城者，污吾刀！」於是崇綸不敢異議。至武昌圍解，崇綸慮不相容，私念不如先發制人，遂奏劾文熔閉城坐守。朝廷信崇綸言，信漢人，總不如信滿人。促文熔出省剿賊，文熔方調貴州道員胡林翼，率黔勇六百人會剿。林翼未至，朝命已到，不得已帶了七千人，出赴黃州，適值殘臘雨雪，滿途軍士，相率僵斃，崇綸又遇事掣肘，軍械輜糧，不肯接應。文熔歎道：「吾年過六十，何惜一死？可惜死得不明不白。」隨進薄黃州，休息數日，已是咸豐四年正月中。文熔探得長毛張燈高會，遂發兵襲擊，不料反墮敵計，中途遇伏，官軍嘩潰。文熔率都司劉富成，往來衝突，手刃長毛數十名，究因軍心懈散，寡不敵眾，竟下馬叩辭北闕，投河而亡。國藩聞座師凶信，復探悉崇綸傾陷狀，便切齒道：「可恨崇綸，我若得志，必誅此人。」<break time="100ms" />　　忽又有朝旨到營，令速率炮船兵勇，出援武昌。國藩乃傳集水陸兵馬，從衡州起程，到長沙取齊。水師沿湘而下，陸師分道而前，這一隊擊楫中流，那一隊揚鞭大道，正有如火如荼的聲勢。表揚處具有深意。途次聞長毛兵已陷岳州，破湘陰，入寧鄉，不禁失聲道：「了不得！了不得！」遂命水師趨湘陰，陸師趨寧鄉，褚汝航率數船先進，湘陰城內的長毛，望風退去。國藩聞前隊得利，督戰船繼進，才到洞庭湖口，十八姨忽然作怪，狂飈陡作，白浪滔天。這班戰船內艙長柁工，連忙下帆拋錨，尚且支撐不住。一陣亂蕩，兩船相撞，慌亂了許多時辰，方有些風平浪靜。檢點船隻，已損失好幾十號，勇丁亦溺斃了數百名。國藩令收入內港，暫緩出師。<break time="100ms" />　　忽接陸軍詳報寧鄉得勝，長毛遁去，國藩道：「這是還好。」言未畢，又有兵目來報，儲統領玫躬逐北陣亡，國藩連叫可惜。接連又有人報稱：「鄒統領壽璋，楊統領名聲等，殺敗長毛，追至岳州，不料王統領鑫，自羊樓司潰回，衝動我軍，長毛又乘勢殺來，我軍亦被殺敗了。」國藩道：「王璞山專喜大言，我前時曾勸他斂抑，他竟不信，反與我別張一幟，今朝失敗，咎由自取，可惜我軍亦被牽動，應亟去接應方好。」遂令褚汝航率領水師三營，赴岳州援應陸師，汝航甫去，警信又來，長毛復殺入湘江，踞住靖港，別遣一隊繞襲湘潭，占住長沙上游，頓時觸動了國藩的忠憤，口口聲聲埋怨王璞山。小子前次敘述水陸各將，未曾說起王璞山，不得不補敘明白。璞山即王鑫表字，與國藩同里，國藩治團練時，嘗相助為理。嗣因王鑫負才恃氣，與國藩意見不合，遂自募鄉勇二千多人，別為一軍，至此聞長毛竄入湖南，獨率鄉勇阻截，才牴羊樓司，遇著長毛大隊撲來，鄉勇膽怯，不戰自潰。國藩既與他微有嫌隙，又因鄒楊各軍，被他牽擾，長毛乘勝長驅，掩入上游，心中遂越加懊恨，於是檄塔齊布回援湘潭，自督舟師迎擊靖港。<break time="100ms" />　　方才出發，貴州道胡林翼到來。林翼字貺生，號潤芝，湖南益陽縣人氏，也是個進士出身，素有韜略。吳文熔初督雲貴，正值林翼需次貴州，相見之下，大加賞識。及文熔移督湖廣，因調林翼為助。曾、胡齊名，敘述所以獨詳。林翼到湖南，聞吳督已經戰歿，途中又被長毛阻隔，只得來見曾國藩。國藩延入，抵掌高談，吐棄一切，說得國藩非常傾心，當下令林翼率了黔勇，偕塔齊布同往湘潭。塔齊布係旗籍中翹楚，胡林翼係漢員中巨擘，一個膂力過人，一個智謀出眾。兩將直至湘潭，打一仗，勝一仗，長毛頭目，沒有一個是他敵手。
    </voice>
</speak>
