<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只曾國藩出師靖港，遇著西南風，水勢湍急，被長毛乘風殺來，戰船停留不住，紛紛奔潰。國藩憤極，猝投水中，虧得左右趕緊撈救，總算不死。兩次出湖，第一次遭風漂沒，第二次遇敵潰散，可見治事甚不容易。隨退駐省城南門外妙高峰寺，定了一回神，便召眾將弁商議道：「靖港一敗，北面受困，倘或湘潭失守，南面又要吃緊，豈不要前後受敵麼？」楊載福起身道：「今日的時勢，只有添兵去救湘潭，湘潭得勝，後路無虞，方可並力驅逐敵船。載福不才，願帶水師一營，去助塔副將。」國藩尚在躊躇，彭玉麟道：「楊君之計甚是，此處且堅守勿動，待湘潭收復，水陸夾攻，不怕長毛不敗。彭某也願同去一走！」國藩見彭、楊二人，主見相同，便即依從。彭、楊遂整集船舶，扯起風帆，命柁工水手向南速駛。<break time="100ms" />　　到了湘潭附近，遙聽岸上一片戰鼓聲，震得波搖浪動，料知此時定在開戰，令更加檣急進，直薄湘潭城下，見長毛水陸兩路，夾攻湘軍，塔齊布、胡林翼兩人，分頭抵敵，正是血肉相薄的時候，楊載福出立船頭，當先衝入，彭玉麟繼進。長毛不意水師猝至，相顧愕眙，剛思回船相撲，不防火彈火藥，飛入船中，煙燄冒空直上，船內的長毛，腳忙手亂，這邊未曾救滅，那邊又被燒著。長毛見不是路，多半棄船登岸，剩得小船數艘，划槳飛奔，也被彭、楊手下追及，開炮轟沉。逃上岸的長毛，碰著塔、胡兩軍，正在截殺，楊載福、彭玉麟已燒盡敵船，也擺船近岸，躍登岸上，用刀一招，水師陸續隨上，殺得長毛遍地是血，死了四五千人。長毛知湘潭難保，一溜風逃得精光。塔、胡、彭、楊四營官，收復湘潭城，差專弁至長沙報捷。<break time="100ms" />　　國藩日盼消息，接到捷書，乃奏陳靖港、湘潭勝負各情，並自請交部議罪。奉旨：「靖港敗衄，不為無咎，姑念湘潭全勝，加恩免罪，趕緊殺賊自贖。湖南提督鮑起豹，未聞帶兵出省，僅知株守，有負委任，著即革職，所有提督印信事務，暫由塔齊布署理」等語。國藩接旨，即檄塔齊布回省。塔齊布入見，國藩就告知恩眷，並慰勞一番。塔齊布亦深為感謝。<break time="100ms" />　　國藩復將水陸各軍，汰弱留強，重整規模，指日進剿。<break time="100ms" />　　適值廣西知府李孟群，率水勇千名，廣東副將陳輝龍，率戰艦數艘，同到長沙，都向曾營內投遞手本，由國藩同時接見。國藩本是虛心下氣，延攬人材的主帥，無論何人進謁，總叫他不要拘束，隨便自陳。這是曾公第一好處。兩人縱談了一回，統是意氣自豪，不可一世，輝龍尤睥睨一切。國藩暗暗嗟歎，只囑咐他小心兩字。暗伏二人結果。<break time="100ms" />　　辭出後，軍弁來報，華容、常德、龍陽各縣城，統被賊陷。國藩道：「賊勢至此，我軍不能再緩了。」言未已，澧州、安鄉等城，又報失守，接連來了一枝湖北敗兵，保著湖北巡撫青麟，逃至長沙。國藩道：「巡撫有守城的責任，為什麼逃至此地？莫非武昌已失守麼？」看官記著湖北巡撫，本是崇綸，崇綸丁艱去職，由學政青麟攝篆，總督乃是臺湧，接吳文熔職任。臺湧出省剿賊，長毛偏泝江而上，連破安陸府、荊門州，直逼荊襄。幸虧荊州將軍官文，遣游擊王國才，率兵勇千七百人，擊退長毛，長毛重複下竄，轉攻武昌。青麟未諳軍旅，又因城中餉匱，不能固守，只得棄了城奔到長沙。武昌再陷。青麟投刺曾營，國藩拒不見面，入城去見駱巡撫，駱秉章亦不甚款待，遂繞道奔赴荊州，途次奉旨正法，臺湧亦革職，並命曾國藩迅速進剿。於是國藩分水師為三路，褚汝航、夏鑾等為第一路，陳輝龍、何鎮邦、諸殿元等為第二路，國藩自率楊載福、彭玉麟等為第三路。陸師亦分三路，中路屬塔齊布，西路屬胡林翼，東路屬江忠淑、林源恩。六路大兵，一齊出發。<break time="100ms" />　　早有細作通報長毛，長毛倒也驚慌，退出常澧，專守岳州。褚汝航、夏鑾，鼓棹直前，駛至南津，長毛出港迎戰，正殺得難解難分，陳輝龍、何鎮邦、諸殿元復到，兩路夾攻，長毛漸卻。楊載福、彭玉麟，又督戰船駛入，把長毛的戰船，衝作四五截，眼見得長毛大敗，棄掉戰船十數艘，拚命的逃去了。水師乘勝驅至岳州，守城的長毛，還想抵禦，誰知塔齊布亦自陸馳到，與水師夾擊岳州城，一陣鼓噪，把長毛趕得無影無蹤。隨即迎曾帥入城。安民已畢，當令前哨偵探敵蹤，回報長毛水軍在城陵磯，陸軍在擂鼓臺。國藩道：「這兩處離城不遠，仍舊在岳州門口，還當了得。」急命水師攻城陵磯，陸師攻擂鼓臺，各將都奉命出發。只國藩在城留守，眼望旌旗，耳聽消息。第一次軍報，城陵磯水師大勝，獲戰船七十六艘，斃長毛千餘，生擒一百三十名；第二次軍報，陸師已薄擂鼓臺，戰敗賊酋曾天養。國藩自語道：「這次可直達湖北了。」過了一日，接到第三次軍報，水師追長毛至螺磯，途遇南風，為敵所乘，褚汝航、夏鑾、陳輝龍、何鎮邦、諸殿元等，先後戰歿，國藩大驚失色，正是：<break time="100ms" />　　勝敗靡常，佹得佹失；<break time="100ms" />　　軍情變幻，不可預測。<break time="100ms" />　　欲知後來勝負情形，試看下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　曾國藩始練湘勇，繼辦水師，沿湖出江，為剿平洪楊之基礎，後人目為漢賊，以其輔滿滅漢故。平心而論，洪楊之亂，毒痡海內，不特於漢族無益，反大有害於漢族，是洪楊假名光復，陰張凶燄，實為漢族之一大罪人。曾氏不出，洪楊其能治國乎？多見其殘民自逞而已。故洪楊可原也而實可恨，曾氏可恨也而實可原。
    </voice>
</speak>
