<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十二回<break time="100ms" />　　湘軍屢捷水陸揚威　畿輔復安林李授首
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說褚汝航等進兵螺磯，遇著逆風，被長毛順風縱火，燒掉了三十多艘戰船，褚汝航等不肯退走，硬要與長毛拚命。陳輝龍越加氣憤，從火中跳進躍出，指揮部下，究竟水火無情，一眾英雄，陸續畢命。這信傳達岳州，試想這再接再厲的曾大帥，能不驚心動魄麼？虧得楊、彭二將，又差軍弁飛速進見，報稱退守陵磯，扼住要口，長毛已經退去，國藩稍稍放心，只想褚汝航等患難至交，到此盡行戰歿，未免痛心；隨令同知俞晟代汝航，令他收拾餘燼，再圖大舉。愈失敗，愈激厲，遺大投艱，端恃此舉。<break time="100ms" />　　正佈置間，軍報又到，塔軍門大破擂鼓臺，陣斬賊目曾天養。國藩一想，陸師得此大勝，正好抄至城陵磯，會合水師，進攻長毛，只恐塔齊布勢孤，不敷調遣；方在躊躇，忽報周鳳山、羅澤南自長沙到來，國藩大喜，立即延入。周、羅二人行禮畢，便道：「駱中丞聞水師新挫，特遣某等前來聽差。」原來二人本留守長沙，奉駱撫命來助國藩，國藩遂令周鳳山赴擂鼓臺，羅澤南赴城陵磯。二人甫去，李孟群又到。孟群父卿谷，曾官湖北按察使，武昌再陷，卿谷殉難，孟群得此凶信，日夜泣血，稟請駱撫，願前敵報仇；當下入見曾帥，號淘大哭。國藩也陪了數點眼淚，隨即溫言勸慰，令他駛至城陵磯，幫助水師。<break time="100ms" />　　自是水陸兩軍，齊集城陵磯。城陵磯附近有高橋，長毛紮下營寨，作為城陵磯犄角。塔軍門奉國藩檄，匹馬單刀，直趨高橋，長毛率眾來撲，塔軍門把刀一招，後面的羅、李各軍，統趕上來殺長毛。長毛鬥不過，敗奔城陵磯。湘軍乘勢追上，城陵磯的長毛，約有二萬餘名，傾巢出來，惡狠狠的來敵湘軍。塔軍門一馬當先，衝入長毛隊裡，打長毛時，滿人中之最得力者，只一塔齊布，可謂碩果僅存。湘軍隨後殺入。適天雨如注，東南風大作，湘軍乘風猛撲，人人拚命，個個爭先，拔去竹籤數丈，躍過濠溝兩重，殺聲與風雨聲相應，震動天地，嚇得長毛步步倒退。湘軍越發奮勇，連毀敵壘十餘坐，水師亦擊沉敵船數十艘，從城陵磯殺到螺山，從螺山殺到金口，簡直是沒有歇手，任他長毛兇悍，總是敵不住湘軍。戰了兩三日，把東岸的旋湖港，芭蕉湖，道林磯，鴨欄磯，又西岸的觀音洲，白螺磯，陽林磯，各處地方的敵壘，一掃而空。從此由岳入湘的門戶，方穩固無虞了。保全湖南，虧此一戰。<break time="100ms" />　　國藩接著捷報，就從岳州出發，進駐螺山，拜疏奏捷。有旨賞給三品頂戴。國藩上疏力辭，並附陳李孟群忠勇奮發，思報父仇，現在服尚未闋，請從權統領水師，借專責成。朝旨擢孟群為道員，不准國藩辭賞。國藩復出駐金口，飭水陸兩軍，乘勝窮迫，聲勢撼天，所向無敵。適荊州將軍官文，亦遣將魁玉、楊昌泗等，率五千人來會，軍容愈盛，遂復蒲圻、嘉魚等縣，直入武漢境內。是時湖北總督，換了楊霈，亦收復蘄水、羅田，及黃州府屬各城，北路亦漸次肅清。<break time="100ms" />　　國藩遂召集諸將，商取武昌。羅澤南袖出一圖，指示諸將道：「欲攻武昌，須出洪山、花園兩路，花園瀕江環城，聞悍賊悉眾死守，洪山賊勢少減，然亦屯有重兵。羅某願攻洪山。」塔齊布微笑道：「羅山先生，避難就易，未免不公。」原來囉澤南字羅山，素講理學，湘鄉人多執贄為弟子。羅山從軍，弟子亦多半相隨，軍中多稱為羅山先生。只羅山向來持重，不輕出戰，塔齊布屢次挑激，此次因花園一路，要塔往攻，所以出言誚讓。國藩忙道：「羅山亦並非膽怯，只慮部下不足，現加派兵二千，令羅山弟子李迪庵，統帶接應，羅山便好往攻花園了。」代為解圍，真好主帥。澤南應允，隨率兵去訖。<break time="100ms" />　　塔齊布去攻洪山，澤南自為前鋒，令弟子李續賓為後應。續賓即迪庵名，與澤南同隸湘鄉縣籍，身長七尺，膂力過人，至此始獨率一軍，隨澤南進行。澤南將到花園，長毛已出來迎截，兩造正鏖戰不下，忽北岸火光燭天，大炮聲陸續不絕。長毛恐江面失敗，無心戀戰，慌忙退入壘中。原來花園北瀕大江，內枕青林湖，長毛南北列營，置炮累累，向北者阻清水師，向南者阻清陸軍。國藩既遣去澤南，復令楊載福、俞晟、彭玉麟、李孟群、周鳳山等，率水師前後進擊，縱火焚敵船，火炮火球，飛擲如雨，敵船被毀幾盡。長毛的屍首，浮滿江濱。澤南趁勢攻敵壘，壘有九，四面立柵，上列巨炮，澤南令軍士攜著手槍，俯伏而進。長毛開槍轟擊，軍士毫不畏懼，執槍滾入，近壘始起。前列奮登，後隊繼上，自辰至酉，連克八壘，還有一壘，是長毛大營，悉眾來爭。澤南手下，已覺疲乏，幾乎不能支持，巧值李續賓到來，一支生力軍，橫厲無前，將長毛一陣擊退。長毛尚據營自固，適俞晟、楊載福等，已自江登陸，夾攻長毛大營。長毛至此，已勢窮力竭，只得棄營逃走。極寫花園之不易攻入。澤南進薄武昌，塔齊布亦攻克洪山，隨後踵至，城內長毛宵遁，遂復武昌。隔岸的漢陽城，由荊州軍統領楊昌泗，奉曾公命，渡江收復，相距只一小時。還有黃州府城，亦由知府許賡藻，率團勇攻克，僥倖生存的長毛，四散竄去。<break time="100ms" />　　國藩馳至武昌，奏報武昌、武漢的情形，由咸豐帝下諭道：<break time="100ms" />　　　　覽奏，感慰實深。獲此大勝，殊非意料所及。朕惟兢業自持，叩天速救民劫也。欽此。<break time="100ms" />　　隔了一日，又有諭旨一道，寄至武昌。其辭云：<break time="100ms" />　　　　此次克復兩城，三日之內，焚舟千餘，蹋平賊壘淨盡，運籌決策，甚合機宜。尤宜立沛恩施，以彰勞功。曾國藩著賞給二品頂戴，署理湖北巡撫，並加恩賞戴花翎，塔齊布著賞穿黃馬褂。欽此。
    </voice>
</speak>
