<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　國藩奉詔後，疏稱母喪未除，不應就官，堅辭巡撫職任。奉旨照允，仍賞給兵部侍郎銜，另授陶恩培為湖北巡撫，飭曾國藩順流進剿。國藩遂統領水陸各軍，沿江東行，下大冶，拔興國，破蘄州，直達田家鎮。田家鎮係著名險隘，東面有半壁山，孤峰峻峙，俯瞰大江，一夫為守，萬夫莫開。長毛復從半壁山起，置橫江鐵鎖四道，欄以木簰，遍列槍炮，另置戰船數千艘，環為大城，好象一座巨島，岸上又有敵壘二十餘座。湘軍自蘄黃東下，陸師先至，塔、羅二將為統領，與田家鎮長毛，開了一仗，雖擒斬了數千名，尚不能越雷池一步。<break time="100ms" />　　至楊載福、彭玉麟等踵至，定議分水師為四隊：第一隊用洪爐大斧，熔鑿鐵鎖；第二隊挾炮進攻，專護頭隊；第三隊俟鐵鎖開後，駛至下游，乘風縱火；第四隊守營各勇，依令並舉。四隊排齊，楊載福率副將孫昌凱，作為第一隊先導，熔斬鐵鎖，駛舟驟下，餘三隊陸續繼進。開炮的開炮，放火的放火，逼得長毛上天無路，入地無門。那時岸上的塔、羅二軍，望見水師已經得手，亦各宣軍令，急攻敵壘，先進者賞，退後者斬。各軍士拚命向前，刀削槍截，尚不濟事，也順風縱起火來。於是江中縱火，岸上亦縱火，燒了一日一夜，就使銅牆鐵壁，也變成了一片焦炭。不亞當年赤壁情景。可憐紅巾長髮，死於水，死於火，死於刀兵槍彈，都向鬼門關上報到。還有一小半長毛，不該死在此地，統紛紛逃命。這次乃是湘軍同長毛第一次惡戰，岸上的長毛營二十三座，江中的長毛船五六千艘，被祝融氏收得精光，遂拔田家鎮。自是湘軍威名震天下。<break time="100ms" />　　長毛首領陳玉成，竄至廣濟，聯合秦日綱、羅大綱等，分守各要隘，怎禁得塔、羅二軍，乘勝前來，步步逼人，節節進剿，連趨避都來不及，還有何心抵當？廣濟不能守，轉走黃梅。黃梅乃湖北、江西、安徽三省總匯的地方，陳、秦、羅三個頭目，並力死拒，挑選悍卒數萬名，駐紮城西的大河埔，分遣萬餘名守小池口，萬餘名扼城北，數千名游戈水陸，互為援應。塔軍才至雙城驛，距大河埔十里，尚未立營，玉成已率眾殺來，虧得塔軍素有紀律，奮登山岡，立住腳跟，養足銳氣，衝殺而下。正酣鬥間，楊、彭等已攻進小池口，不由玉成不走。湘軍水陸齊進，立毀大河埔敵營，城北的長毛，已望風遁去。塔齊布猛撲城頭，首受石傷，裹創再攻，長毛不能支，縋城竄去，遂復黃梅。<break time="100ms" />　　國藩進駐田家鎮，連日奏捷，又附陳吳文熔被陷狀，應前回。奉旨令崇綸自盡，並優獎國藩。國藩因湖北略平，遂督軍順流東下，直攻九江。湖北下竄的長毛，糾合安慶新到的長毛，固守九江城，急切不能攻下。那時河北的長毛，恰有肅清的消息，小子只好將九江戰事，暫擱一擱，別敘那河北情形。筆似分水犀。<break time="100ms" />　　長毛丞相林鳳祥，自深州敗走，返據靜海，分兵屯獨流及楊柳青二鎮，作為犄角。清將勝保，進攻不能下，且被長毛殺敗一陣。咸豐四年正月，清郡王僧格林沁，亦率軍趨至，會合勝軍，先攻獨流鎮。獨流鎮的長毛，最是獷悍，固壘抗拒，清軍連衝數次，都被擊退，惱了有進無退的僧郡王，嚴申軍法，留勝保軍堵住楊柳青，自率精騎踹入敵營。長毛更番堵禦，奈見了僧王虎威，都已心驚膽栗，且戰且走。這邊僧軍更抖擻精神，上前奮殺，不一時已將敵營踏破。僧軍轉旆攻楊柳青，見勝軍已經殺入，接踵而進，立刻蕩平。二鎮已破，靜海的長毛，自然立腳不住，由鳳祥挈領南竄，入踞阜城。<break time="100ms" />　　阜城縣外，有堆村、連村、林家場三處，俱占要害，鳳祥就分兵屯駐，連寨以待。僧王一到，相度地勢，立派副都統郭什訥、達洪阿、副將史榮椿、侍衛達崇阿等，分頭縱火。東延西燃，把三村房屋，燒得一間不留，逃得慢的長毛，都做了火燒鬼，逃得快的，還算走入城中。僧王正圍攻阜城，滿擬指日克復，忽報安徽長毛，由金陵遣至山東，偷渡黃河，攻陷金鄉縣，於是急遣將軍善祿等，分兵馳援。<break time="100ms" />　　過了一日，廷寄復下，令勝保速赴山東，堵剿匪目曾立昌、許宗揚。原來曾立昌、許宗揚二人，由鳳祥派遣，暗使往會山東長毛，攻擾臨清州，冀解阜城的圍困，鳳祥確是多智，奈勢已窮蹙何？所以清廷有此諭旨。勝保到了山東，臨清州聞已失陷，山東巡撫張亮基，奉旨革職遣戍，連勝保、善祿等，亦遭褫革，戴罪自效。勝保氣的了不得，偕善祿馳攻臨清，日夜轟擊。城內的長毛，頗有能耐，一味堅守，勝保大憤，督軍士三面猛攻，單剩南面一隅，放走長毛。長毛因有隙可逃，漸漸鬆懈，被清兵一擁登城，城立拔，長毛紛紛南奔。<break time="100ms" />　　勝保不及安民，即出城追趕，到了冠縣，一蓬火，燒死長毛頭目陳世保。曾立昌、許宗揚等，落荒而逃，遁至曹縣，四面築起木城，為固守計。勝保追至曹縣，與善祿密議道：「曾、許兩賊，已是窮蹙，定不能固守此城；但彼竄我追，何時方能住手？必須想一斬草除根的計策，方便收軍。」善祿躊躇一會，也無良法，只請勝保周視地形。勝保留善祿攻城，自率輕騎數十名，往各處巡閱一天。是晚回營，即與善祿附耳數語，令善祿分兵去訖。
    </voice>
</speak>
