<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十三回<break time="100ms" />　　那拉氏初次承恩　圓明園四春爭寵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說咸豐帝迭聞捷報，心中欣慰。少年天子，蘊藉風流，只因長毛蔓延，烽煙未靖，不免宵旰勤勞，連那六宮妃嬪，都無心召幸。這番河北肅清，江南復連報勝仗，自然把懮國懮民的思想，稍稍消釋。大凡一個人，遇著安逸時候，容易生出淫樂的念頭，況咸豐帝身居九五，年方弱冠，哪裡能拋除肉慾？若抑若揚，絕妙好辭。即位二年，曾冊立貴妃鈕祜祿氏為皇后。皇后幽嫻靜淑，舉止行動，端方得很，咸豐帝只是敬她，不甚愛她。此外妃嬪，雖也不少，都不能悉如上意。只有一位那拉貴人，芙蓉為面，楊柳為眉，模樣兒原是齊整，性情兒更是乖巧；兼且通滿漢文，識經史義，能書能畫，能文能詩，滿清二百多年宮闈裡面，第一個能幹人物，要算這位那拉氏。就使順治皇帝的母親，相傳是色藝無雙，恐怕還不能比擬呢。回應孝莊後。<break time="100ms" />　　這位那拉氏籍貫，說將起來，恰要令人一嚇，她就是被清太祖滅掉的葉赫國後裔。回應第二回。太祖因掘出古碑，上有「滅建州者葉赫」六字，所以除滅葉赫。只因太祖皇后，本是葉赫國女兒，為了一線姻親，特令苟延宗祀，但不過陰戒子孫，以後休與結婚。順治後頗謹遵祖訓，傳到咸豐時候，已是年深月久，把祖訓漸漸忘懷；且因那拉氏的祖宗，並非勛戚出身，入宮時只充一個侍女，後來漸遭寵幸，封為貴人。清制：皇后以下，一妃二嬪，貴人列在第三級，與皇后尚差四等，本來是不甚注意，誰知後來竟作了無上貴婦。命耶數耶！<break time="100ms" />　　那拉氏幼名蘭兒，父親叫作惠徵，是安徽候補道員，窮苦得不可言狀，遺下一妻二女，回京乏資，虧了個清江知縣吳棠，送他賻儀三百兩，方得發喪還京。看官！你道這吳知縣何故送他厚賻？吳宰清江時，曾有副將奔喪回籍，與吳有同僚舊誼，因副將舟過清江，乃遣使送給厚儀，不意去使誤送鄰船。這鄰船就是那拉氏姊妹北歸，正慮川資不繼，忽來了這項白鏹，喜從天降。那是吳縣官得知誤送，幾欲索還，旋聞係惠徵喪船，從前也有一面緣，就將錯便錯的過去，不過把去使訓斥了一頓。誰知後來的高官厚祿，都是這三百兩銀子的報酬。失之東隅，收之桑榆，也是吳縣官運氣。蘭兒曾語妹道：「他日吾姊妹兩人，有一得志，休要忘吳大令厚德。」志頗不小。<break time="100ms" />　　回京後，過了一二年，正值咸豐改元，挑選秀女，入宮備使。蘭兒奉旨應選，秀骨姍姍，別具一種丰韻，咸豐帝年少愛花，自然中意，當即選入宮中，服侍巾櫛。蘭兒素好修飾，到此越裝得秀媚。娥眉不肯讓人，狐媚偏能惑主。用討武瞾檄中語，已寓深意。只因咸豐帝政躬無暇，蘭兒的佳運，尚未輪著，所以暫屈轅下。到了咸豐四年，這蘭兒命入紅鸞，緣來福輳，竟居然得邀天寵了。一日，咸豐帝退朝入宮，面上頗有喜色，適值皇后奉太后召，赴慈寧宮。宮嬪競上前請安，蘭兒也在後面隨著跪下，被咸豐帝瞧見，不由的惹起情腸，當下令宮嬪各回原室，獨留蘭兒問話。蘭兒一寸芳心，七上八下，也不知是禍是福，遂向咸豐帝重行叩見。咸豐帝溫顏悅色道：「你且起來，立在一旁！」蘭兒復叩首道：「謝萬歲爺天恩。」這六個字從蘭兒口中吐出，彷彿似雛燕聲，黃鶯語，清脆得了不得。待蘭兒遵諭起侍，由咸豐帝仔細端詳，身材體格恰到好處，真個是增之太長，減之太短，亭亭玉立，無一不韻。那滿頭的萬縷青絲，尤比別人格外潤澤，玄妻鬒髮，不過爾爾；還有一雙慧眼，俏麗動人，格外可愛。情人眼裡出西施，況蘭兒確是可人。頓時把這位少年天子，目不轉瞬的注著蘭兒。蘭兒不覺俯首，粉臉上暈起桃紅，含著三分春意，愈覺秀色可餐。咸豐帝瞧了一回飽，方問她年歲姓名。蘭兒一一婉答，咸豐帝猛然記憶道：「不錯不錯，你入宮已一兩年了。朕被這長毛鬧得心慌，將你失記，屈居宮婢，倒難為你了。」這數語傳入蘭兒耳膜，感激得五體投地，又叩謝溫語優獎的天恩。咸豐帝見她秀外慧中，越加憐愛，恨不得立命承御，適值皇后回宮，不得不遣發出去。看官記著！這一夕，咸豐帝就在別宮，召進蘭兒，特沛恩膏。蘭兒初承雨露，弱不勝嬌，輸萬轉之柔腸，了三生之夙孽。綺麗中帶譏諷語。一宵恩愛，曲盡綢繆，把咸豐帝引入彀中，翌日，即封她為貴人。她從此仗著色藝，竭力趨承，不到一兩年工夫，竟由聖天子龍馬精神，鑄造出一個小皇帝來。<break time="100ms" />　　這且慢表，單說清宮挑選秀女，不限年例。咸豐帝因寵幸那拉貴人，免不得續添宮娥，準備服役，遂又下旨重選秀女。滿蒙各族女孩兒，年在十四歲以上，二十歲以下，一概報名聽選。只有財有勢的旗員，不忍拋兒別女，方賄賂宮中總監，替他瞞住，餘外不能隱蔽。一日，正是皇上親視秀女期限，一班旗下的女子，都與父母哭別，隨了太監，往坤寧宮門外，排班候駕。自辰至未，車駕不至，諸女來自民間，驟睹宮衛森嚴，已是心中忐忑；兼且站立多時，饑腸轆轆，未免怨恨起來。嗟歎聲，嗚咽聲，雜沓並作。總監怒喝道：「聖駕將至，汝等倘再哭泣，觸動天威，恐加鞭責，那時追悔無及。」諸女被他一喝，越發慌張，戰慄無人色。
    </voice>
</speak>
