<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　澤南等待數日，未見復音，遂單騎至南康，面陳機宜，國藩允准派五千精卒為助。劉蓉進見道：「大帥麾下，惟恃塔、羅兩君，塔公已亡，羅公又令他遠行，將來緩急誰恃？」國藩道：「我也曉得這個苦況，但為東南大局計，不得不然。倘羅軍能迅復武昌，自可回救江西。我是雖困猶榮了。」劉蓉道：「照此說來，原是不能不去，劉某不才，願隨羅公一行，或可少資臂助。」援湖北即是救江西，劉霞軒畢竟不弱。說著，羅澤南已來辭行，國藩即遣劉蓉同去。澤南道：「得劉君為助，還有何說！但九江一帶的陸師，只宜堅守，不宜屢攻，願明公轉飭諸將。」國藩道：「敬聽忠告。」於是澤南啟程，經國藩送出城外，握手依依，猶有留連不捨之狀，曾、羅二人，自此永訣。國藩道：「羅山此去，為國立功，不負大丈夫壯志。後會有期，謹從此別！」澤南道：「不復武昌，誓不見公。」壯士一去不復還，大有易水悲歌氣象。國藩聞言，神經為之悵觸，但號令已出，不好收回，便歎息而別。郭嵩燾又送了一程，至柴桑村，澤南請嵩燾回去，嵩燾道：「曾帥坐困江西，君去必不能支，如何是好？」澤南道：「曾公所治水師，幸能自立，但教曾公常在，便無他患。俗語說得好：『謀事在人，成事在天』，天苟不亡清朝，此老斷不至死。」確論。隨與嵩燾揖別，至義寧領了部卒，向西進發。<break time="100ms" />　　沿途疊接探報，楊載福，彭玉麟二將，已由湘撫駱秉章遣募水師，赴鄂助剿，鄂署撫胡林翼，已自金口進薄武昌。澤南頗為喜慰，遂分軍為三，自領中營，李續賓領左營，劉蓉領右營，風馳雨驟的趕入湖北，一戰克通城，再戰克崇陽，進拔蒲圻，並復咸寧。適胡林翼軍，自漢陽敗退，渡江而南，與澤南相會。林翼道：「長毛真厲害得很，我屢攻武昌不下，轉攻漢陽，幾陷賊中，幸鮑都司春霆，划船相救，方得免禍，看來長毛還不易除滅哩。」澤南道：「鮑都司非即鮑超麼？他係四川奉節縣人氏，曾隸塔軍門部下，後由曾帥拔充哨官，隨戰洞庭，異常驍勇，確是一員猛將，將來必立奇功。」鮑超歷史，從澤南口中敘出，筆法善變。林翼道：「羅山兄所見，與弟相同。」澤南道：「現在德安一路，消息如何？」林翼道：「從前楊制軍回屯德安，欲遣我駐紮漢川，截賊北走。羅山兄！試想武漢為長江咽喉，武漢不復，賊將四出，哪裡還能堵截？我便具疏力爭，虧得聖明在上，俯從愚見，所以在此相持。不意楊制軍棄了德安，直走棗陽，真是畏縮得很。現在改任荊州將軍官文為湖廣總督，西凌阿為欽差大臣，進攻德安，比從前稍有起色了。」借此數語，了結楊霈。正談論間，忽報偽翼王石達開，率眾數萬，將到蒲圻城下了。澤南起身道：「蒲圻新復，又來悍寇，真個了不得。羅某且去殺他一陣再說。」林翼道：「君為前驅，我為後應，能夠殺退此賊，還好合攻武漢。」於是澤南在前，林翼在後，兩軍趨至蒲圻，正遇石達開前鋒。澤南鼓勇而前，英風銳氣，辟易千人。長毛前隊散去，後隊繼上。胡軍隊亦到，接應羅軍。兩下酣鬥，直殺到天昏地暗，鬼哭神愁，石達開才麾眾退去。羅、胡收軍入城，次日出探，石達開已馳入江西去了。澤南道：「賊去江西，曾帥越加危急，看來我軍只可急攻武昌，必待武昌克復，方得返援江西。」林翼亦以為然，遂合軍直趨武昌，分屯城東洪山，及城南五里墩。<break time="100ms" />　　是時欽差大臣西凌阿，攻德安不克，有旨革職，令官文代任督師。官文連破德安、漢川，進薄漢陽。長毛堅守武漢，屢攻不下，江西警報，日甚一日，澤南憤極，誓死攻城。長毛亦不甘退讓，每夜遣悍卒出城襲營。澤南設伏數處，誘敵進來，伏兵陡起，將長毛圍住。長毛拚命殺出，已有四百個頭顱，向地上滾去。妙語。自咸豐六年正月至二月，大小百數十戰，羅軍雖勝多敗少，總不能撲入城中。<break time="100ms" />　　三月朔，忽有大星隕落西北。晨起，大霧漫天，長毛蜂擁出城，與羅軍決一死戰。這番對仗，不比往日，那長毛都是捨了命，前來猛撲，險些兒把羅軍殺退。羅軍多是鄉里子弟，夙負氣誼，不肯相棄，總算還抵擋得住。澤南執旗指揮，憑他槍林彈雨，總是不退一步。怎奈槍彈無情，射中左額，血下沾衣，澤南忍痛收軍，長毛亦退入城去。<break time="100ms" />　　胡林翼聞澤南受傷，忙來視病，起初見澤南還可支持，到三月八日，病不能起，汗出如瀋，林翼入視，不禁流涕。澤南張目，見林翼在側，握住林翼手，便道：「武漢未克，江西復危，不能兩顧，正是可恨。我死不足惜，弟子迪庵，可承我志，願公提挈，期滅此賊。」林翼點頭，澤南遂瞑目而逝。澤南已受布政使職銜，至此出缺，由林翼疏奏，優旨照巡撫陣亡例撫恤，並賜祭葬，予諡忠節。羅山是興清功臣，且以書生赴大敵，其志可嘉，故敘述獨詳。<break time="100ms" />　　林翼遂令李續賓代統羅軍，仍紮洪山，林翼亦仍駐五里墩。會江西乞師文書，星夜投遞，林翼不得已，派兵四千往援。援師未至，江西省已大半糜爛。先是太平國翼王石達開，攻入安徽省城，頗知聯結民心，張榜安民，斟定賦稅，百姓頗有些畏服。既而秦日綱又至，攻破廬州，擊斃江忠源，安徽全省，幾盡入長毛手。達開遂率眾旁出，馳至湖北，被胡、羅二軍擊退，轉入江西，連破義寧，新昌，瑞州，臨江各城。廣東土寇，復逃出湖南，侵入江西邊境，陷安福、分宜、萬載等縣，聯絡長毛，合趨袁州，南昌戒嚴。
    </voice>
</speak>
