<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十四回<break time="100ms" />　　羅先生臨陣傷軀　沈夫人佐夫抗敵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說湖北巡撫陶恩培，蒞任兩月，因省城初復，元氣中枵，兵民寥落，守備空虛，陶撫方趕緊籌防，不料長毛大至，連破漢口、漢陽，直達武昌。小子於六十二回中，曾敘武昌克復事，由曾國藩苦心孤詣，塔齊布以下將弁，效死前驅，方得殺敗長毛，奪回武漢，為什麼長毛又得達武昌呢？看官不必動疑，小子即要詳敘。自曾國藩戰敗鄱陽，內湖外江，水師隔絕，長毛復分軍趨長江上游。湖北總督楊霈，本有兵勇二萬名，駐紮廣濟，適值咸豐四年除夕，營中置酒高會，總道長毛麕集九江，一時不致復來，且安安穩穩的過了殘臘，再作計較。失之毫釐，謬以千里。正在歡飲酣呼的時候，營外忽然火起，急忙出營瞭望，那火勢已經燎原，火光中躍出無數紅巾，個個是執著大刀，橫著長槍，向營內撲來。營兵醉眼模糊，錯疑是祝融肆虐，帶來的火兵火卒，涉語成趣其實是長毛掩襲，縱火攻營，等得營兵回報，還有何人敢去抵敵？楊霈倉皇失措，嚇得魂不附體，連逃走都來不及，幸虧將官李士林，效死抗敵，截住營前，楊霈方得向營後走脫。士林本是個長毛出身，經楊霈招降，恩禮相待，所以得他保護，逃了性命。虧此一著。奔到漢口，暗料長毛必進薄武漢，不如擇個僻靜處，將就安身，遂借防敵北竄的名目，一溜風趨至德安府，才住了腳。<break time="100ms" />　　這時長毛泝江而上，如風馳電掣一般，陷漢口，破漢陽，竟到武昌省城。巡撫陶恩培麾下，只有兵勇二千，連守城尚且不足，那裡能出城堵截？等到長毛已逼城下，勉率司道等登陴固守，一面遣人至江西求援。曾國藩正被長毛截入鄱陽，不能展足，至此聞武昌危急，只得飛檄外江水師統領俞晟，帶了幾艘戰船，去援武昌；又保薦胡林翼為湖北臬司，付他陸軍六千名，從間道赴武昌。水陸兩軍，星夜前進，至小河口、鸚鵡洲、白沙洲等處，被長毛阻住。開了數仗，小小獲勝，誰知長毛另股，復由興國上竄，逕撲省城。陶撫臺已困守多日，怎禁得長毛麕集，一時迫不及防，竟被長毛攻入。陶撫以下，如知府多山，游擊陶德燾等，皆力戰陣亡。武昌三陷。胡林翼等馳救無及，只得扼守金口，收集潰卒，再圖恢復。<break time="100ms" />　　廷旨擢林翼為湖北巡撫，更飭曾國藩分軍赴援。國藩想棄了江西，轉援湖北，一時不能解決，乃召幕賓會議。湘鄉生員劉蓉，向與國藩友善，國藩許他為臥龍，至是適襄戎幕，遂起座道：「江西形勢，上下受敵，我軍孤懸此地，如在甕中，決非萬全計策。但今欲往援湖北，坐棄江西，亦屬非計。我軍一去，九江賊眾，必內破南昌，上走鄂岳，乃是越不得了。看來眼前只可整繕水師，接應陸師，務期攻克九江，才得西援東剿。」國藩點頭稱善；遂檄塔軍門，仍圍九江，不可輕動，自己馳抵南昌，添置船炮。<break time="100ms" />　　忽報饒州、廣信兩府城，接連失陷，國藩頗為驚惶，羅澤南時正在營，投袂而起，願往一剿。國藩遂撥他高弟李續賓軍，一同去訖。可見為主帥者，不可無良將為輔。去了數日，得廣信捷音，報稱：「羅李兩軍，連克大水橋、陳家山，乘勝追剿，擊斃長毛首領，立復廣信府城」等語，國藩稍稍心安。<break time="100ms" />　　楊載福、彭玉麟，因船炮尚未備齊，暫時乞假回湖南，國藩應允。楊、彭二人甫去，九江陸師，又來了一封燒角文書，報稱塔軍門病歿了。又是一驚。這位塔軍門齊布，由侍衛揀發外任，從都司薦擢提督，所向有功。鄱陽湖一戰，水師陷入湖中，四面皆敵，幾乎全軍覆沒，虧得他帶領陸軍，截住岸上長毛，血戰獲勝，遙為聲援。那時鄱陽湖內的長毛，多自去救應陸兵，於是楊、彭諸將，方得收拾殘師，退扼上游。前回敘鄱陽戰事，只錄曾國藩奏報中數語，未曾詳明，故此處復補入事跡。這回圍攻九江，計已多日，憤激的了不得，致患心病，半日即劇，死於軍中。國藩聞信，不暇哀悼，忙出城下船，率領水師出發九江。途中遇敵船來撲，由國藩一聲號令，紛紛殺出。長毛見他來勢兇猛，也即退讓。國藩無心追趕，竟至九江陸師營內，哭奠一番。並聞塔軍門部曲童添雲，先日陣亡，免不得也去祭奠。隨令幾員將士，擁護喪車回籍；並命周鳳山暫代塔任，用好言撫慰部眾，叫他繼述塔公遺志。塔軍門待下有恩，與士卒同甘苦，因此塔雖病歿，軍心不變。滿人中得此良將，也算奇特。<break time="100ms" />　　國藩復遣水師攻湖口，初次得勝，繼復失利，退紮青山，又由國藩馳撫。部署已定，回駐南康。途次聞義寧縣失陷消息，又擬調兵往救；嗣復接到羅澤南來書，知已由廣信馳還，收復義寧，書中復陳述厲害，稱：「東南大勢在武昌，得武昌乃可控制江皖，江西亦得屏蔽。若株守江西，徒與賊搏戰，無益大局，請自率所部，逕出湖北，規復武昌，再引軍東下，取登高建瓴局勢，會合水陸各軍，合力攻湖口，截住敵船上下，方可肅清江西。」國藩服他議論，但因江西三面皆敵，塔軍門已死，楊、彭尚未到來，一旦有急，無人可使，所以遲遲未答。
    </voice>
</speak>
