<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　國藩飛檄周鳳山軍，解九江圍，回駐樟樹鎮，屏蔽省會。此時江西陸師，只有周鳳山一支人馬，水師統將，如楊、彭等，又皆在湖北助剿。國藩危急萬分，惟馳檄兩湖，乞濟援師，奈遠水難救近火，一時總盼望不到。忽有一人敝衣草履，跨著大步，走入曾營。營弁欲去通報，他迫不及待，逕入內見曾國藩。國藩一瞧，乃是彭玉麟，不覺大喜，便道：「雪琴來得真好。」雪琴係玉麟表字，呼字不呼名，係朋友通例。玉麟答稱：「因江西緊急，徒步來此，七百里路，走得兩日半，今日才到。」國藩道：「你真是我的好友！」遂派領水師，赴臨江縣扼剿。<break time="100ms" />　　正在調遣，周鳳山敗報已到，乃是兵潰樟樹鎮。國藩忙自南康趨南昌，助巡撫文俊守城，奈吉安府、撫州府等，又陸續失守，江西七府一州五十餘縣，統被陷沒。只南昌、廣信、饒州、贛州、南安五郡，尚為清屬。廣信府在撫州東，長毛酋楊輔清，由撫州進攻，虧得一員女將軍，佐夫守城，激厲兵民，才將府城保住。這位女將軍是誰？乃是林文忠公則徐女，署廣信知府沈葆楨妻。大書特書。<break time="100ms" />　　沈葆楨自御史出任知府，原任是九江，未到任，九江已陷，乃改署廣信。此時正在河口辦糧，城中吏民，聞長毛將至，逃避一空。及葆楨聞信，馳歸署中，只剩了一個夫人。外而幕僚，內而僕婢，統已星散。葆楨問道：「你何故獨留？」林氏道：「妾為婦人，義當隨夫。君為臣子，義當守城。君捨城安往？妾捨夫安適？」大義凜然，不愧林公令愛。葆楨道：「區區孤城，如何能守？」林氏道：「內署尚有金帛，妾已檢出，準備犒軍。大堂上已設巨鍋一隻，可以炊爨，準備餉軍。現在且令軍民暫時守城，再作計較。」葆楨道：「幕友已去，僕婢已散，何人辦理文書？何人充當廚役？」林氏道：「這個不難，妾都可以代勞。」<break time="100ms" />　　於是葆楨召兵民入署，取出內署金帛及簪珥等屬，指示兵民道：「長毛將到，這城恐不可守，汝等可取此出走，作為途中盤費。我食君祿，只能與城存亡，從此與汝等長別。」遣將不如激將，葆楨也有智謀。兵民齊聲答道：「我等願隨大老爺同守此城，長毛若來，殺他幾個，亦是好的。就使殺他不過，也願與城同盡。」葆楨道：「汝等有此忠誠，應受本府一拜。」隨即起座，恭恭敬敬的向兵民一揖。兵民連忙跪下，都道：「小的哪裡敢當！總憑大老爺使喚便是。」葆楨令兵民起立，遂將金帛等分給，兵民不肯受賜。葆楨執意不允，兵民遂各受少許，一一拜謝。<break time="100ms" />　　當下林夫人出堂，荊布釵裙，左手攜米，右手汲水，到大鍋前司炊。兵民望見，便道：「太太如何執爨？」林夫人道：「汝等為我守城，我應為汝造飯。」兵民道：「城是國家的城，並非老爺太太應該守城，小人們不必守城；老爺太太這般恩待，小人們如何過意得去？」林夫人道：「但得諸位盡力，我與老爺已感激多了。少許勞苦，何足掛齒？」隨即造好了飯，令兵民飽食一餐。兵民各執了軍械，踴躍登城，葆楨自去巡視一周，返入署內，與夫人林氏道：「兵民等雖已感我恩義，情願死守，但寡不敵眾，奈何？」林氏道：「此去至玉山，約九十里，有浙江總兵饒廷選駐守，他係先父舊部，當可乞援。」葆楨道：「如此甚好，待我修起書來。」林氏道：「君是巡城要緊，文牘一切，由妾代理。」隨即入內修書，修好後，出交葆楨。葆楨取來一瞧，字字作淡紅色，既不是墨，又不是硃，忙看下款，乃是林氏血書四字，即張著目呆看林氏。林氏道：「君毋過慮！這是指血書成，不甚要緊。」葆楨聞言，也為墮淚。<break time="100ms" />　　此書一發，那總兵饒廷選，自然兼程馳到。饒廷選入城，長毛才薄城下，遙見城上旌旗嚴整，已自驚心，不想城中復殺出一員饒鎮臺手下將士，統似生龍活虎一般，一當十，十當百，殺得長毛大敗虧輸，退五里下寨。次日，饒鎮臺又來攻營，後面是沈本府押隊，帶來兵勇越多，呼聲震動天地，長毛先已膽怯，戰了幾個回合，便即逃去。這番勝仗，傳入曾國藩耳中，自然將夫婦共守事，奏達清廷，廷旨擢葆楨為兵備道，後且升任江西巡撫。文肅公自此成名，夫人城並垂不朽。士民感頌慈蔭，至今不絕。<break time="100ms" />　　這且慢表，且說江西警報，遍達兩湖，經湖北巡撫胡林翼，遣兵四千，馳至湖南，巡撫駱秉章，亦派劉長佑、蕭啟江，分道赴援。國藩弟國華，又募兵數千，轉戰而東，連克新昌、上高各城，直抵瑞州。國藩乃再遣李元度、劉於浔、黃虎臣等，分頭接應。自是江西與兩湖，漸漸通道，軍務方有起色。誰知江南大營，竟於咸豐六年五月間敗潰，向榮懮死，洪天王氣燄驟漲一倍，正是：<break time="100ms" />　　貔虎合群方逞勇，鯨鯢得勢又揚鬐。<break time="100ms" />　　欲知大營潰敗情形，且至下回再表。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　塔、羅二人，為曾氏麾下之最著名者。但塔本武夫，從軍是其天職，羅為文士，獨能組成一旅，親當大敵，亦古今來之罕見者也。且以理學名家，具兵學知識，尤為難能可貴。或者猶以反抗洪氏少之，抑知洪氏盜也，生平行事，無一足取。試問明火執仗，殺人越貨諸徒，為民間害，設處聖明之世，其有不立殺無赦乎？周公誅管蔡，猶不失為聖人，蓋亂賊必誅，無論親疏，不得恕罪。執是以論，於羅山何病？若沈夫人以一婦女身，具偉丈夫膽略，是殆所謂巾幗而鬚眉者非耶？林公家法，可於其女見之。是回為名士傑女合傳，可以作士氣，可以當女箴。
    </voice>
</speak>
