<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　秀清下令，斬了宗揚。宗揚是韋昌輝妻弟，昌輝時在江西，得了此信，暗暗懷恨。正值秀清惡貫已滿，由秀全降下密旨，召昌輝回南京。昌輝率眾回來，秀清不許入城，由昌輝再三懇請，願留部下在城外，只帶隨從數十名進來，乃為秀清所許，入見秀全。秀全佯怒道：「現在天國軍權，歸東王執掌，你豈不知？東王不要你回來，你何得擅回？快去東王府請罪！東王若肯赦你，你宜速赴泛地。」言畢，恰暗暗垂淚。昌輝覷見，料知天王見迫，不便明告，隨往東王府請謁求赦。秀清立即延入，昌輝央懇向天王前緩頰。秀清道：「弟事自當代請，但我將以八月生日，進稱萬歲，弟知之否？」昌輝道：「四兄勛高望重，巍巍無比，早宜明正位號。不過弟在外征妖，未敢明請哩。」當即跪下，叩稱萬歲，並令隨從各員，亦跪稱萬歲，秀清大喜，命即賜宴，昌輝以下，一律犒飲。昌輝入席，起初還是極力趨承，嗣見秀清微醉，便起立道：「天王有命，秀清謀逆不軌，著即加誅！」秀清聞言欲避，昌輝從員，已一擁而上，將他砍死。想做皇帝，誰料遭此結果。擁入內室，把他子女侍媵，一一斬首，只剩了天妹洪宣嬌，由昌輝摟抱而去。<break time="100ms" />　　返入北王府內，先與宣嬌合歡，然後報知天王。<break time="100ms" />　　不意東王餘黨，集眾攻北王府。昌輝復開城召入部眾，與東王黨互鬥，你殺我，我殺你，兩下相殺，城河為赤。忽翼王石達開，自江西馳回，燕王秦日綱，亦自安徽趨至，兩人俱奉天王密旨，入靖內亂。既入城，聞秀清已被昌輝殺死，兩黨鏖戰不休，遂相與調停。昌輝不服，定要殺盡東王餘黨，當下惱了石達開，便大聲道：「你既殺了東王，也好罷手，為什麼滅他家族？你滅他家族，還嫌不足，定要除他餘黨，我天國不為東王而亡，恐要為你而亡了。」昌輝不答，達開憤憤而出。是夜翼王、燕王兩府，統被昌輝手下圍住，秦日綱出問被殺，翼王府內，竟是全家被害。獨達開不知如何察覺，竟縋城出走，將糾合部眾入犯。昌輝去報秀全，秀全不覺失聲道：「汝不聽達開言，倒也罷了，今將他全家殺死，莫怪他不肯干休。昌輝嘿然，竟自趨出，反戈圍天王府。天王兄弟仁發、仁達，暗與東王黨講和，同攻昌輝。昌輝敗走，東王黨趁勢入北王府，見一個，殺一個，不特昌輝妻妾，統做了刀頭之鬼，就是宣嬌玉骨，也被大眾剁成肉泥。想被天父召去了。昌輝出城，手下只剩數十人，渡江至清江浦，適遇前使在外的東王黨，將他擒住，押送江寧。秀全命即磔死，將首級送與達開，溫詞召達開回來。<break time="100ms" />　　達開怨憤少泄，返入江寧，大家推他輔政，如秀清故事。怎奈秀全心懷疑忌，只恐達開如韋、楊一般，仁發、仁達，又與達開意見不合，達開就辭別天王，出城逕去。這次秀全謀除秀清，密召韋、石諸人，還是錢軍師代他決策，後見韋、楊內哄，他竟不知去向。從此秀全失了一個參謀，內外政事，都由仁發、仁達主持，越加棼亂。了結諸王，並了結錢江。<break time="100ms" />　　是時曾國藩在江西，得兩湖援軍，攻克南康，曾國華等亦收復瑞州，李元度、劉於淳諸將，復取宜黃、崇仁、新淦等縣，江西軍務，漸有起色。會官文拔漢陽城，擊斃長毛軍的鍾丞相，劉指揮。胡林翼拔武昌城，生擒長毛檢點古文新等十四人，武漢三失三復。湘軍遂乘勝收黃州、興國、蘄州、蘄水、廣濟等處，僅十日間，肅清湖北。於是楊載福率領水師四百餘艘，李續賓率領陸師八千餘人，沿江東下，連戰皆克，直達九江。國藩在南昌聞報，親赴九江勞師，途次聞蕭啟江、劉長佑二軍，已奪得袁州；其弟國荃，亦組成一部吉字軍，由萍鄉入會周鳳山，攻取安福。喜信迭來，精神益爽。到了九江，但見水陸兩軍，聲勢甚盛，楊、李兩統領，都來迎謁。那時這位奔走倉皇的曾大帥，不禁喜逐顏開，攜了楊、李兩將手，慰勞一番，並傳見水陸將弁，一一慰諭；又出餉銀分犒兵士。三湘豪傑，七澤健兒，個個歡騰，人人效命，立思踏平九江城。怎奈攻了月餘，仍未見效。轉瞬已是咸豐七年，國藩在營中度歲，過了正月，擬移節瑞州，忽由湘鄉發來訃聞，乃是國藩父竹亭封翁壽終。國藩大慟一回，立即奔喪。瑞州的曾國華，吉安的曾國荃，亦先後馳歸，到家中守制去了。正是：<break time="100ms" />　　出則盡忠，入則盡孝。<break time="100ms" />　　吁嗟曾公，無忝名教。<break time="100ms" />　　國藩既歸，朝議令他墨絰從戎，由國藩固請終制，此是正理。乃詔令總兵楊載福，道員彭玉麟，就近統領兵勇，並命兩湖巡撫，酌派陸軍赴江西助剿。這回已可作結束，待小子休息一刻，再敘下回。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　琦善之不逮向榮，人盡知之。顧向榮頓兵三年，師老日久，亦犯兵家之忌。行軍之要素有二：一仗氣勢，二仗紀律。三年無功，氣勢餒矣，紀律亦安望常嚴？即非分兵四出，亦安保其不傾覆者？或謂蘇撫吉爾杭阿，不攻高資，則鎮江不致撤圍，城內之太平軍，無自糾合金陵，夾攻向營，向營即可以不覆，是說似是而實非。高資既為敵軍運糧之處，則向榮早宜設法要截，寧必待吉撫乎？吉撫之不成，眾寡不敵致之也。就令吉撫不死，向營寧能長保乎？惟金陵韋、楊二酋，一勝即驕，自相殘殺，此可以見盜賊之必亡。不然，金陵之圍已解，向榮歿，曾國藩被困南昌，洪氏正可乘勢而逞，天下事，未可知也。本回前半截敘向營之被陷，有以見專閫之非才，後半截敘韋、楊之自殘，有以見劇盜之必滅。
    </voice>
</speak>
