<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不到三日，水師統領，遣人飛報英艦已入攻黃埔炮臺。名琛道：「我並不與英人開釁，為什麼攻我炮臺？」好象做夢。正驚訝間，雷州府知府蔣音卬，到省求見，由名琛傳入。名琛也不及問他到省緣故，便與他講英領事瞎鬧情形。蔣知府道：「據卑府意見，還是向英領事處，問明起釁情由，再行對付。」名琛道：「老兄所見甚是，便煩老兄去走一遭。」蔣知府不好推辭，就去拜會英領事，相見之下，英水師提督亦在座。蔣知府傳總督命，問他何故尋釁？兩人同答道：「傳言誤聽，屢失兩國和好，請知府歸語總督，一切事情，須入城面談。」蔣知府回報名琛，名琛道：「前督徐制軍，已與英使定約，洋人不得入城，這事如何通融？」蔣知府不敢多言，當即退出。巴夏禮又請相見期，名琛以入城不便，謝絕來使。巴復禮再請入城相見，名琛簡直不答。於是巴夏禮召集英兵，由水師提督統帶，入攻省城，只聽一片炮聲，震天動地。名琛並不調兵守城，口中只念著呂祖真言寶訓。巡撫柏貴，藩司江國霖，急忙進見，共問退敵的計策。名琛道：「不要緊！洋人入城，我可據約力爭，怕他怎麼？」柏貴道：「恐怕洋人不講道理。」名琛道：「洋人共有多少？」柏貴道：「聞說有千名左右。」名琛微笑道：「千數洋人，成甚麼事！現在城內兵民，差不多有幾十萬，十個抵一個，還是我們兵民多。中丞不聞單舸赴盟的徐制軍麼？英使文翰，見兩岸有數萬兵民，便知難而退，況城內有數十萬兵民，他若入城，亦自然退去。」道言未絕，猛聽得一聲怪響，接連又是無數聲音，柏、江兩人，嚇得什麼相似，外面有軍弁奔入，報稱城牆被轟坍數丈，柏貴等起身欲走，名琛仍兀坐不動。鎮定工夫要算獨步。柏貴忍不住，便道：「城牆被轟坍數丈，洋兵要入城了，如何是好？」名琛假作不聞，柏江隨即退出。是夜洋人有數名入城，到督撫衙門求見，統被謝絕，洋人也出城而去。名琛聞洋人退出，甚為欣慰，忽報城外火光燭天，照耀百里。名琛道：「城外失火，與城內何干？」歇了半日，柏巡撫又到督轅，說：「城外兵勇暴動，把洋人商館及十三家洋行，統行毀去，將來恐更多交涉。」名琛道：「好粤兵！好粤兵！驅除洋人，就在這兵民身上。」柏撫道：「聞得法蘭西、美利堅商館，亦被燒在內。」名琛道：「統是洋鬼子，辨什麼法不法，美不美？」柏撫臺又撞了一鼻子灰，只得退出。柏貴比葉名琛雖稍明白，然亦是個沒用人物。<break time="100ms" />　　是時已值咸豐六年冬季，倐忽間已是殘臘，各署照例封印，名琛閒著，去請柏、江二人談天。二人即到，名琛延入，分賓主坐下。名琛開口道：「光陰似箭，又是一年，聞得長江一帶，長毛聲勢少衰，但百姓已是困苦得很，只我廣東，還算平安，就是洋人亂了一回，亦沒甚損失，當時兩位都著急得很，兄弟卻曉得是不要緊呢。」柏撫道：「中堂真有先見之明。」名琛掀髯微笑道：「不滿二位，我家數代信奉呂祖，現在署內仍供奉靈像，兄弟當日，即乞呂祖飛乩示兆，乩語洋人即退，所以兄弟有此鎮定呢。」原來如此。柏撫道：「呂祖真靈顯得很。」名琛道：「這是皇上洪福，百神效靈。聞得本年新生皇子，係西宮懿嬪所出，現懿嬪已晉封懿妃，懿妃夙稱明敏，有其母，生其子，將來定亦不弱。看來我朝正是中興氣象，區區內亂外患，殊不足慮。」隨即談了一會屬員的事情，何人應仍舊，何人應離任，足足有兩個時辰，方才辭客。看官！你道名琛所說的懿妃，是什麼人？便是上回敘過的那拉氏。那拉氏受封貴人後，深得咸豐帝歡心，情天做美，暗孕珠胎，先開花，後結果，第一次分娩，生了一個女孩兒，第二次分娩，竟產下一位皇兒，取名載淳。咸豐帝時尚乏嗣，得此兒後，自然喜出望外，接連加封，初封懿嬪，晉封懿妃，比皇后只差一級了。此咸豐六年事，所以夾敘在內。<break time="100ms" />　　這且慢表，且說英領事巴夏禮，因入攻廣州，仍不得志，遂馳書本國政府，請派兵決戰。英國復開上下議院，解決此事。英相巴米頓力主用兵，獨下議院不從。嗣經兩院磋商定議，先遣特使至中國重定盟約，要索賠款，如中國不允，然後興兵。於是遣伯爵額爾金來華，繼以大輪兵船，分泊澳門、香港；又遣人約法蘭西連兵，法人因商館被毀，正思索償，隨即聽命。額爾金到香港，待法兵未至，逗遛數月，至咸豐七年九月，方貽書名琛。名琛方安安穩穩的在署誦經，忽接英人照會，展開一瞧，乃是漢文，字字認識，其詞道：<break time="100ms" />　　　　查中英舊約，凡領事官得與中國官相見，將以聯氣誼，釋嫌疑。自廣東禁外人入城後，浮言互煽，彼此壅閼，致有今日之釁。粤民毀我洋行，群商何辜，喪其資斧？擬約期會議償款，重立約章，則兩國和好如初，否則以兵戎相見，毋貽後悔，西曆一千八百五十七年十月日。大英國二等伯爵額爾金署印。
    </voice>
</speak>
