<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　名琛閱畢，自語道：「混帳洋人，又來與我滋擾了。」接連遞到法、美領事照會，無非因毀屋失貲，要求賠款，只後文獨有「英使已決意攻城，願居間排解」二語。名琛又道：「一國不足，復添兩國，別人怕他，獨我不怕。」有呂祖保護，原可不怕。遂將各照會統同擱起，仍咿咿唔唔的誦經去了。到了十一月，法兵已至，會合額爾金，直抵廣州，致名琛哀的美敦書，限四十八小時內，答復償款換約二事，否則攻城。名琛仍看作沒事一般。將軍穆克德訥，巡撫柏貴，藩司江國霖，聞著此信，都來督署商戰守事。名琛道：「洋人虛聲恫嚇，不必理他。」穆將軍道：「聞英、法已經同盟，勢甚猖獗，不可不防！」名琛道：「不必不必。」穆將軍道：「中堂究有什麼高見，可令弟等一聞否？」名琛道：「將軍有所不知。兄弟素信奉呂祖，去歲洋兵到來，兄弟曾向呂祖前扶乩，乩語洋兵即退，後來果然。前日接到洋人照會，兄弟又去扶乩，乩語是十五日，聽消息，事已定，毋著急。祖師必不欺我，現已是十二日了，再過三四日，便可無事。」將軍等見無可說，只得告退。<break time="100ms" />　　是日英兵六千人登陸，次日，據海珠炮臺，千總鄧安邦，率粤勇千人死戰，殺傷相當，奈城內並無援兵，到底不能久持，竟致敗退。又越日，英、法兵四面攻城，炮彈四射，火燄沖霄，城內房屋，觸著流彈，不是延燒，就是摧陷，總督衙門也被擊得七洞八穿。名琛此時頗著急起來，捏了呂祖像，逃入左都統署中。呂祖不來救駕，奈何？柏巡撫知事不妙，忙令紳士伍崇曜出城議和，一面去尋名琛，等到尋著，與他講議和事宜，名琛還說「不准洋人入城」六字。倔強可笑。柏撫不別而行，回到自己署中，伍崇曜已經候著，報稱洋人要入城後，方許開議。柏撫急的了不得，正欲去見將軍，俄報城上已豎白旗，洋兵入城，放出水手，搜索督署去了。柏撫正在沒法，只見洋兵入署，迫柏撫出去會議。柏撫身不由主，任他擁上觀音山。將軍、都統、藩司等，陸續被洋人劫來。英領事巴夏禮亦到，迫他出示安民，要與英、法諸官一同列銜。此時的將軍、巡撫，好似猢猻上鎖，要他這麼便這麼。安民已畢，仍導軍撫都統回署，署中先有洋將占著，竟是反客為主。柏撫尚記念名琛，私問僕役，報稱被洋將擁出城外去了。於是軍撫聯銜，劾奏名琛，奉旨將名琛革職，總督令柏撫署理，這是後話。<break time="100ms" />　　且說名琛匿在都統署，被洋人搜著，也不去難為他，還是呂祖暗中保佑。仍令他坐轎出城。下了兵輪，從官以手指河，教他赴水自盡，名琛佯作不覺，只默誦呂祖經。先被英人擄到香港，嗣又被解至印度，幽禁在鎮海樓上。名琛卻怡然自得，誦經以外，還日日作畫吟詩，自稱海上蘇武。他的詩不止一首兩首，小子曾記得二律道：<break time="100ms" />　　鎮海樓頭月色寒，將星翻怕客星單；<break time="100ms" />　　縱雲一范軍中有，爭奈諸軍壁上觀。<break time="100ms" />　　向戍何心求免死，蘇卿無恙勸加餐；<break time="100ms" />　　任他日把丹青繪，恨態愁容下筆難。<break time="100ms" />　　零丁飄泊歎無家，雁札猶傳節度衙；<break time="100ms" />　　門外難尋高士米，斗邊遠泛使臣槎。<break time="100ms" />　　心驚躍虎笳聲急，望斷慈烏日影斜；<break time="100ms" />　　惟有春光依舊返，隔牆紅遍木棉花。<break time="100ms" />　　名琛在印度幽禁，不久即死。英人用鐵棺鬆槨，收殮名琛屍，送回廣東。廣東成為清英法三國公共地，英人猶不肯干休，決議北行。法、美二使，亦贊成，連俄羅斯亦牽入在內，當下各率艦隊，離了廣州，向北鼓輪去了。欲知後事、請閱下回。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　行軍之道，固全恃一智字，即坐鎮全城，對待鄰國，亦曷嘗可不用智。楊載福之屢獲勝仗，迭據要害，雖非盡出一人之力，然同寅恊恭，和衷共濟，卒能出奇制敵，非智者不及此。若葉名琛之種種顢頇，種種遷延，誤粤東，並誤中國，不特清室受累，即相沿至今，亦為彼貽誤不少。列強環伺，連雞並棲，皆自名琛啟之。誤中國者名琛，名琛之所以自誤者，一愚字而已。且一智者在前，則眾智畢集，彭、李諸人之為楊輔是也。一愚者在上，則眾愚亦俱至，穆、柏諸人之為葉輔是也。此回前後分敘，一智一愚，不辨自明。
    </voice>
</speak>
