<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十六回<break time="100ms" />　　智統領出奇制勝　愚制軍輕敵遭擒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說湖北巡撫胡林翼，奉旨派兵援贛，即遣李續賓赴瑞州，文翼赴吉安。湖南巡撫駱秉章，亦遣江忠義、王鑫赴臨江。是時吉安、臨江兩處，尚在長毛手中。臨江方面，由劉長佑、蕭啟江進攻，相持不下；吉安方面，自曾國荃去後，諸將各存意見，積不相容。適江西巡撫文俊罷職，代以耆齡，耆齡恐臨江失守，遂一面調王鑫至吉安，一面奏起曾國荃，仍統吉安軍。王鑫既到吉安，長毛酋石達開前鋒正到，兩下交戰一場，互有勝負。這位王鑫頗有才名，他亦以安邦定國自命，至此與長毛另股，相搏數日，一些兒沒有便宜，反傷失軍士數百名，未免心中怏怏；其言之不怍，則為之也難。自是懮憤成病，終日在牀上呻吟。忽報石達開自至，軍中大愕，急稟知王鑫，急得王鑫冷汗交流，霎時間口吐白沫，竟到閻羅殿去報到。暗寓譏刺。虧得國荃馳至，軍心方定。<break time="100ms" />　　國荃即率軍擊石達開，達開是長毛中一個黑煞星，至是因韋、楊內哄，孤軍出走，悲憤得了不得，還有何心戀戰？既到吉安，見國荃軍容甚整，他竟不戰而去。先到的長毛，因後隊無故退回，自然一哄隨行，走得稍慢的長毛，反被國荃追至，殺斃了好幾百名。嗣因長毛去遠，仍回軍圍攻吉安。<break time="100ms" />　　這時楊、彭二將圍九江，已將一年，守城悍酋林啟榮，屢出兵相撲，都被楊、彭擊敗；他卻一意固守，始終不懈，楊、彭二將，倒也無法可施。且因外江內湖的水師，被阻三年，仍然不能溝通。楊、彭商議多日，由玉麟建議，力攻石鍾山。這石鍾山是江湖的要口，長毛布得密密層層，作九江城的保障，所以湘軍內外隔絕。楊、彭二人，懸軍九江城下，左首要防著九江，右首要防著石鍾山，兩面兼顧，為礙甚多，於是決意攻石鍾山，密遣人暗約內湖水師，裡應外合，又與陸軍統領李續賓，商定秘謀，令他照行。此處用暗寫，以免平衍。<break time="100ms" />　　發兵這一日，內湖水師，先冒死衝出湖口，依山列陣，長毛無日不防他出來，自然率眾堵禦。但長毛內也有能人，一則恐楊、彭夾攻，二則恐李續賓也捨陸登舟，前來接應，故寫長毛防備，以顯楊、彭妙策。旋探知李續賓已先日拔營，往宿太等地方去了，長毛遂專力禦兩面水師。楊、彭二將，聞內湖水師已出湖口，遂將戰船分作兩翼，鼓棹疾進。那時山上山下的長毛，已分頭抵敵，這裡方擊楫渡江，那邊已投鞭斷水，兩軍接仗，都是把性命丟在雲外，惡狠狠的搏戰，自午至暮，足足鬥了四、五個時辰，喊殺之聲，尚然未絕；兩下列炬如星，再接再厲，你不讓，我不走，直殺到天愁地慘，鬼哭神號。猛然見山上火起，照徹江中，映著水波，好象火龍一條，夭矯出沒，頃刻間煙燄迷騰，滿江皆赤。長毛都驚愕不知所措，回望山頂，恍如一座火燄山，矗起江面，憑他渾身是膽，到此也不寒而慄。一夫駭走，萬夫卻行，湘軍趁這機會，把長毛殺得四分五裂，如摧枯，如拉朽，未及天明，已奪得戰艦八十九艘，炮千二百尊，殺斃長毛萬餘人。外江內湖的水師，並合為一。這一場惡戰，若非李續賓佯赴宿太，乘夜渡江，繞出石鍾山後，登山縱火，尚未見水師定獲大勝。敘明前次秘謀，可謂兵不厭詐。楊、彭至天明收軍，檢點部下，十分中亦死了兩分，傷了三分，正是由性命換了出來。後來由曾國藩奏聞，就石鍾山上建昭忠祠，便是因傷亡太多，借祠立祭，妥侑忠魂，這且慢表。<break time="100ms" />　　且說湖口既克，下游六十里，就是彭澤縣。彭澤縣南有小孤山，也是挺立江中，長毛據高為壘，就南北兩岸，修築石城，環以深濠，密排樁木，藉此守彭澤縣，作為九江聲援。長毛酋賴漢英，踞城扼守，已歷四年，楊載福合軍進取，到彭澤縣南岸，飭兵士登陸，佯修營壘，作長圍狀。長毛出城猛撲，築營的兵士，都紛紛逃走。那時長毛爭先追趕，直到急水溝，只聽得一聲號炮，萬馬奔騰，楊載福親統大軍，於長毛背後殺到。長毛知勢不妙，連忙回軍，已是不及，沒奈何與楊軍接戰，無如後面又有兵至，把長毛衝作數截。長毛心慌意亂，只得人人自顧性命，各尋生路，奔回城中。這長毛後面的敵兵，看官不必細問，就可曉得是築營佯敗的兵士了。楊載福率眾掩殺，擒斬無算，立即圍住彭澤城，四面攻打了一日。次日撤去兩隅，單從西南兩面猛攻，賴長毛漢英，亦令長毛並力抵禦，自辰至暮，兩造軍士，都有些困乏起來。攻城的兵士，漸漸懈手，守城的兵士，亦漸漸放鬆。賴酋也總道無虞，不防城東突有清軍登陴，拔去賴字的長毛旗，換了李字的清軍旗，嚇得賴酋手足失措，只好招呼部眾，開了北門，一齊逃走。看官記著！楊軍單攻西南，已是明明有意，留出東北兩面，一面約李續賓夜襲，一面放賴漢英出逃，這有勇無謀的賴長毛，正中了楊提督的妙計。名為漢英，實是漢愚，不敗何待？賴漢英出了彭澤城，擬逃往小孤山，到了江邊，張目一望，只叫得一聲苦，正思拍馬回走，沿江已有清兵殺來，一片喊殺的聲音，震動江流，不知有多少清兵。幸漢英忙中有智，急脫去軍裝，除下紅巾，一溜煙的逃脫，所遺部眾，被清兵殺得一個不留。閱至此處，方知楊載福放走賴酋，亦自有計，只賴酋尚不該死耳。後人有詩詠這事道：「彭郎奪得小姑回。」小孤山亦稱小姑山，彭郎就指玉麟。<break time="100ms" />　　楊載福攻城時，彭玉麟已分兵攻小孤山，奪山破城，可巧是同一日，只相隔了幾小時。賴酋逃至江岸，上山下水，已統懸彭字大旗，此時除微服潛逃外，還有何法？楊、彭、李既連拔要害，掃清九江上下游敵壘，遂專力攻九江。
    </voice>
</speak>
