<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十七回<break time="100ms" />　　四國耀威津門脅約　兩江喋血戰地埋魂
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說英法俄美四國艦隊，自廣東駛至上海，各遣員齎書赴蘇州，見江蘇巡撫趙德轍。德轍把來書瞧閱，乃是致滿大學士裕誠書，當即與洋員說明，願將來書投遞北京，叫他在上海候復，洋員答應自去。趙德轍即咨送江督何桂清，何桂清時駐常州，接德轍咨文，並四國來書，遂飛驛馳奏。咸豐帝立召大學士裕誠，及軍機大臣會議。議了半日，方定計簡放黃宗漢為欽差，赴粤辦理交涉，一面由裕誠署名，答復英法兩國，是令他速赴廣東，與黃宗漢會商；並說本大臣參謀內政，未預外事，不便直接。復美使書，也是令他赴粤，不過有要他排解的意思。復俄使書，略說中俄原約，只在黑龍江互市，如有相爭事件，可速赴黑龍江，自有辦事大臣接商，無庸與本大臣交涉。這等復書，仍飭江督何桂清轉交。偏這英使額爾金，法使噶羅，不肯照行，仍牽率俄美兩使，向天津進發。<break time="100ms" />　　咸豐八年三月，四國軍艦，雲集白河口，投書直督譚廷襄，仍請轉達首相。廷襄是照例奏聞，詔令戶部侍郎崇禮，內閣學士烏爾焜泰，馳赴天津，會同直督，照會各國使臣，約期開議。不意英法兩使，復稱欽差非中國首相，不便和議，決詞拒絕。外人得步進步，原是狡獪，然亦由中國自召。只俄美兩使，算是接見，相與往來，但不過是空言敷衍，毫無效果。這位譚制臺，恰格外巴結，差了武弁，駕著小船，引導洋人進出。洋人本未識大沽險要，至此往來窺測，探悉路徑，又見大沽防務疏忽得很，突於四月初八日，駛入小輪船數艘，懸起英法兩國紅旗，開炮擊大沽炮臺。守臺官游擊沙春元、陳毅等，倉猝迎戰，卒以眾寡不敵，次第殉難，前路炮臺陷。副都統富勒登太，守住後路，猝聞前軍失守，逃得不知去向，後路炮臺又陷。這一仗戰爭，提督張殿元，總兵達年，副將德奎，在大沽附近，吃糧不管事，由他搗入。咸豐帝聞警大怒，把提督、總兵、副將各人，革職拿問，特命親王僧格林沁，帶兵赴天津防守；又命親王綿愉，總管京師團防事務，嚴行巡邏。<break time="100ms" />　　僧親王抵天津後，俄美二使，願居間排解，只乞改派相臣議款。僧親王復據實陳奏，咸豐帝不得已，命大學士桂良，吏部尚書花沙納，再赴津議款。這時候，清廷大臣，如惠親王綿愉，尚書端華，大學士彭蘊章等，關心和議，記起這位和事老耆大臣來，當即聯銜保奏。要送他老命了。咸豐帝立命陛見，和事老耆英，挺然出來，造膝密陳，似乎有絕大經濟，不由咸豐帝不信，叫他自展謀猷，不必附合拘泥，隨賞給侍郎銜，飭至天津商辦。耆英抵津，坐著綠呢轎，逕去拜會英使，投刺進去。等候了好一歇，由翻譯出來，說聲擋駕。耆英私問翻譯，為什麼不見？翻譯道：「耆大人想忘記廣東的事情了。原約許英人二年入城，什麼到了四五年，尚未踐約。耆大人！你還是回去的好，免得多勞往返。」譏諷之言，不堪入耳。耆英回見桂良，便將此事說明，挽桂良奏請召回。桂良隨即出奏，耆英即收拾行李，馳還通州。忽有廷寄頒到，令他仍留天津，自行酌辦。耆英回京心急，仍自啟行；到了京師，巧遇巡防大臣綿愉，問他未奉諭旨，如何回來？耆英便說英使懷恨，不便在津，是以急回。綿愉恐坐保舉失察罪，即上本參劾。咸豐帝本不悅耆英，接閱此奏，便降旨詰責，說他離差罪小，諉過罪大，有負委任，賜令自盡。可憐這位和事老，白髮蒼顏，還不得善終，這也是甘心誤國的報應。外交官聽著！<break time="100ms" />　　誰知耆英雖死，衣缽恰傳出不少，桂良、花沙納，統是得著耆英的秘訣。英人要約五十六條，法人要約四十二條，都一一照奏。小子於英法要求各條款，也記不勝記，只最關緊要的，約有數條：第一是各派公使駐京；第二是准洋人持照至內地遊歷通商；第三是增開牛莊、登州、臺灣、潮州、瓊州等處為商埠；第四是長江一帶，自漢口至海濱，由外人選擇三口，以便往來通貨；第五是洋人得挈眷屬在京居住；第六是償英國商耗銀二百萬兩，軍費亦二百萬兩，法國減半。奏折一上，廷臣鼓噪，都主張駁斥。你一本，我一本，大半痛哭陳辭，賽過賈長沙、陳同甫一流人物，其實統是紙上空談，無裨實用。還是咸豐帝曉明大局，料知無人能戰，無地可守，沒奈何忍痛許和。<break time="100ms" />　　俄使公普，美使列衛廉，據利益均霑的通例，亦要求訂約，桂良、花沙納，仍行奏請。咸豐帝無話可說，只傳旨准奏，欽此，便算了事。四國使臣，與清國兩欽差，各訂約簽押，因要鈐用國寶，須費一番手續，定期來年互換，於是各國艦隊，次第退出，這叫作天津和約。<break time="100ms" />　　是年，江南軍事，亦勝敗不一。九江城為林啟榮所據，堅忍能軍，十易寒暑，固守如故。楊、彭、李會集水陸各軍，濬濠環攻，連番猛撲，終不能下；復開地道數處，迭毀東南二門，登城者再，卒被擊退。李續賓痛勵將士，再行掘隧，曾國華亦自長沙趨至，助續賓連夜掘穴，地道又成。乃飾水陸軍十六營，四門進攻，攻至夜半，由地道舉火，地雷驟發，磚石飛騰，迤東而南的城垣，轟坍一百多丈。湘軍痛兩次傷亡的慘劇，誓死復仇，人人思奮，踴躍先登，呼聲動天地，衝鋒掩殺，約兩三時，擊斃長毛一萬七千多名，積屍如山，流血成渠。憑啟榮怎麼強悍，雙手不敵四拳，終被他剁為肉泥。還有悍酋李興隆，也隨了啟榮，為洪天王殉節，九江乃平。李續賓因功邀賞，得加巡撫銜，專折奏事。曾國華亦得同知銜。
    </voice>
</speak>
