<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　俗語起得好：「狗急跳牆」，這洪秀全做了十幾年天王，難道竟沒有一點主見嗎？況且手下有一班黨羽，三個縫皮匠，比個諸葛亮，到了無可奈何的時候，窮思極想，畢竟也有一條救急的方法出來。說得入情入理。當下由李秀成獻議，仍用多方誤敵的計策，對付江南的大營。秀成乃是長毛中後起人傑，雖然是仍抄老文章，但欲解江寧的圍困，捨此更無別法。洪天王信用了他，就命江西、安徽的長毛，分擾浙閩，牽制江南大營，總教江寧解圍，不各重償。江西長毛酋應命，遂出兵犯浙江。果然浙中大吏，向江南大營乞援，和春只好分兵南下，派周天受援浙，忽聞長毛又竄入閩省，浙閩是毗連的行省，既援浙，不得不援閩，復派周天培赴援。孤軍轉戰，往往累月不歸。又蹈向榮復轍。<break time="100ms" />　　會四眼狗陳玉成自皖東敗走，回攻浦口，德興阿猝不及防，竟被四眼狗搗入，全營潰退，走入揚州。江浦、天長、儀征等縣，次第失陷。四眼狗餘威尚在，竟長驅至揚州，攻西北門，這時候的德興阿，恰在江口水師舟中，安安穩穩的坐著，一任揚州受敵。揚州沒有一定的主帥，見長毛圍攻西北，便由營總富明阿，守備詹啟綸，分率馬步各軍，出北門對敵，守備張德彪出西門迎戰。兩邊正酣鬥不下，那四眼狗刁滑得很，窺南門守禦空虛，竟分兵逾城而入。城既被破，富、詹等人，自然不敢戀戰，奪路而逃。德興阿聞這消息，倒也驚惶起來，驚惶何用。急走邵伯湖，收集潰卒，紮營萬福橋，扼守東北，一面向江南大營乞師。你的江北大營何處去了？和春不得已，遣張國梁渡江而北，會集江北軍，攻揚州城。突有長毛開城出敵，由國梁飛馬迎擊，單刀直上，勇不可當。長毛狂奔回城，城尚未閉，國梁已一馬躍入，麾兵前進，立復揚州。移攻儀征縣，亦隨手而下。只六合縣在江寧北面，一介孤城，獨當勁敵，自縣令溫紹原募勇居守，已歷六年。這六年間，大小百戰，屢殲紅巾，至德興阿退駐邵伯，揚州疊陷，六合益危。這次張國梁已克揚州，自然統兵往援。到陳板橋，距城尚十餘里，長毛知張軍且至，分銳出阻，一面穴隧轟城。國梁方與長毛接仗，六合城已被轟坍，紹原投水死，妻孥亦殉節。這信傳至張軍，惱了這位張軍門，恨不把長毛立刻蕩平。無如長毛來得很多，一隊殺退，一隊又來，殺敗了數十隊，方沒有擋路的長毛，正思進攻六合。忽由大營傳檄，令他速援溧水，軍令如山，不得不南轅前往。至溧水，城早被陷，總兵張玉良，已奉調進攻。國梁巡視形勢，見城西有高古山，岡巒環抱，彷彿畫屏，遂依山立營，踞住要害，姑把圍城的事情，責成玉良。看似國梁推諉，實則讓首功於玉良，看官不要錯過！玉良遂著副將馮子材、陳朝宗等，豎梯登城。城上矢石如飛，由馮、陳二將，裹創力戰，卒將守陴兵殺退，率兵入城。是時正有大股長毛，來救溧水，到高古山，由張國梁帶兵殺出，左衝右突，如入無人之境。長毛陣中，有個黃衣頭目，不知死活，執刀來鬥，戰未數合，被國梁手起刀落，劈於馬下。頭目已斃，部眾立即潰散。國梁擊退援軍，令玉良得復縣城，可見國梁之功，亦是不小。當由兩張合軍窮追，各處兜截，生擒了幾個長毛酋，什麼洪國宗，什麼銅天侯，都就軍前正法，叫他到天父天兄處，銷差去了。妙語解頤。<break time="100ms" />　　怎奈江南得捷，皖北喪師，正值李續賓戰死三河，四眼狗異常猖獗，皖南的告急文書，又疊至江南大營。和春復派總兵江長貴往都門青陽，總兵戴文英，副將朱承先赴寧國，營內的兵士，又分去了萬人。長毛復從九洑洲率眾而來，那時仍勞動這位張軍門，躬率大隊，前去橫掃了一陣。和春因屢次告捷，未免驕盈，遂劾奏德興阿師久無功，清廷諫行言聽，竟奪德興阿職，令和春兼轄大江南北，自是轄地益廣，軍事益繁。德興阿固是當劾，但和春立營江南，也只靠了張國梁，算不得什麼大才。和春既受了兼轄的重任，不得不出些風頭，當下令總兵李若珠攻六合，偏偏不如所願，若珠敗還，長毛乘勝至浦口，列營皆潰。前時援閩的周天培，正回軍駐紮浦口，力戰身亡，餘軍退保江浦。此時的長毛軍，氣燄越張，東伺揚儀，西逼江浦，南窺溧水，虧得張國梁渡江督剿，三戰三捷，擊走江浦長毛，下浦口，破沿江敵壘八大座，縱火焚九洑洲，把長毛老巢，燒得烏焦巴弓。<break time="100ms" />　　國梁回江南，與和春定議招降，解散賊黨，申明大義，諭令去逆就順，有七里洲守營長毛謝茂廷，壽德洲守營長毛秦禮國，俱暗約投誠，願為內應。這壽德洲係江寧上關的屏蔽，七里洲係江寧下關的藩籬，兩洲內潰，待張軍門國梁一到，外殺進，裡殺出，弄得長毛不知頭路，只好棄了關，逃命要緊。不到一晝夜，連克重關，平長毛營壘數十，獲大炮百餘，戰船六十，拔難民男婦五千餘人。自這場戰勝長毛，金陵城外的犄角，削除殆盡。和春以下諸將士，滿意攻剋金陵，易如反手。誰知天有不測風雲，人有旦夕禍福，為山九仞，功虧一簣，竟令一座威耀無比的大營，倏忽間化作子虛烏有的幻境。見道名言。
    </voice>
</speak>
