<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此時京內居民，聞皇帝出走，紛紛遷避。禁旅多奉調扈駕，剩下幾個老弱殘兵，也漸漸逃散。連僧、瑞等麾下兵弁，亦都解體。偏這英法兵不肯罷手，揚旗鳴炮，直逼京城。恭王忙召在京王大臣商議，王大臣主見不一，惟大學士周祖培，尚書陳孚恩等，仍擬主撫。恭王沒法，也只有講和的計策。忽由桂良遞入英照會，索交巴夏禮，恭王再與王大臣會商，許久不決。恭王道：「巴夏禮於前日解到，我曾謂僧、怡二王，未免鹵莽，現在不放不可，欲放又不能，恰是為難得很。」恒祺此時在京，便稟恭王道：「巴夏禮不放，撫議斷無成日。且兩國相爭，不斬來使，本是我國古禮，現在不如放他回去，借他的口，去報英使額爾金，速來換約。」恭王道：「照你說來，也是有理，就著你去辦罷。」到此地步，實是為難，無怪恭王多疑少決。恒祺去了半日，回報巴夏禮已放出城外，叫他去問撫議了。恭王稍稍放心。又閱半日，突聞外面人聲馬嘶，鬧成一片，接連是隆隆的炮聲，拍拍的槍聲，不絕於耳。正欲派人出探，忽一內監踉蹌奔入，報道：「不好了！洋兵攻入內城了。」恭王道：「僧王、瑞相、勝副都統等，到哪裡去了？」內監道：「這也不知底細。但聞城外各軍，見了洋兵，統已逃去，剩得僧王爺、瑞中堂、勝大人三個，赤手空拳，無可迎敵，只得由洋人入城了。」恭王大驚失色，忽見恒祺又趨入道：「洋人縱火燒圓明園。」恭王頓足道：「怎麼好？」恒祺道：「現在只好向洋人說情，叫他不要縱火。」恭王道：「勞你前去一說便是。」恒祺不敢違慢，跨著馬馳到圓明園，園外統是洋兵守住，恒祺會說幾句英語，說是前來請和，洋兵始放他進去。一入園門，見祝融氏正在肆威，蘭宮桂殿，鳳閣龍樓，已被毀去數座。恒祺向沒火處走入，劈面正碰著巴夏禮同一個洋裝的中國人，巴夏禮佯作不見，還與那人指手畫腳，導引放火。刁惡。恒祺忍著一股氣，先與那洋裝的中國人，搭訕起來，問他姓名籍貫。他卻大聲道：「誰人不曉得我龔孝拱，還勞你來細問！」看官！你道龔孝拱是何人？他是晚清文人龔定庵長子，他的學問，不亞乃父，旅居上海多年，各國語言文字，統知一二，只性情怪僻得很，不屑與人談話，巧遇了英人威妥瑪，在上海開招賢館，延為秘書，月致千金。孝拱得了脩脯，便去孝敬歌妓，父母妻子，一概不管，只納了一個妓女為妾，頗稱眷愛，時人叫他龔半倫，他亦以半倫自號。半倫的意義，說他生平不知五倫，只寵愛一個小老婆，算作半倫。此人可殺。這次英人北犯，他恰跟了入京，燒圓明園，實是他唆使。巴夏禮是外人，恃強逞威，尚不足怪，半倫何物，乃敢出此？恒祺見不是路，乃與巴夏禮扳談，巴夏禮才脫帽行禮。閻王好見，小鬼難當。恒祺便道：「現在我國與貴國議和，何故在此縱火？」巴夏禮道：「你們中國人，專會放刁，今日議和，明日又議和，終究沒有結果，還要把我去監禁數日，你想天下有無此理？所以我在此縱火泄忿。」恒祺再向他謝罪，巴夏禮道：「如中國果真心議和，限你三日開紫禁城，迎我入議。再我被執的時候，還有幾個從員，也被拿去，現應立刻放還，方可議和。」恒祺唯唯從命，但請他不再放火。巴夏禮也含糊答應。恒祺忙回報恭王，恭王再命恒祺釋放英俘，不想到了獄中，已有英人數名倒斃。恒祺這一急，真急得手足冰冷，也不暇去問獄卒，轉身就飛報恭王。恭王又呆得木偶一般，還是恒祺想了一法，照會巴夏禮，說是待和議成後，一律釋放。偏這巴夏禮耳朵很長，已探悉英人監斃數名，索性大燒圓明園，把這一二百年的建築，幾千百間的殿閣，連那點綴的亭臺花木，擺設的器皿什物，燒了三日三夜，變成了一堆瓦礫場。只有珍奇古玩，由龔半倫帶領洋兵，搜取淨盡。半倫得了百分之一，運到上海變賣，作為嫖費，嫖光吃光，發狂而死，這是後話。<break time="100ms" />　　且說巴夏禮既毀圓明園，復聲言要攻紫禁城，恭王又召入恒祺，商量救急的法兒。恒祺想了一會，方道：「法使噶羅，倒還和平，若去請他排解，或可轉圜。」恭王聞言，又欲令恒祺往會法使。恒祺道：「這個差使，還是請桂中堂去罷。桂中堂與法使有些投機，可以去得。」於是恭王遂遣桂良去見法使，法使頗肯居間調停。這是禮送法使的好處。桂良先回，隨後法使的照會亦到，內說英使額爾金，索撫恤監斃英人銀五十萬兩，須立即付過，方可蒞盟修好。恭王不得已，大加搜括，湊足五十萬兩銀子，解至英營，並約於禮部衙門內恭候議和。九月九日，與英使議約，免不得又要設宴。恭王太苦，遭此重陽。是日黎明，恭王弈訢，率同大學士賈楨，周祖培，尚書趙光，陳孚恩，侍郎潘曾瑩，宋晉等，具了儀衛甲仗，先至禮部衙門等候。好一歇，才見英使額爾金，參贊巴夏禮，乘輿而至。恭王率眾官迎入，行過了禮，分東西坐定。額爾金提議換約，除八年原議五十六條外，還要加添數條，賠償兵費，增開口岸，派駐領事。經恭王再四磋磨，通事往返傳命，議定償他兵費一千二百萬兩，增辟天津為商港，各口許駐英國領事。總不外謹遵臺命四字。雙方允妥，彼此入席，酒酣興盡而散。翌日，復請法使噶羅，至禮部共商和議。法使算是有情，只索兵費六百萬兩。恭王一口應承，也照英使例盛筵相待，迎送如儀。
    </voice>
</speak>
