<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這且慢表。<break time="100ms" />　　單說載垣、端華、肅順等，扶新皇帝嗣位，自稱為參贊政務王大臣，先頒喜詔，後頒哀詔。在京王大臣，多至恭王府議事。恭王弈訢道：「現在皇上大行，嗣主年幼，一切政權，想總在怡、鄭二王，及尚書肅順了。」言至此，歎了數聲。王大臣等多與肅順不合，且見恭王有不足意，便齊聲道：「王爺係大行皇帝胞弟，論起我朝祖制，新皇幼沖，應由王爺輔政，輪不到怡、鄭二王身上，肅尚書更不必說呢。」恭王雖沒有回答，頭已點了數點。<break time="100ms" />　　正籌議間，忽報宮監安得海自熱河到來。安得海係那拉太后寵監，恭王料有機密事件，便辭退王大臣，獨召安太監進府。安太監請過了安，恭王引入秘室，與他講了一日，別人無從聽見，小子也不敢虛撰。安太監於次晨匆匆別去，恭王即髮指日奔喪的折子。這折子遞到熱河，怡、鄭二王，先去展閱，閱畢，遞與肅順。肅順大略一瞧，便道：「恭王借口奔喪，突來奪我等政權，須阻住他方好。」怡親王道：「他是大行皇帝胞弟，來此奔喪，名正言順，如何可以阻他？」肅順道：「這有何難？即說京師重地，留守要緊，況梓宮不日回京，更無庸來此奔喪。照這樣說，難道不名正言順麼？」肅順的機謀，恰也不劣，無如別人還要比他聰明，奈何？怡親王大喜，便令肅順批好原折，頒發出去。<break time="100ms" />　　這事方佈置妥帖，忽御史董元醇，遽上一折，請兩宮皇太后垂簾訓政。怡親王一瞧，便道：「放屁！我朝自開國以來，並沒有太后垂簾的故例，哪個混帳御史，敢倡此議？」肅順道：「這是明明有人指使，應嚴加駁斥，免得別人再來嘗試。」於是再由肅順加批，把祖制兩字，擡了出來，將原折駁得一文不值。末後有「如再莠言亂政，當按律加罪」等語。批發以後，三人總道沒有後患，哪裡曉得這等批語，統是沒效！咸豐帝臨終時，這世傳受命的御寶，早被西太后取去，肅順雖是聰敏，這件事恰先輸了一著。一著走錯，滿盤是輸，所以終為西太后所制。西太后見怡親王等獨斷獨行，批諭一切，並未入稟，遂去與慈安太后商議。慈安太后，本無意垂簾，被西太后說得異常危急，倒也心動起來，便道：「怡、鄭諸王，懷著這麼鬼胎，如何是好？」西太后道：「除密召恭王弈訢外，沒有別法。」慈安太后點頭，遂由西太后擬定懿旨，請慈安太后用印。慈安太后道：「前日先皇所賜的玉璽，可用得麼？」西太后道：「正好用得。」隨取玉璽鈐印，乃是篆文的同道堂印四字，仍遣安得海星夜趲程，去召恭王。<break time="100ms" />　　約越一旬，恭王弈訢，竟兼程馳至。肅順留意偵探，聞恭王到來，忙報知怡、鄭二王。怡、鄭二王，大吃一驚，正想設法對付，忽報恭王弈訢來見。三人只得出迎，接入後，先由載垣開口，問：「六王爺何故到此？」弈訢道：「特來叩謁梓宮，並慰問太后。」載垣道：「前已有旨，令六王爺不必到來，難道六王爺未曾瞧過？」弈訢說是未曾接到，並問何時頒發？載垣屈指一算道：「差不多有十多天了。」弈訢道：「這且怪不得，兄弟出京，已七八天了。」這是詭語。肅順即插口道：「六王爺未經奉召，竟自離京，京城裡面，何人負責？」弈訢道：「這且不妨。在京王大臣，多得很哩。現在京內安靜如常，還怕什麼？況兄弟此來，一則是親來哭臨，稍盡臣子的道理；二則是來請兩宮太后安，明後日即擬回京。這裡的事情，有諸公在此，是最好的了。兄弟年輕望淺，還仗諸位指教。」肅順尚未回答，忽從載垣背後，走出一人，朗聲道：「叩謁梓宮原是應該的，若要入覲太后，恐怕未便。」弈訢瞧將過去，乃是軍機大臣杜翰，便道：「為何不便？」杜翰道：「兩宮太后，與六王爺有叔嫂的名義，叔嫂須避嫌疑，所以不應入覲。」弈訢不覺奇異，正想辯駁，奈載垣、端華、肅順三人，都隨聲附和，好似杜翰的言語，當作聖經賢傳。恭王一想，彼眾我寡，不便與他爭執，還是另外設法為是。隨道：「諸位的說法，卻也不錯，拜托諸位代為請安便了。」這是恭王深沈處。<break time="100ms" />　　當下辭出，回到寓所，巧值安得海已在寓守候，弈訢又與他密議一番，安得海頗有小智，竟想出一個妙法，與弈訢附耳低言。弈訢眉頭一皺，似乎有不便照行的意思。復經安得海細說數語，弈訢方才應允。安得海辭去，是日傍晚，夕陽西下，暮色沈沈，避暑山莊寢門外，來了一乘車子，車中坐著的，彷彿是個宮娥，守門侍衛，正欲啟問，安太監已自內出來，走到車前，搴動簾帷，攙著一位宮裝的婦人下來。侍衛瞧著，確是婦女，由她隨安太監進去。次日黎明，宮門一開，這位宮裝的婦人，仍由安太監引導出門，乘輿逕去。約到辰牌時候，恭王弈訢，又復出現，赴梓宮前哭臨。次日，即至怡、鄭兩王處辭行。看官！你想恭王弈廕，奉太后密召而來，難道不見太后，便匆匆回去麼？上文說的宮裝的婦人，來去突兀，想來總是恭王巧扮，由安得海引他出入，暗中定計，瞞過侍衛的眼珠；若是明眼人窺著，自能瞧破機關。那班侍衛，雖是怡、鄭二王的爪牙，畢竟沒甚智識，總道是個婦人，也不去通報怡、鄭二王，所以竟中了宮內外的秘計。敘述清楚。
    </voice>
</speak>
