<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十回<break time="100ms" />　　聞國喪長悲國士　護慈駕轉忤慈顏
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說曾國藩駐節祁門，接到勤王詔命，與胡林翼往復馳書，籌商北援的計策。怎奈安徽軍務，正在吃緊，一時不能脫身；且長毛目的，專注祁門，分三路來攻：一出祁門西邊，陷景德鎮，一出祁門東邊，陷婺源縣，一出祁門北邊，逾羊棧嶺，直趨國藩大營。國藩麾下，只有鮑超、張運蘭二軍，還是得用，奈已調發出去，弄得孤營獨立，危急萬狀。國藩不得已自去抵敵，行至途次，聞長毛數萬到來，軍心大恐，霎時潰退，只得回轉祁門。國藩能將將，不能將兵，所以屢出屢敗。虧得左宗棠馳至婺源，六戰六勝，把長毛驅逐出境，東路始通。鮑超、張運蘭，復破長毛於羊棧嶺，長毛亦即遁走，北路方才安靖，國藩心中稍慰。廷寄亦於此時到來，阻住入援。自是國藩益加意防剿。到咸豐十一年春季，左宗棠與鮑超合軍，克復景德鎮，軍威大振。左宗棠得賞三品京堂，鮑超得賞珍物。<break time="100ms" />　　已而張運蘭攻克徽州，左宗棠收復建德，祁門解嚴。<break time="100ms" />　　國藩移駐東流縣，檄鮑超助攻安慶。安慶為長江重鎮，自曾國荃進攻，長毛遂各處竄擾，冀國荃撤圍自救。偏這國荃不肯撤圍，日夜攻撲；就是當祁門緊急時，國藩受困，他也無心顧及，硬要攻破此城。長毛恨極，遂集眾十萬，由陳玉成統帶，來援安慶。國荃趁他初到，分軍圍城，自己卻督率精銳，出其不意，衝入敵營。長毛自遠道會集，方在勞乏的時候，勉強抵敵，心志未定，沒有不敗的道理。當被國荃一陣殺退，玉成尚思整隊再戰，忽報胡林翼移營太湖，遣多隆阿、李續宜等前來安慶，玉成料是不佳，改圖上攻，從間道繞出霍山，一鼓攻入，接連破了英山，直趨湖北，拔了黃州，分兵取德安、隨州。四眼狗到底不弱。胡林翼急檄李續宜回援，玉成留黨羽守德安，自率眾三萬復回安慶，撲攻國荃營數日。國荃憑濠堵禦，好似長城一般，玉成不能克；鮑超自南岸進攻，多隆阿自東岸進攻，玉成走踞集賢關，忙調集楊輔清等，再至安慶，築起十九壘，援應城中；留悍酋劉瑲林，屯駐關內，作為後應。國藩檄鮑超攻集賢關，楊載福率炮船水師助國荃，守住營濠；多隆阿移駐桐城，截剿長毛後援。自四月至七月，相持不下。胡林翼復遣成大吉助鮑超，兩軍夾攻，猛撲七晝夜，方得攻入，擒住悍酋劉瑲林，解京正法。集賢關已下，陳、楊兩酋，斷了後應，曾國荃氣燄越張，會合楊載福炮船，水陸攻擊，連毀敵壘十九座，陳玉成、楊輔清等遁去。安慶城內的長毛，至是始孤立無助。到七月下旬，糧又告絕，守城悍酋葉芸來，悉銳突圍，被國荃截住，無路可鑽，只得退回。國荃逼城築壘，掘隧埋藥，於八月朔日，地雷暴發，轟坍城牆，國荃率軍殺入，城內長毛，沒有一個逃避，大家冒死巷戰。等到筋疲力盡，槍折刀殘，方個個畢命。自葉芸來以下，共死一萬六千人。安慶被長毛佔據，已歷九年，國荃得此雄都，戡定東南的基礎，才得立定。<break time="100ms" />　　國藩聞捷，馳至安慶受俘，當下飛章奏告。奏折甫發，忽接到一角咨文，乃是從熱河發來，拆開一瞧，頓時大哭。原來七月十七日，咸豐帝駕崩熱河，國藩深感知遇，悲動五中，怪不得涕淚俱下。只咸豐帝年方及壯，如何就會宴駕？待小子細細敘來。咸豐帝即位初年，頗思勵精圖治，振飭一新，無如國步艱難，臣工玩愒，內而長毛，外而洋人，搖動江山，日勞睿慮。咸豐帝日坐愁城，免不得尋些樂趣，借以排悶。那拉貴妃，四春娘娘，就因此得寵。但蛾眉是伐性的斧頭，日日相近，容易斲喪精神；況且聯軍入京，乘輿出走，朝受風霜，暮驚烽火，到這個時候，就使身體強壯的人，也要急出病來。褒貶得當。至和議告成，恭王遣載垣奏報行在，並請回鑾日期，咸豐帝詳問京中情形，載垣便據實復陳，圓明園燒了三日三夜，內外庫款，摉括淨盡，你想咸豐帝得此消息，心中難過不難過呢？咸豐帝心灰意懶，自然不願回鑾，便說天氣漸寒，朕擬暫緩回京，待明春再定行止。載垣也不規諫，反極口贊成，便令隨行的軍機大臣，錄了上諭，頒發到京。載垣留住行在，算是扈駕，他與鄭親王端華，恊辦大學士戶部尚書肅順，本是要好得很，至此遂同攬政權，鞏固權勢。這三人中，肅順最有智謀，載垣、端華的謀畫，都仗肅順主持。景壽、穆廕、匡源、杜翰、焦祐瀛五個軍機，隨駕北行，便是肅尚書一力保舉，作為走狗。肅順所最忌的有兩人，一個是皇貴妃那拉氏，一個是恭親王弈訢。那拉貴妃，是個士女班頭，宮中一切事務，多由那拉指使，咸豐帝非常寵任，皇后素性溫厚，不去預聞。恭王係咸豐帝介弟，權出怡、鄭二王上，所以肅順時常忌他。北狩的主見，也是肅順主張，他想離開恭王，叫他去辦撫議。辦得好，原不必說；辦得不好，可以加罪。且恭王在京，距熱河很遠，內中只有一個那拉貴妃，究係女流，不怕她挾持皇帝，因此在京王大臣，陸續奏請回鑾。肅順與怡、鄭二王，總設法阻止。冬季說是太寒，夏季說是太熱，春秋二季，無詞可藉，只說是京中被了兵燹，悽慘得很。咸豐帝得過且過，一挨兩挨，挨到十一年六月，竟生成一場不起的病症。二豎相煎，便成絕症，況三豎乎。病已大漸，即召載垣、端華、肅順、景壽、穆廕、匡源、杜翰、焦祐瀛八人，入受顧命，立皇子載淳為皇太子；並因太子年幼，淳淳囑咐，要他盡心竭力，夾輔幼君。八人奉命而出，過了一日，咸豐帝竟崩於避暑山莊行殿寢宮，享年三十一歲。載垣、端華、肅順等，即扶六歲的皇太子，在柩前即了尊位，便是穆宗毅皇帝。當下尊皇后鈕祜祿氏，及生母皇貴妃那拉氏，都為皇太后。擬定新皇年號，是祺祥二字。後來尊諡大行皇帝為文宗顯皇帝，並上皇太后徽號，叫作慈安皇太后，生母皇太后徽號，叫作慈禧皇太后。後人呼她們為東太后、西太后。
    </voice>
</speak>
