<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十一回<break time="100ms" />　　罪輔臣連番下詔　剿劇寇數路進兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說載垣、端華兩人，被弈訢飭侍衛拿下，載垣端華道：「我兩人無故被譴，究係如何罪名？」弈訢道：「你聽著！待我宣旨。」遂捧著諭旨朗讀道：<break time="100ms" />　　上年海疆不靖，京師戒嚴，總由在事之王大臣等，籌畫乖方所致。載垣等復不能盡心和議，徒誘獲英國使臣，以塞己責，致失信於各國，澱園被擾，我皇考巡幸熱河，實聖心萬不得已之苦衷也。嗣經總理各國事務衙門王大臣等，將各國應辦事宜，妥為經理，都城內外安謐如常，皇考屢召王大臣議回鑾之旨，而載垣、端華、肅順，朋比為奸，總以外國情形反覆，力排眾論。皇考宵吁焦勞，更兼口外嚴寒，以致聖體違和，竟於本年七月十七日，龍馭上賓，朕搶地呼天，五內如焚，追思載垣等從前蒙蔽之罪，非朕一人痛恨，實天下臣民所痛恨者也。朕御極之初，即欲重治其罪，惟思伊等係顧命之臣，故暫行寬免，以觀後效。孰意八月十一日，朕召見載垣等八人，因御史董元醇敬陳管見一折，內稱請皇太后暫時權理朝政，俟數年後，朕能親裁庶務，再行歸政；又請於親王中簡派一二人，令其輔弼；又請在大臣中，簡派一二人，充朕師傅之任。以上三端，深合朕意。雖我朝向無皇太后垂簾之儀，朕受皇考大行皇帝付托之重，惟以國計民生為念，豈能拘守常例？此所謂事貴從權，特面諭載垣等著照所請傅旨。該王大臣等嘵嘵置辨，已無人臣之禮；擬旨時又陽奉陰違，擅自改寫，作為朕旨頒行，是誠何心？且載垣等每以不敢專擅為詞，此非專擅之實跡乎？縱因朕沖齡，皇太后不能深悉國政，任伊等欺蒙，能盡欺天下乎？此皆伊等辜負皇考深恩，若再事姑容，何以仰對在天之靈？又何以服天下公論？載垣、端華、肅順，著即解任！景壽、穆廕、匡源、杜翰、焦祐瀛，著退出軍機處！派恭親王會同大學士六部九卿翰詹科道，將伊等應得之咎，分別輕重，按律秉公具奏！至皇太后應如何垂簾之儀，一並會議具奏！欽此。<break time="100ms" />　　載垣、端華聽畢，便道：「恭王！你是西後的心腹，總算是亡清的功臣。滅清朝者葉赫，這句話要應驗了。罷！罷！罷！我等與你同去。」句中有眼。當下恭王弈譞，令侍衛等牽出載垣、端華，到宗人府署，交宗令看管，即入宮復旨。西太后畢竟辣手，就命將載垣、端華、肅順，革去爵職，著宗人府會同大學士九卿等，嚴行議罪。一面派睿親王仁壽，醇郡王弈譞，迅將肅順拿問。<break time="100ms" />　　睿、醇兩王，奉了懿旨，遂帶領侍衛番役百名，出了京城，兩人在途中密商，托詞迎接梓宮，以便誘擒肅順。計畫已定，行了百餘里，正與梓宮相遇，扈送梓宮的第一大員，趾高氣揚，正是御前大臣肅順。兩王下了馬，與肅順拱手，肅順亦下馬相迎，隨即由肅順導至梓宮前，行過了禮。兩王復對了肅順，好言慰勞，肅順正欲探鑾輿消息，便問兩宮皇太后及皇上安。睿親王仁壽，說了一個「安」字，醇郡王弈譞，獨說是到了驛站，再好細談。三人同行了一程，已至梓宮停歇的地點，大眾停住。仁壽、弈鬒便在站中吃了晚餐，餐畢，又曆數小時，各人都要安寢，惟肅順尚與二王閒談。弈譞不覺起立道：「有旨拿革員肅順！」肅順大驚，但見侍衛、番役等，已一齊進來，將肅順按住，上了鎖。肅順喧噪道：「我犯何罪？」弈譞道：「你的罪多得很，且至宗人府再說。」肅順道：「哪個叫你來拿我？」弈譞道：「奉上諭拿你」，肅順道：「六歲小兒，何知拿人？無非是裡面的那拉氏，同我作對。你等都是那拉氏走狗，她要這麼，你便這麼！呂雉、武瞾出世，我等老臣，原是該死。」從肅順口中譏刺慈禧，用筆便靈。弈譞也不與多辯，便命侍衛帶著肅順，夤夜進京。次日巳牌，便降旨道：<break time="100ms" />　　　　前因肅順跋扈不臣，招權納賄，種種悖謬，當經降旨將肅順革職，派令睿親王仁壽，醇郡王弈訢，即將該革員拿交宗人府議罪。乃該革員接奉諭旨後，咆哮狂肆，目無君上，悖逆情形，實堪髮指。且該員恭送梓宮，由熱河回京，輒敢私帶眷屬行走，尤為法紀所不容。所有肅順家產，除熱河私寓，令春佑嚴密查抄外，其在京家產，著即派西拉布前往查抄，毋令稍有隱匿！欽此。<break time="100ms" />　　是日即授恭王弈訢為議政王，在軍機處行走。何不派他西後處行走？越二日，梓宮已抵得勝門，兩宮皇太后及皇上，出得勝門跪迎，奉梓宮入紫禁城，停乾清宮。於是大學士賈楨，副都統勝保等，亟請太后訓政。大學士周祖培，奏改建元年號，因原擬祺祥二字，意義重複，應請更正。一班拍馬屁朋友，都應時出來。當由兩宮下諭，命議政王、軍機大臣等，改擬新皇年號。議政王等默窺慈懷，恭擬同治二字進呈。西太后瞧這兩字，暗寓兩宮同治的意義，私心竊慰，遂命以明年為同治元年，頒告天下。翌日復降旨一道，其辭云：
    </voice>
</speak>
