<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　清軍奪了無錫，乘勝追至蘇州，秀成已先入城，與譚紹洸等固守。清軍運至炸炮二十具，把城外敵壘，統行毀去。學啟攻城南，戈登攻城北，鴻章親自指麾，誓破此城，城中恟懼。秀成、紹洸，率悍黨萬人，突出婁門拒戰，學啟令驍將王永勝，陳忠德，陳有升，周良才，龔生陽，朱寶元等，分頭攔截，自已至未，將城中長毛殺回。鴻章令將士射書入城，略說：「降者免死，斬酋出降者有賞。」於是城中悍將郜雲官，縋城夜出，逕詣副將鄭國魁營，甘心投誠。國魁引至程學啟處，雙方訂約，願斬譚紹洸首以獻。學啟並命殺李秀成，雲官不忍，只允殺譚而去。自此學啟一面攻城，一面專等內應，接連數日，毫無影響。忽一夜，天黑如墨，胥門水瀆，隱約有鼓棹聲。學啟聞報，忙親自巡閱，已不見片影，因天昏月暗，不便追襲，只命軍士格外留心，誰知李秀成已於是夜出走。秀成心靈眼快，窺透郜雲官異謀，三十六著，走為上著，遂將城守事付與紹洸，對他慟哭一場，握手為別。秀成已做了鎩羽之鳥。秀成已去，紹洸勢孤，苦守數日，郜雲官令部將汪有為，隨紹洸巡城，出其不意，從紹洸背後一槍，貫入心窩，霎時倒斃。紹洸手下，還有親從千餘人，與雲官奮鬥，怎禁得雲官同志，多至數萬人，不到一時，統與紹洸背包裹去了。<break time="100ms" />　　雲官開齊門迎降，學啟入城，撫視降酋，共有八人，都是容貌猙獰，彷彿魔鬼。八人至學啟前，仍傲然自若。學啟按名檢閱，第一個是太平國納王郜雲官，第二個是比王伍貴文，第三個是康王汪安均，第四個是寧王周文佳，還有范啟發、張大洲、汪懷武、汪有為四人，俱自署天將。學啟眉頭一皺，計上心來，便好言撫慰。郜雲官道：「李帥既准我等投誠，應該替我等保舉，大的是總兵，小的是副將。」學啟道：「這個自然，兄弟應代白李帥。」雲官道：「還有一樁要求，我等部下，差不多有二十營，須仍歸我八人統帶，駐紮閶胥盤齊四門。盜賊心腸，總是不改。學啟也隨口答應，言甘心苦。匆匆出城，與李鴻章談了一夜。次晨入城，令八人出謁受賞，八人欣然領諾。學啟先出城，部署諸軍，張設營幄，約至午牌，鴻章在營高坐，候八人入見。八人騎馬出城，到營方才下馬，由學啟導入，行過了禮，鴻章令兩旁坐定。學啟出營，帶兵逕入，八人方在驚愕，不料鴻章下令，將八人拿下。八人手無寸鐵，如何抵擋？即被學啟部兵擒住。八人大呼無罪，學啟道：「你托名投降，居心狡詐，妄想擁兵弄權，恃眾橫行，還說無罪麼？」便請軍令將八人正法。鴻章尚在猶豫，學啟道：「虎已縛住，萬難再放，他甘心負譚紹洸，寧不敢負我大帥？」鴻章點頭，當下把八人推出，霎時間獻上血淋淋的八顆首級。學啟將首級懸出，傳令城內外長毛，各繳軍械，不得再生異心，否則以此為例。長毛觳觫萬狀，多將軍械繳出，只有二千餘人，不肯遵行，又被學啟一一殺訖，遂整眾入蘇州城。獨戈登以殺降非義，痛詈學啟，誓不相容，洋人尚義，不無可敬。虧得鴻章委曲調停，才肯罷手。<break time="100ms" />　　鴻章加太子少保銜，戈登亦得賞頭等功牌，並銀萬兩。這是鴻章作用。遂分軍兩路，一路由程學啟，劉秉璋，潘鼎新，李朝斌統帶，兜剿浙西長毛，遙應左宗棠，蔣益澧軍，肅清江浙通道：一路由鴻章自行督領，率李鶴章，劉銘傳等，進攻常州，與曾國荃、鮑超軍相呼應。兩路大兵，分頭出發，勢如破竹，所向無敵。學啟下平湖、乍浦、海鹽、澉浦，直攻嘉興，太平堵王黃文金，自湖州趨援，由學啟一鼓擊退，遂促將士登嘉興城。城上槍炮雨下，血肉枕藉，學啟憤甚，持矛親登，額上中了一彈，復墜城下。部將劉士奇、王永勝，見主將受傷，怒氣填胸，麾眾繼上，人聲鼎沸，炮彈縱橫，長毛酋挺王劉得功，榮王廖發壽，不能阻攔，被他一擁而入，城遂破，劉、廖二酋戰死。學啟負創回蘇州，醫治漸愈，只額下留有敗骨，飲食不便。學啟非常忿懑，竟將敗骨剜出，創口復裂，大叫數聲而亡。這是好殺降人之報。<break time="100ms" />　　此時鴻章已克宜興，拔溧陽，進圍常州，水陸炮聲如雷。太平守將護王陳坤書，烈王費天將，凶狠有名，至是與鴻章連戰數次，無一得勝。城外營壘，陸續被毀，只好入城死守。鴻章督兵猛撲，連日不下，又值春雨綿綿，越生阻礙。鴻章調回嘉興軍，並力攻城，等到天已大晴，風向城內，遂乘風放炮，煙燄迷天。這城牆已受大雨浸漬，不甚堅固，被炮一擊，頓時坍壞數十丈。陳、費二悍酋，用人塞缺，炮過彈炸，手足旗幟磚石，飛揚天中，盤旋空際。長毛原是忍心，鴻章亦乏仁術。鴻章令郭松林、王永勝、劉永奇、周盛波，攜藤牌噴筒，冒死殺入，在城上接戰良久，松林生擒陳坤書，周盛波生擒費天將，長毛見頭目被擒，各棄械乞降。常州以咸豐十年四月六日失陷，越四年克復，月日時都不爽，時人稱為奇事。蘇常已復，江蘇全省，除江寧外，已都平靖。長毛多分竄江西，由曾國藩檄鮑超軍還援，李鴻章亦分軍代堵，獨撤去常勝軍，遣戈登歸國。自是淮軍名譽，推重世界，並稱李鴻章能善馭洋將，鴻章的功勞，算是很大了。語下有不足意。小子有詩詠此事云：<break time="100ms" />　　淮軍練就掃紅巾，百戰賢勞算藎臣；<break time="100ms" />　　可惜誅鋤非異種，猶留慚德笑歐人。<break time="100ms" />　　這詩末韻，係指李鴻章使德，與德相俾斯麥閒談，盛述自己打長毛的功勞。俾斯麥道：「歐洲人以殺異種為榮，若專殺同種，反屬可恥。」鴻章不禁自慚。良心發現。這且不必細說，下回續敘江浙的事情，請看官接閱便了。<break time="100ms" /><break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
