<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　適朝旨命鴻章署理江蘇巡撫，鴻章初受兵事，兼轄疆圻，遂令參將李恒嵩，會同華爾，並聯絡英法兵，攻克嘉定、青浦二城。英提督何伯，請鴻章會攻浦東廳縣，乃令程學啟、劉銘傳、郭松林、滕嗣武、潘鼎新諸將，進兵南匯縣的周浦鎮，作為北路；英提督何伯，法提督卜羅德，自松江進金山衛，作為南路。兩軍才發，忽聞李秀成出攻太倉州，知州李慶琛兵潰，秀成進攻嘉定，洋兵敗走，嘉定復陷，青浦垂危。鴻章急調程學啟，移扼虹橋，截擊秀成，復咨英法兩提督，馳救青浦。時英法兩提督，正攻克奉賢，接鴻章咨文，移師青浦，適遇秀成部眾，兩下開戰，卜羅德中槍身死，何伯驚退。華爾正守青浦城，見英法各軍敗潰，亦突圍出走松江。秀成直犯上海，薄程學啟營。學啟兵只八百人，秀成兵不下十萬，眾寡懸絕，學啟毫不畏懼，親登營牆，見長毛圍營數十匝，他卻自放開山炮，轟擊長毛。長毛九卻九進，屍與濠平，將藉屍登牆；忽東北角上，來了一支大隊，旗幟飄揚。學啟用遠鏡窺望，見旗上大書「署江蘇巡撫李」六字，知是鴻章來援，大呼出擊。長毛駭愕起來，隨即卻走。鴻章與學啟，合軍追殺過去，刀斬斧劈，好似削瓜切菜，殺得沿途盡是血水。秀成帶來有十二個悍酋，都抱頭鼠竄而去。這場大勝，映入洋人眼簾，傳到洋人耳鼓，才曉得淮軍勇敢，李撫英偉，不敢揶揄了。合肥自此著名。<break time="100ms" />　　嗣是復南匯，復金山衛，復青浦、嘉定。長毛酋慕王譚紹洸，聽王陳炳文，復糾蘇、杭、嘉興長毛，從崑山、太倉入犯，鴻章檄諸軍堵截，聽程學啟指揮。學啟分道進擊，譚、陳二酋，退據三江口，紹洸屯江北，炳文屯江南。鴻章親去督戰，令劉銘傳當中堅，郭松林當左，程學啟當右，自辰至未，長毛堅守勿退，松林、銘傳，率軍士冒死逾濠，匍伏而前。有黃衣酋登牆迎戰，被松林覷准要害，一槍洞胸，黃衣酋墮地，長毛駭噪。學啟乘勢攻入，身中數傷，仍裹創疾前，長毛不能抵當，且戰且走。官軍三面掩殺，長毛大敗而遁，松滬解嚴，詔實授鴻章江蘇巡撫。<break time="100ms" />　　時寧紹臺道史致鄂，因長毛攻陷慈谿，向滬上乞救。鴻章令華爾率常勝軍往援，復慈谿城，華爾中炮死，常勝軍還松江，由美人白齊文，代為統帶。不料白齊文閉城索餉，隨處劫奪，鴻章解白齊文兵柄，勒令歸國，另用英將戈登續統常勝軍。白齊文反投入李秀成處，陰為謀主，旋被浙軍擒住，解至上海訊治，中途舟覆溺死，這是後話。外人之不可濫用如此。<break time="100ms" />　　鴻章既解松滬圍，遂進規蘇常，招降常熟長毛駱國忠，及太倉長毛錢壽仁，搗福山，取崑山，逼蘇州。李秀成自江寧敗還，趨入江北，聞寧國府城已被鮑超攻破，東西梁山，又由國荃分軍守禦，遂回走蘇州。適值李鴻章督兵進攻，秀成倍道來援，逕至常熟，但見城上刀槍齊列，為首一員將官，面目很熟，仔細一瞧，確是駱國忠，不過已改服清裝。秀成便大呼道：「你如何背叛天朝？」國忠道：「忠王！你也是一時豪傑，難道不識時務麼？洪氏滅亡在邇，你不如下馬乞降，免得玉石俱焚。」為秀成特留身分。秀成瞋目叱道：「我是烈烈丈夫，寧效汝等昧良！」道言未絕，兩旁鼓聲亂鳴，左有李鴻章，右有劉銘傳，兩路軍蜂擁而來。秀成忙分軍迎敵，炮聲槍聲，鬧成一片。殺了三四個時辰，長毛毫不懈怠，越戰越悍，越悍越戰，不防後面殺入郭松林，戴板揮刀，十蕩十決，渾身都被人血汙漬，好象一個血人兒。長毛相顧驚愕，霎時潰退。官軍追至無錫，秀成入城拒守，調戰艦百艘，雲集城外，作為犄角。郭松林會合黃翼升水師，定議火攻，巧巧遇著順風，一把火起，烈燄騰空，把長毛百艘戰艦，燒得一隻不留。李秀成兀坐城樓，見江中火發，料知戰艦失守，忽報戰船已被燒盡，水兵死了萬餘，不由的涕淚交垂，便道：「這是天絕我天國了。」何不上訴天父？<break time="100ms" />　　正欲棄城出走，城外來了白齊文，在上海掠得輪船二艘，入獻秀成，並說：「船中載有巨炮，很是厲害。」秀成也管不得好歹，便出城下船，親去一試，對著黃翼升水師，突開巨炮，一炮甫發，對面的戰船，果轟破了數艘。再令開第二炮，不防對面來了兩三艘划船，約離秀成座船丈許，為首的執著短刀，一躍而過，隨後又有數十名兵士，陸續跳上，來殺秀成。秀成認得首領，是錢壽仁，便道：「錢壽仁！你做什麼？」壽仁道：「哪個是錢壽仁？我卻是周壽昌，特來取你首級。」這人比駱國忠更凶。原來錢壽仁卻是假姓名，降清朝後，複姓名為周壽昌。秀成也不再多說，便持刀對敵。無如清水師越來越多，索性縱火焚船，秀成見事機已急，只得棄了座船，跳至白齊文船，拔舟定遁去。
    </voice>
</speak>
