<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十二回<break time="100ms" />　　曾國荃力卻援軍　李鴻章借用洋將
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說曾國荃進攻江寧，長毛酋李秀成，率眾馳援，國藩恐其弟有失，檄江浙軍助剿，許久不至，此時江寧及蘇浙三處，都在血戰的時候，小子只有一枝筆，不能並敘，只好先接著上文，敘述國荃對敵事。國荃兵不滿萬，合楊、彭兩路水師，尚不滿二萬人，加以瘟疫盛行，死亡相繼，正危急的了不得。突聞李秀成帶了數十萬長毛，自蘇常到來，國荃誓眾固守，預濬營濠，堅築壁壘，準備抵敵。佈置才畢，秀成已經馳到，麾眾猛撲。國荃堅壁勿動，秀成不能入，乃結成營壘二百餘座，圍住國荃營。國荃晝不得安，夜不得眠，只指揮三軍，竭力堵禦。秀成令部眾更迭進攻，前隊不勝，後隊繼上；後隊不勝，前隊復上。無如國荃真是能耐，憑他如何攻法，總是守定營盤，一動都沒有動。接連十晝夜，彼此未曾休息，到第十日早起，炮聲陡發，山鳴谷應，震得營盤都搖搖不定。國荃部將倪桂，亟率軍堵截，突來了一顆炮彈，滴溜溜滾將下來，撲的一聲，彈丸炸開，遍地都是火星。倪桂被火觸著，立即倒斃。軍士洶洶道：「這是開花炮！這是開花炮！」言未絕，國荃已怒馬直出，把首叫開花炮的人，一刀削去腦袋，竟上前親擋炮彈。寫得突兀。恰值第二個炮彈又至，國荃將手中令旗對彈一拂，那彈墮入濠中，偏偏不炸。實是天幸。軍士瞧著，才知開花炮彈，也不是個個會炸的，膽氣一壯，自然向前。國荃下令，用火箭火球，飛擲出去，長毛到死了不少，只是抵死勿退。次日，天氣陰沈，間以微雨，開花炮越發沒效。一連下雨好幾日，長毛用槍來攻，國荃令軍士持槍還擊，相持之下，國荃面上受了一粒彈子，血流交頤，他忍著痛，益向前督戰。軍士見主帥如此奮勇，自然努力效死。到第十六日間，李世賢又自浙趕來，擁著無數人馬，來助秀成，望將過去，差不多有十數萬，一到濠外，就來猛撲。這時候，曾營裡面，已是九死一生，逃又沒處逃，躲又沒處躲，索性拚了命去，與長毛死鬥，殺了兩晝夜，方得稍稍休息。除已死的軍士外，也沒一個不汗透重衣，腿臂麻木。解開戰袍，有重傷的，也有輕傷的，國荃親與將弁裹創，將弁又與部下裹創，指臂相聯，痛癢相關。因此人人感德，個個齊心。帶兵官聽者！<break time="100ms" />　　過了數天，長毛反不甚起勁，似乎有些懈怠的樣子，國荃向眾將道：「此必有詐，須格外小心！」果然到了次晨，一聲怪響，土石上飛，壁壘坍去數丈，長毛逾垣而進，前仆後繼，國荃亟命將士亂擲火球，夾以槍炮，足足支撐了三個時辰，方將進來的長毛，擊斃了幾千名，缺口亦堵塞完工。長毛又白費心思，懊喪回營。嗣後長毛仍暗開地道，私埋火藥。國荃分軍為三，一軍專務防堵，一軍增築內牆，一軍專伺地道。長毛掘地洞七處，都被曾營發覺，搶險塞住，長毛已自心灰，守兵尚有餘力。國荃竟開壁出戰，鼓號一響，如潮衝出，長毛見了，無不失色。當下被國荃衝破營盤十餘座，斬首數百級，方才回營。長毛見曾營難下，分兵去截餉道，餉道係國葆保護，早已防得嚴密，只國葆也遭時疫，寒熱交乘，此時力疾從公，強起督戰，與長毛打一仗，勝一仗。國荃復分軍接應，又將長毛殺退。自同治元年閏八月十九日起，直至十月初四日，共計四十六天，國荃目不交睫，衣不解帶，與長毛相持，憤恨已極，軍士也怒氣填胸。初五日黎明，長毛又來環攻，國荃率全營軍士，開壁出來。這次比前次厲害，真是一當百，百當千，千當萬，踏破敵營數十座，長毛望風披靡，好象瓦解土崩一般，秀成、世賢，支持不住，分途潰去。國荃大營之圍始解，這是湘軍第一場惡戰。著書人亦精心結撰。<break time="100ms" />　　曾營內的將士，獰目髹面，皮肉幾盡；國荃亦疲憊不堪；國葆竟一病不起，於十一月十八日卒於軍。國葆字季洪，易名貞幹，係本籍諸生，從軍後累戰有功，晉同知銜，此次復擢升知府，因積勞病歿，由李鴻章奏請逾格優恤，特旨照二品例飾終，予諡靖毅，敕建專祠，宣付史館立傳。<break time="100ms" />　　這且按下，且說李鴻章帶領淮勇，正擬出發，適江蘇紳士錢鼎銘、潘馥等，備銀十八萬兩，至皖迎師。鴻章遂乘了便船，與程學啟、郭松林諸將，同抵上海。上海係各國通商碼頭，與蘇州相近，長毛既據蘇州，並欲東圖上海，蘇松太道吳煦，聯合英法各軍，設立會防局，分頭防禦。美人華爾，出守松江，連破長毛，尤為出力，及鴻章至上海，部下各兵，統是衣冠樸陋，不禁大笑。鴻章道：「兵貴能戰，不在華美，待吾一試，笑也未遲。」忽有吳縣諸生王韜求見，由鴻章召入，王韜獻計道：「此處大吏，屢借洋兵攻敵，愚意以招募洋兵，人少餉費，不如令本國壯勇充數，只僱洋人教練火器，自可收效。」鴻章甚以為是。王韜去後，道員吳煦進謁，鴻章便問洋將優劣？吳煦道：「英國水師提督何伯，法國水師提督卜羅德，統願幫助中國，但他是外國艦長，不受我國駕馭。最好是美人華爾，他是獲罪本國，逃匿上海，經吳某與美領事商洽，替他洗刷罪名，代我教練洋槍。他已死心塌地，為我出力，若招他練兵，必無變志。」鴻章大喜，便命吳道臺檄調華爾。不到二日，華爾馳至，鴻章好言勸勉，令他竭誠練勇。華爾一口應承，遂募鄉勇三千人，歸華爾督練，叫作常勝軍。
    </voice>
</speak>
