<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十三回<break time="100ms" />　　戰浙東包團練死藝　克江甯洪天王覆宗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說李鴻章克復甦常的時候，左宗棠在浙，亦屢獲勝仗。宗棠自克復遂安後，嚴州一帶，依次肅清。太平侍王李世賢，率金華大股長毛，圍衢州，宗棠親自往援，殺敗世賢，世賢回金華。臺州為閩將林文察所復，寧波為寧紹臺道史致鄂，及英將丟樂德克等所復。惟湖州被太平堵王黃文金，輔王楊輔清攻破，團紳趙景賢被執，不屈死。宗棠以浙省長毛，金華最眾，決計由衢州攻金華，乃遣蔣益澧等，拔龍游蘭溪，金華長毛，亦棄城遁去。<break time="100ms" />　　看官！你道金華長毛，為什麼不戰而潰？他因諸暨有個包立身，很是厲害，遂一齊拔營，去圍包村。真是呆鳥！包立身世務農業，膂力過人，他幼時曾習奇門遁甲，上知天象，下知地理，他因長毛犯浙，聚集村人，築塞設堡，專與長毛相抗。長毛去一千，死一千，去二千，死二千，因此長毛大憤，糾眾圍攻，有「寧失南京，毋失包村」的意義。以包村抵南京，未免擬不於倫。時蘇松兵備道吳曉帆，本係浙人，代理藩司事，聞包立身有異能，欲招致幕下，引為己助，苦無人前去致意。適佐雜班中，有個馮仰山，自稱係立身姑表兄弟，曉帆令他蓄髮三月，備文前往。到了包村附近，見四面都紮長毛營壘，馮逡巡不敢入，巧遇包村勇目，逸出村外，與仰山素識，引他繞道二百里，始得入村。仰山單身前進，被村中巡勇捉住，疑為長毛細作，虧得仰山認包至戚，乃引馮入見，各道艱苦。是時包村附近數百里居民，都搬至包村避難，倚包先生若長城，連仰山家眷，也在其內。仰山與家族相見，不覺欣慰，便備述吳公所招意。立身歎道：「我亦知孤村無援，勢難固守，且兵糧僅支兩月，安能持久。只村內百姓群集，棄之不忍，欲要一同出圍，恐不容易，是以尚在躊躇。」包先生頗具婆心。<break time="100ms" />　　正議論間，忽聞村外炮聲隆隆，料是長毛猛攻，便邀仰山登高瞭望，遙見前山上面，設有大炮，正對村施擊。立身輪指一算道：「這炮在艮方，今日月神適犯我村，恐於我不利。」言未已，急推仰山伏地，自己亦向地伏著。但聽得一聲響亮，炮子簌簌然從上飛過，仰山嚇得亂抖。立身道：「嗣後不妨，可以起來。」立身遂脫帽散髮，跣足仗劍，如道家步罡狀，選了勇目三名，衣皂隨行，自己喃喃誦咒，飛行而去。勇目緊隨不捨，仰山猶立在高阜，只見立身出村，竟馳至前山，把劍向前一指，守炮的長毛，紛紛撲地。立身即令勇目三人，將炮擡歸。仰山即馳下迎迓，立身已在前面。三人所擡的炮，不下四五百斤，仰山不禁奇異，便道：「弟與兄自幼同學，並未識兄有異術，後來弟赴蘇州，遠離鄉井，聞兄嘗韜晦田園，罕至城市，何時得六甲真傳，具此神妙？」立身道：「我於二十年前，曾遇異人授我秘冊，雖非全帙，然天文地理，略知一二，此刻去取敵炮，就是六丁縮地法，可惜我所學習，還是皮毛，若能盡知底細，雖有千萬長毛，亦何足慮！」仰山又問長毛何時可平？立身道：「我夜觀星象，並占易數，江浙長毛，不久即平。只我村恐保不住。」兩人隨談隨走，已至營中。<break time="100ms" />　　立身升帳，傳集村勇，即發令道：「明日當有大雨，汝等出戰，向西殺去，定能衝破賊營，雖然不能大勝，也可殺賊數百，挫他凶鋒。」仰山因天久不雨，疑信參半。到了次日，村勇三千人，執五色旂，分作五隊，奉令出去。啟行時，天色猶霽，一出村門，忽然黑雲層合，大雨滂沱，仰山瞠目良久。約一小時，村勇已整隊回來，報稱破賊西營，得牲口器械數十具。仰山忙問立身道：「既已得勝，何不追殺一陣？」立身道：「賊勢猶旺，不應追殺，追殺必敗。」俄有長毛入村求見，立身命他進來，長毛說：「奉天將令，願以紹興府城相讓，嗣後毋與天兵作對。」立身笑道：「這明明是誘我的計策，無論浙東俱陷，孤城難守，且入城後，如入陷阱，糧草更易斷絕，將來恐無人得脫了。」喝令立斬來使，仰山請道：「來使不要殺他，不如放他回去，叫他解圍為是。」立身搖頭道：「他那裡就肯解圍？殺了他，免得再來嘗試。」太屬粗莽！當下將通使的長毛，推出斬訖。<break time="100ms" />　　長毛酋聞了此信，越發調兵進攻，仰山未免焦急，遂請回報吳公，發兵接應，並欲挈眷同行。立身道：「試為一卜。」卜得吉占，便道：「老弟啟行，便在今夕。」是夜大雨，立身命仰山束裝，攜眷出村，只飭護勇六人，仿著長毛服色，改裝相送。仰山不敢多請，只與立身訂約，速定行期。立身應允，與仰山握別。仰山冒雨而出，黑暗中見有無數衛兵，戴著紅帽，穿著皂衣，站立兩旁。仰山怯甚，私問護勇，勇但搖手，引仰山繞出小徑，匆匆別去。
    </voice>
</speak>
