<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到同治三年五月，洪天王挨不得苦，仰藥自盡。洪仁發、仁達等，擁立幼主福瑱即位，年紀不過十五六齡。國荃聞這消息，飭軍士輪流苦攻，連鑿地道三十餘穴，俱被城內堵住。復由國荃部將李臣典，率吳宗國等，從敵炮極密處，重開地道。至六月十六日，地道告成，國荃懸不次之賞，嚴退後之誅，安放引線，用火燃著。不到一刻，驀地火發，聲如霹靂，轟開城垣二十餘丈。煙塵蔽空，磚石如雨，李臣典率官軍蟻附爭登，從缺口衝入，長毛用火藥傾盆而下，軍隊少卻。彭毓橘、蕭孚泗等，手刃數人，弁勇皆奮，分路齊進。王遠和、王仕益、朱洪章、羅雨春、沈鴻賓、黃潤昌、熊上珍等進擊中路，直撲天王府。劉連捷、張詩日、譚國泰、崔文田等，進擊右路，由臺城趨神策門，適朱南桂、朱惟堂、梁美材諸人，亦從神策門緣梯而入，兵力益厚，鏖戰至獅子山，奪取儀鳳門。左路由彭毓橘、武明良等，自內城舊址，直擊至通濟門。蕭孚泗、熊登武、蕭慶衍、蕭開印等，復分途奪取朝陽、洪武二門，時太平忠王李秀成，率眾巷戰，見大勢已去，擬向旱西門奪路衝出，不料清將陳湜、易良虎等，正由旱西門攻進，被他攔住，不得已折回清涼山，隱匿民房。黃翼升率水師攻奪中關，攔江磯石壘，進薄旱西門，遂與陳湜、易良虎，奪取水西、旱西兩門，全城各門皆破。<break time="100ms" />　　天色已晚，只天王府尚未攻入，國荃令軍士暫行休息，惟督王遠和、王仕益、朱洪章等，夤夜搏戰。三更時，天王府突然舉火，衝出悍黨千餘人，手執洋槍，向民房街巷狂奔。官軍也不去追趕，齊入天王府內，撲滅煙燄，檢點遺屍，多是府內宮女，單不見秀全屍首，及幼主福瑱。時已天明，國荃復下令閉城，搜殺三日夜。斃長毛十餘萬人。這也太慘。到十九日，蕭孚泗搜獲洪仁發、李秀成等，訊得實供，方識秀全屍首，瘞埋宮內，幼主福瑱，乘官兵夜戰時，已由缺口遁走。當下飛報曾國藩，由國藩主稿，推湖廣總督官文居首，連銜入告。隨奉上諭道：<break time="100ms" />　　本日官文、曾國藩，由六百里加緊紅旗奏捷，克復江寧省城一折，覽奏之餘，實與天下臣民，同深嘉悅。髮逆洪秀全，自道光三十年倡亂以來，由廣西竄兩湖三江，並分股擾及直隸山東等省，逆蹤幾遍天下。咸豐三年，占踞江寧省城，僭稱偽號，東南百姓，遭其荼毒，慘不忍言。罪惡貫盈，神人共憤。我皇考文宗顯皇帝，赫然震怒，恭行天罰，特命兩湖總督官文為欽差大臣，與前任湖北巡撫胡林翼，肅清楚北上游，胡林翼駐紮宿松一帶，籌辦東征；復特授曾國藩為兩江總督，並命為欽差大臣，東征江皖，號令既專，功績日著。十一年七月，我皇考龍馭上賓，其時江浙郡縣，半就淪陷，遺詔諄切，以未能迅殄逆氛為憾。朕以沖幼，寅紹丕基，祇承先烈，恭奉兩宮皇太后垂簾聽政，指示機宜，授曾國藩恊辦大學士，節制四省軍務，以一事權。該大臣自受任以來，即建議由上游分路剿賊，飭彭玉麟、楊岳斌、曾國荃等，水陸並進，疊克沿江城隘百餘處，斬馘外援逆匪十數萬人，合圍江寧，斷其接濟。本年六月十六日，曾國荃率諸將克復江寧，多年悍賊，經各將士於十七八日，搜殺淨盡。三日之內，斃賊十餘萬人，偽王偽主將偽天將，及三千餘名，無一得脫者。此皆仰賴昊蒼眷佑，列聖垂庥，兩宮皇太后孜孜求治，識拔人材，用能內外一心，將士用命，成此大功。上慰皇考在天之靈，下孚溥海人民之望。自維藐躬涼德，何以堪此？追思先皇未竟之志，不克親見成功，悲愴之懷，何能自已？此次洪逆倡亂粤西，於今十有五載，竊踞金陵，亦十有二年，蹂躪十數省，淪陷百餘城，卒能次第蕩平，殄除元惡，該領兵大臣等，櫛風沐雨，艱苦備嘗，允宜特沛殊恩，用酬勞勛。欽差大臣恊辦大學士兩江總督曾國藩，自咸豐三年，在湖南首倡團練，創立舟師，與塔齊布、羅澤南等，屢建殊功，保全湖南郡縣，克復武漢等城，肅清江西全郡，東征以來，由宿松克潛山太湖，進駐祁門，疊復徽州郡縣，遂拔安慶省城，以為根本，分檄水陸將士，規復下游州郡。茲幸大功告蕆，逆首誅鋤，實由該大臣籌策無遺，謀勇兼備，知人善任，調度得宜。曾國藩著賞加太子太保銜，錫封一等侯爵，世襲罔替，並賞戴雙眼花翎。浙江巡撫曾國荃，以諸生從戎，隨同曾國藩剿賊數省，功績頗著。咸豐十年，由湘募勇，克復安慶省城。同治元二年，連克巢縣、含山、和州等處，率水陸各營，進逼金陵，駐紮雨花臺，攻拔偽城，賊眾圍營，苦守數月，奮力擊退。本年正月，克鍾山石壘，遂合江寧之圍，督率將士鏖戰，開挖地道，躬冒矢石，半月之久，未經撤隊，克復全城，殄除首惡，實屬堅忍耐苦，公忠體國。曾國荃著賞太子少保銜，錫封一等伯爵，並賞戴雙眼花翎。記名提督李臣典，於槍炮叢中，開挖地道，誓死滅賊，從倒口首先衝入，眾即隨之，因而得手，實屬謀勇過人，著加恩錫封一等子爵，並著賞穿黃馬褂，戴雙眼花翎。蕭孚泗督辦炮臺，首先奪門而入，並搜獲李秀成、洪仁發，實屬勛勞卓著，加恩錫封一等男爵，並賞戴雙眼花翎。欽此。<break time="100ms" />　　其餘文武一百二十餘員，亦論功進秩有差，一場大亂，總算從此結束。<break time="100ms" />　　曾國藩由安慶至江寧，始發掘洪秀全屍首，遍體統用繡龍黃緞包裹，頭禿無髮，鬚已閒白，遵尚異教，不用棺木。國藩令即戮屍，焚骨揚灰，並將洪仁發、李秀成等處死。只洪福瑱不知下落，國藩奏稱大約已死，其實洪福瑱已出走廣德，轉入湖州去了。小子又有一詩道：<break time="100ms" />　　覆巢自古無完卵，密網由來少漏魚；<break time="100ms" />　　為語暴徒應反省，天心彰癉果何如？<break time="100ms" />　　畢竟洪福瑱能逃出性命否，容下回續敘詳情。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
