<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　僧王復回軍河南，馳入湖北，降長毛餘黨藍成春、馬融和等，逼死扶王陳得才，獨捻匪張總愚，糾合黨羽任柱、賴文洸，東奔西竄。僧王追到東，他卻走到西，僧王追到西，他又走到東，憑你僧王勇悍過人，他竟不與一戰，專尋山谷沮洳，峰回路阻的地方，分隊匍伏。僧王手下，統是滿蒙鐵騎，在平原曠野間，無人敢擋，若逢著山路崎嶇，騎不得騁，馬不得馳，真是有力也沒處用。獨僧王不管厲害，只飭諸將追入，諸將稍有違慢，他便鞭責杖笞，不肯少恕，所以諸將聞令，無一敢怠。奈一入山中，屢遇賊伏，良將恒齡、舒通額、蘇剋金等，統同戰死。僧王愈怒，日夕馳二三百里。宿不入館，衣不解帶，席地而寢，天未明，即令軍士造飯，早餐一頓，餘外盡帶乾糧，僧王執鞭在手，上馬疾馳，主帥一動，將士自個個隨上。奈這捻子狡猾得很，從湖北竄河南，又從河南竄山東，弄得僧軍晝夜窮追，氣竭力弱。總兵陳國瑞、何建鼇，叩馬諫阻。僧王那裡肯從，只命將士盡力追趕，一程復一程，直到曹州。已是英雄末路。此時已是同治四年四月，天氣微炎，南風習習，僧軍多追得氣喘吁吁，汗流浹背，遙聽山後隱隱有號炮聲，僧王傳令速進，當下爬山過嶺，越了幾個巒頭，仍不見敵蹤，只小坳內有樵夫數名，不待僧軍往問，他已走謁馬前，報稱捻匪在前，願為前導。分明有詐。僧王大喜，便令樵夫前行，自率軍緊緊相隨，但見暮靄橫空，落霞散綺，孤鴉覓隊，倦鳥歸林，敘入暮景，另有一番描寫。軍士不及夜餐，已是面帶饑容，勉強前進。忽聞四面吶喊，前後左右，擁出無數捻子，把僧軍困在垓心。僧王尚不在意，只督令諸將殺賊，捻眾偏不與力敵，專用槍炮亂擊，相持一二時，天色昏黑，僧軍洶洶欲潰。諸將請突圍出走，僧王不許，再三固請，乃飭召引路的樵夫，仍擬從原路殺出。樵夫恰也不逃，只說王爺隨小的出去，決不有誤。僧王尚命親兵進酒，飲了數斗，吃得酒氣醺醺，才提鞭上馬，那馬偏無故倔強，兀立不動。僧王加了幾鞭，馬反跳躍起來，險些兒把僧王掀下。馬亦有知，人不如馬奈何？僧王易馬突圍，眼睜睜望著樵夫，殺將出去。<break time="100ms" />　　誰意樵夫引著僧王，偏向捻子最多處引入，總兵陳國瑞，見捻子重重攔阻，料知樵夫心懷不良，忙叫王爺速回。那樵夫聞國瑞大呼，霎時變臉，怒目相向，反叫捻子圍殺僧王，國瑞忙挺身出救，無如捻子如蜂擁上，把僧王、國瑞衝作兩截。國瑞捨命上前，連突數次，統被捻子擊回。此時國瑞知無可救，只得自己尋條血路，衝殺出來。等到國瑞殺出，天色已經微明，檢點手下殘卒，只剩了數百人，方思下馬暫憩，見有一隊敗卒，踉蹌而來。國瑞忙問王爺何在？有一敗卒道：「黑夜中人自為戰，未識王爺下落。但百忙中見有賊首戴著三眼花翎，揚揚而去。賊首哪裡來的花翎，想總是王爺殉難了。」國瑞道：「我等且再向前去探尋王爺蹤跡，果得確實消息，方可奏聞。」部兵總不敢前行，由國瑞登高瞭望，已不見捻子片影，遂帶部兵趨回原地。沿途屍如山積，仔細檢視，覓得總兵何建鼇，及內閣學士全順屍身，未免歎息。復尋將過去，只見一屍，臥叢箐中，有身無首，旁有一屍，卻還身首俱全。國瑞令軍士辨認，才識身首俱全的死屍，乃是僧王帳前馬卒，無首的死屍，不是別人，正是親王僧格林沁，身上已受了八創。國瑞相對淚下，遂率軍士羅拜，舁屍歸省。連何總兵、全學士的屍身，也一同載回。當下飛章奏告，兩宮太后亟下懿旨，從優議恤，准建專祠，並令配享太廟，予諡曰忠。<break time="100ms" />　　小子敘到此處，於上文樵夫底細，尚未詳述，究竟樵夫是真是假？不得不補敘數語。樵夫實是捻子桂三假扮，導僧王走入絕地，僧王一味粗莽，不暇詳辨，所以中計。繳足上文。<break time="100ms" />　　這時曾國藩正在南京，聞僧王輕騎追敵，每日夜行三百里，國藩歎道：「兵法忌之，必蹷上將軍。」方擬草疏密陳，忽報廷寄到來，僧王在曹州戰歿，令他攜帶欽差大臣關防，赴山東剿捻，所有直隸、山東、河南三省綠旗各營，及文武官弁，統歸節制。兩江總督職任，由李鴻章暫署，另命劉郇膏護理江蘇巡撫。先是朝旨賜國藩為毅勇侯，國荃為威毅伯，官文為果威伯，左宗棠為恪靖伯，李鴻章為肅毅伯。國藩持盈戒滿，自思於功臣中，獨膺侯爵，未免高而益危，至此接節制三省的上諭，遂上疏力辭，朝旨不許，只催他速赴山東，國藩不得已受命。是時捻眾方戰勝僧王，鴟張益甚，自山東編造木筏，搜劫民船，蓄意北犯，畿輔戒嚴。兩江署督李鴻章，恐直隸兵單，亟遣布政使潘鼎新，統帶鼎字淮軍十營，由海道赴天津，與直督劉長佑，籌固京防。捻眾乃還集亳州一帶，窺伺雉河。又想歸老巢來了。曾國藩聞這警耗，急調劉銘傳、周盛波等，率本部淮軍往援。劉周兩統領，向在鴻章麾下，係淮軍中著名健將，此次奉調出剿，縱橫掃蕩，所向無前。捻首任柱、賴文洸，雖竭力抗拒，究竟不是他對手，霎時間陣勢已亂，分頭竄去，雉河得轉危為安。
    </voice>
</speak>
