<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十四回<break time="100ms" />　　僧親王中計喪軀　曾大帥設謀制敵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　前回說到洪福瑱出走，自廣德轉入湖州。其時浙江諸郡縣，次第克復，獨湖州尚為長毛酋黃文金所守，蘇浙官軍，會攻未下。文金迎幼主福瑱，至湖州就食，左宗棠、李鴻章探知消息，急檄部將努力圖功。於是浙將高連陞，王月亮、蔡元吉、鄧光明等，攻湖州東南，蘇將郭松林、劉士奇、王永勝、楊鼎勛等，攻湖州西北，迭毀城外石壘，連破敵眾。黃文金率悍黨數萬，啟西門出戰，郭松林督水陸軍攻其左，王永勝由山逕攻其右。文金袒露兩臂，銜刀狂突，往返數回，終被槍炮截住。文金尚冒死力爭，忽報浙軍已攻入湖州東門，頓時心慌意亂，擁福瑱西走，遁至寧國府山中，不料兜頭碰著鮑超，大殺一陣，殲斃無算，沒奈何回走浙江淳安。途中又遇浙將黃少春，弄得文金無路可奔，捨命相撲，身被數十創，方突出重圍。聞李世賢、汪海洋等在江西，決計由浙赴贛。約行數十里，文金創病大發，嘔血而亡，遺命兄弟黃文英，力衛福瑱入江西境。文金亦晉荀息流亞。<break time="100ms" />　　文英遂挾福瑱至廣信，浙軍緊追不捨，前面又有江西軍要擊，只得轉趨石城。記名按察使席寶田，方在崇仁攻李世賢，探聞洪福瑱已入江西，防他與世賢軍聯合，急率輕騎由間道出截，至石城縣楊家牌地方，危崖盤鬱數十里，夕陽已銜掛山麓，暮色如畫。前鋒逗遛不進。寶田召前鋒前校，問伊何故逗遛？將校以日暮對。寶田怒道：「過嶺即逋寇所在，汝何懈我軍心？」喝令推出斬首，諸將股慄，奮勇而上。走了一夜，嶺路漸平，東方亦漸明亮，遙見嶺下有一簇長毛，正在早炊，軍士大呼而下，長毛錯愕相顧，不及逃避。黃文英勉強格拒，馬躓被擒；還有洪族中洪仁　、洪仁政，及他　酋數十人，亦被寶田軍擒住，單不見了洪福瑱。寶田訊問黃文英等，都不肯實供，只俘虜中有一牧馬小兒，由寶田誘出供詞，說小天王逃遁不遠，尚在山中。寶田乃分兵堵住谷口，自督部將沿山搜尋，甕中捉鱉，網裡捕魚。不到二日，部將周家良，報稱已擒住洪福瑱，當下由寶田親鞫，可憐十五六歲的童子，殺雞似的亂抖，只答了一個「是」字。寶田即將洪福瑱及黃文英等押解南昌。巡撫沈葆楨，迅速奏聞，上諭下來，叫他就地正法。自是福瑱被磔，黃文英、洪仁　、洪仁政等，都隨了小天王，同登鬼箓去了。了結洪氏。<break time="100ms" />　　是時太平酋康王汪海洋，正糾合餘眾十萬，來迎福瑱，距戰處僅百里，聞得福瑱被虜，眾心解散，海洋氣奪，竄入福建。李世賢亦自贛入閩。閩省空虛無兵，不意窮寇猝至，汀漳二郡，盡被蹂躪。按察使張運蘭，率五百人拒戰，眾寡不敵，陷沒陣中，被他支解而死；提督林文察，亦戰死漳州，閩省大震。左宗棠飛檄黃少春、劉明燈，自衢州趨延平為中路軍；劉典、王德榜，自建昌趨汀洲為西路軍；高連瑱自寧波泛海，趨福州出興泉為東路軍。三路官軍至閩，不甚得手，李鴻章亦遣郭松林、楊鼎勛，統軍乘輪船至閩，合圍漳州，鮑超亦自江西至武平，各軍會集。李世賢、汪海洋，乃由閩竄粤。海洋攻入鎮平，李世賢亦至，由海洋郊迎入城。兩人議論軍事，意見不合，海洋竟刺殺世賢，到此還要相殺，可謂至死不悟。又欲返走江西，為席寶田所阻，殺了一場。海洋背受矛傷，仍回廣東，陷嘉應州。左宗棠促鮑超率軍赴粤，自己亦入粤督師。由是浙軍圍嘉應州東南，鮑軍當州城西面，北面由粤軍方耀軍環攻，惟南面駐紮敵營。海洋傾寨出戰，官軍失利，嗣復出攻浙軍，黃少春、劉典、王德榜等亦敗卻。長毛得勝，可謂回光返照。海洋乘勝追趕，黃少春等選槍炮隊抵禦海洋，更番注射，長毛反奔。諸軍聞浙營得勝，三面夾攻，海洋中炮死，餘黨敗入城中，推僧王譚體元主城守事。譚體元懦弱無能，開南門出走，官軍追至黃沙嶂，山回谷絕，荒僻無人，將長毛逼入谷內，四圍兜剿，長毛膽落，環跪乞降，體元及諸魁皆被誅，太平軍才殺盡無遺。時已同治四年十二月了。了結長毛餘眾。<break time="100ms" />　　長毛盡殲，捻子尚騷擾山東、河南、陝西等省，清廷命科爾沁親王僧格林沁，及湖廣總督官文會剿捻子。官文本是個因人成事的腳色，雖然出省督師，卻只遷延觀望，獨僧親王驍悍善戰，所向無前。同治二年，攻破雉河集老巢，擒斬捻酋張洛型，只洛型從子張總愚遁去。適苗練沛霖復叛，陷壽州，圍蒙城，攻臨淮，眾號百萬。僧王毫不畏懼，直向蒙城進發。那時苗練部下，聞到僧格林沁四個大字，統已魂馳魄喪，望風歸降。苗沛霖勢成孤立，被僧王逼得無路可走，為部下所殺。另有沛霖一班義兒，個個生得眉清目秀，彷彿美人兒一般，遇著這粗豪勇莽的僧王，偏生成一種好殺的奇癖，每獲一人，總叫劊子手細細剮碎，他卻當作一樣樂事，坐在上面，斟酒暢飲。犯人越哀號，他越快活。所以苗練一死，這班狡童俱同歸於盡。南風固不足愛，其如慘無人道何？
    </voice>
</speak>
