<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　清廷的王大臣，又疑議起來。一班飯桶，又想出頭。說是：「膠萊且潰，何論運河？」即寄諭詢問李鴻章。鴻章復奏：「膠萊河防三百餘里，尚不可靠，沿運千里，似更難恃，但從前議守運河，原恐膠萊河防，倉猝難成，所以畫一圓圈，扼捻歸路，檄皖豫鄂各軍，出境守運，既便顧外，尤便顧內。若自撤運防，令捻匪得以竄逸，將來流毒數省，貽害無窮。」這數語感動天聽，有旨報可。果然任賴二酋，急欲突出運河，竄至宿遷，幸虧劉銘傳、潘鼎新、周盛波各軍攔住廝殺，截回捻眾。任、賴又圖撲蘇境，經各軍前截後追，打一仗，輸一仗，沒奈何仍返山東。是時已秋盡冬初，捻酋聞濰縣有糧，想擄掠一番，為禦冬計，不意銘軍急急追來，任柱等方到濰縣，銘軍潛躡而至，乘其不備，夤夜攻入，把捻巢截作三段，捻眾大亂。捻黨王雙如等被斬，張斯、潘德、楊三窪等受擒，任柱、賴文洸，尚抵死拒戰，當由銘軍疊放排槍，中者死，著者傷。又斃捻眾數千人，獲住好幾個頭目。任、賴也幾乎成擒，只得落荒逃走。任柱等經此一戰，吃虧的了不得，所有精悍，多半被殲。奔到日照縣，那劉銘傳仍不肯捨，率馬步兩隊追至，槍彈無情，又將任柱右耳擊傷，任柱再向南竄，逕奔江蘇贛榆縣境。遙望後面塵頭又起，料知銘軍殺到，不禁大憤，向手下黨羽道：「今日定要決一死戰，有他無我，有我無他。汝等如不從令，先血吾刃。」一味蠻抗，有何益處？當下選捻子數萬名，設伏城東叢林中，自己恰裹創以待。劉銘傳追至贛榆，也防任柱設伏，分兵兩路，一路由城東進，派副都統善慶、溫德勒克統帶，一路由城西進，派總兵陳振邦及副將徐邦道、勇目陳鳳樓等統帶。陳振邦等甫過西關，正遇著賴文洸，率馬步數千人前來，兩下接仗，不到數合，賴捻即退，振邦麾眾尾追，甫及里許，喊聲大起，有一大股捻子，都執著長矛，相夾而進。賴捻也轉身殺來，振邦頗覺心寒，幸來了劉盛休、唐定奎兩將領著步隊，接應振邦，夾擊捻眾。捻眾毫不畏怯，奮勇死鬥，正殺得難解難分。劉銘傳親督全軍，搖旗而至，那邊暋不畏死的任柱，望見銘傳親來，就將叢林內的伏捻，一齊號召，向刺斜裡殺出。說時遲，那時快，善慶、溫德勒克一支人馬，也從城西繞到，敵住任柱。東來西應，頗覺好看。這時候炮聲飈發，彈燄星攢，一面是只思脫險，猛鷙異常，一面是滿望立功，悍勇無匹。酣鬥了好幾時，尚是不分勝負。忽然煙霧四塞，昏不見人，賴文洸一股，紛紛退走，劉銘傳趁這機會，派劉克仁步隊六營，及丁壽昌、滕學義等，乘著霧，由城北繞出，攻任捻的背後。自率各軍會合善慶等，專攻任柱。任柱分股相拒，越鬥越狠，瘌狗一般不管死活，一味亂噬。不到數刻，劉克仁、丁壽昌等，從背後衝入捻陣，捻眾始亂。獨任柱指麾自若，仍一些兒沒有驚慌。劉銘傳下令，得任賊首，立膺上賞，軍士越加感奮，踴躍上前。怎奈任柱手下的悍捻，煞是能耐，左擋右攔，無隙可入。猛聽得一聲大叫道：「任柱中槍死了。」這聲傳出，捻眾驚噪，乃大奔。銘傳揮軍掩殺，窮追二十餘里，擒斬千餘名，奪得騾馬器械無數，方才收軍。<break time="100ms" />　　當下拜表奏捷，敘明降人潘貴升的首功。有旨自銘傳以下，均加賞賚。獨降人潘貴升，補用千總，並賞加游擊銜，又給銀二萬兩。看官！你道這潘貴升，何故獨蒙優賞呢？原來貴升見任捻勢蹙，曾向陳鳳樓馬隊營內，密信乞降，願殺任捻為進身階。這日兩邊接仗，戰久不下，貴升混入清營，密報哨官鄧長安，計殲捻首。長安為語銘傳，令他立功受賞。貴升即返，也是任柱命數該絕，天大煙霧，前後迷濛，被貴升施槍洞胸，頓時斃命。貴升大呼而出，至銘軍處報功。捻眾無頭自亂，焉有不潰之理？補敘任柱中槍之原因，是作者慣手。小子曾戲作十六字道：<break time="100ms" />　　任柱不任，貴升偏貴。<break time="100ms" />　　天道昭彰，賊死無悔。<break time="100ms" />　　任柱已死，只剩了一個賴文洸，獨木不成林，不怕他不死了。欲知後事，且看下回。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　圈地剿捻之謀，實是制捻勝算。曾國藩剏之於前，李鴻章踵之於後，蕭規曹隨，不是過也。乃一潰河防，而言官文劾曾侯，再潰河防，而言官群詆李督，眾口鑠金，積毀銷骨，設非老成人，堅持到底，鮮有不隳成謀，破全局者。閫外之事，將軍主之，此乃顛撲不破之至理，悠悠之口無取焉。任柱為捻徒各股總頭目，桀黠稱最，自被其下潘貴升所刺，而捻眾乃瓦解矣。然非圈地制捻之計行，則任柱之勢不蹙，貴升固捻黨耳，豈肯反噬乎。讀此回吾服李督，吾尤服曾侯。
    </voice>
</speak>
