<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十六回<break time="100ms" />　　山東圈剿悍酋成擒　河北解嚴渠魁自盡
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說捻眾自任柱死後，推賴文洸為首領，文洸激厲眾捻，為任柱復讎，自贛榆縣奔至海州，收拾餘燼，再圖大舉。會清軍營內又添了一員郭松林，郭向隸李督麾下，平蘇常有功，應七十二回。任福建陸路提督，前時因病乞假，此番病癒來營，由李鴻章派撥馬步二十營，交他統帶，令赴前敵。松林與劉銘傳是老同寅，自然竭力幫助，會泮昇新至海州，擊敗賴文洸於上莊鎮，降捻黨五營頭目李宗詩，復追入山東諸城縣境，途次遇邊馬游弋，亟飭將士前進，步步為營；行不數里，果見捻眾數百騎，如飛而至，被鼎軍一陣痛擊，都拍馬逃去。鼎新向步軍各統領道：「這是捻匪慣技，明明誘我，使我中伏，我恰偏要追去，汝等須步步留意，倘或伏賊齊來，不要驚惶，只教立定腳跟，靜待號令。」捻匪慣技，已被清將瞧破，這叫作鼯鼠技窮，安能不斃？諸將齊聲答應，鼎新即自率馬隊，分東西兩路追入，步軍隨後徐進，一聲胡哨，捻眾從岡嶺三路壓下，好象風捲潮湧，飈忽而來，鼎新恰從容指揮，令前後馬步兩隊，各自嚴列，用槍對敵，不得妄動，違令者斬。此令一出，各軍士屹立不動，憑捻眾如何衝突，只用槍彈對付，捻眾無法可施，所有銳氣，已自不戰而挫。鼎新見捻眾已怠，鳴鼓進軍，前馬隊，後步兵，縱橫馳突，銳不可當，殺得捻眾叫苦連天，一霎時跑得精光。<break time="100ms" />　　自是賴文洸一籌莫展，只向壽光，昌邑，濰三縣交界處，往來盤旋，到濰縣東北安堌地方，又想抄襲陳文，從海灘竄渡內地。突見清軍大隊，搖旗而來，旗上都大書一劉字，不是舊日的王心安。文洸到此，逃已不及，倉皇整隊，迎拒銘軍。方交戰間，但聞四面八方，都是清軍殺到，口口聲聲的呼殺賴賊，文洸不免慌張，忙衝開血路，向東狂奔，一口氣馳至杞城，旗靡轍亂，毫無紀律。驀聞前面有炮聲槍聲，振響空中，清軍隨聲而出，當頭攔截，為首一員大將，紅頂花翎，躍馬突入。這位大將是誰？就是郭軍門松林。文洸尚不知他厲害，呼眾迎戰，被郭松林手刃數人，方曉得不是等閒，正思回走原路，誰知銘軍又復趕到。文洸勢成死地，不得不力戰求生，遂令步隊居中，馬隊分兩翼，翕張凶燄，惡狠狠的相撲，究竟弱不敵強，被銘、松各軍，追至河曲，群捻自相殘踏，屍橫狼藉，後路的捻眾多鳧水逃去，賴文洸也總算幸脫。想還有幾日好活。<break time="100ms" />　　各官軍復跟蹤追剿，直至膠州縣的小南溝，趁他未備，又盡力掩殺一陣，只剩了幾個老捻子，及七八千殘眾隨著賴酋，竄至壽光縣界。官軍四路相逼，蹙至海隅，圈入南北洋河巨彌河中間，河水甚深，捻眾背水死戰，松林、鼎勛兩軍，從東面攻入，銘傳率大軍從西面攻入，把捻眾衝得四分五裂。文洸死鬥一日，看看支撐不住，索性把馬匹輜重，盡行棄掉，輕騎東奔。銘軍令兵士不得妄取，專力追趕，由洋河追至彌河，捻眾已零星四散，文洸還想衝突運防，奔至沭陽，遇著皖軍程文炳，略戰數合，當即折回，復至淮安，有李昭慶、劉秉璋、黃翼升水陸各軍駐紮，眼見得不能過去，再竄揚州。適道員吳毓蘭，奉李督檄，統帶淮勇防戍，聞捻徒突至，出隊迎擊，文洸不敢戀戰，仍且戰且奔，追殺至瓦窯鋪，天大風雨，昏黑莫辨，戰至五鼓，斃捻數百名。此時文洸已入圍中，無路可竄，竟縱火焚毀民屋，想借此搖惑官軍，以便漏網。毓蘭正防這一著，麾軍冒火搜剿，但見火光中有一巨酋，騎著黃馬，手執黃旗，指揮殘捻，料知是賴文洸，疊發數槍，擊中文洸馬首，文洸隨馬僕地，毓蘭急督親卒突進，生生的將他擒住。審訊是實，就地正法，餘捻不過數百人，擒斬殆盡，就使有幾個逃出，也被各軍搜殺無遺。<break time="100ms" />　　東捻各股，一律蕩平，朝達捷書，夕頒賞典。李鴻章蒙賞加一騎都尉世職，提督劉銘傳以下，均沐厚賚，曾國藩籌餉有功，已升授體仁閣大學士，至此亦加一雲騎尉世職。清廷待遇功臣，也算不薄了。紅頂子都從人血染出。就中一位勾通捻匪的張七先生，占踞山東省肥城縣的黃崖山，也被官軍入山窮剿，殺得一個不留。這位張七先生名叫積中，本江南儀征縣人，少時曾讀過詩書，應試不雋，他窮極思遷，竟去投贄周星垣門下，拜他為師。周稱太谷先生，素講修煉採補術，門徒頗盛。積中學了五六年，盡得師承。太谷被江督百齡，拿去正法，門徒統行逃匿，積中也避至山東，尋聞禁緝漸寬，遂借傳教為名，不論男女，盡行收錄。有時占候風角，推測晴雨，頗覺有驗，因是被惑的人，日多一日；連一班莫名其妙的官僚，也有些將信將疑，遠近遂稱他為張聖人。不知是文聖人，是武聖人。事有湊巧，捻匪騷擾山東，他恰托詞籌防，占住黃崖山，疊石為砦，依山作壘，引誘愚民，說是北方將亂，只此間可以避兵。鄉民越加信從，趨之若騖。他偏裝腔作勢，不輕易見人，平日講授教旨，無非叫他高徒趙偉堂、劉耀東等，作為代表，他自己只同兩個女弟子，深居密室，也不知研究什麼經典。大約是閨門秘術戲圖之類。這兩個女弟子的芳名，一名素馨，相傳是太谷孫婦；一名蓉裳，係一個吳家新孀。山中每月必設祭一二次，每祭必在深夜，香煙繚繞，滿室皆馨。積中仗劍居中，兩女盛裝夾侍，莊嚴的了不得。非教中人，不能入窺，鄉里都稱為張聖人夜祭。誰知後來竟約會捻徒，揭竿起事。捻徒失敗，一座孤危的黃崖山，哪裡還保得住？被官軍一陣亂殺，覆巢下無完卵，不特積中就戮，連素馨、蓉裳兩女侍，也沒有著落，大約不是逃，就是死，一場好因緣，都化作劫灰了。死則同穴，可以無恨。
    </voice>
</speak>
