<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話分兩頭，且說東捻失勢的時候，正西捻蔓延的日子。西捻首領張總愚，自河南竄入陝西，適值叛回騷擾陝甘，遂與他聯絡一氣。陝回的頭目，叫作白彥虎，甘回的頭目，叫作馬化隆。他因發捻肇亂，亦乘機擾清，清廷曾赦勝保舊罪，令他往討，師久無功，逮問賜死，應第七十一回。更調多隆阿往代。多隆阿迭破回砦，嗣後亦傷重身亡，再命楊岳斌督師，又因病乞歸。西警頻聞，惱了這位恪靖伯左宗棠，自請往討，為國效力。兩宮太后，欣然批准，立命移督陝甘。<break time="100ms" />　　宗棠到了陝西，聞捻回勾結，上疏剿捻宜急，剿回宜緩，朝旨自然照辦。宗棠即令提督劉松山，及總兵郭寶昌、劉厚基等，率軍驅捻，不令捻回合勢。張總愚遂自秦入晉，自晉入豫，自豫入燕，直擾保定、深州等處，京畿戒嚴。盛京將軍都興阿，奉命赴天津，嚴行防堵；並調李鴻章督師北上，會剿西捻。鴻章不敢遲慢，即檄各路兵馬，啟程前進。惟劉銘傳創疾驟發，不能乘騎，乞假養痾，因此未與。<break time="100ms" />　　鴻章既到畿南，以河北平原曠野，無險可守，只得堅壁清野，令捻徒無處掠食，然後再用兜剿的法子。於是勸令就地紳民，趕築圩寨，一遇寇警，即收糧草牲畜入寨內，免為匪掠。紳民倒也遵諭籌辦，無如張捻已四處竄突，連築堡也來不及。第一次接仗，郭松林、潘鼎勛各軍，破張捻於安平城下；第二次接仗，河南陝西各軍亦到，與郭松林等會合，躡捻至饒陽縣境，襲斬捻黨邱德才、張五孩；第三次接仗，捻偷渡滹沱河，松林、鼎勛兼程追到，陝軍統領劉松山，豫軍統領張曜、宋慶，亦先後踵至，各路截擊，渡河各捻，殺斃甚眾，張捻向南竄逸；第四次接仗，捻自直隸竄河南，復自河南回直隸，各軍截剿於滑縣的大伾山，又獲大勝；第五次接仗，仍在滑縣，捻用誘敵計引誘官軍，記名提督陳振邦陣亡，其餘各軍，也傷失不少。討東捻用詳敘，討西捻用簡述，並非詳東略西，實因東西捻之情勢，大略相同，為避重複計，不得不爾。朝旨遂易寬為嚴，左宗棠先已被譴，至是李鴻章亦罣吏議，連直隸總督官文，及河南巡撫李鶴年，統革職留任。<break time="100ms" />　　左宗棠向負盛氣，督軍前敵，親至畿聲，與李鴻章會商軍務，決議嚴守運防，蹙賊海東。統是抄襲曾文。規畫方定，張捻已直走天津，虧得郭松林等冒雨忍饑，日夜馳數百里，抄出敵前，擊敗張捻，捻始折回。從前張捻的計策，很是厲害，他從陝西到京畿，飈疾異常，本擬馬到成功，立奪津沽，不期淮勇亦倍道來援，日夕爭逐，未能逞志。他又故意竄至河南，牽掣淮軍南下，然後疾卷回犯津沽，出人不意，掠奪奧區。偏這郭松林等，與捻眾角逐已久，熟悉狡謀，防他回襲，與之並趨而北，且比他趕向上風。一場酣鬥，竟得勝仗，自此敵謀乃沮，折入運東。總敘數語，申明上文。<break time="100ms" />　　李鴻章遂力主防運，擬先扼西北運河，聯築長牆，絕捻出路。適郭松林等追捻南下，道出滄州，滄州南有捷地壩，在運河東岸，當減河口，以時啟閉，蓄泄濟運，減河水深，足限敵騎竄津之路。鴻章飛飭郭松林，騰出潘鼎新、揚鼎勛兩軍，築減河長牆八十餘里，分兵扼守，津防以固。再調淮直豫陝皖楚各軍，各守運河泛地，運防亦因是告成。鴻章又親率周盛波行隊，由德州沿運河，察勘形勢，尚未回轅。張捻果率眾撲減河長牆，見淮軍整隊出迎，料不可敵，不戰即走；至鹽山附近，突遇兩支大軍，一支是湘軍劉松山，一支是豫軍張曜、宋慶，由陝督左宗棠統率前來。兩下對壘，張捻大吃其虧，由鹽山遁去，走入荏平高唐境內。嗣是捻中無一步隊，專恃馬軍，每人備馬三四，倏忽易騎，勢如飄風疾雨，遇敵即奔，追亦難及。鴻章只飭各軍添築長牆，一層緊一層，一步緊一步，圈地益蹙，捻勢亦益衰。嗣至沙河左近，被松林等探悉行蹤，乘雨潛襲，列陣而進，行十餘里，渡過沙河。捻方起隊欲走，行列未定，驀見官軍突至，不覺大驚，急思策馬前奔，怎奈泥淖載途，騎不能聘，此時前有松林，後有鼎新，前後夾擊，馬步連環迭進，無不以一當百，槍丸如雨而下，呼聲雷動。捻眾大衄，官軍乘勢壓追，直抵商河城下。自沙河至商河三十里，沿途伏屍，頂趾相接，張總愚尚親率黑旗隊，回戰數次，被官軍排槍齊放，著了彈子數粒，墜落馬下。旁有騎卒數十名，忙將總愚扶起，翼之而遁。這一場大戰，斃捻徒二三千名，生擒千餘名，還有五千餘騎，向東馳脫。<break time="100ms" />　　鴻章復奏調劉銘傳赴軍，聯絡各路，逼捻入山東省，至濟陽境內，斬尾捻二百餘級，生獲捻黨鄭文起，餘捻折向南遁，竄入黃河沿岸的老海窪，鳧水狂奔。各官軍亦鳧水進逼，由水登陸，把捻中最悍頭目程二老坎、程三老坎、張錦泗、周六等，統共殺死。張捻輾轉至德州，連番搶渡運河，都由炮船民團擊潰。著名悍捻張正邦、張正位、張可師、張九臨、尹湯成、李老懷、邱麻子等，率舊夥繳械乞降。張總愚再竄商河，已零零落落，不能成隊。劉銘傳等復率隊來追，迫總愚於黃河運河間，八面圍攻，生擒總愚愛子張葵兒，及其兄宗道、弟宗先、姪正江，並悍目程四老坎、馬老三、樊大等，統就陣前梟首。總愚於亂軍逸出，東北走至徒駭河濱，顧手下只有八騎，不禁涕泗橫流，下馬與八人永訣，投水而逝。全屍而死，還是張捻之幸，看官莫以項羽相比。及官軍追至，六騎死矛刃下，兩騎被擒，西捻亦就此肅清。當由六百里馳驛奏捷，李鴻章、左宗棠等，自然官還原職，其餘得力將弁，亦獎敘有差。軍機大臣恭親王弈訢，暨文祥、寶鋆、沈桂芬諸人，也因贊襄機務，昕夕慎勤，得邀特賞。就是親郡王貝勒貝子公，及內外文武，大小臣工，概蒙賞加一級。撥開雲霧，重睹承平，又是一番好景象了。語中有刺。
    </voice>
</speak>
