<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　直隸、山東，本是毗連的省分，不到三天，已至濟南。丁撫接讀密諭，立飭總兵王正起，率兵追捕，馳至泰安縣地方，方追著安太監坐船。王總兵喝令截住，船上水手毫不在意，仍順風前進，忙在河邊僱了民船數隻，飛棹追上，齊躍上安太監船中。安得海方才聞知，大聲喝道：「哪裡來的強盜，敢向我船胡鬧？」王總兵道：「奉旨拿安得海，你就是安得海麼？」安得海卻冷笑道：「咱們是奉旨南下，督辦龍衣，沿途並沒有犯法，哪有拿捕的道理，你有什麼廷寄，敢來拿我！」王總兵道：「你不要倔強，朝旨豈可捏造麼？」便令兵弁鎖拿安得海。安得海竟發怒道：「當今皇帝也不敢拿我，你等無法無天，妄向太歲頭上動土，難道尋死不成？」兵弁被他一嚇，統是不敢上前，氣得王總兵兩目圓睜，親自動手，先揮去安得海的藍翎大帽，然後將安得海一把扯倒，令兵弁取過鐵鏈，把他鎖住。兵弁見主將下手，不敢不從，當將安得海捆縛停當，餘外一班人眾，統行拿下。隨令水手回駛濟南。<break time="100ms" />　　丁撫正靜候消息，過了兩天，王總兵已到，立即傳見，接談之下，知安得海已經拿到，即傳集兩旁侍役，出坐大堂。兵弁帶上安得海，便喝問：「安得海就是你麼？」安得海道：「丁寶楨！你還連安老爺都不認得，作什麼混帳撫臺？」丁撫也不與辯駁，便離了座，宣讀密諭，讀至「就地正法」四字，安得海才有些膽怯，也只有這點膽量。徐徐道：「我是奉慈禧太后懿旨，出來督辦龍衣的。丁撫臺！你敢是欺我麼？」漸漸口軟。丁撫道：「這是何事，敢來欺你！」安得海道：「朝旨莫非弄錯，還求你老人家復奏一本，然後安某死也甘心。」丁撫道：「朝命已說是毋庸再請，難道你未聽見？」安得海還想哀求，遲了。怎奈丁撫臺鐵面無情，竟飭劊子手將他鳥邦出，一聲號炮，安得海的頭顱，應刃而落，其餘一干人犯，暫羈獄中，候再請旨發落。<break time="100ms" />　　復奏到京，又由恭王稟報慈安太后，一不做，二不休，索性令將隨從太監，一並絞決。還有一道嚴飭總管的諭旨，聯翩而下。丁撫自然遵旨辦理，將安得海隨從陳玉麟、李平安等，訊繫太監，立即處絞。此外男女多名，充戍的充戍，釋放的釋放，總算完案。<break time="100ms" />　　這件事情，慈禧后竟未曾得知，直至案情已了，方傳到李蓮英耳中，急忙轉告慈禧。李蓮英是什麼人物？也是一個極漂亮的太監。安得海在時，蓮英已蒙慈禧寵幸，只勢力不及安得海。此時安得海已死，蓮英心中，恰很快活，因巴結慈禧要緊，便去詳報。慈禧后大驚道：「有這件事麼！為何東太后全未提起？想係是外面謠傳，不足憑信。」蓮英道：「聞得密諭已降了數道，當不至是謠言。」慈禧后道：「你恰去探明確鑿，即來稟報。」蓮英得了懿旨，逕往恭邸探問。恭王無從隱諱，只好實告。蓮英道：「慈禧太后的性子，王爺也應曉得，此番水落石出，恐怕慈禧太后是不應許呢。」恭王道：「遵照祖制，應該這樣辦法。」蓮英微笑道：笑裡藏刀。「講到祖制兩字，兩宮垂簾，也是祖制所沒有，如何你老人家卻也贊成？」以矛攻盾，煞是厲害！恭王被他駁倒，一時回答不出。蓮英便要告辭，做作的妙。恭王未免著急，順手扯著蓮英，到了內廳，求他設法。蓮英方才獻策道：「大公主在內，很得太后歡心，可以從中轉圜。若再不得請，奴才也可替王爺緩頰。」恭王喜道：「這卻全仗……」蓮英不待說完，即接口道：「奴才將來要靠王爺照拂時候，恰很多哩！區區微效，何足掛齒？」隨又請恭王繳出密諭稿底，恭王即檢付一紙，那是東後的諭旨，臨別時還叮嚀囑托。蓮英一肩擔任，連說：「王爺放心，總在奴才身上。」內侍母后，外結親王，蓮英開手，便比安得海高一著。當下別了恭王，匆匆回宮，將密諭呈上。由慈禧后瞧閱道：<break time="100ms" />　　　　本月初三日，丁寶楨奏，據德州知州趙新稟稱，有安姓太監乘坐大船，捏稱欽差，織辦龍衣，船旁插有龍鳳旗幟，攜帶男女多人，沿途招搖煽惑，居民驚駭等情。當經諭令直隸山東各督撫，派員查拿，即行正法。茲按丁寶楨奏，已於泰安縣地方，將該犯安得海拿獲，遵旨正法。<break time="100ms" />　　慈禧后閱到此語，不禁花容變色，幾乎要墮下淚來。隨又閱下道：<break time="100ms" />　　　　其隨從人等，本日已諭令丁寶楨分別嚴行懲辦。我朝家法相承，整飭官寺，有犯必懲，綱紀至嚴。每遇有在外招搖生事者，無不立治其罪。乃該太監安得海，竟敢如此膽大妄為，種種不法，實屬罪有應得。經此次嚴懲後，各太監自當益加儆慎，仍著總管太監等，嗣後務將所管太監，嚴加約束，俾各勤慎當差。如有不安本分，出外滋事者，除將本犯照例治罪外，定將該管太監一並懲辦。並通諭直省各督撫，嚴飭所屬，遇有太監冒稱奉差等事，無論已未犯法，立即鎖拿奏明懲治，毋稍寬縱！欽此。<break time="100ms" />　　慈禧后閱罷，把底稿撕得粉碎，大怒道：「東太后瞞得我好，我向來道她辦事和平，不料她亦如此狠心，我與她決不干休。」說著，便命李蓮英隨往東宮。蓮英道：「這事也不是東太后一人專主。」索性和盤托出，免得後來枝節。慈禧后道：「此外還有何人，除非是弈訢了？可恨可恨！」蓮英道：「太后一身關係社稷，不應為了安總管，氣壞玉體。」隨即替慈禧捶背。言動皆善於迎合。約半小時，見慈禧氣喘少息，隨道：「安總管也太招搖，聞他一出都門，口口聲聲，說奉太后密旨，令各督撫州縣報效巨款，所以鬧出這樁案情。」歸罪安得海，便好開脫恭王。慈禧后道：「有這等事麼？他亦該死！但東太后等不應瞞我。」
    </voice>
</speak>
