<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正絮語間，忽由宮監來報，榮壽公主求見。這榮壽公主，便是恭王女兒，宮中稱她大公主，她為文宗所寵愛，文宗崩後，慈禧后因自己無女，就認她為乾女兒，入侍宮中，封她為榮壽公主，蓮英與恭王密談，說起大公主，就是指她。回宮後，即密遞消息，叫她前來懇求。慈禧正欲發洩怒意，便道：「叫她進來！」榮壽公主入見，請過了安。慈禧后道：「你父親做得好事！」公主佯作不解，蓮英從旁插口道：「就是安總管的事情，大公主應亦好曉得了。」公主忙向慈禧跪下，叩頭道：「臣女在宮侍奉，未悉外情，今日方有宮人傳說，臣女即回謁臣父，據稱安總管招搖太甚，東撫丁寶楨，飛遞密奏，剛值聖母觀劇，恐觸聖怒，不敢稟白，所以僅奏明慈安太后，遵照祖制辦理。」慈禧后道：「你總是為父迴護。」公主再碰頭乞恩，慈禧后道：「這次姑開恩饒免，你去回報你父，下次瞞我，不可道我無情。」公主謝恩趨出。慈禧后還欲往東宮，蓮英道：「太后聖度汪洋，恭王爺處尚且恩釋，難道還要與東太后爭論麼？有心不遲，不如從長計議。」伏後案。慈禧后見蓮英伶俐，語語中意，遂起了桃僵李代的意思，把他擢為總管。蓮英感太后厚恩，鞠躬盡瘁，不消細說。包括無窮。<break time="100ms" />　　光陰如箭，又過一年，天津地方，鬧出一場教案，險些兒又開戰釁，總算由曾國藩等委曲調停，方免戰禍。原來中外互市以後，英法俄美諸商民，紛紛來華，時有交涉。天津和約，復訂保護傳教的條約，通商以後，又來了許多教士，更未免與華民齟齬。清廷特建總理各國衙門，並在各口岸設通商大臣專管外交。嗣是德意志、丹麥、荷蘭、西班牙、比利時、意大利、奧大利、日本、秘魯等國，各請互市，均由總理衙門與訂條約。曾國藩、李鴻章等，留心外事，自愧不如，乃迭請剏辦新政，改習洋務。廷臣又據了用夏變夷的古訓，先後奏駁。滿首相倭仁，尤為頑固，事事梗議。夏蟲不可語冰。幸兩宮太后信用曾、李，次第准行。同治二年，在京師立同文館；三年，遣同知容閎出洋，採辦機器；四年，命兩江總督，兼充南洋大臣，設江南製造局於上海；五年，置福建船政局；七年，派欽差大臣志剛、孫家穀，偕美人蒲安臣，遊歷西洋，與美國訂互派領事，優待遊學等約；九年，命直隸總督兼充北洋大臣，增設天津機器局。總敘一段，以志中國新政。在清廷方面，也算是破除成例，格局一新，其實還是洋務的皮毛，只好作為外面粉飾。評論的確。而且辦事的人，統是敷衍塞責，毫無實心。內地的百姓，又是風氣不通，視洋人如眼中釘。適值天津有匪徒武蘭珍迷拐人口，被知府張光藻，知縣劉傑緝獲，當堂審訊，搜出迷藥，供稱係教民王三給與。民間遂喧傳天主教堂，遣人迷拐幼孩，挖目剖心，充作藥料。當時一傳十，十傳百，以訛傳訛，並將義冢內露出的枯骨，均為教堂棄擲；人情洶洶，都要與教堂反對。通商大臣崇厚，及天津道周家勛，往會法國領事豐大業，要他交出教民王三，帶回署中，與蘭珍對質。蘭珍又翻掉原供，語多支離，無可定讞。崇厚飭役送王三回教堂，一出署門，百姓爭罵王三，並拾起磚石，向王三拋擊，弄得王三皮破血流。王三哀訴教士，教士轉訴豐大業，豐大業不問情由，一直跑到崇厚署，咆哮辱詈。崇厚用好言勸慰，他卻不從，竟向袋中取出手槍，擊射崇厚。崇厚忙避入內室，一擊不中，憤憤出署。途中遇著知縣劉傑，正在勸解百姓，他又用手槍亂擊，誤傷傑僕。百姓動了公憤，萬眥齊裂，頓時一擁而上，把他推倒，你一拳，我一腳，不到半刻，竟將這聲勢赫弈的豐大業，毆斃道旁。豐大業固由自取，百姓亦屬無謂。隨即鳴鑼聚眾，闖入教堂，看見洋人及教民，便贈他一頓老拳。至若器具什物等件，盡行搗毀。百姓忿尚未泄，索性放一把火，將教堂燒得精光，眼見得鬧成大禍了。<break time="100ms" />　　是時曾國藩已調任直隸總督，方因頭暈請假，朝命力疾赴津，與崇厚會同辦理。曾侯到津，主張和平解決，不欲重開兵端，蹈道咸年間的覆轍。又因崇厚就職多年，久習洋務，凡事多虛心聽從。怎奈崇厚非常畏縮，見了法使羅淑亞，竟不能據理與辯。羅淑亞要求四事：一是賠修教堂，二是安葬領事，三是懲辦地方官，四是嚴究兇手。崇厚含糊答應，為了含糊二字，貽誤交涉不少。報知曾侯。曾侯擬允他兩三條，獨懲辦地方官一事，因與主權有礙，不肯照允。法使羅淑亞，得步進步，反來一照會，竟欲將府縣官，及提督陳國瑞抵償豐大業性命，否則有兵戎相見等語。曾侯到此，也未免躊躇起來。崇厚又從旁攛掇，似乎非允他照辦，不能了事。於是奏劾府縣官的彈章，即日拜發。有旨「逮知府張光藻，知縣劉傑，交部治罪。」這旨一下，天津紳民大嘩，爭詈崇厚及曾國藩。曾侯因亦自悔。那崇厚還欲巴結外人，力主府縣議抵，並昌言洋人兵堅炮利，不許即將發難。惹得曾侯懊惱，當即發言道：「洋人道我沒有防備，格外怕死麼？我已密調隊伍若干，糧餉若干，暗中設防。就使事情決裂，也管不得許多。況我自募勇剿賊以來，此身早已許國，幸賴朝廷洪福，將帥用命，得以掃盡狂氛。目下舊勛名將，雖止十存四五，然還有左宗棠、李鴻章、楊岳斌、彭玉麟諸人，志切時艱，心存君國，且久經戰陣，才力勝我十倍。我年過花甲，有渠等在，共匡帝室，我雖死亦可瞑目了。」崇厚撞了一鼻子灰，嘿然退出，單銜獨奏。略說「法國勢將決裂，曾國藩病勢甚重，請由京另派重臣來津辦理。」曾侯亦因諭旨垂詢，據實復奏道：
    </voice>
</speak>
