<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十七回<break time="100ms" />　　戮權閹丁撫守法　辦教案曾侯遭譏
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說慈禧太后在宮無事，靜極思動，未免要想出消遣的法子。她生平最喜看戲，內監安得海，先意承志，替太后造了一座戲園，招集梨園子弟，日夕演戲。安得海亦侍著太后，日夕往觀，彷彿唐宮，只慈禧厚福，恰比楊玉環要加十倍。因此安太監愈得太后歡心。安太監於兩宮垂簾時，曾有參贊秘謀的功績，至此權力越大，除兩宮太后外，沒一個敢違忤他，就是同治皇帝，也要讓他三分。宮中稱他小安子，都奉他如太后一般。慈禧后有時高興，連咸豐帝遺下的龍衣，也賞與小安子。直視小安子如咸豐帝，比武後寵張昌宗何如？當時有個御史賈鐸，素性鯁直，聞得小安子擅權，專導慈禧后看戲，每演一日，賞費不下千金，他心中憤懑得很，竟切切實實的上了一本，奏中不便指斥慈禧，只說是「太監妄為，請飭速行禁止，方可杜漸防微」等語。慈禧太后覽奏，卻下了一道懿旨，責成總管太監，認真嚴察。如太監有不法等情，應由總管太監舉發，否則定將總管太監革退，還要從重治罪。內外臣工，見了此旨，都稱太后從諫如流，歌頌的了不得。其實慈禧是借此沽名，宮中仍按日演戲，且令小安子為總管，權柄日盛一日。<break time="100ms" />　　適值粤捻蕩平，海內無事，小安子活不耐煩，想出京游賞一番；恰巧同治皇上，年逾成童，兩宮欲替他納後，派恭親王等，會同內務府及禮工二部，豫備大婚典禮。小安子乘機密請，擬親往江南，督製龍衣。慈禧太后道：「我朝祖制，不准內監出京，看來你還是不去的好。」小安子道：「太后有旨，安敢不遵？但江南織造，向來進呈的衣服，多不合式，現在皇上將要大婚，這龍衣總要講究一點，不能由他隨便了事。而且太后常用的衣服，依奴才看來，也多是不合用的，所以奴才想自去督辦，完完全全的製成幾件，方好復旨。」慈禧后素愛裝扮，聽小安子一番說話，竟心動起來。只是想到祖制一層，又不便隨口答應，當下狐疑未決。究竟是個女流。小安子窺透微意，便道：「太后究竟慈明，連採辦龍衣一件事，都要遵照祖制，其實太后要怎麼辦，便怎麼辦，若被祖制二字，隨事束縛，連太后都不得自由呢。」慈禧后性又高傲，被這話一激，不禁發語道：「你要去便去，只這事須要秘密，倘被王大臣得知，又要上疏奏劾，連我也不便保護。」小安子聞慈禧應允，喜得叩首謝恩。慈禧又囑他沿途小心，小安子雖口稱遵旨，心中恰不以為然。隨即辭了太后，束裝就道，於同治八年六月出京，乘坐太平船二隻，聲勢勩赫，船頭懸著大旗一面，中繪一個太陽，太陽中間，又繪著三足烏一隻。這是何意？大約是天子當陽的意義。兩旁插著龍鳳旗幟，隨風飄揚。船內載男女多人，前有孌童，後有妙女。安得海是個閹人，要孌童妙女何用？我卻不解。品竹調絲，悠揚不絕。<break time="100ms" />　　道出直隸，地方官吏，差人探問，答稱奉旨差遣，織辦龍衣。看官！你想這班地方官，多是趨炎附羶的朋友，聽得欽差過境，自然前去奉承。況又是赫赫有名的小安子，慈禧太后以下，就算是他，哪個敢不唯命是從？小安子要一千金，便給他一千金，小安子要一萬金，也只得如數給他。安得海喜氣洋洋，由直隸南下山東，總道是一路順風，從心所欲，不意惡貫滿盈，偏偏碰著一個大對頭。這大對頭姓丁，名寶楨，貴州省平遠州人，問起他的官職，便是當時現任的山東巡撫。剿捻寇時，曾隨李鴻章等，防堵有功，連級超擢。生平廉剛有威，不喜趨奉。一日，在簽押房親閱公牘，忽接到德州詳文，報稱欽差安得海過境，責令地方供張，應否照辦？寶楨私訝道：「這安得海是個太監，如何敢出都門？莫非朝廷忘了祖訓麼？」當即親擬奏稿，委幕友趕緊抄就，立差得力人員，囑他由六百里馳驛到京，先至恭王邸報告，托他代遞奏章。<break time="100ms" />　　原來恭王弈訢，見安得海威權太重，素不滿意，接著丁撫奏折，立刻入宮去見太后。可巧慈禧后在園觀劇，不及與聞，也是安得海該死。恭王便稟知慈安太后，遞上丁寶楨密奏，由慈安后展閱一周，便道：「小安子應該正法，但須與西太后商議。」恭王忙奏道：「安得海違背祖制，擅出都門，罪在不赦，應即飭丁寶楨拿捕正法為是。」慈安太后尚在沈吟，半晌才道：「西太后最愛小安子，若由我下旨嚴辦，將來西太后必要恨我，所以我不便專主。」慈安懦弱。恭王道：「西太后麼？以祖制論，西太后也不能違背。有祖制，無安得海，還請太后速即裁奪。若西太后有異言，奴才等當力持正論。」慈安后道：「既如此，且令軍機擬旨，頒發山東。」恭王道：「太后旨意已定，奴才即可謹擬。」當下命內監取過筆墨，匆匆寫了數行，大致說：「安太監擅自出都，若不從嚴懲辦，何以肅宮禁而儆效尤？著直隸、山東、江蘇各督撫速派幹員，嚴密拿捕，拿到即就地正法，毋庸再行請旨」等語。擬定後，即請慈安太后蓋印。慈安竟將印蓋上，由恭王取出，不欲宣佈，即交原人兼程帶回。
    </voice>
</speak>
