<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十八回<break time="100ms" />　　大婚禮成坤闈正位　撤簾議決乾德當陽
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說天津教案，甫行辦竣，江督馬新貽被戕，有旨授李鴻章總督直隸，調曾國藩回督兩江。是年適當國藩六十壽辰，御賜「勛高柱石」匾額一面，福壽字各一方，梵佛銅像一尊，玉如意一柄，蟒袍一襲，還有吉綢線縐等件。國藩入朝謝恩，當由慈禧太后問他天津情形，並令他速赴江南。國藩一一應答，隨即退出，於同治九年十月出都，沿途無事，直至江寧督署接印視事。清廷以前督被刺，事關重大，並命欽差鄭敦謹南下，會同審問，傳集中軍官，旗牌官，巡捕官，王命司，護印司，護敕司，刀斧手，捆鳥邦手，劊子手，洋槍隊，馬刀隊，鋼叉隊，排得密密層層，異常威赫。曾侯爺與鄭欽使，同升公座，喝令帶上張逆犯。當由兩旁兵役，一聲吆喝，推上張汶祥當面。曾、鄭兩公，先用威嚇，後用刑訊。這張汶祥毫無實供，只說是刺死馬新貽，可以泄忿，大事已了，願即受死。曾侯又問他是何人主使，他卻大聲道：「要刺馬新貽是我，刺殺馬新貽也是我，好漢做事一身當，憑你如何處治便了。」鄭欽差還想設詞誘騙，他索性說主使的人，便是你們。弄得曾、鄭二公無法可施，只得奏稱該犯實無主使，應處極刑。廷旨准奏，即著凌遲處死。<break time="100ms" />　　列位看到此處，應該問作書的人，究竟這張汶祥，為著何事，去刺馬新貽？小子也無從實考，只聽得故老相傳，馬新貽未顯達時，曾與一個結義兄弟，非常莫逆。嗣因義兄弟娶了一位妻房，生得柳腰杏臉，嫵媚過人，他就覷在眼中，豔羨的了不得。一時不便勾搭，日思夜想，幾乎害成一種單思病。冶容誨淫。但他在宦途中，是個鑽營的能手，由縣丞起馬，不數年連升總督。看官！你想中國有幾個總督大員，一朝權在手，就把事來行。他外面裝出一副義重情深的形狀，把義兄弟立刻提拔，差他出外辦公，又令他把家眷搬入衙門，說是便於照管，叫他放心前去。他義兄弟感謝不盡，即將家眷安頓督署內，奉委就道。這馬新貽已擺好迷陣，不怕他妻房不上勾當，他妻房究係女流，那裡曉得這種圈套？一入署中，即被他灌得爛醉，扯入寢室，寬衣解帶，無所不至。等到醒來，悔已無及。馬新貽又拿出溫存手段，婦人家總帶三分勢利，暗想馬新貽是現任總督，比自己的丈夫要尊貴數倍；又兼性情相貌，都比丈夫勝過幾籌，事已如此，索性由他擺弄，自己也樂得快活。總是馬新貽不好。後來馬新貽越加寵愛，她也越加柔媚，鶼鶼比翼，合力同心，只願地久天長，諧成眷屬，單怕她丈夫回來。一年復一年，她丈夫惹動兒女情腸，屢次申文請假，馬新貽不但不准，且下了一角密札，給他辦事地方的長官，說他勾通大盜，證據確鑿，不必審訊，飭即密捕正法。這義兄弟茫無頭緒，冤冤枉枉的拿去斬首。誰叫你娶了豔妻？密報到省，喜得馬新貽手舞足蹈，總道是大患已除，可以安心取樂，誰料他義兄弟竟有好友，聞知這事，動起義憤，竟到兩江督署左右，專等馬新貽出門，托詞攔輿訴冤。三腳兩步的走到輿前，手持利刃，刺入新貽胸膛。隨役連忙拿住，新貽已不省人事，擡回署內，見他情婦模模糊糊的說了「我害你，你害我」兩語，兩眼一翻，雙足一蹬，竟嗚呼哀哉了。那時情婦一想，為了自己一人，害死兩條性命，天良發現，也懸樑自盡。嗣經臬司審問刺客，只答稱「好漢張汶祥，刺死馬新貽」，餘外全無實供。後經曾、鄭二大員復審，供語已見上文，不必重敘。俠客做事，往往不欲宣佈，這事可見一斑。近來說張汶祥也是革命人物，如徐錫麟刺恩銘相同，恐怕未必確實。將來清史告成，或有真傳，也未可知，小子只好借此了案，再敘別事。好筆墨！<break time="100ms" />　　且說同治帝即位後，悠悠忽忽，過了十年。同治帝的年紀，已十七歲了。尋常百姓人家，也要替他授室，何況是至尊無上的天子？滿蒙王公，有幾個待字的女兒，那一個不想嫁入宮中，做個椒房貴戚？只慈禧太后單生了這個兒子，那得不細心擇婦，成就一對佳偶？自八年間起，籌備大婚典禮，已是留意調查，直到十年冬季，方才挑選了幾個淑媛。一個是狀元及第現任翰林院侍講崇綺的女兒，係是阿魯特氏；一個是現任員外郎鳳秀的女兒，係是富察氏；一個是舊任知府崇齡的女兒，係是赫舍裡氏；一個是前任都統賽尚阿的女兒，也係阿魯特氏，才貌統是差不多。慈禧后已經選定，免不得與慈安后商量。慈安后道：「女子以德為主，才貌到還是第二層，未知這四女中，那個德性最好，堪配中宮？」的是正論。慈禧后道：「聞得這四個女子，崇女年紀最大，今年已十九歲，鳳女年紀最輕，今年才十四歲。」慈安后即接口道：「皇后母儀天下，總是年長的老成一點。」慈禧后呆了一呆，隨道：「鳳女雖是年輕，聞她很是賢淑。」慈安后道：「皇后冊定，妃嬪也不可少，這等女孩子，都選作妃嬪便了。」慈禧后道：「且去傳弈訢進來，叫他一酌。」慈安點頭，即命宮監去召恭王。不一時，恭王入見，向兩太后行禮畢，慈禧后就說起立后情事，恭王也主張年長。名正言順，說得慈禧不好不依，後來嘉順不終，伏線在此。隨於次年仲春降諭道：<break time="100ms" />　　欽奉慈安皇太后，慈禧皇太后懿旨，皇帝沖齡踐阼，於今十有一年，允宜擇賢作配，正位中宮，以輔君德，而襄內治。茲選得翰林院侍講之女阿魯特氏，淑慎端莊，著立為皇后，已著欽天監諏吉，於本年九月舉行。所有納采大徵，及一切事宜，著派恭親王弈訢，戶部尚書寶鋆，會同各該衙門詳核典章，敬謹辦理！特諭。
    </voice>
</speak>
