<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官！這慈禧太后，本是個貪攬大權的英雌，為什麼即肯歸政呢？大約發生此議，總由慈安后主張。慈安后本不願垂簾，被慈禧后擡上此座，這時皇后已經冊立，皇帝已值成年，慈安后意欲息肩，遂倡議歸政。慈禧后不便辯駁，又想同治帝是親生兒子，將來如有大政，總要稟白母后，暗中仍可攬權。當即隨聲附和，下了懿旨。欽天監遵旨擇吉，定於次年正月二十六日舉行，禮部衙門又要敬謹籌備起來。部曹不患沒飯吃。事有湊巧，皇上親政的日子，甫行頒布，雲南督撫的捷報，陸續奏聞。是時雲貴總督勞崇光，在任病歿，以前任滇撫劉岳昭升任總督，與巡撫岑毓英合剿回匪。岳昭坐鎮省中，仍委岑毓英出省剿辦。回酋杜文秀，占踞大理府城，僭擬王制，附近各郡縣，多被吞並。岑毓英既撫回酋馬如龍，薦任提督，令他招降群回，又聯結雲南苗酋，恊攻杜文秀。文秀漸漸窮蹙，所裾各郡縣，次第失去，只剩大理一城，孤危得很。岑軍復四面兜圍，百計攻撲，文秀自知無辜，把子女分寄大司衡楊榮，大經略蔡廷棟家中，托他照顧，自己與妻妾數人，服毒自盡。部下見他將死，舁出城外，投降岑軍。毓英先驗明杜酋正身，梟首示眾，隨問城中情形，知回眾尚有數萬，恐他後來反覆，傳令三日內齊繳軍械，回眾以半年為期，毓英佯為應諾，密令部將楊玉科，選死士數百，同太和縣官入城受降。城外恰嚴布重兵，掘了大坑，專等回眾出迎，玉科入城後，驅回眾出城，可憐回眾無知無識，個個陷入重圍，跌下坑內，被岑軍活活埋死。毓英彷彿李鴻章，玉科彷彿程學啟。楊榮、蔡廷棟，統由岑軍擒住，一律磔死。只有文秀女兒秋娘，與母何氏，逃出城外，孤身隻影，流落天涯，就使有志報讎，究竟是一個女孩子，哪個肯去幫助？延了數年，老母何氏先死，秋娘也玉碎香沈，同歸於盡。只留有一封書信，相傳是秋娘遺墨，小子還約略記得其詞云：<break time="100ms" />　　　　妾，家亡國破之人也。先君子早年，恫滿人之虐，因眾志，倡義旗，保固一方，以待清宴。外抗邊夷，內靜狂寇，比於竇融張軌，豈遑多讓？妾生長深宮，略諳詩禮，亦儼然金枝玉葉也。昊天不弔，苗賊助凶，四十萬人，一齊解甲。先君既抱恨臬路，弱女遂零落天涯。嗟乎！覆巢之下，豈有完卵？所含辛茹苦，苟且偷生者，希冀手屠苗賊之脰，以復不共之仇也。不意薄命人，命薄於紙，輾轉風塵，所遭輒不如意，豈以平生志節猶存，不甘屈下之故耶？秣陵倉猝，滬瀆流離，蹉跎之痛，遂及老母。閒關來粤，乃復逢君。欲述苦衷，難於傾吐。疇昔一夕話，君憶之否？蓋改弦易轍之志，於此決矣。果也雛兒淺躁，入我彀中，不幸詬起禧閨，事機不遂，老賊狡猾，遂動猜疑。記先君子方盛之時，苗賊親來納款，當時妾侍於側，賊遽以奏簫為請，先君愛妾，不欲委之虎口，以少長相遠為詞。彼乃憤怒，中夜斬關而出。釁起於妾，遂致覆祀滅宗。嗟乎！此恥則西江不濯，此恨則萬世不復，哀哉！天下丈夫，惟君尚能垂憐薄命，用敢略述腹心，使君知區區清白身，非甘心作河間婦者也。計書達時，妾魂當散為輕塵，淹為蟲沙久矣。天長地久，蒙恥飲恨，痛如之何！<break time="100ms" />　　　　魂與筆銷，無多贅述！<break time="100ms" />　　據這書看來，秋娘的大讎，實是苗酋。苗酋本與杜文秀相聯，因欲求秋娘為妾，被文秀所拒，遂降服岑毓英，滅了文秀。秋娘逃出後，委身柳巷，留意英雄，得了一個如意郎君，仍不能替她報讎，秋娘自己亦不能成事，終至齎志以歿，其間曲折，苦無信史可據，只剩了一鱗一爪，遺傳後世，說來也甚可憐。惟清廷得這捷音，說聖天子洪福齊天，才擬親政，就有雲南肅清的好消息，兩宮太后也非常歡悅。轉瞬間過了殘臘，又是新年，八方昇平，四海無事，宮廷內外，喜氣洋洋，免不得照例慶賀，又有一番忙碌。到了二十日外，又降了上諭數行道：<break time="100ms" />　　　　欽奉慈安端裕皇太后、慈禧端佑皇太后諭旨：皇帝寅紹丕基，於今十有二載，春秋鼎盛，典學有成，茲於本月二十六日，躬親大政。欣慰之餘，倍深兢惕。因念我朝列聖相承，無不以敬天法祖之心，為勤政愛民之治。況數年來東南各省，雖經底定，民生尚未乂安。滇隴邊境，及西北路軍用未藏，國用不足，時事方艱。皇帝日理萬機，敬念惟天惟祖宗所以托付一人者，至重且巨。祇承家法，夕惕朝乾，於一切用人行政，孳孳講求，不敢稍涉怠忽。視朝之暇，仍略討論經史，深求古今治亂之源。克儉克勤，勵精圖治，此則垂簾聽政之初心，所夙夜跂望而不能或釋者也。在廷王大臣等，允宜公忠共矢，勿避怨嫌，本日召見時，業已諄諄面諭。其餘中外大小臣工，亦當恪恭盡職，痛戒因循，宏濟艱難，弼成上理，有厚望焉。欽此。<break time="100ms" />　　到了二十六日，兩宮撤簾，同治帝親政，王大臣們，又有一番歌功頌德的賀表。看似挖苦，實是真相。兩宮太后，又加上徽號。東太后加了康慶二字，西太后加了康頤二字。親政數月，陝甘總督左宗棠，又收降靖邊縣土匪董福祥，迭復各城，逐陝回叛酋白彥虎，擒甘回叛酋馬化隆，奏報關內肅清，有旨賞給左宗棠一等輕車都尉世職。將軍金順，提督徐占彪以下，俱邀升敘。並飭左宗棠督師出關，征撫西域，當下龍心大悅，遂想出及時行樂的念頭來。正是：<break time="100ms" />　　人逢喜事精神爽，時際承平逸欲多。<break time="100ms" />　　未知同治帝如何行樂，請看下回便知。<break time="100ms" /><break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
