<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　同治帝一意尋花，連什麼臺灣，什麼琉球，一概不管。朝朝暮暮，我我卿卿，不意樂極悲生，受了淫毒，起初還可支持，延到十月，連頭面上都發現出來。宮廷裡面，盛稱皇上生了天花，真也奇怪。御醫未識受病的緣由，只將不痛不癢的藥味，搪塞過去，庸醫殺人。因此蘊毒愈深，受病癒重。十一月初，御體竟不能動彈，冬至祀天，遣醇親王弈譞恭代行禮，所有內外各衙門章奏，都呈兩宮皇太后披覽裁定。王大臣等，總道是皇上染了痘症，沒有什麼厲害，況且年未弱冠，血氣方剛，也不至禁受不起，大家不過循例請安，斷不料變生意外，帝疾竟至大漸，到十二月初五日，崩於養心殿東暖閣。慈禧太后飛調李鴻章淮軍入都，自己與慈安太后，同御養心殿，立傳惇親王弈誴、恭親王弈訢、孚郡王弈譓、惠郡王弈詳、貝勒載治、載澂、一等公弈謨、御前大臣伯彥訥、謨祜、軍機大臣寶鋆、沈桂芬、李鴻藻、總管內務府大臣英桂、崇綸、魁齡、榮祿、明善、桂寶、文錫、弘德殿行走徐桐、翁同龢、王慶祺、南書房行走黃鈺、潘祖廕、孫貽經、徐郙、張家驤等入見。親王以下，尚未悉皇帝賓天情事，但見宮門內外，侍衛森列，宮中一帶，又是排滿太監，佈置嚴密，大異往日狀態，不禁個個驚訝；行至養心殿內，兩宮太后已對面坐定，略帶愁慘面色。王大臣等不暇細想，各按班次請安，跪聆慈訓。慈禧后先開口道：「皇上病勢，看來要不起了，聞皇后雖已有孕，不知是男是女，亦不知何日誕生，應預先議立皇嗣，免得臨時侷促。」諸王大臣叩頭道：「皇上春秋鼎盛，即有不豫，自能漸漸康泰，皇嗣一節，似可緩議。」慈禧后道：「我也不妨實告，皇帝今日已晏駕了。」這語一傳，王大臣等，哭又不好，不哭又不好，有幾個忍不住淚，似乎要垂下來形狀。其實都是做作，但此時倒也為難。慈禧后道：「此處非哭臨地方，須速決嗣主為要。」諸王大臣不敢發議，只有恭王弈訢，仗著老成，便抗言道：「皇后誕生之期，想亦不遠，不如秘不發喪。如生皇子，自當嗣立，如所生為女，再議立新帝未遲。」慈禧后大聲道：「國不可一日無君，何能長守秘密？一經發覺，恐轉要動搖國本了。」軍機大臣李鴻藻，弘德殿行走徐桐，南書房行走潘祖廕，都碰頭道：「太后明見，臣等不勝欽佩。」慈安太后也插口道：「據我意見，恭親王的兒子，可以入承大統。」恭王聞言，連稱不敢，隨奏道：「按照承襲次序，應立溥倫為大行皇帝嗣子。」慈禧后又不以為然，便道：「溥倫族系，究竟太遠，不應嗣立。」原來溥倫係過繼宣宗長子弈譓，血統上稍差一層，所以被慈禧后駁去。恭王尚要啟奏，慈禧后畢竟機警，便對慈安后道：「據我看來，醇王弈譞子載湉可以繼立，應即決定，不可耽延時候。」恭王心中，很不贊成，連我也不贊成，無怪恭王。即向弈譞道：「立長一層，好全然不顧麼？」不特立長而已，且置大行皇帝於何地？弈譞便叩頭力辭，慈禧后道：「可由王大臣投票為定。」慈安太后沒有異言，當由慈禧后命眾人起立，記名投票。投訖發閱，只醇王等投溥倫，有三人投恭王子，其餘皆如慈禧意，投醇王子，於是大位遂決。不必運動，而眾大臣多投醇王子，慈禧之權力可知。看官！你道慈禧太后，何故定要立醇王子？第一層意思，是立了溥字輩為嗣，便是入繼同治帝，同治帝有了嗣子，同治後將尊為太后，自己反退處無權，因此決意不願；第二層意思，醇王福晉，便是慈禧后的妹子，慈禧入宮，作為媒妁，她想親上加親，必無他虞。兼且醇王子年僅四齡，不能親政，自己可以重執大權，所以不顧公論，獨斷獨行。眾大臣竭力逢迎，才成了這樣局面。這時候已當夜間九點鐘，狂風怒號，沙土飛揚，天氣極冷，慈禧后即派兵一隊，往西城醇王邸中，迎載湉入宮，又派恭親王留守東暖閣，不是親他，實是防他。宮內外統用禁旅嚴衛，督隊的便是步軍統領榮祿。隨即頒布遺詔道：<break time="100ms" />　　　　朕蒙皇考文宗顯皇帝覆育隆恩，付畀神器，沖齡踐阼，仰蒙兩宮皇太后垂簾聽政，宵旰懮勞，嗣奉懿旨，命朕親裁大政，仰惟列聖家法，一以敬天法祖，勤政愛民為本，自維薄德，敢不朝乾夕惕，惟日孜孜。十餘年來，稟承懿訓，勤求上理，雖幸官軍所至，粤捻各逆，次第削平，滇黔關隴，苗匪回匪，分別剿撫，俱臻安靖。而兵燹之餘，吾民創痍未復，每一念及寤寐難安。各直省遇有水旱偏災，凡疆臣請蠲請賑，無不立沛恩施。深宮兢惕之懷，當為中外臣民所共見。朕體氣素強，本年十一月適出天花，加意調護，乃邇日以來，元氣日虧，以致彌留不起，豈非天乎？顧念統緒至重，亟宜傳付得人，茲欽奉兩宮皇太后懿旨，醇親王之子載湉，（此二字貼黃）著承繼文宗顯皇帝為子，入承大統為嗣皇帝。嗣皇帝仁孝聰明，必能欽承付托。天生民而立之君，使司牧之，惟日矢懮勤惕厲，於以知人安民，永保我丕丕基。並孝養兩宮皇太后，仰慰慈懷，兼願中外文武臣僚，共矢公忠。各勤厥職，用輔嗣皇帝郅隆之治，則朕懷藉慰矣。喪服仍依舊制，二十七日而除。佈告天下，咸使聞知！
    </voice>
</speak>
