<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　察俄人欲踞伊犁為外府。為占地自廣，借以養兵之計，久假不歸，佈置已有成局。我索舊土，俄取兵費巨資，於俄無損而有益。我得伊犁，只剩一片荒郊，北境一二百里間，皆俄屬部，孤注萬里，何以圖存？況此次崇厚所議第七款，接收伊犁後，霍爾果斯河及伊犁山南之帖克斯河歸俄屬，無論兩處地名，中國圖說所無，尚待詳考，但就方向而言，是劃伊犁西南之地歸俄也。自此伊犁四面，俄部環居，官軍接收，墮其度內，固不能一朝居耳。雖得必失，庸有幸乎？武事不競之秋，有劃地求和者矣，茲一矢未聞加遺，乃遽議捐棄要地，饜其所欲，譬猶投犬以骨，骨盡而噬仍不止。目前之患既然，異日之懮何極？此可為歎息痛恨者矣！金順錫綸，擬緩收伊犁，而以沿邊喀什噶爾、烏什、精河、塔爾巴哈臺四城，宜足兵力，濬餉源，廣屯田，堅城堡，先實邊備，自非無見，惟伊犁沿邊無定議，謀新疆者非合南北兩路通籌不可。現在伊犁界務未定，則收還一節，自可從緩計議。喀什噶爾烏什，規畫已周，毋庸再議，其塔爾巴哈臺，精河，急須加意綢繆，應由金順錫綸，自行陳奏請旨外，所有崇厚定議畫押十八款內償費一節，業經奉有諭旨，第八款所稱塔城界址，擬稍改，照同治三年界址，尚只電報，應俟崇厚奏到再議。第十款於舊約喀什噶爾庫倫設領事官外，復議增設嘉峪關，烏裡雅蘇臺，科布多，哈密，吐魯番，烏魯木齊，古城七處，十四款並有俄商運俄貨，走張家口嘉峪關，赴天津漢口，過通州西安漢中，運土貨回國，均經總理衙門奏奉諭旨接駁外，第二款中國允即恩赦居民，業經遵旨照辦，被賊官截阻賚示委員，不准張帖。第三款伊犁民人遷居俄國，入籍者，準照俄人看待，意在脅誘伊犁民人歸俄。而以空城貽我，與阻截賚示委員，同一用心。第四款俄人在伊犁，準照管舊業，雖伊犁交還，中外商民雜處，無界限可分，是包藏禍心，預為再踞之計。至商務允其多設口岸，不獨奪華商生理，且以啟蠶食之機。總理衙門原奏，籌慮深遠，實已纖細畢周。諭旨允行，則實受其害，先允後翻，則曲仍在我，應設法挽回以維全局。竊維邦交之道，論理亦論勢，本山川為疆索，界畫一定，截然而不可逾。彼此信義相持，垂諸久遠者理也；至爭城爭地，不以玉帛而以興戎，彼此強弱之分，則在勢而不在理。所謂勢者，合天時人事言之，非僅直為壯而曲為老也。俄踞伊犁，在咸豐十年同治三年定界之後，舊附中國與中國民人雜處各部落，被其脅誘，俄官即視為所屬，借以肆其憑陵。俄之取浩罕三部也，安集延未為所並，其酋阿古柏畏俄之逼，率其部眾，陷我南疆，我復南疆，阿古柏死，逆子竄入俄境。俄乃認安集延為其所屬，欲借為侵占回疆膄地之根，現冒稱喀什噶爾住居之俄屬，本隨帕夏而來之安集延餘眾。俄之無端冒為己屬，實與交還伊犁，仍留復踞地步，同一居心，觀其交還伊犁，而仍索南境西境屬俄，其詭謀豈僅在數百里土地哉？界務之必不可許者此也。俄商志在貿易，本無異圖，俄官則欲借此為通西於中之計，其蓄謀甚深，非僅若西洋各國，只爭口岸可比。就商務言之，俄之初意，只在嘉峪關一處，此次乃議及關內，並議及秦蜀楚各處，非不知運腳繁重，無利可圖，蓋欲借通商便其深入腹地，縱橫自恣，我無從禁制耳。嘉峪關設領事，容尚可行，至喀什噶爾通商一節，同治三年雖約試辦，迄未舉行，此次界務未定，姑從緩議。而烏裡雅蘇臺，科布多，哈密，吐魯番，烏魯木齊，古城等處，廣設領事，欲因商務蔓及地方，化中為俄，斷不可許。此商務之宜設法挽回者也。此外俄人容納叛逆白彥虎一節，崇厚曾否與之理論，無從懸揣，應俟其復命時，請旨確詢，以憑核議。臣維俄人自占踞伊犁以來，包藏禍心，為日已久。始以官軍勢弱，欲誑榮全入伊犁，陷之以為質，繼見官軍勢強，難容久踞，乃借詞各案未結以緩之。此次崇厚全權出使，俄臣布策，先以巽詞餂之，枝詞惑之，復多方迫促以要之，其意蓋以俄於中國，未嘗肇啟戰端，可間執中國主戰者之口。又忖中國近或厭兵，未便即與決裂，以開邊釁，而崇厚全權出使，便宜行事，又可牽制疆臣，免生異議。是臣今日所披瀝上陳者，或尚不在俄人意料之中。當此時事紛紜，主懮臣辱之時，苟心知其危，而復依違其間，欺幽獨以負朝廷，耽便安而誤大局，臣具有天良，豈宜出此？就事勢次第而言，先之以議論委婉而用機，次之決戰陣堅忍而求勝，臣雖衰庸無似，敢不勉旃！<break time="100ms" />　　兩宮太后依議，特遣世襲毅勇侯出使英法大臣大理寺少卿曾紀澤，備述官銜，隱寓紫陽書法。使俄改約，並命整頓江海邊防，北洋大臣李鴻章，籌備戰艦。山西巡撫曾國荃，調守遼東，派劉錦棠幫辦西域軍務，加吳大澂三品卿銜，令赴吉林督辦防務，飭彭玉麟操練長江水師，起用劉銘傳、鮑超一班良將，內外忙個不了。俄國亦派軍艦來華，游弋海上，險些兒要開戰仗，虧得曾襲侯足智多謀，能言善辯，與俄國外部大臣布策反覆辯難，弄得布策無詞可答，只是執著原約，不肯多改。巧值俄皇被刺，新主登基，令布策和平交涉，布策始不敢堅持原議。曾襲侯雖是專對才，亦虧機緣相湊。兩邊重複開談，足足議了好幾個月，方才妥洽，計改前約共七條：<break time="100ms" />　　一　歸還伊犁南境。<break time="100ms" />　　二　喀什噶爾界務，不據崇厚所定之界。<break time="100ms" />　　三　塔爾巴哈臺界務，照原約修改。<break time="100ms" />　　四　嘉峪關通商，照天津條約辦理，西安漢中及漢口字樣，均刪去。<break time="100ms" />　　五　廢松花江行船至伯都訥專條。<break time="100ms" />　　六　僅許於吐魯番增一領事，其餘緩議。
    </voice>
</speak>
