<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這年秋季，在值法孤拔率艦而來，直達馬江。好象是一塊試金石。海軍將弁，聞風飛報，佩綸毫不在意，簡直如沒事一般。過了一宵，法艦仍在馬江游弋，尚未駛入口內，那時張佩綸談笑自若，反邀了幾個好友，暢飲談心，忽報管帶張得勝求見，佩綸道：「我們喝酒要緊，不要進來瞎報！」才閱片刻，又報管帶張成入謁，佩綸張開雙目，向傳報的軍弁叱道：「我在此飲酒，你難道不曉得麼？為什麼不擋住了他？」軍弁道：「張管帶說有緊急軍情，定要面稟，所以不敢不報。」佩綸道：「有什麼要事？你去問來。」軍弁去了半晌，回稱法兵輪已駛入馬尾，應預備抵敵，懇大人速諭機宜。佩綸冷笑道：「法人何從欲與我接仗，不過虛聲恫嚇，迫我講和，我只按兵不動，示以鎮定，法人自然會退去的。我道他是何等高見，誰知恰是如此。你去傳諭張管帶，叫他不要妄動便好。」軍弁唯唯，剛欲退出，佩綸又叫他轉來，便道：「你去與張管帶說明，第一著是法艦入口，不准先行開炮，違令者以軍法從事。」軍弁又答應連聲，自去通知張管帶，佩綸仍安然痛飲，喝得酩酊大醉，興盡席殘，高朋盡散。佩綸一臥不醒，法艦已自進口，準備開炮轟擊。中國兵輪，也有十多艘，船上管帶，各著弁目走領軍火，請發軍令。不意佩綸尚在黑甜鄉玩耍，似乎可高枕無懮的樣子。門上因昨日碰了釘子，不敢通報，弁目只在門房伺候，那邊兵輪內的管帶，急切盼望，杳無回音，欲要架炮迎擊，既無軍令，又無彈丸，真正沒法得很。約到巳牌時候，尚不見軍令領到，法艦上已將大炮架起，紅旗一招，炮彈接連飛來。中國兵輪裡面，毫無防備，管帶以下，急得腳忙手亂，不消一個時辰，已被擊破四五艘，還有未曾擊壞的兵輪，只是逃命要緊，紛紛拔椗，向西北逃命。奈法艦不稍容情，接連追入，炮聲越緊，炮彈越多，中國兵輪，又被擊沉了好幾艘。海軍艦隊，喪亡幾盡。這時候佩綸才醒，聽得炮聲震耳，還說何人擅自放炮，起牀出來。外面已飛報兵輪被毀，接續傳到七艘，於是輕裘緩帶的張大臣，也焦灼起來，急命親兵二人，隨著開了後門一溜煙的逃去。確是三十六策中的上策。法艦乘勝進攻，奪了船塢，毀了船廠，復破了福州炮臺，佔領澎湖各島。廷旨令左宗棠飛速赴閩，與故陝甘總督楊岳斌，幫辦閩省軍務，調曾國荃就江督任，續辦江防。左宗棠到閩後，奉旨查辦張佩綸，佩綸已由督撫訪尋，在彭田鄉覓著，疇昔豪氣，索然而盡，只有筆底下卻還來得，草了一篇奏牘，自請處分。內中有「格於洋例，不能先發制人，狃於陸居，不能登舟共命」等語。巧於脫卸。左宗棠憐他是個名士，也為他洗刷迴護。大約是惺惺惜惺惺。清廷以佩綸罪無可逃，責左宗棠袒護罪員，甘陷惡習，著傳旨申斥。佩綸逮京治罪，充戍黑龍江完案。<break time="100ms" />　　馬江方報敗仗，諒山又聞失守，鎮南關守將楊玉科陣亡。慈禧不禁震怒，把統兵的大員，議處的議處，鎸級的鎸級，並有一道罷免恭王的懿旨，亦蟬聯而下，處心積慮久矣。立言頗極微妙，今錄述如下：<break time="100ms" />　　　　欽奉慈禧康頤昭豫莊誠皇太后懿旨：現值國家元氣未充，時艱猶巨，政多叢脞，民未敉安。內外事務，必須得人而理，而軍機處實為內外用人行政之樞紐，恭親王弈訢等，始尚小心匡弼，繼則委蛇保榮；近年爵祿日崇，因循日甚，每於朝廷振作求治之意，謬執成見，不肯實力奉行。屢經言者論列，或目為壅蔽，或劾其委靡，或謂簋不飭，或謂昧於知人。本朝家法綦嚴，若謂其如前代之竊權亂政，不惟居心所不敢，亦實法律所不容。只以上數端，貽誤已非淺鮮，若仍不改圖，專務姑息，何以仰副列聖之偉業？貽謀將來，皇帝親政，又安能臻諸上理？若竟照彈章一一宣示，即不能復議親貴，亦不能曲全耆舊，是豈寬大之政所忍為哉？言念及此，良用惻然。恭親王弈訢，大學士寶鋆，入直最久，責備宜嚴，姑念一系多病，一系年老，茲特錄其前勞，全其末路，弈訢著加恩仍留世襲罔替親王，賞食親王全俸，開去一切差使，並撤去恩加雙俸，家居養疾！寶鋆著原品休致！恊辦大學士吏部尚書李鴻藻，內廷當差有年，只為囿於才識，遂致辦事竭蹷，兵部尚書景廉，只能循分供職，經濟非其所長，均著開去一切差使，降二級調用！工部尚書翁同龢，甫直樞庭，適當多事，惟既別無建白，亦有應得之咎，著加恩革職留任，仍在毓慶宮行走，以示區別！朝廷於該王大臣之居心辦事，默察已久，知其決難振作，誠恐貽誤愈重，是以曲示矜全，從輕予譴。初不因尋常一眚之微，小臣一疏之劾，遽將親藩大臣，投閒降級也。嗣後內外臣工，務當痛戒因循，各摅忠悃。建言者秉公獻替，務期遠大，朝廷但察其心，不責其跡，苟於國事有補，無不虛衷嘉納，倘有門戶之弊，標榜之風，假公濟私，傾軋攻訐，甚至品行卑鄙，為人驅使，就中受賄，必當立抉其隱，按法懲治不貸，將此通諭知之！<break time="100ms" />　　恭親王既已罷免，軍機處另用一班人物。恭親王的替身，就是禮親王世鐸。還有戶部尚書額勒和布、閻敬銘、刑部尚書張之萬，也都命在軍機上行走。工部侍郎孫毓汶，因與李蓮英莫逆，亦得廁入軍機。慈禧太后又下特旨：「軍機處遇有緊要事件，著會同醇親王弈譓商辦。」國子監祭酒盛昱，左庶子錫鈞，御史趙爾巽見了這諭，以醇親王係光緒帝父親，入直軍機，殊非所宜，是極。遂援古斟今，聯翩入奏，請收回成命。慈禧后思想靈敏，把垂簾二字提出，說：「當垂簾時代，不得不用親藩，俟皇帝親政，再降懿旨。在廷諸臣，當仰體上意，毋得多瀆！」這旨一下，言官等又箝口無言。
    </voice>
</speak>
