<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　中法戰釁，起自越南，越南王阮光纘，為故廣南王阮福映所滅，仍認中國為宗主國，入貢受封。惟阮福映得國時，曾賴法教士幫助，借了法國兵士，滅掉阮光纘，原約得國以後，割讓化南島作為酬謝，且許通商自由。後來越南不盡遵約，且無故戕害教民，法人憤怒，遂派軍艦至越南，破順化府沿岸炮臺，乘勝闌入，奪南方要口的西貢，並陷嘉定、邊和、定祥三州。越南國王，無法可施，沒奈何割地請和，這是咸豐年間事。同治初，復開兵釁，再訂和約，又割永隆、安江、河仙諸州，畀之法國，南圻盡為法據。法人得步進步，得尺進尺，不到幾年，又說越南虐待教士，要求越南允他二事：第一條，要越南王公，信奉天主教；第二條，要在越南北圻的紅河通航。兩國尚未定約，法人已托詞保商，派兵駐河內、海防等處。目無全虜。<break time="100ms" />　　是時越南有一個慣打不平的好漢，姓劉名永福，係廣西上思州人氏，乃是太平國餘黨。他部下有數百悍卒，張著黑旗，叫作黑旗軍，或叫他黑旗長毛。劉永福素性豪爽，見越南被法所逼，以大欺小，很是無禮，遂帶了黑旗兵，幫越南王抗拒法人。法將安鄴，勾結越匪黃崇英，謀踞全越。永福聞安鄴屯兵河內，竟由間道繞赴，出其不意，攻破法兵，將法將安鄴殺死。越南王聞報，一喜一懼，喜的是劉永福戰敗法人，懼的是法人將來報復。於是再與法國議和，於同治末年，恊訂和約數條，大致認越南為獨立國，令斷絕他國關係，以及河內通商，紅河通航等條件。一面檄劉永福罷兵，封為三宣副都督，管轄宣光、興化、山西三省，越南暫就平靜。<break time="100ms" />　　獨越匪黃崇英，尚出沒越南北境，進窺南寧。兩廣總督劉長佑，率師巡邊，連破崇英黨羽，躡崇英至河陽，一鼓擒住，並將他妻子一律駢誅。長佑奏凱入關，只留駐千人防邊。光緒五年，越邊又有吳終及蘇嘓漢等，倡亂殃民，越南王又求助清廷，清政府即命粤督劉長佑，再出越南，替他靖亂。長佑遂率提督馮子材，由龍州出發，旗開得勝，馬到成功，不數月間，亂黨已無影無蹤了。越南王很為感激，怎奈法人得知此信，據約詰責，約章上是越南獨立，既認與他國斷絕關係，如何請清軍代平亂事？越南王絕不答復。法國遣將李威利，進攻河內，黑旗軍又來出頭，一陣廝殺，非但將法人擊敗，直把李威利殺斃。法人大舉入越，海陸並進，陷河內、南定、河陽等地，只山西一帶，由劉永福扼守，不能攻入。法海軍轉趨順化府，順化係越南都城，守城兵統是飯桶，一些兒都沒用，聞報法兵來攻，嚇得魂飛天外，保著越南王出都避難。法兵遂入據越都，越南王再向法乞和，法人要越南降為保護國，且割讓東京與法。越南王但求息事，不管好歹，竟允了法人的要約。<break time="100ms" />　　清廷接信大驚，飛檄駐法公使曾紀澤，與法交涉，不認法越條約，又令岑毓英調督雲貴，出關督師，與劉永福恊力防法，擢彭玉麟為兵部尚書，特授欽差大臣關防，馳驛赴粤；故山西巡撫曾國荃，赴署粤督，籌備軍糈；東閣大學士兩江總督左宗棠，督辦軍務，兼顧江防。一班老臣宿將，分地任事。廉將軍猶能強飯，馬伏波再出據鞍。勁氣橫秋，餘威懾敵，法人倒也不敢暴動，差了艦長福祿諾等，直到天津，去訪直督李鴻章，無非說些願歸和好等語，但越商總要歸法保護。咬定一樁宗旨，有何和議可說。李鴻章既不照允，也不堅拒，只用了模稜兩可的手段，對付外交。此老未免油滑，然已帶三分暮氣。適粤關稅司美國人德摧林，願作毛遂，居間調停，竟與李鴻章訂定五條草約，准將東京讓法，清軍一律撤回。惟法越改約，不得插入傷中國體面語。越南已去，還有什麼體面？雙方允議，鴻章當即奏聞，總理衙門的王大臣，也與李爵帥一般見識，總教體面不傷，管什麼萬里越南？隨即核准，批令鴻章簽押。<break time="100ms" />　　這邊玉帛雍容，方與法使互訂和局，那邊雲南兵將，已進至諒山，尚未接到和好消息，法將突勒，亦入諒山駐紮。兩下相遇，滇軍磨拳擦掌，專待角鬥，突勒亦不肯讓步，頓時開了戰仗，你開槍，我放炮，相持半日，法兵受了好多損失，向後退去。中國人向來自大，聞了這場捷音，個個主戰，幾乎有滅此朝食的氣概，偏偏法人行文總署，硬索償款一千萬磅，總署不允，法愈增兵至越南，攻陷北寧。岑毓英退駐保勝，扼守紅河上游，法復派軍艦至南洋，襲攻臺灣，把基隆奪去。幸虧故提督劉銘傳，奉旨起復，督辦臺灣軍務，他即兼程前進，到了臺灣，以守為戰，法人才不敢入犯，把基隆守住。<break time="100ms" />　　法提督孤拔，轉入閩海，攻打馬尾。馬尾係閩海要口，駐守的大員，叫作張佩綸，佩綸是個白面書生，年少氣盛，恃才傲物，本在朝上任內閣學士官職，談鋒犀利，沒人賽得他過，講起文事來，周召不過如此，講起武備來，孫吳還要敬避三舍。其言之不怍則為之也難。清廷大加賞識，特簡為福建船政大臣，會辦海疆事宜。以言取人失之宰予。中外官僚，方說朝廷拔取真才，頌揚聖哲。合肥伯相李鴻章，也因他多材多藝，稱賞不置。這張佩綸更睥睨不群，目空一切，既到福州，與總督何璟，巡撫張兆棟會敘，高談闊論，旁若無人，督撫等也莫名其妙。因聞他素負才名，諒來必有些學識，索性將全省軍務，都推到佩綸身上。佩綸居然自任，毫不推辭；任事數月，並沒有整頓軍防，單是飲酒吟詩，圍棋挾妓。有的說是名將風流，大都這樣，有的說是文人狂態，徒有虛名。
    </voice>
</speak>
