<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十一回<break time="100ms" />　　朝日生嫌釀成交涉　中法開釁大起戰爭
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說慈安太后的崩逝，很是一樁異事。為什麼是異事呢？慈安太后未崩時，京師忽傳慈禧病重，服藥無效，詔各省督撫進良醫，直督李鴻章，江督劉坤一，鄂督李瀚章，都把有名的醫生，保薦進去。慈禧一病數月，慈安后獨視朝，臨崩這一日，早晨尚召見恭親王弈訢，大學士左宗棠，尚書王文韶，恊辦大學士李鴻藻等，慈容和怡，毫無病態，不過兩頰微赤罷了。恭親王等退朝後，約至傍晚，內廷忽傳慈安后崩，命樞府諸人速進，王大臣等很為詫異，都說：「向例帝後有疾，宣召御醫，先詔軍機大臣知悉，所有醫方藥劑，都命軍機檢視，此次毫無影響，且去退朝時候，止五小時，如何有此暴變？」但宮中大事，未便揣測，只好遵旨進去。一進了宮，見慈安后已經小殮，慈禧后坐矮凳上，並不象久病形狀，只淡淡的說道：「東太后向沒有病，近日亦未見動靜，忽然崩逝，真是出人意外。」對人言只可如此。眾王大臣等，不好多嘴，惟有頓首仰慰。左宗棠意中不平，頗思啟奏，只聽慈禧后傳諭道：「人死不能再生，你等快出去商議後事！」善箝人口。於是左宗棠亦默然無語，偕王大臣等出宮，暗想后妃薨逝，照例須傳戚屬入內瞻視，方才小殮，這回偏不循故例，更覺可怪。奈滿廷統是唯唯諾諾，單仗自己一片熱誠，也是無濟於事，因此作為罷論。<break time="100ms" />　　天下事若要人不知，除非莫為。相傳光緒帝幼時，亦喜歡與慈安后親近，彷彿當日的同治帝，慈禧后已滋不悅。到光緒六年，往東陵致祭，慈安太后，以咸豐帝在日，慈禧后尚為妃嬪，不應與自己並列，因令慈禧退後一點。慈禧不允，幾至相爭，轉想在皇陵旁爭論，很不雅觀，且要招褻瀆不敬的譏議，不得已忍氣吞聲，權為退後；回到宮中越想越氣，暗想前次殺小安子，都是恭王慫慂，東後贊同，這番恐又是他煽動，擒賊先擒王，除了東後，還怕什麼弈訢？只有一事不易處置，須先行斟酌，方好下手。看官！你道是什麼事情？咸豐帝在熱河，臨危時，曾密書硃諭一紙，授慈安后，略說：「那拉貴妃如恃子為帝，驕縱不法，可即按祖制處治。」後來慈安后取示慈禧，令她警戒一二。慈禧后雖是剛強，不敢專恣，還是為此。東陵祭後，她想消滅遺旨，正苦沒法，巧遇慈安后稍有感冒，太醫進方，沒甚效驗，過了數日，不藥而愈。慈安后遂語慈禧，說服藥實是無益。慈禧微笑，慈安不覺暗異。忽見慈禧左臂纏帛，便問她何故？慈禧道：「前日見太后不適，進葠汁時，曾割臂肉片同煎，聊盡微忱。」真乎假乎，我還欲問慈禧。慈安聞了此言，大為感動，竟取出先帝密諭，對她焚毀，隱示報德的意思，其實正中了慈禧的隱謀。一著得手，兩著又來。慈安后竟致暴崩，謠言說是中毒，小子姑就軼聞，略略照敘，也不知是真是假。只慈禧后並不持服，乃是實事。筆裡藏刀。<break time="100ms" />　　話休絮述，且說慈安后已崩，國家政治，都由慈禧太后一人專主，不必疑忌。慈禧至此，方覺得心滿意足，任所欲為。國喪期未滿，奉安未屆，暫命恭王弈訢等照常辦事。越年，慈安太后合葬東陵，加諡孝貞，生榮死哀，臨時又有一番熱鬧。<break time="100ms" />　　葬禮才畢，東方的朝鮮國，忽生出一場亂事，釀成中日的交涉。原來朝鮮國王李熙，係由旁支嗣立，封生父李應罡為大院君，主持國柄。李熙年長，親裁大政，大院君退處清閒，黨與亦漸漸失勢。王妃閔氏，才貌兼全，為李熙所寵幸，閔族中倚著王妃的勢力，次第用事，盡改大院君舊政。大院君素主保守，拒絕日本，閔族公卿，多主平和，與日本結江華條約，開元山津與仁川二口岸，給日本通商。朝鮮本中國藩屬，總理衙門的大員，偏視為無足重輕，絕不過問。朝鮮恰暗生內訌，一班守舊派，又請大院君出頭，與閔族反對。時當光緒八年，朝鮮兵餉缺乏，軍士嘩變，守舊派遂趁勢作亂，揚言入清君側，闖進京城，把朝上大臣及外交官，殺死了好幾個，並殺入王宮，搜尋閔妃，可巧閔妃聞風避匿，無從搜獲，遂鼓噪至日本使館，戕殺日本官吏數人。真是瞎鬧。警報傳至中國，署直隸總督張樹聲，亟調提督吳長慶等，率軍入朝鮮。長慶頗有才幹，到了漢城，陽說來助大院君。大院君信為真言，忙到清營會議。大魚自來投網，正好被長慶拿住，立派幹員，押解天津；還有百餘個黨首，亦由長慶捕獲，盡置諸法。這時候日本亦發兵到來，見朝鮮已沒有亂事，只得按住了兵，索償人命。當下由長慶代作調人，令朝鮮賠款了事。日本還要屯兵開埠，朝鮮國王唯唯聽從，自己與日本立約，才算了案。自後中日兩國，各派兵駐紮朝鮮京城。朝鮮既為我屬，日本何得駐兵？當時以吳長慶等執歸大院君稱為勝算，於日本駐兵事置諸不論，可謂懵然。大院君到天津後，由張樹聲請旨發落，奉旨李應罡著在保定安置。後來朝鮮又復鬧事，比前次還要瞎噪，小子本好連類敘下，只中間隔了一場中法開釁的戰史，依著年月日次序，只好將中法戰史開場，表敘明白。
    </voice>
</speak>
