<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這位李肅毅伯，已受朝命，為餘權大臣，與日本使臣議約。肅毅伯專講國家體面，擺設全副儀仗，振起全副精神，在督署中請日使進見。難為後繼。日使伊藤博文及西鄉從道，瞻仰威儀，倒也沒甚驚慌，坦然直入，侃侃辯論。議定款約兩大條：第一條，清日兩國，派駐朝鮮的兵，一律撤去；第二條，兩國將來，若派兵到朝鮮，應互先通知，事定後即行撤回，彼此依議簽約，中日已定和議。清廷吳兆有等，都遵約歸國，連大院君亦放回去，朝鮮國王李熙勢孤援絕，對了日本要索各款，無非是謹遵臺命四字，賠了銀洋十一萬圓，向他謝罪了案。從此日人得步進步，已認朝鮮為保護國，中國如肅毅伯等，還說朝鮮是我藩屬，兩不相對，各有見解，總不免後來決裂，只好算作暫時結束。暗伏下文。<break time="100ms" />　　越南已去，朝鮮亦半失主權，法日兩國，滿意而歸，英吉利不甘落後，遂乘此脅取緬甸。緬甸當乾隆年間，國王孟雲，受清廷冊封，定十年一貢的制度，久為中國藩屬。道光初年，英並印度，與緬甸西境相接，緬甸西境有阿剌幹部，適有內亂，向緬甸乞援，緬甸借出援為名，竟佔據阿剌幹部。阿剌幹部眾不服，復向印度英總督處求救。英總督遂發兵攻緬。緬人連戰連敗，沒奈何與他講和，願割讓阿剌乾地，並償英國兵費二百萬磅。緬人不圖自強，徒然銜怨英人，遇著英商入境，任意凌辱。亡國之由，多在於此。英人憤無可遏，又起兵攻略緬甸，把緬甸南境的秘古地方，占奪了去。到光緒十一年，法取越南，日圖朝鮮，英人聞中國多事，索性起了大兵，直入緬京，廢了國王，設官監治。中國無事時，尚不過問，多事時，還有什麼工夫。光緒十二年，英人兼並上下緬甸，編入英領印度內。雲貴總督岑毓英奏聞，清廷王大臣，又記起昔年檔冊，緬甸為我屬國。事事如此，大約由貴人善忘的緣故。此時駐法使臣曾紀澤，因爭論中法和約，調任英使，總署衙門又發電到英京，命他至英廷抗議。貓口裡挖鰍。英人已將緬甸全部列入版圖，佈置得停停噹噹，哪裡還肯交還？曾紀澤費盡心力，據理力爭，起初是要他歸還緬甸，英人不理，後來復要他立君存祀，仍守入貢舊例，英人又是不從。可歎這位曾襲侯說得舌敝唇焦，談到山窮水盡，才爭得「代緬入貢」四字。其實也是有名無實的條約。當時還按期進呈方物，嗣因清室愈衰，把此約亦撇在腦後。此非曾襲侯無能，乃王大臣因循之誤。英人得了緬甸，還要入窺雲南，滇緬勘界，屢費周折，後來結果，終究是英人得利，中國吃虧，雲南邊徼又被英人割去無數。昔也日辟國百里，今也日蹙國百里，這也是中國的氣數。<break time="100ms" />　　越南，緬甸的中間，還有一暹羅國，也是中國藩屬，按年朝貢，洪楊亂後，貢使中絕。自從越南歸法，緬甸歸英，英法各想併吞暹羅，勢均力敵，互生衝突，旋由兩國會議，許暹羅獨立自主，彼此不得侵略。只暹羅所轄的南掌地方，取來公分，至今暹羅尚算倖存，不過與中國早脫關係。從此中國的南服屏藩，喪失無餘了，說來真是可歎！清廷王大臣，多是醉生夢死，不顧後患。慈禧太后逐漸驕侈，還想起造頤和園來，做個享福的區處。小子敘述至此，殊不能為慈禧諱了。<break time="100ms" />　　有詩詠道：<break time="100ms" />　　東南迭報海氛來，割地償金不一回；<break time="100ms" />　　聖母獨饒頤養福，安排仙闕競蓬萊。<break time="100ms" />　　頤和園的風景，真是一時無兩，欲知建築的原因，容待下回續述。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　合肥伯李鴻章，非真秦檜、賈似道之流亞也，誤在暮氣之日深，與外交之寡識。越南一役，中國先敗後勝，法政府又競爭黨見，和戰莫決，彼心未固，我志從同，乘此規復全越，料非難事。乃天津訂約，將與法使議和，但求省事，不顧損失，暮氣之深可知矣。朝鮮再亂，維新黨召日本兵入宮，日本未嘗知照中國，遽爾稱兵助亂，其曲在彼，不辨自明。袁世凱倡議入援，偕吳張二將，代逐亂黨，翊王免難，日使竹添進一郎，至遁回濟物浦，我已一勝，日已一挫，斯時日本，猶未存與我決裂之想。為合肥計，亟應聲明朝鮮之為我屬，一切交涉，當由中國主持，胡為井上馨至朝鮮，仍任朝鮮自與訂約？伊藤西鄉至天津，乃與訂公同保護之約乎？光緒三四年間，日本咨照清廷，稱朝鮮為自主國，不認為我藩屬，經總理衙門抗辯，內稱：「朝鮮久隸中國，其為中國所屬，天下皆知。即其為自主之國，亦天下皆知。日本豈能獨拒？」妙語解頤，日本人嘗一笑置之。合肥知識，殆亦猶此。即或稍勝，亦百步與五十步之比耳。外交無識，寧有善果？越南去，朝鮮危，緬甸暹羅，相繼喪失，不得謂非合肥之咎。本回實為合肥寫照，暗寓譏刺之意。書法不隱，足繼董狐直筆矣。
    </voice>
</speak>
