<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此時駐紮朝鮮的吳長慶，因法越事起，調至金州督防。繼任的提督，也與長慶同姓，名叫兆有，聞了朝鮮宮內的亂事，急召總兵張光前商議。光前推舉一人，說他智勇深沈，定有妙計，應邀他解決這問題。看官！你道是誰？就是當時幫辦營務，近時民國大總統袁世凱。大名鼎鼎。世凱名慰亭，河南項城縣人，袁總督甲三，便是他的從祖。捻匪肇亂，他曾出駐皖豫，奉旨剿辦，倒也立過戰績。世凱父名保慶，本生父名保中，少時倜儻不羈，昂藏自負。段學士靖川，有知人名，嘗說他非凡品；嗣因鄉試不第，棄舉子業，納粟得同知銜。提督吳長慶聞他多材，延作幕賓，襄辦營務。在營時，曾替長慶約束軍士，號令一新。朝鮮國王常問長慶借將練兵，長慶就薦他出去。至長慶調任，還有部兵截留朝鮮，便奏請委他管帶。張總兵亦很是器重，所以經軍門垂詢，便欲邀他會商。吳兆有忙著親兵攜刺往招，世凱昂然而至，彼此行過了禮，兩旁坐定。兆有就談及朝鮮情形，商議救護的計策。世凱道：「不入虎穴，焉得虎子。現在請急速發兵，搗入朝鮮宮內，除了亂黨，護出朝王，再作計較！」此公原有膽有識。吳兆有道：「聞得朝鮮宮內，有日本兵守衛，恐怕不易攻入。」世凱道：「幾個日本兵，怕他什麼？」張光前道：「袁公議論，頗是先聲奪人的計策，未知軍門大人以為何如？」吳兆有道：「計非不是，但必須至北洋請示，方好舉動。」世凱道：「救兵如救火，若要請示北洋，必至遲慢，倘被別人走了先著，反為不妙。」吳張二人尚面面相覷，世凱見他沒有決斷，便道：「既要到北洋請示，請立辦好文書，飭快輪飛遞為要。」二人應允，即辦就公文，派泰安輪船飛遞。<break time="100ms" />　　兵輪才發，朝鮮國王，已密遣金允植、南廷哲至清營求救。吳張二人，仍不敢遽允，嗣由探馬密報，黨人擬廢去國王，改立幼君，依附日本，背叛清朝，吳兆有才有些著急，可奈北洋回音未轉，自己部兵不多，恐怕不敵日本，尚是遲疑不決。外面又來了袁公世凱，未曾坐下，即向吳張二人道：「亂黨的消息，兩公想亦聞知。若再不發兵入宮，不但朝鮮已去，連我輩歸路，都要被他截斷，只好在朝鮮作鬼了。」吳張二人，被他一激，倒也奮發起來，實是保全性命要緊。隨道：「據老兄高見，究竟如何辦法？」世凱道：「為今日計，只有迅速調兵，分路進攻，能夠一鼓攻入，肅清朝鮮宮禁，我們便占上風，不怕日本出來作梗。」吳兆有道：「應分幾路？」世凱道：「該分三路進攻。軍門大人領中路，鎮臺大人領右路，袁某不才，願當左路。」吳兆有尚有難色，世凱不禁憤懑，奮然道：「二公如以中路為費手，袁某願當此任！吳軍門率左，張鎮臺率右，彼此接應，不愁不勝。」吳兆有道：「就如這議，今夜發兵。」<break time="100ms" />　　是夜天色微明，三路清軍，銜枚出發，嚴陣而行，到了朝鮮宮門，已是殘夜將盡，袁世凱督令猛攻，裡面槍聲，也劈劈拍拍的放將出來。袁軍前隊，傷了數十名，似乎要向後卻避，世凱傳令，不准退後，違令立斬。這令一傳，軍法如山，軍士方冒險前進，霎時間攻破外門，進至內門。忽後面抄到日本兵，來攻袁軍，世凱分兵抵擋，這時腹背受敵，膽大敢為的袁公，倒也吃驚不小，惟隊伍恰依然不亂。巧值提督吳兆有，已從左路殺到，一陣夾擊，才將日本兵殺退。清軍抖擻精神，再接再厲，槍聲陸續不絕，震得屋瓦齊飛，宮牆洞陷。剛在得勢的時候，又來了朝鮮兵數百名，由世凱一瞧，乃是曾經自己教練過的兵卒，熟門熟路，同德同心，當下把內門破入。維新黨不管死活，還要前來阻攔，被清軍排槍迭擊，斃了幾十人。洪英植亦戰死在內。樸詠孝，金玉均等，方從宮後逃去。<break time="100ms" />　　吳袁二人，整隊而入，張光前右路兵亦到。人家得勝，他方到來，可謂知幾之士。朝鮮宮內，已是空空洞洞，不見有什麼人物。清軍仔細搜尋，只有幾個宮娥女僕，躲匿密室，餘外統已不知去向。當由吳袁張三人，詰聞國王世子蹤跡，據說：「乘宮中大亂時，逃出宮外。」世凱令軍士趕即找尋，在王宮前後左右，尋了一周，杳無影響。世凱未免焦灼。忽有朝鮮舊臣來報：「國王世子，在北門關帝廟內。」世凱大喜，遂與吳張二人，會議往迎。這個差使，吳提督恰直任不辭，確是好差使。忙率部兵前去。袁張已掃清宮闕，收兵回營，不一會，朝鮮國王及世子，也隨了吳提督進來。國王見了袁世凱，很是感謝，並請追緝樸詠孝、金玉均等。世凱道：「樸金諸叛黨，現在想總逃至日本使館，不如先照會日使竹添進一郎，叫他即速交出，否則用兵未遲。」張吳連聲稱善，隨即寫好照會，遣兵弁送與日使。未幾兵弁還報，日本使館內，已無人跡，公使竹添進一郎，聞已逃回本國，往濟物浦去了。於是袁吳張三人，送朝鮮國王還宮，一場大亂，化作煙銷日出，總算是袁公世凱的大功。<break time="100ms" />　　無如日本人煞是厲害，遣了全權大使井上馨，到朝鮮問罪，又令宮內大臣伊藤博文，農務大臣西鄉從道，來與中國交涉。這三位日本大員，統是明治維新時緊要偉人，這番奉命出使，自然不肯捨臉。井上馨到了朝鮮，仍直接與朝鮮開議，要索各款，無非要朝鮮償金謝罪等語。朝鮮國王無可奈何，別人又不便與議，只好暗中訊問袁世凱。世凱正接北洋來信，說是伊藤、西鄉兩日員，到了天津，聲言清軍有意尋釁，不肯干休，朝廷已派吳大澄、續昌二人，東來查辦。看官！你想袁公是個英挺傲岸的人物，哪裡肯受這惡氣？當即請了假，回到北洋。謁見肅毅伯李鴻章，極陳利害，大意是：「要監督朝鮮，代操政柄，免得日人覬覦」。李鴻章頗為歎賞，但心中恰是決計持重，不願輕動，反教世凱斂才就範，休露鋒鋩。老袁後半生行事，實是承教合肥。世凱太息而出。
    </voice>
</speak>
