<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至與俄國交涉的事情，係為帕米爾高原。帕米爾為新疆西南邊徼，在蔥嶺外面，北通浩罕安集延，為亞洲最高的陸地。亞洲大山，多自帕米爾發脈，中國曾建設卡倫，並據伊犁西境，遂迫中國將卡倫撤去，中國不允。已而英人復降服阿富汗，嗾阿人逐中國卡倫兵，俄國以英人復來染指，忙出兵據帕米爾。於是中俄英三國，皆有違言。經中國出使大臣洪鈞、許竹筠，先後會議，結果是俄人得了大利，英人次之，中國最是吃虧，把帕米爾高原，盡行棄掉，只以蔥嶺為界，清政府因中國幅員，素號遼廓，割了一些兒荒徼，也沒有十分痛苦。總教身家保住，管什麼邊疆荒地？到光緒二十年，是慈禧太后六旬萬壽。又是天大的喜事。壽辰在十月十日。正二月間，就飭王大臣預備祝嘏典禮，仿照康熙、乾隆時故例。著各省將軍督撫，先期派員來京，慶祝聖母萬壽，一面飭內務府督率工役，自大內至頤和園，統要蓋搭燈棚，點綴景物，並要沿途建設經壇，由喇嘛僧帶領僧眾，唪誦壽生真經。頤和園內，還要造大牌樓，作聖母萬壽紀念。內務府因庫款支絀，授意內外大員，預送壽禮，大員們哪個不想巴結？彼此會議各捐俸銀二十五成，作了萬壽的送費，聊表微忱。內中有個西安將軍榮祿，於俸銀二十五成外，更獻了許多金銀珍寶，頓時喜動慈顏，立召內用。榮祿本太后功臣，熱河回蹕，全仗榮祿隨扈，為什麼外任西安，就了閒散的職任？原來榮祿扈駕回京，慈禧后記念大功，擢為內務府總管，宮廷得自由出入。每有要事，慈禧后亦常與商量，同治帝賓天時，榮祿尚入直宮中，很邀寵眷。到了光緒六年，忽由光緒帝師傅翁同龢密白太后，劾榮祿濁亂宮禁的罪狀，慈禧后不信，暗中恰是加意偵查，果然事出有因。這位有膽有識的榮大臣，竟在某妃房中，竭忠效力，確是有膽，確是有識。被慈禧后親見親聞，當下怒氣勃發，立將榮祿驅逐出京，革去官職。慈安崩後，慈禧后又記起榮祿，疑是慈安設計陷害，俾折臂助，但因榮祿犯罪太重，不欲驟然起用。自是榮祿失官數年，嗣後不知榮祿如何運動，又超擢為西安將軍。想來總是李總管的大力。此番奉召入都，再任步軍統領，壽禮確是多送。自然格外小心，格外勤謹。預備祝壽期內，他亦著力幫忙。慈禧太后復降恩旨，晉封瑾、珍二嬪為妃，此外貴人等，亦照例遞升。宗室外藩王公，及中外文武大臣都馳恩覃封，官上加官，爵上晉爵，滿擬屆了壽期，做一場普天同慶的曠典。誰料一到五月，朝鮮又闖起大禍，弄得中日開釁，陡起戰雲。清軍連戰連敗，慈禧太后懊悵異常，不得不另降懿旨，罷除慶賀。小子曾記當時有一上諭云：<break time="100ms" />　　　　朕欽奉慈禧端佑康頤昭豫莊誠壽恭欽獻皇太后懿旨：本年十月，予六旬慶辰，率士臚歡，同深忭祝。屆時皇帝，率中外臣工詣萬壽山行慶賀禮，自大內至頤和園，沿途蹕路所經，臣民報效，點綴景物，建設經壇。予因康熙乾隆年間，歷屆盛典崇隆，垂為成憲，又值民康物阜，海宇乂安，不能過為矯情，特允皇帝之請，在頤和園受賀。詎意自六月後，倭人肇釁，侵予藩封，尋復毀我舟船，不得已興師致討。刻下干戈未戢，徵調頻仍，兩國生靈，均罹鋒鏑。每一念及，憫悼何窮？前因念士卒臨陣之苦，特頒內帑三百萬金，俾資飽騰。茲者慶辰將屆，予亦何心侈耳目之觀，受臺萊之祝耶？所有慶辰典禮，著仍在宮中舉行。其頤和園受賀事宜，即行停辦！朕仰承懿旨，孺懷實有未安，再三籲請，未蒙慈允。敬維盛德所關，不敢不仰遵慈意，為此特諭！欽此。<break time="100ms" />　　一場盛舉，化作煙銷，日本太是無情，海軍真也不力。屆壽辰時，只在園內排雲殿受賀，就算完結。後人有宮詞一絕道：<break time="100ms" />　　別殿排雲進壽觥，慈懷日夕軫邊情。<break time="100ms" />　　諸州點景皆停罷，饋餉頻聞發大盈。<break time="100ms" />　　究竟中日何故開戰，且到下回續敘。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　母后訓政，既非美事，亦非易事。歷代有此成例，乃因主少國疑，不得已而出此耳。然閻竇臨朝而常侍橫，武韋專政而奄豎興，鄭李恃寵而璫禍熾。后妃專政，往往為中官所播弄，墮其術中而不之覺。以慈禧太后之英明，而前有安得海，後有李蓮英。李蓮英之擅權，較諸安得海，尤專且久。頤和園之建築，李蓮英導之也，六旬萬壽之侈備典禮，何一非自李蓮英等，曲意逢迎，隱圖中飽耶？貴冑若醇親王，元老若李肅毅伯，猶且不敢忤李蓮英，遑論他人？故慈禧二次之訓政，幾與李蓮英訓政無異。本回敘慈禧，實即敘李蓮英。敘李蓮英，即不啻敘慈禧。清朝二百數十年之國祚，斲喪於李總管一人之手，內監之禍烈矣哉！慈禧后殆猶可原焉。
    </voice>
</speak>
