<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　李蓮英回京後，威勢愈盛，宮中稱他九千歲。御史朱一新，偏呆頭呆腦的奏了一本，內有「李蓮英隨醇親王閱兵，恐蹈唐朝監軍覆轍」等語。慈禧后勃然震怒，立命降級，調補主事。這旨下後，還有那個敢衝撞李蓮英？一班蠅營狗鑽的人物，總教鑽入李總管門路，不怕沒有官做。轉眼間已是光緒十四年，光緒帝年已十八，大婚期屆，冊立皇后。這皇后是誰家淑女？說將起來，又與慈禧后大有關係。從前立同治皇后時，慈禧后的主張，原是屬意鳳秀的女兒。旋由東太后決立年長，因把崇綺女為皇后，後來常與慈禧后反對，至死方休。這次光緒帝又要立后，慈禧后自然加意揀選。她想胞弟桂祥，曾任副都統，生有一女，與光緒帝年紀相仿，遂與光緒帝指婚。是年十月間，特降懿旨，立副都統桂祥女葉赫那拉氏為皇后，並選侍郎長敘兩女，備作妃嬪。次年二月，光緒帝大婚，一切排場，與前代略同，小子若再敘述，筆意未免重複，不如概從簡略。大婚禮畢，即封長敘長女那拉氏為瑾嬪，次女為珍嬪。慈禧后即下諭撤簾。歸政典禮，雖是照同治朝依樣舉行，總要另畫一個葫蘆，費點手續。況慈禧后是個喜歡熱鬧的人，踵事增華，自在意中。歸政後連加太后徽號，於「慈禧端祐康頤昭豫莊誠」外，添了「壽恭欽獻」四字，湊成了十四個。慈禧后喜溢眉宇，格外暢適。又因中外無事，沒甚牽掛，遂率同李蓮英等，頤養園中，或是登山，或是游湖，或是聽戲，或是抹牌，有時隨作書畫，消遣光陰。皇后本不善書，經慈禧太后指教，亦能了悟草法，得心應手。後來能書擘窠大字，嘗自署齋名，叫作延春閣。她本是慈禧后姪女，平時能得慈禧歡心，因此慈禧遊玩，常令皇后隨從。慈禧后既有可意的內侍，又有如願的佳婦，左右侍奉，正是快樂得很。<break time="100ms" />　　忽由河道總督吳大澄，呈上奏折，乃是請尊醇親王稱號，善拍馬屁！內稱醇親王督辦海軍，功績卓著，且自為帝父，應予尊崇。先引孟子「聖人人倫之至」的遺訓，後引史事，謂宋朝的濮議，王珪司馬光，與歐陽修所議不合，從前高宗純皇帝御批，以歐說為是。又明朝的世宗，欲追尊生父興獻王帝號，群臣爭執，高宗御批，亦加駁斥。應請皇太后特旨，加醇親王徽號，遂皇上孝敬之忱，塞薄海臣民之望云云。奏上，太后即降旨如下：<break time="100ms" />　　本日據吳大澄奏請飭議尊崇醇親王典禮一折，皇帝入繼文宗顯皇帝，寅承大統，醇親王弈譞，謙卑謹慎，翼翼小心，十餘年來，深宮派辦事宜，靡不殫竭心力，恪恭盡職。每遇優加異數，皆再四涕泣懇辭。前賞杏黃轎，至今不敢乘坐，其秉心忠赤，嚴畏殊常。非從深宮知之最深，實天下臣民所共諒。自光緒元年正月初八日，醇親王即有豫杜妄論一奏，內稱歷代繼統之君，推崇本生父母者，以宋孝宗不改子偁秀王之封為至當，慮皇帝親政後，僉壬幸進，援引治平嘉靖之說，肆其奸邪，豫具封章，請俟親政時，宣示天下，俾千秋萬載，勿再更張。其披瀝之忱，自古純臣居心，何以過此？此深宮不能不嘉許感歎，勉從所請者也。茲當歸政伊始，吳大澄果有此奏，若不將醇親王原奏，及時宣示，則後此邪說競進，妄希議禮梯榮，其患何堪設想？用特明白曉諭，並將醇親王原奏發抄，俾中外臣民，咸知我朝隆軌，超越古今，即賢王心事，亦從此可以共白。嗣後鬫名希寵之徒，更何所容其覬覦乎？將此通諭中外知之！<break time="100ms" />　　越年，醇親王病歿。未歿時，慈禧太后屢率光緒帝至醇邸問疾，因醇親王福晉，本是太后親妹子，醇親王又始終忠事太后，恭邸罷職，醇邸即續攬軍機，一切政務，隨時請太后指示，不敢獨斷獨行。怪不得太后格外親信，格外優待。臨歿，太后極為痛惜，定稱號曰皇帝本生考，予諡曰賢。喪葬一切，典禮特崇。惟諭中有「不可過事奢侈，致傷王生時恭儉盛德」。仍是防他僭越。並令將醇邸分為二處，一處崇祀醇親王祖宗，一處為光緒帝發祥地點。醇親王次子載澧襲爵，三子載洵，四子載濤，皆封公。醇親王薨後，光緒帝雖然親政，凡事仍稟白慈宮，不敢專主。慈禧太后亦嘗令皇后及李蓮英，暗中監察，免蹈同治覆轍。光緒帝恰也養晦遵時，沒甚違忤。<break time="100ms" />　　自十五年至二十年，只有與英吉利、俄羅斯，稍有交涉。英國為了哲孟雄，啟釁搆兵，哲孟雄在西藏南境，介居布丹，廓爾喀兩部中間，布、廓兩部，同為西藏藩屬。廓、哲失和，英人嘗助哲敗廓，令哲王割讓大吉嶺，及附近印度的平原，作為己有，算是出兵的酬謝費。嗣後屢有要索，哲人憤恨，竟將英人囚住。英人遂發兵攻哲，哲王哪裡能抵擋英人？免不得肉袒牽羊，乞降大不列顛旗下。引虎者終為虎噬，亞洲諸小國皆蹈此失。英人得了哲孟雄，又把布丹亦收為屬部。哲、布已失，西藏藩籬被撤，藏人震懼，日思規復，至哲部隆吐地方，設立卡房。英人安肯干休？自然要與西藏為難，攻毀卡房，並據藏南要隘。中國的駐藏大臣，向不中用，至是令幫辦大臣升泰赴任，與英國總理印度大臣蘭士丹，在印度孟加拉會議，定藏印條約八款，承認哲為英屬，勘定藏哲分界，才得和平了結。後來復把藏南的亞東地方，開為商埠，許英人互市，這也是司空見慣，不足為奇。
    </voice>
</speak>
