<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十三回<break time="100ms" />　　移款築園撤簾就養　周齡介壽聞戰驚心
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說頤和園開工，乃是光緒十一二年的時候，耗去經費，約不下三千萬金。這時國帑支絀，三千萬金的巨款，從何而來？相傳是從海軍款項下，調撥過去。中法一戰，馬江敗績，閩海艦隊，喪亡殆盡，清廷因海氛日惡，決議大興海軍，整頓海防，將臺灣劃為一省，改福建巡撫為臺灣巡撫，原有福建巡撫事，歸浙閩總督兼管。並在北京設海軍衙門，命醇親王弈譞作為總辦，弈劻、李鴻章作為會辦，善慶、曾紀澤作為幫辦。五大臣公同商酌，擬先從北洋入手，督練第一支海軍，擇定盛京旅順口，山東威海衛為軍港。醇親王弈譞，本沒有海軍經驗，弈劻、善慶，不消說起，只有李鴻章、曾紀澤二人，素稱是究心洋務，曾紀澤又時常出使外洋，主持海軍的要人，自然要推李鴻章。但海軍問題，繁費得很，免不得要籌集巨資。鴻章苦心籌畫，接連奏請，朝上總是駁的多，准的少。巧婦難為無米炊，妙手空空，如何興得起海軍？鴻章沒法，親自入覲，密探內廷意旨。當由太后身旁的寵監李蓮英，傳出消息，說是：「太后近年，有意靜居，擬造個園子，以便頤養，苦無的款可籌，時常煩躁，所以遇著各省籌款的事項，往往有駁無准。」鴻章沈吟一會，便與李蓮英附耳數語，蓮英點了好幾回頭。要造頤和園，恐亦是他慫慂出來。鴻章即回至天津，嗣凡有所奏請，無不照准。<break time="100ms" />　　看官！你道這位李伯爺，是什麼妙想？他與李蓮英定議，欲借海軍名目，責成各疆吏歲撥定款，就中提出一半，作了造園經費，一半作了海軍經費，兩事都可成就。確是籌款妙法。慈禧太后聞言欣慰，於是大興土木，把清漪園舊址，闢地建築，改名叫頤和園。造了兩三年，方才告竣。園中的樓臺殿閣，亭軒館榭，實是數不勝數。最著名的是樂壽堂正殿，即慈禧太后住所，規模很是壯麗。又有仁壽殿亦相彷彿，係召見王大臣處。還有頤樂殿，是太后聽戲的地方，更造得窮工極巧。殿外就是戲臺，分上中下三層，上層顏曰慶演昌辰，中層顏曰承平豫泰，下層顏曰歡臚榮曝。將戲臺敘得更詳，作者之意可知。此外有知春亭，夕佳樓，芸碧館，藕香榭，養雲軒，瞰碧臺，寶雲閣，雲松巢，邵窩，貝闕，石舫，荇橋等佳境，無妙不臻，有美畢具。這園本倚萬壽山，泉清水秀，草長花香，山巔更建一佛香閣，軒廠華麗，上出雲霄。慈禧太后在園時，每日必登閣遊覽，俯瞰全園，氣象萬千。下有千步廊，曲折而下，直達殿門，所以往來甚便。歷述園中勝景，寫盡當時奢侈。園已告成，慈禧太后將移居園內，降了一道懿旨，即日歸政。醇親王弈譞，禮親王世鐸，先後上疏，無非因帝年尚幼，懇請太后再行訓政數年。太后俯准所請，隨帶同光緒帝，幸頤和園，把內閣軍機處以下各機關，都遷入園內辦理，就是梨園子弟，也與官僚一同居住。直把官場作戲場。這也不在話下。<break time="100ms" />　　且說北洋海軍，辦了一二年，既集了好多經費，總要掩飾全國耳目，購了幾隻戰船，募了幾千艦隊，才報成立。奉旨派醇親王弈譞，到天津巡閱，肅毅伯李鴻章，即飭幹員辦差，佈置行轅，務期完美。不料內廷又來了密函，由李鴻章展閱一周，忙召辦差的委員入內，叫他在行轅裡面，再佈置一個房間。體制雖略遜一籌，裝飾須格外精雅，不得疏忽！委員不敢多問，只得小心辦理，一切鋪設，已覺妥當，方回轅稟報。經李伯爺自去察視，到了正廳，係預備醇親王居住，他倒不過大略一瞧，便算了事。轉入廂房，反留心檢點，那一件還嫌粗率，這一件更嫌簡慢。委員暗暗驚訝，私自揣測，究竟是何人來此居住，要這般仔細挑剔？我亦不解。但奉上司命令，不得不再行掉換。過了數日，醇親王已到碼頭，當由李鴻章親去迎迓，辦差的委員，亦隨同前去，留心窺伺。見李伯爺謁過醇親王後，即與醇親王旁邊的隨員，慇懃問話，很帶著謙恭樣子。委員未曾認識，嗣聞李伯爺稱他總管，方曉得是赫赫有名的太監李蓮英。從旁面寫入，比實敘還要厲害。醇親王與李蓮英，一齊上岸，直抵行轅，由李鴻章送入，周旋一番。又引李蓮英到廂房，滿口說是委屈，李蓮英左右一瞧，只淡淡的答了費心二字。宿了兩宵，醇親王臨場校閱，李蓮英隨侍在後，當由李鴻章傳出軍令，飭海軍會操。艦隊排檣而至，或分或合，或縱或橫，映入醇親王眼簾中，只覺得整齊錯落，如火如荼。無異盲人。閱畢，極力褒獎。李鴻章只是撚鬚微笑。這一笑恰有微意。又過數天，醇親王與李蓮英，方辭別回京。這次閱操，又糜費了許多銀兩，李蓮英處又須安置妥貼，一古腦兒在海軍裡報銷，連委員都是瞠目伸舌。
    </voice>
</speak>
