<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　日本兵直薄城下，望見城上已豎白旗，守著萬國公法，停炮不攻。志超恰趁這機會，夤夜傳令，靜悄悄的開了後門，率諸將遁還遼東。這計恰用著了。這諸路兵士，一半是奉軍，一半是淮軍，都經李鴻章訓練，日人頗憚他威名，到此始覺得清軍沒用，益放膽進攻。據了平壤，又占了安州、定州，得機得勢，要渡過鴨綠江，來奪遼東了。清朝的陸軍，已一敗塗地，統退出朝鮮境，還有黃海沿岸的海軍，懸著龍旗，隨風飄蕩，日本軍艦十一艘，駛出大同江，進迫黃海，清海軍提督丁汝昌，聞日艦到來，也只得列陣迎敵。當時清艦共有十二艘，定遠、鎮遠，最大；致遠、靖遠、經遠、來遠、濟遠、平遠次之；廣甲、廣丙、超勇、揚威又次之。汝昌傳令，把各艦擺成人字陣，自坐定遠艦上，居中調度，準備開戰。遙望日艦排海而來，彷彿如長蛇一般，大約是個一字陣。汝昌即飭將弁開炮，其實兩軍相隔，尚差九里，炮力還不能及，憑空的放了無數炮彈，拋在海中。開手便已獻醜。日艦先時並不回擊，只是開足汽機，向前急駛。說時遲，那時快，日本的游擊艦，已從清軍左側駛入，抄襲清軍後面，日本主將伊東祐亨，駕著坐船，帶領餘艦，來攻清軍前面。那時炮才迭發，黑煙繚繞，迷濛一片。不到一時，中國的超勇艦，著了炮彈，忽然沉沒。清軍少見多怪，惹起了兔死狐悲的觀念，頓時慌亂起來。一經慌亂，便各歸各駛，弄得節節分離，彼此不相援應。這艦隊中管帶，只有致遠管帶鄧世昌，經遠管帶林永升，具著赤膽忠心，願為國家效死。日艦浪速，與致遠對轟，兩邊方在起勁，又來了一艘日本巨艦，名叫吉野，比浪速艦還要高大，也來轟擊致遠。致遠船身受傷，惱得鄧世昌性起，親督炮架，測准吉野敵樓，一炮一炮的轟去。吉野艦內的統帶官，急忙駛避，世昌飭令追去，艙中報彈藥已盡，不便再追，世昌慨然道：「陸軍已聞敗績，海軍又要失手，堂堂中國，被倭人殺得落花流水，還有何顏見江東父老？不如拚掉性命，撞沉這吉野艦，與他俱盡，死亦瞑目，便令鼓輪前進。看看將追上吉野，不意觸著魚雷，把船底擊碎，海水流入船內，漸漸的沉入海去。世昌以下，一律殉難。可憐可憐！<break time="100ms" />　　經遠管帶林永升，與日本赤城艦相持。赤城艦的炮火，攢射經遠，經遠中彈突然火發，林永升不慌不忙，一面用水撲火，一面窺准敵艦，轟的一炮，正中敵艦要害，成了一個大窟窿。敵艦回身就走，永升死不放鬆，傳令追襲，也是氣數該絕，追了一程，又被水雷觸裂，沉下海中。可憐可憐！兩員虎將，同時死難，餘外的戰艦，越加心慌。濟遠管帶方伯謙，向來膽小，本是在旁觀望，遙見致遠經遠，都被擊沉，還有何心觀戰？忙飭舵工轉舵，機匠轉機，向東逃走。冤冤相湊，撞在揚威艦上，揚威已自受傷，經不起這麼一撞，隨波亂蕩，不能自主。海水潑入船內，隨即沉沒。濟遠艦只管著自己，逃入旅順口內，廣甲、廣丙兩艦，也跟著逃遁，只留了定遠、鎮遠、靖遠、來遠、平遠五艘，尚在戰線範圍內，被日艦圍住奮擊。丁汝昌還算堅忍，迭放大炮，轟沉日本西京丸一艘，並擊傷日本松島艦。奈定遠艦也中了五六炮，失戰鬥力，靖遠、平遠、來遠三艦，亦受了重傷，突圍出走，單剩定遠、鎮遠，勢孤力竭，不得已衝出戰域，駛入口內。丁汝昌尚肯自盡，故書中敘述海戰，比葉志超陸軍較有聲勢。這一場海戰，兵艦失掉五艘，餘艦亦多傷損。二十餘年經營的海軍，不耐一戰，正是中國莫大的恥辱。小子敘述到此，淚隨筆下，立成悲悼詩一絕道：<break time="100ms" />　　海濱一戰覆全師；太息煙雲起滅時。<break time="100ms" />　　我為合肥應墮淚，構園貽誤少人知。<break time="100ms" />　　海陸軍統已失敗，中日的勝負已定，日本還不肯罷戰，竟想把中國併吞下去。小子要灑一番痛淚，只好把筆暫停一停，待下回再行詳敘。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　中日一戰，為清室衰亡張本，即為中國孱弱張本。世人皆歸咎合肥，合肥固不得為無罪，但不得專咎合肥一人。海軍經費，屢請屢駁，合肥不得已，移其半以造頤和園，而海軍才有眉目。否則甲午一役，雖欲求一敗衄之海戰，亦不可得，寧非尤足羞者。惟選將非人，購械不慎，不得謂非合肥之咎。葉志超、丁汝昌輩，多由合肥一手提拔，彼皆非專閫才，胡為而推轂乎？當時勇毅如左寶貴，忠憤如鄧世昌、林永升，俱足為於城選，僅令其率偏師，充管帶，受制於一二庸夫之下，徒令其戰死疆場，飲恨以歿，以視曾文正之知人善任，合肥多慚色矣。若譏其遷延觀望，不願開戰，至於內外交迫，孤注一擲，以至敗亡，說雖近似，而吾且以此為合肥原。盈廷虛憍，交口主戰，合肥猶知開戰之非策，不可謂非一隙之明。知彼知己方足與言對外，假使當日從合肥言，勉從和議，尚不至失敗若此。此回為合肥一生恨事。敘葉志超，敘丁汝昌，無一非為合肥寫照。作者固別蓄深意，閱者亦當別具眼光，毋滑口讀過！
    </voice>
</speak>
