<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十四回<break time="100ms" />　　葉志超敗走遼東　丁汝昌喪師黃海
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說朝鮮自迭遭亂事，國勢愈衰，國王李熙，又是個貪安圖逸的人，凡事都因循苟且，不願振作，因此日貧日弱，寇盜紛起，日本尤為垂涎，獨中國置若罔聞。駐英法德俄使臣劉瑞芬，明察外事，思患預防，曾致書北洋大臣李鴻章，建了兩策：上策欲乘他內敝，收他全國，改為行省；次策應約同英美各國，公同保護，方足保全朝鮮。結尾是朝鮮安全，東三省亦可無虞等語。莫謂秦無人。李鴻章亦以為然，將劉書上之總署，總署諸公，多是酒囊飯袋，醉生夢死，管甚麼朝鮮存亡。應罵！鴻章孤掌難鳴，也只能得過且過。<break time="100ms" />　　光緒二十年，朝鮮國全羅道東阜縣，有東學黨起事，黨魁叫作崔時亨，自號緯大夫。這東學黨徒，並不是留學東瀛，乃是剽竊佛老緒論，妄參己意，輾轉傳授。國王因他妖言惑眾，出兵捕治。崔時亨遂揭竿起事，連敗王兵，復從全羅道轉攻忠清道，聲勢非常厲害。國王李熙，忙向中國告急，並咨照中國駐使。看官！你道這駐使係是誰人？便是當年幫辦營務的袁世凱。世凱接讀咨文，飛電北洋，當由北洋派遣提督葉志超，及總兵聶士成等赴援。李鴻章頗也精細，遵守天津條約，電告駐日欽使汪鳳藻，叫他知照日本。日本真是厲害，不肯後人一著，派大島圭介率兵赴朝鮮。兩國兵隊，先後出發，欽差袁世凱，聞葉提督已到牙山，隨即致書葉提督，請他出示曉諭，解散亂黨。亂黨究係是烏合之眾，見了一紙文告，嚇得四散奔逃。朝鮮失守的地方，不戰自復。清軍擬即撤回，只日本兵，恰有進無退。袁欽使照會大島圭介，仍援天津約文，謂彼此撤兵。此次中日交涉，中國原未違約。大島圭介含糊照復，暗中反添兵派將，陸續運到朝鮮，分守釜山仁川的要害。日本因兩番落後，故此次用著全力來。袁欽使復電達北洋，請預防決裂，速籌戰備。無如肅毅伯李鴻章，明知中日開釁，必須海戰，北洋海軍，雖然辦了好幾年，恰是外強中乾，不堪一戰，誰叫你把海軍經費，撥造頤和園。因此復袁使電文，只要他據約力爭，並咨照總理衙門，與駐華的日使小村壽太郎，速即和平辦理。<break time="100ms" />　　總署王大臣，統是糊塗顢頇，尚說朝鮮是我藩屬，所以發兵平亂，日本不得干涉。為了這語，又被日使藉口，他道是朝日兩國，有直接條約，中日兩國，為了朝鮮，亦曾訂有天津約章。朝鮮明明自主國，不過他國度很小，未能自保，所以由我兩國共同保護，何得說我國不得干涉？據他的說話，很象理直氣壯。總署王大臣，無可辯駁，反仗著自己餘威，要與日本開戰。你上一折，我上一本，統說區區日本，無理如此，宜亟發海陸兩軍，聲罪致討。光緒帝少年好勝，瞧了各大臣奏章，也銳意主戰，催促北洋大臣李鴻章，速剿倭寇。統是自大的口脗。此時這李伯爺，好象啞子吃黃連，說不出的苦楚。復飛電駐日汪使，叫他詰問日本外部，何故違背天津專約，不肯撤兵？日外部又提出條件，是要與中國同心恊力，改革朝鮮內政。又是個冠冕堂皇的題目。汪使電復李鴻章，李鴻章尚是持重，不肯主戰，奈內外官員，不識外情，不是說李伯爺膽怯，就是說李伯爺面軟，連袁欽使世凱，也總道北洋海軍，可以一試，請命北洋，願即回國，決與日本開仗。李鴻章尚未答復，日本兵已入朝鮮王宮，幽禁國王李熙，推大院君主持國柄，並宣告朝鮮獨立。那時連翼翼小心的李伯爺，也只得開戰，召袁欽使回國。朝旨又三令五申，派副都統豐伸阿，提督馬玉昆，總兵衛汝貴，左寶貴等，各帶大兵，由陸路進發。<break time="100ms" />　　日本用先發制人的手段，乘清軍尚未雲集，即進攻牙山的清軍。葉軍門志超，恇弱無能，鎮日裡飲酒高臥，忽報日兵將來攻擊，連忙向北洋求救。李鴻章聞警，還恐自己先行發兵，將來要被日本指摘，想了一計，向英商處租瞭高升輪船，載兵二營，出援牙山。不意到了豐島，日本已暗伏軍艦，截住去路，連珠炮發，將高升輪船擊沉。船內的兵士，統行漂沒。可憐可憐！葉志超待了數日，不見援兵到來，正急得沒有擺佈，還是總兵聶士成，有些膽量，慷慨誓師，願決一戰。忽由探馬來報日兵已到成歡，士成即持鞭請行，見志超面色如土，半晌才說了兩語道：「老兄小心前去！兄弟當守……守住此地。」言下已有逃意。士成領命赴敵，不半日已到成歡，恰遇日兵整隊前來，士成即傳令開槍，兩下裡殺了一陣，只見煙霧迷天，彈丸蔽日。約戰了兩個小時，日兵恰向後退去，士成追襲一程，方收隊紮營，即差兵弁往牙山報捷。到的次晨，差去的兵弁，尚沒有回來，日本大隊又到。這次日本兵，不似前次的怯戰，遙望過去，已是精銳得很。士成倒也不怕，仍下令開營迎敵。營門甫開，炮彈已到，聶軍連忙還擊，正在酣戰時候，差去的兵弁才到，報稱牙山已沒有大兵，聞葉軍門已退駐平壤去了。這語一傳，兵心漸懈，日本兵又是漫山遍野，雜沓而來。士成到此，未免心驚，料知支持不住，乃命部兵移前作後，嚴陣而退。士成好算不弱。日本兵恰不敢進逼，由士成退去。士成回到牙山，果然不見一卒，長歎了數聲。暗想部下只有數千兵馬，萬不能保守這地，與其孤軍死敵，不如全師早返，於是傳令退兵，齊回平壤，眼見得牙山要地，被日兵占去。罪在葉志超，不在聶士成。
    </voice>
</speak>
