<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　士成到了平壤，謁見葉志超，問他何故退兵？志超支吾了一會，士成又道：「成歡已敗日兵，軍門大人若果多留數天，牙山也可保得住。」也未可必。志超道：「老兄戰功，兄弟已經探聞，報告朝廷，現在遼東派來的人馬，已會集此處，總教此處得勝，牙山雖失，還可無虞。」士成也不敢多說，隨即退出。志超仍然日坐營中，並沒有什麼舉動。豐伸阿、馬玉昆、左寶貴、衛汝貴等，見了志超，無非說的應酬常套，也未聞商及機宜。士成背地嗟歎，暗自灰心。日兵聞清軍雲集平壤，倒也扎住牙山，一時不敢進發，葉志超樂得快活幾天。忽接到北京電報，令他節制各軍，拜為統帥。聶士成擢為提督，將弁獲獎數十員，軍士得賞銀二萬兩。志超喜出望外，設筵慶賀，置酒高會。各路統領，少不得親自賀喜，熱鬧了好幾天。<break time="100ms" />　　但志超本非將才，驟升統帥，哪個去畏服他？所有號令一切，多半是陽奉陰違，連志超營內的將弁，也是逐隊四出，姦淫擄掠，無所不為。朝鮮百姓，本是愛戴清朝，簞食壺漿，來迎王師，不料清兵都妄作妄行，反致朝民失望。志超的意思，總教守住平壤，餘事都可不問，因此劃分守泛，令豐伸阿、馬玉昆、左寶貴、衛汝貴各將，駐紮平壤城四面。看看中秋將近，日兵尚沒有消息，正擬大排筵席，宴賞良辰。突聞哨卒來報，日將野津，已統兵來攻平壤，人馬很是不少。志超大吃一驚，急傳豐伸阿、馬玉昆、左寶貴、衛汝貴，各將商議。志超道：「日兵已要逼近，諸位可有退敵的計策麼？」各將的資格，要算豐伸阿，他先開口答道：「全憑統帥調度！」志超道：「據兄弟看來，還是深溝高壘，不戰為妙。」各將尚未見答，就中惱了左寶貴，向志超道：「現在的戰仗，不比從前刀槍時代，炮火很是厲害，斷非土石所能抵擋，不如趁日本未逼近時，先行迎截，方為上計。」葉志超臉色忽變，半晌才道：「我意主守，老兄主戰，想老兄總有絕大勇力，可以退敵，不妨請老兄自便！」陷死左寶貴，就在此數語內。寶貴道：「統帥是節制各軍，卑鎮安敢自由進退？但是這次開戰，關係國家不少，卑鎮奉命東來，早已誓死對敵，區區寸心，要求統帥原諒！」志超道：「老兄曉得國家，難道兄弟不曉得國家麼？」未曾開戰，先自爭論，焉得不敗？豐伸阿等見兩人鬧起意見，只得雙方勸解，談論了好一歇，並沒有什麼定議，外邊的警報，恰絡繹不絕。寶貴勃然起座，對諸將道：「寶貴食君祿，盡君事，敵兵已到，只有與他死鬥的一法。若今日不戰，明日又不戰，等到日兵抄過平壤，截我歸路，那時只好束手待斃了。諸公勉之！寶貴就此告辭！」已甘永訣！當即忿忿而出。豐伸阿、馬玉昆亦別了志超，自回營中。只衛汝貴少留片刻，與志超密談數語，不知是何妙計，大約總是預謀保身的秘訣。<break time="100ms" />　　且說左寶貴到了營中，遙聞炮聲隆隆，料知日兵已近，當命部下各兵，排齊隊伍，鳴角出營。寶貴當先領陣，行不一里，已見火燄沖霄，日兵的炮彈，如雨點般打將過來。寶貴自然督軍還擊，砰砰訇訇，撲撲簌簌，互轟了大半天。日兵煞是厲害，前敵殘缺，後隊補入，槍子射得越急，炮彈放得越猛。左軍這邊前隊亦多傷亡，後隊的兵士，亦督令照補。寶貴喝令一齊放槍，自己越小心督察，忽見後隊所持的軍械，多是手不應心，有的是放不出彈，有的是彈未放出，槍已炸破。寶貴還道他是操練未精，手執快刀，斲了幾個，後來見兵士多是這般，他急從兵士手中奪過了槍，親自試放，用盡氣力，也不見彈子出來。仔細一瞧，機關多已鏽損，不禁失聲道：「罷了罷了。」看官！你道這種槍械，為何這般不中用？原來中國槍械，多從外國購來，北洋大臣李鴻章，聞德國槍炮最利，就向他工廠內訂購槍械若干，不想運來的槍械，一半是新，一半是舊。當時只知檢點槍支，哪個去細心辨認？這番遇著大戰仗，便把購備的槍桿，陸續發出。左軍前隊的兵士，乃是臨陣衝鋒的上選，所用槍械，時常試練，把廢窳的已經剔去，後隊的或係臨時招募，隨便給發槍械，因此上了戰仗，有此蹉跌。部將請寶貴退兵，寶貴歎道：「本統領早知今日，所願多殺幾個敵人，就是一死也還值得。不料來了一個沒用的統帥，又領了一種沒用的槍支，坐使敵軍猖獗，到了這個地步。」道言未絕，突然飛到一彈，寶貴把頭一偏，正中在肩膀上。日本兵又如潮湧上，衝動左軍陣勢。寶貴尚忍痛支持，怎奈敵炮接連不斷，把左軍打倒無數。寶貴身上，又著了數彈，口吐鮮血，暈倒地上。可憐可憐！蛇無頭不行，兵無將自亂，霎時間全軍潰散，逃得一個不留。<break time="100ms" />　　這時候日本兵三路進攻，豐都統、馬提督也分頭抵截，豐伸阿本沒有能耐，略略交綏，便已卻退。馬玉昆頗稱驍勇，督領部眾，鏖戰一回，只因槍械良窳不齊，打出去的槍彈，不及日本的厲害。日本的槍子，一發能擊到百數步，中國的槍子，只有六七十步可擊，已是客主不敵。況又有機關不靈，施放不利的弊病，哪裡能長久支持？憑你馬提督如何勇悍，也只得知難而退。甫到平壤城，見城上已豎起白旗，好稱救命旗。馬玉昆馳入城內，見葉統帥坐在廳上，身子兀自亂抖。玉昆便問高豎白旗的緣故？志超道：「左寶貴已經陣歿，衛汝貴已經走掉，閣下與豐公，聞又不能得利，偌大的平壤城，如何能守得住？只好扯起白旗，免得全軍覆沒。」玉昆見主帥如此怯戰，也是無法可想。聶士成本隨著志超，守住平壤城，一再諫阻，終不見從，也是說不盡的憤悶。
    </voice>
</speak>
