<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　日本全權大使伊藤博文、陸奧宗光，中國全權大使李鴻章，於光緒二十一年三月二十三日簽約。國恥！兩江總督張之洞，憑著書生意見，諫阻和議，內有「賂倭不如賂俄，所失不及一半，就可轉敗為勝，懇請飭總署及出使大臣，急與俄國商定條約，如肯助我攻倭，脅倭盡廢全約。即酌量劃分新疆，或南路數城，或北路數城」等語。非我族類，其心必異，張之洞讀書有素，難道轉忘此說麼？這奏雖留中不發，王大臣等多以為是，紛紛主張親俄政策。<break time="100ms" />　　俄使喀希尼，居然請政府仗義責言，聯合德法二國，替清廷索還遼東，先用三國聯名公文，直致日本外部，迫他把遼東還清，日皇睦仁，本是全球著名的英主，到手的遼東，哪裡肯歸還中國？免不得直言抗駁。俄德法三國，遂各派艦隊東來，有幾艘寄泊遼海，有幾艘直薄長崎，聲勢洶洶，要與日本決戰。日本自與中國開釁後，雖連戰連勝，勢如破竹，究竟勞師糜餉，傷亡了若干人，耗費了若干銀子，也弄得財力兩竭。況俄德法統是有名強國，不似中國的空虛，大丈夫能屈能伸，只好暫時抱屈，允還遼東，惟增索贖遼東費一百兆兩。嗣經三國公斷，減至三十兆兩成議。日使林董至北京，與李鴻章訂還遼東半島約，中日戰事，至此才了。<break time="100ms" />　　只日本收領臺灣時，臺民大駭，懇請收回成命。清廷不答，臺民推巡撫唐景嵩為總統，駐守臺北，拒絕日人。日本發兵赴臺灣，景嵩方擬抵敵，不意撫署兵叛，焚署劫庫，擾得景嵩手足無措，倉猝內渡。臺北既失，臺南係總兵劉永福駐紮，厲兵秣馬，亦思與日本一戰。終因寡不敵眾，棄臺奔還。臺灣版圖，遂長被日兵佔領了。得易失亦易。<break time="100ms" />　　中國經此大挫，方歸咎李鴻章，罷直督職，令他入閣。俄使喀希尼，欲來索謝，因李閒居，暫緩申請。越年春，俄皇行加冕禮，各國都派頭等公使往賀，中國亦擬派王之春作賀使。喀希尼入見總署，抗言：「俄皇加冕，典禮最崇，王之春人微望淺，出使我國，莫非藐視我國不成？」總署王大臣，嚇得面色如土，急問喀希尼，須何等大員，方配賀使？喀希尼道：「非資望如李中堂不可。」朝旨乃改派李鴻章。喀希尼復賄通宮禁，轉稟太后，說是還遼義舉，必須報酬，請假李鴻章全權，議結這案。鴻章出使時，由慈禧太后特別召見，密談半日，方辭別出都。一到俄都聖彼得堡，加冕期尚未至，俄大藏大臣微德，佯與李鴻章格外交歡，時常過談，暗中恰利誘威迫，提出條約數件，令鴻章畫押。鴻章方恨煞日人，自思聯俄拒日，也是一策，遂草草定議。俄國不用外務大臣出頭，反差了大藏大臣，與鴻章密議，實是避各國的耳目。明修棧道，暗度陳倉，不怕李伯相不墮計中。巧極狡極！<break time="100ms" />　　等到加冕期過，李鴻章遊歷歐洲，俄使喀希尼，竟將俄都所定的草約，遞交總署，要中國皇上親鈐御寶。全署人員，統是驚愕，不得不進呈御覽。光緒帝龍目一瞧，見草約中所列條件，開口是「中俄恊力禦日」六字，頗也心慰。彷彿是釣魚的紅曲鱣。看到後面，乃是吉林、黑龍江兩省鐵路，許俄國專造，復准俄駐兵開礦，暨借俄員訓練滿洲軍隊並租借膠州灣為軍港。光緒帝不禁大怒道：「照這幾條約文，是把祖宗發祥的地方，簡直賣與俄國了。」便將草約擱過一邊，不肯鈐印。俄使喀希尼，聞光緒帝拒絕草約，不肯鈐印，日來總理衙門脅迫。一連幾天，還沒有的確的回報，即告總署王大臣道：「此約若不批准，當即日下旗回國。」王大臣聽了這語，好似雷劈空中，驚惶萬狀，忙即稟報太后，說俄使要下旗回國，明明示決裂的意思。中國新遭敗衄，哪堪再當強俄？慈禧后已與李鴻章，密定聯俄政見，至是命交軍機處，與俄使定約，不由總理衙門，也是掩耳盜鈴。並親迫光緒帝簽押。光緒帝逆不過太后，勉強蓋印，眼中恰忍不住淚，好象珍珠一般，累累下垂。獨慈禧后面色如常，毫不動容。印已蓋定，草約變作真約，由軍機處發交俄使，俄使似得了活寶，即日攜約就道，親自送還俄都。東三省的幅員，輕輕斷送，遂釀成日俄戰爭的結果。<break time="100ms" />　　法國亦得了滇邊陸地，及廣西鎮南關至龍州鐵路權，並辟河口思茅為商埠，與中國訂了專約，也算有了酬報。獨德國未得謝禮，隱自銜恨，中國亦絕不提起。三國牽率而來，獨令德國向隅，必要待他開口，也是憒憒。過了一年，山東曹州府地方，偏偏出了教案，殺傷德國教士二人。總理衙門得著此信，方慮德使出來要索，又有一番大交涉，不料德使海靖，雖是行文詰責，倒也沒有甚麼嚴厲，總署還道是德使有情，延挨了好幾天。忽接山東電報，德國兵艦突入膠州灣，把炮臺佔據去了。正是：<break time="100ms" />　　漏屋更遭連夜雨，破船又遇打頭風。<break time="100ms" />　　欲知中德和戰的結局，小子已寫得筆禿墨乾，俟下回分解。<break time="100ms" /><break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
