<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十五回<break time="100ms" />　　失律求和馬關訂約　市恩索謝虎視爭雄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說葉志超既逃歸遼東，丁汝昌又敗回旅順，警報迭達北京，光緒帝大為懊惱，即命將葉志超、丁汝昌革職，衛汝貴、方伯謙拿問，並嚴責北洋大臣李鴻章。李鴻章只得自請議處，又把海軍敗績的緣由，推在方伯謙等身上。奉旨令將方伯謙軍前正法。遲早一死，為何要逃？李鴻章咎亦難辭，拔去三眼翎，褫去黃馬褂，改命提督宋慶出兵旅順，提督劉盛休出兵大連灣，將軍依克唐阿出兵黑龍江。三路兵駐守遼東，防堵日本。嗣又命宋慶統制各路人馬。各路統領，與宋慶資格多是不相上下，忽接朝廷旨意，要歸他節制，免不得鬱鬱寡歡。又是敗象。宋慶到了九連城，收集平壤敗兵，倚城下寨。九連城瀕鴨綠江口，為遼東第一重門戶，這重門戶不破，遼東自可無恙。宋慶把守此處，也算是因地設險。當下傳集各統將，分守泛地，叫他努力防禦。各統將雖是面從，心中很是不悅，出了大營，滿肚裡都受著委曲，你也不願盡力，我也不肯效命，勉強起程，按著所派泛地，率軍進行。<break time="100ms" />　　那邊的日本兵，確是勇迅，聞鴨綠江西岸，清軍未曾嚴守，當即率兵飛度。過了鴨綠江，浩浩蕩蕩，殺奔九連城。這時劉盛休、依克唐阿、馬玉昆、豐伸阿、聶士成諸將，沿途抵敵，都殺不過日兵。清軍退一里，日兵進一里，清兵退十里，日兵進十里，待日軍進薄九連城，各路統將，統已遠遠的避去，只剩了城中一個老宋。老宋聞諸軍皆潰，獨力難支，沒奈何棄城出走，退守鳳凰城。嗣又因鳳凰城孤懸嶺外，不便扼守，復棄城西遁。統帥一走，各將愈聞風而逃，日本兵遂進占鳳凰城，復分三路。一路出西北，撲連山關；一路出東北，攻岫岩州；一路出東南，窺金州大連灣。不到數日，各路都已得手，只連山關一路，被依克唐阿與聶士成兩軍，南北夾攻，得而復失，並傷斃中尉一員。鳳凰城日軍來援，又被依軍殺退。依將軍是久敗思奮，所以尚得一二回勝仗，聶軍門本是個出色當行的人材，當中國初次發兵時，已擬率陸軍進搗韓城，調海軍進扼仁川港口。這是先發制人的妙計，可惜當時不用。嗣因空言無補，沒人見用，到了牙山，又為葉提督所制，憤憤而退。此次見清軍連潰，彼此不相照應，連自己也只得節節退步。後來得了依將軍一臂之力，遂得轉敗為勝。隨又行文各帥，願自率部下人馬，抄襲敵軍後面，斷他餉道，令他不久自亂，那時首尾夾攻，定能克敵。此計亦妙，可惜又不見用。各路將帥，有一半說是危計，有一半簡直不答。適廷旨又調他入關，保護畿輔，將行的時候，還殺敗日兵數次，所以鳳凰城東北一帶，尚沒有名城失陷。東路自岫岩州陷落，日兵又連陷海城，清軍都退到遼西，靠了遼河，作為防蔽，總算暫時敷衍過去。<break time="100ms" />　　獨東南一隅，既無良將，又無重兵，只有旅順口向稱天險，內闊外狹，層山環抱，有一夫當關，萬夫莫入的形勢。丁汝昌反認作絕地，且因戰艦待修，轉入威海衛，暫避敵燄，只留了總辦龔照嶼居住旅順。日兵既陷了金州大連灣，擬乘勢攻旅順，但恐旅順險峻，不易攻入，遂先勾引漢奸，令他混入口內，四貼日人告示，聲言日兵於某日取旅順，居住的兵士，應及早投降，否則大兵一到，玉石俱焚，無貽後悔。明明是虛聲恫喝。龔照嶼得著此信，嚇得魂不附體，忙坐了魚雷艇，順風逃去。還有一班駐守的人員，見照嶼已遁，個個慌亂，帶了槍械，各自逃生。一個重大的要口，變作杳無人影的空谷。至日兵入港，清軍已逃去兩日了。日兵不費一彈，不發一槍，把北洋第一個軍港，唾手而得，真是絕大的喜事。<break time="100ms" />　　這時候日本兵艦，已縱橫遼海，北面的蓋平營口，已在囊中，南面的榮城登州，又彷彿握在掌內。狼狽不堪的丁汝昌，方困守威海衛外的劉公島，只望日兵饒恕了他，不來作對。誰知日兵偏不許他獨生，鼓著大艦，駕起巨炮，又向劉公島進攻。可憐汝昌手下，只有幾片敗鱗殘甲，一陣轟擊，定遠、威遠、來遠三艘，又被打沉，丁汝昌亦受了彈傷，劉公島勢處孤危，萬不能守。日兵還是接連開炮，四圍攻打。汝昌到此，垂頭喪氣，飭兵士豎起白旗，一面致書日將，約不得傷害地方民命，自己哭了三四次，仰藥自盡。還是好漢。日兵遂據劉公島，並入威海衛，於是北洋第二個軍港，亦被日本奪去。所有敗殘軍艦，統歸日兵佔領。清廷還起恭親王弈訢，總理海軍事務，其實遼海沿岸大小兵輪，只有旭日旗招颭，並沒有龍旗片影，還要管理什麼海軍？<break time="100ms" />　　光緒帝迭聞敗報，召王大臣會議，從前銳意主戰，慷慨激昂的諸人物，至此都俯首無言。獨有二個滿員，上書言事，煞是可笑。一個滿御史，請起用檀道濟為大將，檀道濟是劉宋時人，死了一二千年，為什麼奏請起用？他因同僚擬用董福祥，假名檀道濟以示意。他即問檀道濟三字，如何寫法？經同僚書示，遂冒昧照奏。又有一個滿京堂，奏稱日本東北，有兩個大國，一是緬甸，一是交趾，日本畏他如虎，請遣使約他夾攻，必可得志。想是做夢。光緒帝見了這等奏章，又氣又恨，只得與恭王等商議，定了一個請和的計策，命侍郎張蔭桓、邵友濂，赴日本議和。日本很是厲害，拒絕兩使。他說這等小官，不配講和。弄得張邵二人，垂頭喪氣，踉蹌歸來。清廷方議改派，惱了一個安御史維峻，抗詞上奏，雖不似滿員的荒謬，也多牽強附會，都下偏傳誦一時，小子將原奏詳錄，以供看官一粲，道：
    </voice>
</speak>
