<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當時軍機處重要人材，一個是禮親王世鐸，一個是刑部尚書剛毅，一個是禮部尚書廖壽豐，一個是戶部尚書翁同龢。這四個軍機大臣內，剛毅最是頑固，翁同龢要算維新。剛毅在刑部時，與諸司員閒談，稱臯陶為舜王爺，駕前刑部尚書臯大夫，「陶」本讀如「遙」，他卻仍讀本音；每遇案牘中有「庾斃」字樣，常提筆改「瘦」字，反叱司員目不識丁；到了入值軍機，閱四川奏報剿辦番夷一折，內有『追奔逐北』一語，連說川督糊塗，擬請傳旨申斥。適翁同跂在旁，問他何故？他道：「『追奔逐北』一語，定是『逐奔追比』四字誤寫。」翁同龢仍茫然不解。他又說道：「人人稱你能文，如何這語還沒有悟到？逆夷奔逃，逐去捕住，追比他往時劫掠的財物，方是不錯。若作逐北字樣，難道逃奔的逆夷，不好向東西南三面，一定要向北麼？」講的有理，我倒很佩服他。翁不禁失笑，勉強忍住，替他解明古義。他尚搖頭不信，只不去奏請。算他知機。<break time="100ms" />　　翁同龢係光緒帝師傅，帝五歲時，翁即入宮。他本是江蘇省常熟縣人，江蘇係近世人文薈萃的地方，翁又學問淹博，看了迂疏愚蠢的滿員，好似眼中釘，滿員遂與翁有隙。光緒二十年，翁曾奏參軍機孫毓汶等，經光緒帝准奏，罷斥孫毓汶，此外亦有數人免職，遂將翁補入軍機。還有李鴻藻，潘祖廕二人，亦同時補入。李鴻藻係直隸人，與同治帝師傅徐桐友善。兩人為北派領袖，素主守舊。潘祖廕亦江蘇人，與翁同龢友善，為南派翹楚，素主維新。兩派同直軍機，互爭勢力。守舊派聯結太后，維新派聯結皇帝。於是李黨翁黨的名目，變稱後黨帝黨。後黨又渾名老母班，帝黨渾名小孩班。<break time="100ms" />　　門戶紛爭，不祥之兆。<break time="100ms" />　　光緒二十三年，潘、李統已病故，徐桐失了一個臂助，遂去結交剛毅、榮祿諸人。剛與翁本無夙怨，不過剛毅生平，素有滿漢界限，他腦中含著十二字秘訣。看官！你道他是那十二字？乃是：「漢人強，滿人亡；漢人疲，滿人肥」十二字。無論什麼漢人，他總是不肯相容。徐亦漢人，何故友善。榮祿因翁曾訐發私事，應八十三回。暗地懷恨，徐桐與他聯絡，勢力益固。這邊翁師傅孤危得很，恭王在日，尚看重他的學問，另眼相待，恭王一死，簡直是沒有憑藉，單靠了一個師傅的名望，有什麼用處？況這光緒皇上，名為親政，實事事受太后壓制；還有狐假虎威的李蓮英，常與光緒帝反對，從中播弄。這李蓮英本是宮監，專務迎合，為什麼單趨承太后，不趨承光緒帝？其間也有一個原因，小子正在追述禍根，索性也敘了一敘。<break time="100ms" />　　蓮英有個妹子，貌甚美麗，性尤慧黠，並識得幾個文字。蓮英得寵，挈妹入宮，慈禧太后見她韶秀伶俐，極力贊美；入侍數月，太后的一舉一動，一嚬一笑，統被她揣摩純熟，曲意承歡。慈禧太后憐愛異常，比李蓮英尤加寵幸，常叫她為大姑娘，每日進膳，必令她侍食，且賜旁坐。連太后自己的胞妹，還沒有這般優待。六旬萬壽的時節，醇王福晉蒙懿旨特召，入園看戲，福晉因自己身分，反敵不過蓮英妹子，佯稱有疾，不肯赴召。嗣經懿旨再三催促，勉強入園。慈禧后還按禮接待，那蓮英妹子，卻昂然列坐，連身子都不擡一擡。福晉眼中，實在看不過去，仍托疾避席，還歸邸中。但蓮英獻妹的意思，不是單望太后愛寵，他想仗著阿妹的恣色，盅惑皇上，備選妃嬪，將來得生一子，作慈禧太后第二，自己的後半生，還好比前半生威顯幾倍。第二個李延年。因此光緒帝入園請安時，他的妹子，起初遵兄吩咐，很獻慇懃，眉挑目語，故弄風騷。偏偏這假癡假呆的光緒帝，對了這種柔情，好象守著佛誡，無眼耳鼻舌生意，恁她甚麼美豔，甚麼挑逗，總是有施無報，惹得美人兒生了懊惱，遇著皇帝入園，索性一眼不睬。這還是籠絡手段，莫認她是無情。光緒帝才窺透心腸，暗想李蓮英如此陰險，不可不防，辜負美人厚情，皇帝真也少福。於是把蓮英也漸漸疏遠。<break time="100ms" />　　蓮英一計不中，又生一計，時常到太后面前，捏報光緒帝過失。慈禧后起初倒也明白，遇皇上請安，只勸他性情和平，寬待下人。後來經蓮英兄妹，百端讒構，遂添了太后惡感。太后回宮，皇帝必在宮門外跪接，稍一遲誤，便生間言。若皇帝到園省視，也不能直入太后室中，必跪在門外，候太后傳見。李蓮英又作了一條新例，不論皇親國戚，入見太后，必須先索門包，連皇上也要照例。外面還道皇上什麼尊貴，誰知光緒帝反受這樣荼毒，積嫌之下，不免含恨。本可與別人談敘，借為排遣，奈內外左右，多是太后心腹，連皇后也是個女偵探，替太后監察皇帝。旁皇四顧，鬱將誰語？只有翁師傅素來密切，還好與他密談兩三語。翁師傅見皇帝懮苦，遂保薦一個人材。看官！你道是誰？就是南海康先生有為。<break time="100ms" />　　此時康先生才做了工部主事，他生平喜新惡舊，好談變法事宜，只因官卑職小，人微言輕，沒有一人服他偉論。獨翁師傅竟垂青眼，一手提拔。光緒帝特別召見，奏對時洋洋數千言，彷彿淮陰侯壇上陳詞，諸葛公隆中決策，每奏一語，光緒帝點一點頭，良久方令退出。自從清朝開國以來，召見主事，乃是二百數十年來罕有的際遇。康主事感懷知己，連上三疏，統是直陳利弊，暢所欲言。光緒帝本有意變法，經他迭次陳請，自然傾心採用，遂於二十四年四月中，接連降旨，廢時文，設學堂，裁冗員，改武科制度，開經濟特科，又下決意變法的上諭道：
    </voice>
</speak>
