<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十七回<break time="100ms" />　　慈禧后三次臨朝　維新黨六人畢命
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說袁世凱上午赴津，榮祿下午抵京，此中隱情，不煩小子說明，看官當一目了然。含糊得妙。榮祿抵京這一日，正值慈禧后還宮，親祭蠶神。祭畢，退入西苑。照清朝故例，外省官員入京，非奉有召見特旨，不得入宮。榮祿不管禁令，他不用人引導，逕至西苑叩謁。當由守門人阻住，榮祿忙道：「咱們有機密要事，入稟太后，懇迅速引見。」守門人本是太后心腹，與榮祿聯同一氣，且榮祿係太后親戚，倉猝入宮，必有特別大事，便引了榮祿直至太后前。榮祿急忙下跪，磕頭如搗蒜，太后忙問何故？榮祿泣道：「求老佛爺救命！」老佛爺三字，乃是滿人尊稱帝後的徽號。榮祿因乞命要緊，所以不稱太后，直呼老佛爺。太后道：「禁城裡面，你有什麼事要我救命？這裡沒有甚麼危險？宮裡也不是你避難的地方，你如何冒昧前來？」榮祿請屏去左右，太后即令內監退出，只留李蓮英一人。榮祿即將皇帝密謀，一一陳奏。太后問：「此事可真麼？」榮祿從靴中取出小箭一支，作為確證。這支小箭，係光緒帝親授袁侍郎，如何落在榮祿手中？太后大怒，立命榮祿傳集滿親貴數人，並守舊黨首領世鐸、剛毅等俱到，又有懷塔布、許應騤二人，亦蒙特召，皆會集太后前，黑壓壓的跪滿一地，叩請太后速出訓政，挽救危機。太后准議，飭榮祿帶兵入衛。榮祿答稱親兵已有數千人來京，大約此時可到。榮祿確有智識，無怪太后寵任。太后道：「甚好，甚好！」隨令榮祿召兵進來，將禁城內的侍衛，一律調出。再命榮祿仍回天津，截住康黨，毋任狡脫。榮祿奉命而去。<break time="100ms" />　　不防會議的時候，有個孫姓太監，素為光緒帝所親信，得了這個消息，忙去報知光緒帝。光緒帝知事已泄漏，恐康有為必遭逮捕，忙自草一諭，令孫太監密遞康主事。其諭道：<break time="100ms" />　　　　諭工部主事康有為：前命其督辦官報局，此時聞尚未出京，實堪詫異！朕深念時艱，思得通達時務之人，與商治法。康有為素日講求，是以召見一次，令其督辦官報，誠以報館為開民智之本，職任不為不重，現籌有的款，著康有為迅速前往上海，毋再遷延觀望！欽此。<break time="100ms" />　　康主事瞧罷，見確是皇帝手筆，且諭中有召見一次的話兒，亦係掩飾耳目，暗伏機關，明人不用細說，便謝了孫太監，送別出門，自己匆匆隨出，不暇通報同志，連阿弟廣仁，也不及詳告。行至車站，天已微明，當即乘火車出京，一抵塘沽，忙搭輪直往上海。及榮祿到京，康有為已乘輪南下。榮祿忙電飭上海道速即查拏。<break time="100ms" />　　這時候，光緒帝已被撤政柄，幽禁瀛臺。原來八月初六日清晨，光緒帝登太和殿，方閱禮部奏折，預備秋祭典禮，忽由宮監傳出懿旨，宣召帝至西苑。帝出殿，宮監已在殿門外佇候，引帝入西苑內，即由李蓮英帶領閹黨，簇擁光緒帝登舟，直達瀛臺。瀛臺係西苑湖中一個小島，環島皆水，光緒帝到了此間，料知沒有好結果，不禁淚下。李蓮英厲色道：「太后即來，皇后亦至，難道萬歲爺還怕寂靜麼？」言畢自去，留內監守衛。約一時許，太后已到，皇后珍妃等亦在後相隨。光緒帝忙即跪接，太后怒目視帝，戟指叱道：「你入宮時，年只五歲，立你為帝，撫養成人，今已將二十年，不是我一力保護，你哪得有今日？你要變法維新，我也不來阻你，你為什麼聽人唆弄，忘我大德，還要設計害我？你試細想一想，應該不應該的？」光緒帝跪伏地上，戰慄不能出聲。我為光緒帝道，此後願生生世世，勿生帝王家。太后又歎道：「我想你的薄命，有何福氣做皇帝，現在親貴重臣，統請我訓政，沒有一人向你。就使漢大臣中，有幾個助你為惡，你還道是好人，其實統是奸臣，我自然有法處治。」說至此，恨恨不已，似乎有即行廢立的形狀。惱了一個珍妃，突出皇后前面，向太后跪下，籲請太后寬恕帝罪，勿加斥責。太后怒道：「象你這種狐媚子，也配著與我講話麼？」珍妃憤極，不覺大膽道：「皇帝係一國共主，聖母亦不能任意廢黜。」這句話尚未說完，面上已撲的一聲，受著一個嘴巴，粉靨陡起桃花，不禁垂首。但聽太后厲聲道：「快與我將這狐媚子，牽了出去，圈禁宮內。」當由內監請珍妃起來，帶領回宮，引到一個密室，把她幽閉。長門寂寂，誰慰寂寥，免不得珠淚瑩瑩，長此愁苦，這且慢表。<break time="100ms" />　　單說慈禧后尚在瀛臺，痛責光緒帝，經李蓮英從旁解勸，只有他還配講話。方命還蹕，令皇后留住帝處，監視皇帝言動，此外不准擅召一人。太后回宮，飛飭步軍統領，逮捕維新黨人，當時拿住楊深秀、譚嗣同、楊銳、林旭、劉光第、康廣仁等六人，下刑部獄中，一面密議廢立事件。王大臣等都不敢決議，慈禧后究屬聰明，暗想驟然廢立，恐惹起中外干涉，乃即以帝名降諭道：<break time="100ms" />　　　　現在國事艱難，庶務待理，朕勤勞宵旰，日綜萬機，兢業之餘，時虞叢脞。恭溯同治年間以來，慈禧端佑康頤昭穆莊誠壽恭欽獻崇熙皇太后，兩次垂簾聽政，辦理朝政，弘濟時艱，無不盡美盡善。因念宗社為重，再三吁懇慈恩訓政，仰蒙俯如所請，此乃天下臣民之福。由今日始在便殿辦事，本月初八日，朕率諸王大臣，在勤政殿行禮，一切應行禮儀，著各該衙門敬謹預備！欽此。
    </voice>
</speak>
