<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十九回<break time="100ms" />　　袒匪殃民聯軍入境　見危授命志士成仁
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說清廷會議這一日，軍機大臣世鐸、榮祿、剛毅、王文詔、啟秀、趙舒翹皆到。天色將明，太后獨御儀鑾殿，垂詢開戰事宜。榮祿含淚跪奏道：「中國與各國開戰，原非由我啟釁，乃是各國自取；但圍攻使館，決不可行，若照端王等主張，恐怕宗廟社稷，俱罹危險。且即殺死使臣數人，也不能顯揚國威，徒費氣力，毫無益處。」太后怒道：「你若執定這個意見，最好是勸洋人趕快出京，免至圍攻，我不能再壓制義和團了。你要是除這話外，再沒有別的好主意，可即退出，不必在此多話。」榮祿叩頭而退。啟秀由靴中取出所擬宣戰諭旨，進呈慈覽。太后隨閱隨語道：「很好，很好！我的意思，也是這樣。」又問各軍機大臣是否同意？軍機大臣不敢異言，都說：「誠如聖意。」<break time="100ms" />　　太后乃入宮早膳，約過一二小時，復御勤政殿，召見各王公。光緒帝亦到，候太后轎至，跪接而入。端王載漪、慶王弈劻、莊王載勛、恭王溥偉、醇王載澧、貝勒載濂、載瀅，及端王弟載瀾、載瀛，並軍機大臣，六部滿漢尚書，九卿，內務府大臣，各旗副都統，黑壓壓的擠滿一殿。飯桶何多。但聽太后厲聲道：「洋人此次侮我太甚，我不能再為容忍。我始終約束義和團，不欲開釁，直至昨日看了外交團致總理衙門的照會，竟敢要我歸政，才知此事不能和平解決。皇帝自己承認不能執掌政權，外國何得干預？現在聞有外國兵艦，駛至大沽，強索大沽炮臺，無禮已極，如何忍耐得住？諸下大臣等如有所見，不妨直陳！」言畢，坐待了好一歇，不見有什麼奏請。太后又側視光緒帝，問他意見。光緒帝遲疑良久，方說：「請聖母聽榮祿言，勿攻使館，應即將各國使臣，送至天津。」言至此，仰瞻太后容貌，已是略變。太后後面站著李蓮英，好象護法韋馱，威稜四射。光緒帝不禁震懾，回看各王公，正對著端王眼光，彷彿如惡煞神一般，非常兇悍，嚇得戰戰兢兢，急回臉稟太后道：「這乃最大的國事，不敢決斷，仍請太后作主。」做這種皇帝，實是可憫。太后不答。<break time="100ms" />　　時趙舒翹已升任刑部尚書。當即上奏，請明發上諭，滅除內地洋人，免作外國間諜，洩露軍情。太后命軍機大臣斟酌復奏。於是兵部尚書徐用儀、戶部尚書立山、吏部左侍郎許景澄、內閣學士聯元、太常寺卿袁昶，依次進諫，統說：「與世界各國宣戰，寡不敵眾，必至敗績。外侮一入，內亂隨發，後患不堪設想，懇求皇太后皇帝聖明裁斷」等語。袁昶並言：「臣在總理衙門當差二年，見外國人多和平講禮，不致干涉中國內政。據臣愚見，請太后歸政的照會，未必是真。」這句話，正打動端王心坎，即勃然變色，斥袁昶道：「好膽大的漢奸，敢在殿中妄說！」隨又向太后道：「老佛爺肯聽這漢奸的說話麼？」太后命袁昶退出，並責端王言語暴躁，不應面辱廷臣。面辱不可，擅殺其可乎？隨命軍機頒發宣戰的諭旨，電達各省，又令榮祿明白通知各使，如願今晚離京，即應派兵保護，妥送至津。各王公陸續退出，只端王及弟載瀾，尚留殿中，奏對多時，大約是密陳戰術，外人無從聞知，小子亦無從臆造。<break time="100ms" />　　只許、袁二公自退朝後，又聯銜上奏，極陳拳匪縱橫恣肆，放火殺人，激怒強鄰，震驚宮闕，實屬罪大惡極，萬不可赦。請責成大學士榮祿，痛行剿辦，並懸賞緝獲拳匪首領，務絕根株，然後可阻住洋兵，削平巨患。正是語語剴切，言言沈摯。奏上後，好似石投大水，毫無影響，此外都作仗馬寒蟬；許、袁二公不勝焦灼，方擬續上諫章，忽聞外省督撫，亦通電力阻，因此暫行擱筆，再探宮廷消息。<break time="100ms" />　　看官！你道外省督撫，是哪個最識時務？最矢忠忱？待小子一一表來：原來這時的山東巡撫毓賢已調任山西，後任便是袁世凱。世凱知拳匪難恃，決意痛剿，只因端王等袒護拳匪，不好違背，他卻想了一個妙法，札飭屬吏，略說：「真正拳民，已赴京保衛宮廷，若留住本省，練拳設壇，必是匪徒冒托，應立懲無赦！」於是山東省內文武各官，日夕搜捕，所有拳匪，死的死，逃的逃，不到數日，全省肅清。此公恰是多材。還有兩廣總督李鴻章，老成練達，他自中東戰後，調入內閣，做個閒官，因見溥儁入嗣，端王專權，宮中必生亂端，將來左右為難，不如討個差使，離開宮禁，免致牽連。天緣湊巧，兩廣總督譚鍾麟開缺，他正好乘機運動，果然得旨外放，補授粤督，權勢自然不弱。此公恰是多智。又有一個總督張之洞，文采風流，善觀時勢，朝野想望豐采，也算是總督中的翹楚。此公實是狡猾。這三省外，最忠誠的要算兩江總督劉坤一。劉係湖南人，洪楊亂時，曾隨曾左彭楊諸人，屢立戰功。曾左彭楊，次第病歿，單剩他管轄兩江，與李伯相同為遺老。光緒帝未遭廢立，全虧他倡議保全，這番聞拳匪肇亂，已經憤激萬分。一日，正在簽押房閱視文書，忽由京中傳到電報，急忙譯出，低聲讀道：<break time="100ms" />　　　　我朝二百數十年深仁厚澤，凡遠人來中國者，列祖列宗，罔不待以懷柔。迨道光咸豐年間，俯准彼等互市，並乞在我國傳教，朝廷以其勸人為善，勉允所請。初亦就我範圍，遵我約束，詎料三十年來，恃我國仁厚，一意拊循，乃益肆梟張，欺凌我國家，侵犯我土地，蹂躪我人民，勒索我財物，朝廷稍加遷就，彼等負其凶橫，日甚一日，無所不至。小則欺壓平民，大則侮慢神聖，我國赤子，仇怨鬱結，人人欲得而甘心。此義勇焚燒教堂，屠殺教民所由來也。<break time="100ms" />　　讀至此，不禁失色道：「這等亂民，還說他是義勇，真正奇怪！」隨又讀道：
    </voice>
</speak>
