<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　後來大沽失守，聶奉旨赴津防守，途遇拳匪，各持刀奔至，急馳入督署；拳匪亦直入署中，指名硬索。裕祿先為剖辯，繼為緩頰，復邀聶與匪首相見。匪首尚欲挾聶至壇，聶堅持不往，匪首悻悻而去。自此聶軍每為拳匪所戕，訴諸裕祿。裕祿陽出排解，暗中恰上疏彈劾，朝命革職留任。聶軍憤無可泄，會馬提督玉昆，隨宋慶來津防守，聶入馬營訴苦。馬玉昆道：「君斯時疑謗交乘，只有直前赴敵一法，若能勝敵，原是最妙，否則馬革裹屍，也算是以身報國的大丈夫。是非千古，聽諸後人。今欲與拳匪爭論，實是無益。九重深遠，呼籲無聞，請明見裁察！」聶聞言，亦料得進退兩難，只好謹遵友教。會聞洋兵又鼓勇殺來，勢如破竹，將薄天津城下，遂與母太夫人訣別，命護衛親校，送太夫人回里，彷彿周遇吉別母。並揮將弁使去。將棄跪請效命。聶軍門不禁淚下，隨道：「我死是分內事，汝等進不死於敵，退必死於匪，既死還被通洋的惡名，汝等何必隨我俱盡？」將弁仍不肯去，隨聶出營。行了數十里，遇著洋兵前鋒，聶已自知必死，當先衝敵，將校隨上，勇氣百倍，互擊了四五時，敵已少卻，戰頗得手。不防後面喊聲大起，槍彈齊飛，聶軍道是洋兵掩襲，回首一望，乃是頭裹紅巾，腰紮紅帶的拳匪，急呼將校道：「汝等殺退拳匪，自行逃生，我死於此便了。」將校牽著馬韁，乞軍門回營，軍門用刀將馬韁割斷，衝入敵陣，身中數彈而亡。洋人嘉他勇敢，不忍傷屍，聽部卒負歸。拳匪反挾刃相向，意欲捽屍萬段，方足泄忿。幸虧洋兵趕上，擊退拳匪，始得全屍歸葬。朝命還說他：「督師多年，不堪一試，殊堪痛恨！姑念他為國捐驅，著加恩開復處分，照提督陣亡例賜恤！」這正是冤枉到底呢。<break time="100ms" />　　聶軍已敗，只馬玉昆統率數營，扼守京津車道，並令拳匪恊力對敵。洋兵節節攻入，拳匪跳舞而前，一遇槍炮，立即反奔，反致衝動官軍。官軍還要讓他歸路，否則拳匪且倒戈相向，因此官軍越加困難。會馬軍統帶草笠，拳匪指為洋奴。屢向裕祿嘵嘵，欲與馬軍開仗，裕祿與馬軍門婉商數次，不得已將草笠除去。馬軍門亦憤恨異常，與洋人交戰，常拚命相爭，願隨聶軍門於地下。洋兵見他奮勇，倒也懼怯三分。一日，馬軍又與洋兵對壘，酣戰多時。馬軍前仆後繼，一往無前，把洋兵逼還租界，正擬乘勝追逐，忽東南風大起，暴雨驟下，馬軍被雨撲面，不能開目，反被洋兵順風轟擊，大半傷亡，只得退回原地。自聶軍門陣亡，善陣善戰，要算馬軍門部下，亦謹守軍法，臨敵不避，非義不取，洋兵推為中國名將。這次敗挫，全因草笠不戴，無從蔽雨，致為洋兵所乘，傷斃甚眾。不特軍門痛恨拳匪，即將校也辱罵不止。時宋慶已奉旨節制各軍，聞馬軍敗退，已知津城難守，三十六著，走為上著，復檄馬軍退守北倉，防洋兵北上。馬軍奉檄退守，洋兵遂進薄津城。宋慶本是無能，中日一役，已是可鑒。<break time="100ms" />　　裕祿不勝驚慌，忙請拳首商議守禦，拳首還說：「不妨，已遣神團守護城南，定可無慮。」裕祿深信不疑。至死不變，強哉矯！拳首自去，次日召集匪黨，托詞開城出戰，一出了城，哄然四散。洋兵趁這機會，攻入城南，裕祿尚在署中，恭候義民捷音，忽由巡捕入報，洋兵已經入城。裕祿起身便逃，耳中但聞一片槍炮聲，嚇得心膽俱裂，馳出北門，逕投馬營。只羅榮光已先服藥自盡，天津既陷，聯軍大振。日本兵最多，計萬二千人，俄兵八千人，英美兵各二千五百人，法兵千人，德兵二百五十人，奧兵一百五十人，意兵最少，只五十人。適德國統領瓦德西，復率德奧美軍繼至，聯軍遂改推瓦德西為統帥，長驅北向。<break time="100ms" />　　宮廷中屢聞驚耗，軍機大臣，還不敢據實奏聞，只端王仗膽入奏道：「天津已被洋鬼子占去，都是義和團不肯虔守戒律，以致戰敗。現聞直督裕祿，與宋慶、馬玉昆等，退守北倉，洋鬼子頗占勢力。但北京極其堅固，鬼子決不能來。」太后怒道：「今晨榮祿上奏，據言前日外國照會，現已查出，乃是軍機章京連文衝捏造，你同啟秀唆使，現在弄到這個地步，你有幾個頭顱，敢這般大膽？」端王連忙叩頭道：「奴才不、不敢！」太后道：「我今朝才曉得你的心肝了。你想兒子即位，你好監國，這等癡心妄想，勸你趁早罷休！我一天在世，一天沒有你做的，放小心點，再不安分，就趕出宮去，家產充公。象你的行為，真配你的狗名！」端王名載漪，乃是犬旁，所以有如此云云。端王自用事以來，從沒有太后呵斥，此番是破題兒第一遭，俯伏在地，只是磕頭。由內監奏聞太后，報稱甘軍統領董福祥求見。太后厲色道：「叫他進來！」董入內跪下，太后道：「你好！你好！從上月起，已來奏過十多次，都說圍攻使館的勝仗，為什麼到今朝還不攻破呢？」董福祥答道：「臣來求見，正為這事。臣聞武衛軍中有大炮，若攻使館，立即片瓦不留，臣向他索取幾回，榮祿立誓不肯借用。並言老佛爺即使有旨，也是不從。請老佛爺速即罷斥榮祿！」太后大怒道：「不許說話！你是強盜出身，朝廷用你，不過叫你將功贖罪，象你這狂妄樣子，目無朝廷，仍不脫強盜行徑，大約活得不耐煩了。快滾出去！以後非奉旨意，不准進來！」董謝恩趨出，太后命速召榮祿，內監奉旨而去。
    </voice>
</speak>
