<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小子統觀清朝奏議，諂媚居多，切直很少，就使君相有失，也是亂拍馬屁，不是說欽佩莫名，就是說莫名惶悚，哪個犯顏敢諫呢？許、袁二公，彈劾當道，不避權貴，老虎頭上抓癢，雖被老虎吞噬，究竟直聲義膽，流傳千古，好算替清史增光了。端王殺了許袁，又想漢尚書徐用儀、滿尚書立山，及學士聯元，也是與我反對，一不做，二不休，索性也把他除滅。只有榮祿得寵太后，不好妄動，暫且寄下頭顱，再作計較。不論滿漢，一概斬首，很是妙法。當下密囑拳匪矯詔逮捕，將徐用儀、聯元、立山三人，次第拿到，送刑部獄。徐用儀居官四十多年，謹慎小心，遇事模稜，本沒有甚麼肝膽，此次因拳匪事起，恰也忍耐不住，誰知竟觸怒權奸，陷入死地。聯元本崇綺門下士，起初亦鄙塞不通，嗣因女夫壽富，與言歐美治術，始漸開明，至是因反抗端王，疏劾拳匪，亦同罹禍。立山內務府旗籍，任內府事二十年，積資頗饒，素性豪侈，最愛的是菊部名伶，北里歌伎，都下有名伎綠柔，與立山相暱，載瀾亦暱綠柔，紅粉場中，惹起醋風。且載瀾雖封輔國公，入不敷出，所費纏頭，不敵立山，妓女見錢是血，遇著有錢的闊老，格外巴結，載瀾相形見絀，挾嫌成恨。與許袁二公相較，亦有優劣。立山死後，門客星散，獨伶人十三旦，往收屍首，經理喪事。立尚書生平得了這個知己，也不枉做官一場。奚落立山，亦諷刺門客。<break time="100ms" />　　端王殺了五大臣，餘怒尚未平息，暗地裡還排布密網，羅織成文。到了七月初旬，聞報北倉敗績，裕祿退走楊村，隨又報楊村失陷，裕祿自殺，端王雖然著急，心中還仗一著末尾的棋子。看官！你道是哪一著殘棋？原來李秉衡奏請赴敵，朝旨遂命他幫辦武衛軍務，所有張春發，陳澤霖各軍，統歸節制。李秉衡出京督師，端王日盼捷音，誰料李秉衡到河西務，用盡心力，招集軍隊，張春發、陳澤霖等陽聽調遣，陰懷攜貳。洋人日逼日近，官兵轉日懈日弛，恁你愛戴端王，有志滅洋的李秉衡，也是沒法，只好服了毒藥，報太后、端王的恩遇。秉衡一死，不但張、陳各軍，紛紛潰退，就是各路武衛軍隊，也四散奔逃。還有這班義和團，統已改易前裝，大肆搶掠。可憐潰兵敗匪，擠做一糟，百姓不堪騷擾，反眼巴巴的專望洋兵。洋兵到一處，順民旗幟，高懸一處。百姓雖乏愛國心，然非權奸激變，亦決不至此。<break time="100ms" />　　七月十七日聯軍入張家灣，十八日進陷通州，二十日直薄京城。榮祿連日入宮稟報太后，太后自悔不及，只有對著榮祿，嗚嗚哭泣。啜其泣矣，何嗟及矣！榮祿道：「事已至此，請太后不必悲傷，速圖善後事宜！」太后止淚道：「前已電召李鴻章入京議和，奈彼逗留上海，不肯進來，反來一奏，說我議和不誠，硬要我先將妖人正法，並罷斥信任拳民的大臣。他是數朝元老，還作這般形態，奈何，奈何？」說著，即檢出李鴻章原奏，遞交榮祿。榮祿接著瞧道：<break time="100ms" />　　　　自古制夷之法，莫如洞悉虜情，衡量彼己，自道光中葉以來，外患漸深，至於今日，危迫極矣。咸豐十年，英法聯軍入都，毀圓明園，文宗出走，崩於熱河，後世子孫，固當永記於心，不忘報復；凡我臣民，亦宜同懷敵愾者也。自此以後，法並安南，日攘朝鮮，屬地漸失，各海口亦為列強所據。德占膠州，俄占旅順、大連，英占威海、九龍，法占廣灣，奇辱極恥，豈堪忍受？臣受朝廷厚恩，若能於垂暮之年，得睹我國得勝列強，一雪前恥，其為快樂，夫何待言！不幸曠觀時勢，唯見懮患之日深，積弱之軍，實不堪戰，若不量力，而輕於一試，恐數千年文物之邦，從此已矣。以卵敵石，豈能倖免？即以近事言之，聚數萬之兵，以攻天津租界，洋兵之為守者，不過二三千人，然十日以來，外兵之傷亡者，僅數百人，而我兵已死二萬餘人矣。又以京中之事言之，使館非設防之地，公使非主兵之人，而董軍圍攻，已及一月，死傷數千，曾不能克。現八國聯軍，節節進攻，即得京師，易如反掌。皇太后皇上即欲避難熱河，而今日尚無勝保其人，足以阻洋兵之追襲者。若至此而欲議和，恐今日之事，且非甲午之比。蓋其時日本之伊藤，猶願接待中國之使，如今日任田拳匪，圍攻使館，犯列強之眾怒，朝廷將於王公大臣中，簡派何人，以與列強開議耶？以宗廟社稷為孤注之一擲，臣思及此，深為寒心！若聖明在上，如拳匪之妖術，早已剿滅無遺，豈任其披猖為禍，一至於此？歷覽前史，漢之亡，非以張角黃巾乎？宋之削，非以信任妖匪，倚以禦敵乎？臣年已八十，死期將至，受四朝之厚恩，若知其危而不言，死後何以見列祖列宗於地下？故敢貢其戇直，請皇太后皇上立將妖人正法，罷黜信任邪匪之大臣，安送外國公使至聯軍之營，臣奉諭速即北上，雖病體支離，仍力疾冒暑遄行。但臣讀寄諭，似皇太后皇上仍無誠心議和之意，朝政仍在跋扈奸臣之手，猶信拳匪為忠義之民，不勝懮慮！臣現無一兵一餉，若冒昧北上，唯死於亂兵妖民，而於國毫無所益。故臣仍駐上海，擬先籌一衛隊，措足餉項，並探察列強情形，隨機應付，一俟辦有頭緒，即當兼程北上，謹昧死上聞！
    </voice>
</speak>
