<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十一回<break time="100ms" />　　悔罪乞和兩宮返蹕　撤戍違約二國鏖兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說兩宮西狩，京城已自失守，日本兵先從東直門攻入，佔領北城，各國兵亦隨進京城，城內居民，紛紛逃竄。土匪趁勢劫掠，典當數百家，一時俱盡，這北城先經日兵佔據，嚴守規律，禁止騷擾，居民叨他庇護，大日本順民旗，遍懸門外。可為一歎。各國兵不免搜掠，卻沒有淫殺等情，比較亂兵拳匪，不啻天淵。紫禁城也虧日兵保護，宮中妃嬪，仍得安然無恙。滿漢各員，也有數十人殉難。聯元女夫壽富，慷慨賦詩，與胞弟仰藥自盡。大學士徐桐，也總算自縊。承恩公崇綺，偕榮祿同奔保定，住蓮花書院。崇綺亦賦絕命詩數首，投繯畢命。榮祿先取崇綺遺折，著人馳奏，自己亦趕赴行在。太后聞崇綺自盡，甚為傷悼，降旨優恤。等到榮祿趕到，兩宮已走太原，召見時，先問崇綺死時情狀，既殺其女，焉用其父？慈禧之意，無非一順我生逆我死之私見耳。然後議及善後計策。榮祿答道：「只有一條路可走。」太后問是哪一條路？榮祿道：「殺端王及袒拳匪的王公大臣，以謝天下，才好商及善後事宜。」太后不答。總是左袒。光緒帝亦獨傳榮祿入見，囑他快殺端王，不可遲緩。榮祿答道：「太后沒有旨意，奴才何敢擅行？皇上獨斷下諭的時候，現在業已過了。」滿口怨憤，難為光緒帝。<break time="100ms" />　　太后僑居太原，山西巡撫毓賢，慇懃供奉，太后也不加詰責，還道他是忠心辦事，只是要瞞中外耳目，不得不推皇帝出頭，頒發幾句罪己話頭，並令直督李鴻章為全權大臣，會同慶王弈劻，與各國議和。李伯相雖是個和事老，但到這個地步，要與各國恊議和局，正是千難萬難，所以卸了廣東督篆，行至上海，只管逗留，等到聯軍入京，行在的詔旨，屢次催逼，不得已啟程北上，由海道至天津，由天津至北京。但見京津一帶，行人稀少，滿目荒涼，未免歎息。大有箕子過殷之感。既到京中，慶王弈劻先已在京，兩人商議一番，遂去拜會這位瓦德西統帥。<break time="100ms" />　　瓦德西自入京後，占居儀鑾殿。當時聯軍駐京，多守規則，惟德軍較為狠鷙，苛待居民，留守王大臣，哪個敢去爭論？甚且肆筵設席，供應外國兵官，把自己的姨太太，請出侍宴，巴結的了不得，廉恥喪盡。德軍益任意橫行。就中有個名妓賽金花，借色迷人，居民倒受了好些厚惠。賽金花原姓傅名彩雲，籍隸皖省，年十三，僑居滬上，豔幟高張，里門如市。洪學士鈞，一見傾心，慨出重金，購為簉室，攜至都下，寵擅專房。旋學士升任侍郎，持節使英，一雙比翼，飛渡鯨波。英女皇維多利亞年垂八十，雄長歐洲，見了彩雲，亦驚為奇豔，曾令她並坐照像。青樓尤物，居然象服雍容。學士卸任後，載回京邸。相如固然消渴，文君別具琴心，兩三俊僕，替學士夜半效勞，學士作了元緒公，於心不甘，於情難捨，懮瘵而死。彩雲不惜降尊，竟與洪僕結成膩友，既而私蓄略盡，所歡亦，仍返滬作賣笑生涯，改名賽金花。蘇人公檄驅逐，轉入津門，徐娘半老，丰韻依然。會值瓦德西統軍過津，心喜獵豔，得了賽金花，很加寵愛。大清的儀鑾殿，作了德帥的藏嬌屋。帳中密語，枕畔私盟，瓦將軍無不俯從。賽金花乘間進言，願為京民請命，因此瓦帥嚴申軍法，部勒各軍，京民賴以少靖。王大臣的姨太太，反不及一淫妓，可愧可醜！後來聯軍撤回，賽金花仍入歌樓，虐婢致死，被刑官押解回籍。既知保民，何故虐婢？婦女究竟難恃？瓦將軍返國，德皇聞他穢行，亦加嚴譴，這也不在話下。尤物畢竟害人。<break time="100ms" />　　且說慶王、李相拜會德帥瓦德西，瓦德西頗為歡迎。李相又曾與瓦德西會過，彼此握手，歡顏道故。及談到和議，瓦德西亦曾首肯，不過說要與各國會議。慶王、李相又去拜會各國公使，各公使接見後，主張不一，嗣後與瓦帥恊議，先提出兩大款：第一條是嚴辦罪魁，第二條是速請兩宮回京。兩條照允，方可續議和款。慶王、李相只得電奏行在，太后猶豫未決。各國聯軍，因未見復音，整隊出發，攻陷保定，旁擾張家口。慶、李急得沒法，一面飛電報聞，一面再晤瓦帥，極力勸阻。瓦帥擁豔尋歡，恰還無意西進，只要求速允前議。偏偏慈禧太后，聞聯軍從北京殺來，越奔越遠，竟由太原轉趨西安。臨行時接著慶、李電奏，勉強敷衍，毓賢開缺，又命大臣擬諭一道，電復北京，其詞云：<break time="100ms" />　　　　此次開釁，變出非常，推其致禍之由，實非朝廷本意，皆因諸王大臣縱庇拳匪，開釁友邦，以致貽懮宗社，乘輿播遷。朕固不能不引咎自責，而諸王大臣等無端肇禍，亦亟應分別重譴，加以懲處。莊親王載勛、怡親王溥靜、貝勒載濂、載瀅，均著革去官職！端郡王載漪，著從寬撤去一切差使，交宗人嚴加議處，並著停俸！輔國公載瀾、都察院左都御史英年，均著交該衙門嚴加議處！恊辦大學士吏部尚書剛毅、刑部尚書趙舒翹，著交都察院交部議處，以示懲儆！朕受祖宗付托之重，總期保全大局，不能顧及其他。諸王大臣等謀國不臧，咎由自取，當亦天下所共諒也！欽此。<break time="100ms" />　　這道上諭，明明是袒護罪魁，並沒一個嚴刑重罰。各國公使，不是小孩子，哪裡肯聽他搪塞，就此干休呢？慶、李二大臣，宣佈電諭，各使臣當即拒絕。慶、李不得已，再行電奏。是時兩宮已到西安，剛毅在途中病死，得全首領，要算萬幸。又接慶、李奏牘，方將端王革職圈禁，毓賢充戍邊疆，董福祥革職留任。這諭頒到北京，各使仍然不允，慶、李兩大臣，因屢次遷延，一年已過，只好遵著便宜行事的諭旨，決意將各國提出兩事，逕行照允，然後商訂和議。議了數次，聽過了多少冷話，看過多少臉面，方才有些頭緒，共計十二款，錄下：<break time="100ms" />　　一　戕害德使，須謝罪立碑。<break time="100ms" />　　二　嚴懲首禍，並停肇禍各處考試五年。
    </voice>
</speak>
