<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太后便語德菱道：「我朝舊例，帝後的像，須俟萬歲千秋後，方可照繪。今克姑娘欲為我畫像，我又不便當面回覆，如何是好？」德菱道：「現在世界開通，越是聖明的帝後，越得肖像流傳各國，俾作紀念。英女皇維多利亞的肖像，幾乎傳遍地球，如老祖宗福壽雙全，何妨破例一繪！」太后聽到此語，方有些高興起來，無非喜諛。便道：「既如此，且擇個吉辰，令她來繪。」當即取出歷本，選了一個黃道吉日，飭人至美使館，通知克女士。屆期克姑娘入宮，對太后行禮畢，即請太后端坐開繪。太后此時已服盛裝，肅容上坐，約數刻鐘，見克姑娘並不開手，專睜著綠色的眸子，向太后呆瞧。太后語德菱道：「她眈眈視我，何故？」德菱道：「外人繪像與華人不同，外人落筆，先就神情上注意，所以繪成後，格外生色。聞她是畫中名手，臨池審慎，無怪其然。」確是游過外洋，見多識廣，故言之了了。太后道：「照汝說來，待她畫成，費時不少，我恰是不耐久坐的。」德菱道：「待臣女與她商量，或者可簡便一點。」當下與克女士商議，傳述太后的意思，克女士頗能體會，格外遷就，每日臨繪一小時，繪至兩星期才罷。及呈與太后，果然眉目如生。與拍照相似。太后很是喜歡，命賞千金。古人千金買骨，慈禧后獨千金買容。誰知懮喜相尋，一喜之後，又是一懮。宮監報到消息，說是日俄將要開戰，把東三省作交戰場。東三省是中國幅員，如何被外人作為戰場？太后又未免焦勞。<break time="100ms" />　　這日俄開戰的事情，從何而起？小子先將原因表明。原來拳匪擾亂時，黑龍江將軍壽山，阿附端王，立意排外。適俄兵入黑龍江，欲假道黑龍江省城，至哈爾濱保護鐵路。哈爾濱在省城西南，係滿洲鐵路的中心點，壽山非但不允，反出兵去攻哈爾濱，一面厲兵秣馬，反由受琿城侵入俄境。自討苦吃。俄人正苦無隙可乘，得了這個好機會，遂磨拳擦掌，分三路進發。東路由琿春，中路由三姓，兩路趨援哈爾濱。西路陷愛琿，擊斃副都統鳳翔，並將中俄交界的屯駐旗人，統驅入黑龍江，進攻齊齊哈爾。即黑龍江省城。壽將軍束手無策，只有一條死路，還可走得，遂仰藥自盡，俄軍合趨吉林，轉向奉天，所至蹂躪。清兵及官吏，無一敢抗，東三省幾盡歸俄人掌握。奉天將軍增祺，鑒了壽山覆轍，遇著俄兵，事事聽命。俄兵陸續增添，多至十八萬人。等到北京議和後，俄使特別要挾，擬把東三省利權，一概取去。李相不從，俄使多方恫喝，強迫李相簽押。東南督撫及士紳，聯電力爭，英日兩國，也有違言，李相氣憤成病，竟至不起。東三省事，暫從緩議。<break time="100ms" />　　至光緒二十八年，始由慶王弈劻，大學士王文韶，與俄使雷薩爾，訂交收東三省條約。東三省的俄兵，限十八個月內，分三期撤退。此約定後，總道俄國如約撤兵，誰知俄國狡猾得很，第一次屆期，只略略減退幾名。第二次屆期，俄兵一個不去，反在吉林增加兵額，中國不敢詰責。那時虎視東業的日本國，與英國密訂攻守同盟，又聯合了美國，勸清政府急開放滿洲，作為各國通商場，免得俄人壟斷。清政府就將此言照會俄使，俄使百計阻撓，俄兵又遷延未撤。於是日人不肯坐視，自與駐日俄使，直接會商，硬要俄國撤兵。俄使不允所請，竟致兩國決裂，於光緒二十九年十二月宣戰，把遼東作了戰場。<break time="100ms" />　　看官！你想這女掌男權，統轄全國的慈禧太后，女掌男權，統轄全國八字，正是西太后的好頭銜。焉有不耽懮之理？立召滿漢王大臣入宮，面議這事。當時滿大臣領袖，要算慶親王弈劻，漢大臣領袖，要算孫家鼐、瞿鴻璣。各人談論多時，議定了一個良法，奏聞太后。太后道：「東三省係祖宗陵寢所在，關係甚大。汝等議定這麼計策，可保陵寢無礙麼？」慶王道：「俄日戰線，想必不惹著陵寢，當可無虞。」太后道：「且電問各省疆吏，是否贊同？」慶王遵旨，即命軍機處擬電拍發。隔了一天，各省將軍督撫，多覆電贊成，復由慶王匯稟太后，太后就令擬好諭旨，頒發出去。諭云：<break time="100ms" />　　　　日俄兩國，失和用兵，朝廷軫念彼此均係友邦，應按局外中立之例辦理，著各省將軍督撫，通飭所屬文武，並曉諭軍民人等，一體欽遵，以篤邦交而維大局，勿得疏誤！特此通諭知之！欽此。<break time="100ms" />　　這道諭旨，乃就萬國公法，援引局外中立一條，做了火燒眉毛的擋牌。兩客交鬥於門內，主人反作鼾睡，也是千古奇聞。復諭令駐紮俄日兩國的欽使，咨照他外部，宣佈中立意旨。俄國沒甚答覆，只日本恰聲請中國仍須防守，由駐日楊欽使電聞。太后遂派馬提督玉昆帶兵十營駐山海關，郭總兵殿輔帶兵四營，駐張家口，復令駐日楊欽使，與日本鄭重交涉，凡東三省的陵寢宮殿，及城池官衙，人命財產，交戰國不得損傷。戰後無論誰勝，東三省的主權，仍應歸中國云云。日本總算應允，然後酌定全國中立章程，及遼東戰地界限規則，頒布中外。
    </voice>
</speak>
