<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　為病處危篤，恐今生不能仰答天恩，謹跪上遺折，恭請聖鑒事：竊奴才以駑下之才，受恩深重，原冀上天假以餘年，力圖報稱。追思奴才起身侍衛、咸豐十年，國勢岌岌，內則奸臣蓄謀不軌，外則英法聯軍，佔據京師，宗廟震驚，宮駕出狩，駐蹕熱河。奴才備位侍從，文宗顯皇帝聖躬不豫，漸至彌留，奴才乘間進言於皇太后，發覺鄭、怡二王之陰謀。及聖駕賓天，奸王僭稱攝政，圖謀不軌，皇太后身處危險之中，有非臣下所忍言者。幸上天佑助，皇太后沈機默運，宗社危而復安。自此之後，兩宮太后垂簾聽政，叛亂削除，昇平復睹，奴才蒙恩升任內務府大臣。當穆宗毅皇帝賓天之際，皇太后親命奴才迎請皇上入宮，以社稷重大之事，付之奴才。受命之下，惶悚感激，易可言喻！奴才雖竭盡心力，豈能仰報於萬一耶？其後受任步軍統領，觸犯聖怒，七年之中，閉門思罪。皇上親政，復蒙慈恩出任西安都統，既而仍回原職。光緒二十四年，皇太后皇上鑒於國勢之弱，決意採行新法，以圖自強，皇上召見奴才，蒙恩簡任直肅總督，命以破除積習，勵行新政。孰意康有為借口變法，心懷逆謀，致為新政之阻。皇上誤信誇誕之詞，一時之間，偶虧孝道，親筆書諭，言變法之事，為皇太后所阻，又謂皇太后干預國政，恐危國家，對於奴才，數動天威，幾罹斧之誅。奴才密見皇太后，陳述康黨逆謀；皇太后立允奴才等所請，再出垂簾，以迅雷之威，破滅奸黨。光緒二十六年，諸王大臣昏愚無識，尊信拳匪，蒙蔽朝廷，雖以皇太后之聖明，不免為其所動，直至宗廟淪陷，社稷阽危，竟以國家之重，輕徇妖術，奴才屢請皇太后睿識獨斷，不蒙信納，數奉申斥，懮懼無術。四十日中，靜候嚴罰。然皇太后仍時時召奴才垂詢，雖聖意未能全回，而得稍事補救，各國公使，不致全體遇害，故事過之後，時荷天語感謝。自西安回鑾之初，即將肇禍之王公大臣，分別定罪，漸次改革庶政，不得急激，期臻實效。兩年以來，改革已不少矣。聖駕回京，如日再中，東西各國，亦均感皇太后之仁慈。奴才自去年以來，舊病時發，勉強支撐，兩月之前，請假開缺，蒙皇太后時派內侍慰問，賞賜人參，傳諭安心調理，病痊即行銷假，思意疊沛，無奈奴才命數將盡，病久未痊，近復咳嗽喘逆，呼吸短促，至今已瀕垂絕之候。一息尚存，唯願皇太后皇上勵精圖治，續行新政，使中國轉弱為強，與東西各國並峙。奴才在軍機之日，見朝廷用人，時有人地不宜者，此乃中國致弱之源。奴才以為改革之根本，尤在精選地方官吏，及顧恤民力，培養元氣之一端。皇太后皇上深居九重之中，閭閻疾苦，難以盡知，擬請仿行康熙乾隆兩朝出巡之故事，巡行各省，周知民情。奴才方寸已亂，不能再有所陳，但冀我皇太后皇上聲名愈隆，得達奴才宿願，則雖死之日，猶生之年。謹將此遺折，交奴才嗣子桂良呈請代遞。臨死語多世繆，伏祈聖鑒赦宥！奴才榮祿跪上。備錄遺折，可見以上各回之錄榮祿事，無一虛誣。<break time="100ms" />　　太后覽遺折畢，即諭王大臣道：「榮祿一生忠誠，庚子亂時，尤為盡力。現在不幸病故，須格外優恤方好！」慶親王弈劻在側，便奏請賜陀羅經被，及賞銀三千兩治喪。太后點著頭，並道：「據他功績，應否入賢良祠！」慶王連忙贊成。太后又道：「應派親王前去祭奠否？」慶王又奏稱應派。於是派恭王率領侍衛十人，前往致祭，此恭王乃弈劻子，看官莫誤作弈劻。並令禮部擬諡，隨即退朝。越日，由禮部擬上諡法數則，太后即圈出文忠二字，復再賜祭席一桌，並命將榮祿事績，宣付國史館立傳。在任一切處分，均予開復，並賞其子以優等襲職等語。太后待遇榮祿，好算是始終盡禮了。句中有句。<break time="100ms" />　　過了多日，太后把憶念榮祿的哀思，漸漸減殺，愛仍往頤和園，遊覽自娛。一年容易，又是春宵，園中花木盛開，太后遍邀各國公使眷屬，入園遊宴。美公使康格夫人，作為外眷的領袖，還有美參贊韋廉夫人，也隨著前來。此外如西班牙公使佳瑟夫人，日本公使尤吉德夫人，葡萄牙代理公使阿爾密得夫人，法參贊勘利夫人，英參贊瑟生夫人等，聯翩踵至，隨身各帶女眷，黑踏踏的聚集一堂，先行了覲見禮，然後到別宮賜宴。宴畢，統在園中遊覽一周。大眾推康格夫人作了代表，至太后處道謝。康格夫人帶著一個女子，生得細腰綽約，身態苗條，太后瞧著，覺得她俏麗絕倫，遂欲問她姓氏。當由康格夫人代答，德菱傳譯，叫作克姑娘，乃是個女畫士。太后問她能否寫真？又經德菱與克姑娘談了一會，然後詳稟太后，說是：「寫真係克姑娘慣技，她正欲繪就慈容，送到路易博覽會去。」太后躊躇半晌，方道：「她既欲繪我肖像，叫她緩日前來便好。」德菱把這語傳達，然後兩人興辭而去。
    </voice>
</speak>
