<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十二回<break time="100ms" />　　居大內聞耗哭遺臣　處局外嚴旨守中立
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說裕朗西夫人，及德菱姊妹，陪著太后，足足一日。俄見夕陽西下，天也將瞑，太后方命裕家母女回家，並囑她即日來宮。裕夫人不好違拗，自然連稱遵諭。臨別時，太后又賜她衣料食物等件，母女叩首謝恩，不必細說。母女回家後，即把入覲情形，及太后促召入宮的意旨，與裕庚說明。掌上雙珠，雖不欲使離左右，無如煌煌懿旨，不敢有違，只得略略收拾，指日入宮。光陰似箭，倏忽兩天，裕夫人仍率領二女，入宮覲見。太后見她遵旨前來，愉快得不可言喻；叫人家好兒女入宮當差，使之無暇事親，恐非以孝治天下之道。當下引她到仁壽宮右側房內，命她住著，所有應用各物，都叫宮監置備；惟衣服被褥等，已由裕家母女，隨身帶入。太后令裕夫人指導宮監，隨意安排，自己帶著德菱姊妹入宮，隨即囑咐德菱道：「看你聰明伶俐，恰是我一個大幫手。聞你通數國方言，倘有外婦入覲，你可與我做翻譯。平日無事，好與我掌管珠寶首飾。我這裡宮眷雖多，看來都不及你呢！」德菱復奏道：「老祖宗特恩，命臣女當這重差。只恐臣女年齡尚稚，更事無多，萬一有誤，反致辜負天恩，還請老祖宗俯鑒微忱，令臣女退就末班，學著辦事便是！」太后笑道：「你亦何用自謙，我看你不致荒謬，你且試辦數天，再作處置！」德菱只得謝恩受職。太后復顧龍菱道：「你年紀較輕，可跟著你姊，隨便辦事。」龍菱也謝過了恩。此時光緒帝適來請安，德菱欲趨前行禮，轉思太后在前，恐於未便。至光緒帝趨出，德菱隨著出來，循例謁駕，不料被太后覺著，已大聲呼德菱名。德菱連忙走入，雖未遭太后斥責，仰見太后面上，已含有怒容。愛之欲其生，惡之欲其死，是惑也。從此德菱格外小心，一切舉止，都是三思而後行。<break time="100ms" />　　一住數日，忽報俄使夫人勃蘭康覲見，太后即令德菱迎賓，自己帶著李總管，至仁壽堂受覲。光緒帝也總算與座。德菱引著勃夫人，到了殿中，行覲見禮，太后亦起與握手。兩下寒暄數語，統由德菱傳譯。勃夫人又與光緒帝行禮，光緒帝亦答禮如儀。太后下了座，引勃夫人入宮，敘談片刻，又命德菱導她去見皇后。周旋已畢，即令賜勃夫人午餐，由眾宮眷陪食。席間略仿西式，每人都設專菜。德菱奉太后命，坐了主席，慇懃款待，與勃夫人宴飲盡歡。席散後，勃夫人復進謁太后，謝了宴，由太后賜她寶玉一方，勃夫人謝了又謝。慈禧后之意，以為優待西婦，可以聯絡邦交，不知外人所欲，並不在此，豈區區宴賜所能籠絡耶？待勃夫人去後，太后語德菱道：「你隨父出使法國，並不是俄國，為何恰懂俄國語言？」德菱道：「俄語本不甚解，但俄人亦慣操法語，所以尚堪應對。」太后道：「你與勃夫人所說，統是法國語麼？」德菱道：「多半是法國語。」太后道：「勃夫人的裝束，也總算華麗了，但我恰不甚喜歡西裝。她滿身不著珠寶，總覺裝潢有限。我生平恰最愛珠寶呢，可惜西幸一次，喪失甚多。目下只剩下數百盒，你應與我收管方好。」愛珠寶不愛才德，總不脫婦女習氣。隨起身道：「你且跟我來！」<break time="100ms" />　　德菱遵旨隨著，偕太后入儲珍室，但見室內箱櫥林列，左首標著黃簽，是珍藏內府的秘笈，右首標著紅簽，是供奉老佛的珠寶。太后命宮監取鑰，叫德菱啟視右櫥，櫥開後，裡面都是金鑲玉嵌的盒子，大小不一，有長有方。盒外只標著號碼，不列物名。第一盒奉命取出，啟視盒內，貯有精圓的明珠，晶瑩的寶石，光芒閃閃，統是無上奇珍。第二盒又奉命取視，乃是珠玉紮成的飾物，蟲魚花草，色色玲瓏。第三四盒，係瑪瑙珊瑚等類，光怪陸離，無不奪目。第五六盒藏著簪環，第七八盒藏著釵釧。鏤金刻玉，美不勝收。看到第十盒，方覺金飾居多，珠玉較少。太后語德菱道：「這十盒算是上選，餘外亦無甚足觀了。若非庚子之變，何止於此！」誰叫你信端王，誰叫你用拳匪？言下有懊喪狀。虧得德菱伶牙俐齒，婉婉轉轉的勸慰幾句，太后方從這十盒內，揀了兩三件佩物，懸在身上，隨令德菱藏盒扃櫥，尋復向德菱道：「拳匪的亂事，外人總道我暗中作主，其實統是載漪那廝的主張。到了聯軍入京，我初意是願殉社稷，經剛毅等力勸出京，方才西幸，途中受了無數苦楚。及次年回京，差不多換了個世界。我累年積蓄，被洋人攜去不少，我想洋人也好知足了。未必！目下我國新敗，元氣難復，只好與洋人略略周旋，我的心中，總不甚相信洋人，洋人所製的器械，我國或不及他，洋人所講的政教，難道我國果不及他嗎？」可見回鑾以後，所行新政，全不由衷。德菱正思回答，忽有宮監踉蹌奔入，報稱榮中堂已出缺了，太后驚愕道：「我昨日尚差宮監探視，聞他還不甚要緊，如何今日就死？咳！他死後，哪個還有象他忠誠？」言至此，竟似鯁在喉，撲簌簌的垂下淚來。太后一生，多仗榮祿保護，無怪聞死垂淚。德菱不好不勸，只得稟請道：「老祖宗慈體，亦請保重，祈勿過傷！」太后道：「你哪裡知我的苦衷，他是我患難與共的大臣。」德菱不敢再勸，由太后淒惋許久，方見太后吩咐道：「今日你也疲乏了，你可隨意出外，不必侍著！」德菱聞此數語，恍似皇恩大赦，退回自己的房中去了。這位老祖宗，實是不易侍奉。<break time="100ms" />　　次日太后臨朝，由內務府遞上榮中堂遺折，太后即啟視道：
    </voice>
</speak>
