<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官！你道這顆炸彈，從哪裡來的？說來又是話長，小子略略敘述，以便看官接洽。原來康梁出走時，立了一個保皇會，號召同志，招集黨徒，散放富有貴為等票，傳佈中外。在外遊學的學生，與充工販貨的僑民，倒被他聯絡不少。獨有一個廣東人孫文，表字逸仙，主張革命，與康梁意見不同。他童年時在教會學堂肄畢，把平等博愛的道理，印入腦中，後來又到廣州醫學校內，學習醫術。學成後，在廣州住了兩三年，借行醫為名，結識幾個志士，立了一個秘密會社。嗣因同志漸多，改名興中會，自己做了會長。李鴻章未沒時，他竟冒險到京，訪到李寓，與李談了一回革命事情。李以年老為辭，他遂回到廣州，湊集幾個銀錢，向外國去購槍械，竟想指日起事。事不湊巧，秘謀被泄，急航海逃至英國。粤督譚鍾麟，拿他不住，探聽他遁至外洋，飛電各國公使，密行查拿。駐英使臣龔照璵，誘他入館，把他禁住，虧得從前有位教師，是個英國人，名叫康德利，替他設法救出。自此以後，這位孫會長格外小心，遍遊歐美各國，遇有寓居外洋的華人，往往結為好友。有幾個志士，願入黨的，有幾個富翁，願助餉的。他住在海外，倒也不愁穿，不愁吃，單愁革命不成，欲想回國，又恐怕自投羅網，只得時常與同志通信。有廣東人史堅如，與中山是莫逆朋友，結了幾個黨人，要去借兩廣總督德壽的頭顱。不料德壽的頭顱，保得很牢，反將史堅如的頭顱，借得去了。這是革命流血第一個志士。嗣後又有湖南人唐才常，想在漢口起事，佔據兩湖，又被鄂督張之洞查悉，拿獲正法。才常死後，廣東三合會首領鄭弼臣，受孫文運動，願聽指揮，發難惠州，又遭失敗。過了一年，湖南人黃興，在長沙密謀革命，亦被泄漏。黃遁走日本，嗣又潛回上海，邀了同志萬福華，刺殺前桂撫王之春。福華被拿，黃亦就獲，經問官審訊，黃無證據，始得釋，乃航海東去。浙江人蔡元培、章炳麟，在上海組集會社，開設報館，鼓吹革命。四川人鄒容，又著了一冊《革命軍》，被江督魏光燾聞知，飭上海道密拿。元培走脫，章、鄒二人被捉，鄒容在獄病故，章炳麟幽禁數年，方得釋放。到光緒三十一年，湖商人胡瑛，湖北人王漢，謀刺欽差鐵良，尾至河南彰德府，無隙可乘，王漢憤極，將手槍對著自己胸前，一發而斃。胡瑛料知無成，亦遁往日本。歷歷寫來，簡而不漏。接連又有五大臣出洋事，惱動了一位志士吳樾。樾係皖北桐城人，生得慷慨激昂，自命為暗殺黨先鋒，他與五大臣毫無私仇，只為了排滿主義，挾著炸彈，潛身進京。這日聞五大臣乘車出發，他先在車站坐待，等到五大臣陸續入站，將上火車，就取出炸彈，突然拋去。五大臣到底有福，未遭毒手，那僕役們恰死了好幾個。誤中僕役，恰難為一顆炸彈。當下大起忙頭，由全班巡警，分路搜查，竟不見有可疑人物，只火車外面，有好幾具屍首，仔細檢查，除被炸的僕役外，有一血肉模糊的屍骸，粗具面目，恰沒有人認識，復將衣服內一一檢查，懷中尚藏有名片，大書吳樾姓名，名下又有皖北人三字，烈士徇名。大眾料是革命黨中人物，彼此相戒，幾乎風聲鶴唳，杯弓蛇影。鬧了月餘，始漸平靜。徐世昌、紹英不願出洋，清廷只得改派了尚其亨、李盛鐸。五大臣駕艦出遊，自日本達美國，轉赴英德。考察了數國政治，吸受些文明氣息，遂從外洋擬了一折，把各國憲政大略，敘述進去。差不多如王荊公萬言書，結末是請速改行立憲政體，期以五年。中國人的熱心。這奏折傳達清廷，皇太后尚遲疑未決，至次年七月，五大臣回國，由兩宮召見數次，他五人各暢所欲言，說得非常痛切。太后也為動容，遂於光緒三十二年七月十三日，頒發預備立憲的上諭道：<break time="100ms" />　　　　朕奉慈禧端佑康頤昭豫莊誠壽恭欽獻崇熙皇太后懿旨：我朝自開國以來，列聖相承，謨烈昭垂，無不因時損益，著為憲典。現在各國交通，政治法度，皆有彼此相因之勢，而我國政令，積久相仍，日處阽危，懮患迫切，非廣求智識，更訂法制，上無以承祖宗締造之心，下無以慰臣庶治平之望，是以前簡派大臣分赴各國，考查政治。現載澤等回國陳奏，皆以國勢不振，實由於上下相睽，內外隔閡，官不知所以保民，民不知所以護國。而各國之所以富強者，實由於實行憲法，取決公論，君民一體，呼吸相通，博採眾長，明定權限，以及籌備財用，經畫政務，無不公之於黎庶。又兼各國相師，變通盡利，政通民和，有由來矣。時處今日，惟有及時詳晰甄核，仿行憲政，大權統於朝廷，庶政公諸輿論，以立國家萬年有道之基。但目前規制未備，民智未開，若操切從事，徒飾空文，何以對國民而昭大信？故廓清積弊，明定責成，必從官制入手。亟應先將官制分別議定，次第更張，並將各項法律，詳慎釐訂，而又廣興教育，清理財政，整頓武備，普設巡警，使紳民明悉國政，以預備立憲基礎。著內外臣工切實振興，力求成效，俟數年後規模粗具，查看情形，參用各國成法，妥議立憲實行期限，再行宣佈天下。視進步之遲速，定期限之遠近。著各省將軍督撫，曉諭士庶人等，發憤為學，各明忠君愛國之義，合群進化之理，勿以私見害公益，勿以小忿敗大謀，尊崇秩序，保守和平，以預備立憲國民之資格，有厚望焉！欽此。
    </voice>
</speak>
