<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十三回<break time="100ms" />　　爭密約侍郎就道　返欽使憲政萌芽
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說德菱譯出的新聞，乃是日韓特訂條約。韓國疆域，由日本政府保護，一切政治，亦由日本政府贊襄施行。太后閱畢，便道：「韓國就是朝鮮國，當日馬關條約，曾迫我國承認朝鮮自主，為何今日要歸日本保護呢？可見外國是沒有什麼公法，如此過去，朝鮮恐保不住了。」何不切唇亡齒寒之懼？正在驚愕的時候，慶王弈劻，忽入宮稟報，俄艦逸入上海，由日使照會我外務部，迫令退出，現在雙方交涉，尚未議妥，因此入奏太后。太后道：「現聞日勝俄敗，一切交涉，總須顧全日本體面為是。」慶王道：「據奴才愚見，誠如聖訓。」太后道：「我國雖弱，究竟是個獨立國，也不宜令俄艦逸入，壞我中立。你去飭知外務部，電令南洋大臣，速迫俄艦出口！」慶王遵旨退出。太后復自語道：「外人論力不論理，遼東戰局，究不知如何結果，京師相距不遠，未免心寒。早知日俄有這番爭端，不如暫住西安，稍覺安逸呢。」德菱在旁，也不敢多談。<break time="100ms" />　　當日無別事可記，到了次日，京中謠言不一，盛傳兩宮又要西幸。有一個汪御史鳳池，竟信為實事，做了一篇奏疏，阻止西巡，待太后臨朝時，率爾上陳。太后閱畢，怒道：「日俄戰事，我國嚴守中立，京城內外，一律安堵，為什麼我要西巡？這等無稽之言，如何形入奏牘？」遂向慶王弈劻道：「速叫軍機處傳旨申飭，嗣後如有謠言惑眾，應著步軍統領衙門順天府五城御史，一體拿辦！」誰叫你想念西安？慶王唯唯遵諭，自然令軍機處照旨恭擬，即日頒發。這也不在話下。<break time="100ms" />　　過了一年，日俄戰事，還是未息，中國總算沒有出險，不過將各省官職，裁並了好幾處，且廢制藝，試策論，興辦京師大學堂，把新政辦了好幾樁。又派商約大臣呂海寰，與葡使新訂商約二十條，出使英國大臣張德彝，與英外部會訂保工章程十五條，約中大旨，無非是保護兩國工商，彼此統有些利益。只駐藏大臣有泰，恰來了一道緊急公電，報稱英將榮赫鵬入藏，與藏官私自訂約，請朝廷速與交涉，於是外務部又要著忙。是謂急時抱佛腳。原來日俄未戰的時候，俄人曾南下窺藏，密遣員聯絡達賴，令他親俄拒英。達賴頗被他運動，陰與英人齟齬。從前光緒十九年，清參將何長榮，與英使保爾，訂定藏印條約，承認亞東開關，許英人通商。亞東在西藏南境，毗連印度，此約訂後，英人嘗從印度入境，至藏互市。達賴偏同他反對，種種掯阻，英商未免吃苦。只因俄人暗中袒護，英政府也未便發難。會日俄戰起，英政府乘機圖藏，令印度總督，遣將榮赫鵬率兵深入。榮赫鵬遂帶了英兵三千，印兵八千，廓爾喀兵三千，及工兵二千，長驅北向，攻入藏境。看官！你想這腐敗不堪的藏民，哪裡能敵他紀律森嚴的英將？達賴不知厲害，竟召集一班番官，向釋迦佛前，祈禱了好幾次，居然仗著佛力，令番官一齊出來，與英將接仗。兩下對壘的時光，相距還差數百步。那英兵的槍炮，已是撲通撲通的亂響，藏官不知何故遭瘟，都是應聲而倒。想是佛來接引，令往西方享福，故無病而亡。前隊既斃，後隊自然逃走。英將率眾追趕，自江孜北進，所向披靡，如入無人之境。及到拉薩，這位主持佛教的達賴喇嘛，早已聞警遠颺，逃到庫倫去了。何不請韋馱保護？達賴一遁，城中無主，還虧噶爾丹寺的長老，仗著膽出迓英軍，與他講和。英將榮赫鵬，遂趁勢恫喝，迫他立約十條，不由寺長不允。簽約後，方經駐藏大臣有泰探悉，電達清廷，清外務部茫無頭緒，由尚書侍郎，會議一番，定出一個主見，仍復電令有泰就近開議。<break time="100ms" />　　這位有大臣，本是個糊塗人物，他當英藏開戰的時候，未嘗設法勸解，等到兩造定約，木已成舟，還有何力挽回？況且英將榮赫鵬，已奏凱回去，再與何人商議？當下召到噶爾丹寺長，令他抄出密約，仍行電達，並奏稱達賴貽誤兵機，擅離招地，應革去封號。身任駐藏大臣，坐令英兵壓藏，不知應革職否？清廷知他沒用，也不去依他奏請，只令外務部討論約章的利害。侍郎唐紹儀素來研究外交，遂指出約中的關礙。原約共有十條，最要緊的是除前約亞東開埠外，更辟江孜、噶大克為商埠，此後是印度邊界，至亞江噶三處，藏人不得設卡，須添英員監督商務。所有英國出兵費用，應由藏人賠償五十萬磅。償款未清以前，英兵酌留春丕，俟償清後方得撤回。還有一條定得更凶，乃是藏地及藏事，非經英國照允，無論何國不得干預。看官試想！西藏是中國領土，兵權財權，統歸駐藏大臣管轄，此次英藏私自立約，有無論何國不得干預的明文，是全把西藏占奪了去，哪裡還是中國的管轄權呢？唐侍郎指出此弊，外務部堂官，自然著急，當據實奏聞，並保薦唐紹儀為全權大臣，赴藏改約。唐使至藏，照會英國，派員會議，辯論了好幾年，英員堅執不允，直到三十二年，英始承認中國有西藏領土權，允不占並藏地，及干涉藏政，此外不肯改易。唐侍郎也無可奈何，只得將就畫押。這是後話。
    </voice>
</speak>
