<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十四回<break time="100ms" />　　倚翠偎紅二難競爽　剖心刎頸兩地招魂
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說農工商部尚書載振，係慶親王弈劻子，他因慶王執掌朝綱，子以父貴，曾封鎮國將軍及貝子銜。自官制改更，把工部易名農工商部，就令他作為部長。一介貴公子，只可管領花叢，如何能主持實業？少年顯達，倜儻風流，前時未任部長，嘗悅妓女謝珊珊，招至東城餘園侑酒，備極媟褻。御史張元奇曾專折奏參，說他為珊珊傅粉調脂，失大臣體。折上留中，慶王心中似乎過不下去，令封閉南城妓館，盡驅諸妓出京。鶯鶯燕燕，紛紛逃避，也算是紅粉小劫，奈振貝子最愛賞花，遇著這般禁令，暗中未免埋怨。正是太殺風景。虧得境隨時易，舊事漸忘，兩宮寵眷，較前益隆。公子竟冠部曹，美人復來都下。一班裊裊婷婷的麗姝，漸集京津。內京有個楊翠喜，破瓜年紀，嫵媚動人，又生就一副好歌喉，專演花旦戲，登臺一唱，滿場喝采，且將戲中淫媟情狀，描摹得惟妙惟肖，頓時哄動都人。振貝子聞這豔名，哪得不親去賞鑒？相見之下，果然名不虛傳。那楊美人本藉此為生，晤著這般闊老，位尊多金，年輕貌秀，自然格外巴結。一醉留髡，願諧白首。好一出賣胭脂。振貝子雖然應允，但總不免有些顧忌，未便遽貯金屋。忽被黑龍江道員段芝貴聞知，竟替翠喜贖出歌樓，充為侍婢，獻進相府，喜得振貝子心花怒開，忙替他運動一個署撫缺，報他厚德。不料河南道監察御史趙啟霖，竟聞風上疏，劾他私納歌妓，並參段署撫夤緣親貴，物議沸騰。在趙御史恰也多事，慈禧后不得不派官調查。醇親王載澧、大學士孫家鼐等，奉派查辦，把振貝子巧為開脫，只將「事出有因，查無實據」八字，做了回話手本。官場通病。趙啟霖遂以謊奏革職，只這位揣摩迎合的段署撫，已先時撤去重差，未由復任，也算暫時倒運。案結後，言路大嘩，慶王又令振貝子具疏辭職，奉旨雖准他開缺，恰仍溫語褒獎，說他年富力強，才識穩練，有此本領，故善作護花鈴。仍應隨時留心政治，以資驅策。那時都御史陸寶忠、御史趙炳麟等，還是不服，上了寬容臺諫一折。<break time="100ms" />　　蒼蠅碰石廊柱，終究是不生效力。<break time="100ms" />　　振貝子一場趣案，既瓦解冰消，他的兄弟載搏，也有好花癖性，訪豔藏嬌，成為常事。此次見阿兄無累，格外放膽做去，偏來了一個蘇寶寶，與搏二爺有些因果，合做露水姻緣。寶寶別號情天樓，幼時本騃稚愚笨，不甚出色。乃姊叫作媛媛，在上海操賣淫業，名盛一時，寶寶私心豔羨，極力模仿乃姊，巧為妝飾。到了十四五歲，居然盡態極妍，一個黃毛丫頭，竟變成了盛鬋丰容的麗女。還有一樁媚骨柔聲，超出乃姊上。乃姊因妒成嫉，橫加摧折，同胞尋仇，係中國人恒態，無怪蘇媛媛。寶寶發憤為雄，偏離了阿姊，獨張一幟。只因時運未至，操業不能稱心。可巧有一老妓從北京回來，見了寶寶，視為奇貨，即挈她北上。時來運轉，遷地果良，竟結識了一個搏二爺，彼此定情，你貪我愛，這一段風流趣史，流傳都中，報紙上又為他誇揚，一傳十，十傳百，連他老子弈劻，也都聞知，把他嚴詞訓責。搏二爺無可奈何，只得忍痛割愛，暫避譏嘲。過了數月，舊性復發，又與一個名妓洪寶寶結不解緣，搏二爺專愛寶寶。與阿兄適成匹敵，真個是難兄難弟。當時某酒樓有題壁詩四絕，很有趣味，第一首云：<break time="100ms" />　　翠鈿寶鏡訂三生，貝闕珠宮大有情；<break time="100ms" />　　色不誤人人自誤，真成難弟與難兄。<break time="100ms" />第二首云：<break time="100ms" />　　竹林清韻久沈寥，又過衡門賦廣騷；<break time="100ms" />　　轉綠回黃成底事，誤人畢竟是錢刀。<break time="100ms" />第三首云：<break time="100ms" />　　紅巾舊事說洪楊，慘戮中原亦可傷；<break time="100ms" />　　一樣誤人家國事，血脂新化口脂香。<break time="100ms" />第四首云：<break time="100ms" />　　嬌癡兒女豪華客，佳話千秋大可傳；<break time="100ms" />　　吹皺一池春水綠，誤人多少好姻緣。<break time="100ms" />　　這四詩所指，即詠女伶楊翠喜，名妓洪寶寶事。後來御史江春霖，又劾直隸總督陳夔龍，及安徽巡撫朱家寶兒子朱綸，說陳是慶王的乾女婿，朱綸是振貝子的乾兒子，朝旨又責他牽涉瑣事，肆意誣蔑，著回原衙門行走。時人又擬成一副諧聯云：<break time="100ms" />　　兒自弄璋爺弄瓦，<break time="100ms" />　　兄會偎翠弟偎紅。<break time="100ms" />　　這聯傳誦一時，推為絕對。正是一門盛事。只臺諫中有了二霖，反對慶邸父子，免不得惱了老慶。江春霖籍隸福建，趙啟霖籍隸湖南，此時漢大學士瞿鴻璣，與趙同鄉，老慶暗怨趙啟霖，遂至遷怒瞿鴻璣。肚疼埋怨灶司。滿漢相軋，漢相敵不過滿相，已在意中。待至運動成熟，竟由惲學士毓鼎出頭，參劾瞿鴻璣四大款：什麼授意言官，什麼結納外援，什麼勾通報館，什麼引用私人，惱動了慈禧太后，竟欲下旨嚴譴。幸而查辦大臣孫家鼐、鐵良等，代瞿洗釋，改大為小。這瞿中堂算得免斥革，有旨以「開缺回籍」四字，了結此案。二霖扳不倒，老慶一鼎已足壓雙木，可見清廷敝政。
    </voice>
</speak>
