<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　恩撫聽見響聲，忙問何事？顧松接口道：「會辦謀反。」說時遲，那時快，恩撫面前，又是一彈飛至。恩撫忙把右手一遮，剛剛擊中右腕，這顆槍彈，是馬宗漢放出來的。錫麟見未中要害，竟取出手槍兩支，用兩手連放，擊射恩銘。恩銘受了數創，最厲害的一彈，穿過小腹，立即暈倒。文巡捕陳永頤忙去救護，一彈中喉，又復斃命。武巡捕德文，也身中五彈，頓時堂中大亂。恩撫手護軍將恩銘背出，恩銘尚未至斃，一聲呼痛，一聲叫拿徐錫麟。藩司馮煦，帶了各官，越門而逃，錫麟忙叫關門，奈被顧松阻住，竟放各官出門。錫麟大憤，執了馬刀，趕殺顧松，顧松欲逃，被陳伯平開了一槍，了結性命。錫麟見各官已去，與陳、馬二徒脅迫學生多名，趨占軍械所。城內各兵，已奉藩司命圍攻，錫麟命伯平守前門，宗漢守後門，內外轟擊了一回，被官兵攻入，擊死陳伯平，捉住馬宗漢，單單不見徐錫麟。就近搜查，到方姓醫生家，竟被搜著。冤家相遇，你一手，我一腳，把錫麟打至督練公所。當由藩司馮煦，臬司毓鍾山，坐堂會審。錫麟立而不跪。馮煦厲聲喝道：「恩撫是你的恩帥，你到省未幾，即委兼差，你應感激圖報，為什麼下此毒手？且有同黨幾人？」錫麟道：「這是私恩，不是公憤，你等也不配審我，不如由我自寫。大丈夫做事，當磊磊落落，一身做事一身當，何容隱諱？」馮煦道：「很好。」便命左右取過紙筆，令他自書。錫麟坐在地上，提筆疾書道：<break time="100ms" />　　　　我本革命黨大首領，捐道員，到安慶，專為排滿而來。滿人虐我漢族，將近三百年，綜觀其表面立憲，不過牢籠天下人心，實主中央集權，可以膨脹專制力量。滿人妄想立憲便不能革命，殊不知中國人之程度，不夠立憲。以我理想，立憲是萬萬做不到的。若以中央集權為立憲，越立憲的快，越革命的快。我只拿定革命宗旨，一旦乘時而起，殺盡滿人，自然漢人強盛，再圖立憲不遲。我蓄志排滿，已十餘年，今日始達目的，本擬殺恩銘後，再殺端方、鐵良、良弼，為漢人復仇，乃殺恩銘後，即被拿獲，實難滿意。我今日之舉，僅欲殺恩銘與毓鍾山耳。恩撫想已擊死，可惜便宜了毓鍾山。此外各員，均係誤傷，惟顧松係漢奸，他說會辦謀反，所以將他殺死。爾言撫臺是好官，待我甚厚，誠然。但我既以排滿為宗旨，即不能問滿人作官好壞。至於撫臺厚我，係屬個人私恩，欲殺撫臺，乃是排滿公理。此舉本擬緩圖，因撫臺近日稽查革命黨甚嚴，恐遭其害，故先為同黨報仇。且要當大眾面前，將他打死，以成我名。爾等再三問我密友二人，現已一並就獲，均不肯供出姓名，將來不能與我大名並垂不朽，未免可惜，所論亦是。但此二人皆有學問，日本均皆知名，以我所聞，在軍械所擊死者，為光復子陳伯平，此實我之好友。被獲者，或係我友宗漢子，向以別號傳，並無真姓名。此外眾學生程度太低，無一可用之人，均不知情。你們殺我好了，將我心剖了，兩手兩足斬了，全身砍碎了，均可。不要冤殺學生，學生是我誘逼去的。革命黨本多，在安慶實我一人。為排滿故，欲創革命軍，助我者僅光復子、宗漢子兩人，不可拖累無辜。我與孫文宗旨不合，他也不配使我行刺，我自知即死，因將我宗旨大要，親書數語，使天下後世，皆知我名，不勝榮幸之至！徐錫麟供。<break time="100ms" />　　寫畢，擲交公案。藩臬兩司，已得實供，復聞恩銘已死，便商議一番，擬援張汶祥刺馬新貽案，懲辦錫麟。一面電奏北京，一面將錫麟釘鐐收禁。隔了兩天，京中復電照辦，並命馮煦署理皖撫，馮煦即命將錫麟挪出正法，復剖胸取心，致祭恩撫靈前。刑已減輕，如何仍此慘酷？復將馬宗漢訊問得供，亦推出梟首。又傳電浙江，查辦徐氏家屬，浙江巡撫張曾敭，接著此信，忙飭紹興府貴福遵行。錫麟父徐梅生，向來守舊，曾告錫麟忤逆，至是到會稽縣自首。縣令李端年調查舊卷，果有梅生控子案，遂不去逼迫，只飭交捕廳管押。錫麟弟偉，正去安徽訪兄，被馮署撫拿住，供稱與兄意見不合。今欲到表伯俞巡撫處省視，路過安慶，順道訪兄，不意被拿，兄事實不知情。馮撫察無虛語，又因他供與湘撫俞廉三有親，未免袒護一點，遂把他減輕罪名，監禁十年。只紹興府貴福，本係滿人，格外巴結，不但將徐氏家產，抄沒入官，並把大通學堂，也勒令封閉；並令差役入內檢查。適值秋瑾女士，偶憩校中，差役不由分說，竟將她拿入府署，給她紙筆，逼令供招。秋瑾提筆寫一「秋」字，經堂下令她寫下，她又續書六字，湊成了一句詩，乃是「秋風秋雨愁煞人」一語。貴福道：「這句便是謀反的意想。」不知所據何典？所引何律？遂夤夜電稟張撫，說是：「秋瑾勾通徐錫麟，謀叛已有實據，現在拿獲，應請正法！」張撫聞有謀叛確證，復電就地處決。可憐這位秋女士，被鳥邦至軒亭口，憤無從泄，竟爾受刑。同善堂發棺收殮，以免暴骨。那貴福既殺了秋瑾，復令兵役到處搜查，忙亂了好幾日，查不出有革命黨蹤跡。兵役異想天開，遇著居民行客，任意敲詐，連禿頭和尚，天足婦人，統說他是徐秋二人黨羽，得了賄賂，方才釋手。約有一兩個月，兵役已經滿意，始復稱沒有革命黨。貴福照稟張曾敭，曾敭電達安徽，並奏報北京，才算了案。杭紹的百姓，只有三魂六魄，已嚇去了一半。至民國光復後，方把徐氏家產發還，並將秋女士遺骸改葬西湖，碣書鑑湖女俠秋璿卿墓。璿卿即秋瑾表字，鑑湖女俠，乃秋瑾別號。後人有輓徐志士並秋女俠對聯兩副，頗覺可誦：<break time="100ms" />輓徐志士一聯云：<break time="100ms" />　　鐵血主義，民族主義，早已與時俱臻；未及睹白幟飄揚，地下英靈應不暝。<break time="100ms" />　　只知公仇，安識私恩，胡竟為數所厄？幸尚有群雄繼起，天涯草木俱生春。
    </voice>
</speak>
