<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十五回<break time="100ms" />　　遘奇變醇王攝政　繼友志隊長亡軀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說粤東西兩省，自洪楊蕩平後，尚有餘黨孑遺，當時雖幸逃性命，本心終是未改，隱名韜姓的圂了幾年，聯絡幾個老朋友，免不得又來出頭。什麼三點會，三合會，統是藏著洪天王的姓，想與洪天王復仇。革命黨人，利用這班會黨，密與通信，叫他起事，因此廣東韶平縣的會黨，攻黃岡恊鎮衙門；惠州府的會黨，謀變七女湖；欽州的會黨，也聞風踵起，攻陷防城。只是烏合之眾，終究不能濟事。革命黨聯絡會黨，也太覺拉雜。官兵一出馬，兩三仗便把會黨擊敗，四散逃走。清廷以為癬疥微疾，不足深慮，獨直督袁世凱，以內懮外患，交迫而起，奏請實行立憲。鄂督張之洞，以各校學生，日趨浮囂，好談革命，奏請設存古學堂，冀挽頹風。一促維新，一擬存古，看似兩岐，實是同一般用意。清廷遂召兩督入京，統補授軍機大臣，另下詔化除滿漢畛域，令內外各官條陳辦法。當下各官吏應詔陳言，有說宜許滿漢通婚，有說要實行立憲，籌定年限。慈禧太后，倒也無乎不可，遂改考查政治館為憲政編查館，叫他按年籌備。憲政編查館諸公，遂提出九年的期限，擬自光緒三十四年起，至四十二年止，將預定各事，陸續辦齊，按年列表，上陳慈鑒。日月逝矣，歲不我與，奈何？奉諭：「逐年籌備事宜，照單察閱，統是立憲要政，必須秉公認真，次第推行」云云。宮廷中的意見，總道是諭旨迭下，可以銷弭隱禍，籠絡人心，徒托空言，何濟於事？偏偏民情愈奮，民氣益張。蘇浙兩省，為了滬杭甬鐵路，決議自辦，拒絕英國借款；山西人為了外人開礦，有失利權，決立礦務公司，力圖抵制；安徽又開鐵礦大會，恊爭江浙鐵路借款，並力請自辦浦信鐵路；廣東人因外務部許稅司管理西江捕權，會議力爭。這一樁，那一件，都來與政府交涉。軍機處的王大臣，及各部堂官，忙得日無暇晷，磋磨又磋磨，調停復調停，方才敷衍過去。<break time="100ms" />　　忽聞廣西鎮南關，又有革命黨攻入，奪去右輔山炮臺三座。有旨切責桂撫，令他指日克復。桂撫連忙調兵派將，運械輸糧，與革命軍對壘。官兵的餉械，陸續前來，革軍的餉械，只是孤注。相持了好幾日，革軍已是械盡糧空，沒奈何仍走外洋。桂撫遂上折報功，有幾個有運氣的將士，升官蒙賞，又沐了好些皇恩。這些甜味兒也要吃完了。<break time="100ms" />　　勉勉強強過了一年，已是光緒三十四年了。過年的時候，宮中照例慶祝，又有一番熱鬧。初十日是皇后千秋節，除太后皇帝外，眾人統向皇后祝壽。元宵這一日，花燈絢彩，煙火幻奇，宮中復另具一番景色。不意日本公使，來了一個照會，內稱粤海關擅扣汽船，侮辱國旗，要求外務部賠償損失，嚇得外務部瞠目結舌，正擬拍電去粤，粤省的大吏，已有電文傳到，照電譯出，係日本汽船二辰丸私運軍火，接濟民黨，由粤海關查出，搜得槍枝九十四箱，子彈四十箱，當將二辰丸扣留，卸去日本國旗。外務部據事答復，偏偏日使不認，硬要同清廷嘔氣，彼此舌戰了一回，日使竟取出強權手段，欲以武力對待。外務部無如彼何，只好事事應允，釋船懲官，賠款謝罪，才算了結。強國有公理，弱國無公理，可為一歎。粤民大憤，擬停止日貨交易，日使又強迫外務部，令粤督嚴禁，中國人虎頭蛇尾，五分鐘熱心，不久即消滅淨盡，日貨仍充塞街中了。我同胞聽著。<break time="100ms" />　　那時西陲的廓爾喀尼泊爾兩國，恰遣使入貢，達賴喇嘛，前次避入庫倫，至是聞英藏案結，回至西寧，亦上表入覲。太后特旨嘉許，命地方官優禮相待。到京後，賜居雍和宮，加封為誠順贊化西天大善自在佛。徒事羈縻，不足以服達賴。會太后誕辰將至，便留達賴替他祝壽，自己暢游頤和園萬壽山，圖個盡歡。大約自己亦知不永。到了萬壽期內，城內正街，裝飾一新，宮中設一特別戲場，演戲五日，這是拳匪以後第一次盛典。達賴喇嘛亦帶領屬員，向太后叩祝，外國使臣，各遣員祝賀。只光緒帝已經抱病，不能率王大臣行禮，但於萬壽日早晨，由瀛臺至儀鑾殿，勉強拜祝。太后見他顏色憔悴，形容枯槁，亦未免動了慈心，命太監扶掖上轎，令帝回入瀛臺。是日下午，太后挈后妃福晉太監等，泛舟湖中，天氣晴和，湖光一碧，太后老興勃發，命妃嬪福晉等，改著古衣，扮做龍女善男童子，李蓮英扮韋馱，自己扮觀音大士，拍一照相，留作紀念。七十餘年的歷史，統作幻影觀可也。游至日暮，興盡方歸。歸途中涼風拂拂，侵入肌骨，又多吃乳酪蘋果等物，竟至病痢。翌日尚照常理事，批閱奏折多件。又越日，太后皇帝都不能御殿。達賴聞太后染疾，呈上佛像一尊，稟稱可鎮壓不祥，應速往太后萬年吉地，妥為安置。太后喜甚，病幾少瘥。翌日仍御殿，召見軍機大臣，命慶王送佛像至陵寢。慶王聞命，遲疑一會，才奏稱：「太后皇上，現皆有病，奴才似不便離京。」太后道：「這幾日中，我不見得就會死，我現在已覺得好些了。無論怎樣，你照我話辦就是。」慶王不敢違旨，始奉佛像去訖。次日，太后皇帝同御便殿，直隸提學使傅增湘陛辭，太后道：「近來學生，思想多趨革命，此等頹風，斷不可長。你此去務盡心力，挽回末習方好。」言下頗為傷感，傅增湘應令趨退，太后即宣召醫官入內診病。
    </voice>
</speak>
