<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　兼祧之制已定，光緒帝才算有嗣。最感激的，乃是光緒皇后。慶王等退出，時已夜半，太后才得安寢。次日尚召見軍機與皇后攝政王，及攝政王福晉，談論多時。復用新皇帝名目，頒一上諭，尊太后為太皇太后，皇后為太后，其時尚談及慶祝尊號，及監國授職的禮節。到了午膳，太后方飯，忽然間一陣頭暈，猝倒椅上。李蓮英等忙扶太后入寢宮，睡了好一歇，方才醒轉，令召光緒皇后、攝政王載澧，及軍機大臣等齊集，咐吩各事，從容清晰。並云：「病將不起，此後國政應歸攝政王辦理。」隨令軍機大臣擬旨，大略如下：<break time="100ms" />　　　　奉太皇太后懿旨：昨已降諭，以醇王為監國攝政王，稟承予之訓示，處理國事。現予病勢危急，自知不起，此後國政，即完全交付監國攝政王。若有重要之事，必須稟詢皇太后者，即由監國攝政王稟詢裁奪。<break time="100ms" />　　看這道上諭，可見慈禧后愛憐姪女，與待同治皇后，大不相同。不但愛憐姪女，且暗蓄那拉族勢力。慈禧后叮囑既畢，喉中頓時痰壅，咯了幾口，休養了好一會。軍機大臣，尚未趨退，當下命草遺詔。軍機擬詔畢，呈慈禧后，慈禧后還能凝神細閱，從頭至尾，看了一遍。又命軍機加入數語，才算定稿。到了傍晚，漸漸昏沉，忽又神氣清醒，諭王大臣道：「我臨朝數次，實為時勢所迫，不得不然。此後勿再使婦人預聞國政，須嚴加限制，格外防範！尤不得令太監擅權，明末故事，可為殷鑒。」說到末句，已是不大清楚。臨終時偏有此遺囑，所謂人之將死，其言也善。喉中的痰，又壅塞起來。面色微紅，目神漸散，隨即逝世。時僅兩日，遭了兩重國喪，宮廷內外，鎮定如常，這還是慈禧一人的手段。越日即傳佈遺詔道：<break time="100ms" />　　　　予以薄德，祇承文宗顯皇帝冊命，備位宮闈。迨穆宗毅皇帝，沖年嗣統，適當寇亂未平，討伐方殷之際，時則發捻交訌，回苗俶擾，海疆多故，民生凋敝，滿目瘡痍，予與孝貞顯皇后，同心撫視，夙夜懮勞，秉承文宗顯皇帝遺謨，策勵內外臣工，暨各路統兵大臣，指授機宜，勤求治理，任賢納諫，救災恤民，遂得仰承天庥，削平大難，轉危為安。及穆宗毅皇帝即世，今大行皇帝入嗣大統，時事愈艱，民生愈困，內懮外患，紛至沓來，不得不再行訓政。前年宣佈預備立憲詔書，本年頒示預備立憲年限，萬機待理，心力俱殫，幸予氣體素強，尚可支持。不期本年夏秋以來，時有不適，政務殷繁，無從靜攝，眠食失宜，遷延日久，精力漸憊，猶未敢一日暇逸。本年二月一日，復遭大行皇帝之喪，悲從中來，不能自克，以致病勢增劇，遂致彌留。回念五十年來，懮患迭經，兢業之心，無時或釋。今舉行新政，漸有端倪，嗣皇帝方在沖齡，正資啟迪，攝政王及內外諸臣，尚其恊心翊贊，固我邦基！嗣皇帝以國事為重，尤宜勉節哀思，孜孜典學，他日光大前謨，有厚望焉！喪服二十七日而除，佈告天下，咸使聞知！<break time="100ms" />　　遺詔既下，準備喪葬典禮，務極隆崇。加諡曰孝欽顯皇后，諡光緒帝為德宗景皇帝。越月，嗣皇帝溥儀即位，年甫四齡，由攝政王扶掖登基，以明年為宣統元年，上皇太后徽號曰隆裕皇太后，並頒攝政王禮節，及覃恩王公大臣有差。<break time="100ms" />　　京中一弔一賀，方在熱鬧得很，忽報安徽省又起革命風潮。大眾還道徐錫麟復生，驚疑不定，後來探聽的確，方知發難的首領，乃是炮隊隊官熊成基。成基因徐錫麟慘死，心懷不平，適值前炮營正目范傳甲，與錫麟乃是故交，錫麟死時，曾對著屍首，慟哭一回，被撫院衛隊撞見，飛奔得脫。是時聞兩宮崩逝，遂潛至安慶，運動熊成基起事。成基應允，密召部下營兵，宣告革命。部眾倒也贊成，當即編成命令十三條，定於十月二十六日頒布。處置既定，又暗約弁目薛哲在城內接應。屆期十點鐘，炮營內全隊俱發，先至陸軍小學堂，破門而入，直趨操場軍械室，取得槍桿；又至火藥庫，奪了子彈，正想長驅入城，不料城門已是緊閉。成基還待薛哲接應，等了許久，毫無影響，遂在沿城小山上架炮轟城。連放數炮，城不能破，反被城上轟擊過來，死傷部眾數十人。正在著忙，忽聞長江水師，已奉江督端方命令，來救安慶，成基料知事泄，便率眾向西北遁走。途中解散部眾，隻身獨行。沿路記念范傳甲，不知如何下落。行到山東，適遇一位好友從安慶來，兩下相敘，才知范傳甲謀刺大吏，未成被獲，已是就義，不禁涕淚交橫。友人復勸他遠走遼東，免被緝獲，成基應諾而去。<break time="100ms" />　　到了宣統二年，貝勒載洵，出使英國，賀英皇加冕，道出哈爾濱，成基想把他刺死，偏偏載洵的衛隊，布得密密層層，孑身無從下手，只得眼睜睜由他過去。不過成基心總未死，擬乘載洵回國，再行著手。一面聯絡石往寬、喻培倫二人，做了臂助。無如謀事在人，成事在天，載洵從原路歸來，成基方與石、喻二友，執著手槍，拚命入刺，哪知槍還未發，已被巡警捉住。三個人拿住了一雙半，解到吉林，由巡撫審訊，三人直供不諱，眼見得性命難保了。軍官也要革命，雖不中，不遠矣。<break time="100ms" />　　這且擱下不提，單說皖亂已平，江督端方，即報知攝政王，攝政王稍覺安心。只光緒帝曾有遺恨，密囑攝政王，攝政王握了大權，便想把先帝恨事，報復一番。正是：<break time="100ms" />　　遺命不忘全友愛，宿仇未報速安排。<break time="100ms" />　　畢竟所為何事，且從下回敘明。<break time="100ms" /><break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
