<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　額曰：「何若乃爾」。這兩聯確是有味，但滑稽談，容易肇禍，所以同僚中也常嫉視。此次遣人至陵前攝影，亦太兒戲，所以觸怒太后，竟致革職。若長此革職回籍，倒也安然，可惜還想做官，終至身死西蜀。<break time="100ms" />　　端方去後，京中沒甚大事，忽然間又到殘冬。只京中雖是平安，外面恰很危險。英法日俄諸國，各訂立關係中國的密約。俄人增兵蒙古，英人窺伺西藏，法人覬覦雲南，中國大局，危迫萬分，滿廷親貴，還是麻雀叉叉，姨娘抱抱，妓女嫖嫖，簡直是癡聾一樣。是年各省已開諮議局，輿論以速開國會，縮短立憲期限，為救亡的計策，遂推舉代表，齊赴京師，要求速開國會，至都察院遞請願書。都察院置不理，竟將請願諸書擱過一邊。各代表又遍謁當道，竭力陳請。旗籍亦舉了代表，加入請願團，都察院無可推諉，始行入奏。奉旨因不及籌備，且從緩議。各代表無可如何，只好紛紛回籍，擬至次年申請。翌年，朝鮮國又被日本併吞，國王被廢，亞東震動。各省政團商會，及外洋僑民，各舉代表，聯合諮議局代表議員，再赴北京，遞呈二次請願書，清政府仍然不允。<break time="100ms" />　　於是革命黨人，密謀愈急。<break time="100ms" />　　粤人汪兆銘，曾肄業日本法政學校，畢業後，投入民報館，擔任幾篇報中文字。原來民報館正是革命黨機關，報中所載的論說，無非是痛詈清廷，鼓吹革命。兆銘在此辦理，顯見得是個同志。他聞得載澧監國，優柔寡斷，所信用的，無非叔姪子弟，已是憤激得很，會民報館又被日本警察干涉，禁止發行，兆銘決計回國，幹這革命的事業。他想擒賊必先擒王，不入虎穴，焉得虎子？便離了日本，潛赴北京，並邀同志黃樹中，同至京內。樹中在前門外琉璃廠，開了一爿照相館，做了僑寓的地點，每日與兆銘往來奔走，暗暗佈置，幸未有人窺破。約過數月，忽有外城巡警多人，圍住照相館，警官似虎如狼，趨入館內，搜緝汪兆銘、黃樹中。汪黃二人，料知密謀已泄，毫不畏懼，立隨巡警出門，到了總廳。廳長問明姓名，二人便直認不諱，由總廳送交民政部。民政部尚書善耆，坐堂審訊，先問兩人姓名，經兩人實供後，隨問地安門外的地雷，是否你兩人所埋。兩人直捷應聲道：「確是我們埋著。」善耆道：「你埋著地雷何用？」兩人答道：「特來轟擊攝政王。」渾身是膽。善耆道：「你與攝政王何仇？」汪兆銘答道：「我與攝政王沒甚仇隙，不過攝政王是個滿人首領，我所以要殺他。」善耆道：「本朝開國以來，待你漢人不薄，你何故恩將仇報？」兆銘大笑道：「奪我土地，奴我人民，剝我膏血，已經二百多年，這且不必細說；現在強鄰四逼，已兆瓜分，攝政王既握全權，理應實心為國，擇賢而治，大大的振刷一番，或尚可挽回一二。詎料監國兩年，毫無建樹，中外人民，請開國會，一再不允，坐以待亡。將來覆巢之下，還有什麼完卵？我所以起意暗殺。除掉了他，再作計較。」善耆本號曠達，聽了此言，也似有理，便道：「你們兩人，必分首從，究竟那個是主謀？」黃樹中忙說「是我。」汪兆銘怒對樹中道：「你何嘗主張革命？你曾向我勸阻，今朝反來承認，為我替死，真正何意？」回頭對善耆道：「主謀的人，是我汪兆銘，並非黃樹中。」樹中也說：「是我主謀，並非汪兆銘。」善耆見他二人爭死，也不禁失聲道：「好烈士！好烈士！」又向二人道：「你兩人果肯悔過，我可赦你不死。」兩人齊聲道：「你等滿親貴如肯悔禍，讓了政權，我死亦無他恨。」善耆不能辯駁，令左右將二人暫禁，自己至攝政王第中，報明底細。攝政王道：「地安門外，是我上朝的出入要路，他敢在此埋著地雷，謀為不軌，若非探悉密謀，我的性命，險些兒喪在他手，請即重辦為是！」善耆道：「革命黨人，都不怕死，近年以來，梟首剖心，也算嚴酷，他們反越聚越多，竟鬧到京中來了。依愚見想來，就使將他立刻正法，餘外的革命黨又至，辦也辦不完，還是暫從寬大，令他感我恩惠，或可銷除怨毒，也末可知。」攝政王道：「難道汪、黃兩人，竟好釋放麼？」善耆道：「這也不能，且永遠監禁，免他一死。」攝政王點頭，善耆退出，便令將汪、黃送交法部獄中。法部尚書廷傑憤憤道：「肅王爺也太糊塗，奪我權柄，饒他死罪，是何道理？」命司獄官揀一黑獄，將汪、黃釘了鐐銬，羈黑獄中。<break time="100ms" />　　不言二人在獄受苦，且說革命黨聞汪、黃失敗，又被拿禁，大家都是悲憤。趙聲，黃興，一班首領，仍擬集眾大舉，先奪廣東為根據地。原來廣東是中國富饒的地方，兼且交通便當，所以革命黨人，屢次想奪廣東，立定腳跟，漸圖擴張。無如廣東大吏，防備嚴密，急切不得下手，只好相時而動。暗中從南洋辦到二十多萬金，購到外洋槍藥炸彈，因恐路中有人盤查，專用女革命黨，運入廣州，租了房屋，藏好火器。門條上面，統寫某某公館，或寫利華研究工業所，或寫學員寄宿舍。又把各種文書，如營制餉章軍律札符安民告示，保護外人告示，照會各國領事文，取締滿人規則，預先屬草。籌備了好幾月，已是宣統三年，清廷方開設資政院，贊成縮短立憲期限下，旨以宣統五年為期，實行開設國會，並令民政部飭國會請願團，即日解散。請願團尚欲繼續要求，當由清廷下令驅逐，如再逗留，還要拿辦，各代表踉蹌出京。大廷專制，物議沸騰，革命黨以為機會已到，公推黃興為總司令，招集義友，約於宣統三年四月朔舉行。
    </voice>
</speak>
