<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　適值粤人馮如，在美國學造飛行機，竣工回國，往見粤督張鳴岐，自言在美國學製飛艇，已二十多年，現更自出心裁，造成一艇，能升高三百五十尺，載重四百餘噸，此番回國，已將飛機運歸，準備試驗。張督即命馮如再往海口，載回飛艇，擇日試演。這個消息傳出，省城官紳商民，爭欲先睹為快。馮如擇定日期，擬於三月初十日，在燕塘試放。屆期這一日，遠近到者數萬人，紅男綠女，絡繹途中，真個是少見多怪，哄動全粤。廣州將軍孚琦，係榮祿從姪，聞得燕塘試演飛機，亦想一廣眼界，當下坐了綠呢大轎，排仗出城。清制，將軍不能擅自出城，孚琦欲廣目界，違制私出，只道清廷無由遙制，誰知冥官偏不留情。一到燕塘，張督等統已出場，相見畢，彼此坐定。霎時間飛艇上升，越騰越高，但聽得大眾驚詫聲，鼓噪聲，談笑聲，鬧成一片。不但百姓齊聲喝采，連大小文武各員，也稱為奇物。孚琦更為快慰，只因身任將軍，有守城責，不便多留城外，便起身辭了各官，先行入城。甫至城門口，忽聞轟的一聲，孚琦探頭出望，巧巧一顆子彈，飛中額上。可謂一廣額界。孚琦慌忙大喝道：「有革命黨，快快拿住！」這話一說，反把手下親兵，嚇得四散，連轎夫也棄轎遠走。孚琦正在驚慌，那槍彈還是接連飛來，憑你渾身是鐵，也要洞穿，彈聲中止，放彈的人，跳躍而去。適值張督等回來截住，刺客一時不能逃避，槍彈又未裝就，即被兵警擒住。這時才去看孚將軍，早已鮮血淋漓，全無氣息，轎子已打得七洞八穿，玻璃窗亦碎作數片。廣州府正堂，及番禺縣大令，忙飭轎夫擡回屍首，一面押著刺客，隨張督等一同進城。張督立飭營務處審訊，刺客供稱：「姓溫名生財，曾在廣九鐵路做工，既無父母，又無妻小，此次行刺將軍，係為四萬萬同胞復仇。今將軍已被我擊死，我的義務盡了，願甘償命！」問官欲究詰同黨，溫生財道：「四萬萬漢人，便是我同黨。」問官又欲詰他主使，溫生財道：「擊死孚琦是我，主使也就是我，何必多問！」視死如歸。問官得了確供，便向督署中請出軍令，立刻用刑。<break time="100ms" />　　溫生財既死，官場中格外戒嚴，紛紛調兵入城。黃興等聞這消息，頓足不已，大呼為溫生財所誤。當下秘密會議，有說目下未便舉動，且暫時解散，再作後圖。獨黃興主張先期起事，提出三大理由：<break time="100ms" />　　第一條是說我等密謀大舉，不應存畏縮心。<break time="100ms" />　　第二條是說大軍入城，有進無退，若半途而廢，將失信用，後來難以作事。<break time="100ms" />　　第三條是蓄謀數年，惹起各國觀瞻，若不戰而退，恐被外人笑罵。<break time="100ms" />　　眾人聞這三條理由，恰是確實情形，不得不舉手贊成，遂決計起事。到了三月二十九日，官場也微悉風聲，防守越嚴。黃興謂束手待斃，不如冒險進取，遂於是日下午六點鐘出發，他們先想了一個計策，著敢死團坐了轎子，向總督衙門內，一直擡入。管門的人，還道他是進見總督，不敢上前攔住，那敢死團已闖進衙門，便亂擲炸彈，將頭門炸壞，擊斃管帶金振邦。敢死團復向二門搗進，直到內房，並不見有總督，也不見有總督家眷。原來總督張鳴岐，聞風聲緊急，早將家眷搬在別處，只有自己留住署內。是日聽得衙門外面，槍聲大作，忙令巡捕探悉。巡捕未出內室，外面已報革命黨進衙，不免心慌意亂，虧得巡捕扯住了他，從室中走上扶梯，開了窗，正是當鋪後牆，他兩人即攢出窗門，越過當鋪後簷，逕入當鋪中。眾朝奉認得張督，自然接待，張督不暇安坐，急令朝奉引出偏門，三腳兩步的，走入水師統領署內。水師統領李准，已聞督署起火，正擬調兵救護，忽報張督微服前來，便迎進花廳，作揖才罷，張督即令發兵拿革命黨。李准請張督暫住書室，自己忙調動城內防營，速救督署，復親自上馬出衙，趕至督轅前，見營兵已與革黨酣戰。黨人氣燄很盛，槍桿統是新式，看看防營中人，有點抵擋不住，李准大喝一聲，催各兵竭力向前，能獲住黨人一名，便有重賞。那時眾兵聽見有賞二字，爭先殺敵，黨人雖拚命死戰，究竟寡不敵眾，有幾個中彈死了，有幾個跌倒地上，被拿去了，漸漸的剩了數十人，只得望後退走。李准帶了營兵，追向前去，到了大南門，又遇著一隊黨人，混戰一場，黨人又死了一半，四散奔逃。李准見四面統有火光，復分營兵為數隊，向各處兜拿。火起處不得赴救，總教要路攔住，不使黨人逃竄，就算有功。所以黨人無從得利，次日清晨，還有黨人一大群，去奪軍械局，又被營兵殺退。營兵到處搜索，黨人無路可走，竟擁入米肆中將米袋運至店口，堆積如山，阻住營兵。營兵搬不勝搬，槍彈又打不進去，正在沒法，李准下令，用火油澆入店中，燒將起來。可憐黨人前後無路，多被燒死。這日黨人死了無數，城中損失，恰不甚多。因黨人不肯騷擾居民，見有老幼婦女，嘗扶他回家，就是街中放火，也不過是搖惑軍心的計策，往往自放自救。到了四月朔日，城中已寂靜無聲了。那時張鳴岐已回到督署，將捉到黨人若干名，一一審訊。黨人統是慷慨直陳，無一抵賴。張督便命一半正法，一半收監。旋由同善堂內檢點各處屍首，向黃花岡埋葬。後來經黨人自己調查，陣亡的著名首領，約有八十九人，姓名錄下：<break time="100ms" />　　林　文　林覺民　林尹民　林常拔　方聲洞　陳與桑<break time="100ms" />　　陳更新　陳汝環　陳文波　陳可均　陳德華　陳　敏<break time="100ms" />　　陳啟言　陳　福　陳　才　馮超驤　馮仁海　馮　敬<break time="100ms" />　　馮雨蒼　劉六湖　劉元棟　劉　鋒　劉鍾群　劉　鐸<break time="100ms" />　　李　海　李　芳　李雁南　李　晚　李　生　李海書
    </voice>
</speak>
