<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十六回<break time="100ms" />　　二顯官被譴回籍　眾黨員流血埋冤
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說攝政王載澧，因記起光緒帝遺恨，亟圖報復，遂密召諸親王會議。慶王弈劻等，都至攝政王第中，由攝政王取出光緒帝遺囑，乃是的確親筆，朱書五個大字。慶王弈劻瞧著，便道：「這事恐行不得。」攝政王道：「先帝自戊戌政變以後，幽居瀛臺，困苦的了不得，想王爺總也知道。現在先帝駕崩，遺恨終身，在天之靈，亦難瞑目。」言畢，面帶淚容。慶王道：「畿輔兵權，統在他一人手中，倘欲把他懲辦，以致禁軍激變，如何是好？」故抱含蓄之筆。攝政王嘿然不答。慶王又道：「聞他現有足疾，不如給假數天，再作計議。」攝政王勉強點頭。看官，你道光緒帝恨著何人？遺囑內是什麼要語？小子探明底細，乃是「袁世凱處死」五字。一鳴驚人。原來戊戌變政時，光緒帝曾密囑袁世凱叫他赴津去殺榮祿。袁去後，榮祿即進京稟報太后，照應八十七回。太后再出訓政，把帝幽禁終身，不能出頭。你想光緒帝的心中，如何難過？能夠不引為深恨麼？榮祿本係太后心腹，光緒帝還原諒三分，只老袁奉命赴津，不殺榮祿，反令榮祿當日赴京，那得不氣煞恨煞？榮祿死後，老袁復受了重任，統轄畿內各軍，權勢益盛。太后復格外寵遇，因此光緒帝愈加憤悶。臨危時，聞胞弟載澧，已任攝政王，料得太后年邁，風燭草霜，將來攝政王總有得志日子，所以特地密囑。攝政王奉了兄命，趁這大權在手，自然要遵照施行。可奈慶王從中阻止，只得照慶王的計畫，從寬辦理。那老袁亦得著風聲，便借足疾為名，疏請辭職。攝政王便令他開缺回籍，他即收拾行李，竟回項城縣養痾。攝政王因老袁已去，將端方調任直督，保衛京畿。<break time="100ms" />　　宣統改元，半年無事，隆裕太后在宮娛養，免不得因情寄興，想揀個幽雅地方，閒居消遣。適大內御花園左側，有土阜一區，很是爽敞，向由堪輿家言，不宜建築。隆裕后性頗曠達，破除禁忌，竟飭工匠在土阜上興築水渠，四圍濬池，引玉泉山水回繞殿上。窗櫺門戶，無不嵌用玻璃，隆裕太后自題扁額，叫作靈沼軒，俗呼為水晶宮。土木初興，中元復屆，太皇太后梓宮，尚未奉安，隆裕記念慈恩，特飭造大法船一隻，用紙紮成，長約十八丈有零，寬二丈，船上樓殿亭榭，陳設俱備，侍從篙工數十人，高與人等，統穿真衣。上設寶座，旁列太監宮女，及一切器用，下面跪著身穿禮服的官員，彷彿平日召見臣工的形狀。中懸一黃緞巨帆，上書「普渡中元」四大字。船外圍繞無數紅蓮，內燃巨燭，都人推為巨製。統是民血，何苦如此？攝政王用皇帝名致祭舟前，祭畢，將大法船運至東華門外，敬謹焚化。一時男婦老幼，都來觀集，歎為古今罕見。這項報銷，聞達數十萬金。過了兩月，奉安屆期，前三日間，又焚去紙紮人物，駝馬器用等，不可勝計。<break time="100ms" />　　奉安這一日，車馬喧闐，旌旗嚴整，簇擁著太皇太后金棺，迤邐東行。攝政王載澧，騎馬前導。隆裕太后率領嗣皇及妃嬪人等，乘輿後送。兩旁都是軍隊警吏，左右護衛，炫耀威赫景象，幾乎千古無兩。極盛難繼。全隊向東陵進發，東陵距京約二百六十多里，四面松柏蓊蔚，後為座山，與定陵相近。定陵就是咸豐帝陵寢，從前由榮祿監陵工，只東陵一穴，共費銀八百萬兩，這場喪費，比光緒帝喪費，要加二倍有餘。光緒帝梓宮奉安，較早半年，彼時只費銀四十五萬兩有零。太后奉安，費銀一百二十五萬兩有零。相傳攝政王曾擬節省糜費，因那拉族不悅，沒奈何擺了一場體面，不過國庫支絀，未免竭蹷得很，這也不必細表。<break time="100ms" />　　單說隆裕太后到了東陵，下輿送窆，忽見旁邊山上，有一攝影器擺著，數人穿著洋裝，對準新太后拍相。隆裕太后大怒，喝令速拿，侍從忙趕將過去，拿住洋裝朋友兩名，當場訊鞫。供稱係奉直督端方差遣，隆裕太后勃然道：「好膽大的端方，敢這麼無禮，我定要把他懲辦！」隆裕當時，很欲效法慈禧。送窆禮畢，憤憤回京，即命攝政王加罪端方，擬將他革職拿問。還是攝政王從旁婉解，極稱：「端方已是老臣，乞太后寬恕一點。」於是罪從末減，定了革職回籍，才算了案。端既革職，王大臣們，方識得隆裕手段，不亞乃姑。只端方素愛滑稽，最好用聯語嘲人，同官中被他侮弄，未免銜恨，見了革職的諭旨，也很為暢快。小子曾記得端方有二聯語，趣味獨饒，一是嘲笑同官趙有倫，一是嘲笑同官何乃瑩。二人姓名，也是天然對偶。趙有倫係京師富家兒，目不識丁，賴他母舅張翼，提拔入資郎，累得闊差，至充會典館纂修。一塊沒字碑，看作藏書麓，已未免遭人謗議。趙又出了千金，購一妓女為妾，偏偏他大婦是個河東吼，立刻攆逐，不得已賃一別舍，居住小星。大婦又偵悉趙謀，禁趙自由出門，歸家少遲，輒遭詬誶。端方遂做了一聯，嘲笑有倫云：<break time="100ms" />　　一味逞豪華，原來大力弓長，不僅人誇富有。<break time="100ms" />　　千金買佳麗，除是明天弦斷，方教我去敦倫。<break time="100ms" />　　又代著一額，乃是「大宋千古」四字。有倫聞知，還極口稱贊。每出遇人，常詡詡自述，嗣經好友替他講解，方絕口不談了。何乃瑩曾官副憲，性甚頑固，戊戌政變，規復八股，由何所奏，後因袒庇拳匪革職，何本庚辰翰林館改部，簽分工曹。妻室某氏，因何失翰林，大發雌威，何無言可答，直至長跪榻前，方蒙饒恕。既入工部，往拜某尚書，具贄百金。<break time="100ms" />　　某尚書嫌他禮薄，呵斥備至，端方又撰一聯道：<break time="100ms" />　　百兩送朱提，狗尾乞憐，莫怪人嫌分潤少。<break time="100ms" />　　三年成白頂，蛾眉構釁，翻令我作丈夫難。<break time="100ms" />　　清例，翰林七品戴金頂，改為部曹，已成六品，例戴白頂。
    </voice>
</speak>
