<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　原來這夜的擾亂，正是民軍起事，光復武昌的日子。是歷史上大紀念日。鄂督瑞澂，未出仕時，在滬曾犯拐騙珠寶案，公廨出票拘提，他即遁去。後來不知如何鑽營，迭蒙拔擢，相傳與澤公有葭莩誼，因此求無不應。他本識字無多，肄業的肄字，嘗讀作肆音，士人傳為笑柄。此次擢任鄂督，除逢迎政府外，別無他能。八月初九日，接到外務部密電，略說：「革命黨陸續來鄂，私運軍火，並有陸軍第三十標步兵，作為內應，聞將於十五六日起事，宜速防範」云云。他見了這種電文，飛飭陸軍第八鎮統領張彪，分佈軍隊，按段巡查。督署內外，佈滿軍警，又命文武大小各官，不得賞中秋節，連自己亦無心筵宴，日夜不得安枕。過了十五六兩日，毫無動靜，方才有些安心。十七日晚間，始與妻妾，補賞中秋，大家格外歡樂。宴畢，十二巫峰，任他遊歷，也總算是樂極了。樂極以下，便是生悲。翌日，接到荊襄巡防隊統領沈得龍電文，說：「在漢口英租界拿獲革黨劉汝夔、邱和商兩名，已著護軍解省。」瑞澂將電文交與巡捕，令頒發營務處，俟劉、邱兩人解到聽審。次日，又接張彪電話，說：「在小朝街拿革黨八人，內有一女革黨，叫作龍韻蘭，又有陸軍憲兵隊什長彭楚藩，內通革黨，亦已查出拿下。同時在雄楚樓北橋高等小學堂間壁洋房內，拿獲印刷告示繕寫冊子的革黨五人。」接連又接到關道齊耀珊稟，說：「洋房公所吳愷元，於漢口俄租界寶善里內，捉到秦禮明、龔霞初二名，並搜出炸彈、手槍、旗幟、印信、札文底冊、信件甚多。」剛在一起一起的舉發，外面又解到革黨楊宏勝一名，說在黃土陂千家街地方小雜貨店內，捉了來的。瑞澂被他鬧昏，咐吩巡捕道：「如有革黨解到，不必瑣報，總叫暫收獄中，我索性總審一堂，盡行將他正法，免得耽懮。」巡捕應聲而出。是晚督署內復查出炸藥一箱，有教練隊軍兵二人形跡可疑，拿訊時，果然由他運入，立即梟首。十九辰刻，瑞澂坐了大堂，審訊革黨，有幾個直認不諱，把他正法，有幾個尚無實供，仍令收禁。<break time="100ms" />　　審訊已畢，適張彪到署，瑞澂把搜出名冊，交他詳閱。並說：「名冊中牽連新軍，應即嚴查！」張彪告別回營，便飭將弁向各營查詰，營兵人人自危，遂密約起事，一火燒熟。定於十九夜間九點鐘後，放火為號，一齊到火藥局會齊，先搬子彈，後攻督署。可憐瑞澂、張彪等，尚在睡夢中。是晚月色微明，滿天星斗懸在空中，聽城樓更鼓，已打二下，忽然紅光一點，直衝九霄。工程第八營左隊營中，列隊齊出，左右手各繫白巾，肩章都已扯去。督隊官阮榮發、右隊官黃坤榮、排長張文瀾等，出營阻攔。大家統說：「諸位長官，如要革命，快與我輩同去！」阮黃諸人，還是神氣未清，大聲喝阻。語尚未絕，槍彈已鑽入胸膛，送他歸位。當下逐隊急趨，遇著阻擋，一律不管，只請他吃彈子。到了楚望臺邊，有旗兵數十人攔住，被他一陣排槍，打得無影無蹤，遂撲入火藥局內，各將子彈搬取。此時十五恊兵士，已齊集大操場，隨帶彈藥，同工程營聯合，去攻督署。適遇防護督署的馬隊，阻止前進，兵士齊叫道：「彼此都係同胞，何苦自相殘殺？」倘令長存此心，何患國家不治？馬隊中聽得此言，很是有理，遂同入黨中。於是分兵三處，一向鳳凰山，一向蛇山，一向楚望山，各將大炮架起，對著督署轟擊，霎時間將督署頭門毀去，各兵從炮火中，奔入督署，找尋瑞澂，誰知瑞澂早已率同妻妾，潛逃出城，到楚豫兵輪上去了。轉身去尋張彪，也與瑞澂同一妙法，逃得不知去路。虧得會逃，保全老命。<break time="100ms" />　　各兵擁集督轅，天色漸明，大眾公推統領，倒是齊聲一致的，願戴一位黎恊統。亂世出英雄。這黎恊統名元洪，字宋卿，湖北黃岡縣人，從前是北洋水師學堂的學生，畢業後，嫻陸海軍戰術，中東一役，黎曾充炮船內的兵目，因見海軍敗沒，痛憤投海，為一水兵救起，由煙臺流入江南，適值張之洞為江督，一見傾心，立寫「智勇深沉」四大字，作為獎賞。嗣張督調任兩湖，黎亦隨去。及張入京，未幾病逝，黎仍留鄂，任二十一混成恊恊統，為人溫厚和平，待士有恩，所以軍隊無不樂戴。眾議既定，都奔到黎營內，請出黎恊統，要他去做都督。黎公起初不允，旋由大眾勸迫，才說：「要我出去，須要聽我號令：第一條，不得在城內放炮。第二條，不得妄殺滿人。此外如搶劫什物，姦淫婦女，搗毀教堂，騷擾居民等事，統是有干法律，萬不可行！諸位從與不從，寧可先說，免得後悔。」大眾齊聲遵令，遂擁著黎公到諮議局，請他立任都督，把諮議局改作軍政府，邀議長湯化龍，出任民政。<break time="100ms" />　　部署漸定，遂發了密令，命統帶林維新帶兵去襲漢陽。林統帶連夜渡江，襲據了兵工廠，隨向漢陽城進發。漢陽知府，不待兵到，早已遠颺，正是不勞一炮，不血一刃，唾手得了漢陽城。旋又分兵過河，占住了漢口鎮。漢口有各國租界，當由鄂軍政府，照會各國領事，請他中立，並願力任保護外人生命財產。各領事見他舉動文明，也是欽佩，遂與軍政府聲明中立條約三件：<break time="100ms" />　　一　是無論何方面，如將炮火損害租界，當賠償一億七萬兩。<break time="100ms" />　　二　是兩方交戰，必在二十四點鐘前，通告領事團。<break time="100ms" />　　三　是水陸軍戰線，必距離租界十英里外。<break time="100ms" />　　鄂軍政府一一承認，遂由各國領事團，宣佈中立文，並與軍政府訂定條約，凡從前清政府，與各國約章，繼續有效，此後概當承認。賠款外債，照舊擔負，各國僑民財產，一概保護。惟各國如有陰助清政府，及接濟滿清政府軍械，應視為仇敵。所獲物品，盡行沒收。雙方簽定了押，遂由鄂軍政府，撰布檄文，傳達全國。其文道：
    </voice>
</speak>
