<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十八回<break time="100ms" />　　革命軍雲興應義舉　攝政王廟誓布信條
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說清廷聞武昌兵變，即派陸軍兩鎮，令陸軍大臣蔭昌督率前往，所有湖北各軍及赴援軍隊，均歸節制調遣。一聞鄂耗，即派陸軍大臣前往，勢成孤注，可見清政府之鹵莽。又令海軍部加派兵輪，飭薩鎮冰督駛戰地，並飭程允和率長江水師，即日赴援。一面把瑞澂、張彪等革職，限他剋日收復省城，帶罪圖功。種種諭旨，傳到武昌。黎都督元洪，恰也不慌不忙，只分佈軍隊，嚴守武漢，專待北軍到來，一決雌雄。從容佈置，便見老成。有弁目獻計軍政府，請拆京漢鐵路若干段，阻止北軍前來。黎都督道：「我軍將要北上，如何拆這鐵路？目前所慮，只患兵少，不敷防禦，現擬暫編步兵四恊，馬隊一標，炮隊兩標，工輜隊各一營，軍樂隊一營，權救眉急。」於是出示招兵，不到三日，已有二萬人入伍，遂令各隊長日夕操練，預備對壘。復出一翦髮命令，無論軍民人等，一律翦辮，把前清時候的豬尾巴，統行革去。翦辮是第一快事。當下擇定八月二十五日祭旗，立紅黃藍白黑五色旗為標幟，屆期天氣晴明，黎都督率同義師，誠誠懇懇的禱了天地，讀過祝文，然後散祭。大家飲了同心酒，很有直搗黃龍的氣勢。<break time="100ms" />　　是日聞北軍統帶馬繼增，已率第二十二標抵漢口，駐紮江岸。清陸軍大臣蔭昌，亦出駐信陽州，海軍提督薩鎮冰，復率艦隊到漢，在江心下椗。雙方戰勢，漸漸逼緊。黎都督先探聽漢口領事團，知已與清水陸軍，簽定條約，不准毀傷租界。租界本在水口一帶，水口擋住，裡面自可無虞，清水師已同退去一般。黎都督就專注陸戰，於二十六日發步兵一標，赴劉家廟，布列車站附近。是時張彪軍尚在此駐紮，鄂軍放了一排槍，張軍前列，傷了數十人，隨即退去。鄂軍也不追趕，收隊回營。<break time="100ms" />　　次日，鄂軍復分隊出發，重至劉家廟接仗，那邊仍來了張彪殘兵，與河南援軍會合，共約一鎮，載以火車。鄂軍隊裡的督戰員，是軍事參謀官胡漢民，令軍隊蛇行前進，將要接近，見河南軍猛撲過來，氣勢甚銳，漢民復下一密令，令軍隊閃開兩旁，從後面突開一炮，擊中河南兵所坐的火車頭，車身驟裂。河南兵下車過來，鄂軍再開連珠炮，相續不絕，慌似千雷萬霆，震得天地都響。兩下相持了數點鐘，河南兵傷了不少，方嘩然退走，避入火車，開機馳去。一剎那間，又復馳了轉來，不意撲塌一聲，車竟翻倒，鄂軍乘機猛擊，且從旁抄出一支奇兵，把河南兵殺得落花流水，大敗而逃。看官！這河南兵去而復回，明明是出人不意，攻人無備的意思，如何中途竟致覆車呢？原來河南兵初次退走，有許多鐵路工人在旁，倡議毀路，以免清軍復來。當時一齊動手，把鐵軌移開十數丈。河南兵未曾防備，偏著了道兒，越弄越敗，懊悔不迭。這便是倒灶的影子。至傍晚兩軍復戰，清軍在平地，鄂軍在山上。彼此轟擊，江心中的戰艦，助清陸軍，開炮遙擊，約有二小時，鄂軍隊中發出一炮，正中江元炮船，船身受傷，失戰鬥力，遂駛去。各艦亦陸續退出，直至三十里外。翌日再戰，各艦竟遁回九江去了。清水師雖是無用，亦不至怯敵若此，大約是不願接仗之故。<break time="100ms" />　　至第三次開戰，鄂軍復奪得清營一座，內有火藥六車，快槍千支，子彈數十箱，白米二千包，銀洋十四箱，以及軍用器物等，都由鄂軍搬回。第四次開戰，鄂軍復勝，從頭道橋殺到三道橋，得著機關炮一尊。第五次開戰，鄂軍用節節進攻法，從三道橋攻進灄口。清軍比鄂軍，雖多數倍，怎奈人人解體，全不耐戰，一大半棄甲而逃，一小半投械而降。陸軍大臣督兵而來，恰如此倒臉，真是氣數。<break time="100ms" />　　自經過五次戰仗，鄂軍捷電，遍達全國，黃州府，武昌縣，淝陽州，宜昌府，沙市，新堤，次第響應，豎滿白旗。到了八月三十日，湖南民軍起義，逐去巡撫余誠格，殺斃統領黃忠浩，推焦達峰為都督，陳作新為副都督，只焦達峰是洪江會頭目，冒托革命黨人，當時被他混過，後來調查明白，民心未免不服，暫時得過且過，徐作計較。同日，陝西省亦舉旗起義，發難的頭目，係第一恊參謀官，兼二標一營管帶張鳳翽，及三營管帶張益謙，兩人統是日本士官學校畢業生，一呼百應，攻進撫署。巡撫錢能訓，舉槍自擊，撲倒地下。兩管帶攻入後，見錢撫尚在呻吟，倒不去難為他，反令手下扶入高等學堂，喚西醫療治。其餘各官，逃的逃，避的避，只將軍文瑞，投井自盡，全城粗定，正副兩統領，自然推舉兩張了。<break time="100ms" />　　余誠格自湖南出走，直至江西，會晤贛撫馮汝騤，備述湖南情形，且敘且泣。馮撫雖強詞勸慰，心中恰非常焦灼，俟誠格別後，勞思苦想，才得一策，一面令布政使籌集庫款，倍給陸軍薪餉，一面命巡警道飭役稽查，旦夕不怠，城內總算粗安。偏偏標統馬毓寶，舉義九江，逐去道員保恒，及九江府樸良。九江係全贛要口，要口一失，省城也隨在可虞，不過稍緩時日便了。銅山西奔，洛鐘東應。
    </voice>
</speak>
