<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　山西省的警信方來，江西省的耗音又至。江西自九江兵變後，省城戒嚴，勉強維持了幾天。紳商學各界，組織保安會，將章程呈報撫署，請馮汝騤做髮起人，馮撫倒也承認。嗣軍界亦入保安會，請馮撫即舉義旗，馮撫不允，於是各軍隊夜焚撫署，霎時間火光燭天，馮撫自署後逃出，匿入民房。藩司以下，亦皆走避。革命軍出示安民，方擬公舉統領，適馬毓寶自九江馳至，由各界歡迎入城，當於教育會開會，以高等學堂為軍政府，仍舉馮汝騤為都督。汝騤聞這消息，料軍民都無惡意，遂出來固辭，乃改舉恊統吳介璋任都督，劉起鳳任民政長，汝騤交出印信，挈眷歸去。馬毓寶亦返九江。江西獨立，最稱安穩。<break time="100ms" />　　這時候的雲南省，也由恊統蔡鍔倡義，與江西省同日獨立。雲南邊隅，次第為英法所占，是年英兵復占踞片馬，滇民力爭不得，未免怨恨政府，兼以各省獨立，軍界躍躍欲試，遂由恊統蔡鍔開會，召集將弁，同時發作，舉火為號。第一營統帶丁錦不從，被他驅逐，隨攻督署，迫走總督李經羲，即改督署為軍政府，舉蔡鍔為都督。各軍搜捕各官吏，拿住世藩司，因他不肯降順，一槍結果了他的性命。只李督在滇，頗有政績，經各軍搜出後，蔡鍔獨優禮相待，勸他為民軍盡職。李督心有未安，情願回籍。蔡鍔不便強留，由他攜眷回去。可見做官不應貪虐，到變起時，尚得保全性命。且因督署總是老衙門，捨舊謀新，將都督府遷至師範學堂，會同起事諸人，組織各種機關，並電各州縣即日反正。不到數日，雲南大定。<break time="100ms" />　　這數省的電音，傳至攝政王座前。正急個不了，內廷的王公大臣，又紛紛告假，連各機關辦事人，十有九空。老慶、載澤等並沒有法子，還是各爭意見，彼此上奏，願辭官職。貝勒載濤，也辭去軍諮大臣的缺分，弄得這個攝政王，呆似木雕，終日只是淚珠兒洗面，到無可奈何之際，不得不請老慶商量。老慶只信任一個袁世凱，便把內閣總理的位置，一心讓與袁公，且勸攝政王概從袁議。攝政王已毫無主意，遂授袁為內閣總理大臣，叫他在湖北應辦各事，佈置略定，即行來京。越重任，越將清社送脫。一面取消內閣暫行章程，不用親貴充國務大臣，並將憲法交資政院恊議。資政院的老臣，先請下詔罪己，速開黨禁，然後好改議憲法。攝政王惟言是從，下了罪己詔，開了黨人禁，方由資政院擬定憲法大綱十九條，擇定十月初六日，宣誓太廟。可奈各省民氣，日盛一日，憑你如何改革，他總全然反對。<break time="100ms" />　　上海的製造局，係東南軍械緊要地，九月十三日，被革命黨人陳其美，率眾攻入，復占了上海道縣各署，公舉其美為滬軍都督，吳淞口隨即起應，遍懸白旗，寶山縣亦即光復。滬上人民，歡聲如雷。正在相慶，貴州獨立的電報，亦到滬瀆，說是巡撫沈瑜慶以下，盡行驅逐，現舉楊藎誠為正都督，趙德全為副都督，全境安謐等語，滬軍政府越覺歡躍，立派軍士五十餘人，至蘇州運動軍營，共建義旗。各軍官一律應允，夤夜出發軍隊，齊集城下。十四日天明時，城門一開，各軍魚貫而入，逕至撫署喧呼革命。蘇撫程德全，仗膽登堂，問他來意。各軍齊請程撫獨立。程撫沒法，只好贊成，但飭軍隊勿擾百姓。各軍大呼萬歲，即在門外連放九炮，懸起江蘇都督府大旗。至十五日，蘇城內外，就遍懸白旗，程撫居然改做都督，選紳士張謇、伍廷芳、應德閎等，分任民政、外交、財政等事，並截斷蘇寧鐵路，派兵扼守，以防南京。江蘇係官長獨立，真是不血一刃，較江西尤為快利。<break time="100ms" />　　江蘇既定，滬上復遣敢死隊到杭州，浙撫增韞，正焦愁萬分，每日召官紳會議，紳士以獨立二字為請，增撫總是不從。至敢死隊到杭，密寓撫署左近，約各營乘夜舉事。於是筧橋大營的兵士，入艮山門占住軍械局，南星橋大營的兵士，入清波門占住藩運各署。敢死隊懷著炸彈，猛撲撫署，一入署門，第一個拋彈的首領，乃是女志士尹銳志，聞她係紹興嵊縣人，嘗在外洋遊學，灌入革命知識，此次挈她妹子銳進，同來效力。首擲炸彈，毀壞撫署，衛隊及消防隊不敢抵敵，統行入黨。急得增撫避匿馬房，被黨人一把抓出，拖至福建會館幽禁。藩司吳引孫等，一律逃去。未及天明，全城已歸革命軍佔領，推標統周赤城為司令官，以諮議局為軍政府。臨時都督，舉了童訓，童訓自請取消，另舉前浙路總理湯壽潛。湯尚在滬，由周赤城派專車往迎。只杭州將軍德濟，尚不肯投順，幾乎決裂，兩邊要開炮相鬥，幸海寧士民杭幸齋，至滿營妥議，方才停戰。等到湯督到杭，復與滿人訂了簡約：<break time="100ms" />　　（一）改籍，（二）繳械，（三）暫給餉項，徐圖生活。滿人料不可抗，唯唯聽命，自是全城遂安。浙江獨立，也算迅捷，且有女志士先入撫署，尤為特色。後來增撫等人，都由湯都督釋回。<break time="100ms" />　　長江流域各省，多半光復，只湖南都督，改推議長譚延闓。焦、陳二人，被革軍查出違法的證據，將他梟首，復槍斃焦黨數名，稽查數天，仍歸平靖。回應上文。只駐紮信陽的袁大臣，奉了回京組閣的諭旨，先遣蔡廷乾、劉承恩到武昌，與黎都督議和。黎都督定要清帝退位，方肯弭兵。經蔡、劉二員再四商榷，終不見允，只得回覆袁大臣。袁大臣見議和無效，默默的籌畫一番，復召馮、段二統領，密議辦法，將軍事佈置妥當，才擬啟程北上。成算在胸，可南可北。袁未到京，宣誓太廟的日期已至，攝政王率領諸王大臣到太廟中，焚香爇燭，叩頭宣誓。誓文云：<break time="100ms" />　　　　維宣統三年十月六日，監國攝政王載澧，攝行祀事，謹告諸先帝之靈曰：
    </voice>
</speak>
