<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此時各省警報，紛達清廷，攝政王載澧，驚愕萬狀，忙召集內閣總理老慶，恊理徐世昌，及王大臣會議。一班老少年，齊集一廷，你瞧我，我瞧你，面面相覷，急得攝政王手足冰冷，幾乎垂下淚來。老慶睹此情形，不能一言不發，遂保薦一位在籍的大員，說他定可平亂。看官！你道是何人？乃係前任外務部尚書袁世凱。攝政王嘿然不答。老慶道：「不用袁世凱，大清休了。」用了袁世凱，大清尚保得住麼？攝政王無奈下諭，著袁世凱補授湖廣總督。又有一大臣道：「此次革黨起事，全由盛宣懷一人激變，他要收川路為國有，以致川民爭路，革黨乘機起釁，為今日計，非嚴譴盛宣懷不可。」於是盛大臣亦奉旨革職。過了兩三天，袁世凱自項城復電，不肯出山。內閣總理老慶，又請攝政王重用老袁，授他為欽差大臣，所有赴援的海陸各軍，並長江水師，統歸節制。又命馮國璋總統第一軍，段祺瑞總統第二軍，均歸袁世凱調遣。袁世凱仍電奏足疾未愈。樂得擺些架子。攝政王料他紀念前嫌，不欲再召。忽由廣州來電，將軍鳳山，被革命黨人炸死。鳳山在滿人中，頗稱知兵，清廷方命任廣州將軍，乘輪南下，既抵碼頭，登岸進城。到倉前街，一聲奇響，震坍牆垣，巧巧壓在鳳山轎上，連人帶轎，搗得粉碎。臨時只有一黨人斃命，聞他叫作陳軍雄，餘皆遁去。攝政王聞知此信，安得不驚？沒奈何依了老慶計策，令陸軍大臣蔭昌，親至項城，敦請袁世凱出山。那時這位雄心勃勃的袁公，才有意出來。時機已至。蔭昌見他應允，欣然告別，返至信陽州，趁著得意的時候，竟想出一條好計，密令在湖北軍隊，打仗時先掛白旗，假作投降，待民軍近前，陡起轟擊，便可獲勝。湖北帶兵官，依計而行，果然鄂軍不知真偽，被他打死了數百人，敗回漢口，把劉家廟大智門車站各地，盡行棄去。蔭昌聞這捷音，樂不可支，忙電奏京都，說民軍如何潰敗，官軍如何得勝，並有可以進奪武漢等語。攝政王稍稍安心。<break time="100ms" />　　嗣聞瑞澂、張彪，都逃得不知去向，遂下令嚴拿治罪。其實鴻飛冥冥，弋人何篡，攝政王也無可奈何。默思川湖各地，必須用老成主持，或可平亂，來不及了。遂命岑春暄督四川，魏光濤督兩湖。岑、魏都是歷練有識的人，料知大局不可收拾，統上表辭職。那時只有催促這位老袁，迅速赴敵。老袁至此，始從彰德里第動身，渡過黃河，到了信陽州，與蔭昌相會。蔭昌將兵符印信，交代明白，匆匆回京復命。卸去肩子了。<break time="100ms" />　　這位袁老先生，確是有點威望，才接欽差大臣印信，在湖北的清軍，已是踴躍得很，磨拳擦掌，專持廝殺。總統第一軍的馮國璋，又由京南下，擊退民軍，縱火焚燒漢口華界，接連數日，煙塵蔽天，可憐華界居民，或搬或逃，稍遲一步，就焦頭爛額。更可恨這清軍仗著一勝，便姦淫擄掠，無所不為。見有姿色的婦女，多被他拖曳而去，有輪奸致死的，有強逼不從，用刀戳斃的。就是搬徙的百姓，稍有財產，亦都被他搶散。正在興高采烈的時候，忽有鄂軍敢死隊數百人，上前攔截，清軍視若無睹，慢騰騰的對仗。不意敢死隊突起奮擊，如生龍活虎一般，嚇得清軍個個倒退。還有後面的鄂軍，見敢死隊已經得勢，一擁而前，逢人便殺，清軍逃得快的，還保住頭顱，略一遲緩，便已中槍倒斃。這場惡戰，殺死清軍三千五百多名，在漢口華界的清軍，幾乎掃蕩一空。有在街頭倒斃的兵，腰中還纏著金銀洋錢，哪裡曉得惡貫滿盈，黃金難買性命，撲通一槍，都伏維尚饗了。可為貪利者作一棒喝。<break time="100ms" />　　清軍還想報復，不意袁欽差命令到來，竟禁止他非法胡行，此後不奉號令，不准出發。各軍隊也莫名其妙，只好依令而行。原來袁世凱奉命出山，胸中早有成竹，他想現今革命軍，且萬萬殺不完的，死一起又有一起，我如今不若改剿為撫，易戰為和。只議撫議和的開手，也須提出幾條約款，方可與議。當下先上奏折，大旨是開國會，改憲法，並罷斥皇族內閣等件，請朝廷立即施行。攝政王覽了此奏，又不覺狐疑起來。正顧慮間，山西省又聞獨立，巡撫陸鍾琦死難。陸鍾琦係由江南藩司升任，到任不過數月，因陝西已歸革命軍，恐他來襲邊境，遂派新軍往守潼關。新軍初意不願，故設種種要求，有心激變。陸撫恰一一答應，新軍出城而去。次日偏又回來，闖進撫署，迫陸撫獨立。陸撫說了一個不字，那新軍已舉槍相向，待陸撫說到第二個不字，槍彈立發，適中陸胸。陸子亮臣，係翰苑出身，曾遊學外洋，至是適來省父，勸父姑從圓融，誰意禍機猝發，到署僅隔宿，竟見乃父喪軀。父子恩深，如何忍耐，即取出手槍還擊。此時的革命軍，還管著什麼餘地，順我生，逆我死，眾槍齊發，又將亮臣擊斃。陸撫父子殉難，雖是盡忠一姓，心跡尚屬可原，故文字間獨無貶筆。再擁進內署，把陸撫眷屬，復槍斃了好幾人。撫署已毀，轉至藩臬兩署，擁藩司王慶平、提法使李盛鐸至諮議局，迫他獨立。兩司不從，被禁密室，另推恊統閻錫山為都督。錫山受任後，婉勸李盛鐸出任民政，盛鐸乃允。只王慶平執意如故，由錫山釋放使歸。
    </voice>
</speak>
