<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十九回<break time="100ms" />　　易總理重組內閣　奪漢陽復失南京
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說廣西巡撫沈秉坤，係湖南善化人，聞湖北早起義師，湖南亦告獨立，長江下游，大半響應，廣西雖處偏隅，勢不能免，不如由我倡起，免受黎軍壓制。當下召文武各官，密謀獨立。藩司王芝祥、提督陸榮廷，首先贊成。再開諮議局會議，通過多數，遂舉沈為廣西都督，改撫署為軍政府，諮議局為議院。司道府縣，暫仍舊貫。原有軍隊，統稱廣西國民軍。組織粗定，秉坤願任北伐事，將都督印信，讓與王芝祥、陸榮廷，自挈家眷回籍。臨行時有留別父老書，說得纏綿愷切，小子也無暇詳述。廣西獨立，較江蘇尤舉動文明，沈秉坤功成即退，尤為難得。<break time="100ms" />　　只廣東尚無獨立消息，王芝祥因唇齒相依，意圖聯絡，遂發電勸粤督張鳴岐，兩三日未接復音。又過了好幾天，始探得廣東也獨立了。原來廣東自鳳山炸斃後，早有人提倡獨立，因粤督張鳴岐，模稜兩可，忽願獨立，忽又不願獨立，弄得軍民各界，無從捉摸。遷延一日，聞粤西趕先起義，大眾始忍無可忍，各到諮議局開會，決議用和平手段，要求獨立。仍推張鳴岐為都督，提督龍濟光為副手。當下辦就印信公文，送到督署。不意署中已空無一人，張鳴岐不知去向，轉送與龍濟光。濟光因張督不到，亦不願就任，於是改推革命黨人胡漢民為都督。時胡漢民甫離湖北尚未到粤，由恊統蔣尊簋暫代。胡到後，乃將都督印信交出。廣東獨立的音信，尚未北達，安徽獨立的音信，先已南來。安徽居長江下游，巡撫叫作朱家寶。朱是幕府出身，人品素來圓滑。他起初還首鼠兩端，嗣為軍民所迫，不得已任為都督。後來安慶稍有變亂，朱縋城出走，大眾請九江分府馬毓寶蒞任，人心乃安。<break time="100ms" />　　此時東南一帶，只有南京及福建兩處，尚未反正。南京由各省聯軍進討，福建恰乘機響應，新軍統制孫道仁，與諮議局副議長劉崇佑，聯絡興師，先照會總督松壽，另立新政府，所有閩省政務，應歸新政府施行。再照會將軍樸壽，迫駐防兵繳出軍械火藥。兩壽統是滿人，松壽猶豫未決，樸壽偏決意主戰。民軍聞他不允，遂出占各署，松壽仰藥自盡，樸壽飭滿兵對仗，恃於山為根據，開炮轟擊民軍。民軍偏冒險登山，前仆後繼，竟將滿兵殺退。樸壽還不肯罷手，親率滿兵來攻漢界，螳斧當車，不自量力，戰到結果，弄得一命嗚呼。兩壽不壽，惟滿人殉主，不謂無名，後人作史，書法應在陸鍾琦上。滿兵既無統帥，只可繳械投誠，當下推孫道仁為都督，受印懸旗，與各省大致相似，不必細說。<break time="100ms" />　　只這位攝政王載澧，迭接警耗，正似啞子吃黃連，有說不盡的苦楚。老慶也不勝著急，默念東南半壁，盡付烏有，所恃山東、河南，尚無變動，京畿總還保得住。不意來了一個急電，係山東巡撫孫寶琦，奏請獨立，不覺魂魄飛揚，幾致暈倒。獨立二字，形諸奏牘，更屬聞所未聞。看官！你道是何故？因孫撫乃慶王兒女親家，老慶總道靠得住，陡接此奏，正是事出意外。哪裡曉得孫撫恰也有苦心，他受軍民脅迫，不好力拒，又不便贊成，無策中想了一策，陽允軍民設臨時政府，暗中把苦情奏達清廷。老慶未曾詳閱，險些兒幾被嚇煞。嗣經復電細問，方曉得孫撫意思，倒也少慰。<break time="100ms" />　　無如警報又逐漸到來，山東煙臺商埠，真個獨立，這還是一隅小事。至接到海軍各艦歸附民軍的消息，又是不勝駭愕。原來清軍艦退出鄂境，懸著白旗，擬順流行至九江，偷過青山炮臺，迨抵田家鎮，該鎮開空炮示警，清軍艦無都督護照，不敢停泊待驗，乃重複折回。惟鏡清、保民、楚觀、江元、江亨、建威、通濟、楚同、楚泰、飛鷹、楚謙、虎威、江平及張字號魚雷艇，共十四艘，竟沿江而下，直達鎮江。看官！你道十四艘兵艦如何能暢行無阻呢？相傳是鏡清船上，有幫管帶陳復，與同志劉樾、劉勛名、楊砥中、常光球等三十餘人，響應民軍，暗中聯絡，是以途中無阻，竟一律開往鎮江。鎮江是時，亦已與蘇州相應，推林述慶為都督，聞陳復已至，派員接收，至此清軍艦十失六七，只海容、海琛、海籌、湖鶚及魚雷艇等，孤立江心，不復成軍。提督薩鎮冰，見大勢已去，另乘大通輪船，避往上海。那時海容、海琦、海籌三艦長，除效順民軍外，無他良法，遂向九江馬都督處投誠。馬都督毓寶，自然歡迎。接見後，置酒款待，彼此盡歡。惟海容艦長喜昌，海琛長榮續均，係滿人，辭職回里，馬都督各給洋五六百元，派人送滬去訖。<break time="100ms" />　　只老慶急上加急，每日電促袁世凱到京。袁大臣在途，請足疾假，咳嗽假，逗留又逗留，至緩無可緩，方率兵兩大隊，冠冕堂皇的到了京都。這也是步步為營之計。京中官民，聞袁大臣到來，相見恨晚，就是攝政王載澧，亦蠲除宿怨，極誠迎迓。兩下相見，立開軍事會議，袁大臣先將議和不成的情形，說了一遍。攝政王皺著眉道：「鄂軍既不肯議和，看來只好主戰。」袁大臣道：「主戰亦是，但沒有軍餉，如何是好？」此時慶王在座，百忙中想出一法，乃是孝欽太后留有遺積，現在隆裕太后手中，要攝政王入宮支取。袁大臣竭力贊成，當由攝政王入見隆裕太后。隆裕太后，方寵幸太監小德張，又是一個李蓮英。安排水晶宮裝設，想步孝欽後後塵，不幸福氣淡薄，革命黨舉事武昌，竟致四方響應，不可收拾。攝政王屢次進陳，已是愁悶得很，忽又要支取內帑，弄得無詞可答，只有珠淚雙垂。攝政王也相對而泣，哭了一場，總是無法可施，勉強取出若干萬，交付攝政王，由攝政王交給袁大臣。袁大臣遂組織內閣，選了幾個有名的人才，請旨頒布道：
    </voice>
</speak>
