<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　梁敦彥為內務大臣，趙秉鈞為民政大臣，嚴修為度支大臣，唐景崇為學務大臣，王士珍為陸軍大臣，薩鎮冰為海軍大臣，沈家本為司法大臣，張謇為農工商大臣，楊士琦為郵傳大臣，達壽為理藩大臣。<break time="100ms" />　　這道旨意，頒發下來，滿擬人才畢集，挽救時艱。誰知有一半不肯出山，有一半供職清廷，也上表力辭，不願擔任危局。升官發財，人之所欲，何圖此時，反相枘鑿？袁大臣再請任各省宣慰使，選出幾位耆碩，去當此任，偏偏又無人應命。且聞吉林、黑龍江，各設保安會，奉天也雜入革命軍，舉黨人藍天尉為都督，消息日惡一日。江南第九鎮統制徐紹楨，又召集浙滬蘇寧各軍，攻打南京。江督張人駿，將軍鐵良，及提督張勛，雖尚服從清室，與徐紹楨等相抗，究竟城孤兵少，四面楚歌，免不得向清廷乞救。袁大臣至此，亦憤悶的了不得，他想民軍氣燄逼人，總不肯就我羈勒，能戰然後能和，射人必先射馬，欲想處處兼顧，勢有未能，不如力攻武漢，殺他一個下馬威，令他見我手段，方才逞志。洞見肺腑。遂將內帑運至鄂中，令馮、段兩統領，奮擊漢陽。<break time="100ms" />　　馮、段二人，接此命令，果然格外效力，親率全軍赴漢陽，鄂軍方面，由黃興督師，兩下連戰兩晝夜，清軍先挫。梅子山一帶，為鄂軍所占。嗣清軍潛渡漢江，改服鄂軍衣裝，各持白旗，來襲美娘山。鄂軍不及預防，還道是武昌遣來援軍，至清軍前隊登山，見人輒斲，方曉得係清軍偽充，連忙對仗，已是不及。惡鬥了半日，清軍越來越眾，炮火越猛，鄂軍死傷千餘人，只好把美娘山棄去，退至龜山。清軍乘勝追至，被鄂軍一陣殺退，不意龜山方幸保全，雨淋山又聞失守。惱了這班敢死隊，糾眾進攻，冒死上登，竟將雨淋山奪回，並乘間渡江，擬占劉家廟。才至漢口，清軍突來，戰了一仗，不分勝負。清軍退至歆生路，兩下收軍。越宿，清軍又拔營齊出，群往雨淋山，用全力爭漢陽。那時兩軍已連戰五晝夜，雨淋山的鄂軍，只道清軍已退，令招來新兵把守。新兵未經戰陣，驟見清兵如蟻而來，嘩然四散。清軍遂據雨淋山，突聞山下槍炮齊發，由清軍俯視，只見來勢勇猛，正是鄂軍裡的敢死隊。清軍也怕他驍悍，膽已先怯，勉強下迎，畢竟敢死隊以少勝多，又將雨淋山奪去，並奪得清軍機關槍兩尊。翌日黎明，兩軍統帥，都親自督陣，大戰於十里鋪。自辰至午，清軍炮火甚烈，鄂軍不能取勝，方收隊休息。忽後面大起炮聲，回頭一望，乃是清軍全隊，猛力撲來。民軍前後受攻，任你什麼敢死團也是不濟，只好退歸漢陽。這支清軍，如何在鄂軍後面？看官聽著！待小子敘明。原來漢陽城外有扁擔山，係全城保障，山上有一員炮隊管帶，姓張名振臣，係張彪的兒子，張彪遁去，振臣尚在，黃興未曾察破，被他勾通清軍，竟將這山奉送。復賣囑黑山、龜山、四平山、梅子山的炮弁，把炮閂除去，並將地雷火線絕斷。霎時間，清軍四路分攻，守山的將士，放炮炮不響，爇線線無靈，徒靠著血肉之軀，與槍彈相搏，哪有不敗之理？眼見得四座峻嶺，被清軍陸續占去。為一張振臣，幾致全軍皆沒，可見用人不可不慎。<break time="100ms" />　　這時候的漢陽總司令黃興，早回城中，敗兵入城，猶待總司令宣佈軍號，以便防守。誰知待了許久，杳無音響，到總司令府謁問，只剩了一間空屋，室邇人遠，弄得大眾面面相覷，城外又鼓聲大震，清軍齊來薄城。城中已無主帥，不由的軍心大亂，紛紛出城。等到武昌聞警，發兵來援，全城已為清軍佔領，還有什麼效力？但見漢陽城外的人民，奪路奔逃，渡船如蟻，飛向武昌駛去。潰軍也雜民中，爭船而走。軍械輜重，漂流江面，不計其數。這皆由黃司令之力。黎都督聞漢陽已失，不禁歎惜道：「我道這位黃司令，總有些能耐，不料懦弱如此。」忙出城撫慰兵民，並言：「黃司令已往上海，去集援軍，計日可至。漢陽雖失，盡可無慮，武昌有我作主，總要拚命保守」等語。兵民聞言，方覺心安。於是續派軍隊，沿江分駐，上自金口，下至青山，皆立柵置炮，日夜嚴防，武昌才算穩固。<break time="100ms" />　　馮、段兩統領，既得漢陽，即向清廷告捷，且擬指日攻復武昌，清廷王大臣，又相慶賀，獨這袁總理心中，恰另有一番計畫。此公渾身是計。正籌躇間，又來了三道警電：第一道是第六鎮統制吳祿貞，奉清命去攻山西，被麾下周符麟、吳鴻昌等刺死，袁見了尚不以為意，因吳祿貞是革命黨人，命攻山西，乃由軍諮使良弼發議，明是以毒攻毒，此次見刺，安知非從良弼授意，當即將電文擱過一旁。第二道是四川獨立，端方在資州被殺，其弟端競，亦遭慘戮，不由的太息道：「端老四何苦費了數萬金，賣個身首異處，真不值得。」不如公固遠甚。亦將此電擱起。第三道是南京危急萬分，火速求援。這電文映入袁總理眼簾，恰瞧了又瞧，默想片時，竟取出兩箋，各書數字，交左右至電報處拍發。一電係寄往南京，說急切無兵可援。明明是叫他棄城。一電係寄往漢陽，說是暫且停戰。明明是有意講和。
    </voice>
</speak>
