<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　會四川省殺了總督趙爾豐，新疆省殺了將軍志銳，甘肅省殺了總督長庚，蒙古、西藏，也居然獨立起來。袁總理未免著急，仍奏請隆裕太后，如前代表唐紹儀議。太后躊躇未決，袁總理也奏請辭職，願退居間地。急得太后束手無策，只好溫詞慰留。袁總理仍是固辭，太后復封他一等侯爵。清已不臘，還有什體虛名虛位，可以籠絡袁總理。袁復懇切上表，不願就封。做作耶？真心耶？太后只得再與老慶商議，要他至袁總理邸第，竭力挽留。袁乃辭封就職，再與伍廷芳往返電商。奈民軍得步進步，先爭論國會地點，兩方辯駁的電文，差不多有數十通。至南方政府成立，竟將國會一說擱起，定要清帝退位，才肯干休。山窮水盡，奈何奈何？<break time="100ms" />　　斯時清廷已無兵無餉，勢難再戰，只得由隆裕太后出場，再開御前會議。皇族等統已垂頭喪氣，隆裕太后也垂著兩行酸淚，毫無主見。獨軍諮使良弼抗聲道：「太后萬不能俯允民軍，愚見決計主戰。」只你一人主戰，如何成事？太后道：「兵不效力，餉無從出，奈何？」良弼道：「寧可一戰而亡，免受漢人荼毒。」皇族見良弼非常決裂，恰也膽大起來，隨聲附和。會議仍然無效，過了兩三日，袁大臣出東華門，遇著炸彈，未被擊中，恰拿著刺客三名，偏偏這良弼從外歸家，突被炸彈擊斃。拿住刺客，據供是民黨彭家珍，也不知是真是假。家珍當時受戮，無從細詢。自是清皇族個個驚慌，逃的逃，躲的躲，哪個還敢來反對遜位？在鄂統領段祺瑞，復聯合北方將弁四十二人，電請遜位。隆裕太后不得已，授總理大臣袁世凱特權，電告民國代表伍廷芳，商議優待清室條件。彼此又辯論數日，適值汪兆銘等，釋放回南，參贊和議，於優待清室事，恰主張從厚，才得磋商定局。袁總理稟明隆裕太后，且再請皇族議定。隆裕太后含淚道：「他們都已擁資走避了，剩我母子兩人，還有何說？你去擬旨便是。」言畢，痛哭一場。袁大臣卻要暗笑。還是袁總理勸慰數語，才行退出。隨即擬定三道諭旨，入呈太后瞧閱。太后只得鈐印御寶，鈐寶時，兩手亂顫，一行一行的淚珠兒，流個不休，隨把諭旨交與袁總理。袁總理也即署名，於宣統三年十二月二十五日，即中華民國元年二月十二日，頒布天下。第一道諭旨云：<break time="100ms" />　　　　朕欽奉隆裕皇太后懿旨：前因民軍起事，各省響應，九夏沸騰，生靈塗炭，特命袁世凱遣員與民軍代表，討論大局，議開國會，公決政體。兩月以來，尚無確當辦法。南北暌隔，彼此相持，商輟於途，士露於野，徒以國體一日不決，故民生一日不安。今全國人民心理，多傾向共和，南中各省，既倡議於前，北方各將，亦主張於後，人心所向，天命可知。予亦何忍以一姓之尊榮，拂兆民之好惡。是用外觀大勢，內審輿情，特率皇帝將統治權公諸全國，定為共和立憲國體，近慰海內厭亂望治之心，遠恊古聖天下為公之義。袁世凱前經資政院選舉為總理大臣，當茲新舊代謝之際，宜有南北統一之方，即由袁世凱組織臨時共和政府，與民軍恊商統一辦法。總期人民安堵，海內又安，仍合漢滿蒙回藏五族完全領土，為一大中華民國，予與皇帝得以退處寬閒，優游歲月，長受國民之優禮，親見郅治之告成，豈不懿歟？欽此。<break time="100ms" />　　第二道諭旨云：<break time="100ms" />　　　　朕欽奉隆裕皇太后懿旨：前以大局阽危，兆民困苦，特飭內閣與民軍，商酌優待皇室各條件，以期和平解決。茲據復奏，民軍所開優待條件，於宗廟陵寢，永遠奉祀，先皇陵制，如舊妥修各節，均已一律擔承。皇帝但卸政權，不廢尊號，並議定優待皇室八條，待遇滿蒙回藏七條，覽奏尚屬周到。特行宣示皇族，暨滿蒙回藏人等，此後務當化除畛域，共保治安，重睹世界之昇平，胥享共和之幸福，予實有厚望焉！欽此。<break time="100ms" />　　（甲）關於大清皇帝辭位之後，優待之條件：<break time="100ms" />　　今因大清皇帝，宣佈贊成共和政體，中華民國於大清皇帝辭退之後，優待條件如下：<break time="100ms" />　　第一款　大清皇帝辭位之後，尊號仍存不廢。中華民國以待各外國君主之禮相待。<break time="100ms" />　　第二款　大清皇帝辭位之後，歲用四百萬兩，俟改鑄新幣後，改為四百萬圓，此款由中華民國撥用。<break time="100ms" />　　第三款　大清皇帝辭位之後，暫居宮禁，日後移居頤和園，侍衛人等，照常留用。<break time="100ms" />　　第四款　大清皇帝辭位之後，宗廟陵寢，永遠奉祀，由中華民國酌設衛兵，妥慎保護。<break time="100ms" />　　第五款　德宗陵寢未完工程，如制妥修，其奉安典禮，仍如舊制。所有實用經費，並由中華民國支出。<break time="100ms" />　　第六款　以前宮內所用各項執事人員，可照常留用，惟以後不得再招閹人。<break time="100ms" />　　第七款　大清皇帝辭位之後，其原有之私產，由中華民國特別保護。<break time="100ms" />　　第八款　原有之禁衛軍，歸中華民國陸軍部編製，額數俸餉，仍如其舊。<break time="100ms" />　　（乙）關於清皇族待遇之條件：<break time="100ms" />　　（一）清王公世爵，概如其舊。（二）清皇族對於中華民國國家之私權及公權，與國民同等。（三）清皇族私產，一體保護。（四）清皇族免當兵之義務。<break time="100ms" />　　（丙）關於滿蒙回藏各族待遇之條件：<break time="100ms" />　　（一）與漢人平等。（二）保護其原有之私產。（三）王公世爵，概仍其舊。（四）王公中有生計過艱者，設法代籌生計。（五）先籌八旗生計，於未籌定之前，八旗兵弁俸餉，仍舊支放。（六）從前營業居住等限制，一律蠲除，各州縣聽其自由入籍。（七）滿蒙回藏原有之宗教，聽其自由信仰。
    </voice>
</speak>
