<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○○回<break time="100ms" />　　舉總統孫文就職　遜帝位清祚告終
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說黃興既受了大元帥的職任，正擬派兵援鄂，忽聞清廷降旨，命袁世凱為議和全權大臣，料知停戰在即，因此從緩。這袁大臣恰委任尚書唐紹儀，作為代表，南下議和。唐奉命至漢口，先由駐漢英領事，轉告黎都督，黎不便力拒，允與熟商，當由雙方暫時停戰。唐紹儀進見黎都督，交換意見，議了兩天，黎以黃興在滬，已任為大元帥，一切取決，當就上海開議。於是唐紹儀又從漢口乘輪到上海來，是時上海各代表，已公推博士伍廷芳為外交總長，議和事亦委他主持。會議地點，就在上海英租界的市政廳。兩下列座，除兩大代表外，尚有參贊數員。晤談後，各取委任書交閱，互驗屬實，然後討論和議。議至四點多鐘，伍代表提出四事：一，清帝退位。二，改行民主政體。三，給清帝年金。四，量恤旗民。唐代表瞧這四條，不便承認，只答稱須電達內閣，方可定奪，當下散會。看官！你想「清帝退位」四字，簡直是要將清室河山，歸還民國，清廷王大臣，焉肯即日允從？袁大臣自然不能代允，但欲峻詞拒卻，必致決裂，弄得戰禍綿延，終非良策。恰是兩難。想了又想，只好把君主民主兩問題，熟詳利害，復電唐代表，令他再行辯駁。唐紹儀乃續約伍廷芳，申議兩次，伍廷芳決立民主政體，方可休兵，彼此幾至決裂。當由德領事出為調停，德領事名婆黎，係上海各領事的領袖，他奉駐京德使命，有意排解。遇開領事團會議，招集英美法日俄五領事，詳述意旨，五領事自然樂從。那時德領事即將意見書，交與伍、唐兩代表，其文云：<break time="100ms" />　　駐紮北京德國公使館，曾奉本國政府訓令，向各議和使陳述私見。德國政府，以為中國如果繼續戰爭，不特有危於本國，並有危於外人之利益安寧。現德國政府，依舊嚴守中立，但不得不盡義，為私交上之忠告。願兩議和使設法將戰事早日消滅，從兩造之所自願者，辦理一切事宜，有厚望焉。<break time="100ms" />　　伍、唐兩代表接書後，只得共表同情，再事磋商。會聞山東都督孫寶琦取消獨立，山西省城太原府，又由清軍佔領。清廷一方面，似乎有些生色。嗣由革命黨大首領孫文，航海歸來，滬上各民軍代表，個個歡迎，一片舞蹈聲，喧呼聲，與吳淞江水聲相應，熱鬧的了不得。過了兩三天，各代表遂開選舉大總統會，投票選舉。啟箱後，孫文票數最多，應任為大總統。續舉副總統，是黎元洪當選。大眾遂歡呼「中華共和萬歲」三聲，隨由各代表通電各處，於辛亥年十一月十三日，即西曆一千九百十二年一月一號，組織中華臨時政府於上海，建號中華民國，即以此日為民國元年元月元日。是民國一大紀念，故大書特書。孫文赴南京受任，火車上面，遍插國旗，站旁軍隊林立，專送孫總統上車。由滬至寧，每到一站，兩旁皆列隊呼萬歲。午後抵南京，國旗招展，軍樂悠揚，政學軍商各界，統來站相迎。駐寧各國領事，亦到來迎接。各炮臺，各軍艦，各鳴炮二十一門，表示歡忱。別開生面。孫總統下車後，改坐馬車至臨時總統府，早有黃興、徐紹楨等，站著左右，迎迓入內。是晚即在公堂行接任禮，各省代表，與海陸軍代表，齊呼「中華民國萬歲」，聲振屋瓦。代表團報告選舉情形，請臨時大總統宣讀誓詞。孫文即朗聲宣誦道：<break time="100ms" />　　　　顛覆滿清專制政府，鞏固中華民國，圖謀民生幸福，此國民之公意，文實遵之。以忠於國，為眾服務，至專制政府既倒，國內無變亂，民國卓立於世界，為列邦公認，斯時文當解臨時大總統之職，謹以此誓於國民！<break time="100ms" />　　讀畢，由代表團推舉景帝召，捧呈大總統印信，由孫總統接受如儀。各代表又推徐紹楨讀頌詞，讀後，孫總統答稱：「誓竭心力，勉副國民公意。」大眾更歡呼而散。孫總統遂立中央政府，為行政總機關，中央設參議院，各省設省議會，為立法機關。並提議改用陽曆，交參議院公決。參議院議員，暫以各省代表充選，即日通過改歷議案，以十月十三日為正月一日，並為中華民國紀元，通電各省公佈。又議定政府制度，暫仿美國成制，不設總理，但設各部總次長如下：<break time="100ms" />　　陸軍總長黃興、次長蔣作賓，海軍總長黃鍾瑛、次長湯薌銘，司法總長伍廷芳、次長呂志伊，財政總長陳錦濤、次長王鴻猷，外交總長王寵惠、次長魏宸組，內務總長程德全、次長居正，教育總長蔡元培、次長景耀月，實業總長張謇、次長馬和，通總長湯壽潛、次長于右任。<break time="100ms" />　　南京政府成立，民軍聲燄愈張，遂創議北伐，傳檄遠邇。各省踴躍起應，連一班女學生，也想大出風頭，組織北伐隊。這也可以不必。上海名優闊妓，都借著色藝，募捐助餉，似乎直搗黃龍，指顧間事。各洋商見時勢危急，恐礙商務，遂聯名發電，直致清廷，要求早日改建國體，妥定大局。先是攝政王載澧，因袁大臣已任內閣總理，自己無權無勇，正好借此下臺，辭退監國重任。經隆裕太后允准，令他仍醇王爵號，退歸藩邸，不再預政。此後一切政務，都責成總理大臣。至保護幼帝的責任，歸太保世續、徐世昌。此旨頒後，全副重擔，都肩在袁總理身上。袁總理倒也不怕。有大受才。惟南北和戰事宜，所關重大，且迭接南方各電，不得不與清皇族會商，遂奏請隆裕太后，開御前會議，把民軍提出各條，令皇族自行酌奪。皇族多半反對，袁總理再電唐紹儀，徵求意見。紹儀復稱應速開臨時國會，解決政體。袁總理復轉達皇族，皇族仍是不從。唐遂辭職，議和事由袁總理自行直接。
    </voice>
</speak>
