<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　毀故廟感傷故后　挑外釁激怒外夷
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說前漢哀帝時候，有個光祿大夫龔勝，年高德劭，經明行修，他因王莽擅權，上書乞休，退歸楚地原籍，家食自甘，不問世事。及莽已篡位，意欲羅致老成，特遣五威將帥，齎著羊酒，問候勝家，嗣又召為講學祭酒，勝一再托疾，不肯應命。莽立夫人王氏為皇后，（即王盛女，見《前漢演義》。）生有四男，長子宇為了衛姬一案，被莽逼死，（衛姬係平帝生母，莽不令入宮，宇謀近衛姬，事泄被殺，亦見《前漢演義》。）次子獲無故殺奴，亦由莽迫使自殺；三子安向來放蕩，為莽所嫉，因立四子臨為太子。且為臨招致師友各四人，一是故大司徒馬宮，令為師疑；一是故少府宗伯鳳，令為傅丞；一是博士袁聖，令為阿輔；一是故京兆尹王嘉，令為保拂，（音弼。）這便叫做四師。又用故尚書令唐林為胥附，博士李充為奔走，諫大夫趙襄為先後，中郎廉丹為禦侮，這便叫做四友。（胥附奔走先後禦侮，語見《詩經》。莽假古立官，故有是名。）四師四友以外，還欲添設師友祭酒，因再派吏至楚，使持璽書印綬，徵勝入都。<break time="100ms" />
　　吏奉莽命，到了楚地，料知勝不願就徵，預先邀同郡守縣吏，及三老諸生，約千餘人，齊集勝門，強為勸駕。勝自稱病篤，奄臥牀上，首向東方，朝服拖紳，方邀朝使入室，朝使入付璽書，並給印綬，勝當然辭謝，經朝使先勸後迫，定要勝應召入朝，勝喟然歎道：「勝素愚昧，更兼老病侵尋，朝不保暮，若迫令起行，必死途中，轉負新朝養老盛意，如何是好？」朝使聽了，倒也不敢硬逼，退居郡舍，每閱五日，必與郡守一問起居，且向勝子及勝徒高暉，屢言朝廷厚意，將加侯封，就使病不能行，亦當出居傳舍，示有行意，此事關係子孫，不可錯過等語。暉等頗為所動，入內白勝，勝作色道：「我受漢家厚恩，愧無以報，今年已老邁，旦暮入地，難道尚好出事二姓麼？」說罷，即命二子預備後事，自己絕粒不食，餓至十有四日，氣絕而亡，年終七十九歲。朝使聞得死耗，尚疑勝有詐謀，親與郡守往弔，審視屍體，果已絕氣，方才慨然辭去。勝家當即開喪，門徒畢集，代為料理。忽有一老翁策杖前來，逕至靈帷前哭了一場，哭畢又歎惜道：「熏以香自燒，膏以明自銷，嗚呼龔生，竟夭天年，非吾徒也！非吾徒也！」一面說，一面走，揚長自去。（確是一奇。）大眾莫名其妙，也不知他何姓何名，後來到處查問，有人識他是個彭城隱士，年約百歲，姓名不傳，但共號為彭城老父罷了。<break time="100ms" />
　　朝使復報王莽，莽也為欷歔。（未必真情。）轉思唐林唐尊紀逡諸人，俱係一時名士，幸已羅置朝端。尚有齊人薛方著名已久，亦應遣使招徠。乃更命安車駟馬，往迎薛方，方向來使拜謝道：「堯舜在上，且有巢由，今明主方著唐虞盛德，小臣願守箕潁高風，請善為我辭。」（措詞甚妙。）皮使人回覆朝命，備述方言，莽聽他稱頌自己，很覺愜意，遂不復再征。南郡太守郭欽，兗州刺史蔣翊，常因廉直得名，當王莽居攝時，已皆托病辭職，終身不起。又有沛人陳咸，（此非前漢時陳萬年子。）曾為哀帝時尚書，莽殺何武、鮑宣，（見《前漢演義》。）咸即驚歎道：「易稱見機而作，不俟終日，我亦好從此去了。」當下謝職歸田。莽篡漢後，召為掌寇大夫，仍稱病不就。咸有三子參、豐、欽，俱已出仕，由咸陸續召歸，杜門不出。平時尚用漢家祖臘，或說他未合時宜，咸勃然道：「我先人怎知王氏臘呢？」遂家居以終。此外還有齊人栗融，北海人禽慶蘇章，山陽人曹竟，並以儒生為吏，因莽辭官。這都是潔身自好的志士，可法可傳，比諸莽大夫揚雄，原是清濁不同呢！歷舉志士，維持風節。惟孝元皇后死後諫文，還是莽大夫揚雄所作，語雖寥寥，尚將他列入漢家，不把那新室文母四字，提敘出來。曾記得誄語有云：<break time="100ms" />
　　太陰之精，沙麓之靈，作合於漢，配元生成，著其恊於元城。<break time="100ms" />
　　相傳孝元皇后王政君，初生時曾有奇異，母李氏夢月入懷，方孕政君，所以誄文中說為太陰之精。政君為元城人，元城郭東，有五鹿墟，就是春秋時代的沙麓地方，春秋魯僖公十四年，沙麓崩，《春秋傳》作沙鹿。晉史卜得爻辭，見有陰為陽雄，土火相乘二語，嘗歎為六百四十五年後，宜有聖女興起，大約應在齊國田氏。是一個亡國婦人，何有聖女？王氏為齊王建後裔。見前回。王賀徙居元城，正當沙麓西偏，孫女便是王政君，為元帝后，經元成哀三朝，尚然健在。哀帝時由政君攝政，正與魯僖公十四年，相隔六百四十五載，所以誄文中說為沙麓之靈。揚雄援據故事，敘入誄文，原為頌揚元后起見。但漢無元后，或不致為王莽所篡，是元后實係亡漢罪魁，何足稱道。不過她見莽篡位，也覺悔恨，且莽改稱元后為新室文母，與漢絕體，越令元后不安。莽又毀壞劉氏宗廟，連元帝廟亦被拆去，獨為新室文母預造生祠，就將元帝廟故殿基址，作為文母纂食堂。纂音撰，具也。建築告成，號稱長壽宮。特請元后過宴，元后至新祠中，見元帝廟廢徹塗地，不禁驚泣道：「這是漢家宗廟，當有神靈，為何無端毀去，頹壞無餘？若使鬼神無知，何必設廟？倘或有知，我乃漢家妃妾，怎得妄踞帝堂，自陳饋食呢？」王莽聽了，毫不介意，仍請元后入席，元后不得已坐下，勉強飲了幾杯，便即起身告歸，私語左右道：「此人慢神太甚，怎能久叨天祐？我看他敗亡不遠哩！」語雖近是，但試問由何人縱成？
    </voice>
</speak>
