<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說王莽聞劉縯起兵，大加震懼，特懸出重賞，購緝劉縯，如有人將縯擒住，封邑五萬戶，賜金十萬斤，位居上公。又令長安中官署，及天下鄉亭，各繪縯象，每旦起射，作為厭勝。獃賊。一面佯示鎮定，命有司廣選淑女，得一百二十一人，送入都中，莽親自審視，個個是美貌娉婷，最看中有一麗姝，乃是杜陵人史諶女兒，輕盈嫋娜，豔冶無雙，可惜薄命！當下選為繼后，召入史諶，特給黃金三萬斤，當作聘禮，還有車馬奴婢，雜帛珍寶，不可勝計。莽年已六十有八，鬚髮盡白，他卻用煤塗髮，用墨染須，假充壯年男子。且使史氏女出外復入，載以鳳輦，直至殿前下輿，由莽行親迎禮，出殿迎女，至上西堂同牢合巹，備極隆儀。封史諶為和平侯，拜寧始將軍，諶子二人，並授官侍中。又將一百二十名淑女、悉數納入後宮，賜號和嬪美御，和為上號，計三人，祿秩如公；嬪為次號，計九人，祿秩如卿；又次為美，計二十七人，祿秩如大夫；又次為御，計八十一人，祿秩如元士。既要縱樂，何必附會古制，多設名目？這一百二十人添居宮內，意欲輪流召幸，可奈年力已衰，不能如願。乃再徵方士入宮，叫他制合仙藥，務使返老為童，可御諸女。方士等有何仙術？無非把提神興陽的藥品，熔合成丸，供莽服食。莽略覺有濟，勉力合歡，也是這一百二十個美人兒，數合遭晦，無端做那老賊的玩弄品！想莽賊亦自知速死，樂得肆淫。莽又大赦天下，飭令四方盜賊，一律解散，不咎既往，若有迷惑不返，將遣百萬雄師，一體剿絕。復命各路將士，趕緊進兵，沿途遇賊來降，不得妄殺，否則合力殄滅云云。此等文書，連日頒發，約莫有好幾十萬。偏文告日多一日，亂端亦日盛一日，俄而劉玄稱帝的消息，傳入宮中，又俄而劉縯圍宛，劉秀等又別攻潁川，下昆陽，拔郾縣，入定陵，急得王莽無心縱樂，不得不召集群臣，會議發兵。當時只有大司空王邑，大司徒王尋，係莽心腹子弟，最算效忠，當由莽遣令至洛，大發郡國兵馬，擬召集百萬，號為虎牙五威兵，使邑便宜行事，得專封賞。邑乘驛先行，尋復繼進，既到洛陽，分頭徵兵，好容易調動四十二萬人，號稱百萬，直指昆陽。莽又選募知兵能人，得六十三家，人數有好幾百，使至軍前參謀。再命巨毋霸為壘尉，歸王邑王尋節制。巨毋霸能役使猛獸，特至上林獸圈內，放出許多虎豹犀象，使作前驅，一路上張牙舞爪，耀武揚威，直抵王邑王尋營中。就是嚴尤陳茂，收合敗兵，尚有二三萬人，一並與王邑王尋會合，旌旗輜重，千里不絕，自從秦漢以來，沒有見過這般大軍，幾乎好橫行天下，無人敢當。反跌下文。劉秀正奉更始皇帝命令，帶同王鳳王常李軼等，連下數城，留守昆陽，聞得莽軍大至，乃遣偏師數千人，往截陽關。數千人到了關前，正值莽兵遠遠馳來，望將過去，好似螞蟻攢集，不勝指數。更奇怪的是前驅大將，身長體偉，面醜髯張，坐下一乘極大的兵車，兩面插著虎旗，帶領一大群猛獸，搖尾前來，漢兵見所未見，不知是何妖魔，來助新莽，你也驚，我也慌，索性回頭就跑，逃還昆陽。劉秀問他何故逃歸？大眾一片嘩聲，說得莽軍如何厲害，如何怪異，不但守兵聞言大駭，連王鳳王常李軼諸人，也是面面相覷，形色倉皇。襯跌劉秀。獨劉秀從容自若，還象沒事一般。王鳳忍不住說道：「莽兵如此奇悍，來迫我城，小小昆陽，眼見是固守不住，何如知難先退，還得共保身家？」眾皆應聲如響，無一異詞，劉秀慨然道：「今兵穀既少，突遇強寇，全靠將士並力抵禦，方可圖功，若望風解散，必至玉碎，萬難瓦全。況宛城未下，不能相救，再加昆陽一破，寇眾長驅直進，恐在宛諸部，亦被滅亡。諸公不思同心合膽，共立功名，反欲牢守妻子財物，難道妻子財物，果能就此保全麼？」眼界獨超。王鳳等聞言發恨道：「劉將軍有何膽略，竟敢如此？」秀一笑而起，諸將各分頭理裝，亟欲出走，忽又有探馬報入，莽兵已至城北，迤邐數百里，不見後隊，大約總有數十萬人。諸將聽了，越加失色，轉思敵臨城下，走亦嫌遲，只可別圖良策，暫濟眉急。當下無人可商，只有劉秀紆徐不迫，究未知他有何良謀，乃再與秀計議。秀答說道：「諸公若聽我言，未必有敗無成，今日城中只有八九千人，勢難出戰，幸虧城堅濠闊，尚可相持。但外無救兵，內乏現糧，最多亦不過守住旬餘，眼前只有派出數人，至郾與定陵兩縣，招集守兵，背城一戰，方可解圍。究竟誰守誰出，還請諸公自認。」王鳳因敵已憑城，不敢輕出，因高聲答應道：「我願居守！」秀再問何人敢出，好多時不聞聲響，乃毅然直任道：「諸公既都願守城，由秀自往。」言未畢，又有一將道：「我亦願往！」全是激出來的。秀見是李軼應聲，遂邀與同行，留王鳳王常居守，自率壯士十人，束裝停當，待夜乃發，還有將軍宗佻，見秀義勇可嘉，亦願從行。共計有十三人，乘著天昏月黑，潛開南門，跨馬銜枚，向南疾走。莽軍初臨城下，統在城北駐紮，休息一宵，約定詰旦攻城，未嘗顧及城南，秀等十三騎竟得馳脫。<break time="100ms" />
　　也有天幸。
    </voice>
</speak>
