<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　九虎將至華陰回溪，據險自守，於匡率弓弩手數千人，登高挑戰，鄧曄率二萬餘眾，從閿鄉南山，繞道北行，直出回溪後面，突入九虎營壘。九虎將顧前失後，頓時慌亂，於匡從高阜望見曄軍，當即馳下夾擊，殺得九虎將大敗虧輸，奪路四逸。二虎將史熊王況，詣闕待罪，莽問他餘眾何在？史熊王況對答不出，抽刀自刎。尚有四虎將竄去，不知下落，只郭欽陳翬成重三虎將，收集散卒，退保京倉。鄧曄開了武關，迎入漢將李松兵馬，共攻京倉，數日不下。曄使弘農掾王憲為校尉，率數百人渡過渭水，攻城略地，所過皆降。李松亦遣偏將韓臣等，西出新豐，殺敗莽將波水將軍，追奔至長門宮。諸縣大姓，亦糾眾來會，各稱漢將，王憲乘勢招集，直逼長安都城。莽赦城中囚犯，各給兵械，殺豨（大豬名豨。）與盟道：「如有與新室異心，社鬼當記罪不貸。」盟畢飲血，令后父寧始將軍史諶，帶領出敵。諶至渭橋，各罪犯一哄而散，單剩諶一人一馬，如何禦寇？立即拍馬逃回。城外各路兵士，樂得恃眾橫行，發掘莽祖父妻子墳墓，毀去棺廓，並將莽九廟明堂辟雍，盡付一炬，火光照徹城中，晝夜不絕。十月朔日，各兵攻入宣平城門，正值莽司徒張邯出巡，被大眾劈頭亂砍，立即倒斃。莽司馬王邑，帶回王林王巡邠惲等，分頭堵御，哪裡抵得住一班亂兵？勉強支持了一日，亂兵洶湧異常，各官府邸第，盡行逃亡。到了次日，城中少年朱弟張魚等，恐被擄掠，也投入亂兵，充作前導，火燒作法門，斧劈敬法闥，敬法殿之小門。嘩聲大呼道：「反虜王莽，何不出降？」連呼了好幾聲，裡面仍絕無聲響。各少年恐有埋伏，不敢遽進，但煩勞那祝融氏作了先鋒，接連放火，火勢竄入掖廷，延及承明宮。宮中為莽女黃皇室主所居，就是漢平帝的皇后，莽女自投火中，還算節烈，故特為敘明後號。她見火已向邇，不能避免，遂望火泣下道：「我何面目再見漢家？」說著竟奮身一躍，自投火中，眼見得烏焦巴弓，隨那祝融氏去了。莽避居宣室前殿，但見宮人婦女等，披頭散髮，踉蹌奔入道：「奈何奈何？」莽亦沒法相救，但披著紺服，青赤色為紺。佩著璽紱，手持虞帝匕首，令天文郎持栻在前，栻即近時星盤之類。自己迴旋坐席，隨著斗柄所在，且坐且語道：「天生德於予，漢兵其如予何？」到死還要做作，可笑。轉眼間又過了一夜，亂兵愈逼愈近，群臣倉皇趨進，勸莽避入漸台。莽已二日不食，頭眩目暈，一時不能起行，由群臣扶掖出殿，南下閣道，西出白虎門，門外已有輕車待著，由莽登車前行，少頃已到漸台。漸台築在池中，上架橋樑，四面皆水，群臣以有水可阻，因勸莽至此暫避。莽下車後猶抱持符命威斗，過橋登台，從官尚有千餘人。司馬王邑，日夕戰守，累得人困馬乏，返奔入宮，四處尋莽，不見形影，乃展轉至漸台，途中遇見子王睦，脫去衣冠，意欲逃生，邑怒叱道：「我為大司馬，汝為侍中，應該為主死節，為何逃去？」睦不得已退至台下，邑亦隨入，父子共替莽固守。時亂兵已殺入殿中，狂呼狂叫道：「反賊王莽何在？」適有宮女出室，顫聲答應道：「已往漸台。」大眾遂趕至台前，圍繞至數百重，望見橋樑已斷，一時不能進去，只用強弩亂射。台上眾官，亦接連放箭，兩下裡對射一陣，矢已皆盡。亂兵見台上無箭，便用板迭橋，蜂擁而入，王邑父子，及邠惲王巡等，還想堵住台門，奮力接戰，戰至天暮，究竟眾寡不敵，並皆戰死。死得無名。亂兵攻入台門，拾級登台，台上尚有眾官守著，又接鬥了好多時，陸續畢命。著名的是苗訢唐尊王盛王揖趙博，賣餅兒也結果了。以及中常侍王參等，均皆被殺。台上已無莽臣蹤跡，單不見莽一人，校尉公賓就，已與眾兵混做一淘，想去殺莽報功，驀見有一人持著璽綬，從內室中出來，便問他道：「璽綬從何處得來？」那人回顧道：「就在內室！」正問答間，又有眾兵到來，便由公賓引入室中，尋至西北角上，果有屍身臥著，仔細一認，正是王莽，當下亂刀分屍，劈做數十段，只有莽首為公賓所梟，持報王憲。其實下手殺莽，便是奪取璽綬的人物，那人本是商民，姓杜名吳。莽年三十八歲為大司馬，五十一歲居攝，五十四歲稱尊，六十八歲誅死，自居攝至伏誅，居然改元四次，共計一十八年。小子有詩歎道：<break time="100ms" />
　　粉身碎骨有誰憐，死後還教臭萬年，<break time="100ms" />
　　用盡機心翻速禍，才知翹首有蒼天。<break time="100ms" />
　　王憲得了莽首，遂自稱漢大將軍，擁兵入宮。欲知王憲如何處置，待至下回敘明。<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　有大過人之材智，方有大過人之功業，觀劉文叔之所為，而益信矣。當其昆陽大戰，冒險直前，何等奮勇？及聞兄縯被害，束身詣宛，獨能不動聲色，躁釋矜平，奸黨不能害，劉玄不能殺，乃知劉縯之死，非無自取之咎，令乃弟處之，亦何至死於非命乎？莽至死且欲欺人，亂兵四逼，尚欲效法周孔，卒至身膏鋒刃，授首他人，作<break time="100ms" />
<break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
