<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　杖策相從片言悟主　堅冰待涉一德格天
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說王憲擁兵入宮，官吏已皆逃散，只有一班婦女，無從趨避，統是縮做一堆，抖得殺雞相似。憲見婦女們多有姿色，免不得惹起淫心，當令眾兵出外駐紮，只說是婦女無辜，不宜侵犯，但發出庫藏金帛，分犒眾兵。大眾得了犒賞，卻也應令趨出，獨王憲住下東宮，到了夜間，就去傳召一班美女，叫她們侑酒侍寢，就是王莽繼后史氏，偷生怕死，也只好出見王憲，供他糟蹋，直鬧得一塌糊塗。勝似嫁與老夫。憲居然穿帝服，乘法駕，向商人杜吳處，取得天子璽綬，出警入蹕，也想做起皇帝來了。京倉守將郭欽等，聞得京師失守，王莽斃命，沒奈何出降漢營。李松鄧曄，馳入都城，將軍申屠建趙萌，從後繼至，查得王憲私懷璽綬，奸占後宮，即把他捕出斬首，憲只快活了三四日，也落得身首兩分。樂極悲生，奈何不慎？當下取莽首級，派人傳送至宛。劉玄命將莽首示眾，百姓恨莽切骨，多去擲擊，甚至將莽舌割下，切作數片，分啖立盡。劉玄因都城已下，會議行止，忽由洛陽傳到捷報，乃是上公王匡，已將洛陽收降，縛住莽太師王匡，國將哀章，械送宛城。王匡縛王匡卻是異聞。劉玄乃待了數日，等到囚犯解入，遣刑官問訊數語，立命誅死。哀章挾詐得官，至此也送命了。又聞得莽將李聖、孔仁，並見前文。俱皆敗亡，豫洛肅清，諸將都勸玄暫都洛陽，不必遠詣長安。玄本來沒有決斷，就依了眾議，命破虜大將軍劉秀，行司隸校尉事，先往洛陽整修宮府，以便定都。<break time="100ms" />
　　秀自遭兄喪，不願與聞政事，嘗在官舍中閒居度日，想起從前遊學長安時，曾自明志願，留有二語云：「仕宦當作執金吾，官名。娶妻當得陰麗華。」現在身為大將軍，比長安城中的執金吾，似乎還勝過一籌，獨陰麗華年約及笄，未知她曾否適人？遂著人往探消息。麗華係南陽新野人，秀前適新野，見過一面，雖是淡妝素服，卻生得姿容韶秀，落落大方。秀心中時常記著，以為娶妻不得如麗華，寧可終鰥，自古英雄多好色。所以在舂陵時，年至二十有八，尚未成婚。也是麗華應配真龍，到了十有九歲，尚未許字，至劉秀著人探問，與麗華兄陰識談及，識已無父，樂得與阿妹作主，叫她去做漢大將軍妻室。麗華亦喜逢佳配，便由陰識與來人說明，托他還報。秀欣如所望，當即聘娶，六禮告成，兩美合璧，自然如魚得水，好合無尤。及秀奉玄命為司隸校尉，乃與陰氏告別，仍使歸居新野，自率吏士逕赴洛陽。於是置僚屬，作文移，從事司察，一秉舊章。待至宮府修成，報知劉玄，玄擇日起行。當時三輔官吏，京兆左，馮翊右，扶風，號為三輔。東迎劉玄，見玄麾下諸將，首戴冠幘，服近婦人，莫不暗中竊笑，惟見了司隸僚屬，都不禁心喜道：「不圖今日復見漢官威儀。」嗣是皆歸心劉秀，不願屬玄。玄既都洛陽，遣使招降赤眉。樊崇等聞漢室復興，卻也有心歸漢，因留部眾分駐青徐，自與部目二十餘人，逕投洛陽，入見劉玄。玄並封為列侯，未給國邑。崇等見劉玄沒甚威儀，已失所望，又不得采邑分封，更難如願，廝混了一二旬，乘隙出走，返入老營。分為二部，崇與逄安為一部，尚有徐宣謝祿楊音等黨羽，另成一部，仍然反抗漢命，略地稱兵。此外又出了一個淮南王，乃是廬江連帥李憲，曾由王莽命為偏將軍，出徇江淮，因聞王莽被殺，遂據住廬江，自稱淮南王。劉玄諸將，卻無意東封，獨謀北略，當下議派遣大將，往定河北。大司徒劉賜，繼縯後任，係是劉玄從兄，獨謂劉秀才可大用，應即遣往，朱鮪等意在阻秀，語多蹊蹺，賜卻一力保舉，駁去眾議，乃令秀行大司馬事，持節渡河，鎮撫州郡。蟄龍出海了。秀不帶多兵，但率親從數百騎逾河，沿途無犯，察官吏，明黜陟，赦囚徒，革除王莽苛禁，規復前漢官名，吏民大悅，爭持牛酒迎接道旁，秀一律卻還，婉言慰諭，無不歡呼。再前行至鄴城，有一士人杖策追來，報名求見，秀立命延入，下座相迎。這人為誰？乃是南陽人鄧禹，係東漢佐命元功，為將來雲台二十八將的領袖。鄭重言之。他少時遊學長安，曾與秀同學，氣誼相投，至是久別重逢，當然歡慰，寒暄甫畢，秀卻笑問道：「我得承制封拜，仲華遠來，莫非想做官麼？」原來仲華是鄧禹表字，故秀有是稱。禹笑答道：「禹不願為官。」秀又笑說道：「官不願為，何苦僕僕風塵，前來尋我？」禹應聲道：「但願明公威加四海，禹得效尺寸功勞，垂名竹帛，便足稱快了。」並非不願做官，實想做個功臣。秀鼓掌大笑，就留禹同食同宿，與語軍情。禹乘勢進言道：「現今山東未安，赤眉等到處擾亂，動輒萬計，更始乃是庸才，不能剛斷，部下諸將，又沒有什麼豪傑，不過志在財帛，但顧目前，明公試想這等庸奴，豈能深謀遠慮？尊主安民，將來四方分崩，必致敗亡！從來帝王崛興，必須天時人事，相與有成，今更始方立，天變不絕，便是不得天時；且中興大業，豈凡夫所能勝任？便是不恊人事。明公雖得為藩輔，終屬受制他人，不能自主，依禹愚見，如公盛德大功，為天下所響服，何不延攬英雄，收服人心，立高祖大業，救萬民生命，一反掌間，天下可定，勝似俯首依人，事事受制哩！」秀不覺大悅，「安知非僕」之志願，從此激成。令禹常居左右，事必與商，且飭部眾呼禹為鄧將軍。
    </voice>
</speak>
