<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說劉玄稱尊三載，毫無建樹，部下諸將，多半離心。再加赤眉稱兵入關，守將聞風瓦解，因此關中大震。河東守將王匡張卬，又為漢前將軍鄧禹所破，奔回長安，私下語諸將道：「河東已失，赤眉且至，我等不如先掠長安，逕歸南陽，事若不成，復入湖池為盜，免得在此同盡呢！」諸將均以為然，遂由張卬入白劉玄，勸玄為東歸計。玄默然不應，面有慍色，卬乃退出。是夕即由劉玄下令，使王匡陳牧成丹趙萌等出屯新豐，李松移軍揶城，守邊拒寇。張卬心甚怏怏，復與將軍申屠建等密謀，欲劫劉玄出關，仍行前計，建等亦皆贊成。還有御史大夫隗囂，就是前時自稱上將軍，應玄招撫，入關受職，隗囂見第六回。至是聞光武即位，也勸玄見機讓位，歸政河北。玄哪裡肯從？囂因與張卬等通謀，指日劫玄，不料為玄所聞知，竟誘申屠建入殿，伏甲出發，把建殺死。一面遣人召囂，囂早已防著，稱疾不入。玄遂使親兵圍住囂第，並捕張卬，囂與門客突圍夜出，奔還天水。卬卻號召部曲，返擊玄宮。玄親督衛士，且守且戰，哪知卬縱火燒門，烈燄飛騰，急得劉玄走投無路，慌忙開了後門，挈領妻子車騎百餘人，奔往新豐，投依趙萌。萌女為劉玄夫人，見第八回。見玄夫婦狼狽來奔，當即迎納。玄與談及張卬叛亂，並疑王匡等亦有異志，意欲一並除去。萌乃替玄設計，詭傳玄命，並召王匡陳牧成丹三人，入營議事。陳牧成丹，聞召即至，突被萌兵殺出，砍死了事。只有王匡命未該絕，偏偏遲了一步，當有人通知風聲，匡急忙拔營入都，與張卬合兵拒玄。玄既庸弱無能，還要猜忌他人，安得不亡？玄遣趙萌收撫陳牧成丹兩營，往攻長安。張卬王匡據城相持，連日未下。玄再遣使至揶城，召還李松，自與松督兵援萌，猛撲長安城門。張卬王匡，出戰敗績，分頭竄去。玄乃得返入長安，故宮被毀，殘缺不全，因徙居長信宮。<break time="100ms" />
　　怎奈內訌未平，外寇又至，那赤眉渠帥樊崇等，竟從華陰長驅馳入，迫近長安。先是赤眉部眾，分道西進，見前回。連敗劉玄諸將，會集華陰。適有方望弟方陽，欲為兄望報仇，因迎謁樊崇，乘間獻議道：「更始荒亂，政令不行，故使將軍得至此地，今將軍擁眾甚盛，西向帝都，乃尚無一定名號，反使人呼為盜賊，如何可久？計不如求立宗室，仗義討罪，那時名正言順，自不致有人反抗了！」崇徐答道：「汝言亦自有理，我當照行。」原來崇部下有一齊巫，嘗托詞景王附身，為崇所信。景王就是高帝孫劉章，當時曾與平呂氏，復安劉宗，得由朱虛侯晉封城陽王，歿諡曰景。齊巫借此惑眾，或笑巫妄言不道，動輒致病。因此部眾亦憚服齊巫，並及景王。崇得方陽計議，頗思求立景王後裔。齊巫亦乘機慫慂，乃決意探訪景王後人。可巧軍中掠得劉氏子二名，一名茂，一名盆子，二人原是一門弟兄，盆子最幼，為樊崇右校劉俠卿牧牛，呼為牛吏。俠卿查問盆子履歷，確是景王嫡派，當下報知樊崇。崇尚嫌他出身卑微，不足服眾，因再四覓景王支裔，共得七十餘人，及與盆子兄弟，互敘世系，惟前西安侯劉孝，及盆子兄弟，總算是直接景王。崇乃率眾進至鄭縣，令在城北築起壇場，設立景王神主，禱告一番，然後書札為符，共備三份，置諸篋中。兩份係是空札，惟一份寫著上將軍三字。上將軍的名義，係是樊崇創說，以為古時天子將兵，嘗稱上將軍，因將這三字作為代名。劉孝年長，先就篋中摸取，啟視札中，不得一字。劉茂繼進，也摸了一個空札。獨盆子取得上將軍符號，樊崇遂扶盆子南向，領眾朝謁，再拜稱臣。盆子年僅十五，披發跣足，敝衣垢面，驀見諸將下拜，不禁大駭，惶急欲啼。比劉玄還要不如。樊崇忙勸慰道：「不必驚恐，好好藏符！」盆子因懼成憤，竟將符號齧破，擲棄壇下，仍然還依俠卿。俠卿為制絳衣赤幘，軒車大馬，使得服御乘坐，盆子反視為不便，往往偷易舊衣，出與牧兒閒游。俠卿乃將盆子錮居一室，不准出入，就是樊崇等亦未嘗問候，不過假名號召，愚弄人民。崇本欲自為丞相，因不能書算，才將丞相職銜，讓與徐宣，自為御史大夫，使逄安為左大司馬，謝祿為右大司馬，他如楊音以下，盡為列卿，或稱將軍。於是向西再進，直抵高陵，張卬王匡便往迎降，反導樊崇等入攻長安。劉玄聞赤眉到來，亟遣將軍李松，領兵出御，自與趙萌閉城拒守。侍郎劉恭，係是劉盆子長兄，前曾入關事玄，受封式侯，此次聞赤眉擁弟為帝，來攻都城，不得不詣獄待罪。玄無暇究治，但望李松殺退赤眉，尚可求全。哪知李松敗報，傳入都中，不但松軍敗死多人，連松都被活擒了去。玄心慌意亂，忙召趙萌入議戰守，偏是待久不至，再四催促，反報稱不知去向，累得玄倉皇失措，頓足呼天。忽又有一吏入報道：「陛下快走！赤眉已入都城了！」玄顫聲道：「何人敢放赤眉入城？」吏答說道：「就是李松弟李泛。」玄不及再問，搶步出宮，上馬獨行。奔至廚城門，門已大開，加鞭急馳，驀聽後面有婦女聲，連呼陛下，且云陛下何不謝城？於是速忙下馬，向城門拜了兩拜，這是何禮？令人不解。再上馬出城，落荒遁去。
    </voice>
</speak>
