<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　未幾已是建武三年，朝命異為征西大將軍，節制西行人馬，且促鄧禹交代，限期還都。禹還想鼓勵饑卒，邀擊赤眉，仍然失利，才率車騎將軍鄧弘等東歸。途次與馮異相遇，又欲與異共攻赤眉。貪功之心，何竟至此？異從容道：「異與賊相拒數十日，雖得俘獲賊將，但賊眾尚多，須推示恩信，徐徐招誘，未可遽勞兵力！且皇上已遣諸將分屯澠池，使異在西夾擊，彼此並力，一舉聚殲，乃是萬全的計策。公不若遵旨東還，待異蕩平此虜便了。」禹聽了異言，還道異不肯分功，益加猜忌。就是鄧弘亦有此私意，決欲一戰，遂自請為先鋒，引兵遽進。赤眉齊來接仗，交戰多時，見弘軍微有饑容，卻不望前進，反向後退。弘軍當然追逼，赤眉拋棄輜重，紛紛卻走，弘軍尚不知是計，但見輜重車上，有豆載著，爭相掬食，頓致行伍散亂，無心戀戰。不防赤眉翻身殺轉，猛擊弘軍，弘軍已經亂伍，倉猝間不能成列，自然四潰，弘亦只得返奔。鄧禹在後面望著，忙邀馮異一同往援，兩人並轡馳往，麾動部兵，截殺赤眉。復酣鬥了好一歇，赤眉稍稍退去。還是誘敵。異亟向禹進諫道：「赤眉小卻，並非真敗，我軍已多饑倦，宜暫休息，毋使前進！」禹不肯聽異，反驅兵急進。異未便停馬，相偕進軍，驀聽得幾聲胡哨，赤眉等四面兜集，踴躍來前。禹與異慌忙對敵，怎禁得赤眉湧至，馳突入陣，把禹異兩軍衝作數截。禹異兩軍，已是饑乏得很，望見敵勢洶湧，統皆怯戰，覓路亂逃。禹亦自知不支，但率親兵二十四騎，衝開血路，逕向宜陽奔去。鄧弘已早經遁走，不知去向，單剩得馮異一軍，也是東逃西散，如何支持？異急走至回溪阪，溪長四里，旁有峭壁，狀甚陡峻。異棄馬逾溪，與麾下數人躍登峻阪，方得馳脫。這番戰仗，漢軍死傷至三千餘人，餘皆散逸。還虧馮異脫身回營，下令收集潰卒，軍士方知異無恙，夤夜奔投，復得萬人，守住營壁。越日復由異整兵募眾，遍召各處城堡戍卒，一並會聚，再與赤眉約期會戰。赤眉恃勝生驕，輕視馮異，待至戰期已屆，便令萬人為前驅，凌晨挑戰。異早經部署，申定號令，一聞寇至，但使銳卒一二千人，出營交鋒。赤眉見異軍寥寥，越加蔑視，存了一種滅此朝食的妄想，悉眾來圍異軍。異乃縱兵大出，與赤眉鏖戰一場，兩下裡旗鼓相當，兵刃交接，吶喊聲震動遠近，好容易殺到日昃，還是未分勝敗，相持不捨。異卻把紅旗一招，突有一支人馬，向赤眉陣中攪入，衣服與赤眉相同，赤眉錯認是自己黨羽，慌忙招呼，誰料到劈頭一撞，都害得頸血模糊，十死五六。赤眉後隊，頓時大亂。再經異麾軍縱擊，殺斃赤眉，不可勝計。看官道這支人馬，究從何處殺來？原來馮異知赤眉勢盛，但憑力敵，未易殺退，所以預先設計，令壯士千人，改服赤眉衣飾，夜伏道旁，約用紅旗為號，叫他搗亂賊軍。果然赤眉中計，一敗塗地。當由異軍追至崤底，截住男女八萬人，諭令降者免死。八萬男女，一體匍伏，束手歸誠。尚有殘眾十餘萬，東走宜陽。將恃謀，不恃勇，於此可見。異馳書報捷，光武帝特賜璽書云：<break time="100ms" />
　　赤眉破平，士卒勞苦，始雖垂翅回溪，終能奮翼澠池，可謂失之東隅，收之桑榆，方論功賞，以答大勳。<break time="100ms" />
　　璽書既下，光武帝復親率六軍，至宜陽截住赤眉。赤眉正拚命東走，到了宜陽，見前面戈鋌耀日，旌旗蔽天，當中擁著漢天子御駕，黃屋大纛，八面威風。嚇得赤眉叫苦不迭，如樊崇逄安等人，經過百戰，殺人未嘗眨眼，至此亦倉皇失措，不知所為。當下經眾會議，只有乞降一法，乃遣劉恭持書請降。恭既至漢營，得見光武帝，行過了禮，呈上降表。光武帝准令降順，恭面請道：「盆子率百萬眾降陛下，敢問陛下如何待遇？」光武帝接說道：「待他不死便罷。」王言如綸。恭因即返報，盆子率徐宣以下三十餘人，肉袒歸降，獻上所得傳國璽綬，並將所有兵甲，悉數繳付，堆積宜陽城外，高與熊耳山相齊。光武帝令縣廚賜食，降眾正苦饑餒，隨到隨食，總算十萬餘人，並得一飽。光武帝見降賊甚多，恐有反覆，特就次日清晨，大陳兵馬，遍布洛水岸旁，令盆子等隨駕觀兵，且顧語盆子道：「汝自知當死否？」盆子跪答道：「罪原當死，但求陛下恩赦呢！」光武帝微笑道：「兒亦太黠，宗室中原無愚人！」說至此，又顧問樊崇等道：「汝等曾悔降否？朕願遣汝等回營，鳴鼓相攻，再決勝負，可好麼？」好權術。徐宣等叩頭道：「臣等出長安東都門，君臣計議，已願歸命聖德，惟百姓可與圖成，難與慮始，所以未曾遍告。今日得降，如脫去虎口，得依慈母，誠喜誠歡，還有什麼悔恨呢？」光武帝語徐宣道：「卿可謂鐵中錚錚、庸中佼佼了！」乃斂兵歸營。更諭諸降將道：「汝等大為不道，所過成墟，屠老弱，溺社稷，污井灶，殘暴已極，本應駢誅。但朕念汝等尚有三善：攻破城邑，幾遍天下，妻婦未嘗棄易，算是一善；立君能用宗室，算是二善；他賊乘亂立君，待至危急，往往弒君持首，乞降邀功，獨諸卿尚知大義，奉主來降，算是三善。朕所以網開三面，法外行仁，此後總宜洗心革面，共享太平！」降將都一齊跪下，齊呼萬歲。光武辯論善惡，亦俱得當。光武帝揮眾令起，啟行還都，令降將分居洛陽，每人賜宅一區，田二頃，餘眾給資遣歸。惟楊音與帝叔劉良有舊，良先依劉玄，玄敗沒時，獨良得楊音禮待，才得免害。因此光武帝為叔報德，封音為關內侯，得與徐宣安享天年。劉恭替劉玄報仇，刺死謝祿，繫獄自首，亦得貸死。獨樊崇逄安，居洛數月，又想造反，謀泄被誅。不死胡為？光武帝矜憐盆子，賞賜甚厚，使為叔父良部下郎中。盆子病目失明，方令免官，尚給滎陽均輸官地，食稅終身。小子有詩詠道：<break time="100ms" />
　　牛吏何堪作帝王，崤山一跌便淪亡；
    </voice>
</speak>
