<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　北方既平，只有東南一帶，尚未告靖。征南大將軍岑彭，與秦豐部將蔡宏相持，累月不見勝負，光武帝已遣朱祐往助，復傳詔責彭逗留。彭且懼且奮，不待祐至，便夜勒兵馬，佯云當西向進擊，又故意縱去俘虜，使他還報秦豐。豐即悉眾西行，邀擊彭軍。彭卻引兵潛渡淝水，悄悄東進，襲破豐將張揚。又從川谷間伐木開道，進搗黎邱。黎邱是秦豐巢穴，在西方接得警報，慌忙還救。彭與諸將駐營東山，嚴兵待著。豐與蔡宏夤夜攻彭，彭開營迎擊，大破豐軍，豐遁還黎邱。蔡宏被彭軍追及，回馬再戰，一個失手，頭已落地，彭遂進逼黎邱。秦豐相趙京，方守宜城，懼威出降。彭據實上奏，光武帝進封彭為舞陰侯，拜趙京為成漢將軍。彭引京同圍黎邱，就是建義大將軍朱祐，也領兵會彭，共攻秦豐。豐有女夫田戎，嘗擁眾夷陵，自稱掃地大將軍，聞得秦豐被圍，驚惶得很，即欲降服洛陽。惟豐有數妻，一妻母家姓辛，有兄辛臣，曾在田戎帳下，入諫田戎道：「今四方豪傑，各據郡國，洛陽地處四塞，未必穩固，不如按甲斂兵，靜待時變！」戎搖首道：「強大如秦王，尚為征南所圍，何況是我？我已決計降漢了！」本意原是不錯。乃留辛臣守夷陵，自率眾沿江泝淝，進向黎邱，擬至岑彭處請降。不意辛臣盜取珍寶，棄去夷陵，先從間道降彭，但作書招戎。戎恨他前後反覆，且恐他先進讒言，禍將不測，因此未敢降漢，反說是往救秦豐，與豐合兵，表裡相應。岑彭留朱祐圍城，自引兵攻擊戎營，又是好幾月不下。後來戎支持不住，連戰皆敗，部將伍公投降彭軍，戎逃歸夷陵。光武帝親至黎邱，慰勞吏士，封賞至百餘人。探得城中勢弱，兵只千餘，糧亦將盡，不久可克，乃令朱祐獨攻黎邱，使彭與積弩將軍傅俊，往討田戎。一面諭令秦豐，出降免死。豐復命不遜，乃將軍事委任朱祐，期在必克，自己啟駕還都。彭與俊移軍夷陵，盡力攻撲。戎出兵搏戰，傷亡無算，遂將夷陵棄去，向西逃走。彭追至秭歸，因戎越山奔蜀，不便窮追，方才班師。獨朱祐圍攻秦豐，豐自知孤危，忙向外郡飛召黨羽，還援巢穴。適有豐將張康，從蔡陽進援，與祐軍鏖戰兼旬，並將糧食輸送秦豐，城內又復得食，拚命堅守。祐分兵繞出張康營後，先斷張康糧道，然後鼓動部曲，搗入康營，康軍自然潰亂，不戰便走。祐從後追擊，將抵蔡陽，巧值截糧軍回來，攔住康前，康進退無路，免不得手忙腳亂，被祐趕至馬前，一刀砍死。祐梟取康首，回示黎邱守兵。守兵俱有懼色，但因糧食未盡，還想坐守過去。至建武五年夏間，兵盡糧竭，豐無法可施，只得與母妻九人，肉袒出降。祐囚豐入都，光武帝責他負嵎不服，罪無可赦，因即諭令正法，敕祐還師。又了結一個盜首。另遣捕虜將軍馬武，騎都尉王霸，往攻垂惠，再擊劉紆。紆向海西王董憲求救。憲正擬率眾赴援，不意蘭陵守將賁休，舉城降漢，遂致憲怒氣上衝，先去圍攻蘭陵。虎牙大將軍蓋延，方屯楚郡，聞得蘭陵被圍，願與平狄將軍龐萌，同援蘭陵。光武帝答詔道：「憲巢窟在郯，若直搗郯城，蘭陵自可解圍了。」這卻是釜底抽薪的妙計。蓋延奉詔，領兵出發，途次屢接蘭陵警報，危在旦夕，不得已先詣蘭陵。董憲但遣偏將挑戰，由延軍一陣擊退，長驅入城。入城也是失著。過了一宵，憲竟糾合大隊，合圍蘭陵。延始知中計，引兵突出，方去攻郯。一誤再誤。光武帝得報，急傳諭責延道：「朕令將軍先去攻郯，無非欲掩他不備，使他情急還援，將軍失算，先救蘭陵，不能擊退賊眾，尚欲往攻郯城，賊既知備，蘭陵益危，豈不是一舉兩失麼？」延等已至郯城，不能復返，只好奮力督攻，果然守備甚固，累攻不下。那蘭陵城已被憲陷入，賁休戰死，枉送了一條性命。獨劉紆待憲不至，使蘇茂出招徒黨。茂收得五校遺眾，還救垂惠，約有四千餘人，截擊漢軍糧路。漢騎都尉馬武，聞信馳救，見茂來軍不多，意在輕視，正在交戰時候，城中復突出周建，引兵夾擊，武腹背受敵，慌忙衝開血路，奔至王霸營前，大呼求救。霸佯作癡聾，堅壁不出，軍吏統勸霸出軍，霸搖首道：「茂招集亡命，來勢甚銳，馬都尉已經敗還，但望我軍出援，士無鬥志，若我軍開營接戰，軍心不一，勢必兩敗。今我閉營固守，示不相援，賊必乘勝輕進，逼壓馬軍，馬軍無援可恃，不得不拚死與戰，待至賊眾疲乏，我出乘彼敝，何懮不勝？諸君但聽我號令便了！」軍吏方才退去，整甲待命。已而蘇茂周建，帶著兩路兵馬，圍裹馬軍。馬武見霸不肯出救，憤然下令，與茂建決一死鬥，兩下裡喊殺連天，撼動山谷。約有兩三個時辰，霸尚按兵不動，營中壯士路潤等，忍耐不住，截發請戰，霸乃下令出救，卻不開前門，獨引精騎潛出後帳，繞至敵軍背後，喧呼入陣。茂與建正雙戰馬武，蠻橫得很，誰料後隊已亂，來了一位金盔鐵甲的大將軍，擺動一干方天畫戟，左挑右撥，破入中堅。建急忙回馬接戰，未及三合，脅上已為戟所傷，負痛亟走。蘇茂瞧著，也即舍了馬武，覓路退回。馬武正危急萬分，見來將擊退茂建，當然大喜，仔細審視，正是王霸。便將前時恨霸的心思，變作感激，索性再奮餘勇，驅殺一陣。霸部下統是生力軍，踴躍追擊，殺得敵眾大敗虧輸，奔入城中，霸與武才收兵回營。
    </voice>
</speak>
