<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十六回<break time="100ms" />　　詣東都馬援識主　圖西蜀馮異定謀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說建武六年復月，光武帝因關東平定，乃擬西略隴蜀，先撫後攻。蜀地為公孫述所據，稱王稱帝，自霸一方。惟隴西一帶，要算隗囂為西州領袖，名盛一時。公孫述兩見前文，隗囂為西州大將軍，見十一回。囂前曾附漢，助擊赤眉，嘗受漢大司徒鄧禹署爵，號為西州大將軍，專制涼州朔方事宜。及赤眉平定，囂特遣使上書，稱頌功德。光武帝答書示謙，用敵國禮。會陳倉人呂鮪擁眾數萬，與公孫述聯合，入寇三輔。漢征西大將軍馮異，且戰且守；囂復遣兵助異，擊走呂鮪。異與囂俱上書言狀，光武帝手書報囂，格外嘉獎。書中有云：<break time="100ms" />
　　慕樂德義，思相結納。昔文王三分，猶服事殷，但駑<break time="100ms" />
　　馬鉛刀，不可強扶。數蒙伯樂一顧之價，伯樂為古時之善相馬者。而蒼蠅之飛，不過數步，即托驥尾，得以絕群。將軍南距公孫之兵，北御羌胡之亂。指盧芳。是以馮異西征，得以數千百人，躑躅三輔。微將軍之助，則咸陽已為他人禽矣。今關東寇賊，往往屯聚，志務廣遠，多所不暇，未能觀兵成都，與子陽角力。子陽係公孫述表字。如令子陽到漢中三輔，願因將軍兵馬，旗鼓相當。倘肯如言，蒙天之福；即智士計功割地之秋也。管仲曰：「生我者父母，成我者鮑子。」自今以後，手書相聞，勿用旁人解構之言。<break time="100ms" />
　　看官閱到此書，應知光武帝待遇隗囂，也好算是推誠相與了。時公孫述已經稱帝，特用大司空扶安王印綬，遣使授囂。囂因光武帝相待不薄，未便背漢，特將來使斬首，出兵防邊。述聞報大怒，即日發兵擊囂。囂連破述軍，述亦無可如何，置作緩圖。適關中漢將，屢上書請攻西蜀，光武帝將原書寄囂，意欲使囂會師同討。囂以為時機未至，因遣長史上書，極言三輔單弱，劉文伯在邊，（盧芳詐稱劉文伯，見第十一回。）未宜謀蜀。光武帝始疑囂陰持兩端，音問漸疏，就使略通信使，也與對待群臣一般，不少假借。因此囂亦改易初衷，漸有異圖。囂有部將馬援，表字文淵，係扶風郡茂陵縣人，曾祖父馬通，嘗仕漢為重合侯，因坐兄馬何羅叛案，伏法受誅。（見《前漢演義》。）援再世不顯，少年又復喪父，依兄為生，具有大志。長兄況另眼相看，嘗謂援當大器晚成。未幾況竟病歿，援守制期年，不離墓側。又敬事寡嫂，不正衣冠，未敢相見。敘此以告人弟。嗣為扶風郡督郵，押送罪犯至司命府，王莽嘗置司命官，糾察吏民。罪犯輾轉哀號，援不覺動憐，縱使他去，自己亦亡命北地。會遇王莽行赦，乃寓居牧畜。過了幾年，得有牛馬羊數千頭，穀數萬斛，附近人士，多往歸附。援嘗語賓客道：「大丈夫窮當益堅，老當益壯！」賓客亦歎為至言。及王莽末年，四方兵起，援復歎息道：「人生積蓄財產，須要賙濟親朋；否則徒為守錢奴，有何益處？」鄙吝者其聽之！乃將家產分給兄弟故舊，自著羊裘皮褲，轉游隴漢間，後來寄寓西州。適值隗囂奔還天水，收攬人才，因即招援入幕，使為綏德將軍，與參謀議。援與公孫述少同里閭，素相認識，至是囂滿懷猶豫，聯漢聯蜀未能決定，特使援先往蜀中，覘察虛實。援既到成都，總道述相見如舊，歡語平生。誰知述盛設儀仗，方延援入，彼此一揖，略談數語，便令援出居客館。一面替援制就衣冠，向宗廟中大會百官，特設賓座，邀援入宴。述坐著鑾駕，旗旄警蹕，呵道前來，既入廟門，才下輿見援，屈躬示敬。當下開筵相待，備極豐腆。酒至半酣，便令左右取入衣冠，送至援前，願授援侯封官大將軍。援起座語述道：「天下久亂，雌雄未定，公孫不吐哺走迎國士，與圖成敗，乃徒知修飾邊幅，如木偶相似，這般情形，怎能久留天下士呢？」說罷，就拱手告辭，掉頭逕去。匆匆返至西州，入語隗囂道：「子陽乃井底蛙，未知遠謀，妄自尊大，不如專意東方為是！」獨具隻眼。囂乃使援再奉書洛陽。援行抵闕下，報過了名，即由中黃門引見光武帝。光武帝在宣德殿下，袒幘坐迎，笑顏與語道：「卿遨遊二帝間，今來相見，令人生慚！」援頓首稱謝道：「當今時代，不但君擇臣，臣亦擇君；臣本與公孫述同縣，少相友善，前次臣往蜀中，述乃盛衛相見，今臣遠來詣闕，陛下安知非刺客奸人，為何簡易若此？」光武帝復笑說道：「卿非刺客，乃是一個說客呢。」援答說道：「天下反覆，盜名竊字的，不可勝數，今見陛下恢廓大度，同符高祖，才知帝王自有真哩。」光武帝因留援在都，常使從游。過了數月，方使大中大夫來歙，持節送援，西歸隴右。隗囂見援回來，很是歡昵，與同臥起，詳問東方流言，與京師得失。援因進說道：「前到洛都，引見十餘次，每與漢帝接談，自朝至暮，確是一位英明主子，比眾不同。且開心見誠，毫無隱蔽，闊達多大略，與高帝智識相同。又博覽政事，文辯無比，真是古今罕見哩！」囂復問道：「究竟比高帝何如？」援答說道：「略覺不如，高帝無可無不可，今上頗好吏士，動必如法，又不喜飲酒。」說到此句，囂不禁作色道：「如卿所言，比高帝還勝一籌！怎得說是不如呢？」既而大中大夫來歙，去後復來，傳旨諭囂，並勸囂遣子入侍。囂聞劉永彭寵，均已破滅，乃遣長子恂隨歙詣闕。馬援亦挈家偕往，同至洛陽。光武帝使恂為胡騎校尉，封鎸恙侯。惟馬援居洛數月，未得要職，自思三輔地曠，最宜屯墾，因上書求至上林苑中，自去屯田。光武帝准如所請，援乃辭去。光武帝不遽用援，未知何意？獨隗囂雖遣子入侍，終不免心懷疑貳，嘗與部吏班彪，談及秦漢興亡沿革，且謂應運迭興，不當再屬漢家。彪卻謂漢德未衰，必當復興。<break time="100ms" />
　　囂尚不以為然，彪退作王命論，反覆諷示。論文有云：
    </voice>
</speak>
