<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　牛邯得書，觀望了好幾日，覺得西州一隅，終非漢敵，不如依書投降，乃謝絕士眾，奔詣行在。光武帝慰勉有加，亦拜為大中大夫。邯為隗囂部下的驍將，一經歸漢，全體瓦解，不待王師雲集，已是望風趨附。約閱一月，囂將十三人，屬縣十六城，兵士十餘萬，俱向行在乞降。囂惶懼的了不得，亟使王元赴蜀求援，自挈妻子奔往西城，投依大將軍楊廣。就是蜀將田邽李育，一時也不能還蜀，退保上邽。光武帝到了略陽，來歙率眾出郊，迎駕入城。當下置酒高會，因歙攻守有功，賜坐特席，位居諸將上首，至歡宴已畢，又賜歙妻縑一千匹，歙當然拜謝。光武帝又進幸上邽，馳詔告囂道：「汝若束手自歸，保汝父子相見，不咎既往，必欲終效黥布，亦聽汝自便！」囂仍不答報。甘為黥布，有死而已。光武帝傳詔誅恂，即囂子。使吳漢岑彭圍西城，耿弇蓋延圍上邽，加封竇融為安豐侯，融弟友為顯親侯，此外五郡太守，亦俱封列侯，一古腦兒遣令還鎮。融尚自請從軍，另求派員代鎮涼州，光武帝復諭道：「朕與將軍如左右手，乃屢執謙退，轉失朕望，其速返原鎮，勉撫士民，毋擅離部曲！」這數語柔中寓剛，反令融爽然若失，拜辭行在，率眾西去。光武帝調度各軍，滿擬即日平囂，然後凱旋。忽接到都中留守大司空李通奏報，略言潁川盜起，河東守兵亦叛，京師騷動，請即回鑾靖寇云云。光武帝不禁歎息道：「悔不從郭子橫言，今始覺費事了！」橫即郭憲字，語見上文。說罷，即自上邽起程，晝夜東行，馬不停蹄。途次賜岑彭等書云：「兩城若下，便可將兵南擊蜀虜。人生苦不知足，既平隴，復望蜀，每一發兵，頭髮皆白，未知何日能肅清哩！」這是聰明人口脗。及既還洛陽，幸尚安謐，前潁川太守寇恂，已入任執金吾，扈蹕往還，隨侍左右。光武帝因與語道：「潁川逼近京師，亟應平亂，朕思卿前守潁川，盜賊屏跡，今仍委卿前往，當可立平。卿忠心懮國，幸勿辭勞！」恂答說道：「潁川人民，素來輕狡，聞陛下遠逾險阻，有事隴蜀，遂不免為匪徒所惑，乘間思逞；今若乘輿南向，先聲奪人，賊必惶怖歸死，怎敢抗命？臣願執銳前驅便了。」光武帝乃使命駕南征，使恂先驅。直至潁川，果然盜賊盡駭，沿路跪伏，自請就誅。恂稟命駕前，但誅盜首數人，餘皆赦免。郡中父老，夾道迎恂，且共至駕前匍伏，乞復借寇君一年。為官者，不當如是耶？光武帝勉從眾請，乃留恂暫居長社，安撫吏人，收納餘降，自率禁軍還宮。適東郡濟陰縣亦有盜賊，警報入都，光武帝再遣大司空李通，與大將軍王常，領兵剿捕。又因東光侯耿純，嘗為東郡太守，威信並行，因召他詣闕，拜為大中大夫，使與大兵共赴東郡。東郡聞純入界，無不歡迎，盜賊九千餘人，皆詣純乞降，大兵不戰而還。詔即令純為東郡太守，連任五年，境內帖然。後來病歿任所，賜諡成侯。東漢功臣，多能牧民，如純，如恂，其尤著者。<break time="100ms" />
　　且說吳漢岑彭，圍住西城，月餘未下，光武帝傳詔至軍，叫他遣歸羸卒，但留精銳，免得虛糜糧食等語。漢情急邀功，未肯遽遣，又探得楊廣病死，城中失恃，越想並力攻城，日夕不息，軍令倍嚴，吏士日久苦役，不免逃亡。囂將王捷，登城大呼道：「漢軍聽著！我等為隗王守城，誓死無二，必欲與我相持過去，願以頸血相易，我為首倡，請汝等看來！」說到末語，竟拔刀揮頸，血濺頭殊，身尚立著，好一歇方才撲倒。何故乃爾？漢軍見他無故自殺，統皆詫異，又想他人人拚命，就使攻下城池，亦必有一場惡鬥。眼見是性命相搏，彼此俱難免傷亡，懼心一起，不覺氣餒，遂致易勇為怯，懈弛下去。岑彭因持久不克，想出一計，分兵至谷水下流，用土堵住，使水勢湧入城中。谷水由西至東，繞過西城，下流被遏，水無去路，自然向城中灌入，漸漲漸高，距城頭僅及丈許，守兵雖然恟懼，卻還未肯出降。驀聽得城南山上，鼓聲四震，有一大隊披甲勇士，長驅馳下，先行執著一桿大旗，上書一個斗方大的蜀字，炫人眼目，且乘風大呼道：「蜀兵有百萬人到來了。」一面說，一面直迫漢壘。漢軍猝不及防，竟被衝破，且因來軍大聲恫嚇，多半駭散。暮氣已深，怎能再戰？吳漢岑彭，也不能支持，覓路退去。就是谷水下流的漢兵，都一哄兒逃得精光。其實蜀兵只有五千人，由囂將王元借來，用了一條虛喝計，竟得嚇退漢軍，安然入城，城內水已驟退，復得安居。王元且勒兵復出，來追漢兵。漢兵已經乏糧，且恐蜀兵大至，無心戀戰，遂由吳漢下令，焚去輜重，逐步退走。待至王元追來，還虧岑彭返鬥一陣，擊走王元，才得全師東歸。惟校尉溫序，為囂將苟宇所獲，迫令降囂，序怒叱道：「叛虜怎敢迫脅大漢將軍？」說著，持節亂撾，打倒數人。宇眾大憤，爭欲殺序，宇擺手道：「這是當代義士，可給彼劍！」乃拔劍付序，序接劍在手，亟撚鬚銜入口中，顧語左右道：「既為賊所殺，毋令須污血！」說畢，把劍一橫，魂歸天上。不沒忠臣。從事王忠，隨序陷虜，苟宇卻令他收殮序屍，送歸洛陽。光武帝特賜墓地，並召序三子為郎。序本太原人氏，留葬洛中，乃是旌示忠臣的意思。
    </voice>
</speak>
