<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四回<break time="100ms" />　　幸津門哭兄全孝友　圖雲台為后避勳親
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說明帝繼承大統，即日正位，年已三十，命太尉趙熹主持喪事。時經王莽亂後，舊典多散佚無存，諸王前來奔喪，尚與新天子雜坐同席，藩國官屬，亦得出入宮省，與朝廷百官無別。熹獨正色立朝，橫劍殿階，扶下諸王，辨明尊卑；復奏遣謁者，監視藩吏，不得擅入，諸王且並令就邸，只許朝夕入臨；整禮儀，嚴門衛，內外肅然。（不可謂非趙熹才能。）尊皇后陰氏為皇太后，奉葬光武帝於原陵，廟號世祖。光武帝曾有遺言：一切葬具，俱如孝文帝制度，務從節省，不得妄費。因此多從樸實，屏去紛華。（誌此以見光武之儉。）山陽王荊，為明帝同母弟，性獨陰刻，專喜害人。當聞喪入臨時，哭亦不哀，且偽作飛書，用函密封，囑使蒼頭冒充郭況家奴，送交東海王彊。彊展開一閱，大為驚異。但見書中寫著：<break time="100ms" />
　　　　君王無罪，猥被斥廢，而兄弟至有束縛入牢獄者；（指沛王輔事，見前文。）太后失職，別守北宮，及至年老，遠斥居邊，海內深痛，觀者鼻酸。及太后屍柩在堂，洛陽吏以次捕斬賓客，至有一家三屍伏堂者，痛亦甚矣！今天下有喪，弓弩張設甚備，梁松飭虎賁吏曰：「吏以便宜從事，見有非法，而拘常制封侯，難再得也！」郎官竊惡之，為王寒心屏息。今天下方欲思刻害王以求功，寧有量耶？若歸並二國之眾，（東海與魯。）可聚百萬，君王為之主，鼓行無前，功易於泰山破雞子，輕於四馬載鴻毛，此湯、武兵也。今年軒轅星有白氣，星家及喜事者，皆云白氣者喪，軒轅女主之位。又太白前出西方，至午猶現，主兵當起。又太子星色黑，日輒變赤，黑為病，赤為兵，請王努力從事！高祖起亭長，先帝興白水，何況於王為先帝長子，本故副主哉？上以求天下，事必舉；下以雪沉沒之恥，報死母之仇，精誠所加，金石為開。當為秋霜，毋為檻羊；雖欲為檻羊，又可得乎？竊見諸相工言王貴天子法也。人主崩亡，閭閻之伍，尚為盜賊，欲有所望，何況王耶？夫受命之君，天子所立，不可謀也。今嗣帝乃人之所置，強者為右，願君王為高祖先帝所志，毋為扶蘇（秦始皇長子。）、將閭（秦始皇庶子。）徒呼天也。<break time="100ms" />
　　是書卻無署名，不過來人傳言，謂是大鴻臚郭況親筆。彊亦不暇細訊，但將來使執住，解送闕下，並將原書呈入。明帝命將使人繫獄，不令窮治，惟留心訪察。知係山陽王荊所為，謀害東海王，自思荊為胞弟，未便舉發，不如暫從隱秘。但遣荊出止河南宮，至喪葬事畢，首先令荊還國。一面頒發詔令道：<break time="100ms" />
　　　　方今上無天子，下無方伯，若涉淵水，而無舟楫。夫萬乘至重，而壯者慮輕，實賴有德左右小子。高密侯禹，元功之首；東平王蒼，寬博有謀；其以禹為太傅，蒼為驃騎將軍。弼予小子，欽哉惟命！<break time="100ms" />
　　原來東平王蒼，係明帝同母長弟，少好經書，具有智略，明帝素與友愛，因特留任驃騎將軍，位居三公上。高密侯鄧禹，年已垂老，自從關中東歸，深居簡出，不求榮利。有子十三人，各使學成一藝，修整閨門，教養子孫，俱可為後世法則。光武帝在位時，曾因他杖策定謀，足為功首，所以特加寵異，至是復拜為太傅，進見時卻令東嚮，待若賓師。（臣當北面，東嚮係賓師之位。）。禹就職逾年，已是永平紀元，朝賀以後，即患癃疾，好容易延至五月，祿壽告終。明帝優加賻贈，予諡曰元。分禹封為三國，令禹長子震嗣爵高密侯，次子襲封昌安侯，三子珍封夷安侯。接連是東海王彊，亦已病故，訃至闕下，明帝從陰太后出幸津門亭，遙為舉哀，使司空馮魴持節至魯，護理喪事。諸王及京師親戚，一體會葬，予諡恭王。強本封東海，嗣加魯地。（見前。）從前魯恭王餘，（景帝子。）好築宮室，建造靈光殿，規模宏敞，雖經變亂，此殿獨存。光武帝憐強無罪，自願遜位，故特加給魯地，令他徙居魯殿，安享天年。偏強壽命不永，歿時只三十四歲。遺疏以子政不肖，未便襲封，願仍還東海郡，讓還魯地。明帝不忍依議，仍使政承襲舊封。果然政縱淫漁色，行檢不修。後至中山王焉病逝時（焉係郭后所出，見前。），政往中山送葬，見焉妾徐姬，姿容韶秀，竟將她誘取了去，據為己妾。又盜迎掖庭出女，載入都中，日夕圖樂。魯相及豫州刺史，奏請誅政，有詔但削去薛縣，薄懲了事，政幸得令終。這是後話不表。（已為章帝時事。）
    </voice>
</speak>
