<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　這封奏章，若被竇太后接閱，當然不歡。偏和帝已留心政治，密囑小黃門收入奏牘，須先呈閱一周，再白太后，因此丁鴻一疏，得達主知。即命鴻兼官衛尉，屯南北宮。是時鄧迭已受封穰侯，與竇憲同鎮涼州。迭弟步兵校尉磊，與母元出入長樂宮，為竇太后所寵愛；憲婿郭舉，亦得邀寵。彼此互爭權勢，兩不相容，勢將決裂。和帝已有所聞，很是焦灼，默想內外大臣，多是竇氏耳目，只有司空任隗，與司徒丁鴻，不肯依附竇氏，尚可與謀。但若召入密商，必致機關漏泄，轉恐速禍。想來想去，惟有鉤盾令鄭眾，素有心計，不事豪黨，且平時嘗隨侍宮中，可免嫌疑。因此俟眾入侍，屏去左右，與議弭患方法。十四歲的小皇帝，便能謀除權戚，可謂聰明，特惜商諸宦官，未及老成，終致流弊無窮。眾請先調回竇憲，一體掩戮，方可無虞。計固甚是，然已可見中官之毒謀。和帝依言，乃頒詔涼州，但言南北兩匈奴，已皆歸順，可弛邊防，大將軍宜來京輔政為是。一面往幸北宮，借白虎觀講經為名，召入清河王慶，共決大計。慶即前時廢太子，為竇太后所譖，貶爵為王，見前文。和帝素與相愛，留居京師。此時召慶入議，也知他銜怨竇氏，必肯相助。慶果代為設法，欲援據前朝《外戚傳》，作為引證，免致太后違言。惟《外戚傳》不便調取，只千乘王伉，藏有副本，當由慶前往借閱，托言備查。原來章帝遺有八子，除和帝及清河王外，尚有伉全壽開淑萬歲六人。伉年最長，為後宮姬妾所出，生母無寵，史不留名，章帝時已封為千乘王。全已早殤。壽母為申貴人，開淑萬歲母氏，亦未詳史策，大約與伉母相同。和帝永元二年，封壽為濟北王，開為河間王，萬歲尚幼，至永元五年，始封廣宗王，一病即殤。（補敘章帝子嗣，筆不滲漏。）惟和帝因伉為長兄，常相尊禮。伉見慶借取《外戚傳》，也不問明底細，立即取給。慶得書便歸，夜納宮中，和帝仔細披閱，如文帝誅薄昭，武帝誅竇嬰，昭帝誅上官桀，宣帝誅霍禹等故事，（並見《前漢演義》。）雖俱載及，卻是簡略得很，因復令慶轉告鄭眾，使他鉤考詳情。正在秘密安排的時候，竇憲鄧迭等奉詔還都，和帝函使大鴻臚持節郊迎，賞犒軍吏，多寡有差。時已天晚，憲等不及詣闕，須待翌日入朝。文武百官，已皆夤夜往候，如蠅附羶。哪知是夜已有變動，把鄧迭兄弟，郭璜父子，一古腦兒拘繫獄中。（彷彿天空霹靂。）自從和帝與鄭眾等定謀，專待憲至，即行發作。一聞憲已入都，立由鄭眾奉御車駕，夜入北宮，傳命司徒兼衛尉官丁鴻，嚴兵宿衛，緊閉城門，速調執金吾五校尉等，分頭往拿鄧迭兄弟及郭璜父子。鄧迭方回家卸裝，與弟磊等暢敘離情；郭璜父子，正迎謁竇憲，事畢歸家，執金吾等奉詔往拿，順手牽來，一個沒有逃脫。竇憲尚倦臥家中，未曾聞知，一到天明，門外已遍布緹騎，由門吏傳報進去，方才驚起。出問情由，偏已趨入謁者僕射，宣讀詔書，收還印綬，改封為冠軍侯，促使就國。憲只得將印綬繳出。待至朝使出門，使人探問兄弟消息，俱已勒還官印，限令就封。俄而鄧氏郭氏諸家，統來報知凶信，累得竇憲瞠目結舌，不知所為。（也只有這般伎倆麼？）嗣復聞鄧迭兄弟，郭璜父子，俱皆鳥邦赴市曹，明正典刑。又不多時，來了許多吏役，查明宗族賓客，一齊驅出，攆歸原籍。已而執金吾到來，傳佈嚴詔，催憲啟行，就是竇篤竇景竇瓌三人，亦俱促就道，不准逗留。憲擬至長樂宮告辭，面乞轉圜，偏執金吾不肯容情，催趲益急。再密令家人通書長樂宮，又被外兵搜出，拿捉了去。於是力盡計窮，沒奈何草草整裝，出都自去。篤景瓌亦分路前往。隨身只許挈領妻孥，所有廣廈大宅，一律封閉，豪奴健僕，一律遣散。都中人民，統皆稱快，偌大的侯門貴戚，倏忽成空。（儻來富貴，原同幻夢。）和帝策勳班賞，稱鄭眾為首功，封為大長秋。（官名。）更鉤考竇氏餘黨，貶黜多人，連太尉宋由，亦遭連坐，飭令罷職。由懼罪自盡。太傅鄧彪，慌忙告病乞休，和帝因他年老龍鍾，不忍苛求，聽令辭職歸里，彪幸得考終。司空任隗，亦即病逝。當時惟大司農尹睦，宗正劉方，常與袁安任隗，同抗竇氏，和帝乃擢睦為太尉，兼代太傅，方為司空。並特簡嚴能吏員，囑使往督竇憲兄弟，逼令自殺。河南尹張酺，奉職無私，常因竇景家奴，擊傷市卒，立派吏役多人，捕奴抵罪。景又使緹綺侯海等五百人，毆傷市丞，復由酺拿住侯海，充戍朔方。至竇氏得罪，朝旨森嚴，酺卻請從寬典，慨然上疏道：<break time="100ms" />
　　臣實蠢愚，不及大體，以為竇氏既伏厥辜，而罪刑未著，後世不見其事，但聞其誅，非所以垂示國典，貽之將來，宜下理官與天下平之。方憲等寵貴，群臣阿附，唯恐不及，皆言憲受顧命之托，懷伊呂之忠；今嚴威既行，又皆言當死，不復顧其前後，考折厥衷。臣伏見夏陽侯瓌，每存忠善，前與臣言，常有盡節之心，檢敕賓客，未嘗犯法。<break time="100ms" />
　　臣聞王政骨肉之刑，有三宥之義，寧過厚，毋過薄。今議者為瑰選嚴能相，恐其迫切，必不完全，宜量加貸宥，以崇厚德！
    </voice>
</speak>
