<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　臣兄弟庸穢，無能可彩，謬以外戚，遭值明時，托日月之末光，被雲雨之渥澤，並統列位，光昭當世，不能宣贊風美，補助清化，誠慚誠懼，不勝疚心。陛下躬天然之姿，體仁聖之德，遭國不造，仍罹大懮，開日月之明，運獨斷之慮，援立皇統，奉承太宗，聖策定於神心，休烈垂於不朽，本非臣等所能補效萬一。而猥推嘉美，並享大封，伏聞詔書，驚惶慚怖。追睹前世傾覆之誡，退自思念，不寒而慄。臣等雖無逮及遠見之慮，猶有庶幾戒懼之情，常聚母子兄弟，內相敕厲，冀以端慤畏慎，一心奉戴，上全天恩，下完性命。刻骨定分，有死無二，終不敢橫受爵土，以增罪累，惶窘征營，昧死待命。<break time="100ms" />
　　鄧太后接閱隲書，尚不肯許，隲再申前請，且欲竄跡窮荒，於是太后收回成命，召令還都；惟封生母陰氏為新野君，以萬戶供湯沐邑。虎賁中郎將鄧弘，素治歐陽尚書，（歐陽生字伯和，師事伏生，為前漢武帝時人。）太后乃令他入傅安帝，自己亦從曹大家受經，兼習天文算數，晝治政事，夜覽書籍，習以為常。（好算是巾幗丈夫，可惜陰盛陽衰。）偏是內懮少靖，外患又迭起不休，西域都護任尚，不肯依從班超遺誡，專務苛察，致失眾心，西域諸國又相率叛漢，圍攻任尚。尚上書求救，漢廷令北地人郎中梁慬為西域副校尉，使率河西四郡羌胡五千騎，星夜赴援。慬尚未至，尚已解圍，因復據實報聞，有詔徵尚還都，另任騎都尉段禧為都護，西域長史趙博為騎都尉，同駐龜茲它干城。城中形勢狹隘，梁慬往閱一周，謂西域方有變志，此城如何可守？乃特訪龜茲王白霸，與述朝廷厚恩，囑使勿負，且言龜茲勢孤，當邀都護等入城共守。白霸本由漢廷遣歸，得立為王，見三十四回。聽了梁慬議論，當然樂允；惟吏士同聲諫阻，霸乃不從。梁慬見眾有貳心，急命從吏飛報段禧，請即引兵入龜茲城。禧遂與趙博率兵八九千至龜茲國都。龜茲部眾，恨王招入漢軍，卻去聯結溫宿姑墨兩國兵馬，來攻白霸，共計有數萬人，環繞龜茲城下，勢甚洶洶。白霸原是驚惶，連段禧趙博兩人，亦自悔倉猝失圖，被他圍住。獨梁慬毫無懼色，慷慨誓師，出城奮擊，三戰三勝。叛眾自恃勢盛，雖屢經敗衄，尚未肯退。慬出戰一次，還守數日，出戰兩次，又還守數日，相持至好幾月，看得叛眾疲敝，索性與段禧趙博等，並力出戰，大殺一陣，刀過處血風亂灑，槊落處胡馬齊傾，叛眾抵擋不住，自然盡潰，溫宿姑墨兩國敗兵，也即散走。慬復引兵追擊，大振餘威，復梟得許多頭顱，奪得許多牲畜。總計先後斬虜首萬餘級，獲生口千餘人，駱駝牛羊萬餘頭，力寫梁。龜茲乃定。慬等自然奏捷。無如龜茲以外，餘國尚未肯服從，遂致道路梗塞，奏報不通，待至捷書到達，差不多有百餘日。一班公卿大夫，統是顧近忽遠，並言西域遙隔，向背無常，朝廷多耗餉糈，吏士屯田，連年勞苦，為費亦巨，不如取銷都護，迎師回朝為是。鄧太后亦不欲勞兵，依了眾議，就遣騎都尉王弘，發關中兵，及西陲羌胡，往迎段禧趙博梁慬等，及伊吾盧柳中屯田諸吏士。看官聽著！班定遠數十年的勞績，至此乃甘心棄去，盡隳前功，說將起來，統是任尚一人，貽誤大事。可見得安內攘外，全仗人才，一或誤用，未有不立時敗壞呢！慨乎言之。朝廷大臣，不知另舉才能，出鎮西域，反以為撤銷都護，可無外患。誰知一誤不足，還要再誤，為了迎還西師一役，又惹出羌人的變亂來了。先是燒當羌酋東號，挈眾內附，見三十二回。有子麻奴，隨父同降，寓居安定。東號死後，麻奴繼立，種人滋生日繁，散居河西諸郡縣。吏人豪右，往往目為賤種，隨時差役，積成眾怨。及王弘奉命徵調，發遣金城、隴西、漢陽諸羌，使迎西師，羌人還疑是調署西域，往往裹足不前。郡縣官吏，嚴行逼迫，約有數千百騎，到了酒泉，復不願出關，陸續逃避。官吏當作叛羌相待，發兵邀截，非殺即拘，或把他舊居廬落，盡行毀去。於是諸羌益驚，哄然盡潰，麻奴亦支撐不住，也西走出塞。先零別種滇零，與鍾羌諸種，反得乘隙為亂，據住隴道，大為寇掠。一時不得兵械，就將竹竿當作戈矛，板案充作盾牌，四出滋擾。郡縣官無法抵敵，不得不連章奏聞，鄧太后乃使車騎將軍鄧隲，發兵征羌；再用任尚為征西校尉，令歸鄧隲節制，一同西行。小子有詩歎道：<break time="100ms" />
　　良言不納總無成，輕隳前功罪豈輕；<break time="100ms" />
　　如此庸材猶屢用，邊陲何日得澄清？<break time="100ms" />
　　鄧隲任尚西行征羌，究竟能否制服羌人，待至下回再敘。<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　鄧后以賢德見稱，跡其行誼，殆亦得半失半，瑜不掩瑕。和帝崩後，應援立嗣以長之大經，諮詢群臣，然後定議，奈何遽以生經百日之嬰兒，驟使嗣位？謂非貪立幼主，希攬政權，其誰信之？及幼主已殤，又徒與親兄定策，迎立清河王子祜，一朝元首，乃出自兄妹二人之私意，試問國家建置三公，果何為乎？且臨朝未幾，即封兄弟四人為侯，違反祖制，專顧私親，而其他之煦煦為仁，轉不足道。微鄧隲等之猶知退讓，幾何而不為竇氏也？洎乎西域變起，措置失常，梁慬有卻寇之材，不使專閫，反聽朝臣鄙議，甘舉西域而盡棄之，定遠有知，能無隱恫？況棄西域而復構西羌，雖屬內外之失人，究由宮廷之失策！詩曰：「哲夫成城，哲婦傾城。」鄧后雖非傾城之婦人，其亦不能無譏乎？<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
<break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
