<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　鄙人愚暗，受性不敏，蒙先君之餘寵，賴母師之典訓，年十有四，執箕帚於曹氏，於今四十餘載矣。戰戰兢兢，常懼黜辱，以增父母之羞，以益中外之累；夙夜劬心，勤不告勞，而今而後，乃知免耳。吾性疏頑，教導無素，恒恐子谷負辱清朝，《後漢書》引三輔《決錄注》云：子谷即曹成子。聖恩橫加，猥賜金紫，即授封關內侯事。實非鄙人庶幾之望也。男能自謀矣，吾不復以為懮也。但傷諸女方當適人，而不漸訓誨，不聞婦禮，懼失容他門，取羞宗族。吾今疾在沈滯，性命無常，念汝曹如此，每用惆悵，閒作《女誡》七章，願諸女各寫一通，庶有補益裨助，汝身去矣，其勖勉之！校書郎中馬融，見了七篇《女誡》，特為抄錄，歸示妻女，囑令講習，所以逐漸流傳，千古不磨。此外尚有《賦頌銘誄問注哀辭書論上疏遺命》，凡十六篇。至昭歿後，由子婦丁氏編成全集，自撰大家贊一則，附入集中，姑媳能文，可作彤史佳話。昭有夫妹曹豐生，亦有才慧，嘗作書與昭論難，詞亦可觀。當昭逝世時，年已七十有餘，鄧太后且素服舉哀，厚加賻贈，特派使臣監護喪事。這真好算作士女班頭，生榮死哀了！才德如曹大家，應該褒揚。當時尚有廣陵人姜詩妻，河南人樂羊子妻，也有賢名，並垂不朽。姜詩為廣陵人，事母至孝，妻為同郡龐盛女，奉事尤謹。姜母好飲，江水去家約六七里，龐氏隨時往汲，攜歸奉母。一日適遇大風，歸家較遲，致母渴不能耐，詩因怒責龐氏，將她斥歸。龐氏涕泣出門，借寓鄰舍，日夕紡績，托鄰媼轉遺姜母，數月間饋問不絕。姜母不免驚異，詳問鄰媼，鄰媼始據實相告。姜母且感且慚，忙囑詩召還龐氏，格外憐愛。龐氏益曲體母心，始終無違。有子少長，為姑汲流，竟致溺死，龐氏恐姑哀傷，未敢相告，但托言出外求學，未便常歸。姜母更好嗜魚鱠，又不願獨食，夫婦嘗合力勤作，得資買魚，為鱠供母，並令鄰媼作陪，冀博母歡。既而孝感動天，有湧泉流出舍側，每旦必雙鯉躍起，使供母膳。龐氏亦再得生子，不致絕嗣。地方官吏，因舉詩為孝廉，入拜郎中。尋復出宰江陽，頗有治績，居官數年，病歿任所。人民為詩立祠，並將詩妻龐氏，一並繪象供奉。姜門雙孝，流播千秋。舉此可以勸孝。樂羊子妻，姓氏失傳。羊子嘗出外遊行，拾得遺金一餅，還家示妻，妻瞿然道：「妾聞志士不飲盜泉水，廉士不受嗟來食，齊黔婁賑饑，見餓者與語曰：『嗟！來食』餓者以其無禮，竟不食死。奈何貪利拾遺，自污清行哩？」羊子大慚，亟將遺金還擲原地，一面尋師求學。逾年還，妻跪問歸家理由，羊子道：「久別懷思，並無他故。」妻起身取刀，趨近機前，指示羊子道：「此織生自蠶繭，成自機杼，積縷累寸，積寸累尺，積累不已，方成丈匹，今若割斷，便是自棄前功，終至無成。夫子既出外求學，應該學成乃歸；若中道輟業，便與斷機無異了！」羊子慌忙攔阻，情願再出求學，妻始將刀放下。羊子遂去，七年不返。羊子尚有老母，妻慇懃奉養，又嘗遠饋羊子。會有鄰雞誤入園中，羊子母竟盜雞宰食，妻對雞不餐，潸然淚下。母怪問何因，妻答說道：「自傷居貧，使食有他肉。」母方有慚色，將雞棄去。嗣有盜賊入門，逼妻受污，妻操刀趨出，盜見她執刀，便把羊子母劫住，且威嚇道：「汝若釋刀從我，當使兩全；否則先殺汝姑！」羊子妻舉首仰天，長歎一聲，竟舉刀刎頸，流血畢命。盜也覺驚愕，捨去羊子母，揚長自去。羊子母報聞太守，太守捕盜抵罪，賜她縑帛，依禮安葬，號曰貞義。舉此可以勸節。後來尚有漢中人陳文矩繼妻，表字穆姜，生有二男，前妻亦有四子，文矩出為安眾今，在任病故，穆姜與諸子攜櫬歸葬。四子以穆姜本非生母，每有憎嫌；穆姜卻慈愛溫仁，加意撫養，衣食一切，比親子還要加倍。鄰人語穆姜道：「四子不孝，可謂已甚，何不與之分居，免得受嫌？」穆姜答說道：「我方欲以仁義相導，令他自知遷善，奈何反與分居呢？」鄰人乃懷慚退去。嗣因前妻長子陳興，遇疾甚篤，穆姜親調藥食，晝夜探問，不厭煩勞。好幾月始療興疾，興方才感悟，起呼三弟道：「繼母仁慈，出自天授，我兄弟不識恩養，行同禽獸，雖母德從此益隆，我輩過惡，也從此益深了！」使他自悟，方為善教。說著，遂挈三弟詣南鄭獄中，具陳母德，且述自己從前不孝，乞許就獄治罪。縣令卻暗暗稱奇，往白郡守。郡守提訊四子，四子陳述如前，郡守乃勸諭道：「汝等既自知不孝，革面洗心，此後可在家侍奉，格外孝謹，借贖前愆，既往不咎，權從貸免罷了！」四子方相引歸家，共至穆姜前跪下，願受家法。穆姜道：「知過能改，還有何言？」說著，那郡中已遣吏至門，代為旌表，且免除全家傜役；穆姜率諸子拜謝。嗣是興等悉遵母訓，並為良士。穆姜年至八十餘乃歿，遺命薄葬，不得好奢，諸子奉行維謹，見稱鄉曲。舉此可以勸慈。這三婦的德性，與曹大家相較，看似貴賤不同，行為互異；但試看古今婦女，能有幾人懿言美行，得如三婦？怪不得史冊流芳，推為賢媛呢！這且按下不提。
    </voice>
</speak>
