<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　臣聞八蠻之寇，莫甚北虜。漢興，高祖窘平城之圍，太宗屈供奉之恥，故孝武憤怨，深惟長久之計，命遣虎臣浮河絕漠，窮破虜廷。當斯之役，黔首隕於狼望之北，財幣糜於盧山之壑，狼望盧山，皆匈奴地名。府庫單竭，杼柚空虛，算至舟車，資及六畜，夫豈不懷？慮久故也。遂開河西四郡，以隔絕南羌，收三十六國，斷匈奴右臂。是以單于孤持，鼠竄遠藏！至於宣元之世，遂備藩臣，關繳不閉，羽檄不行。<break time="100ms" />
　　由此察之，戎狄可以威服，難以化狎。西域內附日久，區區東望叩關者數矣，此其不樂匈奴慕漢之效也。今北虜已破車師，勢必南攻鄯善，棄而不救，則諸國從矣。若然則虜財賄益增，膽勢愈殖，威臨南羌，與之交連，恐河西四郡，自此危矣。河西既危，不得不救，則百倍之役興，不資之費發矣。議者但念西域悠遠，恤之煩費，不見先世苦心勤勞之意也。方今邊境守禦之具不精，內郡武衛之備不修，敦煌孤危，遠來告急；復不輔助，內無以慰勞吏民，外無以威示百蠻，蹙國減土，經有明戒。臣以為敦煌宜置校尉，案舊增四郡屯兵，以西撫諸國，庶足折衝萬里，震怖匈奴。謹此上聞。<break time="100ms" />
　　這疏經安帝批准，且因前時班勇所陳，與忠議相合，遂令勇為西域長史，率兵五百人，出屯柳中。勇議見前文。勇受命即行，既至樓蘭，即因鄯善誠心歸漢，傳詔獎勉，特加該王三綬。復派吏招撫龜茲。龜茲王白英，尚懷疑未服，勇再開誠示信，加意懷柔，白英乃自知悔罪，約同姑墨、溫宿二王，自行面縛，向勇乞降。勇親為解縛，好言慰撫；令各處發步兵騎士，共討車師。白英等既已投誠，自然從命，當下湊集萬餘人，受勇調度，直入車師前庭。前庭已歸後王軍就佔領，軍就仍居後庭，由北匈奴伊蠡王守住伊和谷，回應前文。被勇衝殺過去，不到多時，便搗破虜營，伊蠡王遁去；尚有軍就留戍的兵士，及前庭被脅諸降卒，約有六七千名，見匈奴兵尚被擊走，哪裡還敢抵敵？當即逃去了一二千人，餘皆跪伏軍前，稽顙聽命。勇全數收撫，共得五千人，仍令住居車師前庭，自至柳中屯田。柳中距前庭只八十里，呼應甚便，可以無虞。勇擬暫從休養，籌備芻糧，俟至士飽馬騰，再擊車師後王。好容易已越一年，係延光四年。春光和煦，塞外寒消，草木已漸生長，正好乘此興師。勇遂發敦煌張掖酒泉三郡兵馬，共六千騎，又徵鄯善疏勒及車師前部兵，亦不下五六千，由勇親自督率，往攻車師後王軍就。軍就亦領兵萬餘人，出庭迎敵，不意班勇部下，統是勇壯得很，一陣交鋒，已被殺得人仰馬翻，軍就連忙退回，部眾已喪失了好幾千名。一時惶急失措，欲向北匈奴求援，又恐道遠難及，沒奈何硬著頭皮，再圖守禦。偏來兵厲害得很，乘勝直入，銳不可當，部眾出去招架，不是驚散，就是殺死。霎時間庭中大亂，只見外面大刀闊斧，一齊殺來，此時欲逃無路，還想拚死再戰，驀聽得一聲箭響，仔細審視，那箭鏃已到面前，慌忙把頭一偏，右肩上適被射著，痛不可耐，竟致暈倒。待至甦醒轉來，四肢早經捆住，不能動彈；還有匈奴使人，也在旁邊陪鳥邦，束作一堆。俄而有數人馳至，把他兩人扛抬了去，好似牛羊一般，直至漢前長史索班死處，作為祭品。號炮兩振，軍就與匈奴使人，頭皆落地，魂靈兒從頭中飛向鬼門關上掛號去了。不願同生，但願同死，兩語可為兩人寫照。班勇既梟斬軍就，傳首京師，露布報捷。自是車師前後庭，又得開通，西域各國，復震懾漢威，陸續歸附。<break time="100ms" />
　　真個是父作子述、兩世重光呢！好肖子。<break time="100ms" />
　　安帝聞得西域復通，心又放寬，樂得逍遙自在，倒把那班勇功績，擱置一旁，並沒有甚麼賞賚。且當時廉直大臣，第一個要算司徒楊震。永寧二年秋季，遷震為太尉，似乎知人善任，偏是小人道長，君子道消，結果是易明為昏，崇邪黜正，終落得朝廷柱石，化作塵沙，說來既覺可痛，尤覺可歎！太尉劉愷，因病免官，由震繼為太尉，另用光祿勳劉熹為司徒。帝舅耿寶，已拜大鴻臚，特為宦官李閏兄弟說情，托震錄用。震不肯相從，寶一再往候，且與震語道：「李常侍為國家所重，欲令公辟除乃兄，主上亦曾允許，寶唯有傳達上命罷了！」震正色道：「如朝廷欲令三府辟召，應先敕下尚書，但憑私囑，不敢聞命！」寶見震定意拒絕，悻悻自去。後兄閻顯，亦進任執金吾，向震有所薦托，震亦不許。司空陳褒，已經罷去，後任為宗正劉授。他想討好貴戚，一得風聲，不待請托，便辟召李閏兄，及閻顯意中的私親，旬日間並見超擢。嗣復有詔為野王君造宅，王聖為野王君，見前文。大興工役，中常侍樊豐，及侍中周廣謝惲等，更相煽惑，傾動朝廷。震為漢家首輔，實屬忍無可忍，因再上書力諫道：<break time="100ms" />
　　臣聞古者九年耕，必有三年之儲，故堯遭洪水，人無菜色。臣伏念方今災害滋甚，百姓空虛，不能自贍，重以螟蝗，羌虜鈔掠，三邊震擾，戰鬥之役，至今未息，兵甲軍糧，不能復給，大司農帑藏匱乏，殆非社稷安寧之福！伏見詔書為阿母興起第舍，合兩為一，合兩坊為一宅里。雕修繕飾，窮極巧技；今盛夏土王，而攻山彩石，轉相迫促，為費巨億。周廣謝惲兄弟，與國無肺腑枝葉之屬，依倚近幸奸佞之人，與樊豐王永等，分威共權，屬托州郡，傾動大臣，宰司辟召，承望旨意，招徠海內貪污之人，受其貨賂，至有贓錮棄世之徒，復得顯用；黑白混淆，清濁同源，天下喧嘩，為朝結譏。臣聞師言，上之所取，財盡則怨，力盡則叛；怨叛之人，不可復使。故曰：「百姓不足，君誰與足？」惟陛下度之！
    </voice>
</speak>
