<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十二回<break time="100ms" />　　班長史搗破車師國　楊太尉就死夕陽亭
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說伯榮母女，奉命祭陵，驕縱不法，上干天變，下致人怨。尚書僕射陳忠，也不禁激發天良，繕疏上奏道：<break time="100ms" />
　　　　臣聞位非其人，則庶事不敘；庶事不敘，則政有得失；政有得失，則感動陰陽，妖變為應。陛下每引災自厚，不責臣司；臣司狃恩，莫以為負，故天心未得，災異薦臻。青、冀之城，淫雨決河；孫岱之濱，海水坌溢；兗、豫蝗蝝滋生；荊、揚稻收儉薄；并、涼二州，羌戎叛戾；加以百姓不足，府帑虛匱，自西徂東，杼柚將空。臣聞《洪範》五事，一曰貌，貌思恭，恭作肅；貌傷則狂而致常雨。春秋大水，皆為君上威儀不穆，臨蒞不嚴，臣下輕慢，貴幸擅權，陰氣盛強，陽不能禁，故為淫雨。陛下以不得親奉孝德皇園廟，遣中使致敬甘陵，朱軒軿馬，相望道路，可謂孝至矣。然臣竊聞使者所過，威權翕赫，震動郡縣，王侯二千石，至為伯榮獨拜車下，儀體上僣，侔於人主；長史惶怖譴責，或邪諂目媚，發民修道，繕里亭傳，多設儲偫，徵役無度，老弱相隨，動有萬計，賂遺僕從，人數百疋，顛踣呼嗟，莫不叩心。河間托叔父之屬（河間王開為安帝叔父。），清河有靈廟之尊（指清河王延平。），及剖符大臣，皆猥為伯榮屈節車下，陛下不問，必以陛下欲其然也！伯榮之威，重於陛下，陛下之柄，在於臣妾，水災之發，必起於此。昔韓嫣托副車之乘，受馳視之使，江都誤為一拜，而嫣受歐刀之誅。刑人之刀謂歐刀。臣願明主嚴天元之尊，正乾綱之位，職事巨細，皆任賢能，不宜復令女使，干錯萬機。重察左右，得無石顯泄漏之奸；尚書納言，得無趙昌譖崇之詐；公卿大臣，得無朱博阿傅之援；外屬近戚，得無王鳳害商之謀（自韓嫣以下故事，並見《前漢演義》。）。若國政一由帝命，王事每決於己，則下不得偪上，臣不能干君，常雨大水，必當霽止，四方眾異，亦不能為害矣！<break time="100ms" />
　　安帝得疏，並不知悟，反封乳母王聖為野王君。有識諸徒，俱為扼腕。忠嘗因安帝親政，奏請徵聘賢才，宣助德化，又薦引杜根成翊世等，入朝錄用。杜根因請鄧太后歸政，撲死復甦，為宜城山中酒保，至是乃為忠所聞，派吏徵召，入為侍御史。成翊世亦與杜根同罪，繫獄有年，也虧陳忠保救，得為尚書郎。此外尚有幾個隱士，曾由內外臣工薦舉，特下徵車，偏數人志行高潔，不願投身危亂，相率固辭，史家播為美談，垂名後世。相傳汝南人薛包，年少失恃，父娶後妻，不願撫包，把他逐出，包日夜號泣，不忍遠離。後母慫慂乃父，橫加鞭撻，不得已在戶外棲宿，每旦復入內灑掃。誰知又觸動父怒，不准他棲宿戶外，乃至里門旁暫居，晨昏定省，依然如故。父母倒也感慚，仍使還家同住。及父母相繼亡故，諸弟求分產異居，包不能止，因將家財按股照分，惟自己情願認虧，瘠田敝器老奴婢，悉歸自取；後來諸弟屢次破產，輒復賑給，因此人人稱他孝友。名達朝廷，安帝召為侍中，包誓死不肯就職，乃許令歸里，在家考終。同時汝南尚有黃憲，表字叔度，父為牛醫，憲少年好學，履潔懷清，年方十四，與潁川人荀淑相遇，淑目為異器，相揖與語，終日方去，臨別握手道：「君真可為我師表哩！」郡人戴良，才高性傲，獨見憲必正容起敬，別後歸家，尚惘然如有所失。良母輒已料著，便問良道：「汝復見牛醫兒麼？」良答道：「兒不見叔度，自謂相符；及既相見，畢竟勿如，叔度原令人難測哩！」還有同郡陳蕃周舉，亦常相告語道：「旬月不見黃生，鄙吝心又復發現了！」太原人郭泰，少游汝南，先訪袁閎，不宿即去，轉訪黃憲，累月乃還。或問泰何分厚薄，泰與語道：「奉高器量（奉高係袁閎字。）。譬諸泛濫，質非不清，尚易挹取；叔度汪洋，若千頃波，澄不見清，淆不見濁，這才是不可限量了！」憲初舉孝廉，旋辟公府，友人勸他出仕，憲亦未峻拒，到了京師，不過住了一二月，便即告歸。延光元年病終，只四十八歲，天下號為徵君。黃憲以外，又有周燮，也是汝南人氏，學行深沈，隱居不仕，郡守舉他為賢良方正，均以疾辭。尚書僕射陳忠，更為推薦，安帝特用玄纁羔幣，優禮致聘，燮仍不起，宗族俱勸令就徵，燮慨然道：「君子待時而動，時尚未遇，怎得輕動呢？」他如南陽人馮良，少作縣吏，沈滯多年，三十歲奉縣令檄，往迎督郵，途次忽然幡悟，裂冠毀衣，遁往犍為求學，十年不歸，妻子都以為道死，替他服喪，不意他學成歸來，勵節隱居，朝廷亦遣使往徵，始終謝病，不入都門。這雖是甘心肥遁，別具高風，但也是有托而逃，所以為此避人避世呢！（類敘高人，仍是箴勵末俗。）<break time="100ms" />
　　且說南單于檀降漢後，北方幸還少事，就是前單于屯屠何子逢侯，與師子構釁，奔往北塞，見前文。至此亦部眾分散，無術支持，仍然款塞請降。漢廷從度遼將軍計議，徙逢侯居潁川郡，時度遼將軍尚為鄧遵。免得復亂。獨北匈奴出了呼衍王，收集遺眾，得數萬人，又復猖獗，常與車師寇掠河西。亦見前文。朝議又欲閉住玉門關，專保內地。敦煌太守張璫，獨上書陳議，分作上中下三策，上策請即發酒泉及屬國吏士，先擊呼衍王，再發鄯善兵討車師，雙方並舉，依次討平，為一勞永逸的至計；中策謂不能發兵，可置軍司馬將士五百人，出據柳中，令河西四郡供給軍糈，尚得相機進行，安內攘外；下策謂棄去西域亦應收鄯善王等，徙入塞內，省得借寇齎糧，樹怨助虜。這三議卻是有條有理，毫不說謊，安帝將原奏頒示公卿，令他酌定可否。尚書僕射陳忠，擬採用張璫中計，因上疏說明道：
    </voice>
</speak>
