<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　這詔讀罷，除太僕來歷外，統皆失色，薛皓更汗流浹背，慌忙叩首道：「誠如明詔！」語才說畢，即由來歷從旁呵叱道：「薛君近作何言，奈何遽先背約？大臣處置國事，難道好這般反覆麼？」皓又懼又慚，覷隙自去。祋諷劉褘等，料知諫諍無益，依次引退。實是首鼠兩端。來歷獨居宿闕下，好幾日不肯退回，惹動安帝懊惱，使中常侍往諭尚書，叫他共劾來歷。諸尚書不敢不遵，遂推陳忠領銜，劾歷跡近要君，失人臣禮。陳忠奈何復為此舉？安帝有詞可借，便將歷褫去官職，削奪國租，且黜歷母武安長公主，不准入宮。原來歷字伯珍，為故征羌侯來歙曾孫。歙子名褒，褒子名稜，皆襲侯爵。稜且尚明帝女武安公主，歿後公主尚存。子歷既得嗣封，復因帝室姻戚，入朝登仕，由侍中遷至太僕，平素剛方持正，與權閹杜絕往來，至是因言得罪，閉戶伏居，不與親友交通，親友亦無敢過問，可見得群陰交沍，天地晦盲了！是年京師及郡國地震，共二十三次，大水雨雹，共三十六次，安帝毫不知儆，反於永光四年二月，趁著和風麗日，鼓動遊興，挈了嬌嬌滴滴的閻皇后，帶同國舅閻顯兄弟，並及寵豎江京樊豐等人，出都南巡。六龍並駕，五鳳齊飛，騶從如雲，旗旄如雨，說不盡的繁華烜赫，看不完的錦綺羅叢，沿途官吏，盛設供張，忙個不了。只是百姓又都遭殃，把賣男鬻女的血錢，供作龍輿鳳輦等行樂費。藻不妄抒。好容易到了宛城，安帝忽然不豫，飲食無味，寒熱交侵，樂極生悲。忙令御醫診視，服藥罔效。那時不便再行，只好中途折回，才抵葉縣，已是病入膏肓，不可再救，眼睜睜的看著閻后，及閻顯兄弟等人，想傳下兩三句遺囑，怎奈痰已上壅，不能出口，一剎那間，兩目上翻，嗚呼歸天。在位一十九年，年止三十有二。閻后記得雨露深恩，不禁大哭，閻顯兄弟，與江京樊豐等在旁，連忙向後擺手，叫令休哭。待後收淚，即密語道：「今皇上晏駕途中，濟陰王尚在京師，倘被大臣擁立，必為所害，我等將身無死所了！」閻后聽著，也覺著忙，急向大眾問計。到底三五權閹，有些奸計，勸閻后秘不舉哀，但言安帝病劇，移乘臥車，至入都後，方可發喪。閻后依計施行，便將帝屍置入臥車內，兼程還都，路上仍省問起居，及朝夕進食。鬼鬼祟祟的過了四日，方得馳入都中，尚佯遣司徒劉熹，往禱郊廟社稷，吁天請命。俟至晚間，方由宮中傳出哀耗，令即治喪；一面迎立濟北王壽子北鄉侯懿為嗣，尊閻后為皇太后，授閻顯為車騎將軍，儀同三司。濟陰王保，聞喪入哭，卻被內侍阻住，不得上殿，但許在梓宮外面，遙望舉哀。可憐保有冤莫白，有口難言，徒向那靈帷前大慟一場，幾致暈倒地上，好多時方才趨出，接連不飲不食，約有數日。內外群僚，見他童年負屈，又能曲盡孝思，莫不欷歔流涕，代抱不平。為後文迎立張本。北鄉侯懿，尚在衝齡，閻太后貪立幼君，所以與閻顯等定策禁中，迎立幼主。既已即位，然後奉安帝梓宮，出葬恭陵。閻太后即日臨朝，閻顯攬政。顯卻陰忌大將軍耿寶，及野王君王聖，中常侍樊豐等人，於是交歡三公，密圖進行。時衛尉馮石，迭經超遷，已代楊震為太尉，馮石見四十一回。閻顯且奏聞太后，擢石為太傅，進司徒劉熹為太尉，參錄尚書事，起前司空李郃為司徒。石本是個唯唯諾諾的人物，又蒙顯一力保舉，當然惟命是從；劉熹李郃，也得拔茅連茹，感激不遑，何人再與閻氏反對？閻顯遂與三公同奏一本，彈劾大將軍耿寶，中常侍樊豐，侍中謝惲周廣，乳母野王君王聖，結黨營私，罪俱難逭云云。閻太后立即下詔，飭拿樊豐謝惲周廣下獄，嚴刑拷訊，三人受不起痛苦，並皆斃命。貶耿寶為辛侯，寶服毒自盡；王聖母女，流徙雁門。當日威風，而今安在？於是擢閻景為衛尉，耀為城門校尉，耀弟晏為執金吾，兄弟並處權要，威福自由。前車覆，後車鑒，奈何仍然不知？過了數月，幼主懿冒寒得病，病且日劇。中常侍孫程，前曾為鄧太后服役，與樊豐江京等志趣不同，因見樊豐雖死，江京尚存，要想自己出頭，總非容易，朝思夜想，不如迎立濟陰王，把閻顯江京等一概推倒，乃是絕好機會，穩取侯封。主見已定，即往語濟陰王謁者興渠道：「濟陰王本係嫡統，並無失德，先帝誤信讒言，遂致廢黜。若北鄉侯一病不起，正好將王迎入，捽去江京閻顯，事必可成！」渠喜答道：「此計甚善，幸亟安排！」孫程即退約私黨，秘密籌備。先是中黃門王康，曾為太子保府史，太子被廢，康常歎憤，又長樂太官王國，與程素來莫逆，彼此會商，各願效勞。十月二十七日，幼主懿竟爾歿世，閻顯替太后畫策，再徵諸王子弟，擇為帝嗣。諸王俱在外藩，中使往返需時，未能驟至，孫程忙連絡十八人，約於十一月二日，共詣德陽殿西鐘下。屆期十八人俱到，姓氏官職，備錄如下：<break time="100ms" />
　　　　王國長樂太官亟。王康　黃龍　彭愷　孟叔　李建　王成　張賢　史汎　馬國　王道　李元　楊佗　陳予　趙封　李剛　魏猛　苗光以上並為中黃門。
    </voice>
</speak>
