<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　順帝採用詡議，進拜雄為尚書，嗣又擢為尚書令。雄有犯無隱，所言皆明達政體，順帝頗知嘉納，無奈為閹豎所把持，不能盡用，多半為紙上空談罷了。孫程等十九侯，自恃功高，往往上殿相爭，不守臣節，順帝已積不能容，當由有司仰承風旨，奏稱孫程等干亂悖逆，久留京都，必為大患。順帝即詔令程等免官，徙封遠縣，促令就國。司徒掾周舉，獨向司徒朱倀進言道：「主上在西鐘下時，若非孫程等恊力定謀，怎能入承大統？今遽忘大德，苛錄微疵，如或道路夭折，轉使主上濫殺功臣，貽譏後世！明公何不乘他未去，亟為上表轉圜？」（前勸李郃奏請朝後，尚有情理可說，此時卻替閹人解免，太自失資格了。）倀沈吟道：「今詔旨方有怒意，我獨上表諫阻，必致罪譴，如何可行？」舉又說道：「明公年過八十，位為台輔，不乘此時竭忠報國，尚有何求？就使因言得罪，猶不失為忠臣。若以舉言為不足彩，請從此辭！」（保全幾個閹人，怎得為忠？怎能報國？）倀乃如言上表，果得順帝依從，還十九侯原封，不過遣使就國的命令，仍然照行。過了年餘，復召還十九侯，後文再表。且說順帝即位以後，尚未知生母何人，至永建二年夏月，方得左右陳明，乃知生母李氏，曾藁葬洛陽城北。當下因感生哀，親至瘞所致祭，用禮改葬，追尊李氏為恭愍皇后，號園寢為恭北陵。已而司徒朱倀老病侵尋，不能任事，太尉朱寵卻因事免官，順帝乃進太常劉光為太尉，光祿勳許敬為司徒。惟司空一職，自宗正劉授接任後，（見四十二回。）中經順帝入嗣，又換易了兩人：劉授免職，另用少府陶敦；陶敦免職，又另用廷尉張皓。皓與許敬俱有重名，敬歷任三朝，從未昵近貴戚，所以竇鄧耿閻四族，迭起迭僕，士大夫輒被牽連，獨敬素守清潔，毫不污染；皓為安帝廢儲一事，與桓焉來歷等相率廷爭，為士論所推重，（見前回。）至此擢為司徒，也是順帝回憶前情，特加倚畀。皓籍隸武陽，敬籍隸平輿，地以人傳，毋容瑣敘。<break time="100ms" />
　　順帝又欲徵求隱士，聞得魯陽人樊英，遁居壺山，屢徵不起，乃更用策書玄纁，優禮敦聘。英嘗習京氏易，（京氏及京房，見《前漢演義》。）得通星算，善能推步災異，遠方人士，往往負笈從游。嘗有暴風從西方吹來，英語門人道：「成都市必有大火，非禳解不可！」說著，遂汲水含口，向西噴去，並令門人記錄日時。後有蜀客到來，傳言某日大火，幸東方起一黑雲，須臾大雨，火乃得滅。門人考證時日，果屬相符，因此奉若神明。州郡禮請不應，安帝初召為博士，亦不就徵，及順帝備禮聘英，英仍然病辭。郡吏奉詔逼迫，硬把他載入車中，馳詣京師，英堅稱病篤，不肯下輿。朝命連輿推入，直抵闕廷，英尚偃蹇不拜。順帝瞧著，卻也動怒，作色與語道：「朕能生君，能殺君；能貴君，能賤君；能富君，能貧君！君何故敢慢朕命？」英從容答道：「臣由天授命，命當死即死，陛下怎能生臣？怎能殺臣？臣見暴君如見仇讎，入朝尚且不願，求甚麼貴官？平居環堵自安，南面王不易真樂，怕甚麼賤役？陛下怎能貴臣？怎能賤臣？祿不以道，雖萬鍾不受，獨行己志，雖簞食不厭，陛下怎能富臣？怎能貧臣？」（倔強語，卻有至理。）這一席話，說得順帝無詞可駁，怒亦漸平，乃令出就太醫，服藥療疾，月致羊酒。過了兩年，順帝復為英設壇席，令公車導入闕中，尚書持奉几杖，視若賓師，英不得已退就臣禮，受職五官中郎將。未幾又稱病告辭，有詔命為光祿大夫，許得歸養。朝廷遇有災異，嘗遣使致問，英所言必驗；惟在朝應對，無甚奇猷，故時人或譏他純盜虛聲，不堪大用。獨聞英家居時，偶然患疾，妻使奴婢拜問所苦，英必下牀答拜。潁川陳寔，少從英學，免不得暗暗稱奇，便向英問明答拜的原因，英答說道：「夫妻共奉祭祀，取義在齊，奈何可不答禮呢？」後英至七十餘歲，在家考終。同時又有處士楊厚黃瓊，就徵入朝。厚字仲宣，廣漢郡新都縣人，通術數學，入闕進謁，預陳漢至三百五十年，當有厄運，不可不戒，順帝命為議郎。黃瓊字世英，就是江夏人黃香子。香博學能文，世稱江夏黃童，（見前文。）後官終魏郡太守。瓊承父蔭，拜為太子舍人，丁懮歸里，服闋不起。及與楊厚並下徵車，瓊未便違慢，登車至綸氏縣，稱疾不進，有詔命縣吏敦迫，不得已再行就道。前司徒李郃子固，少年好學，改名求師，得為通儒，平時雅慕瓊名，因從瓊途中貽書道：<break time="100ms" />
　　聞公車已度伊洛，近在萬歲亭，豈即事有漸，將順王命乎？先賢謂伯夷隘，柳下惠不恭，故傳曰不夷不惠，可否之間，蓋聖賢居身之所珍也。誠遂欲枕山棲谷，擬跡巢由，斯則可矣；若當輔政濟民，今其時也！自生民以來，善政少而亂俗多，必待堯舜之君，此為志士，終無時矣。嘗聞語曰：「嶢嶢者易缺，皦皦者易污。」陽春之曲，和者必寡，盛名之下，其實難副。近魯陽樊君，即指樊英。被徵初至，朝廷特設壇席，如待神明，雖無大異，而言行所守，亦無所缺；乃毀謗布流，應時折減者，豈非以觀聽望深，聲名太盛乎？自頃徵聘之士，功業多無所彩，是故俗論皆言處士純盜虛聲，願先生弘此遠謀，令眾人歎服，一雪此言耳！
    </voice>
</speak>
