<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　瓊得書後，入朝拜官，亦為議郎，屢因災異上書，頗邀採用，未幾遷任尚書僕射，秉忠如故。順帝時尚童年，獨能虔心翕受，亦好算作東漢明君。惟西域長史班勇，平番有功，安帝時未曾加賞，順帝永建二年，反因他出擊焉耆，後期坐罪，逮繫獄中，這卻未免薄待功臣，太覺寡恩了！先是班勇勘定車師，更立後庭故王子加特奴為王，再使別校捕誅東且彌王，亦另立新主，車師等六國悉平。勇復大發諸國兵，擊北匈奴，逐走呼延王，虜眾二萬餘人皆降，車師一帶，無復虜跡，城郭皆安。獨焉耆國王元孟，未肯降服，由勇拜表奏聞，漢廷特遣敦煌太守張朗，率領河西四郡兵三千人，助勇進討。勇徵集諸國兵馬，得四萬餘人，分為兩路，往攻焉耆。使朗從北道進行，自率部眾馳入南道，約會焉耆城下。朗先嘗坐罪，意欲徹功自贖，遂星夜前進，直抵爵離關，焉耆兵開關搦戰，被朗驅殺一陣，斬獲至二千餘人，殘眾敗奔國都。焉耆王元孟，當然驚慌，急遣使至朗營求降，朗不待勇至，先期入焉耆國，受降而還。實是失信。勇在途次接得張朗軍報，只好折回，據實上奏。偏有詔責他後期，召還繫獄，好多日才得釋出。還是因他前功足錄，加恩貸罪，但官職已經褫免。勇鬱憤成疾，返至家中，不久即歿。父子累建大功，徒落得身後蕭條，豈不可歎？還有一種冤屈的事情，說來尤令人生憤。勇兄班雄，襲父遺封，曾為屯騎校尉，遷官京兆尹，病歿任所，子始襲爵，得尚清河孝王女陰城公主。公主為順帝姑母，恃貴生驕，因驕思淫，竟引少年入帷，與他交歡。班始不願做元緒公，自然與有違言，那公主卻放膽橫行，竟挈姘夫同坐帷中，召始進去，叱令跪伏牀下。男兒總有一些氣骨，看到這般情形，怎肯忍耐？頓時無名火高起三丈，立即出帷取刀，把一對姦夫淫婦，砍作四段。恰是快事。當有人報知順帝，誰知順帝不咎公主，單責始持刀行兇，立將始拿交詔獄，腰斬東市！甚至始同產兄弟，亦皆處死。慘乎不慘？冤乎不冤呢？這是永建五年間事。明明是導以縱淫。且說順帝年至十五，舉行冠禮，轉眼間已是一十八歲，應該冊立皇后。時後宮已有四位貴人，並得承寵。順帝左右為難，意欲禱神探籌，卜定后位。尚書僕射胡廣，與尚書郭虔史敞等，聯名進諫道：<break time="100ms" />
　　竊見詔書，以立后事大，謙不自專，欲假之籌策，決疑靈神。篇籍所記，祖宗典故，未嘗有也。恃神任筮，既不必當賢；就使得人，猶非德選。夫岐嶷形於自然，伣天必有異表，伣天之妹，見《詩經》《大雅》。伣，譬喻也。宜參良家，簡求有德，德同以年，年鈞以貌，稽之典經，斷之聖慮，政令猶汗，往而不返，詔文一下，形諸四方。臣等職在拾遺，懮深責重，是以焦心竭慮，冒昧陳聞。<break time="100ms" />
　　順帝閱過諫章，也覺得所言有理，乃決諸己意，特就四貴人中，選出一位梁氏女來，冊作中宮。梁女名妠，就是和帝生母梁貴人的姪孫女，父名商，襲父乘氏侯雍遺爵，雍為梁謙次子，見前文。官拜黃門侍郎。永建三年，選商女及妹，並入掖庭，俱為貴人，擢商為屯騎校尉。商女降生時，有紅光發現室中，闔家稱為奇事；及女粗有知識，便喜習女工，並好讀書，九歲能誦《論語》，治《韓詩》，即韓嬰所傳之詩。頗知大義，常將列女圖畫，置諸座右，作為鑒戒。父商嘗語諸弟道：「我先人全濟河西，活人無算，雖大位不繼，積德必報；若慶流子孫，當就在此女身上呢！」不望子而望女，所見亦謬，故女可興家，子卒赤族。已女年十三，與姑同充選後宮，相工茅通，見女容止過人，便向順帝前再拜稱賀道：「這所謂日角偃月，相法上應當極貴，臣相人頗多，未見有這般貴相哩！」順帝令太史卜兆，亦得吉占，因即封為貴人，特加寵遇，屢命侍寢，梁女嘗從容辭謝道：「妾聞陽道以博施為德，陰道以不專為義；螽斯衍慶，百福乃興。伏願陛下普施雨露，俾得均澤，使小妾得免罪謗，已是深感皇恩了！」順帝聞言，深以為賢，乃於永建七年正月，特在壽安殿中，冊立梁貴人為皇后，賜后父商安車駟馬，並增國土，遷官執金吾，布詔大赦，改永建七年為陽嘉元年。過了一載，又封商子冀為襄邑侯，連順帝乳母宋娥，亦得受封山陽君。尚書令左雄，一再進諫，語甚切至。疏中有云：<break time="100ms" />
　　臣聞人君莫不好忠正而惡讒諛，然而歷世之患，莫不以忠正得罪，讒諛蒙幸者，蓋聽忠難，從諛易也。夫刑罪，人情之所甚惡，貴寵，人情之所甚欲，是以時俗為忠者少，而習諛者多；故令人主數聞其美，稀知其過，迷而不悟，以至於危亡。臣伏見詔書，顧念阿母舊德宿恩，欲特加顯賞。<break time="100ms" />
　　案尚書故事，無乳母爵邑之制，惟先帝時阿母王聖為野王君，聖造生讒賊廢立之禍，生為天下所咀嚼，死為海內所歡快。今阿母躬蹈儉約，以身率下，群僚蒸庶，莫不向風；<break time="100ms" />
　　而與王聖並同爵號，懼違本操，失其常願。臣愚以為凡人之心，理不相遠，其所不安，古今一也。百姓深懲王聖傾復之禍，民萌之命，危於纍卵，常懼時世復有此類，怵惕之念，未離於心，恐懼之言，不絕於口。乞如前議，歲以千萬給奉阿母，內足以盡恩愛之歡，外可不為吏民所怪。梁冀之封，事非機急，宜過災厄之運，然後平議可否，封冀未遲。幸陛下裁察焉！<break time="100ms" />
　　自左雄有此奏牘，梁商乃為子冀辭封，順帝尚未肯遽允，章至數上，乃收回封冀成命。獨山陽君宋娥，不聞讓還，適值京師地震，緱氏山崩，那謇謇諤諤的左伯豪，又不能不乘機進諫，再貢忠忱。左雄字伯豪。小子有詩詠道：<break time="100ms" />
　　野王以後又山陽，徒顧私恩亂舊綱；<break time="100ms" />
　　獨有名臣持大體，不辭苦口砭膏肓。
    </voice>
</speak>
