<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十八回<break time="100ms" />　　父死弟孤文姬托命　夫驕妻悍孫壽肆淫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說李固杜喬，雖相繼免職，尚在都中居住；何不速歸？外戚中宦，統因他平素抗直，引為大患。桓帝即位以後，宦官唐衡左悺等，共入內進讒道：「陛下前當即位，李固杜喬，首先抗議，謂陛下不應奉漢宗祀，真正可恨！」桓帝聽了，也不禁憤怒起來。會值甘陵人劉文，與南郡妖賊劉鮪交通，訛言清河王當統天下，意欲立蒜邀功，當下劫住清河相謝暠，持刀脅迫道：「我等當立王為天子，君當為公，否則與君不便！」暠不肯聽從，怒目相叱，致被劉文等殺死。清河王蒜，素來嚴重，頗有紀律，聞得國相被劫，忙令王宮衛兵，出去救護。衛士等見暠被殺死，當然奮力與鬥，劉文劉鮪，部眾無多，一時抵敵不住，立即遭縛，推至清河王面前，還有何幸，自然奉命伏誅。偏朝廷不諒苦衷，反信奸人蜚語，劾蒜不能無罪，坐貶為尉氏侯。蒜本無反意，遭此冤誣，憤不欲生，竟仰藥自盡。死得冤苦，但亦等諸匹夫匹婦之為諒，不足成名。梁冀趁此機會，誣稱李固杜喬，與劉文劉鮪通謀，請逮捕治罪。梁太后素知喬忠，不許捕喬，冀即收李固下獄，迫令誣供。固怎肯承認？固有門生王調，貫械上書，替固訟冤；還有河內趙承等數十人，亦自伏斧鑕，詣闕通訴。梁太后詔令赦固，固得釋出獄；行至都市，百姓統歡呼萬歲。梁冀聞報大驚，復入白太后，極言固買服人心，必為後患，不如趁早伏法。梁太后尚未允許，冀竟擅傳詔命，復將固捕入獄中。固自知不免，因在獄中繕好手書，托獄吏轉交太尉趙戒，司空胡廣，書中略云：<break time="100ms" />
　　固受國厚恩，是以竭盡股肱，不顧死亡，志欲扶持王室，比隆文宣。何圖一朝梁氏迷謬，公等曲從，以吉為凶，成事為敗乎！漢家衰微，從此始矣。公等受主厚祿，顛而不扶，傾復大事，後之良史，豈有所私？固身已矣，於義得矣，夫復何言！<break time="100ms" />
　　趙戒胡廣得了固書，明知固是當代忠臣，為冀所害，但若出頭救固，也恐觸忤權奸，非惟富貴不保，連身家亦且難存，因此不敢代訟，只是心中悲愧，長歎流涕罷了。千古艱難，惟一死。此外公卿大臣，名位較卑，樂得袖手旁觀，免遭橫禍。可憐一位為國盡忠的李子堅，子堅即李固字。竟就此死於非命，年五十有四。冀既殺李固，復使人脅迫杜喬道：「請早裁決，尚可保全妻子！」喬未受明詔，怎肯為了梁冀私言，便去就死。到了次日，冀遣騎士至喬第探視，並不聞有哭聲，乃入白太后，極言喬怨望不道，也不待太后命令，即捕喬下獄，當夜暴亡。並將固、喬二屍，置諸城北，榜示四衢，說他串通叛逆，故加死刑，並下令有人哭臨，一並同罪。固弟子郭亮，年始成童，遊學洛陽，聞得固遭枉死，即左執章鉞，右執鐵鑕，詣闕上書，乞收固屍。朝廷不許，亮即往哭固喪，守屍不去。夏門亭長呵叱道：「李杜二公，身為大臣，不知安上納忠，乃反構造逆謀，君何為敢犯詔書，輕試刑法呢？」亮慨然道：「皇天畀亮生命，使得載乾履坤；李杜二公，何人不替他稱冤？亮惟義是動，不計生死，何必大言嚇我？」說得亭長亦為歎息，顧亮再說道：「人生既處今世，天雖高，不敢不局，地雖厚，不敢不蹐，耳目甚近，幸毋妄言！」亭長亦有心人。既而南陽人董班，亦至固屍旁慟哭，留連不去。杜喬故掾楊匡，自陳留奔喪，星夜入都，猶著前時赤幘，托為夏門亭吏，守衛屍喪，驅逐蠅蟲。三人守至十有二日，由司隸察狀奏聞，梁太后也為垂憐，盡加赦宥，且聽令收葬二屍。董班送固喪還漢中，楊匡送喬喪還河內，家屬都隨櫬歸里。先是李固策免太尉時，已遣三子基茲燮還鄉，燮年才十三，有姊文姬，嫁與同郡趙伯英為妻，賢慧過人，因見兄弟回里，便即過問情由，且歎且泣道：「李氏恐從此滅亡了！自從祖考以來，積德累仁，奈何至此？」遂密與二兄基茲熟商，豫匿季弟，托言遣往京師，里人都信以為真。未幾難作，郡守接得冀書，收固三子，基茲被捕，並死獄中；獨燮由文姬藏匿，倖免毒手。文姬尚懮難保，因召父門生王成入室，流涕與語道：「君在先公門下，素有義聲，今當以孤子相托；李氏存亡，繫諸君身，願君勿辭！」成即應聲道：「夙受師恩，敢不如命？」好義徒！文姬乃將燮交與王成，成偕燮沿江東下，入徐州境，使變姓名為酒家傭，自己賣卜市中，仍與燮相往來。燮有暇即從成受學，朝夕不懈。酒家知非常人，意欲以女妻燮；女年已及笄，也料燮不居人下，情願委身相事，於是擇吉成禮，伉儷甚諧。卻是一齣奇緣記。燮勤學如故，遂得淹通經籍。後來梁冀伏辜，赦書屢下，並求李固後嗣，燮始將本末詳告酒家，酒家具禮遣歸，方得為父追服，重會姊弟，復入朝拜為議郎，事且慢表。且說建和二、三年間，國政雖出權門，內外尚幸無事，惟災異常有所聞；二年五月，北宮掖廷中德陽殿，及左掖門被火，車駕倉猝奔徙，避居南宮；三年六月，洛陽地震，憲陵寢屋，俱被震坍；七月間廉縣雨肉，形似羊肺，或如手掌，遠近稱奇；八月中有孛星出天市垣，京都大水；九月地震二次，山崩五處。太尉趙戒，因災免官，遷司徒袁湯為太尉，大司農張歆為司徒。梁太后下詔自責，令有司賑恤流民，掩埋餓莩，務崇恩施，禁止苛刻。越年正月，太后不豫，乃歸政桓帝，大赦天下，改元和平。小子因將歸政詔書，錄述如下：
    </voice>
</speak>
