<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　梁冀嫉忠害良，終不少改，和平元年，且得增封食邑萬戶，連前封合三萬戶。弘農人宰宣，巧為迎合，上言大將軍功比周公，應加封妻孥，今既封諸子，妻亦宜加號邑君。有詔依議，遂封冀妻孫壽為襄城君，兼食陽翟租，歲入五千萬，加賜赤紱，儀比長公主。這位襄城君孫壽，卻是一個非常淫悍的婦人，面貌卻很是豔冶，善為妖態。眉本細長，卻故意蹙損，作曲折形，叫做愁眉；目本瑩徹，卻輕拭眼眶，作淚眥狀，叫做啼妝；不似愁而似愁，不必啼而似啼，也是不祥之兆。發本黑軟，卻半脫不梳，成一懶髻，使它斜欹半偏，叫做墮馬髻；腰本輕柔，行動時卻擺動蓮鉤，好似瘦弱不禁，叫做折腰步；齒本整齊，巧笑時卻微渦梨頰，好似牙牀作痛，叫做齲齒笑。齲音矩，齒痛貌。引得梁冀格外憐愛，格外寵憚，稍一忤意，便裝嬌撒癡，吵得全家不安。冀本好色，為妻所制，未能自由縱欲，也不免心存芥蒂。可巧父死丁懮，托言城西守制，與妻異居，其實同一美人友通期，日夕肆淫，借居喪廬，為藏嬌屋，任情取樂。看官欲問友通期的來歷，乃是一個歌妓，由冀父商購獻順帝，事君當進賢士，奈何購獻美人？商之行為可見一斑。順帝留住後宮，時因通期有過，仍然發還梁家，梁商遣令出嫁，偏冀心愛通期，待至商歿，便囑門下食客，暗將通期誘來，借償夙願。怎奈豔妻獨處，已有所聞，俟冀他出，竟率健奴，突入喪廬，搜索通期；通期未曾預防，竟被壽揪住雲髻，先賞她幾個耳光，然後交與家奴，把她牽歸。通期本生得一頭美髮，由壽用剪截去，再將她花容玉面，用刀彝開，更迫令脫去外衣，笞掠至數百下，打得通期無從申訴，痛苦不堪。冀歸廬聞報，吃一大驚，慌忙趨至岳家，向妻母叩頭似蒜，請她至妻前說情，饒放通期。壽母乃往與緩頰，壽始將通期放歸，冀急去探視，見她創痕累累，鬢影星星，禁不住肉痛起來。當即替她撫摩，婉言謝過，並延名醫調治，外敷內補，好幾日才得告痊。通期感冀厚意，仍然與冀續歡，親昵如故；未幾私生一男，取名伯玉，匿不敢出。偏又為孫壽所探悉，竟令子胤帶著家奴，各持刀械，闖入友氏家內，不論男女老幼，一概殺死；只有冀私生子伯玉，平時常藏匿復壁中，幸得漏網，不致污刃。梁胤已滅盡友氏，揚長歸報。獨冀親往勘視，慘不忍睹，忙著人買棺收殮，一一埋葬；心中雖銜恨妻孥，但畏妻如虎，未敢返家詰責，只把那私生子格外珍惜，重價僱一乳媼，育養民間，時令藏匿。自己也不願回家，另在外舍居住。孫壽見冀挾嫌不歸，也去另尋主顧，為娛樂計。可巧有個太倉令秦宮，曾在冀家充過奴僕，面目俊俏，口齒伶俐，因為冀所憐愛，薦為縣令。他卻並未赴任，仍在冀家出入往來，甚至深房密室，也得進出無阻。孫壽竟垂青眼，有所役使，往往令宮充當。宮小心伺候，曲盡慇懃，壽見他體心貼意，越加喜歡，有時輒屏去左右，與宮私談，耳環廝磨，情緒密切。看官試想！這秦宮是個有名的狡徒，豈有不瞧透芳衷，歡顏相接？又況壽華色未衰，閫威又盛，這種主顧，真是畢世難逢，樂得放大了膽，趁這四目相窺的時候，將孫壽輕輕摟住。壽故作嬌嗔，叱他無禮，那嬌軀卻全不動彈，一任秦宮擁入羅緯，解帶寬衣，成就好事。好一場桃花運。嗣是宮內作情郎，外為寵豎，幾乎大將軍門下，要算他一人最出風頭；且刺史二千石入都，求見大將軍，必先謁賂秦宮，然後得通姓氏。宮又為冀夫婦互相調停，仍歸和好，且勸他夫婦對街築宅，窮極精工，左為大將軍府，右為襄城君第，堂寢皆有陰陽奧室，連房洞戶，曲折通幽，四圍窗壁，統是雕金為鏤，繪彩成圖，此外尚有崇台高閣，上觸雲霄，飛梁石磴，下跨水道，差不多與秦朝阿房宮相似。又復廣開園囿，彩土築山，十里九坂，取象崤函，山上羅列草木，馴放鳥獸，蔥籠在望，飛舞自如。冀與壽共乘輦車，游觀第內，前歌僮，後樂妓，鳴鐘吹管，鏗鏘盈路，或且連日繼夜，恣為歡娛。既而府第冶游，尚嫌不足，再至近畿一帶，廣拓林囿，周遍近畿；又在河南城西，增設兔苑，綿亙數千里，移檄各處，調發生兔，刻毛為志，人或誤犯，罪至死刑。冀二弟嘗私遣門役，出獵上黨，冀偵得消息，恐他殺傷生兔，立派家卒往捕，殺死至三十餘人。另在城西構造別墅，收納奸亡，或取良家子女，悉為奴婢，名曰自賣人。壽又向冀譖毀諸梁，黜免外官數人，陰令孫氏宗族補缺。孫氏宗親，都是貪婪不法，各遣私人調查富戶，誣以他罪，捕入拷掠，令出金錢自贖，稍不滿意，輒予死徙。扶風富豪孫奮，性最慳吝，冀遺以乘馬，向他貸錢五千萬，奮只出三千萬緡借冀，冀竟大怒，移檄太守，冒認奮母為府中守藏婢，說他盜去白金十斛，紫金千斤，應該追繳。太守奉命維謹，即拘孫奮兄弟，逼令繳出原贓，奮等並無此事，怎肯承認，活活地被他敲死，資產悉被籍沒，數至一億七千餘萬緡，亂世時代，原不應擁資自豪。一大半獻與梁冀，冀方才泄恨。嗣復派使四出，遠至塞外，廣求異物。去使多恃勢作威，劫奪婦女，毆擊吏卒，累得吏民痛心疾首，飲恨吞聲。侍御史朱穆，本係梁氏故吏，因貽書諫冀道：
    </voice>
</speak>
