<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　梁冀得悉此書，氣衝牛斗，即遣屬吏捕著。著托病偽死，結蒲象人，買棺出葬，偏被冀察破詐謀，囑吏四處偵緝，竟被拿獲，立即笞死。太原人郝絜胡武，與著友善，冀竟屠武家，枉死至六十餘人，絜自知不免，仰藥畢命。安帝嫡母耿貴人歿後，從子耿承，得封林慮侯，冀向承求貴人遺珍，不得如願，即殺死承家族十餘人。涿郡崔琦，善屬文，為冀所重，因作外戚箴諷冀，冀召琦入責，琦奮然道：「琦聞管仲相齊，樂聞謗言，蕭何佐漢，令吏書過。今將軍累世台輔，位比伊周，乃德政未聞，黎民塗炭，尚不思結納忠良，自救禍敗，還要鉗塞士口，杜蔽主聰，難道必欲使玄黃改色，鹿馬易形麼？」說得冀無言可對，但遣琦歸里。琦匆匆就道，中途為騎士所捕，殺死了事。這騎士的來歷，不必細猜，便可知梁冀所遣了。不如是何致赤族？桓帝聞冀累殺無辜，也為惋惜；再加冀聲色過人，每經朝會，只有冀可以發言，天子且不好抗議，因此桓帝積畏生忿，常抱不平。和熹皇后從子鄧香，生女名猛，秀麗動人，香中年病歿，妻宣再嫁梁紀。紀係冀妻孫壽母舅，壽見猛色美，引入掖庭，得封貴人。冀欲認猛為己女，使她改姓為梁，又恐猛姊夫邴尊，方為議郎，或有漏泄情事，因使門客刺死邴尊，且欲將猛母宣一並刺死，才好滅口。真是無法無天。宣家在延熹里，與中常侍袁赦毗鄰，冀遣刺客夜登赦屋，越入宣家，赦聞屋上有聲，疑是盜至，立即鳴鼓會眾，圍捕刺客，好容易拿住一人，面加訊問，方知由梁冀差來，意在刺宣。赦急往宣家報明　宣因己女得為貴人，便入宮與語。貴人即轉告桓帝，桓帝怒不可遏，起身如廁，有小黃門唐衡相隨，因顧問道：「宮中左右，何人與梁氏不和？」衡答說道：「中常侍單超，小黃門左悺，前至河南尹梁不疑家，稍稍失禮，便被不疑拘他兄弟，收入洛陽獄中，超與悺踵門謝罪，才得釋放。中常侍徐璜，黃門令貝瑗，亦與梁氏有嫌，不過口未敢言，容忍至今。」桓帝不待說畢，便搖手道：「我知道了！」寫出慌張情狀。當下由廁還宮，即召超悺入室，低聲與語道：「梁將軍兄弟，專柄多年，脅迫內外，公卿以下，無人敢抗，朕意欲將他除去，常侍等意下如何？」要除即除，奈何向閹人問計？超悺齊聲道：「禍國奸賊，當誅已久，臣等才皆庸劣，還乞聖裁！」桓帝又道：「常侍等以為可誅，與朕同意，但須秘密定謀，方無他患！」超悺又答說道：「果欲除奸，亦非真是難事，但恐陛下不免狐疑！」桓帝道：「奸臣脅國，理應伏辜，還有何疑？」乃更召徐璜貝瑗入內，與定密議，且由桓帝親齧超臂，出血為盟。超復申說道：「陛下既已決計，幸勿再言，梁氏耳目甚多，一或敗露，禍且不測！」說罷，便即退去。為此一番密議，果有人報知梁冀，惟所謀情事，尚未宣露。冀已心疑超等，亟使中黃門張惲入省宿衛，預備不虞。貝瑗飭吏收惲，說他無故入省，欲圖不軌，當即擁帝御殿，召諸尚書入諭密謀，即使尚書令尹勳，持節出勒丞郎以下，使皆執械守住省閣，盡收符節，繳入省中。一面由黃門令貝瑗，招集左右廄騶，及虎賁羽林劍戟士，合得一千餘人，會同司隸校尉張彪，往圍冀第。並令光祿勳袁盱，收冀大將軍印綬，降封冀為都鄉侯。冀倉皇失措，仰藥自殺；實是無用。妻孫壽，亦無路逃生，也即將鴆酒飲下，一同斃命，愁眉啼妝，悉成幻影，只可惜丟下秦宮。冀子河南尹梁胤，與叔父屯騎校尉梁讓、親從衛尉梁淑、越騎校尉梁忠、長水校尉梁戟等，盡被拘入；還有孫壽內外宗親，亦皆連坐，無論老幼，全體誅戮，棄屍市曹。冀弟不疑及蒙，先已病死，倖免追究，餘如公卿列校刺史二千石，坐死數十人。太尉胡廣，司徒韓縯，尹頌病歿，由縯繼任。司空孫朗，並因阿附梁冀，一並坐罪，減死一等，免為庶人。四府故吏賓客，黜免至三百餘人，朝廷為空。這事起自倉猝，中使交馳，官府市里，鼎沸數日，才得安定，百姓莫不稱慶。有司隸冀家產，變賣充公，合得三十餘萬萬緡。詔減天下稅租半數，所有梁冀私園，悉令開放，給與貧民耕植，普及隆恩。就是安葬懿陵的梁皇后，亦追加貶廢，降稱貴人冢。封單超為新豐侯，食邑二萬戶；徐璜為武原侯，貝瑗為東武陽侯，各萬五千戶；左悺為上蔡侯，唐衡為汝陽侯，各萬三千戶，這便叫作五侯。尚書令尹勳以下，計有功臣七人，皆封亭侯，勳為都鄉亭侯，霍諝為鄴都亭侯，張敬為西鄉亭侯，歐陽參為仁亭侯，李瑋為金門亭侯，虞放為呂都亭侯，周永為高遷鄉亭侯。策文有云：<break time="100ms" />
　　梁冀奸暴，濁亂王室，孝質皇帝聰明早茂，冀心懷忌畏，私行弒毒；永樂太和即匽皇后。親尊莫二，冀又遏絕，禁還京師，使朕離母子之愛，隔顧復之恩，禍深害大，罪釁日滋。賴宗廟之靈，及中常侍單超徐璜貝瑗左悺唐衡尚書令尹勳等，激憤建策，內外恊同，漏刻之間，桀逆梟夷，斯誠社稷之祐，臣下之力。宜班慶賞，以酬忠勳，其封超等五人為縣侯，勳等七人為亭侯；其有餘功足錄，尚未邀賞者，令有司核實以聞。
    </voice>
</speak>
