<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　竇武既將疏呈入，復繳上城門校尉及槐里侯印綬，自願罷官，桓帝不許，仍將印綬發還。尚書霍諝，又表請釋放黨人，桓帝亦稍稍感悟，乃使中常侍王甫，就獄訊問。時黨人皆錮住北寺獄中，為黃門所管轄。一應人犯，類皆三木囊頭，奄立階下，王甫依次傳入，逐加詰問，有幾個略為辯白，有幾個不願多談；滂獨數次前進。王甫啟口詰滂道：「君為人臣，不知忠國，反勾結部黨，自相褒舉，評論朝廷，虛詞交構，究竟意欲何為？宜供出實情，不得欺飾！」滂答說道：「孔子有言：『見善如不及，見惡如探湯。』滂欲使善善同清，惡惡同污，不料朝廷反目為朋黨，難道善反為惡，惡反為善麼？」甫又詰問道：「如君等互相推舉，迭為唇齒，稍有不合，即加排斥，這是何意？」滂仰天長歎道：「古人修善，自求多福，今日修善，反陷大戮；身死以後，願將屍首埋葬首陽山側，上不負皇天，下不愧夷齊！」慨當以慷。甫聽了滂言，也愍然改容，乃命並解桎梏，返報桓帝。李膺等又多引入宦官子弟，說他同黨，宦臣亦不禁惶懼，乃向桓帝進言，以為天時當赦，桓帝才將獄中二百餘人，一概釋放；但尚留名三府，禁錮終身。一面下詔改元，號為永康。范滂出獄後，往候尚書霍諝，並不為謝，或咎滂何不謝諝，滂答語道：「春秋時叔向坐罪，祁奚入援，未聞叔向謝恩，祁奚炫惠，滂亦效法古人，何必稱謝？」叔向祁奚皆晉人。說畢，即出都還至汝南。南陽士大夫，在道歡迎，有車數百輛，滂歎息道：「這乃反使我速禍哩！」遂從間道還鄉，不復見客。餘人亦統皆歸里。從前鉤黨詔下，郡國都希旨舉奏，多至百數；惟平原相史弼，不奏一人，詔書前後迫促，髡笞掾吏，且使從事坐待傳舍。弼往見從事，謂平原實無黨人。從事作色道：「青州六郡，五郡有黨，敢問平原有何治化，獨無黨人？」弼亦峻詞相拒道：「先王疆理天下，劃界分境，水土異宜，風俗不同，他郡有黨，平原自無，怎得相比？若徒知趨承上司，誣害良善，是平原民居，戶戶可入黨籍了！弼寧死不敢從命！」也是個硬頭子。從事且慚且恨，回朝復旨。將加弼罪名，會因黨禁從寬，只令弼罰俸一年；平原士人，倖免牽連，這都是史弼的厚惠，保全甚多。會稽人楊喬，由城門校尉竇武薦引，入朝為郎。喬容儀偉麗，奏對詳明，桓帝愛他才貌，欲將公主配喬；喬見群閹當道，正士一空，料知將來無甚善果，因即上書固辭。桓帝不許，定要將愛女嫁喬為妻，且令太史擇吉成婚，喬竟誓死相拒，絕粒數日，一命告終。好一個現成帝婿，棄去不為，反且如此拚生，真是奇聞！（無非是想做夷齊。）<break time="100ms" />
　　是年仲夏，京師及上黨地裂；到了仲秋，東方大水，渤海潰溢，郡國官吏，轉受中官囑托，訛言瑞應：巴郡報稱黃龍現，西河報稱白兔來，魏郡報稱嘉禾生、甘露降，種種虛誣，無一非貢諛獻媚，取悅上心。大司農張奐，因鮮卑烏桓復叛，受命為中郎將，再出督幽、并、涼三州，及度遼烏桓二營。烏桓素聞奐威名，不戰即降；獨鮮卑大酋檀石槐，恃勇不服，雖然引兵暫退，仍復覬覦邊疆。朝廷慮不能制，遣使封檀石槐為王，擬與和親。檀石槐不肯受命，自分屬地為東西北三部，各置酋長管領，有時輒出掠幽、并、涼諸州。桓帝方耽戀酒色，寵幸僉壬，私幸天下無事，只有西北一帶，稍聞寇患，無庸多懮，不如及時行樂，與采女田聖等，朝夕縱歡，享受溫柔滋味；待至精髓日涸，疾病交侵，尚封田聖等九女為貴人，勉與綢繆，結果是脾腎皆虧，無可救藥，好好一個三十六歲的皇帝，竟至德陽前殿，奄臥不起，瞑目歸天。淫荒之主，怎得延年？總計桓帝在位，改元多至七次，為東漢時所僅見，曆數亦不過二十一年。三立皇后，無一嫡嗣，此外貴人數十，宮女百千，也不聞誕育一男。寡慾方可生男，否則，多妻何益？竇皇后情急失措，急召乃父竇武，入議立嗣，武復轉問侍御史劉儵，擬向宗室中選立賢王，儵沈吟良久，方答出一個解瀆亭侯宏。宏係河間王開曾孫，祖名淑，父名萇，世封解瀆亭侯，母為董氏，宏襲封侯爵，年才十二。儵舉宏為對，明明是奉承竇后，好教她援引故例，借口嗣君幼弱，親出臨朝。竇武告知竇后，果然隱合後意，即使儵持節迎宏，偕同中常侍曹節，與中黃門虎賁羽林兵千人，星夜馳往河間，迓宏入都。先是桓帝初年，京師有童謠云：「城上烏，尾畢通，公為吏，子為徒，一徒死，百乘車，車班班，入河間，河間姹女工數錢，以錢為室金為堂，石上慊慊舂黃粱，梁下有懸鼓，我欲擊此丞卿怒。」當時有人聽此童謠，無從索解。及竇氏定策禁中，迎宏至夏門亭，由竇武帶領群臣，奉宏入宮，即皇帝位，才將童謠起頭的八語，逐條推測，有跡可尋。城上烏二句，是譬喻桓帝高居九重，專知聚斂；公為吏二句，是言蠻夷叛逆，父為軍吏，子為卒徒，同時外征；一徒死二句，是前一人出征死事，後又遣兵車繼討；車班班二句，是劉儵至河間迎宏，更明白易解了；尚有後五語未曾應驗，仍留作疑團，無人剖晰。後來宏即位二年，母董氏進為太后，喜積金錢，鬻官得賄，充滿堂室，才知姹女數錢兩語，已為讖兆；至石上慊慊三語，乃指董太后貪心未足，常使人舂黃粱為食，忠臣義士，欲擊鼓諫阻，反被丞卿怒斥。可見得自古童謠，俱非無因，但不知由何人創造，成此預讖哩！（半屬後人附會，不能援作鐵證。）閒文少表。
    </voice>
</speak>
