<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　甫即就獄中放出鄭颯，還入長樂宮，竟去劫迫太后，索取璽綬，竇太后尚未起牀，璽綬已被人取出，獻與王甫。（汝不忍人，人將忍汝！）甫令謁者守住南宮，扃閣門，斷復道，令鄭颯等持節，及侍御史謁者，往捕竇武、陳蕃。武聞變馳入步兵營，與兄子步兵校尉竇紹，張弓拒使，射死數人，且召集北軍五校士數千人，屯守都亭，向眾宣令道：「黃門常侍等造反，汝等能盡力誅奸，當有重賞！」軍士尚將信將疑，勉聽武命。鄭颯慌忙奔還，報知曹節王甫；節復矯詔令少府周靖行車騎將軍，使與護匈奴中郎將張奐，率五營兵士討武。奐方自北方受徵，還都不過二三日，未知底細，一聞宮中急詔，當即奉命出來，與靖會合。王甫又招集虎賁羽林諸將士，出來應奐，途中遇著陳蕃，與官屬諸生八十餘人，持刀入承明門，將至尚書門前，（八十餘人，何足濟事？此來意欲何為？）因即擺開兵馬，將蕃截住；蕃等攘臂奮呼道：「大將軍忠心衛國，黃門膽敢叛逆，怎得反誣竇氏呢？」甫應聲詬詈道：「先帝新棄天下，山陵未成，武有何功，乃父子兄弟，並得侯封，時常設樂張宴，妄取掖庭宮人，私下縱歡，旬日間積資巨萬？（這四語是誣陷竇武。＿大臣若此，尚得說是有道麼？公為宰輔，且與相阿黨，豈非不忠？此外更不必說了！」說著，即指揮軍士，將蕃圍住，蕃拔劍叱甫，詞色愈厲，甫悍然不顧，竟令軍士一擁齊上，拘拿陳蕃；蕃年已垂老，又沒有甚麼武力，所領官屬諸生，多是文質彬彬，如何敵得住軍吏？眼見是束手就縛，無策逃生。總計蕃等八十餘人，一大半被他捕去，押送北寺獄中。黃門從官，統是權閹羽翼，見了陳蕃捕到，便奮拳伸足，相率毆蹋道：「死老魅尚敢減損我等人員，剝奪我等廩餼麼？」蕃怎肯忍氣，自然反唇相譏，惱動這班狐群狗黨，報告曹節王甫，索得偽詔，將蕃害死。時已天明，張奐引兵出屯朱雀掖門，王甫領軍繼至，差不多有數千人，與竇武兩下對壘；甫又使軍士大呼武軍道：「竇武為逆，汝等皆係禁兵，應當宿衛宮省！為什麼從逆抗命？如肯翻然知悟，反正來降，朝廷自當加賞，毋得多疑！」營府素畏服中官，且見張奐王甫等，自內出來，持節指麾，總應親受帝命，方得如此張皇，因此心懷顧慮，不願助武。張奐領兵多年，善覘敵勢，遙望武軍懈弛，就麾軍進攻，氣勢甚銳；武軍既已疑武，復遭奐軍壓迫，料知情勢不佳，不如見機往降，還可免罪受賞，於是彼棄甲，此倒戈，紛紛投入奐軍。自朝至暮，武手下只剩百餘騎，怎能支持？不得已拍馬逃走；武從子紹亦即隨奔。奐與王甫驅軍追擊，到了洛陽都亭，得將武等圍住；武與紹惶急萬分，自思無路可脫，先後拔劍自刎。奐即將二人梟首，繳與王甫，甫令懸首都亭，示眾三日；（奐有重名，應知竇武忠正，奈何助奸戮忠？本編以追殺竇武，歸咎張奐，具有良史書法。）隨即還兵收捕竇氏宗族，及親戚賓佐，一體駢戮；惟將竇武妻妾貸死，徙往日南。先是竇武生時，與一蛇同出母胎，家人未敢殺蛇，送往林中；及武母歿後，舉棺出葬，有大蛇蜿蜒到來，用首觸柩，淚血並流，歷時乃去；智士已目為不祥，至是始驗。武有孫輔，年只二歲，虧得掾吏胡騰，聞風先至武家，將輔抱匿他處，才得倖存。他如侍中劉瑜，與屯騎校尉劉述，均被捕戮，家族誅夷。曹節王甫，復迫竇太后徙往南宮；且乘隙報怨，誣稱虎賁中郎將劉淑，暨前尚書魏朗，俱與竇武等通謀，遣吏捕拿，二人皆憤急自盡。餘如公卿以下，前經竇武、陳蕃薦舉，盡行黜免，甚至兩家門生故吏，無一逃罪，悉數禁錮。<break time="100ms" />
　　議郎巴肅，本與武等同謀，曹節等未明情跡，但因他為武等薦引，免官歸里，後來查悉肅與通謀，復派朝使前往拘戮；肅得知消息，不待朝吏到家，便詣縣投案。縣吏素重肅名，解去印綬，欲與俱亡。肅慨然道：「既為人臣，有謀不敢隱，有罪不逃刑；肅本與謀除奸，不幸失敗，何敢逃罪？願隨竇陳二公於地下，使後世知有渤海巴肅，如君盛情，死且感念，今實不願相累呢！」（可謂義士。）縣令很是歎息，將肅交與朝使。朝使宣詔誅肅，肅引頸就刑，毫無懼容。銍令朱震，為太傅陳蕃故友，棄官入都，收葬蕃屍；蕃家屬或死或徙，只有蕃子逸在逃，向震投依，震尚恐被捕，囑逸隱姓埋名，避匿甘陵縣境。後來果被發覺，繫震下獄，一再考訊，脅令供逸所在，震抵死不肯承認，甚至全家被拘，連日搒掠，仍然不得實供，方得將案情延擱；直至黃巾賊起，朝廷大赦，震始得釋，逸亦安歸。就使竇武遺骸，亦由胡騰收埋。武孫輔，賴騰保護，與令史張敞，遁入零陵，詐云已死，自己改名謀生，以輔為子，費盡許多辛苦，養輔成人，替他娶婦，及赦詔屢頒，尚未敢遽言本姓；至獻帝建安年間，荊州牧劉表，辟輔為從事，方知輔為竇武後裔，使還竇氏，仍奉武祀。這也是天鑒孤忠，不使絕後，所以有朱震胡騰諸義士，極力保全；雖是顛連困苦，終得一線留遺。試看那宦官後來結果，究竟還是忠臣子孫，垂亡不亡，勿謂亂世時代，果可怙惡不悛哩！（苦口婆心。）<break time="100ms" />
　　且說曹節王甫等害盡忠良，揚揚得志，節遷官長樂衛尉，封育陽侯；甫遷官中常侍，仍守黃門令如故；宋瑀共普張亮等，皆為列侯；張奐仍拜大司農亦受侯封。嗣奐悔悟前失，深恨為曹節等所賣，上書固讓，繳還侯印，有詔不許。（悔已遲了。）越年三月，靈帝尊母董貴人為孝仁皇后，由慎園迎入都中，特置永樂宮奉養，如皇太后儀。過了月餘，有青蛇從空墜下，蟠繞御座，歷久方去；翌日又遇大風雨雹，霹靂四震，拔起大木百餘株；有詔令群臣直言。大司農張奐因乘機上疏道：
    </voice>
</speak>
