<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　時朝廷方有內變，宰輔權閹，互相私鬥，至有竇陳駢戮等事，未遑顧及外情，所以熲雖復奏，不聞詳細批答；但遣謁者馮禪，撫慰漢陽散羌，羌眾正在窮蹙，情急願降，受撫約四千人。段熲聞報，復上言春令方交，百姓甫在野農耕，羌雖暫降，縣官無廩粟濟給，必當復為盜賊，不若乘虛進兵，一鼓平羌等語，朝廷又擱置不報。熲竟自發兵，再擊東羌；行至凡亭山，與羌壘相距四五十里，即命田晏夏育，率五千人屯據山上，羌人率眾來爭，蟻聚山下，仰首大呼道：「田晏夏育曾否在此？可來與我決一死生！」（無非是恐嚇伎倆。）晏育聽了，當然動憤，便鼓勵將士，下山力戰，卒破群羌；羌眾向東奔潰，走入射虎谷中，分守諸谷上下門。熲欲乘此殄虜，先遣千人，截羌去路，結木為柵，廣二十里，長四十里；又命晏育等率七千人，銜枚夜上西山，結營穿塹，俯臨羌壘，更使司馬張愷等，率三千人上東山，與為犄角。羌酋望見山上旗幟，才覺驚慌，亟引眾來攻東山，斷截水道，熲自領步騎往援，殺退羌眾，乘勝會集東西山將士，進攻射虎谷上下門，一鼓搗破，遍搜深岩窮谷，屠戮殆盡。共誅羌酋以下萬九千級，奪得牛馬驢騾氈裘廬帳，不可勝計，未免太酷，熲之不得令終，當亦由好殺所致。單剩馮禪所撫四千人，尚獲生全，分置安定、漢陽、隴西三郡，於是東羌乃平。統計段熲兩年用兵，先後經百八十戰，斬首凡三萬八千六百餘級，獲牲畜至四十二萬七千五百餘頭，費用四十四億，軍士只死亡了四百餘人。朝廷論功行賞，進封熲為新豐侯，食邑萬戶。熲馭軍仁恕，士卒罹傷，輒親自省視，手為裹創，在營數年，未嘗一日安寢，上下甘苦同嘗，故人人感德，樂為效死。當時皇甫規、張奐，並以防邊著名，熲與他鼎足並峙。規字威明，奐字然明，熲字紀明，三人皆籍隸涼州，世稱為涼州三明，這且待後再表。<break time="100ms" />
　　且說李膺、杜密等人，自經陳、竇失敗，復致連坐，一體廢錮。偏是聲名未替，標榜益高，前此嘗號竇武、陳蕃、劉淑為三君，三君皆死，海內無不痛惜。此外尚有八俊、八顧、八及、八廚諸名稱：八俊就是李膺、杜密、荀昱、王暢、劉祐、魏朗、趙典、朱广禹，俊字的意義，無非說他是人中英傑；八顧係是郭泰、宗慈、巴肅、夏馥、范滂、尹勳、蔡衍、羊陟，顧字的意義，謂能以德引人；八及乃是張儉、岑晊、劉表、陳翔、孔昱、范康、檀敷、翟超，及字的意義，謂能導人追宗；八廚便是度尚、張邈、王耆、劉儒、胡母班、秦周、蕃嚮、王章，廚字的意義，謂能仗義疏財。這三十二人，除尹勳、巴肅被戮外，統尚留存，士人競相景慕；惟閹豎視為仇讎，每下詔書，輒申黨禁。中常侍候覽，為了張儉毀冢一事，銜怨甚深，（見五十三回。）囑使鄉人朱並上書告儉。並素奸邪，為儉所棄，當然仰承覽意，誣稱儉與同鄉二十四人，私署名號，圖危社稷，封章朝上，詔令夕頒，即飭有司嚴捕儉等。長樂衛尉曹節，復諷朝臣奏發鉤黨，請將故司空虞放，及李膺、杜密、朱广禹、荀昱、劉儒、翟超、范滂諸人，一並逮治。靈帝年方十四，召問曹節等道：「如何叫做鉤黨？」節應聲道：「就是私相鉤結的黨人！」靈帝又問道：「黨人有何大惡，乃欲加誅？」節又答道：「謀為不軌！」靈帝更問道：「不軌欲如何？」節直答道：「欲圖社稷？」靈帝乃不復言，准令逮治。（看他所問數語，好似癡獃，怪不得為宵小所迷。）李膺有同鄉士人，得知風聲，急往語膺道：「禍變已至，請速逃亡！」膺慨然道：「事不辭難，罪不逃刑，方不失為臣；我年已六十，死生有命，去將何往？」乃逕詣詔獄，終被掠死；妻子徙邊，門生故吏，並被禁錮。侍御史景毅子顧，為膺門徒，尚未及譴，毅獨歎息道：「本謂膺賢，遣子師事，怎得自幸漏名，苟安富貴呢？」遂自表免歸，時人稱為義士。汝南督郵吳導，奉詔往捕范滂，滂家居徵羌縣中，導至驛舍，閉戶暗泣。滂聞聲即悟道：「這定是不忍捕我，為我生悲哩！」當下赴縣詣獄。縣令郭揖，見滂大驚，出解印綬，引與俱亡，且與語道：「天下甚大，何處不可安身？君何故甘心就獄？」滂答說道：「滂死方可杜禍，何敢因罪累君？況母年已老，滂若避死，豈不是更累我母麼？」揖乃遣吏迎滂母子，使與訣別。滂向母拜辭道：「季弟仲博，素來孝敬，自能奉養，兒願從我父龍舒君共入黃泉，（滂父顯，曾為龍舒侯相。）存亡並皆得所，望母親割捨恩情，勿增悲感，譬如兒得病身亡罷了！」母聞言拭淚，復咬牙徐語道：「汝今得與李杜齊名，死亦何恨？若既獲令名，又求壽考，天下事恐未必有此兩全呢！」（此母亦一奇婦人。）滂長跪受教，起身囑子道：「我欲使汝為惡，惡豈可為？使汝為善，我生平原不為惡！」說至此，不禁嗚咽，揮手令去，遂隨吳導入都，亦即被掠死獄中。餘如前司空虞放、司隸校尉朱广禹、沛相荀昱、任城相劉儒、山陽太守翟超等，並皆被捕，一並冤死，妻子皆流往邊疆。
    </voice>
</speak>
