<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　備奉命就職，辭了鄒靖，帶著關、張二人，同詣安喜。約有數月，忽由都中頒下詔書，凡有軍功得為長吏，當一律汰去。備也為驚心，轉思縣尉一職，官卑秩微，去留聽便，何妨靜候上命。又過了好幾日，聞郡守遣到督郵，已入館舍，縣令忙去迎謁，備亦不得不前往伺候；哪知督郵高自位置，只許縣令進見，不准縣尉隨入，備只得忍氣退回。翌日又整肅衣冠，至館門前投刺求謁，待了多時，才有一人出報，說是督郵抱病，不願見客。備明知督郵藐視縣尉，托詞拒見，一時又不便發怒，勉強耐著性子，懊悵回來。關、張兩人，見備兩次空跑，問明情由，禁不住憤急起來。張飛更性烈如火，便欲至館舍中抓出督郵，向他權借頭顱，劉備一再禁阻，飛陽為順從，覷得一個空隙，竟搶步趨出，與督郵算帳去了。俄而備查及張飛，不見形影，料他必去闖禍，慌忙帶著關羽等人，馳往督郵館舍；將至門前，已聽得一片喧鬧，聲聲罵著害民賊。老張聲音，初次演寫。備急走數十步，才見督郵被張飛撳住，且罵且打，放開巨掌，在督郵頭上亂捶，當即高聲喝住。督郵又痛又憤，已是神志昏迷，及聞備喝阻聲音，方將靈魂兒收轉軀殼，喘息一番，復要拉著架子，向備叱問道：「這……這個野奴！乃是由汝差來麼？」備尚未及答，督郵又說道：「我奉命到此，正要黜逐汝等狂夫，汝卻目無尊長，反且差人打我，敢當何罪？」這數語激動備怒，也不禁接口道：「我也奉府君密教，特來拿汝？」此君也要使詐了。張飛在旁，聞備亦這般說法，膽氣又壯，仍將督郵一把抓去，遙望左近有一繫馬樁，便牽過督郵，攀落馬樁旁邊的柳條，當作繩索，將督郵縛住樁上，再用柳條為鞭，盡力撲打，差不多有一二百下；快人快事。備又上前阻住張飛。飛大嚷道：「兄長積功甚大，只得了一個小小官兒，不做便罷，我今殺死這賊！卻為民間除一污吏，有何不可？」說至此，竟回取佩刀，要將督郵結果性命。－－嚇得督郵渾身發抖，不能不改口哀求道：「玄德公恕我無知，乞饒性命！」何前倨而後恭？備方轉怒為笑道：「汝早知如此，我等自然好好伺候，何必受此一頓痛打哩？」說至此，便取出印綬，繫督郵頸上，且與語道：「煩汝交還印綬，我也不願在此為官，當與汝長辭了！」言已即回。張飛正取刀來殺督郵，當由備將他攔轉，共返署中，草草收拾行裝，飄然引去。那督郵手下，非無從卒，但看了張飛虎威，統皆自顧性命，不敢向前；等到張飛已經去遠，才敢走至樹旁，解放督郵，督郵滿身疼痛，由從卒扶至館舍，醫治了好幾日，方得少痊，還報郡守。郡守詳申省府，遣人捕拿，劉關、張三人早已遠揚他方，無從拘獲了。《三國志．劉先主紀》謂先主入縛督郵，杖二百，羅氏《演義》屬諸張飛，較為合理，姑從之。<break time="100ms" />
　　且說中平二年二月，南宮雲台，忽然失火，毀去靈台樂成等殿，延及北闕，復向西燃燒，如章德殿和歡殿等，盡被毀去，宮中宿衛，竭力搶救，四面沃水，偏似火上添油，越澆越猛；等到火勢漸息，已是大半烏焦，所有龍台鳳閣，盡變做瓦礫荒場，殘燄熊熊，尚是不絕，半月後始火盡煙消。靈帝不知修省，仍擬興工再築，規復原狀，可奈國庫告罄，一時騰不出這般巨款，未免懮勞；中常侍張讓趙忠，為帝設法，請加徵天下田賦，每畝十錢，積少成多，已足修復宮室，更鑄銅人。靈帝當即依議，頒詔郡國，按畝加徵。樂安太守陸康，上疏諫阻，略言春秋時代，魯宣稅畝，即生蝝災；哀公增賦，孔子以為非理，怎可聚奪民物，妄興土木，違棄聖訓，自蹈危亡？這數語原是激切，與張讓趙忠等大相反對。讓與忠即譖康謗毀聖明，等諸亡國，應以大不敬論罪。有詔用檻車徵康，囚詣廷尉；還虧待御史劉岱，力為解免，方得貸罪歸田。於是詔發州郡材木文石，令內侍督工監造，內侍貪得無厭，往往向州郡索賂，稍不如意，便說他材木文石，不能合用，強令折價賤賣，另行購辦；至第二次解到都下，又不肯即受，終致材料朽腐，宮室連年不成。又遣西園騶從，分道四出，督促州郡。州郡官吏，欲免罪譴，不得不賄托朝使，乞為轉圜，一面卻克剝百姓，私加賦稅，作為挹注；暗地裡還想中飽若干。看官試想，百姓已困苦不堪，那上供朝廷的款項，實行報解，十成中不過四五成。朝廷尚嫌不足，令牧守薦舉茂才孝廉，俱當責助修宮錢；甚至簡放官吏，亦必使先到西園，議定繳價，然後得赴任供職。新簡鉅鹿太守司馬直，素有清名，西園允許減價，但尚索錢三百萬，直悵然道：「為民父母，顧可剝奪人民，上應時求，這卻非我所忍為呢！」遂辭疾不行，迭經朝廷催迫，沒奈何單車就道。到了孟津，復上書極諫時弊，並致書家人，與他永訣，竟服藥自殺。（衰亂時代，原是速死為幸。）靈帝得直遺疏，稍稍感動，乃暫罷修宮錢，惟大小官吏，仍須納資西園，方得到任。司徒袁隗因事免官，繼任為廷尉崔烈。烈本冀州名士，至是因宮中傅母程夫人，納錢五百萬，才得超遷，但名譽因此驟衰。靈帝尚嫌價值太廉，顧語左右道：「悔不少靳詔命，若昂價求沽，定可得千萬錢！」（虧他說出。）程夫人從旁應聲道：「崔公名士，怎肯買官？賴我設法張羅，方能得此，難道尚嫌不足麼？」靈帝聽了，也不加責，一笑作罷。（市儈家也不應如此，堂堂帝室，乃有這般笑話，真是古今罕聞。）
    </voice>
</speak>
