<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　堅字文台，係吳郡富春縣人，就是孫武子後裔，世為郡吏，歷代祖墓，並在富春城東，墓上輒有五色雲罩住，光延數里。鄉父老少見多怪，常互相告語道：「這非尋常雲氣，看來孫氏子孫，必將興旺了！」及堅母懷妊，夢有人剖腹出腸，取繞吳郡閶門，不禁失聲大呼，突致驚寤，回憶夢境，尚覺可怖；翌日出告鄰母，鄰母勸慰道：「安知非將來吉徵？何必多懮？」既而生子名堅，頭角崢嶸，狀貌偉岸。好容易長大成人，出為縣吏。十七歲時，與父共載船至錢塘，遙見有海賊數十人，掠得商人財物，在岸上分贓，堅即白父道：「速擊海賊！」父搖手阻堅，囑勿妄動。哪知堅已取得一刀，划船近岸，聳身躍上，大呼殺賊，手中刀東西指揮，如招人狀；壯哉文台！賊驚出意外，還道堅招呼官軍，當即拋棄財物，分頭竄散；堅尚持刀追去，剁死一賊，攜首還船。嗣是揚名郡縣，由郡守召為郡尉，遷官司馬。會稽賊許生造反，逾年未平，虧得堅召募勇士，會合州郡兵馬，陣斬許生父子。見前文，《三國志》作許昌。刺史臧旻，上奏堅功，朝命未嘗加賞，但使他做了三任縣丞。至黃巾亂起，始由右中郎將朱儁保薦，歷年從軍，前文中已經敘及，無庸小子絮述了。惟自張溫出征後，司空一職，懸缺不補，會靈帝查閱案牘，得楊賜劉陶所上奏章，曾云遣散張角黨羽，然後誅及渠魁，事見六十回。當時置諸不理，遂致蔓延。此時張角雖平，前言俱在，靈帝也自覺悔悟，因加封賜為臨晉侯，使代張溫為司空；且封劉陶為中陵鄉侯，使任諫議大夫。賜就職不過月餘，便即病歿，靈帝也為輟朝三日，素服舉哀，優加賻贈，令公卿以下會葬，予諡文烈。長子楊彪襲爵。那諫議大夫劉陶，既入為言官，常思補袞盡職，因復上疏言事道：<break time="100ms" />
　　臣聞事之急者，不能安言，心之痛者，不能緩聲。竊見天下前遇張角之亂，後遭邊章之寇，每聞羽書告急之聲，心灼內熱，四體驚悚。今西羌逆類，私署將帥，皆多段熲時吏，曉習戰陣，識知山川，變詐萬端；臣常懼其輕出河東馮翊，抄西軍之後，東至函谷，據阨高望。今果已攻河東，恐更豕突上京，如是則南道斷絕，車騎之軍孤立，關東破膽，四方動搖，威之不來，呼之不應，雖有田單陳平之策，亦計無所施。況三郡人民，皆已奔亡，南出武關，北徙壺谷，冰駭風散，唯恐在後，今其存者尚十之三四，軍吏士民，悲愁相守，民有百走退死之心，而無一前鬥生之計；西寇寢前，去營咫尺，胡騎分佈，已至諸陵。將軍張溫，天性精勇，而主者旦夕迫促，軍無後殿，假令失利，其敗不救。臣自知言數見厭，而言不自裁者，以為國安則臣蒙其慶，國危則臣亦先亡也。謹復陳當今要急八事，乞須臾之間，深垂納省，則國家幸甚，臣等幸甚！<break time="100ms" />
　　書中所陳八事，不能盡述，大旨無非歸罪宦官，說他欺君害民，釀成大亂。中常侍張讓趙忠等，得悉陶書，無不切齒，遂共白靈帝道：「前因張角事發，詔書曉示威恩，臣等並皆改悔；今四方安靜，陶乃嫉害聖政，專言盜賊；試想州郡並未上聞，陶何由得知底細？顯見他與賊通情，所以先來恫喝，要想把臣等盡置死地，方好任所欲為。願陛下勿為所欺！」（是為膚受之愬。）靈帝視讓忠如父母，總道他痛癢相關，不至誣妄，遂下詔譴陶，收繫黃門北寺獄。獄為黃門所掌，當然歸閹人鞫問，橫加搒掠。陶自知必死，張目顧問宦官：「朝廷已經省悟，加恩臣身，今為何又誤信讒言？陶恨不與伊呂同儔，反與三仁並命！」（殷有三仁，即微子、箕子、比干。）說至此，竟用手扼吭，氣閉身亡。前司徒陳耽，亦嘗反抗宦官，張讓趙忠，索性將他羅織在內，拘繫獄中，亦被掠死。趙忠反超任車騎將軍。忠欲位置私人，更追論討賊功臣，凡從前並未從軍，只教是閹黨走狗，多納賄賂，便說他與討黃巾，奏請授官。執金吾甄舉，往見趙忠道：「傅南容前在東軍，有功不侯，天下失望；今將軍親當重任，應該進賢理屈，下副眾心！」忠也為點首，待甄舉辭去後，即遣弟城門校尉趙延，往訪傅燮，乘間與語道：「南容肯稍答我常侍，萬戶侯便可立致了！」燮正色道：「人生通塞，乃是命中注定，若有功不賞，何莫非命？燮豈可妄求私賞哩？」說得趙延無言可答，返報乃兄。乃兄忠越加銜恨，惟因燮為眾所推，未敢加害；但將他調任漢陽太守。燮抵任數月，已是中平三年。賊帥韓遂，殺死同黨邊章，及北宮伯玉，糾眾十餘萬，進圍隴西，太守李相如，不能御賊，反與賊連和，猖獗益甚。漢陽賊王國，又自號合眾將軍，起應韓遂，四出寇掠。涼州刺史耿鄙，號召六郡兵馬，進討賊眾，令治中陳球為先驅。球素性貪婪，為民所怨，鄙亦未恊輿情，傅燮知鄙出必敗，乃向鄙進諫道：「使君統政日淺，民未知教。孔子有言：『以不教民戰，是謂棄民。』今若率平素不教諸人，越隴討賊，恐十舉十危。且賊聞大軍將至，必萬眾一心，與為對壘，鋒不可當。使君又統領新兵，上下未和，萬一內變，雖悔何追？愚意不若息軍養威，明賞必罰，陰加訓練，賊得逍遙境外，必謂我決不能戰，自致驕盈，由驕生釁，同惡相殘；使君率已教人民，討已離盜賊，尚患不能奏功麼？今不為萬全計策，反自就危途，竊為使君不取呢！」鄙自恃兵多，不從燮言，即日引軍起行。
    </voice>
</speak>
