<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十五回<break time="100ms" />　　元舅召兵泄謀被害　權閹伏罪奉駕言歸
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說何進見了郭勝，就勝手中取書展覽，頓致驚惶失色。<break time="100ms" />
　　書中約有數百言，有數語最足驚人，略云：<break time="100ms" />
　　大將軍兄弟秉國專朝，今與天下黨人，謀誅先帝左右，掃滅我曹，但知碩典禁兵，故且沈吟。今宜共閉上閤，急捕誅之！<break time="100ms" />
　　進躊躇多時，方問郭勝道：「趙常侍等已知悉否？」勝答說道：「彼雖知悉，亦未肯與碩同謀；大將軍但囑黃門令，收誅蹇碩，片語便可成功了。」進依了勝言，即使勝轉告黃門令，誘碩入宮，當即捕戮，一面宣示碩罪。所有碩部下屯兵，概不干連，移歸大將軍節制，屯兵得免牽累，自然願聽約束，各無異言。惟驃騎將軍董重，為永樂宮中董太后從子，本與何進權勢相當，兩不相下；再加皇次子恊，寄養永樂宮，頗得董太后寵愛，所以董太后與重密謀，擬勸靈帝立恊為儲，將來好挾權自固。偏與靈帝說了數次，靈帝始終為難，不便遽決，終致所謀無成；及何后臨朝，何進秉國，只恐董氏出來干政，輒加裁抑。董太后很是不平，東宮憤詈道：「汝恃乃兄為將軍，便敢鴟張怙勢，目無他人？我若令驃騎斷何進頭，勢如反掌，看他如何處置呢？」大言何益？語為何太后所聞，即召進入商，叫他除去董氏，免致受害。進即出告三公，及親弟車騎將軍何苗，共奏一本，略言孝仁皇后常使故中常侍夏惲，永樂太僕封諝等，交通州郡，婪索貨賂，珍寶盡入西省，敗壞國紀，向例藩後不得留居京師，輿服有章，膳羞有品；今宜仍遵祖制，請永樂後仍還本國，不得逗留云云。這奏章呈將進去，立由何太后批准，派吏迫董太后出宮；何進且舉兵圍驃騎府，勒令董重交出印綬；重惶急自殺，董太后亦忽然暴崩。或謂由何進使人下毒，事關秘密，史筆未彰，大約是不得善終，含冤畢命。一雙空手見閻王，何苦生前作惡？中外人士，多為董氏呼冤，才不服何進所為了。何太后乃為靈帝發喪，出葬文陵；總計靈帝在位二十一年，壽只三十有四。補敘靈帝曆數，筆不少漏。就是董太后遺柩，亦發歸河間，與孝仁皇合葬慎陵；渤海王恊，卻被徙為陳留王。校尉袁紹，復向何進獻議道：「前竇武欲誅內豎，反為所害，無非因機事不密，坐墮忠謀；當時五營兵士，俱畏服中宮，竇反欲倚以為用，怪不得自取滅亡。今將軍兄弟，並領勁兵，部曲將吏，又皆係英俊名士，樂為效命，事在掌握，這真是天贊機緣呢！將軍宜為天下除患，垂名後世，幸勿再遲！」進也以為然，遂入白太后，請盡黜宦官，改用士人。何太后沈吟半晌，方答說道：「中官統領禁省，乃是漢家故事，何必盡除？且先帝新棄天下，我亦未便與士人共事，得過且過，容作緩圖。」婦人之仁，往往誤事。進不敢再爭，唯唯而出。袁紹迎問道：「事果有成否？」進皺眉道：「太后不從，如何是好？」紹急說道，「騎虎難下，一或失機，恐將遭反噬了！」進徐答道：「我看不如殺一儆百，但將首惡加罪，餘何能為？」紹又說道：「中官親近至尊，出納號令，一動必至百動，豈止殺一二人，便可絕患？況同黨為惡，何分首從？必盡誅諸豎，方可無懮！」進本是優柔寡斷的人物，終不能決。哪知張讓趙忠等，已微聞消息，忙用金珠玉帛，賂遺進母舞陽君，及進弟何苗，與為結好。天下無難事，總教現銀子，當由舞陽君母子，屢至太后宮中，替宦官善言迴護，曲為調停，並言大將軍專殺左右，權力太橫，非少主福。得了金銀，連骨肉都可不顧，阿堵物之害人如是？說得太后也為動容，竟與進漸漸疏遠，不復親近。進越覺失勢，未敢逞謀；獨袁紹在旁著急，又為進畫策，請召四方猛將，及各處豪傑，引兵入都，迫令太后除去閹人。失之毫釐，謬以千里。進依了紹計，即欲檄召外兵，主簿陳琳諫阻道：「諺云：『掩目捕雀，是譏人自欺！』試想捕一微物，尚且不宜欺掩，況國家大事呢？今將軍仗皇威，握兵權，龍驤虎步，高下在心，若欲誅宦官，如鼓洪爐，如燎毛髮，容易得很；但當從權立斷，便可成功，乃今欲借助外臣，嗾令犯闕，這所謂倒持干戈，授人利柄，非但無功，反且生亂呢！」進置諸不睬，竟令左右繕好文書，遣使四出。典軍校尉曹操，聞信竊笑道：「自古以來，俱有宦官，但世主不宜假彼權寵，釀成禍亂；若欲治罪，當除元凶，一獄吏便足了事，為何紛紛往召外兵，自貽伊戚？我恐事一宣露，必致失敗呢！」見識原高，乃不去進諫，其奸可知。已而前將軍董卓，自河東得檄，即囑來使返報，指日入京；進聞報大喜，侍御史鄭泰入諫道：「董卓強忍寡義，貪欲無厭，若假以政權，授以兵柄，將來必驕恣不法，上危朝廷；明公望隆勳戚，位據阿衡，欲除去幾個權閹，何須倚卓？且事緩變生，殷鑒不遠，但教秉意獨斷，便可有成。」進仍不肯聽。泰出語黃門侍郎荀攸道：「何公執迷不悟，勢難匡輔，我等不如歸休了！」攸尚無去意，獨泰毅然乞歸，退去河南故里，安享天年。所謂見機而作，不俟終日。尚書盧植，亦勸進止卓入都，進愎諫如故；且遣府掾王匡、騎都尉鮑信，還鄉募兵，並召東都太守喬瑁，屯兵成臯，武猛都尉丁原，率數千人至河內，縱火孟津，光徹城中。就是董卓也引兵就道，從途中遣使上書，請誅宦官，略云：<break time="100ms" />
　　中常侍張讓等，竊幸承寵，濁亂海內；臣聞揚湯止沸，莫若去薪，潰癰雖痛，勝於養毒，昔趙鞅興晉陽之甲，以逐君側之惡，今臣鳴鼓如洛陽，請收讓等，以清奸穢，不勝萬幸！
    </voice>
</speak>
