<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　尚書讀畢，即由卓率領百僚，擁出陳留王恊，奉上皇帝璽綬，掖登御座，南面受朝；就是廢帝辯，亦使列朝班，以兄拜弟，陳留王恊年才九歲，睹此情形，很覺不安，但已為董卓所制，不得不權示鎮定，拱手受成，史家稱為獻帝，就是漢家的末代主兒。當下頒詔大赦，改昭寧元年為永漢元年。少帝於四月嗣位，九月被廢，相距僅五月間，改元兩次。至獻帝既立，又復改元，一歲中有四個年號，也是奇聞。朝賀既畢，獻帝還宮，卓即勒令弘農王辯，帶同宮妃唐姬，出居外邸；一面迫何太后遷居永安宮。何太后只得遷移，但滿腔悲憤，無處發洩，免不得帶哭帶罵，口口聲聲，咒詛董卓老賊。親手鑄成大錯，罵卓何益？徒自速死。當有人報知董卓，卓派吏齎著鴆酒，至永安宮中，脅令何太后飲下；何太后求生不得，一吸立盡，毒發而亡。你要害死王美人董太后，自然有此慘報。計自獻帝登基，相距不過三日，卓令獻帝至奉常亭舉哀，公卿但白衣會葬，不成喪禮；惟與靈帝尚得合墓，追諡為靈思皇后。董卓且因永樂太后，與己同姓，力為報怨，既將何太后鴆死，復查得何苗遺骸，已經有人棺殮，索性再令剖發，把屍支解，拋擲道旁；又拘苗母舞陽君，一並處死，裸棄枳棘中，不准收葬。《後漢書．何皇后紀》，舞陽君為亂兵所殺，惟《三國志》及《紀事本末》皆云由卓殺死，今從之。卓自為太尉，奉老母為池陽君，令太尉劉虞為大司馬，大中大夫楊彪為司空，進豫州刺史黃琬為司徒；凡公卿以下，至黃門侍郎子弟，各得選一人為郎，服役省禁，補前時宦官遺缺；至若承宣帝命，伺候皇后，專委侍中給事黃門侍郎，分充職使，共計得一十二人。又追理陳蕃、竇武，及諸黨人宿冤，悉復爵位，遣使弔祭，擢用子孫。所有宦官家產，一體抄沒，纖毫不遺。卓復自封郿侯，加斧鉞虎賁；未幾又晉位相國，入朝不趨，贊拜不名，劍履上殿。使司徒黃琬為太尉，司空楊彪為司徒，光祿勳荀爽為司空。<break time="100ms" />
　　爽為前當塗長荀淑子，幼年好學，十二歲能通《春秋》《論語》；至桓帝時，入拜郎中，陳言不用，棄官自去；嗣因鉤黨獄興，遁居海上十餘年。董卓入朝廢立，雖然兇暴，尚欲牢籠物望，要結人心。尚書周毖，城門校尉伍瓊，因勸卓力矯前弊，徵用天下名士；卓乃命召荀爽及陳紀即陳寔子。韓融係前贏縣長韓韶子。鄭玄申屠蟠，蟠與玄謝病不至。爽為吏所迫，受命為平原相，行至宛陵，復調回都中，遷官光祿勳，視事只閱三日，即超拜司空。陳紀韓融，皆不得已就徵，紀為侍中，融為大鴻臚。卓又舉尚書韓馥為冀州牧，侍中劉岱為兗州刺史，孔伷為豫州刺史，張邈為陳留太守，張咨為南陽太守，數人皆非卓親舊，得邀簡放，總算是推賢進士，冀博美名。惟回憶袁紹抗命，尚有餘恨，特懸賞購拿，嚴令迭下；周毖伍瓊，卻與紹為故交，乘間說卓道：「廢立大事，原非常人所能為；袁紹不達大體，因懼出奔，並無他志。今若購拿過急，反至激成變亂，袁氏樹恩四世，門生故吏，充滿天下，萬一與公相拒，收豪傑，聚徒眾，獨霸一方，恐山東非公所有了，不如從寬赦宥，拜為郡守，紹喜得免罪，必且感公，何至再生他變呢？」卓乃拜紹為渤海太守，封邟鄉侯，又使袁術為後將軍，曹操為驍騎校尉。術終恐罹禍，奔往南陽；操亦不願事卓，出都東歸。羅氏《演義》中有曹操獻刀事，史傳不載，恐係附會。行至成臯，過故人呂伯奢家，適伯奢外出，家中留有五子，與操素相認識，當然接待，留操食宿；操本是個多心人，夜臥牀中，不遑安枕，忽聞宅後有磨刀聲，不禁躍起，側耳細聽，又模模糊糊的有快殺兩字，更覺動疑，暗想我背卓潛逃，莫非卓已派人到此，叫他殺我？不如速走為是，當下啟扉欲行，偏被呂子聞知，出來挽留，形色似覺慌張，益足令人生怖，於是不問虛實，竟拔出佩刀，劈死呂子；轉思一不做，二不休，索性闖入後宅，殺個淨盡，呂家未曾防著，見操持刀進來，不及逃避，被操一陣亂斲，除伯奢五子外，又殺死婦女三人；搜至廚下，卻見一豬被縛，尚未宰割，才知自己錯疑，誤殺好人，不由的淒然淚下，嗣又轉念道：「寧我負人，毋人負我！」操之奸由此二語。遂掉頭不顧，夤夜出奔。道出中牟，正遇亭長巡邏見操夜行帶刀，疑為匪類，把他攔住；問訊姓氏，操不肯自說姓名，語多支吾，亭長疑上加疑，便將操執送縣中。縣廨有一功曹，曾與操見過一面，知為亂世英雄，因向縣令前代為緩頰，始得釋放。羅氏《演義》指縣令為陳宮，史無實據，故亦從略。操僥倖脫身，匆匆東去。卓因操不別而行，也曾行文緝拿，但自恃威權，以為無人敢抗，就使操等不服，潛蹤自去，也是無關輕重，不足為懮；所以拿獲與否，未嘗嚴究。且因得志以後，戀及財色，嘗縱兵搜索豪富，見財便取，見色便虜，號為搜牢。洛中貴戚甚多，往往積有資財，擁嬌妻，蓄美妾，坐享榮華，一經搜牢令下，都害得傾家蕩產，連牀頭的美人兒，也被掠入相國府中，不知生死。董卓在府中坐待，每遇兵士搶掠回來，必親自查驗，最貴的珍寶，輸入內藏，最好的婦女，充入卞陳；餘皆散給將士，令得分嘗一臠。也算是與眾同樂。卓尚嫌不足，又從宮中取出采女，無論已幸未幸，但教姿色可人，便即牽歸；甚至嬌嬌滴滴的公主，亦被他掠回，每日逼令侍寢，輪流取樂。可憐這妙年女郎，含苞未吐，枉遭那碩大無朋的淫賊，恣情蹂躪，求生不得，求死不能，豈不是無辜招殃麼？總是怕死之故。
    </voice>
</speak>
