<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　隨即決計西遷，先使文武百官，扈蹕出都，再驅洛陽人民數百萬口，盡徙長安；宮廷內外，沒一人情願西行，只為董卓所迫，不敢不草草整裝，準備起程。哪知董卓兇惡得很，嚴定限期，不准捱延時日，豪家富室，總有若干財產，匆匆不及安排，籲請寬限，卓卻斥他違命不道，派吏收捕，斬首示威，並將財產籍沒，充作軍糈。可憐官民人等，棄其田園廬舍，只帶得些須細軟物件，扶老攜幼，倉皇就道；隨著獻帝車駕，陸續前行，途中步騎驅蹙，更相踐踏，再經道旁盜竊乘隙偷奪，無論貧富貴賤，都害得顛沛流離，饑苦凍餒，甚至餓莩載道，暴骨盈途。誰為為之？孰令致之？卓尚擁著兵馬，屯駐洛陽■圭苑中，飭令軍士縱火，盡毀宮廟民廬，二百里內，統成赤地，雞犬不留。於己無益，何苦為此？又使呂布發掘諸陵，及公卿以下墳墓，收取珍寶，充入私囊。難道自己好長生不老，受享終身？一面再遣將士，出擊關東諸軍。會聞河內太守王匡，進兵河陽津，窺取洛陽；卓用疑兵前往挑戰，潛使銳卒從小平津偷渡，繞出匡軍背後，前後夾攻，大破匡軍，拿住許多軍士，各將布帛纏束，外用膏油澆灌，然後引火焚身，從下至上，好多時才得燒死，號聲震地，臭氣熏天，真是耳不忍聞，目不忍睹。那王匡敗還河內，報知袁紹，紹正得悉隗基族滅，很是悲憤，檄令各軍猛進，不料匡軍敗還，各路奪氣，連袁紹也不勝彷徨。本初原是無能。奮武將軍曹操宣言道：「舉義兵，誅暴亂，大眾已合，還有何疑？設使董卓挾持天子，據守舊京，東嚮以臨天下，雖無道橫行，尚足為患，今乃焚燒宮闕，劫遷車駕，海內震動，不知所歸，這真是天怒人怨，誅鋤首惡的時機。若能並力西討，一戰就可平定了！」到底還是曹阿瞞。各軍帥皆虎頭蛇尾，莫敢先進，紹亦逡巡不發。國仇家怨，不思急報，做甚麼盟主？只陳留孝廉衛茲，本來與操同志，至此亦欲與操同行，商諸太守張邈，得兵數千，願為操助。操毅然獨進，自率部曲為先鋒，使衛茲為後進，經成臯，達滎陽，一路順風，所向披靡。董卓聞操為先鋒，西向進兵，沿途連破數壘，勁氣直達，不由的惶急起來，暗想關東人馬，不下數十萬，若隨操繼進，人多勢盛，如何抵敵？不若用緩兵計，使人修和，乃遣大鴻臚韓融，少府陰循，執金吾胡母班，將作大匠吳循，越騎校尉王瑰，東出宣慰，勸令罷兵。袁紹等當然不從，拘戮胡母班吳循王瑰，袁術亦執殺陰循，惟韓融素有名德，釋令西歸。卓聞報大怒，飛飭中郎將徐榮，扼住汴水，不准放過關東一卒；又撥銳兵助榮。榮奉卓命，在汴水旁嚴行防守，可巧曹操馳至，即開營搦戰，兩軍對陣，榮兵比操兵約多數倍，操兵突遇勁敵，一見便驚，各有退志，還是操慷慨誓師，引兵突出，與榮大戰一場，自午前殺至日昃，兀自支撐得住。榮見部兵戰操不下，抽出銳騎，專攻操陣中堅，又使餘眾開張兩翼，包圍操軍。操軍已經戰乏，禁不住榮軍圍裹，只好各顧生命，分頭亂跑；惟有幾個曹氏親將，如曹仁曹洪夏侯惇夏侯淵等，還算保住曹操，捨命衝突。操料不能支，拍馬返奔，偏後面追軍，喊殺不絕，天時又至昏暮，路黑難行，正在危急萬分的時候，猛聽得弓弦聲響，連忙閃避，已是不及，項下已中了一箭，接連又是一聲，馬隨聲倒，把操傾翻地上；當有敵兵數人，竟來殺操。虧得曹洪馳至，掄刀趕散，復一躍下馬，將操扶起，拔鏃裹瘡，掖令坐上己馬，自願步行。操顧洪道：「我弟豈可無馬？倘或追兵到來，如何廝殺！」洪應聲道：「天下可無洪，不可無公！」從兄弟尚且如此，同胞當如何？操正在歎息，後面喊聲復至，乃加鞭急走；行約里許，前面忽火炬通明，又有一軍趨至，操與洪俱不勝驚忙，及仔細審視，乃是後軍衛茲，方才放心。茲到了操前，見操狼狽得很，也不暇多說，擁操回馬，連夜趨還酸棗。酸棗屯兵，共有數路，差不多有十數萬人，張邈劉岱橋瑁袁遺諸太守，均按兵不動，鎮日裡置酒高會，快活消遣。操目睹情形，向眾憤語道：「諸公在此屯留，莫非待賊坐斃不成？如肯聽我計，最好請袁本初引河內眾士，移至孟津酸棗間，諸公分守成臯，據敖倉，塞轘轅大谷，制賊死命；再使袁公路術字公路。率南陽兵甲，攻入武關，耀威三輔，然後可深溝高壘，勿與彼戰，但用疑兵左出右入，使彼自相驚亂，必亡無疑；今兵以義動，專在此徘徊觀望，惹人恥笑，竊為諸公不取哩！」張邈等微哂道：「孟德新敗，銳氣方挫，只好休養數日，再作良圖。」全然不關痛癢。操聞言益憤，掉頭逕出，自與曹洪復侯惇等，東赴揚州，進見刺史陳溫，及丹陽太守周昕，勉以忠義，共討董卓。二人亦庸碌無奇，只因礙著情面，撥給兵士四千人。操乃還至龍亢，夜宿帳中，忽帳外嘩聲四起，急忙起視，但見煙塵繚亂，火勢炎炎，一時不暇細問，想必是營兵謀變，當下拔劍在手，衝將出去，砍倒了十數人；可巧曹洪夏侯惇等亦執械進護，才得將亂兵驅散，撲滅餘火。徹底調查，只有五百人不動，由操用言獎勉，乘夜起行；沿途復招得壯士千餘人，仍至河內。聞得劉岱橋瑁，互相仇殺，瑁竟被岱刺死，改任王肱為東郡太守，操不禁嗟歎道：「逆惡未除，先自推刃，如何得成事呢？」
    </voice>
</speak>
