<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　是時關東重望，首推二袁，袁術復蓄異圖，隱然有帝制自為的思想，怎肯西向救主；袁紹雖未敢稱帝，但因冀州新定，也不願輕離。從事沮授進諫道：「將軍累代輔政，世篤忠貞；今朝廷播越，宗廟殘毀，為將軍計，正應西迎帝駕，安宮鄴中，挾天子足以令諸侯，蓄士子足以討不庭，名正言順，事必有成，願將軍勿失此機。」原是最好機會。紹頗被感動，有出兵意，偏有兩人入阻道：「漢室久衰，勢難再興。且英雄並起，各據州郡，連徒聚眾，動輒萬計。這好似嬴秦失鹿，先得可王的時勢了！今若迎入天子，動須表聞；從命即失權，違命即被謗，不如勿行。」授見是同僚郭圖淳于瓊出來阻撓，即駁說道：「今奉迎天子，既合大義，又得時宜，若不早圖，必落人後。授聞權不失機，功在速捷，請將軍急自裁斷，毋惑人言。」紹聽了三人議論，各執一是，又累得遲疑不決。即此可見袁曹之成敗。會聞東郡太守臧洪，背紹自主，紹遂將迎駕問題擱置不顧；竟發兵圍攻東郡，數月不下。東郡本屬冀州管轄，臧洪得為太守，也是由紹簡放出去；當曹操圍雍丘時，見前回。張超曾向洪乞救，洪嘗為超功曹，因聯兵往討董卓，慷慨宣言，見前文。得邀袁紹賞識，留參帷幄，嗣即使領青州，盜賊屏息；乃復調任東郡。他本生有俠氣，好濟人急，一聞張超求援，便徒跣號泣，向紹請師。紹與操尚無怨隙，不願援超，超竟被滅族，洪由是怨紹，絕不與通。紹恨他背惠，驅兵往攻，偏洪誓死固守，歷久相持，紹尚愛洪多才，不忍遽迫，乃令里人陳琳，作書曉諭，力勸洪悔罪投誠；洪竟執意不屈，復書約千餘言，略云：<break time="100ms" />
　　僕本因行役，謬竊大州，恩深分厚，寧樂今日；自被兵接刃，登城望主人之旗鼓，感故友之周旋，撫弦搦矢，不覺流涕之滿面也，何者？自以輔佐主人，無以為悔，主人相接，過絕等倫，蓋幸贊襄大事，共尊王室。乃者本州見侵，洪係廣陵人，故稱雍為本州。郡將遘厄，杖策乞師，一再見拒，使洪故君遂至淪滅；區區微節，無所獲伸，斯所以忍悲揮戈，收淚告絕者也。昔張景明超字景明。親登壇歃血，奉辭奔走，卒使韓牧讓印，主人得地，指韓馥讓位時。曾幾何時？不蒙觀過之貸，反受赤滅之禍；足下試思，景明負主人乎？抑主人負景明乎？吾聞之，義不背親，忠不違君，故東宗本州以為親援，中扶郡將以安社稷，一舉二得以徼忠孝，未敢為非。足下乃欲使吾輕本忘家，傾向主人，主人之於我也；年為吾兄，分為篤友，道乖告去以安君親，亦可謂順矣！若吾子之言，則包胥宜致命於伍員，不應號哭於秦庭也？足下或者見城圍不解，救兵未至，感親鄰之義，推平生之好，以為屈節而苟生，勝於守義而傾覆也。昔晏嬰不降志於白刃，南史不曲筆以求生，故身著圖象，名垂後世。主人苟鑒諒苦衷，正當返旆退師，治兵鄴垣，西向迎駕，豈可徒盛怒暴威於吾城下哉？行矣孔璋，琳字孔璋。足下徼利於境外，臧洪授命於君親，吾子托身於盟主，臧洪策名於長安，子謂餘身死而名滅，僕亦笑子生死而無聞焉！悲哉本同而末離，努力努力！夫復何言。<break time="100ms" />
　　陳琳得了復書，當即呈示袁紹。紹閱書中來意，已知洪倔強到底，不肯再降；乃增兵急攻東郡。臧洪晝夜督守，害得力竭身疲，不得已遣二司馬，縋城夜出，南赴徐州，向呂布處告急。看官！你想呂布方寄食小沛，自顧不遑，怎能往救臧洪？洪待了旬餘，毫無影響，更兼糧盡矢窮，朝不保暮；因召集吏士，涕泣與語道：「袁氏無道，所圖不軌，且不救洪郡將。洪為義所迫，不得不死；諸君與洪有別，毋與此禍，可就城未陷時，挈眷逃生，洪從此與諸君永訣了！」吏士皆垂淚答道：「明府與袁氏本無嫌怨，只為了本州郡將，自致困迫。明府不忍舍故主，我等也何忍遽舍明府呢？」於是同心誓死，守一日，算一日。初尚掘鼠為食，煮筋充饑；及至鼠無可掘，筋亦俱盡，內廚只有糲米三斗，由主簿據實啟聞，謀為饘粥。洪歎息道：「我何甘獨食？可作薄粥，分餉眾人。」至粥已煮就，召眾共飲，須臾立盡；洪復取出愛妾，親自下手，把她殺死，烹肉啖眾。眾皆涕泗滂沱，莫能仰視。可為唐張巡先聲，但與巡相較，亦有微異。結果是人人枵腹，同為餓莩。等到城池陷沒，男婦七八千名，已皆死盡，無一叛亡；洪亦氣息奄奄，坐被擒去。紹盛設帷帳，大會諸將，令將洪推至面前，撚鬚與語道：「臧洪何相負如此，今日可服我否？」洪據地瞋目道：「諸袁事漢，四世三公，可謂受恩深重！今王室衰亂，不能急往扶翼，反且覬覦非望，屈害忠良。可惜洪兵少勢孤，不能推刃亂臣，為國報仇，有什麼服不服呢？」責紹無君，卻有至理。紹不禁怒起，叱令左右推出斬首。忽有一人出阻道：「將軍首舉大義，本欲為天下除暴；今乃先誅忠義，上違天心，下乖人望，且臧洪抗命，實為故將效節，將軍應該格外鑒原，奈何加戮？」紹聞聲瞧著，乃是前東郡丞陳容，與洪同籍，便怒叱道：「汝已被臧洪遣出，寄居我側，怎得尚私袒臧洪？」容顧紹道：「人生只憑仁義，不徇愛憎，蹈義為君子，背義為小人，容寧與臧洪同死，不願與將軍同生！」也是硬漢。紹怒上加怒，亦令左右牽容出帳，與臧洪同受死刑。列席諸將，無不歎惜，或私相告語道：「奈何一日殺二烈士。」還有臧洪遣往求救的兩司馬，自小沛還報，探得城陷洪死，亦皆自殺。可見得漢末士人，尚重氣節，得失利害，在所不計，要死就死罷了！言下有感慨意。
    </voice>
</speak>
