<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十六回<break time="100ms" />　　策十勝郭嘉申議　勸再進賈詡善謀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張繡既降曹操，聞得操奸占叔母，不由的怒氣上衝，便與賈詡密議，謀襲操營。操為色所迷，日夕與鄒氏取樂，竟至忘歸；惟鄒氏自覺情虛，只恐為繡所聞，前來干涉，因此喜中帶懮，勸操加防。操笑說道：「我有大將典韋，守衛營門，就使千軍萬馬，也所不懼；況我非長久居此，過了三五日，就要動身，卿隨我回去，安享榮華便了！」何不速行？話雖如此，但亦隱有戒心，探得繡麾下健士，首推胡車兒，特使左右暗地結交，饋贈巨金，叫他乘間刺繡；不意車兒受金以後，反向繡報知。繡迫不及待，就在夜間號召將士，往攻操營。操令典韋夜守營門，總道是一夫當關，萬夫莫入，將與鄒氏安心作樂，別無他懮。黃昏已過，重效于飛，殢雨尤雲，倍覺繾綣；漸覺得神情疲倦，魂夢迷離，竟吁吁的睡熟了！典韋雖奉令守門，因見夜靜更深，也已解甲就寢。驀聽得一聲吶喊，急忙躍起，馳至門首，已是光火四徹，有無數人馬刀械，殺入營門。韋即挺身出阻，仗著雙戟，擋住許多兵器，還有餘隙可刺敵兵，戮倒了數十人，敵眾不敢前進；卻從旁柵攻入，累得韋不及兼顧，狂呼亂跳，迴旋阻攔；隨身尚有十數壯丁，亦皆拚死角鬥，以一當十。偏敵人愈來愈多，又用長矛攢刺，幾與蘆葦相似。韋身無片甲，上下被數十創，兀自死戰，一戰輒摧數矛，兩戰輒摧數十矛，待至戟已殘缺，不堪復用；左右又死傷殆盡，敵眾得環近韋身，四面攻擊，韋索性擲去雙戟，徒手搏人；提起兩個敵卒，代作雙戟，抵禦敵軍，又打倒了八九人，敵復退卻，再掣出短刀，向前亂劈，砍下好幾十個頭顱；身上受傷益重，不能復支，乃大吼一聲，血流如注，倒地而亡。敵軍尚不敢近，及見韋全然不動，方上前梟取首級，搗入後營。此時的曹操，早已驚醒，與鄒氏一同起牀，慌忙從營後跨馬，逃了出去。長子曹昂，與從子曹安民，也飛馬趕上，保護曹操。至敵兵搜尋帳後，只有一張合歡牀，並不見曹操蹤跡；料他由營後逃走，遂並力追趕。馳至清水河邊，遙見前面有數人急奔，定是曹操無疑；當下用弓搭箭，接連射去，曹安民中箭先亡，曹操馬亦受傷，不能再馳。還是曹昂讓馬與操，操得躍馬渡河，好好的一個愛子，一個情婦，拋棄對岸，從此死別，不復相見了！不肯與情婦同死，終嫌薄倖！看官閱此，恐不免惹起疑團；曹操引軍至宛，想總有幾萬人馬，為何張繡劫營，獨有一典韋守著，他將並未往援啊？原來操得鄒氏，晝夜宣淫，也防軍中異議，特遣各將巡視他處，慰諭旁縣；就使尚有餘兵，亦令散駐宛下，未嘗相聚，只留著親子親姪，與猛將典韋，帶領親兵千人，守住本營。到了張繡掩襲，營兵從睡夢中驚起，俱已駭走，所以無人抵敵。單有典韋擋住營門，死戰多時，終至送脫性命。但當日若無典韋，曹操萬難逃脫，恐早與鄒氏同入冥途了。閒話休表。<break time="100ms" />
　　且說曹操渡過清水，方由諸將聞風馳至，護操還都。行至舞陰，才聞典韋喪生，不禁流涕。便募間諜往覓遺骸，幸得取回，厚加棺殮，親自祭奠，慟哭一場，乃派吏送喪，歸葬襄邑；授韋子滿為郎中，自引軍馳回許都，再擬整頓兵馬，攻繡復仇。忽聞袁術在壽春僭號，置六宮，設百官，祠南北郊，自稱仲氏。操不禁微哂道：「此子也配做皇帝麼？」樂得揶揄。道言未絕，又由軍吏呈上一書，當即啟視；署名係是大將軍冀州牧袁紹，語多傲慢。頓時觸動操怒，把書藏下，默不一言，左右見操有慍色，未敢進問。約莫有兩三天，尚覺操心神未定，坐立不安；侍中鍾繇，私問同僚荀彧道：「曹公近日似患心疾，莫非為了征宛失利麼？」彧搖首道：「勝敗乃兵家常事，曹公決不為此；近日必有他慮，待我往詢，自見分曉！」說罷，即別繇謁操。操不待彧言，便出袁紹書示彧。心心相印，不勞問答。俟彧閱畢，便與語道：「我欲往討不義，恐兵力未敵，如何是好？」彧欲作答，巧值祭酒郭嘉進來，搶先接入道：「古今成敗，但視智愚，不在強弱；劉項存亡，公所深知。今紹有十敗，公有十勝，紹雖稱強，何足深慮？紹繁禮多儀，公純任自然，便是道勝；紹以逆動，公以順取，便是義勝；紹失之過寬，公能濟以猛，便是智勝；紹用人多疑，專任私人，公立賢有方，不問遠近，便是度勝；紹多謀少決，坐失機宜，公能斷大事，應變無窮，便是謀勝；紹高談揖讓，徒務虛名，公至誠待人，實事求是，便是德勝；紹見人饑寒，非不知恤，但往往顧近略遠，公與紹相反，近事或有所忽，遠慮卻無不周，便是仁勝；紹大臣爭權，讒言惑亂，公御下以道，浸潤不行，便是明勝；紹不識是非，賞罰失當，公洞察賢否，黜陟咸宜，便是文勝；紹自大好誇，未知兵要，公以少克眾，用兵如神，便是武勝。據此看來，勝負已分，怕他甚麼？」操聞言喜慰道：「如卿所言，紹必敗，孤必勝，但孤方自愧無德，何足當此？」老奸巨猾。嘉又說道：「明公不必過謙，惟徐州呂布，實心腹大患；今紹方與公孫瓚相持，我當乘他遠出，東取呂布。否則我欲攻紹，布必襲我，為害正不淺哩！」彧亦接說道：「呂布未除，河北亦必難圖。」操皺眉道：「我所慮尚不止此！倘紹更侵擾關中，西略羌胡，南誘蜀漢，是彼勢益強，我勢益弱；區區兗、豫，還能保守得住麼？」有此心事，怪不得坐立不安。彧答說道：「關中將帥，惟馬騰、韓遂最強，今若撫以恩德，與彼連和，雖未能長久相安，目前總可無慮！彧知侍中鍾繇，夙具智略，若托付西事，定能弭兵，公可免西顧懮了！」操點頭道：「此議甚善。」當即令左右繕表，薦舉鍾繇為司隸校尉，持節出督關中諸軍；獻帝惟言是從。即遣繇往鎮長安，繇貽書騰遂，為陳禍幅；騰遂俱遣子入侍，誓無貳心。操得安心東略，擬出兵先攻呂布。
    </voice>
</speak>
