<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　備復至新野，待庶益厚，庶語備道：「南陽有諸葛孔明，世稱臥龍，將軍亦願相見否？」備忙說道：「既有這般名士，怎不願見？但比君才具何如？」庶答說道：「孔明嘗自比管仲樂毅，如庶不才，怎得相擬？」備又說道：「君既與彼相知，請即勞君一行，邀與俱來。」庶搖首道：「此人可就見，不可屈致，將軍宜枉駕相顧，或可出來預謀；否則雖厚禮招聘，恐臥龍未必出山呢。」備聽了庶言，乃留庶與趙雲等守城，自偕關、張二人輕車簡從，逕往南陽。一時訪不著孔明，只遇一襄陽名士司馬徽，兩造敘述姓名履歷，才知徽字德操，隱居不仕。備雖與徽初次會面，但見他道貌清臞，料非庸俗，因叩問世事，並乞相助，徽答語道：「山野鄙夫，未識時務，識時務須求俊傑，此間有伏龍鳳雛，皆濟世才，得一人便可定天下。」備問伏龍鳳雛，姓甚名誰？徽答稱諸葛孔明龐士元。備即說道：「此來正欲訪臥龍先生，可惜未遇。」徽答說道：「臥龍高臥隆中，若果誠心相訪，當肯出見，幸勿輕視此人。」備唯唯謝教，方才告別。越日又往隆中，訪問孔明。隆中係是山名，在襄陽城西二十里，為南陽屬地。孔明名亮，本係瑯琊郡陽都縣人，就是故司隸校尉諸葛豐後裔，父珪早卒，亮與弟均隨叔父玄，徙居南陽。玄與劉表有舊，旋亦病歿，亮遂就隆中結一草廬，躬耕隴畔，好為《梁父吟》。平居與博陵人崔州平，汝南人孟公威，潁川人石廣元，常相往來；就是徐庶，亦與為知友。徐庶等學務精純，惟亮獨持大體，嘗與庶等晤敘道：「君等出仕，可至刺史郡守。」及庶等問亮志趣，亮微笑不答。自命不凡。他知劉備過訪，未肯遽見，第二次復謝絕，直至備三次枉顧，方才出迎。備見亮身長八尺，貌秀神怡，頭戴綸巾，綸音關。身披鶴氅，飄飄然如神仙中人，不由的肅然起敬，便向亮拜手道：「久聞先生大名，如雷貫耳；前已兩次晉謁，留告姓名，今日得蒙接見，不勝榮幸。」亮從容答禮，亦自道歉衷，彼此謙遜一番，各歸坐位。備始自述本意，請亮出山，亮推辭道：「索性愚野，無志功名，將軍如懮國懮民，還請另訪高士。」備慨然道：「德操元直，並極稱揚，先生不出，如何安國？如何定民？」亮乃笑問道：「將軍意欲如何？」備移坐密告道：「漢室傾頹，奸臣竊命，主上蒙塵已久，備不度德量力，欲為天下聲明大義；只恨智淺術短，迄無所成。惟私心耿耿，不甘作罷，所以敬候先生，幸乞賜教。」亮因說道：「自從董卓構亂以來，豪雄並起，跨州連郡，不可勝數；曹操比諸袁紹，名微眾寡，乃竟併吞袁氏，轉弱為強，雖賴天時，亦借人謀。今操已擁眾百萬，挾天子令諸侯，此實不可與爭鋒；孫權據有江東，已歷三世，國險民附，賢能樂為彼用，根基已固，不可輕圖，只能與他結好，恃為外援，荊州北據漢淝，利盡南海，東連吳會，西通巴蜀，自古稱為用武之地，主不得人，決難坐守，天今留待將軍，將軍可有意否？還有益州險塞，沃野千里，向號天府，高祖嘗得此以成帝業；今劉璋闇弱，張魯在北，民殷國富，不知存恤，草野智士，望得明君。將軍為帝室世冑，信義著聞四海，總攬英雄，思賢如渴，若跨有荊益，保守岩阻，西和諸戎，南撫夷越，外結孫權，內修政治，待天下有變，可命一上將，自荊州出向宛洛，將軍自率益州眾士，出向秦川，百姓必且簞食壺漿，歡迎將軍，豈不是霸業可成，漢室可興麼？」規畫分明，瞭如指掌。備喜答道：「先生所言，足開茅塞，但願不棄庸陋，出山相助，俾備得隨時領教。」亮又推讓道：「將軍雅意，本當敬從，但亮疏懶已久，恐多廢事，未敢應命。」備黯然道：「先生具此大才，不肯為備屈駕，備原不幸，漢且垂亡。」說至此，語帶哽咽，竟至淚下。肝膽如揭。亮不禁感激，因即允諾。備乃命關、張入拜，留贈玄纁束帛，亮不肯受，經備再三誠懇，方才收下。亮有妻黃氏，為淝南耆士黃承彥女，發黃面黑，才德獨優，亮不嫌醜陋，竟納為婦。南陽人有謠言云：「莫作孔明擇婦，止得阿承醜女。」亮聽人嘲笑，獨諧伉儷，毫無閒言。梁孟以後，應推諸葛夫婦。至是令弟均，奉嫂家居，自與劉關、張三人，同至新野，當由徐庶等接入，故人聚首，當然相親；徐庶走馬薦諸葛，出自羅氏《三國演義》，按《蜀志．諸葛傳》中，庶尚留新野，未曾詣操，今從之。備更待亮若師，情好日密。關、張二人，頗有疑議，備獨與語道：「我得孔明，彷彿如魚得水，幸勿復言。」關、張乃止。可見得才如諸葛，唯劉備方能攬用，自是君臣相得，言聽計從，三分天下的政策，就此開始了。小子有詩詠道：<break time="100ms" />
　　茅廬三顧感情真，前席才將偉略陳；<break time="100ms" />
　　未屆壯年才冠世，知公不是等閒人。<break time="100ms" />
　　亮出山時，年方二十七歲。<break time="100ms" />
　　過了數日，備與亮方商議整軍，忽由劉表遣人致書，邀備至荊州議事。欲知備曾否應召，且至下回再詳。<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　田疇不肯事袁紹，獨於曹操之北伐，一召便來，雖為鄉里報怨，願誅蹋頓，然蹋頓為漢虜，操亦一漢賊耳。就使蹋頓可誅，而袁氏二子，不應迫之同斃！疇曾得袁氏之徵辟，知己之感，寧獨無之？豈可因前日之未往，即視袁氏如眼中釘，必殲滅之而後快乎？然則袁尚兄弟之畢命，下手者為公孫康，實則疇實使之。吾不知疇何憾於袁氏，何德於曹操也。及尚首揭竿，向之弔祭，侯封所及，誓死固辭，此特矯情干譽之為，有識者固已齒冷矣。必如諸葛孔明之隱處南陽，不屑輕出，待至劉備三顧，勤勤懇懇，方效驅馳，名士之出處，如此慎重，豈田疇輩所得望具項背乎？三國人才眾矣，如孔明者，其固超類軼群哉！<break time="100ms" />
<break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
