<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十三回<break time="100ms" />　　入江夏孫權復仇　走當陽趙雲救主
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉備接得荊州來書，即與諸葛亮商議行止，亮答說道：「想是因黃祖敗死，故請將軍，往議抵禦東吳，將軍不妨前去，亮願隨行。」備聞言甚喜，便偕亮出城，同詣荊州。看官欲知黃祖敗死情形，還須從源至委，補敘一番。先是孫權繼承先業，安踞江樂，見七十九回。曹操恐權強盛，責令遣子入侍，為抵質計。權與張昭等會議，猶豫未決，獨周瑜入白吳太夫人，極言送質非計，吳太夫人乃囑權道：「公瑾與伯符同年，相差只有一月，我視公瑾如子，汝當事公瑾如兄，不得違議！」慧眼識人。權唯唯受教，遂不應操命。惟權弟孫翊，出任丹陽太守，好酒漁色，未洽眾心；督將媯覽，郡丞戴員，嘗為翊所責，陰懷不平，密與翊親吏邊鴻結為心腹，有害翊意。可巧孫權為父報仇，出攻黃祖，覽、員兩人趁勢發作，囑使邊鴻行刺，適丹陽屬縣令長，詣郡大會，翊出見後，送客至門，被鴻在後刺死。翊妻徐氏，秀外慧中，頗善數理，曾卜得一卦，爻象大凶，勸翊不宜會客，翊不聽妻言終遭奇禍；徐氏撫屍大慟，並飭將佐等速拿兇手。媯覽戴員，便將邊鴻拿住，不待問訊，當即處斬。覽遂入居軍府中，強取翊家姬妾，及左右侍御；並因徐氏姿色可人，亦思占為己妾。徐氏陽為許諾，但言須俟至晦日，設祭除服，方可成婚；暗中卻召入舊將孫高傅嬰，授與密計。到了晦日，設祭堂上，盡哀易服，沐浴熏香，濃裝豔裹，好象另做新人模樣，且派侍婢出室邀覽；覽喜如所望，也即盛服進去，徐氏從容迎入，待覽坐定，一聲暗號，突出孫高兩將，雙刃並舉，剁落覽首；一面偽傳覽命，邀員入宴，也即處死。徐氏再著喪服，持得兩賊首級，往祭翊墓，軍士方共稱為智婦。實是烈婦。孫權在椒邱聞報，急回丹陽，見二賊已經授首，索性盡誅逆黨，擢孫高兩人為牙門將，令守丹陽；接歸徐氏，及孤兒松，厚加撫養，保全節孝。獨權母吳太夫人，悼翊非命，積哀成疾，奄忽一兩年，終至不起，彌留時召見張昭等，托付後事，悠然而逝。權依禮喪葬，守制逾年，復議往伐黃祖。還有少年都尉凌統，因父操從征江夏，為黃祖部將甘寧射死，志在復仇，自請衝鋒效力；權即親督軍馬，克期出發。適由都尉呂蒙，引一降將進見，問及姓名，就是凌統仇人甘寧，表字興霸，他本巴郡臨江人，少好游俠，殺人亡命，奔走江湖間；後來折節讀書，往投劉表，表不能用，因是東行入吳。道出夏口，被黃祖留住軍中，一再立功，不見重賞，祖部下軍將蘇飛，替寧保舉，反為祖所呵斥，飛乃更為設法，調寧為鄂縣長，使他自圖去就，寧始得脫身入吳。因恐前時射殺吳將，求榮反辱，故先見呂蒙，探問凶吉，蒙一力擔承，決無他害，乃引寧見權。權亦開誠相見，談及江夏情形，寧進策道：「今漢祚日微，曹操擅權，必為篡竊。荊南為操所必爭；劉表素無遠慮，諸子又劣，萬難保守，將軍若不早圖，恐操將捷足先得了！今請先取黃祖，祖年已昏耄，專嗜貨利，不修戰備，有船無兵，有兵無律，將軍往攻，必能滅祖；祖既破滅，鼓行西進，楚關一下，巴蜀亦可規取了！」寧策恍似諸葛孔明。權大喜道：「復仇雪恨，就在此舉呢！」權志但在復仇上，故下文得半而止。當下命周瑜為大督，率同呂蒙董襲凌統諸將，充作先驅，即使甘寧為前導，溯江上行。至淝口前面，有兩大艨艟，擋住要隘，鼓聲一響，艨艟中千弩齊發，箭如雨集；吳軍不得前進，董襲凌統，分募敢死士各百人，令被重甲，乘舟執刀，冒矢衝入，斲斷艨艟纜索，艨艟分流，吳軍便得大進。黃祖忙令都督陳就，帶領水軍，鼓棹迎戰，被呂蒙甘寧等，一陣驅殺，就軍大敗，蒙親梟就首，進攻江夏，祖將蘇飛，開城出戰，又為所擒；黃祖挺身出走，由吳軍追殺過去，斲死祖身，取首報功。於是周瑜孫權，先後入江夏城，函盛祖首，擬歸祭孫堅墓前；尚有一函制就，將盛蘇飛首級。飛向甘寧求救，寧傳語道：「彼若不言，寧豈忘心？」會權為諸將犒勞，置酒大會，寧下席泣拜道：「寧若不得蘇飛，早死溝壑，怎能效命麾下？今飛罪當夷戮，乞將軍開恩一線，為寧赦飛！」以德報德，不愧義士。權動容道：「今為卿赦飛，飛若逃去，卿肯受責否？」寧又答道：「飛已蒙赦，感恩不淺，還肯逃走嗎？如果逃去，寧頭當代入函中！」權乃命將飛釋出檻車，且召令與宴。飛入謝權恩，正欲隨寧就坐，忽席間有一人躍起，拔劍出鞘，竟刺甘寧，寧慌忙趨避，連蘇飛亦竄一隅；諸將忙起座攔住。權亦起身驚視，仗劍的，並非別人，就是凌統，因即出言勸解道：「興霸射死卿父，彼時各為其主，不得不爾；今同聚一堂，只好不念舊仇，願卿息怒！」統叩頭大哭道：「父仇不共戴天，統豈可與仇人共席？」說得權也為欷歔，因令寧領兵五千，帶著蘇飛，出屯當口，寧拜謝自去，席亦遽撤。權未免掃興，擄得男女萬餘口，班師逕回。
    </voice>
</speak>
