<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　這時候正是劉表著忙，邀入劉備同議拒吳，諸葛亮早已料著，勸備模糊對付。備見了劉表，只言宜詳探軍情，再圖抵敵。表因使人再探，返報權已回軍，表乃放下了心；但邀備與宴，酒至半酣，表歎息道：「我年已老，諸子又皆不才，看來我死以後，此州非君莫屬了！」備驚起避席道：「公何出此言？備怎敢當此重任？況公子皆賢，幸勿過懮！」表再欲有言，聽得屏後有環珮聲，乃不復出口。備亦從旁窺透，起身告辭，退至客館，與亮述及，亮笑語道：「將軍何不承認下去？」備搖首道：「景升劉表字。待我頗厚，我若奪彼位置，豈非薄情？我決不忍出此！」亮喟然道：「將軍仁厚過人，但恐將來多費謀力了！」料定後文。正談論間，外間來了表子劉琦，因即延入，琦說了幾句套話，便請屏人密談。亮不待備命，立即趨出。琦乃向備泣拜，悄悄的談敘片時，備眉頭一皺，計上心來，因與琦附耳數言，琦始別去。原來琦為劉表長子，少年失恃，表娶繼室蔡氏，生子名琮，蔡氏因琦非己出，常勸表舍長立幼，且並娶姪女為琮婦。表溺愛後妻，免不得被他人盅惑，所以立嗣問題，始終未定。這位蔡夫人，又硬要干政，每遇表會見賓客，往往隔屏竊聽，所以備入宴時，有環珮聲，傳出外庭，便是蔡氏私聽秘言。釋明上文。琦年已長成，恐為後母所害，日夜危疑，因此向備求計。備囑他轉問諸葛，又知亮小心慎重，未肯代謀，乃特為設法，令琦照行。次日備佯稱未適，使亮答拜劉琦，琦延入密室，自述苦況，求亮指教。亮默然不答，琦乃邀亮遊覽後園，共上高樓，琦復長跪求計，亮尚辭謝道：「這乃公子家事，外人怎敢與謀？」說著便欲下樓，哪知樓梯已經撤去，此非亮中備計，實防外人竊聽，故有是舉。琦復哀請道：「今日上不至天，下不至地，言出君口，但入琦耳，先生奈何尚未賜教？」亮乃低語道：「公子應閱史事，獨不聞申生在內而危，重耳在外而安麼？」這兩語將琦提醒，當即拜謝，便取梯接樓，送亮出去。亮返告劉備，備已知秘計，就擬向劉表辭行，湊巧表復來邀備，備聞召即入。表蹙額道：「江夏重地，必須得人接守，我欲遣長子往鎮，未識可否？」備已知琦從中運動，因即慫慂道：「黃祖性暴，所以致禍，長公子寬厚仁恕，必能愛民，況有親子弟為外藩，更足免慮，又何不可？」表又說道：「聞曹操在鄴中整兵，意將南下，如何是好？」備即答道：「備願出屯樊城，幸請免懮！」表當然樂允。<break time="100ms" />
　　備即起辭，回館整裝，順便接取家眷，是時甘夫人已生有一兒，取名為禪，表字公嗣；甘夫人嘗夢吞北斗，故又為禪取一乳名，叫做阿斗。阿斗生於建安十二年，至是已將週歲了。特志年歲。備見他體質壯偉，恰也心歡，當下使禪母子，乘坐一車，又用一車，載著糜夫人，自與亮跨馬同行。至新野召集關、張等人，一古腦兒移入樊城。才閱數旬，忽由荊州來了急使，說是主公病重，請將軍速臨一訣。備欲召問孔明，偏值孔明外出，迫不及待，只好帶了趙雲，匆匆至荊州。趨入劉表寢室，見表病已垂危，不禁淚下，表亦感動流涕，與語道：「前與君談及後事，諒君尚未忘懷？」備接入道：「備當竭力輔佐公子，不敢負托！」表復說道：「我子不才，奈何奈何？」備又勸慰道：「公子並能守城，何必多慮？」表拱手道：「全仗賢弟教導，愚兄就要長別了！」鄭重托孤，未始無見，其如疏不間親何？說罷，痰喘不止，備不便多坐，當即辭退。偏由表妻舅蔡瑁，及他將蒯越，邀備會議善後事宜，備只好暫留外廳，與之議事。瑁越二人，佯與備商及立嗣問題，備沈吟無語。俄有一人入語道：「曹操已發兵鄴中，來取荊州！」說至此，以目視備；備見是山陽人伊籍，素在劉表幕下，相識有年，此時兩目相對，料知有異，乃偽起如廁。籍亦隨往，低聲語備道：「蔡瑁心懷不良，公宜急走。」備不禁著忙，虧得籍導至後園，開門引出；備尚懮無馬，籍答說道：「籍已將公坐騎，牽到此處，請公上馬速行。」備又言趙雲在外，尚未得知，恐遭毒手，籍復說道：「籍當往報趙將軍，請公先行一步。」備乃加鞭疾馳，直出西門，再經里許，前面有一檀溪，闊約數丈；清流激湍，映帶瀠洄，備所乘馬，叫作的盧，頗甚雄駿，惟額邊生有白點，相馬家謂不利主人，備卻聽諸命數，仍然乘坐。及至檀溪，眼見是不能飛越，回顧後面，又見塵頭大起，想有追兵到來，一時情急無奈，只好躍馬下溪，馬足陷入淤泥，幾乎蹷倒，備驚惶道：「的盧的盧，今日果要害我了？」話才說完，那馬竟一躍三丈，跳過彼岸。殆有神助。備驚魂未定，似醉似癡，猛聽得夾岸大呼道：「使君何故遽去？」這一聲方將備叫醒，遙顧對岸，是蔡瑁人馬，也不暇答話，縱馬馳去。瑁亦暗暗詫異，收軍自回，途次遇見趙雲，問及劉備，瑁答言已經回去；雲已得伊籍通報，故無心詳問，策馬自行。到了檀溪，又為備吃一大驚。返問守門軍士，各言劉使君躍過檀溪，千真萬確，雲乃繞道至樊城，果然備已早歸，安然無恙。既而伊籍亦至，報稱表已病歿，劉琦省疾被拒，仍回江夏；蔡瑁蒯越，已立表次子劉琮為主了。從伊籍口中敘過，省卻許多文字。諸葛亮在旁歎息道：「劉琮豎子，怎能守此荊州？若不早圖，必為操有。」伊籍接口道：「何不借弔喪為名，襲取荊州？」亮拍手贊成，備獨不願，但派吏至荊州弔喪罷了。此時卻失之過厚。
    </voice>
</speak>
