<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說吳督周瑜，圍攻江陵，積久未下；瑜年壯氣盛，定欲力破此城，反被曹仁用誘敵計，佯開城門，與瑜廝殺，瑜恐軍士未肯盡力，躍馬當先，親自掠陣。仁詐敗回城，等到瑜追至城旁，卻預使部將伏住城樓，覷准瑜身，颼的一箭，中瑜右脅，翻身落馬，仁復從城中殺出，意欲擒瑜。幸由韓當徐盛一班吳將，截住仁軍，救瑜回營；吳兵自相踐踏，傷亡甚多，江陵城卻不損分毫。瑜拔出箭頭，雖然用藥調治，卻是腫痛難消，好多日不能督軍。仁聞瑜不能起，屢來挑戰，瑜力疾上馬，突出陣前，大聲呼道：「曹仁匹夫，可認得周郎麼？」仁軍大驚，俱皆駭退，倒被瑜驅殺一陣，斃敵無數。從此曹仁氣沮，待援不至，沒奈何棄城北走，瑜得入江陵城，報捷至吳。孫權命瑜領南郡太守，屯兵江陵；程普領江夏太守，寄治沙羨；呂範領彭澤太守；呂蒙領尋陽令；召魯肅等還吳。曹操得江陵敗報，不勝慚恨，適因九江人蔣幹，雅擅口才，謂與瑜為故交，可以招降，操即令前往。幹布衣葛巾，至江陵投刺見瑜，瑜出廳迎幹，笑呼幹字道：「子翼遠來良苦，但莫非為曹氏作說客麼？」一語道破。幹只好設詞道：「幹與足下，相別有年，遙聞芳烈，特來敘闊，並觀盛儀，奈何疑我為說客呢？」瑜又笑道：「我雖未及夔曠，夔，舜臣；師曠，晉國人。聞弦賞音，已知雅曲了。」原來瑜少精音律，樂有闕誤，瑜一聞即知，既知必顧，幹與瑜有舊，當然識瑜有顧曲癖，故瑜即說此解嘲。既而留幹共飲，引觀倉庫軍資，及服飾器玩，更向幹笑語道：「丈夫處世，既得人主知遇，名為君臣，實同骨肉，言行計從，禍福與共，就是蘇張更生，酈賈復出，亦無從容喙，足下幸不為說客，否則豈能移人，恐反致絕交了。」這一席話言，弄得幹有口難宣，因即告別。羅氏《演義》載此事於赤壁戰前，證諸《周瑜本傳》，應在戰後。返報曹操，稱瑜雅量高致，非言辭所得招徠，操亦無法，只得休養瘡痍，徐圖報怨，江東得以無事。孫權聞魯肅還吳，與諸將出城迎肅，及肅既相見，向權下拜，權亦下馬答禮，因與語道：「子敬勞苦，孤今日出城迎卿，卿以為顯揚否？」肅直答道：「尚未！尚未！」大眾俱為愕然，肅舉鞭徐說道：「願將軍威德，旁訖四海，總括九州，得成帝業，再用安車蒲輪，迎肅入輔，肅始覺顯揚了。」權撫掌大笑，偕肅入城，歡宴竟日。肅具言赤壁大捷，也虧劉氏相助，所以成功，此後應當始終並力，方可拒曹，權也以為然。會值劉琦病歿，權乃使備領荊州牧，且使周瑜分南岸地，屬備管轄；備乃得移屯油口，改名公安。權有妹年已逾笄，尚未字人，聞備連喪妻妾，因擬將妹嫁備，作為繼室。備亦有意聯吳，樂從婚議，待至兩造說妥，應由備至東吳親迎，諸葛亮語備道：「將軍此行，懮喜參半；亮不怕孫權，但怕周瑜，瑜非真心願和，還是魯肅從中調停，才議和親，將軍如必欲赴吳，往返皆須從速，且宜擇人護衛，方保無虞？」遂將趙雲調回，隨備同行。備既至江東，由權迎入，兩人初次會面，自有一種特別酬酢，無容細敘。但彼此統是漢末英雄，談到投機時候，也覺心心相照，歡洽逾恒。惺惺惜惺惺。權代擇吉期，留備在東吳成婚，備亦只好應允。轉瞬間便已屆吉，就把客館中鋪設停當，準備行禮。等到萬燈齊燦，雙炬聯輝，便有一班樂府仙仗，引入鸞輿，恭請新人登堂，與備交拜。百餘侍婢，簇擁了一位珠圍翠繞的佳人，步上紅毯，立在右側；備亦整肅衣冠，至左首參拜天地，大禮告成，同入洞房。堂上客猶未散，免不得由備復出，與為周旋，大約酒闌席散，已是斗轉月橫的時候，備送客出館，返入房中，新夫人當然未寢，惟兩旁刀槍森豎，殺氣騰騰，侍婢等俱佩劍侍立，彷彿娘子軍出征氣象。原是一座好戰場。嚇得備大驚失色，忙問何因。侍婢答道：「郡主少好武事，隨身不離兵器，故有此佈置。」備又說道：「今夕不妨暫去。」侍婢轉告孫夫人，孫夫人微哂道：「廝殺半生，尚畏兵器麼？」此夜武事，卻是有別。乃命侍婢撤去刀槍，並脫佩劍，自己也卸了華服，改作淺妝；燈光交映，四目相窺，一個是英氣未衰，丰神奕奕，一個是雌威已斂，態度癰癰，是過來人合解溫存，為奇女子不加羞澀。寫孫夫人處，自得身分。等到三敲更鼓，四屏嬌鬟，兩人便攜手入幃，諧成燕好，陽台巫峽，樂趣可知。接連住了月餘，備雖身入溫柔鄉，卻也記起荊州來了，一日過見孫權，說起荊州故吏，多半相依，所得分土，還恐未足容眾，加承厚惠，乞借荊州全土云云。權不及深思，慨然許諾，備起座稱謝，且欲即日辭歸，經權一再挽留，尚未得返。已被江陵太守周瑜聞知，飛使上書道：<break time="100ms" />
　　劉備以梟雄之姿，有關、張、趙雲諸將，更得諸葛為謀，必非久屈人下者，愚意宜留備在吳，為築宮室，多給美女玩好，以娛其耳目；分此數人，各置一方，然後使如瑜者，得挾與攻戰，大事定矣，今猥割土地，以資業之，且縱令西歸，恐蛟龍得雲雨，終非池中物也，願將軍熟圖之！
    </voice>
</speak>
