<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說益州刺史劉璋，襲父遺業，因與張魯屢年戰爭，也恐人心未服，特向朝廷上表，且遣使致意曹操。操承帝命，令璋領益州牧，加封振威將軍。璋庶兄瑁，為平寇將軍，瑁忽發狂疾，竟致殞命。為下文劉備納瑁妻伏筆。既而璋復遣別駕張松，向操修好，操方擊破馬超，還兵至鄴，見了張松，頗有驕態，傲不為禮。松即日回蜀，勸璋絕操，璋疑慮道：「我若絕操，操兵必來進攻，如何抵敵？」松答說道：「將軍如何捨近圖遠？好好一個宗親，不去結交，卻要去孝敬曹操，真令人不解了！」璋問為何人，松即把劉備大名，陳說出來，璋又慮無人可使，松又舉薦一人，叫作法正。正籍隸扶風，曾為益州軍議校尉，有所陳請，不得施行，所以居常抑鬱，每與松談及世事，互相歎息。至此由松推舉，叫他出使，他卻故意推讓，經璋面命至再，方赴荊州。好多時才得歸來，具言劉備寬仁長厚，足為外援，又退見張松，獨謂備雄武過人，可以奉作州主，松亦懷有此意，樂得與正定謀，待時乃動。會值曹操命鍾繇發兵，進逼漢中，張松即乘機說璋道：「操兵西來，勢不可當，若既據漢中，必入巴蜀，將軍將如何抵禦呢？」璋愴然說道：「我正為此擔懮，未知卿有無良策？」松答說道：「莫若先迎劉豫州，劉豫州為將軍宗室，且與曹操有仇，必能幫輔將軍，同心並力；今趁操軍未入漢中，亟請劉豫州來蜀，使討張魯，魯必破滅；魯滅以後，益州無虞，操軍雖來，也是無能為呢。」拒狼引虎，終要噬人。說得劉璋喜出望外，即命正調兵四千人，往迎劉備；正奉命欲行，突有一人趨入道：「不可不可！劉備素有英名，豈肯屈居人下？今招令入蜀，視若部曲，彼必不服，待以客禮，免不得喧賓奪主，客得安如泰山，主人卻危如壘卵，決不可從！」璋見是主簿黃權，進來諫阻，便怫然道：「曹操若長驅入境，試問汝能抵拒否？」權答說道：「益州不少將士，寧獨一權？倘曹兵入境，權願與諸將深溝高壘，據險固守，也未必定為操勝呢。」璋搖首道：「單靠本州將士，怎能敵操？待至兵敗地失，還有何幸？」權再欲有言，璋竟不令多說，叫他出任廣漢長，權只好去訖。又有從事王累，亦阻璋迎備，璋亦不聽，遂使法正起行。正到了荊州，劉備諸葛亮以下，很表歡迎，比初次還要優待。正即向備獻策道：「如明公大才，何必侷促居此？益州天府，劉牧庸愚，公若不取，必為操有；現宜從速進行。張別駕又為內應，何患不成？」備躊躇道：「劉季玉璋字季玉。與我同宗，我不忍奪取，還須從長計議。」<break time="100ms" />
　　正談話間，有文吏趨入，揚眉與語道：「天與不取，反受其咎，願將軍勿疑。」劉備瞧著，乃是副軍師龐統，便欠身邀坐。龐統就是龐士元，號為鳳雛，籍出襄陽。見八十二回。吳督周瑜，嘗契重統才，當奪取江陵時，曾薦統為南郡太守；未幾瑜歿，統送喪至吳，吳人陸績顧劭全琮等，皆與統交結，引統入見孫權，權見他面貌不揚，淡漠相待，仍令還守原職。統返至南郡，適荊州借與劉備，由諸葛亮前來接取，見前回。亮與統本來熟識，且關親誼，統為龐德公從子，德公嘗娶亮姊為妻，故云親誼。當即代作薦書，使統詣備。統復向魯肅辭行，肅正欲與備結好，許令前去。及備得見統，也與孫權一般思想，但使他為來陽縣令，統到任後，高臥不治，被備下令免官。可巧魯肅使至，遺書通問。書中詢及龐士元，謂士元非百里才，當使為治中別駕，方得展彼驥足等語。備尚以為疑，及諸葛亮面與備言，詳述統歷來聞望，備始猛憶道：「彼就是司馬德操所說的鳳雛麼？」亮答言正是，且謂德操雅善知人，世因稱他為水鏡先生。補前文所未及。備忙邀入龐統，親自謝過，進為治中從事，嗣且拜為副軍師中郎將，待遇與亮相同。及法正願獻益州，備尚遲疑未決，因即入帳慫慂，勸備速行。備尚擬從緩，統申說道：「荊州荒殘，人物凋敝，且東有孫吳，北有曹操，如何得志？今益州戶口百萬，土廣財富，可資大業，奈何不往？」備半晌方說道：「我與曹操，常相水火，操以急，我以寬，操以暴，我以仁，操以譎，我以忠；今若貪利忘義，食言背信，不但操將笑我，天下亦且叛我，如何行得？」非慮曹操，實怕孫權。統微笑道：「將軍但知守經，未知達變；方今四海流離，不能拘守一道，湯武嘗兼弱攻昧，不失為順，若事機順手，得取益州，封璋大國，亦不失為信義；今日不取，徒為人利，將軍原是有損，劉璋豈真有益嗎？」備不禁心動，乃遣法正歸報劉璋，約期相見。待正既去，復請諸葛亮決議，亮所說略如統言，因留亮居守荊州，關、張、趙三將為輔；自己帶同龐統，及黃忠魏延諸將，令步卒數萬人，西赴益州。劉璋先得法正歸報，已知備即日將至，便令地方官吏，沿途供張，不得有慢，至備既入境，官吏都出郊迎接，饋遺不絕。行抵巴郡，太守嚴顏，獨拊膺歎息道：「這叫做獨坐深山，引虎自衛呢！」話雖如此，但既奉璋命，不得不照例供給。備得一路無阻，直抵涪城，劉璋親率步騎三萬餘人，至涪城迎備。黃權又復力阻，璋終不從。王累且倒懸州門，俟璋出城，抗聲強諫，璋仍置諸不理，累竟用刀割繩，跌斃城下。璋使法正為先驅，馳白劉備。正已與張松籌定密計，見備後，便勸備乘會襲璋，備搖首不答。龐統進說道：「今若在會所執璋，一舉便可得益州了。」備蹙然道：「初入他國，恩信未著，倉卒欲行此事，莫謂益州無人，遂不用正謀。」既而劉璋已到涪城，與備會面，敘及世系，應該兄弟相稱，當下略跡言情，備極歡洽，今日合宴，明日會飲，差不多有數十天。璋推備行大司馬，領司隸校尉，備亦推璋行鎮西大將軍，領益州牧，互相標榜，互相敬重，幾比同胞兄弟，還要親昵三分。璋乃請備出擊張魯，備毫不推辭，由璋厚加資給，握手送行。
    </voice>
</speak>
