<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　楊阜聞歷城失守，忙引兵還援，與超交戰城下，拚死力鬥，身中五創，尚不肯退。嗣由姜敘趙昂等，一齊殺到，方將超眾殺敗；超乃南走漢中，投依張魯。魯令超為都講祭酒，且因超妻子被戕，欲把愛女嫁為繼室。或謂超不知愛親，怎能愛人？魯乃罷議。超從魯乞師，往圍祁山。姜敘等又向夏侯淵告急，淵使偏將張郃，率五千軍先行，自督萬人繼進，擊走超軍；復移兵長離，大破韓遂殘眾，然後還師。超敗回漢中，魯以為超無能為，禮貌濅衰。魯將楊伯等，更欲害超，超當然憤悒。適劉璋失去雒城，急不暇擇，反使人向魯求救。魯與璋本係世仇，怎肯赴急？偏馬超欲乘此圖功，願去取蜀。魯樂得遣超一行，陽助劉璋，陰圖劉璋。超有部將二人，一係從弟馬岱，一係南安人龐德，並皆勇敢。德適遇疾，不能從軍，留居漢中養痾。超只偕岱西進，由魯撥兵數千，給令同行。到了武都，正值李恢奉劉備命，前來招降。恢本來善辯，再加超乞得此差，原為避禍起見，一經恢巧言說合，自然語語投機，當下隨恢同進，直指成都。劉備已自雒城進發，先至成都城下，既得馬超來降消息，便欣然說道：「我定可得益州了！」乃潛分兵數千，使會超軍，囑令屯駐城北，交逼劉璋。璋還道馬超來援，登城俯問，哪知超揚鞭仰指，口口聲聲，叫璋出降劉豫州，嚇得璋面色如土，幾乎跌倒。經左右扶璋下城，璋長歎道：「不聽忠言，悔無及了！」（庸主往往如此。）會由劉備遣從事簡雍，入勸璋降。璋城中尚有兵士三萬人，穀帛足支一年，吏民多欲死戰。璋流涕道：「我父子在州二十餘年，並無恩德加及百姓，百姓為璋攻戰數年，已害得膏血塗野，璋何忍再令死鬥，使無孑遺？不如出降為民罷了。」說得群下都為流淚，璋無可奈何，只得與簡雍並輿出城，逕詣備營。備開門迎璋，面加撫慰，復偕璋入城安民，所有璋私儲財物，一並檢還，令佩振威將軍印綬，徙居公安。一面大開筵宴，遍饗士卒，取庫中金銀，分賞將吏，多寡有差。備自領益州牧，進諸葛亮為軍師將軍，黃忠為討虜將軍，魏延為牙門將軍，糜竺為安漢將軍，簡雍為昭德將軍，孫乾為秉忠將軍，伊籍為左將軍從事中郎，馬超為平西將軍，法正為蜀郡太守，兼揚武將軍；舊益州太守董和，得掌軍中郎將，並署左將軍府事，舊廣漢長黃權得為偏將軍；尚有嚴顏吳懿費觀李嚴秦宓許靖費詩孟達彭褵等一班降官，約數十人，並皆錄用。獨零陵人劉巴，夙負才名，曾由備具書招致，巴不背從，反自交趾入蜀，奔依劉璋；及璋迎備，巴一再諫阻，擬備為虎，終不見聽，乃閉門稱疾。備攻成都，即下令軍中，謂有人害巴，誅及三族。故成都既下，得巴甚喜，令為左將軍西曹掾，巴無奈受命。璋將扶禁向存，前嘗圍攻葭萌關，逾年不克，至成都圍危，兩將當然撤還，被守將霍峻，追擊一陣，向存授首，扶禁遁去。備因霍峻有功，授峻為梓潼太守，全蜀悉平。惟劉璋家眷，已俱隨璋東徙，只有璋寡嫂吳氏，為劉瑁妻，即吳懿妹，依兄居住，仍在成都。吳氏少時，有相士謂當大貴，璋父劉焉，因娶為子婦。偏偏結褵未幾，竟喪所天，相士所言，似乎未驗。想由相士未便詳說，留此缺陷。到了備據益州，獨少內助，孫夫人已經還吳，備恨她跡同專擅，且與孫夫人雖為夫婦，彷彿一閨中敵國，隨時加防，故由她大歸，不願再迓。於是左右從吏，竟將懿妹吳氏，向備關說。備使人覘視，華顏未老，丰韻猶存，卻也有些合意；但自思與瑁同族，未免含嫌，何必定納嫠婦？不但同宗有嫌！乃更問法正。正答說道：「晉文且納懷嬴，比諸將軍，相去何如？將軍盡可從權呢。」恐是逢君之惡。備乃決納吳氏，重整鸞鳳，領略溫柔滋味。這且不必絮談。<break time="100ms" />
　　且說法正得掌重任，外統都畿，內參帷幄，無德不酬，無怨不報，常擅殺仇人數名。或請諸葛亮轉達劉備，預加抑制，亮獨駁說道：「主公在公安時，北畏曹操，東憚孫權，內復為孫夫人所制，日夜不安，幸得法孝直入為羽翼，導引西翔，今主公已得高飛，難道孝直獨應下降麼？」但口中雖有此論，心下也不無微嫌，遂改訂治蜀條例，概從嚴峻。法正語亮道：「昔高祖入關，約法三章，公初至益州，亦應緩刑弛禁，借慰民望，奈何反從嚴峻呢？」正要你知法守正！亮正色道：「君但知一不知二，秦尚苛法，高祖不得不從寬；今劉璋闇弱，德政不舉，威刑不肅，蜀土人士，無法已久，我今以法率民，法行然後知恩，以爵限吏，爵加然後知榮，恩榮並濟，上下有節，方可挽回宿弊，否則恐復蹈故轍了。」法正也為佩服，漸自斂戢，不敢犯禁。吏民亦各守法規，比那前時的上疲下玩，已好得許多，這就叫作亂國用重典呢。且說曹操攻吳不克，撤兵還鄴，休息了一兩年，但時常示意左右，表揚功德；有詔令操劍履上殿，入朝不趨，贊拜不名。既而長史董昭，復謂操宜進爵國公，加九錫禮。侍中荀彧，獨向昭駁說道：「曹公本仗義興師，匡朝寧國，豈徒為安富尊榮起見？君子當愛人以德，不宜諂諛若此。」昭懷慚而退；偏被曹操聞知，暗生忿恨。會值彧有小恙，乞假數日，操竟借饋食為名，使人持送一盒；及彧揭視，乃係一個空器，並沒有甚麼珍饈，遂長歎數聲，服毒自盡。死得遲了。彧子惲訃告曹操，操佯為舉哀，予諡曰敬，令惲襲爵為侯。越年建安十八年。由御史大夫郗慮，齎奉冊書，命操為魏公，兼加九錫。策文有云：
    </voice>
</speak>
