<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　先是關羽嘗與亮書，謂馬超人才，可比何人，亮嘗答書道：「孟起馬超字。兼資文武，雄烈過人，也不愧為一時人傑；但卻是黥英布。彭越。流亞，只可與翼德等並駕齊驅，尚未能及髯公的絕倫超群呢。」羽素美鬚髯，故亮稱為髯公。自羽得此書後，始無異言，至是由司馬費詩，奉使荊州，授羽印綬；羽見了費詩，問及他將爵位，知黃忠得授職後將軍，與己並肩，不由的憤憤道：「大丈夫豈可與老兵同列？請君將印綬齎還。」這是雲長傲氣。詩從容道：「君侯也太固執了。從前蕭曹與高祖並起，最為親舊，及韓信亡命後至，卻擢為統帥，嗣且封王爵，位出蕭曹上，蕭曹並不以為嫌，今漢中王與君侯，譬猶一體，休戚相關，不過按功行賞，宜擢黃忠，並無他意，君侯當體王苦衷，不宜以名位高下，爵祿多少，心存芥蒂呢。」羽聞言感悟，因即受命，且願乘勢攻取襄樊，面托費詩歸報。劉備壯羽忠奮，准如所請，羽乃部署人馬，慷慨誓師，使糜芳守江陵，傅士仁屯公安，責令輸糧濟師，不得有違；當下自督將士，往攻樊城。樊城為操將曹仁所守，探得關羽兵至，即飛書報操，請即濟師。操遣於禁為統將，龐德為先鋒，帶領七隊人馬，星夜援樊。既至樊城，與仁相見，仁令於禁等屯兵樊北，作為聲援。及羽兵進迫城下，內有曹仁守住，外有於禁龐德等接應，羽急切不能取勝，也覺愁煩；可巧秋涼水漲，霖雨連宵，漢江一帶，兩岸泛濫，羽登高瞭望水勢，默有所會，計上心來，便令部兵籌備舟筏，暗遣子平往堵江口，灌決樊城。樊北地勢較低，首當水沖，於禁龐德，全未防及，一夕風雨大作，洪水暴漲，於禁所領七軍，都不知水從何至，倉皇亂竄，嚇得於禁魂膽飛揚，急往堤上避水。獨龐德躍馬水中，尚無懼色，時已黎明，忽聽得鼓聲大震，來了許多戰船，順水殺來，德據住堤上，未肯退去。哪知來艦上一齊放箭，狀若飛蝗，操兵多被射倒，德尚張弓挾矢，向他對射，相拒了好多時，日已亭午，水勢益高，連堤上亦將淹沒，魏將董衡董超，勸德降敵，德大怒道：「我受魏王厚恩，怎肯降人？」說著即將二董劈分四段，德亦非曹魏故吏，奈何甘殉曹氏？復顧語督軍成何道：「我聞良將不怕死，烈士不毀節，今日是我死日了；卿亦當努力死戰，勿負國恩。」成何依令向前，立被射落水中，餘眾大駭，都向敵艦中奔入，棄械請降。連於禁亦偷生乞命，匍伏長堤，束手受縛。獨龐德提著大刀，躍入堤邊一小船，砍倒船中軍士，用刀作橹，意欲駛往樊城，偏兜頭遇一大筏，竟被撞翻，德隨船落水，方為所擒。關羽大獲全勝，升帳訊囚，於禁跪伏乞憐，由羽發往江陵，繫獄待刑；及訊至龐德，德兀立不跪。羽與語道：「汝兄柔現在漢中，汝舊主馬超，亦在蜀中為大將，汝何不早降？」德怒目答道：「匹夫敢叫我投降麼？魏王方帶甲百萬，威振天下，汝劉備乃係庸才，怎能與敵？我今日死，明日汝亦不得生了！」羽當然憤起，遂命將德推出斬首，給棺埋葬。復乘水勢未退，麾令大小將校，分坐戰船，進薄樊城。是夕暫宿舟中，恍惚有野豬進來，齧住左足，忍不住失聲叫痛，因致驚醒，方覺是南柯一夢。旁有關平在側，問及何因，羽自述夢狀，且因足上餘痛猶存，亦知凶多吉少，不免歎息。平請羽退還荊州，羽慨然道：「我年近六旬，死亦何憾？況樊城將下，奈何遽歸？」過剛必折。待至天明，即揮兵攻城，城中已變成澤國，內外水溢，垣牆逐漸摧陷，守兵搬土運石，填塞罅隙，尚懮不逮；再加羽軍進攻，累得守吏日夜不安。或語守將曹仁道：「危城難保，恐將不支，不若乘舟夜走，尚可全身。」仁也覺自危，轉語參軍滿寵，寵諫阻道：「洪水驟至，豈能久存？不數日自當退去，且魏王以此城托付將軍，正望將軍力當衝要，若棄城北走，恐黃河以南，皆非國家所有了！」這一席話，說得曹仁亦為感奮，毅然誓眾，與城存亡，大眾始有固志。羽連攻數日，竟不能克，乃分兵往取襄陽，收降刺史胡修，及太守傅方；再命襄陽兵進擾郟下。河南土豪，望風響應，警報連達鄴中。曹操先聞於禁敗降，龐德被殺，不禁長歎道：「我於於禁，三十年故交，奈何反不及龐德呢？」因封德二子為列侯。及聞關羽進兵至郟，威震河南，遂與將吏會商，擬移徙許都，避羽銳氣。這是曹操狡詐處。忽有二人閃出道：「於禁等為水所沒，並非力竭敗亡，不足深懼，臣等以為劉備孫權，外親內疏，若使關羽得志，權必不願，今何勿致書孫權，叫他潛躡羽後？且許割江南地封權，權當必樂從；彼既起兵，羽回救不遑，何敢再爭樊城呢？」曹操瞧著，一是司馬懿，方為軍司馬，一是蔣濟，方為西曹掾，操掀須笑道：「兩卿所見甚是，應即照行。」遂使人致書東吳，並令宛城屯將徐晃，引兵援樊。嗣接孫權復書，願依操命，攻羽自效，操當然放心。
    </voice>
</speak>
