<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十四回<break time="100ms" />　　木門道張郃斃命　五丈原諸葛歸天
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說魏大將軍曹真，收復南安天水安定三郡，自恃有功，尚想出師報怨，乃上書曹叡，請由斜谷攻蜀，數道並進，可以大克。真是貪心不足。叡依了真言，便命大將軍司馬懿，溯漢西上，與真會攻漢中。司空陳群上言，斜谷險阻，轉運為難，不宜遽從真議。實係不欲攻蜀。叡轉詢曹真，真又表從子午谷進兵，群又言未便，真卻不待復詔，當即啟行。蜀丞相諸葛亮，接得警報，即引兵出漢中，分屯成固赤阪，嚴營待敵。一面召李嚴率兵二萬，至漢中會師，表嚴子豐為江州都督，繼嚴後任。東顧無懮，故可調嚴並力。會值秋雨兼旬，山谷水溢，曹真自長安出發，隨在阻滯，就途月餘，尚不能度子午谷。當由魏太尉華歆、少府楊阜、散騎常侍王肅等，迭請班師，魏主叡乃召還曹真。司馬懿本來乖刁，當然借天雨為名，按兵不進。亮卻遣司馬魏延，西入羌中，招撫羌眾，與魏雍州刺史郭淮，大戰陽溪，斬獲甚眾，奏凱而還。時長史張裔病歿，亮遷蔣琬為長史。琬字公琰，籍隸湘鄉，嘗隨先主入蜀，受命為廣都長，沈湎不治；先主意欲加誅，獨亮器重琬才，代為請免。及後主嗣立，亮遂舉琬為參軍，進任長史。琬嘗籌足餉糈，供給軍用，故亮每出師，饋運無闕。亮每言公琰托志忠雅，可屬大事。到了建興九年仲春，亮復興師伐魏，進攻祁山。魏曹真已升任大司馬，抱病甚重，不能督軍，乃調司馬懿西屯長安；未幾真即去世，由子曹爽襲爵。為後文懿殺曹爽伏筆。懿得握軍事全權，即使部將費曜戴陵，率精兵四千，保守上邽，自偕將軍張郃等，往救祁山。張郃請分守雍郿，懿謂兵分勢散，適為敵擒，因悉眾西行。亮聞懿親來援應，偏不去迎戰，但留王平攻祁山，自率魏延姜維等，從間道往攻上邽。守將費曜戴陵，倉皇出戰，哪裡是蜀兵對手？四千人幾被殺盡，還虧雍州刺史郭淮，領兵援應，才得救回。二將閉城靜守，天氣清和，隴上麥熟，亮令軍士四散割麥，作為兵糧。郭淮等不敢出爭，只遣人飛報司馬懿，促令還援，懿急忙回軍。行抵上邽城東，適值蜀將魏延姜維等，分路殺來，當即下令軍中，結陣自固，只許放箭，不許出戰。魏延姜維，左右夾攻，都被魏兵射退，不得已收軍回營。司馬懿能軍。懿卻斂兵依險，堅壁拒蜀，蜀將一再挑戰，只是不出。亮引軍還抵鹵城，懿反從後追逼，亦至鹵城東偏下寨。亮使魏延高翔吳班等將，分頭埋伏，自往懿營搦戰，懿仍然不出；蜀兵在懿營外百般辱罵，懿置若罔聞。惱動了大將張郃，入帳語懿道：「蜀兵遠道來攻，請戰不得，知我利在不戰，必將變計困我；為今日計，不如與彼一決，如得勝仗，彼自退去，祁山亦可解圍了。」懿搖首道：「諸葛亮軍孤食少，便要退兵，我兵將來追擊，自可得勝，何必定要急鬥哩？」郃又說道：「正惟敵軍將退，越好追擊，且眾志皆奮，何患不勝？」懿終是不從，反且依山掘濠，為久屯計。以守為戰，卻是好計。忽有二將趨入道：「蜀兵又來挑戰了！」懿接口道：「由他挑戰，我總固壘不動，看他有何妙法？」二將齊聲道：「人言公畏蜀如虎，豈不可恥？況我軍比蜀較多，難道竟不能一戰麼？」懿被他一激，也有些忍耐不住，乃語二將道：「既如此說，可傳語各營，指日決戰。」二將得令趨出，便向各營通報。這二將叫作賈栩魏平，年少氣盛，既已分頭傳令，便即磨拳擦掌，專等廝殺。過了兩日，懿召諸將入議道：「欲擊蜀兵，必須兩道並進，一路攻鹵城，一路救祁山，使他不得相顧，方可奏功。」張郃出應道：「郃願往祁山。」懿乃撥兵萬人，令郃引去，自率大軍出戰。亮聞懿營中有鼓角聲，料他發兵前來，便授計與魏延高翔吳班三將，使他分頭行事，自率大隊出城，就城外布成陣勢，從容待著。好整以暇。約閱片時，便見懿兵過來，亮卻令前軍用連臂弓，射住懿兵。連臂弓由亮特製，一弓能連射十箭，懿兵雖然銳悍，究竟禁不住許多箭鏃，一再衝激，都被射回。待至銳氣少衰，忽蜀陣內一聲鼓號，萬軍潮湧，猛撲過來，懿忙督眾截住；甫經交鋒，刺斜裡殺到一支人馬，乃是蜀將高翔的旗號，當即分兵對敵，抵死不退。誰知後面喊聲大震，蜀將吳班，又復殺到，懿始大驚，麾兵退回。蜀兵三路追擊，懿且戰且行，才經半途，驀見一彪軍橫截路中，為首一員大將，拍馬舞刀，大呼魏延在此，嚇得懿魂馳魄散，幾乎墜馬，幸虧驍將賈栩魏平等，保住懿身，奮力奪路，才得走脫。這番交戰，蜀兵大捷，斬獲甲首三千級，衣鎧五千領，戰具不可勝計。懿得脫歸營，埋怨部將好戰，致有此敗。
    </voice>
</speak>
