<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十五回<break time="100ms" />　　王子均昌言平亂　公孫淵戰敗受擒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說楊儀姜維，依著諸葛亮遺囑，秘不發喪，但將屍骸安載車上，拔營徐退。當有魏諜，報知司馬懿，懿聞諸葛亮已死，放膽追來，將及蜀兵，忽見蜀兵回旗鳴鼓，前來截擊，並有一派喧聲，齊呼司馬懿休走，此番中計，快來受死！司馬懿聽著，拍馬便奔，魏兵都棄甲曳兵，倉皇逃命，跑了好幾十里，不見後面動靜，方才停住。再使人探聽蜀兵虛實，回報蜀兵盡退入斜谷，揚起白旗，為亮發喪，懿再轉身往追，馳至赤岸，毫無影響，料知蜀兵去遠，只得退還。（越乖越醜。）途人有歌謠云：「死諸葛，走生仲達。」懿聽見後，卻也不惱，但宣言解嘲道：「我能料生，不能料死。」（忍辱含垢，卻是司馬懿一生特長。）及回視蜀兵營壘，無一不佈置有方，因即歎美道：「孔明真天下奇才哩！」又顧語諸將道：「國家有福，敵喪良才，從此可高枕無懮了。」遂引回長安，表陳魏主，不消細說。且說蜀兵已入斜谷，揚旛舉哀，全體素服，方將故丞相遺骸，妥為棺殮，然後扶櫬南歸。將登閣道，遙見前面火光沖天，喊聲盈路，楊儀姜維不知何因，急忙令人探問，返報前軍帥魏延，截住去路，不放楊長史過去。原來魏延自恃才勇，藐視楊儀，只因儀為丞相長史，不得不稍從含忍，及丞相病歿，儀欲令延斷後，先令司馬費禕，往探延意，延勃然道：「丞相雖亡，難道就不去擊賊？楊儀等為丞相官屬，盡可奉喪還葬，我仍當留此討虜。且楊儀何人？敢令魏延斷後哩？」禕勸解道：「這是丞相遺命，不宜有違。」延瞋目道：「丞相若依我計，已早至長安；我今官居前軍帥征西大將軍，受封南鄭侯，應繼丞相後任，楊儀不必托名丞相，使君誑我，可即將兵符繳來。」禕知不可說，支吾對付，飛馬回報。儀乃與姜維商議，維想出一法，從槎山小路進發，繞出棧道，晝夜兼行，抄到魏延背後。延聞儀等已至南谷，亟往谷口迎擊，並奏稱楊儀造反；儀亦劾延作亂。兩表遞入成都，後主方得李福還報，說是丞相亮壽終，免不得悲慟逾恒；忽又接得延、儀二人的訐奏，心下大驚，急召侍中董允，留府長史蔣琬，入示二人表文，詢明順逆。允與琬齊聲道：「臣等願保楊儀，不保魏延。」後主道：「丞相新亡，兩人便自相爭殺，豈非大患？」蔣琬答道：「丞相非不知魏延驕戾，只因他勇力過人，妥為駕馭；臣料丞相必有遺策，授與楊儀，請陛下勿懮。」（蔣琬料事如見，不負諸葛所托。）後主稍稍放心，專待延、儀二人消息。儀等到了南谷，令王平為先行。平至谷口，適與魏延相遇，彼此各擺開兵馬，互相答話，平叱延道：「汝何敢造反？」延亦叱平為叛黨，揮兵擊平。平揚鞭指語道：「丞相待汝軍士，何等厚恩？今丞相骨尚未寒，汝等為何從逆？況汝等俱係蜀人，不乘此時回家團聚，靜候賞賜，反且助延為亂，自取滅門，汝等試想，該不該呢？」道言甫畢，延部下同聲應響，紛紛散去，魏延大怒，揮刀出戰。平接住廝殺，未及數合，又有馬岱，來助王平，延雖多力，終因部卒盡散，不敢戀戰，拍馬返奔。馬岱從後追去，王平留報楊儀。（史鑒或稱何平，按諸《王平傳》中，平本養外家何氏，後複姓王，且傳文載入前屯祁山，及迎擊魏延諸事，故本編獨書王平。）儀聞魏延敗竄，乃偕平西進。未幾，即由馬岱回軍，持入延首，儀用足蹴踏道：「賊奴！尚敢作惡麼？」遂表請夷延三族。（儀亦過甚，怎能善終？）先是延夢頭上生角，問諸占夢趙直，直詐言麟角呈祥，必主吉兆，及退語密友道：「角字上從刀，下從用，頭上用刀，必遭大凶。」至是果驗。延並非欲反，實因與儀有隙，妄思除儀代亮，哪知輿情不服，害得勢孤力竭，身敗家亡，這也可謂自作孽不可活呢。留府長史蔣琬，欲分主懮，特出宿衛各營，出都赴難，行約數十里，得接楊儀軍報，延已受誅，乃退回成都。過了兩日，儀等奉亮遺櫬，已至都門。後主帶領百官，親出迎喪，哭聲載道，當下扶櫬入城，暫停丞相府中。亮子瞻，年尚幼弱，一切喪葬，盡由蔣琬等監理。楊儀呈亮遺表，即由後主展閱，略云：<break time="100ms" />
　　伏聞生死有常，難逃定數；死之將至，願盡愚忠。臣亮賦性愚拙，遭時艱難，分符擁節，專掌鈞衡；興師北伐，未獲成功。何期病入膏肓，命垂旦夕，不及終事陛下，飲恨無窮。伏願陛下清心寡慾，約己愛民，達孝道於先皇，布仁恩於宇下；提拔幽隱，以進賢良，屏斥奸邪，以厚風俗。<break time="100ms" />
　　臣家有桑八百株，田十五頃，子孫衣食，自有餘饒，至於臣在外任，隨身所需，悉仰於官，不別治生，以長尺寸；臣死以後，不使內有餘帛，外有贏財，以負陛下也。<break time="100ms" />
　　後主閱罷，復潸然淚下，隨即傳旨卜葬，楊儀面奏道：「丞相已有遺言，命葬漢中定軍山，因山為墳，但足容棺罷了。」<break time="100ms" />
　　後主依議，擇期奉葬，又擬定諡法，加予冊文道：<break time="100ms" />
　　維君體資文武，明叡篤誠，受遺托孤，匡輔朕躬，繼絕興微，志存靖亂；爰整六師，無歲不徵，神武赫然，威震八荒，將建殊功於季漢，參伊周之巨勳。如何不弔？事臨垂克，遘疾隕喪！朕用傷悼，肝心若裂。夫崇德序功，紀行命諡，所以光昭將來，刊載不朽。今使使持節左中郎將杜瓊，贈君丞相武鄉侯印綬，諡君為忠武侯。魂而有靈，嘉茲寵榮。嗚呼哀哉！嗚呼哀哉！
    </voice>
</speak>
