<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　吳主孫權，年已昏耄，為了許多內寵，遂致嫡庶爭權，內政尚且叢脞，還有何心外略？所以對著蜀使，模糊應付，當即遣歸。自從吳主權稱帝以來，差不多有二十餘年，初次紀元黃龍，越三年改號嘉禾，又越六年，改號赤烏，又越十三年，改號太元。權元妃謝氏無出，納妾生子，長名登，次名慮，登已立為太子，慮未冠而亡。權有外弟徐琨女新寡，貌美無雙，為權所羨，復納為妃。琨父名真，真妻為權姑母，琨女初嫁陸尚，尚卒，乃為權妃，事見史傳。謝氏恚恨成病，不久即歿。權使徐氏撫養子登，登得為太子，群臣請立徐氏為后。偏後宮又有步氏袁氏，及王氏兩夫人，步氏亦有姿色，與徐氏可稱伯仲，徐氏性妒，步氏量宏，故權復右袒徐氏，終至后位不定。步氏無子，只生二女，長名魯班，小字大虎，前配周瑜子循，後適全琮；次名魯育，又字小虎，前配朱據，後適劉纂。何孫氏多再醮婦。至徐氏病歿，步氏因未曾生男，亦不得為后。袁氏即袁術女，品性最良，也無子嗣，步氏又不幸疾終，權欲立袁氏為后，袁氏以無子固辭。兩王夫人，一生和霸二子，一生子休。後來權復得一犯女潘氏，嬌小玲瓏，使充妾媵，幾度春風，生子名亮。赤烏四年，太子登卒，和依次立為太子；和弟霸受封魯王，群臣謂母以子貴，應立和母王氏為后，權頗欲依議。哪知全公主即魯班。與和母有嫌，屢進讒謗，權竟信女言，常責和母，和母王夫人無從辯白，懮鬱致死，和亦因此失寵。和弟霸為權所愛，與和同居東宮，禮秩如一，群臣多上書諫諍，權乃命分宮別僚，二子自是生嫌。霸陰謀奪嫡，交結朝臣楊竺全寄吳安孫奇等人，讒構乃兄，權漸為所惑，嫉和益甚。上大將軍陸遜，已代顧雍為丞相，仍守武昌，聞得太子兄弟，不相和恊，因上書切諫，略言：「太子正統，魯王藩臣，當使寵秩有差，然後上下得安。」權置諸不理，遜書亦數上，仍無影響。太子太傅吾粲，請遣魯王出鎮夏口，並出戍楊竺等，不准留京，詞尤激切，反觸權怒。霸竺乘間譖粲，粲憤無可訴，致書陸遜，自鳴不平，偏又被霸竺所聞，誣他交通外臣，蓄謀不軌，竟致下獄斃命。權復遣使責遜，遜年已垂老，禁不住連番憤悶，也即病終。遜子抗為建武校尉，代領遜眾，送葬東還；權召抗入問。抗陳乃父苦衷，聲淚俱下，權稍稍感悟，才知霸竺所言，不情不實，於是霸寵亦衰。後宮裡面的潘夫人，尚在華年，獨承恩寵，眼見和霸二子，俱已失愛，樂得乘機獻媚，為子謀儲；且與全公主往來日密，並納公主姪孫女全氏為子婦。權可納姑母孫女為妃，亮亦何妨娶阿姊之姪孫女為妻？於是彼此益親，日在吳主權面前，讒毀和霸，勸立幼子孫亮。權內惑寵妃，外信愛女，遂欲廢和立亮，密語侍中孫峻道：「子弟不睦，恐將蹈袁氏覆轍；指袁譚袁尚。若使朕不為變計，後患且無窮了。」峻為權叔父孫靜曾孫，有姊為全尚妻，尚女嫁亮，親上加親，當然袒亮母子，贊成權議。惟權雖有此言，尚因廢儲事大，難免眾謗，復延宕了好幾年。<break time="100ms" />
　　赤烏十二年間，右大司馬全琮病歿，全公主又致守孀，年近四十，還是好淫，因孫峻壯年偉岸，即多方勾引，與他私通。乃母步氏以仁惠稱，不意生此壞女。兩下裡暗地綢繆，密商長策，決擬將太子和捽去，改立孫亮，方好久圖富貴，安享歡娛。未必。峻入侍吳主時，遂肆意誣蔑太子，惹動吳主宿嫌，竟將太子和幽錮別室。驃騎將軍朱據，尚書僕射屈晃固諫不聽，兩人泥首自縛，連日伏闕，請赦太子，終不見許。無難營軍督陳正，五營軍督陳象，吳置左右無難營，又置五營，各設軍督。上書切諫，反致族誅。據與晃且被牽入殿，各杖百下，謫據為郡丞，斥晃歸里；太子和被廢為庶人，徙置故鄣。魯王霸亦同時賜死。霸黨楊竺全寄吳安孫奇等，一體受誅，遂立少子亮為太子，亮母潘氏，居然被象服，著翬衣，進位皇后，統掌吳宮。吳王改年太元，便是為了冊立潘后，有此特舉。惟潘后得如所望，免不得恃寵生驕，比那前時的柔媚情形，迥不相同。吳主權亦瞧透三分，始悟太子和無辜，轉生憐惜。是年八月朔日，天空中忽起大風，江海洶湧，平地水深八尺，吳主先陵所種松柏，盡被拔起，直飛到建業城南門外，倒插路旁，權因此受驚成疾，月餘不能視事。到了仲冬，才覺少瘥，乃親祀南郊，途次又冒風寒。及還宮後，復至患腫，意欲召和入侍，全公主及侍中孫峻，中書令孫弘，力言不可，方才罷議。好容易挨過殘年，權病不能起，命立故太子和為南陽王，使居長沙；王夫人子休為瑯琊王，使居虎林；還有一子名奮，乃是後宮中仲姬所出，年比太子亮少長，授封齊王，使居武昌。過了月餘，權稍有起色，有司奏稱鳳凰來儀，乃復改年神鳳。不料皇后潘氏，遽爾暴亡，權力疾往視，見潘項下有痕，舌不能藏，料有他故，因令左右秘密調查。嗣得察出破綻，乃是潘后待下甚暴，各有怨言，她見權老病垂危，即使宮人出問中書令孫弘，考察漢呂後稱制故事。宮人因潘后臨朝，必好殘殺，不如先機下手，俟她夜間熟睡，竟將她項中扼死。權亦知她咎由自取，但看到慘死情狀，不免悲憤交並，乃將與謀行兇的宮人，殺死數名。嗣是心緒不寧，病益沈重，又拖延了兩三月，氣絕身亡，壽已七十有一。太子太傅諸葛恪，太常滕胤，中書令孫弘，侍中孫峻，將軍呂據，並受顧命，立太子亮為嗣主，夾輔朝政。弘與恪積不相容，意欲矯詔誅恪，商諸孫峻，峻反向恪報知，恪遂誘弘議事，把他殺死。然後為權發喪，追諡權為大帝。亮既嗣位，改元建興，進恪為帝太傅，胤為衛將軍，領尚書事，孫峻以下，俱進爵有差。
    </voice>
</speak>
