<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　偷龍轉鳳巧計難成　打鴨驚鴛姻緣錯配
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說周府人等正在寺裡薦做好事，各僧方啰啰唣唣的，在大雄寶殿上唸經，忽聽殿外台階上，一派喧鬧之聲。那時管家駱子棠別字念伯的，正自打點諸事，聽了急急的飛步跑出來觀看。原來一個十五六歲的丫環，在一處與一個小沙彌說笑，被人看著了，因此嘩嚷起來，那小沙彌早一溜煙的跑了。駱子棠把那丫環仔細一望，卻是馬氏隨嫁的丫環，叫做小菱。那小菱見了駱子棠，已轉身閃過下處。駱子棠即把這事，對住持說知，就喚三五僧人，先要趕散那些無賴子弟，免再嘈鬧。只是一班無賴子弟，見著這個情景，正說得十分得意，見那班僧人出來驅趕，哪裡肯依，反把幾個僧人罵個不亦樂乎。有說他是沒羞恥的，有說他是吃狗肉，不是吃齋的。你一言，我一語，反鬧個不休。<break time="100ms" />
　　這時馬氏和幾位姨太太卻不敢作聲，都由大雄寶殿上跑出來回轉下處。那些僧人羞憤不過，初時猶只是口角，後來越聚越眾，都說道那些和尚不是正派的，巴不再拋磚擲石，要在寺裡生事。還虧這時寺裡，也有十把名練勇駐紮，登時把閒人驅散去了，方才沒事。只有那馬氏見小菱是自己的丫環，卻乾出這等勾當，如何忍得？若不把他切實警戒，恐後來更弄個不好看的，反落得侍妾們說口。便立刻著人尋著小麥過來，嚇得那十五六歲的小妮子魂不附體，心裡早自發抖。來到馬氏眼前，雙膝跪下，垂淚的喚了一聲太太。馬氏登時臉上發了黑，罵道：「沒廉恥貨！方才幹得好事，你且說來。」小菱道：「沒有幹什麼事。方才太太著婢子尋帕子，我方自往外去，不想撞著那和尚，向婢子說東說西，不三不四。婢子正纏得苦，還虧人聲喧嚷起來，婢子方才脫了手。望太太查察查實也就罷了。」馬氏道：「我要割了你的舌頭，好教你說不得謊！」小菱道：「婢子哪裡敢在太太跟前說謊？外面的人，盡有看得親切的，太太不信，可著人來問。」馬氏更怒道：「人盡散了，還問誰來？」就拿起一根藤條子，把小菱打了一會。駱子棠道：「這樣是寺裡沒些規矩了，打他也是沒用的。只怕傳了出來，反說我們府裡是沒教訓的了。」馬氏方才住了手。<break time="100ms" />
　　只見幾個僧人轉進來，向馬氏道歉，賠個不是，駱子棠即把僧人責備幾句而罷。單是馬氏面上，還尚帶有幾分怒氣，正是怒火歸心，忽然「哎喲」一聲，雙手掩住小腹上，叫起痛來。駱子棠大驚，因馬氏有了八九個月的身孕，早晚怕要分娩，這會忽然腹疼，若然是在寺裡產將下來，如何是好？便立刻叫轎班扛了轎子進來，並著兩名丫頭扶了馬氏，乘著轎子，先送回府上去。又忖方才鬧出小菱這一點事，婦人家斷不宜留在寺裡，都一發打發回府。把這場功德，先發付了賬目，餘外四十九天齋醮，只囑咐僧人循例做過，不在話下。<break time="100ms" />
　　且說馬氏回到府裡，暗忖這會比不得尋常腹痛，料然早晚就要臨盆，滿想乘著二姨太太有了喜事，才把這場凶事舞弄起來，好衝犯著他。不想天不從人願，偏是自己反要作動臨盆，豈不可恨！幸而早些回來，若是在寺裡產下了，不免要淨過佛前，又要發回賞封，反弄個不了，這時更不好看了。想罷，又忖道：這會若然生產，不知是男是女？男的猶自可，倘是女兒，眼見得二房有了兒子，如何氣得過？想到這裡，猛然想起一件事來：因前兒府上一個縫衣婦人區氏，他丈夫是姓陳的，因亦有了身孕，故不在府裡僱工。猶憶起他說有孕時，差不多與自己同個時候。他丈夫是個窮漢，不如叫他到來，與他酌議，若是自己生男，或大家都生女，自不必說﹔自己若是生女，他若生男，就與五七百銀子，和他暗換了。這個法門，喚做偷龍轉鳳，神不知，鬼不覺，只道自己生了兒子，好瞞得丈夫，日後好承家當，豈不甚妙！想了覺得委實好計，就喚一個心腹梳傭喚做六姐的，悄悄請了區氏到來，商酌此事，並說道：「若是兩家都是生男，還賞你一二百銀子，務求不可泄漏才是。」區氏聽得，自忖若能賞得千把銀子，還勝過添了一個窮兒。遂訂明八百銀子，應允此事。區氏又道：「只怕太太先我生產，這事就怕行不得了。太太目前就要安胎，幸我昨兒已自作動，想不過此一二天之內，就見分曉。請太太吩咐六姐，每天要到茅舍裡打探打探，若有消息，就通報過來便是。」馬氏應諾，區氏即自辭去。<break time="100ms" />
　　果然事有湊巧，過了一天，區氏竟然生了一個男子，心中自然歡喜。可巧六姐到來，得了這宗喜信，就即回報馬氏。馬氏就吩咐左右伏侍的人，秘密風聲，但逢自己生產下來，無論是男是女，倒要報稱是生了男子。又把些財帛賄囑了侍候的穩婆。又致囑六姐，自己若至臨盆，即先暗藏區氏的兒子，帶到自己的房裡。安排既定，專候行事。<break time="100ms" />
　　且說區氏的丈夫，名喚陳文，也曾念過幾年書，因時運不濟，就往乾小販營生去。故雖是個窮漢子，只偏懷著耿直的性兒。當區氏在周府上僱工時，陳文也曾到周府一次，因周府裡的使喚人，也曾奚落過他，他自念本身雖貧，還是個正當人家，哪裡忍得他人小覷自己。看這使喚人尚且如此，周庸祐和馬氏，自不消說了。因此上也懷著一肚子氣。恰可那日回家，聽區氏說起與馬氏商量這一件事，陳文不覺大怒道：「丈夫目下雖貧，也未必後來沒一點發達。就是丈夫不中用，未必兒子第二代還是不中用的。兒子是我的根苗，怎能賣過別人？無論千把銀子，便是三萬五萬十萬，我都不要。父子夫婦，是個人倫，就令乞食也同一塊兒走。賢妻這事，我卻不依。」區氏道：「丈夫這話，原屬有理。只是我已應允他了，怎好反悔下來？」陳文道：「任是怎麼說，統通是行不得。若背地把兒子送將去，我就到周家裡搶回，看你們有什麼面目見人！」說罷，也出門去了。
    </voice>
</speak>
