<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二回<break time="100ms" />　　狡和尚看相論銀精　冶丫環調情鬧花逕
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說馬氏太太和潘家的朱氏、陳家李氏三人結了姊妹，正在交杯共飲的時候，忽見四房的丫環彩鳳和流傭六姐到來，報告回房錦霞的喪事。馬氏聽了，好生不悅，因正在結義之時，說了許多吉祥的話兒，一旦聞報凶耗，那馬氏又是個最多忌諱的人，聽了登時罵道：「這算什麼事，卻到來大驚小怪？自古道：『有子方為妾，無子便算婢。』由他死去，干我什麼事？況這裡不是錦霞丫頭的外家，到來報什麼喪事？快些爬去罷！」<break time="100ms" />
　　當下彩鳳和六姐聽罷，好似一盤冷水從頭頂澆下來。彩鳳更慌做一團，沒一句說話。還是六姐心中不眼，便答道：「可不是家有千口，主事一人。家內人沒了，不告太太，還告誰去？」馬氏道：「府裡還有管家，既然是沒了，就買副吉祥板，把他殮葬了就是。他沒有一男半女，又不是七老八大，自然不消張皇做好事，對我說什麼？你們且回去，叫馮、駱兩管家依著辦去罷。」彩鳳便與六姐一同跑回去，把馬氏這些話，對駱子棠說知，只得著人草草辦理。但府上一個姨太太沒了，門前掛白，堂上供靈，這兩件事，是斷斷少不得的。只怕馬氏還不喜歡，究竟不敢作主。<break time="100ms" />
　　家裡上下人等，看見錦霞死得這般冷淡，枉嫁著如此人家。況且錦霞生前，與太太又沒有過不去，尚且如此。各人想到此層，都為傷感。便是朱氏和李氏，聽得馬氏這番說話，都嫌他太過。還虧朱氏多長兩歲年紀，看不過，就勸道：「四房雖是個侍妾，仍是姊妹行。他平生沒有十分失德，且如此門戶，倒要體面體面，免落得外人說笑。」馬氏心裡，本甚不以此說為然﹔奈是新結義的姐姐，怎好拂他？只得勉強點頭稱是。便與丫環辭出潘宅，打轎子回來。駱管家再復向他請示，馬氏便著循例開喪，命丫環們上孝，三七二十一天之內，造三次好事，買了一副百把銀子的長生板，越日就殮他去了。各親串朋友，倒見馬氏素性不喜歡侍妾的，也不敢到來祭奠。各房姬妾與各房丫環，想起人死無仇，錦霞既沒有十分失德，馬氏縱然憎惡侍妾，但既然死了，也不該如此冷落，因此觸景生憐，不免為之哀哭。那彩鳳想錦霞是自己的主人，越哭得淒楚。馬氏看了，心上自然不自在。<break time="100ms" />
　　過了三句，就是喪事完滿，馬氏想起現時建築戲台的事，周老爺也說過，本年不合方向，果然興工未久，就沒了錦霞。縱然把自己夫妻母女的年慶，交星士算過，斷然沒有衝犯，只究竟心裡疑懼。那日就對丫環寶蟬說起此事，言下似因起做不合方向，仍恐自己將來有些不妥的意思。寶蟬道：「太太休多心，這會子四姨太沒了，也不關什麼衝犯，倒是他命裡注定的了。」馬氏道：「胡說！你哪裡得知？這話是人人會說的，休來瞞我。」寶蟬道：「哪敢來瞞太太？實在說，前月奴婢與瑞香，隨著四姨太到華林寺參拜羅漢，志在數羅漢卜兒女。遇了一個法師，喚做志存，是寺裡一個知客，向他問各位羅漢的名字。說了幾句話兒，就知他是個善看相的，就到他房子裡看相。那志存和尚說他本年氣色不佳，必有大大的災險。四姨太登時慌了，就請他實在說。他還指著四姨太的鼻兒，說他準頭暗晦，且額上黑氣遮蓋天庭，恐防三兩月之內，不容易得吉星救護。除是誠心供事神佛，或者能免大禍。故四姨太就在寺裡許下血盆經，又順道往各廟堂作福。誰想靈神難救，竟是沒了，可不是命裡注定的嗎？」馬氏道：「原來如此，這和尚真是本領，能知過去未來，不如我請他到來看看也好。」寶蟬道：「那有什麼不好？若是太太請他到來，奴婢也要順便看看。」馬氏道：「這可使得。」便著人到華林寺裡，要請志存和尚到來看相。<break time="100ms" />
　　這志存聽得周府上馬太太請他看相，自然沒有不來。暗忖從前看他四姨太太，不過無意中說得湊巧﹔這會馬氏他如何出身，如何情性，及夫婿何人，已統通知得的。縱然不能十分靈驗，准有八九妥當。更加幾句贊語，不由他不喜歡。便放著膽子到來。先由駱管家接待，即報知馬氏說：「相士到了。」馬氏就扶丫環寶蟬出來，到廂廳裡坐定，隨請相士進來。那志存身穿一件元青杭綢袈裟，足登一雙烏緞子鞋，年紀三十上下。生得眉清目秀，舉動溫柔，看了自不動人憎厭。手搖紙扇，進到廂廳上，喚一聲「太太」，隨見一個禮。馬氏回過了，就讓他坐下。寶蟬代說道：「前兒大師與四姨太太看相。實在靈驗，因此上太太也請大師到來看看。」
    </voice>
</speak>
