<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　誰想這礦並不是好的，礦質又是不佳，整整辦了數月來，總不見些礦苗出現。一來馮少伍辦礦不甚在行，二來馬氏只是個婦人，懂得甚事？因此上那公司中人，就上下其手，周庸祐又向來不大理事，況都是馮少伍經手，好歹不知，只憑著公司裡的人說，所以把馬氏的七萬銀子，弄得乾乾淨淨。馮少伍只怨自己晦氣，還虧承頂接辦，是由周大人和梁早田說妥，本不干自己的事，只自己究不好意思，且這會折耗了資本。幸是周庸祐不懂得礦務是怎麼樣的，虧去資本，是自然沒話好說，其中侵耗，固所不免。只究從哪裡查得出，馬氏心上甚是懊悔。幸周庸祐是向來有些度量的，不特不責罵，反來安慰馬氏道：「俗語說『破財是擋災』，耗耗就罷了。且這幾萬銀子，縱然不拿來辦礦，究從哪裡向姓梁的討回？休再說罷。」馬氏道：「是了，妾每說今年氣運不大好，破財是意中事，還得兒女平安，就是好的。」<break time="100ms" />
　　次日，馬氏即謂馮少伍道：「幸周大人沒話說，若是別人，怕不責我們沒仔細呢！」馮少伍道：「這都是周大人和夫人的好處，我們哪不知得？只今還有一件事，八月二十日，就是周大人的岳降生辰。大人做過官回來，比不同往日，怎麼辦法才好？」馬氏道：「我險些忘卻了，還虧你們懂得事。但可惜今年周大人的流年，不像往年好，祝壽一事，我不願張煌，倒是隨便也罷。」馮少汪道個「是」，便主意定了，於八月二十，只在家裡尋常祝壽，也不唱戲。<break time="100ms" />
　　只當時自周庸祐回港，那時朋友，今宵秦樓，明夜楚館，每夜哪裡有個空兒？這時就結識得水坑口近香妓院一個妓女，喚做阿琦，年紀十七八上下，生得婀娜身材，眉如偃月，眼似流星，桃花似的面兒，櫻桃似的口兒，周庸祐早把他看上了。偏是阿琦的性子，比別人不同，看周庸祐手上有了兩塊錢，就是百般奉承。叵奈見周庸祐已有十來房姬妾，料回去沒有怎麼好處，因此周庸祐要與他脫籍，仍是左推右搪。那姓周的又不知那阿琦怎地用意，仍把一副肝膽，落在阿琦的身上去了。這會阿琦聽得周庸祐是八月二十日生辰，暗忖這個機會，把些好意來過他，不怕他不來供張我。便對周庸祐說道：「明兒二十日是大人的生日，這裡薄備一盞兒，好與大人祝壽，一來請同院的姊妹一醉。究竟大人願意不願意，妾這裡才敢備辦來。」周庸祐聽了，暗忖自己正滿心滿意要搭上阿琦，今他反來承奉我，如何不喜歡？便答道：「卿這話我感激的了，但今卿如此破費，實在過意不去，怎教周某生受？」阿琦道：「休說這話，待大人在府裡視過壽，即請來這裡，妾自備辦去了。」周庸祐自是歡喜。<break time="100ms" />
　　到了二十那一日，周家自然有一番忙碌，自家人婦子祝壽後，其次就是親戚朋友來往的不絕。到了晚上，先在府裡把壽筵請過賓客，周庸祐草草用過幾杯，就對馬氏說：「另有朋友在外與他祝壽，已準備酒筵相待，不好不去。」先囑咐門上准備了轎子伺候著，隨又出大堂，與眾親朋把一回盞，已是散席的時候，先送過賓客出府門去了，餘外就留住三五知己，好一同往阿琦那裡去。各人聽得在周家飲過壽筵。又往近香娼院一醉，哪個不願同去？將近八打鐘時分，一同乘著轎子，望水坑口而來。<break time="100ms" />
　　到了近香樓，自然由阿琦接進裡面，先到廳子上坐定。周庸祐對眾人說道：「馬夫人說我今年命運不大好，所以這次生日，都是平常做去，府上並沒有唱戲。這會又煩阿琦這般相待，熱鬧得慌。還幸馬夫人不知，不然，他定然是不喜歡的。」座中如潘雲卿、馮虞屏都說道：「婦人家多忌諱，也不消說，只在花天酒地，卻說不去。況又乘著美人這般美意，怎好相卻？」正說著，那些妓女都一隊擁上來，先是阿琦向周庸祐祝壽，說些吉祥的話兒，餘外各妓，都向用庸祐頌禱。周庸祐一一回發，賞封五塊銀子，各人稱謝。少時，鑼鼓喧天，笙簫徹耳。一班妓女，都一同唱曲子，或唱《汾陽祝壽》，或唱《打金枝》，不一而足。<break time="100ms" />
　　唱罷曲子，自由阿琦肅客入席，周庸祐和各賓客自在廳子裡一席，餘外各姊妹和一切僕婦，都相繼入席，男男女女，統共二十席。這時鬢影衣香，說不盡風流景況。阿琦先敬了周庸祐兩盅，其餘各妓，又上來敬周庸祐一盅。敬酒已罷，阿琦再與各賓客各姊妹把盞，各賓客又各敬周庸祐一二盅。那時節，周庸祐一來因茶前酒後，自然開懷暢飲﹔二來見阿琦如此美意，心已先醉了。飲了一會，覺得酩酊大醉，急令馮少伍打賞六百銀子，給與阿琦。席猶未撤，只得令阿琦周旋各賓友，自己先與馮少伍乘著轎子，回府而去。正是：<break time="100ms" />
　　　　揮手千金來祝壽，纏頭一夜博承歡。<break time="100ms" />
　　要知後事如何，且聽下回分解。<break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
