<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　次日，周庸祐又與各朋友在周園聚會，徐雨琴就把昨夜香菱那一番說話，把細柳的來歷，細細說來。周庸祐方才醒得，便回府裡，對馬氏問道：「年來府裡的丫環，可有逃走的沒有？」馬氏道：「年來各房分地居住，也不能知得許多。單是那一年失火時，丫環瑞香卻跟著小廝阿玉逃去，至今事隔許多年。若大人不問起來，我險些兒忘卻了。」周庸祐道：「從前失婢時，可有出個花紅沒有？現在阿玉究在哪裡呢？」馬氏道：「他兩人蹤跡，實在不知得，大人問他卻是何故？」周庸祐道：「現在有人說在賽鳳樓當娼的有一妓名細柳，前兒是我們府上的丫環，因失火時逃去的。」馬氏道：「是了，想是瑞香無疑了。他臉兒似瓜子樣兒，還很白的。」周庸祐道：「是了，他現在妓院幹那些生涯，哪個不知得是我們的丫環？這樣就名聲不大好了。」馬氏道：「這樣卻怎樣才好？」周庸祐道：「我若攜他回來，他只道回來有什麼難處，料然不肯。不如擺佈他去別處也罷。若是不然，就著別的朋友攜帶了他，亦是一件美事。」馬氏道：「由得老爺主意，總之不使他在這埠上來出丑，也就好了。」周庸祐答個「是」，然後出來再到周圍那裡，與徐雨琴籌個善法。<break time="100ms" />
　　雨琴道：「任細柳留在那裡，自然失羞，若驅逐他別處去，反又太過張揚，更不好看。雖然是個丫環，究是家門名譽所在，大要仔細。」周庸祐道：「足下所言，與弟意相合，不如足下取了他也罷。」雨琴道：「此事雖好，只怕細柳心不大願，也是枉然。」周庸祐道：「須從他鴇母處說妥，若細柳不允時，就設法把他打進保良局去。凡妓女向沒知識，聽得保良局三個字，早是膽落了，哪怕他不肯？若辦妥這件事時，一面向細柳打聽小廝阿玉在那裡，然後設法拿他，治他拐良為娼之罪，消了這口氣，有何不可？」徐雨琴聽了，覺得果然有理，當即允之。就與鴇母商議。<break time="100ms" />
　　那鴇母見周庸祐是有體面的人，若不允時，怕真個打進保良局，豈不是人財兩空？急得沒法，惟有應允。便說妥用五百塊銀子作為兩家便宜便罷，於是銀子由周庸祐交出，而細柳則由徐雨琴承受。鴇母既妥允，那細柳一來見阿玉這人已靠不住，二來又領過當娼的苦況，三來又忌周庸祐含恨，自沒有不從，因此就跟徐雨琴回去，便了卻這宗事。只周庸祐自見過這宗事之後，倒囑咐各房妻妾，認真管束丫環，免再弄出瑞香之事。至於伏侍自己女兒的丫環，更加留心﹔況且女兒已漸漸長大來了，更不能比從前的托大。再令馬氏留意，與女兒打點姻事。單是周庸祐這些門戶，要求登對的，實在難得很，這時縱有許多求婚的富家兒，然或富而不貴，又或貴而不富，便是富貴相全的，又或女婿不大當意，倒有難處。<break time="100ms" />
　　忽一日，梁早田進來道：「聽說老哥的女公子尚未許字，今有一頭好親事，要與老哥說知。」周庸祐便問：「哪一家門戶？」早田道：「倒是香港數一數二的富戶，蔡燦翁的文孫，想盡能對得老哥的門戶。」周庸祐道：「姓蔡的我也認得，只他哪有如此大年紀的孫兒呢？」梁早田道：「姓蔡的當從前未有兒子時，也在親房中擇了個承嗣子，喚做蔡文揚，早早也中了一名順天舉人。縱後來蔡燦翁生了幾個兒子，那蔡文揚承繼不得，究竟蔡燦翁曾把數十萬的家財分撥過他。且那蔡文揚本生父也有些家財，可見文揚身上應有兩副家資的分兒了。如此究是富貴雙全的人家，卻也不錯。」周庸祐道：「據老哥說來，盡可使得，待小弟再回家裡商酌便是。」便回去對馬氏說知。馬氏道：「聞說蔡燦撥過蔡文揚的不過十萬銀子，本生父的家財又不知多少。現他已不能承繼蔡燦，就算不得與蔡燦結姻家了，盡要查查才好。」周庸祐想了想，隨附耳向馬氏說道：「夫人還有所不知，自己的女兒，吸洋膏子的瘾來得重了，若被別人訪訪，終是難成。不如過得去也罷了。」馬氏點頭道是，此時已定了幾分主意。<break time="100ms" />
　　偏是管家馮少伍早知得這件事，暗忖主人的大女兒是奢華慣的，羊城及鄉間富戶，料然不甚喜歡。若香港地面的富商，多半知得他大女兒煙瘾過重，反難成就，看將來倒是速成的罷了。只心上的意，不好明對周庸祐夫妻說出，只得旁敲側擊，力言蔡文揚如何好人品，他的兒子如何好才貌，在庸祐跟前說得天花亂墜。在周庸祐和馬氏的本意，總要門戶相當，若是女婿的人品才貌，實在不甚注意。今見馮少伍如此說，亦屬有理，便拿定主意，往覆梁早田，決意願與蔡文揚結親家了。梁早田又覆過姓茶的。<break time="100ms" />
　　自來做媒的人，甘言巧語，差不多樹上的雀兒也騙將下來，何況周、蔡兩家，都是有名的門戶，哪有說不妥的？那一日再覆過周庸祐道：「蔡文揚那裡早已允了，只單要一件事，要女家的在羊城就親，想此事倒易停妥。因在省城辦那妝奩還較易些，不如就允了他罷。」周庸祐聽得，也允從了，一面又告知馬氏。馬氏道：「回城就親，本是不難的。單是我們自東橫街大宅遇火之後，其餘各屋都是門面不大堂皇的，到時怕不好看。」周庸祐道：「夫人忒呆了，我家橫豎遲早都要在城謀大屋的，不如趕速置買便是。難道有了銀子，反怕屋子買不成？」馬氏道：「既是如此，就一面允他親事，一面囑咐管家營謀大屋便是。」因此上就使梁早田做媒，把長女許字那蔡燦的孫子。徐把馬氏之意，致囑馮、駱兩管家，認真尋屋子，好預備嫁女。<break time="100ms" />
　　馮、駱兩人也不敢怠慢，輪流的往羊城尋找。究竟合馬氏意思的大屋，實在難覓。不覺數月之久，馮少伍自省來港，對周庸祐說道：「現尋得一家，只怕業主不允出賣，因那業主不是賣屋之人。若他允賣時，真是羊城超前未有的大宅子了。」周庸祐急急的問是誰的宅子來。正是：
    </voice>
</speak>
