<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　正說著，聽得房門外一路罵出來，都是罵「沒家教，沒廉恥，該殺的狗奴才」這等話。周庸祐認得是馬氏聲音，這時頭上無明孽火高千丈，又添上馬氏罵了一頓，便要跑去找尋長男，要結果他的性命。跑了幾步，忽回頭一想，覺長子平素不是這等人，況且青天白日裡，哪便乾這等事？況他只是一人，未必便能強逼他﹔就是強逼，將來盡可告訴自己來作主，伺至急欲投繯自盡？這件事或有別情，也未可定。越想越像，只到這時，又不好回步，只得行至花園洋樓上，尋見了長男，即罵道：「忘八羔子！果然你乾得好事！」那長子應揚忙跪在地上，哭著說道：「兒沒有乾什麼事，不知爹爹動怒為何故？」周庸祐道：「俗語說：『過了牀頭，便是父母。』盡分個倫常道理，何便強逼庶母，乾禽獸的行為？」長子應揚道：「兒哪有這等事？因六太太待兒很好，兒也記在心頭。今天早飯後，六太太說身子不大舒服，兒故進去要問問安。六太太沒言沒語，起來把繩子掛在牀頭上。兒正不知何故，欲問時，他再解了衣衫，就連呼救命。兒見不是事，即跑了出來。兒是飲水食飯的人，不是禽獸的沒人理，爹爹好查個明白，兒便死也才得甘心。」周庸祐聽得這一席話，覺得實在有理。且家中之事，哪有不心知？但此事若仍然冤枉兒子，心上實問不過﹔若置之不理，那馬氏和春桂二人又如何發付？想了一會，方想出一計來，即罵了長子兩句道：「你自今以後，自己須要謹慎些，再不准你到六太太房子去。」長子應揚答道：「縱爹爹不說時，兒也不去了。只可憐孩兒生母棄世，沒人依靠，望爹爹顧念才好。」說了大哭起來。周庸祐沒話可答，只不免替他可惜，便轉身出來。<break time="100ms" />
　　這時因周庸祐跑了過去，各人都跟腳前來，聽他要怎地處置長男。今見他沒事出來，也見得詫異。但見周庸祐回到大屋後堂，對馬氏及各人說道：「此事也沒親眼看見他來，卻實在責他不得，你們你再鬧了。」馬氏道：「早知你是沒主腦的人，東一時，西一樣，總不見著實管束家人兒子，後來哪有不弄壞的道理？前兒九房弄出事來，失了許多金珠，鬧到公堂，至今仍是糊裡糊塗。今兒又弄出這般不好聽的事，不知以後還要弄到什麼困地？」周庸祐道：「不特事無證據，且家醜不出外傳，若沒頭沒腦就喧鬧出去，難道家門就增了聲價不成？」那時周庸祐只沒可奈何，答了馬氏幾句，心上實在憤恨王氏春桂，竟一言不與春桂再說。椎那馬氏仍是不住口的罵了一口。那王春桂在房子裡見周庸祐不信這件事，這條計弄長子不得，白地出丑一場，覺可羞可恨，只有放聲復哭了一場，或言眼毒，或言跳井。再鬧了些時，便有梳傭及丫環們做好做歹的，勸慰了一會子。春桂自見沒些意味，只得罷休，馬氏也自回房子去了。<break time="100ms" />
　　周庸祐正待隨到馬氏房裡解說，忽見駱子棠進來說道：「外面有客到來拜訪大人呢。」周庸祐正不知何人到了，正好乘勢出了來，便來到廳子上，只見幾人在廂廳上坐地，都不大認識的。周庸祐便問：「有什麼事？」駱子棠就代說道：「他們是善堂裡的人，近因北方有亂，殘殺外人，被各國進兵，攻破了京城。北省天津地方，因此弄成饑荒，故俺廣東就題助義款，前往賑濟，所以他們到來，求大人捐款呢。」周庸祐這時心中正有事，聽得這話，覺得不耐煩，只是他們是善堂發來的，又不好不週旋。便讓他們坐著，問道：「現時助款，以何人為多？」就中一位是姓梁的答道：「這都是隨緣樂助，本不能強人的，或多或少，卻是未定，總求大人這裡踴躍些便是。」周庸祐道：「天津離這裡還遠得很，卻要廣東來賑濟，卻是何故？」姓梁的道：「我們善堂是不分畛域的，往時各省有了災荒，沒一處不去賑濟。何況天津這場災難，實在利害，所以各處都踴躍助款。試講一件事給大人聽聽：現在上海地面，有名妓女喚做金小寶，他生平琴棋詩畫，件件著實使得。他聽得天津有這場荒災，把生平蓄積的，卻有三五千銀子不等，倒把來助款賑濟去了。只是各處助賑雖多，天津荒災太重，仍不時催促匯款。那金小寶為人，不特美貌如花，且十分俠氣。因自忖平時積蓄的，早已出盡，還要想個法子，再續賑濟才好。猛然想起自己生平的絕技，卻善畫蘭花，往時有求他畫蘭花的，倒要出得重資，才肯替人畫來。今為賑濟事情要緊，便出了一個招牌，與人畫蘭花。他又說明，凡畫蘭花所賺的錢財，都把來賑濟天津去。所以上海一時風聲傳出，一來愛他的蘭花畫得好，二來又敬他為人這般義俠，倒到來求他畫三二幅不等。你來我往，弄得其門如市，約計他每一天畫蘭花賺的不下三二百金之多，都盡行助往天津。各人見他如此，不免感動起來，紛紛捐助。這樣看來，可見天津災情的緊要。何況大人是廣東有名的富戶，怕拿了筆在於一題，將來管教千萬人趕不上。」
    </voice>
</speak>
