<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十九回<break time="100ms" />　　爭家權長子誤婚期　重洋文京卿尋侍妾
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說那姓梁的向駱子棠罵了周庸祐一頓，出了門來，意欲將他所題助五十塊銀子，不要他捐出也罷。但善事的只是樂捐，不要勒捐的，也不能使氣，說得這等話，只如此惜財沒理之人，反被他搶白了幾句，實在不甘。惟是捐多捐少，本不能奈得他何，只好看他悻入的錢，將來怎樣結局便罷了。<break time="100ms" />
　　不表姓梁的自言自語。且說周庸祐回到後堂，見了馬氏，仍是面色不豫，急的解說了幾句，便說些別的橫枝兒話，支使開了。過了三兩天，即行發王氏春桂回香港居住，又令長子周應揚返回三房香屏姨太太處居住，免使他各人常常見面，如釘刺一般。又囑咐家人，休把日前春桂鬧出的事傳揚出外，免致出羞，所以家人倒不敢將此事說出去。<break time="100ms" />
　　次日，八姨太也聞得人說，因六房春桂有要尋短見的事，少不免過府來問個緣故，連十二宅周大娘子也過來問候。在馬氏這一邊說來，倒當這事是認真有的，只責周庸祐不管束他兒子而已。各人聽得的，哪不道應揚沒道理。畢竟八姨太是有些心計的人，暗地向丫環們問明白，才知是春桂通同要嫁害二房長子的，倒伸出舌頭，歎馬氏的辣手段，也不免替長子此後擔懮。時周庸祐亦聽得街外言三語四，恐丫環口唇頭不密，越發喧傳出來，因此聽得丫環對八房姨太說，也把丫環責成一頓。自己單怕外人知得此事，一連十數天，倒不敢出門去，鎮日裡只與馮、駱兩管家談天說地。<break time="100ms" />
　　那日正在書房坐著，只見三房香屏姨太那裡的家人過來，催周庸祐過去。周庸祐忙問有什麼事，家人道：「不知三姨太因什麼事，昨夜還是好端端的，今兒就有了病，像瘋顛一般，亂嚷亂叫起來，因此催大人過去。」周庸祐聽了，暗忖三房有這等病，難道是發熱燥的，如何一旦便失了常性？倒要看個明白，才好安心。便急的催轎班準備轎子，好過三房的住宅去。一面使人先請醫生，一面乘了轎於到來三房的住宅，早見家人像手忙腳亂的樣子，又見家人交頭接耳，指天畫地的說話。周庸祐也不暇細問，先到了後堂，但見丫環僕婦紛紛忙亂，有在神壇前點往香燭，喚救苦救難菩薩的﹔有圍住喚三姨太，說你要驚嚇人的。仔細一望，早見香屏臉色青黃，對周庸祐厲聲罵道：「你好沒本心！我前時待你不薄，你卻負心，乘我中途歿了，就攜了我一份大大的家資，席捲去了，跟隨別人。我尋了多時，你卻躲在這裡圖快樂，我怎肯干休？」說了，把兩手拳亂捶亂打。<break time="100ms" />
　　周庸祐見了此時光景，真嚇得一跳，因三房罵時的聲音，卻像一個男子漢，急潛身轉出廳上，只囑咐人小心服侍。自忖他因甚有這等病？想了一會，猛然渾身冷汗，覺他如此，難道是他的前夫前關監督晉大人靈魂降附他的身上不成咱古道：「為人莫作乖心事，半夜敲門也不驚。」叵耐自己從前得香屏之時，他卻攜了晉大人一份家資，卻有二三十萬上下。今他如此說，可無疑了。又見世俗迷信的，常說過有鬼神附身的事，這時越想越真，惟有渾身打戰。<break time="100ms" />
　　不多時，醫士已自到來，家人等都道：「這等症候是醫生難治的。」此時周庸祐已沒了主意，見人說醫生治不得，就立刻發了謝步，打發那醫生回去了。便問家人有什麼法子醫治，人說什麼，就依行什麼。有說要買柳枝、桃枝，插在家裡各處的，柳枝當是取楊枝法雨，桃枝當是桃木劍，好來闢邪﹔又有說要請茅山師傅的，好驅神捉鬼﹔又有說要請巫師畫淨水的符。你一言，我一語，鬧做一團，一一辦去。仍見香屏忽然口指手畫，忽然努目睜視，急的再請僧道到來，畫符念咒，總沒見些功效。那些老媼僕又對著香屏間道：「你要怎麼樣，只管說。」一聲未了，只見香屏厲聲道：「我要回三十萬兩關平銀子，方肯罷手。不然，就要到閻王殿上對質的了！」周庸祐聽得此語，更加倍驚慌。時丫環婢僕只在門內門外燒衣紙，住香燭，焚寶帛，鬧得天翻地覆，整整看了黃昏時候。香屏又說道：「任你們如何作用，我也不懼。我來自來，去自去。但他好小心些，他眼前命運好了，我且回去，盡有日我到來和他算帳。」說了這番話，香屏方漸漸醒轉來。<break time="100ms" />
　　周庸祐此時好像吃了鎮心丸一般，面色方定了些。一面著家人多焚化紙錢寶帛。香屏如夢初覺一般，丫環婢僕漸支使開了，周庸祐即把香屏方才的情景，對香屏說了一遍。這時連香屏也慌了，徐商量延僧道唸經懺悔。周庸祐又囑家人，勿將此事傳出，免惹人笑話。只經過此事與王春桂的事，恐被人知得，自覺面上不大好看，計留在城裡，不如暫往他處。繼又想，家資已富到極地，雖得了一個四品京堂，仍是個虛銜，計不若認真尋個官缺較好。況月來家裡每鬧出事，欲往別處，究不如往北京，一來因家事怕見朋友，避過些時﹔二來又乘機尋個機會，好做官去。就拿定了主意，趕速起程。
    </voice>
</speak>
