<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　周庸祐此時見佘子谷說話一步緊一步，心坎中更突突亂跳，徐又說道：「我不是說瘋話的人，若老哥能指出什麼弊端，只管說來，好給周某聽聽。」佘子谷道：「自家辦事，哪便不知，何待說得？就在小弟從前手上，何止百件。休說真假兩道冊房，便是新督入涉之地，即大人手裡，哪算得是清楚？如此數目，本沒人知得，惟小弟經手多年，實了如觀火。在小弟斷不忍發人私弊，只怕好事的對新督說知，道我是最知關庫帳目的人，那時新督通小弟到衙指供，試問小弟哪裡敢抗一位兩廣督臣？況小弟赤貧，像沒腳蟹，逃又逃不去，怕還把知情不舉的罪名牽累小弟呢！」<break time="100ms" />
　　周庸祐聽了，此時真如魂飛天外，魄散九霄，實無言可答，好半晌才說道：「老哥既防牽累，我也難怪。但老哥尊意要如何辦法，請說不妨。」佘子谷道：「小弟自然有個計較。一來為大人排難解紛，二來也為自己卸責，當用些銀子，向得力的設法解圍。若在小弟手上打點辦去，准可沒事。」周庸祐道：「此計或者使得去，但不知所費多少才得？」佘子谷道：「第一件，趁廣西有亂，報效軍餉﹔第二件，打點總督左右人員﹔至於酬答小弟的，可由大人尊意。」周庸祐聽到「酬答」兩個字，不禁愕然。佘子谷只做不知，庸祐只得說道：「報效之事，周某可以自行打點。除此之外，究需費多少呢？」佘子谷附耳細說道：「如此只四十萬兩，便可了事。」周庸祐吃了一驚，不覺憤然道：「報效之數，盡多於打點之數，如此非百萬兩不可，難道周某身家就要冤枉去了？」佘子谷故作驚異道：「報效多少出自尊意，惟此四十萬兩那還算多？」周庸祐道：「多得很呢。」佘子谷道：「三十五萬兩若何？」周庸祐道：「這樣實不是事了，休來恐嚇周某罷。」佘子谷故作怒道：「大人先問自己真情怎樣？還說我恐嚇，實太過不近人情。」周庸祐道：「既不是恐嚇，哪有如此勒索的道理？」佘子谷道：「既說小弟恐嚇，又說小弟勒索，豈大人今日要把傲氣凌我不成？」<break time="100ms" />
　　周庸祐此時，也自覺言之太過，暗忖他全知自己的數目，斷斷不可開罪於他。沒奈何，只得忍氣，又復說道：「周某脾氣不好，或有冒犯，休要見怪。只打點一事，哪便費如此之多，請實在說罷了。」佘子谷道：「既大人捨不得，小弟只得念昔日同事之情，把酬答我的勉強減些。今實在說，統共三十萬兩何如？」周庸祐不答。佘子谷又道：「二十五萬兩何如？」周庸祐搖頭不答。佘子智又厲聲道：「二十萬兩又何如？」周庸祐仍搖首不作理會。佘子谷就立即起身離座，說一句「改日再謁」，便佛然而去。<break time="100ms" />
　　自佘子谷去後，周庸祐也懊悔起來，自己痛腳落在他手上，前時又監押過他，私仇未泯，就費二十萬兩，免他發作自己弊端，自忖本屬不錯。惟他說一句，便減五萬兩，實指望他多減兩次，是只費十萬兩，便得了事，怎料他怫然便去。此時若要牽留他，一來不好意思，二來又失身分，今他去了，實在失此機會。想罷，不覺歎息。忽又轉念道：他自從不在庫書，已成一個窮漢了，他見有財可覓，或者再來尋我也未可定。想罷，復歎息一番。正欲轉回後堂，忽家人手持一函，進來回道：「適有京函，由郵政局付到，特來呈進大人觀覽。」周庸祐聽了，便接過手上，拆開一看，卻是囗京姓李的付來的。內中寥寥幾行字，道是「囗公使一缺，可拿得八九，請照前議，籌定款項，待喜報到時，即行匯上」。囗上款書「棟臣京卿大人鑒」，下款自署一個「李」字。暗忖這姓李的自然是囗囗中人，大約外部人員轉托他替自己設法的，可無疑了。但當時周庸祐接了此函，不免懮喜交集。懮的是海關已經裁了，目下銀根又緊，究從哪裡尋二十五萬兩銀子﹔喜的是得了一個欽差，或得王公大臣念師生之情，可以設法，新督亦沒奈我怎麼何。<break time="100ms" />
　　正欲把京函回覆，忽馬氏一干人等，都緣嫁女之事已完，已回港來了。各人不知周棟臣百感交集，還自喜氣洋洋，直到後堂裡。周棟臣待馬氏坐定，把方才佘子谷的說話及京中的消息，一五一十說來。馬氏聽得丈夫將做欽差，越加歡喜，即答道：「佘子谷向受我們工食，有什麼勢力能傾陷我們來？若把二十萬兩來送過他，究不如把二十五萬兩抬到囗京那裡。一來得做個欽差，二來更得人幫助，豈不兩便？」周棟裡聽了，實不敢把佘子谷拿著痛腳的話對馬氏說知，今馬氏如此說，未嘗不以為然，只聲聲以海關裁撤之後，年中進款漸少為慮。便與馬氏商議，在省的各姨太太住宅，都遷回大屋去，好省些費用，又好把各宅子租與他人，得些租項也好。此時馬氏亦無言可駁，只得允從。誰要各姨太太都有紫檀牀的，方准搬進去，若是不然，就失了大屋的體面，著實不得。因此省城裡如增沙、素波巷、關部前各周宅，都盡遷回省中大屋，單是八姨太遷到香港囗囗街居住。若港中住眷，除九姨太因前時間出之事，不得遷入大屋，餘外都一塊兒同住了。<break time="100ms" />
　　周棟臣自此因家事安插停妥，庫書的事，暫且不提。惟一面打算回京匯款，在香港囗囗要提若干萬，囗囗銀行要提若干萬，倘仍不足，即由馬氏私蓄項下挪移。分撥停妥，又因赴任公使之期在即，立催子姪姻眷們趕讀西文﹔縱然懂不得文法，亦該曉得幾句洋話，好將來做欽差時候跟自己做個隨員，保個保舉為是。各子姪姻眷們聽得這個消息，都紛到周棟臣跟前獻個慇懃，要讀英文去。<break time="100ms" />
　　那一日，周庸祐正在廳子上，與各人談論將放欽差的消息，忽報京中電報到。庸祐立即令人把電文譯出，那電文卻是「出使囗囗國欽差大臣，著周庸祐去」，共十四個大字，周庸祐好不歡喜！正是：
    </voice>
</speak>
