<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十二回<break time="100ms" />　　挾前仇佘子谷索資　使西歐周棟臣奉詔
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說黃府娶親之日，周女不願叩拜翁姑，以至一場掃興，任人言嘖嘖，他只在房子裡抽大煙。各親朋眷屬看見這個情景，倒替黃家生氣，只是兩姓親家，久後必要和好，也不便從中插口，只有向黃家父子勸慰一番而罷。<break time="100ms" />
　　到了次日，便算三朝，廣東俗例，新娶的倒要歸寧，喚做回門﹔做新婿的亦須過訪岳家，拜謁妻父母，這都是俗例所不免的。是時黃家兒子因想起昨日事情，母親的怒氣還自未息，如何敢過岳家去，因此心上懷了一個疑團，也不敢說出。究竟黃家太太還識得大體，因為昨日新媳如此驕慢，只是女兒家驕慣性成，還是他一人的不是，原不關親家的事。況馬氏能夠與自己門戶對親，自然沒有什麼嫌氣，一來兒子將來日子正長，不合使他與岳父母有些意見，二來又不合因新媳三言兩語，就兩家失了和氣，況周家請新婿的帖兒早已收受。這樣想來，兒子過門做新婿的事是少不得的，便著人伺候兒子過門去。可巧金豬果具及新媳回門的一切禮物，早已辦妥，計共金豬三百餘頭，大小禮盒四十餘個，都隨新媳先自往周府去。<break time="100ms" />
　　到了午後，便有堂倌等伺候，跟隨著黃家兒子，乘了一頂轎子，直望寶華正中約而來，已到了周京卿第門外。是時周府管家，先派定堂倌數名在頭門領帖，周應昌先在大廳上聽候迎接姊夫。少時堂倌領帖進去，回道：「黃姑爺來了。」便傳出一個「請」字。便下了轎子，兩家堂倌擁著，直進大廳上。除周應昌迎候外，另有管家清客們陪候。隨又見周家長婿姓蔡的出來，行相見禮。各人寒暄了一會，便一齊陪進後堂，先參過周家堂上祖宗。是時周庸祐已自回港，只請馬氏出堂受拜。<break time="100ms" />
　　那馬氏自次女回門之後，早知昨日女兒不肯叩拜翁姑之事，不覺良心發現，也自覺得女兒的不是。勿論黃家不是下等的門戶，且親已做成，就不該說別的話。想罷，便出來受拜。看看新婿的年貌，竟是翩翩美少年，又自捐官之後，頭上戴的藍頂花翎，好不輝煌。馬氏此時反覺滿心歡悅。次又請各姨太太出堂受拜，各姨太太哪裡敢當，都托故不出，只朝向上座叩拜而罷。隨轉回大廳裡，少坐片時，即帶同往花園遊了一會。馬氏已打發次女先返夫家。是晚就在花園裡的洋樓款待新婿，但見自大廳及後堂，直至花園的洋樓，都是燃著電火，如同白晝。不多時酒菜端上，即肅客人席，各人只說閒談，並沒說別的話。惟有丫環婢僕等，懂得什麼事，因聽說昨兒二小姐不叩拜翁姑的事，不免言三語四。飲到二更天氣，深恐夜深不便回去，黃家兒子就辭不勝酒力。各人也不好勉強，即傳令裝轎。黃家兒子再進後堂，向馬氏辭行，各人齊送出頭門外而回。自此周、黃兩家也無別事可說。<break time="100ms" />
　　且說周庸祐自新督到任後，又已裁撤粵海關衙門，歸並總督辦理，心上正如橫著十八個吊桶，捋上捋下，正慮歷年庫書之事或要發作起來，好不焦躁。意欲在新督面前留些報效，因又轉念新督帥這人的性情是話不定的，想起自己在某國做參贊之時，被龔欽差今日借數千，明日借數萬，已自怕了。今若在新督帥的面前報效，只怕一開了這條門路，後來要求不絕，反弄個不了。正自納悶著，忽見閽人傳進一個片子來，回道：「門外有一位客官，說道是在省來的，特來拜候大人。」周庸祐聽了，忙接進名片一看，見是佘子谷的片子，不覺頭上捏著一把汗。意欲不見，又想他到來，料有個緣故，因為此人是向曾在庫書裡辦事多年，因虧空自己幾萬銀子，曾押他在南海縣監裡的，今他忽來請見，自然凶多吉少。但不見他終沒了期，不如請他進來一見，看看他有什麼說話。便傳了一個「請」字。佘子谷直進裡面，周庸祐即迎進廳上。茶罷，見佘子谷一團和氣，並沒有分毫惡意。周庸祐想起前事，心上不免抱歉，便說道：「前兒因為一件小事，一時之氣，辱及老哥，好過意不去。」周庸祐說罷，只道佘子谷聽了，必然觸起前仇，不免生氣。誰想佘子谷聽了不特不怒，反笑容滿面的說道：「這等事有何過意不去？自己從前實對大人不住，大人控案，自是照公辦事，小弟安可有怨言。」說罷，仍復滿臉堆下笑來。<break time="100ms" />
　　周庸祐看得奇異，因忖此人向來不是好相識的，今一旦這樣，難道改換了性子不成？正想像間，忽又見佘子谷說道：「小弟正惟前時對大人不住，先要道歉。且還有一事，還要圖報大人的，不知大人願聞否？」周庸祐道：「說什麼圖報，但有何事，就請明說，俾得領教。」佘子谷道：「頃在省中，聽得一事，是新督要清查海關庫書數目。這樣看來，大人很有關係呢！」周庸祐聽到這裡，不覺面色登時變了，好一會子才答道：「庫書數目，近來是少西老弟該管，我也是交代過了。且庫書是承監督命辦事，只有上傳了例，難道新督要把歷任監督都要扳將下來不成？」佘子谷道：「這卻未必，只怕他取易不取難。新督為人是機警不過的，若他放開監督一頭，把庫書舞弊四字責重將來，大人卻又怎好？」周庸祐此時面色更自不像，繼又說道：「我方才說過，庫書數目已交代去了，那得又要牽纏起來？」佘子谷笑道：「莫說今弟少西接辦之後，每年交四十萬銀子與大人，只算是少西代理，也不算交代清楚。便是交代過了，只前任庫書的是大人的母舅，後任庫書的是大人的令弟，這樣縱大人十分清門，也不免令人難信，何況關裡庫書的數目又很看不過的，難道大人不知？」周庸祐道：「我曾細想過了，庫書裡的數目也沒什麼糊塗，任是新督怎樣查法，我也不懼。堂堂總督，未必故意誣陷人來。」佘子谷聽到這裡，便仰面搖首說道：「虧大人還說這話，可不是瘋了！」說了這兩句，只仍是仰面而笑，往下又不說了。
    </voice>
</speak>
