<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九回<break time="100ms" />　　情冷暖侍妾別周家　苦羈留馬娘憐弱女
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說尹家瑤遞照會到香港總督那裡，請封周庸祐在港的產業，港督因法律不合，要他先到桌司衙門控告，原是個照律新法。尹家瑤見無可如何，只得跑回省城裡，把情由對金督帥稟知一遍。這時屬員人等，都不大懂得法律的，都道香港政府包庇周庸祐產業。更有些捕風捉影之徒，說周庸祐在香港的產業，實有四五百萬之多，因此金督見拿不到周庸祐，又拿不到馬氏，也十分憤奴<break time="100ms" />
　　原來周庸祐的家當，平日都不過二百萬上下，只為海關庫書裡每年有十來萬銀子出息，所以得這一筆生路錢，也擺得一個大架子出來。旁人看的，就疑他有五七百萬的家當，誰知他除了省中產業，在香港的生理股票，約值十五六萬左右，屋業就是有限。其餘馬氏手上有三十萬上下，及各姨太太也各有體己私積五七萬不等，且自省中傳出有查抄的風聲，他早將各產業轉了名字，或按了銀兩，統通動彈不得。只那些官員哪裡得知，只道周庸祐有五七百萬身家，在省城僅抄得數十萬，就思疑他在港的產業有數百萬了。<break time="100ms" />
　　當下金督帥憤怒不過，便務要拿獲周庸祐或馬氏，一面打聽周庸祐現在哪裡。這時周庸祐亦打聽金督帥如何舉動，是風頭火勢，仍躲在上海，約過了十數天，覺聲勢漸漸慢了，正擬潛回香港一遭，然後再商行止。忽見姪子周勉墀已到上海來，直到日樣盛，見了周庸祐，把被抄的情形說了一遍。周庸祐聽得，回想前情，不覺淒然下淚。周勉墀安慰了一會。庸祐道：「今正要回香港一轉，見見賢任的嬸娘，再行打算。」周勉墀道：「上海耳目眾多，實不是久居之地，趁此時正好逃走。但不知往哪裡才好？」周庸祐道：「我前兒做參贊時，聽得私罪人犯實能提解回國的，除是未有通商之地可以棲身。這樣看來，推以走往暹羅為上著。」周勉墀道：「叔父說的很是。叔父若去，小姪陪行便是。」庸祐道：「這倒不必。此間通信不易，我有事欲與馬氏細說，以防書信泄漏風聲。不如賢任先回香港，對你的嬸娘馬氏先說我的行蹤。明天就是船期，賢姪當得先行，我從後天的船期回去，賢姪替我約嬸娘到船上相會便是。」周勉墀應允，越日就起程回港，按下慢表。<break time="100ms" />
　　且說周庸祐已決然起程，那日就乘輪南下，船中無事可表。不一日已抵香港，也不敢登岸。馬氏早得周勉墀所說，就料到庸祐那日必到，即與勉墀到船相會，夫妻之間，見面時不免互相揮淚。勉墀從旁勸了一會，料他兩人必有密語相告，只得迴避出去。周庸祐勸馬氏道：「看人生世上，抵如一場春夢，還虧香港產業尚能保全，不至兒孫冷落，都是夫人之功。」馬氏道：「今香港地面料難棲身，放著全家數十萬口，不知從哪裡安置。試問你當時置了十多房侍妾，今日要來何用？」周庸祐半晌才答道：「當時十多名丫環，若早些把他們嫁去，豈不省事？」馬氏道：「這事我豈不知？只可惜你家門不好，那些丫環都被人說長說短，出盡多少年庚，且做媒的也引多少人來看，偏是訪查過就沒人承受。若不然，那有不把他們來嫁的道理？」周庸祐聽罷無語，隨又說道：「各房侍妾，盡有積存私己的銀兩首飾，不如弄個法子，取回他們的也好。」馬氏道：「你說得這般容易！九房自遷到灣仔居住，人人說他行為不端，有姓何的認作契兒，被人言三語四，我又沒牙箝，管他不住。七房居住坭街的屋子，鎮日只管病，前天正請了十來名尼姑拜神拜鬼，看來不是長命的。他們縱有私積，哪裡還肯拿出來？虧你在夢中，還當各房侍妾是個上貨，平日亂把錢財給過他們，今日他們哪裡還顧你呢？」周庸祐道：「前事也不必說了，我今要往暹羅，只是香港往暹羅的船隻全是經過汕頭的，那汕頭是廣東地方，我斷不能從這等船隻去，是以從這船先往顯加坡，然後轉往暹羅會罷。我前程你不必掛慮，待我到暹羅後，或者再尋生理，復見過一個花天錦地，也未可知。但我到暹羅後，即須匯幾千銀子，交我使用才是。」馬氏答允，周庸祐又囑咐些家事。<break time="100ms" />
　　不多時，香港各親友也有到船相見的，所有平日交托在香港打點自己生意之人，都令周勉墀尋他到船相會。其中有念庸祐平時優待自己的，自然好言相慰，請他安心放洋，自己願竭力替他管理商業。其中有懷著歹意的，或因周庸祐有些股票，轉了自己名字，恨不得周庸祐早些離港，便說道：「我們知交已久，是萬金可托的，只管放心前去，待沒事回來，總一一二二把賬目清算，交回閣下便是。」周庸祐也當所托得人，倒覺安樂。說罷，各人散去。馬氏在船上過了一夜，然後回家。次日，那船就起程望星加坡而來。
    </voice>
</speak>
