<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十回<break time="100ms" />　　走暹羅重尋安樂窩　慘風潮驚散繁華夢
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說馬氏因念及弱女被官府扣留，適值天時寒凍，特著周勉墀回省，挽人遞稟，求在被封的衣箱內檢回些棉衣御冷。當時大吏見了那張稟子，暗忖他家人被留，實無罪過，不過擅拿不能擅放，就是任他寒冷，究竟無用，便批令檢些棉衣，與他家人禦寒。這時馬氏方覺心安。轉眼已是冬去春來，大吏仍追求周庸祐不已，善後局已將周、潘、傅四家產業分開次第號數開投，其中都不必細表。<break time="100ms" />
　　單說周庸祐自逃到顯加坡，在漆木街囗囗廣貨店住下。那時周庸祐雖是個罪犯，究竟還是海外一個富翁，從前認識的朋友都紛紛請宴。過了數日，打聽得駐星加坡領事已把周庸祐逃到星加坡的事，電報粵省金督去了，自念自己是一個罪犯，當此金督盛怒之下，恐不免把一張照會到來，提解自己回國，這便如何是好？倒不如再走別埠為上。且初議原欲逃往暹羅的，便趕趁船期，望暹羅濱角埠而來。幸當時有某國銀行的辦房，是在港時也曾相識的，先投見那人，然後托他租賃一所地方住下。當時寓暹華商如金三思、李敦賢及逃官陳中興等，也相與日漸款洽。只是周庸祐的情性，向當風月場中是個安樂窩的，自從被抄以來，受了一場驚嚇，花街柳巷，也少涉足。今到暹羅，是個無約之國，料不能提解自己回去，心上已覺稍安，不免尋個地方散悶，故鎮日無事，只叫妓女陪侍。這些妓女，亦見周庸祐是個富家兒，縱然省業被抄，還料他的身家仍有三二百萬，那個不來獻勤討好。就中一名妓女，喚做容妹，雖不至有沈魚落雁之容，閉月羞花之貌，還有一種風韻，覺得態度娉婷可愛，在濱角埠上，已是數一數二的人物，周庸祐自然歡喜他。他見周庸祐雖有十多房侍妾，只這般富厚，自然巴結巴結，因此與周庸祐也有個不解的交情。周庸祐便用了銀子二千匹（暹銀每匹約值華銀六毛），替容妹脫籍，充作自己侍妾，自此逍遙海外，也無懮無慮。每日除到公館談坐，或吸煙，或耍賭，盡過得日子。<break time="100ms" />
　　不覺到了七月時候，朝廷竟降了一張諭旨，把金督帥調往雲南去了。周庸祐聽得這點消息，心上好不歡喜。因忖與自己作仇的，只金督帥一人，今他調任去了，省中購拿自己的，或可稍鬆。又聽得新任粵督是周文福，也與自己是同宗的，或者較易說話，便擬揮函回港，要問問金督調任的事是否確實。忽接得馬氏來了一函，不知贖容妹作妾的事，誰人對馬氏說知，馬氏那函，就是罵周庸祐在暹羅贖容妹的事，大意謂當此天荊地棘時候，仍不知死活，還要尋花問柳，贖妓為妾，真是死而不悔這等話。周庸祐看了，真是啞口無言，只得回覆馬氏，都是說酒意消愁，拈花解悶之意，並又問金督調任，可是真的。那函去了，幾日間，已紛紛接到妻妾及姪子付來的書函，報說金督調任的事，如報喜一般。周庸祐知得金督離任是實，再候兩月，已聽得金督離任去了，新任姓周的已經到粵，因自忖道：此時若不打點，更待何時？但打點不是易事，想了一會，沒有善法。可巧那日寄到香港報紙，打開一看，見周督因粵漢鐵路事情，與前任二品大員在籍的大紳李廷庸商議，猛然想起李大紳向與自己有點交情，就托他說個人情也好。若說得來，事後就封他一筆銀子，卻亦不錯。便一面飛函李大紳，托他辦這一件事。<break time="100ms" />
　　那李大紳接周庸祐之信，暗忖周督原與自己知交，說話是不難的，但周庸祐當此時候，尚擁著多金，若沒些孝敬，斷斷不得。便回函周庸祐，托稱自己一人不易說得來，必要與督署一二紅員會合，方能有效。但衙門裡打點，非錢不行，事後須酬報他們才得。周庸祐因此即應允說妥之後，封回五萬銀子，再說明若督署人員有什麼阻撓，就多加一二萬也不妨。李廷庸便親自到省，見周督說道：「海關庫書周庸祐，前因獲罪，查抄家產。某細想那姓周的，雖然有個侵吞庫款的罪名，但查抄已足抵罪，且又經參革，亦足警戒後人。況他的妻小家屬，原是無罪的，扣留他亦是無用，不如把他家屬釋放。自古說，罪不及妻孥，釋他尚不失為寬大。便是周庸祐既經治罪，亦不必再復追拿，好存他向日一個欽差大臣的體面。」周督聽了，亦覺得前任此案辦得太嚴，今聞李廷庸之話，亦覺有理，便即應允。一面令屬員把姓周的兩邊家屬一並省釋，復對李廷庸道：「前任督臣已將周庸祐緝拿一事存了案，斷不能明白說他無事，但本部堂再不把他追究便是。」李廷庸聽得自然歡喜，立刻揮函，告知周庸祐。時周庸祐亦已接得馬氏報告，已知家屬已經釋放，心上覺得頗安，便函令馬氏送交五萬銀子到李廷庸手裡，自己便要打算回港。因從前在港的產業都轉了他人的名字，此番回去，便耍清理，凡是自己生理，固要收盆，即合股的亦須尋人頂手，好得一筆銀子，作過一番世界。主意既定，這時暹羅埠上亦聽得周庸祐的案件說妥，將次回港，都來運動他在暹羅作生意。周庸祐亦念自己回港，不過一時之事，斷不能長久棲身的，就在暹埠作些生意，固亦不錯。便定議作一間大米絞的商業，要七八十萬左右資本方足。暗忖港中自己某項生意有若干萬，某項屋業有若干萬，弄妥盡有百萬或數十萬不等，便是馬氏手上也有三十萬之多，即至各姨太太亦各有私積五七萬，苟回港後能把生意屋業弄妥，籌這七八十萬，固屬不難﹔縱或不能，便令馬氏及各姨太太各幫回三五萬，亦容易湊集。想自己從前優待各妻妾，今自己當患難之際，念起前日恩情，亦斷沒有不幫助自己的。便與各人議定，開辦米絞的章程。周庸祐擔任籌備資本，打算回港，埠上各友，那些擺酒餞行的，自不消說。
    </voice>
</speak>
