<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　封禪已畢，遊興未終，再沿渤海東行，過黃腄，窮成山，跋之罘，之今作芝。歷祀山川八神，天主、地主、兵主、陰主、陽主、日主、月主、四時主，共稱八神。見《史記．封禪》書。統是立石紀功，異辭同頌。又南登瑯琊山，見有古台遺址，年久失修，已經毀圮，始皇問是何人所造？有幾人曉得此台來歷，便即陳明。原來此台為越王勾踐所築，勾踐稱霸時，嘗在瑯琊築一高台，以望東海，遂號召秦晉齊楚，就台上歃血與盟，並輔周室。到了秦並六國，約莫有數百年，怪不得台已毀圮了。始皇得知原委，便道：「越王勾踐，僻處偏隅，尚築一瑯琊台，爭霸中原，朕今並有天下，難道不及一勾踐麼？」說著，即召諭左右，速令削平舊台，另行構造，規模須較前高敞數倍，不得有違。左右答稱台工浩大，非數月不能成事，始皇作色道：「偌大一台，也須數月麼？朕准留此數旬，親自督造，何患不成！」摹寫暴主口脗，恰是畢肖。左右不敢再言，只好趕緊興工。即命就地官吏，廣招夫役，日夜營造。萬人不足，再加萬人，二萬人不足，又加萬人，三萬人一齊動手，運木石，施畚挶，加版築，勞苦的了不得，尚未能指日告成。始皇連日催促，勢迫刑驅，備極苛酷，工役無從訴冤，沒奈何拚命趕築，直至三易蟾圓，方才畢事。台基三層，層高五丈，台下可居數萬家，端的是崇閎無比，美大絕倫。始皇親自察看，逐層游幸，果然造得雄壯，極合己意。乃下令獎勵工役。命三萬人各遷家屬，居住台下，此後得免役十二年。好大皇恩。遂又使詞臣珥筆獻頌，刻石銘德。略云：<break time="100ms" />　　　維二十八年，皇帝作始，端平法度，萬物之紀。以明人事，合同父子。聖智仁義，顯白道理。東撫東土，以省卒士。事已大畢，乃臨於海。皇帝之功，勤勞本事。上農除末，黔首是富。普天之下，搏心揖志。器械一量，同書文字。日月所照，舟輿所載，皆終其命，莫不得意。應時動事，是維皇帝。匡飭異俗，陵水經地。懮恤黔首，朝夕不懈。除疑定法，咸知所辟。方伯分職，諸治經易。舉措畢當，莫不如畫。皇帝之明，臨察四方。尊卑貴賤，不逾次行。奸邪不容，皆務貞良。細大盡力，莫敢怠荒。遠邇辟隱，專務肅莊。端直敦忠，事業有常。皇帝之德，存定四極。誅亂除害，興利致福。節事以時，諸產繁殖。黔首安寧，不用兵革。六親相保，終無寇賊。歡欣奉教，盡知法式。六合之內，皇帝之土，西涉流沙，南盡北戶，東有東海，北過大夏，人跡所至，無不臣者。功蓋五帝，澤及牛馬，莫不受德，各安其宇。<break time="100ms" />　　俗語說得好，做了皇帝好登仙，這就是秦始皇故事。始皇督造瑯琊台，一住三月，常在山上眺望，遙見東海中間，隱隱有樓閣聳起，燦爛莊嚴。俄而又有人影往來，肩摩轂擊，彷彿如市中一般。無非是蜃樓海市。及仔細辨認，又覺半明半滅，轉眼間且絕無所見了。始皇不禁驚異，連稱怪事，左右問為何因？由始皇述及海中形態，並詢左右有無見過。左右或言所見略同，且乘間進言道：「這想是海上三神山，就叫做蓬萊方丈瀛洲。」搗鬼。始皇猛然觸悟道：「是了！是了！朕記得從前時候，有燕人宋毋忌羨門子高等，入海登仙，徒侶輾轉傳授，謂海上有三神山，諸仙叢集，並有不死藥，齊威王宣王燕昭王，嘗派人入海訪求，可惜皆不得至。相傳神山本在渤海中，不過舟不能近，往往被風吹回，朕今親眼看見，才知傳聞是實。可惜朕未能親往，無從乞求不死藥，就使貴為天子，總不免生老病死，怎得與神仙相比哩。」說罷，又長歎了數聲。左右亦未便勸解，只好聽他自言自歎罷了。及瑯琊台築成，再到海邊探望神山，有時所見，仍與前相同，不由的瞻顧徘徊，未忍捨去。<break time="100ms" />　　可巧齊人徐市等，市係古黻字，一作徐福。素為方士，上書言事，說是齋戒沐浴，與童男童女若干人，乘舟往求，可到神山云云。始皇大喜，立命他如法施行。徐市等分僱船隻，率領童男女數千名，航海東去，始皇便在海濱布幄為轅，恭候了一兩天，並不見有好音回報。又越一二日，仍無音信，忍不住焦躁起來，復親出探望。適有好幾船回來，移時停泊，始皇還道有仙藥採到，急忙傳問。那知舟中人統是搖首，謂被逆風吹轉，雖近神山，不得攏岸，說得始皇滿腔慾望，化作冰消，旋由徐市等到來復命，亦如前說。不知到何處玩耍幾天。<break time="100ms" />　　始皇不便再留，只好命他隨時訪求，得藥即報，自己啟蹕西歸。千乘萬騎，陸續拔還。道過彭城，始皇又發生幻想，欲向泗水中尋覓周鼎，因即虔心齋戒，購募熟習水性的人民，入水撈取。原來周有九鼎，為秦昭王所遷，遷鼎時用船載歸，行經泗水，突有一鼎躍入水中，無從尋取，只有八鼎徙入咸陽。始皇得自祖傳，記在心裡，此次既過泗水，樂得乘便搜尋。當下茹素三日，禱告水神，一面傳集水夫，共得千人，督令泅水取鼎。千人各展長技，統向水中投入，巴不得將鼎取出，好領重賞。偏偏如大海撈針一般，並沒有周鼎影跡。好多時出水登岸，報稱鼎無著落，始皇又討了一場沒趣，喝退募夫，渡淮西去。順道過江，至湘山祠，驀從水波中颳起狂飆，接連數陣，舟如箕簸，嚇得始皇魂魄飛揚，比在泰山上面，還要危險十分。一班扈蹕人員，亦皆驚惶得很，還虧船身堅固，舵工純熟，方才支撐得住，慢慢兒駛近岸旁。登山遇風，過江又通風，莫謂山川無靈。
    </voice>
</speak>
