<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　才閱數日，便已構成大獄，有詔孥究公子十二人，公主十人，一並下獄，並將舊臣近侍，也拘繫若干，悉付訊鞫。問官為誰？就是郎中令趙高。趙高得二世委任，一權在手，還管甚麼金枝玉葉，故老遺臣？但令把犯人提出階前，硬要加他謀逆的罪名，喝令詳供。諸公子間或懷疑，並沒有確實逆謀，甚且平時言論，也不敢大加謗讟，平白地作了犯人，叫他從何供起？當然全體呼冤。偏趙高忍心害理，專仗那桁楊箠楚，打得諸公子死去活來。諸公子熬受不住，只好隨口承認，趙高說一句，諸公子認一句，趙高說兩句，諸公子認兩句，此外許多誣供，統由趙高一手捏造，連諸公子俱不得聞。至若冤枉坐罪的官吏，見諸公子尚且吃苦，不如拚著一死，認作同謀，省得皮肉受刑。趙高遂牽藤摘瓜，窮根到底，不論他皇親國戚，但教與己有嫌，一股腦兒扯入案中，讞成死罪。有幾個素無仇怨，不過怕他將來升官，亦趁此貶黜了事。樂得一網打盡。當下復奏二世，二世立即批准，一道旨下，竟將公子十二人，推出市曹，盡行處斬，陪死的官吏，不可勝計。還有公主十人，不便在大廷審問，索性驅至杜陵，由二世親往鞫治，趙高在旁執法。十公主統是生長深宮，嬌怯得很，禁錮了好幾日，已是黛眉損翠，粉臉成黃，再經胡亥趙高兩人，逞凶恫喝，不是氣死，已是嚇倒，連半句話兒都說不出來。趙高還說他不肯招承，也命刑訊，接連喝了幾個打字，鞭撻聲相隨而下，雪白的嫩皮膚，怎經得一番摧折？霎時間香消玉殞，血漬冤沈。趙高是個閹人，怪不得仇視好女，敢問胡亥是何心腸。<break time="100ms" />　　公子將閭等兄弟三人，秉性忠厚，素無異議，至此也被株連，囚繫內宮，尚未議罪。二世既捶死十公主，還惜甚麼將閭兄弟，因遣使致辭道：「公子不臣，罪當死！速就法吏！」將閭叫屈道：「我平時入侍闕廷，未嘗失禮，隨班廊廟，未嘗失節，受命應對，未嘗失辭，如何叫做不臣，乃令我死？」使人答道：「奉詔行法，不敢他議。」將閭乃仰天大呼，叫了三聲蒼天，又流涕道：「我實無罪！」遂與兄弟二人拔劍自殺。<break time="100ms" />　　尚有一個公子高，未曾被收，自料將來必不能免，意欲逃走，轉思一身或能倖免，全家必且受累，妻子無辜，怎忍聽他駢戮？乃輾轉思維，想出了一條捨身保家的方法，因含淚繕成一書，看了又看，最後竟打定主意，決意呈入。二世得書，不知他有何事故，便展開一閱，但見上面寫著：<break time="100ms" />　　　臣高昧死謹奏：昔先帝無恙時，臣入則賜食，出則乘輿，御府之衣，臣得賜之，中廄之寶馬，臣得賜之；臣當從死而不能。為人子不孝，為人臣不忠，不孝不忠者，無名以立於世。臣請從死願葬驪山之足，惟陛下幸哀憐之！<break time="100ms" />　　二世閱畢，不禁喜出望外，自言自語道：「我正為了他一人，尚然留著，要想設法除盡，今他卻自來請死，省得令我費心，這真可謂知情識意，我就照辦便了。」繼又自忖道：「他莫非另有詭計，假意試我？我卻要預防一著，休為所算。」遂召趙高進來，把原書取示趙高。待趙高看罷，便問高道：「卿看此書，是否真情？朕卻防他別寓詐謀，因急生變呢。」趙高笑答道：「陛下亦太覺多心，人臣方懮死不暇，難道還能謀變麼？」二世乃將原書批准，說他孝思可嘉，應即賜錢十萬，作為喪葬的費用。這詔發出，公子高雖欲不死，亦不能不死了。當下與家人訣別，服藥自盡，才得奉旨發喪，安葬始皇墓側。總計始皇子女共有三四十人，都被二世殺完，並且籍沒家產，只有公子高拚了一死，尚算保全妻孥，不致同盡。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　祖宗作惡子孫償，故事何妨鑒始皇！<break time="100ms" />　　天使孽宗生孽報，因教骨肉自相戕。<break time="100ms" />　　欲知二世後事，且看下回分解。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　始皇之惡，浮於桀紂。桀紂雖暴，不過及身而止，始皇則自築巨冢，死後尚且殃民。妃嬪之殉葬，出自胡亥之口，罪在胡亥，不在始皇。若工匠之掩死壙中，實自始皇開之，始皇不預設機弩，預防發掘，則好事者無從借口，而胡亥之毒計，無自而萌；然則始皇之死尚虐民，可以知矣。夫始皇一生之心力，無非為一己計，無非為後嗣計，枯骨尚欲久安，而項羽即起而乘其後。至若子女之駢誅，且假之於少子胡亥之手，骨尚未寒，而後嗣已垂盡矣。狡毒之謀，果奚益哉！<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
