<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　原來御人本趙營廝卒，不過在營充當火夫，炊爨以外，別無他長。自聞趙王被掠，張陳兩將相，束手無策，他卻顧語同儕道：「我若入燕，包管救出我王，安載回來！」同儕不禁失笑道：「汝莫非要去尋死不成？試想使人十數，奉命赴燕，都被殺死，汝有甚麼本領，能救我王？」廝卒不與多言，竟換了一番裝束，悄悄馳往燕營，燕兵即將他拘住，廝卒道：「我有要事來報汝將軍，休得無禮！」燕兵不知他有何來歷，倒也不敢加縛，好好的引他入營。廝卒一見燕將，作了一個長揖，便開口問燕將道：「將軍知臣何為而來？」燕將道：「汝係何人？」廝卒道：「臣係趙人。」直認不諱，確是有膽有識。燕將道：「汝既是趙人，無非來做說客，想把趙王迎歸。」廝卒道：「將軍可知張耳陳餘為何等人？」颺開一筆妙。燕將道：「頗有賢名，今日想亦無策了。」廝卒道：「將軍可知兩人的志願否？」燕將道：「也不過欲得趙王。」廝卒啞然失笑，吃吃有聲，好做作。燕將怒道：「何事可笑！」廝卒道：「我笑將軍未知敵情，我想張耳陳餘，與武臣並轡北行，唾手得趙數十城。他兩人豈不想稱王？但因初得趙地，未便分爭，論起年齡資格，應推武臣為王，所以先立武臣，暫定人心。今趙地已定，兩人方想平分趙地，自立為王。可巧趙王武臣，為燕所拘，這正是天假機緣，足償彼願。佯為遣使，求歸趙王，暗中巴不得燕人下手，立把趙王殺死，他好分趙自立，一面合兵攻燕，借口報仇，人心一奮，何戰不克？將軍若再不知悟，中他詭計，眼見得燕為趙滅了！」三寸舌賢於十萬師。燕將聽了，頻頻點首，待廝卒說罷，便道：「據汝說來，還是放還趙王為妙。」正要你說出這句。廝卒道：「放與不放，權在燕國，臣何敢多口！又作一颺愈妙。但為燕國計，不如放還趙王，一可打破張陳詭謀，二可永使趙王感激，就使張陳逞刁，有趙王從中牽制，還有何暇圖燕呢！」明明為自己計，反說為燕國計，真好利口。燕將乃進白韓廣，廣也信為真情，遂放出趙王武臣，依禮相待，並給車一乘，使廝卒御王還趙。張耳陳餘，窮思極索，反不及廝卒一張利口，也覺驚歎不置。趙王武臣，乃拔營南歸，馳回邯鄲。<break time="100ms" />　　適趙將李良，自常山還報，謂已略定常山，因來復命。趙王復使良往略太原，進至井陘。井陘為著名關塞，險要得很，秦用重兵扼守，阻住良軍。良引兵到了關下，正擬進攻，偏有秦使到來，遞入一書，書面並不加封，由良順手取出一紙，但見上面寫著，竟是秦二世的諭旨。略云：<break time="100ms" />　　　皇帝賜諭趙將李良：良前曾事朕，得膺貴顯，應知朕待遇之隆，不應相負。今乃背朕事趙，有乖臣誼，若能翻然知悔，棄趙歸秦，朕當赦良罪，並予貴爵，朕不食言！<break time="100ms" />　　李良看罷，未免心下加疑。他本做過秦朝的官員，只因位居疏遠，乃歸附趙國，願事趙王。此次由二世來書，許賜官爵，究竟是事趙呢？還是事秦呢！那知這封書信，並不由二世頒給，乃是守關秦將，假托二世諭旨，誘惑李良，且故意把書不封，使他容易漏泄，傳入趙王耳中，令彼相疑，這就叫做反間計呢。李良不知是計，想了多時，方得著一條主意。當下遣回秦使，自引兵逕回邯鄲，且到趙王處申請添兵，再作計較。<break time="100ms" />　　一路行來，距邯鄲只十餘里，遙見有一簇人馬，吆喝前來，當中擁著鑾輿，前後有羽扇遮蔽，男女僕從，環繞兩旁，彷彿似王者氣象。暗想這種儀仗，除趙王外還有何人？遂即一躍下馬，伏謁道旁，那車馬疾馳而至，頃刻間已到李良面前，良不敢抬頭，格外俯伏，口稱臣李良見駕。道言甫畢，即聽車中傳呼，令他免禮。良才敢昂起頭來，約略一瞧，車中並不是趙王，乃是一個華裝炫服的婦人。正要開口啟問，那車馬已似風馳電掣一般，向前自去。李良勃然起立，顧問從吏道：「適才經過的車中，究係何人坐著？」有數人認得是趙王胞姊，便據實相答。良不禁羞慚滿面，且愧且忿道：「王姊乃敢如此麼？」旁有一吏接口道：「天下方亂，群雄四起，但教才能邁眾，便可稱尊。將軍威武出趙王右，趙王尚且優待將軍，不敢怠慢，今王姊乃一女流，反敢昂然自大，不為將軍下車，將軍難道屈身婦女，不思雪恥麼？」這數語激動李良怒氣，越覺憤憤不平，便下令道：「快追上前去，拖落此婦，一泄我恨！」說著，便奮身上馬，加鞭疾走。部眾陸續繼進，趕了數里，竟得追著王姊的車馬，就大聲呼喝道：「大膽婦人，快下車來！」王姊車前的侍從，本沒有什麼驍勇，不過擺個場面，表示雌威。既見李良引眾趕來，料他不懷好意，統嚇得戰戰兢兢。有幾個膽子稍大的，還道李良不識王姊，因此撒野，遂撐著喉嚨，朗聲答道：「王姊在此，汝是何人，敢來戲侮？」李良叱道：「甚麼王姊不王姊？就使趙王在此，難道敢輕視大將不成！」一面說，一面拔出佩劍，橫掠過去，砍倒了好幾人。部眾又揚聲助威，霎時間把王姊侍從，盡行嚇散。王姊素來嗜酒，此次出遊郊外，正是為飲酒起見。她已喝得醉意醺醺，所以前遇李良，視作尋常小吏，未嘗下車。邯鄲城內豈無美酒，且身為王姊，何求不得，必要出城覓飲，真是自來送死！偏偏弄成大錯，狹路中碰著冤家，竟至侍從逃散，單剩了孤身隻影，危坐車中。正在沒法擺佈，見李良已躍下了馬，伸出蒲扇一般的大手，向她一抓。她便身不由主，被良抓出，摔在地上，跌得一個半死半活。是喝酒的回味。發也散了，身也疼了，淚珠兒也流下來了，索性拚著一死，痛罵李良。良正忿不可耐，怎忍被她辱罵？便舉劍把她一揮，斷送性命。好去做女酒鬼了。
    </voice>
</speak>
