<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三回<break time="100ms" />　　說燕將廝卒救王　入趙宮叛臣弒主
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陳勝為張楚王，曾遣魏人周市，北略魏地。見前文第十回。市引兵至狄城，狄令擬嬰城固守。適有故齊王遺族田儋，充當城守，獨與從弟田榮田橫等，潛謀自立。當即想出一法，佯把家奴縛住，說他有通敵情事，押解縣署，自率少年同往，請縣令定罪加誅。縣令不知是計，貿然出訊，被田儋拔出寶劍，砍死縣令，也與項梁相類，怪不得與梁同死。遂招豪吏子弟，當面曉諭道：「諸侯皆背秦自立，我齊人如何落後？況齊為古國，由田氏為主百數十年，儋為田氏後裔，理應王齊，光復舊物。」大眾各無異言，儋遂自稱齊王，募兵數千，出擊周市。周市經過魏地，未遇劇戰，猛見齊人奮勇前來，料知不便輕敵，遂即引兵退還。儋既擊退周市軍，威名漸震，便遣榮橫等分出招撫，示民恢復。齊人正因秦法暴虐，追懷故國，聞得田儋稱王，自然踴躍投誠，不勞兵革。惟周市退還魏地，魏人亦欲推市為王，市慨然道：「天下昏亂，乃見忠臣，市本魏人，應該求立魏王遺裔，才好算是忠臣呢。」會聞魏公子咎，投效陳勝麾下，市即遣使往迎。勝不肯將咎放歸，再經市再三固請，直至使人往復五次，方得陳勝允許，命咎返魏，立為魏王。市為魏相，輔咎行政。於是楚趙齊魏已成四國。<break time="100ms" />　　同時尚有燕王出現，看官道是何人？原來就是趙將韓廣。見前文第十回。趙王武臣，使韓廣略燕，廣一入燕境，各城望風歸附，燕地大定。燕人且欲奉廣為王，廣也欲據燕稱尊；但因家屬居趙，並有老母在堂，不忍致死，所以對眾告辭，未敢相從。燕人說道：「當今楚王最強，尚不敢害趙王家屬，趙王豈敢害將軍老母？盡請放心，不妨自主。」廣見燕人說得有理，便自稱燕王。趙王武臣，得知此信，遂與張耳陳餘商議，兩人意見，以為殺一老嫗，無甚益處，不如遣令歸燕，示彼恩惠，然後乘他不防，再行攻燕未遲。武臣依議，遣人護送廣母，並廣妻子，一同赴燕。廣得與骨肉相見，當然大喜，厚待趙使，遣令歸謝。<break time="100ms" />　　武臣便欲侵燕，親率張耳陳餘諸人，出駐燕趙交界的地方。早有探馬報知韓廣，廣恐趙兵入境，急令邊境戒嚴，增兵防守。張耳陳餘，覘知燕境有備，擬請武臣南歸，徐作後圖。偏武臣志在得燕，未肯空回，耳餘也無可如何，只好隨著武臣，仍然駐紮。惟彼此分立營帳，除有事會議外，各守各營，未嘗同住。武臣獨發生異想，竟思潛入燕界，窺探虛實，只恐耳餘二人諫阻，不願與議，自己放大了膽，改裝易服，扮做平民模樣，挈了僕從數名，竟出營門，偷入燕境。燕人日夕巡邏，遇有閒人出入，都要盤查底細，方才放過。冒冒失失的趙王武臣，不管甚麼好歹，闖將進去，即被燕人攔住，向他究詰。武臣言語支吾，已為燕人所疑，就中還有韓廣親卒，奉令助守，明明認得武臣，大聲叫道：「這就是趙王。快快拿住！」道言未絕，守兵都想爭功，七手八腳，來縛武臣，武臣還想分辯，那鐵鏈已套上頭頸，好似鳳陽人戲猢猻，隨手牽去。咎由自取。餘外僕從，多半被拘，有兩三個較為刁猾，轉身就走，奔還趙營，報知張耳陳餘。<break time="100ms" />　　耳餘兩人，統吃了一大驚，尋思沒法營救，互商多時，別無他策，只有選派辯士，往說燕王韓廣，願將金銀珍寶，贖回趙王。及去使返報，述及燕王索割土地，必須將趙國一半，讓與了他，方肯放還趙王。張耳道：「我國土地，也沒有甚麼闊大，若割去一半，便是不成為國了。這事如何允許！」陳餘道：「廣本趙臣，奈何無香火情；況從前送還家眷，亦應知感，今當致書詰責，令彼知省，萬不得已，亦只能許讓一二城，怎得割界一半呢？」書生迂論。張耳躊躇一會，委實沒法，乃依陳餘言，寫好書信，復遣使齎去。那知待了數日，杳無複音，再派數人往探消息，仍不見報。到後來逃回一人，說是燕王韓廣，貪虐得很，非但不允所請，反把我所遣各使，陸續殺死。頓時惱動了張耳陳餘，恨不即驅動大眾，殺入燕境，把韓廣一刀兩段。但轉想投鼠忌器，如欲與燕開戰，勝負未可預料，倒反先送了趙王性命。兩人搔頭挖耳，思想了兩三日，終沒有甚麼良策，忽帳外有人入報道：「大王回來了！」張耳陳餘，又驚又疑，急忙出營探望。果見趙王武臣，安然下車，後面隨一御人，從容入帳。二人似夢非夢，不得不上前相迎，擁入營中，詳問情狀。我亦急欲問明。武臣微笑道：「兩卿可問明御夫。」二人旁顧御者，御者便將救王計策，說明底細。
    </voice>
</speak>
