<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張良趁此機會，謀復韓國，遂入白項梁道：「公已立楚後，足副民望，現在齊趙燕魏，俱已復國，獨韓尚無主，將來必有人擁立，公何不求立韓後，使他感德；名雖為韓，實仍屬楚，免得被人占了先著，與我為敵呢。」語有分寸。項梁道：「韓國尚有嫡派否？」良答道：「韓公子成，曾受封橫陽君，現尚無恙，且有賢聲，可立為韓王，為楚聲援，不致他變。」梁依了良議，遂使良往尋韓公子成。良一尋便著，返報項梁。梁因命良為韓司徒，使他往奉韓成，西略韓地。良拜辭項梁，又與沛公作別，逕至韓地，立韓成為韓王，自為輔助，有兵千人，取得數城。從此山東六國，並皆規復，暴秦號令，已不能遠及了。<break time="100ms" />　　獨秦將章邯，自恃勇力，轉戰南北，飄忽無常，竟引兵攻入魏境。魏相周市，急向齊楚求救，齊王田儋，親自督兵援魏，就是楚將項梁，亦命項它領兵赴援。田儋先至魏國，與周市同出御秦，到了臨濟，正與秦軍相遇，彼此交戰一場，殺傷相當，不分勝負。儋與市擇地安營，為休息計，總道夜間可以安寢，不致再戰。那知章邯狡黠得很，竟令軍士銜枚夜走，潛來劫營。時交三鼓，齊魏各軍，都在營中高臥，沈沈睡著，驀地裡一聲怪響，方才從夢中驚醒，開眼一瞧，那營內已被秦軍搗入。急忙爬起，已是人不及甲，馬不及鞍，如何還能對敵？秦軍四面圍殺，好似砍瓜切菜一般，齊魏兵無路可奔，多被殺死。田儋周市，也死於亂軍中，同至枉死城頭，掛號去了。章邯踏平齊魏各營，遂驅兵直壓魏城。魏王咎自知不支，因恐人民受屠，特遣使至章邯營，請邯毋戮人民，便即出降。邯允如所請，與定約章，遣使回報。魏王咎看過約文，心事已了，當即縱火自焚，跟著祝融氏祝融，火神名。同去，卻是一個賢王，可惜遭此結果。弟魏豹縋城出走，巧遇楚將項它，與述國破君亡等事，項它知不可救，偕豹還報項梁。<break time="100ms" />　　梁方出攻亢父，聞得魏都破滅，項它還軍，正擬自往敵秦，賭個輸贏。適值齊將田榮，差來急足，涕泣求援。經梁問明底細，才知田儋死後，齊人立故齊王建弟田假為王，田角為相，田間為將。獨田儋弟榮不服田假，收儋餘兵，自守東阿，秦兵乘勢攻齊，把東阿城圍住。城中危急萬分，因特遣使求救，項梁奮然道：「我不救齊，何人救齊！」遂撇了亢父，立偕齊使同赴東阿。<break time="100ms" />　　秦將章邯，方督兵攻東阿城，限期攻入，忽聞楚軍前來救齊，乃分兵圍攻，自率精銳去敵項梁。一經交鋒，覺得項梁兵力，與各國大不相同，當下抖擻精神，率兵苦鬥，偏項軍都不怕死，專從中堅殺來，無人敢當，章邯持刀獨出，攔截楚軍，兜頭碰著一個楚將，橫槊相迎，刀槊並交，不到數合，殺得章邯渾身是汗，只好拋刀敗退。看官道楚將為誰？就是力能扛鼎的項羽。邯生平未遇敵手，乃與項羽爭鋒，簡直是強弱懸殊，不足一戰。自思楚軍中有此健將，怎能抵敵？不如趕緊收軍，走為上計，於是揮眾急走，奔回東阿，索性將攻城人馬，一律撤去，向西馳還。田榮引兵出城，會合楚軍，追擊秦兵至十里外，望見章邯去遠，榮托詞告歸。獨項梁尚不肯捨，再追章邯，逐節進兵。<break time="100ms" />　　既而田假逃至，報稱為榮所逐，乞師討榮，項梁未許，但促田榮會師攻秦。榮方驅逐田假，及田角田間，另立兄儋子市為齊王，自為齊相，弟橫為將，出徇齊地，無暇發兵攻秦。及楚使到來，榮與語道：「田假非前王子弟，不應擅立，今聞他逃入楚營，楚應為我討罪。田角田間，與假同惡，現皆奔往趙國；若楚殺田假，趙殺田角田間，我自當引兵來會，煩汝回報便了。」田假係齊王建弟，豈必不可為王？榮為是言，無非強詞奪理。楚使還見項梁，具述榮言，項梁道：「田假已經稱王，今窮來投我，怎忍殺他？田榮不肯來會，由他去罷。」一面說，一面使沛公項羽，往攻城陽。羽親冒矢石，首先登城，入城以後，又將兵民盡行屠戮。沛公亦無法勸阻，俊羽屠城畢事，同歸告捷。<break time="100ms" />　　項梁復率眾西追章邯，再破秦軍，邯敗入濮陽，乘城固守。梁攻城不克，移攻定陶。定陶城內亦有重兵守著，兀自支撐得住。梁自駐定陶城下，指揮軍事，另命沛公項羽，往西略地。兩人行至雍邱，卻遇秦三川守李由引兵迎敵，項羽一馬當先，突入秦陣，李由不知好歹，仗劍來迎，被項羽手起一槊，挑落馬下，眼見是一命告終了。秦兵失了主將，自然大亂，逃去一半，死了一半。惟李由為秦丞相李斯長子，戰死沙場，總算是為秦盡忠，那知秦廷還說他謀反，竟把乃父李斯，拘入獄中！李由死無對證，李斯冤枉坐罪，這真叫做不明不白，生死含冤呢。也是李斯造孽太深，故有此報。說將起來都是趙高一人的狡計。
    </voice>
</speak>
