<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　秦二世寵任趙高，不親政務，及四方亂起，警報頻聞，卻不向趙高歸罪，但去責成丞相李斯。李斯是個貪戀祿位的佞臣，只恐二世加譴，反要迎合上意，請二世講求刑名，嚴行督責，且云督責加嚴，臣民自然畏懼，不敢生變。這數語正合二世心理，遂大申刑威，不論有罪無罪，孰貴孰賤，每日總要刑戮數人，總算實做那督責的事情。官民慄慄危懼，各有戒心，趙高平日，恃恩專恣，往往報復私仇，擅殺無辜，此次恐李斯等從旁訐發，禍及己身，乃先行設法，入白二世道：「陛下貴為天子，亦知天子稱貴的原因麼？」二世茫然不解，轉問趙高，高答說道：「天子所以稱貴，無非是高拱九重，但令臣下聞聲，不令臣下見面。從前先皇帝在位日久，臣下無不敬畏，故得日見臣下，臣下自不敢為非，妄進邪說。今陛下嗣位，才及二年，春秋方富，奈何常與群臣計事？倘或言語有誤，處置失宜，反使臣下看輕，互相誹議，這豈不是有玷神聖麼？臣聞天子稱朕，朕字意義，解作朕兆，朕兆便是有聲無形，使人可望不可近，願陛下從今日始，不必再出視朝，但教深居宮禁，使臣與二三侍中，或及平日學習法令諸吏員，日侍左右，待有奏報，便好從容裁決，不致誤事。大臣見陛下處事有方，自不敢妄生議論，來試陛下，陛下才不愧為聖主了。」好似哄騙小兒。<break time="100ms" />　　二世聞言甚喜，樂得在宮安逸，恣意淫荒。從前尚有視朝的日子，至此杜門不出，唯與宦官宮妾，一淘兒尋歡取樂，所有誥命出納，統委趙高辦理。趙高便往訪李斯，故意談及關東亂事，李斯皺眉長歎，唏噓不已。高便進說道：「關東群盜如毛，警信日至，主上尚恣為淫樂，徵調役夫，修築阿房宮，採辦狗馬無用等物，充斥宮廷，不知自省。君侯位居丞相，不比高等服役宮中，人微言輕，奈何坐視不言，忍使國家危亂哩！」哄騙李斯又另用一番口脗。李斯道：「非我不願進諫，實因主上深居宮中，連日不出視朝，叫我如何面奏？」趙高道：「這有何難，待我探得主上閒暇，即來報知君侯，君侯便好進諫了。」李斯聽著，還道趙高是個忠臣，懷著好意，當即欣然允諾。<break time="100ms" />　　過了一二日，果由趙高遣一閹人，通知李斯促令進諫。李斯忙穿了朝服，匆匆至宮門外，求見二世。二世正在宮中宴飲，左抱右擁，快樂無比的時候，忽見內官趨入，報稱丞相李斯求見，不由的艴然道：「有何要事，敗我酒興？快叫他回去罷！明日也好進來。」內官出去，依言拒斯，斯只好回去。明日再往求見，又被二世傳旨叱回，斯乃不敢再往。偏趙高又著人催促，說是主上此刻無事，正好進諫，不得再誤。斯尚以為真，急往求見，又受了一碗閉門羹。斯白跑三次，倒也罷了，那知二世動了懊惱，趙高乘勢進讒，說是沙邱矯詔，斯實與謀，他本望裂地封王，久不得志，因與長子由私下謀反。近日屢來求見，定有歹意，不可不防！二世聽了，尚在沈吟，趙高又加說道：「楚盜陳勝等人，統是丞相旁縣子弟，斯為上蔡人，與陳勝陽城相近，故云旁縣。為甚麼得橫行三川，未聞李由出擊？這就是真憑實據了。請陛下速拘丞相，毋自貽患！」二世仍沈吟多時，究因案情重大，不好草率，特先使人按察三川，是否有通盜實跡，再行問罪。趙高不敢再逼，只好聽二世派人出去，暗中賄囑使臣，叫他誣陷李斯父子。<break time="100ms" />　　偏李斯已知中計，且聞有查辦李由等情，因上書劾奏趙高，歷陳罪惡。二世略閱斯書，便顧語左右道：「趙君為人，清廉強幹，下知人情，上適朕意，朕不任趙君，將任誰人？丞相自己心虛，還來誣劾趙君，豈不可恨！」李斯越弄越糟。說著，即將原奏擲還。李斯見二世不從，又去邀同右丞相馮去疾，將軍馮劫，聯名上書，請罷修阿房宮，請減發四方傜役，並有隱斥趙高的語意。惹得二世越加動怒，憤然作色道：「朕貴為天子，理應肆意極欲，尚刑明法，使臣下不敢為非，然後可制御海內。試看先帝起自侯王，兼並天下，外攘四夷，所以安邊境，內築宮室，所以尊體統，功業煌煌，何人不服。今朕即位二年，群盜並起，丞相等不能禁遏，反欲舉先帝所為，盡行罷去，是上不能報先帝，次又不能為朕盡忠，這等玩法的大臣，還要何用呢？」趙高在旁，連忙湊趣，請即將三人一並罷官，下獄論罪。二世當即允准，遂由趙高派出衛士，拿下李斯馮去疾馮劫，囚繫獄中。<break time="100ms" />　　去疾與劫，倒還有些志趣，自稱身為將相，不應受辱，慨然自殺。獨李斯還想求生，不肯遽死，再經趙高奉旨訊鞫，硬責他父子謀反，定要李斯自供。斯怎肯誣服？極口呼冤，被趙高喝令役隸，搒掠李斯，直至一千餘下，打得李斯皮開肉爛，實在熬受不住，竟至昏暈過去。若得就此畢命，也免身受五刑。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　嚴刑峻法任君施，禍報臨頭悔已遲，<break time="100ms" />　　家族將夷猶惜死，桁楊況味請先知。<break time="100ms" />　　畢竟李斯性命如何，且看下回續敘。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　范增之請立楚後，與張耳陳餘之進說陳勝，其說相同。此第為策士之詐謀，無足深取。丈夫子邁跡自身，豈必因人成事？試觀酈食其請立六國後，而張良借箸以籌，促銷刻印，漢卒成統一之功，是可知范增之謀，不足圖功，反足貽禍。項氏之亡，實亡於弒義帝，謂非增貽之禍而誰貽之乎？或謂張良亦嘗請立韓公子成，夫良之請立韓後，不過為韓存祀而已，其與范增之借楚為名，亦安可同日語者。蘇子瞻資議范增，猶目之為人傑，毋乃尚重視范增歟！彼夫李斯之下獄，原屬冤誣，然試思殘刻如斯，寧能令終？坑儒生者李斯，殺扶蘇蒙恬者亦李斯，請行督責者亦李斯，斯殺人多矣，安保不為人殺乎？故殺斯者為趙高，實不啻斯自殺之耳，冤云乎哉！
    </voice>
</speak>
