<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　趙高威權日重，已把二世騙入宮中，好似軟禁一般，不得過問。還恐朝上大臣，或有反對等情，因特借獻馬為名，入報二世。二世道：「丞相來獻，定是好馬，可即著人牽來。」趙高遂令從吏牽入。二世瞧著，並不是馬，乃是一鹿。便笑說道：「丞相說錯了！如何誤鹿為馬？」高尚說是馬，二世不信，顧問左右，左右面面相覷，未敢發言。再經二世詰問，方有幾個大膽的侍臣，直稱是鹿。不料趙高竟忿然作色，掉頭逕去。不到數日，高竟將前時說鹿的侍臣，誘出宮禁，一並拿住，硬派他一個死罪，並皆斬首。二世全然糊塗，竟不問及，一任趙高橫行不法。惟宮內的近侍，宮外的大臣，從此越畏憚趙高，沒一個稍敢違慢，自喪生命。及劉項兩路兵馬，東西並進，趙高還想瞞住二世，不使得聞。到了沛公陷入武關，遣人入白趙高，叫他趕緊投降，高方才著急。一時想不出方法，只好詐稱有病，數日不朝。<break time="100ms" />　　二世平日，全仗趙高侍側，判決政務，偏趙高連日不至，如失左右兩手，未免驚惶。日間心亂，夜間當然多夢，朦朦朧朧，見有一隻白虎，奔到駕前，竟將他左驂馬齧死，還要跳躍起來，嚇得二世狂叫一聲，頓時醒悟，心下尚突突亂跳，才知是一個惡夢。死兆已見。翌日起牀，越想越慌，乃召太卜入宮，令占夢兆。太卜說是涇水為祟，須由御駕親祭水神，方可禳災。敢問他如何依附上去？二世信為真言，遂至涇水岸旁的望夷宮，齋戒三日，然後親祭。惟二世既離開趙高，總不免有左右侍臣，報稱外間亂事，且云楚軍已入武關。二世大驚，忙使人責問趙高，叫他趕緊調兵，除滅盜賊。<break time="100ms" />　　高不文不武，徒靠著一種刁計，竊攬大權，此次叫他調兵御亂，簡直是無能為力，況且敵軍逼近，大勢已去，無論如何智勇，也難支持。高欲保全身家，想出一條賣主的法兒，意欲嫁禍二世，殺死了他，方得借口有資，好與楚軍講和。當下召入季弟趙成，及女婿閻樂，秘密定計。趙高閹人，如何有女，想是一個乾女婿。成為郎中令，樂為咸陽令，是趙高最親的心腹。高因與二人密語道：「主上平日，不知弭亂，今事機危迫，乃欲加罪我家，我難道束手待斃，坐視滅門麼？現在只有先行下手，改立公子嬰。嬰性仁儉，人民悅服，或能轉危為安，也未可知。」毒如蛇蠍，可惜也算錯了一著。成與樂唯唯聽命。高又道：「成為內應，樂為外合，不怕大事不成！」閻樂聽了，倒反遲疑道：「宮中也有衛卒，如何進去？」高答道：「但說宮中有變，引兵捕賊，便好闖進宮門了。」樂與成受計而去。高尚恐閻樂變心，又令家奴至閻樂家，劫得樂母，引置密室，作為抵押。<break time="100ms" />　　樂乃潛召吏卒千餘人，直抵望夷宮。<break time="100ms" />　　宮門裡面，有衛令僕射守著，驀見閻樂引兵到來，忙問何事。樂竟麾令左右，先將他兩手反鳥邦，然後開口叱責道：「宮中有賊，汝等尚佯作不知麼？」衛令道：「宮外都有衛隊駐紮，日夜梭巡，哪裡來的劇賊，擅敢入宮！」樂怒道：「汝尚敢強辯麼？」說著，便順手一刀，把衛令梟了首級，隨即昂然直入，飭令吏卒射箭，且射且進。內有侍衛郎官，及閹人僕役，多半驚竄，剩下幾個膽力稍壯的衛士，向前格鬥，畢竟寡不敵眾，統皆殺死。趙成復自內趨出，招呼閻樂，同入內殿，樂尚放箭示威，貫入二世坐帳。二世驚起，急呼左右護駕，左右反向外逃去，嚇得二世莫名其妙，轉身跑入臥室。回顧左右，只有太監一人隨著，因急問道：「汝何不預先告我，今將奈何！」太監道：「臣不敢言，尚得偷生至今，否則，早已身死了！」<break time="100ms" />　　答語未完，閻樂已經追入，厲聲語二世道：「足下驕恣不道，濫殺無辜，天下已共叛足下，請足下速自為計！」二世道：「汝由何人差來？」閻樂答出丞相二字。二世又道：「丞相可得一見否？」閻樂連稱不可。二世道：「據丞相意見，料必欲我退位，我願得一郡為王，不敢再稱皇帝，可好麼？」閻樂不許。二世又道：「既不許我為王，就做一個萬戶侯罷！」樂又不許。二世嗚咽道：「願丞相放我一條生路，與妻子同為黔首。」樂瞋目道：「臣奉丞相命，為天下誅足下，足下多言無益，臣不敢回報。」說著，麾兵向前，欲弒二世。二世料不可免，便橫著心腸，拔劍自刎。總計在位三年，年二十三歲。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　虎父由來多犬兒，況兼閹禍早留貽；<break time="100ms" />　　望夷求免終難免，為問祖龍知不知。<break time="100ms" />　　閻樂既殺死二世，當即返報趙高。欲知趙高後事，且至下回表明。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　沛公素不喜儒，乃獨能禮遇酈生，雖由酈生之語足動人，而沛公之甘捐己見，易倨為恭，實非常人所可及。厥後從張良之計，用陳恢之言，何一非捨己從人，虛心翕受乎！古來大有為之君，非必真智勇絕倫，但能從善如登，未有不成厥功者，沛公其前師也。彼趙高窮凶極惡，玩二世於股掌之上，至於敵軍入境，不惜賣二世以保身家，逆謀弒主，橫屍宮中，此為有史以來，宦官逞凶之首例。漢唐不察，復循復轍，何其愚耶！顧不有二世父子，何有趙高。始皇貽之，二世受之，一趙高已足亡秦，劉項其次焉者也。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
