<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四回<break time="100ms" />　　脫楚厄幸遇戚姬　知漢興拚死陵母
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說彭城溃卒，奔至城陽，往報項羽。羽聞彭城失守，氣得暴跳如雷，留下諸將攻齊，自率精騎三萬人，倍道回援。由魯地出胡陵，逕抵蕭縣。蕭縣東南，有漢兵數營扎住，本由漢王遣使防羽，營中亦不甚戒備。誰知項王夤夜到來，時正黎明，全營將士，方才睡起，竟被項王麾軍突入，任意蹂躪。漢兵除被殺外，逃避一空，項王長驅直進，奔向彭城。漢王日耽酒色，宴臥遲起，眾將亦連宵醉臥，不知早晚。忽聞楚兵已臨城下，統嚇得形色倉皇，心神慌亂。當由漢王擦開倦眼，出宮升帳，調齊大隊人馬，開城迎戰。遙見項王跨著烏騅，穿著鐵甲，當先開道，挾怒前來。一聲大吼，激成異響，已令人膽戰心寒，再加楚兵楚將，都是兇悍得很，要來與漢軍拚命，奪還家室。這般毒氣，不堪逼近，漢將亦曉得厲害，不得已向前爭鋒。戰一合，敗一合，戰十合，敗十合，那項王復親自動手，執著一竿火尖槍，左右亂搠，無人可當。突然間衝入漢陣，挑落數將，竟向漢王馬前，狂殺過來。樊噲等慌忙攔截，統不是項王對手，紛紛倒退。漢王也覺心慌，但恐項王殺到，只好拍馬返奔，才走數步，回顧大纛，已被項王槍尖撥倒。大纛為全軍耳目，一經倒地，軍士自然亂竄，漢王不暇顧及，只好落荒奔去，沒命亂跑。眾將亦各走各路，無心保護漢王。項王從後追擊，殺得昏天黑地，日色無光，漢兵都從谷泗二水旁，逃將過去，前走的自相踐踏，後走的都遭屠戮，慘死至十餘萬人。還有三四十萬人馬，南竄入山，又為楚兵所追，殺斃了好幾萬。餘眾至靈璧縣東，競渡睢水，水中溺死了許多，岸上擠落了許多，約莫有十多萬人，隨波漂積，睢水為之不流。前日喝得好酒，今日要他去吸清流了。<break time="100ms" />　　漢王逃了一程，竟被楚兵追及，圍至三匝。自顧隨身士卒，止數百騎，如何衝突得出？不禁仰天長歎道：「我今日死在此地了！」語尚未畢，忽天上狂風大作，飛砂走石，拔木揚塵，自西北吹向東南，遍地昏冥，好似夜間一般。楚兵既站立不住，又咫尺不辨爾我，只得退回。漢王乘間脫圍，覓路再走。行了數里，後面又有楚兵追來，回望楚將面目，很是熟識，便高聲呼道：「兩賢何必相厄？不若放我逃生！」說罷，又掉頭急奔，卻好後面的楚將，停住不追，竟自回去。這楚將叫做丁公，聞得漢王稱為賢人，就樂得賣個人情，收兵還營。誰知後來竟致隕首！因此漢王復得脫走。自思距家不遠，不如趁便回家，搬取老父嬌妻，免落楚兵毒手，當下馳至豐鄉，走近家門，但見雙扉緊閉，外加封鎖，禁不住吃了一驚，慌忙查問四鄰，俱云不知去向。那時孑影徘徊，躊躇了好多時，諒想無從追尋，只好縱轡自去。<break time="100ms" />　　行行復行行，倏已走了數十里，日色已經西沈，漸覺得饑寒交迫，疲乏不堪。本擬下馬休息，又恐楚兵追來，未便小憩，沒奈何垂頭喪氣，向前再走。又過了好幾里，遙聞有犬吠聲，料知前面定有村洛，及抬頭一望，果見前面有一樹林，從林隙處露出燈光，隱隱有村落出現，摹寫有致。當即策馬前進，想到村中借宿。事有湊巧，適與村內老人相遇，不得不慇懃問訊，求宿一宵。老人見漢王容止，不同凡人，因就引至家中，延令上坐，叩明姓氏，漢王也不諱言，講明實跡。老人說道：「老朽不知駕到，有失遠迎！今因里中有喜慶事，夜宴歸來，得遇大王尊駕，不勝榮幸。」說著，便向漢王下拜。漢王忙即扶起，且轉問老人家世，老人道：「老朽姓戚，係定陶縣人，前因秦項交兵，避亂至此，當時妻子流離，俱皆喪失，現只小女隨著，權借此地寓居，亂世為人，不如太平為犬，說也可憐。」言下甚是慘沮。漢王已饑腸轆轆，急欲求食，向老人說道：「此處有無酒飯可沽？」老人道：「此地乃是僻鄉，並無市鎮，大王如不嫌簡褻，寒家尚有薄酒粗肴，可以上供。」漢王不待說畢，連忙說好。老人即傳聲入內，叫他女兒整備酒飯。約閱一時，便有一個二九佳人，攜著酒食，姍步來前，漢王瞧著，雖是衣衫樸陋，卻也體態輕盈，免不得稱羨起來。老人命女放下酒肴，便向漢王行禮。漢王起身相答，那戚女盈盈拜畢，轉身返入。老人遂與漢王酌飲，漢王連飲數觥，愁腸漸放，娓娓言情，且問戚女曾否字人。老人道：「小女尚未許字。前有相士談及，謂小女頗有貴相，今日大王到此，莫非前緣注定，應侍大王巾櫛，未知大王尊意如何？」漢王道：「寡人逃難到此，得蒙留宿，已感盛情，怎好再屈令媛為姬妾哩？」也要做作。老人道：「只怕小女不配侍奉，大王何必過謙！」漢王乃說道：「既承老丈美意，我即領情便了。」當下解交玉帶，作為聘禮。老人復喚女出拜，女腼腆出來，含羞襝衽，受了玉帶。並由老人叫她斟酒，捧獻漢王，漢王一飲而盡。至戚女斟至第二杯，漢王就命戚女酬飲，戚女也不固辭，慢慢兒的喝乾，這便算做合巹酒了。既而戚女復入內取飯，出供漢王，漢王又吃了一飽。夜色已闌，老人卻甚知趣，便令該女陪著漢王，入室安寢。漢王趁著酒興，挽女同宿。戚女年已及笄，已解雲情雨意，且終身得侍漢王，可望富貴，不如曲意順承，由他寬衣解帶，擁入衾中。兩情繾綣，一索得男，居然是結下珠胎，不虛此樂了。為生子如意張本，戚女想做妃嬪，誰知後來竟為人彘！
    </voice>
</speak>
