<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　韓信把豹囚入檻車，直抵平陽城下，便令曹參押豹出示，曉諭守兵，叫他出降。守兵瞠目伸舌，無心抵禦，樂得舉城奉獻，保全性命。韓信曹參，依次入城，下令兵民，一體赦宥，惟將魏豹家眷，盡行拿下，與豹一同係著。會值魏將柏直等引兵回援，途次聞得漢軍襲入，連破城邑，並魏王亦被擒去，統嚇得不知所為。可巧韓信著人招降，指示一條生路，大眾無法可施，沒奈何走到平陽，跪降了事。魏將全然無用，果如漢王所料。韓信召到灌嬰，令與曹參分徇魏地，各處城邑，無不歸附，魏地大定。信欲乘便擊趙，留兵不返，但將魏豹全家，悉數解往滎陽，聽候漢王發落。自請添兵三萬人，往平趙國，且言從趙入燕，從燕入齊，東北既平，方好專力擊楚，南下會師。卻是絕大計劃。漢王允如所請，立撥部兵三萬，使張耳帶去，會同韓信等擊趙。一面提入魏豹，拍案大罵，意欲將豹梟首，慌得豹匍匐座前，頭如搗蒜，乞貸死罪。虧他一張老臉皮。漢王轉怒為笑道：「量汝這等鼠子，有何能力！我今日不妨饒汝，權給汝首，汝若再有異心，族誅未遲。」豹又叩了幾個響頭，方才退出。<break time="100ms" />　　漢王又命將魏豹家眷，除老母年邁不能充役外，餘皆沒入為奴。豹妾薄姬，姿容最美，發往織室作工。後來被漢王瞧見，頗覺中意，又把她送入後宮。說將起來，這個薄姬卻與漢魏大有關係。姬母薄氏，本為魏國宗女，魏為秦滅，流落他鄉，與吳人薄姓私通，儼成夫婦，生下一女，出落得裊裊婷婷，齊齊整整。魏豹得立為王，薄女已經及笄，夤緣入宮，得為豹妾。時有河內老嫗許氏，具相人術，言無不中，世人稱為許負。負與婦通，注見前文。豹聞許負善相，特召她進來，遍相家屬。許負看到薄女，不勝驚愕道：「將來必生龍種，當為天子。」豹亦驚喜道：「可真麼？試看我面，應該如何結果。」許負笑說道：「大王原是貴相，今已為王，尚好說是未貴麼？」句中有眼。豹聽到此語，料知自己不過為王，惟得子為帝，勝如自為，倒也歡喜得很。當下厚贈許負，送她歸家，且格外寵愛薄女，幾與正室無二。就是興兵背漢，也為了許負一言，激成變志。他想有子為帝，必須由自身先立基業，方可造成帝係。若盡管臣事漢王，如何獨立，如何貽謀，所以決意叛漢，負嵎自雄。子尚未生，便作癡想，安得不敗，安得不亡。偏偏癡願難償，反致國亡家破，那相親相愛的薄家女，竟被漢王攫去，罰作宮妃。薄女也自傷薄命，身為罪人，充當賤役，始居織室，繼入漢宮，終不見有意外幸事，只得死心塌地，做個白頭宮人，便算了卻一生。那知過了年餘，竟得了一個夢兆，乃是蒼龍據腹，大驚而寤。默思此夢主何吉凶，一時也無從詳起。越宿起牀，並無徵驗，遲至夜間，忽接內使宣召，叫她入侍，不得不略略整妝，前去應命。及見過漢王，在旁侍立，漢王方在酣飲，一雙醉眼，注視了好幾回，等到酒後撤肴，竟將她扯入內寢，要演那高唐故事，此時身不由主，任所欲為，到了交歡的時候，薄女始將昨宵夢兆，告知漢王。漢王道：「這是貴徵，我今夕就與汝玉成了。」說也奇怪，薄女經過一番雨露，便得懷胎，十月滿足，果生一男，取名為恒，便是將來的漢文帝，只晦氣了一個魏王豹，求福得禍，一敗塗地。可見人生遇合，都有命數，切勿可過信術士，癡心妄想呢！喚醒世夢。閒話休表。<break time="100ms" />　　且說韓信寓居平陽，籌備伐趙，可巧張耳帶兵到來，與信會師，信遂合兵東行，進攻代郡。這伐趙的原因，係由趙相陳餘，本已出兵從漢，自漢王為楚所敗，趙兵散歸，報稱張耳尚存，頓時惱動陳餘，復與漢絕和。張耳詐死見二十三回。韓信援為話柄，責趙背漢，因此長驅攻代，直抵閼與。代為陳餘受封地，餘留輔趙王，用夏說為代相，使他居守。見二十一回。說聞漢兵已至閼與，距代城不過數十里，當即引兵出敵，與漢兵前隊相遇。漢先鋒將乃是曹參，躍馬持刀，直指夏說，說亦持刀相迎。戰了一二十合，參虛晃一刀，拍馬就走，漢兵亦返身同奔。明明是詐。說麾兵大進，迤邐追趕，約行了二十多里，忽兩面喊聲大起，左有灌嬰，右有張耳，兩路兵殺出，衝斷代兵，再經曹參引兵殺回，三面夾攻，代兵大敗，說慌忙遁還。偏漢兵不肯罷手，從後急追，走至鄔東，已被曹參追及，刃傷說馬後股，馬負痛倒地，把說掀翻，便為漢兵所擒。參勸說投降，說反罵漢欺人無信，激動參怒，手起刀落，把說劈下頭顱，因即攻入代城。<break time="100ms" />　　安民已畢，就去迎接韓信。信立即至代，再擬移兵入趙。適有漢王使命到來，調回將士，助守敖倉，信乃使曹參南還。參道出鄔城，為趙將戚將軍所阻，一場惡鬥，力把戚將軍劈死，方得打通路徑，還詣敖倉去了。惟韓信麾下，要算參最為智勇，所領部曲，亦皆善戰。參既南下，部眾當然隨去，信不得不募兵補闕，好容易招添萬人，驅往擊趙。沿途探聽趙兵消息，先後接得探報，各稱趙兵據井陘口，差不多有二十萬人。信素知井陘口的險要，未便輕進，約距井陘口三十里外，停兵下寨，再遣細作往覘虛實，然後進兵。
    </voice>
</speak>
