<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說項王聞范增道死，反覺傷感，又未免起了悔心。自思范增事我數年，當無歹意，安知非漢王設計，害我股肱，今與劉季誓不兩立，定當踏平此城，方足泄恨。曉得遲了。乃又召入鍾離昧等，好言撫慰，且囑他用力攻城，立功候賞等語。鍾離昧等倒也感奮，拚死進攻，四面圍撲，晨夕不休。<break time="100ms" />　　滎陽城內的將士，連日抵禦，害得筋疲力盡，困憊得很，再加糧道斷絕，貯食將罄，眼見得危急萬分，朝不保暮。漢王亦焦灼異常，陳平張良，雖然智術過人，到此亦沒有良法，只好向眾將面前，用了各種激勵的話頭，鼓動眾志。果然有一位替死將軍，慷慨過人，情願粉骨碎身，仰報知遇。這人為誰？乃是漢將紀信。當下入見漢王，請屏左右，悄悄相告道：「大王困守孤城，已有數月，現在敵勢甚盛，城內兵少糧空，定難久守，為大王計，不如脫圍他去，方得自全。但敵軍四面圍著，毫無隙路，須要設法誑敵，把臣軀代作大王，只說是出城投降，好教敵軍無備，然後大王可以乘間出圍，不致危險了。」漢王道：「如將軍言，我雖得出重圍，將軍豈不冒險嗎？」紀信又道：「大王若不用臣言，城破以後，玉石俱焚，臣雖死亦有何益。今只死了一臣，不但大王脫禍，就是許多將士，亦得全生，是一臣可抵千萬人性命，也算是值得了！」漢王尚遲疑未決，恐也是做作出來。紀信奮然道：「大王不忍臣死，臣終不能獨生，不如就此先死罷。」說著意拔劍在手，遽欲自刎。慌得漢王連忙下座，把他阻住，且向他垂涕道：「將軍忠誠貫日，古今無二，但願天心默佑，共得保全，更為萬幸。」紀信乃收劍答說道：「臣死也得所了。」漢王更召入陳平，與語紀信替死等情。陳平道：「紀將軍果肯替死，尚有何說！但也須添設一計，方保無虞。」漢王問有何策？平與漢王附耳數語，漢王自然稱妙。便由陳平寫了降書，囑使幹吏出城，齎書往謁項王。<break time="100ms" />　　項王展書閱畢，便問漢使道：「汝主何時出降？」漢使道：「今夜便當出降了。」項王大喜，發放漢使，叫他復告漢王，不得誤約。否則明日屠城，漢使唯唯而去。項王便令鍾離昧等，領兵伺候，一俟漢王出來，就好將他拿下祭刀，鍾離昧等振起精神，眼巴巴的待著。<break time="100ms" />　　時至黃昏，尚未見城中動靜，轉眼間已是夜半，方見東門大啟，放出多人，前後並無火炬，望將過去，好似穿著軍裝，滿身甲冑。大眾恐他詐降，忙將兵器高舉，向前攔阻。但聽得嬌聲高叫道：「我等婦女，無食無衣，只好趁著開門時候，出外求生，還望將軍們放開走路，賞我一線生機，將來當福壽雙全，公侯萬代！」想都是陳平教他。楚兵仔細一瞧，果然是婦人女子，老少不同，有的是雞皮白髮，有的是蟬鬢朱顏，隻身上都披著敝甲，扭扭捏捏，好看得很，禁不住驚異起來。又問他出城逃生，如何有這種異裝？婦女統答說道：「我等沒有衣穿，不得已將守兵棄甲，取來禦寒，幸請勿怪！」楚兵聽說，雖然釋去疑團，總不免少見多怪，暗暗稱奇。大眾分立兩旁，讓開走路，看他過去，且個個睜著饞眼，見有姿色的嬌娃，恨不將他摟抱過來，圖些快樂。更奇怪的是這種婦女，陸續不絕，過了一班，又是一班，連連絡絡，魚貫而出，一時傳為奇觀。卻是楚軍的眼福。甚至西南北三方的楚兵，亦都趨至東門，來看熱鬧。楚將也道是東門大啟，漢王總要出降，不必顧著營寨，但教趨候東門左右，不使漢王走脫，就好算得盡職，所以兵士到來，將吏等亦皆踵至。那漢王就潛開西門，帶著陳平張良，及夏侯嬰樊噲等，溜了出去，但留御史大夫周苛，裨將樅公，與前魏王豹同守滎陽，保住城池。<break time="100ms" />　　楚兵毫無所聞，專在東門叢集，尚見紛紛婦女出來，好多時才得走完，約莫有二三千人。天色已將黎明瞭，城中始有兵隊繼出，還執著旌旗羽葆，徐徐行動。又走了好一歇，無非推延時刻，好使漢王遠颺。方來了一乘龍車，當中端坐一位王者，黃屋左纛，前遮後擁，面目模糊難辨。楚將楚兵，總道是漢王來降，都替項王喜歡，高呼萬歲，喧聲如雷。待至龍車推近楚營，並不見漢王下車，大眾不免驚疑，入報項王。項王親自出營，張開那重瞳炬目，審視車中，那車內仍無動靜，不由的大怒道：「劉邦莫非醉死，見我親出，尚端坐如木偶麼？」說著，便喝令左右，用著火炬，環照車中。但見坐著這位人物，衣服雖似漢王模樣，面貌卻與漢王不同，因厲聲叱問道：「汝是何人，敢來冒充漢王？」車中人才應聲出答道：「我乃大漢將軍紀信。」說了一語，又復停住。一語已足千秋。項王越覺咆哮，大罵不止。紀信反呵呵笑說道：「項羽匹夫，仔細聽著！我王豈肯降汝？今已早出滎陽，往招各路兵馬，來與汝決一雌雄，料汝總要失敗，必為我王所擒，汝若知己，不若趕緊退去，尚得免死。」項王氣極，麾令軍士齊集火炬，燒燬來車。軍士應命，環車縱火，烈燄飛騰，車中麾蓋，統皆燃著。紀信在車中大呼道：「逆賊項羽，敢弒義帝，復要焚殺忠臣，我死且留名，看汝死後何如？」說至此，身上已經被火，仍然忍痛端坐，任他延燒，霎時間皮焦骨爛，全車成灰，一道忠魂，已往九霄雲外去了。
    </voice>
</speak>
