<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十七回<break time="100ms" />　　縱反間范增致斃　甘替死紀信被焚
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陳平入見漢王，漢王正懮心時局，亟顧語陳平道：「天下紛紛，究竟何時得了？」平答說道：「大王所慮，無非是為著項王，臣料項王麾下，不過范亞父，項羽尊范增為亞父。鍾離昧等數人，算做項氏忠臣，替他出力。大王若肯捐棄巨金，賄通楚人，流言反間，使他自相猜疑，然後乘隙進攻，破楚自容易了。」漢王道：「金銀何足顧惜？但教折除敵燄，便足安心。」說著，即命左右取出黃金四萬斤，交與陳平，任令行事。平受金退出，提出數成，交與心腹小校，使他扮做楚兵模樣，懷金出城，混入楚營，賄囑項王左右，偏布謠言。俗語說是錢能通神，有了黃金，沒一事不能照辦，大約過了兩三日，楚軍中便紛紛傳說，無非是嫁誣鍾離昧等，說他功多賞少，不得分封，將要聯漢滅楚等語。項王素來好猜，一聞訛傳，就不禁動了疑心，竟把鍾離昧等視做貳臣，不肯信任。惟待遇范增，尚然如故。范增且請速攻滎陽，休使漢王逃走，項王遂親督將士，把滎陽城團團圍住，四面猛撲，一些兒不肯放鬆。<break time="100ms" />　　漢王恐不能守，姑遣人與楚講和，願畫滎陽為界，將滎陽東面屬楚，西面屬漢。項王未肯遽允，不過因漢使前來，就也遣使入城，遞一個回話手本，且借此探察城中虛實。這也由項王中氣漸枵，故願遣使入城，否則已將漢使殺斃，何用回報！那知被陳平湊著機會，擺就了現成圈套，好教楚使著迷，墮入計中。楚使未曾預防，貿然逕入，先向漢王報命。漢王已由陳平指導，佯作酒醉，模模糊糊的對付數語。楚使不便多言，即由陳平等導入客館，留他午宴。陳平等走了出去，楚使靜坐片刻，便有一班僕役，抬進牛羊雞豚，及美酒佳餚，向廚房中趨入。楚使心中暗想，莫非漢王格外優待，須要饗我太牢盛饌，所以有許多物品，扛抬進來。已而又由陳平趨進，問及范亞父起居，並詢亞父有無手書？楚使道：「我奉項王使命，為了和議而來，並非由亞父所遣。」陳平聽了，故意失色道：「原來是項王使人。」說著又去。未幾即有吏人跑入廚房，指令僕役，盡將牲餼酒肴等抬出，且聽他廚下私語道：「他不是由亞父差來，怎得配饗太牢呢？」楚使不禁驚愕，俟各物抬去後，竟好一歇不見動靜。到了日影西斜，饑腸亂鳴，才見有一兩人搬入酒飯，放在案上，來請用膳。楚使大略一瞧，無非是蔬食菜羹等類，連魚肉都不見面，不由的怒氣上衝。本想拒絕不吃，只因肚饑難熬，胡亂的吃了少許。不料菜蔬中帶著臭味，未能下咽，而且酒也是酸的，飯也是爛的，叫他如何適口？越看越惱，當時放下杯箸，大踏步走出客館，但與門吏說了一聲辭別，匆匆出城去了。分明是個飯桶。<break time="100ms" />　　城中守吏，並不阻擋，由他自去。他竟一口氣跑回軍營，入見項王。便一五一十的報告明白，且言亞父私通漢王，應該防著。項王怒道：「我前日早有傳聞，還道他是老成可靠，不便遽信人言，那知他果有通敵情事！這個老匹夫，想是活得不耐煩了！」說著，便欲召入范增，當面詰責。還是左右替增排解，請項王勿可過急，待有真憑實據，方可加罪，否則恐防敵人詭謀，不宜遽信云云。如陳平的反間計，尚易窺破，只因項羽躁急，乃入彀中。項王乃暫從含忍，不遽發作。<break time="100ms" />　　獨范增尚未得知，一心思想，要為項王設法滅漢。他見項王為了和議，又復把攻城事情，寬懈下去，免不得暗暗著急，因此再入見項王，仍請督勵將士，速下滎陽。項王已心疑范增，默默無言。范增急說道：「古人有言：當斷不斷，反受其亂。從前鴻門會宴時，臣曾勸大王速殺劉季，大王不從臣言，因致養癰貽患，挨到今日，復得了天賜機會，把他困住滎陽，若再被逃脫，縱虎離山，一旦捲土重來，必不可敵，臣恐我不逼人，人且逼我，後悔還來得及麼！」項王被他一詰，忍不住一種悶氣，便勃然道：「汝叫我速攻滎陽，我非不欲從汝，但恐滎陽未必攻下，我的性命，要被汝送脫了！」<break time="100ms" />　　范增摸不著頭腦，只對著項王雙目睃著。忽然想到項王平日，從沒有這等話說，今定是聽人讒間，故有是語。因也忍耐不下，便向項王朗聲道：「天下事已經大定，願大王好好自為，勿墮敵人狡計，臣年已衰老，原宜引退，乞賜臣骸骨，歸葬鄉里便了。」說畢，掉頭逕出。項王也不挽留，一任增回入本營。增至此已知絕望，遂將項王所封歷陽侯印綬，遣人送還項王，自己草草整裝，即日東歸。一路走，一路想，回溯近幾年來，為了項王奪取天下，費盡了無數心機，滿望削平劉漢，好教項王混一宇內，自己亦得安享榮華，聊娛暮景。偏偏項王信讒加忌，弄得功敗垂成，此後楚國江山，看來總要被劉氏奪去，一腔熱血，付諸流水，豈不可歎！於是自嗟自怨，滿腹牢騷，日間躑躅途中，連茶飯都無心吃下，夜間投宿逆旅，也是睡不得安，翻來復去，好幾夜不能合眼。從來愁最傷人，懮易致疾，況范增已年逾七十，怎經得起日夕煩悶，鬱極無聊！因此迫成疾病，漸漸的寒熱侵身，起初還是勉強支持，力疾就道，忽然背上奇痛得很，才閱一宵，便突起一個惡瘡。途次既無良醫，增亦不願求生，但思回見家人，與他永訣。所以臥在車中，催趲速行。將到彭城，背疽越痛越大，不堪收拾，增亦昏迷不醒。尚有幾個從人，見他死在目前，不得不暫停旅舍。過了兩日，增大叫一聲，背疽暴裂，流血不止，竟爾身亡，壽終七十一歲。時已為漢王三年四月中了。急點年月。<break time="100ms" />　　從吏見范增已死，買棺斂屍，運回居鄛，埋葬郭東。後人因他忠事項王，被敵搆陷，死得可憐，乃為他立祠致祭，流傳不絕。並稱縣廷中井為亞父井，留作紀念。九原有知，也好從此告慰了。還算是身後幸事。
    </voice>
</speak>
