<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　楚使既去，信命軍士趕辦布囊萬餘，當夜候用，不得有違。又要作怪。原來營中隨帶布囊，本來不少，多半是盛貯乾糧，此次軍士得了將令，但將乾糧取出，便可移用，因此不到半日，已經辦齊。延至黃昏，由信召入部將傅寬，授與密計道：「汝可領著部曲，各帶布囊，潛往濰水上流，就在水邊取了泥沙，貯入囊中，擇視河面淺狹的地方，把囊沈積，阻住流水。待至明日交戰時，楚軍渡河，我軍傳發號炮，豎起紅旗，可速命兵士撈起沙囊，仍使流水放下，至要至囑！」傅寬遵令，率兵自去。此處授計用明寫法，但非看到後文，尚未知此計之妙。信又召集眾將道：「汝等明日交戰，須看紅旗為號，紅旗豎起，急宜並力擊敵，擒斬龍且周蘭，便在此舉，今可靜養一宵，明日當立大功了。」眾將聞言，俱各歸帳安息。信但令巡兵守夜，自己亦即就寢，詰旦起來，命大眾飽餐一頓，傳令出營。信自往挑戰，帶同裨將數名，逕渡濰水，所有曹參灌嬰等軍，統叫他留住西岸，分站兩旁。濰水本來深廣，不能徒涉，此時由傅寬壅住上流，水勢陡淺，但教褰衣過去，便可渡登對岸。韓信到了岸東，擺成陣勢，正值龍且驅眾過來，信便出陣大呼道：「龍且快來受死！」龍且聽了，躍馬出營，大聲叱道：「韓信，汝原是楚臣，為何叛楚降漢？今日天兵到此，還不下馬受縛，更待何時？」信笑答道：「項羽背約弒主，大逆不道，汝乃甘心從逆，自取滅亡，今日便是汝的死期了。」龍且大怒，舉刀直取韓信，信退入陣中，當有眾將殺出，敵住龍且。龍且抖擻精神，與眾力戰，約有一二十合，未分勝負，副將周蘭，也來助陣，漢將等漸漸退卻。韓信拍馬就走，仍向濰水奔回。眾將見信馳還，也即退下，隨信同奔。龍且大笑道：「我原說韓信無能，不堪一戰呢。」說著，遂當先力趕，周蘭等從後追上，行近濰水，那漢兵卻渡過河西去了。龍且趕得起勁，還管甚麼水勢深淺，也即躍馬西渡。惟周蘭瞧著水涸，不免動疑，見龍且已經渡河，急欲向前諫阻，因此緊緊隨著，也望河西過去。無如龍且跑得甚快，轉眼間已達彼岸，周蘭不便折回，只好縱馬過河，部眾統皆落後，跟著龍且周蘭，不過二三千騎，餘兵或渡至中流，或尚在東岸。猛聽得一聲炮響，震動波流，水勢忽然增漲，高了好幾尺，既而澎湃洶湧，好似曲江中的大潮，突如其來，不可推測，河中楚兵，無從立足，多被漂去。只東岸未渡的人馬，尚在觀望，未曾遇險。還有龍且周蘭，及騎兵二三千名，已登西岸，一時免做溺死鬼。還是溺死，省得飲刀。那時漢兵中已豎起紅旗，曹參灌嬰，兩旁殺來，韓信亦領諸將殺回。三路人馬，夾擊龍且周蘭，任你龍且如何驍勇，周蘭如何精細，至此俱陷入羅網，擺脫不出。並且寡不敵眾，單靠著二三千名騎兵，濟得甚麼戰事？結果是龍且褫斬，周蘭受擒，二三千騎楚兵，掃得乾乾淨淨，不留一人。東岸的楚兵，遙見龍且等統已戰歿，不寒自栗，立即駭散。齊王廣似驚弓鳥，漏網魚，哪裡還堪再嚇，便即棄寨逃回。行至高密，因見後面塵頭大起，料有漢兵趕來，且隨身兵士，多已逃散，自知高密難守，不如走往城陽，於是飛馬再奔。將到城陽相近，漢兵已經趕到，七手八腳，把他拖落馬下，捆鳥邦了去，解至韓信軍前。韓信責他擅烹酈生，太覺殘忍，便令推出斬首。總算為酈生抵命。<break time="100ms" />　　復使灌嬰往攻博陽，曹參進略膠東，博陽為田橫所守，聞得田廣已死，自為齊王，出駐嬴下，截住灌嬰。嬰麾兵奮擊，殺得田橫勢窮力竭，止帶了數十騎，遁往梁地，投依彭越去了。尚有橫族田吸，與橫分路逃生，奔至千乘，被灌嬰一馬追及，戮死了事。此外已無齊兵，遂梟了首級，還營報功。適值曹參也持了一個首級，奏凱歸來，問明底細，乃是膠東守將田既，為參所殺，蕩平膠東，回來繳令。兩將並入大營，報明韓信，信登簿錄功，並將齊地所得財帛，分賞將士，不必細述。<break time="100ms" />　　惟韓信既平齊地，便想做個齊王，遂繕了一封文書，使人至漢王前告捷，且要求齊王封印。漢王在成臯養病，已經告痊，復至櫟陽察視城守，勾留四日，仍馳抵廣武軍前。可巧韓信差來的軍弁，也到廣武，遂將書信呈上。漢王展閱未終，不禁大怒道：「我困守此地，日夜望他來助，他不來助我，還要想做齊王麼？」張良陳平在側，慌忙走近漢王，輕躡足趾。漢王究竟心靈，停住罵聲，即將原書持示兩人。書中大意，說是齊人多偽，反覆無常，且南境近楚，難免復叛，請暫許臣為假王，方期鎮定等語。兩人看罷，附耳語漢王道：「漢方不利，怎能禁止韓信為王？今不若使他王齊，為我守著，可作聲援。否則恐變生不測了。」幸有此說。漢王因復佯叱道：「大丈夫得平定諸侯，不妨就做真王，為何還要稱假呢！」轉風得快。隨即遣回來使，叫韓信守侯冊封，來使自去。漢王便遣張良齎印赴齊，立韓信為齊王，信得印甚喜，厚待張良。良又述漢王意見，勸信發兵攻楚，信亦滿口應承。良叨了一席盛宴，飲罷即歸。
    </voice>
</speak>
