<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時諸侯王受地分封，共計八國，就是楚韓淮南梁趙燕及長沙閩粤二王。此外仍為郡縣，各置守吏，如秦制相同，漢王命諸侯王皆罷兵歸國，所有部下士卒，除量能授職外，亦俱遣令還家，本身免輸戶賦。一面啟蹕入洛，即以洛陽為國都。特派大臣赴櫟陽奉迎太公呂后及太子盈，又遣使至沛邑故里，召入次兄劉仲，從子劉信，並同父異母的少弟劉交。想是太公繼室所生。還有微時外婦曹氏，暨定陶人戚氏父女，亦乘便接入。曹女生子名肥，戚女生子名如意，當然挈同至都。曹氏見第十一回，戚氏見第二十四回。父子兄弟，妻妾子姪，陸續到齊，歡聚皇宮，沒一個不喜出望外，額手稱慶，漢帝亦樂不勝言。看官聽說！漢帝後來廟號叫做高皇帝，並因他為漢朝始祖，就稱為漢高祖，史家統是這般紀述，小子此後敘錄，也沿例呼為漢高祖了。特筆提清。<break time="100ms" />　　高祖既平定海內，籌畫政治，卻也忙亂了好幾月。由春及夏，諸事粗有頭緒，方得少閒，因就洛陽南宮，大開筵宴，遍召群臣入內，一同會飲。酒行數巡，高祖乃對眾宣言道：「列侯諸將，佐朕得有天下，今日一堂宴會，君臣同聚，最好是直言問答，不必忌諱。朕卻有一問，朕何故得有天下？項氏何故致失天下？」當有兩人起座，同聲答道：「陛下平日待人，未免侮慢，不及項羽的寬仁。但陛下使人攻城略地，每得一城，即作為封賞，能與天下共利，所以人人效命，得有天下。項羽妒賢忌能，多疑好猜，戰勝不賞功，得地不分利，人心懈體，乃失天下，這便是得失的辨別呢。」高祖聽了，瞧著兩人，乃是高起王陵，便笑說道：「公等知一不知二，據我想來，得失原因，須從用人上立說。試想運籌帷幄，決勝千里，我不如子房，鎮國家，撫百姓，運餉至軍，源源不絕，我不如蕭何，統百萬兵士，戰必勝，攻必取，我不如韓信。這三人係當今豪傑，我能委心任用，故得天下。項羽只有一范增，尚不能用，怪不得為我所滅了！」群臣聞言，各下座拜伏，稱為至言。高祖大悅，又令大眾歸座，續飲多時，興盡始散。<break time="100ms" />　　過了數日，有人入報高祖，說是故齊王田橫，避匿海島，有徒黨五百餘人，一同居住。高祖不免加懮，即派朝臣，齎了詔書，前往招安。橫自被灌嬰擊敗，投奔彭越，見第三十回。留居月餘，聞越起兵從漢，自恐被禍，因潛身奔赴東海，尋得一個島嶼，作為枝棲。他本來疏財好士，廣結豪俠，此次投奔海島，有同時隨行的，有聞風趨集的，因此人數得五百有餘。及漢使到了島中，交付詔書，由橫閱畢，便向漢使說道：「我前時曾烹酈食其，今雖蒙天子赦罪，召令入都，但聞食其弟酈商，方為上將，怎肯不為兄報仇？因此不敢奉詔。」漢使聽說，當即告辭，還都復命。高祖道：「這有何妨？橫亦不免多慮，」因召入衛尉酈商，當面囑咐道：「齊王田橫，將要來朝，汝不得懷著兄仇，私下陷害！如若有違，罪當夷族。」酈商心雖不服，但未敢辯駁，只好應聲退出。高祖再遣原使召橫，叫他不必懮懼，且令傳諭道：「田橫來，大可封王，小亦封侯，倘再違詔不至，朕將發兵加誅，毋貽後悔！」這數語傳入橫耳，橫不得已隨使動身，徒黨五百餘人，俱請相從。橫與語道：「我非不願與諸君同行，惟人數過多，反招疑忌，不如留居此地，聽候消息。我若入都受封，自當來召諸君。」大眾乃止。橫但與門客二人，同了漢使，航海登岸，乘馹赴都。行至屍鄉驛，距洛陽約三十里，橫顧語漢使道：「人臣入朝天子，應該沐浴表誠，此處幸有驛舍，可許我就館洗沐否？」漢使不料他有別意，當然應諾，遂入驛小憩，聽令沐浴。<break time="100ms" />　　橫既得避開漢使，密喚二客近前，喟然與語道：「橫與漢王皆南面稱孤，本不相屬，今漢王得為天子，橫乃降為亡虜，要去北面朝謁漢帝，豈不可恥！況我曾烹殺人兄，乃欲與伊弟並肩事主，就使他震懾主威，不敢害我，我難道就好無愧麼？漢帝必欲召我，無非欲見我一面，汝可割下我首，速詣洛陽，此去不過三十里，形容尚可相認，不致腐敗。我已國破家亡，死也罷了！」二客大驚，方欲勸阻，那知橫已拔劍在手，刎頸喪生。總之是不肯降漢。漢使坐在外面，並未聞知，及聽到二客哭聲，慌忙趨過一看，見二客撫著橫屍，正在悲慟。當下問明原委，由二客泣述橫言。漢使也覺沒法，只好將橫首割下，令二客捧著，帶同入都，報知高祖。高祖即傳令二客入見，二客捧呈橫首，高祖約略一瞧，面目如生，尚餘英氣，不由的歎息道：「我知道了！田橫等兄弟三人，起自布衣，相繼稱王，好算是當今賢士。今乃慷慨就死，不肯屈節，可惜可惜！」說罷也為流涕。<break time="100ms" />　　二客尚跪在座前，高祖命他起來，各授都尉。二客雖然稱謝，卻沒有甚麼喜容，怏怏退出。高祖又遣發士卒二千人，為橫築墓，並令收殮橫屍，將首縫上，即用王禮安葬，送窆墓中。二客送至葬處，大哭一場，就在墓旁挖穿二穴，拔劍自刺，僕入穴中。當有人再行報聞，高祖越加驚歎，復遣有司馳詣墓所，出屍棺殮，妥為營葬。<break time="100ms" />　　待葬畢報命，高祖道：「田橫自殺，二客同殉，卻是一種異事。但聞得海島中，尚有五百多人，若統似二客忠賢，為橫效死，豈不是一大隱患麼？」乃復遣使馳赴海島，詐稱田橫已受封爵，特來相招。漢高但知使詐，無怪田橫等寧死不降。島中五百餘人，信為真言，一齊起行，同至洛陽。既入漢都，才知橫及二客死耗，免不得涕淚交橫，遂共至田橫墓前，且拜且哭，並湊成一曲薤露歌，聊當哀詞。歌哭以後，統皆自殺。至今河南省偃師縣西十五里，尚存田橫墓，就是薤露歌，亦流傳千古。薤露二字的意義，謂人生如薤上露，容易晞滅。後世常稱是歌為挽逝歌，這且擱過不提。
    </voice>
</speak>
