<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十二回<break time="100ms" />　　即帝位漢主稱尊　就驛舍田橫自剄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說項王自刎以後，漢將爭奪項王屍骸，甚至自相殘殺，死了好幾十人，結果是王翳得了頭顱，呂馬童與楊喜呂勝楊武等四將，各得一體，持向漢王前報功。漢王命將五體湊合，果然相符，遂即分封五人，命呂馬童為中水侯，王翳為杜衍侯，楊喜為赤泉侯，楊武為吳防侯，呂勝為涅陽侯。楚地望風請降，獨魯城堅守不下，漢王大怒，引兵攻魯，恨不得立刻入城，一體屠戮，蕩成平地。不意到了城下，覺有一種弦誦的聲音，悠揚入耳，因不禁轉念道：「魯國素知禮義，今為主守節，不得為非，我不如設法招撫為是。」只一轉念，便是興王氣象。乃將項王首級，令將士挑在竿上，舉示城上守兵，且傳諭降者免死，於是魯城吏民，開門迎降。先是楚懷王嘗封項羽為魯公，至是魯最後降，漢王因命用魯公禮，收葬項王屍身，就在谷城西隅，告窆築墳，親為發喪。並命文吏繕成一篇祭文，無非說是前同兄弟，本非仇讎，拘太公不殺，虜呂后不犯，三年留養，尤見盛情，死後有知，應視此觴等語。及臨祭讀文，漢王亦不禁悲泣，淚下潸潸。恐非真情。將士等都為動容，祭畢乃還。呂馬童為項王故人，到此亦知感否？今河南省河陽縣有項羽墓，就是項羽自刎的地方，便係今日的烏江浦，在安徽省和縣東北，留有祠宇，號為西楚霸王廟，這且不必細述。<break time="100ms" />　　漢王命赦項氏宗親，一律免罪，且聞項伯已在張良營中，特別召見，封為射陽侯，賜姓劉氏。賣主求榮，項伯不能無慚。還有項襄項佗等，亦皆封侯賜姓，如項伯例。結婚一節，史中未曾提及，想由漢王賴去。各路諸侯，都附勢輸誠，奉書稱賀。惟臨江王共敖子尉，嗣爵為王，尚記念項王舊恩，不肯從漢。經漢王派遣劉賈等人，率兵往討，才閱旬日，便將共尉擒歸，江陵亦平。臨江王都江陵，見前文。<break time="100ms" />　　漢王還至定陶，與張良陳平二人，密議多時，即趨入韓信營中。信亟起相迎，奉王就座，但聽得漢王面諭道：「將軍屢建大功，得平強項，寡人當始終不忘。今應休兵息民，不復勞師，將軍可繳還軍符，仍就原鎮便了！」此時信無詞可拒，只好把印信取出，交還漢王。漢王得了印信，便即持去。俄而又傳出一令，說是楚地已定，義帝無後，齊王信生長楚中，習楚風俗，可改封楚王，鎮定淮北，定都下邳。魏相國越，勤撫魏民，屢破楚軍，今即將魏地加封，號稱梁王，就都定陶云云。彭越是加授封爵，當然心喜，便至漢王前拜謝，受印而去。惟韓信易齊為楚，明知漢王記著前嫌，不願再令王齊，但自思衣錦還鄉，也足顯揚故土，計不如遵著命令，就此榮歸為是。乃亦繳出齊王印，改領楚王印起行。<break time="100ms" />　　到了下邳，即差人尋訪漂母，及受辱胯下的惡少年。漂母先至，信下座慰問，特賜千金，漂母拜謝去訖。可謂一登龍門，飯價百倍。既而惡少年到來，面無人色，俯伏請罪。信笑說道：「我豈小丈夫所為，睚眥必報？汝可不必恐懼，我且授汝為中尉官。」少年叩首道：「小人愚蠢，曾誤犯尊威，今蒙赦罪不誅，恩同再造，怎敢再邀封賞？」信又說道：「我願授汝為官，汝何必多辭！」少年乃再拜稱謝，起身退出。信顧語左右道：「這也是個壯士，他辱我時，我豈不能拚死與爭？但死得無名，所以忍耐至此，得有今日。」左右都服信大度，交口稱賢。信復與梁王彭越，淮南王英布，韓王信，故衡山王吳芮，趙王張敖，是年張耳病歿，子敖嗣爵。燕王臧荼等，聯名上疏，尊漢王為皇帝。疏中略云：<break time="100ms" />　　　先時秦為無道，天下誅之，大王先得秦王，定關中，於天下功最多，存亡定危，救敗繼絕，以安萬民，功盛德厚，又加惠於諸侯王，有功者使得立社稷。地分已定，而位號比擬，無上下之分，是大王功德之著，於後世不宜。謹昧死再拜上皇帝尊號，伏乞准行！<break time="100ms" />　　漢王得疏，召集群臣，與語道：「寡人聞古來帝號，只有賢王可當此稱，虛名無實，殊不足取。今諸侯王乃推高寡人，寡人乏德，如何敢當此尊號？」群臣都齊聲道：「大王起自細微，誅不義，立有功，平定海內，功臣皆得裂土分封，可見大王本無私意。今大王德加四海，諸侯王不足與比，實至名歸，應居帝位，天下幸甚！」漢王還要推讓，再由內外臣僚，合詞申請，乃命太尉盧綰及博士叔孫通等擇吉定儀，就在汜水南面，郊天祭地，即漢帝位。文武百官，一齊朝賀，頒詔大赦，追尊先妣劉媼為昭靈夫人，立王后呂氏為皇后，王太子盈為皇太子。接連有諭旨二道，分封長沙閩粤二王，文云：<break time="100ms" />　　　故衡山王吳芮，與子二人，兄子一人，從百粤之兵，以佐諸侯，誅暴秦，有大功，為衡山王。項羽侵奪之，降為番君，今其以長沙豫章象郡桂林南海諸郡，立番君芮為長沙王，欽哉惟命！吳芮傳國最久，故特錄此詔。<break time="100ms" />　　故粤王無諸，越勾踐後，姓騶氏。世奉越祀，秦侵奪其地，使其社稷，不得血食，諸侯伐秦，無諸身率閩中兵，以佐滅秦。項羽廢而勿立，今以為閩粤王，王閩中地，勿使失職，以酬王庸。此詔並錄，為後文閩越不靖張本。
    </voice>
</speak>
