<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十三回<break time="100ms" />　　勸移都婁敬獻議　偽出遊韓信受擒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說朱家欲救季布，親到洛陽，暗想滿朝公卿，只滕公夏侯嬰一人，頗有義氣，尚可進言，乃即踵門求見。夏侯嬰素聞朱家大名，忙即延入，彼此晤談，卻是情投意合，相得甚歡。遂將他留住幕下，每日與飲，對酌談心。朱家暢論時事，娓娓動人，說得夏侯嬰非常佩服，越加敬重。乃乘間進言道：「僕聞朝廷飭拿季布，究竟季布犯何大罪，須要這般嚴厲呢？」夏侯嬰道：「布前時幫著項羽，屢困主上，所以主上必欲捕誅。」朱家道：「公視季布為何如人？」夏侯嬰道：「我聞他素性忠直，倒也是一個賢士。」朱家又道：「人臣各為其主，方算盡忠。季布前為楚將，應該為項氏效力，今項氏雖滅，遺臣尚多，難道可一一捕戮麼？況主上新得天下，便欲報復私仇，轉覺不能容人了。季布無地容身，必將遠走，若非北向奔胡，便是南向投粤，自驅壯士，反資敵國，這正從前伍子胥去楚投吳，乞師入郢，落得倒行逆施，要去鞭那平王的遺墓呢！公為朝廷心腹，何不從容進說，為國盡言？」夏侯嬰微笑道：「君既有此美意，我亦無不效勞。」明人不用細說。朱家甚喜，乃向夏侯嬰告別，回至家中，靜候消息。果然不到數旬，便有朝命頒下，赦免季布，叫他入朝見駕。朱家方與季布說明，季布當然拜謝，別了朱家，至洛陽先見滕公。滕公夏侯嬰，具述朱家好意，且已代為疏通等情，布稱謝後，即隨嬰入朝，屈膝殿前，頓首請罪。不及田橫客多矣。高祖不復加責，但向布說道：「汝既知罪前來，朕不多較，可授官郎中。」布謝恩而退。當時一班朝臣，已由夏侯嬰說明原委，都說季布能摧剛為柔，朱家能救人到底，兩難相並，不愧英雄，其實季布貪生怕死，未足稱道，惟朱家救活季布，並不求報，且終身不與布相見，這真叫做豪俠過人呢。褒貶得當。<break time="100ms" />　　且說布既得官，有一個季布母弟，聞知此信，也即趕至洛陽，來求富貴。看官道是何人？原來就是楚將丁公。見前文。布係楚人，丁公係薛人，《楚漢春秋》云：丁公薛人，名固，或云齊丁公伋支裔，故號丁公。兩人本不相關，只因布父早死，布母再醮，乃生丁公，籍貫姓氏，雖然不同，究竟是一母所生，故稱為季布母弟。他曾在彭城西偏，縱放高祖，早擬入都求見，因恐高祖不念舊情，以怨報德，所以且前且卻，未敢遽至。及聞季布遇赦，並得受官，自思布為漢仇，尚且如此，若自己入謁，貴顯無疑，乃匆匆馳入洛都，詣闕伺候。殿前衛士，也知他與主有恩，格外敬禮，待至高祖臨朝，便即通報。高祖口中，雖囑令傳見，心中卻已暗暗籌畫。及見丁公趨入，俯伏稱臣，便勃然變色，喝令左右衛士，把丁公捆鳥邦起來。丁公連稱無罪，並不見睬。衛士等亦暗暗稱奇，只因皇帝有命，不敢違慢，只得將丁公兩手反翦，牢牢縛定。丁公哭語道：「陛下不記得彭城故事麼？」高祖拍案怒叱道：「我正為了這事，將汝加罪，彼時汝為楚將，奈何縱敵忘忠？」丁公至此，才自知悔，閉目就死，不復多言。求福得禍，可為熱中者鑒。高祖又令衛士牽出殿門，徇示軍中，且使人傳諭道：「丁公為項王臣，不肯盡忠；使項王失天下，就是此人！」傳諭既遍，復從殿內發出詔旨，立斬丁公。可憐丁公一場高興，反把性命送脫，徒落得身首兩分。刑官事畢復命，高祖且申說道：「朕斬丁公，足為後世教忠，免致效尤！」這是漢高祖的狡詞，他正因諸將爭功，無法處置，故決斬丁公，借以警眾。否則項伯來降，何故得封列侯？<break time="100ms" />　　正議論間，忽由虞將軍入殿，報稱隴西戍卒婁敬求見。高祖方有意求才，不問貴賤，已貴者恐反招嫌。且有虞將軍帶引，料他必有特識，因即許令進謁。虞將軍出來召敬，敬褐衣草履，從容趨入。見了高祖，行過了君臣禮，當由高祖命他起立，見敬衣服不華，形貌獨秀，便與語道：「汝既遠來，不免饑餒，現正要午膳了，汝且去就食，再來見朕。」說罷，便令左右引敬就餐。待敬食畢進見，乃問他來意，敬因說道：「陛下定都洛陽，想正欲比隆周室麼？」高祖點頭稱是。敬又道：「陛下取得天下，與周室不同。周自後稷封邰，積德累仁數百年，至武王伐紂，乃有天下。成王嗣位，周公為相，特營洛邑，無非因地處中州，四方諸侯，納貢述職，道里相均，故有此舉。但有德可王，無德易亡。周公欲令後王嗣德，不尚險阻，非不法良意美，只是隆盛時代，群侯四夷，原是賓服，傳到後世，王室衰微，天下莫朝。雖由後王德薄，究竟也是形勢過弱，致有此弊。今陛下起自豐沛，卷蜀漢，定三秦，與項羽轉戰滎陽成臯間，大戰七十次，小戰四十次，累得天下人民，肝腦塗地，哭聲未絕，瘡痍滿目，乃欲比隆周室，臣卻不敢依聲附和，徒事獻諛。陛下試回憶關中，何等險固，負山帶河，四面可守，就使倉猝遇變，百萬人都可立辦，所以秦地素稱天府，號為雄國。為陛下計，莫如移都關中，萬一山東有亂，秦地總可無虞，這所謂扼吭拊背，才可操縱自如哩。」這一席話，惹得高祖心下狐疑，未能遽決，因命婁敬暫退，另召群臣會議。群臣多係山東人氏，不願再入關中，睽違鄉里，當即紛紛爭議，說是周都洛陽，傳國至數百年，秦都關中，二世即亡，洛陽東有成臯，西有崤黽，背河向洛，險亦足恃，何必定都關中？
    </voice>
</speak>
