<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高祖忙召集諸將，詢問對信方法，諸將各摩拳擦掌，躍然有聲，齊向高祖進言道：「豎子造反，但教天兵一至，便可就擒！」莽夫嫚語。高祖默然不答，諸將轉覺掃興，陸續退出。可巧陳平進見，高祖便向他問計。陳平料知韓信未反，只未便替信辯護，但答稱事在緩圖，不宜欲速。高祖著急道：「這事如何從緩？汝總要為朕設法呢！」陳平道：「諸將所說如何？」高祖道：「都要我發兵往討。」陳平接口道：「陛下如何曉得韓信謀反？」高祖道：「已有人密書奏報，謀反屬實。」平又道：「除有人上書外，有無別人知信反狀？」高祖道：「這卻未曾聞得，想尚沒人知曉。」平又道：「信可曉得有人奏報否？」高祖又答言未知。平復問道：「陛下現有的士卒，能否勝過楚兵？」高祖搖首道：「不能！」平又道：「陛下如欲用兵，必須遣將，今諸將中有能及韓信否？」高祖又連稱不及。平接說道：「兵不能勝楚，將又不及信，若突然起兵往擊，激成戰事，恐信不反亦反了。臣以為陛下此舉，未必萬全。」高祖皺眉道：「這卻如何是好？」平躊躇多時，才進陳一策道：「古時天子巡狩，必大會諸侯。臣聞南方有雲夢澤，向稱形勝，陛下但云出遊雲夢，遍召諸侯，會集陳地，陳與楚西境相接，韓信既為楚王，且聞陛下無事出遊，定然前來謁見，趁他謁見的時候，只需一二武夫，便好將信拿下，這豈不是唾手可得麼？」相傳陳平此策，為六出奇計之一，計非不奇，可惜尚詐！高祖大喜道：「妙計！妙計！」當下遣使四出，先向各國傳詔，謂將南游雲夢，令諸侯會集陳地，諸侯王怎知有詐？一律應命。<break time="100ms" />　　惟韓信得了使命，不免動疑，他被高祖兩奪兵符，已曉得高祖多詐，格外留心。既知預防，何必收留鍾離昧，又何必陳兵出巡。此次駕游雲夢，令諸侯會集陳地，更覺得莫名其妙。惟陳楚地界毗連，應該先去迎謁，但又恐有不測情事，意外惹禍，因此遲疑莫決。將佐等見他納悶，意欲代為解懮，因貿然進言道：「大王並無過失，足招主忌，惟收留鍾離昧一人，不免違命，今若斬昧首級，持謁主上，主上必喜，還有何懮！」信聽了此言，很覺有理，便延入鍾離昧，模模糊糊的說了數語，昧聽他言中寓意，且面目上含有怒容，不似從前相待，因即出言探試道：「公莫非慮昧在此，得罪漢帝麼？」信略略點首，昧又道：「漢所以不來攻楚，還恐昧與公相連，同心抗拒；若執昧獻漢，昧今日死，公亦明日亡了！」一面說，一面瞧著信面，仍然如故。乃起座罵信道：「公係反覆小人，我不合誤投至此！」說著，即拔劍自殺。信見昧已刎死，樂得割下首級，帶了從騎數人，逕至陳地，謁候高祖。<break time="100ms" />　　高祖既派出使臣，不待返報，便自洛陽啟行，直抵陳地。韓信已守候多時，一見御蹕前來，便伏謁道旁，呈上鍾離昧首級。但聽高祖厲聲道：「快與我拿下韓信！」話未說完，已有武士走近信旁，把信反鳥邦起來。信不禁驚歎道：「果如人言，狡兔死，走狗烹，高鳥盡，良弓藏，敵國破，謀臣亡，天下已定，我固當烹。」高祖聽著，瞋目語信道：「有人告汝謀反，所以拘汝。」信也不多辯，任他縛置後車。高祖已得逞計，還要會集甚麼諸侯，遂復頒詔四方，托詞韓信謀叛，無暇往游雲夢，各諸侯王不必來會。此詔一傳，即帶著韓信，仍由原路馳回洛陽。小子曾記得古詩云：<break time="100ms" />　　築壇拜將成何濟？破楚封王事已虛，<break time="100ms" />　　堪歎韓侯知識淺，何如范蠡五湖居！<break time="100ms" />　　究竟韓信如何發落，容待下回說明。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　都洛陽，原不如都關中，婁敬之說以矣。然必謂關中險固，可無後懮，則又何解於嬴秦之亡？然則有國家者，仍在尚德，德足服人，天下自治，徒恃險阻無益也。高祖釋季布而斬丁公，後世以勸忠稱之，實則未然。夫以直報怨，以德報德，乃聖人不偏之至論。季布可赦也，赦之不失為直，丁公可賞也，執而殺之，背德實甚！如謂丁公事楚不忠，罪無可逭，則項伯早在應誅之列，一封一誅，何其背謬若此！要之漢高為當時雄主，一生舉措，專喜詭譎，出人意外，釋季布而斬丁公，正其所以示人不測也。厥後偽游雲夢，誘擒韓信，雖由陳平之進策，實自高祖之好猜。信未嘗反，而誣之以反，即斬丁公之譎謀耳。雄主寡恩，其信然乎！<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
