<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高祖聽著眾論，越弄得沒有把握，想了多時，還是去召那足智多謀的張子房，商量可否，方能定奪。原來張良佐漢成功，志願已足，遂學導引吐納諸術，不甚食穀，並且杜門不出，謝絕交遊。嘗自語道：「我家累世相韓，韓為秦滅，故不惜重金，替韓復仇。今暴秦已亡，漢室崛興，我但靠著三寸舌，為帝王師，自問也應知足，願從此不問世事，得從赤松子游，方足了我一生！」此乃張子房設詞，看者莫被瞞過。話雖如此，高祖怎肯聽他謝職？不過許令休養，有事仍要入朝。此時為了都城問題，便即遣人宣召。張良不便怠慢，只好應命入見。高祖遂將婁敬所陳，及群臣議論，具述一遍，命良折中裁決。良答道：「洛陽雖有險阻，但中區狹小，不過數百里平原，田地又甚瘠薄，四面受敵，究非用武的地方。若關中左有崤函，右有隴蜀，三面據險，一面東臨諸侯，諸侯安定，可由河渭運漕，西給京師；諸侯有變，順流而下，征發不煩，運輸亦便，昔人所謂金城千里，誠非虛言！婁敬所說，不為無見，請陛下決議施行。」高祖接入道：「子房以為可行，朕就依議便了。」當下擇日移都，命有司整備行裝，不得遲延。百官雖然不願，也只得遵旨辦理。忙碌了好幾天，期限已屆，即排齊儀仗，擺好法駕，請高祖登程。高祖奉著太公及後妃太子等出宮就輦，向西進發，文武百官，統皆隨行。<break time="100ms" />　　好容易到了櫟陽，丞相蕭何，當然接駕。高祖與談遷都事宜，蕭何道：「秦關雄固，形勢最佳，惟自項羽入關以後，咸陽宮統被毀去，就使剩下幾間屋宇，也是殘缺不完，陛下只好暫住櫟陽，俟臣往修宮室，從速竣工，方好遷居呢。」高祖乃就櫟陽住下，使蕭何西入咸陽，監修宮闕，何領命自去。<break time="100ms" />　　忽有一個警報，從北方傳到，乃是燕王臧荼，公然造起反來。是諸侯中第一個造反。高祖大怒道：「臧荼本無大功，我因他見機投降，仍使王燕，他不知感恩，反敢叛我。我當親征便了！」於是部署人馬，剋日備齊，星夜趲程，突入燕境。臧荼方議出兵，不料漢軍已至，且由高祖督兵親來，正是迅雷不及掩耳，急得腳忙手亂，魄散魂馳。燕地居民，又皆厭亂思治，不服臧荼，臧荼沒法，只得冒險一戰，脅同部兵，出了薊城，迎敵漢軍。兩下裡戰不數合，燕兵已皆溃散，臧荼也只好逃回。高祖麾兵大進，把薊城四面圍住。城中兵民懈體，單靠著臧荼父子兩人，如何濟事？勉強支持了三五天，即被漢兵攻入。臧荼不及逃走，竟為所擒，惟荼子臧衍，開了北門，微服走脫，投奔匈奴去了。為下文誘叛盧綰伏案。高祖既得擒住臧荼，把他梟了首級，懸示燕民，燕民自然降順，燕地遂平。<break time="100ms" />　　高祖因欲另立燕王，詔命將相列侯，公選一人，暗中卻密囑心腹遍告大眾，叫他保薦太尉盧綰。綰與高祖同里，向屬世交，又與高祖同日誕生，少同學，長同游，很見親愛。高祖起兵，綰即相從，後來受官太尉，出入高祖臥室，不必避嫌，一切衣食賞賜，格外從優，就是蕭何曹參等人，都不能及。但綰才不過平庸，連歲從軍，也沒有多少功績，只與劉賈往攻江陵，總算把共尉擒回，稍著戰功。事見前回。此次高祖出討臧荼，綰亦隨著，有了兩番微勞，高祖遂欲假公濟私，想將綰抬舉上去，封他為王。惟表面上不得不令大眾推舉，暗地裡卻又不得不代為疏通，方好玉成此事。好算一番苦心，那知他後來變卦。大眾明知盧綰不配封王，無如主上偏愛盧綰，樂得將順了事，遂一齊復旨，只說太尉盧綰，隨從征戰，所向有功，應請立為燕王。高祖遂留盧綰守燕，加了燕王的封冊，自率大兵西歸。<break time="100ms" />　　誰知一波才平，一波又起，降將潁川侯利幾，又復逆命。因復移師東征，直抵潁川，利幾本是楚臣，為陳縣令，項羽敗亡，乃舉城降漢，受封潁川侯。潁川係一座小城，如何擋得住大兵？也是利幾命運該絕，忽生叛志，遂致漢兵一到，城即陷落。好好一個吃飯傢伙，隨著刀鋒，向地上滾了一轉，寂靜無聲了。妙語解頤。<break time="100ms" />　　未幾已是漢朝第六年，高祖還至洛陽，元旦受賀，宴集群臣，不勞細表。閒暇無事，想起項氏遺臣，尚有一個鍾離昧，至今未獲，卻是可懮。乃復申令通緝，務獲到案。未幾有人通風報信，謂鍾離昧避居下邳，由楚王韓信收留。高祖聞言，不覺失色，他本恐韓信為亂，屢次加防，此次又添了一個鍾離昧，居信幕下，怎得不驚，乃亟派使齎詔曉諭韓信，令拿送鍾離昧入都。昧與信同為楚人，素來相識，此時窮蹙無歸，確是投依韓信。信顧念舊情，權令居住，及接到高祖詔書，仍不忍將昧獻出，只托言昧未到此，當飭吏查緝云云。使臣如言返報，高祖似信未信，總難放懷，因此潛派幹吏，馳向下邳附近，探察虛實。適值韓信出巡，車馬喧闐，前後護衛，不下三五千人，聲勢很是威赫。偵吏遂援為話柄，密奏高祖，說信已有叛意。
    </voice>
</speak>
