<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說高祖既封賞功臣，復記起田肯計議，要將子弟分封出去，鎮撫四方。將軍劉賈，係是高祖從兄，隨戰有功，應該首先加封。次兄仲與少弟交，更是同父所生，亦應畀他封土，列為屏藩。乃分楚地為二國，劃淮為界，淮東號為荊地，就封賈為荊王；淮西仍楚舊稱，便封交為楚王。代地自陳餘受戮，久無王封，因將仲封為代王。齊有七十三縣，比荊楚代地方闊大，特將庶長子肥，封為齊王，即用曹參為齊相，佐肥同去。分明是存著私見。於是同姓諸王，共得四國。惟從子信不得分封，留居櫟陽。後來太公說及，還疑是高祖失記，高祖憤然說道：「兒並非忘懷，只因信母度量狹小，不願分羹，兒所以尚有餘恨呢。」事見第一一回。阿嫂原是器小，阿叔亦非真大度。太公默然無言。高祖見父意未愜，乃封信為羹頡侯。號為羹頡，始終不肯釋嫌。看官試想，高祖對著姪兒，還是這般計較，不肯遽封。他如從征諸將，豈止二三十人，前此蕭何等得了侯封，無非因他親舊關係，多年莫逆，所以特加封賞。此外未曾邀封，尚不勝數。大眾多半向隅，免不得互生嗟怨，隱有違言。<break time="100ms" />　　一日高祖在洛陽南宮，徘徊瞻顧，偶從復道上望將出去，見有一簇人聚集水濱，沿著沙灘，接連坐著，身上統是武官打扮，交頭接耳，不知商量何事。一時無從索解，只好再去宣召張良，代為解決。待至張良到來，便與良述及情形。良毫不籌思，隨口答道：「這乃是相聚謀反呢！」一鳴驚人。高祖愕然道：「為何謀反？」良解說道：「陛下起自布衣，與諸將共取天下，今所封皆故人親愛，所誅皆平生私怨，怎得不令人疑畏呢！疑畏一生，必多顧慮，恐今日未得受封，他日反致受戮，彼此患得患失，所以急不暇擇，相聚謀反了。」高祖大驚道：「事且奈何？」良半晌才道：「陛下平日，對著諸將，何人最為憎嫌？」高祖道：「我所最恨的就是雍齒。我起兵時，曾叫他留守豐邑，他無故降魏，由魏走趙，由趙降張耳。張耳遣令助我攻楚，我因天下未平，轉戰需人，不得已將他收錄。及楚為我滅，又不便無故加誅，只得勉強容忍，想來實是可恨呢！」雍齒數年行跡，正好借口敘過。良急說道：「速封此人為侯，方可無虞。」高祖惟良是從，就使不願封他，也只好權從辦理。越宿在南宮置酒，宴會群臣，面加獎勵。及宴畢散席，竟傳出詔命，封雍齒為什邡侯。雍齒更喜出望外，疾趨入謝，就是未得封侯的將吏，亦皆喜躍道：「雍齒且得封侯，我輩還有何慮呢？」不出張良所料。嗣是相安無事，不復生心。高祖聞著，自然喜慰。<break time="100ms" />　　轉眼間已是夏令，高祖居洛多日，憶念家眷，因啟蹕回至櫟陽，省視太公。太公是個鄉間出身，見了高祖，無非依著家常情事。高祖守著子道，每朝乃父，必再拜問安，且酌定五日一朝，未嘗失約，總算是孝思維則的意思。獨有一侍從太公的家令，見高祖即位已久，如何太公尚無尊號，急切又不便明言，乃想出一法，進向太公說道：「皇帝雖是太公的兒子，究竟是個人主；太公雖是皇帝的父親，究竟是個人臣，奈何令人主拜人臣呢！」太公聞所未聞，乃驚問家令，須用何種禮儀，家令教他擁篲迎門，才算合禮。太公便即記著，待至高祖入朝，急忙持帚出迎，且前且卻。高祖大為詫異，慌忙下車，扶住太公。太公道：「皇帝乃是人主，天下共仰，為何為我一人，自亂天下法度呢。」高祖猛然省悟，心知有失，因將太公扶入，婉言盤問。太公樸實誠慤，就把家令所言，詳述一遍。高祖也不多說，辭別回宮，即命左右取出黃金五百斤，叫他賞給太公家令。一面使詞臣擬詔，尊太公為太上皇，訂定私朝禮儀。於是太公得坐享尊榮，不必擁篲迎門了。高祖稱帝逾年，尊母忘父，全是不學無術，何張良等亦未聞入請？可見良等不過霸佐，未足稱為帝佐。<break time="100ms" />　　但太公生平，喜樸不喜華，愛動不愛靜，從前鄉里逍遙，無拘無束，倒還清閒自在，偏做了太上皇，受了許多束縛，反比不得居鄉時候，可以隨便遊行，因此常提及故鄉，有意東歸。鄉村風味原比皇都為勝，可惜俗子凡夫，未能解此！高祖略有所聞，且見太公多慮少樂，也已瞧透三分，乃使巧匠吳寬，馳往豐邑，把故鄉的田園屋宇，繪成圖樣，攜入洛陽，就擇櫟陽附近的驪邑地方，照樣建築。竹籬茅舍，容易告成。復由豐邑召入許多父老，及婦孺若干人，散居是地，乃請太上皇暇時往游，與父老等列坐談心，不拘禮節，太上皇才得言笑自如，易愁為樂。這也未始非曲體親心，才有此舉呢。不沒孝思。高祖又名驪邑為新豐，垂為紀念。事且慢表。<break time="100ms" />　　且說高祖既安頓了太上皇，復想到一班功臣，舉止粗豪，全然沒有禮法，起初是嫉秦苛禁，改從簡易，不料刪繁就簡，反生許多弊端，有功諸將，任意行動，往往入宮宴會，喧語一堂，此誇彼競，張大己功，甚至醉後起舞，大呼大叫，拔劍擊柱，鬧得不成樣子。似此野蠻舉動，若再不加禁止，朝廷將變作吵鬧場，如何是好！可巧有個薛人叔孫通，是秦朝博士出身，輾轉歸漢，仍為博士，號稷嗣君。平時素務揣摩，能伺人主喜怒，遂乘間入見道：「儒生難與進取，可與守成，現在天下已定，朝儀不可不肅，臣願往魯徵集儒生，及臣所有的弟子，並至都中，講習朝儀。」高祖道：「朝儀要改定，但恐禮繁難行。」叔孫通道：「臣聞五帝不同樂，三王不同禮，務在因時制宜，方可合用。今請略採古禮，與前秦儀制，折中酌定，想不至繁縟難行了。」高祖道：「汝且去試辦，總教容易舉行，便好定奪。」
    </voice>
</speak>
