<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十四回<break time="100ms" />　　序侯封優待蕭丞相　定朝儀功出叔孫通
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高祖誘執韓信，還至洛陽，乃大赦天下，頒發詔書。大夫田肯進賀道：「陛下得了韓信，又治秦中，秦地帶河阻山，地勢雄踞，東臨諸侯，譬如高屋建瓴，由上向下，沛然莫御，所以秦得百二，二萬人可當諸侯百萬人。還有齊地，瀕居海濱，東有瑯琊即墨的富饒，南有泰山的保障，西有濁河即黃河。的制限，北有渤海的利益，地方二千里，也是天然生就的雄封，所以齊得十二，二萬人可當諸侯十萬人。這乃所謂東西兩秦呢。陛下自都秦中，更須注重齊地，若非親子親弟，不宜使為齊王，還望陛下審慎後行！」高祖恍然有悟道：「汝言甚善，朕當依從。」田肯乃退，群臣在旁聽著，總道高祖即日下令，封子弟為齊王。不意齊王的封詔，並未頒下，那赦免韓信的諭旨，卻傳遞出來。大眾才知田肯所言，不是徒請分封子弟，並且寓有救免韓信的意思。韓信第一次功勞，是定三秦，第二次功勞，就是平齊，田肯不便明說，卻先將韓信提出，再把齊秦形勝，略說一遍，叫高祖自去細思。高祖卻也乖覺，便隨口稱善，且思韓信功多過少，究未曾明露反狀，若把他下獄論刑，必滋眾議。因此決意赦免，但降封韓信為淮陰侯。敘出田肯高祖兩人的微意，心細似發。<break time="100ms" />　　信既遇赦，不得不入朝謝恩。及退回寓邸，時常怏怏不樂，托疾不朝。高祖已奪他權位，料無能為，因也不再計較。惟功臣尚未封賞，諸將多半爭功，聚訟不休，高祖不得不選出數人，封為列侯，約略如下：<break time="100ms" />　　　蕭何封酇侯，　曹參封平陽侯，　周勃封絳侯，　樊噲封舞陽侯，　酈商封曲周侯，　夏侯嬰封汝陰侯，　灌嬰封潁陰侯，　傅寬封陽陵侯，　靳歙封建武侯，　王吸封清陽侯，　薛歐封廣嚴侯，　陳嬰封堂邑侯，　周緤封信武侯，　呂澤封周呂侯，　呂釋之封建成侯，　孔熙封蓼侯，　陳賀封費侯，　陳豨封陽夏侯，　任敖封曲阿侯，　周昌封汾陰侯，即周苛從弟。　王陵封安國侯，　審食其封辟陽侯。<break time="100ms" />　　還有張良陳平，久參帷幄，功在贊襄，高祖特將張良召入，使自擇齊地三萬戶。良答說道：「臣在下邳避難，聞陛下起兵，乃至留邑相會，這是天意舉臣授陛下。陛下聽用臣謀，幸得有功，今但賜封留邑，臣願已足，怎敢當三萬戶呢？」高祖乃封良為留侯，良拜謝而退。嗣又召入陳平，因陳平為戶牖鄉人，就封他為戶牖侯。平拜讓道：「這不是臣的功勞，請陛下另封他人。」高祖道：「我用先生計畫，戰勝攻取，為何不得言功？」平答說道：「臣若非魏無知，怎得進事陛下？」高祖嘉歎道：「汝可謂不忘本了！」乃傳見無知，特賜千金，且令平仍然受封。平與無知一同謝恩，然後退出。良平兩人，畢竟聰明。<break time="100ms" />　　一班有功戰將，看到張良陳平，俱得封侯，心下已有些不服，暗想兩人有謀無勇，也受榮封，真是萬幸！但賞雖溢功，總還說得過去。獨有蕭何安居關中，毫無殊績，反將他封為酇侯，食邑獨多，究竟什麼理由？因即約同進見，齊向高祖質問道：「臣等披堅執銳，親臨戰陣，多至百餘戰，少亦數十戰，九死一生，才得邀受恩賜。今蕭何並無汗馬功勞，徒弄文墨，安坐論議，如何賞賜獨隆，出臣等上？臣等不解，還請陛下明示！」高祖道：「諸君亦知田獵否？追殺獸兔，靠著獵狗，發縱指示，靠著獵夫。諸君攻城克敵，卻與獵狗相似，徒然取得幾只走獸罷了。蕭何能發縱指示，使獵狗逐取獸兔，這正可比得獵夫。據此看來，諸君不過功狗，蕭何卻是功人！況且蕭何舉族相隨，多至數十人，試問諸君從我，能有數十人麼？我所以重賞蕭何，願諸君勿疑！」諸將才不敢再言，惟心中總還未愜。後來排置列侯位次，高祖又欲舉何為首，諸將慌忙進言道：「平陽侯曹參，攻城略地，功勞最多，宜就首位。」高祖不覺沈吟，正想設詞諭答，湊巧有一謁者官名。鄂千秋，出班發議道：「平陽侯曹參，雖有攻城略地的功勞，究不過是一時的戰績，回憶主上與楚相爭，先後共歷五年，喪師失眾，屢致敗北，虧得蕭何居守關中，遣兵補缺，輸糧濟困，才得轉危為安，這乃是功傳萬世，比眾不同。臣意以為少百曹參，漢尚無患，失一蕭何，漢必無成，奈何欲將一時戰績，掩蓋萬世豐功！今當以蕭何為第一，次屬曹參。」高祖喜顧左右道：「如鄂君言，才算公平。因即命蕭何列第一位，特賜他劍履上殿，入朝不趨。一面又褒獎千秋，謂進賢應受上賞，加封千秋為安平侯。」迎合上意，究竟取巧。諸將拗不過高祖，紛紛趨退。高祖返入內殿，又想起從前時事，由泗上赴咸陽，別人各送錢三百，惟蕭何送錢五百，贐儀獨厚，現在我為天子，應該特別酬報，遂又加賞何食邑二千戶，並封何父母兄弟十餘人。二百錢得換食邑二千戶，真好一種大交易。<break time="100ms" />　　諸將雖不免私議，但究竟與何無仇，倒也含忍過去。惟韓信曾做過大帥，所有許多戰將，統皆隸屬麾下，不意世事變遷，升降無定，前時部將，多得封侯，自己亦不過一個侯爵，反要與他稱兄道弟，真正冤苦得很。一日悶坐無聊，乃乘著輕車，出外消遣。一路行來，經過舞陽侯樊噲宅門，本意是不願進去，偏被樊噲聞知，連忙出來迎接，執禮甚恭，仍如前時在軍時候，向信跪拜，自稱臣僕。且語信道：「大王乃肯下臨臣家，真是榮幸極了！」韓信至此，自覺難以為情，不得不下車答禮，入門小坐，略談片刻，便即辭出。噲恭送出門，俟信登車，方才返入。信不禁失笑道：「我乃與噲等為伍麼？」說著，匆匆還邸。嗣是更深居簡出，免得撞見眾將，多惹愁煩。何不掛冠歸休？這且慢表。
    </voice>
</speak>
