<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高祖還至洛陽，又復住下。光陰易過，轉瞬年殘，淮南王英布，梁王彭越，趙王張敖，楚王劉交，陸續至洛，朝賀正朔。高祖欲還都省親，乃命四王扈蹕同行。及抵長安，已屆歲暮。未幾便是九年元旦，高祖在未央宮中，奉太上皇登御前殿，自率王侯將相等人，一同謁賀。拜跪禮畢，大開筵宴，高祖陪著太上皇正座飲酒，兩旁分宴群臣，按班坐下。殽核既陳，籩豆維楚，高祖即捧觴起座，為太上皇祝壽。太上皇笑容可掬，接飲一觴，王侯將相，依次起立，各向太上皇恭奉壽酒。太上皇隨便取飲，約莫喝了好幾杯，酒酣興至，越覺開顏，高祖便戲說道：「從前大人常說臣兒無賴，不能治產，還是仲兄盡力田園，善謀生計。今臣兒所立產業，與仲兄比較起來，究竟是誰多誰少呢？」大庭廣眾之間，亦不應追駁父言，史家乃傳為美談，真是怪極。太上皇無詞可答，只好微微笑著。群臣連忙歡呼萬歲，鬧了一陣，才把戲言擱過一邊，各各開懷暢飲，直至夕陽西下，太上皇返入內廷，大眾始謝宴散歸。<break time="100ms" />　　才過了一兩日，連接北方警報，乃是匈奴犯邊，往來不測，幾乎防不勝防。高祖又添了一種懮勞，因召入關內侯劉敬，與議邊防事宜。劉敬道：「天下初定，士卒久勞，若再興師遠征，實非易事，看來這匈奴國不是武力所能征服哩。」高祖道：「不用武力，難道可用文教麼？」敬又道：「冒頓單于，弒父自立，性若豺狼，怎能與談仁義？為今日計，只有想出一條久遠的計策，使他子孫臣服，方可無虞；但恐陛下未肯照行。」高祖道：「果有良策，可使他子孫臣服，還有何說！汝盡可明白告我。」敬乃說道：「欲要匈奴臣服，只有和親一策，誠使陛下割愛，把嫡長公主遣嫁單于，他必慕寵懷恩，立公主為閼氏，將來公主生男，亦必立為太子，陛下又歲時問遺，賜他珍玩，諭他禮節，優游漸漬，俾他感格，今日冒頓在世，原是陛下的子婿，他日冒頓死後，外孫得為單于，更當畏服。天下豈有做了外孫，敢與外王父抗禮麼？這乃是不戰屈人的長策呢。還有一言，若陛下愛惜長公主，不令遠嫁，或但使後宮子女，冒充公主，遣嫁出去，恐冒頓刁狡得很，一經察覺，不肯貴寵，仍然與事無益了。」劉敬豈無耳目？難道不知長公主已字趙王？且冒頓不知有父，何知婦翁，此等計策，不值一辯。高祖道：「此計甚善，我亦何惜一女呢。」想是不愛張敖，因想借端悔婚。當下返入內寢，轉語呂后，欲將長公主遣嫁匈奴。呂后大驚道：「妾惟有一子一女，相依終身，奈何欲將女兒，棄諸塞外，配做番奴？況女兒已經許字趙王，陛下身為天子，難道尚可食言？妾不敢從命！」說至此處，那淚珠兒已瑩瑩墜下，弄得高祖說不下去，只好付諸一歎罷了。<break time="100ms" />　　過了一宵，呂后恐高祖變計，忙令太史擇吉，把長公主嫁與張敖。好在張敖朝賀未歸，趁便做了新郎，親迎公主。高祖理屈詞窮，只好聽她所為。良辰一屆，便即成婚，兩口兒恩愛纏綿，留都數日，便進辭帝后，並輦回國去了。這位長公主的封號，叫做魯元公主，一到趙國，當然為趙王后，不消細說。惟高祖意在和親，不能為此中止，乃取了後宮所生的女兒，詐稱長公主，使劉敬速詣匈奴，結和親約。往返約越數旬，待敬歸報，入朝見駕，說是匈奴已經允洽，但究竟是以假作真，恐防察覺，仍宜慎固邊防，免為所乘。高祖道：「朕知道了。」劉敬道：「陛下定都關中，不但北近匈奴，須要嚴防，就是山東一帶，六國後裔，及許多強族豪宗，散居故土，保不住意外生變，覬覦帝室，陛下豈真可高枕無懮嗎？」高祖道：「這卻如何預防！」敬答道：「臣看六國後人，惟齊地的田懷二姓，楚地的屈昭景三族，最算豪強，今可徙入關中，使他屯懇。無事時可以防胡，若東方有變，也好率領東征。就是燕趙韓魏的後裔，以及豪傑名家，俱可酌遷入關，用備驅策。這未始非強本弱末的法制，還請陛下採納施行！」高祖又信為良策，即日頒詔出去，令齊王肥楚王交等飭徙齊楚豪族，西入關中。還有英布彭越張敖諸王，已早歸國，亦奉到詔令，調查豪門貴閥，迫使挈眷入關。統共計算，不下十餘萬口。虧得關中經過秦亂，戶口散離，還有隙地，可以安插，不致失居。但無故移民，乃是前秦敝政，為何不顧民艱，復循舊轍？當時十萬餘口，為令所迫，不得不扶老攜幼，狼狽入關。後來居住數年，語龐人雜，遂致京畿重地，變做五方雜處。豪徒俠客，借此混跡，漸漸的結黨弄權，所以漢時三輔，號稱難治。漢稱京兆左馮翊右扶風，號稱三輔。看官試想！這不是劉敬遺下的禍祟麼？<break time="100ms" />　　高祖還都兩月，又赴洛陽，適有趙相貫高的仇人，上書告變。高祖閱畢，立即大怒，遂親寫一道詔書，付與衛士，叫他前往趙國，速將趙王張敖，及趙相貫高趙午等人，一並拿來。這事從何而起？便由高祖過趙，嫚罵趙王，激動貫高趙午兩人，心下不平，竟起逆謀。他兩人年過六旬，本是趙王張敖父執，使他為相，好名使氣，到老不衰。自從張敖為高祖所侮，便覺得看不過去，互相私語，譏敖孱弱，且同入見敖，屏人與語道：「大王出郊迎駕，備極謙恭，也算是致敬盡禮了。乃皇帝毫不答禮，任情辱罵，難道做得天子，便好如此？臣等願為大王除去皇帝！」張敖大駭，齧指出血，指天為誓道：「這事如何使得？從前先王失國，全仗皇帝威力，得復故土，傳及子孫，此恩此德，世世不忘，君等奈何出此妄言！」還有良心。兩人見敖不從，出語私人道：「我等原是弄錯了，我王生性忠厚，不忍背德，惟我等義難受辱，總要出此惡氣，事成歸王，不成當自去受罪罷。」何必如此。兩人遂暗地設法，欲害高祖。
    </voice>
</speak>
