<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高祖匆匆過境，並不久留，一時無從下手，只好作罷。嗣聞高祖出次東垣，還兵過趙，遂密遣刺客數人，伺候高祖行蹤，意圖行刺。當時高祖行經柏人，心動即行，並未嘗知有刺客，其實刺客正隱身廁壁，想要動手。偏偏高祖似有神助，不宿而去，仍致貫高等所謀不成。回應本回前文，說明事跡。及貫高怨家，訐發密謀，一道嚴詔，頒到趙國，趙王張敖，全然不覺，冤冤枉枉的受了罪名，束手就縛。趙午等情急拚生，統皆自剄，獨貫高怒叱諸人道：「我王並未謀逆，事由我等所為，今日連累我王，都教一死了事，試問我王的冤枉，何人替他申辯呢？」於是情願受鳥邦，隨敖同行。有幾個赤膽忠心的趙臣，也想隨著。偏詔書中不准相從，並有罪及三族的厲禁，乃皆想出一法，自去髡鉗，注釋見前。假充趙王家奴，隨詣洛陽，高祖也不與張敖相見，即交廷尉典獄官名。訊辦。廷尉因張敖曾為國王，且是高祖女婿，當然另眼相待，留居別室。獨使貫高對簿，貫高朗聲道：「這都是我等所為，與王無涉。」廷尉疑他袒護趙王，不肯直供，便令隸役重笞貫高。貫高咬牙忍受，絕無他言。一次訊畢，明日再訊，後日三訊，貫高惟堅執前詞，為王呼冤，廷尉復喝用嚴刑，當由隸役取過鐵針向火燒熱，刺入貫高肢體，可憐貫高不堪忍受，暈過數次，甚至身無完膚，九死一生，仍然不改前言。廷尉也弄得沒法，只好把高係獄，從緩定讞。可巧魯元公主，為了丈夫被逮，急往長安，謁見母后，涕泣求援。呂后也忙至洛陽，見了高祖，力為張敖辯誣，且說他身為帝婿，不應再為逆謀。高祖尚發怒道：「張敖若得據天下，難道尚少汝一個女兒？」<break time="100ms" />　　呂后見話不投機，未便再請，但遣人往問廷尉。廷尉據實陳明，且即將屢次審訊情形，詳奏高祖。高祖也不禁失聲道：「好一個壯士！始終不肯改言。」口中雖這般說，心下尚不能無疑，乃遍問群臣，何人與貫高相識？中大夫泄公應聲道：「臣與貫高同邑，也曾相識，高素尚名義，不輕然諾，卻是一個志士。」高祖道：「汝既識得貫高，可即至獄中探視，問明隱情，究竟趙王是否同謀？」泄公應命，持節入獄。獄吏見了符節，始敢放入。行至竹牀相近，才見貫高奄臥牀上，已是遍體鱗傷，不忍逼視。可謂黑暗地獄。因輕輕的喚了數聲，貫高聽著，方開眼仰視道：「君莫非就是泄公麼？」泄公答聲稱是。貫高便欲起坐，可奈身子不能動彈，未免呻吟。泄公仍叫他臥著，婉言慰問，歡若平生。及說到謀逆一案，方出言探問道：「汝何必硬保趙王，自受此苦？」貫高張目道：「君言錯了！人生世上，那一個不愛父母，戀妻子，今我自認首謀，必致三族連坐，難道我癡呆至此？為了趙王一人，甘送三族性命？不過趙王實未同謀，如何將他扳入，我寧滅族，不願誣王。」泄公乃依言返報，高祖才信張敖無罪，赦令出獄。且複語泄公道：「貫高至死，且不肯誣及張王，卻是難得，汝可再往獄中，傳報張王已經釋出，連他也要赦罪了。」於是泄公復至獄中，傳述諭旨。貫高躍然起牀道：「我王果已釋出麼！」泄公道：「主上有命，不止釋放張王，還說足下忠信過人，亦當赦罪。」貫高長歎道：「我所以拚著一身，忍死須臾，無非欲為張王白冤。今王已出獄，我得盡責，死亦何恨！況我為人臣，已受篡逆的惡名，還有何顏再事主上？就使主上憐我，我難道不知自愧麼？」說罷，扼吭竟死。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　一身行事一身當，拚死才能釋趙王。<break time="100ms" />　　我為古人留斷語，直情使氣總粗狂！<break time="100ms" />　　泄公見貫高自盡，施救無及，乃回去復命。欲知高祖如何措置，且至下回說明。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　觀漢高之言動，純是粗豪氣象，未央宮之侍宴上皇，尚欲與仲兄比賽長短，追駁父語，非所謂得意忘言歟？魯元公主，已字張敖，乃欲轉嫁匈奴，其謬尤甚。帝王馭夷，叛則討之，服則舍之，從未聞有與結婚姻者，劉敬之議，不值一辯，況魯元之先已字人乎？本回敘魯元公主事，先字後嫁，最近人情。否則魯元已為趙王后，奪人妻以嫁匈奴，就使高祖劉敬，愚魯寡識，亦不至此。彼貫高等之謀弒高祖，亦由高祖之嫚罵而來。謀泄被逮，寧滅族而不忍誣王，高之小信，似屬可取。然弒主何事，而敢行乎？高祖之欲赦貫高，總不脫一粗豪之習。史稱其豁達大度，大度者果若是乎？<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
