<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十六回<break time="100ms" />　　宴深宮奉觴祝父壽　係詔獄拚死白王冤
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說冒頓聽了妻言，已經心動，又因韓王信及趙利等亦未到來，疑他與漢通謀，乃即於次日早起，傳令出去，把圍兵撤開一角，縱放漢兵。高祖自接得使臣復報，一夜不睡，專在山岡上面，眼巴巴的瞧著胡馬。待至天色大明，才見山下有一角隙地，平空騰出，料知冒頓已聽從閼氏，此時不走，尚待何時？乃即指麾大眾，立刻下山。陳平忙說道：「且慢，山下雖有走路，但也不可不防，須令弓弩手夾護陛下，張弓搭箭，各用雙鏃，視敵進止，方可下山。」又顧語太僕夏侯嬰道：「寧緩毋速，速即有禍！」夏侯嬰聽著，遂為高祖御車，徐徐下阪。兩旁由弓弩手擁護，夾行而下，到了山麓，匈奴兵雖然望見，卻也未嘗攔阻，漢兵亦不發一箭，慢慢兒的過去，後面漢兵已陸續出圍，幸皆走脫。到了平城附近，才得與步兵會合，一齊入城。冒頓見高祖從容不迫，始終防有他謀，不復追擊，收兵自去。高祖經過七日的苦楚，僥倖逃生，當然不願再擊匈奴，也即引兵南還。行經廣武，亟赦劉敬出獄，向敬面謝道：「我不用公言，致中虜計，險些兒不得相見！前次偵騎，不審虛實，妄言誤我，我已把他盡誅了！」乃加封敬為關內侯，食邑二千戶，號為建信侯。善能悔過，方不愧為英主。又加封夏侯嬰食邑千戶，再南行至曲逆縣，見城池高峻，屋宇連綿，不由的贊歎道：「壯哉此縣！我遍行天下，惟有洛陽與此城，最算形勝哩。」乃召過陳平，說他解圍有功，便將全縣采地，悉數酬庸，且改封戶牖侯為曲逆侯。總計陳平，隨征有年，屢獻智謀，一是捐金行反間計，二是用惡劣菜蔬進食楚使，三是夜出婦女，解滎陽圍，四是潛躡帝足，請封韓信，五是偽游雲夢，六是救出白登，這便叫作六出奇計。高祖轉戰四方，幕中謀士，張良以外，要推陳平，此外都聲望平常，想是不過如此了。話休敘煩。<break time="100ms" />　　且說高祖至曲逆縣，略略休息，仍復啟行，路過趙國，趙王張敖，出郊迎接，執禮甚恭。他與高祖誼屬君臣，情兼翁婿，就是呂后所生一女，許字張敖，雖尚未曾下嫁，卻已定有口約，因此敖格外慇懃，小心伺候。史中但言張敖執子婿禮，未及公主下嫁事，但觀後來婁敬所言，請以長公主嫁單于，則其未嫁可知。誰知高祖瞧他不起，箕踞嫚罵，發了一番老脾氣，便即動身自去。為下文貫高謀叛伏筆。行到洛陽，方才住下，忽見劉仲狼狽回來，說是匈奴移兵寇代，抵敵不住，只好奔回。劉仲封代事，見三十四回。高祖發怒道：「汝只配株守田園，怪不得見敵就逃，連封土都不管了。」劉仲碰了一鼻子灰，俯首退出。高祖本欲將他加罪，因念手足相關，不忍重懲，因從寬發落，降仲為合陽侯。另封少子如意為代王，如意為戚姬所出，見三十二回。得蒙高祖寵愛，故年僅八歲，便得王封，嗣恐如意年幼，未能就國，特命陽夏侯陳豨為代相，先往鎮守。陳豨也領命就任去了。<break time="100ms" />　　惟高祖接得蕭何奏報，咸陽宮闕，大致告就，請御駕親往巡視，高祖乃由洛陽至櫟陽，復由櫟陽至咸陽。蕭何當然接駕，導入遊覽。最大的叫做未央宮，周圍約有二三十里，東北兩方，闕門最廣，殿宇規模，亦多高敞。前殿尤為壯麗。還有武庫太倉，分造殿旁，也是崇閎輪奂，氣象巍峨。高祖巡視未周，便勃然動怒道：「天下洶洶，勞苦已甚，成敗尚未可知，汝修治宮室，怎得這般奢侈哩！」何不慌不忙，正容答說道：「臣正因天下未定，不得不增高宮室，借壯觀瞻。試想天子以四海為家，若使規模狹隘，如何示威！且恐後世子孫，仍要改造，反多費一番工役，還不如一勞永逸，較為得宜！」說到宜字，見高祖改怒為喜，和顏與語道：「汝說亦是，我又不免錯怪了。」看官聽說！前時修築的長樂宮，不過踵事增華，沒甚煩費，若未央宮乃是新造，由蕭何煞費經營，兩載始成，雖不及秦代的阿房宮，卻也十得二三，不過占地較少，待役較寬，自然不致聚怨，激成民變。蕭何與高祖結識多年，豈不知高祖性情，也是好誇，所以開拓宏規，務從藻飾，高祖責他過奢，實是佯嗔佯怒，欲令蕭何代為解釋，才免貽譏。一主一臣，心心相印，瞞不過明人炬眼，惟庸耳俗目，還道是高祖儉約哩！勘透一層。讀史得問。高祖又命未央宮四圍，添築城垣，作為京邑，號稱長安。當即帶同文武官吏，至櫟陽搬取家眷，徙入未央宮，從此皇居已定，不再遷移了。<break time="100ms" />　　但高祖生性好動，不樂安居，過了月餘，又往洛陽。一住半年，又要改歲。至八年元月，聞得韓王信黨羽，出沒邊疆，遂復引兵出擊。到了東垣，寇已退去，乃南歸過趙，至柏人縣中寄宿。地方官早設行幄，供張頗盛，高祖已經趨入，忽覺得心下不安，急問左右道：「此縣何名？」左右答是柏人縣，高祖愕然道：「柏與迫聲音相近，莫非要被迫不成？我不便在此留宿，快快走罷？」命不該死，故有此舉。左右聞言，仍出整法駕，待著高祖上車，一擁而去。看官試閱下文，才知高祖得免毒手，幸虧有此一走呢。作者故弄狡獪，不肯遽說。
    </voice>
</speak>
