<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高祖聞報，忙率將士出發，星夜前進，直抵邯鄲。周昌出城迎入，由高祖升堂坐定，向昌問道：「陳豨兵有無來過？」昌答言未來，高祖欣然道：「豨不知南據邯鄲，但恃漳水為阻，不敢遽出，我本知他無能為，今果驗了。」昌復奏道：「常山郡共二十五城，今已有二十城失去，應把該郡守尉，拿來治罪。」高祖道：「守尉亦皆造反否？」昌答稱尚未。高祖道：「既尚未反，如何將他治罪？他不過因兵力未足，致失去二十城。若不問情由，概加罪責，是迫使造反了。」隨即頒出赦文，悉置不問，就是趙代吏民，一時被迫，亦准他自拔來歸，不咎既往。這也是應有之事。復命周昌選擇趙地壯士，充做前驅將弁。昌挑得四人，帶同入見，高祖忽漫罵道：「豎子怎配為將哩！」四人皆惶恐伏地，高祖卻又令他起來，各封千戶，使為前鋒軍將。全是權術馭人。左右不解高祖命意，待四人辭退，便進諫道：「從前一班開國功臣，經過許多險難，尚未盡得封賞，今此四人並無功績，為何就沐恩加封？」高祖道：「這非汝等所能知，今日陳豨造反，趙代各地，多半被豨奪去，我已傳檄四方，征集兵馬，乃至今還沒有到來。現在單靠著邯鄲兵士，我豈可惜此四千戶，反使趙地子弟，無從慰望呢！」左右乃皆拜服。高祖又探得陳豨部屬，多係商人，即顧語左右道：「豨屬不難招致，我已想得良法了。」於是取得多金，令幹吏攜金四出，收買豨將，一面懸賞千金，購拿王黃曼邱臣二人。二人一時未獲，豨將卻陸續來降。高祖便在邯鄲城內，過了殘年。至十一年元月，諸路兵馬，奉檄援趙，會討陳豨。豨正遣部將張春，渡河攻聊城，王黃屯曲逆，侯敞帶領游兵，往來接應，自與曼邱臣駐紮襄國。還有韓王信，亦進居參合，趙利入守東垣，總道是內外有備，可以久持。那高祖亦分兵數道，前去攻擊，聊城一路，付與將軍郭蒙，及丞相曹參；曲逆一路，付與灌嬰；襄國一路，付與樊噲；參合一路，付與柴武；自率酈商夏侯嬰等，往攻東垣。另派絳侯周勃，從太原進襲代郡。代郡因陳豨他出，空虛無備，被周勃一鼓入城，立即蕩平。復乘勝進攻馬邑，馬邑固守不下，由勃猛撲數次，擊斃守兵多人，方才還軍。已而郭蒙會合齊兵，亦擊敗張春，樊噲又略定清河常山等縣，擊破陳豨及曼邱臣，灌嬰且陣斬張敞，擊走王黃，數路兵均皆得勝。惟高祖自擊東垣，卻圍攻了兩三旬，迭次招降，反被守城兵士，羅羅蘇蘇，叫罵不休。頓時惱動高祖，親冒矢石，督兵猛攻，城中尚拚死守住，直至糧盡勢窮，方才出降。高祖馳入城中，命將前時叫罵的士卒，悉數處斬，惟不罵的始得免死。趙利已經竄去，追尋無著，也即罷休。<break time="100ms" />　　是時四路勝兵，依次會集，已將代地平定，王黃，曼邱臣，被部下活捉來獻，先後受誅。陳豨一敗塗地，逃往匈奴去了。獨漢將柴武，出兵參合，未得捷報。高祖不免擔懮，正想派兵策應，可巧露布馳來。乃是參合已破，連韓王信都授首了。事有先後，故敘筆獨遲。原來柴武進攻參合，先遣人致書韓王信，勸他悔過歸漢，信報武書，略言僕亦思歸，好似痿人不忘起，盲人不忘視，但勢已至此，歸徒受誅，只好捨生一決罷。柴武見信不肯從，乃引兵進擊，與韓王信交戰數次，多得勝仗。信敗入城中，堅守不出。武佯為退兵，暗地伏著，俟韓王信出來追趕，突然躍出，把信劈落馬下，信眾皆降，武方露佈告捷。<break time="100ms" />　　高祖當然喜慰，乃留周勃防禦陳豨，自引諸軍西歸。途次想到趙代二地，不便強合，還是照舊分封，才有專責。乃至洛陽下詔，仍分代趙為二國，且從子弟中擇立代王。諸侯王及將相等三十八人，統說皇中子恒，賢智溫良，可以王代，高祖遂封恒為代王，使都晉陽。這代王恒就是薄姬所生，薄姬見幸高祖，一索得男。見前文。後來高祖專寵戚姬，幾把薄姬置諸不睬，薄姬卻毫無怨言，但將恒撫養成人，幸得受封代地。恒辭行就國，索性將母妃也一同接去。高祖原看薄姬如路人，隨他母子偕行，薄姬反得跳出禍門，安享富貴去了。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　其道生離不足歡，北行母子尚團圞；<break time="100ms" />　　試看人彘貽奇禍，得寵何如失寵安！<break time="100ms" />　　高祖既將代王恒母子，遣發出去，忽接著呂后密報，說是誅死韓信，並夷三族。惹得高祖又喜又驚。畢竟韓信何故誅夷，且至下回再詳。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　周昌固爭廢立，力持正道，不可謂非漢之良臣。或謂太子不廢，呂后乃得擅權，幾至以呂代劉，是昌之一爭，反足貽禍，此說實似是而非。呂氏之得擅權於日後，實自高祖之聽殺韓彭，乃至釀成隱患，於太子之廢立與否，尚無與也。惟高祖既欲保全趙王，不若使與戚姬同行。戚姬既去，則免為呂后之眼中釘，而怨亦漸銷。試觀代王母子之偕出，並無他虞，可以知矣。乃不忍遠離寵妾，獨使周昌相趙，昌雖強項，其如呂后何哉！若夫陳豨之謀反，啟於韓信，而卒致無成，例以「春秋」大義，則豨實有不忠之罪，正不得徒咎淮陰也，豨若效忠，豈淮陰一言所能轉移乎？綱目不書信反，而獨書豨反，有以夫！<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
