<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十七回<break time="100ms" />　　議廢立周昌爭儲　討亂賊陳豨敗走
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高祖聞貫高自盡，甚是歎惜。又聞有幾個趙王家奴，一同隨來，也是不怕死的好漢，當即一體召見，共計有十餘人，統是氣宇軒昂，不同凡俗。就中有田叔孟舒，應對敏捷，說起趙王冤情，真是慷慨淋漓，聲隨淚下。廷臣或從旁詰難，都被他據理申辯，駁得反舌無聲。高祖瞧他詞辯滔滔，料非庸士，遂盡拜為郡守，及諸侯王中的國相。田叔孟舒等謝恩而去。高祖乃與呂后同返長安，連張敖亦令隨行。既至都中，降封敖為宣平侯，移封代王如意為趙王，即將代地並入趙國，使代相陳豨守代，另任御史大夫周昌為趙相。如意封代王，陳豨為代相，均見前回。周昌係沛縣人，就是前御史大夫周苛從弟。苛殉難滎陽，見前文。高祖令昌繼領兄職，加封汾陰侯。見三十四回。昌素病口吃，不善措詞，惟性獨強直，遇事敢言，就使一時不能盡說，掙得頭面通紅，也必要徐申己意，不肯含糊，所以蕭曹等均目為諍臣，就是高祖也稱為正直，怕他三分。<break time="100ms" />　　一日，昌有事入陳，趨至內殿，即聞有男女嬉笑聲，凝神一瞧，遙見高祖上坐，懷中攬著一位美人兒，調情取樂，那美人兒就是專寵後宮的戚姬，昌連忙掉轉了頭，向外返走。不意已被高祖窺見，撇了戚姬，趕出殿門，高呼周昌。昌不便再行，重複轉身跪謁，高祖趁勢展開兩足，騎住昌項，成何體統？且俯首問昌道：「汝既來復去，想是不願與朕講話，究竟看朕為何等君主呢？」昌仰面睜看高祖，把嘴唇亂動片刻，激出了一句話說道：「陛下好似桀紂哩！」應有此說。高祖聽了，不覺大笑，就將足移下，放他起來。昌乃將他事奏畢，揚長自去。<break time="100ms" />　　惟高祖溺愛戚姬，已成癖性，雖然敬憚周昌，哪裡能把牀第愛情，移減下去？況且戚姬貌賽西施，技同弄玉，能彈能唱，能歌能舞，又兼知書識字，信口成腔，當時有「出塞」「入塞」「望婦」等曲，一經戚姬度入嬌喉，抑揚宛轉，真個銷魂，叫高祖如何不愛？如何不寵？高祖常出居洛陽，必令戚姬相隨。入宮見嫉，掩袖工啼，本是婦女習態，不足為怪。因高祖素性漁色，那得不墮入迷團！古今若干英雄，多不能打破此關。戚姬既得專寵，便懷著奪嫡的思想，日夜在高祖前顰眉淚眼，求立子如意為太子。高祖不免心動，且因太子盈秉性柔弱，不若如意聰明，與己相類，索性趁早廢立，既可安慰愛姬，復可保全國祚。只呂后隨時防著，但恐太子被廢，幾視戚姬母子，似眼中釘。無如色衰愛弛，勢隔情疏，戚姬時常伴駕，呂后與太子盈每歲留居長安，咫尺天涯，總不敵戚姬的親媚，所以儲君位置，暗致動搖。會值如意改封，年已十齡，高祖欲令他就國，驚得戚姬神色倉皇，慌忙向高祖跪下，未語先泣，撲簌簌的淚珠兒，不知墮落幾許！高祖已窺透芳心，便婉語戚姬道：「汝莫非為了如意麼？我本思立為太子，只是廢長立幼，終覺名義未順，只好從長計議罷！」那知戚姬聽了此言，索性號哭失聲，宛轉嬌啼，不勝悲楚。高祖又憐又憫，不由的脫口道：「算了罷！我就立如意為太子便了。」<break time="100ms" />　　翌日臨朝，召集群臣，提出廢立太子的問題，群巨統皆驚駭，黑壓壓的跪在一地，同聲力爭，無非說是立嫡以長，古今通例，且東宮冊立有年，並無過失，如何無端廢立，請陛下慎重云云。高祖不肯遽從，顧令詞臣草詔，驀聽得一聲大呼道：「不可！不……不可！」高祖瞧著，乃是口吃的周昌，便問道：「汝只說不可兩字，究竟是何道理？」昌越加情急，越覺說不出口，面上忽青忽紫，好一歇才掙出數語道：「臣口不能言，但期期知不可行。陛下欲廢太子，臣期期不奉詔。」高祖看昌如此情形，忍不住大笑起來，就是滿朝大臣，聽他說出兩個期期，也為暗笑不置。究竟期期二字是甚麼解，楚人謂極為綦，昌又口吃，讀綦如期，並連說期期，倒反引起高祖歡腸，笑了數聲，退朝罷議。群臣都起身退歸，昌亦趨出，殿外遇著宮監，說是奉皇后命，延入東廂，昌不得不隨他同去。既至東廂門內，見呂后已經立候，正要上前行禮，不料呂后突然跪下，急得昌腳忙手亂，慌忙屈膝俯伏，但聽呂后嬌聲道：「周君請起，我感君保全太子，所以敬謝。」未免過禮，即此可見婦人心性。昌答道：「為公不為私，怎敢當此大禮？」呂后道：「今日若非君力爭，太子恐已被廢了。」說畢乃起，昌亦起辭，隨即自去。看官閱此：應知呂后日日關心，早在殿廂伺著，竊聽朝廷會議，因聞周昌力爭，才得罷議，不由的感激非常，雖至五體投地，也是甘心了。<break time="100ms" />　　惟高祖退朝以後，戚姬大失所望，免不得又來絮聒。高祖道：「朝臣無一贊成，就使改立，如意也不能安，我勸汝從長計議，便是為此。」戚姬泣語道：「妾並非定欲廢長立幼，但妾母子的性命，懸諸皇后手中，總望陛下曲為保全！」高祖道：「我自當慢慢設法，決不使汝母子吃虧。」戚姬無奈，只好收淚，耐心待著，高祖沈吟了好幾日，未得良謀，每當愁悶無聊，惟與戚姬相對悲歌，唏噓欲絕。家事難於國事。
    </voice>
</speak>
