<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十八回<break time="100ms" />　　悍呂后毒計戮功臣　智陸生善言招蠻酋
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說韓信自降封以後，怏怏失望，前與陳豨話別，陰有約言。及豨謀反，高祖引兵親征，信托故不從，高祖也不令隨行。原來高祖得滅項王，大功告成，不欲再用韓信，信還想誇功爭勝，不甘退居人後，因此君臣猜忌，越積越深。一日信入朝見駕，高祖與論諸將才具，信品評高下，均未滿意。高祖道：「如我可領多少兵馬？」信答道：「陛下不過能領十萬人。」高祖道：「君自問能領若干？」信遽答道：「多多益善。」高祖笑道：「君既多多益善，如何為我所擒？」信半晌才道：「陛下不善統兵，卻善馭將，信所以為陛下所擒。且陛下所為，均由天授，不是單靠人力呢。」高祖又付諸一笑。待信退朝，尚注目多時，方才入內。看官可知高祖意中，是更添一層疑忌了。及出師征豨，所有都中政事，內委呂后，外委蕭何，因得放心前去。<break time="100ms" />　　呂后正想乘隙攬權，做些驚天動地的事業，使人畏服。三語見血。適有韓信舍人欒說，遣弟上書，報稱信與陳豨通謀，前次已有密約，此次擬遙應陳豨，乘著夜間不備，破獄釋囚，進襲皇太子云云。呂后得書，當然惶急，便召入蕭何，商定秘謀。特遣一心腹吏役，假扮軍人，悄悄的繞出北方，復入長安，只說由高祖遣來，傳遞捷音，已將陳豨破滅云云。朝臣不知有詐，便即聯翩入賀，只韓信仍然稱病，杜門不出。蕭何借著問病的名目，親來探信，信不便拒絕，沒奈何出室相迎。何握手與語道：「君不過偶然違和，當無他慮，現在主上遣報捷書，君宜入宮道賀，借釋眾疑。奈何杜門不出呢？」信聽了何言，不得已隨何入宮。誰知宮門裡面，已早伏匿武士，俟信入門，就一齊擁出，把信拿下。信急欲呼何相救，何早已避開，惟呂后含著怒臉，坐在長樂殿中，一見信至：便嬌聲喝道：「汝何故與陳豨通謀，敢作內應？」信答辯道：「此話從何而來？」呂后道：「現奉主上詔命，陳豨就擒，供稱由汝主使，所以造反，且汝舍人亦有書告發，汝謀反屬實，尚有何言？」信還想申辯，偏呂后不容再說，竟令武士將信推出，即就殿旁鐘室中，處置死刑。信仰天長歎道：「我不用蒯徹言，反為兒女子所詐，豈非天命？」說至此，刀已近頸，砉然一聲，頭已墜地。<break time="100ms" />　　看官閱過前文，應知蕭何追信回來，登壇拜將，何等重用。就是垓下一戰，若非信足智多謀，圍困項王，高祖亦未必驟得天下，乃十大功勞，一筆勾銷，前時力薦的蕭丞相，反且向呂后進策，誘信入宮，把他處決，豈不可歎？後人為信悲吟云：成也蕭何，敗也蕭何，原是一句公論。尤可痛的是韓信被殺，倒也罷了，信族何罪，也要夷滅，甚至父族母族妻族，一古腦兒殺盡，冤乎不冤，慘乎不慘！世間最毒婦人心，即此已見呂后之潑悍。<break time="100ms" />　　高祖接得此報，驚喜交並，當即至長安一行，夫妻相見，並不責後擅殺，只問韓信死時，有無他語。其欲信之死也，久矣。呂后謂信無別言，但自悔不用蒯徹計議。高祖驚愕道：「徹係齊人，素有辯才，不應使他漏網，再哄他人。」乃即使人赴齊，傳語曹參，速將蒯徹拿來。參怎敢違慢，嚴飭郡吏，四處兜拿，任他蒯徹如何佯狂，也無從逃脫，被吏役拿解進京，由高祖親自鞫問，怒目詰責道：「汝敢教淮陰侯造反麼？」徹直答道：「臣原叫他獨立，可惜豎子不聽我言，遂至族誅，若豎子肯用臣計，陛下怎得殺他？」高祖大怒，喝令左右烹徹。徹呼天鳴冤，高祖道：「汝教韓信造反，罪過韓信，理應受烹，還有何冤？」徹朗聲說道：「秦失其鹿，天下共逐，高材疾足，方能先得。此時有甚麼君臣名義，箝制人心。臣聞跖犬可使吠堯，堯豈不仁？犬但知為主，非主即吠。臣當時亦唯知韓信，不知陛下，就是今日海內粗平，亦未嘗無暗地懷謀，欲為陛下所為。試問陛下能一一盡烹否？人不盡烹，獨烹一臣，臣所以要呼冤了！」佯狂不能免禍，還是用彼三寸舌。蒯徹佯狂見前文。高祖聞言，不禁微笑道：「汝總算能言善辯，朕便赦汝罷！」遂令左右將徹釋縛，徹再拜而出，仍回到齊國去了。究竟是能說的好處。<break time="100ms" />　　且說梁王彭越，佐漢滅楚，戰功雖不及韓信，卻也相差不遠，截楚糧道，燒楚積聚，卒使項王食盡，蹙死垓下，這種功勞，也好算是漢將中的翹楚。自韓信被擒，降王為侯，越亦恐及禍，陰有戒心。到了陳豨造反，高祖親征，曾派人召越，使越會師，越托病不赴，是越亦大失著。惹動高祖怒意，馳詔詰責。越又覺生恐，擬自往謝罪，部將扈輒旁阻道：「王前日不行，今日始往，定必成擒，不如就此舉事，乘虛西進，截住漢帝歸路，尚可快心。」越聽了扈輒一半計策，仍然借口生病，未嘗往謝。但究竟不敢造反，只是蹉跎度日。不料被梁太僕聞知，暗暗記著，當下瞧越不起，擅自行事。越欲把他治罪，他卻先發制人，竟一溜煙似的往報高祖。適值高祖返洛，途中遇著，便即上書告訐，謂越已與扈輒謀反。高祖信為實事，立遣將士齎詔到梁，出其不意，把越與扈輒兩人，一並拘至洛陽，便令廷尉王恬開訊辦。恬開審訊以後，已知越不聽輒言，無意造反，但默窺高祖微旨，不得不從重定讞，略言謀反計畫，出自扈輒，越果效忠帝室，理應誅輒報聞，今越不殺輒，顯是反形已具，應該依法論罪等語。高祖為了韓信受誅，入都按問情形，因將越事懸擱數日。前後呼應。及再到洛陽，乃下詔誅輒，貸越死罪，廢為庶人，謫徙至蜀地青衣縣居住。越無可奈何，只好依詔西往，行至鄭地，卻碰著一位女殺星，要將彭越的性命催討了去。看官道是何人？原來就是擅殺韓信的呂雉。直斥其名，痛嫉之至。
    </voice>
</speak>
