<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是日即頒下詔命，準備親征。汝陰侯夏侯嬰，尚謂英布未必遽反，特召入門客薛公，與他商議。薛公為故楚令尹，向有才智，料事如神，既入見夏侯嬰，說起英布造反等情，便以為確實無疑。嬰復問道：「主上已裂地封布，舉爵授布，布得南面稱王，難道還要造反麼？」薛公道：「往年殺彭越，前年殺韓信，布與信越，同功一體，兩人受誅，布怎能不懼？因懼思反，何足為怪？」嬰又道：「布果能逞志否？」薛公道：「未必！未必！」嬰深服薛公言論，遂入白高祖，力為保薦。高祖也即傳見，向他問計。薛公道：「布反不足深慮，設使布出上策，山東恐非漢有：若出中策，勝負尚未可知；惟出下策，陛下好高枕安臥了！」高祖道：「上策如何？」薛公道：「南取吳，西取楚，東並齊魯，北收燕趙，堅壁固守，乃為上策，布能出此，山東即非漢有了！」高祖又問及中策下策。薛公道：「東取吳，西取楚，並韓取魏，據敖倉栗，塞成臯口，便是中策。若東取吳，西取下蔡，聚糧越地，身歸長沙，這乃所謂下策哩。」高祖道：「汝料布將用何策？」薛公道：「布一驪山刑徒，遭際亂世，得封王爵；其實是無甚遠識，但顧一身，不顧日後，臣料他必出下策，盡可無懮！」高祖聽了，欣然稱善，面封薛公為關內侯，食邑千戶。且立趙姬所生子長為淮南王，預為代布地步。<break time="100ms" />　　時方新秋，御蹕啟行，戰將多半相從，惟留守諸臣，輔著太子，得免從軍，但皆送行出都，共至霸上。留侯張良，平時多病，至此亦強起出送。想是辟谷所致。臨別時方語高祖道：「臣本宜從行，無如病體加劇，未便就道，只好暫違陛下！惟陛下此去，務請隨時慎重，楚人生性剽悍，幸勿輕與爭鋒！」高祖點首道：「朕當謹記君言。」良又說道：「太子留守京都，關係甚重，陛下應命太子為將軍，統率關中兵馬，方足攝服人心。」高祖又依了良議，且囑良道：「子房為朕故交，今雖抱病，幸為朕臥傅太子，免朕懸念。」良答道：「叔孫通已為太子太傅，才足勝任，請陛下放心。」高祖道：「叔孫通原是賢臣，但一人恐不足濟事，故煩子房相助，子房可屈居少傅，還望勿辭！」良乃受職自歸。無非為著太子。高祖又發上郡北地隴西車騎，及巴蜀材官，並中尉卒三萬人，使屯霸上，為太子衛軍。部署既定，然後麾兵東行，逐隊進發。<break time="100ms" />　　布已出兵略地，東攻荊，西攻楚，號令軍中道：「漢帝已老，必不親來，從前善戰諸將，只有韓信彭越，智勇過人，今已皆死，餘不足慮，諸君能努力向前，包管得勝，取天下也不難呢！」部眾聞命，遂先向荊國進攻。荊王劉賈，戰敗走死。布取得荊地，復移兵攻楚。楚王劉交，分兵三路，出城拒布，有人謂楚統將道：「布善用兵，為眾所憚，我若並力抵拒，還可久持。今作為三路，勢分力散，彼若敗我一軍，餘軍皆散，楚地便不保了！」楚將不從，果然兩造交鋒，前軍為布所敗，左右二軍，不戰自溃，楚將亦遁。就是楚王劉交，也保不住淮西都城，避難奔薛。布以為荊楚已下，正好西進，遂如薛公所料，甘出下計，溯江西行，及抵蘄州屬境會甄地方，正值高祖親率大隊，迤邐前來。布望將過去，隱隱見有黃屋左纛，卻也吃了一驚。偏不如汝所料。但勢成騎虎，不能再下，只得擺成陣勢，與決雌雄。<break time="100ms" />　　高祖就庸城下營，登高窺敵，見布軍甚是精銳，一切陣法，彷彿與項羽相似，心下很是不悅，因即策勵諸將，出營與戰。布嚴裝披掛，立住陣門，高祖遙與布語道：「我封汝為王，也足報功，何苦興兵動眾，猝然造反！」布說不出甚麼理由，但隨口答說道：「為王何如為帝，我亦無非想做皇帝呢！」倒也痛快。高祖大怒，痛罵數語，便即用鞭一揮，諸將依次殺出，突入佈陣。布令前驅射箭，群鏃齊飛，爭注漢軍，漢軍雖不免受傷，仍然拚死直前，有進無退。高祖也冒矢督戰，毫無懼色。忽遇一箭飛來，迫不及避，竟中胸前，還虧身披鐵甲，鏃未深入，不過入肉數分，痛楚尚可忍耐。高祖用手捫胸，保護痛處，越覺得怒氣上衝，大呼殺賊。諸將見高祖已經中箭，尚且捨命奮呼，做臣子的理應為主效勞，爭先赴敵，還管甚麼生死利害，但教一息尚存，總要拚個你死我活，於是從眾矢攢集的中間，撥開一條血路，齊向佈陣殺入。布兵矢已垂盡，漢軍氣尚未衰，頓時佈陣搗破，橫衝直撞，好似生龍活虎，不可複製，布眾七零八落，紛紛四溃，布亦禁止不住，帶領殘騎，回頭退走。高祖尚麾眾追擊，直逼淮水。布兵渡淮東行，只恐漢軍追及，急忙鳧水，多被漂沒。及渡過對岸，隨兵已不滿千人，再加沿途散失，相從只百餘騎兵，哪裡還能保守淮南。布勢盡力窮，不敢還都，專望江南竄走。適有長沙王吳臣，貽書與布，叫他避難長沙。吳臣即吳芮子，芮已病歿，由臣嗣立，與布為郎舅親。布得書心喜，急忙改道前往。行至鄱陽，夜宿驛中，不料驛舍裡面，伏著壯士，突起擊布。布猝不及防，竟被殺死，好與韓信彭越一班陰魂，混做一淘，彼此訴苦去了。看官不必細猜，便可曉得殺布的壯士，乃是吳臣所遣。既得布首，當然齎獻高祖，釋嫌報功。大義滅親，原不足怪，但必誘而殺之，毋乃不情。
    </voice>
</speak>
