<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九回<break time="100ms" />　　討淮南箭傷御駕　過沛中宴會鄉親
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高祖既臣服南越，復將偽公主遣嫁匈奴，也得冒頓歡心，奉表稱謝，正是四夷賓服，函夏風清。偏偏天有不測風雲，人有旦夕禍福，高祖政躬不豫，竟好幾日不聞視朝。群臣都向宮中請安，那知高祖不願見人，吩咐守門官吏，無論親戚勛舊，一概拒絕，遂致群臣無從入謁，屢進屢退，究不知高祖得何病症，互啟猜疑。獨舞陽侯樊噲，往返數次，俱不得見，惹得一時性起，號召群僚，排闥直入，門吏阻擋不住，只得任令入內。噲見高祖躺在牀上，用一小太監作枕，皺著兩眉，似寐非寐，便不禁悲憤道：「臣等從陛下起兵，大小百戰，從未見陛下氣沮，確是勇壯得很，今天下已定，陛下乃不願視朝，累日病臥，又為何困憊至此！況陛下患病，群臣俱為擔懮，各思覲見天顏，親視安否？陛下奈何拒絕不納，獨與閹人同處，難道不聞趙高故事麼？」樊噲敢為是言，想知高祖並非真病。高祖聞言，一笑而起，方與噲等問答數語。噲見高祖無甚大病，也覺心安，遂不復多言，須臾即退。其實高祖乃是愁病，一大半為了戚姬母子，躊躇莫決，所以悶臥宮中，獨自沈思。一經樊噲叫破，只好撇下心事，再起聽政，精神一振，病魔也自然退去了。<break time="100ms" />　　過了數日，忽來一個淮南中大夫賁赫，報稱淮南王英布謀反，速請征討。高祖恐赫挾嫌誣控，未便輕信，乃把赫暫係獄中，別令人查辦淮南。究竟英布謀反，是否屬實，容小子約略表明。先是彭越被誅，醢肉為醬，分賜王侯。布得釀大驚，恐輪到自己身上，陰使部將帶兵守邊，預防不測。會因愛姬得病，就醫診治，醫家對門，就是中大夫賁赫宅第。赫嘗在英布左右，與王姬亦曾見過。此時因姬就醫，便想乘便奉承。特購得奇珍異寶，作為送禮。待至姬病漸瘥，又備了一席盛筵，即借醫家擺設，恭請王姬上坐，自就末座相陪。男女有別，奈何不避嫌疑？王姬不忍卻情，就也入席暢飲，直至玉山半頹，酒闌席散，方才謝別還宮。布見姬已就痊，倒也心喜。有時追問病中情景，姬即就便稱赫，說他忠義兼全。那知布面色陡變，遲疑半晌，方說出一語道：「汝為何知赫忠義？」姬被他一詰，才覺得出言冒昧，追悔無及，但又不能再諱，只好將赫如何厚饋，如何盛宴，略說一遍。布不聽猶可，聽他說完，越加動怒，厲聲訶責道：「賁赫與汝何親？乃這般優待，莫非汝與赫另有別情！」姬且悔且慚，又急又惱，慌忙帶哭帶辯，寧死不認。偏英布不肯相信，竟欲賁赫對質，使人宣召。何必這般性急。赫見了來使，還道是王姬代為吹噓，非常高興。及見來使語言有異，乃慇懃款待，探問情由。使人感赫厚情，便與他附耳說明，赫始知弄巧成拙，不敢應召，佯說是病不能起，只好從寬。待至使人去後，又恐布派兵來拿，當即乘車出門，飛奔而去。果然不到半日，即由布發到衛兵，圍住赫第，入宅搜捕。四處尋覓，並不見赫，只得回去告布。布又命衛兵追趕，行了一二百里，杳無赫蹤，仍然退歸。赫已兼程西進，入都告變。<break time="100ms" />　　高祖恨不得殺盡功臣，正要他自來尋禍，還是蕭何防赫挾嫌，奏明高祖，才得高祖首肯，也慮赫懷有詐意，一面將赫繫住，一面派使查布。布因追赫不及，已料他西往長安，訐發隱情。至朝使到來，雖然沒有嚴詔，但見他逐事調查，定由赫從中挑唆。自知一不做，二不休，索性將赫家全眷，盡行屠戮，且欲拿住朝使，一刀兩段，虧得朝使預得風聲，先期逃脫，奔還長安，報稱布已起反。<break time="100ms" />　　高祖聞知，乃赦赫出獄，拜為將軍，並召諸將會議出師。諸將統齊聲道：「布何能為？但教大兵一到，便好擒來。」高祖卻不免遲疑，一時不能遽決。原來高祖病體新愈，尚未復原，意欲使太子統兵，出擊英布。莫非與頭曼單于同一思想？太子有上賓四人，統是岩棲谷隱，皓首龐眉。一叫做東園公，一叫做夏黃公，一叫做綺裡季，一叫做用音祿裡先生。向來蟄居商山，號為商山四皓。高祖嘗聞他重名，屢征不至。建成侯呂釋之，係呂后親兄，奉呂后命，要想保全太子，特向張良問計。良教他往迎四皓，輔佐太子，當不致有廢立情事。釋之也不知他有何妙用，但依了張良所言，卑禮厚幣，往聘四人。四人見來意甚誠，勉允出山，面謁儲君。及至長安，太子盈格外禮遇，情同師事，四人又不好遽去，只得住下。到了英布變起，太子盈有監軍消息，四皓已窺透高祖微意，亟往見呂釋之道：「太子出去統兵，有功亦不能加封，無功卻不免受禍，君何不急請皇后，泣陳上前，但言英布為天下猛將，素善用兵，不可輕敵。現今朝廷諸將，都係陛下故舊，怎肯安受太子節制。今若使太子為將，何異使羊率狼，誰肯為用？徒令英布放膽，乘隙西來，中原一動，全局便至瓦解。看來只有陛下力疾親征，方可平亂云云。照此進言，太子方可無虞了。」釋之得四皓教導，忙入宮報知呂后。呂后即記著囑語，乘間至高祖前，嗚嗚咽咽，泣述一番。高祖乃慨然道：「我原知豎子不能任事，總須乃公自行，我就親征便了。」誰知已中了四皓的秘計。
    </voice>
</speak>
