<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　漢使當然返報，高祖尚不欲討綰，又派辟陽侯審食其，及御史大夫趙堯，相偕入燕，察視綰病虛實，仍復促綰入朝。兩使馳入燕都，綰越加驚慌，仍詐稱病臥牀中，不能出見，但留西使居客館中。兩使住了數日，未免焦煩，屢與燕臣說及，要至內室問病。燕臣依言報綰，綰歎息道：「從前異姓分封，共有七國，現在只存我及長沙王兩人，餘皆滅亡。往年族誅韓信，烹醢彭越，均出呂后計劃。近聞主上抱病不起，政權均歸諸呂后，呂后婦人，陰賊好殺，專戮異姓功臣，我若入都，明明自去尋死，且待主上病癒，我方自去謝罪，或尚能保全性命呢！」燕臣乃轉告兩使，雖未嘗盡如綰言，卻也略敘大意。趙堯還想與他解釋，獨審食其聽著語氣，似含有不滿呂后的意思，心中委實難受，遂阻住趙堯言論，即與堯匆匆還報。審食其袒護呂后，卻有一段隱情，試看下文便知。<break time="100ms" />　　高祖得兩人復命，已是憤恨得很，旋又接到邊吏報告，乃是燕臣張勝，仍為燕使，通好匈奴，並未有族誅等情。高祖不禁大怒道：「盧綰果然造反了！」遂命樊噲率兵萬人，往討盧綰。噲受命即去。高祖因綰亦謀反，格外氣忿，一番盛怒，又致箭瘡迸裂，血流不止。好容易用藥搽敷，將血止住。但瘡痕未愈，痛終難忍，輾轉榻中，不能成寐。自思討布一役，本擬令太子出去，乃呂后從中諫阻，使我不得不行，臨陣中箭，受傷甚重，這明明是呂后害我，豈不可恨？所以呂后太子，進來問疾，高祖或向他痛罵一頓。呂后太子，不堪受責，往往避不見面，免得時聽罵聲。適有侍臣與樊噲不恊，趁著左右無人，向前進讒道：「樊噲為皇后妹夫，與呂后結為死黨，聞他暗地設謀，將俟宮車宴駕後，引兵報怨，盡誅戚夫人、趙王如意等人，不可不防！」高祖瞋目道：「有這等事麼？」侍臣說是千真萬真，當由高祖召入陳平、周勃，臨榻與語道：「樊噲黨同呂后，望我速死，可恨已極，今命汝兩人乘驛前往，速斬噲首，不得有誤！」兩人聞命，面面相覷，不敢發言。高祖顧陳平道：「汝可將噲首取來，愈速愈妙！」又顧周勃道：「汝可代噲為將，討平燕地！」兩人見高祖盛怒，並且病重，未便為噲解免，只好唯唯退出，整裝起行。在途私議道：「噲係主上故人，積功甚多，又是呂后妹夫，關係貴戚，今主上不知聽信何人，命我等速去斬噲！我等此去，只好從權行事，寧可把噲拘歸，請主上自行加誅罷。」這計議發自陳平，周勃亦極口贊成，便即乘驛前往。兩人尚未至噲軍，那高祖已經歸天了。<break time="100ms" />　　高祖一病數月，逐日加重，至十二年春三月中，自知創重無救，不願再行療治，呂后卻遍訪良醫，得了一有名醫士，入宮診視，高祖問疾可治否？醫士卻還稱可治，高祖嫚罵道：「我以布衣提三尺劍，取得天下，今一病至此，豈非天命？命乃在天，就使扁鵲重生，也是無益，還想甚麼痊癒呢！」說罷，顧令近侍取金五十斤賜與醫士，令他退去，不使醫治。醫士無功得金，卻發了一注小財。呂后亦無法相勸，只好罷了。高祖待呂后退出，便召集列侯群臣，一同入宮，囑使宰殺白馬，相率宣誓道：「此後非劉氏不得封王，非有功不得封侯。如違此約，天下共擊之！」誓畢乃散，高祖再寄諭陳平，令他由燕回來，不必入報，速往滎陽，與灌嬰同心駐守，免致各國乘喪為亂。佈置已畢，再召呂后入宮，囑咐後事，呂后問道：「陛下百歲後，蕭相國若死，何人可代？」高祖道：「莫若曹參。」呂后道：「參年亦已將老，此後當屬何人？」高祖道：「王陵可用。但陵稍愚直，不能獨任，須用陳平為助。平智識有餘，厚重不足，最好兼任周勃。勃樸實少文，但欲安劉氏，非勃不可，就用為太尉便了。」大約是閱歷有得之談。呂后還要再問後人，高祖道：「後事恐亦非汝所能知了。」呂后乃不復再言。又越數日，已是孟夏四月，高祖在長樂宮中，瞑目而崩。享年五十有三。自高祖為漢王後，方才改元，五年稱帝，又閱八年，總計得十有二年。稱帝以五年為始，故合計只十二年。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　仗劍輕揮滅暴秦，功成垓下壯圖新，<break time="100ms" />　　如何功狗垂烹盡，身後牝雞得主晨。<break time="100ms" />　　高祖已崩，大權歸諸呂后手中，呂后竟想盡誅遺臣，放出一種辣手出來。當下召入一人，秘密與商，這人為誰？容至下回再詳。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　四皓為秦時遺老，無權無勇，安能保全太子，使不廢立？高祖明知廢立足以召禍，故遲回審慎，終不為愛妾所移，其所謂羽翼已成，勢難再動，特紿戚夫人耳。戚姬屢請易儲，再四涕泣，高祖無言可答，乃借四皓以折其心，此即高祖之智術也。厥後械係蕭何，命斬樊噲，無非恐太子柔弱，特為此最後之防維。何本謙恭，挫辱之而已足，噲兼親貴，刑戮之而始安。至若預定相位，囑用周勃，更為身後之圖，特具安劉之策，蓋其操心危，慮患深，故能談言微中，一二有徵。必謂其洞察未來，則堯舜猶難，遑論漢高。況戚姬趙王，固為高祖之最所寵愛者，奈何不安之於豫，而使有人彘之禍也哉！<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
