<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟樊噲到了燕地，綰已避去，燕人原未嘗從反，不勞征討，自然畏服。噲進駐薊南，正擬再出追綰，忽有一使人持節到來，叫他臨壇受詔。噲問壇在何處？使人答稱在數里外。噲亦不知何因，只好隨著使人，前去受命。行了數里，已至壇前，望見陳平登壇宣敕，不得不跪下聽詔。才聽得一小半，突有武士數名，從壇下突出，把噲撳住，反接兩手，鳥邦縛起來。噲正要喧嚷，那陳平已讀完敕文，三腳兩步的走到壇下，將噲扶起，與他附耳說了數語，噲方才無言。當由平指麾武士，把噲送入檻車。噲手下只有數人，見噲被拿，便欲返身跑去，可巧周勃瞧著，出來喝住，命與偕行。於是勃與平相別，向北自去，平押噲同走，向西自歸。這也是陳平達權的妙計。可謂六出以外又是一出。勃馳至噲營，取出詔書，曉示將士，將士等素重周勃，又見他奉詔代將，倒也不敢違慢，相率聽令。勃得安然接任，並無他患。獨陳平押著樊噲，將要入關，才接到高祖後詔，命他前往滎陽，幫助灌嬰，所有樊噲首級，但速著人送入都中。平與詔使本來相識，當即與他密談意見，詔使也佩服平謀，且知高祖病已垂危，不妨緩復，索性與平同宿驛中。逍遙了兩三日，果然高祖駕崩的音耗，傳將出來。平一得風聲，急忙出驛先行，使詔使代押樊噲，隨後繼進。詔使尚欲細問，那知平已加了一鞭，如風馳電掣一般，趕入關中去了。又要作怪。<break time="100ms" />　　看官聽說！陳平不急誅噲，無非為了呂后姊妹。幸而預先料著，尚把噲命保留，但噲已被辱。噲妻呂嬃，或再從中進讒，仍然不美，不如趕緊入宮，相機防備為是。畢竟多智。計劃一定，刻不容緩，因此匆匆入都，直至宮中，向高祖靈前下跪，且拜且哭，淚下如雨。呂后一見陳平，急向帷中撲出，問明樊噲下落，平始收淚答說道：「臣奉詔往斬樊噲，因念噲有大功，不敢加刑，但將噲押解來京，聽候發落。」呂后聽了，方轉怒為喜道：「究竟君能顧大局，不亂從命，惟噲今在何處？」平又答道：「臣聞先帝駕崩，故急來奔喪，噲亦不日可到了。」呂后大悅，便令平出外休息。平復道：「現值宮中大喪，臣願留充宿衛。」呂后道：「君跋涉過勞，不應再來值宿，且去休息數天，入衛未遲。」平頓首固請道：「儲君新立，國是未定，臣受先帝厚恩，理宜為儲君效力，上答先帝，怎敢自憚勞苦呢！」呂后不便再卻，且聽他聲聲口口，顧念嗣君，心下愈覺感激，乃溫言獎勵道：「忠誠如君，世所罕有，現在嗣主年少，隨時需人指導，敢煩君為郎中令，傅相嗣主，使我釋懮，便是君不忘先帝了！」平即受職謝恩，起身告退。<break time="100ms" />　　甫經趨出，那呂嬃已經進來，至呂后前哭訴噲冤。並言陳平實主謀殺噲，應該加罪。呂后怫然道：「汝亦太錯怪好人，他要殺噲，噲死久了，為何把他押解進來？」呂嬃道：「他聞先帝駕崩，所以變計，這正是他的狡猾，不可輕信。」呂后道：「此去到燕，路隔好幾千里，往返須閱數旬，當時先帝尚存，曾命他立斬噲首，他若斬噲，亦不得責他專擅。奈何說他聞信變計呢？況汝我在都，尚不能設法解救，幸得他保全噲命，帶同入京，如此厚惠，正當感謝，想汝亦有天良，為什麼恩將仇報哩？」這一番話，駁得呂嬃啞口無言，只好退去。未幾樊噲解到，由呂后下了赦令，將噲釋囚。噲入宮拜謝，呂后道：「汝的性命，究虧何人保護？」噲答稱是太后隆恩。呂后道：「此外尚有他人否？」噲記起陳平附耳密言，自然感念，便即答稱陳平。呂后笑道：「汝倒還有良心，不似汝妻癡狂哩！」都不出陳平所料。噲乃轉向陳平道謝。聰明人究佔便宜，平非但無禍，反且從此邀寵了。<break time="100ms" />　　惟呂太后既得專權，自思前時謀誅諸將，不獲告成，原是無可如何，若宮中內政，由我主持，平生所最切齒的，無過戚姬，此番卻在我手中，管教她活命不成。當下吩咐宮役，先將戚姬從嚴處置，援照髡鉗為奴的刑律，加她身上。可憐戚姬的萬縷青絲，盡被宮役拔去，還要她卸下宮裝，改服赭衣，驅入永巷內圈禁，勒令舂米，日有定限。戚姬只知彈唱，未嫻井臼，一雙柔荑的玉手，怎能禁得起一個米杵？偏是太后苛令，甚是森嚴，欲要不遵，實無別法。何不自盡。沒奈何勉力掙扎，攜杵學舂，舂一回，哭一回，又編成一歌，且哭且唱道：<break time="100ms" />　　　子為王，母為虜！終日舂，薄暮常與死相伍！相離三千里，誰當使告汝！<break time="100ms" />　　歌中寓意，乃是紀念趙王如意，汝字就指趙王。不料被呂太后聞知，憤然大罵道：「賤奴尚想倚靠兒子麼？」說著，便使人速往趙國，召趙王如意入朝。一次往返，趙王不至，二次往返，趙王仍然不至。呂太后越加動怒，問明使人，全由趙相周昌一人阻往。昌曾對朝使道：「先帝囑臣服事趙王，現聞太后召王入朝，明明是不懷好意，臣故不敢送王入都。王亦近日有病，不能奉詔，只好待諸他日罷！」呂太后聽了，暗思周昌作梗，本好將他拿問，只因前時力爭廢立，不為無功，此番不得不略為顧全，乃想出一調虎離山的法兒，征昌入都，昌不能不至。及進謁太后，太后怒叱道：「汝不知我怨戚氏麼？為何不使趙王前來？」昌直言作答道：「先帝以趙王托臣，臣在趙一日，應該保護一日，況趙王係嗣皇帝少弟，為先帝所鍾愛。臣前力保嗣皇帝，得蒙先帝信任，無非望臣再保趙王，免致兄弟相戕，若太后懷有私怨，臣怎敢參預？臣唯知有先帝遺命罷了！」呂太后無言可駁，叫他退出，但不肯再令往趙。一面派使飛召趙王，趙王已失去周昌，無人作主，只得應命到來。
    </voice>
</speak>
