<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十二回<break time="100ms" />　　媚公主靦顏拜母　戲太后嫚語求妻
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說呂太后害死趙王母子，遂徙淮南王友為趙王，且把後宮妃嬪，或錮或黜，一律掃盡，方出了從前惡氣。只趙相周昌，聞得趙王身死，自恨無法保全，有負高祖委托，免不得鬱鬱寡歡，嗣是稱疾不朝，厭聞外事。呂太后亦置諸不問，到了惠帝三年，昌竟病終，賜諡悼侯，命子襲封，這還是報他力爭廢立的功勞。呂太后又恐列侯有變，增築都城，迭次徵發丁夫，數至二三十萬，男子不足，濟以婦女，好幾年才得造成。周圍計六十五里，城南為南斗形，城北為北斗形，造得非常堅固，時人號為斗城。無非民脂民膏。<break time="100ms" />　　惠帝二年冬十月，齊王肥由鎮入朝。肥是高祖的庶長子，比惠帝年大數歲，惠帝當然待以兄禮，邀同入宮，謁見太后。太后佯為慰問，心中又動了殺機，想把齊王肥害死。毒上加毒。可巧惠帝有意接風，命御廚擺上酒肴，請太后坐在上首，齊王肥坐在左側，自己坐在右旁，如家人禮。肥也不推辭，竟向左側坐下，太后越生忿恨，目注齊王，暗罵他不顧君臣，敢與我子作為兄弟，居然上坐。眉頭一皺，計上心來，遂借更衣為名，返入內寢，召過心腹內侍，密囑數語，然後再出來就席。惠帝一團和氣，方與齊王樂敘天倫，勸他暢飲，齊王也不防他變，連飲了好幾杯。嗣由內侍獻上酒來，說是特別美酒，酌得兩卮，置諸案上。太后令齊王飲下，齊王不敢擅飲，起座奉觴，先向太后祝壽。太后自稱量窄，仍令齊王飲盡，齊王仍然不飲，轉敬惠帝。惠帝亦起，欲與齊王互相敬酒，好在席上共有兩卮，遂將一卮與肥，一卮接在手中，正要銜杯飲入，不防太后伸過一手，突將酒卮奪去，把酒傾在地上。惠帝不知何因，仔細一想，定是酒中有毒，憤悶得很。齊王見太后舉動蹊蹺，也把酒卮放下，假稱已醉，謝宴趨出。<break time="100ms" />　　返至客邸，用金賄通宮中，探聽明白，果然是兩卮鴆酒。當下喜懼交並，自思一時倖免，終恐不能脫身，輾轉圖維，無術解救。沒奈何召入隨員，與他密商，有內史獻議道：「大王如欲回齊，最好自割土地，獻與魯元公主，為湯沐邑。公主係太后親女，得增食采，必博太后歡心，太后一喜，大王便好辭行了！」幸有此策。齊王依計行事，上表太后，願將城陽郡獻與公主，未幾即得太后褒詔。齊王乃申表辭行，偏偏不得批答，急得齊王驚惶失措，再與內史等商議，續想一法寫入表章，願尊魯元公主為王太后，事以母禮。以同父姊妹為母，不知他從何處想來？這篇表文呈遞進去，果有奇效，才經一宿，便有許多宮監宮女，攜著酒肴，趨入邸中，報稱太后皇上，及魯元公主，在後就到，為王餞行。齊王大喜，慌忙出邸恭迎。小頃便見鑾駕到來，由齊王跪伏門外，直至鑾輿入門，方敢起身隨入。呂太后徐徐下輿，挈著惠帝姊弟兩人，登堂就座。齊王拜過太后，再向魯元公主前，行了母子相見的新禮，引得呂太后笑容可掬。就是魯元公主，與齊王年齡相類，居然老著臉皮，自命為母，戲呼齊王為兒，一堂笑語，備極歡娛。及入席以後，太后上坐，魯元公主坐左，惠帝坐右，齊王下坐相陪。淺斟低酌，逸興遄飛，再加一班樂工，隨駕同來，笙簧雜奏，雅韻悠揚，太后悅目賞心，把前日嫌恨齊王的私意，一齊拋卻，直飲到日落西山，方才散席。齊王送回鑾駕，乘機辭行，夤夜備集行裝，待旦即去，離開了生死關頭，馳還齊都，彷彿似死後還魂，不勝慶幸了。命中不該枉死，故得生還。是年春正月間，蘭陵井中，相傳有兩龍現影。想是一條老雌龍，一條小雄龍。未幾又得隴西傳聞，地震數日。到了夏天，又復大旱。種種變異，想是為了呂后擅權，陰干天譴。是為新學界中所不道，但我國古史，嘗視為天人相應，故特錄之。及夏去秋來，蕭相國何，抱病甚重，惠帝親往視病，見他骨瘦如柴，臥起需人，料知不能再治，便唏噓問何道：「君百年後，何人可代君任？」何答說道：「知臣莫若君。」惠帝猛憶起高祖遺囑，便接口道：「曹參可好麼？」何在榻上叩首道：「陛下所見甚是，臣死可無恨了！」惠帝又安慰數語，然後還宮。過了數日，何竟病歿，蒙諡為文終侯，使何子祿襲封酇侯。何畢生勤慎，不敢稍縱，購置田宅，必在窮鄉僻壤間，牆屋毀損，不令修治。嘗語家人道：「後世有賢子孫，當學我儉約，如或不賢，亦省得為豪家所奪了！」後來子孫繼起，世受侯封，有時因過致譴，總不至身家絕滅，這還是蕭相國以儉傳家的好處。留諷後世。<break time="100ms" />　　齊相曹參，聞蕭何病逝，便令舍人治裝。舍人問將何往？參笑說道：「我即日要入都為相了。」舍人似信非信，權且應命料理，待行裝辦齊，果得朝使前來，召參入都為相，舍人方知參有先見，驚歎不休。參本是一員戰將，至出為齊相，刻意求治，志在尚文，因召集齊儒百餘人，遍詢治道，結果是人人異詞，不知所從。嗣訪得膠西地方，有一蓋公，老成望重，不事王侯，乃特備了一份厚禮，使人往聘，竭誠奉迎。幸得蓋公應聘到來，便慇懃款待，向他詳詢。蓋公平日，專治黃帝老子的遺言，此時所答，無非是歸本黃老，大致謂治道毋煩，須出以清靜，自定民心。參很是佩服，當下避居廂房，把正堂讓給蓋公，留他住著，所有舉措，無不奉教施行，民心果然翕服，稱為賢相。自從參到齊國，已閱九年，至此應召起行，就將政務一切，交與後任接管，且囑托後相道：「君此後請留意獄市，慎勿輕擾為要。」後相答問道：「一國政治，難道除此外，統是小事麼？」參又說道：「這也並不如此，不過獄市兩處，容人不少，若必一一查究，奸人無所容身，必致鬧事，這便叫做庸人自擾了，我所以特別囑托呢！」懲奸不應過急，縱奸亦屬非宜。曹參此言，得半失半。後相才無異言。參遂向齊王告別，隨使入都，謁過惠帝母子，接了相印，即日視事。
    </voice>
</speak>
