<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十三回<break time="100ms" />　　審食其遇救謝恩人　呂娥姁挾權立少帝
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說惠帝聞母后宣淫，與審食其暗地私通，不由的惱羞成怒，要將食其處死。但不好顯言懲罪，只好把他另外劣跡，做了把柄，然後捕他入獄。食其也知惠帝有意尋釁，此次被拘，煞是可慮，惟尚靠著內援，日望這多情多義的呂太后，替他設法挽回，好脫牢籠。呂太后得悉此事，非不著急，也想對惠帝說情，無如見了惠帝，一張老臉，自覺發赤，好幾次不能出口。也怕倒霉麼？只望朝中大臣，曲體意旨，代為救免，偏偏群臣都嫉視食其，巴不得他一刀兩段，申明國法，因此食其拘係數日，並沒有一人出來保救。且探得廷尉意思，已經默承帝旨，將要讞成大辟，眼見得死多活少，不能再入深宮，和太后調情作樂了。惟身雖將死，心終未死，總想求得一條活路，免致身首兩分，輾轉圖維，只有平原君朱建，受我厚惠，或肯替我畫策，亦未可知，乃密令人到了建家，邀建一敘。<break time="100ms" />　　說起朱建的歷史，卻也是個硜硜小信的朋友，他本生長楚地，嘗為淮南王英布門客。布謀反時，建力諫不從，至布已受誅，高祖聞建曾諫布，召令入見，當面嘉獎，賜號平原君。建因此得名，遂徙居長安。長安公卿，多願與交遊，建輒謝絕不見，惟大中大夫陸賈，往來莫逆，聯成知交。審食其也慕建名，欲陸賈代為介紹，與建結好，偏建不肯貶節。雖經賈從旁力說，始終未允，賈只好回覆食其。會建母病死，建生平義不苟取，囊底空空，連喪葬各具，都弄得無資措辦，不得不乞貸親朋。陸賈得此消息，忙趨至食其宅中，竟向食其道賀。怪極。食其怪問何事？陸賈道：「平原君的母親已病歿了。」食其不待說畢，便接入道：「平原君母死，與我何干？」賈又道：「君侯前日，嘗托僕介紹平原君，平原君因老母在堂，未敢輕受君惠，以身相許；今彼母已歿，君若厚禮相饋，平原君必感君盛情，將來君有緩急，定當為君出力，是君便得一死士了，豈不可賀！」食其甚喜，乃遣人齎了百金，送與朱建當作賻儀。朱建正東借西掇，萬分為難，幸得這份厚禮，也只好暫應急需，不便峻情郤還，乃將百金收受，留辦喪具。百金足以汙節，貧窮之累人實甚！一班趨炎附勢的朝臣，聞得食其厚贈朱建，樂得乘勢湊奉，統向朱家送賻，少約數金，多且數十金，統共計算，差不多有五百金左右。朱建不能受此卻彼，索性一並接收，倒把那母親喪儀，備辦得鬧鬧熱熱。到了喪葬畢事，不得不親往道謝，嗣是審食其得與相見，待遇甚殷。建雖然鄙薄食其，至此不能堅守初志，只好與他往來。<break time="100ms" />　　及食其下獄，使人邀建，建卻語來使道：「朝廷方嚴辦此案，建未敢入獄相見，煩為轉報。」使人依言回告食其，食其總道朱建負德，悔恨兼並，自思援窮術盡，拚著一死，束手待斃罷了。誰知食其命未該死，絕處逢生，在獄數日，竟蒙了皇恩大赦，放出獄中。食其喜出望外，匆匆回家，想到這番解免，除太后外，還是何人？不料仔細探查，並不由太后救命，乃是惠帝倖臣閎孺，替他哀求，才得釋放，不由的驚訝異常。原來宮廷裡面內侍甚多，有一兩個巧言令色的少年，善承主意，往往媚態動人，不讓婦女。古時宋朝彌子瑕，傳播「春秋」，就是漢高祖得國以後，也寵幸近臣籍孺，好似戚夫人一般，出入與偕。補前文所未及。至惠帝嗣位，為了母后淫悍，無暇理政，鎮日裡宴樂後宮，遂有一個小臣閎孺，仗著那面龐俊秀，性情狡慧，十分巴結惠帝，得了主眷，居然參預政事，言聽計從。惟與審食其會少離多，雖然有些認識，彼此卻無甚感情。食其聞他出頭解救，免不得咄咄稱奇，但既得他保全性命，理該前去拜謝。及見了閎孺，由閎孺說及原因，才知救命恩人，直接的似屬閎孺，間接的實為朱建。<break time="100ms" />　　建自回覆食其使人，外面毫不聲張，暗中卻很是關切。他想欲救食其，只有運動惠帝倖臣，幫他排解，方可見功。乃親至閎孺住宅，投刺拜會。閎孺也知朱建重名，久思與他結識，偏得他自來求見，連忙出來歡迎，建隨他入座，說了幾句寒暄的套話，即請屏去侍役，低聲與語道：「辟陽侯下獄，外人都云足下進讒，究竟有無此事？」一鳴驚人。閎孺驚答道：「素與辟陽侯無仇，何必進讒？此說究從何而來？」建說道：「眾口悠悠，本無定論，但足下有此嫌疑，恐辟陽一死，足下亦必不免了。」閎孺大駭，不覺目瞪口呆。建又說道：「足下仰承帝寵，無人不知，若辟陽侯得倖太后，也幾乎無人不曉。今日國家重權，實在太后掌握，不過因辟陽下吏，事關私寵，未便替他說情。今日辟陽被誅，明日太后必殺足下，母子齟齬，互相報復，足下與辟陽侯，湊巧當災，豈不同歸一死麼？」閎孺著急道：「據君高見，必須辟陽侯不死，然後我得全生。」建答道：「這個自然。君誠能為辟陽侯哀請帝前，放他出獄，太后亦必感念足下，足下得兩主歡心，富貴當比前加倍哩。」閎孺點首道：「勞君指教，即當照行便了。」建乃別去。到了次日，便有一道恩詔，將食其釋出獄中。看官閱此，應知閎孺從中力請，定有一番動人的詞色，能使惠帝怒意盡銷，釋放食其，可見僉壬伎倆，不亞娥眉。女子小人，原是相類。惟食其聽了閎孺所述，已曉得是朱建疏通，當即與閎孺揖別，往謝朱建。建並不誇功，但向食其稱賀，一賀一謝，互通款曲，從此兩人交情，更添上一層了。看到後來結局，建總不免失計。
    </voice>
</speak>
