<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　呂太后聞得食其出獄，當然喜慰，好幾次召他進宮。食其恐又蹈復轍，不敢遽入，偏被那宮監糾纏，再四敦促，沒奈何硬著頭皮，悄悄的跟了進去。及見了呂太后，略略述談，便想告退，奈這位老淫嫗，已多日不見食其，一經聚首，怎肯輕輕放出，先與他飲酒洗愁，繼同他入幃共枕，續歡以外，更密商善後問題。畢竟老淫嫗智慮過人，想出一條特別的妙策，好使惠帝分居異處，並有人從旁牽絆，免得他來管閒事。<break time="100ms" />　　這條計劃，審食其也很是贊成。<break time="100ms" />　　看官聽著，惠帝當十七歲嗣位，至此已閱三載，剛剛是二十歲了。尋常士大夫家，子弟年屆弱冠，也要與他合婚，況是一位守成天子，為何即位三年，尚未聞冊立皇后呢？這是呂太后另有一番思想，所以稽延。他因魯元公主，生有一女，模樣兒卻還齊整，情性兒倒也溫柔，意欲配與惠帝，結做重親，只可惜年尚幼稚，一時不便成禮。等到惠帝三年，那外孫女尚不過十齡以上，論起年齡關係，尚是未通人道，呂太后卻假公濟私，迫不及待，竟命太史諏吉，擇定惠帝四年元月，行立後禮。惠帝明知女年相差，約近十歲，況魯元公主，乃是胞姊，胞姊的女兒，乃是甥女，甥舅配做夫妻，豈非亂倫。偏太后但顧私情，不管輩分，欲要與他爭執，未免有違母命，因此將錯便錯，由他主持。真是愚孝。<break time="100ms" />　　轉瞬間已屆佳期，魯元公主，與乃夫張敖，準備嫁女，原是忙碌得很。呂太后本與惠帝同居長樂宮，此番籌辦冊後大典，偏令在未央宮中，安排妥當，舉行盛儀，一則使惠帝別宮居住，自己好放心圖歡，二則使外甥女羈住惠帝，叫他暗中監察，省得惠帝輕信蜚言，這便是枕席喁喁的妙計。此計一行，外面尚無人知覺，就是甥舅成婚，雖似名分有乖，大眾都為他是宮闈私事，無關國家，何必多去爭論，自惹禍端，所以噤若寒蟬，惟各自備辦厚禮，送往張府，為新皇后添妝。吉期一屆，群至張府賀過了喜，待到新皇后出登鳳輦，又一齊簇擁入宮，同去襄禮。皇家大婚，自有一種繁文縟節，不勞細述。及冊後禮畢，龍鳳諧歡，新皇后嬌小玲瓏，楚楚可愛，雖未能盡愜帝意，卻覺得懷間偎抱，玉軟香柔。恐猶乳臭。惠帝也隨遇而安，沒甚介意。接連又舉行冠禮，宮廷內外的臣工，忙個不了。一面大赦天下，令郡國察舉孝悌力田，免除賦役，並將前時未革的苛禁，酌量刪除。秦律嘗禁民間挾書，罪至族誅，至是准民儲藏，遺書得稍稍流傳，不致終沒，這也是扶翼儒教的苦衷。<break time="100ms" />　　惟自惠帝出居未央宮，與長樂宮相隔數里，每閱三五日入朝母后，往來未免費事。呂太后暗暗喜歡，巴不得他旬月不來，獨惠帝顧全孝思，總須隨時定省，且亦料知母后微意，越要加意慇懃。因思兩宮分隔東西，中間須經過幾條市巷，鑾蹕出入，往往辟除行人，有礙交通，乃特命建一復道，就武庫南面，築至長樂宮，兩面統置圍牆，可以朝夕來往，不致累及外人。當下鳩工趕築，定有限期，忽由叔孫通入諫道：「陛下新築復道，正當高皇帝出遊衣冠的要路，奈何把他截斷，瀆嫚祖宗？」惠帝大驚道：「我一時失卻檢點，致有此誤，今即令罷工便了。」叔孫通道：「人主不應有過舉，今已興工建築，盡人皆知，如何再令廢止呢？」惠帝道：「這卻如何是好？」通又道：「為陛下計，惟有就渭北地方，另建原廟，可使高皇帝衣冠，出遊渭北，省得每月到此。且廣建宗廟，也是大孝的根本，何人得出來批評呢。」惠帝乃轉驚為喜，復令有司增建原廟，原廟的名義，就是再立的意思。從前高祖的陵寢，本在渭北，陵外有園，所有高祖留下的衣冠法物，並皆收藏一室，唯按月取出衣冠，載入法駕中，仍由有司擁衛，出遊高廟一次，向例號為游衣冠。但高廟設在長安都中，衣冠所經，正與惠帝所築的復道，同出一路，所以叔孫通有此諫諍，代為設法，使雙方不致阻礙。實在是揣摩迎合，善承主旨，不足為後世法呢。論斷謹嚴。及原廟將竣，復道已成，惠帝得常至長樂宮，呂太后亦無法阻止，只得聽他自由，不過自己較為小心，免露馬腳罷了。<break time="100ms" />　　既而兩宮中屢有災異，祝融氏嘗來惠顧，累得宮娥采女，時有戒心。總計自惠帝四年春季，延至秋日，宮內失火三次，長樂宮中鴻台，未央宮中的凌室，係藏冰室，冰室失火，卻是一奇。先後被焚。還有織室亦付諸一炬，所失不資。此外又有種種怪象，如宜陽雨血，十月動雷，冬天桃李生華，棗樹成實，都是古今罕聞。即陰盛陽衰之兆。<break time="100ms" />　　過了一年，相國曹參，一病身亡，予諡曰懿，子窟襲爵平陽侯。呂太后追憶高祖遺言，擬用王陵陳平為相，躊躇了兩三月，已是惠帝六年，乃決計分任兩人，廢去相國名號，特設左右二丞相，右丞相用了王陵，左丞相用了陳平，又用周勃為太尉，夾輔王家。未幾留侯張良，也即病終。良本來多病，且見高祖屠戮功臣，樂得借病為名，深居簡出，平時托詞學仙，不食五穀。及高祖既崩，呂后因良保全惠帝，格外優待，嘗石他入宴，強令進食，並與語道：「人生世上，好似白駒過隙，何必自苦若此！」想她亦守著此意，故樂得尋歡，與人私通。良乃照舊加餐。至是竟致病歿，由呂太后特別賻贈，賜諡文成。良嘗從高祖至谷城，取得山下黃石，視作圯上老人的化身，設座供奉。臨死時留有遺囑，命將黃石並葬墓中。長子不疑，照例襲封，次子辟疆，年才十四，呂太后為報功起見，授官侍中。誰知勛臣懿戚，相繼淪亡，留侯張良，方才喪葬，舞陽侯焚噲，又復告終。噲是呂太后的妹夫，又係高祖時得力遺臣，自然恤典從優，加諡為武，命子樊伉襲爵。且嘗召女弟呂嬃，入宮排遣，替她解懮，姊妹深情，也不足怪。總不及汝老嫗的快樂。
    </voice>
</speak>
