<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　獨呂王嘉驕恣不法，傲狠無親，連太后都看不過去，因欲把嘉廢置，另立呂產為呂王。產本嘉叔，即呂台胞弟。以弟繼兄，已成當日慣例，偏呂太后假托公道，仍欲經過大臣會議，方好另封，所以延遲數日，未曾立定。適有一個齊人田子春，來游都下，察知宮中情事，巧為安排。一來是為呂氏效勞，二來是為劉氏報德，雙方並進，也是個心計獨工的智士。先是高祖從堂兄弟劉澤，受封營陵侯，留居都中，子春常到長安，旅次乏資，挽人引進澤門，立談以下，甚合澤意。澤屢望封王，子春允為畫策，當由澤贈金三百斤，托他鑽謀。不意子春得了厚贈，飽載歸齊，澤大失所望，但還疑他家中有事，代為曲原。偏遲至二年有餘，仍無音信，乃特遣人到齊，尋訪子春，責他負友。子春正得金置產，經營致富，接到來使責言，慌忙謝過，且托使人返報，約期入都。待使人去後，也即整備行裝，挈子同行。既至長安，並不向澤求見，卻另賃大宅住下，取出囊中金銀，賄托大謁者張釋密友，為子介紹，求居門下。釋本是閹人，因得寵呂后，驟致貴顯，他心中也想羅致士人，倚作爪牙，一聞友人薦引田子，便即慨允收留。田子得父秘授，諂事張釋，買動歡心，即請釋到家宴飲。釋絕不推辭，昂然前往，到了子春賃宅，子春早盛設供張，開門迎接。待至釋緩步登堂，左右旁顧，見他帷帳器具，無不華麗，彷彿與侯門相似，已是詫異得很，及肴核上陳，又皆件件精美，山珍海錯，備列筵前，樂得開懷暢飲，自快老饕。飲至半酣，子春屏人與語道：「僕至都中，見王侯邸第百餘，多是高皇帝的功臣，惟思太后母家呂氏，亦曾佐助高帝，立有大功，並且誼居懿戚，理應優待，今太后春秋已高，意欲多封母家子姪，但恐大臣不服，止立呂王一人，今聞呂王嘉得罪將廢，太后必且另立呂氏，足下久侍太后，難道未知太后命意麼？」張釋道：「太后命意，無非欲另立呂產呢。」子春道：「足下既知太后隱衷，何不轉告大臣，立刻奏請？呂產若得封王，足下亦不失為萬戶侯，否則足下知情不言，必為太后所恨，禍且及身了！」田生之請封呂產，實是為劉澤著想，略跡原心，尚屬可恕。張釋驚喜道：「非君提醒此意，我且失機，他日得如君言，定當圖報。」子春謙遜一番，又各飲了好幾杯，方才盡歡而別。<break time="100ms" />　　不到數日，即由呂太后升殿，問及群臣，決意廢去呂嘉，改立他人。群臣已經張釋示意，便將呂產保薦上去，太后甚喜，下詔廢呂王嘉，立呂王產，至退朝後，取出黃金千斤，賞與張釋。釋卻不忘前言，分金一半，轉贈田子春。子春堅辭不受，釋愈加敬禮，引為至交。嗣是常相往來，遇事輒商。子春方得做到本題，乘間進言道：「呂產為王，諸大臣究未心服，看來須要設法調停，才得相安。」釋問他有何妙法？子春道：「現今營陵侯劉澤，為諸劉長，雖得兼官大將軍，究竟未受王封，不免怨望。足下何不入白太后，裂十餘縣，封澤為王？澤得了王封，必然心喜，諸大臣亦可無異言，就是呂王地位，也因此鞏固了。」釋甚以為然，便去進白太后。太后本不欲多封劉氏，此時聽了釋言，封劉就是安呂，不為無計，並且澤妻為呂嬃女，婚媾相關，當無他患，乃封劉澤為瑯琊王，遣令就國。子春為澤運動，已得成功，方自往見澤，向澤道賀。澤已查知封王原因，功出子春，當即下座相迎，延令就坐，盛筵相待。子春飲了數觥，便命撤席。澤不禁動疑，問為何事？子者道：「王速整裝登程，幸勿再留，僕當隨王同行便了。」澤尚欲再問，子春但促他速行，不肯明言。故意弄巧。澤乃罷飲整裝，夤夜備齊。子春返至寓所，草草收拾，俟至翌晨，復去催澤辭行。澤入宮謁見太后，報告行期，太后並不多言，澤即頓首告退。一出宮門，已由子春辦好車馬，請澤登車，一鞭加緊，馬不停蹄，匆匆的馳出函谷關。既越關門，復急走數十里，始命緩轡徐行。澤尚以為疑，後來得知太后生悔，飭人追還，行至函谷關，已知無及，方才折回。澤乃服子春先見，格外禮遇，歡然就國去了。<break time="100ms" />　　太后方悔封劉澤，苦難收回成命，再加趙王友的妻室，入宮告密，說是趙王將有他變，氣得呂太后倒豎雙眉，立派使人，召還趙王。究竟趙王有無異謀，詳查起來，實是子虛烏有，都由他妻室呂氏，信口捏造，有意架誣。呂女為趙王妻，仗著呂太后勢力，欺凌趙王。趙王屢與反目，別愛他姬，呂氏且妒且怒，遂不與趙王說明，逕至長安，入白太后道：「趙王聞得呂氏為王，常有怨言，平居屢語人道：『呂氏怎得為王？太后百年後，我定當討滅呂氏，使無孑遺。』此外尚有許多妄語，無非是與諸呂尋仇，故特來報聞。」呂太后信以為真，怎肯干休？一俟趙王召到，也不訊明虛實，立把他錮住邸中，派兵監守，不給飲食。趙王隨來的從吏，私下進饋，都被衛兵阻住，甚且拘係論罪。可憐趙王友無從得食，餓得氣息奄奄，因作歌鳴冤道：<break time="100ms" />　　　諸呂用事兮劉氏微，迫脅王侯兮強授我妃！我妃既妒兮誣我以惡，讒女亂國兮上曾不寤！我無忠臣兮何故棄國，自決中野兮蒼天與直！吁嗟不可悔兮寧早自戕，為王餓死兮誰者憐之，呂氏絕理兮托天報仇！
    </voice>
</speak>
