<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十五回<break time="100ms" />　　聽陸生交歡將相　連齊兵合拒權奸
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說呂氏日盛，劉氏日衰，剩下幾個高祖子孫，都是慄慄危懼，只恐大禍臨頭，獨有一位年少氣盛的龍種，卻是隱具大志，想把這漢家一脈，力為扶持。這人為誰？就是朱虛侯劉章。劉氏子弟，莫如此人，故特筆提敘。他奉呂太后命令，入備宿衛，年齡不過二十，生得儀容俊美，氣宇軒昂。娶了一個趙王呂祿的女兒，合成夫婦，兩口兒卻是很恩受，與前次的兩趙王不同。呂太后曾為作合，見他夫婦和諧，自然喜慰，就是呂祿得此快婿，亦另眼相待，不比尋常。那知劉章卻別有深心，但把這一副溫存手段，籠絡妻房，好教她轉告母家，相親相愛，然後好乘間行事，吐氣揚眉。可見兩趙王之死，半由自取，若盡如劉章，呂女反為利用了。<break time="100ms" />　　一夕入侍宮中，正值呂太后置酒高會，遍宴宗親，列席不下百人，一大半是呂氏王侯。劉章瞧在眼中，已覺得憤火中燒，但面上仍不露聲色，靜待太后命令。太后見章在側，便命為酒吏，使他監酒。章慨然道：「臣係將種，奉命監酒，請照軍法從事！」太后素視章為弄兒，總道他是一句戲言，便即照允。待至大眾入席，飲過數巡，自太后以下，都帶著幾分酒興，章即進請歌舞，唱了幾曲巴裡詞，演了一回萊子戲，引得太后喜笑顏開，擊節歎賞。章復申請道：「臣願為太后唱耕田歌。」太后笑道：「汝父或尚知耕田，汝生時便為王子，怎知田務？」章答說道：「臣頗知一二。」太后道：「汝且先說耕田的大意。」章吭聲作歌道：「深耕溉種，立苗欲疏。非其種者，鋤而去之。」太后聽著，已知他語帶雙敲，不便在席間詰責，只好默然無言。章佯作不知，但令近侍接連斟酒，灌得大眾醉意醺醺，有一個呂氏子弟，不勝酒力，潛自逃去，偏偏被章瞧著，搶步下階，拔劍追出，趕至那人背後，便喝聲道：「汝敢擅自逃席麼？」那人正回頭謝過，章張目道：「我已請得軍法從事，汝敢逃席，明明藐法，休想再活了！」說著，手起劍落，竟將他首級剁落，回報太后道：「適有一人逃席，臣已謹依軍法，將他處斬！」這數語驚動大眾，俱皆失色。就是呂太后亦不禁改容，惟用雙目盯住劉章，章卻似行所無事，從容自若。太后瞧了多時，自思已准他軍法從事，不能責他擅殺，只得忍耐了事。大眾皆跼蹐不安，情願告退，當由太后諭令罷酒，起身入內。眾皆離席散去，章亦安然趨出。自經過這番宴席，諸呂始知章勇敢，怕他三分。呂祿也有些忌章，但為兒女面上，不好當真，仍然照常待遇。諸呂見祿且如此，怎好無故害章，沒奈何含忍過去。惟劉氏子弟，暗暗生歡，都望章挽回門祚，可以抑制諸呂。就是陳平周勃等，亦從此與章相親，目為奇才。<break time="100ms" />　　時臨光侯後嬃，女掌男權，竟得侯封，她與乃姊性情相類，專喜察人過失，伺間進讒。至聞劉章擅殺諸呂，卻也想不出什麼法兒，加害章身，唯與陳平是挾有宿嫌，屢白太后，說他日飲醇酒，好戲婦人，太后久知嬃欲報夫怨，有心誣告，所以不肯輕聽，但囑近侍暗伺陳平。平已探得呂嬃讒言，索性愈耽酒色，沈湎不治，果然不為太后所疑，反為太后所喜。一日入宮白事，卻值呂嬃旁坐，呂太后待平奏畢，即指呂嬃語平道：「俗語有言，兒女子話不可聽，君但教照常辦事，休畏我女弟呂嬃，在旁多口，我卻信君，不信呂嬃哩！」平頓首拜謝，起身自去。只難為了一個皇太后胞妹，被太后當面奚落，害得無地自容，幾乎要淌下淚來。太后卻對她冷笑數聲，自以為能，那知已中了陳平詭計。她坐又不是，立又不是，竟避開太后，遠遠的去哭了一場。但自此以後，也不敢再來譖平了。<break time="100ms" />　　平雖為祿位起見，凡事俱稟承呂后，不敢專擅，又且擁美姬，灌黃湯，看似麻木不仁的樣子。其實是未嘗無懮，平居無事，卻也七思八想，意在安劉。無如呂氏勢燄，日盛一日，欲要設法防維，恐如螳臂擋車，不自量力，所以逐日懮慮，總覺得艱危萬狀，無法可施。誰叫你先事縱容。<break time="100ms" />　　大中大夫陸賈，目睹諸呂用事，不便力爭，嘗托病辭職，擇得好畤地方，挈眷隱居。老妻已死，有子五人，無甚家產，只從前出使南越時，得了贐儀，變賣值一千金，乃作五股分派，分與五子，令他各營生計。自己有車一乘，馬四匹，侍役十人，寶劍一口，隨意閒游，逍遙林下。所需衣食，令五子輪流供奉，但求自適，不尚奢華。保身保家，無逾於此。有時到了長安，與諸大臣飲酒談天，彼此統是多年僚友，當然沆瀣相投。就是左丞相府中，亦時常進出，凡門吏僕役，沒一個不認識陸大夫，因此出入自由，不煩通報。<break time="100ms" />　　一日又去往訪，閽人見是熟客，由他進去，但言丞相在內室中。賈素知門逕，便一直到了內室，見陳平獨自坐著，低著了頭，並不一顧。乃開口動問道：「丞相有何懮思？」平被他一問，突然驚起，抬頭細瞧，幸喜是個熟人，因即延令就座，且笑且問道：「先生道我有什麼心事？」賈接著道：「足下位居上相，食邑三萬戶，好算是富貴已極，可無他望了。但不免懮思，想是為了主少國疑，諸呂專政呢？」平答說道：「先生所料甚是。敢問有何妙策，轉危為安？」聰明人也要請教嗎？賈慨然道：「天下安，注意相，天下危，注意將，將相和睦，眾情歸附，就使天下有變，亦不至分權，權既不分，何事不成！今日社稷大計，關係兩人掌握，一是足下，一是絳侯。僕常欲向絳侯進言，只恐絳侯與我相狎，視作迂談。足下何不交歡絳侯，聯絡情意，互相為助呢！」平尚有難色，賈復與平密談數語，方得平一再點首，願從賈議。賈乃與平告別，出門自去。
    </voice>
</speak>
