<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　瑯琊王劉澤，探悉呂氏盡誅，內外解嚴，才得放膽登程，驅車入都。可巧朝內大臣，密議善後事宜，一聞劉澤到來，統以為劉氏宗室，澤齒居長，不能不邀他參議，免有後言。澤從容入座，起初是袖手旁觀，不發一語，但聽平勃等宣言道：「從前呂太后所立少帝，及濟川淮陽恒山三王，實皆非惠帝遺胤，冒名入宮，濫受封爵。今諸呂已除，不能不正名辨謬，若使他姓再得亂宗，將來年紀長成，秉國用事，仍與呂氏無二，我等且無遺類了！不如就劉氏諸王中，擇賢擁立，方可免禍。」這番論調說將出來，大眾統皆贊成，就是澤也無異詞。及說到劉氏諸王，當有人出來主張，謂齊王襄係高帝長孫，應該迎立。澤即發言駁斥道：「呂氏以外家懿戚，得張毒燄，害勛親，危社稷，今齊王母舅駟鈞，如虎戴冠，行為暴戾，若齊王得立，鈞必專政，是去一呂氏，復來一呂氏了。此議如何行得？」陳平周勃，聽到此語，當然附和澤議，不願立襄。其實澤是懷著前恨，借端報復，故有此言。大眾又復另議，公推了一個代王恒，並說出兩種理由，一是高祖諸子，尚存兩王，代王較長，性又仁孝，不愧為君，二是代王母家薄氏，素來長厚，未嘗與政，可無他患，有此兩善，確是名正言順，允洽輿情。平勃遂依了眾議，陰使人往見代王，迎他入京。<break time="100ms" />　　代王恒接見朝使，問明來意，雖覺得是一大喜事，但也未敢驟然動身，因召集僚屬，會議行止。郎中令張武等諫阻道：「朝上大臣，統是高帝舊將，素習兵事，專尚詐謀。前由高帝呂太后，相繼駕御，未敢為非，今得滅諸呂，喋血京師，何必定要迎立外藩？大王不宜輕信來使，且稱疾勿往，靜觀時變。」說到末語，忽有一人進說道：「諸君所言，都屬非是，大王得此機會，即應命駕入都，何必多疑？」代王瞧著，乃是中尉宋昌，正欲啟問，昌已接說道：「臣料大王此行，萬安萬穩，保無後懮！試想暴秦失政，豪傑並起，那一個不想稱尊，後來得踐帝位，終屬劉家，天下都屏息斂足，不敢再存奢望，這便是第一件無懮呢。高帝分王子弟，地勢如犬牙相制，固如磐石，天下莫不畏威，這第二件也可無懮。漢興以後，除秦苛政，約定法令，時施德惠，人心已皆悅服，何致動搖。這第三件更不必懮了。就是近日呂后稱制，立諸呂為三王，擅權專政！何等威嚴，太尉以一節入北軍，奮臂一呼，士皆左袒，助劉滅呂，可見得天意歸劉，並不是專靠人力呢。今大臣雖欲為變，百姓不肯聽從，如何成事？況內有朱虛東牟二侯，外有吳楚淮南齊代諸國，互相制服，必不敢動。現在高帝子嗣，只存淮南王與大王二人，大王年長，又有賢聖仁孝的美名，傳聞天下，所以諸大臣順從輿情，來迎大王，大王盡可前往，統治天下，何必多疑呢！」見得到，說得透。<break time="100ms" />　　代王恒素性謹慎，還有三分疑意，乃入白母后薄氏。薄太后前居宮中，亦經過許多艱苦，幸得西行，脫身免禍，此時尚帶餘驚，不敢決計令往。代王又召入卜人，囑令占卦，卜人占得卦象，即向代王稱賀，說是大吉。代王問及卦兆爻辭，卜人道：「卦兆叫做大橫，爻辭有云：大橫庚庚，餘為天王，夏啟以光。」周易中無此三語，想是出諸連山舊藏。代王道：「寡人已經為王，還做什麼天王呢？」卜人道：「天王就是天子，與諸侯王不同。」代王乃遣母舅薄昭，先赴都中，問明太尉周勃，勃極言誠意迎王，誓無他意。薄昭即還報代王，代王方笑語宋昌道：「果如君言，不必再疑！」隨即備好車駕，與昌一同登車，令昌驂乘，隨員惟張武等六人，循驛西行。<break time="100ms" />　　到了高陵，距長安不過數十里，代王尚未盡放心，使昌另乘驛車，入都觀變。昌馳抵渭橋，但見諸大臣都已守候，因即下車與語，說是代王將至，特來通報。諸大臣齊聲道：「我等已恭候多時了。」昌見群臣全體出迎，料是同意，乃復登車回至高陵，請代王安心前進。代王再使驂乘，命駕進行，至渭橋旁，諸大臣已皆跪伏，交口稱臣。代王也下車答拜，昌亦隨下。待至諸大臣起來，周勃搶前一步，進白代王，請屏左右，昌即在旁正色道：「太尉有事，盡可直陳；所言是公，公言便是；所言是私，王者無私！」正大光明。勃被昌一說，不覺面頰發赤，倉猝跪地，取出天子符璽，捧獻代王。代王謙謝道：「且至邸第，再議未遲。」勃乃奉璽起立，請代王登車入都，自為前導，直至代邸。時為高後八年閏九月中，勃與右丞相陳平，率領群僚，上書勸進。略云：<break time="100ms" />　　　丞相臣平，太尉臣勃，大將軍臣武，即柴武。御史大夫臣蒼，即張蒼，前文云曹窟為御史大夫，此時想已辭職。宗正臣郢，朱虛侯臣章，章本赴齊，至此已經還都。東牟侯臣興居，典客臣揭，再拜言大王足下，子弘等皆非孝惠皇帝子，不當奉宗廟，臣謹請陰安侯，係高祖兄，劉伯妻，即羹頡侯信母。頃王后（係高祖兄，劉仲妻。仲嘗廢為郃陽侯，子濞為吳王，故仲死後，得諡為頃王。），瑯琊王，暨列侯吏二千石公議，大王為高皇帝子，宜為嗣，願大王即天子位！<break time="100ms" />　　代王覽書，復申謝道：「奉承高帝宗廟，乃是重事，寡人不才，未足當此，願請楚王到來，再行妥議，選立賢君。」群臣等又復面請，並皆俯伏，不肯起來。代王逡巡起座，西向三讓，南向再讓，還是向眾固辭。平勃等齊聲道：「臣等幾經恭議，現在奉高帝宗廟，唯大王最為相宜，無論天下列侯萬民，無思不服，臣等為宗廟社稷計，原非輕率從事，願大王幸聽臣等，臣等謹奉天子璽符，再拜呈上！」說著，即由勃捧璽陳案，定要代王接受。代王方應允道：「既由宗室將相諸侯王，決意推立寡人，寡人也不敢違眾，勉承大統便了！」群臣俱舞蹈稱賀，即尊代王為天子，是為文帝。
    </voice>
</speak>
