<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十六回<break time="100ms" />　　奪禁軍捕誅諸呂　迎代王廢死故君
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說平陽侯曹窟，是前相國曹參嗣子，見四十三回。方代任敖為御史大夫，在朝辦事，他正與相國呂產，同在朝房。適值郎中令賈壽，由齊國出使歸來，報稱灌嬰屯留滎陽，與齊連和，且勸產趕緊入宮，為自衛計。產依了壽言，匆匆馳去。窟聞知底細，慌忙走告陳平周勃，平勃見事機已迫，只好冒險行事，便密召襄平侯紀通，及典客劉揭，一同到來。通為前列侯紀成子，或謂即紀信子。方掌符節，平即叫他隨同周勃，持節入北軍，詐傳詔命，使勃統兵，又恐呂祿不服，更遣酈寄帶了劉揭，往迫呂祿，速讓將印。勃等到了北軍營門，先令紀通持節傳詔，再遣酈寄劉揭，入給呂祿道：「主上有詔，命太尉掌管北軍，無非欲足下即日就國，足下急宜繳出將印，辭別出都，否則禍在目前了！」此語也只可欺祿，不能另欺別人。祿本來無甚才識，更因酈寄是個好友，總道他不致相欺，乃即取出將印，交與劉揭，匆匆出營。<break time="100ms" />　　揭與寄急往見勃，把將印交付勃手，勃喜如所望。握著印信，召集北軍，立即下令道：「為呂氏右袒，為劉氏左袒！」此令亦欠周到，倘或軍中左右袒，勃將奈何！北軍都袒露左臂，表示助劉。勃因教他靜待後令；不得少嘩，一面遣人報知陳平，平又使朱虛侯劉章，馳往助勃。勃令章監守軍門，再遣曹窟往語殿中衛尉，毋得容納呂產。產已入未央宮，號召南軍，準備守禦，驀見曹窟馳入，不知他所為何事，乃亦欲入殿探信。偏殿中衛尉，已皆聽信曹窟，將產阻住，產不能進去，只好在殿門外面，徘徊往來。與呂祿同是庸奴，怎能不為所殺！窟見產雖無急智，但南軍尚聽他指揮，未敢輕動，復使人往報周勃。勃亦恐不能取勝，惟令劉章入宮，保衛少帝。劉章道：「一人何足成事？請撥千人為助，方好相機而行。」勃乃撥給步卒千餘人，各持兵械，隨章入未央宮。章趨進宮門，時已傍晚，見產尚立著庭中，不知所為，暗思此時不擊，尚待何時？於是顧語步卒，急擊勿延。幸有此爾。一語甫畢，千人齊奮，都向呂產面前，挺刃殺去。章亦拔劍繼進，大呼殺賊，產大驚失色，回頭便跑，手下軍士，卻想抵敵劉章，不意豁喇一聲，暴風驟至，吹得毛髮皆豎，立足不住，眾心遂致慌亂。更兼呂產平日沒有甚麼恩德，那個肯為他效死，一哄都走，四散奔逃。章率兵士分頭捕產，產不得出宮，逃入郎中府吏舍廁中，踡伏一團。相國要想嚐糞麼？偏是死期已至，竟被兵士尋著，一把抓出，上了鎖鏈，牽出見章。章不與多言，順手一劍，砍中產頭，眼見是一命嗚呼了！<break time="100ms" />　　俄而有一謁者持節出來，口稱奉少帝命，慰勞軍人，章即欲奪節，偏謁者不肯交付，拚死持著。章轉念一想，還是脅與同行，乃將他一手扯住，同載車中，出了未央宮，轉赴長樂宮。部下千餘人，自然跟去。行至長樂宮前，叩門竟入，門吏見有謁者持節，不敢攔阻，由他直進。長樂衛尉，就是贅其侯呂更始，章正為他前來，出其不意，除滅了他，免得多費兵力。更始尚未知呂產被殺，貿然出迎，又被章仗劍一揮，劈落頭顱。章不容謁者開口，便即詐稱帝命，只誅呂氏，不及他人。衛士各得生命，且見有謁者持節在旁，當然聽命。章乃返報周勃，勃躍然起座，向章拜賀道：「我等只患一呂產，產既伏誅，天下事大定了！」當下遣派將士，分捕諸呂，無論男女老幼，一古腦兒拿到軍前。就是呂祿呂嬃，也無從逃免。勃命將呂祿先行鳥邦出，一刀畢命，呂嬃還想掙扎，信口胡言，惹動周勃盛怒，命軍士撳她倒地，用杖亂笞，一副老骨頭，禁得起幾多大杖！不到百下，已經斷氣。何不早死數日。此外悉數處斬，差不多有數百人。燕王呂通，已經赴燕，也由勃派一朝使，托稱帝命，迫令自盡。又將魯王張偃，削奪官爵，廢為庶人。後來文帝即位，追念張耳前功，乃復封偃為南宮侯。獨左丞相審食其，明明是呂氏私黨，並且濁亂宮闈，播弄朝政，理應將他治罪，明正典刑，偏由陸賈朱建，代為說情，竟得倖逃法網，仍官原職。陳平周勃究竟未識大體，就是陸賈亦不免阿私。<break time="100ms" />　　陳平周勃，因已掃清諸呂，遂將濟川王劉太徙封，改稱梁王，且遣朱虛侯劉章赴齊，請齊王襄罷兵，再使人通知灌嬰，令即班師回朝。灌嬰聞得齊將魏勃，勸襄舉兵，並擅殺齊相召平，料他不是個馴良人物，索性把勃召至，面加質問。勃答說道：「譬如人家失火，何暇先白家長，然後救火哩。」說著，退立一旁，面有戰色，不敢復言。這是魏勃故作此態，瞞過灌嬰。灌嬰注目多時，向勃微笑道：「我道魏勃有什麼勇敢，原來是個庸人，有何能為？」遂釋使歸齊，自引兵馳還長安。
    </voice>
</speak>
