<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　竇後正惦念得很，一日忽由內侍遞入一書，展開一看，卻是少君已到長安，自來認親。書中述及少時情事，謂與姊同出採桑，嘗失足墮地。竇後追憶起來，確有此事，因即向文帝說明，文帝乃召少君進見。少君與竇後闊別，差不多有十餘年，當時尚只四五歲，久別重逢，幾不相識，竇後未免錯愕，不便遽認。還是文帝在座細問，方由少君仔細具陳，他自與姊別後，被盜掠去，賣與人家為奴，又輾轉十餘家，直至宜陽，時已有十六七歲了。宜陽主人，命與眾僕入山燒炭，夜就山下搭篷，隨便住宿。不料山忽崩塌，眾僕約百餘人，統被壓死，只有少君脫禍。主人也為驚異，較前優待。少君又傭工數年，自思大難不死，或有後福，特向卜肆中問卜，卜人替他占得一卦，說他剝極遇復，便有奇遇，不但可以免窮，並且還要封侯。少君啞然失笑，疑為荒唐，不敢輕信。連我亦未必相信。可巧宜陽主人，徙居長安，少君也即隨往。到了都中，正值文帝新立皇后，文武百官，一齊入賀，車蓋往來，很是熱鬧。當有都人傳說，謂皇后姓竇，乃是觀津人氏，從前不過做個宮奴，今日居然升為國母，真正奇怪得很。少君聽了傳言，回憶姊氏曾入宮備選，難道今日的皇后，就是我姊不成？因此多方探聽，果然就是姊氏，方大膽上書，即將採桑事列入，作為證據。乃奉召入宮，經文帝和顏問及，乃詳陳始末情形。竇後還有疑意，因再盤問道：「汝可記得與姊相別，情跡如何？」少君道：「我姊西行時，我與兄曾送至郵舍，姊憐我年小，曾向郵舍中乞得米沈，為我沐頭，又乞飯一碗，給我食罷，方才動身。」說至此，不禁哽咽起來。那竇後聽了，比少君還要增悲，也顧不得文帝上坐，便起身流淚道：「汝真是我少弟了！可憐可憐！幸喜得有今日，汝姊已沐皇恩，我弟亦蒙天佑，重來聚首！」說到首字，竟不能再說下去，但與少君兩手相持，痛哭起來。少君亦涕淚交橫，內侍等站立左右，也為泣下。就是坐在上面的文帝，看到兩人情詞淒切，也為動容。惻隱之心，人皆有之。待至兩人悲泣多時，才為勸止，且召入後兄長君，叫他相會。兄弟重敘，更有一番問答的苦情，不在話下。<break time="100ms" />　　惟文帝令他兄弟同居，再添賜許多田宅，長君少君，方拜辭帝后，攜手同歸。右丞相周勃，太尉灌嬰聞知此事，私自商議道：「從前呂氏專權，我等幸得不死。今竇後兄弟，並集都中，將來或倚著後族，得官干政，豈非我等性命，又懸在兩人手中？且彼兩人出身寒微，未明禮義，一或得志，必且效尤呂氏，今宜預為加防，替他慎擇師友，曲為陶熔，方不至有後患哩！」二人議定，隨即上奏文帝，請即選擇正士，與竇後兄弟交遊。文帝准奏，擇賢與處。竇氏兄弟，果然退讓有禮，不敢倚勢陵人。且文帝亦懲前毖後，但使他安居長安，不加封爵。直至景帝嗣位，尊竇後為皇太后，乃擬加封二舅，適值長君已死，不獲受封，有子彭祖，得封南皮侯，少君尚存，得封章武侯。此外有魏其侯竇嬰，乃是竇後從子，事見後文。<break time="100ms" />　　且說文帝勵精圖治，發政施仁，賑窮民，養耆老，遣都吏巡行天下，察視郡縣守令，甄別淑慝，奏定黜陟。又令郡國不得進獻珍物。海內大定，遠近翕然。乃加賞前時隨駕諸臣，封宋昌為壯武侯，張武等六人為九卿，另封淮南王舅趙兼為周陽侯，齊王舅駟鈞為靖郭侯，故常山丞相蔡兼為樊侯。又查得高祖時佐命功臣，如列侯郡守，共得百餘人，各增封邑，無非是親舊不遺的意思。<break time="100ms" />　　過了半年有餘，文帝益明習國事，特因臨朝時候，顧問右丞相周勃道：「天下凡一年內，決獄幾何？」勃答稱未知。文帝又問每年錢穀，出入幾何？勃又詳說不出，仍言未知。口中雖然直答，心中卻很是懷慚，急得冷汗直流，濕透背上。文帝見勃不能言，更向左邊顧問陳平。平亦未嘗熟悉此事，靠著那一時急智，隨口答說道：「這兩事各有專職，陛下不必問臣。」文帝道：「這事何人專管？」平又答道：「陛下欲知決獄幾何，請問廷尉。就是錢穀出入，亦請問治粟內史便了！」文帝作色道：「照此說來，究竟君主管何事？」平伏地叩謝道：「陛下不知臣駑鈍，使臣得待罪宰相，宰相的職任，上佐天子理陰陽，順四時，下撫萬民，明庶物，外鎮四夷諸侯，內使卿大夫各盡職務，關係卻很是重大呢。」真是一張利嘴。文帝聽著，乃點首稱善。文帝也是忠厚，所以被他騙過。勃見平對答如流，更覺得相形見絀，越加惶愧。待至文帝退朝，與平一同趨出，因向平埋怨道：「君奈何不先教我！」忠厚人總覺帶呆。平笑答道：「君居相位，難道不知己職，倘若主上問君，說是長安盜賊，尚有幾人，試問君將如何對答哩？」勃無言可說，默然退歸，自知才不如平，已有去意。可巧有人語勃道：「君既誅諸呂，立代王，威震天下，首受厚賞，古人有言，功高遭忌，若再戀棧不去，禍即不遠了！」勃被他一嚇，越覺寒心，當即上書謝病，請還相印。文帝准奏，將勃免職，專任陳平為相，且與商及南越事宜。
    </voice>
</speak>
