<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十八回<break time="100ms" />　　遭眾忌賈誼被遷　正閫儀袁盎強諫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說丞相陳平，專任數月，忽然患病不起，竟至謝世。文帝聞訃，厚給賻儀，賜諡曰獻，令平長子賈襲封。平佐漢開國，好尚智謀，及安劉誅呂，平亦以計謀得功。平嘗自言我多陰謀，為道家所禁，及身雖得倖免，後世子孫，恐未必久安。後來傳至曾孫陳何，擅奪人妻，坐法棄市，果致絕封。可為好詐者鑒。這且不必細表。惟平既病死，相位乏人，文帝又記起絳侯周勃，仍使為相，勃亦受命不辭。會當日蝕告變，文帝因天象示儆，詔求賢良方正，直言極諫。當由潁陰侯騎士賈山，上陳治亂關係，至為懇切，時人稱為至言。略云：<break time="100ms" />　　　臣聞為人臣者，盡忠竭愚，以直諫主，不避死亡之誅，臣山是也。臣不敢虛稽久遠，願借秦為喻，唯陛下少加意焉！夫布衣韋帶之士，修身於內，成名於外，而使後世不絕息。至秦則不然，貴為天子，富有天下，賦斂重數，音朔百姓任罷，音疲赭衣半道，群盜滿山，使天下之人，戴目而視，傾耳而聽。一夫大呼，天下響應，蓋天罰已加矣。臣聞雷霆之所擊，無不摧者，萬鈞之所壓，無不靡者，今人主之威，非特雷霆也，勢重非特萬鈞也，開道而求諫，和顏色而受之，用其言而顯其身，士猶恐懼而不敢自盡，又況於縱欲恣暴，惡聞其過乎！昔者周蓋千八百國，以九州之民，養千八百國之君，君有餘財，民有餘力，而頌聲作。<break time="100ms" />　　秦皇帝以千八百國之民自養，力罷不能勝其役，財盡不能勝其求，身死才數月耳，天下四面而攻之，宗廟滅絕矣。秦皇帝居滅絕之中，而不自知者何也？亡無也輔弼之臣，亡直諫之士，天下已溃而莫之告也。今陛下使天下舉賢良方正之士，天下之士，莫不精白以承休德，今已在朝廷矣，乃選其賢者，使為常侍諸吏，與之馳騁射獵，一日再三出，臣恐朝廷之懈弛，百官之墮於事也。陛下即位，親自勉以厚天下，振貧民，禮高年，平獄緩刑，天下莫不喜悅。臣聞山東吏布詔令，民雖老羸癃疾，扶杖而往聽之，願少須臾毋死，思見德化之成也。今功業方就，名聞方昭，四方向風，乃從豪俊之臣，方正之士，與之日日獵射，擊兔伐狐，以傷大業，絕天下之望，臣竊悼之！詩曰：靡不有初，鮮克有終，臣不勝大願，願少衰射獵，以夏歲二月，定明堂，造大學，修先王之道，風行俗成，萬世之基定，然後唯陛下所幸耳。古者大臣不得與宴游，方正修絜音潔之士，不得從射獵，使皆務其方以高其節，則群臣莫敢不正身修行，盡心以稱大禮。如此則陛下之道，得所尊敬，然後功業施於四海，垂於萬世子孫矣。<break time="100ms" />　　原來文帝雖日勤政事，但素性好獵，往往乘暇出遊，獵射為娛，所以賈山反覆切諫。文帝覽奏，頗為嘉納，下詔褒獎，嗣是車駕出入，遇著官吏上書，必停車收受，有可採擇，必極口稱善，意在使人盡言。當時又有一個通達治體的英材，與賈山同姓不宗，籍隸洛陽，單名是一誼字。少年卓犖，氣宇非凡。賈誼是一時名士，故敘入誼名，比賈山尤為鄭重。嘗由河南守吳公，招置門下，備極器重。吳公素有循聲，治平為天下第一，文帝特召為廷尉。隨筆帶過吳公，不沒循吏。吳公奉命入都，遂將誼登諸薦牘，說他博通書籍，可備咨詢，文帝乃復召誼為博士。誼年才弱冠，朝右諸臣，無如誼少年，每有政議，諸老先生未能詳陳，一經誼逐條解決，偏能盡合人意，都下遂盛稱誼才。文帝也以為能，僅一歲間，超遷至大中大夫。誼勸文帝改正朔，易服色，更定官制，大興禮樂，草成數千百言，釐舉綱要，文帝卻也歎賞，不過因事關重大，謙讓未遑。誼又請耕籍田、遺列侯就國，文帝乃照議施行。復欲升任誼為公卿，偏丞相周勃，太尉灌嬰，及東陽侯張相如，御史大夫馮敬等，各懷妒忌，交相詆毀，常至文帝座前，說是洛陽少年，紛更喜事，意在擅權，不宜輕用。文帝為眾議所迫，也就變了本意，竟出誼為長沙王太傅。誼不能不去，但心中甚是怏怏。出都南下，渡過湘水，悲弔戰國時楚臣屈原，屈原被讒見放，投湘自盡。作賦自比。後居長沙三年，有鵩鳥飛入誼舍，停止座隅。鵩鳥似鴞，向稱為不祥鳥，誼恐應己身，益增懮感，且因長沙卑濕，水土不宜，未免促損壽元，乃更作鵩鳥賦，自述悲懷。小子無暇抄錄，看官請查閱《史》《漢》列傳便了。<break time="100ms" />　　賈誼既去，周勃等當然快意，不過勃好忌人，人亦恨勃，最怨望的就是朱虛侯劉章，及東牟侯劉興居。先是諸呂受誅，劉章實為功首，興居雖不及劉章，但清宮迎駕，也算是一個功臣。周勃等與兩人私約，許令章為趙王，興居為梁王，及文帝嗣位，勃未嘗替他奏請，竟背前言，自己反受了第一等厚賞，因此章及興居，與勃有嫌。文帝也知劉章兄弟，滅呂有功，只因章欲立兄為帝，所以不願優敘。好容易過了兩年，有司請立皇子為王，文帝下詔道：「故趙幽王幽死，朕甚憐憫，前已立幽王子遂為趙王，見四十七回。尚有遂弟辟彊，及齊悼惠子朱虛侯章，東牟侯興居，有功可王。」這詔一下，群臣揣合帝意，擬封辟彊為河間王，朱虛侯章為城陽王，東牟侯興居為濟北王，文帝當然准議。惟城陽濟北，俱係齊地，割封劉章兄弟，是明明削弱齊王，差不多剜肉補瘡，何足言惠！這三王分封出去，更將皇庶子參，封太原王，揖封梁王。梁趙均係大國，劉章兄弟，希望已久，至此終歸絕望，更疑為周勃所賣，嘖有煩言。文帝頗有所聞，索性把周勃免相，托稱列侯未盡就國，丞相可為倡率，出就侯封。勃未曾預料，突接此詔，還未知文帝命意，沒奈何繳還相印，陛辭赴絳去了。
    </voice>
</speak>
