<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　文帝擢灌嬰為丞相，罷太尉官。灌嬰接任時，已在文帝三年，約閱數月，忽聞匈奴右賢王，入寇上郡，文帝急命灌嬰調發車騎八萬人，往御匈奴，自率諸將詣甘泉宮，作為援應。嗣接灌嬰軍報，匈奴兵已經退去，乃轉赴太原，接見代國舊臣，各給賞賜，並免代民三年租役。留游了十餘日，又有警報到來，乃是濟北王興居，起兵造反，進襲滎陽。當下飛調棘蒲侯柴武為大將軍，率兵往討，一面令灌嬰還師，自領諸將急還長安。興居受封濟北，與乃兄章同時就國，章鬱憤成病，不久便歿。了過劉章。興居聞兄氣憤身亡，越加怨恨，遂有叛志，適聞文帝出討匈奴，總道是關中空虛，可以進擊，因即驟然起兵。那知到了滎陽，便與柴武軍相遇，一場大戰，被武殺得七零八落，四散奔逃。武乘勝追趕，緊隨不捨，興居急不擇路，策馬亂跑，一腳踏空，馬竟蹷倒，把興居掀翻地上。後面追兵已到，順手拿住，牽至柴武面前，武把他置入囚車，押解回京。興居自知不免，扼吭自殺。興居功不及兄，乃敢造反，怎得不死。待武還朝復命，驗明屍首，文帝憐他自取滅亡，乃盡封悼惠王諸子罷軍等七人為列侯，惟濟北國撤銷，不復置封。<break time="100ms" />　　內安外攘，得息干戈，朝廷又復清閒，文帝政躬多暇，免不得出宮遊行。一日帶著侍臣，往上林苑飽看景色，但見草深林茂，魚躍鳶飛，卻覺得萬匯滋生，足快心意。行經虎圈，有禽獸一大群，馴養在內，不勝指數，乃召過上林尉，問及禽獸總數，究有若干？上林尉瞠目結舌，竟不能答，還是監守虎圈的嗇夫，官名從容代對，一一詳陳，文帝稱許道：「好一個吏目，能如此才算盡職哩？」說著，即顧令從官張釋之，拜嗇夫為上林令。釋之字季，堵陽人氏，前為騎郎，十年不得調遷，後來方進為謁者。釋之欲進陳治道，文帝叫他不必高論，但論近時。釋之因就秦漢得失，說了一番，語多稱旨。遂由文帝賞識，加官謁者僕射，每當車駕出遊，輒令釋之隨著。此時釋之奉諭，半晌不答，再由文帝重申命令，乃進問文帝道：「陛下試思絳侯周勃，及東陽侯張相如，人品若何？」文帝道：「統是忠厚長者。」釋之接說道：「陛下既知兩人為長者，奈何欲重任嗇夫。彼兩人平時論事，好似不能發言。豈若嗇夫利口，喋喋不休。且陛下可曾記得秦始皇麼？」文帝道：「始皇有何錯處？」釋之道：「始皇專任刀筆吏，但務苛察，後來敝俗相沿，競尚口辯，不得聞過，遂致土崩。今陛下以嗇夫能言，便欲超遷，臣恐天下將隨時盡靡哩！」君子不以言舉人，徒工口才，原是不足超遷，但如上林尉之糊塗，亦何足用！文帝方才稱善，乃不拜嗇夫，升授釋之為宮車令。<break time="100ms" />　　既而梁王入朝，與太子啟同車進宮，行過司馬門，並不下車，適被釋之瞧見，趕將過去，阻住太子梁王，不得進去，一面援著漢律，據實劾奏。漢初定有宮中禁令，以司馬門為最重，凡天下上事，四方貢獻，均由司馬門接收，門前除天子外，無論何人，並應下車，如或失記，罰金四兩。釋之劾奏太子梁王，說他時常出入，理應知曉，今敢不下公門，乃是明知故犯，以不敬論。這道彈章呈將進去，文帝不免溺愛，且視為尋常小事，擱置不理，偏為薄太后所聞，召入文帝，責他縱容兒子，文帝始免冠叩謝，自稱教子不嚴，還望太后恕罪。薄太后乃遣使傳詔，赦免太子梁王，才准入見。文帝究是明主，並不怪釋之多事，且稱釋之守法不阿，應再超擢，遂拜釋之為中大夫，未幾又升為中郎將。會文帝挈著寵妃慎夫人，出遊霸陵，釋之例須扈蹕，因即隨駕同行。霸陵在長安東南七十里，地勢負山面水，形勢甚佳，文帝自營生壙，因山為墳，故稱霸陵，當下眺覽一番，復與慎夫人登高東望，手指新豐道上，顧示慎夫人道：「此去就是邯鄲要道呢。」慎夫人本邯鄲人氏，聽到此言，不由的觸動鄉思，淒然色沮。文帝見她玉容黯淡，自悔失言，因命左右取過一瑟，使慎夫人彈瑟遣懷。邯鄲就是趙都，趙女以善瑟著名，再加慎夫人心靈手敏，當然指法高超，既將瑟接入手中，便即按弦依譜，順指彈來。文帝聽著，但覺得嘈嘈切切，暗寓悲情，頓時心動神移，也不禁懮從中來，別增悵觸。於是慨然作歌，與瑟相和。一彈一唱，饒有餘音，待至歌聲中輟，瑟亦罷彈。文帝顧語從臣道：「人生不過百年，總有一日死去，我死以後，若用北山石為槨，再加紵絮雜漆，涂封完密，定能堅固不破，還有何人得來搖動呢。」文帝所感，原來為此。從臣都應了一個是字，獨釋之答辯道：「臣以為皇陵中間，若使藏有珍寶，使人涎羨，就令用北山為槨，南山為戶，兩山合成一陵，尚不免有隙可尋，否則雖無石槨，亦何必過慮呢！」文帝聽他說得有理，也就點頭稱善。時已日昃，因即命駕還宮。嗣又令釋之為廷尉。<break time="100ms" />　　釋之廉平有威，都下憚服。
    </voice>
</speak>
