<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　越年為文帝四年，丞相灌嬰病逝，升任御史大夫張蒼為丞相，且召河東守季布進京，欲拜為御史大夫。布自中郎將出守河東，河東百姓，卻也悅服。布為中郎將，見前文。當時有個曹邱生，與布同為楚人，流寓長安，結交權貴，宦官趙談，常與往來，就是竇皇后兄竇長君，亦相友善，曹邱生得借勢斂錢，招權納賄。布雖未識曹邱生，姓名卻是熟悉，因聞曹邱生所為不合，特致書竇長君，敘述曹邱生劣跡，勸他勿與結交。竇長君得書後，正在將信將疑，巧值曹邱生來訪長君，自述歸意，並請長君代作一書，向布介紹。長君微笑道：「季將軍不喜足下，願足下毋往！」曹邱生道：「僕自有法說動季將軍，只教得足下一書，為僕先容，僕方可與季將軍相見哩。」長君不便峻拒，乃泛泛的寫了一書，交與曹邱生。曹邱生歸至河東，先遣人持書投入，季布展開一看，不禁大怒，既恨曹邱生，復恨竇長君，兩恨交並，便即盛氣待著。俄而曹邱生進來，見布怒容滿面，卻毫不畏縮，意向布長揖道：「楚人有言：得黃金百斤，不如得季布一諾，足下雖有言必踐，但有此盛名，也虧得旁人揄揚。僕與足下同是楚人，使僕為足下游譽，豈不甚善，何必如此拒僕呢！」布素來好名，一聽此言，不覺轉怒為喜，即下座相揖，延為上客。留館數月，給他厚贐，曹邱生辭布歸楚，復由楚入都，替他揚名，得達主知。文帝乃將布召入，有意重任，忽又有人入毀季布，說他好酒使氣，不宜內用，轉令文帝起疑，躊躇莫決。布寓京月餘，未得好音，乃入朝進奏道：「臣待罪河東，想必有人無故延譽，乃蒙陛下寵召。今臣入都月餘，不聞後命，又必有人乘間毀臣。陛下因一譽賜召，一毀見棄，臣恐天下將窺見淺深，競來嘗試了。」文帝被他揭破隱衷，卻也自慚，半晌方答諭道：「河東是我股肱郡，故特召君前來，略問情形，非有他意。今仍煩君復任，幸勿多疑。」布乃謝別而去。<break time="100ms" />　　惟布有弟季心，亦嘗以任俠著名，見有不平事件，輒從旁代謀，替人泄忿。偶因近地土豪，武斷鄉曲，由季心往與理論，土豪不服，心竟把他殺死，避匿袁盎家中。盎方得文帝寵信，即出與調停，不致加罪，且薦為中司馬。因此季心以勇聞，季布以諾聞。相傳季布季心，氣蓋關中，便是為此，這且不必細表。詳敘季布兄弟，無非借古諷今。<break time="100ms" />　　且說絳侯周勃，自免相就國後，約有年餘，每遇河東守尉，巡視各縣，往往心不自安，披甲相見，兩旁護著家丁，各持兵械，似乎有防備不測的情形。這叫做心勞日拙。河東守尉，未免驚疑，就中有一個促狹人員，上書告訐，竟誣稱周勃謀反。文帝已陰蓄猜疑，見了告變的密書，立諭廷尉張釋之，叫他派遣幹員，逮勃入京。釋之不好怠慢，只得派吏赴絳，會同河東守季布，往拿周勃。布亦知勃無反意，惟因詔命難違，不能不帶著兵役，與朝吏同至絳邑，往見周勃。勃仍披甲出迎，一聞詔書到來，已覺得忐忑不寧，待至朝吏讀罷，嚇得目瞪口呆，幾與木偶相似。披甲設兵，究有何益！還是季布叫他卸甲，勸慰數語，方令朝吏好生帶著，同上長安。<break time="100ms" />　　入都以後，當然下獄，廷尉原是廉明，獄吏總要需索。勃初意是不青出錢，偏被獄吏冷嘲熱諷，受了許多腌臢氣，那時只好取出千金，分作饋遺。獄吏當即改換面目，小心供應。既而廷尉張釋之，召勃對簿，勃不善申辯，經釋之面訊數語，害得舌結詞窮，不發一言。還虧釋之是個好官，但令他還係獄中，一時未曾定讞。獄吏既得勃賂，見勃不能置詞，遂替他想出一法，只因未便明告，乃將文牘背後，寫了五字，取出示勃。得人錢財，替人消災，還算是好獄吏。勃仔細瞧著，乃是以公主為證五字，才覺似夢方醒。待至家人入內探視，即與附耳說明。原來勃有數子，長名勝之，曾娶文帝女為妻，自勃得罪解京，勝之等恐有不測，立即入京省父，公主當亦同來。惟勝之平日，與公主不甚和恊，屢有反目等情，此時為父有罪，沒奈何央懇公主，代為轉圜。公主還要擺些身架，直至勝之五體投地，方嫣然一笑，入宮代求去了。這是筆下解頤處。<break time="100ms" />　　先是釋之讞案，本主寬平，一是文帝出過中渭橋，適有人從橋下走過，驚動御馬，當由侍衛將行人拿住，發交廷尉。文帝欲將他處死，釋之止斷令罰金，君臣爭執一番，文帝駁不過釋之，只得依他判斷，罰金了事。一是高廟內座前玉環，被賊竊去，賊為吏所捕，又發交廷尉。釋之奏當棄市，文帝大怒道：「賊盜我先帝法物，罪大惡極，不加族誅，叫朕如何恭承宗廟呢！」釋之免冠頓首道：「法止如此，假如愚民無知，妄取長陵一抔土，陛下將用何法懲辦？」這數語喚醒文帝，也覺得罪止本身，因入白薄太后，薄太后意議從同，遂依釋之言辦理罷了。插敘兩案，表明釋之廉平。此次審問周勃，實欲為勃解免，怎奈勃口才不善，未能辯明，乃轉告知袁盎。盎嘗劾勃驕倨無禮，見四六回。至是因釋之言，獨奏稱絳侯無罪。還有薄太后弟昭，因勃曾讓與封邑，感念不忘，所以也入白太后，為勃伸冤。薄太后已得公主泣請，再加薄昭一番面陳，便召文帝入見。文帝應召進謁，太后竟取頭上冒巾，向文帝面前擲去，且怒說道：「絳侯握皇帝璽，統率北軍，彼時不想造反，今出居一小縣間，反要造反麼？汝聽了何人讒構，乃思屈害功臣！」文帝聽說，慌忙謝過，謂已由廷尉訊明冤情，便當釋放云云。太后乃令他臨朝，赦免周勃。好在釋之已詳陳獄情，證明勃無反意，文帝不待閱畢，即使人持節到獄，將勃釋免。
    </voice>
</speak>
