<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十九回<break time="100ms" />　　辟陽侯受椎斃命　淮南王謀反被囚
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說淮南王劉長，係高祖第五子，乃是趙姬所出。趙姬本在趙王張敖宮中，高祖自東垣過趙，當是討韓王信時候。張敖遂撥趙姬奉侍。高祖生性漁色，見了嬌滴滴的美人，怎肯放過？當即令她侍寢，一宵雨露，便種胚胎。高祖不過隨地行樂，管甚麼有子無子，歡娛了一兩日，便將趙姬撇下，逕自回都。薄倖人往往如此。趙姬仍留居趙宮，張敖聞她得倖高祖，已有身孕，不敢再使宮中居住，特為另築一舍，俾得休養。既而貫高等反謀發覺，事連張敖，一並逮治，見前文。張氏家眷，亦拘係河內獄中，連趙姬都被繫住。趙姬時將分娩，對著河內獄官，具陳高祖召幸事，獄官不禁伸舌，急忙報知郡守，郡守據實奏聞，那知事隔多日，毫無複音。趙姬有弟趙兼，卻與審食其有些相識，因即措資入都，尋至辟陽侯第中，叩門求謁。審食其還算有情，召他入見，問明來意，趙兼一一詳告，並懇食其代為疏通。食其卻也承認，入白呂后，呂后是個母夜叉，最恨高祖納入姬妾，怎肯替趙姬幫忙？反將食其搶白數語，食其碰了一鼻子灰，不敢再說。趙兼待了數日　不得確報，再向食其處問明。食其謝絕不見，累得趙兼白跑一趟，只得回到河內。<break time="100ms" />　　趙姬已生下一男，在獄中受盡痛苦，眼巴巴的望著皇恩大赦，偏由乃弟走將進來，滿面愁慘，語多支吾。趙姬始知絕望，且悔且恨，哭了一日，竟自尋死。待至獄吏得知，已經氣絕，無從施救。一夕歡娛，落了這般結果，真是張敖害她。只把遺下的嬰孩，僱了一個乳媼，好生保護，靜候朝中消息。可巧張敖遇赦，全家脫囚，趙姬所生的血塊兒，復由郡守特派吏目，偕了乳媼，同送入都。高祖前時怨恨張敖，無暇顧及趙姬，此時聞趙姬自盡，只有遺孩送到，也不禁記念舊情，感歎多時。遲了遲了。當下命將遺孩抱入，見他狀貌魁梧，與己相似，越生了許多憐惜，取名為長，遂即交與呂后，囑令撫養，並飭河內郡守，把趙姬遺棺，發往原籍真定，妥為埋葬。屍骨早寒，曉得甚麼？呂后雖不願撫長，但因高祖鄭重叮囑，也不便意外虐待。好在長母已亡，不必生妒，一切撫養手續，自有乳媼等掌管，毋庸勞心，因此聽他居住，隨便看管。<break time="100ms" />　　好容易過了數年，長已有五六歲了，生性聰明，善承呂后意旨，呂后喜他敏慧，居然視若己生，長因得無恙。及出為淮南王，才知生母趙姬，冤死獄中，母舅趙兼，留居真定，因即著人往迎母舅。到了淮南，兩下談及趙姬故事，更添出一重怨恨，無非為了審食其不肯關說，以致趙姬身亡。長記在心中，嘗欲往殺食其，只苦無從下手，未便遽行。及文帝即位，食其失勢，遂於文帝三年，借了入朝的名目，逕詣長安。文帝素來孝友，聞得劉長來朝，很表歡迎，接見以後，留他盤桓數日。長年已逾冠，膂力方剛，兩手能扛巨鼎，膽大敢為，平日在淮南時，嘗有不奉朝命，獨斷獨行等事，文帝只此一弟，格外寬容。此次見文帝留與盤桓，正合長意。一日長與文帝同車，往獵上苑，在途交談，往往不顧名分，但稱文帝為大兄。文帝仍不與較，待遇如常。長越覺心喜，自思入京朝覲，不過具文，本意是來殺審食其，借報母仇。況主上待我甚厚，就使把食其殺死，當也不致加我大罪，此時不再下手，更待何時！乃暗中懷著鐵椎，帶領從人，乘車去訪審食其。食其聞淮南王來訪，怎敢怠慢？慌忙整肅衣冠，出門相迎。見長一躍下車，趨至面前，總道他前來行禮，趕先作揖。才經俯首，不防腦袋上面，突遭椎擊，痛徹心腑，霎時間頭旋目暈，跌倒地上。長即令從人趨近，梟了食其首級，上車自去。<break time="100ms" />　　食其家內，非無門役，但變生倉猝，如何救護？且因長是皇帝親弟，氣燄逼人，怎好擅出擒拿，所以長安然走脫，至宮門前下車，直入闕下，求見文帝。文帝當然出見，長跪伏殿階，肉袒謝罪，轉令文帝吃了一驚，忙問他為著何事？長答說道：「臣母前居趙國，與貫高謀反情事，毫無干涉。辟陽侯明知臣母冤枉，且嘗為呂后所寵，獨不肯入白呂后，懇為代陳，便是一罪，趙王如意，母子無辜，枉遭毒害，辟陽侯未嘗力爭，便是二罪，高後封諸呂為王，欲危劉氏，辟陽侯又默不一言，便是三罪，辟陽侯受國厚恩，不知為公，專事營私，身負三罪，未正明刑，臣謹為天下誅賊，上除國蠹，下報母仇！惟事前未曾請命，擅誅罪臣，臣亦不能無罪，故伏闕自陳，願受明罰。」強詞亦足奪理。文帝本不悅審食其，一旦聞他殺死，倒也快心，且長為母報仇，跡雖專擅，情尚可原，因此叫長退去，不復議罪。長已得逞志，便即辭行，文帝准他回國，他就備好歸裝，昂然出都去了。中郎將袁盎，入宮進諫道：「淮南王擅殺食其，陛下乃置諸不問，竟令歸國，恐此後愈生驕縱，不可複製。臣聞尾大不掉，必滋後患，願陛下須加裁抑，大則奪國，小則削地，方可防患未萌，幸勿再延！」文帝不言可否，盎只好退出。<break time="100ms" />　　過了數日，文帝非但不治淮南王，反追究審食其私黨，竟飭吏往拿朱建。建得了此信，便欲自殺，諸子勸阻道：「生死尚未可知，何必自盡！」建慨然道：「我死當可無事，免得汝等罹禍了！」遂拔劍自剄。吏人回報文帝，文帝道：「我並不欲殺建，何必如此！」遂召建子入朝，拜為中大夫。建為食其而死，也不值得，幸虧遇著文帝，尚得貽蔭兒曹。
    </voice>
</speak>
