<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十回<break time="100ms" />　　中行說叛國降虜庭　緹縈女上書贖父罪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說淮南王劉長被廢，徙錮蜀中，行至中道，淮南王顧語左右道：「何人說我好勇，不肯奉法？我實因平時驕縱，未嘗聞過，故致有今日。今悔已無及，恨亦無益，不如就此自了吧。」左右聽著，只恐他自己尋死，格外加防。但劉長已憤不欲生，任憑左右進食，卻是水米不沾，竟至活活餓死。左右尚沒有知覺，直到雍縣地方，縣令揭開車上封條，驗視劉長，早已僵臥不動，毫無氣息了。趙姬負氣自盡，長亦如此，畢竟有些遺傳性。當下吃了一驚，飛使上報。文帝聞信，不禁慟哭失聲，適值袁盎進來，文帝流涕與語道：「我悔不用君言，終致淮南王餓死道中。」盎乃勸慰道：「淮南王已經身亡，咎由自取，陛下不必過悲，還請寬懷。」文帝道：「我只有一弟，不能保全，總覺問心不安。」盎接口道：「陛下以為未安，只好盡斬丞相御史，以謝天下。」盎出此言，失之過激，後來不得其死，已兆於此。文帝一想，此事與丞相御史，究竟沒甚干涉，未便加誅。惟劉長經過的縣邑，所有傳送諸吏，及饋食諸徒，沿途失察，應該加罪，當即詔令丞相御史，派員調查，共得了數十人，一並棄市。冤哉枉也。並用列侯禮葬長，即就雍縣築墓，特置守冢三十戶。<break time="100ms" />　　嗣又封長世子安為阜陵侯，次子勃為安陽侯，三子賜為周陽侯，四子良為東成侯，但民間尚有歌謠云：「一尺布，尚可縫，一斗粟，尚可舂，兄弟二人不相容。」文帝有時出遊，得聞此歌，明知暗寓諷刺，不由的長歎道：「古時堯舜放逐骨肉，周公誅殛管蔡，天下稱為聖人，無非因他大義滅親，為公忘私，今民間作歌寓譏，莫非疑我貪得淮南土地麼？」乃追諡長為厲王，令長子安襲爵，仍為淮南王。惟分衡山郡封勃，庐江郡封賜，獨劉良已死，不復加封，於是淮南析為三國。<break time="100ms" />　　長沙王太傅賈誼，得知此事，上書諫阻道：「淮南王悖逆無道，徙死蜀中，天下稱快。今朝廷反尊奉罪人子嗣，勢必惹人譏議，且將來伊子長大，或且不知感恩，轉想為父報仇，豈不可慮！」文帝未肯聽從，惟言雖不用，心中卻記念不忘，因特遣使召誼。誼應召到來，剛值文帝祭神禮畢，靜坐宣室中。宜室即未央宮前室。待誼行過了禮，便問及鬼神大要。誼卻原原本本，說出鬼神如何形體，如何功能，幾令文帝聞所未聞，文帝聽得入情，竟致忘倦，好在誼也越講越長，滔滔不絕，直到夜色朦朧，尚未罷休。文帝將身移近前席，盡管側耳聽著，待誼講罷出宮，差不多是月上三更了。文帝退入內寢，自言自歎道：「我久不見賈生，還道是彼不及我，今日方知我不及彼了。」越日頒出詔令，拜誼為梁王太傅。<break time="100ms" />　　梁王揖係文帝少子，惟好讀書，為帝所愛，故特令誼往傅梁王。誼以為此次見召，必得內用，誰知又奉調出去，滿腔抑鬱，無處可揮，乃討論時政得失，上了一篇治安策，約莫有萬餘言，分作數大綱。應痛哭的有一事，是為了諸王分封，力強難制；應流涕的有二事，是為了匈奴寇掠，禦侮乏才；應長太息的有六事，是為了奢侈無度，尊卑無序，禮義不興，廉恥不行，儲君失教，臣下失御等情。文帝展誦再三，見他滿紙牢騷，似乎禍亂就在目前，但自觀天下大勢，一時不致遽變，何必多事紛更，因此把賈誼所陳，暫且擱起。<break time="100ms" />　　只匈奴使人報喪，係是冒頓單于病死，子稽粥嗣立，號為老上單于。文帝意在羈縻，復欲與匈奴和親，因再遣宗室女翁主，漢稱帝女為公主，諸王女為翁主。往嫁稽粥，音育。作為閼氏。特派宦官中行說，護送翁主，同往匈奴。中行說不欲遠行，托故推辭，文帝以說為燕人，生長朔方，定知匈奴情態，所以不肯另遣，硬要說前去一行。說無法解免，悻悻起程，臨行時曾語人道：「朝廷中豈無他人，可使匈奴？今偏要派我前往，我也顧不得朝廷了。將來助胡害漢，休要怪我！」小人何足為使，文帝太覺誤事。旁人聽著，只道他是一時憤語，況偌大閹人，能有甚麼大力，敢為漢患？因此付諸一笑，由他北去。<break time="100ms" />　　說與翁主同到匈奴，稽粥單于見有中國美人到來，當然心喜，便命說住居客帳，自挈翁主至後帳中，解衣取樂。翁主為勢所迫，無可奈何，只好拚著一身，由他擺佈。這都是婁敬害她。稽粥暢所欲為，格外滿意，遂立翁主為閼氏，一面優待中行說，時與宴飲。說索性降胡，不願回國，且替他想出許多計策，為強胡計。先是匈奴與漢和親，得漢所遺繒絮食物，視為至寶，自單于以至貴族，並皆衣繒食米，詡詡自得。說獨向稽粥獻議道：「匈奴人眾，敵不過漢朝一郡，今乃獨霸一方，實由平常衣食，不必仰給漢朝，故能兀然自立。現聞單于喜得漢物，願變舊俗，恐漢物輸入匈奴，不過十成中的一二成，已足使匈奴歸心相率降漢了。」稽粥卻也驚愕，惟心中尚戀著漢物，未肯遽棄，就是諸番官亦似信非信，互有疑議。說更將繒帛為衣，穿在身上，向荊棘中馳騁一周，繒帛觸著許多荊棘，自然破裂。說回入帳中，指示大眾道：「這是漢物，真不中用！」說罷，又換服氈裘，仍赴荊棘叢中，照前跑了一番，並無損壞。乃更入帳語眾道：「漢朝的繒絮，遠不及此地的氈裘，奈何舍長從短呢！」眾人皆信為有理，遂各穿本國衣服，不願從漢。說又謂漢人食物，不如匈奴的羶肉酪漿，每見中國酒米，輒揮去勿用。番眾以說為漢人，猶從胡俗，顯見是漢物平常，不足取重了。本國人喜用外國貨，原是大弊，但如中行說之教導匈奴，曾自知為中國人否？
    </voice>
</speak>
