<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　錯且往往引經釋義，評論時政。說起他的師承，卻也有所傳授。錯為太常掌故時，曾奉派至濟南，向老儒伏生處，專習尚書。伏生名勝，通尚書學，曾為秦朝博士，自秦始皇禁人藏書，伏生不能不取書出毀，只有尚書一部，乃是研究有素，不肯繳出，取藏壁中。及秦末天下大亂，伏生早已去官，避亂四徙，直至漢興以後，書禁復開，才敢回到家中，取壁尋書。偏壁中受著潮濕，將原書大半爛毀，只剩了斷簡殘編，取出檢視，僅存二十九篇，還是破碎不全。文帝即位，詔求遺經，別經尚有人民藏著，陸續獻出，獨缺尚書一經。嗣訪得濟南伏生，以尚書教授齊魯諸生，乃遣錯前往受業。伏生年衰齒落，連說話都不能清晰，並且錯籍隸潁川，與濟南距離頗遠，方言也不甚相通，幸虧伏生有一女兒，名叫羲娥，夙秉父傳，頗通尚書大義。當伏生講授時，伏女立在父側，依著父言，逐句傳譯，錯才能領悟大綱。尚有兩三處未能體會，只好出以己意，曲為引伸。其實伏生所傳尚書二十九篇，原書亦已斷爛，一半是伏生記憶出來，究竟有無錯誤，也不能悉考。後至漢武帝時，魯恭王壞孔子舊宅，得孔壁所藏書經，字跡亦多腐蝕，不過較伏生所傳，又加二十九篇，合成五十八篇，由孔子十二世孫孔安國考訂箋注，流傳後世。這且慢表。<break time="100ms" />　　惟鼂錯受經伏生，實靠著伏女轉授，故後人或說他受經伏女，因父成名，一經千古，也可為女史生色了。不沒伏女。當時齊國境內，尚有一個閨閣名姝，揚名不朽，說將起來，乃是前漢時代的孝女，比那伏女羲娥，還要膾炙人口，世代流芳。看官欲問她姓名，就是太倉令淳於意少女緹縈。從伏女折入緹縈，映帶有致。淳於意家居臨淄，素好醫術，嘗至同郡元裡公乘陽慶處學醫。公乘係漢官名，意在待乘公車，如徵君同義。慶已七十餘歲，博通醫理，無子可傳，自淳於意入門肄業，遂將黃帝扁鵲脈書，及五色診病諸法，一律取授，隨時講解。意悉心研究，三年有成，乃辭師回里，為人治病，能預決病人生死，一經投藥，無不立愈，因此名聞遠近，病家多來求醫，門庭如市。但意雖善醫，究竟只有一人精力，不能應接千百人，有時不堪煩擾，往往出門遊行。且向來落拓不羈，無志生產，曾做過一次太倉令，未幾辭去，就是與人醫病，也是隨便取資，不計多寡。只病家踵門求治，或值意不在家中，竟致失望，免不得憤懑異常，病重的當即死了。死生本有定數，但病人家屬，不肯這般想法，反要說意不肯醫治，以致病亡。怨氣所積，釀成禍祟。至文帝十三年間，遂有勢家告發意罪，說他借醫欺人，輕視生命。當由地方有司，把他拿訊，讞成肉刑。只因意曾做過縣令，未便擅加刑罰，不能不奏達朝廷，有詔令他押送長安。為醫之難如此。<break time="100ms" />　　意無子嗣，只有五女，臨行時都去送父，相向悲泣。意長歎道：「生女不生男，緩急無所用。」為此兩語，激動那少女緹縈的血性，遂草草收拾行李，隨父同行。好容易到了長安，意被係獄中，緹縈竟拚生詣闕，上書籲請。文帝聽得少女上書，也為驚異，忙令左右取入。展開一閱，但見書中有要語云：<break time="100ms" />　　　妾父為吏，齊中嘗稱其廉平，今坐法當刑，妾傷夫死者不可復生，刑者不可復屬，雖欲改過自新，其道莫由，終不可得。妾願沒入為官婢，以贖父刑罪，使得改過自新也。<break time="100ms" />　　文帝閱畢，禁不住淒惻起來，便命將淳於意赦罪，聽令挈女歸家。小子有詩贊緹縈道：<break time="100ms" />　　欲報親恩入漢關，奉書詣闕拜天顏，<break time="100ms" />　　世間不少男兒漢，可似緹縈救父還。<break time="100ms" />　　既而文帝又有一詔，除去肉刑。欲知詔書如何說法，待至下回述明。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　與外夷和親，已為下策，又強遣中行說以附益之，說本閹人，即令其存心無他，猶不足以供使令，況彼固有言在先，將為漢患耶！文帝必欲遣說，果何為者？賈誼三表五餌之策，未盡可行，即如鼂錯之屢言邊事，有可行者，有不可行者。要之御夷無他道，不外內治外攘而已，捨此皆非至計也。錯受經於伏生，而伏女以傳；伏女以外，又有上書贖罪之緹縈，漢時去古未遠，故尚有女教之留遺，一以傳經著，一以至孝聞，巾幗中有此人，賈鼂輩且有愧色矣。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
