<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　說見匈奴已不重漢物，更教單于左右，學習書算，詳記人口牲畜等類。會有漢使至匈奴聘問，見他風俗野蠻，未免嘲笑，中行說輒與辯駁，漢使譏匈奴輕老，說答辯道：「漢人奉命出戍，父老豈有不自減衣食，齎送子弟麼？且匈奴素尚戰攻，老弱不能鬥，專靠少壯出戰，優給飲食，方可戰勝沙場，保衛家室，怎得說是輕老哩！」漢使又言匈奴父子，同臥穹庐中，父死妻後母，兄弟死即取兄弟妻為妻，逆理亂倫，至此已極。說又答辯道：「父子兄弟死後，妻或他嫁，便是絕種，不如取為己妻，卻可保全種姓，所以匈奴雖亂，必立宗種。一派胡言。今中國侈言倫理，反致親族日疏，互相殘殺，這是有名無實，徒事欺人，何足稱道呢！」這數語卻是中國通弊，但不應出自中行說之口。漢使總批駁他無禮無義，說謂約束逕然後易行，君臣簡然後可久，不比中國繁文縟節，毫無益處。後來辯無可辯，索性厲色相問道：「漢使不必多言，但教把漢廷送來各物，留心檢點，果能盡善盡美，便算盡職，否則秋高馬肥，便要派遣鐵騎，南來踐踏，休得怪我背約呢！」可惡之極。漢使見他變臉，只得罷論。<break time="100ms" />　　向來漢帝遺匈奴書簡，長一尺一寸，上面寫著，皇帝敬問匈奴大單于無恙，隨後敘及所贈物件，匈奴答書，卻沒有一定制度。至是說教匈奴制成復簡，長一尺二寸，所加封印統比漢簡闊大，內寫天地所生，日月所置，匈奴大單于，敬問漢皇帝無恙云云。說既幫著匈奴主張簡約，何以復書上要這般誇飾。漢使攜了匈奴復書，歸報文帝，且將中行說所言，敘述一遍，文帝且悔且懮，屢與丞相等議及，注重邊防。梁王太傅賈誼，聞得匈奴悖嫚，又上陳三表五餌的秘計，對待單于。大略說是：<break time="100ms" />　　　臣聞愛人之狀，好人之技，仁道也，信為大操常義也，愛好有實，已諾可期，十死一生，彼將必至，此三表也。賜之盛服車乘以壞其目，賜之盛食珍味以壞其口，賜之音樂婦人以壞其耳，賜之高堂邃宇倉庫奴婢以壞其腹，於來降者嘗召幸之，親酌手食相娛樂以壞其心，此五餌也。<break time="100ms" />　　誼既上書，復自請為屬國官吏，主持外交，謂能係單于頸，笞中行說背，說得天花亂墜，議論驚人。未免誇張。文帝總恐他少年浮誇，行不顧言，仍將來書擱置，未嘗照行。一年又一年，已是文帝十年了，文帝出幸甘泉，親察外情，留將軍薄昭守京。昭得了重權，遇事專擅，適由文帝遣到使臣，與昭有仇，昭竟將來使殺死。文帝聞報，忍無可忍，不得不把他懲治。只因賈誼前上治安策中，有言公卿得罪，不宜拘辱，但當使他引決自裁，方是待臣以禮等語。於是令朝中公卿，至薄昭家飲酒，勸使自盡。昭不肯就死，文帝又使群臣各著素服，同往哭祭。昭無可奈何，乃服藥自殺。昭為薄太后弟，擅戮帝使，應該受誅，不過文帝未知預防，縱成大罪，也與淮南王劉長事相類。這也由文帝有仁無義，所以對著宗親，不能無憾哩。敘斷平允。<break time="100ms" />　　越年為文帝十一年，梁王揖自梁入朝，途中馳馬太驟，偶一失足，竟致顛蹷。揖墜地受傷，血流如注，經醫官極力救治，始終無效，竟致畢命。梁傅賈誼，為梁王所敬重，相契甚深，至是聞王暴亡，哀悲的了不得，乃奏請為梁王立後。且言淮陽地小，未足立國，不如並入淮南。惟淮陽水邊有二三列城，可分與梁國，庶梁與淮南，均能自固云云。文帝覽奏，願如所請，即徙淮陽王武為梁王，武與揖為異母兄弟，揖無子嗣，因將武調徙至梁，使武子過承揖祀。又徙太原王參為代王，並有太原。武封淮陽王，參封太原王，見四七、四八回中。這且待後再表。<break time="100ms" />　　惟賈誼既不得志，並痛梁王身死，自己為傅無狀，越加心灰意懶，鬱鬱寡歡，過了年餘，也至病瘵身亡。年才三十三歲。後人或惜誼不能永年，無從見功，或謂誼幸得早死，免至亂政，眾論悠悠，不足取信，明眼人自有真評，毋容小子絮述了。以不斷斷之。<break time="100ms" />　　且說匈奴國主稽粥單于，自得中行說後，大加親信，言聽計從。中行說導他入寇，屢為邊患，文帝十一年十一月中，又入侵狄道，掠去許多人畜。文帝致書匈奴，責他負約失信，稽粥亦置諸不理。邊境戍軍，日夕戒嚴，可奈地方袤延，約有千餘里，顧東失西，顧西失東，累得兵民交困，雞犬不寧。當時有一個太子家令，姓鼂名錯，音措初習刑名，繼通文學，入官太常掌故，進為太子舍人，轉授家令。太子啟喜他才辯，格外優待，號為智囊。他見朝廷調兵徵餉，出御匈奴，因即乘機上書，詳陳兵事。無非衒才。大旨在得地形、卒服習、器用利三事，地勢有高下的分別，匈奴善山戰，中國善野戰，須捨短而用長；士卒有強弱的分別，選練必精良，操演必純熟，毋輕舉而致敗；器械有利鈍的分別，勁弩長戟利及遠，堅甲銛刃利及近，貴因時而制宜。結末復言用夷攻夷，最好是使降胡義渠等，作為前驅，結以恩信，賜以甲兵，與我軍相為表裡，然後可制匈奴死命。統篇不下數千言，文帝大為稱賞，賜書褒答。錯又上言發卒守塞，往返多勞，不如募民出居塞下，教以守望相助，緩急有資，方能持久無虞，不致渙散。還有入粟輸邊一策，乃是令民納粟入官，接濟邊餉，有罪可以免罪，無罪可以授爵，就入粟的多寡，為級數的等差。此說為賣官鬻爵之俑，最足誤國。文帝多半採用，一時頗有成效，因此錯遂得寵。
    </voice>
</speak>
