<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　古人說得好，同聲相應，同氣相求，有了一個公孫臣，自然倡予和汝，生出第二個公孫臣來了。當時趙國中有一新垣平，生性乖巧，專好欺人。聞得公孫臣新邀主寵，便去學習了幾句術語，也即跑至長安，詣闕求見。文帝已漸入迷團，遇有方士到來，當然歡迎，立命左右傳入。新垣平拜謁已畢，便信口胡謅道：「臣望氣前來，願陛下萬歲！」文帝道：「汝見有何氣？」平答說道：「長安東北角上，近有神氣氤氳，結成五彩。臣聞東北為神明所居，今有五彩匯聚，明明是五帝呵護，蔚為國祥。陛下宜上答天瑞，就地立廟，方可永仰神庥。」文帝點首稱善，便令平留居闕下，使他指示有司，就五彩薈集的地址，築造廟宇，供祀五帝。平本是捏造出來，有什麼一定地點，不過有言在先，說在東北角上，應該如言辦理。當即偕同有司，出東北門，行至渭陽，疑神疑鬼的望了一回，然後揀定寬敞的地基，興工築祠。祠宇中共設五殿，按著東南西北中位置，配成青黃黑赤白顏色，青帝居東，赤帝居南，白帝居西，黑帝居北，黃帝居中，也是附會公孫臣的妄談，主張漢為土德，是歸黃帝暗裡主持。況且宅中而治，當王者貴，正好湊合時君心理，借博歡心。好容易造成廟貌，已是文帝十有六年，文帝援照舊例，仍俟至孟夏月吉，親往渭陽，至五帝廟內祭祀。祭時舉起爟火，煙燄沖霄，差不多與雲氣相似。新垣平時亦隨著，就指為瑞氣相應，不若逕說神氣。引得文帝欣慰異常。及祭畢還宮，便頒出一道詔令，拜新垣平為上大夫，還有許多賞賜，約值千金，於是使博士諸生，摘集六經中遺語，輯成《王制》一篇，現今尚是流傳，列入《禮記》中。《禮記》中《王制》以後，便是《月令》一篇，內述五帝司令事，想亦為此時所編。新垣平又聯合公孫臣，請仿唐虞古制，行巡狩封禪禮儀。文帝復為所惑，飭令博士妥議典禮，博士等酌古斟今，免不得各費心裁，有需時日。文帝卻也不來催促，由他徐定。<break time="100ms" />　　一日駕過長門，忽有五人站在道北，所著服色，各不相同。正要留神細瞧，偏五人散走五方，不知去向。此時文帝已經出神，暗記五人衣服，好似分著青黃黑赤白五色，莫非就是五帝不成。因即召問新垣平，平連聲稱是。未曾詳問，便即稱是，明明是他一人使乖。文帝乃命就長門亭畔，築起五帝壇，用著太牢五具，望空致祭。已而新垣平又詣闕稱奇，說是闕下有寶玉氣。道言甫畢，果有一人手捧玉杯，入獻文帝。文帝取過一看，杯式也不過尋常，惟有四篆字刻著，乃是「人主延壽」一語，不禁大喜，便命左右取出黃金，賞賜來人，且因新垣平望氣有驗，亦加特賞。平與來人謝賜出來，又是一種好交易。文帝竟將玉杯當作奇珍，小心攜著，入宮收藏去了。平見文帝容易受欺，復想出一番奇語，說是日當再中。看官試想，一天的紅日，東現西沒，人人共知，那裡有已到西邊，轉向東邊的奇聞？不意新垣平瞎三話四，居然有史官附和，報稱日卻再中。想是有揮戈返日的神技。文帝尚信為真事，下詔改元，就以十七年為元年，漢史中叫做後元年。元日將屆，新垣平復構造妖言，進白文帝，謂周鼎沈入泗水，已有多年，見前文。現在河決金堤，與泗水相通，臣望見汾陰有金寶氣，想是周鼎又要出現，請陛下立祠汾陰，先禱河神，方能致瑞等語。說得文帝又生癡想，立命有司鳩工庀材，至汾陰建造廟宇，為求鼎計。有司奉命興築，急切未能告竣，轉眼間便是後元年元日，有詔賜天下大酺，與民同樂。<break time="100ms" />　　正在普天共慶的時候，忽有人奏劾新垣平，說他欺君罔上，弄神搗鬼，沒一語不是虛談，沒一事不是偽造，頓令墮入迷團的文帝，似醉方醒，勃然動怒，竟把新垣平革職問罪，發交廷尉審訊。廷尉就是張釋之，早知新垣平所為不正，此次到他手中，新垣平還有何幸，一經釋之威嚇勢迫，沒奈何將鬼蜮伎倆，和盤說出，泣求釋之保全生命。釋之怎肯容情？不但讞成死罪，還要將他家族老小，一體駢誅。這讞案復奏上去，得邀文帝批准，便由釋之派出刑官，立把新垣平鳥邦出市曹，一刀兩段。只是新垣平的家小，跟了新垣平入都，不過享受半年富貴，也落得身首兩分，這卻真正不值得呢！福為禍倚，何必強求！<break time="100ms" />　　文帝經此一悟，大為掃興，飭罷汾陰廟工，就是渭陽五帝祠中，亦止令祠官，隨時致禮，不復親祭。他如巡狩封禪的議案，也從此不問，付諸冰閣了。惟丞相張蒼，自被公孫臣奪寵，輒稱病不朝，且年已九十左右，原是老邁龍鍾，不堪任事，因此遷延年餘，終致病免。文帝本欲重任竇廣國。轉思廣國乃是後弟，屬在私親，就使他著有賢名，究不宜示人以私。廣國果賢，何妨代相。文帝自謂無私，實是懲諸呂覆轍，乃有此舉。乃從舊臣中採擇一人，得了一個關內侯申屠嘉，先令他為御史大夫，旋即升遷相位，代蒼後任。蒼退歸陽武原籍，口中無齒，食乳為生，享壽至百餘歲，方才逝世。那申屠嘉係是梁人，曾隨高祖征戰有功，得封列侯，年紀亦已垂老，但與張蒼相比，卻還相差二三十年。平時剛方廉正，不受私謁，及進為丞相，更是嫉邪秉正，守法不阿。一日入朝奏事，驀見文帝左側，斜立著一個侍臣，形神怠弛，似有倦容，很覺得看不過去。一俟公事奏畢，便將侍臣指示文帝道：「陛下若寵愛侍臣，不妨使他富貴，至若朝廷儀制，不可不肅；願陛下勿示縱容！」文帝向左一顧，早已瞧著，但恐申屠嘉指名劾奏，連忙出言阻住道：「君且勿言，我當私行教戒罷了。」嘉聞言愈憤，勉強忍住了氣，退朝出去。果然文帝返入內廷，並未依著前言，申戒侍臣。
    </voice>
</speak>
