<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十一回<break time="100ms" />　　老郎官犯顏救魏尚　賢丞相當面劾鄧通
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說文帝既赦淳於意，令他父女歸家。又因緹縈書中，有刑者不可復屬一語，大為感動，遂下詔革除肉刑。詔云：<break time="100ms" />　　　詩曰：愷悌君子，民之父母，今人有過，教未施而刑已加焉，或欲改過為善，而道無繇至，朕甚憐之！夫刑至斷肢體，刻肌膚，終身不息，何其痛而不德也！豈為民父母之意哉？其除肉刑，有以易之！<break time="100ms" />　　丞相張蒼等奉詔後，改定刑律，條議上聞。向來漢律規定肉刑，約分三種，一為黥，就是面上刻字；二為劓，就是割鼻；三為斷左右趾，就是把足趾截去。經張蒼等會議改制，乃是黥刑改充苦工，罰為城旦舂；城旦即旦夕守城，見前注。劓刑改作笞三百，斷趾刑改作笞五百，文帝並皆依議。嗣是罪人受刑，免得殘毀身體，這雖是文帝的仁政，但非由孝女緹縈上書，文帝亦未必留意及此。可見緹縈不但全孝，並且全仁。小小女子，能做出這般美舉，怪不得千古流芳了！極力闡揚。後來文帝聞淳於意善醫，又復召到都中，問他學自何師，治好何人？俱由意詳細奏對，計除尋常病症外，共療奇病十餘人，統在齊地。小子無暇具錄，看官試閱《史記》中倉公列傳，便能分曉。倉公就是淳於意，意曾為太倉令，故漢人號為倉公。<break time="100ms" />　　話分兩頭：且說匈奴前寇狄道，掠得許多人畜，飽載而去。見前回。文帝用鼂錯計，移民輸粟，加意邊防，才算平安了兩三年。至文帝十四年冬季，匈奴又大舉入寇，騎兵共有十四萬眾，入朝那，越蕭關，殺斃北地都尉孫卬，又分兵入燒回中宮。宮係秦時所建。前鋒逕達雍縣甘泉等處，警報連達都中。文帝亟命中尉周舍，郎中令張武，並為將軍，發車千乘，騎卒十萬，出屯渭北，保護長安。又拜昌侯盧卿為上郡將軍。寧侯魏遫為北地將軍，隆慮侯周灶為隴西將軍，三路出發，分戍邊疆。一面大閱人馬，申教令，厚犒賞，準備御駕親征。群臣一再諫阻，統皆不從，直至薄太后聞悉此事，極力阻止，文帝只好順從母教，罷親征議，另派東陽侯張相如為大將軍，率同建成侯董赤，內史欒布，領著大隊，往擊匈奴。匈奴侵入塞內，騷擾月餘，及聞漢兵來援，方拔營出塞。張相如等馳至邊境，追躡番兵，好多里不見胡馬，料知寇已去遠，不及邀擊，乃引兵南還，內外解嚴。<break time="100ms" />　　文帝又覺得清閒，偶因政躬無事，乘輦巡行。路過郎署，見一老人在前迎駕，因即改容敬禮道：「父老在此，想是現為郎官，家居何處？」老人答道：「臣姓馮名唐，祖本趙人，至臣父時始徙居代地。」文帝忽然記起前情，便接入道：「我前在代國，有尚食監高祛，屢向我說及趙將李齊，出戰巨鹿下，非常驍勇，可惜今已歿世，無從委任，但我嘗每飯不忘。父老可亦熟悉此人否？」馮唐道：「臣素知李齊材勇，但尚不如廉頗李牧呢。」文帝也知廉頗李牧，是趙國良將，不由的撫髀歎息道：「我生已晚，恨不得頗牧為將，若得此人，還怕甚麼匈奴？」道言未絕，忽聞馮唐朗聲道：「陛下就是得著頗牧，也未必能重用哩。」這兩句話惹動文帝怒意，立即掉轉了頭，命駕回宮，既到宮中，坐了片刻，又轉想馮唐所言，定非無端唐突，必有特別原因，乃復令內侍，召唐入問。俄頃間唐已到來，待他行過了禮，便開口詰問道：「君從何處看出，說我不能重用頗牧？」唐答說道：「臣聞上古明王，命將出師，非常鄭重，臨行時必先推轂屈膝與語道：閫以內，聽命寡人；閫以外，聽命將軍，軍功爵賞，統歸將軍處置，先行後奏。這並不是空談所比。臣聞李牧為趙將，邊市租稅，統得自用，饗士犒卒，不必報銷，君上不為遙制，所以牧得竭盡智能，守邊卻虜。今陛下能如此信任麼？近日魏尚為雲中守，所收市租，盡給士卒，且自出私錢，宰牛置酒，遍饗軍吏舍人，因此將士效命，戮力衛邊。匈奴一次入塞，就被尚率眾截擊，斬馘無數，殺得他抱頭鼠竄，不敢再來。陛下卻為他報功不實，所差敵首只六級，便把他褫官下獄，罰作苦工，這不是法太明，賞太輕，罰太重麼？照此看來，陛下雖得廉頗李牧，亦未必能用。臣自知愚戇，冒觸忌諱，死罪死罪！」老頭子卻是挺硬。說著，即免冠叩首。文帝卻轉怒為喜，忙令左右將唐扶起，命他持節詣獄，赦出魏尚，仍使為雲中守。又拜唐為車騎都尉，魏尚再出鎮邊，匈奴果然畏威，不敢近塞，此外邊防守將，亦由文帝酌量選用，北方一帶，復得少安。自從文帝嗣位以來，至此已有十四五年，這十四五年間，除匈奴入寇外，只濟北一場叛亂，旬月即平，就是匈奴為患，也不過騷擾邊隅，究竟未嘗深入。而且王師一出，立即退去，外無大變，內無大役，再加文帝蠲租減稅，勤政愛民，始終以恭儉為治，不敢無故生風，所以吏守常法，民安故業，四海以內，晏然無事，好算是承平世界，浩蕩乾坤。原是漢朝全盛時代。<break time="100ms" />　　但文帝一生得力，是抱定老氏無為的宗旨，就是太后薄氏，亦素好黃老家言。母子性質相同，遂引出一兩個旁門左道，要想來逢迎上意，邀寵求榮。有孔即鑽，好似寄生蟲一般。有一個魯人公孫臣，上言秦得水德，漢承秦後，當為土德，土色屬黃，不久必有黃龍出現，請改正朔，易服色，一律尚黃，以應天瑞云云。文帝得書，取示丞相張蒼，蒼素究心律歷，獨謂漢得水德，公孫臣所言非是，兩人都是瞎說。文帝擱過不提。偏是文帝十五年春月，隴西的成紀地方，競稱黃龍出現，地方官吏，未曾親見，但據著一時傳聞，居然奏報。文帝信以為真，遂把公孫臣視作異人，說他能預知未來，召為博士。當下與諸生申明土德，議及改元易服等事，並命禮官訂定郊祀大典。待至郊祀禮定，已是春暮，乃擇於四月朔日，親幸雍郊，祭祀五帝。嗣是公孫臣得蒙寵眷，反將丞相張蒼，疏淡下去。
    </voice>
</speak>
