<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十二回<break time="100ms" />　　爭棋局吳太子亡身　肅軍營周亞夫守法
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說鄧通進謁申屠嘉，聽他開口便是一個斬字，嚇得三魂中失去兩魂，只好免冠跣足，跪伏地上，叩首乞憐。甲屠嘉卻厲聲道：「朝廷是高皇帝的朝廷，一切朝儀，無論何等人員，均應遵守，汝乃一個小臣，擅敢在殿上戲玩？應作大不敬論，例當斬首？」說至此，便顧視左右府吏，連聲喝道：「斬！斬！……」府吏滿口答應，不過一時未便動手，但為申屠嘉助威恫嚇鄧通。通已抖做一團，盡管向嘉磕頭，如同搗蒜，心中只望朝使到來，替他解救。那知頭額已磕得青腫，甚至血流如注，尚不見有救命恩人，前來解危。真是急煞。那申屠嘉還是拍案連呼，定要將他鳥邦出斬首，左右走將過來，正要用手鳥邦縛，忽外面報有詔使，持節前來。申屠嘉方才起座，出迎詔使。使人見了申屠嘉，當即傳旨道：「通不過是朕弄臣，願丞相貸他死罪。」嘉奉到諭旨，始准將通釋放，但尚向通吩咐道：「汝他日若再放肆，就使主上赦汝，老夫卻不肯饒汝了。」通只得唯唯受教。詔使辭別申屠嘉，帶通入宮。通見了文帝，忍不住兩淚直流，嗚咽說道：「臣幾被丞相殺死了！」文帝見他面目紅腫，三分象人，七分象鬼，既好笑，又可憐，便召御醫替他敷治，且叫他此後不宜衝撞丞相。通奉命維謹，不敢再有失禮。文帝寵愛如初，並擢通為上大夫。<break time="100ms" />　　漢自許負以後，相士不絕，輒與公卿等交遊，每談吉凶，嘗有奇驗。文帝既寵愛鄧通，便召入一個有名相士，為通看相。相士直言不諱，竟說通相貌欠佳，將來難免貧窮，甚且餓死。文帝愀然不樂，竟把相士叱退，且慨然說道：「通欲致富，有何難處？但只憑我一言，管教他富貴終身，何至將來餓死呢！」於是下一詔命，竟將蜀郡的嚴道銅山，賞賜與通，且許通自得鑄錢。從前高祖開國，因嫌秦錢過重，約有半兩，所以改鑄筴錢，每文只重一銖半，逕五分，形如榆筴，錢質太輕，遂致物價騰貴，米石萬錢，文帝乃復改制，特鑄四銖錢，並除盜鑄法令，准人民自由鑄錢。賈誼賈山，皆上書諫阻，文帝不從。當時吳王濞管領東南，覓得故鄣銅山，鑄錢暢行，富埒皇家。至是鄧通也得銅山鑄錢，與吳王東西並峙，東南多吳錢，西北多鄧錢，鄧通的富豪，不問可知。<break time="100ms" />　　惟通既得此重賜，自然感激不盡，無論如何污役，也所甘心。會當文帝病癰，竟至溃爛，日夕不安，通想出一法，代為吮吸，漸漸的除去敗膿，得免痛苦。看官試想！這瘡癰中膿血，又臭又腐，何人肯不顧污穢，用口吮去？獨鄧通情願為此，毫無厭惡，轉令文帝別生他感，觸起愁腸。一夕，由通吮去癰血，嗽過了口，侍立一旁，文帝向通啟問道：「朕撫有天下，據汝看來，究係何人，最為愛朕？」通未知文帝命意，但隨口答道：「至親莫若父子，以情理論，最愛陛下，應無過太子了。」文帝默然不答。到了翌日，太子入宮省疾，正值文帝癰血又流，便顧語太子道：「汝可為我吮去癰血！」太子聞命，不由的皺起眉頭，欲想推辭，又覺得父命難違，沒奈何屏著鼻息，向瘡上吮了一口，慌忙吐去，已是不堪穢惡，幾欲嘔出宿食，勉強忍住。卻是難受。文帝瞧著太子形容，就長歎一聲，叫他退去，仍召鄧通入吮餘血。通照常吮吸，一些兒沒有難色，益使文帝心為感動，寵昵愈甚。惟太子回到東宮，尚覺噁心，暗思吮癰一事，是由何人作俑，卻使我也去承當？隨即密囑近臣，仔細探聽。旋得復報，乃是鄧通常入宮吮癰，免不得又愧又恨。嗣是與鄧通結成嫌隙，待時報復，事見後文。<break time="100ms" />　　且說齊王襄助誅諸呂，收兵回國，未幾便即病亡。襄子則嗣立為王，至文帝十五年，又復去世，後無子嗣，遂致絕封。文帝追念前功，不忍撤除齊國，又記起賈誼遺言，曾有國小力弱的主張，見治安策中。乃分齊地為六國，盡封悼惠王肥六子為王。長子將閭，仍使王齊，次子志為濟北王，三子賢為菑川王，四子雄渠為膠東王，五子卬為膠西王，六子辟光為濟南王。六王同日受封，並皆蒞鎮，待後再表。為後文七國造反伏案。<break time="100ms" />　　獨吳王濞鎮守東南，歷年已久，勢力漸充，既得銅山鑄錢，見上文。復煮海水為鹽，壟斷厚利，國益富強。文帝在位，已十數年，並未聞吳王入朝，但遣子賢入覲一次，就與皇太子相爭，自取禍殃，太子啟與吳太子賢，本是再從堂兄弟，向無仇怨，此時因賢入朝，奉了父命，陪他游宴，當然和氣相迎，格外歡洽。盤桓了好幾天，相習生狎，漸覺得熟不拘禮，任意笑談。吳太子身旁，又有隨來的師傅，相偕出入，一淘兒逐隊尋歡，除每日酣飲外，又復博弈消閒。兩人對坐舉棋，左立東宮侍臣，右立吳太子師傅，從旁參贊，各有勝負。彼此已賭賽了好幾次，不免有些齟齬，太子啟偶受譏嘲，已帶著三分懊惱，只吳太子尚有童心，未肯見機罷手，還要與皇太子決一雌雄。太子啟也不肯示弱，再與他下棋鬥勝。方罫中間，各圈地點，到了生死關頭，皇太子誤下一著，被吳太子一子掩住，眼見得牽動全局，都要輸去。皇太子不肯認輸，定要將一著錯棋，翻悔轉來，吳太子如何肯依？遂起爭論。再加吳太子的師傅，多是楚人，秉性強悍，幫著吳太子力爭，你一言，我一語，統說皇太子理屈，一味衝撞。皇太子究係儲君，從未經過這般委屈，怒從心上起，惡向膽邊生；竟順手提起棋盤，向吳太子猛力擲去，吳太子未曾防備，一時不及閃避，被棋盤擲中頭顱，立即暈倒，霎時間腦漿迸流，死於非命。何苦尋死！
    </voice>
</speak>
