<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了數日，御駕復親出勞軍，先至霸上，次至棘門，統是直入營中，不先通報。劉徐兩將軍，深居帳內，直至警蹕入營，才率部將往迎文帝，面色都帶著慌張，似乎事前失候，跼蹐不安，文帝雖瞧料三分，但也不以為怪，隨口撫慰數語，便即退出。兩營將士，統送出營門，拜辭御駕，不勞細述。及移蹕至細柳營，遙見營門外面，甲士森列，或持刀，或執戟，或張弓挾矢，彷彿似臨敵一般。文帝見所未見，暗暗稱奇，當令先驅傳報，說是車駕到來，營兵端立不動，喝聲且住，並正色相拒道：「我等只聞將軍令，不聞天子詔！」語可屈鐵，擲地作金石聲。先驅還報文帝，文帝麾動車駕，自至營門，又被營兵阻住，不令進去。文帝乃取出符節，交與隨員，使他入營通報。亞夫才接見來使，傳令開門。營兵將門開著，放入車駕，一面囑咐御車，傳說軍令道：「將軍有約，軍中不得馳驅！」文帝聽說，也只好按轡徐行。到了營門裡面，始見亞夫從容出迎，披甲佩劍，對著文帝行禮，作了一個長揖，口中說道：「甲冑之士不拜，臣照軍禮施行。請陛下勿責！」文帝不禁動容，就將身子略俯，憑式致敬，並使人宣諭道：「皇帝敬勞將軍。」亞夫帶著軍士，肅立兩旁，鞠躬稱謝。文帝又親囑數語，然後出營。亞夫也未曾相送，一俟文帝退出，仍然閉住營門，嚴整如故。文帝回顧道：「這才算是真將軍了！彼霸上棘門的將士，好同兒戲，若被敵人襲擊，恐主將也不免成擒，怎能如亞夫謹嚴，無隙可乘呢？」說罷回宮，還是稱善不置。<break time="100ms" />　　嗣接邊防軍奏報，虜眾已經出塞，可無他慮，文帝方將各路人馬，依次撤回，遂擢周亞夫為中尉。亞夫即絳侯周勃次子。勃二次就國，不久病逝。長子勝之襲爵，弟亞夫為河內守。聞老嫗許負，尚是活著，素稱善相，許負相人，屢見前文中。因特邀至署中，令他相視。許負默視多時，方語亞夫道：「據君貴相，何止郡守，再過三年，便當封侯。八年以後，出將入相，手秉國鈞，人臣中獨一無二了。可惜結局欠佳！」亞夫道：「莫非要犯罪遭刑麼？」許負道：「這卻不至如此。」亞夫再欲窮詰，許負道：「九年後自有分曉，毋待老婦嘵嘵。」亞夫道：「這也何妨直告。」許負道：「依相直談，恐君將餓死。」亞夫冷笑道：「汝說我將封侯，已出意外，試想我兄承襲父爵，方受侯封，就使兄年不永，自有兄子繼任，也輪不到我身上，如何說應封侯呢？若果如汝言，既得封侯，又兼將相，為何尚致餓死？此理令人難解，還請指示明白。」許負道：「這卻非老婦所能預曉，老婦不過依相論相，方敢直言。」說至此，即用手指亞夫口旁道：「這兩處有直紋入口，法應餓死。」許負所言相法，不知從何處學來？亞夫又驚又疑，幾至呆若木雞，許負揖別自去。說也奇怪，到了三年以後，亞夫兄勝之，坐殺人罪，竟致奪封。文帝因周勃有功，另選勃子繼襲，左右皆推許亞夫，得封條侯。至細柳成名，進任中尉，就職郎中，差不多要入預政權了。<break time="100ms" />　　約莫過了年餘，文帝忽然得病，醫藥罔效，竟至彌留。太子啟入侍榻前，文帝顧語後事，且諄囑太子道：「周亞夫緩急可恃，將來如有變亂，盡可使他掌兵，不必多疑。」卻是知人。太子啟涕泣受教。時為季夏六月，文帝壽數已終，瞑目歸天，享年四十六歲。總計文帝在位二十三年，宮室苑囿，車騎服御，毫無增益，始終愛民如子，視有不便，當即取銷。嘗欲作一露台，估工費須百金，便慨然道：「百金乃中人十家產業，我奉先帝宮室，尚恐不能享受，奈何還好築台呢？」遂將露台罷議，平時衣服，無非弋綈。弋黑色，綈厚繒。所幸慎夫人，衣不曳地，帷帳無文繡，所築霸陵，統用瓦器，凡金銀銅錫等物，概屏勿用，每遇水旱偏災，發粟蠲租，唯恐不逮，因此海內安寧，家給人足，百姓安居樂業，不致犯法。每歲斷獄，最多不過數百件，有刑措風。史稱文帝為守成令主，不亞周時成康。惟遺詔令天下短喪，未免令人遺議，說他不循古禮，此外卻沒有甚麼指摘了。小子有詩贊道：<break time="100ms" />　　博得清時令主名，廿年歌頌遍蒼生，<break time="100ms" />　　從知王道為仁恕，但解安民便太平。<break time="100ms" />　　文帝既崩，太子啟當然嗣位。欲知嗣位後事，容至下回說明。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　文帝即位改元，便立皇子啟為太子，彼時太子尚幼，無甚表見，至文帝二次改元，太子年已逾冠矣。吳太子入朝，與飲可也，與博則不可。況為區區爭道之舉，即舉博局擲殺之，雖未始非吳太子之自取，然其陰鷙少恩，已可概見。即如鄧通吮癰一事，引為深恨，通固不近人情，太子亦未免量狹。較諸乃父之寬仁，相去遠矣。周亞夫駐軍細柳，立法森嚴，天子且不能遽入，遑問他人。將才如此，原可大用，然非文帝有知人之明，幾何不至鍛鍊成獄，誣以大逆乎？司馬穰苴受知於齊景，孫武子受知於吳闔庐，周亞夫受知於漢文帝，有良將必賴明君，此良臣之所以擇主而事也。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
