<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十四回<break time="100ms" />　　信袁盎詭謀斬御史　遇趙涉依議出奇兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說景帝聞七國變亂，吳為首謀，已與楚兵連合攻梁，急得形色倉皇，忙召群臣會議。當有一人出班獻策，請景帝親自出征。這人為誰？就是主議削吳的鼂錯。景帝道：「我若親征，都中由何人居守？」鼂錯道：「臣當留守都中。陛下但出兵滎陽，堵住叛兵，就是徐潼一帶，暫時不妨棄去，令彼得地生驕，自減銳氣，方可用逸制勞，一鼓平亂。」景帝聽著，半晌無言。猛記得文帝遺言，謂天下有變，可用周亞夫為將，因即掉頭左顧，見亞夫正端立一旁，便召至案前，命他督兵討逆，亞夫直任不辭。景帝大喜，遂升亞夫為太尉，命率三十六將軍，出討吳楚，亞夫受命即行。<break time="100ms" />　　景帝遣發亞夫，正想退朝，偏又接到齊王急報，速請援師。景帝躊躇多時，方想著竇嬰忠誠，可付大任，乃特派使臣持節，召嬰入朝。既用周亞夫，又召入竇嬰，不可謂景帝不明。嬰已免官家居，使節往返，不免需時，景帝未便坐待，當然退朝入內。及嬰與使臣到來，景帝正進謁太后，陳述意見。應該有此手續。嬰雖違忤太后，被除門籍，但此時是奉旨特召，門吏怎敢攔阻？自然放他進去，他卻趨入太后宮中，拜見太后及景帝。景帝即命嬰為將，使他領兵救齊。嬰拜辭道：「臣本不才，近又患病，望陛下另擇他人。」景帝知嬰尚記前嫌，未肯效力，免不得勸慰數語，仍令就任。嬰再三固辭，景帝作色道：「天下方危，王孫即嬰字，見上。誼關國戚。難道可袖手旁觀麼？」嬰見景帝情詞激切，又暗窺太后形容，也帶著三分愧色，自知不便固執，乃始承認下去。景帝就命嬰為大將軍，且賜金千斤。嬰謂齊固當援，趙亦宜討，特保薦欒布酈寄兩人，分統軍馬。景帝依議，拜兩人並為將軍，使欒布率兵救齊，酈寄引兵擊趙，都歸竇嬰節制。<break time="100ms" />　　嬰拜命而出，先在都中，暫設軍轅，即將所賜千金，陳諸廊下。一面招集將士，分委軍務，應需費用，令就廊下自取。不到數日，千金已盡，無一入私，因此部下感激，俱樂為用。嬰又日夕部署，擬即出發滎陽，忽有故吳相袁盎乘夜謁嬰，嬰立即延入，與談時事。盎說及七國叛亂，由吳唆使，吳為不軌，由錯激成，但教主上肯聽盎言，自有平亂的至計。嬰前時與錯相爭，互有嫌隙，此時聽了盎言，好似針芥相投，格外合意。嬰錯爭論，見前回。因留盎住宿軍轅，願為奏達。盎暗喜道：「鼂錯，鼂錯，看汝今日尚能逞威否？」原來盎與錯素不相容，雖同為朝臣，未嘗同堂與語，至錯為御史大夫，創議削吳，盎方辭去吳相，回都復命，錯獨說盎私受吳王財物，應該坐罪，有詔將盎免官，赦為庶人。及吳楚連兵攻梁，錯又囑語丞史，重提前案，欲即誅盎，還是丞史替盎解說，謂盎不宜有謀，且吳已起兵，窮治何益，錯乃稍從緩議。偏已有人向盎告知，盎遂進見竇嬰，要想靠嬰勢力，乘間除錯。嬰與他意見相同，那有不替他入奏。<break time="100ms" />　　景帝聞得盎有妙策，自然召見。盎拜謁已畢，望見錯亦在側，正是冤家相遇，格外留心。但聽景帝問道：「吳楚造反，君意將如何處置？」盎隨口答道：「陛下盡管放懷，不必懮慮。」景帝道：「吳王倚山鑄錢，煮海為鹽，誘致天下豪傑，白頭起事，若非計出萬全，豈肯輕發？怎得說是不必懮呢！」盎又道：「吳只有銅鹽，並無豪傑，不過招聚無賴子弟，亡命奸人，一哄為亂，臣故說是不必懮呢。」錯正入白調餉事宜，急切不能趨避，只好呆立一旁，待盎說了數語，已是聽得生厭，便從旁插入道：「盎言甚是，陛下只準備兵食便了。」偏景帝不肯聽錯，還要窮根到底，詳問計策，盎答道：「臣有一計，定能平亂，但軍謀須守秘密，不便使人與聞。」明明是為了鼂錯。景帝因命左右退去，惟錯不肯行，仍然留著。盎暗暗著急，又向景帝面請道：「臣今所言，無論何人，不宜得知。」何必這般鬼祟！景帝乃使錯暫退，錯不好違命，悻悻的趨往東廂。盎四顧無人，才低聲說道：「臣聞吳楚連謀，彼此書信往來，無非說是高帝子弟，各有分土。偏出了賊臣鼂錯，擅削諸侯，欲危劉氏，所以眾心不服，連兵西來，志在誅錯，求復故土。誠使陛下將錯處斬，赦免吳楚各國，歸還故地，彼必罷兵謝罪，歡然回國，還要遣什麼兵將，費什麼軍餉呢！」景帝為了親征計議，已是動疑，此次聽了盎言，越覺錯有歹心，所以前番力請親征，自願守都，損人利己，煞是可恨。因復對盎答說道：「如果可以罷兵，我亦何惜一人，不謝天下！」盎乃答說道：「愚見如此，惟陛下熟思後行。」景帝竟面授盎為太常，使他秘密治裝，赴吳議和，盎受命而去。
    </voice>
</speak>
