<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鄧公方去，那梁王武的告急書，一日再至。景帝又遣人催促亞夫，令速救梁，亞夫上書獻計，略言楚兵剽輕，難與爭鋒，現只可把梁委敵，使他固守，待臣斷敵食道，方可制楚。楚兵溃散，吳自無能為了。景帝已信任亞夫，復稱依議。亞夫時尚屯兵霸上，既接景帝復詔，便備著驛車六乘，擬即馳赴滎陽。甫經啟行，有一士人遮道進說道：「將軍往討吳楚，戰勝，宗廟安；不勝，天下危，關係重大，可否容僕一言？」亞夫聞說，忙下車相揖道：「願聞高論。」如此虛心，怎得不克？士人答道：「吳王素富，久已蓄養死士，此次聞將軍出征，必令死士埋伏殽澠，預備邀擊，將軍不可不防！且兵事首貴神速，將軍何不繞道右行，走藍田，出武關，進抵雒陽，直入武庫，掩敵無備，且使諸侯聞風震動，共疑將軍從天而下，不戰便已生畏了。」亞夫極稱妙計，因問他姓名，知是趙涉，遂留與同行。依了趙涉所說的路途，星夜前進，安安穩穩的到了雒陽。亞夫大喜道：「七國造反，我乘傳車至此，一路無阻，豈非大幸！今我若得進據滎陽，滎陽以東，不足懮了！」當下遣派將士，至殽澠間搜索要隘，果得許多伏兵，逐去一半，擒住一半，回至亞夫前報功。亞夫益服趙涉先見，奏舉涉為護軍。更訪得雒陽俠客劇孟，與他結交，免為敵用。然後馳入滎陽，會同各路人馬，再議進行。<break time="100ms" />　　看官聽說！滎陽扼東西要衝，左敖倉，右武庫，有粟可因，有械可取，東得即東勝，西得即西勝，從來劉項相爭，注重滎陽，便是為此。至亞夫會兵滎陽，喜如所望，亦無非因要地未失，趕先據住，已經占了勝著。說明形勢，格外醒目。彼時吳中也有智士，請吳王先機進取，毋落人後，吳王不肯信用，遂為亞夫所乘，終致敗亡。當吳王濞出兵時，大將軍田祿伯，曾進語吳王道：「我兵一路西行，若無他奇道，恐難立功，臣願得五萬人，出江淮間，收復淮南長沙，長驅西進，直入武關，與大王會，這也是一條奇計呢！」吳王意欲照行，偏由吳太子駒，從中阻撓，恐祿伯得機先叛，請乃父不可分兵，遂致一條奇計，徒付空談。嗣又有少將桓將軍，為吳畫策道：「吳多步兵，步兵利走險阻，漢多車騎，車騎利戰平地，今為大王計，宜趕緊西進，所過城邑，不必留攻，若能西據雒陽，取武庫，食敖倉粟，阻山帶河，號令諸侯，就使一時不得入關，天下已定，否則大王徐行，漢兵先出，彼此在梁楚交界，對壘爭鋒，我失彼長，彼得我失，大事去了！」吳正濞又復狐疑，偏問老將。老將都不肯冒險，反說桓將軍年少躁進，未可深恃。於是第二條良謀，又屏棄不用。吳王該死。好幾十萬吳楚大兵，徒然屯聚梁郊，與梁爭戰。<break time="100ms" />　　梁王武派兵守住棘壁，被吳楚兵一鼓陷入，殺傷梁兵數萬人。再由梁王遣將截擊，復為所敗。梁王大懼，固守睢陽，聞得周亞夫已至河雒，便即遣使求援。那知亞夫抱定本旨，未肯相救，急得梁王望眼將穿，一日三使，催促亞夫。亞夫進至淮陽，仍然逗留。梁王待久不至，索性將亞夫劾奏一本，飛達長安。景帝得梁王奏章，見他似泣似訴，料知情急萬分，不得不轉飭亞夫，使救梁都。亞夫卻回詔使，用了舊客鄧尉的秘謀，故意的退避三舍，回駐昌邑，深溝高壘，堅守勿出。梁王雖然憤恨亞夫，但求人無效，只好求己，日夜激勵士卒，壹意死守，複選得中大夫韓安國，及楚相張尚弟羽為將軍，且守且戰。安國持重善守，羽為乃兄死事，尚為楚王戊所殺，見前回。立志復仇，往往乘隙出擊，力敗吳兵，因此睢陽一城兀自支持得住。吳楚兩王，還想督兵再攻，踏破梁都。不料有探馬報入，說是周亞夫暗遣將士，抄出我兵後面，截我糧道，現在糧多被劫，運路全然不通了。吳王濞大驚道：「我兵不下數十萬，怎可無糧？這且奈何！」楚王戊亦連聲叫苦，無法可施。<break time="100ms" />　　小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　老悖原為速死徵，陵人反致受人陵；<break time="100ms" />　　良謀不用機先失，坐使雄兵兆土崩。<break time="100ms" />　　欲知吳楚兩王，如何抵制周亞夫，且待下回再敘。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　鼂錯之死，後世多代為呼冤。錯特小有才耳，其殺身也固宜，非真不幸也。蘇子瞻之論錯，最為公允，自發而不能自收，徒欲以天子為孤注，能保景帝之不加疑忌耶！惟袁盎借公濟私，當國家危急之秋，反為是報怨欺君之舉，其罪固較錯為尤甚，錯死而盎不受誅，錯其原難瞑目歟！彼周亞夫之受命出征，以謹嚴之軍律，具翕受之虛心。趙涉，途人耳，一經獻議，見可即行，鄧尉，舊客也，再請堅壁，深信不疑，以視吳王之兩得良謀，終不能用，其相去固甚遠矣。兩軍相見，善謀者勝，觀諸周亞夫而益信云。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
