<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鼂錯尚莫明其妙，等到袁盎退出，仍至景帝前續陳軍事，但見景帝形容如舊，倒也看不出甚麼端倪。又未便問及袁盎所言，只好說完本意，悵然退歸。約莫過了一旬，也不見有特別詔令，還道袁盎無甚異議，或雖有異言，未邀景帝信從，因此毫無動靜。那知景帝已密囑丞相陶青，廷尉張歐等劾奏錯罪，說他議論乖謬，大逆不道，應該腰斬，家屬棄市。景帝又親加手批，准如所奏，不過一時未曾發落，但召中尉入宮，授與密詔，且囑咐了好幾語，使他依旨施行。中尉領了密旨，乘車疾馳，直入御史府中，傳旨召錯，立刻入朝，錯驚問何事？中尉詭稱未知，但催他快快登車，一同前去。錯連忙穿好冠帶，與中尉同車出門。車夫已經中尉密囑，一手挽車，一手揚鞭，真是非常起勁，與風馳電掣相似。錯從車內顧著外面，驚疑的了不得，原來車路所經，統是都市，並非入宮要道。正要開口詰問中尉，車已停住，中尉一躍下車，車旁早有兵役待著，由中尉遞了一個暗號，便回首向錯道：「鼂御史快下車聽詔！」錯見停車處乃是東市，向來是殺頭地方，為何叫我此處聽旨，莫非要殺我不成！一面想，一面下車，兩腳方立住地上，便由兵役趨近，把錯兩手反翦，牽至法場，令他長跪聽詔。中尉從袖中取出詔書，宣讀到應該腰斬一語，那鼂錯的頭顱，已離了脖項，墮地有聲。敘得新穎。身上尚穿著朝服，未曾脫去。中尉也不復多顧，仍然上車，還朝復命。景帝方將錯罪宣告中外，並命拿捕錯家全眷，一體坐罪。誅錯已不免失刑，況及全家！旋由潁川郡報稱錯父於半月前，已服毒自盡，回應前回。外如母妻子姪等，悉數拿解，送入都中。景帝聞報，詔稱已死勿問，餘皆處斬。可憐錯夙號智囊，反弄到這般結局，身誅族夷，聰明反被聰明誤，看錯便可了然！<break time="100ms" />　　這且毋庸細表。言之慨然。<break time="100ms" />　　且說袁盎受命整裝，也知赴吳議和，未必有效，但聞朝廷已經誅錯，得報宿仇，不得不冒險一行，聊報知遇。景帝又遣吳王濞從子劉通，與盎同行。盎至吳軍，先使通入報吳王，吳王知鼂錯已誅，卻也心喜，不過罷兵詔命，未肯接受，索性將通留住軍中，另派都尉一人，率兵五百，把盎圍住營舍，斷絕往來，盎屢次求見，終被拒絕，惟遣人招盎降吳，當使為將。總算盎還有良心，始終不為所動，寧死勿降。<break time="100ms" />　　到了夜靜更深，盎自覺困倦，展被就睡，正在神思矇矓，突有一人叫道：「快起！快走！」盎猛被驚醒，慌忙起來，從燈光下顧視來人，似曾相識，唯一時叫不出姓名，卻也未便發言。那人又敦促道：「吳王定議斬君，期在詰朝，君此時不走，死在目前了！」盎驚疑道：「君究係何人，乃來救我？」那人復答道：「臣嘗為君從史，盜君侍兒，幸蒙寬宥，感恩不忘，故特來救君。」盎乃仔細辨認，果然不謬，因即稱謝道：「難得君不忘舊情，肯來相救！但帳外兵士甚多，叫我如何出走？」那人答道：「這可無慮。臣為軍中司馬，本奉吳王命令，來此圍君，現已為君設策，典衣換酒，灌醉兵士，大眾統已睡熟，君可速行。」盎復疑慮道：「我曾知君有老親，若放我出圍，必致累君，奈何奈何！」那人又答道：「臣已安排妥當，君但前去，不必為臣擔懮！臣自有與親偕亡的方法。」盎乃向他下拜，由那人答禮後，即引盎至帳後，用刀割開營帳，屈身鑽出。帳外搭著一棚，棚外果有醉卒臥著，東倒西歪，不省人事，兩人悄悄的跨過醉卒，覓路疾趨。一經出棚，正值春寒雨濕，泥滑難行。那人已有雙屐懷著，取出贈盎，使盎穿上，又送盎數百步，指示去路，方才告別。盎夤夜疾走，幸喜路上尚有微光，不致失足。自思從前為吳相時，從史盜我侍兒，虧得我度量尚大，不願究治，且將侍兒賜與從史，因此得他搭救，使我脫圍。盎之寬免從史，與從史之用計救盎，都從兩方語意中敘出，可省許多文字。但距敵未遠，總還擔懮，便將身中所持的旄節，解下包好，藏在懷中，免得露出馬腳。自己苦無車馬，又要著屐行走，覺得兩足滯重，很是不便，但逃命要緊，也顧不得步履艱難，只好放出老力，向前急行。一口氣跑了六七十里，天色已明，遠遠望見梁都。心下才得放寬，惟身體不堪疲乏，兩腳又腫痛交加，沒奈何就地坐下。可巧有一班馬隊，偵哨過來，想必定是梁兵，便又起身候著。待他行近，當即問訊，果然不出所料。乃復從懷中取出旄節，持示梁軍，且與他說明情由。梁軍見是朝使，不敢怠慢，且借與一馬，使盎坐著。盎至梁營中一轉，匆匆就道，入都銷差去了。僥倖僥倖。<break time="100ms" />　　景帝還道盎等赴吳，定能息兵，反遣人至周亞夫軍營，飭令緩進。待了數日，尚未得盎等回報，只有謁者僕射鄧公入朝求見。鄧公為成固人，本從亞夫出征，任官校尉，此次正由亞夫差遣，入報軍情。景帝疑問道：「汝從軍中前來，可知鼂錯已死，吳楚曾願罷兵否？」鄧公道：「吳王蓄謀造反，已有好幾十年，今日借端發兵，不過托名誅錯，其實並不是單為一錯呢！陛下竟將錯誅死，臣恐天下士人，從此將箝口結舌，不敢再言國事了！」景帝愕然，急問何故？鄧公道：「錯欲減削藩封，實恐諸侯強大難制，故特創此議，強本弱末，為萬世計。今計畫方行，反受大戮。內使忠臣短氣，外為列侯報仇，臣竊為陛下不取呢！」景帝不禁歎息道：「君言甚是！我亦悔恨無及了！」已而袁盎逃還，果言吳王不肯罷兵，景帝未免埋怨袁盎。但盎曾有言說明，要景帝熟思後行，是誅錯一事，實出景帝主張，景帝無從推諉。且盎在吳營，拚死不降，忠誠亦屬可取。於是不復加罪，許盎照常供職，一面授鄧公為城陽中尉，使他回報亞夫，相機進兵。
    </voice>
</speak>
