<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十五回<break time="100ms" />　　平叛軍太尉建功　保孱王鄰封乞命
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說吳楚兩王，聞得糧道被斷，並皆驚惶，欲待冒險西進，又恐梁軍截住，不便逕行。當由吳王濞打定主意，決先往擊周亞夫軍，移兵北行。到了下邑，卻與亞夫軍相值，因即紮定營盤，準備交鋒。亞夫前次回駐昌邑，原是以退為進，暗遣弓高侯韓頹當等，繞出淮泗，截擊吳楚糧道，使後無退路，必然向前進攻，所以也移節下邑，屯兵待著。既見吳楚兵到來，又復堅壁相持，但守勿戰。吳王濞與楚王戊，挾著一腔怒氣，來攻亞夫，恨不得將亞夫大營，頃刻踏破，所以三番四次，逼營挑戰。亞夫只號令軍士，不准妄動，但教四面布好強弩，見有敵兵猛撲，便用硬箭射去，敵退即止，連箭幹都似寶貴，不容妄發一支。吳楚兵要想衝鋒，徒受了一陣箭傷，毫無寸進，害得吳楚兩王，非常焦灼，日夜派遣偵卒，探伺亞夫軍營。一夕，亞夫營中，忽然自相驚擾，聲達中軍帳下，獨亞夫高臥不起，傳令軍士毋嘩，違令立斬！果然不到多時，仍歸鎮靜。持重之效。<break time="100ms" />　　過了兩天，吳兵竟乘夜劫營，直奔東南角上，喊殺連天，亞夫當然準備，臨事不致張皇，但卻能見機應變，料知敵兵鼓噪前來，定是聲東擊西的詭計，當下遣派將吏，防禦東南，仍令照常堵住，不必驚惶，自己領著精兵，向西北一方面，嚴裝待敵。部將還道他是避危就安，不能無疑，那知吳楚兩王，潛率銳卒，竟悄悄的繞出西北，想來乘虛踹營。距營不過百步，早被亞夫窺見，一聲鼓號，營門大開，前驅發出弓弩手，連環迭射，後隊發出刀牌手，嚴密加防。亞夫親自督陣，相機指揮，吳楚兵乘銳撲來，耳中一聞箭鏃聲，便即受傷倒地，接連跌翻了好幾百人，餘眾大嘩。時當昏夜，月色無光，吳楚兵是來襲擊，未曾多帶火炬，所以箭已射到，尚且不知閃避，徒落得皮開肉裂，疼痛難熬，傷重的當即倒斃，傷輕的也致暈翻。人情都貪生怕死，怎肯向死路鑽入，自去拚生，況前隊已有多人隕命，眼見得不能再進，只好退下。就是吳楚兩王，本欲攻其無備，不意亞夫開營迎敵，滿布人馬，並且飛矢如雨，很覺利害，一番高興，化作冰消，連忙收兵退歸，懊悵而返。那東南角上的吳兵，明明是虛張聲勢，不待吳王命令，早已退向營中去了。亞夫也不追趕，入營閉壘，檢點軍士，不折一人。<break time="100ms" />　　又相持了好幾日，探得吳楚兵已將絕糧，挫損銳氣，乃遣潁陰侯灌何等，率兵數千，前去搦戰。吳楚兵出營接仗，兩下奮鬥多時，惱動漢軍校尉灌孟，舞動長槊，奮勇陷陣。吳楚兵向前攔阻，被灌孟左挑右撥，刺死多人，一馬馳入。孟子灌夫，見老父輕身陷敵，忙率部曲千人，上前接應。偏乃父只向前進，不遑後顧，看看殺到吳王面前，竟欲力殲渠魁，一勞永逸。那吳王左右，統是歷年豢養的死士，猛見灌孟殺入，慌忙並力迎戰。灌孟雖然老健，究竟眾寡懸殊，區區一支長槊，攔不住許多刀戟，遂致身經數創，危急萬分。待至灌夫上前相救，乃父已力竭聲嘶，倒翻馬上。灌夫急指示部曲，將父救回，自在馬上殺開吳軍，衝出一條走路，馳歸軍前。顧視乃父，已是挺著不動，毫無聲息了。夫不禁大慟，尚欲為父報仇，回馬致死。灌何瞧著，忙自出來勸阻，一面招呼部眾，退回大營。這灌孟係潁陽人，本是張姓，嘗事灌何父嬰，由嬰薦為二千石，因此寄姓為灌。灌嬰歿後，何得襲封。孟年老家居，吳楚變起，何為偏將，仍召孟為校尉。孟本不欲從軍，但為了舊情難卻，乃與子灌夫偕行。灌夫也有勇力，帶領千人，與乃父自成一隊，隸屬灌何麾下。此次見父陣亡，怎得不哀？亞夫聞報，親為視殮，並依照漢朝定例，令灌夫送父歸葬。灌夫不肯從命，且泣且憤道：「願取吳王或吳將首級，報我父仇。」卻有血性。亞夫見他義憤過人，倒也不便相強，只好仍使留著，惟勸他不必過急。偏灌夫迫不及待，私囑家奴十餘人，夜劫敵營。又向部曲中挑選壯士，得數十名，裹束停當，候至夜半，便披甲執戟，帶領數十騎出寨，馳往敵壘。才行數步，回顧壯士，多已散去，只有兩人相隨，此時報仇心切，也不管人數多少，竟至吳王大營前，怒馬衝入。吳兵未曾預防，統是嚇得倒躲，一任灌夫闖進後帳。灌夫手下十數騎，亦皆緊緊跟著。後帳由吳王住宿，繞守多人，當即出來阻住，與灌夫鏖鬥起來。灌夫毫不膽怯，挺戟亂刺，戳倒了好幾人，惟身上也受了好幾處重傷，再看從奴等，多被殺死，自知不能濟事，隨即大喝一聲，拍馬退走。吳兵從後追趕，虧得兩壯士斷住後路，好使灌夫前行。至灌夫走出吳營，兩壯士中又戰死一人，只有一人得脫，仍然追上灌夫，疾馳回營。灌何聞夫潛往襲敵，亟派兵士救應。兵士才出營門，已與夫兜頭碰著，見他戰袍上面，盡染血痕，料知已經重創，忙即扶令下馬，簇擁入營。灌何取出萬金良藥，替他敷治，才得不死。但十餘人能劫吳營，九死中博得一生，好算是健兒身手，亙古罕聞了！
    </voice>
</speak>
