<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卬既閱罷，問明來使，始知韓頺當領兵到來，離城不過十里。此時無法拒絕，只好偕同來使，往見頺當。甫至營前，即肉袒匍匐，叩頭請罪。既已做錯，一死便了，何必這般乞憐！頺當聞報，手執金鼓，出營語卬道：「王興師多日，想亦勞苦，但不知王為何事發兵？」卬膝行前進道：「近因鼂錯用事，變更高皇帝命令，侵削諸侯，卬等以為不義，恐他敗亂天下，所以聯合七國，發兵誅錯。今聞錯已受誅，卬等謹罷兵回國，自願請罪！」頺當正色道：「王若單為鼂錯一人，何勿上表奏聞，況未曾奉詔，擅擊齊國，齊本守義奉法，又與鼂錯毫不相關，試問王何故進攻？如此看來，王豈徒為鼂錯麼？」說著，即從袖中取出詔書，朗讀一周。詔書大意，無非說是造反諸王，應該伏法等語。聽得劉卬毛骨皆寒，無言可辯。及頺當讀完詔書，且與語道：「請王自行裁決，無待多言！」卬乃流涕道：「如卬等死有餘辜，也不望再生了。」隨即拔劍自刎。卬母與卬子，聞卬畢命，也即自盡。膠東王雄渠，菑川王賢，濟南王辟光，得悉膠西王死狀，已是心驚，又聞漢兵四逼，料難抵敵，不如與卬同盡，免得受刀。因此預求一死，或服藥，或投繯，並皆自殺。七國中已平了六國，只有趙王遂，守住邯鄲。由漢將酈寄，率兵圍攻，好幾月不能取勝。乃就近致書欒布，請他援應。欒布早擬班師，因查得齊王將閭，曾與膠西諸國通謀，不能無罪，所以表請加討，留齊待命。齊王將閭，聞風先懼，竟至飲鴆喪生，布乃停兵不攻。會接酈寄來書，乃移兵赴趙。趙王遂求救匈奴，匈奴已探知吳楚敗耗，不肯發兵，趙勢益危。酈欒兩軍，合力攻邯鄲城，尚不能下。嗣經欒布想出一法，決水灌入，守兵大驚，城腳又壞，終被漢軍乘隙突進，得破邯鄲。趙王遂無路可奔，也拚著性命，一死了事，於是七國皆平。<break time="100ms" />　　濟北王志，前與膠西王約同起事，雖由郎中令設法阻撓，總算中止。見五三回。但聞齊王難免一死，自己怎能逃咎，因與妻子訣別，決計自裁。妻子牽衣哭泣，一再勸阻，志卻與語道：「我死，汝等或尚可保全。」隨即取過毒藥，將要飲下。有一僚屬公孫玃，從旁趨入道：「臣願為大王往說梁王，求他通意天子，如或無成，死亦未遲。」志乃依言，遣玃往梁。梁王武傳令入見，玃行過了禮，便向前進言道：「濟北地居西塞，東接強齊，南牽吳越，北逼燕趙。勢不能自守，力不足禦侮。前因吳與膠西雙方威脅，虛言承諾，實非本心。若使濟北明示絕吳，吳必先下齊國，次及濟北，連合燕趙，據有山東各國，西向叩關，成敗尚未可知。今吳王連合諸侯，貿然西行，彼以為東顧無懮，那知濟北抗節不從，致失後援，終落得勢孤援絕，兵敗身亡。大王試想區區濟北，若非如此用謀，是以犬羊敵虎狼，早被吞噬，怎能為國效忠，自盡職務？乃功義如此，尚聞為朝廷所疑，臣恐藩臣寒心，非社稷利！現在只有大王能持正義，力能斡旋，誠肯為濟北王出言剖白，上全危國，下保窮民，便是德淪骨髓，加惠無窮了！願大王留意為幸！」不外恭維。梁王武聞言大悅，即代為馳表上聞，果得景帝復詔，赦罪不問。但將濟北王徙封菑川。公孫玃既得如願，自然回國復命，濟北王志才得倖全。<break time="100ms" />　　各路將帥，陸續回朝，景帝論功行賞，封竇嬰為魏其侯，欒布為鄃侯。惟周亞夫曹襄等早沐侯封，不便再加，仍照舊職，不過賞賜若干金帛，算做報功。其餘隨征將士，亦皆封賞有差。自齊王將閭服毒身亡，景帝說他被人脅迫，罪不至死，特從撫恤條例，賜諡將閭為孝王，使齊太子壽，仍得嗣封。一面擬封吳楚後人，奉承先祀。竇太后得知此信，召語景帝道：「吳王首謀造反，罪在不赦，奈何尚得封蔭子孫？」景帝乃罷。惟封平陸侯宗正劉禮為楚王，禮為楚元王交次子，命禮襲封，是不忘元王的意思。又分吳地為魯江都二國，徙淮陽王餘為魯王，汝南王非為江都王。二王為景帝子，見五十三回。立皇子端為膠西王，徹為膠東王，勝為中山王。遷衡山王勃為濟北王，庐江王賜為衡山王。濟南國除，不復置封。<break time="100ms" />　　越年，立子榮為皇太子，榮為景帝愛姬栗氏所出，年尚幼稚，因母得寵，遂立為儲嗣。時人或稱為栗太子。栗太子既立，栗姬越加得勢，遂暗中設法，想將薄皇后捽去，好使自己正位中宮。薄皇后既無子嗣，又為景帝所不喜，只看太皇太后薄氏面上，權立為後。見五十三回。本來是個宮中傀儡，有名無實，一經栗姬從旁傾軋，怎得保得住中宮位置？果然到了景帝六年，被栗姬運動成熟，下了一道詔旨，平白地將薄後廢去。無故廢後，景帝不為無過。栗姬滿心歡喜，總道是桃僵可代，唾手告成，就是六宮粉黛，也以為景帝廢後，無非為栗姬起見，雖然因羨生妒，亦唯有徒喚奈何罷了。誰知天有不測風雲，人有旦夕禍福，栗姬始終不得為後，連太子榮都被搖動，黜為藩王。可憐栗姬數載苦心，付諸流水，免不得憤恚成病，玉殞香消。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　欲海茫茫總不平，一波才逐一波生；<break time="100ms" />　　從知讒妒終無益，色未衰時命已傾。<break time="100ms" />　　究竟太子榮何故被黜，待至下回再詳。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　吳楚二王之屯兵梁郊，不急西進，是一大失策，既非周亞夫之善於用兵，亦未必果能逞志。項霸王以百戰餘威，猶受困於廣武間，卒至糧盡退師，敗死垓下，況如吳楚二王乎？灌夫之為父復仇，路中大夫之為主捐軀，忠肝義膽，照耀史乘，備錄之以示後世，所以勖子臣也。公孫玃願說梁王，以片言之請命，救孱主於垂危，亦未始非濟北忠臣。假令齊王將閭，有此臣屬，則亦何至倉皇畢命。將閭死而志獨得生，此國家之所以不可無良臣也。彼七王之致斃，皆其自取，何足惜乎！
    </voice>
</speak>
