<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟自太子榮被廢，至膠東王徹得為太子，中間也經過兩月有餘，生出一種波折，幾乎把兩親母的秘謀，平空打斷。還虧王氏母子，生就多福，任憑他人覬覦，究竟不為所奪，仍得暗地斡旋。看官欲知覬覦儲位的人物，就是景帝胞弟梁王武。梁王武前次入朝，景帝曾有將來傳位的戲言，被竇嬰從旁諫阻，掃興還梁。見五十三回。至七國平定，梁王武固守有功，得賜天子旌旗，出警入蹕，開拓國都睢陽城，約七十里，建築東苑方三百餘里，招延四方賓客，如齊人羊勝公孫詭鄒陽，吳人枚乘嚴忌，蜀人司馬相如等，陸續趨集，侍宴東苑，稱盛一時。公孫詭更多詭計，不愧大名。常為梁王謀畫帝位，梁王倍加寵遇，任為中尉。及栗太子廢立時，梁王似預得風聞，先期入朝，靜覘內變，果然不到多日，儲君易位。梁王進謁竇太后，婉言干請，意欲太后替他主張，訂一兄終弟及的新約，太后愛憐少子，自然樂從，遂召入景帝，再開家宴，酒過數巡，太后顧著景帝道：「我已老了，能有幾多年得生世間，他日梁王身世，所托惟兄。」景帝聞言避席，慌忙下跪道：「謹遵慈命！」太后甚喜，即命景帝起來，仍復歡宴。直至三人共醉，方罷席而散。既而景帝酒醒，自思太后所言，寓有深意，莫非因我廢去太子，即將梁王接替不成。因特召入諸大臣，與他密議所聞。太常袁盎首答道：「臣料太后意思，實欲立梁王為儲君，但臣決以為不可行！」景帝復問及不可行的理由，盎復答道：「陛下不聞宋宣公麼？宋宣公見春秋時代。不立子殤公，獨立弟穆公，後來五世爭國，禍亂不絕。小不忍必亂大謀，故春秋要義，在大居正，傳子不傳弟，免得亂統。」說到此語，群臣並齊聲贊成。景帝點首稱是，遂將袁盎所說，轉白太后。太后雖然不悅，但也無詞可駁，只得罷議。梁王武不得逞謀，很是懊惱，復上書乞賜容車地，由梁國直達長樂宮。當使梁民築一甬道，彼此相接，可以隨時通車，入覲太后，這事又是一大奇議，自古罕聞。景帝將原書頒示群臣，又由袁盎首先反對，力為駁斥。景帝依言，拒復梁王，且使梁王歸國。梁王聞得兩番計策，都被袁盎打消，恨不得手刃袁盎，只因有詔遣歸，不便再留，方怏怏回國去了。<break time="100ms" />　　景帝遂立王美人為皇后，膠東王徹為皇太子，一個再醮的民婦，居然得入主中宮，若非福命生成，怎有這番幸遇！可見姚翁所言，確是不誣。還有小王美人息姁，亦得進位夫人，所生長子越與次子寄，已有七齡，並為景帝所愛，擬皆封王。到了景帝改元的第二年，景帝三次改元，第一次計七年，第二次計六年，第三次計三年，史稱第二次為中元年，末次為後元年。即命越王廣川，寄王膠東，尚有乘舜二幼子，後亦授封清河常山二王。可惜息姁享年不永，未及乃姊福壽，但也算是一個貴命了。話休敘煩。<break time="100ms" />　　且說太子榮，既失儲位，又喪生母，沒奈何辭行就國，往至江陵。江陵就是臨江國都，本是栗姬少子閼分封地，見前文。閼已夭逝，榮適被黜，遂將臨江封榮。榮到國甫及年餘，因王宮不甚寬敞，特擬估工增築。宮外苦無隙地，只有太宗文皇帝廟垣，與宮相近，尚有餘地空著，可以造屋，榮不顧後慮，乘便構造。偏被他人告發，說他侵占宗廟餘地，無非投阱下石。景帝乃徵令入都。榮不得不行，就在北門外設帳祖祭，即日登程。相傳黃帝子累祖，壯年好游，致死道中，後人奉為行神。一說係共工氏子修。每遇出行，必先設祭，因此叫作祖祭。榮已祭畢，上車就道，驀聽得豁喇一聲，車軸無故自斷，不由的吃了一驚，只好改乘他車。江陵父老，因榮撫治年餘，卻還仁厚愛民，故多來相送。既見榮車斷軸，料知此去不祥，相率流涕道：「我王恐不復返了！」榮別了江陵百姓，馳入都中，當有詔旨傳將出來，令榮至中尉處待質。冤冤相湊，碰著了中尉郅都，乃是著名的酷吏，綽號蒼鷹，朝臣多半側目，獨景帝說他不避權貴，特加倚任。這大約是臭味相投，別有賞心呢！句中有刺。<break time="100ms" />　　先是後宮中有一賈姬，色藝頗優，也邀主眷。景帝嘗帶她同游上苑，賞玩多時，賈姬意欲小便，自往廁所，突有野彘從獸欄竄出，向廁闖入。景帝瞧著，不禁著忙，恐怕賈姬受傷，急欲派人往救。郅都正為中郎將，侍駕在旁，見景帝顧視左右，面色倉皇，卻故意把頭垂下，佯作不見。景帝急不暇擇，竟拔出佩劍，自去搶救，郅都偏趨前數步，攔住景帝，伏地啟奏道：「陛下失一姬又有一姬，天下豈少美婦人？若陛下自去冒險，恐對不住宗廟太后，奈何為一婦人，不顧輕重呢！」景帝乃止，俄而野彘退出，賈姬也即出來，幸未受傷，當由景帝挈她登輦，一同還宮。適有人將郅都諫諍，入白太后，太后嘉他知義，賞賜黃金百斤。景帝亦以都為忠，加賜百金，嗣是郅都稱重朝廷。也虧賈姬不加妒忌，才得厚賜。既而濟南有一瞷氏大族，約三百餘家，橫行邑中，有司不敢過問。景帝聞知，特命郅都為濟南守，令他往治。都一到濟南，立即派兵往捕，得瞷氏首惡數人，斬首示眾，餘皆股栗，不敢為非。約莫過了一年，道不拾遺，濟南大治，連鄰郡都憚他聲威，景帝乃召為中尉。
    </voice>
</speak>
