<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　呂季主好似寄生蟲。從此竇太后起居如故。景帝以田叔能持大體，拜為魯相。田叔拜辭東往。梁王武卻謝罪西來。梁臣茅蘭，勸梁王輕騎入關，先至長公主處，寓居數日，相機入朝。梁王依議，便將從行車馬，停住關外，自己乘著布車，潛入關中，至景帝聞報，派人出迎，只見車騎，不見梁王，慌忙還報景帝。景帝急命朝吏，四出探尋，亦無下落。正在驚疑的時候，突由竇太后趨出，向景帝大哭道：「皇帝果殺我子了！」不脫婦人腔調。景帝連忙分辯，竇太后總不肯信。可巧外面有人趨入，報稱梁王已至闕下，斧鑕待罪。景帝大喜，出見梁王，命他起身入內，謁見太后。太后如獲至寶，喜極生悲，梁王亦自覺懷慚，極口認過。景帝不咎既往，待遇如初，更召梁王從騎一律入關。梁王一住數日，因得鄒陽報告，知是王信代為調停，免不得親去道謝。兩人一往一來，周旋數次，漸覺情投意合，暢敘胸襟。王信為了周亞夫阻他侯封，心中常存芥蒂，就是梁王武，因吳楚一役，亞夫堅壁不救，也引為宿嫌。兩人談及周丞相，並不禁觸起舊恨，想要把他除去。梁王初幸脫罪，又要報復前嫌，正是江山可改，本性難移。因此互相密約，雙方進言。王信靠著皇后勢力，從中媒櫱，梁王靠著太后威權，實行讒誣。景帝只有個人知識，那禁得母妻弟舅，陸續蔽惑，自然不能無疑。況栗太子被廢，及王信封侯時，亞夫並來絮聒，也覺厭煩，所以對著亞夫，已有把他免相的意思。不過記念舊功，一時未便開口，暫且遷延。並因梁王未知改過，仍向太后前搬弄是非，總屬不安本分，就使要將亞夫免職，亦須待他回去，然後施行。梁王扳不倒亞夫，且見景帝情意濅衰，也即辭行回國，不復逗留。景帝巴不得他離開面前，自然准如所請，聽令東歸。會因匈奴部酋徐盧等六人，叩關請降，景帝當然收納，並欲封為列侯。當下查及六人履歷，有一個盧姓降酋，就是前叛王盧綰孫，名叫它人。綰前降匈奴，匈奴令為東胡王。見前文。嗣欲乘間南歸，終不得志，鬱鬱而亡。至呂后稱制八年，綰子潛行入關，詣闕謝罪，呂后頗嘉他反正，命寓燕邸，擬為置酒召宴，不料一病不起，大命告終，遂至綰妻不得相見，亦即病死。惟綰孫它人，尚在匈奴，承襲祖封，此時亦來投降。景帝為招降起見，擬將六人均授侯封，偏又惹動了丞相周亞夫，入朝面諫道：「盧它人係叛王後裔，應該加罪，怎得受封？就是此外番王，叛主來降，也是不忠，陛下反封他為侯，如何為訓！」景帝本已不悅亞夫，一聞此言，自覺忍耐不住，勃然變色道：「丞相議未合時勢，不用不用！」亞夫討了一場沒趣，悵悵而退。景帝便封盧它人為惡谷侯，餘五人亦皆授封。越日即由亞夫呈入奏章，稱病辭官，景帝也不挽留，准以列侯歸第，另用桃侯劉舍為丞相。捨本姓項，乃父名襄，與項伯同降漢朝，俱得封侯，賜姓劉氏。襄死後，由舍襲爵，頗得景帝寵遇，至是竟代為丞相。舍實非相材，幸值太平，國家無事，恰也好敷衍過去。一年一年又一年，已是景帝改元後六年，舍自覺閒暇，乃迎合上意，想出一種更改官名的條議，錄呈景帝。先是景帝命改郡守為太守，郡尉為都尉。又減去侯國丞相的丞字，但稱為相。舍擬改稱廷尉為大理，奉常為太常，典客為大行，後又改名為大鴻臚。治粟內史為大農，後又改名大司農。將作少府為將作大匠，主爵中尉為都尉，後又改名右扶風。長信詹事為長信少府，將行為大長秋，九行為行人，景帝當即准議。未幾又改稱中大夫為衛尉，但改官名何關損益，我國累代如此，至今尚仍是習，令人不解。總算是劉舍的相績。挖苦得妙。梁王武聞亞夫免官，還道景帝信用己言，正好入都親近，乃復乘車入朝。竇太后當然歡喜，惟景帝仍淡漠相遭，虛與應酬。梁王不免失望，更上書請留居京中，侍奉太后，偏又被景帝駁斥，梁王不得不歸。歸國數月，常悶悶不樂，趁著春夏交界，草木向榮，出獵消遣，忽有一人獻上一牛，奇形怪狀，背上生足，惹得梁王大加驚詫。罷獵回宮，驚魂未定，致引病魔，一連發了六日熱症，服藥無靈，竟爾逝世。訃音傳到長安，竇太后廢寢忘餐，悲悼的了不得，且泣且語道：「皇帝果殺我子了！」回應一筆，見得太后溺愛，只知梁王，不知景帝。景帝入宮省母，一再勸慰，偏太后全然不睬，只是臥牀大哭，或且痛責景帝，說他逼歸梁王，遂致畢命。景帝有口難言，好似啞子吃黃連，說不出的苦悶，沒奈何央懇長公主，代為勸解。長公主想了一策，與景帝說明，景帝依言下詔，賜諡梁王武為孝王，並分梁地為五國，盡封孝王子五人為王，連孝王五女，亦皆賜湯沐邑。太后聞報，乃稍稍解懮，起牀進餐，後來境過情遷，自然漸忘。總計梁王先封代郡，繼遷梁地，做了三十五年的藩王。擁資甚巨，坐享豪華，歿後查得梁庫，尚剩黃金四十餘萬斤，其他珍玩，價值相等，他還不自知足，要想窺竊神器，終致失意亡身。惟平生卻有一種好處，入謁太后，必致敬盡禮，不敢少違。就是在國時候，每聞太后不豫，亦且食旨不甘，聞樂不樂，接連馳使請安，待至太后病癒，才復常態。賜諡曰孝，並非全出虛誣呢。孝為百行先，故特別提敘。
    </voice>
</speak>
