<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　既至內廷，武帝又囑令立待，方才應聲住步。不消多時，便有許多宮女，一齊出來，將她簇擁進去，凝神睇視，上面坐著一位雍容華貴的婦人，左側立著便是引她同入的少年皇帝，只聽皇帝指示道：「這就是臣往長陵，自去迎接的大姊。」又用手招呼道：「大姊快上前謁見太后！」當下福至心靈，連忙步至座前，跪倒叩首道：「臣女金氏拜謁。」虧她想著！王太后與金女，相隔多年，一時竟不相認，便開口問著道：「汝就是俗女麼？」金女小名是一俗字，當即應聲稱是。王太后立即下座，就近撫女。女也曾聞生母入宮，至此有緣重會，悲從中來，便即伏地涕泣。太后亦為淚下，親為扶起，問及家況。金女答稱父已病歿，又無兄弟，只招贅了一個夫婿，生下子女各一人，並皆幼稚，現在家況單寒，勉力餬口云云。母女正在泣敘，武帝已命內監傳諭御廚，速備酒肴，頃刻間便即搬入，宴賞團圞。太后當然上坐，姊弟左右侍宴，武帝斟酒一巵，親為太后上壽，又續斟一巵，遞與金女道：「大姊今可勿懮，我當給錢千萬，奴婢三百人，公田百頃，甲第一區，俾大姊安享榮華，可好麼？」金女當即起謝，太后亦很是喜歡，顧語武帝道：「皇帝亦太覺破費了。」武帝笑道：「母后也有此說，做臣子的如何敢當？」說著，遂各飲了好幾杯。武帝又進白太后道：「今日大姊到此，三公主應即相見，願太后一同召來！」太后說聲稱善，武帝即命內監出去，往召三公主去了。<break time="100ms" />　　太后見金女服飾粗劣，不甚雅觀，便借更衣為名，叫金女一同入內。俗語說得好，佛要金裝，人要衣裝，自從金女隨入更衣，由宮女替她裝飾，搽脂抹粉，貼鈿橫釵，服霞裳，著玉舄，居然象個現成帝女，與進宮時大不相同。待至裝束停當，復隨太后出來，可巧三公主陸續趨入。當由太后武帝，引她相見，彼此稱姊道妹，湊成一片歡聲。這三公主統是武帝胞姊，均為王太后所出，見五十六回。長為平陽公主，次為南宮公主，又次為隆慮公主，已皆出嫁，不過並在都中，容易往來，所以一召即至。既已敘過寒暄，便即一同入席，團坐共飲，不但太后非常高興，就是武帝姊弟，亦皆備極歡愉，直至更鼓頻催，方才罷席。金女留宿宮中，餘皆退去。到了翌日，武帝記著前言，即將面許金女的田宅財奴，一並撥給，復賜號為修成君。金女喜出望外，住宮數日，自去移居。偏偏禍福相因，吉凶並至，金女驟得富貴，乃夫遽爾病亡，想是沒福消受。金女不免哀傷，猶幸得此厚賜，還好領著一對兒女，安閒度日。有時入覲太后，又得邀太后撫恤，更覺安心。<break time="100ms" />　　惟武帝迎姊以後，竟引動一番遊興，時常出行，建元二年三月上巳，親幸霸上祓祭。還過平陽公主家，樂得進去休息，敘談一回。平陽公主，本稱陽信公主，因嫁與平陽侯曹壽為妻，故亦稱平陽公主。曹壽即曹參曾孫。公主見武帝到來，慌忙迎入，開筵相待。飲至數巡，卻召出年輕女子十餘人，勸酒奉觴。看官道平陽公主是何寓意？她是為皇后陳氏久未生子，特地採選良家女兒，蓄養家中，趁著武帝過飲，遂一並叫喚出來，任令武帝自擇。偏武帝左右四顧，略略評量，都不過尋常脂粉，無一當意，索性回頭不視，盡管自己飲酒。平陽公主見武帝看了諸女，統不上眼，乃令諸女退去，另召一班歌女進來侑酒，當筵彈唱。就中有一個嬌喉宛轉，曲調鏗鏘，送入武帝目中，不由的凝眸審視，但見她低眉斂翠，暈臉生紅，已覺得嫵媚動人，可喜可愛。尤妙在萬縷青絲，攏成蛇髻，黑油油的可鑒人影，光滑滑的不受塵蒙。端詳了好多時，尚且目不轉瞬，那歌女早已覺著，斜著一雙俏眼，屢向武帝偷看，口中復度出一種靡曼的柔音，暗暗挑逗，直令武帝魂馳魄蕩，目動神迷。色不醉人人自醉。平陽公主復從旁湊趣，故意向武帝問道：「這個歌女衛氏，色藝何如？」武帝聽著，才顧向公主道：「她是何方人氏？叫做何名？」公主答稱籍隸平陽，名叫子夫。武帝不禁失聲道：「好一個平陽衛子夫呢！」說著，佯稱體熱，起座更衣。公主體心貼意，即命子夫隨著武帝，同入尚衣軒。公主更衣室名尚衣軒。好一歇不見出來，公主安坐待著，並不著忙。又過了半晌，才見武帝出來，面上微帶倦容，那衛子夫且更閱片時，方姍姍來前，星眼微餳，雲鬟斜嚲，一種嬌怯態度，幾乎有筆難描。怕武帝耶？怕公主耶？平陽公主瞧著子夫，故意的瞅了一眼，益令子夫含羞俯首，拈帶無言。好容易乞求得來，何必如此！武帝看那子夫情態，越覺銷魂，且因公主引進歌姝，發生感念，特面允酬金千斤。公主謝過賞賜，並願將子夫奉送入宮。武帝喜甚，便擬挈與同歸，公主再令子夫入室整妝。待她妝畢，席已早撤，武帝已別姊登車。公主忙呼子夫出行。子夫拜辭公主，由公主笑顏扶起，並為撫背道：「此去當勉承雨露，強飯為佳！將來得能尊貴，幸勿相忘！」子夫諾諾連聲，上車自去。
    </voice>
</speak>
