<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　臣朔少失父母，長養兄嫂，年十二學書，三冬文史足用，十五學擊劍，十六學詩書，誦二十二萬言，十九學孫吳兵法，戰陣之具，鉦鼓之教，亦誦二十二萬言。凡臣朔固已誦四十四萬言，又嘗服子路之言。臣朔年二十二，長九尺三寸，目若懸珠，齒若編貝，勇若孟賁，孟賁衛人，古勇士。捷若慶忌，吳王僚子。廉若鮑叔，齊大夫。信若尾生，古信士。<break time="100ms" />　　若此可以為天子大臣矣。臣朔昧死再拜以聞。<break time="100ms" />　　這等書辭，若遇著老成皇帝，定然視作癡狂，棄擲了事。偏經那武帝的眼中，卻當作奇人看待，竟令他待詔公車。公車屬衛尉管領，置有令史，凡徵求四方名士，得用公車往來，不需私費。就是士人上書，亦必至公車令處呈遞，轉達禁中。武帝叫他待詔公車，已是有心留用，朔只好遵詔留著。好多時不見詔下，惟在公車令處領取錢米，只夠一宿三餐，此外沒有甚麼俸金，累得朔望眼將穿，囊資俱盡。偶然出遊都中，見有一班侏儒，倭人名。從旁經過。便向他們恐嚇道：「汝等死在目前，尚未知曉麼？」侏儒大驚問故。朔又說道：「我聞朝廷召入汝等，名為侍奉天子，實是設法殲除。試想汝等不能為官，不能為農，不能為兵，無益國家，徒耗衣食，何如一概處死，可省許多食用？但恐殺汝無名，所以誘令進來，暗地加刑。」虧他捏造。侏儒聞言，統嚇得面色慘沮，涕泣俱下。朔復佯勸道：「汝等哭亦無益，我看汝等無罪受戮，很覺可憐，現在特為設法，願汝等依著我言，便可免死。」侏儒齊聲問計，朔答道：「汝等但俟御駕出來，叩頭請罪，如或天子有問，可推到我東方朔身上，包管無事。」說罷自去。侏儒信以為真，逐日至宮門外候著，好容易得如所望，便一齊至車駕前，跪伏叩頭，泣請死罪。武帝毫不接洽，驚問何因？大眾齊聲道：「東方朔傳言，臣等將盡受天誅，故來請死。」武帝道：「朕並無此意，汝等且退，待朕訊明東方朔便了。」<break time="100ms" />　　眾始拜謝起去。武帝即命人往召東方朔。朔正慮無從見駕，特設此計，既得聞召，立即欣然趕來。武帝忙問道：「汝敢造言惑眾，難道目無王法麼？」朔跪答道：「臣朔生固欲言，死亦欲言，侏儒身長三尺餘，每次領一囊粟，錢二百四十，臣朔身長九尺餘，亦只得粟一囊，錢二百四十，侏儒飽欲死，臣朔饑欲死，臣意以為陛下求才，可用即用，不可用即放令歸家，勿使在長安索米，饑飽難免一死呢！」武帝聽罷，不禁大笑，因令朔待詔金馬門。金馬門本在宮內，朔既得入宮，便容易覲見天顏。會由武帝召集術士，令他射覆。是遊戲術名。詳見下句。特使左右取過一盂，把守宮復諸盂下，令人猜射。守宮蟲名，即壁虎。諸術士屢猜不中，東方朔獨聞信趨入道：「臣嘗研究易理，能射此復。武帝即令他猜射，朔分蓍布卦，依象推測，便答出四語道：<break time="100ms" />　　　臣以為龍又無角，謂之為蛇又無足，跂跂脈脈善緣壁，是非守宮即蜥蜴。<break time="100ms" />　　武帝見朔猜著，隨口稱善，且命左右賜帛十匹，再令別射他物，無不奇中，連蒙賜帛。旁有寵優郭舍人，因技見寵，雅善口才，此次獨懷了妒意，進白武帝道：「朔不過僥倖猜著，未足為奇。臣願令朔復射，朔若再能射中，臣願受笞百下，否則朔當受笞，臣當賜帛。」想是臀上肉作癢，自願求笞。說著，即密向盂下放入一物，使朔射覆。朔布卦畢，含糊說道：「這不過是個窶數呢。」獨言小物。郭舍人笑指道：「臣原知朔不能中，何必謾言！」道言未畢，朔又申說道：「生肉為膾，乾肉為脯，著樹為寄生，盆下為窶數。」郭舍人不禁失色，待至揭盂審視，果係樹上寄生。那時郭舍人不能免笞，只得趨至殿下，俯伏待著。當有監督優伶的官吏，奉武帝命，用著竹板，笞責舍人，喝打聲與呼痛聲，同時並作。東方朔拍手大笑道：「咄！口無毛，聲嗷嗷，尻益高！」尻讀若考，平聲。郭舍人又痛又恨，等到受笞已畢，一蹺一突的走上殿階，哭訴武帝道：「朔敢毀辱天子從官，罪應棄市。」武帝乃顧朔問道：「汝為何將他毀辱？」朔答道：「臣不敢毀他，但與他說的隱語。」武帝問隱語如何，朔說道：「口無毛是狗竇形，聲嗷嗷是鳥哺鷇聲，尻益高是鶴俯啄狀，奈何說是毀辱呢！」郭舍人從旁應聲道：「朔有隱語，臣亦有隱語，朔如不知，也應受笞。」朔顧著道：「汝且說來。」舍人信口亂湊，作為諧語道：「令壺齟，側加切。老柏涂，丈加切。伊優亞，烏加切。狋音銀。吽讀若牛。牙。」朔不加思索，隨口作答道：「令作命字解；壺所以盛物，齟即邪齒貌；老是年長的稱呼，為人所敬；柏是不凋木，四時陰濃，為鬼所聚；涂是低濕的路徑；伊優亞乃未定詞；狋吽牙乃犬爭聲，有何難解呢？」舍人本胡謅成詞，無甚深意，偏經朔一一解釋，倒覺得語有來歷；自思才辯不能相及，還是忍受一些笞辱，便算了事。是你自己取咎，與朔何尤。武帝卻因此重朔，拜為郎官。朔得常侍駕前，時作諧語，引動武帝歡顏。武帝逐漸加寵，就是朔脫略形跡，也不復詰責，且嘗呼朔為先生。
    </voice>
</speak>
