<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　會當伏日賜肉，例須由大官丞官名。分給，朔入殿候賜，待到日昃，尚不見大官丞來分，那肉卻早已擺著；天氣盛暑，汗不停揮，不由的懊惱起來，便即拔出佩劍，走至俎前，割下肥肉一方，舉示同僚道：「三伏天熱，應早歸休，且肉亦防腐，臣朔不如自取，就此受賜回家罷。」口中說，手中提肉，兩腳已經轉動，趨出殿門，逕自去訖。群僚究不敢動手，待至大官丞進來，宣詔分給，獨不見東方朔，問明群僚，才知朔割肉自去，心下恨他專擅，當即向武帝奏明。汝何故至晚方來？武帝記著，至翌日御殿，見朔趨入，便向他問道：「昨日賜肉，先生不待詔命，割肉自去，究屬何理？」朔也不變色，但免冠跪下，從容請罪。武帝道：「先生且起，盡可自責罷了！」朔再拜而起，當即自責道：「朔來！朔來！受賜不待詔，為何這般無禮呢？拔劍割肉，志何甚壯！割肉不多，節何甚廉，歸遺細君，情何甚仁！難道敢稱無罪麼？」細君猶言小妻，自謙之詞。武帝又不覺失笑道：「我使先生自責，乃反自譽，豈不可笑！」當下顧令左右，再賜酒一石，肉百斤，使他歸遺細君。朔舞蹈稱謝，受賜而去。群僚都服他機警，稱羨不置。<break time="100ms" />　　會東都獻一矮人，入謁武帝，見朔在側，很加詫異道：「此人慣偷王母桃，何亦在此。」武帝怪問原因，矮人答道：「西方有王母種桃，三千年方一結子，此人不良，已偷桃三次了。」武帝再問東方朔，朔但笑無言。其實東方朔並非仙人，不過略有技術，見譽當時！偷桃一說，也是與他諧謔，所以朔毫不置辯。後世因訛傳訛，竟當作實事相看，疑他有不死術，說他偷食蟠桃，因得延年，這真叫做無稽之談了。辟除邪說，有關世道。惟東方朔雖好談謔，卻也未嘗沒有直言，即據他諫止辟苑，卻是一篇正大光明的奏議，可惜武帝反不肯盡信呢。<break time="100ms" />　　武帝與諸人談笑度日，尚覺得興味有限，因想出微行一法，易服出遊。每與走馬善射的少年，私下囑咐，叫他守候門外，以漏下十刻為期，屆期即潛率近侍，悄悄出會，縱馬同往。所以殿門叫做期門，有時馳騁竟夕，直至天明，還是興致勃勃，跑入南山，與從人射獵為樂，薄暮方還。一日又往南山馳射，踐人禾稼，農民大嘩，鄠杜令聞報，領役往捕，截住數騎，騎士示以乘輿中物，方得脫身。已而夜至柏谷，投宿旅店。店主人疑為盜賊，暗招壯士，意圖拿住眾人，送官究治。虧得店主婦獨具慧眼，見武帝骨相非凡，料非常人，因把店主灌醉，將他縛住，備食進帝。轉眼間天色已明，武帝挈眾出店，一直回宮。當下遣人往召店主夫婦，店主人已經酒醒，聞知底細，驚慌的了不得。店主婦才與說明，於是放膽同來，伏闕謝罪。武帝特賞店主婦千金，並擢店主人為羽林郎。店主人喜出望外，與妻室同叩幾個響頭，然後退去。虧得有此賢妻，應該令他向妻磕頭。<break time="100ms" />　　自經過兩次恐慌，武帝乃托名平陽侯曹壽，多帶侍從數名，防備不測。且分置更衣所十二處，以便日夕休息。大中大夫吾邱壽王，阿承意旨，請拓造上林苑，直接南山，預先估計價值，圈地償民。武帝因國庫盈饒，並不吝惜。獨東方朔進奏道：<break time="100ms" />　　　臣聞謙游靜慤，天表之應，應之以福。驕溢靡麗，天表之應，應之以異。今陛下累築郎台，郎與廊字通。恐其不高也，弋獵之處，恐其不廣也，如天不為變，則三輔之地，盡可為苑，何必盩厔鄠杜乎？夫南山天下之阻也，南有江淮，北有河渭，其地從汧隴以東，商雒以西，厥壤肥饒，所謂天下陸海之地，百工之所取資，萬民之所仰給也。今規以為苑，絕陂池水澤之利，而取民膏腴之地，上乏國家之用，下奪農桑之業，其不可一也。且盛荊棘之林，大虎狼之墟，壞人冢墓，毀人家庐，令幼弱懷土而思，耆老泣涕而悲，其不可二也。斥而營之，垣而囿之，騎馳東西，車騖南北，縱一日之樂，致危無堤之輿，其不可三也。夫殷作九市之宮而諸侯叛，靈王起章華之台而楚民散，秦興阿房之殿而天下亂，陛下奈何蹈之？糞土愚臣，自知忤旨，但不敢以阿默者危陛下，謹昧死以聞。<break time="100ms" />　　武帝見說，卻也稱善，進拜朔為大中大夫，兼給事中。但遊獵一事，始終不忘，仍依吾邱壽王奏請，拓造上林苑。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　諧語何如法語良，嘉謨入告獨從詳；<break time="100ms" />　　君雖不用臣無忝，莫道東方果太狂！<break time="100ms" />　　上林苑既經拓造，遂引出一篇上林賦來。欲知上林賦作是何人？便是上文所說的司馬相如，看官且住，容小子下回敘明。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　陳皇后母子欲害衛子夫，並及其同母弟衛青，卒之始終無效，害人適以利人，是可為婦女好妒者，留下龜鑒。天下未有無故害人，而能自求多福者也。東方朔好為詼諧，乘時干進，而武帝亦第以俳優畜之。觀其射覆之舉，與郭舍人互相角技，不過自矜才辯，與國家毫無補益。至若割肉偷桃諸事，情同兒戲，更不足取，況偷桃之事更無實證乎？惟諫止拓苑之言，有關大體，厥後尚有直諫時事，是東方朔之名聞後世者，賴有此爾。滑稽派固不足重也。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
