<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十回<break time="100ms" />　　因禍為福仲卿得官　寓正於諧東方善辯
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說衛子夫懷妊在身，被陳皇后察覺，恚恨異常，立即往見武帝，與他爭論。武帝卻不肯再讓，反責陳後無子，不能不另幸衛氏，求育麟兒。陳皇后無詞可駁，憤憤退去。一面出金求醫，屢服宜男的藥品，一面多方設計，欲害新進的歌姬。老天不肯做人美，任她如何謀畫，始終無效。武帝且恨後奇妒，既不願入寢中宮，復格外保護衛氏，因此子夫日處危地，幾番遇險，終得復安。陳皇后不得逞志，又常與母親竇太主密商，總想除去情敵。竇太主就是館陶長公主，因後加號，從母稱姓，所以尊為竇太主。太主非不愛女，但一時也想不出良謀，忽聞建章宮中，有一小吏，叫做衛青，乃是衛子夫同母弟，新近當差，太主推不倒衛子夫，要想從她母弟上出氣，囑人捕青。<break time="100ms" />　　青與子夫，同母不同父，母本平陽侯家婢女，嫁與衛氏，生有一男三女，長女名君孺，次女名少兒，三女就是子夫。後來夫死，仍至平陽侯家為傭，適有家僮鄭季，暗中勾搭，竟與私通，居然得產一男，取名為青。鄭季已有妻室，不能再娶衛媼，衛媼養青數年，已害得辛苦艱難，不可名狀。誰叫你偷圖快樂。只好使歸鄭季，季亦沒奈何，只好收留。從來婦人多妒，往往防夫外遇，鄭季妻猶是人情，怎肯大度包容？況家中早有數子，還要他兒何用？不過鄭季已將青收歸，勢難麾使他去，當下令青牧羊，視若童僕，任情呼叱。鄭家諸子，也不與他稱兄道弟，一味苛待。青寄人籬下，熬受了許多苦楚，才得偷生苟活，粗粗成人。一日跟了里人，行至甘泉，過一徒犯居室，遇著髡奴，注視青面，不由的驚詫道：「小哥兒今日窮困，將來當為貴人，官至封侯哩！」青笑道：「我為人奴，想甚麼富貴？」髡奴道：「我頗通相術，不至看錯！」青又慨然道：「我但求免人笞罵，已為萬幸，怎得立功封侯？願君不必妄言！」貧賤時都不敢癡想。說罷自去。已而年益長成，不願再受鄭家奴畜，乃復過訪生母，求為設法。生母衛媼，乃至平陽公主處乞情，公主召青入見，卻是一個彪形大漢，相貌堂堂，因即用為騎奴。每當公主出行，青即騎馬相隨，雖未得一官半職，較諸在家時候，苦樂迥殊。時衛氏三女，已皆入都，長女嫁與太子舍人公孫賀，次女與平陽家吏霍仲孺相奸，生子去病。三女子夫，已由歌女選入宮中。青自思鄭家兄弟，一無情誼，不如改從母姓，與鄭氏斷絕親情，因此冒姓為衛，自取一個表字，叫做仲卿。這仲卿二字的取義，乃因衛家已有長子，自己認作同宗，應該排行第二，所以係一仲字，卿字是志在希榮，不煩索解。惟據此一端，見得衛青入公主家，已是研究文字，粗通音義。聰明人不勞苦求，一經涉覽，便能領會，所以後此掌兵，才足勝任。否則一個牧羊兒，胸無點墨，難道能平空騰達，專閫無慚麼？應有此理。<break time="100ms" />　　惟當時做了一兩年騎奴，卻認識了好幾個朋友，如騎郎公孫敖等，皆與往還，因此替他薦引，轉入建章宮當差。不意與竇太主做了對頭，好好的居住上林，竟被太主使人縛去，險些兒斲落頭顱。建章係上林宮名。虧得公孫敖等，召集騎士，急往搶救，得將衛青奪回，一面托人代達武帝，武帝不禁憤起，索性召見衛青，面加擢用，使為建章監侍中，尋且封衛子夫為夫人，再遷青為大中大夫。就是青同母兄弟姊妹，也擬一並加恩，俾享富貴。青兄向未知名，時人因他入為貴戚，排行最長，共號為衛長君。此時亦得受職侍中。衛長女君孺，既嫁與公孫賀，賀父渾邪，嘗為隴西太守，封平曲侯，後來坐法奪封，賀卻得侍武帝，曾為舍人，至是夫因妻貴，升官太僕。衛次女少兒，與霍仲孺私通後，又看中了一個陳掌，私相往來，掌係前曲逆侯陳平曾孫，有兄名何，擅奪人妻，坐罪棄市，封邑被削，掌寄寓都中，不過充個尋常小吏，只因他面龐秀美，為少兒所眼羨，竟撇卻仲孺，願與掌為夫婦。掌兄奪人妻，掌又誘人妻，可謂難兄難弟，不過福命不同。仲孺本無媒證，不能強留少兒，只好眼睜睜的由她改適。那知陳掌既得少婦，復沐異榮，平白地為天子姨夫，受官詹事。俏郎君也有特益。就是搶救衛青的公孫敖，也獲邀特賞，超任大中大夫。<break time="100ms" />　　惟竇太主欲殺衛青，弄巧成拙，反令他驟躋顯要，連一班昆弟親戚，並登顯階，真是悔恨不迭，無從訴苦！陳皇后更悶個不了，日日想逐衛子夫，偏子夫越得專寵，甚至龍顏咫尺，似隔天涯，急切裡又無從挽回，惟長鎖蛾眉，終日不展，慢慢兒設法擺佈罷了。伏下文巫盅之禍。惟武帝本思廢去陳後，尚恐太皇太后竇氏。顧著血胤，出來阻撓，所以只厚待衛氏姊弟，與陳後母女一邊，未敢過問。但太皇太后已經不悅，每遇武帝入省，常有責言。武帝不便反抗，心下卻很是抑鬱，出來排遣，無非與一班侍臣，嘲風弄月，吟詩醉酒，消磨那愁裡光陰。<break time="100ms" />　　當時侍臣，多來自遠方，大都有一技一能，足邀主眷，方得內用。就中如詞章滑稽兩派，更博武帝歡心，越蒙寵任。滑稽派要推東方朔，詞章派要推司馬相如，他若莊助枚臯吾邱壽王主父偃朱買臣徐樂嚴安終軍等人，先後干進，總不能越此兩派範圍。迄今傳說東方朔司馬相如遺事，幾乎膾炙人口，稱道勿衰。小子且撮敘大略，聊說所聞。東方朔字曼倩，係平原厭次人氏，少好讀書，又善詼諧。聞得漢廷廣求文士，也想乘時干祿，光耀門楣，乃西入長安，至公車令處上書自陳，但看他書中語意，已足令人解頤。略云：
    </voice>
</speak>
