<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　鳳兮鳳兮歸故鄉，遨遊四海求其凰。有一豔女在此堂，室邇人遐毒我腸。何由交接為鴛鴦！鳳兮鳳兮從凰棲，得托子尾永為妃。交情通體必和諧，中夜相從別有誰！<break time="100ms" />　　彈到末句，劃然頓止。已而酒闌席散，客皆辭去，文君才返入內房，不言不語，好似失去了魂魄一般。忽有一侍兒踉蹌趨入，報稱貴客為司馬相如，曾在都中做過顯官，年輕才美，擇偶甚苛，所以至今尚無妻室。目下告假旋里，路經此地，由縣令留玩數天，不久便要回去了。文君不禁失聲道：「他……他就要回去麼？」情急如繪。侍兒本由相如從人，奉相如命，厚給金銀，使通慇懃，所以入告文君，用言探試。及見文君語急情深，就進一層說道：「似小姐這般才貌，若與那貴客訂結絲蘿，正是一對天成佳耦，願小姐勿可錯過！」文君並不加嗔，還道侍兒是個知心，便與她密商良法。侍兒替她設策，竟想出一條夤夜私奔的法子，附耳相告。文君記起琴心，原有中夜相從一語，與侍兒計謀暗合。情魔一擾，也顧不得甚麼嫌疑，什麼名節，便即草草裝束，一俟天晚，竟帶了侍兒，偷出後門，趁著夜間月色，直向都亭行去。<break time="100ms" />　　都亭與卓家相距，不過里許，頃刻間便可走到。司馬相如尚未就寢，正在憶念文君，胡思亂想，驀聞門上有剝啄聲，即將燈光剔亮，親自開門。雙扉一啟，有兩女魚貫進來，先入的乃是侍兒，繼進的就是日間所見的美人。一宵好事從天降，真令相如大喜過望，忙即至文君前，鞠躬三揖。也是一番俟門禮。文君含羞答禮，趨入內房。惟侍兒便欲告歸，當由相如向她道謝，送出門外，轉身將門掩住，急與文君握手敘情。燈下端詳，越加嬌豔，但看她眉如遠山，面如芙蕖，膚如凝脂，手如柔荑，低鬟弄帶，真個銷魂。那時也無暇多談，當即相攜入幃，成就了一段姻緣。郎貪女愛，徹夜綢繆，待至天明，兩人起來梳洗，彼此密商，只恐卓家聞知，前來問罪，索性逃之夭夭，與文君同詣成都去了。<break time="100ms" />　　卓王孫失去女兒，四下找尋，並無下落，嗣探得都亭貴客，不知去向，轉至縣署訪問，亦未曾預悉，才料到寡女文君，定隨相如私奔。家醜不宜外揚，只好擱置不提。王吉聞相如不別而行，亦知他擁豔逃歸，但本意是欲替相如作伐，好教他入贅卓家，借重富翁金帛，再向都中謀事，那知他求凰甫就，遽效鴻飛，自思已對得住故人，也由他自去，不復追尋。這謝媒酒未曾吃得，當亦可惜。<break time="100ms" />　　惟文君跟著相如，到了成都，總道相如衣裝華美，定有些須財產，那知他家室蕩然，只剩了幾間敝屋，僅可容身。自己又倉猝夜奔，未曾多帶金帛，但靠著隨身金飾，能值多少錢文？事已如此，悔亦無及，沒奈何拔釵沽酒，脫釧易糧。敷衍了好幾月，已將衣飾賣盡，甚至相如所穿的鷫鹴裘，也押與酒家，賒取新釀數斗，肴核數色，歸與文君對飲澆愁。文君見了酒肴，勉強陪飲，至問及酒肴來歷，乃由鷫鹴裘抵押得來，禁不住淚下數行，無心下箸。相如雖設詞勸慰，也覺得無限淒涼，文君見相如為己增愁，因即收淚與語道：「君一寒至此，終非長策，不如再往臨邛，向兄弟處借貸錢財，方可營謀生計。」相如含糊答應，到了次日，即挈文君啟程。身外已無長物，只有一琴一劍，一車一馬，尚未賣去，乃與文君一同登程，再至臨邛，先向旅店中暫憩，私探卓王孫家消息。<break time="100ms" />　　旅店中人，與相如夫婦，素不相識。便直言相告道：卓女私奔，卓王孫幾乎氣死，現聞卓女家窮苦得很，曾有人往勸卓王孫，叫他分財賙濟，偏卓王孫盛怒不從，說是女兒不肖，我不忍殺死，何妨聽她餓死。如要我賙給一錢，也是不願云云。相如聽說，暗思卓王孫如此無情，文君也不便往貸。我已日暮途窮，也不能顧著名譽，索性與他女兒拋頭露面，開起一爿小酒肆來，使他自己看不過去，情願給我錢財，方作罷論。主見已定，遂與文君商量，文君到了此時，也覺沒法，遂依了相如所言，決計照辦。文君名節，原不足取，但比諸朱買臣妻，還是較勝一籌。相如遂將車馬變賣，作為資本，租借房屋，備辦器具，居然擇日開店，懸掛酒旗。店中僱了兩三個酒保，自己也充當一個腳色，改服犢鼻褌，即短腳褲。攜壺滌器，與傭保通力合作。一面令文君淡裝淺抹，當壚賣酒。係買酒之處，築土堆甕。<break time="100ms" />　　頓時引動一班酒色朋友，都至相如店中，喝酒賞花。有幾人認識卓文君，背地笑談，當作新聞，一傳十，十傳百，送入卓王孫耳中。卓王孫使人密視，果是文君，惹得羞愧難堪，杜門不出。當有許多親戚故舊，往勸卓王孫道：「足下只有一男二女，何苦令文君出醜，不給多金？況文君既失身長卿，往事何須追究，長卿曾做過貴官，近因倦游歸家，暫時落魄，家況雖貧，人才確是不弱，且為縣令門客，怎見得埋沒終身？足下不患無財，一經賙濟，便好反辱為榮了！」卓王孫無奈相從，因撥給家童百名，錢百萬緡，並文君嫁時衣被財物，送交相如肆中。相如即將酒肆閉歇，乃與文君飽載而歸。縣令王吉，卻也得知，惟料是相如詭計，絕不過問。相如也未曾往會，彼此心心相印，總算是個好朋友呢。看到此處，不可謂非相如能屈能伸。
    </voice>
</speak>
