<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十一回<break time="100ms" />　　挑嫠女即席彈琴　別嬌妻入都獻賦
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說司馬相如，字長卿，係蜀郡成都人氏，少時好讀書，學擊劍，為父母所鐘愛，呼為犬子；及年已成童，慕戰國時人藺相如，趙人。因名相如。是時蜀郡太守文翁，吏治循良，大興教化，遂選擇本郡士人，送京肄業，司馬相如亦得與選。至學成歸里，文翁便命相如為教授，就市中設立官學，招集民間子弟，師事相如，入學讀書。遇有高足學生，輒使為郡縣吏，或命為孝弟力田。蜀民本來野蠻，得著這位賢太守，興教勸學，風氣大開，嗣是學校林立，化野為文，後來文翁在任病歿，百姓追懷功德，立祠致祭，連文翁平日的講台舊址，都隨時修葺，垂為紀念，至今遺址猶存。莫謂循吏不可為。惟文翁既歿，相如也不願長作教師，遂往游長安，入資為郎。嗣得遷官武騎常侍，相如雖少學技擊，究竟是注重文字，不好武備，因此就任武職，反致用違所長。會值梁王武入朝景帝，從吏如鄒陽枚乘諸人，皆工著作，見了相如，互相談論，引為同志，相如乃欲往投梁國，索性托病辭官，竟至睢陽，梁都見前。干謁梁王。梁王卻優禮相待，相如得與鄒枚諸人，琴書雅集，詩酒逍遙，暇時撰成一篇子虛賦，傳播出去，譽重一時。<break time="100ms" />　　既而梁王逝世，同人皆風流雲散，相如亦不得安居，沒奈何歸至成都。家中只有四壁，父母早已亡故，就使有幾個族人，也是無可倚賴，窮途落魄，鬱鬱無聊，偶記及臨邛縣令王吉，係多年好友，且曾與自己有約，說是宦游不遂，可來過從等語。此時正當貧窮失業的時候，不能不前往相依，乃摒擋行李，逕赴臨邛。王吉卻不忘舊約，聞得相如到來，當即歡迎，並問及相如近狀。相如直言不諱，吉代為扼腕歎息。眉頭一皺，計上心來，遂與相如附耳數語，相如自然樂從。當下用過酒膳，遂將相如行裝，命左右搬至都亭；使他暫寓亭舍，每日必親自趨候。相如前尚出見，後來卻屢次擋駕，稱病不出。偏吉仍日日一至，未嘗少懈。附近民居，見縣令僕僕往來，伺候都亭，不知是甚麼貴客，寓居亭舍，有勞縣令這般優待，逐日慇懃。一時哄動全邑，傳為異聞。<break time="100ms" />　　臨邛向多富人，第一家要算卓王孫，次為程鄭，兩家僮僕，各不下數百人。卓氏先世居趙，以冶鐵致富，戰國時便已著名。及趙為秦滅，國亡家滅，只剩得卓氏兩夫婦，輾轉徙蜀，流寓臨邛。好在臨邛亦有鐵山，卓氏仍得採鐵鑄造，重興舊業。漢初榷鐵從寬，榷鐵即冶鐵稅。卓氏坐取厚利，復成巨富，蓄養家僮八百，良田美宅，不可勝計，程鄭由山東徙至，與卓氏操業相同，彼此統是富戶，並且同業，當然是情誼相投，聯為親友。一日卓王孫與程鄭晤談，說及都亭中寓有貴客，應該設宴相邀，自盡地主情誼，乃即就卓家為宴客地，預為安排，兩家精華，一齊搬出，鋪設得非常華美；然後具柬請客，首為司馬相如，次為縣令王吉，此外為地方紳富，差不多有百餘人。<break time="100ms" />　　王吉聞信，自喜得計，立即至都亭密告相如，叫他如此如此。總算玉女於成。相如大悅，依計施行，待至王吉別去，方將行李中的貴重衣服，攜取出來，最值錢的是一件鷫鹴裘，正好乘寒穿著，出些風頭。餘如冠履等皆更換一新，專待王吉再至，好與同行，俄而縣中復派到車騎僕役，歸他使喚，充作騶從。又俄而卓家使至，敦促赴席。相如尚托詞有病，未便應召。及至使人往返兩次，才見王吉復來，且笑且語，攜手登車，從騎一擁而去。<break time="100ms" />　　到了卓家門首，卓王孫程鄭與一班陪客，統皆佇候，見了王吉下車，便一齊趨集，來迎貴客。相如又故意延挨，直至卓王孫等，車前迎謁，方緩緩的起身走下。描摹得妙。大眾仰望豐采，果然是雍容大雅，文採風流，當即延入大廳，延他上坐。王吉從後趨入，顧眾與語道：「司馬公尚不願蒞宴，總算有我情面，才肯到此。」相如即接入道：「孱軀多病，不慣應酬，自到貴地以來，惟探望邑尊一次，此外未曾訪友，還乞諸君原諒。」卓王孫等滿口恭維，無非說是大駕辱臨，有光陋室等語。未幾即請令入席，相如也不推辭，便坐首位。王吉以下，挨次坐定，卓王孫程鄭兩人，並在末座相陪。餘若騶從等，俱在外廂，亦有盛餐相待，不消多敘。那大廳裡面的筵席，真個是山珍海味，無美不收。<break time="100ms" />　　約莫飲了一兩個時辰，賓主俱有三分酒意，王吉顧相如道：「君素善彈琴，何不一勞貴手，使僕等領教一二？」相如尚有難色，卓王孫起語道：「舍下卻有古琴，願聽司馬公一奏。」王吉道：「不必不必，司馬公琴劍隨身，我看他車上帶有琴囊，可即取來。」左右聞言，便出外取琴。須臾攜至，當是特地帶來。由王吉接受，奉交相如。都是做作。相如不好再辭，乃撫琴調弦，彈出聲來。這琴名為綠綺琴，係相如所素弄，憑著那多年熟手，按指成聲，自然雅韻鏗鏘，抑揚有致。大眾齊聲喝采，無不稱賞。恐未免對牛彈琴。正在一彈再鼓，忽聞屏後有環珮聲，即由相如留心窺看，天緣輻湊，巧巧打了一個照面，引得相如目迷心醉，意蕩神馳。究竟屏後立著何人？原來是卓王孫女卓文君。文君年才十七，生得聰明伶俐，妖冶風流，琴棋書畫，件件皆精，不幸嫁了一夫，為歡未久，即悲死別，二八紅顏，怎堪經此慘劇，不得已回到母家，嫠居度日。此時聞得外堂上客，乃是華貴少年，已覺得搖動芳心，情不自主，當即緩步出來，潛立屏後。方思舉頭外望，又聽得琴聲入耳，音律雙諧，不由的探出嬌容，偷窺貴客，適被相如瞧見，果然是個絕世尤物，比眾不同。便即變動指法，彈成一套鳳求凰曲，借那弦上宮商，度送心中詩意。文君是個解人，側耳靜聽，一聲聲的寓著情詞，詞云：
    </voice>
</speak>
