<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　適值東越王餘善，屢徵不朝，觸動武帝怒意，謀即往討，買臣乘機進言道：「東越王餘善，向居泉山，負嵎自固，一夫守險，千人俱不能上，今聞他南遷大澤，去泉山約五百里，無險可恃，今若發兵浮海，直指泉山，陳舟列兵，席捲南趨，破東越不難了！」武帝甚喜，便將莊助調還，使買臣代任會稽太守。買臣受命辭行，武帝笑語道：「富貴不歸故鄉，如衣錦夜行，今汝可謂衣錦榮歸了！」天子當為地擇人，不應徒令誇耀故鄉，乃待莊助如此，待買臣又如此。毋乃不經。買臣頓首拜謝，武帝復囑道：「此去到郡，宜亟治樓船，儲糧蓄械，待軍俱進，不得有違！」<break time="100ms" />　　買臣奉命而出。<break time="100ms" />　　先是買臣失官，嘗在會稽守邸中，寄居飯食，守邸如今之會館相似。免不得遭人白眼，忍受揶揄。此次受命為會稽太守，正是吐氣揚眉的日子，他卻藏著印綬，仍穿了一件舊衣，步行至邸。邸中坐著上計郡吏，方置酒高會，酣飲狂呼，見了買臣進去，並不邀他入席，盡管自己亂喝。統是勢利小人。買臣也不去說明，低頭趨入內室，與邸中當差人役，一同噉飯。待至食畢，方從懷中露出綬帶，隨身飄揚。有人從旁瞧著，暗暗稱奇，遂走至買臣身旁，引綬出懷，卻懸著一個金章。細認篆文，正是會稽郡太守官印，慌忙向買臣問明。買臣尚淡淡的答說道：「今日正詣闕受命，君等不必張皇！」話雖如此，已有人跑出外廳報告上計郡吏。郡吏等多半酒醉，統斥他是妄語胡言，氣得報告人頭筋飽綻，反唇相譏道：「如若不信，盡可入內看明。」當有一個買臣故友，素來瞧不起買臣，至此首先著忙，起座入室。片刻便即趨出，拍手狂呼道：「的確是真，不是假的！」大眾聽了，無不駭然，急白守邸郡丞，同肅衣冠，至中庭排班佇立，再由郡丞入啟買臣，請他出庭受謁。買臣徐徐出戶，踱至中庭，大眾尚恐酒後失儀，並皆加意謹慎，拜倒地上。不如是，不足以見炎涼世態。買臣才答他一個半禮。待到大眾起來，外面已驅入駟馬高車，迎接買臣赴任。買臣別了眾人，登車自去，有幾個想乘勢趨奉，願隨買臣到郡，都被買臣復絕，碰了一鼻子灰，這且無容細說。<break time="100ms" />　　惟買臣馳入吳境，吏民夾道歡迎，趨集車前，就是吳中婦女，也來觀看新太守丰儀，真是少見多怪，盛極一時。買臣從人叢中望將過去，遙見故妻，亦站立道旁，不由的觸起舊情，記著墓前給食的餘惠，便令左右呼她過來，停車細詢。此時貴賤懸殊，後先迥別，那故妻又羞又悔，到了車前，幾至呆若木雞。還是買臣和顏與語，才說出一兩句話來，原來故妻的後夫，正充郡中工役，修治道路，經買臣問悉情形，也叫他前來相見，使與故妻同載後車，馳入郡衙。當下騰出後園房屋，令他夫妻同居，給與衣食。不可謂買臣無情。又遍召故人入宴，所有從前叼惠的親友，無不報酬，鄉里翕然稱頌。惟故妻追悔不了，雖尚衣食無虧，到底不得錦衣美食，且見買臣已另娶妻室，享受現成富貴，自己曾受苦多年，為了一時氣忿，竟至別嫁，反將黃堂貴眷，平白地讓諸他人，如何甘心？左思右想，無可挽回，還是自盡了事，遂乘後夫外出時，投繯畢命。買臣因覆水難收，勢難再返，特地收養園中，也算是不忘舊誼。才經一月，即聞故妻自縊身亡，倒也歎息不置。因即取出錢財，令她後夫買棺殮葬，這也不在話下。覆水難收，本太公望故事，後人多誤作買臣遺聞，史傳中並未載及，故不妄人。<break time="100ms" />　　且說買臣到任，遵著武帝面諭，置備船械，專待朝廷出兵，助討東越。適武帝誤聽王恢，誘擊匈奴，無暇南顧，所以把東越事擱起，但向北方預備出師。<break time="100ms" />　　漢自文景以來，屢用和親政策，籠絡匈奴。匈奴總算與漢言和，未嘗大舉入犯，惟小小侵掠，在所不免。朝廷亦未敢弛防，屢選名臣猛將，出守邊疆。當時有個上郡太守李廣，係隴西成紀人，驍勇絕倫，尤長騎射，文帝時出擊匈奴，斃敵甚眾，已得擢為武騎常侍，至吳楚叛命，也隨周亞夫出征，突陣搴旗，著有大功，只因他私受梁印，功罪相抵，故只調為上谷太守。上谷為出塞要衝，每遇匈奴兵至，廣必親身出敵，為士卒先，典屬國官名。公孫昆邪，嘗泣語景帝道：「李廣材氣無雙，可惜輕敵，倘有挫失，恐亡一驍將，不如內調為是。」景帝乃徙廣入守上郡。上郡在雁門內，距虜較遠，偏廣生性好動，往往自出巡邊。一日出外探哨，猝遇匈奴兵數千人，蜂擁前來，廣手下只有百餘騎，如何對敵？戰無可戰，走不及走，他卻從容下馬，解鞍坐著。匈奴兵疑有詭謀，倒也未敢相逼。會有一白馬將軍出陣望廣，睥睨自如，廣竟一躍上馬，僅帶健騎十餘人，向前奔去，至與白馬將軍相近。張弓發矢，颼的一聲，立將白馬將軍射斃，再回至原處，跳落馬下，坐臥自由。匈奴兵始終懷疑，相持至暮並皆退回。嗣是廣名益盛。卻是有膽有識，可惜命運欠佳。<break time="100ms" />　　武帝素聞廣名，特調入為未央宮衛尉，又將邊郡太守程不識，亦召回京師，使為長樂宮衛尉。廣用兵尚寬，隨便行止，不拘行伍，不擊刁鬥，使他人人自衛，卻亦不遭敵人暗算。不識用兵尚嚴，部曲必整，斥堠必周，部眾當謹受約束，不得少違軍律，敵人亦怕他嚴整，未敢相犯。兩將都防邊能手，士卒頗願從李廣，不願從程不識。不識也推重廣才，但謂寬易致失，寧可從嚴。這是正論。因此兩人名望相同，將略不同。
    </voice>
</speak>
