<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十二回<break time="100ms" />　　厭夫貧下堂致悔　開敵釁出塞無功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說吳人朱買臣，表字翁子，性好讀書，不治產業，蹉跎至四十多歲，還是一個落拓儒生，食貧居賤，困頓無聊。家中只有一妻，不能贍養，只好與他同入山中，刈薪砍柴，挑往市中求售，易錢為生。妻亦負載相隨。惟買臣肩上挑柴，口中尚咿唔不絕，妻在後面聽著，卻是一語不懂，大約總是背誦古書，不由的懊惱起來，叫他不要再念。偏是買臣越讀越響，甚且如唱歌一般，提起嗓子，響徹市中。妻連勸數次，並不見睬，又因家況越弄越僵，單靠一兩擔薪柴，如何度日？往往有了朝餐，沒有晚餐。自思長此饑餓，終非了局，不如別尋生路，省得這般受苦，便向買臣求去。買臣道：「我年五十當富貴，今已四十餘歲了，不久便當發跡了，汝隨我吃苦，已有二十多年，難道這數載光陰，竟忍耐不住麼？待我富貴，當報汝功勞。」語未說完，但聽得一聲嬌嗔道：「我隨汝多年，苦楚已嘗遍了，汝原是個書生，弄到擔柴為生，也應曉得讀書無益，為何至今不悟，還要到處行吟！我想汝終要餓死溝中，怎能富貴？不如放我生路，由我去罷！」買臣見妻動惱，再欲勸解，那知婦人性格，固執不返，索性大哭大鬧，不成樣子，乃允與離婚，寫了休書，交與妻手，妻絕不留戀，出門自去。<break time="100ms" />　　實是婦人常態，亦不足怪。<break time="100ms" />　　買臣仍操故業，讀書賣柴，行歌如故。會當清明節屆，春寒未盡，買臣從山上刈柴，束作一擔，挑將下來，忽遇著一陣風雨，淋濕敝衣，覺得身上單寒，沒奈何趨入墓間，為暫避計。好容易待至天霽，又覺得饑腸亂鳴，支撐不住。事有湊巧，來了一男一女，祭掃墓前，婦人非別，正是買臣故妻。買臣明明看見，卻似未曾相識，不去睬她。倒是故妻瞧著買臣，見他瑟縮得很，料為饑寒所迫，因將祭畢酒飯，分給買臣，使他飲食。買臣也顧不得羞慚，便即飽餐一頓，把碗盞交還男人，單說了一個謝字，也不問男子姓名。其實這個男子，就是他前妻的後夫。前妻還算有情。兩下裡各走各路，並皆歸家。<break time="100ms" />　　轉眼間已過數年，買臣已將近五秩了，適會稽郡吏入京上計，計乃簿帳之總名。隨帶食物，並載車內，買臣願為運卒，跟吏同行。既到長安，即詣闕上書，多日不見發落。買臣只好待詔公車，身邊並無銀錢，還虧上計吏憐他窮苦，給濟飲食，才得生存。可巧邑人莊助，自南方出使回來，買臣曾與識面，乃踵門求見，托助引進。助卻顧全鄉誼，便替他入白武帝，武帝方才召入，面詢學術。買臣說《春秋》，言《楚辭》，正合武帝意旨，遂得拜為中大夫，與莊助同侍禁中。不意釋褐以後，官運尚未亨通，屢生波折，終致坐事免官，仍在長安寄食。又閱年始召他待詔。<break time="100ms" />　　是時武帝方有事南方，欲平越地，遂令買臣乘機獻策，取得銅章墨綬，來作本地長官。富貴到手了。看官欲知買臣計議，待小子表明越事，方有頭緒可尋。隨手敘入越事，是縈帶法。從前東南一帶，南越最大，次為閩越，又次為東越。閩越王無諸，受封最早，漢高所封。東越王搖及南越王趙佗，受封較遲。搖為惠帝時所封，佗為文帝時所封，並見前文。三國子孫，相傳未絕，自吳王濞敗奔東越，被他殺死，吳太子駒，亡走閩越，屢思報復父仇，嘗勸閩越王進擊東越。回應前文五十五回。閩越王郢，乃發兵東侵，東越抵敵不住，使人向都中求救。武帝召問群臣，武安侯田蚡，謂越地遼遠，不足勞師，獨莊助從旁駁議，謂小國有急，天子不救，如何撫宇萬方？武帝依了助言，便遣助持節東行，至會稽郡調發戍兵，使救東越。會稽守遷延不發，由助斬一司馬，促令發兵，乃即由海道進軍，陸續往援。行至中途，閩越兵已聞風退去。東越王屢經受創，恐漢兵一返，閩越再來進攻，因請舉國內徙，得邀俞允。於是東越王以下，悉數遷入江淮間。閩越王郢，自恃兵強，既得逐去東越，復欲併吞南越。休養了三四年，竟大舉入南越王境。南越王胡，為趙佗孫，聞得閩越犯邊，但守勿戰，一面使人飛奏漢廷，略言兩越俱為藩臣，不應互相攻擊，今閩越無故侵臣，臣不敢舉兵，唯求皇上裁奪！武帝覽奏，極口褒賞，說他守義踐信，不能不為他出師。當下命大行王恢、及大司農韓安國，並為將軍，一出豫章，一出會稽，兩路並進，直討閩越。淮南王安，上書諫阻，武帝不從，但飭兩路兵速進。閩越王郢回軍據險，防禦漢師。郢弟餘善，聚族與謀，擬殺郢謝漢，族人多半贊成。遂由餘善懷刃見郢，把郢刺斃，就差人賷著郢首，獻與漢將軍王恢。恢方率軍逾嶺，既得餘善來使，樂得按兵不動。一面通告韓安國，一面將郢首傳送京師，候詔定奪。武帝下詔罷兵，遣中郎將傳諭閩越，另立無諸孫繇君丑為王，使承先祀。偏餘善挾威自恣，不服繇王，繇王丑復遣人入報。武帝以餘善誅郢有功，不如使王東越，權示羈縻，乃特派使冊封，並諭餘善，劃境自守，不准與繇王相爭。餘善總算受命。武帝復使莊助慰諭南越，南越王胡，稽首謝恩，願遣太子嬰齊，入備宿衛，莊助遂與嬰齊偕行。路過淮南，淮南王安，迎助入都，表示慇懃。助曾受武帝面囑，順道諭淮南王，至是傳達帝意，淮南王安，自知前諫有誤，惶恐謝過，且厚禮待助，私結交好。助不便久留，遂與訂約而別。為後文連坐叛案張本。還至長安，武帝因助不辱使命，特別賜宴，從容問答。至問及居鄉時事，助答言少時家貧，致為友婿富人所辱，未免悵然。武帝聽他言中寓意，即拜助為會稽太守，使得誇耀鄉鄰。<break time="100ms" />　　誰知助蒞任以後，並無善聲，武帝要把他調歸。
    </voice>
</speak>
