<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至武帝元光元年，武帝於建元六年後，改稱元光元年。復令李廣程不識為將軍，出屯朔方。越年，匈奴復遣使至漢，申請和親。大行王恢，謂不如與他絕好，相機進兵。韓安國已為御史大夫，獨主張和親，免得勞師。武帝遍問群臣，群臣多贊同韓議，乃遣歸番使，仍允和親。偏有雁門郡馬邑人聶壹，年老嗜利，入都進謁王恢，說是匈奴終為邊患，今乘他和親無備，誘令入塞，伏兵邀擊，必獲大勝。恢本欲擊虜邀功，至此聽了壹言，又覺得興致勃發，立刻奏聞。武帝年少氣盛，也為所動，再召群臣會議。韓安國又出來反對，與王恢爭論廷前，各執一是。王恢說道：「陛下即位數年，威加四海，統一華夷，獨匈奴侵盜不已，肆無忌憚，若非設法痛擊，如何示威！」安國駁說道：「臣聞高皇帝被困平城，七日不食，及出圍返都，不相仇怨，可見聖人以天下為心，不願挾私害公。自與匈奴和親，利及五世，故臣以為不如主和！」恢又說道：「此語實似是而非。從前高皇帝不去報怨，乃因天下新定，不應屢次興師，勞我人民。今海內久安，只有匈奴屢來寇邊，常為民患，死傷累累，槥車相望。這正仁人君子，引為痛心，奈何不乘機擊逐呢！」安國又申駁道：「臣聞兵法有言，以飽待饑，以逸待勞，所以不戰屈人，安坐退敵。今欲卷甲輕舉，長驅深入，臣恐道遠力竭，反為敵擒，故決意主和，不願主戰！」恢搖首道：「韓御史徒讀兵書，未諳兵略，若使我兵輕進，原是可虞，今當誘彼入塞，設伏邀擊，使他左右受敵，進退兩難，臣料擒渠獲醜，在此一舉，可保得有利無害呢！」看汝做來。<break time="100ms" />　　武帝聽了多時，也覺得恢計可用，決從恢議，遂使韓安國為護軍將軍，王恢為將屯將軍，太僕公孫賀為輕車將軍，衛尉李廣為驍騎將軍，大中大夫李息為材官將軍，率同兵馬三十多萬，悄悄出發。先令聶壹出塞互市，往見軍臣單于，匈奴國主名，見前。願舉馬邑城獻虜。單于似信非信，便問聶壹道：「汝本商民，怎能獻城？」聶壹答道：「我有同志數百人，若混入馬邑，斬了令丞，管教全城可取，財物可得，但望單于發兵接應，並錄微勞，自不致有他患了！」單于本來貪利，聞言甚喜，立派部目隨著聶壹，先入馬邑，俟聶壹得斬守令，然後進兵。聶壹返至馬邑，先與邑令密謀，提出死囚數名，梟了首級，懸諸城上，托言是令丞頭顱，誑示匈奴來使。來使信以為然，忙去回報軍臣單于，單于便領兵十萬，親來接應，路過武州，距馬邑尚百餘里，但見沿途統是牲畜，獨無一個牧人，未免詫異起來，可巧路旁有一亭堡，料想堡內定有亭尉，何不擒住了他，問明底細？當下指揮人馬，把亭圍住，亭內除尉史外，只有守兵百人，無非是瞭望敵情，通報邊訊。此次亭尉得了軍令，佯示鎮靜，使敵不疑，所以留住亭內，誰料被匈奴兵馬，團團圍住，偌大孤亭，如何固守？沒奈何出降匈奴，報知漢將秘謀。單于且驚且喜，慌忙退還，及馳入塞外，額手相慶道：「我得尉史，實邀天佑！」一面說，一面召過尉史，特封天王。卻是儻來富貴，可惜含義貪生。<break time="100ms" />　　是時王恢已抄出代郡，擬襲匈奴兵背後，截奪輜重，驀聞單于退歸，不勝驚訝，自思隨身兵士，不過二三萬人，怎能敵得過匈奴大隊，不如縱敵出塞，還好保全自己生命，遂斂兵不出，旋且引還。既有今日，何必當初！韓安國等帶領大軍，分駐馬邑境內，好幾日不見動靜，急忙變計出擊，馳至塞下，那匈奴兵早已遁去，一些兒沒有形影了，只好空手回都。安國本不贊成恢議，當然無罪，公孫賀等亦得免譴。獨王恢乃是首謀，無故勞師，輕自縱敵，眼見是無功有罪，應該受刑。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　婁敬和親原下策，王恢誘敵豈良謀，<break time="100ms" />　　勞師卅萬輕挑釁，一死猶難謝主懮。<break time="100ms" />　　畢竟王恢是否坐罪，且看下回再詳。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　貪之一字，無論男婦，皆不可犯。試觀本回之朱買臣妻，及大行王恢，事跡不同，而致死則同，蓋無一非貪字誤之耳，買臣妻之求去，是志在貪富，王恢之誘匈奴，是志在貪功，卒之貪富者輕喪名節，無救於貧，貪功者徒費機謀，反致坐罪。後悔難追，終歸自殺，亦何若不貪之為愈乎！是故買臣妻之致死，不能怨買臣之薄情，王恢之致死，不能怨武帝之寡德，要之皆自取而已。世之好貪者其鑒諸！<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
