<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　事為武帝所聞，不得不另派妥員，出去宣撫，自思司馬相如本是蜀人，應該熟悉地方情形，派令出撫，較為妥當。乃使相如赴蜀，一面責備唐蒙，一面慰諭人民。相如馳至蜀郡，憑著那粲花妙手，作了一篇檄文，曉諭各屬，果得地方諒解，漸息浮言。莫謂毛锥無用。可巧西夷各部，聞得南夷內附，多蒙賞賜，也情願仿照辦法，歸屬漢朝，當即與蜀中官吏通書，表明誠意，官吏自然奏聞。武帝正擬派使調查，適相如由蜀還朝，正好問明原委。相如奏對道：「西夷如邛莋音昨。冉駹，並稱大部，地近蜀郡，容易交通，秦時嘗通道置吏，尚有遺轍。今若規復舊制，更置郡縣。比南夷還要較勝哩。」武帝甚喜，即拜相如為中郎將，持節出使，令王然於壺充國呂越人為副，分乘驛車四輛，往撫西夷。<break time="100ms" />　　此次相如赴蜀，與前次情形不同。前次官職尚卑，又非朝廷特派正使，所以地方官雖嘗迎送，不過照例相待，沒甚慇懃。到了此次出使，前導後呼，擁旌旄，飾輿衛，聲威赫濯，冠冕堂皇。一入蜀郡，太守以下，俱出郊遠迎，縣令身負弩矢，作為前驅。道旁士女，無不歎羨，就是臨邛富翁卓王孫，亦邀同程鄭諸人，望風趨集，爭獻牛酒。相如尚高自位置，托言皇命在身，不肯輕與相見。卓王孫等只好懇求從吏，表示慇懃。相如才不便卻還牛酒，特使從吏向他復報，全數收受。卓王孫還道相如有情，竟肯賞受，自覺得叼受光榮，對著同來諸親友，喟然歎息道：「我不意司馬長卿，果有今日！」諸親友齊聲附和，盛稱文君眼光，畢竟過人。就是卓王孫撚鬚自思，也悔從前目光短小，未知當筵招贅，以致諸多唐突，不但對不住相如，並且對不住自己女兒！並非從前寡識，實是始終勢利，故先後不同。於是順道訪女，即將文君接回臨邛。昔日當壚，今日乘軒，也不枉一番慧眼，半世苦心。褒中寓貶。卓王孫複分給家財，與子相等。紅顏有幸，因貴致富，相如亦得為妻吐氣，安心西行。及馳入西夷境內，也是照著唐蒙老法，把車中隨帶的幣物，使人齎去，分給西夷。邛莋冉駹各部落，原是為了財帛，來求內附。此時既得如願，當然奉表稱臣。於是拓邊關，廣絕域，西至沫若水，南至牂牁江，鑿靈山道，架橋孫水，直達邛都。共設一都尉，十縣令，歸蜀管轄。規畫已畢，仍從原路回蜀。<break time="100ms" />　　蜀中父老，本謂相如鑿通西夷。無甚益處。原是無益。經相如作文詰難，蜀父老始不敢多言。卓王孫聞相如歸來，亟將文君送至行轅，夫妻相見，舊感新歡，不問可知。相如遂挈文君至長安，自詣朝堂復命。武帝大悅，慰勞有加，相如亦沾沾自喜，漸有驕色。偏同僚從旁加忌，劾他出使時私受賂金，竟致坐罪免官。相如遂與文君寓居茂陵，不復歸蜀。後來武帝又復記著，再召為郎。偶從武帝至長楊宮射獵，武帝膂力方剛，輒親擊熊豕，馳逐野獸，相如上書諫阻，頗合上意，乃罷獵而還。路過宜春宮，係是秦二世被弒處，相如又作賦憑弔，奏聞武帝。武帝覽辭歎賞，因拜相如為孝文園令。既而武帝好仙，相如又呈入一篇《大人賦》，借諛作規。武帝見相如文，往往稱為奇才。才人多半好色，相如前時勾動文君，全為好色起見，及文君華色漸衰，相如又有他念，欲納茂陵女為妾，嗣得文君「白頭吟」，責他薄倖，方才罷議。未幾消渴病發，乞假家居，好多時不得入朝。忽由長門宮遣出內侍，齎送黃金百斤，求相如代作一賦。相如問明來使，得悉原因，免不得揮毫落墨，力疾成文。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　富貴都從文字邀，入都獻賦姓名標。<break time="100ms" />　　詞人翰墨原推重，可惜長門已寂廖！<break time="100ms" />　　究竟相如作賦，是為何人費心，待至下回再敘。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　鬼神非盡有憑，而報應卻真不爽，田蚡以私憾而族灌夫，殺竇嬰，假使作威作福，長享榮華，則世人盡可逞刁，何苦行善？觀其暴病之來，非必竇嬰灌夫之果為作祟，然天奪之魄而益其疾，使其自呼服罪，痛極致亡，乃知善惡昭彰，無施不報，彼田蚡之但斃一身，未及全族，吾猶不能不為竇灌呼冤也。西南夷之通道，議者輒以好大喜功，為漢武咎，吾謂拓邊之舉，非不可行，誤在知拓土而不知殖民，徒買服而未嘗柔服耳。若司馬相如之入蜀，蜀中守令，郊迎前驅，卓王孫輩，爭送牛酒，恍如蘇季之路過洛陽，後先一轍。炎涼世態，良可慨也！本回曲筆描摹，覺流俗情形，躍然紙上。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
