<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十四回<break time="100ms" />　　遭鬼祟田蚡斃命　撫夷人司馬揚鑣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說竇嬰田蚡，為了灌夫罵座一事，爭論廷前。竇嬰先言灌夫曾有大功，不過醉後忘情，觸犯丞相，丞相竟挾嫌誣控，實屬非是。田蚡卻繼陳灌夫罪惡，極言夫縱容家屬，私交豪猾，居心難問，應該加刑，兩人辯論多時，畢竟竇嬰口才，不及田蚡，遂致嬰忍耐不住，歷言蚡驕奢無度，貽誤國家。蚡隨口答辯道：「天下幸安樂無事，蚡得叨蒙恩遇，置田室，備音樂，畜倡優，弄狗馬，坐享承平，但卻不比那魏其灌夫，日夜招聚豪猾，秘密會議，腹誹心謗，仰視天，俯畫地，睥睨兩宮間，喜亂惡治，冀邀大功。這乃蚡不及兩人，望陛下明察！」舌上有刀。武帝見他辯論不休，便顧問群臣，究竟孰是孰非？群臣多面面相覷，未敢發言。只御史大夫韓安國啟奏道：「魏其謂灌夫為父死事，隻身荷戟，馳入吳軍，身被數十創，名冠三軍，足為天下壯士，現在並無大惡，不過杯酒爭論，未可牽入他罪，誅戮功臣，這言也未嘗不是。丞相乃說灌夫通姦猾，虐細民，家資累萬，橫恣潁川，恐將來枝比幹大，不折必披，丞相言亦屬有理。究竟如何處置，應求明主定奪！」武帝默然不答，又有主爵都尉汲黯，及內史鄭當時，相繼上陳，頗為竇嬰辯護，請武帝曲宥灌夫。蚡即怒目注視兩人，汲黯素來剛直，不肯改言，鄭當時生得膽小，遂致語涉游移。武帝也知田蚡理屈，不過礙著太后面子，未便斥蚡，因借鄭當時泄忿道：「汝平日慣談魏其武安長短，今日廷論，乃侷促效轅下駒，究懷何意，我當一並處斬方好哩！」鄭當時嚇得發顫，縮做一團，此外還有何人，再敢饒舌，樂得寡言免尤。保身之道莫逾於此。武帝拂袖起座，掉頭趨入，群臣自然散歸，竇嬰亦去。<break time="100ms" />　　田蚡徐徐引退，走出宮門，見韓安國尚在前面，便呼與同載一車，且呼安國表字道：「長孺，汝應與我共治一禿翁，竇嬰年老髮禿。為何首鼠兩端？」首鼠係一前一卻之意。安國沈吟半晌，方答說道：「君何不自謙？魏其既說君短，君當免冠解印，向主上致謝道：『臣幸托主上肺腑，待罪宰相，愧難勝任，魏其所言皆是，臣願免職。』如此進說，主上必喜君能讓，定然慰留，魏其亦自覺懷慚，杜門自殺。今人毀君短，君亦毀人，好似鄉村婦孺，互相口角，豈不是自失大體麼？」田蚡聽了，也覺得自己性急，乃對韓安國謝過道：「爭辯時急不暇擇，未知出此。長孺幸勿怪我呢！」及田蚡還第，安國當然別去，蚡回憶廷爭情狀，未能必勝，只好暗通內線，請太后出來作主，方可推倒竇嬰。乃即使人進白太后，求為援助。<break time="100ms" />　　王太后為了此事，早已留心探察，聞得朝議多袒護竇嬰，已是不悅，及蚡使人入白，越覺動怒，適值武帝入宮視膳，太后把箸一擲，顧語武帝道：「我尚在世，人便凌踐我弟，待我百年後，恐怕要變做魚肉了！」婦人何知大體？武帝忙上前謝道：「田竇俱係外戚，故須廷論；否則並非大事，一獄吏便能決斷了。」王太后面色未平，武帝只得勸她進食，說是當重懲竇嬰。及出宮以後，郎中令石建復與武帝詳言田竇事實，武帝原是明白，但因太后力護田蚡，不得不從權辦理。事父母幾諫，豈可專徇母意？乃再使御史召問竇嬰，責他所言非實，拘留都司空署內。都司空係漢時宗正屬官。嬰既被拘，怎能再營救灌夫，有司希承上旨，竟將灌夫擬定族誅。這消息為嬰所聞，越加驚惶，猛然記得景帝時候，曾受遺詔云：「事有不便，可從便宜上白。」此時無法解免，只好把遺詔所言，敘入奏章，或得再見武帝，申辯是非。會有從子入獄探視，嬰即與說明，從子便去照辦，即日奏上。武帝覽奏，命尚書復查遺詔，尚書竟稱查無實據，只有竇嬰家丞，封藏詔書，當係由嬰捏造，罪當棄市等語。武帝卻知尚書有意陷嬰，留中不發，但將灌夫處死，家族駢誅，已算對得住太后母舅。待至來春大赦，便當將嬰釋放。嬰聞尚書劾他矯詔，自知越弄越糟，不如假稱風疾，絕粒自盡。嗣又知武帝未曾批准，還有一線生路，乃復飲食如常。那知田蚡煞是利害，只恐竇嬰不死，暗中造出謠言，誣稱嬰在獄怨望，肆口訕謗。一時傳入宮中，致為武帝所聞，不禁怒起，飭令將嬰斬首，時已為十二月晦日。可憐嬰並無死罪，冤冤枉枉的被蚡播弄，隕首渭城，就是灌夫觸忤田蚡，也沒有甚麼大罪，偏把他身誅族滅，豈非奇冤，兩道冤氣，無從伸雪，當然要撲到田蚡身上，向他索命。<break time="100ms" />　　元光五年春月，蚡正志得氣驕，十分快活，出與諸僚吏會聚朝堂，頤指氣使，入與新夫人食前方丈，翠繞珠圍，朝野上下，那個敢動他毫毛，偏偏兩冤鬼尋入相府，互擊蚡身，蚡一聲狂叫，撲倒地上，接連呼了幾聲知罪，竟致暈去，妻妾僕從等，慌忙上前施救，一面延醫診治，鬧得一家不寧，好多時才得甦醒。還要他吃些苦楚，方肯死去。口眼卻能開閉，身子卻不能動彈。當由家人舁至榻上，晝夜呻吟，只說渾身盡痛，無一好肉。有時狂言譫語，無非連聲乞恕，滿口求饒。家中雖不見有鬼魅，卻亦料他為鬼所祟，代他祈禱，始終無效。武帝親往視疾，也覺得病有奇異，特遣術士看驗虛實，復稱有兩鬼為祟，更迭笞擊，一是竇嬰，一是灌夫，武帝歎息不已，就是王太后亦追悔無及。約莫過了三五天，蚡滿身青腫，七竅流血，嗚呼畢命！報應止及一身。還是田氏有福。武帝乃命平棘侯薛澤為丞相，待後再表。
    </voice>
</speak>
