<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　已而陳後被廢，出居長門宮中，尚覺生死難卜，竇太主為親女計，復為自己計，沒奈何婢顏奴膝，入求武帝，至武帝面加慰諭，方才安心回家。袁叔復替偃畫策，再向偃密進秘謀，偃即轉告竇太主，令她裝起假病，連日不朝。武帝怎知真偽？親自探疾，問她所欲，竇太主故意唏噓，且泣且謝道：「妾蒙陛下厚恩，先帝遺德，列為公主，賞賜食邑，天高地厚，愧無以報，設有不測，先填溝壑，遺恨實多！故竊有私願，願陛下政躬有暇，養精游神，隨時臨妾山林，使妾得奉觴上壽，娛樂左右，妾雖死亦無恨了！」武帝答說道：「太主何必懮慮，但願早日病癒，自當常來游宴，不過群從太多，免不得要太主破費哩。」竇太主謝了又謝，武帝即起駕還宮。過了數日，竇太主便自稱病癒，進見武帝。武帝卻命左右取錢千萬，給與竇太主，一面設宴與飲。席間談笑，暗寓諷詞，竇太主知他言中有意，卻也未嘗抵賴，含糊答了數語，宴畢始歸。又閱數日，武帝果親臨竇太主家，竇太主聞御駕將到，急忙脫去華衣，改穿賤服，下身著了一條蔽膝的圍裙，彷彿與灶下婢相似，乃出門佇候，待至武帝到來，傴僂迎入，登階就座。武帝見她這般服飾，已是一眼窺透，便笑語竇太主道：「願謁主人翁！」天子無戲言，奈何武帝不知？竇太主聽著，不禁赧顏，下堂跪伏，自除簪珥，脫履叩首道：「妾自知無狀，負陛下恩，罪當伏誅，陛下不忍加刑，願頓首謝罪！」虧她老臉。武帝又微笑道：「太主不必多禮，且請主人翁出來，自有話說。」竇太主乃起，戴簪著履，步往東廂，引了董偃，前謁武帝。偃首戴綠幘，臂纏青鞲，皆廚人服。隨竇太主至堂下，惶恐匍伏。竇太主代為致辭道：「館陶公主庖人臣偃，昧死拜謁！」好一個廚宰。武帝笑著，特為起座，囑賜衣冠，上堂與宴。偃再拜起身，入著衣冠。竇太主吩咐左右，開筵饗帝，奉食進觴，偃亦出來進爵，武帝一飲而盡，且顧左右斟酒，回敬主人，並命與竇太主分坐侍飲。居然是敕賜為夫婦。竇太主格外獻媚，引動武帝歡心，飲至日落西山，方才撤席。及車駕將行，竇太主又獻出許多金銀雜繒，請武帝頒賜將軍列侯從官，武帝應聲稱善，顧命從騎搬運了去。次日即傳詔分賜，大眾得了財帛，都感竇太主厚惠，無不傾心。竇太主本來貪財，所以平時積貯，不可勝計，且自竇太后去世，遺下私財，都歸竇太主受用，此次為了董偃一人，卻毫不吝惜，買動輿情，俗語有言，錢可通靈，無論何等人物，總教慷慨好施，自然人人湊奉，爭相趨集。況且偃一時貴寵，連天子都叫他主人翁，還有何人再敢輕視？因此遠近聞風，爭投董君門下，其實這般做作，統是袁叔教他的妙計。總束一句。不煩瑣敘。<break time="100ms" />　　竇太主既顯出醜事，遂公然帶偃入朝。武帝亦愛偃伶俐，許得自由往返，偃從此出入宮禁，親近天顏，嘗從武帝遊戲北宮，馳逐平樂，係上林苑中台觀名。狎狗馬，戲蹴鞠，大邀主眷。會竇太主復入宮朝謁，武帝特為置酒宣室，召偃共飲，與主合歡。可巧東方朔執戟為衛，侍立殿側，聞武帝使人召偃，亟置戟入奏道：「董偃有斬罪三，怎得進來？」武帝問為何因？朔申說道：「偃以賤臣私侍太主，便是第一大罪；敗常瀆禮，敢違王制，便是第二大罪；陛下春秋日富，正應披覽六經，留心庶政，偃不遵經勸學，反以靡麗紛華，盅惑陛下，是乃國家大賊，人主火蜮，罪無逾此，死有餘辜！陛下不責他三罪，還要引進宣室，臣竊為陛下生懮哩！」朝陽鳴鳳。武帝默然不應，良久方答說道：「此次不妨暫行，後當改過。」朔正色道：「不可不可！宣室為先帝正殿，非正人不得引入，自來篡逆大禍，多從淫亂釀成，豎刁為淫，齊國大亂，慶父不死，魯難未平，陛下若不預防，禍胎從此種根了！」武帝聽說，也覺悚然，當即點首稱善，移宴北宮，命董偃從東司馬門入宴，改稱東司馬門為東交門。改名曰交，適自增醜。惟武帝天姿聰穎，一經旁人提醒，便知董偃不是好人，賜朔黃金三十斤，不復寵偃。後來竇太主年逾六十，漸漸的頭童齒豁，不合濃妝，董偃甫及壯年，怎肯再顧念老嫗，不去尋花問柳？竇太主怨偃負情，屢有責言，武帝乘機罪偃，把他賜死。偃年終三十，竇太主又活了三五年，然後病歿。武帝竟令二人合葬霸陵旁。霸陵即文帝陵，見前文。<break time="100ms" />　　只廢後陳氏，心尚未死，暗思老母做出這般歹事，尚能巧計安排，不致獲譴，自己倘能得人斡旋，或即挽回主意，亦未可知，猶記從前在中宮時，嘗聞武帝稱贊相如，因此不惜重金，買得一賦，命宮人日日傳誦，冀為武帝所聞，感動舊念。那知此事與乃母不同，乃母所為，無人作梗，自己有一衛氏在內，做了生死的對頭，怎肯令武帝再收廢後？所以「長門賦」雖是佳文，挽不轉漢皇恩意，不過陳氏的飲食服用，總由有司按時撥給，終身無虧。到了竇太主死後，陳氏愈加悲鬱，不久亦即病死了。收束淨盡。
    </voice>
</speak>
