<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　主父偃又請將各地豪民，徙居茂陵。茂陵係武帝萬年吉地，在長安東北，新置園邑，地廣人稀，所以偃擬移民居住，謂可內實京師，外銷奸猾等語。武帝亦惟言是聽，詔令郡國調查富豪，徙至茂陵，不得違延。也是秦朝敝法。郡國自然遵行，陸續派吏驅遣，越是有財有勢，越要他趕早啟程。時有河內軹人郭解，素有俠名，乃是鳴雌侯許負外孫，短小精悍，動輒殺人。不過他生性慷慨，遇有鄉里不平事件，往往代為調停，任勞任怨，甚至自己的身家性命，亦可不顧。因此關東一帶，說起郭解二字，無不知名，稱為大俠。此次亦名列徙中。解不欲遷居，特托人轉懇將軍衛青，代為求免。青因入白武帝，但言解係貧民，無力遷徙。偏武帝搖首不答，待至青退出殿門，卻笑顧左右道：「郭解是一個布衣，乃能使將軍說情，這還好算得貧窮麼？」青不得所求，只好回覆郭解，解未便違詔，沒奈何整頓行裝，挈眷登程。臨行時候，親友爭來餞送，贐儀多至千餘萬緡，解悉數收受，謝別入關。關中人相率歡迎，無論知與不知，競與交結，因此解名益盛。會有軹人楊季主子，充當縣掾，押解至京，見他擁資甚厚，未免垂涎，遂向解一再需索。解卻也慨與，偏解兄子代為不平，竟把楊掾刺死，取去首級。事為楊季主所聞，立命人入京控訴，誰知來人又被刺死，首亦不見。都下出了兩件無頭命案，當然哄動一時，到了官吏勘驗屍身，察得來人身上，尚有訴冤告狀，指明兇手郭解，於是案捕首犯，大索茂陵。解聞只潛遁，東出臨晉關。關吏籍少翁，未識解面，頗慕解名，一經盤詰，解竟直認不諱。少翁越為感動，竟將他私放出關，嗣經偵吏到了關下，查問少翁，少翁恐連坐得罪，不如捨身全解，乃即自殺。解竟得安匿太原。越年遇赦，回視家屬，偏被地方官聞知，把他拿住，再向軹縣調查舊事。解雖犯案累累，卻都在大赦以前，不能追咎。且全邑士紳，多半為解延譽，只有一儒生對眾宣言，斥解種種不法，不意為解客所聞，待他回家時候，截住途中，把他殺死，截舌遁去。為此一案，又復提解訊質。解全未預聞，似應免罪，獨公孫弘主張罪解，且說他私結黨羽，睚眥殺人，大逆不道，例當族誅。武帝竟依弘言，便命把郭解全家處斬，解非不可誅，但屠及全家，毋乃太酷。還是郭解朋友，替他設法，救出解子孫一二人，方得不絕解後。東漢時有循吏郭伋，就是郭解的玄孫，這些後話不提。<break time="100ms" />　　且說燕王劉澤孫定國，承襲封爵，日夕肆淫，父死未幾，便與庶母通姦，私生一男。又把弟婦硬行占住，作為己妾。後來越加淫縱，連自己三個女兒，也逼之侍寢，輪流交歡。禽獸不如。肥如令郢人，上書切諫，反觸彼怒，意欲將郢人論罪。郢人乃擬入都告發，偏被定國先期劾捕，殺死滅口。定國妹為田蚡夫人，事見六十三回。田蚡得寵，定國亦依勢橫行，直至元朔二年，蚡已早死，郢人兄弟，乃詣闕訴冤，並托主父偃代為申理。偃前曾游燕，不得見用，至是遂借公濟私，極言定國行同禽獸，不能不誅。武帝遂下詔賜死。定國自殺，國除為郡。定國應該受誅，與偃無尤。<break time="100ms" />　　朝臣等見偃勢盛，一言能誅死燕主，夷滅燕國，只恐自己被他尋隙，構成罪名，所以格外奉承，隨時饋遺財物，冀免禍殃。偃毫不客氣，老實收受。有一知友，從旁誡偃，說偃未免太橫，偃答說道：「我自束髮遊學，屈指已四十餘年，從前所如不合，甚至父母棄我，兄弟嫉我，賓朋疏我，我實在受苦得夠了。大丈夫生不五鼎食，死就五鼎烹，亦屬何妨！古人有言，日暮途遠，故倒行逆施，語本伍子胥。我亦頗作此想呢！」<break time="100ms" />　　既而齊王次昌，與偃有嫌，又由偃訐發隱情。武帝便令偃為齊相，監束齊王。偃原籍臨淄，得了這個美差，即日東行，也似衣錦還鄉一般。那知福為禍倚，樂極悲生，為了這番相齊，竟把身家性命，一古腦兒滅得精光。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　謙能受益滿招災，得志驕盈兆禍胎，<break time="100ms" />　　此日榮歸猶衣錦，他時暴骨竟成堆。<break time="100ms" />　　欲知主父偃如何族滅，待至下回敘明。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　李廣射石一事，古今傳為奇聞，吾以為未兄奇也。石性本堅，非箭鏃所能貫入，夫人而知之矣，然有時而泐，非必無罅隙之留，廣之一箭貫石，乃適中其隙耳。且廣曾視石為虎，傾全力以射之，而又適抵其隙，則石之射穿，固其宜也，何足怪乎！夫將在謀不在勇，廣有勇寡謀，故屢戰無功，動輒得咎，後人惜其數奇，亦非確論。彼主父偃所如不合，挾策干進，一紙書即邀主眷，立授官階，前何其難，後何其易，甚至一歲四遷，無言不用，當時之得君如偃者，能有幾人？然有無妄之福，必有無妄之災，此古君子所以居安思危也。偃不知此，反欲倒行逆施，不死何為？乃知得不必喜，失不必懮，何數奇之足惜云！<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
