<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　弘既封侯拜相，望重一時，特地開閣禮賢，與參謀議，甚麼欽賢館，甚麼翹材館，甚麼接士館，開出了許多條規，每日延見賓佐，格外謙恭。有故人高賀進謁，弘當然接待，且留他在府宿食。惟每餐不過一肉，飯皆粗糲，臥止布衾。賀還道他有心簡慢，及問諸待人，才知弘自己服食，也是這般。勉強住了數日，又探悉內容情形，因即辭去。有人問賀何故辭歸？賀憤然說道：「弘內服貂裘，外著麻枲，內廚五鼎，外膳一肴，如此矯飾，何以示信？且粗糲布被，我家也未嘗不有，何必在此求人呢！」自經賀說破隱情，都下士大夫，始知弘渾身矯詐，無論行己待人，統是作偽到底，假面目漸漸揭露了。只一武帝尚似夢未醒。<break time="100ms" />　　汲黯與弘有嫌，弘竟薦黯為右內史。右內史部中，多係貴人宗室，號稱難治。黯也知弘懷著鬼胎，故意薦引，但既奉詔命，只好就任，隨時小心，無瑕可指，竟得安然無事。又有董仲舒閒居數年，不求再仕，偏弘因膠西相出缺，獨將仲舒推薦出去。仲舒受了朝命，並不推辭，居然赴任。膠西王端，是武帝異母兄弟，陰賊險狠，與眾異趨，只生就一種缺陷，每近婦人，數月不能起牀，所以後宮雖多，如同虛設。有一少年為郎，狡黠得倖，遂替端暗中代勞，與後宮輪流同寢。不意事機被泄，被端支解，又把他母子一並誅戮，此外待遇屬僚，專務殘酷，就是膠西相，亦輒被害死。弘無端推薦仲舒，亦是有心加害，偏仲舒到了膠西，劉端卻慕他大名，特別優待，反令仲舒聞望益崇。不過仲舒也是知機，奉職年餘，見端好飾非拒諫，不如退位鳴高，乃即向朝廷辭職，仍然回家。不愧賢名。著書終老，發明春秋大義，約數十萬言，流傳後世。所著《春秋繁露》一書，尤為膾炙人口，這真好算一代名儒呢。收束仲舒，極力推崇。<break time="100ms" />　　大中大夫張湯，平時嘗契慕仲舒，但不過陽為推重，有名無實。他與公孫弘同一使詐，故脾氣相投，很為莫逆。弘稱湯有才，湯稱弘有學，互相推美，標榜朝堂。武帝遷湯為廷尉，景帝時嘗改稱廷尉為大理，武帝仍依舊名。湯遇有疑讞，必先探察上意，上意從輕，即輕予發落，上意從重，即重加鍛鍊，總教武帝沒有話說，便算判決得宜。一日有讞案上奏，竟遭駁斥，湯連忙召集屬吏，改議辦法，仍復上聞。偏又不合武帝意旨，重行批駁下來，弄得忐忑不安，莫名其妙。再向屬吏商議，大眾統面面相覷，不知所為。延宕了好幾日，尚無良法，忽又有掾史趨入，取出一個稿底，舉示同僚。眾人見了，無不歎賞，當即向湯說知。湯也為稱奇，便囑掾屬交與原手，使他繕成奏牘，呈報上去，果然所言中旨，批令照辦。究竟這奏稿出自何人？原來是千乘人倪寬。倪寬頗有賢名，故從特敘。寬少學尚書，師事同邑歐陽生。歐陽生表字和伯，為伏生弟子，伏生事見前文。通尚書學，寬頗得所傳。武帝嘗置五經博士，公孫弘為相，更增博士弟子員，令郡國選取青年學子，入京備數。寬幸得充選，草草入都。是時孔子九世孫孔安國，方為博士，教授弟子員，寬亦與列。無如家素貧乏，旅費無出，不得已為同學司炊。又乘暇出去傭工，博資度活，故往往帶經而鋤，休息輒讀。受了一兩年辛苦，才得射策中式，補充掌故。嗣又調補廷尉文學卒史，廷尉府中的掾屬，多說他未諳刀筆，意在蔑視，但派他充當賤役，往北地看管牲畜，寬只好奉差前去。好多時還至府中，呈繳畜簿，巧值諸掾史為了駁案，莫展一籌。當由寬問明原委，據經折獄，援筆屬稿。為此一篇文字，竟得出人頭地，上達九重。運氣來了。<break time="100ms" />　　武帝既批准案牘，復召湯入問道：「前奏非俗吏所為，究出何人手筆？」湯答稱倪寬。武帝道：「我亦頗聞他勤學，君得此人，也算是一良佐了。」湯唯唯而退，還至府舍，忙將倪寬召入，任為奏讞掾，寬不工口才，但工文筆，一經判案，往往有典有則，要言不煩。湯自是愈重文人，廣交賓客，所有親戚故舊，凡有一長可取，無不照顧，因此性雖苛刻，名卻播揚。<break time="100ms" />　　只汲黯見他紛更法令，易寬為殘，常覺看不過去，有時在廷前遇湯，即向他詰責道：「公位列正卿，上不能廣先帝功業，下不能遏天下邪心，徒將高皇帝垂定法律，擅加變更，究是何意？」湯知黯性剛直，也不便與他力爭，只得無言而退。嗣黯又與湯會議政務，湯總主張嚴劾，吹毛索瘢。三句不離本行。黯辯不勝辯，因發忿面斥道：「世人謂刀筆吏，不可作公卿，果然語不虛傳！試看張湯這般言動，如果得志，天下只好重足而走，側目而視了！這難道是致治氣象麼？」說畢自去。已而入見武帝，正色奏陳道：「陛下任用群臣，好似積薪，後來反得居上，令臣不解。」武帝被黯一詰，半晌說不出話來，只面上已經變色。俟黯退朝後，顧語左右道：「人不可無學，汲黯近日比前益憨，這就是不學的過失呢。」原來黯為此官，是明指公孫弘張湯兩人，比他後進。此時反位居己上，未免不平，所以不嫌唐突，意向武帝直陳。武帝也知黯言中寓意，但已寵任公孫弘張湯，不便與黯說明，因即含糊過去，但譏黯不學罷了。黯始終抗正，不肯媚人，到了衛青封為大將軍，尊寵絕倫，仍然見面長揖，不屑下拜。或謂大將軍功爵最隆，應該加敬，黯笑說道：「與大將軍抗禮，便是使大將軍成名，若為此生憎，便不成為大將軍了！」這數語卻也使乖。衛青得聞黯言，果稱黯為賢士，優禮有加。
    </voice>
</speak>
