<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十七回<break time="100ms" />　　失儉德故人燭隱　慶凱旋大將承恩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說齊王次昌，乃故孝王將閭孫，將閭見前文。元光五年，繼立為王，卻是一個翩翩少年，習成淫佚。母紀氏替他擇偶，特將弟女配與為婚，次昌素性好色，見紀女姿貌平常，當然白眼相看，名為夫婦，實同仇敵，紀女不得夫歡，便向姑母前泣訴，姑母就是齊王母，也算一個王太后，國內統以紀太后相稱。這紀太后顧戀姪女，便想替她設法，特令女紀翁主入居宮中，勸戒次昌，代為調停，一面隱加監束，不准後宮姬妾，媚事次昌。紀翁主已經適人，年比次昌長大，本是次昌母姊，不過為紀太后所生，因稱為紀翁主。漢稱王女為翁主，說見前文。紀翁主的容貌性情，也與次昌相似。次昌被她管束，不能私近姬妾，索性與乃姊調情，演那齊襄公魯文姜故事，只瞞過了一位老母。齊襄與文姜私通，見《春秋．左傳》。紀女仍然冷落宮中。<break time="100ms" />　　是時復有一個齊人徐甲，犯了閹刑，充作太監，在都備役，得入長樂宮當差。長樂宮係帝母王太后所居，見他口齒敏慧，常令侍側，甲因揣摩求合，冀博歡心。王太后有女修成君，為前夫所生，自經武帝迎入，視同骨肉，相愛有年。見五十九回。修成君有女名娥，尚未許字，王太后欲將她配一國王，安享富貴。甲離齊已久，不但未聞齊王奸姊，並至齊王納後，尚且茫然，因此稟白太后，願為修成君女作伐，赴齊說親。王太后自然樂允，便令甲即日東行。主父偃也有一女，欲嫁齊王，聞甲奉命赴齊，亟托他乘便說合，就使為齊王妾媵，也所甘心。好好一個卿大夫女兒，何必定與人作妾？甲應諾而去，及抵齊都，見了齊王次昌，便將大意告知，齊王聽說，卻甚願意。紀女原可撇去，如何對得住阿姊！偏被紀太后得知，勃然大怒道：「王已娶後，後宮也早備齊，難道徐甲尚還未悉麼？況甲係賤人，充當一個太監，不思自盡職務，反欲亂我王家，真是多事！主父偃又懷何意，也想將女兒入充後宮？」說至此，即顧令左右道：「快與我回覆徐甲，叫他速還長安，不得在此多言！」左右奉命，立去報甲，甲乘興而來，怎堪掃興而返？當下探聽齊事，始知齊王與姊相奸。自思有詞可援，乃即西歸，復白王太后道：「齊王願配修成君女，惟有一事阻礙，與燕王相似，臣未敢與他訂婚。」這數語，未免捏造，欲挑動太后怒意，加罪齊王，太后卻不願生事，隨口接說道：「既已如此，可不必再提了！」<break time="100ms" />　　甲悵然趨出，轉報主父偃。偃最喜捕風捉影，侮弄他人。況齊王不肯納女，毫無情面，樂得乘此奏聞，給他一番辣手，計畫已定，遂入朝面奏道：「齊都臨淄，戶口十萬，市租千金，比長安還要富庶，此惟陛下親弟愛子，方可使王。今齊王本是疏屬，近又與姊犯奸，理應遣使究治，明正典刑。」武帝乃使偃為齊相，但囑他善為匡正，毋得過急。偃陽奉陰違，一到齊國，便要查究齊王陰事。一班兄弟朋友，聞偃榮歸故鄉，都來迎謁。偃應接不暇，未免增恨。且因從前貧賤，受他奚落，此時正好報復前嫌，索性一並召入，取出五百金，按人分給，正色與語道：「諸位原是我兄弟朋友，可記得從前待我情形否？我今為齊相，不勞諸位費心，諸位可取金自去，此後不必再入我門！」語雖近是，終嫌器小。眾人聽了，很覺愧悔，不得已取金散去。<break time="100ms" />　　偃樂得清淨，遂召集王宮侍臣，鞫問齊王姦情。侍臣不敢隱諱，只好實供。偃即將侍臣拘住，揚言將奏聞武帝，意欲齊王向他乞憐，好把一國大權，讓歸掌握。那知齊王次昌，年輕膽小，一遭恐嚇，便去尋死。偃計不能遂，反致惹禍，也覺悔不可追，沒奈何據實奏報。武帝得書，已恨偃不遵前命，逼死齊王，再加趙王彭祖，上書劾偃，說他私受外賂，計封諸侯子弟，惹得武帝恨上加恨，即命褫去偃官。下獄治罪。這趙王彭祖，本與偃無甚仇隙，不過因偃嘗游趙，未嘗舉用，自恐蹈燕覆轍，所以待偃赴齊，出頭告訐。還有御史大夫公孫弘，好似與偃有宿世冤仇，必欲置偃死地。武帝將偃拿問，未嘗加偃死罪，偏弘上前力爭，謂齊王自殺無後，國除為郡，偃本首禍，不誅偃，無以謝天下。武帝乃下詔誅偃，並及全家。偃貴幸時，門客不下千人，至是俱怕連坐，無敢過問。獨洨縣人孔車，替他收葬，武帝聞知，卻稱車為忠厚長者，並不加責。可見得待人以義，原是有益無損呢！借孔車以諷世，非真譽偃。<break time="100ms" />　　嚴安徐樂，貴寵不能及偃，卻得安然無恙，備員全身。高而危，何如卑而安。獨公孫弘排去主父偃，遂得專承主寵，言聽計從，主爵都尉汲黯，為了朔方築城，弘言反覆，才知他是偽君子，不願與交。朔方事見六十五回。會聞弘飾為儉約，終身布被，遂入見武帝道：「公孫弘位列三公，俸祿甚多，乃自為布被，佯示儉約，這不是挾詐欺人麼？」假布被以劾弘，失之瑣屑。丞相太尉御史大夫稱為三公。武帝乃召弘入問，弘直答道：「誠有此事。現在九卿中，與臣交好，無過汲黯，黯今責臣，正中臣病。臣聞管仲相齊，擁有三歸，侈擬公室，齊賴以霸，及晏嬰相景公，食不重肉，妾不衣帛，齊亦稱治。今臣位為御史大夫，乃身為布被，與小吏無二，怪不得黯有微議，斥臣釣名。且陛下若不遇黯，亦未必得聞此言。」武帝聞他滿口認過，越覺得好讓不爭，卻是一個賢士。就是黯亦無法再劾，只好趨退。弘與董仲舒並學春秋，惟所學不如仲舒。仲舒失職家居，武帝卻還念及，時常提起。弘偶有所聞，未免加忌，且又探得仲舒言論，常斥自己阿諛取容，因此越加懷恨，暗暗排擠。武帝未能洞悉，總道弘是個端人，始終信任。到了元朔五年，竟將丞相薛澤免官，使弘繼任，並封為平津侯。向例常用列侯為丞相，弘未得封侯，所以特加爵邑。
    </voice>
</speak>
