<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十八回<break time="100ms" />　　舅甥踵起一戰封侯　父子敗謀九重討罪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說衛青得功專寵，恩榮無比，有一位孀居公主，竟願再嫁衛青。這公主就是前時衛青的女主人，叫做平陽公主。一語已夠奚落。平陽公主，曾為平陽侯曹壽妻，此時壽已病歿，公主寡居，年近四十，尚耐不住寂寞嫠幃，要想擇人再醮。當下召問僕從道：「現在各列侯中，何人算是最賢？」僕從聽說，料知公主有再醮意，便把衛大將軍四字，齊聲呼答。平陽公主微答道：「他是我家騎奴，曾跨馬隨我出入，如何是好！」如果尚知羞恥，何必再醮！僕從又答道：「今日卻比不得從前了！身為大將軍，姊做皇后，子皆封侯，除當今皇上外，還有何人似他尊貴哩！」平陽公主聽了，暗思此言，原是有理。且衛青方在壯年，身材狀貌，很是雄偉，比諸前夫曹壽，大不相同，我若嫁得此人，也好算得後半生的福氣，只是眼前無人作主，未免為難。何不私奔！左思右想，只有去白衛皇后求她撮合，或能如願，於是淡妝濃抹，打扮得齊齊整整，自去求婚。看官聽說！此時候皇太后王氏，已經崩逝，約莫有一年了。王太后崩逝，正好乘此帶敘。公主夫喪已闋，母服亦終，所以改著豔服，乘車入宮。衛皇后見她衣飾，已經瞧透三分，及坐談片刻，聽她一派口氣，更覺了然，索性將它揭破，再與作撮合山。平陽公主也顧不得甚麼羞恥，只好老實說明，衛後樂得湊趣，滿口應允。俟公主退歸，一面召入衛青，與他熟商，一面告知武帝，懇為玉成，雙方說妥，竟頒出一道詔書：令衛大將軍得尚平陽公主。不知詔書中如何說法，可惜史中不載！成婚這一日，大將軍府中，佈置禮堂，靡麗紛華，不消細說。到了鳳輦臨門，請出那再醮公主，與大將軍行交拜禮，儀文繁縟，雅樂鏗鏘。四座賓朋，男紅女綠，都為兩新人道賀，那個不說是美滿良緣！至禮畢入房，夜闌更轉，展開那翡翠衾，成就那鴛鴦夢。看官多是過來人，毋庸小子演說了。衛青並未斷弦，又尚平陽公主，此後將如何處置故妻，史皆未詳，公主不足責，青有愧宋弘多矣。<break time="100ms" />　　衛青自尚公主以後，與武帝親上加親，越加寵任，滿朝公卿，亦越覺趨奉衛青，惟汲黯抗禮如故。青素性寬和，原是始終敬黯，毫不介意。最可怪的是好剛任性的武帝，也是見黯生畏，平時未整衣冠，不敢使近。一日御坐武帳，適黯入奏事，為武帝所望見，自思冠尚未戴，不便見黯，慌忙避入帷中，使人出接奏牘，不待呈閱，便傳旨准奏。俟黯退出，才就原座。這乃是特別的待遇。此外無論何人，統皆隨便接見。就是丞相公孫弘進謁，亦往往未曾戴冠，至如衛青是第一貴戚，第一勛臣，武帝往往踞牀相對，衣冠更不暇顧及。可見得大臣出仕，總教正色立朝，就是遇著雄主，亦且起敬，自尊自重人尊重，俗語原有來歷呢。警世之言。黯常多病，一再乞假，假滿尚未能視事，乃托同僚嚴助代為申請。武帝問嚴助道：「汝看汲黯為何如人？」助即答道：「黯居官任職，卻亦未必勝人，若寄孤托命，定能臨節不撓，雖有孟賁夏育，也未能奪他志操哩。」武帝因稱黯為社稷臣。不過黯學黃老，與武帝志趣不同，並且言多切直，非雄主所能容，故武帝雖加敬禮，往往言不見從。就是有事朔方，黯亦時常諫阻，武帝還道他膽怯無能，未嘗入耳。況有衛青這般大將，數次出塞，不聞挫失，正可乘此張威，驅除強虜。<break time="100ms" />　　那匈奴卻亦猖獗得很，入代地，攻雁門，掠定襄上郡，於是元朔六年，再使大將軍衛青，出討匈奴，命合騎侯公孫敖為中將軍，太僕公孫賀為左將軍，翕侯趙信為前將軍，衛尉蘇建為右將軍，郎中令李廣為後將軍，左內史李沮為強弩將軍，分掌六師，統歸大將軍節制，浩浩蕩蕩，出發定襄。青有甥霍去病，年才十八，熟習騎射，去病已見前文。官拜侍中。此次亦自願隨征，由青承制帶去，令為嫖姚校尉，選募壯士八百人，歸他帶領，一同前進。既至塞外，適與匈奴兵相遇，迎頭痛擊，斬首約數千級。匈奴兵戰敗遁去，青亦收軍回駐定襄，休養士馬，再行決戰。約閱月餘，又整隊出發，直入匈奴境百餘里，攻破好幾處胡壘，斬獲甚多。各將士殺得高興，分道再進，前將軍趙信，本是匈奴小王，降漢封侯，自恃路境素熟，踴躍直前；右將軍蘇建，也不肯輕落人後，聯鑣繼進；霍去病少年好勝，自領壯士八百騎，獨成一隊，獨走一方；餘眾亦各率部曲，尋斬胡虜。衛青在後駐紮，專等各路勝負，再定行止。已而諸將陸續還營，或獻上虜首數百顆，或捕到虜卒數十人，或說是不見一敵，未便深入，因此回來，青將軍士一一點驗，卻還沒有什麼大損，惟趙信蘇建兩將軍，及外甥霍去病，未見回營，毫無音響。青恐有疏虞，忙派諸將前去救應。過了一日一夜，仍然沒有回報，急得青惶惑不安。
    </voice>
</speak>
