<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　誰知外夷未曾歸化，內亂卻已發生，淮南王安及衡山王賜，串同謀反，居然想搖動江山。虧得逆謀敗露，才得不勞兵革，一發即平。安與賜皆淮南王長子，文帝憐長失國自殺，因將淮南故地，作為三分，封長子安勃賜為王。勃先王衡山，移封濟北，不久即歿。賜自庐江徙王衡山，與安雖係兄弟，兩不相容。安性好讀書，更善鼓琴，也欲籠絡民心，招致文士。門下食客，趨附至數千人，內有蘇飛、李尚、左吳、田由、雷被、伍被、毛被、晉昌八人，最號有才，稱為淮南八公。安令諸食客著作內書二十一篇，外書三十三篇，就是古今相傳的《淮南子》。另有中篇八卷，多言神仙黃白朮。黃金白銀，能以術化，故稱黃白朮。武帝初年，安自淮南入朝，獻上內書，武帝覽書稱善，視為秘寶。又使安作《離騷傳》，半日即成，並上頌德，及《長安都國頌》。武帝本好文藝，見安博學能文，當然器重，且又是叔父行，更當另眼相看。當時武安侯田蚡，曾與安秘密訂約，有將來推立意，語見六十三回。安為蚡所惑，乃生逆謀。建元六年，天空中出現彗星，當有人向安密說，說是吳楚反時，彗星出現，光芒不過數尺，今長且竟天，眼見是兵戈大起，比前益甚。安也以為然，遂修治兵器，蓄積金錢，為待亂計。莊助出撫南越，安復邀留數日，結作內援。見六十二回。種種計畫，尚恐未足，乃更想出一法，密囑女陵入都，偵察內情。陵青年有色，又工口才，既到長安，借作內省為名，出入宮闈，毫無拘束。隨身又帶著許多金錢，仗著財色兩字，結識廷臣，何人不喜與交往？搶先巴結的叫作鄂但，係故安平侯鄂千秋孫，年貌相符，便與通姦。第二人為岸頭侯張次公，壯年封侯，氣宇不凡，也與陵秘密往來，作為膩友。<break time="100ms" />　　偷得饅頭狗造化。陵得內外打通，常有密書傳報淮南。<break time="100ms" />　　淮南王后姓蓼名荼，為安所愛。荼生一男，取名為遷，尚有庶長子不害，素失父寵，不得立儲。因立遷為太子。遷年漸長，娶王太后外孫女為妃，就是修成君女金蛾。見前回。安本意欲攀葛附藤，想靠王太后為護符，偏偏王太后告崩，無勢可援。又恐太子妃得燭陰謀，暗地報聞，遂又密囑太子遷，叫他與妃反目，三月不同席。自己又陽為調停，迫遷夜入妃室，遷終不與寢。妃遂賭氣求去，安乃使人護送入都，奏陳情跡，表面上尚歸罪己子。武帝尚信為真言，准令離婚。遷少好學劍，自以為無人可及。聞得郎中雷被，素通劍術，欲與比賽高低，被屢辭不獲。兩人比試起來，畢竟遷不如被，傷及皮膚。遷因此與被有嫌。被自知得罪太子，不免及禍，適漢廷募士從軍，被即向安陳請，願入都中投效。安先入遷言，知他有意趨避，將被免官，被索性潛奔長安，上書訐安。武帝遣中尉段宏查辦，安父子欲將宏刺死。還是宏命不該絕，一到淮南，但略問雷被免官事跡，並未訊及別情，且辭色甚是謙和。安料無他患，不如變計周旋，但托宏善為轉圜。宏允諾而別，還白武帝。武帝召問公卿，眾謂安格阻明詔，不令雷被入都效力，罪應棄市。武帝不從，只准削奪二縣，赦罪勿問。安尚且愧憤道：「我力行仁義，還要削地麼？」這種仁義，自古罕聞。乃日夜與左吳等查考地圖，整備行軍路徑，指日起軍。<break time="100ms" />　　時庶長子不害，有男名建，年齡濅長，因見乃父失寵，常覺不平，暗中結交壯士，欲殺太子。偏被太子遷約略聞知，竟將建縛住，一再笞責。建更怨恨莫伸，遂使私人嚴正，入都獻書道：「臣聞良藥苦口，乃足利病，忠言逆耳，也足利行。今淮南王孫建，材能甚高，王后荼及太子遷，屢思加害，建父不害無辜，又嘗被囚係，日夜會集賓客，潛議逆謀，建今尚在，盡可召問，一證虛實，免得養癰貽患，累及國家。」武帝得書，又發交廷尉，轉飭河南官吏，就便訊治。適有辟陽侯孫審卿，嘗怨祖父為厲王長所殺，意圖復仇，淮南王長殺審食其事，見前文。便密查安謀逆情跡，告知丞相公孫弘。弘又函飭河南官吏，徹底究治。河南官吏，迭接君相命令，怎敢怠慢？立將劉建傳到詳細訊明，建將淮南罪狀，悉數推到太子遷身上，統是懷私。由問官錄供奏聞。安得知此事，謀反益甚。<break time="100ms" />　　先是衡山王賜，入朝武帝，道出淮南，安迎入府中，釋嫌修好，與商秘謀。賜原有叛意，得安聯絡，也即樂從，因退歸衡山，托病不朝。安部下多浮囂士，亦屢次勸安起兵，獨中郎伍被，極言諫阻，安非但不聽被言，且將被父母拘住，逼令同謀，被尚涕泣固諫。至建被傳訊，事且益急，安仍向被問計，被乃說道：「方今諸侯無異心，百姓無怨氣，大王猝思起事，比吳楚還要難成。必不得已，只好偽為丞相御史請書，徙郡國豪傑至朔方，又偽為詔獄書逮諸侯太子倖臣，使民間聞風懷怨，諸侯亦皆疑貳，然後遣辯士四出誘約，或可僥倖萬一，還請大王審慎為是！」被不能始終力爭，也屬自誤。安決意起反，遂私鑄皇帝御璽，及丞相御史大夫將軍等印信，為作偽計。又擬使人詐稱得罪，往投大將軍衛青，乘間行刺。且私語僚屬道：「漢廷大臣，只有汲黯正直，尚能守節死義，不為人惑。若公孫弘等隨勢逢迎，我若起事，好似發蒙振落，毫不足畏呢！」<break time="100ms" />　　正部署間，忽由朝廷遣到廷尉監。廷尉府中之監吏。會同淮南中尉，拿問太子遷。遷急稟知乃父，立召淮南相與內史中尉，一並集議，即日發難。偏內史中尉，不肯應召，只有淮南相一人到來，語多支吾。遷料知不能成事，待相退出，索性尋個自盡。趨入別室，拔劍擬頸，畢竟心慌手顫，只割傷一些皮膚，已是不勝痛楚，倒地呻吟。外人聞聲入救，忙將他舁到牀上，延醫敷治。安與後荼，亦急來探視。正在忙亂時候，突有一人入報道：「不好了！不好了！外面已有朝使至此，領著大兵，把王宮圍住了！」正是：
    </voice>
</speak>
