<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十九回<break time="100ms" />　　勘叛案重興大獄　立戰功還挈同胞
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說漢使領了大兵，遽將淮南王宮圍住，淮南王安，還是一無預備，怎能抵敵？只好佯作不知，迎入朝使。朝使並不多說，當即指揮兵士，四處搜尋，好一歇尋出謀反證據，就是私造的各種璽印。安至此無可隱諱，只嚇得面如土色，聽他所為。漢使便將太子遷及王后荼，一並拿去，止留安在宮中，派兵監守。又出宮捕拿許多食客，盡拘獄中。俗語有言：迅雷不及掩耳，這真好算似青天霹靂，令人不防。其實仍由劉安父子，自取禍殃。安前曾拘住伍被父母，硬要迫被同謀，被雖替安想出末策，自知凶多吉少，乃乘漢使到來，前去出首。漢使不便遲慢，因即調兵入宮，搜查證據，證據到手，便好拘人；一面遣人飛報朝廷，聽候詔命。未幾即有宗正劉棄，持節馳至淮南，來提一班案犯。安已服毒自盡，餘犯押解到京，發交廷尉張湯審辦。湯是個著名辣手，怎肯從寬？先將荼遷兩人，定了死罪，推出梟首。復查出莊助與安有私，鄂但張次公與安女通姦，同時拿問。安女陵無從奔避，當然拿到正法，隨那父母兄弟，同入冥途。也快活得夠了。還有一班淮南僚佐，與安通同謀反，湯不但悉數致死，並且悉數滅族。就是自行出首的伍被，亦讞成死刑。武帝愛被有才，擬從赦宥，湯獨入請道：「伍被不能力諫，曾與叛謀，罪不可赦。」武帝不得已准議，乃將伍被處死。莊助本可邀赦，也由湯入朝固爭，隨即棄市。鄂但張次公，卻未聞伏誅，想是與湯有交，但坐奸罪，免官贖死罷了。湯又會同公卿，請逮捕衡山王賜，武帝卻批駁道：「衡山王自就侯封，雖與安為兄弟，究未聞有同謀確證，不應連坐。」這數語批發下來，賜乃得免議，惟將淮南國除為九江郡，總算了案。<break time="100ms" />　　哪知餘波未靜，一僕一起，遂致衡山亦逆謀敗露，同就滅亡。衡山王賜，本與安私下訂約，專待淮南起兵，當即響應。嗣聞淮南失敗，只好作罷。偏是人心不軌，天道難容，也與淮南復轍相似，弄得骨肉相殘，全家畢命。賜後乘舒，生下二子一女，長子名爽，立為太子，少子名孝，女名無彩。乘舒病歿，寵姬徐來繼立為後，徐來亦生有男女四人。惟徐來以外，尚有一個厥姬，也曾得寵，兩人素來相妒，不肯相下。至後位被徐來奪去，厥姬那裡甘心？遂向太子爽進讒，偽言太子母乘舒，被徐來暗中毒死。太子爽信以為真，甚恨徐來，會徐來兄至衡山，爽佯與宴飲，伺隙行刺，僅得不死。兩造結冤愈深，互相尋釁。賜少子孝，童年失母，歸徐來撫養。徐來未嘗愛孝，佯示仁慈。孝姊無彩，已經出嫁，與夫相忤，離歸母家。無彩年少思淫，怎肯守著活寡？竟與家客通姦。事為太子爽所聞，屢加訶斥，無彩不知斂束，反與長兄有仇。徐來又故意厚待無彩，聯為臂助。轉眼間孝亦長成，與徐來無彩，串同一氣，讒毀太子。太子爽孤立無助，當然敵不過三人，往往觸怒乃父，動遭笞責。劉賜妻子，與乃兄絕對相似，真是難兄難弟。<break time="100ms" />　　已而徐來假母，被人刺傷，如乳母相類。徐來硬指為太子所使。賜聽信讒言，又將太子敲撲一番，父子遂積成怨隙，好似冤家一般。適賜有疾病，太子爽並不入視，亦假稱有疾。徐來與孝，正好乘間進言，說出太子如何心喜，準備嗣位，惹得賜非常懊惱，便欲廢爽立孝。徐來見賜有廢立意，又想出一種毒計，意欲並孝陷害，好使親生子廣，起嗣王封。徐來有侍女善舞，為賜所寵，適為徐來所嫉忌，乃特縱令伴孝，日夕相親，乾柴碰著熱火，怎能不爇？自然湊成一堆。太子爽聞孝奸姬侍，也覺垂涎，暗想弟烝父妾，我何不可遂烝父妻？況徐來屢加讒構，若能引與私通，定當易憎為愛，不至尋仇。想入非非。計畫已就，便逐日入宮，向徐來處請安，並自陳前愆，立誓悔過。徐來不能不虛與周旋，取酒與飲，溫顏慰勸。爽奉巵上壽，跪在徐來膝前，俟徐來接過酒巵，便將兩手捧住兩膝，涎臉求歡。徐來且驚且怒，忙將酒巵放下，將身離座，那衣襟尚被爽牽住，不肯放手，急得徐來振喉大呼，方才走脫。爽不能逞計，起身便走，回至住室，正想法免禍，那外面已有宮監進來，傳述賜命，把爽拖曳了去。及得見賜面，還有何幸？無非把坐臀晦氣，吃了幾十下毛竹板子。爽號呼道：「孝與王侍女通姦，無彩與家奴通姦，王奈何勿問？盡管笞責臣兒！臣兒願上書天子，背王自去！」說著，竟似癡似狂，向外奔出。賜已氣得發昏，命左右追爽，爽怎肯回頭，及賜親自出追，乃將爽牽回，械係宮中。孝反日見寵愛，由賜給與王印，號為將軍，使居外家，招致賓客，與謀大事。<break time="100ms" />　　江都人枚赫陳喜，先後往依，為孝私造兵車弓箭，刻天子璽及將相軍吏印，待機發作。陳喜本事淮南王，淮南事敗，乃奔投衡山，為孝畫策。孝謀為太子，運動乃父，上書朝廷，廢長立幼。太子爽雖然被係，總尚不至斷絕交通，因囑心腹人白嬴潛往長安，使他上書告變，說孝上烝父妾，且與父謀逆等情。書尚未上，嬴卻被都吏拘住，訊出孝納叛人等情，乃行文至沛郡太守，飭他速拿陳喜。喜未嘗預防，竟被捉住。孝知已惹禍，也想援自首減罪的律例，自行告發，且歸咎枚赫陳喜等人。武帝又委廷尉張湯查辦，湯怎肯放鬆？當然一網打盡，立遣中尉等馳往衡山，圍住王宮。仍是一番老手段。賜驚惶自殺，賜後徐來，及太子爽次子孝，與幫同謀反諸黨羽，一古腦兒押至都中。經張湯一番審讞，悉數論罪。徐來坐盅前後乘舒，爽坐告父王不孝，孝坐與王侍妾通姦，並皆棄市。所有黨羽，亦皆伏誅，國除為郡。總計淮南衡山兩案，株累至好幾萬人，真是漢朝開國以後所僅聞。主意多出自張湯，武帝見湯讞詞，都是死有餘辜，自然不肯特赦，徒斷送了許多生命。
    </voice>
</speak>
