<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十二回<break time="100ms" />　　通西域復滅南夷　進神馬兼迎寶鼎
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說匈奴西偏，有一烏孫國，向為匈奴役屬。當時烏孫國王，叫作昆莫。昆莫父難兜靡，為月氐所殺，昆莫尚幼，由遺臣布就翖侯竊負而逃，途次往尋食物，把昆莫藏匿草間，狼為之乳，烏為之哺，布就知非凡人，乃抱奔匈奴。到了昆莫長成，匈奴已攻破月氐，斬月氐王，月氐餘眾西走，據塞種地，作為行巢。昆莫乘間復仇，借得匈奴部眾，再將月氐餘眾擊走。月氐徙往大夏，改建大月氐國。已見前文。所有塞種故土，卻被昆莫占住，仍立號為烏孫國，牧馬招兵，漸漸強盛，不願再事匈奴。匈奴方與漢連年交戰，無暇西顧，及為衛霍兩軍所敗，匈奴更勢不如前，非但烏孫生貳，就是西域一帶，前時奉匈奴為共主，至此亦皆懈體，各有異心。<break time="100ms" />　　武帝探聞此事，乃復欲通道西域，更起張騫為中郎將，令他西行。張騫入朝獻議道：「陛下欲遣臣西往，最好是先結烏孫；誠使厚賂烏孫王，招居前渾邪王故地，令斷匈奴右臂，且與結和親，羈縻勿絕，將見烏孫以西，如大夏等國，亦必聞風歸命。盡為外臣了。」武帝專好虛名，但教夷人稱臣，無論子女玉帛，俱所不惜。因此令騫率眾三百人，馬六百匹，牛羊萬頭，金帛值數千巨萬，齎往烏孫。烏孫王昆莫，出來接見，騫傳達上意，賜給各物。昆莫卻仍然坐著，並不拜命。騫不禁懷慚，便向昆莫說道：「天子賜王厚儀，王若不拜受，盡請還賜便了。」昆莫才起身離座，拜了兩拜。騫復進詞道：「王肯歸附漢朝，漢當遣嫁公主為王夫人，結為兄弟，同拒匈奴，豈不甚善！」昆莫聽了，躊躇未決，乃留騫暫居帳中，自召部眾，商議可否。部眾素未知漢朝強弱，且恐與漢聯和，益令匈奴生忿，多招寇患，所以聚議數日，仍無定論。<break time="100ms" />　　就中尚有一段隱情，更令昆莫左支右絀，不能有為。昆莫有十餘子，太子早死，臨終時曾泣請昆莫，願立己子岑陬為嗣，昆莫當然垂憐，面允所請。偏有中子官拜大祿，強健善將，夙任邊防，聞得太子病歿，自思繼立，不意昆莫另立嗣孫，致失所望，於是招集親屬，謀攻岑陬。昆莫得知此信，亟分萬餘騎與岑陬，使他出御中子，自集萬餘騎為衛，防備不虞。國中分作三部，如何制治？且因昆莫年老，越覺頹靡不振，姑息偷安。夷狄無親，可見一斑，漢乃以和親為長策，實屬非計。<break time="100ms" />　　騫留待數日，並未得昆莫確報，乃別遣副使，分往大宛康居月氐大夏等國，傳諭漢朝威德。各副使去了多日，尚未復命，那烏孫卻遣騫歸國，特派使人相送，並遺良馬數十匹，作為酬儀。騫偕番使一同入朝，番使進謁武帝，卻還致敬盡禮，並且所獻良馬，格外雄壯。武帝見了，不覺喜慰，遂優待番使，特拜騫為大行。騫受任年餘，竟致病逝。又閱一年，才由騫所遣副使陸續還都，西域各國，也各派使人隨來，於是西域始與漢交通，漢復再三遣使，西出宣撫。各國只知博望侯張騫，不知他人。各使亦諱言騫死，但說是由騫所遣，後人因盛傳張騫鑿空。鑿空謂開鑿孔道。且因騫嘗探視河源，稱為張騫乘槎入天河，其實黃河遠源，並不在當時西域中，以訛傳訛，不足為信。惟西域一帶，地形廣袤，東西六千餘里，南北千餘里，東接玉門陽關，西限蔥嶺。蔥嶺以外，尚有數國。今據史傳紀載，西域共三十六國，後且分作五十餘國，與漢朝往來通使，計有南北二道，南北二道的終點，就是蔥嶺。小子錄述國名如下：<break time="100ms" />　　　婼羌國，樓蘭國，　後名鄯獸。　且末國，　小宛國，　精絕國，　戎盧國，　扞彌國，　渠勒國，　於闐國，　皮山國，烏秺國，　西夜國，　蒲犁國，　依耐國，　無雷國，　難兜國，　以上為南道諸國。　烏孫國，　康居國，　大宛國，　桃槐國，　休循國，　捐毒國。　與身毒不同，身毒不入西域傳。　莎車國，　疏勒國，　尉頭國，　姑墨國，　溫宿國，　龜茲國，　尉犁國，　危須國，　焉耆國，　車師國。　亦名姑師。　蒲類國，　狐胡國，　鬱立師國，　單桓國，以上為北道諸國。　大月氐國，　大夏國，　罽賓國，　烏弋山離國，　犁靬國，　條支國，　安息國，　奄蔡國。　以上為蔥嶺外諸國。<break time="100ms" />　　以上數十國，前時多服屬匈奴，至此與漢交通，為匈奴所聞知，屢次發兵邀截，漢乃復就酒泉武威兩郡外，增置張掖敦煌二郡，派吏設戍，嚴備匈奴。不意西北未平，東南忽又生亂，累得漢廷上下，又要調兵徵餉，出定東南。<break time="100ms" />　　先是南越王趙胡，曾遣太子嬰齊，入都宿衛，一住數年。見前文。嬰齊本有妻孥，惟未曾挈領入都，不得不另娶一婦。適有邯鄲人樛氏女子，留寓都中，高張豔幟，常與灞陵人安國少季，私相往來。嬰齊卻一見傾情，不管她品性貞淫，便即浼人說合。好容易得娶樛女，真是心滿意足，快慰非常。未幾生下一男，取名為興。禍胎在此。後來趙胡病重，遣使至京，請歸嬰齊，武帝准他歸省，嬰齊遂挈妻子南旋。不久胡死，嬰齊當即嗣位，上書報聞，且請令樛女為王后，興為太子。武帝也即依議，但常遣使徵他入朝。嬰齊恐再被羈留，不肯應命，只遣少子次公入侍，自與樛女鎮日淫樂，竟致尫瘠不起，中年畢命。太子興繼立為主，奉母樛氏為王太后。偏武帝得了此信，又要召他母子一同入朝。當下御殿擇使，即有諫大夫終軍，自請效勞，且面奏道：「臣願受長纓，羈南越王於闕下！」談何容易！武帝見他年少氣豪，卻也嘉許，便令與勇士魏臣等，出使南越。又查得安國少季，曾與樛太后相識，也令同往。
    </voice>
</speak>
