<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自從南越事起，朝廷亟須籌餉，不得不催收租賦。倪寬正為左內史，待民寬厚，不加苛迫，遂致負租甚多，勢且獲譴。百姓聞寬將免職，競納租稅，大家牛車，小家擔負，全數繳齊，反得課最。寬仍然留任，且因此更結主知。還有輸財助邊的卜式，已由縣令超任齊相，自請父子從軍，往死南越。何其熱心乃爾。武帝雖未曾准遣，卻也下詔褒美，封式關內侯，賜金四十斤，田十頃，佈告天下，風示百官。那知除卜式外，竟無一人繼起請效，遂致武帝銜恨在心。巧值秋祭在邇，又行嘗耐禮，秋祭曰嘗美酒曰酎。列侯例應貢金助祭，武帝借此泄恨，特囑少府收驗貢金，遇有成色不足，即以不敬論罪，奪去侯爵，百有六人。丞相趙周，不先糾舉，連坐下獄，憤急自盡。連斃四相，毋乃太酷！另升御史大夫石慶為丞相，召齊相卜式為御史大夫。<break time="100ms" />　　已而車駕東巡，將往緱氏。行至左邑桐鄉，正值南越捷報到來，甚是喜慰，便命桐鄉為聞喜縣。再行至汲縣中新鄉，又聞得呂嘉捕誅，因在新中鄉添置獲嘉縣。且傳諭南軍，析南越地作為南海、蒼梧、鬱林、合浦、交趾、九真、日南、珠厓、儋耳九郡，詔路博德等班師回朝。博德已受封符離侯，至此更增食采，楊僕得加封將梁侯，外此封賞有差。惟越馳義侯遺，徵兵赴越時，南夷且蘭君抗命。殺斃使人，居然叛漢。遺奉詔回軍，擊死且蘭君，乘勝攻破邛莋，連斃二酋，冉駹等國，並皆震懾，奉表歸命。當由遺奏報朝廷，旋接武帝復詔。改且蘭為牂牁郡，邛為越嶲郡，莋為沈藜郡，冉駹為汶山郡，廣漢西白馬兩處為武都郡，嗣是夜郎及滇，先後降附，蒙給王印，西南夷悉平。<break time="100ms" />　　說也奇怪，東越王餘善，也甘就滅亡，造起反來。餘善嘗擬從征南越，上書自效，當即發卒八千人，願聽樓船將軍節制。樓船將軍楊僕，到了番禺，並未見餘善兵到，致書詰問，只說是兵至揭陽，為海中風波所阻。及番禺已破，詢諸降人，才知餘善且通使南越，陰持兩端。僕乃請命朝廷，即欲移兵東討。武帝因士卒過勞，決計罷兵，但令僕部下校尉，留屯豫章，防備餘善。餘善恐不免討伐，索性先行稱兵，拒絕漢道，號將軍騶力為吞漢將軍，自稱武帝。漢帝死後稱武，餘善生前稱武，也是奇聞。武帝乃再遣楊僕出兵，與橫海將軍韓說等分道入東越境，餘善尚負嵎稱雄，據險不下。相持數月，由故越建成侯敖，及繇王居股，合謀殺死餘善，率眾迎降，東越復平。武帝以閩地險阻，屢次反覆，不如徙民內處，免得生心。乃詔令楊僕以下諸將，把東越民徙居江淮。楊僕等依詔辦理，閩嶠乃虛無人跡了。兩越俱亡。同時又有先零羌人，零音憐。為唐虞時三苗後裔，散處湟中，陰通匈奴，合眾十餘萬，寇掠令居安故等縣，進圍枹罕。武帝起李息為將軍，使偕郎中令徐自為，率兵十萬，擊散諸羌，特置護羌校尉，就地鎮治，總算蕩平。<break time="100ms" />　　武帝見諸事順手，自然欣慰，因記起渥窪水旁，曾有異馬產出，即頒詔出去，囑令送馬入都。這異馬並非異產，不過由暴利長捏說出來，從中取巧。小子於前文中已經敘明。見六十九回。此時暴利長奉命獻馬，到了都中，由武帝親自驗看，果覺肥壯得很，與烏孫國所獻良馬，大略相同。武帝遂稱為神馬，或與烏孫馬共稱天馬。《通鑑輯覽》載此事於元狩三年，《漢書》則在元鼎四年，本書兩存其說，故前後分敘。武帝方營造柏梁台，高數十丈，用香柏為梁，因以為名。這台係供奉長陵神君，神君為誰，查考起來，實是不值一辯。長陵有一婦人，產男不育，悲鬱而亡。後來妯娌宛若，供奉婦象，說是婦魂附身，能預知民間吉凶。一班愚夫愚婦，共去拜祝，有求輒應，就是武帝外祖母臧兒，也曾往禱，果得子女貴顯，遂共稱長陵婦為神君。武帝得自母傳，遣使迎入神君像，供諸磃氏觀中。嗣因磃氏觀規模狹隘，特築柏梁台移供神像，且創作柏梁台詩體，與群臣互相唱和，譜入樂歌。復令司馬相如等編製歌詩，按葉宮商，合成聲律，號為樂府。及得了神馬後，也仿樂府體裁，親制一《天馬》歌。歌云：<break time="100ms" />　　　泰一況，泰一即天神，見後文。天馬下，沾赤汗，沫流赭，志俶儻，精權奇，薾音躡。浮雲，晻上馳，驅容與，()音逝。萬里。今安匹？龍為友。<break time="100ms" />　　天馬歌成，馬入御廄，暴利長非但免罪，且得厚賞。忽又由河東太守，奏稱汾陰後土祠旁，有巫錦掘得大鼎，不敢藏匿，因特報聞。這汾陰地方的後土祠，本是元鼎四年新設，不到數月，便有大鼎出現，明明由巫錦暗中作偽，哄動朝廷。也是暴利長一般伎倆。偏武帝積迷生信，疑是後土神顯示靈奇，將鼎報錫，當即派使迎鼎入甘泉宮，薦諸宗廟。武帝親率群臣，往視此鼎，鼎狀甚大，上面只刻花紋，並無款識。大眾不辨新舊，但模模糊糊的說是周物，統向武帝稱賀。獨光祿大夫吾邱壽王，謂鼎係新式，怎得說是周鼎？語為武帝所聞，召入詰問，吾邱壽王道：「從前周德日昌，上天報應，鼎為周出，故稱周鼎。今漢自高祖繼周，德被六合，陛下又恢廓祖業，天瑞並至，寶鼎自出，這乃漢寶，並非周寶，臣所以謂非周鼎呢！」武帝轉怒為喜，連聲稱善，群臣亦喧呼萬歲。吾邱壽王卻得賜黃金十斤，武帝又親作寶鼎歌，紀述休祥。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　虛偽何曾不易知，君臣上下並相欺；<break time="100ms" />　　唐虞尚有誇張事，況是秦皇漢武時。<break time="100ms" />　　過了月餘，又有齊人公孫卿，上書說鼎。欲知他如何說法，容待下回再詳。　　<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
