<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十三回<break time="100ms" />　　信方士連番被惑　行封禪妄想求仙
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說齊人公孫卿本是一個方士，因聞武帝新得寶鼎，也想乘時干進，胡亂湊成一書，叫做《札》書，懷挾入都，鑽通了一條門路，把書獻入。書中語多荒誕，內有黃帝得寶鼎，是辛巳朔旦冬至，今歲漢得寶鼎，適當己酉朔旦冬至，古今相符，足稱盛瑞云云。武帝覽書，很覺合意，遂召公孫卿入見，問此書為何人所作。卿隨意捏造，說是受諸申公，且言申公已死，只有此書遺下。武帝信以為真，且問申公有無他語。卿又答道：「申公嘗謂大漢肇興，正與黃帝時代，運數相合。大約高皇帝後，或孫或曾孫，聖聖相承，必有寶鼎出現，寶鼎一出，上與神通，應該封禪，重行黃帝故事。今寶鼎適符聖瑞，可見申公所言，真實不虛了。」武帝復問黃帝如何封禪？公孫卿亂說了一大篇，無非把岳宗泰岱，禪主雲亭的套話，信口鋪張。又把當時甘泉宮，指為黃帝時代的明庭，謂黃帝曾在明庭接見百神，後來採銅首山，鑄鼎荊山，鼎成後龍垂鬍鬚，下迎黃帝，黃帝乘龍登天，帶去後宮及大臣七十餘人；還有許多小臣，要想攀髯上去，髯被扯斷，統皆墜下，連黃帝所帶的弓衣，亦被震落，小臣無從再攀，只得抱弓悲號，因以鼎湖名地，烏號名弓。全是牽強附會。這番言詞，武帝已聽過許多方士，說及大略，不過公孫卿所談，更覺得娓娓動聽，遂不禁長歎道：「朕如能學得黃帝，棄妻子也如敝屣哩！」當下拜卿為郎，使至太室候神，太室即嵩岳之一峰。既而卿入都面陳，謂緱氏城上有仙人跡，請武帝自往巡幸。上回所述駕幸緱氏，便是為了公孫卿一言。惟武帝也恐為所欺，曾向卿說道：「汝莫非效文成五利否？」卿答稱人求神仙，神仙不須求人，應該寬假歲月，精誠感應，方得上迓仙人。<break time="100ms" />　　看官聽說！這明是借端延宕，不負責任，比那文成五利，更為狡猾。所以文成五利，終致授首，公孫卿卻得坐靡廩祿，逍遙了好幾年。究竟文成五利，姓甚名誰？小子前時無暇敘入，只好趁此補述出來。是倒戟而出之法。<break time="100ms" />　　自武帝迎供長陵神君圖像，便有方士李少君，料知武帝迷信鬼神，入都獻技。少君不娶妻，不育子，又不肯言籍貫年紀，但挾術周遊，語多奇驗。及抵長安，便有人替他揄揚，傳達宮中。武帝便召見少君，親加面試，取出一古銅器，令他說明何代所制。少君不待摩挲，立即答道：「這是春秋時齊國所制，齊桓公十年，曾陳設柏寢中。」武帝不免稱奇。原來銅器下面，曾有文字標識，如少君言，巧被少君猜著，自然目為異人。且少君容貌清臞，似非凡相，益令武帝起敬，賜他旁坐。少君因進言道：「祠灶便能致物，致物以後，丹砂可化為黃金，並可益壽，蓬萊仙人，亦可得見。從前黃帝封禪遇仙，竟得不死，乘龍昇天。就是臣活了數百年，亦虧得遨遊海上，遇見仙人安期生，給臣食棗，形大如瓜，然後延年。」如哄小孩子一般。武帝聽了，乃親祀灶神，且遣方士入海，訪尋蓬萊仙人。一面令少君煉砂成金，好多時未見煉成，那少君卻已死去。仙棗想已瀉出了。<break time="100ms" />　　武帝還疑他屍解成仙，很加歎息。可巧來了一個齊人少翁，也與少君一般論調，正好繼續少君，說鬼談仙。適值武帝寵姬王夫人，得病身亡，王夫人有子名閎，由王夫人病重時，以子相托。時武帝長子據，已冊為太子，即衛皇后所生。閎當然不能立儲，只好許為齊王。王夫人卻也道謝。至王夫人死後，武帝追憶不忘，少翁即自言能致鬼魂相見如少時。武帝甚喜，便命少翁作起法來，少翁命騰出淨室，四周張帷，並索取王夫人生前衣服，預備招魂。到了夜間，在帷外爇起燈燭，使武帝獨坐待著，自己走入帷中，東噴水，西念咒，鬧了兩三個時辰，果有一個美貌女子，被他引至。武帝正向帷中癡望，見了這般美婦人，不覺出神，凝睇審視，身材等確與王夫人無二。急欲入帷與語，卻被少翁出帷阻住，轉眼一看，美人兒已沒有了。逐句寫來，情偽畢露。武帝特作詞寄感，列入樂府，詞云：「是耶非耶？立而望之，翩何姍姍其來遲！」語意原是約略模糊，並非確見，但尚拜他為文成將軍，待以客禮，令他求仙。要他求仙亦不應封為將軍。<break time="100ms" />　　少翁乃請在甘泉宮中，增築台觀，繪塑許多奇形怪狀的偶像，或稱天神，或稱地祗，或稱為泰一神。泰一兩字，源出古書，大約作上天的解釋。當時燕齊方士，競稱天神，最貴要算泰一，五帝尚是泰一的佐使，故泰一當首先供奉。少翁也主此說，武帝方深信少翁，但教少翁如何主張，無不照辦。無如神仙杳遠，始終不肯光臨，武帝也有些疑心起來。一日至甘泉宮，訪問少翁，忽有一人牽過一牛，少翁便指示武帝道：「這牛腹中當有奇書。」武帝乃命左右將牛牽住，立刻宰殺，剖腹審視，果有帛書一幅，上載文字，語多隱怪。經武帝看了又看，不由的猛然省悟，便將牽牛的人，拿下審問。一番嚇迫，竟得實供，乃是少翁預知武帝到來，囑將帛書雜入草中，使牛食下，意欲自顯神通。那知書上文字，被武帝瞧破機關，知是少翁親筆，再加供詞確鑿，眼見得少翁欺主，頭顱落地。何苦作偽？<break time="100ms" />　　過了一年，武帝抱病鼎湖宮，多日不癒，遍求天下巫醫，適有方士游水發根，說是上郡有巫，能通神語，善知吉凶。武帝即派人迎入，向他問病，巫便作神語道：「天子何必過懮？不日自愈，可至甘泉宮相會。」當下使巫往住甘泉宮，說也奇怪，武帝果然漸瘥，乃親至甘泉宮謝神，且就北宮中更置壽宮，特設神座，尊號神君。神不能言，但憑上郡巫傳達，積錄成書，名為畫法。那上郡巫也是少翁流亞，借著神語，常說少翁枉死。武帝又不覺追悔起來。
    </voice>
</speak>
