<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　樂成侯丁義，迎合意旨，薦上一個方土欒大，謂與少翁同師。武帝即使人往召欒大，大曾為膠東王劉寄家人，寄為景帝子，見前文。寄後係丁義姊，故義特薦引。及大應召入都，武帝見他身長貌秀，彬彬有禮，已是另眼相看。當下詢及平時學術，大誇口道：「臣嘗往來海中，遇見安期羨門等仙人，得拜為師，傳授方術，大約黃金可成，河決可塞，不死藥可得，仙人可致。惟因文成枉死，方士並皆掩口，臣雖蒙召，亦怎能輕談方術哩！」武帝忙詭說道：「文成食馬肝致死，毋得誤聽！汝誠有此方術，盡可直陳，我卻毫無吝惜呢！」大答說臣師統是仙人，與人無求，陛下必欲求仙，須先貴寵使臣，引為親屬，視若賓客，方可令他通告神人。武帝聽了，尚恐大空言無術，不禁沈吟。大窺破上意，遂顧令御前侍臣，取得小旗數百桿，分插殿前，喝一聲疾，即有微風徐徐過來，再加了幾句咒語，風勢益大，把幾百桿小旗捲入空中，自相觸擊。頓時滿朝臣吏，無不稱奇，就是武帝亦見所未見，禁不住失聲喝采。俄而風定旗落，紛紛下地。不過一些覘風微術，實不足奇。武帝更加贊美，面授大為五利將軍。又是一位特別將軍。大不過道了一個謝字，揚長而出。<break time="100ms" />　　武帝見大無甚喜色，料知他心尚未足，但國庫方匱，急需金銀，又因黃河決口未塞，河南屢有水患，聞得欒大具有是術，還惜甚麼官爵印綬？一官未足，何妨再給數官，於是天士將軍地士將軍大通將軍的官銜，聯翩加封。才閱月餘，大已佩了四將軍印綬了。那知大連日入朝，仍沒有甚麼歡容。武帝索性依他要求，加封為樂通侯，食邑二千戶，賜甲第，給童僕，所有車馬帷帳等類，俱代為備齊，送交過去。待至佈置妥當，再將衛皇后所生長公主，嫁與為妻。一介賤夫，平白地得此奇遇，出輿蓋，入僕御，一呼百諾，頤指氣使，又有嬌滴滴的金枝玉葉，任他擁抱取樂，快活何如！武帝未曾得仙，他卻做了活神仙了。武帝時常召宴，或且至大第酒敘，賞賜黃金至十萬斤，此外各物，不可勝計。大若自能煉金，何必需此巨賞？自竇太主各將相以下，又皆依勢逢迎，隨時饋獻。也想登仙麼？武帝再命刻玉印，鏤成天道將軍四字，特派大臣夜著羽衣，立白茅上，授與欒大。大亦照此裝束，長揖受印，這算是客禮相待，明示不臣。總計大入都數月，封侯尚主，身懸六印，富貴震天下。<break time="100ms" />　　好容易又過半年，武帝不免要去催促，叫他往迎神仙，大尚支吾對付。後來實不便延宕，只好整頓行裝，辭過武帝，別了嬌妻，親赴海上尋師。武帝究竟聰明，密遣內侍扮做平民，一路隨去。但見大到了泰山，惟闢地為席，拜禱一番，並沒有仙師，出與相語。及禱畢後，無他異舉，但在海岸邊遊玩數日，遂折回長安。無非記著家中的女仙。內侍見他這般搗鬼，既好笑，又好恨，一入都門，不待欒大進謁，先向武帝報知。武帝當然動怒，俟大入報，作色詰責。大還要捏造師言，被武帝喚出內侍，當面對質，不由欒大不服，遂將大拘係獄中，按律坐誣罔罪，腰斬市曹。只難為了衛長公主。<break time="100ms" />　　看官試想，這武帝已經覺悟，連誅文成五利，應該將方士盡行驅逐，為何又聽信這公孫卿呢？原來武帝不信文成五利，並非不信神仙，他以為文成五利兩人，法術未高，所以神仙難致，若果得一有道的術士，當必有效，因此公孫卿進見以後，無非叫他再去一試。所有一切待遇，非但不及五利，並且不及文成。親女兒不肯無故割捨了！卿受職較卑，不使人忌，再加手段圓猾，反好從此安身。還有封禪一語，乃是公孫卿獨自提議，最合武帝意旨。當時司馬相如已經病歿，他有遺書上奏，稱頌功德，勸武帝東封泰山，武帝已為所動，再經公孫卿一說，便決議舉行。只有封禪儀制，自秦後未曾照辦，無從援據。就是司馬相如家中，亦曾差人查問，他妻卓文君，謂遺書以外無他語。此婦尚未死麼？武帝不得已責成博士，要他酌定禮儀。博士徐偃周霸等，採取尚書周官王制遺文，拘牽古義，歷久未決。還是左內史倪寬，謂封禪盛事，經史未詳，不若由天子自行裁奪，垂定隆規。武帝乃親自制儀，略與倪寬參酌可否。適卜式上言官賣鹽鐵，貨劣價貴，不便人民，武帝不以為然，並因式不能文章，貶為太子太傅，特遷寬為御史大夫。總要揣摩求合，方可升官。<break time="100ms" />　　封禪禮定，武帝又想這般盛舉，必先振兵釋旅，方可施行。乃於元鼎六年秋季，詔設十二部將軍，調齊人馬十八萬，扈駕巡邊。十月初旬出發，自雲陽北行，逕出長城，登單于合，耀武揚威，遣侍臣郭吉往告匈奴，傳達諭旨，略言東南一帶，已皆蕩平，南越王頭，懸示北闕，單于能戰，可與大漢天子，自來交鋒；否則便當臣服，何必亡匿漠北云云。時伊稚耳單于已死，子烏維單于嗣立，聽了吉言，不禁怒起，把吉拘住不放，自己也不發兵。武帝待了數日，不見回音，乃傳令回鑾。道過上郡縣橋山，見有黃帝遺冢，頓覺起疑道：「我聞黃帝不死，為何留有遺冢？」公孫卿隨駕在旁，亟答說道：「黃帝登天，群臣想慕不已，因取衣冠為葬。」武帝喟然道：「我若上天，想群臣當亦葬我衣冠哩。」說著即命備禮致祭。祭畢還長安，遣兵回營。轉眼間便是孟春，東風解凍，正好趁時東封。當下啟蹕東巡，行經緱氏，望祭中嶽嵩山，從官齊集山下，聽得山中發聲，恍似三呼萬歲一般。恐又是公孫卿搗鬼。便即告知，武帝也只說聽見，令祠官加增太室祠，以山下三百戶為奉邑，號曰崇高。崇嵩二字，古文通用。再東行至泰山，山下草木，尚未生長，武帝令從吏運石上山，直立山頂，上刻銘詞數語道：<break time="100ms" />　　　事天以禮，立身以義，事父以孝，成民以仁。四海之內，莫不為郡縣，四夷八蠻，咸來貢職。與天無極，人民蕃息，天祿永得。
    </voice>
</speak>
