<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此外還有一個鉤弋夫人，係河間趙氏女。相傳由武帝北巡過河，見有青紫氣，詢諸術士，謂此間必有奇女子，武帝便遣人查訪，果有一個趙家少女，豔麗絕倫，但兩手向生怪病，拳曲不開，當由使人報知武帝。武帝親往看驗，果如所言，遂命從人解擘兩拳，無一得釋。及武帝自與披展，隨手伸開，見掌中握著玉鉤，很為驚異。於是載入後車，將她帶回。既入宮中，便即召幸，老夫得著少婦，如何不喜？當即特辟一室，使她居住，號為鉤弋宮。也是金屋藏嬌的意思。稱趙女為鉤弋夫人，亦名拳夫人。過了年餘，鉤弋夫人有娠，閱十四月始生一男，取名弗陵，進鉤弋夫人為婕妤。武帝向聞堯母慶都，懷孕十四月生堯，釣弋子也是如此，因稱鉤弋宮門為堯母門。或謂鉤弋夫人，通黃帝素女諸術，能使武帝返老還童，仍得每夕御女，這是野史妄談，斷不可信。武帝質本強壯，所以晚得少艾，尚能老蚌生珠。不過旦旦伐性，總有窮期，到了征和改元，武帝病已上身，耳目不靈，精神俱敝。前次見有男子入宮，全是昏眊所致；至公孫賀父子得罪，連及二女，更覺得心神不寧。一日在宮中晝寢，夢見無數木人，持杖進擊，頓嚇出一身冷汗，突然驚醒；醒後尚心驚肉跳，魂不守舍，因此忽忽善忘。<break time="100ms" />　　適江充入內問安，武帝與談夢狀，充卻一口咬定，說是巫盅為祟。全是好事。武帝即令充隨時查辦，充遂借端誣詐，引用幾個胡巫，專至官民住處，掘地捕盅，一得木偶，便不論貴賤，一律捕到，勒令供招。官民全未接洽，何從供起？偏充令左右燒紅鐵鉗，烙及手足身體。毒刑逼迫，何求不得？其實地中掘出的木偶，全是充暗教胡巫，預為埋就，徒令一班無辜官民，橫遭陷害，先後受戮，至數萬人。毒過蛇蠍。太子據年已長成，性頗忠厚，平時遇有大獄，往往代為平反，頗得眾心。武帝初甚鍾愛，嗣見他材具平庸，不能無嫌，更兼衛後寵衰，越將她母子冷淡下去。還是衛後素性謹慎，屢戒太子稟承上意，因得不廢。至江充用事，彈劾太子家人，賣直干寵，太子不免介意。見前文。嗣聞巫盅案牽連多人，更有後言。充恐武帝晏駕，太子嗣位，自己不免受誅，乃擬先除太子，免貽後患。<break time="100ms" />　　黃門郎蘇文，與充往來密切，同構太子。太子嘗進謁母后，移日乃出，蘇文即向武帝進讒道：「太子終日在宮，想是與宮人嬉戲哩！」武帝不答，特撥給東宮婦女二百人。太子心知有異，仔細探察，才知為蘇文所讒，更加斂抑。文又與小黃門常融王弼等，陰伺太子過失，砌詞朦報。衛後切齒痛恨，屢囑太子，上白冤誣，請誅讒賊。太子恐武帝煩擾，不欲瀆陳，且言自能無過，何畏人言。已而武帝有疾，使常融往召太子，融當即返報，謂太子頗有喜容。及太子入省，面帶淚痕，勉強笑語。當由武帝察出真情，始知融言多偽，遂將融推出斬首。蘇文不得逞志，反斷送了一個常融，不禁憤懼交並，便即告知江充。充乃請武帝至甘泉宮養痾，暗使胡巫檀何，上言宮中有盅氣隱伏，若不早除，陛下病終難瘥。<break time="100ms" />　　武帝正多日患病，一聞何言，當然相信，立使江充入宮究治。更派按道侯韓說，御史章戇為助，就是黃門蘇文及胡巫檀何，亦得隨充同行。充手持詔旨，率眾入宮，隨地搜掘，別處尚屬有限，獨皇后太子兩宮中，掘出木人太多。太子處更有帛書，語多悖逆，充執為證據，趨出東宮，揚言將奏聞主上。太子並未埋藏木偶，憑空發現，且驚且懼，忙召少傅石德，向他問計。石德也恐坐罪，因即獻議道：「前丞相父子與兩公主衛伉等，皆坐此被誅，今江充帶同胡巫，至東宮掘出木人，就使暗地陷害，殿下亦無從辨明；為今日計，不如收捕江充，窮治奸詐，再作計較！」太子愕然道：「充係奉遣到來，怎得擅加捕係？」石德道：「皇上方養病甘泉，不能理事，奸臣敢這般妄為，若非從速舉發，豈不蹈秦扶蘇覆轍麼？」扶蘇事見前文。太子被他一逼，也顧不得甚麼好歹，便即假傳詔旨，徵調武士，往捕江充。鹵莽之極。充未曾預防，竟被拿下，胡巫檀何，一並就縛，只按道侯韓說，是軍伍出身，有些膂力，便與武士格鬥，畢竟寡不敵眾，傷重而亡。蘇文章戇，乘隙逃往甘泉宮。<break time="100ms" />　　太子在東宮待報，不到多時，即由武士拿到江充檀何。太子見了江充，氣得眼中出火，戟指怒罵道：「趙虜，汝擾亂趙國，尚未快意，乃復欲構我父子麼？」說著，即喝令斬充，並令將檀何驅至上林，用火燒死。雖是眼前快意，但未得實供，究難塞謗。一面使舍人無且，讀若居。持節入未央宮，通報衛後，又發中廄車馬，武庫兵械，載運長樂宮衛士，守備宮門。何不亟赴甘泉宮自首請罪？蘇文章戇，奔入甘泉宮，奏言太子造反，擅捕江充。武帝驚疑道：「太子因宮內掘發木偶，定然遷怒江充，故有是變，我當召問底細便了。」遂使侍臣往召太子。侍臣臨行時，由蘇文遞示眼色，已經解意，又恐為太子所誅，竟到他處避匿多時，乃返白武帝道：「太子謀反屬實，不肯前來，且欲將臣斬首，臣只得逃歸。」<break time="100ms" />　　武帝聞言大怒，欲令丞相劉屈氂往拘太子，可巧丞相府中的長史，前來告變。武帝問道：「丞相作何舉動？」長史隨口答道：「丞相因事關重大，秘不發兵。」武帝忿然道：「人言藉藉，何容秘密？丞相獨不聞周公誅管蔡麼？」當下命吏寫成璽書，交與長史帶回。丞相屈氂，方聞變出走，失落印綬，實是沒用傢伙。心中正在惶急，忽見長史到來，持示璽書，屈氂乃取書展視，書中有云：<break time="100ms" />　　　捕斬反者，自有賞罰！當用牛車為橹，毋接短兵，多殺傷士眾！堅閉城門，毋令反者得出，至要至囑！
    </voice>
</speak>
