<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　屈氂看畢，才問明長史往報情形。其實長史往報，也並非由屈氂差遣，就是對答武帝，亦屬隨機應命。及向屈氂說明，屈氂頗喜他幹練，慰勉數語，即將璽書頒示出去。未幾又有詔令傳至，凡三輔近縣將士，盡歸丞相調遣。一朝權在手，便把令來行，當即調集人馬，往捕太子。太子聞報，急不暇擇，更矯詔盡赦都中囚徒，使石德及賓客張光，分領拒敵，並宣告百官，說是皇上病危，奸臣作亂，應該速討云云。百官也毫無頭緒，究不辨誰真誰假，但聽得都城裡面，喊殺聲震動天地。太子與丞相督兵交戰，殺了三日三夜，還是勝負未分。至第四日始有人傳到，御駕已到建章宮，才知太子矯詔弄兵。於是膽大的出助丞相，同討太子，就是民間亦云太子造反，不敢趨附。太子部下，死一個少一個，丞相麾下死一個反多一個，長樂西闕下，變作戰場，血流成渠。枉死城中，恐容不住如許冤魂！太子漸漸不支，忙乘車至北軍門外，喚出護軍使者任安，給他赤節，令發兵相助。任安係前大將軍衛青門客，與太子本來熟識，當面只好受節，再拜趨入，閉門不出。太子無法，再驅迫市人當兵，又戰了兩晝夜，兵殘將盡，一敗塗地。石德張光被殺，太子挈著二男，南走復盎門，門已早閉，無路可出。巧有司直田仁，瞧見太子倉皇情狀，不忍加害，竟把他父子，放出城門。及屈氂追到城邊，查得田仁擅放太子，便欲將仁處斬。暴勝之已為御史大夫，在屈氂側，急與語道：「司直位等二千石，有罪應該奏明，不宜擅戮。」屈氂乃止，自去詳報武帝。武帝怒甚，立命收係暴勝之田仁，並使人責問勝之，何故袒仁不誅。勝之惶懼自殺。前愆究難倖免，但不族誅，還由晚蓋之功。武帝又遣宗正劉長，執金吾劉敢，收取衛後璽綬。衛後把璽綬交出，大哭一場，投繯畢命。陳後由巫盅被廢，衛後亦由巫盅致死，不可謂非天道好還。衛氏家族，悉數坐罪，就是太子妃妾，無路可逃，也一並自盡。此外東宮屬吏，隨同太子起兵，並皆族誅。甚至任安受節，亦被查覺，拘入獄中，與田仁同日腰斬。<break time="100ms" />　　武帝尚怒不可解，躁急異常，群臣不敢進諫，獨壺關三老令狐茂上書道：<break time="100ms" />　　　臣聞父者猶天，母者猶地，子猶萬物也。故天平地安，物乃茂盛，父慈母愛，子乃孝順。今皇太子為漢嫡嗣，承萬世之業，體祖宗之重，親則皇帝之宗子也。江充布衣，閭閻之隸臣耳，陛下顯而用之，銜至尊之命，以迫蹙皇太子，造飾奸詐，群邪錯謬，太子進則不得上見，退則困於亂臣，獨冤結而無告，不忍忿忿之心，起而殺充，恐懼逋逃，子盜父兵，以救難自免耳。臣竊以為無邪心。往者江充讒殺趙太子，天下莫不聞，今又構釁青宮，激怒陛下，陛下不察，即舉大兵而求之，三公自將，智者不敢言，辯士不敢說，臣竊痛之！願陛下寬心慰意，少察所親，毋患太子之非，亟罷甲兵，勿令太子久亡，致墮奸人狡計。臣不勝惓惓，謹待罪建章闕，昧死上聞！<break time="100ms" />　　武帝得書，稍稍感悟，但尚未嘗明赦太子。太子出走湖縣，匿居泉鳩里，只有二子相隨。泉鳩里人，雖然留住太子，但家況甚貧，只有督同家眷，晝夜織履，賣錢供給。太子難以為情，因想起湖縣有一故友，家道殷實，不如召他到來，商決持久方法，乃即親書一紙，使居停僱人往召。不料為此一舉，竟致走漏風聲，為地方官吏所聞。新安令李壽，率領幹役，夤夜往捕，將太子居停家圍住。太子無隙可走，便閉戶自縊。好去侍奉母后了。惟二男幫助居停主人攔門拒捕，結果是同歸於盡。多害死了一家。<break time="100ms" />　　李壽飛章上陳，武帝還依著前詔，各有封賞。後來查得巫盅各事，均多不確，太子實為江充所迫，不得已出此下著，本意並不欲謀反，自悔前時冒失，誤殺子孫！高寢郎車千秋，供奉高祖寢廟。又上書訟太子冤，略言子弄父兵，罪不過笞。皇子過誤殺人，更有何罪？臣嘗夢見白頭翁教臣言此。真善迎合。武帝果為所動，即召見千秋。千秋身長八尺，相貌堂堂，語及太子冤情，聲隨淚下。武帝也為淒然道：「父子責善，人所難言。今得君陳明冤枉，想是高廟有靈，使來教我呢！」始終迷信鬼神。遂拜千秋為大鴻臚，並詔令滅江充家，把蘇文推至橫橋上面，縛於橋柱，縱火焚斃。特在湖縣築思子宮，中有歸來望思台，表示哀忱。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　骨肉乖離最可悲，宮成思子悔難追；<break time="100ms" />　　當年枚馬如猶在，應賦《招魂》續《楚辭》！<break time="100ms" />　　太子既死，武帝諸子，各謀代立，又惹出一場禍祟來了。<break time="100ms" />　　欲知如何惹禍，請看下回便知。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　衛氏子夫，以歌女進身，排去中宮，得為繼後，貴及一門，當其專寵之時，弟兄通籍，姊妹叨榮，何其盛也！公孫賀起家行伍，因妻致貴，出為將，入為相，彼果知相位之難居，何不急流勇退？況有子敬聲，驕奢不法，不教之以義方，反縱之為淫佚，既罹法網，尚思贖罪，幾何而不淪胥以亡也。陽石諸邑兩公主，並遭連坐，皇女喪生，必及皇子。江充之譖，由來者漸，太子慮不自明，矯詔捕充，充固死有餘辜，而父子相夷之禍，自此成矣。太子敗而衛後死，衛後死而衛氏一門，存焉者寡。人生如泡影，富貴若幻夢，何苦為此獻媚取榮耶？武帝南征北討，欲為子孫貽謀，而反自殺其子孫，尤為可歎。思子宮成，歸來台作，果何益乎？<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
