<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十七回<break time="100ms" />　　悔前愆痛下輪台詔　授顧命囑遵負扆圖
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說武帝年至七十，生有六男，除長男衛太子據外，一為齊王閎，見七十三回。一為昌邑王髆，見七十四回。一為鉤弋子弗陵，見前回。還有燕王旦，及廣陵王胥，係後宮李姬所生，旦胥二子，與閎同時封王，在宗廟中授冊，格外鄭重。事見元狩元年。閎已夭逝，燕王旦係武帝第三子，兩兄俱死，依次可望嗣位，遂上書求入宿衛，窺探上意，偏武帝不許。貳師將軍李廣利，欲立己甥昌邑王髆為太子，屢與丞相劉屈氂商議；屈氂子娶廣利女為妻，兒女私親，當然允洽。征和三年，匈奴兵入寇五原酒泉，漢廷聞報，即由武帝下詔，遣李廣利率兵七萬，往御五原；重合侯馬通，率四萬人出酒泉；秺音妒。侯商邱成，率二萬人出西河。李廣利陛辭登程，由劉屈氂送至渭橋，廣利私下與語道：「君侯能早請昌邑王為太子，富貴定可長享，必無後懮。」誰知是催他速死？屈氂許諾而別。<break time="100ms" />　　廣利麾兵出塞，到了夫羊句山，正與匈奴右大都尉等相遇，當即驅殺一陣，虜兵只有五千騎，戰不過李廣利軍，當即敗走，廣利乘勝趕至范夫人城。城係邊將妻范氏所築，故有是名。馬通軍至天山，匈奴大將偃渠，引兵邀擊，望見漢軍強盛，不戰而退，馬通追趕不及，因即退還。商邱成馳入胡境，並無所見，乃收兵引歸，回走數十里；忽由匈奴大將，與李陵率兵三萬，從後追來，不得已翻身與戰，擊退胡兵，重複南行；偏胡兵且卻且前，連番接仗，轉戰八九日，至漢軍南臨蒲奴水濱，力將胡兵擊退，方得從容回來。兩路兵已經言旋，只有李廣利未歸，武帝正在記念，驀由內官郭穰，報告丞相屈氂，與貳師將軍密約，將立昌邑王為帝，丞相夫人，且使女巫祈禱鬼神，詛咒主上。漢官妻女何好干預政治。武帝又勃然大怒，立拿屈氂下獄，查訊定讞，罪至大逆不道；便命將屈氂縛置廚車，腰斬東市，妻子並梟首華陽街，李廣利妻子，亦連坐拘係。<break time="100ms" />　　當由廣利家人，飛報軍前。廣利惶急失色。旁有屬吏胡亞夫進言道：「將軍若得立大功，還可入朝自贖，赦免全家；否則匆匆歸國，同去受罪，要想再來此地，恐不可復得了！」廣利乃冒險再進，行至郅居水上，擊敗匈奴左賢王，殺斃匈奴左大將，還要長驅直入，誓搗虜庭。軍中長史，因廣利違眾邀功，料他必敗，私議執住廣利，縛送回國。不幸為廣利所聞，立將長史處斬。廣利知軍心不服，下令班師，還至燕然山，不料胡騎前來報復，抄出燕然山南麓，截住去路。漢軍已經疲乏，禁不住與虜再戰，只好紮下營寨，休息一宵，再行打仗。到了夜半，營後忽然火起，復有胡兵殺入，漢軍大亂，開營急走，偏前面被胡騎掘下陷坑，夜黑難辨，多半跌了下去。李廣利雖未墜下，也覺得無路可走，前有深塹，後有大火，眼見得死在目前，自思僥倖得脫，也是一死；不若投降匈奴，還可求生。未必！未必！主見已定，便即下馬請降。匈奴兵把他擁去，使見狐鹿姑單于，單于聞他是漢朝大將，特別待遇。後聞漢廷誅死廣利妻子，更將己女配與廣利為妻，尊寵在衛律上。律陰懷妒忌，欲害死廣利，一時無隙可乘。待至年餘，適值單于有病，禱治無效，律即買囑胡巫，叫他入白單于，說是廣利屢次入侵，得罪社稷，應該將他祭社，方可挽回。單于尊信鬼神，遂把廣利拿下，廣利還疑是單于無情，怒罵單于道：「我死必滅匈奴！」何若早死，免致喪名。單于竟殺死廣利，用屍祭祀。會連日大雪，畜產凍死，人民疫病，單于始記起廣利前言，恐他作祟，特為立祠。看官試想，廣利死後，不能向衛律索命，豈尚能災禍匈奴麼？是極。話休敘煩。<break time="100ms" />　　且說武帝因廣利降胡，屠戮李氏一門，連前將軍公孫敖趙破奴等，亦皆連累族誅。公孫敖族誅，可為李陵母妻泄恨。惟自思許多逆案，都與巫盅有關，究竟這班方士，有無神術，且多年求仙，終不見效，索性再往東萊，探視一番，乃再出東巡，召集方士，訪問神仙真跡，大眾都說是神山在海，屢被逆風吹轉船隻，不能前往。武帝欲親自航行，群臣力諫不從。正擬登舟出發，海風暴起，浪如山立，驚得武帝倒退數步，自知不便浮海，但在海濱流留十餘日，啟蹕言歸。道出鉅定，行親耕禮；還至泰山，再修封禪，祀明堂，禮畢，乃召語群臣道：「朕即位以來，所為狂悖，徒使天下愁苦，追悔無及。從今以後，事有傷害百姓，悉當罷廢，不得再行！」大鴻臚田千秋進言道：「方士競言神仙，迄今無功；可見是虛糜廩祿，應該罷遣。」武帝點首道：「大鴻臚說得甚是，朕當照行。」遂命方士一律回去，不必空候神人，方士皆索然去訖。武帝亦即還都；隨拜田千秋為丞相，封富民侯。<break time="100ms" />　　搜粟都尉桑弘羊，上言輪台東偏，有水田五千餘頃，寫遣卒屯田，設置都尉；再募健民墾荒，分築亭障，借資戰守，免致西域生心。武帝卻不願相從，又下詔悔過，略云：<break time="100ms" />　　　前有司奏，欲益民賦三十助邊用，是重困老弱孤獨也。<break time="100ms" />　　今又遣卒田輪台；輪台在車師千餘里，前擊車師，雖降其王，以遼遠乏食，道死者尚數千人，況益西乎！乃者貳師敗沒，軍士死亡，離散悲痛，常在朕心。今又請遠田輪台，欲起亭障，擾勞天下，非所以優民也，朕不忍聞！當令務在禁苛暴，止擅賦，力本農，修馬復。養馬者，得免傜役。令以補缺，毋乏武備而已。
    </voice>
</speak>
