<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十八回<break time="100ms" />　　六齡幼女竟主中宮　廿載使臣重還故國
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說燕王旦與廣陵王胥，皆昭帝兄。旦雖辯慧博學，但性頗倨傲；胥有勇力，專喜遊獵，故武帝不使為儲，竟立年甫八齡的昭帝。昭帝即位，頒示諸侯王璽書，通報大喪。燕王旦接璽書後，已知武帝凶耗，他卻並不悲慟，反顧語左右道：「這璽書封函甚小，恐難盡信，莫非朝廷另有變端麼？」遂遣近臣壽西孫縱之等，西入長安，托言探問喪禮，實是偵察內情。及諸人回報，謂由執金吾郭廣意言主上崩逝五柞宮，諸將軍共立少子為帝，奉葬時並未出臨。旦不待說完，即啟問道：「鄂邑公主，可得見否？」壽西答道：「公主已經入宮，無從得見。」旦佯驚道：「主上升遐，難道沒有遺囑！且鄂邑公主又不得見，豈非怪事！」昭帝既予璽書，想必載著顧命，旦為此語，明是設詞。乃復遣中大夫入都上書，請就各郡國立武帝廟。大將軍霍光，料旦懷有異志，不予批答，但傳詔賜錢三千萬，益封萬三千戶。此外如蓋長公主及廣陵王胥，亦照燕王旦例加封，免露形跡。旦卻傲然道：「我依次應該嗣立，當作天子，還勞何人頒賜哩？」當下與中山哀王子劉長，中山哀王，即景帝子中山王勝長男。齊孝王孫劉澤，齊孝王即將閭，事見前文。互相通使，密謀為變，詐稱前受武帝詔命，得修武備，預防不測。郎中成軫，更勸旦從速舉兵。旦竟昌言無忌，號令國中道：<break time="100ms" />　　　前高後時，偽立子弘為少帝，諸侯交手，事之八年。及高後崩，大臣誅諸呂，迎立文帝，天下乃知少帝非孝惠子也。我為武帝親子，依次當立，無端被棄，上書請立廟，又不見聽。恐今所立者，非武帝子，乃大臣所妄戴，願與天下共伐之。<break time="100ms" />　　這令既下，又使劉澤申作檄文，傳佈各處。澤本未得封爵，但浪遊齊燕，到處為家，此次已與燕王立約，自歸齊地，擬即糾黨起應。燕王旦大集奸人，收聚銅鐵，鑄兵械，練士卒，屢出簡閱，克期發難。郎中韓義等，先後進諫，迭被殺死，共計十有五人。正擬冒險舉事，不料劉澤赴齊，竟為青州刺史雋不疑所執，奏報朝廷，眼見是逆謀敗露，不能有成了。雋不疑素有賢名，曾由暴勝之舉薦，官拜青州刺史。見七十六回。他尚未知劉澤謀反情事，適由缾侯劉成，淄川靖王建子，即齊悼惠王肥孫。聞變急告，乃亟分遣吏役，四出偵捕。也是澤命運不濟，立被拿下，拘入青州獄中。不疑飛報都中，當由朝廷派使往究，一經嚴訊，水落石出，澤即伏法，旦應連坐；大將軍霍光等，因昭帝新立，不宜驟殺親兄，但使旦謝罪了事。姑息養奸。遷雋不疑為京兆尹，益封劉成食邑，便算是賞功罰罪，各得所宜。<break time="100ms" />　　惟車騎將軍金日磾，曾由武帝遺詔，封為秺侯，日磾以嗣主年幼，未敢受封，辭讓不受。誰知天不永年，遽生重病，霍光急白昭帝，授他侯封。日磾臥受印綬，才經一日，便即去世。特賜葬具冢地，予諡曰敬。兩子年皆幼弱，一名賞，拜為奉車都尉；一名建，拜為駙馬都尉。昭帝嘗召入兩人，作為伴侶，往往與同臥起。賞承襲父爵，得佩兩綬。建當然不能相比，昭帝亦欲封建為侯，特語霍光道：「金氏兄弟，只有兩人，何妨並給兩綬呢？」光答說道：「賞嗣父為侯，故有兩綬；餘子例難封侯。」昭帝笑道：「欲加侯封，但憑我與將軍一言。」光正色道：「先帝有約，無功不得封侯！」持論甚正。昭帝乃止。<break time="100ms" />　　越年，封霍光為博陸侯，上官桀為安陽侯。光桀與日磾同討馬氏，武帝遺詔中並欲加封，至是始受。偏有人入白霍光道：「將軍獨不聞諸呂故事麼？攝政擅權，背棄宗室，卒至天下不信，同就滅亡，今將軍入輔少主，位高望重，獨不與宗室共事，如何免患？」光愕然起謝道：「敢不受教！」乃舉宗室劉辟強等為光祿大夫。辟強係楚元王孫，年已八十有餘，徙官宗正，旋即病歿。<break time="100ms" />　　時光易過，忽忽間已是始元四年，昭帝年正一十有二了。上官桀有子名安，娶霍光女為妻，生下一女，年甫六齡，安欲納入宮中，希望為後，乃求諸婦翁，說明己意。偏光謂安女太幼，不合入宮。安掃興回來，自思機會難逢，怎可失卻，不如改求他人，或可成功，想了許久，竟得著一條門逕，跑到蓋侯門客丁外人家，投刺進見。丁外人籍隸河間，小有才智，獨美丰姿。蓋侯王文信，與他熟識，引入幕中，偏被蓋長公主瞧著，不由的惹動淫心，她雖中年守寡，未耐嫠居；況有那美貌郎君，在子門下，正好朝夕勾引，與圖歡樂。丁外人生性狡猾，何妨移篙近舵，男有情，女有意，自然湊合成雙。又是一個竇太主。及公主入護昭帝，與丁外人幾成隔絕。公主尚托詞回家，夜出不還。當有宮人告知霍光，光密地探詢，才知公主私通丁外人。自思姦非事小，供奉事大，索性叫丁外人一並入宮，好叫公主得遂私欲，自然一心一意，照顧昭帝。這就是不學無術的過失。於是詔令丁外人入宮值宿，連宵同夢，其樂可知。上官安洞悉此情，所以特訪丁外人，想托他入語公主，代為玉成。湊巧丁外人出宮在家，得與晤敘。彼此密談一會，丁外人樂得賣情，滿口應承。待至安別去後，即入見蓋長公主請納安女為宮嬪。蓋長公主本欲將故周陽侯趙兼女兒，趙兼為淮南厲王舅，曾見前文。配合昭帝，此次為了情夫關說，只好捨己從人，一力作成。便召安女入宮，封為婕妤，未幾即立為皇后。六齡幼女，如何作後？
    </voice>
</speak>
