<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　燕王旦大喜過望，復書如約，事成後當封桀為王，同享富貴，自與燕相平商議進行。平諫阻道：「大王前與劉澤結謀；澤好誇張，又喜侮人，遂致事前發覺，謀泄無成。今左將軍素性輕佻，車騎將軍少年驕恣，臣恐他與劉澤相似，未必有成。就使僥倖成事，也未免反背大王，願大王三思後行！」旦尚未肯信，且駁說道：「前日一男子詣闕，自稱故太子，都中吏民，相率喧嘩。大將軍方出兵陳衛，我乃先帝長子，天下所信，何至慮人反背呢！」平乃無言而退。過了數日，旦又語群臣道：「近由蓋長公主密報，謂欲舉大事；但患大將軍霍光與右將軍王莽。此王莽係天水人，與下文王莽不同。今右將軍已經病逝，丞相又病，正好乘勢發難，事必有成，不久便當召我進京，汝等應速辦行裝，毋誤事機！」眾臣只好聽命，各去整辦。偏偏天象告警，燕都裡面，時有變異。忽然大雨傾盆，有一虹下垂宮井，井水忽涸，大眾嘩言被虹飲盡；虹能飲水，真是奇談。又忽然有群豕突出廁中，闖入廚房，毀壞灶觚；又忽然烏鵲爭鬥，紛紛墜死池中。又忽然鼠噪殿門，跳舞而死，殿門自閉，堅不可開，城上無故發火；又有大風吹壞城樓，折倒樹木。夜間墜下流星，聲聞遠近，宮妃宮女，無不驚惶。旦亦嚇得成病，使人往祀葭水台水，有門客呂廣，善占休咎，入語旦道：「本年恐有兵馬圍城，期在九十月間，漢廷且有大臣被戮，禍在目前了！」旦亦失色道：「謀事不成，妖象屢見；兵氣且至，奈何！奈何！」正懮慮間，驀有急報，從長安傳來。乃是上官桀父子，逆謀敗露，連坐多人；並燕使孫縱之等，均被拘住了。旦嚇出一身冷汗，力疾起牀，再遣心腹人探聽確音。果然真實不虛，同歸於盡。<break time="100ms" />　　先是蓋長公主，聽了上官桀計議，欲邀霍光飲酒，將他刺死。桀父子坐待成功，預備慶賞。安且以為父得為帝，自己當然好為太子，非常得意，有黨人私下語安道：「君父子行此大事，將來如何處置皇后？」安勃然道：「逐麋犬還暇顧兔麼？試想我父子靠著皇后，得邀貴顯；一旦人主意變，就使求為平民，且不可得。今乃千載一時的機會，怎可錯過？」不如是，何至族滅？說著，且大笑不止。不料諫議大夫杜延年，竟得知若輩陰謀，遽告霍光，遂致數載經營，一朝失敗！這延年的報告，是從搜粟都尉楊敞處得來，楊敞由燕蒼傳聞。蒼前充稻田使者，卸職閒居，獨有一子為蓋長公主舍人，首先窺悉，輾轉傳達，遂被延年告發。霍光一聞此信，自然入白昭帝，昭帝便與光商定，密令丞相田千秋，速捕逆黨，毋得稽延。於是丞相從事任宮，先去詭邀上官桀，引入府門，傳詔斬首；丞相少史王壽，也如法泡制。再去誘入上官安，一刀處死。桀父子已經伏誅。然後冠冕堂皇，派遣相府吏役，往拿御史大夫桑弘羊。弘羊無法脫身，束手受縛，也做了一個刀頭鬼。虐民之報。蓋長公主聞變自殺；丁外人當然捕誅。淫惡之報。蘇武子元，亦與逆謀，甚至武俱連累免官，所有上官桀等黨羽，悉數捕戮，乃追緝燕使孫縱之等，拘係獄中，特派使臣持了璽書，交付燕王旦。旦未接朝使，先得急報，尚召燕相平入議，意欲發兵。平答說道：「左將軍已死，毫無內應。吏民都知逆情，再或起兵，恐大王家族都難保了！」旦也覺無濟，乃在萬載宮設席，外宴群臣，內宴妃妾，酒入愁腸，愈覺無聊。因信口作歌道：「歸空城兮犬不吠，雞不鳴，橫術術即道路。何廣廣兮，固知國中之無人！」歌至末句，有寵姬華容夫人起舞，也續成一歌道：「發紛紛兮填渠，骨藉藉兮亡居，母求死子兮妻求死夫，徘徊兩渠間兮，君子將安居？」環座聞歌，並皆泣下。華容夫人更淒聲欲絕，淚眥熒熒。俄頃飲畢，旦即欲自殺，左右尚上前寬慰，妃妾等更齊聲攔阻，驀聞朝使到來，旦只得出迎朝使。朝使入殿，面交璽書，由旦展開審視道：<break time="100ms" />　　　昔高皇帝王天下，建立子弟，以藩屏社稷。先日諸呂，陰謀大逆，劉氏不絕苦發，賴絳侯誅討賊亂，尊立孝文，以安宗廟；非以中外有人，表裡相應故耶？樊酈曹灌，攜劍摧鋒，從高皇帝耘鋤海內，受賞不過封侯。今宗室子孫，曾無暴衣露冠之勞，裂地而王之，分財而賜之，父死子繼，兄終弟及，可謂厚矣！況如王骨肉至親，敵吾一體，乃與他姓異族，謀害社稷，親其所疏，疏其所親，有悖逆之心，無忠愛之義；如使古人有知，當何面目復奉齋酧，見高祖之廟乎？王其圖之。<break time="100ms" />　　旦覽書畢，將璽書交付近臣，自悲自歎道：「死了！死了！」遂用綬帶自縊，妃妾等從死二十餘人。華容夫人想亦在內。朝使即日返報，昭帝諡旦為刺王，赦免旦子，廢為庶人，削國為郡。就是蓋長公主子文信，亦撤銷侯封。惟上官皇后未曾通謀，且係霍光外孫女，因得免議。封杜延年燕蒼任宮王壽為列侯。楊敞既為列卿，不即告發，無功可言，故不得加封。另拜張安世為右將軍；杜延年為太僕；王訢為御史大夫；仍由霍光秉政如初。張安世曾為光祿大夫，便是前御史大夫張湯子。杜延年由諫議大夫超遷，乃是前廷尉杜周子。父為酷吏，子作名臣，也算是力能幹蠱了（卻是難得。）。
    </voice>
</speak>
