<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　光令群臣起來，從袖中取出奏議，遍示群臣，使丞相楊敞領銜，依次署名。名既署齊，遂引大眾至長樂宮，入白太后，具陳昌邑王淫亂情形，不應嗣位。太后年才十五，有何主見，一唯光言聽行。光請太后駕臨未央宮，御承明殿，傳詔昌邑群臣，不得擅入。賀聞太后駕到，不得不入殿朝謁。朝畢趨退，回至殿北溫室中，霍光從後隨入，指揮門吏，遽將室門闔住，不令昌邑群臣入內。賀驚問道：「何故閉門？」光跪答道：「皇太后有詔，毋納昌邑群臣。」賀復說道：「這也不妨從緩，何必這般驚人！」好似做夢。光不與多言，返身趨出。早由車騎將軍張安世，麾集羽林兵，將昌邑群臣，驅至金馬門外，悉數拿下，共得二百餘人，連龔遂王吉等一並在內，送交廷尉究治。一面報知霍光，光亟傳入昭帝舊日侍臣，將賀監守，囑他小心看護，毋令自盡，致貽殺主惡名。賀尚未知廢立情事，見了新來侍臣，尚顧問道：「昌邑群臣，果犯何罪，乃被大將軍悉數驅逐呢？」侍臣只答言未知。俄有太后詔傳至，召賀詰問。賀方才惶懼，問詔使道：「我有何罪，偏勞太后召我？」詔使亦模糊對答。賀無法解免，只好隨往，既至承明殿，遙見上官太后，身服珠襦，坐住武帳中，侍衛森列，武士盈階，尚不知有甚麼大事，戰兢兢的趨至殿前，跪聽詔命。旁有尚書令持著奏牘，朗聲宣讀道：<break time="100ms" />　　　丞相臣敞，大司馬大將軍臣光，車騎將軍臣安世，度遼將軍臣明友，前將軍臣增，韓增。後將軍臣充國，御史大夫臣義，蔡義。宜春侯臣譚，王譚。當涂侯臣聖，魏聖。隨桃侯臣昌樂，趙昌樂。杜侯臣屠耆堂，太僕臣延年，杜延年。太常臣昌，大司農臣延年，田延年。宗正臣德，少府臣樂成，廷尉臣光，李光。執金吾臣延壽，李延壽。大鴻臚臣賢，韋賢。左馮翊臣廣明，田廣明。右扶風臣德，周德。故典屬國臣武，即蘇武。<break time="100ms" />　　等，昧死言皇太后陛下：自孝昭皇帝棄世無嗣，遣使徵昌邑王典喪，身服斬衰，獨無悲哀之心，在道不聞素食，使從官略取女子，載以衣車，私納所居館舍。及入都進謁，立為皇太子，常私買雞豚以食，受皇帝璽於大行前，就次發璽不封，復使從官持節，引入昌邑從官二百餘人，日與遨遊。且為書曰：皇帝問侍中君卿，使中御府令高昌，奉黃金千斤，賜君卿娶十妻。又發樂府樂器，引納昌邑樂人，擊鼓歌吹，作俳優戲。至送葬還宮，即上前殿，召宗廟樂人，悉奏眾樂。乘法駕皮軒鸞旗，驅馳北宮桂宮，弄彘鬥虎。召皇太后所乘小馬車，使官奴騎乘，遊戲掖庭之中，與孝昭皇帝宮人蒙等淫亂，詔掖庭令，敢泄言者腰斬。<break time="100ms" />　　上官太后聽到此處，也不禁怒起，命尚書令暫且住讀，高聲責賀道：「為人臣子，可如此悖亂麼！」賀又慚又懼，退膝數步，仍然俯伏。尚書令又接讀道：<break time="100ms" />　　　取諸侯王列侯二千石綬，及墨綬黃綬，以與昌邑官奴。發御府金錢刀劍玉器彩繒，賞賜所與遊戲之人。沈湎於酒，荒耽於色。自受璽以來，僅二十七日，使者旁午，持節詔諸官署徵發，凡一千一百二十七事，失帝王禮，亂漢制度。<break time="100ms" />　　臣敞等數進諫，不少變更，日以益甚，恐危社稷，天下不安。臣敞等謹與博士議，皆曰今陛下嗣孝昭皇帝後，所謂不軌，五辟之屬，莫大不孝。周襄王不能事母，《春秋》曰：「天王出居於鄭！」由不孝出之，示絕於天下也。宗廟重於君，陛下不可以承天序，奉祖宗廟，子萬姓，當廢。臣請有司以一太牢，具告宗廟，謹昧死上聞。<break time="100ms" />　　尚書令讀畢，上官太后即說一可字，霍光便令賀起拜受詔。賀急仰首說道：「古語有言，天子有諍臣七人，雖無道，不失天下。」說得可笑。光不待說完，便接口道：「皇太后有詔廢王，怎得尚稱天子？」說著，即走近賀側，代解璽綬，奉與太后。使左右扶賀下殿，出金馬門，群臣送至闕外。賀自知絕望，因西向望闕再拜道：「愚戇不能任事！」說罷乃起。自就乘輿副車，霍光特送入昌邑邸中，才向賀告辭道：「王所行自絕於天，臣寧負王，不敢負社稷，願王自愛！臣此後不得再侍左右了。」隨即涕泣自去。<break time="100ms" />　　群臣復請徙賀至漢中，光因處置太嚴，奏請太后仍使賀還居昌邑，削去王號，另給食邑二千戶。惟昌邑群臣，陷王不義，一並處斬。只有中尉王吉，郎中令龔遂，素有諫章，許得減輕，髡為城旦。賀師王式，本擬論死，式謂曾授賀詩三百五篇，反覆講解，可作諫書，於是也得免死刑。那應死的二百餘人，均被鳥邦赴市曹，淒聲號呼道：「當斷不斷，反受其亂！」這兩句的意思，乃是悔不殺光。但光不問輕重，一體駢誅，也未免任威好殺呢。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　國家為重嗣君輕，主昧何妨作變更；<break time="100ms" />　　只是從官屠戮盡，濫刑畢竟太無情。<break time="100ms" />　　賀既廢去，朝廷無主，光請太后暫時省政，且遷勝為長信少府，爵關內侯，令授太后經術。勝係魯人，素習尚書，至是即將生平所學，指示太后。但太后究是女流，不便久親政務，當由百官會議，選出一位嗣主來了。欲知何人嗣立，且至下回再詳。　　<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
