<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十一回<break time="100ms" />　　謁祖廟驂乘生嫌　囑女醫入宮進毒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說霍光廢去昌邑王賀，漢廷無主，不得不議立嗣君，好幾日尚未能決，光祿大夫丙吉，乃向光上書道：「將軍受托孤重寄，盡心輔政，不幸昭帝早崩，迎立非人。今社稷宗廟，及人民生命，均待將軍一舉，方決安危。竊聞外間私議，所言宗室王侯，多無德望，惟武帝曾孫病己，受養掖庭外家，現約十八九歲，通經術，具美材，願將軍周諮眾議，參及蓍龜，先令入侍太后，俾天下昭然共知，然後決定大計，天下幸甚！」光閱書後，遍問群臣，太僕杜延年也知病己有德，勸光迎立，此外亦無人異議。光復會同丞相楊敞等，上奏太后，略云：<break time="100ms" />　　　孝武皇帝曾孫病己，年十八，師受《詩經》《論語》《孝經》，躬行節儉，慈仁愛人，可嗣孝昭皇帝後，奉承祖宗廟，子萬姓，臣等昧死以聞。<break time="100ms" />　　上官太后，少不經事，不過名義上推為內主，要她取決，其實統是霍光一人主張；光如何定議，太后無不依從。實是一位女傀儡。當下准如所請，即命宗正劉德，備車往迎皇曾孫。皇曾孫病己，就是衛太子據孫。太子據嘗納史女為良娣，良娣係東宮姬妾，位居妃下。生子名進，號史皇孫。史皇孫納王夫人，生子病己，號皇曾孫。太子據起兵敗死，史良娣、史皇孫、王夫人並皆遇害，獨病己尚在襁褓，坐係獄中。卻值廷尉監丙吉，奉詔典獄，見了這個呱呱嬰兒，未免垂憐。遂擇女犯中趙胡二婦，輪流乳養，每日必親加查驗，不令虐待，病己乃得保全。後來武帝養病五柞宮，聞術士言長安獄中，有天子氣，因詔令長安各獄中，無論長幼，一律處死。王者不死，豈能擅殺？丙吉見詔使到來，閉門不納，但傳語詔使郭穰道：「天子以好生為大德，他人無辜，尚不可妄殺，何況獄中有皇曾孫呢？」郭穰只得回報武帝，武帝倒也省悟道：「這真是天命所在了！」乃更下赦書，所有獄中罪犯，一律免死。忽猛忽寬，已與亂命相似，惟因丙吉一言，活人無數，陰德可知。吉又為皇曾孫設法，欲將他移送京兆尹，先為致書相請，偏京兆尹駁還不受。皇曾孫已有數歲，常多疾病，賴吉多方醫治，始得就痊。吉因他常留獄中，終屬不妙，仔細調查，得知史良娣有母貞君，與子史恭，居住故鄉，乃將皇曾孫送歸史氏，囑令留養。史貞君雖然年老，但見了外曾孫，當然憐惜，便振起精神，好生看養。至武帝駕崩，遺詔命將曾孫病己收養掖庭，病己乃復入都，歸掖庭令張賀看管。賀即右將軍張安世兄，前曾服侍衛太子，追念舊恩，格外勤養皇曾孫，令他入塾讀書，脩脯由賀擔任。皇曾孫卻發憤好學，黽勉有成，漸漸的長大起來。賀知他成人有造，意欲把女兒配與為妻。安世發怒道：「皇曾孫為衛太子後裔，但得衣食無虧，也好知足。我張氏女豈堪與配麼！」不脫俗情。賀乃另為擇偶。適有暴室嗇夫許廣漢，暴音曝，係宮人織染處，嗇夫，官名。生有一女，叫作平君，已許字歐侯氏子為妻，尚未成婚。歐侯氏子一病身亡，遂至婚期中斷，仍然待字閨中。廣漢與賀，前皆因案牽連，致罹宮刑。賀坐衛太子獄，廣漢坐上官桀案，累得身為刑餘，充當宮中差使。掖庭令與暴室嗇夫，官職雖分高下，惟同為宮役，時常晤面，免不得杯酒相邀，互談衷曲。一日兩人酒敘，飲至半酣，賀向廣漢說道：「皇曾孫年已長成，將來不失為關內侯。聞君有女待字，何不配與為妻呢？」廣漢已有三分酒意，慨然應允。飲畢回家，與妻談及，妻不禁怒起，力為阻止。還是廣漢定欲踐言，不肯悔約，且思掖庭令是上級官長，更覺未便違命，乃將皇曾孫的履歷，說得如何尊貴，如何光榮。婦人家心存勢利，聽得許多好處，也不禁開著笑顏。描寫逼真。於是依了夫言，將女許嫁。賀便自出私財，為皇曾孫聘娶許女，擇日成禮。兩情繾綣，魚水諧歡。且皇曾孫更多了一個岳家，越有倚靠，更向東海澓中翁處，肄習《詩經》，暇時出遊三輔，也去鬥雞走馬，作為消遣。惟常留心風俗，所有閭里奸邪，吏治得失，頗能一一記憶，曆數無遺。尤有一種異相，遍體生毛，起居處屢有光耀，旁人詫為奇事，皇曾孫亦因此自豪。<break time="100ms" />　　昭帝元鳳三年正月間，泰山有大石自立，上林中大柳已死，忽然重生。柳葉上蟲食成文，約略辨認，乃是「公孫病己立」五字，中外人士，莫不驚疑。符節令眭孟，曾從董仲舒受習《春秋》，通讖緯學，獨奏稱大石自立，僵柳復起，必有匹夫起為天子，應該亟求賢人，禪授帝位。大將軍霍光，說他妖言惑眾，捕孟處斬。誰知所言果驗，竟於元平元年孟秋，由宗正劉德迎入皇曾孫，至未央宮謁見太后，雖是天潢嫡派，已經削籍為民。光以為不便逕立，特請諸太后，先封皇曾孫為陽武侯，然後由群臣奉上璽綬，即皇帝位。九死一生的皇曾孫，居然龍飛九五，坐登大寶，後來因他廟號孝宣，稱為宣帝。宣帝嗣祚，例須謁見高廟；大將軍霍光，驂乘同行，宣帝坐在輿中，好似背上生著芒刺，很覺不安。及禮畢歸來，由車騎將軍張安世，代光驂乘，宣帝方才安心，怡然入宮。侍御史嚴延年，卻劾奏霍光擅行廢立，無人臣禮。至此方言明是賣直。宣帝瞧到此奏，不便批答，只好擱置不提。
    </voice>
</speak>
