<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　於公欣然歸家，正值里門朽壞，須加修治。里人醵資估工，為繕葺計，於公笑語道：「今日修築里門，應比從前高大，可容駟馬高車。」里人問他何故？於公道：「我生平決獄，秉公無私，平反案不下十百，這也是一件陰德，我子孫可望興隆，所以要高大門閭呢。」里人素敬重於公，如言辦理，果然於公歿後，有子定國，出掌吏事，超列公卿。既任廷尉，哀矜鰥寡，罪疑從輕，與前此張湯杜周等人，寬猛迥別。都下有傳言云：「張釋之為廷尉，天下無冤民；張釋之係文帝時人，見前文。於定國為廷尉，民自以不冤。」定國雅善飲酒，雖多不亂，冬月大審，飲酒越多，判斷越明。又恨自己未讀經書，輒向經師受業，學習《春秋》，北面執弟子禮，因此彬彬有文，謙和儒雅。大將軍霍光，亦很加依重。至地節二年春三月，光老病侵尋，漸至危迫。宣帝躬自臨問，見他痰喘交作，已近彌留，不禁泫然流涕。及御駕還宮，接閱光謝恩書，謂願分國邑三千戶，移封兄孫奉車都尉霍山，奉兄驃騎將軍去病遺祀。當下將原書發出，交丞相御史大夫酌議，即日拜光子禹為右將軍。未幾光卒，宣帝與上官太后，均親往弔奠，使大中大夫任宣等持節護喪，中二千石以下官吏，監治墳塋。特賜御用衣衾棺槨，出葬時候，用轀輬車載運靈柩，轀輬車為天子喪車，車中有窗閉則溫，開則涼，故名轀輬車。黃屋左纛，盡如天子制度；徵發畿衛各軍，一體送葬，予諡宣成侯。墓前置園邑三百家，派兵看守。未免濫賜。丞相韋賢等，請依霍光謝恩書，分邑與山。宣帝不忍分置，令禹嗣爵博陵侯，食邑如舊。獨封山為樂平侯，守奉車都尉領尚書事。御史大夫魏相，恐霍禹擅權專政，特請拜張安世為大司馬大將軍，繼光後任。宣帝也有此意，即欲封拜。安世聞知消息，慌忙入朝固辭。偏宣帝不肯允許，但取消大將軍三字，令安世為大司馬車騎將軍，領尚書事。安世小心謹慎，事事不敢專主，悉稟宣帝裁定，宣帝始得親政，勵精圖治。每閱五日，開一大會，凡丞相以下諸官，悉令列席，有利議興，有害議革，周諮博訪，民隱畢宣。至簡放內史守相，亦必親自召問，循名責實，嘗語左右道：「庶民所以得安，田里無愁恨聲，全靠政平訟理，得人而治。朕想國家大本，係諸民生，民生大耍，係諸良二千石，二千石若不得人，怎能佐朕治國呢？」已而膠東相王成，頗有循聲，聞他招集流民，約有八萬餘口，宣帝即下詔褒揚，稱為勞來不怠，賜爵關內侯，這是封賞循吏的第一遭。後來王成病死，有人說他浮報戶口，不情不實，宣帝亦未嘗追問。但教吏治有名，往往璽書勉勵，增秩賜金，於是天下聞風，循吏輩出。下文自有交代。<break time="100ms" />　　且說地節三年，宣帝因儲君未立，有礙國本，乃立許后所生子奭為皇太子，進封許后父廣漢為平恩侯。復恐霍后不平，推恩霍氏，封光孫中郎將云為冠陽侯。那知霍氏果然觖望，雖得一門三侯，意中尚嫌未足，第一個貪心無厭的人物，就是光妻霍顯。她自霍禹襲爵，居然做了太夫人，驕奢不法，任意妄為，令將光生前所築塋制，特別擴充，三面起闕，中築神道，並盛建祠宇輦閣，通接永巷。所有老年婢妾，悉數驅至巷中，叫她們看守祠墓，其實與幽禁無二。自己大治第宅，特制彩輦，黃金為飾，錦繡為茵，並用五彩絲絞作長繩，綰住輦轂，令侍婢充當車夫，挽車遊行，逍遙快樂。日間借此自娛，夜間卻未免寂寞，獨引入俊僕馮殷，與他交歡。殷素狡慧，與王子方並為霍家奴，充役有年。霍光在日，亦愛他兩人伶俐，令管家常瑣事。惟子方面貌，不及馮殷，殷姣好如美婦，故綽號叫作子都。顯係霍光繼室，當然年齒較輕，一雙媚眼，早已看中馮殷。殷亦知情識意，每乘光入宮值宿，即與顯有偷寒送暖等情，光戴著一頂綠巾，尚全然不曉。家有姣妻，怎得再畜俊奴，這也是光種下的禍祟。及光歿後，彼此無禁無忌，樂得相偎相抱，顛倒鴛鴦。霍禹霍山，也是淫縱得很，游佚無度。霍雲尚在少年，整日裡帶領門客，架鷹逐犬，有時例當入朝，不願進謁，唯遣家奴馳入朝堂，稱病乞假。朝臣亦知他欺主，莫敢舉劾。還有霍禹姊妹，仗著母家勢力，任意出入太后皇后兩宮。霍顯越好橫行，視兩宮如帷闥一般，往返自由，不必拘禮。為此種種放浪，免不得有人反對，憑著那一腔懊惱，毅然上書道：<break time="100ms" />　　　臣聞《春秋》譏世卿，惡宋三世為大夫，及魯季孫之專權，皆足危亂國家。自後元以來，後元為漢武年號，見前文。祿去王室，政由冢宰。今大將軍霍光已歿，子禹復為右將軍，兄孫山，亦入秉樞機，昆弟諸婿，各據權勢，分任兵官，夫人顯及諸女，皆通籍長信宮，宮在長樂宮內，為上官太后所居。或夤夜呼門出入，驕奢放縱，恐漸不制；宜有以損奪其權，破散陰謀，以固萬世之基，全功臣之世，國家幸甚！臣等幸甚！
    </voice>
</speak>
