<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十二回<break time="100ms" />　　孝婦伸冤於公造福　淫嫗失德霍氏橫行
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宣帝方悲悼許后，即有人遞入奏章，內言皇后暴崩，想係諸醫侍疾無狀，應該從嚴拿究。宣帝當即批准，使有司拿問諸醫。淳於衍正私下出宮，報知霍顯，顯引衍入內，背人道謝。一時未便重酬，只好與訂後約。衍告別回家，甫經入門，便有捕吏到來，把她拘去。經問官審訊幾次，衍抵死不肯供認，此外醫官，並無情弊，自然同聲呼冤。問官無法，一古腦兒囚係獄中。霍顯聞知衍被拘訊，驚惶的了不得，俗語說得好，急來抱佛腳，那時只好告知霍光，自陳秘計。霍光聽了，也不禁咋舌，責顯何不預商。顯泣語道：「木已成舟，悔亦無及，萬望將軍代為調護，毋使衍久係獄中，吐出實情，累我全家。」光默然不答，暗思事關大逆，若逕去自首，就使保全一門，那嬌滴滴的愛妻，總須頭顱落地，不如代為瞞住，把淳於衍等一體開釋，免得及禍。誰知禍根更大。乃入朝謁見宣帝，但言皇后崩逝，當是命數注定，若必加罪諸醫，未免有傷皇仁；況諸醫也沒有這般大膽，敢毒中宮。宣帝也以為然，遂傳詔赦出諸醫，淳於衍亦得釋出。許皇后含冤莫白，但依禮治喪，奉葬杜南，諡為恭哀皇后。霍顯見大獄已解，才得放心，密召淳於衍至家，酬以金帛，後來且替她營造居屋，購置田宅婢僕，令衍享受榮華。衍意尚未足，霍家財錢，卻耗費了許多。顯知陰謀已就，便為小女安排妝奩，具備許多珠玉錦繡，眼巴巴的望她為後。只是無人關說，仍然無效，沒奈何再請求霍光，納女後宮。光也樂得進言，竟蒙宣帝允許，就將成君裝束停當，載入宮中。國丈無不願為。所有衣飾奩具，一並送入。從來少年無醜婦，況是相府嬌娃，總有一些秀媚狀態。宣帝年甫逾冠，正當好色年華，雖尚追憶前妻，餘哀未盡，但看了這個如花似玉的佳人，怎能不情動神移？當下優禮相待，逐漸寵幸。過了一年，竟將霍氏成君，冊為繼後。霍夫人顯果得如願以償，稱心滿意了。原是快活得很，可惜不能長久。<break time="100ms" />　　先是許后起自微賤，雖貴不驕，平居衣服，儉樸無華，每五日必至長樂宮，朝見上官太后，親自進食，謹修婦道。至霍光女為后，比許后大不相同，輿服麗都，僕從雜沓，只因上官太后誼屬尊親，不得不仿許后故事，前去侍奉。上官太后，係霍光外孫女，論起母家私戚，還要呼霍后為姨母，所以霍后進謁，往往起立一勞，特別敬禮。就是宣帝亦倍加燕好，備極綢繆。<break time="100ms" />　　是年丞相義病逝，進大鴻臚韋賢為丞相，封扶陽侯。大司農魏相為御史大夫，潁川太守趙廣漢為京兆尹。又因郡國地震，山崩水溢，北海瑯琊，毀壞宗廟，宣帝特素服避殿，大赦天下，詔求經術，舉賢良方正。夏侯勝黃霸，才得出獄。回應前回。勝且受命為諫大夫，霸出任揚州刺史。勝年已垂老，平素質樸少文，有時入對御前，或誤稱宣帝為君，或誤呼他人表字，君前臣名不應呼字。宣帝毫不計較，頗加親信。嘗因回朝退食，與同僚述及宮中問答。事為宣帝所聞，責勝漏言，勝從容道：「陛下所言甚善，臣非常佩服，故在外稱揚。唐堯為古時聖主，言論傳誦至今，陛下有言可傳，何妨使人傳誦呢！」宣帝不禁點首，當然無言。夏侯勝也會獻諛。嗣是朝廷大議，必召勝列席。宣帝常呼勝為先生，且與語道：「先生盡管直言，幸勿記懷前事，自安退默。朕已知先生正直了！」勝乃隨事獻替，多見聽從。繼復使為長沙少府，遷官太子太傅，年至九十乃終。上官太后記念師恩，賜錢二百萬，素服五日。宣帝亦特賜塋地，陪葬平陵。即昭帝陵，見前文。西漢經生，生榮死哀，惟勝稱最。勝本魯人，受學於族叔夏侯始昌。始昌嘗為昌邑王太傅，通尚書學，得勝受授，書說益明，時人稱為大小夏侯學。勝子孫受蔭為官，不廢先業，這也好算得詩書餘澤呢。歸功經術，寓意獨深。<break time="100ms" />　　且說宣帝本始四年冬季，定議改元，越年元日，遂號為地節元年。朝政清平，國家無事，惟刑獄尚沿積習，不免煩苛。宣帝有志省刑，特升水衡都尉於廷國為廷尉，令他決獄持平。定國字曼倩，東海郯縣人。父於公，曾為郡曹，判案廉明，民無不服。郡人特為建立生祠，號為於公祠。會東海郡有孝婦周青，年輕守寡，奉姑惟謹。姑因家況素貧，全靠周青紡織為養，甚覺過意不去，且周青又無子嗣，不如勸令改嫁，免受凍餒，一連說至數次，青決意守節，誓不再醮，姑轉告鄰人道：「我媳甚孝，耐苦忍勞，但我憐她無子守寡，又為我一人在世，不肯他適，我豈可長累我媳麼？」鄰人總道她是口頭常談，不以為意，那姑竟自縊，反致周青煢煢孑立，不勝悲苦。青有小姑，已經適人，平時好搬弄是非，竟向郯縣中控告寡嫂，說她逼死老母。縣官不分皂白，便將周青拘至，當堂質訊。青自然辯誣，偏縣官疑她抵賴，喝用嚴刑。青自思餘生乏味，不若與姑同盡，乃隨口妄供，即由縣官讞成死罪，申詳太守。太守批令如議，獨於公力爭道：「周青養姑十餘年，節孝著名，斷無殺姑情事，請太守駁斥縣案，毋令含冤！」太守執意不從，於公無法可施，手持案卷，向府署慟哭一場，托病辭去。周青竟致枉死，冤氣沖天，三年旱荒。後任太守，為民祈雨，全無效驗，乃欲召問卜筮。可巧於公求見，由太守召入與語，於公乃將周青冤案，從頭敘明。好在太守不比前任，立命宰牛，至周青墓前致祭，親為禱告，並豎墓表。及祭畢回署，便覺彤雲四布，霖雨連宵。東海郡三年告饑，獨是年百穀豐收，民得少蘇，自是都感念於公。天既知孝婦之冤，何不降災郡守，乃獨肆虐郡民，此理令人難解。
    </voice>
</speak>
