<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宣帝方整頓內治，未遑外攘。忽由衛侯使馮奉世，報稱莎車叛命，弒王戕使，由臣托陛下威靈，發兵討罪，已得叛王首級，傳送京師云云。宣帝並未嘗遣討莎車，不過因西域歸附，前此所遣各使，屢不稱職，乃依前將軍韓增舉薦，授郎官馮奉世為衛侯使。持節送大宛諸國使臣，遄返故邦。奉世係上黨人，少學春秋，並讀兵書，能通六韜三略，既奉宣帝詔命，遂與外使一同西行。及抵伊循城，聞得莎車內亂，有弒王戕使消息，便密語副使嚴昌道：「莎車王萬年，前曾入質我朝。只因前王已歿，該國人請他為嗣，由朝使奚充國送往。今乃敢抗違朝命，大逆不道，若非發兵加討，將來莎車日強，勢難更制，西域各國，均受影響，豈不是前功盡廢麼！」嚴昌也是贊成，但欲遣人馳奏，請旨定奪。奉世獨以為事貴從速，不宜迂緩。乃即矯制諭告諸國，徵發兵馬，得番眾萬五千人，進擊莎車。莎車國人，本迎立萬年為王，萬年暴虐，不洽輿情，前王弟呼屠徵，乘隙糾眾，擊斃萬年，並殺漢使奚充國，自立為莎車王，且攻劫附近諸國，迫使聯盟叛漢。至馮奉世徵集番兵，掩至城下，呼屠徵毫不預防，慌忙募兵抵禦，已是不及，竟被奉世引兵攻入。呼屠徵惶急自殺，國人不得已乞降，獻出呼屠徵頭顱。奉世另選前王支裔為嗣王，遣回各國兵士，特使從吏齎呼屠徵首，報捷長安；自與大宛使臣，西詣大宛。大宛國王，得知奉世斬莎車王，當然震懾，格外加敬，贈送龍馬數匹，馬似龍形，故名龍馬。厚禮遣歸。宣帝接得奉世捷報，即召見前將軍韓增，稱他舉薦得人，且令丞相以下，會議賞功授封。丞相魏相等，均復奏道：「春秋遺義，大夫出疆，有利國家，不妨專擅。今馮奉世功績較著，宜從厚加賞，量給侯封。」宣帝頗思依議，獨少府蕭望之諫阻道：「奉世出使西域，但令送客歸國，未嘗特許便宜。彼乃矯制發兵，擅擊莎車，雖幸得奏功，究竟不可為法。倘若加封爵土，將來他人出使，喜事貪功，必且援奉世故例，開釁夷狄，恐國家從此多事了！臣謂奉世不宜加封。」望之所言，未免近迂。宣帝正欲綜核名實，鞏固君權，一得望之諫議，便不禁改易初心，待奉世還都復命，只命為光祿大夫，不復封侯。<break time="100ms" />　　誰知一波才平，一波又起，侍郎鄭吉，曾由宣帝派往西域，監督渠犁城屯田兵士。吉更分兵三百人，至車師屯田，偏為匈奴所忌，屢遣兵攻擊屯卒。吉率渠犁屯兵千五百人，親至馳救，仍然寡不敵眾，退保車師城中，致為匈奴兵所圍。賴吉守禦有方，匈奴兵圍攻不下，方才引去。未幾又復來攻，往返至好幾次，累得吉孤守車師，不敢還兵。乃即飛書奏聞，請宣帝增發屯兵。宣帝又令群臣集議，後將軍趙充國，謂自西域通道，方命就渠犁屯田，為控御計。此為武帝時事，借充國口中敘明，與上文馮奉世所述莎車亂事，文法從同。惟渠犁距車師，約千餘里，勢難相救，最好是出擊匈奴右地，使他還兵自援，不敢再擾西域，庶幾車師尉犁，共保無虞等語。此計亦妙。宣帝正在躊躇，適丞相魏相上書云：<break time="100ms" />　　　臣聞之，救亂誅暴，謂之義兵；兵義者王。敵加於己，不得已而起者，謂之應兵，兵應者勝。爭恨小故，不忍憤怒者，謂之忿兵；兵忿者敗。利人土地貨寶者，謂之貪兵；<break time="100ms" />　　兵貪者破。恃國家之大，矜民人之眾，欲見威於敵者，謂之驕兵；兵驕者滅。此五者，非但人事，乃天道也。間者匈奴嘗有善意，所得漢民，輒奉歸之，未有犯於邊境。雖爭屯田車師，不足致意中。今聞諸將軍欲興兵入其地，臣愚不知此兵何名者也。今邊郡困乏，父子共犬羊之裘，食草菜之實，常恐不能自存，難以動兵，軍旅之後，必有凶年，言民以其愁苦之氣，傷陰陽之和也。出兵雖勝，猶有後懮，恐災害之變，因此以生。今郡國守相，多不實選，風俗尤薄，水旱不時，按今年計，子弟殺父兄，妻殺夫者，凡二百二十二人，臣愚以為此非小變也。今左右不懮此，乃欲發兵報纖介之忿於遠夷，殆孔子所謂吾恐季孫之懮，不在顓臾，而在蕭牆之內也。願陛下與列侯群臣，詳議施行！<break time="100ms" />　　宣帝既得相書，乃遣長羅侯常惠，出發張掖酒泉騎兵，往車師迎還鄭吉，匈奴兵見有漢軍出援，因即引去，吉率屯兵還渠犁。但車師故地，竟致棄去，仍復陷入匈奴。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　屢討車師得蕩平，如何甘失舊經營？<break time="100ms" />　　斂兵雖足休民力，坐隳前功也太輕。<break time="100ms" />　　欲知後事如何，且看下回分解。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　霍氏之滅，光實釀成之。論者謂光之失，莫大於隱袒霍顯，不發舉其弒後之罪。吾謂顯之弒後，即光果發舉；亦屬過遲。弒後何事？顯罪固宜伏誅，光豈竟能免譴？誤在元配東閭氏歿後，即以顯為繼室。顯一狡婢耳，為大將軍夫人，名不正，言不順，失之毫釐，謬以千里，且教子無方，貽謀無術，霍禹霍山霍雲等，無一式穀，幾何而不至滅門耶。宣帝懲於霍氏之專擅，故當馮奉世之討平莎車，因蕭望之諫阻侯封，謂其矯制有罪，即停爵賞。夫《春秋》之義，大夫出疆，有利於國，專之可也，魏相之言，不為無據，而宣帝不從，其猜忌功臣之心，已可概見，然於許史王三家，第因其為直接親戚，不問其才能與否，俱授侯封，厚此而薄彼，宣帝其能免縈私之誚乎？<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
