<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十六回<break time="100ms" />　　逞淫謀番婦構釁　識子禍嚴母知幾
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宣帝復報趙充國，准他罷兵屯田，偏有人出來梗議，仍主進擊。看官道是何人？原來就是強弩將軍許廣漢，與破羌將軍辛武賢。宣帝不忍拂議，雙方並用，遂令兩將軍引兵出擊，與中郎將趙卬會師齊進。卬即充國長子，既奉上命，不得不從，於是三路並發。許廣漢降獲羌人四千餘名，辛武賢斬殺羌人二千餘級，卬亦或殺或降，約得二千餘人。獨充國並不進兵，羌人自願投降，卻有五千餘名。充國因復進奏，略稱先零羌有四萬人，現已大半投誠，再加戰陣死亡，不下萬餘，所遺止四千人，羌帥靡忘，致書前來，情願往取楊玉，不必勞我三軍，請陛下召回各路兵馬，免致暴露子雲。宣帝乃令許廣漢等不必進兵。好容易已過殘冬，就是宣帝在位第十年間，宣帝已經改元三次，第五年改號元康，第九年復改號神爵。充國西征，事在神爵元年，至神爵二年五月，充國料知羌人垂盡，不久必滅，索性請將屯兵撤回，奉詔依議，充國遂振旅而還。有充國故人浩星賜，由長安出迎充國，乘間進言道：「朝上大臣，統說由強弩破羌二將，出擊諸羌，斬獲甚多，羌乃敗亡。惟二三識者，早知羌人勢窮，不戰可服，今將軍班師入覲，應歸功二將，自示謙和，才不至無端遭忌呢！」論調與王生相同。充國歎息道：「我年逾七十，爵位已極，何必再要誇功。惟用兵乃國家大事，應該示法後世，老臣何惜餘生，不為主上明言利害！且我若猝死，更有何人再為奏聞！區區微忱，但求無負國家，此外亦不暇顧及了！」情勢原與龔遂有別。遂不從浩星賜言，詣闕自陳，直言無隱。時強弩將軍許廣漢，已經旋師，只辛武賢貪功未歸，由宣帝依充國言，飭令武賢還守酒泉，且命充國仍為後將軍。<break time="100ms" />　　是年秋季，果然先零酋長楊玉，為下所戕，獻首入關，餘眾四千餘人，由羌人若零弟澤等，分挈歸漢。宣帝封若零弟澤為王，特在金城地方，創立破羌允街二縣，安置降羌，並設護羌校尉一職，擬選辛武賢季弟辛湯，前往就任。充國方抱病在家，得知此事，力疾入奏，謂辛湯嗜酒，未可使主蠻夷，不如改用湯兄臨眾，較為得當。宣帝乃使臨眾為護羌校尉。既而臨眾因病免歸，朝臣復舉辛湯繼任，湯使酒任性，屢侮羌人，果致羌人攜貳，如充國言。事見後文。<break time="100ms" />　　惟辛武賢不得重賞，仍還原任，滿腔鬱憤，欲向充國身上發洩，只苦無計可施。猛然記得趙卬晤談，曾云前車騎將軍張安世，虧得乃父密為保舉，始得重任，這事本無人知曉，正好把卬彈劾，說他泄漏機關，復添入幾句讒言，拜本上聞。宣帝得奏，竟將趙卬禁止入宮。英主好猜，適中武賢狡計。卬少年負氣，忿忿的跑入乃父營內，欲去稟白。情急惹禍，致違營中軍律，又被有司劾奏，被逮下獄。卬越加慚憤，拔劍刎頸，斷送餘生。真是一個急性子。充國聞卬枉死，未免心酸，當即上書告老，得蒙批准，受賜安車駟馬，及黃金六十斤，免官就第；後至甘露二年，病劇身亡。充國生前，已得封營平侯，至是加諡為壯，爵予世襲，也不枉一生勞勩了。急流湧退，還算充國知幾，才得考終。<break time="100ms" />　　自從充國征服西羌，匈奴亦聞風生畏，未敢犯邊。又值壺衍鞮單于病死，傳弟虛閭權渠單于，國中亂起，勢且分崩。胡俗素無禮義，父死可妻後母，兄死可妻長嫂，成為習慣，數見不鮮。壺衍鞮單于的妻室，係是顓渠閼氏，年已半老，猶有淫心，她想夫弟嗣立，自己不妨再醮，仍好做個現成閼氏。那知虛閭權渠，不悅顓渠，別立右大將女為大閼氏，竟將顓渠疏斥。顓渠不得如願，當然怨望，適右賢王屠耆堂入謁新主，為顓渠所窺見。狀貌雄偉，正中私懷，當下設法勾引，將屠耆堂誘入帳中，縱體求歡。屠耆堂不忍卻情，就與她顛倒衣裳，演成一番秘戲圖。嗣是朝出暮入，視同伉儷。可惜屠耆堂不能久住，綢繆了一兩旬，不能不辭歸原鎮，顓渠勢難強留，只好含淚與別。過了多日，才得重會，歡娛數夕，又要分離，累得顓渠連年悲感，有口難言。至宣帝神爵二年，虛閭權渠單于，在位已有好幾年了，向例在五月間，匈奴主須大會龍城，禱祀天地鬼神。屠耆堂當然來會，順便與顓渠續歡。及會期已過，祭祀俱了，屠耆堂又要別去，顓渠私下與語道：「今日單于有病，汝且緩歸；倘得機緣，汝便可乘此繼位了！」屠耆堂甚喜。又耽擱了數天，湊巧單于病日重一日，就與顓渠私下密謀，暗暗佈置。顓渠弟都隆奇，方為左大且渠，匈奴官名。由顓渠囑令預備，伺隙即發。也是屠耆堂運氣亨通，竟得虛閭權渠死耗，當下召入都隆奇，擁立屠耆堂，殺逐前單于弟子近親，別用私黨。都隆奇執政，屠耆堂自號為握衍朐鞮單于，顓渠閼氏，竟名正言順，做了握衍朐鞮的正室了。（僥倖僥倖！）
    </voice>
</speak>
