<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宣帝立次子欽為淮陽王，三子囂為楚王，四子宇為東平王，雖是援照成例，畢竟是樹恩骨肉，信任私親。還有少子名寬，為戎婕妤所生，年齡尚幼，未便加封。欽囂宇三人生母，見第八十三回，故此處敘及戎婕妤。這數子中，要算淮陽王欽，最得宣帝歡心，一半由欽母張婕妤，色藝兼優，遂致愛母及子；一半由欽素性聰敏，喜閱經書法律，頗有才幹，比那太子奭的優柔懦弱，迥不相同。宣帝嘗歎賞道：「淮陽王真是我子呢！」太子奭雅重儒術，見宣帝用法過峻，未免太苛，嘗因入朝時候，乘間進言道：「陛下宜用儒生，毋尚刑法。」宣帝不禁作色道：「漢家自有制度，向來王霸雜行，奈何專用德教呢？且俗儒不達時宜，是古非今，徒亂人意，何足委任？」雜霸之言，亦豈真足垂示子孫。太子奭見父發怒，不敢再言，當即俯首趨去。宣帝目視太子，復長歎道：「亂我家法，必由太子，奈何！奈何！」嗣是頗思易儲，轉想太子奭為許后所生，許后同經患難，又遭毒死；若將太子廢去，免不得薄倖貽譏，因此不忍廢立，儲位如舊。<break time="100ms" />　　甘露元年，復命韋玄成為淮陽中尉。玄成係故相扶陽侯韋賢少子，韋賢年老致仕，見八十二回。生有四男，長名方山，已經早世，次子名弘，三子名舜，四子就是玄成。弘曾受職太常丞，得罪係獄。及賢病終，門生博士義倩等，矯托賢命，使季子玄成襲爵。玄成方為大河都尉，還奔父喪，才知有襲爵消息，暗思上有二兄，怎能越次嗣封？於是假作癡癲，為退讓計。偏義倩等已將偽命出奏，宣帝即使丞相御史，傳召玄成，入朝拜爵，玄成仍佯狂不理。那知丞相御史，卻已窺出玄成隱情，竟復奏玄成並未真狂。幸有一侍郎，為玄成故人，恐玄成抗命得罪，亟從旁解說道：「聖主貴重禮讓，應優待玄成，勿使屈志！」宣帝乃知玄成好意，仍使丞相御史，帶引玄成入朝。玄成無法，只好應召詣闕，當由宣帝面加慰諭，迫令襲爵，玄成不能再讓，方才拜受，尋即詔令玄成為河南太守，並將韋弘釋放，使為泰山都尉。未幾又召玄成入都，拜未央衛尉，調任太常；嗣復坐楊惲黨與，免官歸家；忽又起拜淮陽中尉；乃是宣帝為太子奭起見，特令退讓有禮的韋玄成，輔導淮陽王欽，教他看作榜樣，省得將來窺竊神器，釀成兄弟爭端，這也是防微杜漸，苦心調劑的方法呢。<break time="100ms" />　　惟淮陽王欽雖然受封，還是留居長安，玄成亦未赴任。宣帝復因欽曉通經術，命與諸儒至石渠閣中，講論五經異同。當時沛人施仇論易；齊人周堪，魯人孔霸即孔子十三世孫。論書；沛人薛廣德論詩；梁人戴勝論禮；東海人嚴彭祖即嚴延年弟。論《公羊傳》；齊人公羊高傳《春秋》。汝南人尹更始，與太子太傅蕭望之等，論《穀梁傳》。魯人穀梁赤亦傳《春秋》學。折衷取義，匯奏宣帝。宣帝親加裁決，並設諸經博士，令習專書，修明經術，稱盛一時。<break time="100ms" />　　忽由烏孫國遣到番使，呈上一書，乃是楚公主解懮署名。書中大意，係為年老思鄉，乞賜骸骨，歸葬故土。宣帝看他情詞悱惻，也不覺淒然動容，當即派遣車徒，往迎楚公主解懮。<break time="100ms" />　　解懮本嫁烏孫王岑陬為妻，尋復改適嗣主翁歸靡，生下三男兩女，已見前文。見八十一回。翁歸靡上書漢廷，願立解懮所生子元貴靡為嗣，仍請尚漢公主，親上加親。宣帝不欲絕好，乃令解懮姪女相夫為公主，盛資遣往，特派光祿大夫常惠送行。甫至敦煌，接得翁歸靡死耗，元貴靡不得嗣立，由岑陬子泥靡為王，常惠不得不馳書上奏。一面將相夫留住敦煌，自持節至烏孫，責他不立元貴靡。烏孫大臣，卻是振振有詞，謂前時岑陬遺言，原欲傳國與子，不能另立元貴靡。亦見八十一回。常惠亦駁他不過，只好馳回敦煌，請將楚少主送歸。宣帝復書批准，於是常惠即偕楚少主還都。那泥靡既得立為主，性情橫暴，又將解懮強逼成奸，據為妻室。解懮已經失節，也顧不得甚麼尊卑，連宵繾綣，又結蚌胎，滿月即產一男，取名鴟靡。但解懮究竟將老，泥靡尚屬壯年，一時為情慾所迫，占住後母，漸漸的遷情他女，便與解懮失和。此外一切舉動，統是任意妄為，國人號為狂王。可巧漢使衛司馬魏和意，及衛侯任昌同往烏孫，解懮得與相見，密言狂王粗暴，可以計誅。問汝何不早死？魏和意即與任昌商定秘謀，安排筵宴，邀請狂王過飲。狂王毫不推辭，竟來赴宴。飲到半酣，魏和意囑使衛士，劍擊狂王，偏偏一擊不中，被狂王逃出客帳，飛馬竄逸，不復還都。魏和意任昌，馳入都中，托言奉天子命，來誅狂王。番官多恨狂王無道，卻無異言。那知狂王子細沈瘦，為父報仇，召集邊兵，進攻烏孫都城。城名赤谷，四面被圍。虧得西域都護鄭吉，從烏壘城發兵往援，才得將細沈瘦逐去。吉收兵還鎮，據實奏聞。宣帝使中郎將張遵等，持醫藥往治狂王，並賜金幣。拿還魏和意任昌兩人，責他矯詔不臣，按律當斬。狂王不過略受微傷，既由漢使賜藥給金，如法調治，不久即愈，使張遵回朝謝命，自還赤谷城，仍王烏孫。偏又有翁歸靡子烏就屠，在北山號召徒眾，乘隙襲殺狂王，居然自立。
    </voice>
</speak>
