<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　永光六年，改元建昭。好容易到了冬令，元帝病體已痊，滿懷高興，挈著後宮妃嬙，親至長楊宮校獵，文武百官，一律從行。既至獵場，元帝在場外高坐，左有傅昭儀，右有馮婕妤，此外如六宮美人，不可勝述。文官遠遠站立，武官多去獵射，約莫有三五時辰，捕得許多飛禽走獸，俱至御前報功。元帝大悅，傳諭嘉獎。到了午後，還是餘興未盡，更至虎圈前面，看視鬥獸，傅昭儀馮婕妤等當然隨著。那虎圈中的各種野獸，本來是各歸各柵，不相連合，一經彙集，種類不同，立即咆哮跳躍，互相蠻觸。正在爪牙雜沓，迷眩眾目的時候，忽有一個野熊，躍出虎圈，竟向御座前奔來。御座外面，有檻攔住，熊把前兩爪攀住檻上，意欲縱身跳入。嚇得御座旁邊的妃嬪媵嬙，魂魄飛揚，爭相後面竄逸。傅昭儀亦逃命要緊，飛動金蓮，亂曳翠裾，半傾半跌的跑往他處。只有馮婕妤並不慌忙，反且挺身向前，當熊立住。卻是奇突！元帝不覺大驚，正要呼她奔避，卻值武士趨近，各持兵器，把熊格死。馮婕妤花容如舊，徐步引退，元帝顧問道：「猛獸前來，人皆驚避，汝為何反向前立住？」馮婕妤答道：「妾聞猛獸攫人，得人便止。意恐熊至御座，侵犯陛下，故情願拚生當熊，免得陛下受驚。」元帝聽了，贊歎不已。此時傅昭儀等已經返身趨集，聽著馮婕妤的答議，多半驚服。只有傅昭儀不免懷慚，由愧生妒，遂與馮婕妤有嫌。婦女性情往往如此。馮婕妤怎能知曉，侍輦還宮。元帝就拜馮婕妤為昭儀，封婕妤子興為信都王。昭儀名位，乃是元帝新設，比皇后僅差一級，前只有一傅昭儀，至此復有馮昭儀，位均勢敵，差不多如避面尹邢，兩不相下了。尹邢為武帝時婕妤，事見前文。<break time="100ms" />　　中書令石顯，見馮昭儀方經得寵，馮奉世父子，又並列公卿，便擬倚勢獻諛。特將野王弟馮逡，代為揄揚，薦入帷幄。逡已為謁者，由元帝即日召見，欲將他擢為侍中。偏逡見了元帝，極言石顯專權誤國，觸動元帝怒意，斥令退去，反將他降為郎官。石顯聞知，當然快意，但與馮氏亦從此有仇，把從前援引的意思，變作排擠。<break time="100ms" />　　當時有一郎官京房，通經致用，屢蒙召問。房本與五鹿充宗，同為頓丘人氏，又同學易經，惟充宗師事梁邱賀，房師事焦延壽，師說不同，講解互異。且充宗阿附石顯，尤為房所嫉視，嘗欲乘間進言，鋤去邪黨。一日由元帝召語經學，旁及史事，房遂問元帝道：「周朝的幽厲兩王，陛下可知他危亡的原因否？」元帝道：「任用奸佞，所以危亡。」房又問道：「幽厲何故好用奸佞？」元帝道：「他誤視奸佞為賢人，因此任用。」房復道：「如今何故知他不賢？」元帝道：「若非不賢，何至危亂？」房便進說道：「照此看來，用賢必治，用不賢便亂。幽厲何不別求賢人，乃專任不賢，自甘危亂呢？」元帝笑道：「亂世人主，往往用人不明。否則自古到今，有甚麼危亡主子哩？」房說道：「齊桓公與秦二世，也嘗譏笑幽厲，偏一用豎刁，一信趙高，終致國家大亂，彼何不將幽厲為戒，早自覺悟呢？」已是明斥石顯。元帝道：「這非明主不能見及，齊桓秦二世，原不得算做明君。」房見元帝尚是泛談，未曾曉悟。當即免冠叩首道：「春秋二百四十年間，迭書災異，原是垂戒將來。今陛下嗣位數年，天變人異，與春秋相似，究竟今日為治為亂？」元帝道：「今日也是極亂呢！」房直說道：「現在果任用何人？」元帝道：「我想現今任事諸人，當不致如亂世的不賢。」房又道：「後世視今，也如今世視古，還求陛下三思！」元帝沈吟半晌道：「今日有何人足以致亂？」房答道：「陛下聖明，應自知曉。」元帝道：「我實不知，已知何為復用。」房欲說不敢，不說又不忍，只得說是陛下平日最所親信，與參秘議的近臣，不可不察。元帝方接口道：「我知道了！」房乃起身退出，滿望元帝從此省悟，驅逐石顯諸人。那知石顯等毫不搖動，反將房徙為魏郡太守。房自知為石顯等所忌，隱懷懮懼，但乞請毋屬刺史，仍得乘傳奏事，元帝倒也允許，房只得出都自去。<break time="100ms" />　　才閱月餘，便由都中發出緹騎，逮房下獄。案情為房婦翁張博所牽連，因致得罪。博係淮陽王劉欽舅，欽即元帝庶兄。嘗從房學易，以女妻房。房每經召對，退必與博具述本末。博儇巧無行，便將宮中隱情，轉報淮陽王欽，且言朝無賢臣，災異屢見，天子已有意求賢，請王自求入朝，輔助主上等語。欽竟為所惑，為博代償債負二百萬，博又報書敦促，詐言已賄托石顯，從中說妥，費去黃金五百斤，欽復如數賚給。不料為石顯所聞，當即訐發，博兄弟三人，並皆係獄，連京房亦被株連，係入都中定罪，案情為翁婿通謀，誹謗政治，詿誤諸侯王，狡猾不道，一並棄市。房原姓李氏，推易得數，改姓為京。前從焦延壽學易，延壽嘗謂京生雖傳我道，後必亡身，及是果驗。御史大夫鄭弘，與房友善，房前為元帝述幽厲事，曾出告鄭弘，弘亦深表贊成。所以房棄市後，弘連坐免官，黜為庶人，進任匡衡為御史大夫。惟淮陽王欽，不過傳詔詰責，由欽上表謝罪，幸得無恙。
    </voice>
</speak>
