<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　佈置甫定，見漢兵已鼓噪前來，百餘游騎，卻也不管好歹，就縱馬來突漢兵，漢兵早已防著，張弓迭射，箭如雨注，得將胡騎射退。漢兵從後追擊，遙見城上胡兵，拍手相招道：「能鬥即來！」漢兵毫不怯懼，紛紛薄城，用箭仰射，飛上城頭。城上守兵，退落城下；城門內外的壯士，亦皆斂入，把門關住。漢兵四面圍城。城有兩重，外用木城，內用土城，木城有隙，裡面胡兵，射箭出來，傷斃漢兵數人。延壽與湯，憤不可遏，命兵士縱火燒城，木城遇火，立即延燃。胡兵抵禦不住，多半逃入內城，只有數百銳騎，出外攔阻，統被漢兵射死。漢兵前擁刀牌，後持弩戟，一齊撲入木城，掃盡胡兵，然後再攻土城。郅支單于見漢兵勢盛，意欲出走，轉思漢兵經過康居，未聞開仗，定是康居挾嫌助漢，任令通道，且漢兵陣內，夾入西域各國兵馬，眼見西域諸王，亦皆為漢效力，就使得脫重圍，也是無路可奔。因此決計死守，兵馬不足，連宮人亦驅登城樓，自己全身披掛，上城指揮。大小閼氏，約數十人，有幾個頗能射箭，也彎著強弓，俯射漢兵。漢兵用穠為蔽，覷著空隙，還射上去，弓弦迭響，射倒大小閼氏數人。可謂直中紅心。有一箭不偏不倚，正中郅支鼻上，郅支忍痛不住，退入城中。宮人越覺膽怯，自然隨下。<break time="100ms" />　　漢兵方思緣梯登城，突聞康居發兵萬餘，來救郅支，王女已經被殺，想是郅支女得寵康居，故以德報怨。延壽與湯，不得不暫緩撲城。時又天暮，且守住營寨，防備康居兵衝突。陳湯復想出一法，暗遣裨將帶領偏師，悄悄的抄至康居兵後，舉火為號，以便夾擊。裨將奉命，乘夜行兵，無人窺悉。康居兵但顧前面，與城中人遙相呼應，喊聲四震，奮突漢營。漢營堅壁勿動，待至逼近，方用硬箭射去，濟以長槍大戟，迎頭痛刺，任他康居兵如何強悍，也覺無孔可鑽，一夜間馳突數次，俱被擊卻。看看天色微明，康居兵已皆疲倦，不意漢營中鼓聲忽起，領兵殺出。康居兵急忙退後，回頭一望，更不得了，但見火光四迸，煙燄中擁出許多漢兵，截住去路。嚇得康居兵進退失據，被漢兵夾擊一陣，好與斲瓜切菜相似，萬餘騎死了八九千，單剩得一二千人，抱頭竄去。延壽與湯，既殺敗康居兵馬，乘勢攻撲內城，四面架梯，冒險乘陴，頓將內城搗破。郅支挈同男女百餘人，逃入宮中，漢兵縱火焚宮，闔宮大駭。郅支硬著頭皮，拚命出戰，怎禁得漢兵擁入，團團圍住，一著失手，便被斲倒。軍侯杜勛，搶前一步，梟了郅支首級，攜去報功。諸將士陸續入宮，殺斃閼氏太子名王以下千五百人，生擒番目百四十五人，收降胡兵千餘人，搜得漢使節二柄，並前時谷吉所齎詔書。此外金帛牲畜等件，悉數搬取，由甘延壽陳湯兩主將，酌量分給，除賞賜部眾，遍及各國隨徵兵士，全體騰歡。<break time="100ms" />　　先是延壽與湯，矯詔發兵，已經上書自劾，至陣斬郅支，復將首級獻入長安，請懸諸藁街，威示蠻夷。藁街係長安市名，蠻夷使館，盡在此處，故有是請。石顯聞得延壽功成，大為拂意，先使丞相匡衡奏請，時當春令，應掩骸埋胔，不宜懸示虜首。偏車騎將軍許嘉，右將軍王商，謂春秋夾谷一會，齊優戲侮魯君，孔子即令將優施處斬，盛夏施刑，首足兩分，異門取出。今郅支逆命，幸得受誅，正宜懸示十日，方可埋葬。有詔從兩將軍議。匡衡見不從己奏，再與石顯密商，同劾甘延壽陳湯，矯制興兵，功難抵罪；且陳湯私取財物，應即查辦。元帝乃令司隸校尉，飛飭塞上官吏，按驗陳湯吏士。湯上書自訟，略言臣與吏士，共誅郅支，萬里還朝，應有使臣迎勞道路。今聞司隸校尉，反令地方官按驗，是為郅支報仇，令臣不解。元帝得書，乃收回成命，令沿途縣吏，具備酒食，供給西征回來的軍士；及全師凱旋，論功行賞。石顯匡衡，復先後上奏，謂延壽湯擅自興兵，幸得不誅，若復加爵士，將來有人出使，各欲乘危僥倖，生事蠻夷，此風斷不可開，免得國家貽患等語。元帝以甘陳有功，意欲加封，只因石顯匡衡，是內外重臣，卻也未便違議，躊躇累日，歷久未決。此時劉更生已改名為向，請封甘陳兩人，大致說是：<break time="100ms" />　　　郅支單于，囚殺使者，傷威毀重，群臣皆閔焉。陛下赫然欲誅之意，未嘗有忘。西域都護延壽，副校尉湯，承聖旨，倚神靈，總百蠻之君，集城郭之兵，出百死，入絕域，遂陷康居，屠重城，斬郅支之首，掃谷吉之恥，勛莫大焉！臣聞論大功者，不錄小過，舉大美者，不疵細瑕。宜以時除過勿治，尊寵爵位，以勸有功，則國家幸甚！<break time="100ms" />　　這書呈入，元帝有詞可借，方封延壽為義成侯，官長水校尉；賜湯爵關內侯，官射聲校尉。一面告祠郊廟，大赦天下，群臣置酒上壽，慶賞了好幾天。有故建平侯杜延年子杜欽，乘機上書，追述馮奉世前破莎車功績，與甘陳相同，亦宜補封侯爵，不沒功臣。前也為馮昭儀獻諛。元帝因奉世已歿，且破滅莎車，乃是先帝時事，不便重翻舊案，因將欽議擱起不提。會御史大夫繁延壽又歿，朝臣多舉薦大鴻臚馮野王，稱他行能第一。野王係奉世子，由左馮翊入任大鴻臚。石顯既與馮氏有嫌，自然仇視野王，當即入語元帝道：「現在九卿中，原無過野王，可惜野王係馮昭儀親兄，臣恐天下後世，還疑陛下偏私，專用後宮親屬呢！」巧言如簧，令人不覺。元帝聞言，不禁點首，遂別任太子少傅張譚，為御史大夫。奉世不得追封，當亦由石顯作梗。
    </voice>
</speak>
