<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　石顯專以狡黠取寵，此次排擠野王，令元帝自然中計，他尚恐為人所斥，特向元帝密奏道：「宮中有所徵發，不論早晚，若夜間宮門早閉，不及呈入，請陛下准令開門。」元帝不知有詐，便即照允。顯既邀允准，往往夤夜出取物件，故意延挨，待至宮門已閉，即傳詔開門，幾成慣例，果然有人劾奏石顯，矯詔開門。元帝付諸一笑，將原書取示石顯，顯忙跪下泣陳道：「陛下過寵小臣，特加重任，群下無不忌嫉，爭謀陷害，幸賴陛下聖明，不予嚴譴。此後願仍歸舊職，專備後宮掃除，免得他人側目，臣死亦無遺恨了！」元帝聽說，總道顯所言非誣，格外垂憐，好言撫慰，並給厚賞。後來遇有劾顯諸奏，概置不理，顯越得專寵，毫無忌憚。牢梁五鹿充宗等，倚顯為援，固寵希榮。都人交口作歌道：「牢耶，石耶！五鹿客耶！印何累累！綬何若若！」歌雖如此，傳不到元帝耳中，所以元帝一朝，石顯等安然無恙。事且慢表。<break time="100ms" />　　且說建昭五年以後，復改元竟寧。竟寧元年，呼韓邪單于，自請入朝，奏詔批准，遂自塞外啟行，直抵長安。他因郅支受誅，且喜且懼，所以此次朝見，面乞和親，願為漢婿，元帝也欲羈糜呼韓邪，慨然允諾。待至呼韓邪退朝，暗想前代曾有和親故事，輒取宗室子女，充作公主，出嫁單于。今呼韓邪已經投降，迥非昔比，但將後宮女子，未曾召幸，隨便選擇一人，嫁與呼韓邪，便可了事。主見已定，即命左右取入宮女圖，展覽一周，任意提起御筆，點選一人，命有司代辦妝奩，揀選吉日，將御筆點出的宮女，送交呼韓邪客邸，賜與完婚。待至吉期已屆，那宮女裝束停當，至御座前辭行。元帝不瞧猶可，瞧了一眼，竟是一個芳容絕代的麗姝，雲鬟低翠，粉頰緋紅，體態身材，無不合度，最可憐的是兩道黛眉，淺顰微蹙，似乎有含著嗔怨的模樣。及見她柳腰輕折，拜倒座下，輕輕的囀著嬌喉道：「臣女王嬙見駕。」芳名由她自呼，轉覺得旖旎動人。元帝忍不住問道：「汝從何時入宮？」王嬙具述年月。元帝一想，該女入宮有年，為何並未見過？可惜如此美貌，反讓與外夷享受，真正錯極。本欲將她留住，又恐失信外人，且被臣民訾議，謗我好色，愈覺不妙。沒奈何鎮定心神，囑咐數語，待她起身出去，拂袖入宮。再去查閱宮女圖，十分中僅得兩三分，還是草草描成，毫無生氣。嗣又把已經召幸的宮人，比較一番，覺得畫工精美，比本人要勝過幾分，不由的大怒道：「可恨畫工，故意毀損麗容。若非作弊，定有他因！」當即傳飭有司，查究畫工為誰？有司遵將長安畫工，一律傳訊，當場查出，乃是杜陵人毛延壽，曾繪王嬙面貌，索賄不獲，故意把花容玉貌，繪做泥塑木雕一般。案既審定，延壽欺君不道，讞成死刑。惟王嬙身世，應該略敘。<break time="100ms" />　　嬙字昭君，係南郡秭歸人王穰女，當時被選入宮，例須先經畫工摹繪，然後呈上御覽，準備召幸。延壽本著名畫家，寫生最肖。只是生性貪鄙，屢向宮女索賄，宮女巴不得入宮見寵，大都傾囊相贈，延壽就從筆底上添出丰韻，能使易醜為妍。只有王昭君貌本天成，不煩藻采，她又生性奇傲，未肯無故費錢，因此毛延壽有心毀損，特將她易妍為醜，借泄私忿。元帝但憑畫圖選幸，怎知宮中有如此美人？到了昭君見面，才覺追悔，因將毛延壽處斬。延壽原是該死，只昭君自悲命薄，嫁了一個老番王，無可奈何，由他取樂。呼韓邪單于當然心歡，並向元帝上書，願代為保塞，免得中國勞師。廷臣皆以為可行，惟郎中侯應，熟習邊事，力言北塞邊防，萬不可撤。反覆指陳利害，說得元帝憬然省悟，遂令車騎將軍許嘉，傳諭呼韓邪單于，略言中國邊防，並非專御外患，實恐盜賊出塞，寇掠外人，單于雖懷好意，但尚有窒礙，不能遽從。呼韓邪單于乃願罷前議，入朝辭行。帶了王嬙出塞，號為寧胡閼氏。歲餘生下一男，叫作伊屠牙斯。後來呼韓邪單于病死，長子雕陶莫臯嗣立，號為復株纍同累。若鞮單于，見昭君華色未衰，復占為妻室。一介女流，怎能反抗，況且胡俗得妻後母，乃是向來老例，昭君也只好降尊從俗，得過且過。旅復生了二女，長女為須卜居次，次女為當於居次。須卜當於皆夫家氏族，居次注見前。昭君竟老死塞外，墓上草色獨青，與他處黃草不同，當時呼為青冢。後人因她紅粉飄零，遠入夷狄，特為譜入樂府，名昭君怨。或說她跨馬出塞，馬上自彈琵琶，創成此調，如泣如訴，後來不從胡禮，服毒自盡。這都是為色生憐，憑空臆造，證諸史傳，便可知是虛誣了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　婁敬和親號罪魁，宮妝辱沒劇堪哀。<break time="100ms" />　　如何番虜投誠日，尚使紅顏出塞來？<break time="100ms" />　　元帝既遣歸呼韓邪，尚是紀念王昭君，愁緒無聊，懨懨成疾，便要從此歸天了，欲知詳情，下文再當細表。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　郅支單于，殺辱漢使，理應聲罪致討，上伸國威。元帝不使甘延壽陳湯，進討郅支，其庸弱已可見一斑。湯為副校尉，名位不逮甘延壽，獨能奮威雪恥，襲斬郅支，雖曰矯制，功莫大焉。況律以《春秋》之義，更覺無罪可言。匡衡號為經儒，乃甘媚權閹，妒功忌能，讀聖賢書，顧如是乎？郅支既死，呼韓邪二次請朝，此時匈奴衰弱，何必再襲婁敬和親之下計？直言拒絕，亦屬無傷，仍給以宮女王嬙，徒使絕代麗姝，終淪異域，嗟何及歟！或謂元帝不貪女色，示信外夷，猶有君人之度，詎知王道不外人情，一夫不獲，時予之辜，何忍摧殘紅粉，辱沒蠻夷！如果見色不貪，盡可使之出嫁才郎，諧成嘉耦。天子且不能庇一美人，謂非庸弱得乎？「一去紫台連朔漠，獨留青冢向黃昏。」讀杜少陵詩，竊為之感慨不置云。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
