<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是年夏季大旱，越年秋令，又復霪雨連旬，直至四十餘日，尚未放晴。長安人民，忽哄傳大水將至，紛紛奔避，你爭先，我恐後，老幼婦女，自相蹴踏，甚至傷亡多人。這消息傳入宮中，成帝慌忙升殿，召入群臣，商議避水方法。王鳳道：「如果水勢泛濫，陛下可奉兩宮太后，乘船暫避，所有宮中後妃，隨駕舟行，當可無懮，都中吏民，令他登城避水便了。」語尚未畢，左將軍王商接入道：此王商與鳳弟同名異人，履歷詳後。「古時國家無道，水尚不冒城郭，今政治和平，不聞兵革，上下相安，大水為何暴至？這必是民間訛言，斷不可信。若再令百姓登城，豈不是更滋擾亂麼！」長安地勢甚高，原不至為水所湮，但必謂政治和平，愈啟成帝驕淫，商亦未免失言。成帝方稍稍放心。商飭吏卒巡視城中，令民毋得妄動，約莫有三五時辰，民情少定，待至日暮，並沒有大水到來，才知全城驚動，實為訛言所誤。成帝因此重商，屢言商有定識，鳳未免慚恨，自悔失言。<break time="100ms" />　　說起王商履歷，乃是宣帝母舅樂昌侯王武子，王武見前文。武歿後襲爵為侯，居喪甚哀，且自願推財相讓，分給異母兄弟。廷臣因他孝義可風，交章薦舉，得進任侍中中郎將。元帝時已遷官右將軍，成帝復調任左將軍，敬禮有加。不過成帝雖優待王商，究竟是疏不間親，未及王鳳的親信。就是車騎將軍平恩侯許嘉，本兼有兩重親誼，且又輔政有年，嘉係孝宣許皇后從弟，過繼平恩侯許廣漢，且係成帝后父，故云兩重親誼。偏成帝恐他牽制王鳳，特將他大司馬車騎將軍的印綬，下詔收回。托言將軍家重身尊，不宜再累吏職，特賜黃金二百斤，以特進侯就第。漢制凡列侯有功德者，賜號特進，位在三公以下。嘉家居歲餘，便即逝世，予諡曰恭。惟許后寵尚未衰，後宮雖有婕妤數人，罕得進見許后不再生男，只產了一個女兒，又致夭逝。太后與王鳳等，屢懮成帝無子，成帝卻不以為意，每日退朝，只在中宮食宿，與許后恩好甚深，許后雖非妒婦，但必欲令成帝愛情，移到妃嬪身上，亦所不願，因此朝朝獻媚，夜夜承歡。<break time="100ms" />　　建始三年十二月朔，日食如鉤，夜間又地震起來，未央宮亦為搖動。成帝亦為不安，翌日下詔，令舉直言敢諫之士，問及時政闕失。杜欽及太常丞谷永，同時奏對，並言後宮女寵太專，有礙繼嗣。成帝明知他指斥許后，置諸不理。丞相匡衡，曾上疏規諷成帝，請戒妃匹，慎容儀，崇經術，遠技能，未見成帝聽從。及災異迭見，復屢乞讓位，成帝卻優詔不許。會衡子昌為越騎校尉，酒醉殺人，坐罪下獄。越騎官屬，與昌弟密謀，擬劫昌出獄，不幸謀泄，為有司所訐奏，有詔從嚴查辦。衡聞信大驚，徒跣入朝，免冠謝罪。成帝尚留餘地，諭令照常冠履，衡謝恩趨退。不意司隸校尉王駿等，又劾奏衡封邑逾界，擅盜田地，罪該不道，應罷官定罪。衡坐是褫職，免為庶人，餘罪免致究治，還算是成帝的特恩。左將軍王商，得代衡職，拜為丞相；少府尹忠為御史大夫。建始四年正月，毫邑隕石有四，肥累隕石有二，成帝命罷中書宦官，特置尚書員五人。漢制尚書有四，至此更增一人。四月孟夏，天復雨雪，詔令直言極諫諸士，詣白虎殿對策。太常丞谷永奏對道：<break time="100ms" />　　　方今四夷賓服，皆為臣妾，北無熏粥冒頓之患，南無趙佗呂嘉之難，三陲晏然，靡有兵革，諸侯大者乃食數縣，不得有為，無吳楚燕梁之勢，百官盤互，親疏相錯，骨肉大臣，有申伯之忠，無重合馬何羅弟通封重合侯。安陽上官桀。博陸霍禹。之亂，三者無毛髮之辜，乃欲以政事過差，咎及內外大臣，皆瞽說欺天者也。竊恐陛下舍昭昭之白過，忽天地之明戒，聽闇昧之瞽說，歸咎於無辜，倚異乎政事，重失天心，不可之大者也。陛下即位，委任遵舊，未有過政，元年正月，白氣起東方，四月黃霧四塞，復冒京師，申以大水，著以震蝕，各有占應，相為表裡，百官庶士，無所歸依，陛下獨不怪與？白氣起東方，賤人將興之表也。黃霧冒京師，王道微絕之應也。夫賤人當起，而京師道微，二者甚醜，陛下誠深察愚臣之言，致懼天地之異，長思宗廟之計，改往返過，抗湛溺之意，解偏駁之懮，奮乾綱之威，平天復之施，使列妾得人人更進，猶尚未足也，急復益納宜子婦人，毋擇好醜，毋論年齒，廣求於微賤之間，祈天眷佑，慰釋皇太后之懮慍，解謝上帝之譴怒，則繼嗣蕃滋，災異永息矣。疏賤之臣，至敢直陳天意，斥譏帷幄之私，欲離間貴後盛妾，自知忤心逆耳，難免湯鑊之誅，然臣苟不言，誰為言之？願陛下頒示腹心大臣，腹心大臣以為非天意，臣當伏妄言之罪；若以為誠天意也，奈何忘國大本，背天意而從人欲？惟陛下審察熟念，厚為宗廟計，則國家幸甚！<break time="100ms" />　　看官閱到此文，應知谷永意中，全然幫著王鳳。鳳攬權用事，兄弟等並登顯爵，已有人議論紛紛，統說天變屢見，實由王氏勢盛所致。惟一班對策人士，都未敢明言指斥，不過模模糊糊，說了幾句籠統話兒，便算塞責。谷永更趨炎附勢，力為王氏洗刷，反嫁禍到許后身上，真是乖刁得很。此外還有武庫令杜欽，也與谷永同一論調，果然揣摩得中，兩人並列高第。永為首選，欽居第二，永得升官光祿大夫。明明是王鳳主選。永字子雲，籍隸長安，就是前衛司馬谷吉子。吉出使匈奴，為郅支單于所殺，事見前文。欽字子夏，一目患盲，在家飽學，無心出仕。王鳳聞他材名，羅致幕下，同時有郎官杜鄴，也字子夏，學成登仕，時人因兩杜齊名，不便區別，特號欽為盲杜子夏。欽恨人說病，獨改制小冠，遊行都市，於是都人改稱杜鄴為大冠杜子夏，杜欽為小冠杜子夏。欽感王鳳提拔，阿附王鳳，還有可說；永由陽城侯劉慶忌薦入，慶忌係故宗正劉德孫，襲封陽城侯。也欲倚勢求榮，比盲杜且不如了！小子有詩歎道：
    </voice>
</speak>
