<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟匡衡張譚，既將石顯等劾去，總道前愆可蓋，從此無懮，誰知惱動了一位直臣王尊，竟奏入一本，直言丞相御史，前知石顯奸惡，並未糾彈，反與黨合。今顯罪已露，乃取巧彈奸，失大臣體，應該論罪！是極。成帝看了此奏，也知衡譚有過，但甫經即位，未便遽斥三公，因將原奏擱置不理。衡得知此信，慌忙上書謝罪，乞請骸骨，繳上丞相樂安侯印綬，成帝下詔慰留，仍將印綬賜還，並貶王尊為高陵令，顧全匡衡面子。衡始照舊行事。但朝臣多是尊非衡，為尊扼腕。尊係涿郡高陽人，幼年喪父，依伯叔為生，伯叔家況亦貧，囑使牧羊，尊且牧且讀，得通文字。嗣充郡中小吏，遷補書佐，郡守嘉他才能，特為保薦，尊遂以直言充選，擢為虢縣令。輾轉遷調，受任益州刺史。蒞郡以後，嘗出巡屬邑，行至邛郲山，山前有九折阪，不易往來。從前王陽嘗出刺益州，王陽即王吉。至九折阪前，慨然長歎道：「我承先人遺體，須當全受全歸，為何屢經出險呢？」當下辭官自去，及尊過九折阪，記起王陽遺事，獨使車夫疾驅向前，且行且語道：「這不是王陽的畏途麼？王陽為孝子，王尊為忠臣，各行其志便了。」尊在任二年，又奉調為東平相。東平王劉宇，係元帝兄弟，少年驕縱，不奉法度。元帝知尊忠直敢為，特將他遷調過去。尊犯顏進諫，不畏豪威，宇好微行，尊即囑令廄長，不准為宇駕馬。宇亦無可如何，惟心中很是不悅。一日尊入庭謁宇，宇雖與有嫌，不得不延令就坐。尊亦窺透宇意，向宇進說道：「尊奉詔來相大王，故人皆為尊作弔，尊聞大王素有勇名，也覺自危，今就職有日，不見大王勇威，不過自恃貴寵，才知大王無勇，如尊方算得真勇呢！」突兀得很。宇聽了尊言，不禁變色，意欲把尊格殺，又恐得罪朝廷，眉頭一皺，計上心來，因復強顏與語道：「相君既自稱有勇，腰下佩刀，定非常器，何妨與我一看？」尊注視宇面，屢次色變，料他不懷好意，但呼宇左右侍臣道：「汝可為我拔刀，呈示大王！」說著，兩手高舉，聽令侍臣拔刀，一面正色語宇道：「大王畢竟無勇，乃欲設計陷尊，說尊拔刀向王，架誣罪名麼？」真是急智。宇被尊說破隱情，暗暗懷慚，又久聞尊有直聲，更致屈服。乃命左右特具酒席，邀令與宴，盡歡而散。無如宇母公孫婕妤，平生只有此子，很是寵愛，此時得為東平太后，見尊監視甚嚴，令子抱屈，不由的懊怒異常，婦人溺愛，煞是可恨！當即上書朝廷，劾尊倨傲不臣，妾母子事事受制，恐遭逼死等語。元帝覽奏，見她情詞迫切，不得不令尊免官。及成帝即位，大司馬大將軍王鳳，素慕尊名，因召為軍中司馬，奏補司隸校尉。偏後因劾奏匡衡張譚，仍然坐貶。尊到官數月，不願久任，即托病告歸。<break time="100ms" />　　王鳳也知尊負屈，究因事關丞相，未便左袒，只好聽尊乞休，徐圖召用。惟成帝待遇母黨，格外從優，既使大將軍王鳳秉政，復封母舅王崇為安成侯，王譚王商王立王根王逢時，皆賜爵關內侯。鳳與崇俱係太后同母弟，故鳳先封侯，崇亦繼封，各得食邑萬戶。王譚以下，統是太后庶弟，所以受封較輕。但數人並無功勛，只為了母后兄弟，都受侯封，爵賞未免太濫，廷臣俱不敢多言。可巧夏四月間，黃霧四塞，咫尺不辨，成帝也覺得奇異，有詔問公卿大夫，各談休咎，毋得隱諱。諫大夫楊興，及博士駟勝等，並說是陰盛侵陽，故有此變。從前高祖立約，非功臣不得封侯，今太后諸弟，無功並侯，為歷朝外戚所未有，應加裁損等語。大將軍王鳳，得見此奏，當即上書辭職。偏成帝不肯照准，優詔挽留。是年六月，有青蠅飛集未央宮殿，繞滿廷臣坐次，八月間又有兩月相承，晨現東方；九月間夜現流星，長四五丈，委曲如蛇形，貫入紫宮。種種災異，內外多歸咎王氏，獨成帝因母推恩，倚畀如故。還有太后母李氏，已與太后父王禁離婚，改嫁苟氏，見前文。生下一子，取名為參。太后既貴，使王鳳等迎還生母，且欲援田蚡故例，封苟參為列侯，不知大體，無非是庸婦淺見。還是成帝稍有見識，謂田蚡受封，實非正當，苟參不應加封，但尚拜參為侍中水衡都尉。此外王氏子弟，除七侯外，無論長幼，悉授官祿，這真叫做因私廢公，無益有害了！<break time="100ms" />　　且說成帝嗣祚，年方弱冠，正是戒色時候，偏成帝生性好色，在東宮時已喜獵豔圖歡。元帝因母后被毒，不得永年，特選車騎將軍平恩侯許嘉女兒，為太子妃。許女秀外慧中，博通史事，並善書法，又與成帝年貌相當，惹得成帝意動神搖，好象得了仙女一般，鎮日裡相親相愛，相偎相倚，說不盡的千般恩愛，萬種溫存。反跌下文。元帝令中常侍與黃門郎，前去探問兩口兒情意，統回報是歡洽異常，頓使元帝欣慰，顧語左右道：「汝等可酌酒賀我！」左右忙奉觴上壽，齊呼萬歲。過了年餘，許妃生下一男，闔宮慶賀。那知蘭徵方驗，玉質遽凋，徒落得一泡幻影，轉眼成空。到了成帝登台，眼見這位專寵的許妃，應立為後。惟皇太后王氏，因許妃生兒不育，此外儲宮裡面，亦未聞有女生男，於是特傳詔旨，採選良家女子，入備後宮。前御史大夫杜延年子欽，方為大將軍武庫令，進白大將軍王鳳道：「古禮一娶九女，無非為承祖廣嗣起見，今主上春秋方富，未有嫡嗣，將軍何不上採古制，慎擇淑女，早備嬪嬙？從來後妃貞淑，必有良嗣，若及今不圖，待至儲貳無人，另求少艾，將來爭寵奪嫡，禍變且百出了！願將軍深思熟慮，毋貽後懮！」王鳳聞言，也以為然，乃入告王太后。偏王太后拘守漢制，不願法古，鳳亦未便固爭，只好遵循故事罷了。建始二年三月，冊立許妃為皇后，專寵如故。
    </voice>
</speak>
