<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　合德入宮數日，也即拜為婕妤，兩姊妹輪流侍寢，連夕承歡，此外後宮粉黛，俱不值成帝一顧，只好自悲命薄，暗地傷心。獨有正位中宮的許皇后，從前與成帝何等親昵，此時孤幃冷落，心實不甘。有姊名謁，曾為平安侯王章妻室，王章係宣帝王皇后兄，王舜子。暇時入宮見後，後與談及心事，謁亦替她懮愁。暗中代延巫祝，設壇祈禳。婦人迷信，最足壞事。不幸為內侍所聞，報達趙家姊妹。趙婕妤飛燕，正想恃寵奪嫡，得了這個消息，立刻告發，竟把咒詛宮廷的罪名，坐在許后身上，並牽連及班婕妤。成帝已經含怒，再加王太后主張嚴辦，立將許謁拿究，問成死罪，即日加誅，並收回許后印綬，廢處昭台宮。一面傳訊班婕妤，班婕妤從容說道：「妾聞生死有命，富貴在天，修正尚未得福，為邪還有何望？若使鬼神有知，豈肯聽信讒說？萬一無知，咒詛何益，妾非但不敢為，也是不屑為呢！」樂得坦白。成帝聽說，頗為感動，遂命班婕妤退處後宮，不必再究。班婕妤雖得免罪，自思趙氏姊妹，從中讒構，將來難免被誣，不如想個自全方法，還可保身。當下思忖一番，憑著慧心妙腕，繕成一篇奏章，自請至長信宮供奉太后，遣宮人呈上成帝。成帝准如所請，班婕妤即移居長信宮，廝混度日。平居無事，吟詩作賦，消遣光陰，憫蕃華之不滋，借秋扇以自比，也未免留有餘哀哩。畢竟紅顏多薄命。<break time="100ms" />　　且說許后既廢，當然輪著趙飛燕，入主中宮。成帝即欲擇日冊立，偏王太后因她出身微賤，尚有異言。成帝未便擅行，只得尋出一個說客，先向太后前討情。可巧有個衛尉淳於長，乃是太后姊子，又生成一張利嘴，正好囑充此任。果然數次關白，得蒙太后允許，乃改鴻嘉五年為永始元年，先封飛燕義父趙臨為成陽侯，褒示恩寵，然後冊後。趙臨係陽阿公主家令，飛燕入公主家，曾因趙臨同姓，拜為義父，所以無功受賞，得蒙榮封。真好運氣。偏有諫大夫劉輔，上書抗議道：<break time="100ms" />　　　臣聞天之所與，必先賜以符瑞，天之所違，必先降以災變，此自然之占驗也。昔武王周公，承順天地，以饗魚鳥之瑞，然猶君臣祗懼，動色相戒。況於季世，不蒙繼嗣之福，屢受威怒之異者乎？雖夙夜自責，改過易行，妙選有德之世，考卜窈窕之女，以承宗廟，順神祗，子孫之祥，猶恐晚暮。今乃觸情縱欲，傾於卑賤之女，欲以母天下，惑莫大焉！俚語曰：腐木不可以為柱，人婢不可以為主。天人之所不平，必有禍而無福，市途皆共知之，朝廷乃莫敢一言，臣竊傷心！不敢不冒死上聞！<break time="100ms" />　　這篇奏議，明是大忤上意，成帝即令侍御史收捕劉輔，係入掖庭秘獄，朝夕待死。還虧大將軍辛慶忌，右將軍廉褒，光祿勛師丹，大中大夫谷永，聯名保救，方將輔徙係詔獄，減死一等，釋為鬼薪。自是無人敢諫，遂立婕妤趙飛燕為皇后，進趙合德為昭儀。一對姊妹花，同時並寵，花朝擁，月夜偎，風流天子，嘗盡溫柔滋味，快樂何如！<break time="100ms" />　　成帝特命在太液池中，造一大舟，自挈飛燕登舟游詠，囑令歌舞。又使侍郎馮無方吹笙，親執文犀簪輕擊玉杯，作為節奏。舟至中流，大風忽至，吹得飛燕裙帶飄揚，險些兒將身飛去。成帝急令馮無方救護飛燕，無方將笙放下，兩手握住飛燕雙履。飛燕本愛馮無方，由他緊握，索性凌風狂舞，且舞且歌。俄而風勢少定，舞亦漸停，後人謂飛燕能作掌上舞，便是出此。舞罷興闌，回棹攏岸，成帝與飛燕攜手入宮，厚賜馮無方金帛，並許他出入中宮，取悅飛燕。情願做元緒公。<break time="100ms" />　　飛燕本來淫蕩，免不得有曖昧情事，成帝好象盲聾一般，由她胡行。飛燕得隴望蜀，復見侍郎慶安世，年輕貌美，雅善彈琴，便借琴歌為名，請成帝許令出入，成帝也即照允。飛燕遂與慶安世眉挑目逗，伺著成帝經宿妹處，就留住慶安世，同效於飛。嗣且因連年不育，妄思借種，查有多子的侍郎宮奴，往往誘與寢狎，逐日迎新。又恐為成帝所聞，另辟密室一間，托言供神禱子，無論何人，不得擅入。其實是密藏少年，恣意肆淫，好好一朵嬌花，勾引狂蜂浪蝶，聽令摧殘，那裡還能夠生子呢！小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　寡慾生男語不誣，縱淫安得望生珠？<break time="100ms" />　　綠巾奉戴君王首，畢竟延陵是下愚。延陵係成帝葬處，見下文。<break time="100ms" />　　飛燕這般淫蕩，合德究屬如何，且看下回續表。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　觀五侯之奢侈，與兩趙婕妤之淫恣，可見得成帝之昏，不可救藥，然未始非王太后一人釀成。成帝尚知劉向之忠意欲抑損外家，及見王商王根之奢侈逾制，且欲按律加罪，非王太后之隱為袒護，則當商根等待罪之時，亦何至遽行赦免乎？彼飛燕姊妹之入宮，雖由成帝好色，親為選取；然微行之初，太后胡不預戒？不微行，則兩趙無從選入，禍水自消。至於兩趙承寵，陰謀奪嫡，訐許皇后詛咒之罪，就使查有實據，而不能不廢許后，則繼位中宮者，當莫如班婕妤。太后已知班婕妤之賢，乃猶為淳於長所惑，舍班立趙濁亂宮闈，何其懵懵若此！彼成帝尚知有母，其如母德之不明何也！<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
