<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十四回<break time="100ms" />　　智班伯借圖進諫　猛朱雲折檻留旌
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說合德既受封昭儀，成帝命居昭陽宮，中庭純用朱涂，殿上遍施髹漆，黃金為檻，白玉為階，壁間橫木，嵌入藍田璧玉，飾以明珠翠羽。此外一切構造，無不玲瓏巧妙，光怪陸離。所陳几案帷幔等類，都是世間罕有的珍奇，最奢麗的是百寶牀，九龍帳，象牙簞，綠熊席，熏染異香，沾身不散。更兼合德芳體，豐若有餘，柔若無骨，怪不得成帝昏迷，戀戀這溫柔鄉，情願醉生夢死。合德生性，與乃姊大略相似，不過新承帝寵，自然稍加斂束，但將成帝籠絡得住，叫他夜夜到來，便算得計。飛燕日思借種，遠條館中，藏著男妾數十名，恣意歡娛，巴不得成帝不到，就使成帝臨幸，也不過虛與周旋，勉強承應。成帝覺得飛燕柔情，不及合德，所以昭陽宮裡，御駕常臨，遠條館中，反致疏遠。一夕成帝與合德敘情，偶談及乃姊飛燕，有不滿意。合德已知飛燕秘事，只恐成帝發覺，連忙解說道：「妾姊素性好剛，容易招怨，保不住有他人讒構，誣陷妾姊。倘或陛下過聽，趙氏將無遺種了！」說至此，泫然泣下。好一腔手足情誼。成帝慌忙取出羅巾，替合德拭淚，並用好言勸慰，誓不至誤信蜚言。有幾個莽撞人物，得知飛燕姦情，出來告訐，都被處斬。飛燕遂得公然淫縱，毫無忌憚。<break time="100ms" />　　後來由合德與述前言，飛燕頗感她迴護，特薦一個宮奴燕赤鳳，表明謝忱。赤鳳身長多力，體輕善躍，能超過幾重樓閣，飛燕引與交歡，非常暢適，因此不忍獨樂，使得分嘗一臠。合德領略好意，趁著成帝至遠條館時，便約赤鳳歡會，果然滿身舒暢，比眾不同。嗣是赤鳳往來兩宮，專替成帝效勞，只是遠條館與昭陽宮相隔太遠，合德恐赤鳳往來，未免不便，遂乞成帝另築一室，與遠條館相連。成帝自然樂從，飭工趕造，數月告成，名為少嬪館。合德便即移住，於是兩處消息靈通，赤鳳蹤跡，隨成帝為轉移。後來成帝因趙氏姊妹，寵幸有年，並不得一男半女，也不能不別有所屬，隨意召幸宮人，冀得生男。為下文趙氏得罪伏筆。遠條少嬪兩館中，俱不見成帝蹤跡，赤鳳雖然有力，究沒有分身法，惹得兩姊妹含酸吃醋，幾至失和。還是樊嫕力為調停，勸合德向姊謝罪，才復相恊。中冓醜事，也得暫免張揚。欲要人不知，除非己莫為。光祿大夫劉向，因採取詩書所載賢妃貞女，淫婦嬖妾，序次為《列女傳》八篇，又輯傳記行事，著《新序說苑》五十篇，奏呈成帝。且上書屢言得失，臚陳諸戒，無非請成帝輕色重德，修身齊家。成帝非不稱善，但知善不用，也是枉然。<break time="100ms" />　　還有一件用人失當，種下了亡國禍根，險些兒把劉氏子孫，凌夷殆盡，漢朝的大好江山，竟淪沒了一十八年。看官欲知何人為祟？就是那王太后從子王莽！大書特書。莽係王曼次子，曼早死不得封侯，長子亦遭短命。莽字巨君，事母維謹，待遇寡嫂，亦皆體心貼意，曲表慇懃。至若侍奉伯叔，交結朋友，禮貌更極周到，毫無惰容，又向沛人陳參，受習禮經，勤學好問，衣服如寒士相同。當時五侯子弟，競為侈靡，席豐履厚，乘堅策肥，獨莽不挾富貴，好為恭儉，居然象個孝悌忠信的人傑，博取盛名。伯父王鳳病危，莽日夕侍疾，衣不解帶，藥必先嘗，引得鳳非常憐愛。待到彌留時候，尚面托太后及帝，極口稱賢。成帝因拜莽為黃門郎，遷官射聲校尉。叔父王商，也稱莽恭儉有禮，情願將自己食邑，分給與莽。就是朝右名臣，亦皆交章舉薦，成帝乃進封莽為新都侯，授官光祿大夫侍中。莽越加謙抑，折節下交，所得俸祿，往往贍給賓客，家無餘財，因此名高諸父，聞望日隆。成帝優待外家，有加無已，王譚死後，即令王商入代譚職。已而王音又歿，復進商為大司馬衛將軍，使商弟立領城門兵。商因成帝耽戀酒色，淫荒無度，也引為己懮，嘗入見王太后，請為面戒成帝。太后卻也訓告數次，商亦從旁微諫。無如成帝流連忘返，終不少悛。永始二年二月，星隕如雨，復遭日食，適值谷永為涼州刺史，入朝白事，成帝使尚書問永意見，商即乘便囑永，叫他具疏切諫，永有恃無恐，遂將成帝過失，一一揭出，力請除舊更新。成帝大怒，立命侍御史收永下獄，商已預有所聞，亟使永出都回任。永匆匆就道，侍御史飭人往追，已經不及，也即復命。成帝怒亦漸平，不復窮究，但仍然淫佚如前。侍中班伯，乃是班婕妤胞弟，因病請假，假滿病癒，入宮進謁，可巧成帝與張放等宴飲禁中，引酒滿觴，任意笑謔。班伯拜謁已畢，也不多言，惟注視座右屏風，目不轉瞬。成帝呼令共宴，班伯口中雖然應命，兩眼仍注視屏風上的畫圖。成帝還道屏風上有甚怪象，忙即旁顧，但見屏上並無別物，只有繪著一幅古蹟，乃是商紂與妲己夜飲圖。原來為此。當下瞧透班伯微意，故意問道：「此圖何為示戒？」班伯才對著成帝道：「沈湎於酒，微子所以告去，式號式謼，《大雅》所以示儆。詩書所言淫亂原因，無非因酒惹禍哩！」借畫進規，不愧為班婕妤之弟。成帝始喟然歎息道：「我久不見班生，今日復得聞直言了！」張放等方恨班伯多嘴，不料成帝歎為直言，只好托詞更衣，怏怏趨出。成帝也就令撤席，一番酒興竟被班伯打斷，不消多說。
    </voice>
</speak>
