<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　會值大司馬衛將軍王商病死，依次挨補，應使王立繼任。立在南郡墾田數百頃，賣與縣官，取值至一萬萬以上，為丞相司直孫寶所發，成帝乃舍立不用，超遷王根為大司馬驃騎將軍。根與故安昌侯張禹，素不相容。成帝獨待禹甚優，前後賞賜無算，遇有國家大事，必遣使諮問。禹亦倚老賣老，求福得福，置田多至四百頃，前廳輿馬，後庭絲竹，尚是貪心不足，還要尋塊葬地，為身後計。適有平陵旁肥牛亭地，最為合意，平陵為昭帝陵，見前文。便上書乞請，求恩撥賜。成帝便欲允許，獨王根入朝諫阻，謂肥牛亭與平陵毗連，乃是寢廟衣冠，出入要道，理難撥給，只好另賜別地云云。成帝不從。竟將肥牛亭地賜給張禹。根越加妒恨，屢次說禹短處。偏成帝暗暗忌根，每經根毀禹一次，必遣使向禹問遺。且因劉向等屢斥王氏，也欲與禹商決，親往禹家面談。既到禹家，值禹抱病在牀，不便開口，惟至牀前下拜，問候病情。禹在牀上叩謝，使少子進謁成帝，拜罷便站立一旁。成帝溫言慰問，禹欷歔道：「老臣衰朽，死不足惜，膝下四男一女，三子俱蒙恩得官，一女遠嫁張掖太守蕭咸，老臣平日愛女，比諸男為甚，只恐老臣臨死，不得一見女面，所以未免懷思呢！」成帝道：「這有何難！我當調回蕭咸，就近為官便了。」禹不能起身，使少子代為拜謝。成帝諭他免禮，少子乃起。禹尚欲替少子求官，礙難出口，惟兩眼注視少子，作沈吟狀。成帝已經窺透，面授禹少子為黃門郎給事中。禹心中只此兩事，並得所請，自然喜歡。老年貪得。既令少子謝恩，復欲強起自拜，成帝忙叫他不必多禮，起身回宮；立調蕭咸為弘農太守。待至禹疾已瘳，復親臨禹家，禹亟出門迎謁，延入內堂。由成帝問及安否，禹把仰叨天眷的套話，隨口答訖。成帝屏去左右，就袖中取出奏牘數篇，交禹察看。禹展覽一周，統是劾奏王氏專政，不由的滿腹躊躇。自思年老子弱，何苦與王氏結冤，且前日為了葬地一事，更與王根有嫌，不若替他迴護，以怨報德，使他知感為是。乃即答說道：「春秋二百四十年間，日食三十餘次，地震五次，或主諸侯相殺，或主夷狄內侵，實在天道微渺，人未易知。孔子聖人，且不語神怪，賢如子貢，猶不得聞性與天道，何況是淺見鄙儒！陛下能勤修政事，自足上迓天麻。現在新學小生，妄言惑人，願陛下切勿輕信哩！」說著，即將奏牘呈還成帝。成帝願安承教，辭別而去，王氏因此無恙。禹樂得賣情，不免告知親友，當有人傳到王根耳邊，根果被籠絡，易仇為親，忙去謝禹，相得甚歡。此外王氏子弟，亦往來禹家，聯為至好。<break time="100ms" />　　獨有故槐里令朱雲，前坐陳咸黨與，罰為城旦，役滿還家。聞得張禹袒護王氏，朋比為奸，又不禁激動忠忱，憤然詣闕，求見成帝。可巧成帝臨朝，公卿等站立兩旁，雲行過拜跪禮，便朗聲說道：「滿朝公卿，濟濟盈廷，上不能匡主，下不能澤民，無非是屍位素餐，毫不中用！孔子所謂鄙夫事君，患得患失，無所不至，臣願乞賜上方斬馬劍，斷佞臣一人頭，儆戒群臣！」聲可震殿。成帝聽他語言莽撞，已滋不悅，當即喝聲問道：「佞臣為誰？」雲直答道：「安昌侯張禹！」好膽量。成帝大怒道：「小臣居下訕上，廷辱師傅，還當了得！」說著，復顧左右道：「此人罪在不赦，應即拿下！」御史奉命，即將雲扯出殿外。雲攀住殿檻，不肯遽行，御史偏要把他拖去，彼此用力過猛，竟將殿檻折斷。雲大呼道：「臣得從龍逢比干，同游地下，也是甘心！但不知聖朝成為何朝？」說到此句，已由御史牽去。群臣為雲所譏，都含怒意，獨左將軍辛慶忌，尚帶俠氣，忙免冠至御座前，解去印綬，叩頭力諫道：「小臣朱雲，素來狂直，著名當世，言果合理，原不宜誅；就使妄言，也乞陛下大度包容，臣敢拚死力爭！」成帝怒尚未解，不肯照允，直至慶忌碰頭出血，淋落座前，也不覺回心轉意，命將朱雲赦免。雲始得放歸。後來有司修治殿檻，成帝卻面囑道：「不必易新，但從壞處修補，令得留旌直臣！」成帝非全然糊塗，可惜輔導乏人。雲返家後，不復出仕，常乘牛車閒游，到處歡迎，年至七十餘，在家壽終。<break time="100ms" />　　元延三年春月，岷山崩，土石墮落江中，水道被壅，三日不流。劉向聞報，私下歎息道：「從前周岐山崩，三川告竭，幽王遂亡，岐山係周朝龍興地，故主亡周，今漢家起自蜀郡，蜀地山崩川竭，便是亡漢的預兆！況前年星孛東井，從參及辰，辰為大火，本主漢德，乃被怪星闖入，顯見是亂亡不遠了！」<break time="100ms" />　　成帝燕樂如常，還道是內外無事，盡可安心度日，不過年逾四十，未得一男，卻也不免加懮。趙家姊妹，又是嫉妒得很，自己好納男妾，獨不許成帝私迎宮人，或得生男。成帝鬼鬼祟祟，偷召宮婢曹曉女曹宮，交歡了兩三次，得結珠胎，生下一男。成帝聞知，暗闇心歡，特派宮女六人，服侍曹宮。不意被趙合德察覺，矯制收宮下掖庭獄，迫令自盡，所生嬰兒，也即處死，連六婢都不肯放鬆，勒斃了事。悍婦心腸，毒過蛇蠍。成帝怕著合德，不敢救護，坐看曹宮母子等畢命歸陰。
    </voice>
</speak>
