<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　原來中山王興，自增封食邑後，得病即亡。王妃馮氏，就是興舅宜鄉侯馮參女兒，生下二女，卻無子嗣。興乃另納衛姬，得產一男，取名箕子，承襲王封。箕子年幼喪父，並且多病，醫家號為肝厥症，不時發作，每發輒手足拘攣，指甲皆青，連嘴唇亦皆變色。馮昭儀只此一孫，當然憐愛，因見他病根不斷，醫藥難痊，沒奈何禱祀神祗，希圖禳解。當熊俠婦，也要迷信鬼神，總之，不脫婦人性情。哀帝聞箕子有疾，特遣中郎謁者張由，帶同醫士，前往診治。既至中山，馮昭儀依禮接待，並不怠慢。由素有瘋病，留居數日，見醫士調治未愈，不由得惹動愁煩，引起舊恙。喧呶了一兩天，竟命從人收拾行裝，匆匆回都，入朝復命。哀帝問及箕子痊否，由答言未痊。惱動哀帝怒意，叱令退出。另遣尚書責問，詰他何故速歸？由連碰釘子，倒將神志嚇清，瘋病好了一大半，暗想自己病得糊塗，無端遽返，若沒有回話手本，定要坐罪。事到其間，寧我負人，毋人負我，可惡！乃即捏詞作答，只說中山王太后馮氏，私下囑令巫覡，咒詛皇上及傅太后，事關機密，所以匆匆回報。尚書得了口供，慌忙入宮告知。哀帝尚未著急，傅太后已怒不可遏，亟召御史丁玄入內，囑咐數語，叫他速往中山，盡法究辦。丁玄是共皇后丁氏姪兒，與傅氏互相連結，奉命即往。一到中山，就將宮中吏役，以及馮氏子弟，拘係獄中，統共得百餘人。由玄逐日提訊，好幾天不得頭緒，無從復奏。傅太后待了旬日，未見丁玄回音，再遣中謁者史立，與丞相長史大鴻臚丞，同往審訊。史立星夜就道，馳至中山，先與丁玄晤談。丁玄因不得供詞，未免皺著眉頭，對立歎息。立卻暗暗嘲笑，以為這般美差，可望封侯，乃丁玄如此沒用，讓我來占功勞，真是富貴逼人，非常僥倖。想到此處，躍躍欲試。當日提齊案卷，升堂鞫訊，一班案中人犯，挨次聽審，平白地如何招供，自然一齊呼冤。立不分皂白，專用嚴刑拷訊，連斃數人，尚無供詞。立也覺為難，情急智生，竟令諸人一齊退下，獨將男巫劉吾提入，用了種種騙嚇手段，教他推到馮昭儀身上，供稱咒詛是實。劉吾竟為所賺，依言書供。立得此供詞，再將馮昭儀女弟馮習，及寡弟婦君之，提到堂上，硬指她與馮昭儀通謀，馮習不禁怒起，開口罵立，立動了懊惱，喝令左右動刑，笞杖交下。一介弱婦，如何熬受得起，當堂斃命。史立殺有餘辜！立見馮習死去，也覺著忙，因習是馮昭儀妹子，比不得尋常吏役，處死無妨，當下命將君之返係獄中；想了多少時候，得著一計，遂去召入醫士徐遂成，與他密談一番，囑令承認。遂成是經張由帶去，未曾回京，此次受了史立囑托，便出作證人，依囑誣供道：「馮習與君之，曾對我密語云：『武帝有名醫修氏，醫好帝疾，賞賜不過二千萬。今聞主上多病，汝在京想亦入治，就使治癒，也不得封侯，不如藥死主上，使中山王代為皇帝，汝定可得侯封了！』」立聽他說罷，佯作不信，經遂成指天誓日，決非虛誣。立越覺有詞可借，竟喚出馮昭儀，面加責問，馮昭儀怎肯誣服，自然與立對辯。立冷笑道：「從前挺身當熊，自甘拚死，勇敢何如？今日何這般膽怯呢！」馮昭儀聽了，方才省悟，遂不屑與辯，憤然還宮。顧語左右道：「當熊乃前朝事，且是宮中語言，史立如何得曉？這定是內廷有人陷我！我知道了，一死便罷！」<break time="100ms" />　　語中已指傅太后。當即仰藥自盡。<break time="100ms" />　　史立已將馮昭儀等咒詛謀逆等情，謊詞奏報，有司即請誅馮昭儀。哀帝還覺不忍，只下詔廢為庶人，徙居雲陽宮，那知馮昭儀已死，史立第二次奏報，又復到來。哀帝以馮昭儀自盡，在未廢前，仍命用王太后禮安葬，一面召馮參入詣廷尉。參少通尚書，前為黃門郎，宿衛十餘年，嚴肅有威，就是王氏五侯，亦嘗見憚；後來以王舅封侯，得奉朝請。此次無辜被陷，不肯受辱，遂仰天歎道：「參父子兄弟，皆備大位，身至封侯。今坐被惡名，死何足惜！但恨地下對不住先人哩！」說至此，竟拔劍自刎。弟婦君之，與習夫及子，皆被株連，或自盡，或被戮，共死十七人。參女為中山王興妃，免為庶人，與馮氏宗族徙歸故郡。<break time="100ms" />　　潁川人孫寶，方為司隸校尉，目睹案情冤枉，心甚不平，因即奏請復審。傅太后正在快意，偏遇孫寶硬來干涉，當然動惱，便令哀帝不詔，將寶係獄。尚書令唐林，上書力爭，也被貶為敦煌魚澤障侯。漢官名。大司馬傅喜，雖是傅太后從弟，卻是情理難安，便與光祿大夫龔勝，一同進諫，請將孫寶復職。哀帝乃轉白傅太后，傅太后尚不肯照允。嗣經哀帝一再求情，勉強許可，孫寶才得復還原官。張由首發有功，得受封關內侯，史立遷宮中太僕。仍然不得封侯，何苦屈死多人？有幾個公正人士，背地裡俱嘲罵張史二人，讒陷取榮，忍心害理，二人還得意洋洋，自詡得計。直至哀帝崩後，由孔光追劾二人過惡，奪官充戍，謫居合浦。但馮氏冤獄，未聞申雪，馮昭儀不得追封，畢竟是亂世紛紛，黑白混淆了。<break time="100ms" />　　惟傅太后既報宿仇，便想斥逐孔光，且因傅喜不肯為助，反去助人，心中越想越氣，即與傅晏商議，謀斥二人。傅晏復邀同朱博，先後進讒，不是說孔光迂僻，便是說傅喜傾邪。建平二年三月間，遂策免大司馬傅喜，遣他就國。越月又策免丞相孔光，斥為庶人。朱博曾奏請罷三公官，仍照先朝舊制，改置御史大夫，於是撤消大司空職銜，使博為御史大夫，另拜丁明為大司馬衛將軍。未幾升博為相，用少府趙玄為御史大夫。博與玄方登殿受策，忽殿中傳出怪響，聲似洪鐘，好一歇才得停止。殿中侍臣，左右駭顧，不知從何處發聲，就是博與玄亦驚心動魄，詫為異聞。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　國家柱石待賢臣，小智如何秉國鈞，
    </voice>
</speak>
