<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十六回<break time="100ms" />　　忤重闈師丹遭貶　害故妃史立售奸
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說司隸校尉解光，因見王莽去職，丁傅用事，也來迎合當道，劾奏曲陽侯王根，及成都侯王況。況係王商嗣子，所犯過惡，俱見奏章，略述如後：<break time="100ms" />　　　竊見曲陽侯王根，三世據權，五將秉政，天下輻輳，贓累巨萬，縱橫恣意，大治室第。第中築造土山，矗立兩市，殿上赤墀，門戶青瑣。游觀射獵，使僕從被甲，持弓弩，陳步兵，止宿離宮。水衡官名。供張，發民治道，百姓苦其役。內懷奸邪，欲筦朝政，推近吏主簿張業為尚書，蔽上壅下，內塞王路，外交藩臣。按根骨肉至親，社稷大臣，先帝棄天下，根不悲哀，思慕山陵未成，公然聘取掖庭女樂殷嚴王飛君等，置酒歌舞，捐忘先帝厚恩，背臣子義。根兄子成都侯況，幸得以外親繼列侯侍中，不思報德，亦聘娶故掖庭貴人為妻，皆無人臣禮，大不敬不道。應按律懲治，為人臣戒！<break time="100ms" />　　哀帝自即位後，也因王氏勢盛，欲加抑損，好得收回主權，躬親大政。既有此意，奈何復封丁傅。既將王莽免官，復得解光彈劾王根，當然中意，不過大不敬不道罪名，究嫌太重，且對著太皇太后，亦覺不情，乃只遣根就國，黜免況為庶人。到了九月庚申日，地忽大震，自京師至北方，凡郡國三十餘處，城郭多被震坍，壓死人民四百餘人。哀帝因災異過巨，下詔詢問群臣，待詔李尋上書奏對道：<break time="100ms" />　　　臣聞日者眾陽之長，人君之表也。君不修道，則日失其度，晻昧無光。間者日光失明，珥蜺數作，珥蜺係日旁雲氣。<break time="100ms" />　　小臣不知內事，竊以日視陛下，志操衰於始初多矣。唯陛下執乾綱之德，強志守度，毋聽女謁邪臣之欺，與諸阿保乳母甘言卑詞之托，勉顧大義，絕小不忍，有不得已，只可賜以貨財，不可私以官位。臣聞月者眾陰之長，妃後大臣諸侯之象也。間者月數為變，此為母后與政亂朝，陰陽俱傷，兩不相便。外臣不知朝事，竊信天文如此，近臣已不足仗矣。唯陛下親求賢士，以崇社稷，尊強本朝。臣聞五行以水為本，水為準平。王道公正修明，則百川理，落脈通，偏黨失綱，則湧濫為敗。今汝潁漂湧，與雨水並為民害，咎在皇甫卿士之屬，唯陛下抑外親大臣。臣聞地道柔靜，陰之常義，間者關東地數震，宜務崇陽抑陰以救其咎。傳曰：「土之美者善養禾，君之明者善養士。」中人皆可使為君子，如近世貢禹，以言事忠切，得蒙寵榮，當此之時，士之厲身立名者甚多。及京兆尹王章，坐言事誅滅，於是智者結舌，邪偽並興，外戚專命，女宮作亂。此行事之敗，往者不可及，來者猶可追也。願陛下進賢退不肖，則聖德清明，休和翔洽，泰階平而天下自寧矣。<break time="100ms" />　　原來哀帝初政，也想力除前弊，崇儉黜奢。曾罷樂府官，及官織綺繡，除任子令，漢制凡吏二千石以上視事滿三年，得任子弟一人為郎，不以德選，至此才命革除。與誹謗詆欺法，出宮人，免官奴婢，益小吏俸，政事皆由己出，海內頗喁喁望治。偏是傅太后從中干政，稱尊號，植私親，鬧個不了，反使哀帝胸無主宰，漸即怠荒。僅閱半年，便致怠弛，無怪後來不長。李尋所言，明明是借著變異，勸勉哀帝，指斥傅太后。哀帝尚知尋忠直，擢為黃門侍郎，唯欲防閒太后，裁抑外家，實在無此能力，只好模糊過去。但朝臣已分為兩派，一派是排斥傅氏，不使預政。一半是阿附傅氏，專務承顏。傅太后日思攬權，見有反對的大臣，定欲驅除，好教公卿大夫，聯絡一氣，免受牽掣。大司空汜鄉侯何武，遇事持正，不肯阿諛，傅太后心下不樂，密令私人伺武過失。適武有後母在家，往迎不至，即被近臣舉劾，斥武事親不篤，難勝三公重任。哀帝亦欲改易大臣，乃令武免官就國，調大司馬師丹為大司空。師丹係瑯琊東武縣人，表字仲公，少從匡衡學詩，得舉孝廉，累次超擢，曾為太子太傅，教授哀帝。既受任為大司空，也與傅氏一派不合，前後奏章數十上，無非援三年無改的古訓，規諷哀帝改政太急，濫封丁傅。哀帝非不感動，但為傅丁兩后所壓迫，也是無可如何。惟有一侍中傅遷，為傅太后從姪，人品奸邪，輿論不容，哀帝因將遷罷職，遣歸故郡。不意傅太后出來干涉，硬要哀帝復還遷官，留任宮廷。哀帝無法，只好再將遷留住。丞相孔光，與師丹入朝面奏，謂詔書前後相反，徒使天下疑惑，無所取信，仍請將遷放歸。哀帝說不出苦衷，裝著癡聾一般，光丹兩人，不得已趨出，遷得為侍中如故。一官都不能黜陟，哀帝亦枉為天子！<break time="100ms" />　　先是掖庭獄丞籍武，見趙合德屢斃皇兒，很是不忍。嘗與掖庭令吾丘遵密商，擬即告發。無如官卑職小，反恐多言惹禍，因致遷延。吾丘遵又復病歿，武更孤掌難鳴，只得作罷。到了哀帝嗣位，合德自殺，籍武尚然生存，不妨稍露宮中秘情，輾轉流傳。被司隸校尉解光聞悉，正好扳倒趙家外戚，使傅太后獨擅尊榮。當下拜本進去，追劾趙昭儀忍心辣手，曾害死成帝嗣子兩人，不但中宮女史曹宮等，冤死莫明，此外後宮得孕，統被趙昭儀用藥墮胎。趙昭儀懼罪自盡，未彰顯戮，同產家屬，尚得尊貴如恒，國法何在？應請窮究正法等語。照此奏議，連趙太后亦不能免辜，趙欽等更不消說得。哀帝因自己入嗣，曾得趙太后調護，厚惠未忘，乃僅將趙欽趙訢奪爵，免為庶人，充戍遼西。欽、訢封侯，見前回。趙太后不被干連，算是萬幸。慢著！時朝廷已經改元，號為建平元年，三公中缺少一人，朝臣多推薦光祿大夫傅喜，乃拜喜為大司馬，封高武侯。郎中令冷褒，黃門郎段猶，見喜得列三公，傅氏威權益盛，樂得湊機獻媚。上言共皇太后與共皇后，不宜再加定陶二字，所有車馬衣服，皆應稱皇，並宜為共皇立廟京師。哀帝即將原奏發落，詔令群臣集議可否，群臣都隨口贊成。獨大司空師丹，首出抗議，大略如後：
    </voice>
</speak>
