<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　嘉字公仲，與平當同鄉，也以明經射策，得列甲科，入為郎官。累次超擢，竟登相位，封新甫侯。才閱數月，又出了一場重案，幾與中山情跡相同，也有些含冤莫白，枉死多人。王嘉為相未久，不便強諫，只得袖手旁觀，付諸一歎罷了！先是東平王宇，宣帝子。受封歷三十三年，幸得考終，子雲嗣為東平王。建平三年，無鹽縣中出二怪事。一是危山上面，土忽自起，復壓草上，平坦如馳道狀。一是瓠山中間，有大石轉側起立。高九尺六寸，比原址移開一丈，闊約四尺。遠近傳為異聞，嘩動一時。無鹽屬東平管轄，東平王劉雲，得知此事，總疑是有神憑依，即備了祭具，挈了王后謁等，同至瓠山，向石祀禱。自去尋禍。祭畢回宮，復在宮中築一土山，也仿瓠山形狀，上立石像，束以黃草，視作神主，隨時祈禱。想是祈死。這消息傳入都中，竟有兩個揣摩求合的妄人，想乘此升官發財，步那張由史立的後塵。一個叫做息夫躬，係河陽人。一個叫做孫寵，係長安人。躬與孔鄉侯傅晏，籍貫相同，素來認識，又曾讀過《春秋》大義，粗通文墨，遂入都夤緣，得為待詔。寵做過汝南太守，坐事免官，流寓都門，也曾上書言事，與息夫躬同為待詔朋友。待詔二字，並非實官，不過叫他留住都中，聽候錄用。兩人都眼巴巴的望得一官，好多日不見銓選，懷金將盡，抑鬱無聊。自從得著東平王祭石消息，躬便以為機會到來，密對寵笑語道：「我等好從此封侯了！」異想天開。寵亦嗤然道：「汝敢是癡心病狂麼？」躬作色道：「我何曾病狂？老實相告，卻有一個絕好機會。」寵尚未肯信，經躬邀至僻處，耳語了好多時，寵始心下佩服，情願與躬同謀。躬遂悄悄的撰成奏疏，托中郎右師譚，轉交中常侍宋弘，代為呈入。大略說是：<break time="100ms" />　　　無鹽有大石自立，聞邪臣附會往事，以為泰山石立，孝宣皇帝遂得寵興。事見前文。東平王雲，因此生心，與其後日夜祠祭，咒詛九重，欲求非望。而後舅伍弘，咒以醫術幸進，出入禁門。臣恐霍顯之謀，將行於杯杓；荊軻之變，必起於帷幄，禍且不堪設想矣！事關危急，不敢不昧死上聞。<break time="100ms" />　　看官試想，這荊軻霍顯兩語，何等利害！就使是個聰明令主，也要被他聳動，何況哀帝庸弱，又是連年多病，能不驚心？當下飭令有司，馳往嚴辦，結果是勢驅刑迫，屈打成招，只說東平後謁，陰使巫傅恭婢合歡等，祠祭詛祝，替雲求為天子。雲又與術士高尚，占驗天象。料知上疾難痊，雲當得天下。所以大石起立，與孝宣皇帝時相同。這種案詞復奏上來，東平王夫婦，還有何幸？哀帝詔廢云為庶人，徙居房陵。雲後謁與後舅伍弘，一並處死。廷尉梁相，急忙諫阻，謂案情未見確實，應委公卿復訊。尚書令鞠譚，僕射宗伯鳳，都與梁相同意，奏請照准。那知哀帝非但不從，反說三人意存觀望，不知嫉惡討賊，罪與相等，應該削職為民。三人坐免，還有何人再敢力爭？東平王雲，憤急自盡。謁與伍弘，徒落得身首兩分，冤沉地下。那息夫躬得為光祿大夫，孫寵得為南陽太守。就是宋弘右師譚，亦得升官。殺人市寵，可恨可歎！居心叵測，一至於此。<break time="100ms" />　　哀帝還想借著此案，封一倖臣。看官欲問他姓名，乃是雲陽人董賢。父名恭，曾任官御史。賢得為太子舍人，年紀還不過十五六歲。宮中侍臣，都說他年少無知，不令任事，所以哀帝但識姓名，未嘗相見。至哀帝即位，賢隨入為郎，又廝混了一兩年。會值賢傳報漏刻，立在殿下，哀帝從殿中看見，還道是個美貌宮人，扮做男兒模樣。當即召入殿中，問明姓氏，不禁省悟道：「你就是舍人董賢麼？」口中如此問說，心中卻想入非非。私訝男子中有此姿色，真是絕無僅有，就是六宮粉黛，也應相形見穢，歎為勿如。於是面授黃門郎，囑令入侍左右。賢雖是男兒，卻生成一種女性，柔聲下氣，搔首弄姿，引得哀帝慾火中燒，居然引同寢處，相狎相親。賢父恭已出為雲中侯，由哀帝向賢問知，即召為霸陵令，擢光祿大夫。賢一月三遷，竟升任駙馬都尉侍中，出常驂乘，入常共榻。一日與哀帝晝寢，哀帝已經醒寤，意欲起來，見賢還是睡著，不忍驚動。無如衣袖被賢體壓住，無從取出，自思衣價有限，好夢難尋，竟從牀頭拔出佩刀，將袖割斷，悄然起去。後人稱嬖寵男色，叫做斷袖癖，就是引用哀帝故事。想見當時恩愛遠過後妃。及賢睡覺，見身下壓著斷袖，越感哀帝厚恩。嗣是賣弄慇懃，不離帝側，就是例當休沐，也不肯回家，托詞哀帝多病，須在旁煎藥承差，小心伺候。南風烈烈，難道是無妨龍體？哀帝聞他已有妻室，囑使回去歡聚，說到三番四次，賢終不願應命。哀帝過意不去，特開創例，叫賢妻名隸宮籍，許令入宿直庐。又查得賢有一妹，尚未許字，因令賢送妹入宮，夤夜召見。凝眸注視，面貌與乃兄相似，桃腮帶赤，杏眼留青，益覺得嬌態動人，便即留她侍寢，一夜春風，綰住柔情，越宿即拜為昭儀，位次皇后。皇后宮殿，向稱椒房，賢妹所居，特賜號椒風，示與皇后名號相聯。就是賢妻得蒙特許，出入宮禁，當然與哀帝相見。青年婦女，總有幾分姿色，又況哀帝平日，賞賜董賢，無非是金銀珠寶，賢自然歸遺細君。一經裝飾，格外鮮妍。哀帝也不禁心動，令與賢同侍左右。賢不惜己身，何惜妻室，但教博得皇帝寵幸，管甚麼妻房名節，因此與妻妹二人，輪流值宿。俗語叫做和窠爵。
    </voice>
</speak>
