<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十七回<break time="100ms" />　　莽朱博附勢反亡身　美董賢闔家同邀寵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說朱博趙玄，登殿受策，聞得殿上發出怪聲，都是提心吊膽，匆匆謝歸。哀帝也覺有異，使左右驗視鐘鼓，並無他人搏擊，為何無故發聲？乃召回黃門侍郎揚雄，及待詔李尋，尋答說道：「這是《洪范傳》所謂鼓妖呢！」名稱新穎。哀帝問何為鼓妖？尋又說道：「人君不聰，為眾所惑，空名得進，便致有聲無形。臣謂宜罷退丞相，借應天變，若不罷退，期年以後，本人亦難免咎哩。」哀帝默然不答，揚雄亦進言道：「尋言並非無稽，願陛下垂察！即如朱博為人，強毅多謀，宜將不宜相，陛下應因材任使，毋致凶災！」哀帝始終不答，拂袖退朝。內有祖母主張，小孫何得擅改？<break time="100ms" />　　朱博晉封陽鄉侯，感念傅氏厚恩，請上傅丁兩后尊號，除去定陶二字。傅太后喜如所望，就令哀帝下詔，尊共皇太后傅氏為帝太太后，古今罕聞。居水信宮。共皇后丁氏為帝太后，居中安宮。並在京師設立共皇廟，所有定陶二字，並皆刪去。於是宮中有四太后，各置少府太僕，秩皆中二千石，傅太后既列至尊，濅成驕僭，有時談及太皇太后，竟直呼為老嫗。虧得王政君素來和緩，不與計較，所以尚得相安。趙太后飛燕勢孤失援，卻去奉承傅太后，買動歡心，往往問候永信宮，不往長信宮。太皇太后雖然懊悵，但因傅氏權力方盛，也只有勉強容忍，聽她所為。飛燕不得善終，已兆於此。<break time="100ms" />　　博與玄又接連上奏，請復前高昌侯董宏封爵，謂宏首議帝太太后尊號，乃為王莽師丹所劾，莽丹不思顯揚大義，膽敢貶抑至尊，虧損孝道，不忠孰甚。宜將莽丹奪爵示懲，仍賜還宏封爵食邑。哀帝當即批答，黜師丹為庶人，令莽出都就國。獨諫大夫楊宣上書，略言先帝擇賢嗣統，原欲陛下承奉東宮。注見前。今太皇太后春秋七十，屢經懮傷，飭令親屬引退。借避丁傅，陛下試登高望遠，對著先帝陵廟，能勿懷慚否？說得哀帝也為聳動，因復封王商子邑為成都侯。<break time="100ms" />　　會哀帝屢患痿疾，久不視朝，待詔黃門夏賀良，挾得齊人甘忠可遺書，妄稱能知天文。上言漢歷中衰，當更受命，宜急改元易號，方可益年延壽。哀帝竟為所惑，遂於建平二年六月間，改元太初，自號陳聖劉太平皇帝。那知禎詳未集，凶禍先來，帝太后丁氏得病，不到旬日，便即逝世。哀帝力疾臨喪，忙碌數日，身體愈覺不適，索性奄臥牀上，不能起身。幸由御醫多方調治，漸漸就痊，遂命左右調查夏賀良履歷。仔細鉤考，實是一個妖言惑眾的匪人。他平生並無技能，單靠甘忠可遺書，作為秘本。甘忠可也是妖民，曾制《天官歷》《包平太平經》二書，都是隨手掇拾，似通非通。忠可嘗自稱為天帝垂賜，特使真人赤精子傳授。當時曾經光祿大夫劉向，斥他罔上惑民，奏請逮係，卒至下獄瘐死。向當哀帝初年去世，夏賀良乘隙出頭，就將甘忠可邪說，奉為師傅，入都干進。可巧長安令郭昌，與他同學，遂替他轉托司隸解光，待詔李尋，代為舉薦。解光李尋便將賀良登諸薦牘，奉旨令賀良待詔黃門。此次切實調查，報知哀帝，哀帝已知他學說不經，那賀良還不管死活，復奏言丞相御史，未知天道，不足勝任，宜改用解光李尋輔政。自己尋死，尚嫌不足，還要添入兩人。哀帝越加動怒，詔罷改元易號二事，立命捕係。賀良問成死罪，並將解光李尋謫徙敦煌郡。解光阿附傅氏，應該至此，李尋未免遭累。<break time="100ms" />　　傅太后既減削王趙二外家，獨攬國權，自然快慰。只有從弟傅喜，始終不肯阿順，實屬可恨，應該將他奪去爵邑，方好出氣。當下囑令孔鄉侯傅晏，商諸丞相朱博，要他追劾傅喜，奪去侯封。博欣然領命，待晏去後，即邀御史大夫趙玄到來，請他聯名劾喜。趙玄遲疑道：「事成既往，似乎不宜再提。」博變色道：「我已應許孔鄉侯了。匹夫相約，尚不可忘，何況至尊。君怕死，博卻不怕死！」原是叫你去死。玄見他色厲詞剛，倒也膽怯，只好唯命是從。傅又想出一法，恐單劾傅喜，反啟哀帝疑心，索性將汜鄉侯何武，亦牽入案中。當下繕成奏疏，內稱何武傅喜，前居高位，無益治道，不當使有爵土，請即免為庶人等語。這奏疏呈將進去，總道與師丹王莽相同，立見批准，不料復詔未下，卻由尚書令奉著密旨，召入趙玄，徹底盤問。玄始尚含糊，及尚書說明上意，已知是傅晏唆使，教玄自己委責，老實說明。玄性尚忠厚，不能狡賴，遂將晏囑使朱博，傅強迫聯名，備述一遍。當由尚書復報哀帝，哀帝立即下詔，減玄死罪三等，削晏封邑四分之一，使謁者持節召博入掖庭獄。博才知大錯鑄成，無法求免，不如圖個自盡。當即對著謁者，取出鴆酒，一喝即盡，須臾畢命。鼓妖預兆，至是果驗了！冰山未倒，先已殺身。<break time="100ms" />　　謁者見博已自刎，回宮銷差。哀帝特進光祿勛平當為御史大夫，未幾即升任丞相。當字子思，籍隸平陵，以明經進階，官至騎都尉。哀帝因他經明禹貢，使領河堤。當嘗奏稱按經治水，只宜疏濬，不宜壅塞，須博求濬川疏河的名士，共同監役，方可奏功，哀帝卻也依議。當有待詔賈讓，具陳上中下三策。上策是順河故道，中策是鑿河支流，下策是隨河築防，時人歎為名言。賈讓三策，隨筆插入，是不沒名論。平當專主中策，擇要疏濬，河患少紓。至拜為丞相，正當建平二年的冬季，漢制冬月不封侯，故只賜爵關內侯。越年當即患病，哀帝召當入朝，意欲加封，當稱病不起。家人請當強起受印，為子孫計，當喟然道：「我得居大位，常患素餐。若起受侯印，還臥而死，死有餘罪。汝等勸我為子孫計，那知我不受侯封，正是為子孫計哩！」言之有理。說罷，遂命長子晏繕奏，乞請骸骨。哀帝尚優詔慰留，敕賜牛酒，諭令調養。當終不得愈，春暮告終，乃擢御史大夫王嘉為丞相。
    </voice>
</speak>
