<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　哀帝隨時賞給，不可勝算，復擢賢父為少府，賜爵關內侯。甚至賢妻父亦為將作大臣，賢妻弟且為執金吾。並替賢築造大第，就在北闕下擇地經營，重殿洞門，周垣復道，制度與宮室相同。又豫賜東園秘器，朱襦玉柙，命就自己萬年陵旁，另塋一冢，使賢得生死陪伴，視若後妃。二十歲左右就替他起冢，顯是預兆不祥。惟賢尚未得封侯，一時無功可言，不便驟賜侯爵。遷延了一兩年，正值東平巨案，冤死多人，告發諸徒，平地受封。侍中傅嘉，仰承風旨，請哀帝將董賢姓名，加入告發案內，便好封他為侯。哀帝正合私衷，遂把宋弘除出，只說賢亦嘗告逆，應與息夫躬孫寵同膺懋賞，並封關內侯。一面恐傅太后出來詰責，特將傅太后最幼從弟傅商，授封汝昌侯。不意尚書僕射鄭崇，卻入朝進諫道：「從前成帝並封五侯，黃霧漫天，日中有黑氣。今傅商無功封侯，壞亂祖制，逆天違人，臣願拚身命，擔當國咎！」說著，竟將詔書案提起，詔書案係承受詔書，形如短几，足長三寸。不使哀帝下詔，揚長而去。忠直有餘，智略不足。<break time="100ms" />　　崇係平陵人，由前大司馬傅喜薦入，抗直敢言。每次進見，必著革履，橐橐有聲，哀帝不待見面，一聞履聲作響，便笑語左右道：「鄭尚書履聲復至，想是又來陳言了！」道言甫畢，果見崇到座前，振振有詞，哀帝卻也十依七八。就是此次諫阻封侯，哀帝也想作罷，偏被傅太后聞悉，怒向哀帝道：「天下有身為天子，反受一小臣專制麼！」哀帝經此一激，決意封商為侯。傅太后母，曾改嫁為魏郡鄭翁妻，見九十五回。生子名惲，惲又生子名業，至是亦封為信陽侯，追尊業父惲為信陽節侯。鄭崇雖不能諫止封商，但素性戇直，不肯就此箝口，因見董賢寵榮過盛，復入內諫諍，哀帝最愛董賢，怎肯聽信？當然要將他駁斥。尚書令趙昌，專務諂媚，與崇積不相容，遂乘間譖崇，誣崇交通宗族，恐有奸謀。哀帝乃召崇責問道：「君門如市人，奈何欲禁遏主上？」崇慨然道：「臣門如市，臣心如水，願聽查究！」哀帝恨崇答言不遜，命崇係獄逮治。獄吏又壹意迎合，嚴刑拷迫，打得崇皮開肉爛，崇卻抵死不肯誣供。司隸孫寶，知崇為趙昌所誣，上書保救，略言崇嫽掠將死，終無一辭，道路都替崇呼冤。臣恐崇與趙昌，素有嫌疑，因遭誣陷，願將昌一並查辦，借釋眾疑。哀帝竟批斥道：「司隸寶附下罔上，為國蠹賊，應免為庶人！」寶被謫歸田，崇竟病死獄中。<break time="100ms" />　　哀帝復欲加封董賢，先上傅太后尊號，稱為皇太太后，買動祖母歡心。再令孔鄉侯傅晏，齎著封賢詔書，往示丞相御史。丞相王嘉，為了東平冤獄，尚覺不平，此時見詔書上面，又提及董賢告逆有功，不由的觸起前恨，因與御史大夫賈延，並上封事，極力阻止，哀帝不得已延宕數月。後來待無可待，毅然下詔道：<break time="100ms" />　　　昔楚有子玉得臣，晉公為之側席而坐。近如汲黯，折淮南之謀，功在國家。今東平王雲等，至有弒逆之謀，公卿股肱，莫能悉心聰察，銷亂未萌。幸賴宗廟神靈，由侍中董賢等發覺以聞，咸伏厥辜。《書》不云乎？「用德彰厥善」，其封賢為高安侯，孫寵為方陽侯，息夫躬為宜陵侯。<break time="100ms" />　　息夫躬性本狡險，驟得寵榮，便屢次進見哀帝，歷詆公卿大臣。朝臣都畏他勢燄，相率側目。諫大夫鮑宣，慷慨進諫，臚陳百姓七亡七死，不應私養外親，及倖臣董賢，就是孫寵息夫躬等，並屬奸邪，亟宜罷黜。召用故人司馬傅喜，故大司空何武師丹，故丞相孔光，故左將軍彭宣，共輔國政，方可與建教化，圖安危，語意很是剴切。哀帝因宣為名儒，總算格外優容，但把原書置諸高閣，不去理睬罷了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　熏蕕臭味本差池，黜正崇邪兩不宜。<break time="100ms" />　　主惑如斯民怨起，漢家火德已全衰。<break time="100ms" />　　欲知鮑宣生平履歷，俟至下回再詳。　　<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　朱博計救陳咸，頗有俠氣。乃其後晚節不終，甘附丁傅，曲媚孔鄉，劾傅喜，彈何武，意欲緣此固寵。不意反動哀帝之疑，坐陷誣罔之罪，仰藥而死。富貴之誤人大矣哉！東平冤獄，不減中山，息夫躬孫寵，猶之張由史立耳。哀帝不察，謬加封賞，且舉董賢而羼入之，昏愚至此，可慨敦甚？然觀漢書佞幸傳，高祖時有籍孺，惠帝時有閎孺，文帝時有鄧通，武帝時有韓嫣，成帝時有張放，豢畜弄兒，幾已成為家法。董賢則以色見幸，且舉妻妹而並進之，無惑乎其得君益甚，受寵益隆也！特原其禍始，實自祖若宗貽之。其父殺人，其子必且行劫，吾於哀帝亦云。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　<break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
