<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十九回<break time="100ms" />　　獻白雉罔上居功　驚赤血殺兒構獄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說王莽既得專政，遂與太皇太后商議，迎立中山王箕子為嗣。箕子為哀帝從弟，就是劉興嗣兒。興母馮婕妤死後，箕子幸未連坐，仍襲王封。當下派車騎將軍王舜，持節往迎。舜係王音子，為莽從弟，太皇太后素來愛舜，故特使迎主立功。舜奉命去訖，宮中無主，太皇太后又老，一切政令，全由莽獨斷獨行。莽即將皇太后趙氏，貶為孝成皇后，皇后傅氏，逼令徙居桂宮。趙太后的罪狀，是與女弟趙昭儀，專寵橫行，殘滅繼嗣。傅后的罪狀，是縱令乃父傅晏，驕恣不道，未嘗諫阻。罪案宣佈以後，沒一人敢與反對。莽索性追貶傅太后為定陶共王母，丁太后為丁姬，所有丁傅兩家的子弟，一律免官歸里。傅晏負罪尤甚，令與妻子同徙合浦，獨褒揚前大司馬傅喜，召入都中，位居特進，使奉朝請。嗣復再廢傅太后趙皇后為庶人，二后皆憤恚自殺。論起四后優劣，趙太后生前淫惡，該有此報，傅太后專擅過甚，也應有此，丁姬因哀帝入嗣，不過母以子貴，未聞干政，傅后更無過失，就是傅晏擅權，也由哀帝主見，並非傅后從中請求。王莽怎得不分皂白，一概貶黜？況莽係漢朝臣子，怎得擅貶母后，無論丁姬傅后，不應被貶，即如趙飛燕的淫惡，傅昭儀的專擅，罪有攸歸，也豈莽所得妄議！義正詞嚴。太皇太后王氏，平時受著傅趙二后的惡氣，還道莽為己泄忿，暗地生歡。那知莽已目無尊親，何事不可做得？履霜堅冰，由來者漸，奈何尚沾沾自喜呢！庸嫗曉得甚麼？<break time="100ms" />　　莽既連貶四后，恣所欲為，惟見孔光歷相三朝，為太皇太后所敬重，不得不陽示尊崇。實是喜他阿諛。特引光女婿甄邯為侍中，兼奉車都尉。凡朝右百僚，但為莽所不合，莽即羅織成罪，使甄邯齎著草案，往示孔光。光不敢不依旨舉劾，莽便持光奏章，轉白太皇太后，無不邀允。於是何武公孫祿，坐實互相標榜的罪名，一並免官，令武就國。董宏子武，嗣爵高昌侯，坐父諂佞，褫奪侯爵。關內侯張由，史太僕史立等，坐中山馮太后冤案，削職為民，充戍合浦。紅陽侯王立，為莽諸父，成帝時遣令就國，哀帝時已召還京師，莽不免畏忌，又令孔光奏立前愆，請仍遣立就國。太皇太后親弟，只立一人，不願准奏。又經莽從旁攛掇，謂不宜專顧私親，太皇太后無可奈何，只好命立回國。莽遂引用王舜王邑王商子。為腹心，甄邯甄豐主彈擊，平晏平當子。領機事，劉歆劉向子。典文章，孫建為爪牙。佈置周密，一呼百諾，平時欲有所為，但教微露詞色，黨羽即希承意旨，列入奏章。太皇太后有所褒獎，莽假意推讓，叩首泣辭。其實是上欺姑母，下欺吏民，口是心非，自便私圖罷了。<break time="100ms" />　　大司空彭宣，見莽挾權自恣，不願在朝，遂上書乞休。莽恨他無端求退，入白太后，策免宣官，令就長平封邑。宣居長平四年，壽考終身。就是傅喜奉詔入都，也覺得孤立可危，情願還國，莽亦許他歸去，亦得壽終。莽因進左將軍王崇為大司空，崇為王吉孫，與王太后母弟王崇同名異人。封扶平侯。<break time="100ms" />　　既而中山王箕子到來，由莽召集百官，奉著太皇太后詔命，擁他登基，改名為衎，是為平帝。年只九歲，不能親政，即由太皇太后臨朝。莽居首輔，百官總己以聽。奉葬哀帝於義陵，兼諡孝哀皇帝。大司徒孔光，卻也內懷懮懼，上書求乞骸骨。有詔徙光為帝太傅，兼給事中，掌領宿衛，供奉宮禁。所有政治大權，盡歸莽手，與光無涉。莽想權勢雖隆，功德未著，必須設一良法，方可籠絡人心。躊躇數日，得了一策，暗使人至益州地方，囑令地方官吏，買通塞外蠻夷，叫他假稱越裳氏，獻入白雉。地方官當即照辦。<break time="100ms" />　　平帝元始元年正月，塞外蠻人入都，說是越裳氏瞻仰天朝，特奉白雉上貢，莽即奏報太皇太后，將白雉薦諸宗廟。從前周成王時代，越裳氏來朝重譯，也曾進獻白雉，莽欲自比周公，故特想出此法。果然群臣仰承莽意，奏稱莽德及四夷，不讓周公旦。公旦輔周有功，故稱周公，今大司馬莽安定漢朝，應加稱安漢公，增封食邑。太皇太后當即依議，偏莽裝出許多做作，故意上表固辭，只說臣與孔光王舜甄豐甄邯諸人，共定策迎立中山王，今請將孔光等敘功，臣莽不敢沐恩。太皇太后得了莽奏，不免遲疑。甄豐甄邯等急忙上書，謂莽功最大，不宜使落人後。太皇太后乃諭莽毋辭。莽再三推遜，定要讓與孔光等人，尋且稱疾不起。太皇太后因封孔光為太師，王舜為太保，甄豐為少傅，甄邯為承安侯，然後乃頒詔召莽，入朝受賞。莽尚托病不至，真會裝刁。再經群臣申請封莽，即日下詔，令莽為太傅，賜號安漢公，加封食邑二萬八千戶，莽始出受官爵名號，但將封邑讓還。且為東平王雲伸冤，使雲子開明為東平王，奉雲祭祀。又立中山王宇孫桃鄉侯子成都，為中山王，奉中山王劉興祭祀。再封宣帝耳孫三十六人，皆為列侯。此外王侯等無子有孫，或為同產兄弟子，皆得立為嗣，承襲官爵，皇族因罪被廢，許復屬籍，官吏年老致仕，仍給舊俸三分之一，贍養終身，下至庶民鰥寡，無不周恤。如此種種恩施，統由王莽創議施行，好教朝野上下，交口稱頌，都說是安漢公的仁慈，把老太后小皇帝二人，一概抹煞。真是好計。莽又諷示公卿，奏稱太皇太后春秋太高，不宜親省小事，此後惟封爵上聞，他事盡歸安漢公裁決。太皇太后又復依議，於是朝中只知有王莽，不知有漢天子了。
    </voice>
</speak>
