<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時光易過，又是一年，須卜居次懷念故鄉，懇請遣歸。太皇太后卻不加阻，准令北返，臨行時復厚給賞賜。須卜居次拜舞而去。平帝年僅一十二歲，情竇未開，但當須卜居次來往時，見她語言舉動，半華半夷，很覺有些稀奇，所以每與相見，輒為注目。莽又湊著機會，轉告太皇太后，應為平帝擇婚，太皇太后自無異議。莽復採取古禮，謂宜援天子一娶十二女制度，方可多望生男，借廣繼嗣，當下詔令有司，選擇世家良女，造冊呈入。有司領命，採選數日，已得了數十人，按年編次，呈將進去。莽先行展閱，見他所開選女，原是豪閥名家，但一半是王氏女兒，連己女亦有名在內。莽眉頭一皺，計上心來，即攜名冊入內，面奏太皇太后道：「臣本無德，女亦無材，不堪入選，應即除名。」太皇太后聽了，不知莽是何用意，俯首細思，想係莽不欲外家為後，故有此議。當下詔令有司，王氏女俱不得選入。那知王莽本意，正要想己女為後，好做個現成國丈；不過為了選名冊中，多採入王氏女，只恐魚目混珠，被他奪去。偏太皇太后無端誤會，竟命將王氏女一概除去，豈不是弄巧成拙麼？全是欲取姑與的狡計。正懮慮間，已有許多朝臣，伏闕上書，請立安漢公女為皇后，接連是吏民附和，都奏稱安漢公功德巍巍，今當立後，奈何不選安漢公女，反去另採他家？說得太皇太后不能不從，只好依言選定。莽始尚推辭，繼見太皇太后已經決意，乃申言臣女為後，亦當另選十一人，冀合古制。群臣又相率上議，競言不必另選，免多後患。莽還要生出周折，一是請派官看驗，一是請卜定吉凶。太皇太后，因遣長府宗正尚書令等，往視莽女，須臾復命，俱言女容窈窕，允宜正位中宮。再令大司徒大司空，策告宗廟，兼及卜筮。太卜又奏稱卜得吉兆，乃是金水旺相，父母得位，定主康強逢吉。誰知後來是烏焦巴弓！於是續議聘禮，遵照先代聘後故事，計黃金二萬斤，錢二萬萬緡。莽仍請另選十一媵女，待至選就，自己只受聘禮錢四千萬，還把四千萬內騰出三千三百萬，分給媵女各家，每家得三百萬。群臣再奏稱皇后受聘，只收受七百萬錢，與媵女相去無幾，應該加給。太皇太后復增錢二千三百萬，合莽原留七百萬緡，共計三千萬，莽又騰出一千萬，散給九族。群臣更尋出古禮，謂古時皇后父受封百里，今當舉新野田二萬五千六百頃，加封安漢公，莽慌忙固辭，乃不復加封。莽意原不止此。<break time="100ms" />　　後既聘定，由太史擇定婚期，應在次年仲春吉日。莽家聞信，預備嫁奩，自然有一番忙碌。不意一夕有門吏出外，見有一人立在門前，才打了一個照面，便即竄去。門吏本認識此人，乃是莽長子宇妻舅呂寬，平日嘗相往來，為何鬼鬼祟祟，逢人即避？此中定有蹊蹺。正在懷疑，驀聞有一陣血腥氣，貫入鼻中，越覺奇怪得很。慌忙返身入門，取火出照，見門上血跡淋漓，連地上亦都濕了，不由得毛骨悚然。亟入內報知王莽，莽怎肯不問？連夜遣人緝捕呂寬。次日即被捕到，仔細盤問，乃是莽子宇唆使出來。從前莽迎入平帝，只封帝母衛姬為中山王后，不許入都。見本回前文。衛後止有此子，不忍遠離，免不得上書請求，莽仍然不從。獨莽子宇，不直乃父，恐將來平帝長成，必然懷怨，不如預先籌謀，省得後悔。當下與師吳章，及妻兄呂寬，私下商議良策。章默想多時，方密告道：「論理應由汝進諫；但汝父執拗，我亦深知，現在只有一法，夜間可用血灑門，使汝父暗中生疑，向我說起，我方好進言，勸他迎入衛後，歸政衛氏便了。」呂寬拍手道：「此計甚妙，便可照行。」宇知莽迷信鬼神，亦連聲稱善，遂托呂寬乘夜辦理。寬遂出覓豬羊狗血，聚藏缽內，至夜間往灑莽門。冤冤相湊，撞見門吏，竟被發覺詭謀，不得不卸罪王宇。他想宇是莽子，定可邀恕，誰知莽毫無恩情，立刻將宇召入，問由何人主謀。宇答由吳師所教。莽竟縛宇，送交獄中，連宇妻呂焉一同連坐。越宿即逼宇自殺，呂焉腹中有孕，才令緩刑，復把吳章拿到，磔死市曹。狼心狗肺，至此已露。<break time="100ms" />　　章籍居平陵，素通《尚書》，入為博士。生徒負笈從游，約有一千餘人。莽都視為惡黨，下令禁錮。諸生統皆抵賴，不肯自認為吳章弟子，獨有大司徒掾屬雲敞，自認章徒，且收抱吳章遺屍，買棺殮葬。都人士因此譽敞，就是莽從弟王舜，亦稱敞見義必為，足比欒布。布收彭越首級事，見前文。莽專好沽名，因聞敞為眾所稱，倒也不敢加罪。惟甄邯等入白太皇太后，極稱莽大義滅親。當由太皇太后下詔道：「公居周公之位，行管蔡之誅，不以親親害尊尊，朕甚嘉之！」為此一詔，更激動賊莽狠心，一不做，二不休，索性殺盡衛氏支屬，只留下帝母衛後一人。還有元帝女弟敬武公主，曾為高陽侯薛宣繼妻，宣死後留居京師，屢言莽專擅不臣。莽查得宣子薛況，與呂寬為友，遂將他母子株連，迫令敬武公主自盡，處況死刑。外如莽叔父紅陽侯王立，及從弟平阿侯王仁，王譚長子。樂昌侯王安，王商子。與莽未恊，由莽假傳太皇太后詔旨，並皆賜死。又殺死故將軍何武，前司隸鮑宣，護羌校尉辛通，函谷都尉辛遵，水衡都尉辛茂，南郡太守辛伯等人，所有罪狀，都坐與衛氏通謀。北海人逢萌，留寓長安，悵然語友人道：「三綱已絕，若再不去，禍將及身！」說著，即脫冠懸掛東城，匆匆出都。至家中挈領妻子，渡海東游，逕往遼東避禍去了。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　灑血門前理固差，論心還是望持家。<break time="100ms" />　　無端殺盡諸親屬，難怪伊人逝水涯。<break time="100ms" />　　越年便是元始四年，平帝大婚期至，特派大員，往迎莽女。所有一切禮儀，且至下回再敘。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
