<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至元始五年夏季，又欲發掘丁傅兩后墳墓，太皇太后不肯聽從。莽卻忿然力爭道：「傅氏丁氏，曾懷著皇太太后帝太后璽綬，今已明旨加貶，若不將璽綬取毀，如何行法？且傅氏更宜徙葬定陶，方足正名。」太皇太后只好應諾，但不准易棺，並須備槨作冢，祭用太牢。莽默然退出，即命有司督同工役，分掘二后墳塋。傅太后曾合葬渭陵，即元帝陵，見前。築土甚高，工役開掘進去，費了無數氣力。突聞一聲響亮，土石崩頹，壓斃了數百人，餘眾悉數逃回。丁姬合葬共皇園，甫經掘通槨門，忽有火光射出，煙燄高至四五丈。工役都嚇得倒躲，經監工官飭令救火，方用水亂澆。等到火滅煙消，仔細看視，槨中器物，已盡被毀過，只有棺木不動。兩處都逢怪象，並報王莽，莽尚不知悔，反奏稱共王母前嘗驕僭，觸怒皇天，故致坍陷。丁姬葬亦逾制，火焚槨中。且兩處棺木，並稱梓宮，衣用珠玉，更非藩妾所宜，臣前擬只取璽綬，尚屬非是，應改易棺木，並將丁姬改葬媵妾墓旁，方為順天合理云云。太皇太后信為真言，居然許可，於是兩棺俱發。傅氏槨中，臭達數里。其生也榮，其死也臭。吏役不得已塞鼻檢視，取出璽綬珠寶，把屍骨另易他棺，草草葬訖。丁姬處也是照辦。可怪的是丁姬棺上，突來燕子數千，口中統銜泥投棺，惹得工役亦為感動，力為建築，固土厚封。獨莽恐眾人私議，令就二后墓上，遍種荊棘，作為癉惡的榜樣，垂戒後人。要說人惡，愈見己惡。<break time="100ms" />　　太師馬宮，前曾與議傅太后尊諡，此時見莽追翻前案，心下不安，因上書自劾，願乞骸骨。莽本因宮事事阿順，無心追究，偏他膽小如鼷，自來請罪，一時無法挽留，不得已請太皇太后下詔，免太師官，以侯爵歸第。這種事情，平帝全然不得參議。但平帝年已十四，知識漸開，聞得莽掘遷二后墳墓，也覺不平，並因莽殺盡舅家，單剩生母衛後一人，還不許相見，如此刻毒，實屬容忍不住，所以與莽見面，常露慍色，背地裡且有怨言。宮中侍役，多是王莽耳目，當然有人報知。王莽一想，皇帝小小年紀，竟要怨我，將來長成，還當了得！況漢室江山，已在掌握，所礙唯一女兒，他時亦好改嫁。我不如先發制人，較為得計！主見已定，也不商諸他人，待到是年臘日，進獻椒酒，暗中置毒。漢以大寒後戌日為臘，並非除夕。平帝何從知曉，見酒便喝，一杯下肚，夜間便即發作，自呼腹痛，輾轉呻吟。翌日由宮中傳出，平帝得病甚劇，醫治乏效。莽暗闇心喜，又恐被人瞧破，假意入宮問疾，裝作愁眉淚眼一般。及至退出，復令詞臣制成一篇祝文，情願以身代帝，立赴泰畤禱告。再將祝文藏置金縢，故意囑語群臣，不得多言。群臣以為金縢藏策，是周公故事，周公為了武王有病，願甘代死，今安漢公也是如此，真是周公重生。那知平帝一條性命，已被賊莽斷送，腹痛數日，竟致告崩。名目上是在位五年，活得一十四歲。<break time="100ms" />　　莽入臨帝喪，偽作悲號，一面令殮用元服，尊諡為孝平皇帝，奉葬康陵，命官吏喪服三年。太皇太后因平帝無嗣，特召群臣會議立儲。時元帝支裔已絕，只有宣帝曾孫五人為王，淮陽王縯，中山王成都，楚王紆，信都王景，東平王開明。及列侯四十八人。群臣擬就五王列侯中，推立一人，獨王莽厲聲道：「五王列侯，統係大行皇帝兄弟，不能相繼為後，應就宣帝玄孫中選立。」群臣聞言，都不敢出聲。莽利在立幼，故有此說。惟宣帝玄孫二十三人，莽獨尋出一個最幼的玄孫，名叫作嬰，父為廣戚侯顯，乃是楚王囂曾孫，年僅二歲。托言卜相俱吉，應立為嗣。群臣怎敢抗議？全體贊成。先是泉陵侯劉慶上言，謂宜令安漢公攝政，如周公相成王故事，議尚未行。此時又由前輝光謝囂奏稱，武功縣長孟通，濬井得白石，上有丹書，文云：「告安漢公莽為皇帝。」前輝光就是長安，莽曾改定官名。及十二州郡縣界畫，分長安為前輝光後承烈二郡。謝囂由莽薦舉，又在都中，因即揣摩迎合，捏造符命。莽亟令王舜轉白太皇太后，太皇太后作色道：「這是欺人妄語，不宜施行！」曉得遲了！王舜道：「事已至此，無可奈何。」莽亦但欲居攝，鎮服天下，餘無他意。只可欺騙婦人。太皇太后不得已下詔道：<break time="100ms" />　　　蓋聞天生眾民，不能相治，為之立君以統理之。君年幼稚，必有寄托而居攝焉，然後能奉天施而成地化。朕以孝平皇帝幼年，且統國政，幾加元服，委政而屬之。今短命而崩，嗚呼哀哉！已使有司徵孝宣皇帝玄孫嬰，入嗣孝平皇帝之後，玄孫年在襁褓，不得至德君子，孰能安之？安漢公莽，輔政三世，制禮作樂，與周公異世同符。今前輝光囂上言丹石之瑞，朕深思厥意，云為皇帝者，乃攝行皇帝之事也。其令安漢公居攝踐阼，如周公故事，以武功縣為安漢公采地，名日漢光邑。所有居攝禮儀，令有司具奏以聞。<break time="100ms" />　　群臣接奉詔書，酌定禮儀，安漢公當服天子袞冕，負扆踐阼，南面受朝，出入用警蹕，皆如天子制度。祭祀贊禮，應稱假皇帝。臣民稱為攝皇帝，自稱臣妾。安漢公自稱曰予。若朝見太皇太后皇帝皇后，仍自稱臣。這種不倫不類的禮議，呈將上去，有詔許可。轉眼間已是正月，便改號為居攝元年。莽戴著冕旒，穿著袞衣，坐著鑾駕，前呼後擁，到了南郊，躬祀上帝，祀畢至東郊迎春，又赴明堂行大射禮，親養三老五更，五更亦老人能知五行更代之事，周制嘗設三老五更，故莽特仿行。然後返宮。遲至春暮，方立宣帝玄孫嬰為皇太子，號為孺子。尊平帝后為皇太后，使王舜為太傅左輔，甄豐為太阿右拂，讀若弼。<break time="100ms" />　　甄邯為太保後承。這項特別的官名，都是王莽創造出來。
    </voice>
</speak>
