<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十回<break time="100ms" />　　老龍王拙計犯天條　魏丞相遺書託冥吏
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且不題光蕊盡職，玄奘修行。卻說長安城外涇河岸邊，有兩個賢人：一個是漁翁，名喚張稍；一個是樵子，名喚李定。他兩個是不登科的進士，能識字的山人。一日，在長安城裡賣了肩上柴，貨了籃中鯉，同入酒館之中，吃了半酣，各攜一瓶，順涇河岸邊，徐步而回。張稍道：「李兄，我想那爭名的，因名喪體；奪利的，為利亡身；受爵的，抱虎而眠；承恩的，袖蛇而走。算起來，還不如我們水秀山青，逍遙自在，甘淡薄，隨緣而過。」李定道：「張兄說得有理。但只是你那水秀，不如我的山青。」張稍道：「你山青不如我的水秀。有一《蝶戀花》詞為證。詞曰：<break time="100ms" />　　　　煙波萬里扁舟小，靜依孤篷，西施聲音遶。滌慮洗心名利少，閑攀蓼穗蒹葭草。<break time="100ms" />　　　　數點沙鷗堪樂道，柳岸蘆灣，妻子同歡笑。一覺安眠風浪消，無榮無辱無煩惱。」<break time="100ms" />李定道：「你的水秀，不如我的山青。也有個《蝶戀花》詞為證。詞曰：<break time="100ms" />　　　　雲林一段松花滿，默聽鶯啼，巧舌如調管。紅瘦綠肥春正暖，倏然夏至光陰轉。<break time="100ms" />　　　　又值秋來容易換，黃花香，堪供玩。迅速嚴冬如指撚，逍遙四季無人管。」<break time="100ms" />漁翁道：「你山青不如我水秀，受用些好物。有一《鷓鴣天》為證：<break time="100ms" />　　　　仙鄉雲水足生涯，擺櫓橫舟便是家。活剖鮮鱗烹綠鱉，旋蒸紫蟹煮紅蝦。<break time="100ms" />　　　　青蘆筍，水荇芽，菱角雞頭更可誇。嬌藕老蓮芹葉嫩，慈菇茭白鳥英花。」<break time="100ms" />樵夫道：「你水秀不如我山青，受用些好物。亦有一《鷓鴣天》為證：<break time="100ms" />　　　　崔巍峻嶺接天涯，草舍茅庵是我家。醃臘雞鵝強蟹鱉，獐犭巴兔鹿勝魚蝦。<break time="100ms" />　　　　香椿葉，黃楝芽，竹筍山茶更可誇。紫李紅桃梅杏熟，甜梨酸棗木樨花。」<break time="100ms" />漁翁道：「你山青真個不如我的水秀。又有《天仙子》一首：<break time="100ms" />　　　　一葉小舟隨所寓，萬疊煙波無恐懼。垂鉤撒網捉鮮鱗，沒醬膩，偏有味，老妻稚子團圓會。<break time="100ms" />　　　　魚多又貨長安市，換得香醪吃個醉。簑衣當被臥秋江，鼾鼾睡，無憂慮，不戀人間榮與貴。」<break time="100ms" />樵子道：「你水秀還不如我的山青。也有《天仙子》一首：<break time="100ms" />　　　　茆舍數椽山下蓋，松竹梅蘭真可愛。穿林越嶺覓乾柴，沒人怪，從我賣，或少或多憑世界。<break time="100ms" />　　　　將錢沽酒隨心快，瓦缽磁甌殊自在。酕醄醉了臥松陰，無掛礙，無利害，不管人間興與敗。」<break time="100ms" />漁翁道：「李兄，你山中不如我水上生意快活。有一《西江月》為證：<break time="100ms" />　　　　紅蓼花繁映月，黃蘆葉亂搖風。碧天清遠楚江空，牽攪一潭星動。<break time="100ms" />　　　　入網大魚作隊，吞鉤小鱖成叢。得來烹煮味偏濃，笑傲江湖打鬨。」<break time="100ms" />樵夫道：「張兄，你水上還不如我山中的生意快活。亦有《西江月》為證：<break time="100ms" />　　　　敗葉枯藤滿路，破梢老竹盈山。女蘿乾葛亂牽攀，折取收繩殺擔。<break time="100ms" />　　　　蟲蛀空心榆柳，風吹斷頭松柟。採來堆積備冬寒，換酒換錢從俺。」<break time="100ms" />漁翁道：「你山中雖可比過，還不如我水秀的幽雅。有一《臨江仙》為證：<break time="100ms" />　　　　潮落旋移孤艇去，夜深罷棹歌來。簑衣殘月甚幽哉，宿鷗驚不起，天際彩雲開。<break time="100ms" />　　　　困臥蘆洲無個事，三竿日上還捱。隨心儘意自安排，朝臣寒待漏，怎似我寬懷。」<break time="100ms" />樵夫道：「你水秀的幽雅，還不如我山青更幽雅。亦有《臨江仙》可證：<break time="100ms" />　　　　蒼徑秋高拽斧去，晚涼擡擔回來。野花插鬢更奇哉，撥雲尋路出，待月叫門開。<break time="100ms" />　　　　稚子山妻欣笑接，草床木枕攲捱。蒸梨炊黍旋鋪排，甕中新釀熟，真個壯幽懷。」<break time="100ms" />漁翁道：「這都是我兩個生意，贍身的勾當，你卻沒有我閑時節的好處。有詩為證。詩曰：<break time="100ms" />　　　　閑看蒼天白鶴飛，停舟溪畔掩蒼扉。<break time="100ms" />　　　　倚篷教子搓鉤線，罷棹同妻晒網圍。<break time="100ms" />　　　　性定果然如浪靜，身安自是覺風微。<break time="100ms" />　　　　綠簑青笠隨時著，勝掛朝中紫綬衣。」<break time="100ms" />樵夫道：「你那閑時又不如我的閑時好也。亦有詩為證。詩曰：<break time="100ms" />　　　　閑觀縹緲白雲飛，獨坐茅庵掩竹扉。<break time="100ms" />　　　　無事訓兒開卷讀，有時對客把棋圍。<break time="100ms" />　　　　喜來策杖歌芳徑，興到攜琴上翠微。<break time="100ms" />　　　　草履麻絛粗布被，心寬強似著羅衣。」<break time="100ms" />　　張稍道：「李定，我兩個真是微吟可相狎，不須檀板共金樽。但散道詞章，不為稀罕。且各聯幾句，看我們漁樵攀話何如？」李定道：「張兄言之最妙。請兄先吟。」<break time="100ms" />　　　　「舟停綠水煙波內，家住深山曠野中。<break time="100ms" />　　　　偏愛溪橋春水漲，最憐岩岫曉雲蒙。<break time="100ms" />　　　　龍門鮮鯉時烹煮，蟲蛀乾柴日燎烘。<break time="100ms" />　　　　釣網多般堪贍老，擔繩二事可容終。<break time="100ms" />　　　　小舟仰臥觀飛雁，草徑斜欹聽唳鴻。<break time="100ms" />　　　　口舌場中無我分，是非海內少吾蹤。
    </voice>
</speak>
