<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　三年無漏成仙體，不同俗輩受煎熬。<break time="100ms" />　　　　十洲三島還遊戲，海角天涯轉一遭。<break time="100ms" />　　　　活該三百多餘歲，不得飛昇上九霄。<break time="100ms" />　　　　下海降龍真寶貝，才有金箍棒一條。<break time="100ms" />　　　　花果山前為帥首，水簾洞裡聚群妖。<break time="100ms" />　　　　玉皇大帝傳宣詔，封我齊天極品高。<break time="100ms" />　　　　幾番大鬧靈霄殿，數次曾偷王母桃。<break time="100ms" />　　　　天兵十萬來降我，層層密密布槍刀。<break time="100ms" />　　　　戰退天王歸上界，哪吒負痛領兵逃。<break time="100ms" />　　　　顯聖真君能變化，老孫硬賭跌平交。<break time="100ms" />　　　　道祖觀音同玉帝，南天門上看降妖。<break time="100ms" />　　　　卻被老君助一陣，二郎擒我到天曹。<break time="100ms" />　　　　將身綁在降妖柱，即命神兵把首梟。<break time="100ms" />　　　　刀砍鎚敲不得壞，又教雷打火來燒。<break time="100ms" />　　　　老孫其實有手段，全然不怕半分毫。<break time="100ms" />　　　　送在老君爐裡煉，六丁神火慢煎熬。<break time="100ms" />　　　　日滿開爐我跳出，手持鐵棒遶天跑。<break time="100ms" />　　　　縱橫到處無遮擋，三十三天鬧一遭。<break time="100ms" />　　　　我佛如來施法力，五行山壓老孫腰。<break time="100ms" />　　　　整整壓該五百載，幸逢三藏出唐朝。<break time="100ms" />　　　　吾今皈正西方去，轉上雷音見玉毫。<break time="100ms" />　　　　你去乾坤四海問一問，我是歷代馳名第一妖。」<break time="100ms" />　　那怪聞言笑道：「你原來是那鬧天宮的弼 馬溫麼？」行者最惱的是人叫他弼馬溫，聽見這一聲，心中大怒，罵道：「你這賊怪！偷了袈裟不還，倒傷老爺。不要走，看棍。」那黑漢側身躲過，綽長槍，劈手來迎。兩家這場好殺：<break time="100ms" />　　　　如意棒，黑纓槍，二人洞口逞剛強。分心劈臉刺，著臂照頭傷。這個橫丟陰棍手，那個直撚急三槍。白虎爬山來探爪，黃龍臥道轉身忙。噴彩霧， 吐毫光，兩個 妖仙不可量。一個是修正齊天聖，一個是成精黑大王。這場山裡相爭處，只為袈裟各不良。<break time="100ms" />　　那怪與行者鬥了十數回合，不分勝負，漸漸紅日當午。那黑漢舉槍架住鐵棒道：「孫行者，咱兩個且收兵，等我進了膳來，再與你賭鬥。」行者道：「你這個孽畜，教做漢子？ 好漢子，半日兒就要吃飯？似老孫在山根下，整壓了五百餘年，也未曾嘗些湯水，那裡便餓哩？莫推故，休走，還我袈裟來，方讓你去吃飯。」那怪虛幌一槍，撤身入洞，關了石門，收回小怪，且安排筵宴，書寫請帖，邀請各山魔王慶會不題。<break time="100ms" />　　卻說行者攻門不開，也只得回觀音院。那本寺僧人已 葬埋了那老和尚，都在方丈裡伏侍唐僧。早齋已畢，又擺上午齋。正那裡添湯換水，只見行者從空降下，眾僧禮拜，接入方丈，見了三藏。三藏道：「悟空，你來了？袈裟如何？」行者道：「已有了根由。早是不曾冤了這些和尚，原來是那黑風山妖怪偷了。老孫 去暗暗的尋他，只見他與一個白衣秀士、一個老道人，坐在那芳草坡前講話。也是個不打自招的怪物，他忽然說出道：後日是他母難之日，邀請諸邪來做生日；夜來得了一件錦襴佛衣，要以此為壽，作一大宴，喚做慶賞佛衣會。是老孫搶到面前，打了一棍，那黑漢化風而走，道人也不見了，只把個白衣秀士打死，乃是一條白花蛇成精。我又急急趕到他洞口，叫他出來與他賭鬥。他已承認了，是他拿回。戰夠這半日，不分勝負。那怪回洞，卻要吃飯，關了石門，懼戰不出。老孫卻來回看師父，先報此信。已是有了袈裟的下落，不怕他不還我。」<break time="100ms" />　　眾僧聞言，合掌的合掌，磕頭的磕頭，都念聲：「南無阿彌陀佛！今日尋著下落，我等方有了性命矣。」行者道：「你且休喜歡暢快，我還未曾到手，師父還未曾出門哩。只等有了袈裟，打發得我師父好好的出門，才是你們的安樂處；若稍有些須不虞，老孫可是好惹的主子！可曾有好茶飯與我師父吃？可曾有好草料喂馬？」眾僧俱滿口答應道：「有，有，有，更不曾一毫待怠慢了老爺。」三藏道：「自你去了這半日，我已吃過了三次茶湯，兩餐齋供了，他俱不曾敢慢我。但只是你還盡心竭力去尋取袈裟回來。」行者道：「莫忙，既有下落，管情拿住這廝，還你原物。放心，放心。」<break time="100ms" />　　正說處，那上房院主又整治素供，請孫老爺吃齋。行者卻吃了些須，復駕祥雲，又去找尋。正行間，只 見一個小妖，左脅下夾著一個花梨木匣兒，從大路而來。行者度他匣內必有甚麼柬札，舉起棒，劈頭一下，可憐不禁打，就打得似個肉餅一般。卻拖在路傍，揭開匣兒觀看，果然是一封請帖。帖上寫著：<break time="100ms" />　　　　侍生熊羆頓首拜，啟上大闡金池老上人丹房：屢承佳惠，感激淵深。夜觀回祿之難，有失救護，諒仙機必無他害。生偶得佛衣一件，欲作雅會，謹具花酌，奉扳清賞。至期，千乞仙駕過臨一敘。是荷。先二日具。<break time="100ms" />　　行者見了，呵呵大笑道：「那個老剝皮，死得他一毫兒也不虧，他原來與妖精結黨。怪道他也活了二百七十歲，想是那個妖精傳他些甚麼服氣的小法兒，故有此壽。老孫還記得他的模樣，等我就變做那和尚，往他洞裡走走，看我那袈裟放在何處。假若得手，即便拿回，卻也省力。」
    </voice>
</speak>
