<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　說罷，那老高上前跪下道：「長老，沒及奈何，你雖趕得去了，他等你去後復來，卻怎區處？索性累你與我拿住，除了根，才無後患。我老夫不敢怠慢，自有重謝：將這家財田地，憑眾親友寫立文書，與長老平分。只是要剪草除根，莫教壞了我高門清德。」行者笑道：「你這老兒不知分限。那怪也曾對我說，他雖是食腸大，吃了你家些茶飯，也與你幹了許多好事，這幾年掙了許多家貲，皆是他之力量。他不曾白吃了你東西，問你祛他怎的？據他說，他是一個天神下界，替你巴家做活，又未曾害了你家女兒。想這等一個女婿，也門當戶對，不怎麼壞了家聲，辱了行止，當真的留他也罷。」老高道：「長老，雖是不傷風化，但名聲不甚好聽，動不動著人就說：『高家招了一個妖怪女婿。』這句話兒教人怎當？」三藏道：「悟空，你既是與他做了一場，一發與他做個結局，才見始終。」行者道：「我才試他一試耍子。此去一定拿來與你們看，且莫憂愁。」叫：「老高，你還好生管待我師父，我去也。」<break time="100ms" />　　說聲去，就無形無影的，跳到他那山上，來到洞口，一頓鐵棍，把兩扇門打得粉碎。口裡罵道：「那饢糠的夯貨，快出來與老孫打麼。」那怪正喘噓噓的睡在洞內，聽見打得門響，又聽見罵饢糠的夯貨，他卻惱怒難禁，只得拖著鈀，抖擻精神，跑將出來，厲聲罵道：「你這個弼馬溫，著實憊懶。與你有甚相干，你把我大門打破？你且去看看律條，打進大門而入，該個雜犯死罪哩。」行者笑道：「這個獃子！我就打了大門，還有個辨處。像你強占人家女子，又沒個三媒六證，又無些茶紅酒禮，該問個真犯斬罪哩。」那怪道：「且休閑講，看老豬這鈀。」行者使棒支住道：「你這鈀可是與高老家做長工築地種菜的？有何好處怕你？」那怪道：「你錯認了，這鈀豈是凡間之物？你且聽我道來：<break time="100ms" />　　　　此是鍛煉神冰鐵，磨琢成工光皎潔。<break time="100ms" />　　　　老君自己動鈐鎚，熒​火惑親身添炭屑。<break time="100ms" />　　　　五方五帝用心機，六丁六甲費周折。<break time="100ms" />　　　　造成九齒玉垂牙，鑄就雙環金墜葉。<break time="100ms" />　　　　身妝六曜排五星，體按四時依八節。<break time="100ms" />　　　　短長上下定乾坤，左右陰陽分日月。<break time="100ms" />　　　　六爻神將按天條，八卦星辰依斗列。<break time="100ms" />　　　　名為上寶沁金鈀，進與玉皇鎮丹闕。<break time="100ms" />　　　　因我修成大羅仙，為吾養就長生客。<break time="100ms" />　　　　敕封元帥號天蓬，欽賜釘鈀為御節。<break time="100ms" />　　　　舉起烈焰並毫光，落下猛風飄瑞雪。<break time="100ms" />　　　　天曹神將盡皆驚，地府閻羅心膽怯。<break time="100ms" />　　　　人間那有這般兵，世上更無此等鐵。<break time="100ms" />　　　　隨身變化可心懷，任意翻騰依口訣。<break time="100ms" />　　　　相攜數載未曾離，伴我幾年無日別。<break time="100ms" />　　　　日食三餐並不丟，夜眠一宿渾無撇。<break time="100ms" />　　　　也曾佩去赴蟠桃，也曾帶他朝帝闕。<break time="100ms" />　　　　皆因仗酒卻行兇，只為倚強便撒潑。<break time="100ms" />　　　　上天貶我降凡塵，下世儘我作罪孽。<break time="100ms" />　　　　石洞心邪曾吃人，高莊情喜婚姻結。<break time="100ms" />　　　　這鈀下海掀翻龍鼉窩，上山抓碎虎狼穴。<break time="100ms" />　　　　諸般兵刃且休題，惟有吾當鈀最切。<break time="100ms" />　　　　相持取勝有何難，賭鬥求功不用說。<break time="100ms" />　　　　何怕你銅頭鐵腦一身鋼，鈀到魂消神氣泄。」<break time="100ms" />　　行者聞言，收了鐵棒道：「獃子不要說嘴，老孫把這頭伸在那裡，你且築一下兒，看可能魂消氣泄？」那怪真個舉起鈀，著氣力築將來，撲的一下，鑽起鈀的火光焰焰，更不曾築動一些兒頭皮。諕得他手麻腳軟，道聲：「好頭！好頭！」行者道：「你是也不知。老孫因為鬧天宮，偷了仙丹，盜了蟠桃，竊了御酒，被小聖二郎擒住，押在斗牛宮前，眾天神把老孫斧剁鎚敲，刀砍劍刺，火燒雷打，也不曾損動分毫。又被那太上老君拿了我去，放在八卦爐中，將神火鍛煉，煉做個火眼金睛，銅頭鐵臂。不信，你再築幾下，看看疼與不疼？」那怪道：「你這猴子，我記得你鬧天宮時，家住在東勝神洲傲來國花果山水簾洞裡，到如今久不聞名，你怎麼來到這裡，上門子欺我？莫敢是我丈人去那裡請你來的？」行者道：「你丈人不曾去請我。因是老孫改邪歸正，棄道從僧，保護一個東土大唐駕下御弟，叫做三藏法師，往西天拜佛求經，路過高莊借宿，那高老兒因話說起，就請我救他女兒，拿你這饢糠的夯貨。」
    </voice>
</speak>
