<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十一回<break time="100ms" />　　護法設莊留大聖　須彌靈吉定風魔
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說那五十個敗殘的小妖拿著些破旗、破鼓，撞入洞裡，報道：「大王，虎先鋒戰不過那毛臉和尚，被他趕下東山坡去了。」老妖聞說，十分煩惱。正低頭不語，默思計策，又有把前門的小妖道：「大王，虎先鋒被那毛臉和尚打殺了，拖在門口罵戰哩。」那老妖聞言，愈加煩惱道：「這廝卻也無知。我倒不曾吃他師父，他轉打殺我家先鋒，可恨！可恨！」叫：「取披掛來。我也只聞得講甚麼孫行者，等我出去，看是個甚麼九頭八尾的和尚，拿他進來，與我虎先鋒對命。」眾小妖急急擡出披掛。老妖結束齊整，綽一杆三股鋼叉，帥群妖跳出本洞。<break time="100ms" />　　那大聖停立門外，見那妖走將出來，著實驍勇。看他怎生打扮，但見那：<break time="100ms" />　　　　金盔晃日，金甲凝光。盔上纓飄山雉尾，羅袍罩甲淡鵝黃。勒甲絛盤龍耀彩，護心鏡繞眼輝煌。鹿皮靴，槐花染色；錦圍裙，柳葉絨妝。手持三股鋼叉利，不亞當年顯聖郎。<break time="100ms" />　　那老妖出得門來，厲聲高叫道：「那個是孫行者？」這行者腳屣著虎怪的皮囊，手執著如意的鐵棒，答道：「你孫外公在此。送出我師父來。」那怪仔細觀看，見行者身軀鄙猥，面容羸瘦，不滿四尺。笑道：「可憐，可憐。我只道是怎麼樣扳翻不倒的好漢，原來是這般一個骷髏的病鬼。」行者笑道：「你這個兒子，忒沒眼色。你外公雖是小小的，你若肯照頭打一叉柄，就長六尺。」那怪道：「你硬著頭，吃吾一柄。」大聖公然不懼。那怪果打一下來。他把腰躬一躬，足長了六尺，有一丈長短。慌得那妖把鋼叉按住，喝道：「孫行者，你怎麼把這護身的變化法兒，拿來我門前使出？莫弄虛頭，走上來，我與你見見手段。」行者笑道：「兒子啊，常言道：『留情不舉手，舉手不留情。』你外公手兒重重的，只怕你捱不起這一棒。」那怪那容分說，撚轉鋼叉，望行者當胸就刺；這大聖正是會家不忙，忙家不會，理開鐵棒，使一個「烏龍掠地勢」，撥開鋼叉，又照頭便打。他二人在那黃風洞口，這一場好殺：<break time="100ms" />　　　　妖王發怒，大聖施威。妖王發怒，要拿行者抵先鋒；大聖施威，欲捉精靈救長老。叉來棒架，棒去叉迎。一個是鎮山都總帥，一個是護法美猴王。初時還在塵埃戰，後來各起在中央。點鋼叉，尖明銳利；如意棒，身黑箍黃。戳著的魂歸冥府，打著的定見閻王。全憑著手疾眼快，必須要力壯身強。兩家捨死忘生戰，不知那個平安那個傷。<break time="100ms" />　　那老妖與大聖鬥經三十回合，不分勝敗。這行者要見功績，使一個「身外身」的手段：把毫毛揪下一把，用口嚼得粉碎，望上一噴，叫聲：「變！」變有百十個行者，都是一樣打扮，各執一根鐵棒，把那怪圍在空中。那怪害怕，也使一般本事：急回頭，望著巽地上，把口張了三張，呼的一口氣吹將出去，忽然間，一陣黃風，從空刮起。好風，真個利害：<break time="100ms" />　　　　冷冷颼颼天地變，無影無形黃沙旋。<break time="100ms" />　　　　穿林折嶺倒松梅，播土揚塵崩嶺坫。<break time="100ms" />　　　　黃河浪潑徹底渾，湘江水湧翻波轉。<break time="100ms" />　　　　碧天振動斗牛宮，爭些刮倒森羅殿。<break time="100ms" />　　　　五百羅漢鬧喧天，八大金剛齊嚷亂。<break time="100ms" />　　　　文殊走了青毛獅，普賢白象難尋見。<break time="100ms" />　　　　真武龜蛇失了群，梓橦騾子飄其韂。<break time="100ms" />　　　　行商喊叫告蒼天，梢公拜許諸般願。<break time="100ms" />　　　　煙波性命浪中流，名利殘生隨水辦。<break time="100ms" />　　　　仙山洞府黑攸攸，海島蓬萊昏暗暗。<break time="100ms" />　　　　老君難顧煉丹爐，壽星收了龍鬚扇。<break time="100ms" />　　　　王母正去赴蟠桃，一風吹亂裙腰釧。<break time="100ms" />　　　　二郎迷失灌州城，哪吒難取匣中劍。<break time="100ms" />　　　　天王不見手心塔，魯班吊了金頭鑽。<break time="100ms" />　　　　雷音寶闕倒三層，趙州石橋崩兩斷。<break time="100ms" />　　　　一輪紅日蕩無光，滿天星斗皆昏亂。<break time="100ms" />　　　　南山鳥往北山飛，東湖水向西湖漫。<break time="100ms" />　　　　雌雄拆對不相呼，子母分離難叫喚。<break time="100ms" />　　　　龍王遍海找夜叉，雷公到處尋閃電。<break time="100ms" />　　　　十代閻王覓判官，地府牛頭追馬面。<break time="100ms" />　　　　這風吹倒普陀山，捲起觀音經一卷。<break time="100ms" />　　　　白蓮花卸海邊飛，吹倒菩薩十二院。<break time="100ms" />　　　　盤古至今曾見風，不似這風來不善。<break time="100ms" />　　　　唿喇喇，乾坤險不炸崩開，萬里江山都是顫。<break time="100ms" />　　那妖怪使出這陣狂風，就把孫大聖毫毛變的小行者刮得在那半空中卻似紡車兒一般亂轉，莫想掄得棒，如何攏得身？慌得行者將毫毛一抖，收上身來。獨自個舉著鐵棒，上前來打。又被那怪劈臉噴了一口黃風，把兩隻火眼金睛刮得緊緊閉合，莫能睜開。因此難使鐵棒，遂敗下陣來。那妖收風回洞不題。
    </voice>
</speak>
