<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十六回<break time="100ms" />　　心猿正處諸緣伏　劈破傍門見月明
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孫行者按落雲頭，對師父備言菩薩借童子，老君收去寶貝之事。三藏稱謝不已，死心塌地辦虔誠，捨命投西，攀鞍上馬，豬八戒挑著行李，沙和尚攏著馬頭，孫行者執了鐵棒，剖開路，逕下高山前進。說不盡那水宿風餐，披霜冒露。<break time="100ms" />　　師徒們行罷多時，前又一山阻路。三藏在那馬上高叫：「徒弟啊，你看那裡山勢崔巍，須是要仔細隄防，恐又有魔障侵身也。」行者道：「師父休要胡思亂想，只要定性存神，自然無事。」三藏道：「徒弟呀，西天怎麼這等難行？我記得離了長安城，在路上春盡夏來，秋殘冬至，有四五個年頭，怎麼還不能得到？」行者聞言，呵呵笑道：「早哩，早哩，還不曾出大門哩。」八戒道：「哥哥不要扯謊。人間就有這般大門？」行者道：「兄弟，我們還在堂屋裡轉哩。」沙僧笑道：「師兄，少說大話嚇我。那裡就有這般大堂屋，卻也沒處買這般大過梁啊。」行者道：「兄弟，若依老孫看時，把這青天為屋瓦，日月作窗櫺，四山五岳為梁柱，天地猶如一敞廳。」八戒聽說道：「罷了，罷了，我們只當轉些時回去罷。」行者道：「不必亂談，只管跟著老孫走路。」<break time="100ms" />　　好大聖，橫擔了鐵棒，領定了唐僧，剖開山路，一直前進。那師父在馬上遙觀，好一座山景。真個是：<break time="100ms" />　　　　山頂嵯峨摩斗柄，樹梢彷彿接雲霄。青煙堆裡，時聞得谷口猿啼；亂翠陰中，每聽得松間鶴唳。嘯風山魅立溪間，戲弄樵夫；成器狐狸坐崖畔，驚張獵戶。好山！看那八面崖巍，四圍險峻。古怪喬松盤翠蓋，枯摧老樹掛藤蘿。泉水飛流，寒氣透人毛髮冷；巔峰屹岦，清風射眼夢魂驚。時聽大蟲哮吼，每聞山鳥時鳴。麂鹿成群穿荊棘，往來跳躍；獐犭巴結黨尋野食，前後奔跑。佇立草坡，一望並無客旅；行來深凹，四邊俱有豺狼。應非佛祖修行處，盡是飛禽走獸場。<break time="100ms" />　　那師父戰戰兢兢，進此深山，心中悽慘，兜住馬，叫聲：「悟空啊！我<break time="100ms" />　　　　自從益智登山盟，王不留行送出城。<break time="100ms" />　　　　路上相逢三棱子，途中催趲馬兜鈴。<break time="100ms" />　　　　尋坡轉澗求荊芥，邁嶺登山拜茯苓。<break time="100ms" />　　　　防己一身如竹瀝，茴香何日拜朝廷？」<break time="100ms" />　　孫大聖聞言，呵呵冷笑道：「師父不必罣念，少要心焦，且自放心前進，還你個功到自然成也。」師徒們玩著山景，信步行時，早不覺紅輪西墜。正是：<break time="100ms" />　　　　十里長亭無客走，九重天上現星辰。<break time="100ms" />　　　　八河船隻皆收港，七千州縣盡關門。<break time="100ms" />　　　　六宮五府回官宰，四海三江罷釣綸。<break time="100ms" />　　　　兩座樓頭鐘鼓響，一輪明月滿乾坤。<break time="100ms" />　　那長老在馬上遙觀，只見那山凹裡有樓臺疊疊，殿閣重重。三藏道：「徒弟，此時天色已晚，幸得那壁廂有樓閣不遠，想必是庵觀寺院，我們都到那裡借宿一宵，明日再行罷。」行者道：「師父說得是。不要忙，等我且看好歹如何。」那大聖跳在空中，仔細觀看，果然是座山門。但見：<break time="100ms" />　　　　八字磚牆泥紅粉，兩邊門上釘金釘。<break time="100ms" />　　　　疊疊樓臺藏嶺畔，層層宮闕隱山中。<break time="100ms" />　　　　萬佛閣對如來殿，朝陽樓應大雄門。<break time="100ms" />　　　　七層塔屯雲宿霧，三尊佛神現光榮。<break time="100ms" />　　　　文殊臺對伽藍舍，彌勒殿靠大慈廳。<break time="100ms" />　　　　看山樓外青光舞，步虛閣上紫雲生。<break time="100ms" />　　　　松關竹院依依綠，方丈禪堂處處清。<break time="100ms" />　　　　雅雅幽幽供樂事，川川道道喜迴迎。<break time="100ms" />　　　　參禪處有禪僧講，演樂房多樂器鳴。<break time="100ms" />　　　　妙高臺上曇花墜，說法壇前貝葉生。<break time="100ms" />　　　　正是那林遮三寶地，山擁梵王宮。<break time="100ms" />　　　　半壁燈煙光閃灼，一行香靄霧朦朧。<break time="100ms" />　　孫大聖按下雲頭，報與三藏道：「師父，果然是一座寺院，卻好借宿，我們去來。」<break time="100ms" />　　這長老放開馬，一直前來，逕到了山門之外。行者道：「師父，這一座是甚麼寺？」三藏道：「我的馬蹄才然停住，腳尖還未出鐙，就問我是甚麼寺，好沒分曉。」行者道：「你老人家自幼為僧，須曾講過儒書，方才去演經法，文理皆通，然後受唐王的恩宥。門上有那般大字，如何不認得？」長老罵道：「潑猢猻！說話無知。我才面西催馬，被那太陽影射，奈何門雖有字，又被塵垢朦朧，所以未曾看見。」行者聞言，把腰兒躬一躬，長了二丈餘高，用手展去灰塵，道：「師父，請看。」上有五個大字，乃是「敕建寶林寺」。行者收了法身，道：「師父，這寺裡誰進去借宿？」三藏道：「我進去。你們的嘴臉醜陋，言語粗疏，性剛氣傲，倘或衝撞了本處僧人，不容借宿，反為不美。」行者道：「既如此，請師父進去，不必多言。」<break time="100ms" />　　那長老卻丟了錫杖，解下斗篷，整衣合掌，逕入山門。只見兩邊紅漆欄杆裡面，高坐著一對金剛，裝塑的威儀惡醜：<break time="100ms" />　　　　一個鐵面鋼鬚似活容，一個燥眉圜眼若玲瓏。左邊的拳頭骨突如生鐵，右邊的手掌崚嶒賽赤銅。金甲連環光燦爛，明盔繡帶映飄風。西方真個多供佛，石鼎中間香火紅。
    </voice>
</speak>
