<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　薄露瀼瀼滴，輕煙淡淡籠。<break time="100ms" />　　　　青陰遮戶牖，碧影上簾櫳。<break time="100ms" />　　　　不許棲鴻雁，何堪繫玉驄。<break time="100ms" />　　　　霜天形槁悴，月夜色朦朧。<break time="100ms" />　　　　僅可消炎暑，猶宜避日烘。<break time="100ms" />　　　　愧無桃李色，冷落粉牆東。<break time="100ms" />　　行者道：「八戒，動手麼，寶貝在芭蕉樹下埋著哩。」那獃子雙手舉鈀，築倒了芭蕉。然後用嘴一拱，拱了有三四尺深，見一塊石板蓋著。獃子歡喜道：「哥呀，造化了，果有寶貝，是一片石板蓋著哩。不知是罈兒盛著，是櫃兒裝著哩。」行者道：「你掀起來看看。」那獃子果又一嘴拱開，看處，又見霞光灼灼，白氣明明。八戒笑道：「造化，造化，寶貝放光哩。」又近前細看時，呀！原來是星月之光，映得那井中水亮。八戒道：「哥呀，你但幹事，便要留根。」行者道：「我怎留根？」八戒道：「這是一眼井，你在寺裡早說是井中有寶貝，我卻帶將兩條綑包袱的繩來，怎麼作個法兒，把老豬放下去。如今空手，這裡面東西，怎麼得下去上來耶？」行者道：「你下去麼？」八戒道：「正是要下去，只是沒繩索。」行者笑道：「你脫了衣服，我與你個手段。」八戒道：「有甚麼好衣服？解了這直裰子就是了。」<break time="100ms" />　　好大聖，把金箍棒拿出來，兩頭一扯，叫：「長！」足有七八丈長。教：「八戒，你抱著一頭兒，把你放下井去。」八戒道：「哥呀，放便放下去，若到水邊，就住了罷。」行者道：「我曉得。」那獃子抱著鐵棒，被行者輕輕提將起來，將他放下去，不多時，放至水邊。八戒道：「到水了。」行者聽見他說，卻將棒往下一按。那獃子撲通的一個沒頭蹲，丟了鐵棒，便就負水，口裡哺哺的嚷道：「這天殺的，我說到水莫放，他卻就把我一按。」行者掣上棒來，笑道：「兄弟，可有寶貝麼？」八戒道：「見甚麼寶貝，只是一井水。」行者道：「寶貝沉在水底下哩，你下去摸一摸來。」呆子真個深知水性，卻就打個猛子，淬將下去。呀！那井底深得緊。他卻著實又一淬，忽睜眼見有一座牌樓，上有「水晶宮」三個字。八戒大驚道：「罷了，罷了，錯走了路了，蹡下海來也。海內有個水晶宮，井裡如何有之？」原來八戒不知此是井龍王的水晶宮。<break time="100ms" />　　八戒正敘話處，早有一個巡水的夜叉開了門，看見他的模樣，急抽身進去報道：「大王，禍事了，井上落一個長嘴大耳的和尚來了，赤淋淋的，衣服全無，還不死，逼法說話哩。」那井龍王忽聞此言，心中大驚道：「這是天蓬元帥來也。昨夜夜遊神奉上敕旨，來取烏雞國王魂靈去拜見唐僧，請齊天大聖降妖。這怕是齊天大聖、天蓬元帥來了，卻不可怠慢他，快接他去也。」<break time="100ms" />　　那龍王整衣冠，領眾水族，出門來厲聲高叫道：「天蓬元帥，請裡面坐。」八戒卻才歡喜道：「原來是個故知。」那獃子不管好歹，逕入水晶宮裡。其實不知上下，赤淋淋的，就坐在上面。龍王道：「元帥，近聞你得了性命，皈依釋教，保唐僧西天取經，如何得到此處？」八戒道：「正為此說。我師兄孫悟空多多拜上，著我來問你取甚麼寶貝哩。」龍王道：「可憐，我這裡怎麼得個寶貝？比不得那江、河、淮、濟的龍王，飛騰變化，便有寶貝。我久困於此，日月且不能長見，寶貝果何自而來也？」八戒道：「不要推辭，有便拿出來罷。」龍王道：「有便有一件寶貝，只是拿不出來，就元帥親自來看看，何如？」八戒道：「妙妙妙，須是看看來也。」<break time="100ms" />　　那龍王前走，這獃子隨後。轉過了水晶宮殿，只見廊廡下，橫躺著一個六尺長軀。龍王用手指定道：「元帥，那廂就是寶貝了。」八戒上前看了，呀！原來是個死皇帝，戴著沖天冠，穿著赭黃袍，踏著無憂履，繫著藍田帶，直挺挺睡在那廂。八戒笑道：「難難難，算不得寶貝。想老豬在山為怪時，時常將此物當飯，且莫說見的多少，吃也吃夠無數，那裡叫做甚麼寶貝？」龍王道：「元帥原來不知。他本是烏雞國王的屍首，自到井中，我與他定顏珠定住，不曾得壞。你若肯馱他出去，見了齊天大聖，假有起死回生之意啊，莫說寶貝，憑你要甚麼東西都有。」八戒道：「既這等說，我與你馱出去，只說把多少燒埋錢與我？」龍王道「其實無錢。」八戒道：「你好白使人？果然沒錢，不馱。」龍王道：「不馱，請行。」八戒就走。龍王差兩個有力量的夜叉，把屍擡將出去，送到水晶宮門外，丟在那廂，摘了辟水珠，就有水響。
    </voice>
</speak>
