<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十一回<break time="100ms" />　　心猿遭火敗　木母被魔擒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　善惡一時忘念，榮枯都不關心。晦明隱現任浮沉。隨分饑餐渴飲。<break time="100ms" />　　　　神靜湛然常寂，昏冥便有魔侵。五行蹬蹭破禪林。風動必然寒凜。<break time="100ms" />　　卻說那孫大聖引八戒別了沙僧，跳過枯松澗，逕來到那怪石崖前。果見有一座洞府，真個也景致非凡。但見：<break time="100ms" />　　　　迴鑾古道幽還靜，風月也聽玄鶴弄。<break time="100ms" />　　　　白雲透出滿川光，流水過橋仙意興。<break time="100ms" />　　　　猿嘯鳥啼花木奇，藤蘿石蹬芝蘭勝。<break time="100ms" />　　　　蒼搖崖壑散煙霞，翠染松篁招彩鳳。<break time="100ms" />　　　　遠列巔峰似插屏，山朝澗繞真仙洞。<break time="100ms" />　　　　崑崙地脈發來龍，有分有緣方受用。<break time="100ms" />　　將近行到門前，見有一座石碣，上鐫八個大字，乃是「號山枯松澗火雲洞」。那壁廂一群小妖，在那裡掄槍舞劍的跳風頑耍。<break time="100ms" />　　孫大聖厲聲高叫道：「那小的們，趁早去報與洞主知道，教他送出我唐僧師父來，免你這一洞精靈的性命；牙迸半個『不』字，我就掀翻了你的山場，屣平了你的洞府。」那些小妖，聞此言，慌忙急轉身，各歸洞裡，關了兩扇石門，到裡邊來報：「大王，禍事了。」<break time="100ms" />　　卻說那怪自把三藏拿到洞中，選剝了衣服，四馬攢蹄綑在後院裡，著小妖打乾淨水刷洗，要上籠蒸吃哩。忽聽得報聲禍事，且不刷洗，便來前庭上問：「有何禍事？」小妖道：「有個毛臉雷公嘴的和尚，帶一個長嘴大耳的和尚，在門前要甚麼唐僧師父哩。但若牙迸半個『不』字，就要掀翻山場，屣平洞府。」魔王微微冷笑道：「這是孫行者與豬八戒，他卻也會尋哩。我拿他師父，自半山中到此，有百五十里，卻怎麼就尋上門來？」教小的們把管車的推出車去。那一班幾個小妖，推出五輛小車兒來，開了前門。<break time="100ms" />　　八戒望見道：「哥哥，這妖精想是怕我們，推出車子，往那廂搬哩。」行者道：「不是，且看他放在那裡。」只見那小妖將車子按金、木、水、火、土安下，著五個看著，五個進去通報。那魔王問：「停當了？」答應：「停當了。」教取過槍來。有那一夥管兵器的小妖，著兩個擡出一桿丈八長的火尖槍，遞與妖王。妖王掄槍拽步，也無甚麼盔甲，只是腰間束一條錦繡戰裙，赤著腳，走出門前。行者與八戒擡頭觀看，但見那怪物：<break time="100ms" />　　　　面如傅粉三分白，唇若塗朱一表才。<break time="100ms" />　　　　鬢挽青雲欺靛染，眉分新月似刀裁。<break time="100ms" />　　　　戰裙巧繡盤龍鳳，形比哪吒更富胎。<break time="100ms" />　　　　雙手綽槍威凜冽，祥光護體出門來。<break time="100ms" />　　　　哏聲響若春雷吼，暴眼明如掣電乖。<break time="100ms" />　　　　要識此魔真姓氏，名揚千古喚紅孩。<break time="100ms" />　　那紅孩兒怪出得門來，高叫道：「是甚麼人在我這裡吆喝！」行者近前笑道：「我賢姪莫弄虛頭。你今早在山路傍高吊在松樹梢頭，是那般一個瘦怯怯的黃病孩兒，哄了我師父。我倒好意馱著你，你就弄風兒把我師父攝將來。你如今又弄這個樣子，我豈不認得你？趁早送出我師父，不要白了面皮，失了親情，恐你令尊知道，怪我老孫以長欺幼，不象模樣。」那怪聞言，心中大怒，咄的一聲喝道：「那潑猴頭！我與你有甚親情？你在這裡滿口胡柴，綽甚聲經兒？那個是你賢姪？」行者道：「哥哥，是你也不曉得。當年我與你令尊做弟兄時，你還不知在那裡哩。」那怪道：「這猴子一發胡說！你是那裡人，我是那裡人，怎麼得與我父親做弟兄？」行者道：「你是不知。我乃五百年前大鬧天宮的齊天大聖孫悟空是也。我當初未鬧天宮時，遍遊海角天涯，四大部洲，無方不到，那時節專慕豪傑。你令尊叫做牛魔王，稱為平天大聖，與我老孫結為七弟兄，讓他做了大哥；還有個蛟魔王，稱為覆海大聖，做了二哥；又有個大鵬魔王，稱為混天大聖，做了三哥；又有個獅㾩王，稱為移山大聖，做了四哥；又有個獼猴王，稱為通風大聖，做了五哥；又有個​犭禺狨王，稱為驅神大聖，做了六哥；惟有老孫身小，稱為齊天大聖，排行第七。我老弟兄們那時節耍子時，還不曾生你哩。」<break time="100ms" />　　那怪物聞言，那裡肯信，舉起火尖槍就刺。行者正是那會家不忙，又使了一個身法，閃過槍頭，掄起鐵棒，罵道：「你這小畜生，不識高低，看棍！」那妖精也使身法，讓過鐵棒道：「潑猢猻，不達時務，看槍！」他兩個也不論親情，一齊變臉，各使神通，跳在雲端裡，好殺：<break time="100ms" />　　　　行者名聲大，魔王手段強。一個橫舉金箍棒，一個直挺火尖槍。吐霧遮三界，噴雲照四方。一天殺氣兇聲吼，日月星辰不見光。語言無遜讓，情意兩乖張。那一個欺心失禮儀，這一個變臉沒綱常。棒架威風長，槍來野性狂。一個是混元真大聖，一個是正果善財郎。二人努力爭強勝，只為唐僧拜法王。<break time="100ms" />　　那妖魔與孫大聖戰經二十合，不分勝敗。豬八戒在傍邊看得明白：妖精雖不敗陣，卻只是遮攔隔架，全無攻殺之能；行者縱不贏他，棒法精強，來往只在那妖精頭上，不離了左右。八戒暗想道：「不好啊，行者溜撒，一時間丟個破綻，哄那妖魔鑽進來，一鐵棒打倒，就沒了我的功勞。」你看他抖擻精神，舉著九齒鈀在空裡，望妖精劈頭就築。那怪見了心驚，急拖槍敗下陣來。行者喝教：「八戒，趕上，趕上。」
    </voice>
</speak>
