<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十九回<break time="100ms" />　　三藏有災沉水宅　觀音救難現魚籃
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孫大聖與八戒、沙僧辭陳老來至河邊，道：「兄弟，你兩個議定，那一個先下水？」八戒道：「哥啊，我兩個手段不見怎的，還得你先下水。」行者道：「不瞞賢弟說，若是山裡妖精，全不用你們費力；水中之事，我去不得。就是下海行江，我須要捻著避水訣，或者變化甚麼魚蟹之形，才去得；若是那般捻訣，卻掄不得鐵棒，使不得神通，打不得妖怪。我久知你兩個乃慣水之人，所以要你兩個下去。」沙僧道：「哥啊，小弟雖是去得，但不知水底如何。我等大家都去。哥哥變作甚麼模樣，或是我馱著你，分開水道，尋著妖怪的巢穴，你先進去打聽打聽。若是師父不曾傷損，還在那裡，我們好努力征討；假若不是這怪弄法，或者渰死師父，或者被妖吃了，我等不須苦求，早早的別尋道路何如？」行者道：「賢弟說得有理。你們那個馱我？」八戒暗喜道：「這猴子不知捉弄了我多少，今番原來不會水，等老豬馱他，也捉弄他捉弄。」獃子笑嘻嘻的叫道：「哥哥，我馱你。」行者就知有意，卻便將計就計道：「是，也好，你比悟淨還有些膂力。」八戒就背著他。<break time="100ms" />　　沙僧剖開水路，弟兄們同入通天河內。向水底下行有百十里遠近，那獃子要捉弄行者。行者隨即拔下一根毫毛，變做假身，伏在八戒背上；真身變作一個豬虱子，緊緊的貼在他耳朵裡。八戒正行，忽然打個躘踵，得故子把行者往前一摜，撲的跌了一跤。原來那個假身本是毫毛變的，卻就飄起去，無影無形。沙僧道：「二哥，你是怎麼說？不好生走路，就跌在泥裡，便也罷了，卻把大哥不知跌在那裡去了。」八戒道：「那猴子不禁跌，一跌就跌化了。兄弟，莫管他死活，我和你且去尋師父去。」沙僧道：「不好，還得他來。他雖不知水性，他比我們乖巧。若無他來，我不與你去。」行者在八戒耳朵裡，忍不住高叫道：「悟淨，老孫在這裡也。」沙僧聽得，笑道：「罷了，這獃子是死了，你怎麼就敢捉弄他？如今弄得聞聲不見面，卻怎是好？」八戒慌得跪在泥裡磕頭道：「哥哥，是我不是了。待救了師父，上岸陪禮。你在那裡做聲？就諕殺我也。你請現原身出來，我馱著你，再不敢衝撞你了。」行者道：「是你還馱著我哩。我不弄你，你快走，快走。」那獃子絮絮叨叨，只管念誦著陪禮，爬起來與沙僧又進。<break time="100ms" />　　行了又有百十里遠近，忽擡頭望見一座樓臺，上有「水黿之第」四個大字。沙僧道：「這廂想是妖精住處，我兩個不知虛實，怎麼上門索戰？」行者道：「悟淨，那門裡外可有水麼？」沙僧道：「無水。」行者道：「既無水，你再藏隱在左右，待老孫去打聽打聽。」<break time="100ms" />　　好大聖，爬離了八戒耳朵裡，卻又搖身一變，變作個長腳蝦婆，兩三跳跳到門裡。睜眼看時，只見那怪坐在上面，眾水族擺列兩邊，有個斑衣鱖婆坐於側手，都商議要吃唐僧。行者留心，兩邊尋找不見。忽看見一個大肚蝦婆走將來，徑往西廊下立定。行者跳到面前，稱呼道：「姆姆，大王與眾商議要吃唐僧，唐僧卻在那裡？」蝦婆道：「唐僧被大王降雪結冰，昨日拿在宮後石匣中間。只等明日，他徒弟們不來吵鬧，就奏樂享用也。」<break time="100ms" />　　行者聞言，演了一會，徑直尋到宮後看，果有一個石匣，卻像人家槽房裡的豬槽，又似人間一口石棺材之樣，量量足有六尺長短。卻伏在上面，聽了一會，只聽得三藏在裡面嚶嚶的哭哩。行者不言語，側耳再聽，那師父銼得牙響，哏了一聲道：<break time="100ms" />　　　　自恨江流命有愆，生時多少水災纏。<break time="100ms" />　　　　出娘胎腹淘波浪，拜佛西天墮渺淵。<break time="100ms" />　　　　前遇黑河身有難，今逢冰解命歸泉。<break time="100ms" />　　　　不知徒弟能來否，可得真經返故園？<break time="100ms" />　　行者忍不住叫道：「師父莫恨水災。經云：『土乃五行之母，水乃五行之源。無土不生，無水不長。』老孫來了。」三藏聞得道：「徒弟啊，救我耶。」行者道：「你且放心，待我們擒住妖精，管教你脫難。」三藏道：「快些兒下手，再停一日，足足悶殺我也。」行者道：「沒事，沒事。我去也！」<break time="100ms" />　　急回頭，跳將出去，到門外現了原身，叫：「八戒。」那獃子與沙僧近前道：「哥哥，如何？」行者道：「正是此怪騙了師父。師父未曾傷損，被怪物蓋在石匣之下。你兩個快早挑戰，讓老孫先出水面。你若擒得他就擒；擒不得，做個佯輸，引他出水，等我打他。」沙僧道：「哥哥放心先去，待小弟們鑒貌辨色。」這行者捻著避水訣，鑽出河中，停立岸邊等候不題。<break time="100ms" />　　你看那豬八戒行兇，闖至門前，厲聲高叫：「潑怪物！送我師父出來。」慌得那門裡小妖急報：「大王，門外有人要師父哩。」妖邪道：「這定是那潑和尚來了。」教：「快取披掛兵器來。」眾小妖連忙取出。妖邪結束了，執兵器在手，即命開門，走將出來。八戒與沙僧對列左右，見妖邪怎生披掛？好怪物，你看他：<break time="100ms" />　　　　頭戴金盔晃且輝，身披金甲掣虹霓。<break time="100ms" />　　　　腰圍寶帶團珠翠，足踏煙黃靴樣奇。<break time="100ms" />　　　　鼻準高隆如嶠聳，天庭廣闊若龍儀。<break time="100ms" />　　　　眼光閃灼圓還暴，牙齒鋼鋒尖又齊。<break time="100ms" />　　　　短髮蓬鬆飄火焰，長鬚瀟灑挺金錐。<break time="100ms" />　　　　口咬一枝青嫩藻，手拿九瓣赤銅鎚。<break time="100ms" />　　　　一聲咿啞門開處，響似三春驚蟄雷。<break time="100ms" />　　　　這等形容人世少，敢稱靈顯大王威。
    </voice>
</speak>
