<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　妖邪出得門來，隨後有百十個小妖，一個個掄槍舞劍，擺開兩哨。對八戒道：「你是那寺裡和尚？為甚到此喧嚷？」八戒喝道：「我把你這打不死的潑物！你前夜與我頂嘴，今日如何推不知來問我？我本是東土大唐聖僧之徒弟，往西天拜佛求經者。你弄玄虛，假做甚麼靈感大王，專在陳家莊要吃童男童女。我本是陳清家一秤金，你不認得我麼？」那妖怪道：「你這和尚，甚沒道理。你變做一秤金，該一個冒名頂替之罪。我倒不曾吃你，反被你傷了我手背。已此讓了你，你怎麼又尋上我的門來？」八戒道：「你既讓我，卻怎麼又弄冷風，下大雪，凍結堅冰，害我師父？快早送我師父出來，萬事皆休；牙迸半個『不』字，你只看看手中鈀，決不饒你。」妖邪聞言，微微冷笑道：「這和尚賣此長舌，胡誇大口。果然是我作冷下雪凍河，攝你師父。你今嚷上門來，思量取討，只怕這一番不比那一番了：那時節，我因赴會，不曾帶得兵器，誤中你傷；你如今且休要走，我與你交敵三合。三合敵得我過，還你師父；敵不過，連你一發吃了。」<break time="100ms" />　　八戒道：「好乖兒子，正是這等說。仔細看鈀。」妖邪道：「你原來是半路上出家的和尚。」八戒道：「我的兒，你真個有些靈感，怎麼就曉得我是半路出家的？」妖邪道：「你會使鈀，想是雇在那裡種園，把他釘鈀拐將來也。」八戒道：兒子，我這鈀，不是那築地之鈀。你看：<break time="100ms" />　　　　巨齒鑄就如龍爪，遜金妝來似蟒形。<break time="100ms" />　　　　若逢對敵寒風灑，但遇相持火焰生。<break time="100ms" />　　　　能與聖僧除怪物，西方路上捉妖精。<break time="100ms" />　　　　掄動煙雲遮日月，使開霞彩照分明。<break time="100ms" />　　　　築倒太山千虎怕，掀翻大海萬龍驚。<break time="100ms" />　　　　饒你威靈有手段，一築須教九窟窿。」<break time="100ms" />　　那個妖邪那裡肯信，舉銅鎚劈頭就打。八戒使釘鈀架住道：「你這潑物，原來也是半路上成精的邪魔。」那怪道：「你怎麼認得我是半路上成精的？」八戒道：「你會使銅鎚，想是雇在那個銀匠家扯爐，被你得了手，偷將出來的。」妖邪道：「這不是打銀之鎚。你看：<break time="100ms" />　　　　九瓣攢成花骨朵，一竿虛孔萬年青。<break time="100ms" />　　　　原來不比凡間物，出處還從仙苑名。<break time="100ms" />　　　　綠房紫菂瑤池老，素質清香碧沼生。<break time="100ms" />　　　　因我用功摶鍊過，堅如鋼銳徹通靈。<break time="100ms" />　　　　槍刀劍戟渾難賽，鉞斧戈矛莫敢經。<break time="100ms" />　　　　縱讓他鈀能利刃，湯著吾鎚迸折釘。」<break time="100ms" />　　沙和尚見他兩個攀話，忍不住近前高叫道：「那怪物休得朗言。古人云：『口說無憑，做出便見。』不要走，且吃我一杖。」妖邪使鎚桿架住道：「你也是半路裡出家的和尚。」沙僧道：「你怎麼認得？」妖邪道：「你這模樣，像一個磨博士出身。」沙僧道：「如何認得我像個磨博士？」妖邪道：「你不是磨博士，怎麼會使趕麵杖？」沙僧罵道：「你這孽障，是也不曾見：<break time="100ms" />　　　　這般兵器人間少，故此難知寶杖名。<break time="100ms" />　　　　出自月宮無影處，梭羅仙木琢磨成。<break time="100ms" />　　　　外邊嵌寶霞光耀，內裡鑽金瑞氣凝。<break time="100ms" />　　　　先日也曾陪御宴，今朝秉正保唐僧。<break time="100ms" />　　　　西方路上無知識，上界宮中有大名。<break time="100ms" />　　　　喚做降妖真寶杖，管教一下碎天靈。」<break time="100ms" />　　那妖邪不容分說，三家變臉，這一場在水底下好殺：<break time="100ms" />　　　　銅鎚寶杖與釘鈀，悟能悟淨戰妖邪。一個是天蓬臨世界，一個是上將降天涯。他兩個夾攻水怪施威武，這一個獨抵神僧勢可誇。有分有緣成大道，相生相剋秉恆沙。土剋水，水乾見底；水生木，木旺開花。禪法參修歸一體，還丹炮煉伏三家。土是母，發金芽，金生神水產嬰娃；水為本，潤木華，木有輝煌烈火霞。攢簇五行皆別異，故然變臉各爭差。看他那銅鎚九瓣光明好，寶杖千絲彩繡佳。鈀按陰陽分九曜，不明解數亂如麻。捐軀棄命因僧難，捨死忘生為釋迦。致使銅鎚忙不墜，左遮寶杖右遮鈀。<break time="100ms" />　　三人在水底下鬥經兩個時辰，不分勝敗。豬八戒料道不得贏他，對沙僧丟了個眼色。二人詐敗佯輸，各拖兵器，回頭就走。那怪物教：「小的們，扎住在此，等我追趕上這廝，捉將來與汝等湊吃啞。」你看他如風吹敗葉，似雨打殘花，將他兩個趕出水面。<break time="100ms" />　　那孫大聖在東岸上眼不轉睛，只望著河邊水勢。忽然見波浪翻騰，喊聲號吼，八戒先跳上岸道：「來了，來了。」沙僧也到岸邊道：「來了，來了。」那妖邪隨後叫：「那裡走？」才出頭，被行者喝道：「看棍。」那妖邪閃身躲過，使銅鎚急架相還。一個在河邊湧浪，一個在岸上施威。搭上手未經三合，那妖遮架不住，打個花，又淬於水裡，遂此風平浪息。<break time="100ms" />　　行者回轉高崖道：「兄弟們，辛苦啊。」沙僧道：「哥啊，這妖精他在岸上覺得不濟，在水底也盡利害哩，我與二哥左右齊攻，只戰得個兩平。卻怎麼處置，救師父也？」行者道：「不必疑遲，恐被他傷了師父。」八戒道：「哥哥，我這一去哄他出來，你莫做聲，但只在半空中等候。估著他鑽出頭來，卻使個搗蒜打，照他頂門上著著實實一下。縱然打不死他，好道也護疼發暈，卻等老豬趕上一鈀，管教他了帳。」行者道：「正是，正是，這叫做『裡迎外合』，方可濟事。」他兩個復入水中不題。
    </voice>
</speak>
