<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　托塔天王並太子，交鋒一陣盡猥衰。<break time="100ms" />　　　　金星復奏玄穹帝，再降招安敕旨來。<break time="100ms" />　　　　封做齊天真大聖，那時方稱棟梁材。<break time="100ms" />　　　　又因攪亂蟠桃會，仗酒偷丹惹下災。<break time="100ms" />　　　　太上老君親奏駕，西池王母拜瑤臺。<break time="100ms" />　　　　情知是我欺王法，即點天兵發火牌。<break time="100ms" />　　　　十萬兇星並惡曜，干戈劍戟密排排。<break time="100ms" />　　　　天羅地網漫山布，齊舉刀兵大會垓。<break time="100ms" />　　　　惡鬥一場無勝敗，觀音推薦二郎來。<break time="100ms" />　　　　兩家對敵分高下，他有梅山兄弟儕。<break time="100ms" />　　　　各逞英雄施變化，天門三聖撥雲開。<break time="100ms" />　　　　老君丟了金剛套，眾神擒我到金階。<break time="100ms" />　　　　不須詳允書供狀，罪犯凌遲殺斬災。<break time="100ms" />　　　　斧剁鎚敲難損命，刀掄劍砍怎傷懷。<break time="100ms" />　　　　火燒雷打只如此，無計摧殘長壽胎。<break time="100ms" />　　　　押赴太清兜率院，爐中煅煉盡安排。<break time="100ms" />　　　　日期滿足才開鼎，我向當中跳出來。<break time="100ms" />　　　　手挺這條如意棒，翻身打上玉龍臺。<break time="100ms" />　　　　各星各象皆潛躲，大鬧天宮任我歪。<break time="100ms" />　　　　巡視靈官忙請佛，釋伽與我逞英才。<break time="100ms" />　　　　手心之內翻觔斗，遊遍周天去復來。<break time="100ms" />　　　　佛使先知賺哄法，被他壓住在天崖。<break time="100ms" />　　　　到今五百餘年矣，解脫微軀又弄乖。<break time="100ms" />　　　　特保唐僧西域去，悟空行者甚明白。<break time="100ms" />　　　　西方路上降妖怪，那個妖邪不懼哉！」<break time="100ms" />　　那妖王聽他說出悟空行者，遂道：「你原來是大鬧天宮的那廝。你既脫身保唐僧西去，你走你的路去便罷了，怎麼羅織管事，替那朱紫國為奴，卻到我這裡尋死？」行者喝道：「賊潑怪！說話無知。我受朱紫國拜請之禮，又蒙他稱呼管待之恩，我老孫比那王位還高千倍，他敬之如父母，事之如神明，你怎麼說出『為奴』二字？我把你這誑上欺君之怪，不要走，吃外公一棒。」那妖慌了手腳，即閃身躲過，使宣花斧劈面相迎。這一場好殺！你看：<break time="100ms" />　　　　金箍如意棒，風刃宣花斧。一個咬牙發狠兇，一個切齒施威武。這個是齊天大聖降臨凡，那個是作怪妖王來下土。兩個噴雲噯霧照天宮，真是走石揚沙遮斗府。往往來來解數多，翻翻復復金光吐。齊將本事施，各把神通賭。這個要取娘娘轉帝都，那個喜同皇后居山塢。這場都是沒來由，捨死忘生因國主。<break time="100ms" />　　他兩個戰經五十回合，不分勝負。那妖王見行者手段高強，料不能取勝，將斧架住他的鐵棒道：「孫行者，你且住了。我今日還未早膳，待我進了膳，再來與你定雌雄。」行者情知是要取鈴鐺，收了鐵棒道：「『好漢子不趕乏兔兒』。你去，你去，吃飽些，好來領死。」<break time="100ms" />　　那妖急轉身闖入裡邊，對娘娘道：「快將寶貝拿來。」娘娘道：「寶貝何幹？」妖王道：「今早叫戰者，乃是取經的和尚之徒，叫做孫悟空行者，假稱外公。我與他戰到此時，不分勝負。等我拿寶貝出去，放些煙火，燒這猴頭。」娘娘見說，心中怛突：欲不取出鈴兒，恐他見疑；欲取出鈴兒，又恐傷了孫行者性命。正自躊躇未定，那妖王又催逼道：「快拿出來。」這娘娘無奈，只得將鎖鑰開了，把三個鈴兒遞與妖王。妖王拿了，就走出洞。娘娘坐在宮中，淚如雨下，思量行者不知可能逃得性命？兩人卻俱不知是假鈴也。<break time="100ms" />　　那妖出了門，就占起上風，叫道：「孫行者休走，看我搖搖鈴兒。」行者笑道：「你有鈴，我就沒鈴？你會搖，我就不會搖？」妖王道：「你有甚麼鈴兒？拿出來我看。」行者將鐵棒捏做個繡花針兒，藏在耳內。卻去腰間解下三個真寶貝來，對妖王說：「這不是我的紫金鈴兒？」妖王見了，心驚道：「蹺蹊，蹺蹊！他的鈴兒怎麼與我的鈴兒就一般無二？縱然是一個模子鑄的，好道打磨不到，也有多個瘢兒，少個蒂兒，卻怎麼這等一毫不差？」又問：「你那鈴兒是那裡來的？」行者道：「賢甥，你那鈴兒卻是那裡來的？」妖王老實，便就說道：「我這鈴兒是：<break time="100ms" />　　　　太清仙君道源深，八卦爐中久煉金。<break time="100ms" />　　　　結就鈴兒稱至寶，老君留下到如今。<break time="100ms" />　　行者笑道：「老孫的鈴兒，也是那時來的。」妖王道：「怎生出處？」行者道：「我這鈴兒是：<break time="100ms" />　　　　道祖燒丹兜率宮，金鈴摶煉在爐中。<break time="100ms" />　　　　二三如六循環寶，我的雌來你的雄。」<break time="100ms" />　　妖王道：「鈴兒乃金丹之寶，又不是飛禽走獸，如何辨得雌雄？但只是搖出寶來，就是好的。」行者道：「口說無憑，做出便見。且讓你先搖。」
    </voice>
</speak>
