<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　金眼圓睛禽獸怕，銀鬚倒豎鬼神愁。<break time="100ms" />　　　　張狂哮吼施威猛，噯霧噴風運智謀。<break time="100ms" />　　又見那左右手下有三四十個小妖擺列，他在那裡逼法的噴風噯霧。行者暗笑道：「我師父也有些兒先兆，他說不是天風，果然此風是個妖精在這裡弄喧兒哩。若老孫使鐵棒往下就打，這叫做『搗蒜打』，打便打死了，只是壞了老孫的名頭。」那行者一生豪傑，再不曉得暗算計人。他道：「我且回去，照顧豬八戒照顧，教他來先與這妖精見一仗。若是八戒有本事，打倒這妖，算了造化；若無手段，被這妖拿去，等我再去救他，才好出名。他又平日做作，有些躲懶，不肯出頭，卻只是有些口緊，好吃東西。等我哄他一哄，看他怎麼說？」<break time="100ms" />　　即時落下雲頭，到三藏前。三藏問道：「悟空，風霧處吉凶何如？」行者道：「這會子明淨了，沒甚風霧。」三藏道：「正是，覺到退下些去了。」行者笑道：「師父，我常時間還看得好，這番卻看錯了。我只說風霧之中恐有妖怪，原來不是。」三藏道：「是甚麼？」行者道：「前面不遠，乃是一莊村。村上人家好善，蒸的白米乾飯、白麵饝饝齋僧哩。這些霧，想是那些人家蒸籠之氣，也是積善之應。」八戒聽說，認了真實，扯過行者，悄悄的道：「哥哥，你先吃了他的齋來的？」行者道：「吃不多兒，因那菜蔬太鹹了些，不喜多吃。」八戒道：「啐！憑他怎麼鹹，我也盡肚吃他一飽。十分作渴，便回來吃水。」行者道：「你要吃麼？」八戒道：「正是，我肚裡有些饑了，先要去吃些兒，不知如何？」行者道：「兄弟莫題。古書云：『父在，子不得自專。』師父又在此，誰敢先去？」八戒笑道：「你若不言語，我就去了。」行者道：「我不言語，看你怎麼得去？」那獃子吃嘴的見識偏有，走上前，唱個大喏道：「師父，適才師兄說，前村裡有人家齋僧。你看這馬，有些要打攪人家，便要草要料，卻不費事？幸如今風霧明淨，你們且略坐坐，等我去尋些嫩草兒，先喂喂馬，然後再往那家子化齋去罷。」唐僧歡喜道：「好啊，你今日卻怎肯這等勤謹？快去快來。」<break time="100ms" />　　那獃子暗暗笑著便走。行者趕上扯住道：「兄弟，他那裡齋僧，只齋俊的，不齋醜的。」八戒道：「這等說，又要變化是。」行者道：「正是，你變變兒去。」好獃子，他也有三十六般變化，走到山凹裡，捻著訣，念動咒語，搖身一變，變做個矮瘦和尚。手裡敲個木魚，口裡哼阿哼的，又不會念經，只哼的是「上大人」。<break time="100ms" />　　卻說那怪物收風斂霧，號令群妖，在於大路口上，擺開一個圈子陣，專等行客。這獃子晦氣，不多時，撞到當中，被群妖圍住，這個扯住衣服，那個扯著絲絛，推推擁擁，一齊下手。八戒道：「不要扯，等我一家家吃將來。」群妖道：「和尚，你要吃甚的？」八戒道：「你們這裡齋僧，我來吃齋的。」群妖道：「你想這裡齋僧，不知我這裡專要吃僧。我們都是山中得道的妖仙，專要把你們和尚拿到家裡，上蒸籠蒸熟吃哩。你倒還想來吃齋。」八戒聞言，心中害怕，才報怨行者道：「這個弼馬溫，其實憊懶。他哄我說是這村裡齋僧，這裡那得村莊人家？那裡齋甚麼僧？卻原來是此妖精。」那獃子被他扯急了，即便現出原身，腰間掣釘鈀，一頓亂築，築退那些小妖。<break time="100ms" />　　小妖急跑去報與老妖道：「大王，禍事了。」老怪道：「有甚禍事？」小妖道：「山前來了一個和尚，且是生得乾淨。我說拿家來蒸他吃，若吃不了，留些兒防天陰。不想他會變化。」老妖道：「變化甚的模樣？」小妖道：「那裡成個人相？長嘴大耳朵，背後又有鬃。雙手掄一根釘鈀，沒頭沒臉的亂築，諕得我們跑回來報大王也。」老怪道：「莫怕，等我去看。」掄著一條鐵杵，走近前看時，見那獃子果然醜惡。他生得：<break time="100ms" />　　　　碓嘴初長三尺零，獠牙觜出賽銀釘。<break time="100ms" />　　　　一雙圓眼光如電，兩耳搧風唿唿聲。<break time="100ms" />　　　　腦後鬃長排鐵箭，渾身皮糙癩還青。<break time="100ms" />　　　　手中使件蹊蹺物，九齒釘鈀個個驚。<break time="100ms" />　　妖精硬著膽喝道：「你是那裡來的？叫甚名字？快早說來，饒你性命。」八戒笑道：「我的兒，你是也不認得你豬祖宗哩。上前來，說與你聽：<break time="100ms" />　　　　巨口獠牙神力大，玉皇陞我天蓬帥。<break time="100ms" />　　　　掌管天河八萬兵，天宮快樂多自在。<break time="100ms" />　　　　只因酒醉戲宮娥，那時就把英雄賣。<break time="100ms" />　　　　一嘴拱倒斗牛宮，吃了王母靈芝菜。<break time="100ms" />　　　　玉皇親打二千鎚，把吾貶下三天界。<break time="100ms" />　　　　教吾立志養元神，下方卻又為妖怪。<break time="100ms" />　　　　正在高莊喜結親，命低撞著孫兄在。<break time="100ms" />　　　　金箍棒下受他降，低頭才把沙門拜。<break time="100ms" />　　　　背馬挑包做夯工，前生少了唐僧債。<break time="100ms" />　　　　鐵腳天蓬本姓豬，法名喚作豬八戒。」<break time="100ms" />　　那妖精聞言，喝道：「你原來是唐僧的徒弟。我一向聞得唐僧的肉好吃，正要拿你哩，你卻撞得來，我肯饒你？不要走，看杵。」八戒道：「孽畜，你原來是個染博士出身。」妖精道：「我怎麼是染博士？」八戒道：「不是染博士，怎麼會使棒槌？」那怪那容分說，近前亂打。他兩個在山凹裡，這一場好殺：
    </voice>
</speak>
