<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十二回<break time="100ms" />　　三僧大戰青龍山　四星挾捉犀牛怪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孫大聖挾同二弟滾著風，駕著雲，向東北艮地上，頃刻至青龍山玄英洞口，按落雲頭，八戒就欲築門。行者道：「且消停，待我進去看看師父生死如何，再好與他爭持。」沙僧道：「這門閉緊，如何得進？」行者道：「我自有法力。」<break time="100ms" />　　好大聖，收了棒，捻著訣，念聲咒語，叫：「變！」即變做個火焰蟲兒，真個也疾伶。你看他：<break time="100ms" />　　　　展翅星流光燦，古云腐草為螢。神通變化不可輕。自有徘徊之性。<break time="100ms" />　　　　飛近石門懸看，傍邊瑕縫穿風。將身一縱到幽庭。打探妖魔動靜。<break time="100ms" />　　他自飛入，只見幾隻牛橫敧直倒，一個個呼吼如雷，盡皆睡熟了。至中廳裡面，全無消息。四下門戶通關，不知那三個妖精睡在何處。才轉過廳房，向後又照，只聞得啼泣之聲，乃是唐僧鎖在後房簷柱上哭哩。行者暗暗聽他哭甚，只見他哭道：<break time="100ms" />　　　　「一別長安十數年，登山涉水苦熬煎。<break time="100ms" />　　　　幸來西域逢佳節，喜到金平遇上元。<break time="100ms" />　　　　不識燈中假佛像，皆因命裡有災愆。<break time="100ms" />　　　　賢徒追襲施威武，但願英雄展大權。」<break time="100ms" />　　行者聞言，滿心歡喜，展開翅，飛近師前。唐僧揩淚道：「呀！西方景象不同，此時正月，蟄蟲始振，為何就有螢飛？」行者忍不住，叫聲：「師父，我來了。」唐僧喜道：「悟空，我說正月間怎得螢火？原來是你。」行者即現了本相道：「師父啊，為你不識真假，誤了多少路程，費了多少心力。我一行說不是好人，你就下拜，卻被這怪侮暗燈光，盜取酥合香油，連你都攝將來了。我當吩咐八戒、沙僧回寺看守，我即聞風追至此間，不識地名。幸遇四值功曹傳報，說此山名青龍山玄英洞。我日間與此怪鬥至天晚方回，與師弟輩細道此情，卻就不曾睡，同他兩個來此。我恐夜深不便交戰，又不知師父下落，所以變化進來，打聽打聽。」唐僧喜道：「八戒、沙僧如今在外邊哩？」行者道：「在外邊。方才老孫看時，妖精都睡著。我且解了鎖，搠開門，帶你出去罷。」唐僧點頭稱謝。<break time="100ms" />　　行者使個解鎖法，用手一抹，那鎖早自開了。領著師父往前正走，忽聽得妖王在中廳內房裡叫道：「小的們，緊閉門戶，小心火燭。這會怎麼不叫更巡邏，梆鈴都不響了？」原來那夥小妖征戰一日，俱辛辛苦苦睡著，聽見叫喚，卻才醒了，梆鈴響處，有幾個執器械的敲著鑼，從後而走，可可的撞著他師徒兩個。眾小妖一齊喊道：「好和尚啊，扭開鎖往那裡去？」行者不容分說，掣出棒幌一幌，碗來粗細，就打，棒起處，打死兩個。其餘的丟了器械，近中廳，打著門叫：「大王，不好了，不好了，毛臉和尚在家裡打殺人了。」那三怪聽見，一轂轆爬將起來，只教「拿住，拿住。」諕得個唐僧手軟腳軟。行者也不顧師父，一路棒，滾向前來。眾小妖遮架不住，被他放倒三兩個，推倒兩三個。打開幾層門，徑自出來，叫道：「兄弟們何在？」八戒、沙僧正舉著鈀、杖等待，道：「哥哥，如何了？」行者將變化入裡解放師父，正走，被妖驚覺，顧不得師父，打出來的事，講說一遍不題。<break time="100ms" />　　那妖王把唐僧捉住，依然使鐵索鎖了。執著刀，掄著斧，燈火齊明，問道：「你這廝怎樣開鎖？那猴子如何得進？快早供來，饒你之命；不然，就一刀兩段。」慌得那唐僧戰戰兢兢的跪道：「大王爺爺，我徒弟孫悟空，他會七十二般變化。才變個火焰蟲兒，飛進來救我。不期大王知覺，被小大王等撞見。是我徒弟不知好歹，打傷兩個，眾皆喊叫，舉兵著火，他遂顧不得我，走出去了。」三個妖王呵呵大笑道：「早是驚覺，未曾走了。」叫小的們把前後門緊緊關閉，亦不諠譁。<break time="100ms" />　　沙僧道：「閉門不諠譁，想是暗弄我師父。我們動手耶。」行者道：「說的是，快早打門。」那獃子賣弄神通，舉鈀盡力築去，把那石門築得粉碎，卻又厲聲喊罵道：「偷油的賊怪！快送吾師出來也。」諕得那門內小妖滾將進去，報道：「大王，不好了，不好了，前門被和尚打破了。」三個妖王十分煩惱道：「這廝著實無禮。」即命取披掛結束了，各持兵器，帥小妖出門迎敵。此時約有三更時候，半天中月明如晝。走出來，更不打話，便就掄兵。這裡行者抵住鉞斧，八戒敵住大刀，沙僧迎住大棍。這場好殺：<break time="100ms" />　　　　僧三眾，棍杖鈀，三個妖魔膽氣加。鉞斧鋼刀藤紇䌋，只聞風響並塵沙。初交幾合噴愁霧，次後飛騰散彩霞。釘鈀解數隨身滾，鐵棒英豪更可誇。降妖寶杖人間少，妖怪頑心不讓他。鉞斧口明尖鐏利，藤條節懞一身花。大刀晃亮如門扇，和尚神通偏賽他。這壁廂因師性命發狠打，那壁廂不放唐僧劈臉撾。斧剁棒迎爭勝負，鈀掄刀砍兩交搽。扢撻藤條降怪杖，翻翻覆覆逞豪華。<break time="100ms" />　　三僧三怪賭鬥多時，不見輸贏。那辟寒大王喊一聲，叫：「小的們上來。」眾精各執兵刃齊來，早把個八戒絆倒在地，被幾個水牛精揪揪扯扯，拖入洞裡綑了。沙僧見沒了八戒，只見那群牛發喊口龐聲。即掣寶杖，望辟塵大王虛丟了架子要走。又被群精一擁而來，拉一個躘踵，急掙不起，也被捉去綑了。行者覺道難為，縱觔斗雲，脫身而去。當時把八戒、沙僧拖至唐僧前。唐僧見了，滿眼垂淚道：「可憐你二人也遭了毒手。悟空何在？」沙僧道：「師兄見捉住我們，他就走了。」唐僧道：「他既走了，必然那裡去求救。但我等不知何日方得脫網。」師徒們悽悽慘慘不題。
    </voice>
</speak>
