<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十八回<break time="100ms" />　　猿熟馬馴方脫殼　功成行滿見真如
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話表寇員外既得回生，復整理了幢旛鼓樂，僧道親友，依舊送行不題。<break time="100ms" />　　卻說唐僧四眾上了大路，果然西方佛地，與他處不同：見了些琪花瑤草，古柏蒼松；所過地方，家家向善，戶戶齋僧；每逢山下人修行，又見林間客誦經。<break time="100ms" />　　師徒們夜宿曉行，又經有六七日，忽見一帶高樓，幾層傑閣。真個是：<break time="100ms" />　　　　沖天百尺，聳漢凌空。低頭觀落日，引手摘飛星。豁達窗軒吞宇宙，嵯峨棟宇接雲屏。黃鶴信來秋樹老，彩鸞書到晚風清。此乃是靈宮寶闕，琳館珠庭。真堂談道，宇宙傳經。花向春來美，松臨雨過青。紫芝仙果年年秀，丹鳳儀翔萬感靈。<break time="100ms" />　　三藏舉鞭遙指道：「悟空，好去處耶。」行者道：「師父，你在那假境界，假佛像處，倒強要下拜；今日到了這真境界，真佛像處，倒還不下馬，是怎的說？」三藏聞言，慌得翻身跳下來，已到了那樓閣門首。只見一個道童斜立在山門之前，應聲叫道：「那來者莫非東土取經人麼？」長老急整衣，擡頭觀看。見他：<break time="100ms" />　　　　身披錦衣，手搖玉麈。身披錦衣，寶閣瑤池常赴宴；手搖玉麈，丹臺紫府每揮塵。肘懸仙籙，足踏履鞋。飄然真羽士，秀麗實奇哉。煉就長生居勝境，修成永壽脫塵埃。聖僧不識靈山客，當年金頂大仙來。<break time="100ms" />　　孫大聖認得他，即叫：「師父，此乃是靈山腳下玉真觀金頂大仙，他來接我們哩。」三藏方才醒悟，進前施禮。大仙笑道：「聖僧今年才到，我被觀音菩薩哄了。他十年前領佛金旨，向東土尋取經人，原說二三年就到我處。我年年等候，渺無消息，不意今年才相逢也。」三藏合掌道：「有勞大仙盛意，感激，感激。」遂此四眾牽馬挑擔，同入觀裡。卻又與大仙一一相見。即命看茶擺齋。又叫小童兒燒香湯與聖僧沐浴了，好登佛地。正是那：<break time="100ms" />　　　　功滿行完宜沐浴，煉馴本性合天真。<break time="100ms" />　　　　千辛萬苦今方息，九戒三皈始自新。<break time="100ms" />　　　　魔盡果然登佛地，災消故得見沙門。<break time="100ms" />　　　　洗塵滌垢全無染，反本還原不壞身。<break time="100ms" />　　師徒們沐浴了，不覺天色將晚，就於玉真觀安歇。<break time="100ms" />　　次早，唐僧換了衣服，披上錦襴袈裟，戴了毘盧帽，手持錫杖，登堂拜辭大仙。大仙笑道：「昨日襤褸，今日鮮明，睹此相，真佛子也。」三藏拜別就行。大仙道：「且住，等我送你。」行者道：「不必你送，老孫認得路。」大仙道：「你認得的是雲路，聖僧還未登雲路，當從本路而行。」行者道：「這個講得是。老孫雖走了幾遭，只是雲來雲去，實不曾踏著此地。既有本路，還煩你送送。我師父拜佛心重，幸勿遲疑。」那大仙笑吟吟，攜著唐僧手，接引旃壇上法門。原來這條路不出山門，就自觀宇中堂，穿出後門便是。大仙指著靈山道：「聖僧，你看那半天中有祥光五色、瑞藹千重的，就是靈鷲高峰，佛祖之聖境也。」唐僧見了就拜。行者笑道：「師父，還不到拜處哩。常言道：『望山走倒馬。』離此鎮還有許遠，如何就拜？若拜到頂上，得多少頭磕是？」大仙道：「聖僧，你與大聖、天蓬、捲簾四位已到福地，望見靈山，我回去也。」三藏遂拜辭而去。<break time="100ms" />　　大聖引著唐僧等，徐徐緩步，登了靈山。不上五六里，見了一道活水，響潺潺滾浪飛流，約有八九里寬闊，四無人跡。三藏心驚道：「悟空，這路來得差了，敢莫大仙錯指了？此水這般寬闊，這般洶湧，又不見舟楫，如何可渡？」行者笑道：「不差，你看那壁廂不是一座大橋？要從那橋上行過去，方成正果哩。」長老等又近前看時，橋邊有一扁，扁上有「凌雲渡」三字，原來是一根獨木橋。正是：<break time="100ms" />　　　　遠看橫空如玉棟，近觀斷水一枯槎。<break time="100ms" />　　　　維河架海還容易，獨木單梁人怎蹅？<break time="100ms" />　　　　萬丈虹霓平臥影，千尋白練接天涯。<break time="100ms" />　　　　十分細滑渾難渡，除是神仙步彩霞。<break time="100ms" />　　三藏心驚膽戰道：「悟空，這橋不是人走的，我們別尋路徑去來。」行者笑道：「正是路，正是路。」八戒慌了道：「這是路？那個敢走？水面又寬，波浪又湧，獨獨一根木頭，又細又滑，怎生動腳？」行者道：「你都站下，等老孫走個兒你看。」<break time="100ms" />　　好大聖，拽開步，跳上獨木橋，搖搖擺擺，須臾跑將過去，在那邊招呼道：「過來，過來。」唐僧搖手。八戒、沙僧咬指道：「難難難。」行者又從那邊跑過來，拉著八戒道：「獃子，跟我走，跟我走。」那八戒臥倒在地道：「滑滑滑，走不得，你饒我罷，讓我駕風霧過去。」行者按住道：「這是甚麼去處，許你駕風霧？必須從此橋上走過，方可成佛。」八戒道：「哥啊，佛做不成也罷，實是走不得。」他兩個在那橋邊扯扯拉拉的耍鬥，沙僧走去勸解，才撒脫了手。<break time="100ms" />　　三藏回頭，忽見那下溜中有一人撐一隻船來，叫道：「上渡，上渡。」長老大喜道：「徒弟，休得亂頑。那裡有隻渡船兒來了。」他三個跳起來站定，同眼觀看，那船兒來得至近，原來是一隻無底的船兒。行者火眼金睛，早已認得是接引佛祖，又稱為南無寶幢光王佛。行者卻不題破，只管叫：「這裡來，撐攏來。」霎時撐近岸邊，又叫：「上渡，上渡。」三藏見了，又心驚道：「你這無底的破船兒如何渡人？」佛祖道：「我這船：<break time="100ms" />　　　　鴻濛初判有聲名，幸我撐來不變更。<break time="100ms" />　　　　有浪有風還自穩，無終無始樂昇平。
    </voice>
</speak>
