<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　到明朝，梁尚賓只推頭疼，又睡個日高三丈，早飯都吃過了，方纔起身。把道袍、鞋、襪慢慢的逐件搬將出來，無非要延捱時刻，誤其美事。魯公子不敢就穿，又借個包袱兒包好，付與老婆子拿了。姑娘收拾一包白米和些瓜菜之類，喚個莊客送公子回去，又囑咐道：「若親事就緒，可來回復我一聲，省得我牽掛。」魯公子作揖轉身，梁尚賓相送一步，又說道：「兄弟，你此去須是仔細，不知他意兒好歹，真假何如。依我說，不如只往前門硬挺看身子進去，怕不是他親女婿，趕你出來？又且他家差老園公請你，有憑有據，須不是你自輕自賤。他有好意，自然相請；若是翻轉臉來，你拚得與他訴落一場，也教街坊上人曉得。倘到後園曠野之地，被他暗算，你卻沒有個退步。」魯公子又道：「哥哥說得是。」正是：<break time="100ms" />
　　　　背後害他當面好，有心人對沒心人。<break time="100ms" />
　　魯公子回到家裡，將衣服鞋襪裝扮起來。只有頭巾分寸不對，不曾借得。把舊的脫將下來，用清水擺淨，教婆子在鄰舍家借個熨斗，吹些火來熨得直直的；有些磨壞的去處，再把些飯兒粘得硬硬的，墨兒塗得黑黑的。只這頂巾，也弄了一個多時辰，左帶右帶，只怕不正。教婆子看得件件停當了，方纔移步逕投顧僉事家來。<break time="100ms" />
　　門公認是生客，回道：「老爺東莊去了。」魯公子終是宦家子弟，不慌不忙的說道：「可通報老夫人，說道：『魯某在此。』」門公方知是魯公子，卻不曉得來情，便道：「老爺不在家，小人不敢亂傳。」魯公子道：「老夫人有命，喚我到來，你去通報自知，須不連累你們。」門公傳話進去，稟說：「魯公子在外要見，還是留他進來，還是辭他？」<break time="100ms" />
　　孟夫人聽說，吃了一驚，想：「他前日去得，如何又來？」且請到正廳坐下。先教管家婆出去，問他有何話說。管家婆出來瞧了一瞧，慌忙轉身進去，對老夫人道：「這公子是假的，不是前夜的臉兒。前夜是胖胖兒的，黑黑兒的；如今是白白兒的，瘦瘦兒的。」夫人不信道：「有這等事！」親到後堂，從簾內張看，果然不是了。孟夫人心上委決不下，教管家婆出去，細細把家事盤問。他答來一字無差。孟夫人初見假公子之時，心中原有些疑惑；今番的人才清秀，語言文雅，倒像真公子樣子。再問他今日為何而來。答道：「前蒙老園公傳語呼喚，因魯某羈滯鄉間，今早纔回，特來參謁，望恕遲誤之罪。」夫人想：「這是真情無疑了。只不知前夜打脫冒的冤家，又是那裡來的？」慌忙轉身進房，與女兒說其緣故，又道：「這都是做爹的不存天理，害你如此，悔之不及！幸而沒人知道，往事不須題了。如今女婿在外，是我特地請來的，無物相贈，如之奈何？」正是：<break time="100ms" />
　　　　只因一著錯，滿盤都是空。<break time="100ms" />
　　阿秀聽罷，呆了半晌。那時一肚子情懷，好難描寫：說慌又不是慌，說羞又不是羞，說惱又不是惱，說苦又不是苦，分明似亂針刺體，痛癢難言。喜得他志氣過人，早有了三分主意，便道：「母親且與他相見，我自有道理。」孟夫人依了女兒言語，出廳來相見公子。公子掇一把校椅朝上放下，「請岳母大人上坐，待小婿魯某拜見。」孟夫人謙讓了一回，從旁站立，受了兩拜，便教管家婆扶起看坐。公子道：「魯某只為家貧，有缺禮數。蒙岳母大人不棄，此恩生死不忘。」夫人自覺惶愧，無言可答。忙教管家婆把廳門掩上，請小姐出來相見。<break time="100ms" />
　　阿秀站住簾內，如何肯移步！只教管家婆傳語道：「公子不該擔閣鄉間，負了我母子一片美意。」公子推故道：「某因患病鄉間，有失奔趨。今方踐約，如何便說相負？」阿秀在簾內回道：「三日以前，此身是公子之身；今遲了三日，不堪伏侍巾櫛，有玷清門。便是金帛之類，亦不能相助了。所存金釵二股，金鈿一對，聊表寸意。公子宜別選良姻，休得以妾為念。」管家婆將兩般首飾遞與公子，公子還疑是悔親的說話，那裡肯收。阿秀又道：「公子但留下，不久自有分曉。公子請快轉身，留此無益！」說罷，只聽得哽哽咽咽的哭了進去。<break time="100ms" />
　　魯學曾愈加疑惑，向夫人發作道：「小婿雖貧，非為這兩件首飾而來。今日小姐似有決絕之意，老夫人如何不出一語？既如此相待，又呼喚魯某則甚？」夫人道：「我母子並無異心。只為公子來遲，不將姻事為重，所以小女心中憤怨，公子休得多疑。」魯學曾只是不信，敘起父親存日許多情分，「如今一死一生，一貧一富，就忍得改變了？魯某只靠得岳母一人做主，如何三日後，也生退悔之心了？」勞勞叨叨的說個不休。孟夫人有口難辨，倒被他纏住身子，不好動身。<break time="100ms" />
　　忽聽得裡面亂將起來。丫鬟氣喘喘的奔來報道：「奶奶，不好了！快來救小姐！」嚇得孟夫人一身冷汗，巴不得再添兩隻腳在肚下。管家婆扶著左腋，跑到繡閣，只見女兒將羅帕一幅，縊死在牀上。急急解救時，氣已絕了，叫喚不醒，滿房人都哭起來。魯公子聽小姐縊死，還道是做成的圈套，撚他出門，兀自在廳中嚷刮。孟夫人忍著疼痛，傳話請公子進來。公子來到繡閣，只見牙牀錦被上，直挺挺躺著個死小姐。夫人哭道：「賢婿，你今番認一認妻子。」公子當下如萬箭攢心，放聲大哭。夫人道：「賢婿，此處非你久停之所，怕惹出是非，貽累不小，快請回罷。」教管家婆將兩般首飾，納在公子袖中，送他出去。魯公子無可奈何，只得挹淚出門去了。<break time="100ms" />
　　這裡孟夫人一面安排入殮，一面東莊去報顧僉事回來。只說女兒不願停婚，自縊身死。顧僉事懊悔不迭，哭了一場，安排成喪出殯不題。後人有詩贊阿秀云：
    </voice>
</speak>
