<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　話分兩頭。再說梁尚賓自聞魯公子問成死罪，心下到寬了八分。一日，聽得門前喧嚷，在壁縫張看時，只見一個賣布的客人，頭上帶一頂新孝頭巾，身穿舊白布道袍，口內打江西鄉談，說是南昌府人，在此販布買賣。聞得家中老子身故，星夜要趕回。存下幾百疋布，不曾發脫，急切要投個主兒，情願讓些價錢。眾人中有要買一疋的，有要兩疋三疋的，客人都不肯，道：「恁地零星賣時，再幾時還不得動身。那個財主家一總脫去，便多讓他些也罷。」梁尚賓聽了多時，便走出門來問道：「你那客人存下多少布？值多少本錢？」客人道：「有四百餘疋，本錢二百兩。」梁尚賓道：「一時間那得個主兒？須是肯折些，方有人貪你。」客人道：「便折十來兩，也說不得。只要快當，輕鬆了身子，好走路。」梁尚賓看了布樣，又到布船上去翻復細看，口裡只誇：「好布，好布！」客人道：「你又不做個要買的，只管翻亂了我的布包，擔閣人的生意。」梁尚賓道：「怎見得我不像個買的？」客人道：「你要買時，借銀子來看。」梁尚賓道：「你若加二肯折，我將八十兩銀子，替你出脫了一半。」客人道：「你也是呆話！做經紀的，那裡折得起加二？況且只用一半，這一半我又去投誰？一般樣擔閣了。我說不像要買的！」又冷笑道：「這北門外許多人家，就沒個財主，四百疋布便買不起！罷，罷，搖到東門尋主兒去。」梁尚賓聽說，心中不忿；又見價錢相因，有些出息，放他不下。便道：「你這客人好欺負人！我偏要都買了你的，看如何？」客人道：「你真個都買我的，我便讓你二十兩。」梁尚賓定要折四十兩，客人不肯。眾人道：「客人，你要緊脫貨，這位梁大官，又是貪便宜的。依我們說，從中酌處，一百七十兩，成了交易罷。」客人初時也不肯，被眾人勸不過，道：「罷！這十兩銀子，奉承列位面上。快些把銀子兌過，我還要連夜趕路。」梁尚賓道：「銀子湊不來許多，有幾件首飾，可用得著麼？」客人道：「首飾也就是銀子，只要公道作價。」梁尚賓邀入客坐，將銀子和兩對銀鍾，共兌准了一百兩；又金首飾盡數搬來，眾人公同估價，勾了七十兩之數。與客收訖，交割了布疋。梁尚賓看這場交易，儘有便宜，歡喜無限。正是：<break time="100ms" />
　　　　貪癡無底蛇吞象，禍福難明螳捕蟬。<break time="100ms" />
　　原來這販布的客人，正是陳御史裝的。他托病關門，密密吩咐中軍官聶千戶，安排下這些布疋，先雇下小船，在石城縣伺候。他悄地帶個門子私行到此，聶千戶就扮做小郎跟隨，門子只做看船的小廝，並無人識破，這是做官的妙用。<break time="100ms" />
　　卻說陳御史下了小船，取出見成寫就的憲牌填上梁尚賓名字，就著聶千戶密拿。又寫書一封，請顧僉事到府中相會。比及御史回到察院，說病好開門，梁尚賓已解到了，顧僉事也來了。御史忙教擺酒後堂，留顧僉事小飯。<break time="100ms" />
　　坐間，顧僉事又提起魯學曾一事。御史笑道：「今日奉屈老年伯到此，正為這場公案，要剖個明白。」便教門子開了護書匣，取出銀鍾二對，及許多首飾，送與顧僉事看。顧僉事認得是家中之物，大驚問道：「那裡來的？」御史道：「令愛小姐致死之由，只在這幾件東西上。老年伯請寬坐，容小侄出堂，問這起數與老年伯看，釋此不決之疑。」<break time="100ms" />
　　御史吩咐開門，仍喚魯學曾一起覆審。御史且教帶在一邊，喚梁尚賓當面，御史喝道：「梁尚賓，你在顧僉事家，幹得好事！」梁尚賓聽得這句，好似青天裡聞了個霹靂，正要硬著嘴分辨。只見御史教門子把銀鍾、首飾與他認贓，問道：「這些東西那裡來的？」梁尚賓擡頭一望，那御史正是賣布的客人，唬得頓口無言，只叫：「小人該死。」御史道：「我也不動夾棍，你只將實情寫供狀來。」梁尚賓料賴不過，只得招稱了。你說招詞怎麼寫來？有詞名《鎖南枝》一隻為證：<break time="100ms" />
　　　　寫供狀，梁尚賓。只因表弟魯學曾，岳母念他貧，約他助行聘。為借衣服知此情，不合使欺心，緩他行。乘昏黑，假學曾，園公引入內室門，見了孟夫人，把金銀厚相贈。因留宿，有了奸騙情。三日後學曾來，將小姐送一命。<break time="100ms" />
　　御史取了招詞，喚園公老歐上來：「你仔細認一認，那夜間園上假裝魯公子的，可是這個人？」老歐睜開兩眼看了，道：「爺爺，正是他。」御史喝教皁隸，把梁尚賓重責八十，將魯學曾枷杻打開，就套在梁尚賓身上。合依強奸論斬，發本縣監候處決。布四百疋，追出，仍給鋪戶取價還庫。其銀兩、首飾，給與老歐領回。金釵、金鈿，斷還魯學曾。俱釋放寧家。魯學曾拜謝活命之恩。正是：<break time="100ms" />
　　　　奸如明鏡照，恩喜覆盆開。<break time="100ms" />
　　　　生死懼無憾，神明御史臺。<break time="100ms" />
　　卻說顧僉事在後堂，聽了這番審錄，驚駭不已。候御史退堂，再三稱謝道：「若非老公祖神明燭照，小女之冤，幾無所伸矣。但不知銀兩、首飾，老公祖何由取到？」御史附耳道：「小侄……如此如此。」顧僉事道：「妙哉！只是一件，梁尚賓妻子，必知其情，寒家首飾，定然還有幾件在彼，再望老公祖一並逮問。」御史道：「容易。」便行文書，仰石城縣提梁尚賓妻嚴審，仍追餘贓回報。顧僉事別了御史自回。<break time="100ms" />
　　卻說石城縣知縣見了察院文書，監中取出梁尚賓問道：「你妻子姓甚？這一事曾否知情？」梁尚賓正懷恨老婆，答應道：「妻田氏，因貪財物，其實同謀的。」知縣當時僉稟差人提田氏到官。
    </voice>
</speak>
