<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三卷<break time="100ms" />　　新橋市韓五賣春情
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　情寵嬌多不自由，驪山舉火戲諸候。<break time="100ms" />
　　　　祇知一笑傾人國，不覺胡塵滿玉樓。<break time="100ms" />
這四句詩，是胡曾《詠史詩》。專道著昔日周幽王寵一個妃子，名曰褒姒，千方百計的媚他。因要取褒姒一笑，向驪山之上，把與諸侯為號的烽火燒起來。諸侯只道幽王有難，都舉兵來救。及到幽王殿下，寂然無事。褒姒呵呵大笑。後來犬戎起兵來攻，諸侯皆不來救，犬戎遂殺幽王於驪山之下。又春秋時，有個陳靈公，私通於夏徵舒之母夏姬。與其臣孔寧、儀行父日夜往其家，飲酒作樂。徵舒心懷愧恨，射殺靈公。後來六朝時，陳後主寵愛張麗華、孔貴嬪，自制《後庭花》曲，姱美其色，沉湎淫逸，不理國事。被隋兵所追，無處躲藏，遂同二妃投入井中，為隋將韓擒虎所獲，遂亡其國。詩云：<break time="100ms" />
　　　　歡娛夏廄忽興戈，眢井猶聞《玉樹》歌。<break time="100ms" />
　　　　試看二陳同一律，從來亡國女戎多。<break time="100ms" />
　　當時，隋煬帝也寵蕭妃之色。要看揚州景，用麻叔度為帥，起天下民夫百萬，開汴河一千餘里，役死人夫無數。造鳳艦龍舟，使宮女牽之，兩岸樂聲聞於百里。後被宇文化及造反江都，斬煬帝於吳公臺下，其國亦傾。有詩為證：<break time="100ms" />
　　　　千里長河一旦開，亡隋波浪九天來。<break time="100ms" />
　　　　錦帆未落干戈起，惆悵龍舟更不回。<break time="100ms" />
　　至於唐明皇寵愛楊貴妃之色，春縱春游，夜專夜寵。誰想楊妃與安祿山私通，卻抱祿山做孩兒。一日，雲雨方罷，楊妃釵橫鬢亂，被明皇撞見，支吾過了。明皇從此疑心，將祿山除出在漁陽地面做節度使。那祿山思戀楊妃，舉兵反叛。正是：<break time="100ms" />
　　　　漁陽鼙鼓動地來，驚破《霓裳羽衣》曲。<break time="100ms" />
那明皇無計奈何，只得帶取百官逃難。馬嵬山下兵變，逼死了楊妃。明皇直走到西蜀。虧了郭令公血戰數年，纔恢復得兩京。<break time="100ms" />
　　且如說這幾個官家，都只為貪愛女色，致於亡國捐軀。如今愚民小子，怎生不把色慾警戒！說話的，你說那戒色慾則甚？自家今日說一個青年子弟，只因不把色慾警戒，去戀著一個婦人，險些兒壞了堂堂六尺之軀，丟了潑天的家計，驚動新橋市上，變成一本風流說話。正是：<break time="100ms" />
　　　　好將前事錯，傳與後人知。<break time="100ms" />
　　說這宋朝臨安府，去城十里，地名湖墅；出城五里，地名新橋。那市上有個富戶吳防禦，媽媽潘氏，止生一子，名喚吳山，娶妻余氏，生得四歲一個孩兒。防禦門首開個絲綿鋪，家中放債積穀。果然是金銀滿筐，米穀成倉。去新橋五里，地名灰橋市上，新造一所房屋，令子吳山，再撥主管幫扶，也好開一個鋪。家中收下的絲綿，發到鋪中賣與在城機戶。吳山生來聰俊，粗知禮義，幹事樸實，不好花哄。因此防禦不慮他在外邊閑理會。<break time="100ms" />
　　且說吳山每日早晨到鋪中賣貨，天晚回家。這鋪中房屋，只占得門面，裡頭房屋都是空的。忽一日，吳山在家有事，至晌午纔到鋪中。走進看時，只見屋後河邊泊著兩隻剝船，船上許多箱籠、桌、凳、家火，四五個人盡搬入空屋裡來。船上走起三個婦人：一個中年胖婦人、一個老婆子、一個小婦人，盡走入屋裡來。只因這婦人入屋，有分教吳山：<break time="100ms" />
　　　　身如五鼓銜山月，命似三更油盡燈。<break time="100ms" />
吳山問主管道：「甚麼人不問事由，擅自搬入我屋來？」主管道：「在城人家。為因里役，一時間無處尋屋，央此間鄰居范老來說，暫住兩一日便去。正欲報知，恰好官人自來。」吳山正欲發怒，見那小娘子斂袂向前深深的道個萬福：「告官人息怒，非干主管之事，是奴家大膽，一時事急，出於無奈，不及先來宅上稟知，望乞恕罪。容住三四日，尋了屋就搬去，房金依例拜納。」吳山便放下臉來道：「既如此，便多住些時也不妨，請自穩便。」婦人說罷，就去搬箱運籠。吳山看得心癢，也替他搬了幾件家火。<break time="100ms" />
　　說話的，你說吳山平生鯁直，不好花哄，因何見了這個婦人，回嗔作喜，又替他搬家火？你不知道，吳山在家時，被父母拘管得緊，不容他閑走。他是個聰明俊俏的人，幹事活動，又不是一個木頭的老實。況且青春年少，正是他的時節。父母又不在面前，浮鋪中見了這個美貌的婦人，如何不動心？<break time="100ms" />
　　那胖婦人與小婦人都道：「不勞官人用力。」吳山道：「在此間住，就是自家一般，何必見外？」彼此俱各歡喜。天晚，吳山回家，吩咐主管與裡面新搬來的說，「寫紙房契來與我。」主管答應了，不在話下。<break time="100ms" />
　　且說吳山回到家中，並不把搬來一事說與父母知覺。當夜心心念念，想著那小婦人。次日早起，換身好衣服，打扮齊整，叫個小廝壽童跟著，搖擺到店中來。正是：<break time="100ms" />
　　　　沒興店中賒得酒，命衰撞著有情人。
    </voice>
</speak>
