<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五卷<break time="100ms" />　　窮馬周遭際賣䭔媼
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　前程暗漆本難知，秋月春花各有時。<break time="100ms" />
　　　　靜聽天公吩咐去，何須昏夜苦奔馳？<break time="100ms" />
　　話說大唐貞觀改元，太宗皇帝仁明有道，信用賢臣。文有十八學士，武有十八路總管。真個是：<break time="100ms" />
　　　　鴛班濟濟，鷺序彬彬。<break time="100ms" />
　　凡天下有才有智之人，無不舉薦在位，盡其抱負。所以天下太平，萬民安樂。就中單表一人，姓馬，名周，表字賓王，博州茌平人氏。父母雙亡，一貧如洗，年過三旬，尚未娶妻，單單只剩一身。自幼精通書史，廣有學問，志氣謀略，件件過人。只為孤貧無援，沒有人薦拔他，分明是一條神龍困於泥淖之中，飛騰不得。眼見別人才學萬倍不如他的，一個個出身通顯，享用爵祿，偏則自家懷才不遇。每日鬰鬰自嘆道：「時也，運也，命也。」一生掙得一副好酒量，悶來時只是飲酒，盡醉方休。日常飯食，有一頓，沒一頓，都不計較，單少不得杯中之物。若自己沒錢買時，打聽鄰家有酒，便去噇吃。卻大模大樣，不謹慎，酒後又要狂言亂叫、發風罵坐。這夥三鄰四舍被他聒噪的不耐煩，沒一個不厭他。背後喚他做『窮馬周』，又喚他是『酒鬼』。那馬周曉得了，也全不在心上。正是：<break time="100ms" />
　　　　未逢龍虎會，一任馬牛呼。<break time="100ms" />
　　且說博州刺史姓達，名奚，素聞馬周明經有學，聘他為本州助教之職。到任之日，眾秀才攜酒稱賀，不覺吃得大醉。次日，刺史親到學宮請教。馬周兀自中酒，爬身不起。刺史大怒而去。馬周醒後，曉得刺史曾到，特往州衙謝罪，被刺史責備了許多說話。馬周口中唯唯，只是不能悛改。每遇門生執經問難，便留住他同飲。支得俸錢，都付與酒家，兀自不敷，依舊在門生家噇酒。一日，吃醉了，兩個門生左右扶住，一路歌詠而回。恰好遇著刺史前導，喝他迴避，馬周那裡肯退步？瞋著雙眼到罵人起來，又被刺史當街發作了一場。馬周當時酒醉不知，次日醒後，門生又來勸馬周，在刺史處告罪。馬周嘆口氣道：「我只為孤貧無援，欲圖個進身之階，所以屈志於人。今因酒過，屢被刺史責辱，何面目又去鞠躬取憐？古人不為五斗米折腰，這個助教官兒也不是我終身養老之事。」便把公服交付門生，教他繳還刺史，仰天大笑，出門而去。正是：<break time="100ms" />
　　　　此去好憑三寸舌，再來不值一文錢。<break time="100ms" />
　　自古道：「水不激不躍，人不激不奮。」馬周只為吃酒上受刺史責辱不過，嘆口氣出門，到一個去處，遇了一個人提攜，直做到吏部尚書地位。此是後話。<break time="100ms" />
　　且說如今到那裡去？他想著：「衝州撞府，沒甚大遭際，則除是長安帝都，公侯卿相中，有個能舉薦的蕭相國，識賢才的魏無知，討個出頭日子，方遂平生之願。」望西迤邐而行。不一日，來到新豐。原來那新豐城是漢高皇所筑。高皇生於豐里，後來起兵，誅秦滅項，做了大漢天子，尊其父為太上皇。太上皇在長安城中，思想故鄉風景。高皇命巧匠照依故豐，建造此城，遷豐人來居住。凡街市、屋宇，與豐里制度一般無二。把張家雞兒、李家犬兒，縱放在街上，那雞犬也都認得自家門首，各自歸家。太上皇大喜，賜名新豐。今日大唐仍建都於長安，這新豐總是關內之地，市井稠密，好不熱鬧！只這招商旅店，也不知多少。<break time="100ms" />
　　馬周來到新豐市上，天色已晚，只揀個大大客店，踱將進去。但見紅塵滾滾，車馬紛紛，許多商販客人，馱著貨物，挨三頂五的進店安歇。店主王公迎接了，慌忙指派房頭，堆放行旅。眾客人尋行逐隊，各據坐頭，討漿索酒。小二哥搬運不迭，忙得似走馬燈一般。馬周獨自個冷清清地坐在一邊，並沒半個人睬他。馬周心中不忿，拍案大叫道：「主人家，你好欺負人！偏俺不是客，你就不來照顧，是何道理？」王公聽得發作，便來收科道：「客官不須發怒。那邊人眾，只得先安放他；你只一位，卻容易答應。但是用酒用飯，只管吩咐老漢就是。」馬周道：「俺一路行來，沒有洗腳，且討些乾淨熱水用用。」王公道：「鍋子不方便，要熱水再等一會。」馬周道：「既如此，先取酒來。」王公道：「用多少酒？」馬周指著對面大座頭上一夥客人，向主人家道：「他們用多少，俺也用多少。」王公道：「他們五位客人，每人用一斗好酒。」馬周道：「論起來還不勾俺半醉，但俺途中節飲，也只用五斗罷。有好嘎飯盡你搬來。」王公吩咐小二過了。一連暖五斗酒，放在桌上，擺一隻大磁甌，幾碗肉菜之類。馬周舉甌獨酌，旁若無人。約莫吃了三斗有餘，討個洗腳盆來，把剩下的酒，都傾在裡面，屣脫雙靴，便伸腳下去洗濯。眾客見了，無不驚怪。王公暗暗稱奇，知其非常人也。同時岑文本畫得有《馬周濯足圖》，後有煙波釣叟題贊於上，贊曰：<break time="100ms" />
　　　　世人尚口，吾獨尊足。<break time="100ms" />
　　　　口易興波，足能涉陸。<break time="100ms" />
　　　　處下不傾，千里可逐。<break time="100ms" />
　　　　勞重賞薄，無言忍辱。<break time="100ms" />
　　　　酬之以酒，慰爾僕僕。<break time="100ms" />
　　　　今爾忘憂，勝吾厭腹。<break time="100ms" />
　　　　吁嗟賓王，見超凡俗。<break time="100ms" />
　　當夜安歇無話。次日，王公早起會鈔，打發行客登程。馬周身無財物，想天氣漸熱了，便脫下狐裘與王公當酒錢。王公見他是個慷慨之士，又嫌狐裘價重，再四推辭不受。馬周索筆，題詩壁上。詩云：<break time="100ms" />
　　　　古人感一飯，千金棄如屣；
    </voice>
</speak>
