<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八卷<break time="100ms" />　　吳保安棄家贖友
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　古人結交惟結心，今人結交惟結面。結心可以同死生，結面那堪共貧賤？九衢鞍馬日紛紜，追攀送謁無晨昏。座中慷慨出妻子，酒邊拜舞猶弟兄。一關微利已交惡，況復大難肯相親？君不見，當年羊、左稱死友，至今史傳高其人。<break time="100ms" />
這篇詞名為《結交行》，是嘆末世人心險薄，結交最難。平時酒杯往來，如兄若弟；一遇虱大的事，纔有些利害相關，便爾我不相顧了。真個是：<break time="100ms" />
　　　　酒肉弟兄千個有，落難之中無一人。<break time="100ms" />
　　還有朝兄弟，暮仇敵，纔放下酒杯，出門便彎弓相向的。所以陶淵明欲息交，嵇叔夜欲絕交，劉孝標又做下《廣絕交論》，都是感慨世情，故為忿激之譚耳。如今我說的兩個朋友，卻是從無一面的。只因一點意氣上相許，後來患難之中，死生相救，這纔算做心交至友。正是：<break time="100ms" />
　　　　說來貢禹冠塵動，道破荊卿劍氣寒。<break time="100ms" />
　　話說大唐開元年間，宰相代國公郭震，字元振，河北武陽人氏。有侄兒郭仲翔，才兼文武，一生豪俠尚氣，不拘繩墨，因此沒人舉薦。他父親見他年長無成，寫了一封書，教他到京參見伯父，求個出身之地。元振謂曰：「大丈夫不能掇巍科，登上第，致身青雲；亦當如班超、傅介子，立功異域，以博富貴。若但借門第為階梯，所就豈能遠大乎？」仲翔唯唯。<break time="100ms" />
　　適邊報到京：南中洞蠻作亂。原來武則天娘娘革命之日，要買囑人心歸順，只這九溪十八洞蠻夷，每年一小犒賞，三年一大犒賞。到玄宗皇帝登極，把這犒賞常規都裁革了。為此群蠻一時造反，侵擾州縣。朝廷差李蒙為姚州都督，調兵進討。李蒙領了聖旨，臨行之際，特往相府辭別，因而請教。郭元振曰：「昔諸葛武侯七擒孟獲，但服其心，不服其力。將軍宜以慎重行之，必當制勝。舍侄郭仲翔，頗有才幹，今遣與將軍同行。俟破賊立功，庶可附驥尾以成名耳。」即呼仲翔出，與李蒙相見。李蒙見仲翔一表非俗，又且當朝宰相之侄，親口囑托，怎敢推委。即署仲翔為行軍判官之職。仲翔別了伯父，跟隨李蒙起程。<break time="100ms" />
　　行至劍南地方，有同鄉一人，姓吳，名保安，字永固，見任東川遂州方義尉。雖與仲翔從未識面，然素知其為人義氣深重、肯扶持濟拔人的。乃修書一封，特遣人馳送於仲翔。仲翔拆書讀之，書曰：<break time="100ms" />
　　　　「吳保安不肖，幸與足下生同鄉里，雖缺展拜，而慕仰有日。以足下大才，輔李將軍以平小寇，成功在旦夕耳。保安力學多年，僅官一尉；僻在劍外，鄉關夢絕。況此官已滿，後任難期，恐厄選曹之格限也。稔聞足下分憂急難、有古人風。今大軍征進，正在用人之際。倘垂念鄉曲，錄及細微，使保安得執鞭從事，樹尺寸於幕府，足下丘山之恩，敢忘銜結？」<break time="100ms" />
仲翔玩其書意，嘆曰：「此人與我素昧平生，而驟以緩急相委，乃深知我者。大丈夫遇知己而不能與之出力，寧不負愧乎？」遂向李蒙誇獎吳保安之才，乞徵來軍中效用。李都督聽了，便行下文帖到遂州去，要取方義尉吳保安為管記。<break time="100ms" />
　　纔打發差人起身，探馬報：「蠻賊猖獗，逼近內地。」李都督傳令：「星夜趲行。」來到姚州，正遇著蠻兵搶擄財物，不做准備，被大軍一掩，都四散亂竄，不成隊伍，殺得他大敗全輸。李都督恃勇，招引大軍，乘勢追逐五十里。天晚下寨，郭仲翔諫曰：「蠻人貪詐無比，今兵敗遠遁，將軍之威已立矣！宜班師回州，遣人宣播威德，招使內附；不可深入其地，恐墮詐謀之中。」李蒙大喝曰：「群蠻今已喪膽，不乘此機掃清溪洞，更待何時？汝勿多言，看我破賊！」<break time="100ms" />
　　次日，拔寨都起。行了數日，直到烏蠻界上。只見萬山疊翠，草木蒙茸，正不知那一條是去路。李蒙心中大疑，傳令：「暫退平衍處屯扎。」一面尋覓土人，訪問路徑。忽然山谷之中，金鼓之聲四起，蠻兵瀰山遍野而來。洞主姓蒙，名細奴邏，手執木弓藥矢，百發百中。驅率各洞蠻酋穿林渡嶺，分明似鳥飛獸奔，全不費力。唐兵陷於伏中，又且路生力倦，如何抵敵？李都督雖然驍勇，奈英雄無用武之地，手下爪牙看看將盡，嘆曰：「悔不聽郭判官之言，乃為犬羊所侮！」拔出靴中短刀，自刺其喉而死。全軍皆沒於蠻中。後人有詩云：<break time="100ms" />
　　　　馬援銅柱標千古，諸葛旗薹鎮九溪。<break time="100ms" />
　　　　何事唐師皆覆沒？將軍姓李數偏奇。<break time="100ms" />
又有一詩，專咎李都督不聽郭仲翔之言，以自取敗。詩云：<break time="100ms" />
　　　　不是將軍數獨奇，懸軍深入總堪危。<break time="100ms" />
　　　　當時若聽還師策，總有群蠻誰敢窺？
    </voice>
</speak>
