<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　卻說刺史將千金置買異樣服飾，寶珠瓔珞，妝扮那六個人，如天仙相似，全副樂器，整日在衙中操演。直待晉國公生日將近，遣人送去，以作賀禮。那刺史費了許多心機，破了許多錢鈔，要博相國一個大歡喜。誰知相府中，歌舞成行，各鎮所獻美女，也不計其數。這六個人，只湊得鬧熱，相國那裡便看在眼裡、留在心裡？從來奉承儘有折本的，都似此類。有詩為證：<break time="100ms" />
　　　　割肉剜膚買上歡，千金不吝備吹彈。<break time="100ms" />
　　　　相公見慣渾閒事，羞殺州官與縣官！<break time="100ms" />
　　話分兩頭。再說唐璧在會稽任滿，該得升遷。想黃小娥今已長成，且回家畢姻，然後赴京未遲。當下收拾宦囊，望萬泉縣進發。到家次日，就去謁見岳丈黃太學。黃太學已知為著姻事，不等開口，便將女兒被奪情節，一五一十，備細的告訴了。唐璧聽罷，呆了半晌，咬牙切齒恨道：「大丈夫浮沉薄宦，至一妻之不能保，何以生為？」黃太學勸道：「賢婿英年才望，自有好姻緣相湊，吾女兒自沒福相從，遭此強暴，休得過傷懷抱，有誤前程。」唐璧怒氣不息，要到州官、縣官處，與他爭論。黃太學又勸道：「人已去矣，爭論何益？況干礙裴相國，方今一人之下，萬人之上，倘失其歡心，恐於賢婿前程不便。」乃將縣令所留三十萬錢抬出，交付唐璧道：「以此為圖婚之費。當初宅上有碧玉玲瓏為聘，在小女身邊，不得奉還矣。賢婿須念前程為重，休為小挫以誤大事。」唐璧兩淚交流，答道：「某年近三旬，又失此良偶，琴瑟之事，終身已矣。蝸名微利，誤人之本，從此亦不復思進取也！」言訖，不覺大慟。黃太學也還痛起來。大家哭了一場，方罷。唐璧那裡肯收這錢去，逕自空身回了。<break time="100ms" />
　　次日，黃太學親到唐璧家，再三解勸，攛掇他早往京師聽調，得了官職，然後徐議良姻。唐璧初時不肯，被丈人一連數日強逼不過，思量：「在家氣悶，且到長安走遭，也好排遣。」勉強擇吉，買舟起程。丈人將三十萬錢暗地放在舟中，私下囑咐從人道：「開船兩日後，方可稟知主人，拿去京中，好做使用，討個美缺。」唐璧見了這錢，又感傷了一場，吩咐蒼頭：「此是黃家賣女之物，一文不可動用！」<break time="100ms" />
　　在路不一日，來到長安。雇人挑了行李，就裴相國府中左近處，下個店房，早晚府前行走，好打探小娥信息。過了一夜，次早，到吏部報名，送歷任文簿，查驗過了。回寓吃了飯，就到相府門前守候。一日最少也踅過十來遍。住了月餘，那裡通得半個字？這些官吏們一出一入，如馬蟻相似，誰敢上前把這沒頭腦的事問他一聲！正是：<break time="100ms" />
　　　　侯門一入深如海，從此蕭郎是路人。<break time="100ms" />
　　一日，吏部掛榜，唐璧授湖州錄事參軍。這湖州，又在南方，是熟遊之地，唐璧也到歡喜。等有了告敕，收拾行李，雇喚船隻出京。行到潼津地方，遇了一夥強人。自古道「慢藏誨盜」，只為這三十萬錢帶來帶去，露了小人眼目，惹起貪心，就結夥做出這事來。這夥強人從京城外直跟至潼津，背地通同了船家，等待夜靜，一齊下手。也是唐璧命不該絕，正在船頭上登東，看見聲勢不好，急忙跳水，上岸逃命。只聽得這夥強人亂了一回，連船都撐去。蒼頭的性命也不知死活。舟中一應行李，盡被劫去，光光剩個身子。正是：<break time="100ms" />
　　　　屋漏更遭連夜雨，船遲又被打頭風。<break time="100ms" />
　　那三十萬錢和行囊，還是小事，卻有歷任文簿和那告敕，是赴任的執照，也失去了，連官也做不成。唐璧那一時真個是控天無路，訴地無門，思量：「我直恁時乖運蹇，一事無成！欲待回鄉，有何面目？欲待再往京師，向吏部衙門投訴，奈身畔並無分文盤費，怎生是好？這裡又無相識借貸，難道求乞不成？」欲待投河而死，又想：「堂堂一軀，終不然如此結果？」坐在路旁，想了又哭，哭了又想，左算右算，無計可施，從半夜直哭到天明。<break time="100ms" />
　　喜得絕處逢生，遇著一個老者攜杖而來，問道：「官人為何哀泣？」唐璧將赴任被劫之事，告訴了一遍。老者道：「原來是一位大人，失敬了。舍下不遠，請挪步則個。」老者引唐璧約行一里，到於家中，重復敘禮。老者道：「老漢姓蘇，兒子喚做蘇鳳華，見做湖州武源縣尉，正是大人屬下。大人往京，老漢願少助資斧。」即忙備酒飯管待，取出新衣一套，與唐璧換了；捧出白金二十兩，權充路費。<break time="100ms" />
　　唐璧再三稱謝，別了蘇老，獨自一個上路，再往京師舊店中安下。店主人聽說路上吃虧，好生淒慘。唐璧到吏部門下，將情由哀稟。那吏部官道是告敕、文簿盡空，毫無巴鼻，難辨真偽。一連求了五日，並不作准。身邊銀兩，都在衙門使費去了。回到店中，只叫得苦，兩淚汪汪的坐著納悶。
    </voice>
</speak>
