<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一卷<break time="100ms" />　　趙伯升茶肆遇仁宗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　一寸舌為安國劍，五言詩作上天梯。<break time="100ms" />
　　　　青雲有路終須到，金榜無名誓不歸。<break time="100ms" />
　　話說大宋仁宗皇帝朝間，有一個秀士，姓趙，名旭，字伯升，乃是西川成都府人氏。自幼習學文章，詩、書、禮、樂一覽下筆成文，乃是個飽學的秀才。喜聞東京開選，一心要去應舉，特到堂中，稟知父母。其父趙倫，字文寶；母親劉氏，都是世代詩禮之家。見子要上京應舉，遂允其請。趙旭擇日束裝，其父贈詩一首。詩云：<break time="100ms" />
　　　　但見詩書頻入目，莫將花酒苦迷腸。來年三月桃花浪，奪取羅袍轉故鄉。<break time="100ms" />
　　其母劉氏亦叮嚀道：「願孩兒早奪魁名，不負男兒之志。」趙旭拜別了二親，遂攜琴、劍、書箱，帶一僕人，逕望東京進發。有親友一行人，送出南門之外。趙旭口占一詞，名曰《江神子》。詞曰：<break time="100ms" />
　　　　旗亭誰唱渭城詩？兩相思，怯羅衣。野渡舟橫，楊柳折殘枝。怕見蒼山千萬里，人去遠，草煙迷。芙蓉秋露洗胭脂，斷風淒，曉霜微。劍懸秋水，離別慘虹霓。剩有青衫千點淚，何日裡，滴休時。<break time="100ms" />
　　趙旭詞畢，作別親友，起程而行。於路饑餐渴飲，夜住曉行。不則一日，來到東京。遂入城中觀看景致。只見樓臺錦繡，人物繁華，正是龍虎風雲之地。行到狀元坊，尋個客店安歇，守待試期。入場赴選，三場文字已畢，回歸下處，專等黃榜。趙旭心中暗喜：「我必然得中也。」<break time="100ms" />
　　次日，安排早飯已罷。店對過有座茶坊，與店中朋友同會茶之間，趙旭見案上有詩牌，遂取筆，去那粉壁上，寫下詞一首。詞云：<break time="100ms" />
　　　　足躡雲梯，手攀仙桂，姓名已在登科內。馬前喝道狀元來，金鞍玉勒成行隊。宴罷歸來，醉遊街市，此時方顯男兒志。修書急報鳳樓人，這回好個風流婿。<break time="100ms" />
　　寫畢，趙旭自心歡喜。至晚各歸店中，不在話下。<break time="100ms" />
　　當時仁宗皇帝早朝升殿，考試官閱卷已畢，齊到朝中。仁宗皇帝問：「卿所取榜首，年例三名，今不知何處人氏？」試官便將三名文卷，呈上御前。仁宗親自觀覽。看了第一卷，龍顏微笑，對試官道：「此卷作得極好！可惜中間有一字差錯。」試官俯伏在地，拜問聖上：「未審何字差寫？」仁宗笑曰：「乃是個『唯』字。原來『口』旁，如何卻寫『厶』旁？」試官再拜叩首，奏曰：「此字皆可通用。」仁宗問道：「此人姓甚名誰？何處人氏？」拆開彌封看時，乃是四川成都府人氏，姓趙，名旭，見今在狀元坊店內安歇。仁宗著快行急宣。<break time="100ms" />
　　那時趙旭在店內蒙宣，不敢久停，隨使命直到朝中。借得藍袍槐簡，引見御前，叩首拜舞。仁宗皇帝問道：「卿乃何處人氏？」趙旭叩頭奏道：「臣是四川成都府人氏，自幼習學文藝，特赴科場，幸瞻金闕。」帝又問曰：「卿得何題目？作文字多少？內有幾字？」趙旭叩首，一一回奏，無有差錯。仁宗見此人出語如同注水，暗喜稱奇，只可惜一字差寫。上曰：「卿卷內有一字差錯。」趙旭驚惶俯伏，叩首拜問：「未審何字差寫？」仁宗云：「乃是個『唯』字。本是個『口』旁，卿如何卻寫作『厶』旁？」趙旭叩頭回奏道：「此字皆可通用。」仁宗不悅，就御案上取文房四寶，寫下八個字，遞與趙旭曰：「卿家看想，寫著『簞單、去吉、吳矣、呂台』。卿言通用，與朕拆來。」趙旭看了半晌，無言抵對。仁宗曰：「卿可暫退讀書。」趙旭羞愧出朝，回歸店中，悶悶不已。<break time="100ms" />
　　眾朋友來問道：「公必然得意！」趙旭被問，言說此事，眾皆大驚。遂乃邀至茶坊，啜茶解悶。趙旭驀然見壁上前日之辭，嗟吁不已，再把文房四寶，作詞一首。詞云：<break time="100ms" />
　　羽翼將成，功名欲遂，姓名已稱男兒意。東君為報牡丹芳，瓊林賜與他人醉。『唯』字曾差，功名落地，天公誤我平生志。問歸來，回首望家鄉，水遠山遙，三千餘里。<break time="100ms" />
　　待得出了金榜，著人看時，果然無趙旭之名。吁嗟涕泣，流落東京，羞歸故里。「再待三年，必不負我。」在下處悶悶不悅，謾題四句於壁上。詩曰：<break time="100ms" />
　　　　宋玉徒悲，江淹是恨，韓愈投荒，蘇秦守困。<break time="100ms" />
　　趙旭寫罷，在店中悶倦無聊，又作詞一首，名《浣溪沙》，道：<break time="100ms" />
　　　　秋氣天寒萬葉飄，蛩聲唧唧夜無聊，夕陽人影臥平橋。菊近秋來都爛漫，從他霜後更蕭條，夜來風雨似今朝。<break time="100ms" />
　　思憶家鄉，功名不就，展轉不寐，起來獨坐，又作《小重山》詞一首，道：<break time="100ms" />
　　　　獨坐清燈夜不眠，寸腸千萬縷，兩相牽。鴛鴦秋雨傍池蓮，分飛苦，紅淚晚風前。回首雁翩翩，寫來思寄去，遠如天。安排心事待明年，愁難待，淚滴滿青氈。<break time="100ms" />
　　自此流落東京。至秋深，僕人不肯守待，私奔回家去。趙旭孤身旅邸，又無盤纏，每日上街與人作文寫字。爭奈身上衣衫藍縷，著一領黃草布衫，被西風一吹，趙旭心中苦悶，作詞一首，詞名《鷓鴣天》，道：<break time="100ms" />
　　　　黃草遮寒最不宜，況兼久敝色如灰，肩穿袖破花成縷，可奈金風早晚吹。纔掛體，淚沾衣，出門羞見舊相知。鄰家女子低聲問，覓與奴糊隔帛兒？<break time="100ms" />
　　時值秋雨紛紛，趙旭坐在店中。店小二道：「秀才，你今如此窮窘，何不去街市上茶坊酒店中吹笛？覓討些錢物，也可度日。」趙旭聽了，心中焦躁，作詩一首。詩曰：
    </voice>
</speak>
