<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　柳耆卿在餘杭三年，任滿還京。想起謝玉英之約，便道再到江州。原來謝玉英初別耆卿，果然杜門絕客。過了一年之後，不見耆卿通問，未免風愁月恨，更兼日用之需，無從進益，日逐車馬填門，回他不脫。想著五夜夫妻，未知所言真假；又有閑漢，從中攛掇，不免又隨風倒舵，依前接客。有個新安大賈孫員外，頗有文雅，與他相處年餘，費過千金。耆卿到玉英家詢問，正值孫員外邀玉英同往湖口看船去了。耆卿到不遇，知玉英負約，怏怏不樂，乃取花箋一幅，製詞名《擊梧桐》。詞云：<break time="100ms" />
　　香靨深深，姿姿媚媚，雅格奇容天與。自識伊來便好看承，會得妖嬈心素。臨岐再約同歡，定是都把平生相許。又恐恩情易破難成，未免千般思慮。<break time="100ms" />
　　近日重來，空房而已，苦沒叨叨言語。便認得聽人教當，擬把前言輕負。見說蘭臺宋玉，多才多藝善詞賦。試與問，朝朝暮暮，行雲何處去？<break time="100ms" />
後寫：<break time="100ms" />
　　　　東京柳永訪玉卿不遇漫題。<break time="100ms" />
　　耆卿寫畢，念了一遍，將詞箋粘於壁上，拂袖而出。回到東京，屢有人舉薦，升為屯田員外郎之職。東京這班名姬，依舊來往。耆卿所支俸錢，及一應求詩求詞餽送下來的東西，都在妓家銷化。<break time="100ms" />
　　一日，正在徐冬冬家積翠樓戲耍，宰相呂夷簡差堂吏傳命，直尋將來，說道：「呂相公六十誕辰，家妓無新歌上壽，特求員外一闋，幸即揮毫，以便演習。蜀錦二端，吳綾四端，聊充潤筆之敬，伏乞俯納。」耆卿允了，留堂吏在樓下酒飯，問徐冬冬有好紙否，徐冬冬在篋中，取出兩幅芙蓉箋紙，放於案上。耆卿磨得墨濃，蘸得筆飽，拂開一幅箋紙，不打草兒，寫下《千秋歲》一闋云：<break time="100ms" />
　　泰階平了，又見三台耀。烽火靜，攙槍掃。朝堂耆碩輔，樽俎英雄表。福無艾，山河帶礪人難老。<break time="100ms" />
　　渭水當年釣，晚應飛熊兆；同一呂，今偏早。烏紗頭未白，笑把金樽倒。人爭羨，二十四遍中書考。<break time="100ms" />
耆卿一筆寫完，還剩下芙蓉箋一紙，餘興未盡，後寫《西江月》一調云：<break time="100ms" />
　　腹內胎生異錦，筆端舌噴長江。縱教疋絹字難償，不屑與人稱量。<break time="100ms" />
　　我不求人富貴，人須求我文章。風流才子佔詞場，真是白衣卿相。<break time="100ms" />
　　耆卿寫畢，放在桌上。恰好陳師師家差個侍兒來請，說道：「有下路新到一個美人，不言姓名，自述特慕員外，不遠千里而來，今在寒家奉候，乞即降臨。」耆卿忙把詩詞裝入封套，打發堂吏動身去了，自己隨後往陳師師家來。一見了那美人，吃了一驚。那美人是誰？正是：<break time="100ms" />
　　　　著意尋不見，有時還自來。<break time="100ms" />
　　那美人正是江州謝玉英。他從湖口看船回來，見了壁上這隻《擊梧桐》詞，再三諷詠，想著：「耆卿果是有情之人，不負前約。」自覺慚愧。瞞了孫員外，收拾家私，雇了船隻，一逕到東京來問柳七官人。聞知他在陳師師家往來極厚，特拜望師師，求其引見耆卿。當時分明是斷花再接，缺月重圓，不勝之喜。陳師師問其詳細，便留謝玉英同住。玉英怕不穩便，商量割東邊院子另住。自到東京，從不見客，只與耆卿相處，如夫婦一般。耆卿若往別妓家去，也不阻擋，甚有賢達之稱。<break time="100ms" />
　　話分兩頭。再說耆卿匆忙中，將所作壽詞封付堂吏，誰知忙中多有錯，一時失於點檢，兩幅箋都封了去。呂丞相拆開封套，先讀了《千秋歲》調，到也歡喜。又見《西江月》調，少不得也念一遍。念到「縱教疋絹字難償，不屑與人稱量」，笑道：「當初裴晉公修福光寺，求文於皇甫湜，湜每字索絹一疋。此子嫌吾酬儀太簿耳！」又念到「我不求人富貴，人須求我文章」，大怒道：「小子輕薄，我何求汝耶？」從此銜恨在心。柳耆卿卻是疏散的人，寫過詞，丟在一邊了，那裡還放在心上。<break time="100ms" />
　　又過了數日，正值翰林員缺，吏部開薦柳永名字；仁宗曾見他增定大晟樂府，亦慕其才，問宰相呂夷簡道：「朕欲用柳永為翰林，卿可識此人否？」呂夷簡奏道：「此人雖有詞華，然恃才高傲，全不以功名為念。見任屯田員外，日夜留連妓館，大失官箴。若重用之，恐士習由此而變。」遂把耆卿所作《西江月》詞誦了一遍。仁宗皇帝點頭。早有知諫院官，打聽得呂丞相銜恨柳永，欲得逢迎其意，連章參劫。仁宗御筆批著四句道：<break time="100ms" />
　　　　柳永不求富貴，誰將富貴求之？<break time="100ms" />
　　　　任作白衣卿相，風前月下填詞。<break time="100ms" />
　　柳耆卿見罷了官職，大笑道：「當今做官的，都是不識字之輩，怎容得我才子出頭？」因改名柳三變，人都不會其意，柳七官人自解說道：「我少年讀書，無所不窺，本求一舉成名，與朝家出力；因屢次不第，牢騷失意，變為詞人。以文采自見，使名留後世足矣；何期被薦，頂冠束帶，變為官人。然浮沉下僚，終非所好；今奉旨放落，行且逍遙自在，變為仙人。」從此益放曠不檢，以妓為家。將一個手板上寫道：「奉聖旨填詞柳三變。」欲到某妓家，先將此手板送去，這一家便整備酒肴，伺候過宿。次日，再要到某家，亦復如此。凡所作小詞，落款書名處，亦寫「奉聖旨填詞」五字，人無有不笑之者。
    </voice>
</speak>
