<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　明宗讀罷書，嘆息不已。差人四下尋訪陳摶蹤跡，直到隱山舊居，並無影響。不在話下。<break time="100ms" />
　　卻說陳摶這一去，直走到均州武當山。原來這山初名太岳，又喚做太和山，有二十七峰，三十六巖，二十四澗。是真武修道、白日昇天之處。後人謂：「此山非真武，不足以當之。」更名武當山。陳摶至武當山，隱於九石巖。忽一日，有五個白鬚老叟來問《周易》八卦之義。陳摶與之剖晰微理，因見其顏如紅玉，亦問以導養之方。五老告之以蟄法。怎喚做蟄法？凡寒冬時令，天氣伏藏，龜蛇之類，皆蟄而不食。當初，有一人因牀腳損壞，偶取一龜支之。後十年移牀，其龜尚活，此乃服氣所致。陳摶得此蟄法，遂能辟谷。或一睡數月不起。若沒有這蟄法，睡夢中腹中饑餓，腸鳴起來，也要醒了。陳摶在武當山住了二十餘年，壽已七十餘歲。忽一日，五老又來，對陳摶說道：「吾等五人，乃日月池中五龍也。此地非先生所棲，吾等受先生講誨之益，當送先生到一個好所在去。」令陳傳：「閉目休開！」五老翼之而行。覺兩足騰空，耳邊惟聞風雨之聲。頃刻間，腳跟著地，開眼看時，不見了五老，但見空中五條龍夭矯而逝。陳摶看那去處，乃西岳太華山石上，已不知來了多少路，此乃神龍變化之妙。陳摶遂留居於此。太華山道士見其所居沒有鍋灶，心中甚異，悄地察之。更無他事，惟鼾睡而已。一日，陳摶下九石巖，數月不歸。道土疑他往別處去了。後於柴房中，忽見一物，近前看之，乃先生也。正不知幾時睡在那裡的！搬柴的堆積在上，直待燒柴將盡，方纔看見。又一日，有個樵夫在山下割草，見山凹裡一個尸骸，塵埃起寸。樵夫心中憐憫，欲取而埋之。提起來看時，卻認得是陳摶先生。樵夫道：「好個陳摶先生，不知如何死在這裡？」只見先生把腰一伸，睜開雙眼，說道：「正睡得快活，何人攪醒我來？」樵夫大笑。<break time="100ms" />
　　華陰令王睦，親到華山求見先生。至九石巖，見光光一片石頭，絕無半間茅舍。乃問道：「先生寢止在於何所？」陳摶大笑，吟詩一首答之，詩曰：<break time="100ms" />
　　　　蓬山高處是吾宮，出即凌風跨曉風。<break time="100ms" />
　　　　臺榭不將金鎖閉，來時自有白雲封。<break time="100ms" />
　　王睦要與他伐木建庵，先生固辭不要。此周世宗顯德年間事也。這四句詩直達帝聽，世宗知其高士，召而見之，問以國衤乍長短。陳摶說出四句，道是：「好塊木頭，茂盛無賽。若要長久，添重寶蓋。」世宗皇帝本姓柴、名榮，木頭茂盛，正合姓名。又有「長久」二字，只道是佳兆，卻不知趙太祖代周為帝，國號宋，「木」字添蓋乃是「宋」字。宋朝享國長久，先生已預知矣。<break time="100ms" />
　　且說世宗要加陳摶以極品之爵，陳摶不願，堅請還山。世宗採其「來時自有白雲封」之句，賜號「白雲先生」。後因陳橋兵變，趙太祖披了黃袍，即了帝位。先生適乘驢到華陰縣，聞知此事，在驢背上拍掌大笑。有人問道：「先生笑甚麼？」先生道：「你們眾百姓造化，造化！天下是今日定了。」原來後唐未年間，契丹兵起，百姓紛紛避亂。先生在路上閒步，看見一婦人，挑著一個竹籃而走，籃內兩頭坐兩個孩子。先生口吟二句，道是：「莫言皇帝少，皇帝上擔挑。」你道那兩個孩子是誰？那大的便是宋太祖趙匡胤，那小的便是宋太宗趙匡義，這婦人便是杜太后。先生二十五六年前，便識透宋朝的真命天子了。<break time="100ms" />
　　又一日，先生游長安市上，遇趙匡胤兄弟和趙普，共是三人，在酒肆飲酒。先生亦入肆沽飲，看見趙普坐於二趙之右，先生將趙普推下去道：「你不過是紫微垣邊一個小小星兒，如何敢佔在上位？」趙匡胤奇其言。有認得的，指道：「這是白雲先生陳摶。」匡胤就問前程之事。陳摶道：「你弟兄兩個的星，比他大得多哩！」匡胤自此自負。後來定了天下，屢次差官迎取陳摶入朝，陳摶不肯。後來趙太祖手詔促之，陳摶向使者說道：「創業之君，必須尊崇體貌，以示天下，我等以山野廢人，入見天子，若下拜，則違吾性；若不下拜，則褻其體。是以不敢奉詔。」乃於詔書之尾，寫四句附奏，云：「九重天詔，休教丹鳳銜來：一片野心，已被白雲留住。」使者復命，太祖笑而置之。<break time="100ms" />
　　後太祖晏駕，太宗皇帝即位，念酒肆中之舊，召與相見，說過待以不臣之禮。又賜御詩云：<break time="100ms" />
　　　　曾向前朝號白雲，後來消息杳無聞。<break time="100ms" />
　　　　如今若肯隨徵召，總把三峰乞與君。<break time="100ms" />
　　先生見詩，乃服華陽巾、布袍、草履，來到東京。見太宗於便殿，只是長揖道：「山野廢人，與世隔絕，不習跪拜，望陛下優容之。」太宗賜坐，問以修養之道。陳摶對道：「天子以天下為一身，假令白日昇天，竟何益於百姓？今君明臣良，興化勤政，功德被乎八荒，榮名流於萬世。修煉之道，無出於此。」太宗點頭稱善，愈加敬重。問道：「先生心中，有何所欲？可為朕言之。」陳摶答道：「臣無所欲，只願求一靜室。」乃賜居於建隆道觀。<break time="100ms" />
　　其時太宗正用兵征伐河東，遣人問先生勝負消息。先生在使者掌中，寫一「休」字，太宗見之不樂。因軍馬已發，不曾停止。再遣人問先生時，但見他閉目而睡，　　之聲，直達戶外。明日去看，仍復如此。一連睡了三個月，不曾起身。河東軍將，果然無功而返。太宗正當嗟嘆，忽見陳摶道冠野服，逍遙而來，直上金鑾寶殿。太宗見其不召自來，甚以為異。陳摶道：「老夫今日還山，特來辭駕。」太宗聞言，如有所失，欲加摶以帝師之號，筑宮奉事，時時請教。陳摶固辭求去，呈詩一首。詩云：
    </voice>
</speak>
