<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　卻說錢鏐打聽越州兵去遠，乃引兵而歸。挑選精兵千人，假做越州軍旗號，遣顧全武為先鋒，來襲越州。又吩咐鍾明、鍾亮，各引精兵五百，潛屯餘杭之境。吩咐：「不可妄動。直待董昌還救越州時節，兵從此過，然後自後掩襲。他無心戀戰，必獲全勝。」分撥已定，乃對賓客鍾起道：「守城之事，專以相委。越州乃董賊巢穴，吾當親往觀變。若巢穴既破，董昌必然授首無疑矣。」乃自引精兵二千，接應顧全武軍馬。<break time="100ms" />
　　卻說顧全武打了越州兵旗號，一路並無阻礙，直到越州城下。只說催趲攻城火器，賺開城門。顧全武大喝道：「董昌僭號，背叛朝廷。錢節使奉詔來討，大軍十萬已在城外矣。」越州城中軍將，都被董昌帶去，留的都是老弱，誰敢拒敵？顧全武逕入府中，將偽世子董榮及一門老幼三百餘人，拘於一室，分兵守之。恰好杭州大軍已到，聞知顧全武得了城池，整軍而入，秋毫無犯。顧全武迎錢鏐入府。出榜安民已定，寫書一封，遣人往董昌軍中投遞。書曰：「鏐聞：『天無二日，土無二王。』今唐運雖衰，天命未改。而足下妄自矜大，僭號稱兵。凡為唐臣，誰不憤疾？鏐迫於公義，輒遣副將顧全武率兵討逆。兵聲所至，越人倒戈。足下全家，盡已就縛。若能見機伏罪，尚可全活。乞早自裁，以救一家之命。」<break time="100ms" />
　　卻說董昌攻打湖州不下，正在帳中納悶。又聽得靈鳥叫聲：「皇帝董，皇帝董！」董昌揭起錦罩看時，一個眼花，不見靈鳥，只見一個血淋淋的人頭，在金絲籠內掛著。認得是劉漢宏的面龐，唬得魂不附體，大叫一聲，驀然倒地。眾將急來救醒，定睛半晌，再看籠子內，都是點點血跡，果然沒了靈鳥。董昌心中大惡，急召羅軍師商議，告知其事。問道：「主何吉凶？」羅平心知不祥之兆，不敢直言，乃說道：「大越帝業，因斬劉漢宏而起。今漢宏頭現，此乃克敵之徴也。」說猶未了，報道：「杭州差人下書。」董昌拆開看時，知道越州已破，這一驚非小。羅平道：「兵家虛虛實實，未可盡信。錢鏐托病回兵，必有異謀，故造言以煽惑軍心，明公休得自失主張。」董昌道：「雖則真偽未定，亦當回軍，還顧根本。」羅平叫將來使斬訖，恐泄漏消息。再教傳令：「並力攻城。」使城中不疑，夜間好辦走路。是日攻打湖州，至晚方歇。捱到二更時分，拔寨都起。驍將薛明、徐福各引一萬人馬先行，董昌中軍隨後進發，卻將睦州帶來的三萬軍馬，與羅平斷後。湖州城中見軍馬已退，恐有詭計，不敢追襲。<break time="100ms" />
　　且說徐、薛二將，引兵晝夜兼行，早到餘杭山下。正欲埋鍋造飯，忽聽得山凹裡連珠炮響，鼓角齊鳴。鍾明、鍾亮兩枝人馬，左右殺將出來。薛明接住鍾明廝殺，徐福接住鍾亮廝殺。徐、薛二將，雖然英勇，爭奈軍心惶惑，都無心戀戰；且晝夜奔走，俱已疲倦，怎當虎狼般這兩枝生力軍？自古道：『兵離將敗。』薛明看見軍伍散亂，心中著忙，措手不迭，被鍾明斬於馬下。拍馬來夾攻徐福，徐福敵不得二將，亦被鍾亮斬之。眾軍都棄甲投降。二鍾商議道：「越兵前部雖敗，董昌大軍隨後即至，眾寡不敵。不若分兵埋伏，待其兵已過去，從後擊之。彼知前部有失，必然心忙思竄，然後可獲全勝矣。」當下商量已定，將投降軍眾縱去，使報董昌消息。<break time="100ms" />
　　卻說董昌大軍正行之際，只見敗軍紛紛而至。報道：「徐、薛二將，俱已陣亡。」董昌心膽俱裂，只得抖擻精神，麾兵而進。過了餘杭山下，不見敵軍。正在疑慮，只聽後面連珠炮響，兩路伏兵齊起，正不知多少人馬。越州兵爭先逃命，自相蹂踏，死者不計其數。直奔了五十餘裡，方纔得脫。收拾敗軍，三停又折一停，只等羅平後軍消息。誰知睦州兵雖然跟隨董昌，心中不順。今日見他回軍，幾個裨將商議，殺了羅平，將首級向二鍾處納降，並力來追董昌。董昌聞了此信，不敢走杭州大路，打寬轉打從臨安、桐廬一路而行。<break time="100ms" />
　　這裡錢鏐早已算定，預先取鍾起來守越州，自起兵回杭州等候董昌。卻教顧全武領一千人馬，在臨安山險處埋伏，以防竄逸。董昌行到臨安，軍無隊伍，正當爬山過險，卻不提防顧全武一枝軍衝出。當先顧全武一騎馬，一把刀，橫行直撞，逢人便殺，大喝：「降者免死！」軍士都拜伏於地，那個不要性命的敢來交鋒！董昌見時勢不好，脫去金盔、金甲，逃往村農家逃難，被村中綁縛獻出。顧全武想道：「越兵雖降，其勢甚眾，怕有不測。」一刀割了董昌首級，以絕越兵之意。重賞村農。<break time="100ms" />
　　正欲下寨歇息，忽聽得山凹中鼓角震天。塵頭起處，軍馬無數而來。顧全武道：「此必越州軍後隊也。」綽刀上馬，準備迎敵。馬頭近處，那邊擁出二員大將，不是別人，正是鍾明、鍾亮，為追趕董昌到此。三人下馬相見，各敘功勳。是晚，同下寨於臨安地方。次日，拔寨都起。行了二日，正迎著錢鏐軍馬。原來錢鏐哨探得董昌打從臨安遠轉，怕顧全武不能了事，自起大軍來接應。已知兩路人馬，都已成功，合兵回杭州城來。真個是：<break time="100ms" />
　　　　喜孜孜鞭敲金鐙響，笑吟吟齊唱凱歌回。<break time="100ms" />
顧全武獻董昌首級，二鍾獻薛明、徐福、羅平首級。錢鏐傳令：向越州監中取董昌家屬三百口，盡行誅戮，寫表報捷。此乃唐昭宗皇帝乾寧四年也。
    </voice>
</speak>
