<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　不隔幾月，樊城陷了，鄂州破了。呂文煥死守襄陽五年，聲援不通，城中糧盡，力不能支，只得以城降元。元師乘勝南下，賈似道遮瞞不過，只得奏聞。恭宗聞報，大驚，對似道道：「元兵如此逼近，非師相親行不可。」似道奏道：「臣始初便請行邊，陛下不許；若早聽臣言，豈容胡人得志若此？」恭宗於是下詔，以賈似道都督諸路軍馬。似道薦呂師夔參贊都督府軍事。其明年為恭宗皇帝德佑元年，似道上表出師，旌旗蔽天，舳艫千里，水陸並進。領著兩個兒子，並妻妾輜重，凡百餘舟。門客俱帶家小而行。參贊呂師夔先到江州，以城降元，元兵乘勢破了池州。似道聞此信，不敢進前，遂次於魯港。步軍招討使孫虎臣，水軍招討使夏貴，都是賈似道門客，平昔間談天說地，似道倚之為重，其實原沒有張、韓、劉、岳的本事，今日遇了大戰陣，如何僥倖得去？<break time="100ms" />
　　卻說孫虎臣屯兵於丁家洲，元將阿朮來攻。孫虎臣抵敵不過，先自跨馬逃命，步軍都四散奔潰。阿朮遣人繞宋舟大呼道：「宋家步軍已敗，你水軍不降，更待何時？」水軍見說，人人喪膽，個個心驚，不想廝殺，只想逃命，一時亂將起來。舳艫簸蕩，乍分乍合，溺死者不可勝數。似道禁押不住，急召夏貴議事。夏貴道：「諸軍已潰，戰守俱難。為師相計，宜入揚州，招潰兵，迎駕海上。貴不才，當為師相死守淮西一路。」說罷自去。少頃，孫虎臣下船，撫膺慟哭道：「吾非不欲血戰，奈手下無一人用命者，奈何？」似道尚未及對，哨船來報道：「夏招討舟已解纜先行，不知去向。」時軍中更鼓正打四更，似道茫然無策。又見哨船報道：「元兵四圍殺將來也。」急得似道面如土色，慌忙擊鑼退師，諸軍大潰。孫虎臣扶著似道，乘單舸奔揚州。堂吏翁應龍搶得都督府印信，奔還臨安。到次日，潰兵蔽江而下。似道使孫虎臣登岸，揚旗招之，無人肯應者。只聽得罵聲嘈雜，都道：「賈似道奸賊，欺蔽朝廷，養成賊勢，誤國蠹民，害得我們今日好苦！」又聽得說道：「今日先殺了那夥奸賊，與萬民出氣。」說聲未絕，船上亂箭射來，孫虎臣中箭而倒。似道看見人心已變，急催船躲避，走入揚州城中，托病不出。<break time="100ms" />
　　話分兩頭。卻說右丞相陳宜中，平昔諂事似道，無所不至，似道扶持他做到相位。宜中見翁應龍奔還，問道：「師相何在？」應龍回言不知。宜中只道已死於亂軍之中，首上疏論似道喪師誤國之罪，乞族誅以謝天下。於是御史們又趨奉宜中，交章劾奏。恭宗天子方悟似道奸邪誤國，乃下詔暴其罪，略云：<break time="100ms" />
　　　　「大臣具四海之瞻，罪莫大於誤國；都督專閫外之寄，律尤其重於喪師。具官賈似道，小才無取，大道未聞。歷相兩朝，曾無一善：變田制以傷國本，立士籍以阻人才，匿邊信而不聞，曠戰功而不舉。至於寇逼，方議師征，謂當纓冠而疾趨，何為抱頭而鼠竄？遂致三軍解體，百將離心，社稷之勢綴旒，臣民之言切齒。姑示薄罰，俾爾奉祠。嗚呼！膺狄懲荊，無復周公之望；放兜殛鯀，尚寬《虞典》之誅。可罷平章軍馬重事及都督諸路軍馬。」<break time="100ms" />
　　廖瑩中舉家亦在揚州，聞似道褫職，特造府中問慰。相見時，一言不能發，但索酒與似道相對痛飲，悲歌雨泣，直到五鼓方罷。瑩中回至寓所，遂不復寢，命愛姬煎茶。茶到，又遣愛姬取酒去。私服冰腦一握。那冰腦是最毒之物，服之無不死者。藥力未行，瑩中只怕不死，急催熱酒到來，袖中取出冰腦，連進數握。愛姬方知吃的是毒藥，向前奪救，已不及了，乃抱瑩中而哭。瑩中含著雙淚，說道；「休哭，休哭！我從丞相二十年，安享富貴。今日事敗，得死於家中，也算做善終了。」說猶未畢，九竅流血而死。可憐廖瑩中聰明才學，詩字皆精，做了權門犬馬，今日死於非命。詩云：<break time="100ms" />
　　　　不作無求蚓，甘為逐臭蠅。試看風樹倒，誰復有榮藤？<break time="100ms" />
　　再說賈似道罷相，朝中議論紛紛，謂其罪不止此。臺臣復交章劾奏，請加斧鉞之誅。天子念他是三朝元老，不忍加刑，謫為高州團練副使，仍命於循州安置。其田產園宅，盡數籍沒，以充軍餉。謫命下日，正是八月初八日，值似道生辰建醮，乃自撰青詞祈佑，略云：<break time="100ms" />
　　　　「老臣無罪，何眾議之不容？上帝好生，奈死期之已迫。適當懸弧之旦，預陳易簀之詞。竊念臣似道際遇三朝，始終一節；為國任怨，遭世多艱。屬醜虜之不恭，驅孱兵而往御。士不用命，功竟無成。眾口皆詆其非，百喙難明此謗。四十年勞悴，悔不效留侯之保身；三千里流離，猶恐置霍光於赤族。仰慚覆載，俯愧劬勞。伏望皇天后土之鑒臨，理考度宗之昭格。三宮霽怒，收瘴骨於江邊；九廟闡靈，掃妖氛於境外。」
    </voice>
</speak>
