<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　說那女子被舜美撩弄，禁持不住，眼也花了，心也亂了，腿也蘇了，腳也麻了，癡呆了半晌。四目相睃，面面有情。那女子走得緊，舜美也跟得緊；走得慢，也跟得慢；但不能交接一語。不覺又到眾安橋，橋上做賣做買，東來西去的，挨擠不過。過得眾安橋，失卻了女子所在，只得悶悶而回。開了房門，風兒又吹，燈兒又暗，枕兒又寒，被兒又冷，怎生睡得？心裡丟不下那個女子，思量：「再得與他一會也好。」你看世間有這等的癡心漢子，實是好笑。正是：<break time="100ms" />
　　　　半窗花影模糊月，一段春愁著摸人。<break time="100ms" />
　　舜美甫能夠捱到天明，起來梳裹了。三餐已畢，只見街市上人，又早收拾看燈。舜美身心按捺不下，急忙關閉房門，逕往夜來相遇之處。立了一會，轉了一會，尋了一會，靠了一會，呆了一會，只是等不見那女子來。遂調《如夢令》一詞消遣，云：<break time="100ms" />
　　　　「燕賞良宵無寐，笑倚東風殘醉。未審那人兒，今夕玩游何地？留意，留意，幾度欲歸還滯。」<break time="100ms" />
吟畢，又等了多時。正爾要回，忽見小鬟挑著彩鸞燈，同那女子從人叢中挨將出來。那女子瞥見舜美，笑容可掬，況舜美也約莫著有五六分上手。那女子逕往鹽橋，進廣福廟中拈香。禮拜已畢，轉入後殿。舜美隨於後。那女子偶爾回頭，不覺失笑一聲。舜美呆著老臉，陪笑起來。他兩個挨挨擦擦，前前後後，不復顧忌。那女子回身捽袖中，遺下一個同心方勝兒。舜美會意，俯而拾之，方就燈下拆開一看，乃是一幅花箋紙。不看萬事全休，只因看了，直教一個秀才害了一二年鬼病相思，險些送了一條性命。你道花箋上寫的甚麼文字？原來也是個《如夢令》，詞云：<break time="100ms" />
　　　　「邂逅相逢如故，引起春心追慕。高掛彩鸞燈，正是兒家庭戶。那步，那步，千萬來宵垂顧。」<break time="100ms" />
詞後復書云：「女之敝居，十官子巷中，朝南第八家。明日父母兄嫂趕江干舅家燈會，十七日方歸，止妾與侍兒小英在家。敢邀仙郎惠然枉駕，少慰鄙懷。妾當焚香掃門，迎候翹望。妾劉素香拜柬。」舜美看了多時，喜出望外。那女子已去了，舜美步歸邸舍，一夜無眠。<break time="100ms" />
　　次早又是十五日。舜美捱至天晚，便至其處。不敢造次突入，乃成《如夢令》一詞，來往歌云：<break time="100ms" />
　　　　「漏滴銅壺聲咽，風送金猊香烈。一見彩鑾燈，頓使狂心煩熱。應說，應說，昨夜相逢時節。」<break time="100ms" />
女子聽得歌聲，掀簾而出，果是燈前相見可意人兒。遂迎迓到於房中，吹滅銀燈，解衣就枕。他兩個正是曠夫怨女相見，如餓虎逢羊，蒼蠅見血，那有工夫問名敘禮？且做一班半點兒事。<break time="100ms" />
　　有《南鄉子》一首，單題著交歡趣向。道是：<break time="100ms" />
　　　　粉汗濕羅衫，為雨為雲底事忙？兩隻腳兒肩上閣，難當！顰蹙春山入醉鄉。忒殺太顛狂，口口聲聲叫我郎。舌送丁香嬌欲滴，初嘗。非蜜非糖滋味長。<break time="100ms" />
　　兩個講歡已罷，舜美曰：「僕乃途路之人，荷承垂盼，以凡遇仙。自思白面書生，愧無纖毫奉報。」素香撫舜美背曰：「我因愛子胸中錦繡，非圖你囊裡金珠。」舜美稱謝不已。素香忽然長歎，流淚而言曰：「今日已過，明日父母回家，不能復相聚矣。如之奈何？」兩個沉吟半晌，計上心來。素香曰：「你我莫若私奔他所，免使兩地永抱相思之苦，未知郎意何如？」舜美大喜曰：「我有遠族，見在鎮江五條街，開個招商客店，可往依焉。」素香應允。<break time="100ms" />
　　是夜，素香收拾了一包金珠，也妝做一個男兒打扮，與舜美攜手迤邐而行。將及二鼓，方纔行到北關門下。你道因何三四里路，走了許多時光？只為那女子小小一雙腳兒，只好在屧廊緩步，芳徑輕移，擎擡繡閣之中，出沒湘裙之下。腳又穿著一雙大靴，教他跋長途，登遠道，心中又慌，怎地的拖得動？且又城中人要出城，城外人要入城，兩下不免撒手，前後隨行。出得第二重門，被人一湧，各不相顧。那女子逕出城門，從半塘橫去了。舜美慮他是婦人，身體柔弱，挨擠不出去，還在城裡也不見得，急回身尋問把門軍士。軍士說道：「適間有個少年秀才，尋問同輩，回未半里多地。」舜美自思：「一條路往錢塘門，一條路往師姑橋，一條路往褚家堂，三四條叉路，往那一條好？」躊躇半晌，只得依舊路趕去。至十官子巷，那女子家中，門已閉了，悄無人聲。急急回至北關門，門又閉了。整整尋了一夜。<break time="100ms" />
　　巴到天明，挨門而出。至新馬頭，見一夥人圍得緊緊的，看一隻繡鞋兒。舜美認得是女子脫下之鞋，不敢開聲。眾人說：「不知何人家女孩兒，為何事來，溺水而死，遺鞋在此。」舜美聽罷，驚得渾身冷汗。復到城中探信，滿城人喧嚷，皆說十官子巷內劉家女兒，被人拐去，又說投水死了，隨處做公的緝訪。這舜美自因受了一晝夜辛苦，不曾吃些飯食；況又痛傷那女子死於非命，回至店中，一臥不起，寒熱交作，病勢沉重將危。正是：<break time="100ms" />
　　　　相思相見知何日，多病多愁損少年。
    </voice>
</speak>
