<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十三卷<break time="100ms" />　　張舜美燈宵得麗女
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　太平時節元宵夜，千里燈毬映月輪。多少王孫並士女，綺羅叢裡盡懷春。<break time="100ms" />
　　話說東京汴梁，宋天子徽宗放燈買市，十分富盛。且說在京一個貴官公子，姓張，名生，年方十八，生得十分聰俊，未娶妻室。因元宵到乾明寺看燈，忽於殿上拾得一紅綃帕子，帕角繫一個香囊。細看帕上，有詩一首云：<break time="100ms" />
　　　　「囊裡真香心事封，鮫綃一幅淚流紅。慇懃聊作江妃佩，贈與多情置袖中。」詩尾後又有細字一行云：「有情者拾得此帕，不可相忘。請待來年正月十五夜，於相藍後門一會，車前有鴛鴦燈是也。」張生吟諷數次，歎賞久之，乃和其詩曰：<break time="100ms" />
　　　　「濃麝因知玉手封，輕綃料比杏腮紅。雖然未近來春約，已勝襄王魂夢中。」<break time="100ms" />
　　自此之後，張生以時挨日，以日挨月，以月挨年。倏忽間，烏飛電走，又換新正。將近元宵，思赴去年之約，乃於十四日晚，候於相藍後門。果見車一輛，燈掛雙鴛鴦，呵衛甚眾。張生驚喜無措，無因問答，乃誦詩一首，或先或後，近車吟詠，云：<break time="100ms" />
　　　　「何人遺下一紅綃？暗遣吟懷意氣饒。料想佳人初失去，幾回纖手摸裙腰。」<break time="100ms" />
車中女子聞生吟諷，默念：「昔日遺香囊之事諧矣！」遂啟簾窺生。見生容貌皎潔，儀度閒雅，愈覺動情。遂令侍女金花者，通達情款，生亦會意。須臾，香車遠去，已失所在。<break time="100ms" />
　　次夜，生復伺於舊處。俄有青蓋舊車，迤邐而來，更無人從，車前掛雙鴛鴦燈。生睹車中，非昨夜相遇之女，乃一尼耳。車夫連稱：「送師歸院去。」生遲疑間，見尼轉手而招生。生潛隨，至乾明寺，老尼迎門謂曰：「何歸遲也？」尼入院，生隨入小軒，軒中已張燈列宴。尼乃卸去道裝，忽見綠鬢堆雲，紅裳映月。生女聯坐，老尼侍傍。酒行之後，女曰：「願見去年相約之媒。」生取香囊、紅綃，付女視之。女方笑曰：「京都往來人眾，偏落君手，豈非天賜爾我姻緣耶？」生曰：「當時得之，亦曾奉和。」因舉其詩。女喜曰：「真我夫也。」於是與生就枕，極盡歡娛。頃而雞聲四起，謂生曰：「妾乃霍員外家第八房之妾。員外老病，經年不到妾房。妾每夜焚香祝天，願遇一良人，成其夫婦。幸得見君子，足慰平生。妾今用計脫身，不可復入。此身已屬之君，情願生死相隨；不然，將置妾於何地也？」生曰：「我非木石，豈忍分離？但尋思無計。若事發相連，不若與你懸梁同死，雙雙做風流之鬼耳。」說罷，相抱悲泣。<break time="100ms" />
　　老尼從外來，曰：「你等要成夫婦，但恨無心耳，何必做沒下梢事！」生女雙雙跪拜求計。老尼曰：「汝能遠涉江湖，變更姓名於千里之外，可得盡終世之情也。」女與生俯首受計。老尼遂取出黃白一包，付生曰：「此乃小娘子平日所寄，今送還官人，以為路資。」生亦回家，收拾細軟，打做一包。是夜，拜別了老尼，雙雙出門，走到通津邸中借宿。次早僱舟，自汴涉淮，直至蘇州平江，創第而居。兩情好合，諧老百年。正是：<break time="100ms" />
　　　　意似鴛鴦飛比翼，情同鸞鳳舞和鳴。<break time="100ms" />
　　今日為甚說這段話？卻有個波俏的女子，也因燈夜遊玩，撞著個狂蕩的小秀才，惹出一場奇奇怪怪的事來。未知久後成得夫婦也否？且聽下回分解。正是：<break time="100ms" />
　　　　燈初放夜人初會，梅正開時月正圓。<break time="100ms" />
　　且道那女子遇著甚人？那人是越州人氏，姓張，雙名舜美，年方弱冠，是一個輕俊標緻的秀士，風流未遇的才人。偶因鄉試來杭，不能中選，遂淹留邸舍中，半年有餘。正逢著上元佳節，舜美不免關閉房門，遊玩則個。況杭州是個熱鬧去處，怎見得杭州好景？柳耆卿有首《望海潮》詞，單道杭州好處，詞云：<break time="100ms" />
　　　　「東南形勝，三吳都會，錢塘自古繁華。煙柳畫橋，風簾翠幕，參差十萬人家。雲樹繞堤沙，怒濤捲霜雪，天塹無涯。市列珠璣，戶盈羅綺，競奢華。<break time="100ms" />
　　　　重湖疊巘清佳，有三秋桂子，十里荷花。絃管弄晴，菱歌泛夜，嬉嬉的釣叟蓮娃。千騎擁高牙，乘時聽簫鼓，吟賞煙霞。異日圖將好景，歸到鳳池賒。」<break time="100ms" />
舜美觀看之際，勃然興發，遂口占《如夢令》一詞以解懷，云：<break time="100ms" />
　　　　「明月娟娟篩柳，春色溶溶如酒。今夕試華燈，約伴六橋行走。回首，回首，樓上玉人知否？」<break time="100ms" />
　　且誦且行之次，遙見燈影中，一個丫鬟，肩上斜挑一盞彩鸞燈，後面一女子，冉冉而來。那女子生得鳳髻鋪雲，蛾眉掃月，生成媚態，出色嬌姿。舜美一見了那女子，沉醉頓醒，竦然整冠，湯瓶樣搖擺過來。為甚的做如此模樣？元來調光的人，只在初見之時，就便使個手段。凡萍水相逢，有幾般討探之法。做子弟的，聽我把調光經表白幾句：<break time="100ms" />
　　　　雅容賣俏，鮮服誇豪。遠覷近觀，只在雙眸傳遞；捱肩擦背，全憑健足跟隨。我既有意，自當送情；他肯留心，必然答笑。點頭須會，咳嗽便知。緊處不可放遲，閒中偏宜著鬧。訕語時，口要緊；刮涎處，臉須皮。冷面撇清，還察其中真假；回頭攬事，定知就裡應承。說不盡百計討探，湊成來十分機巧。假饒心似鐵，弄得意如糖。
    </voice>
</speak>
