<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　這裡安排車仗，從裡面叫出幾個人來，都著紫衫，盡戴花紅銀揲子，推數輛太平車：<break time="100ms" />
　　　　平川如雷吼，曠野似潮奔。猜疑地震天搖，彷彿星移日轉。初觀形象，似秦皇塞海鬼驅山；乍見威儀，若夏奡行舟臨陸地。滿川寒雁叫，一隊錦雞鳴。<break time="100ms" />
車上旗兒插著，寫道：「張公納韋諫議宅財禮。」眾人推著車子，來到諫議宅前，喝起三聲喏來，排著兩行車子，使人入去，報與韋諫議。諫議出來看了車子，開著口則合不得。使人入去，說與恭人：「卻怎地對副？」恭人道：「你不合勒他討十萬貫見錢。不知這大伯如今那裡擘劃將來？待不成親，是言而無信；待與他成親，豈有衣冠女子，嫁一園叟乎？」夫妻二人倒斷不下。恭人道：「且叫將十八歲女兒前來，問這事卻是如何。」女孩兒懷中取出一個錦囊來。原來這女子七歲時，不會說話。一日，忽然間道出四句言語來：<break time="100ms" />
　　　　「天意豈人知？應於南楚畿。寒灰熱如火，枯楊再生稊。」<break time="100ms" />
自此後便會行文，改名文女。當時著錦囊盛了這首詩，收十二年。今日將來教爹爹看道：「雖然張公年紀老，恐是天意，卻也不見得。」恭人見女兒肯，又見他果有十萬貫錢，此必是奇異之人。無計奈何，只得成親。揀吉日良辰，做起親來。張公喜歡。正是：<break time="100ms" />
　　　　旱蓮得雨重生藕，枯木無芽再遇春。<break time="100ms" />
做成了親事，捲帳回，帶那兒女歸去了。韋諫議戒約家人，不許一人去張公家去。<break time="100ms" />
　　普通七年，夏六月間，諫議的兒子，姓韋，名義方，文武雙全，因隨王僧辯北征回歸，到六合縣。當日天氣熱，怎見得？<break time="100ms" />
　　　　萬里無雲駕六龍，千林不放鳥飛空。地燃石裂江湖沸，不見南來一點風。<break time="100ms" />
相次到家中。只見路傍籬園裡，有個婦女，頭髮蓬鬆，腰繫青布裙兒，腳下拖雙靸鞋，在門前賣瓜。這瓜：<break time="100ms" />
　　　　西園摘處香和露，洗盡南軒暑。莫嫌坐上適無蠅，只恐怕寒，難近玉壺冰。<break time="100ms" />
　　　　井花浮翠金盆小，午夢初回了。詩翁自是不歸來，不是青門，無地可移栽。<break time="100ms" />
韋義方覺走得渴，向前要買個瓜吃。擡頭一覷，猛叫一聲道：「文女！你如何在這裡？」文女叫：「哥哥！我爹爹嫁我在這裡。」韋義方道：「我路上聽得人說道，爹爹得十萬貫錢，把你賣與賣瓜人張公，卻是如何？」那文女把那前面的來歷，對著韋義方從頭說一遍。韋義方道：「我如今要與他相見，如何？」文女道：「哥哥，要見張公，你且少待。我先去說一聲，卻相見。」文女移身，已挺腳步入去房裡，說與張公。復身出來道：「張公道你性如烈火，意若飄風，不肯教你相見。哥哥，如今要相見卻不妨，只是勿生惡意。」說罷，文女引義方入去相見。大伯即時抹著腰出來。韋義方見了，道：「卻不尀耐！恁麼模樣，卻有十萬貫錢娶我妹子，必是妖人。」一會子掣出太阿寶劍，覷著張公，劈頭便剁將下去。只見劍靶掿在手裡，劍卻折做數段。張公道：「可惜！又減了一個神仙。」文女推那哥哥出來，道：「教你勿生惡意，如何把劍剁他？」韋義方歸到家中，參拜了爹爹、媽媽，便問：「如何將文女嫁與張公？」韋諫議道：「這大伯是個作怪人。」韋義方道：「我也疑他：把劍剁他不著，到壞了我一把劍。」<break time="100ms" />
　　次日早，韋義方起來，洗漱罷，繫裹停當，向爹爹、媽媽道：「我今日定要取這妹子歸來。若取不得這妹子，定不歸來見爹爹、媽媽。」相辭了，帶著兩個當直，行到張公住處，但見平原曠口，蹤跡荒涼。問那當方住的人，道：「是有個張公，在這裡種瓜，住二十來年。昨夜一陣烏風猛雨，今日不知所在。」韋義方大驚！擡頭只見樹上削起樹皮，寫著四句詩道：<break time="100ms" />
　　　　「兩枚篋袋世間無，盛盡瓜園及草廬。要識老夫居止處，桃花莊上樂天居。」<break time="100ms" />
韋義方讀罷了書，教當直四下搜尋。當直回來報道：「張公騎匹蹇驢，小娘子也騎著匹蹇驢兒，帶著兩枚篋袋，取真州路上而去。」韋義方和當直三人，一路趕上，則見路上人都道：「見大伯騎著蹇驢，女孩兒也騎驢兒。那小娘子不肯去，哭告大伯道：『教我歸去相辭爹媽。』那大伯把一條杖兒在手中，一路上打將這女孩兒去。好恓惶人！令人不忍見。」韋義方聽得說，兩條忿氣，從腳板灌到頂門；心上一把無明火，高三千丈，按捺不下。帶著當直，迤邐去趕。約莫去不得數十里，則是趕不上。直趕到瓜州渡口，人道見他方過江去。韋義方教討船渡江。直趕到茅山腳下。問人時，道他兩個上茅山去。韋義方吩咐了當直，寄下行李，放客店中了，自趕上山去。<break time="100ms" />
　　行了半日，那裡見得桃花莊？正行之次，見一條大溪攔路，但見：<break time="100ms" />
　　　　寒溪湛湛，流水冷冷。照人清影澈冰壺，極目浪花番瑞雪。垂楊掩映長堤岸，世俗行人絕往來。<break time="100ms" />
韋義方到溪邊，自思量道：「趕了許多路，取不得妹子歸去，怎地見得爹爹、媽媽？不如跳在溪水裡死休。」遲疑之間，著眼看時，則見溪邊石壁上，一道瀑布泉流將下來，有數片桃花，浮在水面上。韋義方道：「如今是六月，怎得桃花片來？上面莫是桃花莊，我那妹夫張公住處？」則聽得溪對岸一聲哨笛兒響，看時，見一個牧童騎著蹇驢，在那裡吹這哨笛兒。但見：<break time="100ms" />
　　　　濃綠成陰古渡頭，牧童橫笛倒騎牛。笛中一曲《昇平樂》，喚起離人萬種愁。
    </voice>
</speak>
