<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　譚楚玉見他說到此處，一發重他的人品，就吩咐船上備酒，與他作別。這一次筵席，只列山珍，不擺水錯，因水族是他家的土產，不敢以常物相獻故也。雖是富貴之家，也一般不分男女，與他夫妻二人共坐一席，因他是貧賤之交，不敢以宦體相待故也。四個人吃了一夜，直到五鼓，方纔分別而去。<break time="100ms" />
　　行了幾日，將到受害的地方。彼時乃十一月初旬，晏公的壽誕已過了一月。譚楚玉對藐姑道：「可惜來遲了幾時，若早得一月，趁那廟中有戲子，就順便做本戲文，一來上壽，二來謝恩，也是一樁美事。」藐姑道：「我也正作此想，只是過期已久，料想那鄉付去處沒有梨園，只好備付三牲，啞祭一祭罷了。」及至行至之時，遠遠望見晏公廟前依舊搭了戲台，戲台上的椅桌還不曾撤去，卻像還要做戲的一般。譚楚玉就吩咐家人上去打聽，看是甚麼原故。<break time="100ms" />
　　原來十月初旬下了好幾日大雨，那些看戲的人除了露天，沒有容身之地。從來做神戲的，名雖為神，其實是為人，人若不便於看，那做神道的就不能夠獨樂其樂了。所以那些檀越改了第二個月的初三，替他補壽。<break time="100ms" />
　　此時戲方做完，正要打發梨園起身，不想譚楚玉夫妻走到，雖是偶然的事，或者也是神道有靈，因他這段姻緣原以做戲起手，依舊要以做戲收場，所以留待他來，做了一齣《喜團圓》的意思也不可知。<break time="100ms" />
　　譚楚玉又著家人上去打聽，看是那一班戲子。家人問了下來回覆，原來就是當日那一班，只換得一生一旦。那做生的腳色就是劉絳仙自己，做旦的腳色，乃是絳仙之媳，藐姑之嫂，年紀也只有十七八歲，只因死了藐姑，沒人補缺，就把他來頂缸。這兩個生旦雖然比不得譚、藐，卻也還勝似別班，所以這一方的檀越依舊接他來做。<break time="100ms" />
　　藐姑聽見母親在此，就急急要請來相會。譚楚玉不肯，道：「若還遽然與他相見，這齣團圓的戲就做得冷靜了。須要如此如此，這般這般，才做得有些熱鬧。」藐姑道：「說得有理。」<break time="100ms" />
　　就著管家取十二兩銀子，又寫了一個名帖，去對引起檀越道：「家老爺選官上任，從此經過，只因在江中遇了颶風，許一個神願，如今要借這廟宇裡面了了願心，兼借梨園一用，戲錢照例送來，一毫不敢短少。」那些檀越落得做個人情，又多了一本戲看，有甚麼不便宜？就欣然許了。<break time="100ms" />
　　譚楚玉又吩咐家人，備了豬羊祭禮，擺在神前。只說老爺冒了風寒，不能上岸，把官船橫泊在廟前，艙門對神座，夫妻二人隔著簾子拜謝。拜完之後，就並排坐了，一邊飲酒，一邊看戲。只見絳仙拿了戲單，立在官艙外面道：「請問老爺，做那一本戲文？」譚楚玉叫家人吩咐道：「昨日夫人做夢，說晏公老爺要做《荊釵》，就作《荊釵記》罷。」絳仙收了戲單，竟進戲房，妝扮王十朋去了。<break time="100ms" />
　　看官，你說譚楚玉夫妻為甚麼原故，又點了這一本？難道除了《荊釵》，就沒有好戲不成？要曉得他夫妻二人不是要看戲，要試劉絳仙的母子之情。藐姑當日原因做《荊釵》而赴水，如今又做《荊釵》，正要使他見鞍思馬、睹物傷情的意思。若還做到苦處，有些真眼淚掉下來，還不失為悔過之人，就請進來與他相會；若還舉動如常，沒有些酸楚之意，就不消與他相會，竟可飄然去了。所以別戲不點，單點《荊釵》，這也是譚楚玉聰明的去處。<break time="100ms" />
　　只見絳仙扮了王十朋走上台來，做了幾齣，也不見他十分傷感；直到他媳婦做玉蓮投江，與女兒的光景無異，方纔有些良心發動，不覺狠心的貓兒忽然哭起鼠來。<break time="100ms" />
　　此時的哭法，還不過是背了眾人，把衣袖拭拭眼淚，不曾哭得出聲；及至自己做到祭江一齣，就有些禁止不住，竟放開喉嚨哭個盡興。<break time="100ms" />
　　起先是叫：「錢玉蓮的妻呵，你到那裡去了？」哭到後面，就不覺忘其所以，「妻」字竟不提起，忽然叫起「兒」來。滿場的人都知道是哭藐姑，雖有顧曲之周郎，也不忍捉他的錯字。<break time="100ms" />
　　藐姑隔著簾子，看見母親哭得傷心，不覺兩行珠淚界破殘妝，就叫丫鬟把簾子一掀，自己對著台上叫道：「母親不要啼哭，你孩兒並不曾死，如今現在這邊。」絳仙睜著眼睛把舟中一看，只見左邊坐著譚楚玉，右邊坐著女兒，面前又擺了一桌酒，竟像是他一對冤魂知道台上設祭，特地來受享了一般。就大驚大駭起來，對著戲房裡面道：「我女兒的陰魂出現了，大家快來！」通班的戲子聽了這一句，那一個不飛滾上台，對著舟中細看，都說道：「果是陰魂，一毫不錯。」那些看戲的人見說台前有鬼，就一齊害怕起來，都要回頭散去。<break time="100ms" />
　　只見官船之上，有個能事的管家，立在船頭高聲吆喝道：「眾人不消驚恐，艙裡面坐的不是甚麼陰魂，就是譚老爺、譚奶奶的原身。當初赴水之後，被人撈救起來，如今讀書成名，選了汀州四府，從此經過，當初虧得晏公顯聖，得以不死，所以今日來酬願的。」<break time="100ms" />
　　那些看戲的人聽了這幾句話，又從新掉轉頭來，不但不避，還要挨擠上來，看這一對淹不死的男女，好回去說新聞。<break time="100ms" />
　　就把一座戲場擠做人山人海，那些老幼無力的，不是被人擠到水邊，就是被人踏在腳底。
    </voice>
</speak>
