<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　玉吾慌忙止住道：「這是我家的東西，為何要列位這等著急？」眾人道：「不是，我們前日看見，明明認得是你家的，為甚麼在他手裡？起先還只說你的度量寬弘，或者明曉得甚麼原故把與他的，所以拿來試你。不想你原不曉得，畢竟是個正氣的人，如今府上又討不出那一個，他家又現有這一個，隨你甚麼人，也在疑惑起來了。我們是極有涵養的，尚且替你耐不住，要查個明白；你平素是最喜批評別人的，為何輪到自己身上，就這等厚道起來？」玉吾起先的肚腸，一味要忍耐，恐怕查到實處，要壞體面，壞了體面，媳婦就不好相容。所以只求掩過一時，就可以禁止下次，做個啞婦被奸，朦朧一世也罷了。<break time="100ms" />
　　誰想人住馬不住，被眾人說到這個地步，難道還好存厚道不成？<break time="100ms" />
　　只得拚著媳婦做事了。<break time="100ms" />
　　就對眾人歎一口氣道：「若論正理，家醜不可外揚。如今既蒙諸公見愛，我也忍不住了。一向疑心我家淫婦與那個畜生有些勾當，只因沒有憑據，不好下手。如今有了真贓，怎麼還禁得住？只是告起狀來，須要幾個干證，列位可肯替我出力麼？」<break time="100ms" />
　　眾人聽見，齊聲喝采道：「這才是個男子。我們有一個不到官的，必非人類。你快去寫起狀子來，切不可中止。」玉吾別了眾人，就尋個訟師，寫一張狀道：告狀人趙玉吾，為奸拐戕拿事：獸惡蔣瑜，欺男幼懦，覬媳姿容，買屋結鄰，穴牆窺誘。<break time="100ms" />
　　凱媳憎夫貌劣，苟合從奸，明去暗來，匪朝伊夕。忽於本月某夜，席捲衣玩千金，隔牆拋運，計圖挈拐。身覺喊鄰圍救，遭傷幾斃。能裡某等參證。竊思受辱被奸，情方切齒，誆財殺命，勢更寒心，叩天正法，扶倫斬奸。上告。<break time="100ms" />
　　卻說那時節成都有個知府，做官極其清正，有「一錢太守」之名；又兼不任耳目，不受囑托。百姓有狀告在他手裡，他再不批屬縣，一概親提。審明白了，也不申上司，罪輕的打一頓板子，逐出免供；罪重的立刻斃諸杖下。<break time="100ms" />
　　他生平極重的是綱常倫理之事，他性子極惱的是傷風敗俗之人。凡有姦情告在他手裡，原告沒有一個不贏，被告沒有一個不輸到底。<break time="100ms" />
　　趙玉吾將狀子寫完，竟奔府裡去告，知府閱了狀詞，當堂批個「准」字，帶入後衙。次日檢點隔夜的投文，別的都在，只少了一張告姦情的狀子。知府道：「必定是衙門人抽去了。」<break time="100ms" />
　　及至升堂，將值日書吏夾了又打，打了又夾，保是不招。只得差人教趙玉吾別補狀來。狀子補到，即便差人去拿。<break time="100ms" />
　　卻說蔣瑜因扇墜在鄰捨身邊，日日去討，見鄰舍只將別話支吾，又聽見趙家婆媳之間吵吵鬧鬧，甚是疑心。及至差人奉票來拘，才知扇墜果是趙家之物。心上思量道：「或者是他媳婦在樑上窺我，把扇墜丟下來，做個潘安擲果的意思。我因讀書用心，不曾看見，也不可知。我如今理直氣壯，到官府面前照直說去。官府是吃鹽米的，料想不好難為我。」故此也不訴狀，竟去聽審。<break time="100ms" />
　　不上幾日，差人帶去投到，掛出牌來，第一起就是奸拐戕命事。知府坐堂，先叫玉吾上去問道：「既是蔣瑜奸你媳婦，為甚么兒子不告狀，要你做公的出名？莫非你也與媳婦有私，在房裡撞著姦夫，故此爭鋒告狀麼？」玉吾磕頭道：「青天在上，小的是敦倫重禮之人，怎敢做禽獸聚鹿之事？只因兒子年幼，媳婦雖娶過門，還不曾並親，雖有夫婦之名，尚無唱隨之實。況且年輕口訥，不會講話，所以小的自己出名。」知府道：「這等他奸你媳婦有何憑據，甚麼人指見，從直講來。」玉吾知道官府明白，不敢駕言，只將媳婦臥房與蔣瑜書房隔壁，因蔣瑜挑逗媳婦，媳婦移房避他，他又跟隨引誘，不想終久被他姦淫上手，後來天理不容，露出贓據，被鄰舍拿住的話，從直說去。<break time="100ms" />
　　知府點頭道：「你這些話，到也像是真情。」又叫干證去審。只見眾人的話，與玉吾句句相同，沒有一毫滲漏，又有玉墜做了奸贓，還有甚麼疑得？就叫蔣瑜上去道：「你為何引誘良家女子，肆意姦淫？又騙了許多財物，要拐他逃走，是何道理？」蔣瑜道：「老爺在上，童生自幼喪父，家貧刻苦，礪志功名，終日刺股懸樑，尚博不得一領藍衫掛體，那有功夫去鑽穴逾牆？只因數日之前，不知甚麼原故在書架上檢得玉墜一枚，將來弔在扇上，眾人看見，說是趙家之物，所以不察虛實，就告起狀來。這玉墜是他的不是他的，童生也不知道，只是與他媳婦並沒有一毫姦情。」知府道：「你若與他無奸，這玉墜是飛到你家來的不成？不動刑具，你那裡肯招！」叫皂隸：「夾起來！」皂隸就把夾棍一丟，將蔣瑜鞋襪解去，一雙雪白的嫩腿，放在兩塊檀木之中，用力一收，蔣瑜喊得一聲，暈死去了。<break time="100ms" />
　　皂隸把他頭髮解開，過了一會，方纔甦醒。<break time="100ms" />
　　知府問道：「你招不招？」蔣瑜搖頭道：「並無姦情，叫小的把甚麼招得？」知府又叫皂隸重敲。敲了一百，蔣瑜熬不過疼，只得喊道：「小的願招！」知府就叫鬆了。
    </voice>
</speak>
