<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　兩個見他言語來得激烈，曉得是個中人了。再敘幾句寒溫，就托故起身，叫丫鬟到旁邊細問。丫鬟把起先的故事說了一番，二人道：「這等也是個脫身之計，只是比我們兩個更做得巧些。」<break time="100ms" />
　　吳氏乘他問丫鬟的時節，也扯一個到背後去問：「這兩位是家主的甚私麼？」丫鬟也把二人的來歷說了一番。吳氏暗笑道：「原來同是過來人，也虧他尋得這塊避秦之地。」兩邊問過了，依舊坐攏來，就不像以前客氣，大家把心腹話說做一堆，不但同病相憐，竟要同舟共濟。鄒小姐與他分韻聯詩，得了一個社友。何小姐與他同嬌比媚，湊成一對玉人。三個就在佛前結為姊妹。過到後來，一日好似一日。<break time="100ms" />
　　不多幾時，聞得袁進士補了外官，要回來帶家小上任。鄒、何二位小姐道：「你如今完璧歸趙，只當不曾落地獄，依舊去做天上人了。只是我兩個珠沉海底，今生料想不能出頭，只好修個來世罷了。」吳氏道：「我回去見了袁郎，贊你兩人之才貌，訴你兩人之冤苦，他讀書做官的人，自然要動憐才好色之念。若有機會可圖，我定要把你兩個一齊弄到天上去，決不教你在此受苦。」二人口雖不好應得，心上也著得如此。<break time="100ms" />
　　又過幾時，里侯訪得袁進士到了，就叫一乘轎子，親自送吳氏上門。只怕袁進士要發作他，不敢先投名帖，等吳氏進去說明，才好相見。<break time="100ms" />
　　吳氏見了袁進士，預先痛哭一場，然後訴苦，說大娘逼他出嫁，他不得不依，虧得闕家知事，許我各宅而居，如今幸得撥雲見日。說完，扯住袁進士的衣袖，又悲悲切切哭個不了。<break time="100ms" />
　　只道袁進士回來不見了他，不知如何啕氣；此時見了他，不知如何歡喜。誰想他在京之時，就有家人趕去報信，周氏、吳氏兩番舉動，他胸中都已了然。<break time="100ms" />
　　此時見吳氏訴說，他只當不聞，見吳氏悲哀，他只管冷笑，等他自哭自住，並不勸他。吳氏只道他因在前廳，怕人看見，不好露出兒女之態，就低了頭朝裡面走。<break time="100ms" />
　　袁進士道：「立住了！不消進去。你是個知書識理之人，豈不聞覆水難收之事。你當初既要守節，為甚麼不死，卻到別人家去守起節來？你如今說與他各宅而居，這句話教我那裡去查帳？你不過因那姓闕的生得醜陋，走錯了路頭，故此轉來尋我；若還嫁與那打抽豐的舉人，我使拿銀子來贖你，只怕也不肯轉來了。」說了這幾句，就對家人道：「闕家可有人在外邊？<break time="100ms" />
　　快叫他來領去。」家人道：「姓闕的現在外面，要求見老爺。」<break time="100ms" />
　　袁進士道：「請進來。」家人就去請里侯。<break time="100ms" />
　　里侯起先十分憂懼，此時聽見一個」請」字，心上才寬了幾分，只道吳氏替他說的方便，就大膽走進來，與袁進士施禮。<break time="100ms" />
　　袁進士送了坐，不等里侯開口，就先說道：「舍下那些不祥之事，學生都知道了。雖是妒婦不是，也因這兩個淫婦各懷二心，所以才有媒人出去打合。兄們只道是學生的意思，所以上門來相他。周氏之死，是他自己的命根，與兄無干。至於吳氏之嫁，雖出奸媒的詭計，也是兄前世與他有些夙緣，所以無心湊合。學生如今並不怪兄，兄可速速領回去，以後不可再教他上門來壞學生的體面。」他一面說，里侯一面叫「青天」。<break time="100ms" />
　　說完，里侯再三推辭，說是：「老先生的愛寵，晚生怎敢承受？」<break time="100ms" />
　　袁進士變下臉來道：「你既曉得我的愛寵，當初就不該娶他；如今娶回去，過了這幾時又送來還我，難道故意在羞辱我麼？」<break time="100ms" />
　　里侯慌起來道：「晚生怎麼敢？就蒙老先生開恩，教晚生領去，怎奈他嫌晚生醜陋，不願相從，領回去也要啕氣。」哀進士就回過間去對吳氏道：「你聽我講，自古道：『紅顏薄命。』你這樣的女人，自然該配這樣的男子。若在我家過世，這句古語就不驗了。你如今若好好跟他回去，安心貼意做人家，或者還會生兒育女，討些下半世的便宜；若還吵吵鬧鬧，不肯安生，將來也不過像周氏，是個樑上之鬼。莫說死一個，就死十個，也沒人替你伸冤。」說完，又對里侯道：「闕兄請別，學生也不送了。」□著手拱一拱，頭也不回，竟走了進去。<break time="100ms" />
　　吳氏還啼啼哭哭，不肯出門，當不得許多家人你推我拽，把他塞進轎子。起先威風凜凜而來，此時興致索然而去。<break time="100ms" />
　　到了闕家，頭也不抬，竟往書房裡走。里侯一把扯住道：「如今去不得了。我起先不敢替你成親，一則被你把人命嚇倒，要保身家；二則見你忒標緻了些，恐怕啕氣。如今屍主與凶身當面說過，只當批個執照來了，難道還怕甚麼人命不成？就是容貌不相配些，方纔黃甲進士親口吩咐過了，美妻原該配醜夫，是黃金板上刊定的，沒有甚麼氣啕得，請條直些走來成親。」<break time="100ms" />
　　吳氏心上的路數往常是極多的，當不得袁進士五六句話，把他路數都塞斷了。如今並無一事可行，被他做個順手牽羊，不響不動，扯進房裡去了。<break time="100ms" />
　　里侯這一晚成親之樂，又比束縛醉人的光景不同，真是漸入佳境。從此以後，只怕吳氏要脫逃，竟把書房的總門鎖了，只留一個轉筒遞茶飯過去。鄒、何兩位小姐與吳氏隔斷紅塵，只好在轉筒邊談談衷曲而已。
    </voice>
</speak>
