<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　穆子大在書房坐了一會，知道淳于氏沒有好意，竟不去稟命他，到點燈時節，往新人房裡竟走。不想走到門邊，又有詫事，那兩扇房門起先叫他開著的，如今忽然閉上了。只說那兩個新人怪我累他受苦，故意閉門不納，要使我求告的意思，就一面叫，一面推，要新人放他進去。裡面應道：「房門並不曾拴，推進來就是了。」穆子大舉手一摸，原來又是鎖著的。昨晚不得出來，今晚不得進去，這才合著一句俗語，叫做「進退無門」。穆子大知道又是詭計，只得要上門哀告，求他解危。<break time="100ms" />
　　誰想那北門鎖鑰是決然不發的了，落得不要開口，只好將機就計，去借宿一夜，一業省得受凍，二來要去調停一番，預為明日之計，省得這重牢門夜夜上鎖。就走到他臥房之外，也像起先一般，一面叫，一面推，要淳于氏放他進去。裡面只是不開，隨他在外面叫喚。<break time="100ms" />
　　穆子大道：「我不是來請鑰匙，是來借宿的，不要認錯了主意，快些開門。」裡面伴宿的丫鬟聽見這一句，知道不是有損無益的事，竟要起來開門，被淳于氏喝住道」「不許！他有了兩個新的，何須到舊處來借宿，不要理他。」穆子大道：「既不容我借宿，求你把鑰匙發出來，可憐我凍不過。」淳于氏道：「你心上愛他的人，為你凍了一夜，你就凍一夜賠罪他，也不為過。若還熬凍不起，你家的門扇原不十分堅固的，再去約些朋友，幫你打開就是了，何須用鑰匙？」穆子大聽了這些刁聲，一發憂煎不過，心上思量道：「我要打進去睡，有何難哉！只是這個惡婦，決不等你安眠穩宿，又有別事做出來，半夜三更，與他啕甚麼氣？況且今日之事，都是費老師逆料過的，我臨行之際，何等說得威風，如今被他聽見，畢竟要恥笑我。<break time="100ms" />
　　發兵剿妒之事，他說過不肯再試的，料想不來救護，只是含忍的好。」左顧右盼，沒有個棲身之所，只得走至灶前，到亂草窠中去投宿，虧得一隻義犬，把熱烘烘的牀鋪搭了家主，與他抵足而眠；雖然凍了一宵，還不至於十分狼狽。<break time="100ms" />
　　穆子大未到天明，就預先思慮道：「這個妒婦詭計多端，令人不可測度。我這兩夜的磨難也受得勾了，焉知到了晚上又沒有別計生出來？不如還照前番與他硬做一齣。費老師是執意的人，發兵剿妒之事，他說過不肯再試，自然不肯再試了。落得不要求他；只好去哀告朋友，求他為人為徹，竟反映費老師的威風，瞞著費老師來使一使。若還嚇得妒婦回心，只當撞著個太歲，竟不必使他與聞，我已陰受其福了。且等太歲撞不著，然後央眾人寫封公書，求費老師於常法之外，生個變法出來，救我一救，料想他還是肯的。我如今且慢些出門，索性把眾人的威風也瞞了眾人，先在家中使一使，或者妒婦是傷弓之鳥，提起眾人來就預先害怕，不敢再用詭計也不可知。若得如此，也只當撞著個太歲，連眾人也不使與聞，我已陰受其福了。且等太歲撞不著，然後去央煩朋友，求他在假事之中做出真事來，應了我的說話，料想也是肯的。」算計定了，又恐怕吵鬧起來，被妒婦據了要害，不得出門，各路的救兵無由而至，就預先走到書房，寫一封告急的書，交與一個老僕，叫他留在身邊，備而不用，等到萬不得已之際，拿去請兵。這個老僕是他管家裡面第一個忠義之人，常慮家主絕後的。<break time="100ms" />
　　穆子大遞書之後，正要去尋事丫鬟，責備奴僕，預先試一試虎威，好做假途滅虢之事。不想淳于氏的兵法，比他略神速些，不等這邊發作，就預先整頓起來。把丫鬟奴釙一齊喚入中堂，大喝一聲，叫他跪下。<break time="100ms" />
　　先問家人道：「前日眾人打進門來，明明是個圈套，只瞞得我一個，你們都是知情的，為甚麼不說一聲，使我中了詭計。好好的招出來！同他計較的是那一個？替他請兵的是那一個？」<break time="100ms" />
　　那些家人都說是相公自己做的，不干下人之事。<break time="100ms" />
　　淳于氏又問丫鬟道：「前日眾人打進來，我是個正經人，要顧惜廉恥，不好出頭露面，去抵敵他。你們是我的丫鬟，就像爪羽翼一般，都該奮勇爭先，替我出氣，為甚麼縮頭縮頸，都躲在背後去，難道與家主串通一路，要置我於死地不成？」<break time="100ms" />
　　那些丫鬟都說：「自己是膽小之人，看見勢頭利害，不敢向先；況且大娘又沒有軍令，怎敢擅自出兵？故此不曾抵敵。」<break time="100ms" />
　　淳于氏道：「既然如此，都饒你一個初犯。從今以後，若還那個烏龜家主要央人與我廝鬧，管家裡面，知風不報者，重打五十板，同謀與事者，斃諸杖下。那些烏合之眾若還再上門來與我爭競，丫鬟裡面，有畏道畏尾，不行抵敵者，重打五十板，有能奮勇爭先，出奇制勝者，計功行賞。」那些丫鬟奴僕，起先喚到之時，大家都拚了肌膚來受鞭撲，如今感他不打之恩，那一個不要將功折罪？磕了謝恩的頭，都起去了。
    </voice>
</speak>
