<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　未及一年，竟收了幾百個門生。終日登壇說法，把弭酸止醋之方，細細的傳授他。大概說：「天下的妒婦，不是些無用之人，皆女中之曹孟德也。亂世之奸雄，即治世之能臣，化得他轉來，都是絕好的內助，可惜為男子者不能駕馭之耳。男子駕馭婦人，要以氣魄為主，才術副之。有才術而無氣魄，究竟用不出來，與癡蠢之人無異。「氣魄」二字是圓通不得的，要從根腳上做起。一次畏懼他，被他奪了氣魄去，就不能駕馭婦人，反要受婦人的駕馭了。「才術」二字比氣魄不同，全要用得靈變，是要因人起見，因事起見，因時起見的。若執了死法行去，不但才術無所施，連氣魄都要受累了。以執一之氣魄，行圓通之才術，天下古今，無不可化之妒婦矣。諸兄一向受制於尊閫，如今都在喪氣落魄之時，才術二字全然用不著。且回去養精蓄銳，把從前失去的氣魄逐分逐毫的恢復轉來，待氣充魄定之後，然後來商量才術。中人以上者，要用七分氣魄，三分才術。諸兄們本領不足，只算得個中人以下之人，若有得三分氣魄，以七分才術濟之，亦可以為成人矣。」<break time="100ms" />
　　那些及門的高足得了真傳，個個從氣魄做起，做到才術上去。<break time="100ms" />
　　費隱公又會審時度事，因人而施，問他尊閫是那一種人，好做那一種事，到那不先不後的時節，把個法子教導他，沒有一個妒婦不被男子壓倒。不上三年，數百里內外幾有《汝墳》《江漢》之風，「吃醋」二字竟沒有人說起。<break time="100ms" />
　　只有一個婦人，住在費隱公隔壁，偏要與他作梗，年過四十而無子，不容丈夫娶妾。人都說妒總管的威名，但能服遠，而不能制近，費隱公甚以為恥。<break time="100ms" />
　　這個婦人叫做淳于氏，丈夫穆子大，是個有名的孝廉。他家懼內之風是祖墳上蔭下來的，父傳於子，子傳於孫，再不曾空了一代。<break time="100ms" />
　　孝廉之父與費隱公鄉、會同年，最相契厚，未死之前，曾對費隱公道：「小弟不肖，做了一世罷軟丈夫，不能振拔，可惜這個同年老師不曾認得，如今甚以為悔。只是亡妻雖妒，還妒出個兒子來，不曾使小弟絕後。不像如今的兒婦，除吃醋醋之外，並無他長；做親二十餘年，不曾懷娠一次，又不許小兒買妾，將來必有絕嗣之憂。這個年姪門生，是一定要拜的了，你千萬不要拒絕。若還教誨得來，使他做個亢宗之子，娶房姬妾，生個兒子出來，則老年兄之恩德與小北之宗祀，俱不泯矣。」<break time="100ms" />
　　費隱公道：「漠不相關之人，尚且替他籌畫，何況同年之子。<break time="100ms" />
　　只要令郎不棄葑菲，肯來相商，還他有後就是」此老回去，正要率領兒子來拜門生，不想被家務纏了幾日，又忽然生起病來，不多幾時就物故了，迷個年姪門生究竟不曾拜得。<break time="100ms" />
　　淳于氏知道左鄰右舍沒有好人，見了丈夫，定要勸他娶妾，就以守制為名，把丈夫關在家中，一步不許他走動。有時出門拜客，定要送到門前，直待他走過費家，方纔進去，其畏妒總管也如此。<break time="100ms" />
　　直到三年服闋之後，穆子大的年紀一發多了，慮後之心十分急切，只得轉托朋友替他先容，把費隱公約到別處，方纔拜了門生。一來求他傳授心事，為此時療妒之方；二來借他遙作聲援，為將來御妒之計。費隱公也把從前的秘訣傳授他一番，叫他回去培養氣魄。<break time="100ms" />
　　穆子大道；「門生所處的時勢，與別人不同，娶妾生子之事，一日也遲不得了。若要氣充魄定之後，才來商議才術，極少也得三、五年。到那須鬢皓然，精髓告竭的時節，就娶了姬妾來，也用他不著了。還求老師別作商量，想個早間種樹、晚上乘涼的法子，才於門生有濟。」費隱公想了一會，又對他道：「『氣魄』二字究竟是少不得的，沒有浩然之志，如何行得道義出來？如今沒奈何，只得用個權宜之法，你自家沒有氣魄，把學生的氣魄借你去用一用。你今日回去，就要把娶妾的話劈空講起，他若窮究來歷，就說是學生的意思，因念同譜之情，不忍令先尊絕後，故有此舉。且看他如何答應，再來見我，我自有應變之法。」穆子大道：「若還這等說法，他畢竟要震怒起來，斷絕門生的來路，就要求見老師為善後之計，也不能夠了。？費隱公道：「他不放你出來，我自有破柱取人的手段。<break time="100ms" />
　　不必自己親征，只消幾個門下之士，以公討妒婦為名，趕到府上去，羞辱他一頓，連你也要發作幾句，還要逼你離絕他。到那時節，我自有法子引他入彀，決不至於有縱無收。只是這樁事情，利於急而不利於緩，一面托人尋親，一面與他講話。等他略有肯意，就娶進門，方纔沒有轉變。若還盡了幾日，你是個沒有氣魄的人，就像舞仙童的一般，全看神仙附著他，方纔舞弄得起；一刻離了神仙，就要露出本相來，沒人畏懼他了。<break time="100ms" />
　　所以這樁事情，再緩不得。」穆子大聽了這些話，不覺膽壯起來了，把他吩咐的言語，改頭換尾做了一篇新奇文字，去說那閫內將軍。
    </voice>
</speak>
