<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　費隱公揀個好日，把以前出力的門生一齊傳到，好送他過去成親。臨行之際又問他道：「前日吵鬧的時節，你知道我吩咐眾人扯你出來的意思麼？」穆子大道：「門生不知，正要請教。」費隱公道：「總是因你沒有氣魄，恐怕離了眾人，決要露出本相來，被他看破淺深，這娶妾之事就依舊不穩了，所以帶你出來，使他不知虛實。如今送你三個進門，只當把皇帝扶上龍牀，文官武將的事都做完了，這個皇帝要你自家去做，眾人的氣力著不到你身上來。就是起兵剿妒之事，也不是真正義舉，止可一試，不可再試的。從今以後，你須要自家爭氣，把別人的氣魄認做自己的氣魄，一句話也講錯不得，一樁事也做錯不得；若還並了一著，又等他爬到頭來，不但前功盡棄，連那兩位佳人還不知死所。這番陰騭都歸到我身上來，不是為好，反是造孽了。你須要謹記此言，不可忽略。」穆子大道：「門生受老師再造之恩，只當重做一世人了，怎敢不圖振作？從今以後，強將部下無弱兵，斷斷不失門牆之體，求老師放心。」<break time="100ms" />
　　費隱公吩咐之後，等兩乘轎子抬到門前，叫他隨了新人一齊進去。<break time="100ms" />
　　淳于氏起先只許一個，如今見了一雙，況且又美到極處，一個抵得幾個的，竟把眉毛氣得直豎，就當了眾人發作起來，說：「許了娶，不容他娶，就是我的不是；許他娶一個，如今娶起兩個來，這是誰的不是？眾人請講一講。」眾人道：「一個娶得，十個也娶得了，豈但兩個？難道你要借端生事，好趕他出去不成？」大家又鼓噪起來，把以前的聲勢從新做起。淳于氏也不肯甘心，竟要拚了性命，與眾人抵敵。虧得錢二媽夾在中間，做好做歹，替他排難解紛，這樁好事才不致於決裂。<break time="100ms" />
　　錢二媽等眾人去後，把淳于氏扯進房中，再三苦勸，又與他抵足而眠，使他不見所見，不聞所聞，竟像吃酒醉的一般，鶻鶻突突過了一夜。<break time="100ms" />
　　穆子大倚了眾人的虎威，不顧天顏咫尺，竟在輦轂之旁做起越禮犯分的事來，把兩副鋪蓋並做一牀，大家共枕同眠，疊成一個「磊」字。以生平不近一色之人，忽然驕奢淫欲，享起王侯天子之福來。你說他這場春夢從那裡做起？到了第二日，也虧他膽力兼雄，智勇俱備，惟恐淳于氏要絮聒他，故意尋些事端，打張罵李，把手下的丫鬟僕人個個都整飭一番，要使家主婆聽見，知道他帽兒向前，今年不比往年的意思，竟把眾人去了丟下來的餘氣剩魄，整整使了一日。淳于氏只道他有恃而然，恐怕一有響動，又要激起事來，只得隨他舞弄，陽為不知，在房中坐了一日。<break time="100ms" />
　　到第三日上，少不得兩位新人要請他出來，同拜三朝。及至走到堂前，與穆子大立在一處，各人抬頭一看，不覺四滴眼淚一齊流下肋來，背了新人暗暗的哭了一會。哭到後面，知道掩飾不來，索性摟做一團，號號啕啕哭個尺興。<break time="100ms" />
　　這是甚麼原故？只因他夫妻兩口做親二十餘年，不曾相罵一場，不曾分宿一夜，穆子大自從吵鬧之後，就隨了眾人出去，成親之日雖然進來，也不曾與他會面，直到此時方纔聚一處，兩片慈心一齊發動起來，倒是男子的眼皮預先紅起。<break time="100ms" />
　　穆子大成親之夜，還怕眾人去後，自己孤立少援，兩處的洞房料想不能安堵，即使緊閉重關，死守一處，少不得有一處受虧，所以把兩牀鋪蓋並做一牀，全是為此，要做個聯兵禦敵之計。誰想波恬浪息，枹鼓不鳴，不但沒有烽火之驚，還帶挈他在中軍帳裡享了一夜帝王之福。你說穆子大心上感激他不感激他？當晚雖然感激，還說他這片好意未必出於自然，都是錢二媽挽回之力，焉知不是他要起兵，為左右之人所制，要養精蓄銳，等扯勸的人去了，然後與他為難也不可知，所以第二日耀武揚威，虛張聲勢，全是為此，要做個先聲奪從之計。<break time="100ms" />
　　誰想他偃旗息鼓，絕不攖鋒，不但不做驕兵，連應兵也不肯做，使自己唱凱而旋，以致兩位新婦替他頌德稱功，奏了一夜武成之樂。你說穆子大心上憐憫他不憐憫他？此時見了，以二十餘年不曾反目的夫妻，忽然吳越了許久，又新被這些德化，所以不知不覺做了被感的豚魚，先對他流起淚來。婦人家的眼淚又比男子不同，時時刻刻放在眼裡伺修，要用就流下來，不用就收上去，隨你甚麼男子，再哭不過婦人。<break time="100ms" />
　　所以這一次的哭法，雖是穆子大佔先，究竟不能持久，淳于氏才哭動頭，他眼淚就有些告竭了。見妻子哭得可憐，自己陪他不過，就叫兩個新人跪下相勸。淳于氏的威風倒了幾日，才討得他這點贏頭，也不好十分自大，就把兩個一齊扶起，與他同拜三朝，禮貌之間，十分優待。穆子大看了，竟把自己當做神仙，卻像從今以後不但朋友用不著，連隔壁的妒總管都要禪位與他，這一世的門生，自然收不盡了。<break time="100ms" />
　　當晚就別了新人，與淳于氏復敦舊好，少不得把請罪的筵席，放在情興裡面乾折與他，不像費老師公請一家，使吃虧之人不能獨享。<break time="100ms" />
　　淳于氏的筵席，不但與醋大王不同，不肯花錢費鈔，連」情興」二字也不肯破慳。知道他是喜哭的人，只把眼淚去結識他，使他陪哭不過，定要想個止淚之方。新人不在面前，少不得要自己下跪，再討他些贏頭到手，那以前失去的威風就不怕不復了。
    </voice>
</speak>
