<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　一來叫他料理家務，為目前署事之人；二來等他做個內應，為將來聚合之計。」穆子大道：「我也正要如此。只是他走了回去，妒婦就要疑心，說我既然進京，為甚麼不帶人服事，只有上個老僕，又打發轉來？」費隱公道：「自有妙法，不但使他不疑，還只怕要信之太過。只是一件，從今以後，要屈你權死一死，到一年兩年之後，再活轉來，這個妒婦方纔征得他服，與你們三個和氣到老，沒有一毫變更；你若不肯權死幾年，這個妒婦是萬萬征他不服的，只好暫且安樂幾時，依舊回去受苦罷了。」穆子大聽了這幾句，就驚駭起來道：「別樣的事可以做得，生死大事，豈是兒戲得的？況且死了一兩年，如何再活得轉來？」費隱公笑起來道：「不是當真教你死，只要認個『死』字，說你原是有病的人，出門之後沉重起來，死在路上就是了。」穆子大道：「此計極妙。我自做親以後，受了妒婦多少磨難，就屈他受些淒涼，暫守幾年活寡，且讓我住在這邊，作樂作樂，度個後代出來，也不為過。只是一件，到一年兩年之後，用個甚麼法子，又好說我活轉來？」費隱公道：「法子儘有，只是如今說不得；若還對你說了，少不得又像前日一般，把我傳授的心法都敗露出來，使他識破底裡，以致一敗而不可救。三日兩日尚且如此，何況一年兩年，閉得你的口住？」穆子大道：「既然如此，門生不必再問，依了老師，打發他回去就是了。」費隱公道：「他口裡說死，尊還未必見信，須要你自己的親筆，寫一封遺囑與他，說：『我死在途中，不及料理後事，門戶之計，會要仗你主持，不可貽笑於桑梓。所娶二妾，若還不曾懷娠，可速速教他改嫁。你自己年過四旬，平日又喜談節操，盡可做未亡人，切不可再生他想。』這等寫去，他就信到極處。你這一二年之間，也可以無內顧之憂了。」穆子大道：「說極得是。」就一面寫遺囑，一面吩咐老僕，叫他看守門戶，不可放閒雜人往來，家中事體，不時過來說說。<break time="100ms" />
　　那老僕是個忠義之人，巴不得家主自在幾年，好生個兒子，替故主接後。就把家中之事一力擔當，領了遺囑，欣然而去。<break time="100ms" />
　　卻說淳于氏遣了二妾，只當拔了眼中之釘，好不適意。遠近的婦人都說他大奮雄威，征服了妒總管，當今女子之中，要算他第一個豪傑。<break time="100ms" />
　　然不出眾從之料，竟有妒婦去拜門生，求他廣行教化，連丈夫與他為難的人，都要內不避親，外不避仇，要去皈依妙法起來。淳于氏正在得意之際，不想報訃忽然走到，說丈夫死在途中，再取出遺囑一看，自然是千信萬確的了。少不得大哭一場，要替他開喪受弔。<break time="100ms" />
　　被老僕止住道：「相公吩咐過了，說我的死信只可使親人得知。外面的朋友，且慢些使他知道。只因我出門未久，一旦命終，不知道的，只說我被妻子氣死，前日受虧的人，未必不來多事。如今師出有名，不像前番孟浪，萬一打鬧起來，就要受他的荼毒了。且到一年半載，眾人氣平之後，然後說出也未遲。就是開喪受弔的事，都要等我誘櫬到了，才可舉行，以前切不可做。」這些說話，都是費隱公的主意，恐怕死信聞於眾人，後來不好收煞，故此吩咐他說的。如今照樣說來，不改一字。淳于氏聽見，十分感念丈夫，就遵了遺命，不敢開喪，瞞著外面的人，設個靈座在家，私自拜奠。<break time="100ms" />
　　凶信未到的時節，收了許多妒婦門生，正要登壇說法，做那軒昂豪舉之事，及至聞了此信，就有些收斂起來。壇也不登，法也不說，只是閉門自守，要做個無榮無辱之人。<break time="100ms" />
　　初守的半年，也甚是貞節，一毫沒有二心，終日號啕痛哭，穆子大聽見，竟懊悔起來，有個起死回生之意。費隱公只是不許，說：『你的骨頭雖然作癢，要想回去受磨難，其如這兩位佳人大限未到，不該去見羅剎何！」及至守到半年之後，淳于氏的心腸就有些改變起來，竟在痛哭流涕之中，寓了嘻笑怒罵之意，不但不感激他，反咬牙切齒痛恨他起來。終日叫天叫地，說：「我前世造了甚麼孽障，今生罰我受苦。嫁了個有情有義的丈夫，替他守節，也還氣得過；他生前背我娶妾，還做出許多圈套來擺佈我，如今自己死了，累我不上不下，守這樣無情之寡，著甚麼來由？難道叫我沒兒沒女，靠了幾個奴僕過了一世不成！」終日哭來哭去，總是這些話。<break time="100ms" />
　　穆子大聽見，竟有些著慌起來，對了費隱公道：「聽他的口氣，分明要嫁了。萬一弄假成真，等他做起失節的事來，怎麼了得？」費隱公見到他聽到此處，料想身上的骨頭只會怕疼，決不作癢了，就把降的方法與他說知，也只怕漏泄，不敢彰揚了。就答應道：「此非惡聲也，將來會合之機，正在於此。我前日要兄假死，就為這一著，不然遊學四方、埋頭一處的話，那一句講不得，定要說起死來。我要先把守寡一事去引動他望子之心，然後把』失節』二字去塞住他吃醋之口。他起先不容你娶妾，總是不曾做過寡婦，不知絕後之苦，一味要專寵取樂，不顧將來。只說有飯可吃，有衣可穿，過得一世就罷，定要甚么兒子？如今做了寡婦少不得要自慮將來，得病之際那個延醫，臨死之時誰人送老？自己的首飾衣服、糧米錢財，付與何人？
    </voice>
</speak>
