<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　麟如左顧右盼，不見羅氏、莫氏，就問碧蓮道：「他方纔說大娘、二娘嫁了，這句話是真的麼？」碧蓮低著頭，不敢答應。麟如又問老僕，老僕道：「若還不真，老奴怎麼敢講？」<break time="100ms" />
　　麟如道：「他為甚麼不察虛實，就嫁起人來？」老僕道：「只因信以為實，所以要想嫁人；若曉得是虛，他自然不嫁了。」<break time="100ms" />
　　麟如道：「他兩個之中，還是那一個要嫁起？」老僕道：「論出門的日子，雖是二娘先去幾日；若論要嫁的心腸，只怕也難分先後。一聞凶信之時，各人都有此意了。」麟如道：「他肚裡的事，你怎麼曉得？」老僕道：「我回來報信的時節，見他不肯出銀子裝喪，就曉得各懷去意了。」麟如道：「他既捨不得銀子，這棺材是怎麼樣回來的？」老僕道：「說起來話長，請相公坐了，容老奴細稟。」碧蓮扯一把交椅，等麟如坐了，自己到裡面去看孩子。老僕就把碧蓮倡議扶柩，羅氏不肯，要托人燒化；莫氏又教丟在那邊，待孩子大了再處。虧得碧蓮捐出五兩銀子，才引得那一半出來；自己帶了這些盤纏，往揚州扶棺歸葬的話說了一段，留住下半段不講，待他回了才說。<break time="100ms" />
　　麟如道：「我不信碧蓮這個丫頭就有恁般好處。」老僕道：「他的好處還多，只是老奴力衰氣喘，一時說他不盡。相公也不消問得，只看他此時還在家中，就曉得好不好了。」麟如道：「也說得是。但不知他為甚麼原故，肯把別人的兒子留下來撫養，我又不曾有甚麼好處到他，他為何肯替我守節？你把那兩個淫婦要出門的光景，與這個節婦不肯出門的光景，備細說來我聽。」老僕又把羅氏、莫氏一心要嫁，只因孩子纏住了身，不好去得，把孩子朝打一頓，暮咒一頓，磨得骨瘦如柴；碧蓮看不過，把他領在身邊，抱養熟了。後來囉氏要嫁莫氏，莫氏又怕送兒子還他，教羅氏與碧蓮斷過。碧蓮力任不辭。羅氏見他肯挑重擔，情願把守節之事讓他，各人磕他四個頭，歡歡喜喜出門去了的話，有頭有腦說了一遍。<break time="100ms" />
　　麟如聽到實處，不覺兩淚交流。正在感激之時，只見碧蓮抱了孩子，走到身邊道：「相公，看看你的兒子，如今這樣大了。」麟如張開兩手，把碧蓮與孩子一齊摟住，放聲大哭，碧蓮也陪他哭了一場，方纔敘話。<break time="100ms" />
　　麟如道：「你如今不是通房，竟是我的妻子了；不是妻子，竟是我的恩人了。我的門風被那兩個淫婦壞盡，若不虧你替我爭氣，我今日回來竟是喪家狗了。」又接過兒子，抱在懷中道：「我兒，你若不是這個親娘，被淫婦磨作齏粉了，怎麼捱得到如今，見你親爺的面？快和爹爹一齊拜謝恩人。」說完，跪倒就拜，碧蓮扯不住，只得跪在下面同拜。<break time="100ms" />
　　麟如當晚重修花燭再整洞房，自己對天發誓，從今以後與碧蓮做結髮夫妻，永不重婚再娶。這一夜枕席之歡自然加意，不比從前草草。<break time="100ms" />
　　竣事之後，摟著碧蓮問道：「我當初大病之時，曾與你們永訣，你彼時原說要嫁的，怎麼如今倒守起節來？你既肯守節，也該早對我講，待我把些情意到你，此時也還過意得去。為甚麼無事之際倒將假話騙人，有事之時卻把真情為我？還虧得我活在這邊，萬一當真死了，你這段苦情教誰人憐你？」說罷，又淚下起來。<break time="100ms" />
　　碧蓮道：「虧你是個讀書人，話中的意思都詳不出。我當初的言語，是見他們輕薄我，我氣不過，說來譏誚他們的，怎麼當做真話？他們一個說結髮夫妻與婢妾不同，一個說只有守寡的妻妾，沒有守寡的梅香。分明見得他們是節婦，我是隨波逐浪的人了；分明見得節婦只許他們做，不容我手下人僭位的了。我若也與他們一樣，把牙齒咬斷鐵釘，莫說他們不信，連你也說是虛言。我沒奈何，只得把幾句綿裡藏針的話，一來譏諷他們，二來暗藏自己的心事，要你把我做個防凶備吉之人。<break time="100ms" />
　　我原說若還孤兒沒人照管，要我撫養成人，我自然不去。如今生他的也嫁了，撫他的也嫁了，當初母親多不過，如今半個也沒有，我如何不替你撫養？我又說你百年以後，若還沒人守節，要我燒錢化紙，我自然不去。如今做大的也嫁了，做小的也嫁了。當初你家風水好，未死之先，一連就出兩個節婦；後來風水壞了，才聽得一個死信，把兩個節婦一齊遣出大門，弄得有墓無人掃，有屋無人住，我如何不替你看家？這都是你家門不幸，使妻妾之言不驗，把梅香的言語倒反驗了。如今雖有守寡的梅香，不見守寡的妻妾，到底是樁反事，不可謂之吉祥。還勸你贖他們轉來，同享富貴。待你百年以後，使大家踐了前言，方纔是個正理。」麟如慚愧之極，並不回言。<break time="100ms" />
　　在家綢繆數日，就上公車，春闈得意，中在三甲頭，選了行人司。未及半載，齎詔還鄉，府縣官員，都出郭迎接，錦衣繡裳，前呼後擁，一郡之中，老幼男婦，人人爭看。<break time="100ms" />
　　羅氏、莫氏見前夫如此榮耀，悔恨欲死，都央馬族之人勸麟如取贖。那後夫也怕麟如的勢燄，情願不取原聘，白白送還。<break time="100ms" />
　　馬族之人，恐觸麟如之怒，不好突然說起，要待舉賀之時，席間緩緩談及。<break time="100ms" />
　　誰想麟如預知其意，才坐了席，就點一本朱買臣的戲文，演到覆水難收一齣，喝采道：「這才是個男子！」眾人都說事不諧矣，大家絕口不提，次日回覆兩家。
    </voice>
</speak>
