<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　知縣見他走到，又笑一笑道：「這張狀子，本縣審出來了，不是一樁姦情，倒是一樁人命。姜秀才飲酒的時節，又不喪心病狂，為甚麼奸了你的妻子，肯對你說？此是必無之理。不過是平日戲謔慣了，故意造出這番說話，要討你的便宜。就是『陰症』二字，也是見眾人罰他冷酒，又為謔中之謔，隨口說出來的，原沒有甚麼成見。及至得病之後，眾朋友以為前言既驗，奸必是真，要救他性命，背後吩咐醫生教他作陰症醫治。近來的醫生那裡知道診甚麼脈，不過把『望聞問切』四個字做了秘方，去撞人的太歲。撞得著，醫好幾個；撞不著，醫死幾個，這都是常事。他見眾人說明陰症，無論是何病體，都作陰症醫了。藥不對科，自然醫死，還有甚麼講得？若還果然陰症，姜生員怕死，自然該對醫生直說，為甚麼酒席之間不怕羞，到性命相關之際，反怕起羞來？可見姜生員與你的妻子一毫無染，只是這位國手不該做庸醫誤人，白白斷送他一條性命，以致顯而易見之事，做了冥然不白之冤。如今只消把他問罪，雪你夫婦二人之恨，依舊回去做夫妻，自然沒得說了。」就要叫婦人上來，要與他當面和事。<break time="100ms" />
　　馬既閒道：「棄婦不端之事，昭然在人耳目之間，不是老父師的片言，可以折得這樁大獄的。寧可受了違斷之罪，那完聚之事，萬不敢遵。」知縣道：「照你說來，難道這等一個少年婦人，就被這樁莫須有之事耽擱他一世不成？」馬既閒道：「生員只是不要罷了，何必耽擱他，任憑改嫁就是。」知縣對上官氏道：「這等看起來，他是決不要你的了。我今日替你斷過，男子另娶，女子另嫁，以後不得再起論端。」上官氏聽了這一句，就在堂上發起性來，說：「老爺是做官的人，一言之下，風化所關，豈有教一個婦人嫁兩個丈夫之理？他要娶任憑他娶，小婦人有死而已，決不二夫。」說了這幾句，就在衣袖裡面取出一把剃刀，竟要自刎。<break time="100ms" />
　　知縣慌了，連忙教他父母兄弟一齊扯住。又對馬既閒道：「但看這種光景，就知道是個貞節婦人，那樁疑事不辨而自明瞭。如今聽我解紛，還是與他完聚的是。」馬既閒只是搖頭，不肯依斷。<break time="100ms" />
　　知縣道：「你如今心上之疑，還有那幾樁不解？說來我聽。」<break time="100ms" />
　　馬既閒道：「別的事都可解說，只有『冷熱』二字解說不來。」<break time="100ms" />
　　知縣聽了這句話，不言不語，躊躇了一會，就對他道：「你這句話也說得有理，別的疑事，本縣方纔都替他說明白了，只有『冷熱』二字不曾有個注解，如何服得你的心？這還是本縣思慮不到，以致如此。也罷，你們今日都且散去，待本縣慢慢的思想，思想出來，再替你審斷就是。」眾人一齊叩謝道：「但願如此。」<break time="100ms" />
　　當日各人散去，個個都說這個官府枉負了一世的清名，沒有決斷，有奸就說有奸，無奸就說無奸，何須要到背後去想？一連過了幾日，不見差人來喚復審，正要寫狀去催，誰想他又往府公幹去了，數日方回。眾人不等票拘，等他投文之後，就跪過去求審。<break time="100ms" />
　　知縣道：「這件事，本縣也曾大費揣摩，只是思想不出。就是思想出來，也只好自己肚裡明白；若還對諸兄說，諸兄也未必就肯釋然。古語說得好：『解鈴還用繫鈴人。』當初那些話，原出於姜生員之口，如今要知虛實，除非還是問他。只是本縣乃陽世之言，不能審陰間之事，待我移一角文書到城隍司那邊去，煩他把姜生的魂魄提到面前，問他當日之言，是虛是實，討個的確回文過來，才好與諸兄定案。」<break time="100ms" />
　　眾人聽了這些話，大家都冷笑起來，道：「鬼神之事，極是渺茫，那有城隍司的回文是討得來的？」知縣道：「別的官府問他，他未必就答；只怕本縣發去的文書，他沒有不回之理。諸兄不信就試一試看。我如今若差衙役去投，恐怕討來的回文諸兄未必見信，不如就著馬生齎去，討了回文轉來，有奸無奸，自然明白，再沒有疑心的了。」<break time="100ms" />
　　就對馬既閒道：「你如今回去，預先齋戒沐浴起來，本縣退堂之後，就備一角牒文，明早給發與你。你齎到那邊，虔誠禱告一番，把文書燒了，當日不可回去，就宿在神位之旁。第二日起來，他定有回文給發；即使沒有回文，少不得夢也托一個與你，決不使你空返就是。」說了這幾句，竟自退堂進去了。<break time="100ms" />
　　眾人心上都不明白，對馬既閒道：「無論真假，你便去走一次，不要認做投文書，只當去求夢罷了。或者弄假成真，有些應驗，也不可知。」馬既閒回去，果然齋戒沐浴，發起一片誠心。到第二日，領了本縣的牒文，到居隍廟中投遞，少不得拜了幾拜，把以前的情節告訴一番，然後把牒文化去。<break time="100ms" />
　　當晚就在神位之前和衣而睡，只說回文斷斷沒有，或者日之所思，夜之所夢，無論驗不驗，定有些夢境也不可知。誰想昏昏沉沉睡了一夜，不見半毫影響。<break time="100ms" />
　　清早起來，又在神位前坐了一會，也不見一毫動靜。正要轉身回去，只見本廟的道官進來裝香，劈面撞著馬既閒，把他相了幾眼，卻像認得的一般，口裡唧唧噥噥，只管說：「奇事，奇事！」。
    </voice>
</speak>
