<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二卷<break time="100ms" />　　貞女守貞來異謗　朋儕相謔致奇冤
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />
　　治國齊家道本同，看來難做是家翁。<break time="100ms" />
　　五刑不為妻孥設，一吼能教法令窮。<break time="100ms" />
　　小忿最能妨愛欲，至明才可學癡聾。<break time="100ms" />
　　古人盡昧調停術，只有文王在個中。<break time="100ms" />
　　這首詩是說齊家一事，比治國更難。治國的人，遇了是非曲直之事，可以原情而論，據理而推，情理上說不去的，就把刑罰加他，那怕他不服服貼貼？至於齊家的人，遇了是非曲直之事，只好用那調和鼎鼐的手段調劑攏來，使他是者忘其是，非者忘其非，曲者冥其曲，直者冥其直，才能夠使一門之內，盡奏雍熙，五倫之中，不生變故。<break time="100ms" />
　　若還也像治國一般，要把情理去壓服他，無論蠻妻拗子，不是「情理」二字壓得服的，連這情理兩件東西先不肯同心協力，替他做和事老人，預先要在問官胸中，打起鬥毆官司來了。<break time="100ms" />
　　譬如兄弟兩個相爭，告在父親手裡，原起情來，自然是以大欺小，該說為兄的不是；若還據起理來，自然是以下犯上，又該說為弟的不是了。<break time="100ms" />
　　妻妾兩個吵鬧，告在丈夫手裡，原起情來，自然是正妻吃醋，磨滅偏房，該說做大的不是；若還據起理來，自然是愛妾恃寵，欺凌正室，又該說做小的不是了。<break time="100ms" />
　　情要左袒這一邊，理要左袒那一邊，還是把「情」字做了干證，難為阿兄與阿正的好？還是把「理」字做了干證，難為阿弟與阿妾的好？還是把情理扭做一團，預先和了干證，著他去與兩邊解紛的好？可見「情理」二字，是家庭之內用不著的東西。情理尚且用不著，那刑名法律，一發不消說了。所以古語道得好：「清官難斷家務事。」但凡做官的遇著有家庭之事調處不明來告狀的，只好以不治治之，學那當家人的藏拙之法，叫做「不癡不聾，難做家翁」，只是不准他便了。<break time="100ms" />
　　他見官府不准，自然回去調停。就如街市上相打的人，看見有人扯勸，他兩邊再不住手；及至扯勸的人一齊走開，他知道不好收煞，也就兩下收兵，不解而自散了。<break time="100ms" />
　　說便是這等說，古語之中又有兩句道：<break time="100ms" />
　　若無解交人，冤家抱樹死。<break time="100ms" />
　　萬一有家庭之事，屢次調處不來，畢竟要經官動府，官府要藏拙，他不肯容你藏拙，定要借重一番，試試官府的才斷，比家主公的才斷何如。難道好說我才斷不濟，不敢領教不成？<break time="100ms" />
　　如今說樁奇事。明朝弘治年間，廣東瓊州府定安縣，有個廩膳秀才，姓馬名鑣，字既閒，是個少年名士。娶妻上官氏，也是個名族。兄弟三四個，也都是考得起的秀才。<break time="100ms" />
　　上官氏生得千嬌百媚，又且賢慧端莊，自十四歲進馬氏之門，到二十四歲這十年之中，夫妻兩口恩愛異常，再不曾有一句參商的話。<break time="100ms" />
　　既閒有個同社的朋友，姓姜名玄，字念茲，也是同學的秀才。還有幾個年少斯文，或是姓張，或是姓李，序不得許多名字。他這幾輩名流結為一社，終日會文講學，飲酒賦詩，一年到頭沒有幾十個不見面的日子。<break time="100ms" />
　　一日馬既閒去訪朋友，那朋友正在家裡宴客，見既閒走到，就拉他入席同飲。飲到半中間，那姜念茲也闖了來，恰好一班同社之人，都做了不速之客，大家坐在一處，少不得要開懷暢飲。<break time="100ms" />
　　眾人之中唯有姜念茲酒量不濟，吃不上幾杯就有些醉意了。<break time="100ms" />
　　說話之間，忽然正顏厲色對馬既閒道：「老兄你便在此飲酒，尊嫂在家做了一件不端之事，朋友有相規之義，不得不說出來，但不知你容小弟說，不容小弟說？」<break time="100ms" />
　　馬既閒變起色來道：「有何不端之事，快請說來。」姜念茲道：「不但尊嫂，連小弟方纔也做了一件不軌之事。若對兄說，兄定要變臉，只是事體相連，要說都要說，要瞞都要瞞，不好單說那一件。」<break time="100ms" />
　　馬既閒道：「都求說來就是。」姜念茲道：「小弟方纔到宅上奉訪，不想老兄公出在外，只因失於迴避，劈面撞著了尊嫂。尊嫂的芳容不該生得那樣標緻，真所謂冶容誨淫，小弟生平其實不曾見過這樣女子，苟非聖人，未有不動心者，不就覺手舞足蹈起來。若還尊嫂堅詞以拒，或者還帶挈小弟做個魯男子也不可知，不想尊嫂也見小弟有幾分賤容，不肯十分見外，竟使小弟越閒敗檢，做了一樁死有餘辜之事。這也罷了。正與尊嫂在綢繆之際，不想有個盛婢走進房來，不言不語，立在旁邊，卻像有個臨淵羨魚之意，就如今日主人邀賓，小弟與兄走來闖席，主人豈有不納之理？若還不納，就要招起怪來，今日這席酒決不能夠歡然而散了，只得也拉他入坐，吃了一杯殘酒。這是小弟方纔造宅之時，與尊嫂二人做的不端不軌之事。論起理來，這樣礙口的話不該對老兄面陳，只是老兄平日是個明見萬里的人，萬一久後覺察出來，這段仇恨就終身不解了，倒不如預先講明，還可以自首免罪。如今只求老兄汪洋大度，恕小弟一念之差，饒個初犯；以後若再如此，莫說老兄該與小弟絕交，連同社諸兄都控斥小弟，不容見面就是了。」說完這些話，又走出位來，深深唱了一個諾，然後坐到原位上去。
    </voice>
</speak>
