<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一回<break time="100ms" />　　揭大綱全書開始　乘巨變故老重來
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　鄂軍起義，各省響應，號召無數兵民，造成一個中華民國。什麼叫作民國呢？民國二字，與帝國二字相對待。從前的中國，是皇帝主政，所有神州大陸，但教屬諸一皇以下，簡直與自己的家私一般，好一代兩代承襲下去。自從夏禹以降，傳到滿清，中間雖幾經革命，幾經易姓，究不脫一個皇帝範圍。小子生長清朝，猶記得十年以前，無論中外，統稱我國為大清帝國。到了革命以後，變更國體，於是將帝字廢去，換了一個民字。帝字是一人的尊號，民字是百姓的統稱。一人當國，人莫敢違，如或賢明公允，所行政令，都愜人心，那時國泰民安，自然至治。怎奈創業的皇帝，或有幾個賢明，幾個公允，傳到子子孫孫，多半昏憒糊塗，暴虐百姓，百姓受苦不堪，遂鋌而走險，相聚為亂，所以歷代相傳，總有興亡。天下無不散的筵席，從古無不滅的帝家。近百年來，中外人士，究心政治，統說皇帝制度，實是不良，欲要一勞永逸，除非推翻帝制，改為民主不可。依理而論，原說得不錯。皇帝專制，流弊甚多，若改為民主，雖未嘗無總統，無政府，但總統由民選出，政府由民組成，當然不把那昏憒糊塗的人物，公舉起來。況且民選的總統，民組的政府，統歸人民監督；一國中的立法權，又屬諸人民，總統與政府，只有一部分的行政權，不能違法自行，倘或違法，便是叛民，民得彈劾質問，並可將他捽去。這種新制度，既叫作民主國體，又叫作共和國體，真所謂大道為公，最好沒有的了。原是無上的政策，可惜是紙上空談，不見實行。<break time="100ms" />　　小子每憶起辛亥年間，一聲霹靂，發響武昌，全國人士，奔走呼應，彷彿是癡狂的樣兒。此時小子正寓居滬上，日夕與社會相接，無論紳界學界，商界工界，沒一個不喜形於色，聽得民軍大勝，人人拍手，個個騰歡，偶然民軍小挫，便都疾首蹙額，無限憂愁。因此紳界籌餉，學界募捐，商界工界，情願歇去本業，投身軍伍，誓志滅清，甚至嬌嬌滴滴的女佳人，也居然想做花木蘭、梁紅玉，組織甚麼練習團、競進社、後援會、北伐隊，口口女同胞，聲聲女英雄，鬧得一塌糊塗。還有一班超等名伶、時髦歌妓，統乘此大出風頭，借著色藝，醵貲助餉，看他宣言書，聽他演說談，似乎這愛國心，已達沸點，若從此堅持到底，不但衰微的滿清，容易掃蕩，就是東西兩洋的強國，也要驚心動魄，讓我一籌呢。中國人熱度只有五分鐘，外人怕我什麼，況當時募捐助餉的人物，或且藉名中飽，看似可喜，實是可恨。老天總算做人美，偏早生了一個孫中山，又生了一個黎黃陂，並且生了一個袁項城，趁這清祚將絕的時候，要他三人出來作主，幹了一番掀天動地的事業，把二百六七十年的清室江山，一古腦兒奪還，四千六百多年的皇帝制度，一古腦兒掃清。我國四萬萬同胞，總道是民國肇興，震鑠今古，從此光天化日，函夏無塵，大家好安享太平了。當時我也有此妄想。<break time="100ms" />　　誰知民國元二年，你也集會，我也結社，各自命為政黨，分門別戶，互相詆誹，已把共和二字，撇在腦後，當時小子還原諒一層，以為破壞容易，建設較難，各人有各人的意見，表面上或是分黨，實際上總是為公，倘大眾競爭，辯出了一種妥當的政策，實心做去，豈非是愈競愈進麼？故讓一步。無如聚訟嘵嘵，總歸是沒有辯清，議院中的議員，徒學了劉四罵人的手段，今日吵，明日鬧，把筆墨硯瓦，做了兵械，此拋彼擲，飛來飛去，簡直似孩兒打架，並不是政客議事，中外報紙，傳為笑談。那足智多能的袁項城，看議會這般胡鬧，料他是沒有學識，沒有能耐，索性我行我政，管什麼代議不代議，約法不約法，黨爭越鬧得厲害，項城越笑他庸騃，後來竟仗著兵力，逐去議員，取消國會。東南民黨，與他反對，稍稍下手，已被他四面困住，無可動彈，只好抱頭鼠竄，不顧而逃。袁項城志滿心驕，遂以為人莫餘毒，竟欲將辛苦經營的中華民國，據為袁氏一人的私產。可笑那熱中人士，接踵到來，不是勸進，就是稱臣，向時倡言共和，至此反盛稱帝制。不如是，安得封侯拜爵？斗大的洪憲年號，抬出朝堂，幾乎中華民國，又變作袁氏帝國。偏偏人心未死，西南作怪，醞釀久之，大江南北，統飄揚這五色旗，要與袁氏對仗。甚至袁氏左右，無不反戈，新華宮裡，單剩了幾個嬌妾，幾個愛子，算是奉迎袁皇帝。看官！你想這袁皇帝尚能成事麼？皇帝做不成，總統都沒人承認，把袁氏氣得兩眼翻白，一命嗚呼。禍由自取。
    </voice>
</speak>
