<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　黎都督復函拒使　吳軍統被刺喪元
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說袁欽差世凱，既到漢口，當然有行轅設著，暫可安駐；入行轅後，不暇休息，即命馮國璋引導，周視各營，偶見受傷兵士，統用好語撫慰，兵士感激得很，甚至泣下。及袁欽差返寓行轅，各國駐漢領事，陸續拜會，談及漢口焚掠情形，語多譏刺。袁欽差點首會意，待送客出營，便召國璋入轅，與他密語道：「此次武漢舉事，並不是尋常土匪，又不是什麼造反，我聞他軍律嚴明，名目正大，端的是不可小覷。眼光頗大。前日蔭大臣受命南下，路過彰德，曾到我家探問，我已料此番風潮，愈鬧愈大，不出一月，即當影響全國，所以與蔭談及，臨敵須要仔細，千萬勿可浪戰。今果不出所料，那省獨立，這省也獨立，警報到耳，已有數起。似你帶兵到此，奪還漢口，想必殺掠過甚，以致各國領事，也有不平的議論，可見今日行軍，是要格外謹慎哩。」國璋聞言，不由的臉色一紅，半晌才答道：「革命風潮，鬧得甚緊，漢口的百姓，也歡迎革命，不服我軍，若非大加懲創，顯見我軍沒用，恐越發鬧得高興了。」袁欽差撚鬚微笑道：「殺死幾個小百姓，似乎是沒甚要緊，不過現在時勢，非洪、楊時可比，滿人糊塗得很，危亡在即，可不必替他出力，結怨人民，且恐貽累外交，變生意外。據我的意見，不如暫行停戰，與他議和，若他肯就我範圍，何妨得休便休，過了一年是一年，且到將來，再作計較。」前數語是項城本心，後數語乃暫時敷衍。國璋道：「宮保所囑，很是佩服，但我軍未經大捷，他亦未必許和呢。」馮婦尚思搏虎。袁欽差歎道：「我本回籍養痾，無心再出，偏老慶老徐等，硬來迫我，沒奈何應命出山。蔭午樓脫卸肩仔，好翩然回京了。午樓即蔭昌別字，卸事回京，由此帶過。我卻來當此重任，看來此事頗大費周折哩。」正說著，外面又遞入廷寄，內稱：「慶親王奕劻等，請准辭職，著照所請。慶親王奕劻，開去內閣總理大臣，大學士那桐、徐世昌，開去協理大臣。袁世凱著授為內閣總理大臣。該大臣現已前赴湖北督師，著將應辦各事，略為佈置，即行來京組織內閣」等語。袁欽差瞧畢，遞示國璋道：「沒事的時候，親貴擅權，把別人不放在眼裡，目下時勢日迫，卻把千斤萬兩的擔子，一層一層的，壓到我們身上，難道他們應該安樂，我等應該吃苦麼？」怨形於辭。言畢，咨嗟不已。國璋也長歎了好幾聲，心也動了。嗣見老袁無言，方才別去。<break time="100ms" />　　袁欽差躊躇一會，方命隨員具折，奏辭內閣總理；並請開國會，改憲法，下詔罪己，開放黨禁等情。拜疏後，復聞上海獨立，江蘇獨立，浙江獨立，又是三省獨立。不禁眉頭一皺，計上心來，當下令隨員劉承恩，致書鄂軍都督黎元洪，籌商和議。承恩與元洪同鄉，當即繕寫書信，著人送去。待了兩日，並無覆音；又續寄一函，仍不見答。清廷已下罪己詔，命實行立憲，寬赦黨人，並擬定憲法信條十九則，宣誓太廟，頒告天下；且促袁世凱入京組閣，毋再固辭，所有湖廣總督一缺，另任魏光燾。魏未到任以前，著王士珍署理。袁欽差得旨，擬即北上，啟行至信陽州，再命劉承恩寄書黎督，繕稿已竣，又由自己特別裁酌，刪改數行。其書云：<break time="100ms" />　　疊寄兩函，未邀示復，不識可達典簽否？頃奉項城宮保諭開：刻下朝廷有旨，一下罪己之詔，二實行立憲，三赦開黨禁，四皇族不聞國政等因，似此則國政尚有可挽回振興之期也。遵即轉達台端，務宜設法和平了結，早息一日兵爭，地方百姓，早安靜一日。否則勢必兵連禍結，不但荼毒生靈，糜費巨款，迨至日久息事，則我國已成不可收拾之國矣。況興兵者漢人，受蹂躪者亦漢人，反正均我漢人吃苦也。弟早見政治日非，遂有終老林下之想，今因項城出山，以勸撫為然，政府亦有悔心之意，即此情理，亦未嘗非閣下暨諸英雄，能出此種善導之功也。依弟愚見，不如趁此機會，暫且和平了結，且看政府行為如何？可則竭力整頓，否則再行設策以謀之，未為不可。果以弟見為是，或另有要求之處，弟即行轉達項城宮保，再上達辦理。至諸公皆大才榱槃，不獨不咎既往，尚可定必重用，相助辦理朝政也。且項城之為人誠信，閣下亦必素所深知，此次更不致失信於諸公也。此三語想由項城自己添入。並聞朝廷有旨，諒日內即行送到麾下，弟有關桑梓，又素承不棄，用敢不揣冒昧，進言請教，務乞示復，諸希愛照！<break time="100ms" />　　此書去後，仍然不得復音，接連是廣西獨立，安徽獨立，廣東獨立，福建獨立，風聲鶴唳，草木皆兵，自武昌革命以來，先後不過三十日，中國版圖二十二省，已被民軍占去大半。當時為清盡命的大員，除山西巡撫陸鍾琦外，見前回。只有江西巡撫馮汝騤，閩浙總督松壽，餘外封疆大吏，不是預先逃匿，就是被民軍拘住，不忍加戮，縱他出走。還有江蘇巡撫程德全，廣西巡撫沈秉堃，安徽巡撫朱家寶等，居然附和民軍，拋去巡撫印信，竟做民軍都督；甚至慶親王的親家孫寶琦，本任山東巡撫，也為軍民所迫，懸起獨立旗來，東三省總督趙爾巽，籍隸漢軍，竟為國民保安會長，成了獨立的變相；直隸灤州軍統張紹曾，又荷戈西向，威逼清廷速改政體；新授山西巡撫吳祿貞，且擁兵石家莊，隱隱有攫取北京的異圖。真是四面楚歌。那時身入漩渦的袁欽差，恰也著急起來，再令劉承恩為代表委員，副以蔡廷乾，同往武昌，與黎都督面議和約，自己決擬入都，整裝以待。過了兩日，方見劉、蔡二人，狼狽回來；急忙問及和議，二人相繼搖首，並呈上復函，由袁披閱。其詞云：
    </voice>
</speak>
