<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小子且將南京戰事，續敘下去。江督張人駿，本也是個模稜人物，只因鐵良是滿人，始終輔清，張勛雖是漢族，卻因受清厚恩，不敢背德，定欲保全江寧，對敵民軍，所以各省紛紛獨立，唯南京服從清室，毫無變志。江南第九鎮統制徐紹楨，時已反抗清廷，任為寧軍總司令，發兵攻擊南京，初戰不利，退回鎮江，旋經浙軍司令朱瑞，蘇軍司令劉之潔，鎮軍司令林述慶，滬軍司令洪承點，濟軍司令黎天才，齊集鎮江，與寧軍一同出發，再搗南京，張勛卻也能耐，帶著十八營防軍，與聯軍交戰數次，互有殺傷。嗣因聯軍分頭進攻，一個效忠清室的張大帥，顧東失西，好似一個磨盤心，終日在南京城下，指麾往來，鬧得人困馬乏，急忙電達袁總理，請他速發援兵。誰知這袁總理並無復音，再四呼籲，終不見報。袁總理已叫你拱讓，你何苦硬要支持？未幾，濟軍佔領烏龍山、幕府山，浙軍亦佔領馬群孝陵衛一帶，又未幾，浙軍復進奪紫金山，會同鎮軍滬軍，攻克天保城。張勛屢戰不利，反喪了統領王有宏，沒奈何退入朝陽門，專令城內獅子山守兵，開炮擊射聯軍。哪知獅子山上的兵士，已有變志，所發諸炮，都是向空亂擊，毫無效力，城外最要緊的雨花台，又被蘇軍奪去。張勛力竭計窮，先囑愛妾小毛子，收拾細軟，由部眾擁護出城，自己亦率了殘兵二千人，與張人駿、鐵良等開了漢西門，乘夜走脫，聯軍遂擁入南京城，歡呼不已。南京踞長江下游，倚山瀕水，向稱為龍盤虎踞的雄都，民軍席捲長江，必須攻克南京，才得作為根本重地。適值漢陽為清軍所得，兩方面勝負相同，各得對等資格，那時和議問題，方好就此著手了。實皆不能出老袁意中。<break time="100ms" />　　袁總理世凱，與清攝政王載灃，面和心不和，便乘此下手，欲逼載灃退歸藩邸，但形式上不便強逼，只把重大的問題，推到載灃身上去，自己不肯作主。載灃實擔架不起，情願辭職歸藩。慶親王奕劻，雖已罷去總理，遇著緊要會議，總要召他與聞，他便在隆裕后面前，力保袁總理能當重任，休令他人掣肘。隆裕后究是女流，到了沒奈何時候，明知袁總理未必可靠，也只好求他設法，索性退去攝政王，把清廷一切全權，托付袁總理。全權付與，還有什麼清室江山。袁總理遂命尚書唐紹怡，做了議和代表，且與唐密商了一夜，方令啟程南下。一夜密商，包括後來無數情事。各省代表會，聞北代表南來，公推伍廷芳為民軍代表，酌定上海地點，與北代表會議。兩下裡只約停戰，未及言和。那革命黨大首領孫文，已從海外回國，來任臨時總統，開創一個中華民國出來。筆大如椽。<break time="100ms" />　　孫文字逸仙，號中山，廣東香山縣人，少時入教會學堂讀書，吸受歐化，目擊清政日非，遂倡言革命；嗣復往來東西洋，結合中國遊學生，組織同盟會，一心與滿清為難，好幾次運動革命，統歸失敗。俱見《清史演義》。至是民軍起義，把中國二十二省的輿圖，得了三分之二，不禁宿願俱慰，奮袂回國。看官試想！中國革命，全是他一人發起的效力，此番功成回來，寧有不受人歡迎麼？<break time="100ms" />　　先是黃興到滬，擬召江、浙軍援鄂，會因鄂軍與清軍議和，彼此停戰，乃將援鄂事暫行擱起。至南京已下，各省代表，均自漢口移至南京，道出滬上，擬選舉正副元帥，為他日正副總統根本。當下開會公舉，黃興得票最多，當選為大元帥，黎元洪得票，居次多數，當選為副元帥。哪知江、浙聯軍，嘖有煩言，多半謂漢陽敗將，怎能當大元帥的職任？況黎都督是革命功首，反令他屈居副座，如何服人？遂紛紛電達滬瀆，不認黃興為大元帥。此即為軍人干涉立法權之始。但各代表推選不慎，也是難免指摘。各省代表，束手無策，只好再行酌議，擬將黎、黃兩人，易一位置。黃興聞聯軍不服，即日離滬，只致書各省代表，力辭大元帥當選，並推舉黎元洪為大元帥。各代表得了此書，樂得順風使帆，以大元帥屬黎，副元帥屬黃，惟會議時有一轉文，黎大元帥暫駐武昌，可由副元帥代行大元帥職權，組織臨時政府。公決後，即由各代表派遣專足，歡迎副元帥移節江寧，一面與行政機關接洽，在江寧預設元帥府，專待黃副元帥到來。不意黃副元帥竟爾固辭，至再三敦促，仍然未至。有幾個革命黨人，與黃興素來莫逆，竟跑入代表會所，狂呼亂叫，拍案痛詈，略稱：「舉定的正副元帥，如何易置？顯是看輕我會中好友，你等名為代表，試為設身處地，一位大元帥，驟然降職，尚有面目來寧，組織臨時政府麼？」此是政黨紛爭之始，愈見選舉不慎之弊。說得各代表俯首無言，待他舌乾口渴，方設詞勸慰，將他請出。黨人恨恨而去。
    </voice>
</speak>
