<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三回<break time="100ms" />　　奉密令馮國璋逞威　舉總統孫中山就職
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說京內官民，聞袁欽差到京，歡躍得什麼相似，多半到車站歡迎。袁欽差徐步下車，乘輿入正陽門，當由老慶老徐等，極誠迎接，寒暄數語，即偕至攝政王私邸，攝政王載灃，也只好蠲除宿嫌，慇懃款待。請他來實行革命，安得不格外慇懃？老袁確是深沈，並沒有甚麼怨色，但只一味謙遜，說了許多才薄難勝等語。語帶雙敲。急得攝政王冷汗直流，幾欲跪將下去，求他出力。老慶老徐等，又從旁慫慂，袁乃直任不辭，即日進謁隆裕后，也奉了誠誠懇懇的面諭，托他斡旋。袁始就內閣總理的職任，動手組織內閣，選用梁敦彥、趙秉鈞、嚴修、唐景崇、王士珍、薩鎮冰、沈家本、張謇、唐紹怡、達壽等，分任閣員，並簡放各省宣慰使，揀出幾個老成重望，要他充選。看官！你想當四面楚歌的時代，哪個肯來冒險衝鋒，擔此重任？除在京幾個人員無法推諉外，簡直是有官無人。而且海軍艦隊，及長江水師，又陸續歸附民軍，聽他調用，那時大河南北，只有直隸、河南兩省，還算是沒有變動。大江南北，四川又繼起獨立，完全為民軍所有。只南京總督張人駿，將軍鐵良，提督張勛，尚服從清命，孤守危城。江蘇都督程德全，浙江都督湯壽潛，又組織聯軍，進攻南京。上海都督陳其美，且號召兵民，一面援應江、浙聯軍，一面組合男女軍事團，倡義援鄂。枕戈待旦，健男兒有志復仇，市鞍從軍，弱女子亦思偕作。彼談兵，此馳檄，一片譁噪聲，遙達北京，已嚇得滿奴倒躲，虜氣不揚。語有分寸，閱者自知。袁總理迭接警耗，前稱袁欽差，此稱袁總理，雖是就官言官，寓意卻也不淺。默想民軍方面，囂張得很，若非稍加懲創，民軍目中，還瞧得起我麼？我要大大的做番事業，必須北制滿人，南制民軍，雙方歸我掌握，才能任我所為。隱揣老袁心理，確中肯綮。計畫既定，便與老慶商議，令他索取內帑，把慈禧太后遺下的私積，向隆裕后逼出，隆裕后無法可施，落了無數淚珠兒，方將內帑交給出來，袁總理立飭幹員，運銀至鄂，獎勵馮國璋軍，並函飭國璋力攻漢陽。國璋得了袁總理命令，勝過皇帝詔旨，遂慷慨誓師，用全力去爭漢陽。漢陽民軍總司令黃興，係湖南長沙縣人，向來主張革命，屢僕屢起，百折不撓。黎都督元洪，與他素未識面，及武漢鏖兵，他遂往見黎督，慨願前驅，赴漢殺虜。是夕，即渡江抵漢陽，漢陽民軍，與清軍酣戰，已有多日，免不得臨陣傷亡，隊伍缺額，就令新募兵充數。新兵未受軍事教育，初次交鋒，毫無經驗，一味亂擊，幸清軍統馮國璋，守著老袁訓誡，未敢妄動，所以相持不決。至袁令一下，他即率軍猛進，圍攻龜山。民軍總司令黃興，督師抵敵，連戰兩晝夜，未分勝負。不意馮軍改裝夜渡，潛逾漢江，用著機關大炮，突攻漢陽城外民軍。民軍猝不及防，紛紛倒退。黃興聞漢陽緊急，慌忙回援，見漢陽城外的要害，已被清軍占住，料知漢陽難守，竟一溜煙的逃入武昌。下一逃字，罪有攸歸。龜山所有炮隊，失去了總司令，未免腳忙手亂，一時措手不迭，便被馮軍奪去。漢陽城內，隨即潰散，眼見得城池失守，又歸殘清。等到武昌發兵往援，已是不及，黎都督不免懊悔，但事已如此，無可奈何，只得收集漢陽潰軍，加派武昌生力軍，沿江分駐，固守武昌。黃興見了黎督，痛哭移時，擬隻身東行，借兵援鄂，黎督也隨口照允，聽他自去。黃興實非將才。<break time="100ms" />　　這時候的馮國璋，已告捷清廷，清廷封國璋二等男，國璋頗也欣慰，便擬乘勝再下武昌，博得一個封侯拜相的機會。當下派重兵據住龜山，架起機關大炮，轟擊武昌。武昌與漢陽，只隔一江，炮力亦彈射得著，幸虧武昌兵民，日夕嚴防，就是有流彈拋入，尚不過稍受損傷，無關緊要；沿江上下七十餘里，又統有民軍守著，老馮不能飛渡。只漢陽難民，渡江南奔，船至中流，往往被炮彈擊沉，可憐這窮苦百姓，斷股絕臂，飄蕩江流；還有一班婦女兒童，披髮溺水，宛轉呼號，無從乞救，一個一個的沉落波心，葬入魚鱉腹中。馬二先生，何其忍心。各國駐漢領事，見了這般慘狀，也代為不平，遂推英領事出為介紹，勸令雙方停戰。自殘同類，轉令外人出為緩頰，煞是可歎。國璋哪肯罷休，只說須請命清廷，方可定奪，一面仍飭兵開炮，蓬蓬勃勃的，放了三日三夜，還想發兵渡江，偏偏接到袁總理命令，囑他停戰，馮國璋一團高興，不知不覺的，銷磨了四五分，乃照會英領事，開列停戰條件，尚稱：「民軍為匪黨。」並有「匪黨須退出武昌城十五里，及匪黨軍艦的炮閂，須一概卸下，交與介紹人英領事收存」等語。英領事轉達黎督，黎督復交各省代表會公決。<break time="100ms" />　　原來獨立各省，已各舉代表，齊集湖北，擬組織臨時政府，以便對內對外，本意是擇地武昌，因武昌方在被兵，不得安居，暫借漢口租界順昌洋行，為各省代表會會所。各省代表，見了馮國璋停戰條款，統是憤懣交加，不願答覆。嗣恐英領事面子過不下去，乃想出一個用矛制盾的法兒，寫了幾條，作為復詞。內開虜軍須退出漢口十五里以外，及虜軍所據的火車，應由介紹人英領事簽字封閉。極好的滑稽答覆。這種絕對不合的條款，怎能磋磨就緒？惟老馮也不好再戰，暫行停炮勿攻，待有後命，再定計議。樂得逍遙。忽接到江南急電，江督張人駿將軍鐵良提督張勛等，統棄城出走，南京被民軍占去。接連又奉袁總理電命，停戰十五日。於是按兵不動，彼此夾江自守，暫息烽煙。
    </voice>
</speak>
