<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四回<break time="100ms" />　　復民權南京開幕　抗和議北伐興師
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說寧軍司令徐紹楨，因臨時大總統孫文就職，遂由各省代表委托，轉達民意，朗讀頌詞道：<break time="100ms" />　　維漢曾孫失政，東胡內侵，淫虐猾夏，帝制自為者垂三百年，我皇漢慈孫，呻吟深熱，慕法蘭西、美利堅人平等之制，用是群視眾策，仰視俯畫，思所以傾覆虐政，恢復人權，乃斷頭揕胸，群起號召，流血建義，續法、美人共和之戰史。今三分天下，克復有二，用是建立民國，期成政府，揀選民主，推置總統。僉意能尊重共和，宣達民意，惟公賢；廓清專制，鞏衛自由，惟公賢；光復禹域，克定河朔，舉漢、滿、蒙、回、藏群倫，共覆於平等之政，亦惟公賢。用是投匭度情，征壓紐之信，眾意所屬，群謀僉同。既協眾符，歡欣擁戴。要知我國民久困鈐制，疾首蹙頞，望民主若歲，今當公軒車蒞任，蒼白扶杖，子女加額，焚香擁彗，感激涕零者何也？忭舞自由，敦重民權也，用是不吝付四百兆國民之太阿，寄二億里山河之大命，國民之委托於公者，亦已重哉。繼自今惟公翼翼，毋違憲法，毋拂輿意，毋任威福，毋崇專斷，毋昵非德，毋任非才，凡我共和國民，有不矢忠矢信，至誠愛戴，軒轅、金天，列祖列宗，七十二代之君，實聞斯言。代表等受國民委托之重，敢不盡意，謹致大總統璽綬，俾公發號施令，崇為符信，欽念哉！<break time="100ms" />　　讀畢，由孫大總統答詞，略謂：「當竭盡心力，勉副國民公意。」各代表及海陸軍代表，又歡呼中華民國萬歲，中華民國共和萬歲，中華民國四萬萬同胞萬歲。兩階軍樂，又鞺鞺的奏了一回，然後大眾鞠躬告別。過了三天，再選舉副總統，黎都督元洪當選；復著手組織內閣，暫仿美國成制，不設總理，先集各代表議定法度，分作九部，每部設總長一人，次長一人，由孫總統提出望重名高的人物，請代表團投票取決，得多數同意，乃經總統委任。此次是中華民國第一次組織內閣，當任黃興為陸軍總長，蔣作賓為次長，黃鍾瑛為海軍總長，湯薌銘為次長，伍廷芳為司法總長，呂志伊為次長，陳錦濤為財政總長，王鴻猷為次長，王寵惠為外交總長，魏宸組為次長，程德全為內務總長，居正為次長，蔡元培為教育總長，景耀月為次長，張謇為實業總長，馬和為次長，湯壽潛為交通總長，于右任為次長。政府的行政機關，已經組成，乃由各代表組織參議院，每省中選出三人，公議法律，作為中華民國的立法機關。政法兩項，並行不悖，先擇民國最要緊的條件，提出施行。第一件是外交，由臨時大總統咨照各國，凡革命以前，清政府所欠外債，歸民國承認償還，從前中外約款，仍然履行，各國僑民，一體保護，信教悉許自由，外人得此照會，卻也悅服。第二件是內治，下剪辮令，改拜跪禮，所有從前大人老爺的稱呼，以及山、陝教坊樂籍，與浙紹惰民丐籍及浙、閩棚民，廣東蜒戶等，一體革除，實行共和制度，撤銷階級。至若刑法一端，雖已設司法部，一時未及編製，且因軍務未竣，暫行軍律，由陸軍總長頒布臨時軍律十二條，凡任意擄掠、強姦婦女、焚殺平民，及未奉長官命令，擅封民房財產、硬奪良民財物等五條，最為大罪，犯即槍斃。勒索強買，與私鬥傷人，這二條論情抵罪。還有五條，是私入良民家宅、行竊賭博、縱酒行兇，及各種滋擾情形，均酌量罰辦。此外一切政策，由各部總長頒布意見，逐漸進行。惟教育一項，至應改良，所有大小所堂，改名學校，各種教科書，飭各書局及各校教員，酌量編輯，小學校中准男女同學，期合共和宗旨。其餘各節，亦略有變通，小子也不及細述了。此係民國創造的政治，不能不揭要敘明。<break time="100ms" />　　惟是滿清政府，尚兀立北京，直隸、河南，未曾獨立；山東舊撫孫寶琦，忽附和民軍，忽服從清室，彷彿有兩張面孔，兩副心腸；還有遼東三省，也是首鼠兩端；西域的新疆省，及內外蒙古、青海、西藏三部，路途遙遠，聲息未通；就是一早光復的山、陝兩省也被清軍襲擊，屢電達南京政府，火速乞援。臨時大總統孫文，及九部閣員，不得不亟籌統一的辦法。<break time="100ms" />　　時清議和代表唐紹怡，與民軍代表伍廷芳，已會議了好幾次，伍代表先提出和議大綱，約有四條：一是廢除滿清政府；二是建立共和政府；三是優給清帝歲俸；四是滿人除在新政府效力外，凡年老窮苦的人，均優給贍養。這數條說將出來，與唐代表意不相合。唐代表受著清廷命令，南下議和，就是有志共和，一時也不便推倒滿清，遂與伍代表辯駁數次，仍主張君主立憲。伍代表當然不允，嗣經彼此磋磨，定了一個通融的法兒，擬立時召集國會，將君主民主問題，付諸公決，當由雙方簽字。再議國會辦法，及開會地點，伍主上海，唐主北京；伍主每省選派代表三人，唐初意未協，旋亦照允，惟地點尚未議定，電達袁總理定奪。袁總理復電，不特反對上海開會，並云：「各省代表，只有三人，不足取信大眾。唐使不候電商，逕行允協，未免越權，本總理礙難承認」云云。無非為一己計。看官試想！唐使南來，明明是袁總理的全權代表，當兩代表相見時，已經換驗文憑，確有全權字樣。乃因這國會人數，由唐簽定，竟遭袁總理駁斥，還有甚麼全權可言？唐代表即日辭職，由袁總理致電伍廷芳，直接議和。正在辯論的時候，忽聞南京已組織新政府，選孫文為臨時大總統，黎元洪為臨時副總統，不由的驚動了老袁，正副總統，都被他人取去，安得不驚。立即電達南方，詰問伍代表。略云：
    </voice>
</speak>
