<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六回<break time="100ms" />　　許優待全院集議　允退位民國造成
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說清太保世續，召袁總理世凱入宮，當由隆裕后問及優待條件，曾否寄往南方？袁總理答云：「未曾。」明明是欺弄孤兒寡婦，安有外人盡知，尚說未曾寄往耶？隆裕后淒然道：「這個局面，看來是難免了，煩你寄去交議罷。」袁總理道：「事關重大，且再商諸近支王公，再行定奪。」何必做作。隆裕后道：「近支王公，多半遠揚，還有甚麼可議？」說罷，掩面悲啼，袁總理也顧不得甚麼，竟大踏步出宮，電致南方伍代表去了。已達目的，樂得趾高氣揚。<break time="100ms" />　　是時南京各省代表團，已依臨時政府組織大綱，召集參議員，於民國元年正月廿八日開參議院正式成立大會。開會前一日，適有數大問題發生，足為中華民國前途之障力。先是各省代表集會漢口，已有未曾獨立的省分，如直隸、奉天等代表，有無表決權，應付討論。卒因群議紛紜，倉卒不及表決，所以組織臨時政府，選舉正副總統，無論該省是否獨立，既稱代表，皆得投票，初無歧視，及參議院將要開會，議員中有提出原議，略言：「直隸、奉天等議員，不得有表決權。」直隸議員谷鍾秀，奉天議員吳景濂等，抗論不服，相繼辭職，旋經各省議員調停，方彼此一律，權限從同。南北議和，已將就緒，不日即可統一，還要彼此齟齬，自生惡感，真正令人不解。次日開會，各省議員，聯襼偕來，雖未滿額，已過半數，臨時大總統孫文，亦曾蒞會，國旗招颭，軍樂悠揚，大眾歡欣鼓舞，儼然有一種共和的氣象。嗣是逐日會議，倏逾兼旬，忽聞新政府未經院議，擅將漢冶萍煤礦公司，抵質借款，全院議員大嘩，嚴辭責問。原來臨時政府成立，命將各省賦稅暫行豁免，一些兒沒有進款，那出款卻格外浩繁。陸軍財政兩部，擬發軍需八釐公債票，經參議院通過施行，未見成效。嗣商諸大公司內管理人，暫借國民名義，將私產抵押外國款項，轉貸政府，於是蘇路公司，及招商局，先後抵質，為短期借款的抵押品。參議院也無異議，惟新政府尚嫌未足，復將漢冶萍煤礦公司，抵借日本款五百萬圓，這漢冶萍公司的資本，是清郵傳部大臣盛宣懷，要占大半，盛氏以鐵路國有政策，激起民變，致興革命軍，詳見《清史演義》。清廷已將他罷職，民軍又擬將他資產籍沒，急得老盛沒法，竟去投效日本，願與日人合辦，想仗這日本商標，保護私產，復討好臨時政府，願將該公司抵款五百萬圓，救濟新政府的眉急。陸軍總長黃興，以軍餉急需，不暇交參議院公決，只與臨時大總統孫文商妥，逕由大總統及陸軍總長秘密簽字，連財政總長陳錦濤，也未得與聞。此舉未免違法。後被參議院察悉，立刻咨照政府，詰他：「抵押借債，何故不付參議院議決，擅自簽字」等語。政府答稱：「由私人押借，與國家無涉。且款項亦未繳齊。」潦潦草草的說了數語，參議院議員，競責政府遁辭，愈覺不平，再請政府切實答復。政府復答稱：「漢冶萍公司，係由私人資格，與日本商訂合辦，尚赤通過股東會，先由該公司借日款五百萬圓，轉借與臨時政府，請求批准。現只交到二百萬圓，本總統正恐外人合股，不無流弊，正擬取消這事，所以未經交議」等因。湖北參議員劉成禺、張伯烈、時功玖等，攘臂起詬，極言政府擅斷擅行，憤極辭職，立回湖北原籍，運動本省臨時省議會，另行組織臨時國會，與南京臨時參議院抗衡。臨時參議院成立，未及一月，即成決裂，此即中華民國不祥之兆。政府乃將漢冶萍公司罷押。臨時參議院亦駁斥湖北省議會，為法外舉動，當然無效。特舉此數事，見得中國共和之難成。正在喧鬧的時候，伍代表已交到優待清室等件，立待議妥，大眾乃將餘事擱起，專心致志的公議要項。但見第一行寫著道：<break time="100ms" />　　（甲）關於大清皇帝優禮之條件。<break time="100ms" />　　大眾瞧這十餘字，各嘩聲道：「清帝退位，清室已亡，還有什麼大不大。說得有理。就是優禮的禮字，亦屬不合。」一議員道：「竟改作『清帝退位後優待之條件』便好了。」又有一議員道：「退字不如遜字，俾他留點面目，何如？」當下大眾贊成，遂由主稿員另紙寫出，系（甲）關於清帝遜位後優待之條件，寫畢，再將原稿看了下去，係是：<break time="100ms" />　　第一款，大清皇帝尊號，相承不替，國民對於大清皇帝，各致其尊崇之敬禮，與各國君主相等。<break time="100ms" />　　大眾復道：「不妥不妥。清帝已經退位，我輩國民，還要去尊崇他做甚麼？」乃經大眾悉心參酌，改為：「清帝遜位之後，尊號仍存不廢，以待外國君主之禮相待。」再看第二款云：<break time="100ms" />　　第二款，大清皇帝歲用，每歲至少不得短於四百萬兩，永不得減額。如有特別大典，經費由民國擔任。<break time="100ms" />　　大眾磋議，改四百萬兩為四百萬元，特別大典二語刪去，乃復由主稿員寫下道：「清帝遜位之後，每歲用四百萬元，由中華民國給付。」再看第三款列著：<break time="100ms" />　　第三款，大內宮殿或頤和園，由大清皇帝隨意居住，宮內侍衛護軍官兵，照常留用。<break time="100ms" />　　大眾又道：「清帝既已退位，大內宮殿，不應久居。」一議員應聲道：「何不叫他還居頤和園？」旁又有一議員道：「頤和園規模弘敞，殿閣巍峨，令他居住，還是便宜了他。」連頤和園都不肯與居，清室末路，也屬可憐。大眾道：「既議優待，就留些餘地便是。」乃改為：「清寬遜位之後，暫居宮禁，日後移居頤和園，侍衛照常留用。」至第四款是：<break time="100ms" />　　第四款，宗廟陵寢，永遠奉祀，由民國妥慎保護，負其責任，並設守衛官兵，如遇大清皇帝恭謁陵寢，沿途所需費用，由民國擔任。
    </voice>
</speak>
