<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　請瓜代再開選舉會　迓專使特辟正陽門
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說清內閣總理袁世凱，已奉隆裕太后懿旨，令他組織臨時政府。上加清內閣總理五字，義微而顯。後由南京臨時總統孫文，交伍代表電達老袁，老袁心滿意足，即日復電云：<break time="100ms" />　　南京孫大總統黎副總統各部總長參議院同鑒：共和為最良國體，世界所公認，今由帝政一躍而躋及之，實諸公累年之心血，亦民國無窮之幸福。大清皇帝既明詔辭位，業經世凱署名，則宣佈之日，為帝政之終局，即民國之始基，從此努力進行，務令達到圓滿地位，永不使君主政體，再行於中國。大眾聽著。現在統一組織，至重且繁，世凱極願南行，暢聆大教，共謀進行之法。只因北方秩序，不易維持，軍旅如林，須加部署，而東北人心，未盡一致，稍有動搖，牽涉全國。諸君皆洞鑒時局，必能諒此苦衷。至共和建設重要問題，諸君研究有素，成竹在胸，應如何協商統一組織之法，尚希迅速見教！<break time="100ms" />　　臨時總統孫文，既接此電，當向參議院提出辭職書，其文云：中華民國臨時大總統孫咨：前後和議情形，前已咨交貴院在案，昨日伍代表得北京電云云，又接北京電云云。兩電見前，均從略。本總統以為我國民之志，在建設共和，傾覆專制，義師大起，全國景從。清帝鑒於大勢，知保全君位，必然無效，遂有退位之議。今既宣佈退位，贊成共和，承認中華民國，從此帝制永不留存於中國之內，民國目的，亦已達到。當締造民國之始，本總統被選為公僕，宣佈誓書，以傾復專制鞏固民國圖謀幸福為任。誓至專制政府既倒，國內無變亂，國民卓立於世界，為列邦公認，本總統即行辭職。現在清帝退位，專制已除，南北一心，更無變亂，民國為各國承認，旦夕可期。本總統當踐誓言，辭職引退，為此咨告貴院，應代表國民之公意，速舉賢能，來南京接事，以便解職。附辦法條件如下。<break time="100ms" />　　臨時政府地點，設於南京，為各省代表所議定，不能更改。辭職後，俟參議院舉定新總統，親到南京受任之時，大總統及國務各員，乃行解職。臨時政府約法，為參議院所制定，新總統必須遵守頒布之一切法律章程。<break time="100ms" />　　此咨。<break time="100ms" />　　又有薦賢自代咨文，詞云：<break time="100ms" />　　今日本總統提出辭表，要求改選賢能。選舉之事，原國民公權，本總統原無容喙之地。惟前使伍代表電北京，有約以清帝實行退位，袁世凱君宣佈政見，贊成共和，即當提議推讓。想貴院亦表同情。此次清帝遜位，南北統一，袁君之力實多，其發表政見，更為絕對贊同共和。舉為總統，必能盡忠民國。且袁君富於經驗，民國統一，賴有建設之才。故敢以私見貢薦於貴院，請為民國前途熟計，無失當選之人，大局幸甚！此咨。<break time="100ms" />　　這兩篇咨文，到了參議院，各議員一律可決，定於二月十五日，開臨時大總統選舉會。屆期這一日，孫總統率各部總長，及各將校，共謁孝陵。孝陵即明太祖墓，在南京朝陽門外，當鍾山南麓，由孫總統主祭，宣告漢族光復，民國統一。司祝官讀罷祭文，兩旁奏起軍樂。悠揚中節，遐邇傳聲，軍士數萬，無不騰歡，各國領事，攜手臨觀，亦嘖嘖稱賞。祭禮已畢，再返臨時總統府，行慶賀南北統一共和成立禮，先由軍士開炮，鳴了一十七響，乃由孫大總統就位，依次奏樂唱歌，各部總次長，隨班就列，向孫總統鞠躬表敬，孫總統亦答禮如儀，隨即向大眾演說道：「清帝退位，南北統一，這皆由無數志士，無數義師，用無數熱腸鐵血，掉換出來。但北京一方面，全賴袁公慰庭，慘澹經營，方得成功，是袁公實我民國至友，民國成立以後，不應將他忘懷。今日參議院選舉總統，若果袁公當選，想必能鞏固民國。況前日得他復電，曾有永不使君主政體再現中國之語，他是當代英雄，日後宜不食言。不要相信他，恐怕有些靠不住。惟臨時政府地點，仍須設立南京。南京是民國開基，長此建都，好作永久紀念，不似北京地方，受歷代君主的壓力，害得毫無生氣，此後革故鼎新，當有一番佳境。我雖解任，總是國民一份子，仍願竭盡綿薄，為新政府效力，耿耿此心，還祈公鑒！」演說畢，但聽得一片拍掌聲，震動耳鼓。復奏軍樂數通，益覺洋洋渢渢，響徹雲霄。禮成，全體三呼民國萬歲，方才散去。<break time="100ms" />　　下午參議院開會，選舉總統，共得十七省議員，各投一票，計十七票，投票結果，統是「袁世凱」三字，全場一致，當選袁世凱為民國第二任臨時大總統，隨即電達北京，請袁來寧就職。孫總統亦以個人名義，電達北京，略謂：「臨時政府，已報告參議院，提出辭職書，並推薦袁為總統，惟袁公必須先至共和政府任職，不能由清帝委任組織。若慮北方騷擾，無人維持現狀，盡可先舉人材，電告臨時政府，即當使為鎮撫北方的委員」云云。看官！你想老袁的勢力，全在北方，若要他南來就職，明明是翦他羽翼，他本機變如神，豈肯孤身南下，來做臨時政府的傀儡麼？語語見血。當下來一復電，由孫總統譯閱云：
    </voice>
</speak>
