<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　第二十九條，臨時大總統副總統，由參議院選舉之，以總員四分之三以上出席；得票滿投票總數三分之二以上者，為當選。　第三十條，臨時大總統，代表臨時政府，總攬政務，公佈法律。　第三十一條，臨時大總統，為執行法律，或基於法律之委任，得發布命令，並得使發布之。　第三十二條，臨時大總統，統率全國陸海軍隊。<break time="100ms" />　　　第三十三條，臨時大總統，得制定官制官規，但須提交參議院議決。　第三十四條，臨時大總統，任命文武職員，但任命國務員及外交大使公使，須得參議院之同意。　第三十五條，臨時大總統，經參議院之同意，得宣戰媾和，及締結條約。　第三十六條，臨時大總統，得依法律宣告戒嚴。　第三十七條，臨時大總統，代表全國，接受外國之大使公使。　第三十八條，臨時大總統，得提出法律案於參議院。　第三十九條，臨時大總統，得頒給勛章，並其他榮典。　第四十條，臨時大總統，得宣告大赦特赦，減刑復權，但大赦須經參議院之同意。　第四十一條，臨時大總統，受參議院彈劾後，由最高法院全院審判官互選九人，組織特別法庭審判之。　第四十二條，臨時副總統，於臨時大總統因故去職，或不能視事時，得代行其職權。<break time="100ms" />　　[[第五章　國務員]]<break time="100ms" />　　第四十三條，國務總理及各部總長，均稱為國務員。　第四十四條，國務員輔佐臨時大總統，負其責任。　第四十五條，國務員於臨時大總統提出法律案，公佈法律，及發布命令時，須副署之。　第四十六條，國務員及其委員，得於參議院出席及發言。　第四十七條，國務員受參議院彈劾後，臨時大總統應免其職，但得交參議院復議一次。<break time="100ms" />　　[[第六章　法院]]<break time="100ms" />　　第四十八條，法院以臨時大總統及司法總長分別任命之法官組織之。法院之編製，及法官之資格，以法律定之。<break time="100ms" />　　　第四十九條，法院依法律審判民事訴訟及刑事訴訟，但關於行政訴訟，及其他特別訴訟，別以法律定之。　第五十條，法院之審判，須公開之。但有認為妨害安寧秩序者，得秘密之。　第五十一條，法官獨立審判，不受上級官廳之干涉。第五十二條，法官在任中不得減俸或轉職，非依法律受刑罰宣告，或應免職之懲戒處分，不得解職。懲戒條規，以法律定之。<break time="100ms" />　　[[第七章　附則]]<break time="100ms" />　　第五十三條，本約法施行後，限十個月內，由臨時大總統召集國會。其國會之組織及選舉法，由參議院定之。　第五十四條，中華民國之憲法，由國會制定，憲法未施行以前，本約法之效力，與憲法等。　第五十五條，本約法由參議院參議員三分之二以上，或臨時大總統之提議，經參議員五分四以上之出席，出席員四分之三之可決，得增修之。　第五十六條，本約法自公佈之日施行。<break time="100ms" />　　約法頒布，臨時政府組織大綱，當然廢止。袁總統遂依約法第四十三條，任命國務總理，組織新內閣。當下留意選擇，擬將國務總理一職，任用唐紹儀，可見唐是老袁心腹。惟臨時約法第三十四條，總統任命國務員，須得參議院同意，袁總統不便違法，遂電致參議院議決。參議員聞任唐紹儀，多半贊成，當即通過，電復袁總統。袁即任唐為國務總理。唐亦直任不辭，當奉袁總統命令，由北京至南京，組織國務院。唐忽提出修改官制，擬易九部為十二部，除外交、內務、財政、陸軍、海軍、司法、教育七部，仍然照舊外，獨分實業為三部，一是工業，一是商業，一是農林，交通卻分作兩部，一是交通，一是郵電。郵電即交通之二大部分，如何分析。兩部分做五部，本來是沒甚理由，不過南北統一，兩方統有要人，各思壟斷部職，仍然不脫升官發財的思想，如何改良政體？唐紹儀身為總理，不能單顧一方，反弄得左右為難。他於沒法中想了一法，便擬添置幾個部缺，位置南北人員。況提出官制，必須經過參議院議決，倘或議員反對，當然不能成立，自己亦可援為口實，免多怨望，這也是唐總理取巧的方法。開手便想取巧，如何辦得美善。果然參議院不能通過，只准分實業為兩部，一部是工商，一部是農林，郵電仍並入交通部，不必分離。自是九部改作十部，三月二十九日，唐紹儀蒞參議院，宣佈政見，並提出各部總長名單，請求同意。各議員取單公閱，但見上面開著：<break time="100ms" />　　外交總長陸征祥　<break time="100ms" />　　內務總長趙秉鈞　<break time="100ms" />　　財政總長熊希齡<break time="100ms" />　　陸軍總長段祺瑞　<break time="100ms" />　　海軍總長劉冠雄　<break time="100ms" />　　司法總長王寵惠<break time="100ms" />　　教育總長蔡元培　<break time="100ms" />　　農林總長宋教仁　<break time="100ms" />　　工商總長陳其美<break time="100ms" />　　交通總長梁如浩<break time="100ms" />　　這十部總長名單內，只有蔡長教育與前相同，王寵惠尚是舊閣人物，惟改外交為司法，其餘一律易人。段祺瑞、劉冠雄、趙秉鈞，純是袁系人物，當然是老袁授意。陸征祥素無黨派，熊希齡屬新組的統一黨，詳見下文。宋教仁、陳其美兩人與蔡、王向係同志，均入同盟會。唐紹儀本屬舊官僚派，因思想頗趨文明，前次南下講和，與同盟會中人，頗相融洽，至組織內閣時期，又新加入同盟會，時人遂稱他為同盟會內閣。重要位置，俱屬袁系，稱為同盟會內閣，實不副名。嗣經參議院投票表決，只有梁如浩未得同意，餘均多數贊同。
    </voice>
</speak>
