<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九回<break time="100ms" />　　袁總統宣佈約法　唐首輔組織閣員
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說南京參議院，既得袁世凱電誓，遂公認他為大總統，又循例致詞道：<break time="100ms" />　　共和肇端，群治待理，仰公才望，畀以太阿。篳路藍縷，孫公既開其先；發揚光大，我公宜善其後。四百兆同胞公意之所托，二億里山河大命之所寄，苟有隕越，淪胥隨之。況軍興以來，四民輟業，滿目瘡痍，六師暴露，九府匱竭，轉危為安，勞公敷施。本院代表國民，尤不得不拳拳敦勉者，《臨時約法》七章五十六條，倫比憲法，其守之維謹！勿逆輿情，勿鄰專斷，勿狎非德，勿登非才。凡我共和國五大民族，有不至誠愛戴，皇天後土，實式憑之。謹致大總統璽綬。俾公令出惟行，崇為符信，欽念哉！<break time="100ms" />　　先是各省代表會，組織臨時政府，曾議組織法大綱，共四章二十一條，此次軍事告竣，應酌量修改，較前詳備。向來中國史上，並沒有民主政體，可以仿行，一旦創造起來，毫無依據，只好查照外洋的共和國，做了藍本，參互考訂。目下外國共和，要算法、美兩國，制度最良。法國的法制，內閣分設各部，推老成碩望的人物，做內閣總理，負全國行政上的責任，總統是沒有大責任的，政法家稱他為內閣制。美國的法制，內閣也由各部組成，只是沒有總理，要總統自擔行政上的責任，政法家稱他為總統制。為一般國民輸進普通法律知識。南京臨時政府組織大綱，是採用美國制度，因為鄂軍起義，各省聯絡，與美利堅十三州聯合抗英，是差不多的形勢，所以南京臨時政府，不設內閣總理，專歸總統擔負責任。到了南北統一，須建為單純的國家，美制殊不相合，乃改採法國的內閣制度，一來好集權中央，二來好翼贊元首，實欲箝制老袁，所以利用法制。大家視為良法，所以前次電約六款，已有擬派國務總理的條件。連前回條件中文亦補釋明白，義不滲漏。且因袁總統就職在即，各議員協力修改，斟酌了二三十日，經兩三次屬草，方將全案修成，共得七章五十六條，函達老袁，老袁並無異言，此時只好承認。即於就職第二日，宣佈出來。全文如下：<break time="100ms" />　　[[中華民國臨時約法]]<break time="100ms" />　　[[第一章　總綱]]<break time="100ms" />　　第一條，中華民國，由中華人民組織之。第二條，中華民國之主權，屬於國民全體。　第三條，中華民國領土，為二十二行省、內外蒙古、西藏、青海。　第四條，中華民國，以參議院、臨時大總統、國務員、法院行使其統治權。<break time="100ms" />　　[[第二章　人民]]<break time="100ms" />　　第五條，中華民國人民，一律平等，無種族階級宗教之區別。第六條，人民得享有下列各項之自由權：（一）人民之身體，非依法律，不得逮捕拘禁，審問處罰；（二）<break time="100ms" />　　人民之家宅，非依法律，不得侵入或搜索；（三）人民有保有財產及營業之自由；（四）人民有言論著作刊行，及集會結社之自由；（五）人民有書信秘密之自由；（六）人民有居住遷徙之自由；（七）人民有信教之自由；　第七條，人民有請願於議會之權。第八條，人民有陳訴於行政官署之權；　第九條，人民有訴訟於法院，受其審判之權；　第十條，人民對於官吏違法損害權利之行為，有陳訴於平政院之權；　第十一條，人民有應任官考試之權；　第十二條，人民有選舉及被選舉之權。第十三條，人民依法律有納稅之義務；　第十四條，人民依法律有服兵之義務；　第十五條，本章所載人民之權利，有認為增進公益，維持治安，或非常緊急必要時，得依法律限制之。<break time="100ms" />　　[[第三章　參議院]]<break time="100ms" />　　第十六條，中華民國之立法權以參議院行之。　第十七條，參議院以第十八條所定各地方選派之參議員組織之。　第十八條，參議員，每行省、內蒙古、外蒙古、西藏各選派五人，青海選派一人，其選派方法由各地方自定之。參議院會議時每參議員有一表決權。　第十九條，參議院之職權如下：（一）議決一切法律案；（二）議決臨時政府之預算決算；（三）議決全國之稅法幣制及度量衡之準則；（四）議決公債之募集及國庫有負擔之契約；（五）承諾第三十四條、三十五條、四十條事件；（六）答復臨時政府咨詢事件；（七）受理人民之請願；（八）得以關於法律及其他事件之意見建議於政府；（九）得提出質問書於國務員並要求其出席答復；（十）得咨請臨時政府查辦官吏納賄違法事件；（十一）參議院對於臨時大總統，認為有謀叛行為時，得以總員五分之四以上之出席，出席員四分三以上之可決彈劾之；（十二）參議院對於國務員認為失職或違法時，得以總員四分三以上之出席，出席員三分二以上之可決彈劾之。　第二十條，參議院得自行集會開會閉會。　第二十一條，參議院之會議，須公開之，但有國務員之要求，或出席參議院過半數之可決者，得秘密之。　第二十二條，參議院議決事件，咨由臨時大總統公佈施行。　第二十三條，臨時大總統對於參議院議決事件，如否認時，得於咨達後十日內聲明理由，咨院復議。但參議院對於復議事件，如有到會參議員三分之二以上，仍執前議時，仍照第二十二條辦理。<break time="100ms" />　　　第二十四條，參議院議長，由參議員用記名投票法互選之，以得票滿投票總數之半者為當選，第二十五條，參議院參議員，於院內之言論及表決，對於院外，不負責任。　第二十六條，參議院參議員，除現行犯及關於內亂外患之犯罪外，會期中非得本院許可，不得逮捕。　第二十七條，參議院法，由參議院自定之。　第二十八條，參議院以國會成立之日解散，其職權由國會行之。<break time="100ms" />　　[[第四章，　臨時大總統副總統]]
    </voice>
</speak>
