<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　袁總統兀坐府中，正待唐總理返報，可巧唐總理回來，述及各使會議情形，袁總統道：「還好還好，但欲取消比約，卻也有些為難哩。」唐總理道：「一個比國銀行，想總不及四大銀行的聲勢，我總教退還借款，原約當可取消。」袁總統點頭道：「勞你去辦就是了。」唐總理退出，即電致華比銀行，欲取消借款原約。比國商民，哪裡肯半途而廢？自然反唇相譏。唐總理出爾反爾，安得不免人譏罵？唐氏無可奈何，只得仍托美公使居間，代為和解，美使與英、德、法三國，本是一鼻孔出氣，不過性情和平，較肯轉圜。並非格外和平，實是外交家手段。他既受唐氏屬托，遂與英、法兩使商議，浼他阻止與比聯合的銀行，絕他來源，一面與比使談判，逼他停止華比銀行的借款。比公使人微言輕，自知螳臂當車，倔強無益，樂得買動美使歡心，轉囑比商取消借約。比商雖不甘心，怎奈合股的英法銀行，已經退出，上頭又受公使壓力，不得已自允取消，但索還墊款一百萬鎊。唐總理乃與銀行團接續會議，請他就六星期內，先貸給三千五百萬兩，以後每月付一千萬兩，自民國元年六月起，至十月止，共需七千五百萬兩，俟大借款成立，盡許扣還。不意銀行團狡猾得很，答稱前時需款，只一千五百萬兩，此番忽要加添數倍，究屬何用？遂各舉代表出來，竟至唐總理府中，與唐面談。唐總理當即接見，各代表開口啟問，便是借款的用途。唐總理不暇思索，信口答道：「無非為遣散軍隊，發給恩餉哩。」各代表又問及實需幾何？唐復答道：「非三千萬兩不可。」各代表又問道：「為何要這麼樣多？」唐總理道：「軍隊林立，需款浩繁，若要一一裁並，三千萬尚是少數，倘或隨時酌裁，照目前所需，得了三五百萬，也可將就敷衍哩。」這數語是隨便應酬的口脗，偏各銀團代表，疑他忽增忽減，多寡懸殊，中國之受侮外人，往往為口頭禪所誤。不禁笑問道：「總理前日曾借過比款一百萬鎊，向何處用去？」唐將付給南京、上海、漢口等款額一一說明，並言除南方支付外，盡由北京用去。各代表又道：「貴國用款，這般冒濫，敝銀行團雖有多款，亦不便草率輕借，須知有借期，必有還期，貴國難道可有借無還嗎？」應該責問。唐總理被他一詰，幾乎說不出話來。德華銀行代表，即起身離座道：「用款如此模糊，若非另商辦法，如何借得？」唐總理也即起立道：「辦法如何？還請明示。」德代表冷笑道：「欲要借款，必須由敝國監督用途，無論是否裁兵，不由我國監督，總歸沒效。」唐總理遲疑半晌道：「這卻恐不便呢。」各代表都起身道：「貴總理既云不便，敝銀行團亦並非定要出借。」一著凶一著，一步緊一步。言畢，悻悻欲行，唐總理復道：「且再容磋商便了。」各代表一面退出，一面說著道：「此後借款事項，也不必與我等商量，請逕向敝國公使，妥議便了。」數語說完，已至門外，各有意無意的鞠了一躬，揚長竟去。借人款項，如此費力，何不自行撙節？唐總理非常失望，只好轉達袁總統，袁總統默默籌劃，又想了一計出來。看官道是何計？他想四國銀行團，既這般厲害，我何不轉向別國銀行暫去乞貸呢？此老專用此法。計劃已定，便暗著人四處運動，日本正金銀行、俄國道勝銀行，居然仗義責言，出來辯難。他說：「四國銀行團，既承政府許可，願出借款，幫助中國，亦應遷就一點，為何率爾破裂？此舉太不近人情了。」這語一倡，英、美兩公使不免恐慌。暗想日、俄兩國從中作梗，定是不懷好意，倘他承認借款，被佔先著，又要費無數唇舌。只此借款一項，外人已各自屬目，況比借款事，較為重大呢。當下照會臨時政府，願再出調停，袁總統也覺快意，只自己不便出面，仍委唐總理協議。唐總理懲前毖後，實不欲再當此任，只是需款甚急，又不好不硬著頭皮，出去商辦，正在徬徨的時候，湊巧有一替身到來，便乘此卸了肩仔，把一個奇難的題目，交給了他，由他施行。繄何人？繄何人？正是：<break time="100ms" />　　會議不堪重倒臉，當衝幸有後來人。<break time="100ms" />　　欲知來者為誰，且至下回說明。<break time="100ms" />　　孫中山遵約辭職，不可謂非信義士，與老袁之處心積慮，全然不同，是固革命史中之翹楚也。或謂中山為游說家，非政治家，自問才力不逮老袁，因此讓位，是說亦未必盡然。顧即如其言以論中山，中山亦可謂自知甚明，能度德，能量力，不肯喪萬姓之生命，爭一己之權位，亦一仁且智也。吾重其仁，吾尤愛其智。以千頭萬緒棼如亂絲之中國，欲廓清而平定之，談何容易？況財政奇窘，已達極點，各省方自顧不遑，中央則全無收入，即此一端，已是窮於應付，試觀袁、唐兩人之借債，多少困難，外國銀行團之要挾，又多少嚴苛，袁又自稱快意，在局外人目之，實乏趣味，甫經上台，全國債務，已集一身，與其為避債之周赧，何若為辟谷之張良，故人謂中山之智，不若老袁，吾謂袁實愚者也，而中山真智士矣。
    </voice>
</speak>
