<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　各省長官，接到熊總長這般電詰，都變做反舌無聲，就是大名鼎鼎的黃留守，也變不出這麼多銀子，前時所擬方法，統能說不能行，要他從實際上做來，簡直是毫無效果，因此也無可答復，同做了仗馬寒蟬。近時人物，大都如此，所以無一足恃。熊總長復上書辭職，經袁總統竭力慰留，始不果行。再與銀行團磋議，商請取消核計員，及稅司監視權，銀行團代表，以墊款期限，只有數月，且俟倫敦會議後，如何解決，再行酌改云云。看官聽著！這倫敦會議的緣起，係是四國銀行團，借英京倫敦為會議場，研究中國大借款辦法，及日、俄加入問題，小子於前回中，曾說日俄銀行，出來調解，他的本旨，並非是惠愛我國，但因地球上面，第一等強國，要算英、法、俄、美、日、德六大邦，英、法、美、德既集銀行團，日、俄不應落後，所以與四國團交涉，也要一並加入。強中更有強中手。四國團不便力阻，只得函問中政府，願否日、俄加入。中政府有何能力，敢阻日、俄，況是請他來的幫手，當然是答一「可」字。哪知俄人別有用意，以為此項借款，不能在蒙古、滿洲使用，自己方可加入。明明視滿、蒙為外府。日本亦欲除開滿洲，與俄人異意同詞。各存私意。四國團當然不允，且聲言：「此次借款，發行公債，應由本國銀行承當，英為匯豐銀行，法為匯理銀行，德為德華銀行，美為花旗銀行，此外的四國銀行，及四國以外的銀行，均不得干預。」這項提議，與日、俄大有妨礙，日、俄雖加入銀行團，發行債票，仍須借重四國指定的銀行，與未加入何異，因此拒絕不允，會議幾要決裂了。法國代表，從中調停，要想做和事佬，慫慂五國銀行團代表，由倫敦移至巴黎，巴黎為法國京都，當由法代表主席。法代表亦自張勢力。磋商月餘，俄國公債票得在俄比銀行發行，日本公債票得在日法銀行發行。至日、俄提出的滿、蒙問題，雖未公認，卻另有一種條件訂就，係是六國銀行團中，有一國提出異議，即可止款不借，此條明明為日、俄留一餘地，若對於中國，須受六銀行監督，須用鹽稅抵押。<break time="100ms" />　　彼此議定，正要照會中國，適中政府致書銀行團，再請墊款三百萬兩，否則勢不及待，另籌他款，幸勿見怪。銀行團見此公文，大家疑為強硬，恐有他國運動，即忙復書承認，即日支給。也受了中國的賺，但得握債權，總佔便宜。中政府復得墊款。及挨過了好幾天，六國銀行團，遂相約至外交部，與外交總長陸征祥晤談，報告銀行團成立。越日，又與陸、熊兩總長開議借款情形。陸總長已探悉巴黎會議，所定條件，厲害得很，遂與熊總長密商，只願小借款，不願大借款，熊總長很是贊成，當下見了銀行團代表，便慨然道：「承貴銀行團厚意，願借巨款，助我建設，但敝國政府，因債款已多，不敢再借巨項，但願仿照現在墊款辦法，每月墊付六百萬兩，自六月起，至十月止，仍照前約辦理便了。」看官！你想六國銀行團，為了中國大借款，費盡唇舌，無數周折，才得議妥，誰料中國竟這般拒絕，反白費了兩月心思，這班碧眼虯髯的大人物，哪肯從此罷休，便齊聲答道：「貴政府既不願再借巨款，索性連墊款也不必了。索性連六百萬墊款，也還了我罷。」陸、熊兩總長也自以為妙計，那外人的手段，卻來得更辣。陸總長忙答辯道：「並非敝國定不願借，但貴銀行團所定條件，敝國的人民，決不承認，國民不承認，我輩也無可如何，只好請求墊款，另作計劃罷了。」銀行團代表，見語不投機，各負氣而去。陸、熊兩總長以交涉無效，擬與唐總理商議一切。唐總理已因病請假，好幾日未得會敘，兩人遂各乘馬車，逕至唐總理寓所。名刺方入，那閽人竟出來擋駕，且道：「總理往天津養病去了。」去得突兀。兩人不禁詫異，便問道：「何日動身，為何並不見公文？」閽人只答稱去了兩日，餘事一概未知，兩人方怏怏回來。<break time="100ms" />　　看官！你道這唐總理如何赴津，當時京中人士，統說是總理失蹤，究竟他是因病赴津呢？還是另有他事？小子得諸傳聞，唐總理的病，乃是心病，並不是什麼寒熱，什麼虛癆。原來唐總理的本旨，以中國既行內閣制，所有國家重政，應歸國務員擔負責任，因此遇著大事，必邀同國務員議定，稱為國務會議。偏偏各部總長意見不同，從唐總理就職後，開了好幾次國務會議，內務總長趙秉鈞，未見到會，就是陸海軍總長，雖然列席，也與唐總理未合，只有教育總長蔡元培、司法總長王寵惠、農林總長宋教仁，與唐總理俱列同盟會，意氣還算相投。又有工商次長王正廷，因陳其美未肯到京，署理總長，也與唐不相反對。交通總長施肇基，與唐有姻戚關係，自然是水乳交融。此外如外交總長陸征祥，是一個超然派，無論如何，總是中立。財政總長熊希齡是別一黨派，異視同盟會，為了借款問題，亦嘗與唐總理齟齬，恐非全為黨見。唐總理已是不安，而且總統府中的秘書員、顧問員，每有議論，經總統承認後，又必須由總理承認，方得施行，否則無效，那時這班秘書老爺，顧問先生，都說總統無用，全然是唐總理的傀儡。看官！試想這野心勃勃的袁項城，豈肯長此忍耐，受制於人？況前此總理一職，有意屬唐，無非因唐為老友，足資臂助，乃既為總理，偏以背道分馳，與自己不相聯屬，遂疑他為傾心革黨，陰懷猜忌。其實唐本袁系，不過為責任內閣起見，未肯阿諛從事，有時與老袁敘談，輒抗爭座上，不為少屈。老袁左右，每見唐至，往往私相告語道：「今日唐總理，又來欺侮我總統麼？」後來斷送老袁的生命，也是若輩釀成。
    </voice>
</speak>
