<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二回<break time="100ms" />　　組政黨笑評新總理　嗾軍人脅迫眾議員
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說唐紹儀既赴天津，方具呈辭職，呈文中亦不說甚麼，但說：「因感風寒，牽動舊疾，所以赴津調治，請即開職另任」云云。袁總統當發電慰留，並給假休養，暫命外交總長陸征祥代任總理，一面遣秘書長梁士貽，赴津勸駕。<break time="100ms" />　　唐決意辭職，再具呈文，托梁帶回。袁已與唐有嫌，還願他做甚麼總理，不過表面上似難決絕，因做了一番挽留的虛文，敷衍門面。唐已窺袁肺腑，怎肯再來任事？老袁以為情義兼盡，由他自去，隨即批准呈文，改任總理。<break time="100ms" />　　相傳唐駐津門數月，乘舟南歸，途中遇刺客黃禎祥，為唐察破，幸得免刺。唐問係何人所使？禎祥爽然道：「我與君並無夙仇，今日奉極峰命，來此行刺，但看君來去坦白，我亦不忍下手，否則已早行事，恐君亦未能免禍呢。」此人尚有天良。唐乃答道：「你既存心良善，我也不必深究，只煩你寄語極峰，休要行此鬼蜮伎倆。他欲殺人，人亦將殺他，冤冤相報，莫謂天道無知呢。」老袁果聞言改過，當不至有後日事。禎祥唯唯自去，唐始安然南下，語且休表。<break time="100ms" />　　且說國務總理一職，因唐已辭去，當然需人接任，袁總統屬意陸征祥，仍援《臨時約法》第三十四條，提出參議院，求議員同意。陸字子欣，江蘇上海人，曾為廣方言館畢業生，嗣奉調出洋，才氣飆發，為歷任公使所倚重，不數年洊升參贊，繼充荷蘭公使，又繼任海牙平和會專使。至民國第一次組閣，因他是外交熟手，遂召他回國，令為外交總長。陸性和平，且無一定的黨派，因此老袁欲令他繼任。這時候的參議院中，議長林森回籍，副議長王正廷，署理工商次長，兩人統已出院，乃改舉奉天吳景濂為議長，湖北湯化龍為副議長，議員約數十人，卻分作好幾黨。據政治家研究，以為外洋立憲國，沒一國不有政黨，沒一國不有數政黨，因為國家的政要，容易為一偏所誤，所以政治家各張一幟，號召徒黨，研究時政，彼有一是非，此亦有一是非，從兩方面剖辯起來，顯出一個真正的是非，方可切實履行，故外人有愈競愈進的恒言。從前滿清預備立憲，我國人已模仿外洋，集會結社，成一政黨的雛形，什麼憲友會，什麼憲政實進會，已是風行一時。到了民國初造，最彰明較著的黨員，就是革命黨，革命黨的起手，便是同盟會。同盟會中的重要人物，第一個是孫文，稱作總理，第二個是黃興，稱作協理，其次即為宋教仁、汪兆銘等，統是會中的幹事員。自革命告成，會中人變為政黨，宣佈黨綱，共有九條：（一）是完成行政統一，促進地方自治；（二）是實行種族同化；（三）是採用國家社會政策；（四）是普及義務教育；（五）是主張男女平權；（六）是勵行徵兵制度；（七）是整理財政，釐定稅則；（八）是力謀國際平等；（九）是注重移民開墾事業。依這九大黨綱看來，儼然有促進大同的氣象。<break time="100ms" />　　其後有浙人章炳麟、蘇人張謇發起的統一黨，還有憲友會化身的國民協進會，以及湖北人主動的民社，共計三部分，或是前清的碩學通儒，或是前清的舊官故吏，起初是各行各志，後來並合為共和黨，也有一種黨義，略分三則：（一）是保持全國統一，取國家主義；（二）是以國家權力，扶持國民進步；（三）是應世界大勢，以平和實利立國。這三條黨義，隱隱與同盟會反對，時人稱同盟會為民權主義，共和黨為國權主義。未幾，又有統一共和黨出現，即由滇人蔡鍔、直人王芝祥等組織而成，他有十餘條黨綱：（一）是畫定行政區域，實謀中央統一；（二）是釐定稅則，務期負擔公平；（三）是注重民生，採用社會政策；（四）是發達國民經濟，採用保護貿易政策；（五）是畫一幣制，採用金本位制；（六）是整頓金融機關，採用國家銀行制度；（七）是振興交通，速設鐵道幹線；（八）是實行軍國民教育，促進專門學術；（九）是振刷海陸軍備，採用徵兵制度；（十）是保護海外移民，勵行實邊開墾；（十一）是普及文化，融合國內民族；（十二）是注重外交，保持國家對等權利。統觀這十二條黨綱，是國權與民權俱重，介在同盟會共和黨的中間，彷彿是折衷主義，但總與兩黨若合若離。<break time="100ms" />　　參議院中的議員，就是由這三黨中，選舉出來。當時參議院內，除西藏議員尚未選派外，共一百二十一席，同盟會共和黨，各得四十餘席，統一共和黨，也得三四十人。一百二十一席中，分了三個黨派，若四萬萬人，不知要多少黨派。此次由袁總統提出陸總理，同盟會中極端反對，自在意中，惟共和黨人，已受袁總統籠絡，願表同意，且代為運動，把統一共和黨員，也聯為一致，因此全院投票，只同盟會議員否決，餘皆投同意票。陸總理得多數贊成，當即通過。隔了一宿，即有大總統命令發出，特任陸征祥為國務總理。唐內閣變為陸內閣，所有從前的國務員，因與唐氏有連帶關係，提出辭職。交通總長施肇基，第一個上辭職書，是唐氏戚屬的關係。袁總統立即批准，教育總長蔡元培、司法總長王寵惠、農林總長宋教仁、未到任的工商總長陳其美，及署長王正廷，依次辭職。是唐氏同黨的關係。袁總統概不慰留，一律准請，財政總長熊希齡，見閣員多半辭去，也不好戀棧，照例遞呈辭職，偏亦邀老袁批准，只得卸職退閒。熊雖與唐氏絕無關係，但亦非袁系人物，故准他辭職。獨內務及陸海軍三部總長，依然就任，寂無變動。個中情由，不言而喻。
    </voice>
</speak>
