<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三回<break time="100ms" />　　統中華釐訂法規　征西藏欣聞捷報
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說民國初造的時候，獨立各省，軍隊林立，一省的都督，差不多有三五人，江南越加紛擾。蘇州都督程德全，是官僚革命，總算從前清蛻化而來；還有上海都督陳其美，鎮江都督林述慶，清江都督蔣雁行，揚州都督徐寶山，統是獨張一幟，好似多頭政治一般。至南北統一，南京臨時政府，已移往北京，南方的軍隊，應歸裁並。袁總統即命前陸軍總長黃興，留守南京，辦理撤兵事宜；且派遣王芝祥，助黃為理。於是各鎮都督，次第撤銷，黃留守也辦理就緒，當即電請銷職。袁總統卻復令緩撤，並派陸軍次長蔣作賓馳往商辦。先遣王芝祥，繼遣蔣作賓，純是老袁的做作。嗣因黃去志甚堅，再電解職，乃派江蘇都督程德全，到寧接收；並令黃留守計日來京，商議政要；且因孫中山遊歷各省，到處演說，鼓吹民生主義，也未免有些尷尬，遂亦致電相邀，令他入都備詢。一面正式任命各省都督，茲將民國元年七月以後的都督姓名，列表如左：<break time="100ms" />　　直隸都督馮國璋<break time="100ms" />　　奉天都督趙爾巽<break time="100ms" />　　吉林都督陳昭常<break time="100ms" />　　江蘇都督程德全<break time="100ms" />　　江西都督李烈鈞<break time="100ms" />　　福建都督孫道仁<break time="100ms" />　　湖南都督譚延闓<break time="100ms" />　　河南都督張鎮芳<break time="100ms" />　　陝西都督張鳳翽<break time="100ms" />　　新疆都督楊增新<break time="100ms" />　　廣東都督胡漢民<break time="100ms" />　　雲南都督蔡鍔<break time="100ms" />　　黑龍江都督宋小濂<break time="100ms" />　　安徽都督柏文蔚<break time="100ms" />　　浙江都督朱瑞<break time="100ms" />　　湖北都督黎元洪兼領<break time="100ms" />　　山東都督周自齊<break time="100ms" />　　山西都督閻錫山<break time="100ms" />　　甘肅都督趙惟熙署<break time="100ms" />　　四川都督尹昌衡<break time="100ms" />　　廣西都督陸榮廷<break time="100ms" />　　貴州都督唐繼堯署<break time="100ms" />　　這二十二省的都督，有易任的，有仍舊的，有幾個是革命前的老官僚，有幾個是革命後的新統領，這也不必細表。<break time="100ms" />　　袁總統又規定任官等級，援例公佈，凡最高職員，如國務總理，暨各部總長，及各省都督等，均稱特任。特任以下，分作九等，一二等為簡任官，三四五等為薦任官，六七八九等為委任官。又制定勛章等級，大勛章為總統佩帶，上刻日月星辰山龍華蟲宗彝藻火粉米黼黻十二章，其下亦分作九等，均刻嘉禾，第以綬色為別。陸海軍勛章，獨用白鷹文虎兩種，亦分作九等，視綬色為等差。勛章以外，又有勛位，大勛位為首，依次至勛五位為止。餘如國務院官制，及各部官制，一一酌定，次第頒行。所有國徽，除以五色旗為國旗外，海軍仍用青天白日旗，陸軍曾用十八星旗，至此加列一星，變作十九星旗，商旗適用國旗，就是五色旗。所有禮節，男子禮為脫帽鞠躬，大禮三鞠躬，常禮一鞠躬，尋常相見，只用脫帽禮。女子禮大致相同，惟不脫帽，專行鞠躬禮。另訂衣冠儀式，繪圖曉示，惟軍人警察，另有特別禮儀，不在此限。陸軍官制分三等九級，上等稱將官，中等稱校官，初等稱尉官，各分上中少三級，軍士分上士中士下士，兵卒分上等兵一等兵二等兵，軍隊編製，每步兵十四人為一棚，三棚為一排，三排為一連，四連為一營，三營為一團，二團為一旅，二旅為一師，把前清鎮協標隊的名目，一律改稱。師即鎮，旅即協，團即標，營即隊。海軍官制，略有同異，如軍醫軍需造械造艦等官，有總監主監上監中監少監等名目，與陸軍不同。編製法以艦為別，亦與陸軍異制。他如學校系統，分作四級，首大學，次中學，又次為高等小學，最下為小學。後改稱國民學校。小學校四年畢業，高等小學校，三年畢業，中學校四年畢業，大學本科，三年或四年畢業，預科三年。旁係為師範學校，及實業學校，專門學校，大致為四年或三年畢業。至若法院規則，分作四級三審，大理院為法院最高機關，下為高等審判廳、地方審判廳、初級審判廳，是為四級，由初級審判廳起訴，不服判決，得控訴地方廳，地方廳的判決，再或不服，得上告高等廳；高等廳判決，已成定案，不得再訴大理院。惟自地方廳起訴，不服判決，得經高等廳至大理院，是為三審。所應由初等廳起訴，或由地方廳起訴，法律上另有規定，不暇絮述。但訴訟條規，有刑事民事二種，刑事條件，是被告應該懲罰，不得不求國家懲罰，所以亦稱為公訴。民事條件，是被告未必犯罪，但侵害個人利益，請求司法官代判賠償，所以又稱為私訴。刑法分主刑及從刑，主刑分五等，死刑最重，次為無期徒刑，又次為有期徒刑，又次為拘役為罰金。從刑分二等，（一）是褫奪公權，（二）是沒收。這種制度，統是行政上司法上的關係，一般人民，應該曉得大略，小子不能不粗舉大綱。是謂通俗教育。
    </voice>
</speak>
