<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　還有立法機關，是共和國中最要的根本，從前由代表會組織參議院，是創始的暫行規模，此時國家統一，應由參議院改為國會，且《臨時約法》中第五十三條，曾有限十個月內，召集國會的明文，袁總統不能違約，參議院也不能緩議，因此逐日開會，議決國會組織法及參議院眾議院議員選舉法。國會組織法共二十二條，大要用兩院制，便是參議院及眾議院。參議院議員，由各省省議會選出，每省十名。蒙古選舉會，得選出二十七名，西藏選舉會，得選出十名，青海選出三名，中央學會，也得選出八名，華僑得選出六名，共二百九十四人。眾議院議員，由各地人民選舉，每人口滿八十萬，得選一議員，人口多寡不一，議員也多寡不等，擬定直隸省四十六名，奉天省十六名，吉林省十名，黑龍江省十名，江蘇省四十名，安徽省二十九名，江西省三十五名，浙江省三十八名，福建省二十四名，湖北省二十六名，湖南省二十七名，山東省三十三名，河南省三十二名，山西省二十四名，陝西省二十一名，甘肅省十四名，新疆省十名，四川省三十五名，廣東省三十名，廣西省十九名，雲南省二十二名，貴州省十三名，蒙古二十七名，西藏十名，青海三名，共五百九十五人。參議員任期六年，每二年改選三分之一，眾議員任斯三年。兩院議員的職權，（一）是建議，（二）是質問，（三）是查辦官吏納賄違法的請求，（四）是政府咨詢的答復，（五）是人民請願的受理，（六）是議員逮捕的許可，（七）是院內法規的制定。至若預算決算，及議定憲法，概由兩院合辦。兩院議員，須各有過半數出席，方得開議，議案須得過半數同意，方得決定，可否同數，由議長取決。每歲會期，計四個月，若大事不及裁決，得以展期，這是國會組織法的大略。<break time="100ms" />　　惟兩院議員的選舉，統用單記名投票法，從多數取決。參議員由省議會選舉會選出，毋庸細表，眾議員由人民公選，分選舉及被選舉兩種資格，選舉人專屬民國國籍的男子，年滿二十一歲以上，備有四項資格的一項，才有選舉權。看官道是哪四項資格呢？（一）是年納直接稅二元以上；（二）是值五百元以上的不動產；蒙、藏、青海得以動產計算；（三）是在小學校以上畢業；（四）是與小學校以上畢業的資格。被選舉人亦屬民國國籍的男子，惟年齡須滿二十五歲以上。蒙、藏、青海更須通曉漢語。若適罹刑法褫奪公權，及宣告破產，並有精神病，吸鴉片煙，與不識文字，均不得有選舉權及被選舉權。現在陸海軍充役的軍人，與在徵調期間的續備軍人，現任行政司法及巡警，或僧道及其他宗教師，均停止選舉權及被選舉權。蒙、藏、青海惟軍人停止選舉權及被選舉權，餘項不用此例。小學校教員，各學校肄業生，停止被選舉權。辦理選舉人員，於選舉區內，亦停止被選舉權。又分初選複選兩項手續，初選以縣為選舉區，當選人名額，定為議員名額的五十倍，複選合若干初選區為選舉區，即以初選的當選人為選舉人，被選人卻不以初選當選人為限。每屆選舉，無論初選複選，各設監督員。初選監督以各該區的行政長官充任，複選監督以全省的行政長官充任。蒙、藏、青海，只一次選舉，不分初選複選。這是兩院議員選舉法的大略。還有省議會議員選舉法，大致與眾議院議員選舉法略同。<break time="100ms" />　　各項選舉法，經參議員議決，咨送袁總統，袁總統當即公佈，且由內務部規定選舉區，一一頒示，正在籌備進行，非常忙碌的時候，忽由四川都督尹昌衡，連電報稱西藏亂耗，影響全局，自請督師西征。袁總統准如所請，命他出征西藏，所有川督印信，暫交胡景伊護理。尹督遂率二千五百人，向西出發，浩蕩前進。想步年羹堯後塵。先是清光緒末年，西藏教主達賴喇嘛，曾入京覲見，受封為西天大善自在佛，並加誠順贊化名號。會值光緒帝與慈禧太后，先後逝世，達賴諷經超薦，效勞了好幾日。兩宮安葬，達賴回藏，為俄人所誘，有意生亂，清廷將他削去封號，用兵攆逐，並命駐藏大臣，另立達賴喇嘛。這事尚未就緒，中國已起革命軍。退位的達賴，手下有一參謀，係俄國人，素得達賴信任，前曾為達賴所遣，往俄京聖彼得堡，傳遞密約事件，此次聞內地各省，大半獨立，遂極力為達賴謀覆西藏。達賴乃回入藏境，逐去清廷簡放的官吏，也居然獨立起來，且欲盡殺駐藏的漢人。虧得陸軍統領鍾穎，率兵至拉薩，竭力保護，鎮壓藏番，達賴始不敢妄動。川督尹昌衡，從權委任，令鍾穎為西藏行政使。後來華兵與藏人，屢生衝突，英兵以保護僑商為名，進兵藏邊，尹督遂電告北京，請任鍾穎為辦事長官，俾專責成。袁總統即如言任命。但藏番總歧視華人，隨你鍾長官威權並用，始終不肯就範。華兵在拉薩開會，登場演說，不知如何得罪了藏人，竟致兩造決裂，激動兵戈。藏人各處響應，把華兵困住拉薩，一面分道揚鑣，西侵後藏，東寇里塘。後藏的江亞，竟被陷沒。里塘在打箭爐西，雖為駐藏大臣往來驛道，奈與四川省會，相距遙遠，守兵寥寥無幾，猝遇藏人到來，慌忙斂兵固守，飛書乞援，誰知遠水難救近火，鎮日裡待援未至，只好棄了里塘，奔還內地。藏人既將里塘占去，復乘勢欲奪巴塘，川邊大震。尹都督乃自請出師，奉命允准，並加授鎮撫使。
    </voice>
</speak>
