<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四回<break time="100ms" />　　張振武赴京伏法　黎宋卿通電辨誣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說各省的軍隊，自經袁總統通電裁並，給餉遣散，往往游騎無歸，所在謀變。有幾處尚未裁遣，即已秘密開會，再圖革命，如南京駐紮的贛軍，蘇州的先鋒三營，灤州的淮軍馬隊，山條省城的防兵，奉天大北關外的舊混成協第三標，安徽北門外的先鋒隊第一營，蕪湖屯駐的盧軍，滁州第一團七八兩連兵士，陸續嘩變，幸經各處長官，立時剿撫，均歸平定。<break time="100ms" />　　惟湖北為革命軍發起地，餘風未泯，喜動惡靜，不但亂兵生事，甚至司令軍官等，亦屢思自逞，嘗謀獨立。兵猶火也，不戢自焚，古人之所以三致意者在此。襄陽府司令張國荃，不服省垣編製，擅殺調查專員周警亞，擁兵為亂，經黎都督元洪派兵兜剿，國荃方自知不敵，竄向鄖陽，沿途劫掠，蹂躪了好幾處；復由官兵追剿，方才散逸。既而軍官祝制六、江光國、滕亞綱等人又煽惑軍界，托詞改革政治，謀推翻軍政民政二府，破壞各司，幸被黎都督察覺，即調集近衛軍及警察分頭緝捕，將祝、江、滕三人拿獲，並搜出檄文佈告、文書名冊、徽章令旗、傳單願書等項，證據昭然，三犯無可抵賴，遂申行軍律，一概槍斃。越日，復在漢口法租界搜獲亂黨多名，黎都督不欲深究，惟出示剴切勸告，並將搜出名冊，立即銷毀，免得株連。未幾，又報省城兵變，第一鎮二協三標軍士，因劉協統勒令退伍，遂致大嘩，統至軍械房搶奪子彈，且擊斃軍官二名。楚望台軍械所守兵，亦聞聲響應，持械出所，攔守通湘、起義二城門。黎都督聞警，亟飭各軍飛往彈壓，把亂兵盡行圍住，一面派唐、黃兩參謀，偕同黎統制，步入圍中，剴切勸導，囑將首犯指出，餘均免罪，並允將劉協統撤換。亂兵方唯唯應命，當場指出首犯陳兆鼇，由黎統制飭兵縛住，訊實正法。<break time="100ms" />　　黎都督經此數變，自然格外小心，日夕偵察，旋聞軍務司副司長張振武，及將校團團長方維，潛蓄異志，煽亂各軍，前次祝制六、滕亞綱的變亂，亦由張、方二人主動，遂不動聲色，宣召二人入署，囑他調查邊務。二人當面不好違慢，只得唯命是從。黎都督送客出廳即密電到京，拍致袁總統。袁總統亦即復電，任張振武為蒙古調查員，張、方是心腹至交，當密商了兩三次，初意欲逗留鄂中，嗣因黎都督再三促行，雖明知他是調虎離山的計策，也一時不敢發難，便向督署辭行。不怕他不入死路。黎都督當命方維隨往，適合張振武本意，遂邀同方維啟程北上。<break time="100ms" />　　嗣復潛自回鄂，更邀將校十三人，一同到京，仍與方維聚會，就京城前門外西河沿旅館寓宿。甫隔一宵，方維等在寓安居，張振武卻入城遊覽。不意時方晌午，突有軍警百餘人，闖入旅館，逕至方維寓室，辟門竟入，方維驚問何事？一語未終，已是鐵鏈上頭，將他鎖住。將校等各思抗拒，當由來兵與語道：「君等無罪，罪止張、方。但奉命邀君同往，一經質證，保可無事，若君等定要反抗，莫怪槍彈無情。」語至此，各拔出手槍，向將校對著，作欲擊狀。將校等莫不畏死，忙說是情願同行。方維還要喧嚷，軍警等毫不理睬，但將他牽入內城，拘禁軍政總執法處。其餘將校分別解交外城軍政執法兩局。張振武尚在未知，正思回寓午餐，徐步從前門出來，剛剛望著城闉，不圖兜頭來了軍官，猝然問道：「你是張振武麼？」振武方應聲稱「是。」那軍官已將他扭住，更有兵弁過來，把他兩手反縛，他連聲詰問情由，軍官答稱：「奉令前來，拿你到總執法處，你到後自有分曉。」振武無法可施，只好由他牽往。及至軍政總執法處，見方維也被拘禁，越覺驚慌，正思詳問顛末，那執法官已傳令上堂。振武且走且呼，口中連稱冤枉，但見執法官高坐堂上，拍案喝道：「休要瞎鬧！你自己犯法，尚稱冤枉麼？」振武道：「我等所犯何罪？」執法官道：「有黎都督電文到來，我讀與你聽，你且仔細聽著！」黎電從此處敘出，前文妙有含蓄。語畢，即朗讀黎電道：<break time="100ms" />　　張振武以小學教員，贊成革命，起義以後，充當軍務司副司長，雖為有功，乃怙權結黨，桀驁自恣，赴滬購槍，吞蝕巨款。當武昌二次蠢動之時，人心惶惶，振武暗中煽惑將校團，乘機思逞，幸該團員深明大義，不為所惑。元洪念其前勞，屢與優容，終不悛改，因勸以調查邊務，規劃遠謨，於是大總統有蒙古調查員之命。振武抵京後，復要求發巨款設專局，一言未遂潛行返鄂。觀此數語，見得京、鄂兩處已密布偵探，將張、方二人行蹤，探得明明白白，張、方自己尚如睡在夢中。本書前文亦未盡說明，至此方才揭出。飛揚跋扈，可見一斑。近更盅惑軍士，勾結土匪，破壞共和，倡謀不軌，狼子野心，愈接愈厲，假政黨之名義，以遂其影射之謀，借報館之揄揚，以掩其兇頑之跡，排解之使，困於道途，防禦之士，疲於晝夜。風聲鶴唳，一夕數驚。賴將士忠誠，偵探敏捷，機關悉破，泯禍無形，吾鄂人民，胥拜天使，然餘孽雖殲，元憝未殄，當國害未定之秋，固不堪種瓜再摘；以梟獍習成之性，又豈能遷地為良？元洪愛既不能，忍又不可，回腹蕩氣，仁智俱窮，伏乞將張振武立予正法，其隨行方維，係屬同惡相濟，並乞一律處決，以昭炯戒。此外隨行諸人，有勇知方，素為元洪所深信，如願歸籍者，請就近酌給川資，俾歸鄉里，用示勸善罰惡之意。惟振武雖伏國典，前功固不可沒，所部概屬無辜，元洪當經紀其喪，撫恤其家，安置其徒眾，決不敢株累一人。皇天後土，實聞此言。元洪藐然一身，托於諸將士之手，闒茸屍位，撫馭無才，致令起義健兒，夷為罪首，言之赧顏，思之雪涕，獨行踽踽，此恨綿綿。更乞予以處分，以謝張振武九泉之靈，尤為感禱。臨穎悲痛，不盡欲言。<break time="100ms" />　　讀畢，又宣佈袁大總統命令，略云：
    </voice>
</speak>
