<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　查張振武既經立功於前，自應始終策勵，以成全人。乃披閱黎副總統電陳各節，竟渝初心，反對建設，破壞共和，以及方維同惡相濟。本總統一再思維，誠如副總統所謂愛既不能，忍又不可，若事姑容，何以慰烈士之英魂？不得已即著步軍統領軍政執法處總<break time="100ms" />　　長，遵照辦理。此令。<break time="100ms" />　　命令宣畢，嚇得張、方兩人，面如土色，沒奈何哀求道：「這是黎副總統冤誣我的，還求總長呈明總統，乞賜矜全。」執法官微笑道：「令出如山，還有甚麼挽回，想你兩人總有異謀，所以黎副總統，電請大總統正法的。」言罷，即將兩人挷出，同時槍斃。尚有將校十三人，一律釋出，給發川資，仍令回鄂。十三人得了性命，即日離京南下，自不消說。惟張、方係革命黨人，黨員聞他正法，不免兔死狐悲，遂相率嘩譟，聲言：「張振武功大罪輕，就使逆謀昭著，亦當就地處決，何必誘他入京，立置死地，這明是內外暗合，有意苛求。」當時有殺非其道，殺非其時，殺非其地，共計三大詰難，電達全國。黎副總統幾成怨府，也令秘書員撰成通電數篇，陸續發布。最後這一篇，洋洋灑灑，約有千餘言，小子不忍割愛，錄述如下。其文云：<break time="100ms" />　　連日函電紛馳，詰難群起，前電倉猝，尚未詳盡。報告政府書，復未齎到，誠恐遠道不察，真象愈湮，敢重述梗概，為諸公告。張振武初充軍務司副長。漢陽失敗，托詞購槍，留函逕去。當命參議丁復生，追至上海，配定式樣，只限購銀二十萬兩，乃擅撥買銅元銀四十萬，僅購廢槍四千枝，子彈四百萬，機關槍三十六枝，子彈二百萬，槍械腐窳，機件殘缺，有物可查，設有戰事，貽害何堪設想？且除買械二十六萬餘外，另濫用浮報三十二萬，無賬二萬，尚借譚君人鳳五萬，陳督復來電索款，均係不明用途，有帳可稽，罪一；南北統一，戰事告終，振武由滬返鄂，私立將校團，遣方維往各營勾串，募集六百餘人，每名二十元，鄂軍屢次改編，該團始終不受編製，兵站總監兵六大隊，已預備退伍，伊復私收為護衛隊，擁兵自衛，罪二；二月二十七日，串謀煽亂，軍務部全行推倒，伊復獨任方維，要挾留任，復謀殺新舉正長曾廣大，經元洪訪查得實，始將三司長悉改顧問，罪三；冒充軍統，夤夜橫行，護衛隊常在百人以外，沿途放槍，居民惶恐。每至都督府，槍皆實彈。罪四；護衛隊屢遣解散，抗不遵命，復擅搶兵站槍枝糧餉，藐無法紀，罪五；強調鐵路立中小火輪，勾串軍隊，夤夜來往，罪六；暗煽義勇團長梅占鼇，增加營數，誘命石龍岩往聯領事團，許事成任為外交司長，該員等不為所動，謀遂無成，罪七；革命後廣納良女為姬妾，內嬖如夫人者，將及十人，葉某及魯某，皆女學生，復伙串某報鼓吹，顛倒黑白，破壞共和，罪八；民國公校開校，當眾演說，革命非數次不成，流血非萬萬人不止，搖動國本，駭人聽聞，罪九；親率佩槍軍隊，逼迫教育司，勒索學款，挾之以兵，罪十；令逆黨方維，勾串已革管帶李忠義，及軍界祝制六、滕亞綱、姜國光、謝玉山、劉起沛、朱振鵬、江有貴、黃耀生，暨漢口土匪頭目王金標，分設機關，密謀起事，並另舉標統八人，伊為原動，大眾皆知，雖名冊已焚，祝、滕正法，劉、朱尚寄監可質，罪十一；機關破露，移恨孫武，復密遣四十人，分途暗殺，罪十二；前次所購機關槍彈，除湖北實收外，近證之藍都督報告，接濟之賬，尚匿交機關槍多枝，子彈三萬粒，私藏利械，圖謀不軌，罪十三；此次電促赴京，實望革心向善，乃疊據偵探報告，伊以委命未下，復圖歸鄂，密遣黨羽，預歸佈置，復查悉函阻將校團，不得退伍，武漢一隅，關係全局，三摘已稀，豈堪四摘！罪十四；此外索款巨萬，密濟黨援，朘削公家，擾亂秩序，種種不法，不勝枚舉。元洪薦充大總統高等軍事顧問，並有蒙古調查員之命，無非追錄前功，冀挽將來，猶復要索巨款，議設專局，又在上海私文屯墾事務所，月索千餘圓，凡此諸端，或檔案具在，或實地可查，揭其本末罪狀，實屬無可寬容。諸公老成謀國，保衛治安，素為元洪所欽佩，倘使元洪留此大憝，貽害地方，致翻全局，諸公縱不見責，如蒼生何？<break time="100ms" />　　顧或有謂殺非其地，殺非其時，殺非其道者，責以法理，夫復何辭？然此中委曲，尚有萬不獲已之衷，為諸公未悉者。武昌當革命之餘，丁裁兵之會，地勢衝繁，軍心浮動，振武暗握重兵，潛伏租界，一經逮捕，立召干戈，既禍生靈，更釀交涉，操切僨事，誰屍其咎？況北京為民國首都，萬流仰鏡，初非鄰省，更異敵邦，明正典刑，昭示天下，揆諸名義，似尚無妨，此不獲已者一；振武席軍務長之餘燄，憑將校團之淫威，取精用宏，根深柢固，投鼠忌器，人莫敢攖，捲土重來，擁兵如故，狼子野心，更無紀極，前此以往，殺既不敢，後此以往，殺更不能，千里毫釐，稍縱即逝，先此不謀，噬臍何及？況謀叛民國之犯，果有確據，隨時皆可掩捕，此不獲已者二；振武分遣黨羽，密布機關，奸謀敗露，應命赴京，更懷疑懼，居則佩刀盈室，出則荷槍載途，京鄂之使，不絕於道，心機叵測，消息靈通，一電遙飛，全國窺變，聯電請求，舉兵要挾，雖有國典，亦無所施，況振武現參軍政，遙領兵權，繩以軍法，洵為允當，且北京軍事裁判，尚未完全，南中軍法會議，已非一次，詢謀僉同，始敢出此，此不獲已者三。
    </voice>
</speak>
