<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五回<break time="100ms" />　　孫黃並至協定政綱　陸趙遞更又易總理
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孫文卸職後，歷游沿江各省，到處歡迎，頗也逍遙自在。嗣接袁總統電文，一再相招，詞意誠懇，乃乘車北上，甫到都門，但見車站兩旁，已是人山人海，擁擠不堪。幾乎把這孫中山嚇了一驚。嗣由各界代表，投刺表敬，方知數千人士，都為歡迎而來。他不及接談，只對了各界團體，左右鞠躬，便已表明謝忱。那袁總統早派委員，在車站伺候，既與孫文相見，即代達老袁誠意，並已備好馬車，請他上輿。孫文略略應酬，便登輿入城。城中亦預備客館，作為孫文行轅。孫文住了一宿，即往總統府拜會。袁總統當即出迎，攜手入廳。彼此敘談，各傾積愫。一個是遨遊海外的雄辯家，滿望袁項城就此傾誠，好共建共和政體，一個是牢籠海內的機謀家，也願孫中山為所利用，好共商專制行為，兩人意見，實是反對，所以終難融洽。因此竭力交歡，幾乎管、鮑同心，雷、陳相契，談論了好多時，孫文才起身告別。次日，袁總統親自回謁，也商議了兩三點鐘，方才回府。嗣是總統府中，屢請孫中山赴飲，觥籌交錯，主客盡歡，差不多是五日一大宴，三日一小宴的模樣。好一比擬，就老袁一方面，尤為切貼。席間所談，無非是將來的政策。<break time="100ms" />　　老袁欲任孫為高等顧問官，孫文慨然道：「公係我國的政治家，一切設施，比文等總要高出一籌，文亦不必參議。<break time="100ms" />　　但文卻有一私見，政治屬公，實業屬文，若使公任總統十年，得練兵百萬，文得經營鐵路，延長二十萬里，那時我中華民國，難道還富強不成嗎？」孫中山亦未免自誇。袁總統掀髯微笑道：「君可謂善頌善禱。但練兵百萬，亦非容易，築造鐵路二十萬里，尤屬難事，試思練兵需餉，築路需款，現在財政問題，非常困難，專靠借債度日，似這般窮政府，窮百姓，哪裡能償你我的志願呢？」孫文亦饒酒意，便道：「天下事只怕無志，有了志向，總可逐漸辦去。我想天下世間，古今中外，都被那銀錢二字，困縛住了。但銀錢也不過一代價，饑不可食，寒不可衣，不知如何有此魔力？假使捨去銀錢，令全國統用鈔票，總教有了信用，鈔票就是銀錢，政府不至竭蹷，百姓不至困苦，外人亦無從難我，練兵兵集，築路路成，豈不是一大快事麼？」袁總統徐徐答道：<break time="100ms" />　　「可是麼？」<break time="100ms" />　　孫文再欲有言，忽有人入報道：「前南京黃留守，自天津來電，今夕要抵都門了。」袁總統欣然道：「克強也來，可稱盛會了。」克強係黃興別號，與孫文是第一知交，孫文聞他將到，當然要去會他，便輟酒辭席，匆匆去訖。袁總統又另派專員，去迓黃興。至黃興到京，也與孫中山入都差不多的景象，且與孫同館寓居，更偕孫同謁老袁，老袁也一般優待，毋庸絮述。惟孫、黃性情頗不相同，孫是全然豪放，胸無城府，黃較沉毅，為袁總統所注目，初次招宴，袁即贊他幾經革命，百折不回，確是一位傑出的人物。袁之忌黃，亦本於此。黃興卻淡淡的答道：「推翻滿清，乃我輩應盡的天職，何足言功？惟此後民國，須要秉公建設方好哩。」袁又問他所定的宗旨，黃興又答道：「我國既稱為民主立憲國，應該速定憲法，同心遵守，興只知服從法律，若係法律外的行為，興的行止，惟有取決民意罷了。」後來老袁欲帝，屢稱民意，恐尚是受教克強。老袁默然不答。黃興窺破老袁意旨，也不便再說下去。<break time="100ms" />　　到了席散回寓，便與孫文密議道：「我看項城為人，始終難恃，日後恐多變動，如欲預為防範，總須厚植我黨勢力，作為抵制。自唐內閣倒後，政府中已沒有我黨人員，所恃參議院中，還有一小半會中人，現聞與統一共和黨，雙方聯絡，得占多數，我意擬改稱國民黨，與袁政府相持。袁政府若不違法，不必說了，倘或不然，參議院中得以質問，得以彈劾，他亦恐無可奈何了。」黃興卻亦善防，哪知老袁更比他厲害。孫文絕對贊成。當由黃興邀集參議員，除共和黨外，統與他暗暗接洽。於是同盟會議員，及統一共和黨議員，兩相合併，共改名國民黨。一面且到處號召，無論在朝在野，多半邀他入黨。<break time="100ms" />　　袁總統正懷猜忌，極思把功名富貴籠絡孫、黃兩人，先時已授黃興為陸軍上將，與黎元洪、段祺瑞兩人，同日任命，且因孫文有志築路，更與商議一妥當辦法，孫意在建設大公司，借外債六十萬萬，分四十年清還。袁總統面上很是贊成，居然下令，特授孫文籌劃全國鐵路全權，一切借款招股事宜，盡聽首先酌奪，然後交議院議決、政府批准等情。嗣復與孫、黃屢次籌商，協定內政大綱八條，並電詢黎副總統，得了贊同的復詞，乃由總統府秘書廳通電宣佈。其文云：<break time="100ms" />　　民國統一，寒暑一更，庶政進行，每多濡緩，欲為根本之解決，必先有確定之方針。本大總統勞心焦思，幾廢寢食，久欲聯合各政黨魁杰，捐除人我之見，商榷救濟之方。適孫中山、黃克強兩先生先後蒞京，過從歡洽，從容討論，殆無虛日，因協定內政大綱；質諸國院諸公，亦翕然無間。乃以電詢武昌黎副總統，征其同意，旋得復電，深表贊成。其大綱八條如下：<break time="100ms" />　　（一）立國取統一制度。（二）主持是非善惡之真公道，以正民俗。（三）暫時收束武備，先儲備海陸軍人才。（四）開放門戶，輸入外資，興辦鐵路礦山，建置鋼鐵工廠，以厚民生。（五）提倡資助國民實業，先著手於農林工商。（六）軍事外交財政司法交通，皆取中央集權主義；其餘斟酌各省情形，兼採地方分權主義。（七）迅速整理財政。（八）竭力調和黨見，維持秩序，為承認之根本。此八條者，作為共和、國民兩黨首領與總攬政務之大總統之協定政策可也。各國元首，與各政黨首領，互相提攜，商定政見，本有先例。
    </voice>
</speak>
