<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十六回<break time="100ms" />　　祝國慶全體臚歡　竊帝號外蒙抗命
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說武昌起義的時期，為陰曆辛亥年八月十九日，就是陽曆十月十日，民國既改用陽歷，應以十月十日為紀念日。袁總統當將是案咨詢參議院，經各議員議決，以陽曆十月十日，為國慶日。南京政府成立，係陽曆正月一日，北京宣佈共和，係陽曆二月十二日，兩日為紀念日，均舉行慶典。每歲屆國慶日，即雙十節。應舉行各事如下：<break time="100ms" />　　（一）放假休息。（二）懸旗結綵。（三）大閱。<break time="100ms" />　　（四）追祭。（五）賞功。（六）停刑。（七）恤貧。<break time="100ms" />　　（八）宴會。<break time="100ms" />　　民國元年十月十日，國慶期屆，即舉行慶祝禮，是日改大清門為中華門，門外高搭彩樓一座，內懸清隆裕太后退位詔旨，趙總理秉鈞派內外兩廳丞，作為代表，行中華門開幕禮。各署各團體代表，均到場慶祝，興高采烈，旗鼓揚休。一面在祈年殿建設祭壇，追祭革命諸先烈，由趙總理代表總統，臨壇主祭。祭儀概照新制，祭文仍仿古體，其文云：<break time="100ms" />　　　　維民國元年十月十日，臨時大總統袁世凱，謹遣代表趙秉鈞，具犧牲酒醴，致祭於革命諸先烈曰：「荊高之歿，我武不揚，沉沉千載，大陸無光。時會既開，國風不變，帝制告終，民豪聿見，神臯萬里，禹跡所區，誰無血氣，忍此濡需？矯首仰天，龍飛海嘯，雷震電激，日月清照。蹉跎不遂，委骨荒坾，壯心未已，毅魄長留，嗟我新民，毋忘前烈！煜煜國徽，自由之血。革故既終，鼎新伊始，靈爽既昭，勗哉君子！尚饗。」<break time="100ms" />　　祭畢退班，再由袁大總統，親行閱兵禮。兵隊共到一萬二千名，拱衛軍六千，禁衛軍三千，游緝隊一千，補充隊一千，就總統府門外設台。袁總統戎服佩刀，登台兀立，所有陸軍總長以下，統在台下站定。各軍士由東轅進，從西轅出，行列井井，毫不凌亂。歷一時許，各隊俱已過去，袁總統方才下台，入府休息。各員均退至國務院，國務院中設茶話會，就廳前搭一彩棚，飾以松柏，下列几案數十，茶點齊備。參議院議員、各行政機關上級官吏、各省代表、中外新聞記者及京城著名紳董等，均就席與會。就是各國公使及外賓，亦乘興參觀。還有內蒙古活佛章嘉，及甘珠爾瓦兩呼圖克圖，呼圖克圖為大喇嘛名號，亦作胡克圖，蒙、藏、青海皆有之。時適來京謁見總統，因亦得列入會中。可巧天朗氣清，日高秋爽，賓僚聯翩戾止，端的是國門集祜，全體臚歡。既而日光晌午，客興猶濃，院中備有午席，便請大眾同餐，飲的是旨酒，吃的是佳餚，雖稱是尋常筵席，計算代價，差不多要費千金。裡面雖是奇窮，外面總要闊綽。午後席散，賓僚陸續回去，那軍警兩界，卻來繼續宴會，夜餐又有數十席，統吃得醉飽歡呼，無情不愜。<break time="100ms" />　　前門外的琉璃廠工藝局一帶地方，獨辟一個共和紀念會場，乃是革命黨人發起，會場左右門及正門，均紮松花牌樓，場內亦有彩棚數處，內設陳列館、運動場、演劇場等。陳列館內的物品，係革命時的圖印旗幟，衣服關防文件，及諸烈士生前死後的照像。運動場內，施演競走諸技。<break time="100ms" />　　演劇場內，所演皆革命新劇。場中並設祭壇，供祀諸先烈牌位。最精雅的，是用五彩紮成，疊起一座黃鶴樓，高接雲表，蔚為大觀。無非皮相。除初十日正式會外，復繼續開會兩日。十一日章嘉活佛到會，令隨從喇嘛諷經，追薦先烈。夜間有會員組織提燈會，備辦各種花燈，募集青年童子，提燈出遊，前導軍樂，後護馬隊。先至中華門行鞠躬禮，嗣由大街直赴天壇，適四川公會，亦制成方式白燈，上書川省諸先烈姓名，同時並至。雙方至天壇會齊，大放煙火。霎時間煙燄沖霄，就火光裡面，現出各種革命戰劇，彷彿槍林彈雨，依稀楚界漢河。大眾見所未見，詫為奇逢，無論男女老幼，一時麇集，幾乎滿城不夜，舉國若狂，小子也說不勝說。<break time="100ms" />　　惟袁總統以民國創造，煞費經營，除追祭先烈外，所有留在的偉人，理應旌賞，特授前總統孫文，副總統黎元洪大勛位，唐紹儀、伍廷芳、黃興、程德全、段祺瑞、馮國璋，均勛一位，孫武勛二位，給國務總理一等嘉禾章，各部總長二等嘉禾章。外如各省都督民政長及民國有功人士，都酌給勛章，或陸軍銜秩有差。只聞賞功，未聞恤貧，總是百姓吃虧。且以武昌為起義地，特派代表朱慶瀾，先日赴鄂，致祭先烈。參議院代表湯化龍，與朱同行。<break time="100ms" />　　既到武昌，巧值各省都督，也有代表派來，就前清萬壽宮，改設會場，踵事增華，不亞首都。但見場中陳設，光怪陸離，彩樓廣築，四圍組不老之松，巨額高懸，數字織長青之柏，還有五色電燈，五彩花朵，掩映增光，排疊成錦，中供諸烈士牌位，由各代表排班致祭。黎副總統，早派代表蔡濟民，主持一切，祭禮告備，先後宣讀祭辭，全場行三鞠躬禮。至奏過軍樂，才行散班，統赴宴會場就宴。<break time="100ms" />　　還有一種特別的紀念，係是從前受傷的軍士，尚在病院養痾，至是令各穿軍服，佩掛黃綾，標明姓氏，及某戰受傷，傷在某處等字樣，舁以彩紮椅轎，導以軍樂，遊行全城，俾士民參觀，感念不忘。黎副總統，又有一篇演說辭，浼蔡濟民在場宣讀，大致是：「共和未奠，責在後死。」說得非常痛切，小子因紙短言長，不遑殫述，看官如欲覽全文，請向黎副總統文牘中，隨時披閱，好在坊間都有專書出售，不煩小子費手了。可略即略，免惹人厭。
    </voice>
</speak>
