<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十七回<break time="100ms" />　　示協約驚走梁如浩　議外交忙煞陸子欣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說駐京俄使，致照會與外交部，看官！道是何等公文？乃是數條俄蒙協約。其文云：<break time="100ms" />　　前因蒙人全體宣告，決意欲保存其國於歷史上原有之治體，故華官華軍，被迫退出蒙古境外，哲布尊丹巴被推為蒙古人之君主。前此之中蒙關係，於是斷絕。現在懷念以上所述之事，並念俄、蒙人民，歷年彼此和好之睦誼，且鑒於正確指定俄、蒙通商之必要，茲由全權俄使廓索維慈，與各全權蒙使，訂定下開各款：<break time="100ms" />　　（一）俄政府願幫助蒙古，俾得保存其所設之自治制度，與主有蒙古人軍隊之權利，及不許華兵入其領土，華人殖居其地之權利。<break time="100ms" />　　（二）蒙古君主與蒙古政府，仍往日之舊願，於其主有之境內，准俄民與俄國商務，享附約內開之各種權利利益，又允此後他國人民之在蒙古者，如給以權利，不得多過俄民所享有者。<break time="100ms" />　　（三）倘蒙古政府，鑒於有與中國及其他別國，訂立條件之必要，此項新約，無論若何，不得侵犯本約及附約內開各款，非有俄政府之允許，亦不得修正之。<break time="100ms" />　　（四）本協約自畫押日起，發生效力。<break time="100ms" />　　據這四條約文，簡直是將蒙古地方，完全為俄人勢力圈，並與中華民國絕對脫離關係，還有附約十七條，更將蒙古種種利益，統為俄人所享有，小子本不願再錄，因關係國際上的大交涉，並以後迭經磋議，俄人終未肯取消協約，以致外蒙問題，始終未有結果，這是我中華民國的國恥，不能不錄述全文。我國民聽者！附約云：<break time="100ms" />　　第一條，俄人在所有蒙古各地，得自由居住移動，並經理商務製作及其他各事項。且得與各個人各貨行及俄國、蒙古、中國暨其他各國之公私處所往來，協定辦理各事。第二條，俄人無論何時，將俄國、蒙古、中國暨其他各國出產製作各貨運出運入，免納出入口各稅，並自由貿易。無論何項稅課捐，概免交納。第三條，俄國銀行，得在蒙古開設分行，與各個人各處所各公司會社，辦理各種款目事項。第四條，俄人可用現錢買賣貨物，或互換貨物，並可商明賒欠。惟蒙古各王旗，及蒙古官帑，不能擔負私人借款。第五條，蒙古政府不得阻止蒙人、華人與俄人往來，約定辦理各種商業；並不得阻止其在俄人處服役。又蒙古域內，無論何種公私公司會社，或各處所，各個人，皆不得有商務製作專賣權。惟未定此約以前，已得蒙古政府許可，於定限未滿前，仍得保存其權利。第六條，俄人得在蒙古境內，約定期限，租買地段，建造商務製作局廠，或修築房屋鋪戶貨棧，並租用閒地開墾耕種，惟不得以之作謀利之舉。即買而轉賣，所謂投機事業者是。此種地段，必須按照蒙古現有規例，與蒙古政府妥商撥給。其教務牧場地段，不在此例。第七條，俄人得與蒙古政府協商，關於享用礦產森林漁業，及其他各事業。第八條，俄國政府，得與蒙古政府協商，向須設領事之處，派設領事。第九條，凡有俄國領事之處，及有關俄國商務之地，均可由俄國領事，與蒙古政府協商，設立貿易圈，以便俄人營業居住，且專歸領事管轄。無領事之處，歸俄國各商務公司會社之領袖管轄。<break time="100ms" />　　第十條，俄人得自行出款，於蒙古各地，及自蒙古各地至俄國邊各地，設立郵政，運送郵件貨物。此事與蒙古政府協商辦理，如須在各地設立郵站，以及別項需用房屋，均須遵照此約第六條定章辦理。第十一條，俄國駐蒙古各領事，如須轉遞公件，遣派信差，或別項公事需用時，可用蒙古台站，惟一月所用馬匹，不過百隻，駱駝不過三十隻，可勿給費。俄領事及他辦公員，亦可由蒙古台站行走，償給費用。其辦理私事之俄人，亦得享此利益，惟應償費用，須與蒙古政府商定。第十二條，凡自蒙古域內，流至俄國境內各河，及此諸河所受之河流，均准俄人航行，與沿岸居民貿易。俄政府且幫助蒙古政府，整理各河航路，設置各項需用標識等事。蒙古政府，當遵照此約定章，於此河沿岸，撥給停船需用地段，以為建築碼頭貨棧，及預備柴木之用。第十三條，俄人於運送貨物，驅送牲只，得由水陸各路行走，並可商允蒙古政府，由俄人自行出款，建築橋樑渡口，且准其向經過橋樑渡口之人，索取費用。第十四條，俄人牲只，於行路時，得停息喂養，如停留多日，地方官並須於牲只經過路程，及有關牲只買賣地點，撥給足用地段，以作牧場。如用牧場過三月之久，即須償費。第十五條，俄國沿界居民，向在蒙古地方，割草漁獵，業經相沿成習。嗣後仍照舊辦理，不得稍有變更。第十六條，俄人與蒙人、華人往來，約定辦理之事可用口定，或立字據，其立約之人，應將契約送至地方官查驗，地方官見有窒礙，當從速通知俄領事，互商公判。總之關於不動產事件，務當成立約據，送往蒙古該管官吏，及俄國領事處，雖驗批准，始生效力。如遇有爭議，先由兩造推舉中人，和平解決，否則由會審委員會判決。會審委員會，分常設臨時兩項，常設會審委員會，於俄領事駐在地設置之，以領事或領事代表及外蒙古政府之代表，有相當階級者組織之。臨時會審委員會，於未設領事之處，酌量事件之緊要，始暫開之。以俄領事代表，及被告居留或所屬蒙旗之蒙古代表組織之。會審委員會可招致蒙人、華人、俄人為會審委員會之鑒定人。會審委員會之判決，如關於俄人者即由俄領事執行，其關於蒙人、華人者，由被告所屬或所居留之蒙王執行之。第十七條，本約自蓋印日起，即發生效力，約章用俄、蒙兩文作成二份，互行蓋印，在庫倫互行交換。
    </voice>
</speak>
