<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　外交總長梁如浩，模模糊糊的看了一會，也無暇一一研究，只覺得滿紙俄人，不但中國不在話下，就是外蒙古人，也一些兒沒有主權，不禁呆呆的發了一回怔。繼思如此大事，不先不後，偏在自己任內，鬧出了這等案件，教我如何辦理？當下搔頭挖耳的想了多時，竟轉憂為喜道；<break time="100ms" />　　「有了！有了！」外部人員，起初見他毫無主意，嗣聞得「有了！」兩字，想他總有一番大經濟、大政策，是以君子之腹，度小人心。只是不好動問，背地裡瞧他行動。他卻不慌不忙，取了俄使的通告，逕向總統府中去了。已經成見在胸，自可不必著忙。<break time="100ms" />　　過了兩天，都門裡面，並不見梁總長的蹤跡，旁人還猜他在總統府中，密商對俄方法，誰知他已托病出都，竟另尋一安樂窩，閉戶自居。那總統府中，只有一紙辭職書，說是：「偶抱採薪，不能任事，請改命妥員繼任」等語。虧他想了此計。袁總統付諸一笑，遂另簡相當人物，百忙中覓不出人才，惟前任國務總理陸征祥，是個外交熟手，還好要他暫時當衝，因再令趙總理秉鈞，提交參議院表決。各議員聞俄、蒙交涉正在緊迫，也一時不便否認，況除陸征祥外，並沒有專對能員，不得已表示同意。前此否認國務總理，今此承認外交總長，彼議員自問，恐亦當失笑也。於是陸征祥復受任為外交總長辦理俄、蒙交涉。方擬好對俄照會，不承認俄蒙協約，遣人遞往俄國公使館，忽接到熱河都統昆源急電，開魯縣被蒙匪攻入，全城失守了。原來開魯縣在熱河北境，舊係內蒙古阿魯、科爾沁、東西札魯特三旗地，自清光緒季年，收入版圖，改為直隸屬縣，此次東札魯特協理官保紮布，受外蒙古煽惑，勾結東西札魯特、科爾沁各旗，攻占開魯，驅逐漢民，且縱兵焚殺，慘無人道。熱河都統昆源，飛電乞援，袁總統即派薑桂題率領毅軍十四營，馳往援剿，一面令外交總長陸征祥，速與俄使交涉。看官！你想俄政府方慫慂外蒙，出兵內犯，怎肯出爾反爾，取消俄蒙協約，把外蒙送還中華呢？俗語所謂貓口裡挖鰍？他自與外蒙活佛訂約後，外蒙的軍隊，要依官教練，外蒙的國交，要俄官主持，外蒙的土地，作為借款的抵押，外蒙礦產，歸俄公司開採，外蒙兵餉，歸俄銀行發放；還要設統監，逐華僑，割讓烏梁海一帶，種種要索，得步進步。哲布尊丹巴帝號自娛，毫無知識，所任用的杭達多爾濟，甘心賣國，把俄人要約各條，有允諾的，有不允諾的，始終是懇俄人援助，且派陶什陶簡率精銳，充作先驅，並擬定四路進兵，一路沿科布多阿爾泰山，直犯新疆，一路由東蒙廓爾羅斯，直犯吉、黑，一路向綏遠、歸化，直犯山西，一路向熱河直衝北京，四路中以吉黑熱河為主隊，蒙兵不足，借用俄兵。螳螂捕蟬，不知黃雀之乘其後。開魯失守，便是進兵熱河的嚆矢。袁總統既派毅軍北征，復命參謀陸軍兩部籌畫防守事宜，並飭東三省邊防及西域邊防，與東蒙、西蒙、中蒙各處邊防，一律戒嚴。此時奉天都督趙爾巽，已辭職回京，想亦與梁如浩同意。<break time="100ms" />　　當命宣撫使張錫鑾續任，會同吉、黑兩督整備軍隊，俟春暖冰融，酌量進行。嗣因內蒙古烏蘭察布盟，偶有煩言，乃再由國務院申喻蒙旗道：<break time="100ms" />　　現在五族聯合組織新邦，務在體貼民情，敷宣德化，使我五族共享共和之福。前據綏遠城將軍張紹曾電呈烏蘭察布盟紮薩克等來文，以共和為擾害蒙古，拋棄佛教，破壞遊牧，請民國內務部嗣後關於飭令遵行新政怪異各事件，暫行停止等語。查優待蒙回藏民族條件第七條，蒙、回、藏原有之宗教，聽其信仰，是宗教申明信仰，何有拋棄之事？<break time="100ms" />　　第二條保護原有私產，是產業申明保護，何有破壞遊牧之事？又參議院議決公佈待遇蒙古條例第一條，中央對於蒙古行政機關，不用殖民等字樣，第二條各蒙古王公原有之管轄治理權一律照舊，是皆重在維持蒙古原有權利，何有擾害之事！又原電該盟呈內指除藩屬名稱為混亂蒙人種族一節，查宣佈共和，迭經申明聯合漢、滿、蒙、回、蒙五大族為中華民國，名為蒙族何有誣為混亂？至不用理藩字樣者，所以進為平等，免致待遇偏畸，中央刻又復封達賴，振興黃教，各呼圖克圖來京及助順者均加進封號，優予禮賚，蒙、回王公之贊同共和者亦並優進爵秩，民國優待蒙、回、藏各族，崇重宗教，實有確征，無非欲同我太平，安生樂業。惟該盟原呈，既多有誤會，自應趕為宣播，以釋群疑，即由國務院將優待蒙、回、藏各族條件，待遇蒙古條例，及復封達賴紮賚各呼圖克圖優進各王公爵秩等公佈命令，譯成各體合璧文字，刊刻頒發各旗各城，榜示曉諭，俾眾週知。<break time="100ms" />　　歲月磋跎，年關將屆，中央政府，為了俄蒙問題，尚忙碌不了，疊開總統府會議，國務院會議，自袁大總統以下，及所有國務員，談論了好幾天，籌畫不出什麼妙計。最苦惱的是外交總長陸子欣，他既要想出議案，復要對付外使，焦思竭慮，瘏口嘵音。小子當日，曾聞陸總長提議方法，共分甲乙兩項如左：<break time="100ms" />　　（甲）對於俄蒙協約之交涉，共分四條：<break time="100ms" />　　（一）蒙古為中國領土，無與外國締結條約之權。<break time="100ms" />　　（二）庫倫為外蒙之一部分，不能代表全蒙。（三）活佛專掌宗教，無與外人交涉之權。（四）取消俄蒙協約，另訂中俄條約。<break time="100ms" />　　（乙）對於中俄交涉之提議，共分八條：<break time="100ms" />　　（一）蒙古之領土權，完全屬於中華民國。（二）除前清時代已有之大員三人外，民國不再添派官吏。<break time="100ms" />　　（三）民國得屯兵若干，保護該處官吏。（四）民國為保護僑居該處華人起見，得酌置警察隊於該處。（五）
    </voice>
</speak>
