<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　下文署明年月日，一是西藏子歲十二月四日，一是蒙古共戴二年十二月四日。原來西藏仍沿用陰曆，民國元年，歲次壬子，所以西藏稱為子歲。外蒙古已建年號，所以直書共戴二年。外國新聞紙上，已是刊錄全文，明明白白，中國政府，尚謂未得確實報告，且過了新年，再作區處。於是全國輿論，多抱不平，有幾省激烈的將士，也欲投袂請纓，通電全國，主張武力解決；今日說要征蒙，明日說要征藏，甚至招兵募餉，枕戈待命，那袁總統卻從容鎮靜，不肯輕動；且令國務院電飭各省將吏，嚴戒躁率。又抬出總統名義，申令各都督，教他防範軍人，毋惑浮言。當時熱心邊事的人物，統說袁總統專務羈縻，太屬畏葸，其實老袁方面，也自有一種難處。自從六國銀行團，與熊總長等會議借款，始終無效，連每月墊款數百萬兩，也未肯照允，借款談判，竟至中止。應十一回。熊希齡旋即辭職，應十二回。袁總統雖已照准，乃命經理借款事宜，與繼任總長周學熙等，向六國團聲明別借，另外設法，暗托顧問洋員莫理遜，赴英運動，借到倫敦債款一千萬鎊，議定本年交三百萬鎊，明年交七百萬鎊。以鹽課作押，利息五釐，因此政府用款，才有來源，勉強度日。補出此條，才得歸束第十一回文字，否則民國下半年如何過日，連我也生疑問了。惟借款陸續到手，即陸續用去，一些兒沒有餘積，哪裡來的閒款，可撥付軍餉征剿蒙、藏？這是袁總統自知為難，也似啞子吃黃連，說不出的苦衷，看官也須原諒三分呢。<break time="100ms" />　　熊希齡既辦到借款，尚是留住都門，待至年暮，袁總統因熱河緊急，恐昆源無能，辦不下去，當將昆源召還，改任熊為熱河都統，熊即告辭去訖。轉瞬間已是民國二年，元旦這一日，係南京臨時政府成立的紀念日，各處機關，統行休假，除懸旗結綵外，卻也沒有什麼大典。南京成立政府，與北京卻是無涉。過了數日，惟將各海關監督，各省司長，及司法籌備處長，任用了許多人員。又改府州廳為縣，劃一各省行政官廳、警察官廳，以及文官任免法、文官考試法與懲戒甄別各法，並外交官服制、陸海軍服制，蒙、回、藏王公爵章等件，公佈了許多規則，小子也不勝記憶，但略述數項名目，算作隨錄，掛一漏萬，看官休笑。本書以演述大事為主，各種法規自有專書可稽，閱者應知分曉。惟山西觀察使張士秀及旅長李鳴鳳，盤踞河東，居然擁兵自衛，潛謀獨立，經都督閻錫山委任南桂馨為河東籌餉局長，並令解散該處軍隊，勸導張、李二人。張、李不肯從命，反將南桂馨拘住嚴行拷掠。閻督聞報，即電報中央，經袁總統派委第一旅長孔繁蔚前往接管軍隊。張、李復抗不承認，竟將孔旅長逐出。張士秀自為民政長，李鳴鳳自為都督，於年內宣言獨立。袁總統乃飭參謀、陸軍兩部派兵往剿，正月初旬，由陸軍部派駐保定第六旅長鮑貴卿，及駐潼關統領趙倜，各率所部軍前往河東。看官！試想這河東一隅能有多大憑借？<break time="100ms" />　　張、李二人，能有多大本領？螳臂當車，自不量力。後來趙軍一到，張、李知不能抗，束手歸命，被趙統領拘禁起來押解進京，褫職治罪，便算了案。河東事關係稍大，所以隨事插入。就是蒙古問題，經陸總長提出議案，與俄使商榷一番，並無效果。不過雙方議定，各不進兵，再期磋商就範，免至決裂。<break time="100ms" />　　一天過一天，已到二月十二日了，這日為北京政府成立期，也曾由參議院議決，作為紀念日。應十六回。各衙署放假休息，自不消說，惟袁總統紀念舊勛，特授梁士貽、胡惟德、薑桂題、段芝貴等，均勛二位；譚學衡、熙彥、王占元、曹錕、陳光遠、李純、倪嗣衝等，均勛三位；吳景濂、湯化龍等，一第嘉禾章；那彥圖、張勛等，亦一等嘉禾章；楊度、阮忠樞、葉恭綽等，二等嘉禾章。無非因聲北統一，著有勛績，所以酌量酬庸。何不於元旦賞功，必待至二月十二日耶？<break time="100ms" />　　又越三日，係陰曆正月十日，為清隆裕太后萬壽節，袁總統特遣梁士貽為道賀專使，賚送藏佛一尊，及聯額數幅，並總統放大相片一座，相片上署「袁世凱敬贈」五字。這是何意？前用軍役導著，後由梁士貽乘著黃輿，昂然前進，直至乾清門前，方才下輿，徐步入內，至上書房。清總管內務府大臣世續，出來迎接，導入乾清宮正門，殿宇依然，朝儀已改。梁財神至此，未知有今昔之感否？隆裕太后端坐殿上，兩旁雖有侍女護著，並清室近支王公，兩旁站立，怎奈望將過去，只覺得一片蕭颯氣象，更兼隆裕后形容憔悴，帶著好幾分病容，見了梁士貽，尤不禁觸目心傷，幾乎忍不住兩行珠淚。梁士貽卻從容不迫，行了三鞠躬禮，又呈遞國書，內稱：「大中華民國大總統，謹致書大清隆裕太后陛下，願太后萬壽無疆。」前見某報中，載著慈禧太后萬壽時，把無疆之疆字，訓作疆土之疆，不料至此，竟成實踐。隆裕太后答詞，由世續代誦，略稱：「萬壽慶辰，承大總統專使致賀，感謝實深」云云。
    </voice>
</speak>
