<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八回<break time="100ms" />　　憂中憂英使索復文　病上病清後歸冥箓
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說俄蒙交涉，尚無頭緒，英公使又來一照會，催索要求條件。看官不必細猜，便可知是西藏交涉了。先是英國駐京公使，曾奉到英政府訓令，向中政府提出抗議書，外交總長梁如浩，得過且過，並沒有放在心裡，因此未曾答復。至此英使又來催逼，俄要規取蒙古，英自然覬覦西藏。乃由外交部檢出原書，內開五大條件云：<break time="100ms" />　　（一）中國不得干涉西藏之行政，並不得於西藏改設行省。（二）中國政府，不得派無制限之兵隊，駐紮西藏各處。（三）英國現已認定中國對於西藏有宗主權，應要求中國改訂新約。（四）英政府前曾遵據條約，特設通信機關，後經中國軍隊擅行截斷，以杜絕印藏之交通。（五）如中國政府，不承認以上各條件，英國政府，亦絕不承認中華民國之新共和政府。<break time="100ms" />　　陸征祥覽畢全文，暗想五條件中，只第三四條，尚可答辯，此外三條，關係甚是重大，雖比俄蒙協約，稍為簡單，但欲爭回西藏領土權，亦很費事。況中俄交涉，正當緊急，專顧一面，尚恐不及，偏又來了這道催命符，這正所謂禍不單至呢。當下皺著雙眉，躊躇了好一會，才到總統府中，呈明袁總統。袁總統方閱外電；面上恰含有三分喜容，一見陸徵祥入內，便起身邀坐，徵祥行禮畢，尚未開口，袁總統已笑語道：「日前科布多全境，已報克復，今又得熱河來電，開魯縣也克復了。」說畢，即將電文遞示。陸征祥接過一瞧，無非是各軍會攻，斃匪頗眾，餘匪敗走，復將開魯克復等情。隨筆帶過蒙事，是省文之法。因將電文復繳案上，隨答袁總統道：「東西蒙尚稱得手，外蒙或容易辦理，但英使又來要求藏事，為之奈何？」袁總統道：「日前有抗議書到來，我已與英使朱爾典說明，俟俄、蒙交涉就緒即當酌商，難道今又來催逼麼？」袁與英使朱爾典氏交好頗密，故借口中敘出。陸征祥聞言，便即取出照會，呈與袁總統詳閱。袁總統閱畢，便道：「他既如此催逼，我不能不答復了。明日開國務會議，酌定復詞，可好麼？」徵祥唯唯而出。次日復至總統府，各國務員也陸續到來，會議半日，方裁決答復各詞，大致如下：<break time="100ms" />　　（一）中國按照一千九百零六年之中英西藏條約，除中國外，其他國皆無干涉西藏內政之權，今謂中國無干涉西藏內政之權，理由甚無根據。至於改設行省一事，為民國必要之政務，各國既承認中華民國，即不能不承認中國改西藏為行省。況中國對於西藏，並無即時改設行省之意，此中頗有誤會。惟現在中國認定不許其他一切外國，干涉西藏之領土權及其內政。<break time="100ms" />　　（二）查中國並無派遣無制限軍隊駐紮西藏之事。惟按照一千九百零八年之通商條約，英國以市場之警察權及保護印、藏交通委任於中國，故中國於西藏緊要各處，當然派遣軍隊。（三）中英關於西藏之交涉，已經兩次訂立條約，一切皆已規定明確，今日並無改訂新約之必要。（四）中國政府從前並無有意斷阻英、藏交通之事，以後更當加意保護，斷不阻礙英、藏交通。<break time="100ms" />　　（五）承認中華民國是另一問題，不能與西藏問題，並為一談，深望英國先各國而承認中華民國。<break time="100ms" />　　復書發出，交付英使館，英使朱爾典氏，當去呈報英政府，一時未有復文。中國政府，樂得眼前清淨。嗣由川邊鎮撫使尹昌衡來電，報稱：川邊肅清。政府諸公，越覺心慰。袁總統也放下了心，好安穩過年了。怎奈蒙、藏兩區，風潮暗緊，哲布尊丹巴原頑抗如故，就是達賴喇嘛，已復原封，心下尚是未足，也想與庫倫活佛，同做皇帝。皇帝是人人要做，怪不得漢高有言，今而知皇帝之貴。外蒙得此消息，乘機遣使，到了西藏，先擬迎達賴至庫，共商獨立事情。達賴不肯應允，乃協議彼此聯絡，雙方稱帝。當訂定蒙藏協約九條，其文云：<break time="100ms" />　　（一）西藏國皇帝達賴喇嘛，承認蒙古構成獨立國，且將一千九百十一年十一月九日所宣言之黃教首領哲布尊丹巴喇嘛，認為蒙古國皇帝。（二）蒙古皇帝哲布尊丹巴喇嘛，承認西藏構成獨立國，且承認達賴喇嘛為西藏國皇帝。（三）蒙、藏兩國和衷共濟，互行諮詢，以講求黃教繁榮之方法。（四）蒙、藏兩國將來若有內憂外患時，互相援助，永矢不渝。（五）兩國政府，對於遊歷領土之公私人，互相設法保護。（六）兩國政府，自由貿易產物及家畜，從新設立商業機關。<break time="100ms" />　　（七）所有商業上債權，以政府及商業機關所承認者，定為有效。若未經允許而爭訟者，兩國政府，決不考察。但締結本條約以前之買賣，暨因本條約第七條結果被損害者，按照政府所規定，可以要求代償。（八）<break time="100ms" />　　若將本條約再行修訂時，由兩國簡派代表，預先規定日期及地點，以便協商。（九）本條約自簽約之日起，發生效力。
    </voice>
</speak>
