<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官試想！選舉法為什麼設立？原是國成民主，應歸人民立法，但人民很多，不是個個能立法的，又不是個個好去立法的，由是令選舉代表，揀出幾個熟習政治、曉得利弊的人物，使他當選，作為全國或全省的立法員，凡是眾望所歸，定然有些才識，這是外洋立憲國的良法，偏被我中國仿行，第一屆選舉，便生出無數情弊。袁政府得此報告，因嚴命遵守法律，且令初複選監督，摘錄刑律第八章，關於妨害選舉之罪各條，揭示投票所，又就投票所周圍，臨時增派警兵，保持秩序，後來舉正式總統，便用軍警強迫，雖是老袁專制手段，也是各議員自己所致。各選舉區，才得稍稍平靜，只暗地裡仍然運動，各立黨幟，各爭黨權。<break time="100ms" />　　其時國民黨最占多數，次為共和黨，另外又有兩黨出現，一叫做民主黨，一叫做統一黨。俗語說得好：「寡不敵眾」，民主統一兩黨，新近組織，人數尚少，敵不過國民黨，就是共和黨人，也不及國民黨的多數，因此國會議員，至總選舉後，多半是國民黨當選。袁總統最忌國民黨，探得參眾兩院中，國民黨議員，占得十分的六七，逆料將來必受牽制，遂想出密謀，將國民黨中的翹楚，賞他一顆衛生丸，免得他來作怪，這真古人所謂釜底抽薪的計策。痛乎言之！<break time="100ms" />　　看官你道何事？待小子續敘出來。前任農林總長宋教仁，卸職後，為國民黨理事，主持黨務，他本是湖南桃源人，字遯初，亦作鈍初。別號桃源漁父。十二歲喪父，家甚貧窶，因有志向學，肄業武昌文普通學堂。在校時已蓄革命思想，聯結同志，嗣被校長察覺，把他斥退，他遂籌借銀錢，遊學東洋。適值孫文、黃興等組織同盟會，遂乘勢入為會員，襄辦民報，鼓吹革命。後與黃興等潛入中國，一再舉事，均遭失敗，乃定議在湖北發難，運動軍隊，計日大舉。武昌起義，實受革命黨鼓吹，他便是黨中健將，奔走往來，不辭勞苦，卒告成功。至孫文回國，設立南京政府後，曾受任為法制院院長，凡臨時政府法令多是他一手編成。繼念南北未和，終難統一，乃偕蔡元培、汪兆銘等同赴北京，迎袁南下。會值京津兵變，袁不果行，仍就職北京。唐紹儀出組內閣，邀他為農林總長，經參議院通過，就職不過兩月，唐內閣猝倒，遂連帶辭職。他經此閱歷，已窺透老袁心腸，決意從政黨入手，四處聯絡，把共和統一黨員，引入同盟會中，攜手聯盟，同組為國民黨，當由黨員共舉為黨中理事。既而回籍省母，意欲退隱林泉，事親終老，偏偏黨員屢函敦勸，促他再往北京，維持黨務。他本是個年少英雄，含著一腔熱血，疊接同黨來函，又不禁意氣飆發，躍躍欲動；況自二次組閣，新人物多半退閒，滿清官僚，死灰復燃，袁總統的野心，已漸漸發現出來，所有政府中一切行動，統不能慰他心願。看官！你想這牢騷抑鬱的宋先生，尚肯忍與終古麼？略述宋漁父歷史，筆下亦隱含憤慨。正擬別母啟程，江南國民黨支部，因南方當選國會議員，將啟程北上，電請他到寧一行，籌商善後意見，他即匆匆摒擋行車，別了母妻，抽身而去。從此與家長訣。道出滬上，聞教育總長范源濂，辭職回杭，他欲探悉政府詳情，即由滬至杭，與范相晤，范約略與談，已不勝感憤。嗣范約與作十日遊，遂出錢塘門，涉西湖，登南高峰，東望海門，適見海潮洶湧，澎湃而來，即口占五絕二首道：<break time="100ms" />　　日出雪磴滑，山枯林葉空。徐尋屈曲逕，竟上最高峰。<break time="100ms" />　　村市沈雲底，江帆走樹中。海門潮正湧，我欲挽強弓。<break time="100ms" />　　此詩大有寓意。<break time="100ms" />　　游杭數日，餘興未盡，催電交來，乃別范返滬，由滬至江寧。時民國二年三月九日，江南國民黨支部，開會歡迎。借浙江會館為會場，會員共到三千餘人。都督程德全，到會為主席，程因口疾未愈，托人代為報告。略謂：「宋君從事革命，已有多年，所著事跡，諒諸君應已洞鑒。此次宋君到此，本黨特開會歡迎，請宋君發表政見，與諸君共同研究」云云。報告已畢，即由宋登台演說，大眾除拍掌歡迎外，統靜心聽著，並由記錄員一一筆述。宋所說的是俗語，記錄員所述的是文言，小子將文言照錄如下：<break time="100ms" />　　民國建設以來，已有二載，其進步與否，改良與否，以良心上判斷，必曰不然。當革命之時，我同盟諸同志，所竭盡心力，為國家破壞者，希望建設之改良也。今建設如是，其責不在政府而在國民。我同盟會所改組之國民黨，尤為抱極重之責任，斷無破壞之後，即放任而不過問之理。現在政府外交，果能如民意乎？果能較之前清有進步乎？吾欲為諸君決斷曰：
    </voice>
</speak>
