<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　競選舉黨人滋鬧　斥時政演說招尤
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說清隆裕太后病逝，乾清宮內當然料理喪儀，大殮後停柩體元殿。清宮內瑾、瑜、珣、瑨四妃於前晚聞信，均欲進宮詢問，因神武門已閉，竟不得入。翌晨方得進宮，見故後遺骸已在體元殿停靈，並不哭泣，且指遺骸道：「你也有今日麼？」無非婦女心腸。言訖後，向世續等問話，多方詰責，百般挑剔。世續等莫明其妙，徒嗟歎了好幾聲。還有一班小太監，乘著喪亂機會，紛紛搬運珍寶物件，連夜不絕。世續也彈壓不住，窮極計生，便聲言道：「袁總統已派段芝貴入宮，他係軍人，看你等這般紛擾，將要軍律從事呢。」宮監們聽到此語，方漸平靜，但檢點宮中失物，約已值價洋十萬元。世續一面治喪，一面請袁總統派員入宮，幫同料理。袁總統乃派蔭昌、段芝貴、孫寶琦、江朝宗、言敦源、榮勛等數人，前往幫辦，並命國務院發出通告二則，依次錄述如下：<break time="100ms" />　　據清室內務府總管報稱，二月二十二日丑時，隆裕皇太后仙馭升遐等語，當經派員查檢，醫官曹元森張仲元等所開脈方，俱稱虛陽上升，症勢叢雜，氣壅痰塞，至二十二日丑時，痰壅薨逝。敬維大清隆裕皇太后，外觀大勢，內審輿情，以大公無我之心，成亙古共和之局，方冀寬閒退處，優禮長膺，豈圖調攝無靈，宮車宴駕？此四語好似輓聯。追思至德，莫可名言。凡我國民，同深痛悼。除遵照優待條件，另行訂議禮節外，特此通告！<break time="100ms" />　　茲值大清隆裕皇太后之喪，遵照優待條件，以外國君主最優禮待遇，議定各官署，一律下半旗二十七日，左腕圍黑紗。即民國制定喪禮。自二月二十二日始，至三月二十日止，以誌哀悼，特此通告！<break time="100ms" />　　此外派員致祭，復令各部院長官，亦親往祭奠，並開國務院特別會議，查照優待清室條例，所有崇陵未完工程，應如制妥修，需用經費，均由中華民國支出。隆裕后祔葬崇陵，更兼贊助共和，有功民國，一切喪葬禮節，務須從優，費用歸民國擔任。會議已定，提交參議院，當然通過。<break time="100ms" />　　自是清宣統帝歸瑾、瑜兩太妃撫育，後事如何，後文再行記錄，暫且慢表。隆裕后贊成共和，不忍以養人者害人，可算聰明婦女，故於病逝時，特別加詳。<break time="100ms" />　　且說國會組織法，及各議員選舉法，已公佈多日，元年殘臘，袁總統發布正式召集國會令，令曰：<break time="100ms" />　　正式國會召集之期，依照約法，以十個月為限。民國元年八月，業將國會組織法，暨參議院眾議院議員選舉各法，公佈施行在案。民國正式國會，為共和建設所關，本大總統躬承我國民付托之重，迭經飭由國務總理內務總長督令籌備國會事務局，及各該參議院議員選舉監督，眾議院議員選舉總監督，選舉監督等，分別妥速籌備。並先後制定參議院眾議院各選舉日期令，俾各依限進行。自約法施行以來，現已十個月屆滿，據國務總理內務總長呈具籌備國會事務局呈稱：<break time="100ms" />　　「眾議院議員複選舉，除據報延期各省分外，餘均於民國二年一月十日遵令舉行，其參議院議員選舉，亦將次第遵令舉行」等語，本大總統深維我中華民國締造之艱難，夙夜兢兢，未敢以臨時期內，稍涉暇逸。茲幸國會議員已如法選出，亟應依照約法，下令召集。自民國二年一月十日正式開會召集令發布之日起，限於民國二年三月以內，所有當選之參議院議員，及眾議院議員，均須一律齊集北京，俟兩院各到有總議員過半數後，即行同時開會。至關於國會開會之籌備事項，應由國務總理內務總長督飭籌備國會事務局，速為籌備完全。共和政治之良否，政府固有完全之責任，而尤以正式國會為筦樞。一德一心，共圖盛業，斯則本大總統代表我漢、滿、蒙、回、藏五大民族，所馨香禱祝以求之者也。此令！<break time="100ms" />　　又令各省行政長官，定期召集省議會議員，其文云：<break time="100ms" />　　各省省議會議員選舉法，業經本大總統於民國元年九月公佈施行，嗣複製定省議會議員第一屆選舉日期令，迭飭各該選舉總監督，依限辦理在案。現在各省省議會議員複選舉，除據報延期各省分外，餘均遵令舉行，自應飭由各省行政長官，分別召集，為此通令各該省行政長官，自令到之日起，即先行發布省議會議員召集令，凡複選未經據報延期各省分，限於民國二年二月十日以前召集。其已經據報延期各省分，限於該省省議會議員複選舉行後，由該省行政長官，酌定日期召集，各該省議會議員，均一律依令齊集省城，俟該省議會到有總議員三分之二以上時，即行開會。開會之翌日，即先舉行參議員選舉，以重要政。此令！<break time="100ms" />　　這兩令公佈後，各省辦理選舉事宜，有幾區已了手續，有幾區尚在未了，惟因黨派不同，競爭甚烈，或用強力脅迫，或用金錢買囑，或用情面懇托，選舉人受這三種運動，不管他是甚麼黨派，只好依著投票，有時強力相等，金錢相等，情面相等，反使選舉人左右為難，往往因投了甲票，未投乙票，投了丙票，未投丁票，甲丙果然被選，乙丁竟致向隅，於是乙丁不肯罷休，當場嘩擾，甚且強奪投票匭，或搗毀投票所，攪得他秩序紊亂，票紙散失，令他再行選舉，非運動到手，總不甘心。當議決選舉法時，亦曾料到此著，將選舉訴訟事件，及選舉犯罪條例，盡行規定，預為防範；偏中國是個章程國，形式上很覺嚴密，實際上絕少遵行，以致選舉風潮，屢見疊出。中國人之無公德心，於此可見。說將起來，令人可歎。
    </voice>
</speak>
