<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十回<break time="100ms" />　　宋教仁中彈捐軀　應桂馨泄謀拘案
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宋教仁由滬啟行，至滬寧鐵路車站，方擬登車，行到剪票處門口，忽背後來了一彈，穿入胸中，直達腰部。宋忍痛不住，即退靠鐵柵，淒聲語道：「我中槍了。」正說著，又聞槍聲兩響，有二粒彈子，左右拋擲，幸未傷人。站中行客，頓時大亂。黃興等也驚愕異常，慌忙扶住宋教仁，回出月台，急呼車站中巡警，速拿兇手。哪知四面一望，並沒有一個巡士，句中有眼。但見外面有汽車一乘，也不及問明何人，立即扶宋上車，囑令車夫放足了汽，送至滬寧鐵路醫院。至站外的巡警到來，宋車已去，兇手早不知去向了。當時送行的人，多留住站中，還望約同巡士，緝獲兇手；一面電致各處機關，托即偵緝。只國民黨幹事於右任，送宋至醫院中。時將夜半，醫生均未在院，乃暫在別室少待，宋已面如白紙，用手撫著傷處，呻吟不已。於俯首視他傷痕，宋不欲令視，但推著於首，流淚與語道：「我痛極了，恐將不起，為人總有一死，死亦何惜，只有三事奉告：（一）是所有南北兩京及日本東京寄存的書籍，統捐入南京圖書館。（二）是我家本來寒苦，老母尚在，請克強與君，及諸故人替我照料。（三）是諸君仍當努力進行，幸勿以我遭不測，致生退縮，放棄國民的責任。我欲調和南北，費盡苦心，不意暴徒不諒，誤會我意，置我死地，我受痛苦，也是我自作自受呢。」直言遭難，古今同慨。於右任自然允諾，且勉強勸慰數語。未幾醫生到來，檢視傷處，不禁伸舌，原來宋身受傷，正在右腰骨稍偏處，與心臟相近。醫生謂傷勢沉重，生死難卜，惟彈已入內，總須取出彈子，再行醫治。當經於右任承認，即由院中看護士，舁宋上樓，至第三層醫室，解開血衣，敷了藥水，用刀割開傷痕，好容易取出彈子，彈形尖小，似係新式手槍所用。宋呼痛不止，再由醫生注射止痛藥水，望他安睡。他仍宛轉呻吟，不能安枕，勉強挨到黎明，黃興等統至病室探問，宋教仁欷歔道：「我要死了。但我死後，諸公總要往前做去。」熱誠耿耿。黃興向他點頭，宋復令黃報告中央，略述己意。由黃代擬電文，語云：<break time="100ms" />　　北京袁大總統鑒：仁本夜乘滬寧車赴京，敬謁鈞座，十時四十五分，在車站突被奸人自背後施槍，彈由腰上部入腹下部，勢必至死。竊思仁自受教以來，即束身自愛，雖寡過之未獲，從未結怨於私人。清政不良，起任改革，亦重人道，守公理，不敢有一毫權利之見存。今國基未固，民福不增，遽爾撒手，死有餘恨。伏冀大總統開誠心，佈公道，竭力保障民權，俾國家得確定不拔之憲法，則雖死之日，猶生之年，臨死哀言，尚祈鑒納！<break time="100ms" />　　稿已擬定，黃興即出病室，著人發電去了。嗣是滬上各同志，陸續至病院探望，宋皺眉與語道：「我不怕死，但苦痛哩。出生入死，我幾成為習慣，若醫生能止我痛苦，我就死罷。」各同志再三勸慰，宋復瞋目道：「罷了罷了，可惜兇手在逃，不曉得什麼人，與我挾著這等深仇？」是極痛語。各人聞言，統覺得酸楚不堪，遂與醫士熟商，請多延良醫，共同研究。於是用電話徧召，來了西醫三四人，相與考驗，共言腸已受傷，必須剖驗補修，或可望生。於右任乃語同人道：「宋君病已至此，與其不剖而死，徒增後悔，何如從醫剖治罷。」各人躊躇一番，多主開割，於是再舁宋至第二層割診室，集醫生五人，共施手術。醫生只許於右任一人臨視，先用迷藥撲面，繼乃用刀解剖，取出大腸，細視有血塊瘀積，當場洗去，再看腸上已有小穴，急忙用藥線縫補，安放原處，然後將創口兜合，一律縫固，復將迷藥解去。宋徐徐醒來，仍是號痛，醫生屢用嗎啡針注射，冀令神經略靜，終歸乏效，且大小便流血不止，又經醫生檢視，查得內腎亦已受傷，防有他變；延至夜間，果然病勢加重，兩手熱度漸低，兩目輒向上視。黃興、於右任等均已到來，問宋痛楚，宋轉答言不痛，旋復語同人道：「我所欲言，已盡與於君說過，諸公可問明於君。」語至此，氣喘交作，幾不成聲。繼而兩手作合十形，似與同人作訣別狀；<break time="100ms" />　　忽又回抱胸際，似有說不盡的苦況。黃興用手撫摩，手足已冰，按脈亦已沉伏，問諸醫生，統云無救，惟顧宋面目，尚有依依不捨的狀態。極力描寫死狀。黃興乃附宋耳與語道：「遯初遯初，你放心去罷，後事總歸我等擔任。」宋乃長歎一聲，氣絕而逝，年僅三十二歲。惟兩目尚直視未瞑，雙拳又緊握不開。<break time="100ms" />　　一班送死的友人，相向慟哭。前滬軍都督陳其美，亦在座送終，帶哭帶語道：「這事真不甘心，這事真不甘心！」<break time="100ms" />　　大家聞了此語，益覺悲從中來，泣不可抑。待至哭止，彼此坐待天明，共商殮殯事宜，且議定攝一遺影，留作紀念。<break time="100ms" />　　未幾雞聲報曉，晨光熹微，當即飭人至照相館，邀兩伙到來，由黃興提議先裸屍骸上身，露著傷痕，拍一照片。至穿衣後，再拍一照，方才大殮。此時黨員畢集，有男有女，還有幾個日本朋友，也同來送殮。衣衾棺橔，統用舊式。越日，自醫院移棺，往殯湖南會館。來賓及商團軍隊，共到醫院門首，擁擠異常。時至午後，靈柩發引，一切儀仗，無非是花亭花圈等類，卻也不必細述。惟送喪執紼，及護喪導靈，人數約至二三千名，素車白馬，同遵範式之盟，湘水吳江，共灑靈均之淚。會值瀟瀟春雨，凜凜悲風，天亦同哀，人應齊哭，這也不在話下。<break time="100ms" />　　惟自凶耗傳佈，遠近各來函電，共達滬上國民黨交通部，大致在注意緝凶，兼及慰唁。袁總統亦疊發兩電，第一電文云：
    </voice>
</speak>
