<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　上海宋鈍初先生鑒：閱路透電，驚聞執事為暴徒所傷，正深駭絕。頃接哿電，哿字是韻母，為簡文計，即以韻母某數，作日子算。方得其詳。民國建設，人才至難，執事學識冠時，為世推重，凡稍有知識者，無不加以愛護，豈意眾目昭彰之地，竟有兇人，敢行暗殺，人心險惡，法紀何存？惟祈天相吉人，調治平復，幸勿作衰敗之語，徒長悲觀。除電飭江蘇都督、民政長、上海交涉使、縣知事、滬寧鐵路總辦，重懸賞格，限期緝獲兇犯外，合先慰問。<break time="100ms" />　　越日致第二電，係由上海交涉使陳貽范，已電達宋耗，乃復致唁詞云：<break time="100ms" />　　宋君竟爾溘逝，曷勝浩歎！目前緊要關鍵，惟有重懸賞格，迅緝真凶，徹底根究。宋君才識卓越，服務民國，功績尤多，知與不知，皆為悲痛。所有身後事宜，望即會同鍾文耀即滬寧鐵路總辦。妥為料理。其治喪費用，應即作正開銷，以彰崇報。連錄二電，亦具微意。<break time="100ms" />　　自是江蘇都督程德全，民政長應德閎，通電地方官一體協拿，限期緝獲。上海縣知事，及地方檢察廳，統懸賞緝捕。黃興、陳其美等，又函致公共租界總巡卜羅斯，英國人。托他密拿，如得破案，准給酬勞費一萬元。滬寧鐵路局亦出賞格五千元。滬上一班巡警，及所有中外包探，哪個不想發些小財？遂全體注意，晝夜偵緝。天下無難事，總教有心人，漸漸的探出蹤跡來了。先是宋教仁在病院時，滬寧鐵路醫院，忽得一奇怪郵信，自上海本部寄發，信外署名係鐵民自本支部發八字，信內純是譏嘲語。略云：<break time="100ms" />　　鈍初先生足下：鄙人自湘而漢而滬，一路歡送某君，赴黃泉國大統領任。昨夜正欲與某君晤別，贈以衛生丸數粒，以作紀念，不意誤贈與君，實在對不起了。雖然，君從此亦得享千古之幸福了。因某君尚未赴新任，本會同人，昨夜曾以鉅金運動選舉，選舉結果，則君最占優勝，每票全額五千元，故同人等請君先行代理黃泉國大統領，俟某君到任後，自當推舉你任總理。肅此恭祝榮禧，並頌千古！救國協會代表鐵民啟。<break time="100ms" />　　看這函中文字，已見得此案兇犯，不止一人，且仍匿跡租界中。函內誤贈二字，實係亂人耳目。所云某君，亦並非有特別指定，意在恫嚇國民黨中要人，令勿再為政黨競爭。或謂國民黨首領就是孫、黃二人，是時孫文正往游日本，只黃興留滬，函中所云某君，分明是暗指黃興，也未可知。此數語為補敘孫文行蹤，所以帶及。總之，此案為政治關係，無與私怨，當日的明眼人，已窺測得十分之五了。故作疑案。<break time="100ms" />　　二十三日晚間，上海租界中，正在熱鬧的時候，燈光熒熒，車聲轆轆，除行人旅客外，所有闊大少紅倌人等，正在此大出風頭，往來不絕，清和坊、迎春坊一帶尤覺得車馬盈途，眾聲聒耳。這一家是名娼接客，賣笑逞嬌，那一家是狎客登堂，騰歡喝采。還有幾家是貴人早降，綺席已開，不是猜拳喝酒，就是彈唱侑賓，管弦雜沓，履舄紛紜。<break time="100ms" />　　突來了紅頭巡捕數名，把迎春坊三四弄口，統行堵住。旋見總巡卜羅斯，與西探總目安姆斯脫郎，帶著巡士等步入弄中，到了李桂玉妓館門首，一齊站住。又有一個西裝人物，逕入妓館，朗聲呼問。當由龜奴接著，但聽得「夔丞兄」三字。龜奴道：「莫非來看應大老麼？」那人向他點頭，龜奴又道：「應老爺在樓上飲酒。」那人不待說畢，便大踏步上樓，連聲道：「應夔丞君！樓下有人，請你談話。」座上即有一人起立，年約四十餘歲，面帶酒容，隱含殺氣，便答言：「何人看我？」那人道：「請君下樓，自知分曉。」於是聯步下樓，甫至門首，即由卜總巡啟口道：「你是應夔丞麼？去！去！去！」旁邊走過巡士，即將應夔丞牽扯出來，一同至總巡房去了。這一段文字，寫得異樣精采。<break time="100ms" />　　這應夔丞究是何人？敘起履歷，卻也是上海灘上，大名鼎鼎的腳色。他名叫桂馨，卻有兩個頭銜，一是中華民國共進會會長，一是江蘇駐滬巡查長，家住新北門外文元坊，平素很是闊綽，至此何故被捕？原來就是宋案牽連的教唆犯。畫龍點睛。宋案未發生以前，曾有一專售古玩的販客，姓王名阿法，嘗在應宅交易，與應熟識有年。一日，復至應家，應取出照片一張，令他審視，王與照片中人，絕不相識，頓時莫明其妙。應復言：「欲辦此人，如能辦到，酬洋千元。」王阿法是一個掮客，並不是暗殺黨，哪裡能做這般事？當即將照片交還，惟心中頗豔羨千金，出至某客棧，巧遇一友人鄧某，談及應事。鄧係遼東馬賊出身，頗有膂力，初意頗願充此役，繼思無故殺人，徒自增罪，因力卻所請。兩下裡密語多時，偏被棧主張某所聞，張與國民黨員，素有幾個認識，遂一一報知。國民黨員，乃詰鄧及王，王無可隱諱，乃說明原委，且言自己復絕，並未與聞。當由國民黨員，囑他報明總巡，一俟破案，且有重賞。<break time="100ms" />　　這王阿法又起了發財的念頭，遂逕至卜總巡處報告。卜總巡即飭包探偵察，返報應在迎春坊三弄李桂玉家，挾妓飲酒。總巡乃親由出門，領著西探總目等，往迎春坊，果然手到擒來，毫不費力。應桂馨到了此時，任他如何倔強，只好隨同前往。到了捕房內，冷清清的坐了一夜。回憶燈紅酒綠時，狀味如何？
    </voice>
</speak>
