<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說應桂馨被押英捕房，當下卜總巡稟請英副領事，會同讞員聶榕卿，開特別公堂審問，且令王阿法與應對質，應一味狡賴。英副領事乃將應還押，俟傳齊見證，再行復訊。王阿法著交保候質。是時江蘇都督程德全，以案關重大，竟親行至滬，與黃興等商量辦法。孫文亦自日本聞警，航歸滬瀆，大家注意此案，各在黃公館中，日夕研究。陳其美亦曾到座，問程督道：「應桂馨自稱江蘇巡查長，曾否由貴督委任？」程德全道：「這是有的。」黃興插口道：「程都督何故委他？」程德全半晌道：「唉！這是內務部洪蔭芝，就是洪述祖所保薦的。」黃興點頭道：「洪述祖麼？他現為內務部秘書，與袁總統有瓜葛關係，洪為老袁第六妾之兄，故黃言如此，詳情悉見後文。我知道了。這案的主因，尚不止一應桂馨呢。」程德全道：「我當徹底清查，免使宋君含冤。」黃興道：「但望都督能如此秉公，休使元凶漏網，我當為宋漁父拜謝哩。」說著，即起向程督鞠躬。程督慌忙答禮，彼此復細談多時，決定由交涉使陳貽范函致各國總領事，及英法領事，略言：「此案發生地點，在滬寧火車站，地屬華界，所獲教唆犯及實行犯，均係華籍，應由華官提訊辦理，請指定日期，將所有人犯，及各項證據解交」等情。陳函交去，英領事也有意承認，惟因目前尚搜集證據，羽黨尚未盡獲，且俟辦有眉目，轉送中國法庭辦理，當將此意答復。<break time="100ms" />　　陳交涉使也無可如何，只好耐心等著。法領事以應居文元坊，屬法租界管轄，當提應至法廨會審。英領事不允，謂獲應地點，在英租界中，須歸英廨審訊，萬不得已，亦宜英法會同辦理。華人犯法，應歸華官辦理；且原告亦為華人，案情發生又係華地，而反令英法領事，互奪裁判權，令人感喟無窮。法領事乃允將兇犯武士英，轉解至公共租界會審公堂，聽候對質。當由法捕房派西捕五人，押著武士英，共登汽車，送至公廨。<break time="100ms" />　　武身穿玄色花緞對襟馬褂，及灰色羊皮袍，頭戴狐皮小帽，由兩西探用左右手銬，攜下汽車，入廨登樓，靜候傳訊。武並無懼色，反自鳴得意道：「我生平未曾坐過汽車，此次為犯案，卻由會審公堂，特用汽車迎我，也可算得一樂了。」送你歸天，樂且無窮。那應桂馨愈覺從容，仗著外面的爪牙，設法運動，且延請著名律師，替他辯護。於是原告工部局代表，有律師名叫侃克，中政府代表，由程都督延聘到堂，亦有律師，名叫德雷斯，被告代表，且有律師三人，一名愛理司坦文，一名沃克，一名羅禮士。這許多律師，沒一個不是西洋人。臨審時，應武兩犯，雖曾到庭，問官卻不及訊問，先由兩造律師，互相辯駁，你一句，我一語，爭論多時，自午後開審，到了上燈，律師尚辯不清楚，還有什麼工夫問及應武兩犯，只好展期再訊。武仍還押法捕房，應亦還押英捕房。至第二次開審，宋教仁的胞叔宋宗潤，自湘到滬，為姪伸冤，也延了兩個律師，一名佑尼乾，一名梅吉益，也統是西人，律師越請越多了。無非畀西人賺錢。<break time="100ms" />　　嗣是審訊一堂，辯詰一堂，原告只想趕緊，被告只想延宕，就是應武二犯，今朝這麼說，明朝那麼說，也沒有一定的口供，應且百計托人，往法捕房買囑武士英，叫他認定自己起意，斷不致死，並以某莊存銀，允作事後奉贈。<break time="100ms" />　　武遂翻去前供，只說殺宋教仁乃我一人主見，並沒有第二人，且與應並未相識，日前到了應家，亦只與陳姓會面。陳名易山，並非玉生。及問官取出被抄的手槍，令武認明，武亦答云：「不是，我的手槍，曾有七響，已拋棄在車站旁草場上面。」至問他何故殺宋？他又說：「宋自尊自大，要想做國務總理，甚且想做總統，若不除他，定要二次革命，擾亂秩序，我為四萬萬同胞除害，所以把他擊死。他捨去一命，我也捨去一命，保全百姓，卻不少哩。」只此數語供詞，已見得是政府主使。問官見他如此狡辯，轉詰應桂馨。應是越加荒誕，將宋案關係，推得乾乾淨淨。那時未得實供，如何定案？程德全、孫文、黃興等，乃決擬搜集書證，向法捕房中，索取應宅被搜文件。法捕房尚未肯交出，忽國務院來一通電，內述應桂馨曾函告政府，說是近日發現一種印刷品，有監督議院政府，特立神聖裁判機關的宣告文，詞云：<break time="100ms" />　　嗚呼！今日民國，固已至危險存亡之秋，方若嬰孩，正當維護哺養，豈容更觸外邪？本機關為神聖不可侵犯之監督議院政府之特別法庭，凡不正當之議員政黨，必以四萬萬同胞公意，為求共和幸福，以光明公道之裁判，執行嚴厲正當之刑法，使我天賦之福權，奠定我莊嚴之民國。今查有宋教仁莠言亂政，圖竊權位，梁啟超利祿薰心，罔知廉恥，孫中山純盜虛聲，欺世誤國，袁世凱獨攬大權，有違約法，黎元洪群小用事，擅作威福，趙秉鈞不知政治，罔顧責任，黃克強大言惑世，屢誤大局；其餘汪榮寶、李烈鈞、李介人輩，均為民國神奸巨蠹。內則動搖國本，貽害同胞，外則激起外交，幾肇瓜分。若不加懲創，恐禍亂立至，茲特於三月二十日下午十時四十分，將宋教仁一名，按照特別法庭，於三月初九日，第一次公開審判，由陪審員蔣聖渡等九員，一致贊同，請求代理法官葉義衡君判決死刑。先生即時執行，所有罪狀，另行宣佈，分登各報，以為同一之宋教仁儆，以上開列各人，但各自悛悔，化除私見，共謀國是而裕民生，則法庭必赦其既往，其各猛省凜遵！切切此諭。<break time="100ms" />　　這電文傳到滬上，杯影蛇弓，愈滋疑議。無非是亂人耳目。既而國民黨交通部，又接得匿名信件，約有數通，多半措詞荒謬，不值一笑。內有一函略通文墨，節錄如下：
    </voice>
</speak>
