<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　「號個兩電均悉，不再另復，鄙人於四月七號到滬」等語。此函係快信，於應犯被捕後，始由郵局遞到。津局曾電滬局退回，當時滬局已將此送交涉員署轉送到德全處。（各函洪稱應為弟，自稱兄。）又查應犯家內證據中，有趙總理致洪述祖數函，當係洪述祖將原函寄交應犯者，內趙總理致洪函，有「應君領紙，不甚接頭，仍請一手經理，與總統說定方行」等語。又查應自造監督議院政府神聖裁判機關簡明宣告文，謄寫本共四十二通，均候分寄各處報館，已貼郵票，尚未發表，即國務院宥日據以通電各省之件，其餘各件，容另文呈報，前奉電令，窮究主名，必須徹底訊究，以期水落石出，似此案情重大，自應先行撮要，據實電陳。除武士英一犯，業經在獄身故，由德全等派西醫會同檢察廳所派西醫四人剖驗，另行電陳，應桂馨一犯，迭經電請組織特別法庭，一俟奉准，即行開審外，餘電聞。<break time="100ms" />　　這電去後，袁總統並未復電，連國務總理趙秉鈞，也不聞答辯一辭。總統總理，俱已高枕臥著，還要答復什麼？於是上海審判廳開庭，傳訊應犯，應犯仍一味狡賴。是時兩造仍請律師，改延華人，原告律師金泯瀾，到庭要求，必須洪述祖、趙秉鈞兩人，來案對簿，方得水落石出，洞悉確情。乃由檢察廳特發傳票，令洪、趙兩人來滬質審。看官！你想洪述祖已安居青島，哪肯自來投網？至若堂堂總理趙秉鈞，更加不必說了。惟各處追悼宋教仁，如挽詞演說等類，多半指斥政府，就是滬上各報紙，也連日譏彈洪趙，並及袁總統。趙秉鈞自覺不安，呈請辭職，奉令慰留，宋案遂致懸宕，應犯仍羈獄中，惟所有株連的人物，訊繫無辜，酌量取保開釋。<break time="100ms" />　　國民黨中，以老袁袒護洪趙，想從根本上解決，不單就宋案進行，正在大家籌議，忽北京又來一凶訃，前鎮軍統領加授陸軍上將銜林述慶，又暴卒於京都山本醫院中。<break time="100ms" />　　國民黨又弱一個。林述慶表字頌亭，福建人，曾在陸軍學堂畢業，清季任南京三十六標第一營管帶，有志革命，入為同盟會會員。辛亥夏，調駐鎮江，武昌起義，上海光復，他亦率軍響應，為上海聲援，嗣被舉為鎮軍都督，創立軍政府，招集長江清艦隊十餘艘，助攻江寧，直撲天保城，猛攻七晝夜，身先士卒，親冒矢石，卒將岩城據住。至江寧城破，又首先入城，各軍共服他勇敢，推為南京都督，嚴飭軍紀，不准滋擾。既而總司令徐紹楨入城，即固辭督篆，讓位畀徐。自統軍出駐臨淮關，預備北伐，日夕綢繆。南京臨時政府，任他為總制北伐各軍。未幾南北統一，決意歸田，居閩數月，由袁總統策令，授陸軍中將，旋加上將銜，召他進京，充總統府高等軍事顧問。他已懷著功成身退的念頭，復電告辭，嗣復得黎副總統來電，勸他北上，且說：「國家多難，蒙事日亟，壯年浩志，幸勿銷沈，請再為國立功，俟內外▉安，方可息肩」等語。數語也不啻催命符。這電一來，頓令血戰英雄，躍然復起；遂摒擋行李，登程北上。既見袁總統，談及蒙古問題，決意主戰。在老袁的意思，無非是籠絡人才，欲使天下英雄，盡入彀中，可以任所欲為，並不是決意征蒙，特地起用，故將委他重權。所以前席陳詞，反多逆耳，表面上雖支吾過去，心理上卻妒忌起來。他見老袁不甚合意，遂辭出總統府，本思即日南旋，因念外蒙風雲，日迫一日，既已跋涉至京，應該做些事業，立些功名，當下奔走都門，號召同志，組織征蒙團及軍事研究社，一面再上呈文，自請征蒙，袁總統束諸高閣，並不批答。同志舉他為籌邊會副會長，他暫住數日，旋即去職，另與王芝祥、孫毓筠等，建設國事維持會，把一種憂國的思想，隨時流露，無論詩酒游宴，及到會演說，統是慷慨激昂，饒有賈長沙、陳同甫的態度，又蹈宋漁父覆轍。怎奈袁總統是最忌名豪，遇著關心政治，痛論時弊的人物，第一著是設法籠絡，第二著是用計殲滅，宋教仁已催歸冥箓，還有宋教仁第二，哪裡肯聽他自由呢？<break time="100ms" />　　四月初八日，林允梁士貽邀請，赴將校俱樂部會宴；酒酣耳熱，暢談衷曲，免不得醉後忘情，論及時事。今夕止可談風月，誰教你論及時事？及至興盡歸來，便覺畏寒，次日加劇，即至山本醫院調治，將過一星期，忽滿身統起紅泡，泡破即流血不止，四肢都是奇痛，次日病勢尤篤，延請中外名醫，入院診視，大都束手無策。勉強捱延了一天，紅泡變成紫色，未幾又轉成黑色，小便溺血，霎時彌留。孫毓筠適在側探病，林握孫手，太息道：「國勢危險，一至於此，本想與諸公同心協力，保持國家，怎奈二豎為災，竟致不起。」言至此，不禁涕淚滿頤。孫尚再三勸慰，林又嗚咽道：「甫逾壯年，即要去世，我不過做了半個人，徒呼負負，君須為我遍告同志，努力支持為要。」孫又問及家事，他竟不能再言，奄然而逝。死後七竅流血，渾身皆黑，彷彿是中毒情形，享年亦只三十二歲。與宋漁父年齡適符，真是無獨有偶。當由國事維持會員，替他成殮，訃告全國。其文云：<break time="100ms" />　　北京國事維持會本部孫毓筠、王芝祥、楊曾蔚、溫壽泉，致黎副總統各都督並各師長旅長，各黨本部，國事維持會支部，及孫中山、黃克強兩先生各報館電。本會理事林君述慶，體質堅強，志願弘毅，比來盡瘁國事，未嘗告勞，忽於本月初十日，感患痘症，即入山本醫院診治，病勢險惡，藥石無靈，竟於十五夜子刻長逝。林君十年前，在江南軍界，提倡革命，備歷艱險，百折不撓；前年九月，在鎮江舉義，聯合各軍，光復金陵，厥功最偉。南北統一後，自請解職，高風亮節，海內同欽。乃天不佑善人，竟罹暴疾，齎志以終。
    </voice>
</speak>
