<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟兩院競選議長的時候，袁總統趁他無暇，竟做了一種專制的事件，未經交議，驟行簽字，於是兩院議員，發生異議，議員與政府反對，議員又與議員反對，膠膠擾擾，幾鬧得一塌糊塗。看官道是何事？原來就是銀行團的大借款。特別注重。承接一一回及一八回中文字。自倫敦借款貸入後，六國銀行團嘖有煩言，以鹽課已抵還前清庚子年賠款，不應再抵與倫敦新借款，嗣經外交部答復，略言：「前清所抵賠款的鹽稅，彼時每年所收，只一千二百萬兩，現已增至四千七百五十萬兩，是除一千二百萬兩外，羨餘甚多。前為舊額，今為新增，兩無妨礙。」六國銀行團，乃再擬磋商，袁總統正苦無錢，巴不得借款到來，可濟眉急。運動正式總統，原是要緊。因囑財政總長周學熙，申議借款事宜，擬將原議六萬萬兩，減作二萬萬。銀行團復要求四事：（一）是從前墊款，暨現今大借款，應將中國全國鹽務抵押，聘用洋人管理，除還本付利外，倘有餘款，仍聽中國自由支用。（二）中政府應請借款銀團指定洋員，在財政商辦處，期限五年，凡關財務歲入等事，須備政府顧問。（三）中政府應自行聘用洋人，與財務商辦處代表洋人，於取銀票面簽字，隨時取用借款，並聘用稽核專門洋人若干，稽核借款帳目，分別公佈中外，又借款興辦實業，應用銀團所認為適當專門洋人，監理事業。（四）銀行既代中國出售巨款債票，若票賣完，中政府不得另借他款，以致市面牽動。這四條要請前來，周學熙因他條件過嚴，特開國務院會議，自擬借款大綱五條，提交參議院議決。大綱五條列下：<break time="100ms" />　　第一條　中國自行整頓鹽務，惟製造鹽廠及經收鹽稅之處，中國可酌量自聘洋人，幫同華人辦理。所收鹽稅，可交存於最妥實之銀行，以備抵還借款之本息。<break time="100ms" />　　第二條　借款用途，以經參議院議決之款目為準則，其表面之簽字，應由財政總長自委一中國人，與六國團代表一人，會同簽字。<break time="100ms" />　　第三條　稽核帳目之事，歸入中國審計院辦理。<break time="100ms" />　　中國對於借款一部分之用帳，可兼備華洋文冊據，華洋員同押。<break time="100ms" />　　第四條　中國以後興辦實業，如需借款，只可商聘洋技師，按照普通合同辦理。<break time="100ms" />　　第五條　此項借款債票，未售完之前，倘中國續借款項，如六國團條款與別家相同，可先盡六國團承辦。但在本合同以前所訂之借款合同條件，仍得繼續進行，不受本條件拘束。<break time="100ms" />　　參議院議員，看到這種條件，共說此是政府報告文，並非特別提案，有什麼緊要，定需會議？嗣因周總長一再催迫，乃將五條大綱，逐一研究。尚可照此進行，無大損害，遂一律認可了事。誰知已墮入計中。周學熙復與銀行團會議數次，始終無效。幸倫敦借款，逐月得數十萬鎊，還可勉強支持，所以挨延過去。哪知英使竟來一照會，聲言如民國元年終日，中國不將從前賠款借款，一概解清，決將作抵的釐稅釐金等，實行收沒。好借人債者其聽之！俄使亦主張同意，幸法使康悌，及日本銀行代表小田切轉圜，與中政府重開談判。當由英使代表銀行團，向趙總理周總長提出數條：（一）要委定辦理借款的專員；（二）要取消倫敦新借款的優先權。新借款條約中，載有中政府如需借款，本銀行團與別團所開之條件相同，應得有優先權。趙周兩人，轉報老袁，袁總統即委周為辦理借款專員，一面與倫敦新銀行團，取消優先權成約。倫敦新銀行團，怎肯應允，周卻想出妙法，要求倫敦新銀行團，於元年期內，再借一千萬鎊，還要將明年應付的七百萬鎊，並在年內撥付，才好償還一切欠款，無庸與六國商借。且債票宜速即銷完，免與他團借債有礙，否則請將明年二月應付的二百萬鎊，盡年內付訖，其餘五百萬作罷，打銷前約，並取銷優先權，由中國予以賠償。<break time="100ms" />　　看官！你想這種論調，明明是強人所難，倫敦新銀行團，一時交不出這麼巨款，又經英政府與他反對，處處掣肘，只得承認後一層辦法。周總長乃與他磋商賠款的數目，無非畀他續給二百萬鎊中，多了一個折扣。總是中國吃虧。一面與六國銀行團，正式開議，自元年十一月二十七日起，至十二月下旬，大致就緒，借額本定二千萬鎊，因倫敦新借款中，減去五百萬鎊，須轉向六國銀行團添借，乃擬定為二千五百萬鎊，共計二十一款。最緊要的，是第二款第五款第六款第十四款第十七款五條。第二款是指定用途；第五款是聲明鹽務稽核處辦法；第六款是鹽款未足以前，應加入他項，為暫時抵押品；第十四款是支款時，應照新定審計處規則辦理；第十七款是續借或另借的限制。此外都是普通條件，大約是利息折扣等類。當由國務總理趙秉鈞，運動參議院議員，商定秘密會議，借人款項，何須秘密。再令財政總長周學熙，到院報告，但將緊要條件交議，餘只以普通二字含混過去，並無原文。議員已心心相印，還有甚麼反對。惟第五款須用華洋稽核員，汪議員榮寶提議，謂：「本款可無刪改，最為上策，否則作為附件；萬一銀行團不肯照允，亦只可隨便將就罷了。至如普通條件，亦未嘗詳詰全文，但把無庸表決四字，作為全院通過的議案。」無論要件與非要件，總教隨便通過，民國何必需此參議員。
    </voice>
</speak>
