<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十三回<break time="100ms" />　　開國會舉行盛典　違約法擅簽合同
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說中華民國的國會，自元年冬季，由袁總統頒布正式召集令，至是國會議員，統已選出，會集京都，准於二年四月八日，行國會第一次開會禮。參議院本有房屋，仍在原所設立，眾議院乃是新築，規模頗覺宏敞，足容千人。<break time="100ms" />　　因此參議院議員，統至新築的眾議院中，靜待開會。當由籌備國會事務局員，先行報告國會成立，參議員報到，共一百七十七人，眾議員報到，共五百人，雖尚未達全數，已有大半到場，應如期行開會禮。當下高懸國旗，盛列軍樂，自國務總理以下，凡所有國務員，盡行蒞會。還有政府特派員，亦來襄禮。各人統至國旗下面，向國徽行三鞠躬禮。當推議員中年齒最長的楊瓊，為臨時主席，宣讀開會詞。詞云：<break time="100ms" />　　維中華民國二年四月八日，為我正式國會第一次開院之辰。參議院眾議院各議員，集禮堂，舉盛典，謹為詞以致其忱曰：視聽自天，默定下民，億兆有與於天下，權輿不自於今人。帝制久敝，拂於民意，付托之重，乃及多士。眾好眾惡，多士赴之；眾志眾口，多士表之。張弛斂縱，為天下控；緩急疾徐，為天下樞。<break time="100ms" />　　興歟廢歟，安歟危歟，禍福是共，功罪之屍，能無懼哉？嗚呼！多難興邦，惕厲蒙嘏，當茲締造，敢伸吾吁。願我一國，制其中權，願我五族，正其黨偏。大穰暘雨，農首稷先。士樂其業，賈安其廛，無政不舉，無隱不宣。章皇發越，吾言洋洋。逖聽遠慕，四鄰我臧。舊邦新命，悠久無疆。凡百君子，孰敢怠荒？<break time="100ms" />　　宣讀已竟，應由袁總統宣告頌詞，偏這一日，袁總統說有要務，無暇到會，只遣秘書長梁士貽，來作代表，齎致頌詞。第一屆國會開幕，老袁即告迴避，其厭棄國會之心，已屬了然。梁乃宣讀頌詞道：<break time="100ms" />　　中華民國二年四月八日，我中華民國第一次國<break time="100ms" />　　會，正式成立，此實四千餘年曆史上莫大之光榮，四萬萬人億萬年之幸福。世凱亦國民一分子，當與諸君子同深慶幸，念我共和民國，由於四萬萬人民之心理所締造，正式國會，亦本於四萬萬人民心理所結合。則國家主權，當然歸之國民全體。但自民國成立，迄今一年，所謂國民直接委任之機關，事實上尚未完備。今日國會諸議員，係由國民直接選舉，即係國民直接委任，從此共和國之實體，借以表現，統治權之運用，亦賴以圓滿進行。諸君子皆識時俊傑，必能各抒讜論，為國忠謀，從此中華民國之邦基，益加鞏固，五大族人民之幸福，日見增進。同心協力，以造成至強大之民國，使五色國旗，常照耀於神州大陸，是固世凱與諸君子所私心企禱者也。謹致頌曰：「中華民國萬歲！民國國會萬歲！」<break time="100ms" />　　頌詞讀畢，大禮告成，國務總理國務員，及政府特派員，統行辭去，各議員亦出了會場。依據《臨時約法》第二十八條，將前時參議院解散，因即至參議院中，行解散禮。是日美利加洲的巴西國，電達國務院，承認中華民國，都下人士，歡欣鼓舞，統說是：「民國創造，立法機關，至此成立，巴西承認民國，又適當國會成立的日期，為列強公認的先聲，真是內治外交，漸臻完善，我中華民國的聲威，將從此照耀神州，應了袁大總統的頌詞呢。」人心無不望治，獨有三數強有力者，尚在思亂，真是沒法。兩院議員，興高采烈，統要選舉正副議長，作為全院的主席。無如議員共分四黨，一是國民黨，一是共和黨，一是民主黨，一是統一黨，各黨員都想爭長，哪一黨肯落人後？國民黨人數最多，幾有壓倒兩院的氣勢，餘三黨不肯降服，勢必與國民黨為仇。民主黨為前清時代老人物，如各省諮議局及聯合會人員，統共湊集，多是有些聞望，含有民黨性質，與政府不相為謀。<break time="100ms" />　　統一黨是最近組織，就是袁政府手下健將，實不啻一政府黨。至若共和黨緣起，小子已於一三回中表過，他本抱定國權主義，與國民黨人，向居反對地位。第一九回中，已將數黨提明，惟各黨宗旨，未曾悉敘，故再行表出。三黨宗旨，雖是不同，但仇視國民黨的心理，卻是一致，因此互相聯結，漸漸的合併攏來，加以統一黨幫助政府，隱受袁氏密囑，吸合餘黨，張大勢力，得與國民黨相抗，甚且欲推倒國民黨。國民黨昂然自大，哪知暗地密謀？開會這一日，統一黨議員，尚不過二三十人，過了數天，議員陸續到來，補足全額，問將起來，多是統一黨人員，幾增至一百有餘。自是眾議院內，三黨合併，與國民黨聲勢相等。惟參議院中，還是國民黨員占著多數。為了兩院議長問題，運動至二十日，選舉至兩三次，方將議長選出。參議院的議長，是直隸人張繼，本屬國民黨，眾議院的議長，是湖北人湯化龍，本屬民主黨，國民黨一勝一敗。副議長一席，參議院中選定王正廷，眾議院中選定陳國祥，倒也不在話下。
    </voice>
</speak>
