<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四回<break time="100ms" />　　爭借款挑是翻非　請改制弄巧成拙
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說袁總統既得大借款，所有訂約簽字諸手續，已經告竣，乃咨參眾兩議院，請他備案，國會是議案處，如何變作備案處。其文云：<break time="100ms" />　　臨時大總統咨：本年四月二十六日，據國務總理趙秉鈞、外交總長陸征祥、財政總長周學熙呈稱：竊維六國銀行團借款，先後磋商，已逾一年，上年九月間，曾經國務會議，擬定借款大綱，於十六十七兩日，赴參議院研究同意，以為進行標準，唇焦舌敝，往復磋磨。直至歲杪，合同條議，大致就緒，當於十二月二十七日，出席參議院，先將特別條件，逐條表決，復將普通條件，全體表決，經均通過，正擬定期簽字，該團忽以原議五釐利息，借口巴爾幹戰事，歐洲市場，銀根奇緊，要求增加半釐，只得暫行停議。惟是賠洋各款，積欠累累，一再愆期，層次商展，追呼之迫，等於燃眉，百計籌維，無可應付。數月來他項借款，悉成畫餅，美國既已出團，而其餘五國，仍未變易方針，大局岌岌，朝不保夕，既無束手待斃之理，復鮮移緩就急之方。近接各省都督來電相迫，如江蘇程都督電，毋局於一時之毀譽，轉為萬世之罪人，安徽柏都督電，借款監督，欠款亦監督，毋寧忍痛須臾，尚可死中求活等語，尤為痛切。迫不得已，而賡續磋商，尚幸稍有進步，利息一節，該銀行團允仍照改為五釐，其他案件，亦悉如十二月二十七日通過參議院之原議。事機萬變，稍縱即逝，四月二十二日，奉大總統命令，五國銀行團借款合同，任命趙秉鈞、陸征祥、周學熙，全權會同簽字，此令。等因，遵於二十四日，與該銀行團雙方簽訂草合同，復於二十六日，簽訂正合同，彼此分執存照，以免復生枝節。理合將華洋文合同各照備二份，並附用途單二份，呈請大總統鑒核，俯賜咨交議院查照備案，以昭信守等情。查此項借款條件，業於上年十二月二十七日，由國務總理暨財政總長，赴前參議院出席報告，均經表決通過，並載明參議院議事錄內，自係當然有效，相應咨明貴院查明備案可也。<break time="100ms" />　　此咨。<break time="100ms" />　　兩院議員，看到這項咨文，都生驚異。參議院中是國民黨聲勢最盛，專防袁政府違法擅行，此次遇著此案，不待再議，即復咨政府，謂：「大借款合同，未經臨時參議院議決，違法簽字，當然無效。」眾議院於五月五日開會，質問政府，請他解釋理由。是時國務總理趙秉鈞，以宋案既犯嫌疑，大借款又同簽字，萬不能免國會的攻擊，即於五月一日，決然辭職，逕赴天津。袁總統也知他微意，給他假期，暫令段祺瑞代理。<break time="100ms" />　　段任陸軍總長，本與外交財政，不相干涉，至如簽字命令，更覺是沒有關係，不過已代任國務總理，無從趨避，只好出席答復。眾議員當面責問，段言：「財政奇絀，無法可施，不得已變通辦理，還請諸君原諒！」各議員嘩然道：<break time="100ms" />　　「我等並非反對借款，實反對政府違法簽約，政府果可擅行，何需議院！何需我等！」原是無需你等。段亦不便強辯，只淡淡的答道：「論起交議的手續，原是未完，論起財政的情形，實是困極，鄙人於借款問題，前不與聞，諸君不要怪我；如可通融辦理，也是諸君的美意，餘無他說了。」還是忠厚人口脗。言畢自去。眾議員聚議紛紜，或說應退還咨文，或說應彈劾政府，有一小半是擁護政府，不發一言，當由議長湯化龍，提出承認不承認兩條，付各議員投票表決，結果是不承認票，有二百十九張，承認票只五十三張。想總是統一黨人所投。因即決議，不承認這大借款，擬將咨文退還。惟統一黨係政府私人，暗替政府設法，與共和黨民主黨密商數次，勸他承認。兩黨尚覺為難，袁總統默揣人情，多半拜金主義，遂陰囑統一黨員，用了阿堵物，買通兩黨。果然錢可通靈，兩黨得了若干好處，遂箝住口舌，不生異議，且與統一黨合併為一，統名進步黨。想是富貴的進步，不是政治的進步。只國民黨議員，始終不受籠絡，再三爭執。進步黨由他喧嘩，索性遊行都市，流連花酒，把國事撇諸腦後。得了賄賂，樂得使用。<break time="100ms" />　　國會中出席人數，屢不過半，只好關門回寓，好幾日停輟議事。國民黨忍無可忍，乃通電各省都督民政長，請他主持公論，勿承認政府借款。進步黨也電致各省，說是：「政府借款，萬不得已，議院中反抗政府，不過一部分私見，未足生效。」就是財政總長周學熙，又電告全國，聲明大借款理由，略言：「政府借款，實履行前參議院議決的案件，未嘗違背約法。」於是循環相攻，爭論不已。各省都督民政長，有袒護政府的，有詆斥政府的，惟浙江都督朱瑞，有一通電，頗中情理。小子浙人，尚記在腦中，請錄與看官一閱。電詞云：
    </voice>
</speak>
