<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　竊維共和國家，主權在民，國會受人民之委托，為人民之代表，畀以立法之權，使其監督政府。其責至重，其位彌尊。吾國肇建以後，幾歷艱難，始克睹正式國會之成立，國內人民，罔不喁望。蓋以議院為一國大政所自出，凡政府之措施，必依院議為證據，兩院幸已告成，則凡關於國家存亡榮悴諸大問題，皆可由院一一解決，以副吾民之意。自開會以來，所議者為借款一事，軒然大波，迄今未已。夫借用外債，關係國家之財政，國民之負擔，其為重要，何俟申論？國會諸君，注意於茲，卓識可佩。惟是國基未固，時艱日亟，借款以外之重要事項，尚不一而足，有等於此者，且有遠甚於此者，例如選舉總統，制定憲法諸事，皆急待討論，未可擱延，今以借款一案，爭論不休，致使尺寸之時光，駸駸坐逝，揆諸時勢，似有未宜。且借款一事，據院內宣言，並不反對，所研究者惟在此次政府之簽約，是否適法。夫欲知政府之簽約，是否適法，但須詳查前參議院之議事錄，並證諸前參議院當事之議員，自可立為解決，無待煩言。此數語亦袒護政府。乃各持所見，異說蠭起，甲派以之為違法，乙派則以之為適法，迷離惝恍，聞者驚疑。且丙黨議員通電，謂：「政府違法簽約，已經多數表決，勿予承認」，而丁黨議員來電，則謂：「不承認政府簽約之議，並未經多數通過，不能生效。」於是此方朝飛一電，謂彼黨故事推翻，而彼方復夕出一文，謂此黨橫加誣罪。一室自起干戈，同舍儼同敵國，非僅駭域中之觀聽，亦慮貽非笑於外人。以國會居民具爾瞻神聖莊嚴之地，而言詞之雜出如此，其何以慰人民屬望之殷耶？尤有不能已於言者，院內之事件，須於院內解決之，不特法理之當然，亦為各國之通例。若夫院內之事，而求解決於院外，瑞誠不敏，未之前聞。應該駁斥。今兩院議員諸君，以借款一事，紛紛電告各省都督民政長，意將訴諸公論，待決國人，在諸君各有苦衷，當為舉世所諒，第各都督民政長，或總師乾，或司民政，與國會權責各殊，不容干越，雖敬愛議院諸君，而欲稍稍助力，法律具在，其道無由。竊以院內各黨，對於國家大事，允宜力持大體，取協商之主義，若惟絕對立於相反地位，則不能解決之事件，將繼此而日出不窮。<break time="100ms" />　　今日之事，特其嚆矢耳。夫院內之問題，而院內不能解決之，雖微兩院諸君之訴告，竊慮將有院外之勢力，起而解決之者。以院內之事，而以院外勢力解決之，法憲蕩然，國何以淑？循是以往，則國內之事，行見為國外勢力所主宰矣。誠然，誠然。神州倘遂淪胥，政黨於何托足？皮之不存，毛將安附？以我兩院諸君之英賢明達，愛國如身，詎忍出此乎？竊願兩院諸君，念人民付托之殷摯，民國締造之艱難，國會地位之尊崇，討議大事，悉以愛國為前提，手段力取平和，出言務求慎重，各捐客氣，開佈公心。庶幾國本不搖，國命有托，內無鬩牆之舉，外免豆剖之憂，則我全國父老子弟，拜賜無既矣。瑞身膺疆寄，職有專司，對於國會事件，本應自安緘默，第既辱兩院諸君雅意相告，瑞賦性戇直，情切危亡，用敢以國民資格，謹附友朋忠告之誼，略貢愚者一得之言。修詞不週，尚希亮察！<break time="100ms" />　　這道通電，雖是騎牆派的論調，但議案是立法根本，本與行政官無涉，如何要都督民政長，出去抗議，這正是多此一舉呢。各都督中，惟江西都督李烈鈞、安徽都督柏文蔚、廣東都督胡漢民，索隸國民黨籍，聞政府違法借款，極力指斥。為後文伏案。國民黨議員，仗著三督聲威，紛爭益盛，不但駁政府違法，並摘列合同內容嚴酷的條件，謂為亡國厲階，決不承認。無如政府既聯絡進步黨，與國民黨抗衡，眾議院連日閉會，反致另外議案，層疊稽壓。各省擁護政府的都督，又電告議院，斥他負職，國民黨自覺乏味，乃與進步黨協商，但教政府交議，表面上不侵害國會職權，實際上亦未始不可委曲求全，否則全院議員，俱蒙恥辱等語。進步黨員，獨謂借款簽字，已成事實，即使交議，亦是萬難變更，不如姑予承認，另行彈劾政府，方為正當，國民黨也無可奈何，只好模稜過去，承認了案。惟參議院強硬到底，終不肯承認借款，袁政府竟不去睬他，一味的獨行獨斷，隨時取到借款，即隨時支付出去，樂得眼前受用，不管日後為難。<break time="100ms" />　　當時有一個湖北商民，名叫裘平治，他於宋案及大借款期內，默窺袁總統行為，無非是帝王思想，若乘此拍馬吹牛，去上一道勸進表，得蒙老袁青眼，便是個定策功臣，從此做官，從此發財，管教一生吃著不盡。見地甚高，可惜還早一些。計劃已定，只苦自己未曾通文，所有呈文上的說法，如何下筆，想了一會，竟一語也寫不出，猛然想到有個知己朋友，是個冬烘先生，平日談論起來，嘗說要真命天子出現，方可太平，他既懷抱這種經濟，定能做這種絕好文字，當下就去拜訪，果然一說就成。那冬烘先生，頗知通變達權，卻把皇帝兩字，不肯直說，只把暫改帝國立憲，緩圖共和政體兩語，裝在呈文上面，以下便說總統尊嚴，不若君主，長官命令，等於弁髦，本圖共和幸福，反不如亡國奴隸，曷若酌量改制等語。卻是一個老作手。最後署名，除裘平治外，又捏造幾個假名假姓，隨列後面。這便叫作民意。<break time="100ms" />　　裘得了呈文，忙跑至郵政局中，費了雙掛號的信資，寄達北京。自此日夕探望，眼巴巴的盼著好音，就是夜間做夢，儼然接到總統府征車，來請他作顧問員。挖苦得妙。
    </voice>
</speak>
