<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　參議員覽到此書，未免動了公憤，河南議員孫鐘等，遂提出查辦案，當由大眾通過，尋查得六大罪案，鑿鑿有據，乃實行彈劾，咨交政府依罪處罰。看官！你想張都督是總統表親，無論如何彈劾，也未能動他分毫；又兼袁總統是痛恨議員，隨你如何說法，只有「置不答復」四字，作為一定的秘訣。張鎮芳安然如故，河南的土匪，卻是日甚一日，愈加橫行。魯山、寶豐、郟縣間，統是盜賊巢穴，最著名的頭目，叫作秦椒紅、宋老年、張繼賢、杜其賓，及張三紅、李鴻賓等，統是殺人不眨眼的魔王。就中有個白狼，也與各黨勾連，橫行中州。聞說白狼係寶豐縣人，本名閬齋，曾在吳祿貞部下，做過軍官。吳被刺死，心中很是不平，即日返里，號召黨羽，擬揭竿獨立。會因南北統一，所謀未遂，乃想學王天縱的行為，劫富濟貧，自張一幟。無如黨羽中良莠不齊，能有幾個天良未昧，就綠林行逕中，做點善事；況是嘯聚成群，既沒有甚麼法律，又沒有甚麼階級，不過形式上面，推白為魁，就使他存心公道，也未能一一羈勒，令就約束，所以東抄西掠，南隳北突，免不得相聚為非，成了一種流寇性質。可見大盜本心，並非欲蹂躪鄉閭，其所由終受惡名者，實亦為黨羽所誤耳。於是白閬齋的威名，漸漸減色，大眾目為巨匪，號他白狼。大約說他與豺狼相似，不分善惡，任情亂噬罷了。<break time="100ms" />　　白狼有個好友，叫作季雨霖，曾為湖北第八師師長，前曾佐黎都督革命，得了功績，加授陸軍中將，賞給勛三位。<break time="100ms" />　　民國二年三月初旬，湖北軍界中，倡立改進團名目，分設機關，私舉文武各官，遍送傳單證據，希圖起事，推翻政府，嗣由偵探查悉，報知黎都督，由黎派隊嚴拿，先後破獲機關數處，拘住亂黨多名，當下審訊起來，據供是由季雨霖主謀。黎即飭令拘季，哪知季已聞風遠颺，急切無從緝獲，由黎電請袁總統，將季先行褫職，並奪去勛位，隨時偵緝，歸案訊辦。袁總統自然照准，季雨霖便做為逃犯了。當時改進團中，尚有熊炳坤、曾尚武、劉耀青、黃裔、呂丹書、許鏡明、黃俊等，皆在逃未獲，餘外一班無名小卒，統自鄂入汴，投入白狼麾下。<break time="100ms" />　　白狼黨羽愈多，氣燄越盛，所有秦椒紅、宋老年、李鴻賓等人，均與他往來通好，聯絡一氣。會聞舞陽王店地方，貨物山積，財產豐饒，遂會集各部，統同進發。鎮勇只有百餘名，寡不敵眾，頓時潰散。各部匪遂大肆焚掠，全鎮為墟，復乘夜入象河關，進掠春水鎮。鎮中有一個大富戶姓王名滄海，積貲百餘萬，性極慳吝，平居於公益事，不肯割捨分文，但高築大廈，厚葺牆垣，自以為堅固無比，可無他慮。這叫作守財奴。貧民恨王刺骨，呼他為王不仁，秦宋諸盜，衝入鎮中，鎮民四散奔匿，各盜也不遑四掠，竟向王不仁家圍住。王宅闔門固守，卻也有些能耐，一時攻不進去。秦椒紅想了一策，暗向牆外埋好火藥，用線燃著，片刻間天崩地塌，瓦石紛飛，王氏家人，多被轟斃。群盜遂攻入內室，任情虜掠，猛見室中有閨女五人，縮做一團，殺雞似的亂抖。秦椒紅、李鴻賓等，哪裡肯放，親自過去，將五女拉扯出來，仔細端詳，個個是弱不勝嬌，柔若無力，不禁大聲笑道：「我們正少個壓寨夫人，這五女姿色可人，正是天生佳偶呢。」語未畢，但聽後面有人叫道：「動不得！動不得！」秦李二人急忙回顧，來者非誰，就是綠林好友白狼。秦椒紅便問道：「為什麼動不得？」白狼道：「他家雖是不良，閨女有何大罪？楚楚弱質，怎忍淫污，不如另行處置罷。」強盜尚發善心。李鴻賓道：「白大哥太迂腐了。我等若見財不取，見色不納，何必做此買賣？既已做了此事，還要顧忌甚麼？」說至此，便搶了一個最絕色的佳人，摟抱而去，這女子乃是滄海姪女，叫作九姑娘。秦椒紅也揀選一女，拖了就走，宋老年隨後趨至，大聲道：「留一個與我罷。」全是盜賊思想。白狼道：「你又來了，我輩初次起事，全靠著紀律精嚴，方可與官軍對壘，若見了婦女，便一味淫掠，我為頭目的，先自淫亂，哪裡能約束徒黨呢？」又易一說，想是因前說無效之故，但語皆近理，確不愧為盜魁。宋老年道：「據你說來，要我捨掉這美人兒麼？」白狼道：「我入室後，尋不著這王不仁，想是漏脫了去，我想將這數女擄去為質，要他出金取贖，我得了贖金，或移購兵械，或輸作軍餉，豈不是有一樁大出息？將來擊退官軍，得一根據，要擄幾個美人兒，作為妾媵，也很容易呢。」無非擄人勒贖，較諸秦李二盜，相去亦屬無幾。宋老年徐徐點首道：「這也是一種妙策，我便聽你處置，將來得了贖金，須要均分呢。」白狼道：「這個自然，何待囑咐。」說畢，便令黨羽將三女牽出，自己押在後面，不准黨羽調戲，宋老年也隨了出來。那時秦李兩部，早已搶了個飽，出鎮去了。
    </voice>
</speak>
