<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十六回<break time="100ms" />　　暗殺黨駢誅湖北　討袁軍豎幟江西
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說國會成立以後，就是大借款案、張鎮芳案接連發生，並不見政府有何答復，少慰人意；他如戕宋一案，亦延宕過去，要犯趙秉鈞、洪述祖等，逍遙法外，都未曾到案聽審。京內外的國民黨，統是憤不可遏，躍躍欲動，恨不得將袁政府，即日推倒。奈袁政府堅固得很，任他如何作梗，全然不睬；並且隨地嚴防，密布羅網，專等國民黨投入，就好一鼓盡殲。為後文伏筆。相傳趙秉鈞為了宋案，到總統府中面辭總理，袁總統溫言勸慰道：「梁山渠魁，得君除去，實是第一件大功。還有天罡地煞等類，若必欲為宋報仇，管教他噍無遺種呢，你盡管安心辦事，怕他甚麼？」處心積慮，成於殺也。趙秉鈞經此慰藉，也覺放下了心，但總未免有些抱歉，所以托病赴津。那國民黨不肯干休，明知由老袁暗地保護，格外與袁有隙，兩下裡仇恨愈深。忽京中來了女學生，竟向政府聲明，自言姓周名予儆，係受黃興指使，結連黨人，潛進京師，意欲施放炸彈，擊死政府諸公；轉念同族相殘，設計太毒，因此到京以後，特來自首；<break time="100ms" />　　並報告運來炸彈地雷硫黃若干，現藏某處。政府聞報，立派軍警往查，果然搜出若干軍火，並獲亂黨數名，當命監禁待質；一面由北京地方檢察廳，轉飭滬上法官，傳黃興來京對質，命令非常嚴厲，一些兒不留餘地。這也是可疑案件，黃興欲擊斃當道，何故遣一女學生，令人不可思議。黃興自然不肯赴京。南方傳訊趙秉鈞，北方傳訊黃興，先後巧對，何事跡相類若此。<break time="100ms" />　　既而上海製造局，發一警電，說道五月二十九日夜間，忽來匪徒百餘人，闖入局中，圖劫軍械，幸局中防備頗嚴，立召夫役，奮力抵敵，當場擊敗匪徒，擒住匪官一名，自供叫作徐企文。看官記著！這夜風雨晦冥，四無人跡，徐企文既欲掩他不備，搶劫軍火，也應多集數百名，為什麼寥寥百人，便想行險僥倖呢？想是熟讀《三國演義》，要想學東吳甘興霸百騎劫曹營故事。況且百餘個匪徒，盡行逃去，單有首領徐企文卻被擒住，這等沒用的人物，要想劫甚麼製造局。燈蛾撲火，自取災殃，難道世上果有此愚人麼？離離奇奇，越發令人難測。政府聞這警耗，竟派遣北軍千名，乘輪來滬，並由海軍部特撥兵艦，裝載海軍衛隊多名，陸續到了滬濱，所有水陸人士，統是雄糾糾的身材，氣昂昂的面目，又有特簡的總執事官，係是袁總統得力幹員，曾授海軍中將，叫作鄭汝成。大名鼎鼎。下如陸軍團長臧致平，海軍第一營營長魏清和，第二營營長周孝騫，第三營營長高全忠等，均歸鄭中將節制，彷彿是大敵當前，即日就要開仗的情形。都是徐企文催逼出來。<break time="100ms" />　　過了數天，袁總統又下命令，著將江西都督李烈鈞，安徽都督柏文蔚，廣東都督胡漢民，一體免職，另任孫多森為安徽民政長，兼署都督事，陳炯明為廣東都督，江西與湖北毗連，令副總統黎元洪兼轄。這道命令，頒發出來，明明是宣示威靈，把國民黨內的三大員，一律捽去，省得他多來歪纏，屢致掣肘。應二四回。當時海內人士，已防他變，統說三督是國民黨健將，未必肯服從命令，甘心去位，倘或聯合一氣，反抗政府，豈不是一大變局？偏偏三督寂然不動，遵令解職，江西、安徽、廣東三省，平靜如常。<break time="100ms" />　　惟湖北境內，屢查出私藏軍械等件，並有討賊團、誅奸團、鐵血團、血光團等名籍，及票布旗幟，陸續搜出。起初獲住數犯，統是被誘愚民，及小小頭目，後來始捕獲一大起，內有要犯數名，就是劉耀青、黃裔、曾尚武、呂丹書、許鏡明、黃俊等人，訊明後，盡行槍斃。未幾，在武昌城內，亦發現血光團機關，派兵往捕，該犯不肯束手，齊放手槍炸彈，黑煙滾滾，繞做一團，官兵猝不及防，卻被他擊死二人，傷了一人。嗣經士兵憤怒，一齊開槍抵敵，方殺入秘室，槍斃幾個黨犯，有五犯升屋欲逃，又由兵士窮追，打死一名，捉住三名。當下在室內搜出文件關防，及所儲槍彈等類，共計四箱，一並押至督署，由黎親訊，立將犯人斬首。及檢閱箱內文據，多半與武漢國民黨交通部勾連，就是在京的眾議員劉英，及省議員趙鵬飛等，亦有文札往來，隱相聯絡。黎副總統，遂派兵監守國民黨兩交通部，凡遇出入人員，與往來信件，均須盤詰檢查，兩部辦事人，已逃去一空，幾乎門可羅雀了。<break time="100ms" />　　既而襄河一帶，如沙場、張家灣、潛江縣、天門縣、岳口、仙桃鎮等處，次第生變，次第撲滅。某日，黎督署中，有一妙年女子，入門投刺，口稱報告機密。稽查人員，見她頭梳高髻，體著時裝，足趿革鞋，手攜皮夾，彷彿似女學生一般，因在戒嚴期內，格外注意，遂先行盤詰一番，由女子對答數語，免不得有支吾情形。稽查員暗地生疑，遂喚出府中僕婦，當場搜檢，那女子似覺失色，只因孤掌難鳴，不得不由他按搦。好一歇，已將渾身搜過；並無犯禁物件，惟兩股間尚未搜及，她卻緊緊拿住，豈保護禁臠耶？經稽查員囑告僕婦，摸索褲襠，偏有沉沉二物，藏著在內。女子越發慌張，僕婦越要檢驗，一番扭扯，忽從褲腳中漏出兩鐵丸，形狀橢圓，幸未破裂。看官不必細問，便可知是炸彈了。詭情已著，當然受捕，由軍法科訊鞫，那女子卻直供不諱，自稱：「姓蘇名舜華，年二十二，曾為暗殺鐵血團副頭目，此次來署，實欲擊殺老黎，既已被獲，由你處治，何必多問。」倒也爽快。當下押往法場，立即處決，一道靈魂，歸天姥峰去了。
    </voice>
</speak>
