<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　嗣又陸續獲到女犯兩名，一叫周文英，擬劫獄反牢，救出死黨，一叫陳舜英，為黨人鍾仲衡妻室，鍾被獲受誅，她擬為夫報仇，投入女子暗殺團，來刺黎督，事機不密，統被偵悉，眼見得俯首受縛，同死軍轅。實是不值。嗣復聞漢口租界，設有黨人機關，即由黎副總統再行遣兵往拿，一面照會各領事，協派西捕，共同查緝，當拘住寧調元、熊越山、曾毅、楊瑞鹿、成希禹、周覽等，囚禁德法各捕房，並搜出名冊佈告等件，內列諸人，或是議員，或是軍警，就是從前逃犯季雨霖，亦一並在內，只「雨霖」二字，卻改作「良軒」，待由各犯供明，方才知曉。黎副總統乃電告政府，請下令通緝，歸案訊辦。曾記袁政府即日頒令道：<break time="100ms" />　　據兼領湖北江西都督黎元洪電陳亂黨擾鄂情形，並請通緝各要犯歸案訊辦等語。此次該亂黨由滬攜帶巨資，先後赴鄂，武漢等處，機關四布，勾煽軍隊，招集無賴，約期放火，劫獄攻城撲署，甚至時在漢陽下游一帶挖掘盤塘堤，淹灌黃、廣等七縣，不惜拚擲千百萬生命財產，以逞亂謀，雖使異種相殘，無此酷毒。<break time="100ms" />　　經該管都督派員，在漢口協同西捕，破獲機關，搜出帳簿名冊旗幟佈告等件，並取具各犯供詞，證據確鑿，無可掩飾。查該叛黨屢在鄂省謀亂，無不先時偵獲，上次改進團之變，未戮一人，原冀其革面洗心，迷途思返，乃竟鬼蜮為謀，豺狼成性，以國家為孤注，以人命為犧牲，顛覆邦基，滅絕人道，實屬神人所共憤，國法所不容。本大總統忝受付托之重，不獲為生靈謀幸福，為寰宇策安全，竟使若輩不逞之徒，屢謀肇亂，致人民無安居之日，商廛無樂業之期，興念及此，深用引疚，萬一該亂黨乘隙思逞，戒備偶疏，小之遭荼毒之慘，大之釀分割之禍，將使莊嚴燦爛之民國，變為匪類充斥之亂邦，誰為致之？孰令聽之。本大總統及我文武同僚，將同為萬古罪人，此心其何以自白？夷考共和政體，由多數國民代表，議定法律，由行政官吏依法執行，行不合法，國民代表，得而監督之，不患政治之不良。現國會既已成立，法律正待進行，或仍借口於政治改良，不待國會議定，不由國會監督，簧鼓邪詞，背馳正軌，惟務擾亂大局，以遂其攘奪之謀，陽托改革之名，其實絕無愛國與政治思想。種種暴亂，無非破壞共和，凡民國之義，人人均為分子，即人人應愛國家，似此亂黨，實為全國人民公敵。默念同舟覆溺之禍，緬維新邦締造之艱，若再曲予優容，姑息適以養奸，寬忍反以長亂，勢不至釀成無政府之慘劇不止。所有案內各犯，除寧調元、熊越山、曾毅、楊瑞鹿、成希禹、周覽，已在漢口租界德法各捕房拘留，另由外交部辦理外，其在逃之夏述堂、王之光、季良軒即季雨霖、鍾勖莊、溫楚珩、楊子鬯即楊王鵬、趙鵬飛、彭養光、詹大悲、鄒永成、岳泉源、張秉文、彭臨九、張南星、劉仲州等犯，著該都督民政長將軍都統護軍使，一體懸賞飭屬嚴拿，務獲解究，以彰國法而杜亂萌。此令！<break time="100ms" />　　此令一下，湖北各軍界，格外嚴防，按日裡探查秘密，晝夜不懈，黎副總統亦深居簡出，非遇知交到來，概不接見，府中又宿衛森嚴，暗殺黨無從施技。只民政長夏壽康，及軍法處長程漢卿兩署內，迭遇炸彈，幸未傷人。還有高等密探張耀青，為黨人所切齒，伺他出門，放一炸彈，幾成齏粉；又有密探周九璋，奉差赴京，家中母妻子女，都被殺死，只剩一妹逸出窗外，報告軍警，到家查捕，已無一人，但有屍骸數堆，流血盈地。自是防備愈密，查辦益嚴，所有討賊誅奸鐵血血光各團，無從托足，遂紛紛竄入江西。<break time="100ms" />　　江西都督一缺，自歸黎元洪兼任後，黎因不便離鄂，特薦歐陽武為護軍使，賀國昌護民政長，往駐江西。除照例辦事外，遇有要公，均電鄂商辦。嗣由黨人日集，謠言日多，江西省議會及總商會，恐變生不測，屢電到鄂，請黎蒞任。這時候的黎兼督，不能離武昌一步，哪裡好允從所請，捨鄂就贛呢？會九江要塞司令陳廷訓，連電黎副總統，極言：「九江為長江要衝，匪黨往來如織，近聞挾持巨金，來此運動，克期起事，懇就近速派軍隊，及兵輪到來，藉資鎮懾」等語。黎副總統，亟遣第六師師長李純，率師東下，一面密報中央，請再增兵江西，藉備不虞。袁總統即命李純為九江鎮守使，並陸續調遣北軍，分日南下。那知護軍使歐陽武，偏電達武昌，聲言：「贛地各處，一律安靖，何用重兵鎮懾？現在北軍，分據賽湖、青山、瓜子湖一帶，嚴密佈置，斷絕交通，商民異常恐慌，請即日撤回防兵，且乞轉達中央，務期休兵息民」云云。黎得此電，不禁疑慮交並。這種把戲，一時卻看他不懂。只好覆慰歐陽，說明陳司令告急，因派李司令到潯，既據稱贛省無事，當調李回防，但船隻未到，軍隊未回以前，仍希轉飭潯軍，並地方商民，毋徒輕信謠言，致生誤會為要。這電文甫經發出，不意陳廷訓又來急電，說：「由湖口炮台報告，前督李烈鈞帶同外人四名，於七月八日晚間，乘小輪到湖口，會同九十兩團，調去工程輜重兩營，勒令各台交出，歸他佔據，並用十營扼住湖口，分兵進逼金雞炮台，且有德安混成旅旅長林虎等，亦向沙河鎮北進，聞為李烈鈞後援。事機萬急，火速添兵。」
    </voice>
</speak>
