<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且與本大總統防亂安民之宗旨，與迭次之命令，全不相符。捏詞誣蔑，稱兵犯順，視政府如仇敵，視國會若土苴，推翻共和，破壞民國，全國公敵，萬世罪人，獨我無辜之良民，則奔走流離，不知所屆，本大總統心實痛之。若非看到後來，則此等命令，真若語語愛民。本大總統年逾五十，衰病侵尋，以四百兆人民之付托，茹苦年餘，無非欲黎民子孫，免為牛馬奴隸。此種破壞舉動，本大總統在任一日，即當犧牲一切，救國救民，現在正式選舉，瞬將舉行，雖甚不肖，斷不至以兵力攘權利。總統已是囊中物，安得不爭？況艱辛困苦，尤無權利之可言。由總統過渡，即成皇帝，安得謂無權利？副總統兼圻重任，經本大總統委托討逆，責有攸歸，或乃視為鄂贛之爭，尤非事實。仍應責成該兼督速平內亂，拯民水火，各省都督等同心匡助，毋視中華民國為一人一家之事，毋視人民代表為可有可無之人。你不如此，誰敢如此？我五大族之生靈，或不至斷送於亂徒之手。查歐陽武前日電文，詞意誠懇，與此電判若兩人，難保非僉壬挾持，假借民意，俟派員查明，再行核辦。此令！<break time="100ms" />　　令甲迭下，戰釁已開，林虎軍已經敗走，李烈鈞尚據湖口。段芝貴率兵南下，會同李純軍，一同進攻。黎副總統又撥楚豫、楚謙、楚同各兵艦，共赴九江，且委曹副官進解機關炮八尊，快槍五十支，子彈十萬粒，逕達軍前，接濟軍需。看官！你想湖口一區，並非天險，李烈鈞孤軍佔據，隨在可危，怎禁得袁黎交好，用了全力搏獅的手段，與他對待呢。李烈鈞自取敗征。黃興、柏文蔚、陳其美等，急欲援應李烈鈞，分頭起事，黃圖江寧，柏圖安徽，陳圖上海。為牽制袁軍計，當湖口交戰這一日，黃興已自上海到浦口，運動江寧第八師，闖入督署，脅迫程德全，即日獨立，手中各執後膛槍，矗立如林，聲勢洶洶，囂張的了不得。程德全未免心慌，但又無從趨避，只好按定心神，慢騰騰的走將出來問明何事。軍士舉了代表，抗言袁違約法，跡同叛國，應請都督急速討袁，驅除叛逆等語。程德全遲疑半晌，方道：「諸君意思，亦是可嘉，但也須計出萬全，方好起事，目下尚宜靜待哩。」言未已，驀見有一革命大偉人，踉蹌趨入，竟至程都督前，跪將下去，程都督猝不及防，還疑是一時看錯，仔細一瞧，確是不謬，當即折腰答禮。看官道來人為誰？就是前南京留守黃興。突如其來。兩人禮畢起來，方由程督問明來意。黃興一面答話，一面流淚，無非是決計討袁的事情。欲為偉人，必須具一副急淚。程督暗想，我今日遇著難題了，不允不能，欲允又不可，看來不如暫時讓他，待我避至滬上，再作區處。計畫已就，便對黃興道：「克強先生，有此大志，不愧英雄。但兄弟自慚老朽，眼前且有小恙，不能督師，這次起事，還是先生在此主持，我情願退位讓賢，赴滬養痾哩。」黃興聞了此言，恰也心喜，假意的謙遜一回，至程德全決意退讓，便直任不辭。程遂返入內室，略略摒擋行李，帶了衛隊數名，眷屬數名，竟與黃興作別，飄然而去。跳出是非門，最算聰明。黃興便佔據督署，總攬大權，除宣佈獨立外，凡都督應行事件，均由黃一手辦理。陳其美、柏文蔚等，聞興已經得手，隨即獨立。陳在上海設立司令部，懸幟討袁，柏由上海至臨淮關，亦張起討袁旗來。又是兩路。又有長江巡閱使譚人鳳，及徐州第三師師長冷搘，均有獨立消息，警報與雪片相似，紛達北京。袁總統即任張勛為江北鎮守使，倪嗣衝為皖北鎮守使，並特派直隸都督馮國璋為第二軍軍長，兼江淮宣撫使，指日南行。又恐兩議院國民黨員，導入黨人，擾及都門，因特召卸任總理趙秉鈞，命為北京警備地域司令官，陸建章為副，防護京師。前情後案，一筆勾銷，趙秉鈞又可出頭。適程德全到滬，電達京師，報稱江寧被逼情形。<break time="100ms" />　　袁總統即指令程德全道：<break time="100ms" />　　據國務院轉呈江蘇都督程德全十七日電稱：「十五日駐寧第八師等各軍官，要求宣佈獨立，德全舊病劇發，刻難搘拄，本日來滬調治。」又應德閎電稱：<break time="100ms" />　　「率同各師長移交都督府」等語。該都督有治軍守土之責，似此稱病棄職，何以對江蘇人民？姑念該都督從前保全地方，輿情尚多感戴，此次雖未力拒逆匪，而事起倉猝，與甘心附逆者，迥不相侔。應德閎因事先期在滬，情亦可原。該逆匪等破壞性成，人民切齒，現在江西、山東兩路攻剿，擒斬叛徒甚多，湖口指日蕩平。張勛前隊已抵徐州，著程德全、應德閎，即在就近地方，暫組軍政民政各機關行署；並著程德全督飭師長章駕時等，選擇得力軍警，嚴守要隘，迅圖恢復。<break time="100ms" />　　一面分飭各屬軍警，暨商團民團，防範土匪，保護良民。該都督民政長職守攸關，務當維繫人心，毋負本大總統除暴安良之本旨。一俟大兵雲集，即當救民水火，統一國家。該都督民政長，尚有天良，其各體念時艱，勉期晚蓋！此令。<break time="100ms" />　　程應兩人，接到此令，就在上海租界中，暫設一個臨時機關，辦理事件。越宿即有江寧傳來急報，南京四路要塞總司令吳紹璘、講武堂副長蒲鑑、要塞掩護第二團教練官程鳳章等，統被黃興殺死。程應復聯銜電達，袁總統即命將黃興所受職位，一概褫去，連柏文蔚、陳其美二人，亦照例褫奪。並飭馮國璋、張勛兩軍，趕即赴剿，又有通令一道云：
    </voice>
</speak>
