<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官！試想這袁總統世凱，是想把中華民國，據為一人的私產，子孫萬代，世世傳將下去，豈肯中道退位，聽那孫文的言語。況且贛徐告捷，民黨失敗，正好乘此機會，將這等反對人物，一古腦兒驅殺出去，他好威福自專，造成一個大袁氏帝國，孫文、黃興等人無權無勢，硬想與他作對，轉弄成螳斧當車，不自量力，區區幾百個電文，濟甚麼事？反足令老袁暗笑呢。果然電文一達，威令重來，撤銷孫文籌辦鐵路全權，此外不置一詞。好似不值答復。還有蔡元培、汪兆銘、唐紹儀等，冒冒失失，也電請老袁退位，袁總統乃答辯數語，略言：「按照約法，及所宣誓言，須待正式總統選定，始能退位，不能照三數人私見，冒昧行事。」旋復下一通令，洋洋灑灑，約一二千言，小子因他言不由衷，不願詳錄。但記得文中要語，很有幾句好筆仗，大致謂：「受事之日，父老既以此完全統一國家，托諸藐躬，受代之時，藐躬當以此完全統一國家，還諸父老，是用雪涕誓師，哀矜執訊，豈用黷武？實以完責。一俟凶慝蕩平，國基奠定，行將自劾以謝天下」等語。大眾見此通令，總道他語語真誠，言言痛切。而且正式總統，未知誰人？民國初造，元氣未復，孫黃等無端發難，釀成南北戰爭，甘為戎首，真是何苦？所以一般人士都望這次亂事，迅速蕩平，各省都督，也多詈孫、黃為亂黨，李烈鈞、柏文蔚等為國賊，情願荷戈前驅，為袁效力，比那辛亥革命，直不啻天淵遠隔呢。大家都睡在鼓中。<break time="100ms" />　　惟安徽署督孫多森，接到江寧獨立消息，頗為駭異。尋復得下關來電，謂：「寧已獨立，公自忖無軍事學識，可將都督一席，仍讓柏公。公如無反對意思，尚可公認為省長」云云。當下密電江寧，探問虛實。嗣得電復，果屬確鑿，並勸令即日獨立。乃請省議會議長，及各軍官到公署集議。大眾以寧皖相連，寧既生變，皖先當災，不如隨聲附和，維持現狀為是。孫本袁總統心腹，到了這個地步，亦拿不住一定主意，只好說是未曾統軍，不便督師，眾議推師長胡萬泰為都督，孫仍任民政長，宣佈獨立，並任憲兵營長祁耿寰，為討袁總司令，蕪湖旅長龔振鵬，且先日揭獨立旗，脫離中央關係，龔本瞧不起孫胡，所以省城尚未獨立，他先獨立起來。但皖省財政奇絀，餉項無著，蕪湖獨立，名義上雖是討袁，心目中卻是要錢。兵老爺致治不足，擾亂有餘，吾為民國一歎。探得大通督銷局，所存鹽款，不下數十萬金，便乘著黑夜，拔營盡起，齊向大通進發。督銷局中的辦事人員，已都到黑甜鄉里，去做好夢，一聲炮響，局門洞開，蕪兵明火執仗，一擁而入，嚇得全局司事，從睡夢中驚醒，只在被窩裡亂抖，不知是什麼盜賊。那蕪兵卻不要人物，專要金銀，四處尋覓，得了一個鐵箱，立即打開，裡面藏著，卻有一大束鈔票，幾十包銀圓，喜得蕪兵眼笑眉開，你搶我奪，不到幾分鐘，已是搬得精光，呼嘯一聲，陸續出局。到了局外，忽有營兵前來攔截，差不多有二三百名。蕪兵錢財到手，興致勃然，當下勇氣百倍，把手中所攜的快槍，一齊放出，擊死來兵一大半。有幾個腳長壽長的，急奔了去。蕪兵方揚長回營。原來大通督銷局附近，本有一營兵防守，驟聞局中有變，急來救護，哪知吃了一場大虧，冤冤枉枉的喪了若干性命，只剩了幾十人，逃回省中，報明孫胡兩人。省城兵備本虛，驟聞此警，惶急萬分，孫又不願獨立，自思身入阱中，性命難保，不如趕緊逃避，乃薙發易服，步行出城，想是從曹阿瞞處學來。竟乘兵艦下駛去了。胡萬泰聞孫失蹤，也是立腳不牢，索性也背人私逃。省城無主，越加擾亂，經軍商學各界會議，暫推祁耿寰護理都督，兼民政長。祁恐人心不服，遍貼通告，只說是奉柏總司令所委，暫行代理。甫經接印視事，已有旅長柴寶山出來反抗。祁知不為眾所容，也即逃去。<break time="100ms" />　　柴寶山等，正議改推都督，忽報柏文蔚到來。胡萬泰亦隨柏回省，乃出城歡迎，導柏入城。柏本在臨淮關，自聞省城鼎沸，乘勢南下，途次適遇胡萬泰，遂相偕同行。一入省城，遂自任都督，兼掌民政長，調集軍隊，抵抗北軍。孫多森逃至上海，電告北京。略稱：「被逼離皖，懇即另任都督，討平亂黨。」袁總統即將討皖事務，責成倪嗣衝。倪是老袁舊部，自然奮力報效，督兵進攻去了。<break time="100ms" />　　安徽以外，又有粤東都督陳炯明，亦響應寧、皖、贛各軍，宣告獨立。陳炯明本與孫黃同黨，聞黃興已實行討袁，即親赴議會，演說袁總統罪狀，擬即日出師北伐等語。<break time="100ms" />　　議會中尚依違兩可，不甚贊同。陳炯明勃然大怒，竟拔佩刀出鞘，擲置案上，聲言不肯用命，立殺無赦。議員等被他一嚇，那個敢輕試刀鋒，只好唯唯從命。炯明回署，即自稱粤總司令，派兵往寧、贛等處，援助黃興、柏文蔚等。<break time="100ms" />　　但因兵餉缺乏，迫令遠近商人助餉，各商輜銖必較，怎肯無故出錢，畀他弄兵逞志？遂陸續電達政府，請速發兵南征，保救商民。袁總統遂命龍濟光為廣東鎮撫使，乃弟龍覲光為副，兩龍本駐紮粤邊，就近派剿，較為便捷；一面下一通令道：
    </voice>
</speak>
