<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　既而南京地方維持會，向聞張辮帥大名，恐他軍隊到來，入城蹂躪，乃與商會妥議，公舉代表，渡江謁馮軍使，求保寧人生命財產，不必再用武力；且請轉商張軍，幸毋入城。馮軍使國璋，任職宣撫，卻也顧名思義，准如代表所請，一一允諾。代表即日回寧，轉告陳之驥，之驥亦親往謁馮，接洽一切。不意第一師聞之驥出城，竟去搶劫第八師司令部，與第八師交哄起來。第八師倉猝遇變，敵不住第一師，一擁而出。第一師放出何海鳴，引至督署，復宣告獨立起來。第一師如此行為，定是受何黨運動。城內商民，又嚇得魂飛天外，大家閉市，連城門也通日闔住。何遂設立衛戍司令，並委任參謀各職，及旅團軍官，又是一番糊糊涂涂新局面。彷彿戲場。闔城紳商，急得沒法，只好邀集軍人會議。怎奈軍人紛紛索餉，聲言有錢到手，便可罷休。是時寧城已羅掘一空，急切不得巨款，沒奈何任他所為。何海鳴卻用使貪使詐的手段，哄誘第一第八兩師，扼守要害，有將來安樂與共等語。兩師被他所惑，願遵號令，只第八師的三十團，不肯附和，由何勒令繳械，資遣回籍。自是南京又抵抗北軍，馮、張兩使，率軍到寧，免不得又啟戰爭了。這皆是程督所賜。<break time="100ms" />　　且說海軍總長劉冠雄督領水師南下，因吳淞口被阻，繞道浦東川沙東灘登陸，迂道至滬，暫駐製造局，會晤鄭汝成、李鼎新等，修艦整隊，決意進攻吳淞炮台。當於八月一日，密令海籌、海圻各軍艦，駛抵吳淞，距炮台九英里許，開炮轟擊，炮台亦開炮相答。居正親自在台督戰，約一小時，未分勝負，兩下停炮，越二日又有小戰，由海圻兵艦，連開數炮，炮台亦還擊多門，尋即罷戰。又越三日，復由海圻、海容、海琛三艦，齊擊炮台，有數彈擊中台內土牆，泥土及黑煙飛騰空中。台上稍受損傷，連放巨炮相答，三艦又復駛回。原來劉總長因吳淞一帶，留有居民，如用猛烈炮火，不免毀傷住宅，且探悉炮台守兵，餉需缺乏，軍無鬥志，不如靜待敵變，然後一舉可下，所以數次攻擊，無非鳴炮示威，並未嘗實行猛撲；一面轉致程督德全，速勸吳淞炮台居正等，反正效力。居正、鈕永建，未肯聽從，獨劉福彪頗有異圖，擬將炮台奉獻，如何作敢死隊頭目？事被居正察悉，遽開炮轟擊劉軍，劉福彪倉皇潰遁，轉投程督，情願效勞。劉總長冠雄，得悉情形，遂調齊海陸大軍，合作圍攻計畫。口外海軍，由劉自為總司令，口內艦隊，由李鼎新為總司令，江灣張華浜方面，派遣陸軍進攻，由鄭汝成為總司令，三路馳擊，大有滅此朝食的形勢。遠近居民，逃避一空，就是滬瀆一方面，距吳淞口四十餘里，也覺岌岌可危，驚惶不已。紅十字會長沈敦和，特挽西醫柯某，乘紅十字會小輪，馳赴戰地，擬勸鈕永建等罷兵息爭。適鈕永建據住寶山城，暫設司令部機關，居正因鈕知兵，已讓與全權，鈕遂為吳淞總司令。柯醫借收護傷兵為名，竟冒險入寶山城，投刺司令部，進見鈕永建。鈕問及傷兵若干？柯歎道：「屍骸遍地，瘡痍滿目，商業凋敝，人民流離，幾至暗無天日，公係淞人，獨不為家鄉計麼？」鈕亦太息道：「事已至此，弄得騎虎難下，就是有心桑梓，奈愛莫能助，如何是好？」柯遂進言道：「公非自命為討袁司令麼？袁未遇討，故鄉的父老子弟，已被公討盡了。公試自問，於心安否？」單刀直入。鈕不禁失聲道：「然則君今到此，將何以教我？」柯答道：「現贛、寧、湘、皖諸省，都被北軍占了勝著，近日四路集滬，來攻吳淞，將軍雖勇，究竟寡不敵眾，難道能持久不敗麼？從前百戰百勝的項霸王，猶且垓下遇圍，不能自脫，今日的吳淞，差不多與垓下相似，今為公計，毋效項王輕生，不如全師而退，明哲保身。並且淞、滬生靈亦免塗炭，一舉兩得，想尊意當亦贊成。」語語中人心坎，哪得不令人服從？鈕聞言心動，徐徐答道：「君言甚是。<break time="100ms" />　　北軍如能不殺我部下，我豈竟無人心，忍使江東父老，為我遭劫麼？」柯即答道：「公何不開一條件，交給與我，我當往謁劉總長，冒險投遞，就使赴湯蹈火，亦所不辭。」鈕乃親書條約，函封授柯，且語柯道：「我與劉總長頗有交情，勞君為我介紹，致書劉公，別人處不必交他。」柯連聲應諾，告辭出城，當下仍登小輪，駛赴海圻軍艦。正值炮彈紛飛，兩造酣戰，柯即手執紅十字旗，搖動起來，指示停戰。兩下炮聲俱息，柯乃得登海圻艦中，與劉總長協商。劉總長頗覺心許，遂將艦隊駛回，復與李、鄭兩司令，商議了兩小時，彼此允洽。柯遂返報沈敦和，一面馳書寶山，請鈕踐言。鈕覆稱如約，柯即於八月十三日，率救護隊入寶山城，四面察看，已無兵士。及至司令部中，鈕已他去，只留職員四人，與柯交接，並出鈕所留手書，由柯展閱，書云：<break time="100ms" />　　永建無狀，負桑梓父老兄弟，罪大惡極，百身莫贖。前席呈詞，暢聞明訓，甘踐信約，不俟駕臨，率衛隊三百人，退三十英里。炮台已飭豎海軍旗，以堅北軍之信。鈕永建臨行走筆。<break time="100ms" />　　柯醫閱罷，即返身至吳淞口，張著紅十字旗，至炮台前，所有軍官兵士等，除居正遠颺外，已盡遵鈕永建密令，歸服北軍，遂一齊歡迎柯醫，且將炮閂脫卸，炮門向內，槍枝盡釋。柯復為獎勸數語，大家悅服。柯乃親登炮台，豎起紅十字旗，旋見海圻各艦，率魚雷艇入口，派五十人登台。外如海籌各艦，亦陸續駛來，共計八艘，悉數停泊炮台前。原守各軍，擎槍示敬。劉總長立即傳令，每門派水兵四人把門，餘紮重兵分道防守。原有守將守兵，仍准協同守護，候大總統命令，再行核辦。乃將紅十字旗卸下，易用海軍旗，當易旗時，全體軍隊，均向紅十字旗，行三呼禮道謝。柯醫與救護員等，及水陸軍合拍一照，留作弭兵的紀念，然後分途散去。柯醫不愧魯仲連。
    </voice>
</speak>
