<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十回<break time="100ms" />　　占督署何海鳴弄兵　讓炮台鈕永建退走
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說袁總統聞滬上起釁，屢遣北兵至滬，助守製造局，且令鄭中將汝成，及海軍司令李鼎新，協力固守，如有將士應亂圖變，立殺無赦等語。鄭汝成本服從中央，立將此令宣佈，又調開原有警衛軍，專用北軍堵御。果然內變不生，外患盡卻，當即連章報捷。袁總統即任鄭為上海鎮守使，並加陸軍上將銜，頒洋十萬元，獎賞守局水陸兵士。兩個十萬元，壓倒贛、滬軍，其如債台增級何？鄭汝成遵令任職，一面將賞洋分訖。嗣聞滬上敗軍，都逃至吳淞口，炮台官姜文舟，已經遁去，由要塞總司令居正管轄。居正與陳其美等，統同一氣，自然收集敗軍，守住炮台。松軍司令鈕永建，與福字營司令劉福彪，先後奔到吳淞，與居正一同駐守。鄭汝成、李鼎新等，因吳淞為江海要口，決意調遣水陸軍隊，往攻該處，嗣聞海軍總長劉冠雄，由袁總統特遣，領兵南下，來攻吳淞炮台，於是待他到來，再議進取。暫作一結。<break time="100ms" />　　且說黃興在寧，聞贛徐滬三路人馬，屢戰屢敗，北軍四路雲集，大事已去，暗想此時不走，更待何時，當下號令軍中，只說要親往戰地，自去督戰，但卻未曾明言何處。<break time="100ms" />　　七月二十八日夜半，與代理都督事章梓，改服洋裝，邀同日本人作伴，各手持電燈一盞，至車站登車，並撥兵隊一連，護送出城，既到下關，賞給護送兵士洋二百元，兵士排隊舉槍，恭送黃興等捨車登舟。俟他鼓輪下駛，才行回城。黃興到了上海，擬與孫文、岑春暄等，商議行止。哪知上海領事團，已轉飭會審公廨，總巡捕房，訪拿亂黨數人：第一名就是黃興，餘如李烈鈞、柏文蔚、陳其美、鈕永建、劉福彪、居正等，統列在內。還有工部局出示，驅逐孫文、岑春暄、李平書、王一亭等，不准逗留租界，害得黃興無處棲身，轉趨吳淞口，與鈕永建、居正會晤，彼此流涕太息。當由鈕永建敘及：孫文、岑春暄，俱已南走香港，陳其美亦不能駐滬，即日當遷避至此。黃興道：「全局失敗，單靠這個吳淞炮台，尚站得住麼？」鈕永建道：「在一日，盡一日的心，到了危險的時節，再作計較。」黃興又未免嗟歎。在鈕營內暫住一宵，輾轉思維，這孤立的炮台，萬不足恃，不如亡命海外，況隨身尚帶有外國鈔票，值數萬金，足敷川資，怕他甚麼。主見已定，安安穩穩的遊歷睡鄉，至雞聲報曉，魂夢已醒，他即起身出營，也不及與鈕永建告辭，竟攜著皮包，趨登東洋商船，航海去了。<break time="100ms" />　　看官！這討袁總司令黃興，是與袁世凱有仇，並非與領事團有隙，為何上海租界中，也要拿他，他不得不航海出洋呢？原來旅京軍界，恰有通電緝拿黃興，袁總統愈覺有名，遂商准駐京各國公使，轉令上海租界，一體協拿。小子曾記得軍界通電云：<break time="100ms" />　　大總統副總統各省都督各使各軍長旅長鑒：黃興毫無學問，素不知兵，然屢自稱總司令，儼然上級軍官。凡為軍人者，皆應有效死疆埸之精神，而黃興從前於安南邊境，屢戰屢逃，其後廣州之役，漢陽之役，其同黨多力戰以死，而黃興皆以總司令資格，聞炮先逃，其同黨之恨之者，皆曰逃將軍。其人怯懦畏死，可想而知。其以他人性命為兒戲，又極可恨。此次乘兵謀叛，彼非不知兵力不足以敵中央，不過其胸中有一條三十六計走為上計之秘訣，一旦事機不妙，即辦一條跑路，而其同謀作亂者，則任其誅鋤殺戮，不稍顧恤，其不勇不仁，一至於此。苟非明正典刑，不足懲警凶逆。我軍各處將領，於並力攻剿之外，並當嚴防黃興逃走，多設偵探，密為防範，無使元凶逃逸，以貽他日生民之患。旅京各省軍界人同叩。<break time="100ms" />　　黃興去寧，南京無主，師長洪承點，亦已遁走，代理民政長蔡寅，亟請第八師長陳之驥，第一師長周應時，要塞司令馬錦春，憲兵司令茅乃葑，警察廳長吳忠信及寧紳仇繼恒等，集議維持秩序，當議決七事：（一）取消獨立字樣；（二）通告安民；（三）電請程都督回寧；（四）電請程都督電達中央各省，轉飭各戰地一律停戰；（五）電請由滬籌措軍餉來寧；（六）軍馬暫不准移動，城內不准移出城外，城外不准移入城內；（七）軍警民團責成分巡保衛城廂內外。七事一律宣佈，人心稍定。當派參謀盛南苕，軍務課長王楚二人，往迎程督。地方團體，亦舉仇繼恒代表迎程。<break time="100ms" />　　那知程督不肯回寧，且因第一師長洪承點，已經出走，特派杜淮川繼任。其時寧人已公舉旅長周應時，接統第一師，當有電知照程督。程不但不肯下委，反將周應時的旅長，亦一並取消。於是軍民不服，復懷變志。<break time="100ms" />　　及杜淮川到任，正值張勛、馮國璋二軍，由徐州而來，杜即往固鎮歡迎。忽有滬上民權報主筆何海鳴，帶領徒黨百餘人，闖入南京，竟佔據都督府，宣佈程德全、應德閎罪狀，出示曉諭，恢復獨立，只百餘人，便可入城胡行，江寧城中的軍吏，管什麼事？自稱為討袁總司令。黃興之後，不意又有此人。正在組織司令部，第八師長陳之驥，方才到署，何海鳴降階迎接。陳之驥笑語道：「何先生！有幾多餉銀帶來？」目的全在餉銀，無怪擾亂不已。何答道：「造幣廠中，取用不盡。」之驥又道：「有兵若干？」所恃唯兵，所畏亦惟兵。何復道：「都督的兵，就是我的兵。」之驥便回顧左右道：「這廝亂黨，真是膽大妄為，快與我捆起來。」你前時何亦歡迎黃興？左右聞命，立將何海鳴拿下，又將何黨數十人，亦一並拘住。之驥復指何海鳴道：「此時暫不殺你，候程都督示諭，再行定奪。」於是將何海鳴等，羈禁獄中，再出示取消獨立，全城復安。
    </voice>
</speak>
