<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十一回<break time="100ms" />　　逐黨人各省廓清　下圍城三日大掠
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說段芝貴、李純等，既奪還湖口，即乘勝直搗南昌。<break time="100ms" />　　適李烈鈞收集敗軍，退守吳城，吳城係新建縣鄉鎮，距南昌省城一百八十里，烈鈞到此，即遣黨人魏斯昊、曾經等，赴省城勒逼民財，輸作軍餉。省中商民，怨苦得了不得，統詈歐陽武勾引亂黨，擾亂南昌，且因北京已傳達命令，撤銷歐陽武護軍使，歸段宣撫使李鎮守使嚴行拿辦。歐陽武不能安居，方擬出走，又值李烈鈞的敗信，陸續報到，他即收拾細軟，一溜煙的遁去。哪知去了一個新都督，又來了一個老都督，老都督為誰？看官不必細問，就可曉得是李烈鈞。李烈鈞節節敗退，竟至南昌，甫到城外，即令城外居民，立即遷移，意欲堅壁清野，實行扼守。南昌商民，越加驚慌，統說是李軍入城，抗拒官軍，勢必全城糜爛，玉石俱焚，不得已浼商會總董，速派代表，往說李軍，情願集洋三十萬圓，為李軍壽，請他不要入城。當由烈鈞允諾，收了銀圓，移師萬家浦，駐紮候戰。李純率同水陸各軍，踴躍前來，烈鈞下令迎擊，免不得槍彈互施，無如兵已屢敗，不能再振，一經戰鬥，好似秋風隕籜，旭日凌霜，烈鈞支持不住，索性向南遠竄。餘眾或逃或降，弄得乾乾淨淨。收束贛亂，且為前回補筆。李純乃收軍進城，出示安民，當下通電北京及各省道：<break time="100ms" />　　本月十八日，我軍水陸進攻南昌，於聶家窯、羅口、高橋，與匪激烈戰鬥，其水道一股，擊沈匪船七隻，斃匪四百餘人，俘獲二十餘人，陸路一股，斃匪六七百人，招降四營。余奪獲小火輪三隻，步槍五千餘枝，山炮六尊。我軍兩路，共陣亡官兵數名，受傷一百餘名，於是日晚完全佔領南昌。我軍入城，各界極表歡迎，現在一面安撫商民，一面分隊追擊潰匪，俾早全贛肅清，以安大局而慰廑繫。特聞！李純叩。<break time="100ms" />　　南昌既聞克復，安慶又報肅清。原來柏文蔚率同胡萬泰，入據安慶，即在城外遍布兵隊，嚴防倪軍。尋聞倪嗣衝已攻克壽州，復下正陽關，直逼省城，胡萬泰忽起變心，竟離了柏文蔚，自張一幟，且揭示柏文蔚五罪，函致議會商會，逐柏他去。統是一般牆頭草。議會商會，乃公舉代表數人，勸柏退讓，柏已形神俱喪，沒奈何應允出城，逕趨蕪湖。胡萬泰即取銷獨立，並親赴九江，往謁段芝貴。不謁倪而謁段，想是與段有交。段委他收復大通、蕪湖等處，另派旅長鮑貴卿，往守安慶，段意亦不甚信胡。一面電告倪嗣衝。是時政府命令，已將安徽民政長兼署都督孫多森免官，特任倪嗣衝為安徽都督，兼民政長，催他晉省。倪乃電致胡萬泰，說是不日就道，先派馬統領聯甲，率所部各營來省，一切軍事計畫，可與該統領商酌辦理。胡即回省待馬，並派旅長顧琢塘，帶兵三營，往剿大通、蕪湖等處，再與鮑貴卿商議，亦令他統率三營，前往接應。顧至大通，擊逐亂兵，轉攻蕪湖，柏文蔚又自蕪湖轉赴南京，只留龔振鵬一軍，奪力抗敵。顧琢塘、鮑貴卿等，先後到蕪，相持未下。會馬聯甲已到安慶，復調旅長柴寶山，助攻蕪湖，龔振鵬自知不敵，乃率眾遁去。蕪湖獨立，亦從此消滅了。倪嗣衝安心至省，改任胡萬泰為參謀長，把他師長一職取銷，惟替他請命中央，給了二等文虎章，才算安了胡心。自此安徽平靖如常，不消細述。收束皖亂，亦是補敘之筆。福建都督孫道仁，聞贛、皖相繼失敗，馬上轉風，歸罪許崇智，把他驅逐，即取銷獨立。當時袁總統已派員查辦，既得取銷獨立的消息，便據實呈復，曾由袁總統下令道：<break time="100ms" />　　前據福建獨立，當即飭員確切查明，茲據復稱都督孫道仁，素明大義，傾向中央，惟師長許崇智，糾合亂黨，冒孫道仁之名，妄稱獨立等情。查江寧亂黨，冒程德全之名，安徽亂黨，冒孫多森之名，均通稱宣告獨立。其實程德全、孫多森，並未與聞。閩省事同一轍，似此奸徒竊冒，眩惑觀聽，擾害治安，實屬罪不容誅。著孫道仁督飭所部，迅平亂事，重懸賞格，將許崇智及其私黨，嚴拿懲辦，以伸法紀。仍責成該都督維持地方秩序，毋稍疏忽！此令。<break time="100ms" />　　孫道仁奉令後，益服從中央，解散討袁同盟會，閩中也算無事。但閩、粤是毗連省份，閩省取消獨立，粤東自受影響。第二師師長蘇慎初，遂攆逐陳炯明，宣佈取銷獨立。全城燃炮鳴賀，商會舉蘇為臨時都督，方擬視事，忽軍警不服，另舉第一師長張我權為都督，蘇即辭去。北京袁政府特任龍濟光督粤，兼職民政長。龍遂督軍東下，逕赴省城。途次復接袁總統命令，以蘇、張兩師長各爭權利，擅自督粤，著飭革軍官軍職，交龍濟光認真查辦，借儆效尤。當下傳令至省，蘇早遠颺，張亦潛遁，軍民等開城歡迎。龍即入城受任，粤東又安靜了。閩、粤事也依次結束。<break time="100ms" />　　惟湖南軍界，舉蔣翊武為總司令，倡言北伐，首擬攻取荊、襄，開一出路，遂調動澧州、常德一帶軍隊，進擊荊屬石首、公安二縣。當由黎兼督元洪，檄令荊州鎮守使丁槐，率兵抵禦。湘軍連戰皆敗，仍舊遁回。丁槐以職守所在，未便窮追，湖南獨立如故。既而武昌城內的湖南旅館，又隱設機關，暗圖起事，復被偵探報告黎督，捕戮了好幾十人，內多湖南派來的秘黨，明槍暗箭，始終無效。黎兼督以湘、鄂相連，湘省多事，終為鄂患，乃致書湖南都督譚延闓，勸他撤銷獨立。譚復書極為圓滑，略言：「獨立並非本意，不過為軍界所脅，暫借此名，保護治安。鄂、湘唇齒相依，決不自相殘殺，現已竭力防亂，靜圖報命」等語。及贛事失敗，北軍將移師南向，蔣翊武自知惹禍，偕死黨唐蟒等，微服潛逃。就是長江巡閱使譚人鳳，也先機遁去，湖南又平。
    </voice>
</speak>
