<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　於是長江上下游，除熊克武據重慶外，只有江南一區，尚由何海鳴占住，未肯罷手。卻似硬漢。何委唐辰為省長，劉杰為警察廳長，唐、劉常語人道：「做一刻算一刻，也管不到什麼成敗呢。」何海鳴也存此想，不過北軍尚未合圍，且樂得統領孤軍，做了幾日總司令，逞些威風，也不枉一生閱歷。苦我民耳！況金陵虎踞龍蟠，素稱險固，就使北軍如何威武，也一時不能奪去，所以昂然自若，並不畏縮。馮、張二使，先派師長張文生、徐寶珍等，陸續進攻，鏖戰數日，未能得手，反被獅子山上的大炮，擊斃了好幾百人。徐師長部下，如團長趙振東，連長黃得勝、王建德等，先後陣亡。連徐師長亦受微傷，抱病回揚。張勛聞報大憤，親率全隊渡江，且檄調滬上各兵艦，赴寧會攻。當下水陸夾擊，得將紫金山占住，紫金山係江寧保障，既由張軍佔領，城中倒也恐慌起來。何海鳴只能筆戰，不能兵戰，特商同兵隊，另舉張堯卿為都督，統兵扼守。<break time="100ms" />　　張勛飭軍撲天保城，把守軍驅散，完全佔領；乘勝攻雨花台，並由張勛自開條款，勸何海鳴等速降。適值柏文蔚已到江寧，城中復得一助，應上文。暗遣寧軍出城，抄出張軍背後，掩襲天保城，擊傷張軍多名，復將天保城奪去。這事惱動了張辮帥，再催馮軍渡江助戰。徐寶珍病已痊癒，也即重臨戰地，續用巨炮烈彈，撲擊天保城，由徐親自督戰，銳氣無前，殺退寧軍，又把天保城攻克。可巧馮軍前隊，亦渡江南來，齊集聚寶門外，擬攻雨花台。張、徐兩軍，亦進逼太平、朝陽兩門。寧軍更迭出戰，都被擊退。城外屍骸累累，不及掩埋，又經赤日薰蒸，臭爛撲鼻，真個是神人共恫，天地皆愁。張堯卿觸目驚心，情願卸職，將都督印信，讓與柏文蔚。柏以兵單餉絀，不肯擔任，經何海鳴從旁婉勸，勉強應允。但城中守兵，傷一個，少一個，城外的北軍，卻連日運至，晝夜圍攻。紫金山及天保城的炮彈，紛紛向城內擊射，似急風暴雨一般，猛不可當。城內兵民，一經觸著，無不傷亡。何海鳴尚抖擻精神，鎮日巡查，不敢少懈。怎奈軍餉無著，按天向商會迫索。看官！你想此時北兵壓境，商旅不通，還有什麼現銀，供他使用？只因被逼不過，今朝湊集千元，明朝摒擋百元，移解督署，終不敷用。柏文蔚睹這情形，已知朝不保暮，且登城四望，強敵如林，不覺唏噓太息，憂懼交並，便下城語何海鳴道：「北軍大隊已到，將次合圍，炮火又烈，城中乏餉，兵不應命，這是必敗的形景，看來此城是萬不可守了。」何海鳴勃然道：「海鳴願誓死守此，城存與存，城亡與亡。」言未畢，旁立張堯卿亦插口道：「萬一此城被陷，張勛入城，尚可與他巷戰，並有炸彈隊，可制敵命，想不至一敗塗地呢。」柏文蔚默然不答，但搖首示意。越宿，即帶領隨從軍隊，潛出南門遁去。臨行時僅留一函界何海鳴道：「金陵困守，終非久計，弟已出南門去了，君好自為之！」何海鳴見了此函，知他去意已堅，不再挽回，改推韓恢為都督，申誓死守。<break time="100ms" />　　既而馮國璋軍，雷震春軍，一齊到來，四面包圍。雷軍攻聚寶門，馮軍攻水西門、旱西門，張軍攻太平門，徐軍攻儀鳳門，還有下關停泊的兵艦，亦分兩面助攻，槍聲滿地，炮火遮天，闔城紳商，統嚇得魂不附體，只得仍舉代表，勸何海鳴等讓城，何及第八師兵士索銀洋十萬元，以八萬助餉，二萬作川資。可憐紳商已計窮力竭，一時籌不出十萬金，再用全城公民名義，致書韓、何，略謂：「若果籌款解散軍隊，自應陸續措交，或需補助軍餉，亦應擇地出城備戰，不能閉城不出，使城內數十萬生命，同歸於盡。逐日搜括，人道何在？天理何存？」云云。何見書援筆批道：「打一天要餉一天，打一年要餉一年，要活同活，要死同死，寧為共和死，不為專制活。」這批傳出，大家又氣又笑，頓時全城罷市，店門外面，多寫著「本店收歇，人死財絕」八字。軍士還疑他反抗，索性揀擇殷實商民，斬門直入，搶擄一空。紳商急得沒法，只好再浼商會代表，與何海鳴熟商，願如前約籌贈十萬元，令他退出江寧。何海鳴乃願為擔保，總教有了銀錢，無論退讓與否，決不騷擾居民，商會即次第挪集，次第繳入，果然錢可通靈，得免搶劫。<break time="100ms" />　　到了八月二十九日，北軍攻城益急，張勛又開受撫條件，招降何海嗚，何仍置諸不理。張堯卿托詞募兵，混出城外，韓恢亦避匿不見。海鳴見已垂危，只催令商會繳齊款項，以便出走。商會已繳過七萬，尚缺三萬金，實是急切難辦，不得已寬約數天，何海鳴乃將所有兵隊，移紮城南，專等解款到手，便好一麾出城，避開死路。挨到九月一日，款項尚未繳齊，北軍已經攻入，江寧城垣，被大炮轟開數丈，張、雷二軍，首先擁進，分占富貴山、獅子山、北極閣及朝陽、太平各門。何海鳴尚率軍來爭，奈各無鬥志，不過瞎鬧片時，旋即潰遁。何亦馳出南門，飛竄而去，性命總算逃脫，後來也航海出洋，與一班亡人逋客，同作外國僑民去了。
    </voice>
</speak>
