<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說四川陸軍第三師師長熊克武，響應東南，佔據重慶，宣告獨立，本擬順流而下，聯絡湘軍，進窺湖北，不意湘軍已取消獨立，湖北邊防，亦很堅固，幾乎無隙可乘，乃遣弟克剛，偕黨徒多人，攜款至鄂，運動宜昌、施南軍隊。行經巴東縣，為駐防該處第十團二營軍隊所獲。營長殷炯，即電達施、宜稽查使馬驥雲，又由馬轉報黎元洪。黎即復電，飭馬訊實正法，於是克剛以下，統歸冥府。未曾占一便宜，先把乃弟送終。是時袁總統聞熊克武已變，命黎調軍西征，且會合滇、黔、湘三省，助剿重慶。川督胡景伊，又遣兵出擊，區區一個熊克武，怎敵得住五省人馬，只好電告川省，自請求和。川督勒令交出亂首，方准代為調停，克武不從，亂首就是自己，叫他交出什麼？川軍遂進逼重慶。黔督唐繼堯亦派旅長黃毓成，率混成協一隊援川。熊克武孤危得很，四處派人運動，終乏效果，只有川邊經略使尹昌衡部下，充任軍法局長張煦，被熊勾結，背尹起事。尹昌衡正出師駐邊，留張煦駐丹巴縣，照顧餉械。張煦竟鼓眾應熊，自稱川邊大都督北伐司令，以第一團團長趙城為副都督，第二團團長王明德為招討使，即將所部兩營，及渝中黨羽三千餘眾，編成混成旅，自丹巴兼程返瀘，攻入觀察使顏鐔署中，劫掠一空。顏鐔走免，尹昌衡的父母，及一妹一妾；尚留寓瀘城，均被張煦軟禁起來，一面致書昌衡，迫令反抗中央，聲言如不見從，當將他全家屠戮。昌衡聞警，即率領數騎，馳回瀘城，行近瀘定橋，偏被張煦派兵截住，昌衡望將過去，該兵管帶，係是周明鏡，便大呼道：「周管帶，你如何反抗中央？」周明鏡見是尹昌衡，卻也不敢抗拒，便挺身上前，行過軍禮，才答道：「都督此來，莫非尚未聞獨立麼？」昌衡道：「我正為獨立而來，須知螳斧當車，不屈必折，試想東南數省，彼也討袁，此也北伐，今聞已統歸失敗，難道我川省一隅，尚獨立得住麼？昌衡是本省人，做本省官，不忍我故鄉父老，舊部弟兄，同歸於盡，所以孤身來此，與諸君一白利害，聽我今日，否亦今日，請你等自酌！」語頗動人。周明鏡徐徐答道：「都督囑咐，敢不聽從，請都督入營少憩。」昌衡便馳入軍營，又諭兵士道：「弟兄們來此當兵，在家的父母妻孥，都是期望得很，今朝望你做隊長，明朝望你做團長，此後還望你連步升官，顯揚門閥，豈可為了一時意氣，自投死路，不顧家室。就是為義憤計，今日的事情，與前日亦大不相同，前日是滿人為帝，始終專制，不得已起革命軍；今日是共和時代，總統是要公舉，做了總統，也是定有年限，任滿便要卸職。況現在的袁總統，還是臨時當選，不是正式就任，就是他違法行事，也不過幾月而止，大家何苦發難，弄得身家兩敗。而且五省人馬，相逼而來，眼見得眾寡不敵，徒死無益，空落得父母悲號，妻孥痛泣呢。」說至此，幾乎哽咽不能成聲，淚亦為之隨下。好一張口才，好一副容態。兵士聞言，不由的被他感激，統是垂頭暗泣，莫能仰視。昌衡又朗聲道：「我言已盡於此，請弟兄們自行酌奪，從尹立左，從張立右。」居然欲摹效古人。大眾都趨往左側。昌衡即發令東進，並將所說的大意，錄述成文，到處張貼。<break time="100ms" />　　行了五里，正到瀘定橋，適值趙城、王明德率兵前來，扼住橋右。昌衡乃命周明鏡出馬曉諭，力陳利害。已有替身，不必再行冒險。趙城、王明德，不肯服從，即命部眾開槍，哪知部眾已經離心，多是面面相覷，不肯舉手。至趙、王再行下令，部眾竟馳過了橋，投入昌衡軍中。昌衡飭令歸伍，擬督領過橋，不意驟雨傾盆，天復昏黑，從眾聲嘈雜中，猛聽得有特別怪響，好似天崩地塌一般，急忙飭前隊探視，反報橋樑木板，已被敵人拆斷了。是時急雨少霽，昌衡即飭兵眾修搭橋樑，渡橋追敵，且分三路搜尋。<break time="100ms" />　　到了翌晨，竟得拿住兩個要犯，就是副都督趙城，招討使王明德，昌衡本是熟識，也不暇細問，竟將他兩人斬首，梟示軍前。當下赴至瀘城，那川邊大都督北伐司令張煦，已是逃之夭夭，不知去向了。幸虧父母家屬，不曾被害，總算骨肉團圓，闔家慶幸。昌衡復懸賞萬金，飭拿張煦，張煦不殺昌衡家屬，還是顧念舊情，胡必懸賞緝拿，不肯稍留餘地。一面電達北京，詳陳瀘城肇亂及戡定情形。當由袁總統復電道：<break time="100ms" />　　前因川邊瀘城逆首張煦倡亂，業經飭令通緝，茲復據川邊經略使尹昌衡電，續陳該逆詳情，尤堪痛恨。<break time="100ms" />　　該逆歷受薦拔，充當要職，竟敢不顧大局，公然背叛，響應熊逆克武，捏令回瀘，私稱獨立，攻撲觀察使署，擊散衛兵，劫質該經略父母家屬，迫之為逆。搶劫商民，逼迫文武，帶匪在瀘定橋攔截攻擊。使非該經略單騎馳入，勸導官兵，去逆效順，則邊局何堪設想。張煦應將所得陸軍上校少將銜四等文虎章，一律褫革，各省務飭速緝，無論在何處拿獲，即訊明就地懲辦。該經略定亂俄頃，殊堪嘉尚，所請嚴議之處，仍予寬免。<break time="100ms" />　　該處地方陡遭劫害，眷念商民，惄焉如搗，務望綏輯拊循，毋令失所，用副禁暴安民之意。此令。<break time="100ms" />　　張煦遁去，川邊已靖，熊克武失了臂助，愈加惶急。黔撫派遣的黃毓成，有意爭功，不肯落後，遂步步進逼，轉戰直前，歷拔綦江、熊家坪諸要隘，進搗重慶，川軍亦自西向東，按程直達。黃毓成聞川軍將到，晝夜攻撲，熊克武料難固守，竟夜開城門，潛自逃生。黔軍一擁入城，除揭示安民外，立即電京報捷。袁總統自然心慰，免不得照例下令，令曰：
    </voice>
</speak>
