<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　據貴州援川軍混成旅旅長黃毓成電稱，重慶克復等情，殊為嘉慰。此次熊逆克武倡亂，招誘匪徒，四出攻掠，蹂躪慘虐，殆無人理。該旅長督率所部，自入川境以來，與逆匪力戰，先復綦江，進取熊家坪諸要隘，直抵重慶，匪徒驚潰，熊逆潛逃，地方收復，實屬謀勇兼優，勞勩卓著。黃毓成應特授勛五位。此外出力員弁，一律從優獎敘，務令安撫商民，維持秩序，將地方善後事宜，商承四川都督胡景伊，妥為辦理，期使兵燹遺黎，咸歌得所。師乾所至，無犯秋毫，用副伐罪弔民之意。此令。前云救民水火，此又云伐罪弔民，老袁已自命為湯武矣，此即帝制發生之兆。<break time="100ms" />　　未幾，又命黃毓成署四川重慶鎮守使，川境亦一律肅清，這便叫作癸丑革命，不到兩月，完全失敗，所有革命人士，統被袁政府斥為亂黨，下令通緝，其實都已遠颺海外，借著扶桑三島，作為逋逃淵藪去了。此外有河南新蔡縣宣佈獨立，為首的叫作閻夢松，不到數日，即由省城派兵進攻，斗大孤城，支持不住，徒落得束手就擒，飲槍畢命。又有浙江省的寧波地方，由寧台鎮守使顧乃斌，聯絡知事沈祖綿，及本地人前署浙江司法籌備處處長范賢方，倡言獨立，響應民軍，至贛、寧失敗，顧等見風使帆，急將獨立取消。時浙江都督朱瑞，與顧乃斌稔有感情，代顧呈請，顧竟得邀寬免。范、沈二人，歸地方官嚴緝，幸早遠颺，免及於禍，甬案也算了結。是時柳州巡防營統領劉古香，被幫統劉震寰脅迫獨立，設立北伐司令，募軍起事。<break time="100ms" />　　經廣西都督陸榮廷，飛調軍隊進剿，當有駐柳稅務局長黃肇熙，團長沈鴻英，密約內應，俟各軍進攻，即開城納入，當場格殺劉古香，劉震寰遁去，先後不過五日，已霧盡煙消了。簡而不漏，是敘事嚴密處。<break time="100ms" />　　獨河南省內的白狼，本與黨人不相聯絡，宗旨也是不同，只因黃興據寧，卻派人與他商議，約他一同討袁，如得成事，即推他為河南都督，並給他軍械，及現銀二萬兩，白狼勢力愈厚，更兼河南各軍，紛紛遷調他處，防剿民黨，他益發橫行無忌。田統領作霖，獻計張督，擬三路兜剿，張督不從，只信任旅長王毓秀，命為剿匪總司令，所有汝南一帶防營，統歸節制。王毓秀素不知兵，但知縱寇殃民，諱敗為勝，因此白狼東馳西突，如入無人之境。還有什麼會匪，什麼捻股，什麼叛兵，均糾合一氣，專效那白狼行為，擄人勒贖，所掠男女，稱為肉票，一票或值千金，或值萬金，隨家估值，貴賤不一，惟遇著嬌娃，總須由盜目淫污過了，方准贖還。璧已碎了，贖去何用？河南婦女，尚仍舊俗，多半纏足，一遇亂警，嬌怯難行，可憐那良家淑女，顯宦少艾，不知被群盜糟蹋了多少。纏足之害，可為殷鑒。而且到處焚燒，慘不忍睹。張督鎮芳，還諱莫如深，經河南議員彭運斌等，質問政府，方由老袁電飭張督，勒限各軍平匪。張鎮芳無可推諉，沒奈何出城誓師，擬向駐馬店進發。<break time="100ms" />　　白狼聞張督親自督師，急忙招集悍黨，會議行止。黨目宋老年主戰，尹老婆主退，獨謀士劉生，攘臂直前道：「我等起事，已閱兩年，名為劫富濟貧，試問所濟何人？徒令桑梓疾首，今惟速擒磔鎮芳，謝我兩河，然後南下皖、寧，聯合民黨，再圖北伐，何必鬱鬱居此，苦我豫人。」此子頗具大志，可惜名字未傳。白狼尚是遲疑，復由樊某卜易，南向西向俱吉，惟返里大凶。嗣後白狼之死，果蹈凶讖。狼意乃決，遂分悍黨為三隊，潛伏駐馬店北面，專待張督到來。甫半日，果聞汽笛嗚嗚，輪機轆轆，有快車自南而至。前隊的伏盜，望將過去，見車內統是官軍，料知張督已至，一時急於爭功，不待快車到站，便大放槍炮，遙擊車頭。那時煙霾蔽天，響聲震地，嚇得車內的張鎮芳，魂不附體，幸虧衛隊營長張硯田，急忙勒車倒退，疾駛如飛。群盜追了一程，那快車已去得遠了，乃退還駐馬店。白狼頓足歎道：「為何這般性急，竟失去張鎮芳？」言畢，尚懊恨不已，嗣是率眾東行，越西平、汝南、确山，進陷潢川、光山等縣，乘勢馳入皖境，搗破六安，擬由廬和下江寧；旋聞民黨皆潰，第二師師長王占元，且約皖軍堵擊，不由的太息道：「我久聞黃興大名，誰知他是百戰百逃，不堪一試，直與婦人何異，能成什麼大事呢？」乃返身東行，竄入湖北去了。張督鎮芳，自被群盜嚇退，一溜煙逃回省城，料知匪黨難平，遂乞假進京。豫督一缺，改為田文烈署理。小子有詩詠張鎮芳道：<break time="100ms" />　　管領中州已數春，況兼守土是鄉親。<break time="100ms" />　　如何坐豢潢池盜，全局羅殃反脫身？<break time="100ms" />　　白狼未平，袁總統也不遑顧及，惟一意的籌備私事，演出許多花把戲來，且看下回方知。<break time="100ms" />　　借尹昌衡口中，敘述二次革命之非計，蓋斯時袁政府之真相未露，偽共和之局面猶存，徒欲以三數人之言論，鼓動億兆人之耳目，談何容易？尹昌衡片言而周明鏡倒戈，黃毓成一至而熊克武出走，正如新蔡、寧波、柳州諸處，倏起倏滅，尤覺無謂，是豈不可以已乎？且白狼一匪徒耳，名為劫富濟貧，而一無實踐，擾攘二載，毒遍中州，黃興急不暇擇，且欲聯絡之，是尤計之失者也。
    </voice>
</speak>
