<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官至此，稍稍有眼光的，已知袁總統心腸，是要靠著戰勝的機會，變共和為專制，所有反對人物，統把他做匪類對待。從此民黨中人，銷聲匿跡，那一個敢向老虎頭上去搔癢呢？惟一班袁氏爪牙，統想趁此時機，攀龍附鳳，恨不得將袁大總統，即日抬上御座，做個太平天子，自己也好做個佐命功臣。可奈老袁的總統位置，還是臨時充選，不是正式就任，倘或驟然勸進，未免欲速不達，就是袁總統自己，也未便立刻照允呢。袁氏果欲為帝，吾謂不若早為，何必躊躇。於是大家議定，請國會先舉正式總統，把袁氏當選，然後慢慢兒的尊他為帝。兩院議員，已都怕懼袁政府聲威，樂得敲起順風鑼，響應國門。只是大總統已須選出，大總統選舉法，還未曾制定，這卻不得不急事研究，先將選舉法宣佈，方好選舉正式總統。先是國會開幕，曾有先舉總統後定憲法的計劃，但參考西洋各國，多半是憲法規定，才舉大總統，若要倒果為因，理論上殊說不過去，因此擬先定憲法，後舉總統。兩院中的議員，便組織兩個特別機關，一個是憲法起草委員會，一個是憲法會議，草創的草創，討論的討論，彼此各有專責，正在籌議進行。偏值贛、寧亂事，生一波折，好容易平定內訌，改造時勢，議員為勢所迫，幡然變計，遂於九月五日，由眾議院開會投票，解決先舉總統的問題。至開篋檢視，贊成先舉總統的，有二百十三票，不贊成的只有一百二十六票。再由參議院公決，也是贊成先舉總統。是即上文所云敲順風鑼。乃復開兩院聯合會，商立大總統選舉法。原來總統選舉法，本屬憲法中一部分，憲法未曾制定，先將選舉法提出另訂，又是一種困難問題，但既有意迎合，索性通融到底，便決定由憲法起草委員會，草成憲法一部分的總統選舉法。旋經憲法會議，各無異言，遂於十月四日，將總統選舉法全案，宣佈出來。其文如下：<break time="100ms" />　　中華民國憲法會議，謹制定大總統選舉法，並宣佈之。<break time="100ms" />　　[[大總統選舉法]]<break time="100ms" />　　第一條　中華民國人民，完全享有公權，年滿四十歲以上，並住居國內滿十年以上者，得被選舉為大總<break time="100ms" />　　統。<break time="100ms" />　　第二條　大總統由國會議員，組織總統選舉會選舉之。<break time="100ms" />　　前項選舉，以選舉人總數三分二以上之列席，<break time="100ms" />　　用無記名投票行之，得票滿投票人數四分三者為當選。但兩次投票，無人當選時，就第二次得票較多<break time="100ms" />　　者二名決選之，以得票過投票人數之半者為當選。<break time="100ms" />　　第三條　大總統任期五年，如再被選，得連任一次。<break time="100ms" />　　大總統任滿前三個月，國會議員，須自行集會，組織總統選舉會，行次任大總統之選舉。<break time="100ms" />　　第四條　大總統就職時，須為左列之宣誓。<break time="100ms" />　　余誓以至誠遵守憲法，執行大總統之職務，謹誓。<break time="100ms" />　　第五條　大總統缺位時，由副總統繼任，至本任大總統任滿之日止。<break time="100ms" />　　大總統因故不能執行職務時，以副總統代理之。<break time="100ms" />　　副總統同時缺位時，由國務院攝行其職務，同<break time="100ms" />　　時國會議員，於三個月內，自行集會，組織總統選舉會，行次任大總統之選舉。<break time="100ms" />　　第六條　大總統應於任滿之日解職，如屆期，次任大總統尚未選出，或選出後，尚未就職，次任副總統<break time="100ms" />　　亦不能代理時，由國務院攝行其職務。<break time="100ms" />　　第七條　副總統之選舉，依選舉大總統之規定，與大總統之選舉，同時行之。但副總統缺位時，應補選<break time="100ms" />　　之。<break time="100ms" />　　[[附則]]<break time="100ms" />　　大總統之職權，當憲法未制定以前，暫適用臨時約法關於臨時大總統職權之規定。<break time="100ms" />　　總統選舉法，既經宣佈，即於十月六日，依選舉法定例，組織總統選舉會，借憲法會議議場，選舉正式總統。第一次投票，袁世凱得票最多，只投票人數，不滿四分之三，作為無效。第二次投票，仍不足法定人數，雖票上多書「袁世凱」三字，終歸無效。參議院議長，已改選王家襄，因兩次投票，徒費手續，乃邀集兩院議員，密與語道：「我看目下的時勢，非舉項城為總統，恐不得了。況項城左右，統思乘此立功，推他為帝，據我愚見，不如速舉項城為正式總統，免得君權復活。諸君洞明時局，諒也不以為謬呢。」恐仍由袁氏授意。各議員隨口應允，到了第三次投票，還是袁世凱、黎元洪二人，各占多數。再援照選舉法第二條說明，行決選法。正擬寫票投匭，忽有無數人士，擁入議場，服飾鮮明，形容威赫，差不多如軍隊一般。經會長問明來由，大眾齊聲道：「我等統是公民團，來觀盛舉，今日推選正式大總統，關係重大，總統賢良，統是諸君所賜，若選出一個不滿人望的總統，將來國家擾亂；全是諸君的罪過，哼哼！我公民團是不應許的。與其後日遭災，何如今日審慎。<break time="100ms" />　　如或所舉非人，諸君不得出議院一步，先此通告，休要見怪！」明明是袁氏團，竟自稱為公民，無怪來強姦民意。數語說畢，遂軒眉抵掌的環繞攏來，竟把會場內議員，包圍至數十匝。簡直是十面埋伏。眾議員睹這情形，已窺透政府作用，沒奈何各握住了筆，草草書袁世凱三字，投入匭中。待至檢票唱名，自然票票是袁世凱，遂當場呼出，袁世凱當選為中華民國正式大總統。這十數字聲浪，傳將出來，便有好幾萬人的應聲，回答轉去，應聲中恰是「大總統萬歲」五字。
    </voice>
</speak>
