<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十三回<break time="100ms" />　　遭彈劾改任國務員　冒公民脅舉大總統
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說贛、寧起事的時候，曾由袁總統運動國會，請他提出征伐叛黨的議案。那時參議院院長張繼，已受國民黨連帶的嫌疑辭職而去。此外國民黨議員，因贛、寧起事，屢戰屢敗，害得大家沒有面目，你也出京，我也回籍，於是國民黨失勢，進步黨愈占勝著。袁政府本利用進步黨，進步黨也願受指使，遂由汪榮寶、王敬芳兩議員，提出議案，咨請政府。大致說是：「臨時政府，曾按照約法，組織正當機關，此外有潛竊土地，私立名號，與政府反抗，就是背叛民國，為四萬萬人公敵。政府為維持國家生存起見，應適用嚴厲方法，對待亂黨。本議院代表民意，建議如右，相應咨大總統查照施行」云云。兩個議員，即可代表民意，若一位大總統，應該作民意代表了。袁總統得此議案，越覺冠冕堂皇，竟飭北京檢察廳，傳訊國民黨議員，謂：「黃興是否黨魁？黨中人如與聯絡，應由政府取締，否則由黨人自行宣布，立將黃興除名。」國民黨議員，無法可施，只好開會公決。有幾個自願脫黨，有幾個自願去職，方在危疑交迫的時候，忽發現一種秘密條件，係是四月內的事情，至七月間才行宣露，為兩院議員所得聞。<break time="100ms" />　　看官道是什麼秘事？原來大借款未成立以前，政府卻向奧國斯哥打軍器公司，密借款項三千二百萬鎊，約合華幣三千二百萬圓，實收額係是九二，擔保品乃是契稅，利息六釐。約中並附有特別條件，須以借款半數，由公司承購軍械。贛軍事未曾發生，已先借款購械，且嚴守秘密，老袁畢竟多智。雙方早已簽押，政府卻諱莫如深，一些兒不露痕跡。等到百日以後，方由外人間接說起，傳入議員耳內。議員聞這消息，無論是進步黨，與非進步黨，統說政府違法，不得不向政府質問。政府無詞可辨，只有擱起不答的一法。偏議員不肯罷休，接連遞交質問書，那時政府無可抵賴，不得已實行承認。議員不便彈劾袁總統，只好彈劾國務員。<break time="100ms" />　　是時國務總理，由陸軍總長段祺瑞暫代，所有奧款交涉，尚在從前趙秉鈞任內，與段無干；且因革命再起，軍事彷徨，段任陸軍總長，調遣兵將，日無暇晷，已由袁總統提出熊希齡，繼任國務總理，咨交兩院議決。熊隸進步黨，當然經議院通過，遂正式下令，調熊入京，任為國務總理。熊亦直受不辭，竟卸了熱河都統的職任，來京組閣，適值借款外露，質問以後，繼以彈劾，國務員乘勢辭職，袁總統亦乘勢照准，於是外交總長陸征祥，財政總長周學熙，司法總長許世英，農林總長陳振先，交通總長朱啟鈐，均免去本官，教育總長范源濂，工商總長劉揆一，早已辭去，部務由次長代理，未曾特任。內務總長一缺，本由趙秉鈞兼管，趙去職改官後，亦只由次長暫代。惟陸軍總長段祺瑞，海軍總長劉冠雄，專司軍政，於借款上無甚關係，所以自問無愧，絕不告辭。梳櫛明白。<break time="100ms" />　　熊鳳凰既經上台，改組閣員，當下與袁總統商議，除陸海軍兩總長，一時不能易人，仍請段祺瑞、劉冠雄二人照舊連任外，外交擬任孫寶琦，內務擬任朱啟鈐，教育擬任汪大燮，司法擬任梁啟超，農林擬任張謇，交通擬任周自齊，財政由熊自兼。即由袁總統提交議院，得多數同意，遂一一任命，只工商總長一缺，急切不能得人。特命張謇暫行兼任。張字季直，係南通州人，前清狀元出身，向稱實業大家，兼任工商，卻也沒人指摘，熊內閣便算成立了。<break time="100ms" />　　袁總統心中，以進步黨本受籠絡，偏亦因奧款發現，出來作梗，顯見得兩院議員，統是靠不住的人物，欲要自行威福，必撤銷這等議院，方可任所欲為。洞見肺腑之談。但此時不好雙管齊下，只能一步一步的做去，先將國民黨捽除，再圖進步黨未遲。乃通飭各省，如有國民黨機關，盡行撤除；並因江西、廣東、湖南三省議會，附和亂黨，勒令解散，一面派遣偵騎，暗地探緝。適有眾議院議員伍漢持，原籍廣東，因受國民黨嫌疑，憤然出京，行至天津，突被偵騎拿去，說他私通叛黨，牽入軍署，當即殺死。還有眾議院議員徐秀鈞，已回江西原籍，也被軍人拘住，無非是罪關黨惡，處死了案。就是參議院院長張繼，也有通令緝拿，虧得他先機遠引，避難海外，才得保全生命，圂跡天涯。袁總統又借著湖南會匪為口實，限制各省人民集會結社，特下一通令道：<break time="100ms" />　　湘省會匪素多，自叛黨譚人鳳設立社團改進會，招集無賴，分佈黨羽，潛為謀亂機關，於是案集如鱗之巨匪，皆各明目張膽，借集會自由之名，行開堂放票之實，以致劫案迭出，民不聊生。貽害地方，何堪設想。其餘並有自由黨人道會、環球大同民黨諸名目，同時發生舉動均多謬妄。著湖南都督一律查明，分別嚴禁解散，以保公安。至此等情形，尚不止湖南一處，並著各省都督民政長，一體查禁。須知人民集會結社，本有依法限制之條，如有勾結匪類，蕩軼範圍情事，尤為法律所不容，切勿姑息養奸，致貽隱患。此令。
    </voice>
</speak>
