<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　據警備司令官匯呈查獲亂黨首魁李烈鈞等，與亂黨議員徐秀鈞等，往來密電數十件，本大總統逐加披閱，震駭殊深。此次內亂，該國民黨本部，與該國民黨國會議員，潛相構煽，李烈鈞、黃興等，乃敢據地稱兵，蹂躪及於東南各省，我國民身命財產，橫遭屠掠，種種慘酷情事，事後追思，猶覺心悸，而推原禍始，實覺罪有所歸。綜核伊等往來密電，最為我國民所痛心疾首者，厥有數端：一該各電內稱李逆烈鈞為七省同盟之議，是顯以民國政府為敵國；二中央派兵駐鄂，純為保衛地方起見，乃該各電內稱國民黨本部，對於此舉，極為注意，已派員與黃興接洽，並電李烈鈞速防要塞，以備對待，是顯以民國國軍為敵兵；三該各電既促李逆烈鈞以先發制人，機不可失，並稱黃聯寧、皖，孫連桂、粤、寧為根據，速立政府，是顯欲破壞民國之統一而不恤；四該各電既謂內訌迭起，外人出而調停，南北分據，指日可定，是顯欲引起列強之干涉而後快。凡此亂謀，該逆電內，均有與該黨本部接洽，及該黨議員一致進行，並意見相同各等語，勾結既固，於是李逆烈鈞，先後接濟該黨本部巨款，動輒數萬，復特別津貼該黨國會議員以厚資。是該黨黨員，及該黨議員，但知構亂以便其私，早已置國家危亡，國民痛苦於度外，亂國殘民，於斯為極。本大總統受國民付托之重，既據發現該國民黨本部，與該黨議員勾結為亂各重情，為挽救國家之危亡，減輕國民之痛苦計，已飭北京警備地域司令官，將該國民黨京師本部，立予解散，仍通行各戒嚴地域司令官各都督民政長，轉飭各該地方警察廳長，及該管地方官，凡國民黨所設機關，不拘為支部分部交通部，及其他名稱，凡現未解散者，限令到三日內，一律勒令解散。嗣後再有以國民黨名義，發布印刷物品，公開演說，或秘密集會者，均屬亂黨，應即一體拿辦，毋稍寬縱。至該國民黨國會議員，既受李逆烈鈞等，特別津貼之款，為數甚多，原電又有與李逆烈鈞，一致進行之約，似此陽竊建設國家之高位，陰預傾覆國家之亂謀，實已自行取消其國會組織法上所稱之議員資格，若聽其長此假借名義，深恐生心好亂者，有觸即發，共和前途之危險，寧可勝言？況若輩早不以法律上之合格議員自居，國家亦何能強以法律上之合格議員相待？應飭該警備司令官，督飭京師警察廳，查明自江西湖口地方倡亂之日起，凡國會議員之隸籍該國民黨者，一律追繳議員證書徽章。一面由內務總長，從速行令各該選舉總監督暨初選舉監督，分別查取本屆合法之參議院眾議院議員候補當選人，如額遞補，務使我莊嚴神聖之國會，不再為助長內亂者所挾持，以期鞏固真正之共和，宣達真正之民意。該黨以外之議員，熱誠愛國者，殊不乏人，當知去害群即所以扶持正氣，決不致懷疑誤會，借端附和，以自蹈曲庇亂黨之嫌。該國民黨議員等回籍以後，但能湔除自新，不與亂黨為緣，則參政之日月，仍屬甚長，共和之幸福，不難共享也。<break time="100ms" />　　除將據呈查獲亂黨各證據，另行佈告外，仰該管各官吏，一體遵照。此令。<break time="100ms" />　　這令下後，不特國民黨議員，驚愕異常，就是別黨議員，也有兔死狐悲的感慨，擬援據議院法，凡議員除名，須經院議決定一條，與政府辯駁。還有新行組織的民憲黨，係擁護憲法草案，抵制政府干涉，共說袁總統能戰勝兵戎，不能戰勝法律，誓共同心力，與憲法為存亡，彼此抖擻精神，要與袁政府辯論曲直。已經遲了。那知迅雷不及掩耳，就是下令這一日，下午四時，軍警依令執行，往來如梭，徹夜不絕。看官道是何因？乃是向國民黨議員各寓中，追繳證書徽章。議員稍一遲疑，便經那班丘八老爺，拔出手槍，指示威嚇。天下無論何人，沒有不愛惜身命，欲要身命保全，不得不將證書徽章，繳出了事。到了夜半，已追索得三百五十多件，匯交政府。哪知老袁意尚未足，再令將湖口起事前，已經脫黨人員，亦飭令勒繳證書徽章。軍警們不敢少懈，只好再去挨戶搜索，敲門打戶，行兇逞威。直到天光破曉，紅日高升，方一齊追畢，又得八十餘件，乃回去銷差。不意政府又復下令，叫他監守兩院大門，依照追繳證書徽章的議員名單，盤查出入。凡一議員進院，必須經過查問手續，確是單內未列姓名，方准進去。看官！你想議院章程，必須議員有過半數列席，方得開議，起初追繳國民黨議員證書徽章，尚止三百多件，計算起來，不過兩院中的三分之一，及續行追繳八十餘人，兩院議員，已去了一半，照院章看來，已不足法定人數，如何開會議事？袁氏之所以必須續追，原來為此。因此立法部的機能，全然失去。就是命令中有遞補議員一語，各省候補當選人，也相率視為畏途，不敢赴京。國會遂不能開會，徒成一風流雲散的殘局了。袁政府煞是厲害，見國民黨議員，變不出甚麼法兒，索性飭令各省將省議會中的國民黨議員亦一並取消，小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　大權在手即橫行，約法何能縛項城？<break time="100ms" />　　數百議員齊俯首，乃公原足使人驚。<break time="100ms" />　　欲知袁政府後事，且至下回續表。<break time="100ms" />　　八委員之被拒，為國會正當之舉動，狡如老袁，豈見不到此？彼正欲借此八委員，以嘗試國會，無論被拒與否，總有決裂之一日，業已戰勝敵黨，寧不能戰勝國會乎？迨解散國民黨，及追繳證書徽章，強權武力，陸續進行，於是擁護袁氏之進步黨議員，亦抱兔死狐悲之感，欲起而反抗之，然已無及矣。觀袁氏之令出如山，軍警亦奉行惟謹。通宵追索，翌晨畢事，袁氏之威勢，真炙手可熱哉！然以力假仁，得霸而止，仁且未假，欲橫行以逞己志，難矣。請看今日之域中，畢竟誰家之天下？
    </voice>
</speak>
