<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十七回<break time="100ms" />　　罷國會議員回籍　行婚禮上將續姻
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張勛本黨附袁氏，從前袁世凱任直督時，奉清廷命募練新軍，所有馮、段一班人物，統是練軍中的將弁，張勛亦嘗與列，受袁節制。所以張勛平日，除清廷皇帝外，只服從一袁項城。辛亥革命，張勛退出南京，雖是孤城受困，敵不住江浙聯軍，但也由老袁授意，為此知難而退。癸丑革命，張又為袁盡力，督兵南下，戰勝異黨，攻入南京，老袁特任他為江蘇都督，明明是報功的意思。補敘明白。但張勛為人，粗魯中含著血性，他自念半生富貴，統由清朝恩典，不過因時勢所趨，無法保全清朝，沒奈何推戴老袁，老袁只做總統，不做皇帝，還是有話可說，並非篡逆一流，為此仍然效命，惟背後的辮發，始終不肯薙去，卻是不忘清室的標示。棄舊事新，已成通習，張辮帥猶懷舊德，我說他是好人。但老袁卻為此一著，有些疑忌張勛，預恐帝制一行，他來反對，所以將他撤去督篆，調任散職，特令馮出督江，趙出督直，作為南北洋的羽翼。自是京都內外，統已佈置妥當，就好慢慢兒的變更政體，開拓皇圖，偏這兩院議員，尚是睡在夢中，迭據一張沒用的臨時約法，指摘政府，迭加質問。真是盲人。那國務院討厭得很，索性簡截了當的答覆數語。看官道如何說法？他說：「兩院議員，既不足法定人數，當然停議，何能提出質問書？況大總統救焚拯溺，扶危定傾，確是當今第一位人傑，是非心跡，昭然天壤，更不便繩以常例」等語。簡直視為湯、武。議員爭他不過，只好將就過去。一日又一日，已是民國第三年元旦，總統府中，熱鬧異常，外賓內吏，均去覲賀，差不多有九天閶闔，萬國衣冠的盛儀。袁總統又把五等勛位，及九等嘉禾文虎各章，給賞了若干功狗，算作良辰令節的點染品。受惠感德的人，謳歌不絕。獨有人民向隅。轉眼間過了十日，忽由袁總統頒下一令道：<break time="100ms" />　　本日政治會議，呈覆救國大計諮詢一案，據稱：前兼領湖北都督黎元洪等原電，修正憲法一節，若指約法而言，應於諮詢增修約法程序案內，另行議覆，其對於國會現有議員，給資回籍，另候召集一節，應請宣佈停止兩院現有議員職務，並聲明兩院現有議員，既與現行國會組織法第十五條所載總議員過半數之<break time="100ms" />　　規定不符，應毋庸再為現行國會組織法第二條暨第三條之組織。至如何給資之處，應由政府迅速籌畫施行。<break time="100ms" />　　是否回籍，可聽其便，政府毋庸問及等語。本大總統詳加披閱，該會議議覆各節，與該前兼領都督黎元洪等，救國苦心，深相契合。原呈所陳大要，以為非速改良國會之組織，無以勉符尊重國會之公心，洵屬度時審勢，正當辦法。查兩院現有議員，既與現行國會組織法第十五條所載總議員過半數之規定不符，應即依照政治會議議決宣佈停止議員職務，毋庸再為現行國會組織法第二條暨第三條之組織。所有民國議會，應候本大總統依照約法，另行召集，此次停止職務各議員，由國務總理財政總長，迅將如何給資之處，籌畫施行，餘如該會議所陳辦理。至兩院現有議員，自宣佈停止職務之日起，既均毋庸再為國會組織法第二條暨第三條之組織，一應兩院事務，應由內務總長督飭籌備國會事務局，分別妥籌辦法，免滋貽誤，以副本大總統尊重國會之初意。此令。<break time="100ms" />　　還有一篇佈告，是詳述黎元洪等電請原文，及政治會議中呈覆，無非說是約法不良，議員未善，應全體撤換，改新國會等情。其實是騙人伎倆，借此取消立法機關，免得節外生枝，牽掣行政，那裡還肯再行召集呢？政治會議諸公，自李經羲以下，也有一兩個明白事理，陰懷憤恨，但看到黎元洪等原電，及老袁交議情形，已知木已成舟，不如順風使帆，博得個暫時安穩；只晦氣了這班議員，平白地丟去歲俸五千圓，徒領了幾十元川資，出都回籍去了。雙方挖苦。<break time="100ms" />　　是時袁大公子克定，默觀乃父所為，明明是與自己的希望，一同進行，黎既軟禁，段又外調，所有阻礙，已經捽去，但只少一個位高望重的幫手，終究是未能圓滿。他又與段芝貴商議，想去籠絡江蘇都督馮國璋。馮國璋的勢力，不亞段祺瑞，聯段不可，轉而聯馮，也是一條無上的秘計。段芝貴的品行，清史上已經表見，他是揣摩迎合的聖手，敏達圓滑的智囊。既蒙袁公子垂詢，便想了一條美人計來，與袁公子附耳數語。袁公子大喜過望，便托他竭力作成。看官試掩卷猜之，愈加趣味。段芝貴應命去訖。
    </voice>
</speak>
