<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　（五）人民於法律範圍內，有居住遷徙之自由；（六）人民於法律範圍內，有信教之自由。　第六條　人民依法律所定，有請願於立法院之權。　第七條　人民依法律所定，有訴訟於法院之權。　第八條　人民依法律所定，有訴願於行政官署，及陳訴於平政院之權。　第九條　人民依法律所定，有願任官考試及從事公務之權。　第十條　人民依法律所定，有選舉及被選舉之權。　第十一條　人民依法律所定，有納稅之義務。　第十二條　人民依法律所定，有服兵役之義務。　第十三條　本章之規定，與海陸軍法令，及紀律不相抵觸者，軍人適用之。以上數條，多用法律二字，其時國會已廢，即下文所定之立法院，後且未聞建設，徒以命令為法律，朝三暮四，民無適從，何民權之足言？<break time="100ms" />　　[[第三章　大總統]]<break time="100ms" />　　提大總統於立法院之前，見得行政勢力，重於立法。<break time="100ms" />　　第十四條　大總統為國之元首，總攬統治權。　第十五條　大總統代表中華民國。　第十六條　大總統對國民之全體負責任。　第十七條　大總統召集立法院，宣告開會停會閉會。　第十八條　大總統提出法律案及預算案於立法院。　第十九條　大總統為增進公益，或執行法律，或基於法律之委任，發布命令，並得使發布之。但不得以命令變更法律。　第二十條　大總統為維持公安，或防禦非常災害，事機緊急，不能召集立法院時，經參政院同意，得發布與法律有同等效力之教令，但須於次期立法開會之始，請求追認。若立法院否認時，即失其效力。　第二十一條　大總統制定官制官規，並任免文武職官。　第二十二條　大總統宣告開戰媾和。　第二十三條　大總統為陸海軍大元帥，統率全國陸海軍，並定陸海軍之編製及兵額。　第二十四條　大總統接受外國大使公使。　第二十五條　大總統締結條約，但變更領土，或增加人民負擔之條款，須經立法院同意。　第二十六條　大總統依法律宣告戒嚴。　第二十七條　大總統頒給爵位勛章，並其他榮典。　第二十八條　大總統宣告大赦特赦減刑復權，但大赦須經立法院同意。<break time="100ms" />　　　第二十九條　大總統因故去職，或不能視事時，副總統代行其職權。<break time="100ms" />　　[[第四章　立法]]<break time="100ms" />　　第三十條　立法以人民選舉之議員組織立法院行之。（立法院之組織，及議員選舉方法，由約法會議議決之。）<break time="100ms" />　　　第三十一條　立法院之職權如下：（一）議決法律；<break time="100ms" />　　（二）議決預算；（三）議決或承諾關於公債募集及國庫負擔之條件；（四）答復大總統諮詢事件；（五）收受人民請願事件；（六）提出法律案；（七）提出關於法律及其他事件之意見，建議於大總統；（八）提出關於政治上之疑義，要求大總統答復；但大總統認為須秘密者，得不答復之；（九）對於大總統有謀叛行為時，以總議員五分四以上之出席，出席議員四分三以上之可決，提起彈劾之訴訟於大理院。　第三十二條　立法院每年召集之會期，以四個月為限，但大總統認為必要時，得延長其會期，並得於閉會期內，召集臨時會。　第三十三條　立法院之會議，須公開之，但經大總統之要求，或出席議員過半數之可決時，得秘密之。　第三十四條　立法院議決之法律案，由大總統公佈施行。　第三十五條　立法院議長副議長，由議員互選之，以得票過投票總數之半者為當選。　第三十六條　立法院議員於院內之言論及表決，對於院外不負責任。　第三十七條　立法院議員，除現行犯及關於內亂外患之犯罪外，會期中非經立法院許可，不得逮捕。　第三十八條　立法院法由立法院自定之。<break time="100ms" />　　[[第五章　行政]]　<break time="100ms" />　　　　第三十九條　行政以大總統為首長，置國務卿一人贊襄之。　第四十條　行政事務，置外交、內務、財政、陸軍、海軍、司法、教育、農商、交通各部分掌之。　第四十一條　各部總長，依法律命令，執行主管行政事務。<break time="100ms" />　　　第四十二條　國務卿、各部總長及特派員，代表大總統出席立法院發言。　第四十三條　國務卿、各部總長，有違法行為時，受肅政廳之糾彈，及平政院之審理。<break time="100ms" />　　[[第六章　司法]]<break time="100ms" />　　第四十四條　司法以大總統任命之法官，組織法院行之。　第四十五條　法院依法律獨立，審判民事訴訟，刑事訴訟，但關於行政訴訟，及其他特別訴訟，各依其本法之規定行之。　第四十六條　大理院對於第三十一條第九款之彈劾事件，其審判程序，別以法律定之。　第四十七條　法院之審判，須公開之，但認為有妨害安寧秩序，或善良風俗者，得秘密之。　第四十八條　法官在任中，不得減俸或轉職，非依法律受刑罰之宣告，或應免職之懲戒處分，不得解職。<break time="100ms" />　　[[第七章　參政院]]<break time="100ms" />　　第四十九條　參政院應大總統之諮詢審議重要政務。<break time="100ms" />　　（參政院之組織，由約法會議議決之。）<break time="100ms" />　　[[第八章　會計]]<break time="100ms" />　　第五十條　新課租稅，及變更稅率，以法律定之。（現行租稅，未經法律變更者，仍舊征收。）　<break time="100ms" />　　第五十一條　國家歲出歲入，每年度依立法院所議決之預算案行之。　<break time="100ms" />　　第五十二條　因特別事件，得於預算內預定年限，設繼續費。　<break time="100ms" />　　第五十三條　為備預算不足，或於預算以外之支出，須於預算內設預備費。　
    </voice>
</speak>
