<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九回<break time="100ms" />　　逞陰謀毒死趙智庵　改約法進相徐東海
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說暴病身亡的大員，並非別人，乃是現任直隸都督趙秉鈞。秉鈞本袁氏心腹，自袁氏出山後，一切規畫，多仗秉鈞參議，及晉任國務總理，第一大功，便是謀刺宋教仁一案，回應第二○回。他嘗指示洪述祖，勾結應夔丞，實為宋案中的要犯。至贛、寧失敗，民黨中人，統已航海亡命，把這一樁天大的案件，無形打消，應夔丞也從上海監獄中，乘機脫逃。應在上海圂跡數月，不便出頭，自思刺宋一案，有功袁氏，不如就此北上，謁見老袁，料老袁記念前功，定必給畀優差，還我富貴。但自己與老袁未曾相識，究不便直接往見，湊巧趙秉鈞調任直隸總督，正好浼他介紹，作為進身地步。一函密達，旋得好音，趙秉鈞已替他轉達老袁，召使北上，於是這鑽營奔走的應桂馨，遂放心安膽，整備行裝，乘津浦火車北上。既至天津，與秉鈞相見，秉鈞很是優待，一住數日，賓主言歡，彼此莫逆。應欲進謁總統，當由趙用電話，先向總統府接洽，然後送應出署，且派衛隊送至車站，待應上車北駛，衛隊方回署消差。<break time="100ms" />　　不到半日，忽由京津路線的車站，傳達緊急電話，到了直督署中，報稱應夔丞被刺死了。趙秉鈞得此消息，吃一大驚，急忙覆電，問係何人大膽，敢爾行兇？現在曾否拿住凶手？不料回電又來，說係兇手勢大，不便拿訊。趙秉鈞聞到此語，已瞧料了十分之九，只因良心上忍不過去，乃復傳電話至總統府，向袁總統直接問話。袁總統直捷答復，但有「總統殺他」四字。秉鈞又向電話中傳聲道：「自此以後，何人肯為總統府盡力。」連呼數聲，簡直是沒人答應，秉鈞亦只好擲下電筒，咨嗟不已。並非歎惜應夔丞，實是歎惜自己。原來袁總統慣使陰謀，彷彿當年曹阿瞞，有寧我負人，毋人負我的意思。他想應果來京，如何位置？不如殺死了他，既免為難，又可滅口，遂陰遣刺客王滋圃，乘了京津火車，直至津門，與應在車中相見，但說是奉總統命，特來歡迎。應夔丞快慰得很，那裡還去防備。不料到了中途，拍的一聲，竟送應一顆衛生丸，結果了他的性命，車中人夫相率驚惶，王滋圃竟抬出「總統」二字，作為護盾。<break time="100ms" />　　當時京畿一帶，聽得袁總統大名，彷彿與神聖一般，那個敢去多嘴？惟應夔丞貪慕榮利，害得這般收場，徒落得橫屍道上，貽臭人間。漁父有知，應在泉下自慰曰：「應該如此」。趙秉鈞自應被刺後，免不得暗暗悔恨，抑鬱成疾，好幾日不能視事，便電向總統府中，去請病假。袁總統自然照准，且飭遣一個名醫，來津視疾。秉鈞總道他奉命來前，定是高手，便令他悉心診治，依方服藥，誰知藥才入口，便覺胸前脹悶；過了半時，藥性發作，滿身覺痛，腹中更覺難熬，好似絞腸痧染著，忽起忽僕，帶哭帶號，急思詰問來醫，那醫生已出署回京。秉鈞自知中毒，不由的恨恨道：「罷了罷了。」說到兩個「罷」字，已是支持不住，兩眼一翻，嗚呼畢命。好至閻王殿前，與宋教仁、應夔丞、武士英等一同對簿。死後的情形，甚是可怕，四肢青黑，七孔流血，比上年林述慶死狀，還要加重三分。當下電訃中央，袁總統談笑自若，只形式上發了一道命令，說他如何忠勤，給金治喪，算作了事。看官不必細問，便可知秉鈞中毒，仍與應夔丞被刺一樣的遭人暗算，不過夔丞被刺，是完全為宋案關係，殺死滅口，秉鈞中毒，一半是為著宋案，一半是為著帝制。先是秉鈞在京，嘗恨東南黨人，迭加詰責，曾語袁總統道：「名為元首，常受南人牽制，正足令人懊恨，不如前時統領北洋，尚得自由行動呢。」袁總統點首無言。袁大公子克定，疑他言外有意，隱諷老袁為帝，所以密謀禪襲，首先示意秉鈞，不料秉鈞竟不贊成。克定亦從此挾嫌，至夔丞刺死，遂向老袁前進讒，說他怨望。袁信以為真，適秉鈞命數該絕，生起病來，遂暗囑醫生，赴津治病，投藥一劑，即將秉鈞活活治死，真個是殺人猛劑，賽過刀鋸呢，話休煩敘。<break time="100ms" />　　且說約法會議，組織告成，於三月十八日開會，推孫毓筠為議長，施愚為副議長，把民國元年的《臨時約法》，逐條修改，壹意的尊重主權，剗除民意，一面設平政院及肅政廳，規復前朝御史台規制，並組織海陸軍大元帥統率辦事處，將全國海陸兵柄，一古腦兒收集中央，於是召段祺瑞回京供職，另遣段芝貴署理湖北都督。是時白狼正馳突楚、豫，擾均州，竄淅川，勾結餘黨孫玉章、時家全、王成敬等，攻破荊紫關，意圖西向。回顧第二十五回。袁總統既召祺瑞回京，復令他沿途緝匪，助剿白狼，這明是忌他督鄂，迫令交卸，又不願他速回陸軍本任，特令逗留京外，免來作梗。至護軍使趙倜等，已將白狼逼入西北，陣斃悍匪千餘人，白狼勢燄已衰，然後段祺瑞返入京師，再任陸軍總長。這時候的約法會議，已經修正約法，由袁總統核定，照例公佈了。新約法共計十章，分列六十八條，就中所有文字，實是袁氏潛圖帝制的先聲，小子不能不錄，約法如下：<break time="100ms" />　　[[第一章　國家]]<break time="100ms" />　　第一條　中華民國，由中華人民組織之。　第二條　中華民國之主權，本於國民之全體。　第三條　中華民國之領土，依從前帝國所有之疆域。<break time="100ms" />　　[[第二章　人民]]<break time="100ms" />　　第四條　中華民國人民，無種族階級宗教之區別，法律上均為平等。　第五條　人民享有下列各款之自由權：<break time="100ms" />　　（一）人民之身體，非依法律，不得逮捕拘禁審問處罰；（二）人民之住宅，非依法律，不得侵入或搜索；（三）人民於法律範圍內，有保有財產及營業之自由；（四）人民於法律範圍內，有言論著作刊行，及集會結社之自由；
    </voice>
</speak>
