<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　都與我無干。但他坐他的朝，我趕我的車，何必拉著皇帝叫姊夫，攀高接貴呢。」旁邊走過一個獨隻眼，綽號白瞎子，也是著名悍目，大言道：「還不如自稱皇帝罷，就使不能為朱元璋，也做一個洪秀全。」此策卻是爽快，然理勢上卻萬不能行。狼黨聞言，多半擊掌。南士北士，無一相應。狼之謀士，且反對帝制。白狼笑道：「白家墳頭，也沒有偌大氣脈，我怎敢作此妄想？」頗還知足。謀士吳士仁、楊芳洲獻議道：「何不入蜀？蜀稱天險，可以偏安，且前此得城即棄，實非良策，此後得破大城，即嚴行防守，士馬也得安頓休息，養精蓄銳，靜待時機，何必長此奔波呢？」為白狼計，要算上策。南士北士，全體擊掌。惟狼黨狼徒，相率寂然。芳洲又道：「富貴歸故鄉，楚霸王終致自刎；且樊生占易，返里終凶，奈何忘著了？」白狼瞿然道：「汝言極是，我願照行。」語未畢，但聽門外的狼徒，齊聲嘩噪道：「就是到了四川，終究也要回來，不如就此回去罷。」士仁再欲發言，狼徒已競拾磚石，紛紛投入，且嘩然道：「白頭領如願入川，盡請尊便，我等要回里去了。」惡貫已盈，不歸何待？白狼連聲呵止，沒人肯聽，乃恨恨道：「都回去死罷。」乃逕向東行。回匪會黨，沿途散歸，就是南北謀士，也知白狼不能成事，分頭自去。狼眾又各顧私囊，與白狼分道馳還。人心一散，便成瓦解。<break time="100ms" />　　白狼怏怏不樂，行至寧遠、伏羌，遇著官軍，再戰再敗，白瞎子等皆戰死，惟白狼且戰且走，馳入郿縣，又被趙倜追至，殺斃無算；轉向寶雞，又遭張敬堯截擊；遁至子午谷，復被秦軍督辦陸建章攻殺一陣，那時白狼收拾殘眾，硬著頭皮，突出重圍，走鎮安，竄山陽。鄂督段芝貴，豫督田文烈，飛檄各軍堵剿，部令且懸賞十萬圓，購拿白狼。白狼越山至富水關，倦極投宿，睡至夜半，忽聞槍聲四起，慌忙起牀，營外已盡是官軍，眼見得抵敵不住，只好赤身突圍，登山逃匿，官軍乘勢亂擊，斃匪數百人。比明，天復大霧，經軍官齊鳴號鼓，響震山谷，匪勢愈亂，紛紛墜崖。<break time="100ms" />　　看官道這支官兵，是何人統帶？原來就是巡防統領田作霖。作霖奉田督命令，調防富水，隨帶不過千餘人，既抵富水關附近，距匪不過十餘里，聞鎮嵩軍統領劉鎮華，駐紮富水鎮，乃重資募土人，令他致函與劉，約他來日夾攻，土人往返三次，均言為匪所阻，不便傳達。作霖正在驚疑，忽有一老翁攜榼而來，饋獻田軍，且語作霖道：「從前僧親王大破長髮賊於此，此地有紅燈溝、紅龍溝兩間道，可達匪營，若乘夜潛襲，定獲全勝。」鄉民苦盜久矣。作霖大喜，留老翁與餐，令為鄉導。黃昏已過，即令老者前行，自率軍隨後潛進。老翁夜行如晝，此老殆一隱君子。及至狼營，即由作霖傳令，分千人為左右翼，衝突進去。果然狼營立潰，大獲勝仗。嗣因兵力單弱，不便窮追，俟至天明，令軍士擊鼓，作為疑兵。連長鞠長庚，率左翼抄出山北，巧遇鎮嵩軍到來，正要上山擒狼，那知毅軍尾至，錯疑鎮嵩軍為匪，開炮轟擊。鎮嵩軍急傳口號，禁止毅軍，毅軍攻擊如故，惱動了劉鎮華，竟欲揮眾返攻。白狼乘隙遁去。至田作霖馳至，互為解釋，各軍復歸於好，那白狼已早遠颺了。<break time="100ms" />　　但狼眾經此一戰，傷亡甚眾，及遁至屈原岡，白狼檢點黨羽，不過三四千人，楊芳洲喟然道：「初入甘省，三戰三勝，一行思歸，四戰四敗。昔楚懷王不用屈原，終為秦擄，目今我等亦將被擄了。」白狼亦長歎道：「諸兄弟固強我歸，使我違占愎諫，以至於此，尚有何言？」乃與宋老年等，再行東竄。趙倜、田作霖二軍，晝夜窮追，迭斃狼眾。<break time="100ms" />　　至臨汝南半閘街東溝，與白狼相遇，飛彈擊中狼腰，狼負傷入搭腳山，手下只百餘人，又被官軍圍攻，越山北遁，返至原籍大劉莊，傷劇而亡。狐死正首邱，豈狼死亦復如是？　黨夥七人，把屍首掩埋張莊，狼有叔弟二人，知屍所在，恐被株連，潛向鎮嵩軍呈報。民國四年八月五日，分統張治功，掘斬狼首。特載年月日，為了結白狼一案。只說是派人投匪，乘間刺斃。對鎮華忙據詞電陳，袁總統喜出望外，即下令嘉獎。<break time="100ms" />　　那知趙倜的呈文，又復到來，聲稱白狼斃命情形，實係因傷致死，並非張治功部下擊斃，田作霖、張敬堯稟報從同，乃再下令責罰張治功，褫去新授的少將銜及三等文虎章。<break time="100ms" />　　劉鎮華代為謊報，亦撤銷新授的中將銜及勛五位，以示薄懲。所有餘匪，著各軍即日肅清。究竟白狼如何致死，尚沒有的確憑證，無非是彼此爭功罷了。論斷甚是。<break time="100ms" />　　這時候的王成敬、李鴻賓，已被防營拿住，一體正法。<break time="100ms" />　　王氏二女得生還，王九姑娘，已生有子女各一人，也在匪穴中拔出，送還母家。王滄海撲殺九姑娘的子女，將她改嫁汝南某富翁，作為繼室。王滄海畢竟不仁。某富翁甘娶盜婦，想也是登徒子一流。段青山、尹老婆、孫玉章等，統遭擊斃。只張三紅就撫陸軍，宋老年流入陝境，往投旅長陳樹藩，繳槍五十枝，得為營長。三年流寇，至是鏟除，可憐秦、隴、楚、豫的百姓，已被他蹂躪不堪了。誰屍其咎。
    </voice>
</speak>
