<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十回<break time="100ms" />　　返老巢白匪斃命　守中立青島生風
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說各部總長，由袁總統酌量任命，外交仍孫寶琦，內務仍朱啟鈐，財政仍周自齊，陸軍仍段祺瑞，海軍仍劉冠雄，司法仍章宗祥，農商仍張謇，惟教育總長，改任了湯化龍，交通總長，改任了梁敦彥。大家俯首聽命，毫無異言。袁總統又特下一令道：<break time="100ms" />　　現在約法業經公佈施行，所有現行法令，及現行官制，有無與約法抵觸之處，亟應剋日清釐，著法制局迅行，按照約法之規定，將現行法令等項，匯案分別修正，呈候本大總統核辦。在未經修正公佈以前，凡關於呈報國務總理等字樣，均應改為呈報大總統；關於各部總長會同國務總理呈請字樣，均應改為由各部總長呈請；關於應以國務院令施行事件，均改為以大總統教令施行。餘仍照舊辦理。此令。<break time="100ms" />　　據這令看來，大總統已有無上威權，差不多似皇帝模樣，就是特任的國務卿，也是無權無柄，只好服從總統，做一個政事堂的贅瘤，不過總統有令，要他副署罷了。令出必行，還要什麼副署。嗣是一切制度，銳意變更，條例雜頒，機關分設，就中最注目的法令，除新約法中規定的審計院，參政院，次第組織外，還有甚麼省官制，甚麼道官制，甚麼縣官制，每省原有的民政長，改稱巡按使，得監督司法行政，署內設政務廳，置廳長一人，又分設總務、內務、教育、實業各科，由巡按使自委掾屬佐理。道區域由政府劃定，每道設一道尹，隸屬巡按使，所有從前的觀察使，一律改名；縣置知事，為一縣行政長官，須隸屬道尹。且各縣訴訟第一審，無論民事刑事，均歸縣知事審理。打消司法獨立。至若各省都督，也一概換易名目，稱為將軍。都督與將軍何異？無非因舊有名目，非經袁氏制定，所以有此更張。又另訂文官官秩，分作九等：（一）上卿，（二）中卿，（三）少卿，（四）上大夫，（五）中大夫，（六）少大夫，（七）上士，（八）中士，（九）少士。不稱下而稱少，是何命意。此外又有同中卿，同上大夫，同少大夫，同中士，同少士等名稱，秩同本官。少卿得以加秩，稱為同中卿，故有同中卿之名。同上大夫以下，可以類推。他如各部官制，亦酌加修正，並將順天府府尹，改稱京兆尹。所有大總統公文程式，政事堂公文程式，及各官署公文程式，盡行改訂。一面取消國家稅地方稅的名目。<break time="100ms" />　　什麼叫作國家稅地方稅？國家稅是匯解政府，作為中央行政經費，地方稅是截留本地，作為地方自治經費。此次袁氏大權獨攬，已命將地方自治制，廢撤無遺，當然取消地方稅，把財政權收集中央，而且募兵自衛，加稅助餉，新創一種驗契條例，凡民間所有不動產契據，統要驗過，照例收費；又頒三年國內公債條例，強迫人民出貲，貸與政府；還有印花稅，煙酒稅，鹽稅等，陸續增重，依次舉行。<break time="100ms" />　　民間擔負，日甚一日，叫他向何處呼籲？徒落得自怨自苦罷了。<break time="100ms" />　　五月二十六日，參政院成立，停止政治會議，特任黎元洪為院長，汪大燮為副院長，所有參政人員，約選了七八十人，一大半是前朝耆舊，一小半是當代名流。袁總統且援照新約法，令參政院代行立法權，黎元洪明知此事違背共和，不應充當院長，但身入籠中，未便自由，只好勉勉強強的擔個虛名兒，敷衍度日，院中也不願進去，萬不得已去了一回，也是裝聾作啞，好象一位泥塑菩薩，靜坐了幾小時，便出院回寓去了。也虧他忍耐得住。　袁總統不管是非，任情變法，今日改這件，明日改那件，頭頭是道，毫無阻礙，正在興高采烈的時候，又接到河南軍報，劇盜白狼，已經擊斃，正是喜氣重重，不勝慶幸，究竟白狼被何人擊死？說來話長，待小子詳敘出來：<break time="100ms" />　　白狼自擊破紫荊關，西行入陝，所有悍黨，多半隨去，只李鴻賓眷戀王九姑娘，恣情歡樂，不願同行，王成敬亦掠得王氏兩女，此非王不仁女。　左抱右擁，留寓宛東。當時白狼長驅入陝，連破龍駒寨、商縣，進陷藍田，繞長安而西，破盩厔，復渡渭陷乾縣，全陝大震。河南護軍使趙倜，急由潼關入陝境，飛檄各軍會剿，自率毅軍八營，追擊白狼。白狼偵得消息，復竄踞鄜縣，大舉入甘肅，甘省兵備空虛，突遭寇警，望風奔潰，秦州先被攻入，伏羌、寧遠、醴縣，相繼淪陷，回匪會黨，所在響應，嘯聚至數萬人。白狼竟露布討袁，斥為神奸國賊，文辭工煉，相傳為陳琳討曹，不過爾爾。居然大出風頭。嗣聞毅軍追至，各黨羽飽橐思歸，各無鬥志，連戰皆敗，返竄岷、洮。白狼乃集眾會議，借某顯宦宅為議場，狼黨居中，南士居左，北士居右，其徒立門外。白狼首先發言道：「我輩今日，勢成騎虎，進退兩途，願就諸兄弟一決。有奇策，可逕獻。贊成者擊掌，毋得妄嘩！」當有馬醫徐居仁，曾為白狼童子師，即進言道：「清端郡王載漪，發配在甘，可去覓了他來，奉立為主，或仍稱宣統年號，借資號召。」　此策最愚。言已，擊掌聲寥寥無幾。白狼慨然道：「滿人為帝時，深仁如何，虐待如何？
    </voice>
</speak>
