<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十一回<break time="100ms" />　　又謀世襲內府藏名　戀私財外交啟釁
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　前回書中，敘到歐戰發生，中國宣告中立，日本興兵至膠州灣，攻打德國租占的青島。青島原有德兵駐紮，約不過一二千人，明知眾寡不敵，守不住這個青島，但若拱手讓人，殊不甘心。膠州總督，係管轄青島的德將，職守所在，當即下令拒敵。德人雖敗，勇力可嘉。日本兵艦，未能直入膠州灣，遂由龍口登岸，進兵濰縣西境，抄入青島背後，以便腹背夾攻。惟龍口、濰縣等處，完全是中國領土，日兵進境，明是侵犯中立條規，袁政府與他交涉，他只自由行動，不肯撤回，但說是攻取青島，仍為中國幫忙，俟得青島後，當完全交還中國。看官！你想天下人有這等俠義麼？同是中國人，尚且爭權奪利，互鬩不休，況中日不相聯屬，怎肯把處心積慮的青島謀取到手，還要完璧歸趙呢？透徹之至。袁總統聰明過人，豈有不曉得的道理？惟勢力既不及日本，更且想仰仗日人，贊助帝制，那時只好模糊過去，不過與日人劃一戰線，讓他數十里中立地面，聽令出入，戰線以外，不得運兵。日人得了運兵路徑，已是心滿意足，當與袁政府約定，仗著一股銳氣，夾攻青島。德兵多方防守，相持至三月有餘，兩造傷亡，恰也不少。畢竟德人勢孤力弱，弄得餉盡援絕，無法可施，不得已懸旗乞降，好好一個青島，由德人經營十多年，建築完固，至此國際紛爭，竟被日人乘間占去了。為好拓地者作一棒喝。<break time="100ms" />　　袁總統也無心過問，按日裡收攬大權，規復專制，所有新頒章程，又增添了若干條。就中有立法院組織法，及地方自治試行條例，名目上是改良舊制，維持共和，其實是徒有虛名，掩飾人目。當時有一個在京人員宋育仁，居然倡議復辟，欲請出宣統帝來，仍登大寶。為文武二聖人先聲。會被袁總統聞知，即下一申令，說他邪詞惑眾，紊亂國憲，著即驅逐回籍。就是王闓運、勞乃宣等，主張君主立憲，袁總統尚滿口共和，自謂帝王總統，均非所願。誰知他口是心非，暗地裡卻著著進行，到了三年十二月終旬，先改定大總統選舉法，公布出來，錄述如後：<break time="100ms" />　　[[大總統選舉法]]<break time="100ms" />　　第一條　有中華民國國籍之男子，完全享有公權，年滿四十歲以上，並居住國內滿二十年以上者，有被選舉為大總統資格。<break time="100ms" />　　第二條　大總統任期十年，得連任。<break time="100ms" />　　第三條　每屆行大總統選舉時，大總統代表民意，依第一條所定，敬謹推薦有被選舉為大總統資格者三人。<break time="100ms" />　　前項被推薦者之姓名，由大總統先期敬謹親書於嘉禾金簡，鈐蓋國璽，密貯金匱於大總統府，特設尊藏金匱石室尊藏之。<break time="100ms" />　　前項金匱之管鑰，大總統掌之。石室之管鑰，大總統及參政院院長國務卿分掌之，非奉大總統之命令，不得開啟。<break time="100ms" />　　第四條　大總統選舉會，以下列各員組織之：<break time="100ms" />　　一　參政院參政　互選五十人。<break time="100ms" />　　二　立法院議員　互選五十人。<break time="100ms" />　　前項各款之互選，用記名連記投票法，以得票較多數者為當選，由內務總長監督之。<break time="100ms" />　　屆組織大總統選舉會，立法院在閉會期內時，以在京議員之名次在前者五十人，為大總統選舉會會員。<break time="100ms" />　　第五條　大總統選舉會，由大總統召集，於每屆選舉期前三日以內組織之。<break time="100ms" />　　第六條　大總統選舉會，以參政院議場為會場，以參政院院長為會長。<break time="100ms" />　　參政院院長，如係副總統兼任，或有其他事故時，以立法院議長為會長。<break time="100ms" />　　第七條　選舉大總統之日，大總統敬謹將所推薦有被選舉為大總統資格者之姓名，宣佈於大總統選舉會。<break time="100ms" />　　第八條　大總統選舉會，除就被推薦三人投票外，得對於現任大總統投票。<break time="100ms" />　　第九條　選舉大總統，以會員四分之三以上到會，用記名單名投票法。得票滿投票人總數三分之二以上者為當選。若皆不足當選票額時，就得票多數之二人行決選，以得票較多數者為當選。<break time="100ms" />　　第十條　每屆應行選舉大總統之年，參政院參政，認為政治上有必要時，得以三分之二以上之同意，為現任大總統連任之議決，由大總統公佈之。<break time="100ms" />　　第十一條　大總統任期未滿，因故去職時，應於三日內組織大總統臨時選舉會。<break time="100ms" />　　臨時選舉未舉行前，大總統職權，由副總統依約法第二十九條之規定代行之。如副總統同時因故去職，或現不在京，及有其他事故，不能代行時，由國務卿攝行其職權。但第三條第一項第二項所規定之職權，不得代行或攝行。<break time="100ms" />　　第十二條　屆行臨時選舉之日，由代行或攝行大總統之職權者，咨行大總統臨時選舉會會長，指任會員十人，監視開啟尊藏金匱石室，恭領金匱到會，當眾宣佈。就被推薦三人中，依九條之規定，投票選舉。<break time="100ms" />　　第十三條　現任大總統連任，或當選大總統繼任，均應於就職時，為下列之宣誓。<break time="100ms" />　　余誓以至誠遵守憲法，執行大總統之職務，謹誓。<break time="100ms" />　　憲法未公佈施行以前，前項誓詞，須聲明遵守約法。<break time="100ms" />　　第十四條　副總統之任期，與大總統同。任滿時，由連任或繼任之大總統推薦有第一條資格者三人，准用選舉大總統之規定行之。<break time="100ms" />　　第十五條　本法自公佈日施行。（本法施行之日，中華民國二年十月五日所宣佈之大總統選舉法廢止之。）
    </voice>
</speak>
