<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　依這選舉法看來，是大總統一任十年，且得連任，或一次或兩次三次，並未明定限制。試想做了大總統，已是年滿四十，人生上壽，不過百年，若連任數次，便是終身為大總統了。釋明上文第一，二，七，八，十三各條。後任的大總統，須由前任的大總統推薦三人，署名金簡，密貯金匱，將來選舉後任大總統時，除對於現任大總統，得票選舉連任外，只有金簡中所寫的姓名，可以選舉，此外不能羼入，照此制度，明明是總統得以世襲，如袁總統有子十餘人，他若寫著三個兒子的姓名，藏將起來，俟後任選舉，總要把他三個兒子中，選出一人，否則惟有老袁永遠活著，仍歸他連任下去，別人是永世無望了。釋明上文第三及十二各條。小子曾記前清雍正年間，雍正帝定立儲法，默選儲君，書名納匣，藏在正大光明殿額的後面。袁總統做過前清大員，想是熟悉掌故，所以把雍正成制，抄襲了來。以袁總統比雍正帝，陰鷙相似，而膽略尚恐未逮。還有一篇告令，說明改正選舉法，實為總統絕續時，預防爭亂起見，小子也似信非信，只好付諸闕如。惟總統選舉法，既已改定，袁總統應如法照行，他便就意中所愛的三人，書藏金匱，或說是黎元洪、徐世昌及袁大公子克定，或說是克定、克文、克良、克端等類，統是袁家公子。大約此說近是。但袁總統素好秘密，書藏時無人在旁，只由他一手做成，因此外人無從知曉，不過憑虛推測罷了。<break time="100ms" />　　隔了兩天，復定出國璽條例。國璽分作三項，一為中華民國璽，凡遇國家大典禮大政事及國際交換國書等項，應用此璽；二為頒爵襲職，及封贈冊軸等所用，叫作封策之璽；三為給予勛位勛章，及其他榮典文書等所用，叫作榮典之璽。此外加大總統印，陸海軍大元帥印，一時不便稱璽，仍然沿稱為印，附入國璽條例中。改印為璽，非帝制而何？<break time="100ms" />　　光陰似駛，又是民國四年，元旦覲賀等禮儀，且不必說。惟袁總統把新頒官制，策令群僚，授徐世昌為上卿，楊士琦、錢能訓為中卿，趙爾巽、李經羲加上卿銜，各部總長，除陸海軍兩部外，並授中卿，獨章宗祥、湯化龍，資望稍輕，以少卿加中卿銜，梁士貽、周樹模、汪大燮、貢桑諾爾布等，均授中卿，董康、莊蘊寬等，均授少卿。他如文官加給嘉禾章，武官加給文虎章，或酌授勛位，無非是施澤如春，有加無已的至意。語帶雙敲。一面令教育部整飭學校，提倡忠孝節義，所有小學校中，應讀論、孟二書。列入科目，不得廢經。一面頒附亂自首特赦令，凡在民國三年十二月前，所有附亂人等，或被脅，或盲從，均得向地方行政官署，悔罪自首，當由地方行政官呈請大總統特赦，給予免罪證書，回籍營業。總算皇恩浩蕩。<break time="100ms" />　　是時白狼已平，餘匪肅清，就是民黨中人，亦無隙可乘，只有假借文字，詆毀老袁，也沒有甚麼效力。歐洲各國，日務戰爭，舊有中外交涉，盡行擱置，無暇向中國尋隙，美國雖守中立，未曾與戰，但距華較遠，又素抱和平宗旨，與中國沒甚齟齬。只有東鄰日本，眈眈在側，自攻取青島後，屯兵不撤，日夕綢繆，不但青島領土權，被他占去，就是青島街市上，所有營業行政等權，亦歸日人佔領。袁總統得此消息，不由的吃了一驚。看官道是何故？原來青島中有一德華銀行，前由德人經理，老袁曾存著巨款，約計二千萬馬克，馬克，德幣名。預備將來恢復帝制，提出使用。此次聞日人干涉營業，恐他囫圇吞去，無從追索，豈不是白費金錢，破壞好事？領土權可以拋棄，私款是萬難割捨的！當下情急智生，亟通牒英、德、日三國，宣告撤銷山東戰域，牒文內列著三種理由，一是青島戰事，現已完畢，二是膠、萊、龍口各處情形，已甚安靖，三是中國應設兵防海，阻禁匪徒侵入膠、萊各處作亂，為此三大要件，不能不要求日本撤兵。哪知牒文才發，日本政府，卻已有照會到來，他的照會中，卻含混說著道：「君有大志，何必親近德意志，難道我大日本帝國，就不能作一幫手麼？」隱隱約約，確是妙文！袁總統接閱照會，巧巧碰入心坎，躊躇了好一會，便邀請顧問員有賀長雄、西坂大佐等，秘密商議一番，托他電達本國政府，極力贊助；一面電囑駐日公使陸宗輿，疏通日本內閣。<break time="100ms" />　　那時日本內閣首相，名叫大限重信，他本是個勛戚舊臣，外交能手，既得了這個消息，便視為奇貨可居，當下提出元老院，議決二十一條件，向袁要索，作為日後的報酬。未曾出力幫助，先已要索酬金，求人者其鑒諸。看官曾否閱過清史？當中日戰爭以前，老袁曾任朝鮮公使，彼時屢與日本反對，遂釀成中日戰事，害得喪師失律，割地賠款，才行了案。日人中島端氏，且於民國二年冬季，著有《支那分割的命運》一書，日人稱中國為支那。內述袁氏秘史，種種揶揄，譏笑他一錢不值，難道老袁毫不記憶，毫無聞見，反欲向他求助麼？若非利令智昏，何至於此？古語說得好：「人必自侮，然後人侮。」袁氏為帝制起見，竟惹出二十一件大要挾來，小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　欲成王道貴無私，知白何如守黑時。<break time="100ms" />　　隻手難遮天下目，欺人反使別人欺。<break time="100ms" />　　畢竟二十一條件，說的甚麼？待小子下回表明。<break time="100ms" />　　總統與皇帝，原是不同，但據袁氏之總統選舉法，是已得任終身總統，且為世襲總統矣，與皇帝幾無區別，寧必稱帝而後快乎？總之袁氏心目中，全然不脫俗念，念茲在茲，曰惟帝制，釋茲在茲，亦曰惟帝制。夫既欲為帝，即自稱為帝可也，何必鬼鬼祟祟，向人求助，反為東鄰所輕視乎？嗚呼袁氏！為了帝制二字，憧擾胸中，欲為帝則恐人反對，不為帝又難饜私心，人欲勝，天理泯，而心力為之交疲矣。人謂袁氏智，袁氏其果智乎哉！
    </voice>
</speak>
