<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如上所述，第一號分四款，是謀吞山東，第二號分七款，是謀占南滿洲，及東部內蒙古，第三號分二款，是謀並漢冶萍公司，第四號專件，及第五號七款，簡直是要將中國主權，讓與日本，不啻為日本的保護國了。總括數語，以便國民記憶。中國人民，多至四百餘兆，雖有一大半愚弱，究竟還有幾個熱心的志士，勇敢的國民，一經覽到二十一條件，群以為亡國慘兆，就在目前，於是奔走呼號，力圖挽救，有刺血上書的，有斷指演說的，有情願毀家紓難，儲金救國的；什麼抵制日貨，什麼組織民團，鬧得全國不安，差不多有天翻地覆的景象。就是外國輿論，亦多詆斥日本，說他非理要求。獨袁總統高坐中央，從容自若，今日授幾個卿大夫，明日頒幾條新法例，幾似確有把握，毫不張皇。至三月五日以後，外交總長陸徵祥等，邀日置益至署，開正式談判。日置益咆哮如故，經陸總長等低首下心，願將條款中第（一）（二）（三）號，酌量承認。日置益尚未肯干休。各省人民，熱度愈高，每日馳電到京，爭請拒約。袁總統尚電飭各省官吏，令他嚴加取締，所有議約事件，誓當力爭，不輕承認。外交部亦電達各省，略言：「日本條款，正在嚴重交涉，不肯放棄主權」等語。無如條約讓步的消息，已約略傳將出來，各省將軍巡按使，亦有些忍耐不住，便由江蘇將軍馮國璋，聯絡十九省將軍，一一具銜，電達中央。略云：<break time="100ms" />　　日款發生，亡國預兆。國家既處如此危險之地位，國璋等對於中華民國，同膺捍衛之責，義不容袖手旁觀，一任神州之陸沈，且天下興亡，匹夫有責，國璋等分屬軍人，必盡其軍人救國之天職，凡欲破壞吾國領土之完全者，吾輩軍人，必以死力拒之。誠能若此，何至亡國。中國雖弱，但其國民尚能投袂奮起，以身殉國，所望大總統與政府，群起嚴詞峻拒，勿稍畏葸，我軍民等當始終為後盾也。乞鑒察！<break time="100ms" />　　又電致外交部云：<break time="100ms" />　　中日交涉發生，各省人民，具愛國熱心，紛紛電請拒絕，暨呈遞條陳意見書者，計先後二百餘起，不聞貴部一置可否於其間。在無知人民，議論紛紜，謂政府諱莫如深，甘心媚外。惟是外交公例，有應守秘密之義務，貴部核議之事件，固未便宣佈國內，在大部為國家代表，當交涉之衝，任交涉大事，應如何上保主權，下顧輿情，折衝樽俎，化干戈為玉帛，以慰京外人民之希望。迭據貴部宣言，亦明明自命為鞠躬盡瘁，嚴重交涉，不肯放棄主權之利。國璋等聞言之下，欽佩莫名，乃何以按之事實，迥不相同？全案尚未了結，而權利之喪失，已復不少，下此更不忍言。且國際交涉，為何等事？此次要索條件，又為何等事？豈得輕圖一時之省事，貽中國將來莫大之隱憂？如果喪失主權，則日後國家淪於附屬，所以為民國前途危，為大部當局惜，而不能無疑焉。目前討論條件，尚可以口舌力爭，為杜弊防患之本，如使條約成立，則將來日人之照約行為，尚不知有何能力，足以制止？況在修正期限之時，豈容一味退讓？想大部辦理交涉之初，具何等毅力苦心，以情理度之，必不出此。<break time="100ms" />　　然責備賢者，春秋之義，以大部之明，或不至墮日人術中，質其條約上之精神，以為我允其要求，彼當為我保全領土之完全。然以中國水陸之廣大，縱有事故，日人有何兵力，足以保我而無失？現邦交素睦，尚為此極酷烈之要求，一有微勞，勢必無以復加，而問罪立至。用敢不揣冒昧，備詞質問，並聯合各省，聯絡防務，為外交後盾，望勿畏強御，按以公法，權以公理，和平解決，是所厚望。至內容如何辦法，仍乞秘密示知，不勝翹企之至！<break time="100ms" />　　此外如長江巡閱使張勛，及廣東惠州鎮守使龍覲光等，亦均通電政府，決請拒約。還有陸軍總長段祺瑞，且因中央電達各省，憤然主戰。正是：<break time="100ms" />　　強權世界無公理，民國干城有武夫。<break time="100ms" />　　欲知袁總統如何主張，且至下回續敘。<break time="100ms" />　　日本公使日置益，提出二十一條件，不交我國外交部，竟面遞袁總統，是已可見日人之用心，為袁氏稱帝之交換條件，故直接與老袁交涉，不必依國際公法，須與外交部磋議也。迨袁氏以條件嚴酷，乃執外交部三字以相餉，而日使至外交部，即有秘密之囑告，秘密秘密，此二字中，非含有極大關係歟？且日使囑守秘密，而老袁果惟命是從，雙方會議數次，而全國人士，尚未知條件之內容，迨經外報宣佈，輿論譁然，即官僚派人，亦多極力反對。試觀十九省將軍之聯銜拒約，見得人心未死，公道猶存，為老袁計，不即當看風轉舵，臨崖勒馬耶？乃及此而猶不悟，而袁氏真愚矣，而日人之威嚇脅迫，乃因此而益甚矣。嗚呼哀哉！是正民國之氣數！
    </voice>
</speak>
