<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　越二日，日置益請參贊小幡為代表，至外交部為非正式會議，且約至日使署續議期間。陸總長以為未便，小幡不從，乃訂定三月二十三日，開第十三次會議。屆期陸、曹二人，同往日本使館。日置益尚高臥未起，兩人忍氣吞聲，不得已至病榻前，與日置益晤商，世人稱為榻前會議，便是此舉。可恥！可歎！日置益坐在牀上，向陸總長道：「本駐使已奉政府訓令，第一號准示通融，第二號應一律求允，但敝政府為友誼起見，亦格外讓步。內地雜居的日人，可服從中國警章稅課，惟須由救國領事承認；若關於土地訴訟等項，可由兩國派員會審；土地所有權，改為永租。這是已讓到極點，不能再讓了。」承情之至。陸徵祥再請修正，日置益頻頻搖首，且要求三四五號允諾。陸徵祥告辭道：「且回去陳明總統，再議何如？」日置益點首示允。嗣後復在榻前會議兩次，至日置益足疾漸愈，稍能起行，又在日使館會議三次，都是因南滿洲問題，中國允日人選採礦產九處，且開放滿洲商埠，供日人貿易，並允雜居置地，惟關係訴訟案件，應歸華官辦理。日置益未肯允從。<break time="100ms" />　　轉瞬間已是四月六日，日置益足疾全愈，乃重至外交部會議，所議仍為南滿洲雜居問題，終未解決。越二日，又來會議，提出第五號問題。陸徵祥因關係主權，婉詞謝絕。又越二日，復開會議，仍要求解決第五號問題。陸徵祥答言：「貴國軍械精良，不能受條約拘束，餘難置議」云云。日置益終不肯稍讓。至四月十三日及十五日，復要索東蒙問題，應由中國予以南滿相同的利益。陸徵祥初未肯允，嗣允在東蒙開闢數處，日置益終未滿意。臨行時，且謂：「討論已畢，不消再議，本駐使當詳復政府，候令施行罷了。」這已是第二十四次會議，自散會後，停議了八九天，至二十六日下午，日置益復氣宇軒昂，乘著馬車，逕至外交部，由陸總長等迎入。略寫日使狀態，已覺氣燄逼人。日置益大言道：「現奉本政府訓令，將所有全案，已加修正，若貴國再不允從，也無庸多談了。」說至此，即取出日本政府修正案，遞交陸總長，當由陸總長接閱，但見紙上寫著：<break time="100ms" />　　第一號（第一款）仍前。（第二款）改為換文。彼此互換，因稱換文。中國政府聲明凡在山東省內，並其沿海一帶土地及各島嶼，無論何項名目，概不讓與或租與他國。（第三款）修正。中國政府允准自行建造由煙台或龍口接連膠濟路線之鐵路，如德自願拋棄煙濰鐵路權之時，可向日本資本家商議借款。（第四款）修正。中國政府允諾為外國人居住貿易起見，從速自開山東省內合宜地方為商埠。（附屬換文）所有應開地點及章程，由中國政府自擬，與日本公使預先決定。<break time="100ms" />　　第二號（第一款）仍前。惟附屬換文，旅順、大連租借期，至民國八十六年，即西曆一千九百九十七年為滿期。南滿鐵路交還期，至民國九十一年，即西曆二千零二年為滿期。其原合同第十二款所載開車之日起，三十六年後，中國政府可給價收回一節，毋庸置疑。安奉鐵路期限，至民國九十六年，即西曆二千零七年為滿期。（第二款）修正。日本臣民在南滿洲為蓋造商工業應用之房廠，或為經營農業，可得租賃或購買其須用地畝。（第三款）仍前。惟附帶聲明。<break time="100ms" />　　前二款所載之日本國臣民，除須將照例所領護照向地方官註冊外，應服從由日本國領事官承認警察法令及課稅。至民刑訴訟，日本人為被告，歸日本國領事官，中國人為被告，歸中國官吏各審判。彼此均得派員到堂旁聽。但關於土地之日本人，與中國人民事訴訟，按照中國法律及地方習慣，由兩國派員共同審判。俟將來該地方司法制度完全改良之時，如有關於日本國臣民之民刑一切訴訟，即完全由中國法庭審理。（第四款）改為換文。中國政府，允諾日本國臣民在南滿洲左開各礦，除已探勘或開採各礦區外，速行調查選定，即准其探勘或開採。在礦業條例確定以前，仿照現行辦法辦理。（一）奉天省本溪縣牛心台石炭礦，本溪縣田什付溝石炭礦，海龍縣杉松崗石炭礦，通化縣鐵廠石炭礦，錦縣暖池塘石炭礦，遼陽縣起至本溪縣止，鞍山站一帶鐵礦。（二）吉林省南部，和龍縣採龍、崗石炭礦，吉林縣缸窯石炭礦，樺甸縣夾皮溝金礦。（第五款）第一項改為換文。中國政府聲明，嗣後在東三省南部需造鐵路，由中國自行籌款建造。如需外款，中國允諾先向日本國資本家商借。第二項改為換文。中國政府聲明，嗣後將東三省南部之各種稅課（除已由中央政府借款作押之關稅及鹽稅等類）作抵，由外國借款之時，須先向日本資本家商借。（第六款）改為換文。中國政府聲明，嗣後如在東三省南部聘用政治財政軍事警察外國各顧問教官，盡先聘用日本人。（第七款）修正。中國政府，允諾以向來中國與外國資本家所訂之鐵路借款合同規定事項為標準，速從根本上改訂吉長鐵路借款合同。將來中央政府，關於鐵路借款附於外國資本家，以致現在鐵路借款合同事項為有利之條件時，依日本之希望，再行改訂前項合同。（中國對案第七款）關於東三省中日現行各條約，除本協約另有規定外，一概仍舊實行。關於東部內蒙古事項：（一）中國政府，允諾嗣後在東部內蒙古之各種稅課作抵，由外國借款之時，須先向日本國政府商議。（二）中國政府，允諾嗣後在東部內蒙古需造鐵路，由中國自行籌款建造，如需外款，須先向日本國政府商議。（三）中國政府，允諾為外國人居住貿易起見，從速自開東部內蒙古合宜地方為商埠。其應開地點及章程，由中國自擬，與日本國公使商妥決定。（四）如有日本國人及中國人願在東部內蒙古合辦農業及附設工業時，中國政府應行允准。
    </voice>
</speak>
