<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十四回<break time="100ms" />　　忍簽約喪權辱國　倡改制立會籌安
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說日本政府，因中國未肯承認全案，竟用出最後手段，脅迫袁政府。自陸總長提交最後答復後，日本下動員令，宣言關東戒嚴。駐紮山東、奉天的日兵，預備開戰，渤海口外的日艦，亦預備進行，各埠日商，紛紛回國，似乎即日決裂，各國公使，亦多至外交部署中，探聽消息，勸政府和平解決，幸勿開戰。強國總幫助強國。袁總統卻也為難，惟面上猶持一種鎮靜態度。總教皇帝做得成，餘事固無容過慮。五月六日，由日使派人到外交部，提出一種警告書，內言非完全承認日本修正案，決提交最後通牒。袁政府不能決答，當於是日夜間，遣曹次長汝霖，用個人名義，訪會日使，商議交涉，又承認了好幾款。日置益不允。俟曹汝霖回署後，即於次日下午，由日置益帶同館員，至外交部迎賓館，晤見陸曹兩人，親遞最後通牒。牒文寫著：<break time="100ms" />　　今回帝國政府，與中國政府所以開始交涉之故，一則欲謀因日德戰爭所發生時局之善後辦法，一則欲解決有害中日兩國親交原因之各種問題，冀鞏固中日兩國友好關係之基礎，以確保東亞永遠之和平起見，於本年一月向中國政府交出提案，開誠佈公，與中國政府會議，至於今日，實有二十五回之多。其間帝國政府，始終以妥協之精神，解釋日本提案之要旨，即中國政府之主張，亦不論巨細，傾聽無遺。何時傾聽，我未之見。其欲力圖解決此提案於圓滿和平之間，自信實無餘蘊。自信已深，何肯退讓？其交涉全部之討論，於第二十四次會議，即上月十七日，已大致告竣。帝國政府統觀交涉之全部，參酌中國政府議論之點，對於最初提出之原案，加以多大讓步之修正，於同月二十六日，更提出修正案於中國政府，求其同意。同時且聲明中國政府對於該案如表同意，日本政府即以因多大犧牲而得之膠州灣一帶之地，於適當機會附以公正至當之條件，以交還於中國政府。五月一日，中國政府對於日本政府修正案之答復，實與帝國政府之預期全然相反。且中國政府對於該案，不但毫未加以誠意之研究，且將日本政府交還膠州灣之苦衷與好意，亦未嘗一為顧及。查膠州灣為東亞商業上軍事上之一要地，日本帝國，因取得該地，所費之血與財，自屬不少。<break time="100ms" />　　既為日本取得之後，毫無交還中國之義務。然為將來兩國國交親善起見，竟擬以之交還中國。何其客氣？而中國政府不加考察，且不諒帝國政府之苦心，實屬遺憾。中國政府，不但不顧帝國政府關於交還膠州灣之情誼，且對於帝國政府之修正案，於答復時要求將膠州灣無條件交還，並以日德戰爭之際，日本國於膠州灣用兵所生之結果，與不可避之各種損害，要求日本擔任賠償之責，其他關係於膠州灣地方，又提出數項要求，且聲明有權加入日德講和會議。明知如膠州灣無條件之交還，及日本擔負因日德戰爭所生不可避之損害賠償，均為日本所不能容忍之要求，而故為要求。且明言該案為中國政府最後之決答，因日本不能容認此等之要求，則關於其他各項，即使如何妥商協定，終亦不覺有何等之意味，其結果此次中國政府之答復，於全體全為空漠無意義。且查中國政府對於帝國政府修正案中，其他條項之回答，如南滿洲及東部內蒙古，就地理上政治上商工利害上，皆與帝國有特別關係，為中外所共認。此種關係，因帝國政府經過前後二次之戰爭，更為深切。然中國政府，輕視此種事實，不尊重帝國在該地方之地位，即帝國政府，以互讓精神，照中國政府代表所言明之事，而擬出之條項，中國政府之答復，又任意改竄，使代表者之陳述，成為一篇空言，或此方則許，而彼方則否，致不能認中國當局者之有信義與誠意。此段直是訓令。至關於顧問之件，學校病院用地之件，兵器及兵器廠之件，與南方鐵道之件，帝國政府之修正案，或以關係外國之同意為條件，或只以中國政府代表者之言明，存於記錄，與中國主權與條約，並無何等之抵觸。然中國政府之答復，惟以與主權條約有關係，而不應帝國政府之希望。帝國政府，因鑒於中國政府如此之態度，雖深惋惜，幾再無繼續協商之餘地，然終眷眷於維持極東平和之帝國，務冀圓滿了結此交涉，以避時局之紛糾，於無可忍之中，更酌量鄰邦政府之情意，將帝國政府前次提出之修正案中之第五號各項，除關於福建互換公文一事，業經兩國政府代表協定外，其他五項，可承認與此次交涉脫離，日後另行協商。因此中國政府，亦應諒帝國政府之誼，將其他各項，即第一號第二號第三號第四號之各項，及第五號中關於福建省公文互換之件，照四月二十六日提出之修正案所記載者，不加以何等之更改，速行應諾帝國政府。茲再重行勸告，對此勸告，期望中國政府至五月九日午後六時為止，為滿足之答復，如到期不受到滿足之答復，則帝國政府，將執認為必要之手段。合併聲明。<break time="100ms" />　　陸曹兩人，共同閱畢，不由的發了一怔，幾乎目定口呆。怪他不得。還是曹汝霖口齒較利，便對日置益道：「五號中所說五項，應即脫離，究竟是哪五項呢？」日置益道：「就是聘用顧問，學校病院租用地，以及中國南方諸鐵路，與兵器及兵器廠，暨日本人布教權。這五項允許脫離，容後協商便了。」容後協商四字，又是後來話柄。陸徵祥道：「敝國與貴國，素敦睦誼，難道竟無協商的餘地麼？」日置益道：「通牒中已經說明，敝政府不能再讓。就使本駐使有意修正，也是愛莫能助了。」樂得客氣。說畢即行。曹汝霖隨送道：「貴駐使是全國代表，凡事尚求通融一點。」日置益稍稍點頭。到了次日，又至外交部中，遞交說明書，內開七款如下：
    </voice>
</speak>
