<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　民國三年五月公佈中華民國約法，我大總統又謂謹當率我百職有司，恪守勿渝。三年十一月，宋育仁等倡為復辟之謬說，我大總統又經根據約法，嚴切申誡。國體奠定，既已炳若日星，薄海人民，方幸有所托命，雖內憂外患，尚未消弭，而我大總統雄才大略，碩畫宏謨，期以十年，何患我國家不足比肩法、美？乃國賊孫毓筠、楊度、嚴復、劉師培、李燮和、胡瑛等，組織籌安會，其發詞中，以共和國體，不適於吾國民情，歷引中美南美諸邦，以共和釀亂之故，指為前鑒，主張變更國體，昌言無忌，似此謬種流傳，亂黨必將乘機煽動，勢必危及國家，萬一強鄰伺隙，利用亂黨之擾亂，坐收漁人之利，而禍何堪設想。當國體既定之後，忽倡此等狂瞽之說，是自求擾亂，與暴徒甘心破壞，結果無殊。雖自詡忠愛，實為倡亂之媒，其罪豈容輕恕？贛、寧之亂，雖為暴民專制之征，而我大總統命將出師，期月之內，一律肅清。迄今暴徒斂跡，政治悉循軌道，此豈中南美諸邦之所可企及？安得以此顛破共和。夫國體原無絕對的美惡，恒視時勢為轉移，吾國今後國體，果當何若，固不能謂其永無變更。但一日在共和國體之下，即應恪守約法，不能倡言君主，反對共和，以全國家之綱紀。且共和國家以多數之國民組織而成，即迫於時勢之需要，有改弦更張之日，則國體之選擇，當然由代表民意之機關，以大多數人民心理之所向決之。事勢之所至，自然而然，決非少數妄人，所能輕議。今大總統德望冠於當世，內受國會之推戴，外受列強之承認，削平內亂，鞏固國交，凡所以對內對外，不敢稍避險阻者，無非欲保全國家。今輕議變更國體，萬一清室之中，或有一二無知之徒，內連亂黨，外結強鄰，乘機主張復辟，陷我大總統於至困難之地位，而國家亦將隨之傾覆，該國賊等雖萬死不足以蔽其辜。伏查三年十一月二十四日申令有云：「民主共和，載在約法，邪詞惑眾，厥有常刑。嗣後如有造作讕言，著書立說，及開會集議以紊亂國憲者，即照內亂罪從嚴懲辦，以固國本而遏亂萌。」明令具在，凡行政司法各機關，允宜一體遵守。今楊度、孫毓筠等，倡導邪說，紊亂國憲，未經呈報內務部核准，公然在石駙馬大街，設立籌安會事務所，傳佈種種印刷物，實屬弁髦法紀，罪不容誅。檢察廳代表國家，有擁護法權懲治奸邪之責，若竟置若罔聞，則法令等於虛設，法之不存，國何以立？誨凜匹夫有責之義，心所謂危，不敢安於緘默，用特據實告發，泣懇遵照民國三年十一月二十四日申令，立將楊度、孫毓筠等按照內亂罪，從嚴懲治，以弭大患。國民幸甚！民國幸甚！<break time="100ms" />　　看官，你道這賀振雄、李誨兩人，是何等出身？原來兩人都籍隸湖南，賀振雄曾加入革命，頗有文名，至是留寓都門，不得一官，因此鬱憤得很，特借這籌安會，暢罵一番，借發牢騷。李誨是李燮和族弟，與燮和志趣，不甚相合，所以也上書彈劾，居然有大義滅親的意思。兩人先後進呈，眼巴巴的望著消息，且各抄錄數份，分送各報館。哪知《民視報》、《亞細亞報》中，非但不登載原文，反各列一條時評，冷嘲熱諷，譏誚他不識時務，迂謬可笑。確是迂儒，確是謬論。只有《順天時報》，照文登錄，一字不遺。想是掛外國招牌。過了一日，籌安會的門首，竟站著許多警兵，荷槍鵠立，盤查出入，似替那會中朋友，竭力保護。賀振雄無權無力，只好悶坐寓中，長吁短歎。獨李誨是曾任湖南省議員，且因他族兄列居顯要，平時與京中大老，頗相往來，於是復上書內務部道：<break time="100ms" />　　孫毓筠等倡導邪說，紊亂國憲，公然在石駙馬大街，設立籌安會事務所，如其遵照集會結社律，已經呈報大部，似此顯違約法，背叛民國之國體，大部萬無核准之理，如其未經呈報大部核准，竟行設立，藐視法律，亦即藐視大部，二者無論誰屬，大部均應立予封禁，交法庭懲治。頃過籌安會門首，見有警兵鵠立，盤查出入，以私人之會所，而有國家之公役，為之服務，亦屬異聞。若云為稽察而設，則大部既已明知，乃竟置若罔聞，實難辭玩視法令之責。去歲宋育仁倡議復辟，經大部遞解回籍，交地方官察看。以此例彼，情罪更重，若故為寬縱，何以服人？何以為國？為此急不擇言，冒昧上呈。<break time="100ms" />　　這呈文送入內務部，好幾天不得音信，依然似石沉大海一般，惟聞總檢察廳長羅文乾，卻掛冠去職，挈領眷屬，出京回籍去了。潔身遠引，吾愛之重之。原來囉文乾身任廳長，平時頗守公奉法，備著廉勤，及聞籌安會設立，已罵楊度等為誤國賊，有心訐發。可巧李誨的呈文，又復遞入，他讀一句，歎一語，至讀完以後，竟憤激的了不得，到司法部中，去謁司法總長章宗祥，略敘數語，便將李誨原呈奉閱。章宗祥披覽後，忽爾皺眉，忽爾搖首，到了看畢，向羅文乾冷笑道：「這等文字，倸他什麼？」羅文乾聽了此語，不禁還問道：「總長以籌安會為正當麼？」章宗祥道：「國家只恐不安，能籌安了，豈不是我輩幸福？」羅文乾越忍耐不住，又道：「他是鼓吹帝制的。」章宗祥道：「我與你同任司法，老實對你說，你我只自盡職務罷了。昨日內務總長朱桂老，朱啟鈐字桂莘。也曾說李誨多事，把他呈文撕毀。羅兄，你想這事可辦麼？」李誨呈內務部文，就章宗祥口中敘明。說得羅文乾啞口無言，遲了半晌，方答出一個「是」字。隨即告辭歸寓，躊躇了一夜，竟於翌晨起牀，繕就一封因病告假書，著人送至辦公處，一面收拾行囊，整備啟行。等到乞假邀准，遂帶著眷屬數人，夤夜出京，飄然自去。小子有詩贊道：<break time="100ms" />　　舉世昏昏我獨醒，出都從此避羶腥。<break time="100ms" />　　試看一棹南歸日，猶見清風送客亭。
    </voice>
</speak>
