<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十五回<break time="100ms" />　　賀振雄首劾禍國賊　羅文乾立辭檢察廳
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說籌安會發起，共有六人，這六人為誰？第一個姓楊名度，第二個姓孫名毓筠，第三個姓嚴名復，第四個姓劉名師培，第五個姓李名燮和，第六個姓胡名瑛。楊度是前清保皇黨中翹楚，與康有為、梁啟超等向是好友，革命以後，復夾入民黨裡面，嗣復得老袁信任，充參政院的參政。孫毓筠是革命健兒，辛亥一役，曾在安徽地方，出過風頭，癸丑後，組織政友會，與國民黨脫離關係，也充參政院參政的頭銜。嚴復是素通英文，兼長漢文，從前翻譯西書，很有名望，因他是福建侯官縣人，嘗呼他為嚴侯官，此次袁總統創設參政院，採訪通才，就把他網羅進去。劉師培前名光漢，博通說文經學，上海《國粹叢報》中，嘗見他的著作，確是有些根底，袁總統也特地招徠，命他參政。李燮和乃陸軍中將，革命時攻打南京，他曾與列。還有一個胡瑛，嘗隨宋教仁廝混幾年，不知何故變志，也投入袁氏幕中。各敘履歷，回應上文不新不舊亦新亦舊二語。這六人結做寅僚，鎮日裡聚首一堂，不是談風月，就是論時事。可巧總統府中，有一位外國顧問官，係是美國有名的博士，叫做古德諾，他倡出一篇大文，歷言民主政體，不及君主政體。何不條陳本國，乃來倡導中國耶？楊度見了此文，得著依據，正好隨聲附和，借酬寵遇，當與孫毓筠、嚴復等五人，秘密商量，乘此出點風頭，做一回掀天震地的事業。孫毓筠、嚴復等相率贊成，大家靠著十年芸窗的工夫，互湊幾句強詞奪理的文字，不到半日，已將宣言書及入會章程統行擬定，其詞云：<break time="100ms" />　　我國辛亥革命之時，國中人民，激於情感，但除種族之障礙，未計政治之進行，倉猝之中，創立共和國體，於國情之適否，不及三思。一議既倡，莫敢非難，深識之士，雖明知隱患方長，而不得委曲附從，以免一時危亡之禍，故清室遜位，民國創始，絕續之際，以至臨時政府正式政府遞嬗之交，國家所歷之危險，人民所感之困苦，舉國上下，皆能言之，長此不國，禍將無已。近者南美中美二洲共和各國，如巴西、阿根廷、秘魯、智利、猶魯衛、芬尼什拉等，莫不始於黨爭，終成戰禍。葡萄牙近改共和，亦釀大亂，其最擾者，莫如墨西哥，自爹亞士遜位之後，干戈迄無寧歲，各黨黨魁，擁兵互競，勝則據土，敗則焚城，劫掠屠戮，無所不至，卒至五總統並立，陷國家於無政府之慘象。我國亦東方新造之共和國，以彼例我，豈非前車之鑒乎？美國者，世界共和之先達也，美人之大政治學者古德諾博士，即言世界國體，君主實較民主為優，而中國則尤不能不用君主國體，此義非獨古博士言之也，各國明達之士，論者已多，而古博士以共和國民，而論共和政治之得失，自為深切明著，乃亦謂中美情殊，不可強為移植。彼外人軫念吾國者，且不惜大聲疾呼，以為吾民忠告，而吾國人士，乃反委心任運，不思為根本解決之謀，甚或明知國勢之危，而以一身毀譽利害所關，瞻顧徘徊，憚於發議，將愛國之謂何？國民義務之謂何？我等身為中國人，民國之存亡，即為身家之生死，豈忍苟安默視，坐待其亡？用特糾集同志，組成此會，以籌一國之治安。將於國勢之前途，及共和之利害，各攄所見，以盡切磋之義，並以貢獻於國民。國中遠識之士，鑒其愚誠，惠然肯來，共相商榷，中國幸甚。發起人楊度、孫毓筠、嚴復、劉師培、李燮和、胡瑛。<break time="100ms" />　　[[附籌安會章程]]<break time="100ms" />　　第一條　本會以發揮學理，商榷政論，以供國民之研究為宗旨。<break time="100ms" />　　第二條　願充本會會員者，須具入會願書，由本會會員四人以上之介紹，理事長之認可。<break time="100ms" />　　第三條　本會置理事六人，由發起人暫任，並互推理事長一人，副理事長一人。<break time="100ms" />　　第四條　本會置名譽理事若干人，參議若干人，由理事長推任。<break time="100ms" />　　第五條　本會置幹事若干人，由理事推任之，其事務之分配，隨時酌定。<break time="100ms" />　　事務所暫設北京石駙馬大街。<break time="100ms" />　　宣言書及章程，統已備齊，當即推楊度為理事長，孫毓筠為副，嚴復、劉師培、李燮和、胡瑛四人為理事，就在預定地點，設立事務所，新開場面，懸起一塊招牌，就是「籌安會」三大字。京內人民，還是莫明其妙，看那籌安會招牌，只道國中果然出了偉人，能把這風雨飄搖的民國，籌劃的安安穩穩，倒也是千載一時的盛遇。後來看到宣言書，才識會中宗旨，要想改革國體，把袁大總統舁上台去，做一個革命大皇帝，於是一傳十，十傳百，統說這個籌安會，是產出皇帝的私窠子，將來是凶是吉，尚難分曉。正在疑義未定的時候，那京中已是警吏如林，不准他街談巷議，稍一漏言，便牽入警局，請他坐在拘留所中，多則幾十天，少亦三五天，小百姓營業要緊，自然不敢多言，免滋禍祟。想袁氏應曰，余能弭謗矣，乃不敢言。有一班癡心妄想的人物，紛紛入會，都想做點投機事業，希圖後來富貴。還有京內的新聞紙，什麼《民視報》，什麼《亞細亞報》，統為籌安會鼓吹，煌煌大字，逐日照登。隔了幾日，忽由《順天時報》中，載出一篇賀振雄上肅政廳呈文，略云：
    </voice>
</speak>
