<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十六回<break time="100ms" />　　情脈脈洪姨進甘言　語詹詹徐相陳苦口
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說羅文乾辭職後，帝制風潮，愈演愈盛。籌安會興高采烈，大出風頭，都中人士，爭稱楊度等六人，為籌安六君子，他亦居然以君子自命，按日裡放膽做去。看官！試想這六君子有何能力，敢把這創造艱難的民國，驟變為袁氏帝國？難道他不管好歹，不計成敗，一味兒的鹵莽行事麼？小子於前數十回中，早已敘明袁氏心腸，隱圖帝制，還有袁公子克定，主動最力，想看官諒俱閱悉。此次楊度等創設籌安會，明明是袁氏父子，嗾使出來，所以有這般大膽，但就中還有一段隱情，亦須演述明白，可為袁氏秘史中添一軼聞。別開生面，令人刮目。<break time="100ms" />　　老袁一妻十五妾，正室於氏，即克定生母，性頗端謹，克定欲勸父為帝，曾稟白母前，請從旁慫慂，不意被母譙呵，且密戒老袁，休信兒言。老袁有此婦，小袁有此母，卻也難得。急得克定沒法，轉去求那庶母洪姨。洪姨是老袁第六妾，貌極妍麗，性尤狡黠，最得老袁寵愛，看官若問她母家，乃是宋案正凶洪述祖的胞妹。洪述祖字蔭芝，幼年失怙，家世維艱，幸戚友介紹，投身天津某洋行寫字間，作練習生。他資質本來聰明，一經練習，便覺技藝過人，洋行大班，愛他敏慧，特擢充跑街一席。適老袁奉清帝旨，至小站督練新軍，需辦大批軍裝，述祖福至心靈，便設法運動，願為承辦。袁乃姑令小試，所辦物品，悉稱袁意，嗣是有所購置，盡委述祖。述祖遂得與袁相接，曲意承顏，無微不至。袁亦非洪不歡，竟命他襄辦軍務。既而述祖因發給軍餉，觸怒某標統，標統係老袁至親，入訴老袁，極談彼短，老袁未免動疑，欲將述祖撤差。述祖聞此音耗，幾把魂靈兒嚇去，後來想出一法，把同胞妹子，盛飾起來，送入袁第，只說是購諸民間，獻侍巾櫛。美人計最是上著。老袁本登徒後身，見了這個粉妝玉琢的美人兒，那有不愛之理？到口饅頭，拿來就吞，一宵枕席風光，占得人間樂趣。是時洪女年方十九，秀外慧中，能以目聽，以眉視，一張櫻桃小口，尤能粲吐蓮花，每出一語，無不令人解頤。袁氏有時盛怒，但教洪女數言，當即破顏為笑，以故深得袁歡，擅專房寵。起初還諱言家世，後來竟自陳實情，老袁不但不惱，反稱述祖愛己，愈垂青睞。愛屋及烏，理應如此。總計袁氏諸妾，各以入門先後為次序，洪女為袁簉室，已排在第六人，本應稱她為六姨，老袁誡令婢僕，不准稱六姨太，只准稱洪姨太，婢僕等怎敢忤旨，不過戲洪為紅，叫她作紅姨太罷了。<break time="100ms" />　　洪姨亦知人戲己，陰愬老袁，袁即欲斥退婢僕，偏洪姨又出來解勸，令婢僕仍得留著，婢僕等轉怨為德，易戲為敬，因此袁氏一門，由她操縱，無不如意。洪女確有權術，我亦非常佩服。克定知洪姨所言，父所樂從，遂入洪姨室，語洪姨道：「母知我父將為皇帝麼？」開口便呼姨為母，確是洪姨太。洪姨不禁避座道：「公子如何呼妾為母，妾何人斯？敢當此稱？」克定道：「我父為帝，我當承統，將來當以母后事姨，何妨預稱為母。」洪姨復遜謝道：「妾為君家一姬人，已屬如天之福，何敢再作非分想？公子此言，恐反折妾的壽數，妾哪裡承當得起？」克定道：「我果得志，決不食言。」說至此，即向洪姨跪下，行叩首禮。洪姨慌忙跪答，禮畢皆起。克定又道：「我父素性多疑，若非從旁慫慂，尚未肯決行帝制，還請母為臂助，方得成功。」又是一個母字，我想洪姨心中，應比吃雪加涼。洪姨道：「這事不應操切，既承公子囑委，當相機進言，徐圖報命。」克定大喜，又連呼幾聲母娘，方才退出。<break time="100ms" />　　這時候的洪姨太，已是喜出望外，便默默的想了一番，打定主意，以便說動老袁，每屆老袁退休，絮絮與談前史事，老袁笑道：「你不要做女博士，研究什麼史料？」洪姨裝著一番媚容，低聲語袁道：「妾有所疑，故需研究。」老袁道：「疑什麼？」洪姨道：「漢高祖，明太祖，非起自布衣麼？」老袁應聲道：「是的。」洪姨微笑道：「他兩人起自布衣，猶得一躍為帝，似老爺勛望崇隆，權勢無比，何不為子孫計，乃甘作一國公僕，任他舉廢麼？」用旁敲側擊法，轉到本題，確是一個女說客。老袁聞言，不由的心中一動，便道：「我豈不作此想？但時機未至，不便驟行。」洪姨道：「勝會難逢，流光易逝，老爺年近六十，尚欲有待，究竟待到何時？」老袁默然不答，只以一笑相還。是夜，便宿在洪姨寢室，喁喁密語，竟至夜半，方入睡鄉。<break time="100ms" />　　翌日起牀，出外辦公，宣召楊度入對。楊度不知何事，急忙進謁，但見老袁攬鏡捻須，一時不便驚動，靜悄悄的立在門側，至老袁已轉眼相顧，方近前施禮。老袁命他旁坐，悄語道：「共和二字，我實在不能維持，你何不召集數人，鼓吹改制？」楊度愕然，半晌才答道：「恐怕時尚未至。」英雄所見略同。老袁又問道：「為什麼呢？」楊度道：「現在歐戰未了，日本第五項要求，雖暫撤回，仍舊伺機欲動，我國若有所變更，將惹起外人注目，倘日本復來作梗，為之奈何？」老袁捻須笑道：「日本果欲要挾，何事不可為口實，你亦太多慮哩。」楊度又道：「就使日本不來反對，也須預籌款項，才得行事。」老袁道：「這個自然，你明日再進來罷。」楊度奉命而出。
    </voice>
</speak>
