<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　老袁復踱入內室，見眾妾在前，好似花枝招展，環繞攏來，不由的自言自語道：「從前咸豐帝玩賞四春，我今日卻有十數春哩。」滿意語。眾姨尚不知何解，獨洪姨上前，竟跪稱萬歲。好做作。老袁一面扶起，一面大笑道：「我未為帝，呼我萬歲尚早呢！」洪姨道：「勢在必行，何必遲疑。」老袁又笑問道：「你可說出充足的理由麼？」洪姨道：「理由是極充足了，萬歲爺在前清時代，已位極人臣，今出為民國元首，威足服人，力足屈人，贛、寧一役，就是明證。今若上繼清朝，立登大寶，哪個敢來反抗？這是從聲勢上解釋，已無疑義，若講到情理上去，也是正當。前日隆裕后使清帝退讓政權，另組共和政體，到今已是三年，我國未嘗盛強，且日多變亂，是共和政體，當然是不適用。萬歲爺果熟察時變，默體輿情，實行君主立憲，料國民必全體贊成，且與隆裕后當日讓位的初衷，亦未嘗相忤，何必瞻前顧後，遲遲吾行呢？況現在歐戰未定，各國方自顧未遑，日本交涉，又已辦了，萬歲爺乘此登基，正是應天順人的時候，此機一失，後悔何追。」巧言如簧，委婉動人。老袁聽她一番議論，煞是中意，又見她笑靨輕盈，嬌喉宛轉，越覺得無語不香，無情不到，恨不得擁她上膝，親一回吻，叫她一聲乖乖。只因礙著眾人面目，但笑向洪姨道：「算了，你真可謂女辯士了。」眾妾見了此態，也乘風吹牛，叫著幾聲萬歲，老袁還不屑理她，一心一意的愛那洪姨，是夜又在洪姨處留宿。想為她奏對稱旨，頒賞特別雨露去了。妙語如珠。<break time="100ms" />　　且說楊度既奉密令，即於次日復入總統府，當由袁總統接見，面交發款憑條二紙，計數二十萬兩。楊度領紙出來，款項既有了著落，又得古德諾一篇文字，作為先導，便邀集孫毓筠、嚴復等人，開會定章，懸牌開市。賀振雄、李誨等，未識隱情，還要上呈文，劾六君子，真是瞎鬧，反令楊度等暗中笑煞。嗣後聞賀振雄落魄無聊，反將他籠絡進去，用了每月六十金薪水，僱他做籌安會中辦事員。英雄末路，急不暇擇，也只好將就過去。但前日吠堯，此日頌舜，人心變幻，如此如此，這也是民國特色了。拜金主義，智士所為，休要笑他。惟世道人心，究未盡泯，有幾個受他牢籠，有幾個仍然反對，舊國會議員谷鍾秀、徐傅霖等，在上海發起共和維持會，周震勛、鄒稷光等在北京發起治安會，接連是古伯荃上《維持中華民國意見書》，梁覺、李彬、劉世騶諸人，又紛紛彈劾籌安會員，朝陽鳴鳳，相續不休。<break time="100ms" />　　還有參政嚴修，係老袁數十年患難至交，聞帝制議興，不禁私歎道：「我不料總統為人，竟爾如此。近來種種舉動，令我越看越絕望了。」及籌安會發生，謁袁力阻，情詞懇摯，幾乎聲淚俱下。老袁亦為動容，隨即答道：「究竟你是老朋友，他們實在胡鬧，你去擬一道命令，明日即將他們解散便了。」嚴修唯唯而退，次日持稿請見，為總統府中司閽所阻。嚴修謂與總統有約，今日會談，閽人大聲道：「今晨奉總統命，無論何人，概不傳見，請明日進謁罷。」想又為洪姨所阻。嚴修恍然大悟，即日乞假去了。<break time="100ms" />　　又有機要局長張一麐，也是袁氏十餘年心腹幕友，此次亦反對帝制，力為諫阻，謂帝制不可強行，必待天與人歸。老袁不待說完，便問何謂天與？何謂人歸？張一麐道：「從前舜、禹受禪，由天下朝覲訟獄，統歸向舜、禹所在處，舜、禹無可推辭，不得已入承大位，這是孟子曾說過的，就是『天與人歸』一語，孟子亦曾解釋明白，不待一麐贅陳。」老袁點首道：「論起名譽及道德上的關係，我決不做皇帝，請你放心。」尚知有名譽道德，想是孟子所謂平旦之氣。一麐接口道：「如總統言，足見聖明，一麐今日，益信總統無私了。」言畢辭出，同僚等或來問話，一麐還為老袁力辯，且云：「楊度等設立籌安會，無非是進一步做法，想是借此題目，組織一大權憲法，若疑總統有心為帝，實屬非是，總統已與我言過了，決意不做皇帝呢。」那知已被他騙了。<break time="100ms" />　　眾人似信非信，又到徐相國府中，探問消息。湊巧肅政史莊蘊寬，從相國府中出來，與眾人相遇，彼此問明來意。莊蘊寬皺著眉道：「黑幕沈沈，我也是窺他不透，諸君也不必去問國務卿了。」大眾齊聲道：「難道徐相國也贊成帝制麼？」莊蘊寬道：「我因李誨、梁覺等，屢進呈文，也激起一腔熱誠，意欲立上彈章，但未知極峰意見，究竟如何，特來問明徐相國。偏他是吞吞吐吐，也不是贊成帝制，又不是不贊成帝制，令我愈加迷茫，無從摸他頭腦。」大眾道：「我等且再去一問，如何？」莊蘊寬道：「盡可不必。我臨行時，已有言相逼，老徐已允我去問總統了。」大眾聽到此語，方才散歸。
    </voice>
</speak>
