<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官，你道王聘卿是何等人物？他名叫士珍，與段同為北洋武備學生，惟段籍安徽，王籍直隸，籍貫不同，派系遂因之互異。前清時，士珍官階，高出段上，嗣與段先後任江北提督，有王龍段虎的名稱。惟當小站練兵時，王、段兩人同為老袁幫辦，因此與袁氏亦有舊誼。至清帝退位後，士珍卻無意為官，避居不出。既已高臥東山，不應再為馮婦。此次克定奉命，逕乘了專車，至正定縣中，向王宅投刺，執子姪禮，謁見士珍。士珍不意克定猝至，本擬擋駕，轉思克定遠道馳至，定有要公，不能不坦懷相見。克定抱膝請安，士珍慇懃答禮，彼此坐定，先敘寒暄，繼及國事。尋由克定傳述父命，請他即日至京，就任陸軍總長。士珍忙謝道：「芝泉任職有年，閱歷已深，必能勝任。若鄙人自民國以來，四載家居，無心問世，且年力亦日就衰頹，不堪任事，還乞公子轉達令尊，善為我辭。」克定道：「芝泉先生，現因多病，日求退職，家父挽留不住，只得請公出代，為恐公不屑就，特命小姪來此勸駕，萬望勿辭。」段未有疾，克定偏會說謊，想是從乃父處學來。士珍只是不從，克定再三勸迫，一請一拒，談論多時。士珍復出酒肴相待，興酣耳熱，克定重申父命，定要士珍偕行。士珍道：「非我敢違尊翁意，但自問老朽，不堪受職，與其日後曠官，辜負尊翁，何如今日卻情，尚可藏拙。」克定喟然道：「公今不肯枉駕，想是小姪來意未誠，此次回京，再由家父手書敦請便了。」未幾席散，克定遂告別返都，歸白老袁，又由老袁親自作書，說得勤勤懇懇，務要他出來相助。克定休息一宵，次日早起，復齎了父書，再行就道，往至士珍家。士珍素尚和平，聞克定又復到來，不敢固拒，重複出見。克定施禮畢，即恭恭敬敬的呈上父書，由士珍展閱，閱畢後，仍語克定道：「尊翁雅意，很是感激，我當作書答復，說明鄙意，免使公子為難。」克定不待說畢，即突然離座，竟向士珍跪下，前跪洪姨，此跪士珍，袁公子雙膝，未免太忙。急得士珍慌忙攙扶，尚是扯他不起，便道：「老朽不堪當此重禮，請公子快快起來！」克定佯作泣容道：「家父有命，此番若不能勸駕，定要譴責小姪。況國事如麻，待治甚急，公即不為小姪計，不為家父計，亦當垂念民生，一為援手呢。」責以大義，可謂善於說辭。說著時，幾乎要流下淚來。士珍見此情狀，不好再執己意，只得婉言道：「且請公子起來，再行商議。」克定道：「老伯若再不承認，小姪情願長跪階前。」於是士珍方說一「諾」字，喜得克定舞蹈起來，忙即拜謝，起身後，士珍乃與訂定行期，克定即回京復命。越日，即由老袁下令，免段祺瑞陸軍總長職，以王士珍代任。士珍亦於此日到京，入見老袁，接篆履新了。千呼萬喚始出來。<break time="100ms" />　　老袁既得了王士珍，軍人一方面，自以為可免變動，從此無憂，獨財政尚是困難，所有運動帝制，及組織帝制等事，在在需錢，非有大富翁擔負經費，不能任所欲為。左思右想，尚在徘徊，湊巧有一位大財神登台，演一出升官發財的拿手戲，於是金錢也有了，袁老頭兒也可以無恐了。惟這大財神何姓何名？看官可記得前文敘過的梁士貽麼？如梁山泊點將，又是一個登台。梁本為總統府內秘書長，足智多才，能探袁氏私隱，先意承歡，所以老袁非常器重。他遂結識了幾個要人，招集了若干黨羽，更仗那神通機變的手段，把中央政府的財政權，一古腦兒收入掌握。歷屆財政總長，無論何人，總不能脫離梁系，都中人士，遂贈他一個綽號，叫作梁財神。但梁係粤人，附梁的叫作粤派，另有一派與他對峙，乃是皖派首領楊士琦。楊為政事堂左丞，勢力頗大，聯絡多數舊官僚，與粤派分豎一幟，互相排擠。老袁素性好猜，忽而信梁，忽而信楊，楊既得志，梁漸失勢，秘書長一職，竟至丟去。嗣又以搜括財政，不能無梁，復召為稅務督辦，梁仍靠著財力，到處張權。忽交通部中鬧出一件大案來，牽連梁財神，梁正無法解免，常想尋個機會，迎合袁意，省得受罪，適聞老袁為財政問題，有所顧慮，他遂乘機而入，願將帝制經費，一力承當。看官！你道梁士貽綽號財神，果有若干私財，肯傾囊取出，替袁氏運動帝制麼？無非從百姓身上，想出間接搜括的手段，取作袁氏用費，就算是理財能手。財神亦徒有虛名，究不能點石成金。但袁氏生平揮霍，視金錢若泥沙，什麼國民捐，什麼救國儲金，什麼儲蓄票價，還有種種苛稅，種種借款，多被取用，消耗殆盡。此次梁財神出籌巨款，究從何處下手呢？原來京城裡面，本有中國、交通兩銀行，歸政府專辦，平時信用，倒還不失，梁為羅括現款起見，竟令兩銀行濫發紙幣，舉所有準備金，多運入袁氏庫中，供袁使用。老袁倒也不顧甚麼，但教有款可籌，便視為財政大家，佐命功臣，因此待遇梁士貽，比從前做秘書長時，還要優渥，所有參案的關係，早已無形消滅了。
    </voice>
</speak>
