<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十八回<break time="100ms" />　　義兒北上引侶呼朋　詞客南來直聲抗議
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說上回所敘的御乾兒，看官道是何人？就是當時署理鄂督的段芝貴。又是一個大名鼎鼎的人物。芝貴履歷，前文亦已見過，為何叫他作御乾兒呢？說來又是話長。小子援有聞必錄的老例，把大略演述出來：相傳老袁當小站練兵時，芝貴官銜，尚不過一個候補同知。他在直隸聽鼓，未得差遣，抑鬱無聊，意欲投效老袁麾下，挽某當道替他吹噓。老袁雖然收錄，仍然置諸閒散，不給優差。適阮忠樞為袁幕僚，總司文案，芝貴遂與他結識，求為汲引。忠樞替他想一方法，教他秘密進行，定可得志。看官道是何事？原來天津地方平康里，蓄豔頗多，韓家班尤為著名，阮忠樞備員軍署，每當文牘餘暇，輒邀二三友人，往韓家班獵豔，曾與歌妓小金紅，結不解緣。小金紅有一姊妹行，叫作柳三兒，色藝冠時，高張豔幟。阮得瞻豐采，也暗暗稱羨，會老袁招阮私宴，醉後忘形，偶詢及平康人物，阮即以柳三兒對。袁頗欲一親顏色，只以身作達官，不便訪豔。前清時猶有此礙，以視今日何如？當下與阮密商，擬乘夜闌人靜時，微服往游。阮願作導線，即與袁約定時間，屆期先往韓家班，與柳三兒接洽，待到夜半，果見老袁易服而來，由阮呼三兒出見，佳麗當前，令人刮目。經老袁仔細凝視，果然是當代尤物，風韻絕倫。三兒亦眉挑目逗，賣弄風騷。月上柳梢頭，人約黃昏後，差不多似此情景。兩下傾心，一見如故。既而華筵高張，歡宴終夕，比至天明，袁偕阮返，猶覺餘情未忘。嗣是暇輒過從，倍加恩愛，本欲替她脫籍，因恐納妓招謗，或干吏議，所以遲遲未決。阮忠樞窺透隱情，遂叫段芝貴代為贖身，間接獻納，不怕老袁不墮入彀中，格外青睞。芝貴得此教益，即依計而行，黃金朝去，紅粉夕來，又有阮為紹介，潛送袁寓。柳三兒得為袁氏四姨太，段芝貴亦竟獲優差，由袁下札，委任全軍總提調，楊翠喜之獻奉，想亦由此策脫胎。袁、段情誼，日久愈親。每日早起，段又必詣袁問安，老袁戲語芝貴道：「我聞人子事親，每晨必趨寢門問安，汝非我子，何必如此。」芝貴道：「父母生我，公栽培我，兩兩比較，恩誼相同，如蒙不棄，顧作義兒。」樂得攀援，莫謂小段無識。老袁聽到此語，不免解頤一笑。芝貴只道袁已承認，竟拜倒膝前，呼袁為父。老袁推辭不及，口中雖說他多事，但已受了四拜，彷彿是認做乾爺了。<break time="100ms" />　　後來老袁被譴，芝貴亦為楊翠喜事，掛名參案，革職回籍。見《清史》。至清室已覆，袁為總統，他自然重張旗鼓，又復上台，癸丑革命，平亂有功，旋即出督武昌，繼段祺瑞後任。此次聞京中倡言帝制，就趕忙離了湖北，只說是入覲總統，拚命馳來。當下邀集朱啟鈐、周自齊、唐在禮、張士鈺、雷震春、江朝宗、吳炳湘、袁乃寬、顧鼇等，密議鼓吹帝制，與籌安會分幟爭功。可巧公民請願團，已經發現，料知梁財神勢力不小，只好合攏一起，較為妥當。梁財神聞芝貴進京，亦知他是有名的義子，將來要升做御乾兒，不得不與他周旋，融成一片。兩情不謀而合，況是彼此熟識，一經會面，臭味相投，當即互相借重，定名為請願聯合會。那時請願團的宣言書，已經印就，由段芝貴等審視，見書面寫著道：<break time="100ms" />　　民國肇建，於今四年，風雨飄搖，不可終日。父老子弟，苦共和而望君憲，非一日矣。自頃以來，二十二行省及特別行政區域，暨各團體，各推舉尊宿，結合同人，為共同之呼吁，其書累數萬言，其人以萬千計，其所蘄向，則君憲二字是已。政府以茲事體大，亦嘗特派大員，發表意見於立法院，凡合於鞏固國基，振興國勢之請，代議機關，所以受理審查以及於報告者，亦既有合於吾民之公意，而無悖於政府之宣言，凡在含生負氣之倫，宜有捨舊圖新之望矣。惟是功虧一簣，則為山不成，鍥而不捨，則金石可貫。同人不敏，以為吾父老子弟之請願者，無所團結，則有如散沙在盤，無所榷商，則未必造車合轍。又況同此職志，同此目標，再接再厲之功，胥以能否聯合進行為斷。用是特開廣座，畢集同人，發起全國請願聯合會，議定簡章，凡若干條。此後同心急進，計日程功，作新邦家，慰我民意，斯則四萬萬人之福利光榮，非特區區本會之厚幸也。<break time="100ms" />　　末附有請願聯合會章程，共十一條，條文如下：<break time="100ms" />　　第一條　本會以一致進行，達到請願目的為宗旨。<break time="100ms" />　　第二條　凡已署名請願者，皆得為本會會員。<break time="100ms" />　　第三條　本會設職員如左：（一）會長一人，副會長二人，由會員中公舉之。（二）理事若干人，由會員公推之。<break time="100ms" />　　但各團體請願領銜者，當然為本會理事。（三）參議若干人，由會長及全體職員會公推之。（四）幹事分為文牘會計庶務交際四科，各科主任幹事一人，餘幹事若干人，由會長副會長合議推任之。<break time="100ms" />　　第四條　會長代表本會，主持辦理本會一切事務。<break time="100ms" />　　第五條　副會長輔助會長，辦理本會一切事務。會長有事故，副會長得代理之。<break time="100ms" />　　第六條　理事隨時會商會長，辦理本會特別要務。<break time="100ms" />　　第七條　參議隨時建議本會，贊理一切會務。<break time="100ms" />　　第八條　幹事商承會長，分科執行本會一切事務，其各科辦事細則另定之。<break time="100ms" />　　第九條　本會開會，分為兩種：（一）職員會得由會長隨時召集之，（二）全體大會，遇有特別事故時，由會長召集之。<break time="100ms" />　　第十條　本會設事務所於安福衚衕。<break time="100ms" />　　第十一條　本會章程，如有認為不適當時，得開大會，以過半數之議決修改之。
    </voice>
</speak>
