<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十九回<break time="100ms" />　　競女權喜趕熱鬧場　征民意咨行組織法
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說楊士琦奉袁總統命，到了參政院，發表政見。參政院諸公，也未識他如何宣言，有幾個包打聽的人物，似已曉得士琦來意，是代袁總統宣言，不願贊成帝制的。是日黎院長元洪，亦得此消息，特來列席。諸參政亦都依席就位，專待士琦上演說台，宣講出來。士琦既上演台，各席拍掌歡迎，毋庸細表。但見士琦取出一紙，恭恭敬敬的捧讀起來，應該如此。其辭道：<break time="100ms" />　　本大總統受國民之付托，居中華民國大總統之地位，四年於茲矣。憂患紛乘，戰兢日深。自維衰朽，時虞隕越，深望接替有人，遂我初服。但既在現居之地位，即有救國救民之責，始終貫徹，無可委卸，而維持共和國體，尤為本大總統當盡之職分。近見各省國民，紛紛向代行立法院請願，改革國體，於本大總統現居之地位，似難相容。然本大總統現居之地位，本為國民所公舉，自應仍聽之國民。且代行立法院，為獨立機關，向不受外界之牽掣，今大總統固不當向國民有所主張，亦不當向立法機關，有所表示。惟改革國體，於行政上有絕大之關係，本大總統為行政首領，亦何敢畏避嫌疑，緘默不言？以本大總統所見，改革國體，經緯萬端，極應審慎，如急遽輕舉，恐多窒礙。本大總統有保持大局之責，認為不合時宜。至國民請願，不外乎鞏固國基，振興國勢，如徵求多數國民之公意，自必有妥善之上法。且民國憲法，正在起草，如衡量國情，詳晰討論，亦當有適用之良規，請貴代行立法院諸君子深注意焉。<break time="100ms" />　　楊士琦一氣讀完，當即退下演壇，仍歸代表座席。黎元洪起向士琦道：「大總統的宣言書，確有至理。」剛說到一「理」字，梁士貽已起立道：「大總統的意思，無非以民意為從違，現在民意是趨向君憲，要大總統正位定分，所以紛紛請願；本院主張，亦應當尊重民意呢。」說至此處，但聽一片拍掌聲，震響全院。黎元洪反說不下去，只好退還原座，默默無言。仍做泥菩薩。沈雲霈接入道：「大總統既有宣言書，本院自當宣佈，倘國民仰體總統本意，不來請願，也無庸說了，如或請願書仍然不絕，還須想出一個另外法兒，作為最後的解決。否則群情糾紛，求安反危，如何是好？」梁士貽道：「依愚見想來，不如速開國民會議，以便早日解決。」沈雲霈道：「國民會議，初選才畢，恐一時趕辦不及呢。」仍是忠厚人口脗。士貽先向他遞一眼色，然後申詞解釋道：「事關重大，若非經國民會議，大總統亦不便輕易承認哩。」尚是偽言，休被瞞過。大眾又多半拍掌，總算全院通過。楊士琦告辭而去，黎院長怏怏出門，乘車自回，餘人陸續散歸。<break time="100ms" />　　不到數天，請願團又次第發生，除籌安會及公民請願團外，還有商會請願團，北京商會的發起人，叫做馮麟霈，上海商會發起人，叫作周晉鑣。教育會請願團，自北京梅寶璣、馬為瓏等發起，北京社政進行會，自惲毓鼎、李毓如發起，甚至北京人力車夫，及沿途乞丐，也居然舉出代表，上書請願，這真是想入非非，無奇不有。又有一個婦女請願團，發起人乃是安女士靜生。雌風又大振了。這安女士是何等名媛，也來趕熱鬧場？小子事後調查，她是個山東嶧縣人氏，表字叫做慈紅，幼讀詩書，粗通筆墨，及長，頗有志交遊，不論巾幗須眉，統與她往來晉接。而且姿色秀媚，言態雍和，所有聞名慕色的人物，一通謦欬，無不傾倒，並替她極力揄揚，由是安名日噪。當民國創造時，她嘗高談革命，鼓吹共和，如平權自由等名詞，都是她的口頭禪。她又自言曾遊歷外洋，吸入新智識，將來女權發達，定當為國效勞，可惜今尚有待，無所展才云云。為全國女學生寫影。旁人聽到此言，愈覺驚羨。庸耳俗目，無怪其然。未幾，北上到京，充任某女校校長，至帝制發生，她以為時機可乘，也擬邀合京中女學校學生，組織一婦女請願團。有人詰她忽言民主，忽言君主，前後懸殊，不無可鄙。她卻嫣然一笑道：「我等身當新舊過渡時代，斷不能與世界潮流，倒行逆施。我有時贊成民主，有時贊成君主，實是另具一番眼光。隨時判斷，能識時務，方為俊傑，迂儒曉得甚麼呢。」見風使帆，原是緊要。當下遂至交民巷中，覓了一間古屋，懸出一塊木牌，上寫中國婦女請願會七字，並刊行一篇小啟，頗說得娓娓可聽。究竟是她手筆，抑不知是誰捉刀，小子也不必細查，但見她小啟云：<break time="100ms" />　　吾儕女子，群居噤寂，未聞有一人奔走相隨於諸君子之後者，而諸君子亦未有呼醒癡迷醉夢之婦女，以為請願之分子者。豈婦女非中國之人民耶？抑變更國體，係重大問題，非吾儕婦女所可與聞耶？查《約法》向載中華民國主權在全國國民云云，既云全國國民，自合男女而言，同胞四萬萬中，女子占半數，使請願僅男子而無女子，則此跛足不完之請願，不幾奪吾婦女之主權耶？女子不知，是謂無識，知而不起，是謂放棄。夫吾國婦女智識之淺薄，亦何可諱言？然避危求安，亦與男子同此心理，生命財產之關係，亦何可任其長此拋置，而不謀一處之保持也？靜生等以纖弱之身，學識譾陋，痛時局之擾攘，嫠婦徒憂，幸矇昧之復開，光華倍燦，聚流成海，撮土為山，女子既係國民，胡可不自猛覺耶？用是不揣微末，敢率我女界二萬萬同胞，以相隨請願於愛國諸君子之後，姊乎妹乎！盍興乎來！發起人安靜生啟。
    </voice>
</speak>
