<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自這小啟傳佈後，倒也有數十個女同志，聯翩趨集，當擬定一篇請願書，呈入參政院。惟婦女手續，未免少緩，因此請願亦稍落人後了。接連又有妓女請願團出現，為首的叫作花元春。好一個名目，應作花界領袖。花元春是京中闊妓，與袁大公子為齧臂交，大公子嘗語元春道：「他日我父踐天子位，我當為東宮太子，將選汝入宮，充作貴人，比諸圂跡風塵，操這神女生涯，諒應好得多哩。」閉置宮中，有甚麼好處？元春微哂道：「妾係路柳牆花，怎得當貴人重選？但大公子既為大阿哥，如蒙不棄賤陋，得充一個灶下婢，也光榮的多了。」大公子喜甚，自是鴇母鴇兒等，均呼他為大阿哥，大公子亦直受不辭。會各處請願團，先後競集，不下數十處，袁大公子遂囑花元春，發起妓女請願團，借備一格。花元春自命時髦，樂得借這名目，出點風頭，當向大公子乞得纏頭，浼人撰了一篇稿子，刊發出去，遍散勾欄中。各妓女都向元春問訊，元春道：「車夫乞丐，也都集會請願，我姊妹們雖陷入煙花，難道比車夫乞丐還不如麼？況袁皇帝登極，記念我們亦有微勞，當亦特沛恩施，豈非一紙書可抵萬金麼？」眾妓聞言，喜歡無似，且聞她結交大公子，應有好消息微示，這種機會，千載一時，如何不贊成呢？當即推元春領名，托平時相識的文士，著成一篇請願書，也投入參政院去了。花花色色，無不完備。<break time="100ms" />　　參政院收集請願書，又是數十件，重複開會，集眾議事。黎院長告假不到，由副院長汪大燮主席。開議後，意見不一，有說的應提前召集國民會議，有說的應另籌徵求民意妥善辦法。兩下裡議論紛歧，當由汪大燮決定，將兩說統行存錄，咨送政府，請總統自擇。大眾倒也贊成，汪大燮即提出兩種議案，備好咨文，齎遞政府。越日得總統咨復，當提交國民會議，徵求正確民意。這復文既到參政院，當有一個參政員顧鼇，出來反對道：「我是主張另籌辦法，不主張國民會議的，試思國民會議，是民國約法機關，不應解決國體。且國民會議，人數無多，也不得謂為多數真正民意，無論對內對外，均是不相宜的。」言畢趨出，即往訪沈雲霈，申述成見。雲霈道：「我原說過國民會議是不甚妥當的，燕孫主張此說，我亦只好依議。」如雲霈言，足見財神勢力。顧鼇道：「我們同去見他，何如？」雲霈應允，遂與偕行。既至梁士貽寓所，投刺入見。士貽迎入客廳，顧鼇即自述來意，士貽哈哈大笑道：「我豈不知國民會議，是不能解決國體問題的？但總統既有命令，組織國民會議辦法，應該將此層題目，先行做過，方不致自相矛盾。巨六兄，巨六即顧鼇字。你是個法律大家，謂國民會議，不宜解決國體，他人沒有你的學問，總道是國體問題，當然屬諸國民會議，否則設此何用。」一個乖過一個。子霈道：「今總統已有咨復，說是要提交國民會議，你想國民會議的議員，尚需複選，輾轉需時，恐今年尚不能到京開會呢。」梁士貽道：「我有一個極妙的方法，現且不必發表，但教沈君就請願聯合會名義，要求參政院中，另訂徵求民意機關，且批駁國民會議為不合法，那時參政院總要續行開會，我好在會席間宣佈意見。照我辦法，今年內定可請極峰登位呢。」還想賣點秘訣，財神慣使機巧。沈雲霈笑道：「我卻依你，看你有法無法。」梁士貽道：「你且瞧著，決不欺你。」沈、顧二人，因即告別。<break time="100ms" />　　沈雲霈即屬文牘員，撰成最後請願文，要求參政院另議辦法，並說國民會議，未便解決國體。這篇文字，齎達參政院，院中又要開會議決，黎院長仍然告假，免不得耽延一天。哪知請願書陸續遞入，都主張另訂辦法，副院長汪大燮，本是個通變達權的智士，明知老袁意思，迫不及待，遂不俟黎院長銷假，就召集諸人開會。梁士貽首先到院，沈雲霈、顧鼇、楊度、孫毓筠等依次到來，當由汪大燮報告，說明接收請願書件數，並言請願書中，一致贊成另訂徵求民意辦法。梁士貽起座道：「最好是開國民大會，就把國民會議議員初選當選人，選出國民代表，決定國體，一則範圍較廣，二則手續不煩，豈非是一舉兩得麼？」原來是這個秘計。楊度忙搶著道：「梁參政所言甚是，不過由初選當選議員，選出國民代表，來京開議，仍需時日，這還該想一變通辦法。」梁士貽道：「何妨由各省當選人，在本籍自由投票，似此徵求民意，既普及國民全體，且免得遠道濡遲，這是最好沒有的了。」確是妙法。大眾齊拍掌道：「好極，好極。」顧鼇道：「這也應擬定一個組織法，由本院咨請施行。」法律家所言，處處不離一法字。梁士貽道：「這個自然。」主席汪大燮亦插入道：「這須先推起草委員，擬定國民代表組織法，方可咨送政府。」梁士貽道：「這會名叫國民代表大會，會裡的章程，就叫做國民代表大會組織法，可好麼？」大眾又拍手贊成。當下由主席推定起草委員，共計八人，便是梁士貽、汪有齡、施愚、陳國祥、江瀚、王劭廉、王樹冉、劉若曾八大參政。八人認定起草，便即散會。不到三天，梁士貽等即到參政院，遞交國民代表大會組織法的稿子，共十七條，由主席宣讀後，又經諸人審查，略行參改，把十七條減為十六條，條文列下：<break time="100ms" />　　第一條　關於全國國民之國體請願事件，以國民代表大會，代表國民全體之公意決定之。<break time="100ms" />　　第二條　國民代表，以記名單名投票法選舉之，以得票比較多數者為當選。<break time="100ms" />　　第三條　國民代表大會，以左列當選人組織之：（一）各省各特別區域之代表人數，以其所轄現設縣治之數為額；（二）內外蒙古三十二人；（三）西藏十二人；
    </voice>
</speak>
