<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十回<break time="100ms" />　　逼故宮勸除帝號　傳密電強脅輿情
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說袁總統接到參政院咨文，好似一服清涼散，把這盼望帝制的熱心，安慰了許多，當命秘書員草定命令，頒布出來。有云：<break time="100ms" />　　參政院代行立法院，咨稱：本院前據各直省各特別行政區域，內外蒙古、青海、回部、前後藏、滿洲八旗公民、王公，暨京外商會、學會、華僑聯合會等，一再請願改革國體，當經本會開會議決，將請願書八十三件，咨送政府，並建議根本解決之法，或提前召集國民會議，或另籌徵求民意妥善辦法。疊准大總統咨復，以國民會議議員複選報竣為期，以徵求正確民意為準，以從憲法上解決為範圍，具見大猷制治，精一執中，曷勝欽佩。而自本院咨送八十三件請願書以後，復有全國請願聯合代表沈雲霈等，全國商民馮麟霈，全國公民代表阿穆爾靈圭等，中國回教俱進會，回族聯合請願團，暨回疆八部代表王常等，哈密、吐魯番回部代表馬吉符等，錫林果勒盟代表程承鐸等，雲南迤西各土司總代表鄧匯源等，新疆、蒙、回全體王公代表，暨寧夏駐防滿蒙代表楊增炳等，北京二十區市民董文銓等，北京社政進行會惲毓鼎等，南京學界丁偉東等，貴州總商會徐治濤等，籌安會代表楊度等，暨全國商會聯合會蔚豐厚各處票商等，前後請願前來，咸以為中國二千餘年，以君主制度立國，人民心理，久定一尊，辛亥以後，改用共和，實於國情不適，以致人無固志，國本不安，誠由共和制度，元首以時更替，國家不能保長久之經划，人民不能定專一之趨向。兼之人希非分，禍機四伏，或數年一致亂，或數十年一致亂，撥亂尚且不遑，政治何由可望？南美、中美十餘國，坐此擾攘，幾無寧歲，而墨西哥為尤甚。四稔紛競，五年相殘，人民失業，傷亡遍地，前車之覆，可為殷鑒。我國迭經變故，元氣未復，國家政治，亟待進行，人民生計，亟待蘇息，惟有速定君主立憲，以期長治久安，庶幾法律與政治，互相維持，國基既以鞏固，國勢亦以振興，全國人民，深思熟慮，無以易此。即外國之政治學問名家，亦多謂中國不適共和，惟宜君憲，足見人心所趨，即真理所在。全國人民，迫切呼籲，實見君主立憲，為救國良圖，必宜從速解決，而國民會議，開會遲緩，且屬決定憲法機關，國體未先決定，憲法何自發生？非迅速特立正大之機關，徵求真確之民意，不足以定大計而立國本。再三陳請，眾口一詞。本院初以建議在前，復經大總統咨復，辦法已定，不敢輕意變更。而輿論所歸，呼吁相繼，本院尊重民意，重付院議，僉謂茲事重大，自未便拘常法以求解決。國家者，國民全體之國家也，民心之向背，為國體取捨之根本。惟民意既求從速決定，自當設法提前開議，以順民意，與本院前次建議，所謂另籌妥善辦法，以昭鄭重者，實屬同符。即與我大總統咨復，所謂國家根本大計，不得不格外審慎者，尤相脗合。謹按約法第一章第二條中華民國主權，本之國民全體，則國體之解決，實為最上之主權，即應本之國民之全體，茲議定名為國民代表大會，即以國員會議初選當選人為基礎，選出國民代表，決定國體。似此則凡直省及特別區域，滿、蒙、回、藏均有代表之人。徵求民意之法，普及國民全體，以之決大計而定國本，庶可謂正大機關。而真確之民意，可得而見，較之國民會議為尤進也。茲據《約法》第三十一條之規定，於十月六日開會，議決國民代表大會組織法，經三讀通過。現在全國人民，亟望國體解決，有迫不及待之勢，相應抄錄全案，並各請願書，咨請大總統迅予宣佈施行等因。除將代行立法院議定之國民代表大會組織法公佈外，特此佈告，咸使聞知。此令。<break time="100ms" />　　又令云：<break time="100ms" />　　參政院代行立法院，議定國民代表大會組織法，特公佈之，此令。<break time="100ms" />　　這令一下，老袁已心滿意足，料得皇帝一席，穩穩到手，便將民國四年的雙十節，停止國慶紀念慶祝宴會；一面召梁士貽、江朝宗二人，入總統府秘密會議室，囑咐了許多言語，叫他作為專使，即日去走一遭。兩人唯唯聽命，就去照辦。看官道是何事？乃是令兩人去逼清宮，撤去清帝名號，來做那袁皇帝的臣僕。第一出逼宮，早已演過，此時要演第二出了。自隆裕皇太后病逝後，清宮裡面，內事由瑾、瑜二太妃主持，外事由世續、奕劻、載澧等辦理。宣統帝尚是幼年，除隨著陸潤庠、伊克坦等講讀漢、滿文字外，無非踢皮球，滾鐵圈，習那小孩子的頑意兒，曉得甚麼大事；不過表面上存著帝號，滿族故舊尚稱他一聲萬歲。其實是宮廷荒草，荊棘銅駝，回首當年，已不勝黍離之感。袁氏若果明睿，試看清室模樣，應亦灰心帝制。幸虧皇室經費，還得隨時領取，聊免饑寒。不意梁士貽、江朝宗兩人，一文一武，奉著袁氏的命令，竟來脅迫清室，逼他撤消帝號。世續接著，與兩人晤談起來，世續依據優待條件，當然拒絕。惱動了江朝宗，竟用著威武手段，攘臂奮拳，似要賞他幾個五分頭，嚇得世續倒退幾步。還是梁士貽從旁解勸，教江朝宗不要莽撞，且請世續稟明兩太妃，允否候復。財神臉總討人歡。世續見梁士貽放寬一著，自然隨聲附和，說是稟過太妃，再行報命。兩人方才回來，到總統府復旨。
    </voice>
</speak>
