<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　翌日，僕役等奉命施行，舁出屍棺，就義冢旁掩埋了事。大家箝住了口，不敢多嘴。但天下事總不免走漏風聲，段寓內出了此案，不消兩三日，已傳遍都中，惟刺客不知何人，從明眼人推測出來，已知他來歷不小，暗地為段氏慶幸，且佩服段氏處置。段祺瑞經了此險，越發杜門謝客，遵時養晦，連幾個圍棋好友，也不甚往來了。過了數日，且托辭養病，趨至西山，覓室靜處，不聞朝事。老袁還陰懷猜忌，密囑爪牙，偵探他的行動。嗣聞他閉戶獨居，沒甚變端，才稍稍放心。惟山東將軍靳雲鵬，素附段氏，段既去職，靳失內援，遂南結江蘇將軍馮國璋，為自衛計。當時謠諑繁興，競說靳為段氏替身，馮靳相結，不啻馮段相聯，漸漸的傳入老袁耳中，於是忌段忌靳，並忌及馮。內飭長子袁克定，自練模範軍，抵制段氏，外借換防為名，調陸軍第四師第十師屯駐上海，第五師中的一旅，駐紮蘇州；安武軍的第一路，倪嗣衝屬部。駐紮南京，無非是防馮為變，預加鈐制的意思。防東不防西，仍是失著。還有一位鐵中錚錚的大人物，廁身參政，通變達權，惹起袁氏注目，日加疑忌，險些兒埋沒英雄，坑死京中，這人非別，就是前雲南都督蔡鍔。繡幡開遙見英雄俺。鍔自雲南卸任，奉召入京，應三十六回。袁總統優禮有加，每日必召入府中，托言磋商要政，其實是防他為變，有意鈐束。鍔亦恐遭袁忌，自斂鋒芒，每與老袁晤談偽作呆鈍，且自謂年輕望淺，閱歷未深，除軍學上略知一二外，餘均茫昧，不識大體。老袁故意問難，鍔亦假作失詞，誰料老袁卻善窺人意，暗地笑著，嘗語左右道：「松坡蔡鍔字。的用心，也覺太苦了。古人說得好：『大智若愚，大巧若拙』，他想照此行事，自作愚拙，別人或被他瞞過，難道我亦受他蒙蔽麼？」既是解人，何不推誠相與？左右湊趣道：「誰人不願富貴，但教大總統給他寵榮，哪一個不知恩報恩哩。」老袁點首無言，嗣是格外優待，迭予重職，初任為高等軍事顧問，又兼政治會議議員，及約法議員，更任將軍府將軍，繼復為陸海軍統率處辦事員，又充全國經界局督辦，並選為參政院參政。滿擬把各項榮名，各種要任，籠絡這滇南人傑。偏他是聲色不動，隨來隨受，得了一官，也未嘗加喜，添了一職，也未嘗推辭，弄得袁總統莫明其妙。<break time="100ms" />　　一日，復召鍔入府，語及帝制，鍔即避座起立道：「鍔初意是贊成共和，及見南方二次革命，才知我國是不能無帝，當贛、寧平定後，鍔已擬倡言君主，變更國體，因鑒著宋育仁已事，不敢發言，今元首既有此志，那正是極好的了，鍔當首表贊成。」老袁聽到此語，好似一服清涼散，吃得滿身爽快，但轉念蔡鍔是革命要人，未必心口如一，乃出言詰鍔道：「你的言語，果好作真麼？如好作真，為什麼贛、寧起事，你尚欲出作調人，替他排解呢？」這一問頗是厲害。鍔隨口答道：「彼一時，此一時，那時鍔僻處南方，離京很遠，長江一帶，多是民黨勢力範圍，鍔恐投鼠忌器，不得不爾，還乞元首原諒！」老袁聽了，撚鬚微笑，隨後與他說了數語，方才送客。這位聰明絕頂的蔡松坡，自經老袁一番詰問，也捏著一把冷汗，虧得隨機答應，遮蓋過去，免致臨時為難。但羈身虎口，總未必安如泰山，歸寓以後，滿腹躊躇，自悔當時入京，未免鹵莽，幾不啻自投羅網，竄入阱中。況隨身又帶著家眷，若要微服脫逃，家眷勢必遭害，左思右想，無可奈何，忽自言自語道：「呆了，呆了，孫臏遇著龐涓，足被刖了，還能脫身自由，我負著七尺壯軀，一些兒未曾虧缺，難道就不能避害麼？」<break time="100ms" />　　言畢，復想了一會，打定主意，方得安枕。<break time="100ms" />　　自此以後，遇著一班帝制派的人物，往往折節下交，起初與六君子十三太保等，統是落落難合，後來逐漸親昵，反似彼此引為同調，連六君子十三太保，也覺是錯怪好人，自釋前嫌，遂組織一個消閒會，每當公務閒暇，即湊合攏來，飲酒談心。某夕，酒後耳熱，大家乘著餘興，復談起帝制來，蔡鍔便附和道：「共和兩字，並非不良，不過我國人情，卻不合共和。」說至此，即有一人接口道：「松坡兄！你今日方知共和二字的利害麼？」蔡鍔聞聲注視，並非別人，就是籌安會六君子的大頭目，姓楊名度，表字皙子，再點姓名，令人記憶。當下應聲道：「俗語有云：『事非經過不知難』。蘧伯玉年至五十，才覺知非，似鍔僅踰壯年，已知從前錯誤，自謂頗不弱古人，皙子兄何不見諒？」楊度又道：「你是梁任公的高足，他近日已做成一篇大文，力駁帝制，你卻來贊成皇帝，這豈不是背師麼？」借楊度口中，回應四十八回，且插敘梁蔡師生舊誼。蔡鍔又笑應道：「師友是一樣的人倫，從前皙子兄與梁先生，是保皇會同志，為什麼他駁帝制，你偏籌安，今日反將我詰責，我先要詰問老兄，誰是誰非？」以矛刺盾，巧於詞令。楊度還欲與辯，卻經旁座諸友，替他兩面解嘲，方彼此一笑而罷。
    </voice>
</speak>
