<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小子敘述至此，又不能不將梁、蔡兩人，說明一段師生舊誼。原來蔡鍔係湖南寶慶縣人，原名艮寅，字松坡，髫年喪父，侍母苦讀，十四入邑庠，施至省城時務學校肄業。這時務學校，便是新會人梁啟超所創辦，梁見他聰慧能文，很加器重，他復喜讀兵書，有志軍學，嘗自謂當學萬人敵，不應於毛锥中討生活。以此梁愈稱賞，目為高弟。至戊戌變政，時務學校輟業，鍔復借資往滬，就業南洋公學，畢業後，回至湖南，適唐才常遙應孫文，舉義漢口，他頗與唐同志，竟去入黨。不幸事機被泄，唐被逮戮，沒奈何遁跡海外，逕往東瀛。巧值梁在日本主撰新民叢報，聞高弟到來，慇懃接待，並為籌集學費，令入日本陸軍學校。校中多中國人，半係膏粱子弟，見他衣服陋劣，均嗤為窶人子，他亦不屑與較，惟壹意求學。嗣是益通戰術，到了卒業以後，復航海西歸，聞前時唐氏案中，未被株連，遂放著膽趨至廣西，投效戎行，得為下級軍官，歷著成績。時李經羲正巡撫廣西，調入撫署，一見傾心，即任為軍事參謀，兼練軍學堂總辦。一切籌畫，無不建功。嗣隨李調任雲南，就新軍協統的職任。雲南起義，因大眾公推，進為都督，送李出省，臨別依依。蔡松坡有再造共和之功，故補述履歷，應亦從詳。此次楊度詰問，尚是未釋疑團，經他從容辯駁，反覺他理直氣壯，無瑕可指。惟楊度尚是未服，慢慢的檢出一張紙兒，遞給蔡鍔道：「你既贊成帝制，應該向上頭請願，何不簽個大名？」蔡鍔接過一看，乃是一張請願書，便道：「我在總統面前，已是請願過了，你要我簽個名兒，有何不可？」遂趨至文案旁，提始湖南毛筆，信手一揮，寫了蔡鍔兩字，又簽好了押，還交楊度，大家見他這般直爽，爭推他是識時俊傑，誇獎一番。是乃不入耳之談。蔡鍔復道：「鍔是一介武夫，素性粗魯，做到哪裡，便是哪裡，不似諸君子思深慮遠，一方面歌功頌德，一方面憂讒畏譏，反被人家笑作女兒腔，有些兒扭扭捏捏呢。」奚落得妙。楊度道：「你何苦學那劉四，無故罵人，你既不喜這女兒腔，為何也眷戀著小鳳仙呢？」點出小鳳仙，敘筆不直。大眾聞了小鳳仙三字，多有些驚異起來，正欲轉問楊度，但聽蔡鍔回應道：「小鳳仙麼？我也不必諱言，現在京中的八大衚衕，車馬喧闐，晝夜不絕，無論名公巨卿，統借它為消遣地，就是今日在座諸公，恐也沒一個不去過的。但我去賞識小鳳仙，也是比眾不同，小鳳仙的脾氣，人家說她不合時宜，其實她也是呆頭呆腦，不慣作妓女腔，與人不合，與我卻情性相投，所以我獨愛她呢。」楊度笑著道：「這叫作情人眼裡出西施哩。」大眾道：「看不出這位松坡兄，也去管領花叢，領略那溫柔滋味。」蔡鍔也微笑道：「人情畢竟相同，譬如諸公贊成帝制，我也自然從眾。古聖有言：『好德如好色。』難道諸公好去獵豔，獨不許我蔡鍔結識一妓麼？」對楊度言如彼，對大眾言如此，絕妙口才。大眾復道：「准你，准你，但你既賞識名姝，應該作一東道主，公請一杯喜酒。」語未畢，楊度又接口道：「應設兩席，一是喜酒，一是罰酒。」蔡鍔道：「如何要罰？」楊度道：「行動秘密，有礙大公，該罰不該罰？」蔡鍔道：「秘密二字，太言重了，難道我去挾妓，定要向尊處請訓。況你已經得知，如何算得秘密？不如緩一兩天，公請一席罷。」大眾拍手贊成，是時酒興已闌，杯盤狼藉，便陸續離席，次第散歸。<break time="100ms" />　　看官！欲知小鳳仙的情由，小子正好乘間一敘。小鳳仙是浙江錢塘縣人，流寓京師，墮入妓籍，隸屬陝西巷雲吉班，相貌不過中姿，性情卻是孤傲，所過人一籌的本領，是粗通翰墨，喜綴歌詞，尤生成一雙慧眼，能辨別狎客才華，都中人士，或稱她為俠妓。蔡鍔軟禁京都，正具醇酒婦人計策，破掉那袁政府的疑心，既聞小鳳仙俠名，遂易服為商賈裝，至雲吉班探訪。小鳳仙出來相見，便識他為非常人，略略應酬，即詢及職業。蔡鍔詭言業商，小鳳仙嫣然道：「休得相欺，奴自墜入火坑，接客有年，未嘗有豐采似君，令人欽仰，今日可謂僅見斯人了。」幾不亞梁紅玉。蔡鍔道：「都門繁盛，遊客眾多，王公大臣，不知凡幾，公子王孫，不知凡幾，名士才子，不知凡幾，我貴不及他，美不及他，才不及他，怎得謂僅見斯人？」鳳仙搖首道：「如君所言，均非奴意。試思舉國委靡，國將不國，貴乎何有？美乎何有？才乎何有？奴獨重君，因君面目中有英雄氣，不似那尋常人士，醉生夢死呢。」妓寮中有此特色，不愧仙名。蔡鍔聞言，暗暗稱奇，但恐為袁氏指使，未便實告，只好支吾對付。小鳳仙竟歎息道：「細觀君態，外似歡娛，內懷鬱結，奴雖女流，倘蒙不棄，或得為君解憂，休視奴為青樓賤物呢。」蔡鍔非常激賞，但初次相見，究未敢表示真相，經小鳳仙安排小酌，陪飲數觥，乃起座周行，但見妝台古雅，綺閣清華，湘簾髹几，天然美好，回睹紅顏，雖未甚嫵媚動人，卻另具一種慧秀態度，會被小鳳仙瞧著，迎眸一笑，蔡鍔頗難以為情，掉轉頭來，旁顧箱篋上面，庋閣卷軸，堆積如山，信手展閱，多是文士贈聯，乃指小鳳仙道：「聯對如許，何聯足當卿意？」小鳳仙道：「奴略諳文字，未通三昧。但覺贈聯中多是泛詞，不甚切合，君係當世英雄，不知肯賞我一聯否？」蔡鍔慨允不辭。當由小鳳仙取出宣紙，磨墨濡毫，隨即鎮紙下筆，揮染雲煙，須臾即寫好一聯，但見聯語云：<break time="100ms" />　　不信美人終薄命，古來俠女出風塵。<break time="100ms" />　　小鳳仙瞧這一聯，很是喜慰，便連聲贊好；且云美人俠女四字，未免過譽。蔡鍔不與多說，隨署上款，寫了鳳仙女史粲正六字，再署下款。鳳仙忙搖手道：「且慢！奴有話說。」蔡鍔停住了筆，聽她道來。究竟鳳仙所說何詞，且至下回分解。
    </voice>
</speak>
