<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十二回<break time="100ms" />　　偽交歡挾妓侑宴　假反目遣眷還鄉
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蔡鍔停住了筆，靜聽小鳳仙的話兒。小鳳仙卻從容道：「上款蒙署及賤名，下款須實署尊號。彼此圂跡都門，雖貴賤懸殊，究非朝廷欽犯，何必隱姓埋名，效那鬼蜮的行逕。大丈夫行事當磊磊落落，若疑我有歹心，天日在上，應加誅殛。」袁皇帝專知罰咒，鳳兒莫非學來。蔡鍔乃署名松坡，擲筆案上。小鳳仙用手支頤，想了一會，竟觸悟道：「公莫非蔡都督麼？」蔡鍔默然。小鳳仙道：「我的眸子，還算不弱，否則幾為公所給。但都門係齷齪地方，公何為輕身到此？」蔡鍔驚異道：「這話錯了，現在袁總統要做皇帝，哪一個不想攀龍附鳳，圖些功名？就是女界中也組織請願團，什麼安靜生，什麼花元春，統趁勢出點風頭，我為你計，也好附入請願團，借沐光榮，為什麼甘落人後呢？」小鳳仙嗤的一笑，退至几旁，竟爾坐下。蔡鍔又道：「我說如何？」小鳳仙卻正色道：「你們大人先生，應該攀龍附鳳，似奴命薄，想甚麼意外光榮，公且休說，免得肉麻。」蔡鍔又道：「你難道不贊成帝制麼？」小鳳仙道：「帝制不帝制，與奴無涉，但問公一言，三國時候的曹阿瞞，人品何如？」蔡鍔道：「也是個亂世英雄。」小鳳仙瞅著一眼道：「你去做那華歆、荀彧罷，我的妝閣中，不配你立足。」錦心繡口，令人拜倒。蔡鍔道：「你要下逐客令了，我便去休。」言畢，即挺身出外。小鳳仙也不再挽留，任他自去。蔡鍔返寓後，默思：煙花隊中，卻有這般解人，真足令人欽服；我此次入京，總算不虛行了。<break time="100ms" />　　過了兩天，又乘著日昃時候，往訪小鳳仙，鳳仙見了，卻故作嗔容道：「你何不去做華歆、荀彧，卻又到這裡來？」蔡鍔道：「華歆呢，荀彧呢，自有他人去做，恐尚輪我不著。」小鳳仙又道：「並不是輪你不著，只恐你不屑去做，你也不用瞞我呢。」可見上文所述，都是以假對假。蔡鍔笑著道：「我也曾請願過了，恐你又要譏我為華歆、荀彧呢。」小鳳仙道：「英雄作事，令人難測，今日為華歆、荀彧，安知他日不為陳琳？」蔡鍔一聽，不由的發怔起來。小鳳仙還他一笑道：「奴性粗直，挺撞貴人，休得見怪。」蔡鍔道：「我不怪你，但怪老天既生了你，又生你這般慧眼，這般慧舌，這般慧心，為何墜入平康，做此賣笑生涯？」言至此，但見英宇軒爽的女張儀，忽變了玉容寂寞的楊玉環，轉瞬間垂眉低首，珠淚瑩瑩。蔡鍔睹此情狀，不禁嗟歎道：「好個梁紅玉，恨乏韓蘄王。」小鳳仙哽噎道：「蘄王尚有，恨奴不能及梁紅玉。」說到「玉」字，已是泣不成聲，竟用几作枕，嗚嗚咽咽的哭起來了。感激涕零，宜作松坡知己。蔡鍔被她一哭，也覺得無限感喟，陪了幾點英雄淚。湊巧鴇母捧茗進來，還疑是鳳仙又發脾氣，與客鬥嘴，連忙放開笑臉，向鍔說道：「我家這鳳兒，就是這副脾氣不好，還望貴客包涵。」口裡說著，那雙白果眼睛，盡管骨碌碌的看那蔡鍔上下不住。無非是要銀錢。蔡鍔窺透肺肝，便道：「你不要來管我們。」一面說，一面已從袋中，取出一個皮夾，就皮夾內檢出幾張鈔票，遞給鴇母道：「統共是一百元，今天費你的心，隨便辦幾個小碟兒，搬將進來，我就在此夜餐，明天我要請客，你可替我辦一盛席，這洋錢即可使用哩。」鴇母見了鈔幣，好似蒼蠅叮血一般，況他初次出手，便是百圓，正是一個極好的主顧，便接連道謝，歡天喜地的去了。<break time="100ms" />　　此時小鳳仙已住了哭，把手帕兒揩乾眼淚，且對著蔡鍔道：「你明日要請何人？」蔡鍔約略說了幾個，小鳳仙道：「好幾個有名闊佬，可惜……可惜！」蔡鍔道：「可惜什麼？」小鳳仙道：「可惜我不配做當家奴。」蔡鍔道：「我有我的用意，你若是我的知己，休要使著性子。」小鳳仙不待說完，便道：「這便是我們該死，無論何等樣人，總要出去招接。」說至此，眼圈兒又是一紅。蔡鍔道：「不必說了，我若得志，總當為你設法。」小鳳仙又用帕拭淚道：「不知能否有這一日？我只好日夜禱祝哩。」蔡鍔正欲問她履歷，適鴇母已搬進酒肴，很是豐盛，鴇母又隨了進來，裝著一副涎皮臉兒，來與蔡鍔絮聒，一面且諄囑鳳仙道：「你也有十六七歲了，怎麼盡管似小孩子，忽笑忽哭，與人嘔氣。」小鳳仙聽到此語，就溜了蔡鍔兩眼。蔡鍔便向鴇母道：「你不要替她擔愁，你有事盡管出去，不必在此費神。」鴇母恐蔡鍔惹厭，乃不敢多嘴，轉身自去。到了門外，尚遙語小鳳仙道：「你要慇懃些方好哩，休得慢客，若缺少什麼菜蔬，只管招呼便是了。」無非是鈔票的好處。
    </voice>
</speak>
