<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　各省將軍巡按使，疊接各電，有幾個敬謹從命，有幾個未以為是，但也不敢抗議，樂得扯著順風旗，備辦起來。誰知國內尚未起風潮，國外已突來警耗，日、英、俄三國公使，先後到外交部，干涉政體，接連是沈、意兩國，亦加入警告，又惹起一場外交問題來了。天下本無事，庸人自擾之。相傳五九條約，老袁違背民意，私允日本種種要索。應四十四回。他的意思，無非想日本幫忙，為實行帝制的護身符。所以帝制發現，日使日置益氏，動身歸國，中外人士，多疑老袁授意日使，要他返商政府，表示贊同。但外交總長陸徵祥，及次長曹汝霖，並未受過袁氏囑托，與日使暗通關節，此次聞著謠言，曾在公會席間，當眾宣言道：「中日交涉方了，又倡出帝制問題，恐外人未必承認，這個難題目，我等卻不能再做呢。」這一席話，分明是自釋嫌疑，偏被袁氏聞知，即取出勛二三位的名目，分賞陸、曹，不值銅錢的勛位，樂得濫給。並宣召兩人入內，密與語道：「外交一面，我已辦妥，你等可不必管了。」陸、曹二人，唯唯而出，總道是安排妥當，不勞費心，哪知十月二十八日午後一點鐘，駐京日本代理公使，暨英、俄兩公使，同至外交部，訪會外交總長。陸徵祥當然接見，彼此坐定，即由日本代理公使開口道：「貴國近日，籌辦帝制，真是忙碌得很，但裡面反對的人，也很不少，倘或帝制實行，恐要發生事變。現在歐戰未了，各國都靜待和平，萬一貴國有變亂情形，不但是貴國不幸，就是敝國亦很加憂慮。本代使接奉敝政府文件，勸告貴國，請貴政府注意。」言畢，即從袖中取出警告文來，當由陸總長接著，交與翻譯員譯作華文。英公使徐徐說道：「日本代表的通告，本公使亦具同情。」俄公使也接入道：「日代表及英公使的說話，本公使也非常同意。」陳總長正要答話，翻譯員已譯完日文，交給過來，但見紙上寫著：<break time="100ms" />　　中國近時進行改變國體之計劃，今似已猛進而趨入實現其目的之地步。目下歐戰尚無早了之氣象，人心惶慮，當此之時，無論世界何處，苟有事態，足以傷害和平安寧者，當竭力遏阻，借杜新糾紛之發現。中國組織帝制，雖外觀似全國無大反對，然根據日政府所得之報告，而詳察中國之實狀，覺此種外觀，僅屬皮毛而非實際，此無可諱飾者也。反對風潮之烈，遠出人意料之外，不靖之情，刻方蔓延全國。觀袁總統過去四年間之政績，可見各省之紛擾情狀，今已日漸平靖，而國內秩序，亦漸恢復，如總統決計維持中國之政治現狀，而不改其進行之方針，則不久定有秩序全復，全國安寧之日。但若總統驟立帝制，則國人反對之氣志，將立即促起變亂，而中國將復陷於重大危險之境，此固意中事也。日政府值此時局，鑒於利害關係之重大，故對於中國或將復生之危險狀況，不能不深慮之。且若中國發生亂事，不僅為中國之大不幸，且在中國有重大關係之各國，亦將受直接間接不可計量之危害，而以與中國有特殊關係之日本為尤甚。且恐東亞之公共和平，亦將陷於危境。日政府睹此事態，純為預先防衛，以保全東方和平起見，乃決計以目下時局中大可憂慮之原因，通告中政府，並詢問中政府能否自信可以安穩，達到帝制之目的。日政府以坦白友好之態度，披瀝其觀念，甚望中華民國大總統聽此忠告，顧念大局，而行此展緩改變國體之良計，以防不幸亂禍之發作，而鞏固遠東之和平。日政府故已發給必要之訓令，致駐北京代理公使。日政府行此舉動，純為盡其友好鄰邦責任之一念而起，並無干涉中國內政之意，並此聲明。<break time="100ms" />　　陸總長覽畢，竟發了一回怔，半晌才發言道：「敝國政體，正待國民解決，並非定要改變。就是我大總統，也始終謹慎，不致率行，請貴公使轉達貴國政府，幸毋過慮！」日代使哼了一聲道：「袁總統的思想，本代使也早洞悉了。中國要改行帝制，與仍舊共和，都與敝國無涉，不過帝制實行，定生變亂，據我看來，還是勸袁總統打消此念。貴總長兼握樞機，責任重大，難道可坐觀成敗麼？」應被嘲笑。陸總長被他譏諷，不由的臉上一紅，英公使復接著道：「總教貴政府即日答復，能擔保全國太平，各國自不來干涉了。」陸總長答聲稱「是。」日、英、俄公使，乃起座告辭。陸送別後，返語曹汝霖道：「總統曾說外交辦妥，為何又出此大亂子？我正不解。」曹汝霖道：「既有三國警告，總須陳明總統，方可定奪。」陸徵祥道：「那個自然，我與你且去走一遭，何如？」汝霖點首，遂相偕入總統府。<break time="100ms" />　　老袁正坐在懷仁堂，檢閱各省電文，歡容滿面，一聞陸、曹進謁，立即召見，便道：「各省決定君主立憲，已有五省電文到來了。」陸、曹兩人，暗暗好笑，你覷我，我覷你，簡直是不好發言。還是老袁問及，才說明三國警告事，並將譯文遞陳。老袁瞧了一遍，皺著眉道：「日使日置益，已經承認了去，為什麼又有變卦呢？」陸徵祥道：「他還要我即日答復哩。」老袁道：「答復也沒有難處，就照現在情形，據實措詞便了。且我也並非即欲為帝呢。」還要自諱。陸總長道：「是否由外交部擬稿，呈明大總統裁奪，以便答復？」老袁道：「就是這樣辦法罷。」陸、曹二人退出，當命秘書草定復稿，經兩人略略修飾，復入呈老袁。老袁又叫他竄身數字，然後錄入公牘，正式答復。其文云：<break time="100ms" />　　貴國警告，業經領會。此事完全係中國內政，然既承友誼勸告，因亦不能不以友誼關係，將詳細情形答復。
    </voice>
</speak>
