<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十三回<break time="100ms" />　　五公使警告外交部　兩刺客擊斃鎮守官
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蔡鍔至總統府，當由朱、王二人，先行入報，並談及蔡寓情形。袁總統道：「我道他有幹練才，可與辦國家大事，誰知他尚未能治家呢。」慢著，你也未必能治家。當下傳見蔡鍔，鍔入謁後，老袁也不去問他家事，但云：「早晨進來，我尚未起，究竟為什麼事件，須待商議？」鍔即以各省界畫，亟待派員調查，應請大總統簡派等情。老袁道：「我道是何等重事，若為了經界事件，你不妨擬定數員，由我過印，便好派去。」鍔乃應諾。老袁又顧及王、朱二人道：「國民代表大會，究若何了？」朱啟鈐道：「近接各省來電，籌備選舉投票，已有端倪，不日當可蕆事了。」老袁又道：「近省當容易了事，遠省恐一時難了呢。」言已，向蔡鍔注視半晌，王揖唐已從旁窺著，便道：「省份最遠，莫如滇南，松坡在滇有年，且與唐、任諸人，素稱莫逆，何勿致書一催，叫他趕辦呢。」蔡鍔便接著道：「正是，鍔即去發一密電，催他便了。」老袁道：「聞上海的亞細亞報館，屢有人拋擲炸彈，館中人役，有炸死的，有擊傷的，分明是亂黨橫行，擾害治安，實在要嚴行緝辦，盡力芟除方好哩。」殺不盡的亂黨，為之奈何。王揖唐道：「該報館內總主筆薛子奇，曾有急電傳來，該報於十月十日出版，次日晚間，即發生炸彈案，被炸斃命，共有三人，擊傷約四五人，虧得沒有重要人物。近日又發現二次炸彈，幸無傷害。該報館日夕加防，中外巡捕，分站如林，想從此可免他慮呢。」亞細亞報館炸彈案，借此略略敘過。老袁又道：「上海各報，對著帝制問題，不知若何說法？」王揖唐道：「聞各報也贊成帝制，並沒有甚麼異論呢。」老袁拈著須道：「人心如此，天命攸歸，亂黨其奈我何呢？」彷彿新莽。蔡鍔聽不下去，只托言出外發電，先行辭退。<break time="100ms" />　　朱、王二人，又頌揚數語，隨即告辭。<break time="100ms" />　　蔡鍔既出總統府，忙到電局中發一密電，拍致雲南將軍唐繼堯，及巡按任可澄兩人，文中說是：「帝制將成，速即籌備」八字。這八字所寓的意思，是叫唐、任籌備兵力，並不是籌備選舉，看官不要誤會。只當時蔡鍔發電，是奉袁氏命令，偵吏自然不去檢查，況只說「籌備」二字，語意含糊得很，就使被人察覺，也沒甚妨礙，自密電發出後，匆匆歸寓，特屬妥人王伯群，密詣雲南，叫他面達唐、任，速即備兵舉義，自己當即日來滇，贊助獨立等語。伯群去後，他稍稍放下了心，專意伺隙出都，事且慢表。<break time="100ms" />　　且說國務卿徐世昌，見袁總統一意為帝，始終不悟，意欲繼李經羲、張謇諸人的後塵，潔身出京，免為世詬。但恐老袁猜忌太深，疑有他志，反為不妙，因此於無法中想了一法，借著老病二字，作為話柄，向袁請假。袁總統不得不准，且命他出赴天津，靜養數天，俟舊病全愈，再行來京供職。這數語正中徐氏心懷，樂得脫離穢濁，去做幾口閒散的人物。袁氏之命徐赴津，恐其聯段為變，否則何必替他擇地。這國務卿的職務，遂命陸徵祥兼代。陸本是個好好先生，袁總統叫做什麼，他也便做什麼。過了兩三天，又由總統府中，派委董康、蔡寶善、麥秩嚴、夏寅官、傅增湘等，稽查國民代表選舉事務，一面催促各省，速定選舉代表投票日期，及決定國體投票日期。當時函電紛馳，內出外入，無非是強姦民意的辦法。董康、蔡寶善等，且因各省復報投票期間，遲速不一，復商令辦理國民會議事務局，電咨各省，限定兩次投票期間，自十月二十八日起，至十一月二十日止，不得延誤。至最關緊要的又有兩電，文字很多，小子但將最要數語，分錄如下：<break time="100ms" />　　按參政院代行立法院原咨，內稱：本月十九日開會討論，僉以全國國民前後請願，係請速定君主立憲，國民代表大會投票，應即以君主立憲為標題，票面應印刷君主立憲四字，投票者如贊成君主立憲，即寫「贊成」二字，如反對君主立憲，即寫「反對」二字。至票紙格式，應由辦理國民會議事務局擬定，轉知各監督辦理。當經本院依法議決，相應咨請大總統查照施行等因，奉交到局。除咨行外，合亟遵照電行各監督查照，先期敬謹將君主立憲四字，標題印刷於投票紙，鈐蓋監督印信，並於決定國體投票日期，示國民代表一體遵行。<break time="100ms" />　　前電計達，茲由同人公擬投票後，應辦事件如下：<break time="100ms" />　　（一）投票決定國體後，須用國民代表大會名義，報告票數於元首及參政院；（二）國民代表大會推戴電中，須有恭戴今大總統袁世凱，為中華帝國皇帝字樣：（三）委任參政院為國民代表大會總代表電，須用各省國民大會名義。此三項均當預擬電聞。投票畢，交各代表閱過簽名，即日電達。至商軍政各界推戴電，簽名者愈多愈妙。投票後，三日內必須電告中央。將來宣詔登極時，國民代表大會，及商軍政各界慶祝書，亦請預擬備用，特此電聞。
    </voice>
</speak>
