<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小鳳仙寫著，蔡鍔是目不轉睛的，瞧她寫下。口中接連贊美，看到末兩闋，連自己也眼紅起來。及至寫完，紙上已濕透淚痕，小鳳仙尚粉頸低垂，沈沈不語，好一歇方抬起頭來，已似淚人兒一般，勉強說道：「班門弄斧，幸勿見笑。」蔡鍔此時，也不覺心如芒刺，一面攜了手巾，替小鳳仙拭淚，一面與語道：「字字沈痛，語語迴環，不意卿卻具此捷才，真不枉我蔡松坡結識一場呢。」小鳳仙恐未必能此，但余觀近人著有《松坡軼事》，亦載入此詞，想作者未忍割愛，故選錄及之。小鳳仙道：「我已早知有今日了。這數闋俚詞，預備已久，將來賡續了去，為君譜一傳奇，倒也是一番佳話。但自愧才疏，有志未逮，俟君成功後，同續何如？」蔡鍔道：「好極，但我意須較為雄壯，莫再頹唐。」小鳳仙接著道：「英雄語自然不同。我輩兒女子，筆底下要想沈壯，也覺為難呢。」蔡鍔道：「你第一闋也雄壯得很；第二三闋前半俱佳，後半結語，似嫌蕭颯，難道你我竟無相見期麼？」小鳳仙道：「功成名立，偕老林泉，這是我的夙願，誠能得此，那是莫大的幸福了。」造物忌才，怎肯畀你如願。說著時，外面的報時鐘，已接連敲了三下。蔡鍔驚道：「夜已深了，快收拾睡罷。」將殘肴冷酒，搬過一邊，隨即睡下。<break time="100ms" />　　越宿起來，盥洗才畢，但見窗櫺外面，已有人前來探望。至開門出去，那探望的人，都揚長走了。蔡鍔悄語小鳳仙道：「偵探又來了。」小鳳仙道：「這卻如何是好？」蔡鍔道：「不要緊的，我自有計。」當下吃過點心，就取出紙筆。揮就一篇因病請假的呈文，用函固封，竟向郵局寄往京城。索性明報。他本有失眠喉痛諸症，索性借此機會，就日本醫院醫治，除每日赴院一次外，仍挾小鳳仙作汗漫遊。各偵探往來暗伺，了無他異，惟尚監伺左右，不肯放鬆。蔡鍔佯作不知，背地裡卻與鳳仙謀定，實行那金蟬脫殼的妙計。一夕，與鳳仙對坐，狂飲室中，議論風生，津津有味。俄而有拍案聲，痛罵聲，遠達戶外。各偵探忙去竊聽，前一套說話，是評論花叢，後一套說話，是詈及正室。忽喜忽怒，彷彿是醉後胡言。未幾竟叫作腹痛起來，連呼如廁。偵探疾忙避開，他即出室，令館傭前導，一手摳衣，一手捧腹，向廁所去了。偵探未及尾隨，並以廁所中無關機密，自然散去。<break time="100ms" />　　翌晨往視，還是戶闥深扃，高臥未起，遲至午刻，方覺有人走動，重複竊窺，只見小鳳仙起牀，雲鬢蓬鬆，尚未梳沐，待午餐已過，又約有一兩小時，小鳳仙整妝出門，攜了皮夾，掩戶自去。到了晚間，亦並未回來，次日也不見返寓。各偵探往問帳房，帳房亦沒有知曉，大家動了疑心，啟戶入視，什物已空，只桌上留著一函，由司帳展開一閱，乃是鈔票數張，並附有一條，謂作房飯代價，頓時面面相覷，莫明其妙。連我亦是不懂。司帳人雖然驚詫，但教錢財到手，倒也不遑細究。惟各偵探奉命前來，急得甚麼相似，忙至車站探問，好容易查得小鳳仙消息，已於昨晚返京，獨蔡鍔不知去向。奇極妙極。<break time="100ms" />　　看官！你道這蔡松坡究竟到哪裡去了？他知偵探隨著，萬難南行，計惟東渡扶桑，迂道至滇，方可脫身，當日探得日本郵船，名叫山東丸，乘夜出口，遂借著腹痛為名，就廁後復退館傭，即覷人不備，逸出後門，孤身赴港，登舟買票，竟往日本，真個是人不知，鬼不覺，安安穩穩的到了東瀛。其身雖安，其心甚苦。復續上呈文，電達京中。那時前呈已邀批發，給假兩月。至續呈到京，老袁未免一急，但表面上不好指斥，只好批令調治就愈，早日回國，用副倚任等語。過了數天，又接到蔡鍔手書，略云：<break time="100ms" />　　趨侍鈞座，閱年有餘，荷蒙優待，銘感次骨。茲者帝制發生，某本擬涓埃圖報，何期家庭變起，鬱結憂慮，致有喉痛失眠之症。欲請假赴日就醫，恐公不許我，故微行至津東渡。且某之此行，非僅為己病計，實亦為公之帝制前途，謀萬全之策。蓋全國士夫，翕然知共和政體，不適用於今茲時代，固矣。惟海外僑民，不諳祖國國情，保無不挾反對之心，某今赴日，當為公設法而開導之，以執議公者之口。倘有所聞見，鍔將申函鈞座，敷陳一切，伏乞鈞鑒！<break time="100ms" />　　老袁看畢，忍不住氣憤道：「瞞著了我，潛往東洋，還要來調侃我，真正可恨！我想你這豎子，原是刁狡極了，但要逃出老夫手中，恐還是不容易哩。」乃一面電給駐日公使陸宗輿，叫他就近稽查，隨時報告，一面密派心腹爪牙，召入與語道：「我看蔡鍔東渡，托言赴日就醫，其實將迂道赴滇，召集舊部，與我相抗，你等可潛往蒙自，留心邀截，他從海道到滇，非經蒙自不可，刺殺了他，免貽後患。」兩路防閒，計密且毒，奈天不容汝何？遂厚給川資，遣他去訖。<break time="100ms" />　　是時楊度、阮忠樞等，聞小鳳仙返京，即去探訪詳問蔡鍔病況，及歸國時期。小鳳仙卻淡淡答道：「蔡老赴日養痾，早一日好，早一日歸國，並沒有一定期間。」阮忠樞道：「聞你曾同赴天津，為何不偕往日本？」小鳳仙道：「他的結髮夫妻，還要把他遣歸，何況是我呢？」阮忠樞無詞可答，遂與楊度同歸，轉報老袁，老袁道：「同去不同來，分明是有別意，但我已擺佈好了，由他去罷。」慢著！正是：<break time="100ms" />　　縱有陰謀如蠍毒，誰知捷足已鴻飛。<break time="100ms" />　　蔡鍔已去，京中已產出一個短命皇帝來了。欲知詳細，請看下回敘明。
    </voice>
</speak>
