<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十六回<break time="100ms" />　　賄內廷承辦大典　結宮眷入長女官
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　由總統府傳出消息，稱說袁皇帝登極期間，便是民國五年一月一日。那時一班趨炎附熱的官兒，及鬻賤販貴的商人，都伸著項頸，睜著眼珠，希望那升官發財，有名有利。還有一千九百九十三個國民代表，統以為此番進京，佐成帝業，就使不得封侯拜相，總有一官半職，賞給了他；或另有意外金錢，作為特賜，於是朝朝花酒，夜夜笙歌，鎮日在八大衚衕中，流連忘返。全國代表，如是如是，幾令國民羞殺。哪知一聲霹靂，震響天空，政府中頒發命令，叫他各歸故里，仍安本業。新婦已經登堂，還要媒人何用。看官！你想各代表到了京都，已將半月，所得川資，統已向楚館秦樓中，花費了去，而且還有酒債飯債，及各種什物債，滿望將來名利雙收，了清債務，偏偏要他回里，他們統變做妙手空空，連回去的盤費，統是無著，哪裡還好償債？大家才知道著了道兒，叫苦不迭，至此方知，真是笨伯。沒奈何吁告同鄉，替他設法。還是楊度、孫毓筠等，腳力稍大，向辦理國民會議局中，支出二萬元款子，分給代表，每人百元，才得草草摒擋，溜出京城，回鄉過年去了。只所有欠項，始終未曾還清，仍是酒店飯店，及各什物店中的晦氣，這且休表。<break time="100ms" />　　且說帝位已定，明令送頒，一面用壓制法，一面用籠絡法，計匝旬間，除無關帝制外，約有好幾道命令，小子也不勝抄錄。節述如下：<break time="100ms" />　　十二月十三日申令，此次改變國體，全出國民公意，如有好亂之徒，造謠煽惑，勾結為奸，當執法以繩，不少寬貸。<break time="100ms" />　　十五日策令，封黎元洪為武義親王。黎固辭，申令不許。<break time="100ms" />　　十六日申令，清室優待條件，永不變更，將來制定憲法，繼續有效。（因清室內務府咨照參政院，贊成袁氏稱帝，乃有此令。）<break time="100ms" />　　同日申令，特任溥倫為參政院院長。（黎已封王，故改任清宗室溥倫以示羈縻。）<break time="100ms" />　　同日串令，關於立法院議員選舉事宜，迅速籌辦，准於來年以內召集。<break time="100ms" />　　同日教令，修正政事堂組織令，凡大總統發布之命令，由政事堂奉行，政事堂鈐印，國務卿副署。（與清制內閣奉上諭同。）<break time="100ms" />　　同日批令，蒙古章嘉呼圖克圖等，奏請正位，實屬傾誠愛國，深堪嘉尚，著交蒙藏院傳獎。<break time="100ms" />　　十八日策令，特任馮國璋為參謀總長，未到任以前，著唐在禮代理，（因馮氏勸進較後，特欲調入京都，免生異志。）<break time="100ms" />　　同日申令，舊侶及耆碩數人，均勿稱臣。<break time="100ms" />　　同日申令，滿、蒙、回、藏待遇條件，繼續有效。十九日申令，著政事堂飭法制局將民國元年以來法令，分別存留廢止，悉心修正，呈請施行。<break time="100ms" />　　同日批令，代理國務卿陸徵祥等，奏請准設大典籌備處，已悉。<break time="100ms" />　　二十日申令，徐世昌、趙爾巽、李經羲、張謇為嵩山四友，頒給嵩山照影各一幀。<break time="100ms" />　　二十一日策令，特封龍濟光、張勛、馮國璋、薑桂題、段芝貴、倪嗣衝為一等公，湯薌銘、李純、朱瑞、陸榮廷、趙倜、陳宦、唐繼堯、閻錫山、王占元為一等侯，張錫鑾、朱家寶、張鳴岐、田文烈、靳雲鵬、楊增新、陸建章、孟恩遠、屈映光、齊耀琳、曹錕、楊善德為一等伯，朱慶瀾、張廣建、李厚基、劉顯世為一等子，許世英、戚揚、呂調元、金永、蔡儒楷、段書云、任可澄、龍建章、王揖唐、沈金鑒、何宗蓮、張懷芝、潘矩楹、龍覲光、陳炳焜、盧永祥為一等男，李兆珍、王祖同為二等男。<break time="100ms" />　　同日策令，特任陸徵祥為國務卿，仍兼外交總長。<break time="100ms" />　　二十二日策令，追封趙秉鈞為一等忠襄公，徐寶山為一等昭勇伯。<break time="100ms" />　　同日申令，永遠革除太監等名目，內廷供役，改用女官。<break time="100ms" />　　二十三日策令，特封劉冠雄為二等公，雷震春為一等伯，陳光遠、米振標、張文生、馬繼增、張敬堯為一等子，倪毓棻、張作霖、蕭良臣為二等子，林葆懌、饒懷文、吳金標、王金鏡、鮑貴卿、寶德全、馬聯甲、馬安良、白寶山、昆源、施從濱、黎天才、杜錫鈞、王廷楨、楊飛霞、江朝宗、徐邦杰、李進才、呂公望、馬龍標、吳炳湘為一等男，吳俊升、王懷慶、吳慶桐、馮德麟、王純良、李耀漢、馬春發、胡令宣、莫榮新、譚浩明、周駿、劉存厚、葉頌清、張載陽、張子貞、劉祖武、石星川為二等男，石振聲、何豐林、臧致平、吳鴻昌、王懋賞、唐國謨、方更生、張仁奎、陳德修、殷恭先、周金城、李紹臣、康永勝、常德盛、張殿如、馬福祥、張樹元、李長泰、許蘭洲、朱熙、孔庚、方玉普、馬龍潭、裴其勛、朱福全、隆世儲、方有田、陳樹藩、陸裕光、楊以德為三等男。（又予一二等輕車都尉世職，共七十餘人，名不備錄。）
    </voice>
</speak>
