<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這數令頒發出來，朝野注目，統說新天子登基在即，所以有此佈置，就是老袁心中，也以為恩威並濟，內外兼籌，佈置得七平八穩，可以任所欲為了。惟籌備大典處，是籌備登極大典，相傳於十一月初二日，即已密行設立，至十九日始見發表，尚是掩耳盜鈴的計策。起初嚴守秘密，未敢動用國帑，左支右絀，辦理為難。當有二姨太黃氏，與三姨太何氏，首先發起擬將家人私蓄撥出若干，作為籌備處的資本金。統計袁氏妻妾十六人，子十五人，女十四人，每人助一萬圓，可得四十五萬圓。他日皇帝登極，各得優先利益，彷彿如前清幕吏，先墊款項，稱為帶肚子一般。皇帝家中，亦沿此習，確是一段笑史。袁氏正室於夫人，與次子克文，三女淑順，本未曾贊同帝制，且以為此等惡習，不應出自帝家，因此不願入股。此外當一致贊成，當下湊集四十二萬圓，開手籌辦，但須覓一親信可靠的人物，充作處長，方免舞弊。女眷們的金錢，來處不易，所以格外審慎。這消息傳達出去，即有人運動斯缺，情願承認。看官道是何人，就是皇帝伯伯的愛姪兒，名叫乃寬。<break time="100ms" />　　他既與老袁認作叔姪，當然如骨肉至親，無所嫌避，所以出入府中，無論袁氏姬妾，盡得相見。且因他語言柔媚，體態慇懃，容易得人歡心，往來無間，此次即至二姨太三姨太前，乞求推薦，願先獻番佛十萬尊，作為孝敬。看官試想，兩位姨太太，只攜出了二萬圓，拼入優先股，今復得了十萬圓，除二萬外，還有八萬圓好處，哪有不允之想？好一場賺錢生意。當下滿口承認，即夕向老袁進言道：「大典籌備處，已有四十餘萬圓湊集，不日可開辦了。但處長一席，總須擇一心腹人，方可勝任。」老袁接口道：「這個自然。」二姨太便道：「據妾想來，莫如御姪乃寬。」三姨太又道：「他本是同宗，辦事又向來勤謹，真是所舉得人了。」可見金錢之魔力。老袁笑道：「卿等慧眼，想必不錯，我便叫他任事罷。」次日，即召乃寬入內，令為大典籌備處處長。乃寬自然受命，拜謝鴻恩，一面復潛向兩姨太處，申鳴謝悃。曾拜倒石榴裙下否？任事以後，第一件是籌辦皇帝的龍袍，第二件是籌辦後妃的象服；此時京城裡面的綢緞繡貨莊，要算是山東巨宦開設的瑞蚨祥。該肆聞信，料是一場大主題，忙到籌備處設法運動，兜攬生意。處長袁乃寬親與商議，先將回扣議妥，這一著最是要緊。然後與議龍袍的做法。先是袁皇帝授意乃寬，服制尚紅，大約是火德主政的意思。乃寬便仰承聖意，擬用著赤金線，盤織龍袞，且通體須綴飾明珠，嵌入金鋼鑽，還要一頂平天冠，四週垂旒，每旒約用東珠一串，冠簷須綴飾絕大珍珠，才見光彩奪目。這兩種代價，由店主人估算起來，差不多要五六十萬圓。乃寬暗想，現在只有四十萬圓，連一件龍袍的價值，還是不敷，如何好再辦別種服飾？眉頭一皺，計上心來，當下與店主人商量，教他墊款包辦，一俟皇帝發極，算清帳目。店主人樂得應允，便雙方訂約，再由店中恭繪袞冕格式，呈入御覽。老袁很是合意，即囑他照式織制。並限於陽曆年終取用，該店奉旨承辦，日夜趕制。<break time="100ms" />　　此外一切用品，但把要緊的物件，購辦起來。不到數日，已將四十萬圓用罄。那時籌備處尚未正式批准，急得乃寬沒法，只好再請教二姨太。二姨太究竟女流，一時想不出甚麼法兒，仍囑乃寬代籌。乃寬道：「非請財神爺上台，這事恐辦不了。」二姨太笑著道：「我知道了，你放心去罷。」財神大名，應該知道。乃寬退出後，不到兩日，即由財神爺承認五百萬圓。既而籌備處正式成立，五百萬果然撥到。袁皇帝又密與財神爺商妥，此後一切經費，歸他籌撥，待登位後，願把首揆一席，酬答豐功。財神拜相，恐非所長。財神爺頗也樂允。袁皇帝嘉慰非常，復命將前清三殿，募工修築，也歸袁乃寬一手承辦。乃寬連得美差，感激無地，自不消說。<break time="100ms" />　　惟女官令下，一班婦女請願團，也想去攀龍附鳳，龍可攀，鳳不許附，卻也為難。顯揚門楣，恐怕是要倒楣。但一時無門可入，未免望洋興歎，空存這富貴的念頭。獨有安女士靜生，本是請願團的領袖，更兼腹中有點文墨，口才又很過得去，曾充某女校校長，資格完全，回應四十九回。聞到此令，不禁大喜道：「佳運來了。新朝挑選女官長，捨我其誰？」於是淡掃蛾眉，往朝至尊，名刺上鎸入婦女請願團長，及某女校校長頭銜，呈遞進去。適袁皇帝辦公無暇，令諸皇妃招待。那安女士不慌不忙，從容步入，見了各位皇妃，請安跪拜，無不如儀。諸皇妃雖備選六宮，究竟還是候補資格，未曾經過這般恭維，此時見安女士巧言令色，般般可人，遂格外謙恭，待以客禮。安女士固辭未獲，勉強旁坐，彼問此答，真個舌上生蓮，令人愛羨。漸漸說到女官一事，安女士據實稟陳，竟效毛遂自薦。諸皇妃道：「這事須經過睿斷，我等未敢作主，但得宸衷首肯，似汝才調，當然可作女官長，何患不成？」安女士道：「天下未必無才女，如臣妾的菲材，恐未必上邀睿賞哩。」諸皇妃道：<break time="100ms" />　　「且待稟明後，再行通報。」安女士拜謝而退。
    </voice>
</speak>
