<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十八回<break time="100ms" />　　慶紀元於夫人鬧宴　仍正朔唐都督誓師
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說袁氏叔姪，談及登位事，老袁愀然道：「我本擬改元登極，但據目前情勢，只好暫從緩議。雲南事我卻不怕，但恐外交一方面，又惹起甚麼交涉，不得不慎重將事哩。」乃寬道：「聖明洞鑒萬里，臣姪非常欽佩，惟為了雲南小丑，延遲大典，一恐叛徒玩視，愈長囂陵，二恐改元無期，致多窒礙。試想雲南遼遠，勞動六師，就使一舉蕩平，也非數旬不可，那時明詔改元，轉與曆數未合，這卻還求鑒察呢！」老袁道：「我正為此事打算，想不出甚麼妥當法兒，現在也顧不得許多了，且改了元再說。」乃寬道：「登極呢？」老袁道：「這……這事且從緩辦。」乃寬道：「改了元，怎麼不登極？」老袁道：「我自有我的意見，你不必多言。」無非是賊膽心虛。乃寬唯唯而退。越宿，便是陽曆除夕，早晨已過，並沒有什麼改元登極的消息，一班定策佐命的功臣，都往政事堂探聽，也不見有何等舉動，連國務卿陸徵祥，都猜不透老袁的意思，大眾乃回去午餐了。待至未牌以後，方頒出改元的申令道：<break time="100ms" />　　據大典籌備處奏請建元，著以民國五年，改為洪憲元年。<break time="100ms" />　　各官僚見了此令，復統去探問袁乃寬，曾否元旦登極？乃寬又將老袁所囑，略述一遍，眾情又未免詫異，但也不便入內申請，只好嘖嘖私議罷了。是夕，總統府中，照例守歲，老袁召集家人子女，共聚一堂，開團圞宴，叫作合家歡筵席。並因翌日改元，預表慶賀。當時候補皇妃，候補皇子皇孫，及候補皇女等，全體列席。中央設著兩座，兩旁依次陪侍。花團錦簇，玉繞珠環，小子敘至此處，愛將袁家眷屬，一一指名，略載履歷，借供看官閒覽，臚述如下：<break time="100ms" />　　[[袁家姬妾]]<break time="100ms" />　　（一）閔氏朝鮮人，係閔氏養女，相傳其本姓金氏，寄養朝鮮王妃母家，小名碧蟬。（二）黃氏綽號小白菜，與袁同里，係豆腐肆中黃氏女。（三）何氏係蘇州商人女，小名阿桂。（四）柳氏小名三兒，係天津韓家班名妓，見四十八回。（五）洪氏即洪述祖妹，見四十六回。袁氏第五妾，名紅紅，亦勾欄中人，袁任魯撫時，紅紅與僕私，為袁所殺，故不列入。（六）范氏與袁同里，係袁氏乳媼女，小名鳳兒。（七）葉氏揚州人，父葉巽，候補河南知縣。父歿家落，女鬻諸紳家，轉贈袁為妾。（八）貴兒係盛氏婢女，小名貴兒，亦揚州人，姓名未詳。（九）（十）大小尹氏初為第六妾洪氏使女，係同胞姊妹，籍貫未詳。（十一）汪氏與袁同里，係榜人女。（十二）周氏本杭州名妓，能詩，別號憶秦樓。（十三）虞氏本袁家侍婢，小名阿香，姓氏未詳。（十四）洪氏係洪述祖姪女，小名翠媛，與第五妾洪氏，有姑姪之稱。<break time="100ms" />　　[[袁家子]]<break time="100ms" />　　（一）克定於夫人所出。（二）克文閔氏所出，或謂係黃氏子。（三）克良黃氏所出。（四）克端何氏所出。（五）克權第六妾洪氏所出。（六）克桓柳氏所出。（七）克齊何氏所出。（八）克軫葉氏所出。（九）克玖同上。相傳與黎黃陂女結婚，即此子。（十）克堅（十一）克安（十二）克度（十三）克相（十四）克捷（十五）克和生母均未詳。<break time="100ms" />　　[[袁家女]]<break time="100ms" />　　（一）淑賢閔氏所出，能詩工畫，適張氏子。（二）淑順何氏所出，適沈而寡，留居母家。（三）淑婉葉氏所出，所適未詳。（四）淑貞柳氏所出，字楊氏子。（五）淑芳生母未詳。（六）淑蘭葉氏所出，相傳以此女字宣統帝。（七）淑緹（八）淑瑾（九）淑珍（十）淑梅（十一）淑芸（十二）淑玲（十三）淑英（十四）淑A生母均未詳。<break time="100ms" />　　附克定長子名家融係世凱長孫，餘孫六人從略。<break time="100ms" />　　老袁坐了首位，左盼右顧，除長女淑賢，三女淑婉，已經適人外，其餘統共列席。獨於夫人尚未到來，當命人三請四邀，尚是足跡杳然。等到酒已數巡，還是虛左以待，老袁不覺懊惱，令婢僕等再行催逼。於夫人方緩步行來，甫至席間，即聞老袁厲聲道：「你有什麼公幹，挨到此時才來？」於夫人道：「為什麼大驚小怪？皇帝未曾做得，先擺起架子來了。須知你我是患難夫妻，就使你做皇帝，也不能向我呵斥哩。」老袁聞這數語，越覺憤不可遏，便怒氣勃勃道：「你這黃臉婆子，不中抬舉，我若登了大位，先將你貶入冷宮。」於夫人也憤著道：「你是個沒良心人，不顧夫妻舊誼，倒也罷了，就是我袁家祖宗，世受清室厚恩，你也曾受清爵祿，官居極品，不思竭力報效，反乘著南軍革命，逼清退位，妄思為帝，祖宗有靈，恐不容你，清朝的列祖列宗，如或有知，更不容你。你還要朝稱皇帝，暮稱皇帝，來嚇我麼？」借於夫人口中，痛罵老袁，令人浮一大白，然亦有據而談，並非全體捏造。老袁聽了，竟立起座來，把袖一卷，幾欲以老拳相餉。於夫人又接著道：「我已早知有今日了。你是姬妾滿前，兒孫繞膝，還要我這老東西何用，我還是早死了罷。」說著時，已是涕淚滿面，並欲拚著老命，向老袁前撞將過去。虧得眾位候補皇妃，兩邊分勸，力為調解，才免爭毆。於夫人負氣自去，老袁恨恨不止，闔座為之不歡。<break time="100ms" />　　就是不祥之兆。
    </voice>
</speak>
