<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　維皇漢九有，奠安東陸，時流漂蕩，越在迍邅。緬維祖德，孰敢怠荒？復我邦家，義取自拯。故辛亥之役，化私為公，志在匡時，道維共濟。袁乃睥睨神器，妄欲盜竊，內比奸邪，既多離德，外遂孱隤，甘為犬豚。是以四郊多壘，弗知慚悚，海陸空虛，弗思整訓，財用匱竭，弗事勸徠，健雄失養，弗興學藝，室如懸磬，野無青草，猶復養病外蒙，削國萬里，失馭東魯，屢墮岩疆，遂使滿、蒙多離散之民，青、徐有包羞之婦，扼我封疆，揕我心腹，皇皇大邦，苟為侮戮，日蹙百里，媚茲一人。覺我俠士雄夫，所怒目切齒，驚懼憂危，而不可一朝居者也。夫天道健乾，義惟精一，在德則剛，制行為純，故土不貳節，女不貳行，廉恥之失，諡曰賤淫，四維不張，國乃滅亡。自民族國家，威灼五陸，雄風所扇，政騖其公，國競以群，是以乾德精剛，宜充斥里閭，洋溢眾庶，旁魄沆瀣，蔚為駿雄，故辛亥之役，黜君崇民，揚公尊國，所以高隆人格，發揚眾志，義至精而理至順，故雖舊德老成，去君不失忠，改官不降節。袁氏身奉先朝，職為臣僕，華山歸放，僅及四紀，載瞻陵闕，猶宜肅恭，故主猶存，天良安在？顧藐然以槽櫪餘生，不自揣量，妄欲以其君之不可者而自為其可，是何異飾馬牛之骨，揚溲勃之灰，以加臭乎吾民，以淫污乎當世，而令我令公先德，皆為其賤淫，白璧黃金，盡渲其瑕穢，此尤我元戎巨帥，良將勁卒，碩士偉人，所同羞共憤，深惡痛絕，而不能曲為之宥者也。匯此種種，袁氏之惡，實上通於天，萬死不赦。軍府奉崇大義，慨念民生，謹托我黃祖威靈，恭行天罰，輒宣茲義辭，告我眾士，招我同德。今將歷數其罪，我國民其悉心以聽！夫國為重器，神嚴尊憚，復載所同。建國之始，義當就職南京，明其所受；袁乃顧影自慚，妄懷畏懼，陰縱部兵，稱變京邑，用以要嚇國人，遷就受職，使國權出於遙授，玩視國家之尊嚴，其罪一也。活佛稱異，勢等毛羽，新國既成，鼓我朝銳，相機撻伐，舉足可定；袁乃瞻顧私權，妄懷疑忌，全國請討，置不聽從，遷延養敵，廢時失機，授他邦以蹈隙縱刃之間，失主權於外力糾紛之後，遂使巨蜿蜒嶂，棄此南金，萬里邊城，躍馬可入，貽宗邦後顧之殷憂，損五族雄飛之資望，其罪二也。政體更新，蕩滌瑕穢，私門政習，首宜改選，故內閣部首，須獲議院同意，所以樹公政之基，明眾共之義；袁乃病其嚴責，陰圖放佚，於第一次內閣聯翩去職之後，盡登媕寵，嗾使軍警，圍逼議員，索責同意，用以示威國人，開武力政治之漸，使民意機關，失其自由宣泄之用，其罪三也。國有大維，是曰法紀，信守不立，諡為國難，亂政亟行，於焉作俑，故侵官敗法，為世大詬；袁為元首，尤宜凜遵，乃受事未幾，即不依法定程序，濫用政府威權，誣殺建國勛人張振武，使法律信用，失其效能，國憲隨以動搖，政本因而銷鑠，其罪四也。國憲之立，係以三權，共和之邦，主權在民，立法之府，誼尤尊顯，地方三級，制實虛冗，建國除穢，亦既罷斥。袁乃急欲市恩，妄復舊制，不俟公決，輒以令行，使議院立法，失其尊嚴，國權行使，因以紊亂，其罪五也。財政擔負，直累民福，外債侵逼，尤傷國權，議案成立，特事嚴謹，眾院贊可，憲尤著明；袁乃私立外約，斷送鹽稅，換借外貲二千五百萬鎊，厲民害國，不經眾院，曖昧揮霍，不事報聞，蔑視通憲，為逆已甚，其罪六也。國有元首，政俗式憑，行繫國華，止為民範；袁乃知除異己，不自愛重，陰遣死士，狙殺國黨領袖宋教仁，以元首資格，為謀殺兇犯，既辱國體，又貽外譏，國家威嚴，因以掃地，其罪七也。共和之國，建礎為公，民意所在，亦曰神聖，百爾職司，義宜退聽，國會初立，人民望治；袁恐政制嚴明，不獲罔逞，乃私撥國帑，肥養爪牙，收買議員，籠絡政客，用以陷辱國會，迷奪眾情，使議政要區，化為搗亂之場，法案遷延，借作獨裁之柄，其罪八也。元首登選，國有常經，揖讓謳歌，盛德固爾，抑共和定疑，國憲崇廢，悉於是覘，世法懍懍，斯為第一；袁於臨時任滿正式更選之際，鄙夫患失，至兵圍國會，囚逼議員，使強選總統，以就己名，致元首尊官，成於劫奪，共和大憲，根本動搖，國是益以危疑，後進難乎為繼，其罪九也。國民代表，職司立法，非還訴民意，毋得斷閼；袁於總統既獲，復慮旁掣，辜恩反噬，遽為梟獍，乃假托危詞，羅織黨獄，濫用行政權，私削議員資格，用以鴆殺國會，併吞立法部，使建國約法，由是推翻，元首生身，等於孽子，其罪十也。<break time="100ms" />　　國家組織，法系嚴明，苟非選民，焉能造法？袁於戕殺國會之後，妄以私意召集官僚，開政治會議，約法會議，冒稱民意，更改約法，摹擬君主，獨攬大權，使民國政制，蕩然無存，澔澔新邦，懸為虛器，其罪十一也。民國肇造，本以圖存，時風所遷，民強則興，發揮群能，騰達眾志，公私權利，宜獲敬尊；袁乃倒行逆施，黜民崇吏，既吞立法，復盡滅各級地方議會，密布游探，誣扳黨獄，良士俊民，任意捕殺，人民權利，全失保障，致群生股栗，海內寒心，毒吏得以橫行，民業日以凋敝，民力壯盛，有如捕風，國勢頹隤，益以卑下，其罪十二也。
    </voice>
</speak>
