<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　國局始奠，海內虛耗，財用竭蹷，義宜根本整理；袁乃專事虛緣，日以借債政策，利誘他邦為私托外援之計，斷送利權，絕不顧惜，逐鹿爭臭，坌集廟朝，遂妄以北中二部，橫斷鐵道，分許外人，惹起國交之猜疑，增益宗邦之危難，其罪十三也。歐陸戰爭，義以嚴守中立，及時奮進；袁乃內驕外諛，折衝無狀，既反覆狼狽，貽羞東魯，復徘徊雌伏，巽立要盟，失滿、蒙礦權，至於九處，承他邦意旨，發布誓言，辱國辱民，傾海不滌，其罪十四也。民族虎爭，領土強食，外債毒國，既若飲鴆，竭澤厲民，何異自殺？袁於歐戰既發，外貲猝斷，乃專事掊克，內為惡稅，房畝煙賭，一再搜括，復先後發行內國公債，額逾萬萬，按省配攤，指額求盈，小吏承旨，比戶勒索，等於罰鍰，致富戶驚逃，閭里嗟怨，國民信愛，斲傷無餘，神州陸沈，殷憂可畏，其罪十五也。生利致用，民貴有恒，縱博浪遊，諡曰敗子，盜賊充斥，此為厲階，修政明刑，首宜致謹；袁乃縱容粤吏，復弛賭禁，使南疆富庶之區，負群盜如毛之痛，苛政猛虎，同惡相濟，清鄉剿殺，無時或已，政以福民，今為陷阱，其罪十六也。煙害流離，久痼華族，張皇人道，僅獲禁約，奮厲閼絕，猶懼不亟；袁乃餂其厚獲，倚以箕斂，寵登劣吏，設局專賣，重播官煙，飛揚淫毒，失信害民，辱國貽譏，其罪十七也。民權政治，積流成海，國家公有，炳若日星，世室舊家，且凜茲盛誼，汲汲改進，華族後起，方發皇古訓，追蹤世法，斷脰流血，久而後得，大義既伸，迕則不忠，喬木既登，返則不智；袁乃身為豪奴，叛國稱帝，監謗飾非，炰烋求是，狐假虎威，因以反噬，使凶德播流，戾氣橫溢，妖孽喪邦，甘為禍首，其罪十八也。易象繫天，筮曰無妄，聖學傳經，誼唯存誠，故忠信篤敬，保為民彝，衍為世德；袁乃機械變詐，崇事怪詭，貌為恭謹，潛藏禍謀，秘電飛詞，轉興眾口，涂芻引鹿，指稱民意，欺世盜名，載鬼盈車，背食誓言，日月舛仵，使道德信義，全為廢詞，民質國華，儘量消失，其罪十九也。維我當世耆德，草野名賢，或手握兵符，風雲在抱；或權領方牧，虎步龍驤；或道繫鄉閭，鶴鳴鳳翽，細矚理倫，橫流若此，起矚國家，悲憫何如？凡屬衣冠之倫，幸及斯文未喪，等是邦家之主，胡堪義憤填膺。譙彼昏逆，洵堪髮指，修我矛戟，盍賦同仇？書到都府，勛耆便合聚眾興師，都邑子弟，各整戎馬，選爾車徒，同我六師，隨集義麾，共扶社稷。崑崙山上，誰非黃帝子孫？涿鹿中原，合洗蚩尤兵甲。軍府則總攝機宜，折衝內外，張皇國是，為茲要約。曰：凡屬中華民國之國民，其恪遵成憲，翊衛共和，誓除國賊，義一；改造中央政府，由軍府召集正式國會，更選元首以代表中華民國，義二；罷除一切陰謀政治所發生，不經國會違反民意之法律，與國人更始，義三；發揮民權政治之精神，實行代議制度，尊重各級地方議會之權能，期策進民力，求上下一心全力外應之效，義四；採用聯邦制度，省長民選，組織活潑有為之地方政府，以觀摩新治，維護國基，義五。建此五義，奉以綱維，普天率土，罔或貳心。軍府又為軍中之約曰：凡茲官吏，粤若軍民，受事公朝，皆為同德。義師所指，戮在一人，元惡既除，勿有所問。其有黨惡朋奸，甘為逆羽，殺無赦！為間諜，殺無赦！抗義行，殺無赦！故違軍法，殺無赦！如律令。佈告天下，迄於滿、蒙、回、藏、青海、伊犁之域。<break time="100ms" />　　檄語煌煌，鉦鼓闐闐，雲南護國三大軍，次第組成。除唐督留守外，第一軍總司令蔡鍔，先向四川進發，第二軍總司令李烈鈞，亦向廣西進發，分道揚鑣，為國效力去了。寫得有聲有色。袁世凱迭聞警耗，料知非口舌所能平定，乃決計用兵進攻，即於一月四日，再開軍事會議，首畫定戒嚴區域，次規定攻擊方略。戒嚴區域，分為三等，列表如下：<break time="100ms" />　　（一）緊急區　自百色、泗城經興義、威寧及瀘州、寧遠，定為緊急區。<break time="100ms" />　　（二）臨時區　自桂林經貴陽及重慶，定為臨時區。<break time="100ms" />　　（三）預備區　由雷、瓊、經辰、沅、荊、襄及漢中，定為預備區。<break time="100ms" />　　攻擊方略，亦分作三路，照上例表明：<break time="100ms" />　　（一）由湖南進兵　用馬繼增為司令官，帶領第六師，由湖南經貴州向滇進攻，以常德為根據地，並發飛機兩架，由秦國鏞統帶，赴軍候用。<break time="100ms" />　　（二）由四川進兵　用張敬堯為司令官，帶領第七師，由川入滇，以重慶為根據地，並飭王鶚統帶飛機四架，贊助軍機。以上兩路，特任第三師長曹錕為總司令，統轄川、湘兩軍，馬、張以下，均歸節制。<break time="100ms" />　　（三）由廣西進兵　用龍覲光為總司令，召集粤、桂軍，由廣西百色縣，向滇進擊，以南寧為根據地。
    </voice>
</speak>
