<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　誰知不如意事，竟相接而來，新華宮中，跑進了段芝貴，見了老袁，也不及施禮，只叫了一聲陛下，何不叫御乾爹？便從袖中掏出一封密信來。老袁接入手中，信面上署著姓名，乃是袁瑛密呈張作霖，急忙啟視，係約張剋日舉義，共討袁逆等情。看官！你想老袁方驚疑未定，看了此書，能不驚上加驚，疑中生疑？便顧著段芝貴道：「你去叫了袁乃寬來，怎麼生出這種逆子，還要潛匿不報。」段芝貴領命去了。不一時，乃寬趨入，面上已帶著幾分灰色，行至老袁座旁，就撲通跪下，磕頭請示。老袁恨恨道：「袁瑛是你的愛子麼？他去結連奉天將軍張作霖，要來圖我，你莫非縱子為惡，坐視不言？」袁瑛、張作霖履歷，借此敘明。乃寬聞到此語，已嚇得渾身發顫，彷彿似澆冷水一般，口中勉強答道：「臣……臣姪並未知曉。」說到「曉」字，猛覺頭上碰著一物，慌忙一摸，那物已隨手落下，拾來細瞧，就是一紙逆書，分明是親兒手筆，那時無可抵賴，只好拚作老頭皮，向地氈上接連亂搗，且滿口說著該死。胡不遄死？老袁復道：「你的愛子，可曾在家否。」乃寬一面碰頭，一面流涕道：「逆子向來遊蕩，鎮日不在家中，臣姪恐他闖禍，時常著人找尋，有時尋了回來，嚴加訓斥，他總是不肯遵行，這幾天內，又許久不見他面了，誰料他竟膽敢出此。若疑臣姪與子同謀，臣姪就使病狂，也不至喪心若此。試想陛下恩遇，何等高深，正愧無自報稱，難道還敢大逆不道麼？」說著時，竟鼻涕眼淚，一古腦兒迸將出來。可與言妾婦之道。老袁見他這副形容，怒氣已平了三分，便掉轉臉色道：「我也料你未必知情，但我既與你聯宗，簡直如家人父子一般，今乃鬧出這種大事，傳將出去，豈非是一場大笑話？你去趕緊追問，休得再事縱容！」乃寬忙磕頭謝恩，並面奏道：「這等逆子，應該重懲，臣姪若尋著了他，立刻拘住送案，惟恐他避跡遠颺，急切無從追獲，還求陛下電飭近畿，一體嚴拿，休使漏網。」老袁愀然道：「你難道還不知我的用意？我想保全袁家臉面，所以令你追問；你快回去照辦。畿輔一帶，你自去拍發密電，叫他緝獲罷。」乃寬聽了，越覺感激涕零，又碰了幾個響頭，起身馳去。<break time="100ms" />　　原來袁瑛字仲德，係乃寬次子，他與乃父宗旨不同，故自號不同，平時嘗隱嫉老袁，蓄謀革命，外面卻不露聲色，有時隨父入宮，拜謁老袁，竟以族祖相呼，至謁見老袁妻妾，也稱她為族祖母及族庶祖母，彬彬有禮，屢蒙獎賞，其實他想借此入手，刺殺老袁，偏是老袁防衛甚嚴，無從下手，他竟懷著一不做二不休的心思，暗暗佈置，確是袁氏同宗，厲害與袁相似。一面電致各省，令他外潰，一面運動京內模範軍，令他內變。怎奈天不做美，奉天將軍張作霖，竟將原函封寄段芝貴，托他告發，遂緻密謀失敗。老袁既打發乃寬出室，又加了一層疑團，暗想外交上的泄漏，尚未查出何人，接連又是這場逆案，莫非宮內的吏役，統是叛徒不成？左思右想，愈覺危險。可巧門外響了一聲，不由的嚇了一跳，亟令左右出視，返報是寂靜無人。老袁不信，遍令搜查，誰知不查猶可，一經查勘，卻查出一樁絕大的危險品來。看官，道是何物？乃是鐵皮包裹，埋在地中的大炸彈。袁氏未該絕命，所以查出炸彈。這一案非同小可，鬧得新華宮裡，天翻地覆，你也掘，我也爬，等到宮裡宮外，盡行搜勘，竟得了大小炸彈，好幾十枚。那時大家詫異，不但袁皇帝驚疑得很，就是一班皇娘妃子，及太子公主等，統嚇得魂飛天外，彼此忘餐廢寢，只恐還有炸彈埋著，半夜爆裂。好容易過了一宵，忽由天津郵局，寄來一函，外面寫著袁大總統親啟，書內卻有一篇絕妙好詞，略云：<break time="100ms" />　　偽皇帝國賊聽者！吾袁氏清白家聲，烏肯與操莽為伍，況聯宗乎？餘所以腼顏族祖汝者，蓋挾有絕大之目的來也。其目的維何？即意將手刃汝，而為我共和民國，一掃陰霾耳。不圖汝防範謹嚴，餘未克如願，因以炸彈餉汝，亦不料所謀未成，殆亦天助惡奴耶？或者汝罪未滿盈，彼蒼特留汝生存於世間，以待多其罪，予以顯戮乎？是未可料。今吾已脫身遠去，自今而後，吾匪惟不認汝為同宗，即對於我父，吾亦不甘為其子。汝欲索吾，吾已見機而作，所之地址，迄未有定，吾他日歸來，行見汝懸首都門，再與汝為末次之晤面。汝脫戢除野心，取銷帝制，解職待罪，靜候國民之裁判，或者念及前功，從寬末減，汝亦得保全首領。二者惟汝自擇之！匆匆留此警告，不盡欲言。<break time="100ms" />　　老袁閱畢，怒不可遏，又欲促召袁乃寬。巧值乃寬進來，奏稱逆子袁瑛，已由天津警察廳拘住，即日解京來了。正是：<break time="100ms" />　　昨日搜宮忙未罷，來朝鳥邦子戲重排。<break time="100ms" />　　欲知老袁如何答話，且看下回便知。<break time="100ms" />　　中國既為民主國，則袁氏之為總統，不過一民國代表，其實一民國公僕耳。袁氏可以欺民，則沈、勻諸人，何不可欺袁氏？同一主僕名義，無惑乎其效尤也。袁乃寬甘作華歆，而其子袁瑛，偏欲作禰正平，是又一絕大怪事。然吾寧取袁瑛，不欲取乃寬，袁瑛猶知大義，乃寬直一小人而已矣。
    </voice>
</speak>
