<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十回<break time="100ms" />　　泄秘謀拒絕賣國使　得密書發生炸彈案
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說周自齊奉命出使，本受老袁密囑，要他聯絡日本，願將從前中日懸案的第五款，再予讓步，作為承認帝制的交換品。相傳密囑中有七種條件：（一）是將吉林割歸日本，（二）是將奉天司法權讓與日本，（三）是將津浦鐵路北段，割歸日本，（四）是將天津、山東沿海權，划歸日本，（五）是聘日本人為財政顧問，（六）是聘日本人教練軍隊，（七）是中國槍炮廠，由中日合辦。這七種條件，差不多是三國時候的張松，把益州地圖獻與劉備的模樣。喪心病狂，一至於此！巧值日使日置益，仍到京都，復回原任，他本與老袁密商，訂有口頭契約，特地歸國，向政府說明，大隈內閣，頗有承認交換的意思，因此日置益復任後，轉語老袁，袁即遣周自齊為專使，齎送一份大禮券，獻與日本政府。日置益已探悉行期，即於一月十四日，邀自齊至使署，備了盛饌，把酒餞行，賓主盡歡而散。自齊即遣農商視察團，先日啟程，自己亦召集隨員，正要東渡。不意十六日辰刻，由外交部接到日使照會，略云：<break time="100ms" />　　現因有若干之情，致日本天皇不便於此際接待中國專使，故帝國政府請中國政府，將周專使自齊之行期，暫為展緩，特此知照。<break time="100ms" />　　陸徵祥接著照會，慌忙稟達老袁。看官！試想皇皇欽命的專使，被他半路攆回，這是國際上少有的怪事，就是老袁就任元首後，也是破題兒第一遭。老袁看了照會，幾半晌說不出話來，驚疑了好一歇，方向陸徵祥道：「這……這是何故？」徵祥道：「聞得外人議論，卻有三說：一說是俄日協約，正在磋議，無暇接待我國的專使。」老袁搖首道：「恐未必為此。」我也說是不確。徵祥復道：「第二說是日皇離京，不便招待。」老袁又道：「此語越離奇了。」甚是，甚是。徵祥接著道：「第三說是大隈被刺，國中恐有他變，所以卻回我使。」老袁道：「日本新聞紙中，卻亦載著此事，據言本月十二日，大隈至豐明殿中，陪宴俄太公，宴畢歸邸，途經山次町，猝遭彈擊，幸尚未中。照此看來，大隈並未受傷，昨今兩日東京新聞，也沒有記著內變消息，如何拒卻我使哩？」袁氏心目中只防日本，故於日本報紙，格外留意。徵祥道：「現在日本國中，也分黨派，有幾個是贊成陛下，有幾個是首鼠兩端的。」老袁悵然道：「外交事真難辦得很，我國明明自主，並不受外人節制，偏偏我要改革國體，他竟出來瞎鬧。暗指五國警告。看他照會上面，還說是友好鄰邦，並非干涉中國內政。為什麼出年以來，投遞各使館文件，只為了洪憲元年四字，盡被卻還。日使日置益，且說是總好商量，但教日本承認帝制，各國亦自然照行。今乃拒絕我國的專使，顯是前後不符，自相矛盾，別國還不必怪他，日本真欺我太甚呢。」你要欺人，人亦欺你，這是人事循環，何必懊恨。借老袁口中，補出卻還文件，及日使面允事，都是省文之法。　徵祥連聲稱是。老袁又道：「你且去邀了日置益來，看他何說。」<break time="100ms" />　　徵祥應命而去，即備柬去請日使，日使只說就來，偏偏待了一日，未見足音。翌日，復由老袁著人往邀，又是「就來」兩字，做了回話手本；好容易盼到薄暮，才見日置益乘軒而來，既至新華宮，昂然直入。老袁與他相見，正要開口詰問，但見日置益已沈著臉兒，淡淡的說著道：「秘密秘密，好似鳴鑼擊鼓一般，這樣叫做秘密，我今日才得領教了。」老袁聽著，幾乎摸不著頭腦，只好還問日置益，要他說明。日置益道：「袁大總統，你既要我國幫忙，與我訂定條約，彼此應各守秘密，為什麼英、法諸國，均已知曉呢？」老袁被他一詰，不由的發怔起來。日置益又道：「英、法、美、俄、意五國，將中日秘密結約，與前此密談的話兒，統探聽得明明白白，竟向我國政府提出質問。袁總統，你想我國政府，還是承認呢？還是不承認呢？」句句要他自答，煞是厲害。老袁聽了許多冷語，才道：「我處是嚴守秘密，並未曾走漏風聲。」日置益又冷笑道：「照總統說來，簡直是要歸咎他人了。現在我國政府，已不想甚麼權利，所以請總統不必費心，周使不必過去。」這數句話，說得老袁愧憤交並，無詞可答，只目炯炯的望著日置益。形容盡致。日置益又道：「本使擬效忠總統，費了一番跋涉，壞了若干唇舌，徒落得一事無成，這正叫作畫餅充饑哩。」老袁才嚅嚅的說道：「貴使替我盡力，我是很感激的，但事體已辦到這個地步，好歹總請幫忙。」日置益不俟說罷，便搖著首道：「這事莫怪！本使已愛莫能助了。」言至此，即出座告別，掉頭自去。
    </voice>
</speak>
