<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　隔了三四天，步軍統領江朝宗，奉了密令，往拘沈祖憲、勾克明，密令中也不說出犯罪情由，朝宗只道他是袁瑛同黨，忙帶了似虎似貔的軍役，跑至沈、勾兩人寓中，巧巧兩人俱未外出，一並捉住，並由軍役嚴搜，查出盟單一紙，內列姓名，多係內外軍政兩界要人。朝宗徼功性急，查有數人寄住交通次長麥信堅宅內，便不分皂白，竟轉至麥家，指名索犯。麥次長無可如何，只好令他帶去。還有司法次長江庸弟爾鶚，名單上也曾列著，索性乘著便道，統行逮捕，一古腦兒帶至步軍統領衙門，親自訊問。鹵莽可笑。沈、勻二人先行上堂，當由朝宗坐訊道：「你等為何唆使袁瑛，叫他謀為不軌？」兩人莫明其妙，便向他轉詰道：「江統領！你如何誣我唆使袁瑛？我等與袁瑛，簡直是素不相識呢。」朝宗復擲下盟單，令他自閱。兩人閱罷，遞交朝宗，齊聲道：「名單上列著的，統是我兩人舊交，稱兄道弟，聯為異姓骨肉，原是有的，但並未列著袁瑛姓名，為何憑空架害？」朝宗道：「你兩人的拜把弟兄，何故有這般麼樣多呢？」沈祖憲先冷笑道：「今上並未有旨，禁止我等交結朋友，且試問你為官多年，難道是獨往獨來的？平日我與你亦時常會面，彼此也稱兄道弟，不過名單上面，尚未列著大名罷了。」朝宗被他一駁，不覺怒氣上衝，便道：「你等藐我太甚，我且帶你等至軍政執法處，看你等如何答辯？」沈、勾二人又齊聲道：「去便去，怕他甚麼！」朝宗遂下座出堂，領著沈、勾諸人，竟至軍政執法處，拜會雷震春。<break time="100ms" />　　這時候的雷處長，早已問過袁瑛，袁瑛供由克端主使，所有從前往來書信，也非自己手筆。這種供詞，嚇得震春瞠目無言，只好仍令收禁。看官曾閱過前回，克端是袁家四公子，係老袁愛妾何氏所生，面似冠玉，膚如凝脂，並且機警過人，素為老袁所愛，平時嘗語人道：「此子他日，必光大袁氏門閭。」嗣是克端恃寵生驕，暗中已寓著傳位思想，有時且入對老袁，訴說各弟兄短處，因此克定以下，屢遭呵責，甚至鞭撻不貸。克定正恐青宮一席，被他攘奪，所以時時戒備，平居陰蓄死士，作為護符。袁瑛出入宮中，早已瞧在眼裡，此時便信口亂供，索性鬧一回大亂子。幸震春頗具細心，飭令還禁，免他胡言瞎鬧。新華宮內，不生喋血之禍，還虧老雷保全。正在打定主意，偏江朝宗領著若干人犯，奔至軍政執法處來，兩下相見，朝宗即欲將罪犯交清，歸雷訊辦。雷震春道：「你可曾問出主亂的人麼？」朝宗就將盟單取出，作為證據。震春看了一遍，便道：「他是結盟弟兄，並不是甚麼亂黨，況且袁瑛姓名，並未列著，怎得牽東拉西？」朝宗道：「今上有密旨拘訊，你怎得違旨不究？」震春道：「密旨中如何說法？」朝宗道：「是從電話傳來，叫我速拘沈、勾二人。」震春道：「你敢是聽錯了？」朝宗道：「並沒有聽錯。」震春道：「今上既囑你速拘兩人，你拘住兩人便了，為何又拘了若干名？」朝宗道：「名單上列著諸人，如何不立即往拿？否則都遠颺去了。」震春微哂道：「這是你的大勛，我且不便分功。」朝宗道：「我只有逮捕權，訊辦權握在你手，彼此同是為公，說什麼有功不有功？」震春用鼻一哼道：「你且去奏聞今上，交我未遲。」朝宗不覺性急道：「這是關係重大的案件，你既身為處長，應該切實訊明，方好聯銜奏聞，候旨處決。」震春仍是推辭，朝宗只管緊逼，頓時惱動了雷震春，拍的一掌，不偏不倚，正中江朝宗的嘴巴。不枉姓雷。朝宗吃了這個眼前虧，怎肯干休，也一腳踢將過去。以腳還拳的是少林宗派。於是拳足互加，竟在軍政執法處，演出一出《王天化比武》來了。幸虧朱啟鈐、段芝貴相偕趨入，力為解開，朝宗尚喧嚷不休，段芝貴帶勸帶問道：「江宇兄！朝宗字宇澄。今上叫你傳詢沈、勾兩人，你為何在此打架？」朝宗氣喘吁吁道：「兄弟正拘到這班罪犯，要他訊辦，偏他左推右諉，我只說了一兩句話兒，他便給我一個嘴巴，兩公到來正好，應該與評論曲直。這種大逆不道的罪犯，應否由我速拘？應否由他速辦？他敢是與逆犯同謀，所以這般迴護嗎？」朱啟鈐道：「這是兩案，不是一案。」朝宗聞這一語，方有些警悟起來，便道：「如何分作兩案？」朱啟鈐道：「沈、勾一案，是為外交上泄漏嫌疑，並非與袁瑛相關。」朝宗發了一回怔，復嚷著道：「就是我弄錯了，也不應敲我嘴巴。」雷震春不禁獰笑道：「我又未奉主子密令，不過據理想來，定然是不相牽連，所以勸你稟明主子，再行定奪，你偏硬要我訊辦，還要嘮嘮叨叨，說出許多話兒，我吃朝廷俸祿，不吃你的俸祿，要你來訓斥我嗎？給你一掌，正是教你清頭呢。」應該擊掌。朝宗還要再嚷，朱、段兩人，復從旁婉勸，且代雷震春陪了一個小心，朝宗方悻悻自去。剩下沈、勾等人，由段芝貴密語雷震春，囑他略行訊問，如無實證，不如釋放了案，免興大獄。震春允諾，當即送客出門。是夕招集沈、勾等，略問數語，沈、勾兩人，推得乾乾淨淨，便於翌晨釋出，只袁瑛尚在羈中，一場大獄，化作冰銷，都人士紛紛疑議，莫衷一是。又越日，見《亞細亞報》載著道：<break time="100ms" />　　沈、勾一案，與袁四無涉，沈、勾係有人誣指其有嫌疑情事，遂行傳詢，並非被捕，現已訊無他，故即於昨日釋出。至袁四公子，素有荒唐之目，時與劉積學相往來，其致函某將軍煽亂一事，查係劉某筆跡，迨經執法訪緝劉某，早已遠颺。既無佐證，故政府對於袁四，亦不復究，但均與犯上作亂者不同。<break time="100ms" />　　《亞細亞報》，名為御用報，這種詞調，為袁氏諱，已可想而知。小子已於上文中敘述大略，諒閱者自能洞悉，無俟曉曉了。總結一段。
    </voice>
</speak>
