<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　袁世凱本擬於陰曆元旦，即陽曆二月三日。或陰曆正月初四日，實行登極，陰曆正月初三日立春，當時有大地回春，萬象更新之義，故諏吉於初四日。偏是西南警報，絡繹傳來，又害得躊躇莫決，暗地愁煩，每日除閱視公文外，就與幾位候補妃嬪，圍坐宮中，小飲解悶。各位美人兒，還道他從容尋樂，定由諸事順手，可以指日登極，所有候補妃嬪的資格，當然好正式冊封，不過同輩中共有十數人，將來沐封時，總不免有一二三等階級，階級一定，反致高下懸殊，令人不平，因此大家一喜一憂，各自盼望榮封，免落人後，洪、週二姨，愈加著急。無非恃寵。某夕，洪姨見老袁微醉，含著三分喜色，便乘間進言道：「陛下封賞群僚，凡各省將軍巡按使，沐有五等勛爵，首列公侯，次為子男，如妾等入侍巾櫛，亦已有年，獨未得仰邀封典，徒令向隅。古人說的帝澤如春，還求陛下矜察！」老袁笑道：「各省將軍巡按使，統是外人，不得不先行加封，免他怨望，你等是一家人，何必這般性急，待我登極後，冊封未遲。」周姨向袁一笑道：「陛下此言，總不免厚外薄內呢。」一唱一和，總是二人起頭。老袁也笑道：「你等要我加封，何妨自擬封號。」周姨道：「冊封妃嬪，係何等大事，我等婦人女子，怎能自擬封號？就使擬議起來，得蒙陛下恩准，也不啻自封一般。試問各省將軍巡按使，所有公侯伯子男榮典，還是陛下所定，還是他自行擬就，奏請陛下照封呢？若是他擬就請封，便似漢朝的韓信，請封假齊王的故事了，恐陛下未必照准，他亦未敢如此。所以妾等想沐榮封，總須陛下頒賜名位，方為正當辦法。」老袁又笑道：「女蘇秦又引經據典，前來辯論了。」女蘇秦三字，回應前回。周姨答道：「妾據理辯論，並非為個人爭此虛榮，實為全體姊妹行正名定分哩。陛下果憐妾等相隨多年，俯如所請，姊妹們都盡沐隆恩，怎止妾一人被澤呢？」假公濟私，娓娓動聽。老袁道：「要我加封，卻也不難，但須有兩種分別。」周姨問兩種分別的理由，老袁捻著微髭道：「有生子與不生子的分別，如已生子，應照母以子貴的古例，加封為妃，若未曾生子，只好封作貴人罷了。」周姨聽到此語，忽然變色，蛾眉漸蹙，蝤領低垂，一雙俏眼中，幾乎要流出淚珠兒來。洪姨瞧著，已料她未曾生子，所以變喜為愁，現出許多委屈的樣子，當即代作調人道：「方今時代，與往古不同，陛下亦須變通辦理。妾意封妃問題，應以隨侍陛下的年數為定，年份較淺，名位或稍示等差，生子不生子，似不必拘泥呢。」語至此，忽有兩人起座道：「妾等入府，不過兩三年，但牀上的呱呱小兒何莫非陛下一塊肉？若使如洪姨太的議論，似於理上說不過去，還請陛下三思！」皇帝尚未曾做得，牀頭人已爭論不休。洪姨視之，乃是十四、十五兩姨，十五姨本是洪姨姪女，見第六十回。她竟也來爭寵，不禁惱動洪姨，竟呼她小名道：「翠媛，你好休了！你得隨侍陛下，還虧我一人作成，今日幸蒙上寵，便想將我抹煞，與我爭論起來，就是你的血塊兒，哼哼，我也不必明說了。」翠媛此時也變羞成怒，反唇相譏道：「誰不知你是紅姨太，不過你侍陛下，我也侍陛下，沒有甚麼紅白的分別。你得封妃，難道我不得封妃嗎？並且我的兒子，不是陛下生的，是哪個生的？」前時原是姑姪，此時已是平等，應該大家同封。香姨即十四姨。亦從旁插嘴道：「俗語說得好，有福同享，洪姨也樂得大度，何必損人利己哩。」洪姨聞言，竟將嘴唇皮一抿，向她冷笑道：「你今日尚得在此侍宴，總算是我的大度，否則連宮門外面，也輪你不著站立了。」又是一段隱語。老袁聽雙方爭執，越說越不成話兒，急忙出言攔阻道：「你等休得相爭，我自有處置，一經登極，便當正式冊封，不致無端分級，你等且放心罷！」大家方才無言，仍舊團坐陪宴。<break time="100ms" />　　看官！你道十四、十五兩姨，究竟有何秘史，令洪姨作為話柄呢？相傳香姨自婢女當選，平日侍奉老袁，曲盡慇懃，但老夫少婦，感及枯揚，總不免惹人議論。香姨又起居未謹，嘗與某衛士攀談，事經洪姨察悉，密稟老袁，老袁疑信參半，托詞戒備深宮，飭侍衛夤夜巡查。不到數日，果見某衛士蟄伏宮外，立刻鳴槍，將他擊僕，捆縛起來，一面稟報老袁。老袁說是匪黨唆使，即命槍斃，並擬斥逐香姨，洪姨又代她緩頰，阿香才得保全，未幾即生一子，得寵如故。至若翠媛入侍，也由洪姨介紹，洪姨本欲增一心腹，厚己勢力，不防翠媛暗懷妒意，竟與乃姑奪寵，那洪姨懊恨不及，竟想得一策，囑使婢僕捏造蜚言，只說翠媛誘通皇嗣，將有聚麀的嫌疑。這話傳入袁耳，遂誡諸子不許擅入，並且密詰翠媛，翠媛自誓無他。後來翠媛生子，狀類老袁，老袁才得放心。洪姨媒孽姪女，猶且如此，安知香姨之事，不由洪姨撮弄。然老袁納妾甚多，恐亦難免作元緒公。這是洪憲宮闈中的軼聞，小子有聞必錄，所以敘入略跡，證明洪姨的話柄。究竟是實是虛，小子不敢臆斷，且俟他日有暇，往問白頭老宮人便了，話休敘煩。
    </voice>
</speak>
