<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十三回<break time="100ms" />　　洪寵妃賣情庇女黨　陸將軍托病見親翁
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說安靜生奉召入覲，偷眼一瞧，見袁皇帝面帶怒容，慌忙屈著雙膝，俯伏座前。老袁擲下御用報，叫她自閱，安女士已瞧過新聞欄，心下早經明白，不待再閱報章，便磕頭道：「臣妾正來請罪，日前週妃欲觀新劇，由臣妾隨著同去，未曾奏聞聖上，還乞恩恕！」老袁叱道：「你為何這般荒唐？須知宮府內外，防範宜嚴，我任你為女官長，正因你年齡較長，見識較多，不致甚麼輕率，就使周姨等要你同去，你也應代為諫阻，諫阻不從，可來告我，為什麼不顧名譽，竟爾妄行？你想是該不該呢？」周姨要去看戲，恐你也阻她不住。安靜生被他一詰，無可答辯，只好靠著地氈，碰頭不已。老袁又道：「看你也不配做女官長，你與我滾出去罷！」安靜生不敢多嘴，只稱謝恩，慢慢地立將起來，轉身自去。侍衛等暗矚花容，已是青一陣，白一陣，不勝變態了。如見其人。<break time="100ms" />　　早有人通報周姨。周姨已料定老袁，要來詰責，忙去邀了洪姨，在房待著。果然老袁發放了安靜生，即刻走至周姨臥室中來。周姨起身迎接，洪姨亦起隨後面，待老袁坐定，兩人左右侍立，但見老袁目視周姨道：「你好你好！」周姨佯作不解，垂首無言。老袁又哼著道：「梅蘭芳的戲劇，究竟如何？想你眼簾中還留著哩。」洪姨即在旁接入道：「她正為了此事，與妾商量，恐惹動主上怒意，要來請罪。妾以為陛下近日，政躬多事，區區失檢，亦未必遂觸天威。」說至「威」字，已聞老袁接口道：「你看得這般輕易，須知宮眷輕出，易失名譽，各報中已傳作笑柄了。還說是區區失檢麼？」洪姨道：「今日失檢，尚屬不妨。」老袁問是何因？洪姨道：「陛下若已登極，妾等俱沐封為妃，那時宮禁森嚴，原不能自由出入呢。」還是她的理長。老袁道：「你又來強辯了。我想這事起因，總是由安靜生巴結討好，我且先把她攆出，省得你們被哄，有玷閨箴。」不能制服姬妾，卻把別人出氣。說至此，周姨已撲的跪下，抽著珠喉道：「妾情願受罪，若說由安靜生慫慂，未免冤枉了她。」竭力為安女士庇護，何其多情？洪姨亦隨即跪下道：「妾願為周妹乞恩，並願為安女士乞恩，此次恕她初犯，下次若再輕出，妾亦連坐受罰。」老袁見她兩人哀吁，心兒也就軟了，便轉囑周姨道：「以後休要如此！我今日看洪姨面上，饒了你罷。」周姨復籲請道：「妾蒙陛下赦罪，感激萬分，只安女士已攆去否？」說著，將頭枕在老袁膝上，嗚嗚咽咽的哭將起來。好一個嬌兒模樣。老袁俯首一瞧，見她烏雲般的靈蛇髻，光滑得很，一陣陣油香撲鼻，把胸中留著的餘怒，都薰得不知去向；當下伸開兩手，把兩姨扶起，口中連聲說著道：「算了，算了。」洪姨又道：「現在女學尚未發達，所有當選的女官，統不過粗識之無，毫無學問，自奉陛下命令，在宮中開設女校，由安女士為校長，指導有方，各女官才稍有進步，今日若把她攆出，不惟各女官沒人督率，且亦沒人教導，為此種種障礙，所以求陛下格外優容，惟須下一禁令，此後自女官長以下，不准私出，有犯必懲，那便足懲前毖後了。」面面圓到，善於飾辭。老袁點首，隨即踱出房外，自行申禁去了。<break time="100ms" />　　周姨致謝洪姨，正在彼此謙遜，那安女士已跑了進來，泥首稱謝。兩姨將她扶住，方才起身，復談了半小時，安始告退。是日即接奉禁令，略言：「宮中執役女官，無故不准自由外出，犯者嚴懲不貸，女官長一同坐罪」云云。各女官出入不便，未免怨恨安女士，但因安女士得有內援，勢力雄厚，大家無法可施，也只得暗地訕謗罷了。安女士經此小挫，格外勤謹，每日傳集女官，挨次分派，使有專責，夜間十二時後，必親率各女官歸寢，寢室係蟹形式築就，東西對峙，門戶相望，外面護著鐵柵欄，由安女士手編號次，不得亂居。至逼近鐵柵的居室，安自住著，親司管鑰，眾入即鎖，眾出乃啟，真是嚴肅得很。老袁偶往巡察，見她佈置周密，井井有條，頗喜她因過知奮，溫語嘉獎，從此安女士的權力，比從前更加鞏固了。也好算只功狗。<break time="100ms" />　　惟安女士本有良人，曾住居前門外東茶食衚衕薛家灣，姓張名景福，夫妻愛情頗深，從前禁令未下，不妨自由進出，每當暇時，免不得回去敦倫，此次申嚴宮禁，只好長住宮中。徐娘半老，未免有情，她竟想出一策，密請洪妃，為乃夫謀一宮中庶務司核帳員一席。洪妃替她說項，竟如所請。這叫作妻榮夫貴。嗣是夫妻聚首，日夕相見，夜闌人靜好合鴛儔，真個是怨女曠夫，各得其所了。未始非老袁仁政，但可惜只及安女士，未能普遍鴻恩。<break time="100ms" />　　一夕，安女士親自夜巡，遙見有一男一女，喁喁私語；正要出言呵責，那男子已飛奔而去，只剩女子一人，急切無從奔避，站立一旁。安女士走近逼視，乃是女官中的金翠鴻，當下便喚她入室，私自訊問。翠鴻不能盡諱，只說是與侍從武官，向訂姻好，現為宮中同事，所以相見談心，懇女官長格外垂憐，幸勿舉發等語。安女士佯作嗔怒道：「這卻不便，明日請你出宮。」翠鴻跪下哀求，願罰三月俸金。安女士沈吟半晌，方道：「我也不為已甚，但你須謹慎小心，一露破綻，連我俱要坐罪了。」投鼠本須忌器，況又有三月俸金，可入私囊，樂得秘密了事。翠鴻拜謝去訖。隔了月餘，翠鴻忽抱病在牀，委頓不起，安女士已瞧破機關，也不去問明底細，便令她請假養病，移居別室調治，經旬乃瘳。看官！你道她是什麼病症呢？原來翠鴻是妓女出身，運動得選，充入女官，入值以後，巧遇侍從某官，與有舊好，遂不免偷寒送暖，倚翠偎紅，安女士得賄賣放，兩人仍私續舊歡，未幾有娠，設法墮胎，遂至成病。病癒後，益感激安女士，格外報效，事極秘密，無人知覺。安女士也暗自欣幸。銀錢到手，安得不喜？
    </voice>
</speak>
