<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　既而宮中又出一奇聞，女官沈畹蘭，竟自縊身亡，安女士聞著，慌忙奏聞，有旨令她督殮，舁葬郊外。各女官半多驚嘩，連安女士也為歎息。看官聽著！沈畹蘭係天津女師範學校卒業生，年甫及笄，貌既出群，才亦邁眾，為人又極和藹，自應征女官時，得居首選，入宮承值，上下翕然。老袁亦愛她秀慧，特別寵遇，不到一月，即將自己的出納賬目，令她管核。為這一著，遂令絕世芳姝，送入枉死城中，做了冤鬼。先是老袁出納，由洪姨掌管，每月用途極繁，多至數十萬金。洪姨從中侵蝕，約可得百分的二三，無端被沈奪去，心殊不甘，但未便顯然反對，只好設計中傷。常言道：「明槍易躲，暗箭難防」，沈女官執掌的鐵匣，驟失去鈔票二百餘圓，那時捕風捉影，無從覓獲，洪姨誣她監守自盜，竟嗾袁密飭心腹，搜檢沈篋，果然原封不動，幾如原額。沈女官無從辯冤，沒奈何懸樑畢命。老袁只疑她畏法自盡，哪知種種陷害，統是洪姨一人所為。洪姨復得任原差，可憐那沈女官無故遭冤，死得不明不白，徒落得埋骨荒邱，銜恨地下罷了。塞翁得馬，安知非禍，沈女官亦如是爾。小子未曾入新華宮，偏述及各種秘聞，看官或疑我杜撰，其實小子統有依據，試看近人所編《新華春夢記》，及《洪憲宮闈秘史》，統已詳列無遺，就是新華宮中的故役，自袁氏死後，統已出宮，講將起來，多說是有些確鑿，看官也不必疑猜呢。話分兩頭。<break time="100ms" />　　且說袁皇帝日思登極，擇定陰曆元旦，或正月初四日，舉行大典，偏值西南警報，絡繹到京，不得已順延過去。嗣聞湖南西境，如晃州、沅州一帶，統被黔軍攻入，著著進行，不禁驚愕道：「劉顯世是真反了。」你道他是假反？遂令第八師長李長泰，抽調勁旅，自津門南下，一面令湖南將軍湯薌銘，立派軍隊，協同馬繼增一軍，相機痛剿。又命唐爾錕督理貴州軍務，褫去劉顯世官職，聽候查辦。嗣復特任龍覲光為臨武將軍，兼雲南查辦使，速由粤西入滇，除帶領所部外，即在南寧招兵十營，借擴軍額，並飭廣西將軍陸榮廷，趕緊募兵二十營，助龍攻滇，餉械均由中央接濟。小子敘到此處，又要把袁氏心理，推測一番。滇、桂本屬毗連，就是滇省護國第二軍，亦指定從桂進發，袁皇帝欲分道攻滇，應該將桂邊一路，責成陸榮廷，如龍覲光等，只好備作後援，何故前後倒置，捨近求遠呢？原來陸榮廷初入戎行，不過一尋常弁目，自經岑春暄督粤，方將他拔擢起來。民國肇造，陸任都督，粤西偏安。至癸丑一役，岑春暄曾為大元帥，與袁反抗，贛、寧失敗，岑亦他避。老袁與岑有隙，遂忌及榮廷，只因桂省僻處西南，關係尚小，所以仍命鎮邊，未曾調動，不意滇事發生，川、湘、貴三路，變作要塞，倘或陸榮廷與滇通謀，豈非又增一敵？為此特任龍覲光攻滇，但命陸募兵協助。揭出老袁意思，標識特詳。還有一著佈置，龍子運乾，係陸榮廷女夫，彼此是兒女親家，當然不致齟齬，既可借龍制陸，復可借龍勸陸，實是當日無上的妙計。計策固好，誰知偏不如所料。<break time="100ms" />　　龍覲光擬全撥粤軍，奮力攻滇，可奈民黨中人，都因滇、黔起義，相率遙應。前粤督陳炯陰，邀同柏文蔚、林虎、鈕永建、熊克武、龔振鵬、譚人鳳、李根源、冷遹、耿毅等，癸丑之變，多已見過。在南洋新嘉坡，設一總機關部，派軍入粤，進攻惠州。粤軍自顧不遑，哪裡還好調撥？不過廣東將軍龍濟光，是龍覲光弟兄，骨肉至親，不得不極力騰挪，當派陸軍第二旅第三團長李文富為先鋒，虎門要塞司令黃恩錫為前敵司令，率軍四千人，陸續出發。龍覲光自帶衛隊數十名，潛乘廣利兵輪，至北海登岸，經過廉州，直抵南寧。南寧即粤西省會，將軍陸榮廷，就此駐紮。前清以桂林為省會，民國始移至南寧。龍覲光已入省城，並未見榮廷出迎，至投刺入見，尚在客廳中坐候多時，好容易盼到主人，還是緩步進來，差不多有重病模樣。當下行過常禮，略敘寒暄，但聞榮廷低聲道：「兄弟近日，適患心疾，晝不得安，夜不得眠，害得精神困憊，幾難支持，親翁此來，有失遠迎，幸勿見罪！」龍覲光道：「曾否延名醫診治？」榮廷道：「醫生亦診過數次，可奈服藥少效。」心病還須心藥醫，豈尋常醫生可以療治？龍覲光道：「目下滇、黔謀變，粤西正當要衝，兄弟奉命西行，全仗親翁協助，偏偏尊體違和，如何是好？」他正為你生病。榮廷答道：「弟正為此事煩躁，益覺寢饋不安，添了好幾分賤恙，醫生說須靜心調養，方可漸瘥。親翁來得正好，一切軍事，好憑大才調度，弟可向中央請假數旬。」覲光道：「粤東亦有亂事，軍隊只堪自顧，兄弟帶來的兵士，不過三四千名，奉中央命令，飭在此處招添十營，且聞親翁處亦令招募，想親翁總也接洽呢。」榮廷半晌才答道：「命令是已經接到了，只因有病在身，不能親募，現已托王巡按使代理，親翁若有教言，請直接與他面談罷。」說著，用手捫心，並皺著兩眉，似有無限的痛苦。那時覲光不便多談，只好起座告別道：「親翁且自休養，弟且到王巡按處，商議軍情便了。」急驚風碰著慢醫生，真也沒法。榮廷也不挽留，隨送出廳。覲光用手相攔，請他不必遠送，榮廷也即止步，只道了「簡慢」兩字。待覲光出門，即展顏入內，自不消說。
    </voice>
</speak>
