<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這四大不忍等語，呈將上去，袁皇帝卻容受得住，並不加責。虧他耐得住。他知張大帥的性質，並非袒護滇、黔，不過繫念故主，聊發牢騷，但教好言撫慰，虛名籠絡，仍可受我約束，不致生變，因此派遣阮忠樞，來與張大帥商敘軍情。張勛接入，便開口道：「老鬥，你來做甚麼？」阮字鬥瞻，張大帥一經開口，便肖性情。忠樞道：「聞大帥新納名姝，特來賀喜。」張勛道：「你怎麼知道？」忠樞笑道：「上海灘上第一個名伶，被你選取了來，已收盡江南春色，全國統已知曉，小弟也有耳目，難道不聞不知麼？」張勛道：「照你說來，你簡直到此，來敲我幾台喜席。我這裡有酒有肉，任你吃，任你喝，可好麼？」豪爽得很。忠樞道：「這是蒙大帥的賞賜，還有何說？但小弟還有特別要求，未知大帥肯賞光麼？」張勛道：「你且說來！」忠樞笑道：「要請貴姨太太出見，賞光一套西皮調，給我恭聽，那是格外承情了。」張勛笑道：「老鬥，你又來胡鬧了。閒話少說，我吩咐廚役，備些可口的菜蔬，與你暢飲，你若有暇，請在此多逛幾天，多年老友，難得常聚哩。」忠樞說聲叨擾。張勛便囑咐左右，傳語廚子去訖。兩人又閒談了一時，外面已搬進酒肴，由張勛邀客入座，豪飲起來。酒至半酣，忠樞用言挑著道：「長江一帶，幸虧大帥坐鎮雍容，才保無事。」張勛不待說畢，便接入道：「百姓並不要造反，只外面的革命黨，裡面的袁項城，統是無風生浪，瞎鬧一場，所以國家不能太平。」忠樞道：「項城也只望太平哩。」張勛哈哈大笑道：「你是十三太保中的領袖，怪不得有這般說。項城世受清恩，前時投入革黨，贊成共和，硬逼故帝退位，已是鑄成大錯，此次要重行帝制，諒亦有些悔意了。但現成的宣統皇帝，尚在宮中，何不請他出來，再坐龍庭？他今朝要自做皇帝，哼哼，恐怕有些為難呢！」快人快語，如聞其聲。忠樞聞言，不覺面上一紅，勉強答應道：「這也是出自民意，項城不能強辭，就是大帥前日，也曾推舉項城，難道是貴人善忘嗎？」以矛攻盾，卻也能言。張勛頓時變色道：「他屢次給我密函，要我向他勸進，我的秘書，也向我說著，不如顧全舊誼，休與反對，我才叫他寫了幾句，電復了事，橫直將來人多意多，總有幾個硬頭子，出來反抗，我老張也不是真呆，何苦與他結怨。現在雲南、貴州，已創起什麼護國軍，竟不出我所料，項城想我出去打仗，我為了項城的事情，惹人怨罵，還要我兜掉面子，向外國人賠禮，我已吃盡苦楚，此番不來上他的當了。」盡情出之，好似並剪哀梨。忠樞聽說，尚未回答，張勛又道：「我所以說了四大不忍，呈將進去，叫項城自去反省。」忠樞趁勢探著道：「雲南、貴州的變事，大帥還是反對，還是贊成哩？」張勛道：「我去贊成他做甚麼？我只曉得整頓軍備，保衛地方罷了。」這兩語亦太自誇。忠樞又進一步道：「大帥高見，很足欽佩，但雲、貴既已倡亂，應該如何對付，方得平和？」張勛沈著臉道：「他鬧他的雲、貴，我守我的徐州，干我甚事？」又是快語，忠樞知不可喻，不得已據實相告道：「項城本意，也不要調動大帥，不過想抽調軍隊，並添設長江上遊巡閱使，敢問大帥意下如何？」張勛佯笑道：「我料你是貴忙得很，斷不至無因至此。你去回報項城，長江上遊巡閱使，他欲要設，盡管去設，我老張不來多嘴，但恐增設一人，也是無益，若要抽調軍隊，我的兵士，素不服他人節制，調往他處，非但無益，反恐有損呢。」忠樞至此，已曉得張勛用意，不必再與多談，便又借賀喜為名，敬了張勛數杯。張勛亦回敬數杯，隨即吃過了飯，撤席散坐。是夕，復呼梟喝盧，極盡豪興，最後仍央請張大帥，喚出新姬，果然是絕世尤物，傾國傾城，惹得這位阮欽使，也不禁目眩神迷，魂飛色舞。待王姨太太道了萬福，轉身進去，那時才對著張大帥道：「大帥真好豔福，小弟一無所贈，未免惶愧得很。」說至此，即從懷中取出鈔幣十張，約得百圓，雙手奉上道：「這便代作贈物罷。區區不腆，幸轉送香閨，祈請賞收！」張勛道：「又要老友破鈔，謹代小妾道謝。」於是分手歸寢；翌日起牀，阮忠樞即擬辭別張勛，吃過早點，眼巴巴望著張勛出來，偏是望眼將穿，杳無消息，待至午餐，方見張大帥登堂陪客，忠樞有事在心，也不多飲，便於席間辭行，草草畢席，即告別出署，回京復命去了。也是一番空跑，猶幸得見豔姬，還算有些眼福。<break time="100ms" />　　老袁已遣阮南下，想不至虛此一行，便在統率辦事處內，添設臨時軍務處，遙領軍政，實行指揮。當擬組織征滇第二軍，令張勛、倪嗣衝各出十營；駐魯第五師，出步兵一團，防兵一營；駐陝軍出一混成旅；駐奉第二十及第二十七第二十八師，各出一混成旅；餘由他省選調騎兵數營，合成一師，限月終拔往戰地。正在籌畫的時候，那阮忠樞已回來了，當下聽他稟報，已知張勛不肯從命，很是懊悵。再電致奉天、山東各省，陸續接復，多半是：「防務吃緊，兵不敷用，職守所在，礙難遵命，否則本省有變，不負責任」云云。老袁急得沒法，乃將調兵的政策，變為募兵，調兵已非善策，募兵更屬無謂。擬由直隸、山東、河南三省，募兵二萬，聽候調遣，一面電催赴敵各軍，速行進擊，並調四川、兩湖軍隊，協同接濟。統計自正月中旬，至三月上浣，袁軍運到川、湘，差不多有十萬人。看官欲曉明大略，且由小子一一敘來：<break time="100ms" />　　在川各軍。<break time="100ms" />　　（一）曹錕軍，即第三師，約八千五百人。（二）張敬堯軍，即第七師，約六千人。（三）李長泰軍，即第八師，約七千八百人。（四）周駿軍，即四川第一師時，嗣改編為第十五師，約六千人。（五）伍祥楨軍，即第四混成旅，約四千人。（六）馮玉祥軍，即第十六混成旅，約四千人。
    </voice>
</speak>
