<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　袁皇帝尚未聞悉，正為了洪姨生日，開筵慶賀。洪姨購得一副絕精巧的麻雀牌，統是羊脂白玉制成，大小厚薄，不差分毫，所刻的花紋字跡，乃是京內著名美術家宋小坡手筆，價值約五千元以上，此日正擬試新，各姬妾席終入局，叉萬金一底的麻雀。洪姨賭運不佳，只管輸去，看看要輸至兩底，老袁從外趨入，見洪姨所負過巨，便笑語道：「我替你翻它轉來。」洪姨乃讓袁入座，自立在旁，約莫叉了一圈，一副都碰和不成，累得洪姨愈加著急，從旁說道：「我道皇帝的財運，總是好的，誰意反比我不如哩。」老袁聞言，急得面紅耳赤，要想做副大牌，反負為贏，偏偏牌風不佳，手氣又是甚惡，頓時懊惱異常，口中呶呶不已；後來得了一副全萬子，將要做成，只少九萬一張，湊巧對面竟打了一張九萬，他不禁拍手道：「和了和了，這遭好翻本了。」哪知右旁坐著汪姨嘻嘻的笑道：「且慢！我也是和了。」老袁還道她是頑話，至攤牌一瞧，果然是一幅平和，巧巧不先不後，被她攔去，便是帝制不成之兆。頓氣得雙目突出，鬍鬚倒豎，把手中的牌盡行擲去，幾乎擊得粉碎。正在拍案狂呼，忽見一女官入奏道：「外邊有緊急公文，請萬歲爺出閱！」老袁聽了，乃起身外出，復至辦公室，由秘書長呈上電文，說是廣西發來，已經譯出，隨即瞧著，其文云：<break time="100ms" />　　前大總統袁公惠鑒：痛自強行帝制，民怨沸騰，雲、貴責言，干戈斯起，兵連禍結，徂冬涉春，國命阽危，未知所屆。遠推禍本，則由我公數年來，殃民秕政，種怨毒於四民；近促殺機，則由我公數月來，盜國陰謀，貽笑侮於萬國。查約法第四十六條，有總統對於國民負責任之規定，失政犯憲，萬目具瞻，厲階之生，責將誰卸？<break time="100ms" />　　雲、貴既扶義以興，勢無返顧，我公猶執迷不悟，何術自全？榮廷奉職岩疆，保安是亟，啟超歷游各地，蒿目滋驚。因念辛亥之役，前清以三百年之垂統，猶且不忍於生民涂炭，退為讓皇，今我公徒以私天下之故，不惜戕億萬人之生命，以蹙國家於亡，以較勝朝，能無顏汗？<break time="100ms" />　　況事終無成，徒見僇笑，名為智者，顧若此乎？榮廷等以數年來共事之情好，不忍我公終以禍國者自禍，謹瀝誠奉勸，即日辭職，以謝天下。榮廷等當更任力勸雲、貴同日息兵，則公志既可以自白，而國難亦可以立紓矣。事機安危，間不容髮，務乞以二十四小時賜復，俾決進止，不勝沈痛待命之至！陸榮廷、梁啟超、陳炳焜，譚浩明、莫榮新、馬濟、王祖同。<break time="100ms" />　　老袁覽畢，氣憤填胸，好似痰迷心竅，半晌說不出話來；到了神志漸清，才旁顧秘書長道：「國務卿等到哪裡去了？」秘書長道：「早已歸去，現在已過夜半哩。」老袁自閱金表，已一點多鐘，乃踱出辦公室，仍然入內，見裡面也已散局，惟洪姨尚怏怏的留著，便啟口問道：「你在此做甚麼？」洪姨道：「妾在此待著陛下，替妾還賭債哩。」老袁道：「輸了若干？」洪姨道：「約四五萬圓。」老袁道：「四五萬圓，值甚麼大事？你難道取不出麼？」洪姨裝嬌撒癡，定要老袁代還。老袁道：「算了罷，明日由我賬內支付，我現在煩躁得很，你不要再向我絮聒了。」說罷，便挈著洪姨入房就寢，是夕無話。次日至辦公室，無非邀了國務卿，及六君子、十三太保等，取示電文，會議對付粤西的法兒。有主戰的，有主和的，發言盈廷，日中未決。還是老袁主議道：「電文中雖列著王祖同，但我料祖同必不負我，大約是陸榮廷等，背地列入，現且先禮後兵，電致王祖同，叫他勸止榮廷，他能就此罷休，我也不去多事呢。」陸征祥道：「郡王龍濟光，與陸有親戚關係，也應叫他轉勸為是。」老袁點首道：「這也是要著，快擬定電稿，分途拍發罷。」當下召入秘書長，擬就電文，略說是：「四川、湖南，俱已擊破逆軍，一部叛徒，虛言護國，濟甚麼事？因亟勸告陸榮廷等，毋從亂黨，免貽後悔」等語。自己叛國，還目他人為叛徒，彷彿一隻跖犬。老袁親自鑒定，即日寄去。<break time="100ms" />　　是夕，才接到龍覲光軍報，知已失敗。又於次日開御前會議，大眾都游移不定，左丞楊士琦，仍主張和解。老袁道：「我與他和解，他不肯依我，如何是好？」大眾聽了，統面面相覷，不發一言。忽外面又呈入急電，由老袁瞧閱，係是王祖同的復奏，內稱：「陸已獨立，無可挽回，請中央善自處置」云云。老袁閱罷，便宣示大眾道：「事已至此，料不能和平解決了。我的意見，只好責成龍濟光罷。」遂不待大眾議定，即致電龍濟光，令嚴行戒備，先守後戰，且須轉飭肇羅鎮守使李耀漢，分兵扼險，節節設防。一面令江西將軍李純，派兵拒守桂、贛交界，一面令湖南將軍湯薌銘，移屯精銳，至永州把守，嚴拒桂軍；且檄馮國璋、倪嗣衝等調兵入湘，借厚兵力。計劃已定，會議復散。<break time="100ms" />　　是日為三月十六日，先一日已報廣西獨立，各省連接通電，第一電是廣西軍官，公推陸榮廷為都督，宣佈正式獨立；第二電是由陸榮廷出名，勸告各省協同討袁。小子分錄如下：<break time="100ms" />　　[[廣西軍官通電]]
    </voice>
</speak>
