<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十六回<break time="100ms" />　　埋伏計連敗北軍　警告書促開大會
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陸榮廷既通電各省，聲明討袁，復任梁啟超為總參謀，先貽書粤東，勸龍濟光一同舉義。書中大意，差不多似哀的美敦書，文云：<break time="100ms" />　　廣東龍上將軍，張巡按使同鑒：張巡按即張鳴岐。前大總統袁世凱謀逆叛國，神人共憤，自滇、黔首義，湘、蜀奏功，輿情所趨，昭然可見。本都督曾會同本軍總參謀聯名電勸袁氏退位，以謝天下，乃袁氏怙惡不悛，頑勿見答，今已徇軍民之請，出師討賊。粤、桂比鄰，誼同唇齒，伏望兩公董率所屬，載歌同胞，不勝欣幸。軍機迫切，乞以十二小時賜復為盼。兩廣護國軍總司令陸榮廷，總參謀梁啟超。<break time="100ms" />　　看官！你想龍濟光方受封郡王，威闊得很，哪裡肯就依老陸，平白地將郡王銜丟去海外？因即懸擱不復。陸榮廷待了一日，杳無復音，便下令東指，逾柳江，入潯江，馳抵梧州，命第一師第二旅長莫榮新為先鋒，進臨肇慶，第二師長譚浩明，直趨欽、廉，是為攻粤兵；再命團長秦步衢，率第一師中的步兵一旅，炮兵一營，會同黔軍，進逼衡州，是謂攻湘兵；又檄雲南第二軍總司令李烈鈞，統領全師，逕行北伐，珠江流域，鼓聲淵淵，大有叱咤風雲的狀態了。也敘得如火如荼。雲南護國第一軍總司令蔡鍔，聞粤西已經出師，東顧無憂，遂親督左翼軍，再入川境，進攻敘、瀘。適張敬堯等駐守瀘州，縱兵淫掠，難民相率逃避，沿途委頓，不堪寓目。蔡鍔出資撫恤，並遺書張敬堯道：<break time="100ms" />　　兩軍爭點，其目的在共和帝制二端。共和死，則同胞為帝制人民，帝制死，則同胞享共和幸福。無論誰勝誰負，苟無民何以為國？今貴軍挾其勢力，蹂躪群黎，吾竊為閣下所不取。矧邇來中外報紙，咸記載貴軍野蠻，吾為閣下計，正宜一雪此恥，胡反加之厲乎？且也帝制未成，先屠百姓，自今以往，世界上又曷貴有皇帝耶？公身為大將，不思整飭軍紀，但知媚茲一人，已屬罪不容死；況更虐我同胞，人將不食爾馀矣。謹率義旅，北向待命，公如不悛，速決雌雄！<break time="100ms" />　　敬堯得書，又羞又怒，當即調集各軍，與滇軍決一死戰，且令偵騎四出，探悉滇軍行蹤，準備截擊。未幾，即有警報絡繹前來，江安、南川，相繼失守，敵鋒已到納溪了。敬堯即督兵往援，途次來了一個土匪頭目，自言姓名，叫作盧叫雞，願投麾下，作為前鋒。敬堯召入，細詰一番，所有沿途地勢，無不洞曉；並如滇軍情形，亦說得瞭如指掌。敬堯大喜，遂命為嚮導，慰勞有加。盧叫雞奉命拜謝，即引敬堯軍前行。約經數十里，但見前面層山疊嶂，險惡異常，天色又將薄暮，敬堯頗有畏心，傳令軍士緩進。軍士方擬小憩，忽由盧叫雞返稟道：「此山係納溪間道，若越過此嶺，不過十里，便到納溪，大帥何不乘此前進，掩襲敵營，包管此夜可蕩平敵軍了。」敬堯道：「你說雖是，但山勢重複，倘遇他變，如何對付？」卻也乖覺。盧叫雞道：「此路連土著鄉民，尚少知曉，不瞞大帥說，叫雞是個失業游民，平時嘗竄跡山林，所以識此行逕呢。」敬堯道：「我軍冒險前進，全仗你為耳目，成功應加重賞，否則不堪設想，你自問可有把握否？」盧叫雞道：「如或有失，就使叫雞身為虀粉，也償不了全軍性命哩。」敬堯方才相信，惟暗中密囑前隊，注意盧叫雞，休使脫逃；並囑咐各軍須要小心，不要躁率。自己仍停留山下，待前軍得手，方定行止。虧有此著。<break time="100ms" />　　盧叫雞便引軍先行，一隊一隊的走進山口，已覺崎嶇得很，入後愈進愈險，天色又昏黑起來，虧得各軍攜有火具，隨手爇著，還能辨出路徑；只北軍不慣山行，走了一程，已是氣喘交作，不勝困憊，正要擇地休息，驀聞炮聲一響，四面八方，統是敵軍殺來。各軍料知中計，叫苦不迭。前隊的隊長，急將盧叫雞捆住，麾兵倒退。可奈槍彈雨下，無從躲避，軍士不是倒斃，便是受傷，還有隕崖墜谷的兵士，不計其數。忽聽山上大叫道：「北軍聽著！今日你等到此，已經走入絕地，本可一鼓就殲，但你我都是同胞，不應自相殘賊；且助紂為虐的張敬堯，未曾入山，被他幸逃性命，特借你等口傳，叫他速即悔過，免遭誅戮，你等亦休得再來。這次恕你，下次是不能留情了。」也學諸葛孔明擒縱之法。言畢，槍聲漸止。各軍士才得抱頭鼠竄，回出山口，向外一望，並不見張敬堯蹤跡，只剩數十百個屍骼，東倒西僕，大眾統驚詫得很，只因死裡逃生，已算萬幸，還有何心顧及？匆匆的奔回瀘州去了。<break time="100ms" />　　看官！道這種屍骼，是哪裡來的？原來蔡鍔知張軍入山，急密遣勁卒，繞出間道，抄截張敬堯的歸路。偏敬堯生得乖巧，起初是不肯隨入，後聞山中炮聲震響，料有他變，忙麾軍退還，至滇軍抄出山前，燃炮轟擊，只打死張軍後隊百餘名，張敬堯早已遁去，追趕不及，也收兵回營。納溪守兵，聞張軍敗績，自然不戰而降，惟張敬堯奔回瀘州，檢集殘兵，已傷亡大半，隊官鳥邦入盧叫雞，惱得張敬堯怒眥欲裂，拍案痛詈道：「狗強盜！你敢勾通逆軍，來算計我嗎？」盧叫雞大笑道：「我雖是個強盜，不似你狐群狗黨，專知幫著袁賊，屠戮川民。蔡司令擁護共和，邀我相助，我感他熱忱愛國，是以前來詐降，滿望誘你入險，送你歸天，誰知你還陽壽未絕，逃出天網，只晦氣了同胞若干人。我已拚死而來，殺死了我，倒可流芳百世，省得人人罵我為盜魁呢。」蔡鍔計遣盧叫雞，即從盧口中說明。敬堯大怒，喝令左右亂刀齊下，霎時間砍成肉泥。盧係敘、瀘間巨匪，作孽已多，該受身報，惟美名反借是以傳，一死可無遺憾。
    </voice>
</speak>
