<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　予獨何心，貪戀高位？乃國民代表，既不諒其辭讓之誠，而一部分之人民，又疑為權利思想，性情隔閡，釀為厲階。誠不足以感人，明不足以燭物，實予不德，於人何尤？辜我生靈，勞我將士，以致中情惶惑，商業凋零，撫衷內省，良用矍然。屈己從人，予何惜焉？代行立法院轉陳推戴事件，予仍認為不合事宜，著將上年十二月十一日，承認帝位之案，即行撤銷，由政事堂將各省區推戴書，一律發還參政院代行立法院，轉發銷毀。嗚呼痛哉！<break time="100ms" />　　所有籌備事宜，立即停止，庶希古人罪己之誠，以洽上天好生之德，洗心滌慮，息事寧人。蓋在主張帝制者，本圖鞏固國基，然愛國非其道，轉足以害國；其反對帝制者，亦為發抒政見，然斷不至矯枉過正，危及國家。務各激發天良，捐除意見，同心協力，共濟事艱，使我神州華冑，免同室操戈之禍，化乖戾為祥和。總之萬方有罪，在予一人。終不脫皇帝口吻。今承認之案，業已撤銷，如有擾亂地方，自貽口實，則禍福皆由自召，本大總統本有統治全國之責，亦不能坐視淪胥而不顧也。仍自稱大總統，未免厚顏。方今閭閻困苦，綱紀凌夷，吏治不修，真才未進，言念及此，終夜以興。長此因循，將何以國？嗣後文武百官，務當痛除積習，黽勉圖功，凡應興應革諸大端，各盡職守，實力進行，毋托空言，毋存私見。予惟以綜核名實，信賞必罰，為制治之大綱。我將吏軍民，尚其共體茲意！此令。<break time="100ms" />　　老袁瞧畢，好一歇方道：「算了罷！明日頒發便了。」徐、段諸人，統行退出。老袁又把這稿底，瞧了又瞧，暗想把這種文字，宣佈出去，分明是自己坍台，但若捺住不發，將來大眾離心，連總統都做不成。目下火燒眉毛，只好暫顧眼前，再作計較，乃咬定牙齦，將這命令交與秘書，攜往印鑄局排印。忽有一書呈入，當即啟閱，乃是克定手筆，略云：<break time="100ms" />　　自籌安會發生，以迄於今，已歷七閱月。此七閱月中，嘔幾許心血，絞幾許腦力，犧牲幾許生命，耗費幾許金錢，千回百折，始達到實行帝制之目的。茲以西南數省稱兵，即行取消帝制，適足長反對者要挾之心。且陛下不為帝制，必仍為總統，則今日西南各省，既不慊於陛下為帝，而以獨立要挾取消帝制者，安知他日若輩不因不慊於父為總統，而又以獨立要挾取消總統乎？竊恐其得步進步，或無已時也。料得正著。今為陛下計，不如仍積極進行之為愈。且西南各省，雖先後反抗，而北方軍民，則固相安無事。陛下苟於此際正位，即使西南革黨，興兵北犯，然地隔萬里，縱曠日持久，未必能直搗幽燕。況軍力之強弱各殊，主客之勞逸迥別，勝敗之結果，尚在不可知之數乎？就令若輩不肯歸化，亦不過以長江或黃河南北，為鴻溝已耳，則陛下縱不能統一萬方，亦胡不可偏安半壁哉？較今茲自行取消帝制，孰得孰失，何去何從，願陛下熟思之。<break time="100ms" />　　老袁覽到此書，又不禁動了疑心，便獨自一人，踱入內廳，背著了兩隻手，在那廳室中打著磨旋，好似鑊沿上的螞蟻一般。驀聞背後有人道：「萬歲爺有請！」急忙回視，乃是女官長安靜生，便道：「你不要叫我萬歲爺，仍叫我大總統。」安靜生道：「萬歲自萬歲，總統自總統，為甚麼做了萬歲，又做總統呢？」卻是奇怪。老袁道：「你曉得什麼？你傳何人的命令，敢來請我？」安靜生道：「皇后娘娘及妃子等，統請皇上入內，有事相稟。」老袁乃隨她進去。一入內室，但見一後十四妃，均聚集一堂，黑壓壓的立著。洪姨先搶前一步，運著嬌喉，向老袁道：「陛下為什麼要取消帝制？須知妾等朝盼夕望，剛剛有些望著了，哪知陛下反半途拆橋哩。」說著那淚珠兒已淌了下來。老袁瞧著，不由的心中一酸，好象萬把鋼刃，穿入心房，一時說不出苦楚。周姨又上前道：「取消帝制的命令，已宣佈麼？」老袁方逼出一語道：「已交到印鑄局去了。」洪姨帶哭帶呼道：「安女官長，你快傳出去，叫侍衛去收回成命。」安靜生口雖應諾，卻亦不敢逕行。於夫人亦啟口道：「前日我曾說過，皇帝是不容易做的，你等都想做什麼妃嬪，反說我是黃臉婆，不中抬舉，今日我這黃臉婆，已被你等抬舉得夠了，這個叫我國母，那個叫我皇娘，忽地兒又要取消這等名目，我的黃臉兒，卻沒處藏躲呢。」看官，聽到此語，幾疑於夫人何故變志，也想做皇后娘娘？原來徐東海夫人，及孫寶琦夫人，曾寄寓京師，與於夫人嘗相往來，當是年陰曆元旦，入宮賀年，居然行叩安禮，於氏亦覺得光榮無比，漸漸的熱中起來，今又聞要取消帝制，自然忿懑異常，所以有此夾七夾八的話兒。富貴迷人，煞是厲害。洪姨聽了，益覺膽大，催安靜生去取回命令。安靜生尚呆呆站著，老袁也拿不定主意，便囑安靜生道：「你叫侍衛去取，只說是篇中文字，尚有誤處，須再加改正，方好排印哩。」安靜生才奉命去了。不一時已將原稿取到，呈與老袁，老袁藏在袋中，默默坐著。各姬妾等破涕為笑，又在老袁前說長論短，老袁也無心聽及，只管對人發怔。轉瞬間已是天晚，姬妾等陪他夜膳，他也食不甘味，胡亂的吃了一頓。
    </voice>
</speak>
