<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　食畢，又去過那老瘾，才吸數口，忽由安靜生傳入道：「外面有徐世昌求見。」老袁忙即出來，見了世昌，但聞他開口道：「世昌特來辭行，翌晨要仍往天津去了。」突如其來。老袁道：「你既承認幫忙，為何又要他去？」世昌道：「總統好變卦，難道不准世昌變卦麼？」老袁知他語中有因，便道：「我明日准發取消帝制令，老友不必多疑。」世昌道：「聞得山東、浙江、湖南等省，統有獨立消息，若要仍行帝制，恐不到兩日，都發生變端了。」老袁愈加著急，忙從袋中掏出稿紙，交與左右，令印鑄局連夜排印，一面語世昌道：「這國務卿一職，仍請老友復任。」世昌道：「陸子欣也沒甚誤事，否則改用段芝泉。」老袁不待說完，便道：「我意已定，請你勿辭，芝泉呢，任他作參謀總長便了。」世昌起座道：「且至明日再議。」老袁點首，世昌復去。<break time="100ms" />　　老袁退入內室，各姬妾復來問訊，老袁淒然道：「我到手的帝位，不料竟成泡影，我是德薄能鮮，無容多說了，你等也福命不齊，做了幾十日的皇帝家眷，殊不值得。但我雖然不得為帝，總還好做大總統，倘或天緣輻輳，將來仍好恢復帝制，可惜我年老了，恐此生不能如願了。」自知將死。言畢，竟淚下數行。各姬妾等見他狀態頹喪，語言淒楚，無不掩面涕泣，就是能言舌辯的洪、周兩姨，至此也不便再勸，空落得淚珠滿面，變成了帶雨梨花。一場空歡喜，卻是難受。大家哭了一場，陸續的溜入房中，各自歸寢。老袁也隨擇一室，做總統夢去了。<break time="100ms" />　　次日為三月二十二日，頒示取消帝制命令，並廢止洪憲年號，仍稱中華民國五年，收回洪憲公債，改為五年公債，諭禁各省官吏，不得再稱皇帝聖上，自稱臣僕奴才，一面解國務卿陸徵祥兼職，仍令徐世昌復任，且就政事堂中，再開聯席會議。徐、段等均來列席，籌議了小半日，始決定善後辦法三條：<break time="100ms" />　　（一）電知駐外各公使，將帝制撤銷事件，轉告各國政府；駐京外使，由外交部次長曹汝霖面達。<break time="100ms" />　　（二）責令警廳諭示國民。<break time="100ms" />　　（三）通令各省大吏，銷毀推戴書及代表名冊，並徵求其最後意見，限二十四小時答復。<break time="100ms" />　　三條件外，又召集代行立法院，開臨時會，即以次日為會期。這代行立法院中的參政員，本有三派，一為帝制派，二為非帝制派，三為中立派。自帝制派得勢，第二派多掛冠辭去，院中人數，已去了三分之一。至帝制撤銷，第一派又無顏出席，所以二十三日開會，不過寥寥數人，未能如額，仍然散去。延至二十五日，再行召集，帝制派大半不到，惟非帝制派，卻有好幾人到會，勉強湊成個半數。徐世昌代表老袁，出席演述，略言：「時局危急，務請各參政為國宣勞，籌議善後。」說至此，忽惹起一片喧嚷聲，不是罵洪憲功臣，就是說共和蟊賊，大家瞎鬧一場，經院長溥倫及梁士貽、王印川、陳漢第、江瀚、汪有齡、施愚、胡鈞等，竭力維持，才算靜了小半日，議了三案：（一）是咨請政府撤銷國民代表大會公決的君主立憲案；（二）是取消參政院為國民代表大會總代表名義案；（三）是咨請政府恢復帝制中修改的民國法令案。三案議定，天已日昃，徐世昌出了院門，回報老袁，並請退還推戴書。老袁乃令朱啟鈐照行，將推戴書繳還代行立法院，自己懊悶得很，復檢出宮中帝制文件，共有八百四十通，一古腦兒塞入爐中，付祝融氏收藏，再令袁乃寬檢出各項御用品，也一並銷毀。最後擬燒到新制的萬歲牌，被乃寬雙手搶住，不肯付火，還算保全。此外如價值五六十萬元的袞龍袍，價值四十萬元的檀香寶座，價值六十元的登極御襪等，統留貯後宮，作為袁皇帝的紀念品。可憐自民國四年十二月三十一日起，至五年三月二十二日止，統共八十三日，鬧了一場屋裡皇帝的大夢。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　一紙官書示百僚，新華王氣黯然銷。<break time="100ms" />　　早知世態滄桑變，何苦當時夢帝朝。<break time="100ms" />　　這八十三日的皇帝夢中，所有費用，核算起來，煞是驚人，待小子下回申明。<break time="100ms" />　　徐、段心中，只反對帝制，並非深恨老袁，故袁氏有撤銷帝制之命，而兩人即聯翩登台，蓋未知帝制撤銷後之尚有餘波也。袁克定作書阻父，頗有先見之明，但楚歌四逼，以項羽之勇，尚且自刎烏江，寧袁氏得偏安燕、薊乎？袁氏撤銷帝制，其死速，袁氏不撤銷帝制，其死愈速，且恐不止一死而已，故有為袁氏計，謂撤銷帝制為非策者，亦謬論也。觀老袁之躊躇未決，取回成命，而其後卒決計宣佈者，亦職是故耳。群姬何知大計？自不免以一哭了之，然老袁之死期，已於此兆矣。
    </voice>
</speak>
