<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十七回<break time="100ms" />　　撤除帝制洪憲銷沉　悵斷皇恩群姬環泣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說袁世凱展閱來書，看了第一句，即不免驚疑。看官！<break time="100ms" />　　道是甚麼奇談？原來是一封信。<break time="100ms" />　　慰庭總統老弟大鑒：總統下加入老弟二字，真是奇稱。<break time="100ms" />　　老袁暗想道：「為何有這般稱呼？」正要看下，忽見克定趨入道：「徐伯伯來了！」老袁把書信放下，連忙道一「請」字。克定即至門外傳請，須臾，見徐世昌趨入，老袁忙起身相迎。徐世昌向前施禮，慌得老袁趕緊攔阻，且隨口說道：「老友何必客氣，快請坐罷！」世昌方才入座。老袁也坐了主席。便道：「你在天津享福，我在這裡受苦，所以命克定前來邀請，煩你老友替我設法才是。」世昌道：「不瞞總統說，世昌年已老了，既沒有才力，又沒有權勢，只好做個廢民罷了，還有何心問世？今因大公子苦口相邀，世昌不忍拂情，所以來此一行，乘便請安。若為政局起見，請總統轉詢他人，世昌不敢與聞。」樂得推諉。老袁笑答道：「菊人，你我是患難故交，今復惠然肯來，足見盛情，還要說甚麼套話？好歹總替我想個法兒，凡事總可商量的。」世昌才說道：「他事且不必論，現在財政如何？」開口即說財政，到底是老成人語。老袁皺著眉道：「不必說了。現在各省的解款，多半延宕，所訂外國借款，又被亂黨煽惑，停止交付，總之由我做錯，目下只仗老友挽回哩。」世昌未便急答，卻從案上一望，但見有一疊信紙攤著，大約有十多張，便問老袁道：「這是何人書信？」老袁道：「我倒忘記了。我只看過一句，叫我做總統老弟，想是有點來歷哩。」說著，便起身取下，與世昌同閱。世昌瞧著第一句，也是驚異，入後乃洋洋灑灑，歷揭老袁行事的錯處，且為老袁想了三策，上策是避位高蹈，中策是去號踐盟，下策是將王莽的漸台，董卓的郿塢，作為比例，末後是說從前強學會中，彼此飲酒高談，坐以齒序，我為兄，你為弟，交情具在，因此忠告。統篇約有一萬字，好似蘇東坡、王荊公的萬言，署名乃是康有為。原來就是文聖人。兩人看罷，由徐世昌偷瞧老袁，面上似不勝慍色，便道：「這等書呆子，也不必盡去睬他，但世昌卻有一言相質，究竟總統是仍行帝制呢，還是取消帝制？」老袁半晌才答道：「但能天下太平，我亦無可無不可。」你亦想學聖人麼？世昌道：「總統如果隨緣，平亂諒亦容易，但須邀段芝泉出來幫忙，他是北洋武人的領袖，或還能鎮壓得定呢。」老袁搖首道：「我已去請他過了，他不肯來，奈何？」世昌道：「他的意思，無非是反對帝制，若果把帝制取消，我料他非全然無情。」老袁道：「別人去請，恐是無益，我又不便親邀，若老友能代我一行，那是極好的了。」世昌想了一會，方起身道：「我且去走一遭罷。」老袁道：「全仗老友偏勞。」<break time="100ms" />　　世昌自去，老袁在室中待著，見克定復趨入道：「徐老伯如何說法？」老袁道：「他要我取消帝制，現在去邀請段芝泉了。」克定道：「帝制似不便取消哩。」老袁道：「楚歌四面，如何對待？」克定道：「不如用武力解決。」老袁哼了一聲道：「靠你幾個模範軍，有甚麼用處？我自有主見，不必多言。」克定乃退。既而徐世昌轉來，說是段芝泉已有允意，惟必須撤銷帝制，方肯出來效力。老袁沉著臉道：「罷！罷！我就取消帝制罷。明日要芝泉前來會議，我總依他便是。」世昌應了一聲，又辭別出去。翌晨再開會議，徐世昌先至，段祺瑞亦接踵到來，餘如國務卿等統已齊集。只六君子、十三太保，卻有一大半請假。想是無顏再至。老袁也不欲再召，只把取消帝制的理由，約略說明，言下很有惋容。世昌道：「大總統改過不吝，眾所共仰，似無容疑議了。」大眾統俯首無詞，老袁道：「菊人、芝泉統是我的老友，往事休提，此後仍須借著大力，共挽時艱。」段祺瑞道：「大總統尚肯轉圜，祺瑞何敢固執，善後事宜，惟力是視便了。」老袁乃命秘書長草擬撤銷帝制命令，一面散會，一面邀徐、段兩人，及王式通、阮忠樞留著，俟命令已經擬定，再令四人善為潤色。段本是個武夫，阮又是個帝制派中的健將，兩人不來多嘴，全憑那斲輪老手徐世昌，及倚馬長才王式通，悉心研究，哪一句尚未妥適，哪一字還須修改，彼此評議了好多時，方才酌定，隨將草稿呈袁自閱，但見稿中寫著：<break time="100ms" />　　民國肇建，變故紛乘，薄德如予，躬膺巨艱。憂國之士，怵於禍至之無日，多主恢復帝制，以絕爭端而策久安，癸丑以來，言不絕耳，予屢加呵斥，至為嚴峻；自上年時異勢殊，幾不可遏，僉謂：「中國國本，非實行君主立憲，決不足以圖存，倘有葡、墨之爭，必為越、緬之續。」遂有多數人主張恢復帝制，言之成理，將士吏庶，同此悃忱，文電紛陳，迫切呼籲。予以原有之地位，應有維持之責，一再宣言，人不之諒。嗣經代行立法院議定，由國民代表大會，解決國體，各省區國民代表，一致贊成君主立憲，並合詞推戴。中國主權，本於國民全體，既經國民代表大會，全體表決，予更無討論之餘地，然終以驟躋大位，背棄誓詞，道德信義，無以自解，掏誠辭讓，以表素懷。乃該院堅謂元首誓詞根於地位，當隨民意為從違，責備彌周，已至無可諉避，始以籌備為詞，藉塞眾望，並未實行。及滇、黔變作，明令決計從緩，凡勸進之文，均不許呈遞，旋即提前召集立法院，以期早日開會，徵求意見，以示轉圜。越掏越臭。予本憂患餘生，無心問世，遁跡洹上，理亂不知；辛亥事起，謬為眾論所推，勉出維持，力持危局，但知救國，不知其他。中國數千年來，史冊所載帝王子孫之禍，歷歷可征。
    </voice>
</speak>
