<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看這佈告，並沒有一字罪及老袁，不過是維持自己的職位，暫借這獨立兩字，揜人耳目罷了。魏邦屏聞龍已獨立，駛回北江，嗣聞龍濟光空言獨立，毫無舉動，且把尋常逮捕的國事犯，一個兒未曾釋放，料他全是假意，哄騙民軍，於是馳書質問，是否真誠獨立？旋得答復，只說是：「陸、梁來粤，當卸職他去。」魏邦屏似信非信，分電各處護國軍，商議進止。陳炯明、朱執信等，統說老龍多詐，非勒令龍軍繳械，不便與和。獨護國軍總司令徐勤，係梁啟超同學，得梁來電，聲言龍果獨立，當和平對待，不必再用武力等語。梁之來電，仍是顧著陸氏姻親。於是徐勤出為調人，作書致龍，商議善後事宜。龍濟光即令顧問官譚學夔，及警察廳長王廣齡，電邀徐勤，到海珠警察署，面議一切，詞甚誠懇。徐勤放膽前行，到了海珠，譚、王兩人，果來歡迎，延至署內，即由王廣齡笑語道：「此次獨立，確出至誠，我當以全家性命，作為保證。」只要你的性命，不必牽及全家。徐勤答道：「龍都督果出至誠，尚有何言。」王即電達督署，報稱徐勤已到，當時即得復電，略云：「徐君已至，著王廳長優待，務出至誠。現已在巡按署內設招待所，專待陸、梁諸公。徐君能早日來署，尤表歡迎」云云。徐勤即托王電復，說是：「由陸、梁諸公到後，當同來謁見，暢聆雅教」等語。未幾，由粤城內外官紳，陸續至海珠探問，力求徐勤維持治安，轉檄護國軍罷兵，免致地方糜爛。徐勤遂擬定函電數十通，分發各路，並電促陸、梁，即日來粤。<break time="100ms" />　　待了兩天，陸榮廷派了代表湯叡，乘輪至海珠，並傳述梁意，浼徐勤為代表。徐勤倒也允諾，譚、王兩人與湯晤談，備極慇懃，自不消說。晚間湯、徐共寢一室，湯睿密語徐勤道：「今日險極，幾與君不能相見。」徐勤驚問何故？湯叡道：「我乘輪到此，路過海珠炮台，台上忽發開花炮四門，向我艦轟擊，傷我水手一人，我艦上大聲質問，方聞台官答言，疑是江大輪船到此，所以開炮誤擊。徐君！你想危險不危險呢？」你的生命，還有一天好活。徐勤尚未答復，湯睿道：「我看龍濟光鬼鬼祟祟，總有些靠他不住。我的友人，或勸我即行離省，不必與他會議，我想奉命前來，無論好歹，總須冒險一行，徐君以為如何？」然而死了。徐勤道：「我亦這般想。今日聞龍濟光部下各統領，如賀文彪、梁永桑、蔡春華、潘斯凱、顏啟漢等，秘密會議，決定推戴龍濟光，擬置我死地，我想眼見是真，耳聞是假，且此次會議，關係兩粤生靈，若只知顧己，不知顧人，還是回去享福，何必出來問事呢。」宅心正大，所以得生。<break time="100ms" />　　湯睿答了一個「是」字，隨即就寢。<break time="100ms" />　　次日為四月十二日，兩方代表，就在警察署內，會集議事。看官記著！這就叫作海珠會議。特別點醒。時至巳牌，商會團長岑伯鑄、李戒欺、陳子貞、王偉、呂仲明等，共到會所，湯睿、徐勤二人，也攜手入會。譚學夔、王廣齡，時已在場接待，招呼很是週到。過了片刻，但見警衛軍統領賀文彪、潘斯凱、蔡文華、何福橋等，帶著衛隊，攜械而來，接著是濃眉大眼的顏啟漢，也領了衛卒十名，荷槍入場。顏是主謀行兇，故特筆提出。數統領都面帶殺氣，映入湯、徐二人的眼中，也覺有些不妙，嗣經譚、王等替他介紹，不得不勉與周旋。王廣齡復推舉湯、徐為主席，湯睿乃起立道：「兄弟奉陸、梁二公的命令，特地來此，聯絡兩粤感情，今龍督既已獨立，又得各紳商各統領，共保治安。誠為萬幸，兄弟實無任欣慰。」湯已說畢，徐勤繼起道：「兄弟此次到來，只計公安，不問艱險，座中諸公，想亦見諒。若使今日帝制已成，周自齊賣國條件，統已實行，我國已變成高麗，還要會議甚麼？且或我等軍艦到省，水陸並舉，彼此交爭，此地已變作瓦礫場，也沒有諸公高會的地點。今得免此二害，與諸公相見一堂，豈非幸事？弟於昨日已通電各路護國軍，即行停戰，共決和平，在座紳商統領，均志存公益，如有宏謀偉論，幸即賜教。」語未已，賀文彪、潘斯凱齊聲道：「兩方既和平解決，護國軍當然取消，應編入我警衛軍內，請徐先生轉達護國軍，速即照行。」徐勤尚未開口，顏啟漢即接入道：「賀、潘兩君所說，很是正當，應請徐君入室修函。」一面說，一面即展開巨手，將徐勤扯入耳房。徐勤正要答辯，適有一衛卒持名刺入，口稱將軍請代表赴署。徐勤乘勢出室，驀聞槍聲一響，彈子飛射過來，慌得徐勤無從躲避，竟向地下躺倒，直挺挺的臥著。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　拚將生命作犧牲，會所居然起變爭。<break time="100ms" />　　怪底人心蛇蠍似，槍聲一起可憐生。<break time="100ms" />　　未知徐勤性命如何，且至下回續表。<break time="100ms" />　　有袁世凱之為主，即有龍濟光之為臣，袁好詐，龍亦奸詐，袁好殺，龍亦好殺，袁以好詐好殺而致敗，故取消帝制之不足，且群起而攻之，龍豈未之聞，尚欲以好詐好殺，快一時之意志耶？海珠會議，顏啟漢誘入湯、徐，竟爾舉槍相向，非龍氏使之而誰使之歟？嗚呼袁皇帝！嗚呼龍郡王！
    </voice>
</speak>
