<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十八回<break time="100ms" />　　迫退位袁項城喪膽　鬧會場顏啟漢行兇
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說帝制時代的費用，原定額數係六千萬元，大典籌備處，約二千萬元，登極犒軍，約一千萬元，餘如收買國民代表，津貼請願代表，賄囑各地報館，補助各處機關，以及各處聯絡，各種運動，總數為三千萬。欲要問他財政的來源，無非是內外借款，救國儲金，各項稅則，以及中國、交通兩銀行的資本金。總言是民脂民膏。看官！你想大好的中華民國，無端生出帝制問題來，空令百姓加了無數負擔，真是何心？是可忍，孰不可忍。到了帝制不成，大典籌備處，已將二千萬元報銷用盡，就是三千萬元的雜費，也差不多是要合訖了。惟犒軍費一千萬，撥作川、湘、桂軍餉，總算是易一用途，但尚且不敷甚巨。老袁撤銷帝制，一大半為財政困難，無法久持，所以忍痛中斷，並非全為五將軍警告，及徐、段兩人要求，看官想亦洞鑒呢。再加論斷。閒話休提。<break time="100ms" />　　且說徐世昌既復任國務卿，段祺瑞亦接奉命令，任為參謀總長，一文一武，攜手登台，第一著便是調和南北，當下由二人發起，邀入副總統黎元洪，聯名拍電，分致蔡鍔、唐繼堯、陸榮廷諸人。略謂：「帝制取消，公等目的已達，務望先戢干戈，共圖善後。」哪知此電拍去，似石沉海，絕不見復。惟各省大吏，奉到二十四小時答復公文，還算次第呈詞，多主和平。應上文。江蘇將軍馮國璋，且謂：「撤銷帝制，係現時救急良法，嗣後長江一帶，可保無虞」云云。徐、段等稍稍安心。嗣復想了一策，因前時有康有為書，曾勸老袁取消帝制，此時帝制已罷，正好復函通問，並請他轉勸梁啟超顧全大局，首創和議，且令梁轉告蔡鍔，商議和解條件。從兩代師生入手，也算苦心。和款共六條：（一）滇、黔、桂三省，取消獨立；（二）責令三省維持治安；（三）三省添募新兵，一律解散；（四）三省戰地所有兵，退至原駐地點；（五）即日為始，三省兵不准與官兵交戰；（六）三省各派代表一人來京籌商善後。這六條和議傳達粤東，康將原文電梁，梁亦將原文電蔡，蔡鍔正進兵敘州，與西醫湯根、魯特，磋商停戰事宜。湯、魯二人，係由四川將軍陳宦囑托，浼他調停。蔡允停戰一星期，嗣接到議和轉電，不願相從，乃逕電黎、徐、段三人道：<break time="100ms" />　　北京黎副總統徐國務卿段總長鑒：奉來電，敬諗起居無恙，良慰遠繫。邇者國家不幸，至肇兵戎，門庭喋血，言之痛心。比聞項城悔禍，撤銷帝制，足副喁望，逖聽下風，曷勝欽感。惟國是飄搖，人心罔定，禍源不靖，亂終靡已。默察全國形勢，人民心理，尚未能為項城曲諒，凜已往之玄黃乍變，慮日後之覆雨翻雲，已失之人心難復，既墮之威信難挽。若項城本悲天憫人之懷，為潔身引退之計，國人軫念前勞，感懷大德，馨香崇奉，豈有涯量？公等為國柱石，繫海內人望，知必有以奠定國家，造福生民也。臨電無任惶悚景企之至。鍔叩。<break time="100ms" />　　徐、段等接到此電，料他未肯就緒，再電令龍濟光與陸榮廷婉商。龍正為粤東一帶，黨人蠭起，防不勝防，又聞桂軍逼粤，焦急得很。應六六回。一奉中央命令，當即電告陸榮廷，說得非常懇切，並浼陸出作調人，陸本無和意，不得已轉告滇、黔，滇督唐繼堯，黔督劉顯世，均不肯照允，且言：「如欲求和，應由中央承認六大條件。」也是六條。這六大條件，卻非常嚴厲，由小子開述如下：<break time="100ms" />　　（一）袁世凱於一定期限內退位，可貸其一死，但須驅逐至國外。<break time="100ms" />　　（二）依雲南起義時之要求，誅戮附逆之楊度、段芝貴等十三人，以謝天下。<break time="100ms" />　　（三）關於帝制之籌備費及此次軍費約六千萬，應抄沒袁世凱及附逆十三人家產賠償。<break time="100ms" />　　（四）袁世凱之子孫，三世剝奪公權。<break time="100ms" />　　（五）袁世凱退位後，即按照約法，以黎副總統元洪繼任。<break time="100ms" />　　（六）文武官吏，除國務員外，一律仍舊供職。但軍隊駐紮地點，須聽護國軍都督之指命。<break time="100ms" />　　看官！你想這六條要求，與中央開出的六條款約，簡直是南轅北轍，相差甚遠，有甚麼和議可言？還有最要的聲明，說是：「袁氏一日不退位，和議一日不就範」云云。那老袁取消帝制，已是著末一出，若還要他辭去總統，就使護國軍入逼京畿，他也是不肯承認的。天下事有進無退，老袁退了一步，便要驅他入甕，正不出大公子所料。滇、黔既協商定議，遂電復陸榮廷，陸即電龍，龍即電北京。徐、段入報老袁，老袁又吃了一大驚，連忙轉問徐、段，再用何法維持。徐、段沈吟一會，想不出什麼良策，只好虛言勸慰，說了幾句通套話，告別出來。老袁暗暗著急，想了一夜，復從無法中想出兩法，一是囑參政院長溥倫，要他運動參政，合詞挽留；一是再派阮忠樞南下，運動馮、張，要他聯合各省，一體擁護。誰料溥倫奉了密令，去向各參政商量，各參政多半搖頭，不肯再蹈前轍。阮忠樞到了江寧，與馮密商，馮國璋也是推諉，轉身跑到徐州，張辮帥頗肯效力，奈電詢各省，只有朱家寶、倪嗣衝兩人復電照允，他省是不置一詞。於是袁氏兩策，盡歸失敗。葫蘆裡的法兒，只可一用，第二次便無效了。老袁焦急得很，又召集那班帝制元勛，解決最後問題。帝制派人，復提出撻伐主義，要老袁繼續用兵，一面聯絡倪嗣衝、段芝貴等，教他上書決戰，自請出師。那老袁又膽壯起來，密電總司令曹錕等道：
    </voice>
</speak>
