<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張鳴岐方回粤去，不期粤東的獨立，尚未就緒，浙江的獨立，又鬧出一番笑話。原來廣東獨立的消息，傳到浙中，浙江將軍朱瑞，及巡按使屈映光，亟向中央請兵，鞏固浙防，一面將城內屯兵兩旅，調駐城外。旅長童保暄，本是辛亥革命的發起人，朱瑞恐他為變，所以將他調出。還有葉煥華一旅，亦令移駐，無非是防童聯絡，所以一體遷移。是時駐滬第十師，本擬調粤，因浙事吃緊，由袁政府改令赴浙。且南苑第十二師，航海南來，亦有直接赴浙的消息。應上回。浙人大嘩，紛紛電阻。那時有志共和的童旅長，復躍然奮起，入城見朱，請即獨立。朱瑞集眾會議，參謀長金華林，師長葉頌清，均反對童說，就是旅長葉煥華，也說是獨立非宜。童保暄道：「今日不獨立，恐他日無暇獨立了。」朱瑞道：「本將軍的意見，不必獨立，也不必不獨立，就是中立了罷。」此策卻好，其難如願何？大眾才退。隔了一天，童保暄探得軍署密謀，擬誘他入署，置諸死地，他乃想出先發制人的計策，號召二十三團二十四團，乘著四月十一日夜間，潛行入城，直攻軍署。軍署守衛，猝不及防，竟一哄兒散去。童保暄搶步當先，趨入署中，左右四顧，不見一人，一直跑進內室，將樓上樓下，盡行找尋，不但毫無人影，連鬼都沒有了。看官！你道這將軍朱瑞，及全署人員，統從哪裡逃去？原來朱瑞乖巧得很，自聞桂、粤獨立，早已防有他變，先將家眷運往上海，只自己留住署中，此次轅門遇警，即忙換了便服，走至後院，覷定牆角空隙處，有一枯樹，便攀援上去，一腳跨到牆頭，復解下腰帶，掛在樹梢，用手握住帶端，把身子縋了下去，等到腳踏實地，便放開兩腿，向北逸去。還有署中人役，正要入報將軍，見朱瑞正在逾牆，大家也學了此法，次第出走。比軍令還要靈捷。童保暄四覓無著，知已遠颺，復轉身出來，移兵至師長署，葉頌清也早走了。再往尋參謀長金華林，旅長葉煥華，統已不知去向。大難來時各自飛。乃復赴巡按使署，巡按使屈映光，倒還從容不迫，出來相迎，見面扳談，卻很是贊成獨立，並極力褒獎童保暄，願推他為都督。又是一種做品，比朱瑞高出一籌。保喧推讓道：「都督一席，當然推舉屈公，如保暄資輕望淺，怎能勝任？今日此舉，無非是輿情趨向，不得不然呢。」屈映光道：「且集眾公舉便了。」當下召集長官，共同推舉，結果是老屈當選。屈仍避去都督字樣，只自稱巡按使兼浙軍總司令，與童會銜，電知各處鎮守使呂公望、張載陽、周鳳岐等。於是寧、紹、嘉、湖、台等處，也即日宣告與袁政府脫離關係。誰知老屈的私意，也是模仿龍郡王，當時曉諭人民，比龍王還要圓滑，他說是：<break time="100ms" />　　為出示曉諭事。照得省城十一夜，軍民擁至軍署，要求獨立，將軍失蹤，本使為軍政紳商學各界，以浙江地方秩序相迫，已於今日決定以浙江巡按使兼浙軍總司令，維持全省秩序，主任軍民要政。除總司令部人員另行組織外，所有在省文武機關部署，一律照常辦事，不准擅離職守。傳諭所屬，一體遵照！<break time="100ms" />　　據這告示，連獨立兩字，都不敢說出，可知屈映光是全然作偽哩。果然一道密奏，電達九重，極陳不得已的苦衷，並乞鑒宥云云。他是兩面討好，總道是絕對妙法，可以安然無事，突來了寧台鎮守使周鳳岐急電，略言：「省城、寧、紹，先後獨立，人心歡忭，秩序井然。今公復沿舊稱，群情迷惑。寧、紹眾志成城，誓死討逆，萬無反覆餘地，務即明白賜復，鳳岐等當嚴陣以待。」老屈接閱後，已是驚惶不定，忽聞北京政事堂中，又頒發一道申令，其文云：<break time="100ms" />　　據浙江巡按使屈映光電稱：「四月十一日夜四時，突有軍民，擁至軍署，將軍失蹤，當經密派警隊防護本署，次早軍官士紳，以地方秩序關係，強迫映光為都督，誓死不從，往復數四，午後旋有各機關官長暨紳商領袖，合詞吁懇，最後即請以巡按使名義兼浙江總司令，借以維持地方秩序，固辭不獲，於今日下午，始行承諾，以維軍民而保治安。現在人心已定，秩序如恒」等語。該使職略冠時，才堪應變，軍民翕服，全浙安然，功在國家，極堪嘉獎。著加將軍銜，兼署督理浙江軍務。當此時勢艱危，該使毅力熱心，顧全大局，既已聲望昭彰，務當始終維持，共策匡定，本大總統有厚望焉。此令。<break time="100ms" />　　這道申令，竟將老屈的秘密奏聞，和盤托出，直令老屈無從自解。恐怕由老袁使乖。鳳岐等遂通電各省，攻訐老屈道：<break time="100ms" />　　屈以巡按使兼總司令，佈告中外，非驢非馬，驚駭萬狀。論屈在浙四載，唯知竭民脂膏，以固一己榮寵，旋復俯首稱臣，首先勸進。滇、黔事起，各省中立，獨屈籌餉括款，進供恐後。禍害民國，厥罪甚深。若復戴為本省長官，實令我三千萬浙人，無面目以見天下。且通電輸誠，偽命嘉獎，既誓死於獨夫，奚忠誠於民國。反側堪虞，粤事可鑒。宜速斥逐，勿俾貽禍。<break time="100ms" />　　屈映光連接這種文件，真是不如意事，雜沓而來。可巧商會中請他赴宴，他正煩惱得很，遞筆寫了一條，回覆出去。商會中看他復條，頓時哄堂大笑。看官！道是什麼笑話？他的條上寫著道：「本使向不吃飯，今天更不吃飯。」莫非是學張子房一向辟谷？這兩句傳作新聞，其實他也不致這樣茅塞，無非是提筆匆匆，不加檢點罷了。忠厚待人。是時浙省官紳，正組織參議會，共得二十六人，正會長舉定王文卿，副會長舉定張翹、莫永貞，四月十四日，在都督府開成立大會。屈映光乘機與商，托他代為斡旋，正副會長等，乃請他正式獨立。屈尚沈吟未決，會接粤中來電，龍都督與粤西聯盟，居然主張北伐，聲討老袁。那時屈映光才放大了膽，將巡按使的名目，革除了去，竟自稱為都督了。
    </voice>
</speak>
