<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　國務卿徐世昌，接到馮電，暗想道：「這遭壞了，華甫也有變志了。」急忙入報老袁，老袁亦惶急萬分，徐世昌道：「現在事已燃眉，還請總統放寬一步，挽回大局。」老袁皺著眉道：「難道我真個退位不成？」世昌道：「並非退位問題，但請總統規復內閣制，並用幾個新黨人物，或尚能調停就緒，也未可知。」老袁道：「除要我退位外，總請老友替我作主，我已心煩意亂，不知所從了。」世昌即草擬閣員，陸軍蔡鍔，內務戴戡，農商張謇，教育湯化龍，司法梁啟超，財政熊希齡，遞交老袁酌閱。老袁雖然不願，也只好略略點首。世昌乃出發各電，待至兩日，一無復音。再電請熊希齡、張謇、伍廷芳、唐紹儀、范源濂、蔡元培、王正廷、王寵惠等到京，商組內閣，哪知一班名流，電復世昌，統是要老袁退位，餘無別言。世昌不禁長歎道：「項城，項城，你攪到這個地步，叫我如何收拾呢？」遂籌思一會，入見老袁，略將外來各電，敘述一二，繼復進言道：「據我看來還是要芝泉組織內閣，芝泉是軍閥中人，且與馮華甫很是莫逆，將來或戰或和，較有把握，請總統即日照行。」老袁道：「你既要芝泉出場，我亦不能不依，但你不可他去，一切善後方法，仍應替我商酌呢。」世昌道：「謹遵鈞命，我總在京便了。」把圈兒套與別人，不愧老練。老袁乃召入段祺瑞，囑他組閣。段再三推讓，經世昌從旁力勸，方允暫認，遂於四月二十一日，公佈政府組織令，委任國務卿擔任政務，稱為責任內閣。越日，任段為國務卿，組織閣員。陸軍由段自兼，外交仍任陸征祥，財政改任孫寶琦，內務改任王揖唐，海軍仍任劉冠雄，交通改任曹汝霖，教育改任張國淦，農商改任金邦平，司法仍任章宗祥。各部總長，發表出來，都人士仍稱為帝制內閣。什麼叫作帝制內閣呢？看官試想！這部長中所列八人，哪一個不是帝制派，而且財政、交通兩部統屬梁士貽黨系。財神始終得勢。至若軍務全權，仍操諸統率辦事處，未曾交與段氏。段氏登台，不過取消政事堂，恢復國務院，改機要局為秘書廳，易主計局為統計局，修正大總統公文程式，總算是恢復國體的表示。此外目的，惟調停南北，主張和議罷了。但馮、段究係故交，段既為內閣領袖，馮應格外幫忙，為此一著，遂創出南京大會議來。當由馮國璋首先發起，通電各省道：<break time="100ms" />　　（上略）滇、黔、桂、粤，意見尚持極端，接洽且難，遑云開議。現就國璋思慮所及，籌一提前辦法，首在與各省聯絡，結成團體，各守疆土，共保治安，一面貫通一氣，對於四省與中央，可以左右為輕重，然後依據法律，審度國情，妥定正當方針，再行發言建議，融洽雙方。我輩操縱有資，談判或易就緒。若四省仍顯違眾論，自當視同公敵，經營力征。政府如有異同，亦當一致爭持，不少改易。似此按層進步，現狀或可望轉機，否則淪胥遷就，愈滋變亂。一旦土崩瓦解，省自為謀，中央將孤立無援，我輩亦相隨俱盡矣。看此兩語，仍然是擁護中央。<break time="100ms" />　　牖見如此，特電奉商。諸公或願表同情，或見為不可，均望從速電復。臨電激切，無任翹企！<break time="100ms" />　　電文去後，未曾獨立的省份陸續電復，均表同情。馮乃再就前日提出的八大綱，略加變更，仍分八條：（一）總統問題，仍當暫屬袁總統，俟國會召集，再行解決；（二）國會問題，應提前籌辦，慎定資格，嚴防流弊；（三）憲法問題，以民國元年約法為標準，視有未合事件，應斟酌修改，便利推行；（四）經濟問題，當由中央將近來收支情形，明白宣佈。<break time="100ms" />　　滇、黔二省，籌辦善後，亦宜聲明需用實數，設法勻撥；（五）軍隊問題，南北各軍，均調回舊駐地點，所有兩方添招軍隊，一律遣散，借抒財力；（六）官吏問題，凡所有官制官規，均應暫守舊章，免致紛亂；（七）禍首問題，楊度等謬論流傳，逼開戰禍，應先削除國籍，俟國會成立後，宣佈罪狀，依法判決；（八）黨人問題，由政府審查原案，咨送國會討論，俟得同意，宣告大赦，方免抵觸法律，貽禍將來。以上八問題電達各省，均無異議。惟旅滬二十二行省公民，如唐紹儀、譚延闓、湯化龍等，集得一萬五千九百餘人，抗議反對，於第一條尤駁斥無遺。馮國璋欲罷不能，竟至蚌埠見倪嗣衝，籌商了大半夜，又邀倪同至徐州，會晤張勛。倪、張本擁戴老袁，遂與馮國璋聯絡一氣，發起南京會議，由徐州通告各省，略云：<break time="100ms" />　　川邊開戰以來，今已數月，雖迭經提出和議，顧以各省意見，未能融洽，迄無正當解決。當此時機，危亡呼吸，內氛時伏，外侮時來，中央已無解決之權，各省咸抱一隅之見，謠言傳播，真相難知。而滇、黔各省，恣意要求，且有加無已，長此相持，禍伊胡底？國璋實深憂之。曾就管見所及，酌提和議八條，已通電奉布，計達典簽；惟茲事體重大，關係非淺，往返電商，殊多不便。爰親詣徐府，商之於勛，道出蚌埠，邀嗣衝偕行，本日抵徐，彼此晤商，斟酌再四，以為目今時局，日臻危逼，我輩既以調停自任，必先固結團體，然後可以共策進行。言出為公，事求必濟，否則因循以往，國事必無收拾之望。茲特通電奉商，擬請諸公明賜教益，並各派全權代表一人，於五月十五日以前，齊集寧垣，開會協議，共圖進止，庶免紛歧而期實際。勛等籌商移晷，意見相同，為中央計，為國家計，諒亦捨此更無他策。諸公有何卓見，並所派代表銜名，先行電示，借便率循，無任盼禱。張勛、馮國璋、倪嗣沖印。
    </voice>
</speak>
