<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張、馮、倪三人，既發起南京會議，並電達中央，隨即分手，訂定後會。倪回蚌埠，馮歸南京。是時廣東方面，已在肇慶地點，設立兩廣司令部，舉岑春暄為都司令，梁啟超為總參謀，李根源為副參謀。岑自香港至肇慶，即日誓師北伐，有「袁生岑死，岑生袁死」等語。一面組織軍務院，遙奉副總統黎元洪為民國大總統，兼陸海軍大元帥。院設撫軍，即以唐繼堯、劉顯世、陸榮廷、龍濟光、岑春暄、梁啟超、蔡鍔、李烈鈞、陳炳焜諸人充任。又由各撫軍公推唐為撫軍長，岑為副撫軍長，於五月八日通告軍務院成立。<break time="100ms" />　　適值浙督屈映光辭職，公舉嘉湖鎮守使呂公望繼任。呂就職後，明目張膽，誓討袁氏，任周鳳岐、童葆暄為師長，列入護國軍。與屈迥不相同。檄至粤東，軍務院遂依著條例，請他就撫軍職，於是滇、黔、兩粤及浙江，並力討袁。老袁聞知，又添了好幾分愁恨，急召楊度、朱啟鈐、周自齊、梁士貽、袁乃寬等，密謀抵制。帝制要人，始終相倚。席間惟聞紙筆聲，並沒有什麼談論，後來轉將所擬底稿，盡付一炬。越秘密，越壞事。看官！道是甚麼秘計？他不過電達外使，令轉告各國政府，勿遽承認南軍團體，一面向未曾獨立各省，催他速至南京，解決時事。各處新聞紙，探出原電，即登載出來。秘密何用？文云：<break time="100ms" />　　各省將軍、巡按使、都統、護軍使、鎮守使鑒：接廣東電開：「革命首領宣告南方獨立各省已組織成立新政府，以廣州為首都，以黎元洪為大總統，及陸海軍大元帥，廢除北京政府。其宣告中並為設立軍務院，定明權限，並兼理外交財政陸軍各行政事務。雲南都督唐繼堯被舉為軍務院主任，岑春暄為副主任」各等語。查北京政府始而臨時，繼而正式，幾經法律手續，始克成立，全國奉行，列邦承認，豈少數革命首領，所能廢除？首都問題，係由國家議會決定，奠定業已數年，有約各國，駐使所在地點，載諸約章，國際關係最切，對內對外，豈少數革命首領，所能擅易？大總統地位，由全國人民代表，按照根本大法選舉，全國元首，五族擁戴，又豈少數革命首領，所能指派？且黎公現居北京，謹守法度，又豈肯受少數革命首領之指派？廣東距京數千里，強假黎之虛名，而由唐、岑等主其實權，不啻挾為傀儡，侮蔑黎公，莫此為甚。凡此種種，違背共和，剗除民意，實係與國家為仇，國民為敵。政府方欲息事寧人，力謀統一，而少數革命首領，竊據一隅，以共和為號召，乃竟將共和原理，國民公意，一概蹂躪而抹煞之。此而可忍，國將不國。誰生厲階，至今為梗。尊處如有意見，望迳電南京，請馮、張、倪三公，會同各省代表，並案討論。院處電。<break time="100ms" />　　這電自五月十日發出，轉眼間已是望日，南京會議，期限已屆，各省代表，先後到寧，共得二十餘人。計開：<break time="100ms" />　　直隸代表劉錫鈞、吳燾。　奉天代表趙錫福、劉恩洪。<break time="100ms" />　　吉林代表張恕、戴藝簡。　黑龍江代表李莘林。<break time="100ms" />　　山西代表崔廷獻、李駿。　山東代表孫家林、丁世嶧。<break time="100ms" />　　河南代表畢太昌、葉濟。　湖南代表陳裔時。<break time="100ms" />　　湖北代表馮篔、楊文愷。　江西代表何恩溥、程用杰。<break time="100ms" />　　福建代表賈文祥。　安徽代表萬繩栻。<break time="100ms" />　　熱河代表夏東驍。　察哈爾代表何元春。<break time="100ms" />　　綏遠代表熊開光。　上海代表趙禪、王濱。<break time="100ms" />　　徐州代表李慶璋。　蚌埠代表裴景福。<break time="100ms" />　　還有中央特派員蔣雁行，及海軍司令饒懷文、參謀長師景文等，也一律與會。惟陝西因亂未復，四川路遠，所派代表張聯棻、張軫援二人，均在途未至。五月十七日，南京會議第一次舉行，由馮國璋主席，各省代表，統行列座，除蔣雁行並非代表，只能旁聽外，各代表均有發言權。馮即宣言第一條總統問題，贊成馮說的，不過十分之二三，反對馮說的，卻有十分之三四，其餘各守中立態度，既不反對，又不贊成。論辯了好幾時，第一爭終不能通過。馮國璋不便強迫，只好說是改日再議，代表等當然散席。李慶璋、裴景福兩人，即電達張、倪，竟爾告急。隔了一天，蚌埠倪將軍，親自帶兵三營，直抵江寧。正是：<break time="100ms" />　　全局已經成瓦解，將軍還欲挾兵來。<break time="100ms" />　　欲知倪嗣衝到會情形，且從下回敘明。<break time="100ms" />　　馮、段兩人，遭袁氏之疑忌，至於途窮日暮，再請他登場，重演一齣壓台戲，非諺所謂急時抱佛腳者耶？馮、段不念舊惡，猶為袁氏竭力幫忙，一組內閣，一開會議，平心論之，未始非友道可風。然內則帝孽具存，外則人心已涣，徒恃一二人之筆舌，亦安能驟事挽回？昔人有言：「小人之使為國家，菑害並至，雖有善者，亦無如之何矣。」況馮、段乎？而倪、張更無論已。
    </voice>
</speak>
