<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十一回<break time="100ms" />　　陳其美中計被刺　陸建章繳械逃生
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說倪嗣衝帶兵至寧，意欲仗著兵力，迫脅各省代表，仍承認袁世凱為大總統。五月十九日，開第二次會議，倪昂然蒞會，代表安徽，出席宣言道：「總統退位問題，關係全局安危，倘或驟然易位，恐怕財政軍政兩方面，必有危險情事發現出來，所以愚見仍推戴袁總統，請他留任為是。」言甫畢，山東代表丁世嶧起言道：「倪將軍的高見，鄙人非不贊成，但自袁總統熱心帝制，種種行為，大失信用，即袁總統也自知錯誤，已有去意，難道中國除了袁總統，便沒人維持大局麼？」頗有膽識。倪嗣衝聞言變色道：「項城下台，應請何人繼任？」丁世嶧尚未及答，與丁偕來的孫家林，便從旁答言道：「自然應屬副總統，何消多問。」明白爽快。倪怒目視丁、孫兩人道：「你兩人是靳將軍派來麼？靳將軍擁護中央，竭誠報國，為何派你二人到來？你二人莫非私通南軍，來此搗亂不成？」不如你意，便硬指他犯上作亂。丁、孫兩人正要答辯，那湖南代表陳裔時，已起立道：「古人有言，君子愛人以德，倪將軍毋太拘執，應請三思！」湖北代表馮篔，江西代表何恩溥等，亦應聲道：「敝代表等也有此意。」倪嗣衝見反對多人，怒不可遏，竟投袂奮臂道：「袁總統離位一日，中國便搗亂一日，我只知挽留袁總統，若有異議，就用武力解決。」全是蠻話，試思袁總統尚然在位，何故擾亂至此，勞你會議耶？丁世嶧、孫家林等冷笑道：「既須憑著武力，何用開此會議哩？」馮國璋時在主席，睹這情形，恐惹出一場爭鬧，遂出為調人道：「諸君不必徒爭意氣，須知能戰然後能和，今南方五省，已極端反抗中央；就使項城退位，他也必有種種要求，繼任的總統，恐也難一律應諾，將來仍不免相爭。國璋始終主和，但欲和平解決，亦應先準備武力，免令南方輕覷，要挾不情，各代表諸公，以為何如？」這一席話，才引出燕、奉、吉、豫、熱、夏諸代表同聲贊成。馮復議及兵力財力二問題，燕、奉、吉、豫等代表，或願出若干兵隊，或願認若干軍餉，餘代表多托詞推諉。山東、江西、兩湖各代表，且默不一言。馮國璋料難裁決，乃宣告散會，越宿再議。<break time="100ms" />　　次日復齊集會場，各代表多主和不主戰，馮、倪也不便力辯。至提及總統問題，大眾擬付國會表決，馮卻游移兩可，倪獨不以為然。越日，再開第四次會議，仍無結果。徐州代表李慶璋，倡言南中雖然獨立，並非自外中國，既為和平解決起見，不如令他派遣代表，同到此處議決，方期一勞永逸。這數語頗得多數贊成，遂由李主稿電達獨立各省，靜候復音。至散會後，他竟隨著倪嗣衝揚長去了。不數日，即有張辮帥一篇通電，其文云：<break time="100ms" />　　據敝處代表回徐報告，此次江寧之會，業經各代表次第宣言，知各省軍民長官，多數以擁護中央、保存元首為宗旨，是退位問題，已屬無可討論。仍是你一人自說。且由馮上將軍主張，欲求和平，非先以武力為準備不可，所有應備軍旅餉項，並經各代表預先分別擔任，敵愾同仇，可欽可敬。乃魯、湘、鄂、贛諸代表，多方辯難，展轉波折，故甚其辭，顯見受人播弄，暗中串合，故與南方諸省，同其聲調，必非該本長官所授本意。況靳、湯、王、李諸將軍，公忠國體，威信久孚，或軍當困難，百折不回，或地處衝繁，一心為國，勛處屢接來電，莫不慷慨淋漓，令人起敬。而該代表竟敢擅違民意，妄逞詞鋒，實屬害群之馬，允宜鳴鼓而攻。雖現在電致南方各省，令派代表到寧與議，復電能否依從，尚難遽定，而我方內容，有不可不加整飭，以求一致。誠以退位問題，關係存亡，非特總統人才，難以勝任，即以外交軍政財政而論，險象尤難罄述。如果國本輕搖，必淪胥俱盡。即使南方各省，果派代表到寧與議，亦當一意堅持，推誠相告，如不見聽，即以兵戈。倘內容不飾，先餒其詞，則國家之亡，有可立待。用此通電佈告，願我同胞，共相切磋。設有非此旨者，即以公敵視之可也。臨電迫切，無暇擇言。勛印。<break time="100ms" />　　張辮帥雖有此電，各省長官，仍然徘徊觀望，不甚贊成。山東、兩湖等省，且潛圖獨立，雲、貴、兩粤等，更不消說，簡直是置諸不理罷了。惟當南京會議期間，卻有一個革命黨魁被刺上海，相傳由袁皇帝賄囑刺客，赴滬設法，用了若干心力，才得報功。究竟被刺的是何人？行刺的又是何人？待小子敘了出來，便有分曉。小子於前文中，曾說過滬上一帶，多藏著民黨蹤跡，就中首領，要算陳其美。從前肇和兵艦的變動，與鎮江、江陰的獨立，都由他一人指使，不但袁政府視為仇敵，就是南京上將軍馮國璋，也加意防備，隨時偵探密查。陳其美卻不肯罷休，仍擬伺隙進行，只因資財支絀，未免為難。湊巧黨人李海秋，介紹兩個闊客，一個叫作許谷蘭，一個叫作宿振芳，統說是煤礦公司的經理。這煤礦公司，牌號鴻豐，曾在法租界賃屋數幢，暫作機關，形式上很是闊綽。兩人與陳見面後，約談了好幾個時辰，真個彼此傾心，非常親暱。嗣後常相過從，聯成知己。陳有時與他晤談，免不得短歎長吁，兩人問他心事，他遂和盤托出，一一告知。兩人順口道：「我等雖是商人，卻也懷著公義，可惜所有私蓄，都做了公司的股本了。現在未知公司的股單，可否向別人抵押？如有此主顧，那就好換作現銀，幫助民軍起義呢。」陳其美不禁躍然道：「兩君為公忘私，真足令人起敬，我且與日商接洽，若可暫時作抵，得了若干金，充做軍餉，等到成功以後，自當加倍奉還。」天下有幾個卜式，陳其美何不小心？兩人唯唯告別。
    </voice>
</speak>
