<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十二回<break time="100ms" />　　好遷怒陳妻受譴　硬索款周媽生嗔
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陸建章出城被劫，數年蓄積，一旦成空，又累得妻妾子女，拋頭露面，無端受辱，真是啞子吃黃連，說不出的苦楚。還虧陳樹藩得知此信，忙飭兵官到來，奪還若干輜重，畀他啟行，才得惘惘登程，挈眷去訖。袁世凱聞陝西獨立，不得不發兵對付，可奈中央已無兵可遣，無餉可籌，所有中、交兩銀行，已被梁財神任意提用，現款殆盡。五月十二日，且有兩行鈔票，停止兑現的閣令，京中金融，大起恐慌，不但銀幣無著，連銅幣也無從兑換，商民怨聲載道，統歸咎段國務卿，其實都是梁財神的計策。他因兩行紙幣，充塞街衢，倘或群來兑現，勢必無從應付，所以先發制人，密擬停止兑現的命令，迫段蓋印。段祺瑞明知不便，但上受袁制，下被梁迫，閣員又多半梁黨，均附梁議，沒奈何蓋印頒行。當時都下相傳，稱為段內閣的經濟政策。為梁受謗，似不能不替段鳴冤。但段既出組責任內閣，如何仍用帝制餘孽？自貽伊戚，不得辭咎。<break time="100ms" />　　自此令發布，袁政府的信用，越覺掃地，一切調遣，多不奉命。老袁沒法，不得不從外面著想，飭倪嗣衝轉調倪毓棻軍，自湘移陝，應五九回。倪嗣衝復電遵行。既而山東將軍靳雲鵬，迭致警電，一電說民黨吳大洲等，入據周村，自稱護國軍山東都督，一電說革命黨居正等，入據濰縣，自稱東北軍總司令。著末又有一電，是勸老袁即日退位，免致糜爛等語。老袁憂憤益迫，遂令靳速即來京，面陳魯事，將軍一缺，命張懷芝暫行代理。是時段芝貴已出任奉天將軍，袁復調他入魯，為嚴剿計，一方面是待交卸，一方面是要啟行，斷非一日兩日，可以照辦；而且全國警電，紛達京師，不是痛罵，就是勸退，害得老袁又氣又愁，急成一種尿毒症，每遇小便，非常痛苦，延醫服藥，毫不見效。雖是憂憤成疾，然未始非平時漁色所致。徐世昌繫念朋情，入府探疾，袁與詳述病源，徐即推薦前御醫陳蓮舫，勸袁召治。袁即如言召陳，至陳入京診視，略言：「臟腑伏毒，已是有年，今適暴發，為禍甚烈，些須藥石，恐難奏功。」袁復乞問良方，陳醫士乃寫了數語，呈袁自閱。看官！道是甚麼方法？他說：「現時救急良方，只有每次溲溺後，須用人口吮咂，舐去毒液。當未吮咂時，先用清水麻油嗽口，除去口中熱毒，方可吮含，徐徐舐去毒液，或可稍奏微效。」老袁點首無語。待陳醫退出，即召眾妾入室，令之如法施行。眾妾都有難色，你看我，我看你，大家不發一言。有愛情者，其如此乎？令人一歎。老袁不禁懊惱起來，便道：「你等太沒良心，難道坐視我死麼？」眾妾仍然無語。此時洪、周兩姨，何亦反舌無聲？老袁顧著眾妾，較量一番，又開口道：「還是汪姨、香兒、翠媛三人罷。」何不叫洪、周兩姨充役。三妾聽到此語，都怏怏不悅，奈又不好推辭，只得勉強應命。每遇老袁溲溺，由三妾輪流吮咂。其味何如？舌舐稍重，老袁即痛徹肺腑，呻吟不已。有時痛到極處，且亂撻三妾，三妾無從呼冤，只把那陳醫士的姓名，背地呼罵，稍稍泄忿。過了半月，老袁的尿毒症，果然少瘥，三妾私相慶幸，得免汙役。五月二十三日，輪著翠媛值差，自晝至夜，不勞吮咂。老袁因她逐日辛苦，加意溫存，傍晚即在翠媛室中，閒談一切，且就與翠媛共桌晚餐。<break time="100ms" />　　方兩人對酌時，由安女官長送入電報一則，呈與老袁。老袁不瞧猶可，瞧了一遍，不覺怒髮如雷，提起手中杯盞，向女官長擲了過去。安女士把頭一偏，那杯子豁喇一聲，跌得粉碎。翠媛莫明其妙，急忙起座，至老袁座側，來閱電文。哪知老袁復隨攜一碗，向翠媛擲來。翠媛趕緊躲閃，已是不及，左額角間，被碗擦過，頓時皮破血流，痛不可耐。安女士時已溜出，傳呼婢媼，趨入數人，一見翠媛受傷，忙取了創傷藥，替她敷上，且乘便就翠媛腰間，扯出白方巾，代為包裹。紮束方就，被老袁瞧著，尚怒向婢僕道：「我尚未死，你等便用了白布，與她纏首，莫非要咒我死麼？」語已，竟起身四覓，得了一個門閂，左敲右擊，把婢僕打得落花流水，方釋手出室。可憐婢僕等無端受撲，多半頭青膚腫，怨苦連聲。惟轉念老袁平日，待遇下人，尚屬寬仁，此次忽爾反常，好似瘋狂一般，又不由的猜疑起來。反常則死，此即袁氏死征。於是出室探查，偵得老袁高坐內廳，面含慍色，究不知為著何事？待過了一小時，忽來了一個命婦，約有三四十歲，踉蹌入廳，跪謁老袁，大家從外遙望，見這命婦非別，乃是於夫人的義女，四川將軍陳宦字二庵的正室。迭布疑團，令人莫測。原來陳宦生平，與正妻不甚和協，所以就職入川，只令二三姬妾隨行，把正妻撇在京中。惟陳妻素性篤實，夙承於夫人寵愛，視同己女，因此時常入宮，聊慰岑寂，或至數日始返。宮中眷屬，竟呼她為大小姐，各無閒言。此次老袁傳召，自然奉命前來，一入內廳，仰見義父尊容，已覺可怕，不禁跪下磕頭。老袁憤憤道：「你知二庵近事否？」上文特書陳宦表字，便為此語埋根。陳妻答稱未知。老袁厲聲道：「他已與西南各省的亂黨，同一謀逆了。」你叛民國，莫怪人家叛你。陳妻驚訝失措，支吾答道：「他……他受恩深重，當不至有此事，想係傳聞錯誤的緣故。」老袁不待詞畢，便從袖中取出一紙，擲向地上，並呵叱道：「你尚為乃夫辯護麼？他有電文在此，你去一瞧！」陳妻拾起電文，兩手微顫，緊緊捧閱，但見上面寫著：
    </voice>
</speak>
