<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十四回<break time="100ms" />　　殉故主留遺絕命書　結同盟抵制新政府
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說新華宮中的人物，正在哀號的時候，突有人入內來探望，自悔來遲，這人非別，便是國務卿段祺瑞。段已擬定遺命，想呈交老袁親閱，不意袁已長逝，因此驚呼，當下遞與徐世昌，請他酌奪。徐即忙取視，見遺令中云：<break time="100ms" />　　民國成立，五載於茲，本大總統忝膺國民付托之重，徒以德薄能鮮，心餘力絀，於救國救民之素願，愧未能發攄萬一。溯自就任以來，蚤作夜思，殫勤擘劃，雖國基未固，民困未蘇，應革應興，萬端待理，而賴我官吏將士之力，得使各省秩序，粗就安寧，列強邦交，克臻輯洽，折衷稍慰，懷疚仍多。方期及時引退，得以休養林泉，遂吾初服，不意感疾，濅至彌留。顧念國事至重，寄托必須得人，依《約法》第二十九條大總統因故去職，或不能視事時，副總統代行其職權，本大總統遵照約法宣告，以副總統黎元洪代行中華民國大總統職權。副總統恭厚仁明，必能弘濟時艱，奠定大局，以補本大總統之闕失，而慰全國人民之望。所有京外文武官吏以及軍警士民，尤當共念國步艱難，維持秩序，力保治安，專以國家為重。昔人有言：「惟生者能自強，則死者為不死」，本大總統猶此志也。此令。<break time="100ms" />　　徐已瞧罷，便道：「說得圓到，就這樣頒發出去便了。但現在是元首絕續的時候，須趕緊戒嚴，維持大局要緊。一面通知副總統，即日就任，免生他變。」段即答道：「這原是最要的事情，我就去照辦罷。」言畢趨出。徐又勸止大眾的哭聲，準備棺殮，於是由袁克定作主，立召袁乃寬入內，命辦理治喪事宜。乃寬唯唯從命，又是一種美差。當下遵了遺囑，用祭天冕服殮屍。生不獲端委臨朝，死卻得穿戴而去，老袁也可瞑目。自於夫人以下，統是哭泣盡哀，閔姨更帶哭帶訴，願隨老袁同去，旁人總道是一時悲感，不甚注意。待送殮已畢，徐回寓暫息，袁乃寬覓購靈柩，急切辦不到上等材料，嗣向市肆中四處尋找，方得陰沈壽器一具，出了重價，購得回來。誰知前河南將軍張鎮芳，卻進獻了一具好棺材，說是百餘年陳品，不知從何處採來？經克定再四審視，果與乃寬所購的材料，優劣不同。但只死了一人，卻備著兩口棺木，似覺預兆不祥，克定心中，很是怏怏，忽有人入報道：「大姨太太殉節了！」克定等不勝驚訝，克文更昏暈過去，好容易叫醒克文，才大家趨入閔姨房中，但見閔姨僵臥榻上，玉容不改，氣息無存。枕旁置有一函，由克定取出，匆匆展閱，乃是一紙絕命書，其詞云：<break time="100ms" />　　於後及諸姊妹公鑒：碧蟬閔姨名，見前。無狀，當今上升遐之日，不能佐理喪務，分後及諸姊妹之勞，竟隨今上而去，蟬雖死，亦弗能稍贖罪戾。然在蟬自揣，確有不可不死之勢與理。憶今上在日，嬪妃滿前，侍女列後，雖一飲一食，一步一履，悉賴人料量而承應之。今茲鼎湖龍去，碧落黃泉，誰與為伴？形單影隻，索然寡歡，安得不淒然淚下者乎？蟬年甫及笄，即隨今上，頻年以來，早經失寵，然既邀一日雨露之恩，即當竭終身涓涘之報，無如畢生願望，迄未克償。輒嘗自矢，蟬縱不能報效於生前者，終當竭忠於死後，茲果酬蟬素志矣。夫在天願為比翼鳥，在地願為連理枝，蟬當日讀白香山長恨之歌，未嘗不歎明皇與玉環，其愛情何如是之深且摯，蟬何人斯，既極愚陋，且又失寵，敢冀非分想哉？不過欲追隨今上於地下者，聊盡侍奉之職務已耳。何況今上升遐，吾後與諸姊妹，詎忍以其龍章鳳姿之體，消受夜台岑寂之況味？又豈無其人，與蟬有同志而欲接踵而去耶？然今蟬已著祖生先鞭矣，匪惟盡一己之義務，且為吾諸姊妹之代表，此後凡調護扶持之責任，盡屬之於蟬一人，蟬縱極魯鈍，或不致有負委托也。即有繼蟬而來者，竊恐不落蟬後，此著即蟬勝諸姊妹處也。零涕書此，罔知所云，尚乞矜而鑒之！<break time="100ms" />　　克定覽到是書，忍不住一腔悲懷，淚如泉湧，就是於夫人及眾姬妾，也不勝哀慟，比哭老袁時尤加悽慘，克文竟哭暈了好幾次。袁氏諸子，要算克文最為大雅，且相傳係閔姨所出，故特筆摹寫。時適徐東海復行入內，得悉是耗，料知高麗姨太，定有特別苦衷，所以一死明志，及詳問死狀，知是吞金自盡，不禁稱歎道：「好一個賢婦！好一位節婦！」應該贊歎。待與克定、克文相見，又勸慰了好多語。克定淒然道：「我正因有兩具靈柩，恐致不祥，果然復出此變。」徐隨答道：「袁門中有此義婦，令人欽敬，不特令尊泉下，有人侍奉，且將來《列女傳》中，亦應占入一席，豈不是千古光榮嗎？但身後殮葬，亦須格外完備，好在壽具適另有購就，上品選制，足慰烈魂。據老朽想來，怕不是令尊有靈，陰為調遣麼？」克定道：「伯父有命，敢不敬從。」當將所購壽具，作為閔姨的靈柩，並用妃嬪禮為殮，停喪新華宮內偏殿中。自是大典籌備處，改作袁氏治喪所，掛靈守孝，唪經吹螺，另有一番排場。惟副總統黎元洪，即於六月七日就任，一切禮儀，因在前總統新喪期內，多半從略。<break time="100ms" />　　黎既就職，迭下數令云：<break time="100ms" />　　元洪於本月七日就大總統任，自維德薄，良用兢兢。<break time="100ms" />　　惟有遵守法律，鞏固共和，造成法治之國，官吏士庶，尚其共體茲意，協力同心，匡所不逮，有厚望焉！此令。<break time="100ms" />　　現在時局顛危，本大總統驟膺重任，凡百政務，端資佐理，所有京外文武官吏，應仍舊供職，共濟時艱，勿得稍存諉卸！此令。
    </voice>
</speak>
