<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十五回<break time="100ms" />　　袁公子扶櫬歸故里　李司令集艦抗中央
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說袁氏治喪，已有數日，大小男婦，都在靈前伴著，並不缺少一人。突來了一個麻冕葛衣的大員，奔入靈前，撫棺大慟，連呼帝父不置。大眾統是驚訝，及留神諦視，卻是面熟得很，原來就是奉天將軍段芝貴。久違了。段自奉老袁命，由奉調魯，正擬積極進兵，大為君父效力，應七二回。偏途次得著凶耗，驚得形神沮喪，急忙星夜進京。到了新華宮，即向治喪所索取麻冕葛衣，到靈前悲號一番，幾乎比袁氏諸子，還要哀戚數倍。後來聞及大喪典禮，已由政府特派曹汝霖、王揖唐、周自齊敬謹承辦，才無異言。義兒的義字上，並可加一孝字。曹汝霖、王揖唐、周自齊三人，本是帝制派中首領，又適充大喪典禮承辦員，自然恭擬典章，務極隆備。先定喪禮條目十三條，次定奠祭事項八條，列表如下：<break time="100ms" />　　關於前大總統喪禮議定條目。<break time="100ms" />　　（一）各官署軍營軍艦海關下半旗二十七日，出殯日下半旗一日，靈櫬駐在所亦下半旗，至出殯日為止。<break time="100ms" />　　（二）文武官吏，停止宴會二十七日。（三）民間輟樂七日，及國民追悼日，各輟樂一日。（四）文官左臂纏黑紗二十七日。（五）武官及兵士，於左臂及刀柄上，纏黑紗二十七日。（六）官署公文封面紙面，用黑邊，寬約五分，亦二十七日。（七）官署公文書，蓋用黑色印花二十七日。<break time="100ms" />　　（八）官報封面，亦用黑邊二十七日。（九）自殮奠之後一日起，至釋服日止，在京文武各機關，除公祭外，按日輪班前往行禮；京外大員有來京者，即以到日隨本日輪祭機關前往行禮。（十）各省及特別行政區域，與駐外使館，自接電日起，擇公共處所，由長官率同僚屬，設案望祭凡七日。（十一）出殯之日，鳴炮一百零八響，官署民間，均輟樂一日。京師學校，均於是日輟課。（十二）新華公府置黑邊素紙簽名簿二本，一備外交團簽名用，一備中外官紳簽名用。（十三）軍隊分班，至新華門舉槍致敬。前大總統大喪典禮奠祭事項。<break time="100ms" />　　（一）每日謁奠禮節，均著大禮服，不佩勛章，左臂纏黑紗，脫帽三鞠躬。（二）祭品用蔬果酒饌，按日於上午十時前陳設。（三）在京文武各機關，及附屬各機關，每日各派四員，由各該長官率領，於上午九時三十分，齊集公府景福門外，十時敬詣靈筵前分班行禮。（四）單內未列各機關，有願加入者，可隨時赴府知照，亦於每日分班行禮。（五）外省來京大員，暨京外員紳謁奠者，可隨時赴府簽名，於每日各機關行禮時，另班行禮。（六）<break time="100ms" />　　外賓及蒙、藏、回王公等謁奠者，即由外交部蒙藏院不拘時日，先期赴府知照，屆時仍由外交部蒙藏院派員接待，導至靈筵前行禮。（七）清室派員弔祭時，應由特派接待員接待。（八）除各機關每日謁奠外，其各機關中如另有公祭者，先期一日赴府知照，另班上祭。<break time="100ms" />　　典儀既定，新華宮內弔客，日必數起，克定等終日應酬，幾無暇晷。惟洪、週二姨已密議析產，商諸徐公。徐命克定略分現銀，令她自行處置，才算無事。到了六月二十日左右，克定擬遵照遺囑，扶柩回籍，當由恭辦喪禮處，擇定二十八日啟行，先期發出通告云：<break time="100ms" />　　為通告事：本月二十八日，舉行前大總統殯禮，所有執紼及在指定地點恭選人員，業經分別規定辦法，合亟通告，俾便週知。<break time="100ms" />　　[[計開]]<break time="100ms" />　　（甲）赴彰德人員。<break time="100ms" />　　（一）大總統特派承祭官一員。<break time="100ms" />　　（二）文武各機關長官及上級軍官佐。<break time="100ms" />　　（三）文武各機關派員。<break time="100ms" />　　（四）其他送殯人員。<break time="100ms" />　　（乙）送至中華門內人員。<break time="100ms" />　　（一）外交團。<break time="100ms" />　　（二）清皇室代表。<break time="100ms" />　　（丙）送至車站人員。<break time="100ms" />　　（一）國務卿、國務員暨其他文武各機關長官。<break time="100ms" />　　（二）文武各機關各派簡任以下人員四員。<break time="100ms" />　　（丁）在中華門內恭送人員。<break time="100ms" />　　文武各機關人員，及紳商學各界。（不拘人數，在中華門內，指定地點恭送。）<break time="100ms" />　　附服式：凡執紼官員，均服制服，無制服者，准服燕尾服，均用黑領結黑手套。有勛章大綬者，均佩勛章，帶大綬，左臂暨刀劍柄，均纏黑紗。其餘各文武及紳商，准用甲種大禮服，及軍常服，或乙種<break time="100ms" />　　禮服，學生制服，均纏黑紗於左臂。<break time="100ms" />　　自經此通告後，京內外政界諸公，除餽贈厚賻外，又致送誄詞輓聯，計數日間，竟達千餘件。語中命意，不是誇張功績，就是頌禱將來，還要拍馬。卻也無甚可述。惟籌安會中首領楊皙子，獨措詞微妙，言人未言。首聯云：<break time="100ms" />　　「共和誤民國，民國誤共和，百世而後，再平是獄。」對聯云：「君憲負明公，明公負君憲，九泉之下，三復斯言。」
    </voice>
</speak>
