<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這兩聯用竟丈貢緞，極品京墨，寫染出來，真足令靈幃生色，冠絕一時。老袁有知，恐要罵他嚼舌。承辦喪禮員等，日夜籌備，凡紙車紙馬紙船紙亭等類，以及一切儀仗，色色辦到，專待屆期啟櫺。至若袁氏家眷，更忙碌不了，所有寶貴物品，緊要箱籠，均收拾停當，編列號次，逐漸登載簿記中，就是一絲一縷，也沒有遺失，紛擾數天，方得蕆事。還有一班女官，由袁克定囑咐統行遣歸，女官等亦摒擋行李，俟送柩出宮，才擬回去。安女士靜生，因蒙死皇帝特寵，及各妃嬪厚愛，免不得依依難捨，一雙俏眼中，淚珠兒已不知流了多少。刻畫盡致，不肯放鬆一人，真是史公書法。<break time="100ms" />　　轉眼間已是六月二十八日了，是日早晨，新華宮外，已是人山人海，擁擠不堪。到了辰牌，各項騶從輿衛，統已到齊，一隊又一隊，一排又一排，統執著器仗，舁著亭輿，魚貫而行。就中鳳旌鳳翣，仙幡寶幢，錦幛花圈，彩幄香櫥，都是異樣鮮明，特別工致，差不多與賽會相似。所經諸地，斷絕交通，前後左右，悉有軍隊荷槍擁護；行過了好幾萬人，方見皇子皇孫等，引柩前來，一片麻衣，彌望無際。後面有一極大的靈輿，用了花車裝載，接連又是一柩，就是閔姨棺木，兩旁護從的人物，多且如蚊。各外交團及清室代表，並國務卿以下文武各官，都坐著摩托車，在後恭送。最後的便是袁家女眷，及袁氏女戚，與女官婢媼等數百人，有坐汽車的，有坐馬車的，有坐騾車的，多半是淡裝素抹，秀色可餐，這也無庸細表。最注目的，是一個御乾兒，追隨靈柩，泣涕漣漣，而且滿身縞素，與外此送殯人員，異樣不同，提出另敘，詞筆亦令人注目。旁觀統啟猜疑，間有曉得他的歷史，方說是義重情深，不愧孝子。既到車站，站長已備好專車，將所有錦幛花圈，一齊收集，懸掛車上，然後妥奉靈櫬，安置車內。一班送殯人員，均鞠躬告退，惟特派承祭官蔣作賓，及各機關派往奠殯的官吏，與感情較深的袁氏親友，也陸續登車。外如箱籠行李等物，盡行搬上，好容易安排停當，才吹起汽笛，傳放汽管，準備開車。女官侍從等，至此也下車折回，霎時間輪機轉動，似風掣電馳一般，南赴彰德去了。<break time="100ms" />　　袁家事從此收場，再表那承先啟後的黎政府。黎素性長厚，就職時，中外頗慶得人，獨帝制派慄慄危懼，蠢然思動，意欲推倒了他，鞏固自己地位。一時人心浮動，訛言百出，在京官吏紛紛移家天津，虧得段祺瑞竭力鎮定，暫保無恙。至川、陝、粤取消獨立，中央勢力加厚一層。段氏不為無功。惟西南軍務院撫軍長唐繼堯，電達政府，要求四大條件：（一）係恢復民國元年公佈的舊約法；<break time="100ms" />　　（二）召集民國二年解散的舊國會；（三）懲辦帝制禍首十三人；（四）召集軍事會議，籌商善後問題。副撫軍長岑春暄，又通電中央及各省，略言：「撫軍長所言四事，係南中獨立各省一致的主張，如政府一律照辦，本院當剋日撤銷」云云。唐紹儀、梁啟超等，更推闡四議，說得非常痛切，非常緊要。即如河南將軍趙倜，南京將軍馮國璋等，亦先後電京，力請恢復舊約法，召集舊國會。<break time="100ms" />　　偏偏政府不理，杳無舉動，於是舊議員谷鍾秀、孫洪伊等，在上海登報廣告，自行召集會員，除前時附逆外，所有各省議員，限期六月三十日以前，齊集上海，定期開會。約旬日間，議員到滬，已達三百人，這消息傳達北京，段國務卿不便懸宕，乃致電南方各省，及全國重要各機關云：<break time="100ms" />　　　　黃陂繼任，元首得人，半月以來，舉國上下，所齗致辯爭者，約法而已。然就約法而論，多人主張遵行元年約法，政府初無成見，但此項辦法，多願命令宣佈，以期迅捷，政府則期期以為未可。蓋命令變更法律，為各派法理學說所不容，貿然行之，後患不可勝言。是以遲回審顧，未敢附和也。或謂三年約法，不得以法律論，雖以命令廢之而無足議，此不可也。三年約法，履行已久，歷經依據，以為行政之准，一語抹煞，則國中一切法令，皆將因而動搖，不惟國際條約，關係至重，不容不再三審慎，而國內公債，以及法庭判決，將無不可一翻前案，如之何其可也？或又謂三年約法，出自約法會議，約法會議，出自政治會議，與議人士，皆政府命令所派，與民議不同，故此時以命令復行元年約法，只為命令變更命令，不得以變更命令論，此又不可也。<break time="100ms" />　　　　三年約法，所以不饜人望者，謂其起法之本，根於命令耳。而何以元年約法，獨不嫌以命令復之乎？且三年約法之為世詬病，僉以其創法之始，不合法理，鄰於縱恣自為耳，然尚經幾許咨諏，幾許轉折，然後始議修改，而今茲所望於政府者，奈何欲其毅然一令，以復修改以前之法律乎？此事既一誤於前，今又何可再誤於後？知其不可而欲尤而效之，誠不知其可也。如謂法律不妨以命令復也，則亦不妨以命令廢矣。今日命令復之，明日命令廢之，將等法律為何物？且甲氏命令復之，乙氏又何不可命令廢之？<break time="100ms" />　　　　可施之於約法者，又何不可施之於憲法？如是則元首每有更代，法律隨為轉移，人民將何所遵循乎？或謂國人之於元年約法，願見之誠，幾不終日，故以命令宣佈為速。抑知法律爭良否，不爭遲速，法而良也，稍遲何害？法不良也，則愈速恐愈無以繫天下之心，天下將蠭起而議其後矣。縱令人切望治，退無後言，猶不能不慮後世爭亂之源，或且舞法為奸，援我以資為先例。是千秋萬世，猶為國史增一汙痕，決非政府所敢出也。總之復行元年約法，政府初無成見，所審度者復行之辦法耳。諸君子有何良策，尚祈無吝教言，俾資考鏡。祺瑞印。<break time="100ms" />　　又致上海國會議員電云：
    </voice>
</speak>
