<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　段又說道：「論起今日的資望，莫如我公，公若肯出來組閣，祺瑞當面達總統，薦賢自代。」徐笑道：「我為袁氏，惹人譏罵，難道尚不夠揶揄麼？今日若再出任事，不是馮婦，就是馮道了。」段復道：「世上的議論，能有幾語公正，如要面面討好，連一事都不能做了。」徐即隨口阻住道：「芝泉，你的好意，我很感佩，但我已決定了心，誓不再做民國官吏。」隱以總統自任。段祺瑞聽到此語，料已不便再勸，乃另提出一班人物，與徐東海密商起來。段說一姓名，徐答一「好」字，或答稱「也好」。及段說出許世英三字，徐點首道：「雋人是我的舊僚，與你也是莫逆，這人頗靠得住的，或令長內務，或令長交通，想總能勝任呢。」雋人即許世英字，徐之稱許，為公耶？為私耶？段復說了多人，徐也不加評論，但總說一個「好」字，便算通過。至段問及行政要件，徐撚鬚半晌道：「目前的要策，第一件是固結北洋團體，第二件是保守中央威信，第三件是解釋民黨宿嫌，三事並舉，國家或尚能安靜哩。」段拱手道：「辱承指教，敢不如命。」說罷，便告辭而去。到了次日，即由黎總統下令道：<break time="100ms" />　　兼署外交總長交通總長曹汝霖、內務總長王揖<break time="100ms" />　　唐、海軍總長劉冠雄、司法總長兼署農商總長章宗祥、教育總長張國淦，呈請辭職。曹汝霖、王揖唐、劉冠雄、張國淦、章宗祥准免本職，此令。<break time="100ms" />　　特任唐紹儀為外交總長，許世英為內務總長，陳錦濤為財政總長，程壁光為海軍總長，張耀曾為司法總長，孫洪伊為教育總長，張國淦為農商總長，汪大燮為交通總長，此令。<break time="100ms" />　　特任國務總理段祺瑞兼任陸軍總長，此令。<break time="100ms" />　　此令下後，段內閣又復成立。總計此九部中，除陸軍一席，向歸段氏占有外，其餘各部人員，分作三派，一民黨，二官僚，三中立派，當時稱為混合內閣。惟唐紹儀、孫洪伊、張耀曾，尚在南方，未即就職，於是外交由陳錦濤兼署，司法由張國淦兼署，教育由次長吳闓生權代。教育一事，視若虛設，未免捨本逐末。嗣因汪大燮不願入閣，上呈固辭，乃改任許世英為交通總長，孫洪伊為內務總長，范源濂為教育總長。閣員既已湊齊，專俟國會開會，咨請追認，內外都無異言。段復從事外政，改定各省軍民長官名稱，武稱督軍，文稱省長，所有署內組織及一切職權，暫仍舊制，惟另加任命，特請黎總統任定如下：<break time="100ms" />　　奉天督軍張作霖。兼署省長。<break time="100ms" />　　吉林督軍孟恩遠，省長郭宗熙。<break time="100ms" />　　黑龍江省長畢桂芳。兼署督軍。<break time="100ms" />　　直隸省長朱家寶。兼署督軍。<break time="100ms" />　　山東督軍張懷芝，省長孫發緒。<break time="100ms" />　　河南督軍趙倜，省長田文烈。<break time="100ms" />　　山西督軍閻錫山，省長沈銘昌。<break time="100ms" />　　江蘇督軍馮國璋，省長齊耀琳。<break time="100ms" />　　安徽督軍張勛，省長倪嗣衝。<break time="100ms" />　　江西督軍李純，省長戚揚。<break time="100ms" />　　福建督軍李厚基，省長胡瑞霖。<break time="100ms" />　　浙江督軍呂公望。兼署省長。<break time="100ms" />　　湖北督軍王占元，省長范守佑。<break time="100ms" />　　湖南督軍陳宦。兼署省長。<break time="100ms" />　　陝西督軍陳樹藩。兼署省長。<break time="100ms" />　　四川督軍蔡鍔。兼署省長。<break time="100ms" />　　廣東督軍陸榮廷，省長朱慶瀾。<break time="100ms" />　　廣西督軍陳炳焜，省長羅佩金。<break time="100ms" />　　雲南督軍唐繼堯，省長任可澄。<break time="100ms" />　　貴州督軍劉顯世，省長戴戡。<break time="100ms" />　　甘肅省長張廣建。兼署督軍。<break time="100ms" />　　新疆省長楊增新。兼署督軍。<break time="100ms" />　　嗣是頒爵條例、文官官秩令，及懲辦國賊條例、附亂自首特赦令、糾彈法，均即廢止。又將政治犯一律釋放。並特赦前川督尹昌衡，俾復自由，所有統率辦事處，軍政執法處，亦盡行撤銷。海內人民，喁喁望治。其時川、粤、湘、魯各省，尚在未靖，又經過一番措置，才得平安。小子只有一支禿筆，不能並敘，只好依次敘來。<break time="100ms" />　　先是陳宦獨立四川，袁世凱命重慶鎮守使周駿，督理四川軍務，另用王陵基鎮守重慶。周奉命後，尚按兵不動，至袁逝世，他反出兵西上，進逼成都，自稱四川將軍，旋復改稱蜀軍總司令，委任王陵基為先鋒。王率前隊抵龍泉驛，成都戒嚴。週一面迫陳出省，一面截陳歸路，陳不禁大憤，將與決戰。紳商急電政府，請禁周、陳衝突，免禍生靈。政府乃任蔡鍔督川，調陳宦督湘，周駿還任。陳、周猶相持不下，蔡鍔已自敘州起程，先電致二人，勸他息爭。略云：<break time="100ms" />　　二君之不惜兵連禍結者，乃為爭川督一席，抑<break time="100ms" />　　何所見之小也？竊謂吾儕生於斯世，當以國是為前提，不應存自私自利之見。某今銜命入川，蓋收拾<break time="100ms" />　　未了之局，俟部署既定，則自請辭職，或於二君中推轂一人，以承斯乏，不過累公稍候時日耳。用特<break time="100ms" />　　馳電奉告，即請解甲息兵，如或不然，鍔雖不願效齷齪官僚口脗，以違抗中央命令相責，而擾亂治安<break time="100ms" />　　之咎，鍔當聲罪致討，務希從速裁奪，鍔秣馬厲兵以待，惟二君鑒之！
    </voice>
</speak>
