<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十六回<break time="100ms" />　　段芝泉重組閣員　龍濟光久延戰禍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說海軍第一艦隊，與練習艦隊，同時獨立，這警報傳達中央，段國務卿未免驚心，亟電致南京將軍馮國璋，及淞滬護軍使楊善德，令他設法調停，挽回此舉。那知馮、楊二人，已接李鼎新等密函，請守中立，兩不相犯。馮本請恢復舊約法，當然與海軍同志，楊雖為段氏爪牙，但孑身處滬，前後被逼，也只好置身局外，作壁上觀。段盼望回音，並不見答，偏國會議員二百九十九人，卻聯電國務卿道：<break time="100ms" />　　元年約法，與三年約法之爭，端在先決二者孰<break time="100ms" />　　為法律。如以三年約法為法律，當然不能以命令廢止。惟查臨時約法，為民國之所由成，議會總統，皆由茲產出，其效力至尊無上。在國會既成立以後，憲法未制定以前，如欲有所增修，依臨時約法五十五<break time="100ms" />　　條，及國會組織法十四條之規定，當由國會議員三分之二以上之提議，並經國會議員五分之四以上之<break time="100ms" />　　出席，出席議員四分之三以上之可決，而後其所增修者，乃為合法，乃得有效。三年約法會議，其組織及程序，既與臨時約法五十五條所載不符，則其所增修者，自不得稱之為法律，實屬違憲之行為。是臨時約法，本來存在，原無所謂恢復，今日以命令<break time="100ms" />　　廢止三年約法，乃使從前違憲之行為，歸於無效，更無所謂以命令變更法律。現在各省尚未統一，調護<break time="100ms" />　　維持，惟有一致遵守成憲，否則甲以其私制國法，轉瞬乙又以其私制而代甲，循環效尤，人持一法，視<break time="100ms" />　　成憲為土苴，國法前途，何堪設想。請公堅持大義，力贊大總統，毅然以明令宣告，不依法律組織之約<break time="100ms" />　　法會議所議決之《中華民國約法》，及其附屬之大總統選舉法，國民會議立法院組織法，均與民國元年<break time="100ms" />　　《臨時約法》國會組織法，並民國二年憲法會議制定之大總統選舉法相違背，當然不生效力。此後凡百<break time="100ms" />　　庶政，應與國人竭誠遵守真正國法，以固邦基而符民意。根本既決，大局斯安。特此電復。<break time="100ms" />　　段祺瑞接到此電，也有轉意，並非畏憚議員，實仍是畏憚海軍。乃入與黎總統商議，主張恢復約法。黎本反對袁制，只因段氏登台，挾有權力，一切規劃，不得不歸他取決，所以沈機觀變，未嘗獨斷獨行，既聞段氏有心規復，哪有不允之理，便於六月二十九日，連下數令道：<break time="100ms" />　　（一）共和國體，首重民意，民意所寄，厥惟憲法。憲法之成，專待國會。我中華民國國會，自三<break time="100ms" />　　年一月十日停止以後，時越兩載，迄未召復，以致開國五年，憲法未定，大本不立，庶政無由進行，亟應召集國會，速定憲法，以協民志而固國本。憲法未定以前，仍遵用元年三月十一日公佈之《臨時約法》，至憲法成立時為止。其二年十月五日，宣佈之大總統選舉法，係憲法之一部，應仍有效。此令。<break time="100ms" />　　（二）茲依《臨時約法》第五十三條續行召集國會，定於本年八月一日起，繼續開會。此令。<break time="100ms" />　　（三）民國三年五月一日以後，所有各項條約，均應繼續有效，其餘法令，除有明令廢止外，一切<break time="100ms" />　　仍舊。此令。始終不肯盡廢袁制。<break time="100ms" />　　（四）國民會議，業經續行召集，所有關於立法院國民會議各法令，應即撤銷。此令。<break time="100ms" />　　（五）國會業經召集，內務部所屬之辦理選舉事務局，應即改為籌備國會事務局，迅速籌備國會事<break time="100ms" />　　務。此令。<break time="100ms" />　　（六）參政院應即裁撤，此令。<break time="100ms" />　　（七）平政院所屬之肅政廳，應即裁撤，此令。<break time="100ms" />　　（八）特任段祺瑞為國務總理，此令。<break time="100ms" />　　數令迭下，全國人士歡呼雷動，爭頌黎、段兩人的功德，似乎民國共和，從此再造，當再不至似袁皇帝時代，有名無實了。嗟我國民，哪有這般幸福？惟段祺瑞受命組閣，再任國務總理，應該將舊有部員，酌量參換，方足一新面目，動人觀聽。換湯不換藥，終屬無益。他想老成碩望，莫如東海，當此新舊交替，遺大投艱的時候，正應向他妥商，免致再誤，當下命駕至徐寓中，投刺求見。徐正為袁氏幫忙，鬧得精疲力乏，臥牀靜養，忽聞祺瑞到來，料有要事相商，不便相拒，乃起身出室，迎段入廳。彼此閒談數語，便由段述及組閣事情。徐答道：「芝泉！你也任事多了，此次再出組閣，諒有特別把握，何必問我！」
    </voice>
</speak>
