<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十七回<break time="100ms" />　　撤軍院復歸統一　開國會再造共和
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說黎總統與段總理召集閣員，會議湘、粤亂事，各閣員或主張激烈，或主張調停，或主張先湘後粤，或主張先粤後湘，嗣經段總理以粤亂方殷，不如促陸榮廷速赴粤任，解決粤事，湖南督軍一缺，暫從軍民所請，歸劉人熙署理。黎總統也以為然。議定後，隨即下令，飭陸榮廷即日赴粤，特任劉人熙署湖南督軍，兼湖南省長。<break time="100ms" />　　原來湖南將軍湯薌銘，當宣告獨立時，曾由乃兄湯化龍，與民黨議立五大條件：（一）民黨承認湯薌銘為都督；<break time="100ms" />　　（二）湯先撥軍隊三營或五營，交民黨接收；（三）設民政府管理民政全權，民政長由民黨公推；（四）組織北伐軍總司令，由民黨推任；（五）軍事廳長，由民黨推任。<break time="100ms" />　　這約由化龍署押，轉告薌銘接洽，薌銘並無異言。至袁氏死，薌銘即日背約，取消獨立，絕不關照民黨，民黨如歐陽振聲、趙恒惕、唐蟒、覃振等，本是署約中人，當然動了公憤，奮起逐湯。湯竄往岳州，由湖南護國軍第一軍總司令曾繼梧代理都督，維持地方秩序。嗣聞政府令陳宦督湘，軍民仍然不服。政府又命陸榮廷暫代，陸此時雖到衡州，終因事涉嫌疑，不肯赴任，並且自衡返桂。湖南軍民，乃自推選劉人熙，請政府任命，政府勉強照允，自稱留後者，即許為留後，湘事不無相類。湘禍少紓。後來改任譚延闓為督軍，倒也相安無事。惟陸榮廷返駐桂林，因聞帝制派尚蟠踞京中，煽惑政府，袒龍抑李，一時不便赴粤，只好托詞告病，逐日延挨。此公大約喜病。<break time="100ms" />　　就是岑春暄、唐繼堯等，亦為禍首未懲，時有違言，政府不得已，命譴罪魁，特下申令道：<break time="100ms" />　　　　自變更國體之議起，全國擾攘，幾陷淪亡，始禍諸人，實屍其咎。楊度、孫毓筠、顧鼇、梁士貽、夏壽田、朱啟鈐、周自齊、薛大可，均著拿交法庭，詳確訊鞫，嚴行懲辦，為後世戒。其餘一概寬免。此令。<break time="100ms" />　　看官！你想帝制派中的要人，差不多有幾十個，當時遠近聞名，係六君子、十三太保，就是西南各省的要求，也請戮楊度、段芝貴等十三人，以謝天下。乃政府命令，只有八名，如袁乃寬、段芝貴等，均不在列，顯見得政府用心，不過敷衍了事；並且逮捕令下，罪犯均已出京，一個兒都沒有拿著，轉眼間便成懸案；又轉眼間且彼此無罪，仍好出頭，這是中國近來的弊政，怪不得人心思亂，至今未了呢。慨乎言之。但西南各省諸首領，已是得休便休，不願堅持到底，乃決議撤銷軍務院，由撫軍長唐繼堯、副長岑春暄、政務委員長梁啟超，及撫軍劉顯世、陸榮廷、陳炳焜、呂公望、蔡鍔、李烈鈞、戴戡、劉存厚、羅佩金、李鼎新等，一並聯名，佈告全國。<break time="100ms" />　　其詞云：<break time="100ms" />　　　　帝制禍興，滇黔首義，公理所趨，輿情一致，桂、粤、浙、秦、湘、蜀，相繼仗義，其時因戰禍遷延，未知所屆，獨立各省，前敵各軍，不可無統一機關，爰暫設軍務院，為對內對外之合議團體，其組織條例第十條規定，本院俟國務院依法成立時撤銷。今約法國會，次第恢復，大總統依法繼任，與獨立各省最初之宣言，適相符合。雖國務院之任命，尚未經國會同意，然當國會閉會時，元首先任命以俟追認，實為約法所不禁。本軍務院為力求統一起見，謹於本日宣告撤廢，其撫軍及政務委員長外交專使軍事代表，均一並解除。國家一切政務，靜聽元首政府與國會主持。為此佈告天下，咸使聞知。<break time="100ms" />　　軍務院既宣告撤銷，復將佈告原文，電達北京。黎總統與段總理，自然欣慰，當由黎總統即日復電云：<break time="100ms" />　　　　承電示撤銷軍院，愛國之忱，昭然若揭。溯自帝制議興，波詭雲譎，輸貲造意，緣法飾非，舉國皆喑，莫前發難。滇黔首義，薄海從風，合議機關，應時成立，披雲見日，再締共和，則是軍院諸公，大有造於民國也。項城長逝，責在藐躬，猥承諸公擁護之殷，提撕之切，約法國會，獲慰初心。雖倖免乎愆尤，猶自慚其濡滯，諸公乃主持正論，踐履前盟，舉重光之日月，還我國民，挈百戰之山河，歸諸政府。從此民有常軌，國無曲師，藩禍不興，鄰氛自戢，則是軍院諸公，尤大有造於後世也。共和國家，匹夫有責，同舟共濟，端賴群材，元洪憂患餘生，久夷權位，布衣歸老，於願已償，只以約法所推，責任攸寄，思與諸公左提右挈，宏濟艱難，推誠以結邦交，虛己以從輿論，一日在位，萬民具瞻。方今財政拮據，吏治靃靡，內憂外患，紛至沓來，補救之難，百倍疇曩。尚望不我遐棄，相與有成，毋以收拾軍隊，為天職已完，毋以召集國會，為人心已定，毋可恢復《約法》，為遂躋法治，毋以懲辦禍首，為永絕官邪，率此臨事而懼之心，或收通力合作之效，此則元洪早作夜思，願與諸公共勉者也。軍務院既已撤銷，一切善後事宜，仍希隨時電告，共籌結束。其有奇材懋績，為國賢勞者，並希臚舉事實，借備延攬。元洪印。<break time="100ms" />　　這復電中的大意，是從交際上著筆，並非正式公文。<break time="100ms" />　　至七月二十一日，始頒正式命令道：
    </voice>
</speak>
