<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　據唐繼堯、岑春暄、梁啟超、劉顯世、陸榮廷、陳炳焜、呂公望、蔡鍔、李烈鈞、戴戡、李鼎新、羅佩金、劉存厚等寒日電稱：軍務院已於七月十四日宣告撤廢，其撫軍及政務委員長、外交專使、軍事代表均一並解除。國家一切政務，靜聽元首政府國會主持各等語。慨自改革以來，迭經變故，矩矱不立，喪亂弘多，法紀凌夷，民生涂炭，本大總統繼任於危疑震撼之際，遵行元年《約法》，召集國會，組織責任政府，力崇民意，勉任艱虞。該督軍等顧念時危，力閎大義，撤銷軍務院及撫軍等職，納政務於一軌，躋國勢於大同。義聞仁聲，皦如日月，千秋萬世，為國之光。惟念大局雖寧，殷憂未艾，宜如何栽培元氣，收拾人心，永絕亂源，導成法治。補苴罅漏，經緯萬端。來日之難，倍於往昔。所期內外在官，各深兢惕，同心協力，感致祥和，以成未竟之功，益鞏無疆之業，本大總統有厚望焉。此令。<break time="100ms" />　　自是南北統一，北京政府算有代表全國的資格了。惟粤東方面，龍、李交爭，尚且未息，各督軍多承政府意旨，歸咎李烈鈞，隱袒龍濟光，張勛、倪嗣衝專電通告，尤斥李烈鈞違令橫行，請加聲討。無非黨同伐異。政府乃一再電桂，催陸赴粤，陸至此亦不能再延，乃約同省長朱慶瀾，相偕赴任，電告政府，指日啟行。於是黎總統又下令道：<break time="100ms" />　　　　迭據各方報告，廣東紛擾，禍尤未已，生靈涂炭，外人復有煩言。長此遷延，靡知所屆。龍濟光未交卸以前，責在守土，自應約束將士，保衛治安。李烈鈞統率士卒，責有攸歸，著即嚴勒所部，即日停兵。該省督軍陸榮廷，省長朱慶瀾，現已星夜赴任，龍濟光應將各項事宜，妥速預備交代，此後如再有抗令開釁情事，定當嚴行聲討，以肅國紀。此令。<break time="100ms" />　　令下後，復派薩鎮冰為粤閩巡閱使，令他選調兵艦駛赴粤海，查辦一切，並駐泊沙面等處，保護僑商。其實是震懾龍、李，隱示中央威力，教他知難而退。哪知龍濟光尚不肯離粤，鎮日裡守住觀音山，與李血戰。陸榮廷到了肇慶，聞著消息，又復稱病逗留，只遣朱慶瀾到粤。朱亦頗有戒心，待至薩鎮冰已到沙面，方啟行至粤，先與薩會敘一番，然後攜手入城。龍濟光不便抗拒，只好迎入，將民政一部分，划歸朱慶瀾接管，一面索請巨款，但說是解散軍隊，必須先撥恩餉，方好辦理。好容易籌了一宗款子，交給了他，方才把督軍印信，付與朱慶瀾，自己帶了若干親兵，向瓊崖而去。阿堵物到手，才肯動身，這是現今軍閥第一條秘訣。李烈鈞聞龍已離粤，也即退兵，惟陸尚未肯到省，由朱慶瀾飭人齎送印信，才行接收，粤事也就此作一結束。<break time="100ms" />　　小子於川、粤、湘三省，已經敘畢，就乘便敘入山東省了。山東民軍，分作兩黨，吳大洲自稱護國軍，居正稱東北軍總司令，七二回中曾已提及，但兩軍勢力，均屬有限，不過占據了幾個縣城，與川、湘、粤情形不同。<break time="100ms" />　　自張懷芝奉袁氏命，署理山東將軍，本思效忠袁氏，把民軍逐出境外，可巧袁死黎繼，由政府電令停戰，雙方靜候解決，吳大洲、居正兩人乃按兵守候。偏張懷芝乘他不備，襲奪民軍所據的長山、安邱、臨朐等縣。民軍大憤，一面質問政府，一面招集黨人，將與張懷芝死戰。<break time="100ms" />　　吳大洲部下，約七八千人，居正部下，約一萬四五千人，並運到飛機兩架，聲燄甚盛。張懷芝料不能平，始派員與他議和，各不相犯。延至八月中旬，由國務院派出陸軍中將曲同豐，馳往山東，會同張懷芝等辦理軍事善後事宜。曲同豐與民軍商議，改編軍制，歸隸中央，辦理粗有眉目，即回京復命去了。是時留滬各議員，已齊集京師，重開國會，八月一日，舉行國會第二次常會開會禮，先期二日，由兩院通告，並訂定禮節如下：<break time="100ms" />　　（一）八月一日午前九時，參眾兩院議員，各服禮服，齊集眾議院。<break time="100ms" />　　（二）午前十時，兩院議員，入禮場就席。<break time="100ms" />　　（三）贊禮員引大總統及國務員入禮場就席奏<break time="100ms" />　　樂。<break time="100ms" />　　（四）主席宣告開會，並致開會詞。<break time="100ms" />　　（五）大總統暨國務員致頌詞。<break time="100ms" />　　（六）贊禮員報告向國旗行三鞠躬禮，在場者咸行禮如儀。<break time="100ms" />　　（七）主席宣告開會式禮成詞。<break time="100ms" />　　（八）主席宣告大總統宣誓。<break time="100ms" />　　（九）大總統宣誓奏樂。<break time="100ms" />　　（十）主席宣告退席。<break time="100ms" />　　（十一）攝影散會。<break time="100ms" />　　是日，參議院議員，共到一百三十八人，眾議院議員，共到三百十八人。參議院中，仍由王家襄、王正廷為正副議長，眾議院中，仍由湯化龍、陳國祥為正副議長，臨時公推王家襄為主席。黎總統及國務總理兼陸軍總長段祺瑞，財政總長兼外交總長陳錦濤，交通總長兼內務總長許世英，教育總長范源濂，農商總長張國淦，海軍總長程璧光，同時蒞會。黎總統依照民國二年公佈之大總統選舉法第四條，鄭重宣誓。誓云：<break time="100ms" />　　　　余以至誠遵守憲法，執行大總統之職務。誓畢，全體歡呼，連稱中華民國萬歲，中華民國國會萬歲，中華民國大總統萬歲。睹群情之雀躍，復旦重光；瞻勝令之鸞旗，共和無恙。觀者如堵，望慰雲霓；國是再安，心傾中外。燕雲之氣象又新，鯨海之波濤不沸。
    </voice>
</speak>
