<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　還有一段奇夢，出諸松坡友人的口中，謂係松坡生前自述：癸丑年間，二次革命，黃、李等相繼失敗，松坡雖未曾與事，心中卻鬱鬱不樂，時常借著杯中物，痛飲解悶。某日，醉後假寐，恍惚身入宮闕，有一人袞冕輝煌，高坐堂上，既見松坡，竟下階相迎，向他長揖。松坡急忙還禮，忽背後被人一拍，痛不可忍，回頭顧視，背後立著兩人，一似乞丐模樣，一似和尚模樣，不由的驚訝起來。迨詢及姓名，答稱為李鐵拐、唐玄奘，且由唐玄奘自述：「西行取經，備嘗艱苦，此行將返京城，恐被孽龍奪去，現聞君腰下，佩有神劍，特乞拐仙介紹，求君除害安民」云云。松坡性本任俠，慨然照允，便與二人同出。返顧宮闕，倏忽不見，他也莫名其妙，掉頭逕去。約數十步，但見前面一帶，統是雲霧迷離，不可測摸，耳中聞得風濤澎湃，駭地震天，料知前途險惡，不易過去，正擬問明前導二人，借定行止，不意兩人又不知去向，空中卻現出一團紅雲，雲端裡面，飛出一條火龍，口噴赤霞，惹得滿天皆赤。說時遲，那時快，松坡拔劍在手，奮身上躍，得登龍背。尤猶矯首仰視，被松坡用劍擬喉，正要刺入，突覺豁喇一聲，身似墜下，驚醒轉來，乃是南柯一夢。松坡細思夢境，不知主何朕兆，至袁氏稱帝，護國軍起，方覺夢有奇驗，龍應袁氏，袞冕即帝服，下階相迎，是袁氏任松坡為軍事顧問官，唐玄奘應唐繼堯，李拐仙應李烈鈞，西行取經，恐被龍奪，是唐、李學取歐化，有志共和，幾為袁氏破壞的隱兆。經松坡拔劍乘龍，龍乃被制，已見得帝制無成了。松坡奇夢已驗，料無他虞，哪知身即墜下，亦兆死征。所以倒袁功成，松坡也即歸天，這可見冥冥中間，未始沒有定數呢。可作新聞一則。<break time="100ms" />　　後來《國葬法》頒行，第一條中，載著中國人民，為國家立有殊勛，身故後，經大總統咨請國會同意，或國會議決，准予舉行國葬典禮。黃興創造民國，蔡鍔再造民國，均與第一條相符，當由國會議決，應予舉行國葬典禮，乃由黎總統指令內務部，著查照《國葬法》辦理，內務部遵即照辦。十二月五日，蔡公靈柩回國，道經滬上，各界相率往奠，素車白馬，競集滬濱。中央亦派員致祭，比那黃上將治喪時，更覺擁擠。兩人相較，蔡似過黃一籌。生不虛生，死猶不死。及返鄉歸葬，依《國葬法》例，設立專墓，高樹穹碑，迭鎸生前功績，垂光身後。黃上將返葬時，亦照此辦法，不必細表。<break time="100ms" />　　且說段祺瑞主持國柄，擁護黃陂，表面上似兩相融洽，無甚嫌隙，哪知內部卻罩著黑幕，惹起暗潮，遂令府院兩方面，無端生出惡感來。內務總長孫洪伊，籍隸天津，北洋軍官，非親即友，他本為同盟會健將，與孫、黃諸人，一鼻孔兒出氣，所以平時議論，慷慨激昂，對於共和兩字，尤主張積極進行。民國初造，兩院成立，他因親友推選，入為眾議院議員，嗣復組織進步黨，反對帝制，袁氏慾望正熾，時由他連電駁斥，且有一篇泣告北方同鄉父老書，說得淋漓慘澹，差不多似擊筑的高漸離，彈箏的李龜年，一面奔走南北，游說黎、馮，勸他早自定計，切勿承認帝制。黎、馮兩人頗加信從。至共和再造，黎氏繼任，他遂入為閣員，按日裡在總統府，參預庶政，每當總統見客，必侍坐黎側。黎寬厚待人，就使有言逆耳，也常容忍過去，獨他偏越俎抗談，雌黃黑白，旁若無人，因此大小人員，無不側目。這是孫氏病根。有時當國務院會議，他也直遂逕行，與段總理時有齟齬，段未免介意。可巧國務院秘書長，乃是段氏高足徐樹錚。樹錚銅山人，嘗在日本士官學校畢業，年少氣盛，自稱為文武才，段亦目為大器，引作高弟。洪憲以前，他已廁入段門，預議軍事，不過政變無多，不堪表現。及袁氏稱帝，乃勸段潔身自去，段遂辭職。滇、黔倡義，猶陰為段划策，密囑曹錕、張敬堯諸將帥遷延觀變。曹、張依訓而行，免不得多方延宕。就是陝西獨立也由他嗾使出來，他與陸建章素有嫌隙，遂乘此借公濟私。後來擊斃陸建章亦伏於此。袁既病死，黎、段登台，拔茅連茹，彈冠相慶，徐遂入任為院秘書長。那時長才得展，視天下事如反掌，今朝陳一議，明朝獻一策，都中段意。段即倚作臂助，甚至內外政策，均惟徐言是從。國務院中，嘗稱他為總理第二。挾權自恣，誤段實多。偏遇著一個孫洪伊，也是個眼高於頂的朋友，聞徐樹錚勢傾全院，心中很是不平，凡遇院中公牘，送府用印，孫輒吹毛索瘢，見有瑕疵可指，當即駁還，或間加改竄，頒行出去。看官！你想這矯矯自命的徐秘書，怎肯低首下心，受那孫總長的批評？積嫌越深，銜怨愈甚。<break time="100ms" />　　一日，國務院又開會議，孫洪伊入參國政，又來作抵掌高談的蘇季子，正在說得高興，突有一人出阻道：「孫總長！你不要目中無人哩。須知智士千慮，不無一失，愚夫千慮，也有一得，難道除公以外，便不足與議麼？」<break time="100ms" />　　孫瞧將過去，正是這位徐秘書長，便冷笑道：「足下的大材，我很佩服，但此處是閣員會議，俟足下入閣後，再來參議未遲。」徐樹錚被他一嘲，不由的憤憤道：「樹錚不才，忝任國務院秘書，也總算是國家命吏，並非絕對無言論權；況且國體共和，無論何等人民，均得上書言事，孫總長平日，自命維新，奈何反效專制時代，禁人旁議呢？」棋逢敵手。孫洪伊哼了一聲道：「足下既有偉大的議論，何妨先向總理陳明，俟總理提出會議，果可利國利民，我等無不贊成。足下既免埋才，又免越職，怕不是一舉兩得麼？」徐樹錚聽了，即易一說道：「孫總長！<break time="100ms" />　　你教我等不可越俎，你如何自行越俎呢？」孫洪伊忙問何事？樹錚道：「你勾通報館，泄漏院中秘密，尚說不是越俎嗎？」孫洪伊勃然道：「你有什麼證據？」樹錚微哂道：
    </voice>
</speak>
