<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十九回<break time="100ms" />　　目斷鄉關偉人又歿　釁開府院政客交爭
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說日本福崗醫院，突有一人病逝，電訃到京，這人為誰？就是再造民國的蔡松坡。蔡本為四川督軍，為什麼東往日本呢？說來也覺話長，由小子撮要敘述：自蔡督四川後，川民漸安，但署中一切文件，已棼如亂絲，不得不認真料理，雖有羅佩金幫辦，究竟不能不自行部署，又況軍民兩長，統歸一身兼管，更覺忙碌得很，因此積勞過度，所有喉痛心疾，接連復發。適小鳳仙自京致書，擬履行前約，願來川中，他不免惹起情腸，增了若干愁悶，我是個多愁多病身，怎當你傾國傾城貌。躊躇了一夜，方裁箋作答道：<break time="100ms" />　　自軍興以來，頓膺喉痛及失眠之症，今茲督川，難卻黃陂盛意，故勉為其難，俟各事布置就緒，即<break time="100ms" />　　出洋就醫。爾時將挈卿偕行，放浪重洋，飽吸自由空氣，卿姑待之！<break time="100ms" />　　是書發後，過了數日，病癒沉重，自覺不支，乃電達政府，請假就醫，並薦羅佩金自代。政府准如所請，當即束裝啟行，航行至滬。滬上軍商學各界，聞他到來，相率開會歡迎。渠因喉痛失音，未能到會，遂作書婉謝，惟居滬上寄廬中養痾，或至虹口某醫院治疾，所有訪客，一概擋駕。時梁任公亦自粤到滬，被他聞知，卻立刻拜會，相見時，仍執弟子禮甚恭。任公道：「你也太過謙了，此地非從前學校可比，何妨脫略形跡。」松坡道：「一日為師，終身為父，這是從古到今，相傳不易的名言。鍔略讀詩書，粗知禮義，豈可效袁項城一流人物，漠視這張四先生麼？」述此數語，為學生聽者！任公亦對他微笑，且密與語道：「你在此地養病，還須謹慎要緊。帝制餘孽，往來南北，他們恨我切骨，幸勿遭他毒手。」松坡又答道：<break time="100ms" />　　「這是弟子所最注意的。自到上海後，除赴醫院診治外，鎮日裡杜門不出，謝絕交遊，就是尋常食品，亦必先行化驗，然後取食，想當不致有意外危險。且弟子留此數日，萬一醫治無效，決擬至日本一行，那東京的醫院，較此地似靠得住哩。」任公徐答道：「這也好的，似你膂力方剛，正是經營四方的時候，千萬珍重，為國自愛。」松坡太息道：「鍔已過壯年，所有些須功業，統是先生一手造成，目下諸症百出，精神委頓，恐將來未必永年，不但有負國家，並且有負先生，為之奈何？」語中已寓將死之兆？<break time="100ms" />　　任公聽了，不禁淒然，半晌才道：「松坡，你如何作這般想？疾病是人生所常有的，如能安心休養，自可漸痊，奈何作此頹唐語？」松坡欲言未言，飲過了幾口清茶，才答道：「鍔到滬已約一旬了，起初醫生亦說是可治，不出兩旬，可收效果，怎奈這幾天間，喉間似有一物，嚅嚅欲動，每屆飲食，艱難下咽，就是語言亦很覺為難，到了夜間，終夕不能安枕，想是血枯津竭的絕症，如何能持久哩！」言畢，起身欲行。任公復勸勉數語，兩下作別。<break time="100ms" />　　越日，任公正欲回視，巧值電話傳來，略言：「鍔擬東渡，決於今晚動身。」任公乃即往寄廬，敘談了好多時。是夕，即送他下船，再三叮囑而別。兩別字前後相應，這一別是長別了。任公返寓後，過了五六天，接得蔡書，內言就醫福崗醫院，尚有效驗，倒也稍稍放心。哪知到了十一月八號，竟由福崗醫院來電，譯將出來，乃是蔡松坡於本日下午四時去世十二字，這一驚非同小可，往外探問，已是傳遍全滬，無論官商學界，統覺悲感得很。後來調查松坡寓日，病狀依然，至日本國慶日天長節，就是我國十月三十一日，是日扶桑三島，全體慶祝，舉行提燈大會，松坡因僑寓無聊，特與二三友人，入市遨遊，頗稱盡興。到了傍晚，接著上海急電，知是黃興逝世，不由的頓足呼天道：「我中國又弱一個了。」自是愁悶益增，病亦愈劇。至十一月八日上午，勢已垂危，東醫束手，他聞病院外演試飛機，竟勉強起牀，扶役夫肩，緩步出門。<break time="100ms" />　　適飛機從空中駛過，翱翔自得，幾似大鵬振翅，扶搖直上，望了一會，忽覺眼花繚亂，頭痛異常，他即倚著役夫肩上，閉了雙目，休息片時，復睜起病眼，向西遙望，欷歔說道：「中華祖國，從此長離，就使駕著飛機，恐也不能西歸了。」淒楚語不忍卒讀。說畢，返身入內，臥牀無語。<break time="100ms" />　　延至下午四時，奄然長逝，年僅三十七歲。越二日，由黎總統下令道：<break time="100ms" />　　勛一位上將銜陸軍中將蔡鍔，才略冠時，志氣弘毅，年來奔走軍旅，維持共和，厥功尤偉。前在四川督軍任內，以積勞致疾，請假赴日本就醫，方期調理可痊，長資倚畀，遽聞溘逝，震悼殊深。所<break time="100ms" />　　有身後一切事宜，即著駐日公使章宗祥，遴派專員，妥為照料，給銀二萬圓治喪。俟靈櫬回國之日，另<break time="100ms" />　　行派員致祭；並交國務院從優議恤，以示篤念殊勛之至意。此令。<break time="100ms" />　　自經此令一下，全國均已聞知，相傳小鳳仙尚在京師，得此噩耗，悲慟終日，誓不欲生。鴇母再三勸解，哭聲乃止。到了次日，鳳仙閉戶不出，至午後尚是寂然。鴇母大疑，排闥入室，哪知已香消玉殞，物在人亡。案上留有絕命書，語極悲慘，略謂：「妾與蔡君，生不相聚，死或可依。或者精魂猶毅，飛越重洋，追隨蔡君，依依地下，長作流寓伴侶。如或不能，妾願化恨海啼鵑，望白雲蒼莽中，是我蔡郎停屍處，夜夜悲鳴罷了。」這數語傳達都門，膾炙人口。究竟這小鳳仙曾否殉義，絕命書是真是假，小子一時也無從確查，只好人云亦云，留作一場佳話。如果實有此事，豈不是紅粉英雄，有一無二，從前綠珠、關盼盼等，也應出小鳳仙的下風了。不肯下一斷語，是史筆闕疑之法。
    </voice>
</speak>
