<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十回<break time="100ms" />　　議憲法致生內哄　辦外交惹起暗潮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說徐東海入京以後，先謁黎總統，次見段總理，黎尚隱示通融，段卻不甘退讓，經徐苦口調停，方由段說出一言，先要孫洪伊免職，方令徐樹錚辭差。太要顧全面目。徐東海再入總統府，與黎商及。黎似覺為難，徐喟然道：「不照這麼辦法，恐禍起蕭牆，勢且波及全國，總統不如通權達變，暫歇風潮為是。」黎總統畢竟長厚，也就承認下去。於是十一月二十日，下令免孫洪伊職，越日，徐樹錚始呈上辭職書，奉令照准，改任張國淦為秘書長。國淦自內務解職，令為黑龍江省長，他不願就任，辭職留京，乃命繼徐樹錚後任。<break time="100ms" />　　樹錚名雖去職，實仍在段氏幕中，段仍信任不疑。看官道是何因？小子前敘孫、徐衝突時，徐曾責孫泄漏機密，這也非憑空誣陷，最關重要的是中美實業借款一案。<break time="100ms" />　　自中國、交通兩銀行，停止兑現後，商民怨聲載道，籲請籌款維持。孫乃立主兑現，請黎總統速籌良法。黎與段熟商，段因國庫如洗，只好從緩，偏黎已先入孫說，定要段設法籌款。看官！你想天下有幾個點石成金的呂祖師，毀家紓難的楚令尹？國家沒有的款，只好向外人商量，當由段總理委任財政總長陳錦濤，問各國乞貸。幸有美國資本團，願貸美金五百萬圓，期限三年，利息六釐，每百圓實收九一，以煙酒公賣稅為抵押品，當由駐美華使，遵承中國財政總長委托全權的電報，代表政府，簽立合同，一面由陳錦濤至兩議院中，開秘密會議，要求通過。不料北京某報館，偏已探悉底細，將中美借款合同，登載出來。<break time="100ms" />　　看官！你道彼此借貸何故要守秘密呢？原來民國二年曾有英、法、德、俄、日五國銀行團與中國政府訂定草約，此後政治借款，應歸本團承借。應第二十四回。前時已惹起許多糾葛，此次向美國借款，恐五國嘖有煩言，所以慎守秘密。向外借款，還有許多顧忌，真正可憐。偏被報章揭出，無從隱飾，段、陳諸人，已疑由孫洪伊泄漏機關，恐滋外議。果然不到兩天，英、法、俄、日四國銀行團提出抗議書質問財政部。經陳錦濤商諸段總理，據理答復，略言：「此項借款，專供中國銀行準備兑現的用途，本無政治性質。且民國二年的契約乃中國政府與五國銀行團所締結，今只四國銀行團，係與德國分離的別一團體，敝政府不能承受抗議」云云。還虧德國久戰未和，尚有借口之資。四國銀行團，尚未肯干休，段總理已將所借美款，划存中國銀行，作為準備金，交通銀行，尚是向隅。惟與外人交涉，還須筆舌，越覺遷怨孫洪伊，自從孫免職離閣，才出了胸中惡氣。徐樹錚是多年心腹，怎肯教他離開？這且慢表。<break time="100ms" />　　且說參眾兩院中，因草訂民國憲法，連日會議，彼是此非，免不得又生黨見。這是中國人特性。就中分作兩大派，一派叫作憲法研究會，一派叫作益友社。有幾個喜新厭故的人物擬加入主權、教育、國防神聖、省制、陸海軍各問題，已審議了好幾次，終因黨見不同未曾議決。<break time="100ms" />　　至十二月八日又復開議，為了省制大綱互起齟齬。直隸議員籍忠寅，主張守舊，湖北議員劉成禺，主張維新，彼此相持不下，竟互動手腳，就會議場中，打起架來。劉成禺一方面，人眾勢強，籍忠寅一方面，人少勢弱，強的原是逞威，弱的也不甘退步。起初還是拋墨盒，擲筆桿，文縐縐的舉動；後來罵得起勁，鬧得益凶，竟扭成一團，拳打足踢，好象不共戴天的樣兒。何苦乃爾？徒惹人笑。<break time="100ms" />　　結果是籍忠寅、劉崇佑、陳光燾、張金鑒等，被毆受傷，害得皮破血流，痛不可耐，憤憤的出了會議場，做了一篇大文章，竟向總檢察廳提起公訴，一面請政府咨行議會，查明曲直，依法懲辦。<break time="100ms" />　　一事未了，一事又生，京城裡面有自稱公民孫熙澤等，發起憲法促成會，宣佈意見書，並通電各省，無非說：「兩院議員，會議多日，並無成效，徒聞滋鬧」等語。<break time="100ms" />　　參議員聞這消息，因他毀損名譽，擾亂國憲，要求政府速即禁止。司法總長答稱，已令總檢察廳徹查，議員等猶有違言。只因陽曆歲闌十二月二十五日，又是雲南起義紀念日，曾經兩院議定，總統公佈，照例放假休息，懸旗宴賀。敘筆不漏。大家既要祝慶，又要賀年，閒暇中間，帶著幾分忙碌，自然把公事暫擱。轉眼間已是民國六年了，各省督軍省長及各特別區域都統等，於五年殘臘，聯名電告政府，由副總統兼江蘇督軍領銜，其文云：<break time="100ms" />　　民國建元，於今五載，中經變故，起伏無端。國勢日危，民生日蹙，政務日以叢脞，已往之事，今不復道。
    </voice>
</speak>
