<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十一回<break time="100ms" />　　絕邦交卻回德使　攻督署大鬧蜀城
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說國務總理段祺瑞，主張絕德，黎總統不肯照允，他遂負氣退出，竟往天津，且遣人齎呈辭職書。黎總統未免驚惶，當即派員挽留。不意教育總長兼署內務總長范源濂，也居然送入辭職書來。顯見是段氏嫡派。黎總統益加憂慮，乃亟延馮副總統入府，商議挽回的法子。應前回馮氏入京。馮國璋道：「總統若要挽留段總理，除非與德絕交，否則國璋亦想不出甚麼良法。」黎總統尚沉吟未決，可巧派遣留段的委員，回府復命，報稱段總理已決計南歸，不願再來任事。國璋聽了，不禁微笑。旁觀者清。黎總統向國璋道：「他不肯再來，奈何？」國璋道：「總統若依他計策，管叫他即日來京。」黎總統徐徐道：「恐怕未必。」國璋道：「國璋願赴津一行，勸他回來，但請總統決意絕德便了。」黎總統尚是默然。國璋道：「依愚見想來，我國盡可與德絕交，非但無害，且有大利。」黎總統道：「利從何來？」國璋道：「德犯眾怒，已成公敵，就是與他聯盟的意大利，亦加入協約國，對德宣戰。古人說得好：『寡不敵眾』。看來德國總不能持久的。這可見中國與他絕交，將來決不致有害。若從利益上起見，是現在協約各國，已允我修改各種條約，豈非是一種大利麼？」黎總統道：「改約的事情，果真靠得住嗎？」國璋道：「且待段總理回京，再去探詢協約各國政府，如果實行承認，始提出照會，與德絕交。」黎總統道：「既這般說，請台駕一行，留回段總理便了。」國璋當即退出，即乘專車赴津。<break time="100ms" />　　到了晚間，果然兩人同回，相偕至總統府，投刺進見。黎總統也即出迎，免不得與段總理周旋一番，段亦謙遜數語，當下發電各國，令各使探問明白。尋得各使復電，略言：「駐在國政府，大致承認，如果我國實行絕德，將來各種條約，可望修改」云云。於易黎、段兩人，才表同情。馮國璋即日回寧。惟當時內外士紳，尚多異議，國會議員，如曹振懋、唐寶鍔、丁世嶧等，有對德抗議的質問書，馬君武等且通電各省，反對絕德，外如張勛、倪嗣衝、王占元諸督軍，統電請政府維持中立。還有孫文、唐紹儀、康有為、姚文棟、溫宗堯等，也迭電政府國會，不應與德絕交。他如順直省議會，奉天、上海、天津、山東、廣東等各商會，暨他種商學團體，均電請仍守中立。段總理絕不為動，一意向前進行，特於三月九日，在迎賓館開宴，延請議員，疏通意見。議員等多半聰明，樂得見風使帆，隱表同意。這是三酉兒好處。<break time="100ms" />　　到了翌午，參眾兩院各開秘密會，段總理及財政總長陳錦濤，教育總長兼內務總長范源濂，司法總長谷鍾秀，外交部參事伍朝樞等，先至眾議院，報告外交經過情形，並述對德絕交的宗旨，請議員表示贊助。眾議員經討論後，投票表決，同意票得三百三十一張，不同意票只八十七張，得大多數贊成，表示通過。段總理復至參議院，登堂報告，仍如前說。適值夕陽西下，不及投票，乃約於次日表決。越宿參議院投票，有一百五十票是同意，只三十五票不同意，也算大多數通過。絕德案已經決定，正擬草定照會，提交德使，湊巧德使辛慈，著人齎送照會至外交部，但見上面寫著，本公使於本日即三月十日。午後七時，接奉帝國政府訓令，著以下列復文，傳達中華民國政府。文曰：<break time="100ms" />　　中華民國抗議德國新近宣告之封鎖政策，而附以威嚇，帝國政府，曷勝駭異。蓋其他各國，僅僅提出抗議，中德邦交，素號親睦，且中國於封鎖區域以內，並無航業利益，則德之政策，於中國毫無影響，乃今於抗議之外，獨附威嚇之辭，以增抗議之力量，是尤不能不令人驚詫也。民國政府之抗議書中，謂：「華人因戰事而喪失生命者，已屬不少」云云，然須知民國政府，絕未嘗以關於此種損失之事實及申訴通知帝國政府，而就帝國政府所得報告，則知華人之喪失生命者，僅受人僱用，於前敵開掘戰壕，及充當其他軍役之輩，蓋若輩已不啻為戰鬥員，因以冒此危險也。帝國政府嘗一再抗議運送華工赴歐，充當軍役，是德國即在此次戰事中，亦未嘗不示中國以友誼，而帝國政府，即因顧全此友誼故，以此種威嚇為非出自正軌，因望民國政府，改正其見解。帝國政府，願於中國之航業利益，力加注意。以此之故，德國今雖不能於敵人宣告封鎖之後，取消其政策，而禁制實行無限制之潛艇戰爭，然已準備磋商民國政府關於保護華人生命財產之特別願望。帝國政府以如此對待友邦者，蓋謹依其平日見解，以如中國若與德斷絕友誼，則將失卻一真摯之友，而陷於糾結不解之局也。<break time="100ms" />　　末後，復附列一行道，本公使既將帝國政府的通牒，傳達貴國政府，倘貴國欲提出保護航業的問題，本公使已由帝國政府授權，得與磋商一切云云。當由外交部遞呈段總理。段以德國照會，雖有保護航業的示意，但封鎖戰略，仍然不肯取消，是我國提出抗議，終歸無效，只好與他絕交，不必遲疑。黎總統此時，已將全權授與段總理，當然不再阻撓。段乃令外交部繕定照會，請黎總統蓋過了印，並附發德使護照，送他出境。照會中的內容，大略說是：
    </voice>
</speak>
