<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　眾議院接到咨文，免不得議論紛紛，有一大半是不主戰的。次日由議員秘密討論，無非是主戰的少，不主戰的多，結果是由議長宣言，俟兩日後，開全院委員會，審查這種宣戰案情。哪知這風聲傳將出去，頓有許多請願書，似雪花柳絮一般，飄飄的飛入院中，有的是署著陸海軍人請願書，有的是署著五族公民請願團，有的是署著政學商界請願團，還有北京學界請願團、軍界請願團、商界請願團、市民請願團，迷離惝怳，閱不勝閱，當由院中役夫，收拾攏來，一古腦兒擲入敗字簏中。請願團化作紙團兒，中國各種團體，也應如此處置。到了五月十日，眾議院開會審查，甫經召集，門外忽嘯聚數千人，各持一小旗幟，寫著各種請願團字樣，每團有數十代表，手持傳單，一擁入院，見了議員，便將傳單分給。議員見他們無理取鬧，不願接收；或接單稍遲，他們即伸出如梃的手臂，似缽的拳頭，向議員面前，猛擊過來。議員急忙躲閃，身上已被捶數下。人必自侮，然後人侮之，試看上文集議憲法時，同是議員，尚且彼此互毆，何怪他人乘間侮弄。霎時間院中秩序，被他們搗亂。還是議長湯化龍，有些膽量，索性向前語眾道：「諸位都是愛國的志士，既已有志請願，應該公同研究，如何動起蠻來？況我等為了宣戰一案，方在審查，並未倡議反對，奈何便得罪列位呢！」言未已，只聽一片嘩聲道：「但將宣戰案通過，我等自然罷休。」湯化龍又朗聲道：「諸君是來請願，並不是來決鬥，就使今日是決鬥問題，也應守著秩序，舉出代表，何必勞動許多人員。」這數語理直氣壯，說得大眾無可辯駁，乃當場選出六人，作為全體代表，進見議長。湯化龍接入後，六人各呈名片，一是趙鵬圖，一是吳光憲，一是劉堅，一是白亮，一是張堯卿，一是劉世鈞。化龍一一瞧畢，便問道：「諸君有何見教？」趙鵬圖應聲道：「聞貴院今日開會，是解決宣戰問題，目下與德宣戰，乃是萬不得已的情形，要戰便戰，何待審查？今日如通過宣戰案，是貴院俯順輿情，我輩無不悅服，否則恐多不便。」白亮、吳光憲復接入道：「如不通過此案，應請議長聲明，不許議員出院。」這種要挾，還是袁世凱一人教之。湯化龍不覺微哂道：「我卻沒有這般權力，惟列位既已到此，請入旁聽席，少安毋躁，靜待我等解決。」六人方才無言，退至旁聽席坐下。<break time="100ms" />　　化龍即命將全院委員會，改作大會，自己退入後室，憑著電話，傳入國務院，請國務總理、內務總長、司法總長，速即蒞院彈壓，國務院中復詞照允。好容易挨過兩小時，才見兼署內務總長范源濂，乘輿到來，又閱兩小時，國務總理段祺瑞，始偕巡警總監吳炳湘，率領警察百名，荷槍至院。是何濡滯也？是時天已薄暮，夜色淒其，門首各種請願團，尚是喧擾不休，聲聲口口的譏罵議員。段祺瑞看不過去，當令吳炳湘婉言曉諭，仍然無效，乃借院中電話，招集馬隊，仗了馬上威風，將各請願團陸續趕散。趙鵬圖等六代表，也坐不安穩，溜了出去。待院內安靜如初，差不多將二三更天了。議員有數人受傷，先行返寓，還有日本新聞記者，亦被誤毆致傷，由警察總監吳炳湘，派警送回。段總理，范總長，也相繼歸去，議長議員等一並散歸，翌日奉黎總統令云：<break time="100ms" />　　據內務部呈稱：「本月十日，眾議院開全院委員會，有多數請願團，麇集院門，發布印刷品，致有議員被毆情事。當即嚴令警察廳馳往解散，並將滋事之人查究」等語。著司法部交該管法庭從速檢察，依法究辦，並責成內務部隨時飭警，妥為保護，毋得稍涉疏懈！此令。<break time="100ms" />　　司法總長張耀曾，接到此令，眼見得辦理為難，竟上呈辭職。又有外交總長伍廷芳，及農商總長谷鍾秀、海軍總長程璧光，均提出辭職書，陸續送呈總統府中。看官聽著！這幾位總長，乃是國民黨中要人，與段總理感情，本不甚融洽，當時得入閣任事，亦由段氏自欲羅才，特地化除畛域，採用幾個異派的人物。但黎總統亦曾加入國民黨，黨同道合，自然沆瀣相投；就是眾議院的議員，一半入國民黨籍，他的黨旨，不願與德宣戰，所以反對段氏，隱表同情。此次各種請願團，脅迫議院，明明由主戰派指使，無拳無勇的司法部，如何辦理？且因黨見未合，不能不辭職求去。伍、谷、程三總長，無非因同黨關係，致有連帶辭職的舉動，偏黎總統並不批答，鎮日裡延宕過去。那提出辭職的總長，也不到國務院，樂得自由數天。統是心心相印。<break time="100ms" />　　只有這位段總理，自信甚深，硬要達到宣戰目的，今朝催眾議院開會，明朝催眾議院議決。眾議院寂然不動，挨過了七八天，始由議員褚輔成倡議，略謂：「國務員已多數辭職，此案且從緩議，俟內閣全體改組，再行討論未遲。」當經多數表決，咨復國務院。看官！你想段總理望眼將穿，恨不得即日宣戰，偏經國會牽掣，不能由他作主，他如何不忿？如何不惱？當下與督軍團密商，設法泄恨。三個縫皮匠，比個諸葛亮，況有二十餘人，會議此事，應該想出一個絕妙的法兒，他不從宣戰上著想，偏從憲法上索瘢，因即擬定一篇改制憲法的呈文，由吉林督軍孟恩遠領銜，齎交總統府，其文云：
    </voice>
</speak>
