<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十三回<break time="100ms" />　　應電召辮帥作調人　撤國會軍官甘副署
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說督軍團遞入呈文，待了兩日，未見批答下來，料知黎總統不肯照允，遂向總理處告辭，陸續出京。行到天津，復在督軍曹錕署內，開了一次秘密會議。適徐州張勛，亦有密電到津，邀各軍長等同赴徐州，各軍長又復南下，與張辮帥晤談竟夕，彼此訂定密約，方才散歸，靜聽中央消息。葫蘆裡賣什麼藥。才隔兩天，即聞黎總統下令，免國務總理兼陸軍總長段祺瑞職，著外交總長伍廷芳，暫行代理國務總理，陸軍次長張士鈺，代理陸軍部務。一個霹靂，響徹中原，各軍長正防這一著，準備與中央翻臉，方擬傳電質問，忽由總統府發出通電，略云：<break time="100ms" />　　段總理任事以來，勞苦功高，深資倚畀，前因辦事困難，歷請辭職，疊經慰留，原冀宏濟艱難，同支危局。<break time="100ms" />　　乃日來閣員相繼引退，政治莫由進行，該總理獨力支持，賢勞可念。當國步阽危之日，未便令久任其難，本大總統特依約法第三十四條免去該總理本職，由外交總長暫行代署，俾息仔肩，徐圖大用，一面敦勸東海出山，共膺重寄。其陸軍總長一職，擬令王聘卿繼任。執事等公忠體國，偉略匡時，仍冀內外一心，共圖國是，本大總統有厚望焉！<break time="100ms" />　　這道電文，頒發出來，各軍長統皆愕然。看到電文的署名，除黎總統外，就是代理國務總理伍廷芳副署，大眾更覺驚嘩。未幾即接到段祺瑞通電，略言：「卸職出京，暫寓天津，惟調換總理命令，未經祺瑞副署，將來地方及國家，因此生何影響，祺瑞概不負責」云云。看官閱此，應知他言中寓意，明明是教外省督軍，質問中央，詰他違法。於是長江巡閱使張勛，首先拍電，謂：「此令由伍廷芳副署，不合法律。」此外各省軍長，亦如張勛所言，陸續電詰。張非段派，乃首駁黎氏，無非欲收漁人之利。就是國會議員，亦不得不提出質問。聊復爾爾。當經伍廷芳依據約法，兼引民國以來任免總理的先例，通電解釋，並向議會答復。議會中原是虛與委蛇，不再窮詰，惟各軍長怎肯罷休，自然堅持到底，還要齟齬，申請黎總統收回成命。黎總統如何肯從，但將各軍長電文置諸高閣，特派王士珍為京津一帶臨時警備總司令，江朝宗、陳光遠為副司令，戒備非常。<break time="100ms" />　　正在內外爭持的時候，突接寧夏護軍使馬福祥來電，報稱：「擒獲偽皇帝吳生彥，即日正法」等語。原來吳生彥為甘肅匪首，也豔羨皇帝二字的美稱，因即糾眾千餘，騷擾甘蒙邊境，詐稱為清室後裔達兒六吉，自號統緒皇帝，把光緒宣統二年號，湊合成名，可發一噱。封黨徒盧占魁為大元帥，興兵恢復。幸由馬福祥所部軍隊，聞風剿捕，斬獲百人，賊眾究係烏合，紛紛駭散。偽皇帝與偽大元帥，一籌莫展，只有亂竄一法，結果是無處奔避，被官軍四面兜拿，擒至護軍使轅門，訊明情實，賞給幾個衛生丸，送他歸陰。袁氏想做皇帝，尚難成事，何況吳生彥。但亦袁氏引帶出來，故特敘及。黎總統接得捷電，自然放心。惟伍廷芳係由黎氏任命，作為臨時總理，未經國會通過同意，自未得繼續下去；再加各軍長交相詰難，廷芳也覺不安，屢向黎總統處告辭。黎總統焦思苦慮，想出一個老成重望的人物，請令上台。欲知他姓甚名誰，就是新命財政總長李經羲。<break time="100ms" />　　經羲係清傅相李鴻章從子，年已老朽，不堪大用。黎獨追溯從前，謂祺瑞父嘗從故軍門周盛傳麾下，周本淮軍將領，隸屬李氏，李氏為北洋系軍閥舊家，借他餘威，或可彈壓北洋軍人，免他滋擾。婚媾尚且反噬，遑論舊誼？適值李經羲奉命至津，正好畀他重任，維持危局。當下轉咨國會，擬任李經羲為國務總理，請求同意。國會議員與黎氏通同一氣，自然不致兩歧，不過手續上總須投票，方可表決。等到開匭檢票，自得多數同意，復告政府。黎總統便即下令，特任李經羲為國務總理，一面派員赴津，迎李入京。李經羲未肯遽允，復書辭謝，再經黎總統手書敦勉，經羲仍然模糊作答，不即啟行。惹得黎總統望眼將穿，非常焦灼。<break time="100ms" />　　不意督軍團的手段，煞是厲害，一聲爆裂，首發淮上，安徽省長倪嗣衝，居然通電各省，宣告獨立。略言：「群小怙權，擾亂政局，國會議員，乘機構煽，政府幾乎一空。憲法又係議院專制，自本日始，與中央脫離關係」云云。這電為民國六年五月二十九日拍發，越日，即扣留津浦鐵路火車，運兵赴津，頗有晉陽興甲的氣象。嗣是奉天督軍兼省長張作霖，陝西督軍陳樹藩，河南督軍趙倜、省長田文烈，浙江督軍楊善德、省長齊耀珊，山東督軍兼署省長張懷芝，黑龍江督軍兼署省長畢桂芳、幫辦軍務許蘭洲，直隸督軍曹錕、省長朱家寶，福建督軍李厚基，山西督軍閻錫山，第二十師師長范國璋，綏遠旅長王丕煥，第七師師長張敬堯，第八師師長李長泰等，依次嘩噪，與那倪嗣衝異口同聲，倡言獨立。那時苦口婆心的黎菩薩，真弄到魔障重重，沒法擺佈了。代理國務總理伍廷芳等，又統是無拳無勇，不能救急，沒奈何再使秘書勞神，撰了數千百言，電發出去，勸告督軍團，並派員分往宣慰。看官！你想這班督軍團，手擁強兵，氣燄極盛，豈是區區筆舌，所得挽回？當下獨立各省，均派幹員至天津，設立各省軍務總參謀處，即用雷震春為總參謀，將設臨時政府、臨時議會，風聲日緊一日，黎總統寢食不安，孤危得很。適安徽督軍張勛，遞入呈文，歷陳時局危險，勸黎總統勿再固執，危及國家，言下並有自出斡旋的意思。黎總統還道他是個好人，巴不得他出來調停，急來抱佛腳，哪知他是個牛魔王。再電問李經羲，經羲亦主張召勛，因決計下令道：
    </voice>
</speak>
