<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　據安徽督軍張勛來電，歷陳時局，情詞懇摯，本大總統德薄能鮮，誠信未孚，致為國家禦侮之官，竟有藩鎮聯兵之禍，事與心左，慨歉交深。安徽督軍張勛功高望重，公誠愛國，盼即迅速來京，共商國是，必能匡濟時艱，挽回大局，跂予望之！此令。<break time="100ms" />　　張勛接到此令，喜如所望，即復電到京，剋日啟程。別有肺腸，明眼人當能窺測。眾議院議長湯化龍，蒿目時艱，料知前途必有大變，不如見機遠禍，乃向院中陳請辭職。各議員表決許可，因即改選，另舉吳景濂為議長。副議長陳國祥亦情願去職，偏不得大眾允許，只好仍然留任。此外如參眾兩院議員，有心趨避，聯翩告辭，樂得離開煩惱場，回去享福。最驚人耳目的事情，乃是副總統馮國璋，亦電達參眾兩院，請辭中華民國副總統一職，並派員將原受證書，具文送繳兩院，且通電中央及各省，聲明時局險巇，無術救濟，不能靦顏屍位等情。黎總統越覺焦急，慌忙復電慰留，一面敦促安徽督軍張勛，及國務總理李經羲入都，挽救危局。江西督軍李純，卻是有些熱誠，意欲出為調停，特由贛省入京，窺探兩造意見，竭力周旋。偏黎總統的心目中，專望那辮子大帥，天津的各省總參謀處，又是倚勢作威，不容進言，李督軍徒討了一回沒趣，只好掃興自歸。那辮帥張勛，於六月七日起行，隨身帶著精兵五千，乘車就道，越宿即至天津，與李經羲晤商。彼此密談多時，定了密計，遂先派兵入京，作為先聲，又電陳調停條件，第一項宜解散國會，第二項是撤銷京津警備。意欲何為？黎總統接電後，明知這兩項是都不可行，但事在燃眉，不得不依他一條，把王士珍、江朝宗、陳光遠的警備總副司令，先行撤銷，然後再復電張勛，商榷解散國會一事，似乎有不便依議的情形。偏張勛堅執己見，謂：「國會若不解散，斷無調停餘地，自己亦未便晉京，擬即回任去了。」黎總統接到此電，又大吃了一驚。可巧駐京美公使，復來了一角公文，由伍廷芳親自齎入。黎總統急忙啟閱，但見上面寫著：<break time="100ms" />　　美國政府聞中國內訌，極為憂慮，篤望即復歸於和好，政治統一。中國對德宣戰，抑或仍守與德絕交之現狀，乃次要之事件。在中國最為必要者，乃維持繼續其政治之實驗，沿已得進步之途逕，進求國家之發展。美國所以關心於中國政體及行政人物者，僅以中美友誼之關係，美國不得不助中國。但美國尤深切關心者，在中國之維持中央統一與單獨負責之政府。是以美國今表示極誠懇之希望，願中國為自己利益及世界利益計，立息黨爭。並願所有黨派與一切人民，共謀統一政府之再建，共保中國在世界各國中所應有之地位。但若內訌不息，而欲占其以應得之地位，則必不可能也。<break time="100ms" />　　黎總統覽到此處，見下文只有寥寥數字，料不過是起結套話，因此不暇細瞧，便將來文置諸案上，顧語伍廷芳道：「這原是友邦的好意，但目前危狀，幾乎朝不保暮，公可別有良策否？」廷芳躊躇多時，竟想不出什麼法子，只得當面敷衍道：「總統高見，究應如何辦法？」黎總統答道：「張勛所要求的二大條件，京津警備，已經撤銷，只解散國會，事關重大，未便照行，偏他定要照辦，如何是好？」廷芳道：「民國《約法》，並無解散國會的條件，此事如何行得？就是前日段總理免職，廷芳面奉鈞命，勉強副署，那還有《約法》可援，已遭各軍長反對，痛責廷芳，倘或解散國會，是要被全國唾罵了。」黎總統道：「這便怎麼處？」廷芳道：「且再派一干員，赴津與張勛婉商，寧可改行別種條件罷。」黎總統點首無言，廷芳便即退出。當由黎總統派員往津，才閱一宵，便見該員返報。據言：「張勛意見，非解散國會，斷不可了，現限定三日以內，必須頒發解散國會的命令。否則通電卸責，南下回任，恕不入謁了。」彷彿哀的美敦書。黎總統聽著，直似啞子吃黃連，說不出的苦楚。又召伍廷芳等熟商，廷芳托辭有疾，但呈入一篇辭職書，不願進見。此外有幾位國務員，應召進來，也無非面面相覷，支吾了事。<break time="100ms" />　　光陰易過，倏忽三天，張辮帥所說的限期，已經到了，黎總統再召集文武各員，咨商國是，大家亦不肯作主，惟推到總統一人身上。就中有一個步軍統領江朝宗，甫卸警備副司令的職銜，想乘此出些風頭，竟說解散國會，並非今日創行，尚記得老袁時代麼？總統為保全大局起見，何妨毅然決計，暫撤國會，再作計較。黎總統捻須道：「伍代揆為了副署一事，不便承認，所以稱疾辭職，現有何人肯來擔負呢？」朝宗道：「為國為民，義所難辭，但教總統另簡一人，使他副署，便好解決了。」黎總統委實沒法，只好商諸各部總長，請他擔任此責。各總長同聲推辭，黎總統仍顧江朝宗道：「看來此事只好屬君了。」朝宗道：「此事本非朝宗所宜負責，但事已至此，也不能不為總統分憂，朝宗也不遑後顧，就此一干罷。」畢竟武夫膽大。黎總統也明知不妙，惟除此以外，別無救急的良方，沒奈何把頭微點，待到大眾退出，即命秘書代繕命令，逐條頒發。第一道是准外交總長伍廷芳，免代理國務總理職；第二道是特任江朝宗暫行代理國務總理；第三道便是解散國會了。略云：
    </voice>
</speak>
