<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　及勛既北上，陽作調人，暗中實為復辟起見。天下事若要不知，除非莫為，所以張勛到津，前國務總理熊希齡，就有反對復辟的通電，迭稱復辟論調，具有五大危險：一關財政，二關外交，三關軍政，四關民生，五關清室，說得淋漓痛切，毫無剩詞。副總統馮國璋，閱熊電文，亦幡然覺悟，發一通電，與熊共表同情。實未免首鼠兩端。黎總統覽到熊、馮兩電，很覺驚心，因此解散國會時，自明心跡，也曾將復辟二字提及，預先示懲。補前文所未詳。就是張辮帥的好友，亦密電勸阻，略言：「時機未熟，民情未孚，兵力未集，不宜輕舉妄動。」張頗有所悟，復電謂：「俟大局粗定，內閣組成，便當南返徐州，所有復辟一說，自當取消，無庸再議。」於是遠近安心，不復擔憂了。<break time="100ms" />　　偏偏張勛參謀長萬繩栻，熱心富貴，希旨迎合，日夕在辮帥旁，微詞挑撥，慫慂復辟，又去敦促文聖人到京，作一幫手。文聖人姓甚名誰？就是前清工部主事康有為。有為嘗到徐州，謁見張勛，勛與他談論時政，語多投機。彼此都是保皇派，自然契合。康尚文，張尚武，兩人各詡詡自誇，故時論號為文武兩聖人。至此康有為接奉密召，星夜到京，預擬詔書數紙，持入見張，張勛正往江西會館中夜宴，時尚未歸，當由萬繩栻接著，與有為密議多時，差不多是二更天氣了。繩栻急欲求逞，派人赴江西會館，探望張勛，好容易才得使人還報，謂：「大帥在會館中聽戲，所以遲歸。現在戲將演畢，想就可返駕了。」繩栻與有為又眼巴巴的佇候，約過了一二小時，方見辮子大帥，大踏步的進來。有為亟上前請過晚安，由張勛歡顏道謝，引他就座。彼此寒暄數語，繩栻已將左右使開，向有為傳示眼色，令他進言。有為即將草擬詔書，從囊中取出一大包，持呈張勛。勛問為何因？有為道：「請大帥約略展閱，便見分曉。」勛啟視一頁，便捻須道：「這……這事恐不便速行。」有為尚未及答，繩栻便在旁接入道：「大帥志在復辟，已非一日，現在大權在手，一呼百諾，正是千載一時的機會，失此不圖，尚待何時？」張勛尚有三分酒意，聽了此言，不由的鼓動餘興，奮袂起座道：「有理有理，我便幹一遭罷。」曲肖莽夫形容。當下喚入心腹侍從，分頭往邀幾個著名大員，商量起事。少頃，便有數人到來，一是陸軍總長王士珍，一是步軍統領江朝宗，一是警察總監吳炳湘，一是第二十師師長陳光遠，陸續進見，啟問情由。張勛便提出復辟兩大字，請他數大員幫忙。王士珍老成持重，頗有難色。江朝宗乃是急性人，當即贊成。士珍囁嚅道：「這……這事還應慢慢妥商。」回應張勛前語。筆法入神。張勛瞋目道：「要做就做，何必多商。事若不成，由我老張負責，不致累及諸公，否則休怪我不情哩！」士珍見他色厲詞狂，不敢再言。張勛復顧吳炳湘道：「今夜便當開城，招納我部下將士，明晨就好復辟了。」炳湘也未敢反對。張勛遂派人據住電報局，不許他人拍電，並放定武軍入城。一面召入劉廷琛、沈曾植、勞乃宣、阮忠樞、顧瑗等，審查康有為所擬詔書，有無誤點。大家檢閱一番，心下各忐忑不定。有幾個素主復辟，稍稍注視，但聞是康聖人手筆，當然不能筆削，樂得做個好好先生。<break time="100ms" />　　轉眼間已是雞聲報曉，天將黎明瞭，張勛已命廚役辦好酒肴，即令搬出，勸大家飽餐一頓。未幾，即有侍從入報，定武軍統已報到，聽候明令。張勛躍起道：「我等就同往清宮，去請宣統帝復辟便了。」說著，左右已取過朝衣朝冠，共有數十套。虧他當夜籌備。張勛先自穿戴，並令大眾照服，不能如大帥有辮，總覺不象。出門登車，招呼部兵，一齊同行。到了清宮門首，門尚未啟，由定武軍叩門逕入。張勛也即下車，招呼王士珍等，徒步偕進。清宮中的人員，不知何因，統嚇得一身冷汗，分頭亂跑，裡面去報知瑾、瑜兩太妃，外面去報知清太保世續。兩太妃與世續諸人，並皆驚起，出問緣由。張勛朗聲道：「今日復辟，請少主即刻登殿。」世續戰聲道：「這是何人主張？」張勛獰笑道：「由我老張作主，公怕甚麼！」世續道：「復辟原是好事，惟中外人情，曾否願意？」張勛道：「願意不願意，請君不必多問，但請少主登殿，便沒事了。」世續尚不肯依，隻眼睜睜的望著兩太妃。兩太妃徐語張勛道：「事須斟酌，三思後行。」張勛不禁動惱道：「老臣受先帝厚恩，不敢忘報，所以乘機復辟，再造清室，難道兩太妃反不願重興嗎？」瑜太妃嗚咽道：「將軍幸勿錯怪！萬一不成，反恐害我全族了。」張勛道：「有老臣在，盡請勿憂！」兩太妃仍然遲疑，且至淚下。世續亦躊躇不答。俄而定武軍嘩噪起來，統請宣統帝登殿。張勛亦忍耐不住，厲聲問世續道：「究竟願復辟否？」脅主退位，我所習聞，脅主復辟，卻是罕見，這未始非張辮帥之孤忠。世續恐不從張勛，反有意外情事，乃與兩太妃熟商，只好請宣統帝出來。兩太妃乃返身入內，世續亦即隨入，領出十三歲的小皇帝，扶他登座。此番卻不哭了。張勛便拜倒殿上，高呼萬歲。王士珍等也只得跪下，隨口歡呼。朝賀已畢，即由康有為齎呈草詔，即刻頒布。詔云：
    </voice>
</speak>
