<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十四回<break time="100ms" />　　偕老友帶兵入京　叩故宮夤夜復辟
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說黎總統解散國會，心中仍然憤悶，不得不表明心跡，因再囑秘書草就一令，同日繕發。大略說是：<break time="100ms" />　　元洪自就任以來，首以尊重民意，謹守《約法》為職志，雖德薄能鮮，未饜輿情，而守法勿渝之素懷，當為國人所共諒。乃者國會再開，成績尚尠，憲政會議，於行政立法兩方權力，畸輕畸重，未劑於平，致滋口實。皖、奉發難，海內騷然，眾矢所集，皆在國會，請求解散者，呈電絡繹，異口同聲。元洪以《約法》無解散之明文，未便破壞法律，曲徇眾議，而解紛靖難，智勇俱窮，亟思遜位避賢，還我初服，乃各路兵隊，逼近京畿，更於天津設立總參謀處，自由號召，並聞有組織臨時政府與復辟兩說，人心浮動，訛言繁興。安徽張督軍北來，力主調停，首以解散國會為請，迭經派員接洽，據該員複述：<break time="100ms" />　　「如不即發明令，即行通電卸責，各省軍隊，自由行動，勢難約束」等語，際此危疑震撼之時，誠恐藐躬引退，立啟兵端，匪獨國家政體，根本推翻，抑且攘奪相尋，生靈塗炭。都門首善之地，受害尤烈，外人為自衛計，勢必至始於干涉，終以保護，亡國之禍，即在目前。元洪籌思再四，法律事實，勢難兼顧，實不忍為一己博守法之虛名，而使兆民受亡國之慘痛。為保存共和國體，保全京畿人民，保持南北統一計，迫不獲已，始有本日國會改選之令，忍辱負重，取濟一時，吞聲茹痛，內疚神明。所望各省長官，其曾經發難者，各有悔禍厭亂之決心，此外各省，亦皆曲諒苦衷，不生異議，庶幾一心一德，同濟艱難，一俟秩序回復，大局粗安，定當引咎辭職，以謝國人。天日在上，誓不食言。<break time="100ms" />　　這令下後，兩院議員，無可奈何，相率整裝出都。督軍團已得如願，不戰屈人，便都電告中央，取消獨立。惟黑龍江督軍畢桂芳，為幫辦軍務許蘭洲所迫，卸職自去。許蘭洲亦不待中央命令，但說由畢桂芳移交，居然就職。力大為王，還管什麼高下？政府也不暇過問，由他胡行。惟廣東督軍陳炳焜，廣西督軍譚浩明，乃是國民黨中的健將，素來扶持黎總統，不入督軍團中，此次聞黎氏被迫，解散國會，已經憤不可遏，躍躍欲動，再經議員等出京抵滬，電致湘、粤、桂、滇、黔、川各省，謂：「民國《約法》中，總統無解散國會權，江朝宗為步軍統領，非國務員，更不能代理國務總理。且總統受迫武人，亦已自認違法，所有解散國會的命令，當然無效。」這電文傳到兩督軍座前，便雙方互約，暫歸自主，俟恢復舊國會或重組新國會，依法解決時局，再行聽命。兩督聯名傳電，理由頗也充足。但兩廣僻處嶺南，距京最遠，就使加倍激烈，亦未足懾服督軍團，所以督軍團全然不睬，反暗笑他螳斧當車，不自量力。<break time="100ms" />　　還有這位張辮帥趾高氣揚，竟與李經羲偕行入京，來演一出特別好戲。黎總統派員至車站前，恭迎二人入都，就是都中人士，拭目待著，也總道是兩大人物，定有旋天轉地的手段，可以易危為安。俟至汽笛嗚嗚，煙塵滾滾，京津火車，轆轆前來，車上懸著花圈，一望便知是偉人座處，不由的瞻仰起來。尋常時候，火車到站，非常忙亂，此時卻格外鎮靜，車站兩旁，統有兵隊森列，嚴肅無聲，但見辮子大帥，與李老頭兒，聯翩下車，即由總統府特派員，上前鞠躬，表明總統誠意。張辮帥滿面春風，對他一笑，便改乘馬車，由隨來的一營兵士，擁護出站，偕李經羲同進都門去了。渲染聲勢，反跌下文。<break time="100ms" />　　看官記著！張、李入都的日子，乃是六月十四日，過了數天，尚未有甚麼舉動，惟見都城內外，遍貼定武將軍的告示，大略說是：「此行入都，當力籌治安。」餘亦沒有意外奇語。有幾個聰明伶俐的士人，看到定武將軍四字，已不禁生疑，暗想定武將軍，雖是張辮帥的勛銜，但他究任安徽督軍，如何出示都門，敢來越俎？就中必有隱情，不可測度。仔細探聽總統府中，但聞張、李二人，與總統晤談數次，亦無非是福國利民的口頭禪，沒甚表異。大家無從揣摩，只得丟過一邊。到了二十一日，天津總參謀處，由雷震春宣告撤銷，倒也是一番佳象。二十四日，國務總理李經羲就職，奉令兼財政總長，亦未嘗提出辭呈，不過他通電各省，自稱任事期限，只三閱月，過此便要辭職，這是他格外鳴謙，無關重輕。二十五日，復由黎總統下令，任命李經羲兼鹽務督辦。二十六日，內務部因改選國會，特設辦理選舉事務局，局長派出楊熊祥。二十九日，准免司法總長張耀曾，及農商總長谷鍾秀二人，改任江庸署司法總長，李盛鐸署農商總長。這條命令，卻是有些蹊蹺。張、谷皆國民黨，忽然免職，另任他人，想總是削奪國民黨的面子，剗除黎總統的心腹，此外當無甚關係了。逐層反跌。<break time="100ms" />　　誰料事起非常，變生不測，六月三十日的夜間，竟演就一場復辟的幻戲出來。確是奇聞。復辟二字，本是張辮帥念念不忘的條件，從前徐州會議，第一條即為尊重優待清室的成約，暗中已寓有復辟的意思；至第二次徐州會議，表面上仍籌議治安，其實是為了復辟計划，重複討論。倪嗣衝素不贊成共和，馮國璋模稜兩可，餘皆奉張辮帥為盟主，莫敢異言。張辮帥部下，統皆垂辮，原是借辮發為標幟，待時復辟。此次黎、段齟齬，正是絕好機會，所以連番號召，要結同盟。看得透，寫得出。直隸督軍曹錕，本列入督軍團內，聞著此議，忙去請教前清元老徐世昌。徐世昌搖首道：「這事斷不可行，少軒自謂忠清，我恐他反要害清了。」是極。錕領教後，方知張勛所議不合。少軒就是張勛表字。惟張勛曾有各守秘密的條約，故錕與徐說明，各不聲張，坐觀成敗。
    </voice>
</speak>
