<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時京城裡面，俱經張勛傳令，凡署廨局廠，及大小商場，一應將龍旗懸起，隨風飄揚，彷彿仍是大清世界。總算北京的大清帝國。只總統府中，未曾懸掛龍旗，張勛還顧全黎總統面子，不遽用武力對待，但遣清室舊臣梁鼎芬等，清室舊臣四字，加諸梁鼎芬頭上，卻合身分。先往總統府中，入作說客。鼎芬見了黎總統，即將復辟情形，略述一番，並把一等公的封章，探囊出示。黎總統皺眉道：「我召張定武入都，難道叫他來復辟嗎？」鼎芬道：「天意如此，人心如此，張大帥亦不過應天順人，乃有這番舉動，況公曾受過清職，食過清祿，辛亥政變，非公本意，天下共知，前次脅公登台，今番又逼公下場，公也可謂受盡折磨了，今何若就此息肩，安享天祿，既不負清室，亦不負民國，豈非一舉兩善麼？」黎總統道：「我並非戀棧不去，不過總統的職位，乃出國民委托，不敢不勉任所難，若復辟一事，乃是張少軒一人主張，恐中外未必承認，我奈何敢私自允諾呢？」鼎芬復絮說片時，黎總統只是不答。再經鼎芬出詞嚇迫道：「先朝舊物，理當歸還，公若不肯贊成，恐致後悔。」黎總統仍然無語。鼎芬知不可動，悻悻自去。黎總統暗暗著忙，急命秘書擬定數電，由黎總統親自過目，因聞電報局被定武把守，料難拍發，乃特派親吏潛出都城，持稿赴滬，方得電布出來：<break time="100ms" />　　（第一電）本日張巡閱使率兵入城，實行復辟，斷絕交通，派梁鼎芬等來府游說，元洪嚴詞拒絕，誓不承認。<break time="100ms" />　　副總統等擁護共和，當必有善後之策。特聞。<break time="100ms" />　　（第二電）天不悔禍，復辟實行，聞本日清室上諭，有元洪奏請歸政等語，不勝駭異。吾國由專制為共和，實出五族人民之公意，元洪受國民付托之重，自當始終民國，不知其他。特此奉聞，藉免誤會。<break time="100ms" />　　（第三電）國家不幸，患難相尋，前因憲法爭持，恐啟兵端，安徽督軍張勛，願任調停之責，由國務總理李經羲，主張招致入都，共商國是。甫至天津，首請解散國會，在京各員，屢次聲稱保全國家統一起見，委曲相從。刻正組織內閣，期速完成，以圖補救。不料昨晚十二點鐘，突接報告，張勛主張復辟，先將電報局派兵佔領。今日梁鼎芬等入府，面稱先朝舊物，應即歸還等語。<break time="100ms" />　　當經痛加責斥，逐出府外。風聞彼等已發出通電數道，何人名義，內容如何，概不得知。元洪負國民付托之重，本擬一俟內閣成立，秩序稍復，即行辭職以謝國人。今既枝節橫生，張勛膽敢以一人之野心，破壞群力建造之邦基，即世界各國承認之國體，是果何事，敢卸仔肩？時局至此，諸公夙懷愛國，遠過元洪，佇望迅即出師，共圖討賊，以期復我共和而救危亡，無任迫切。臨電涕泣，不知所云。如有電復，即希由路透公司轉交為盼。<break time="100ms" />　　黎總統既派人南下，復與府中心腹商量救急的方法，大眾齊聲道：「現在京中勢力，全在張勛一人手中，總統既不允所請，他必用激烈手段，對付總統，不如急圖自救，暫避凶威，徐待外援到來，再作後圖。」黎總統沉吟道：「教我到何處去？」大眾道：「事已萬急，只好求助外人了。」黎總統尚未能決，半晌又問道：「我若一走，便不成為總統了，這事將怎麼處置？」大眾聽了，還道黎總統尚戀職位，只得出言勸慰道：「這有何慮？外援一到，總統自然復位了。」黎總統慨然道：「我已決意辭職，不願再幹此事，惟一時無從交卸，徒為避匿方法，將來維持危局，究靠何人主張？罷！罷！我記得約法中，總統有故障時，副總統得代行職權，看來只好交與馮副總統罷。」大眾又道：「馮副總統遠在江南，如何交去？」黎總統也覺為難，為了這條問題，又勞黎總統想了一宵。大眾逐漸散出，各去收拾物件，準備逃生。這原是第一要著。可憐這黎總統食不甘味，寢不安席，幾乎一夜未能合眼，稍稍困倦，朦朧半刻，又被雞聲催醒，窗隙間已有曙光透入了。當即披衣起牀，盥洗已畢，用過早膳，尚沒有甚麼急警，惟聞有人傳報，清宮內又有任官的上諭，瞿鴻▉、升允並授大學士，馮國璋、陸榮廷並為參預政務大臣，沈曾植為學部尚書，薩鎮冰為海軍尚書，勞乃宣為法部尚書，李盛鐸為農工商部尚書，詹天佑為郵傳部尚書，貢桑諾爾布為理藩部尚書。此外尚有許多侍郎、左右丞，及都統、提督、府尹、廳丞諸名目，不勝枚舉。隨筆帶過，較省筆墨。黎總統也無心細聽，但安排交卸的手續，尚苦無人擔承。<break time="100ms" />　　到了晌午，風聲已加緊了，午後竟有定武軍持械前來，聲勢洶洶，強令總統府衛隊，一律撤換，並即日交出三海，不得遲延。陸軍中將唐仲寅，為總統府衛隊統領，無法抵推，亟入報黎總統，速請解決。黎總統本疑李經羲與勛同謀，不願與議，至此急不暇擇，便令秘書劉鍾秀，往邀經羲，劉奉命欲行，可巧外面遞入李經羲辭職呈文，並報稱經羲已赴天津。走得好快。黎總統長歎道：「我也顧不得許多了，看來只有仍煩老段罷。」便命劉鍾秀草定兩令，一是准李經羲免職，仍任段祺瑞為國務總理，一是請馮國璋代理職權，所有大總統印信，暫交國務總理段祺瑞攝護，令他設法轉呈。兩令草就，蓋過了印，即將印信封固，派人齎送天津，交給段祺瑞，自己隨取了一些銀幣，帶著唐仲寅、劉鍾秀二人，及僕從一名，潛出府門，竟往東交民巷，投入法國醫院中。
    </voice>
</speak>
