<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十五回<break time="100ms" />　　梁鼎芬造府為說客　黎元洪假館作寓公
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張勛主張復辟，倉猝辦就，諸事統皆草率，所有手續，概不完備。就是草詔中所敘各奏，都是憑空捏造，未曾預辦，因此又勞那康聖人費心，先將自己奏折草就，補呈進去，再把瞿鴻▉等奏請聽政的折子，亦繕定一分，作為備卷。其實馮國璋、陸榮廷、瞿鴻▉等，尚未接洽，全憑文武兩聖人，背地告成。這數種奏折原文，小子無暇詳錄，惟當時張勛有一通電，宣告中外，錄述如下：<break time="100ms" />　　自頃政象譎奇，中原鼎沸，蒙兵未解，南耗旋驚，政府幾等贅旒，疲氓迄無安枕。怵內訌之孔亟，虞外務之紛乘，全國漂搖，靡知所屆。勛惟治國猶之治病，必先洞其癥結，而後攻達易為功；衛國猶之衛身，必先定其心君，而後清寧可長保。既同處厝火積薪之會，當愈勵揮戈返日之忠，不敢不掬此血誠，為天下正言以告。溯自辛亥武昌兵變，創改共和，綱紀隳頹，老成絕跡，暴民橫恣，宵小把持，獎盜魁為偉人，祀死囚為烈士，議會倚亂民為後盾，閣員恃私黨為護符，以剝削民脂為裕課，以壓抑善良為自治，以摧折耆宿為開通；或廣布謠言，而號為輿論，或密行輸款，而托為外交，無非恃賣國為謀國之工，借立法為舞法之具。馴至昌言廢孔，立召神恫，悖禮害群，率由獸行，以故道德淪喪，法度凌夷，匪黨縱橫，餓莩載道。一農之產，既厄於訛詐，復厄於誅求，一商之資，非耗於官捐，即耗於盜劫。凡在位者，略吞賄賂，交濟其奸，名為民國，而不知有民，稱為國民，而不知有國。至今日民窮財盡，而國本亦不免動搖，莫非國體不良，遂至此極。即此次政爭伊始，不過中央略失其平，若在紀綱稍振之時，焉有轇輵不解之慮？乃竟兵連方鎮，險象環生，一二日間，瀰漫大地。乃公亦局中人，何徒責人而不自責。迄今外蒙獨立，尚未取消，西南亂機，時虞竊發，國會雖經解散，政府久聽虛懸，總理既為內外所不承認，仍即靦然通告就職，政令所及，不出都門，於是退職議員，公詆總統之言為偽令，推原禍始，實以共和為之厲階。且國體既號共和，總統必須選舉，權利所在，人懷幸心，而選舉之期，又僅以五年為限，五年更一總統，則一大亂，一年或數月更一總理，則一小亂，選舉無已時，亂亦無已時。此數語頗亦動聽。小民何辜，動罹荼毒，以視君主世及，猶得享數年或數十年之幸福者，相距何啻天淵？利病較然，何能曲諱？或有謂國體既改共和，倘輕予更張，恐滋紛擾，不若擁護現任總統，或另舉繼任總統之為便者。不知總統違法之說，已為天下詬病之資，聲譽既隳，威信亦失，強為擁護，終不自安；倘日後迫以陷險之機，曷若目前完其全身之術？<break time="100ms" />　　愛人以德，取害從輕，自不必佯予推崇，轉傷忠厚。虧他自圓其說。至若另行推選，克期繼任，詎敢謂海內魁碩，並世絕無其人？還是請辮帥登台何如？然在位者地丑德齊，莫能相下，在野者資輕力薄，孰願率從？縱欲別選元良，一時亦難其選。蓋總統之職，位高權重，有其才而無其德，往者既時蓄野心，有其德而無其才，繼者乃徒供牽鼻，重以南北趨向，不無異同，選在北則南爭，選在南則北爭，爭端相尋，而國已非其國矣。默察時勢人情，與其襲共和之虛名，取滅亡之實禍，何如屏除黨見，改建一鞏固帝國，以競存於列強之間，此義近為東西各國所主張，全球幾無異議。中國本為數千年君主之制，聖賢繼踵，代有留貽，制治之方，較各國為尤順，然則為時勢計，莫如規復君主，為名教計，更莫如推戴舊君，此心此理，八表攸同。伏思大清忠厚開基，救民水火，其得天下之正，遠邁漢、唐，二祖七宗，以聖繼聖，至我德宗景皇帝，時勢多艱，憂勤尤亟，試考史宬載筆，如普免錢糧，疊頒內帑，多為曠古所無，即至辛亥用兵，孝定景皇后寧捨一姓之尊榮，不忍萬民之塗炭，仁慈至意，淪浹人心，海內喁喁，謳思不已。前者朝廷遜政，另置臨時政府，原謂試行共和之後，足以弭亂綏民，今共和已閱六年，而變亂相尋未已，仍以諭旨收回成柄，實與初旨相符。況我皇上衝齡典學，遵時養晦，國內迭經大難，而深宮匕鬯無驚，近且聖學日昭，德音四被，可知天佑清祚，特畀我皇上以非常睿智，庶應運而施其撥亂反正之功。祖澤靈長，於茲益顯。勛等枕戈勵志，六載於茲，橫覽中原，陸沈滋懼，比乃猝逢時變，來會上京。竊以為暫偷一日之安，自不如速定萬年之計，業已熟商內外文武，眾議僉同，謹於本日合詞奏請皇上復辟，以植國本而固人心，庶幾上有以仰慰列聖之靈，下有以俯慰群生之望。風聲所樹，海內景從。凡我同袍，皆屬先朝舊臣，受恩深重，即軍民人等，亦皆食毛踐土，世沐生成，接電後，應即遵用正朔，懸掛龍旗。國難方殷，時乎不再，及今淬厲，尚有可為。本群下尊王愛國之至心，定大清國阜民康之鴻業。凡百君子，當共鑒之。
    </voice>
</speak>
