<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張勛雖有天魔之力，豈能翻歷史成案，建設萬劫不亡之朝代？既早晚必出於再亡，及其再亡，欲復求有今日之條件，則安可得？豈惟不得，恐幼主不保首領，而清室子孫，且無噍類矣。清室果何負於張勛，而必欲借手殄滅之而後快？豈惟民國之公敵，亦清室之大罪人也。兩項是斬關直入語。張勛偽諭，謂必建帝號，乃可為國家久安長治之計。張勛何人？乃敢妄談政治。使帝制而可以得良政治，則辛亥之役，何以生焉？博觀萬國歷史，變遷之跡，由帝制變共和而獲治安者，既見之矣，由共和返帝制而獲治安者，未之前聞。法蘭西三復之而三革之，卒至一千八百七十一年，擁立共和，國乃大定，而既擾攘八十年，國之元氣，消耗盡矣。國體者，譬猶樹之有根也。植樹而屢搖其根，小則萎黃，大則枯死。故凡破壞國體者，皆召亂取亡之道也。防亂不給，救亡不贍，而曰吾將借此以改良政治，將誰欺？欺天乎？復辟之貽害清室也如彼，不利於國家也如此，內之不特非清帝自動，而孀妃耆傅，且不勝其疾首痛心。外之不特非群公勸進，而比戶編氓，各不相謀而剗目切齒，逆賊張勛，果何所為何所恃而出此？彼見其辮子軍橫行徐、兗，亦既數年，國人優容而隱忍之，自謂人莫敢誰何，遂乃忽起野心，挾天子以令諸侯，因以次剗除異己，廣布腹心爪牙於客省。<break time="100ms" />　　掃蕩有教育有紀律之軍隊，而使之受支配於彼之土匪軍之下。然後設文網以抗賢士，箝天下之口。清帝方今玩於彼股掌之上，及其時則取而代之耳，罪浮於董卓，凶甚於朱溫，此而不討，則中國其為無男子矣。祺瑞罷政旬月，幸獲息肩，本思稍事潛修，不復與聞政事，忽遘此變，群情鼎沸，副總統及各督軍省長，馳電督責，相屬於道，愛國之士夫，望治之商民，好義之軍侶，環集責備，義正詞嚴，祺瑞撫躬循省，繞室徬徨，既久奉職於民國，不能視民國之覆亡，且曾筮仕於先朝，亦當救先朝之狼狽。好筆仗。謹於昨日夜分，視師馬廠，今晨開軍官會議，六師之眾，僉然同聲，誓與共和並命，不共逆賊戴天。為謀行師指臂之便，謬推祺瑞為總司令，義之所在，不敢或辭，部署略完，剋日入衛。查該逆張勛，此次倡逆，既類瘋狂，又同兒戲，彼昌言事前與各省各軍均已接洽，試問我國同袍僚友，果有曾預逆謀者乎？彼又言已得外交團同意，而使館中人，見其中風狂走之態，群來相詰。言財政則國庫無一錢之蓄，而蠻兵獨優其餉，且給現銀；言軍紀則辮兵橫行都門，而國軍與之雜居，日受凌轢。數其閣僚，則老朽頑舊，几榻煙霞；問其主謀，則巧語花言，一群鸚鵡。似此而能濟大事，天下古今，寧有是理？即微義師，亦當自斃。所不忍者，則京國之民，倒懸待解；所可懼者，則友邦疑駭，將起責言。祺瑞用是劍及屨及，率先勇進，為國民祛此蟊賊，區區愚忠，當蒙共諒。該逆發難，本乘國民之所猝未及防，都中軍警各界，突然莫審所由來，在勢力無從應付，且當逆燄薰天之際，為保持市面秩序，不能不投鼠忌器，隱忍未討，理亦宜然。本軍伐罪弔民，除逆賊張勛外，一無所問，凡我舊侶，勿用以脅從自疑。其有志切同仇，宜詣本總司令商受方略，事定後酬庸之典，國有成規。若其有意附逆，敢抗義旗，常刑所懸，亦難曲庇。至於清室遜讓之德，久而彌彰，今茲構釁，禍由張逆，衝帝既未與聞，師保尤明大義，所有皇帝優待條件，仍當永勒成憲，世世不渝，以著我國民念舊酬功，全始全終之美。祺瑞一俟大難戡定之後，即當迅解兵柄，復歸田里，敬候政府重事建設，迅集立法機關，刷新政治現象，則多難興邦，國家其永賴之。謹此佈告天下，咸使聞知。<break time="100ms" />　　大文炳炳，振旅闐闐，共和軍總司令段祺瑞，已日夜部署，準備出師。會副總統馮國璋，又拍電至津，准與段祺瑞聯合討逆，乃復將兩人署名，發一通電，數張勛八大罪狀。其電云：<break time="100ms" />　　國運多屯，張勛造逆，國璋、祺瑞，先後分別通電，聲罪致討，想塵清聽。逆勛之罪，罄竹難書，服官民國，已歷六年，群力構造之邦基，一人肆行破壞，罪一；置清室於危地，致優待條件，中止效力，辜負先朝，罪二；<break time="100ms" />　　清室太妃、師傅，誓死不從，勛脅以威，目無故主，罪三；擁幼衝玩諸股掌，袖發中旨，權逾莽、卓，罪四；與同舟堅約，擁護共和，口血未乾，賣友自絕，罪五；捏造大總統及國璋等奏折，思以強暴污人，以一手掩天下耳目，罪六；辮兵橫行京邑，騷擾閭閻，復廣募胡匪游痞，授以槍械，滿布四門，陷京師於糜爛，罪七；以列強承認之民國，一旦破碎，致友邦憤怒驚疑，群謀幹涉，罪八。凡此八罪，最為昭彰，自餘稔惡，擢髮難數。國璋忝膺重寄，國存與存，祺瑞雖在林泉，義難袖手。今已整率勁旅，南北策應，肅清畿甸，犁掃賊巢，凡我同袍，諒同義憤。佇盼雲會，迅蕩霾陰，國命重光，拜嘉何極！馮國璋、段祺瑞同電。<break time="100ms" />　　馮、段相聯，聲威益振，浙江督軍楊善德，直隸督軍曹錕，第十六混成旅司令馮玉祥等，亦均電告出師，公舉段祺瑞為討逆軍總司令。祺瑞乃改稱共和軍為討逆軍，就在天津造幣總廠，設立總司令部，並派段芝貴為東路司令，曹錕為西路司令，分道進攻，一面就國務總理職任，設立國務院辦公處，也權借津門地點，作為機關。就是副總統馮國璋，因段祺瑞轉達黎電，請他代理總統職權，他因特發佈告，略言：「黎大總統不能執行職務，國璋依大總統選舉法第五條第二項，謹行代理，即於七月六日就職」云云。還有外交總長伍廷芳，亦攜帶印信至滬，暫寓上海交涉公署辦公，即日電告副總統及各省公署，並令駐滬特派交涉員朱兆莘，電致駐洋各埠領事，聲明北京偽外務部文電，統作無效，應概置不理為是。
    </voice>
</speak>
