<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十七回<break time="100ms" />　　張大帥狂奔外使館　段總理重組國務員
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張勛辭去議政大臣，及各種兼銜，自思從前徐州會議，諸多贊成，就是一二著名人物，亦無違言，今乃群起反對，集矢一身，不得不自鳴不平，通告全國，電文有云：<break time="100ms" />　　我國自辛亥以還，因政體不良之故，六年四變，迭起戰爭，海內困窮，人民殄瘁，推原禍始，罔非共和階之厲也。勛以悲天憫人之懷，而作拯溺救焚之計，度非君主立憲政體，無以順民心而回末劫，欲行君主立憲政體，則非復子明辟，無以定民志而息紛爭，此心耿耿，天日為昭。所幸氣求聲應，吾道不孤，凡我同袍各省，多與其謀，東海、河間，尤深贊許，信使往返，俱有可征。特錄此電，實是為此數語。前者各省督軍聚議徐州，復經商及，列諸計劃之一，使他自己直供，令人拍手。嗣以事機牽阻，致有停頓，然根本主義，詎能變更？現以天人會合，幸告成功，民不輟耕，商不易市，龍旗飄漾，遍於都城。單靠都城豎著龍旗，有何用處？萬眾臚歡，咸歌復旦，使各省本其原議，多數贊同，何難再見太平？不意二三政客，因處地不同，遂生門戶之見；於是主張歧異，各趨極端，或故違本心，率以意氣相向，或反持私見，而以專擅見規，遽啟兵端，集於畿輔，人心惶恐，輦轂動搖。勛為保持地方治安起見，自不能不發兵抵禦，戰爭既起，勝負難言，設竟以此擾及宮廷，禍延閭里，甚且牽惹交涉，喪失利權，則誤國之咎，當有任之者矣。惟念此次舉義之由，本以救國濟民為志，決無私毫權利之私，攙於其間，既遂初心，亟當奉身引退。況議政大臣之設，原以興復伊始，國會未成，內閣無從負責，若循常制，僅以委諸總理一人，未免近於專斷，不得已而取合議之制，事屬權宜。勛以椎魯武人，濫膺斯選，辭而後任，方切慚惶。何前倨而後恭？爰於本日請旨，以徐太傅輔政，組織完全內閣，召集國會，議定憲法，以符實行立憲之旨。仔肩既卸，負責有人，當即面陳辭職。其在徐太傅未經蒞京以前，所有一切閣務，統交王聘老暫行經管，一俟諸事解決之後，即行率隊回徐，可不必費心了。但使邦基永定，漸躋富強，勛亦何求？若夫功罪，惟有聽諸公論而已。敢布腹心，謹謝天下！<break time="100ms" />　　話雖如此，但雄心究還未死，因復收集潰兵，屯聚天壇，所有天安門、景山、東西華門，及南河沿等處，各設炮位，嚴行扼守，將與討逆軍背城一戰，賭決雌雄。駐京各國公使團，目睹京城危急，恐未免池魚遭殃，遂相率照會清室，請勸令張勛解除武裝，取消復辟。清宮上下，全無政柄，只得將各使公牒，交給張勛。張辮帥怎肯遽允？定要決一死戰，於是京城大震，名為首善要區，簡直是要做大戰場了。<break time="100ms" />　　張鎮芳、雷震春兩人，見時局不穩，情願棄去度支、陸軍兩部尚書，出京逃生；行至豐台，被討逆軍截住，把他拿下。還有一個馮德麟，本在奉天任事，他也來趕鬧熱場，想做個復辟功臣，不幸事機失敗，求福得禍，所以潛逃出都，擬返入新民屯，途次亦為討逆軍所阻，截拿去了。當由馮代總統下令，褫去張鎮芳、雷震春、馮德麟官職，暨前時所授勛位勛章，分交法庭依法嚴懲。餘如康有為、萬繩栻一流人物，統已準備逃走，背勛自去。早知今日，何必當初？獨張勛未肯下台，自在天壇督兵，決最後的勝負。好容易到了七月十二日，討逆軍分三路進攻，直入各城，旅長馮玉祥、吳佩孚、張紀祥等攻擊天壇，張軍雖然負嵎，究竟寡不敵眾，更兼槍彈未曾備足，怎能堅持到底？自從午前開戰，兩邊槍聲，陸續不絕。到了午後，討逆軍勇氣未衰，張軍已不能再支，槍聲也中斷了。張勛自知不妙，匹馬遁入城中，部將失去主帥，除投降外無別策，只好豎起白旗，崩角輸誠。討逆軍勒令繳械，方准免死，張軍無奈，盡將手中槍交付討逆軍，然後得著生路，一齊出圍。<break time="100ms" />　　惟張勛私宅，向在南河沿居住，勛妻本不贊成復辟，前時曾痛詈萬繩剗道：「汝無故掀風作浪，將來使我張氏子孫，沒有啖飯的地方，都是汝一人闖禍哩。」萬繩剗置諸不睬。張勛且蓄志有年，怎肯聽那牀頭人，幡然早悟？況張勛姬妾甚多，平時本與正室不和，所以留居京第，未嘗隨從，此次張勛敗還，勛妻恨不得向勛詰責，借出胸中惡氣，但見勛非常狼狽，氣喘吁吁，也不好火上添薪，自尋禍祟，唯問勛如何保身？如何保家？勛不遑答說，招集家中衛士，及留京守卒，尚有五百餘人，又領將出去，據住中央公園，還想一戰。辮帥到底不弱。討逆軍一擁進攻，就使五百人銅頭鐵額，也是不能求勝。再加討逆軍內的旅長王承斌，就南河沿附近，擇一隙地，擺起機關炮來，對準張勛私宅，開放過去。張勛家內的眷屬，統嚇得魂不附體，慌忙外走。湊巧張勛亦顧家心切，由中央公園走歸，急引妻子乘摩托車，開足汽機，馳往東交民巷，奔入荷蘭公使館中去了。<break time="100ms" />　　那南河沿私宅，已被炮火焚毀。張軍悉數投降，遂於七月十二日傍晚，由討逆軍收復京城，當即馳電天津，向段祺瑞處告捷。祺瑞便擬乘車入都，適值徐世昌過訪，密語祺瑞道：「此次復辟，本非清室本心，幸勿借此加罪清室。張勛甘為禍首，原是一個莽夫，但須念同袍舊誼，不為已甚。窮寇莫追，請君注意！」閱此語可知張勛前電，謂東海亦深贊許，並非虛誣。祺瑞答道：「優待清室條件，理應盡力保存，若少軒亦未必就逮。即無公言，我也不忍加害哩。」世昌乃拱手與別。越日，祺瑞入都，都中已定，因即到院視事，表面上不得不發一命令，緝拿張勛，一面派步軍統領江朝宗，詣日本公使館營舍中，迎黎元洪回府。這也是未免虛文。黎元洪已受過艱辛，當然不肯再來；惟寓居他人籬下，終非久計，乃謝過日本公使，及齋藤少將，遷回東廠衚衕舊宅，即日通電全國，宣告去職。第一電是：
    </voice>
</speak>
