<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　天相民國，賴馮總統、段總理，及前敵將士之力，奠定京畿，元洪已於本日移居東廠胡同，擬即赴津宅養痾。此次因故去職，負疚孔多，以後息影家園，不聞政治，恐勞遠繫，特此奉聞。<break time="100ms" />　　越日，又發出第二電，詳述去職情由。文云：<break time="100ms" />　　　　昨電計達。頃聞道路流言，頗有於總統復職之說，窮加揣擬者，驚駭何極！元洪引咎退職，久有成言，皎日懸盟，長河表誓。此次因故去職，付托有人，按法既無復位之文，揆情豈有還轅之理？伏念元洪夙闕裁成，叨逢際會，求治太急，而躓於康莊，用人過寬，而蔽於輿几，追思罪戾，每疚神明。國會內閣，立國兼資，制憲之難，集思尤貴。當稷下高談之日，正沙中忿語之時，縱殫慮以求平，尚觸機而即發。而元洪揚湯弭沸，膠柱調音，既無疏濬之方，竟激橫流之禍，一也。解散國會，政出非常，縱謂法無明條，鄰有先例，然而謹守繩墨，昭示山河，顧以懼民國之中殤，竟至咈初心而改選，格蘆縮水，莫遂微忱，寡草隨風，卒隳持操，二也。張勛久蓄野心，自為盟主，屢以國家多故，曲予優容，遂至乘瑕隙以激群藩，結要津以微明令，元洪雖持異議，卒惑群言，既為城下之盟，復召奪門之變，荓蜂螫指，引虎糜軀，三也。大盜移國，都市震驚，撤侍衛於東堂，屯重兵於北闕，元洪久經駭浪，何憚獰飇？顧憂大廈之焚，欲擇長城之寄，含垢忍辱，貯痛停辛，進不能登台授仗，以殄凶渠，退不能闔室自焚，以殉民國，縱中興之有托，猶內省而滋慚，四也。輕騎宵征，擬居醫院，暫脫身於塞庫，欲奮翼於澠池，乃者閽人不通，偵騎交錯，遄臻使館，得免危機，自承複壁之藏，特懍堅冰之懼，亦既宣言公使，早伍平民，雖於國似無錙黍之傷，而此身究受羽毛之庇，五也。凡此愆尤，皆難解免。一人叢脞，萬姓流離，睹鋒鏑而痛傷兵，聞鼓鼙而慚宿將，合九州而莫鑄，投四裔以何辭？萬一矜其本心，還我初服，惟有杜門思過，掃地焚香，磨濯餘生，懺除夙孽，寧有辭條之葉，仍返林柯，墮圂之花，再登茵席？心肝倘在，面目何施？且夫謀國必忠，愛人以德，琴弛則弦改，車覆則軌遷，若必使負疚之身，仍屍高位，騰嘲裨海，播笑編氓，將何以整飭紀綱，折衝樽俎？稀瓜不堪四摘，僵柳不可三眠，亡國敗軍，又焉用此？抑元洪尚有進者，國定於一，師克在和，當興亡繼絕之交，為排難解紛之計，正宜恪守法律，蠲棄猜嫌。況馮總統江淮坐鎮，夙得軍心，段總理鐘▉不驚，再安國本，果能舉左挈右提之實，寧復有南強北勝之虞？至於從前兵諫，各省風從，雖言愛國之誠，究有潰防之慮。此次興師討賊，心跡已昭，何忍執越軌之微瑕，掩回天之偉績，兩年護國，八表齊功，公忠既已同孚，法治尤當共勉。若復絜短衡長，黨同伐異，員嶠可到，而使之返風，宣房欲成，而為之決水，茫茫慘黷，豈有寧期？鼎革以還，政爭迭起，凡茲兄弟鬩牆之事，皆為奸雄竊國之資。倘諸夏之皆亡，詎一成之能借？殷鑒不遠，天命難諶，此尤元洪待罪之軀，所為垂涕而道者也。勉戴河間，奠我民國，慚魂雖化，枯骨猶生。否則荒山穴翳，縱熏穴以無歸，窮海田橫，當投荒而不返，攄誠感聽，維以告哀。<break time="100ms" />　　黎元洪雖連電辭職，馮國璋總須帶著三分客氣，未便驟然登台，當時有一篇通電，謂：「現在京師收復，應即迎歸黎大總統，入居舊府，照前統理。國璋即將代理職權，奉還黎大總統，方為名正言順」等語。黎元洪如何再肯接受，仍然固辭。段祺瑞再組織內閣，擬定相當人員，將任汪大燮為外交總長，湯化龍為內務總長，梁啟超為財政總長，林長民為司法總長，張國淦為農商總長，曹汝霖為交通總長，范源濂為教育總長，劉冠雄為海軍總長，祺瑞自兼陸軍總長。只因馮、黎兩人，彼此推讓，總統尚為虛位，究歸何人頒發任命，因此祺瑞未免躊躇。<break time="100ms" />　　祺瑞有一高足弟子，姓徐名樹錚，乃是銅山人氏，曾赴東洋遊學，在日本士官學校中畢業，歸國以後，仍投段氏門下。洪憲前無甚表見，袁氏稱帝，徐勸段極力反對，段乃下野。及蔡鍔舉義，雲南獨立，黔、粤等省，依次響應。袁氏派遣曹錕、張敬堯等，出兵南下，特設海陸軍統率辦事處，調度軍機，徐又勸段從旁牽掣，陰囑逗留。段為北洋軍系領袖，如曹錕、張敬堯等，素來傾向祺瑞。祺瑞雖手無寸鐵，一封書足敵千軍，所以曹、張兩人，不肯為袁效死，張敬堯且頓兵瀘州，始終不進，任他統率辦事處，如何催迫，全然不理。陝西將軍陸建章，盡忠袁氏，徐又嗾動漢南鎮守使陳樹藩，興兵獨立，圍攻長安，竟將建章逐去，代為陝督。為後文槍斃陸建章伏線。陝西一變，晉、豫動搖，四川將軍陳宦，湖南將軍湯薌銘，又皆宣告獨立，坐令袁皇帝完全失敗，活活氣死。黎元洪依法繼任，起段祺瑞為國務總理，段因徐樹錚獻策有功，格外親信，便命他為國務院秘書長，兼領陸軍次長，事必與商，乃演出府院衝突，種種變端。當時謂徐樹錚勢力，不亞徐世昌，世昌以資望見推，樹錚以謀略見重，故特稱樹錚為小徐。成也蕭何，敗也蕭何，我為段氏一歎。
    </voice>
</speak>
