<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　轉眼間已是七月將盡了，祺瑞屢促馮國璋入都，馮卻遲遲吾行，心下含著許多疑慮。馮為直隸人，段為安徽人，馮有馮派，段有段系，本來是各分門戶，自懸一幟。此次攜手同登，無非為除去張勛，討逆有名，一個可代任總統，一個可復任總理，以利相聯，並非以誠相與。馮恐段系復盛，一或入都，仍不免蹈黎覆轍，為所牽制，因此欲前又卻，備極躊躇，暗思江西督軍李純，前時常從征漢陽，隱相投契，辛亥革命，馮嘗受清命攻漢陽，純為北洋第六鎮統制，隨馮同行。現不若調令督蘇，踵接後任，庶幾長江下游，仍占勢力，且可聯絡沿江諸省，為己後盾。計劃已定，乃著心腹將弁，潛往江西，與李純商量就緒，然後安排啟行，隨身帶著十五師為拱衛軍，渡江登車，北行入都。是時已是七月三十一日了，提要鉤玄，為下文馮段交惡張本。越日即已抵京。京中大小官吏，共至車站迎候，由馮下車接見，偕入都門，便至黎元洪寓邸中，面請復職。虛循故事。黎當然辭謝，決意讓馮。馮乃至國務院，與段祺瑞商議，言下猶有謙辭。段提出當仁不讓四字，敦勉國璋，國璋才入總統府治事，由國務院電告各省，聲明馮大總統蒞府任職。各省統馳電稱賀，惟兩粤不肯附和，仍主獨立，還有雲南督軍唐繼堯，亦電致各省，擁護《約法》，不願服從馮政府。<break time="100ms" />　　略云：<break time="100ms" />　　民主政治，其運用在總統、國會、內閣，其植基在法律。自段氏免職以來，疆吏稱兵，國會解散，元首引退，清帝復辟，數月之間，迭遘奇變，法紀蕩然，國已不國。顧念大局阽危，不忍操之過蹙，冀其後悔，猶可徐圖補救。乃日復一日，禍首趁勢弄權，行動自由，奸邪並進，主器虛懸，民意閉塞，律以共和原則，不惟精神全失，亦已形式都非，來日悠悠，曷其有極？竊謂今欲民國之不亡，宜亟闡明數義：（一）總統有故不能執行職務時，當以副總統代行職權，惟故障既去，總統仍行復職，否則應向國會解職，照大總統選舉法第九條第二項辦理；（一）國會非法解散，不能認為有效，應即召集國會；（一）國務員非得國會同意，由總統任命，不能認為適法；（一）稱兵抗命之禍首，應照內亂罪，按律懲辦，以彰國法。凡此四義，一以《約法》為依據，不能意為出入。繼堯以為國家不可無法，在憲法未成立以前，《約法》為民國惟一之根本法，本實先撥，則變本加厲，何所不至！自今以往，願悉索敝賦，勉從諸公之後，以擁護國法者，保持民國之初基於不墜；有非法藐視，橫來相干，道不相謀，惟力是視而已。憂危念亂，敢布區區，邦人諸友，實圖利之！<break time="100ms" />　　馮政府甫經成立，大勢粗定，也無暇顧及西南，並且滇、粤僻處南偏，與大局無甚關礙，所以暫時擱置，付作緩圖。惟馮與李純，既有密約，一經入京，便提及江蘇督軍一缺，商諸段祺瑞，要將李純調任；又因陳光遠亦屬故交，擬令為江西督軍。段祺瑞也知馮有意樹援，心下不甚贊成，但因馮方任總統，彼此聯為同氣，究不便遽與相爭，只好勉強承認。獨提出一個傅良佐來，請馮任為湖南督軍。良佐為段氏弟子，曾任陸軍次長，與小徐為刎頸交，互相標榜。段祺瑞既信任小徐，因亦信任良佐，良佐且詡詡自矜，謂：「征服南方，當用迅雷飛電的手段，出它不意，然後能制它死命。」小徐擊節稱賞，嘗在段氏面前，誇美良佐，幾不絕口。段祺瑞牢記心中，適值馮國璋欲任李、陳，遂引薦良佐，使他督湘，一是好據住長江中權，抵制李、陳，二是好控御嶺南一帶，抵制滇、粤，這正是雙面顧到的良謀。好似弈棋一樣，你下一子，我亦下一子。馮亦不好忤段，因將李純督蘇，陳光遠督贛，傅良佐督湘，同日任命，頒發出來。段又欲貫徹初衷，定要與德宣戰，回應八十二回。因特開國務會議，解決此事。國務員統由段氏組織，自然與段氏融合，段倡議宣戰，哪個敢出來反對？當下隨聲附和，似乎有磨拳擦掌、氣吞德意志帝國的形狀。可笑。段祺瑞既得國務員同情，便以為眾志成城，正可一戰，遂即入告馮總統，請即下令。馮總統對著宣戰問題，本無甚麼成見，前次入京調停，也未嘗反對段議，應八十一回。明知中德遼遠，彼此不能越境爭鋒，段要宣戰，無非是虛張聲勢，何妨隨口應允，免傷感情。比黎菩薩較為聰明。於是囑秘書員撰就佈告，與德宣戰。<break time="100ms" />　　文云：<break time="100ms" />　　我中華民國政府，前以德國施行潛水艇計劃，違背國際公法，危害中立國人民生命財產，曾於本年二月九日，向德政府提出抗議，並聲明萬一抗議無效，不得已將與德國斷絕外交關係等語。不意抗議之後，其潛水艇計劃，曾不少變，中立國之船隻，交戰國之商船，橫被轟毀，日增其數，我國人民之被害者，亦復甚眾。我國政府不能不視抗議之無效，雖欲忍痛偷安，非惟無以對尚義知恥之國人，亦且無以謝當仁不讓之與國。中外共憤，詢謀僉同，遂於三月十四日，向德政府宣告斷絕外交關係，並將經過情形，宣示中外。我中華民國政府，所希冀者和平，所尊重者公法，所保護者我本國人民之生命財產，初非有仇於德國。設令德政府有悔禍之心，怵於公憤，改為戰略，實我政府之所禱企，不忍遽視為公敵者也。乃自絕交之後，已歷五月，潛艇之攻擊如故。非特德國而已，即與德國取同一政策之奧，亦始終未改其度。既背公法，復傷害吾人民，我政府責善之深心，至是實已絕望，爰自中華民國六年八月十四日上午十時起，對德、奧國，宣告立於戰爭地位，所有以前我國與德奧兩國訂立之條約，及其他國際條款，國際協議，屬於中德、中奧之關係者，悉依據國際公法及慣例，一律廢止。
    </voice>
</speak>
