<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十八回<break time="100ms" />　　代總統啟節入都　投照會決謀宣戰
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說國務總理段祺瑞，勘定亂禍，重造民國，中外已多數贊同，惟國民黨中人物，仍擬扶持黎元洪。黎既去職，黨人失主，勢不能無所觖望，於是唐紹儀、汪兆銘等，同詣上海運動海軍總司令程璧光、第一艦隊司令林葆懌，否認國會解散後的政府，即於七月二十一日，宣告獨立，電文如下：<break time="100ms" />　　中華民國海軍總長程璧光、第一艦隊司令林葆懌，謹率各艦隊暨各將士，佈告天下曰：自倪嗣衝首揭叛旗，毀棄《約法》，蹂躪國會，而中華民國之實亡；自張勛擁兵入京，公然僭竊，而中華民國之名亦亡。今張勛覆滅，中華民國之名，已亡而復存矣。然《約法》毀棄，國會蹂躪，國家綱紀，蕩然已盡，豈中華民國僅以存其名為已足，而其實乃可置之於不問耶？夫綱紀陵夷，則姦宄橫行，故一切假托名義者，乃得悍然無所顧忌，竟至罪惡貫盈之倪嗣衝，亦復當安徽督軍之大任，益以南路司令之特權，頤指氣使，叱咤四省，天下皆指為首禍，而顧以首義自居，天下皆指為元凶，而顧以元勛自居，循是以往，中華民國不復為國民之公器，特為權奸之面具而已。應加指摘。長此隱忍，何以為國？魚爛之兆已見，陸沈之禍安逃？所為中夜斲劍，臨流擊楫者也。夫我海軍將士，既以鐵血構造共和，即以鐵血擁護之，未免過誇。當丙辰之際，帝制已消，國命未續，我海軍將士，以三事自矢，一曰擁護將士，二曰恢復國會，三曰懲辦禍首，蓋所求者，共和之實際，非共和之虛名，耿耿此心，可質天日。今者以言《約法》，則已滅裂矣，以言國會，則已破散矣，以言禍首，則鴟張者凌厲而無前，蟄伏者呼嘯而競起矣，國基顛簸，人心震撼，愕眙相顧，莫敢誰何！<break time="100ms" />　　嗚呼！我海軍將士，豈惟初心之已戾，亦惟責任之未盡也。用是援枹而起，仗義而言，必使已僵之《約法》，回其效力，已散之國會，復其原狀，元惡大憝，為國蟊賊者，無所逃罪，然後解甲。自《約法》失效，國會解散之日起，一切命令，無所根據，當然無效，發此命令之政府，當然否認。謹此佈告，咸使聞知。<break time="100ms" />　　自發表電文後，便率同艦隊，開往廣東，唐紹儀、汪兆銘相偕同行。廣東督軍陳炳焜，早與中央脫離關係，見八十四回。當然歡迎海軍，無庸細表。惟段祺瑞聞海軍獨立，急電告馮國璋，請褫奪程璧光職。國璋也即允行，免璧光官，另派海軍總長劉冠雄，暫行兼領，一面使人慰諭海軍第二艦隊司令饒懷文，及練習艦隊司令曾兆麟，還算籠絡得住，由饒、曾通電中外，謂：「此次滬上海軍宣言，我等絕不與聞，現在海軍第二隊暨練習隊，一切行動，惟有稟承馮大總統意旨，以服從中央、保衛地方為職志。」段祺瑞稍稍放心，暗思海軍宣言文中，未嘗無理。惟第一條是懲辦倪嗣衝等，這項是不便照行的。嗣衝為安徽潁州人，與祺瑞籍隸同省，本來是互通聲氣。及張勛得勢，嗣衝乃與他聯絡，徐州會議，首表同情，勛既失敗，又復向段輸情，賣張助段，段意本不甚恨勛，自然不致恨倪，若非他一場復辭，段亦安得重任總理？其無憾也固宜。況係多年的同鄉朋友，應該推誠相與，引為臂助。倪既攫得張勛遺缺，格外感激，服從段氏。段正要賴作外援，如何肯加罪示懲？只第二條大意，謂《約法》宜循，國會宜復，這乃是應行條件；但從前國會議員，與段反對，此時若仍然召集，必致照舊牽掣，許多為難，乃特想出一法，說是：「國會已經解散，憲法尚未成立，今日仍為適用《約法》時代。《約法》上只有參議院，應該仍召集前時參議院各員，制定憲法，並修正國會組織法等，然後憲法可得施行，國會再當成立。」這番言語，明明是弄乖使巧，別有會心。當下通電各省，征集意見，除嶺南反抗外，皆復電贊成。段祺瑞又故示大度，並未責及兩粤，但任劉承恩為廣東省長，朱慶瀾為廣西省長，且云：「劉承恩未到任時，令陳炳焜暫行兼署。」<break time="100ms" />　　獨四川兵亂未靖，特派周道剛代理四川督軍，率兵平亂。原來戴戡兼署四川督軍後，劉存厚暫時退出成都，應八十二回。至復辟事起，戴戡所部黔軍，與劉存厚所部川軍，復因爭議北伐事，大起衝突，連日在成都激戰，開放槍炮，焚毀民居。前總統黎元洪，尚主張和平辦理，叫他雙方息爭，靜候中央查辦，未幾元洪去職，京城且鬧得一塌糊塗，還有何人去顧四川？戴、劉總相持不下，徒苦生靈，至此段總理已有餘暇，所以特派周道剛就近代任，勒令劉存厚撤圍成都，又免海軍第一艦隊司令林葆懌職，命林頌莊署第一艦隊司令，升第二艦隊饒懷文為海軍總司令，另派杜錫珪署海軍第二艦隊司令，旋復任鮑貴卿為黑龍江督軍，暫兼省長。他如陝西督軍陳樹藩，亦令暫兼省長；回應上文，故特別提敘。撤去討逆軍總司令部，所有未盡事宜，統歸陸軍部接辦。並令張敬堯督辦蘇、皖、魯、豫四省剿匪事宜。此外政令，猶難悉舉，統由段祺瑞遙商馮國璋，公同議決。
    </voice>
</speak>
