<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十九回<break time="100ms" />　　籌軍餉借資東國　遣師旅出擊南湘
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說中國政府，既與德、奧宣戰，遂由內務部具呈馮總統，謂前時與德絕交，曾將天津、漢口的德國租界，收回自管，設立特別區臨時管理局，後改特別區市政管理局，現既明令宣戰，與前情勢，又屬不同，應將臨時二字除去；且管理事務，類屬市政範圍，可將特別區臨時管理局，改名特別區市政管理局，當奉指令照准。又天津奧租界，亦由內務部咨照直隸省長，飭該局一並接收管理。直隸督軍兼省長曹錕，即照部咨施行，不在話下。<break time="100ms" />　　前總統黎元洪，自日使館營舍還第，住居東廠衚衕，屋旁向有衛隊，駐紮花園中。嗣因隊兵王德祿，發生瘋疾，持刀砍入，斲死護衛馬占成、正目王鳳鳴、連長賓世禮等三人，並傷伍長李保甲、衛兵張洪品等二人，其餘衛士一擁齊上，方將王德祿戮斃。元洪恐尚有他變，復移居法國醫院。至馮、段已組定政府，局勢少定，乃偕眷屬出京，好在天津尚有私宅，借此棲身，不再與聞國事，這也是逍遙自在的良法。後來何故再為馮婦？<break time="100ms" />　　惟嶺南各省，總未肯服從中央。再加四川亂事，亦尚未靖，代理督軍周道剛，留駐重慶，自奉中央命令後，就在重慶就職，正擬調集兵士，西赴成都，忽聞四川省長戴戡，被川軍擊斃，當即派人前往，探查確耗。原來劉存厚部下，盡是川軍，不願外兵入境，故前時羅佩金所帶的滇軍，與劉不協，致生衝突，後來戴戡所部的黔軍，亦當然為劉所恨，力加排斥。畢竟黔軍勢孤，川軍力厚，兩下裡爭戰多日，黔軍卒不能支，退出成都，由劉存厚入城據住。戴戡又聯絡前督軍羅佩金，及雲南督軍唐繼堯，會師進擊，復得奪還成都，驅出存厚。存厚怎肯甘休？收拾敗兵，再攻戴戡，戡又向滇軍乞援，與川軍對敵，川軍敗退，戡擬夾攻川軍，自督黔軍出城，行抵秦皇寺附近，突與敗退的川軍相遇，彼此見了仇人，便即開槍相擊，也是戴省長命已該絕，竟被流彈射來，傷及要害，連忙返身入城，醫治無效，當即畢命。周道剛既悉詳情，據實呈報中央，當由馮總統下令，追贈戴戡陸軍上將銜，照陣亡例賜恤，著財政部撥銀一萬圓治喪，並命周道剛查明川軍統帥，謂：「如由劉存厚主使，應該坐罪，不能曲貸」云云。此種命令，亦未免掩耳盜鈴。試思川軍統帥，除劉外尚有何人？旋復查聞四川財政廳長黃大暹，督軍署參謀長張承禮，亦因川、黔兩軍交哄時，倉猝出走，飲彈身亡，中央政府，又復從優議恤。後來周道剛又與滇軍相爭，政府再行申令，飭在川軍隊，無論客主，統歸周道剛管轄，且實授周道剛為四川督軍，劉存厚會辦四川軍務，總算暫時維持，敷衍過去。<break time="100ms" />　　至若新近解散的國會議員，曾列國民黨名籍中，都不贊成段總理。且段復任後，又不肯將議員一律召回，反提起從前組織《約法》的參議員，擬為召集，所以一班解散的議員，陸續赴粤，在粤東自行集會，稱為非常會議，特借廣州城外的省議會議場，會議時事，否認中央政府，另組出一個軍政府來。當下投票公決，選舉民國第一任總統孫文為大元帥。孫文閒居無事，就趁那選舉的機會，再出就職。就職以後，免不得有一篇通告，無非指斥段祺瑞、倪嗣衝、梁啟超、湯化龍等，違法黨私，背叛民國，應該興師北討，伐罪弔民等語。段祺瑞聞到此信，恐怕別省聞聲響應，引入漩渦，將來東一省，西一省，依次發難，豈不是釀成大患，不可收拾麼？左思右想，除用武力解決外，苦無良策。但欲用武力，必須先籌軍餉，國庫早一空如洗，各省賦稅，又不能源源進來，就使有些報解，平常尚不夠應用，怎能騰挪巨款，接濟軍需？當下與小徐等商量，小徐等主張借款，暫救眉急。段祺瑞到了此時，也顧不得國家擔負，便邀入財政總長梁啟超，密商借債事宜。梁也知借債行軍，利少弊多，無如段總理決意用武，自己方依段氏肘下，不好有違，惟將這副借債的擔子，卸與財政次長李思浩，叫他出去張羅。李思浩素善籌款，接到密令，即與英、法、俄、日四國銀行團，商借一千萬圓，名目上不便提出軍需二字，只好仍稱善後借款。銀行團含糊答應，但英、法、俄三國，與德、奧連年交兵，耗費不可勝計，也未能捨己芸人，獨日本遠居亞東，雖是列入協約國內，反對德、奧，究不曾出發多少兵船，用過多少兵費，所以四國銀行團中，只日本肯認借款，日本正金銀行理事小田切萬壽，出作日本銀行團代表，願借一千萬圓，與財政部訂定契約。約中要點如下：<break time="100ms" />　　　　（一）名目。墊款。（二）金額。一千萬圓。（三）利息。七釐。（四）年限。一年。（五）折扣。百分之七。（六）擔保。中國鹽稅餘款。（七）用途。行政費。（八）用途稽核。依民國第一次善後借款條目辦理。見第二十四回。（九）承借者。日本銀行團。
    </voice>
</speak>
