<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟馮總統本欲主和，竭力籠絡南方，偏偏事不從心，迭遭衝突。石星川等擅謀自主，還是下級軍官的瞎鬧，無甚關礙；最惱人的是南倪北張，無端牽動諸軍閥，會議天津，聯名請戰，明知個中主動，仍由老段授意，欲將他來呈批駁，又恐倪、張等與己翻臉，又似前黎總統在任時，紛紛宣告獨立，與中央脫離關係，轉害得不可收拾。左思右想，無術自全，不得不邀入國務總理王士珍，商決國是。王士珍全是暮氣，不肯擔任一些肩仔，遇著艱險時候，但知犧牲官職，浩然思歸，所以敘議多時，並沒有甚麼救急的良方，只有自稱老朽，不堪勝任，情願將國務總理及陸軍總長的兼銜，讓與賢能。自知幹不下去，尚能犧牲祿位，還算自好之士。馮總統付諸一歎，俟士珍退出後，又與幾個心腹人商量，大家說是段派勢力，尚難驟削，壓制過急，反恐生變，不如再請老段出山，畀他一個閒散位置，稍平彼憤，免得種種作梗，牽制中央。馮總統又復為難起來，暗思段非常人可比，除國務總理外，還有何職可授？如或授他別職，段亦斷不肯受，反致弄巧成拙，越覺不佳。乃再經數人討論，畢竟人多智眾，想出一個新名目，叫做參戰督辦。參戰是對外國立名，不是對著本國的南軍，從前與德、奧宣戰，全是段氏一人主張，此次叫他參入協約國，督辦戰務，也是一個無上的頭銜；且與段氏本意不悖，當不至有推讓情形。商議既定，因特派員至津門，先與段氏說明原委。段先辭後受，願當此任。獨言下表明微意，乃是：「做了參戰督辦，總須陸軍總長聯合，方可調度一切，若彼此不協，如何督率，如何辦理」云云。這番言論，明是不悅王士珍，要他離開陸軍總長的位置，然後受命登台。特派員依言復報，再由馮總統著人詢段，段又謂請總統自酌。<break time="100ms" />　　可巧合肥嫡派段芝貴，自助段覆張後，但博了一個勛位，未列要職，在京閒居，他是有名的揣摩能手，雅善逢迎，不但與段祺瑞有關鄉誼，情好密切，就是馮國璋入任總統，府中亦常見有段芝貴名刺，往來周旋。馮、段交惡，芝貴又曾為調停，只因雙方各尚意氣，不能從旁調洽，所以中止。此次馮意中忽想著了他，乃召入與商，並有委任陸軍總長的表示。芝貴喜出望外，就自願邀段入都，即日啟行，往謁老段，見面時談及馮意，段亦當然心慰，即與芝貴同車至京，復入見馮總統。兩人雖未能盡去夙嫌，表面上似尚歡洽，再加段芝貴在旁湊趣，便各喜笑顏開，盡歡而散。越日，即有參戰督辦的特任，及陸軍總長的改任，一並頒發。惟國務總理一職，仍歸屬王士珍，不過免去陸軍總長兼銜罷了。王聘老可以去矣，何必為此贅旒？段既入京，仍然堅持一平南政策，不肯少改。卻是個硬頭子。段芝貴原是皖派，不能不與表同情。兩下裡朝夕敘談，無非商議平南事宜，擬派曹錕為第一軍總司令，張懷芝為第二軍總司令，統兵入湘。當由參陸辦公處，密電二督，趕先部署，克期出發。於是主戰宣戰的聲浪，復傳達中外，時有所聞。獨馮總統尚未肯下令，不是說軍餉無著，就是說陽曆已將殘年，容俟開年辦理。段派亦無可如何，只好展緩兵期，俟至開正以後，再行催逼。光陰易過，轉眼間已是民國七年了，歲陽肇始，總有一番俗例，彼此拜賀，忙碌數天。各機關統休假一星期，停止辦公。至假期已過，又有許多隔年案件，須要辦清，一日過一日，又是二十多天，主戰派迫不及待，躍躍欲試，遂競向總統府質問，請馮總統即日發兵。偏府中發出二十五日的佈告，尚飭各省保境安民，共維大局。頓時主戰派大嘩，才閱一宵，馮總統帶著衛隊百名，突出正陽門外，乘著專車，竟往天津去了。段祺瑞等俱未預聞，就是各部總長，亦有一半兒在睡夢中，不知他為著何事，匆匆啟行？但由國務院頒發一諭，通電中外道：<break time="100ms" />　　奉大總統諭：近年以來，軍事屢興，災患疊告，士卒暴露於外，商民流離失業，本大總統衋焉心傷，不敢寧處，茲於本月二十六日，親往各處檢閱軍隊，以振士氣。車行所至，視民疾苦，數日以內，即可還京。所有京外各官署日行文電，仍呈由國務院照常辦理。其機要軍情，電呈行次核辦，並分報所管部長處接洽。凡百有位，其各靖共乃職，慎重將事，毋怠毋忽等因！特此轉達。<break time="100ms" />　　奇哉！怪哉！是何主因，乃有此舉？事前毫無表白，直至登程以後，方令國務院傳達略情，難道總統出巡，不宜明目張膽，只好作此鬼鬼祟祟的舉動麼？句中有刺。當時中外人士，紛紛推測，各執一詞，直到後來馮氏還京，方知他潛自出京，卻有一種特別政策，如國務院代達論調，不過粉飾耳目，自衒美名，其實他何曾勞民？何曾閱兵呢？原來段主戰，馮主和，主戰是謀武力統一，主和是謀和平統一，似乎段好黷武，馮尚懷仁，實際上乃馮、段兩派，互相抵抗，段要主戰，馮定要主和，馮要主和，段越要主戰，武夫得志，管甚麼海內蒼生，但教折倒反對派，便算是揚眉吐氣，予智自雄。怎奈兩派勢力，相持不下，段派去而復來，氣燄膨脹，馮不得不虛與周旋，且又想出別法，欲去羈縻段派，合直、皖兩係為一氣，使他共衛自身，鞏固權位，然後好不致受制，免得許多防備。就使段派不肯為所羈勒，也不如借出巡為名，親赴長江流域，與李、陳、王三督軍面商良法，抵制段派，可以維持勢力。為此兩種計策，急欲一行，又恐風聲一泄，老段必來阻撓，所以除二三心腹外，俱未通知，竟出人不意，乘車南下。想法亦奇，但強中更有強中手，奈何？
    </voice>
</speak>
