<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十二回<break time="100ms" />　　遣軍隊馮河間宣戰　劫兵械徐樹錚逞謀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說馮總統國璋，白費了一番心思，空勞了一回跋涉，沒情沒趣的折回北京，趨入總統府中，悶悶坐著。有幾個心腹人士，進來探問消息，他惟有相對唏噓，長歎數聲罷了。旋由陸軍部呈入軍報，多半是湖南不靖消息，到了二月初旬，復接到湖北督軍王占元急電，報稱：「湘、粤、桂三省南軍，攻陷岳州，駐岳總司令王金鏡退保臨湘，南軍據岳州後，連擾鄖陽、通城、蒲圻等處，聲勢甚盛，亟待援師」等語。馮看了此電，也不禁奮髯動怒道：「真正了不得，看來只好決裂了。」乃實授曹錕、張懷芝、張敬堯為各軍總司令，陸續出兵，由鄂赴湘，同日發出二令道：<break time="100ms" />　　上月二十五日佈告，原期保境安民，共維大局，故不憚諄諄勸諭，曲予優容。中央愛護和平之苦衷，宜為全國所共諒。乃疊據王占元等電稱：「譚浩明、程潛所部軍隊，乘此時機，節節進逼。」石星川、黎天才等，復以現役軍官，倡言自主，勾結土匪，擾害商民，而譚浩明等竟引為友軍，借援助為名，四出滋擾；甚且槍擊外艦，牽及交涉，茲復進逼岳州，窺伺武漢，擁眾恣橫，殘民以逞。是前此佈告，期弭戰禍，為民請命者，反令吾民益陷於水深火熱。本大總統撫衷內疚，隱痛實深。各督軍、都統等，疊電瀝陳，僉以釁自彼開，應即視為公敵，忠勇奮發，不可遏抑。本大總統深惟立國之道，綱紀為先，若皆行動自由，弁髦法令，將致紛紛效尤，何以率下？何以立國？用特明令申討，著總司令曹錕、張懷芝、張敬堯等，即行統率所部，分路進兵，痛予懲辦。師行所至，務須嚴申紀律，無犯秋毫，用副除暴安良，拯民水火之至意！此令。<break time="100ms" />　　自軍興以來，在湘各路軍隊，動輒托故潰逃，長官督率無方，以致有治軍守土之責者，效尤叛國，軍紀久焉不張。本大總統殊深內疚，若再因循寬縱，必致釀成無政府之現象，其何以飭綱紀而奠民生？嗣後各路統兵長官，於所屬官兵，遇有不遵節制，無故退卻等情，著即以軍法便宜從事，毋稍姑息，其各凜遵！此令。<break time="100ms" />　　兩令既下，又特派曹錕為兩湖宣撫使，張敬堯為攻嶽前敵總司令，所有防鄂各項軍隊，統歸節制調遣。於是虎變將軍曹錕，首先出發，即於二月七日由津啟程，張敬堯亦於十二日出發徐州，浩浩蕩蕩，率軍赴鄂去了。未幾，復由總統府發出數令，褫奪各軍長官職，由小子匯述如下：<break time="100ms" />　　查湖北襄、鄖鎮守使兼陸軍第九師師長黎天才，暨湖北陸軍第一師師長石星川，分膺重寄，久領師乾，宜如何激發忠誠，服從命令，乃石星川於上年十二月宣佈獨立，黎天才自稱靖國聯軍總司令，相繼宣告自主，迭次抗拒國軍，勾結土匪，攻陷城鎮，並經各路派出軍隊，奮力痛剿，將荊、襄一帶地方，次第克復，而該兩逆甘心叛國，擾害閭閻，實屬罪無可逭。黎天才、石星川，所有官職勛位勛章，應即一並褫奪，仍著各路派出軍隊，嚴密追緝。務獲懲辦，以肅軍紀而彰國法！此令。<break time="100ms" />　　譚浩明等，擁眾恣橫，甘為戎首，前已有令聲罪致討。譚浩明以現任督軍，不思綏輯封圻，恪盡軍寄之責，乃竟自稱聯軍總司令，率領所部，侵擾鄰疆，若再濫廁軍職，何以申明紀律，警戒來茲？署廣西督軍陸軍中將譚浩明，著即行褫奪官職暨勛位勛章，由前路總司令一體拿辦。其他附亂軍官，並著陸軍部查明懲處，以彰國法而警效尤！此令。<break time="100ms" />　　這兩令是聲明撻伐，罪及自主軍長，有討叛懲逆的意思。<break time="100ms" />　　還有二令，乃是懲辦失律的長官，令云：<break time="100ms" />　　前因湖南督軍傅良佐，代理省長周肇祥，擅離職守，曾令免職查辦。兩月以來，荊、襄叛變，岳州失守，士卒傷亡之眾，人民流離之慘，深愴予懷，追論前愆，該前督等實難辭失律僨事之咎。傅良佐一案，著即組織軍法會審，嚴行審辦。周肇祥職司守土，遇變輕逃，並著交文官高等懲戒委員會依法懲戒，以肅綱紀而儆方來！此令。<break time="100ms" />　　陸軍第八師師長王汝賢，前令以總司令代行湘督職權，督同第二十師師長范國璋，保守長沙，立功自贖，乃竟相繼挫敗，省垣不守。此次岳州防務，范國璋所部，又復先行潰退，總司令王金鏡，身任軍寄，調度乖方，以致岳城失陷，均屬咎有應得。王汝賢、范國璋，均著褫奪軍官勛位勛章，交曹錕嚴行察看，留營效力贖罪。王金鏡著褫奪勛位勛章，撤銷上將銜總司令，以示懲儆！此令。<break time="100ms" />　　看官閱此兩令，便可窺透馮總統的本心，傅良佐與周肇祥，乃是段派中人，所以主張嚴辦，王汝賢與范國璋，乃是自己叫他倒戈，所以讓長沙，失岳州，失律僨事，不加重懲。但恐段派嘖有煩言，乃不得不褫奪官階，叫他留營效力，圖功贖罪。後來傅良佐終不到案，且與馮氏反唇相譏，這明明是由段氏袒護，說他罪輕罰重，不服馮氏裁判。老馮的掩耳盜鈴計策，終被段派看穿，仍歸沒效。還有江西督軍陳光遠，是密承馮氏意旨，主和不主戰，贛、湘密邇，他卻擁兵坐視，不去援湘，總統府中，雖已有令促援，光遠料非馮總統本意，所以始終不動，此次由段派彈劾，至再至三，馮總統不得已下令道：<break time="100ms" />　　江西督軍陳光遠，於湖南戰役，疊有電令進援，乃該督軍托故延緩，致誤湘局，殊難辭咎。陳光遠著褫上將銜陸軍中將，仍留督軍本職，俾其奮勉圖功，以策後效！此令。
    </voice>
</speak>
