<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　投袂請纓的張懷芝，已受任第二軍總司令，應該率軍速發，不讓人先，偏他徘徊觀望，甘聽曹錕、張敬堯二軍，接連就道。自己故落人後，實尚欲要求一席，方肯前驅。都是利己主義。既而湘、贛檢閱使的任命，果然頒下，懷芝乃欣然受任，帶兵進行，先命第一師師長施從濱，取道九江，逕往湖北，自乘津浦鐵路火車南下，經過南京，會晤江蘇督軍李純，談了一番戰策，然後西趨南昌，檢閱贛省軍隊，援應曹、張兩軍去了。迂道蘇、贛，無非自出風頭。惟馮總統此次主戰，純然為段派所迫，沒奈何出此一著，心中總不免芥蒂，且自覺和戰反覆，無以對人，因復仿古時罪己文，頒發佈告一通，略云：<break time="100ms" />　　立國之道，綱紀為先，果頑梗不易強馴，則征討自非得已。上年湖南事起，閣議主張用兵，國璋獨軫念時艱，欲民小息，雖於內閣政策，亦復一致贊同，但冀以武裝促進和平，而未嘗以力征誓於有眾，堅冰之漸，固有由來。迨前湖南督軍傅良佐棄職輕逃，前援湘總司令王汝賢，副司令范國璋，接踵潰退，長江陷落，大損國威。前國務總理段祺瑞暨各國務員等，以軍事失敗，政策撓屈，引為己責，先後呈准辭職。國璋於此，正宜申明紀律，激厲戎行，奮一鼓之威，作三軍之氣，乃因湘有停止進兵之電，粤有取消自主之言，信讓步為輸誠，認甘言為悔禍。大約是片面思想。方謂干戈浩劫，猶可萬一挽回，固料其非盡真誠，而終思要一信義，於是佈告息爭，以冀共維大局。孰意譚浩明等反覆恣肆，攻破岳州，今則攘奪權利之私，實已昭然若揭，不得不大張撻伐，一翦兇殘。然苦我商民，勞我師旅，追溯既往，咎果誰歸？<break time="100ms" />　　傅良佐等僨事失機，固各有應得之罪，而舉措之柄，操之中央，循省藐躬，殊多慚德。兵先論將，往哲有言，泛駕之材，詎可輕敵。國璋不審傅良佐等之躁率而輕用之，是無知人之明也。念念不忘傅良佐。叛軍幸勝，反議弭兵，內訌始凶，言之成理。國璋欲慰大多數人之希望而輕許之，是無料事之智也。思拯生靈於塗炭，而結果乃擾閭閻，思措大局於安全，而現狀乃愈趨棼亂，委曲遷就，事與願違，是國璋之小信，未能感孚，而薄德不堪負荷也。耳目爭屬，責備難寬。既叢罪戾於一身，敢辱高位以速謗？<break time="100ms" />　　惟攝職本屬約法，詎容輕卸仔肩？鄂疆再起兵端，尤應勉紓籌策。所望臨敵之將領軍隊，取鑒前車，各行省區域長官，共圖後盾，總期大勛用集，我武維揚，俾秩序漸復舊觀，蒼赤稍蘇喘息，國璋即當返我初服，以謝國人。耿耿寸心，願盟息壤，凡百君子，其敬聽之！特此佈告。<break time="100ms" />　　看官聽說，這種罪己佈告，乃是說出不得已的苦衷，暗中仍有歸咎段祺瑞的伏筆。段派雖已達到主戰目的，但必欲擁段復位，使他戰勝南方，得雪前恥，方不致貽老馮口實，各享榮名。當時段氏第一功臣，要算徐樹錚，他既奔走南北，運動倪、張，能使失敗的段祺瑞，僕而復興，主戰政策，又得復活，真是段幕中首出人物，巧為斡旋。惟見那老師段祺瑞，只出任參戰督辦，尚未復國務總理要職，總不免餘恨未平。況目前宣戰，乃是馮氏出頭，將來若得順手，收復湘省，再平兩粤，豈不是統一威名，全歸老馮？反顯得從前段氏，實無能力，一戰致敗，馬上倒閣，可羞不可羞呢？將小徐心事揭出，明若觀火。想來想去，只有再慫慂那張雨帥，演出一出拿手戲，威嚇馮河間，叫他不能不起用段氏，方得規復那老師威名，貫徹那平南政策。好在張雨帥已經信任，言聽計從，樂得再獻秘謀，從速進行。果然片言上達，即蒙雨帥首肯，決計照辦，當下頒動員令，調遣軍隊，東入山海關，聲言為援湘起見，派兵南下。前隊到了秦皇島，卻逗留不行，鎮日裡逍遙海上，伺察往來各艦，幾不知他探何秘密。<break time="100ms" />　　會由日本運到大批軍械，經過秦皇島，奉軍從旁覷著，問明舟子，乃是中國政府向日本購辦，裝運東來。奉軍嘩然道：「我軍正少軍械，今適湊巧，有這批槍彈運來，何妨借我一用呢。」說著，便一齊登艦，七手八腳，把軍械搬運岸上。舟子如何阻撓？只好眼睜睜的由他劫取，約莫有一兩小時，已將全船槍彈，悉數搬空，奉軍也不稱謝，竟將軍械攜至京奉鐵路間，載上火車，派了弁目數名，運往奉天去了。這是民國七年二月二十五日間事。越日，即由張作霖電告中央，略謂：「奉省派往南下各軍，已開往灤州，惟槍械缺乏，事機緊迫，不得不變通辦理，現已將中央所購軍械運奉，除將軍械開單呈請備案外，謹先奉電請領」云云。猶是綠林故智。馮總統得了此電，簡直是莫明其妙，欲向張雨帥問罪，又恐他倔強不服，只得暫時容忍，且看他如何做作，再作計較。哪知這位張雨帥，真是敢作敢為，既將軍械截取，遂分給部下各軍，陸續遣入山海關，分駐京奉鐵路沿線一帶。就是秦皇島、灤州、豐台、獨流、廊房等處，統皆分紮軍隊，佈置得層層密密。且在軍糧城設起總司令部，張雨帥自任總司令，惟因京奉隔省，呼應尚恐未靈，特派徐樹錚為副司令，代行總司令職權。所有軍糧城舊存軍糧三千石，本屬陸軍部掌管，小徐也未曾電請中央，竟撥充軍食，居然有士飽馬騰、踴躍待命的情狀。
    </voice>
</speak>
