<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　無如籌餉人員，辦得十分吃力，前敵軍官，卻不肯十分起勁。自從長沙克復以後，曹錕、張敬堯等，俱按兵不動，變成一不和不戰的局面。段總理致書催促，曹錕動以餉絀為辭，未幾即引兵北歸，坐索餉需。段總理方思詰責，不意馮總統反下一特命，加任曹錕為四川、廣東、湖南、江西四省經略使，使鎮保定，相機進止，惹得段總理氣憤填胸，入問馮總統。馮卻振振有詞，謂：「川、粤、湘、贛四省，叛黨未靖，因特任曹錕為經略，俾專責成。古人說的『重賞之下，必有勇夫』，我意正要他感激思奮、掃清南方呢！」段總理也無詞可駁，憤然退出。從此馮、段兩人的惡感，日積日深了。<break time="100ms" />　　看官閱此，應記得曹錕前言，原擬收復湘省，再申和議，見九十一回中。南下攻湘，外似為段氏幫忙，內仍為馮氏效命。既將長沙收復，是已得了湖南省會，後事但付張敬堯處置，自己樂得北返，安閒過日了。馮河間喜他踐約，因擢他為四省經略，看似仍為平南起見，實叫他坐鎮保定，擁衛京畿。獨段總理奔走指揮，還道是元首受制，三軍聽命，得能借款有著，餉源不絕，總可廓清南服，如願以償，誰知又墮入馮河間的計中，叫他如何不怒？如何不惱？但段氏素性堅忍，終不肯為些須拂意，變易初心。暗想兩廣巡閱使龍濟光，現在瓊州，可扼粤背，福建督軍李厚基，與粤毗連，可掎粤右，南軍以粤省為尾閭，能將粤東占住，滇、桂等省，自無能為力。所以前此登台，已早致電龍、李，囑令出兵，此次重複電促，允撥巨餉，托令攻粤，不再遲延。再令署浙江督軍楊善德，發兵助閩，合力攻粤。<break time="100ms" />　　龍濟光本與南軍有嫌，袁氏失敗，龍被攆逐，寓居瓊州，段祺瑞執政，授龍為礦務督辦，龍素乏礦學，如何辦礦，況僻處瓊崖，更難任事。至南北交訌，龍在南海特樹一幟，依附段氏，斷絕南軍交通，段因撤去兩廣巡閱使陸榮廷職銜，轉給濟光。但濟光部下，統皆疲兵羸卒，不能耐戰，濟光雖志在助段，終嫌力不從心，嗣因段氏一再催促，沒奈何帶領舊部，渡過瓊州海峽，往攻陽江。陽江駐守的粤軍，驀見龍軍攻入，未免慌張失措，倉卒抵敵，各無固志，更兼寡不抵眾，情現勢絀，沒奈何棄去陽江，各自逃生。濟光得入陽江城，又命司令李嘉白，分略高、雷二州境內。粤軍方四處分防，一時不能召集，控御龍軍，所以龍軍得東衝西突，侵擾粤邊。旋由粤軍司令李烈鈞，引眾堵截，麾下都是銳卒，驍勇善戰，非龍軍所能與敵。龍軍司令李嘉白，連戰連敗，逃得不知去向。或謂已被李軍捕去，虛實未明。嗣經龍濟光自往抵敵，至雷州境內，與李烈鈞鏖戰兩次，畢竟李軍厲害，龍軍敗衄。濟光尚抵死不退，竟為所圍。<break time="100ms" />　　龍軍勢成孤立，並沒有甚麼外援，眼見是受困垓心，無從脫險。濟光也焦急萬狀，苦守數日，尚望閩、浙聯軍，攻入粤境，或可牽掣李烈鈞，使他分兵往堵。偏偏閩督李厚基，也是個庸碌無能的人物，部下皆淮、徐人，為厚基故鄉子弟，但知剽掠，不守紀律。厚基雖然附段，滿口主戰，但平時無甚機謀，調度又未合法，徒借主戰二字為口頭禪，反致南軍嫉視，預先動手。虛憍者輒犯此病。閩軍尚未入粤，粤軍先已入閩，閩右泉、汀、漳三州屬邑，多遭蹂躪，經厚基發兵出御，多敗少勝，不得已致書浙江，大聲呼救。幸虧浙江派兵赴援，才將粤軍驅出，保全境土。厚基尚欲進攻，粤軍亦未肯甘休，兩下裡各添將士，再行角逐，汀、潮交界，彼來此往，激戰多日。潮州本是粤屬，汀州乃雖閩屬，粤軍守潮攻汀，與閩、浙聯軍相持，閩、浙聯軍，攻潮甚烈，粤軍兀自守住，那汀州一方面，卻被粤軍侵入，又失去了好幾縣。累得閩、浙兩軍，奔走不遑，哪裡能越境西行，去救龍王。袁氏欲為帝時，曾封龍濟光為郡王。老龍陷入涸轍，展不出甚麼伎倆，沒奈何硬著頭皮，激厲親卒數千人，冒險突圍，總算天不絕命，得鑽出一條生路，向南急奔。餘眾尚有數千，留駐雷州，叫他苦守待援，自己馳向廣州灣，檢點隨兵，或死或逃，只剩了千餘人。<break time="100ms" />　　惟廣州灣在雷州南面，地瀕南海，前清光緒二十四年間，被法人據作租借地，地方政治，全歸法人主持。龍軍如欲過境，必須先向法領事假道，待他允准，方可通過。當下備了文書，咨商法領事。法領事還算有情，允他假道，惟應照國際公法通例，外人入境，不能攜帶武裝，須將軍械先行繳出，然後放行。龍濟光進退兩難，只得俯首依令，囑咐部下，悉數繳械，由法領事查明屬實，乃許通過。蛟龍失水遭蝦戲。龍軍雖得生路，奔還瓊州，但欲卷土重來，再出攻粤，實已乏此能力。濟光無法可施，因欲親自入京，向段總理面議軍情，請他撥兵給械；為恢復計，乃將所有殘軍，交弟裕光管領，守著瓊崖，自乘海道輪船，逕往北京去了。<break time="100ms" />　　濟光一走，雷州所留的孤軍，鎮日待援，杳無影響。粤軍極力圍攻，叫他如何支持？終落得援盡力竭，出降粤軍。粤軍遂逾海進攻瓊州。龍裕光方安排守備，鼓眾效力，哪知瓊州警衛軍第三十七營營長楊錦堂，忽然反變，竟對龍裕光宣告獨立，且與粤軍聯絡，引敵入境，先據瓊東樂會縣城，繼占萬寧、陵水各縣，並分攻文昌、定安，直逼瓊山。龍裕光雖盡力抵拒，怎奈粤軍勢大，實難招架，瓊州只一孤島，守兵又屬寥寥，五日失一縣，十日失兩縣，能經得幾多失陷？乃兄濟光，北去無音，地角天涯，望援不至，老龍的巢穴，要從此覆沒了。蝦兵蟹將已皆離散，龍王如何得安？
    </voice>
</speak>
