<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　（二）依前項所述，經兩國政府合意後，因實行決定之事，凡兩國陸海軍，對於此次共同防敵戰略之範圍，應行協力之方法及其條件，由兩國當局官憲協定之。該當局官憲，對於互相利害問題，互相慎重誠實，隨時協議。<break time="100ms" />　　並由兩國政府核定，俟時機實行以上提議。相應函達，敬請見復為荷！茲本使對於閣下，特表敬意。敬具。<break time="100ms" />　　中華民國七年三月二十五日<break time="100ms" />　　中華民國特命全權公使章宗祥　印外務大臣法學博士子爵本野一郎閣下公文去後，即日接復，願同辦理。何其親善乃爾？除公文外，又由日本外務大臣本野一郎，另附一函云：<break time="100ms" />　　敬啟者：三月二十五日，貴我兩國政府，因共同防敵，業經互換公文。帝國政府，以為該公文之有效期間，應由兩國軍事當局商定。再因共同防敵，日本軍隊在中國境內者，俟戰事終了後，應一律由中國境內撤退。帝國政府，特此聲明，相應函達。茲本大臣對於閣下，特表敬意。敬具。真好交情。<break time="100ms" />　　章宗祥得了這種文牘，不勝喜慰，便即電達政府，備述梗概。段總理即咨照駐京日使，彼此各派委員；在北京組織委員會，協議共同防敵的條件。日使自然照允，即日互派委員會議。所有兩國派定的委員，姓名列下：<break time="100ms" />　　『中國委員長』<break time="100ms" />　　上將銜參謀處處長靳雲鵬<break time="100ms" />　　『中國委員』<break time="100ms" />　　陸軍中將曲同豐　<break time="100ms" />　　司長丁錦　<break time="100ms" />　　海軍中將沈壽堃　<break time="100ms" />　　陸軍少將田書年　<break time="100ms" />　　陸軍少將劉嗣榮<break time="100ms" />　　陸軍少將江壽祺　<break time="100ms" />　　陸軍少將童煥文　<break time="100ms" />　　奉天督軍代表秦華　<break time="100ms" />　　吉林督軍代表陳鴻達　<break time="100ms" />　　黑龍江督軍代表張濟光　<break time="100ms" />　　海軍少將吳振南　<break time="100ms" />　　海軍少將陳恩燾　<break time="100ms" />　　外交部參事劉崇杰<break time="100ms" />　　『日本委員長』<break time="100ms" />　　陸軍少將齋藤<break time="100ms" />　　『日本委員』<break time="100ms" />　　陸軍少將宇桓　<break time="100ms" />　　海軍少將增田　<break time="100ms" />　　海軍大伊集院　<break time="100ms" />　　海軍大佐樺山　<break time="100ms" />　　陸軍中佐本莊<break time="100ms" />　　各委員到了會場，列席公議，議出了十二條約章，約文如下：<break time="100ms" />　　第一條　中、日兩國陸軍，因敵國勢力之日見蔓延於俄國境內，其結果將使遠東全局之和平及安寧，受侵迫之危險，為適應此項情勢，及實行兩國參加此次戰爭之義務起見，取共同防敵之行動。<break time="100ms" />　　第二條　關於協同軍事行動，彼此兩國所處之地位與利害，互相尊重其平等。<break time="100ms" />　　第三條　中、日兩國，基屆於本協定開始行動之時，對於各自本國軍隊及官民，在軍事行動區域之內，當命令或訓告，使彼此推誠親善，同心協力，以期達到共同防敵之目的。凡在軍事行動區域之內，中國地方官吏，對於該區域內之日本軍隊，須盡力協助，使不生軍事上之窒礙。日本軍隊，須尊重中國主權及地方習慣，使人民不感受不便。<break time="100ms" />　　第四條　為共同防敵，在中國境內之日本軍隊，俟戰事終了時，即由中國境內，一律撤退。<break time="100ms" />　　第五條　中國境外派遣軍隊時，若有必要，兩國協同派遣之。<break time="100ms" />　　第六條　作戰區域及作戰上之任務，適應於共同防敵之目的，由兩國軍事當局，量各自本國之兵力，另協定之。<break time="100ms" />　　第七條　中、日兩國軍事當局，在協同作戰期間，為圖謀協同動作之便利起見，應行下列事項：<break time="100ms" />　　（一）關於直隸作戰上之機關，彼此互相派遣職員，充當往來聯絡之任。<break time="100ms" />　　（二）為圖謀軍事運動，及運輸補充敏活確實起見，陸海運輸通信事宜，須彼此共謀便利。<break time="100ms" />　　（三）關於作戰上必要之建設，例如行軍鐵路電信電話等項，應如何設備，由兩國總司令官臨時協定之。俟戰事終了，凡臨時之建設工程，均撤廢之。<break time="100ms" />　　（四）關於共同防敵所需之兵器，及軍需品，並其原料，兩國應互相供給。其數量應各自不害本國所需要之<break time="100ms" />　　範圍為限。<break time="100ms" />　　（五）在作戰區域之內，關於軍事衛生事項，應互相輔助，使無遺憾。<break time="100ms" />　　（六）關於直接作戰上之軍事技術人員，如有輔助之必要時，經一方之請求，應由他方輔助之，以供任使。<break time="100ms" />　　（七）軍事行動區域之內，設置諜報機關，並互相交換軍事所要之地圖及情報。關於諜報機關之通情聯絡，彼此互相輔助，圖其便利。<break time="100ms" />　　（八）協定共用之軍事暗號。<break time="100ms" />　　第八條　為軍事輸送使用東清鐵路之時，關於該鐵路之指揮管理保護等，應尊重原來之條約。其輸送方法，臨時協定之。<break time="100ms" />　　第九條　本協定實行上所要詳細事項，由中、日兩國軍事當局，指定各當事者協定之。<break time="100ms" />　　第十條　本協定及附屬協定之詳細事項，中、日兩國，均不公佈，按照軍事之秘密事項辦理。
    </voice>
</speak>
