<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　（甲）訂借吉、黑林礦三千萬元。財政總長曹汝霖，農商總長田文烈，商同中華匯業銀行經理陸宗輿，向日本興業、朝鮮、台灣三銀行，借定此款，以吉林、黑龍江兩省全境森林礦產為抵押。訂定約文共十條：（一）借款為日金三千萬元。（二）限期十年，期滿後，得由雙方協議續借。（三）經過五年後，無論如何，得於六個月前，預先知照償還本借款金之一部分。（四）年息七釐五毫。若實行第二條續借時，利率當按時協定。（五）每屆付息，須每個月前先付，限定每年一月十五日及七月十五日。但第一次及最末次，不滿六個月，可按日計算，先行付清。<break time="100ms" />　　（六）十足交款，並無回扣。（七）本借款之交付償還付息，及其他一切授受，均在日本東京辦理。（八）吉、黑兩省金礦與國有森林，以及林礦所生之政府收入，作為擔保品。（九）本合同有效期內，關於前條林礦及其收入，擬向他人借款，須先與本債權人商議，俟本債權人認可，方得另借。（十）俟本利償清時，本合同作廢。十條以外，尚有附約四條：（一）中國設立吉、黑兩省採木開礦股份公司時，此次承受借款各銀行，得投資達資本總額之半。（二）中日合資辦法，由兩國委員協定。（三）中國政府，如屆時不能還款時，該借款即作為日本出借各銀行在中國設立之林礦公司內股份。（四）中國政府，因募集該股份公司之股份券時，日本出借各銀行，得代理髮行該券全部或一部。<break time="100ms" />　　（乙）訂借善後墊款一千萬元。民國六年八月間，財政部曾向日本銀行團借第二次善後借款墊款日金一千萬元，以鹽稅餘款為抵押。茲復由財政部總長曹汝霖，向日本正金銀行代表武內金平氏商懇，由武內金平氏紹介日本銀行團，再借日金一千萬元，仍作為該借款墊款，為整理中國、交通兩銀行紙幣之用，利息七釐，一年為限，仍以鹽稅餘款為抵押，條約與前次相同。見八十九回。又因上年所借三千萬元，期限將滿，由財政部商妥日本銀行團，展期一年，內容悉如前約辦理。<break time="100ms" />　　（丙）訂借吉會鐵路款一千萬元。自吉林達延吉南境及圖們江以至會寧一帶，勘定路線，前曾與日本約定，中國政府開辦時，款項不敷，應向日本協同籌辦。交通總長兼財政總長曹汝霖，乘隙入手，因與日本興業銀行及台灣銀行、朝鮮銀行，商訂吉會鐵路借款預備合同，共十四條：（一）由中國政府速擬定本鐵路建築費，及其他必需費用，徵求該三銀行同意，由三銀行議定金額，代為發行中國政府五釐金幣公債。（二）本公債期限為四十年，自公債發行日起算，第十一年開始還本，依分年攤還方法辦理。（三）中國政府，俟吉會鐵路正式借款合同成立，即著手建造鐵路，期在速成。（四）中國政府，應與日本帝國朝鮮總督府鐵路局，共同建造圖們江鐵橋，負擔建造費半額。（五）中國政府，為本公債付還本息之擔保，即為現在及將來本鐵路所屬之一切財產及其收入。（六）<break time="100ms" />　　本公債之實收額，按照從前中、日所訂之鐵路借款合同，折衷規定。（七）以上各條所未規定之條項，準照清光緒三十三年訂定之津浦鐵路合同，雙方協議決定之。（八）<break time="100ms" />　　吉會鐵路正式借款合同，以本預備合同為基礎，限期六個月內，訂定正式合同。（九）預備合同成立，即由日本三銀行墊借日金一千萬元，十足交款，並無回扣。（十）<break time="100ms" />　　本墊款應交利息，為年息七釐半。（十一）本墊款依中國所發行國庫證券貼現之方法交付。（十二）前項國庫證券，每六個月換給一次，每次以六個月份之息金，支付該三銀行。（十三）中國政府，於吉會鐵路正式借款合同成立後，當以本公債募得之資金，優先付還本墊款。（十四）<break time="100ms" />　　本墊款交付償還付息，及其他一切授受，均在日本東京履行。<break time="100ms" />　　（丁）訂借滿蒙四鐵路款二千萬元。中華民國駐日公使章宗祥，與日本興業銀行副總裁並代表台灣、朝鮮二銀行小野英二郎，訂定滿蒙四鐵路借款預備合同，擬定四路路線：（一）由洮南至熱河。（二）由長春至洮南。（三）<break time="100ms" />　　由吉林經海龍至開原。（四）由洮南熱河間，通至海港。<break time="100ms" />　　俟雙方勘定路線後，標明地點，作為起訖。共長一千餘里，借款二千萬元，預定合同十四條，即以四鐵路所屬之財產及其收入為擔保品。年息八釐。餘如吉會鐵路借款預備合同，約略相同。<break time="100ms" />　　（戊）訂借順徐鐵路款二千萬元。由山東濟南至直隸順德間，及由山東高密至江蘇徐州間之鐵路，應需建築各款，向日本興業銀行、台灣銀行、朝鮮銀行商借墊款二千萬元，亦由駐日公使章宗祥，一手經理。日本三銀行代表，就是興業銀行副總裁小野英二郎，訂定預備合同十四條，與滿蒙四鐵路借款條約相似。惟首條中有該路路線，倘於鐵路經營上，認為不利益時，得由雙方協議，酌量變更是為該合同中特別聲明的條文。一說與順濟鐵路借款條約，同時協定。順濟鐵路見九十四回。
    </voice>
</speak>
