<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　令文雖如此云云，心下越仇視段派，勢不兩立了。惟陸建章也非善類，專好殺人，從前袁總統時，曾委建章為軍警執法處處長，他承袁氏意旨，派遣私人，一味偵察反對黨，捉一個，殺一個，捉兩個，殺一雙，往往有挾嫌謊報；謂某人有通敵陰謀，便即信為真情，妄加捕戮。後來復經他人入告，說是偵報未確，誅及無辜，他又召到原諜，邀他同食，食時尚談笑甚歡，及食畢後，忽提前事，不容分辯，即命推出處死，或且並不提及，歡送出門，突從他背後，發一手槍，擊斃了事。所居院落，輒陳屍累累，故都人見他請客紅柬，多有戒心，號為閻王票子，且因他殺人甚眾，如屠犬豕一般，因復贈一綽號，叫做屠夫。此次為小徐所誘，突遭槍決，雖似未免屈死，終究是天道好還，報施不爽呢。好殺者其鑒之！<break time="100ms" />　　但小徐誘殺建章，得快私忿，自以為一條好計，哪知也有得有失，徒多了一個仇家。陸妻馮氏，乃是旅長馮玉祥的姑母，或謂馮係陸甥，未知是否，待考。猝聞乃夫被殺，當然悲從中來，慟哭了好幾場，且與玉祥商量，要玉祥代報夫仇。玉祥本皖中望族，乃父在前清時，為直隸候補知府，挈眷寓津，產下一男，就是玉祥。少長時曾至教會學堂讀書，故投入基督教籍。嗣入保定軍官學校，由該校保送至武衛右軍，充當差遣，故浙江督軍楊善德，見了玉祥，即許為大器，薦入段祺瑞幕中。段以為碌碌無奇，不加重用，玉祥乃與段相離，自尋門路。馮係皖人，其所以不入皖派者以此。後為第三鎮步兵第五標第十團第三營管帶，統率百人，駐紮房山縣。未幾，由陸建章代為謀划，改編為京畿憲兵營，擴充至兵士二千名。民國二年，第二師、三師、四師、六師、七師，移鎮鄂、湘、蘇、皖等地，北洋防務空虛，袁項城飭募新兵，編練混成旅十餘部。馮營為陸軍第十六混成旅，玉祥遂任旅長。越年拔營南下，駐紮武穴，及段氏三次組閣，壹意主戰，令馮玉祥率軍援閩，旋復改命援鄂。玉祥本不附段派，觀望不前，且有意服從馮總統，曾發出通告，請速罷兵，並有：「元首力主和平，討伐各令，俱出自脅迫」等語。段氏因他擁兵自大，也不便急切相待，只好付作緩圖。哪知霹靂一聲，建章斃命，玉祥顧念戚誼，當然驚心，再加姑母馮氏，泣令報仇，玉祥亦不禁嗚咽道：「姑父平日所為，我亦嘗極端反對，屢勸他緩獄恤刑，哀矜勿喜，偏姑父習以為常，遂致怨家挾恨，陷害姑父，但今乃屈死小徐手中，殊不甘心。小徐靠了老段勢力，橫行不法，暴戾恣睢，我若不為姑父復仇，如何對得住姻戚？但目前尚難輕動，我部下不過數千人，勢不能一舉成功，我死也不足惜，死且無益，不如從緩為是。」他姑母聽了此言，也覺沒法，只有揮淚自去罷了。<break time="100ms" />　　惟玉祥經過此變，遂與段內閣決裂，自告獨立。部下副官李銘鐘，團長楊貴堂、何乃中等，亦願為效力，累得段總理多一敵手，不得不格外加防。詳敘馮玉祥事，俱為後文伏案。並且失意事層疊而來，大與前謀相左。湘南未平，閩軍又敗，龍裕光孤守瓊崖，屬地已失去大半，專望援粤總司令張懷芝一軍，入粤牽制，或可解圍。哪知張懷芝病倒漢口，連日未痊，留駐江西的張軍，方移次醴陵，逍遙江上，偏被南方間諜，偵悉情形，竟潛從攸縣進兵，猛向醴陵撲入。張軍十數營，猝不及防，倉皇奔潰，嚇得養痾漢口的張司令，出了一身冷汗，力疾起牀，乘車北返。自問未免懷慚，情願拋棄權利，辭去山東督軍。是所謂張脈僨興，外強中乾。瓊州失援，龍軍保守不住，只好棄去巢穴，向北逃生。看官試想！這豈非段氏的平南政策，一齊失敗麼？<break time="100ms" />　　還有段氏背後的小徐，格外擔憂，他本思推倒馮河間，奉段祺瑞為總統，舉張作霖為副座，所以請張幫忙，合力同謀。惟段氏以為南方不平，威望未著，也不願驟任元首，故小徐對著平南政策，非常注重。如何借債，如何調兵，多半由小徐獻策，慫慂段氏進行。偏偏事不從心，謀多未遂，怎得不五內俱焚？躊躇四顧，憤不可遏，自思平南政策，不能貫徹，總由那馮派橫生阻力，以致種種窒礙。今欲釜底抽薪，必須將老馮捽去，改擁段氏為總統，然後令出必行，軍心一致，方得戮力平南。於是另生他計，即擬組成新國會，為選舉總統的預備。好在各項借款，尚未用罄，不若移緩就急，將軍事暫且擱置，一意運動議員，組合政黨。當有帝制餘孽梁財神士貽，王包辦揖唐，乘機出頭，來做小徐幫手，漸漸的三五成群，四五結隊，湊齊了數十百人，迎合小徐，擁戴老段，復取了一個私黨的美名，乃是「安福」兩字。安是安邦，福是福國。名目卻是動聽，但一班安福系中的人物，究竟是為國家思想，是為自己思想，看官總應明瞭呢。<break time="100ms" />　　民國七年七月十三日召集新國會，約期開議，第一件問題，就是選舉新總統。原來馮總統本是代任，期限不過一年。他自六年八月一日，入京就職，到了七年八月，任期已滿，理應卸職另選，所以召集新國會的命令，當然由馮總統頒發。馮氏非不思續任，但有段派的對頭，自知續選無望，惟欲與老段同時下野，前次聯袖同來，此次亦要他蹇裳同去，若自己退位以後，反令段氏繼任，這是夢寐中也不甘心。乃暗中囑使同黨，設法阻段。江南督軍李純，第三師師長吳佩孚，隱承馮意，一再通電，主和斥戰。就是直隸督軍兼四省巡閱使曹錕，亦屢開督軍會議，不願擁段。至若張雨帥為副總統，各督軍都不贊成，就是段派中人，除小徐外，也多與雨帥反對，所以雨帥亦為奪氣，不肯十分出力，替段效勞。轉眼間已是八月，新國會議員，同集都下，不日就要開會了。馮總統獨預先加防，頒一通電云：
    </voice>
</speak>
