<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十七回<break time="100ms" />　　逞辣手擅斃陸建章　頒電文隱斥段祺瑞
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說廣東軍政府已經組成，即借廣東城外的士敏土廠，作為暫住機關，當由政務總裁唐繼堯、伍廷芳、林葆懌、陸榮廷、岑春暄聯名，發出通電云：<break time="100ms" />　　查本軍政府組織大綱，以由國會非常會議選出之政務總裁七人，組織政務會議，行使其職權。現除唐少川、孫中山兩總裁，因交通阻礙，未接有就職通告，經派員敦促外，計就職總裁，已居過半數。當此北庭狡謀愈肆，暴力橫施，大局阽危，民命無托，護法進行，刻不容緩，謹於本月五日，宣佈中華民國軍政府依法成立，即開政務會議，特此通告。<break time="100ms" />　　自軍政府成立後，更促將士進行，或攻閩，或攻湘，或攻瓊崖，相繼不絕。北方援粤總司令張懷芝，方統率炮步兵二十營，由魯入鄂，由鄂赴贛，駐紮江西樟樹鎮，力圖攻粤。粤軍先發制人，進攻贛邊，占去虔南縣城。嗣被贛軍克復，懷芝即擬鼓眾入粤，偏偏二豎為災，日相纏擾，沒奈何停止進兵，自還漢口養痾。當時有個炳威將軍陸建章，就是前鎮陝西，被陳樹藩趕走的逃將軍，他恨段派左袒樹藩，將己攆出，以致地盤失據，隨俗浮沉，及見馮、段交惡，樂得聯馮拒段，奔走贛、鄂，運動和議，隱為馮氏效勞，牽制段派。馮總統也喜得一助，故特任他為炳威將軍。但段派亦嫉視建章，積不相容。徐樹錚挾嫌尤甚，屢思撲滅此獠。是時樹錚尚為奉軍副司令，往來京、津，聞得建章寓駐津門，嗾動奉軍駐津司令部，停戰言和，遂即往津調查。果屬事出有因，越覺怒衝牛鬥，無名火高起三丈。當下繕就一書，飭投建章寓內，只說是候談軍情，誘令到來，暗中卻埋伏武弁，秘密佈置，專待建章入阱，好結果他的性命。忍心辣手。建章雖亦知樹錚恨己，但想他總不敢擅自殺人，就昂然逕往，趨入奉軍司令部內。樹錚還歡顏出迎，邀入營中，開筵相待。座中陪客，統是奉軍軍官，以及樹錚左右私人，席間也未曾提及時事，只是猜拳行令，備極歡娛。至酒酣席撤，樹錚乃起語建章道：「此間內有花園，風景頗佳，請入內遊玩一番，聊快胸襟。」建章尚不知有詐，隨他進去。既入內園，樹錚即目顧左右，掩住園門，當即翻過了臉，厲聲語建章道：「汝可知罪否？」建章失色道：「我有何罪？」樹錚道：「汝為南方作走狗，東奔西跑，運動和議，破壞內閣政策，還得說是無罪麼？」建章道：「海內苦戰，主和亦非失計，且今日主和，亦不止我一人，怎得歸罪於我？」卻還倔強。樹錚怒目道：「汝不必多說了。」說著，即令左右拿下建章，鳥邦住園中樹上。建章始軟口乞免，願為小徐幫忙。小徐置諸不理，自從囊中取出手槍，扳動機簧，撲通一響，已把這位陸將軍送到冥府去了。當下草就電文，設詞架罪，拍致國務院及陸軍部道：<break time="100ms" />　　迭據本軍各將領先後面陳，屢有自稱陸將軍名建章者，詭秘勾結，出言煽惑等情，歷經樹錚剴切指示，勿為所動，昨前兩日，該員又復面訪本軍駐津司令部各處人員，肆意簧鼓，搖惑軍心。經各員即向樹錚陳明一切，樹錚猶以為或係不肖黨徒，蓄意勾煽之所為，陸將軍未必謬妄至此。詎該員又函致樹錚，謂樹錚，曾有電話約到彼寓握談。查其函中所指時限，樹錚尚未出京，深堪詫異。今午姑復函請其來晤，坐甫定，滿口痛罵，皆破壞大局之言。樹錚婉轉勸告，並曉以國家危難，務敦同胞氣誼，不可自操同室之戈。彼則云我已抱定宗旨，國家存亡，在所不顧，非聯合軍隊，推倒現在內閣，不足消胸中之氣。樹錚即又厲聲正告，以彼在軍資格，正應為國家出力，何故倒行逆施如此？縱不為國家計，寧不為自身子孫計乎？彼見樹錚變顏相戒，又言：「若然，即請台端聽信鄙計，聯合軍隊，擁段推馮，鄙人當為效力奔走。鄙人不敏，現在魯、皖、陝、豫境內，尚有部眾兩萬餘人，即令受公節制如何」云云。樹錚竊念該員勾煽軍隊，聯結土匪，擾害魯、皖、陝、豫諸省秩序，久有所聞，今竟公然大言，顛倒播弄，寧傾覆國家而不悟，殊屬軍中蟊賊，不早消除，必貽後戚，當令就地槍決，冀為國家去一害群之馬，免滋隱患。除將該員屍身驗明棺殮，妥予掩埋，聽候該家屬領葬外，謹此陳報，請予褫奪該員軍職，用昭法典。伏候鑒核施行。<break time="100ms" />　　咄咄小徐，放膽橫行，擅將陸建章槍斃，且並未自請處分，但聲明建章情罪，一若殺了建章，尚有餘功，真是權燄熏天，為民國時代所僅見。國務總理段祺瑞，陸軍總長段芝貴，得著小徐報聞，且驚且喜，便替他設法迴護，檢查從前文牘，如張懷芝、倪嗣衝、陳樹藩、盧永祥等，俱有彈劾陸建章的成案，遂匯成檔冊，並將徐樹錚電陳詳情，一並繳入總統府，請令辦理。馮總統長歎數聲，暗思建章已死，不可復生，欲責小徐擅殺，又恐得罪段氏，益啟爭端，沒奈何下一指令道：<break time="100ms" />　　前據張懷芝、倪嗣衝、陳樹藩、盧永祥等，先後報稱陸建章迭在山東、安徽、陝西等處，勾結土匪，煽惑軍隊，希圖倡亂，近復在滬勾結亂黨，當由國務院電飭拿辦。茲據國務總理轉呈，據奉軍副司令徐樹錚電稱，陸建章由滬到津，復來營煽惑，當經拿獲槍決等語。陸建章身為軍官，竟敢到處煽惑軍隊，勾結土匪，按照懲治盜匪條例，均應立即正法。現既拿獲槍決，著即褫奪軍職勛位勛章，以昭法典。此令。
    </voice>
</speak>
