<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　頃奉大函，以國會成立，選舉我公為中華民國大總統，虞棼絲之難理，辭高位而不居。謙德深光，孤標獨峻，即茲舉動，具仰儀型。惟審察現在國家之情形，與夫國民感受之痛苦，倒懸待解，及溺須援。天下事尚有可為，大君子何遽出此？略抒胸臆，幸垂察焉！比年以來，迭更事變，魁杓既無所專屬，法律幾成為具文。內則斨斧相尋，外則風雲日惡，以云險象，莫過今茲。然危廈倘易棟樑，或可免於傾圮，洪波但得舟楫，又何畏夫風濤？不患無位，而患無才，亦有治人，乃有治法。我公淵襟睿略，傑出冠時，具世界之眼光，蘊經綸於懷抱。<break time="100ms" />　　與國記樞密之名姓，方鎮多幕府之偏裨，一殿巋然，萬流奔赴。天眷中國，重任加遺，所望握統馭之大權，建安攘之偉業，公雖卑以自牧，遜謝不遑，而欲延共和垂絕之紀年，當此固舍公莫屬也。邦本在民，誠如明示。屬者兵連禍結，所至為墟，士持千里之糧，民失一椽之庇。<break time="100ms" />　　瘡痍滿目，饑饉洊臻，豈人謀之不臧，抑天心之未厭？我公仁言利溥，感人自深，縱博濟猶病聖人，恩澤難遍於枯朽，而至誠可格天地，戾氣或化為祥禨，況旋轉之功，匪異人任，惻隱之念，有動於中，必能噓溝瘠以陽春，挽沉冥之浩劫。公謂教養匪易，慮遠心長，實則彼呼號待盡之孑黎，此日已望公如歲也。夫以我公之憂國愛民也如彼，而國與民之相須於我公者又如此，既繫安危之重，忍占肥遁之貞，平日以道義相期，不能不希我公之變計矣。至若慮蹉跎於晚歲，益足征沖淡之虛懷。但公本神明強固之身，群以整頓乾坤相屬，雖諸葛素持謹慎，而衛武詎至倦勤，亦惟有企祝老成，發揮緒餘，以資矜式耳。國璋行能無似，謬攝政權，歷一稔之期間，貽百端之叢脞，清夜內訟，良用慚惶。瓜代及時，負擔獲弛。徒抱和平之虛願，私冀收效於將來。我公為群帥所歸心，小民所托命，切盼依期就職，早釋糾紛，庶望治者得心慰延頸跂足之勞，而承乏者不至有接替無人之懼。耳目爭屬，心理皆同，謹布區區，願言夙駕，耑肅奉復。<break time="100ms" />　　還有國務總理段祺瑞，已願犧牲職位，同馮下野，樂得賣個人情，向東海致勸駕書。此外如黃河、長江兩大流域，所有督軍省長等，俱已一致擁徐，電音絡繹，相屬道中，無非請他如期就職，保我黎民等語。恐也是一個畫餅。獨廣東軍政府中，如岑春暄、伍廷芳兩總裁，拍電致徐，勸勿就職。大略說是：<break time="100ms" />　　讀歌日通電，歌字係是號碼，借韻母以代五字。藉悉非法國會選公為總統。公既惕世變，復自謙抑，竊為公能周察民意，不欲冒居大位，至可欽佩。惟公之立言，雖咨嗟太息於國事之敗壞，而所以致敗壞之原則，公未嘗言之，此春暄、廷芳所不能默爾而息者。致亂之故，雖非一端，救國之方，理或無二，一言以決之曰：「奉法守度而已。」<break time="100ms" />　　《約法》為國命所托，有悍然不顧而為法外之行動者，有托名守法而行壞法之實者，均足以召亂。自國會被非法解散，《約法》精神，橫遭斲喪，既無以杜奸人覬覦之心，更無以平國民義憤之氣。護法軍興，志在蕩亂，北庭怙惡，視若寇仇，譸張為幻，與日俱積，以為民國不可無國會，而竟以私意構成之，總統不可無繼人，而可以非法選舉之。自公被選，國人深慨北庭無悔禍之誠，更無以測公意之所在。使公能毅然表示於眾曰：「非法之舉，不能就也，助亂之舉，不可從也。」如此國人必高公義，即仇視國會者，或感公一言而知所變計。戢亂止暴，國人敢忘其功？惜乎公雖辭職，而於非法國會之選舉，竟無一詞以正之也。竊慮公未細察，受奸人盅惑，不能堅持不就職之旨，此後國事，益難收拾，天下後世，將謂公何？如有謂公若將就職，而某某等省，可以單獨媾和者，國會可以取消，重新組織者，護法各省，如不服從，仍可以武力壓制之者，此等莠言，皆欲踞公於爐火之上，而陷民國於萬劫不復耳。願公堅塞兩耳，切勿妄聽。公從政有年，富於閱歷，思保令聞，宜由正軌。暄、廷忝列舊交，愛國愛公，用特忠告。幸留意焉！<break time="100ms" />　　古人有言，一傅眾咻，終歸無效。時徐東海當選總統，中國行省，幾有十八九處，同表贊成，獨粤東數省，勸勿就職，是明明叫做一傅眾咻了。況中華民國大總統的職銜，係人人所欣羨，徐東海猶是人心，難道儻來富貴，不願接受？實是好看不中吃的物件。不過臨時手續，總有一番謙遜話頭，敷衍人目。差不多三揖三讓。及經各電到津，由老徐檢閱一番，只有粤東軍政府與他反對，默思寡不敵眾，遠難圖近，岑、伍雖硬來攔阻，究竟人寡地遠，怎能達得到北方？且待自己登台以後，可和即與言和，不可和，何妨再作計較。為人在世，能就此出些風頭，也好作一生紀念，於是怦然心動，有意就職，惟一時尚未入京，且待各方面再來敦促，方可動身。是謂之老滑頭。果然不到數日，京內外的促駕電，連番拍來，他乃提出「息事寧人」四字，作為話柄，允即赴京就職。好容易又挨過一二旬，已屆民國第七週國慶日，方才束裝赴都。馮國璋聞徐將至，特於十月七日，發出通電，陳述一年中經過情形，及時局現象，由小子錄述如下：<break time="100ms" />　　督軍、省長、各省議會、各商會、教育會、各報館暨林下諸先生公鑒：國璋代理期滿，按法定任期，即日交代。為個人計，法理尚屬無虧，為國家計，寸心不能無愧。茲將代理一年中經過情形，及時局現象，通告國人，以期最後和平之解決。查兵禍之如何醞釀？實起於國璋攝職以前，而兵事之不能結束，則在國璋退職以後。
    </voice>
</speak>
