<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十九回<break time="100ms" />　　應首選發表宣言書　借外債勸告軍政府
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說民國七年十月十日，正是第七週國慶紀念，都下人士，爭迎新總統蒞任。午前十時，來了皤皤黃髮的老成人，制服登堂，行就職禮，一切儀注，統照歷屆總統就職的成例，所有誓詞，亦踵襲舊文，不少更改。文武百僚，群來謁賀，當由新總統派委秘書長，代讀蒞任宣言書，全文如下：<break time="100ms" />　　世昌不敏，從政數十年矣。憂患餘生，備經世變，近年閉戶養拙，不復與聞時政，而當國是糾紛，群情隔閡之際，猶將竭其忠告，思所以匡持之。蓋平日憂國之抱，不異時賢，惟不願以衰老之年，再居政柄，耿耿此衷，當能共見。乃值改選總統之期，為國會一致推選，屢貢悃忱，固辭不獲，念國人付托之重，責望之殷，已於本日依法就職。惟是事變紛紜，趨於極軌，我國民之所企望者，亦冀能解決時局，促進治平耳。而昌之所慮，不在弭亂之近功，而在經邦之本計，不僅囿於國家自身之計劃，而必具有將來世界之眼光。敢以至誠極懇之意，為我國民正告之：今我國民心目之所注意，全日南北統一。<break time="100ms" />　　求統一之方法，固宜尊重和平，和平所不能達，則不得不訴諸武力。乃溯其已往之跡，兩者皆有困難。當日國人果能一心一德，以赴時機，亦何至擾攘頻年，重傷國脈？世昌以救民救國為前提，竊願以誠心謀統一之進行，以毅力達和平之主旨。果使鬩牆知悟，休養可期，民國前途，庶幾有豸。否則息爭弭亂，徒托空言，或虞詐之相尋，致兵戎之再見，邦人既有苦兵之歎，友邦且生厭亂之心。推原事變，必有屍其咎者，此不能不先為全國告也。雖然，此第解決一時之大局耳，非根本立國之圖也。立於世界而成國，必有特殊之性質，與其運用之機能。我國戶口繁殖，而生計日即凋殘，物產蕃滋，而工商仍居幼稚，是必適用民生主義，悉力擴張實業，乃為目前根本之計。蓋欲使國家之長治，必先使人人有以資生，而欲國家漸躋富強，以與列邦相提挈，尤必使全國實業，日以發展。況地沃宜農，原料無虞不給，果能懋集財力，佐以外資，墾政普興，工廠林立，課其優劣，加之牖導；更以國力所及，振興教育，使國人漸有國家之觀念，與夫科學之知能，則利用厚生，事半功倍，十年之後，必有可觀。此立國要計，凡百有司，暨全國商民，所應出全力以圖之者。立國之主要既如上述，但揆諸目前之狀，土匪滋擾，戶口流亡，商業凋零，財源枯竭，匪惟驟難語此，抑且適得其反，是必先去其障礙，以嚴剿盜匪，慎選有司，為入手之辦法。然後調劑計政，振導金融，次第而整理之，障礙既去，而後可為，此又必經之階級，當先事籌措者也。內政之設施，尚可視國內之能力，以為緩急之序。其最有重要關係，而為世界所注目者，則為歐戰後國際上之問題。自歐戰發生以來，我國已成合縱之勢，參戰義務所在，唯力是視，詎可因循？<break time="100ms" />　　而戰備邊防，同時並舉，兵力財力，實有未敷，因應稍疏，動關大局，然此猶第就目前情勢言之也。歐戰已將結束，世界大勢，當有變遷，姑無論他人之對我何如，而當此漩渦，要當求所以自立之道。逆料兵爭既終，商戰方始，東西片壤，殆必為企業者集目之地。我則民業未振，內政不修，長此因仍，勢成坐困，其為危險，什百於今。故必有統治之實力，而後國家之權利，乃能發展，國際之地位，乃能保持。否則委蛇其間，一籌莫展，國基且殆，又安有外交之可言乎？此國家存亡之關鍵，我全國之官吏商民，不可不深長思也。至於民德墮落，國紀凌夷，風氣所趨，匪伊朝夕，欲挽回而振勵之，當自昌始。是必以安敬律己，以誠信待人，以克儉克勤，為立身之則，以去貪去偽，為制事之方。凡有損於國，有害於民者，必竭力驅除之。能使社會稍息頹風，即為國家默培元氣。而尤要在尊重法律，扶持道德，一切權利之見，意氣之爭，皆無所用其紛擾。賞罰必信，是非乃公。昌一日在職，必本此以為推行，硜硜之性，始終以之。冀以刷新國政，振拔末俗，凡我國民，亟應共勉。昌之所以告國民者，此其大略也。蓋今日之國家，譬彼久病之人，善醫者須審其正氣之所在，而調護之。庶幾正氣之虧，由漸而復，假令培補未終，繼以損伐，是自戕也，醫者何預焉？愛國猶如愛身，昌敢以最誠摯親愛之意，申告於國民！<break time="100ms" />　　宣言書讀畢，就職禮成，大眾皆陸續散去，於是馮政府告終，徐政府開始了。老徐既以息事寧人為口頭禪，當然是主張和平，不願再戰，與段合肥的政策，絕對不同。段因主戰無功，也有倦意，更兼前時曾宣告大眾，與馮一同下野，馮已去位，自己若再戀棧，豈不是食言無信，坐失人格？合肥猶知信義。乃即提出辭職書，呈入總統府。徐總統雖無意留段，但表面上只好虛與周旋，派員慰留。旋經段祺瑞決意告辭，乃下令允准，改命內務總長錢能訓，暫行兼代，惟參戰督辦一職，仍屬老段，段亦不再鳴謙，專顧參戰事務罷了。
    </voice>
</speak>
