<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　徐菊人先生鑒：護法軍興年餘，雙方相持，國是莫由解決。比者歐戰告終，強權消滅，吾國亦有順世界潮流，而回覆和平之必要。美總統威爾遜，於本年九月二十九號為開募第四次自由公債之演說，實為國際及國內解決一切政爭之本據，無論何國，均可賴之以為保證。世界各國，方將崇正義而永息兵爭，豈吾國獨不可捨兵爭而求和平之解決？執事既令所部停戰，本軍政府亦令前敵將士止攻，惟彼此猶未實行接近和平談判，玩日廢時，殊屬無謂。暄等特開誠心，表示真正和平之希望，認上海租界為適中之中立地點，宜仿辛亥前例，由雙方各派相等人數之代表，委以全權，剋日開議。一切法律政治問題，不難據理而談，依法公決，庶可富民利國，永保和平。特電表意，即希速復！<break time="100ms" />　　徐總統接到電文，喜如所望，因即致電作復：<break time="100ms" />　　廣州岑雲階先生、春暄字雲階。伍秩庸先生、廷芳字秩庸。林悅卿先生、葆懌字悅卿。武鳴陸干卿先生、榮廷字干卿。畢節唐蓂賡先生、繼堯字蓂賡。上海唐少川先生、紹儀字少川。孫中山先生即孫文。鑒：來電敬悉。生民不幸，遭此擾攘，兵革所經之地，膏血盈野，井裡為墟，溯其由來，可深憫惻。歐戰告終，此國彼國，均將偃戈以造和平，我以一國之人，猶復紛爭不已，勢必不能與世界各國，處於同等之地位。淪墮之苦，萬劫不復。世昌同是國民，顛覆是懼。況南北一家人也，本無畛域可分，故迭次宣言，期以苦心謀和平，以毅力致統一。今讀美總統威爾遜今年九月間之演說，所主張國際同盟，用知世界欲躋和平，必先自求國內息爭，然後國際和平，乃有堅確之保證。爰即明令停戰退兵，表其至誠，冀垂公聽。固知諸君亦是國民之一分子，困心橫慮，冒百艱以求一當，決無不可解決之端。令果同聲相應，是我全國垂盡生機，得有挽救之一日也。世昌憂患餘生，專以救世而出，但求我國依然比數於人，芸芸眾生，得以安其食息，營其生業，此外一無成見。所有派員會議諸辦法，已由國務院另電奉答，敢竭此衷，唯希明察！<break time="100ms" />　　又由國務院附致一電云：<break time="100ms" />　　讀諸公致元首電，敬諗開誠表示，共導和平，至深佩慰。歐戰告終，潮流方迫，元首鑒於世界大勢，早經屢頒明令，申正義而弭兵爭，當為國人所共見。近於通令停戰之後，繼以籌議撤防，積極進行，實出渴望和平之旨。會議辦法，前已詳細藎划，向李督秀山轉商，茲承示雙方各派代表，剋日開議，籌謀所及，實獲我心。所云代表人數，論省區版籍，不能無多寡之殊，惟為迅釋糾紛，固可不拘成見，似可由雙方各派同等代表十人，臨時推定首席，公同協議。至會議地點，原定南京，本屬適中之地，寧、滬同屬國土，焉有中立可言？且會議商決內政，不宜在行政區域之外，鄙意仍在南京，最為適宜。至來電所舉辛亥前例，辛亥係因國事問題，不幸同時而有兩種國體，今則雙方一體，論對內則同係國人，協商國政，固無畛域之分。論對外國交，只能有唯一政府，尤非辛亥之比。值此時局急迫，促進和平之意，彼此所同。亟當於會議辦法，切實商決進行，其他枝節之論，宜從蠲棄，以免曠廢時日。此間現在酌選代表，為先事之籌備。尊處遴派有人，即希電示，以便雙方派定，克期組織，俾法律政治各問題，日趨接近，速圖解決，民國幸甚。<break time="100ms" />　　如上電文，乃是北方和議，擬委任江蘇督軍李純主持。李純本服從河間，素來主和，聯同贛督陳光遠，鄂督王占元，稱為長江三督，與主戰派相齟齬。此次徐政府鼓吹和平，李純當然同意，所以與中央往來文件，除例行公事外，多是籌商和平辦法。惟一方欲在江寧議和，一方欲在上海議和，兩方交爭地點，尚未決定。不過和平空氣，總算有些鼓動起來。中外人士，統以為和平在即，喁喁望治，再加歐戰終了，協約國得了戰勝的結果，中國亦居參戰地位，雖未曾發兵臨敵，親獲勝仗，也覺得借光他族，與有榮施。自民國七年十一月二十八日為始，至三十日為止，舉行慶賀協約國戰勝大會，居然有古時大酺三日的遺意。無非是張皇粉飾。大總統親至太和殿前，行閱兵禮，凡京師所有軍隊，都排成隊伍，各執槍械，鵠立東西兩旁，聽候總統命令。徐總統帶同國務總理陸軍部長等，序立殿階，檢校軍隊。又有外國公使及使館中衛兵，亦由徐政府先期通知，彼此關係協約國，不能不請他參加，所以碧眼虯須的將弁，也來會集。端的是鸛鵝耀彩，貔虎揚鑣，約計有四五小時，各軍隊左入右出，紛紛告退，外兵亦皆散去，惟各公使同至總統府，相率留宴。賓主交錯，中外一堂，大家歡飲至晚，興盡始歸。是日黃昏，商學界各發起提燈會，遊行都市，金吾不禁，彷彿元宵，銀火齊輝，依稀白晝，紅男綠女，空巷來觀，白叟黃童，臚歡踵集，幾疑是太和翔洽，寰宇昇平。就是各省奉到中央命令，亦如期慶賀，綠酒笙歌，唱徹太平曲子，紅燈燦爛，勝逢熙世良辰。還有北京的克林德碑，乃是清季拳匪作亂，德使被戕，特約豎碑，垂為永遠紀念。至此亦皆毀平，不留遺蹟。惟是勝會不常，盛筵難再。<break time="100ms" />　　小子敘到此處，轉不禁憂從中來，隨筆湊成一詩道：<break time="100ms" />　　自家面目自家知，粉飾徒能炫一時。<break time="100ms" />　　漫說鄰家西子色，效顰總不掩東施。<break time="100ms" />　　三日大慶，忽成過去。各協約國將開議和大會，擇定法國巴黎即法京。凡爾賽宮，為和會地點。中國當然要派遣專使，赴會修和。欲知所派何人，容至下回報明。
    </voice>
</speak>
