<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○一回<break time="100ms" />　　集靈囿再開會議　上海灘悉毀存煙
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說歐戰已畢，各國將開議和大會，中國政府，不得不派遣專使，赴會議和，當下由徐總統擇定一人，就是外交總長陸徵祥。徵祥曾因事請假，部務委次長陳箓暫行代理，此次奉使赴洋，不便逗留，便即束裝起行，乘輪赴歐去了。是時英美法日意五國公使，統奉五國政府訓令，願為中國南北調停和議，先提出勸告書，遞交北京政府。徐總統本是請他幫忙，當然心心相印，不煩瑣復。五國公使，又電令駐粤領事，各向廣東軍政府，致書勸和，大略說是：<break time="100ms" />　　法、英、意、日本、美諸國政府，因見此二年內，中國內亂，已久不停，大有分崩景象，甚為懸繫。此項紛亂情形，不特與外國利益有損，且致中國治安之慘禍，因此所生不靖之情，反足鼓勵敵人之氣，而與大戰緊急之轉機，妨礙中國與協和諸國實行會辦之舉。今該轉機已成過時黃花，各國人民，正盼組織環球，以達各處人民平安公允之時，中國未能統一，則各國民應為之事，更屬難為。茲法、英、意、日本、美諸國政府，對於中國大總統解決內亂之所設施，深滋冀望之懷；且對於南方各要人之態度，亦樂觀其有欲和平了結，同等趨向。是以各該政府，就此聲明對於北京政府及南方各要人，願與廢除個人私懷，及泥守法律之意見，一面謹慎從事，免除障礙議和之行為，一面迅以慷慨會商之行，而以法律暨顧及中國國民利益之熱心為根據，尋一兩造和息之路，始克使華境以內，平安統一，此各國政府同心暨殷盼之忱也。此時法英意日本美諸國政府，聲明其切實贊同雙方，欲解決向日分裂之爭端。惟擬欲使知毫無最後干涉之策，亦無指揮或諫勸此次議和條件之意，故此項條件，必須由中國國人，自行規定所欲者。只係盡其所能，鼓勵雙方於所望所行各事上，達議和統一之目的。俾中國國民，對於各國，冀望重建之功所肩之責，於中國歷史上更為擴充矣。特此勸告。<break time="100ms" />　　這篇勸告書，已經將西文譯作華文，廣東軍政府，即用華文答復云：<break time="100ms" />　　兩年以來，中國因內爭而致國內治安及外國利益俱受損失，並使中國不能切實協助聯盟國，為公道正義之競爭，軍政府對此殊深痛惜。軍政府對於此項協助尤為關切者，蓋以其戰爭之主義，與法、英、意、日、美各聯盟政府之主義若合符節。護法者非為個人意見，或法律細節而動干戈，實為反對武力主義，並求民主主義之得安全於中國也。國會被非法之解散（今幸仍正式開會於廣州），憲法視為具文，武力派之橫暴亂政，皆所以使護法者迫不得已，而以兵戎相見，伸張直道。今各友邦覺悟，欲縮短中國內爭，回覆和平之唯一善法，在停止供給款項於武力派，本政府極為感佩。本政府信武力派現有意言和，已經令所部各軍停止進攻，且告知武力派所選出之首領，在適合地點，直接開和平會議矣。此種和平，不能苟且從事，無相當之保障，遺留勢力，使將來隨時復可擾亂國內和平。英、法、意、日、美各聯合政府之意見，謂須根據法律及注重全國人民利益，以為調和之主旨，各政務總裁深表同情。然則此次和平，必為公正的和平，及永久的和平，庶幾中國得以設立一適任及進步之政府，發展真正共和民主之政治，在國際會議上，占應得之地位。各政務總裁，感謝法、英、意、日、美各聯合政府關切中國之幸福，而對於各政府希望中國在籌議世界善後，亦應列入。關注盛意，尤為深感。謹此布復。<break time="100ms" />　　先是徐總統與錢代總理，已得外人承認，許為調人，因即通電各省，召集督軍等至京，會議辦法。於是奉天督軍張作霖，安徽督軍倪嗣衝，直隸督軍曹錕，吉林督軍孟恩遠，湖南督軍趙倜，湖北督軍王占元，江西督軍陳光遠，山西督軍閻錫山，淞滬護軍使盧永祥，綏遠都統蔡成勛等，均先後到京。徐總統特在集靈囿四照堂中，作為會議場，帶同全體國務員，暨參戰督辦段祺瑞，入堂開會。各督軍聯翩趨至，列席討論，本來是黨派不同，有主戰的，有主和的，此番因內外交迫，主戰派亦不便堅持前議，只好見風使帆，同聲呼和。就是倡議平南的段督辦，也以為久戰無益，與徐總統表示同情。非服徐東海，實為外議所迫，不得不然。當時議定政策五條：（一）便是停戰撤兵；（二）乃是應付外交；（三）是被兵各省的善後；（四）是收束軍隊的辦法；（五）整理財政的用途。彼此討論了大半日，即在四照堂開宴，飲酣乃散。越宿，便將議決各節，通電各省。各督軍亦陸續出京，各回原任。嗣是禁募軍隊，飭守官方，各種弭亂求治的通令，蟬聯而下。徒托空言。還有熊希齡、汪大燮等為聯絡協約國感情起見，特在京中發起協約國國民協會，組織就緒，推定熊希齡為會長，汪大燮及法人鐵士蘭為副會長。又由總統府中特設外交委員會，令汪大燮為會長，熊希齡等為委員，調查審議對外事項，凡各部署亦得派遣事務員，入會與議。此外如全國省議會、商會、教育會，亦皆推舉代表，就京師組織全國和平聯合會，於民國七年十二月十八日成立，宣告大眾，略云：<break time="100ms" />　　本會聯合全國省議會、商會、教育會，業於十八日開成立大會。各法團推定代表到會者，已逾過半數，本會實為完全成立，用特宣佈本會進行宗旨，以告我國民。
    </voice>
</speak>
