<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　本會由全國法定團體組織而成，為真正民意機關，故對於南北和平會議，應實行共和國民應盡之職務，遇有雙方衝突之點，及與大多數利益關係之處，實行發表國民真正意見，以立於第三者仲裁地位，此其一；本會對於南北雙方，本無偏袒之見，惟此次南北會議，凡關於種種善後問題，均待解決，茲擬於本會內附設各種研究部，於事前預先討論，以便將來發表民意，主張公道，不居國民會議之名，實行我第三者仲裁之本旨，此其二；本會既立於第三者仲裁地位，我國民責任之重可知，茲後計劃進行，尤關重大。本會自當推出對內對外最負重望之人，主持一切，為會中之砥柱，並將本會一部分事務，移至南北會議地點，實相結合與貫徹我國民正大之主張，非達到南北真正根本和平之目的不止，此其三。凡此三大宗旨，均經本會評議部議決實行，用特宣佈，深望於全國同胞，贊成本會，協同進行，除通告南北當局外，謹此宣言。<break time="100ms" />　　朝野上下，一致言和，饒有轉危為安、悔禍求存的希望。差不多望梅止渴。但中國人往往有口無心，口中雖說得天花亂墜，心中卻未必真能踐言。又況各省軍閥，統是意氣自豪，不顧國家，專顧自己，所有逐月賦稅，除撥作軍餉外，多半納入私囊，所以一做督軍，便成富翁，多則千萬，少即百萬，百姓原不能過問，就是中央的財政部，也未敢徹底清查，只好聽他一塌糊塗，遷延過去。此外如關卡征榷，局廠征收，又皆抵充外債，無從支取。看官試想，這中央政府，只有支出，沒有收入，叫他如何支持？所以徐總統就職以後，仍然是借債度日，什麼電話借款，什麼紙幣借款，表面上俱為整頓實業起見，由財政交通兩總長出面，告貸東鄰，暗中實多是指東話西，救濟眉急。還有各種公債名義向人民借貸，不一而足。當時雖有一種定例，按期抽籤，逐次還本，但也未能確昭信用。故民間所受的公債票，平時若有急需，轉向他人抵押，不過三折四折，最多至五六折為止；而且中國人多不願轉受，有時反由外人出為承攬，吸收中國各種公債券，視為投機生意，以十易百，以千易萬，將來好執券坐索，不怕中國政府，不將全數償還。為淵毆魚，總是中國人民晦氣。但自中國加入歐戰，外人格外幫忙，協約各國，許將庚子賠款，延期五年，然後交付。即清季拳匪時之賠款。獨俄國只允延交三分之一，共計五年延交總數，約六千餘萬圓，政府稍得暫紓困難。<break time="100ms" />　　但自民國成立以後，歷年借債，除外款不計外，如積欠中國銀行，及交通銀行款項，多至八千萬圓以上，遂致該兩銀行轉運不靈，鈔價日跌，市面動搖。到了民國七年的殘冬，簡直是支撐不住。財政部無法可施，沒奈何再向國民借貸，發行短期公債券，稱為民國七年發交國家銀行短期公債，額定四千八百萬圓，票面定為一萬圓，一千圓兩種，利息六釐，每年付息兩次，仍用抽籤法，分五年償還，每年分作兩度抽籤，每屆抽還總額十分之一。此項公債券，全數發給中交兩銀行，令他經募，募集諸款，即歸還兩行墊欠各賬。所有公債本息，即指定每月延期賠款為基金，就中八成還本，二成付息；並援照三四兩年公債辦法，即將此項公債基金，按月撥交總稅務司安格聯存儲備付。當下草定章程，提交國務會議，國務員當然通過，但教私囊無損，安往而不贊成？再呈與總統察閱。徐總統為救急計，也即指令照准。無如國庫既空，民財亦盡，一國中有限脂膏，半被外人盤剝，半遭軍閥搜括，窮民已不聊生，就使有幾個豪紳富賈，亦怎肯毀家紓難，效那楚子文、漢卜式故事？坐是公債券無人過問，免不得硬行指派，騷擾民間，或且搭付官吏薪金。官吏統有父母妻孥，日需事畜，再加百物日昂，米珠薪桂的時候，哪堪承受這種公債券？有名無實，不能抵用，於是吏民俱困，都累得扼腕興嗟，愁眉百結了。只有軍閥各家，還算財星照臨。<break time="100ms" />　　當時尚有一種鴉片煙，本在前清宣統三年間，由清政府與外人訂約，限期戒絕，轉眼間已有七八年，期限已屆。上海洋商所儲鴉片，數尚不少，民國七年一月間，蘇省督軍、省長，與英商公司妥商，立約收買，約中載明條件，乃是專供製藥，並不轉行銷售。洋商已經允認，且願把每箱定價，減短英洋二千圓，悉數歸蘇省承買，統計得一千五六百箱。過了數月，駐京英美公使向外交部致書抗議，略云：「蘇省收買存土，不免有私下販售，賺錢欺人等情。」又被外人查出瘢點。外交部看到來文，應歸財政部理處，即將原書移交財政部。財政部調查蘇省公文，已早備案，因即據實答復，具陳理由，內稱：「近年以來，政府對著煙禁，未嘗不積極進行，只因滬濱洋商積存關棧的印藥，為數甚多，不能令他過受損害，所以上年一月，由蘇省督軍省長與英商立約收買，專供藥品，嚴杜吸售。今來文謂有轉銷等情，未免誤會。查煙土製藥，各國皆然，此次蘇省收買存土，與宣統三年禁煙條約，並無違反情事，請即查照」云云。這項復文仍須先遞外交部，然後由外交部轉交英、美公使。英、美公使始終不甚相信，尚有微言。再經中國政府，特開國務會議，決定將所買存土，一並銷毀，當由徐總統核准，下一指令道：<break time="100ms" />　　政府前次收買存土，專為製藥之用，原為體恤商艱起見。顧雖慎加考訂，限制綦嚴，而留此根株，誠恐易滋流弊，轉於禁煙前途，不無影響。著內務財政兩部，轉飭查明此項存土現存確數，除已經領售者不計外，其餘均由部派員督視，一律收回，彙集海關，定期悉數銷毀。<break time="100ms" />　　並候特派專員會同地方官及海關稅務同等，公同監視，以昭慎重。此令。<break time="100ms" />　　越日，又復嚴申禁令道：
    </voice>
</speak>
