<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看此一電，李督軍的苦心孤詣，亦可想見。當下派定會議辦事處幹事數十人，充當朱總代表的差遣。各幹事均來謝委，正由李純出來接見。坐談未竟，那朱總代表亦來拜會。復經李純迎入別廳，略談數語，復出與幹事接洽。各幹事並出廳站班，李純向他搖手，似叫他不必客氣，且口中方說出「各位」二字，不防腳下一絆，竟從第一層台階，跌至第四層台階，直挺挺的仰臥台階面上，背骨被第一層台階所硌，忍不住疼痛起來，一時不便呼號，只好閉目熬住。嗣經從役將他扶起，勉強在廊下緩行數十步，舒動筋骨。各幹事見此情形，只得告辭。李純復慢慢兒回入別廳，再與朱總代表談話片時，朱始別去。<break time="100ms" />　　純素性堅忍，尚以為稍稍痛苦，不必多慮，又往簽押房批覽文件。到了午刻，背骨越覺加痛，乃趨入內室，取飲舒筋和血的藥酒，大約數杯，繼以午膳，然後睡息了兩三鐘點。至起食夜餐，仍照午膳辦法，是夕尚得安睡。越宿醒來，覺得腰背酸疼得很，再加兩脅氣痛，以致不能起牀。麾下僚屬，聞知督軍有恙，自然前來請安。適警察廳中有張醫官，素精按摩各術，大眾統交口保薦，請李純召入醫治。純乃將張醫官召至軍署，先令親吏傳述病狀，與他討論，嗣聞他確有心得，乃引入上房，囑用手術療治。張醫官問及事前種種情狀，並傾跌後種種感覺，純歷述無遺，即由張醫官診視脈象，並替他前後按摩，果然脅間氣痛，較前舒快。張醫官方說道：「失足跌倒，七日內必發酸痛，這乃當然的事情。而且倉猝跌倒，因痛悶氣，害得兩脅氣痛，亦是尋常病患，毋庸深憂。」純不待說畢，便詰問道：「此外果無別症嗎？」張醫官答道：「此乃失足致跌，與風火痰三種症候，毫無關係，但教用止痛和血的藥料，按穴敷治，再施運舒筋順氣的手術，逐日撫摩，待閱一星期，自然痊可了。」張醫官頗有經驗。李純點首稱善，遂命張醫官如法施治，一面乞假靜養。過了七日，疼痛雖已減輕，舉動還未能復原，直延至旬月餘，始得告痊，這也是翊贊和議中一段軼聞。恐即是不祥之兆。惟當李純告假時，朱總代表啟鈐等，已赴上海，履行開會期約，借上海舊德國總會為會場。二月二十日上午，南北總代表各引分代表等，同蒞會所，衣冠蹌濟，秩序雍容，相見無非舊識，兩派並聚一堂，差不多與辛亥會議相似。彼時唐為北方代表，此次卻易北為南。少川少川，可曾回憶七年前情事否？當時列席諸公，姓氏如下：<break time="100ms" />　　（北方總代表）　朱啟鈐　（分代表）　吳鼎昌　王克敏<break time="100ms" />　　施愚　方樞　汪有齡　劉恩格李國珍　江紹杰　徐佛蘇<break time="100ms" />　　（南方總代表）　唐紹儀　（分代表）　章士钊　胡漢民<break time="100ms" />　　繆嘉壽　曾彥　郭椿森　劉光烈王伯群　彭允彝<break time="100ms" />　　開會伊始，不及議款，但兩總代表依次表明宗旨，先由南總代表宣言云：<break time="100ms" />　　國內戰爭，至今日告一結束，但推厥禍源，外力實有以助長之。蓋武人派苟不借助外力，則金錢無自來，軍械無從購，兄弟鬩牆，早言歸於好矣。何至兵連禍結，延至今日，使人民痛苦，至於此極？今北方已經覺悟，開誠言和，捨舊謀新，請自今始！<break time="100ms" />　　南總代表宣言甫止，北總代表也即宣言道：<break time="100ms" />　　民國成立以來，國家政權，多提於武力派之手，故戰爭紛亂，迄無寧歲。邇者時勢所趨，潮流所迫，將化干戈為玉帛，換刀劍以犢牛，一切干羽戈矛，皆應視為過去陳舊之骨董，後此戰爭，當無從再起，和平統一，請視諸斯。<break time="100ms" />　　宣言俱畢，兩總代表與各代表均起座，向著國旗，歡呼中華民國萬歲！和平統一萬歲！極力為下文反射。嗣復閒談數語，各隨意取食茶點，便即散席。越日，始開正式會議。南方總代表唐紹儀，首先提出陝西問題，要求撤換陝督陳樹藩。原來南方民黨於右任，曾入陝西境內，糾合黨徒，與陳樹藩互相爭論，致起戰爭。樹藩本段派健將，不肯容留民黨，佔據片土，因此屢攻於軍。於軍亦不甘退讓，相持未下。徐政府雖已通令停戰，但於陝西一方面，不甚注意。且陳樹藩靠著段氏勢力，玩視中央命令，自由行兵，所以唐總代表首先質問，迫令將陝督撤換。此外尚有閩鄂衝突等情，亦曾連類談及，但尚未及陝西的緊要。北方總代表朱啟鈐，願轉達中央，即席草就電稿，著人拍發，請政府速令陝督陳樹藩停戰。此外所議各件，如八年公債，參戰借款，以及湘督張敬堯仇視民黨等情，尚沒有極大辨難。或擬電京問明，或擬電湘阻止，否則交付審查，決諸後議。越日，得徐政府復電，謂已特派妥員張瑞璣，赴陝監視，實行停戰。於是兩總代表又復會議，彼此商榷，決用和會名義，致函張瑞璣，催他即日赴陝，監束兩方軍隊，以便和議早日結束。當下函電並發，約俟陝戰實停，再申餘議。兩下便又散歸。又越兩日，再行開會，兩總代表相見後，南方總代表唐紹儀，取出陝西於右任來電，聲言陳樹藩部下劉世瓏，仍率眾進攻於軍，如此情形，顯背和議，應歸北方擔負責任。朱總代表只好申電陳請，權詞相答。又越二日，唐紹儀又邀朱啟鈐赴會，取示於軍失去盩厔的警電，累得朱總代表無可容喙，但言政府如不速停陝戰，自當辭職以謝。再越二日，已是二月二十八日了，唐總代表至會議席上，竟向朱總代表，抗議陝西戰事，限期四十八小時答復，也是一篇哀的美敦書。說畢即去。朱總代表自覺中央理屈，未便議和，特與各分代表，全體電京，請即辭職，徐政府復電慰留，並令陝西一體停戰。令文有云：
    </voice>
</speak>
