<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　（一）日本之對德宣戰。（二）日本軍隊在租借地，及百里環界以外之龍口地方登岸。（三）中國宣言划出特別行軍區域。（四）日本收管青島之中國海關。（五）日本對中國二十一條之要求，暨一九一五年五月二十五日關於山東省之條約。（六）沿鐵路之日本民政權。（七）一九一八年九月二十四日之鐵路借款草合同及換文。即濟順及高徐兩路草合同。<break time="100ms" />　　（丙）中國何以要求歸還？<break time="100ms" />　　（一）膠澳租借地，素為中國領土中不可分拆之一部分。<break time="100ms" />　　從前中德租借條約中，本有主權仍歸中國之明文，今德國既放棄權利，當然歸還中國，以彰公道。（二）膠澳居民，種族語言宗教，均完全屬於中國，既得脫離德國關係，自不願再屬他國。（三）山東為中國文化所肇始，孔、孟兩聖賢，誕生此地，人民稱為聖域。膠澳為山東屬境，既得由德國收回，何能輾轉讓人？（四）山東居民稠密，不能再容納他國人民。前時德國逞橫暴勢力，據有膠澳，今彼既遭天忌，自棄權利，山東百姓，方慶其蘇，不堪再受他國朘削。（五）山東一省，備具中國北部經濟集權之要則。膠澳地居海口，尤關重要，將來必成為中國北部外貨輸入土貨輸出之要路。若植立外國勢力範圍，適與門戶開放主義，互相背馳，中外通商，必交感不便。（六）膠澳為中國北部門戶之一，膠濟鐵路，至濟南接津浦，可以直達北京，即自旅順大連至奉天，直達北京之鐵路，亦與膠澳相近。中國政府為固圉計，久欲杜絕德人之蟠踞青島，今經德人放棄，中國深願收回此地，自鞏國防。（七）和平大會中，以該租借地及附屬權利之問題，悉還中國，不特德國肆意橫行之罪惡，借以矯正，且各國在遠東之公共利益，亦借以維護。否則山東人民，前拒後迎，勢必不樂，或致激成劇烈之行動。即他國亦必與將來移轉權利之國，互相齟齬，是與日本攻擊青島時，宣言鞏固東亞長久穩固和局之用意，難以相容。亦與英日同盟之宗旨，所謂護中國之獨立完整，守各國在華商工業機會之原則，亦不相符合。<break time="100ms" />　　何以彰中外之大信？何以保遠東之永久和平？<break time="100ms" />　　（丁）何以應直接歸還？<break time="100ms" />　　（一）程序簡單，不致滋生枝節。且中國參戰以後，得向德國直接收回青島，及山東權利，既足以增我國家之光榮，復足以彰友邦維持正義公道之原則。（二）中國政府，非不知日攻青島所損失之生命帑款，為數亦巨。<break time="100ms" />　　但日本固宣言戰爭之目的，在使遠東和局，不為德人所危害，目的既完全達到，則雖有所犧牲，亦必不惜，寧有加惠中國反自取怨之理？（三）日本以軍事佔領青島及所有權利，不過暫時辦法，究不能因此而終得所占土地或產業之主權，以與共在戰事中之中國權利相抗。<break time="100ms" />　　（四）一九一五年五月二十五日，中國與日本訂立關於山東省之條約，中政府本所不願。經日本送遞最後通牒，勉強承認，以待和平會議為最後之修正。況所訂條文，日本並未獲得關於山東租借地與鐵路暨他項德國權利。<break time="100ms" />　　不過得有保證，謂所有關於德國權利利益讓與之處分，倘經日本與德國協定，中國即當承認云云。彼時中國尚為中立國，日本係設想中國始終中立，不能參與最後之和平會議而言。今中國早加入戰局，有列席和議之權，則該約設想之情形，固已根本改變，不得視為有效。<break time="100ms" />　　（五）中國宣言佈告，曾聲明從前中德所訂之條約，一律廢止，是德國所有租借地與一切權利，當然在廢止之列。既已廢止，領土權即回覆於中國。且與德人訂約租借時，本有不准轉租之明文。即一九○○年之中德膠州鐵路章程，亦有中國國家可以收回之規定，依約辦理，德國無轉讓第三國之權。中國既得收回領土，亦當然不能讓與他國。<break time="100ms" />　　最後又有一段總結云：<break time="100ms" />　　中國鑒於上列各理由，深信和平會議，對於中國要求膠澳租借地膠濟鐵路，暨關於山東省之他項德國權利之直接歸還，必能認為合於法律公道之舉。苟完全承認此項要求，則中國政府人民，對於諸國秉公好義之精神，必永永感激於無涯，而對於日本，必且加甚。此一舉也，不特日本與諸友邦所願維持之中國政治之獨立，與領土之完整，借以鞏固，而遠東之長久和局，亦借此新保而益堅矣。<break time="100ms" />　　此項說帖，遞入和會，會長克勒孟沙，方將說帖出示，日本專使西園寺侯爵等，怎肯退讓，自述從前攻取青島，如何損失，並譏評中國參戰，並沒有甚麼助力，不過辦運些須糧食，派遣幾個工役，便算了事。今日所得利益，不啻百倍，還想與我爭回青島，這真叫做不度德，不量力，妄事請求，不值一睬云云。在會諸人，見日使很是忿激，也不便參入異議。惟美總統威爾遜，略加勸解，援照德國前約，謂領土權應屬中國。日使遂接口道：「我國並不欲長據膠澳，自願將膠澳領土權歸還中國，惟行軍所受損失，中國可能悉數償還嗎？中國既不能償還，便應該將從前德人所有的權利，歸與我國享受，這乃是公允辦法，我國並沒有意外要求哩。」英法各國專使，多隨口贊成。以強護強，應有此態。美總統亦不便與爭，付諸一笑罷了。
    </voice>
</speak>
