<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○四回<break time="100ms" />　　兩代表滬瀆續議　眾學生都下爭嘩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說膠澳問題，已由中國專使提出說帖，經法、美、英三國申議，仍不能使日本讓步，反教日本自由處置，中國專使陸徵祥等，不得不再行抗議，詞意如下：<break time="100ms" />　　按德人之佔據山東權利，始於一八九七年，當時普魯士武人，借口小故，強迫中國讓與，顯係一種侵犯手段，華人至今不忘此恥。今三大國若以此項權利，移讓於日，是承認侵犯手段為正當矣。況日本在南滿與蒙古東部，業已十分猖獗，今若加以山東為日所有，則日本可在北京出口之水道，即直隸海灣之兩岸，鞏固其地位。<break time="100ms" />　　且得霸據直達北京之三大路線，從此北京將為日本勢力所環繞，不亦大可懼乎？中國於一九一七年向德、奧宣戰，加入協約，所有中國與德、奧前訂各約一律取消，然則德國權利，當然歸還中國。且中國之宣戰，曾經協約及公同作戰各國政府正式承認。及今三國大會議，解決膠州與山東問題，反將前屬於德人之權利，讓給日本，由此可見大會議所讓給與日本之權利，在今日已非德人所有，乃純粹之中國權利。且中國亦協約之一，並非一敵國，中國在協約中，固較懦弱，但總不能以敵國待之。抑有進者，山東為中國之聖地，孔、孟之教深入人心，我中國人視山東為文化之發祥地，焉肯輕讓於外人？至於三大國會議，既有歸還中國之意，何以第一步，必將該地移讓與一外國，然後由該外國自願，再將該地歸還原主？此種重疊手續，不知何所根據？代表等早知日本之要求，係根據一九一五年之中日條約，及一九一八年之交換文件。但一九一五年時，中國所以簽約者，實為強權所迫，世人常憶日本提出哀的美敦書，強迫中國承認二十一條要求，否則大戰立見於東亞。再一九一八年之交換文件，乃因日本允許撤退山東內地之日兵，並取銷各民政署。代表等亦知三大國所以議定如此解決者，實以英法曾於一九一五年二月三日，允許日本在和會席上，助其奪得德人在山東之權利。然當時此等密約，雙方訂結，中國並未加入。其後協約國勸中國參戰，亦未曾將密約內容，預先通告。及中國於加入協約之後，直至今日戰爭了結，和約告成，中國反為各大國之商議品與抵償品，其何以堪？或曰：大會議之認可日本要求，乃所以保全國際同盟也。中國豈不知為此而有所犧牲？但中有不能已於言者，大會何以不令一強固之日本，放棄其要求，（其要求之起點，乃為侵犯土地。）而反令一軟弱之中國，犧牲其主權？代表等敢言曰：此種解決方法，不論何方面提出，中國人民聞之，必大失望，大憤怒。當意大利為阜姆決裂，大會議且為之堅持到底，然則中國之提出山東問題，各大國反不表同情乎？要知山東問題，關於四萬萬人民未來之幸福，而遠東之和平與利益，皆繫於是也。<break time="100ms" />　　這一篇抗議書，比前次較為激烈，也是由中國專使陸徵祥等，情不能忍，不得已有此文牒，為聲明公理起見。無如世界中只論強弱，不論公道，任你舌敝唇焦，總敵不過強鄰氣燄，日本專使只付諸不睬，英、法、美各國，也袖手旁觀，怎能如意國專使，為了阜姆問題，退出和會，幾至決裂？後來仍由英、法、美三國代表，請意國代表再入和會，曲為調停，可見得中華積弱，事事遜人，為什麼軍閥政客，不思協力圖強，盡管爭權奪利，內訌不休哩？雖有晨鐘，喚不醒軍人癡夢，奈何？<break time="100ms" />　　即如上海南北和議，自從南方代表唐紹儀，宣言中止，停頓至一月有餘。江蘇督軍李純，苦心調護，提出辦法五條，請令雙方允准。見前回。唐代表尚因未得陝省確聞，逐日延宕。嗣經張瑞璣入陝報告，謂已確實停戰，江督李純，又邀同鄂、贛二省，迭電敦促。甚至上海五十三公團，聯成一氣，催迫南北總代表等，趕緊議定和局，方可一致對外。於是南方諸代表，也為環境所逼，未便再行停頓，乃於四月四日間，在唐總代表寓宅內，自開緊急會議，決定和議再開，函告北方總代表朱啟鈐等，約七日起，繼續開談。朱總代表當然照允。到了四月七日，兩總代表及各代表，又復齊集，先開談話會，核定會議程序，至晚未畢。越日，又復續核，大致粗了。代表中或主張扃門會議，免得人多語龐，徒滋紛擾，北代表多數贊成，惟南代表卻多數反對。結果是雙方協議，雖不必定要扃門，但除代表以外，閒人不得擅入。門外委警察嚴加邏守，慎重關防。自四月九日正式開議，南北代表，均將全部議題提出，互相討論。當時各守秘密，未曾宣佈。嗣逐日審查，集議了好幾日，惹得上海一般社會，統想探聽會議消息，是否就緒，怎奈會中諱莫如深，無從察悉。但據各通信社特別傳聞，只說南代表所提，計十三項，另附懸案六項，北代表所提，計大綱兩項，節目八項，討論結局，雙方議題，並作國會、軍政、財政、政治、善後、未決等六項。究竟一切底細，無人能詳，所有謠傳，無非捕風捉影，想象模糊呢。
    </voice>
</speak>
