<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小子敘到此處，應該將曹汝霖的蹤跡，交代明白。閱者亦極待問明。汝霖本在家中，與章宗祥等密室敘談，驟聞學生到來，呼喊聲震動內外，料知來勢不佳，難以排解，先令門役將大門闔住，暫堵凶鋒，一面入探後門，擬從屋後逸出。偏後面已環繞學生，擲碎玻璃窗，投入小白旗，勢更洶洶，勢難輕出。他不禁暗暗著急，眉頭一皺，計上心來，索性開了前門！放入學生，免得他管住後門，以便乘機逃逸。且內客廳有章宗祥，及日人數名坐著，樂得借他做了擋牌，自己好從容出走。計劃已定，如法辦理。及學生團已入前門，陸續闖進，隨意搗毀，風頭很是兇猛，遂欲挈著家眷，越出後門，又恐後門外，尚有學生阻住，不得已擇一短牆，為逾垣計。可奈生平未習武技，不善跳牆，此次顧命要緊，勉強一試，畢竟跳法不妙，把腿摔傷，幸由家人依次越出，忙為扶掖，始得忍痛跛行。躑躅數十步，得著騾車一輛，奔往六國飯店中去了。曹妾不能跳牆，只好返入房中，暫時躲避。至學生毆傷章宗祥，章由日人保護，逃出曹宅後門送往日華醫院療治。惟曹宅起火原因，言人人殊，或說是由學生放火，或說是學生擊碎電燈，溜電所致，或說是曹宅家人，自行放火，希圖搶掠財物，或說由曹汝霖出走時，授意家人，令他擇地縱火，既可架誣學生罪名，復可借此號召軍警，趕散學生。究竟如何詳情，小子也無從臆斷。但自起火以後，曹宅附近的東堂子衚衕，及石大人衚衕一帶，人山人海，擁擠不堪，一時保安警察隊、步軍游擊隊、消防隊、各救火會等，紛紛馳往保衛，不到片時，火即停息。可知非由學生所為。學生團不得不走，巡警乘他解散，捕去了十九人，這也好算是一場大風潮了。此段說明，萬不能省。<break time="100ms" />　　且說章宗祥到了醫院，又氣又痛，又愧又悔，好似啞子吃黃連，說不出的苦楚。他自日本歸來，既受留學生的揶揄，復遭乃妻陳氏的吵鬧，心中已很是不樂；抵天津時，陳氏尚與翻臉，不願隨入京師，故將家屬安頓津門，乃妻不遭人毆，幸有此著。獨自至京，暫寓總布衚衕魏某住宅。連日忙碌得很，既要與曹、陸等密商隱情，復要應酬一班老朋友，正是往來不停，幾無暇晷。五月四日，適應故人董康的邀請，作賞花會，因赴法源寺董家，與同午宴，宴畢作別。日長未暮，途次又得傳聞，謂各校學生有大會等情，因即順道至趙家樓，進見曹汝霖，商議抵制學潮方法。適有日本人在座，與曹互談，彼此很是心照，正好加入席間，共同討論，不意冤冤相湊，偏來了許多學生團，餉給老拳，竟代曹汝霖受罪。汝霖潛逸，自己替晦，害得頭青面腫，腰酸背痛，白吃了一種眼前虧，教他如何不恨？如何不悔？旁人見他神志昏迷，不省人事，還道是身負重傷，已經暈厥，實在是滿懷委屈，氣到發昏第十二章，因致肝陽上升，痰迷心竅，好醫案。好一歇才見活動；又經醫生施用藥物，外敷內服，漸漸的回覆原狀，清醒起來。當下有許多友人，入院探疾，宗祥對著幾個好友，托他將被毆情節，呈報中央，且撫榻歎息道：「中國近年以來，累借外債，豈止我章姓一人經手？而且主張借債，自有總統總理負責，我不過代為幫忙，怎得遂指我為賣國？但我平心自問，亦略有過處。我以為段合肥等，挾著武力政策，定能統一全國，所以熱心借債，甘任勞怨，哪知一班武夫，拿錢不做事，除正餉外，今日要求開拔費若干，明日要求特別費若干，外款隨借隨盡，國家仍不能統一，遂至釀成今日的禍崇。講到遠因，實是武人所賜。若欲據事定罪，亦應由武人居首，為何各校學生，不去尋著浪用金錢的武夫，反來尋著手無寸鐵的章某？豈非一大冤枉嗎？」說到此句，兩眼中含著淚痕，幾乎墮下。諸好友連忙勸慰，宗祥又徐說道：「這乃是我料事不明，誤認武夫為有為，致遭此報。現在我已決意隱退了，是非曲直，待諸公論罷！」語亦近是，但不去經手借款，如何得著回扣，恐一念知悔，轉念又不如是了。諸好友仍勸他靜養，俟呈報政府外，自當嚴懲學生，代為泄忿。彼此解勸多時，才各退出，替他呈訴去了。還有奔往六國飯店的曹汝霖，亦因腿傷待醫，移居日本同仁醫院。當時即令部中僚屬，將學生毀家縱火、毆人傷捕等情，敘述了一大篇，繕作兩份，分遞總統府及國務院。就是警察總監吳炳湘，亦早已呈報內務部，由內務部轉達總統府中。這一番有分教：<break time="100ms" />　　才知眾怒原難犯，到底漢奸應受災。<break time="100ms" />　　欲看徐政府辦法如何，待至下回續敘。<break time="100ms" />　　觀北京學生團之暴動，不可謂其無理取鬧。章、曹諸人之專借外款，自喪主權，安得諉為非罪？微學團之群起而攻之，則媚外者且踵起未已，既得見好於武人，復得自肥其私橐，何所憚而不為乎？惟毀物毆人，跡近鹵莽，幾致為曹、章所借口，砌詞架誣；起火一節，未得確音，但必謂學生所為，實未足信。學生第執小白旗，並未隨帶火具，何有縱火情事？溜電一說，較為近理耳。曹汝霖得以潛逃，章宗祥獨至遭毆，而陸宗輿且逍遙無事，我亦當為章仲和代呼晦氣。然章固一局中人，受毆亦不枉也，嘵嘵自訟，亦何益哉？
    </voice>
</speak>
