<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　學生團擁入東交民巷，至美國使館前，排隊佇立，特舉羅家倫等四人為代表，進謁美使。適美使不在館中，當有通事出來，問明意見，羅家倫略述情由，通事答稱：「今日禮拜，各公使俱不在館，諸君愛國熱誠、當代向美公使轉陳」云云。羅家倫等鞠躬道謝，並取出意見書，交給了他，然後退出，轉往英、法各使館。果然各公使均已他出，無由進見，惟將意見書遞交，隨即行過日本使館，突遇日本衛役，前來索取中政府護照，方准通行。偏是他來出頭。學生團無可對付，又不便違法逕行，乃由東向北，改道他往，穿過了長安街及崇文門大街，竟赴東城趙家樓，走至曹汝霖住宅，將抵門前，學生團全體大呼，統稱賣國賊曹汝霖，速來見我！這聲浪傳入門中，司閽人當然驚惶，立將雙扉掩住。附近警士，不得不為曹部長幫忙，奔集數十名，環門代守。學生團既已踵門，當然上前叩擊。警士當場攔阻，哪裡壓得住學生銳氣，兩語不合，便起衝突。警士寡不敵眾，也屬無能為力。各學生繞屋環行，見屋後有窗數扇，統用玻璃遮住，當即拾起地上磚石，飛擲進去。砰砰硼硼，響了好幾聲，已將玻璃盡行擊碎，留出窗隙，趁勢拋入賣國旗，或把白旗紛投屋上，變成一片白色。惟叩門各學生，尚在門前亂敲亂呼，好多時不見開門。學生正擬另想別法，驀聽一聲響亮，門竟大啟。這是曹氏心計，請看下文便知。學生團乘勢直入，魚貫而進，到了前面大廳，呼曹出見。待了片刻，並沒有一人出來，環顧左右，也不見有曹氏僕役，惟廳上擺設整齊，所陳桌椅，多是紅木紫檀制成，學生免不得動怒，一齊喧聲道：「這都是賣國賊的回扣，得了若干昧心錢，制成這般物件，看汝賣國賊能享受幾時！」道言未絕，已有數學生搬動桌椅，拋擲出外，一動百動，頓將廳上陳設，毀壞多件。廳旁有一甬道，學生即循道再進，裡面乃是曹家花園，時正初夏，日暖風和，園內花木爭榮，紅綠相間，卻似一座小洞天；並有汽車兩輛擺著，益觸眾怒，七手八腳，打毀汽車，又將花木折損數株，再向裡面闖入。裡面係是內廳，有幾個東洋人士，與一面團團的東洋裝的中國人，怡然坐著，好象沒事一般。學生皆趨前審視，有幾個指著面團團的人物，顧語同儕道：「他就是章宗祥。」到此尚靠著日人麼？一語甫畢，即由眾學生擁入，向章理論道：「你就是章公使嗎？久仰久仰。但問你是東洋人，中國人，為甚麼甘心賣國，願作日奴？」章宗祥尚未及答，旁座的日本人，已起視學生，現出一副憤怒的面孔，非常難看。學生俱勃然道：「章宗祥，你敢是請他來保駕麼？你不要外人保駕，究竟是我中國官長，我等學生，只好向你起敬；你今要仰仗外人，明明是個賣國賊了，我等不好犯中國官，只不肯容你賣國賊。」章宗祥到了此時，尚自恃有日人保護，奮然起座道：「你等讀書明理，為何糾眾作亂？」說到「亂」字，便聽得眾聲嘈雜，起初是一片賣國賊罵聲，入後只熔成一個打字，打打打，竟由幾個手快的學生，舉起拳頭，攢擊過去。章宗祥無法掙脫，飽受了一頓老拳。數日人慌忙遮攔，左擁右護，始得將章扶往後面，尋門出奔。究竟是靠著外人得逃性命。眾學生因有外人在側，究不好任人毆擊，惹起外交，因即放章走脫，自去尋覓曹汝霖。四處找到，並無曹汝霖蹤跡，只有曹妾一人，躲在內房，此外不過婦女數名，統已嚇得渾身發顫，面如土色。學生見純是女流，不便相逼，惟見有寶貴什物，統說他是民脂民膏，不容賣國賊享受，乃隨意毀壞几具。俄而吳炳湘進來，指揮警官，接出曹妾，並婦女數人，上了摩托車，由巡警武裝衛護，奔向陸宗輿家。陸為匯業銀行經理，該行與日人品股同開，本在東交民巷使館界內，所以陸氏家眷，亦住居東交民巷，學生不能往鬧，陸得逍遙自在，置身事外。曹家妾已飽受虛驚，幸得吳總監將她救出，登車避難，玉貌花容，已是委頓得很，不意行至半途，將入東交民巷，突被外國巡警攔住，叫她卸裝，惹得曹家妾又吃了一驚，還道要她褫去衣飾，半晌答不出話來。外人並不姓曹，叫你褫去什麼衣飾？及見護衛的巡士，卸除武裝，外國巡警才讓她過去，得至陸家。看官聽著！外國使館界內，向由外人定例，汽車行駛，不許過快，又不許軍警武裝，百忙中的吳炳湘，忘記囑咐，巡士亦恃有主命，以為無妨，哪知外人不肯少容，徒剝去吳總監的面子，更把那曹家寵姬，驚上加驚，這都由曹汝霖一人，惹出這番孽障呢。<break time="100ms" />　　學生尋不出曹汝霖，便擬整隊退出，忽見曹宅裡面，煙霧迷蒙，火光迸射，也不知為何因，但顧著自己同儕，陸續出外。外面已是軍警麕集，撲入救火，並對著學生，發放空槍，學生也覺著忙，衝出曹氏大門，分頭歸校。就中有年尚幼弱、不能速走的學生，如易克嶷、曹允、許德珩等十九人，竟被巡警抓去，拘入警察廳。及各學生回校後，自行檢點，北京大學，失去最多，十九人中竟居大半，於是同儕憤激，又至法科大禮堂，續開會議，要去保那數人出來。校長蔡元培亦到，當由學生報告經過情形，略謂：「學生雖感動義憤，舉止未免鹵莽，若云犯法，學生實不甘承受，警察擅自捕人，殊屬無禮。況曹、章兩人，受此挫折，未必干休，既與日本人勾結，又與軍閥派有密切關係，必要借著外人壓迫，與軍隊蠻橫，罪我無辜學生，納入刑網，恐被捕去的同學，將遭毒手，務請校長設法保全」云云。蔡校長亦不免躊躇。各學生或從旁計議，謂：「不若齊赴警察廳，與他交涉。」蔡校長搖首道：「這卻不必。學生既非無禮，警察廳亦不能盲從權閥，違背公理，汝等且少安毋躁，待我往警察廳探明確信，極力轉圜便了。」言畢，便出門自去。
    </voice>
</speak>
