<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到了五月六日晚間，使館內外，巡警憲兵，層層密布，彷彿如臨大敵。留學生前往偵視，但聽得使館裡面，笙簫激越，弦管悠揚，又復度出一種嬌聲，脆生生的動人耳鼓，是何情由？快樂至此。及問明究竟，乃是燕京名伶梅蘭芳，赴日賣藝，即由使館中人延聘，令唱《天女散花》，侑酒娛賓，所以這般熱鬧。中國官吏，尚得謂有人心麼？留學生得此報聞，無不歎恨，料知使館開會一節，定難如願，乃當夜改議，決定分隊遊行，向各國駐日公使館中，遞送公理書。待至天曉，留學生約集二千餘人，析為二組，一從葵橋下車，一從三宅坂下車，整隊進行。三宅坂一路，遇著日本巡警，脅令解散，各學生與他辯論，謂無礙治安舉動，奈何見阻？當即舉起白布大旗，上書「打破軍國主義」、「維持永久和平」、「直接收回青島」、「五七國恥紀念」等字樣。日警欲上前奪旗，因留學生不肯照給，竟去會同馬隊，截住去路，甚且拔劍狂揮，橫加陵踐。留學生冒死突出百餘人，竟至英國使館，進謁英代理大使。英使倒也溫顏相見，且云：「諸君熱心國事，頗堪欽佩，我當代達敝國政府，及巴黎講和委員。惟諸君欲往見他國公使，當舉代表前往，倘或人數過多，徒受日警干涉，有損無益」等語。留學生即將陳述書交出，別了英使，再往法國使館。法使所言，與英使略同。外人都尚優待，偏是同種同族，不肯相容。各學生又復辭出，時已為下午四時，因尚未知葵橋一路，情形如何，特往日比谷公園相候。不意行至半途，又有日本軍警，雜沓前來，所有留學生的白布旗幟，盡被奪取。龔姓學生，持一國旗前行，亦為日警所奪，抵死不放，旁有學生吳英，朗聲語日警道：「這是中華民國國旗，汝等怎得妄犯？」日警瞋目呵叱道：「什麼中華民國！」中國人聽著！說著，復召同日警數十名，攢擊吳生，把他打倒，拳毆足踢，更用繩捆住兩手，狂拖而去。還虧後隊留學生，拚死赴救，猛力奪回。日警尚未肯干休，沿路毆逐，又被捕去數名。餘眾奔入中國青年會內，暫免陵轢，但已是不堪困憊了。<break time="100ms" />　　同時葵橋一路，先至美國使館，求見美使，美使適因抱病，未能面會，特令書記官出與接洽，亦許電達美國政府，暨巴黎會議委員。學生辭退，轉至瑞士公使館，為日警所阻，不得入內，因即舉出代表，入遞意見書。復循行至俄使館，俄使出語學生道：「現在我國內亂方張，連巴黎和會中，且未聞代表出席，本使對著諸君舉動，也表同情，可惜力不從心，勢難相助，但仍當就正義人道上極力主張，仰副諸君熱望。」說罷，為之欷噓不已。彼亦得毋有同慨麼？學生慨然辭退。到了館外，統說是外國使館，尚許我等出入，同聲贊成，獨我國使館，反閉門不納，太沒情理，我等非再至使館一行不可。乃各向中國使館折回，將至使館前面，忽來了無數軍警，馬步蹀躞，刀劍森橫，惡狠狠地奔向留學生前隊，奪取國旗。執旗前導的，是著名留學生山東人杜中，死力堅持，不肯放手。偏軍警凶橫得很，用十數人圍住杜中，一面指揮眾士，蹂躪學生，把全隊衝作數段。可憐杜中勢孤力竭，被他擊僕，不但國旗被奪，並且身受重傷，被他拘去。此外各學生不持寸鐵，赤手空拳，怎能禁得住馬蹄？受得起劍械？徒落得傷痕累累，氣息奄奄。有一湖南小學生李敬安，年才十齡左右，身遭毒手，倒地垂危，雖經眾力救出，已是九死一生。各學生遭此凶燄，不得不各自奔回，陸續趨入中國青年會館，當由青年會幹事馬伯援，代開一臨時職員會，籌議辦法，即派人赴代理公使莊景珂，及留學生監督江庸處，請他提出此事，與日本政府交涉。哪知使人返報，統受了一碗閉門羹。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　閉門不顧國顛危，宦跡無非效詭隨。<break time="100ms" />　　笑罵由他笑罵去，眼前容我好官為。<break time="100ms" />　　畢竟留學生如何自救，待至下回表明。<break time="100ms" />　　青島問題，純為弱肉強食之見端，各界奮起，求還青島，雖未能執殳前驅，與東鄰爭一勝負，然有此人心，猶足為一髮千鈞之繫。假令有良政府起，教之養之，使其配義與道，至大至剛，則他日干城之選，胥在於是。越王勾踐之所以卒能沼吳者，由是道也。乃北京各校倡於前，上海各界踵於後，留學生復同時響應，為國家力爭領土，而麻木不仁之政府，與夫行屍走肉之官吏，不能因勢利導，曲為養成，反且漠視之，摧抑之，坐致有用之材，被人凌辱，竊恐志士灰心，英雄短氣，大好河山，將隨之而俱去也。<break time="100ms" />　　讀是回，殊不禁有深慨云。
    </voice>
</speak>
