<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○七回<break time="100ms" />　　停會議拒絕苛條　徇外情頒行禁令
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說留學生遭了凌辱，欲諸駐日公使，及留學生監督，出為維持，借泄眾忿，偏莊、江兩人，置諸不理，好似胡越相視，無關痛癢一般，實恐得罪強鄰。惹得眾學生滿腔怨憤，無處可泄。嗣由青年會幹事馬伯援，親往日警署探問，共計學生被捕為三十六人，拘入麴町區警察署，約二十三人，拘入日比谷警察署，約十一人，尚有二人，受錮表町警察署。於是設法運動，得於次日午後六時，放還麴町區警署中二十三人，尚有十三人，未曾釋出。日本各報，反言留學生胡俊，用刀砍傷日警，不能無罪，所以日比谷警署中，拘有胡俊在內，應該移入東京監獄，照律定刑。留學生看著報語，當然大嘩，一面登報辯護，一面再函詰莊公使及江監督，詞極迫切。莊景珂、江庸方電達北京政府，自稱制馭無方，有辭職意。假惺惺的做什麼。這消息傳到上海，上海總會中，便復電慰勉，且決計不買日貨，作為抵制。一經鼓吹，八方響應，就是廣州人民，亦組織國民外交後援會，號召各界，於五月十一日大開會議，到會人數，幾至十萬，比上海尤為踴躍，演說達數十萬言，傳單約數十萬紙，結果是張旗列隊，至軍政府遞請願書，要求岑春暄、伍廷芳等，力起與爭。請願書分三大綱：（一）宜取銷二十一條件，及國際一切不平等條件，直接收還青島。（二）應循法嚴懲賣國賊。（三）請北方釋放痛擊賣國賊因此被逮的志士。岑、伍等極口應許，大眾才各散歸。既有了這番要請，遂山岑春暄等致電上海，使總代表唐紹儀提出和會，嚴重交涉。上海和會中正彼此爭論，凡各種條件審查，統有雙方齟齬情事，相持已一月有餘，再加入青島問題，致生衝突，哪裡還能融洽？唐紹儀即擬定八大條件，通告北方總代表朱啟鈐，作為議和綱要，條件列下：<break time="100ms" />　　（一）對於歐洲和會所擬山東問題條件，表示不承認。<break time="100ms" />　　（二）中日一切密約，宣佈無效，並嚴懲當日訂立密約關係之人，以謝國民。<break time="100ms" />　　（三）參戰軍國防軍邊防軍，立即一律撤銷。<break time="100ms" />　　（四）惡跡昭著，不協民情之督軍省長，即予撤換。<break time="100ms" />　　（五）由和會宣佈前總統黎元洪六年六月十三日解散國會令，完全無效。<break time="100ms" />　　（六）設政務會議，由和平會議推出全國負重望者組織之，議和條件之履行，由其監督，統一內閣之組織，由其同意。<break time="100ms" />　　（七）所有和會議決審查案，由政務會議審定之。<break time="100ms" />　　（八）北方果承認以上七條約款，悉數履行，則由和會承認徐世昌為大總統，執行職權，至國會選舉正式總統之日為止。<break time="100ms" />　　看官試想！這八條要約，與北方都有關礙，就使末條中有承認老徐字樣，也只得為短期大總統，不能正式承受，多約半年，少約數月，還要受政務會議的節制，這等無名無望的總統，何人願為？顯見是南方作梗，強人所難哩。朱總代表啟鈐，不待電問政府，便即復絕，然後報告中央，聲言辭職。就是唐總代表紹儀，亦向廣東軍政府辭職。廣東軍政府尚有復電留唐，獨北京政府，竟准朱啟鈐辭職，不再慰留，明令如下：<break time="100ms" />　　國步多艱，民生為重，和平統一，實今日救國之要圖。本大總統就任以來，屢經殫心商洽，始有上海會議之舉。其間群言嘵雜，而政府持以毅力，喻以肫誠，所期早日觀成，稍慰海內喁喁之望。近據總代表朱啟鈐等電稱：「唐紹儀等於十日提出條件八項，經正式會議，據理否認。唐紹儀等即聲明辭職，啟鈐力陳國家危迫情形，敦勸其從容協商，未能容納，會議已成停頓，無從應付進行，實負委任，謹引咎辭職」等語。所提條件，外則牽涉邦交，內則動搖國本，法理既多抵觸，事實徒益糾紛，顯失國人想望統一之同情，殊非彼此促進和平之本旨。除由政府剴切電商，撤回條議，續開會議外，因思滬議成立之初，幾經挫折，嘵音瘏口，前事未忘，既由艱難擘劃而來，各有黽勉維持之責。在彼務為一偏之論，罔恤世棼，而政府毅力肫誠，始終如一，斷不欲和平曙光，由茲中絕，尤不使兵爭慘黷，再見國中。用以至誠惻怛之意，昭示於我國人，須知均屬中華，本無畛域，艱危夙共，休戚與同。苟一日未底和平，則政治無自推行，人民益滋耗斁。甚至橫流不息，坐召淪胥，責有攸歸，悔將奚及？所望周行群彥，戮力同心，振導和平，促成統一。若一方所持成見，終戾事情，則輿論自有至公，非當局不能容納。若彼此同以國家為重，凡籌慮所及，務期於法理有合，事實可行，則政府自必一秉夙誠，力圖斡濟，來軫方遒，泯棼何極！凡我國人，其共喻斯旨，勉策厥成焉！此令。
    </voice>
</speak>
