<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　相傳徐總統派遣朱啟鈐時，曾與啟鈐密約，除總統不再易人外，餘事俱有轉圜餘地，就使犧牲國會，亦可磋商。玩這語意，可知徐東海上台，雖由安福派擁他上去，但心中卻暗忌安福，意欲借南方勢力，隱為牽制。朱氏受命至滬，果然南方總代表等，有反對北京國會的論調，經朱氏傳達徐意，許為通融，所以二次週旋，未聞將國會問題，互生爭論。惟北方分代表方樞、汪有齡、江紹杰、劉恩格等，統是安福系中人物，探知朱氏詞旨，即電致北京本部，報告機密。安福派頓時大嘩，眾議院中的議員，幾全受安福部卵翼，便即招請內閣總理錢能訓出席質問。謂：「朱雖受命為總代表，究竟是一行政委員資格，不能有解釋法律的特權。國會係立法最高機關，總統且由此產出，內閣須由此通過，若沒有國會，何有總統？何有內閣？今朱在上海，居然敢議及國會問題，真是怪事，莫非有人畀他特權不成？」這一席話，說得錢總理無言可答，只好把未曾預聞的套話，敷衍數句，便即退還，報知老徐。老徐已是焦煩，偏偏變端迭出，內外不寧，南方提出八項條件，又是嚴酷得很，簡直無一可行，自知統一希望，萬難辦到，不如召還朱總代表等，另作後圖，為下文派遣王揖唐張本。一面令國務院出面，召集參眾兩議院議員，商及青島問題，應該如何辦法。各議員當然說出不宜承認，應仍電令陸使力爭，決勿簽字。國務院俟議員別去，即有電文遍致各省云：<break time="100ms" />　　青島問題，迭經電飭專使，堅持直接歸還，並於歐美方面，多方設法。嗣因日人一再抗議，協商方面，極力調停，先決議由五國暫收，又改為由日本以完全主權，歸還中國，但得繼續一部分之經濟權，及特別居留地。政府以本旨未達，正在躊躇審議，近得陸使來電，謂：「美國以日人抗爭，英、法瞻顧，恐和會因之破裂，勸我審察；交還中國一語，亦未能加入條文。」但和約正文，陸使亦未閱及，尚俟續電。此事國人甚為注重，既未達最初目的，乃並無交還中國之規定，吾國斷難承認。但若竟不簽字，則於協商及國際聯盟，種種關係，亦不無影響，故簽字與否，頗難決定。本日召集兩院議員，開談話會，僉以權衡利害，斷難簽字為辭。並謂：「未經簽字，尚可謀一事後之補救。否則鑄成定案，即前此由日交還之宣言，亦恐因此搖動。」討論結果，眾論一致，現擬以此問題，正式提交國會，一面電囑陸使暫緩簽字。事關外交重要問題，務希卓見所及，速賜教益，不勝禱企。近日外交艱棘，因之風潮震蕩，群情厖雜，政府採納民意，堅持拒絕，固已表示態度，對我國人，在國人亦當共體斯意，勿再借口外交，有所激動。台端公誠體國，並希於晤各界時，切實曉導，共維大局為要。<break time="100ms" />　　原來歐洲和會中，本有國際同盟的規定，為協約國和議草約第一條件。列席諸國委員，統入同盟會，應該簽字。惟同盟雖另訂約章，卻與和約有連帶關係，和約中若不簽字，便是同盟會不得加入。所以中國專使陸徵祥等，為了日人恃強，不肯將青島交還，列入和約，更生出許多困難，屢與政府電文往還，政府也想不出完全方法。國民但為意氣的主張，東嘩西噪，鬧成一片，惹得政府越昏頭磕腦，無從解決。再加南北和議，又複決裂，安福派且橫梗中間，這真是徐政府建設以後第一個難關。做總統與做總理的趣味，不過爾爾，奈何豪強還想爭此一席？但中國到了這個地位，還虧有奔走呼號的士人，不甘屈辱，所以外人還有一點敬意，就是東鄰日本，也未免忌憚三分。自從我國排日風潮，迭起不已，歐洲和會，頗受影響，日本代表牧野男爵，方發表山東主權歸還陳述書，因此青島始有交還的傳聞。但日代表雖有此語，終未肯加入和約，故陸專使亦終未便簽字。此次國務院通電各省，各省督軍省長，多數麻木不仁，有幾個稍具天良，也無非寄一復電，反對簽約。獨安福派中人物，還要替曹章二人出氣，硬迫徐政府懲辦學生。教育總長傅增湘，本為段氏所引重，恂恂儒雅，無甚黨見，但為了京師學潮，滿懷鬱憤，無法排解，自遞出辭呈後，不待批准，便匆匆離京，莫知所往。自好者應該如此。部務寬宕了半月，徐總統只好准令辭職，暫使次長袁希濤，代理部務。<break time="100ms" />　　於是北京各學校學生，公議罷課，發布意見書，大致分作三層，首言外交緊急，政府不予力爭；次言國賊未除，反將教育總長解職，且連下訓戒學生的命令，禁止集會自由；末言日本逮捕我國留學生，政府至今毫無辦法，所以提出請求，向政府要求照辦，特先罷課候令，非達到目的不止。一面佈告同學，無論何人，不得擅自上課。又組織十人團，研究救魯義勇隊辦法；並四出演說，促進國民對外的覺悟。既而京外各中學校，紛紛繼起，先後宣告罷課，此外各界人士，排斥日貨，力行不懈。日商各肆，無人過問，甚且華商預定各日貨，都要退還，累得日人多受損失，當然去請求本國政府，設法挽回。日人素來乖巧，先由外務大臣通告中國駐日代理公使莊景珂，說出一派友善的虛詞，籠絡中國，略云：
    </voice>
</speak>
