<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○八回<break time="100ms" />　　迫公憤滬商全罷市　留總統國會卻咨文
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說學生罷課，已閱旬餘，徐政府外迫日使，內顧曹章，不能不促令上課，令文有云：<break time="100ms" />　　國家設置學校，慎定學程，固將造就人才，儲為異日之用。在校各生，惟當以殫精學業，為唯一之天職，內政外交，各有專責，越俎而代，則必治絲而棼。譬一家然，使在塾子弟，咸操家政，未有能理者也。前者北京大學等校學生聚眾遊行，釀成縱火傷人之舉，政府以青年學子，激於意氣，多方啟導，冀其感悟，直至舉動逾軌，構成非法行為，不能不聽諸法律之裁制，而政府咎其暴行，憫其矇昧，固猶是愛惜諸生意也。在諸生日言青島問題，多所誤會，業經另令詳切宣示，俾釋群疑。諸生為愛國計，當求其有利國家者，若徒公開演說，嫉視外交，既損鄰交，何裨國計？況值邦家多難，群情紛擾，甚有挾過激之見，為駭俗之資，雖凌蔑法紀，破壞國家而不恤，潮流所激，必至舉國騷然，無所托命，神州奧區，坐召陸沉，以愛國始，以禍國終，彼時蒿目顛危，雖追悔始謀之不臧，嗟何及矣！諸生奔走負笈，亦為求學計耳，一時血氣之偏，至以罷課為要挾之具。抑知學業良窳，為畢生事業所基，虛廢居諸，適成自誤。況在校各生，類多勤勉向學，以少數學生之憧擾，致使失時廢業，其痛心疾首，又將何如？國家為儲才計，務在範圍曲成，用宏作育，茲以大義，正告諸生：於學校則當守規程，於國家則當循法律。學校規程之設，未嘗因人而異，國家法律之設，亦惟依罪科罰，不容枉法徇人。政府雖重愛諸生，何能偭棄法規，以相容隱？諸生劬業有年，不乏洞明律學之士，誠為權衡事理，內返良知，其將何以自解？在京著責成教育部，在外責成省長暨教育廳，督飭各校職員，約束諸生，即日一律上課，毋得借端曠廢，致荒本業。其聯合會、義勇隊等項名目尤應切實查禁。糾眾滋事，擾及公安者，仍依前令辦理。政府於諸生期許之重，凡茲再三申諭，固期有所鑒戒，勉為成材。其各砥礪濯磨，毋負諄諄誥誡之意！此令。<break time="100ms" />　　各校學生，聞悉此令，當然不願受命，罷課如故。並由學生聯合會中派遣演講團，分頭至京城內外，舉行露天演講，數約千餘人。這邊說得慷慨激昂，那邊說得淋漓感奮，甚至聲淚俱下，引起一班行人的感情，統是傾耳靜聽。東一簇，西一團，好象聽文明戲一般，越來越眾。警察廳又出來干涉，特派保安馬隊若干人，到處彈壓，先勸學生不得演講，學生置諸不理，仍然侃侃而談。嗣由警隊動怒，拍動馬頭，竟向人多處衝突進去，聽講諸人，恐遭蹂躪，陸續奔散，只剩了演講學生，被警隊強加驅迫，押入北京大學，閉置法科理科各室，不准自由出入。且由警士環守學校大門，再從步軍統領署內，派出兵士數百，竟在門前紮營，視學生如俘虜，日夜監束。還想加用壓力。各校教職諸員，均向政府遞呈，要求釋放學生，撤退軍警，政府並不批答。教育次長袁希濤，見學校風潮愈緊，未免左右為難，因亦慨然告辭，政府准令免職，另命傅岳棻為教育次長，攝行部務。北京各學校，不得不通電外省，聲明曲直。上海灘頭，學校最多，消息最靈，聽得北京各學生一再被拘，自然憤氣填胸，立即號召各界，續開大會，時已為六月初旬了。會場決議，以學界為首倡，以商界為後繼，務要罷斥曹、章、陸三人，及釋放北京被拘學生，然後了事。當下繕成一篇宣言書，分佈如下：<break time="100ms" />　　嗚呼！事變紛乘，外侮日亟，正國民同心戮力之時，而事與願違，吾人日夕之所呼籲，終於無毫髮之效，前途瞻望，實用痛心。本會同人，謹再披肝瀝膽，以危苦之詞，求國人之聽。自外交警信傳來，北京學生，適當先覺之任，士氣一振，奸佞寒心，義聲所播，咸知奮發，而政府橫加罪戾，是已失吾人之望，乃以此咎及教育負責之人，致傅、蔡諸公紛紛引去。夫段祺瑞、徐樹錚、曹汝霖、陸宗輿、章宗祥等，迭與日本借債訂約，辱國喪權，憑假外援，營植私利，逆跡昭著，中外共瞻，全國國民，皆有欲得甘心之意。政府於人民之所惡，則必百計保全，於人民之所欲，則且一網打盡，更屢頒文告，嚴懲學生，並集會演說刊布文字，公民所有之自由，亦加剝削，是政府不欲國民有一分覺悟，國勢有一分進步也。<break time="100ms" />　　愛國者科罪，而賣國者稱功，誠不知公理良心之安在？爭亂頻年，民曰勞止，政府猶不從事於根本之改革，肅清武人勢力，建設永久和平，反借口於枝葉細故，以求人之見諒。繼此紛爭，國於何有？此皆最近之事實，足以令人恐懼危疑，不知死所者。政府既受吾民之付托，當使政治與民意相符，若一意孤行，以國家為孤注，吾民何罪？當從為奴隸。嗚呼國人！幸垂聽焉。共和國家之事，人民當負其責，方今時機迫切，非獨強鄰乘機謀我，即素懷親善之邦，亦無不切齒憤恨，以吾內政之昏亂，我縱甘心，人將不忍，生死存亡，近在眉睫，豈可再蹈故習常，依違容忍，慕穩健之虛名，速淪胥之實禍？夫政府之與人民，譬猶兄弟骨肉，兄弟有過，危及國家，固嘗知無不言，言無不盡，終不見聽，雖奮臂與鬥，亦所不辭。何則？切膚之痛在身，有所不暇計也。吾人求學，將以致用，若使吾人明知禍機之迫不及待，而曰姑俟吾學業既畢，徐以遠者大者，貢獻於國家，非獨失近世教育之精神，即國家亦何貴有此學子？吾人幸得讀書問道，不敢自棄責任，謹自五月二十六日始，一致罷課，期全國國民，聞而興起，以要求政府懲辦國賊為唯一之職志。<break time="100ms" />　　政治肅清，然後國基強固，轉危為安，庶幾在此。同人雖出重大之代價，心實甘之。所冀政府徹底覺悟，幡然改圖，全國同胞，亦各奮公誠，同匡危難，中國前途，實利賴之。同人不敏，請任前驅，戮力同心，還期繼起。
    </voice>
</speak>
