<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○九回<break time="100ms" />　　乘俄亂徐樹錚籌邊　拒德約陸徵祥通電
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說錢能訓辭去總理，當由徐總統下令照准，其餘閣員，亦曾連帶辭職，徐總統卻不加批答，且令財政總長龔心湛，代任國務總理。所有內務總長一職，本由錢能訓兼職，此時錢亦辭免，因特使司法總長朱深兼署，此外俱仍舊貫。惟幣制局總裁陸宗輿，既已免去，後任乃是李思浩。大學校長蔡元培，不願回京，改任胡仁源署理。內外風潮，總算少平。駐京英法日意美五國公使，以為風潮少靖，正當把上海的和會，繼續進行，特由英使朱爾典氏，作為五國總代表，向徐政府提出說帖云：<break time="100ms" />　　茲由英、法、日本、意、美五國公使，對於上海和會停頓，致生中國國內糾葛，遲緩解決之情，深繫不平之念，故擬聲明其所希望，重行開會，以使會議之舉，可以盡前妥為了結之意。查雙方之目的，現既彼此說明，則似可早達於與各方公平，及與中國並國民共同利益相宜解決之方法，此時未及其時，而各本公使望無論何方面，必不以何方法而允重開戰事。各國公使陳述此意時，並欲向中國國民及政府，聲明其各本國政府與各本國國民存友睦良好之忱，且對於中國能恢復統一國內和好之狀。<break time="100ms" />　　並中國政府能完全施行其欲達國民普遍幸福所組織之權。屆時各本國政府及國民，當必滿意歡迎也。<break time="100ms" />　　徐總統接著說帖，免不得長歎數聲。看官須知徐總統本意，原是極端求和，不過因總代表朱啟鈐，赴滬數月，毫無頭緒，雖由南方不肯讓步，終致無成，就中亦為安福派作梗，陰受牽制，所以老徐聞到「議和」二字，不能不一再唏噓。安福作梗，已見一百七回中。安福派中的首領，名目上為段合肥，實是小徐背後捉刀，獨力造成。故一個徐樹錚，實足概括安福全部。徐樹錚的意見，欲派選本系中人，作為議和總代表，故當和議停頓後，即密囑心腹，向總統府中進言，老徐含糊答應。及五國公使說帖，遞入總統府，遂使老徐躊躇再四，默思派一別員，仍歸無效，不若將計就計，使安福系中推舉一人，叫他前去一試，如能妥協和議，原是不必說了，否則亦使他親嘗艱苦，免得橫生枝節，多來饒舌。當下授意段派，即令推薦妥員。偏有一位眾議院議長王揖唐，願當此任，徐總統毫不遲疑，即派令南下。<break time="100ms" />　　徐樹錚又因南北停戰，無從逞威，段合肥又不得秉政，內乏奧援，必且失職，乃更想出一條大名目來，居然欲效漢終軍請纓故事。自從民國二年，俄人嗾使外蒙獨立，迫我承認，中國政府因內亂未平，不遑兼顧，只好放棄一部分主權，聽令自治，事見前文。蹉跎至四五年，雖尚有駐庫辦事員住著，但已徒有虛名，不能監制外蒙。外蒙惟借俄人為援，抵抗中國。至俄國革命，已失保護外蒙的能力，西伯利亞一帶，亂黨蠭起，且屢與外蒙為難，外蒙王公，頗悔從前錯誤，復思內向。小徐得了此信，樂得趁這機會，博取功勞，乃即呈入條陳，自請防邊。徐總統以小徐好事，在內多患，還是調他出去，較為安靜，因即准如所請，特令為西北籌邊使。這西北籌邊使的官名，乃是民國以來所創見，當時議定籌邊使職權，頒行如下：<break time="100ms" />　　（一）政府因規劃西北邊務，並振興各地方事業，特設西北籌邊使。<break time="100ms" />　　（二）西北籌邊使，由大總統特任，籌辦西北各地方交通，墾牧，林礦，硝鹽，商業，教育，兵衛事宜。所有派駐該地各軍隊，統歸節制指揮。<break time="100ms" />　　關於前項事宜，都護使應商承籌邊使襄助一切，其邊事長官佐理員等，應並受節制。<break time="100ms" />　　（三）西北籌邊使，辦理前條事宜，其有境地毗連，關涉奉天、黑龍江、甘肅、新疆各省，及其在熱河、察哈爾、綏遠各特別行政區域內者，應與各該省軍政民政最高長官，及各都統妥商辦理。<break time="100ms" />　　（四）西北籌邊使施行第二條各項事宜時，應與各盟旗盟長札薩克妥商辦理。<break time="100ms" />　　（五）西北籌邊使設置公署，其地址由西北籌邊使選定呈報。<break time="100ms" />　　（六）西北籌邊使公署之編製，由西北籌邊使擬定呈報。<break time="100ms" />　　（七）本官制自公佈日施行。<break time="100ms" />　　小徐既任籌邊使，尚以為權力未足，再向中央要求，欲兼充西北邊防總司令。徐總統拗他不過，索性也下一任命，使他如願以償。予取予求的徐樹錚，方握虎符，擁獸旄，威風凜凜，馳往塞外去了。摹寫有致。
    </voice>
</speak>
