<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說青島交涉，終未定奪，簽約不簽約兩問題，各執一詞，亦難解決。山東紳民，前曾在省城演武廳中，特開國民請願大會，要求省長代電中央，請將青島及路礦等，由和會公判，直接交還，並請懲辦禍首，撤除非法密約。當經省長代為轉電政府，政府擱置不答。嗣因日本恃強欺弱，陸專使等不能爭回主權，乃再由山東省議會、省教育會、省商會、農會、報界聯合會、學生聯合會、濟南商會等七團體，公舉代表八十五人，入京呈遞請願書。書中總旨分三大綱：（一）係巴黎和約，關於山東三條，必須拒絕簽字。（二）係高徐、順濟鐵路草約，必須廢除。（三）係賣國奸人，必須一律嚴懲。六月二十日，各代表亦皆到京，即至總統府中，要求謁見大總統。徐總統未允接見，各代表待至傍晚，方才散去。次日，又往總統府，堅求面謁。乃由龔代總理心湛，朱總長深，出來相見。各代表振振有詞，定要親見總統。龔代總理等，謂既有請願書，且俟總統閱後，再行定奪。各代表始遞交請願書，由龔代總理轉遞進去。既而徐總統也親蒞居仁堂，傳見各代表，各代表才得面陳民意，迫請總統代為主張。徐總統慰諭數語，教他出外候批，各代表乃一並退出。及國務院發出請願書批示，語帶游移，未見切實，各代表因復詣國務院，謁見龔代總理，聲稱奉閱批語，尚涉含糊，公民等名為代表，實不能歸見父老，應請將原批收回，確實示明。龔代總理無語可駁，當允於二日內另行批復，各代表乃再出外守候。過了兩日，國務院總算踐言，發出批語如下：<break time="100ms" />　　據來呈均悉。該代表等關懷桑梓，注重國權，所述特為痛切。此次歐會和約，政府以關於山東問題各條，最為重要，迭經電飭專使，悉力爭持，近據專使等電述保留一節，尚在多方進行，所有各代表等陳請，不能保留即拒絕簽字等情，昨亦經電達專使，遵照在案。國家領土主權，斷難絲毫放棄，政府與國民主張，初無二致，無論如何，必將膠澳設法收回，此則夙具決心，可為國民正告者也。所稱高徐、順濟路約一節，查該路原係草約，自必多方磋議，力圖收回，斷不續訂正約，以慰群望。至中日二十一條密約，及高徐、順濟路約，經過情形，案牘具在，前經擇要宣佈。共和國家，一切措施，悉當准諸法律，必有確實證據，乃受法律制裁。政府與國家利益，人民疾苦，無日不在注念之中，乃以國家多艱，致該代表等遠涉京師，有妨本業，殊深軫念。其各歸告父老子弟，俾曉然於外交真相，及政府維持國權之苦心，各持鎮靜，勿滋疑慮！此批。<break time="100ms" />　　各代表見了批示，比前批較為切實，雖未能盡如所求，也算得了三分之二，因各陸續出都，還鄉去訖。未幾，復由北京各團體公推代表五百餘人，排隊舉旗，亦赴總統府請願，備有公呈，要求三款：（一）不保留山東和約，決不應簽字。（二）決定廢除高徐、順濟兩路草約。（三）立即恢復南北和會。徐總統聞報，又遣龔代總理，及教育次長傅岳棻，接見北京各代表。各代表求見總統，到晚未出，大眾不肯散歸，並在新華門外露宿一宵。翌日，始由徐總統召見，並即由國務院發出批詞，略云：「所陳三事，政府具有決心，亟應竭力進行，慰從眾望。艱難困苦，當與國人共勉」等語。於是眾代表不復多言，相率退歸，靜候解決。<break time="100ms" />　　到了七月二日，政府接到巴黎來電，乃是協約國對德和約，已經議決，即在凡爾賽宮正式簽字。獨中國專使，因山東問題，未得和約保留，只好拒絕簽字，所以來電聲明。先是各國代表，共至巴黎，開議對德條約，德亦派出代表議和，總代表為藍超伯爵，餘為內閣閣員藍斯堡、吉斯白資，暨國會議長萊勒特，華白公司經理美爾恰，國際法學家休剋金等，並至巴黎，共同談判。協約國疊經磋磨，公定對德議和草約十餘件，統計得八千字，大致可分為數綱：（一）割讓和約指定的土地，（二）放棄歐洲以外一切殖民地及權利，（三）承認波蘭、捷克斯洛伐克、南斯拉夫各國獨立，（四）減少常備兵額，與所有軍艦，不得沿用徵兵制，及潛水艇，軍用飛機，（五）懲罰前德皇威廉第二，（六）賠償各國損失全數為墨銀五百萬萬圓，（七）協約國商貨，得自由通過德國境內，尚有著名鐵道運河水道等，歸協約國管轄，（八）德國承認國際同盟，但一時不能加入，所有一切代管地，與國際公有地，均由國際同盟掌管。此外尚有細件，不及備載。此屬西史範圍，故從略敘。德國代表，當然不肯承認，提出抗議。旋經協約國再加修改，不過就割讓土地部分間，稍從變換，餘皆不肯更動。會長克勒孟沙，且嚴詞語德國代表道：「今無庸再來嘵嘵，大小各國，因汝德人違背公道，非常酷待，所以結成團體，各派代表到此。汝國若再不從，恐要與汝國大決算了。」可憐德國代表藍超伯爵等，無由申說，不得已電告本國，請示定奪。戰敗國原是如此，但亦統由德人自取。德國新大總統愛培爾德，及內閣總理施特曼，俱不願允此和約。施特曼內閣，遂全體辭職，就是議和總代表藍超伯爵，亦連同告辭，乃由巴浮氏重組內閣，另派外交總長慕勒氏，殖民總長貝爾氏，繼為議和代表。終因勢孤力屈，抗不過協約國的威稜，且將協約國議案，付諸國會表決，投票結果，願簽字的二百二十八票，不願簽字的，只一百三十八票，大多數通過和約，電致議和總代表，勉強簽約。德既簽字，與會諸國代表，皆相繼簽字。惟中國代表陸徵祥等，均不出席，聲明為山東問題的障礙，礙難簽約，一面報告中央。文云：<break time="100ms" />　　和約簽字，我國對於山東問題，自五月二十六日正式通知大會，依據五月六日，祥在會中所宣言維持保留去後，迭向各方竭力進行，迭經電呈在案。此事我國節節退讓，最初主張注入約內，不允；改附約後，又不允；
    </voice>
</speak>
