<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一○回<break time="100ms" />　　罷參戰改設機關　撤自治收回藩屬
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說山東問題，未曾解決，國民當然不服，屢有排日舉動。山東齊魯大學生，常在通商要港，調查日貨出入，不許華商販售。一日，見有車夫運糧，輸往海口，學生疑他私濟日人，趨往過問。偏被日人瞧見，號召日警，竟將學生拘去。事為學商各界聞知，即聚集數千人，共至省長公署，請向日本領事交涉。當由省長派員勸慰，許即轉告日領，索回學生。大眾待至晚間，未見釋歸，又向省長署中要求，直至次日始得將學生放歸，眾始散去。嗣又有鄉民數千人，因日人在膠濟鐵路橋洞旁，抽收人畜經過稅，亦至省長公署，要請與日人理論。經省長婉言勸導，教他少安毋躁，待政府解決青島問題，自不至有此等情事。鄉民無可奈何，只好退歸。惟排斥日貨，始終未懈。不但山東如是，各省亦皆如是。駐京日使，專用強力壓迫我國政府，嚴行禁止，政府不得不通電各省，但說是：「陸專使拒絕簽字，正當統籌全局，亟謀補救，各省排斥日貨，徒然意氣用事，反損友邦感情，務希責成軍警，實力制止」等語。各省長官，雖亦照式曉示，惟國民不買日貨，乃是交易自由，並非犯法，所以禁令屢申，也是徒然。政府也不過虛循故事。既而上海租界內，有懸掛日皇形像，當眾指詈等情。四川重慶境內，日本領事宴請中國官紳，轎夫馬弁，群集領事署門，用泥土塗抹門首的菊花徽章。兩事又經日使提出，請中國政府設法消弭，並查辦犯人，嚴行懲罰云云。政府也只好通電各省，申諭人民，毋得再犯友邦國徽及君主肖像。此外尚有各種交涉，不勝枚舉。惟巴黎和會中陸專使等，對德條約，已不簽字。接連是對奧條約，亦由協約國與奧使議定，迫令承認。奧使倫納爾等，起初也極力抗辯，終因兵敗國危，無能為力，沒奈何忍辱簽字。協約國當然簽約，陸專使等對著奧國，沒甚關礙，也即簽字。奧約與德約略同，無非是割讓土地，裁損軍隊，放棄歐洲以外一切權利，承認匈牙利獨立，奧、匈本聯邦國，至此匈始獨立。及捷克斯洛伐克、南斯拉夫新建諸國，並賠償各國戰爭損失等情。中國專使既經簽字，便即電達中央，時已為九月中旬了。徐總統乃連下二令道：<break time="100ms" />　　我中華民國於六年八月十四日，宣告對德國立於戰爭地位，主旨在乎擁護公法，維持人道，阻遏戰禍，促進和平。自加入戰團以來，一切均與協約各國，取同一之態度。現在歐戰告終，對德和約，業經協約各國全權委員，於本年六月二十八日，在巴黎簽字，各國對德戰事狀態，即於是日告終。我國因約內關於山東三款，未能贊同，故拒絕簽字，但其餘各款，我國固與協約各國，始終一致承認。協約各國對德戰事狀態，既已終了，我國為協約國之一，對德地位，當然相同。茲經提交國會議決，應即宣告我中華民國對於德國戰事狀態，一律終止。凡我有眾，咸使聞知！此令。<break time="100ms" />　　對德戰事狀態終止，業於九月十五日佈告在案，茲據專使陸徵祥電稱，奧約已於九月十日經我國簽字等語，是對德、奧戰爭狀態，業已完全解除。惟宣戰後對德、奧人民所訂各項章程，非有廢止或修改之明文，仍應繼續有效。此令。<break time="100ms" />　　還有廣東軍政府，比徐總統佔先一著，也對德宣告和平，文云：<break time="100ms" />　　自歐戰發生，德人以潛艇封鎖戰略，加危害於中立國，我國對德警告無效，繼以絕交，終與美國一致宣戰，當即聲明所有中、德兩國從前所訂一切條約合同協約，皆因兩國立於戰爭地位，一律廢止。去年十一月十一日我協約國與德國訂休戰條約，隨開和平會議於巴黎，我國亦派專員出席與會，惟對於和約中關係山東問題三款外，其他條款，及中、德關係各款，我國均悉表示贊成。今因我專使提出保留山東無效，未簽字於和約，此係我國保全主權，萬不獲已之舉。對於協約各國實非常抱歉。而對於德國恢復和平之意，則亦與協約各國相同，並不因未簽字而有所變易。我中華民國希望各友邦對於山東問題三款，再加考量，為公道正義之主張，而為東亞和平永久的保障，實所馨香禱祝者也。特此通告！<break time="100ms" />　　看官閱過上文，應知中國與德、奧宣戰本由段祺瑞首先主張，所以段祺瑞辭去總理，名為下野，實是仍任參戰督辦。德、奧約定易戰為和，參戰處應該撤銷，所有參戰處辦事人員，統皆敘功，段祺瑞得受勛一位殊榮。惟段派不願就此閒散，當然預先籌劃，以便改設機關。徐樹錚出任邊防，就是保持權力的先聲，好在俄、蒙交涉屢次發生，中國不能不積極籌備，小徐已做了前驅，中央應特任一督辦大員，作為小徐的援應。督辦大員的資格，當然非老段莫屬了。於是由政府下令道：<break time="100ms" />　　現在歐戰告竣，所有督辦參戰事務處，應即裁撤。惟沿邊一帶，地方不靖，時虞激黨滋擾，綏疆固圉，極關重要，著即改設督辦邊防事務處，特置大員，居中策應，以資控馭而赴事機。其參戰處未盡各事，並歸該處繼續辦理，借資收束。此令。
    </voice>
</speak>
