<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　據都護使駐紮庫倫辦事大員陳毅，電呈外蒙官府王公喇嘛等合詞請願呈文，內稱：「外蒙自前清康熙以來，即隸屬於中國，喁喁向化，二百餘年，上自王公，下至庶民，均各安居無事。自道光年間，變更舊制，有拂蒙情，遂生嫌怨。迨至前清末年，行政官吏穢污，眾心益滋怒怨。當斯之時，外人乘隙煽惑，遂肇獨立之舉。嗣經協定條約，外蒙自治告成，中國空獲宗主權之名，而外蒙官府喪失利權，迄今自治數載，未見完全效果，追念既往之事，令人誠有可歎者也。近來俄國內亂無秩，亂黨侵境，俄人既無統一之政府，自無保護條約之能力，現已不能管轄其屬地，而布里雅特等，任意勾通土匪，結黨糾伙，迭次派人到庫，催逼歸從，擬行統一全蒙，獨立為國。種種煽惑，形甚迫切。攘奪中國宗主權，破壞外蒙自治權，於本外蒙有害無利。本官府洞悉此情，該布匪等，以為我不服從之故，將行出兵侵疆，有恐嚇強從之勢。且唐努烏梁海，向係中國所屬區域，始則俄之白黨，強行侵占，拒擊我中蒙官軍，既而紅黨復進，以致無法辦理。外蒙人民生計，向來最稱薄弱，財款支絀，無力整頓，槍乏兵弱，極為困難。中央政府雖經擔任種種困難，兼負保護之責，乃振興事業，尚未實行。現值內政外交，處於危險，已達極點，以故本官府窺知現時局況，召集王公喇嘛等，屢開會議，討論前途利害安危問題，冀期進行。咸謂近來中、蒙感情敦篤，日益親密，嫌怨悉泯，同心同德，計圖人民久安之途，均各情願取消自治，仍復前清舊制。凡於紮薩克之權，仍行直接中央，權限劃一。所有平治內政，防禦外患，均賴中央竭力扶救。當將議決情形，轉報博克多哲布尊丹巴呼圖克圖汗時，業經贊成。惟期中國關於外蒙內部權限，均照蒙地情形，持平議定，則於將來振興事務，及一切規則，並於中央政府統一權，兩無抵觸，自與蒙情相合。人民萬世慶安，於外蒙有益，即為國家之福。五族共和，共享幸福，是我外蒙官民共所祈禱者也。再前訂中、蒙、俄三方條約，及俄、蒙商務專條，並中、俄聲明文件，原為外蒙而訂也。今既自己情願取消自治，前訂條件，當然概無效力。其俄人在蒙營商事宜，將來俄新政府成立後，應由中央政府負責，另行議訂，以篤邦誼而挽回利權」等語。並據西北籌邊使徐樹錚，呈同前情，核閱來呈，情詞懇摯，具見博克多哲布尊丹巴呼圖克圖汗及王公喇嘛等，聲明五族一家之誼。同心愛國，出自至誠，應即俯如所請，以順蒙情。所有外蒙博克多哲布尊丹巴呼圖克圖汗應受之尊崇，與四盟應享之利益，一如舊制。中央應當優為待遇，俾同享共和幸福，垂於無窮，本大總統有厚望焉！<break time="100ms" />　　同日又加封外蒙古呼圖克圖汗，令文有云：<break time="100ms" />　　外蒙古博克多哲布尊丹巴呼圖克圖汗，贊助取消自治，為外蒙謀永久治安，仁心哲術，深堪嘉尚，著加封為外蒙古翊善輔化博克多哲布尊丹巴呼圖克圖汗，以昭殊勩。此令！<break time="100ms" />　　兩令既下，又由外交部照會駐京俄使，通報外蒙取消自治，凡前訂中、俄、蒙條約及俄、蒙商約，並中、俄聲明文件，一概停止效力，且將外蒙取消自治，仍復舊制各情形通告駐京各願贊成，但因本國內情非常擾亂，實不能顧及外蒙，自己僑寓中國，赤手空拳，徒靠著三寸舌根，究有甚麼用處，所以暫從容忍，俟新政府穩固後再與中國交涉。那西北籌邊使徐樹錚，尚在內蒙駐節，至此且受命為冊封專使，得與副使恩華、李垣，睥睨自若，馳往庫倫去了。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　本是無功冀有功，一麾出使竟稱雄。<break time="100ms" />　　此君慣使刁鑽計，如此機心亦太工。<break time="100ms" />　　欲知小徐赴庫情形，且至下回敘明。<break time="100ms" />　　參戰處成立以後，將及二年，未聞有如何大舉，故外人時有不滿意之論調。然使當時無段氏之主張，列入參戰地位，則巴黎和議，中國當然不能列席，此後之外交困難，固不僅青島問題已也。即斯以觀，段氏不得謂無功，但段氏生平之誤，在信任一小徐。小徐因參戰之將罷，亟倡議邊防，彼若為段氏效忠，而不知其處心積慮，無非為自己之權力起見。陳毅之取消外蒙自治，功已垂成，而小徐即起而乘之，欲奪陳毅之功為己有，巧固巧矣，亦知「人有千算，天教一算」之俚諺否耶？試觀俄羅斯歷來猖獗，謀攫外蒙，迫我認約，曾幾何時，而國亂如糜，不遑兼顧，國且如是，況一人一身乎？小徐，小徐，汝謂己智，果何智之足云？
    </voice>
</speak>
