<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一一回<break time="100ms" />　　易總理徐靳合謀　宴代表李王異議
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說徐樹錚出任邊防，無非為徼功起見，及外蒙取銷自治，又得受中央任命，做了一個冊封專使，便與副使恩華、李垣等，馳赴庫倫。駐庫辦事員陳毅，也知小徐此來，不懷好意，但不得不出郊相迎。就是外蒙王公，既已歸附中央，理應歡迎專使，相偕出迓，執禮頗恭。小徐昂然前來，意氣揚揚，及與陳毅等相遇，乃下馬晤談，略道寒暄，便即上馬入庫倫城，當下將冊書授與外蒙呼圖克圖。呼圖克圖依禮接受，擺宴接風，皆意中事，不消細敘。散宴後，小徐出寓陳毅公館，便作色與語道：「汝亦曾知我徐某的聲名否？汝在庫倫多年，沒甚建樹，今我奉使到此，為汝成立功勞，並非越俎代謀，汝勿疑我有他意，暫請汝勿與外界通問，俟我辦理告竣，自當南歸，否則與汝不利，汝宜留意。」驕態如繪。陳毅聽了，也覺憤不可遏，但默思小徐凶橫，未可與爭，不如虛與周旋，還可敷衍過去，俟他復命，便可無事，因此含糊應允，聽令小徐辦理。小徐也樂得張威，即借庫倫為行轅，安居起來。嗣是邊防情事，均歸小徐主張，陳毅毫無權力，不過虛有職位罷了。<break time="100ms" />　　是時財政總長兼代國務總理龔心湛，因為財政支絀，不敷分撥，屢受各方指摘，情願卸去職任，免得當衝。乃即遞上辭呈，襆被出都。徐總統無從挽留，只好准令免職，改任他人。向例總理缺席，當由外交、內務兩總長代任，外交總長陸徵祥赴歐未回，內務總長田文烈，因病乞假，當然不能任命，挨次輪流，應歸陸軍總長靳雲鵬權代。靳為段合肥門生，資望尚淺，全靠老段一手提拔，始得累躋顯階，官至陸軍總長，特授勛二位。老徐本陰忌段氏，如何肯令靳雲鵬接手？他卻另有一種意見，以為靳係武夫，頭腦簡單，容易就我約束，且靳為新進後輩，駕馭更易，若優加待遇，使他知感，當可引為己用，樂效指揮。就中尚有兩件利益：一是使安福國會不致違言；二是使曹錕、張作霖互相聯應。原來靳為段派嫡系，本與安福部同情，好在靳氏兒女，新近與曹、張兩軍閥聯姻。曹、張兩派本非段系，將來靳得重用，曹、張自必樂從，兩方擁護，靳亦可乘勢自展，免受段派牽掣。為靳氏計，為自己計，真是一舉兩得的計策。當即將靳氏提出，咨交國會。府秘書長吳笈孫，草定咨文，呈與老徐。徐總統閱後，復親自援筆，把靳雲鵬三字下，加寫「才大心細，能負責任」兩考語，然後再令吳笈孫繕正，蓋過了印，著人齎交參眾兩院。院中投票表決，得大多數同意，因即通過。已如老徐所料之第一著。徐遂任命靳雲鵬兼代國務總理，所有財政總長遺缺，便命次長李思浩攝行。既而川、粤、湘、贛四省經略使曹錕，東三省巡閱使張作霖，果有電文到京，力保靳氏，略云：「國家政治，須由內閣負責，龔代閣已經告退，聞已奉中央明令，著靳總長兼代。靳總長心地光明，操行穩健，令他代龔，眾望允孚，即請令靳總長正式組閣，俾當內憂外患時候，付托得人」云云。老徐第二著所料又復中式。徐總統覽到此電，免不得撚髯微笑，遂令靳雲鵬正式就任，竟為國務總理。<break time="100ms" />　　靳既受命登台，可巧廣東軍政府有電到京，請取消八年公債，略謂：「八年公債條例，聞已公佈，額定二萬萬，取田賦為擔保品，得將所領債券，隨時抵押賣買，某報中載有券額八十萬圓，已抵於某國商人，每百圓只抵三十圓，是直接為內債，間接即係外債，輾轉抵押，自速危亡。況公債發行，抵及田賦，尤為世界所未有。全國人士，已一律反對，異口同聲，請即取消明令，用孚輿情，並盼速復」等語。靳雲鵬接電後，即復電與軍政府，說是：「八年公債，係維持財政現狀，所稱押與某國一節，並無此事，幸勿誤信。」這電既拍發出去，靳氏更通報老徐，且談及財政奇窘，未易支持。徐總統亦皺眉道：「這都是軍閥家的禍祟，試想近年軍餉，日增一日，政府所入有限，怎能分供許多將弁？今日借外債，明日借內債，一大半為了武夫。如果武人有愛國心，固防息爭，倒也不必說了。更可恨的，是吃了國家的糧餉，暗謀自己的權力，南爭北戰，鬧得一塌糊塗，如此過去，怎麼了？怎麼了呢！」靳雲鵬答道：「看來非裁兵節餉不成。」徐總統道：「我亦嘗這般想，但必須由軍閥倡起，方不至政府為難，若單靠政府提議，恐這般軍閥家，又來與政府反對了。」靳雲鵬應了一個「是」字。徐總統復接入道：「目前曹、張兩使，電呈到來，並言君才能大任，我看此事非君莫成，請君電告曹、張，煩他做個發起人，當容易收效哩。」雲鵬復應聲稱是，因即告退自去，電致曹、張，如法辦理。果然曹、張代為幫忙，分電各省督軍省長，願裁減軍額二成，為節餉計。僅減去二成軍額，所獲幾何？各省督軍省長，聞是兩大帥發起，當然贊成，便推曹、張為領袖，聯名進呈，大綱就是「裁兵節餉」四大字。徐總統喜如所望，因即下令道：
    </voice>
</speak>
