<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　聯合國對德講和條約，業於本月十日交換批准，凡在該批准約文上署名之各國間，完全發生效力。日本依該講和條約第四編第八款，關於山東條約，即第一百五十六條乃至第一百五十八條之規定，由日本政府完全繼承膠州灣租借權，及德意志在山東所享有之一切利權。日本政府確信中國政府對於繼承上列權利一節，必定予以承認。蓋以大正四年五月二十五日所締結之中日條約中，關於山東省部分之第一條，曾有明文規定云：中國政府允諾日後日本國政府擬向德國政府協定之所有關於山東省依據條約，或其他關係於中國政府享有一切權利利益讓與等項處分，概行承認故也。以上權利，交還中國政府。至關於此事，大正四年五月二十五日兩國所交還膠州灣換文中，曾言明：日本政府於現下之戰役終結後，膠州灣租借地，全然歸日本國自由處分之時，於下開條件之下，將該租借地交還中國。（一）以膠州灣全部開放為商港。（二）在日本國政府指定之地區，設置日本專管租界。（三）如列國希望共同租界，可另行設置。（四）此外關於德國之營造物，及財產之處分，並其他之條件手續等，於實行交還之先，日本政府應行協定。是以日本政府為決定交還關於膠州灣租借地，及其他在山東各種權利之具體的手續起見，提議中、日間從速開始交涉，深信必得中國政府之允諾也。<break time="100ms" />　　公文中既云交還，又云繼承德國舊有一切權利，是明明欲佔領膠澳，不過塗飾人目，以為日本承受權利，乃是一個租借權，並非絕對的領土權。然試問向人假物，輾轉借用，原物未歸故主，但聲明由何人所借，便好算得交還嗎？此時外交總長陸徵祥等，尚在巴黎，因為保加利亞、匈牙利、土耳其諸國，和議尚未就緒，所以留待簽字，不得遽歸。外交部次長陳箓，當將日使來文，提交國務會議。國務員樂得推諉，統說待陸總長回國，再定辦法，因此把來文暫行擱起，不即答復。廣東軍政府，聞悉此事，也電致北京，反對山東問題，由中、日直接交涉，文云：<break time="100ms" />　　迭據報載，日使向北京政府交涉聲明協約國對德條約，已發生效力，日政府自己完全繼承租借膠州權，並德國在山東各種權利等語。查我國拒絕簽字和約，正當此點。如果謬然承認，則前此舉國呼號拒絕簽約之功，隳於一旦。即友邦之表同情於我者，至此亦失希望，後患何堪設想？如果日使有提出上列各節情事，亟應否認，並一面妥籌方法。再查此案我國正擬提出萬國聯盟申訴，去年盛傳日使向北京政府直接交涉，當即電詢，旋准尊處電復：「青島問題，關係至重，斷不敢掉以輕心，現在並無直接交涉之事」等語。此時更宜堅持初旨，求最後勝利。究竟現在日使有無提出？尊處如何對付？國脈主權所關，國人惴惴，特電奉詢，統盼示復！<break time="100ms" />　　南北政府，雖似對峙，惟為對外起見，仍然主張聯絡，所以對德和約，也嘗以不簽字為正當。前次通電聲明，與北京政府論調相同，至此更反對中、日直接交涉，一再致電。當由北京政府答復，決計堅持。待到一月二十五日，外交總長陸徵祥自歐洲乘輪回京，謁見徐總統，報稱德奧和約經過情形，尚有餘事未了，留同僚顧維鈞等在歐辦理。徐總統慰勞有加，並與談及山東交涉。陸總長亦謂：「不便與議，只好徐待時機，再行解決。」於是日使提案，仍復懸擱不理。<break time="100ms" />　　惟西北邊防，日益吃緊，俄國新舊二黨，屢在西伯利亞境內，交戰不休。政府已將防邊護路各要件，迭經討論，適值陸總長回國，因再公開會議，決定辦法。從前西伯利亞鐵路，接入黑龍江、吉林兩省，為俄人所築，吉黑境內，稱為中東鐵路，鐵路總辦，當然歸俄人主任。西伯利亞有亂，免不得順道長驅，突入黑吉，故政府時為擔憂。自經陸總長列席議決，即由外交部名義，備具正式公文，向協約國正式申明：（一）中東路屬我國領土全權，不容第二國施行統治權。（二）俄員霍爾瓦特，僅為鐵路坐辦，無擔負國家統治之權能。（三）按照鐵路合同，公司俄員及沿線僑居中外人民，應由我國完全保護。除這三事宣告各國外，又分電奉天、吉林、黑龍江、新疆四省督軍，及現駐庫倫西北籌邊使徐樹錚等，令他厚集軍隊，極力防邊。籌備的款，實行護路；並應監視中東路總辦霍爾瓦特，勿任有逾軌舉動。種種辦法，無非是思患預防的要著。可巧呼倫貝爾特別區域，亦恐俄亂擾入，願將特別區域的名目取消，歸屬中政府指揮。這呼倫貝爾地方，本在黑龍江西北，向屬黑龍江省管轄，自俄人垂涎此地，硬要中國與他定約，承認呼倫貝爾為特別區域，以便逐漸染指。及俄亂一起，該地總管協領，自知站立不住，乃與暫護呼倫貝爾副都統貴福熟商，托使電請中央。貴福乃先咨呈東三省巡閱使張作霖，暨黑龍江督軍孫烈臣，間接傳遞呈文，到了京師。與外蒙情形相似。徐總統當然欣慰，便即下令道：<break time="100ms" />　　據東三省巡閱使張作霖，黑龍江督軍孫烈臣，呈稱：<break time="100ms" />　　「據暫護呼倫貝爾副都統貴福咨呈：竊查呼倫貝爾，向屬中國完全領土，隸黑龍江省管轄，自改置特別區域以來，政治迄未發達，自非悉聽中央政府主持，不足以臻治理。
    </voice>
</speak>
