<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　茲據全旗總管協領左右兩廳廳長幫辦等會議多次，僉謂取消特別區域，並取消中俄會訂條件，實為萬世永賴之圖，因推左廳廳長成德，右廳廳長巴嘎巴迪，索倫左翼總管榮安，索倫右翼總管凌陞等，代表全體，吁懇轉電中央，准將呼倫貝爾特別區域取消，以後一切政治，聽候中央政府核定。其中華民國四年中俄會訂呼倫貝爾條件，原為特別區域而設，今既自願取消特別區域，則該條件當然無效，應請一並作廢，伏乞鑒核轉呈」等語。核閱來呈，情詞懇摯，具見深明大義，應即俯如所請，以順群情。所有善後一切事宜，著該使等會商主管各部院，察酌情形，分別妥籌，呈候核定施行。總期五族一家，咸沾樂利，用廣國家大同之化，本大總統有厚望焉！此令。<break time="100ms" />　　令下數日，又任命貴福為呼倫貝爾副都統，張奎武為呼倫貝爾鎮守使，鍾毓督辦呼倫貝爾善後事宜。嗣復經黑龍江督軍孫烈臣電達中央，請援照舊制，設立呼倫、臚濱兩縣，並改吉拉林設治局為室韋縣，當由政府交與內務部核辦。從前光緒三十四年間，原設呼倫、臚濱兩府，及吉拉林設治局，局址係唐時室韋國故都，因以名縣。內務部看到黑督呈文，並沒有甚麼關礙，當然贊同，即復呈總統府核准，下一指令，飭照呼倫貝爾原管區域，設置呼倫、臚濱、室韋三縣，統歸呼倫貝爾善後督辦管轄，這且不必細表。<break time="100ms" />　　惟俄國新舊交爭，兩邊設立政府，新黨占住俄都彼得格勒，仍在歐洲東北原境。舊黨失去舊都，移居西伯利亞，組織臨時政府，暫就鄂穆斯克地方為住址，旋又遷至伊爾庫次克。偏新黨節節取，舊黨屢戰屢敗，幾至不支，再經伊爾庫次克境內的社會黨，目睹舊黨失勢，竟與新黨過激派聯絡，驟起革命，推翻舊政府。舊政府領袖柯爾恰克將軍等，統皆逃散，不能成軍。俄國新政府既占優勢，自謂划除一切階級，以農人為本位，故號為勞農政府。且因俄都彼得格勒偏據歐洲，改就俄國從前舊都莫斯科為根據地，一面聲告各國，除舊有土地外，不致相侵。協約各國，本皆派兵至海參崴，出次西伯利亞，防禦俄亂。事見前文。美國因俄新政府既已聲明，不侵外人，當即將西伯利亞駐屯軍，全數撤回。獨日本政府不願撤兵，反且增兵，別寓深意。遂牒告美國政府，略謂：「日本處境，與美國不同。就俄國過激派現勢觀察，實足危及日本安全，故日政府決定增派五千補充隊，駐防西伯利亞東端」云云。美國也不暇理論，撤兵自去。獨中國前與日本協商，訂定中日軍事協定條件，所派軍隊，不能自由往返，屢經廣東軍政府通電反對，國務院乃電復廣東，內稱：「軍事協定，原為防止德、奧起見，現在各國駐俄軍隊，業經分起撤退，我國軍隊自當與各國一致行動，待至全隊撤回，即為軍事協定終止的期間。」但日本不肯退軍，中國亦當被牽制，甚至日本二次宣言，謂西伯利亞的政局，影響波及滿洲、朝鮮，危及日本僑民，所以不便撤兵。已視滿洲為朝鮮第二了！必待滿洲、朝鮮，脫除危險，日僑生命財產，可得安全，並由俄政府擔保交通自由，方好撤回西伯利亞屯兵。中政府得聞宣言，也覺不能容忍，即由外交部出與抗議，略云：<break time="100ms" />　　貴國關於西伯利亞撤退之時機，有滿洲、朝鮮並稱之名詞，查朝鮮係與日合邦者，本國不應過問，而滿洲係東三省，係吾國行省之一部，豈容有此連續之記載？實屬蔑視吾國主權，特此抗議！<break time="100ms" />　　這抗議書齎交日使，日使延宕了好幾日，方致一復文，還說：「由中國誤解，或誤譯日文，亦未可知。我帝國宣言中，並述滿洲、朝鮮，不過指摘俄亂影響，始及滿洲，繼及朝鮮，足危害我日本僑民，並無蔑視中國東三省主權。」看官試想，此等辯詞，果有理沒有理麼？正是：<break time="100ms" />　　畢竟野心謀拓土，但誇利口太欺人。<break time="100ms" />　　為了日本種種恃強，遂致中國內地，常有排日風潮，欲知詳情，且看下回便知。<break time="100ms" />　　日人毆傷學生，槍斃警察，尚欲調派軍艦，來華示威，假使易地處此，試問日人將如何辦理乎？夫俄與日本，皆強國也，前清之季，交相憑陵。迨民國紀元，又牽率而來，俄染指於北，日垂涎於東，中政府之受其要挾，窮無所訴，視俄固猶日也。乃俄亂驟起，土宇分崩，外蒙離俄而取消自治，呼倫貝爾亦離俄而取消特別區域，可見強弱無常，暴興者未必不暴僕。況中、日兩國，同文同種，又同處亞東，胡不思唇齒之誼，而屢與中國為難耶？日人日人，其亦可少休也歟！
    </voice>
</speak>
