<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一二回<break time="100ms" />　　領事官袒凶調艦隊　特別區歸附進呈文
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說各省抵制日貨，一致進行，再接再厲。閩省學生，亦常至各商家調查貨品，見有日貨，便即毀去。日本曾與前清訂約，有福建全省，不得讓與外人的條文，因此日人視全閩為勢力範圍，格外注意。僑居閩中的日商，因來貨躉積，不能銷售，已是忿懑得很；更聞中國學生檢查嚴密，越加憤恨，遂邀集數十人，持械尋釁。民國八年十一月十六日下午，遊行城市，適遇學生等排斥日貨，便即下手行兇，擊傷學生七人。站崗警察，急往彈壓，他竟不服解勸，當場取出手槍，撲通一聲，立將警察一人擊倒，彈中要害，嗚呼畢命。還有路人趨過，命該遭晦，也為流彈所傷。警察見已擾事，索性大吹警笛，號召許多同事，分頭拿捕，拘住兇手三名，一叫作福田原藏，一叫作興津良郎，一叫作山本小四郎，當即押往交涉署，由交涉員轉送日本領事署，並將事實電達政府，請向駐京日使，嚴行交涉。駐閩日本領事，袒護兇手，反電請本國政府，派艦至閩，保護僑民。日政府不問情由，即調發軍艦來華。真是強權世界。閩人大嘩，又由交涉員電告中央。政府連得急電，便令外交部照會日使，提出抗議。日使總算親到外交部公署，聲明閩案交涉，已奉本國訓令，決定先派專員，赴閩調查真相，以便開始談判。此項專員，除由外務省遴派一名外，並由駐京日使館加派一名，會同前往。所有本國軍艦，已經出發，礙難中止。惟艦隊上陸，已有電商阻云云。外交部只好依從，惟亦派出部員王鴻年、沈覲扆等，赴閩調查。<break time="100ms" />　　為此一番釁隙，北京中學以上各校學生，全體告假，出外遊行演講，謂：「日人無端殺人，蔑理已甚，應喚起全國同胞，一體拒日。」各省學生，先後響應，並皆遊行演講，表示決心。就是閩省學生，前已發行《學術週刊》，提倡愛國，至此復宣佈戒嚴，示與日人決絕。官廳恐他釀成大禍，即取締《學術週刊》，勒令停止，並將報社發封。各學生等，遂皆罷課，風潮沿及濟南。濟南學生聯合會，正為著青島問題，常懷憤激。此次聞閩中又生交涉，越覺不平，擬開國民大會，並山東全省學生聯合會大會，誓抗日本。事被官廳阻止，也一律罷課，且擬遊行演講，致與軍警發生衝突。有好幾個學生，被毆受傷。學生以日人無理，尚有可原，軍警同為國民，乃甘心作倀，實屬可惡，決計與他大開交涉。官廳卻也知屈，特浼教育會代作調人，允許學生要求，始得和平解決。惟閩中一案，明明是曲在日人，日領事恃強違理，非但不肯將兇手抵命，反去電請軍艦，來閩示威。一經日政府派員調查，也覺得福田原藏等，所為不合，獨未肯宣付懲戒，反令日艦，游弋閩江，逗留不歸。中國外交部迭次抗爭，乃始下令撤退，並在東京、北京、福州三處，聲明一種理由，略云：<break time="100ms" />　　帝國政府，曩因福州事變突發之結果，該地形勢極為險惡，深恐對於我國僑民，仍頻加迫害，僑民毆傷學生，擊死警察，反說閩人要迫害僑民，理由安在？特不得已派遣軍艦，前赴該地，以膺我僑民保護之責。惟最近按報告云，該地情狀，漸歸平穩，當無上述之懸念。帝國政府深加考量，特於此際決定先行撤退該地之帝國軍艦，此由帝國政府考察實際情況，自進而所決行者也。帝國政府中心，切望中國官廳對於各地秩序之維持，與我僑民之保護，更加一層充分之盡瘁，幸勿再生事態，使帝國政府為保護我僑民利益之被迫害，再至不得已而派軍艦焉。<break time="100ms" />　　看這口脗，好似日僑並未犯罪，全然為閩人所欺凌；並咎及中國官廳，不肯極力保護，所以派艦來華，為自護計。好一種強詞奪理，是己非人！最後還說出再派軍艦一語，明明是張皇威力，預示恫嚇。中國雖弱，人心未死，瞧到這般語意，難道就俯首帖耳，聽他架誣嗎？各省民氣，激昂如故，就是外交部亦調查確實，再向駐京日使，提出撤領、懲凶、賠償、道歉四項，要他履行。日使一味延宕，反謂：「我國各省官吏，不肯取締排日人民，應該罷斥，並須由政府保證，永遠不排日貨。」兩方面各執一詞，茫無結果，時已為民國八年終期了。<break time="100ms" />　　政府東借西掇，勉過年關，正要預備賀歲，忽聞前代總統馮國璋病歿京邸，大眾記念舊情，免不得親去弔奠。就是徐總統也派員致賻，素車白馬，稱盛一時。原來馮下野後，仍常往來京師，猝然抱病，不及歸鄉，遂致在京逝世。馮雖無甚功業，究竟代理總統一年，故特敘其終。越二日，即係民國九年元旦，政府停止辦公數日，一經銷假，便由駐京日使遞到公文，大略如下：
    </voice>
</speak>
