<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如上所述，統是民國九年五月以前情事，中國雖屢與交涉，往往沒甚效果。惟蘇州槍斃胡宗漢一案，兇犯叫做角間孝二，日本駐蘇領事，也不能硬為辯護，乃正式道歉，且令兇犯賠償恤費，便算了事。胡宗漢總是枉死。至若日、捷軍傷害華兵，當經英、法軍官調停，由日、捷兩軍，撫恤死傷，並向中國道歉，也即銷案。惟山東問題，中政府因全國人民反對中、日直接交涉，所以遲遲不答。駐京日使又奉本國訓令，照會外交部，催促從速開議，內容分三項：（一）謂日本駐德代理公使，已收到關係膠州各種文件，並送達東京。日本繼承德人在山東權利，依照和約，有三強國批准，即生效力，現五國中已有四強國批准。只有美國尚未批准。故從前德人在山東權利，當然由日本繼承，毫無疑義。（二）日本政府本善意與友誼，要求中政府與日本直接交涉，解決山東問題，圖謀雙方利益。不意日政府種種好意，不但中國人不肯原諒，反發生種種排日舉動，日政府不得不切實聲明，如中國依然抱持延宕政策，日本即視此種行為，為默認日本的要求。（三）因上述兩種理由，故日政府請中國政府，速將方針決定，並定期與日本討論，解決山東問題，不容再延。看官！你道這樣的照會，是嚴刻不嚴刻麼？外交部接著，就使陸子欣徵祥字子欣。有專對才，也覺得瞠目結舌，無從應付；當下與國務總理靳雲鵬等，共同商議。靳雲鵬取出一篇電文，交與大眾審視，但見紙上寫著，係是湖北督軍王占元領銜，聯名共四十八人。電文略云：<break time="100ms" />　　山東問題，自接收日本通牒以來，疊經各界人士，集合研究，僉以拒絕直接交涉，提交國際聯盟，為唯一之辦法。詎道路傳聞，有與希望相反之趨向。占元等廬墓所在，痛切剝膚，父老責言，似難緘默，敢進危言，幸垂聽焉！外交重要，關係國本，詳慎考慮，誰曰不宜？顧詢謀既已僉同，方針依然未定，逆料鈞座左右，必有謂直接交涉，不至有害，提交聯盟，未必有利，持此說以熒惑聰聽者，此非毫無知識，便是別有肺腸。一言喪邦，莫此為甚！大抵強國與弱國交涉，利在單獨，不利於共同，利在秘密，不利於公開，至弱國外交，則適得其反。<break time="100ms" />　　試問二十年來，我國利權，斷送於密約者幾何？此次彼以甘言誘我，非愛我也。果誠意親善，則宜先將完全主權，逕行交還，並即時撤退軍警，以示退讓，不必斤斤焉為條件磋商矣。故直接交涉，結果必與吾無利，可以斷言。倘慮提交聯盟，未必可恃，在歐會簽字和約之時，或者尚屬疑問，今則德約保留山東之款，已由美參議員通過，且英、法各國，對於保留案，亦表贊同。專欲難成，得道多助，利害明瞭，無待蓍龜。與其為條約之贈與，寧使為強力所占有。與其菁華盡棄，留空殼之地圖，毋寧死力抗爭，作國際之懸案。否則引狼入室，為虎作倀，群情憤激，鋌而走險，禍變之來，將有不忍言者。心所謂危，不敢不告，伏祈俯鑒民意，斷而行之，山東幸甚！國家幸甚！<break time="100ms" />　　大眾看罷，暗想湖北督軍王占元，平時本無甚表白，此次卻獨來領銜，居然有慷慨激昂的情勢，倒也有些奇怪。其實這篇電文，王占元不過被動，那主動力卻是第三師師長吳佩孚。平湘一役，吳氏已露頭角，此次又重現鋒芒。吳本山東蓬萊縣人，幼喪父母，門祚衰微，單靠著兄嫂撫養，始得成人。及入塾讀書，學為時藝，頗有成效。出應童子試，一戰獲售，即入黌宮。後來三試秋闈，偏皆落第，遂發憤改途，投入保定武備學堂，捨文習武。天下無難事，總教有心人，學滿畢業，成績最優，一介書生，忽變為干城上選。當時校中有一教員，便是後來的靳總理，夙垂青眼，特為吹噓，薦諸江北提督王士珍麾下。士珍因情誼難卻，權置幕右，命司傳宣。既而士珍丁艱去任，佩孚隨與俱北，輾轉為第三師營弁，師長非別，就是曹錕。錕實非將才，得吳佩孚為屬校，遇事與商，皆為錕智所未及，因此漸加倚重，由營長薦擢旅長。至曹錕統兵援湘，已密保佩孚署第三師長，任前敵總司令。岳州長沙，依次克復，應推佩孚為首功。錕既北返，受四省經略使職銜，留佩孚駐守湘南，於是佩孚權力所及，不止第三師全部，就是曹錕所有舊僚屬，也悉聽佩孚指揮。佩孚知恩感恩，願為曹氏盡力。但曹系直派，與段派貌合神離，並見前文。佩孚向曹盡忠，當然反對段派。湘督張敬堯，為段氏心腹，竭力主戰，獨佩孚駐防以後，隱承直派意旨，捨戰主和。兩人宗旨，既已不同，更兼長沙收復，功由吳氏，張敬堯後來居上，竟將湘督一席，安然據去，佩孚心實不甘。嗣經段祺瑞意圖籠絡，表薦佩孚為孚威將軍，促赴前敵，佩孚得了一個虛名頭銜，有何用處？越恨段氏使詐，反對益甚。青島交涉，段派或主張讓步，為親日計，佩孚既感念薰蕕，復繫情桑梓，所以一意抗日，特聯結同鄉軍吏四五十人，同聲勸阻。靳吳誼關師弟，平時信件，嘗相往還，佩孚對內主和平，對外主強硬，已是說不一說，時有所陳，靳氏豈無感動？怎好專顧那親日派，與日人直接交涉，坐將那青島讓去？故對著日使公文，初主延宕，至此延無可延，宕無可宕，不得不將王占元等一篇大文，取示大眾，表明微旨。大眾原多數拒日，便以為今日要著，莫如復絕，就使有幾個親日派在旁，也只好隨聲附和罷了。乃擬定復文，約略如下：
    </voice>
</speak>
