<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一三回<break time="100ms" />　　對日使迭開交涉　為魯案公議復書
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說各省學潮，迭起不已，大半為了中日交涉，相率爭嘩。一是魯案，一是閩案，兩案俱未解決。天津學生，屢次求見省長，要請轉電政府，與日本嚴重理論。省長不允接見，反派衛隊驅散學生，甚至毆傷數名。天津各校，遂全體罷學。北京各校，亦依次響應，公舉代表，謁見國務總理。靳雲鵬雖未拒絕，但也不過支吾對付。學生等複游行演講，被大隊軍警干涉，驅入天安門嚴守，待至天暮，始得釋放。學生未肯罷休，仍然四處鼓吹，一意排日，有時為軍警拘去，終不少屈。嗣是上海、安慶、杭州各校，亦往往因嚴查日貨，發生衝突，政府不得已下一禁令，不許學生干政，令云：<break time="100ms" />　　近年以來，學潮頹靡，法紀不張，以諸生雋異之姿，動輒聚眾暴行，自由行動，國家作育英髦，期望至切，迭經明令剴切誥誡，申明約束，深冀其濯磨砥礪，勉為異日致用之才，諸生等果知自愛愛國，當亦憬然愧悟。乃據京師警察廳報告，本月四日，京師各校學生，有在前門外排列演說，阻斷交通，並有擊毀車輛毆傷行人情事；<break time="100ms" />　　而日前直隸省長，亦有學生包圍公署，擊傷警衛，不服制止之報告，似此擾亂秩序，顯干法紀，菁莪之選，淪於榛棘，甚為諸生惜之！自來學生干政，例禁綦嚴，誠以向學之年，質性未定，紛心政治，適隳學業，抑且立法行政之責，各有專屬，豈宜以少數學子，挾出位之思，為逾軌之舉？在國家則有妨統馭，在諸生亦自敗修名，在政府雖愛惜諸生，而不能不尊重法律。須知國家生存，全賴法律之維繫，學生同屬國民，即同在法權統治之下，負執行法律之責者，詎能以學生干法，置之不問？茲特依據法律，再為諄切之申告，自此次明令之後，應即責成教育部，督飭辦學各員，恪遵迭令，認真牖導。凡學生有軼出範圍之舉，立予從嚴制止，總期銷弭未萌，各循矩矱。其有情甘暴棄，希圖煽亂者，查明斥退；情節較重，構成犯罪行為者，交由司法官廳，依法懲辦。辦學各員，倘有徇庇縱容，並予撤懲。總之國紀所在，不容凌蔑，政府以國家為重，執法以繩，決無寬貸，其共懍之！此令。<break time="100ms" />　　令下後，又飭京師警察廳，根據自治警察法條例，佈告將北京中等以上學校學生聯合會，暨北京小學以下學校教員聯合會，一體解散。但壓制自壓制，嘩噪自嘩噪，終歸沒有了結。就是日人亦好來尋釁，屢有越境侵權、傷人斃命等事。<break time="100ms" />　　除上文所述閩案外，類舉如下：<break time="100ms" />　　（一）吉省日人越境逮捕韓人交涉。吉林省毗連韓境，韓人嘗謀獨立，被日本軍警制壓，往往竄入吉林省邊境，日人遂屢有越境搜捕等情，經吉林督軍電請政府，特向駐京日使抗議。<break time="100ms" />　　（二）日本軍艦入內河交涉。日本宇治軍艦，攔入江蘇南通天生港，經江蘇長官，電請外交部向駐京日使交涉。<break time="100ms" />　　（三）日兵佔據滿洲里車站交涉。日本兵隊，佔據滿洲里車站，四面架機關槍，禁人出入，外交部因向駐京日使，質問理由。<break time="100ms" />　　（四）日人在蘇槍斃兵士交涉。駐蘇陸軍第二師第五團兵士，在虎邱山旅行，被日人射放獵槍，擅將軍士胡宗漢擊斃。當經警察將兇手拘住，解至交涉公署，轉送駐蘇日領事，由交涉員向日交涉。<break time="100ms" />　　（五）海參崴日軍傷害華人交涉。駐海參崴日本軍隊，與俄國新黨軍隊衝突，日軍擊敗俄軍，佔領海參崴及附近各地。我國旅崴僑民，多遭日軍傷害，且被拘去十餘人。<break time="100ms" />　　當由駐崴委員李家鏊，向日軍長官提出抗議。<break time="100ms" />　　（六）海拉爾日捷軍衝突，傷害華兵交涉。中東鐵路附近，日本軍與捷克軍，發生衝突，雙方開槍轟擊。中國護路軍隊在旁守視，致遭流彈擊傷。中國外交部，又不得不與日捷兩軍，抗論曲直。<break time="100ms" />　　（七）日軍佔據哈爾濱華軍營房交涉。日本突調大隊軍士至哈爾濱，占用中國營房多處，經吉林長官請外交部向駐京日使交涉。<break time="100ms" />　　（八）日本在中東路增兵交涉。日本在中東路線一帶，增兵運械，自由行動。中國外交部因向駐京日使提出抗議，要求從速撤退。<break time="100ms" />　　（九）日軍侵犯中東路權交涉。日本軍隊，屢在中東鐵路旁，侵占中國軍站營房，及扣留車輛等事。政府迭接東三省報告，特由外交部向駐京日使提出抗議。<break time="100ms" />　　（十）日人在山東內地設置電桿交涉。日人近在山東高密、古城一帶，擅自設置電桿。山東交涉員，即向駐濟日本領事抗議，日領並不答復。因由山東省長，電請外交部向日使交涉。
    </voice>
</speak>
