<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自政務總裁不足法定人數，而廣州無政府。自參眾兩院同時他徙，而廣州無國會。雖其殘餘之眾，濫用名義，呼嘯儔侶，然豈能掩盡天下耳目？即使極其詐術與暴力所至，亦終不出於兩廣，而兩廣人民之心理，初不因此而淹沒。況雲南、貴州、四川，固隨靖國聯軍總司令為進止，閩南、湘南、湘西、鄂西、陝西各處護法區域，亦守義而勿渝。以理以勢，皆明白若此，固知護法團體，決不因一二人之構亂而涣散也。慨自政務會議成立以來，徒因地點在廣，遂為一二人所把持；論兵則惟知擁兵自固，論和則惟知攘利分肥，以秘密濟其私，以專橫逞其欲，護法宗旨，久已為所犧牲，猶且假護法之名，行害民之實。煙苗遍地，賭館滿街，吮人民之膏血，以飽驕兵悍將之願，軍行所至，淫掠焚殺，鄉里為墟，非惟國法所不容，直人類所不齒。文等辱與同列，委屈周旋，冀得一當，而終於忍無可忍，夫豈得已？惟既受國民付托之重，自當同心戮力，掃除危難，貫徹主張，前已決議移設軍府，紹儀當受任議和總代表之始，以人心厭亂，外患孔殷，為永久和平計，對北方提出和議八條，尤以宣佈密約，及聲明軍事協定自始無效為要。今繼續任務，俟北方答復，相度進行，廷芳兼長外交財政，去粤之際，所餘關款，妥為管理，以充正當用途。其未收者，亦當妥為交涉。文、繼堯倡率將士，共濟艱難，苟有利於國家，惟力是視，謹共同宣言：自今以後，西南護法各省區，仍屬軍政府之共同組織，對於北方繼續言和，仍以上海為議和地點，由議和總代表準備開議。廣州現在假托名義之機關，已自外於軍政府，其一切命令之行動，及與北方私行接洽，並抵押借款，概屬無效。所有西南鹽餘及關餘各款，均應交於本軍政府，移設未完備之前，一切事宜，委托議和總代表分別接洽辦理，希北方接受此宣言以後，瞭然於西南所在，賡續和議。庶幾國難敉平，大局早日解決。不勝厚望，惟我國人及友邦共鑒之！<break time="100ms" />　　發電以後，即由唐紹儀另行備函，並宣言書繕錄一份，送達北方總代表王揖唐。揖唐正因南方代表，不肯與議，愁悶無聊，既得唐紹儀正式公函，自應歡顏接受，復函道謝。語太挖苦。哪知廣東軍政府，因孫文、唐紹儀、伍廷芳、唐繼堯四人，發表宣言，也即憤憤不平，即開政務會議，免去議和總代表唐紹儀，改派溫宗堯繼任，且電致北京，聲明伍等所有宣言為無效。北京政府，接到此電，又即知照王揖唐，令他且停和議。王揖唐正興高采烈，想與唐紹儀言和，偏又遭此打擊，害得索然無味，真正悶極。但此尚不過王揖唐一人的心理，無足重輕。看官試想南北紛爭，頻年不解，海內人民，哪一個不望和議早成，可以安閒度日？偏是越攪越壞，愈出愈奇。起初只有南北衝突，漸漸的北方分出兩大派，一直一皖，互相暗鬥，遂致北與北爭；繼又南方亦分出兩大派，滇粤係為一黨，桂系自為一黨，也是與北方情形相似，爭個你死我活，這真是何苦呢！想是此生不死。還有四川境內，自周道剛為督軍後，被師長劉存厚所扼，憤然去職，竟將位置讓與存厚。存厚繼任，又被師長熊克武等攻訐，退居綿州，成都由熊克武主持。克武得選為廣東軍政府政務總裁，卻有意與岑、陸相連，反對雲南唐繼堯，就是滇軍師長顧品珍，亦為克武所要結，竟與唐繼堯脫離關係，於是川滇相爭，滇與滇又自相爭，五花八門，層出不窮，只苦了各省的小百姓，流離蕩析，靡所定居。大軍閥戰興越豪，小百姓生涯越苦，革命革命，共和共和，最不料攪到這樣地步哩。痛哭流涕之談。話分兩頭。<break time="100ms" />　　且說俄國勞農政府，自徙居莫斯科後，威力漸張，把俄國舊境，壓服了一大半。外交委員喀拉罕，派人至中國外交部送交通牒，請正式恢復邦交，聲明將從前俄羅斯帝國時代，在中國滿洲及他處以侵略手段，取得的土地，一律放棄，並將中東鐵路礦產林業權利，及其他由俄帝國政府，克倫斯基政府，即俄國革命時第一次政府。與霍爾瓦特、謝米諾夫，暨俄國軍人律師資本家所取得各種特權，並俄商在中國內所設一切工廠，俄國官吏牧師委員等，不受中國法庭審判等特權，皆一律放棄，返還中國，不受何種報酬。並拋棄庚子賠款，勿以此款供前俄帝國駐京公使及駐各地領事云云。外交部接著此牒，並呈入總統府及國務總理。徐、靳兩人召集國務員等，開席會議，大眾以舊失權利，忽得返還，正是絕大幸事，但協約國對俄情形，尚未一致，就是俄國勞農政府，亦未經各國公認，中國方與協約國同盟，不便驟允俄牒，單獨訂約。只好將來牒收下，暫不答復，另派特員北往，與來使同赴莫斯科，先覘勞農政府情形，審明虛實，一面探聽協約國對俄態度，再行定議。嗣聞協約國各派代表到了丹麥，與勞農政府代表開議，因亦派駐丹代辦公使曹雲祥為代表，乘便交涉。曹代使復請詳示辦法，政府乃電示曹代使，令他將所定意見，轉告俄國勞農政府的代表。略云：<break time="100ms" />　　中華民國對於俄國勞農政府前日提議將各種權利及租借地歸還中國，以為承認莫斯科新政府之報酬，此種厚意，實感激異常。惟中國為協約國之一，所處地位，不能對俄為單獨行動，如將來協約國能與俄恢復貿易與邦交，則中國政府對於俄政府此種之提議，自當尊崇。希望勞農政府善體此意，並希望即通令西伯利亞及沿海各省之官吏及委員，勿虐待中國人民及沒收其財產，並令伊城即伊犁。及崴埠即海參崴。之勞農政府官吏，對於前日所沒收中國商人之糧食及貨物，以賑濟西伯利亞之饑民，一律予以公平之賠償，以增進中俄國民之友誼，是所至盼！
    </voice>
</speak>
