<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此番吳氏北返，獨倡保定會議，無非欲嶄露頭角，力與段派抗衡，只因名目上不便發表，但借追悼將士的虛詞，號召各省區師旅長官，會集保定。各軍官應召到來，先有八省聯盟代表，開一談話會，議定辦法三條：（一）擁護靳內閣，不反對段合肥。（二）是各省防軍，一律撤回原防地，唯南軍暫從例外。（三）宣佈安福系罪狀，通電政府，請求解散安福部。越日，復於八省外加入五省，成為十三省同盟。總計長江流域七省，除出湖南，黃河流域六省，加入新疆，統已有軍閥聯合，與吳佩孚通同聲氣。孚威將軍的勢力，確是不弱。只京保間謠諑紛紜，安福派更加驚惶，索性造出種種流言，散佈京華。徐總統得此謠傳，也不禁心下大疑，默思直、皖兩派愈爭愈烈，一旦政變發生，與自己大為不利，不如預先浼一調人，從中和解，或得消融惡感，免致變生不測。此老無權無勇，只有調和一法，但獨不憶黎菩薩之召張辮帥麼？此時除直、皖兩派外，要算東三省巡閱使張作霖，雄長三邊好配與直、皖首領扳談，因此發一密電，敦促張雨帥入京，調停時局。張雨帥眼光奕奕，常思染指中原，擴張勢力，既得老徐密電，正好乘機展足，作作生芒。就中尚有一段隱情，乃是復辟禍魁張辮帥，屢向雨帥請求，托他代為斡旋，恢復原狀；雨帥也為心動，意欲進京密保，俾洗前愆。為了兩種奢望，遂毅然受命，乘車入都，一進都門即往總統府報到。徐總統當然接見，與談直、皖兩派衝突情形。張作霖不待說畢，便已自任調人，毫不推辭，惟言下已談及張少軒，少軒即張勛字，見前。替他解釋數語。徐總統支吾對付，無非說是直、皖解決，總可替少軒幫忙。於是張雨帥欣然辭出，立赴保定。曹錕聞雨帥遠來，派員出迎，迨彼此相見，握手道故，兩下裡各表慇懃，時已傍晚。曹錕特設盛筵，為張洗塵，陪客就是吳佩孚及各省區代表等人。席間由張作霖提議，勸從和平辦法。曹錕對答數語，尚是模稜兩可的話頭，獨佩孚挺身起座道：「佩孚並未嘗硬要爭戰，不尚和平，但現在國事蜩螗，人心震動，外交失敗，內政不修，正是岌岌可危的時候，乃一班安福派中人物，還是醉生夢死，媚外誤國，但圖一己私利，不顧全國輿論，抵押國土，喪失國權，引狼入室，為虎作倀，同是圓顱方趾的黃、農遺裔，奈何全無心肝，攪到這般地步？試想國已垂亡，家將曷寄？皮且不存，毛將焉附？存亡危急，關係呼吸。我等身為軍人，食國家俸祿，當為國家干城，部下子弟，雖不敢謂久經訓練，有勇知方，惟大義所在，卻是奮不顧身，力捍社稷，岳州、長沙，往事可證。無論何黨何派，如不知愛國，專尚陰謀，就使佩孚知守軍人不干政的名義，不願過問，竊恐部下義憤填胸，並力除奸，一時也無從禁止呢。」語非不是，但已稍涉矜張。作霖聽著，徐徐答道：「吳師長亦太覺性急，事可磋商，何必暴動兵戈，害及生靈。」曹錕亦勸佩孚坐下，從容論議。佩孚乃復還座，且飲且談。再經作霖勸解一番，佩孚終未愜意。到了酒闌席散，復由曹、張兩人與各省代表，商決調停辦法，一是挽留靳總理，二是內閣局部改組，三是撤換王揖唐議和總代表。四、五兩條是安插邊防軍，與對付西南軍。張作霖尚欲有言，佩孚復從旁截止道：「照這辦法，仍屬迂緩，如何能永息政爭？譬如剜肉補瘡，有何益處？愚見謂不從根本解決，終非良策。」作霖道：「如何叫做根本解決？」佩孚道：「不解散安福部，不撤換王揖唐，不罷免徐樹錚，事終難了。佩孚亦誓不承認呢。」作霖道：「王揖唐已擬撤換，餘兩條尚須酌議。」佩孚奮然道：「段合肥的劣跡，惟誤信安福部，安福部的黨魁，就是一徐樹錚。小徐不去，就使解散安福部，也似斬草不除根，一剎那間，仍然是滋蔓難圖了。」作霖見他執拗難言，默然不答。曹錕乃插入道：「夜已深了，且待明日再議罷！」佩孚等因即告退。張作霖便在曹經略使署中，留宿一宵。<break time="100ms" />　　正是：<break time="100ms" />　　亂世難為和事佬，客鄉姑作夢中人。<break time="100ms" />　　一宵易過，旭日又升，欲知次日續議情形，且至下回再表。<break time="100ms" />　　長沙一捷，吳佩孚始露鋒芒，長沙一失，吳佩孚尤關重要。蓋吳佩孚鎮湘三年，而南軍不能動其毫末，一旦撤防北返，即為南軍所攻入。昂然自大之張敬堯，節節敗退，舉長沙、岳州而盡棄之，何勇怯之不同如此乎？然正惟由張敬堯之無用，而吳佩孚之自信也漸深，即其蔑視段派之觀念，亦因此漸進。保定會議，全然為倒段計。雨帥遠來，曹氏接風，吳佩孚以陪座之主人，獨挺身起座，大放厥辭，饒有王景略侃侃而談之慨，彼時之孚威將軍固已目無全虜矣。然張之忌吳，未始不因此伏案也。
    </voice>
</speak>
