<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一五回<break time="100ms" />　　張敬堯棄城褫職　吳佩孚臨席攄詞
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張敬堯督湘以後，一切舉措，多違人意，湘省為南北中樞，居民頗傾向南方，不願附北，再加張敬堯自作威福，為眾所譏，所以湘人競欲驅張。就是湘中紳宦熊希齡，亦嘗通電示意，不滿敬堯。敬堯卻恃有段派的奧援，安然坐鎮，居湘三年，無人搖動。只第三師長吳佩孚，久戍湘南，鬱鬱居此，為敬堯做一南門守吏，殊不值得；且士卒亦屢有歸志，此時不歸，尚待何時？當下電告曹錕，請他代達中央，准使撤防北返。偏政府因南北和議，未曾告成，礙難照准，遂致吳氏志不得伸，悶上加悶，嗣是與敬堯常有齟齬，且對著段派行為，時相攻擊，種種言動，無非為撤防計劃。跅弛之材，原難駕馭，而況張敬堯。敬堯也忍耐不住，密電政府，保薦張景惠、張宗昌、田樹勛三人，擇一至湘，接辦湘南防務，准吳北返。政府不肯依從，反屢電曹錕，轉慰第三師，教他耐心戍守，借固湘防。<break time="100ms" />　　看官！你想這志大言大的吳佩孚，遭著兩次打擊，還肯低首下心，容忍過去麼？過了數日，即由湘南傳出一篇電文，聲言張敬堯罪狀，力圖攆逐，署名共有數軍，第三師亦燦然列著。明明是吳氏主張。敬堯偶閱報紙，得見此電，且忿且懼，自知兵略不及佩孚，湘南一帶，虧他守著，故得安安穩穩的過了三年，倘若吳氏撤回，南軍必乘隙進攻，轉使自己為難，乃急電中央，取消吳氏撤防的原議。略謂：「佩孚在湘，地方賴以▉安，所有湖南各團體，俱不願他撤防，懇請政府下令慰留」云云。政府本不願吳氏撤回，因復電致曹錕，代阻吳軍北返。吳與張既不兩立，恨不即日北還，乃復電政府，仍請曹錕轉達，措詞極為懇切，內稱：「湘鄂一役，幾經劇戰，各將士出死入生，傷亡的原宜憫恤，勞瘁的亦須慰安。迭據各旅長等呈請，或患咯血，或患濕疾，悲慘情狀，目不忍睹。今戍期已久，日望北旋，大有急不能待的狀態。斷非空言撫慰，所能遏止」等語。不使督湘，怎忍久居？政府接著復電，不得已想一變通辦法，准令駐湘吳軍，三成中先撤退一成，以後陸續撤還。吳佩孚又不謂然，以為全部調回與一部調回，範圍雖有廣狹，但總須由他軍接防，何必多費如許手續，遂再電達中央，說是：「戍卒疲苦，萬難再事滯留，准予全部撤回，以慰眾望。」中央尚不欲遽准，復電曹錕，轉飭阻止。哪知吳佩孚已決意撤防，竟不待曹錕後命，便已報明開拔日期，全營北返了。不可謂非跋扈將軍。湘南商民，頗欲竭誠挽留，終歸無效。<break time="100ms" />　　佩孚先遣參謀王伯相北上，料理駐兵地點，旋經伯相復電，謂舊有營房，早被邊防軍占據了去。佩孚不禁大憤，立電曹錕，促令退讓，一面啟程言旋。惟段仇視吳佩孚，說他自由行動，目無中央，因責成內閣總理靳雲鵬，嚴加黜罰。靳、吳有師生關係，免不得隱袒吳氏，師生關係，已見一百十三回中。且自己雖為段派中人，與小徐獨不相協。小徐出閣後，攫得外蒙歸附的功勞，報知老段，老段益加寵愛，嘗語靳雲鵬道：「又錚眼光，究竟比爾遠大，爾勿謂我受制又錚，要想與他為難，須知我讓他出一風頭，實為儲養人才起見，我看現在人物，無過又錚，能使他做成一個偉人，也不枉我一番提拔了。」老段此言，未免失之忠厚。雲鵬聽了，越加怏怏，從此與老段也覺有嫌。再加徐總統引用靳氏，寓有深心，前文已經說過，諒看官當已接洽。見一百十一回。徐、靳兩人，合成一派，本想統一南北，連合南方人士，抵制段系，偏是和議不成，南方亦自相水火，因此靳氏另欲結合吳佩孚，樹作外援。惟段祺瑞資格最老，儼然一太上總統，不但靳氏有所動作，必須報告，就是老徐作事，亦必向府學衚衕請教。府學衚衕，係是段祺瑞住宅，總統府中秘書吳笈孫，逐日往返，亦跑得很不高興，常有怨言，彼徐、靳兩人，怎能不心存芥蒂呢？<break time="100ms" />　　自吳佩孚撤防北返，段派歸責靳雲鵬，雲鵬乃擬托疾辭職，先去謁見段祺瑞，但云病魔纏擾，不能辦事。祺瑞冷笑道：「果屬有疾，暫時休養，亦無不可，惟不能謂被擠辭職，怨及他人。」語中有刺。雲鵬碰了一鼻子灰，即起身別去。翌日提出辭職書，投入總統府。徐總統方藉靳為助，怎肯批准，只令給假十日，暫委海軍總長薩鎮冰代理。才閱數日，便接湘中警耗，乃是南方譚延闓軍隊，趁著吳佩孚撤防，攻入湘境，連破耒陽、祁陽、安仁防線，占去衡山、衡陽、寶慶等縣。湘督張敬堯，不能抵禦，飛使乞援，斯總理方在假中，薩鎮冰雖然代理，終究是五日京兆，樂得推諉。徐總統本不願張敬堯督湘，只因段派一力助張，沒奈何令他久任，此次敬堯敗報，到了京都，約略一瞧，便令送往府學衚衕，聽候老段解決。段祺瑞當然袒張，擬急派本系中的吳光新，率部援湘，復議陳入，徐總統又遲延了兩天。那張敬堯實是無用，節節敗退，如湘鄉、湘潭、郴州等地方，均先後失守，甚至南軍進逼長沙，敬堯又不能固守，竟把長沙讓去，出走岳州。真是一個老飯桶。看官閱過上文，應知從前北軍南下，費了無數氣力，才得收復長沙，逐走譚延闓，張敬堯乘便入境，攫得湘督一席，全靠吳佩孚替他守門，他始享受了三年的民脂民膏。及吳氏一去，譚延闓乘機報復，他竟不堪一戰，又不能久守，如此闒茸人物，尚算得是段氏門下的健將，段氏的用人智識，也可見一斑了。評論得當。張敬堯即退往岳州，不得已據實呈報，徐總統便即下令褫奪張敬堯職銜，令云：
    </voice>
</speak>
