<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官聽說，當時徐樹錚久住庫倫，對著南北用兵，本常注意，既聞湘省失守，正擬密調西北軍，分道援湘，但究因相隔太遠，鞭長莫及，且恐直軍中梗，急切不能通過，未免躊躇，忽又得遼東電報，乃是張作霖應召入都，願作調人，他亦預料一著，只防直、奉兩派相連，壓迫皖系，於是不待中央命令，星夜南回，馳入都門，運動雨帥，願以巨金為壽。並云：「事平以後，定當擁張為副總統。」作霖前次為小徐所紿，怎肯再為所欺？因此拒絕不答。樹錚見運動無效，復慫慂東鄰，阻止奉軍入關，一面唆使東三省鬍匪，擾亂治安，襲擊作霖根據地。種種秘計，卻是厲害。不料事機未密，所遣密使，竟被奉軍查獲，報知作霖。作霖當然大憤，即電告曹錕、李純，聯名痛斥小徐。曹錕正乞奉張為助，巴不得有此一舉。李純亦素恨段派，與曹錕不謀而合，同日復電，並表同情。作霖便發表聲討小徐的電文，並向總統府獻議，請罷免徐樹錚，撤銷西北邊防軍。徐總統尚欲保全皖系面子，但調小徐為遠威將軍，並聞小徐已經來京，仍有留京供職的明文。惟將小徐的兵權，一律撤盡。敘入此段，為下文作一注腳。小徐不禁著忙，急赴團河見段合肥，涕泣陳詞道：「樹錚承督辦謬愛，借款練兵，效力戎行，今總統誤信二三奸人，免樹錚職，是明明欲將我皖系排去，排去皖系，就是排去督辦，樹錚一身不足惜，恐督辦亦將不免了。」膚受之愬。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　段祺瑞被他一激，禁不住怒氣上衝，投袂起座道：「我與東海交好，差不多有數十年，彼時改選總統，我願與河間同時下野，好好把元首位置，讓與了他，哪知他年老昏瞶，竟出此非法舉動，彼既不念舊情，老夫何必多顧，就同他算帳便了。」說至此，即出門上車，一口氣驅入京都，逕至總統府中，見了老徐，說了幾句冷嘲熱諷的話兒，面目上含著怒容，更覺令人可怖。徐總統從容答道：「老大哥何必這般憤怒？又錚籌邊使，本與籌邊督辦，一事兩歧，犯那重牀疊屋的嫌疑，今將又錚調任，無非掩人耳目，暫塞眾謗，一俟物議少平，便當另予位置，目前暫令屈居將軍府，閒散一二月，想亦無妨。」老段聞言，怒仍未解，且反唇相譏道：「曹錕、吳佩孚，擁兵自恣，何勿罷免？乃必罷徐樹錚。」徐總統復道：「曹吳兩人，克復長沙，鎮守湘南，全國輿論，一致推崇，若將他無故罷免，必致輿情反對，說我賞罰不明。況有功加罰，將來如何用人？難道曹、吳等果肯忍受，不致反動麼？」老段見話不投機，悻悻起座道：「總統必欲寵任曹、吳，盡管寵任，休要後悔！」說著，拂袖自去。好似鄉曲武人，但事搶白，不顧體裁。老徐送了幾步，見老段全不回頭，只好歎息而返。<break time="100ms" />　　段祺瑞既出總統府，復回至團河，與小徐商決發兵，即由小徐帶了衛隊，入逼公府，迫令罷斥曹、吳，一面調動邊防軍第一第三第九各師，用段芝貴為總司令，向保定進發，與曹、吳一決雌雄。京、保一帶，戰雲驟起。張作霖聞報，匆匆回奉，也去調兵入關，援應曹、吳。可憐京城內外的百姓，紛紛遷避，一夕數驚，這豈不足殃及池魚，無辜遭害麼？徒喚奈何。<break time="100ms" />　　京中方擾攘不安，東南亦幾生戰事，險些兒亦飽受虛驚，說將起來，也是與直、皖兩派互生關係。江蘇督軍李純，原是直派，署浙江督軍盧永祥，乃是皖派，永祥本為淞滬護軍使，自調署浙督後，仍念念不忘淞滬，但淞滬係江蘇轄境，李純欲收為己有，獨永祥謂舊有護軍使一職，不歸江蘇節制，應仍划出區域，由自己兼管。這問題互相抵觸，爭論不休。仍然是直皖之爭。吳淞司令榮道一，與李、盧二督俱有師生情誼，特出為調停，漸得兩方諒解，共保旅長何豐林充任。事早就緒，不意中央忽下一明令，特任盧永祥為浙江督軍，裁撤淞滬護軍使，改設淞滬鎮守使，即命何豐林調任。何豐林雖係李督門徒，但得此護軍使一席，全然由盧督幫護，一力造成，若叫他改任鎮守使，是要歸江蘇節制，不但官職上顯有升降，就是盧、何兩人聯絡的作用，亦盡付東流，何豐林原不甘受屈，盧永祥亦豈肯干休？當下由永祥授意豐林，令豐林代發通電道：<break time="100ms" />　　恭讀大總統命令，特授盧永祥為浙江督軍，淞滬護軍使著即裁撤，改設鎮守使，調任何豐林為淞滬鎮守使，此令等因。當此南北爭持之際，國是未定，人心未安，政府失其重心，大局日趨危險，淞滬地方重要，未便驟事更張，除電呈大總統外，現仍以盧永祥兼任淞滬護軍使名義，由豐林代行，維持現狀。謹此電聞，即請查照為荷。<break time="100ms" />　　何豐林復自發一電，轉向中央辭職，文云：<break time="100ms" />　　大總統國務院參陸部鈞鑒：恭讀大總統令，淞滬護軍使一缺，著即裁撤，改設淞滬鎮守使，調任何豐林為淞滬鎮守使此令等因。奉令之下，惶悚莫名。伏念淞滬地方重要，綰轂東南，自民國四年裁並上海、松江兩鎮守使，特設護軍使一職，直隸中央，當時設官分職，用意至為深遠。數年以來，迭經事變，用能本其職權，隨機應付。至去歲盧督調任後，學潮震蕩，工商輟業，人心搖動，閭里虛驚，豐林一秉成規，倖免意外。現方南北相持，大局未定，忽奉明令，改設鎮守使，職權驟縮，地方既難維持，事機尤多貽誤，對內對外，咸屬非宜。豐林奉職無狀，知難勝任，惟國家官制，必須因地制宜，不能因人而設。惟有退讓賢路，仰懇大總統准予免去淞滬鎮守使一職，以重舊制而維大局，不勝屏營待命之至。
    </voice>
</speak>
