<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一六回<break time="100ms" />　　罷小徐直皖開戰釁　顧大局江浙慶和平
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張作霖下榻一宵，越宿起來，已近巳牌，盥洗以後，吃過早點，時將晌午，尚未見曹錕出來。作霖料他有煙霞癖，耐心守候，直至鐘鳴十二下，午膳已進，方見曹老三入門陪客，肴饌等依然豐盛。彼此分賓主坐定，小飲談心。作霖先說及吳佩孚態度，未免過剛，漸漸的談到張辮帥，謂：「帝制罪魁，事過即忘，近或仍作顯官，何必苛待張勛。」卻是說得有理。曹錕與張勛本無惡感，樂得隨口贊成。其實張勛遁居荷蘭使館，靠著徐州會議的約文，抵抗馮、徐。馮、徐恐他露泄機緘，先後未曾過問，所以張辮帥仍得行動自由，逍遙法外。不過他舊有權利，已經喪盡，單靠著從前積蓄，取來使用，斷難久持。因此急奔投路，請托張雨帥設法轉圜。或謂：「從前兩張，曾有婚媾預約。」或謂：「張勛嘗輦巨金出關，為賄托計。」小子依同姓不婚的故例，似乎婚媾一層，未足憑信；如兩張的粗豪，恐亦未必拘此。即如輦金一節，亦未曾親眼相見，不便妄斷。只張作霖迴護張勛，乃是確事，就中總有一線情誼，牽結而來。自曹老三贊同張議，作霖卻也欣然，所有談論，愈覺投機。<break time="100ms" />　　待午餐已畢，吳佩孚及各省代表陸續趨集，再行會議。討論了若干時，才議定辦法六條：（一）是留靳雲鵬繼任總理，撤換財政總長李思浩，交通總長曾毓雋，司法總長朱深。（二）是撤換議和總代表王揖唐。（三）是湘事由和會解決。（四）是和會不能解決各條件，應另開國民大會，公同解決。（五）是邊防西北軍，與南方軍隊，並及各省兵額，同時裁減。（六）是開復張勛原官。吳佩孚瞧這六條辦法，尚未滿意。謂必須罷免徐樹錚。作霖道：「待我入京返報，可將小徐罷去，自然最好了。」當下議決散會。作霖復勾留一宵，至次日辭別回京。看官閱此，應不能無疑：孚威將軍吳佩孚，肯容張勛，何故不容徐樹錚？哪知吳佩孚的心理，但主倒段，小徐為段氏第一腹心，綽號為小扇子，所以必欲罷免；若張勛與段氏，明係仇讎，何妨令復原官，多一個段家敵手。故張勛開復原官一條，吳氏並無異議。這可見吳氏心理，亦全然為私不為公。<break time="100ms" />　　張作霖既經返京，即將議定辦法六條，面呈徐總統。徐總統閱畢，便語作霖道：「翼青即靳雲鵬表字。定要辭職，我已於昨日批准了。財政、交通、司法三總長當然連帶辭職，可無庸議。此外數條我卻不便作主，須要先通知段合肥，俟他認可，方得照辦。」作霖也知老徐難辦，因即應聲道：「且去與段氏一商何如？」徐總統道：「別人無可差委，仍煩台駕一行。」作霖又慨然承認，起身即去。段祺瑞方出駐團河，由作霖前去晤談，先說了許多和平的套話，然後將議案取閱。段祺瑞瞧了一周，不由的懊惱起來，再經作霖委婉陳詞道：「據吳佩孚意見，定要解散安福部，撤換王揖唐，罷免徐樹錚，作霖亦曾勸解數次，終不得吳氏退步。公為大局起見，何必與後生小子，爭此異點。否則作霖想作調人，看來是徒費跋涉，不能挽回了。」祺瑞作色道：「吳佩孚不過一個師長，卻這般恃勢欺人，他若不服，盡可與我兵戎相見，我也未嘗怕他呢。」作霖聽了此言，說不下去，只好返報老徐。老徐再要他曲為周旋，作霖也出於無奈，再往與段氏婉商。偏段氏態度強硬，一些兒不肯轉風，累得張雨帥奔走數次，毫無效果，乃向徐總統前告別返奉。老徐又苦苦挽留，堅囑作霖設策調停。作霖乃再詣保定，勸曹、吳略示通融。吳佩孚勃然道：「不解散安福部，不撤換王揖唐，事尚可以通融，惟不罷免小徐，誓不承認。」曹錕亦說道：「老段聲名，統被小徐敗壞，難道尚不自知麼？」作霖見兩人言論，與段氏大相反對，遂續述段氏前語，不憚一戰。佩孚更朗聲道：「段氏既云兵戎相見，想無非靠著東鄰的奧援，恫嚇同胞，我輩乃堂堂中國男兒，願率土著虎賁三千人，鵠候疆場，若稍涉慌張，便不成為直派健兒了。」兩派相爭，純是意氣用事。作霖長歎道：「我原是多此一行。」曹錕便即插口道：「公以為誰曲誰直？」作霖道：「我亦知曲在老段，但我為總統所迫，不得已冒暑馳驅，現雙方同主極端，無法調和，我只好復命中央，指日出關了。」曹錕又道：「事若決裂，還須請公幫忙。」作霖點首道：「決裂就在目前，願公等盡力指麾，待得一勝，那時再需我老張說和，也未可知，我就此告辭了。」隱伏下文。曹錕復把臂挽留，作霖不肯，且笑語道：「我已做了嫌疑犯，還要留我做甚？彼此相印在心，不宜多露形跡呢。」說畢，匆匆告辭，返京復命。徐總統具悉情形，復與作霖密商多時，方才定計。越兩日，即由京城新聞紙上，載出徐樹錚六大罪狀，略述如下：<break time="100ms" />　　（一）禍國殃民。（二）賣國媚外。（三）把持政柄。<break time="100ms" />　　（四）破壞統一。（五）以下殺上。（六）以奴欺主。<break time="100ms" />　　文末署名，為首的係是曹錕，第二人就是張作霖，殿軍乃是江蘇督軍李純。又越日，由徐總統發出三道命令，臚列下方：<break time="100ms" />　　（一）特任徐樹錚為遠威將軍。<break time="100ms" />　　（二）徐樹錚現經任為遠威將軍，應即開去籌邊使，留京供職。西北籌邊使，著李垣暫行護理。<break time="100ms" />　　（三）西北邊防總司令一缺，著即裁撤，其所轄軍隊，由陸軍部接收辦理。
    </voice>
</speak>
