<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一八回<break time="100ms" />　　鬧京畿兩路喪師　投使館九人避禍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說直、皖兩軍互相角逐，分作東西兩路，西路就是高碑店，東路乃是楊村。徐樹錚率同西北軍，猛攻曹鍈。曹鍈倉猝抵敵，一時措手不及，竟為西北軍所乘，槍似林攢，彈如雨注，不由曹軍不走。曹鍈只好號召兵士，退出楊村。樹錚把楊村占住，很是得意，偏接高碑店戰報，一再敗衄，急得小徐又轉喜為憂。原來段芝貴前次失敗，收合餘軍，再圖大舉。七月十五日晚間，復向高碑店進攻，意欲乘他不備，得一勝仗。直軍也曾防著，出陣接戰。小段見直軍嚴肅，料不可襲，便另生一計，密令部眾散陣四趨，誘入直軍。也欲作誘敵計麼？直軍踴躍直前，向敵陣中殺入。敵陣先散後聚，復一齊裹合攏來，擬把直軍困在垓心。直軍也覺情急，猛力衝突，各自為戰。小段見直軍中計，喜不自禁，便申令軍中，再接再厲，要殺得他片甲不回。誰知陣後忽來了數百人，統執著新式快槍，接連擊射，好似連珠一般，無從趨避。為首的統兵大員，不是別人，正是直軍總司令吳佩孚，小段被他一擾，嚇得方寸已亂，亟欲分兵對敵，偏偏兵不應命，相率潰去。直軍前後夾攻，幾把小段擒住。幸虧小段跨一駿馬，跑走得快，才得逃脫，退至三十里外下營。小段經此兩敗，方知吳佩孚計中有計，不敢輕敵。<break time="100ms" />　　吳佩孚得勝收軍，休息一宵。到了次日的夜間，令第三混成旅旅長蕭耀南與第三補充旅旅長龔漢冶，合力向涿州進攻，再令補充旅旅長彭壽莘，作為後應。邊防軍第一師師長曲同豐，駐守涿州，正與蕭耀南相值，兩軍接觸，即劈劈拍拍的放起槍來。邊防軍屢遭敗仗，未戰先怯，勉強支撐了一小時，看直軍來勢益盛，便想退下。那龔漢冶部下補充旅，正從右邊攻入，衝斷邊防軍，彭壽莘又復繼至，擊斃邊防軍無數，俘獲旅團長以下共五十餘人。曲同豐帶領殘兵，遁入涿州。直軍便至涿州城外安營，再圖進取。詰旦有奉軍到來加入，直軍氣燄益盛，曲軍已失戰鬥的能力，眼見得支持不住，沒奈何派員請和。吳佩孚只准乞降，不得提出和字。曲同豐保命要緊，就使丟掉面子，也不暇顧，只好依吳佩孚所言，與二十九旅旅長張國溶，三十旅旅長齊寶善，帶同殘軍二千餘人，向直軍繳械投降。不愧姓曲。涿州遂由直軍占住。邊防軍第三師師長陳文運，聞得曲軍降敵，竟棄師遁去。蛇無頭不行，兵無主自亂，大都棄械逃生，各走各路。段芝貴亦遁入京師，西路軍完全失敗。<break time="100ms" />　　徐樹錚得此消息，方在憂患，驀聞營外槍聲大震，乃是曹鍈領軍殺到。從來出兵打仗，全靠著一鼓銳氣，銳氣一挫，雖有良將，不能為力。此時曹鍈奮勇殺來，無非為了西路大捷，鼓動士氣，前來奪還楊村。那小徐部下，正因西路覆沒，垂頭喪氣，還有何心接戰？頓時出營四潰。小徐到此，就使鬱憤滿腔，要想拚命一爭，怎奈兵心已散，無可挽回，也惟有行了三十六策中的上策，一溜風跑入都門，竄匿六國飯店中，可巧與小段碰著。「愁人莫對愁人說，說起愁來愁煞人」，想兩人當時情狀，應亦如此，毋容筆下描摹了。這是好戰的報應。段祺瑞迭接敗耗，且憤且慚，當即取過手槍，意欲自戕。幸經左右奪去，勸他入京，求總統下停戰令。祺瑞不得已還都，上書老徐，引咎自劾。徐總統冷笑道：「早知今日，何必當初？」遂令靳雲鵬、張懷芝等往見曹、吳，商議停戰，一面頒下通令道：<break time="100ms" />　　前以各路軍隊，因彼此誤會，致有移調情事，當經明令一律退駐原防，共維大局。乃據近日報告，戰事迄未中止，群情惶懼，百業蕭條，嗟我黎民，何以堪此？況時方盛暑，各將士躬冒鋒鏑，尤屬可憫。應責成各路將領，迅飭前方，各守防線，停止進攻，聽候命令解決，用副本大總統再三調和之至意！此令。<break time="100ms" />　　天下不如意事，十常八九，自段氏四路大軍一齊敗潰，於是魯、豫各省的段派軍官，亦皆瓦解。山東德州方面，本被邊防軍統領馬良攻入，守將商德全退走。嗣由奉軍往援德全，復擊敗邊防軍，奪回德州，馬良當然竄去。就是信陽戍將趙雲龍，率領部下，與河南旅長李奎元激戰，亦為所敗，被逐出境。還有察哈爾都統王廷楨，起應曹吳，入駐康莊，就在居庸關附近，與邊防軍西北軍，一場劇鬥，邊防軍西北軍均皆敗降，解除武裝，老段小徐的計策，無不失敗。段祺瑞自欲解嘲，因電致直、奉、蘇、贛、鄂、豫等省，大略說是：<break time="100ms" />　　頃奉主座電諭：「近日疊接外交團警告，以京師僑民林立，生命財產，極關緊要，戰事如再延長，危險寧堪言狀？應令雙方即日停戰，迅飭前方各守界線，停止進攻，聽候明令解決」等因。祺瑞當即分飭前方將士，一律停止進攻在案。查祺瑞此次編製定國軍，防護京師，蓋以振綱飭紀，並非黷武窮兵，乃因德薄能鮮，措置未宜，致召外人之責言，上勞主座之廑念。撫衷內疚，良深悚惶！查當日即經陳明，設有貽誤，自負其責。現在亟應瀝情自劾，用解愆尤，業已呈請主座，准將督辦邊防事務，管理將軍府事宜各本職，暨陸軍上將本官，即予罷免；並將歷奉獎授之勛位勛章，一律撤銷，定國軍名義，亦於即日解除，以謝國人。謹先電聞。
    </voice>
</speak>
