<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　投井下石，古今同慨，況段氏誤信小徐，組織安福部，黨同伐異，借債興兵，究為輿論所未容，此次一敗塗地，雖然返躬自責，情願去官，畢竟眾怒未消，謗言益甚。江蘇督軍李純，發一通電，有「殲厥渠魁，指日可待，從此魑魅斂跡，日月重光」等語。又有南北海軍將校林葆懌、藍建樞、蔣拯、杜錫珪等，亦通電聲討安福黨人，曆數罪狀，並稱：「南北實力提攜，共濟艱難」云云。最激烈的是吳佩孚，趁這全軍大勝的機會與奉軍同詣京師，駐紮南苑、北苑，請大總統誅戮罪魁。靳雲鵬與張懷芝，到了吳軍，與吳佩孚從容籌商，特提出四大條件：（一）懲辦徐樹錚。（二）解散邊防軍。（三）是解散安福部。（四）是解放新國會。這四條已經中央承認，勸吳即日罷兵。吳佩孚尚未肯干休，再經靳、張兩人苦口調解，才得吳最後答復，謂：「當轉達曹經略，佩孚不便作主」等語。靳、張乃往與曹錕商議。曹錕雖允停戰，惟對著中央承認四事，尚嫌不足。靳、張雖各具三寸舌根，終未能妥為斡旋，只得回京復命。徐總統聞報，默忖多時，想此事非借重奉張，不能排解，因即電召張作霖，再作調人。一面派王懷慶收束近畿軍隊，兼任督辦。懷慶奉令辦理，尚稱得手，所有邊防軍與西北軍，或編入隊伍，或給資遣散，近畿一帶，總算粗安。<break time="100ms" />　　既而張作霖出為調停，與曹、吳商定條件：（一）為解散安福部。（二）為懲辦罪魁十四人。（三）為取消邊防軍與西北軍及其他屬於該兩軍之一切機關。（四）為京畿保衛歸直、奉軍，永遠駐紮，京城以內，由京畿衛戍總司令擔負全責。（五）撤銷安福包辦之和議機關，驅逐王揖唐，另與西南直接辦理和議。（六）解散新舊兩國會，另辦新選舉。這六項為主要條件，尚有先決事件兩項：（一）為政府速將三年以來，所借外債及用途，分佈全國。（二）為褫免京師警察廳總監吳炳湘。議定以後，即由張作霖轉呈徐總統。徐總統非不贊成，但尚欲稍示通融，顧全段氏面目，因復使靳、張二人電復張作霖，托他再為轉圜。作霖乃復與曹、吳磋商，大致仍照前議，惟略改細目罷了。於是中央命令，蟬聯而下，由小子匯錄如下：<break time="100ms" />　　[[七月二十四日大總統令]]<break time="100ms" />　　准財政總長李思浩，司法總長朱深，交通總長曾毓雋免職，令財政次長潘復，司法次長張一鵬，代理部務。<break time="100ms" />　　特任田文烈兼署交通總長。<break time="100ms" />　　准京畿衛戍總司令段芝貴免職，特派王懷慶兼署京畿衛戍總司令。<break time="100ms" />　　[[二十六日大總統令]]<break time="100ms" />　　據兼代國務總理薩鎮冰呈稱：「師長吳佩孚等，所部軍隊，前次在豫暫駐，未能即時回直，證以曹經略使來電，始則因住兵房舍，一時難騰，繼則因鐵路車輛，未能即時應付，並非有意逗留，其情事既有不符，擬請將處分令撤銷」等語。應准將本年七月九日，關於曹錕、吳佩孚處分命令，即行撤銷，交陸軍部查照。<break time="100ms" />　　准京師警察廳總監，兼督辦京都市政事宜吳炳湘免職，令田文烈兼督辦京都市政事宜，殷鴻壽為京師警察廳總監，並會辦京都市政事宜。<break time="100ms" />　　准交通次長姚國楨免職，任命權量兼署交通次長。<break time="100ms" />　　[[二十八日大總統令]]<break time="100ms" />　　准督辦邊防事務，兼管理將軍府事務段祺瑞免職。<break time="100ms" />　　前以沿邊一帶，地方不靖，當經令設督辦邊防事務處，以資控馭，現在屯駐邊外軍隊，業已陸續撤退，該處事務較簡，所有督辦邊防事務處，應即裁撤，其所轄之邊防軍，著陸軍部即日接收，分別遣散，以一軍制而節冗費。此令。<break time="100ms" />　　前有令將西北邊防總司令一缺裁撤，其所轄軍隊，由陸軍部即日接收辦理，所有西北軍名義，應即撤銷，著責成該部迅速收束，妥為遣散，仍將辦理情形，剋日呈復。此令。<break time="100ms" />　　准大理院院長姚震免職，特任董康為大理院院長。<break time="100ms" />　　[[二十九日大總統令]]<break time="100ms" />　　國家大法，所以範圍庶類，偭規干紀，邦有常刑。此次徐樹錚等稱兵畿輔，貽害閭閻，推原禍始，特因所屬西北邊防軍隊，有令交陸軍部接收辦理，始而蓄意把持，抗不交出，繼乃煽動軍隊，遽啟兵端。甚至迫脅建威上將軍段祺瑞，別立定國軍名義，擅調隊伍，占用軍地軍械，逾越法軌，恣逞私圖。曾毓雋、段芝貴等，互結黨援，同惡相濟，或參預密謀，躬親兵事，或多方勾結，圖擾公安，並有濫用職權，侵挪國帑情事，自非從嚴懲辦，何伸國法而昭炯戒？徐樹錚、曾毓雋、段芝貴、丁士源、朱深、王郅隆、梁鴻志、姚震、李思浩、姚國楨等，著分別褫奪官職勛位勛章，由步軍統領、京師警察廳一體嚴緝，務獲依法訊辦。其財政交通等部款項，應責成該部切實徹查，呈候核奪。國家雖政存寬大，而似此情罪顯著，法律具在，斷不能為之曲宥也。此令。
    </voice>
</speak>
