<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一九回<break time="100ms" />　　日公使保留眾罪犯　靳總理會敘兩親翁
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說徐總統迭下命令，黜免段系，至通緝罪魁以後，已與段系不留情面，遂又陸續下令，罷免湖南督軍，兼長江上游總司令吳光新職，並將長江上游總司令一缺，飭令裁撤，所有吳光新舊轄軍隊，由王占元妥為收束，借節軍費。同日，又褫奪吳炳湘原官，及勛位勛章，說他黨附徐樹錚等，不知遠嫌，有背職務，雖經免職，未足蔽辜，應褫奪陸軍中將原官，暨勛位勛章，以示懲儆云云。過了數天，已是八月三日，復由徐總統下令，解散安福俱樂部，令云：<break time="100ms" />　　政黨為共和國家之通例，約法許集會結社之自由。安福俱樂部，具有政黨性質，自為法律所不禁。近年以來，迭據各省地方團體，函電紛陳，歷舉該部營私誤國，請予解散。政府以為黨見各有不同，自可毋庸深究。乃此次徐樹錚、曾毓雋等，稱兵構亂，所有參預密謀，籌濟餉項，皆為該部主要黨員。觀其輕弄國兵，喋血畿甸，肆行無忌，但徇一黨之私，雖荼毒生靈，貽禍國家，亦若有所不恤。是該部實為構亂機關，已屬逾越法律範圍，斷不能容其仍行存在。著京師衛戍總司令，步軍統領，京師警察廳，即將該部機關，實行解散。除已有令拿辦諸人外，其餘該部黨員，苟非確有附亂證據者，概予免究。<break time="100ms" />　　其各省區，如設有該部支部者，並著各該省區地方長官，轉飭一律解散。此令。<break time="100ms" />　　再進一步的辦法，就是撤換王揖唐了。徐總統不遽下令，但使國務院電致江蘇，將王揖唐的議和代表，即日撤銷，改派江蘇督軍李純，為南北議和全權總代表，與廣東軍政府接洽和議。李純本與王揖唐有嫌，遂有一篇彈劾王揖唐文，電達中央。徐總統乃申令道：<break time="100ms" />　　據江蘇督軍李純電呈：「王揖唐遣派黨徒，攜帶金錢，勾煽江蘇軍警及緝私各營。並收買會匪，攜帶危險物，散佈揚州、鎮江省城一帶，以圖擾亂，均有確鑿證據，請拿交法庭懲辦」等語。王揖唐經派充總代表職務，至為重要，乃竟勾煽軍警，多方圖亂，實屬大干法紀，除已由國務院撤銷總代表外，著即褫奪軍官，暨所得勛位勛章，由京外各軍民長官，飭屬一體嚴緝務獲，依法懲辦。<break time="100ms" />　　此令。<break time="100ms" />　　王揖唐寓居滬上，距京甚遠，不比那小徐等人，留住京師，一時不能遠颺，權避日本使館中。所以命令雖下，一體嚴緝，他卻四通八達，無地不可容身；就使仍居上海租界內，亦為中國官吏勢力所不能達到的地點，怕甚麼國家通緝呢？這叫法外自由。但徐總統承認曹、吳要求，除新舊國會未見解散明文外，餘已一律照辦。更因段派中尚有數人為曹、吳所指劾，因復連下二令道：<break time="100ms" />　　前以安福俱樂部為擾亂機關，業有令實行解散，所有籍隸該俱樂部之方樞、光雲錦、康士鐸、鄭蒐瞻、臧蔭松、張宣，或多方勾煽，贊助奸謀，或淆亂是非，潛圖不逞，均屬附亂有據，著分別褫奪官職勛章，一律嚴緝，務獲懲辦。其餘該部黨員，均查照前令，免予深究，務各濯磨砥礪，咸與維新。此令。<break time="100ms" />　　邊防軍第一師師長曲同豐，第三師師長陳文運，陸軍第九師師長魏宗瀚，第十五師師長劉詢，謙威將軍張樹元，於此次徐樹錚稱兵近畿，甘心助亂，以致士卒傷亡，生靈塗炭，均屬罪有應得。曲同豐、陳文運、魏宗瀚、劉詢、張樹元，著即褫奪軍官軍職暨所得勛位勛章，交陸軍部依法懲辦，以伸軍紀。此令。<break time="100ms" />　　令申所布，徒有具文，各犯官統聞風避去，近走津門，遠赴滬瀆，津、滬均有外國租界，非中國法律所能及，鴻飛冥冥，弋人何篡？外人譏中國為紙糊章程國，端的是不謬呢。章程國尚有章程，現今中國朝令暮更，並章程國三字，尚有愧辭。惟曹、吳所最痛恨的乃是小徐，小徐與段芝貴、曾毓雋等匿居日本使館，曹、吳必欲外人交出，按法懲辦，因即迭呈徐總統請與日使館嚴重交涉。徐總統申飭外交部照會外交團，索交禍魁徐樹錚等十人。當經英、法、美三國公使分別復稱引渡罪魁事，引渡二字係含有交出意義，語本《日本法典》。各使曾開會商議，意見不同，結果由各使自復，但稱：「本國使館，並未收納此項人等」云云。外交部乃直致文日本使館，問他有無收留？日本公使竟據實答復，略云：<break time="100ms" />　　徐樹錚、曾毓雋、段芝貴、丁士源、朱深、王郅隆、梁鴻志、姚震、姚國楨等九人，咸來本使館懇求保護。本公使鑒於國際上之通義，及中國幾多往例，以為事情不得已而予以承認，決定對於此等諸氏，加以保護。刻將此等諸氏，悉收容公使護衛隊營內，並嚴重戒告，在收容所內，萬不得再干預一切政治，且斷絕與外部之交通。茲本使特通告於貴代理總長之前。此時外交總長陸徵祥稱病請假，由顏惠慶署理。本使此次之措置，超越政治上之趣旨，即此等諸氏所受之保護，決非基於附屬政派之如何，而予以特別待遇，恰以該氏等不屬於政派之故，是以本使館不得拒絕收容。本使並信貴部對於此等衷意，必有所諒解也。八月九日。<break time="100ms" />　　外交部接到日使復文，又致書日使，與他辯論。略云：<break time="100ms" />　　敝國政府，不能承認貴使本月九日通告之件，至為抱歉。刻敝國政府，正從事調查各罪犯之罪狀，一俟竣事，即將其犯罪證據，通知貴使，請求引渡，並希望貴使勿令諸犯逃逸，或遷移他處藏匿為荷。<break time="100ms" />　　日使得書，隔了數日，又復詞拒絕道：
    </voice>
</speak>
