<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　貴總長答復敝使，本月九日，關於收容徐樹錚等於帝國使署兵營之通告回文，業已領悉。據稱：「貴國政府，不能承認敝使上次通告之件，且將以根據法律之罪狀，通知敝使」云云。惟貴國大總統頒發捕拿該犯等之命令，係以政治為根據，故敝使署即視為政治犯，而容納保護之。<break time="100ms" />　　敝使並聲明無論彼等將受何等刑事罪名之控訴，敝使不能承認貴總長所請，將彼等引渡也。<break time="100ms" />　　自經日使兩番拒絕，徐總統亦無可奈何。就使曹、吳恨煞小徐，也不能親到東交民巷中把他拿來，只好忍氣吞聲，暫從擱置。惟直、奉兩派，既並力推倒段系，自然格外親昵。當由兩派軍官，代為曹、張作撮合山，聯為婚媾。張有庶子，為第二姨太太所生，曹有庶女，亦為第二姨太太所出，年均幼稚，好似一對金童玉女，先後下凡，特為兩豪家隱綰紅絲。後來張家行聘，曹家受聘，兩造禮儀，非常華麗，比那帝王時代的王侯，還要加倍，中外報紙，傳為豔聞，這且無容絮述。<break time="100ms" />　　且看後來何如？<break time="100ms" />　　第三師師長吳佩孚，因時局糾紛，連年未定，特欲公諸國民，擬開國民大會，解決時局，草定大綱八條，臚列如下：<break time="100ms" />　　（一）定名。為國民大會。<break time="100ms" />　　（二）性質。由國民自行招集，不得用官署監督，以免官僚政客操縱把持。<break time="100ms" />　　（三）宗旨。取國民自決主義，凡統一善後，及制定憲法，與修正選舉方法及一切重大問題，均由國民解決，地方不得借口破壞。<break time="100ms" />　　（四）會員。由全國各縣農工商會各會各舉一人，為初選所舉之人，不必以各本會為限。如無工商會，寧缺勿濫。<break time="100ms" />　　再出全省合選五分之一，為複選。俟各省複選完竣，齊集天津或上海，成立開會。<break time="100ms" />　　（五）監督。由省縣農工商學各會長，互相監督，官府不得干涉。<break time="100ms" />　　（六）事務所。先由各省農工商學總會公同組織，為該省總事務所，再由總事務所電知各縣農工商學各會，剋日成立各縣事務所。辦事細則，由該所自訂。<break time="100ms" />　　（七）經費。由各省縣自由經費項下開支。<break time="100ms" />　　（八）期限。以三個月內成立，開會限六個月，將第三條所列諸項，議決公佈，即行閉會。並主張將南北新舊國會，一律取消，南北議和代表，一律裁撤。所有歷年一切糾紛，均由國民公決。<break time="100ms" />　　看吳佩孚這番論調，本來是一篇絕好章程，不但編書人絕對贊成，就是全國四萬萬同胞，也沒有不贊成的心理。試想中國自革命以來，既已改君主為民主，應該將全國主權，授諸國民全體，為何袁項城要設籌安會，想做皇帝？為何徐樹錚等要組安福部，想包攬政權財權軍權？這種行動，都為全國民心所不願。結果是袁氏失敗，洪憲皇帝私做了八十三日，終歸無成。徐樹錚頻年借款，頻年練兵，也弄到一敗塗地，寄身日本使館。可見軍閥家硬奪民權，終究是拗不過民心，民心所向，事必有成，民心所背，事無不敗。不啻當頭棒喝，奈何各軍閥家尚然不悟？吳佩孚師長，既有此絕大主張，絕大議案，豈不是中華民國一大曙光？無如他曲高和寡，言與心違，所以國民大會四字，仍是個夢中幻想，徒托空談。又況段派推倒，權歸曹、張，曹、張也是武力主義，顧甚麼國民不國民？<break time="100ms" />　　更兼西南一帶，黨派紛歧，若粤系，若桂系，若滇系黔系，倏合倏分。哪一個不想擴充地盤？哪一個不想把持權利？四川全省，地肥美，民殷富，不啻一長江上源的金穴，三五軍閥，你爭我奪，攪得七亂八糟，周道剛為劉存厚所逐，劉存厚為熊克武所擠，已如上文所述。至直、皖戰後，熊克武又被呂超排出，川軍即推呂超為總司令。熊克武心有不甘，復向劉存厚乞得援兵，再入川境。川民連遭兵燹，傾家蕩產，不可勝計。他如滇、黔、桂、粤各派，分裂以後，也是兵戈相見，互哄不休。此外各省督軍師長，表面上雖沒有如何爭擾，暗地上實都是懷著私謀。天未悔禍，民誰與治？欲要實做到民權主義，恐前途茫茫，不知再歷若干年，方好達此目的呢。<break time="100ms" />　　慷慨而談，彷彿高漸離擊筑聲。
    </voice>
</speak>
