<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一二○回<break time="100ms" />　　廢舊約收回俄租界　拚餘生驚逝李督軍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說北方各省軍閥家，見了唐、劉兩人的通電，就由曹錕、張作霖兩使領銜，復電滇黔，也說得娓娓可聽。文云：<break time="100ms" />　　接讀通電，尊重和平，促成統一，語長心重，感佩良深。就中要點，尤以注重法律外交為解決時局之根本，群情所向，國本攸關。錕等分屬軍人，對於維持法紀，擁護國權，引為天職，敢不益動初心，勉從兩君之後。所希望者，關於和議之進行，務期迅速，苟利於國，不尚空談，精神既同，形式可略。此次西南興師，揭櫫者為二大義，一曰護法，一曰救國。南北當局，但能於法律問題，持平解決，所謂軍職問題，民治問題，均應根據國會，及國會制定之憲法，逐漸實施，決不宜捨代表民意之機關，而於個人或少數人之意思，為極端之主持，致添紛擾。是法律問題之研究，當以國會問題為根本，即軍職之存廢，及民治之施行，亦當以國會為根本。現在新舊國會，怠棄職務，不能滿人民之希望；復以黨派關係，不足法定人數，開會無期，而時效經過，尤為法理所不許。值此時局艱危之際，欲求救濟，捨依法改選，更無他道之可循。果能根據舊法，重召新會，護法之義既達，則統一之局立成，此宜注意者一也。至於中國國家，實因列強均勢問題而存在，國際關係，與國家前途之興亡，至為密切。前次滬會停滯，實以外交問題為主因，即北方內部之紛爭，亦由愛國者，與專恃奧援，不知有國，只知有黨之軍閥，為公理與強權之決戰。試問自己良心，果能愛國否？差幸公理戰勝，違反民意之徒，業經匿跡銷聲。嗣後中央外交之政策，應以民意為從違。談何容易？在南北分裂之際，無論對於何國所訂契約，皆應舉而訴諸輿論。國本既固，庶政始成，此應注意者二也。若夫和議方式，允宜以早日觀成為旨歸，軍事收束，特設委員會，尤為施行時所必要。此皆中央屢征同意，期在必行，毋容過慮者也。總之時局日艱，民困已極，排難解紛，當得其道。凡我袍澤，果能及早覺悟，不事私爭，所謂護法救國之宗旨，均經圓滿解決，則同心禦侮，共謀國是，人同此心，何敢自外？兩公主持和議，情真語摯，敬佩之餘，用敢貢其一得，希即亮察。<break time="100ms" />　　看這電文，也是斟情酌理，釋躁平矜，南北兩方，應該由此接近，可望和平。及細覽語意，才知兩造仍多扞格，未盡通融。北方的主張，擬解散新舊國會，新國會為段派所組成，南方原是反對。但舊國會分徙滇、粤，方思恢復立法權，怎肯被他解散？是當然做不到的事情。段氏的武力統一主義，南方向與抗爭，此時段派雖去，曹、張猶是軍閥家，怎能使南方信服？況徐總統為新國會所產出，南方未肯承認，欲要南北和平，還須改選總統，是又當然不易辦到的。所以雙方通電，仍是兩不相下，怎能遽達和平呢？詮釋甚明。<break time="100ms" />　　湖南第七師及暫編一旅炮兵各一營，突在武穴騷動，當由馮玉祥率兵彈壓，始得平定，即令變兵繳械遣散。旅長張敬湯，係張敬堯兄弟，前曾在湘敗逃，經中央明令通緝，至武穴兵變，敬湯適暗中煽動，因所謀未遂，匿居漢中，被湖北督軍王占元察悉，派兵將敬湯拘住，訊明罪狀，電呈中央，奉令准處死刑，當即就地槍斃。還有張敬堯舊部第二混成旅旅長劉振玉等，曾在寧鄉、安化、新化等縣，縱兵焚掠，被各處災民告發，由湖南總司令部，遣兵拘獲，審訊屬實，亦即處死。敘此兩事，證明張敬堯之不職。此外如保定、通縣、兗州等境，偶有兵變，多是安福部餘波，經地方長官剿撫，幸皆蕩平。惟張勛已得脫然無罪，移住天津，因從前段氏檄文，有曹錕私勾張勛出京、重謀復辟一語，便在津門通電聲辯。他由張雨帥保護，又想在軍閥界中佔據一席，所以有此辯論。其實是年力已衰，大福不再，還要幹甚麼富貴呢？復辟原屬非宜，但不忘故主，情猶可原，此次辯論，多增其丑，真是何苦？<break time="100ms" />　　且說外蒙古取消自治，已將一年，自徐樹錚到了庫倫，削奪前都護陳毅職權，見一百十回。陳毅也不願辦事，索性離庫南歸。及樹錚還京主戰，事敗奔匿，不遑顧及外蒙，政府以陳毅駐庫有年，素稱熟手，仍令暫署西北籌邊使，剋日赴庫。陳毅尚未到任，那外蒙又潛謀獨立，竟於九月十三日夜間，大放槍炮，自相慶賀。幸駐庫司令褚其祥，派隊彈壓，拘住首犯二人，驅散餘眾，一面電達巡閱使曹錕，詳報情形。曹錕便轉告中央，請撥餉濟助，並促陳毅蒞任，政府自然照辦。惟聞得外蒙為變，仍由俄人暗地唆使，俄新政府雖已戰勝舊黨，國亂未平，列強均未承認，並因俄兵四出拓地，擾波蘭，窺印度，尤為列強所仇視，所以列強勸告中國，與俄絕交，中政府恃有列強為助，樂得照允，遂由外交部出面，呈請徐總統。徐總統因即下令道：<break time="100ms" />　　據外交部呈稱：「比年以來，俄國戰團林立，黨派紛爭，統一民意政府迄未組成。中、俄兩國正式邦交，暫難恢復。該國原有駐華使領等官，久已失其代表國家之資格，實無由繼續履行其負責之任務，曾將此意，面告駐京俄使，並請即日明令宣佈，將現在之駐華俄國公使領事等，停止待遇」等語。查原呈所稱各節，自屬實在情形，惟念中、俄兩國，壤地密邇，睦誼素敦，現雖將該使領等停止待遇，而我國對俄國人民固友好如初，凡僑居我國安分俄民，及其生命財產，自應照舊切實保護。<break time="100ms" />　　對於該國內部政爭，仍守中立，並視協商國之趨向為準。<break time="100ms" />　　至關於俄國租界暨中東鐵路用地，以及各地方僑居之俄國人民一切事宜，應由主管各部，暨各省區長官，妥籌辦理。此令。
    </voice>
</speak>
