<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　駐京俄使庫達攝福，聞令以後，即致牒外交部，抗稱：中國背約，並責成中政府妥護僑民。政府置不答復。但飭將各處所有俄國租界，一律收還，並向駐京各國公使處聲明，各公使均無異言。俄使無可奈何，只得轉懇法國公使，代管俄產，法使不允。嗣是俄國租界，陸續由中國長官收受。天津本有俄租界，俄國僑民，雖然不能力拒，卻提出抗議條件，欲與中政府交涉。東三省、哈爾濱、海參崴各俄商，且紛紛改掛法旗。俄商道勝銀行，亦托詞歸法國保護，不容中國接收。外交部因特照會法使，提出三事，請求法使履行，大綱如下：<break time="100ms" />　　（一）根據於九月二十四日法使拒絕俄使庫達攝福請求法使代管俄產之事，證明法國並非希望接管俄產之意。<break time="100ms" />　　（二）哈爾濱之法旗，係出於俄人規避接管之一種作用，對於法政府，未為何等讓渡之手續，故事實上不徹底。<break time="100ms" />　　（三）俄商濫用法旗，若吾國前往接收，轉涉及法國國徽尊嚴，故先行聲明，希望轉告其撤收法旗，以免因俄人關係，損及中、法完全無缺之睦誼。<break time="100ms" />　　照會去後，再由交通總長葉恭綽，與華俄道勝銀行經理蘭德爾，改訂關係中東鐵路的合同。此後中東鐵路，純歸商辦，中國得加入管理，俟至俄國政府統一告成，經中政府承認後，方得另行議定。蘭德爾即作該路代表，簽字立約，於是哈爾濱道勝銀行及中東路公司所懸掛的法旗，擬即撤去。法使亦有公文關照，令他撤下法旗。若俄國人民願將法旗懸掛，仍聽他自行決定。旋由駐京公使團，照會政府，正式承認中國對俄行動，得收回俄租界，惟議定將俄使館之房屋，仍委前俄使庫達攝福管理，外交部不得不允。因此俄使庫達攝福，仍得寄居京師，不過國際上無代表資格，做了一個中國寓公罷了。<break time="100ms" />　　俄事方才就緒，那東南的江蘇省中，忽出了一種駭聞，令人驚疑得很，看官道是何事？乃是李督軍突然自戕。事固可驚，筆亦突兀。李督軍純，因和議歷年未成，憤極成病，常患心疾，特保薦江寧鎮守使齊燮元為會辦。燮元方在壯年，曾任第六師師長，頗能曲承李意，李故引為心腹，遇有軍國重事，往往召入密問，不啻一幕下參謀。至段系失敗，安徽督軍兼長江巡閱使倪嗣衝，亦為段系中人，跡涉嫌疑，年亦衰邁，自請辭職歸休。徐總統乃命張文生暫署安徽督軍，並將長江巡閱使一職，令李兼任。長江巡閱使，本來是徒有虛名，未得實權，李純不願就此職銜，遂派參謀長何恩溥赴京，晉謁總統，代辭長江巡閱使一席，且並議和總代表兼差，亦願告辭，請徐總統另派重員。徐總統不允所請，但已窺透李純隱衷，特將長江巡閱使裁去，改任李純為蘇、皖、贛巡閱使，齊燮元為副使，李純始受命就任。但江西督軍陳光遠，本與李純比肩共事，驀聞李純權出己上，並要聽他指揮，當然心中不服，有「情願歸鄂，不願歸蘇」的宣言。新署皖督的張文生，久綰兵符，向為張、倪部下的健將，亦抗辭不服李純。蘇省士紳，又謂：「李純生平，素稱不預民政」，因即乘機拍電，請他移駐九江、當涂等處。電文中語含有諷辭。李純受了種種刺激，益覺煩懑不寧。高而益危。江蘇財政廳長俞紀琦，為蘇人所不喜，屢加譏議，省長齊耀琳，更與李純意見相左，呈請中央乞許辭職。李純因保王克敏為省長，蘇人大嘩，競稱克敏為嫖賭好手，如何得為江蘇長官？遂極力反對，函電紛馳。政府顧全民意，不用王克敏，好在薦牘上面，另有王瑚作陪。王瑚曾為京兆尹，尚副民望，故政府特任王瑚為江蘇省長，群議乃息。一波未平，一波又起，李純以俞紀琦未孚物議，更保張文龢為財政廳長，惹得蘇人又復大嘩。相傳文龢原籍江西，夙工諂媚，當李純督贛時，文龢得族人介紹，入謁督轅，參見後即嗚咽不止。純驚問原因，文龢泣答道：「督帥貌肖先父，故不禁感觸，悲從中來。」李純還道他真有孝思，即認為義子，委任他為煙酒公賣局局長，尋復薦任兩淮鹽運使，至此復舉為財政廳長。未免營私。蘇人向工言論，並有蘇人治蘇的意見，乘此尋瑕指隙，大聲呼斥，不但痛詬文龢，並且力詆李純，拍致府院的電文，絡繹不絕。就中有兩電最為激烈，由小子節錄如下：<break time="100ms" />　　江蘇公民致大總統國務院文云：直、皖戰起，李督借詞籌餉，百計斂財，其始違法越權，委議會查辦劣跡昭著之俞紀琦為財政廳長，人民驚駭，一致反對；近又報載力保文龢。查文龢為李督乾兒，其為人卑鄙齷齪，姑不具論，而秉性貪婪，擅長諂媚，若竟成為事實，以墨吏管財政，恃武人為護符，三千萬人民生活源泉，豈可復問？報紙又迭載：「李督派員向上海匯豐銀行等，借外債一百五十萬，以某項省產作抵」等語。借債須經會議通過，為法律所規定，以省產抵借外債，情事何等重大？<break time="100ms" />　　如果屬實，為喪權玩法之尤，此而可忍，孰不可忍？用特明白宣告，中央果循李督之請，任文龢為江蘇財政廳長，文龢一日在任，吾蘇人一日不納稅。至借債一節，如果以江蘇省產作抵，既未經過法定手續，我蘇人當然不能承認。江蘇人民，困於水火久矣，痛極惟有呼天，相忍何以為國？今李督方迭次托病請假，又報載其力保文龢，以去就爭，應請中央明令，准其休息，以蘇民命而惠地方。江蘇幸甚。
    </voice>
</speak>
