<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且慢！作書的自己先要扳一個錯頭兒，實在那時候，齊幫辦也到了生死榮辱關頭，老實說：只怕他那心中，也未必再有這等悲喜念頭兒。只見他跳出牀前，一手擎住手槍，直指韓副官胸中，冷笑一聲，說：「好大膽，做得好大事！」這一來，才把一對男女，驚得手足無措，神色張皇，兩個膝蓋兒，不知不覺地，和那張花旗產的大紅彩花地氈，作了個密切的接合，只一跪字，寫得如此鬧熱，趣極。不住的向燮元磕起頭來。那秋月究竟是女子性格，更其嗚咽有聲，哀求饒命。燮元見此情形，不覺心中一軟，真乎？假乎？低聲歎道：「誰教你們作死？我看了你們這副情景，心裡又非常難受的。也罷，我是一個心慈臉軟的人，橫豎大家都出名叫我濫好人兒，說不得，再來濫做一次好人，替你倆掮起這個木梢來罷！」二人巴不得這一句，兩顆心中，一對石頭，轟的一聲，落下地去。正在磕頭道謝，只見燮元又正色道：「且慢！你倆要命不難，卻須聽我調度。胸中已有成竹。我叫你們怎麼說，你們就得怎麼說，要你們怎樣辦，就得怎樣辦，舛錯了一點，莫怪我心硬。那其間，只怕我都要給你們連累呢，哪能再顧你們哪。」二人聽了，不約而同的公應一聲。燮元把手槍收了進去，喝道：「還不起來，再緩，沒有命了。」二人忙又磕了幾個頭，急忙起來。燮元把前門開了，放進那個馬弁，附耳吩咐了幾句。怕老韓掉皮也。又對韓副官笑道：「拿耳朵過來！」韓副官依言，聽燮元悄悄說道：「不怕有人來麼？」韓副官回說：「已經三姨太太打發出去，一時不得進來。」秋月房中，安得如許時沒人進出，著此一筆，方沒漏洞，文心固妙。然事實亦必如此。燮元啐了一口，因附耳說道：「如此，如此。」又對馬弁道：「你幫著韓副官，趕快把事情辦好，就送韓副官出去，懂得麼？」馬弁和韓副官都答應曉得。燮元又指那老媽子說道：「人家問起她呢，你們怎麼回答？」韓副官忙道：「那容易，只說大帥自盡的當兒，老媽子為要阻止他，大帥一急，就將她先殺了，這不完啦。」燮元點頭稱贊道：「怪不得人說風流人的思想，比平常人深遠得多呢。」比罵他還凶。韓副官聽了，不覺臉上又是一紅。燮元又再三叮囑不要誤事，方才從從容容地，緩步而出，仍舊回到牌場上，叫過一個馬弁，又悄悄吩咐道：「如此這般。」佈置完備，想了想，沒有什麼事了，於是安安靜靜的，仍回原位打牌。打到一副，驀聽得人聲鼎沸，合署喧騰，來了！來了！燮元心中禁不住弼弼亂跳，入情入理。其餘諸人，卻都大吃一驚。入情入理。正待查問，那喧嘩之聲，已自遠而近，各人耳鼓中，都已聽得明明白白，是大帥自殺的一句話兒。燮元聽了，猛可地把自己面前一副將和未和的萬子清一色，都犧牲了。絕大的牌，已經和出，區區清一色，何足留戀？順手一擄，立起身嚷道：「了不得，真個做出來也！」妙語妙筆，語是機警語，筆是傳神筆。說著，自己首先引導，帶著眾人，趕進內室去，才到半路，就有李純的當差接著，回說：「大帥已經歸天，屍身在三姨太房內呢。」燮元帶著大眾又趕向三姨太房，早見房中黑壓壓地已站滿了一屋子的人，有署中職員，有上房的太太、姨太太、奶奶、小姐，並一班馬弁當差丫頭老媽子，有紛紛猜論的，有伏屍大哭的，鬧得個聲震簷壁，人滿香閨。燮元跨步上前，見了李純屍身也禁不住一陣傷心，嚎啕揮淚。那李純的正室太太，手中拿著一大張紙頭，上面寫著許多七歪八斜潦潦草草的字兒，哭得淚人兒似的，交與燮元手中，說道：「齊伯伯！你瞧瞧，這上面說點什麼？」燮元一瞧，只見一片模糊，也沒有幾個字可以辨識，大略瞧了一遍，便大嚷道：「大家靜一靜兒，大帥還有遺言咧。」眾人聽了，果然鴉沒雀靜的，靜聽無嘩。燮元大聲道：「大帥的字，很不容易辨清，大概這是他神經錯亂之故，如今將大意宣佈一番罷。大帥的意思，是說：『國事如此，自己身為封疆大吏，一點不能救正，現在南北相持，各走極端，中央派他做和議代表，也是一無結果，都是大帥心中久已引為恨事的。眼前因省中公事，不蒙地方人民原諒，實在氣懑填膺，不但無心作官，更無顏處世，因此決心自殺，派燮元暫代巡閱使督軍之職。以上是賓，此下是主。一面請張秘書擬稿，向中央保舉燮元繼任。至於遺產辦法，大帥另有支配清單，除提出半數，分給太太和二大人及各位姨太外，以半數作南開大學基金，及直隸賑災之用。』做死人家產不著。大帥遺言，已盡於此，只有派燮元代理繼任的話，燮元委實萬分慚愧，但既蒙大帥相知之雅，委托之殷，自當以地方大局為重，暫時擔任維持，並盼各同人大家協助辦理，莫丟了大帥身後的顏面，和殉國的苦心，才是正理。」說得如許冠冕，此公才不可及。說話時，不但署中僚屬，陸續到齊，還有幾位鎮守使師長，如陳調元、朱春普等一班兒，也俱趕到。此外卻有齊幫辦的手下軍官，都全副武裝、帶領兵士們，霎時佈滿了署內署外，和上房花園等處。盡在如此這般中。據說是齊幫辦的參謀長，聞信派來，防備意外之事的。這等用兵，也可謂神速之極了。句中著眼，卻說得刻薄。
    </voice>
</speak>
