<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　上文不是說過，李純因心中煩恨，常有厭世之談。他既如此牢騷，別人怎敢歡樂，只有齊幫辦燮元，因是李純信用之人，又且全省兵權，在彼掌握，在情勢上，李純也不得不尊重他幾分。那時大家都在恐怖時代，有那李純身邊的親近幕僚，大伙兒對齊燮元說道：「巡帥憂時憂國，一片牢愁，萬一政躬有些違和，又是江蘇三千萬人的晦氣。大帥是執性之人，我們人微言輕，勸說無效，幫辦和大帥交誼最深，何不勸解一言，以廣大帥之意？不但我們眾人都感激幫辦，就是公館中幾位太太們，也要歌詠大德咧。」齊燮元聽了，也自覺此事當仁不讓，捨我其誰，於是拍拍胸脯子，大聲道：「諸公莫憂！此事全在燮元身上，包管不出半天，還你一個歡天喜地的大帥。當為轉一語曰：包管不出半天，還你一個瞑目挺足的大帥。諸位等著聽信罷！」燮元說了這話，欣然來見李純。李純因是燮元，少不得裝點歡容，勉強和他敷衍著。燮元也明知其意，卻嬲著李純說：「大帥多日沒有打牌，今兒大家閒著，非要請大帥賞臉，頑個八圈。」說著，又笑道：「不是燮元無禮，實在是大帥昨兒發了軍餉，燮元拜領了一份官俸，不曉什麼道理，這批鈔票銀元，老不聽燮元指揮，非要回來侍候大帥。昨天晚上整整的鬧了一夜，累得燮元通宵不曾安眠，所以今天特地帶了他們來，仍舊著他們伏侍大帥。大帥要不允燮元的要求，燮元真個要給他們鬧乏了。」卻會湊趣。幾句話，湊上了趣兒，把個李純說得哈哈大笑，也且明知燮元來意，在解慰自己，心中也自感悅，於是吩咐馬弁，快請何參謀長朱鎮守使等人過來打牌。馬弁們巴不得一聲，歡歡喜喜的，分頭去請。不一時，果把參謀長何恩溥、朱鎮守使熙二人請到。說起打牌的話，二人自然贊成。這時，早有當差們將檯子放好，四人扳位入座。這天，因大家意在替李純解悶，免不得牌下留情，處處地方盡讓著三分，哄孩子似的，居然把這位大帥，哄得轉憂為喜，轉怒為歡。可見厭世是假。他們打的本是萬元一底的碼子，到了傍晚時分，李純已贏了兩底有餘。八圈打完，壁上掛鐘，噹噹的打了九下，大家停戰吃飯。飯後，李純還有餘興，便說：「我是贏家，照例只有勸你們再打的，不曉大家興致如何？」三人自然一例湊趣。燮元還笑說：「大帥已經把我的部下招回去伺候自己，難道還要招點新軍麼？」李純也笑道：「中央已有明令，各省停止招兵，我們怎敢違抗呢？放心罷！要是我再想擴充軍額，你們大可以拍幾個電報，彈劾我一個違令招兵的罪狀咧。」以中央命令為謔笑之資，尊重中央者果如此乎？幾句話，說得大家又是一笑。何恩溥見李純又說到國事上頭，深怕惹起他的恨處，忙著用話支吾開去，一面，催著入席。大家這才息了舌爭，再興牌戰。這一場，大家因李純贏得夠了，不願再行讓步，苦苦相持的，打了幾圈。李純卻稍許輸了一點，他便立起身來，瞧著他的秘書張某，正在寫字檯上，批什麼稿咧，便笑著招手道：「這個時候，還弄什麼筆頭兒，快來替我打幾圈罷！」張秘書只得擱筆而起，代他打牌。<break time="100ms" />　　李純先在一邊瞧著，後來見他拿的牌，不甚得手，便不看了。卻覺肚子有點發痛，於是丟了牌局，獨自一人，向上房走去，想到他最心愛的大姨太春風那邊去大便。從此大得方便矣。誰知他命該告終，經過三姨太秋月房間時，猛然一陣笑聲，從秋月房中出來，趁著那微風吹送，透入李純耳鼓，十分清澈明白。李純不覺大動疑心，連肚子中欲下猶含的一大泡大便，也縮迴腸中，趣甚。竟忘了自己作什麼進來了。於是躡著手腳，索性走近秋月房門口，靠著門縫兒裡，向內一瞧。果不其然，他那三姨太太擁著一個男子，廝親廝熱的，正得趣咧。李純這一氣，才是非同小可，難為他急中有智，猛記得秋月的房，有一道後門，平時總不上閂的，不如繞道那門進去，看這姦夫淫婦，望哪裡逃。心中如此想，兩隻腳，便不知不覺的，繞到後門，輕輕一推，果然沒有閂著。李純一腳跨了進去，卻不料門口還蹲著一個什麼東西，黑暗頭裡，把李純絆了一下，一個狗吃屎，跌倒在地。這一來，不打緊，把裡面一對癡男怨女，驚得直跳起來，異口同聲的喚道：「李媽！李媽！」原來李媽正是秋月派在門口望風的人，方才絆李純一交的，便是這個東西。她因望風不著，得便打個盹兒，此之謂合當有事。做夢也想不到這位李大帥，會在她打盹頭裡，跑了進來，恰巧又壓在自己身上，一時還爬不起來。比及秋月趕過來看時，才見李純和李媽，滾在一處，兀自喘吁吁地罵人。秋月驚慌之際，趕著扶起李純，李純也不打話，順手把她打了兩個耳光，又怕姦夫逃走，疾忙趕到前面，才見那男子不是別人，正是自己一手提拔信任極專的一個姓韓的副官。說時遲，那時快，韓副官正在拔開門閂，想從前門溜去，後面李純已經趕上，大喝一聲：「混帳小子，望那……」說到這個那字，同時但聽砰的一聲，可憐堂堂一位李巡閱使，已挾了一股冤氣，並縮住未下的一團大便，奔向鬼門關上去了。涉筆成趣，妙不可言。李純既死，這韓副官和秋月倆，只有預備三十六著的第一著兒，正商著卷點細軟金珠，還要打發那望風打盹的老媽子。韓副官的意思，叫做一不做，二不休，索性送她一彈，也著她去伺候伺候大帥。倒是秋月不忍，還想和她約法三章，大家合作一下。韓副官急道：「斬草不除根，日後終要受累，我們行兵打仗，殺人如草芥，一個老婆子，值得什麼，不如殺了乾淨。」勇哉此公！說著，更不容秋月說話，又是砰砰的兩槍。這一來，才把一場滔天大禍，算闖定了。
    </voice>
</speak>
