<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　為英威上將軍在任身故，遵令議恤事。本年十月十五日，奉大總統令開上將軍蘇皖贛巡閱使兼江蘇督軍勛一位陸軍上將李純，奠定東南，勛勤夙著，比年邦家多難，該巡閱使坐鎮江表，才略昭宣，群流翕洽，而於和平統一之大計，尤能多方贊導，悉力籌維。幹國匡時，聲施益懋。前以感疾日劇，屢電請假調理，只以時事艱難，東南大局，賴其主持，諭令在署醫治，力疾視事，方冀調攝就痊，長資倚畀。乃本日據齊耀琳、齊燮元電呈：「該巡閱使兩月以來，臥病奄纏，每以時局糾紛，統一未成，平時述及，聲淚俱下，近更疚憂愧恨，神經時復錯亂。本月十一日，忽於臥室，用手槍自擊，傷及右脅乳下，不及療治，登時出缺。手寫遺書，縷述愛國愛民素願莫酬，不得已以身謝國，惓惓於蘇省之治安，國家之統一，籌慮周密，語不及私。」披覽之餘，曷勝震悼！該故巡閱使年力未衰，猷為正遠，乃以焦憂大局，報國捐軀，枉失長城，實為國家痛惜。著派齊耀琳即日前往致祭，給予治喪營葬費一萬元，所有該故使身後事宜，著齊燮元、齊耀琳督飭所屬，妥為辦理。靈柩回籍時，沿途地方官，一體照料。生平政績，宣付國史立傳，並候特制碑文，刊立墓道，以彰殊績。仍交陸軍部照上將例從優議恤，用示篤念勛勞之至意。此令。等因。奉此，查本部歷辦成案，凡遇勛勤夙著，在職身故之員，均查照陸軍平時恤賞暫行簡章，分別給恤。此次英威上將軍蘇皖贛巡閱使江蘇督軍李純，為國捐軀，業經奉令給與各項恤典在案，擬請從優依恤章第三條第四項之規定，按恤賞表第二號陸軍上將因公殞命例，給予一次恤金七百元，遺族年撫金四百五十元，以三年為止，用彰藎績。是否有當？<break time="100ms" />　　理合具文呈復，伏乞，鑒核施行。謹呈。<break time="100ms" />　　呈文上去，當於九月二十八日奉批：<break time="100ms" />　　　呈悉。准如所擬給恤。此令。<break time="100ms" />　　蘇事至此暫且擱起，先談西南方面的事情。看官們總該記得，中央因求南北統一，曾派李純為議和總代表，雖然曠日久持，毫無成績，不過李純為人，頗有長厚之名，對於南北兩方，都還能夠接近，有這麼一個緩衝人物，又巧處在南北之中，一般人心理上，總還覺得南北有些微可和的希望。再則南北如此久持，既非國家之福，究竟當軸方面，也覺不甚相宜，雙方面子上，盡是說的官話，暗地裡誰不願對方稍肯讓價，這注統一國家的大生意，民國十年來全做的蝕本生意。就有成功的可能。所以兩方和議，盡管不成，而李純之見重於雙方，卻是不可掩的事實。如今李純既死，失了和議中心，南北政府，都覺從此更難接近，未免互存可惜之意，這倒是李純死後的一種真實風光呢。<break time="100ms" />　　卻說西南政府自兩李內變，滇桂失和，軍政府的內幕，也和北方政府一般，但具虛名，毫無實際。軍政府總裁岑春暄，雖有整頓之心，無奈權不在手，亦只有鎮日躲在大沙頭的農林試驗場中，做他命令不出府門的總裁，得了空，向一班幕僚們，發幾句牢騷話兒罷了。可憐。至於莫督方面，從廣惠鎮守使接陳炳焜的督軍，又用毫無作為、百事不知的粤海道尹張錦芳護理廣東省長，表面是軍分民治，實在省長不過是督軍一個二三等屬吏，除了用幾個秘書科長，委幾個普通縣缺之外，就是些小事情，不經督軍許可，是一點不能發生效力的。可憐。好在張錦芳本人，原係出身綠林，充當書記，因他為人隨和，好說話，給人瞧得可憐兒的；更湊著自己運氣，由連營長而縣知事，而道尹，如今索性做了一省長官，也算得心滿志足，所謂始願不及此，今及此，豈非天乎？這兩句古書，大可移贈這位張省長咧。他既如此知足，又承莫督提拔之恩，自然唯唯諾諾，奉命惟謹。在任一年，倒也相安無事。<break time="100ms" />　　是一個會做生意的人。<break time="100ms" />　　誰知這時卻有一人，磨拳擦掌的，要過一過廣東省長瘾頭，這人非他，便是現任財政廳長楊永泰，字鬯卿的。論廣東現時官吏，出息頂好的，自推財政廳長，因為省中正在整頓市政，開闢馬路，這市政督會辦，照例是由財政警察兩廳長兼辦的。楊永泰以一個毫無勢力的舊國會議員，因交歡莫督，得其寵信，才給他做這財政廳長，本來大可躊躇滿志，得過且過。只因永泰為人，精明強幹，是個心細才大之人，覺得區區財市兩部分事情，未能展其驥足，於是竭力拉攏沈鴻英、劉志陸、劉達慶、林虎等一班將官，求他們向莫督說項，給他實授廣東省長。也會做生意，可惜運氣不好。莫督倒也無可不可，但廣西陸榮廷方面，卻因永泰是有名政客，又為政學會中堅人物，這政學會在兩廣，卻似安福俱樂部的在北方一般，受人指摘，為各方所不滿，所以永泰的省長夢，幾乎被老陸一言打破，幸而莫督對他感情頗佳，又代他到軍政府，請出岑春暄，替他講話。同時張錦芳也知永泰志在必成，自己萬萬不是對手，倒也乖乖的，自請退職，仍回粤海道原任。是一個會做生意的人。至此永泰的省長，才算做成功了。卻不曉因此累及陸、莫兩方，大傷情感，連到桂派內部，都發生裂痕起來。他們決裂原因，雖不專為此事，要以此事為原因之最大者，這也是無庸諱言的事情呢。
    </voice>
</speak>
