<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　列公看了這幾封遺書，須要明白，李純死後，韓副官一人一手，怎麼作得出如此長篇文章？當然這都是一班有關係的大人先生，稟承齊幫辦意旨，在事後編撰出來的，這是無庸疑議的了。雪亮。再則其中還有許多說話，或和昨夜燮元所說不同，或竟為燮元所未曾道及，那也是斟酌情形，臨時增改而成，本來難逃明眼人的洞鑒。入情入理。只有一樁，不能不替他下一個注腳，原來李純的三省巡閱，本是自己向中央要索而得，後因江西督軍陳光遠，有「寧隸鄂省，不附李純」的宣言，皖省張文生也有反抗李純的表示，因此遲遲疑疑，未敢就職；而且也是李純滿口厭世的主要原因。現在李純既死，論資格物望，和軍隊實力，除了齊幫辦，無第二人。燮元當李純初死之時，就對眾宣稱：「李大帥委他暫攝巡督兩篆，並有電懇中央予以實授」的說話，但這是他一時的野心，想由師長幫辦的銜頭，一躍而為督軍兼巡閱，真可謂志大言誇，而不顧利害的蠢主意。貪多嚼勿爛。<break time="100ms" />　　豈知李純死耗發表之後，燮元雖持李純遺言為升官的利器，而外面空氣卻十分緊張。不但把李純遺囑置之不理，並且還想趁此機會，要求廢督，東也開會，西也集議，紛紛攘攘的，電請中央，大有不達目的不休之勢。只這半天工夫，就接得許多不好的消息。齊燮元志在進取，已非朝夕，自然處處周備，著著設防。各方面消息，都是非常靈速，一邊稍有風聲，他這裡也早得了報告。這時外面情形，尤其在他特別注意之中，更加多派偵探，四處八方的秘密探訪，所以一到午前，就得了許多報告。燮元這才曉得出位之思，過分之望，是靠不住的。全國野心家聽者！這才趕緊設法，先把遺囑中代理巡閱一事，一筆勾銷，卻專從督軍入手，待到根深蒂固，腳步站穩，然後再作進一步的計劃。這是他心中的盤算，至於對外一方面，自己先實行代握軍篆，並為見好鄰封起見，趕緊把新安武軍的軍餉，盡先借撥；同時怕同事中尚有不服，趁著李純治喪機會，施出全副拉攏手腕，和他們聯絡得如兄如弟，莫逆異常。<break time="100ms" />　　這時江蘇共有七鎮守使，論資格，也有比燮元更老的，但燮元新和直派聯絡，得了幫辦位置，又加了上將銜，老實說一句，分明就是一個副督軍，正死副繼，自是正理。而且近水樓台，措置早妥，別人未必弄得過他。加以中央接到電報，已准李純遺言，復電令燮元代理督軍，有此許多原因，同時燮元又卑詞甘言，轉相俯就，大家也就沒有法子，只好忍著一口氣，尊他一聲齊督軍罷了。燮元得此機會，中心欣悅，不言可知，所不安者，只怕自己毛羽未豐，中央不肯實授。卻不知中央對於此事，亦正煞費躊躇，當時為安靖地方，維持秩序起見，雖已電令燮元代理督軍，同時蘇人爭請廢督，甚囂塵上，這等人民意思，原不在政府心目之中，所最難的，倒是一般有蘇督希望的人，好似群犬爭骨，哄然而起。十年來省政易人，未有不生騷擾者，中央威信失墮，此亦一大原因。有主張靳總理雲鵬南下督蘇，仍兼三省巡閱，而以周士模組閣，無奈老靳本人，並不十分願意，此時全國軍政大權，非曹即張，總統不過伴食而已，還是雲鵬因和雙方有親戚關係，曹、張都還給一點面子，他說要做，別人果然不能侵奪，他如不願，別人自更不能勉強。於是捨而求次，則有王士珍、王占元、吳佩孚、陳光遠等，論資格以王士珍為最老，論實力以吳佩孚為最盛。占元、光遠，各有地盤，亦非志在必得。王士珍老成穩健，不肯再居爐火，做人傀儡，所以數人之中，仍以吳佩孚一人，最為有望。可巧吳佩孚，此時正因奉張氣燄日盛，心不能平，且自皖直開戰，直方竭全力以相撲，奉軍不過調遣偏師，遙為聲援，而所得軍實，反比直方為多，尤其使他憤恨，這還關於公事方面。最令佩孚難堪的，因前在保定會議，佩孚自恃資格才力，足以代表曹錕，侃侃爭論，旁若無人，張作霖幾乎為他窘住，因仿著《三國演義》袁術叱關羽的樣兒，說他：「人微言輕，不配多講。」佩孚心高氣傲，哪裡耐得這等惡氣？終因自己的主帥曹三爺，正在竭意和他交歡時候，不得不作投鼠忌器之想，暫把一口惡氣，硬硬的咽了下去。但是這等怨毒，深印心胸，再也無法消滅。民國以來，許多戰事，總因權利意氣而起。所以直皖戰後，他就著著佈置，作直奉戰爭的預備。此番蘇督缺出，明知齊燮元蓄志圖謀，決不肯拱手讓人，好在他十分知趣，自代理督軍令下，即暗中派人，刻意交歡曹、吳。佩孚一想，彼既降心相從，也落得收他作個東南膀臂，因此索性做個好人，反替燮元竭力保薦。於是齊燮元蘇督一席，才算完全到手，而蘇省地域，也從此正式隸入直派。後來北方多少風雲，每與蘇、浙戰事相間而生，互有關係，實也濫觴於此呢。如今將陸軍部呈復總統，對於李純的撫恤辦法，錄在下面：
    </voice>
</speak>
