<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一二二回<break time="100ms" />　　真開心幫辦扶正　假護法軍府倒楣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說三姨太太秋月，又對眾人說道：「大帥寫完了字，奴又到後面解手去了。一個為大便而死，一個以小解送終，相映成趣。誰知道他會走這條絕路兒呢！當時奴只聽得李媽叫一聲，大帥要不好了，奴本是提心吊膽的，一聽這話，倒把奴急得手都解不出來了，正待問哩，就聽大帥罵了一聲，蠢東西，誰要你管。同時就聽得砰的響了一聲，已經把奴嚇得膽都碎了。奴可來不及蓋馬子兒，拉了褲，趣極。就趕去看時，不道李媽已經躺在地下，奴只叫得一聲啊呀，險些把褲子都弔下地來。趣而刻。才定了定神，啊唷，奴的天哪！誰道大帥更不怠慢，立刻又把槍機一扳，他！他！他！就阿唷唷！傳神之筆。奴回想起來，真個說都不敢說下去了。」說到這裡，三姨太太趕著趕著妙。逼緊了喉嚨，一個倒栽蔥，跌在李純身上，哀哀大哭起來，還說：「早曉得大帥這等狠心，奴是抵拚給你打死，老早請了太太過來了，奴也不致吃這等大驚慌了。」眾人聽了，料道沒有什麼可疑的了，也不便多嘴多舌的，於是由齊幫辦宣佈，人死不可復生，大帥身繫東南安危，我們該趕緊商量，維持後事，電告中央，派員接替，注重在此。然後商量辦理喪事。此言一出，大眾一哄退出，齊到西花廳開起善後會議來。對於李純自刎一案，至此卻先告一段落，綜計自韓副官行兇，至齊幫辦設計，眾人共聽遺囑為止，前後不過四五個鐘頭，卻也辦得細密週到，無懈可擊。贊美一筆更妙。列公請想，這齊幫辦的手腕，可厲害不厲害呢？<break time="100ms" />　　李純死後，經全體幕僚和軍界同袍，並家屬代表，大開善後會議。到了次日午後，便是民國九年十月十二日，省長以下各官，和省議會的議長、議員、地方士紳，不下數百人，得了信息，陸續晉署探問，當由齊幫辦會同何參謀長、齊省長，暨家屬人等，公同發表李純遺書並電報等，共計五件，茲為照錄於下：<break time="100ms" />　　（一）致齊省長耀琳、齊幫辦燮元<break time="100ms" />　　純為病魔所迫，苦不堪言，兩月以來，不能理事，貽誤良多，負疚曷極。求愈無期，請假不准，臥視誤大局，誤蘇省，恨己恨天，徒喚奈何。一生英名，為此病魔失盡，時有疑李督患梅毒，不能治癒，痛苦萬狀，而出於自殺者，即從遺書中屢言病魔，推想出來，其實於情理不合。尤為恨事。以天良論，情非得已，終實愧對人民，不得已以身謝國家，謝蘇人，雖後世指為誤國亡身罪人，問天良，求心安。至一生為軍人，道德如何，其是非以待後人公評。事出甘心，故留此書，以免誤會，而作紀念耳。李純遺書。九年十月十日。<break time="100ms" />　　（二）致全國各界<break time="100ms" />　　和平統一，寸效未見。殺純一身，愛國愛民，素願皆空。求同胞勿事權利，救我將亡國家，純在九泉，亦含笑感激也。李純留別。十月十一日。<break time="100ms" />　　（三）關於身後的希望<break time="100ms" />　　純今死矣，求死而死，死何足怨？但有四樁大事，應得預先聲敘明白：（一）代江浙兩省人民，叩求盧督軍子嘉大哥，維持蘇浙兩省治安，泉下感恩。（二）代蘇省人民，叩求齊省長，望以地方公安為重，候新任王省長到時，再行卸職。（三）蘇皖贛三省巡閱使一職，並未受命，叩請中央另簡賢能，以免遺誤。（四）江蘇督軍職務，以齊幫辦燮元代理，懇候中央特簡實授，以維全省軍務，而保地方治安。叩請齊省長、齊幫辦及全體軍政兩界週知。李純叩。十月十一日。<break time="100ms" />　　（四）致齊幫辦及皖張督軍<break time="100ms" />　　新安武軍歸皖督張文生管轄，其餉項照章逕向部領，如十月十一日恐領不及，由本署軍需課，代借撥二十萬元接濟，以維軍心，而安地方。關於皖省，可告無罪。此致皖張督軍、蘇齊幫辦查照辦理。十月十一日。<break time="100ms" />　　（五）處分家事遺囑致伊弟李桂山中將<break time="100ms" />　　桂山二弟手足：兄為病魔，苦不堪言，常此誤國誤民，心實不安，故出此下策，以謝國人，以免英名喪盡，而留後人紀念。茲有數言，揮淚相囑：（一）兄為官二十餘年，廉潔自持，始終如一，祖遺財產及兄一生所得薪公，並實業經營所得，不過二百數十萬元，存款以四分之一捐施直隸災賑，以減兄罪，以四分之一捐助南開大學永久基本金，以作紀念。其餘半數，作為嫂弟合家養活之費。錢不可多留，須給後人造福。（二）大嫂賢德，望弟優為待遇，勿忘兄言。（三）二嫂酌給養活費，歸娘家終養。（四）小妾四人，每人給洋二千元，交娘家另行改嫁，不可久留，損兄英名。（五）所有家內一切，均屬弟妥為管理，郭桐軒為人忠厚，托管一切，決不誤事。（六）愛身為主，持家須有條理，尤宜簡樸，切囑切囑。兄純揮淚留別。九年十月九日。
    </voice>
</speak>
