<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一二三回<break time="100ms" />　　莫榮新養癰遺患　陳炯明負義忘恩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陳炯明，字競存，廣東梅縣人也。前清時候，也是秀才出身。民國以來，以秀才而掌大兵，握軍篆，聲勢赫奕，焜耀一時者，北有吳子玉，南則陳競存，所以有南北兩個怪秀才之稱。原是一對好貨。這炯明在民國初元，也曾做過廣東都督，後來便給人驅逐下台。至莫榮新作粤督，他的參謀長郭椿森，和炯明頗有交情，湊巧此時，又發生一件警衛軍的交涉。廣東原有八十營警衛軍，自朱慶瀾氏做省長時候，編製成立，向歸省長統轄，直至陳炳焜督粤，以武力收為己有，因此粤人嘖有煩言，說是桂派收占全粤兵權之表示。及莫督繼任，不願為已甚之舉，原擬將警衛軍設法改組，以平粤人之憤。正躊躇間，忽得間諜報稱，福建李厚基，受中央密命，安福嗾使，將聯絡浙軍童保暄、潘國綱、陳肇英等，大舉攻粤。榮新得此消息，正擬派兵防禦，郭椿森便乘機替炯明進言，說他是：「粤軍前輩，素有治軍之名，又且熟於閩粤交界情勢，不如派他做援閩總司令，乘李厚基未及發動之時，趕速進兵，既以貫徹護法事業，亦先發制人之計也。至炯明軍隊，本已散淨，現正有警衛軍不易處置的問題，索性就撥二十營歸他節制，又可以間執粤人之口，此正一舉三得之事，請督軍切勿猶疑，趕快辦理為妙。」榮新聽他言之有理，又經椿森力保炯明忠忱無他，於是決計委他為援閩總司令。<break time="100ms" />　　公文待發，又發生一個小小趣聞：原因炯明為人，才幹有餘，心術難恃，伏下背主叛黨事。而且高自期許，不肯屈居人下。在先，因蟄處省中，無事可為，一切皆願遷就，比及閩事發生，榮新答應用他，他又為得步進步之計，要求榮新改用聘書，勿下委令。榮新胸無城府，任人頗專，對於這等地方，卻視為細務末節，但願他肯效力，樂得給他一個面子。卻有幕府中人，再三堅持，非下委不可。他們的理由，是說：「一用聘書，彼此便成敵體，不但有乖督軍統一軍權之旨，且恐將來不能指揮炯明，自是正理。分明犧牲二十營兵士，反在一省之內，自樹一個大敵，督軍千萬莫上他這大當。」榮新聽了這話，恍然大悟，從此也疑炯明野心太甚，不肯十分信用。等他出發之後，便密令潮、梅鎮守使劉志陸，惠州綏靖督辦劉達慶等，須要暗中防備著他，勿得大意等話。那劉志陸是莫督義子，從前跟隨榮新出死入生，久共患難，倒也算得一個健將。近因安富尊榮，日久玩生，不免近於驕惰，得了這個密令，哪裡放在心中，還說：「陳某敗軍之將，有甚能為，督軍也太膽小了。」驕兵豈有不敗之理？桂系之敗，劉為罪魁，宜哉！<break time="100ms" />　　一言甫畢，忽又接得督軍急電，因瓊州龍濟光，大舉內犯，林虎和他交戰，先勝後敗，所以調志陸軍隊，前去助剿。這龍濟光卻是一個狠貨，前年屠龍之役，所有桂粤兩軍，都曾吃他的大虧，後來雖被桂軍全力壓迫，將他趕到瓊州，究竟還不能消弭他的勢力。此時得了北方補助軍械，預備破釜沈舟的干他一下，來勢甚凶，卻也未可輕視。志陸正擬出發，又得省電後防空虛，適陳炯明軍隊，尚在半途，經過潮、梅，即暫令填防。志陸接得此電，心中卻大不願意，抵足恨恨道：「這又是郭椿森栽培陳炯明的妙計，他們想得我潮、梅地盤麼？只怕沒有那麼容易。」因即復電反對，甚有不許炯明軍隊過境之意。榮新已中了郭椿森之言，養虎自傷，莫氏太笨。回電申飭志陸。志陸沒法，只得和幕府商量，留下若干勁旅，牽制炯明，而自率大軍出發，會合林虎、沈鴻英之軍，三方兜剿。濟光果然不支，潰敗而逃。<break time="100ms" />　　誰知這時廣東事情越鬧越凶，大有五花八門、離奇變幻之觀。當劉、林在西部二次屠龍之際，正陳炯明在東部與閩浙軍相持之日。炯明部下雖都是粤軍，只因榮新心懷疑忌，所有良好器械，都靳而不予，兼之統率方新，指揮不便，剛到潮、梅，恰逢閩軍臧致平和浙軍陳肇英會師來犯，炯明與戰於漳、泉之間，三遇三北，抵抗不住，節節後退，潮、梅大為震動。不是炯明無能，卻是桂運未絕。又幸屠龍已了，劉志陸振旆還師，適值臧、陳不睦，肇英不戰而退，志陸新勝之兵，銳氣正盛，把臧軍驅逐出境，炯明自然無顏留駐潮、梅，便以追臧援閩為名，進駐漳州，而對於莫、劉兩方，和桂派的感情，也從此日趨惡劣。只因毛羽未豐，暫行蟄伏，一面簡搜軍實，積屯糧草，購買兵火，擴張軍額，以為後日之圖。有此遠圖，也自不凡。這都是民國七八年間的事情。著者因陳炯明是一個重要腳色，將來對於國民革命軍，尚有多少糾葛情事，所以不憚煩瑣，將他的前事，補述一番，以見此公人品不端，心術欠正，所以後來叛困孫大元帥，冒天下之不韙，為全國之罪人，端非偶然之事啊。閒言少說。
    </voice>
</speak>
