<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　誰知這天過後，不好的消息，一天天追逼上來。劉志陸手下第一位健將卓貴廷，曾在屠龍、攻臧兩役，立過戰績，此時已升副司令官，率著部下三營健兒，鎮紮汕頭，事前也在省城大嫖大賭的盡興兒頑。他是一個武人，原不曉什麼叫做溫存憐愛，什麼叫做惜玉憐香，他要便不頑，頑起來，非要頑得個流血漂杵，嬌啼宛轉，說得上俗點，就是梳攏妓女，再村點，就是替姑娘們開寶。不是奇癖，是獸心。他這趟上來，因是新升顯職，更其意氣飛揚，興致百倍，呼朋引侶的，鬧了幾夜，覺得都不盡興，非要找一個琵琶仔（即蘇之小先生）來梳攏一下，總之不得過瘾。他這意思，一經表示，就有那批不長進的東西，替他東找西覓，採寶也似的採著了一個絕色的姑娘。這人名叫愛玉兒，今年剛十四歲，年紀雖小，資格卻是老練，凡是平康中應酬客人，灌迷湯，砍條斧，種種專門之學，卻已全副精工。她本是蘇州人，她娘小二嫂子，和天香樓老闆四姑要好，所以帶了愛玉，在天香落籍。小二嫂自己也是中年時代，徐娘半老，丰韻頗佳，她的營業方法，是用愛玉出條子，把客人拉了來，自己放出手段，和他下水，卻把愛玉防護得非常嚴密，立意要揀一個有勢有財，能夠花個一萬八千的，才許問愛玉的津。也是她花運高照，不上幾時，就給她認識了這位卓副司令，一見垂青，千金不吝，竟由幾位皮條朋友的撮合，輕轉易易的，把愛玉一生的貞操，換了許多蘇州閶門外面的產業。小二嫂果然可賀，愛玉未免可憐。趣語卻說得人毛骨一聳。卻不知更可憐的，還有那位副司令官卓貴廷先生。他自梳攏愛玉之後，早不覺英雄氣短，兒女情長，流連溫柔，樂而忘返，甚至把愛玉母女，帶到先施公司的東亞旅館，開了幾個房間，閉戶談情，不問外事。此之謂該死。不但軍政大計，置之不理，就連平日賭博徵逐之交，以至最近拉馬說親的大冰先生們，也不曉他躲到什麼地方去了。這等頑法，原是卓貴廷的老脾氣兒，凡是他心愛的人，一經上手，就得頑個淋漓盡致，毫無剩義，方才一揮手兒，說聲滾你媽的蛋罷。那時候，就想問他多要一個銅錢，也是萬不可得的事情。從此一別，爾東我西，再見之時，也不過點頭一笑，若說情殷故劍，回念舊情，重溫一回好夢，那也是斷乎沒有的事。真是獸欲。<break time="100ms" />　　據聞他在潮、汕時候，曾有一個姑娘，蒙他愛賞，居然早夕不離的處有月餘之久。這在他的嫖史中，已算是特別的新紀錄了。一時外面的揣測，以為這姑娘大有升任卓姨太太的希望，甚至有許多求差謀缺、經手詞訟的人，不走別路，都去找這姑娘。此皆上文所謂沒出息者也。姑娘借此聲勢，居然於短時期內，也攪了千把塊錢。比及一月之後，卓貴廷忽然翻轉臉皮，下起逐客令來。姑娘怎曉他的性情，還當他是頑笑咧。少不得嬌嬌滴滴地，灌了許多迷湯，豈知這等聲音，平時貴廷所奉為仙音法曲的，此時即覺變成鴟叫狼鳴，甚至見了那副溫柔宛轉的媚態，也覺萬分討人厭惡。因她嘮叨不了，禁不住無名火起，舉起皮鞋腳兒，向她小肚子下，猛不防的踢了一下，踢得那姑娘一陣疼痛，昏暈在地。貴廷愈加有氣，拔出手槍就打，幸而有人勸止，方才悻悻而去，連客棧中一應房飯雜用都沒有開銷。可憐那姑娘除得了他一千塊錢梳攏之費外，竟是一文也沒有拿到，還要替他開銷一個多月的賬目，還要進醫院去養傷，仔細算來，除了好處不著外，還賠出幾百塊錢的醫費，白白賠了一個身體，陪了他一個多月，這也算得她十足的晦氣了。誰教你不識相。如今這愛玉姑娘，卻真有眼光，有見識，她已認定貴廷這人是靠不住的，趁他歡喜時候，陸續敲了他幾千塊錢，除了孝敬小二嫂外，餘下的，托一個要好客人，存莊生息。過不多時，竟和小二嫂提起贖身問題來，小二嫂無可如何，只好准她。這愛玉不過一個小孩子家，竟有這等手段，這等知識。至今天香怡紅各妓院中，談起愛玉兩字，還沒有一個不嘖嘖佩服咧。這是後話。<break time="100ms" />　　再說貴廷迷戀愛玉之時，正劉志陸賞識老四之日，正副司令一對有情人。也正是陳炯明夜襲潮、汕之時。兩位正副司令，同在省城，享著溫柔之福，做夢也想不到這位久被輕視的陳炯明，竟如飛將軍從天而下的，大幹起來。幾天中告急之電，雪片般飛來，才把一位風流儒雅的劉鎮守使，急得走投無路，四處八方的，找尋卓副司令，好容易給他從愛玉被窩中尋了出來，大家一陣埋怨，可已無濟於事。卓貴廷戀愛愛玉之心，實在未曾減殺，熱火頭裡，硬生生將他們拆開，倒也鼻涕眼淚，千叮萬囑的，應有盡有。妙極，趣極。漁陽鼙鼓動地來，驚破霓裳羽衣曲。此情此景，卻有七八分相像。劉志陸立在一邊，想到自己和老四情形，不免心中有感，瞧著他倆這等難捨難分情狀，妙極，趣極。又怕誤了大事，急得只是頓足。好容易才把貴廷拉出旅館，拖上火車，一拉一拖，想見匆忙著急情狀。星馳電掣的趕到前方，那陳炯明大隊人馬，已如潮水般湧進汕頭，卓貴廷匆匆趕到，急急調度，已經來不及了，給洪兆麟指揮的隊伍，包圍起來，那消一個時辰，全部人馬，潰不成軍，繳械的繳械，逃走的逃走，傷的傷，死的死。卓貴廷本人，中了一粒流彈，也就帶著一段愛玉未了之情，悠悠忽忽地飄向閻羅殿上去了。趣而刻。
    </voice>
</speak>
