<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那時外面傳說紛紛，督署中也有了些風聲。參謀長傅吉士、省長楊永泰、財政廳長龔政和桂派幾個紳士，都請求榮新注意。榮新雖亦漸有覺悟，奈省防空虛，兵艦又被邦平騙去，即使曉得他們的秘密，一時也無從防備，因因循循的又是數天。至陰曆八月十五中秋之夜，李、魏佈置已完，宣告獨立。省中人心大亂，秩序也整頓不起。李福林又用飛機向督省兩署，丟擲炸彈，把督署門前炸了一個大地穴，又借中秋送禮為名，派人擔禮，分送督軍、省長、軍府三機關，卻把炸機做在籮子上，蓋兒一揭，立刻爆發。幸而軍府稽查最嚴，進門之際就被侍衛檢查，當時炸死一個衛隊長。督省兩署，聞警戒嚴，卻還沒有闖禍，因之人心愈加恐慌。莫督卻非常鎮定，因前方迭得勝利，專候林、馬、沈、李回師相援。李、魏兵力有限，未必遂敢相逼。誰知桂派氣數合終，沒興事一齊都來，正當省城吃緊之時，那虎門要塞司令邱渭南，又被炯明等運動，倒戈相向。海軍方面也被福林勾結，宣言不預內爭，這等影響，卻比李、魏獨立，關係尤大。同時湖南方面，譚延闓又派陳嘉佑、李明揚，攻襲韶關，兵至砰石，沈鴻英在前方聞信，以本人大本營所在，斷乎不肯放棄，便也不管什麼是非利害，立刻調動隊伍，星夜退回，趕到韶關去了。將領可以自由行動，大事安得不壞？鴻英既退，李根源為保存自己實力計，也只得逐步退下。於是林虎、馬濟也不願再戰，分道各退，所有奪回各地，仍被陳炯明得去。炯明又得李、魏電報，桂軍危險情形，及內訌狀況，一時軍心大振，節節進逼，勢如破竹。這為退下的兵，因主將失和，互爭意氣，再也不問自己部下的紀律，沿途劫掠姦淫，無所不為，劫奪既多，便把軍器拋棄，槍械子彈，遺棄滿道。有的發了財，四處逃散，這原是中國舊式軍隊的常態，能進不能退的。一退之後，立即潰散，再也不能成軍，大概皆然，倒也不怪桂軍。說破舊式軍隊通病，其實還是主將不良之故。不過桂軍經此一役，精華損失殆盡，數年來蓄養擴充的實力，幾於根本鏟滅，就中華國運說，這等軍閥惡勢，鏟得一分是一分，未嘗不是前途的曙光，若在桂系自身著想，只怕事後回思，也不免懊恨當時互爭意氣不顧大局的失策呢。<break time="100ms" />　　再說各軍退回之後，莫榮新只急得搓手頓足，連說「糟了糟了，萬不料沈、馬二人，誤事至此，我七十衰翁，行將就木，還有什麼希戀？只是這班人正在英年，將來失了這個地盤，看他們飄浮到什麼地方去。」參謀長傅吉士在旁勸道：「事已如此，督軍盡抱怨人，也是無用。現在各軍齊集省垣，李印泉部屬最稱善戰，此次退下來時，紀律頗好，軍實無缺，可以調他守觀音山大本營，其餘各軍，速請林、馬二公，整理編配，同心作戰，危局尚可挽回，也未可定。」榮新搖頭道：「這等人還講得明白麼？我看大勢已去，我在粤五年，以民國官吏比較起來，不可謂不久，既無德政及民，何苦糜爛地方，不如早早讓賢，請競存、麗堂等快來維持秩序罷。」此老畢竟尚有天良。說時，軍府總裁岑春暄也緩步進來，榮新因把退讓之意說了，春暄生性強項，還打算背城一戰，經不得榮新退志已決，又苦勸春暄道：「老帥春秋已高，正好和榮新優游林下，以終餘年，何苦再替這班不自愛的蠢奴作牛馬傀儡呢。」春暄原無實力，見榮新如此堅決，只得點頭道：「既如此，我卻還有一言。我們組織軍府，本以護法號召，法雖未復，最初和我們作對的皖派，現已推倒，上次李秀山提出和議，我本有心遷就，不料秀山一死，和議停頓，遷延至今，誤事不少。如今既要下野，不可不有一個交代，我想拍電中央，說明下野之意，請中央派員接事，一面將軍府文卷印信，齎送北京，你看如何？」一出大戲，如此終場，可謂滑稽。榮新知道春暄意思，不過為敷衍面子起見，自然點頭樂從，一切照辦。於是春暄先回上海，榮新也派人和魏、李接洽妥當，由北江出韶關，繞道江西，也到上海作他的寓公生涯。<break time="100ms" />　　據聞榮新到滬以後，在麥根路租了一幢小洋樓，安頓家屬，日常生活之費，還得仰仗一班舊部接濟。後來魏邦平打廣西時，部下誤燒莫氏桂平老屋，邦平心下大為抱歉，除申飭部下之外，還匯了五千塊錢給榮新，賠償他的損失。榮新得了這筆款項，好似出賣了一所房子，倒也借以維持了幾年用度。從來督軍下場要算此公最窘。卻也可憐。也因有此一節，所以榮新的名譽，還比普通擁財害民的軍閥差勝一籌，這倒也是一時的公論呢。<break time="100ms" />　　榮新既退，炯明入省，以廢督為名，自任省長，又恐自己威望尚低，未能制服全省，對付北方，於是派員來滬，歡迎國民黨總理孫先生回粤，組織大元帥府，稍事休養，再行對桂用兵，驅除陸、譚。這時炯明部下，回想出兵時，星家之言，他那「在內者勝」的「內」字，原指粤人而言。粤為本省，正合內字之義，但怪當時大家總沒想到，事雖近於迷信，卻也真覺可怪咧。這事且暫按下。
    </voice>
</speak>
