<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如今作者筆鋒兒，又要指向北方去也。這時正當九、十月間，北方軍閥，正在競爭權利的時候，乃忽然有李純的自刎，已覺駭人聽聞，不期相去數月，又有陝西督軍閻相文的自殺，尤為出人意外。可謂無獨有偶。先是陝督陳樹藩為安福部下健將，皖系既倒，奉直代興，樹藩亦經政府命令褫職，而以閻相文繼任。相文自知實力不逮樹藩，深恐被樹藩擋駕，拜命之下，且喜且悲。經政府一再催促，只得帶了部下幾營人馬，前往接事。到了西安，樹藩果不受命，厲兵秣馬，出城迎敵。樹藩在陝數年，勢力深固，加之眾寡不侔，勞逸互異，相文如何能夠支持？接連打了幾仗，損失甚多，只得電請政府，速派勁旅，前去救援。政府亦因樹藩不除，終為西鄙大患，於是調遣大兵助戰。相持許久，樹藩力怯遁去，相文欣欣得意的，進了省城。可見他的自殺，決非為國為民。接了督篆，自己也搬進督署居住，不料時過半月，忽然又發生督軍自殺的奇聞。這天上午，部下將校，齊集督署議事，相文平日頗有勤政之名，這天正是會議之期，大家等他出來主席，等了多時，不見出來，眾人都覺奇怪。問著裡邊聽差的，都道：「督軍不曉為甚，今天這般沉睡，尚未起身，我們又不敢去驚動他，怎麼好呢？」眾人只得再耐心等著，直到日色過午，裡邊卻不備飯，眾人都覺饑餓難當，有那脾氣強悍的，早等得光火起來，喊那相文的馬弁，厲聲責問。馬弁只得進去，請相文時，喊了幾聲，兀自聲息全無，情知有異，撩起帳子一瞧，不覺嚇得目瞪口呆，直聲大喊道：「督軍完了！」一語未畢，相文的家屬人等，一起趕入，大家向相文一看，只見他面色慘白，雙目緊閉，撫他的身體，已是冰冷。再一細看，脅下有鮮血潺潺流出，旁邊還放著一枝手槍，再觀傷處，竟是一個小小的槍洞，才知他是受槍而死，但還不知他被害之故。大家哭著，把他血漬揩淨，這才瞧見衣角兒上，露出一角紙頭，抽來一看，只見上面寫道：<break time="100ms" />　　　　余本武人，以救國為職志，不以權利縈懷抱，此次奉命入陝，因陳督頑強抗命，戰禍頓起，殺傷甚多，疚心曷極？且見時局多艱，生民塗炭，身綰一省軍府，自愧無能補救，不如一死以謝天下。相文絕筆。<break time="100ms" />　　眾人見了，才知閻督早蓄自殺之志，卻還追究不出他所以自殺的原因。因相文並非淡泊之人，此番新膺榮命，意氣自豪，正丈夫得意之秋，何以忽萌厭世之心？即據他遺囑看來，其中說話，也和他的行事多相矛盾。即使臨時發生為難情事，似也不致自殺地步。所以他的自殺，比之李純，更屬令人費解。實在可怪。據著者所聞，內中卻也含有曖昧性質。因相文有一愛妾，不曉和相文的什麼親人，有了不正行為，相文一時氣憤，出此下策。又想同是一死，何妨說得光明一點，於是又弄出這張遺囑，借以遮羞顏而掩耳目。也有人說：「這張遺囑，並非相文親作，也和李純一般，出於旁人代筆的。」以在下愚見，不管他遺囑的真假，總之他肯為廉恥而自殊，究不失為負氣之人，在此廉恥道喪的時代，這等人，又豈易多得哪？謔而刻。<break time="100ms" />　　相文既死，中央命馮師長玉祥代理督軍任務。玉祥為直系健將，較之相文闒茸，相去何啻霄壤？這一來，不消說，直系勢力，更要擴張得多。同時虎踞洛陽的吳子玉，卻又得了兩湖地盤，更有馳騁中原，澄清四海的奢願。原來王占元本一無賴之徒，在鄂七年，除晉督閻錫山外，要算他在位最久的了。從來說官久必富，何況王占元是專騖侵刮，不憚民怨的人，積聚之厚，更屬不可數計。我真不解他們要許多錢作什麼用？非但鄂省人民，恨之切骨，甚至他所倚為長城的部屬將校，以至全體士兵，也都積欠軍餉，怨聲載道。占元耳目甚長，信息很靈，也知自己犯了眾怒，恐怕中央加罪，那時部下既不用命，紳商群起而攻，不但勢位難保，還恐多年體面，剝削淨盡，再四思維，只有聯絡實力領袖，互為聲援，既令軍民側目，又不怕政府見罪。論眼前勢力最大者，關外莫如張，北方惟有曹，為利便之計，聯張又不如交曹，好在天津會議，正在開幕，曹、張二人，均在天津，因亦不憚修阻，親自到津，加入議團。對張則暗送秋波，對曹尤密切勾結。足見大才，佩服，佩服。又見曹錕部下惟吳子玉最是英雄，不啻曹之靈魂，於是對於子玉尤格外巴結，竭意逢迎。此番卻上當了。三人之中，惟吳子玉眼光最遠，識見最高。況平日聽得人說，王督如何貪酷，如何不法，心中早就瞧他不起。又且本人方有遠圖，未得根據，武漢居天下之中，可以控制南北，震懾東西，本來暗暗盤算，想逐占元自代。所以吳、王兩方，萬無聯結之可能。偏這占元昏天黑地，還當他是好朋友，用盡方法，和他拉攏。吳氏自然不肯和他破臉，見曹、張二人，都受他牢籠，自己也落得假作癡呆，佯示親善。這一來，把個王占元喜歡得無可不可，於是放大了膽子，跟著曹、張，一同入京，天天向總統和財部兩處聒噪，逼討欠餉六百萬。他這用意，一是為錢，一則表示自己威力，免得中央瞧他不起，也是一種先發制人之計。果不其然，政府給他逼得無法可施，只得勉勉強強，挖肉補瘡的籌給三百萬元。占元方才欣欣得意的，出京回鄂。且慢歡喜，未卜是禍是福哩。正是：<break time="100ms" />　　爬得高，跌得重。心越狠，命越窮。<break time="100ms" />　　人生不知足，得隴又望蜀。飯蔬食飲水，樂亦在其中。<break time="100ms" />　　未知後事如何，且看下回分解。
    </voice>
</speak>
