<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王占元正因連失要隘，心中發毛，聞川省助湘，愈加恐懼，只得屢電吳氏求助。昏塊。這時蕭耀南駐紮劉家廟，占元又親去求他出兵，耀南本奉上命援王，此時卻按兵不動，雖經占元再三求告，又允他支給軍餉十七萬餘，並在漢廠補助快槍三千桿。請他發點橫財。耀南勉強敷衍，調度部屬，分批裝輪，出發至鮎魚套地方，忽又逗留不進。其意可知。於是各處援鄂之軍，如靳雲鶚、趙杰等，皆不肯先發，互相觀望。那邊湘軍又節節進迫，取蒲圻，攻咸寧，聲勢非常浩大，那蒲圻是武岳線最後的險要去處，從此直至省城，並無可守之地。王占元見救兵難恃，敵氛日惡，才把滅此朝食的氣燄，推了下去。好笑。難為他知機如神，還要恭維他一句，刻甚。先把家眷並全部宦囊，專輪下駛，離了這個是非之地，又把司令部中預備發餉的現款五百餘萬，托由省城票號秘密匯往山東館陶老家。這等作為，可也算他調度有方，應付得宜，不愧專閫之才了。還要恭維他一句，刻甚。措置既妥，才預備本人下台，作富家翁地步，於是連致中央兩電，一繫辭職讓賢，第二電，尚作剖辨之語，大略道：<break time="100ms" />　　蕭總司令按兵不動，靳旅不受調遣，業經電陳在案。前線鄂軍因援軍不肯前進，紛紛向後撤退，大局已不堪收拾。<break time="100ms" />　　孫傳芳、劉躍龍、宋大霈所部，困守十晝夜，無法再行維持。占元保境有責，回天乏術，請查照前電，任命蕭耀南為湖北督軍，或可挽回危局。蕭總司令桑梓關懷，當有轉移辦法也。<break time="100ms" />　　電中語氣，明窺曹、吳隱衷，說透耀南私衷，了了數言，既卸本人之責，又諉罪於別人，言中有物，話裡有話，下台文字，如此婉曲冠冕，卻也不可多得咧。這卻是真恭維。此電到京，靳總理商同曹錕意旨，連下三道命令，一免王占元本兼各職，一任蕭耀南為湖北督軍，一特任吳佩孚為兩湖巡閱使。至此吳氏計劃，完全成功，原來上面許多事情，全是此公計劃，一語點睛。聲色不露，而得兩湖地盤。王占元一番心機，徒然為人作嫁，人說這等地方，可覘人才的高下賢愚，在下卻說民國以來，雞蟲得失，蝸角爭持，鬧得天翻地覆，日月無光，要其旨歸，大概不過爾爾，雖一律作如是觀可也。確論。閒言休講。<break time="100ms" />　　再說湖北新舊兩任，一個是掩袖出門，搭輪遁滬，再無顏面逗留，一方是走馬履新，意氣豪放。東院笙歌西院哭。當由吳氏親自提出條件，派員與趙恒惕磋商息兵。本來湘中出兵，以援鄂民驅王督為名，今王督下野，吳氏又與省會商量，通電各省及中央，實行制憲，預備鄂人自治。又托蔣作賓向湘方調停，戰事似可暫告結束。無奈民國軍人作戰目的，原為權利，今湘軍血戰多時，各大將領，無功可得，無利可圖，便要就此歇手，他們各人的良心上，也覺對不住本身。此之謂良心。於是宋鶴庚首先表示，對於吳氏條件，概不容納，餘人兵力有限，卻不能不受其節制。和議既裂，戰禍重開，吳氏究竟不比占元無能，立刻通令部屬，限一星期內，克復岳州，自己復親至前方指揮，卻把後方維持之責，付諸新督蕭耀南。這時吳氏親統之軍，有第三第二十四第二十五等三師，皆久經戰陣，素負勇名的精兵，吳氏為一鼓殲敵之計，統令開赴前線，一部在金口方面，一部扼住官埠橋，雙方於八月十七日，同下總攻擊令。湘軍雖稱善戰，但一邊卻係生力軍，器械服裝，均非湘軍可比。同時又有海軍第二艦隊司令杜錫珪，前來助吳，直取岳州，兼為陸軍掩護。一時吳軍聲勢大盛，趙恒惕原與吳氏交好，至此自知不敵，只得派人前來議和。因條件不能相容，吳氏一口拒絕，督師猛戰。所有交界之處，如中伙鋪、新堤、嘉魚、簰州等要害地點，均入吳軍之手，但南軍尚死守簰州，不肯退讓，吳氏因從某參謀之計，夤夜派工程隊，將簰州北面橫堤掘開，一時江水橫溢，湘軍溺死者不計其數，輜重糧草及一應軍實，盡皆漂入江水。兩岸無辜居民，正在睡夢中，忽然遭此大劫，淹死於不明不白中者，更屬不可勝數。可憐。這一役，就叫吳佩孚水灌新堤，湘省人民從此痛恨吳氏，可恨。將前此捍衛湘南，主持公道的感情，完全抹倒。可惜。將來吳氏戰史上，少不得添上這一段水淹三軍的殘酷紀錄。可歎。吳氏常慕關、岳為人，又嘗自比雲長，雲長因水淹曹軍，後人譏其殘忍，後來被擒孫吳，身首異處。現在吳子玉卻不暇學他好處，先將壞事學會，究竟自己結局，未必勝於關羽，若照迷信家說來，豈非和美髯公一樣的受了報應麼？這等腐敗之談，頑固之論，作者自負文明，原不肯援為定論，所以煩絮不休的，也因深惜吳氏一世令名，半生戎馬，值此國勢阽危，外患交迫的時代，有多少安內攘外的大事業不好做，何苦要學那班不長進沒出息的軍閥樣兒，盡作些內爭自殺的勾當，到頭來一事無成，只落得受人唾罵，何苦來呢？這是廢話，不必多講。<break time="100ms" />　　再說吳氏利用水神之力，連得勝仗，只待把汀泗橋和咸寧兩處得到，便可直薄岳城，正在計劃頭裡，忽見外面送進一信，原來是梁任公來勸他息兵安民的。此公久不出場，他的文章詞令，又為一代崇仰，而此書所言，卻與在下希望憐惜吳氏之微意相同。不過他的文章做得太好，比在下說得更為透辟明白，在下認為有流傳不朽的價值，不敢憚煩，趕緊將他錄在下面，給讀者作史事觀也好，作文章讀也好，橫豎是在下一番好意罷了。信內說道：
    </voice>
</speak>
