<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一二五回<break time="100ms" />　　趙炎午起兵援鄂　梁任公馳函勸吳
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說王占元威逼政府，得了欠餉三百萬元，欣然回鄂，他本是貪鄙之徒，得此巨款，便把十分之七八，存入上海、大連等處外國銀行，只拿出少數部分，攤給各軍。自取滅亡。俗語說得好：「黑烏珠瞧見白銀子」，沒有不被吸引的。占元只圖自身發財，卻不曉得軍人衣食問題，比他發財更覺緊要。況且各軍欠餉已久，生活維艱，今聞王督代索軍餉，已得三百萬元，雖然不能清還，究也可以暫維生計。當他未出京時，便已紛紛傳說，嗷嗷待哺，都道督軍回來，我輩就有生路了。豈知占元只顧私囊，不惜兵士，因此激成全體官軍的公憤。自取滅亡。武昌、宜昌兩處軍隊，首先嘩變，焚燒劫掠，無所不為。可憐鄂省商民，年來受占元搜括勒索，已經叫苦連天，今又遭此浩劫，真個有冤難訴，有口難分，事後雖經占元派隊剿平，然而兩處商人，損失不下數千百萬，卻向誰人索償？人民至此，實也忍難再忍，於是聯合各界，公電中央，要求懲辦王督。<break time="100ms" />　　中央見占元鬧得太不象樣，當派蔣作賓南下，調查兵變真相。作賓人頗正直，一到武昌，查得占元種種不法情狀，心中大怒，見占元時，少不得勸戒幾句。不料占元自恃有曹、張兩方聲援，竟敢反唇相稽。作賓也不和他多說，因尚有他事赴湘，會到湘督趙恒惕，談起王占元禍鄂虐民情事，因勸恒惕出兵聲討。恒惕先談兵力不足，作賓正色道：「明公英名蓋世，仁義為懷，湘鄂壤地相接，救災恤鄰，古人所許，何乃自餒若是？況且王氏罪惡貫盈，普天同憤，南北政府，均欲翦除，明公果有志救民，作賓不敏，必為公游說各方，共同援助，明公還怕什麼？」恒惕正猶豫間，湊巧王占元因湖北省長問題，又與鄂人大起衝突。於是旅京、旅湘鄂同鄉，為救護桑梓起見，分向南北政府，請願驅王。原來恒惕本心，未嘗不欲收鄂省於掌握，所以遲疑審慎者，卻因南方內變，粤桂相持，此時莫榮新已退出廣東，陳炯明又進兵廣西，並且利用桂派將官沈鴻英、賁克昭等，倒戈逐陸。桂事關係較輕，如此帶出頗巧。陸與趙有違言，戰而勝，必進窺湘南，恒惕若攻占元，豈非雙方受敵？所以不敢發兵。這時卻得粤軍平桂，陸氏遁逃的消息，對南之念既紓，而部下將士，多屬鄂籍，痛恨王占元專橫不法，一力慫慂恒惕，乘機出兵，既得義聲，又享實利，的是好生意。正千載一時之機會等語，恒惕如何不動？因即派撥一二兩師和一八兩混成旅精兵，以宋鶴庚為援鄂總司令，魯滌平為援鄂副司令，並飭財政廳長楊丙籌集軍餉，並兼兵站總監。各軍分道進攻，第一由岳陽、臨湘，向鄂之蒲圻進攻，是為正面軍，以鄂軍團為先鋒隊，夏鬥寅為先鋒司令官。第二，由平江攻通城為右路，以第一混成旅葉開鑫為指揮。第三，從澧縣進攻公安、松滋為左路，以第八混成旅旅長唐榮陽為指揮。分派停當，浩浩蕩蕩，齊向鄂南進迫。王占元得報，大怒道：「趙炎午恒惕字。安敢無禮？我誓必剿滅了他。」因他三路進取，也分三道抵禦，派孫傳芳為前敵總司令，兼中路司令，劉躍龍、王都慶為左右路司令，劉、王二人本在前方，當催孫傳芳攜帶山野重炮，並機關槍隊，及工程電信救護各隊，乘火車出發，至羊樓司，指揮作戰。一面分電各方，說明趙恒惕起釁情形，請求援助。果然奉張、直曹和各省同盟，均有電來，允於相當時機，助兵助餉。直曹除囑洛陽吳子玉速派蕭耀南一師南下，加入作戰外，吳氏並大慷其慨的，聲電討湘，並有親自到鄂督師之表示。占元得報大喜，卻慢開心。除趕發急電道謝外，並在署內西花廳為吳氏預備行轅。占元恃此強援，膽氣愈豪，連催各路主將，反守為攻，大有滅此朝食之勢。卻慢拿穩。不料趙恒惕本是宿將，部下宋、魯、夏等將官，也素負勇敢之名，況出師救鄂，名正言順，一路而來，商農各界，皆簞食壺漿，慰勞軍隊，因此氣勢也自百倍。暴民害商之軍閥聽者！至七月二十九日，開始向鄂軍攻擊，在羊樓司地方，與孫傳芳軍奮戰半天，那孫傳芳也是一員名將，從前王占元攻白狼時候，傳芳尚作營長，曾率所部，一日夜長跑二百餘里，破白狼數千之眾，出王占元於重圍，從此為占元所信任，累加拔擢，今復委以方面專任，傳芳感激圖報，與夏鬥寅之兵，死力相持。卒以後方佈置未完，應援不至，退敗數里，守住羊樓峒隘口。湘軍哪肯相捨？努力追趕，至羊樓峒相近，幸傳芳先命埋著兩個地雷，轟死湘兵數百，夏鬥寅才不敢追，暫且紮營相持。<break time="100ms" />　　過了一天，鬥寅率敢死隊百人，再行衝鋒，與鄂軍相見於趙李橋。傳芳因昨日之敗，憤怒不可遏止，親率大兵，拚命搏戰。不料南風大作，塵土飛揚，傳芳所恃的炮隊，竟失其效用。此之謂天奪其魄。湘軍乘勢猛攻，鄂軍又敗退十餘里，湘軍占住趙李橋，兩方連日相持，互有勝負，但湘軍素稱慓悍，捷奔善走，往往鄂軍大隊到來，即四處奔散。鄂軍正欲安營，他們又四遠會集，多方擾亂。又善於晚間劫營，鄂軍大受其累。占元聞報，便欲調回傳芳，親自督師，經眾人力勸而止。一面卻紛電各省，催促援兵，一面電令傳芳，死守弗退，也不必進攻，候各處援軍到齊，再行進取。這邊趙恒惕也慮曠日持久，對方援軍大集，勝負難定，因亦遣使入蜀，運動劉湘，由鄂西進兵攻取宜昌，劉湘也知直軍得利，必將擾及川中，便出兵兩師，派胡濟舟、顏得慶分道入鄂，聲明此次出兵，專為驅王援鄂，絕無權利思想，以博鄂人的同情。
    </voice>
</speak>
