<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　作者久仰吳氏是近代一位英雄，愛之望之，不殊梁公，故演義中對於吳氏，不時露出感喟之意，蓋不但痛惜其宗旨之乖深，亦所以痛戒軍閥中才德不如吳氏者，大家知所斂跡，莫再蹈吳氏之覆轍，亦猶任公勸吳氏以段派為殷鑒耳。再講吳氏功高望重，威名日盛，不但關外的張作霖，忌疾甚烈，就是吳氏的主帥恩公曹三爺，也覺有尾大不掉之勢，心中好生不快。不過曹本無能，但倚吳為魂魄，吳雖強盛，卻也不敢忘曹，雙方因此尚得互相維繫，不見裂痕。至於兩人門下，卻免不了挑撥唆惑，對甲罵乙，對乙又說甲，如此不止一日，不僅一人。曹、吳心中，都免不得各存芥蒂，而雙方表面上，卻反覺格外客氣起來。本來客氣是真情的反面，所以古人說：「至親無文」。又道：「情越疏，禮越多。」從前曹、吳情好有逾父子，誰也用不著客氣，如今感情既虧，互相猜疑，猜疑之甚，自然要互相客氣起來。可巧這年陰曆辛酉十月廿一，是曹三爺六旬大慶，民國軍政長官，借做壽以斂財，屬吏借祝壽以階進，十年以來，已成風氣。現在曹錕已做了四省經略，名義上比巡閱又高一級，只差不曾爬上那張總統的交椅。又值川湘初定，北方寧謐，民國以來，象這等日子，就算太平時世。太平時世而冠以就算兩字，辭似慶幸而實沉痛非常。以此老曹格外興高采烈，預備熱熱鬧鬧的做他一個生平未有的榮慶。這等舉動，若在平時，吳佩孚定要反對，此際卻心存芥蒂，貌為客氣，不但不敢講話，還先期電賀，並將親自到保祝嘏。曹三本也怕他講話，今見他如此恭順，不覺撚鬚長笑，對幕府中人說道：「子玉生性古怪，卻獨能推尊老夫，也算前生的緣法咧。」眾人聽了，便都奪著貢諛說：「吳帥無論怎樣威望，怎比得上老帥的勛高望重，震古鑠今？此中不但有緣，也是大帥德業所感召啊。」曹三聽了，十分開心，即命他們好好擬了電報，歡迎子玉來保，說咱們自己人，祝壽可不敢當，不過好久不見，我正懷念得很，望他早日前來，咱倆可以痛談幾天。話要說得越懇切越好，越合咱倆的身分交況。曹氏才德，雖無足錄，然亦頗爽直，與奸詐之流自異。<break time="100ms" />　　幕府遵命擬發，吳氏得電，知曹三對他仍極懇摯，倒也欣慰不置。到了壽期相近，他便真個趕到保定，和曹錕弟兄，及一班拜壽團員，盡情歡聚。吳氏並格外討好，竟以兩湖巡閱使、直魯豫巡閱副使的身分，擔任曹氏壽期內的總招待員，也可算得特別屈尊、十分巴結了。只是吳氏生平，為人絕不肯敷衍面子，此番如此作為，在老曹心中，果然百倍開心，嫌怨盡釋，而以別人眼光瞧來，卻不能不疑心吳氏變節辱身之故。神經過敏者，甚至認為吳氏內部組織妥當，第二步計劃，即為對奉開戰。曹、張係兒女親家，感情雖傷，關係難斷。吳氏為使老曹毅然絕張助己，對奉開戰，不能不將自己對曹情感，比兒女姻親更堅更厚。古人說：「大丈夫能屈能伸」，吳氏此舉，正合丈夫作用，其言雖似太早，卻亦未為無見呢。這卻慢提。<break time="100ms" />　　先敘曹錕此次壽域宏開，壽筵盛設，其繁華熱鬧，富麗堂皇，不但為千古以來所罕見，就論民國大軍閥的壽禮，也可首屈一指。一星期前，就由經略署傳諭北省著名男女優伶，來保堂會。此時叫天已死，伶界名人，自以梅蘭芳的青衣花旦，堪稱第一流人才，其次如餘叔岩之老生，楊小樓之武生，以及程硯秋、尚小雲、白牡丹、小翠花等四大名旦，也都日夜登台，演唱得意傑作。曹錕出身小販，困苦備嘗，而生性好淫，水陸並進；得意以後，京、津男女伶妓，受他狼藉者，不可數計。即如此次壽辰邀角，亦最注重名旦，賞賚之重，禮遇之隆，足使部下官兵，見而生妒，聞而咋舌。聽說演戲七天，犒賞達二十萬元。惟五旦所得，在半數以上，即此一端，可以想見曹之為人。小販子總脫不了小販子氣。但聞曹錕心中，尚不十分滿意，原因近來北京伶人，又有男盛於女之勢，女伶中又鮮出色人才，曹錕撫今思昔，不禁回想起一個舊人兒來。巫山夢杳，故劍情深，自古英雄，未有不憐兒女，洪承疇為了一個滿妃，助成清代三百年基業；吳三桂失了一位愛姬，斷送有明三百年天下。象曹錕之所為，也算得深情之英雄，庶幾媲美洪、吳，足為千秋佳話呢。佳話云者，惡之極而反言之也。<break time="100ms" />　　說起曹錕的情人，大概看官們都該曉得一點，其人非他，便是龍陽才子易實甫願意做她的草紙月布、冀得常嗅餘香的劉喜奎兒啊。北京某大學生，因一香面孔，拘罰五十元，喜謂價廉物美。喜奎大名久傳，南北全盛時代，幾乎壓倒梅、程，推翻荀、尚，餘子碌碌，更不足道。那時京、津坤伶勢力，駸駸乎駕男伶而上之，其實所賴者，也不過一個喜奎而已。此外雖有鮮靈芝、綠牡丹等數人，究竟無甚出色，所以喜奎一嫁，轉瞬坤伶聲勢，一落千丈，伶界牛耳，又讓男伶奪去。莫說小小妮子，舉足為伶界重輕，以視今日曹氏軍界地位，也正未必多讓啦。
    </voice>
</speak>
