<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一二六回<break time="100ms" />　　取岳州吳趙鏖兵　演會戲陸曹爭豔
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說吳佩孚正在汀泗橋指揮各軍，猛烈進攻，驀聽得轟然一聲，半空中飛來一粒彈子，正落在他的身邊，著地開花，將吳氏身邊衛隊，盡行炸死。吳氏立處，尚差著十幾步路，居然被他倖免。真是僥倖。好個吳佩孚，面上一點沒有驚恐神色，他瞧得這等炮彈的力量，遠不及梁任公一枝禿筆來得厲害，見他從從容容，若無其事的，照舊督陣。卻也不易。他的部下，見他渾身血污，甚至面上也有許多斑斑點點的，望去似紅，又似黃，又象灰黑色。原來盡是他衛士的鮮血，以及受炸高飛的灰塵沙土之類。他卻毫不顧慮，也不肯稍稍移動地位，這一來，反把全體軍心激厲起來，愈加抖擻精神，忘生捨命的向敵陣猛攻。蘇老泉云：「泰山頹於前而色不變，方可以為將。」吳氏足以當之。湘軍方面，卻也不肯示弱，兀自努力抵抗。到了後來，兩邊愈接愈近，索性捨了槍彈，拔出刺刀，互相肉搏。這才是比較氣力，毫無躲閃的戰法。在中國古時，沒有槍炮以前，向來作戰，總是這個樣子。後來有了槍炮，便把這等笨法兒丟了。誰知歐戰以還，又把這種拚命肉搏的方法，作為最新的戰術。近來世事，往往新鮮之極，歸於反古，萬不料這性命相撲的頑意兒，也會回覆古法起來。話雖說得輕鬆，究竟這等戰法，卻是死傷的多，倖免的少。不是極忠勇極大膽的兵士，誰肯攪這萬無生理的頑兒？只恨這等好兵士，不象歐戰時候的用於敵國，卻拿來犧牲在這等無意識無作用的內爭之中，真正是我們中國一樁大可痛心的事情哪！<break time="100ms" />　　這湘鄂兩軍，又相拚了幾個小時，鄂軍援兵大至，湘軍死傷殆盡，且戰且退。直軍乘勢奪回汀泗橋，統計兩天戰事，直軍得了最後勝利，卻失去旅長一人，團長團副各一人，營長二人，連排長以下，更屬不可勝記。合到湘軍方面，共死傷兵士官佐達七八千人。最可痛的，是兩方主帥盡是開口愛國，閉口保民的英雄賢哲，弄得這批忠勇的部屬，直到死亡俄頃，還不曉得自己為誰而死，為甚而亡。因為中外今古，從來沒有聽得同為愛國保民，反以兵戎相見，性命相撲的，別說當局者莫名其妙，就是作書的人，旁觀之下，也還識不透他們的玄虛詭秘咧。言之慨然。<break time="100ms" />　　吳軍既得勝利，又值廿四師長張福來，同時報告前來，說已聯絡海陸軍，奪得城陵磯，從此直至岳州，險要全無。吳氏派探察勘前方，回報已無湘軍蹤跡。吳氏尚恐有詐，逐步前進，直簿岳城，早有城中紳商代表，帶著滿面慘容，前來歡迎吳氏入城。歡迎之上，係以慘容二字，是皮裡陽秋之筆。吳氏才知趙恒惕已經退保長沙去了。吳氏進住岳州，見城內商民受災狀況，心中也覺有點難過。部下將士，請乘勝進窺長沙，戡定全湘，吳氏喟然道：「人心不知足，得隴又望蜀，做了皇帝想登仙，同是中國人，何苦逼得人沒處走。況我和趙炎午私交極深，此番之事，已出於萬不得已，還能窮兵黷武，把他弄得無處容身麼？依我之見，現在湘軍已退出岳境，我們原來目的已算達到，趁此機會，還是和平解決為是。」吳氏此語，宛然仁人之言，造福湘民不淺。此言一出，三湘七澤間，登時佈滿了和平空氣。湖北督軍蕭耀南，已經到了岳州，並有南北代表張一麟、張紹曾、張舫、孫定遠、葉開鑫、王承斌等，均已到齊，便定本月三十一日，開了一個和平會議，公推吳氏主席，大家協定四事：<break time="100ms" />　　　第一，岳州、臨湘一帶，歸湖北軍管轄。<break time="100ms" />　　　第二，平江、臨湘以南，歸湖南軍管轄。<break time="100ms" />　　　第三，保留湖南總司令趙恒惕地位，援助湖南自治。<break time="100ms" />　　　第四，兩湖聯防，照舊繼續。<break time="100ms" />　　協議既定，干戈斯戢。湘、鄂人民，當水深火熱之餘，得此福音，借息殘喘，倒也額手相慶，共樂昇平。那吳佩孚原主張聯省自治，今既得兩湖地方，作為根據，便想乘此時機，勸導各省，一致進行。不料鄂西方面，又被川軍侵入宜昌，危在旦夕，聲勢十分浩大。吳氏只好把岳州防守事宜，暫歸蕭督兼理，自己帶隊赴宜。施宜鎮守使開城迎接，裡應外合的，殺退圍城之兵。川軍將領但懋辛、藍文蔚等，聽說吳氏親到，不敢輕敵，一面電請劉湘派兵應援，一面召齊全隊人馬，共有萬餘，協力迎戰。川軍雖然驍勇，因久震於吳氏威名，見他自己督隊，心中先存了怕懼。大凡作戰，最貴是一股勇氣，如今吳軍是得勝之兵，氣勢正盛，川軍卻未戰先餒，這等戰事，不待交鋒，而勝負已決。果然一場交鋒，川軍大潰，但懋辛率領殘部，遁歸重慶，吳氏卻也不敢深迫，只吩咐趙榮華好生防守，自己仍乘楚豫兵艦，整隊而歸。<break time="100ms" />　　這時的吳子玉威名四震，有舉足重輕之勢，本人心中，亦覺得意非凡。而且吳氏人格頗高，私人道德亦頗注意，政治雖非所長，至如尋常軍閥的通病，如擁兵害民，貪婪無厭，以至吸大煙、狎女色、賭博縱飲之類，他卻一無所犯。至於治軍之嚴，疾惡如仇，尤為近時軍人所罕見。治事之餘，惟與幕府白堅武、楊雲史等，飲酒賦詩，馳馬試劍，頗有古來儒將之風。可惜他屢戰屢勝，不免把武力看得太重，竟合了太史公論項王句，欲以力征經營天下，卒之一敗塗地而不可收拾，恰恰給梁任公說得一個准著，這也真個可惜極了。
    </voice>
</speak>
