<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　陸錦從此也無心在部辦公了，一天到晚，只在喜奎家鬼混。喜奎高興時候，也不敢不略假詞色，要是不高興呢，甚至明明在家，也不肯和他相見。好個陸錦，他卻真是一個多情忠厚之人，恭維得妙。這一下子，他已窺破喜奎和小崔兒的深情密愛，萬萬不是本人所能望其項背。太聰明了，怕不是福。心中一股酸氣，大有按捺不住之苦，卻難為他涵養功深，見了喜奎，總是勉強忍耐，不肯使她丟臉。如此相持了一個多月。喜奎要上天津去了，照例，應由陸錦侍衛，誰知喜奎此番卻堅拒陸錦，勸他多辦公事，少貪風流。絕倒。又道：「你們做大官的人，應以名譽為重，不要為了一個劉喜奎，丟了數十年的官聲。」陸錦見她盡打官話，心中摸不著她的頭腦，但據陸錦之意，卻有寧可丟官敗名，不能不陪劉喜奎的決心，多情之至。因為喜奎豔名久噪，曾有一個北京大學的學生，為她發起色狂病來，寄了許多情書給喜奎，喜奎付之一笑，置之不理，那學生急了，竟於散戲之時，候在門口，等得喜奎出來，上車之時，竟自搶上前去，捧過她那嬌嫩香甜的一張圓臉兒，使勁的聞了一個香，趣甚。只急得喜奎大喊救命，那學生還不放手，直等得喜奎的車夫跟包們，圍將攏來，將他擒住，他才哈哈大笑的，說道：「好幸運，好幸運，今兒才償了我的心願了也。」眾人才曉得他是一個瘋子，拉拉扯扯的，將他送到警署。警官問明原因，罰了他五十塊錢，他還做了一篇文章，送登報上，說：「劉喜奎香個面孔，只罰五十元，警官未免不公，因為喜奎是現代絕色，聞香面孔，雖然不比姦淫，也算一親芳澤，區區五十金，罰得太輕了，未免輕視美人。至於本人，卻算做了一樁本輕利重的生意」云云。絕倒。從此喜奎名氣越大，喜奎也應感激他這種宣傳工夫。而喜奎的戒備，也比較嚴密。此番陸錦必欲伴送去津，就是這個意思，他倒的確是一番愛惜保護的深心。自是好心。<break time="100ms" />　　無奈喜奎偏不中抬舉，一定拒絕不受。陸錦心中，也覺詫異，不期脫口說道：「那麼，你這趟去津，是用不著人家護送了。那小崔哩，他可跟你同去不呢？」喜奎一聽小崔兩字，憑她膽子再大，意氣再盛一點，也總有些不大得勁起來，登時粉臉飛紅，秋波暈碧，期期艾艾的，一時對答不出。停有幾秒鐘時，方才冷冷的道：「什麼小菜大菜？你說的我全不懂呀。」陸錦見她情虛，益發深信喜奎和承熾真有密切關係，並料定喜奎赴津，承熾必定充當隨從之職，太聰明了，怕不是福。不覺妒火大熾，五內如煎，但又不忍使喜奎難堪，只得輕輕點頭說道：「小菜自然比大菜好點。你帶了小菜，本來不必再要大菜了。」難為他如此伶俐會說。陸錦一面說，一面瞧喜奎神色十分慌張，大非平時飛揚跋扈能說慣道的情形，便覺得她楚楚可憐，再不能多說一句。畢竟多情。卻喜喜奎心中一虛，面色便和悅了許多，對於陸錦，也免不得勉強敷衍，略事慇懃。陸錦原是沒腦子的東西，受此優遇，已是心滿意足，應該感謝小菜。無所不可，哪怕喜奎對他說明要嫁給崔承熾了，煩他作個證婚，同時兼充一個大茶壺兒，諒他也沒有不樂於遵命的了。趣而刻。這倒不是作者刻薄之談。偏說不刻。只看他經過喜奎一次優待，當夜留他在家中睡了一晚，次日一早，便由著崔承熾護送出發，她倆竟堂堂皇皇親親熱熱的，同到天津去了。陸錦只大睜著眼兒，連送上火車的差使，都派他不著。可憐。要知這全是喜奎枕邊被底一番活動之功，竟能弄得陸錦伏伏帖帖，甘心讓步，此而可讓，安知其他一定不可讓呢？<break time="100ms" />　　這還罷了，不料從此以後，喜奎對於陸錦，愈存輕鄙之心，應得輕鄙。同時對於承熾，也越存親愛之意。承熾本是寒士，喜奎常向陸錦索得孝敬，便轉去送給承熾。老釀人偏喜討年輕美妾，結果未有不如此如此。承熾得此，已比部中薪水體面得多，在他本意，這等差使，遠勝內部員司。就是喜奎初意，也打算請承熾辭去內部職務，專替本人編編戲，講講話，也就夠了。總因外間名譽有關，未敢輕易言辭，不道兩邊往來的日子久了，形跡渾忘，忌諱毫無，承熾穿著一件猞猁猻袍子，出入衙門，太寫意了，也不是好事。常有同事們取笑他，說是劉喜奎做給他穿的。承熾一時得意忘形，竟老老實實，說是喜奎向陸次長要求，送給我的。同事們聽了，有笑他的，有羨慕的，卻有十分之九是妒忌他的。因為那時北京正大鬧官災，各大衙門，除了財、交兩部是闊衙門，月月有薪水可領之外，其他各部，都是七折八扣，還經年累月的，不得發放。人人窮得淌水，苦得要命，偏這崔承熾，因兼了這個美差，起居日用，非常寫意，早已弄得人人眼紅，個個心妒。不是量小也，可憐。只因他的臉蛋子，原生得不差，年紀又輕，媚功又好，大似老天爺特別垂青，有意栽培，使他享這豔福財運一般。天之所定，誰能易之？掉文妙。因此大家雖有妒心，卻也沒法奈何他，此時見他公然說出陸錦贈袍一事，言下並有政府官吏，不及坤伶侍衛之意，不是小崔荒唐，卻是作者深刻。把一班窮同事說得面紅色恧，難以為情起來。於是有那深明大義的人，說：「承熾此舉有大罪三：一是瀆辱鄰部長官；二是傲慢本部同事；三是輕蔑政府神聖。說得正大堂皇，妙甚。至於他本身的品行不端，人格墮落，猶其餘事」等語。
    </voice>
</speak>
