<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　他這題目，來得大了，惹起許多人的注意，一人唱說，千人附和，不上幾天，早已傳入陸次長的耳中，想到自己的衣服，經過意中人的手，間接而披於情敵之身，瀆辱二字，可謂確切不移；而且實際上教自己無顏見人，如此一想，恨不得派遣衛隊，將小崔捉來，立行正法，以為瀆辱長官者戒。轉念一想，自己和喜奎的事，也不是什麼名正言順的國家大事，更不是陸軍部次長職務內應有之事，卻有自知之明。小崔在這上頭，欺侮本人，只能算是私人搶風，萬萬不能加他瀆辱官長的罪名兒。況且此事一經聲揚，小崔果然危險，然而充其極量，也不過削職而止，本人身為次長，位高望重，若因此而竟被牽動地位，不但事實上拚他不過，而從此名譽掃地，貽笑中外，終身留下一個污點兒，尤其犯不上算。然則要求伴送赴津時，所謂寧可丟官壞名者何耶？何況喜奎心中，只愛一個承熾，實際上本人卻還叨著他的光兒。因為承熾之事發表以後，喜奎心中愧懼，反和本人要好得多，本人正想趁此機會，為得步進步之計，若將承熾攀倒，喜奎也和本人作對，那時再想博得美人一笑為歡，可比登天還難了。可憐。如此一想，又覺承熾的地位，不但不宜動他，還該設法保全他才是。這樣兩個相反的念頭，交戰胸中，萬分委決不下，倒把個才大功高的陸次長，弄得如醉如癡，恰如染了神經病兒一般。有時雖在辦公時間，也會自言自語的說出劉喜奎可憐、崔承熾可辦的兩句話來。可憐。惹得陸部全體員司，和陸錦一班同僚，都當作一件趣史，霎時傳遍九城。幸而陸錦為人忠厚，大家不忍和他為難，也沒有人去攻訐他。<break time="100ms" />　　卻有一個司長，和他最有感情，勘透他的隱恨苦衷，替他想了一個借刀殺人之計，勸他到保定走一趟，向曹三爺聲明：「本人並沒有娶喜奎為妾，本人也並無娶她為妾之意思。自從喜奎承大帥雨露之恩，本人身受栽培，尤其不敢在喜奎跟前，稍存非禮之行，致負大帥裁成之德。不料有內部員司崔某，混名小菜的，那廝自恃年輕貌美，多方誘惑喜奎，喜奎原不敢忘大帥厚恩，只因小菜屢說大帥身居高位，心存叵測，將來一定沒有好結果，還有許多混賬說話，他能說得出，某卻傳不來。聳之激之，勸之誘之，曹三應入其彀。因此喜奎息了嫁給大帥的念頭，居然和小菜十分親密起來。大帥軍書旁午，政務勞神，本不敢以小事相告，只因這廝信口造謠，膽大妄為，不但於大帥名譽有關，且恐因此惹起政府誤會，與大帥發生惡感。在大帥本身，固沒甚關係，倒怕國家大局，發生不良影響，歸根結底，大帥還是不能辭咎，所以專誠過來，稟報一聲，大帥看該如何辦法？」措詞奇妙。這番說話，委實彀得上絕妙好詞四字。一方面引起曹三的醋心，同時即借表本人之忠義，一方面為喜奎留出地步，同時又將曹三的地位，抬得十足。而且立言非常得體，措詞十分大方，了了數言，面面俱到，不但無懈可擊，簡直無語不圓。評語亦妙，作者必是閱卷老手。陸錦受教之後，真有一百二十分的欽佩，難為他不敢怠慢，在部中請了要公赴保的短假，急急忙忙，趕到保定，會見曹三。<break time="100ms" />　　曹三自喜奎去後，鬱鬱不樂，忽忽如有所失，屢向各方打聽，也已深悉喜奎未嘗嫁給陸錦，不過假陸太太三字作個牌頭，並知陸錦還吃著小崔的虧。心中正在痛恨承熾、憐念陸錦的當兒，可巧陸錦到來，便立刻延見，優予禮待。陸錦更是喜悅，便將那司長教給的一番話，說了出來，果然惹得曹三又羞又怒，又妒又感，羞是羞喜奎被奪，怒是怒喜奎上當，妒是妒承熾的豔福，感是感陸錦的忠義。不出所料，句句合筍。陸錦見曹三待言。但只對於喜奎方面，猶恐結怨太甚，不能見面。可憐。因復再三要求曹三，嚴守秘密。曹三也答應了，留陸錦在保玩了三天，比及陸錦辭別回京，早有家人報稱曹經略等電請國務院重辦小崔。不料小崔聞訊逃走，據聞已跟喜奎同上天津去了。陸錦聽了，萬不料如此一來，倒成全了他們，反而正式結合起來。弄巧成拙。喜奎此去，必定嫁與小崔，本人不成了陌路蕭郎，竟連一面之緣，都不可得了麼？心中一急，竟吐出一口血來。正是：<break time="100ms" />　　海棠不與梨花壓，大菜何如小菜香？<break time="100ms" />　　未知性命如何，且看下回分解。<break time="100ms" />　　堂堂經略使，陸軍次長，為了一個女伶，失敗於小小內務司官之手，誠若輩所認為奇恥大辱，雖鄰邦侵蝕，國事蜩螗，不足比其憤懑也。夫千古英雄，未有不多情者，千古有名美人，未有不傾心於真正英雄者。喜奎豔冠一時，名揚海外，洵可謂有名之美人，乃對於自負多情而英雄之曹、陸，鄙夷直同糞土，此無他，英雄固多情深，深情必先鐘於國民，而後及於戀愛。曹、陸身為大員，而惟聲色是尚，置國計民生於不顧，所謂多情，直是淫欲變相。安有淫欲之人，而能久於情者？則無寧偕寒士以共白首，猶得終身廝守不離也。嗟夫！曹、陸之失敗情場，曹、陸自取之耳，於喜奎何尤？然而喜奎高矣。
    </voice>
</speak>
