<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　再說李彥青做了曹大經略身邊最最寵信之人，自有許多攀附的人，一般的稱他李大人李老爺，稱他老子是老太爺，還有和他同事之人，因求他在曹三面前吹噓幾句，也有和他拜把子，稱兄弟的。彥青志得意滿，自不消說，只有兩處地方，還不能十分討好，一個是吳大帥吳子玉，生性正直，最恨這等宵小之徒，太看輕這位主任了。常說曹大帥的事情，全是這班狐狗攪壞，言下之意，還不專指彥青一人。明知其無成，而抵死相從者，子玉之長處，也是子玉之短處。惟有曹三的正室太太劉夫人，罵得最為刻毒，她曾當著許多人的面，把彥青喊去，拍案大罵，說：「老帥春秋已高，精神日壞，大帥身子壞，精神不濟，自然只有夫人曉得，何意李主任也與有勞績，此真奇妙趣史，以極不堪事，寫得極乾淨，見得作者匠心。近來身子越衰，毛病越多，全是你這妖怪東西攪壞的。」妖怪東西，也是道地官銜麼？彥青素知曹三天不怕，地不怕，單單敬怕這位太太，他也只得以曹三之心為心，跟著敬畏太太，受了罵，兀自不敢聲辯，只有唯唯稱是，諾諾連聲。等曹太太氣平了些，方說：「小的不敢，小的原不肯的，怎奈老帥沒人伺候，小的也叫沒法兒罷了。」小的原不肯，小的沒法兒，語極普通，掩卷一想，妙不可言。曹太太聽了，更其怒不可遏，叱道：「憑他再沒伺候之人，也不配你這妖鬼跑在前頭。老實告訴你，你要想在這府中吃飯，從此以後，就不許近著老帥的身體。要是不然，我就有本事，叫你死無葬身之地，你懂得麼？」彥青只得叩了個頭，含悲帶淚的出去，見了曹三，不覺倒在懷裡，大放悲聲。曹三也知他吃了太太的虧，又見他哭得哽哽咽咽，淒淒惻惻，心中老大不忍，只得用盡老力，將他抱了起來，再三安慰道：「好孩子！快別哭了！咱們爺兒似的，你有為難，咱全知道。好孩子！我也是敬重太太，此等地方，還見曹三古道。沒法子替你出氣，只有慢慢地賞你一個好差使，受了太太的虧，橫豎好在眾人面前討回便宜，李主任這生意做著了。給你頑頑，這等人當差使，非頑頑而何？曹三妙語，作者趣筆。消消你這口氣，不好麼？」彥青只得收淚道謝。又道：「大帥事情多，精神又不濟，身子是應該保養的，小的原再三對大帥說了，大帥總是……」說到這裡，不覺把臉兒微微一紅，嫣然一笑。曹三見此情形，心中早又搖搖大動起來，恨不得立刻馬上，要和他怎樣才好。你要怎樣。無奈青天白日的，還有許多公事沒有辦，只得將他捧了起來，下死勁的，咬了他幾口，咬得那個彥青吃吃地笑個不住。過了一天，曹錕果然又下了一個手諭，著他老太爺去署理一個縣缺，人人都曉得這是酬報李彥青受罵之功。後來這位廚子縣令，調任別處，交代未清，人家問起這事，他便大模大樣的說道：「那容易，咱已交給兒子辦去，咱兒子說，這些小事情，等大帥洗澡時，隨便說一句，就得啦。」趣甚，據作者說，確曾聽見有此一說。一時都下傳為佳話，那都是後來的事，先帶說幾句兒，以見他們君臣相得之隆，遇合之奇，真不愧為千秋佳話也。如此佳話，真合千秋。<break time="100ms" />　　如今卻說李彥青探明曹三意旨，知他故劍情深，不忘喜奎，若是別的事情，只消他一聲吩咐，自有許多能幹的人，奪著奉承，哪怕殺人放火，也得趕著替他辦好。只因這喜奎，是曹三心愛之人，喜奎一來，卻於彥青本身，有點關礙，礙他本身，妙不可言。因此倒正言勸諫道：正言勸諫，更有奇趣。「大帥身繫天下安危，為時局中心人物，犯不著為了劉喜奎這個小狐媚子，一個妖怪東西，一個小狐媚子，迷住了一個老怪物兒。想壞了貴體。依理而論，喜奎雖已嫁人，亦可設法弄來，只消等她來華界時候，一輛汽車，迎接了來，還怕不是大帥的人？諒那崔家小子，也不敢怎樣無禮。但聞喜奎嫁人以後，已得乾血癆症，面黃肌瘦，簡直不成人樣兒了。此句吃重。大帥弄了回來，也不中意的，何必負著一個劫奪人妻的名聲，弄這癆病鬼回來。而且太太曉得了，又是淘氣。天下多美婦人，大帥若果有意納寵，小的將來親赴津、滬，挑選幾個絕色美人，替大帥消遣解悶，那時候，大帥有了這許多美人，別說劉喜奎那黃病鬼兒，應當貶入冷宮，就是小的也可請個三年五載的長假，用不著再捱太太的罵了。」說罷，秋波微暈的，嫣然赸笑，又仰起頭勾著曹三的頸項，軟迷迷地，說道：「我的親老帥！親老子！不堪至此，肉麻煞人。你瞧瞧！這話可是不是哪？」曹三不覺呸了一聲，笑道：「好胡說的小子，咱不過一句空話罷咧，又惹你嘮叨個這一陣子，你要請假，咱就派你到上房，替太太擦地板去，看你可受得住這個磨折？」彥青聽了，急得抱住了曹三，扭股糖兒似的，嬌癡央告道：「我的親親老子，要這樣子狠心時，我的小性命兒也完了一半了。不堪至此，不忍卒讀。我要死在太太口中，寧可死在死在哪裡？死在……」只說了半句，忽把臉一紅，指指曹三，裝了一個手勢兒，什麼手勢？嗤的一聲，笑起來了。纏勾多時，把個英雄領袖的曹虎威，攪得喘吁吁地，笑而叱道：「小子！虧你說得出來，滾罷，咱要出去了。」說罷，振衣而起。虧他還能彀起身。彥青忙著伺候他穿衣，帶帽，將他打扮好了。奇事奇文。這曹三自去干他的公事，從此再也不提劉喜奎三字。這曹三和喜奎的關係，總算斷絕於李彥青之口，喜奎要是得知此事，還不曉要怎樣感謝他咧。
    </voice>
</speak>
