<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至用人行政，鈞座自有權衡，應如何以善其後？作霖不敢妄贊一詞矣。抑作霖尤有進者：國家危弱，至斯已極，內閣關係鄭重，早在洞鑒，伏願鈞座採納盧督軍主張有電所陳「賣國在所必誅，愛國必以其道」二語，不致令以為國除奸為名者，反為巧宦生機會。尤伏願鈞座，飭紀整綱，淵衷獨斷，使天下有真公理，然後國家有真人才。倘彰癉不明，是非不辨，國民人心不死，愛國必有其人。作霖疾惡素嚴，當仁不讓，亦必隨賢哲之後，而為吾民請命也。臨電不勝屏營待命之至。諸公愛國熱誠，素所敬佩，敬祈俯賜明教，幸甚！<break time="100ms" />　　此電語氣極銳，而措詞卻稍為和婉，聞出某名士手筆。惟奉派內部，也有擁梁與聯直兩派，大概老成一派，謂：「直、奉一家，則國事大定，民生可息，若兩虎相爭，必有一傷，不但非國家之福，於奉方也未必有利。自是正論。況梁、葉輩為舊交通系之首領，已往成績，在人耳目，名譽既不見佳，何必被他利用，輕啟戰端，為國人所詬病。」主此說者，以察哈爾都統張景惠最為有力，附和者亦頗不少。無奈作霖正在盛怒頭上，又素來瞧不起吳子玉，說他是後起的小輩，不配干預大政。壞事在此。一面梁、葉等人，復造作蜚言，說：「吳氏練兵籌餉，目的專為對奉，司馬之心，路人皆見，此次反對梁某，可知非為魯案，實恐梁某助奉，為虎添翼，實於他的勢力，加上一個重大打擊，名為對梁，實即對奉，照此情形，奉、洛前途，終必出於一戰。也是真話。與其姑息養癰，何如乘機撲滅。現在吳氏所苦，在餉不在兵，一經開戰，某籌主持中央，可以扣其軍餉，而對於奉派，則儘量供給，是不待兵刃相接，而勝負已分。只怕未必。大帥誠欲剪除吳氏，正宜趁此時機，趕緊動手，若稽延時日，一再讓步，吳氏勢力既張，羽翼愈盛，固非國家之福，而奉方尤屬吃虧，那時再行追悔，只怕無濟於事了。」張氏聽兩方說來，均有情理，終以梁閣為自己推薦，若憑吳氏一電，遽令下台，本人面子上，實在下不去。而且洛吳謀奉之心，早已顯露，將來之事，誠如梁等所言，終必出於一戰，不如及早圖之為妙。於是不顧一切，竟將上電拍發，一面召集各軍事長官，大開會議，決心派兵進關，並通知參謀處籌設兵站，準備軍械，且令興業銀行盡先撥洋二十萬元，充作軍費，一面簡搜師徒，調出兩師團六混成旅，整裝秣馬，擦掌磨拳，專候張氏命令，立刻出發。<break time="100ms" />　　這時最為難的，卻有兩人：一個是高踞白宮的徐大總統，一個是雄鎮四省的曹經略使。原因梁氏組閣，先得徐之同意，此時自不能不設法維持，且現在庫空如洗，除了梁氏，誰也沒有這等大膽，敢輕易嘗試這內閣的風味。而且靳氏下台，雖有許多原因，其實還是吃金融界的擠軋。而左右金融界者，仍為舊交系梁、葉等人，若去梁而另用他人，梁氏意不能甘，勢必再以金融勢力倒閣。真是小人。如此循環報復，不但年關無法過渡，而且政治糾紛，愈演愈烈，自己這把總統交椅，也萬萬坐不下去了。所以為本人威信和體面計，為政局前途計，除了追隨奉張、維持梁閣外，實無比較妥當的法子。但吳氏兵多將廣，素負戰名，也斷不能不設計敷衍。徐氏本人和吳氏本無交誼，調停兩字，也覺為難，想來想去，仍惟求救於曹三。曹和奉張原有姻親，而無大惡感，對於吳氏之劍拔弩張，志在挑戰，也覺太過激烈。但吳氏為本人愛將，本人以吳氏為靈魂，向來吳氏所作所言，自己從不加以反對。又因吳氏反梁，本為魯案，題目極其正大，也未便加以制止，所以輕易不好講話，可是魯案因中代表否認曾受梁閣讓步的訓令，美國的輿論，也非常注意，以為美總統政策之能否成功，全看山東問題的能否解決。所以當時華盛頓的空氣，也頗為緊張，因此美國人也有出任調停的。英人也希望華會早日結束，加入調停，所以中日代表在二月四日五日六日，接連開了三天會議，方才議定了幾條大綱。還算運氣。第一條，估定山東鐵路的總價值，依照德國的估價為五千三百四十萬六千一百四十一金馬克，分十五年還清。第二條，規定在款子未償清之前，須任日人為運輸總管和總會計。第三條，規定鐵路財政細則由中、日主管人員在六個月內協定。當時簽字的，中國全權代表是王寵惠、顧維鈞、施肇基三人，日代表加藤幣原和植原兩人，美國是國務卿休士和專門委員馬萊、皮爾三人，英國是貝爾福和專門委員林森格、惠生等三人。簽字都用英文，全文在十一年一月三十一日方才簽約，照錄如下：<break time="100ms" />　　第一條　膠州租地。（一）日本以前屬德國膠州租地，交還中國。（二）中日政府各派委員會同清理，移交膠州租地行政及公產等項事宜，並解決一切需乎清理之事。在本條約發生效力後，中日委員應立即齊集。（三）上述移交及清理應趕速辦理完竣，無論如何，不能遲至本條約發生效力六個月以後。（四）日本政府願將膠州租地行政機關之案卷，為移交上及後日行政所必要者，交付中國。此項交付在交付膠州灣土地後行之。<break time="100ms" />　　第二條　公產。（一）日本政府允以膠州租地內一切公產，包括土地建築工程設置等等，無論前屬德有或日本管有期內所購得建造者，一律交給中國，惟本條第三款所列者不在此限。（二）移交公產，中國不予任何項賠償，惟（甲）日本官廳所購置建造者，（乙）日官所改修擴增者不在此限。屬於（甲）（乙）兩項者，中國政府，應按日本政府所支出之實費，斟酌繼續損耗成數，酌給相當賠費。（三）膠州租地內此等公產，其屬於設立日本領事館所需要者，日本政府得保留之。日人社會所特需之學校寺院墓地等項，亦准日人社會保留之。此條詳細事宜，由本條約所規定之中日委員聯合辦理。
    </voice>
</speak>
