<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　另外又拍了一個電報給吳佩孚，詞意大略相類。各方接了這幾個電報，也並沒有什麼表示，在吳佩孚一方，因見各方面情形，愈迫愈緊，知道非一戰不能解決，便親自趕到保定，來見曹錕，請曹錕召集一個會議，付之公決。曹錕也正想借會議來決定和戰，便於四月十一日，召集全體軍官，開軍事會議於保定。吳佩孚、曹銳、曹鍈、張福來、王承斌、馮玉祥、張之江等重要高級軍官，均各列席。由曹錕親自主席，吳佩孚、張福來等都主張作戰，曹銳和曹鍈都主張議和。討論了許多時候，還沒解決。曹錕意存猶豫，張福來憤然說道：「老帥願意仍作直系領袖，不受他人節制呢？還是願作別人的附庸？如其願做直系領袖，不受他人節制，除卻努力作戰，更有何法？如其願作奉派附庸，也不必更說什麼和不和，我們立刻投降了他們，豈不省事？」倒是他爽快。眾人聽了這幾句話，都不禁失色。曹銳、曹鍈大怒，一齊起立道：「你是什麼人，敢說這反叛的話？難道不怕槍斃嗎？」說著，都拔出手槍來。何至槍斃。曹四、曹七一味媚張，媚張即所以倒吳也。王承斌慌忙勸住。馮玉祥也起立道：「張氏通日賣國，舉國痛恨，非聲罪致討，不足以蔽其辜。如不戰而和，恐怕全國痛恨之心，將轉移到我們身上來了。到了那時，老帥身敗名裂，恐怕悔之晚矣。」馮氏善治軍，明大體，而勇於有為，只此數言，公義私情，兩面均到。曹錕之意稍動，回頭看張國熔、吳心田、張錫元等諸將時，只見他們也一齊起立道：「非一戰不足以盡守土之責，非驅張不足以安國家，謝天下，請老帥下令，我們情願率領部曲，決一死戰。」吳佩孚也道：「將士之氣如此，請老帥弗再猶豫！」曹錕見眾人都如此說，也有些醒悟，那曹銳、曹鍈卻依舊揎拳擄臂的，在那裡和眾人爭論。曹錕見兩位老弟如此，自覺不好意思，只得放出哥哥樣子，把他們喝退，二人都氣忿忿的走了。<break time="100ms" />　　曹銳久任直隸省長，因在氣頭上，便要提出辭職，經幕僚再三相勸，方才改辭職為請假，所有職務，都由警務處長楊以德代理。這裡吳佩孚等見曹銳、曹鍈已去，便從新討論作戰計劃，先由他解釋現在的形勢道：「我們以前所以不敢立刻決裂者，第一，因為兵力都散在陝、鄂，二則恐怕粤中出兵攻擾江西、福建，使兩省自顧不暇，無力牽制浙江。那時盧永祥之兵，得聯絡馬聯甲舊部，擾我後方。更有趙杰首鼠兩端，亦可從河南響應奉方，為我們心腹之患。現在粤中孫、陳分裂，決無暇對外，閩、贛便可以專力對付浙江，浙江也決不敢輕易出兵了。馬聯甲舊部，沒有盧氏援應，也就不敢妄動。至於趙杰，我已用優勢的兵力，將他監視，料他也決不敢明白表示態度，何況陝西、湖北之兵，現已集中河南，陝西方面，已決意暫棄，如不能一戰，哪裡去抵補陝西的損失？再則我們財力不足，餉彈匱乏，不易久持，敵方有日本為後援，又經過多年的積蓄，倒皖時，又得了許多軍資，餉械都極充足，利於持久，情勢確然如此。恐怕日子愈久，局勢便要愈壞了。」張福來也道：「不說別的，單說他們以前教梁士貽不要發餉給我們，使我們軍士無糧，自己潰散的毒計，也無非注意在這上頭。吳帥也為這上頭，萬萬不能再忍。總之他們雖利於持久，我們偏要立刻作戰，一鼓作氣的戰敗他們，方為上計。」曹錕道：「急急應戰，是不生問題了。現在你們且說應戰的計划給我聽。」吳佩孚見曹錕已經決定主張，便將進兵的計劃，詳細說了一遍。又道：「如此作戰，使敵方處於三面包圍之中，即使一時不能根本消滅，也不怕他們不捲甲而逃。老帥放心，這是有把握的。」此時確有把握，不道將來沒把握的日子有咧。所以君子戒好戰而慎用兵。曹氏大喜，便立刻下令，吳佩孚為總司令，張國熔為東路司令，王承斌為西路司令，馮玉祥為後方司令，所有直系各人部隊，都聽吳佩孚節制。會議決定之後，便各秣馬厲兵，急急前進。<break time="100ms" />　　這時張作霖的兵，已經從四月九日起，以保衛京畿為名，不絕的向關內輸送。明明說退，暗暗輸進，真令人瞧不透葫蘆中藏甚妙藥。奉軍原在關內的一師三混成旅，都集中在軍糧城一帶，到了四月初，張作相又率領二十七二十八兩師入關，札在獨流南面，四月十日，奉軍暫編第七旅，又入關駐札津浦路良王莊，衛隊旅亦進駐津浦路一帶。四月十五日，奉軍又進兵兩旅，駐札塘沽、天津一帶。次日，李景林又率領萬餘人開到獨流。第二日張作霖又令炮兵四營帶了五十四門大炮，進駐馬廠，輜重兵進駐蘆台。四月二十日，又派馬隊進駐通州。逐步寫來，羅羅清疏。一時大軍雲集，弄得人民東逃西散，恐慌異常。直軍第二十六師這時駐札馬廠，原係曹鍈所部，那曹鍈因曹錕不聽他們之言，反加叱責，心中十分氣憤，所以在四月十七那天，探得奉軍將要前進，便不等命令，竟自退回保定。有此兄弟，有此部屬，曹三之不失敗者天也。這一來，不覺把吳佩孚激的大怒，立刻稟明曹錕，要將他撤換懲辦。正是：<break time="100ms" />　　兄弟鬩牆，外御其侮。<break time="100ms" />　　蝸角紛爭，惟利是務。<break time="100ms" />　　未知曹鍈性命如何，且看下回分解。<break time="100ms" />　　人謂奉、直戰爭起於梁閣，固也。然不用梁而用直方所薦之人，則張氏對之，必不滿意，亦猶洛吳之於梁閣也。即不然，而用雙方均有關係，或兩不相干之人，則結果仍不能討雙方之好。靳氏前車，亦可借鑒。總之身為總統，而無用人之權，弊之所及，往往如此，於藩鎮又何責哉！
    </voice>
</speak>
