<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一三○回<break time="100ms" />　　強調停弟兄翻臉　爭權利姻婭失歡
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說關外調人麇集，和平空氣，瀰漫沈遼。誰知張作霖受了梁、葉迷惑，以為有了倒吳的計劃，所以不肯答應。而且新近得了廣東和浙江方面的聯絡，已經訂立三角同盟。據傳三角同盟的內容，是以孫中山先生為總統，段祺瑞為副總統，梁士貽為總理，段芝貴督直，吳佩孚免去直、魯、豫巡閱副使職，專任兩湖巡閱。此事即使實現，亦非久長之計，因奉張與洛吳都是黷武派，中山先生豈能作他傀儡？且以先生之明，深知奉張作用，亦未必真肯登台也。條件的內容，曹錕也有些接洽，不過是否實在，卻未可知。張作霖有了這些援助，愈加膽壯氣豪，便決定用武力解決。到了二月中旬，梁士貽續假，張作霖便把原駐札在關內軍糧城地方的奉軍，一律調出關外，以示決絕。明明要派兵進關，卻先把原在關內之兵，調出關外，此正所謂欲取姑與、欲前先卻之法，局外人視之，真不知他葫蘆裡賣什麼仙丹。這一來，嚇得徐世昌十分不安，立刻派遣孟恩遠趕出關去調解。曹錕也仍派王承斌出關，要求張作霖，不要把奉軍調出關去，誰知兩人到了關外，孟恩遠竟連說話的機會也得不到，王承斌雖竭力向張氏挽留，也毫無效果。<break time="100ms" />　　這時吳佩孚因兵力散在陝西、兩湖，準備未周，所以十分靜默，並且屢次通電闢謠，說本人和奉張，決不開戰。欲蓋彌彰。徐世昌則鑒於國民不滿梁氏，樂得去梁以媚吳，又因這時已由梁閣問題，而變為張、吳的本身問題，梁氏去留，反倒無關大計，所以在二月二十五日，拍發了一個通電，表示去梁士貽，而改任鮑貴卿組閣，因鮑張有親，對直方也有好感，或能消弭戰禍，也未可知。其實這等計劃，並沒多大效力。威信不孚，而徒欲借親情以資聯絡，寧有濟乎？卻偏有張景惠、秦華、王承斌、曹銳、孟恩遠這些人，竭力的拉攏。至於鮑貴卿呢，因為雙方一經開火，自己的總理，便沒了希望，更是起勁，也跟著張景惠這班人，去向張作霖懇情。一半為公，一半也帶著探探老張對自己的意思如何。誰知老張毫不客氣，依然表示強項。鮑貴卿這時彷彿兜頭澆了一杓冷水，再也不敢妄想做什麼總理，立刻便謝絕了徐世昌。<break time="100ms" />　　這時曹銳也在奉天，他對於吳佩孚，本來有些妒忌，所以挽留奉軍的意思，十分誠懇，非但希望他不要撤出關外，並且要他增加實力，以保衛京、津治安。奉張因提出幾個條件：第一，梁士貽復職；第二，吳氏免職；第三，段芝貴督直；第四，京、津地方完全划歸奉軍屯駐。一廂情願，此老亦未免過分。果然把中山先生一說丟置腦後，可見此公非真能崇仰先生者。曹銳滿口應承，當時回到保定，曹錕見了這條件，卻也有些不高興道：「我現做著直、魯、豫巡閱使，直督應當由我支配，京、津是我的地盤，怎的讓他屯兵，倒不許我干涉？這不僅是倒子玉，簡直是和我下不去了。」此語卻不懵懂。曹銳道：「當時我也是這樣想，後來仔細研究了一下，方才悟到雨亭這兩個條件，一半倒是為著哥的好。」曹錕道：「奇了！這種條件，怎說倒是為我呢？」曹銳道：「三哥試想！直系的兵權，差不多全在子玉手裡，真可謂巧言如簧。但曹三畢竟不是小孩，豈能如此容易上當？現在要免他的職，如何肯依？假使翻過臉來，連三哥也不認了，三哥豈不要吃他的虧？要是奉軍駐札在京、津一帶，子玉肯聽三哥的命令便罷，假使不服從時，我們便可派京、津的奉軍，去剿除他，卻不爽利。」真是哄孩子語，於此可見曹四不但不知愛國愛民，簡直對於乃兄，亦不惜廉價拍賣。曹錕想了一想道：「且等我斟酌斟酌再說罷！」曹銳不敢多說，就此擱過不談。<break time="100ms" />　　那時張作霖和吳佩孚，均各扣留車輛，預備運兵。雙方的情形，更是漸次露骨。各位調人，均已無力進言，一個個敬謝不敏，只得去請出幾位老前輩來。兩位是屬於奉方的，趙爾巽、張錫鑒，一位是直方的，王士珍。還有張紹曾、王占元、孟恩遠三位，這幾位先生，倒好象專作和事佬的，可惜成績很不高明。也附著他們三位的驥尾，拍了一個調停的電報，給張作霖和曹錕，原電曰：<break time="100ms" />　　比年國家多故，政潮迭起，其間主持國是，共維大局實兩公之力為多。近以閣題發生，悠悠之口，遂多揣測。又值雙方軍隊，有換防調防之舉，杯蛇市虎，益啟驚疑，道路洶洶，幾謂戰禍即在眉睫。其實奉軍入關，據聞仲帥原經同意，雨帥復有奉、直一家，當與曹使商定最後安全辦法之諫電。兩公和平之主旨，可見一斑。況就大局言之，膠澳接收伊始，正吾國積極整理內政之時，兩公任重兼圻，躬負時望，固不肯作內爭之導線，重殘國脈，遺笑外人。即以私意言之，兩公昔同患難，誼屬至親，亦不忍為一人一系之犧牲，自殘手足。事理至顯，無待煩言。現在京、津人情，震動已極，糧食金融，均呈險象，斷非空言所能喻解。非得兩公大有力者躬親晤商，不足杜意外之風謠，定將來之國是。弟等息影林泉，驚心世變，思維匹夫有責之義，重抱棟榱崩折之憂，竊欲於排難解紛之餘，更進為長治久安之計，擬請兩公約日同蒞天津，一堂敘晤，消除隔閡，披剖公誠。一面聯電各省，進行統一，弟等雖衰朽殘年，亦當不憚馳驅，赴津相候，本其一得之見，借為貢獻之資。愛國愛友，人同此心，迫切陳詞，敬祈明教。兩公如以弟等謬論為然，並請雙方將前線軍隊，先行約退。其後方續進之兵，務祈中止前進，以安人心而維市面。至於電報傳論，暫請一概不聞不問，專務遠大，是所切禱！
    </voice>
</speak>
