<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一三一回<break time="100ms" />　　啟爭端兵車絡繹　肆辯論函電交馳
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說曹鍈退回保定，吳佩孚大怒，立刻回明曹錕，要依法懲辦。曹錕也很不以曹鍈為然，惟因礙於手足之情，只好馬虎一點，僅免去曹鍈二十六師師長職，委張國熔繼任。吳佩孚見內部一切已妥，便即分遣軍隊，向北前進。這時直方的軍隊，有王承斌所轄的二十三師，原駐保定附近，張國熔的二十六師，回駐馬廠之南，張福來的二十四師，在四月中開駐涿州，第十、第十五兩混成旅第二、第三兩補充團，本來駐在高碑店，也由吳佩孚令調北上，至琉璃河駐紮，其餘如第三師和第十二、第十三、第十四三混成旅，都奉調北上，進駐涿州、良鄉、清河等處。馮玉祥一方面，有馮玉祥自統轄的第十一師，胡景翼的暫編十一師，吳心田的第七師，劉鎮華的鎮嵩軍，張之江的第二十二混成旅，張錫元的一旅，陝西陸軍第一、第二兩混成旅，也都出潼關進駐鄭州一帶，軍勢非常壯盛。上回寫奉方派兵，此處紀直派遣將，遙遙對照，熱鬧中卻極整齊。前衛哨兵，和奉軍愈接愈近，大有一觸即發之勢。吳佩孚自己在保定指揮調度，也覺十分勤勞。一天，正在軍書旁午之間，忽然接到張作霖四月十九日發出的一通電報道：<break time="100ms" />　　民國肇造，已逾十年，東北紛爭，西南俶擾，兵戈水火，民不聊生，大好河山，自為分裂。黨爭借口，以法律事實為標題，軍閥弄權，據土地人民為私有。擾攘不已，安望治平？誰生厲階？至今為梗。況自華府會議以後，已為友邦視線所集，鬩牆未息，外侮頻來。匹夫橫行，昔人所恥，作霖不敏，惄焉心搗。戎馬半生，飽經憂患，數年內亂，無絲毫權利之心，一秉至誠，唯國家人民是念。睹邪說暴行之日甚，覺榱崩棟折之堪虞。竊謂統一無期，則國家永無寧日，障礙不去，則統一終屬無期。是以簡率師徒，入關屯駐，期以武力為統一之後盾。凡有害民病國，結黨營私，亂政干紀，剽劫國帑者，均視為統一和平之障礙物，願即執殳先驅，與眾共棄。此心此志，海內賢達，諒必具有同情。至於統一進行，如何公開會議，如何確定制度，當由全國之耆年碩德，政治名流，共同討論，非霖之愚，所能妄參末議，但以國利民福為心，或有起靡振頹之望。作霖此舉，悉本於良心主宰，愛國熱誠，共謀統一者為同志，破壞統一者為仇讎，決不背公義而庇護一人一黨，亦決不挾私忿而仇視一黨一人。耿耿此心，天日共鑒。倘使統一完成，國事寧息，甚願解甲歸田，享此共和幸福。惟國難未平，匹夫有責，披堅執銳，所不敢辭。兵發在途，遠道傳聞，恐多誤會，用特披瀝奉告，敬希鑒察是幸！<break time="100ms" />　　吳佩孚見了這個電報，笑道：「胡賊欲以武力統一中國，可謂太不知自量。自古說，『兵凶戰危』，照他這樣好武黷兵，豈有不敗之理？」可謂知言，然何以後日又蹈張之覆轍乎？因吩咐秘書白堅武道：「咱們不必理他，那天直隸省議會不是也有一個電報嗎？你只做一個回答省議會的電報，表明我們的態度就得啦。」那秘書便起了一個草稿，送給佩孚復核。佩孚看那電文道：<break time="100ms" />　　接直隸省議會電：以「奉軍入關，謠言紛起，將見兵戈，民情惶恐，紛紛來會，懇代請命，務懇雙方捐除成見，免啟釁端，本會代表三千萬人民，九頓首以請」等語。當復一電，文曰：「兵凶戰危，自古為戒。余獨何心，敢背斯義。佩孚攻擊梁氏，純為其禍國媚外而發，並無他種作用，孰是孰非，具有公論。至對於奉軍，佩孚上月蒸日通電，業已明白表示，是否退讓，昭昭在人耳目。乃直軍未越雷池一步，而奉軍大舉入關，節節進逼，孰為和平，尤為共見共聞之事。貴會愛重和平，竭誠勸告，佩孚與曹巡閱使，均極端贊同。但奉軍不入關，戰事無從而生。諸君企望和平，應請要求奉軍一律退出關外。直軍以禮讓為先，對於奉軍向無畛域之見，現雙方既處於嫌疑，並應要求將駐京奉軍司令部同時撤消，以謀永久之和平。至京師及近畿治安，自有各機關負責，無庸奉軍越俎。從此各盡守土之責，各奉中央號令，直軍決不出關尋釁。否則我直軍忍無可忍，至不得已時，惟有出於自衛之一途。戰事應由何方負責，諸君明哲，必能辨之。抑佩孚更有言者：年來中央政局，均由奉張把持，佩孚向不干涉，即曹巡閱使亦從無絕對之主張。此次梁氏恃有奉張保鑣，遂不惜禍國媚外，倒行逆施。<break time="100ms" />　　梁氏如此，而為之保鑣者，猶不許人民之呼籲，他人之訐發，專與國民心理背道而馳，誰縱天驕，而壹意孤行若是？<break time="100ms" />　　諸君應知中國之分裂，自洪憲始，洪憲帝制之主張，以梁氏為渠魁。丙辰以來，國庫負債，增至十餘萬萬，人民一身不足以負擔，已貽及於子孫矣，乃猶以為未足，必庇護此禍國殃民之蟊賊，使實施其最後之拍賣，至不惜以兵威相迫脅，推其居心，直以國家為私產，人民為豬仔，必將此一線生機，根本鏟除而後已。夫以人民之膏血養兵，復以所養之兵，保護民賊，為殃民之後盾。事之不平，孰有甚於此者？諸君代表直省三千萬人民請命，佩孚竊願代表全國四萬萬人請命也。敢布區區，惟諸君垂教焉。」等語，謹聞。<break time="100ms" />　　看畢笑道：「這電文很合我的意思，就教他們趕緊拍出去罷。張胡的電文，也不用我復他，不如請老帥回他幾句就得了。」談笑從容，與張胡之劍拔弩張不同，勝負之數，已兆於此。因又回顧參謀道：「咱們的兵，差不多已調齊了，應該趕緊決戰才是。我想另外擬一個電稿，拍給江蘇、江西、湖北、山東、河南、陝西各督和煥章，叫他們跟我連名拍一個通電，催張胡立刻和我們決戰，你看對不對？」參謀秘書等都唯唯稱是。佩孚便又教白秘書擬了一個電報道：
    </voice>
</speak>
