<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　慨自軍閥肆虐，盜匪橫行，殃民亂國，盜名欺世，不曰去障礙，即曰謀統一，究竟統一誰謀，障礙誰屬？孰以法律事實為標題？孰據土地人民為私有？弄權者何人？鬩牆者安在？中外具瞻，全國共觀，當必有能辨之者。是故道義之言，以盜匪之口發之，則天下見其邪，邪者不見其正。大誥之篇，入於王莽之筆，則為奸說。統一之言，出諸盜匪之口，則為欺世。言道義而行盜匪，自以為舉世可欺，聽其言而觀其行，殊不知肺肝如見，事實具在，欲蓋彌彰，徒形其心勞日拙也。佩孚等忝列戎行，以身許國，比年來去國鋤奸，止戈定亂，無非為謀和平求統一耳。區區此心，中外共見。無論朝野耆碩，南北名流，如有嘉謨嘉猷而可以促進和平者，無不降心以從。其有借口謀統一而先破統一，托詞去障礙而自為障礙者，佩孚等外體友邦勸告之誠，內拯國民水火之痛，惟有盡我天職，扶持正義。彼以武力為後盾，我以公理為前驅，得道多助，失道寡助，試問害民病國者何人？結黨營私者何人？亂政干紀，剽劫國帑者又何人？輿論即為裁制，功罪自有定評。蟊賊不除，永無寧日。為民國保莊嚴，為華族存人格，凡我袍澤，責任所在，除暴安民，義無反顧。取布腹心，惟海內察之！<break time="100ms" />　　這電報拍出去後，不一日，馮玉祥和江西的陳光遠，江蘇的齊燮元，陝西的劉鎮華，河南的趙倜，山東的田中玉，湖北的蕭耀南，都紛紛復電贊同，這通電便於四月二十一日發了出去。一面分配兵力，這時直軍動員的已有十二萬人，在洛陽的是陸軍第三師，在琉璃河的是第九師，在隴海東的是十一師，在洛、鄭間的有第二十和二十四兩師，二十三師在涿州、良鄉一帶，二十五師在武勝關，二十六師在德州、保定一帶，第五混成旅在鄭州、山東一帶，十二、十三、十四三混成旅在保定、涿州等處，一、二、三、四四補充團在涿州、良鄉等處，共計有八師五混成旅三團的兵力。吳佩孚因決定以洛陽為根據地，大隊集中鄭州，分作三路進兵：第一路沿京漢路向保定前進，迎擊長辛店一路的奉軍，以京、津為目的地；第二路側重隴海路，聯絡江蘇的兵力，以防制安徽馬聯甲的舊部和浙江盧永祥的襲擊，卻又分出一支沿津浦路北上，和東路張國熔聯絡，攻擊奉軍的根據地；第三路是馮玉祥的部隊和陝軍，集中鄭、洛一帶，堅守根據地，兼為各方援兵。<break time="100ms" />　　調度已畢，忽又接得間諜報告說：「奉軍因戰線太長，業已改變戰略，大隊集中軍糧城，總司令部設於落垡，總司令由張作霖自己兼任，副總司令是孫烈臣，東路軍在京奉、津浦一帶，向靜海前進，又分為三梯隊：東路第一梯隊司令張作相，率領的軍隊，就是自己的二十七師，集中廊房；東路第二梯隊司令是張學良，率領的軍隊，除卻自己的第三旅外，還有一個第四混成旅，集中靜海；東路第三梯隊司令李景林，所領的軍隊，除自己的第七旅外，還有一個第八旅，向馬廠前進。西路軍沿京漢路前進，兵力也分為三個梯隊：第一梯隊司令是張景惠，率領暫編奉軍第一師，集中南苑；第十六師師長鄒芬，率領自己的一部分步兵，和第六混成旅，集中長辛店；第二混成旅長鄭殿升，率領本部兵馬和第九混成旅為第三梯隊，向蘆溝橋前進。永定河一帶，還有援軍甚眾，據聞有五個補充旅、九個混成旅之多。總算兵力，有十二萬五千人，都打著鎮威軍的旗號，向南方前進。」此處又將雙方兵力，作個總結，因事實煩復，不如此不能醒目也。吳佩孚見奉軍已改變戰略，自己也不得不將直軍的佈置，略為更動。正在沉吟斟酌之中，忽然曹錕又送來一個回答張作霖的電稿，令吳佩孚斟酌。吳佩孚只得先展開那通電報看道：<break time="100ms" />　　民國肇建，戰禍頻仍，國本飄搖，民生凋敝。華府會議以來，內政外交，艱難倍昔，存亡之機，間不容髮。國內一舉一動，皆為世界所注目。近者奉軍隊伍，無故入關，既無中央明令，又不知會地方官長，長驅直入，環布京、津。<break time="100ms" />　　錕以事出倉卒，恐有誤會，是以竭力容忍，多方遷讓，乃陸續進行，有加無已，鐵路左右，星羅棋佈，如小站、馬廠、大沽、新城、朝宗橋、惠豐橋、燒煙盆、良王莊、獨流、楊柳青、王慶坪、靜海以及長辛店等處，皆據險列戍，以致人民棄徒，行旅斷絕，海內驚疑，友邦駭怪。錕有守土安民之責，何詞以謝國家？何顏以對人民耶？向者國家多故，兵爭迭起，人民痛苦，不堪言喻。設兵事無端再起，不惟我父老子弟，慘遭鋒鏑，國基傾覆，即在目前。言念及此，痛心切骨。頃據張巡閱使皓日通電，謂：「統一無期，則國家永無寧日，障礙不去，則統一終屬無期，是以簡率師徒，入關屯兵，期以武力為統一之後盾。」錕愚竊謂：統一專以和平為主幹，萬不可以武力為標準。方今人心厭亂已極，主張武力，必失人心，人心既失，則統一無期，可以斷言。皓電又謂：「統一進行，如何公開會議，如何確定制度，當由全國耆年碩德，政治名流，公同討論。」似此則解決糾紛，必須聽之公論，若以武力督迫其後，則公論將為武力所指揮，海內人心，豈能悅服？總之張巡閱使若以和平為統一之主幹，此正錕數年來抱定之宗旨，在今日尤為極端贊同。尤望張巡閱使迅令入關隊伍，仍回關外原防，靜聽國內耆年碩德政治名流之相與公同討論。若以武力為統一之後盾，則前此持武力統一主義者，不乏其人，覆轍相尋，可為殷鑒，錕決不敢贊同，抑更不願張巡閱使之持此宗旨也。錕老矣！一介武夫，於國家大計，何敢輕於主張？諸公愛國之誠，謀國之忠，遠倍於錕，迫切陳詞，佇候明教。
    </voice>
</speak>
