<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　竊以國事糾紛，數年不解，作霖僻處關外，一切均聽北洋團體中諸領袖之主張，向使同心合力，無論前年衡陽一役，可以乘勝促統一之速成，即不然，而團體固結，不自摧殘，亦可成美洲十三洲之局。乃一人為梗，大局益棼，至今日而愈烈，長此相持，不特全國商民受其痛苦，即外人商業停頓，亦復虧損甚鉅，嘖有煩言。作霖所以隱忍不言者，誠不欲使一般自私自利之徒，借口污蔑也，不料因此竟無故招謗，遂擬將國內奉軍，悉數調回，乃蒙大總統派鮑總長到奉挽留，曹省長親來，亦以保衛京、津，不可撤回為請。而駐軍地點商會挽留之電，相繼而至，萬不得已，始有入關換防，酌增軍隊，與曹使協謀統一之舉。又以華府會議，適有中、交兩行擠現之事，共管之聲浪益高，國勢之欺危益甚，作霖又不惜以巨款救濟之，所以犧牲一切，以維持國家者，自問可告無罪。若再統一無期，則神州陸沉，可立而待，因一面為京畿之保障，一面促統一之進行，所有進兵宗旨暨詳情，業於皓日漾日通告海內。凡有血氣者，睹情形之危迫，痛喪亂之頻成，應如何破除私見，共同挽救。乃吳佩孚者狡黠性成，殃民禍國，醉心利祿，反覆無常，頓衡陽之兵，干法亂紀，致成慎於死，賣友欺心，決金口之隄，直以民命為草芥，截鐵路之款，儼同強盜之橫行。蔑視外交，則劫奪鹽款，不顧國土，則賄賣銅山。逐王使於荊、襄，首破壞北洋團體，騙各方之款項，專鼓動大局風潮。盤踞洛陽，甘作中原之梗，弄兵湘、鄂，顯為蠶食之謀。迫脅中、交兩行，掠人民之血本，勒捐武漢商會，竭闤闠之脂膏。塗炭生靈，較闖、獻為更甚，強梁罪狀，比安、史而尤浮。惟利是圖，無惡不作，實破壞和平之妖孽，障礙統一之神奸。天地之所不容，神人之所共怒。作霖當仁不讓，嫉惡如仇，猶復忍耐含容，但得和平統一，不願以干戈相見。不意曹使養電，吳氏馬電，相繼逼迫，甘為戎首，宣戰前來，自不能不簡率師徒，相與周旋，以勵相我國家。事定之後，所有統一辦法，謹當隨同大總統及各省軍民長官之後，與海內耆年碩德，政治名流，開會討論公決。作霖本天良之主宰，掬誠悃以宣言，既不敢存爭權爭利之野心，亦絕無為一人一黨之成見。皇天後土，共鑒血忱。作霖不敢以一人欺天下，披瀝以聞，伏維公鑒！<break time="100ms" />　　張作霖這一個通電發出後，第二天夜裡，西路便在長辛店開火了。接著東路馬廠，中路固安，也一齊發生激戰。吳佩孚因見戰事重心在西路，便親赴長辛店督戰。前敵指揮董政國，見總司令親來，格外猛烈進攻，士氣也倍覺勇壯。奉軍張景惠見直軍勇猛，傳令炮兵隊用排炮掃射，卻不料吳佩孚早已有了準備，教軍士們都埋伏在樹林之中。那炮火雖烈，卻也不能怎樣加直軍以損害。雙方鏖戰了一日一夜，奉軍把所有的炮彈，已完全放完，此次戰役，西人觀戰，皆謂各國戰爭，從無用炮火如奉軍此次之厲害者，可見奉軍致敗之因，而其炮火之猛烈亦可見。後方接濟又沒有到，炮火便突然稀少起來。吳佩孚因向董政國道：「敵方的炮火已盡，我們不乘此機會進攻，更待何時？」董政國得令，便命掌號兵士，吹起衝鋒號來。一時間直軍都奮勇而進，奉軍死命敵住，雙方又戰夠多時。奉方看看抵敵不住，兵心已見慌張。直軍見敵軍陣線將破，加倍奮勇，奉軍正要退卻，恰好張作霖因恐張景惠有失，派遣梁朝棟帶同大隊援軍趕到，奉軍聲勢頓壯。梁朝棟令兵士用機關槍向直軍掃射，直軍死傷甚多。吳佩孚傳令急退，奉軍乘勢追趕，追到良鄉相近，直軍早已退進城去。<break time="100ms" />　　奉軍想過去抄擊，不料剛到城邊，忽然地雷炸發，把奉軍炸死了好幾百，傷的更眾。以吳氏之勇，安得輕易退卻，此中顯然有詐，而奉軍不知，冒昧追襲，宜有此役，此用兵所以貴知彼知己也。張景惠慌忙傳令，退回長辛店。吳佩孚見奉軍退去，正想反攻，恰巧援軍趕到，不覺大喜，立即傳令進攻，想不到奉軍大隊援軍，又從側面攻擊過來。吳佩孚因喚董政國道：「敵軍氣勢正盛，炮火又烈，我們且暫時退回良鄉，再設計破他罷！」又退兵，卻是奇怪。董政國雖不知他什麼意思，只是軍令所在，怎敢違抗，自然遵令而退，改取守勢。張景惠乘勢進逼，吳佩孚又傳令退軍涿州。<break time="100ms" />　　這時恰好王承斌從中路趕到，原來王承斌雖是西路司令，因吳佩孚在西路督戰，所以兼顧中路。這時聽說西路屢退，連夜趕來。吳佩孚見了承斌，便笑道：「我軍正待勝敵，你來幹什麼？」從容談笑，指揮若定，以此作戰，安得不勝？王承斌怔了一怔，不覺也笑道：「特來慶賀。」吳佩孚不覺大笑，因握著王承斌的手道：「你道我何故屢退？因我探得敵軍的軍實彈械，都在三家店，所以詐退誘敵，一面卻分兵去三家店，焚燒他的輜重，使他救應不及。我們再從正面向前急攻，豈有不能破敵之理？現在你來恰好，可代我當住正面，我自己領兵去破三家店。」此公畢竟多謀。承斌十分佩服，自己率領士兵，和張景惠接戰，卻讓吳佩孚去打三家店。
    </voice>
</speak>
