<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一三三回<break time="100ms" />　　唱凱旋終息戰禍　說法統又起政潮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說吳佩孚問馮玉祥有什麼計策破敵？馮玉祥想了一想道：「奉軍炮火雖烈，然不能持久，我們不妨以計誘之，可令我帶來之老弱殘兵為先鋒，敵人見了，必然輕進，等他們身入重地，炮彈不繼，然後請大帥抄襲到他背後去，那時敵人前後不能救應，必然大敗，我們乘勢進攻，就可以復奪長辛了。」吳佩孚稱善，當下依計而行。此時能用馮氏，後來又不能合作，何也？兩軍交綏，奉軍見直軍人甚少，戰鬥力又弱，果然仗著炮火之威，拚命前進，一點不作準備。直軍且戰且退，已退了好幾十里。這邊吳佩孚抄到奉軍背後，前後夾攻，奉軍大敗，急急衝出重圍，逃奔豐台。吳佩孚克復了長辛店，不想張作霖又加派了幾旅救兵，使張景惠重奪長辛。吳佩孚奮勇抵禦，一日之間，屢進屢退，長辛店得而復失者九次，終究因吳、馮二人都是武勇絕倫的大將，張景惠抵當不住，仍復敗退。恰好奉軍中路失敗，許蘭洲陣亡，張作相雖稱善戰，終究不是王承斌、張福來的敵手，因此節節敗退，西路也被牽動，不能復戰。張景惠只得率領本部第一師，和第二十八師退往南苑，被駐京的一、九兩師遣散。<break time="100ms" />　　還有奉軍東路，初時雖屢次得利，連占大城、青縣、霸縣等處，無奈因張學良受傷，不能猛進，等到西路戰事失敗的消息到後，士無鬥志，俱各潰散。李景林只得率領全軍二萬餘人，退保良王莊、獨流等處。不料直軍進占落垡，乘勢進攻，李景林支持不住，只得潰退，中途又遇直軍用炮火截擊，損失甚重，等到退回山海關時，已所餘無幾。張作霖見戰事已一敗塗地，民國以來，戰事往往一敗即潰，此非訓練不精，實緣無主義之戰，兵心不服，故勝則要功而猛進，敗則一潰而難收，軍閥家猶恃其武力，不知覺悟，可哀也。只得把司令部移到灤州，以圖再舉。以開平為第一道防線，令李景林扼守，古冶為第二道防線，令張作相防守，灤州為第三道防線，張作霖自己防守，昌樂為第四道防線，令孫烈臣扼守。一面收拾殘軍，一面補充軍實。<break time="100ms" />　　吳佩孚探得消息，便也集中兵力，以胥吾莊為第一道防線，由彭壽莘擔任，蘆台為第二道防線，令穆旅擔任，軍糧城為第三道防線，由王承斌擔任。前鋒和奉軍小接觸了幾次，陣陣勝利，灤州附近的地方，倒也佔領了不少，一面又由海軍總司令杜錫珪截擊奉軍的歸路。原來杜錫珪本不決定助吳，後因薩鎮冰南下，說蔣拯北上討奉。蔣拯欣然答應，所以海軍便加入了直方。前此奉方張宗昌想率兵乘艦，由青島登陸，海軍也曾幫助田中玉迎擊，一面由田中玉通告日本，禁止奉軍登陸。張宗昌的計策，方才完全失敗。所以我國的海軍力雖然很薄弱，然而在內戰時，卻也很有些用處。薄弱的海軍，偏有利於內戰，此二句言之痛心。閒話休提。<break time="100ms" />　　再說張作霖在沒有戰敗以前，知道徐世昌屈伏於直軍武力之下，與自己必無利益，便已通電獨立，東三省政事，由東省人民自主，不受政府節制，與長江及西南各省取一致行動，一面又暗地聯絡河南趙倜、趙杰兄弟，教他們獨立。趙倜因河南的直軍尚多，恐怕畫虎不成反類犬，一時不敢輕動，但是又怕將來直軍戰敗，對不住奉方，不好見面。左思右想，只得宣告中立，以免得罪一方。不想剛在宣告中立的一日，奉軍便已敗退軍糧城，趙倜十分懊悔，惟恐吳佩孚要和自己下不去，正在惶惑無主的時候，忽接報告說：「中央查辦奉、直戰爭中罪魁的命令已下。」打落水狗。趙倜不知查辦的是些什麼人，急忙要來一看，卻有兩道命令，第一道是敕令奉軍出關的，原文道：<break time="100ms" />　　前以直隸、奉天等處，軍隊移調，至近畿一帶，迭經令飭分別飭退，乃延不遵行，竟至激成戰鬥。近數日來，槍炮之聲，不間晝夜，難民傷兵，絡繹於道。閭閻震驚，生靈塗炭，兵凶戰危，言之痛心。特再申令，著即嚴飭所部，停止攻擊。奉天軍隊，即日撤出關外，直隸各軍，亦應退回原駐各地點，均候中央命令解決，務各凜遵！此令。<break time="100ms" />　　　第二道命令，才是查辦罪魁的，原文道：<break time="100ms" />　　此次近畿發生戰事，殘害生靈，折傷軍士，皆由於葉恭綽等構煽醞釀而成。禍國殃民，實屬罪無可逭。葉恭綽、梁士貽、張弧，均著即行褫職，並褫奪勛位勛章，逮交法庭，依法訊辦！此令。
    </voice>
</speak>
