<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一三四回<break time="100ms" />　　徐東海被迫下野　黎黃陂受擁上台
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說吳景濂、王家襄對吳佩孚說曹錕叫他們先行集會，吳佩孚聽說是老帥的意見，自然沒有話說，叫他們到天津去自行召集了。這時李烈鈞、許崇智、梁鴻楷、黃大偉等，奉了廣東革命政府的命令，誓師北伐，可惜已遲。江西省內，被他們攻克的地方，已經不少。吳佩孚雖明知他們必有內爭，也不敢十分大意，便根據陳光遠告急的電報，請政府令蔡成勛為援贛總司令，率領本部軍隊南下。不過這種事情，吳佩孚並不怎樣放在心上，驕氣深矣。他所注意的，仍在政治方面。恰好孫傳芳因五月十五的電報，無人注意，又打了一個電報給孫中山和徐世昌，原電大約道：<break time="100ms" />　　自法統破裂，政局分崩，南則集合舊國會議員，選舉孫大總統，組織廣東政府，以資號召，北則改選新國會議員，選舉徐大總統，依據北京政府，以為抵制。誰為合法？<break time="100ms" />　　誰為違法？天下後世，自有公論。惟長此南北背馳，各走極端，連年內爭，視同敵國，鬩牆煮豆，禍亂相尋，民生凋弊，國本動搖，顛覆危亡，迫在眉睫。推原禍始，何莫非解散國會，破壞法律，階之厲也。傳芳刪日通電，主張恢復法統，促進統一，救亡圖存，別無長策，近得各方復電，多數贊同。人之愛國，同此心理，既得正軌，進行無阻。統一之期，殆將不遠。惟念法律神聖，不容假借，事實障礙，應早化除。廣東孫大總統，原於護法，法統已復，功成身退，有何留連？北京徐大總統，新會選出，舊會召集，新會無憑，連帶問題，同時失效。所望兩先生體天之德，視民如傷，敝屣尊榮，及時引退，中國幸甚！<break time="100ms" />　　徐世昌接了這電報，還不十分注意，不想第二天又接江蘇督軍齊燮元，來了一個電報道：<break time="100ms" />　　我大總統本以救國之心，出膺艱鉅，頻年以來，艱難乾運，宵旰殷憂，無非以法治為精神，以統一為蘄向。乃不幸值國家之多故，遂因應之俱窮，因國是而召內訌，因內訌而搆兵釁，國人之苦怨愈深，友邦之希望將絕。今則關外之干戈未定，而西南又告警矣。兵連禍結，靡有已時，火熱水深，於今為烈。竊以為種種痛苦，由於統一無期，統一無期，由於國是未定。群疑眾難，責望交叢。曠觀大勢所趨，人心所向，對於政府，欲其鼎新革故，不得不出於改弦易轍之途，欲其長治久安，不得不謀根本之解決。今則恢復國統，已成國是，萬喙同聲，群情一致。伏思我大總統為民為國，敝屣尊榮，本其素志，倦勤有待，屢聞德音，虛己待賢，匪伊朝夕。若能俯從民意之請願，仍本救國之初心，慷慨宣言，功成身退，既昭德讓，復示大公，進退維公，無善於此。<break time="100ms" />　　徐世昌見了這兩個電報，知道已不是馬虎得過去的事情，便和周自齊商量辦法。周自齊道：「事已至此，總統要不聲不響的過去，是萬萬辦不到的了，不如借著孫傳芳的電報，發一個通電，探探各督軍的意見，各督軍當然不能貿然決定辦法，往返電商，交換意見，必然還要許多日子，捱得一天是一天。我們大可乘此轉圜，現在便說得冠冕些，又怕什麼。」徐世昌見他說得有理，便也發了一個通電道：<break time="100ms" />　　閱孫傳芳勘電，所陳忠言快論，實獲我心。果能如此進行，使億眾一心，悉除逆詐，免斯民塗炭之苦，躋國家磐石之安，政治修明，日臻強盛。鄙人雖居草野，得以餘年而享太平，其樂無窮，勝於今日十倍。況斡旋運數，攙濟危亡，本係鄙人初志。鄙人力不能逮，群賢協謀以成其意，更屬求之而不得之舉。一有合宜辦法，便即束身而退，決無希戀。<break time="100ms" />　　徐世昌發這通電的時候，正是五月三十一日，第二天舊國會的宣言也到了，那宣言的原文道：<break time="100ms" />　　民國憲法未成以前，國家根本組織，厥惟《臨時約法》。依據《臨時約法》，大總統無解散國會之權，則六年六月十二日解散參、眾兩院之令，當然無效。又查《臨時約法》第二十八條，參議院以國會成立之日解散，其職權由國會行之，則國會成立以後，不容再有參議院發生，亦無疑義。乃兩院既經非法解散，旋又組織參議院，循是而有七年之非法國會，以及同年之非法大總統選舉會。徐世昌之任大總統，既係選自非法，大總統選舉會顯屬篡竊行為，應即宣告無效。自今日始，應由國會完全行使職權，再由合法大總統，依法組織政府，護法大業，亦已告成。其西南各省，因護法而成立之一切特別組織，自應於此終結。<break time="100ms" />　　至徐世昌竊位數年，禍國殃民，障礙統一，不忠共和，黷貨營私，種種罪惡，舉國痛心，更無俟同人等一一列舉也。六載分崩，擾攘不止，撥亂反正，惟此一途。凡我國人，同此心理，特此宣言。
    </voice>
</speak>
