<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當王、吳二氏率領一百多位議員，發表宣言的時候，馮玉祥和劉鎮華也有電報請徐世昌辭職，把個徐世昌弄得六神無主，坐立不安，正在欲住不能，欲去不捨的時候，一嘗雞肋風味。忽保定方面，派張國淦來京，有要事見總統。世昌十分憂疑，急教請見。兩人見了面，略談了幾句。國淦便開言道：「近日孫馨遠、馮煥章各督軍的電報，和國會的宣言，徐先生都見到嗎？」不稱總統而稱先生，不承認其為總統之意，在於言外，咄咄逼人。世昌訥訥的說道：「都見到，都見到。」國淦道：「既都見到，不知道尊意如何？」世昌勉強笑了一笑道：「我久想辭職，苦於沒有機會，今日能夠脫卸仔肩，是最好沒有的了。就是當初，我也何曾願意負這個鉅責；都只為曹、吳兩帥和雨亭極力勸駕，所以勉強上台，這並非個人私言。張先生洞燭事理，想必知道。」國淦道：「已往之事，可不必再提，徐先生既願辭職，不知何日讓出公府？」咄咄逼人。世昌聽了，不覺一怔，接著又笑道：「我也很想早些出京，只恨尚有幾件事情未了，待佈置了再走何如？」國淦道：「曹、吳兩帥吩咐，說得異常響亮。愈速愈好，徐先生倘遲疑不決，多延時日，恐有不利。」一邊卑詞哀告，一邊咄咄逼人。世昌道：「決不過久，一兩日內，必當離京。」至此亦決不能不說此語矣。國淦道：「既然如此，明日再來討取回信。」說畢辭去。<break time="100ms" />　　世昌憂憤交集，無法可施，因想現今掌兵權的，只有京畿衛戍司令王懷慶，彼此還有些交誼，不如請他來商量商量，看有什麼計較，主意打定，便急忙派人把王懷慶請到公府裡，把張國淦的說話，如此如彼的，說了一遍，請他代為想法。王懷慶想了半晌，方才說道：「這件事，直方要人，都已接洽一致，實在已到無可挽回的地步，我看總統還是讓步些，免得惹氣。」世昌見王懷慶也如此說，更覺憂憤，想了一會，又忽然道：「當初並不是我自己願意幹這牢什子的總統，原是他們慫慂我出來的，現在又這樣逼我，其實難忍，此軍閥之傀儡所以不易為也。我偏不走，看他們怎樣奈何我？」王懷慶不做聲，想當初亦在勸駕之列。半晌，方才冷笑道：「我看菊老還是見機些罷。他們原不和你講什麼前情，你要不走，他們老實說，合法總統已經復位，用武力來對付你，你怎樣抵當得住，到那時仍免不了一走，還壞了感情，失了面子，何苦呢！倒不如趁早讓位，倒冠冕得多了。」徐世昌仰首無語，良久，方才歎了一口氣道：「我走後，他們難保不仍要和我為難，為後文伏線。與其走而仍不討好，倒不如現在硬挺了。」王懷慶道：「總統如其果願下野，所有生命財產，我當負保護全責。」世昌默然不語。王懷慶再三相勸，徐世昌方才答應，當日擬好了一道辭職命令道：<break time="100ms" />　　查大總統選舉法第五條內，載大總統因故不能執行職務時，以副總統代理之。又載副總統同時缺位時，由國務院攝行其職務各等語。本大總統現因懷病，宣告辭職，依法應由國務院攝行職務。此令。<break time="100ms" />　　這命令用印發表後，便由王懷慶保護，悄悄出京去了。國務總理周自齊得了這道命令，便也下了一道院令道：<break time="100ms" />　　本日徐大總統宣告辭職，令由國務院依法攝行職務，所有各官署公務，均仍照常進行。京師地方，治安關係重要，應由京畿衛戍總司令督同步軍統領、京兆尹、警察總監妥慎辦理。此令。<break time="100ms" />　　　一面，又由閣員聯名致參、眾兩院一電，大略道：<break time="100ms" />　　自齊等遭逢世變，權領部曹，謹舉此權，奉還國會，用尊法統，暫以國民資格，維持一切，聽候接收。<break time="100ms" />　　　黎元洪處，也去了一電道：<break time="100ms" />　　國事重要，首座不可虛懸，自齊等暫維現狀，未便久攝，敬請鈞座，即日蒞京視事，並推恩洪明日來津迎迓。<break time="100ms" />　　誰知徐世昌雖去，黎元洪卻並不曾允許復職。原來黎元洪隱居天津，日子已久，自從奉、直交惡，直方要人和舊國會議員，紛紛向他接洽，他門下的政客，也分頭向各方活動。自從恢復法統之呼聲一起，素來冷落的黎宅門口，頓時車馬駢集，十分熱鬧起來。每日催他復職的電報，總有幾十起。吳佩孚的電報尤多。各方的代表和國會議員，汽車馬車，日夜往來不絕。黎氏因怕蹈覆轍，不肯輕易允諾。誰知在這萬眾歡迎的當兒，忽然接到一份出人意外的反對電報，那電報的原文道：<break time="100ms" />　　徐總統冬電，藉悉元首辭職赴津，無任惶惑。大總統對於民國為公僕，對外為政府代表，決不因少數愛憎為進退，亦不容個人便利卸職任。雖約法上代理協行，各有規定，而按諸政治現狀，均有未合。即追溯民國往事，亦苦無先例可援。項城大故，黃陂辭職，河間代任期滿，係在國會解散，復辟亂平以後。以故新舊遞邅，匕鬯不驚。今則南北分馳，四郊多壘，中樞尤破缺不全，既無副座，復無合法之國務院，則約法四十二條大總統選舉法第五條，代行攝行之規定，自不適用。乃僅以假借約法之命令，付諸現內閣，內閣復任意還諸國會，不惟無以對國民，試問此種免職行動，何以見重於友邦？此不得不望吾國民慎重考慮者一也。聞有人建議以恢復法統為言，並請黃陂復位，國人善忘，竟有率爾附和者。永祥等反復思維，殊不得其解。
    </voice>
</speak>
