<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　中山因時候已遲，便也退入私室就寢。誰知剛好睡倒，各處的電話，接連不斷的，都來報告這事，請中山速速離開公府，中山神態鎮定，一些也不變更。到了二點多鐘，粤軍又有軍官潛自出來報告，說：「粤軍各營，炊事已畢，約定兩點鐘出發，並備好現金二十萬，以為謀害總統的賞金。並且約定事成之後，准各營兵士，大放假三日。」按大放假為粤軍大搶劫之暗號。以大搶三天為攻擊先生之報酬，先生足以千古，而陳氏之罪惡不法，上通於天矣。中山聽了這話，還不肯十分相信，正待解說，忽聽一聲很尖厲的號聲，遠遠的飛入耳裡，接著到處也掌起號來，不一刻，號聲由模糊而漸漸清楚，方知粤軍確已發動，因即傳令衛隊，準備防禦，那軍官也告辭而去。這時已有三點多鐘，林直勉、林樹巍等，又來苦勸中山暫離公府。中山厲聲道：「競存果敢謀逆作亂，則戡亂平逆，是我的責任，豈可膽小畏避，放棄職守？萬一力不從心，亦惟有一死殉國，以謝國民，怎說暫避的話？」數言可貫金石，今日讀之，猶覺生氣食虎。第一次慨然，第二次厲聲，其意志愈堅矣。林直勉等再三相勸，中山只是執意不從。樹巍見他堅決如此，知道不是言語所可爭，也不管什麼，便上前挽住中山的手，想用強力扶他老人家出去，一人作倡，人人應和，一時間七手八腳的把一位鎮定不屈的中山先生四面扶住，用力挽出公府。中山先生掙扎不脫，只得和他們同走。先生不屈於強暴凶橫的威勢，卻屈於忠義懇摯的武力，為之一笑。<break time="100ms" />　　這時路上已佈滿了粤軍的步哨，見了中山一行人，莫不仔細盤詰。幸喜林直勉口才很好，才得通過。剛到財政廳前，粤軍的大隊已經到來，眾人因被盤詰得厲害，不能通過，中山先生只得單身雜在粤軍之中，一同行走。先生向來非常鎮定，臨到大事的時候，更是從容不迫，粤軍只道是自己隊伍中人，並不疑心，比及到了永漢馬路出口，方才脫險，便走到長堤海珠的海軍總司令部。海軍總司令溫樹德聽說中山到來，又驚又喜，驚的是粤軍必然確已發動，喜的是總統幸脫虎口，當下忙忙的迎接到裡面，談了幾句。樹德道：「此地無險可守，萬一叛軍大隊攻擊，必又發生危險，不如到楚豫艦上，召集各艦長，商議一個討賊的計划罷。」中山然其言，便和他一同到楚豫艦上，召集各艦長商議平逆之策，各艦長不消說，自然義憤填膺，誓死擁護。十室之邑，必有忠信。<break time="100ms" />　　第三天，有人從公府逃出，向中山陳訴粤軍的殘暴。中山先問五十多個衛隊的情形，那人道：「衛隊在觀音山粤秀樓附近，對抗了三四個鐘頭，叛軍衝鋒十多次，都被衛隊用手機關槍擊退。死傷的數目，總在三四百以上。後來因為子彈缺乏，才被叛軍繳械。還有守衛公府的警衛團，和叛軍抵抗了十多個鐘頭，後來子彈告絕，全被繳械。繳械以後，叛軍又用機關槍掃射，全都被害了。」真可謂竭狠毒之能事，盡殘忍之大觀。中山太息不已，那人又道：「叛軍初時用速射炮注射公府，後來恐總統還在粤秀樓，又用煤油燒斷通公府的橋，以防總統出險。沿路伏著的叛軍更多，專等總統的汽車出來，突出截擊。後來始終沒見總統出府，還仔細搜檢了一回呢。」中山點頭微喟，揮手令退。<break time="100ms" />　　那人去後，忽報外交總長伍廷芳和衛戍司令魏邦平來見。中山立刻傳見，兩人進內見了中山，便議論討平叛逆的事情。中山令魏邦平將所部集中大沙頭，策應海軍進攻陸上的叛軍，恢復廣州防地。魏邦平唯唯遵命，中山又向伍廷芳道：「今天我必須帶領艦隊，討平叛軍，否則中外人士，必定要笑我沒有戡亂之方，而且不知我行蹤所在，更易使革命志士涣散。始終見大持重，不靳靳於小節。假如畏懼暴力，蟄伏黃埔，不盡討賊職守，徒為個人避難苟安之計，將怎樣曉示天下呢？」伍廷芳聽了非常贊服，立刻出艦登陸，通告各國駐粤領事，嚴守中立。<break time="100ms" />　　魏邦平也告辭而去。<break time="100ms" />　　中山當即統率永豐、永翔、楚豫、豫章、同安、廣玉、寶璧各艦出動，由黃埔經過車歪炮台，駛至白鵝潭，當令各艦對大沙頭、白雲山、沙河、觀音山、五層樓等處的粤軍發炮。粤軍因沒有障阻，不能抵抗，死傷的約達六七百人，大部頓時潰走。艦隊沿長堤向東前進，不料魏邦平所部陸軍，竟不能如期策應。粤軍乘勢複合，發炮抵抗。中山知道亂事不能即平，只得暫時率艦回至黃埔，商量第二次進剿方法。那陳炯明見海軍擁護中山，知道不收買海軍，決不能消滅中山的活動能力，便進行運動海軍中立。因海軍正在憤激的時候，急切未見效果，便勒軍廣州城內，實行其大放假的預約，搶掠燒殺，愈久愈烈，甚至白晝姦淫，肆無忌憚。有女子輪奸至五六次之多，腹脹如鼓而死者。殘酷的情形，令人聞之髮指。中山在艦上聽見這些消息，愈加傷感，因陸軍力量薄弱，當即寫信給前敵李協和、許崇智、朱培德、黃大偉、梁鴻楷等，教他們迅速回粤平亂，有「堅守待援，以圖海陸夾攻，殲此叛逆，以彰法典」等語。自己又從楚豫艦移到永豐艦辦公。
    </voice>
</speak>
