<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一三六回<break time="100ms" />　　圍公府陳逆干紀　避軍艦總理蒙塵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孫中山先生在廣西預備對北用兵，屢次電囑陳炯明籌餉，誰知陳炯明此時已暗和吳佩孚通款，不但不肯遵命，而且剋扣餉械，布散流言，惟恐北伐軍不敗。中山雖念他以前的勞績，不忍重懲，但為革命前途起見，又不得不將其停職，所以在四月二十一日那天，護法政府下令，罷免陳炯明廣東省長及粤軍總司令本兼各職，所遺廣東省長一職，以伍廷芳繼任，並將粤軍總司令一職裁撤。陳炯明得了這個命令，便帶領本部軍隊，連夜開到惠州駐紮，自己避到香港去了。第二天中山先生和許崇智、胡漢民等，回到廣州，和伍廷芳諸人說起這件事，彼此嗟歎不已。此時陳炯明雖去，廣州治安，並無變動，更兼中山自己回來佈置了一回，越覺四平八妥。<break time="100ms" />　　有人說陳炯明軍隊，並未解決，恐怕接連北方軍閥，為內顧之憂，須要根本鏟除才好。卻非過慮。中山先生向來是忠厚待人的，聽了這話，便道：「競存雖然根性惡劣，決不至作反噬之事。此之謂以君子之心，測小人之腹。何況其部下不少明理的人，豈有異動？」因又和伍廷芳、廖仲愷等商議：「內部的事情雖多，北伐卻萬不可中止，我意欲即令李協和率師攻贛，你們以為何如？」雖在危急多事之秋，而無一時忘卻北伐，為國之忠，令人感泣。廖仲愷道：「總統日夜憂勤，無非為著護法，想解除北方人民被軍閥壓迫的痛苦，北伐不成功，護法的目的不能貫徹，北方的人民不能解除痛苦，總統的計劃，自是慮得重要。」伍廷芳也很贊成此說。中山大喜，便下令飭李協和攻贛，一面又派許崇智、梁鴻楷兩軍，同時出發，攻擊贛南。許、梁奉令，當即厲兵秣馬，紛紛出動，贛南的守備很弱，如何當得北伐軍的精銳，一見北伐軍的旗號，便相率潰退，因此許、梁兩人，兵不血刃的，得了龍南、虔南兩縣，略為佈置，便繼續推進。<break time="100ms" />　　此時陳炯明部隊，也陸續由桂返粤，到廣州以後，便向護法政府提出要求，一要求恢復陳炯明的廣東省長和粤軍總司令兩職，促其歸國，二罷免胡漢民。中山先生見了這兩項要求，想起陳炯明以前的功績，很覺惋惜，便又令他辦理兩廣軍務，所有兩廣地方軍隊，均准節制調遣。象總統這樣仁慈寬大，若在別人，不知道要如何的感激，知人則哲，惟帝其難。本來知人是最不容易的，但孫先生之於陳競存，卻不能以此相比，因先生非不知陳氏為人者，當時所以收容之故，必有難言之隱，不得已暫以相忍為政耳。誰知陳炯明受了吳佩孚的通款，竟忘了革命的天職，不但不肯就職，而且暗地囑使部將葉舉等通電請孫總統下野，一面派兵圍攻總統府，佔領行政各機關，並派兵進駐韶關，遏阻北伐軍的歸路。孫總統本是仁厚寬大之人，除卻心心念念，在於革命救國外，其餘的事情，不甚放在意中。近因疊報黃大偉佔領崇義，許崇智佔領信豐、南康、贛州，李烈鈞佔領大庾，十分高興，因出師未久，江西已半入護法政府管轄之下，不能沒有統轄的官吏，便下令任命謝遠涵為江西省長，徐元誥為政務廳長。<break time="100ms" />　　後來又據報北政府所派的援贛總司令蔡成勛，雖於六月十三日到南昌，卻和陳光遠不睦，傾軋甚烈。陳光遠憤而辭職，北政府已下令廢除江西督軍，以蔡成勛節制江西全省軍隊。江西省長楊慶鋆原是陳光遠的私人，當然連帶去職。北政府為要見好護法政府起見，不委別人，竟以謝遠涵繼任。也算苦心，一笑。這消息剛好和吳佩孚邀請中山先生北上的電報齊到，中山見了吳佩孚的電報，只付之一笑，並不回答，只催促北伐軍趕緊前進。<break time="100ms" />　　想不到六月十五日的晚上十點鐘，中山正在批閱軍牘，忽然接到一個軍官的電話報告，說今夜粤軍將有變動，請總統趕緊離府。中山不信，原是不肯逆詐工夫。批閱軍牘如故。又過了兩個鐘頭，忽見秘書林直勉匆匆的進來，向中山行了一個禮，便忙忙的說道：「報告總統，今夜消息很不好，請總統趕快離開公府，暫時避一避！」中山等他說完，很從容的說道：「請你先說明白，怎樣一個不好消息？」林直勉道：「據確實的報告，粤軍準定在今夜發動，圍攻公府，請總統趕快暫避。」中山微笑道：「競存便險惡，也決不至做出這種滅倫反常的事情，何況其部下又都是我久共患難的同志，就使競存確有此心，他們也未見得肯助桀為虐。你聽得的，莫非是些謠言罷？」正說著，參軍林樹巍也驚慌失色的走了進來。中山方要詢問，林樹巍已啟口說道：「請總統趕緊離開公府，粤軍要來圍攻公府了。」中山道：「你們不必驚疑，這必是不逞之徒，在那裡造謠，諸君萬一信以為實，反使粤軍生疑，倒是激之成變了。」林直勉道：「粤軍素來蠻不講理，總統決不可以常情度之。如其果有不利於總統時，總統將怎樣辦呢？」中山慨然道：「廣州的警衛軍，我已全部調赴韶關，即此便可見我並沒有一點疑忌彼等之心，就使他們要不利於我，也何必出此下策。自是仁人長者，明哲之見，其如直勉所言，不可以常理度之何？如敢明目張膽，謀叛作亂，以兵力加我，則其罪等於滅倫反常，亂臣賊子，人人得而誅之。何況我身當其衝，豈可不重職守，臨時退縮，屈服於暴力之下，貽笑中外，污辱民國，輕棄我人民付托的重任嗎？性命輕而體制重，先生可謂見大持重。我在今日，惟有為國除暴，討平叛亂，以正國典，生死成敗，非所計也。」其言慷慨，可泣鬼神。林直勉、林樹巍等見先生決心如此，不敢強勸，只得太息而退。
    </voice>
</speak>
