<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日，林直勉聽了這些話，不覺太息道：「時局危迫如此，竭誠擁護總統者，究有幾人，魏司令不足責也。只不知北伐軍隊，到什麼時候才能南返咧。」正在感歎，忽然有人進來，彷彿很驚遽似的，倒使直勉吃了一驚。急忙看時，原來是林樹巍。樹巍見了直勉，卒然說道：「林同志可知禍在旦夕嗎？」直勉驚訝道：「拯民兄為什麼說這話？」樹巍道：「頃得可靠消息，三大艦決於今日駛離黃埔，留下的盡是些小艦隊，我們前無掩護，後無退路，豈非危機日迫了嗎？」林直勉道：「這消息果然確實嗎？」樹巍正色道：「這事非同兒戲，哪裡有不確實的道理？」林直勉笑道：「此事我早已料到，不過在今日實現，未免太早耳。」說著，便和林樹巍一同來見中山。中山見了林直勉和林樹巍，便拿了一封信及一個手令給他們看。兩人看那封信時，原來是許崇智由南雄發來的。春雲忽展，沉悶略消。<break time="100ms" />　　大略道：<break time="100ms" />　　陳逆叛變，圍攻公府，令人切齒痛恨。北伐各軍，業已集中南雄，指日進攻韶關，誓必討平叛逆。朱總司令所部滇軍，尤為奮勇，業已開拔前進，想叛軍不足當其一擊也。<break time="100ms" />　　讀完，不覺眉頭稍展，說道：「北伐軍回省，叛軍想不日可以討平了。」中山道：「最後勝利，自必在革命軍隊，叛逆的必敗，何消說得。今日果應其言。你們且再看我的手令！」林直勉果然拿起手令一看，原來是令飭各艦由黃埔上游，經海心岡，駛往新造村附近，掩護長洲要塞的，不禁疑訝道：「總統為什麼要下此令？」中山道：「此令還待斟酌，並非即刻就要發表的，你們可不必向人提及。」林樹巍道：「命令沒有發表，我們如何敢泄漏。但總統還沒知道三大艦已變節附逆，要離開黃埔了。」中山泰然道：「我剛也接到這個報告，所以有駛往新造村的決心。」林直勉道：「海心岡的水甚淺，艦隊怎樣通得過？」中山不答，兩人懷疑而退。<break time="100ms" />　　到了晚上，海圻、海琛、肇和三大艦，果然升火起錨，駛離黃埔。中山得報，立刻下手令，教其餘各艦經海心岡駛往新造村附近。各艦長得令，都派人來稟道：「海心岡水淺，如何得過？」中山道：「不必耽心，我自有方法可以通過，否則我怎麼肯下這令？」各艦長只得遵令前進。到了海心岡，果然安然而過，並不覺得水淺。眾皆驚喜，不解其故。我亦不解，讀者將謂中山有何法力矣。中山向他們解釋道：「我當時雖不信三艦即時叛變，然而早已防到退路，軍事勝負，原難一定，深恐一有蹉跌，便被叛軍封鎖，所以暗地時時派人去測量海心岡的深淺，據報總在十五尺以上，所以我毫不在意。當時所以不告你們，恐怕萬一泄漏，為逆軍所知道，在海心岡一帶，增加炮兵截擊，則我們通過時，未免又要多費周折了。」見中山之鎮定，原有計劃，非一般忠厚有餘，智力不足，所可比擬萬一。眾皆歎服。<break time="100ms" />　　中山到長洲後，即傳令長洲要塞司令馬伯麟戒備，以防叛軍襲擊。或請中山駛入省河，乘叛軍之不備而攻之，可獲勝利。中山歎道：「我非不知此舉可以獲勝，但恐累及人民，於心何安？先看此句，則知後文中山之入省河，實出萬不得已，而叛軍之殃民，亦益覺可惡可恨。我們現在所應注意的，是叛軍探知我們離開黃埔，必然派隊來襲擊，不可不防。」正說時，忽然槍炮之聲大作，探報魚珠炮台之叛軍鍾景棠所部，渡河來襲。我要塞司令所部，已出動應戰。眾皆駭然。中山即時出外眺望，並令各艦開炮助戰。鍾部因無掩護，死傷甚眾，紛紛潰退。中山見馬伯麟正在指揮部下追擊，心中甚喜。忽見自己隊伍中飄出幾面白旗來，不覺心中大驚，急忙用望遠鏡仔細審視，只見幾面白旗，在著海軍陸戰隊的隊伍中飛揚。可殺可恨。隊長孫祥夫指揮部下兵士，反身向馬伯麟衝擊。鍾景棠部乘勢反攻，馬伯麟抵禦不住，兵士大半潰散。中山頓足道：「不幸又傷我如許愛國士兵，真是可痛。」說著，便下令教各艦集中新造西方，收容要塞潰兵。<break time="100ms" />　　馬伯麟登永豐艦向中山謝罪。中山撫慰他道：「馬同志忠勇可嘉，使人人皆如馬同志，則叛軍早已討平。今日的敗衄，由於孫祥夫的背叛，馬同志何罪之有？」馬伯麟遜謝。中山又道：「今長洲要塞既失，我欲令各艦攻占車歪炮台，以為海軍根據地，未知馬同志以為如何？」馬伯麟道：「車歪炮台，形勢非常險惡，炮隊密布，要想攻克它果然很難，便想通過也絕不容易，似乎不如把艦隊駛到西江去活動，還比較妥當。」中山笑道：「馬君只知其一，不知其二。我們如往西江，必須經過牛山、魚珠各炮台，更兼三大艦駐在沙路港口，監視我們各艦行動，便算我們能夠衝過牛山、魚珠，三大艦也必阻止我們通過，到那時我們反而進退兩難了。所以我們這時除出襲取車歪炮台，駛入省河一個計劃之外，更沒有別的妥當方法了。」眾人聽了，方才恍然，盡皆拜服。<break time="100ms" />　　於是中山率領永豐、楚豫、豫章、廣玉、寶璧各艦，由海心岡開到三山江口，已經天色微明，各艦先向車歪炮台粤軍的陣地。粤軍發炮還擊。當時艦隊炮少，粤軍佈置既密，大炮又多，各艦長雖然進攻，而甚為惶恐，進退莫決。中山奮然曰：「民國存亡，在此一舉，今日之事，有進無退。」意氣振山嶽。說完，即令座艦先進，再令各艦繼續往前奮勇衝突。不料艦隊剛到炮台附近，粤軍預先佈置在那裡的兩營野炮隊，立即炮彈齊發，向艦隊注射。艦隊猛攻多時，終因陸上的部隊太少，只攻克東廊一岸。各艦通過時，都受微傷，只有座艦，連中六彈，受傷最重。士兵死傷更多，不能久持，只得直開到白鵝潭，準備召集各艦，以圖再舉。
    </voice>
</speak>
