<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一三七回<break time="100ms" />　　三軍艦背義離黃浦　陸戰隊附逆陷長洲
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說魏邦平聽了中山先生一席說話，不覺變色遜謝。邦平去後，海軍的消息，日漸惡劣，紛傳海圻、海琛、肇和三大艦，將私離黃埔，任聽魚珠、牛山各炮台炮擊各艦，不肯相助。一時人心極為惶恐，中山仍是處之泰然，非常鎮定，在此危疑震撼之秋，吾不屑責陳炯明，又何忍責三艦，先生之意，殆亦如此。因此浮言漸息。過了幾天，鍾惶可又代陳炯明至永豐艦，向中山求和。中山笑道：「陳炯明對我毫無誠意，求和的話，豈能深信？況且本係我的部隊，此次舉動，實是反叛行為，所以他只能向我悔過自首，決不能說求和。」名不正則言不順，先生以正名為言，亦是見大務遠。鍾惶可還待再說，忽然魏邦平派人來見中山，中山傳見，問其來意。來人道：「魏司令對陳炯明願任調停之責，擬定了三個條件，先來請總統的示下。」中山問他怎樣三個條件？來人道：「第一條是逆軍退出省城，第二是恢復政府，第三是請北伐軍停止南下。」中山斟酌了一會，方才答應。鍾惶可見中山已經答應，便和魏邦平派來的代表，一齊告退。<break time="100ms" />　　兩人去後，忽然又有粤軍旅長李雲復派代表姜定邦來見。中山回顧幕僚道：「你們猜李雲復派代表到這裡來，是什麼意思？」秘書張俠夫對道：「大概是求和之意。」中山點頭道：「所見與我略同，就派你代表我見他罷！你跟我多年，說話必能體會我的意思，也不用我囑咐了。」張俠夫應諾，便出來招待姜定邦，問其來意。姜定邦道：「此次事件，實出誤會，陳總司令事前毫未知情，近來知道了這件事，十分愧恨，情願來向總統請罪，務乞張秘書轉達總統海涵，狗對廁坑賭咒。李旅長願以身家性命，擔保陳炯明以後斷無叛逆行為，也請轉達總統。」張俠夫道：「李旅長如果能附義討賊，則總統必嘉獎優容，毫無芥蒂，斷無見罪之意。至陳炯明實為此次事變的禍首，亦即民國的罪魁，如可赦免，那麼反覆無常的叛徒，誰不起而效尤，還有什麼典型法紀可言。」其言亦頗得體。姜定邦再三請張俠夫向總統進言勸解，俠夫道：「轉言斷沒有不可以的，至於答應不答應，總統自有權衡，兄弟也不敢專擅。」定邦笑道：「只要張同志肯向總統善言，兄弟就感激不盡了。」說畢，又再三懇托而去。<break time="100ms" />　　張俠夫回報中山，中山道：「陳炯明請罪，既無誠意，卻偏有許多人來說話，難免別有狡計，我們還當趕緊催促前敵各將士回粤平亂，不可中了他緩兵之計。」林直勉等，這時也在左右，當下插言道：「在目下狀況之中，這回師計劃，實在非常重要而且急迫。聽說溫司令因受敗類何某等挾制，態度非常曖昧，海圻、海琛、肇和三大艦，也受了叛軍運動，不日就要離開黃埔。如三艦果去，則其餘各艦，直對魚珠，都在炮台的監視之下，如炮台發炮射擊，各艦沒有掩護，必然不能再抗，那時前進既為炮台所阻，要繞離黃埔，則海心岡的水勢又淺，各艦決不能通過，那時各艦即不為炮火所毀，也必被他們封鎖，不能活動，束手待斃，總統也須預先佈置才好。」中山微笑道：「我們既抱為國犧牲的決心，死生須當置之度外，方寸既決，叛軍還有什麼法子？種種謠言，何足盡信。處處出之以鎮靜，非抱極大智慧人，何足以語此？在此危疑震撼的時候，我們只有明斷果決，支持這個危局，不必更問其他了。」<break time="100ms" />　　到了晚上，三大艦突然熄燈，人心倍加惶惑。看中山時，依舊起居如常，如屹立之泰山，不可搖動，盡皆歎服，心思也就略為安定，在危難之時，如主帥一有恐懼擾亂現象，則軍心立散。然眾人知此而未必能知戒而鎮定，較上者辦屬出之勉強，中山蓋純粹出之自然，故能成偉業也。單等魏邦平調停的條件實現。到了第二天，陳炯明的部將洪兆麟派陳家鼎拿著親筆信來見中山。信中的意思，大概說：「自己擬與陳炯明同來謝罪，請總統回省，組織政府後，再任陳炯明為總司令。」中山當時便寫了一封回信給洪兆麟，信中所寫，無非責以大義，卻一句也不提及陳炯明。這天，魏邦平又來見，中山問他，逆軍為什麼還不退出廣州？魏邦平頓了一頓，方才說道：「這事還沒有十分接洽妥當，最好請總統發表一個和六月六日相同的宣言，責備陳軍各將領，不該輕舉妄動，那麼陳軍必然根據這個宣言，擁護總統，再組政府。」原來中山先生曾於六月六日在廣州宣言，要求兩件事情：一件是懲辦民國六年亂法的罪魁，二件是實行兵工制，所以魏邦平有此請求。中山因他事出離奇，便道：「魏同志的話，真令我不懂，陳軍甘心叛逆，何必去責備他。如果他們確有悔禍的誠意，我自當另外給他們一條自新之路，可先教他們把廣州附近的軍隊，退出百里之外，以免殃及百姓，把廣州完全交與政府，方才談到別的。」魏邦平默然。半晌，又說道：「現今事機危迫，總統何妨略為遷就一點，庶幾使陳軍有擁護總統的機會，也未始不是民國之福咧。」中山正色道：「如其不能先教逆軍退出廣州，則我也寧甘玉碎，不願瓦全，我係國會選舉出來的總統，決不能做叛軍擁護的總統。請魏同志努力訓練士兵，看我討平叛逆。」魏邦平道：「總統固執如此，恐有後悔。」中山斷然道：「古時帝王殉社稷，總統是應死民國，何悔之有？」先賢云：「臨難毋苟免」，能勵行此語者其惟中山乎？魏邦平乃默然而去。
    </voice>
</speak>
