<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到了四點鐘，摩漢號出發，七時出虎門要塞，中山在船上向眾人說道：「想不到我們今日竟得脫險，一息尚存，此志不懈，民國責任，仍在我們身上，萬萬不可輕棄，負了初心。」讀之令人起敬，還令人下淚。林樹巍道：「總統忠於為國，對於世界政治情形，觀察得尤其透徹，不知道中國究要怎樣才能富強，脫離次殖民地的地位？」中山素來是沉默莊嚴的，此日卻和往日不同，議論風生，很有悲歌慷慨的樣子，當時便回答道：「中國要求自由平等，脫離列強的壓迫，除卻革命而外，自然更沒有第二條路可走。大聲疾呼。至如聯省自治之說，不過是軍閥割據的一種變相，萬萬不可實行，而且是決不能實行的。」張俠夫道：「美利堅、德意志不都是聯邦制嗎？為什麼在他們行之，便可以致富強，在中國便不能實行呢？」中山道：「你們可謂知一不知二。美德各國，本來沒有軍閥割據的事實，而且他們的領土較小，不能單獨存在，所以可行。至於中國，不但土地比世界各國要大，就是人民也比各國為多，假使准許各省自治，則各省無論在財力兵力上以及其他，都可脫離中央而獨立。軍閥假自治之名，行割據之實，決不能免，所以不如分縣自治，較為妥當。因為縣的範圍有限，一鄉一縣的事情，人民容易見到，該興該革的地方，亦容易實行，可以不至如省自治制的大而無當也。」主聯省自治者，未嘗不言之成理，惜皆知其一不知其二耳。張俠夫道：「總統偉論，我們都明白了。但此是內政問題，若就外交而論，又當聯絡哪一國呢？」中山道：「這也未可執一而論，須看他們的情形。」眾人齊聲道：「請總統不妨把各國的情形，解釋給我們聽聽，看中國該學哪一國？該聯絡哪一國？」中山道：「美國人素重感情，主持人道，法國尊重主權，又尚道義，英國外交，則專重利害，不過它的主張，中正不偏，又能識別是非，主持公理，所以對外態度，總不失其大國之風。現在我國的外交，該學英國公正的態度，美國遠大的規權，法國愛國的精神，即尊重主權，蓋尊重本國之主權，即愛國之表現也。以立我們民國千百年永久之大計。至於在國際地位上言之，和我們中國利害相同，又毫無侵略顧忌，而又能提攜互助，策進兩國利益的，卻只有德國。可惜我國人不明白它的真相，因它大戰失敗，便以為不足齒列，不知道他們的人才學問，都可以資助我國，發展實業，建設國家之用。所以此後我國的外交，對於海軍國，固然應當注重，不過對於歐、亞大陸的俄、德兩國，更不能不特別留意。不可盲從他國，反被別人利用咧。」今日之外交家，應以此語為針言。眾人聽了，都各欣然。彼此往復討論，直到後半夜兩點鐘，方才各自就寢。<break time="100ms" />　　天明六點鐘，摩漢艦已到香港，香港政府即時派人來照料搬過俄國皇后郵船。到了正午十二時，郵船開行。次日，又接到廣州英領事的無線電，報告白鵝潭海軍，和保護人員離粤赴港的情形。中山復電感謝。一行人在郵船住了五天，無非討論些國家世界的事情，和談論廣州的事變而已。到了八月十四上午，郵船開到上海，中山在吳淞口登陸。其時上海各團體代表在岸上歡迎的足有好幾千人，中山聽說他們在風雨中，已鵠候了好幾日，真是難得。十分感謝。落了寓所後，在下半天便召集中華革命黨的同志，討論國會和時局問題，第二天便發表了一個護法宣言。這宣言的稿子，是中山在郵船上決定的。原文道：<break time="100ms" />　　六年以來，國內戰爭，為護法與非法之爭，文不忍艱難創造之民國，隳於非法者之手，倡率同志，奮鬥不息。中間變故迭起，護法事業，蹉跎數載，未有成就，而民國政府，遂以虛懸。國會知非行權無以濟變，故開非常會議，以建立政府之大任，屬之於文。文為貫徹護法計，受而不辭。<break time="100ms" />　　就職以來，激勵將士，出師北向，以與非法者戰。最近數月，贛中告捷，軍勢遠振，而北軍將士，復於此時為尊重護法之表示，文以為北軍將士有此表示，則可使分崩離析之局，歸於一統，故有六月六日之宣言，願與北軍將士提攜，以謹統一之進行。不圖六月十六日，護法首都，突遭兵變，政府毀於炮火，國會遂以流離，出征諸軍，遠在贛中，文僅率軍艦，倉卒應變，而陸地為變兵所據，四面環攻，益以炮壘水雷，進襲不已。文受國會付托之重，護法責任，繫於一身，決不屈於暴力，以失所守，故冒險犯難，孤力堅持，至於兩月之久，變兵卒不得逞。而軍艦力竭，株守省河，於事無濟，故以靖亂之任，付之各處援師，而自來上海，與國人共謀統一之進行。回念兩月以來，文武將佐，相從患難，死傷枕藉，故外交總長伍廷芳，為國元老，憂勞之餘，竟以身殉，尤深愴惻。文之不德，統馭無才，以至變生肘腋，咎無可辭。自兵變以來，已不能行使職權，當向國會辭職，而國會流離顛沛之餘，未能集會，無從提出。
    </voice>
</speak>
