<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　劉成勛、但懋辛、鄧錫侯等自逐出楊森以後，便組織了一個省憲會議籌備會，自己擔任籌備員，進行四川自治省憲事宜，以便永久割據。凡贊成或提倡聯治者，除卻希咽軍閥余瀝之政客而外，皆軍閥之存此心理者也。然川、鄂邊境一面，因追擊楊軍之故，時時有與鄂軍開火之慮，所以形勢也非常嚴重。後來經孫傳芳和劉成勛各派代表，議定了三條和約：一，川、鄂軍同時撤退，兩不相犯。二，渝、宜交通，立即恢復。三，川、鄂聯防條件，繼續有效。方才雙方撤兵，言歸於好。<break time="100ms" />　　吳佩孚自收了楊森之後，教他積極訓練士兵，一面又替他補充軍械，以備再舉，民國以來的失敗軍閥，只要有一成一旅的餘眾，不上幾時，便又恢復勢力，再成軍閥。因此兵額雖少，力量倒還充實，吳佩孚自是歡喜。不過此時北方又有直、奉備戰的消息，人心非常恐慌。幸喜鮑貴卿竭力調和，又經奉、直當局，通電否認，人心方安。想不到一波方平，一波又起，直、奉戰爭的謠言方息，北京又發生了一件驚天動地的大案子。卻說民國十一年十一月十八日那天晚上，大總統黎元洪，正在批閱文件，忽有眾議院議長吳景濂，副議長張伯烈，說有緊要機密事要見。黎元洪很是疑訝，即命請見。吳景濂見了黎元洪，走上前一步，悄悄的說道：「有一件機密事兒，和總統接洽。」黎元洪詫問什麼事？吳景濂道：「財政總長羅文乾，訂立奧國借款合同，有納賄情事，請總統即下手諭，命步軍統領捕送地方檢察廳訊辦，以維官紀。這是眾議院的公函，這件事情，完全由景濂等負舉發之責。」黎元洪接過公函，看了一遍，不覺勃然大怒。黎氏本稱廉潔，對於官吏受賄，自應震怒，但此事卻不免又受人利用了。立刻下了一個手諭，給步軍統領，著將羅文乾逮交法庭訊辦。步兵統領得了這個緊急手諭，當然不敢怠慢，立派排長王得貴，帶領全排士兵，武裝實彈的趕到羅文乾的公館裡，把士兵四散埋伏了，自己只帶了兩個人，上去叫開了大門，只推說有要緊事要親見總長，問總長可在家？門上不明就裡，便老實告訴了他。王得貴更不說什麼，竟衝將進去。門上攔不住，只得也跟了進來。<break time="100ms" />　　羅文乾這時正抱著他的愛妾，在那裡沉酣於好夢之中。忽聽得房門外有人叫喚，不覺驚醒，怒道：「什麼人，這時候還有什麼事？」王得貴道：「總長果然在家，我們奉了大總統和統領的緊要命令，特來請總長去商議要事。」羅文乾怒道：「這早晚還有什麼事？你去回復總統，說我明天早晨，再來商議罷。」王得貴道：「這不行！統領說過，今天非請總長一到不行。」羅文乾更怒道：「什麼話？我不去，他待怎樣？」他的愛妾這時已被他驚醒，見羅文乾發怒，忙勸道：「人家這樣要緊來請你，定有了不得的急事，你不去，豈不誤了事啦？」羅文乾聞著美人口中一絲絲的香氣，吹到鼻孔中來，不覺酥了半邊，立刻很溫柔的笑道：「一時生氣，卻把你驚醒了，這又是誰的不是啦？」他那愛妾也斜著眼道：「別胡說啦，還不起來，別誤了國家的緊要事呢！」羅文乾被催不過，只得勉強著衣下牀，開出門來，只見房門口立著三個軍人，和自己一個門房。不覺又發怒，罵那門房道：「什麼人，也不問個明白，也不先來請示，就糊裡糊塗的帶進來。」門上應了幾個是道：「小的和他說過，再三攔他不住咧。」羅文乾又很生氣的看著王得貴道：「你說有什麼事？」王得貴行了一個軍禮道：「統領教咱來請總長即刻過去。」羅文幹道：「什麼事，這樣要緊？你回去說，夜深了，有什麼事，請你們統領明天到部裡來找我罷！」王得貴道：「這不行，我們統領奉了大總統的命令，說非請到總長不可。」羅文乾又怒又奇的說道：「什麼話！非去不可！你們統領奉了大總統的命令，干我甚麼？我又不奉到大總統什麼命令，非去不可，這不是笑話嗎？」王得貴道：「回總長的話，大總統的命令，就是教總長非去不可的。」羅文乾道：「我不懂你的話，你說……」羅文乾說到你說兩個字，便沉吟著，看著王得貴，等王得貴回話。王得貴知道不和他說個明白，他是不肯去的，便掏出一張公文來道：「請總長瞧這一張公文，就知道了。」羅文乾拿著公文看時，只見上面寫著兩行字道：「奉大總統手諭，准眾議院議長吳景濂、副議長張伯烈函開：『財政總長羅文乾，訂立奧國借款展期合同，有納賄情事，請求諭飭步兵統領，捕送地方檢察廳訊辦。』等由，準此，仰該統領即便遵照，將該總長捕送京師地方檢察廳拘押，聽候訊辦。此諭等因，奉此，合亟令仰該排長即便前往將羅文乾一名拘捕前來，聽候函送檢廳訊辦，切切毋延！此令。」羅文乾看完，方才恍然大悟道：「好好！原來有這麼一樁事，好好！我就和你同走。」說著，便叫人備汽車，和王得貴一同到了步軍統領衙門裡，步軍統領連夜就備文把他送到地方檢察廳裡去了。還有一位財政部的庫藏司長黃體濂，同時也被捕送檢察廳。
    </voice>
</speak>
