<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一三九回<break time="100ms" />　　失名城楊師戰敗　興大獄羅氏蒙嫌
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說民國十一年，除卻北方的奉直大戰，和南方的陳炯明叛變以外，四川也正在槍林彈雨之中。逐回寫來，令人目迷神眩，得此總束，精神百倍。這時四川督軍兼省隊劉湘，已經通電辭職，所有軍民政務，交由他部下王陵基、向楚成兩人代拆代行。至於他所以辭職的緣因，大概是由劉成勛逼迫之故。此時四川有實力的軍閥，除出劉湘以外，還有川軍第一軍軍長但懋辛，第二軍軍長楊森，第三軍軍長劉成勛，都勢力很強，而尤以劉成勛的實力最為雄厚。如鄧錫侯、賴心輝、田頌堯、劉斌等都聽他指揮的。在本年七月初，楊森與但懋辛，又因防地衝突，發生意見。楊森自恃勢力較強，竟率兵進迫忠州。忠州原是但懋辛的防地，見楊森大軍臨境，少不得派兵迎敵。無奈楊森兵多械精，但懋辛如何抵敵得住？只支持了一天，便敗退梁山。那梁山是一個小縣，在忠州的西北，地當群山之中，形勢尚屬險要。但懋辛退到梁山，當時便召集部下，開緊急軍事會議，商議應付之策。部下軍官齊聲道：「梁山地勢險要，進攻不易，我們願竭死力應戰。」但懋辛道：「現在我軍兵少械缺，餉彈不繼，決難持久，不如暫退綏定，一面電成都代表聯絡劉成勛，協同對楊，方能計出萬全。如其困守梁山，再打一敗仗，那就不可收拾了。」部下各軍官聽得有理，便立即開拔，退到綏定，一面電知成都代表，向劉成勛接洽一切。<break time="100ms" />　　劉成勛本來也怕楊森勢力日漸膨脹，很想驅除他離開四川，無奈一時沒有機會，只得隱忍。這時聽說楊、但開戰，第一軍戰敗，立刻召集賴心輝、鄧錫侯一班人，商議道：「楊森若戰敗但懋辛，又得了忠州、萬縣等地方，勢力益強，將來難免侵略我們，不如乘此時機，幫助但懋辛，攻擊重慶、瀘州，使他首尾不能救應，一則使但懋辛感激，此後可以收為我用，二則可以乘勢佔領重慶、瀘州等地，也可多一籌餉之地，軍閥爭地以戰之目的，不過如此而已，彼輩豈能知大義哉？三則去了腹心之患。」眾人一致贊成，正待發電討楊，恰好但懋辛的代表前來，接洽請救。劉成勛大喜，虛己接納，十分優待。當由一三兩軍，共推劉成勛為川軍總司令，討伐楊森。劉成勛即日就職，分派鄧錫侯、賴心輝、田頌堯、劉斌各軍，往攻重慶、瀘州各地，一面電知但懋辛。<break time="100ms" />　　此時但懋辛已退到遂寧，得到這個消息，便南下進攻瀘州。楊森聽說劉、但聯軍來戰，不敢輕敵，在永川、瀘州等處，嚴密防守。但懋辛一則報仇心切，二則得了劉成勛所脅餉彈，軍勢頓壯，三則楊森兵力已分，反成了此眾彼寡，因此激戰了幾次，楊軍節節敗退，竟被但軍占了瀘州。楊森便集中兵力，在永川壁山一方面，並力攻擊劉成勛的軍隊。劉軍方面的前敵總指揮鄧錫侯，是第三軍中最善戰鬥的師長，本不難一鼓擊敗楊森，卻因楊森把所有的兵力，大部都在這裡，拚命的抵禦，所以激戰了幾次，都不曾得手。<break time="100ms" />　　鄧錫侯焦躁，思得一計，自己向壁山敵陣，猛撲了兩次，卻急忙退守銅梁去了。楊森只道他要渡嘉陵江，取包抄的戰略，便分兵防守這一面。隔日果然探報第一軍渡江的很多，楊森急忙把壁山的兵力，調到青木關，一方面卻把永川方面的軍隊，退到來鳳驛，使戰線縮短，以便救應壁山，不料第三軍渡嘉陵江的，不過一部分，大部還在全德場，得了調救青木關、麻柳坪一帶的消息，便乘勝襲擊。楊軍防守人少，又不曾預備，支持不住，立刻潰退。等來鳳驛的救兵來時，鄧錫侯早已占了壁山。<break time="100ms" />　　在永川一方面的第三軍，是賴心輝所部的隊伍，得了鄧錫侯的約會，也乘勢猛攻。楊森這時，先得了壁山不守的消息，此時又得了這方面的報告，便又傳令來鳳驛的軍隊，退守白市，以便互相救應。<break time="100ms" />　　但懋辛自得了瀘州後，隨即進兵佔領合江、江津、綦江等處，這時又下了南川，正待向涪州進攻。楊森恐怕後路有失，急忙分兵去救涪州。重慶方面的兵力，愈加薄弱，鄧錫侯、賴心輝等乘勢猛攻，楊森大敗，退守忠州，連防守涪州的軍隊，也受了影響，連夜退到石砫去了。鄧錫侯等得了重慶以後，立即領兵追擊，探報田頌堯克了大竹，劉斌攻克東鄉，前進更猛。楊森見忠州已在包圍之中，知道難守，便又放棄陣地，退守萬縣。但懋辛得了石砫，並不休息，立刻前進，在涂井渡江，進撲萬縣，一、二兩軍又在懷渡開火，一方是累敗之卒，一方仗戰勝之威，只支持了半天，二軍楊森所部，便大敗而退。但懋辛乘勢進攻，占了萬縣，第三軍的大隊，也陸續到來。休息了幾天，又繼續前進，和楊森的軍隊在廟基灘開火。楊森此時已存背城借一之心，所以勉勵部下，努力死戰，絕不退卻。雙方激戰了幾夜，終究眾寡勢異，漸漸抵擋不住。一、三兩軍乘勢猛撲，楊森頓時大敗，士兵紛紛潰散，一部退至湖北施南一帶，楊森自己逃到宜昌，向長江上游總司令孫傳芳要求收編。孫傳芳不敢專擅，電詢吳佩孚的意見。吳佩孚正因勝了奉天，陳炯明又逼走了中山，在那裡做武力統一的迷夢，吳佩孚武力統一的迷夢，確由此時起。得了這消息，自然極願收留楊森，為自己將來武力取川的嚮導，所以立刻電令孫傳芳收編，不願改編的，資遣回籍。孫傳芳準此辦理，共得了一混成旅之眾。吳佩孚仍令駐防鄂邊，聽長江上游總司令節制調遣。
    </voice>
</speak>
