<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　第二天，國務總理王寵惠，外交總長顧維鈞，內務總長孫丹林，陸軍總長張紹曾，農商總長高凌霨，交通總長高恩洪等，得了這個消息，真是物傷其類，彼此備位閣員，卻無端被總統捕去了一個，如何不憤怒著急？立刻相互打電話，商議了一回，便開了一個府院聯席會議，在會議席上，先請黎總統宣佈經過事實。黎總統把事情說過以後，高恩洪首先起立說道：「這件事實是總統違法，無論總長犯了什麼罪，除卻司法機關以外，總統怎麼可以叫步軍統領捕人？此卻是據理而言。何況現行的是責任內閣制，假使大總統隨意可以捕人，我們這閣員還幹得了嗎？」高恩洪坐下以後，孫丹林、顧維鈞等也先後立起來發言，責備黎元洪，以為總統違法。黎總統原是個忠厚長者，被他們群起而攻的責備起來，竟一句也不會分辯。張紹曾看不過意，便立起來排解道：「事情已經過去，這時說也無益，不如大家討論一個補救的辦法罷！」高恩洪道：「怎樣補救？我們內閣總辭職就完了。」顧維鈞道：「現在也沒別的法兒，吳、張既為告密，當然該負責任，只請總統下一個命令，叫法庭依法辦理，實則嚴懲，虛則反坐，看他們敢不敢擔當？」眾皆贊成。當下便照此意擬了一個命令，請黎總統蓋印發表。<break time="100ms" />　　聯席會議剛散，這消息已給吳景濂、張伯烈知道，連忙又趕到公府裡來，阻止黎總統蓋印。黎總統這時，已弄得全無主見，聽了這面好，聽了那面也好。吳、張如此說，便把命令擱下不發表了。這件事別的不打緊，卻觸怒了一位太歲爺吳佩孚將軍，立刻拍電痛斥黎總統違法。張紹曾先提出辭職，王寵惠、顧維鈞、孫丹林、湯爾和、李鼎新、高恩洪等雖不辭職，卻拍了一個通電，大略道：<break time="100ms" />　　總統違法，拘捕閣員，十九日府院聯席會議所擬命令，又因議員包圍總統，不令蓋印。責任內閣制完全破壞，待羅案解決，即全體辭職，以謝國民。<break time="100ms" />　　羅文乾在獄中，也呈請總統，將吳景濂告密案，下令交法庭辦理。黎總統對於別的，倒不甚注意，只有吳太歲爺這一電，卻有些受不住。隔了一天，便派孫寶琦、汪大燮、黃開文、廕昌四位大老，親到地方檢察廳裡，把這位羅總長從獄裡迎接到公府禮官處居住。想不到這位太歲爺的恩主曹錕，偏似和這位太歲故意為難似的，反而發了一個電報，列舉羅文乾五罪，請中央組織特別法庭，或移轉審訊，徹底根究。還有如王承斌、齊燮元、熊炳琦、馬福祥、盧永祥等，也紛紛響應，發電攻擊羅氏。黎總統有了這位曹老帥撐腰，膽氣陡壯，立刻發了一個電報，指斥吳氏。吳佩孚見恩主曹老帥和許多督軍的電報，都和自己的電報意思相反，正在懊悔事情做得太鹵莽，偏又來了大總統指斥的電報，此時無可如何，只得又發電聲明擁護總統，服從曹帥，對羅案不再置喙，所有太歲爺的威風，此時真減削了不知多少。此等地方，我卻認老吳還算一個忠厚人。<break time="100ms" />　　黎元洪對於這件案子的真相，也曾發電聲明，並且反對組織特別法庭，又因曹錕和各督，盡皆攻擊羅氏，料道羅氏強不到哪裡去，便又送到獄裡去，教這位赫赫的總長，重去嘗嘗牢獄風味。王寵惠、顧維鈞、孫丹林、李鼎新、湯爾和、高恩洪等人，便一齊提出辭職，並通電聲明：「各方舉動，不由正規，無力維持，即行辭職，不到部院。惟羅案倘有牽涉之處，仍當束身待訊，決不游移。」黎元洪接了這個辭呈，當即批准，並即特任汪大燮為國務總理，王正廷為外交，高凌霨為內務，汪大燮又兼財政，張紹曾為陸軍，李鼎新為海軍，許世英為司法，彭允彝為教育，李根源署農商，高恩洪署交通，這件內閣的風潮，總算過去了。閒話少說，書歸正傳。<break time="100ms" />　　卻說羅文乾下獄以後，到了十二月十一日，經檢察廳宣告羅文乾案證據不足，免予起訴，方才和黃體濂一同出獄。無奈這件事又引起了議員方面的反對。此時的黎總統，真叫做四面楚歌，雙方為難。此時的內閣總理汪大燮，已因軍閥政客的反對而辭職，黎總統另任張紹曾為總理。施肇基為外交，高凌霨為內務，劉恩源長財政，張紹曾兼陸軍，李鼎新長海軍，王正廷長司法，彭允彝長教育，李根源長農商，吳毓麟長交通。一國的內閣總長，廢置如弈棋，國事安得不壞。這幾位新總長，因恐怕國會投同意票時，遭了否決，竭力拉攏討好，免不得又詢國會的意見，由彭允彝在閣議中提出議決，將羅文乾再交法庭審訊，因此又激起了一次大學潮。北京大學校長蔡元培宣言彭允彝干涉司法，羞與為伍，辭職出京，北京於是發生了一個留蔡驅彭的運動，整整鬧了兩個月。正是：<break time="100ms" />　　國家之敗由官邪，政以賄成世乃亂。<break time="100ms" />　　這次學潮結束的時候，孫中山已回廣東，詳細情形怎樣，且看下回分解。<break time="100ms" />　　軍閥之離合，大率以利害為斷，利害相同則仇讎亦合，利害衝突則夙好亦離，劉成勛之助但懋辛，特以楊之力足為己敵也，使但強而楊弱，則楊可以不走。然則禍福相倚，盛衰相伏之理，豈虛言哉？
    </voice>
</speak>
