<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　其時朱培德正在運動駐紮梧州的粤軍劉震寰，對廣州宣告獨立，討伐陳炯明，並宣言擁護孫中山先生。在梧州粤軍中，有一部分不願討陳的軍隊，連夜逃出梧州，退守封川口，以圖反攻。陳炯明得了這個消息，急忙派參謀長葉舉為總指揮，帶領親信軍隊三十營，由肇慶向梧州反攻，真是兵精勢銳，十分了得。滇、桂、粤聯軍竭力抵抗還覺支持不住。朱培德情知不可力敵，變更戰略，一方以攻為守，一面請沈鴻英帶領所部，取道懷廣，去攻陳軍的側面，一方面設法運動陳部在後方的軍隊和海軍倒戈。那葉舉正在向梧州猛攻，忽報沈鴻英部攻擊四會，方才分兵去救，忽然又報後方梁鴻楷部已附聯軍，不覺大驚道：「梁鴻楷斷我們的後路，倘不急退，恐怕要求退而不可得了。」當下一面通知前軍，一面急忙退到三水防守。在前敵的各軍，得了撤退的命令，方想退時，後路早被沈鴻英、梁鴻楷等截斷，當下潰散的潰散，繳械的繳械，只剩得少數部隊，退往羅定等處了。葉舉退到三水以後，急忙調集北江援軍，折入河口，防阻滇、桂聯軍的東下。無奈軍無鬥志，屢戰屢敗，省城震動，一時人心非常恐慌，各團體紛紛派代表謁見陳炯明，請陳下野。到了十二年一月十五那天，情勢更緊，部下都主張退保東江。陳炯明尚在猶豫未決，忽報海軍總司令溫樹德已和滇、桂軍取一致行動，魏邦平也態度不明，知道事已無可挽回，只得長歎一聲道：「大勢至此，只好退保東江，一切事情，由你們斟酌做去，我就徇了人民之請罷！」虧他老面皮。當日便通電下野，領兵退出廣州，往守惠州根據地，一部分退往北方韶關一帶，以便和吳佩孚派往援閩、師次江西的孫傳芳部隊聯絡。綜計六月十五通電請孫中山下野，到十二年一月十五，陳炯明自己通電下野，整整不過七個月，距八月十五復回廣州，不過五個足月。真是何苦。設陳氏能預知如此短促，當亦不復甘冒此叛變之名矣。作者於此，特地將他日子細算一番，調侃不少。陳部洪兆麟的軍隊，原屬湘軍，並非陳氏嫡系，這時見陳氏失敗，便在汕頭宣告獨立，歡迎孫中山、許崇智回粤。陳氏叛變，洪兆麟最為賣力，此時叛背陳氏，亦最起勁，此輩心目中，固未嘗知有信義也。孫中山此時尚在上海，許崇智則在福州，他從韶關戰敗後，便和黃大偉、李福林等退入福建，因福建督軍李厚基禍國害民，致電聲討，恰好這時徐樹錚到閩，暗地運動李厚基部的旅長王永泉和許崇智聯絡，反對李厚基，並通告設立建國軍制置府，限李厚基於二十四小時內退出福州。李厚基見了這個電報，勃然大怒，即刻率領親信部隊，到水口來和王永泉決戰。雙方支持了幾天，未見勝負。許崇智探得福州空虛，便派黃大偉和李福林，連夜前往襲取，福州既無守備，自難抵禦，因此黃、李兩人，不費吹灰之力，便得了福州。李厚基聽說福州已陷，無心作戰，王永泉乘勢進攻，李軍抵抗不住，立刻潰散。李厚基急忙逃入日本籍的台灣銀行，第二天又逃入中國軍艦。海軍中人，對李厚基原無好感，當時便把他監視起來了。他還有留下的親信軍隊史廷颺部，想復奪福州，再去聲討王永泉，不想也敵不過黃、李部隊，只一仗，便大敗而退，也被海軍陸戰隊，截留遣散。<break time="100ms" />　　許崇智與徐樹錚、王永泉，進了福州，便商量建設計劃，徐樹錚毫不客氣，何必客氣。決定依照自己所著的《建國真詮》，設官分職，以制置府名義，任王永泉為福建總撫，統轄軍民兩政。這些消息，傳入陳炯明和北京政府當局的耳朵裡，盡皆耽心。此時陳炯明虎踞廣州，正是全盛時代，立刻便派洪兆麟為援閩總司令，尹驥為總指揮，率部討伐許崇智。洪兆麟雖則接受此項命令，但到了汕頭，便不肯前進，所以此路軍隊，和許崇智並未接觸。北京政府所患的，卻不在許而在徐，所以也派江西的常德盛師為援閩總司令，入閩討伐徐樹錚。常德盛進兵以後，又派李厚基為福建討逆總司令，薩鎮冰為副司令，高全忠為閩軍總指揮。薩鎮冰原屬海軍中人物，得北京政府的好處，便竭力為李厚基想法，因此李厚基得脫離海軍監視，赴南京求援。<break time="100ms" />　　許崇智等在福州得了這個消息，便開會討論。李福林道：「孫總統昨天電任我們為東路討賊軍一二三路司令，並說前福建第二師長臧致平，已經回到廈門，一定有所活動，南路可以無憂。常德盛未必肯死戰，我們只派隊堵截，也不必十分擔憂。至於高全忠並無大不了實力，也不足慮。我們現在要留意的，只有海軍一方面罷了。」許崇智等都稱是，便決定防守西北路，一面向海軍疏通，教他們不要幫助北京政府，至少的限度，要守中立。一面又通電，就東路討賊軍司令職。<break time="100ms" />　　許崇智部許濟，奉了許崇智的命令，在杉關防守，常德盛的軍隊到了杉關，許濟不戰而退。常德盛兵占了杉關，又向光澤進展。許濟接住，稍許抵抗了一會，便退守邵武，常德盛覺得非常奇怪，反而不敢輕進，竟在光澤逗留住，改攻勢為守勢了。許濟得了這消息，立刻電報許崇智，許崇智大笑，和黃大偉又商量了一條密計，只過了兩日，黃大偉便領著原部，投西北路上去了。
    </voice>
</speak>
