<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，忽然徐樹錚來訪，二人談了一會軍情，忽然說起制置府的事情。許崇智道：「制置府的存廢，現在並無問題，只有總撫，閩人卻非常反對。還是設法改變的好。」徐樹錚默然，半晌，方道：「我改任王永泉為總司令，林森為省長，軍民分治如何？」許崇智道：「這也是救急之法，不妨如此決定。」次日，徐樹錚果然下令，裁撤總撫，改任王永泉為福建總司令，林森為省長。王永泉初時還不知是怎樣一回事，後來聽說是許崇智的意思，十分不悅，王永泉之反對許崇智，蓋種因於此。對徐樹錚的態度，也漸不如前。徐樹錚見機，於十一月二日，離開福州去了。許崇智和王永泉，卻仍似往日一般共事。<break time="100ms" />　　其時李厚基在南京得了齊燮元的幫助，攜著巨款，到廈門和高全忠商量，要想反攻福州，誰料臧致平的舊部，已經接洽妥當，在夜間一齊發動，圍攻高全忠。高全忠大敗，和李厚基一齊逃到鼓浪嶼去了。常德盛部此時已佔領邵武，聽了這個消息，一面又探報黃大偉已領兵到泰寧，將繞攻後路，便不戰而退，竟連杉關也完全放棄。許濟即跟蹤前進，收復了杉關。吳佩孚聽說援閩各軍屢敗，十分震怒，又令長江上游總司令孫傳芳為援閩總司令，移兵入閩，一面又令駐紮江西的周蔭人為總指揮。周蔭人奉令，便帶領一混成旅軍隊，開入邵武。孫傳芳也運兵由武穴入贛，轉入福建，準備廝殺。不料孫傳芳軍隊，到得福建時，許崇智已由孫中山任命為廣東總司令，拔隊回粤。王永泉本已與許崇智不和，當時便聯絡薩鎮冰、劉冠雄等，電致中央，聲明擁護。孫傳芳得了這報告，也電呈中央和曹、吳請示。吳佩孚知道他的意思，當即電請中央下令道：<break time="100ms" />　　迭據薩鎮冰、劉冠雄電呈及臧致平、王永泉一再來電，詳述前此不得已之情形，及擁護中央之赤忱，所有前此討逆軍總副司令名義，應即撤消，其援閩軍隊，著即停止進行。所有閩境主客各軍善後事宜，即責成薩鎮冰、劉冠雄、孫傳芳妥為協商辦理。總期彼此相安，毋再發生枝節，以重民生。此令。<break time="100ms" />　　除這一個命令以外，還有三道明令，同日頒布。一道是令李厚基來京，另候任用，一道是裁撤福建督軍缺，一道是取消王永泉的通緝。比及孫傳芳的軍隊到了福州，北京政府又下了一大批命令，一是特派沈鴻英督理廣東軍務善後事宜，一是特派楊希閔幫辦廣東軍善後事宜，一是任命林虎為潮梅護軍使，兼任粤軍總指揮，一是任命陳炯明為廣東陸軍第一師師長，一是任命鍾景棠為廣東陸軍第二師師長，一是任命黃業興為廣東陸軍第一混成旅旅長，一是任命王定華為廣東陸軍第二混成旅旅長，一是任命溫樹德為駐粤海軍艦隊司令，一是特派孫傳芳督理福建軍務善後事宜，一是特派王永泉幫辦福建軍務善後事宜，任命臧致平為漳廈護軍使。孫傳芳等得了這命令，便通電就職，福建的事情，總算告了一個段落，暫且按下不提。<break time="100ms" />　　再說許崇智部不曾回到廣東之前，廣州各軍，共同設立了一個海陸軍警聯合維持治安辦事處，推魏邦平為主任。不料在海珠會議席上，朱培德因魏邦平前此曾經附和過陳炯明，言語之間，彼此發生衝突起來，滇、桂軍恐怕他反動，索性將他扣留，一面將他所部陸軍第三師繳械遣散，以前附和過陳炯明的粤軍和劉震寰的部隊，都離開廣州去了。沈鴻英把自己的部隊，也開到廣州城外，通電歡迎孫中山先生回粤，主持善後，一面又電促許崇智急速回粤。許崇智率隊到了大埔，不知怎樣，和洪兆麟的軍隊，又發生衝突起來。洪兆麟不願和許氏發生戰禍，至危及自己的地位，傳令部下退讓。許崇智因此得通過饒平，到達潮州。這時尹驥的部隊，駐紮汕頭，正想派隊堵截，忽又聽說商會已接到許崇智的電報，勒令供餉二十萬，不覺大怒，立刻派兵向許崇智進攻。因此許崇智軍，不能直接回到廣州。正是：<break time="100ms" />　　未見嶺南弭戰事，又睹閩海起風雲。<break time="100ms" />　　未知後事如何，且看下回分解。<break time="100ms" />　　自陸、莫相繼失敗，孫先生回粤主政，不但西南人民，喁喁望治，即全國人心，亦深盼北伐早成，以遂來蘇之願。不圖陳氏叛黨，喋血省垣，致革命事業，為之停頓，孫先生亦不得已蒙塵離粤，暫避凶鋒。數月之間，內亂復起。各派紛爭，甚且蔓延桂閩湘贛，同受兵災，主將既倏離倏合，各派亦忽戰忽和，而究其離合和戰之故，雖個中人且不能自解，遑論其他。要之害民傷財，折兵損械，則為不可掩之事實，誰為禍首，貽此鞠凶，誠不能不深恨陳逆之狼子野心，禍延各地也。
    </voice>
</speak>
