<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一四一回<break time="100ms" />　　發宣言孫中山回粤　戰北江楊希閔奏功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說許崇智回到潮陽的時候，孫中山先生已由上海回到廣東，重任大元帥，派胡漢民、孫洪伊、汪精衛、徐謙四人駐滬，為辦理和平統一的代表，任命徐紹楨為廣東省長，沈鴻英為桂軍總司令，楊希閔為粤軍總司令，一面又發表一篇宣言道：<break time="100ms" />　　文曩在上海，於一月二十六日宣言和平統一及裁兵綱要，並列舉實力諸派，藉共提攜，推誠相與，以酬國人殷殷望治之盛心。其後迭得芝泉、雨亭、子嘉、宋卿、敬輿諸公先後復電，均荷贊同。文亦以叛陳既討，統一可期，雖滇、桂、粤海諸將及人民代表，屢電籲請還粤主持，文仍復遲回，思以其時為謀統一良好機會；又以滬上交通亦便利，各方接洽亦最適宜，故陳去已將彌月，而文之返粤，固尚未有期也。不圖以統籌全國之殷，致小失撫寧一方之雅。江防司令部會議之變，即上回海珠會議決裂、魏邦平被扣之事。哄動一時，黠者妄思從而利用，間文心腹，飛短流長，以惑蔽國人耳目，以致黎、張南下代表，因而中止，全為淺薄，已可慨歎。文之謀國，豈或以一隅勝負，斷其得失也？而直系諸將，據有國內武力之一，乃獨於文裁兵主張，久付暗默，懷疑之端，亦無表示。報紙所傳，竟謂洛吳於自治諸省，均欲以武力削平，以平昔信使往還，推之當世要賢，不容獨有此迷夢。賢者固不可測，文於今日，猶未忍遣以不肖之心待之，而深冀其有最終之一悟也。抑文誠信尚未孚於國人，致令此惟一救國之謨，或反疑為相對責難之舉。藉非然者，何推之浙盧、奉張而准，而於舉國人心厭亂之時，復有一二軍閥，乘此潮流而趨，而至於悍然不顧一切也？以文與西南護法諸將，討賊伐暴之初志，固有大梗，何難重整義師，相與周旋？顧國人苦兵久矣，頻年犧牲，已為至巨，而代價復渺然不可必得，文誠思之心悸。萬不獲已，惟有先行裁兵，以為國倡。古人有言：「請自隗始。」以是之故，斷然回粤，決裁粤兵之半，以昭示天下。文茲於今月二十一日（十二年二月），重蒞廣州矣，撫輯將士，綏靖地方外，首期踐文裁兵之言。同時復從事建設，以與吾民更始。庶幾文十餘年來苦心經營之建國方略，一一征諸實現。<break time="100ms" />　　以吾地廣人眾之中華民國，卒與列強共躋大同之域，共和幸福，乃非虛語。天相中國，能進而推之西南諸省，以暨全國，其為長願豈以企仗？勝一隅之與全國，漸進之與頓改，其圖功之利純，收效之速緩，昭然未可同日而語，稱銖而計。故文之愚，尤以純一為能，立供國民以福利，遂不惜舉當世所礙之武力，以為攘竊權利之具者，躬自減削，以導國人。亦冀擁節諸公，翻然憬悟，知今日而言圖治，捨裁兵，實無二法。文倡於前，諸公繼之，吾民馨香之禱，豈有涯涘？若必恃暴力以壓國人，橫決之來，殊可危懼。諸公之明，當不出此。披瀝陳言，鵠候裁教。孫文敬印。<break time="100ms" />　　此時恰值李烈鈞回粤，孫中山便任為閩、贛邊防督辦，並令他收編潮汕陳炯明舊部，移駐閩邊，所遺潮汕防地，讓給許崇智填駐。不久，北京政府又有特派沈鴻英、楊希閔等督理廣東軍務善後事務的命令，沈、楊此時既已歸心中山，當然謝絕不受。初志未嘗不佳。中山見他們不肯接受北京政府的命令，自是歡喜，但因廣州城駐兵太多，未免騷擾地方，因此著沈鴻英移防西江。沈鴻英奉了中山命令，也自不容推諉，便在四月一日出動，把所部分次運到三水、肇慶等地。其實沈氏此次移防，並不願意，很有反抗異謀，只因自己佈置，並未十分週到，只得暫時隱忍。再則北方曹、吳之徒，惟恐中山在廣東站住腳根，使他們地位發生危險，屢次派人向沈鴻英游說。主要的說詞，是說：「你們這些部隊，並非孫氏嫡系，無論如何忠於孫氏，總未必能使孫氏信任，將來衝鋒陷陣的苦差使，固然輪得著，至於權利，休想分潤一點。只看中山對人談論時，每說惟有許崇智的部隊，才是我的親信嫡系，其餘都是靠不住的，就可見他的態度了。現在正好歸順中央，驅逐孫氏，自居廣東督理，那時大權在握，豈不勝似寄人籬下？替人家拚死力的做事，還要聽人家的指揮，受人家的閒氣。」<break time="100ms" />　　這種說話，不知在沈鴻英耳朵邊，說了多少次。沈鴻英原是個野心家，聽了這話，如何不動心？苟此公堅貞如一，何能聞此荒謬之語？要之沈氏反覆之流，不足以語大義也。便要求曹、吳的代表，轉請洛吳幫助，洛吳那有不肯之理？當時便派張克瑤、方本仁、岳兆麟等部隊，駐紮贛南，相機援助。沈鴻英這才大喜，便借移防為名，把軍隊在韶關、新街一帶集中，一面借與北軍聯絡，一面作兩面包圍廣州之計，設總司令部於新街。到了四月十六日，便在新街就北京政府所派的督理廣東軍務職，一面效法陳炯明故智，堪稱陳逆第二。通電請孫中山離粤。這電報發出後，便由所部在廣州攻擊楊希閔的滇軍。中山令楊希閔、朱培德等，滇、桂、粤各軍，合力抵禦。沈鴻英也加調大隊救應，雙方支持了幾日，沈軍不敵，敗回新街。如此不經戰，何苦作祟，亦惟此等專能作祟而不經戰之軍隊，正該逐一刻除，方能成革命大功。楊希閔進兵追擊，沈鴻英守不住新街，又退守源潭，和楊希閔相持。沈軍留駐肇慶的張希栻部，也和孫中山系的陳天太部開戰。一時間，各方的風雲都緊急起來。<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
