<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　中山草了這一封電信，交副官拿去拍發以後，便命大南洋開赴蘇村。誰知風雨既大，水流又急，到了鐵岡，便被阻不能前進。吳鐵城部的馬隊和福軍，也被風雨所阻，只得停止休息。到了第二天，方才到達目的地。鎮天盼望的蔣光亮部，卻只到了四百多人，蔣光亮自己不必說，當然沒有來。好在博羅城外水深數尺，陳軍不能逼近攻擊，只能在北門外高地上，用大炮遠遠的射擊，所以沒有什麼大損害。次日，又進至第七碉，已占地勢上的優點，可惜蔣光亮部只到石龍，並不進前。前敵兵力單薄，未能計出萬全，只得又派人到石龍督促。差人到得石龍，滇軍第三軍的大隊已經開到，但是蔣光亮自己仍沒有來。中山只得先傳他的參謀祿國藩來商議軍事。祿國藩進來謁見已畢，中山便催令前進。祿國藩道：「兵行以糧餉為重，現在餉也沒有，教我們如何前進？」桀傲可殺。中山道：「你的話果然不錯，但也須分個緩急，若在前敵不甚吃緊之時，要求發清全餉，也還有理，婉轉之極。中山愈婉轉，則愈覺蔣、祿之可殺。但現在博羅十分危急，倘固執要餉，豈不誤了兵機？等到博羅一失，必然牽動全局戰事，那時廣州未必可保，何處再容索餉？恐怕連現在這般的支領，也未必可恃了。」不但詞婉意嚴，而且理甚確當，雖蠢極之人，亦當領受，祿固猶人，而乃終不能聽耶？此所以古人有「談經可以點頑石之頭，而操琴不足以回吳牛之聽」之歎歟。祿國藩笑道：「要是這樣長久下去，還不如現在決撒了好。我們有了子彈就是糧，難道還愁拿不到餉？」可殺可殺，此輩因糧於民，固不愁開餉也。中山道：「我現在還是要你前進，你肯去嗎？我是大元帥，你敢違抗我的命令？硬一句。一味軟，則失中山身分矣。你如肯去，我可更給你便宜指揮之權。動之以權。解了博羅之圍，再額外給你重賞，歆之以利，小人非權利不行，中山蓋審之熟矣。你去也不去？」祿國藩笑道：笑得可惡可殺。「正經的餉銀也拿不到，還希望什麼賞銀？中山權利雙許，而祿只著眼在利，蓋此輩之要權，亦無非為利耳。便勝了敵，也不是一場空？我不去，我只要餉。」桀驁至此，可殺可殺。小人見權利必趨，至權利亦不能動，則必有非分異謀矣，蔣、祿之不能善終，已伏於此。中山怒道：「軍法具在，何敢無禮？不得不硬。我今不要你去，教你的軍長去，看你如何再違抗？」祿國藩道：「教我去要餉，不教我去也要餉。桀驁至此，可殺可剮。我又沒說不肯去，只要把餉發齊，我自然開拔了，要餉許是不犯軍法的。」<break time="100ms" />　　偏有無理之理，益發可殺。<break time="100ms" />　　中山正待訓斥，卻早激怒了侍立的一位英雄，他瞧了這祿國藩那樣的不馴樣子，早已氣破胸膛，此時忍耐不住，便走上幾步，向祿國藩一指道：「祿同志！請問你是不是大元帥部下的一員軍官？是不是做的中華民國公職？是不是吃的全國國民的公祿？」祿國藩倒吃了一驚，問道：「你貴姓？」古應芬在旁介紹道：「這是參謀趙寶賢伺志。」祿國藩說道：「趙同志如何說這話？這樣淺近的問題，還打量我不知道嗎？」趙寶賢道：「你既然知道，就好說了，請祿同志想一想，國家為什麼要用我們這班軍人？人民為什麼要把辛苦掙出來的錢，供給我們？大元帥令我們去作戰，是替什麼人做事？三個問題以後，又提出三個問題，遙遙針對，而又互相錯落，氣勢滂沛，自足以折祿氏桀驁之氣。須知大元帥並不是自己喜歡多事，甘冒危難，無非為著受了國民的托付，不得不戮力討賊，為國除害，庶不有負重大職守。此一段先說中山之用兵不得已，是賓。我們所以相從至此，也無非為了大義。再綜合一句，引起下文。既然彼此的結合行動，全為大義，就不能單在利害方面講了。斷定一句，意思漸顯。然還不曾明白說出，是主中賓。有餉，我們固然作戰，沒有餉，我們也要作戰。意思到此，方明白，是主。我們是為大義而聽大元帥的指揮，並不是因私誼而受孫中山先生的命令。我們是為大義而戰，並不是為餉而戰。自己又作解釋，意思倍顯，為餉而戰一句，極其尖刻。假如僅僅是為餉而戰，我們將自處於何等地位？反跌一句，尖刻之至，使祿氏不能不折服。國家要我們這些軍人何用？人民何必拿出這些錢來供給我們。又反問兩句，一句逼緊一句。祿同志是深明大義熟知去就的人，所以甘從大元帥，從困難中致力，不願附和陳氏，替北方軍閥做走狗。現在單只替士兵在餉糈上面著想，忘了前線的吃緊，和自己的天職，豈不可惜？」既恭維他幾句，使他不致因下不來台而決裂，又替他遮飾一句，使他得自己轉圜，語語有分寸。所謂替他遮飾者，蓋只餉糈上加士兵兩字，蓋替士兵爭餉糈，亦將士分中之事也。一段說話，說得義理謹嚴，氣勢浩沛，使蓄異謀者喪膽。正是：<break time="100ms" />　　大義凜然嚴斧鉞，丹心滂沛貫乾坤。<break time="100ms" />　　未知祿國藩聽了這番說話，如何回答，且看下回分解。趙寶賢之責祿國藩也，幾於一字一淚，一字一血，不獨當時聞者為之肅然起敬，慨然自奮已也，即今日有述及其當時為大義所激之狀者，猶同此觀念焉。嗟夫！人誰不欲為善，其不為善者，非真不能為，不欲為也，特為利害物欲所蔽，欲自救援而不可得耳。觀於祿國藩驟聞趙君之語，未嘗不怵然而懼，懑然而慚者，蓋良知之說，確有可信者焉。然其雖能感悟一時，而終不克自拔者，則利害物欲之為蔽也。嗚乎！惜哉！
    </voice>
</speak>
