<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　林虎和王永泉攻了很久，因臧致平一味死守，不能攻下，只得電請海軍助戰。馬江方面的海軍，因又帶著大批艦隊和陸戰隊，來攻廈門，先佔領金門，作為根據地，然後向廈門進逼。臧致平少不得分兵拒敵，形勢愈危，也是廈門人民，該多受幾天戰事影響。偏生陳炯明在惠州，被孫中山先生圍攻，屢次戰敗，中山先生此時已將許崇智等部隊，調到石龍一面，著著進逼。惠州情形，十分危逼，陳炯明心中十分憂急，一日數電，調攻廈門的軍隊回救。林虎、洪兆麟等見東江如此緊急，不敢逗留，只得放棄廈門陣地，回救惠州，因此廈門的形勢，得略見鬆動。按下不提。<break time="100ms" />　　卻說陳炯明自從聽說惠州楊坤如被圍，便親從香港趕來指揮，已和中山先生激戰多次，雖屢有勝負，而惠州之圍，終不能解。吳佩孚派來救援的北軍，又在南雄，被滇軍趙成梁扼住，絲毫不能進展。孫中山見惠州久攻不下，便令右翼滇軍猛攻，佔領平山，向汕尾、海豐、陸豐等地進攻。惠州南面的交通，頓被隔斷。陳炯明大驚，急忙抽調右翼軍隊，親自帶往救應汕尾，方得轉危為安。同時中山先生聽說林虎、洪兆麟等回救惠州，參加東江戰事，便也把西北江的軍隊，盡行調到東江，全力猛攻，並率領古應芬、趙寶賢等親自赴前敵指揮，設大本營於石龍，以大南洋輪船為座駕。這只輪船，本係內河小輪，十分湫隘，中山所居的辦公室，只有幾尺見方，在這陽曆八月的天氣中，正是溽暑，十分難熬，中山先生卻披圖握管，決策定計，晝夜不息，一些也不在意。到了石龍以後，許崇智從博羅前敵來謁，中山先詢問了一會戰情，方道：「你卻回去指揮部隊進攻，明天我當親自前來察看。」許崇智勸道：「大元帥進止，關係重要，豈可冒險輕進？依崇智的愚見，還是在石龍駐蹕為是。」中山笑而不答。許崇智因前方緊急，告辭而去。<break time="100ms" />　　第三天早晨，中山令輪船向博羅前方出動，將到博羅，許崇智得報，又帶著滇軍師長楊廷培來迎接。中山見了許崇智，又問起敵軍情形，許崇智道：「剛才接到警報，說逆軍分三路來襲，李易標帶領一千多人，已到湯村，離博羅只有二十里，陳修爵部也將趕到，雙方開火在即，想不到大元帥竟冒險到這裡來咧。」中山獎慰了一番，又授了一些應戰機宜，兩人方始辭去。中山辦公到晚上十一點鐘，方才就寢。<break time="100ms" />　　古應芬等見中山休息，也悄悄退到自己臥室裡解衣而睡。正在朦朧入睡之際，忽覺有人在旁邊喊他，急忙睜開眼睛看時，原來是許崇智和團長鄧演達，因忙忙坐了起來，問許總司令有什麼要緊事這時候還來？許崇智向四面瞧了瞧，又走近一步，握著古應芬的手，悄悄說道：「大元帥已經就寢，我也不驚動他了。現在有一件要緊事，要和你說的，因為李逆易標的軍隊，已過湯村，我決定帶著各部軍隊，用全力去攻擊，一到天明，河沿兩岸，便有炮火，你務必懇請大元帥離開這裡。」古應芬點頭道：「好，我理會得。還有別的事沒有？」許崇智道：「還有一句話，大元帥整天勞苦，這時剛才睡下，不必去驚動他，讓他稍為休息一會，養一養神，在四點鐘左右開船也不遲，其餘也沒別的事了，我們再見罷！」說著走了。古應芬恐怕睡著失曉，誤了時候，便坐著等到三點鐘，悄悄的走到大元帥寢室門口，只見裡面燈火很明，知道中山已在那裡辦公，想見其賢勞與治事之勤。便進去行了一個禮。中山問有什麼事？古應芬道：「十二點鐘的時候，許總司令曾來過一次，因大元帥剛才就寢，不敢驚動，臨去的時候，對應芬說：『天明就要開火，河岸兩旁，不甚安全，務請大元帥離開此地』。」中山點頭道：「我也並非故意喜歡冒險，忘了重大的責任，只因本人不到前方，總覺心裡不大安穩，既然他這樣說，你可傳我的命令，就把船開下去罷！」古應芬遵令辦理。大南洋輪船便順水開行，約莫過了三四里路，忽又停留不進了。古應芬詫異，忙出去查問，方知因水淺，被擱住了。眾人想了許多法子，用了許多力量，方得繼續駛進。博羅城下的槍炮聲，已經連珠價由東南風送到耳邊來。<break time="100ms" />　　到了十一點鐘，輪船到了石龍，便接得兩個報告，一是博羅因兵力單薄，退守飛鵝嶺，請撥調救兵的，一是增城報告，林虎帶領大隊來攻，請求派隊救應的。中山一面電令張民達旅猛攻平山，以分博羅之敵，一面又命用飛機傳令廣州滇軍，去救增城。第二天，又接許崇智的急電道：<break time="100ms" />　　飛鵝嶺失守，敵已占銅鼓嶺、北嶺一帶高地，北門已被圍，城中兵力單薄，糧彈將盡，請即派隊救援。<break time="100ms" />　　中山見了這電報，急命撥飛機一架，飛往博羅城上巡視一周。古應芬道：「大元帥為什麼不發一個電報去？卻放飛機巡視，是什麼意思。」中山道：「博羅待援甚急，就發電去，也未必可使守城將士，能夠相信救兵便到。如見飛機飛到，他們必疑是救兵特地教去偵察形勢的，才安心死守咧。」中山不但人格偉大，其處事之機智，亦不易及。應芬大服。中山又道：「只有糧彈一項，卻極重要，須派差遣艦冒險送去才好。這件事，你可以去辦一辦，我再備一封親筆信，教艦長順便帶給許總司令，也可教他安心。」古應芬遵令而去。中山寫好了信，也交給艦長帶去。差遣艦上駛以後，古應芬仍來大元帥室，中山又囑他再發電給廣州滇軍第三軍軍長蔣光亮，令他火速發兵。
    </voice>
</speak>
