<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一四二回<break time="100ms" />　　臧致平困守廈門　孫中山討伐東江
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陳炯明的部隊，自從退出廣州後，除卻退北江的謝文炳一師外，其餘大部俱在惠州。初時粤軍因佈置未周，不曾發動，到了五月九日（十二年），葉舉通電誣斥中山在廣州縱煙開賭，賣產勒捐，兩軍方才漸至實行接觸。其時北方的反直一派，極望中山和陳炯明和平解決，合力反直，因此吳光新等，紛紛在廣州、惠州兩地活動，勸他們言歸於好，共同北伐。雙方雖未必聽他的話，戰局卻和緩下來。不料陳氏乘孫軍不備，襲取博羅，進窺石龍，一面又運動海軍反孫。溫樹德因前此曾經附陳，現雖在孫中山部下，心中不安，受了陳炯明運動，立刻允許反孫，為裡應外合之計。消息傳入中山耳中，不覺震怒，立刻下令免溫樹德海軍總司令職，並飭各炮台加緊戒備，並改換各艦長，由大元帥直接指揮。因此陳炯明的逆謀，完全失敗。<break time="100ms" />　　中山把廣州的事情，佈置停當，立命各軍向惠州進攻。其中只許崇智在潮州、汕頭一帶，被林虎戰敗，退守揭陽，此時並不在圍攻惠州各軍之中。這時陳炯明守惠州的是楊坤如，雖則屢次戰敗，卻不肯放棄，只是一味死守，因此孫軍急切未能攻下。中山集眾將商議道：「李烈鈞收編的兩旅，現在又為林虎所收，敵勢愈強，好在廈門臧致平已聯絡許總司令的留閩餘部，和閩南自治軍，南圖潮、汕，現在已克饒平、黃岡，如能攻克潮、汕，消滅林虎、洪兆麟等的勢力，然後出其全力來攻惠州後方，則惠州腹背受敵，其亡可立而待。所以我們此時還是以攻為守，靜待攻克潮、汕，再行猛攻不遲。」這計劃雖是如此決定，不料滇軍內部各派，競爭總司令地位，一部分竟發生通北嫌疑。其嫌疑最重的，當推師長楊如軒、楊池生兩人。楊希閔不待他們謀逆，便下令驅逐。兩楊立不住足，帶領殘部，投江西去了。<break time="100ms" />　　中山因滇軍太糾紛了，下令廢除總司令，將所有滇軍，改編為四軍，任楊希閔、范石生、蔣光亮、朱培德四人為一、二、三、四軍長，這件事方算解決，只靜候臧、許攻克潮、汕，便可以夾攻惠州。不料林虎、洪兆麟向饒平反攻，臧軍竟被擊退。林虎占了饒平，便向平和進展。臧致平一面派兵堅守平和、詔安、雲霄一帶，一面要顧北面王永泉部的南下，一面又要防備到海軍杜錫珪、楊樹莊等的襲擊，十分吃力。此時臧致平確不易應付。其時孫傳芳已在福州就督理職，吳佩孚屢次電令解決臧致平，孫傳芳前次因初到福建，佈置尚未十分周密，所以遲遲不發，等到臧致平實行對省獨立，南圖潮、汕，方才下了武力解決的決心，一面令王永泉南下夾攻，撫臧致平之背，一面請杜錫珪令楊樹莊率艦隊和陸戰隊進攻廈門。臧致平因此各方吃緊，不能專顧南路，被林虎攻入了平和，雲霄、詔安也相繼失守，漳州吃緊。臧致平正想派兵堵截，忽報海軍陸戰隊，已在金門登陸，艦隊已入嵩嶼，廈門吃緊，不覺大驚道：「廈門為我根據地，如被海軍佔領，則此後餉械都無所出。我軍雖不被攻擊，也不能在福建立足了，我當自往救之，寧失十漳州，不可失一廈門也。」因盡領漳州的軍隊，來救廈門，一面派使，假與海軍議和，一面乘各艦不曾防備，開炮轟擊，命中的很多，各艦帶傷的不少，要想發炮還擊，又被外艦干涉，只得和陸戰隊一齊退出。<break time="100ms" />　　這一回雖僥倖勝利，那漳州因留下的只劉長勝一部，兵力十分單薄，林虎乘虛進攻，劉長勝素聞林虎勇悍善戰，心中怯懼，不曾交鋒，先自逃走。部下無主將指揮，不戰而潰。林虎既得漳州，便進逼廈門，恰好王永泉軍也從同安來攻，因此廈門數面受敵，形勢甚危。臧致平連接警報，悶悶不樂的回到公館裡。他夫人見了他這憂憤的樣子，知道一定是前方失利的緣故，著實慰解了一會。臧致平歎道：「你不知道現在廈門危險的情形，還是這般寬心。可知同安、漳州，俱已失守，王永泉、林虎，圍攻廈門，海軍雖暫退去，必然復來，廈門三面受敵，必不能堅守，你教我怎不憂愁？」臧夫人道：「既然如此，你何不索性放棄了廈門，帶領家小，到上海去居住，也免得在這裡驚恐擔心。」臧致平道：「你們這些女子，未免太不懂事。你想！我奉了孫中山先生的重托，把廈門一方的責任，全交與我負責，我現在既不能克敵，又不能死敵，見著危險，也不籌度一下，便帶著家小，躲到上海去了。不但將來見不得人，便連死在前敵的將士，也如何對得住？古人說：『城存與存，城亡與亡』，這方盡得守土之責，我現在決定死守，決不輕易放棄。此一段話，頗有丈夫之氣。至於你們這些人，並沒有什麼責任，可先送你們到租界上去居住。」臧夫人再三相勸，臧致平總是不肯。第二天，果然令人把家小送到租界上去，自己又召集了各團體的代表開會。各團體不敢不來，到齊以後，臧致平便向眾人宣言道：「現在王永泉、林虎夾攻廈門，我軍雖不曾失戰鬥力，但亦不能在三五天內，擊退敵人，希望敵人被我擊退，不但是廈門一地之幸，也是國家之福。萬一不能打退，我惟遵守古人城亡與亡、城存與存的兩句話，決不輕言放棄。至於地方上治安，我當竭力維持，如有不守本分騷擾商民的兵士，一經查出，立即槍斃，以肅軍紀。但軍餉一事，卻不能不希望地方上幫忙籌集。」各團體代表，面面相覷，不敢回答，唯唯而退。臧致平在軍閥中猶為較佳者，而其威猶使人民結舌不敢言其所苦，則其他軍閥可知，其他強梁悍惡之軍閥更可知。
    </voice>
</speak>
