<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　許崇智聽說中山在博羅，也從橫瀝來會商全部軍事計劃。中山即命為中央軍總指揮，並以楊希閔為右翼總指揮，朱培德為左翼總指揮。部署既定，又回廣州，只留程潛在博羅，支應一切。中山這一回廣州，可不好了，沒到兩天，河源、平山兩地，都被陳軍攻陷，洪兆麟迫平湖，林虎攻柏塘、派尾。恰好許崇智這時，正在派尾，聽說逆軍來攻，便令部下各旅聯合朱、李各軍，奮勇逆擊。林虎大敗，兵士紛紛繳械的，足有千餘。洪兆麟也被范石生擊敗，只有逗遛石龍的蔣光亮部，因此時已和陳炯明默契，所以始終按兵不動，未曾作過一次戰，應過一次敵。更可笑的，還有圍攻惠州的桂軍劉震寰，因平山、河源失守，防到後路被截，便急急的退出飛鵝嶺，放棄了惠州陣地。中山聽了這個消息，恐怕惠州襲攻博羅，倘又失陷，便要牽動全局。二則又聞各軍都逗遛不進，未免耽誤軍機。急忙改乘專車，和參謀長李烈鈞等，同到石龍，召集各軍長胡思舜、盧師諦、范石生、蔣光亮等，會議軍事。胡、盧、范等，都立刻應召而來，蔣光亮直到會議將完，方才來到。中山看著他入席以後，方道：「貴部在石龍已久，現在前敵軍事緊急，為什麼不前進？」蔣光亮默然不答。中山道：「現在的軍事，較前更緊急了，你怎能按兵不動，自己不慚愧嗎？限你今夜，必須出動，攻擊惠州。」蔣光亮答道：「今天我有緊要事情，必須返省，明天當再來。」中山怒道：「今天只有軍令，你若今天回省，我除以軍法處你以外，決無第二句話。」蔣光亮又默然。胡思舜、李烈鈞等忙著解勸，請求中山寬容，一面又向蔣光亮道：「蔣同志就遵大元帥的命令，不必返省，立刻前進罷！」蔣光亮唯唯。此時不敢倔強矣，使人快然。眾皆不歡而散。<break time="100ms" />　　次日天微明，中山傳令各軍出發，因蔣光亮已經回廣州，盧師諦的部隊素同兒戲，不足一戰，所以只用范、胡、許、劉各部，以范石生部主力軍，肅清沿鐵路的敵人，向平湖進展。令胡思舜合東路一支隊，溯河岸橫達博羅，和許崇智、劉震寰各軍聯絡。支配妥當後，正要出發，恰好敵將鍾景棠、熊略，率領所部，來犯平山。范石生部奮勇迎擊，激戰了一個鐘頭，鍾、熊抵敵不住，向後退去。范石生指揮部下追趕，到了張坑，鍾、熊忽又回身接戰，范石生所部奮勇衝突，正在激戰之間，忽然背後槍聲大起，原來是鍾，熊的伏兵殺來。范石生兩面受敵，正在著急，忽覺抄襲後路的敵軍，紛紛潰散，不解其故。不一時，接到探報，方知是西江李根沄部開到。這消息報到中山那裡，十分歡喜，親自至前線，察看了一回，令各軍繼續追擊，自己仍回石龍，才知胡思舜部尚不曾出發，中山也不深究，當下又令羅翼群從水路赴蘇村，梁國一部出菉蘭赴博羅。<break time="100ms" />　　佈置剛畢，忽報林虎率領精兵一千，佔領龍門，進犯增城。陳策、李天德部不戰而退。中山大怒，急令朱培德、胡思舜赴援，一面電陳策、李天德嚴飭反攻。支配畢，因回顧李烈鈞道：「我本想回廣州一轉，不料增城的戰況又復如此，未免令我憂慮。廣州之行，只好暫緩了。」謀國之難如此，可為一歎。李烈鈞也歎道：「帥座軍事計劃，處處可操勝算，無奈各軍不肯用命，至九仞之功，往往虧於一簣，前功盡棄，豈不可惜！東江之戰，大率如此，令人慨歎。還有一事，盧師諦部雖不耐戰，然用之亦足以壯威，帥座何以不令作戰？」中山道：「此理我非不知，惟因其戰鬥力太弱，萬一失利，必致牽動全局，所以我只令往驅除深州之敵，也非全置不用。」正討論間，忽得博羅許崇智來電告捷，鄧演達占回石龍，右翼已達樟木頭。李根沄得鴨仔步，盧師諦克深州，中山大喜，即刻動身回到廣州。<break time="100ms" />　　只隔了一日，忽報中路及左翼軍為敵所乘，退出博羅，許崇智回石龍，滇、桂軍相繼退卻。中山大驚，急和李烈鈞乘車到石龍來指揮。此時滇軍已退到狗仔潭，東西路許、劉各部已退到菉蘭，中山嚴令制止，一面召集開會，討論反攻之計。李烈鈞道：「剛才得報，范石生部已攻克鴨仔步，不如令鼓勇進攻惠城，牽制敵人的後方，使敵人不能專顧正面。」范石生亦頗饒勇善戰。中山從之，賞范石生部萬元，令向惠城進展。又賞楊希閔、朱培德部各五千元，令反攻。一面收容東西路潰兵，一面傳令再退卻者槍決。在此極忙極亂之中，而處置各方，井井有條，非好整以暇者不辦。部署方畢，傳令進駐石灘。恰巧逆將鍾景棠、熊略、楊坤如、洪兆麟各率賊眾，進犯菉蘭，中山令前鋒暫取守勢，定於明日分三路反攻，一面又令李濟琛赴援增城。次日天微明，便聽得增城方面炮聲斷續而起。中山恐怕中央軍朱部的李師、王師不進，令古應芬前去催促。古應芬遵令趕到石灘村，方知李師已經出發，王師的參謀長凌霄，亦已上了馬，正在督隊前進。應芬大喜，又去和羅翼群向增城方面沿路探看。過了石灘村，大約有三五里光景，便是一座小山，有兩三個滇軍的步哨，在那裡瞭望，應芬問他，此地可有敵人蹤跡？步哨道：「敵人剛才已經逼近，後來被我軍擊退，現在我軍正在向前追擊哩。」古應芬和羅翼群側耳細聽，果然槍炮聲漸漸自近而遠，將大敗，先有此小勝。心中甚喜。古應芬便尋路回轉，路中只聽得東北方面槍炮聲極其激烈，知道菉蘭、鐵牆方面，已在激戰之中，急忙回到車站，報告中山。中山道：「此一路軍事，雖然可以不憂，菉蘭、鐵牆方面的戰事，剛才得石龍趙寶賢的報告，卻有不能支持之勢。我已令在石龍的李根沄部，向石灣前進，並令鄧副官彥華，運了一車米去，分給各軍，但不知結果究竟如何咧？」
    </voice>
</speak>
