<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　第二天，義和墟福軍已經和陳軍千餘人接觸，田鍾谷帶著滇軍三百人，和粤軍第一師卓旅所部的張弛團一營，登雄雞拍翼山嶺，中山兼率侍從，登山督戰。時左翼的福軍，進到了義和墟，初時得些勝利，正在追擊，不料陳軍大隊到來，乘勢壓迫。福軍抵敵不住，只得退卻。陳軍趁機大進，沿義和墟趕向蘇村，謀斷義師歸路。中山尚欲指揮部下死戰，左右苦諫，始命大南洋座船退卻。剛到蘇村，只見一隊兵士，列在河上，沿風飄展的旗幟，現出招撫使姚的四個大字。原來姚招撫使名雨平，中山由博羅回到石龍時，因其指陳援敵之策，頗有些見地，所以給他一個招撫使名義，令他發兵救應博羅。他的隊伍開到蘇村，便不曾前進，至今還在蘇村駐紮。當時中山見姚雨平的部隊，尚在這裡好好兒的駐紮，知道敵軍尚未壓境，派人詢問，果然尚不見敵人蹤跡。古應芬急促輪船開回石龍，才到菉蘭，又在昏黑中，見一艘艘的兵船，接連不絕的逆流而上。急忙探問，方知是粤軍第一師所屬的卓旅。中山大喜，急命加緊開赴蘇村，探險登陸。大南洋船，仍然開回石龍駐泊。<break time="100ms" />　　第二天又帶了楊廷培的一部，由石龍開拔，到了蘇村時，卓旅和福軍已聯絡追逐義和墟敵人，攻擊前進。中山即令楊部加入作戰，軍勢愈盛。陳軍抵敵不住節節敗退。中山登山了望，見卓旅、福軍、楊部衝擊甚勇，節節勝利，十分歡喜。博羅城內被圍軍隊，見救兵大隊已到，乘勢衝出，合攻銅鼓嶺的陳軍，陳軍大敗，死傷甚眾，向派尾、響水退卻。銅鼓嶺仍被城內的義軍奪回，博羅之圍已解。陳軍三路俱敗，聞風而逃。中山傳令休息，自己入城撫慰軍民，特獎滇軍師長楊廷培部萬元，彰其守城和破敵之功，其餘也各論等行賞。一面又令卓旅五團追向派尾。鄧演達攻師陽，福軍攻擊響水，只楊廷培的一師，因死傷太重，著回廣州休息。分撥已畢，自己又到梅湖去看重炮陣地，親發五彈。此時增城的敵軍，也被朱、吳各部擊退，前方各軍，俱皆勝利，東江戰事，總算轉危為安，可告一小小結束。<break time="100ms" />　　中山因廣州等他解決的事情很多，便趁機回去了一趟，只一日工夫，便又重行出發。在這一回一出之中，別的並無改動，只有他自己的幕僚中，卻又添了馬曉軍、王柏齡等幾個人。輪船到了白沙堆駐泊，中山親自到飛鵝嶺劉震寰營中，商議攻破惠州之策。桂軍各上級軍官，聽說大元帥駕臨，一齊來迎，先到炮兵陣地察看。這時惠州城上的陳軍，用望遠鏡探看，見中山親來察看陣勢，便教炮兵瞄準中山開炮。顆顆炮彈，都向著中山飛來。有離開中山身前只有丈許光景的，轟然一聲，地上的木石紛飛，地皮也烏焦了。眾人見了，都替中山耽心，勸中山不要再留。我亦代為擔心。中山笑道：「你們不必驚恐，敵軍的表尺已完全用盡，凡槍炮均有表尺，用以瞄準，測量遠近之用。表尺用盡，則不能更遠，雖密發不能及我矣。即使他密集注射，也決不能射及我們所立的地點咧。我們盡管商量破城的計劃罷！」有見識，有膽量，有經驗，豈庸流所能企及？桂軍總司令劉震寰道：「逆軍的楊坤如，最善於守城，我們屢次猛攻，都不能得手，真是沒有辦法。」不說自己不善攻，倒說別人善守，也算善於解嘲。中山道：「我此來帶有一船魚雷，可用此物作攻城之具，炸毀城基，如城基崩壞，惠州即日便可克復了。」劉震寰唯唯稱是。中山又道：「我定今天仍回梅湖，特留程部長潛和參謀趙寶賢在這裡，和兄商議一切。事不宜遲，明天便可下總攻擊令了。」劉震寰領諾。<break time="100ms" />　　中山見佈置已定，仍舊坐了大南洋輪船，回轉梅湖。輪船剛到中途，忽聽得轟然一聲，彷彿船都震動，不知什麼地方炸烈了東西。彼此正在驚訝，忽然偵緝員趕來報告道：「駐泊白沙堆的輪船失事，所帶魚雷，完全爆炸。飛機隊長楊仙逸，長洲要塞司令蘇從山，魚雷局長謝鐵良，同時遇難。」中山大驚，悲痛不已。王柏齡等，齊聲慰解，中山拭淚道：「楊、蘇、謝三同志，從我多年，積功甚偉，一旦為國犧牲，不但國家受了人材的損失，就是我們此番攻城的計劃，也大受打擊咧，使我如何不傷心呢？」當下命人仍至廣州運帶魚雷等攻城之具，一面下令贈楊仙逸陸軍中將，與謝、蘇兩人，均各厚恤，自己並親赴遇難地點察著，只見血肉模糊，慘不忍睹，不禁加倍傷心，即令設壇致祭，親自致奠。祭畢，仍回梅湖陣地。<break time="100ms" />　　廣州的魚雷既到，仍命程潛在飛鵝嶺主持攻城之事，並定九月二十三日下總攻擊令，於夜間十二時，先以魚雷炸城基，各部隊衝鋒前進，飛機則在前敵偵察敵情，拋擲炸彈。佈置既定，如期發動。前鋒衝鋒前進，一面發射魚雷，魚雷的炸力雖大，無奈惠州的城垣，建築得十分牢固，一時如何攻得破。彼此炮往彈來，激戰了許多時候，忽然轟的一聲，城垣已被魚雷轟坍了好幾丈。城內的陳軍大驚，楊坤如急令堵塞，那劉震寰的桂軍，素來膽怯，在城垣沒有攻破之前，倒還踴躍吶喊，誰知城已攻破，倒反怔住了，不敢衝進去。等到程潛得報知道，急來指揮時，已過了二小時之久，如此膽怯，尚可作戰耶？陳軍早築好了一層新城，把缺口堵住了。因此白犧牲了許多士兵，毫無效果，城上倒反用機關槍密集掃射，桂軍死傷甚眾，只得退回。中山得了這個消息，十分不悅，只得鼓勵將士，重作第二次總攻擊，自己回到博羅。
    </voice>
</speak>
