<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一四三回<break time="100ms" />　　戰博羅許崇智受困　截追騎范小泉建功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說祿國藩聽了趙寶賢一番議論，一時良心激發，十分不安，便笑道：「趙同志的話，自是不錯，我也並非不願前進，實在為著士兵沒餉，不肯出發，也叫無可如何。就借士兵兩字收場，方見餉糈上特加士兵二字妙處。現在大元帥既有命令，明天當先設法調一部分上前敵去，只是餉銀一項，仍要請大元帥竭力籌劃。」古應芬在旁說道：「祿同志放心。大元帥自當令飭軍需處竭力籌撥，貴部只請前進就得啦。」祿國藩欣然而去。古應芬私下和趙寶賢商議道：「祿國藩雖一時被同志言語所激，答應出兵，過後必然翻悔，恐怕仍舊靠不住。」趙寶賢道：「不獨如此也，我看他今天這種狂悖桀驁的樣子，目中哪裡還有大元帥在？這分明是蔣光亮授意而來。要不然，一個參謀，如何敢在大元帥前這般放肆？就使他自己不翻悔，只怕蔣光亮也不見得肯答應呢。」見得很透，中山之所以不予以懲辦者，亦為此耳。不然，中山雖仁厚，豈肯為軍法曲宥？古應芬道：「博羅被圍已急，如再無救兵，必不能保，博羅一失，全局便都完了，如何是好？」趙寶賢也愁思無法。半晌，古應芬又道：「我想滇三軍是不必希望了，還是由我拍電給胡展堂總參議，飛檄調粤軍第一師來候令，你看如何？」趙寶賢道：「這也不見得妥當罷。剛才帥座因左翼指揮胡謙方來電告急，已經電第一師卓旅往救增城，現在再令開到石龍，如何辦得到？」古應芬道：「除此以外，也沒有別的法子，只好照此試一試再說了。」<break time="100ms" />　　兩人正在議論，忽傳大元帥請趙參謀。趙寶賢到了大元帥室，中山見了他，便道：「現在水已大退，逆軍必然乘勢攻擊，若再不趕緊去救，博羅一定難守，好在福軍已全部開到，滇軍第四師亦已到著，我想即日分三路攻擊前進，你看可好？」趙寶賢道：「進兵救博羅，自是要緊，只未知淡水、平山方面的戰事如何？倘然不得手，恐怕難免還要分兵助戰咧。」中山道：「剛才張民達來過，說淡水方面戰事大勝，平山方面，因受了雨水的影響，一時不能得手，現在天氣晴正，水勢已退，平山大概也旦夕可下，我們不必憂慮。」說完，便發令教祿國藩部為右翼，向雄雞拍翼前進。福軍為左翼，向義和墟前進，和博羅城內各軍，取夾擊之勢，以滇軍第四師為救應。<break time="100ms" />　　這命令剛下，忽報第四師，因索餉沒有，已經全隊退回廣州去了，中山大驚，急忙傳令制止，已經不及。中山大憤，投筆於地道：「此輩尚有面目對國人嗎？」此輩久已不要面目，中山過慮矣。一面又傳祿國藩和福軍照舊進展，不可因第四師的退回而生懷疑不進之意。兩軍得令，分左右兩路前進。右翼祿國藩部到了第七碉陣地，忽又不待命令，便退回石龍。這時右翼福軍，未曾知道，依然叢陣待敵。中山得這消息，十分懊喪，一會兒在室內踱來踱去，一會兒伏在案上，疾草命令，有時凝神苦想，想不出一個方法、一條頭緒時，又時常用拳頭在頭上亂敲。古應芬、趙寶賢等，都從旁勸慰。中山歎道：「我所慮的，因水勢既退，如逆軍大舉攻城，博羅必不能守，博羅失守則石龍危，廣州也震動了。我的北伐事業，豈不大受影響？武侯南征，是為北伐，中山要北伐，亦先必東征，蓋未有心腹之患未除，而能出師有功者也。兩公殫心為國，鞠躬盡瘁而後已之概，亦彷彿。我決計親自往第七碉察看一回，再定計較，或者還有個挽救。」古應芬、趙寶賢均竭力勸阻，中山道：「我一生累犯艱危，方才創成中華民國，今日情勢更急，如我也退縮，則中華民國亡矣，我豈能策個人之安全，忘卻國家的使命？我意已決，你們不必多言！」中山一生多冒險，武侯一生惟謹慎，謹慎難，冒險更難，蓋謹慎守常，冒險達變也，二者易地則皆然。當下便傳令，把輪船開到第七碉，命飛機出發偵察。到了傍晚，飛機回報，說逆軍還在博羅東北角山地，並未和我軍接觸。中山稍為放心，便教把船泊在第七碉南岸。<break time="100ms" />　　入夜，中山帶了古應芬等一眾幕僚，上岸閒步，在危急中，猶有此逸興，非學養功深，而又志行恬惔者，不能致也。見蔚藍的天空上，眾星羅列，一道銀河，如煙似霧，平視則峰巒疊秀，煙樹迷離。彼此走了幾步，便在河邊席地而坐。中山仰望天空道：「古人說：『為將者必須知道天文』，諸君都深知軍事，以為這句話有無意義？」眾人都笑道：「懂天文不懂天文，和軍事有何關？古人說什麼這是某分野的星，那又是某分野的星，如何有風，如何有雨，都是些迷信之談，何足憑信？」中山笑道：「古人說這句話，必有他的意思，決不是象諸君所說那樣簡單的。天文和軍事，怎說無關係呢？」眾人都道：「不知有何關係？帥座何妨指教我們一些。」中山笑道：「此理甚長，一時哪能講得明白？我所說的，也不過幾件小事而已。例如黑夜行軍，失去了指南針的時候，往往分不出東西南北，找不到一條路徑，假如懂得些天文，就可看星辰的所在，定出方向，程度稍高的，並可定出時間來。辛亥革命以前，我在兩廣，每至黑夜用兵，往往要借重星月，做我的指南針，從此看來，天文和軍事，已經有許多密切的關係了。可見事無巨細，必有所用，特粗心人不曾理會耳。這不過據我所能說的而言，其事很小，此外還有許多關係，說它不完咧。」眾人都各恍然，因笑道：「這些地方，我們倒不曾留心。」中山卻又指著北斗七星笑意：「你們認識嗎？這是什麼星？」眾人都笑說：「不知道。」中山道：「這就是北斗七星，你們只要辨得出它，方向便容易知道了。」接著彼此又談了些軍事，方才回船。極熱鬧中間，忽然來此一件清冷之事，可謂好整以暇。
    </voice>
</speak>
