<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一四四回<break time="100ms" />　　昧先機津浦車遭劫　急兄仇抱犢崮被圍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說民國十二年五月五日那一天，津浦路客車隆隆北上，將到臨城的那一天，滕縣忽然起了一個謠風，說抱犢崮的土匪，將到臨城。滕縣警備總隊長杜兆麟，聞得這個消息，急忙趕到臨城，想報告駐防於該地的陸軍六旅一團一營營副顏世清。顏世清聽說滕縣警備總隊長來見，不知道什麼事，想正在酣睡中耳。不然，賊將臨門，何尚弗知？寫得夢夢，可笑。又不便拒絕，只得請見。杜兆麟一見顏世清，略為寒溫了幾句，便開口說道：「有一個很重要消息，不知道營副已經知道沒有？」顏世清問是什麼消息？杜兆麟道：「據敝隊的偵探員報告，抱犢崮土匪，有大隊將到臨城，兄弟恐怕貴營還不曾知道，特地趕來報告，須設法堵截才好。」顏世清變色道：「胡說！真不知是誰胡說？抱犢崮的土匪，現被官兵圍得水泄不通，哪裡能下山？便生著翅膀兒，未見得能飛到這裡。若說真有這事，難道就只你有偵探，能夠先知道，我便沒有偵探，便不能知道了。」一味負氣語，總是料其決不能來耳。杜兆麟道：「不是如此說，抱犢崮雖則被圍，難保沒有和他聯絡的桿匪，再則或有秘密路兒可下山，怎說生了翅膀兒也飛不到這裡？這是地方的公事，也是國家的公事，須分不得彼此，或許你沒有知道，我先知道的，也許我沒知道，你先知道的，大家總該互相通個消息才是。」顏世清怒道：「我為什麼要通報你？我也用不著你通報，料你幾個警備隊兒，幹得甚事？敢在我面前吹牛！」杜兆麟見他不懂理，要待發作，卻又忍住，因微微冷笑了一聲道：「我們幾個警備隊兒，本來沒有什麼用，哪裡敢和老兄的雄兵作比。滕縣有什麼事，都要全仗老兄了。」說著，告辭而去。顏世清也不送客，只氣呼呼的坐在一旁，瞧著他走了。又向站崗的兵士，和值日的排長髮作道：「為什麼讓這妄人進來混鬧？也不替我當一聲兒駕。」<break time="100ms" />　　正鬧著，忽報有個本村的鄉人，又有緊要機密事來報告。顏世清怒道：「又有什麼緊要機密事報告了，準定又是造謊，權且叫他進來，說得好時便罷，否則叫他瞧瞧老子的手段。」說著，喝令叫進來。不一會，鄉人已到面前站下。顏世清沒好氣，喝問報告什麼事？那鄉下人見了顏世清這樣子，早唬矮了半截，半晌說不出話來。顏世清愈加生氣，罵道：「村狗子！問你怎麼不說了？誰和你尋開心嗎？」鄉下人見軍官生氣，才嚇出一句話來道：「抱犢崮的土匪，離這裡只有七八里路了。」顏世清聽了這話，立刻跳起來，向他當胸就是一拳，罵道：「混帳忘八蛋！你敢捏造謠言，來擾我的軍心，我知道你是杜兆麟指使來的，你仗著杜兆麟的勢力，當是我不敢奈何你嗎？我偏要把你關起來，辦你一個煽惑軍心的罪名。」說著，又罵勤務兵，為什麼不給我關起來。幾個勤務兵應了一聲，趕上前，如狼似虎的抓起這鄉下人，先掌了幾個嘴，又罵道：「忘八羔子！你敢來誆我們的營副，吃了豹子膽了。」一行罵，一行打的，提到空房間裡去關起來了。軍閥時代，北軍之蠻橫，常有此種光景。<break time="100ms" />　　這是這日下午的事情，到了晚上十二點鐘，北上的特別快車，開到臨城的附近，一眾客人，正在酣寢的時候，忽覺有極激烈巨大的砰的一聲，火車立刻停止了，有幾節車便倒了下來。一眾乘客，從夢中驚醒，正在駭疑，忽然有拍拍辟辟的槍聲，聯珠價響起來，一時間把車裡的乘客，嚇的婦哭兒號，聲震四野，男子之中，也有穿著襯衣，跳窗出去，躲在車子底下的，也有扒上車頂上去的，也有躲到牀底下去的，一時間亂得天翻地覆。不多一會，槍聲稍停，車中跳上了許多土匪，大多衣履破碎，手執軍械，把眾人的行李亂翻，只要稍值錢的東西，便都老實不客氣的代為收藏了。搶劫了一會，所有貴重些的東西，已全入了土匪的袋兒裡，方才把一眾客人驅逐下車，把中西乘客分作兩行排立，問明姓名、籍貫、年齡，一一記在簿上，又查明客票等級，分別記明，這才宣佈道：「敝軍軍餉不足，暫請諸位捐助，三等客人每人二千元，二等客一萬元，頭等客三萬元，西人每名五萬元，請各位寫信回家，備款來贖。」說完，便趕著眾人教他們跟著同走。有走不動的，未免還要吃些零碎苦頭。原來這些乘客，總計三百多個人，裡面卻有二十多個西人。<break time="100ms" />　　這亂子的消息，傳到顏世清耳朵裡，只嚇得手足無措。此時不知是誰報告，亦曾飽以老拳，治以煽惑軍心之罪否？急急令排長帶領一排人，去截留乘客。排長不允道：「土匪有幾千人，只一排人如何去得？何況這樣潑天般大的事情，我也幹不了，營副該親自把這兩連人全帶了去才好。」顏世清怒道：「你說什麼話？你敢不依？你敢不去嗎？」那排長見營副發怒，不敢多說，只得退下來，抱著滿肚皮的不願意，帶著本排兵士，慢吞吞的到了肇事地點，下令散開。其時土匪剛好押解著三百多肉票，向東緩緩而行，見了官兵，也不開槍。官兵見了土匪，也不追趕。蓋此時匪之視兵，幾如無物，兵之視匪，有若同行矣。不一時，駐紮韓莊的陸軍第六旅，聽了這個警報，派了大隊士兵，前來邀擊，這才和土匪開戰起來。土匪帶了肉票，一路上且戰且走。官兵是緊緊追趕，倒也奪下了肉票不少。那些土匪一直奔逃到一座山頂，山頂外面有大石圍繞，極易防守，這時土匪已經精疲力盡，只得坐下休息，並叫中西肉票，也列坐於圍石之中。一面，各人都拿出擄來的贓物，陳列著，請肉票代為作價。
    </voice>
</speak>
