<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說這天晚上，兵匪又復開火，當時天昏地黑，狂風怒號，不一時，雞卵一般的雹，紛紛從天上落將下來，打著人，痛不可當，更兼大雨交加，淋得眾人如落湯雞一般，十分苦楚。郭其才等知道這地不可久居，便帶著一眾肉票，渡過山頂，奔了十多里路，轉入山邊一個村莊中躲避。一面叫老百姓土匪稱不做強盜之居民為老百姓。打酒燒火，煎高粱餅，煮綠豆湯，分給各人充饑。那餅的質地既糙，味道又壞，十分難吃。一住兩日，都是如此，甚是苦楚。顧克瑤覓個空，詐作出恭的樣子；步出莊門，想乘機脫逃。剛走了幾步，便遇著一中年村婦，忽然轉到一個念頭，便站住問道：「從這裡去可有土匪？」那婦人向他打量了一番說道：「先生是這次遭難的客人，要想脫逃嗎？」顧克瑤道：「正是呢，你想可得脫身？」那婦人搖頭道：「難難難，我勸先生還是除了這念頭罷。從這裡去，哪裡沒土匪！你這一去，不但逃不出，倘然遇見兇惡些的土匪，恐怕連性命也沒咧。」山東此時，可稱之謂匪世界。顧克瑤聽了這話，十分喪氣，只得死了這條心，慢吞吞的踱將回來。剛想坐下，忽聽說官兵來攻，郭其才等又命帶著肉票，往山裡奔逃。顧克瑤一路顛蹷著，拚命的跑，倒是那外國巡閱，十分寫意，坐著一把椅子，四個土匪抬著走，好似賽會中的尊神。假外國巡閱，在土匪中尚如此受用，真督軍下了台，宜其在租界中快活也。<break time="100ms" />　　奔了半日，方才又到一座山上。顧克瑤和穆安素、佛利門、亨利、鮑惠爾等，都住在一個破廟裡，只有穆安素一人，睡在破榻上面，其餘的人，盡皆席地而睡。那亨利十分頑皮，時時和郭其才說笑，有時又伸著拇指，恭維郭其才是中國第一流人，因此郭其才也很喜歡他，時常和顧克瑤說：「亨利這人，很老實可靠，不同別的洋鬼子一樣，倒很難得。」被亨利戴上高帽子了。土匪原來也喜戴高帽。顧克瑤也笑著附和而已。一天，郭其才特地宰了一頭牛，大饗西賓。顧克瑤等因要做通事，所以得陪末座。英語有此大用處，無怪學者之眾也。那牛肉因只在破鍋中滾了一轉，尚不甚熟，所以味道也不甚好，可是在這時候，已不啻吃到山珍海錯了。彼此帶吃帶說之間，顧克瑤因想探問他們內中情形，便問他們的大首領叫什麼名字？怎樣出身？郭其才喝了一口酒，豎起一個拇指來道：「論起我們的大當家，卻真是個頂天立地的奇男子，他既不是窮無所歸，然後來做土匪，也不是真在這裡發財，才來幹這門營生。多只因想報仇雪恨，和貪官污吏做對，所以才來落草。我們這大當家，姓孫名美瑤，號玉峰，今年只有二十五歲，本省山東嶧縣人，有兄弟五個，孫當家最小，所以鄉人都稱做孫五。他有個哥哥，名叫美珠，號明甫，也是我們以前的大當家，本是毛思忠部下的營長，毛思忠的軍隊解散以後，他也退伍回家。這也是他有了幾個錢不好，信然哉，有了錢真是不好也。謾藏誨盜，古人先言之矣。因為有了幾個錢，便把當地的軍隊警察看得眼紅，時時帶著大隊人，到他家去敲詐，指他們是匪黨。這麼一門好好的世家財主，不上幾月，便把七八頃良田，都斷送在這些軍警手中了。我讀此而不暇為孫氏悲，何也？如此者不止一家也。現在的孫當家的大哥，這口氣，幾乎氣得成病，當即召集了四位弟弟，向他們說道：『我們做著安分良民，反而要受官兵的侵逼欺凌，倒不如索性落草，還可和做官的反抗。左右我們的田產已光，將來的日子也未見得過得去。做了強盜，或者反能圖個出身，建些功業，不知諸位兄弟的意思如何？』眾人初時都默然不答。他們的大哥重又說道：『我不過這樣和兄弟商量，萬一有不願意的，也不妨直說，我也決不勉強。』他這般聲明過以後，二、三、四三位兄弟才都說：『不願意落草，願意出外謀生。』他們大哥不禁歎了口氣道：『想不到許多兄弟中，竟沒有一個人和我志氣相同的，也罷！我只當父母生我只有一個，我也不敢累你們，你們各自營生去罷。』此反激語也，然著眼不在老五一人。這句話，卻激動了我們這位孫大當家，他年紀雖小，按孫美瑤此時，年僅弱冠。志氣卻高，當強盜有何志氣，然在強盜口中，自不得不如此說也。立刻一拍胸膛，也是強盜樣子。上前說道：『大哥！諸位哥哥都願別做營生，我卻情願跟哥哥落草，萬死亦所不懼。』雖是強盜老口脗，然其志亦壯。初時不說，已在躊躇之中，經美珠說話一激，就直逼出來矣。他大哥聽了他這幾句話，頓時大喜，說道：『我有這樣一個英雄的兄弟，已經夠了，比著別人，雖有十個八個兄弟，緊要時卻沒一個的，不知勝過多少咧。』半若為自己解嘲，半似為慰藉美瑤，而實乃是反映三弟也，美珠亦善辭令。當下變賣餘產，得了四五千元，把房屋完全燒掉，亦具破釜沉舟之心。一面又拿出五百塊錢，給他的妻子崔氏道：『你是名門之女，總不肯隨著我去的，我現在給你五百塊錢，嫁不嫁，悉聽你自己的便。總之，此生倘不得志，休想再見了。』做得決絕，頗有丈夫氣概。把這些事情做好以後，便把剩下的幾千元，仿著宋江的大興梁山，招兵買馬，兩月之內，便招集了四千多人，佔據豹子谷為老巢。那時兄弟已在他老大哥的部下，彼此公推他老大哥為大都督。現在的大當家，和周當家天倫為左右副都督，就是兄弟和褚當家思振等，也都做了各路司令。」不勝榮耀之至。說著，舉起一杯酒來，一飲而空，大有顧盼自豪之概。
    </voice>
</speak>
