<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說肉票當中有一個名叫顧克瑤的，和一個西人名叫亨利的，兩人最為頑皮，見了這些東西，隨口亂說，並無半句實話。有一個土匪，拿出一枚大鑽戒，請亨利評價，亨利看那鑽戒，原來是穆安素的，因操著英語，做著手勢道：「這東西毫無價值，只值二三角錢。」土匪不懂，只顧看著他發怔。顧克瑤替他解釋了一會，土匪方才領悟，甚是喪氣道：「我想一枚金戒，也至少值三五塊錢，這樣一顆亮晶晶有亮光的東西，至少也值上八塊十塊，不料倒這麼不值錢。」說著，沒精打采的戴在指上，又歎了一口氣。另一個土匪笑道：「你的是黃銅戒指，自然不值錢，這原是自己運氣不好，何必歎氣。」殆俗語所謂「運去黃金減色」歟？說著，又回頭問顧克瑤道：「客人！土匪謂所鳥邦之票曰客人。你是懂得外國話的，可代我們問問這位外國古董客人，評評我們這些東西，可不是我這手錶頂值錢嗎？」顧克瑤向亨利傳譯了，只聽得亨利又做著手勢，嘰哩咕嚕的說了一陣。顧克瑤向土匪笑道：「他說呢，這些東西，統都是沒價值的。你的手錶，雖則比他們的東西略貴，也不過值五塊錢。」眾人聽了，都十分掃興，紛紛把東西撿了起來，口裡卻嘰咕道：「難為這些客人，都帶著這麼值錢的東西，也算我們晦氣。」又一個站著的土匪道：「得咧得咧，我們不提這話罷。」說著，又走近一步，指著亨利旁邊的穆安素，向顧克瑤道：「聽說這胖大的洋人，是一個外國督軍。中國有督軍，外國亦必有督軍，此輩心中固應有此想也。你懂得洋鬼子話，可知道他是不是？」顧克瑤笑道：「他是外國的巡閱使呢。」有督軍則又必有巡閱使，無巡閱使何以安插太上督軍乎？顧君之言是也。說著，又指著密勒氏評論報的主筆鮑惠爾道：「這位就是他的秘書長。你貴姓？」那土匪道：「我姓郭，叫郭其才。」說著，向穆安素和鮑惠爾打量了一番，露出很佩服，又帶著些躊躇滿志的樣子。一會兒，又向顧克瑤道：「請你和外國督軍說，叫他趕快寫信給官兵，警戒他們，叫他們不要再攻擊，若不是這樣的話，我必得把外國人全數殺了，也不當什麼外國督軍、西洋巡閱咧。」中國之最貴者，督軍巡閱也，外國又中國之所畏也，然則外國督軍，外國巡閱，非世界至高無上之大人歟？土匪乃得而生殺之，則土匪權威，又非世界至高無極者乎？一笑。說到外國人的樣子，雖則很象凜凜乎不可輕犯，然而一聽到一個殺字，卻也和我們中國人一樣的害怕，所以顧克瑤替郭其才一傳譯，外國人就頓時恐慌起來，立刻便推鮑惠爾起草寫信。想因他是報館主筆喜歡掉文之故。同一動筆，平時臧否人物，指摘時政，何等威風，今日又何等喪氣。又經顧克瑤譯為華文，大約說道：<break time="100ms" />　　被難旅客，除華人外，有屬英、美、法、意、墨諸國之僑民四十餘人。全書中，此句最是重要，蓋此次劫車，如無西人，則僅一普通劫案耳，政府必不注意，官兵亦必不肯用心追擊也。蓋袞袞諸公之斗大眼睛中，惟有外國人乃屹然如山耳，我數百小民之性命，自諸公視之，直細若毫芒，豈足回其一盼哉？警告官兵，弗追擊太亟，致不利於被擄者之生命。<break time="100ms" />　　郭其才拿了這信，便差了個小嘍囉送去，果然有好幾小時，不曾攻擊。匪眾正在歡喜，不料下午又開起火來。郭其才依舊來找顧克瑤道：「官兵只停了幾小時，不曾攻擊，現在為什麼又開火了？你快叫外國巡閱再著秘書長寫信去，倘官兵仍不停止攻擊，我立刻便將所有外國人，全數送到火線上去，讓他們嘗幾顆子彈的滋味，將來外國人死了，這殺外國人的責任，是要官兵負的。」妙哉郭其才。單推外人而不及華人，非有愛於華人，而不令吃幾顆子彈也，蓋官兵目中，初未嘗有幾百老百姓的性命在意中，土匪知之深，故獨挾外國人以自重。蓋政府怕外國人者也，如外國人被戕，必責在役之官兵，在役之官兵畏責，必不敢攻擊矣。顧克瑤依言轉達，書備好後，仍由郭其才差匪專送。<break time="100ms" />　　顧克瑤見書雖送去，不過暫顧目前，自己不知何日才能回家，心中十分煩悶，因在山邊徬徨散步，暫解愁懷。忽見有一個八九歲的女孩，衣履不全，坐在石崖旁邊，情致楚楚，十分可憐，禁不住上前問她的姓名。那女孩見有人問她，便哭起來道：「我姓許，叫許鳳寶，我跟我的母親從上海到天津去，那天強盜把我的母親搶去，把我丟下，我捨不得母親，跟強盜到這裡來尋我的母親，又不知道母親在哪裡。」真是可憐。一行說，一行哭，十分淒楚，聽得的人，都代為流淚。眾人正在安慰她，忽然一個外國人叫做佛利門的，走將過來，因不懂中國話，疑心眾人在這裡欺哄孩子。顧克瑤看出他的意思，便把詳細情形告訴了他，佛利門點頭道：「這孩子可憐得很，我帶她到維利亞夫人那裡去，暫時住著再說罷。」說著，便和顧克瑤兩人帶了許鳳寶，同到維利亞夫人那裡，給與她衣服鞋履。那許鳳寶年幼心熱，見顧克瑤等這般待她，十分感激，便趕著他們很親熱的叫著叔叔，這話按下不提。
    </voice>
</speak>
