<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　溫、安兩人去後，顧克瑤把這消息去報告穆安素等，大家歡喜。正說話間忽見郭其才匆匆進來，叫眾人趕緊預備搬場，眾人吃了一驚。顧克瑤道：「剛才雙方商量的條件，不是已很接近了嗎？為什麼又要搬？」郭其才道：「他們要我們釋放外人，必須先解抱犢崮的圍，現在抱犢崮的兵，依舊緊緊的圍得水泄不通，誰相信他們是誠意的。」一面說，一面催他們快走。眾人只得遵命搬到北莊。顧克瑤知道必有變卦，因裝做不甚經意的和郭其才談及條件問題。據郭其才的意思，必須官兵先撤抱犢崮之圍，退兵三十里外，再將所有土匪編為國軍，給發槍械，方可議和。倘官兵敢放一槍打我們，我們就殺一外國人，看他們怎樣？顧克瑤探得他的意思，便和郭鴻逵去悄悄商議道：「匪首的態度，十分強硬，看來這和議一時必不能成功，我們不知何日方能出險，倒不如現在私下逃走了罷。」郭鴻逵道：「除此以外，也沒第二個辦法了，好在他們對我兩個，素來不甚注意，更兼我的樣子，又很象土匪，或者可以逃得出罷。」兩人議定，便悄悄的步出莊門。顧克瑤走在前面，郭鴻逵把蒲帽遮下些，壓住眉心，掮著一根木棍，在後面緊緊跟著，裝做監視的樣子。兩人很隨便大踏步往前趲路，偶然給幾個土匪看見，也誤認郭鴻逵是自己隊中人，絕不盤詰。走了半個鐘頭，已不見土匪的蹤跡，方使出全身氣力，往前狂奔，意急心慌，也不知跌了幾個觔鬥，一連奔跑了四個鐘頭，方才跑出山外，兩人換過一口氣來，休息了三五分鐘，方才慢慢的走。<break time="100ms" />　　到了中興煤礦公司的車站上，恰巧遇見那天催他回山的交通部代表，那姓史的見了顧克瑤，忙著賀喜道：「顧先生！恭喜脫險了。做事情要這樣有頭有尾，方不愧是個大丈夫。」顧克瑤道：「倘然不幸而至於有頭無尾，你又有什麼說？」姓史的嘿然。彼此又說了些別的話，姓史的方作別而去。報告總長大人去矣。顧克瑤兩人到了棗莊，就有氣概軒昂的軍官來尋他們，說總長叫他們去問話。顧克瑤和郭鴻逵，就跟著那軍官，到了一部輝煌宏麗的藍色座車裡面，只見坐著約有十多個人，都氣度昂然，有不可一世之概。可惜只能在車子裡稱雄。顧克瑤、郭鴻逵兩人暗暗估量，大概就是什麼總長等等，現在政治舞台上的重要人物了。他倆一面想，一面向他們行了一鞠躬禮。那些人把手往旁邊一伸，也不站起來，只向顧克瑤點了點頭道：「你就是顧君嗎？請坐下談談！」顧克瑤遵命坐下，郭鴻逵就站在顧克瑤的背後。那些人把山中的情形和匪首的態度，問了一個詳細，也算難為他們能這樣的費心。方令退出。真好威風的總長大人。顧克瑤到了臨城，要搭津浦車南下，不怕再被俘耶？郭鴻逵住在濟南，兩人將要分手，想起共患難的情形，十分依依不捨，彼此大哭而別，此一哭，倒是真情。按下不提。<break time="100ms" />　　卻說顧克瑤所見的十幾個人，都是這時官匪交涉中的重要人物，就是田中玉、吳毓麟、楊以德、張樹元、劉懋政、安迪生、陳調元、溫世珍、錢錫霖、何鋒鈺、馮國勛這一批人。當顧克瑤出去以後，又商量一會招撫的辦法。田中玉道：「委任狀我都已吩咐他們預備好了，明天可教丁振之、郭勝泰再去一趟，順便把委任狀帶給他們，他們才不該再鬧什麼了。」眾人都各無話。次日丁振之、郭勝泰二人，帶了委任狀進山，到了匪巢裡面，只見孫美瑤、郭其才、褚思振等都高高坐著，並不理睬，也不說話。丁振之就把委任狀交給褚思振，褚思振把委任狀向旁邊一丟，氣忿忿的說道：「兵也沒有退，一紙空文，有什麼用？老實說句話，你們非將軍隊退盡，決不能開議，今天可回去對田督說，限三天之內把兵退盡，否則就請田督下哀的美敦書，彼此宣戰好咧。」丁振之、郭勝泰說不得話，只得把這情形回稟田中玉。田中玉大怒道：「他媽的！我怕他嗎？既這麼說，我就剿他一個暢快。」眾人勸阻再商量，田中玉猶自怒氣不息。<break time="100ms" />　　這消息傳入滕、嶧兩縣的紳士的耳朵中，恐怕兵匪開戰，累及平民，十分著急，當有劉子乾、徐蓮泉、金醒臣、梁子瀛、田冠五、劉玉德、陳家鬥、陳正榮等二十多個人，開會討論補救辦法，或云此所謂皇帝不急急殺太監，然惟太監處處吃虧，乃不得不急耳。決定推劉玉德、陳家鬥、陳正榮三個人為代表，入山和土匪商議就撫辦法。誰知土匪依舊十分強硬，劉玉德等再三解釋，褚思振才說：「外國人已答應給款千萬，所有的人，編成四混成旅，預先發餉六個月，明天由外人派代表向官廳交涉，用不著你們來說。」劉玉德等沒法，只得又去見官廳方面的人物。其時田中玉已經免職，山東督軍，已派鄭士琦代理，所以劉玉德等便向鄭士琦接洽。鄭士琦道：「他們既然這樣強硬，不必再和他說什麼招撫了。」劉玉德聽了這話，嚇了一大跳，忙道：「打仗不要緊，豈不又苦了我們滕、嶧兩縣的百姓？總求督理設法收撫才好。」可謂哀鳴。鄭士琦笑道：「也並非我要剿，實在那些土匪太刁詐可惡了。看在兩縣百姓臉上，暫時緩幾天，你們試再說說看罷！」劉玉德等只得又進山去和匪首商議，這樣鬧了好多天，條件方才漸漸有些接近。最後由安迪生、陳調元兩人入山交涉，孫美瑤等恐怕被剿，不敢再硬，只要求剿匪的主力軍旅長吳長植入山一會。吳長植因恐談判再決裂，遂也慨然答應入山，又商量了多天，方才決定編為一旅，以孫美瑤為旅長，周天倫、郭其才兩人為團長，先放西票，後釋華票，一件驚天動地的劫案方才解決。然而外交團到底還向中國政府提出了許多要求，中國政府對他道歉以外，還要賠償損失。孫美瑤後來也仍被山東軍隊槍決，一場大案子，不過晦氣百姓受些損失，國家丟個面子而已，說來豈不可歎？正是：<break time="100ms" />　　官家剿匪尋常事，百姓遭兵大可哀。
    </voice>
</speak>
