<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　顧克瑤等在這破廟裡住了數日，忽見一個小嘍囉領著一個小女孩進來，眾人看時，正是許鳳寶，顧克瑤問她來做什麼？鳳寶道：「今朝有個外國先生外國先生未知比外國巡閱如何？要到上海去，他們都叫帶了我去呢。我怕媽媽在這裡，找不到我，叔叔看見她，請告訴她一聲，說我回上海去了，叫她別掛念。」真是孩子話，然而我奇其天真。顧克瑤詫異道：「我又不認識你媽媽，叫我和誰說去？」許鳳寶呆了一呆，郭鴻逵也笑起來了。顧克瑤忙又撫摩著她的頭，安慰了幾句，方才依依不捨地，遲回而去。鮑惠爾等見了這情形，都問顧克瑤什麼事？顧克瑤說了一遍，眾人疑道：「不知是誰下山去了？為什麼我們竟沒知道？」顧克瑤道：「你們要知道誰下山去，也容易，只問郭其才便知道了。」說話時，恰好郭其才進來，顧克瑤便問他道：「聽說有個外國人下山去了，那人叫什麼名字？怎麼可以隨便下去的？」郭其才笑道：「他立誓在一星期內回山，才准他下山去的呢，怎說隨便可以下去？那是個法國人，名字叫做什麼斐而倍，我也記不清楚了。」顧克瑤便把這話傳譯給穆安素等人聽。穆安素道：「我正想發一個電報給羅馬意政府，催他們向中國政府嚴重交涉，只可惜沒人能帶下山去拍發。密斯脫顧能向郭匪商量，准我們這裡也派一個人下去嗎？」佛利門、鮑惠爾也忙道：「我們也很想和外面通個消息呢。無論如何，總要要求郭匪，派個人下去才好。」顧克瑤因回頭和郭其才道：「這幾位外國客人，都想和外面通個信，派個人下山去，幹完了事情便回山，不知道可不可以？」郭其才想了一想道：「事情是可以的。但是下山去的人，須由我指定，不能由他們自己隨意派的。」顧克瑤把這意思向穆安素等說明。穆安素等都道：「只要能夠和外面通信就得了，誰下去我們可以不管。」眾人寫好了信和電報，再請顧克瑤和郭其才接洽。郭其才便指定顧克瑤和亨利一同下去，又再三吩咐明日務必回山。<break time="100ms" />　　亨利在路上和顧克瑤說道：「明天我們無論如何，必須回山去，不可失信於匪。」顧克瑤聽了這話，一聲不響，自己思量道：「土匪並不是講什麼信義的，就失信於他們，也並沒有什麼要緊。假使我的回去，能夠使被難的同胞得益，倒也不去管他，可是我看土匪的情形，對於外人，因想假以要挾政府，所以十分重視，至於對我們本國人，少一個多一個，並不十分希罕，我何必多此一舉呢。至於亨利他是個外國人，一方面，有外交團竭力營救，一方面，中國政府因怕此案遷延不決，釀成國際上之重大交涉，不惜紆尊降貴，向土匪求和，所以外國人的釋放，不過遲早問題，亨利回山，可保必無危險，象我們這些中國人，百十條性命，哪裡值得政府的一顧？將來能否回家，尚屬問題，我假如回山，真個是自投羅網的了。亨利所以定要我回去，無非為著我能說外國話，我假如走了，他們就要感著不便咧。……」他一面想，一面胡亂答應亨利，到了山下以後，各種事情辦妥當以後，亨利屢次催促顧克瑤回山，顧克瑤委決不下，去和幾家報館裡的記者商議。那些記者，都以為並無返山的必要，顧克瑤便決定南旋，先由棗莊乘車到臨城，在臨城車站買了張特別快車的票子，正在候車，忽見有兩個人匆匆忙忙的趕來，向車站上的人亂問。車站上的人用手向自己一指，那兩個人便向自己這邊走來。顧克瑤正在懷疑，那兩人已到了面前，打了個招呼道：「這位就是顧克瑤先生嗎？」顧克瑤一看，那兩人並不認識，因請問他們尊姓。一個中材的道：「我姓史，是交通部派來的代表。」顧克瑤問他有什麼事？姓史的道：「我們部長因聽說顧先生已經南旋，所以趕派我們趕來，勸顧先生回去。」顧克瑤道：「我已經下山，還要回去做什麼？難道苦沒有受夠，還要再去找些添頭嗎？」姓史的笑道：「並非如此說，現在政府和土匪，正在交涉之中，假使失信於他，一定要影響外交，無論如何，總要請顧先生保持信用，顧全大局。」到也虧他說得婉轉。顧克瑤正色道：「政府於國有鐵道上，不能盡保護人民的生命財產安全的責任，以至出了這件空前劫案，國家威信，早已掃地無餘，還靠我區區一個國民的力量，來彌補大局嗎？」姓史的再三道歉，非促顧克瑤立刻回山不可。顧克瑤推卻不得，只好回棗莊，和亨利一同回山。<break time="100ms" />　　恰好這天江寧交涉員溫世珍和總統府顧問安迪生也要進山商量條件，彼此便一路同行。進山以後，郭其才見顧克瑤喜的握住他的手笑道：「你兩位真是信義之人，我想你假如不回來，這裡便缺少一個翻譯了，豈不糟糕？」幾幾乎做了不是信義之人，一笑。顧克瑤笑了一笑，也不回答。溫世珍請郭其才介紹和孫美瑤商議釋放外人條件，只提釋放外人，果如顧君之語。彼此商議了好多時，還無結果。安迪生道：「照這樣討論，很不易接近，不如雙方早些各派正式代表，速謀解決方好。」孫美瑤道：「這件事我個人也未便擅主，須等召集各地頭目，各派代表，開會討論，才好改派正式代表商議條件。」安迪生催他早些進行，孫美瑤答應在兩日內召集。
    </voice>
</speak>
