<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說熊克武因劉文輝屢次派人來調和，欲要應允他，又因中立派軍，都是傾向楊森的，自己未免吃虧，欲待不應允他，又怕冒破壞和平的罪名。尋思多時，忽然得了一計，便對著劉文輝的代表，滿口答應，教劉文輝只去富順和賴心輝商議調和辦法，自己無所不可。劉文輝得了代表還報，便親自至富順和賴心輝商量。賴心輝此時已接到熊克武的密令，一面敷衍劉文輝，一面調集三四師的兵力，向瀘州進襲。恰好此時楊森已回瀘州，因袁祖銘吩咐提備，所以準備得十分週到，這時一聽賴心輝率兵來襲，立即派隊應戰。兩軍將要接觸，劉文輝、陳洪范兩人急急調集了三旅兵力，將雙方的戰線隔斷，當即宣言，哪一方面先開火，便是哪一方面破壞和平，中立軍隊便先打他。熊克武見襲取瀘州的計劃失敗，只得改變態度，當即派了兩個代表，分頭去見劉湘、劉文輝、陳洪范等人，說明此次衝突，實出誤會，現在當把軍隊撤回成都，議和的事情，全聽三位主持，鄙人等無不樂從。雖云兵不厭詐，然而也太詐的厲害了。劉湘等不能責難，只得罷了。熊克武一方面派代表向他們接洽，一方面令賴心輝率軍北退，自己趕到內江等候。兩人見了面，熊克武便秘密和他討論軍事計劃，賴心輝道：「中立各軍，本來偏向楊森、袁祖銘一面，如果我們先發動，他們勢必聯絡楊、袁，向我們攻擊，豈不是平白地又要增加許多敵人？」熊克武笑道：「話雖是如此說，但是我們先要看準劉湘等幾個人，是否能夠永久中立，不向我們攻擊？他們果然能夠永久維持中立，不攻擊我們，我們這樣顧慮，還有理由，可是在事實上說來，他們無論如何，總有加入敵方之一日，我們何必如此顧慮，失了目下千載難遇的好機會呢。」賴心輝問道：「如何是千載難遇的機會？」熊克武道：「這時正因日本輪宜陽丸有幫助敵人的舉動，被周西成劫了宜陽丸，俘了日本船主和北軍軍官，累得駐紮重慶的盧金山、鄧錫侯等各軍，十分發急，用全力向涪陵周西成進攻，重慶十分空虛。黔軍雖已移防大足，但人數尚不足兩師，我們現在如調集三師以上的兵力，暗地往襲，可以一鼓而平，重慶城便在我們掌握之中了。敵人的根據地既失，便使劉湘等幫助敵人，亦何足懼哉？」熊氏戰略，確非此中諸子所及。賴心輝大喜道：「果然好計劃，事不宜遲，我們便可前進，莫使黔軍有了準備，不易攻克。」商議已定，便夤夜進兵，倍道而行。<break time="100ms" />　　大足的黔軍，果然毫無準備，等到發覺時，已被熊軍圍了四五重，黔軍四面受敵，死傷甚眾。袁祖銘此時急得五臟生煙，兩目生火，督率著部下，拚命的衝突，總不能脫。袁祖銘能料熊之攻瀘，而不能料其攻己，豈謂熊無此膽量乎？何明於遠而昧於近也？血戰了好幾日夜，子彈將竭，熊軍又愈逼愈緊，袁祖銘把帽子向地下一擲，大呼道：「我黔軍素稱勇悍善戰，今日被熊克武圍困在這裡，衝突了五日五夜，竟還衝突不出，這黔軍的威名何在？」反激得很好。部下將士，聽得此話，傳將開去，都十分氣憤，一齊大呼道：「我們誓死須殺出重圍，再和敵人見個高下。」一齊喊殺，全軍士兵，便如潮水似的湧將出去。熊軍的火線雖密，也攔擋不住，竟被他衝出重圍，向銅梁敗退。熊軍隨後緊緊追趕，一點不肯放鬆，黔軍不敢再戰，繼續放棄銅梁，向壁山退卻。熊軍也緊緊的追來，袁祖銘教把隊伍扎住，向眾將士訓話道：「祖銘自從和諸位入川以來，戰無不勝，從未有過這等大敗，不想今天被敵人追得這等狼狽，甚至不敢反攻一陣，黔軍的威名，從此掃地無餘，我還有什麼面目和諸君相見？諸君只顧向重慶退卻，我個人情願留在壁山，被敵人打死，也見我是個英雄豪傑，不是怕死之輩。」一方說自己不是怕死之輩，明明是說別人是怕死之輩，反激得妙。部下的將士聽了這話，又一齊大呼，情願和敵軍拚死。袁祖銘再三相勸，將士不肯，定要作戰。袁祖銘道：「你們既然定要作戰，可就此散開，殺他一個不提防。」將士們應諾，當即四散排開。等得熊軍追到，反突起反攻，熊軍也奮勇衝擊，兩下又死戰起來。熊克武在高阜處望見，忙即傳令退卻，一面又令賴心輝如此這般。賴心輝領命而去。黔軍見熊軍退卻，十分高興，立即令軍追擊，約莫追了十多里。熊軍又忽然反攻過來，氣勢較前更猛。黔軍抵敵不住，只得退卻。剛退了三四里，忽然後面槍炮大作，賴心輝已從後方攻擊過來。袁祖銘大驚，急令拚命衝過時，士兵已死傷甚眾。大家都不敢逗留，急急向重慶奔逃。正走之間，忽然前面一彪軍隊殺來，不覺把袁祖銘嚇得膽戰心驚。正是：<break time="100ms" />　　壁山才得脫重圍，又遇敵兵撲面來。<break time="100ms" />　　進退兩難行不得，而今慚愧濟時才。<break time="100ms" />　　欲知袁祖銘性命如何，且看下回分解。<break time="100ms" />　　軍閥在實力膨脹之時，無有不思擴展其勢力於原有地盤之外者，況以武力統一為目的者乎？吳佩孚自一戰勝皖，再戰勝奉，遂謂強大若彼兩軍閥，猶不足當我一擊，則若浙之盧，晉之閻，滇之唐，粤之孫，何能我抗？遂自謂無敵於天下。一方經營湖南，收趙恒惕為己用，一方利用楊森，以發展其勢力，欲借川湘之兵，以定西南，其志誠不可為不壯，其計誠不可為不雄矣。而不知武力終不可恃，以戰勝虎視天下者，終以戰敗而立足無地。觀於楊森、劉湘，以數倍之兵，而卒敗於熊克武之手者，已足悟武力之不可卒恃，何必至一逐於鄂，再逐於湘，漂流蜀境，始覺武力政策之非計哉！
    </voice>
</speak>
