<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這消息報到重慶，人心更覺浮動。楊森一面急電宜昌告急，一面請劉湘、袁祖銘、鄧錫侯、陳國棟、盧金山等商議道：「瀘州既失，劉文輝等決不敢再動，我們原是希望堅守幾日，等敵軍後方發生變化，再行反攻的計劃，已經完全失敗了。劉存厚、田頌堯又始終未見發動，想來也決無希望了。照這種情形看起來，我們的援救已絕，而在順慶的第五師，本來接近敵方，所以久不發動者，不過因看不定誰勝誰負，不敢冒昧耳。此種情形，亦和劉文輝彷彿。現在我們被圍重慶，勝負之勢已決，不久必然也來攻擊。俗所謂看順風行船，打落水狗也。久守於此，必非善策。我意欲暫時放棄，退守夔、萬，和趙榮華的意見不謀而合，豈亦所謂英雄所見乎？等宜昌救到，再行反攻，似乎較有把握。」劉湘道：「退之一字，萬萬說不得，多守幾日，等真個守不住時，再行退卻，也不見得會受更大的損失。」城破再逃，亦不為遲，劉湘之言是也。我真不懂近時武人聞風而逃者，係何心理？袁祖銘道：「光是死守，也不能說是計之得者。」盧金山搶著道：「我也不贊成守。」你老兄自然不贊成。劉湘問道：「兄為什麼也不贊成守？」為怕性命出脫耳。盧金山道：「現在困守重慶，四面受敵，應付不易，一也；是。離宜昌太遠，接濟不便，中途有被劫奪之憂，二也；是。如曠日持久，順慶的李伯階，攻我於北，胡若愚所率滇軍攻於南，賀龍截我退路，俱為後文伏線。那時必至欲退無路，勢必至全軍覆沒不止，三也。是。說來又很有道理，我直無以難之。這是困守的三害。假如退守夔、萬，卻有三利：戰線縮短，兼顧便利，一也；現在的戰線，也未嘗不短。接近宜昌，補充迅速，二也；此說似乎有理。敵軍補充軍實，反因遠而不便，反客為主，我得乘其弊而攻之，三也。由渝至萬，一葦可杭，也未見得補充不便。有此三利，所以我主張退守。」盧將軍還漏說一利，我為補說曰：容易逃到湘北，四也。袁祖銘怒道：「你怕戰時，便可先退。」袁祖銘尚以謂拒周西成時事乎？可惜現在局勢不同了。盧金山也怒道：「我好意到這裡助你，如何這樣無禮？」須不道是奉吳帥之命而來。眾人忙都勸解，只有鄧錫侯默然，一句話也不說。劉湘問他為什麼不說話？鄧錫侯道：「今日的局面，並非口舌爭勝的時候，要戰則戰，要守則守，何必多說！」獨不說退，已見其不贊成盧之主張。劉湘大笑。笑得奇怪。眾人都覺奇怪，忙問他為什麼大笑？鄧錫侯未知亦問否？劉湘道：「我現在想了一個三全之計，所以歡喜得大笑。」盧金山問怎樣一個三全之計？想是要戰者戰，要守者守，要退者退乎？劉湘道：「我今全依了各位主張，戰、守、退，三者並用，所以稱做三全之計。」陳國棟懷疑道：「怎樣三者可以並用？」果然可疑。劉湘道：「一味死守，固然一時也未至失機，但是假使敵軍再有增加，便難應付，不如以戰為守。一件事當兩件看。趁著李伯階、胡若愚等沒有來攻，拚力齊出，去攻熊軍的北路，一路若敗，則中南兩路陣勢搖動，奮力衝擊，必然可破。熊軍若敗，則其餘各路，俱不足慮了。此是戰勝於守。如果戰敗，便不待胡、李兩路來攻，可疾忙退守夔、萬，此言戰不勝，守不住，再退。豈非全依了各位主張？」其實只是戰耳，守尚不用也，更何況於退，所謂全依了各位主張，不過敷衍之語而已，然因此而各軍不致意見相左，則敷衍之功正不可沒。袁祖銘道：「這戰略很好，我們就何妨依此而行。」眾人俱各無話。議定，當即分遣部隊，以盧金山守銅元局，陳國棟防守後方，鄧錫侯牽制住中南兩路熊軍，只要死守，不要進攻。只要守得住，便是勝算矣。袁祖銘為前鋒，楊森、劉湘為左右翼，以全力突攻北路賴心輝。分撥既定，便悄悄出動。<break time="100ms" />　　賴心輝正因戰事不能立刻得手，有些焦躁，在那裡努力督促部下進攻，肉搏了幾次，黔軍漸有不能支持之勢。賴心輝正然高興，忽覺敵兵炮火突然猛烈起來，一聲呼殺，便有大隊敢死戰士，向前衝擊，如狂潮怒馬，勢不可當。賴心輝仗著戰勝餘威，哪裡放在心上，當時親自督陣，傳令奮勇回擊。機關槍的子彈，密如雨點一般。黔軍衝鋒隊，便象潮水般倒了下來，袁祖銘大怒，親自上前領隊，士兵見了主將如此，個個奮勇，賴心輝也拚死抵抗，雙方死戰多時，不分勝負。忽然兩旁炮響，楊森、劉湘兩路軍隊，一齊在斜刺裡衝殺過來。熊軍的陣線，幾被突破。賴心輝大驚，急急分兵抵禦，一面差急足向熊克武求援。熊克武的軍隊還不曾到，右側的陣線，已被劉湘突破，向北包抄過來。賴心輝只得下令退卻。劉湘見熊軍已敗，心中大喜，急教楊森、袁祖銘追擊，自己移兵向南，來攻熊軍中路的側面。劉湘確能用兵，其卒能擊敗熊氏，非偶然也。
    </voice>
</speak>
