<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一四七回<break time="100ms" />　　楊春芳降敵陷瀘州　川黔軍力竭失重慶
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說袁祖銘正在奔逃之際，忽遇前面又有大隊兵士，撲面而來，不覺大驚。急忙探詢，方知是劉湘的軍隊，心中稍寬。兩人見面以後，袁祖銘問劉湘何故來此？劉湘道：「熊克武雖然答應講和，未必真心，前次暗襲瀘州，便是一個證據。我恐怕他假說退兵，暗地卻來襲取重慶，果如所料。所以特地帶領本部軍隊，到重慶來調查東面兩軍停戰議和的情形。聽說兩軍又在大足衝突，因此趕來，但不知何以又有此場血戰呢？」袁祖銘把上項事情說了一遍，劉湘大怒道：「此人果然毫無信義，便是不肯議和，也不該詐騙我們，他既然蓄意破壞和平，也難怪我助你定川了。兄請暫退重慶休息，讓我來對付這廝。」捲入漩渦中了。觀此語，可見熊克武如不詐騙調人，劉湘等或不至即行加入戰團也。袁祖銘稱謝不置。此時老袁亦大坍其台。又道：「熊克武善能用兵，而且兵多勢銳，兄宜小心，不可輕敵。」劉湘領諾，便命部下掘壕備戰，袁祖銘自退回重慶去了。<break time="100ms" />　　卻說熊克武正在追趕黔軍，忽報劉湘率領本部全軍，現在前面掘壕備戰，急教軍隊停止前進，一面請賴心輝、但懋辛商議道：「劉湘素稱善戰，現在又懷怒待我，不可輕敵，須用計勝之！袁祖銘防熊克武，熊克武亦防劉湘。你們兩人可領隊左右兩路包抄，我由正面進攻，劉湘方在盛怒之下，必不防我算計他。盛怒最為壞事，劉湘此次之敗，蓋即壞在這個怒字上。三面夾攻，必然可獲大勝。我們能夠打敗劉湘，劉文輝、陳洪范兩人必不敢再動，重慶一城，便在我們掌握中了。」此著可謂莫遺劉、陳。賴心輝、但懋辛俱各贊成，當下分兵去了。<break time="100ms" />　　卻說劉湘等了兩日，見熊克武並不來攻，十分憤怒，傳令拔隊前進，先向熊軍衝擊。熊軍自然照樣回敬，彼此一來一往，炮火和槍彈齊發。雙方鏖戰多時，賴心輝和但懋辛已從側面攻擊前進。劉湘的兵力既薄，又處於四面包圍之中，如何支持得住。便算支持一時，也恐蹈袁祖銘的覆轍，以此不敢戀戰，急急敗回重慶。袁祖銘見了，彼此愁悶。劉湘問袁祖銘有何計較？袁祖銘道：「為今之計，只有分電楊森、鄧錫侯、盧金山等回救，一面請劉文輝、陳洪范、劉存厚等，分別在南北兩面活動，敵兵前進既然不能克重兵守護的重慶，後路又須顧到劉存厚的北路和劉文輝的南路，必然不能持久。我們等他士氣懈倦時，再行攻之，當可必勝。」袁祖銘非毫不知兵者，何竟作此單方面之算計？其殆以劉湘初加入，不欲使其遽爾灰心，乃出此萬不得已之計劃，聊以相慰乎？劉湘默然想了一會道：「這戰略雖然很好，但在事實上還有許多困難，涪陵方面的鄧、盧各軍，現在方和周西成激戰，如其撤回重慶，周西成必然聯合湯子模等，再來攻襲銅元局。楊軍現守瀘州，地位也極重要，假使回救重慶，賴心輝留在富順的呂超所部，必然襲攻瀘州。瀘州倘然失去，則我們犄角之勢失去，重慶更危險了。至於劉、陳兩人，雖肯幫助我們，宗旨卻未決定，現在見我們戰敗，必然更是猶豫，決不肯輕動。此種人最多，不獨劉文輝、陳洪范而已。劉存厚在川北，毫無實力，也靠不住。劉湘亦頗能知兵，觀此一席話，於各方面均一一料到，亦可想見。所以你的戰略雖好，實行起來，必有阻礙。」豈止？袁祖銘道：「那麼怎樣辦呢？敵軍氣勢甚銳，兵力又厚，我軍屢次戰敗，如何抵抗得住？」袁祖銘此時也急了。劉湘道：「就是如此說。現在實逼處此，除卻用你這個戰略，來救一救眼前之急，也無別法了。」火燒眉尾，且顧眼下。<break time="100ms" />　　正商議間，忽報楊軍長率領本部軍隊，從瀘州趕到。劉湘和袁祖銘俱各大喜。袁祖銘就把剛才自己兩人的議論告訴了他，楊森道：「瀘州方面，我現留有楊春芳在那裡防守，可以放心，何況還有劉、陳的中立軍在富順一帶，把雙方的戰線已經隔斷，呂超便要攻瀘，在事實上也行不過去。此亦就現在局勢之常理論之耳。然事常有出於意外者，其將如之何？只有涪陵方面的周西成一路軍隊，卻十分惹厭。」劉湘目視袁祖銘道：「他為什麼要倒戈攻你？」袁祖銘搖頭道：「你不要再提這話罷。人有良心，狗不吃屎，現在的人，哪裡還有什麼信義？」以國家所設職官，為私人割據爭奪之利器，以人民膏血所養之士兵，為割據爭奪之工具，上以危累國家，下以殘虐百姓，公等所行如此，所謂信義者安在？孟子云：「萬乘之國，弒其君者，必千乘之家，千乘之國，弒其君者，必百乘之家。」在上下相交爭利之局面中，固必然之現象也。公既誤國害民，又何能獨責部下以信義。昧於責己，明於責人，至於如此乎？楊森道：「在眼前的局面看起來，戰線愈短愈妙。鄧、盧各軍，總以調回重慶為上計。」此時欲求一中計而不可得，何處更可得一上計？劉湘道：「鄧、盧兩軍，調不調回，在於兩可之間，不必多所討論，只須拍一電報給他，通知他目下重慶的戰事形勢，回不回來，還讓他斟酌情形，自己決定為妥。我們現有三路軍隊，用以防守一個重慶，當不至再有閃失。」有袁祖銘之三路攻成都，乃有熊克武的三路攻重慶，有熊克武之三路攻重慶，乃有劉、袁、楊三路之守重慶，更不料攻重慶之部隊，於熊、賴、但三路以外，更有周西成、胡若愚、何光烈三路，戰局之變化，豈容易捉摸者哉？當下彼此決定，劉湘任中路，對付熊克武，好。袁祖銘任右翼，對付賴心輝，好。楊森任左翼，對付但懋辛。好。如此捉對廝殺，可謂不是冤家不聚頭。等得熊克武軍隊趕到，雙方便開起火來，一個是用全力猛攻，有滅此朝食之概，一個是誓死力拒，有與城俱亡之心。激戰數日，未分勝負，按下不提。
    </voice>
</speak>
