<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　方鼎英得了這個消息，便與張輝瓚商議辦法。張輝瓚道：「這是很容易辦的。他倆現在已經勢窮力竭，我們派人去接收改編，大概沒有什麼問題了。」方鼎英道：「這問題雖然容易解決，但是還有一個問題，也是要解決的。譚總司令現因佈置軍事，無暇到省，宋鶴庚、林支宇等又不肯來，魯滌平那廝昨天還來電要求我軍退出長沙三十里，這件事應該怎樣辦呢？」張輝瓚道：「這問題也不甚要緊。魯滌平雖有電報叫我們退出長沙，未見得便來攻擊，倒是北軍方面，我們要注意些。」方鼎英道：「只要中立軍沒有問題，北軍方面，大概是一時不會來的，現在且丟下再說罷。」<break time="100ms" />　　過了一天，派去收編賀、唐兩旅的人，被賀、唐趕了回來，方鼎英問他詳細情形。那人道：「賀、唐兩人聽說我去收編，勃然大怒，便準備下令來攻長沙，把我趕出。臨走時，他還對我說，教我轉告軍長，速速反正。不然，他們攻下長沙，不好相見。」方鼎英怒道：「這廝也太倔強，我難道怕他們不成？」正說時，忽然張輝瓚很匆忙的走了進來，方鼎英見他很有些急遽之色，忙問何故？張輝瓚道：「剛才譚總司令有電報來，叫我們支持兩日，等東西兩路兵到再說，不可便退。」方鼎英詫異道：「奇了！你這話我完全不懂，怎麼支持兩日，賀、唐的軍隊還沒到哩。」一說東，一說西，各不接頭，趣甚。張輝瓚忙道：「你說什麼話？賀、唐，你個賀、唐？可是要攻長沙嗎？」方鼎英更覺詫異道：「賀耀祖、唐生智不聽收編，現已出動來攻長沙，你還不知道嗎？」迷離惝恍之至。張輝瓚道：「這真奇絕了，我竟毫不知道。」<break time="100ms" />　　正說時，朱耀華也走了來，一見張、方兩人，便道：「你們知道劉鉶率著本部軍隊，前來攻擊我們嗎？」突兀之至。張輝瓚道：「我正為著這件事到這裡來的，你也知道了嗎？」方鼎英驚疑道：「什麼話？劉鉶是中立軍隊，為什麼要來攻擊我們？」張輝瓚道：「說來話長呢，他雖是中立軍，實際上比較和趙恒惕接近，又因為聽得吳佩孚已命蕭耀南派第二十五師和江西的蕭安國入湘援趙，恐怕北軍一到，湘省的自治要受影響，所以想先來驅逐我們，好阻當北軍的南下。」方鼎英道：「照現在的情形說來，長沙已處於四面圍困之中了，我們應該要想法應付才好。」張輝瓚道：「我們在省的兵力很薄，分兵抵禦，當然是做不到的，現在惟一的戰略，只有採用各個擊破的計劃，先擇緊急的一面，打破了他，再回軍攻擊別的部隊，如此，或者還有點希望。此時除此以外，確無別法。要想守是守不住的，你知道東西兩路的大軍，什麼時候能到？」也料得著。朱耀華道：「論起緊急來，當然要先攻劉鉶了，一則他兵近勢急，二則易與中路聯絡，賀、唐一路，只可暫時不顧了。」此時以為專對劉鉶，放棄賀、唐一路耳，孰知西路之外，更有葉開鑫一路哉？方鼎英道：「這個戰略很對，事不宜遲，我們就出發罷。」議定之後，當即分別預備，出發攻劉。剛到半路，忽然偵察隊飛報，趙軍葉開鑫所部蔣、劉兩團精旅，已乘虛襲入長沙。得之毫不費力，失之亦毫不費力，可謂水裡來，火裡去，扯個平直，一若冥冥之中，確有主之者。張輝瓚等大驚，不敢再御劉鉶，全軍退往寧鄉去了。<break time="100ms" />　　卻說譚延闓到衡山以後，因趙恒惕尚在醴陵一帶，即繼續前進，恰好趙軍精銳部隊蔣、劉兩團，已入長沙，留下的只鄂軍夏鬥寅部，如何當得譚軍？所以譚軍在一戰之後，便連克攸縣、醴陵，進迫瀏陽。不料葉開鑫部的蔣、劉兩團得了長沙後，卻把長沙防務，交與賀耀祖、唐生智兩人，自己仍趕回瀏陽作戰，擊敗譚軍，奪回醴陵。譚軍只得退守株洲，正要反攻，忽然接到劉鉶、魯滌平兩人的聯名來函，大略說道：<break time="100ms" />　　湘省自戰，易啟外侮，近聞北軍將實行入湘，蚌鷸相爭，為漁翁者已大有人在。我公愛護桑梓，可不悟乎？滌平等同念民艱，不忍坐視，竊願兩公俯念下悃，化干戈為玉帛，另附和議具體辦法七條，務希採納。至一切細情，已派代表面詳，恕不具贅。<break time="100ms" />　　一、自九月二十二日下午起，至二十九日止，共一星期，為停戰期間。<break time="100ms" />　　二、在停戰期間內，雙方軍隊各守原防，確定以湘江、淥江為界，彼此不得移動前進。<break time="100ms" />　　三、停戰期間，由謝、吳、葉、賀各軍長官，就近選派全權代表，先行交換意見。<break time="100ms" />　　四、指定湘潭縣姜畲為雙方代表交換意見場所，即由該地防軍擔任保護，所有代表及隨從，不得攜帶武器。<break time="100ms" />　　五、雙方代表交換意見後，如認為與事實不甚相遠，再由雙方會函通電約集和平會議，並繼續停戰若干日。<break time="100ms" />　　六、和平會議辦法及地點，由雙方代表定之。<break time="100ms" />　　七、第一第二兩條規定之效力，由吳、謝、葉、賀擔負責任，如有違反者以破壞和平論。辦法亦頗切實。
    </voice>
</speak>
