<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　譚延闓看過以後，問代表，北軍入湘的詳細情形。代表答道：「趙恒惕失長沙時，曾向洛陽吳佩孚乞援，現在吳佩孚已決定派兵入駐岳州，設立兩湖警備司令部，自任總司令，蕭耀南任副司令，並以湖南人葛應龍為主任，兼軍務處長。雖然並沒有援湘的名義，實際上卻是相機而動，希望窺取全湘，所以蕭耀南部的四十九旅，已開到桃林黃沙街，五十旅也將入駐雲漢，劉佐龍旅開到羊樓司，胡念先旅已到公安、石首，將入常、澧。江西蕭安國旅已准備向株、醴進發，局勢已十分危急，所以只得議和以圖自救了。」持論甚是，惜不能推之國家耳。譚延闓道：「這些事情，我也大略知道一些。譚公豈孤行一意者？但是我已聲明仍繼趙炎午辦法，阻止北軍南下。蕭耀南也因鄂、湘兩省的人民反對派兵，已經表示決不侵湘，吳佩孚的計劃，或者不至實現，也未可知。」代表道：「吳佩孚豈是講信義的人？他如要擴展地盤，哪裡肯顧到這些不關痛癢的事情？」譚延闓道：「這辦法上面要謝、吳、賀、葉四人負責，謝、吳當然是我前敵的謝國光和吳劍學了，賀、葉可是賀耀祖和葉開鑫？他兩人對於這七條辦法，可曾表示過什麼意見沒有？」魯滌平的代表道：「已經另派代表去接洽，想來也決無問題。」<break time="100ms" />　　譚延闓請他先回，即時便有電復。一面命人去請謝國光、吳劍學，兩人應召而至。譚延闓就把魯滌平的信給兩人觀著，謝國光道：「我們剛都接了他的電報，據說賀耀祖、葉開鑫已經復電贊成，只要我們答應，便可正式接洽了。我們正要來請總司令的示。」譚延闓道：「劉鉶前此驅逐長沙的張輝瓚部，明明已經傾向趙軍，有他在內，這件卻難憑信。」吳劍學笑道：「他前星期也為怕人疑他親趙，特地聯合魯軍長，電請趙軍離省，讓給中立軍駐防，以解眾疑。劉鉶似亦頗具苦心。不料趙軍全體反對，因此他又離開長沙，到漢口去了。這封信上雖寫著他的名字，恐怕他自己還不曾知道咧。」譚延闓道：「既然如此，能夠和平解決，更好，只要他們能福國利民，我沒有不贊成之理，你們就復電贊成罷。」兩人領諾。謝國光道：「湘陰方面的唐榮陽部，攻擊長沙的劉序彝部，和張輝瓚、朱耀華各團，總司令都要電飭他們停戰才好。」譚延闓道：「這個自然，不須你說。」<break time="100ms" />　　謝國光、吳劍學去後，譚延闓當即電飭各路停戰，可謂勇於為善。謝、吳、葉、賀各派代表，交換了一次意見，尚極接近。一星期的限期易過，瞬息已滿，魯滌平又通電繼續停戰兩星期，雙方各派全權代表，開正式會議，討論議和條件。當時舉魯滌平為正主席，劉鉶為副主席，議定趙恒惕任總司令，譚任省長，省憲法也加以修正。葉開鑫得了這個報告，不覺大怒道：「省憲法是全省人民所議定的，代表如何可以擅定修改？說話未嘗不是，但惜此省憲未必真出全民公意耳。我派他做代表，原只能代表我的意見，他倒代表起全省人民，來擬修改省憲了。蔑憲違權，莫此為甚。」此語雖未必全是，然頗足為但知個人不知民眾，以一手掩天下目者諷也。當下立時撤回代表，另行改派，再延長停戰期限，集會磋議。<break time="100ms" />　　魯滌平見垂成的和議，中途又生波折，十分不悅，因和所部團長袁植道：「我為湘省三千萬人民計，不能不出任艱難，倡導和議，不料偏有許多波折，令人可歎。」袁植道：「本來是多此一舉，譚氏破壞省憲，罪有應得，趙軍屢次戰勝，平定全湘，已非意外之事，偏有什麼和議出來，要推譚氏來做省長，便是大家贊成，我也不贊成。」一味偏護趙氏，豈得謂之公論？魯滌平聽了默然，袁植也自悔失言，即便告辭而出。魯滌平親自起身送他出門，格外比往日恭敬。心有所不忍歟？抑不認其為部將歟？袁植亦很覺詫異。走不多遠，忽覺前面有人影一閃，袁植正要叱問，只聽得拍的幾聲，子彈休休的直射前心，不覺啊呀一聲，跌倒在地。隨從馬弁一齊大驚，急忙尋覓兇手時，已經無影無蹤。眾馬弁無可如何，只得把他抬回團部裡，急忙叫軍醫官來診視時，早已嗚呼哀哉。全團將士，不知被何人所刺，正在忙亂，忽然軍號幾聲，四面的槍彈如雨點似的灑了過來。全團將士大驚，正待探問，槍聲忽然停止了。接著跑過幾個軍官來，一聲大喝道：「繳槍！」眾人這時因袁植已死，無人統領指揮，二則知道已處於四面包圍之中，決難抵抗，只得一齊繳械，聽其遣散，按下不題。<break time="100ms" />　　卻說劉鉶在姜畬忽然聽得袁植被刺的消息，不知何故，十分驚訝。次日，忽報魯滌平令吳劍學部一團和朱耀華團，襲占湘潭，解散袁植所部，在姜畬的趙方各代表，已都受監視，不覺大怒道：「魯滌平如何敢欺我？他能助譚，我便不能助趙嗎？」全不講順逆，一味講意氣之爭，也不能說是明智。說著，便起身赴省，去見趙恒惕。趙恒惕議和本非出於誠意，不過因兵力已疲，想借此休息補充而已，軍閥在戰爭中而談和議者，大率類此。所以一方面雖在討論磋商，一方面卻積極擴充軍備，軍閥行逕，大率如此。把唐生智、賀耀祖、葉開鑫等都升為師長，所部團長，也都升為旅長，卻以軍長的空名義，給與宋鶴庚、魯滌平兩人。
    </voice>
</speak>
