<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日，大軍一齊開拔，向廣州進發，在半途便聽說黃耀祖、汪磊兩人集合部隊，投湘南去了，果然不為後方之患。譚延闓惟有太息而已。到得廣州時，廣州情形已十分嚴重，譚延闓急急去見中山。中山見了譚氏回來，十分歡喜。譚延闓把湘中的情形，大略講了一番，便問起戰事失敗的原因。中山歎息道：「此次戰事，本來已操勝算，不料石灘之戰，劉震寰部忽然嘩變，致牽動全局，遭此敗衂。假使沒有這次變故，惠州也早已攻下了。」致敗的原因，至此方才補出。譚延闓道：「已往之事，不必深究，只不知逆軍在什麼時候方能擊退咧？」中山笑道：「逆軍此次作戰有兩大失計，現在危險時期已過，不出三日，必可反敗為勝，再占石灘。」能說必能行，非如徒說大話而不能實行者。譚延闓道：「何謂兩大失計？」中山道：「洪兆麟、楊坤如不等林虎進展，便占石龍，以致不能齊進，這是第一失計；既然得了石龍，又不急急前進，讓我得整頓部隊，佈置防守，這是第二失計。當時退到廣州的時候，滇軍主張放棄廣州，我早已料到逆軍必不能立即進迫，所以不肯答應，只有李協和能深得我心，勸我堅守，現在樊鍾秀既已反戈附義，已到廣州，兄又領兵趕到，何愁逆軍不退嗎？」確有把握之談，非豪無主見者。譚延闓尚沉吟未答。中山又道：「組庵譚延闓字。不必懷疑，逆軍在三日內，我軍便不攻擊，他必自退。一則進無可取，二則糧食缺乏，香港又不肯運米接濟，怎能持久？」譚延闓欣然道：「戰事確不足慮了。但在軍餉方面，也急宜措置方好。不然，即使東江蕩平，而糧餉無著，也決不能完成北伐的工作。」中山道：「關於這一層，我已籌有辦法，決計收回海關稅權，將粤海關的關餘，全數截留，在本月按此時為十二年十一月。五日，我已正式照會北京外交團，要求將這筆關餘，應一例撥交本政府。」自是正當辦法。中山一面說，一面命人將原文檢出，交給譚延闓觀看。照會的大意說道：<break time="100ms" />　　敝國關稅，除撥償外債外，所餘尚多，此項關餘，其中一部分為粤省稅款，北政府以取自西南者為禍西南，北政府嘗取此款以接濟西南各省叛軍，如陳炯明之類，以禍人民，故曰為禍西南。<break time="100ms" />　　揆之事理，豈得為平？況當一九一九與一九二○年間，因廣東護法政府之請求，粤海關稅餘，應還抵押外債部分外，嘗歸本政府取用。今特援前例，要求外交團，此後所有關餘，應一律由本政府取用，不得復撥交北政府，否則當用直接處決方法。惟在此期間，當靜候兩星期，以待答復。譚延闓看完道：「外交團可曾答復？」中山道：「復文昨天剛由廣州的領事團送到。」說著，也叫人檢出，送給譚延闓觀看。復文的內容，大意是這樣：<break time="100ms" />　　關餘為中國之所有，外交團不過受北京政府之委托，為其保管人，貴處如欲分潤，當與北京政府協議，南北方為交戰團體，豈有協議可得？復文殊覺滑稽。外交團無直接承諾要求之理。<break time="100ms" />　　如任何方面果有干涉之舉，則外交團為保護海關起見，只有採用相當強迫手段，以為辦理。此文完全偏袒北京政府，外交團非有愛於北京政府也，特以南政府為革命政府，如革命成功，則列強即不能復肆侵略，故凡可以妨礙南政府之活動者，無不為之爾。<break time="100ms" />　　譚延闓看畢說道：「這復文真豈有此理極了。真是豈有此理。我們偏要干涉，看他們如何用強迫手段來辦理？」中山道：「他們指外交團。現派了許多軍艦在廣州洋，升火示威哩，我也曾有過宣言，如海關不把關餘交給本政府，則本政府當即行撤換稅務司，便到萬不得已，還可把南方各港，辟為自由貿易港，亦稱自由市，一切貨物出入，均不須納稅者。以為抵制。言出必行，不畏強御，此時中國惟一人而已。但在這時似乎還不必實行此種計劃，且再過幾天，等擊破陳軍以後再說罷。」兩人又討論了一會戰事。方才分手。<break time="100ms" />　　次日，中山先生令譚延闓、許崇智、樊鍾秀等，俱各分頭向陳軍反攻，又令范石生繞出增城，以斷林虎的後路。佈置定妥，便各分頭進攻。陳軍此時糧食不濟，本來已有退心，再加各義師進攻甚猛，陳軍哪裡抵抗得住？戰不一日，便紛紛敗退。各軍分頭追擊，洪兆麟、楊坤如等屢戰屢敗，石龍、石灘，相繼克復。林虎聽說中左兩路都敗，急忙退卻，恰被范石生趕到，大殺了一陣。林虎帶領殘軍，逃回增城，和圍增城的陳軍會合，軍勢又振，圍城如故。不料范石生部躡蹤而來，許崇智部又從石灘來攻，城內被圍的軍隊也乘勢衝出，林虎三面受敵，死傷甚眾，又大敗而退，相度地勢，憑險而守。其勝也忽然，其敗也突然。陳炯明見戰事著著失敗，十分懊喪，急忙拍電到洛陽，向吳佩孚求救，陳氏是時，方倚吳佩孚為泰山，而不知吳氏已有冰山易倒之勢矣。請吳立即令江西方本仁、湖南唐生智以及沈鴻英軍，迅即入粤援助，攻中山之後。正是：<break time="100ms" />　　欲摧革命業，更遣虎狼師。<break time="100ms" />　　未知吳佩孚是否即令方、唐、沈入粤，方、唐、沈是否肯受命攻粤，且看下回分解。<break time="100ms" />　　中山為爭關餘而致牒於北京使團曰：北京政府，取西南人民所納之賦稅，以禍西南，揆之事理，豈得為平？痛哉言乎！夫帝國主義者，欲肆虐於中國，必先求中國時有內亂，不克自拔，乃得長保其侵略與借為要索權利之機會。欲助長中國之內亂，則非妨礙革命勢力之進展，及保持軍閥之勢力不為功。而欲妨礙及保持兩者之有效，則財力之為用尚焉。故務必取西南之關餘，以納諸北京政府之手，使得用之以為禍西南，雖盛派艦隊，架炮威嚇而亦有所不憚也。嗚呼！中山以為事理之所不平者，豈知彼帝國主義者，乃方以為必不可變之手腕乎？
    </voice>
</speak>
