<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　唐榮陽部聽說譚軍失敗，急又倒戈附趙，並派兵攻擊常德蔡軍，以贖前此暗襲賀、唐於常德之嫌。趙軍之失守長沙也，唐榮陽攻賀、唐於常德以助譚，譚之失衡陽，唐榮陽又攻蔡、劉於常德以助趙，同一攻常德也，其用大異，武人之反覆無信義，可勝慨哉！趙恒惕對於蔡巨猷軍，向來不甚重視，他惟一的戰路，是先行打倒湘南謝謝國光吳吳劍學魯魯滌平能戰的軍隊，再行圍迫湘西，所以沒有把譚軍盡行驅逐出湘。對於唐榮陽的舉動，也不甚留心，鄙薄之至，唐榮陽亦自慚否？只仍然繼續攻譚的工作。<break time="100ms" />　　其時郴州已被沈鴻英所襲，廣州解來接濟譚軍的子彈餉械，也盡被沈鴻英截了去，因此譚方用全力奪回郴州，把沈軍逐回贛邊，一面急急召集魯滌平、方鼎英、謝國光、吳劍學、朱耀華、劉雪軒等，會議此後應戰方法。魯滌平道：「我們此時惟一的要著，就要維持湘南、湘西的聯絡，要維持湘西、湘南的聯絡，就不能不守永州、寶慶。郴州、宜章，雖然是和粤中來往的要道，卻決不可作為根據地，反而和湘西失了聯絡。」譚延闓道：「寶慶已有黃耀祖部在彼防守，似乎一時可保無虞。永州地方，更為重要，不知哪一位願去負責堅守？」劉雪軒欣然起立道：「雪軒願負此責。」譚延闓道：「永州地方，最為重要，永州倘然失去，則和湘西的聯絡斷絕，反攻和呼應，都有種種困難了。」劉雪軒道：「總司令放心，雪軒誓死堅守，決不致有些須閃失。」說大話人，往往不能實踐。譚延闓道：「永州現在還不甚吃緊，暫時由你一人防守，到緊急時，我自調兵助你。」劉雪軒慨然答應，其餘各人，也都認定防線，專候趙軍前來廝殺。無奈這時子彈缺乏，糧餉又少，因粤方接濟，被沈鴻英截留之故也。廣州的風聲又緊，因此軍心不甚堅定。不多時，寶慶、耒陽、祁陽相繼失守，劉雪軒見孤城難守，也不向譚氏求救，逕集合部屬，投降趙軍了。可殺。說大話的，原來如此沒用。<break time="100ms" />　　譚延闓見大勢已去，孫大元帥回軍救粤的命令，又一日數至，便令各軍盡都退回粤邊。魯滌平、朱耀華、方鼎英、黃耀祖各部調樂昌，在廣東韶關之北。謝國光調仁化，樂昌東。吳劍學部調九峰，樂昌東北，貼近湘邊之一鄉鎮。陳嘉祐和蔡巨猷的一部調星子。粤境連州北，緊貼湘邊之一鄉鎮。一面又電令沅陵蔡巨猷猛力衝出湘南，集合粤邊。其時蔡巨猷、唐榮陽反戈附趙，陳渠珍又改變中立態度，派兵分攻辰、沅周朝武部，武人之看風使船，其刁猾處尤過於政客，可恨。形勢十分吃緊。蔡巨猷自己在漵浦和賀耀祖相持，雖曾用計擊破賀軍，無奈大勢已失，賀部依然集合反攻，不能挽回大局。周朝武屢被戴鬥垣所破，向趙恒惕提出要求改編的條件。趙恒惕因他們不日便可消滅，也拒絕不允。後來到底被擊敗潰散，這些散兵無處可奔，都流為土匪。自此以後，湘西便成為土匪世界，人民被累不堪。此亦不能不謂為趙恒惕拒絕改編之罪。蔡巨猷不能再守，只得退入洪江，派代表和黔邊黔軍聯絡，以謀退步，此時得了譚延闓的命令，便又令陶忠澄、陳嘉祐出武岡，周朝武、劉序彝出安化，奮勇衝突。趙恒惕哪裡容得他衝過？立刻把湘南各重兵，分頭包圍，不令越過雷池一步。蔡巨猷勉強支持了月餘，武岡、安化相繼失守，大勢更加窮蹙。蔡巨猷見形勢已十分危急，便通電下野，當劉序彝、陶忠澄、周朝武等，電請趙軍弗再追擊，趙恒惕哪裡肯聽，依舊派兵猛攻，到本年十二年。十二月三十一日，葉開鑫攻下洪江，蔡巨猷只得逃奔貴州，湘西軍事，方算解決。只是變為土匪的敗兵，卻並無收拾的辦法，自己地位保住便罷了，土匪騷擾百姓，和自己有何干涉哉？此事卻按下不提。<break time="100ms" />　　卻說譚延闓因廣州的戰事緊急，奉孫大元帥的命令，即日率部回廣州，討伐東江的陳逆，便集合所部軍官會議。魯滌平、謝國光、吳劍學、朱耀華、方鼎英、張輝瓚等，都請即日回兵討賊，只有黃耀祖、汪磊兩人默然。譚延闓道：「既各位都主張即日回軍討賊，希望即去預備一切，分頭回廣州破賊。」眾皆領諾。黃耀祖起立道：「討賊要緊，邊防也要緊，我們如全體開往東江，萬一湘軍來襲，如何抵禦？」眾人正要回答，汪磊也起立道：「黃團長所說的話，確是很有理由，我們不可不防。磊雖不才，情願和黃團長緊守粤邊，以防意外。」其言甘者，其中必苦。譚延闓道：「如此甚好，所有粤邊的防守事宜，就請你們擔任罷！」議定以後，眾皆散去，只有吳劍學一人留在後面，有心人。悄悄向譚延闓道：「我看黃耀祖和汪磊，說話雖然好聽，恐怕其中還有秘密，總司令如何准他留守粤邊？」譚延闓默然不答。吳劍學固問，譚延闓道：「倘然必定要強迫他同走，他抗不受令，又將怎樣辦理？」吳劍學道：「立刻派兵繳他的械。」譚延闓道：「這樣辦就大失算了。他倆既有異心，如何不先做提備？萬一攻之不克，兵連禍結，必致耽誤東江戰事。再則恐怕趙恒惕乘機來攻，更惹出一層外患，豈非失算之至？現在示以坦白，結以恩信，即使他倆果有異心，也決不肯為我們後方之患了。」此等處既仁且智，頗似中山。吳劍學拜服。
    </voice>
</speak>
