<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一四九回<break time="100ms" />　　救後路衡山失守　爭關餘外使驚惶
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說譚延闓見和議破裂，又入戰爭時期，和魯滌平等定下計劃，等湘譚的魯滌平軍準備好後，便和長沙對岸的蔡巨猷軍的劉序彝部，以及湘陰、赤竹、洙州各面的軍隊，齊進以奪長沙。到了趙軍下總攻擊令的那一天，因魯軍還不曾準備定妥，所以不能一齊發動。譚延闓自己在株洲方面，指揮謝國光部和從廣東帶來的湘軍，攻擊唐生智。戰了一日，未見勝負。譚延闓因命謝國光部，繞攻唐生智的側面，以收夾擊之效，自己在正面衝擊。唐生智自然也督率部下將士，奮勇反攻。兩軍正在戰得起勁，忽然東面槍炮聲大作，子彈如雨點一般的向唐生智軍灑來。原來謝國光已從側面攻到，唐生智大驚，急急分兵抵拒。正面的陣線既薄，抵抗力又弱，譚軍進攻愈勇，唐生智雖則竭力抵禦，當不起譚軍三番五次的肉搏衝鋒，看看支持不住，正待潰退，忽然後面一隊援軍，如風掣電卷的趕到，原來是賀耀祖部。唐生智吃驚道：「你負著防守長沙的重責，如何到這裡來？」賀耀祖道：「防守長沙的任務，業已有馬濟率領一團北軍擔任，趙總指揮因聽說這方面局面緊急，所以派我來助你。」唐生智大喜，請他擔任正面，自己去攻側面的謝國光。賀耀祖應允，便督隊向譚軍進攻。譚軍戰鬥已久，況且衝鋒多次，兵力已疲，如何還能攻破賀耀祖的陣線？因此本來很得勢的戰事，又漸漸的失勢起來。北軍不到長沙，賀耀祖不能調至株洲，則唐生智必敗，唐生智敗，則長沙危，一也。株洲方面戰事不得手，則不能抽調劉、鄒勁旅，擊退蔡巨猷之兵，二也。譚、蔡兩軍不退，葉開鑫不能攻克湘潭，三也。湘潭不得，唐榮陽決不又反譚助趙，四也。在事實上言之，馬濟不過助趙以一團兵力擔任防守耳，而在戰局上，乃有如此重大影響，亦見軍事之變化難知，而吳佩孚阻撓義師之罪，實浮於趙也。勉強支持了兩日，謝國光部先被唐生智擊敗，唐軍乘勢來包抄譚軍後路。譚軍恐受包圍，只得退卻。賀、唐追擊了一陣，忽然接著趙恒惕的密諭，大略說道：<break time="100ms" />　　聞東路得手，譚、謝俱各敗退，甚喜。惟譚軍實力，並未全失，湘潭、靖港即蔡巨猷所部軍隊。敵俱未退，不可遠及，重勞後顧，可急令鄒鵬振、劉重威兩部秘密開省，俟退去蔡軍，則湘潭勢孤，不難一鼓而下。若得湘潭，東路亦不足憂矣。<break time="100ms" />　　賀、唐見了這個密諭，便停止追擊，急令鄒鵬振、劉重威兩部開省。鄒、劉遵令回到長沙，來見趙恒惕，恰好趙恒惕和馬濟在那裡議事，見了鄒、劉便道：「你們來得很好。這幾天湘江的霧很大，明天拂曉，你們可乘霧渡江襲擊蔡巨猷軍，今天暫時休息罷。」鄒鵬振道：「蔡巨猷部在對岸的軍隊，恐怕也不多罷。」馬濟道：「你怎的知道？」鄒鵬振道：「我們在東路作戰，俘獲的敵人，裡面有不少是蔡巨猷部，蔡部開到對岸的本來不多，現在又分兵去助東路，可見留下的也就有限了。只我所不解的，不知道這些軍隊，是幾時開拔過去的？」趙恒惕道：「你還不知道嗎？蔡部的開拔到東路，是正在議和的時候哩。」劉重威道：「議和的時候，規定各軍不得調動，他如何通得過中立軍的駐地？」趙恒惕道：「魯滌平原是親譚的，豈有通不過之理？」此亦補筆，不必定看作鄒鵬振等未知也。劉重威道：「既然如此，也不必我們兩部去，還是分一半去攻湘潭罷。」馬濟道：「不必。湘潭方面，有葉部開鑫前去也夠了，很用不著你們去，你們還是去休息休息，明天拂曉好渡江進攻。」鄒鵬振、劉重威應諾，又道：「葉師長何時進兵？」<break time="100ms" />　　趙恒惕道：「你們一得手，他便立刻進撲湘潭了。」<break time="100ms" />　　劉重威和鄒鵬振等退出以後，各自回營佈置。到了次日天未明，便集合渡江，馬濟親自趕到炮台上來開炮，此時只聽得兩面的槍聲，連續不絕，隔江的炮火，也非常激烈。鄒鵬振等的兵船，幾次三番，都被逼退回。馬濟好生著急，因觀察炮火發來的所在，親自瞄準，放了兩炮，又向槍彈最密的所在開了幾炮，隔岸的槍炮聲便稀疏起來，鄒鵬振、劉重威乘勢又衝過江去。對岸的蔡軍急待抵禦時，鄒、劉兩部早已大半上岸。雙方不能再用射擊，便各裝上刺刀，互相肉搏。鄒、劉兩部後臨大江，不能即退，只得奮勇衝擊，此之謂置之死地而復生歟？後隊也陸續登陸。人數愈眾，進攻愈猛。劉序彝部，人數甚少，如何抵敵得住？不上三四小時，便大敗而走。<break time="100ms" />　　葉開鑫得報，立刻從易家灣渡江，進撲湘潭，在湘潭北面，和魯滌平軍開起戰來。雙方戰了一晝夜，兀是勝負未分。忽然西北角上槍炮聲大作，鄒鵬振旅從靖港趕來助戰，向魯軍左側進攻。魯軍人少勢薄，又得了東西兩路敗退的消息，無心戀戰，急急棄了湘潭，全軍退走，正想率隊去會譚軍，忽然有大彪軍開到，急加探詢，方知譚軍已來。魯滌平大喜，急忙過去謁見譚延闓，動問放棄株洲防線的原因。譚延闓道：「我本待反攻，只因接到大元帥的電報，說東江失利，博羅、河源，相繼失守，令我即日回軍討伐陳逆；再則聽說吳佩孚因趙軍失利，令沈鴻英從贛邊出郴州，截我後路。我軍前線，已經不甚得手，如再後路被截，勢必一敗塗地，所以不得不急急回軍先救宜章，如東江戰事已有轉機，我們便可反攻長沙，如東江戰事緊急，便可即回廣州破敵，似乎比較妥當。貴部和我同行？還是保守衡山？可請兄自己決定。」魯滌平道：「我如防守衡山，則你我兵分力薄，反無勢力，不如同救宜章。」譚延闓稱善。當下兩人合兵到宜章來，趙軍便乘勢收復了衡山、衡陽。
    </voice>
</speak>
