<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一五○回<break time="100ms" />　　發宣言改組國民黨　急北伐緩攻陳炯明
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陳炯明在廣州被中山擊敗後，只得退守博羅等處，一面向吳佩孚乞救。吳佩孚雖然擁兵甚眾，無奈鞭長莫及，不能立刻派隊援助，只得電令沈鴻英、方本仁、陸榮廷等，火速入粤。那沈鴻英此時已有歸附中山、回桂攻陸的意思，對於吳佩孚的命令，如何肯受？忽而叛中山，忽而順中山，忽而又叛中山，忽而又欲降中山，沈鴻英之反覆，在中國武人中，可謂罕與倫比。至方本仁目光，全在贛督一席，早有取蔡而代之之心。蔡成勛對他，也似防賊一般，十分留意。方本仁既不離開江西，至失了乘勢而起的機會。蔡成勛更不能接濟子彈餉械，為虎添翼。有了這兩種原因，吳佩孚的電令，哪裡還能發生效力？三路中又去了一路。陸榮廷在廣西，不過占得一部分地方，實力有限，也無暇遠征。三路全都沒用了。三路援軍，沒有一路可為陳炯明實際上的援助。還有湖南的唐生智，也曾奉到吳令，助攻廣東，誰知生智是新派人物，本來反對北軍，因時局緊急，自己實力未充，不曾有露骨表示，如今卻教他進攻廣東，更辦不到。這一路也沒用了。陳炯明見盼不到救軍，只得用離間引誘之法，此公反覆小人，應善此等計劃。運動楊希閔、劉震寰所部的滇、桂軍停止進攻，或竟背叛中山，這一著倒頗有效力。原因中山此時正在全力改組中國國民黨，作根本整頓之圖，對於東江戰事的進行，當然不能十分注意。有了這兩層原因，戰事便日趨沉寂，彷彿入於停頓之中了。至此將戰局暫時擱起，以後本回全寫國民黨改組事情。<break time="100ms" />　　說到中國國民黨改組的動機，卻在去年　民國十二年。秋間，那時有一個名叫高一涵的，在《努力》週報上發表了一篇文字，批評國民黨的份子太複雜，和組織的不適當，主張加以改組。中山先生見了這個提議，十分滿意，便派汪精衛等著手預備。一面在未改組之先，先在廣州開一次談話會，請黨員發表意見，並規定在一月二十日，民國十三年。召集第一次全國代表大會。大會代表由各省黨員各選舉三人，由總理指派三人，其餘如黨綱黨章以及改組手續等，則一切都俟大局決定，並由中山先生發表一篇改組宣言道：<break time="100ms" />　　吾黨組織，自革命同盟會以至中國國民黨，由秘密的團體而為公開的政黨，其歷史上之經過，垂二十年。其奮鬥之生涯，犖犖大者，見於辛亥三月廣州之役，同年十月武漢之役，癸丑以往倒袁諸役，丙辰以往護法諸役。黨之精英，以個人或團體為主義而捐生命者，不可勝算。當之者摧，攖之者折。其志行之堅，犧牲之大，國中無二。然綜十數年已往之成績，而計效程功，不得不自認為失敗。滿清鼎革，繼有袁氏；洪憲隨廢，乃生無數專制一方之小朝廷。軍閥橫行，政客流毒，黨人附逆，議員賣身，有如深山蔓草，燒而益生，黃河濁波，激而益圂，使國人遂疑革命不足以致治，吾民族不足以有為，此則目前情形無可為諱者也。竊以中國今日政治不修，經濟破產，瓦解土崩之勢已兆，貧困剝削之病已深，欲起沈痾，必賴乎有主義有組織有訓練之政治團體，本其歷史的使命，依民眾之熱望，為之指導奮鬥，而達其所抱政治上之目的。否則民眾蠕蠕，不知所向，惟有陷為軍閥之牛馬，外國經濟的帝國主義之犧牲而已。國中政黨，言之可羞。朝秦暮楚，宗旨靡定，權利是獵，臣妾可為。凡此派流，不足齒數。而吾黨本其三民主義而奮鬥者歷有年所，中間雖迭更稱號，然宗旨主義，未嘗或離。顧其所以久而不能成功者，則以組織未備，訓練未周之故。夫意志不明，運用不靈，雖有大軍，無以取勝。吾黨有見於此，本其自知之明，自決之勇，發為改組之宣言，以示其必要。先由總理委任九人，組織臨時中央執行委員會以始其事，行將召集海內外全黨代表會議，以資討論。關於黨綱章程之草定，務求主義詳明，政策切實，而符民眾所渴望，而於組織訓練之點，則務使上下逮通，有指臂之用。分子淘汰，去惡留良，吾黨奮鬥之成功，將繫乎此，願與同志共勉之！<break time="100ms" />　　到了一月十九日那天，光開了一次預備會，第二天才開正式的代表大會。會期共是十天，到一月三十日閉會。在開會的那一天，各省代表，紛紛出席，議決修改黨章，決定政綱，並發表了一篇宣言。那宣言非常之長，共分為中國之現狀，國民黨之主義，國民黨之政綱三大段。現在把中國之現狀一段，擇要摘錄，政綱則全部都錄在下面。至國民黨之主義，則大家都知道是三民主義了。在這黨治之下，大概已經沒有不知道的人，在下也不容多費筆墨，來做抄書胥咧。那最前面中國之現狀一段的大略道：<break time="100ms" />　　中國之革命，發軔於甲午以後，盛於庚子，而成於辛亥，卒顛覆君政。夫革命非能突然發生也，自滿洲入據中國以來，民族間不平之氣，抑鬱已久。海禁既開，列強之帝國主義，如怒潮驟至，武力的掠奪，與經濟的壓迫，使中國喪失獨立，陷於半殖民地之地位。滿洲政府既無力以御外侮，而鉗制家奴之政策，且行之益厲，適足以側媚列強。吾黨之士，追隨本黨總理孫先生之後，知非顛覆滿洲，無由改造中國，乃奮然而起，為國民前驅，激進不已，以至於辛亥，然後顛覆滿洲之舉，始告厥成。故知革命之目的，非僅僅在於顛覆滿洲而已，乃在於滿洲顛覆以後，得從事於改造中國。依當時之趨向，民族方面，由一民族之專橫宰制，過渡於諸民族之平等結合；政治方面，由專制制度過渡於民權制度；經濟方面，由手工業的生產，過渡於資本制度的生產。循是以進，必能使半殖民地的中國，變而為獨立的中國，以屹然於世界。<break time="100ms" />　　然而當時之實際，乃適不如所期。革命雖號成功，而革命政府所能實際表現者，僅僅為民族解放主義。曾幾何時，已為情勢所迫，不得已而與反革命的專制階級謀妥協。
    </voice>
</speak>
