<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一五一回<break time="100ms" />　　下辣手車站劫印　講價錢國會爭風
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說曹錕自吳佩孚擊敗奉軍，擁黎復位，事實上差不多已成為太上總統，北方和長江一帶的武人，除少數屬於他系外，幾乎盡歸部下；中央政令，只要他說一句，政府就不敢不辦。一個人到了這般地位，總可志得意滿了。無奈曹三的慾望無窮，覺得光做太上總統，究竟都是間接的事情，還不能十分爽快；再則自己有了可以做大總統的力量，可以做大總統的機會，正該乘機干他一下，爬上這最高位置，也好替爺娘掙口氣，便在家譜中訃告上面寫著也風光得多。更兼門下一般進進出出、倚附為榮的蠅營狗苟之徒，莫不攀龍附鳳，做大官，發大財，所以也竭其拍馬之功，盡其攛掇之方，想把他捧上最高的位置，自己好從中取利，因此把個曹三捧得神智不清，想做總統之心，更加熱烈。以為這般人都是自己的忠實心腹，一切事情，莫不信托他們去辦。他們做你的忠實心腹，希圖你甚麼？論理，黎氏的任期，已經快滿，不過再挨幾個月工夫，讓他自己退職，再行好好的辦理大選，也未始不可。無奈他的門下，如高凌霨、吳毓麟、王承斌、吳景濂、熊炳琦、王毓芝諸人，好功心急，巴不得曹三立刻做了皇帝，好裂土分封，儘量搜刮，圖個下半世快活，哪裡還忍耐得幾月的光陰？小人無有不急功好利，若此輩其顯著者也。無日不哄騙曹三，教他早早下手，趕走了黎氏，便可早日上台。<break time="100ms" />　　曹錕受了他們的包圍，一點自主的能力也沒有，東邊獻的計策也好，西邊說的話兒更對。曹三之無用，於此可見。蓋曹本粗人，毫無知識，未嘗有為惡之能力，造成其罪惡者，皆此一批希圖攀龍附鳳之走狗也。吁可慨哉！見他們如此說，便滿口答應，教他們便宜行事，斟酌進行。其中惟吳佩孚一人，對於他們這種急進辦法，甚不滿意，卻怕觸了恩主老帥之怒，不敢多說，惟吩咐自己門下的政客，不得參加而已。吳佩孚之頭腦，究比曹三清晰得許多。因此洛派的政客，都沒有參加大選運動，無從撈這批外快。津派和保派政客，一則妒忌洛派，二則怕吳佩孚阻止，著實在曹三面前，說吳佩孚許多不是。那王承斌更以軍人而兼政客，說話比其餘的政客更靈，因此保曹錕時居保定。洛吳佩孚時居洛陽。兩方，漸漸有些隔膜，吳佩孚更不敢多說了。直系之失敗，由於此次賄選，使吳氏敢言，失敗或不至如此之速也。<break time="100ms" />　　吳景濂等見洛方已不敢開口，還有甚麼諱忌，道德的制裁，良心的責備，國民的反對，外人的誹笑，固皆不在此輩諱避之中。便定下計策，先教張紹曾內閣總辭職，以拆黎之台，使黎不得不知難而退。不料黎元洪看透了他們的計策，見張紹曾辭職，便強邀顏惠慶出來組閣，以遏止張紹曾的野心。熊炳琦等見第一個計劃不靈，便又進一步，改用第二個計劃，指使北京城內的步軍警察總罷崗，湧到黎元洪的公館裡索餉，並且把黎宅的電話，也阻斷至六小時之久。黎氏至此，實無辦法，只得答應每個機關，先給十萬元，其餘再儘量籌撥，方才散去。不料這事發生之後，不但受人誹笑，而且因治安關係，引起了外交團的反對。這批人，雖然不怕道德的制裁，良心的責備，國民的反對，旁觀的誹笑，而對於洋大人的命令，卻十分敬畏，所以外交團照會一到，他們便恭恭敬敬的一體遵從，立刻便命全體軍警，照舊復崗。於是這個計劃，仍不能把這位黎菩薩迫開北京，因此又步武段祺瑞的老法，拿出錢來，收買些地痞流氓，教他們組織公民團，包圍公府，請黎退位。<break time="100ms" />　　黎元洪被纏得顛顛倒倒，毫無主意，只得分電曹、吳，聲明就任以來，事與願違之困難，並謂已向國會提出辭職，依法而來，自當依法而去，對於公民團的事件，也要求他們說句公道話。此時之總統，彷彿曹、吳之寄生物。曹錕得了這個電報，詢問王毓芝如何辦法？毓芝道：「老帥休睬他的話！這明明是捉弄老帥咧。」曹錕道：「瞧這電中語意，也很可憐兒的，怎說是捉弄我咧？」曹三尚不失忠厚。毓芝道：「老帥不用看他別的，只已向國會辭職和依法而來依法而去幾句話，夠多麼滑頭。他向國會辭職，不是還等國會通過，方能說依法而去嗎？知道現在的國會，什麼時候才能開得成。要是國會一輩子開不成，不是他也一輩子不退位嗎？」也說得異常中聽，無怪曹三信之也。曹錕道：「既這麼，怎樣答復他呢？」王毓芝道：「還睬他幹嗎？他要想老帥說話，老帥偏不要睬他，看他怎樣幹下去？」曹錕見說得有理，什麼理？殆燒火老太婆腳丫中之理乎？果然依了他話，置之不理。包圍公府的公民團，也連日不散。好辣手段。馮玉祥、王懷慶並且在此時遞呈辭職，情勢愈加險惡。黎氏只得設法召集名流會議，討論辦法。試想中華民國所稱為名流的，本不是什麼值錢的東西，大軍閥既要驅黎，他們如何敢替黎幫忙？便肯幫忙，又有什麼用？因此議了半天，依舊毫無結果。
    </voice>
</speak>
