<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到了第二日，索性連水電的供給也斷了，黎氏這時知道已非走不可，便決定出京，先預備了幾百張空白命令，把總統大小印十五顆，檢了出來，五顆交給夫人帶往法國醫院，十顆留在公府；又發了五道命令，一道是免張紹曾職的，一道是令李根源代理國務總理，一道是任命金永炎為陸軍總長，一道是遵照復位宣言，裁撤巡閱使、副巡閱使、檢閱使、按檢閱使者，陸軍檢閱使也，居此職者，惟馮玉祥一人。督軍、督理各職。所有全國陸軍，完全歸陸軍部統轄。一道是申明事變情形，及個人委曲求全之微意。此等命令，不過一種報復政策，即黎亦自知不能發生效力也。五道命令發表後，當即坐了一點十五分的特別快車，動身赴津。剛到天津車站，要想回到自己公館裡去，不料王承斌已在那裡恭候。黎元洪見了王承斌，先吃了一驚，此時之黎元洪，彷彿逍遙津中，忽見曹操帶劍上殿之漢獻帝也。王承斌也更不客氣，立刻向黎氏要印。黎元洪怒道：「我是大總統，你是何人？敢向我索印。」還有氣骨，菩薩也發怒，其事之可惡可想。王承斌道：「你既是總統，如何不在公府辦公，卻到這裡來？」黎元洪道：「我是中國的大總統，在中國的境內，有誰可以干涉？」是是。理直者，其氣必壯。王承斌道：「我沒工夫和你講理，你只把印交給我，便萬事全體。不然，休想……」語氣未畢。黎氏怒道：「休想什麼？休想活命嗎？你敢槍斃我？」似乎比漢獻帝硬朗得許多。王承斌笑道：「這種事，我也犯不著做。輕之之辭，也可惡。你把印交出便休，不然，休想出得天津車站。就是要到中華民國的任何地方，也是一萬個休想休想。」說著，眼看著身邊的馬弁示意。馬弁們會意，便退去了。去不多久，便擁進幾十個丘八太爺來，都是執著槍械，雄赳赳，氣昂昂的，站在黎氏面前，怒目而視。黎氏和隨從盡皆失色。王承斌突然變色而起，逼近幾步道：「印在哪裡？你拿出來還是不拿出來？」咄咄逼人，其可惡誠有甚於曹瞞者。黎氏默然不答。左右隨從忙勸他道：「既然如此，總統就把印交給他罷！」先嚇軟了左右隨從。黎元洪依然不做聲。王承斌厲聲道：「快繳出來！誰有這些閒工夫來等你？」咄咄逼人，曹瞞之所不為也。左右們忙道：「別發怒！印現不在這裡。」王承斌道：「放在哪裡？」左右們回說：「在公府中不曾帶來。」次嚇出印的下落。王承斌道：「這話不說謊嗎？」更逼緊一句，斬釘截鐵。左右都道：「說什麼謊？不信，可以到公府裡去搜。」王承斌道：「好！如此，且請暫時住在這裡，等北京搜出了印，再來送行。」說著，又叫過一個下級軍官來，厲聲吩咐道：「你帶著一連人，替黎總統守衛。何尚稱之曰總統？要是有點不妥當，仔細軍法。」那下級軍官諾諾的應了幾聲是。<break time="100ms" />　　王承斌又向黎元洪道了聲失陪，方才匆匆走了。<break time="100ms" />　　黎元洪走動不得，只得懷怒坐在車站裡，過了一小時，方見王承斌匆匆的進來，把一通電報向黎氏面前一丟道：「公府裡只有十顆印，還有五顆印呢？」黎氏冷笑不答。氣極而冷笑也。王承斌又道：「明亮些！見機些罷！你不交出這五顆印，如何離得車站？」黎元洪憤然道：「好！你拿紙筆來！」王承斌命人拿出紙筆，黎元洪立刻拿起筆來，奮然寫了幾行字，把筆一丟道：「你這還不准我走嗎？」可憐。王承斌把那幾行字讀了一遍，不覺一笑道：「好！你原來把印交給夫人帶往法國醫院了，也用不著拿這條子去要。要是把這條子送得去，一來一往，不是要到明天嗎？便算我們不怕煩，諒情你也等不住，還是打電報通知她罷。」說話輕薄之至，可恨。黎元洪道：「怎樣去拿，我不管，這樣辦，難道還不准我回去？」王承斌道：「不能。我知道你的話是真是謊？有心到這裡，就請你多坐一會，讓北京取得了印，復電到津，再送你回公館罷。」一點不肯通融，對曹氏則忠矣，其如良心何？說著，又匆匆的去了。等到復電轉來，已是深夜。黎元洪道：「印已完全交出，還不讓我走嗎？」王承斌笑道：「還有一個電報，請你簽字拍發，便可回公館休息了。」一步緊一步，一絲不漏，凶既凶極，惡亦惡極。黎元洪冷笑一聲道：「你竟還用得著我簽字發電嗎？」亦問得很惡。一面說，一面拿過那電稿來看時，原來上面寥寥的寫著幾行字道：<break time="100ms" />　　北京國務院鑒：本大總統因故離京，此一故字，耐人深思。已向國會辭職，此卻是事實。所有大總統職務，依法由國務院攝行。按：《臨時約法》規定大總統因故不能執行職務時，以副總統代之。副總統同時缺位時，由國務院攝行其職務，時無副總統，故依法應由國務院攝行。應即遵照！大總統黎寒印。按黎氏離京為十三日，（十二年六月）被迫補發此電時，已在十四日後半夜，故用寒字。
    </voice>
</speak>
