<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看畢，自思不簽字，總不得脫身，便冷笑一聲，毫不遲疑地挪起筆來簽了字，把筆一擲，便大踏步走了。王承斌笑道：「怠慢怠慢，後會有期，恕不遠送。」一面說，一面吩咐放行。此時無異鳥邦匪。那電報到京後，高凌霨等便據以通電各省，不過此時就在這一個通電上，又引起了許多糾紛。因為此電署名的是高凌霨、張英華、李鼎新、程克、沈瑞麟、金紹曾、孫多鈺等七個人，當此電發出後，就有擁護張紹曾的一派人提出反對，謂國務院是以全體閣員組成的，現在張紹曾尚在天津，並未加入，此電當然無效。若說承認已准張辭，則勢不能不連帶承認李根源的署理，因此主張迎張紹曾入京。本承認十四日黎電為有效，而又否認其十三日所發之命令，時序已顛倒矣。事實不根據於法理，而又欲借法理以文飾其罪惡，適足以增糾紛，豈不謬哉！高凌霨正想獨掌大權，如何肯允？自不免唆使出一批人來，拒絕張紹曾回京。其餘各派，也都乘機竊動，各有所圖。單就津、保兩派中人而論，如張志潭是主張急進選舉的，研究係因想謀參議院長，也主張急進。邊守靖等則又主張緩進，當時以謂黎氏一走，大局便可決定的，不意反而格外鬧得烏煙瘴氣，比黎氏未走之前，更為紛亂。黎氏未去之前，各派方合力以驅黎，黎氏既走，則各圖得其所欲得之權利矣，焉得不更紛亂？因此雖有人主張歡迎曹三入京，曹三卻也不敢冒昧動身。在外交團一方，也很不直津、保各派所為，公文悉廢照會而用公函，表示他們不承認攝閣的地位。津、保派之不洽人心如此。甚至請放鹽餘，也拒絕不肯答應。如此一來，把個財政部急得不亦樂乎。軍人議員，又不肯體諒，索軍餉，要歲費，比討債的更凶。高凌霨等無可如何，只得抵借些零星借款，敷衍各方。除此以外，所謂攝政內閣者，簡直不辦事。中華民國何幸有此政府？在議員一方面，屬國民黨的，固然不肯留京，便是政學系及超然派的議員，也都別有所圖，紛紛離開北京，有去廣東、漢口、洛陽等處的，有轉赴上海的，同時東三省方面，也撤回滿籍議員，不許干涉選政，因此在京的議員，不但不能足大選的五百八十人之數，便連制憲會議，也不能進行。<break time="100ms" />　　黎元洪在天津，又通電否認寒日令國務院攝政的電報，甚而把向國會辭職的咨文也撤回，並通告外交團，聲明離京情形，又在津繼續行使職權，以俟法律解決的理由。一面又任命唐紹儀為國務總理，未到任前，以農商總長李根源兼署。國會議員褚輔成、焦易堂等又率領二百議員，在上海宣言不承認北京國會和政府。上海各團體也宣言否認。奉天、浙江和西南各省，尤其函電紛馳，竭力反對。高凌霨等卻毫不在意。笑罵由他笑罵，好官我自為之，此輩臉皮之厚，有過之無不及。或有勸他們稍加注意的，高凌霨便說：「黎菩薩十三日以後的命令，已經國會否認，還注意他怎的？國會原是一個豬窠，議員便是一群豬玀，有了武力，不怕豬玀沒買處，人數足不足，也和我們何干。六月十六日參眾兩院聯合會，通過十三日以後黎氏命令無效，次日，又有議員丁佛言、郭同等在天津宣言，十六日兩院聯合會，人數不足三分之二，以半數付表決，係屬違法。至於東三省和浙江等各實力派，便要反對，料情都戰不過吳大帥，怕他怎的？」燕雀處堂，不知大廈將傾。其餘諸人，當然也是一鼻孔出氣的，除卻爭地位權利外，便是竭力運動大選。可是在京的一批豬仔議員，只知要錢，不知其他，有些議員竟說，我們只要有錢，有了錢，叫我選誰便選誰。初時邊守靖主張每票五百，議員哪裡肯答應，最後由吳景濂向各方疏通，加到每票三千，一眾豬仔，方才有些活動。此輩豬仔，自吾人民視之，不值一文，乃竟有價三千以收買之者，可謂嗜痂有癖。不料京中收買議員，正在討價還價、斤斤較量之際，同時保定的候補總統曹三爺，卻因大選將成，心窩裡充滿了歡喜快樂。他從娶劉喜奎一事，失敗之後，另外又結識了一個女伶，叫金牡丹的，當有一班從龍功臣，為討好湊趣起見，花了三萬元，將金牡丹買來送與曹三。<break time="100ms" />　　再說以前劉喜奎嫁崔承熾的時候，京內外曾有承熾替曹三出面，代作新郎之言。並且傳說喜奎身價是十萬元，其實這等說話，確是好事人造作謠諑，全屬烏有子虛。個中真相，以及各方情事，早在本書中敘得明明白白，讀者總該記得。現在事過境遷，本無舊事重提之價值，不道這班議員，為要求增價起見，竟將新近嫁曹的金牡丹，和早經嫁崔的劉喜奎，一起拉將起來，作個比例，以為我們的身價，便比不上劉喜奎，何至連金牡丹也趕不上。曹老帥有錢討女伶，怎麼沒錢辦選舉？我們當個議員不容易，也是花了本錢來的。曹老帥果然用著我們，我們也不敢希望比劉喜奎，說什麼十萬八萬，至於三萬塊一票，是萬不能少的了。自處於優伶妓妾之例，可丑之極。想諸位豬仔，尚自以為漂亮也。因此把這大選的事情，又擱了起來。
    </voice>
</speak>
