<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至於李彥青為什麼要和張志潭作對？說來卻有一段絕妙的笑史。原來李彥青的封翁李老太爺，原是張志潭府中的老廚役，本書早曾說過，讀者諸君，大概還能記憶。曹三既然寵幸李彥青，就職之後，優給了他一個平市官錢局督辦，李老太爺更是養尊處優，十分適意。可是有時想起舊主張老太太，卻還眷念不忘，便和李彥青說：「要到張公館去拜望拜望，看看張老太太可還清健？」此等處頗極厚道，讀者慎弗以其為李彥青之父而笑之也。李彥青雖則是彌子瑕一流人物，待他父親，卻很孝順，此等人偏知孝順父親，亦是奇事。此是李彥青好處，不可一筆抹殺。見父親執意要去，便命備好汽車，又叫兩個馬弁，小心伏侍。李老太爺坐了汽車，帶了馬弁，威威風風的來到張公館門口停下車。李老太爺便自己走上前，請門上通報，說要見張大人。門上的見了李老太爺這門氣派，不知是什麼人，不敢怠慢，便站起來道：「您老可有名片沒有？」李老太爺道：「名片嗎？這個我可不曾帶。不好再用往日的名片。好在我本是這邊人，老太太和大人都是知道的，只請你通知一聲，說有一個往年的老廚子要見便了。」不說李大人彥青的老太爺，而說一個往年的老廚子，只能說真誠實本色，不可笑其粗蠢。門上的道：「大人已經出去了。」何不早說？管門人往往有此惡習，可恨。李老太爺道：「大人既然出去，就見見老太太罷，好在老太太也是時常見面的，又不生疏，我好久不見她，也想念的緊，你只替我回說，本府裡往年的老廚子，要見見老太太，問問安。」門上的見他口口聲聲說自己是廚子，又見他帶著馬弁，坐著汽車，好生詫異，暗想世上哪裡有這麼闊的廚子。可知現任曹大總統，還是推車賣布的呢。一面想，一面請他坐著，自己便到裡面去通報。張老太太聽說有如此這般一個人要見他，猜不出是什麼人，哪裡敢請見。一面命門上把李老太爺請在會客室裡坐候，一面急忙命人去找張志潭回來。可巧張志潭正在甘石橋俱樂部打牌，只因風頭不好，不到三圈牌，已經輸了一底，恰好這副牌十分出色，中風碰出，手裡發財一磕，八萬一磕，四五六七萬各一張，是一副三番的大牌，已經等張聽和，正在又擔心又得意之時，忽見家中的馬弁，氣呼呼的趕將進來，倒把眾人都吃了一驚，忙問什麼事？馬弁氣吁吁的道：「公館裡有要緊事，老太太特地差小人來尋大人趕快回去。」張志潭忙問道：「有什麼要緊事？」不料這馬弁是個蠢漢，只知道老太太叫他來找張志潭，卻不知找他什麼事，只得回說：「這我不知道，不過老太太催得十分緊，叫大人即刻就去呢。」張志潭見他說得如此要緊，不知道出了什麼事，只得托人代碰，自己坐著汽車，匆匆的回到家裡。一逕跑到上房，問老太太什麼事？老太太道：「有個老廚子要見你呢。……」剛說了一句，那張志潭見催他回來，是為著這般一件沒要緊的事，心中十分生氣，因在老太太面前，不敢發作，便也不等老太太說完底下的話，立刻翻身回到廳上，叫過馬弁來，大罵道：「混帳忘八！什麼事情，也不問問明白，便急急催我回來，要是一個廚子我也見他，將來烏龜忘八都來見我，我還了得。……」大罵了一頓，便氣忿忿的回到甘石橋去了。好賭人行逕，往往如此，張志潭其亦好賭者歟？李老太爺正在會客室中等得不耐煩，忽聽得張志潭這般大罵，心中也很生氣，不得不氣。帶去的兩個馬弁，便來扶他起來道：「老太爺，我們回去罷！他們不見我們了。」李老太爺一聲不作，慢慢的站了起來，走到門口，又對門上的道：「我今日到這裡來，並沒什麼事兒，不過來望望老太太，問問安罷了。老太太既然不見我，我就回去了，請你代我轉致一聲罷。」忠厚之至。說完，便坐了汽車回來。這時李彥青還在公館裡，因曹錕的馬弁，打電話來喊他去替曹錕洗足，正要起身，恰好李老太爺回來。撞巧之至，可謂張志潭官星無氣。李彥青見了父親回來，免不得又坐下陪父親談幾句天，見父親的面上，帶著不豫之色，說起話來，也是沒甚興致，暗暗詫異，因搭赸問道：「老太爺今天到張公館去，張大人可看待得好嗎？」李老太爺被他這麼一問，一時倒回答不出。同去的馬弁，其時也在旁邊，因心中氣悶，便禁不住代答道：「他們不見老太爺呢。」李彥青詫異道：「呵！他們為什麼不見？」馬弁道：「他們不但不見，還罵我們呢。」李彥青更覺駭疑道：「呵！他們還罵我們，他們怎麼罵的？你快給我說。」馬弁正要告訴，忽然電鈴大震起來，李彥青便自己過去接聽，方知是公府中馬弁打來的。李彥青問他什麼事？只聽那馬弁道：「督辦！快些來！總統的洗腳水要冷了。」按：李彥青時為平市官錢局督辦，總統的洗腳水要冷了，卻叫督辦，可笑。李彥青答道：「我知道了，立刻就來了。」說完，便又把聽筒掛好，叫馬弁把張公館裡所罵的話說出來。那馬弁積了滿肚皮的悶氣，正想借此發洩，便一五一十的，說了出來。李彥青聽畢，不禁大怒道：「我父親好意望望他們，他們竟敢這般無理，要是我不報此恨，給外人知道了，不要笑我太無能力嗎？」一面說，一面又安慰了他父親幾句。因恐曹三等得心焦，不敢再耽擱，便匆匆的到公府裡來。
    </voice>
</speak>
