<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一五二回<break time="100ms" />　　大打武議長爭總理　小報復政客失閣席
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說曹總統賄選成功後，到雙十節入京，就職那一天，滿路上都鋪著黃沙，專制時代帝王所用之禮。步哨從車站一直放到總統府，行人車輛，都不准自由來往。歡迎的要人，一個個乘著汽車，中間夾著一輛曹錕坐的黃色汽車，兩旁站著幾對衛隊，前面坐著兩個馬弁，後面也背坐著一個馬弁，都執著實彈的木殼槍，槍口朝著外面，彷彿就要開放的樣子。一路上好不威風熱鬧，和黎元洪入京時大不相同。又點黎氏入京。相形之下，使人慨然。就職之後，便下了一道謀和平統一的命令。那命令的原文道：<break time="100ms" />　　國於天地，所貴能群，惟宏就一之規，斯有和平之治。歷稽往牒，異代同符。共和建國，十有二年，而南北睽張，糾紛屢啟，始因政見之牴迕，終至兵禍之纏連。哀我國民，無辜受累，甚非所以強國保民之道也。不知何人使國不能強，民不能保也，出諸斯人之口，令吾欲嘔。本大總統束髮從戎，何不曰束須貿絲乎？即以保護國家為志。茲者謬膺大任，自愧德薄，深懼弗勝，甚欲開誠佈公，與海內賢豪更始，共謀和平之盛業，漸入統一之鴻途，鞏固邦基，期成民治。著由國務院迅與各省切實籌商，務期各抒偉籌，永祛誤惑，庶統一早日實現，即國憲於以奠安。兼使邦人君子，共念本大總統愛護國家，老著臉皮說謊語。蘄望郅治之意。此令。其次便是裁撤直隸督軍，原係曹自兼。特派王承斌兼督理直隸軍務善後事宜，以酬其奪印之功。隔了半個多月，又特派他兼任直、魯、豫巡閱副使，真是連升三級，榮耀非凡。軍人中除王承斌之外，如吳佩孚則升任為直、魯、豫巡閱使，原係曹三自兼，吳為副使，免去了兩湖巡閱使，也並沒便宜。齊燮元為蘇、皖、贛巡閱使，齊原江蘇督軍。蕭耀南為兩湖巡閱使，原係吳佩孚兼。杜錫珪為海軍總司令，一切位置定妥，軍人的酬庸，總算辦得個四平八穩。只有政治人才，卻不易安排。因為奔走大選的政客，非常之多，光是想做總理的，也有高凌霨、吳景濂、張紹曾、顏惠慶等四人之多。津、保派政客，在大選沒有成功以前，第一個約定的是張紹曾，因那時張為國務總理，最早拆黎元洪的台，再則又叫他不反對，攝政內閣，所以這新總統就職後的第一位總理，就約定了他。兩件都是大功，不能不約定他。後來又因高凌霨維持北京的功勞很大，所以又把第一任總理約了他。確是大功，又不能不約定他。但是那時最重要的，莫過於財政和外交，能夠支持這兩面的，除卻顏惠慶外，又沒有別人，所以第三個又約了他。確是要事，更不能不約定他。若在大選方面說起來，假使沒有吳景濂，便也不易成功，所以又不能不把這把交椅約定給吳景濂，使他好格外賣力。確是非常重要，更不能不將這把交椅許他。上述四個人各有理由，乃見權利之不易支配也。四人都有了預約券，自然加倍用力，不肯落後，在著大選沒有成功以前，各做各的事，倒還沒有什麼衝突，及大選成功以後，究竟誰應照約做總理，就大費周折了。小人之離合，大都以利害為歸，在利益無衝突之時，或能合作，若在權利衝突之時，則不易措置矣。從曹三一方面說起來，約不約，本來毫無問題，約者所以騙騙豬頭三者也。於信義何有哉？只要看誰的能力大，就給誰做總理，誰的能力小，誰就沒份。這四人裡面，吳大頭有幾百豬仔羅漢給他撐腰，自然不易輕侮。這一個能力，大有做總理的資格。高凌霨呢，內閣還在他的手中，也還有相當的能力。這位也有做總理的資格。顏惠慶雖沒有如他兩人的憑借，然而在外交和財政上面，曹三確實還不能輕易撂下他。這位又有做總理的資格。只有張紹曾一個人，似乎沒有什麼大不了的能力，因此算來算去，只有他可以先犧牲，便先向他疏通，請他暫時退後。你想他當時犧牲了現成總理，希望些什麼？如今吃了顆空心湯團，一場瞎巴結，反成全了別人的地位，如何氣得過？但權力現在別人手裡，沒法抵抗，只得以不署名於攝政內閣總辭職為要挾。凡內閣總辭職，須全體閣員署名，而以總理為尤要。在實際上，張雖並未參加攝政，而在名義上，則張猶為國務總理，張如不署名，則總辭職之辭呈，將無效，故張得以為要挾耳。曹三派人疏通了幾次，毫無結果，惹得曹三發恨，便也不顧一切的，發表高凌霨代閣的命令。張內閣復活的消息，便從此消滅了。<break time="100ms" />　　高凌霨既得了這代閣的命令，能力愈增，大有和吳、顏爭長之勢，可是洛陽的吳佩孚，南京的齊燮元，團河的馮玉祥，都主張請顏惠慶做第一任的總理，以排斥吳景濂。吳景濂久已懷著總理一席非我莫屬的念頭，而今竟被別人奪去，不覺又氣又恨，一面大放其國會決不通過的空氣，以顯自己的能力，一面又向王承斌求援。王承斌當時因自己曾一口答應過他，免不得代他力爭，並請曹銳進京和曹三強硬交涉。可是這般一做，倒反引起了曹三厭惡之心，發生了許多阻礙。那曹三除卻派王毓芝赴津示意外，又把個王承斌連升三級，使他得點實利，免得再替吳大頭幫忙，因此吳大頭的總理夢，反倒近於天亮了。吳景濂當大罵曹三忘恩。在顏惠慶本人，雖也很想過一過總理的瘾，但怕國會不予通過，反而坍台，因此不敢爭執，情願退讓。從表面言之，彷彿淡於榮利，而顏非其人也，蓋其所以不敢爭，由於情弱耳。所以四個人中，只剩了吳、高兩個，尚在大鬥其法。
    </voice>
</speak>
