<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鄭士琦得了吳佩孚這道命令，和幕僚商議。幕僚道：「剿孫一節，現有吳團長可章在那裡，只教他處處留意，察看動靜，如有機會，再圖未遲。」鄭士琦然其言，便密電吳可章，教他察看孫美瑤的動靜。這吳可章本是鄭士琦所部第五師第十七團長，自從孫美瑤改編後，鄭士琦就委他為孫旅的執法營務處長，教他監督該旅，辦理一切。吳可章因是上級機關委來監督一切的，對於孫美瑤種種行為，不免隨時防範。孫美瑤又是少年氣盛的人，自己現為旅長，吳可章無論如何，總是自己的僚佐，也不肯退讓，尤其是孫美瑤部下的人，向來跟他們頭領胡鬧慣了的，怎禁得平地裡忽然弄出一個隔壁上司來？再則也替孫美瑤不服氣兒，於是早一句、晚一句的，在孫美瑤面前，絮聒出許多是非來。孫美瑤憤怒益甚，時時想除去吳可章。吳可章見他行為日漸驕橫，只得隨時稟報省中，請示辦法。孫美瑤之死，頗有疑吳可章專擅者，其實吳氏安有專殺之權？專殺之後，鄭督又安得不懲辦乎？本書所言，確是實情，足為信史。鄭士琦得了他的密電，便密囑他乘時解決。既已投誠，又萌故態，孫美瑤也該受其罪。<break time="100ms" />　　這次，孫氏因剿匪，得槍十七枝，不行呈請，居然自己留了下來。吳可章認為孫氏措置失宜，強逼他交出。　此公倒是硬漢。孫氏大怒，堅決不肯交出。雙方愈鬧愈僵，幾至武力解決。吳可章便把此事始末，星夜電稟鄭氏，說孫旅全軍，即將嘩變，請即派大軍防衛。鄭士琦得了這電，急令袞州鎮守使張培榮，率令本部全旅軍隊，前往相機處理。這事辦得極其秘密，孫美瑤一點也沒有知道。這時地方上的紳士，聽說吳可章的軍隊，要和孫旅發生衝突，十分恐慌，人民可憐。少不得聯合各公團，出來調解。一天風雲，居然消歇，等得張培榮到時，事情已經了結。張培榮因得了鄭士琦的授意，不好就此丟開，暗約吳可章赴行營商議，詢問孫美瑤究竟可靠得住？吳可章便把孫美瑤如何驕橫，如何不法，如何不遵命令情狀，訴說一遍。又道：「這個姑且不必問他，既有吳大帥的命令，他叫我們怎樣辦，我們就該怎樣辦。違了他的命令，也是不妥的。」在軍閥手下辦事，也是為難。張培榮道：「據你的意見，要怎樣辦才是？」吳可章道：「督理既派鎮守使來，當然要請鎮守使主持一切，我如何敢擅作主張？」張培榮默然想了一會道：「我明天就假替你們調停為名，請他到中興公司赴宴，就此把他拿下殺了如何？」吳可章道：「這計甚妙，但是一面還要請鎮守使分配部隊，防止他部下嘩變才妥。」張培榮稱是。<break time="100ms" />　　次日佈置妥帖，便差人去請孫美瑤赴宴。孫美瑤不知就裡，帶了十一個隨從，欣然而來。可謂死到臨頭尚不知。張培榮接入，兩人笑著談了幾句剿匪的事情，張培榮先喝退自己的左右，孫美瑤以為有什麼秘密事和他商量，便也命自己的隨從，退出外面去。半晌，不見張培榮開口，正待動問，忽見張培榮突然變色，厲聲問道：顏色變得非常之快，大和做戲相類。「鄭督屢次令你入山剿匪，你何以不去？」孫美瑤這時還不知自己生命已經十分危險，忙答道：「怎說不去？實在因兵太少，不能包圍他們，所以屢次被他們漏網。」此語也許是實情。張培榮拍案喝聲拿下。孫美瑤大驚，急想去拔自己的手槍時，背後早已竄過八九個彪形大漢，將他兩臂捉住，挪翻在地，用麻繩將他捆了起來。孫美瑤大呼無罪。張培榮道：「你架劫外人，要挾政府，架劫華人，並不提起，可見若輩胸中無人民久矣，為之一歎。何得自稱無罪？」孫美瑤道：「那是過去之事，政府既已赦我之罪，將我改編為國軍，如何失信於我？」卻忘了自己投誠後種種不法行為。張培榮道：「你既知赦你之罪，便當知恩圖報，如何又敢暗通胡匪，指東三省。陰謀顛覆政府？」孫美瑤道：「證據何在？」張培榮道：「事實昭昭，在人耳目，何必要什麼證據？」孫美瑤大聲長歎道：「我殺人多矣，一死何足惜？但是君等軍符在握，要殺一個人，也是極平常之事，正不必借這莫須有的事情，來誣陷我耳。」張培榮不答，實在也不必回答了。喝命牽出斬訖。孫美瑤引頸就刑，毫無懼容，鋼刀亮處，一顆人頭早已滾落地上，這是民國十二年十二月十九日事也。<break time="100ms" />　　孫美瑤受誅後，隨從十一人也盡都被殺。一連衛隊，如時已被吳可章解散。那周天倫、郭其才兩團人，得了這個消息，也並沒什麼舉動。可見原是烏合的人馬。隔了兩日，方由張培榮下令，悉行繳械，給資遣散。這些人，也有回籍營生的，也有因謀生不易，仍去做土匪的。山東的匪禍，因此更覺鬧得厲害了。這是後話，按下不提。
    </voice>
</speak>
