<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一五三回<break time="100ms" />　　宴中興孫美瑤授首　竄豫東老洋人伏誅
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說曹錕賄選成功，正在興頭，不料奉、浙和西南各省，都已通電反對，兵革之禍，大有一觸即發之勢，因此直系大將吳佩孚，十分注意，凡由各省來洛的人員，無不詳細詢問各該省情形，以便應付。吳氏亦大不易。一日，忽報馬濟回洛，吳佩孚立教傳見，詢問湖南情形。馬濟道：「趙氏勢力已經鞏固，南軍一時決難發展，軍事方面，已不足憂，但有一層，大帥須加注意的，就是國民黨改組和組織國民政府的事情，南方進行得非常努力，萬一實現，為害不小。」馬濟倒有些見識。吳佩孚道：「關於這兩件事的消息，我已得到不少，但是詳細情形，還不曾知道，你可能說給我聽嗎？」　不先決定其能否為害，卻先詢詳情，態度亦好。馬濟道：「孫氏因中華革命黨份子太雜，全沒有活動能力，組織的情形，又和時代不適合，所以決心改組。加之俄國的代表越飛，到南方和他會晤後，他又決定和蘇聯攜手。現在聽說，俄國又派了一個人到廣東來，那人的名字我倒忘記了。」說著，低頭思想。吳佩孚也跟著想了一會，忽然道：「可是叫鮑羅廷嗎？這人的名字，倒聽得久了。」不從馬濟口中說出，反是吳佩孚想出，奇詭。馬濟恍然道：「正是正是。那人到了廣東以後，又決定了幾種方針：一種是容納共產黨員和共產主義青年團加入國民黨；此條本列第三，馬濟卻改作第一，見其主意獨多。一種是國民黨的組織，採用共產黨的組織，略加變通；此條本為第一。一種是雖以三民主義為黨綱，而特別注意與共產主義相通的民生主義。此條本為第二。並聽得說中山已派廖仲愷到上海和各省支部接洽改組的事情，看來實現之期，也不遠了。」伏線。吳佩孚道：「這是國民黨改組的情形了。還有國民政府的事情呢？」馬濟道：「他所以要組織國民政府，動機就在爭奪廣東關稅的一件事情。因為這次交涉的失敗，全在沒有得到各國承認的地位，因此想聯絡反直各派，組織一個較有力量的政府，再要求各國承認。聽說現在也分派代表，到各處分頭接洽去了。」吳佩孚笑道：「這兩件事，你看以為如何？」故意問一句，自矜聰明。剛愎之人，往往如此。馬濟道：「以我之見，似乎不可忽視。」吳佩孚笑道：「秀才造反，三年不成，吳秀才自己忘了自己是秀才了，卻看三年之後，果然如何？所謂黨員者，無事則聚，有事則散，孫中山想靠著這批人來成他的功業，真可謂秀才計較了。」比你的秀才計較如何？馬濟道：「雖然如此，大帥也不可不防，他現在北聯奉張，東聯浙盧，勢力也正未可輕侮呢。」吳佩孚之見識，未必不如馬濟，但以屢勝而驕，故其剛愎之性，乃隨日俱熾耳。吳佩孚笑道：「決可無慮。奉張是盜匪一流人，只能勾結匪軍罷了。老洋人部隊，業已擊潰，只有孫美瑤一人，尚屬可慮，此外我們直系部隊，盡是可靠的干城，哪裡還怕他們進攻不成？」志矜氣驕，至於如此，宜其敗也。馬濟道：「不錯。他在湖南聽說老洋人受了奉張運動，給大帥知道，想調集江蘇、山東、安徽、河南、陝西五省的一部分大軍，以四萬人去包圍他，預備一舉解決。不料事機不密，被他逃入寶豐、魯山、南陽一帶山中，據險頑抗。後來張督率領五萬大軍，包圍痛剿，他又突圍而出，謀竄鄂邊，又被鄂軍截回了。情形是這樣嗎？」吳佩孚歎道：「匪軍原是最靠不住的。譬如山東的孫美瑤，自從劫車得官以後，土匪鬧得更凶了。殺人放火，劫教堂，擄外人，來要求改編的不知多少，究竟他們是羨慕孫美瑤，所以起來效尤，還是妒嫉孫美瑤，借此和他搗蛋，都不能確定。不過無論他們是妒嫉，或是效尤；實在已到非殺孫不可的時候了。」此言之是非，極難評斷。蓋此種局面，雖由孫美瑤而起，究竟非孫美瑤自身所造成，不殺無以戡亂，殺之實非其罪也。馬濟道：「孫美瑤自改編後，很能認真剿匪，當初既已赦他的罪，又訂約給他做官，現在恐怕殺之無名。」此言似較中理，蓋孫既能認真剿匪，則其贖罪之心已甚切，固不必殺也。　吳佩孚道：「不殺他，等他受了奉張運動，發生變亂時，要殺他恐怕不能了。」原來如此，使人恍然。馬濟默然。吳佩孚又道：「這件事，我已決定，無論如何，總不能如老洋人似的養癰遺患了。」馬濟道：「既然如此，大帥何不寫一封信給鄭督，鄭士琦時任山東督理。叫他相機而行就是了？」吳佩孚笑道：「此言正合吾意。」當下便寫了一封信給鄭士琦，大略道：<break time="100ms" />　　山東自收編匪軍後，而匪禍益烈，非殺孫不足以絕匪望。否則臨城巨案，恐將屢見，而不可復遏。此言不為無見，然要在警備得宜，亦何憂土匪？身為軍事長官，不能戡禍定亂，而欲殺一免罪自效之人，以戢匪患，上之失信於列國，下之使匪黨作困獸之鬥，其計豈不左哉？<break time="100ms" />　　老洋人部以不早圖，至遺今日之患，一誤何可再誤？望一切注意及之！
    </voice>
</speak>
