<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　吳佩孚看完，點頭道：「很好。浙江方面，果然能夠和平解決，在我的計劃上，反比較的有利。」張其鍠道：「話雖如此，人心難測，到底還要準備才好。」吳佩孚點頭，想了一會，忽然說道：「別的都不打緊，只有財政上真沒辦法了。光是關稅，又不夠用。」語意未完。白堅武道：「法國公使命匯理銀行扣留鹽餘這回事情，偏又湊在這時候，要是這筆款子能夠放還，倒還可抵得一批正用。」吳佩孚聽了這話，忽然回過頭來，向張其鍠道：「這件事情，說起來，卻不能不怪顏駿人顏惠慶字。太顢頇了。」顏氏良心不壞，而辦事毫無識力，諡之曰顢頇，可謂確當不移。張其鍠愕然不解。吳佩孚詫異道：「你還不知道這件事的始末原由嗎？」不是張其鍠不知道，究是作者恐讀者不知道耳。張其鍠道：「法使所以扣留鹽餘，不是為著要求我國以金佛郎償還庚子賠款嗎？但是這件事和駿人有什麼相干？」此乃作者代讀者問耳，非張其鍠真有此問也。吳佩孚笑道：「原來你真沒知道金佛郎案的內容麼？這件事的起因，遠在前年六月，十一年六月二十一日。法使傅樂猷因為本國的佛郎價格低落，公函外部，請此後付給庚款，改用美國金元，並不曾說什麼金佛郎。這種請求，本來可以立刻駁回的，不料這位顏老先生，也並不考量，爽爽快快的便轉達財部。真是顢頇。華府會議時，王寵惠大發牢騷，顧維鈞亦覺棘手，獨施肇基抱樂觀，與顏如一鼻孔出氣，可發一笑。直等到法使自己懊悔拋棄國幣而用美國的金元，未免太不留國家顏面，自己撤回，才又轉達財部，豈不可笑？」張其鍠笑道：「這位老先生真太糊塗了。這種事情，如何考量也不考量，便馬馬虎虎，會替他轉達財部的。難道他得了法使什麼好處不成？好在是他，平日還算廉潔，要是不然，我真要疑心他受賄了。」顏但昏瞶耳，受賄之事，可必其無。白堅武笑道：「誰都知道，中國的外交家是怕外國人，這種小小的事情，豈有不奉承之理？」設無南方對峙，國民監督，中國四萬萬人民，恐將被外交家所斷送，豈但奉承小事？張其鍠道：「但這是金元問題，並不是金佛郎問題，這事情又是怎麼變過來的？」吳佩孚道：「說起這話來，卻更可氣可笑。法使當時撤回的時候，原已預備混賴，所以在撤回的原文上說，對於該問題深加研究之後，以為歷來關於該項帳目所用之幣，實無變易之必要，是以特將關於以金元代金佛郎之提議，即此撤回。這幾句話，便輕輕把金元案移到金佛郎案身上去了。我國人舊稱外人曰洋鬼子，其殆謂其刁狡如鬼乎？觀此事刁狡不講信義，豈復類人？偏這位顏老先生又是一味馬馬虎虎的，不即據理駁回，所以釀成了這次交涉，豈非胡鬧？」張其鍠笑道：「顏駿老是老實人，哪裡知道別人在幾個字眼兒上算計他的。」吳佩孚、白堅武俱各微微一笑。微微一笑，笑顏之無用，堪當此老實人三字之美號也。張其鍠吸著了一支捲煙，呆看吳佩孚翻閱公事，白堅武坐在旁邊，如有所思的，靜靜兒的也不說話。半晌，張其鍠噴了口煙，把捲煙頭丟在痰盂裡道：「讓我來算一算，現在中國欠法國的賠款，還有三萬九千一百多萬佛郎，若是折合規元，只要五千萬元就夠了，若是換金佛郎，一元只有三佛郎不到，若是折合起來算，啊呀，了不得，還要一億五千萬光景呢。假使承認了，豈不要吃虧一萬萬元。更有意、比等國，若再援例要求，那可不得了了。」真是不得了了。白堅武笑道：「好在還沒承認呢，你著什麼忙？」張其鍠道：「雖沒承認，承認之期，恐怕也不遠了。」白堅武笑問：「你怎麼知道不遠？」是故意問，不是真問。張其鍠道：「我前日聽說中法銀行裡的董事買辦們，說起幾句。老實說，這些董事買辦，也就是我們貴國的政治上的大人先生，他們聽得法使要等中國承認，方准中法復業，還不上勁進行，好從中撈摸些油水嗎？他們可不象我們這麼呆，以前教育界裡的人，反對得很厲害，現在這些大人先生們，已經和法使商量好了，每年划出一百萬金佛郎，作為中、法間教育費。教育界有了實利，恐怕也不來多話了。」白堅武方要回答，吳佩孚突然回頭問張其鍠道：「你這話可真？」張其鍠道：「本來早已秘密辦好的，大約是從今年起，關平銀一再，折合三佛郎七十生丁，不照紙佛郎的價格算，也不承認金佛郎之名。後來因為吳大頭要倒閣，利用金佛郎案子，攻擊老高，老高才慌了，教外部駁回的。這不過一時的局面，長久下去，怎有個不承認的？恐怕不出今年，這案子必然解決咧。」吳佩孚把筆向桌上一放，很生氣道：「這真是胡鬧極了。要是這案子一承認，中央不是又要減少許多收入了嗎？照現在的樣子，軍費還嫌不夠，你看他單單注意軍費。再經得起這般折耗嗎？」白堅武忙走近一步，在吳佩孚耳邊，低低說了幾句。吳佩孚輕輕哼了一聲，便依舊批閱公事，不再說話了。葫蘆提得妙。張其鍠心疑，怔怔的看著白堅武，白堅武只是向他笑著搖頭。張其鍠不便再問，只好悶在心頭，剛想出去時，吳佩孚忽然又拿起一個電報，交給張其鍠道：「你看！齊撫萬這人，多麼不漂亮，這電報究竟是什麼意思？」張其鍠慌忙接過觀看，白堅武也過來同看，那原電的內容，大略道：<break time="100ms" />　　浙盧之聯奉反直，為國人所共知，長予優容，終為直害，故燮元主張急加剪除者，為此也。我兄既標尊段之名，復定聯盧之計，誠恐段不可尊，盧不得聯，終至貽誤大局，消滅直系，此燮元所憂心悄悄、不敢暫忘者也。子產云：「棟折榱崩，僑將壓焉。」我兄國家之棟，燮元倘有所見，敢不盡言。倘必欲聯盧，請先去弟，以貫徹我兄之計。弟在，不但為兄聯盧之阻力，且弟亦不忍見直系之終滅也。君必欲滅盧，竊恐盧雖可滅，而直系亦終不能不破耳。
    </voice>
</speak>
