<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張其鍠看完，把電報仍舊放在吳佩孚的桌子上，道：「撫萬齊燮元字。也未免太多心了。」白堅武道：「他倒不是多心，恐怕是為著已在口中的食品，被大帥擱上了，嚥不下嘴去，有些抱怨哩。」便不被大帥擱住，輕易也不見得就吞得下。吳佩孚道：「這件事，他實在太不諒解我了。同是直派的人，他的實力擴張，就是直系實力的擴張，難道我還去妨礙他！看他只知有直系，不知有國家。至於我，本來抱著武力統一的主張，豈有不想削平東南之理？先說本心要削平。只為東北奉張，西南各省，都未定妥，所以不願再結怨於浙盧，多樹一個敵人。次說不欲即時動武的本心，是主。再則國民因我們頻年動武，都疑我黷武，不替人民造福，所以我又立定主張，比奉、粤為爛肉，不可不除，比東南為肌膚，不可不護。這卻一半是好聽說話。三則上海為全國商務中心，外商雲集，萬一發生交涉，外交上必受重大損失，所以不能不重加考量。這幾句，又是實在原因。撫萬不諒我的苦衷，倒反疑心我妒嫉他，豈不可歎？」張其鍠道：「現在東南的問題，還不只撫萬一人哩。福建方面，馨遠也不是躍躍欲動嗎？」白堅武道：「假使撫萬不動，料他也決不敢動。」料殺孫傳芳也。張其鍠道：「現在大帥主張怎麼辦？」吳佩孚道：「你先照我剛才所說的話，復一個電報給他，再派吳毓麟去替我解釋一番罷。」張其鍠領命草好了一個電報，恰巧吳毓麟匆匆的進來，白堅武見他很有些著緊的樣子，便問他什麼事？吳毓麟道：「有一樣東西，要送給大帥看。」吳佩孚聽了這話，忙回頭問什麼東西？吳毓麟不慌不忙的掏出幾張信箋，上面都寫滿了字，遞給吳佩孚。吳佩孚看道：<break time="100ms" />　　自辛亥革命，以至於今日，所獲得者，僅中華民國之名。國家利益方面，既未能使中國進於國際平等地位，國民利益方面，則政治經濟，犖犖諸端，無所進步，而分崩離析之禍，且與日俱深。窮其至此之由，與所以救濟之道，誠今日當務之急也。夫革命之目的，在於實行三民主義，而三民主義之實行，必有其方法與步驟。三民主義能影響及於人民，俾人民蒙其幸福與否，端在其實行之方法與步驟如何。文有見於此，故於辛亥革命以前，一方面提倡三民主義，一方面規定實行主義之方法與步驟，分革命建設為軍政、訓政、憲政三時期，期於循序漸進以完成革命之工作。辛亥革命以前，每起一次革命，即以主義與建設程序，宣佈於天下，以期同志暨國民之相與瞭解。辛亥之役，數月以內，即推倒四千餘年之君主專制政體，暨二百六十餘年之滿洲征服階級。其破壞之力，不可謂不巨。然至於今日，三民主義之實行，猶茫乎未有端緒者，則以破壞之後，初未嘗依預定之程序以為建設也。蓋不經軍政時期，則反革命之勢力，無由掃蕩，而革命之主義，亦無由宣傳於群眾，以得其同情與信仰。不經訓政時期，則大多數之人民，久經束縛，雖驟被解放，初不瞭知其活動之方式，非墨守其放棄責任之故習，即為人利用，陷於反革命而不自知。前者之大病，在革命之破壞，不能了徹，後者之大病，在革命之建設，不能進行。辛亥之役，汲汲於制定《臨時約法》，以為可以奠民國之基礎，而不知乃適得其反。論者見《臨時約法》施行之後，不能有益於民國，甚至並《臨時約法》之本身效力，亦已消失無餘，則紛紛然議《臨時約法》之未善，且斤斤然從事於憲法之制定，以為借可救《臨時約法》之窮。曾不知癥結所在，非由於《臨時約法》<break time="100ms" />　　之未善，乃由於未經軍政、訓政兩時期而即入於憲政。試觀元年《臨時約法》頒布以後，反革命之勢力，不惟不因以消滅，反得憑借之以肆其惡，終且取《臨時約法》而毀之。而大多數人民，對於《臨時約法》，初未曾計及其於本身利害何若。聞有毀法者，不加怒，聞有護法者，亦不加喜，可知未經軍政、訓政兩時期，《臨時約法》決不能發生效力。夫元年以後，所恃以維持民國者惟有《臨時約法》，而《臨時約法》之無效如此，則綱紀蕩然，禍亂相尋，又何足怪？本政府有鑒於此，以為今後之革命，當賡續辛亥未完之緒，而力矯其失，而今後之革命，不但當用力於破壞，尤當用力於建設，且當規定其不可逾越之程序。爰本此意，制定國民政府建國大綱二十五條，以為今後革命之典型。建國大綱第一條至第四條，宣佈革命之主義及其內容。第五條以下，則為實行之方法與步驟。其在第六、七兩條標明軍政時期之宗旨，務掃除反革命之勢力，宣傳革命之主義。其在第八至第十八條，標明訓政時期之宗旨，務指導人民從事於革命建設進行。先以縣為自治之單位，於一縣之內，努力於除舊布新，以深植人民權力之基本，然後擴而充之，以及於省，如是則可謂自治，始為真正之人民自治，異於偽托自治之名，以行其割據之實者。而地方自治已成，則國家組織，始臻完密，人民亦可本其地方上之政治訓練，以與聞國政矣。其在第十九條以下，則由訓政遞嬗於憲政所必備之條件與程序。綜括言之，則建國大綱者，以掃除障礙為開始，以完成建設為歸依。所謂本末先後，秩然不紊者也。夫革命為非常之破壞，故不可無非常之建設以繼之。積十三年痛苦之經驗，當知所謂人民權利，與人民幸福，當務其實，不當徒襲其名。倘能依建國大綱以行，則軍政時代，已能肅清反側，訓政時代，已能扶植民治，雖無憲政之名，而人民所得權利與幸福，已非借憲法而行專政者，所可同日而語。且由此以至憲政時期，所歷者皆為坦途，無顛蹷之慮。為民國計，為國民計，莫善於此。本政府鄭重宣佈，今後革命勢力所及之地，凡秉承本政府之號令者，即當以實行建國大綱為唯一之職任。茲將建國大綱二十五條並列如左：
    </voice>
</speak>
