<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一五五回<break time="100ms" />　　識巧計劉湘告大捷　設陰謀孫督出奇兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說吳毓麟回到洛陽，把南京的情形，向吳佩孚說了一遍。吳佩孚大加獎勵。吳毓麟見左右無人，悄悄的問道：「聽說民國八年運到中國的那批軍火，已經給人以四百八十萬的代價買去，大帥可曾知道？」又突然發生驚人之事。吳佩孚佯作驚訝之狀道：「你聽哪個說的，我不信。故意把問句顛倒，裝得真象。那批軍火，不是有公使團監視著嗎？急切如何出賣？」裝得象。吳毓麟道：「大帥果然不曾知道嗎？」吳佩孚道：「知道，……我還問你？」吳毓麟低頭想了想，笑道：「既然大帥不知道，我也不用說了。」意中固已深知此事，為吳氏所為矣。吳佩孚道：「你不必說這消息從哪裡來，卻說對於這件事的意見如何？」問得妙。吳毓麟道：「以我的愚見，倘然此項軍火為大帥所得，則大可以為統一國家的一助，倘然被別人買去，則未免增長亂源咧。」回答得更妙。吳佩孚大笑，在他背上拍了兩下道：「可兒，可兒，你知道這批軍火是哪個買的？」吳毓麟熟視道：「遠在千里，近在目前，想來眼前已在洛陽軍隊中了。」吳佩孚又大笑，因低聲說道：「果如我兄所料，這批軍火，確是我所買進，正預備拿一部分去接濟楊森呢。」瞞不住，只得實說，其實此時已無人不知，正不必瞞也。吳毓麟道：「楊子惠楊森字。屢次敗潰，接濟他又有何益？」吳佩孚笑而不答。吳毓麟也不往下再說，因又轉變辭鋒道：「聽說孫馨遠把兵力集中延平，不知道是襲浙，還是圖贛？」吳佩孚道：「浙江並無動靜，江西督理蔡成勛，已經來過兩次電報，請中央制止他窺贛，但我料馨遠雖然機詐，似乎尚不至做如此沒心肝的事情，想來必然還有別的用意。」知孫氏者其子玉乎？彼此又說了幾句閒話，吳毓麟辭去。<break time="100ms" />　　吳佩孚命人去請張其鍠和楊森的代表，張其鍠先到，吳佩孚便告訴他接濟楊森軍械的事情。張其鍠想了想，並不說什麼話。吳佩孚道：「你怎麼不表示意見？」張其鍠笑道：「這也不必再說了，不接濟他，等熊克武衝出了四川，仍要用大軍去抵禦。接濟他，立刻便有損失。但是歸根說起來，損失總不能免，與其等川軍來攻湘北而損失，倒不如現在僅損失些軍械，而仍為我用的好得多了。此即戰國策均之謂也，吾寧失三城而悔，毋危咸陽而悔之意。吳佩孚聽了這話，也不禁為之粲然。正在說話，楊森的代表已來，吳佩孚便當面允他接濟軍械，叫他們趕緊反攻的話。楊森的代表一一領諾，當日便電知楊森。楊森歡喜，復電稱謝，電末請即將軍械運川，以備反攻。吳佩孚命海軍派艦運了來福槍三千枝，子彈百萬發，野炮十尊，補助楊森。楊森得了這批軍火，一面整頓部隊，一面又分出一部分子彈，去接濟劉湘、袁祖銘等，連合反攻。<break time="100ms" />　　這時楊森新得軍火，槍械既精，兵勢自盛，熊軍久戰之後，力氣兩竭，不能抵禦，竟一戰而敗。胡若愚見熊克武戰敗，不願把自家的兵，去代別人犧牲，也不戰而退。劉湘、楊森、袁祖銘等入了重慶，開會討論，劉湘道：「敵軍中賴心輝、劉成勛等，勇悍難敵，好在他們並非熊克武的嫡系，所以服從他的命令者，不過逼於環境罷咧。我們現在最好一方追擊熊軍，一方通電主張和平解決川局，僅認熊克武、但懋辛的第一軍為仇敵，對於熊軍的友車，如劉成勛、賴心輝各部，都表示可以和平解決。劉、賴見熊克武要敗，恐怕自己的勢力跟著消滅，當在慄慄危懼之中，見我方肯與合作，必不肯再替熊氏出力，那時熊氏以一軍當我們三四軍之眾，便有天大的本領，也不怕他不一敗塗地咧。」楊森、袁祖銘均各稱善，一面追擊熊克武，一面通電主張和平解決。如此且戰且和的戰略，亦係從來所未有之戰局。<break time="100ms" />　　其時劉存厚在北部也大為活動，熊克武左支右絀，屢次戰敗，心中焦灼，急急召集劉成勛、賴心輝、但懋辛等在南驛開軍事會議，商量挽救戰局的危機。熊克武先把最近的局勢報告了一番，再徵求他們的戰守意見。但懋辛先起立發言道：「現在的局勢我們已四面受敵，守是萬萬守不住了，不如拚命反攻，決一死戰，幸而戰勝，還可戡定全川。假使死守，則四面援兵已絕，日子一久，必致坐困待斃咧。」但懋辛此時亦十分著急。熊克武聽了這話，點頭道：「此言深得我心。」因又熟視劉、賴兩人道：「兄弟意見如何？」兩人不肯說話，其心已變。劉、賴兩人面面相覷，半晌，賴心輝方起立道：劉成勛不說，而賴心輝說，此賴之所終能一戰也。「現在局勢危急，必須戰守並進，方才妥貼，倘使全力作戰，得勝固佳，萬一相持日久，敵人絕我後路，豈不危險？」熊克武道：「兄的意思，該守哪裡？」賴心輝道：「成都為我們根據地方，要守，非守成都不可。」自為之計則得矣，其如大局何？熊克武道：「派哪個負責堅守？」劉成勛、賴心輝齊聲答應，情願負責。不願參加前敵，果中劉湘之計。熊克武道：「哪個擔任前敵？」一面說，一面注視劉、賴。劉、賴低頭默然，半晌不說。但懋辛奮然而起道：「前敵的事情交給我罷。」不得不擔任，亦地位使然。熊克武嗟歎點頭道：「很好，我自己也幫著你。」無聊語，亦冷落可憐。
    </voice>
</speak>
