<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　劉成勛道：「錦帆熊克武字。已經單獨行動，我們此後應當如何？」賴心輝道：「此時除了依錦帆的話，暫時降順，也無第二個方法了。」但懋辛默然無語。良久，方握著賴心輝的手道：「我們也分別了吧。」奇絕。賴心輝驚訝道：「這是什麼緣故？」但懋辛道：「兄等都可與敵軍講和，惟有我決不能和敵人合作，而且有我在此，和議決不成功，反害了諸公的大事，我也只有追蹤熊公，率軍入黔，以圖再舉的一策，其餘更無別議了。」劉、賴再三挽留，但懋辛都不肯聽，第二天便也率部退走，追會熊克武的軍隊去了。<break time="100ms" />　　劉成勛和賴心輝只得派人與劉湘去議和，劉湘大喜，當即允准，一面和袁祖銘等連名電致洛陽，報告戰事經過情形。吳佩孚見川戰已定，四川全省已入掌握，十分高興，論功行賞，擬定劉存厚為四川督理，劉存厚有何功勞？不過以其資格較老，與自己又接近耳。田頌堯為幫辦，鄧錫侯為省長，劉湘為川藏邊防督防，袁祖銘為川滇邊防督防，楊森為川東護軍使，寫好名單，送到北京內閣。內閣見是吳帥擬定的，自然沒有話說，當時便在閣議席下通過。不料楊森自謂功不可當，早以省長自居，紛紛調換全省行政人員，一面發電報告情形。曹錕恐怕此令一下，又要發生糾紛，便把命令擱了下來，不曾發表。吳佩孚苦心經營，犧牲多少軍械軍糧，殺害多少無辜人民，所得的一點戰功，還是一個了而不了的局面，這卻按下不提。<break time="100ms" />　　卻說川中用兵之日，正閩、贛交哄之時，上回書中曾說孫傳芳頓兵延平，蔡成勛連電告急，因作者只有一支筆，難寫雙方事，所以擱到如今，現在就趁著四川戰事結果，抽出一點空閒來，向讀者報告一番。原來孫傳芳素以機變著名，自從得了福建地盤以後，積極訓練軍隊，補充軍實，一年以來，勢力日見強大，數日以前，把軍隊集中延平，一時佈滿了疑雲。也有說他謀浙的，也有說他侵贛的，累得浙江調兵遣將，忙亂非常。蔡成勛發電求救，神魂無主；就是福建的人民，也不知他葫蘆內賣什麼藥。那王永泉也是個陰謀專家，見了他這種舉動，十分猜疑，他的兄弟王永彝也再四囑咐王永泉小心。這天王永泉正在公館中和一班姨太們調笑取樂，忽然孫傳芳微服來訪，王永泉不知何故，吃了一驚，急忙整一整衣服，出去迎將進來，同到會客室裡坐下。孫傳芳笑問在公館中樂否？王永泉笑道：「彼此心照不宣。」孫傳芳也大笑，因把座位移近一步，低聲說道：「弟已決定本月二十七日十三年二月。出發，福建的事情，此後全仗老兄一人維持了。惟軍餉一項，務請老兄竭力幫忙百萬之數，並在弟出發以前，籌集四、五十萬，使弟可以支應開拔費用。彼此都是為國家辦事，虧他有臉皮說得出。務請竭力，不要推卻。」王永泉道：「兄可把所有各部軍隊，全都帶了去嗎？」問得惡，亦把細。孫傳芳道：「這時還不能定。大概李生春、盧香亭兩旅，可以暫留，助兄鎮守省城，其餘各部，非全都開拔不可，否則恐怕不夠調遣。」說得不著痕跡。王永泉欣然答應。孫傳芳大喜，又再三拜托，方才辭去。<break time="100ms" />　　王永彝聽得這事，便問王永泉道：「不知道他抱著什麼意思，怎麼肯輕易放棄福州？」王永泉笑道：「福建事權不一，他外被群雄所困，內又見扼於我，伸展不得自由，所以想往外發展咧。」人言王永泉多陰謀善機變，然而到底不能識透孫傳芳之機變，則亦虛有其名而已。次日，王永泉令財政廳儘量搜羅，湊集了四十萬現款，解給孫傳芳。到了二十六日，王永泉親到孫傳芳那裡接洽移交各事。尚在夢中。讀者將以為王氏必在此時，發生危險，不知在事實上決無此理也。蓋果然可以如此解決，則兩人相處甚久，何遂無類此之機會哉？孫傳芳擇最緊要的事情，都接洽了，漸漸談到攻浙的事件。王永泉道：「聽說仙霞嶺一帶，盧永祥只派夏兆麟一旅人防守，兵力很單，只是仙霞嶺地勢險要，進攻不易，我兄還須謹慎才好。」不催其出發，反勸其謹慎，惡極。孫傳芳微笑道：「我也不一定圖浙，如有機會，攻贛豈不也是一樣？」王永泉道：「蔡成勛雖然沒用，然而軍力尚厚，我兄所帶的，雖然都是精銳，但以人數而論，恐還不足以操勝算。」更惡更惡。其意蓋在慫慂其將李、盧兩旅一同帶去。孫傳芳聽了這話，躊躇了一會，裝得很象。方才說道：「我兄所說的話，十分有理，但是另外又沒有兵可添，奈何？」妙妙。看他撇開李、盧，毫不在意。王永泉也躊躇不答。王永泉倒是真的躊躇。孫傳芳忽然笑道：「方法有一個在這裡了。貴部李團，素稱驍勇，現在城外，何不借給兄弟，助我一臂之力？」<break time="100ms" />　　王永泉慨然答應。不由他不答應。<break time="100ms" />　　第二天。孫傳芳發出佈告和訓令，大概說：「自己赴延平校閱軍隊，所有督理軍務善後事宜，都由幫辦王永泉代理」云云。一面整隊出發。王永泉親自出城送行，並命李團隨往。孫傳芳挽著王永泉的手，再三懇其源源接濟。裝得極象。王永泉滿口允諾，送了幾十里路，方才珍重而別。路上王永彝又問王永泉道：「哥哥如何教李團隨往？他是哥哥部下的精銳，如何替別人去效力？」王永泉笑道：「你哪裡知道我的意思？馨遠素多機變，他的說話，至少也要打個三折，如何可以盡信？我要派人去偵探，又嫌不便，現在他借我的李團同行，我正可教李團在前方監視，樂得做個順風人情。」人謂王永泉多機變，果然名不虛傳。王永彝道：「你可和他說過。」王永泉笑道：「孩子話，豈有不囑咐他之理？」說著話，回到福州，便到督理公署裡去辦公。
    </voice>
</speak>
