<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　臧致平得了王永泉的電報，電令楊化昭放棄泉州，退守同安。楊化昭遵令全部開到同安，只留高義在泉州防守。這時高義的態度十分曖昧，所以楊化昭不曾教他同退。不數日，臧致平自己也到同安，恰好周蔭人會合張毅、王獻臣、賴世璜各部，來攻同安，臧、楊合力抵禦，大戰多日，不分勝負。盧香亭向周蔭人獻計道：「如此苦戰，不易得勝，不如仍運動海軍攻他們之後，一面令漳州方面的駐軍，襲擊江東、水頭一帶，斷他和廈門的聯絡。臧、楊進退無路，必然成擒了。」周蔭人然其計，當下派人暗地去運動海軍和漳州的民軍，同攻廈門。海軍因兩次攻擊廈門，都未得手，現在見周蔭人又來約他，生恐仍舊未能得手，大家討論了一會，忽然思得一計，假意拒絕周蔭人的請求，反向他索取截擊峽兜時所許的利益。彼此在假意爭執之時，暗暗地集合艦隊，載著陸戰隊，星夜去襲廈門。此時臧軍全體都在同安，留守廈門的，不過是些少部隊，忽見海軍來襲，抵敵不住，急忙電請臧致平分兵回救。臧致平大驚，立刻便派劉長勝率領本部軍隊，回去救援。劉長勝遵令，急急開拔，剛到灌口，前面已有軍隊截擊。劉長勝大驚，趕即派人查明，卻是漳州的民軍，即令向前衝擊。無奈民軍甚多，衝突不過，反而損失了不少軍士。民軍乘勢反攻，劉長勝大敗，劉長勝變作劉長敗矣，一笑。退到洋宅，作急報知臧致平。臧致平得此消息，拍案而起道：「劉長勝如此無用，大事去矣。」因急召楊化昭吩咐道：「廈門駐軍單薄，已半日不得消息，此時必已失守，你可率領所部軍隊，急急前去擊破漳州民軍，乘勢佔領漳州，以備退步。」此時計到退步，殆已知不能抵禦北軍乎？楊化昭遵令，急忙領兵趕到灌口相近，已和漳州的民軍接觸。楊化昭大怒，更不放槍射擊，立即傳令肉搏衝鋒。大隊兵士，一齊大喊一聲，便如潮水一般衝將過去。寫得楊化昭勇悍之極。民軍雖稱勇悍，從來不曾見過這種戰法，支持不住，大敗而走。楊化昭略略追了數里路，便收兵扎住，打探廈門曾否失守。不多時，探員回報，廈門已入海軍之手。楊化昭長歎一聲，傳令進攻漳州。漳州的民軍被楊化昭追趕，急急奔逃，剛才過了長泰，將到安東，長泰城南之一小市鎮。忽然前面有大軍阻住，前鋒相迫，交綏起來。原來這支軍隊，卻是何成濬所部，他因探得漳州空虛，業已襲擊佔領，派兵來攻漳州民軍的後路。楊化昭也趕到，兩面夾攻，民軍大潰，四散奔走，槍械棄了一地。楊化昭和何成濬見了面，大約談了幾句，楊化昭便要回軍仍赴前敵，何成濬留守漳州，佈置一切。楊化昭剛到坂頭，長泰城東之鄉鎮。臧致平已因兵少，敗了下來。楊化昭上前猛力反攻了一陣，方才把周蔭人的軍隊擊退。臧致平對楊化昭道：「漳州既被我軍佔領，此時也只有退守長泰，讓我整理隊伍，才能反攻咧。」楊化昭稱是。臧致平便令楊化昭、劉長勝守住長泰，自己率領殘部，回到漳州，整理了幾日，散走的潰兵，漸漸又來聚集，軍勢復振。何成濬因是生力軍隊，情願開到長泰去作戰。這時臧軍前線雖然減少了臧致平自己的部隊，卻增加何成濬的生力軍隊，因和周蔭人又成了相持之局。<break time="100ms" />　　周蔭人見不能取勝，又想起去年與粤軍夾攻的情形，回應二十三回。便派代表往潮、惠和洪兆麟商議，請其派兵北上，攻臧、楊之背。洪兆麟因臧致平占了漳州，也恐他往南發展來攻自己的背面，造成和中山系軍隊夾攻自己的局面，立即應允通電聲討臧、楊，臧、楊有何罪？可供聲討，不過與自己不利耳。率兵北上。好在這時東江的戰局，已在停頓之中，滇、桂、黔、粤各軍，時有內訌，不能直搗潮、惠，暫時抽調軍隊，諒還無妨，便拔隊向漳州進攻。臧致平腹背受敵，支持不住，又和何、楊等退出漳州，衝過龍岩，占了汀州。周蔭人等乘著戰勝之威，又率隊進迫汀州。臧、楊等都知汀州決不能守，因和何成濬商議道：「汀州孤城，萬不能堅守，浙江盧子嘉和我們素有接洽，不如衝過江西，從玉山入浙，不知我兄可肯同行？」何成濬尋思了一會，方道：「我想到廣東去投中山先生，擬即率隊由江西入粤，不知兩兄以為何如？」楊化昭道：「人各有志，既兄志在投奔中山，我們也不敢相強，好在中山與子嘉，都在反直團體之內，何分彼此。」議定之後，便即拔隊離汀，何成濬由會昌轉入廣東去了。<break time="100ms" />　　蔡成勛聽說臧、楊入贛，便派人接洽改編。臧致平笑道：「蔡成勛何物，豈是用我之人？」蔡成勛一庸材耳，宜乎為臧氏所輕。當時嚴詞拒絕。使者道：「兩君現在勢窮力竭，前無去路，後有追兵，如不歸順蔡督，更待何往？倘蔡督派兵兜截，兩君雖欲歸順，也不可得咧。」臧致平笑道：「我們人數雖只有五六千之眾，然而轉戰千里，孫傳芳竭全省之力來兜截我們，也被我們衝過，何怕什麼蔡督？是實事，不是吹牛。蔡督如講交情，不來攔阻我們，讓我們通過到浙江去，我們當然感激不盡，將來總有報答之時。此是講情理，見自己不是一味恃蠻者。倘必欲相厄，那時實迫處此，只好請蔡督莫怪了。」此是威之以硬，見自己是不怕兜截者。使者見他態度如此決絕，知道多說無用，怏怏而去。臧致平令全軍一齊前進，走了一日，忽報前面有蔡軍阻止前進。臧致平大怒道：「蔡成勛太不量力，如何敢來阻我？」當下便令楊化昭為前鋒，向蔡軍猛衝。講到江西軍，在東南各省中，原屬最闒茸的軍隊，自來不耐戰鬥，如今遇見這位慣玩肉搏的楊化昭，如何抵抗得住？一交綏，便即四散敗走。不經戰。楊化昭見蔡軍很少，十分奇異，叫過捉住的俘虜來問，方知他們是因派來運送軍械，並非派來堵截的。楊化昭聽了這話，大喜道：「我們正缺械彈，想不到竟有人送來。」當令把奪下的械彈，分發給兵士配用。
    </voice>
</speak>
