<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　盧永祥見了這電報，便請省議長沈鈞業到公署中去，向他解釋道：「兄弟自從到浙江以來，多蒙全浙父老兄弟誠意擁戴，兄弟也處處顧及民意，時時顧及地方。老實說，浙江也差不多可說是我第二故鄉了。自從廢督的潮流一起，兄弟當即適應潮流，自向全省人民辭職，又蒙全省人民付托我以軍事善後督辦的重任，半年期滿之後，又堅留我繼續擔任，浙民之愛我如此，我豈有不愛浙民之理？兄弟所以定要收編臧、楊者，也是有我一番至理。馥蓀兄沈鈞業字。試看目今的直系，驅逐總統，公然賄選，是否是全國人民所共同切齒痛恨的？論理我既是中國國民一份子，當然要盡力反對，此言我不可以不反對。便是浙江人民，也並非居在中國版圖之外。人同此心，心同此理，也該努力向這條路上去走。此言浙江人民也不可不反對。何況直系本抱著武力統一的主張，即使我們不反對他，他也決不能輕輕放過，當然還要派兵來攻。此言便不反對，也不能免於一戰。我們不反對而仍免不了受戰事的損失，何如爽爽快快正言反對，也教他們知道民心尚未全死，知所警惕。此言我們樂得反對。我們既處在不能不反對，不可不反對的地位，他們又處在不肯不攻浙的地位，是戰事遲早總不能免。試想浙江現在的實力，怎能對付四省十餘萬的兵力？僅僅增一臧、楊，我尚嫌他太少，浙江人民，怎麼反嫌兵多呢？此言不能不收容臧、楊。這番苦心，我又不能明白宣佈。一宣佈了這層意思，豈不立刻挑動了戰事？此言所以不明白宣佈之因。馥蓀兄！你現為全省人民的代表，務請你代為解釋！」一篇話，說得十分透徹。沈鈞業原是個忠厚人，聽得他如此說，不能辯駁，也是不敢辯駁。當時喏喏而出。那齊燮元久已想併吞浙江，擴充自己的實力，可恨此次戰事，實完全由齊氏一人引起。此時有口可借，便調集自己所部的第六師全師，黃振魁的第二混成旅，吳恒瓚的第四混成旅，陳調元的第五混成旅，楊春普的第十九師，白寶山的蘇軍，總計約有四萬人的兵力，紛紛向滬寧路和太湖附近一帶開動。安徽方面雖然和浙盧並無仇恨，也無野心，只是既同隸直系之下，自不得不派兵助戰。江西的蔡成勛，因怕孫傳芳壓迫的緣故，本來竭力主張和平對浙，這次因臧、楊奪他的軍械，又破他堵截之兵，因此遷怒到浙盧身上，也派定楊以來一師人，在玉山邊境，乘機窺伺。孫傳芳此時已將福建督理的位置，讓給周蔭人，自己只擁了個閩粤邊防督辦的虛銜，正想竭力向外發展，另外找一個地盤。他的本意雖在江西，卻因名義上總算同隸直系之下，不能不有多少顧忌，所以遲遲未能實行。現在見浙江方面，大有可圖，便帶領孟昭月、盧香亭、謝鴻勛等六個混成旅，分兵三路，窺伺浙江。<break time="100ms" />　　浙江方面，防駐衢州的，原為夏兆麟。盧永祥因夏旅係北軍精銳，想把他調到北境，攻擊江蘇，所以駐衢不久，便又令他開駐嘉興。夏兆麟奉了這調防的命令，當下便令地方上拘集船隻，開拔東下。這些民船，行駛很慢，衢州上游開到杭州，雖然說是順水，每天也只能行駛百來里路，所以每天總在縣治所在的地方駐泊。從衢州開到龍游，恰好只有一站路，一站路者，九十里也，浙江上遊人，多如此稱。將晚時分，夏兆麟到了龍游時，自有一批官紳人等，遠遠在那裡迎接，夏兆麟上岸答訪，就有當地紳士的領袖張芬，設筵款待。到了半酣時候，夏兆麟忽然動了征花之興，主人少不得助助興致，立刻命把沿岸的交白姝，不論船上岸上的，一律叫來。且住，交白姝究是什麼東西？怎麼又有船上岸上之別？讀者不要性急，且聽著書者慢慢道來。原來衢州上游一帶的妓女，並沒有什麼長三么二之分，只有一種船妓，碰和吃酒，出局唱戲，一切都和長三相類，不過沒有留客過夜的舊例，所以有賣嘴不賣身的諺語。這種船妓，俗名謂之交白姝。至於何所取義，卻沒人知道。初時交白姝只准在船上居住，不准購屋置產的，到了光復以後，民國成立，這種惡例取消，他們因舟居危險，而且又不舒暢，才有許多搬在岸上居住。至於交白姝之營業方法，則依然猶昔，並不因一搬到岸上而有什麼不同。這龍游地方，原屬小縣，更兼縣城離開水面，還有三四里的旱道，近水一帶，只有一個二三百家的市鎮，因此船妓的生涯，也並不十分發達。操此業的，總計也不過二十來人。此時聽說夏旅長叫局，也有歡喜的，也有害怕的，歡喜的是以為夏旅長叫的局，一定可以多得些賞錢，害怕的是聽說夏旅長是個北老，恐怕不易親近。可是害怕歡喜，其情形雖不一致，至於不敢不來，來而且快的情形則一。所以條子出去不多時，所有的交白姝，便已一齊叫到。夏旅長雖是粗人，卻知風月，少不得要賞識幾人，替錢江上游，留點風流趣史。正是：<break time="100ms" />　　惟大英雄能本色，是真名士自風流。<break time="100ms" />　　未知夏兆麟究竟看中何人，如何發生趣史，且看下回分解。<break time="100ms" />　　臧、楊入浙而東南戰事爆發，江、浙之爭，其果以此為導火線乎？曰：否否。盧不附直，雖攻臧、楊而消滅其勢力，直亦必出諸一戰。納臧、楊與不納臧、楊，於東南戰事固無與也。矧臧、楊與盧，同為反直份子之一，今臧、楊以勢蹙而歸盧，盧倘拒之出境，其亦何以對初心乎？更進一步言之，則東南戰爭，勢必不免，與其拒之而自翦其羽翼，何如改編之以為反直之助也。然則吾人豈可以納臧、楊為盧咎哉？
    </voice>
</speak>
