<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　第二天盧永祥也到滬寧路一帶前線，觀察了一會，便仍舊回到杭州。兩軍在滬寧路及宜興一帶，激戰多日，勝負未分。論兵力，蘇齊雖比盧永祥要多一倍，無奈蘇軍不耐戰的多，而能戰的少。盧、何的軍隊，卻非常勇敢，因此只能扯直，一些分不出高下。至於平陽方面，也是勝負未分。慶元方面，因浙軍兵力單薄，被閩軍戰敗，慶元已經失守，不過這一路並非主力，只要東西兩路守住，閩軍無論如何勝利，也決不敢孤軍深入。常山、開化方面，浙軍只有第五團一團，江西軍雖有一師之眾，因浙軍素有老虎兵之號，不敢輕進，並不曾接觸。這等軍隊，虧老蔡厚臉派得出來。江山方面，伍文淵正待進扼仙霞嶺時，不料孫傳芳軍已經偷渡過嶺，已在二十八都江山縣南一市鎮。掘壕備戰，因此伍文淵不敢前進，只在江山城南的曠野上，掘壕防禦。九月十三那天，孫軍忽然來攻，伍文淵急急率部應戰，約莫戰了一天，左翼漸漸不濟。原來浙軍的戰略，注重中鋒，大約有一團之眾，右翼有兩營人，左翼卻只有一營。孫軍這次參加戰事的，有三混成旅之眾，因探得浙軍左翼的防線單薄，便只用兩團人牽制住中鋒和右翼的兵力，卻用全力去壓迫左翼。左翼人數甚少，如何支持得住？戰了一天，人數已不足一連，一面勉強支撐，一面急急打電話請伍文淵派兵救援。伍文淵又打電話請潘國綱派兵，潘國綱教他派第二團第一營上去，伍文淵只得又打電話給第二團團長，第二團團長又打電話給第一營營長，第一營營長回道：「我雖願意去，無奈我四個連長都不願意去，請團長回覆司令，另派別的隊伍去罷！」真是放屁，養你們做什麼用的？第二團團長急道：「這如何使得？左翼現在十分要緊，怎麼禁得再另行派兵？電話去，電話來，一個轉折，又要費多少時候，如何還來得及？」營長道：「四個連長不肯去，也叫沒法、請團長派第二營或者第三營去罷。」倘第二、第三兩營也象貴部一般不肯去，難道就不戰了！第二團團長沒法，只得回覆伍文淵。伍文淵又急急打電話向潘國綱請示，潘國綱急令調第六團去接應。第六團又因不是潘國綱的直轄部隊，不肯遵令。命令如此不統一，安得不敗？按六團係張載陽所部。如此幾個周折，前線左翼幾個殘兵，早已被孫軍的炮火掃光。孫軍乘機占了左翼陣地，向中鋒的後面包抄過來。<break time="100ms" />　　那些炮兵中有幾個士兵，見敵軍抄襲過來，急忙向敵軍瞄準，想發炮時，卻巧被張國威望見，急忙親自走上炮台去，喝退炮兵，把炮口瞄準自己浙軍的前線，接連就是兩炮。那些浙軍正因自己發炮並沒效力，正在驚疑，忽覺炮聲發處，自己隊伍中的人，就如潮水也似的倒了下去，再加審辨，才知炮彈是後面來的，知道已有內變，便齊喊一聲，不聽上官節制，紛紛潰退下去。中鋒一潰，右翼也不敢再戰，立刻跟著敗走，連在後方的第六團也被潰兵衝散，跟著奔逃。浙軍威名，掃地盡矣。第五團原是防守常山的，聽說江山戰敗，後路已經被截，也不敢再留，急急繞到衢州，跟著潰逃。一天一夜，奔了一百六七十里，直到龍游，方才休息了三、五個鐘頭，重又撒腿飛跑。浙軍威名何在？<break time="100ms" />　　此時盧永祥尚在杭州，浙軍潰退的第二天，方才接到這個消息，只因電報電話俱已隔絕，得不到詳細情形，都說：「浙軍全體叛變，倒戈北向，反替孫軍做了嚮導。」盧永祥部下的幾個高級軍官聽了這話，一齊大怒，約齊了來見盧永祥道：「督辦待浙江人總算仁至義盡，不料他們這般無良，下此辣手，他無情，我無義，現在我們也顧不得許多，督辦千萬不要再講仁義道德的話！」浙軍即叛變，與杭人何與？說得無理之極。盧永祥忙道：「你們要怎樣呢？」是故意問。眾軍官道：「還有什麼辦法！老實說，事已至此，就是我們不干，部下士兵，也要自由行動了。」盧永祥冷笑道：「哦！你們原來想這等壞主意，這不是糟蹋浙江，怕還是糟蹋我罷。我治軍二十年，部下的兵士，從來不曾白要過民間一草一木，好好的名譽，料不到今天壞在你們手裡，你們果然要這樣辦，請先槍斃了我再說罷！」盧氏治軍之嚴明，在舊式軍人中，確實不易多得。眾軍官聽了這話，更覺憤怒，齊聲道：「督辦待他們如此仁義，他們可有一點好處報答督辦？今天督辦有別的命令，便是叫我們去死，我們也都情願，只有這件事，我們只有對督辦不住，要抗違一遭了。」說著，起身要走。盧永祥急忙立起身來，喝令站住。眾人只得回頭，看他再說些什麼話，只見盧永祥沉著臉，厲聲問道：「你們果然要這麼辦，非這麼辦不行麼？」眾人齊聲道：「今天非這麼辦不可！」足見怨憤之極。盧永祥大怒，立刻掣出手槍，向自己心頭一拍，厲聲說道：「好好！請你們槍斃了我罷，我今天還有臉對人嗎？」更說不出別的話，寫得氣憤之極。眾人見盧永祥如此大怒，倒都站住腳，不敢動身了。裡面有一兩個乖巧的，反倒上前勸解道：「督辦不必動氣，既督辦不願意如此辦，應該怎樣處置，只顧吩咐就得咧。」盧永祥聽了這話，才換過一口氣來，喘吁吁的說道：「你們若還承認我是上官，今日便要依我三件事。」眾人問哪三件事？盧永祥道：「第一件，各軍軍官，所有眷屬，一例在今日送往上海；第二件，各軍軍官士兵，所欠商家的帳項，一例須在今日還清，不准短少半文；第三件，各軍官兵，一例在今夜退出杭州，開往上海。」眾軍官聽了這話，都十分不服，卻又不敢違抗，大家默然不語，怒氣難平。
    </voice>
</speak>
