<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正在不能解決之時，恰巧張載陽得了這個消息，趕來請示。眾人見了他，都眼中出火，紛紛拔出手槍來，要和他火並。盧永祥急忙攔住，眾人雖則住手，卻都氣忿忿的指著張載陽大罵。張載陽卻不慌不忙的向著盧永祥一彎腰便跪了下去。盧永祥慌忙把他扶起道：「暄初如何這樣？這件事和你有什麼關係？你又不在前敵，如何知道前線的情形？」盧永祥確不失為仁厚之人。張載陽大哭道：「浙人久受督辦恩蔭，哪個不想念督辦的好處，哪個不想報答。不料浙軍軟弱，逆賊內亂，惡耗傳來，令我肝腸寸裂。我職為總司令，不能節制各軍，使他們效忠督辦，至有此變，這都是載陽之罪，特來向督辦請死。」亦是實情實理之言，但事盧如君，未免大失身分耳。盧永祥亦忍不住流下兩點老淚，忙安慰他道：「暄初不必這樣，當初我本有言在先，此次戰事，無論勝敗，必然把浙江還給浙人，浙軍之變，不過自己捉弄自己而已，在我並沒有什麼損失，何必怪你。我現在仍當實踐前言，辭去浙江軍務善後督辦的職務，將浙江交還浙人。暄初是浙江人，此後請好自為之，不要負我交還的一番苦心咧！」張載陽道：「我隨督辦來，仍隨督辦去，豈肯貪戀權位，受國人的唾罵？」此時除隨盧俱去以外，實亦無術可以自辯。眾人聽了這話，都道：「很好，暄初兄，你能這樣辦，我們原諒你，我們並原諒浙江，想不到浙江還有你這麼一個好人。」怨憤如畫。張載陽聽了這話，十分難受，便即設誓道：「張載陽如有一點對不住盧督辦的心，將來總須死在敵人之手。」盧永祥忙道：「這何必呢。你一去，浙江教誰維持？」張載陽道：「無論有人維持，沒人維持，我無論如何，總須隨督辦到上海去。」說著，便別了眾人，回到省長公署裡，令人去請夏處長夏超時任警務處長，兼省會警察廳長。和周總參議來。周鳳歧時任警備隊總參議。<break time="100ms" />　　兩人到了省長公署，張載陽先對夏超道：「老兄想這省長一席，現在可以達到目的了，在氣頭上故有此話。現在我決計跟盧督辦走了。這省長的事情，就交給你罷。但是據我想來，孫傳芳也不是好對付的人，怕沒有象子嘉那樣仁厚罷。」夏超聽了這話，不覺良心發現，慚愧道：「既然省長隨督辦去，我當然也去，如何說這話？」張載陽笑道：「你太謙了，不怒而笑，其鄙之深矣。何必客氣。定侯兄！夏超字。你自己不知道，外人是怎樣咒罵你？」夏超臉一紅道：虧他尚能一紅。「外人怎樣罵我？我自己想來，也並沒什麼可罵之處哩。」你太誇了。張載陽冷笑道：「你自己怎得知道？既你問我，我少不得學給你聽，你當初因想做都督，不惜和呂戴之呂公望前為浙江都督。火並，結果戴之雖給你攆走，卻便宜了楊督。只因你一點野心，便把一個很好的浙江，送給外省人的手中去了。使現在的浙江成為北老殖民地，罪魁禍首，就是你定侯兄。現在你因想謀奪省長的位置，又不惜把人格賣給孫馨遠。你須知道，督軍省長，不過過眼雲煙，二十萬的款子，更是容易用完。」語音未完。夏超急忙打斷他的話頭道：「省長怎樣罵起我來了？」張載陽冷笑道：「怎說我罵你？你自己問我，我才學給你聽呢。妙妙，不意暄初公有此妙語。你以為這樣就完了嗎？還有呢！」妙妙，不意暄初公有此妙語。周鳳歧初時不過靜聽，此時忙夾著說道：「兩位卻別說閒話，大家談正經事要緊。」浙人議論謂張國威之倒戈，二團之不戰，周亦有嫌疑。張載陽笑道：「什麼叫正經話？好在我們都是知己朋友，有什麼話不可說的？省長的事情，我決意交給定侯兄了。第二師長的事情，請恭選兄周鳳歧字。擔任了去。此後浙省的事情，全都要仗兩位的大力維持，兄弟明天便要隨盧督走了。」夏超、周鳳歧齊聲道：「省長既隨盧督去，我們如何可以獨留？」張載陽笑道：「這如何使得！你們也走，浙江豈不是沒有人了嗎？省城的秩序，還有誰來維持？」妙語妙語。夏超和周鳳歧不好再辭，只得答應。意在此耳，何必客氣。<break time="100ms" />　　次日，張載陽又到督軍署中來見盧永祥，其時陳樂山已在那裡，彼此見了，心頭都有說不出的難過。張載陽問起長、宜情形，陳樂山不曾答應，盧永祥替他代答道：「我已令他全部退回嘉興了，將來還要退守松江。總之我無論如何，決不在浙江境內作戰。盧公對浙江人則對得住矣，其如江蘇人何？所有在省城裡的兵，昨天一夜，也俱給我運完了，我定在今天下午走。暄初兄已決定同行嗎？」從容之極。子嘉氣度，似亦不易及。張載陽稱是。陳樂山忽然問道：「暄初兄把省長的事情交給誰？」張載陽道：「定侯。」陳樂山見說起夏超，咬牙切齒的道：「這反覆的逆賊，你怎麼還把省長的事情交給他辦？我見了他，不用手槍打他兩個窟窿，不算姓陳。」張載陽怕他真個做出來，倒竭力勸解了一會。
    </voice>
</speak>
