<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　最奇怪的，那楊化昭本屬千生萬死，奔到浙江，來投盧氏的，到了這時，竟也有些抗命起來。盧氏本是忠厚長者，並不曾知他們都已懷了二心，所以還在希望奪回松江，他一面連電催促廣東的孫中山，奉天的張作霖，趕緊實行討曹，使直系不能專對東南，一面派臧致平反攻松江，何豐林向莘莊進攻。又因黃渡方面戰事，現在停頓之中，莘莊的形勢吃緊，便令陳樂山部開到莘莊助戰，不料樂山實行抗命起來。武人之不足靠也如此，一歎。盧永祥見一個忠心耿耿的陳樂山，忽然變了樣子，還不曉是何緣故，十分詫異。當下想了一個方法，在龍華總司令部，召集各重要軍官，開軍事會議，決定戰守的方針，何豐林、臧致平、陳樂山、朱聲廣、盧所部第十師之旅長。楊化昭、夏兆麟等一干重要軍官，莫不到席。盧永祥報告戰情畢，便徵求各人對於戰局的意見。臧致平先發言道：「我軍現在尚有四萬餘人，集中兵力，來防守上海附近的地方，無論如何，總不至失敗。再則子彈方面，兵工廠中現在日夜趕造，決不致有缺少之慮。三則現在孫中山先生已聯合唐繼堯等，預備北伐，奉方張雨亭，也已向直隸動員，直系內失人心，外迫強敵，決不能持久。我軍只要堅持到底，不出兩三個月，直系內部，必然會發生內變，直系未發生內變，自己內部倒已發生內變，事之難料也如此。那時不但浙江可復，便是江蘇也在我們掌握之中了。」惜陳樂山、楊化昭諸人不能從其計，否則東南半壁，何至落孫氏之手，以致累起戰事哉？何豐林聽了這話，也立起道：「剛才臧司令所說的話，確是深明大局之談，我們想到臧司令以數千之眾，困守廈門，抗五路數萬之眾，竟能夠維持到一年多之久，他的見識經驗，必然在我們之上，因此兄弟主張遵照他所說的辦法，堅持到底，諸位以為如何？」陳樂山、楊化昭、朱聲廣、夏兆麟俱各默然無語。盧永祥見他們不開口，便又問道：「諸位不說，大概是沒有疑義了。」一句話還不曾完，陳樂山突然起立道：「堅持到底不打緊，只不知道可要作戰？」也作假糊塗嗎？盧永祥詫異道：「你說什麼話？堅持到底，當然是要作戰，不作戰，如何能堅持？」陳樂山道：「既要作戰，不知派誰去？」臧致平插口道：「這何須問得，當然還是我們去，難道教老百姓去不成？」陳樂山冷笑道：「你去，我是不去。」盧永祥、何豐林一齊變色道：「樂山兄，你如何說這話？」陳樂山道：「我的兵也打完了。兵是你的嗎？怎麼去得？老實說一句，諸位也不要動氣，現在這戰局，莫要說堅持到底，恐怕要堅持一日也難了。與其死戰而多死些官兵，何如老實少戰幾次，可以多保全幾條賤命呢。」也有他的理由。夏兆麟也跟著起立說道：「奉天軍隊雖已出動，但是決不是直系的對手，這是誰都看得出來的。至西南方面，更是不濟，天天嚷北伐，連個東江的陳炯明也打他不敗，還想他們勞師千里的助我作戰麼？以我之見，也是不戰為上。」楊化昭、朱聲廣也一齊附和，贊成不戰。臧致平再三解釋，眾人都不肯聽。盧永祥冷笑一聲道：「不論主戰主和，都是一個辦法，我也沒什麼成見，請諸位暫時各回防地，我只要對得住國家人民，對得住諸位就完了。」<break time="100ms" />　　眾人散去以後，臧致平和何豐林都還不曾走。盧永祥見他們兩人的神色也很頹喪，因笑道：「你兩位有心事嗎？其實這種事也很尋常，大不了我們即刻走路而已。」何豐林歎了一口氣道：「還有什麼話？這時除卻走之一法，也沒別的計劃了。」臧致平默然。盧永祥道：「怎麼？兄還不曾決定宗旨嗎？我是已很堅決了。無論兩位的主張怎樣，我決意走了。」說著，便命人請秘書草下野通電。臧致平忙道：「我們三人去則同去，留則同留，哪裡有讓你獨自下野之理？光是我們在這裡，還有什麼辦法嗎？」盧永祥道：「那更好了。」說著，又想了一想道：「那朱聲廣不知為什麼，也變起心來？」臧致平道：「我是早已聽說，小徐現在上海，很想利用我們隊伍，出來活動一下，他們大概受了徐樹錚的運動要擁護他做領袖呢。不然，樂山等對直系又無好感，何以態度決裂得恁快呢？」此是補筆兼伏筆。安知尚有枕邊告狀一幕趣劇呢？盧永祥笑了一笑，更不下什麼斷語。不一會，秘書把通電稿送來，盧永祥便和何、臧兩人蓋章拍發，三人便同時下野，假道日本，同到奉天去了。正是：<break time="100ms" />　　人情變化渾難測，昨日今朝大不同。<break time="100ms" />　　未知後事如何，且看下回分解。<break time="100ms" />　　謀及婦人宜其死，千古奉為至言。陳樂山追隨盧氏，耿耿忠心，可貫金石，方其劫夏超於車中，慷慨奮發，何其忠且勇也？逮王賓案作，愛妾陳詞，轉瞬而態度遂變。雖不至於殺身，而人格喪失，名譽掃地，亦不可謂非愛妾之賜已。
    </voice>
</speak>
