<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一五八回<break time="100ms" />　　假紀律浙民遭劫　真變化盧督下台
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陳樂山一時發怒，掣出手槍便向夏超開放，幸喜張載陽的手快，早把陳樂山的手扳住，因此槍口一歪，那子彈只射著旁邊一個馬弁的肩窩，應聲倒地。可謂城門失火，殃及池魚。陳樂山再要開手槍時，盧永祥早已過來攔阻。陳樂山不平道：「嘉帥怎的也幫他說話？」盧永祥從容不迫的說道：「樂山，你既要殺他，為什麼不叫士兵洗劫杭州？」問得奇絕。陳樂山詫異道：「這不是你不肯遷怒杭州人民，要特別成全他們嗎？」確是奇異。盧永祥道：「你以為這事應不應該這麼辦？」再問一句，還不說明，妙甚。陳樂山道：「論理浙人負我，非我們負浙人，便洗劫了也不算罪過，但是嘉帥不忍罷咧。」盧永祥道：「你既知我不忍，為什麼要殺定侯？」還要再問，奇甚妙甚。陳樂山道：「焚掠商民，謂之刑及無辜，當然應該存不忍之心。至於亂臣賊子，則人人得而誅之，有什麼不忍？」盧永祥道：「你難道說我是為著他個人嗎？」陳樂山還不曾回答，盧永祥早又繼續說道：至此不容他再回答，又妙。「你殺了他，原不要緊，可是他部下現在也有若干保安隊，這種保安隊，打仗雖不中用，叫他搶劫商民，可就綽然有餘了。你殺了定侯，他們沒了主帥，豈有不生變搶劫的道理？你既肯體恤我的不忍之心，不肯叫部下搶劫，怎麼又要殺定侯，以累及無辜的商民呢？」疊用幾個問句，而意思已極明顯。張載陽、周鳳歧兩人也勸道：「既然嘉帥不和他計較，請樂山兄恕了他罷！」陳樂山聽了這話，半晌無語，手裡的手槍，不覺漸漸的收了回來。周鳳歧見事情已經解決，便起身告辭道：「鳳歧為維持省垣治安起見，只得暫留，等負責有人，當再到上海來親領教誨。」盧永祥微笑道：微笑者，笑其言不由衷也。「這也不必客氣。恭選兄只管請便罷。」周鳳歧目視夏超，夏超會意，便起身同辭。陳樂山忽然變色阻止道：「恭選盡管請便，定侯兄可對不住，還屈你送我們到上海去。我們相處了這麼久，今天我和嘉帥離開杭州，不知道什麼日子再和定侯兄相會，定侯兄難道連送我們到上海這些情分，也沒有了不成？」其言硬中帶軟，軟中有硬，定侯此時可謂難受。夏超無奈，只得又坐了下來。陳樂山又向周鳳歧等人道：「我們的車子立刻要開了。相見有期，諸位請回罷！」周鳳歧等只得告辭而去。陳樂山立即便命開車。定侯此時，亦危乎殆哉。夏超坐在一旁，不覺變色。此時也有些懼怕了。張載陽心中不忍，再四向陳樂山疏通。陳樂山並不回答，只有微笑而已。不一時，火車已經隆隆開動，夏超著急，向張載陽丟了幾個眼色。張載陽忽然得了一計，因急去和盧永祥說道：「定侯如不轉去，保安隊無人統轄，萬一發生變亂，省城必遭糜爛，如之奈何？」盧永祥聽了這話，瞿然變色道：「暄初的話不錯，萬一保安隊因不見定侯而發生變亂，豈不是我害了杭州人民嗎？」因急對陳樂山說道：「到了艮山門，快叫停車，讓定侯下去罷！」盧永祥能處處以人民為念，宜乎浙人至今思之也。陳樂山見盧永祥有命令，不敢不依，只得教火車到艮山站時略停，好讓夏超下車。到了艮山站時，車子停住，陳樂山因向夏超道：「對不住得很，勞你送了這麼一程，也不枉我們同事多年，更不枉嘉帥卵翼了你幾年了，請從此回去罷！我們相見有期。」說得若嘲若諷，令聽者難受。夏超默然，盧永祥、張載陽都催他下去，夏超這才下車，回到公署中，一面發電請孫氏即日來省維持。那些商民紳董，見盧氏已去，知道孫氏必來，樂得做個順水人情，拍幾個馬屁，也好叫孫督開心，以後可以得些好處，此中山所以主張打倒土豪劣紳貪官污吏歟？蓋貪官污吏土豪劣紳實導軍閥殘民者也。爭先恐後的發電歡迎。所以孫氏後來開口就是浙民歡迎我來的。究之，歡迎者有幾人乎？此時潘國綱還不曾曉得省中情形，到了七里壟中，正待整兵再戰，忽然聽說省局大變，盧氏已走，不覺大驚，知道作戰無用，只得收拾殘部退往五夫，保守寧、紹去了。少了許多戰事，也未始非受盧氏即時出走之賜。<break time="100ms" />　　那孫傳芳在福建動身時，曾誇下海口說：明年八月十五，請各位到浙江來觀潮，想不到果然應了這話。此時見浙江官紳的歡迎電報，如雪片而來，怎不歡喜，然則只能說浙江官紳歡迎而來耳，決不能說浙人歡迎而來也。何也，浙江人民固不承認歡迎也。立刻電令進攻衢州的第一支隊司令孟昭月，兼程而進。講到孟昭月的部隊，服裝軍械，都還完全，紀律也還不壞，所以孫傳芳叫他擔任前鋒。臨行時，又再三交待孟昭月和別的軍官：「盧氏在浙多年，紀律甚好，浙江人民對他的感情也很不錯，現在我們既要想在浙江做事，第一要順人心，你們切須遵守紀律，要比盧永祥的兵更好，莫要胡亂搶劫，坍我的台！」因此孟昭月等都十分謹慎，不敢讓士兵們在外妄動，除在福建胡亂撈些外快，到了浙江以後，果然不曾大燒大搶。可是零碎部隊，卻難免仍有不規則舉動。
    </voice>
</speak>
