<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　有些兵士，因衣服單薄，身上寒冷，便背著草薦上岸，宛然和叫化子一般，哪裡配得上講什麼軍容。更有幾件可笑可恨的事兒，不能不趁便記述一下。一件是衢州鄉下，有一家人家，正在娶親，孫軍部下，有三個散兵，因不敢在城內打劫，便向鄉下撈些油水。恰巧聽說這家有人娶親，便老實不客氣的跑了進去。那些客人親族，以及幫忙打雜鼓吹等人，見了三尊惡煞降臨，不敢逗留，立刻卷堂大散，溜之大吉，逃之夭夭，只剩著新娘一人，蒙著紅布，呆坐在牀沿上。新郎何以也不管？未免太放棄責任了，一笑。三位太爺先到新房裡翻了一陣，把些金銀首飾和押箱銀等，都各塞在腰裡，再除下了新娘的紅巾，覺得品貌實在不錯，便老實不客氣，把她帶到就近山中一個破廟裡，爽爽快快的輪奸了三日三夜，還要她丈夫拿出五十塊錢來贖回去。真是可恨可殺。她這丈夫也不知哪裡晦氣，損失財物還可，誰料到已經討進門來的娘子，還要先讓給野男子去受用。如在胡適先生言之，則如被三條毒蛇咬了幾口而已，也不打緊，一笑。<break time="100ms" />　　一件是出在龍游交白姝的船上。原來那些交白姝因聽說北兵到來，早已逃之夭夭，一個不留，只有幾個七八十歲的老婆子，還住在船上照看什物。不料這天居然也有一位八太爺光降下來。那位八太爺在船上找花姑娘，北人稱妓女為花姑娘。找了半天，只找到了一個雞皮鶴髮的老太婆，一時獸欲衝動，無可發洩，便要借她的老傢伙來出出火。那老婦如何肯依，忙道：「阿呀！我的天哪，我老了嚇。」那八太爺笑道：「你老了，你幾歲？」老婦道：「我今年五十六歲咧。」那八太爺笑道：「很好很好，你五十六歲，我五十二，不是很好的一對嗎？老怕什麼？好在我又不要你生兒子。」可笑可恨。說著，便動起手來。那老婦原屬行家出身，並不是怕羞的人，便殺豬般的大叫起來。好在這裡是通商要道，往來的軍官很多，恰巧有一個連長經過，聽得叫救命之聲，急忙趕將進去，才把這尊惡煞嚇跑了。<break time="100ms" />　　還有一件是出在龍游城裡的。這時龍游城內，因大兵過境，所有婦女，早已避往鄉下，只有一家人家，母女兩個，因自己托大，不曾走匿。有勸那婦人小心的，那婦人毫不為意。一天因為家中的米完了，這時男人怕拉伕，女人怕輪奸，左右鄰舍，都已無人，只得自己出去設法。不料轉來時候，就給兩位八太爺碰到了。他們見這婦人雖已徐娘半老，卻還白嫩可愛，便一直釘梢釘到她家裡。不料又看見了她女兒，她女兒這時剛才十八九歲，正是俗語說的：「十八廿三，抵過牡丹。」龍游俗諺。那兩個丘八，見了這麼一個雪白滾壯的少女，如何不動心，便你爭我奪的，把母女兩個一齊按翻，幹將起來。一次已畢，便又更調一個。兩個丘八去後，母女倆方才著慌想躲避時，不料那兩個丘八，又帶領了七八個同類來。母女倆避之不及，只好聽著他們播弄。一批去了一批來，竟把母女倆弄得腹大如鼓，一齊嗚呼哀哉了。不但可笑可恨，而且可殺。<break time="100ms" />　　還有蘭溪王家碼頭，有一個女子，已將出嫁，不料孫傳芳的貴部到來，這些八太爺都如獵狗似的，東一嗅，西一聞的，尋覓婦女，想不到這位女郎，竟被他們嗅著了。第一次進去了三個丘八，那女子知道決不能免，便悉聽他們所為。不料三個剛去，四個又來。四個未畢，又來了三個。牀面前整排的坐著，莫不躍躍欲試。這女子知道自己必死，詐說要小解，那群野狗子性的混帳丘八，見她赤著身子，料情她逃不到哪裡去，便暫時放她起來。那女子竟開後門，赤身跳入錢塘江中溺死了。可殺可恨可剮。<break time="100ms" />　　這一類事情也不知有多少。總計這一次遇兵，蘭溪婦女死得最多，約莫有三四十人，龍游也有十多個，衢州倒不曾聽到有奸死的。建德以下，作者雖不曾調查，想來也不在少數。看官們想想，這類軍隊，還配得上紀律嗎？可是孫傳芳既處處向人誇口，自己的軍隊如何好如何好，這些所謂浙江的官紳們，本來只知大帥長、大帥短的拍馬屁，哪裡還敢說這些事情，只有順著他的意思，隨口恭維幾句。那孫傳芳真個如同丈八燈台，照不見自己，深信自己的部隊，果然紀律嚴明，比盧永祥的部下更好了。<break time="100ms" />　　自從接到省中官紳的歡迎電報，即刻趕到杭州，不料他剛到的這一天，西湖中忽然發現了一件無大不小的事。西湖十景中雷峰夕照的雷峰塔，忽然平空坍倒，一時議論紛紛，也有說雷峰本名盧妃，該應在盧永祥時倒的，也有說孫傳芳不吉利的，孫氏卻毫不在意。這時杭州有幾家報館，孫軍雖到，他們卻仍舊做他擁護盧永祥、攻擊直系的評論，各報幾乎完全一致，而尤以浙江民報為最激烈。有一家叫杭州報的，因為做了一篇歡迎孫傳芳的文章，頓時大受攻擊，都罵為婊子式的日報，各處盡皆貼著不要看婊子妓女也。式的杭州報。杭州報的銷路，竟因此一落千丈，也可見那時的人心向背了。這些官紳們，偏要借著公團的招牌，偽托人民的公意，歡迎孫氏，孫氏也是不怕肉麻，居然口口聲聲，說什麼浙人歡迎我來，豈不可笑？非但可笑，而且可丑。
    </voice>
</speak>
