<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說中山先生因東南東北的戰事，俱已爆發，時時召集各要人討論北伐的計劃。這一天正在開會之際，忽然傳報石青陽來見。原來石青陽自從熊克武失敗後，因在四川沒有立足之地，不能不到別省去暫住。後來知道熊克武在雲南、貴州邊境，便也到雲南去依唐繼堯。那唐繼堯本有圖川之志，聽說石青陽來滇，倒也很表歡迎，立刻請他到省城相會。石青陽到了省城，唐繼堯已派代表來迎，石青陽到了唐繼堯的署中，繼堯立刻出來，一見青陽，便歡然若舊相識。坐下以後，青陽約略問了些雲南現狀，又大約把川中所以失敗的原因說了一遍。唐繼堯歎息道：「錦帆兄是我們的老友，我無日不希望他能戡定全川，驅除北方的勢力，為我西南各省張目，不料垂成的事業，又復失敗，真是可惜！」石青陽笑道：「桑榆之收，未必無期，尚須看錦帆的努力耳。」唐繼堯也笑道：「但能如此方好。」石青陽道：「話雖如此，但以我的目光看來，熊君決不能重入四川，恐怕這天府之區，完全要入於吳佩孚的掌握之中咧。」妙妙。石青陽大有說士之風。唐繼堯道：「何以見得？」石青陽道：「吳佩孚素抱武力統一主義，對於四川，早已處心積慮，希望並入他的版圖。他現據有全國之半的地盤，實力雄厚，哪個是他敵手？以奉張之強，兵力之厚，不值他的一擊，何況區區一旅之眾，豈能抗半國之兵。所以我料熊君必不能再入四川，作雲南各省的屏蔽，而吳佩孚的必然據有四川地盤，也在意料之中咧。」妙妙。石青陽大有說士之風。唐繼堯愕然道：「此言恐怕也未必可靠。武力統一，不過是一句話罷咧，實際上怎能做得到呢？」石青陽笑道：「我們不必說他做得到做不到，卻先把現在的大勢來較論一下。吳佩孚現有的地盤，是直隸、山東、河南、陝西、甘肅、江蘇、湖北、江西、福建等九省，還有熱、察、綏、京兆等特別區域。四川與湖南，實際上也不啻他附庸。與吳為敵的，只有奉張，浙盧，粤孫，和黔、滇等省而已。浙盧現在受了蘇、皖、贛、閩四省的監視，自保尚且不暇，哪裡還講得到向外發展？浙盧不能為吳之患一。奉張雖稱雄關外，然而一直隸之兵，已足當之，要想入關，也是大難大難。奉張又不足為吳之患二。粤孫東江之亂尚不能平，更無暇北伐。粤孫更不足為吳之患三。吳現在只用河南、湖北、陝西三省的兵力，再加以親吳的川軍，已不止有二十萬大兵，以圖四川一省，何難一鼓而平？四川不難一鼓而平一。四川平定之後，出一支兵南入貴州，更由湖南出兵西趨，以夾擊之勢，攻一貧弱的貴州，何愁不能剋日戡定？貴州又不足平二。川、黔俱平之後，合擊雲南，蓂賡兄雖然智勇冠天下，恐怕未必能抗豫、陝、鄂、川、湘、黔六省之兵。雲南又不足平三。雲南得手而後，由湘出兵，以拊廣西之背，雲南出兵，以搠廣西之腹，廣西也必不能抗。廣西又不足平四。西南各省既定，一廣東何能孤立？孫中山也惟有出國西游，再圖機會了。此言廣東又不足平五。西南全平之後，解決浙盧，更是不費吹灰之力。浙江又不足平六。那時竭全國之力以東趨，奉張又豈能獨免？奉張又不足平七。蓂賡兄，你看這武力統一的計劃，能不能夠實現？」以上一大篇說詞，三層說天下之大勢，直已優勝，次論各省之削平，以鼓起滇唐之憂慮，甚妙。唐繼堯默然半晌，又道：「如此說，我兄將如何對付？」不先決自己對付之策，而先問石青陽對付之策，亦妙。蓋石青陽如有解決之法，則已亦不必憂矣。石青陽笑道：「我不過一光身而已，並沒什麼地盤，還講什麼對付的方法。能夠在國內住一天，便住一天，在四川不能立足，可到別省，別省又不能立足，可去國外。所謂不在其位，不謀其政，何必計較什麼對付。」妙甚，自己之不用計較對付，正是反激唐之不可不力謀對付也。唐繼堯想了一會道：「吳佩孚能聯合各省的力量，以實行他武力統一的政策，我們各省，也何嘗不可聯絡起來以對抗吳氏？」漸漸上了道兒。石青陽笑道：「這也是一個很好的計劃。但是言之非艱，行之維艱，結果也不過是一種空氣而已。試看這次錦帆在四川失敗，誰肯助他一臂之力，當他勝利時，胡若愚還肯賣力，等到一次戰敗，大家又都袖手旁觀，想保全自己的實力了。其實北軍方計劃各個擊破，想保全自己的實力，結果也不過是空想而已。」妙甚妙甚。唐繼堯奮然說道：「哪有這話？我今偏要出人意料之外，竭全力來助錦帆重入成都，驅除北方勢力。」上了道兒了。石青陽笑道：「兄果有此決心，也非獨力能任之事，必須西南各省，大家團結起來，方能成為一種絕大勢力呢。果然蓂賡兄這計劃能夠實現，不說是自己的計劃，反說是唐的計劃，使他格外努力，妙。不但可以保持西南的力量，而且還可以窺取中原，覆滅曹、吳咧。」又歆之以利。唐繼堯道：「我的主張已經決定了，我兄能否助我一臂之力，代我和熊君與貴州劉君接洽，共同組織一個聯軍，以抗四川的侵略？」石青陽慨然道：「既然蓂賡兄肯做此大義之舉，兄弟豈有不幫忙之理？我當即日到貴州，和錦帆兄接洽便了。」唐繼堯大喜。<break time="100ms" />　　石青陽住了一日，便往貴州和劉顯世磋商。劉顯世當然也沒有不贊成之理。滇、黔兩省說妥以後，方來和熊克武說明，熊克武更是喜歡。當下便組織一個川滇黔聯軍總司令部，以圖進占四川，向外發展。這計劃告成以後，石青陽便又跑到廣東來和孫中山先生接洽。孫中山先生原是只求國家人民有利，不講私人權利如何的，見他們肯北伐曹、吳，立刻便引為同志，並推唐繼堯為副元帥，以便率軍北伐，便宜處理一切。這時因東南的形勢緊張，所以石青陽又以川滇黔聯軍總司令代表的名義，來請師期。這時中山已決定北伐，當時便即擬定了一個北伐宣言，原文道：
    </voice>
</speak>
