<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只聽顏惠慶說道：「我想：要是二五附稅能夠實行，每年至少可得二千四百萬的收入，拿來擔保發行一筆巨額的公債，豈不一切問題都解決了？」惠慶此語，係承上而來，可見程克未到前，他們正在議論籌款辦法，不假辭句而補出全文，此謂用筆神化，不落痕跡。王克敏皺眉道：「這事也不易辦呢。在金佛郎案沒有解決之前，他們如何肯開會討論？」束手無策。顧維鈞道：「非但此也，華府條約，明明規定須在該約施行後三個月內，方能召集特別關稅會議，現在法國還沒批准，哪裡說得到實行？」王克敏道：「你是熟悉外交情形的，難道還不知道法國所以不肯批准華府條約，就為我們不肯承認金佛郎嗎？他既借這個來抵制，在我們不曾承認金佛郎案以前，如何肯輕易批准？倘然不承認金佛郎案，這二五附稅，豈非一萬年也不能實行嗎？」說著，又頓足道：「我說，這金佛郎案是非承認不可的，偏這孫老頭處處為難，借著這個題目來攻擊我，使我又不好承認，又不能不承認，真教我為難極了。」此時王克敏之處境，確也為難。眾人還不曾回答，程克先插嘴問道：「你們可是在這裡談論籌款的方法嗎？我倒想了一個計較，大家不妨討論討論，看使得使不得？」王克敏急問什麼方法？當然是他第一個著急。程克笑道：「我說出來，你們不要笑。」眾人都希奇道：「這有什麼可笑？只要有款可籌，便被人笑罵，打甚麼緊。」誠哉諸君之言，當今之世，只要有錢耳，他何必問。程克道：「我今天偶然翻著義賑獎勵章程，第二條上說，凡捐助義賑款銀一萬元以上者，應報由內務部呈請特予優加獎勵。我想這一條，大可附會到簡任、薦任的上面去，開他一個捐官的門路，倒也是一個源源不絕的生財之道咧。」王克敏忙道：「不錯，這倒正是一個絕好的方法，怎說好笑？」顏惠慶道：「這事只怕國人要反對罷。」到底還是他怕招物議。吳毓麟道：「反對倒不必怕，好在我們又不是真個說捐官，在名義上說起來，國人也沒有充分的反對理由。便算有人反對，我們不理他又有什麼法子。」大有孤行一意的勇氣，可佩之至。顧維鈞道：「國人反對不反對，事前哪裡料得到，現在何妨先做做看，等國人反對得真厲害時，取消不遲。」此所謂外交家之滑頭手段也。王克敏道：「這話很不錯，我們不妨先進行進行，看是個怎麼樣子再說。至於特別關稅會議，也須竭力進行才好。」顧維鈞道：「這問題我已和各國公使商量過好幾次，都沒有結果，看來暫時決不能即行召集了，所以我想先開預備會議，預備會議有了結果，便不怕正式會議開不成功了。」七姑太太初時只怔怔的聽著，這時也插口道：「這方法倒很好，你們何妨就這樣辦呢。」顏惠慶道：「這照會應該怎樣措辭？」顧維鈞想了一會道：「讓我自己來起個草，大家斟酌斟酌看。」眾人都說：「很好。」王克敏叫人拿過紙筆來，看顧維鈞一面想，一面寫，做了半天，方才完稿。眾人讀那原文道：<break time="100ms" />　　華會九國關於中國關稅稅則之條件，原定俟該約施行後三個月內，應由中政府擇定地點，定期召集特別會議，議定撤除釐金，增收二五附加稅，及各種奢侈品亦增加稅率，並規定中國海陸各邊界關稅章程各節。查該約之精神，旨在救濟中國財政，但至今已屆兩載，各簽約國尚未完全批准，以致特別會議不能如期召集，中國財政上種種計劃，無法進行，內外各債，亦無從整理，為此中政府不得不提議先行召集預備會議之舉，為將來特別會議之準備。<break time="100ms" />　　眾人都說：「很好，就這樣罷。」說著，忽見七姑太太看了看手錶，說道：「時候到了，再遲火車要趕不上了。」程克吃驚道：「七姑太太今天回南邊去嗎？」七姑太太點頭笑道：「正是，趁今天的特別快車去呢。」一面說，一面叫人預備汽車。程克和王克敏兩人，親自送她到車站。吳毓麟和顏惠慶、顧維鈞等也都散了，召集特別關稅會議的照會，已由外交部送達各國公使。各公使都說要請示本國政府，不肯即時答復。不料各國的訓令轉來，都是拒絕召集，一場大希望，完全落了空，顏惠慶、顧維鈞、王克敏等都十分掃興。真是葡萄牙公使說的：多此一舉。那捐官問題，外面的輿論不甚贊成，可是程、王等都因急於要錢，先由內務部上了一個呈文，大略說：<break time="100ms" />　　　　查民國九年改訂義賑獎勵章程第二條，載：凡捐助義賑款銀，達一萬元以上者，應報由內務部呈請特予優加獎勵等語。所謂獎勵，即指簡、薦實職而言，特原文未經說明，且規定捐數過巨，致捐款者仍多觀望。以今視昔，災情之重，需款之殷，籌款之窮於術，勢非更予變通，未由濟事。明知國家名器，未可輕予假人，顧茲千萬災民，偏要推在災民身上，其實災民所受之實惠，有幾許哉？顒望蘇息，又不能不勉予通融。為此擬請將民國九年義賑獎勵章程，再行修正，以勸義舉。是否有當，理合呈請鈞座核示祗遵。<break time="100ms" />　　曹錕得了這呈文，便批交法制局核議，法制局因輿論上頗為攻擊，核定緩議。原文道：<break time="100ms" />　　　　查內務部修正要點，係將原章程第二條之特予優加獎勵等語，改為以簡任或薦任職存記。在部中修改之意，本欲以優加獎勵，鼓舞人民好善之心，然事同於前清之賑捐，流弊甚大，應從緩議。
    </voice>
</speak>
