<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這時正值江、浙戰事將要發生，孫寶琦因著浙江同鄉的公電，請出任調停，少不得向各方疏通。又自恃洛方處處對他表示保護，若直向吳佩孚說話，也似較有把握。因與幕僚計議，請他擬稿電請吳佩孚制止。那幕僚半晌方說道：「我也是浙江人，當然希望江、浙沒有戰事，但在我的目光看來，這個電報，竟是不必發的好。」又有一件公案。孫寶琦詫異道：「這是什麼原故？難道吳玉帥也主張攻浙了嗎？」孫慕老此時尚不知耶？可謂懵懵。幕僚道：「事情雖是一種謠傳，不能認為十分確實，但所得消息，是極接近王克敏這邊的人說出來的，這人又剛從浙江來，他這說話，當然是有幾分可靠咧。」孫寶琦忙問是什麼話？那幕僚笑道：「話長呢！而且怪肉麻有趣的。慕老孫寶琦字慕韓。既然注意，少不得學給你聽。四省攻浙，初時不過一種計劃罷咧，現在卻已十分確定，不但外面遣兵調將，一切佈置妥洽，並且連內應也弄好了。」孫寶琦道：「誰是內應？」幕僚道：「還有誰？除卻夏定侯，怕不容易找到第二個罷。他本來是個內應專家，內應也有專家，怪不得賣官可稱政策了。第一次趕走呂戴之，內幕已無人不知，要是沒有童保暄，戴之豈不是要大吃其虧嗎？吳大帥因此看中了他，想送他…」說到這裡，低頭想了一會，方道：「那傳說的人也記不清了，怕是二十萬現款，叫他倒子嘉的戈，但是還怕他不答應，急切又找不到向他說話的人，又是王克敏獻計，說自己有個妹子在杭州，教她去說，無有不成功的。」真是好計。孫寶琦笑道：「定侯是有名的色鬼，這不是用美人計嗎？」幕僚笑道：「雖不敢說確是美人計，但從外面看來，多少總有一點關係。」孫寶琦笑道：「吳大帥怕未必肯聽他這些鬼計罷。」那幕僚笑道：「怎麼不聽？人家可已進行得差不多了。那王克敏要巴結吳大帥，少不得寫信給他的妹子七姑太太，請她趕緊進行。七姑太太看在哥哥面上，少不得犧牲色相，向定侯獻些殷勤。這其間，這其間，果然一拍就合了。」何其容易也？一笑。孫寶琦道：「這怕是謠言罷。」那幕僚道：「在先我也這般想，更可笑的，還有一件大肉麻事，真叫我學說也學不上來。」孫寶琦急問又是什麼話？幕僚道：「這種話，慕老不能當作真話聽的。大概請七姑太太去運動定侯，是一件事實，他們既然接洽這麼一件秘密大事，少不得要避避別人的目光，在暗地裡秘密接洽進行，因此引起了別人的疑竇，造出了一大段謠言，不過我也不能不秉著闕疑的主張，向你學說一番。這實是作者之言耳，卻借用恰當。據一般謠言說：七姑太太得了乃兄的手書以後，便以定侯為目標，著著進行。」七姑太太在西湖中，本已流傳不少的風流豔跡，定侯早已十分留心，並且同席過好幾次了，只因自己的丰韻不佳，不能動美人的憐愛，因此幾次三番，都不能勾引到手。如今見她居然降尊紆貴，玉趾親臨，這一喜，真個非同小可，立刻問長問短，擠眉弄眼的，向她打撞。七姑太太原係有求於他而來，少不得假以詞色，有說有笑的，十分敷衍著他。那種溫柔和悅的態度，和往日的冷心冷臉，截然如出兩人。定侯認為美人垂青，歡喜得手舞腳蹈，早不覺醜態畢露，肉麻得一個不知所云。從此以後，定侯便天天要到西湖去看七姑太太。七姑太太也不時進城來看定侯，兩人竟一天比一天的要好起來。那天定侯又去看七姑太太，七姑太太見事機已熟，便向他說道：「你的心倒很平，年年做警務處長，也不想生發生發的，大概做一輩子的警務處長，也就心滿意足咧。』這幾句話，打動了定侯的心事，便慨然長歎起來。七姑太太又笑道：『你歎什麼氣？難道還不滿足嗎？我勸你也別三心兩意罷。論起你的才幹來，固然，休說區區一個警務處長，便做一個督軍巡閱，也並非分外。都只因你自己心太平了，不肯做，做到現在，還是一個警務處長，便再過三年五載，恐怕也還是這麼一回事兒。既然自己不肯做，還怪誰？唉聲歎氣，又有什麼用呢？』定侯這時觸動心事，禁不住又歎了一口氣道：『哪裡是我自甘雌伏，不過沒有機會，不能不這般耐守罷咧！』被女將軍勾出真心話來了。七姑太太笑道：『你別吹牛，便有天大的機會到你眼前來，也不見得你會乘機發展呢。』恐其念之不堅，更作反激辭以試探之，可謂妙甚。定侯正色道：『胡說！你幾時看我那般沒出息？果真有機會，我難道是呆子，肯死守著小小前程，一點不動嗎？』七姑太太笑道：『如此說，我就給你一個機會，看你敢動不敢動？』定侯以為她說的是笑話，便也笑道：『好，好，好，姑太太，就請你給我一個機會，看我敢不敢動？』七姑太太笑道：『你別亂吹，我這法子，不是賣給沒出息人的，你真能用，我就講出來，講了出來，你要是不能用，不肯用，我這妙計，就算丟在糞窖裡。這種天大的損失，誰負責任？』再敲一句，不怕不著實。定侯笑道：『你別瞎吹！要是你真有好機會給我，我不敢動，罰在你牀前跪三千年如何？』七姑太太正色道：『我不是和你說笑話，真有個極好的機會給你呢！你瞧我雖是女子，可同那批專事胡調、不知大體的下流女子一般身分麼？』定侯見她說得十分正經，連忙挨進一步，悄悄說道：『是了，姑太太，曉得你的厲害了，究是什麼機會，請你說出來，讓我斟酌斟酌，看行得行不得？』七姑太太笑道：『你看！一聽說是正經話，便又變成那種浪樣兒，什麼斟酌不斟酌，要講斟酌，仍是游移不定之談罷了。老實說，我這機會，是必靈必效、無容遲疑的，你若有一絲一毫不信任之心，我就不肯說了。』定侯見她說得這樣剪截，不覺又氣又笑，因道：『你別盡鬧玩笑，說真是真，說假是假，這樣真不象真，假不象假，豈不令人難過？』真是難過。七姑太太笑道：『你別嚷！我就老實告訴你罷。』因湊過頭去，悄悄的說了一陣。她說一句，定侯點一點頭，說完了，一口應允道：『行，行，行！這很行！我有辦法，你只管替我回覆玉帥，我準定照辦罷咧。』七姑太太道：『你別掉槍花，說過的話兒不應口，我可不依你呢。……』」那幕僚剛演說到這裡，孫寶琦已忍不住笑著插嘴道：「得咧得咧，別說了罷。這種秘密事兒，人家如何聽得見？可見這些話，完全是造謠的了，你還是給我擬一個給玉帥的電稿罷。」那幕僚也禁不住笑道：「那原是笑話，但是吳大帥教王克敏寫信給七姑太太這件事，實在是千真萬確的，就是電請吳大帥制止，也不過是盡盡人事而已。」孫寶琦道：「就是說人事也不可不盡。」那幕僚見孫寶琦固執要擬，當然不敢再說，當下擬了一個電稿，大略道：
    </voice>
</speak>
