<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　溫佯為恭順，先赴洛整治宮闕，然後迎駕至洛，自己返入汴城。昭宗已入牢籠，自知命在旦暮，尚分頒絹詔，告難四方。晉王李克用，岐王李茂貞，蜀王王建，吳王楊行密，彼此移檄，聲罪討溫。溫索性一不做，二不休，竟令養子友恭，及部將氏叔琮、蔣玄暉等，弒了昭宗，改立昭宗第九子輝王祚為帝。他卻假惺惺的馳至洛陽，匍伏昭宗柩前，放聲大哭，恐是有聲無瓷C並且諉罪友恭、叔琮，牽出斬首。友恭臨刑大呼道：「賣我塞天下謗，人可欺，鬼神可欺麼？」你也該死。溫辭別還鎮，輝王祚年只十三，後世號為昭宣帝。他雖身登帝座，曉得甚麼國事，連年號都不敢更張，何皇后受尊為皇太后，移居積善宮，本來是個女流，沒甚能力，此時更如坐針氈，自料母子難保，惟以痊~面罷了。溫又令蔣玄暉誘殺唐室諸王，凡昭宗長子德王裕以下，共死九人。更奏貶唐室故相裴樞、獨孤損、崔遠、陸扆、王溥等官，俟他出寓白馬驛，發兵圍捕，一古腦兒結果性命，投屍河中。尚有唐相柳璨，一味媚溫，屢替溫謀禪代事。溫自思逆謀已遂，因遣使傳示諸鎮，表明代唐意思。晉、岐、蜀、吳當然不從，山南東道治襄州節度使趙匡凝，與弟荊南留後趙匡明，也不肯聽令。溫立派大將楊師厚，率大兵攻襄州，逐去匡凝，再進拔江陵，逐去匡明，荊襄俱為溫有。柳璨等反謂溫有南征大央A請旨進溫為相國，總制百揆，兼任二十一道節度使。溫篡唐心急，還要甚麼榮封，當下密囑蔣玄暉，令與柳璨計議，指日迫唐帝傳禪。偏玄暉與璨，謀事迂遠，謂必須封過大國，加過九錫，然後禪位，方合魏、晉以來的古制。乃再晉封溫為魏王，加九錫，入朝不趨，贊拜不名，兼充天下兵馬元帥。溫勃然怒道：「這等虛名，我有何用？但教把帝位交付與我，便好了事。」遂拒還詔命，不願受賜。宣徽副使王殷、趙殷衡平時與璨等有隙，乘間至溫處進讒，謂璨等欲延唐祚，所以種種留難，靜候外援。溫因此益憤，欲殺柳璨、蔣玄暉。璨聞信大懼，亟奏請傳禪，且往汴自解，偏受了一碗閉門羹。還至東都，正值宮人傳何太后旨，乞璨代為保護傳禪後子母生全，璨含糊答應。蔣玄暉、張廷範處，亦經太后諭意，覆語如璨略同。王殷、趙殷衡又得了間隙，密報汴梁，誣稱璨與玄暉、廷範，入積善宮夜宴，對太后焚香為誓，興復唐祚。溫素性暴戾，管甚麼虛虛實實，竟令殷等收捕玄暉，殷等且說玄暉私通太后，索性把何太后一並弒死。玄暉梟首，焚骨揚灰。又執璨至上東門，賞他一刀，璨自呼道：「負國賊柳璨，該死！該死！」死有餘辜。廷範亦被拿下，車裂以徇。助逆者其聽之。溫即欲赴洛，把帝位篡奪了來，偏魏博軍帥羅紹威，有密書到汴，請溫發兵代除悍將，溫乃自往魏州，屠戮魏州牙軍八千家。又因幽州軍帥劉仁恭，屢為魏患，便順道渡河，圍攻滄州。仁恭向河東乞援，李克用遣將周德威、李嗣昭等，出兵潞州，作為聲援。潞州節度使丁會，即昭義節度使。本已歸順汴梁，至是為河東兵所攻，力不能支，且嫉溫弒逆不道，竟舉城降河東軍。溫攻滄州不下，又聞潞州失守，乃引兵還魏，由魏返梁。自經這番奔波，唐祚才得苟延了一年。唐昭宣帝天祐四年三月，東都遣御史大夫薛貽矩，到了汴城，傳述禪位詔旨。溫盛稱符瑞，自言有慶雲酷@府署，繼又謂家廟中生五色芝，第一室神主上，有五色衣，顯是代唐的預兆。貽矩北面拜舞，實行稱臣，及返至東都，請昭宣帝即日禪位。昭宣帝無可奈何，只得遣宰相張文蔚、楊涉，及薛貽矩、蘇循、張策、趙光逢等一班大臣，奉玉冊傳國寶，及諸司儀仗法駕，馳往汴梁。溫命館待上源驛，即下令改名為晃，取日光普照的意義。四月甲子日，張文蔚等自驛館入城，登大梁殿廷，殿名金祥也是溫臨時定名。溫戴著通天冕，穿著袞龍袍，大搖大癒A從殿後簇擁出來，汴將早鵠立兩旁，拱手伺候。張文蔚、蘇循奉冊以進，由文蔚朗聲讀冊道：<break time="100ms" />
　　咨爾天下兵馬元帥相國總百揆梁王：朕每觀上古之書，以堯舜為始者，誑H禪讓之典，垂於無窮，故封泰山，禪梁父，略可道者七十二君﹔則知天下至公，非一姓獨有。自古明王聖帝，焦思勞神，惴若納隍，坐以待旦，莫不居之則兢畏，去之則逸安。且軒轅非不明，放勛非不聖，尚欲游於姑射，體彼大廷，矧乎曆數尋終，期運久謝，屬於孤藐，統御萬方者哉？況自懿祖之後，嬖幸亂朝，禍起有階，政漸無象，天綱幅裂，海水橫流，四紀於茲，群生無庇，洎乎喪亂，誰其底綏？洎於小子，以衝年，繼茲衰緒，豈茲衝昧，能守洪基？惟王明聖在躬，體於上哲，奮揚神武，戡定區夏，大奶G十，光著冊書。北越陰山，南逾睼，東至碣石，西暨流沙，懷生之倫，罔不悅附，矧予寡昧，危而獲存。今則上察天文，下觀人願，是土德終極之際，乃金行兆應之辰。十載之間，彗星三見，布新除舊，厥有明徵，謳歌所歸，屬在睿德。今遣持節銀紫光祿大夫同中書門下平章事張文蔚等，奉皇帝寶綬，敬遜於位。於戲！天之曆數在爾躬，允執厥中，天祿永終，王其祗顯大禮，享茲萬國，以肅膺天命！<break time="100ms" />
　　文蔚讀畢，將冊文交溫，再由張策、楊涉、薛貽矩、趙光逢，依次遞呈御寶，均由溫接受。溫遂儼然升座，文蔚等降至殿下，率百官舞蹈稱賀。自問有楔艂_？
    </voice>
</speak>
