<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五回<break time="100ms" />　　策淮南嚴可求除逆　戰薊北劉守光殺兄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說周德威至潞州城下，呼李嗣昭開門，且遙語道：「先王已薨，今嗣王親自來援，破賊夾寨，賊兵都遁去了。快開門迎接嗣王！」嗣昭聞言，竟抽矢欲射德威。左右連忙勸阻，嗣昭道：「我恐他為賊所得，由賊使他來誑我呢！」左右道：「他既說嗣王自來，何不求見嗣王，再作區處。」嗣昭乃答德威道：「嗣王既已到此，可否一見？」德威才退告存勗。存勗親至城下，仰呼嗣昭。嗣昭見存勗素服，不禁大慟起來，軍士亦相率泣下。乃下城開門，迎存勗入城。存勗好言慰勞，並述克用遺言，與德威同來援潞。嗣昭因與德威相見，彼此釋嫌，歡好如初。<break time="100ms" />
　　德威請進攻澤州，存勗令與李存璋等偕行。適梁撫遏使牛存節，率兵接應夾寨，至天井關遇見兵，才知夾寨被破，且聞晉軍有進攻澤州消息，便號令軍前道：「澤州地據要害，萬不可失，雖無詔命，亦當趨救為是！」大眾都有懼色，存節又道：「見危不救，怎得為義？畏敵先避，怎得為勇？諸君奈何自餒呢！」你從了弒君逆賊，難道可稱義勇麼？遂舉起馬鞭，麾眾前進，到了澤州城下，城中人已有變志，經存節入城拒守，眾心乃定，周德威等率眾到來，圍攻至十餘日，存節多方抵禦，無懈可擊。劉知俊又收集兵，來援存節，德威乃焚去攻具，退保高平。<break time="100ms" />
　　晉王存勗，亦引兵歸晉陽，休兵行賞。命德威為振武軍節度使，更兄事張承業，升堂拜母，賜遺甚厚。一面飭州縣舉賢才，黜貪殘，寬租稅，撫孤窮，伸冤濫，禁奸盜，境內大治。復訓練士卒，嚴定軍律，信賞必罰，蔚成強國。潞州經李嗣昭撫治，勸課農桑，寬租緩刑，不到數年，軍城完復，依舊變作巨鎮。自是與朱梁爭衡，成為勁敵了。為後唐滅梁張本。<break time="100ms" />
　　梁主溫既鴆死唐帝，復因蘇循等為唐室舊臣，勒令致仕，共斥去十五人。貢諛何益。張文蔚死，楊涉亦免官，改用吏部侍郎於兢，禮部侍郎張策，同平章事。且因韓建盡忠梁室，亦加他同平章事職銜。越年復遷都洛陽，改稱大梁為東都。命養子博王友文留守。會岐、蜀、晉三國，聯兵攻梁雍州，為梁將劉知俊所拒，不能得志。三國兵陸續引還，再擬聯結淮南，共圖大舉，偏淮南陡起內亂，也闖出弒逆大事來了。<break time="100ms" />
　　淮南節度使楊渥，年少襲位，性好游飲，又善擊球，居父喪時，嘗燃燭十圍，與左右擊球為樂，一燭費錢數萬。或單騎出外，竟日忘歸，連帳前親卒，都不知他的去向。左牙指揮使張顥，右牙指揮使徐溫，統是行密舊臣，面受遺命，輔渥襲爵。渥嘗襲取洪州，擄歸鎮南節度使鐘匡時，鎮南軍治洪州。兼有江西地，嗣是驕侈益甚，日夜荒淫，顥與溫入內泣諫，渥怒斥道：「汝兩人謂我不才，何不殺我，好教汝等快心？」自己討殺，真是奇聞。顥、溫失色而出。渥恐兩人為變，召入心腹將陳璠、范遇，令掌東院馬軍，為自衛計。那知顥、溫已窺透渥意，乘渥視事，親率牙兵數百人，直入庭中。渥不覺驚駭道：「汝等果欲殺我麼？」你既怕死，何必討殺。顥、溫齊聲道：「這卻未敢，但大王左右，多年挾權亂政，必須誅死數人，方可定國。」渥尚未及言，顥、溫見陳璠、范遇侍側，立麾軍士上前，把璠、遇二人曳下，雙刀並舉，兩首落地，顥、溫始降階認罪，還說是兵諫遺風，非敢無禮。渥亦無可奈何，只好強為含忍，豁免罪名。從此淮南軍政，悉歸顥、溫兩人掌握。渥日夜謀去兩人，但苦沒法。兩人亦心不自安，共謀弒渥，分據淮南土地，向梁稱臣。計亦太左。顥尤迫不及待，竟遣同黨紀祥等，夤夜入渥帳中，拔刃刺渥。渥尚未就寢，驚問何事，紀祥直言不諱，渥且驚且語道：「汝等能反殺顥、溫，我當盡授刺史。」大眾頗願應允，獨紀祥不從，把手中刀砍渥。渥無從閃避，飲刃倒地，尚有餘氣未盡，又被紀祥用繩縊頸，立刻扼死。當即出帳報顥，顥率兵馳入，從夾道及庭中堂下，令兵站著，露刃以待，然後召入將吏，厲聲問道：「嗣王暴薨，軍府當歸何人主持？」大眾都不敢對，顥接連問了三次，仍無音響，不由的暴躁起來。忽有幕僚嚴可求，緩步上前，低聲與語道：「軍府至大，四境多虞，非公將何人主持？但今日尚嫌太速。」顥問為何故？可求道：「先王舊屬，尚有劉威、陶雅、李簡、李遇等人，現均在外，公欲自立，彼等肯為公下否？不若暫立幼主，寬假時日，待他一致歸公，然後可成此事。」顥聽了這番言語，倒也未免心慌，十分怒氣，消了九分，反做了默默無言的木偶。可求料他氣沮，便麾同列趨出，共至節度使大堂，鵠立以俟，大眾也莫名其妙。但見可求趨入旁室，不到半刻，仍復出來，揚聲呼道：「太夫人有教令，請諸君靜聽！」說著，即從袖中取出一紙，長跪宣讀，諸將亦依次下跪，但聽可求朗讀道：<break time="100ms" />
　　　先王創業艱難，中道薨逝。嗣王又不幸早世，次子隆演，依次當立，諸將多先王舊臣，應無負楊氏，善輔導之，予有厚望焉！<break time="100ms" />
　　讀畢乃起，大眾亦齊起立道：「既有太夫人教令，應該遵從，快迎新王嗣位便了。」張顥此時也已出來，聞可求所讀教令，詞旨明切，恰也不敢異議。乃由他主張，迎入隆演，奉為淮南留後。看官，你道果真是太夫人教令麼？行密正室史氏，本來是沒甚練達，不過渥為所出，並系行密元妃，例當奉為太夫人。可求乘亂行權，特從旁室中草草書就，詐稱為史氏教令，諸將都被瞞過，連張顥亦疑他是真，未敢作梗。楊氏一脈，賴以不亡。可求誠楊氏它琚C
    </voice>
</speak>
