<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　父子聚麀慘遭剸刃　君臣討逆謀定鋤凶
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說梁主溫還至洛陽，病體少愈，適博王友文，新創食殿，獻入內宴錢三千貫，銀器一千五百兩，乃即就食殿開宴，召宰相及文武從官等侍宴。酒酣興發，遽欲泛舟九曲池，池不甚深，舟又甚大，本來是沒甚危險，不料蕩入池心，陡遇一陣怪風，竟將御舟吹覆。梁主溫墮入池中，幸虧侍從竭力撈救，方免溺死。別乘小舟抵岸，累得拖泥帶水，驚悸不堪。<break time="100ms" />
　　不若此時溺死，尚免一刀之慘。<break time="100ms" />
　　時方初夏，天氣溫和，急忙換了龍袍，還入大內，嗣是心疾愈甚，夜間屢不能眠，常令妃嬪宮女，通宵陪著，尚覺驚魂不定，寤寐徬徨。那燕王劉守光屢陳敗報，一再乞援，梁主病不能興，召語近臣道：「我經營天下三十年，不意太原餘孽，猖獗至此，我觀他志不在小，必為我患，天又欲奪我餘年，我若一死，諸兒均不足與敵，恐我且死無葬地了！」語至此，哽咽數聲，竟至暈去。近臣急忙呼救，才得復甦。只怕晉王，誰知禍不在晉，反在蕭牆之內。嗣是奄臥╲，常不視朝，內政且病不能理，外事更無暇過問了。<break time="100ms" />
　　是年岐、蜀失和，屢有戰爭。蜀主王建，曾將愛女普慈公主，雀蠽薑q子李繼崇，岐王因戚誼相關，屢遣人至蜀求貨幣，蜀主無不照給。尋又求巴、劍二州，蜀主王建怒道：「我待遇茂貞，也算情義兼盡，奈何求貨不足，又來求地，我若割地畀彼，便是棄民。寧可多給貨物，不能割地。」乃復發絲茶布帛七萬，交來使帶還。賠貼妝奩，確是不少。奈彼尚貪心未饜何？茂貞因求地不與，屢向繼崇說及，有不平意。繼崇本嗜酒使氣，伉儷間常有違言，至是益致反目。普慈公主潛遣宦官宋光嗣，用絹書稟報蜀主，求歸成都。蜀主王建，遂召公主歸寧，留住不遣，且用宋光嗣為閤門南院使。<break time="100ms" />
　　岐王大怒，即與蜀絕好，遣兵攻蜀興元，為蜀將唐道襲擊退。岐王復使彰義節度使劉知俊，及從子李繼崇，發大兵攻蜀。蜀命王宗侃為北路行營都統，出兵搦戰，被知俊等殺敗，奔安遠軍。安遠軍為興元城西縣號，障蔽興元。知俊等進兵圍攻，經蜀主傾國來援，大破岐兵，知俊等狼狽走還，後來知俊為岐將所讒，兵權被奪，舉族寓秦州。越三年，秦州為蜀所奪，知俊因妻孥被擄，又背岐投蜀去了。後文慢表。<break time="100ms" />
　　且說梁主溫連年抱病，時發時止，年齡已逾花甲，只一片好色心腸，到老不衰，自從張妃謝世，篡唐登基，始終不立皇后，昭儀陳氏，昭容李氏，起初統以美色得倖，漸漸的色衰愛弛，廢置冷宮。應第二回陳氏願度為尼，出居宋州佛寺，李氏抑鬱而終，此外後宮妃嬪，隨時選入，並不是沒有麗容，怎奈梁主喜新厭故，今日愛這個，明日愛那個，多多益善，博彩兼收，甚至兒媳有色，亦征令入侍，與她苟合，居然做個扒灰老。博王友文，頗有材藝，雖是梁主溫假子，卻很是憐愛，比親兒還要優待，梁主遷洛，留安文守汴梁。見第五回歷年不遷，惟友文妻王氏，生得一貌似花，為假翁所涎羨，便借著侍疾為名，召她至洛，留陪枕席，王氏並不推辭，反曲意奉承，備極繾綣，但只有一種交換條件，迫令假翁承認，看官道是何事？乃是梁室江山，將來須傳位友文。還記得乃夫麼？<break time="100ms" />
　　梁主溫既愛友文，復愛王氏，自然應允。偏暗中有一反對的雌兒，與王氏勢不兩立，竟存一個你死我活的意見。這人為誰？乃是友珪妻室張氏。張氏姿色，恰也妖豔，但略遜王氏一籌，王氏未曾入侍，她已得乃翁專寵，及王氏應召進來，乃翁愛情，一大半移至王氏身上，漸把張氏冷淡下去，張氏含酸吃醋，很是不平，因此買通宮女，專伺王氏隱情。<break time="100ms" />
　　一日合當有事，梁主溫屏去左右，專召王氏入室，與她密語道：「我病已深，恐終不起，明日汝往東都，召友文來，我當囑咐後事，免得延誤。」為了肉慾起見，遂擬把帝位傳與假子，扒灰老也不值得。王氏大喜，即出整行裝，越日登程。這個消息，竟有人瞧透機關，報與張氏，張氏即轉告友珪，且語且泣道：「官家將傳國寶付與王氏，懷往東都，俟彼夫婦得志，我等統要就死了！」友珪聞言，也驚得目瞪口呆，嗣見愛妻哭泣不休，不由的略U兩行。<break time="100ms" />
　　正在沒法禮G，突有一人插口道，「欲要求生，須早用計，難道相對涕泣，便好沒事麼？」友珪愕然驚顧，乃是僕夫馮廷諤，便把他呆視片刻，方扯他到了別室，談了釵h密語。忽由崇政院遣來詔使已入大廳，他方聞信出來接受詔旨，才知被出為萊州刺史，他愈加驚愕，勉強按定了神，送還詔使，復入語廷諤，廷諤道：「近來左遷官吏，多半被誅，事已萬急，不行大事，死在目前了！」<break time="100ms" />
　　友珪乃易服微行，潛至左龍虎軍營，與統軍韓勍密商，勍見它痡J將，往往誅死，心中正不自安，便奮然道：「郴王指友裕。早薨，大王依次當立，奈何反欲傳與養子？主上老悖淫昏，有此妄想，大王誠宜早圖為是！」又是一個薪上添火。遂派牙兵五百人，隨從友珪，雜入控鶴士中，唐已有控鶴監，系是值宿禁中。混入禁門，分頭埋伏，待至夜靜更深，方斬關突入，竟至梁主溫寢室，嘩噪起來。侍從諸人，四處逃避，單剩了一個老頭兒，揭帳啟視，披衣急起，怒視友珪道：「我原疑此逆賊，悔不早日殺卻！逆賊逆賊！汝忍心害父，天地豈肯容汝麼？」友珪亦瞋目道：「老賊當碎屍萬段！」臣忍殺君，子亦何妨弒父。惜友珪凶莽，未能反唇相譏！馮廷諤即拔劍上前，直迫朱溫，溫繞柱而走，劍中柱三次，都被溫閃過，奈溫是有病在身，更兼老憊，三次繞柱，眼目昏花，一陣頭暈，倒翻上，廷諤搶步急進，刺入溫腹，一聲狂叫，嗚呼哀哉！年六十一歲。
    </voice>
</speak>
