<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　嗣聞梁將段凝，繼任招討使，督軍河上，且從酸棗決河，東注曹濮及鄆州，隔絕唐軍，不由的冷笑道：「決水成渠，徒害民田，難道我不能飛渡麼？」遂統軍出屯朝城。可巧梁指揮使康延孝得罪梁主，引百騎來奔。唐主召入，賜他錦袍玉帶，溫顏問以梁事。延孝答道：「梁朝地不為狹，兵不為少，但梁主暗懦不明，趙巖、張漢杰等，攬權專政，內結宮掖，外納貨賂，段凝本無智勇，徒知克剝軍餉，私奉權貴，王彥章、霍彥威諸宿將，反出凝下。梁主不善擇帥，並且用人不專，每一發兵，輒令近臣監制，進止可否，悉取監軍處分。近又聞欲數道出兵，令董璋趨太原，霍彥威寇鎮定，王彥章攻鄆州，段凝當陛下，定期十月大舉。巨竊觀梁朝兵力，聚固不少，分即無餘。陛下但養精蓄銳，待他分兵，趁著梁都空虛的時候，即率精騎五千，自鄆州直抵大梁，不出旬月，天下可大定了。」策固甚善，但叛梁降唐，又為唐獻議滅梁，心術殊不可問。唐主大喜，即授延孝為招討指揮使。<break time="100ms" />
　　果然不到數日，即聞王彥章進攻鄆州。原來彥章應召還梁，入見梁主，用笏畫地，歷陳勝敗形跡，趙巖等劾他不恭，勒歸私第。旋擬分道進兵，乃再命彥章攻鄆州，僅給保鑾將士五百騎，及新募兵數千人，歸他統領。另使張漢杰監彥章軍，彥章怏怏東行。梁主又令段凝帶著大兵，牽制唐主。凝屢遣游騎至澶、相二州間，抄掠不休。澤、潞二州，為梁援應。契丹因前次敗還，日思報復，傳聞俟草枯冰合，深入為寇。唐主至此，頗費躊躇。宣徽使李紹宏等，都說是鄆州難守，不如與梁講和，掉換衛州及黎陽，彼此划河為界，休兵息民，再圖後舉。唐主勃然變色道：「誠如此言，我等無葬身地了！」遂叱退紹宏等人，另召郭崇韜入議，崇韜進言道：「陛下不櫛沐，不解甲，已十有五年，無非欲翦滅偽梁，雪我仇恥，今已正尊號。河北士庶，日望承平，方得鄆州尺寸土，乃仍欲棄去，還為梁有，臣恐將士解體，將來食盡眾散，就使畫河為境，何人為陛下拒守哩？臣嘗細問康延孝，已知偽梁虛實。梁悉舉精兵授段凝，據我南鄙，又決河自固，謂我不能飛渡，可以無患。彼卻使王彥章侵逼鄆州，兩路下手，搖動我軍，計非不妙。但段凝本非將才，臨機未能決策。彥章統兵不多，又為梁主所忌，亦難成事。近得敵中降卒，俱言大梁無兵，陛下若留兵守魏，固保楊劉，自率精兵與鄆州合勢，長驅入汴，彼城中既經空虛，勢必望風瓦解，偽主授首，敵將自降。否則今年秋谷不登，軍糧將盡，長此遷延，且生內變，俗語有云：築室道旁，三年不成，願陛下奮志獨斷，勿惑眾議！帝王應運，必有天命，為甚麼畏首畏尾哩？」崇韜智勇，確是過人。唐主聞言，不禁眉飛色舞道：「卿言正合朕意，大丈夫成即為王，敗即為虜，我便決計進行了！」<break time="100ms" />
　　既而得李嗣源捷報，謂已遣李從珂等，擊敗王彥章前鋒，彥章退保中都。唐主顧語崇韜道：「鄆州告捷，足壯吾氣，就此進兵，下必遲疑！」當下命將士遣還家屬，盡入興唐府，並將隨身第三妃劉氏，及皇子繼岌，也遣歸興唐，自送至離亭，唏噓與訣道：「國家成敗，在此一舉，事若不濟，當就魏宮中聚我家屬，悉數盡焚，毋污敵手！」劉氏獨怡然道：「陛下此去，必得成功，妾等將長托鴻庥，何致變生意外呢？」言已，從容告別。能博唐主歡心，就在此處。<break time="100ms" />
　　唐主囑李紹宏送歸劉氏母子，且飭他與宰相豆盧革，興唐尹王正言等，同守魏城。自率大軍由楊劉渡河，直至鄆州，與李嗣源會師。即命嗣源為前鋒，乘夜進軍，三鼓越汶河，逼梁中都。中都素無守備，雖由王彥章屯紮，怎奈兵不滿萬，且多是新來募兵，將卒不相習，行陣不相諳，任你百戰不殆的王彥章，也是有力難使，孤掌難鳴。初得偵報，聞唐主親自到來，忙選前鋒數千人，出城十里，前往堵截，不值唐軍一掃，剩得幾個敗卒，逃回中都。彥章焦急異常，正擬棄城奔回，城外已鼓角齊鳴，炮聲大震，唐軍數萬人，乘勝殺到。彥章登城遙望，但見戈鋋耀日，旌旗蔽空，一班似虎似羆的將士，擁著一位後唐主子李存勗，踴躍前來，禁不住仰天歎道：「如此強敵，叫我如何對付呢？」當下飭軍登陴，諭令固守。偏各兵士望見唐軍，統已魂馳魄散，意變神搖，勉強守了半日，那唐軍的強弓硬箭，接連射上，飛集城頭，守兵多中箭暈僕，餘卒嘩走城下。彥章料不可支，沒奈何開城突圍，仗著兩桿鐵槍，挑開血路，破了一重，又有一重，破了兩重，又有兩重，等到重重解脫，向前急奔，身上已遍受重創，手下已不過數十騎，只因逃命要緊，不得不勉力趲路。偏後面有人叫道：「王鐵槍！王鐵槍！」彥章不知為誰，回馬相顧，那來人手起槊落，刺傷彥章馬頭，馬即僕地，彥章當然跌下，時已重傷，無力跳免，眼見被來將捉去。徒勇者終不得其死。<break time="100ms" />
　　看官道是何人捉住彥章？原來是唐將李紹奇。唐主麾動兵士，圍捕梁將，擒住監軍張漢杰，曹州刺史李知節，及裨將趙廷隱、劉嗣彬等二百餘人，斬首至數千級。王彥章嘗語人道：「李亞子系鬥雞小兒，怕他做甚？」至是被紹奇縛送帳下，唐主笑問道：「汝嘗目我為小兒，今日肯服我否？」彥章不答，唐主又問道：「汝系著名大將，奈何不守兗州，獨退處危城？」彥章正色道：「天命已去，尚復何言？」唐主惜彥章材勇，諭令降唐，且賜藥敷他創痕。彥章長歎道：「我本一匹夫，蒙梁朝厚恩，位至上將，與皇帝交戰十五年，今兵敗力竭，不死何為！就使皇帝意欲生我，我有何面目見天下士，豈可朝為梁將，暮作唐臣麼？」忠壯可風。
    </voice>
</speak>
