<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五回<break time="100ms" />　　王彥章喪師失律　梁末帝隕首覆宗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說唐主李存勗，因鄆州將盧順密來降，即欲依順密計議，進襲鄆州。當下與諸臣商定進止，郭崇韜等都說未可。唐主獨召李嗣源入商，嗣源嘗自悔胡柳渡河，致遭譴罰，見十二回。至是欲立功補過，即慨然進言道：「我朝連年用兵，生民疲敝，若非出奇取勝，大功何日得成？臣願獨當此任，勉圖報命！」唐主大悅，立遣他率兵五千，潛趨鄆州，行至河濱，天色昏暮，夜雨沈陰，軍士多不欲進行，前鋒將高行周宣言道：「這是天助我成功哩！鄆人今日，必不防備，我正好出他不意，進取此城。」遂渡河東趨，直抵城下，李從珂緣梯先登，軍士踴躍隨上，守卒至此始覺，哪裡還及抵敵，徒落得身首分離，做了數十百個刀頭鬼。從珂開城迎入嗣源，再攻牙城，一鼓即下，擒住州官崔簹，判官趙鳳，送入興唐府。唐主喜甚，歎嗣源為奇才，即命為天平節度使。<break time="100ms" />
　　梁主友貞，聞鄆州失守，驚惶的了不得，斥罷北面招討使戴思遠，嚴促他將段凝、王彥章等，發兵進戰。梁相敬翔，自知梁室將危，即入見梁主道：「臣隨先帝取天下，先帝錄臣菲才，言無不用，今敵勢益強，陛下乃棄忽臣言，臣屍位素餐，生亦何用，不如就此請死罷！」說至此，即從靴中取出一繩，套入頸中，作自經狀。後常未見良謨，遇急則以死相脅，是乃兒女子態，不足與言相道。梁主急命左右救解，問所欲言。敬翔道：「大局日危，事機益急，非用王彥章為大將，萬難支持了！」用一王彥章，即能救亡麼？梁主點首，即擢彥章為北面招討使，段凝為副。彥章入見梁主，梁主問他破敵的期限，彥章答以三日，左右都不禁失笑。<break time="100ms" />
　　及彥章退出，即向滑州進發，兩日即至，召集將士，置酒大會，暗中卻遣人至楊村具舟，夜命甲士六百人，各持巨斧，與冶工一同登舟，順流而下，時飲尚未散，彥章佯起更衣，從營後趨出，引精兵數千，循河南岸，直趨德勝南城。德勝守將為朱守殷，唐主曾遙囑道：「王鐵槍勇決過人，必來衝突德勝，汝宜嚴備為是。」守殷屯兵北城，總道彥章出兵，無此迅速，所以未曾預防。那知彥章所遣的兵船，乘風前來，先由冶工熾炭，燒斷河中的鐵鎖，再由甲士用斧砍斷浮橋，南城孤立失援，王彥章麾兵馳至，急擊南城，立被破入，殺斃守兵數千人，計自彥章受命出師，先後正值三日，已將德勝南城奪下。朱守殷忙用小船載兵，渡河往援，又被彥章殺退。<break time="100ms" />
　　彥章復進拔潘張、麻家口、景店諸寨，軍勢大振。<break time="100ms" />
　　唐主聞報，亟遣宦官焦守賓，趨楊劉城，助鎮使李周固守。且命守殷棄去德勝北城，撤屋為筏，載著兵械，俱至楊劉。王彥章亦撤南城屋材，浮河而下，作為攻具。兩造各行一岸，每遇灣曲，便即交鬥，飛矢雨集，一日百戰，兵械往往覆沒，各有損傷。彥章又偕副使段凝，率十萬眾進攻楊劉，好幾次衝毀城堞，賴李周悉力堵御，始得保全。彥章猛攻不下，退屯城南，另用水師據守河津。<break time="100ms" />
　　李周飛使告急，唐主自率兵赴援，至楊劉城，見梁兵塹壘複疊，無路可通，也不禁憂急起來。當下向郭崇韜問計，崇韜答道：「今彥章據守津要，實欲進取東平，若我軍不能南進，彼必指日東趨，鄆州便不可守了。臣請在博州東岸，築城戍兵，截住河津，既可接應東平，復可分賊兵勢。但或被彥章詗知，前來薄我，使我無暇築城，恰是一樁大患。臣願陛下募敢死士，日往挑戰，牽綴彥章，彥章十日不得東行，城已築就，當可無慮了。」唐主一再稱善。即命崇韜率兵萬人，夤夜往博州，至麻家口渡河築城，晝夜不息。<break time="100ms" />
　　唐主在楊劉城下，與彥章日夕苦戰，殺傷相當，才閱六日，彥章得知崇韜築城，便統兵往攻。城方築就，未具守備，且沙土疏惡，不甚堅固。崇韜亟鼓勵部眾，四面拒戰。彥章兵約數萬，且用巨艦十餘艘，橫亙河流，斷絕援路，氣勢張甚。猶幸崇韜身先士卒，死戰不退，尚自支持得住，一面請唐主濟師，唐主自楊劉馳援，列陣新城西岸。城中望見援師，頓時增氣，呼叱梁軍。梁軍始有懼色，斷紲收纜，彥章亦自知無成，解圍退去。前時雖得倖勝，此次不免卻退，王鐵槍亦徒勇耳。鄆州奏報始通，李嗣源密表唐主，請正朱守殷罪狀，唐主不從。守殷系唐主舊役蒼頭，所以不忍加罪。為私廢公，終屬未當。隨即引兵南下，彥章等復趨楊劉，唐騎將李紹榮，先驅至梁營，擒住梁諜牧人，復縱火焚梁連艦，段凝首先怯退，彥章亦自楊劉退保楊村，唐軍奮力追擊，斬獲梁兵萬人，仍得屯德勝城，楊劉城中，已三日無食，至此始得解圍，守兵乃共慶更生了。<break time="100ms" />
　　先是彥章在軍，深恨趙、張亂政，嘗語左右道：「待我成功還朝，當盡誅奸臣以謝天下。」機事不密則害成，可見彥章是徒勇無謀。這二語為趙、張所聞，私相告語道：「我等寧受死沙陀，不可為彥章所殺！」因結黨搆陷彥章。段凝嘗倚附趙、張，素與彥章不協，在軍時動與齟齬，多方牽掣。每有捷奏，趙、張即歸功段凝，至敗書報入，乃歸咎彥章。梁主友貞，高居深宮，怎知外事。且恐彥章成功難制，召還汴梁，把軍事悉付段凝。自是將士灰心，梁室覆亡不遠了。敘出梁亡之由來。<break time="100ms" />
　　唐主聞彥章已退，乃還軍興唐府。澤州守將裴約，連章告急，唐主歎息道：「我兄不幸，生此梟獍！嗣昭為克用養子，故唐主稱嗣昭為兄。裴約能知順逆，不可使陷沒敵中。」乃顧指揮使李紹斌道：「澤州系彈丸地，朕無所用，卿為我救裴約，叫他回來。」紹斌奉命而去，及趨至澤州，城已被陷，裴約戰死，乃返報唐主，唐主悲悼不已。
    </voice>
</speak>
