<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十七回<break time="100ms" />　　房幃溺愛牝雞司晨　酒色亡家牽羊待命
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說唐主既冊立劉後，嫡庶倒置，已成大錯，更且聽信劉氏，復用宦官為內諸司使，及諸道監軍，嗣更命伶人陳俊、儲德源為刺史。郭崇韜力諫不從，功臣多半憤惋，漸起怨聲。再加租庸副使孔謙，得兼任鹽鐵轉運副使，凡赦文所蠲賦稅，仍舊征收。自是每有詔令，人多不信，百姓亦愁怨盈途。唐主尚自加尊號，封賞倖臣，並加封岐王李茂貞為秦王，荊南節度使高季興為南平王，夏州節度使李仁福為朔方王，賜吳越王錢鏐金印玉冊，並遣客省使李嚴赴蜀，探察虛實。嚴返報唐主，謂蜀主王衍，童騃荒縱，不親政務，斥逐故老，昵比小人，賢愚易位，刑賞失常，若大兵一臨，定可成功等語。<break time="100ms" />
　　唐主乃決意攻蜀，整備兵馬糧械，指日出師。<break time="100ms" />
　　會秦王李茂貞病死，此老竟得善終，可謂萬幸。遺表令長子繼曮權知軍府事。唐主拜繼曮為鳳翔節度使，賜名從曮，且徵兵會同伐蜀。從曮尚未出軍，那契丹已進蔚州，乃將攻蜀事暫行擱起，即授李嗣源為招討使，出御契丹。嗣源既奉命出師，唐主又與郭崇韜商議，令嗣源鎮守成德軍，調崇韜兼鎮汴州。崇韜兼鎮成德軍事，見前回。崇韜面辭道：「臣富貴已極，何必更領藩方？且群臣或經百戰，所得不過一州，臣無汗馬功勞，得居高位，本已深抱不安，今因委任親賢，使臣得解旄節，正出陛下聖恩，使臣免疚！況汴州衝要富繁，臣不至治所，徒令他人攝職，也與空城無二，為甚麼設此虛名，無補國本呢？」唐主道：「卿言亦是，但卿為朕畫策，保固河津，直趨大梁，成朕帝業，豈百戰功所得比麼？」崇韜一再固辭，乃許他解除兼職，令蕃漢總管李嗣源，出鎮成德軍。嗣源受命蒞鎮，因家在太原，表請授從珂為北京內牙指揮使，俾得顧家。唐主覽表，恨他為家忘國，竟斥從珂為突騎指揮使，令率數百人戍石門鎮。嗣源正擊退契丹，聞從珂被黜，惶恐求朝，唐主不許，嗣源至此，更不免疑上加疑，憂上加憂了。唐主與嗣源曾有富貴與共之約，此時嗣源並無異志，乃激使起疑，豈非自尋禍祟麼？且說唐主聞契丹已退，北顧無憂，又好肆志畋游，耽情聲色，嘗與劉後私幸大臣私第，酣飲達旦，最多往返的是張全義宅中。全義屢陳貢獻，半輸內府，半入中宮，劉後很是滿意，自念母家微賤，未免為妃妾所嫌，不如拜全義為養父，得借餘光，乃面奏唐主，自言幼失怙恃，願父事張全義。唐主慨然允諾。劉後遂乘夜宴時，請全義上坐，行父女禮。全義怎敢遽受？劉後令隨宦強他入座，竟爾亭亭下拜，惹得全義眼熱耳紅，急欲趨避，又被諸宦官擁住，沒奈何受了全禮。唐主在旁坐著，反嘻笑顏開，叫全義不必辭讓，並親酌巨觥，為全義上壽。全義謝恩飲畢，復搬出許多貢儀，贈獻劉後。大約算是妝奩。俟帝後返宮時，齎送進去。<break time="100ms" />
　　越日，劉後命翰林學士趙鳳，草書謝全義。鳳入奏道：「國母拜人臣為父，從古未聞，臣不敢起草！」唐主微笑道：「卿不愧直言，但後意如此，且與國體亦沒甚大損，願卿勿辭！」<break time="100ms" />
　　鳳無可奈何，只好承旨草書，繳入了事。<break time="100ms" />
　　唐主復採訪良家女子，充入後庭。有一女生有國色，為唐主所愛幸，竟得生子。劉後很懷妒意，時欲將她捽去。可巧李紹榮喪婦，唐主召他入宮，賜宴解悶，且諭行欽道：「卿新賦悼亡，自當復娶，朕願助卿聘一美婦。」劉後即召唐主愛姬，指示唐主道：「陛下憐愛紹榮，何不將此女為賜？」唐主不便忤後，佯為允許。不意劉後即促紹榮拜謝，一面即囑令宦官，扶掖愛姬出宮，一肩乘輿，竟抬入紹榮私第去了。紹榮何幸，得此美婦！唐主愀然不樂，好幾日稱疾不食，始終拗不過劉皇后，只好耐著性子，仍然與劉後交歡。<break time="100ms" />
　　劉後素性佞佛，自思貴為國母，無非佛力保護，平時所得貨賂，輒賜給僧尼，且勸唐主信奉佛教。有胡僧從于闐來，唐主率劉後及諸子，向僧膜拜。僧游五台山，因遣中使隨行，供張豐備，傾動城邑。又有五台僧誠惠，自言能降伏天龍，呼風使雨，先時嘗過鎮州，王鎔不加禮待，誠惠忿然道：「我有毒龍五百，歸我驅遣，今當遣一龍揭起片石，恐州民皆成魚鱉了！」越年鎮州大水，漂壞關城，人乃共稱為神僧。唐主聞他神奇，飭中使延令入宮，自率後妃下拜。誠惠居然高坐，安身不動，至唐主已經拜畢，留居別館，他乘著閒暇，昂然出游，百官道旁相遇，莫敢不拜。獨郭崇韜不肯從眾，相見不過拱手，誠惠尚傲不為禮。冤冤相湊，洛陽天旱，數旬不雨。崇韜奏白唐主，請令誠惠祈雨。誠惠無可推辭，便令築壇齋醮，每日登壇誦咒，也似唸唸有詞，偏龍神不來聽令，赤日盡管高升，遂被崇韜指摘，說他禱雨無驗，擬在壇下積薪，將他焚死。不意有人報知誠惠，嚇得誠惠神色倉皇，乘夜遁去。後來聞他逃回五台，只恐都中飭捕，竟致憂死。妖僧惑人，大都如此。唐主及劉後，尚自言信佛未虔，不能留住高僧，引為悔恨！劉氏不足責，唐主何昏庸至此？許州節度使溫韜，聞劉後佞佛，情願改私第為佛寺，替後薦福。奏疏一上，得旨嘉獎。還有皇后教令，亦聯翩下去，優加褒美。當時太后旨意稱誥令，皇后旨意稱教令，與唐主詔旨並行，勢力相等。內外官吏，接到後教，也奉行維謹，不敢稍違，所以中宮使命，愈沿愈多，還幸太后誥令，罕有所聞，大眾尚得少顧一面，免得頭緒紛繁。
    </voice>
</speak>
