<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十二回<break time="100ms" />　　攻三鎮悍帥生謀　失兩川權臣碎首
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說唐主養子李從珂，屢立戰功，就是唐主得國，亦虧他引兵先至，才得號召各軍，從珂未免自恃，與安重誨勢不相下。一日重誨宴飲，彼此爭誇功績，究竟從珂是武夫，數語不合，即起座用武，欲毆重誨。幸重誨自知不敵，急忙走匿，方免老拳。越宿，從珂酒醒，亦自悔鹵莽，至重誨處謝過，重誨雖然接待，總不免懷恨在心。度量太窄。唐主頗有所聞，乃出從珂為河中節度使。從珂至鎮，性好遊獵，出入無常。重誨意欲加害，矯傳密旨，諭河東牙內指揮使王彥溫，令覷隨逐從珂。彥溫奉命，會從珂出城閱馬，彥溫即勒兵閉門，不容從珂入內，從珂叩門呼問道：「我待汝甚厚，奈何見拒？」彥溫從城上應聲道：「彥溫未敢負恩，但受樞密院密札，請公入朝，不必還城！」從珂沒法，只好退駐虞鄉，遣使表聞。<break time="100ms" />
　　唐主毫不接洽，自然召問重誨。重誨不便實陳，詐稱由奸人妄言，應速加討。唐主欲誘致彥溫，面訊虛實，乃除授彥溫為絳州刺史，促令入朝。看官試想，此時矯詔害人的安重誨，肯令彥溫入朝面證麼？當下一再請討，始由西都留守索自通，步軍都指揮使藥彥稠，率兵往討彥溫。唐主卻面囑彥稠道：「彥溫拒絕從珂，想是有人主使，汝至河中，鬚生縶彥溫回來，朕當面問底細。」彥稠應命而去，及馳抵河中，彥溫尚未悉情由，出城相迎。不料見了彥稠，未曾發言，那刀鋒已經過來，好頭顱竟被斲去。恐做鬼也莫明其妙。彥稠既殺了彥溫，即傳首闕下，唐主怒彥稠違命，下敕嚴責，重誨獨出為解免，竟不加罪。明是串通一氣。從珂知為重誨所構，詣闕自陳，偏唐主不令詳辯，責使歸第。重誨再諷令馮道、趙鳳等，劾奏從珂失守河中，應加罪譴。唐主道：「我兒為奸黨所傾，未明曲直，奈何亦出此言，豈必欲置諸死地麼？朕料卿等受托而來，未必出自本意。」道與鳳不禁懷慚，無言而退。<break time="100ms" />
　　翌日由重誨獨自進見，仍劾從珂罪狀。唐主艴然道：「朕昔為小校時，家況貧苦，賴此兒負石灰，收馬糞，得錢養活，朕今日貴為天子，難道不能庇護一兒！卿必欲加他譴責，試問卿將若何處置？」憤懑已極。重誨道：「陛下誼關父子，臣何敢言！惟陛下裁斷！」唐主道：「令他閒居私第，也算是重處了，此外何必多言！」重誨更奏保索自通為河中節度使，有詔允准。自通至鎮，承重誨意旨，檢點軍府甲仗，列籍上陳，指為從珂私造。賴王德妃從中保護，從珂因得免罪。看官閱過前回，已知王德妃為了婚議，漸疏重誨。是時德妃已進位淑妃，取外庫美錦，造作地毯。重誨上書切諫，引劉後事為戒。這卻不得咎重誨。惹起美人嗔怒，始與重誨兩不相容。重誨欲害從珂，王德妃偏陰護從珂，究竟樞密權威，不及帷房氣燄，重誨尚未知斂抑，特徙磁州刺史康福，出鎮朔方。朔方為羌胡出沒地，鎮帥往往罹害，福受知唐主，為重誨所忌，欲令他出當戎衝，虧得主恩隆重，特遣將軍牛知柔、衛審​山竒等，率萬人護送，沿途掩擊逆羌，殺獲幾盡，轉令福安抵塞上，大振聲威。人各有命，謀害何益？<break time="100ms" />
　　重誨計不得逞，也只好付諸緩圖。偏是一波才了，一波又起，西川節度使孟知祥，雄踞成都，漸露異志，重誨又出預軍謀，獻上二議，一是分蜀地以鎩蜀勢，一是增蜀官以制蜀帥。兩策不得謂非，可惜調度未善。唐主卻也稱善，便委重誨調度。重誨令夏魯奇為武信軍節度使，鎮治遂州。又割東川中的果、閬二州，創置保寧軍，授李仁矩為節度使。並命武虔裕為綿州刺史，各置戍兵。這種處置，實為防備兩川起見。東川節度使董璋，首先動起疑來。原來李仁矩曾往來東川，先時因唐主祀天，持詔諭璋，令獻禮錢百萬緡，仁矩到了梓州，由璋設宴相待，一再催請，至日中尚然未至。璋不禁怒起，帶領徒卒，持刃入驛，仁矩方擁妓酣飲，驀聞璋至，倉皇出見。璋令他站立階下，厲聲呵斥道：「公但聞西川斬李客省，難道我不能殺汝麼？」仁矩始有懼意，涕泣拜請，才得乞免。璋乃遣仁矩歸，但獻錢五十萬緡。仁矩本唐主舊將，又與安重誨友善，挾怒歸來，極言璋必叛命，重誨因命他出鎮閬州，使與綿州刺史武虔裕聯絡，控制東川。虔裕系重誨表兄，重誨益恃為心腹，密令詗璋。嗣是唐廷屢得密報，競言璋將發難，重誨又飭武信軍節度使夏魯奇，亟治遂州城隍，嚴兵為備。<break time="100ms" />
　　那時董璋很是驚惶，不得不自求生路，實行抵制。他與孟知祥素有宿嫌，未嘗通問，此次因急求外援，不得不通好知祥，願與知祥結為婚媾。知祥見梓州使至，召入問明，本意是不願連和，只因道路謠傳，朝廷將割綿、龍二州為節鎮，自思禍近剝膚，與董璋同病相憐，也只好棄嫌修好。當下商諸副使趙季良，季良亦請合縱拒唐。知祥遂遣梓州使還報，願招璋子為女夫，並令季良答聘梓州。季良歸語知祥道：「董公貪殘好勝，志大謀短，將來必為患西川，不可不防！」後來兩川交哄，由此一言。知祥始欲悔婚，但一時不好渝盟，姑與董璋虛與周旋，約他聯名上表，略言「閬中建鎮，綿、遂增兵，適啟流言，震動全蜀，請收回成命」等語。嗣得唐廷頒敕，不過略加慰諭，毫不更張。董璋乃誘執武虔裕，幽錮府廷，發兵至劍門，築起七寨，復在劍門北置永定關，布列烽火，一面募民入伍，剪髮黥面，驅往遂、閬二州，剽掠鎮軍。孟知祥又表請割雲安十二鹽監，隸屬西川，將鹽值撥給寧江戍兵。<break time="100ms" />
　　於是兩難並發，反令唐廷大費躊躇。
    </voice>
</speak>
