<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四回<break time="100ms" />　　斃秦王夫妻同受刃　號蜀帝父子迭稱雄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說唐廷大臣，見秦王從榮擅權，多恐惹禍，就中最著急的，乃是樞密使范延光、趙延壽兩人。屢次辭職，俱不得唐主允部C嗣因唐主有疾，好幾日不能視朝，從榮卻私語親屬道：「我一旦得居南面，定當族誅權幸，廓清宮廷！」如此狂言，奈何得居南面！延光、延壽得聞此語，越加惶急，復上表乞請外調。唐主正日夕憂病，見了此表，遽擲置地上道：「要去便去，何用表聞！」延光、延壽急得沒法。究竟延壽是唐室駙馬，有公主可通內線。公主已進封齊國，頗得唐主垂愛，遂替延壽入宮陳情，但說是延壽多病，不堪機務，唐主還未肯遽允。延壽又邀同延光，入內自陳道：「臣等非敢憚勞，願與勛舊迭掌樞密，免人疑議。且亦未敢俱去，願聽一人先出，若新進不能稱職，仍可召臣，臣奉詔即至便了。」唐主乃令延壽為宣武節度使，延壽懽躍而去。樞密使一缺，召入節度使朱弘昭繼任。弘昭入朝固辭，唐主怒叱道：「汝等皆不欲侍側，朕養汝等做什麼？」弘昭始不敢再言，悚惶受命。前日待安重誨機變得很，此次卻上鉤了。<break time="100ms" />
　　范延光見延壽外調，欣羨得很，他恨無玉葉金枝，作為妻室，只好把囊中積蓄，取了出來，送奉宣徽使孟漢瓊，托他懇求王淑妃，代為請求，希望外調。無非拜倒石榴裙下，不過難易有別。畢竟錢可通靈，一道詔下，授延光為成德軍節度使。延光如脫重囚，即日陛辭，向鎮州蒞任去了。晦氣了一個三司使馮贇，調補樞密使，樞密使非不可為，但惜朱馮二人，才不稱職耳。外此如近要各官，亦多半求去。有蒙允准的，有不蒙允准的，允准的統是喜慰，不允准的統是憂愁。康義誠度不能脫，遣子服事秦王，為自全計，唐主還道他朴忠可恃，命為親軍都指揮使，兼同平章事，其實義誠是佯為恭順，陰持兩端，有甚麼朴忠可恃呢！一班狡徒，任內外事，安得不亂？<break time="100ms" />
　　先是大理少卿康澄，目擊亂萌，曾有五不足懼，六可畏一疏。奏入宮廷，當時稱為名論。疏中略云：<break time="100ms" />
　　　臣聞安危得失，治亂興亡，曾不系於天時，固非由於地利，童謠非禍福之本，妖祥豈隆替之源？故雊雉升鼎而桑谷生朝，不能止殷宗之盛﹔神馬長嘶而玉龜告兆，不能延晉祚之長。是知國家有不足懼者五，有深可畏者六，陰陽不調不足懼，三辰失行不足懼，小人訛言不足懼，山崩川涸不足懼，蟊賊傷稼不足懼，此不足懼者五也。賢人藏匿深可畏，四民遷業深可畏，上下相徇深可畏，廉恥道消深可畏，毀譽亂真深可畏，直言蔑聞深可畏，此深可畏者六也。伏惟陛下尊臨萬國，奄有八紘，蕩三季之澆風，振百王之舊典。設四科而羅俊彥，提二柄而御英雄。所以不軌不物之徒，咸思革面﹔無禮無義之輩，相率悛心。然而不足畏者，願陛下存而勿論，深可畏者，願陛下修而靡忒。<break time="100ms" />
　　加以崇三綱五常之教，敷六府三事之歌，則鴻基與五嶽爭高，盛業共磐石永固矣。謹此疏聞。<break time="100ms" />
　　唐主覽疏，雖優詔褒答，但總未能切實舉行。所以六可畏事，始終失防，徒落得優柔寡斷，上下蒙蔽，幾乎又惹出倫常大變，貽禍宮闈。<break time="100ms" />
　　長興四年十一月，唐主病體少瘳，出宮賞雪，至士和亭宴玩半日，免不得受了風寒。回宮以後，當夜發然，急召醫官診視，說是傷寒所致，投藥一劑，未得挽回。次日且熱不可耐，竟至昏昏沈沈，不省人事。秦王從榮，與樞密使朱弘昭、馮贇，入問起居，三呼不應。王淑妃侍坐榻旁，代為傳語道：「從榮在此。」唐主又不答。淑妃再說道：「弘昭等亦在此。」唐主仍然不答。從榮等無言可說，只好退出。<break time="100ms" />
　　既至門外，聞宮中有哭泣聲，還疑是唐主已崩。從榮還至府中，竟夕不寐，專俟中使迎入。那知候到黎明，一些兒沒有影響，自己卻倦極思眠，便在臥室中躺下，呼呼睡去，等到醒來，已是午牌時候，起問僕從，並沒有宮廷消息，不由的驚懼交並，一心思想做皇帝，可惜運氣未來。當即遣人入宮，詐稱遇疾，私下召集黨人，定一密謀，擬用兵入侍，先制權臣。遂遣押衙馬處鈞，往告朱弘昭、馮贇道：「我欲帶兵入宮，既便侍疾，且備非常，當就何處居住？」弘昭等答道：「宮中隨便可居，惟王自擇。」嗣又私語處鈞道：「皇上萬福，王宜竭力忠孝，不可妄信浮言。」處鈞還白從榮，從榮又遣處鈞語二人道：「爾等獨不念家族麼？怎敢拒我！」二人大懼，入告孟漢瓊。漢瓊轉白王德妃，德妃道：「主上昨已少愈，今晨食粥一器，當可無虞。從榮奈何敢蓄異圖！」漢瓊道：「此事須要預防，一經秦王入宮，必有巨變！看來惟先召康義誠，調兵入衛，方免他慮。」德妃點首，漢瓊自去。<break time="100ms" />
　　原來唐主嗣源，昏睡了一晝夜，到了次日夜半，出了一身微汗，便覺熱退神清，蹶然坐起。四顧臥室，只有一個守漏宮女，尚是坐著。便問道：「夜漏幾何？」宮女起答道：「已是四更了。」唐主再欲續問，忽覺喉間微癢，忙向痰盂唾出數片敗肉，好似肺葉一般，隨又令宮女攜起溺壺，撤下釵h涎液，當有宮女啟問道：「萬歲爺曾省事否？」唐主道：「終日昏沈，此刻才能知曉，未知后妃等何往？」宮女道：「想是各往寢室，待去通報便了。」語畢，便搶步外出，往報后妃。六宮聞信，陸續趨集，互相笑語道：「大家還魂了！」汝等去做什麼？因相率請安，並問唐主腹可饑否？唐主頗欲進食，乃進粥一器，由唐主食盡，仍然安睡，到了天明，神色更好了釵h。
    </voice>
</speak>
