<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　契丹主耶律德光，聞晉主已經得國，當即北還，道出雲州，節度使沙彥珣出迎，為德光所留。城中將吏，奉判官吳巒，管領州事，閉城拒寇。德光自至城下，仰呼吳巒道：「雲州已讓歸我屬，奈何拒命？」言未已，忽有一箭射下，險些兒穿通項領。幸虧閃避得快，才將來箭撇過一旁，德光大怒，立命部眾攻城，城上矢石如雨，反擊傷許多番兵，一連旬日，竟不能下。倒是一位硬漢子。德光急欲歸國，乃留部將圍攻，自己帶領親卒，奏凱而回。吳巒固守至半年，尚不稍懈，但苦城孤糧竭，不得已遣使至洛，乞即濟師。晉主不便食言，一面致書契丹，請他解圍，一面召還吳巒，免他作梗，契丹兵果解圍引去，巒亦奉召入都，晉主令為寧武軍節度使。還有應州指揮使郭崇威，亦恥臣契丹，挺身南歸。十六州土地人民，悉數割與契丹。中國外患，從此迭發，差不多有三百年，這都是石晉釀成大禍呢！痛乎言之！<break time="100ms" />
　　盧龍節度使盧文進，自思為契丹叛將，恐契丹向晉索捕，乃棄鎮奔吳。文進歸唐見前文。吳徐知誥方謀篡國，引為己用，當時中原多故，名士耆儒，多拔身南來。知誥預使人招迎淮上，贈給厚幣。既至金陵，即縻以厚祿，客卿多樂為效用。知誥又陰察民間，遇有婚喪乏貲，輒為賙恤。盛暑不張蓋操扇，嘗語左右道：「士眾尚多暴露，我何忍用此！」士民為所籠絡，相率歸心。他因生時曾得異征，有一赤蛇從梨中出，走入母劉氏榻下，劉氏就此得孕，滿月而產。及為楊行密所掠，令拜徐溫為義父，溫又夢得一黃龍，所以格外垂愛。為此種種徵兆，遂靠了養父餘烈，牢籠人士，日思篡吳。<break time="100ms" />
　　吳王楊溥，尚無失德，知誥苦無隙可乘，乃陽請歸老金陵，留子景通為相，暗中卻囑使右僕射宋齊邱，勸吳王溥徙都金陵。不懷好意。吳人多不願遷都，溥亦無心移徙，仍遣齊邱往諭知誥，罷遷都議。知誥計不得逞，再令屬吏周宗馳詣廣陵，諷吳王傳禪。齊邱獨以為未可，請斬宗以謝吳人，因黜宗為池州刺史。既而節度副使李建勳，及司馬徐玠等，屢陳知誥功業，應早從民望，乃復召宗為都押牙，封知誥為東海郡王，嗣復加封尚父太師大丞相天下兵馬大元帥，進封齊王。<break time="100ms" />
　　知誥復忌吳王弟臨川王濛，誣他藏匿亡命，擅造兵器，竟降濛為歷陽公，幽錮和州，令控鶴軍使王宏監守。濛突出殺宏，奔往廬州，欲依節度使周本。本子祚將濛執住，解送金陵，為知誥所殺。知誥遂開大元帥府，自置僚屬。閩越諸國，皆遣使勸進。那時吳王楊溥已成贅瘤，樂得推位讓國。把乃父傳下的土地人民，悉數交給，即遣江夏王璘奉冊寶至金陵，禪位齊王。知誥建太廟社稷，改金陵為江寧府，即皇帝位，改吳天祚三年為升元元年，國號大齊。尊吳王溥為高尚思玄弘古讓皇帝，上冊自稱受禪老臣。用宋齊邱、徐玠為左右丞相，周宗、周廷玉為內樞密使，追尊徐溫為太祖武皇帝。溫子知詢，與知誥未洽，已被褫官。獨知詢弟知證、知諤，素與知誥親睦，因封知證為江王，知諤為饒王。且以知字應該避嫌，不如自將知字除去，單名為誥。吳太子璉，嘗娶誥女為妃，宋齊邱請與絕婚，且遷讓皇溥居他州。誥遂徙讓皇溥至潤州丹陽宮，派兵防守，陽稱護衛，陰實管束。降吳太子璉為弘農郡公，封璉妃即誥女。為永興公主。可憐楊溥父子，抑鬱成疾，父死丹陽宮，子死池州康化軍。得保首領，還是大幸。就是這位皇女永興公主，也朝夕悲切，聞宮人呼公主名，越多涕淚，漸漸的形瘵骨瘦，也致病終。<break time="100ms" />
　　誥立宋氏為皇后，子景通為吳王，改名為璟。徐氏子知證、知諤，請誥複姓，誥佯為謙抑，只言不敢忘徐氏恩。旋經百官申請，乃複姓李氏，改名為昪。自言為唐憲宗子建王恪四世孫，因再易國號為唐，立唐高祖太宗廟，追尊四代祖恪為定宗，曾祖超為成宗，祖志為惠宗，父榮為慶宗。奉徐溫為義祖。以江寧為西都。廣陵為東都。廬州節度使周本，亦曾至金陵勸進，歸途自歎道：「我不能聲討逆臣，報楊氏德，老而無用，還有何顏事二姓呢？」返鎮未幾，即至去世。既知自愧，何必勸進？<break time="100ms" />
　　自李昪改國號為唐，史家恐與唐朝相混，特標明為南唐。先是江南童謠云：「東海鯉魚飛上天」。至是南唐大臣，趁勢附會，謂鯉李音通，東海系徐氏祖籍，李昪過養徐氏，乃得為帝，這便是童謠的應驗。又江西有楊花一株，變成李花，臨川有李樹生連理枝，相傳為李昪還宗預兆。江州陳氏，宗族多至七百口，仍不析居，每食必設廣席，長幼依次，坐食。又畜犬百餘，也共食一牢，一犬不至，諸犬不食。當時稱為德政所及，因有此瑞。州縣有司，採風問俗，報明孝子悌弟，不下百數，五代同居，共計七家，由李昪頒下制敕，旌表門閭，蠲免役賦。這也無非是鋪張揚厲，粉飾承平罷了。抹倒一切。<break time="100ms" />
　　事且慢表，且說天雄軍節度使范延光，聞晉軍入洛，自遼州退歸魏州，及晉主頒敕招撫，不得已奉表請降。但事出強迫，未免陽奉陰違。他未貴顯時，曾有術士張生，與談命理，謂他日必為將相。至張言果驗，格外信重。又嘗夢蛇入腹，仍要張生詳夢，張生謂蛇龍同種，將來可做帝王。蛇鑽七竅，還有何吉。嗣是侈然自負，陰懷非望。因唐主從珂，素加厚待，一時不忍負德，所以蹉跎過去。到了石晉開國，還有什麼顧戀，不過倉猝發兵，恐非晉敵，乃虛與周旋，敷衍面子，暗中致齊州防禦使秘瓊書，欲與為亂。瓊得書不報，延光恐他密報晉主，使人伺瓊，乘他因事出城，把他刺死。隨即聚卒繕兵，意圖作亂。
    </voice>
</speak>
