<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　時契丹改元會同，國號大遼。公卿百官，皆仿中國制度，且參用中國人，進趙延壽為樞密使，兼政事令。一面遣人入洛，接歸延壽妻燕國長公主。即興平公主進爵燕國。夫婦同入虜廷，延壽遂一心一意，為遼效力。晉主聞契丹改遼，乃遣使上遼尊號，命宰相馮道為遼太後冊禮使，左僕射劉昫為遼主冊禮使，備著鹵簿儀仗，直抵西樓。遼主大悅，優待二使，厚賞遣歸。晉主事遼甚謹，奉表稱臣，尊遼主為父皇帝，每遼使至，必至別殿拜受詔敕，歲輸金帛三十萬外，吉凶慶弔，歲時贈遺，相續不絕。凡遼太后、元帥、太子、諸王大臣，各有饋遺，稍不如意，即來誚讓，朝廷均引為恥事，獨晉主卑辭厚禮，忍辱含羞。前已鑄成大錯，此時不得不爾。遼主見他誠意，屢止晉主上表稱臣，但令稱兒皇帝，如家人禮。嗣且頒給冊寶，加晉主號為英武明義皇帝。晉主受冊，事遼益恭。遼主既得幽州，改名南京，用唐降將趙思溫為留守。思溫子延照在晉，晉主命為祁州刺史。思溫密令延照代奏，謂虜情終變，願以幽州內附，晉主不許。吐谷渾在雁門北面，本屬中國，自盧龍一帶，讓歸遼有，吐谷渾亦皆遼屬。因苦遼貪虐，仍思歸晉，遂挈千餘帳來奔。遼主因此責晉，晉主忙派兵逐回，才得無事。<break time="100ms" />
　　北方稍得安靜，始思控馭南方。吳越王錢元瓘，楚王馬希范，南平王高從誨，均向晉通好，尚守臣禮。獨閩自王延鈞稱帝後，與中原久絕通問，嗣主繼鵬，改名為昶，晉天福二年，曾遣弟繼恭，入修職貢，且告嗣位。晉主以三鎮方亂，不暇南顧。但禮待繼恭，即日遣還。次年冬季，始命左散騎常侍盧損為冊禮使，封閩主昶為閩王，賜給赭袍，閩主弟繼恭為臨海郡王。<break time="100ms" />
　　使節方發，閩主昶已有所聞，即令進奏官林恩，入白晉相，謂已襲帝號，願辭冊使。晉主不追回盧損，損竟至福州，昶辭疾不見，但令弟繼恭招待，不受冊命。有士人林省鄒，私語盧損道：「我主不事君，不愛親，不恤民，不敬神，不睦鄰，不禮賓，怎能久享國家？我將僧服北逃，他日當相見上國呢！」不為國諱，亦非所宜。損遂辭歸。昶仍不出面，但令繼恭署名奉表，遣禮部員外郎鄭元弼，隨損入貢。晉主召元弼入見，諭令歸國稟明，此後上表，不應再由繼恭出名。元弼唯唯而去，還白閩主。閩主昶置諸不理，但與寵後李春燕，及六宮嬪御，徹夜宴飲，淫媟不休。弒父逆子，獨守家法，也算難得。應二十七回。<break time="100ms" />
　　方士陳守元、譚紫霄，以房術得倖。守元號天師，紫霄號正一先生，兩人受賄入請，言無不從。通文二年建白龍寺，四年作三清殿，統是雕甍畫棟，備極輝煌。白龍寺的緣起，是由譚紫霄等捏稱白龍夜現，乃命建築。三清殿是由天師慫慂，內供寶皇大帝，元始天尊，太上老君像。統用黃金鑄成，約需數千斤。日焚龍腦薰陸諸香，佐以鐃鈸諸樂。每晨禱祝，謂可求大還丹，命巫祝林興住持殿中。一切國政，均由興傳寶皇命，裁決施行。確是搗鬼。興與閩主叔父延武、延望有怨，假托神語，謂二叔將生內變。閩主昶不察虛實，即令興率壯士夜殺二叔，及他五子。判六軍諸衛事建王繼嚴，即昶弟，見二十七回。頗得士心，昶又信林興言，罷他兵柄，令改名繼裕，別命季弟繼鎔掌判六軍，革去諸衛字樣。既而興謀發覺，尚不加誅，只流戍泉州。方士等又上言紫微宮中，恐有災祲，乃徙居長春宮。兩宮俱見二十六七回。淫酗如故。有時且召入諸王，強令飲酒，伺他過失。從弟繼隆，因醉失禮，即命處斬，又屢因醉後動怒，誅戮宗室。<break time="100ms" />
　　左僕射平章事延羲，系昶叔父，佯狂避禍，由昶賞給道士服，放置武夷山中。嗣復召還，幽錮私第。國用不足，專務苛征，甚至果蓏雞豚，無不有賦。因此天怒人怨，眾叛親離。<break time="100ms" />
　　先是昶父在日，曾襲開國遺制，設二衛軍，號為控宸、控鶴二都，昶獨另募壯士二千人為腹心，號為宸衛都，祿賜比二都較厚。或言二都怨望，恐將為亂。昶因欲將他遣出，分隸漳、泉二州，二都相率驚惶。控宸軍使朱文進，控鶴軍使連重遇，又屢為昶所侮弄，陰懷不平。會北宮大火，求賊不得，昶令重遇率內外營兵，掃除灰燼，限日告成。又疑重遇與謀縱火，意欲加誅。內學士陳郯，私告重遇，重遇因夜入值，竟號召二都衛兵，焚毀長春宮，攻逼閩王。且使人就延羲私第，迫出延羲，令從瓦礫中直入，奉為主帥，共呼萬歲。<break time="100ms" />
　　復召外營兵共逐閩主。<break time="100ms" />
　　閩主昶倉皇出走，引著皇后李春燕，及妃妾諸王，奔至宸衛都營中，宸衛都慌忙拒戰。怎奈火勢燎原，不可向邇，那控宸、控鶴二都，又乘勢殺來，令人無從攔阻。彼此亂殺多時，宸衛都一半傷亡，剩得殘兵千餘人，奉閩主昶等逃出北關。行至梧桐嶺，眾稍溃散。忽聞後面喊聲大震，延羲兄子繼業，統兵追來。昶素來善射，引弓射斃多人。俄而追兵雲集，射不勝射，昶投弓語繼業道：「卿為人臣，臣節何在？」繼業道：「君無君德，臣怎得有臣節？況新君系是叔父，舊君乃是兄弟，孰親孰疏，不問可知！」可作昏君棒喝。昶無詞可答，即由繼業麾動兵士，擁與俱還。行至陁莊，用酒灌昶，令他醉臥，用帛搤死。皇后李春燕，及昶諸子，並昶弟繼恭，一並被殺，藁葬蓮花山側。後來冢上生樹，樹生異花，似鴛鴦交頸狀，時人號為鴛鴦樹。可謂一雙同命鳥。
    </voice>
</speak>
