<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　重榮致書從進，教他即日起事，趁著大梁空虛，掩擊過去。從進遂舉兵造反，進攻鄧州。鄭王重貴聞報，立派西京留守高行周，為南面行營都部署，前同州節度使宋彥筠為副，宣徽南院使張從恩為監軍，就從空敕填名，頒發出去，令討從進。鄧州節度使安審暉，方閉城拒守，飛促高行周赴援。行周亟命武德使焦繼勳，先鋒都指揮使郭金海，右廂都監陳思讓等，帶著精兵萬人，往援鄧州。從進得偵卒探報，謂鄧州援師將至，不禁驚詫道：「晉主未歸，何人調兵派將，來得這般迅速呢？」乃退至唐州，駐紮花山，列營待戰。陳思讓躍馬前來，挺槍突入，焦、郭二將，揮兵後應，一哄兒衝入從進陣內。從進不防他這般勇猛，嚇得步步倒退。主將一動，士卒自亂，被思讓等一陣掃擊，萬餘人統行溃散。襄州指揮使安弘義，馬蹷被擒，從進單騎走脫，連山南東道的印信，都致失去。如此不耐戰，也想造反，真是自不量力。既返襄州，慌忙集眾守禦。高行周、宋彥筠、張從恩等，陸續至襄州，四面圍住。從進很是危急，重榮尚未聞知，竟集境內饑民數萬，南向鄴都，聲言將入朝行在。晉主知他詐謀，即命杜重威、馬全節進討，添派前貝州節度使王周，為馬步都虞侯。重威率師西趨，至宗城西南，正與重榮相值。重榮列陣自固，由重威一再挑戰，均被強弩射退。重威頗有懼色，便欲退兵。指揮使王重胤道：「兵家有進無退，鎮州精兵，盡在中軍，請公分銳卒為二隊，擊他左右兩翼。重胤等願直衝中堅，彼勢難兼顧，必敗無疑。」重威依議，分軍並進，重胤身先士卒，闖入中堅。鎮軍少卻，重威、全節，見前軍已經得勢，也麾眾齊進，殺死鎮軍無數。鎮州將趙彥之，卷旗倒戈，奔降晉軍。晉軍見他鎧甲鞍轡，俱用銀飾，不由的起了貪心，也無暇問及來由，即把他亂刀分屍，擲首與敵，所有鎧甲鞍轡等，當即分散。此等軍士，實不中用，奈安重榮更屬不濟，所以敗死。重榮見全軍失利，已是驚心，更聞彥之降晉被殺，益覺戰慄不安。遂退匿輜重中，飛奔而去。部下二萬餘人馬，一半被殺，一半逃散。是年冬季大冷，逃兵饑寒交迫，至無孑遺，重榮僅率十餘騎，奔還鎮州。驅州民守城，用牛馬皮為甲，鬧得全城不寧。重威兵至城下，鎮州牙將自西郭水碾門，引官軍入城，殺守陴民二萬人，城中大亂。重榮入守牙城，又被晉軍攻破，沒處奔逃，束手就戮，梟首送鄴。晉主御樓受馘，命漆重榮首級，齎獻遼主，改鎮州成德軍為恒州順國軍，即用杜重威為順國節度使，令鎮恒州。<break time="100ms" />
　　先是遼主耶律德光，聞重榮擅執遼使，即遣人馳責晉廷。晉主恐他犯塞，亟遣邢州即安國軍。節度使楊彥珣為使，至遼謝罪。遼主盛怒相見，彥珣卻從容說道：「譬如家出逆子，父母不能制伏，奈何？」遼主怒乃少解，但尚拘留彥珣，不肯放歸。至重榮已反，始信罪在重榮，與晉無涉，乃釋彥珣歸晉。既而重榮首級，已至西樓，晉廷以為可告無罪，那知遼使復來詰責，問晉何故招納吐谷渾？晉主以吐谷渾酋長，陰附重榮，不得已徙入內地。偏遼使索白承福頭顱，致晉主無從應命，為此憂鬱盈胸，漸漸的生起重病來了。誰叫你向虜稱臣，事虜為父？<break time="100ms" />
　　是時已是天福七年，高行周攻克襄州，安從進自焚死，執住從進子弘超，及將佐四十三人，送往大梁。晉主尚在鄴都，病已不起，但聞捷報，不能還京受俘，徒落得唏噓歎息，一命嗚呼。統計在位七年，壽五十一歲，後來廟號高祖，安葬顯陵。<break time="100ms" />
　　晉主生有七子，四子被殺，散見上文，二子早歿，只剩幼子重睿，尚在衝齡。晉主臥疾，宰相馮道入見，由晉主呼出重睿，向道下拜，且令內侍抱置道懷，意欲托孤寄命，使道輔立幼主。及晉主病終，道與侍衛馬步都虞侯景延廣商議，延廣謂國家多難，應立長君。道本是個模稜人物，依了延廣，竟與議定擁立重貴，飛使奉迎。<break time="100ms" />
　　重貴已晉封齊王，接得來使，星夜赴鄴，哭臨保昌殿，就在柩前即位，大赦天下。內外文武官吏，進爵有差。會襄州行營都部署高行周，都監張從恩等，自大梁獻俘至鄴。由嗣主重貴，御乾明門受俘，命將安弘超等四十餘人，斬首市曹。隨即就崇德殿宴集將校，行飲至受賞禮，命高行周為宋州節度使，加檢校太尉，改調宋州節度使安彥威為西京留守，兼河南尹，張從恩為東京留守，兼開封尹，加檢校太尉。降襄州為防禦使，升鄧州為威勝軍，即授宋彥筠為鄧州節度使，此外立功將校，並皆進階。加景延廣同平章事，兼侍衛馬步軍都指揮使。延廣恃定策功，乘勢擅權，禁人不得偶語，官吏相率側目。從前高祖彌留，曾有遺言，命劉知遠輔政。延廣密勸重貴，抹煞遺旨，加知遠檢校太師，調任河東節度使。知遠由是怏怏，失望而去。暗映下文。
    </voice>
</speak>
