<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　小子因隔年太遠，不應並敘下去，只好將漢事暫擱，另述唐事。唐主徐知誥，已複姓李氏，改名為昪。見二十九回。自命為江南強國，與晉廷不相聘問，獨向遼通使，彼此互有往來。每當遼使至唐，輒給厚賄。及送至淮北，已入晉境，暗使人刺殺遼使，竟欲嫁禍晉廷，令他南北失和，自己可收漁人厚利。晉天福五年，晉安遠節度使李金全，為親吏胡漢筠所慫慂，擅殺朝使賈仁沼，為晉所討，不得已奉表降唐。唐主昪遣鄂州屯營使李承裕、段處恭等，率兵三千，往迎金全。金全馳詣唐軍，承裕遂入據安州。晉廷別簡節度使馬全節，興師規復，與李承裕交戰安州城南，承裕敗走。晉副使安審暉領兵追擊，復破唐兵，斬段處恭，擒李承裕，自唐監軍杜光鄴以下，盡被捕獲。全節殺死承裕及浮卒千五百人，械送光鄴等歸大梁。<break time="100ms" />
　　時晉主石敬瑭尚存，聞光鄴等被械入都，不禁歎息道：「此曹何罪！」遂各賜馬匹及器服，令還江南。唐主昪嚴拒不納，送還淮北，且遺晉主書，內有邊校貪功，乘便據壘，軍法朝章，彼此不可四語。晉主仍遣令南歸，偏唐主昪派了戰船，力拒光鄴，光鄴只好仍入大梁。晉主授光鄴官，編光鄴部兵為顯義都，命舊將劉康統領，追贈賈仁沼官階，算是了案。李金全到了金陵，唐主昪待他甚薄，只命為宣威統軍，金全已不能歸晉，沒奈何昪顏受命，此段文字，補前文所未詳。嗣是昪無心窺晉，惟知保守吳疆。<break time="100ms" />
　　既而吳越大火，焚去宮室府庫，所儲財帛兵甲，俱付一炬。吳越王錢元瓘，駭極成狂，竟致病歿。將吏奉元瓘子弘佐為嗣，弘佐年僅十三，主少國疑，更因火災以後，元氣蕭條。吳越事就便帶過。南唐大臣，多勸昪進擊吳越，昪搖首道：「奈何利人災殃！」這是李昪仁心，不得謂其迂腐。遂遣使厚齎金粟，弔災唁喪，此後通好不絕。昪客馮延己好大言，嘗私譏昪道：「田舍翁怎能成大事？」昪雖有所聞，也並不加罪。但保境安民，韜甲斂戈，吳人賴以休息。<break time="100ms" />
　　好容易做了七年的江南皇帝，年已五十六歲，未免精力衰頹。方士史守衝，獻入丹方，照方合藥，服將下去，起初似覺一振，後來漸致躁急。近臣謂不宜再服，昪卻不從。忽然間背中奇痛，突發一疽，他尚不令人知，密召醫官診治，每晨仍強起視朝。無如疽患愈劇，醫治無功，乃召長子齊王璟入侍，未幾已近彌留，執璟手與語道：「德昌宮積儲兵器金帛，約七百餘萬，汝守成業，應善交鄰國，保全社稷。我試服金石，欲求延年，不意反自速死，汝宜視此為戒！」說至此，牽璟手入口，齧指出血，才行放下，涕泣囑咐道：「他日北方當有事，勿忘我言！」為後文伏筆。<break time="100ms" />
　　璟唯唯聽命。是夕昪殂，璟秘不發喪，先下制命齊王監國，大赦中外。越數日不聞異議，方宣遺詔，即皇帝位，改元保大。太常卿韓熙載上書，謂越年改元，乃是古制，事不師古，勿可以訓。璟優旨褒答，但制書已行，不便收回，就將錯便錯的混了過去。<break time="100ms" />
　　璟初名景通，有四弟景遷、景遂、景達、景逷。景遷蚤卒，由璟追封為楚王。景遂由壽王進封燕王，景達由宣城王進封鄂王，景逷為昪妃種氏所出。昪既受禪，方得此子，頗加寵愛。種氏以樂妓得倖，至此亦加封郡夫人。蛾眉擅寵，便思奪嫡，嘗乘間進言，謂景逷才過諸兄。昪不禁發怒，責他刁狡，竟出種氏為尼，且不加景逷封爵。及昪歿璟繼，種氏恐璟報怨，且泣且語道：「人彘骨醉，將復見今日了！」以小人心，度君子腹。幸璟篤愛同胞，晉封景逷為保寧王，並許種氏入宮就養。璟母宋氏，尊為皇太后，種氏亦受冊為皇太妃。議定父昪廟號，稱為烈祖。<break time="100ms" />
　　尋改封景遂為齊王，兼諸道兵馬元帥，燕王景達為副。璟與諸弟立盟柩前，誓兄弟世世繼立，景遂等一再謙讓，璟終不許。給事中蕭儼疏諫，亦不見報，但封長子弘冀為南昌王，兼江都尹。虔州妖賊張遇賢作亂，派將蕩平。中書令太保宋齊邱，自恃勛舊，樹黨擅權，由璟徙宋為鎮海軍節度使。宋齊邱暗生忿懟，自請歸老九華，一表即允，賜號九華先生，封青陽公。齊邱去後，引用馮延己、常夢錫為翰林學士，馮延魯為中書舍人，陳覺為樞密使，魏岑、查文徽為副使。這六人中除夢錫外，半系齊邱舊黨，且專喜傾軋，貽誤國家，吳人目為五鬼。夢錫屢言五人不宜重用，璟皆不納。<break time="100ms" />
　　既而璟欲傳位景遂，令他裁決庶政。馮延己、陳覺等，乘機設法，令中外不得擅奏，大臣非經召對，不得進見。給事中蕭儼，復上疏極諫，俱留中不發。連宋齊邱在外聞知，亦上表諫阻。侍衛都虞侯賈崇，排闥入諍道：「臣事先帝三十年，看他延納忠言，孜孜不倦，尚慮下情不能上達，陛下新即位，所恃何人，遽與群臣謝絕。臣年已衰老，死期將至，恐從此不能再見天顏了！」言畢，泣下嗚咽。璟亦不覺動容，引坐賜食，乃將前令撤銷。表揚諫臣。
    </voice>
</speak>
