<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　金全令部眾暫憩，遣探騎偵察漢營，再定行止。探騎去了多時，至午未回，營中已備好午餐，一齊會食。那探騎入帳通報道：「距此地十數里外，有一長澗，澗北有漢兵駐守，不過數百人，且甚羸弱，請急擊勿失！」金全不待說畢，厲聲叱退，仍然安坐食飯。諸將莫名其妙，待至大眾食畢，都至金全面前，請即出戰。金全又厲聲道：「敢言出戰者斬！」兩層寫來，事奇筆亦奇。諸將默然退出，免不得交頭接耳，私謗金全。待至夕陽西下，暮色蒼黃，金全又下令道：「營內隊伍，須要整齊，各軍器械，不得拋離，大家守住營門，毋得妄動，違令立斬！」又作一層疑案。諸將越加疑心，但軍令如山，不敢不遵，只好依言備辦。<break time="100ms" />
　　驀聽得鼓聲大震，四面八方，有兵掩至，統到營門前吶喊，幾不知有多少人馬。金全營內，但守住營壘，無人出戰，那來兵喧嚷多時，恰也不聞進攻，四散而去。到了起更，已寂靜無聲，方奉金全命令，造飯會食。<break time="100ms" />
　　金全問諸將道：「汝等試想，午後可出戰麼？」諸將始齊聲道：「大帥料敵如神，倖免危禍，但究竟從何料著？」金全微笑道：「兵法有言，知己知彼，百戰不殆。漢帥系是郭威，號稱能軍，難道我軍遠來，彼尚未能偵悉麼？澗北設著羸兵，明明是誘我過澗，墮他伏中。我軍至暮不出，伏兵無用，當然前來鼓噪，亂我軍心，待見我壁壘森嚴，無隙可乘，不得已知難而退，明眼人何難預料呢！」諸將方才拜服。<break time="100ms" />
　　金全一駐數日，復探得漢壘嚴密，料知河中必危，便語諸將道：「郭威為帥，守貞斷難倖免，我等進援，有損無益，不如退師為是。」查文徽、魏岑等，前時乘興而來，至此也興盡欲返，即拔營退駐海州。且遣使入奏唐主，詳陳一切情形，唐主復貽漢書，婉謝前失，請仍通商旅，並乞赦李守貞。<break time="100ms" />
　　漢廷置諸不答，但聞趙暉情急，飭郭威設法往援。威計卻唐兵，親督兵往援趙暉，行抵華州，接暉來文，謂蜀兵食盡退去，因即折回。途次過了殘臘，便是乾祐二年。白文珂聞郭威將至，引兵往迎，河中行營，只留都指揮使劉詞，主持一切。<break time="100ms" />
　　先是郭威西行，曾戒白文珂、劉詞道：「賊不能突圍，遲早難逃我手，若彼突出，我等且功敗垂成，成敗關鍵，全在此舉，我看賊中驍銳，盡在城西，我去必來突圍。汝等須要嚴防，切切毋忽！」白文珂、劉詞兩人，依著威言，日夕注意，守兵也不敢出來。到了文珂迎威，城中已經探悉，潛遣人夜縋出城，沽酒村墅，任人賒欠。邏騎多半嗜酒，見了這杯中物，不禁垂涎，況又是不需現錢，樂得暢飲數杯。你也飲，我也飲，飲得酩酊大醉，統向營中睡熟，不復巡邏。杯中物誤人甚大，故酒色財氣中列為第一。劉詞恰也小心，惟這一著未嘗預防，險些兒墮他狡計。<break time="100ms" />
　　一夕已經三鼓，詞覺有倦意，和衣假寐，正要朦朧睡去，忽聞柵外有鼓噪聲，歘然驚起，趨出寢所，向外一望，已是火勢炎炎，光明如晝，部兵東張西望，不知所為。詞故意鎮定，絕不變色，且下令道：「區區小盜，怕他甚麼！」遂率眾堵御，冒煙而出。客省使閻晉卿道：「賊甲皆黃，為火所照，容易辨認，惟眾無鬥志，頗覺可憂！」裨將李韜朗聲道：「無事食君祿，有急可不死鬥麼？我願當先，諸將士快隨我來！」說至此，即援勳先進，大眾也趁勢隨上。俗語說得好，一夫拼命，萬夫莫當，況經李韜一言，激動眾憤，就使火勢燎原，一些兒沒有怕懼，只管向前奮擊。河中兵相率辟易，為首驍將王繼勳，勇敢善鬥，至此也殺得大敗，身受重傷，逃入城中，手下剩得百餘騎，踉蹌隨回，餘眾皆死。<break time="100ms" />
　　劉詞方收軍入柵，撲滅餘火，夤夜修補，次日仍壁壘一新。待郭威到來，詞出迎馬首，向威請罪。威欣然道：「我正愁此一著，非兄健鬥，幾為虜笑，今幸破賊，賊技已窮，可無他慮了。」至入柵後，厚賞劉詞及李韜，將士等亦各給財帛。惟嚴申酒禁，非俟破城犒宴，不准私飲。愛將李審，首犯軍令，飲酒少許，威察得情跡，召審入詰道：「汝為我帳下親將，敢違我令，若非加刑，何以示眾！」遂喝令左右，推審出轅，斬首示眾。小子有詩贊道：<break time="100ms" />
　　用威用愛兩無私，便是諸軍用命時，<break time="100ms" />
　　莫怪將來成帝業，堯山兵法本來奇。郭威堯山人，見下。<break time="100ms" />
　　李審就誅，全營股栗。嗣是令出必行，成功就在目前了。
    </voice>
</speak>
