<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　希萼大為失望，還鎮後即上訴漢廷，謂希廣越次擅立，事出不經，臣位次居長，願與希廣各修職貢，置邸稱藩。漢廷以希廣已受冊封，未便再封希萼，乃不允所請，但諭以兄弟一體，毋得失和，所有貢獻，當附希廣以聞。又別賜希廣詔書，亦無非勸他友愛，弭釁息爭。希廣原是受命，希萼偏不肯從，募鄉兵，造戰艦，將與希廣從事，爭個你死我活。適南漢主晟，本名弘熙，見三十二回。殺死諸弟，驕奢淫佚，特遣工部郎中鐘允章，赴楚求婚，那知希廣不許，謝絕允章。允章還報，晟憤憤道：「馬氏尚能經略南土否？」允章道：「馬氏方啟內爭，怎能害我？」晟又道：「果如卿言，我正好乘隙進取了。」允章極口贊成。晟遂遣指揮使吳珣，內侍吳懷恩，率兵攻賀州。楚主希廣，忙派指揮使徐知新、任廷暉，統兵往救。到了賀州城下，見城上已遍豎敵旗，惹起眾憤，立刻攻城，鼓聲一起，各隊競進，忽聽得幾聲怪響，地忽裂開，前驅兵士，統墜入地下去了。令人驚訝。徐知新等忙令收軍，十成中已失去四五成，且恐敵兵出擊，星夜奔回，乞請濟師。希廣責他不肯盡力，立將徐、任二將處斬。看官聽著！這徐、任二將的敗衄，並非畏怯，實出鹵莽。南漢統將吳珣，陷入賀州，就在城外鑿一大阱，上覆竹箔，附以土泥。復從塹中穿穴達阱，設著機軸。專待禁軍來攻。若徐、任等能小心查察，當可免禍，誤在麾兵輕進，徒然把前驅士卒，送死阱中。罪固難貸，情尚可原。希廣當日，何妨令他帶罪立功，乃驟加顯戮，傷將士心，如何能禦敵固防呢！評斷精確。南漢兵轉攻昭、桂、連、宜、嚴、梧、蒙諸州，多半被陷，大掠而去。希萼乘勢發兵，督領戰艦七百艘，將攻長沙，妻苑氏進阻道：「兄弟相攻，無論勝負，俱為人笑，不如勿行！」希萼不聽，引兵趨潭州。即長沙。希廣聞變，召入劉彥瑫等，慨然與語道：「朗州是我兄鎮治，不可與爭，我情願舉國讓兄。」言之有理，惜為群小所誤。劉彥瑫固言不可，天策學士李弘臯、鄧懿文，亦同聲諫阻，乃命岳州刺史王贇為戰棹指揮使，出拒希萼。即命劉彥瑫監軍。彥瑫與贇，駛舟至僕射洲，巧值朗州戰船，逆風前來。贇據住上風，麾眾截擊，大破朗州兵，獲住戰艦三百艘，復順風追趕，將及希萼坐船，忽後面有差船到來，傳希廣命，說是勿傷我兄！既不能讓國，還要戒以勿傷，真是婦人之仁。贇乃引還，希萼得從赤沙湖遁歸。苑氏聞希萼敗還，泣語家人道：「禍將到了！我不忍見屠戮呢。」遂投井自盡。未免輕生。<break time="100ms" />
　　靜江軍節度使馬希瞻，系希廣弟，聞兩兄交爭，屢次作書勸戒，各不見從，也病疽而歿。希萼因敗益憤，招誘辰漵州及梅山蠻，共擊湖南，蠻眾貪利忘義，爭來赴敵，與希萼同攻益陽。希廣遣指揮使陳璠往援，交戰淹溪，璠竟敗死。希萼又遣群蠻破迪田，殺死鎮將張延嗣，希廣再命指揮使黃處超赴剿，也致敗亡。希萼連得勝仗，再向漢廷上表，請別置進奏務於京師。漢主承祐，仍優詔不許，惟勸他兄弟修和。希萼遂改道求援，臣事南唐。唐令楚州刺史何敬洙，將兵往助希萼，共攻希廣。<break time="100ms" />
　　希廣到了此時，哪得不焦灼萬分，慌忙遣使至漢，表稱荊南、嶺南、江南連兵，謀分湖南，乞速發兵屯澧州，扼住江南、荊南要路。漢廷並未頒發覆諭，急得希廣寢食不安。劉彥瑫入見希廣道：「朗州兵不滿萬，馬不盈千，何足深懼！願假臣兵萬餘人，戰艦百五十艘，逕入朗州，縛取希萼，為大王解憂。」言之不怍。希廣大悅，即授彥瑫為戰棹指揮使，兼朗州行營都統，親出都門餞行。<break time="100ms" />
　　彥瑫辭別希廣，航行入朗州境，父老各齎牛酒犒軍。彥瑫總道是民心趨附，定可進取，戰艦既過，即用竹木自斷後路，表示決心。也想學項羽之破釜沈舟耶！行次湄州，望見朗州戰艦百餘艘，裝載州兵、蠻兵各數千，即乘風縱擊，且拋擲火具，焚毀敵船。敵兵驚駭，正思返奔，忽風勢倒吹，火及彥瑫戰船，反致自焚，彥瑫不遑撲救，只好退走，無如後路已斷，追兵又至，士卒窮蹙無路，戰死溺死，不下數千人。<break time="100ms" />
　　彥瑫單舸走免，敗報傳入長沙，希廣憂泣終日，不知所為。或勸希廣發帑犒師，鼓勵將士，再行拒敵。希廣素來吝嗇，沒奈何頒發內帑，取悅士心。或又謂希崇流言惑眾，反狀已明，請速誅以絕內應。希廣又是不忍，潸然流涕道：「我殺我弟，如何見先王於地下。」迂腐之極。將士見希廣迂懦，不免懈體。馬軍指揮使張暉，從間道擊朗州，聞彥瑫敗還，也退屯益陽。嗣因朗州將朱進忠來攻，詭詞誑眾道：「我率麾下繞出賊後，汝等可留城中待我，首尾夾擊，不患不勝。」說著，引部眾出城，竟從竹頭市逃歸長沙。進忠聞城中無主，驅兵急攻，遂陷益陽。守兵九千餘人，盡被殺死。<break time="100ms" />
　　希廣見張暉遁歸，急上加急，不得已遣僚屬孟駢，赴朗州求和。希萼令駢還報道：「大義已絕，不至地下，不便相見了！」希廣益懼，忽又接朗州探報，希萼自稱順天王，大舉入寇。那時無法可施，只好飛使入漢，三跪九叩首的，乞請援師。漢主承祐，倒也被他感動，擬調將遣兵，往援湖南。偏值外侮猝乘，內變紛起，連自己的宗社，也要拱手讓人，那裡還能顧到南方！說來又是話長，小子按年敘事，不得不依著次第，先述漢亂。界限劃清，次第分明。
    </voice>
</speak>
