<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　凝病歿任所，有子尚幼，妻李氏攜子負屍，返過開封府，投宿旅舍。館主不肯留宿，牽李氏臂，迫使出門。李氏仰天大慟道：「我為婦人，不能守節，乃任他牽臂麼？」見門旁有斧，便順手取來，把臂砍去，暈僕門外，好容易才得甦醒。道旁行人，相顧嗟歎，都責主人不情。主人乃留她入舍，給帛纏臂，乃得無恙。開封尹聞知此事，厚恤李氏，笞責館主，且為李氏請旌朝廷。看官聽說，忠臣不事二主，烈女不事二夫。如王凝妻才算烈女，馮道最是無恥，最是不忠，若與王凝妻相較，真正可羞，願後世勿效此長樂老呢！彷彿晨鐘。<break time="100ms" />
　　周主榮還至大梁，立衛國夫人符氏為皇后，備禮冊命。果被想到。進符彥卿為太傅，改封魏王。國丈應該加封。郭從義加兼中書令，劉詞移鎮長安，王彥超移鎮許州，與潞州節度使李筠，並加兼侍中。李重進移鎮宋州，加同平章事銜，兼侍衛親軍都指揮使﹔張永德加檢校太傅，兼滑州節度使﹔藥元福移鎮陝州，白重贊移鎮河陽，並加檢校太尉﹔韓通移鎮曹州，加檢校太傅。這都算從征有功，所以遷官加爵。其實止高平一戰，殺退勍敵，不謂無功。若進攻晉陽，有損無益，就是前時所得北漢州縣，一經周主還師，所置刺史，望風遁回，地仍歸入北漢。惟代州桑珪，嬰城自守，終被北漢兵攻破，珪亦遁去。周主耗去了無數軍餉，結果是不得一城，可見用兵是不應輕率哩！隨筆示儆。<break time="100ms" />
　　嗣是周主逐日視朝，政無大小，悉由親斷，百官但拱手受成，不加可否。河南府推官高錫，上書切諫，大致勸周主擇賢任能，毋親細事，周主不從。一日語侍臣道：「兵貴精不貴多。今有農夫百人，不足養甲士一名，奈何尚徒豢惰卒，坐涸民膏？且健懦不分，如何勸眾？朕觀歷代宿衛，羸弱居多，又驕蹇不肯用命，一經大敵，非走即降，回溯數十年來，國姓屢易，都坐此弊。朕惟有簡閱諸軍，留強汰弱，方能振作軍心，免蹈前轍哩！」侍臣一體贊成，遂命殿前都虞侯趙匡胤，大閱軍士，挑選精銳，充作衛兵。又飭募各鎮勇士，悉令詣闕，仍歸匡胤簡選，遇有材藝出眾，即令補入殿前諸班。周主欲懲前弊，令匡胤簡閱諸軍，原是當時要策，但匡胤之得受周禪，即伏於此。人定不能勝天，令人徒喚奈何！此外馬步各軍，各命統將選擇。凡從前驕兵惰卒，一概汰去。宮廷內外，盡列熊羆，軍務方有起色了。<break time="100ms" />
　　是年冬季，北漢主劉崇，憂憤成疾，竟至逝世。次子承鈞向遼告哀，遼冊承鈞為漢帝，呼他為兒。承鈞亦奉表稱男，易名為鈞。又在晉陽創立七廟，尊劉崇為世祖，改元天會，復向遼乞師復讎。遼遣高勳為將，率兵助劉鈞。劉鈞即令部將李存瓌，與勳同攻潞州，不克乃還。勳亦歸國。劉鈞知不能勝周，乃罷兵息民，禮賢下士，境內粗安。只遼騎卻屢窺週邊，不免騷擾。周主因大兵甫歸，瘡痍未復，但戒各邊將固守邊疆，不得出戰。<break time="100ms" />
　　未幾已是顯德二年，周主仍遵舊時年號，不復改元。忽聞夏州節度使李彝興，不奉朝命，拒絕周使。周主與群臣商議，群臣多說道：「夏州地處偏隅，朝廷素來優待，此次不通周使，無非因府州防禦使杜德扆，厚沐國恩，得加旌節，彝興恥與比肩，所以有此變態。臣等以為府州褊小，無足重輕，不若撫諭彝興，善全大體。」周主怫然道：「朕至晉陽，德扆即率眾來朝，且為我力拒劉氏。朕授他節鉞，不過報功，奈何一旦棄置！夏州止產羊馬，貿易百貨，悉仰我國，我若與他斷絕往來，他便窮蹙，有何能為呢？」借周君臣口中補敘夏州府州事，筆墨較省。乃遣供奉官馳詣夏州，齎詔詰責，果然李彝興惶恐謝罪，不敢抗違。<break time="100ms" />
　　周主喜如所期，更下詔求言，詳詢內情，並及邊事。邊將張藏英上書獻策，謂深、冀二州交界，有葫蘆河橫亙數百里，應改掘使深，足限胡馬南來，以人力濟天險，最為利便等語。周主因遣許州節度使王彥超，曹州節度使韓通，起發兵夫，往掘河道。一面令張藏英繪圖立說，再行詳聞。藏英奉詔，繪就地形要害，請旨入朝，面陳圖說，請俟葫蘆河鑿深後，即就河岸大堰口，築城置壘，募兵設戍，無事執耒，有事操戈，且願自為統率，隨宜進止等語。周主喜道：「卿熟諳地勢，悉心規畫，定能為朕控御邊疆。朕准卿所請，可即前去調度，毋負朕望！」<break time="100ms" />
　　藏英立即拜辭，回鎮月餘，募得邊民千餘人，個個是身強力壯，趫健不群。那遼主述律，聞周軍築城堰口，派兵來爭。王彥超、韓通分頭堵御，卻也敵得住遼兵。無如遼兵忽來忽去，行止無常。周軍進擊，他即退去，周軍退回，他又進來，害得王、韓兩將，日夕防備，不遑寢食。一班鑿河築城的民夫，也是驚惶得很，旋作旋輟。可巧張藏英募齊兵丁，前來大堰口，與王彥超、韓通會議，決計自作前驅，王、韓為後應，殺他一個痛快，使不再來。當下引眾馳擊，橫厲無前，遼兵已是披靡。藏英又挺著長矛，左旋右舞，挑著處人人落馬，刺著處個個洞胸。任你遼兵如何刁狡，也逃不脫性命。再經王彥超、韓通，從後追上，殺斃遼兵無數，剩得幾個腳長的，抱頭鼠竄，不知去向。<break time="100ms" />
　　藏英追趕至二十里外，遠望不見遼兵，方才退歸。於是葫蘆河疏鑿得成，大堰口城壘漸竣。王彥超、韓通同時返鎮，單留張藏英保守城寨，已足抵制遼人。周廷改稱大堰口為大宴口，號屯軍為靜安軍，即令藏英為靜安軍節度使。小子有詩贊道：<break time="100ms" />
　　鑿河築壘費經營，扼要才堪卻虜兵。<break time="100ms" />
　　胡騎不來河北靜，武夫原可作干城。
    </voice>
</speak>
