<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十二回<break time="100ms" />　　喪猛將英主班師　築堅城良臣破虜
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說周主榮夜宿行宮，暗思樊愛能、何徽，是先帝舊臣，徽嘗守禦晉州，積有功勞，不如貸他一死。轉念二人不誅，如何振肅軍紀，輾轉躊躇，不能自決。適值張永德入內值宿，便加詢問，永德道：「愛能等本無大功，忝為統將，望敵先逃，一死尚未足塞責，況陛下方欲削平四海，不申軍法，就使得百萬雄師，有何用處？」周主榮正倚枕假寐，聽永德言，驀然起牀，擲枕地上，大呼稱善。當下出帳升座，召入樊愛能、何徽，兩人械系至前，匍伏叩頭。周主叱責道：「汝兩人係累朝宿將，素經戰陣，此次非不能戰，實視朕為奇貨，意欲賣與劉崇。今復敢來見朕，難道尚想求生麼？」兩人無法解免，除叩首請死外，乞赦妻孥。周主道：「朕豈欲加誅爾曹，實因國法難逃，不能曲貸。家屬無辜，朕自當赦宥，何必乞求！」兩人拜謝畢。即由帳前軍士，將兩人如法鳥邦出，斬首示眾，並誅兩人部將數十名，懸首至旦，便令棺殮，特給槥車歸葬。恩威並用，令人心服。自是驕將惰卒，始知戒懼，不敢仍前疲玩了。<break time="100ms" />
　　次日按功行賞，命李重進兼忠武軍節度使，向訓兼義成軍節度使，張永德兼武信軍節度使，史彥超為鎮國軍節度使，餘亦升轉有差。永德保薦趙匡胤，說他智勇雙全，特授殿前都虞侯，領嚴州刺史。一面遣人至懷州，釋趙晁囚，許令建功贖罪。晁忙至潞州謝恩，隨駕如故。<break time="100ms" />
　　周主榮更命天雄軍節度使衛王符彥卿，為河東行營都部署，知太原行府事，澶州節度使郭崇為副，向訓為都監，李重進為馬步都虞侯，史彥超為先鋒都指揮使，領步騎二萬，進討河東。又敕河東節度使王彥超，陝府節度使韓通，引兵入陰地關，與彥卿合軍西進。用劉詞為隨駕都部署，以鄜州節度使白重贊為副。官職或敘或不敘，俱有斟酌，並非缺漏。彥卿、彥超兩軍，指日登程，劉詞等尚在潞州，俟車駕出發，然後從行。<break time="100ms" />
　　北漢汾州防禦使董希顏，守城不下。彥超自陰地關進兵，第一重門戶，就是汾州城，圍攻數日，竟不能拔。彥卿前軍亦到，與彥超合攻，四面猛撲，銳不可當。邇時守兵恟懼，彥超忽下令停攻，各部將都來諫阻，彥超道：「城已垂危，旦暮可下，我士卒精銳，必欲驅使先登，非不可克，但死傷必多，何若少待一二日，令他降順為是！」乃收兵入營，只遣部吏入城投書，諭令速降。果然希顏從命，開城相迎。彥超入城安民，休息一宵，彥卿繼至，便會師進逼晉陽。<break time="100ms" />
　　北漢主劉崇，收散卒，繕甲兵，完城塹，防禦周軍。遼將楊袞，還屯代州，劉崇遣部吏王得中送行，順便至遼廷乞援。遼主述律許發援兵，先遣得中回報，途次未免耽擱。那劉崇待援未至，只好固守晉陽，無暇顧及屬地。遼州刺史張漢超，沁州刺史李廷誨，先後降周。石州刺史安彥進，為王彥超所擒，解送潞州，城亦陷沒。周主榮聞前軍得手，也命駕啟行，親征河東。甫出潞州，又接符彥卿軍報，北漢憲州刺史韓光願，嵐州刺史郭言，亦舉城歸順。周主格外喜慰，既入北漢境內，河東父老，簞食壺漿，爭迎王師，且泣訴劉氏苛征，民不聊生，願上供軍需，助攻晉陽。<break time="100ms" />
　　周主本無意吞並河東，不過欲耀武揚威，使劉崇不敢輕視，及見河東人民，夾道相迎，始欲一勞永逸，為兼並計。當下與諸將商議，誓滅晉陽。諸將多慮芻糧未足，請且班師，再圖後舉。周主已經出發，怎肯退回！英武之主，大都類是。遂麾軍亟進，直抵晉陽城下。符彥卿、王彥超等，已在晉陽城外安營。聞御駕親臨，當然出營迎謁。周主入彥卿營，與彥卿談及軍事，彥卿密奏道：「晉陽城固，未易猝拔，我軍遠來，師勞餉匱，恐一時未能取勝，況遼兵有來援消息，還望陛下三思，慎重進止！」周主默然不答。<break time="100ms" />
　　嗣聞代州防禦使鄭處謙，逐去遼將楊袞，遣人納款投誠，周主語彥卿道：「代州來歸，忻州必孤，卿可移軍往攻，此處由朕督領，定要掃滅河東，方無後慮。」彥卿不便再說，勉強應命。周主遂命郭從義為天平軍節度使，令與向訓、白重贊、史彥超等，隨彥卿北進，自率各軍環城。旌旗蔽天，戈鋋耀日，延袤至四十里。且取安彥進至城下，梟首揭竿，威懾守兵，一面令宰臣李穀，調度芻糧，飭發澤、潞、晉、隰、慈、終各州，及山東近便諸人夫，運糧饋軍。怎奈行營人馬，差不多有數十萬，所至糧草，隨到隨盡，軍士不免剽掠，遂致人民失望，漸漸的竄入山谷，避死求生。周主頗有所聞，敕諸將招撫戶口，禁止侵擾。但令征納當年租稅，及募民輸納芻粟，凡輸粟至五百斛，納草至五百圍，即賜出身，千斛千圍，即授州縣官。亦傷政體。
    </voice>
</speak>
