<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十八回<break time="100ms" />　　楚北鏖兵闔城殉節　淮南納土奉表投誠
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說唐將郭廷謂守住濠州，因聞周主北還，潛率水軍至渦口，折斷浮梁，又襲破定遠軍營，周武寧節度使武行德，猝不及防，竟將全營棄去，孑身逃免。廷謂報捷金陵，唐主擢廷謂為滁州團練使，兼充淮上水陸應援使。獨周主接得敗警，按律定罪，降武行德為左衛將軍，又追究李繼勳失寨罪名，見五十五回。降為右衛將軍。<break time="100ms" />
　　周主本生父柴守禮，以太子少保光祿卿致仕，常與前許州行軍司馬韓倫，游宴洛陽。韓倫系令坤父，也是一個大封翁，守禮更不必說。兩人恃勢恣橫，洛人無敢忤意，競以阿父相呼。<break time="100ms" />
　　一日，與市民小有口角，守禮竟麾動家丁，格死數人。韓倫也在旁助惡，毆詈不休。市民不甘枉死，激動公憤，即向地方官起訴。地方官覽這訴狀，嚇得瞠目伸舌，不敢批答，只好挽人調處，曲為和解。那柴、韓二老，怎肯認過？市民亦不願罷休，索性叩閽訟冤。當時周廷對待守禮，雖未明言為天子父，但元舅懿親，聲勢亦大，當時接得冤訴，無人敢評論曲直，只有上達宸聰。周主顧念本生，把守禮略過一邊，惟查究韓倫劣跡，嗣聞韓倫干預郡政，武斷鄉曲，公私交怨，罪惡多端，乃命刑官定讞，法當棄市。韓令坤伏闕哀求，情願削職贖罪，乃只奪韓倫本身官爵，流配沙門島。令坤任官如故，守禮不復論罪。守禮為周主生父，似難坐罪，惟枉法全恩，亦屬非是，此亦一瞽瞍殺人之案。誤在周主未知迎養，致有此弊。<break time="100ms" />
　　內供奉官孫延希，督修永福殿，役夫或就瓦中啖飯，用柿為匕，不意為周主所見，責延希虐待役夫，叱出處死，並黜退御廚使董延勛，副使張皓等。左庫藏使符令光，歷職內廷，素來清慎。至是周主又欲南征，敕令光督制軍士袍襦，限期辦集。令光不能如限，又有敕處斬。宰相等入廷救解，周主拂衣入內，不願從諫，令光竟戮死都市。為這二案，都人代為呼冤。周主亦嘗追悔，但素性暴躁，一或忤旨，便欲加刑。虧得皇后符氏，從中解勸，還算保全不少。<break time="100ms" />
　　顯德四年十一月，又欲出征濠、泗，符後以天氣嚴寒，力為諫阻。周主執意不從，累得符後抑鬱成疾，飲食少進。周主不遑內顧，命王樸為樞密使，仍令留守東京，自率趙匡胤等出都，倍道至鎮淮軍。五鼓渡淮，直抵濠州城西，濠州東北十八里，有一巨灘，唐人在灘上立柵，環水自固。周主使內殿直康保裔，乘著橐駝，率軍先濟，趙匡胤為後應。保裔尚未畢渡，匡胤已躍馬入水，截流而進。騎兵追隨恐後，霎時間盡登灘上，攻入敵柵。柵內守兵，措手不及，紛紛溃散，遂得拔柵通道，逕至濠州城下。<break time="100ms" />
　　李重進早攻濠州南關，連日不下，忽聞御駕復來督師，大眾奮勇百倍，或緣梯，或攀堞，不到半日，已攻入南關城。城東復有水寨，與城中作為犄角，王審琦奉周主命，領兵搗入，也將水寨據住。城北尚屯敵船數百艘，船外植木，防遏周軍，周主命水師拔木進攻，縱火焚敵，敵船不能撲滅，被毀去七十餘艘，餘船遁去。<break time="100ms" />
　　濠州諸防，種種失敗，只剩得斗大孤城，如何保守？郭廷謂想出一法，遣人至周營上表，但說臣家屬留居江南，今若遽降，必至夷族，願先著人至金陵稟命，然後出降。周主微笑道：「他無非是緩兵計，想往金陵乞援。朕亦不妨允他，等他援兵到來，一鼓殲滅，管教他死心塌地，舉城出降了！」料事如神。遂留兵濠州城下，自移軍往攻泗州。行至涣水東，遇著敵船，大約又有數百艘。當下水陸夾擊，斬首五千餘級，降卒二千餘人，因即鼓行而東，所至皆下。趙匡胤為前鋒，直薄泗州，焚南關，破水寨，拔月城。泗州守將范再遇，驚慌的了不得，即開城乞降。匡胤入城，禁止擄掠，秋毫無犯，州民大悅，爭獻芻粟犒軍。周主自至城下，再遇迎謁馬前，受命為宿州團練使，拜謝而去。匡胤出奏周主，報稱全城安堵，周主乃不復入城，分三道進兵。匡胤率步騎自淮南進，自督親軍從淮北進，諸將率水軍由中流進。<break time="100ms" />
　　淮濱因戰爭日久，人不敢行，兩岸葭葦如織，且多泥淖溝塹。周軍乘勝長驅，踴躍爭趨，幾忘勞苦。沿途與唐兵相值，且戰且進，金鼓聲達數十里。行至楚州西北，地名清口，有唐營駐紮，保障楚州，由唐應援使陳承昭扼守。趙匡胤溯淮而上，夤夜襲擊，搗入唐營，陳承昭不及預備，慌忙逃生。匡胤入帳，不見承昭，料他從帳後遁去，急急追趕，馬到擒來，所有清口唐船，除焚蕩外，尚得三百餘艘，將士除殺溺外，收降七千人，淮上唐艦，掃得精光，周水軍出沒縱橫，毫無阻礙。<break time="100ms" />
　　濠州守將郭廷謂，曾遣使至金陵乞援，及使人返報，謂當促陳承昭援泗，所以閉城待著。不料承昭被擒，全軍覆沒，廷謂無法可施，只得依著周主命令，送呈降表。當令錄事參軍李延鄒起草。延鄒勃然道：「城存與存，城亡與亡，這是人臣大義，奈何靦顏降敵！」廷謂道：「我非不能效死，但滿城生靈，無辜遭戮，我實未忍。況泗州已降，清口覆軍，區區一城，如何保全，不如通變達權，屈節保民，願君勿拘拘小節！」此語亦聊自解嘲。延鄒擲筆道：「大丈夫終不負國，為叛臣作降表！」擲地作金石聲。廷謂大怒，拔劍相逼道：「汝敢不從我命麼？」延鄒道：「頭可斷，降表不可草！」言未畢，已被廷謂把劍一揮，頭落地上。濠州尚有戍兵萬人，糧數萬斛，廷謂舉城降周，全城兵糧，俱為周有。
    </voice>
</speak>
