<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　賈昌因牽掛石小姐，有一年多不出外經營。老婆卻也做意修好，相忘於無言。月香在賈公家，一住五年，看看長成。賈昌意思要密訪個好主兒，嫁他出去了，方才放心，自家好出門做生理。這也是賈公的心事，背地裡自去勾當。曉得老婆不賢，又與他商量怎的。若是湊巧時，賠些妝奩嫁出去了，可不乾淨？何期姻緣不偶。內中也有緣故：但是是出身低微的，賈公又怕辱沒了石知縣，不肯俯就；但是略有些名目的，哪個肯要百姓人家的養娘為婦，所以好事難成。賈公見姻事不就，老婆又和順了，家中供給又立了常規，捨不得擔擱生意，只得又出外為商。未行數日之前，預先叮嚀老婆有十來次，只教好生看待石小姐和養娘兩口。又請石小姐出來，再三撫慰，連養娘都用許多好言安放。又吩咐老婆道：「他骨氣也比你重幾百分哩，你切莫慢他。若是不依我言語，我回家時，就不與你認夫妻了。」又喚當值的和廚下丫頭，都吩咐遍了方才出門。<break time="100ms" />　　臨歧費盡叮嚀語，只為當初受德深。<break time="100ms" />　　卻說賈昌的老婆，一向被老公在家作興石小姐和養娘，心下好生不樂，沒奈何，只得由他，受了肚子的腌昏悶之氣。一等老公出門，三日之後，就使起家主母的勢來。尋個茶遲晏小小不是的題目，先將廚下丫頭試法，連打幾個巴掌，罵道：「賤人，你是我手內用錢討的，如何恁地托大！你恃了那個小主母的勢頭，卻不用心伏侍我？要飯吃時？等他自擔，不要你們獻勤，卻耽誤老娘的差使！」罵了一回，就乘著熱鬧中，喚過當值的，吩咐將賈公派下另一份肉菜錢，乾折進來，不要買了。當值的不敢不依。且喜月香能甘淡薄，全不介意。<break time="100ms" />　　又過了些時，忽一日，養娘擔洗臉水，遲了些，水已涼了。養娘不合哼了一句。那婆娘聽得了，特地叫來發作道：「這水不是你擔的。別人燒著湯，你便胡亂用些罷。當初在牙婆家，哪個燒湯與你洗臉？」養娘耐嘴不住，便回了幾句言語道：「誰要他們擔水燒湯！我又不是不曾擔水過的，兩隻手也會燒火。下次我自擔水自燒，不費廚下姐姐們力氣便了。」那婆娘提醒了他當初曾擔水過這句話，便罵道：「小賤人！你當先擔得幾桶水，便在外面做身做分，哭與家長知道，連累老娘受了百般嘔氣，今日老娘要討個賬兒。你既說會擔水，會燒火，把兩件事都交在你身上。每日常用的水，都要你擔，不許缺乏。是火，都是你燒。若是難為了柴，老娘卻要計較。且等你知心知意的家長回家時，你再啼啼哭哭告訴他便了，也不怕他趕了老娘出去！」月香在房中，聽得賈婆發作自家的丫頭，慌忙移步上前，萬福謝罪，招稱許多不是，叫賈婆莫怪。養娘道：「果是婢子不是了！只求看小姐面上，不要計較。」那老婆愈加忿怒，便道：「甚麼小姐，小姐！是小姐，不到我家來了。我是個百姓人家，不曉得小姐是甚麼品級，你動不動把來壓老娘。老娘骨氣雖輕，不受人壓量的，今日要說個明白。就是小姐也說不得，費了大錢討的。少不得老娘是個主母，賈婆也不是你叫的。」月香聽得話不投機，含著眼淚，自進房去了。<break time="100ms" />　　那婆娘吩咐廚中，不許叫「石小姐」，只叫他「月香」名字。又吩咐養娘只在廚下專管擔水燒火，不許進月香房中。月香若要飯吃時，待他自到廚房來取。其夜，又叫丫頭搬了養娘的被窩到自己房中去。月香坐個更深，不見養娘進來，只得自己閉門而睡。又過幾日，那婆娘喚月香出房，卻教丫頭把的房門鎖了。月香沒了房，只得在外面盤旋。夜間就同養娘一鋪睡。睡起時，就叫他拿東拿西，役使他起來。在他矮檐下，怎敢不低頭。月香無可奈何，只得伏低伏小。那婆娘見月香隨順，心中暗喜，驀地開了他房門的鎖，把他房中搬得一空。凡丈夫一向寄來的好綢好緞，曾做不曾做得，都遷入自己箱籠，被窩也收起了不還他。月香暗暗叫苦，不敢則聲。<break time="100ms" />　　忽一日，賈公書信回來，又寄許多東西與石小姐。書中囑咐老婆：「好生看待，不久我便回來。」那婆娘把東西收起，思想道：「我把石家兩個丫頭作賤夠了，丈夫回來，必然廝鬧。難道我懼怕老公，重新奉承他起來不成？那老忘八把這兩個瘦馬養著，不知作何結束！他臨行之時，說道若不依他言語，就不與我做夫妻了。一定他起了甚麼不良之心。那月香好副嘴臉，年已長成。倘或有意留他，也不見得，那時我爭風吃醋便遲了。人無遠慮，必有近憂，一不做，二不休，索性把他兩個賣去他方，老忘八回來也只一怪，拚得廝鬧一場罷了。難道又去贖他回來不成？好計，好計！」正是：<break time="100ms" />　　眼孔淺時無大量，心田偏處有奸謀。
    </voice>
</speak>
