<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二卷<break time="100ms" />　　三孝廉讓產立高名
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　紫荊枝下還家日，花萼樓中合被時。<break time="100ms" />　　同氣從來兄與弟，千秋羞詠豆萁詩。<break time="100ms" />　　這首詩，為勸人兄弟和順而作，用著二個故事，看官聽在下一一分剖。第一句說：「紫荊枝下還家日」。昔時有田氏兄弟三人，小同居合爨。長的娶妻叫田大嫂，次的娶妻叫田二嫂。妯娌和睦，並無閑言。惟第三的年小，隨著哥嫂過日。後來長大娶妻，叫田三嫂。那田三嫂為人不賢，恃著自己有些妝奩，看見夫家一鍋裡煮飯，一桌上吃食，不用私錢，不動私秤，便私房要吃些東西，也不方便，日夜在丈夫面前攛掇：「公堂錢庫田產，都是伯伯們掌管，一出一入，你全不知道。他是亮裡，你是暗裡。用一說十，用十說百，哪裡曉得！目今雖說同居，到底有個散場。若還家道消乏下來，只苦得你年幼的。依我說，不如早早分析，將財產三分撥開，各人自去營運，不好麼？」田三一時被妻言所惑，認為有理，央親戚對哥哥說，要分析而居。田大、田二初時不肯，被田三夫婦內外連連催逼，只得依允。將所有房產錢穀之類，三分撥開，分毫不多，分毫不少。只有庭前一棵大紫荊樹，積祖傳下，極其茂盛，既要析居，這樹歸著哪一個？可惜正在開花之際，也說不得了。田大至公無私，議將此樹砍倒，將粗本分為三截，每H各得一截，其餘零枝碎葉，論秤分開。商議已妥，只待來日動手。<break time="100ms" />　　次日天明，田大喚了兩個兄弟，同去砍樹。到得樹邊看時，枝枯葉萎，全無生氣。田大把手一推，其樹應手而倒根芽俱露。田大住手，向樹大哭。兩個兄弟道：「此樹值得甚麼！兄長何必如此痛惜！」田大道：「吾非哭此樹也。思我兄弟三人，產於一姓，同爺合母，比這樹枝枝葉葉，連根而生，分開不得。根生本，本生枝，枝生葉，所以榮盛。昨日議將此樹分為三截，樹不忍活活分離，一夜自家枯死。我兄弟三人若分離了，亦如此樹枯死，豈有榮盛之日？吾所以悲哀耳。」田二、田三聞哥哥所言，至情感動：「可以人而不如樹乎？」遂相抱做一堆，痛哭不已。大家不忍分析，情願依舊同居合爨。三房妻子聽得堂前哭聲，出來看時方知其故。大嫂二嫂，各各歡喜，惟三嫂不願，口出怨言。田三要將妻逐出。兩個哥哥再三勸住。三嫂羞慚，還房自縊而死。此乃自作孽不可活。<break time="100ms" />　　這話擱過不題。再說田大可惜那棵紫荊樹，再來看其樹無整理，自然端正，枝枝再活，花萎重新，比前更加爛熳。田大喚兩個兄弟來看了，各人嗟訝不已。自此田氏累世同居。有詩為證：<break time="100ms" />　　紫荊花下說三田，人合人離花亦然。<break time="100ms" />　　同氣連枝原不解，家中莫聽婦人言。<break time="100ms" />　　第二句說「花萼樓中合被時」。那花萼樓在陝西長安城中，大唐玄宗皇帝所建。玄宗皇帝就是唐明皇。他原是唐家宗室，因為韋氏亂政，武三思專權，明皇起兵誅之，遂即帝位。有五個兄弟，皆封王爵，時號「五王」。明皇友愛甚篤，起一座大樓，取《詩經．棠棣》之義，名曰花萼。時時召五王登樓歡宴。又製成大幔，名為「五王帳」。帳中長枕大被，明皇和五王時常同寢其中。有詩為證：<break time="100ms" />　　羯鼓頻敲玉笛催，朱樓宴罷夕陽微。<break time="100ms" />　　宮人秉燭通宵坐，不信君王夜不歸。<break time="100ms" />　　第四句說「千秋羞詠豆萁詩」。後漢魏王曹操長子曹丕，篡漢稱帝。有弟曹植，字子建，聰明絕世。操生時最所寵愛，幾遍欲立為嗣而不果。曹丕銜其舊恨，欲尋事而殺之。一日，召子建問曰：「先帝每誇汝詩才敏捷，朕未曾面試。今限汝七步之內，成詩一首。如若不成，當坐汝欺誑之罪。」子建未及七步，其詩已成，中寓規諷之意。詩曰：<break time="100ms" />　　煮豆燃豆萁，豆在釜中泣。<break time="100ms" />　　本是同根生，相煎何太急。<break time="100ms" />　　曹丕見詩感泣，遂釋前恨。後人有詩為證：<break time="100ms" />　　從來寵貴起猜疑，七步詩成亦可危。<break time="100ms" />　　堪嘆釜萁仇未已，六朝骨肉盡誅夷。<break time="100ms" />　　說話的，為何今日講這兩三個故事？只為自家要說那《三孝廉讓產立高名》。這段話文不比曹丕忌刻，也沒子建風流，勝如紫荊花下三田，花萼樓中諸李，隨你不和順的弟兄，聽著在下講這節故事，都要學好起來。正是：<break time="100ms" />　　要知天下事，須讀古人書。<break time="100ms" />　　這故事出在東漢光武年間。那時天下乂安，萬民樂業。朝有梧鳳之鳴，野無谷駒之嘆。原來漢朝取士之法，不比今時。他不以科目取士，惟憑州郡選舉。雖則有博學宏詞、賢良方正等科，惟以孝廉為重。孝者，孝弟；廉者，廉潔。孝則忠君，廉則愛民。但是舉了孝廉，便得出身做官。若依了今日事勢，州縣考個童生，還有幾十封薦書，若是舉孝廉時，不知多少分上鑽刺，依舊是富貴子弟鑽去了。孤寒的便有曾參之孝，伯夷之廉，休想揚名顯姓。只是漢時法度甚妙，但是舉過某人孝廉，其人若果然有才有德，不拘資格，驟然升擢，連舉主俱紀錄受賞；若所舉不得其人，後日或貪財壞法，輕則罪黜，重則抄沒，連舉主一同受罪。那薦人的與所薦之人，休戚相關，不敢胡亂。所以公道大明，朝班清肅。不在話下。
    </voice>
</speak>
