<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　朱重是個聰明的孩子，已知邢權與蘭花的計較，欲待分辨，若起是非不小，萬一老者不聽，枉做惡人。心生一計，對朱十老說道：「店中生意淡薄，不消得二人。如今讓邢主管坐店，孩兒情願挑擔子出去賣油。賣得多少，每日納還，可不是兩重生意？」朱十老心下也有許可之意，又被邢權說道：「他不是要挑擔出去，幾年上偷銀子做私房，身邊積趲有餘了，又怪你不與他定親，心下怨悵，不願在此相幫，要討個出場，自去娶老婆，做人家去。」朱十老嘆口氣道：「我把他做親兒看成，他卻如此歹意！皇天不佑！罷，罷，不是自身骨血，到底黏連不上，繇去罷！」遂將三兩銀子把與朱重，打發出門。寒夏衣服和被窩都教他拿去。這也是朱十老好處。朱重料他不肯收留，拜了四拜，大哭而別。正是：<break time="100ms" />　　孝己殺身因謗語，申生喪命為讒言。<break time="100ms" />　　親生兒子猶如此，何怪螟蛉受枉冤。<break time="100ms" />　　原來秦良上天竺做香火，不曾對兒子說知。朱重出了朱十老之門，在眾安橋下賃了一間小小房兒，放下被窩等件，買巨鎮兒鎮了門，便往長街短巷，訪求父親。連走幾日，全沒消息。沒奈何，只得放下。在朱十老家四年，赤心忠良，並無一毫私蓄，只有臨行時打發這三兩銀子，不夠本錢，做甚麼生意好？左思右量，只有油行買賣是熱間。這些油坊多曾與他識熟，還去挑個賣油擔子，是個穩足的道路。當下置辦了油擔傢伙，剩下的銀兩，都交付與油坊取油。那油坊裡認得朱小官是個老實好人，況且小小年紀，當初坐店，今朝挑擔上街，都因邢伙計挑撥他出來，心中甚是不平。有心扶持他，只揀窨清的上好淨油與他，簽子上又明讓他些。朱重得了這些便宜，自己轉賣與人，也放些寬，所以他的油比別人分外容易出脫。每日所賺的利息，又且儉吃儉用，積下東西來，置辦些日用家業，及身上衣服之類，並無妄廢。心中只有一件事未了，牽掛著父親，思想：「向來叫做朱重，誰知我是姓秦！倘或父親來尋訪之時，也沒有個因由。」遂復姓為秦。說話的，假如上一等人，有前程的，要復本姓，或具札子奏過朝廷，或關白禮部、太學、國學等衙門，將冊籍改正，眾所共知。一個賣油的，復姓之時，誰人曉得？他有個道理，把盛油的桶兒，一面大大寫個「秦」字，一面寫「汴梁」二字，將油桶做個標識，使人一覽而知。以此臨安市上，曉得他本姓，都呼他為秦賣油。<break time="100ms" />　　時值二月天氣，不暖不寒，秦重聞知昭慶寺僧人，要起個九晝夜功德，用油必多，遂挑了油擔來寺中賣油。那些和尚們也聞知秦賣油之名，他的油比別人又好又賤，單單作成他。所以一連這九日，秦重只在昭慶寺走動。正是：<break time="100ms" />　　刻薄不賺錢，忠厚不折本。<break time="100ms" />　　這一日是第九日了。秦重在寺出脫了油，挑了空擔出寺。其日天氣晴明，遊人如蟻。秦重繞河而行，遙望十景塘桃紅柳綠，湖內畫船簫鼓，往來遊玩，觀之不足，玩之有餘。走了一回，身子困倦，轉到昭慶寺右邊，望個寬處，將擔子放下，坐在一塊石上歇腳。近側有個人家，面湖而住，金漆籬門，裡面朱欄內，一叢細竹。未知堂室何如，先見門庭清整。只見裡面三四個戴巾的從內而出，一個女娘後面相送。到了門首，兩下把手一拱，說聲請了，那女娘竟進去了。秦重定睛觀之，此女容頻嬌麗，體態輕盈，目所未睹，准准的呆了半晌，身子都酥麻了。他原是個老實小官，不知有煙花行徑，心中疑惑，正不知是甚麼人家。方正疑思之際，只見門內又走出個中年的媽媽，同著一個垂髮的丫頭，倚門閑看。那媽媽一眼瞧著油擔，便道：「阿呀！，方才要去買油，正好有油擔子在這裡，何不與他買些？」那丫鬟取了油瓶也來，走到油擔子邊，叫聲：「賣油的！」秦重方才知覺，回言道：「沒有油了！媽媽要用油時，明日送來。」那丫鬟也認得幾個字，看見油桶上寫個「秦」字，就對媽媽道：「那賣油的姓秦。」媽媽也聽得人閑講，有個秦賣油，做生意甚是忠厚，遂吩咐秦重道：「我家每日要油用，你肯挑來時，與你個主顧。」秦重道：「承媽媽作成，不敢有誤。」那媽媽與丫鬟進去了。秦重心中想道：「這媽媽不知是那女娘的甚麼人？我每日到他家賣油，莫說賺他利息，圖個飽看那女良一回，也是前生福分。」正欲挑擔起身，只見兩個轎夫，擡著一頂青絹幔的轎子，後邊跟著兩小廝，飛也似跑來，到了其家門首，歇下轎子。那小廝走進裡面去了。秦重道：「卻又作怪！看他接甚麼人？」少頃之間，只見兩個丫鬟，一個捧著猩紅的氈包，一個拿著湘妃竹攢花的拜匣，都交付與轎夫，放在轎座之下。那兩個小廝手中，一個抱著琴囊，一個捧著幾個手卷，腕上掛碧玉簫一枝，跟著起初的女娘出來。女娘上了轎，轎夫擡起望舊路而去；丫鬟小廝，俱隨轎步行。秦重又得親炙一番，心中愈加疑惑，挑了油擔子，怏怏的去。
    </voice>
</speak>
