<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那陣風卻把地下這花朵吹得都直豎起來，眨眼間俱變做一尺來長的女子。眾人大驚，齊叫道：「怪哉！」言還未畢，那些女子迎風一幌，盡已長大，一個個姿容美麗，衣服華艷，團團立做一大堆。眾人因見恁般標緻，通看呆了。內中一個紅衣女子卻又說起話來，道：「吾姊妹居此數十餘年，深蒙秋公珍重護惜。何意驀遭狂奴，俗氣熏熾，毒手摧殘，復又誣陷秋公，謀吞此地。今仇在目前，吾姊妹曷不戮力擊之！上報知己之恩，下雪摧殘之恥，不亦可乎？」眾女郎齊道：「阿妹之言有理！須速下手，毋使潛遁！」說罷，一齊舉袖撲來。那袖似有數尺之長，如風翻亂飄，冷氣入骨。眾人齊叫有鬼，撇了傢伙，望外亂跑，彼此各不相顧。也有被石塊打腳的，也有被樹枝抓面的，也有跌而復起，起而復跌的，亂了多時，方才收腳。點檢人數都在，單不見了張委、張霸二人。此時風已定了，天色已昏，這班子弟各自回家，恰像撿得性命一般，抱頭鼠竄而去。<break time="100ms" />　　家人喘息定了，方喚幾個生力莊客，打起火把，復身去抓尋。直到園上，只聽得大梅樹下有呻吟之聲，舉火看時，卻是張霸被梅根絆倒，跌破了頭，掙扎不起。莊客著兩個先扶張霸歸去。眾人周圍走了一遍，但見靜悄悄的萬籟無聲。牡丹棚下，繁花如故，並無零落。草堂中杯盤狼籍，殘羹淋漓。眾人莫不吐舌稱奇。一面收拾傢伙，一面重復照看。這園子又不多大，三回五轉，毫無蹤影。難道是大風吹去了？女鬼吃去了？正不知躲在哪裡。延捱了一會，無可奈何，只索回去過夜，再作計較。<break time="100ms" />　　方欲出門，只見門外又有一夥人，提著行燈進來。不是別人，卻是虞公、單老聞知眾人見鬼之事，又聞說不見了張委，在園上抓尋，不知是真是假，合著三鄰四舍，進園觀看。問明了眾莊客，方知此事果真。二老驚詫不已，教眾莊客且莫回去：「老漢們同列還去抓尋一遍。」眾人又細細照看了一下，正是興盡而歸，嘆了口氣，齊出園門。二老道：「列位今晚不來了麼？老漢們告過，要把園門落鎖，沒人看守得，也是我們鄰里的干紀。」此時莊客們，蛇無頭而不行，已不似先前聲勢了，答應道：「但憑，但憑。」<break time="100ms" />　　兩邊人猶未散，只見一個莊客在東邊牆角下叫道：「大爺有了！」眾人蜂擁而前。莊客指道：「那槐枝上掛的，不是大爺的軟翅紗巾麼？」眾人道：「既有了巾兒，人也只在左近。」沿牆照去，不多幾步，只叫得聲：「苦也！」原來東角轉彎處，有個糞窖，窖中一人，兩腳朝天，不歪不斜，剛剛倒插在內。莊客認得鞋襪衣服，正是張委，顧不得臭穢，只得上前打撈起來。虞單二老暗暗念佛，和鄰舍們自回。眾莊客擡了張委，在湖邊洗淨。先有人報去莊上。合家大小，哭哭啼啼，置備棺衣入殮，不在話。其夜，張霸破頭傷重，五更時亦死。此乃作惡的見報。正是：<break time="100ms" />　　兩個凶人離世界，一雙惡鬼赴陰司。<break time="100ms" />　　次日，大尹病愈升堂，正欲吊審秋公之事，只見公差稟道：「原告張霸同家長張委，昨晚都死了。」如此如此，這般這般。大尹大驚，不信有此異事。臾間，又見里老鄉民，共有百十人，連名具呈前事：訴說秋公平日惜花行善，並非妖人；張委設謀陷害，神道報應，前後事情，細細分剖。大尹因昨日頭暉一事，亦疑其枉，到此心下豁然，還喜得不曾用刑。即於獄中吊出秋公，立時釋放，又給印信告示，與他園門張掛，不許閑人損壞他花木。眾人叩謝出府。<break time="100ms" />　　秋公向鄰里作謝，路同回。虞、單二老開了園門，同秋公進去。秋公見牡丹茂盛如初，傷感不已。眾人治酒，與秋公壓驚。秋公便同眾人連吃了數日酒席。閒話休題。<break time="100ms" />　　自此之後，秋公日餌百花，漸漸習慣，遂謝絕了煙火之物，所鬻果實之資，悉皆布施。不數年間，髮白更黑，顏色轉如童子。一日正值八月十五，麗日當天，萬里無瑕。秋公正在房中趺坐，忽然祥風微拂，彩雲如蒸，空中音樂嘹。異香撲鼻，青鷥白鶴，盤旋翔舞，漸至庭前。雲中正立著司花女，兩邊幢幡寶蓋，仙女數人，各奏樂器。秋公一見，仆翻身便拜。司花女道：「秋先，汝功行圓滿，吾已申奏上帝，有旨封汝為護花使者，專管人間百花，令汝拔宅上升。但有愛花惜花的，加之以福；殘花毀花的，降之以災。」秋公向空叩首謝恩訖，隨著眾仙，登時帶了花木，一齊冉冉升起，向南而去。虞公、單老和那鄰里之人都看見的，一齊下拜。還見秋公在雲端延頭望著眾人，良又方沒。此地遂改名升仙里，又謂之惜花村。<break time="100ms" />　　園公一片惜花心，道感仙姬下界臨。<break time="100ms" />　　草木同升隨拔宅，淮南不用煉黃金。<break time="100ms" /><break time="100ms" /><break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
