<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五卷<break time="100ms" />　　大樹坡義虎送親
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　舉世芒芒無了休，寄身誰識等浮漚。<break time="100ms" />　　謀生盡作千年計，公道還當萬古留。<break time="100ms" />　　西下夕陽誰把手？東流逝水絕回頭。<break time="100ms" />　　世人不解蒼天意，恐使身心半夜愁。<break time="100ms" />　　這八句詩，奉勸世人公道存心，天理用事，莫要貪圖利己，謀害他人。常言道：「使心用心，反害其身。」你不存天理，皇天自然不佑。昔有一人，姓韋名德，乃福建泉州人氏，自幼隨著大親，在紹興府開個傾銀鋪兒。那老兒做人公道，利心頗輕，為此主顧甚多，生意盡好。不幾年，攢上好些家私。韋德年長，娶了鄰近單裁縫的女兒為媳。那單氏倒有八九分顏色，本地大戶，情願出百十貫錢討他做偏房，單裁縫不肯，因見韋家父子本分，手頭活動，況又鄰居，一夫一婦，遂就了這頭親事。何期婚配之後，單裁縫得病身亡。不上二年，韋老亦病故。韋德與渾家單氏商議，口今舉目無親，不若扶柩還鄉。單氏初時不肯，拗丈夫不過，只得順從。韋德先將店中粗重傢伙變賣，打疊行李，雇了一隻長路船，擇個出行吉日，把父親靈柩裝載，夫妻兩口兒下船而行。<break time="100ms" />　　原來這梢公叫做張稍，不是善良之輩，慣在河路內做些淘摸生意的。因要做這私房買賣，生怕伙計泄漏，卻尋著一個會撐船的啞子做個幫手。今日曉得韋德傾銀多年，囊中必然充實，又見單氏生得美麗，自己卻沒老婆，兩件都動了火。下船時就起個不良之心，奈何未得其便。<break time="100ms" />　　一日，因風大難行，泊舟於江郎山下。張稍心生一計，只推沒柴，要上山砍些亂柴來燒。這山中有大蟲，時時出來傷人，定要韋德作伴同去。韋德不知是計，隨著張稍而走。張稍故意彎彎曲曲，引到山深之處。四顧無人，正好下手。張稍砍下些叢木在地，卻教韋德打捆。韋德低著頭，只顧撿柴，不防張稍從後用斧劈來，正中左肩，仆地便倒。重復一斧，向腦袋劈下，血如湧泉，結果了性命。張稍連聲道：「乾淨，乾淨！來年今日，叫老婆與你做周年。」說罷，把斧頭插在腰裡，柴也不要了，忙忙的空身飛奔下船。<break time="100ms" />　　單氏見張稍獨自回來，就問丈夫何在。張稍道：「沒造化！遇了大蟲，可憐你丈夫被他吃了去。虧我跑得快，脫了虎口，連砍下的柴，也不敢收拾。」單氏聞言，捶胸大哭。張稍解勸道：「這是生成八字內注定虎傷，哭也沒用。」單氏一頭哭，一頭想道：「聞得虎遇夜出山，不信白日裡就出來傷人。況且兩人雙雙同去，如何偏揀我丈夫吃了？他又全沒些損傷，好不奇怪！」便對張稍道：「我丈夫雖然銜去，只怕還掙得脫不死。」張稍道：「貓兒口中，尚且挖不出食，何況於虎！」單氏道：「然雖如此，奴家不曾親見。就是真個被虎吃了，少不得存幾塊骨頭，煩你引奴家去，撿得回來，也表我夫妻之情。」張稍道：「我怕虎不敢去。」單氏又哀哀的哭將起來。張稍想道：「不引他去走一遍，他心不死。」便道：「娘子，我引你去看，不要哭。」單氏隨即上岸，同張稍進山路來。<break time="100ms" />　　先前砍柴，是走東路，張稍恐怕婦人看見死屍，卻引他從西路走。單氏走一步，走了多時，不見虎跡。張稍指東話西，只望單氏倦而思返。誰知他定要見丈夫的骨血，方才指實。張稍見單氏不肯回步，扯個謊，望前一指道：「小娘子，你只管要行，兀的不是大蟲來了？」單氏擡頭而看，才問一聲：「大蟲在哪裡？」聲猶未絕，只聽得林中喇的一陣怪風，忽地跳出一隻吊睛白額虎，不歪不斜，正望著張稍當頭撲來。張稍躲閃不及，只叫得一聲「阿呀」，被虎一口銜著背皮，跑入深林受用去了。<break time="100ms" />　　單氏驚倒在地，半日方醒，眼前不見張稍，己知被大蟲銜去，始信山中真個有虎，丈夫被虎吃了，此言不謬。心中害怕，不敢前行，認著舊路，一步步哭將轉來。未及出山，只見一個似人非人的東西，從東路直衝出來。單氏只道又是只虎，叫道：「我死也！」望後便倒，耳根道忽聽說：「娘子，你如何卻在這裡？」雙手來扶。單氏睜眼看時，卻是丈夫韋德，血污滿面，所以不像人形。原來韋德命不該死，雖然被斧劈傷，一時悶絕。張稍去後，卻又醒將轉來，掙扎起身，扯下腳帶，將頭裡縛停當，挪步出山，來尋張稍講話，卻好遇著單氏。單氏還認著丈夫被虎咬傷，以致如此。聽韋德訴出其情，方悟張稍欺心使計，謀害他丈夫，假說有虎。後來被虎咬去，此乃神明遣來，剿除凶惡。夫妻二人，感謝天地不盡。回到船中，那啞子做手勢，問船主如何不來。韋德夫妻與他說明本末。啞子合著掌，此亦至異之事也。韋德一路相幫啞子行船，直到家中，將船變賣了，造一個佛堂與啞子住下，日夜燒香。韋德夫婦終身信佛。後人論此事，詠詩四句：<break time="100ms" />　　偽言有虎原無虎，虎自張稍心上生。<break time="100ms" />　　假使張稍心地正，山中有虎亦藏形。<break time="100ms" />　　方才說虎是神明遣來，剿除凶惡，此亦理之所有。看來虎乃百獸之王，至靈之物，感仁吏而渡河，伏高僧而護法，見於史傳，種種可據。如今再說一個義虎知恩報恩，成就了人間義夫節婦，為千古佳話。正是：<break time="100ms" />　　說時節婦生顏色，道破奸雄喪膽魂。
    </voice>
</speak>
