<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說王臣自離都下，兼程而進。不則一日，已到揚州碼頭上，把行李搬在客店上，打發牲口去了。吃了飯，教王福向河下雇覓船隻，自己坐在客店門首，守著行囊，觀看往來船隻。只見一隻官船溯流而上，船頭站著四五個人，喜笑歌唱，甚是得意。漸漸至近，打一看時，不是別個，都是自己家人。王臣心中驚異道：「他們不在家中服役，如何卻在這隻官船上？」又想道：「想必母親亡後，又歸他人了。」正疑訝間，艙門簾兒啟處，一個女子舒頭而望。王臣仔細觀看，又是房中侍婢，連稱：「奇怪！」剛欲詢問，那船上家人卻也看見，齊道：「官人如何也在這裡？卻又恁般服色？」忙教稍子攏船。早驚動艙中王媽媽姑媳，掀簾觀看。<break time="100ms" />　　王臣望見母親尚在，急將麻衣脫下，打開包裹，換了衣服巾幘。船上家人登岸相迎。王臣教將行李齊搬下船，自己上船來見母親。一眼覷著王留兒在船頭上，不問情繇，揪住便打。王媽媽走出說道：「他又無罪過，如何把他來打？」王臣見母親出來，放手上前拜道：「都是這狗才將母親書信至京，誤傳凶信，陷兒於不孝！」姑媳俱驚訝道：「他日日在家，何嘗有書差到京中！」王臣道：「一月前，齎母親書來，書中寫的如此如此，這般這般。住了兩日，遣他先回，安慰家中，然後將田產處置了，星夜趕來，怎說不曾到京？」合家大驚道：「有這等異事！哪裡一般又有個王留兒？」連王留兒到笑起來道：「莫說小人到京，就是這個夢也不曾做。」王媽媽道：「你且取書來看，可像我的字跡？」王臣道：「不像母親字跡，我如何肯信？」便打開行李，取出書來看時，乃是一幅素紙，哪有一個字影，把王臣驚得目睜口呆，只管將這紙來翻看。王媽媽道：「書在哪裡？把來我看。」王臣道：「卻不作怪！書上寫著許多言語，如何竟變做一幅白紙？」王媽媽不信道：「焉有此理！自從你出門之後，並無書信往來。直至前日，你差王福將書接我，方有一信，令他先來覆你。如何有個假王留兒將假書哄你？如今卻又說變了白紙！這是哪裡學來這些鬼話！」<break time="100ms" />　　王臣聽說王福曾回家這話，也甚驚駭，乃道：「王福在京，與兒一齊起身到此，幾曾教他將書來接母親？」姑媳都道：「呀！這話愈加說得混賬了！一月前王福送書到家，書上說都中產業俱在。又遇甚麼胡八判官引在兀丞相門下，得了官職，教將江東田宅，盡皆賣了，火速入京，同往任上，故此棄了家業，雇倩船隻入京。怎說王福沒有回來？」王臣大驁道：「這事一發奇怪！何曾有甚胡八判官引到元丞相門了，選甚官職，有書迎接母親？」王媽媽道：「難道王福也是假的？」快叫來問。王臣道：「他去喚船了，少刻就來。」<break time="100ms" />　　眾家人都到船頭上一望，只見王福遠遠跑來，卻也穿著凶服。眾人把手亂招。王福認得是自家人，也道詫異，說：「們如何都在這裡？」走近船邊，眾人看時，與前日的王福不同了。前日左目已是損壞，如今這王福兩隻大眼滴溜溜，恰如銅鈴一般。眾人齊問道：「王福，你前日回家，眼已瞎了，如今怎又好好地？」王福向眾人噴一口涎沫道：「啐！你們的眼便瞎了！我何曾回家？卻又咒我眼瞎！」眾人笑道：「這事真個有些古怪。奶奶在艙中喚你，且除下身上麻衣，快去相見。」王福見說，呆了一呆道：「奶奶還在？」眾人道：「哪裡去了，不在？」王福不信，也不脫麻衣，逕撞入艙來。王臣看見，喝道：「這狗才，奶奶在這裡，還不換了衣服來見？」王福慌忙退出船頭，脫下，進艙叩頭。王媽媽擦磨老眼，你細看時，連稱：「怪哉！怪哉！前日王福回家，左目已損，今卻又無恙，料然前日不是他了。」急去開了那封書來看時，也是一張白紙，並無一點墨跡。那時合家惶惑，正不知假王留兒、王福是甚變的？又不知有何緣故，卻哄騙兩頭把家業破毀？還恐後來尚有變故，驚疑不定。<break time="100ms" />　　王臣沉思凝想了半日，忽想到假王福左眼是瞎的，恍然而悟，乃道：「是了！是了！原來卻是這孽畜變來弄我。」王媽媽急問是甚東西。王臣乃將樊川打狐得書，客店變人貽騙，和夜間打門之事說出，又道：「當時我只道這孽畜不過變人來騙此書，倒不提防他有恁般賊智。」眾人聞言，盡皆搖道咋舌道：「這妖狐卻也奸狡利害哩！隔著幾多路，卻會仿著字跡人形，把兩邊人都弄得如耍戲一般，早知如何此，把那書還了他去也罷。」王臣道：「叵耐這孽畜無禮！如乞越發不該還他了！若再纏賬，把那禍種頭一火而焚之。」於氏道：「事已如此，莫要閑講了，且商量正務。如今住在這裡，不上不下，還是怎生計較？」王臣道：「京中產業俱已賣盡，去也沒個著落。況兼路途又遠。不如且歸江東。」王媽媽道：「江東田宅也一毫無存，卻住在何處？」王臣道：「權賃一所住下，再作區處。」當下撥轉船頭，原望江東而回。那些家人起初像火一般熱，到此時化做冰一般冷，猶如斷線偶戲，手足彈軟，連話都無了。正是乘興而來，敗興而返。<break time="100ms" />　　到了杭州，王臣同家人先上岸，在舊居左近賃了一所房屋，製辦日用傢伙，各色停當，然後發起行李，迎母妻進屋。計點囊橐，十無其半，又惱又氣。門也不出，在家納悶。這些鄰家見媽媽去而復回，齊來詢問。王臣道知其詳，眾人俱以為異事，互相傳說。遂嚷遍了半個杭城。<break time="100ms" />　　一日，王臣正在堂中，督率家人收拾，只見外邊一人走將入來，威儀濟楚，服飾整齊。怎見得？但見：<break time="100ms" />　　頭戴一頂黑紗唐巾，身穿一領綠羅道袍。碧玉環正綴巾邊，紫絲濌金圍袍上。襪似兩堆白雪，如一朵紅雲。堂堂相貌，生成出世之姿；落落襟懷，養就凌雲之氣。若非天上神仙，定是人間官宰。
    </voice>
</speak>
