<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　約過兩月，王臣正走出門，只見一人從東而來，滿身穿著麻衣，肩上背個包裹，行屐如飛，漸漸至近。王臣舉目觀看，吃了一驚。這人不是別個，乃是家人王留兒。王臣急呼道：「王留兒，你從哪裡來？卻這般打扮？」王留兒見叫，乃道：「原來官人住在這裡，教我尋得個發昏！」王臣道：「你且住！為何恁般妝束？」王留兒道：「有書在此，官人看就知道。」至裡邊放下包裹，打開取出書信，遞與家主。王臣接來拆開看時，卻是母親手筆。上寫道：<break time="100ms" />　　從汝別後，即聞史明復亂，日夕憂慮，遂沾重疾，醫禱無效，旦夕必登鬼籍矣。年逾六秩，已不為妖，第恨衰年值此亂離，客死遠鄉，又不得汝兄弟送我之終，深為痛心耳。但吾本家秦，不願葬於外地，而又慮賊勢方熾，恐京城復如前番不守，又不可居。終日思之，莫苦盡棄都下破殘之業，以資喪事。迎吾骨入土之後，原返江東。此地田土豐阜，風俗醇厚，況昔開創甚難，決不可輕廢。俟干戈寧靜，徐圖歸鄉可也。倘違吾言，自罹羅網，顛覆宗祀，雖及泉下，誓不相見。汝其志之！<break time="100ms" />　　王臣看畢，哭倒在地道：「指望至此重整家業，同歸故鄉，不想母親反為我而憂死，早知如此，便不來得也罷！悔之何及！」哭了一回，又問王留兒道：「母親臨終，可還有別話？」王留兒道：「並無別話，只叮囑說：此處產業向已荒廢，總然恢復，今史思明作反，京城必定有變，斷不可守，教官人作速一切處置，備辦喪葬之事，迎柩葬後，原往杭州避亂。若不遵依，死不瞑目。」王臣道：「母親遺命，豈敢違逆！況江東真似可居，長安戰爭未息，棄之甚為有理。」急忙製辦縗裳，擺設靈座，一面扛人往墳上收拾，一面央人將田宅變賣。<break time="100ms" />　　王留兒住了兩日，對王臣道：「官人修築墳墓起來，尚有整月延遲，家中必然懸望，等小人先回，以安其心。」王臣道：「此言正合我意。」即便寫下家書，取出盤纏，打發他先回。王留兒臨出門，又道：「小人雖去，官人也須作速處置快回。」王臣道：「我恨不得這時就飛到家，何消叮囑！」王留兒出門，洋洋而去。<break time="100ms" />　　且說王臣這些親戚曉得，都來弔唁，勸他不該把田產輕廢，王臣因是母命，執意不聽眾人言語，心忙意急，上好田產，都只賣得個半價。盤桓二十餘日，墳上開築穴，諸事色色俱已停妥，然後打疊行裝，帶領僕從離了長安，星夜望江東趕來，迎靈車安葬。可憐：<break time="100ms" />　　仗劍長安悔浪遊，歸心一片水東流。<break time="100ms" />　　北堂空作斑衣夢，淚灑白雲天盡頭。<break time="100ms" />　　話分兩頭，且說王臣母妻在家，真個聞得史思明又反，日夜憂王臣，懊悔放他出門。過了兩三月，一日，忽見家人來報，王福從京師信回了。姑媳聞言，即教喚進。王福上前叩頭，將書遞上，卻見王福左眼損壞。無暇詳問，將書拆開觀看。上寫道：<break time="100ms" />　　自離膝下，一路托庇粗安。至都查核舊業，幸得一毫不廢，已經理如昔矣。更喜得遇故知胡八判官，引至元丞相門下，頗蒙青，扶持一官幽薊，誥身已領，限期甚迫，特遣王福迎母同之任所。書至，即將江東田產盡貨，火速入京，勿計微值，有誤任期。相見在邇，書不多贅。男臣百拜。<break time="100ms" />　　姑媳看罷書中之意，不勝歡喜，方問道：「王福，為甚損了一目？」王福道：「不要說起！在牲口上打瞌睡，不想跌下來，磕損了這眼。」又問：「京師近來光景，比舊日何如？親戚們可都在麼？」王福道：「滿城殘毀過半，與前大不相同了，親戚們殺的殺，擄的擄，逃的逃，總來存不多幾家。尚還有搶去家私的，燒壞屋宇的，占去田產的。惟有我家田園屋宅，一毫不動。」姑媳聞說，愈加歡悅，乃道：「家業又不曾廢，卻又得了官職，此皆天地祖宗保佑之方，感謝不盡！到臨起身，須做場好事報答，再祈此去前程遠大，福祿永長。」又問道：「那胡八判官是誰？」王福道：「這是官人的故交。」王媽媽道：「向來從不見說起有姓胡做官的來往。」媳婦道：「或者近日相交的，也未可知。」王福接口道：「正是近日相識的。」當下問了一回，王媽媽道：「王福，你路上辛苦了，且去吃些酒飯，歇息則個。」到了次日。王福說道：「奶奶這裡收拾起來，也得好幾日。官人在京，卻又無人服侍。待小人先回覆，打疊停當，候奶奶一到，即便起身往任何如？」王媽媽道：「此言甚是有理。」寫起書信，付些盤纏銀兩，打發先行。<break time="100ms" />　　王福去後，王媽媽將一應田地宇舍，什物器皿，盡行變賣，止留細軟東西，因恐誤了兒子任期，不擇善價，半送與人。又延請僧人做了一場好事，然後雇下一隻官船，擇日起程。有幾個平日相往的鄰家女眷，俱來相送，登舟而別，離了杭州，由嘉禾、蘇州、常、潤州一路，出了大江，望前進發。那些奴僕，因家主家主得了官，一個個手舞足蹈，好不興頭！<break time="100ms" />　　避亂南馳實可哀，誰知富貴逼人來。<break time="100ms" />　　舉家手額歡聲沸，指日長安晝錦回。
    </voice>
</speak>
