<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六卷<break time="100ms" />　　小水灣天狐貽書
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　蠢動含靈俱一性，化胎濕卵命相關。<break time="100ms" />　　得人濟利休忘卻，雀也知恩報玉環。<break time="100ms" />　　這四句詩，單說漢時有一秀才，姓楊名寶，華陰人氏，年方弱冠，天資穎異，學問過人。一日，正值重陽佳節，往郊外遊玩，因行倦，坐於林中歇息。但見樹木蓊鬱，百鳥嚶鳴，甚是可愛。忽聞撲碌的一聲，墮下一隻鳥來，不歪不斜，正落在楊寶面前，口內吱吱的叫，卻飛不起，在地上亂撲。楊寶道：「卻不作怪！這鳥為何如此？」向前拾起看時，乃是一隻黃雀，不知被何人打傷，叫得好生哀楚。楊寶心中不忍，乃道：「將回去喂養好了放罷！」正看間，見一少年，手執彈弓，從背後走過來道：「秀才，這黃雀是我打下的，望乞見還。」楊寶道：「還亦易事，但禽鳥與人體質雖異，生命則一，安忍戕害！況殺百命不足供君一膳，鬻萬鳥不能致君之富，奚不別為生業？我今願贖此雀之命。」便去身邊取出錢鈔來。少年道：「某非為口腹利物，不過遊戲試技耳。既秀才要此雀，既便相送。」楊寶道：「君吹取樂，禽鳥何辜！」少年謝道：「某知過矣！」遂投弓而去。<break time="100ms" />　　楊寶將雀回家，貯於巾箱中，日採黃花蕊飼之，漸漸羽翼長換。育至百日，便能飛翔。時去時來，楊寶十分珍重。忽一日，去而不回。楊寶心中正在氣悶，只見一個童子單眉細眼，身穿黃衣，走入其家，望楊寶便拜。楊寶急忙扶起。童子將出玉環一雙，遞與楊寶道：「蒙君救命之恩，無以為報，聊以微物相奉。掌此當累世為三公。」楊寶道：「與卿素昧平生，何得有救命之說？」童子笑道：「君忘之耶？某即林中被彈，君巾箱中飼黃花蕊之人也。」言訖，化為黃雀而去。後來楊寶生子震，明帝朝為太尉；震子秉，和帝朝為太尉；秉子賜，安帝朝為司徒；賜子彪，靈帝朝為司徒；果然世世三公，德業相繼，有詩為證。<break time="100ms" />　　黃花飼雀非圖報，一片慈悲利物心。<break time="100ms" />　　累世簪纓看盛美，始知仁義值千金。<break time="100ms" />　　說話的，那黃雀銜環的故事，人人曉得，何必費講！看官們不知，只為在下今日要說個少年，也因彈了個異類上起，不能如彈雀的恁般悔悟，乾把個老大家事，弄得七顛八倒，做了一場話柄，故把銜環之事做個得勝頭回。勸列位須學楊寶這等好善行仁，莫效那少年招災惹禍。正是：<break time="100ms" />　　得閉口時須閉口，得放手時須放手。<break time="100ms" />　　若能放手和閉口，百歲安寧有八九。<break time="100ms" />　　話說唐玄宗時，有一少姓王名臣，長安人氏，略知書史，粗通文墨，好飲酒，善擊劍，走馬挾彈，尤其所長。從幼喪父，惟母在堂，娶妻於氏。同胞兄弟王宰，膂力過人，武藝出眾，充羽林親衛，未有妻室。家頗富饒，童僕多人，一家正安居樂業。不想安祿山兵亂，潼關失守。天子西幸。王宰隨駕扈從，王臣料道立不住，棄下房產，收拾細軟，引母妻婢僕，避難江南。遂家於杭州，地名小水灣，置買田產，經營過日。後來聞得京城克復，道路寧靜，王臣思想要往都下尋訪親知，整理舊業，為歸鄉之計。告知母親，即日收拾行囊，止帶一個家人，喚做王福，別了母妻，繇水路直至揚州碼頭上。<break time="100ms" />　　那揚州隋時謂之江都，是江淮要衝，南北襟喉之地，往來檣櫓如麻。岸上居民稠密，做買做賣的，挨擠不開，真好個繁華去處。當下王臣捨舟登陸，雇倩腳力，打扮做軍官模樣，一路遊山玩水，夜宿曉行，不則一日，來至一所在，地名樊川，乃漢時樊噲所封食邑之處。這地方離都城已不多遠。因經兵火之後，村野百姓，俱潛避遠方，一路絕無人煙，行人亦甚稀少。但見：<break time="100ms" />　　岡巒圍繞，樹木陰翳，危峰秀拔插青霄，峻嶺崔嵬橫碧漢。斜飛瀑布，噴萬丈銀濤；倒掛藤蘿，揚千條錦帶。雲山漠漠，鳥道迤邐行客少；煙林靄靄，荒村寥落土人稀。山花多艷如含笑，野鳥無名只亂啼。<break time="100ms" />　　王臣貪看山林景致，緩轡而行，不覺天色漸晚，聽見茂林中，似有人聲。近前看時，原來不是人，卻是兩個野狐，靠在一株古樹上，手執一冊文書，指點商確，若有所得，相對談笑。王臣道：「這孽畜作怪！不知看的是甚麼書？且教他吃我一彈。」按住絲韁，癆綽起那水磨角靶彈弓，探手向袋中，摸出彈子放上，覷得較親，弓開如滿月，彈去似飛星，叫聲：「著！」那二狐正在得意之時，不防林外有人窺看，聽得弓弦響，方才擡頭觀看，那彈早己飛到，不偏不斜，正中執書這狐左目。棄下書，失聲叫，負痛而逃。那一個狐，卻待就地去拾，被王臣也是一彈，打中左灤癆放下四足，叫逃命。王臣縱馬向前，教王福拾起那書來看，都是蝌蚪之文，一字不識。心中想道：「不知是甚言語在上，把去慢慢訪博古者問之。」遂藏在袖裡，撥馬出林，循大道望都城而來。<break time="100ms" />　　那時安祿山雖死，其子安慶緒猶強，賊將史思明降而復叛，藩鎮又各擁重兵，俱蓄不臣之念。恐有奸細，至京探聽，故此門禁十分嚴緊，出入盤詰，剛到晚，城門就閉。王臣抵城下時，已是黃昏時候。見城門已扃，即投旅店安歇。到店門口，下馬入來。主人家見他懸弓佩劍，軍官打扮，不政怠慢，上前相迎道：「長官請坐。」便令小二點杯茶兒遞上。王福將行李卸下，馱進店中。王臣道：「主人家，有穩便房兒，開一間與我。」答道：「舍下客房盡多，長官只揀中意的住便了。」即點個燈火，引王臣往各房看過，擇了一間潔淨所在，將行李放下，把牲口牽入後邊喂料。
    </voice>
</speak>
