<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　收拾停當，小二進來問道：「告長官，可吃酒麼？」王臣道：「有好酒打兩角，牛肉切一盤，伴當們照依如此。」小二答應出去。王臣把房門帶轉，也走到外邊。小二捧著酒肉問道：「長官，酒還送到房裡去飲，或就在此間？」王臣道：「就在上罷。」小二將酒擺在一副座頭上，王臣坐下。王福在旁斟酒。吃過兩二杯，主人家上前問道：「長官從哪鎮到此？」王臣道：「在下從江南來。」主人家道：「長官言音，不像江南人物。」王臣道：「實不相瞞，在下原是京師人氏，因安祿山作亂，車駕幸蜀，在下挈家避難江南。今知賊黨平復，天子還都，先來整理舊業，然後迎接家小歸鄉。因恐路途不好行走，故此軍官打扮。」主人家道：「原來是自家人！老漢一向也避在鄉村，到此不上一年哩。」彼此因是鄉人，分外親熱，各訴流離之苦。正是：<break time="100ms" />　　江山風景依然是，城郭人民半已非。<break time="100ms" />　　兩下正說得熱鬧，忽聽得背後有人叫道：「主人家，有空房宿歇麼？。」主人家答應道：「房頭還有，不知客官有幾位安歇？」答道：「只有我一人。」主人家見是個單身，又沒包裹，乃道：「若止你一人，不敢相留。」那人怒道：「難道賴了你房錢，不肯留我？」主人家道：「客官，不是這般說。只因郭令公留守京師，頒榜遠近旅店，不許容留面生歹人。如隱匿藏留者，查出重治，況今史思明又亂，愈加緊急。今客官又無包裹，又不相認，故一好留得。那人答道：「原來你不認得我，我就是郭令公家丁胡二，因有事往樊川去了轉回，趕進城不及，借你店裡歇一宵，故此沒有包裹。你若疑惑，明早同到城門上去，問那管門的，誰個不認得我！」這主人家被他把大帽兒一磕，便信以為真，乃道：「老漢一時不曉得是郭爺長官，莫怪，請裡邊房裡去坐。」又道：「且慢著。我肚裡餓了，有酒飯討些來吃了，進房不遲。」又道：「我是吃齋，止用素酒。」走過來，向王臣桌上對面坐下。小二將酒菜放下。<break time="100ms" />　　王臣舉目看時，只他把一隻袖子遮著左眼，似覺疼痛難忍之狀。那人開言道：「主人家，我今日造化低，遇著兩個毛團，跌壞了眼。主人家道：「遇著甚麼？」答道：「從樊川回來，見樹林中兩個野狐打滾嘯叫，我趕上前要去拿他，不想絆上一交，狐又走了，反在地上磕損眼睛。」主人家道：「怪道長官把袖遮著眼兒。」王臣接口道：「我今日在樊川過，也遇著兩個野狐。」那人忙問道：「可曾拿到麼？」王臣道：「他在林中把冊書兒觀看，被我一彈，打了執書這狐左眼，遂棄書而逃。那一個方待去拾，又被我一彈，打在腮上，也亡命而走，故此只取得這冊書，沒有拿到。」那人和主人家都道：「野狐會看書，這也是奇事！」那人又道：「那書上都是甚麼事體？借求一觀！」王臣道：「都是異樣篆書，一字也看他不出。」放下酒杯，便向袖中去摸那冊書出來。<break time="100ms" />　　說時遲，那時快，手還未到袖裡時，不想主人家一個孫兒，年才五六歲，正走出來。小廝家眼淨，望見那人是個野狐，卻叫不出名色，奔向前指住道：「老爹！怎麼這個大野貓坐在此？還不趕他！」王臣聽了，便省悟是打壞眼的這狐，急忙拔劍，照頂門就砍。那狐望後一躲，就地下打個滾，露出本相，往外亂跑。王臣仗劍追趕了十數家門面，向個牆裡跳進。王臣因黑夜之間，無門尋覓，只得回轉。主人家點個燈火，同著王福一齊來迎著道：「饒他性命罷！」王臣道：「若不是令孫看破，幾乎被這孽畜賺了書去。」主人家道路：「這毛團也奸巧哩！只怕還要生計來取。」王臣道：「今後有人把野狐事來誘我的，定然是這孽蓄，便揮他一劍。」一頭說，已到店裡。店左店右住宿的客商聞得，當做一件異事，都走出來訊問，到拌得口苦舌乾。<break time="100ms" />　　王臣吃了夜飯，到房中安息。自想野狐忍痛來掇賺這冊書，必定有些妙處，愈加珍秘。至三更時分，外邊一片聲打門叫道：「快把書還了我！尋些好事酬你！若不還時，後來有些事故，莫要懊悔。」王臣聽得，氣忿不過，披衣起身，拔劍在手，又恐驚動眾人，悄悄的步出房來，去摸那大門時，主人家已自下了鎖。心中想道：「便叫起主人開門出去，那毛團已自走了，砍他不著，空惹眾人憎厭，不如別著鳥氣，來朝卻又理會。」王臣依先進房睡了。那狐喊了多時方去。合店的人，盡皆聽到。到次早，齊勸王臣道：「這書既看不出字，留之何益？不如還他去罷。倘真個生出事來，懊悔何及！」王臣若是個見機的，聽了眾人言語，把那冊書擲還狐精，卻也罷了。只因他是個倔強漢子，不依眾人說話，後來被那狐把他個家業弄得七零八落。正是：<break time="100ms" />　　不聽好人言，必有恓惶淚。<break time="100ms" />　　當下王臣吃了早飯，算還房錢，收拾行李，上馬進城。一路觀看，只見屋宇殘毀，人民稀少，街市冷落，大非昔日光景。來到舊居地面看時，只有一片瓦礫之場。王臣見勝淒慘，無處居住，只得尋個寓所安頓了行李，然後去訪親族，叩也存不多幾家。相見之間，各訴向來蹤跡，說到那傷心之處，不覺撲簌簌淚珠拋灑。王臣又言：「今欲歸鄉，不想屋宇俱已蕩盡，沒個住身之處。」親戚道：「自兵亂已來，不知多少人家，父南子北，被擄被殺，受無限慘禍。就是我們一個個都從刀尖上脫過來的，非容易得有今日。像你家太平無事，止去了住宅，已是無量之福了。況兼你的田產，虧我們照管，依然俱在。若有念歸鄉，整理起來，還可成個富家。」王臣謝了眾人，遂買了一所房屋，製備日用傢伙物件，將田園逐一經理停妥。
    </voice>
</speak>
