<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　顏俊又喚過吹手及一應接親人從，都吩咐了說話，不許漏泄風聲。取得親回，都有重賞。眾人誰敢不依。到了初二日侵晨，尤辰便到顏家相幫安排親迎禮物，及上門各項賞賜，都封得停停當當。其錢青所用，及儒巾圓領絲皂靴，並皆齊備。又分派各船食用，大船二隻，一隻坐新人，一隻媒人共新郎同坐；中船四隻，散載眾人；小船四隻，一者護送，二者以備雜差。十餘隻船，篩鑼掌號，一齊開出湖去。一路流星炮杖，好不興頭。正是：<break time="100ms" />　　門闌多喜氣，女婿近乘龍。<break time="100ms" />　　船到西山。已是下午。約莫離高家半里停泊，尤辰先到高家報信。一面安排親迎禮物，及新人乘坐百花彩轎，燈籠火把，共有數百。錢青打扮整齊，另有青絹暖轎，四擡四綽，笙簫鼓樂，逕望高家而來。那山中遠近人家，都曉得高家新女婿才貌雙全，競來觀看，挨肩並足，如看神會故事的一般熱鬧。錢青端坐轎中，美如冠玉，無不喝采。有婦女曾見過秋芳的，便道：「這般一對夫妻，真個郎才女貌！高家揀了許多女婿，今日果然被他揀著了。」<break time="100ms" />　　不題眾人。且說高贊家中，大排筵席，親朋滿坐，未及天晚，堂中點得畫燭通紅。只聽得樂聲聒耳，門上人報道：「嬌客轎子到門了。」儐相披紅插花，忙到轎前作揖，念了詩賦，請出轎來。眾人謙恭揖讓，延至中堂奠雁。行禮已畢，然後諸親一一相見。眾人見新郎標緻，一個個暗暗稱羨。獻茶後，吃了茶果點心，然後定席安位。此日新女婿與尋常不同，面南專席，諸親友環坐相陪，大吹大擂的飲酒。隨從人等，外廂另有款待。<break time="100ms" />　　且說錢青坐於席上，只聽得眾人不住聲的讚他才貌，賀高老選婿得人。錢青肚裡暗笑道：「他們好似見鬼一般！我好像做夢一般！做夢的醒了，也只扯淡；那些見神見鬼的，不知如何結末哩？我今日且落得受用。」又想道：「我今日做替身，擔了虛名，不知實受還在幾時？料想不能如此富貴。」轉了這一念，反覺得沒興起來。酒也懶吃了。高贊父子，輪流敬酒，甚是殷勤。錢青怕擔誤了表兄的正事，急欲抽身。高贊固留，又坐了一回。用了湯飯，僕從的酒都吃完了。<break time="100ms" />　　約莫四鼓，小乙走在錢青席邊，催促起身。錢青教小乙把賞封給散，起身作別。高贊量度已是五鼓時分，陪嫁妝奩俱已點檢下船，只待收拾新人上轎。只見船上人都走來說：「外邊風大，難以行船，且消停一時，等風頭緩了好走。」原來半夜裡便發大了風。那風刮得好利害！只見：<break time="100ms" />　　山間拔木揚塵，湖內騰波起浪。<break time="100ms" />　　只為堂中鼓樂喧闐，全不覺得。高贊叫樂人住了吹打，聽時，一片風聲，吹得怪響，眾皆愕然，急得尤辰只把腳跳，高贊心中大是不樂，只得重新入席，一面差人在外專看風色，看看天曉，那風越狂起來，刮得彤雲密布，雪花飛舞。眾人都起身看著天，做一塊兒商議。一個道：「這風還不像就住的。」一個道：「半夜起的風，原要半夜裡住。」又一個道：「這等雪天，就是沒風也怕行不得。」又一個道：「只怕這雪還要大哩！」又一個道：「風太急了，住了風，只怕湖膠。」又一個道：「這太湖不愁他膠斷，還怕的是風雪。」眾人是恁般閑講，高老和尤辰好生氣悶！又捱一會，吃了早飯，風愈狂，雪愈大，料想今日過湖不成。錯過了吉日良時，殘冬臘月，未必有好日了。況且笙簫鼓樂，乘興而來，怎好教他空去？<break time="100ms" />　　事在千難萬難之際，坐間有個老者，喚做周全，是高贊老鄰，平日最善處分鄉里之事，見高贊沉吟無計，便道：「依老漢愚見，這事一些不難。」高贊道：「足下計將安在？」周全道：「既是選定日期，豈可錯過！令婿既已到宅，何不就此結親？趁這筵席，做了花燭。等風息，從客回去，豈非全美！」眾人齊聲道：「最好！」高贊正有此念，卻喜得周老說話投機。當下便吩咐家人，準備洞房花燭之事。<break time="100ms" />　　卻說錢青雖然身子在此，本是個局外之人，起初風大風小，也還不在他心上。忽見周全發此議論，暗暗心驚，還道高老未必聽他，不想高老欣然應允，老大著忙，暗暗叫苦。欲央尤少梅代言，誰想尤辰平昔好酒，一來天氣寒冷，二來心緒不佳，斟著大杯，只顧吃。吃得爛醉如泥，在一壁廂空椅子上，打鼾去了。錢青只得自家開口道：「此百年大事，不可草草，不妨另擇個日子，再來奉迎。」高贊哪裡肯依，便道：「翁婿一家，何分彼此！況賢婿尊人已不在堂，可以自專。」說罷，高贊入內去了。錢青又對各位親鄰，再三央及，不願在此結親。眾人都是奉承高老的，哪一個不極口贊成？<break time="100ms" />　　錢青此時無可奈何，只推出恭，到外面時，卻叫顏小乙與他商議。小乙心上也道不該，只教錢秀才推辭，此外別無良策。錢青道：「我已辭之再四，其奈高老不從！若執意推辭，反起其疑。我只要委曲周全你家主一樁大事，並無欺心。若有苟且，天地不容。」主僕二人正在講話，眾人都攢攏來道：「此是美事，令岳意已決矣，大官人不須疑慮！」錢青嘿然無語。眾人揖錢青請進。什飯已畢，重排喜筵。儐相披紅喝禮，兩位新人打扮登堂，照依堂規行禮，結了花燭。正是：<break time="100ms" />　　百年姻眷今宵就，一對夫妻此夜新。<break time="100ms" />　　得意事成失意事，有心人遇沒心人。
    </voice>
</speak>
