<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　尤辰剛剛開門出來，見了顏俊，便道：「大官人為何今日起得恁早？」顏俊道：「便是有些正事，欲待相煩。恐老兄出去了，特特早來。」尤辰道：「不知大官人有何事見委？請裡面坐了領教。」顏俊到坐啟下，作了揖，分賓而坐。尤辰又道：「大官人但有所委，必當效力，只怕用小子不著。」顏俊道：「此來非為別事，特求少梅作伐。」尤辰道：「大官人作成小子賺花紅錢，最感厚意，不知說的是那一頭親事？」顏俊道：「就是老兄昨日說的洞庭西山高家這頭親事，於家下甚是相宜，求老兄作成小子則個。」尤辰格的笑的一聲道：「大官人莫怪小子直言！若是第二家，小子也就與你去說了；若是高家，大官人作成別人做媒罷。」顏俊道：「老兄為何推托？這是你說起的，怎麼又叫我去尋別人？」尤辰道：「不是小子推托。只為高老有些古怪，不容易說話，所以遲疑。」顏俊道：「別件事，或者有些東扯西拽，東掩西遮，東三西四，不容易說話。這做媒乃是冰人撮合，一天好事，除非他女兒不要嫁人便罷休；不然，少不得男媒女約。隨他古怪煞，須知媒人不可怠慢。你怕他怎的！還是你故意作難，不肯總成我這樁美事。這也不難，我就央別人去說。說成了時，休想吃我的喜酒！」說罷，連忙起身。<break time="100ms" />　　那尤辰領借了顏俊家本錢，平日奉承他的，見他有咈然不悅之意，即忙回船轉舵道：「大官人莫要性急，且請坐下，再細細商議！」顏俊道：「肯去就去，不肯去就罷了，有甚話商量得！」口裡雖則是恁般說了，身子卻又轉來坐下。尤辰道：「不是我故意作難，那老兒真個古怪，別家相媳婦，他偏要相女婿。但得他當面見得中意，才將女兒許他。有這些難處，只怕勞而無功，故此不敢把這個難題包攬在身上。」顏俊道：「依你說，也極容易。他要當面看我時，就等他看個眼飽。我又不殘疾，怕他怎地！」尤辰不覺呵呵大笑道：「大官人，不是衝撞你說。大官人雖則不醜，更有比大官人勝過幾倍的，他還看不上眼哩。大官人若是不把與他見面，這事縱沒一分二分，還有一釐二釐；若是當面一看，便萬分難成了。」顏俊道：「常言『無謊不成媒。』你與我包謊，只說十二分人才，或者該是我的姻緣，一說便就，不要面看，也不可知。」尤辰道：「倘若要看時，卻怎地？」顏俊道：「且到那時，再有商量，只求老兄速去一言。」尤辰道：「既蒙吩咐，小子好歹走一遭便了。」<break time="100ms" />　　顏俊臨起身，又叮嚀道：「千萬，千萬！說得成時，把你二十兩，這紙借契，先奉還了。媒禮花紅在外。」尤辰道：「當得，當得！」顏俊別去。不多時，就教人封上五錢銀子，送與尤辰，為明日買舟之費。顏俊那一夜在床上又睡不著，想道：「倘他去時不盡其心，葫蘆提回覆了我，可不枉走一遭！再差一個伶俐家人跟隨他去，聽他講甚言語。好計，好計！」等待天明，便喚家童小乙來，跟隨尤大舍往山上去說親。小乙去了，顏俊心中牽掛，即忙梳洗，往近處一個關聖廟中求籤，卜其事之成否。當下焚香再拜，把籤筒搖了幾搖，撲的跳出一籤，拾起看時，卻是第七十三籤。籤上寫的有籤訣四句，云：<break time="100ms" />　　憶昔蘭房分半釵，而今忽把信音乖。<break time="100ms" />　　痴心指望成連理，到底誰知事不諧。<break time="100ms" />　　顏俊才學雖則不濟，這幾句籤訣文義顯淺，難道好歹不知。求得此籤，心中大怒，連聲道：「不準，不準！」撒袖出廟門而去。回家中坐了一會，想道：「此事有甚不諧！難道真個嫌我醜陋，不中其意？男子漢須比不得婦人，只是出得人前罷了。一定要選個陳平、潘安不成？」一頭想，一頭取鏡子自照。側頭側腦的看了一回，良心不昧，自己也看不過了。把鏡子向桌上一撇，嘆了一口寡氣，呆呆而坐。<break time="100ms" />　　准准的悶了一日不題。且說尤辰是日同小乙駕了一隻三櫓快船，趁著無風靜浪，咿呀的搖到西山高家門首停舶，剛剛是未牌時分。小乙將名帖遞了。高公出迎，問其來意。說是與令愛作伐。高贊問：「是何宅？」尤辰道：「就是敝縣一個舍親，家業也不薄，與宅上門戶相當。此子年方十八，讀書飽學。」高贊道：「人品生得如何？老漢有言在前，定要當面看過，方敢應承。」尤辰見小乙緊緊靠在椅子後邊，只得不老實扯個大謊，便道：「若論人品，更不必言。堂堂一軀，十全之相；況且一肚文才，十四歲出去考童生，縣裡就高高取上一名，這幾年為丁了父憂，不曾進院，所以未得遊庠。有幾個老學，看了舍親的文字，都許他京解之才。就是在下，也非慣於為媒。因年常在貴山買果，因偶聞令愛才貌雙全，老翁又慎於擇婿，因思舍親正合其選，故此斗膽輕造。」<break time="100ms" />　　高贊聞言，心中甚喜，便道：「令親果然有才有貌，老漢敢不從命！但老漢未曾經目，終不放心。若是足下引令親過寒家一會，更無別說。」尤辰道：「小子並非謬言，老翁他日自知。只是舍親是個不出書房的小官人，或者未必肯到宅上。就是小子攛掇來時，若成得親事還好，萬一不成，舍親何面目回轉！小子必然討他抱怨了。」高贊道：「既然人品十全，豈有不成之理？老夫生性是這般小心過度的人，所以必要著眼。若是令親不屑下顧，待老漢到宅，足下不意之中，引令親來一觀，卻不妥貼？」尤辰恐怕高贊身到吳江，訪出顏俊之醜，即忙轉口道：「既然尊意決要會面，小子還同舍親奉拜，不敢煩尊駕動定。」說罷，告別。高公哪裡肯放，忙教整酒餚相款。吃到更餘，高公留宿。尤辰道：「小舟帶有鋪陳，明日要早行，即今奉別。等舍親登門，卻又相擾。」高公取舟金一封相送。尤辰作謝下船。
    </voice>
</speak>
