<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七卷<break time="100ms" />　　錢秀才錯占鳳凰儔
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　漁船載酒日相隨，短笛盧花深處吹。<break time="100ms" />　　湖面風收雲影散，水天光照碧琉璃。<break time="100ms" />　　這首詩是未時楊備遊太湖所作。這太湖在吳郡西南三十餘里之外。你道有多少大？東西二百里，南北一百二十里，周圍五百里，廣三萬六千頃，中有山七十二峰，襟帶三州。哪三州？蘇州、湖州、常州。東南諸水皆歸。一名震澤，一名具區，一名笠澤，一名五湖。何以謂之五湖？東通長洲松江，南通烏程霅溪，西通義興荊溪，北通晉陵滆湖，東通嘉興韭溪，水凡五道，故謂之五湖。那五湖之水，總是震澤分流，所以謂之太湖。就太湖中，亦有五湖名色，曰：菱湖、游湖、莫湖、貢湖、胥湖。五湖之外，又有三小湖：扶椒山東曰梅梁湖，杜圻之西、魚查之東曰金鼎湖，林屋之東曰東皋里湖；吳人只稱做太湖。那太湖中七十二峰，惟有洞庭兩山最大。東洞庭曰東山，西洞庭曰西山。兩山分峙湖中，其餘諸山，或遠或近，若浮若沉，隱見出沒於波濤之間。有元人許謙詩為證：<break time="100ms" />　　周迴萬水入，遠近數州環。<break time="100ms" />　　南極疑無地，西浮直際山。<break time="100ms" />　　三江歸海表，一逕界河間。<break time="100ms" />　　白浪秋風疾，漁舟意尚閑。<break time="100ms" />　　那東西兩山在太湖中間，四面皆水，車馬不通。欲遊兩山者，必假舟揖，往往有風波之險。昔宋時宰相范成大在湖中遇風，曾作詩一首：<break time="100ms" />　　白霧漫空白浪深，舟如竹葉信浮沉。<break time="100ms" />　　科頭宴起吾何敢，自有山川印此心。<break time="100ms" />　　話說兩山之人，善於貨殖，八面四路，去為商為賈，所以江湖上有個口號，叫做「鑽天洞庭」。內中單表西洞庭有個富家，姓高名贊，少年慣走湖廣，販賣糧食。後來家道殷實了，開起兩個解庫，托著四個夥計掌管，自己只在家中受用。渾家金氏，生了男女二人，男名高標，女名秋芳。那秋芳反長似高標二歲。高贊請個積年老教授在家館穀，教著兩個兒女讀書。那秋芳資性聰明，自七歲，至二十歲，書史皆通，寫作俱妙。交十三歲，就不進學堂，只在房中習學女工，描鸞刺鳳。看看長成十六歲，出落得好個女兒，美艷非常，有詩為證：<break time="100ms" />　　面似桃花含露，體如白雪團成。眼橫秋水黛眉清，十指尖尖春筍。嬝娜休言西子，風流不讓崔鶯。金蓮窄窄瓣兒輕，行動一天丰韻。<break time="100ms" />　　高贊見女兒人物整齊，且又聰明，不肯將他配個平等之人，定要揀個讀書君子、才貌兼全的配他，聘禮厚薄倒也不論。若對頭好時，就賠些妝奩嫁去，也自願情願。有多少豪門富室，日來求親的。高贊訪得他子弟才不壓眾，貌不超群，所以不曾許允。雖則洞庭在水中央，三州通道，況高贊又是個富家。這些做媒的四處傳揚，說高家女子美貌聰明，情願賠錢出嫁，只要擇個風流佳婿。但有一二分才貌的，哪一個不挨風緝縫，央媒說合？說時，誇獎得潘安般貌、子建般才。及至訪實，都只平常。高贊被這夥做媒的哄得不耐煩了，對那些媒人說道：「今後不須言三語四。若果有人才出眾的，便與他同來見我。合得我意，一言兩決，可不快當！」自高贊出了這句言語，那些媒人就不敢輕易上門。正是：<break time="100ms" />　　眼見方為是，傳言未必真。<break time="100ms" />　　試金今有石，驚破假銀人。<break time="100ms" />　　話分兩頭。卻說蘇州府吳江縣平望地方，有一秀士，姓錢名青，字萬選。此人飽讀詩書，廣知今古，更兼一表人才。也有詩為證：<break time="100ms" />　　出落脣紅齒白，生成眼秀眉清。<break time="100ms" />　　風流不在著衣新，俊俏行中首領。<break time="100ms" />　　下筆千言立就，揮毫四坐皆驚。<break time="100ms" />　　青錢萬選好聲名，一見人人起敬。<break time="100ms" />　　錢生家世書香，產微業薄，不幸父母早喪，愈加零替，所以年當弱冠，無力娶妻，止與老僕錢興相依同住。錢興逐日做些小經紀供給家主，每每不敷，一飢兩飽。幸得其年遊庠。同縣有個表兄，住在北門之外，家道頗富，就延他在家讀書。那表兄姓顏名俊，字伯雅，與錢生同庚生，都則一十八歲，顏俊只長得三個月，故此錢生呼之為兄。父親已逝，止有老母在堂，亦未嘗定親。說話的，那錢青因家貧未娶，顏俊是富家之子，如何一十八歲，還沒老婆？其中有個緣故：那顏俊有個好高之病，立誓要揀個絕美的女子，方與締姻，所以急切不能成就，況且顏俊自己又生得十分醜陋。怎見得？亦有西江月為證：<break time="100ms" />　　面黑渾如鍋底，眼圓卻似銅鈴。痘疤密擺泡頭釘，黃髮鬔鬆兩鬢。<break time="100ms" />　　牙齒真金鍍就，身軀頑鐵敲成。楂開五指鼓錘能，枉了名呼顏俊。<break time="100ms" />　　那顏俊雖則醜陋，最好妝扮，穿紅著綠，低聲強笑，自以為美。更兼他腹中全無滴墨，紙上難成片語，偏好攀今掉古，賣弄才學。錢青雖知不是同調，卻也藉他館地，為讀書之資，每事左湊著他。故此顏俊甚是喜歡，事事商議而行，甚說得著。<break time="100ms" />　　話休絮煩。一日，正是十月初旬天氣，顏俊有個門房遠親，姓尤名辰，號少梅，為人生意行中，頗頗伶俐，也領借顏俊些本錢，在家開個果子店營運過活。其日在洞庭山販了幾擔橙橘回來，裝做一盤，到顏家送新。他在山上聞得高家選婿之事，說話中間偶然對顏俊敘述，也是無心之談。誰知顏俊倒有意了。想道：「我一向要覓一頭好親事，都不中意。不想這段姻緣卻落在那裡！憑著我恁般才貌，又有家私，若央媒去說，再增添幾句好話，怕道不成？」那日一夜睡不著，天明起來，急急梳洗了，到尤辰家裡。
    </voice>
</speak>
