<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　其夜酒闌人散，高贊老夫婦親送新郎進房，伴娘替新娘卸了頭面。幾遍催新郎安置，錢青只不答應。正不知甚麼意故。只得服侍新娘先睡，自己出房去了。丫鬟將房門掩上，又催促官人上床。錢青心上如小鹿亂撞，勉強答應一句道：「你們先睡。」丫鬟們亂了一夜，各自倒東歪西去打瞌睡。錢青本待秉燈達旦，一時不曾討得幾支蠟燭，到燭盡時，又不好聲喚，忍著一肚子悶氣，和衣在床外側身而臥，也不知女孩兒頭東頭西。次早清清天亮，便起身出外，到舅子書館中去梳流。高贊夫妻只道他少年害羞，亦不為怪。是日雪雖住了，風尚不息，高贊且做慶賀筵席，錢青吃得酩酊大醉，坐到更深進房。女孩兒又先睡了。錢青打熬不過，依舊和衣而睡，連小娘子的被窩兒也不敢觸著。又過一晚，早起時，見風勢稍緩，便要起身。高贊定要留過三朝，方才肯放。錢青拗不過，只得又吃了一日酒。坐間背地裡和尤辰說起夜間和衣而臥之事，尤辰口雖答應，心下未必准信。事已如此，只索由他。<break time="100ms" />　　卻說女孩兒秋芳自結親之夜，偷眼看那新郎，生得果然齊整，心中暗暗歡喜。一連兩夜，都則衣不解帶，不解其故：「莫非怪我先睡了，不曾等待得他？」此是第三夜了，女孩兒預先吩咐丫鬟，只等官人進房，先請他安息。丫鬟奉命，只等新郎進來，便替他解衣科帽。錢青見不是頭，除了頭巾，急急的跳上床去，貼著床裡自睡，仍不脫衣。女孩兒滿懷不樂，只也和衣睡了，又不好告訴爹娘。到第四日，天氣晴和，高贊預先備下送親船隻，自己和老婆親送女孩兒過湖。娘女共是一船，高贊與錢青、尤辰又是一船。船頭俱掛了雜彩，鼓樂振天，好生熱鬧。只有小乙受了家主之托，心中甚不快意。駕個小小快船，趕路先行。<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說顏俊自從打發眾人迎親去後，懸懸而望，到初二日半夜，聽得刮起大風大雪，心上好不著忙。也只道風雪中船行得遲，只怕挫了時辰，哪想道過不得湖！一應燭筵席，準備十全。等了一夜，不見動靜，心下好悶，想道：「這等大風，倒是不曾下船還好；若在湖中行動，老大擔憂哩。」又想道：「若是不曾下船，我岳父知道錯過吉期，豈肯胡亂把女兒送來，定然要另選個日子。又不知幾時吉利？可不悶殺了人！」又想道：「若是尤少梅能事時，在岳丈前掇，權且迎來，那時我哪管時日利與不利，且落得早些受用。」如此胡思亂想，坐不安席，不住的在門前張望。<break time="100ms" />　　到第四日風息，料道決有佳昔。等到午後，只小乙先回報道：「新娘已取來了，不過十里之遙。」顏俊問道：「吉期挫過，他家如何肯放新人下船？」小乙道：「高家只怕挫過好日，定要結親。錢大官人替東人權做新郎三日了。」顏俊道：「既結了親，這二夜錢大官人難道竟在新人房裡睡的？」小乙道：「睡是同床的，卻不曾動彈。那錢大官人是看得熟鴨蛋伴得小娘眠的。」顏俊罵道：「放屁！哪有此理！我托你何事？你如何不叫他推辭；卻做下這等勾當？」小乙道：「家人也說過來，錢大官人道：『我只要周全你家之事，若有半點欺心，天神監察。』」顏俊此時，怒從心上起，惡向膽邊生。一把掌將小乙打在一邊，氣忿忿的奔出門外，專等錢青來廝鬧。<break time="100ms" />　　恰好船已攏岸。錢青終有細膩，預先囑咐尤辰伴住高老，自己先跳上岸。只為自反無愧，理直氣壯，昂昂的步到顏家門首，望見顏俊，笑嘻嘻的正要上前作揖，告訴衷情。誰知顏俊以小人之心，度君子之腹，此際便是仇人相見，分外眼睜，不等開言，便撲的一頭撞去。咬定牙根，狠狠的罵道：「天殺的！你好快活！」說聲未畢，叉開五指，將錢青和巾和髮，扯做一把，亂踢亂打，口裡不絕聲的道：「天殺的！好欺心！別人費了錢財，把與你現成受用！」錢青口中也自分辯。顏俊打罵忙了，哪裡聽他半個字兒。家人也不敢上前相勸。錢青吃打慌了，但呼救命。船上人聽得鬧吵，都上岸來看。只見一個醜漢，將新郎痛打，正不知甚麼意故。都走攏來解勸，哪裡勸得他開？高贊盤問他家人，那家人料瞞不過，只得實說了。高贊不聞猶可，一聞之時，心頭火起，大罵尤辰無理，做這等欺三瞞四的媒人，說騙人家女兒。也扭著尤辰亂打起來。高家送親的人，也自心懷不平，一齊動手要打那醜漢。顏家的家人回護家主，就與高家從人對打。先前顏俊和錢青是一對廝打，以後高贊和尤辰是兩對廝打，結末兩家家人，扭做一團廝打。看的重重疊疊，越發多了，街道擁塞難行，卻似：<break time="100ms" />　　九里山前擺陣勢，昆陽城下賭輸贏。<break time="100ms" />　　事有湊巧，其時本縣大尹恰好送了上司回轎，至於北門，見街上震天喧嚷，卻是廝打的，停了轎子，喝教拿下。眾人見知縣相公拿人，都則散了。只有顏俊兀自扭住錢青，高贊兀自扭住尤辰，紛紛告訴，一時不得其詳。大尹都教帶到公庭，逐一細審，不許攙口。見高贊年長，先叫他上堂詰問。高贊道：「小人是洞庭山百姓，叫做高贊，為女擇婿，相中了女婿才貌，將女許配。初三日，女婿上門親迎，因被風雪所阻。小人留女婿在家，完了親事。今日送女到此，不期遇了這個醜漢，將小人的女婿毒打。小人問其緣故，卻是那醜漢買囑媒人，要哄騙小人的女兒為婚，卻將那姓錢的後生，冒名到小人家裡。老爺只問媒人，便知奸弊。」大尹道：「媒人叫做甚名字？可在這裡麼？」高贊道：「叫做尤辰，見在臺下。」
    </voice>
</speak>
