<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　事有湊巧，這裡朱世遠走出門來，恰好王三老在門道走過。朱世遠就迎住了，請到家中坐下，將前後事情，細細述了一遍：「如今欲把女兒嫁去，專求三老一言。」王三老道：「老漢曾說過，只管撮合，不管撒開。今日大郎所言，是仗義之事，老漢自當效勞。」朱世遠道：「小女兒見了小婿之詩，曾和得一首，情見乎詞。若還彼處推托，可將此詩送看。」王三老接了柬帖，即便起身。只為兩親家緊對門居住，左腳跨出了朱家，右腳就跨進了陳家，甚是方便。陳青聽得王三老到來，只認是退親的話，慌忙迎接問道：「三老今日光降，一定朱親家處有言。」王三老道：「正是。」陳青道：「今番退親，出於小兒情願，親家那邊料無別說。」王三老道：「老漢今日此來，不是退親，倒是要做親。」陳青道：「三老休要取笑。」王三老就將朱宅女兒如何尋死，他爹媽如何心慌：「留女兒在家，恐有不測，情願送來服侍小官人。老漢想來，此亦兩便之事。令親家處脫了干紀，獲其美名。你賢夫婦又得人幫助，令郎早晚也有個著意之人照管，豈不美哉！」陳青道：「雖承親家那邊美意，還要問小兒心下允否？」王三老就將柬帖所和詩句呈於陳青道：「令媳和得有令郎之詩。他十分性烈。令郎若不允從，必然送了他性命，豈不可惜！」陳青道：「早晚便來回覆。」當下陳青先與渾家張氏商議了一回，道：「媳婦如此性烈，必然賢孝。得他來貼身看覷，夫婦之間，比爹娘更覺周備。萬一度得個種時，就是孩兒無命，也不絕了我陳門後代。我兩個做了主，不怕孩兒不依。」當下雙雙兩口，到書房中，對兒子多壽說知此事。多壽初時推卻，及見了所和之詩，頓口無言。陳青已知兒子心肯，回覆了王三老，擇卜吉日，又送些衣飾之類。那邊多福知是陳門來娶，心安意肯。至期，笙簫鼓樂，娶過門來。<break time="100ms" />　　街坊上聽說陳家癩子做親，把做新聞傳說道：「癩蛤蟆也有吃天鵝肉的日子。」又有刻薄的閑漢，編為口號四句：<break time="100ms" />　　伯牛命短偏多壽，嬌香女兒偏逐臭。紅綾被裡合歡時，粉花香與膿腥鬥。<break time="100ms" />　　閒話休題。卻說朱氏自過門之後，十分和順。陳小官人全得他殷勤伏侍。怎見得？<break time="100ms" />　　著意殷勤，盡心伏侍。熬湯煎藥，果然味必親嘗；早起夜眠，真個衣不解帶。身上東疼西癢，時時撫摩；衣裳血臭膿腥，勤勤煮洗。分明傅母育嬌兒，只少開懷喂乳；又似病姑逢孝婦，每思割股烹羹。雨雲休想歡娛，歲月豈辭勞苦。喚嬌妻有名無實，憐少婦少樂多憂。<break time="100ms" />　　如此兩年，公姑無不歡喜。只是一件，夫婦日間孝順無比，夜裡各被各枕，分頭而睡，並無同衾共枕之事。張氏欲得他兩個配合雌雄，卻又不好開言。忽一日進房，見媳婦不在，便道：「我兒，你枕頭齷齪了，我拿去與你拆洗。」又道：「被兒也齷齪了。」做一包兒捲了出去，只留一床被、一個枕頭在床。明明要他夫婦二人共枕同衾、生兒度種的意思。<break time="100ms" />　　誰知他夫婦二人，肚裡各自有個主意。陳小官人肚裡道：「自己十死九生之人，不是個長久夫妻，如何又去污損了人家一個閨女？」朱小娘子肚裡又道：「丈夫恁般病體，血氣全枯，怎經得女色相侵？」所以一向只是各被各枕，分頭而睡。是夜，只有一床被、一個枕，卻都是朱小娘子的臥具。每常朱小娘子伏侍丈夫先睡，自己燈下還做針指，直待公婆都睡了，方才就寢。當夜多壽與母親取討枕被，張氏推道：「漿洗未乾，胡亂同宿一夜罷。」朱氏將自己枕頭讓與丈夫安置。多壽又怕污了妻子的被窩，和衣而臥。多福亦不解衣。依舊兩頭各睡。次日，張氏曉得了，反怪媳婦做格，不肯勾搭兒子幹事，把一團美意，看做不良之心，捉雞罵狗，言三語四，影射的發作了一場。朱氏是個聰明女子，有何難解？惟恐傷了丈夫之意，只作不知，暗暗偷淚。陳小官人也理會得了幾分，甚不過意。<break time="100ms" />　　如此又捱過了一個年頭。當初十五歲上得病，十六歲病凶，十九歲上退親不允，二十一歲上做親。自從得病到今，將近十載，不生不死，甚是悶人。聞得江南新到一個算命的瞎子，叫做靈先生，甚肯直言。央他推算一番，以決死期遠近。原來陳多壽自得病之後，自嫌醜陋，不甚出門。今日特為算命，整整衣冠，走到靈先生鋪中來。那先生排成八字，推了五星運限，便道：「這貴造是宅上何人？先告過了，若不見怪，方敢直言。」陳小官人道：「但求據理直言，不必忌諱。」先生道：「此造四歲行運，四歲至十一，童限不必說起，十四歲至二十一，此十年大忌，該犯惡疾，半死不生。可曾見過麼？」陳小官人道：「見過了。」先生道：「前十年，雖是個水缺，還跳得過。二十四到三十三，這一運更不好。『船遇危波亡漿舵，馬逢峭壁斷韁繩。』此乃夭析之命。有好八字再算一個，此命不足道也！」小官人聞言，慘然無語。忙把命金送與先生，作別而行。腹內尋思，不覺淚下。想著：「那先生算我前十年已自準了，後十年運限更不好，一定是難過。我死不打緊，可憐賢德娘子伏侍了我三年，並無一宵之好。如今又連累他受苦怎的？我今苟延性命，與死無二，便多活幾年，沒甚好處。不如早早死了，出脫了娘子。他也得趁少年美貌，別尋頭路。」此時便萌了個自盡之念。順路到生藥鋪上，贖了些砒霜，藏在身邊。回到家中，不題起算命之事。
    </voice>
</speak>
