<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九卷<break time="100ms" />　　陳多壽生死夫妻
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　世事紛紛一局棋，輸贏未定兩爭持。<break time="100ms" />　　須臾局罷棋收去，畢竟誰贏誰是輸？<break time="100ms" />　　這四句詩，是把棋局比著那世局。世局千騰萬變，轉盻皆空，政如下棋的較勝爭強，眼紅喉急，分明似孫龐鬥智，賭個你死我活，又如劉項爭天下，不到烏江不盡頭。及至局散棋收，付之一笑。所以高人隱士，往往寄興棋枰，消閑玩世。其間吟詠，不可勝述，只有國朝曾棨元應制詩做得甚好，詩曰：<break time="100ms" />　　兩君相敵立雙營，坐運神機決死性。十里封疆馳駿馬，一川波浪動金兵。<break time="100ms" />　　虞姬歌舞悲垓下，漢將旌旗逼楚城。興盡計窮征戰罷，松陰花影滿棋枰。<break time="100ms" />此詩雖好，又有人駁他，說虞姬、漢將一聯，是個套話。第七句說興盡計窮，意趣便蕭索了。應制詩是進御的，聖天子重瞳觀覽，還該要有些氣象。同時洪熙皇帝御制一篇，詞意宏偉，遠出尋常，詩曰：<break time="100ms" />　　二國爭強各用兵，擺成隊伍定輸贏。馬行曲路當先道，將守深營戒遠征。<break time="100ms" />　　乘險出車收散卒，隔河飛炮下重城。等閒識得軍情事，一著功成定太平。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　今日為何說這下棋的話？只為有兩個人家，因這幾著棋子，遂為莫逆之交，結下兒女姻親。後來做出花錦般一段說話，正是：<break time="100ms" />　　夫妻不是今生定，五百年前結下因。<break time="100ms" />　　話說江西分宜縣，有兩個莊戶人家，一個叫做陳青，一個叫做朱世遠，兩家東西街對面居住。論起家事，雖然不算大富長者，靠祖上遺下些田業，盡可溫飽有餘。那陳青與朱世遠皆在四旬之外，累代鄰居，志同道合，都則本分為人，不管閑事，不惹閑非。每日吃了酒飯，出門相見，只是一盤象棋，消閑遣日。有時迭為賓主，不過清茶寡飯，不設酒餚，以此為常。那些三鄰四舍，閑時節也到兩家看他下棋頑耍。其中有個王三老，壽有六旬之外，少年時也自歡喜象棋，下得頗高。近年有個火症，生怕用心動火，不與人對局了。日常無事，只以看棋為樂，早晚不倦。說起來，下棋的最怕旁人觀看。常言道：「傍觀者清，當局者迷。」倘或傍觀的口嘴不緊，遇煞著處溜出半句話來，贏者反輸，輸者反贏，欲待發惡，不為大事；欲待不抱怨，又忍氣不過。所以古人說得好：<break time="100ms" />　　觀棋不語真君子，把酒多言是小人。<break time="100ms" />　　可喜王三老偏有一德，未曾分局時，絕不多口；到勝負已分，卻分說哪一著是先手，所以贏，哪一著是後手，所以輸。朱陳二人倒也喜他講論，不以為怪。<break time="100ms" />　　一日，朱世遠在陳青家下棋，王三老亦在座。吃了午飯，重整棋枰，方欲再下，只見外面一個小學生踱將進來。那學生怎生模樣？面如傅粉，脣若塗朱，光著靛一般的青頭，露著玉一樣的嫩手。儀容清雅，步履端詳。卻疑天上仙童，不信人間小子。那學生正是陳青的兒子，小名多壽，抱了書包，從外而入。跨進坐啟，不慌不忙，將書包放下椅子之上，先向王三老叫聲公公，深深的作了個揖。王三老欲待回禮，陳青就座上一把按住道：「你老人家不須多禮。卻不怕折了那小廝一世之福？」王三老道：「說哪裡話！」口中雖是恁般說，被陳青按住，只把臀兒略起了一起，腰兒略曲了一曲，也算受他半禮了。那小學生又向朱世遠叫聲伯伯作揖下去。朱世遠還禮時，陳青卻是對坐，隔了一張棋桌，不便拖拽，只得也作揖相陪。小學生見過了二位尊客，才到父親跟前唱喏，立起身來，稟道：「告爹爹：明日是重陽節日，先生放學回去了，直過兩日才來。吩咐孩兒回家，不許頑耍，限著書，還要讀哩。」說罷，在椅子上取了書包，端端正正，走進內室去了。王三老和朱世遠見那小學生行步舒徐，語音清亮，且作揖次第，甚有禮數，口中誇獎不絕。王三老便問：「令郎幾歲了？」陳青答應道：「是九歲。」王三老道：「想著昔年湯餅會時，宛如昨日。倏忽之間，已是九年，真個光陰似箭，爭教我們不老！」又問朱世遠道：「老漢記得宅上令愛也是這年生的。」朱世遠道：「果然，小女多福，如今也是九歲了。」王三老道：「莫怪老漢多口，你二人做了一世的棋友，何不扳做兒女親家？古時有個朱陳村，一村中只有二姓，世為婚姻。如今你二人之姓，適然相符，應是天緣。況且好男好女，你知我見，有何不美？」朱世遠已自看上了小學生，不等陳青開口，先答應道：「此事最好！只怕陳兄不願。若肯俯就，小子再無別言。」陳青道：「既蒙朱兄不棄寒微，小子是男家，有何推托？就煩三老作伐。」王三老道：「明日是個重陽日，陽九不利。後日大好個日子，老夫便當登門。今日一言為定，出自二位本心。老漢只圖吃幾杯現成喜酒，不用謝媒。」陳青道：「我說個笑話你聽：玉皇大帝要與人皇對親，商量道：兩親家都是皇帝，也須是個皇帝為媒才好，乃請灶君皇帝往下界去說親。人皇見了灶君，大驚道：『那做媒的怎的這般樣黑？』灶君道：『從來媒人哪有白做的！』」王三老和朱世遠都笑起來。朱陳二人又下棋到晚方散。<break time="100ms" />　　只因一局輸贏子，定了三生男女緣。
    </voice>
</speak>
