<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至晚上床，卻與朱氏敘話道：「我與你九歲上定親，指望長大來夫唱婦隨，生男生女，把家當戶。誰知得此惡症，醫治不痊。惟恐擔誤了娘子終身，兩番情願退親。感承娘子美意不允，拜堂成親。雖有三年之外，卻是有名無實。並不敢污損了娘子玉體，這也是陳某一點存天理處。日後陳某死了，娘子別選良緣，也教你說得嘴響，不累你叫做二婚之婦。」朱氏道：「官人，我與你結髮夫妻，苦樂同受。今日官人患病，即是奴家命中所招。同生同死，有何理說！別選良姻這話，再也休題。」陳小官人道：「娘子烈性如此。但你我相守，終非長久之計。你伏事我多年，夫妻之情，已自過分。此恩料今生不能補報，來生定有相會之日。」朱氏道：「官人怎說這傷心話兒？夫妻之間，說甚補報？」兩個你對我答，足足的說了半夜方睡。正是：<break time="100ms" />　　夫妻只說三分話，今日全拋一片心。<break time="100ms" />　　次日，陳小官人又與父母敘了許多說話，這都是辦了個死字，骨肉之情，難割難捨的意思。看看至晚，陳小官人對朱氏說：「我要酒吃。」朱氏道：「你閑常怕發癢，不吃酒。今日如何要吃？」陳小官人道：「我今日心上有些不爽快，想酒，你與我熱些燙一壺來。」朱氏為他夜來言語不祥，心中雖然疑惑，卻不想到那話兒。當下問了婆婆討了一壺上好釅酒，燙得滾熱，取了一個小小杯兒，兩碟小菜，都放在桌上。陳小官人道：「不用小杯，就是茶甌吃一兩甌，倒也爽利。」朱氏取了茶甌，守著要斟。陳小官人道：「慢著，持我自斟。我不喜小菜，有果子討些下酒。」把這句話遣開了朱氏。揭開了壺蓋，取出包內砒霜，向壺中一傾，忙斟而飲。朱氏走了幾步，放心不下，回頭一看，見丈夫手忙慌腳亂，做張做智，老大疑惑。恐怕有些蹺蹊。慌忙轉來，已自呷一碗，又斟上第二碗。朱氏見酒色不佳，按住了甌子，不容丈夫上口。陳小官人道：「實對你說，這酒內下了砒霜。我主意要自盡，免得累你受苦。如今己吃下一甌，必然無救。索性得我盡醉而死。省得費了工夫。」說罷，又奪第二碗吃了。朱氏道：「奴家有言在前，與你同生同死。既然官人服毒，奴家義不獨生。」遂奪酒壺在手，骨都都吃個罄盡。此時陳小官人腹中作耗，也顧不得渾家之事。須臾之間，兩個做一對兒跌倒。時人有詩嘆此事云：<break time="100ms" />　　病中只道歡娛少，死後方知情義深。<break time="100ms" />　　相愛相憐相殉死，千金難買兩同心。<break time="100ms" />　　卻說張氏見兒子要吃酒，妝了一碟巧糖，自己送來。在房門外，便聽得服毒二字，吃了一驚，一步做兩步走。只見兩口兒都倒在地下，情知古怪。著了個忙，叫起屈來。陳青走到，見酒壺裡面還剩有砒霜。平昔曉得一個單方，凡服砒霜者，將活羊殺了，取生血灌之，可活。也是二人命中有救，恰好左鄰是個賣羊的屠戶，連忙喚他殺羊取血。此時朱世遠夫妻都到了。陳青夫婦自灌兒子，朱世遠夫婦自灌女兒。兩個虧得灌下羊血，登時嘔吐，方才蘇醒。餘毒在腹中，兀自皮膚迸裂，流血不已。調理月餘，方才飲食如故。<break time="100ms" />　　有這等異事！朱小娘子自不必說，那陳小官人害了十年癩症，請了若干名醫，用藥全無功效。今日服了毒酒，不意中，正合了以毒攻毒這句醫書，皮膚內迸出了許多惡血，毒氣泄盡，連癩瘡漸漸好了。比及將息平安，瘡痂脫盡，依舊頭光面滑，肌細膚榮。走到人前，連自己爹娘都認不得。分明是脫皮換骨，再投了一個人身。此乃是個義夫節婦一片心腸，感動天地，所以毒而不毒，死而不死，因禍得福，破泣為笑。城隍廟籤詩所謂「雲開終見日，福壽自天成」，果有驗矣。<break time="100ms" />　　陳多壽夫婦俱往城隍廟燒香拜謝，朱氏將所聘銀釵佈施作供。王三老聞知此事，率了三鄰四舍，提壺挈盒，都來慶賀。吃了好幾日喜酒。<break time="100ms" />　　陳多壽是年二十四歲，重新讀書，溫習經史。到三十三歲登科，三十四歲及第。靈先生說他十年必死之運，誰知一生好事，偏在這幾年之中。從來命之理微，常人豈能參透？言禍言福，未可盡信也。再說陳青和朱世遠從此親情愈高，又下了幾年象棋，壽並八十餘而終。陳多壽官至僉憲，朱氏多福，恩愛無比。生下一雙兒女，盡老百年。至今子孫繁盛。這回書喚作《生死夫妻》。詩曰：<break time="100ms" />　　從來美眷說朱陳，一局棋枰締好姻。<break time="100ms" />　　只為二人多節義，死生不解賴神明。
    </voice>
</speak>
