<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　劉公因天氣寒冷，暖起一壺熱酒，夫妻兩個向火對飲。吃了一回，起身走到門首看雪。只見遠遠一人背著包裹，同個小廝迎風冒雪而來。看看至近，那人仆的一交，跌在雪裡，掙扎不起。小廝便向前去攙扶。年小力微，兩個一拖，反向下邊跌去，都滾做一個肉餃兒。抓了好一回，方才得起。劉公擦摩老眼看時，卻是六十來歲的老兒，行纏絞腳，八搭麻鞋，身上衣服甚是襤褸。這小廝倒也生得清秀，腳下穿一雙小布䩺靴。那老兒把身上雪片抖淨，向小廝道：「兒，風雪甚大，身上寒冷，行走不動。這裡有個酒店在此，且買一壺來盪盪寒再行。」便走入店來，向一副座頭坐下，把包裹放在桌上，那小廝坐於旁邊。劉公去煖一壺熱酒，切一盤牛肉，兩碟小菜，兩副杯箸，做一盤兒托過來擺在桌上。小廝捧過壺來，斟上一杯，雙手遞與父親，然後篩與自己。<break time="100ms" />　　劉公見他年幼，有些禮數，便問道：「這位是令郎麼？」那老兒道：「正是小犬。」劉公道：「今年幾歲了？」答道：「乳名申兒，十二歲了。」又問道：「客官尊姓？是往哪裡去的？恁般風雪中行走。」那老兒答道：「老漢方勇，是京師龍虎衛軍士，原籍山東濟寧。今要回去取討軍莊盤纏；不想下起雪來。」問主人家尊姓，劉公道：「在下姓劉，招牌上近河，便是賤號。」又道：「濟寧離此尚遠，如何不尋個腳力，卻受這般辛苦？」答道：「老漢是個窮軍，哪裡雇得起腳力！只得慢慢的捱去罷了。」劉公舉目看時，只見他單把小菜下酒：那盤牛肉，全然不動。問道：「長官父子想都是奉齋麼？」答道：「我們當軍的人，吃甚麼齋！」劉公道：「既不奉齋，如何不吃些肉兒？」答道：「實不相瞞，身邊盤纏短少，吃小菜飯兒，還恐走不到家。若用了這大菜，便去了幾日的口糧，怎生得到家裡？」劉公見他說恁樣窮乏，心中慘然，便道：「這般大雪，腹內得些酒肉，還可擋得風寒，你只管用，我這裡不算賬罷了。」老軍道：「主人家休得取笑！那有吃了東西，不算賬之理？」劉公道：「不瞞長官說；在下這裡，比別家不同。若過往客官，偶然銀子缺少，在下就肯奉承。長官既沒有盤纏，只算我請你罷了。」老軍見他當真，便道：「多謝厚情，只是無功受祿，不當人子。老漢轉來，定當奉酬。」劉公道：「四海之內，皆兄弟也。這些小東西，值得幾何，怎說這奉酬的話！」老漢方才舉著。劉公又盛過兩碗飯來，道：「一發吃飽了好行路。」老軍道：「忒過分了！」父子二人正在飢餒之時，拿起飯來，狼餐虎咽，盡情一飽。這才是：<break time="100ms" />　　救人須救急，施人須當厄。渴者易為飲，飢者易為食。<break time="100ms" />　　當下吃完飯，劉公又叫媽媽點兩杯熱茶來吃了。老軍便腰間取出銀子來還錢。劉公連忙推住道：「剛才說過，是我請你的，如何又要銀子？恁樣時，倒像在下說法賣這盤肉了。你且留下，到前途去盤纏。」老軍便住了手，千恩萬謝，背上了包裹，作辭起身。走出門外，只見那雪越發大了。對面看不出人兒。被寒風一吹，倒退下幾步。小廝道：「爹，這般大雪，如何行走？」老軍道：「便是沒奈何，且捱到前途，覓個宿店歇罷。」小廝眼中便流下淚來。劉公心中不忍，說道：「長官，這般風寒大雪，著甚要緊，受此苦楚！我家空房床鋪盡有，何不就此安歇，候天晴了走，也未遲。」老軍道：「若得如此，甚好，只是打攪不當。」劉公道：「說哪裡話！誰人是頂著房子走的？快快進來，不要打濕了身上。」老軍引著小廝，重新進門。劉公領去一間房裡，把包裹放下。看床上時，席子草薦都有。劉公還怕他寒冷，又取出些稻草來，放在上面。老軍打開包裹，將出被窩鋪下。此時天氣尚早，准頓好了，同小廝走房來。劉公已將店面關好，同媽媽向火，看見老軍出房，便叫道：「方長官，你若冷時，有火在此，烘一烘暖活也好。」老軍道：「好倒好，只是奶奶在那裡，恐不穩便。」劉公道：「都是老人家了，不妨得。」<break time="100ms" />　　老漢方才同小廝走過來，坐於火邊。那時比前又加識熟，便稱起號來，說：「近河，怎麼只有老夫妻兩位？想是令郎們另居麼？」劉公道：「不瞞你說，老拙夫妻今年六十四歲，從來不曾生育，哪裡得有兒子？」老軍道：「何不承繼一個，服侍你老年也好？」劉公答道：「我心裡初時也欲得如此。因常見人家承繼來的，不得他當家替力，反惹悶氣，不如沒有的倒得清淨。總要時，急切不能有個中意的，故此休了這念頭。若得你令郎這樣一個，卻便好了，只是如何得能夠？」兩個閒話一回，看看已晚，老軍討了個燈火，叫聲安置，同兒子到客房中來安歇。對兒子說：「兒，今日天幸得遇這樣好人。若沒有他時，凍也要凍死了。明日莫管天晴下雪，早些走罷。打攪他，心上不安。」小廝道：「爹說得是！」父子上床安息。<break time="100ms" />　　不想老軍受了些風寒，到下半夜，火一般熱起來，口內只是氣喘，討湯水吃。這小廝家夜晚間又在客店裡，那處去取？巴到天明，起來開房門看時，那劉公夫妻還未曾起身。他又不敢驚動，原把門兒掩上，守在床前。少頃，聽得外面劉公咳嗽聲響，便開門走將出來。劉公一見，便道：「小官兒，如何起得早恁早？」小廝道：「告公公得知，不想爹爹昨夜忽然發起熱來，口中不住吁喘，要討口水吃，故此起得早些。」劉公道：「噯呀！想是他昨日受些寒了。這冷水怎麼吃得？待我燒些熱湯與你。」小廝道：「怎好又勞公公？」劉公便教媽媽燒起一大壺滾湯。
    </voice>
</speak>
