<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時光似箭，不覺劉方在劉公家裡已過了兩個年頭。時值深秋，大風大雨，下了半月有餘。那運河內的水，暴漲有十來丈高下，猶如百沸湯一般，又緊又急。往來的船隻，壞了無數。一日午後，劉方在店中收拾，只聽得人聲鼎沸。他只道甚麼火發，忙來觀看，見岸上人捱擠不開，都望著河中。急走上前來看時，卻是上流頭一隻大客船，被風打壞，淌將下來。船上之人，飄溺已去大半，餘下的抱桅攀舵，呼號哀泣，只叫：「救人！」那岸上看的人，雖然有救撈之念，只是風水利害，誰肯從井救人。眼盻盻看他一個個落水，口中只好叫句「可憐」而已。忽然一陣大風，把那船吹近岸旁。岸上人一齊喊聲：「好了！」頃刻挽撓鉤子二十多張，一齊都下，搭住那船，救起十數多人，各自分頭投店內。有一個少年，年紀不上二十，身上被挽鉤摘傷幾處，行走不動，倒在地下，氣息將絕，尚緊緊抱住一隻竹箱，不肯放捨。劉方在旁睹景傷情，觸動了自己往年冬間之事，不覺流下淚來，想道：「此人之苦，正與我一般。我當時若沒有劉公時，父子屍骸不知歸於何處矣。這人今日卻便沒人憐救了，且回去與爹媽說知，救其性命。」急急轉家，把上項事報知劉公夫婦，意欲扶他回家調養。劉公道：「此是陰德美事，為人正該如此。」劉媽媽道：「何不就同他來家？」劉方道：「未曾稟過爹媽，怎敢擅便？」劉公道：「說哪裡話！我與你同去。」<break time="100ms" />　　父子二人，行至岸口，只見眾人正圍著那少年觀看。劉公分開眾人，捱身而入，叫道：「小官人，你掙扎著，我扶你到家去將息。」那少年睜眼看了一看，點點頭兒。劉公同劉方向前攙扶。一個幼年力弱，一個老年衰邁，全不濟事。旁邊轉過一個軒趷刺的後生道：「老人家閃開，待我來。」向前一抱，輕輕的就扶了起來。那後生在右，劉公在左，兩旁挾住肐膊便走。少年雖然說話不出，心下卻甚明白，把嘴弩著竹箱。劉方道：「這箱子待我與你馱去。」把來背在肩上，在前開路。眾人閃在兩邊，讓他們前行，隨後便都跟來看。內中認得劉公的，便道：「還是劉長者有些義氣。這個異鄉落難之人，在此這一回，並沒有個慈悲的，肯收留去，偏他一曉得了便攙扶回家。這樣人，真個是世間少有！只可惜無個兒子，這也是天公沒分曉。」又有道：「他雖沒有親兒，如今承繼這劉方，甚是孝順，比嫡親的尤勝，這也算是天報他了。」那不認得的，見他老夫妻自來攙扶，一個小廝與他馱了竹箱，就認做那少年的親族。以後見土人紛紛傳說，方才曉得，無不讚嘆其義。還有沒肚子的人，稱量他那竹箱內有物無物、財多財少。此乃是人面相似，人心不同，不在話下。<break time="100ms" />　　且說劉公同那後生扶少年到家，向一間客房裡放下。劉公叫聲：「勞動。」後生自去。劉方把竹箱就放在少年之旁。劉媽媽連忙去取乾衣，與他換下濕衣，然後扶在鋪上。原來落水人吃不得熱酒，劉公曉得這道數，教媽媽取釅酒略溫一下，儘著少年痛飲，就取劉方的臥被，與他蓋了。夜間就教劉方伴他同臥。<break time="100ms" />　　到次早，劉公進房來探問。那少年已覺健旺，連忙掙扎起來，要下床稱謝。劉公急止住道：「莫要勞動調養身子要緊！」那少年便向枕上叩頭道：「小子乃垂死之人，得蒙公公救拔，實再生之公母。但不知公尊姓？」劉公道：「老拙姓劉。」少年道：「原來與小子同姓。」劉公道：「官人哪裡人氏？」少年答道：「小子劉奇，山東張秋人氏。二年前，隨公三考在京。不幸遇了時疫，數日之內，公母俱喪，無力扶柩還鄉，只得將來火化。」指著竹箱道：「奉此骸骨歸葬，不想又遭此大難。自分必死，天幸得遇恩人，救我之命。只是行李俱失，一無所有，將何報答大恩？」劉公道：「官人差矣！不忍之心，人皆有之。救人一命，勝造七級浮屠。若說報答，就是為利了，豈是老漢的本念！」劉奇見說，愈加感激。<break time="100ms" />　　將息了兩日，便能起身，向劉公夫婦叩頭泣謝。那劉奇為人溫柔俊雅，禮貌甚恭。劉公夫婦十分愛他。早晚好酒好食管待。劉奇見如此殷勤，心上好生不安。欲要辭歸，怎奈鉤傷之處潰爛成瘡，步履不便，身邊又無盤費，不能行動，只得權且住下。正是：<break time="100ms" />　　不戀故鄉生處好，受恩深處便為家。<break time="100ms" />　　卻說劉方與劉奇年貌相仿，情投契合，各把生平患難細說。二人因念出處相同，遂結拜為兄弟，友愛如嫡親一般。一日，劉奇對劉方道：「賢弟如此美質，何不習些書史？」劉方答道：「小弟甚有此志，只是無人教導。」劉奇道：「不瞞賢弟說，我自幼攻書，博通今古，指望致身青雲。不幸先人棄後。無心於此。賢弟肯讀書時，尋些書本來，待我指引便了。」劉方道：「若得如此，及弟之幸也。」連忙對劉公說知。劉公見說是個飽學之士，肯教劉方讀書，分外歡喜，即便去買許多書籍。劉奇罄心指教，那劉方穎悟過人，一誦即解。日裡在店中看管，夜間挑燈而讀。不過數月，經書詞翰，無不精通。
    </voice>
</speak>
