<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十卷<break time="100ms" />　　劉小官雌雄兄弟
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　衣冠未必皆男子，巾幗如何定婦人？<break time="100ms" />　　歷數古今多怪事，高山為谷海生塵。<break time="100ms" />　　且說國朝成化年間，山東有一男子，姓桑，名茂，是個小家之子。垂髻時，生得紅白細嫩。一日，父母教他往村中一個親戚人家去，中途遇了大雨，閃在冷廟中躲避。那廟中先有一老嫗也在內躲雨，兩個做一堆兒坐地。那雨越下越大了，出頭不得。老嫗看見桑茂標緻，將言語調他。桑茂也略通些情竅，只道老嫗要他幹事。臨上交時，原來老嫗腰間倒有本錢，把桑茂後庭弄將起來。事畢，雨還未止。桑茂終是孩子家，便問道：「你是婦道，如何有那話兒？」老嫗道：「小官，我實對你說，莫要泄漏於他人。我不是婦人，原是個男子。從小縛做小腳，學那婦道妝扮，習成低聲啞氣，做一手好針線，潛往他鄉，假稱寡婦，央人引進豪門巨室行教。女眷們愛我手藝，便留在家中，出入房闊，多與婦女同眠，恣意行樂。那婦女相處情厚，整月留宿，不放出門。也有閨女貞娘，不肯胡亂的，我另有媚藥兒，待他睡去，用水噴在面上，他便昏迷不醒，任我行事。及至醒來，我已得手。他自怕羞辱，不敢聲張，還要多贈金帛送我出門，囑付我莫說。我今年四十七歲了，走得兩京九省，到處嬌娘美婦，同眠同臥，隨身食用，並無缺乏，從不曾被人識破！」桑茂道：「這等快活好事，不知我可學得麼？」老嫗道：「似小官恁般標緻，扮婦女極像樣了。你若肯投我為師，隨我一路去，我就與你纏腳，教導你做針線，引你到人家去，只說是我外甥女兒，得便就有良遇。我一發把媚藥方兒傳授與你，包你一世受用不盡！」桑茂被他說得心癢，就在冷廟中四拜，投老嫗為師。也不去訪親訪眷，也不去問爹問娘，等待雨止，跟著老嫗便走。那老嫗一路與桑茂同行宿。出了山東境外，就與桑茂三綹梳頭，包裹中取出女衫換了，腳頭纏緊，套上一雙窄窄的尖頭鞋兒，看來就像個女子，改名鄭二姐。後來年長到二十二歲上，桑茂要辭了師父，自去行動。師父吩咐道：「你少年老成，定有好人相遇。只一件，凡得意之處，不可久住。多則半月，少則五日，就要換場，免露形跡。還一件，做這道兒，多見婦人，少見男子，切忌與男子相近交談。若有男子人家，預先設法躲避。倘或被他看出破綻，性命不保。切記，切記！」桑茂領教，兩下分別。<break time="100ms" />　　後來桑茂自稱鄭二娘，各處行遊哄騙。也走過一京四省，所奸婦女，不計其數。到三十二歲上，遊到江西一個村鎮，有個大戶人家女眷留住，傳他針線。那大戶家婦女最多，桑茂迷戀不捨，住了二十餘日不去。大戶有個女婿，姓趙，是個納粟監生。一日，趙監生到岳母房中作揖，偶然撞見了鄭二娘，愛其俏麗，囑咐妻子接他來家。鄭二娘不知就裡，欣然而往。被趙監生邀入書房，攔腰抱住，定要求歡。鄭二娘抵死不肯，叫喊起來。趙監生本是個粗人，惹得性起，不管三七二十一，競按倒在床上去解他褲襠。鄭二娘擋抵不開，被趙監生一手插進，摸著那話兒，方知是個男人女扮。當下叫起家人，一索捆翻，解到官府。用刑嚴訊，招稱真姓真名，及向來行奸之事，污穢不堪。府縣申報上司，都道是從來未有之變。具疏奏聞，刑部以為人妖敗俗，律所不載，擬成凌遲重辟，決不待時。可憐桑茂假充了半世婦人，討了若干便宜，到頭來死於趙監生之手。正是：<break time="100ms" />　　福善禍淫天有理，律輕情重法無私。<break time="100ms" />　　方才說的是男人妝女敗壞風化的。如今說個女人妝男，節孝兼全的來正本，恰似：<break time="100ms" />　　薰蕕不共器，堯舜好相形。毫釐千里謬，認取定盤星。<break time="100ms" />　　這話本也出在本朝宣德年間，有一老者，姓劉，名德，家住河西務鎮上。這鎮在運河之旁，離北京有二百里田地，乃各省出入京都的要路。舟揖聚泊，如螞蟻一般；車音馬跡，日夜絡繹不絕。上有居民數百餘家，邊河為市，好不富庶。那劉德夫妻兩口，年紀六十有餘，並無弟兄子女。自己有幾間房屋，數十畝田地，門首又開一個小酒店兒。劉公平昔好善，極肯周濟人的緩急。凡來吃酒的，偶然身邊銀錢缺少，他也不十分計較。或有人多把與他，他便勾了自己價銀，餘下的定然退還，分毫不肯萄取。有曉得的，問道：「這人錯與你的，落得將來受用，如何反把來退還？」劉公說：「我身沒有子嗣，多因前生不曾修得善果，所以今世罰做無把之鬼，豈可又為恁樣欺心的事！倘然命裡不該時，錯得了一分到手，或是變出些事端，或是染患些疾病，反用去幾錢，卻不倒折便宜？不若退還了，何等安逸。」因他做人公平，一鎮的人無不敬服，都稱為劉長者。一日，正值隆冬天氣，朔風凜洌，彤雲密布，降下一天大雪。原來那雪：<break time="100ms" />　　能穿幃幕，善度簾櫳。乍飄數點，俄驚柳絮飛颺；狂舞一番，錯認梨花亂墜。聲從竹葉傳來，香自梅枝遞至。塞外征人穿凍甲，山中隱士擁寒衾。王孫綺席倒金尊，美女紅爐添獸炭。
    </voice>
</speak>
