<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說劉奇在劉公家中住有半年，彼此相敬相愛，勝如骨肉。雖然依傍得所，只是終日坐食，心有不安。此時瘡口久愈，思想要回故土，來對劉公道：「多蒙公公夫婦厚恩，救活殘喘，又攪擾半年，大恩大德，非口舌可謝。今卻暫辭公公，負先人骸骨葬。服闋之後，當圖報效。」劉公道：「此乃官人的孝心，怎好阻擋，但不知幾時起行？」劉奇道：「今日告過公公，明早就行。」劉公道：「既如此，待我去覓個便船與你。」劉奇道：「水路風波險惡，且乏盤纏，還從陸路行罷。」劉公道：「陸路腳力之費，數倍於舟，且又勞碌。」劉奇道：「小子不用腳力，只是步行。」劉公道：「你身子怯弱，只何走得遠路？」劉奇道：「公公！常語道的好：『有銀用銀，無銀用力。』小子這樣窮人，還惜得什麼辛苦？」<break time="100ms" />　　劉公想了一想，道：「這也易處。」便教媽媽整備酒餚，與劉奇送行。飲至中間，劉公泣道：「老拙與官人萍水相逢，聚首半年，恩同骨肉，實是不忍分離。但官人送尊人入土，乃人子大事，故不好強留。只是自今一別，不知後日可能得再見否？」說罷，欷歔不勝。劉媽媽與劉方盡皆淚下。劉奇也泣道：「小子此行，實非得已。俟服一滿，即星夜馳來奉候，幸勿過悲。」劉公道：「老拙夫婦年近七旬，如風中之燭，早暮難保。恐君服滿來時，在否不可知矣。倘若不棄，送尊人入土之後，即來看我，也是一番相知之情。」劉奇道：「既蒙吩咐，敢不如命。」一宿晚景不題。<break time="100ms" />　　到了次早清晨，劉媽媽早起，即整頓酒飯與他吃了。劉公取出一個包裹，放在桌上，又叫劉方到後邊牽出那小驢兒來，對劉奇道：「此驢畜養已久，老漢又無遠行，少有用處，你就乘他去罷，省得路上雇倩。這包裹內是一床被窩，幾件粗布衣裳，以防路上風寒。」又在袖中摸一包銀子交與道：「這三兩銀子，將就盤纏，亦可到得家了。但事完之後，即來走走，萬勿爽信。」劉奇見了許多厚贈，泣拜道：「小子受公公如此厚恩，今生料不能報，俟來世為犬馬以酬萬一。」劉公道：「何出此言！」當下將包裹竹箱都裝在牲口身上，作別起身。劉公夫婦送出門首，灑淚而別。劉方不忍分捨，又送十里之外，方才分手。正是：<break time="100ms" />　　萍水相逢骨肉情，一朝分袂淚俱傾。<break time="100ms" />　　驪駒唱罷勞魂夢，人在長亭共短亭。<break time="100ms" />　　且說劉奇一路夜住曉行，飢餐渴飲，不一日來到山東故鄉。那知去年這場大風大雨，黃河泛溢，張秋村鎮盡皆漂溺，人畜廬舍蕩盡無遺。舉目遙望時，幾十里田地，絕無人煙。劉奇無處投奔，只得寄食旅店。思想欲將骸骨埋葬於此，卻又無處依棲，何以營生，須尋了個著落之處，然後舉事。遂往各處市鎮鄉村訪問親舊，一無所遇。<break time="100ms" />　　住了月餘，這三兩銀子盤費將盡，心下著忙：「若用完了這銀子，就難行動了。不如原往河西務去求恩人一搭空地，埋了骨殖，倚傍在彼處，還是個長策。」算還店錢，上了牲口，星夜趕來。<break time="100ms" />　　到了劉公門首，下了牲口看時，只見劉方正在店中，手裡拿著一本書兒在那裡觀看。劉奇叫了一聲：「賢弟，公公媽媽一向好麼？」劉方擡頭看時，卻是劉奇。把書撇下，忙來接住牲口，牽入家中，卸了行李，作揖道：「爹媽日夜在此念你，來得正好！」一齊走入堂中。劉公夫婦看見，喜從天降，便道：「官人，想殺我也！」劉奇上前倒身下拜。劉公還禮不迭。<break time="100ms" />　　見罷，問道：「尊人之事，想已畢了？」劉奇細細泣訴前因，又道：「某故鄉已無處容身，今復攜骸骨而來，欲求一搭餘地葬埋，就拜公公為父，依傍於此，朝夕奉侍，不知尊意允否？」劉公道：「空地盡有，任憑取擇。但為父子，恐不敢當。」劉奇道：「若公公不屑以某為子，便是不允之意了。」即便請劉公夫婦上坐，拜為父子，將骸骨也葬於屋後地上。<break time="100ms" />　　自此兄弟二人，並力同心，勤苦經營，家業漸漸興隆。服侍父母，極盡人子之禮。合鎮的人，沒一個不欣羨劉公無子而有子，皆是陰德之報。<break time="100ms" />　　時光迅速，倏忽又經年餘。父子正安居樂業，不想劉公夫婦，年紀老了，筋力衰倦，患起病來。二子日夜服侍，衣不解帶，求神罔效，醫藥無功，看看待盡。二子心中十分悲切，又恐傷了公母之心，惟把言語安慰，背地吞聲而泣。劉公自知不起，呼二子至床前吩咐道：「我夫婦老年孤孑，自謂必作無祀之鬼，不意天地憐念，賜汝二人與我為嗣。名雖義子，情勝嫡血。我死無遺恨矣！但我去世之後，汝二人務要同心經業，共守此薄產，我於九泉亦得瞑目。」二子哭拜受命。<break time="100ms" />　　又延兩日，夫妻相繼而亡。二子愴地呼天，號啕痛哭，恨不得以身代替。置辦衣衾棺槨，極其從厚，又請僧人做九晝夜功果超薦。入殮之後，兄弟商議築起一個大墳，要將三家父母合葬一處。劉方遂至京中，將母柩迎來，擇了吉日，以劉公夫婦葬於居中，劉奇遷父母骸骨葬於左邊，劉方父母葬於右邊，三墳拱列，如連珠相似。那合鎮的人，一來慕劉公向日忠厚之德，二來敬他弟兄之孝，盡來相送。
    </voice>
</speak>
