<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　劉公送到房裡，小廝扶起來吃了兩碗。老軍睜眼觀看，見劉公在旁，謝道：「難為你老人家！怎生報答？」劉公走近前道：「休恁般說。你且安心自在，蓋熱了發出些汗來便好了。」小廝放倒下去。劉公便扯被兒與他蓋好。見那被兒單薄，說道：「可知道著了寒！如何這被恁薄？怎能發的汗出？」媽媽在門外聽見，即去取出一條大被絮來道：「老官兒，有被在此。你與他蓋好了。這般冷天氣，不是當耍的。」小廝便來接去。劉公與他蓋得停當，方才走出。少頃，梳洗過，又走進來，問：「可有汗麼？」小廝道：「我才摸時，並無一些汗氣。」劉公道：「若沒汗時，這寒氣是感的重的了，須請個太醫來用藥，表他的汗出來方好。不然，這風寒怎能勾發泄？」小廝道：「公公，身伴無錢，將何請醫服藥？」劉公道：「不消你費心，有我在此。」小廝聽說，即便叩頭道：「多蒙公公厚恩，救我父親。今生若不能補報，死當為犬馬償恩！」劉公連忙扶起道：「快不要如此，既在此安歇，我便是親人了，豈忍坐視！你自去房中服侍，老漢與你迎醫。」<break time="100ms" />　　其日雪止天霽，街上的積雪被車馬踐踏，盡為泥濘，有一尺多深。劉公穿個木屐，出街望了一望，復身進門。小廝看劉公轉進來，只道不去了，噙著兩行淚珠，方欲上前叩問，只見劉公從後屋牽出個驢兒騎了，出門而去。小廝方才放心。且喜太醫住得還近，不多時便到了。那太醫也騎個驢兒，家人背著藥箱，隨在後面，到門首下了。<break time="100ms" />　　劉公請進堂中，吃過茶，然後引至房裡。此時老軍已是神思昏迷，一毫人事不省。太醫診了脈，說道：「這是個雙感傷寒，風邪已入於腠理。傷寒書上有兩句歌云：『兩感傷寒不需治，陰陽毒過七朝期。』此乃不治之症。別個醫家，便要說還可以救得。學生是老實的，不敢相欺。這病下藥不得了。」小廝見說，驚得淚如雨下，拜倒在地上，哭說道：「萬望先生垂憐我父子是個異鄉之人，怎生用帖藥救得性命，決不忘恩！」太醫扶起道：「不是我作難，其實病已犯實，教我也無奈。」劉公道：「先生，常言道：『藥醫不死病，佛度有緣人。』你且不要拘泥古法，盡著自家意思，大了膽醫去，或者他命不該絕，就好了也未可知。萬一不好，決無歸怨你之理。」先生道：「既是長者恁般說，且用一帖藥看。若吃了發得汗出，便有可生之機，速來報我，再將藥與他吃。若沒汗時，這病就無救了，不消來覆我。」教家人開了藥箱兒，撮了一帖藥劑，遞與劉公道：「用生薑為引，快煮與他吃。這也是萬分之一，莫做指望。」劉公接了藥，便去封出一百文錢，遞與太醫道：「些少藥資，權為利市。」太醫必不肯受而去。<break time="100ms" />　　劉公夫妻兩人，親自把藥煎好，將到房中與小廝相幫，扶起吃了，將被沒頭沒腦的蓋下。小廝在旁守候。劉公因此事忙亂一朝，把店中生意都耽擱了，連飯也沒功夫去煮。直到午上，方吃早膳。劉公去喚小廝吃飯。那小廝見父親病重，心中荒急，哪裡要吃。在三勸慰，才吃了半碗。<break time="100ms" />　　看看到晚，摸那老軍身上，並無一些汗點。那時連劉公也慌張起來。又去請太醫時，不肯來了。准准到七日，嗚呼哀哉。正是：<break time="100ms" />　　三寸氣在千般用，一日無常萬事休。<break time="100ms" />　　可憐那小廝申兒哭倒在地。劉公夫婦見他哭得悲切，也涕淚交流，扶起勸道：「方小官，死者不可復生，哭之無益。你且將息自己身子。」小廝雙膝跪下哭告道：「兒不幸，前年喪母，未能入土，故與父謀歸原籍，求取些銀兩來殯葬。不想逢此大雪，路途艱楚。得遇恩人，賜以酒飯，留宿在家，以為萬千之幸。誰料皇天不佑，父忽驟病。又蒙恩人延醫服藥，日夜看視，勝如骨肉。只指望痊愈之日，圖報大恩。那知竟不能起，有負盛意！此間舉目無親，囊乏錢鈔，衣棺之類，料不能辦，欲求恩人借數尺之土，把父骸掩蓋，兒情願終身為奴僕，以償大恩，不識恩人肯見允否？」說罷，拜伏在地。<break time="100ms" />　　劉公扶起道：「小官人休慮！這送終之事，都在於我，豈可把來槁葬？」小廝又哭拜道：「得求隙地埋骨，以出望外，豈敢復累恩人費心破鈔！此恩此德，教兒將何補報？」劉公道：「這是我平昔志願，那望你的報償！」當下忙忙的取了銀子，便去買辦衣衾棺木，喚兩個土工來，收拾入殮過了。又備羹飯祭奠，焚化紙錢。那小廝悲慟，自不必說。就擡到屋後空地埋葬好了。又立一個碑額，上寫「龍虎衛軍士方勇之墓」。諸事停當，小廝向劉公夫婦叩頭拜謝。<break time="100ms" />　　過了兩日，劉公對小廝道：「我欲要教你回去，訪問親族來搬喪回鄉，又恐怕你年紀幼小，不認得路途。你且暫住我家，俟有識熟的在此經過，托他帶回故鄉，然後徐圖運柩回去。不知你的意下何如？」小廝跪下泣告道：「兒受公公如此大恩，地厚天高，未曾報得，豈敢言歸！且恩人又無子嗣，兒雖不才，倘蒙不棄，收充奴僕，朝夕服侍，少效一點孝心。萬一恩人百年之後，亦堪為墳前拜掃之人。那時到京取回先母遺骨，同父骸葬於恩人墓道之側，永守於此，這便是兒之心願。」劉公夫婦大喜道：「若得你肯如此，乃天賜與我為嗣！豈有為奴僕之理！今後當以父子相稱。」小廝道：「即蒙收留，即今日就拜爹媽。」便掇兩扌己椅兒居中放下，請老夫婦坐了，四雙八拜，認為父子。遂改姓為劉。劉公又不忍沒其本姓，就將方字為名，喚做劉方。自此日夜辛勤，幫家過活，奉侍劉公夫婦，極其盡禮孝敬。老夫婦也把他如親生一般看待。有詩為證：<break time="100ms" />　　劉方非親是親，劉德無子有子。<break time="100ms" />　　小廝事死事生，老軍雖死不死。
    </voice>
</speak>
