<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話休絮煩。且說劉奇二人自從劉公亡後，同眠同食，情好愈篤，把酒店收了，開起一個布店來。四方過往客商來買貨的，見二人少年志誠，物價公道，傳播開去，慕名來買者，挨擠不開。一二年間，掙下一個老大家業，比劉公時已多數倍。討了兩房家人，兩個小廝，動用傢伙器皿，甚是次第。那鎮上有幾個富家，見二子家業日裕，少年未娶，都央媒來與之議姻。劉奇心上已是欲得，只是劉方卻執意不願。劉奇勸道：「賢弟今年一十有九，我已二十有二，正該及時求配，以圖生育，接續三家宗祀，不知賢弟為何不願？」劉方答道：「我與兄方在壯年，正好經營生理，何暇去謀此事！況我弟兄向來友愛，何等安樂！萬一娶了一個不好的，反是一累，不如不娶為上。」劉奇道：「不然，常言說得好：『無婦不成家。』你我俱在店中支持了生意時，裡面絕然無人照管。況且交遊漸廣，設有個客人到來，中饋無人主持，成何體面？此還是小事。當初義父以我二人為子時，指望子孫紹他宗祀，世守此墳。今若不娶，必然絕祀，豈不負其初念，何顏見之泉下！」再三陳說，劉方只把言支吾，終不肯應承。劉奇見兄弟不允，自己又不好獨娶。<break time="100ms" />　　一日，偶然到一相厚朋友欽大郎家中去探望。兩個偶然言及姻事，劉奇乃把劉方不肯之事，細細相告，又道：「不知舍弟是甚主意？」欽大郎笑道：「此事淺而易見。他與兄共創家業，況他是先到，兄是後來，不忿得兄先娶，故此假意推托。」劉奇道：「舍弟乃仁義端直之士，決無此意。」欽大郎道：「令弟少年英俊，豈不曉得夫婦之樂，恁般推阻？兄若不信，且教個人私下去見他，先與之為媒，包你一說就是。」<break time="100ms" />　　劉奇被人言所惑，將信將疑，作別而回。恰好路上遇見兩個媒婆，正要到劉奇家說親，所說的是本鎮開婤緞店，崔三朝奉家。敘起年庚，正與劉方相合。劉奇道：「這門親，正對我家二官人了。只是他有些古怪，人面前就害羞。妳只悄地去對他說。若說得成時，自當厚酬。我且不歸去，坐在巷口油店裡等你回話。」兩個媒婆，應聲而去。<break time="100ms" />　　不一時，回覆劉奇道：「二官人果是古怪。老媳婦恁般攛搡，只是不允。再說時，他喉急起來，好教媳婦們老大沒趣。」<break time="100ms" />　　劉奇方才信劉方不肯，是個真心。但不知甚麼意故。<break time="100ms" />　　一日，見樑上燕兒營巢。劉奇遂題一詞於壁上，以探劉方之意。詞云：<break time="100ms" />　　營巢燕，雙雙雄，朝暮銜泥辛苦同。若不尋雌繼殼卵，巢成畢竟巢還空。<break time="100ms" />　　劉方看見，笑誦數次，亦援筆和一首於後，詞曰：<break time="100ms" />　　營巢燕，雙雙飛，天設雌雄事久期。雌兮得雄願已足，雄兮將雌胡不知？<break time="100ms" />　　劉奇見了此詞，大驚道：「據這詞中之意，吾弟乃是個女子了。怪道他恁般嬌弱，語音纖麗，夜間睡臥，不脫內衣，連襪子也不肯去。酷暑中還穿著兩層衣服。原來他卻學木蘭所為。」雖然如此，也還疑惑，不敢去輕易發言。<break time="100ms" />　　又到欽大郎家中，將詞念與他聽。欽大郎道：「這詞意明白，令弟確然不是男子。但與兄數年同榻，難道看他不出？」劉奇敘他向來並未曾脫衣之事。欽大郎道：「恁般一發是了！如今兄當以實問之，看他如何回答。」劉奇道：「我與他恩義甚重，情如同胞，安忍啟口。」欽大郎道：「他若果是個女子，與兄成配，恩義兩全，有何不可？」談論已久，欽大郎將出酒餚款待。兩人對酌，竟不覺至晚。<break time="100ms" />　　劉奇回至家時，已是黃昏時候。劉方看見，見他已醉，扶進房中問道：「兄從何處飲酒，這時方歸？」劉奇答道：「偶在欽兄家小飲，不覺話長坐久。」口中雖說，細細把他詳視。當初無心時，全然不覺是女。此時已是有心辨他真假，越看越像個女子了。劉奇雖無邪念，心上卻要見個明白，又不好直言，乃道：「今日見賢弟所和燕子詞，甚佳，非愚兄所能及。但不知賢弟可能再和一首否？」劉方笑而不答，取過紙筆來，一揮就成。詞曰：<break time="100ms" />　　營巢燕，聲聲叫，莫使青年空歲月。可憐和氏璧無瑕，何事楚君終不納？<break time="100ms" />　　劉奇接來看了，便道：「原來賢弟果是女子。」劉方聞言，羞得滿臉通紅，未及答言。劉奇又道：「你我情同骨肉，何必避諱。但不識賢弟昔年因甚如此妝束？」劉方道：「妾初因母喪，隨父還鄉，恐途中不便，故為男扮。後因父歿，尚埋淺土，未得與母同葬，妾故不敢改形。欲求一安身之地，以厝先靈。幸得義父遺此產業，父母骸骨得以歸土。妾是時意欲說明，因思家事尚微，恐兄獨力難成，故復遲延。今見兄屢勸妾婚配，故不得不自明耳。」劉奇道：「原來賢弟用此一段苦心，成全大事。況我與你同榻數年，不露一毫圭角，真乃節孝兼全、女中丈夫，可敬可羨！但弟詞中已有俯就之意，我亦決無他娶之理。萍水相逢，周旋數載，昔為兄弟，今為夫婦，此豈人謀，實由天合。倘蒙一諾，便訂百年。不知賢弟意下如何？」劉方道：「此事妾亦籌之熟矣。三宗墳墓，俱在於此，妾若適他人，父母三尺之土，朝夕不便省視。況義父義母，看待你我猶如親生，棄此而去，亦難恝然。兄若不棄陋質，使妾得侍箕帚，供奉三姓香火，妾之願也。但無媒私合，於禮有虧。惟兄裁酌而行，免受旁人談議，則全美矣。」劉奇道：「賢弟高見，即當處分。」是晚兩人便分房而臥。
    </voice>
</speak>
