<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　回家睡至半夜，酒醒，想起前事：「不合自誇女孩兒之才。今介甫將兒子窗課屬吾點定，必為求親之事。這頭親事，非吾所願，卻又無計推辭。」沉吟到曉，梳洗已畢，取出王雱所作，次第看之，真乃篇篇錦繡，字字珠璣，又不覺動了個愛才之意：「但不知女兒緣分如何？我如今將這文卷與女兒觀之，看他愛也不愛。」遂隱下姓名，吩咐丫鬟道：「這卷文字，乃是個少年名士所呈，求我點定。我不得閑暇，轉送與小姐，教他到批閱，閱完時，速來回話。」丫鬟將文字呈上小姐，傳達太老爺吩咐之語。小妹滴露研朱，從頭批點，須臾而畢。嘆道：「好文字！此必聰明才子所作。但秀氣泄盡，華而不實，恐非久長之器。」遂於卷面批云：<break time="100ms" />　　新奇藻麗，是其所長；含蓄雍容，是其所短。取巍科則有餘，享大年則不足。<break time="100ms" />　　後來王雱十九歲中了頭名狀元，未幾夭亡。可見小妹知人之明，這是後話。卻說小妹寫罷批語，叫丫鬟將文卷納還父親。老泉一見大驚：「這批語如何回復得介甫！必然取怪。」一時污損了卷面，無可奈何，卻好堂候官到門：「奉相公鈞旨，取昨日文卷，面見太爺，還有話稟。」老泉此時，手足無措，只得將卷面割去，重新換過，加上好批語，親手交堂候官收訖。堂候官道：「相公還吩咐得有一言，動問貴府小姐曾許人否？倘未許人，相府願諧秦晉。」老泉道：「相府請親，老夫豈敢不從。只是小女貌醜，恐不足當金屋之選。相煩好言達上，但訪問自知，並非老夫推托。」堂候官領命，回復荊公。<break time="100ms" />　　荊公看見卷面換了，已有三分不悅。又恐怕蘇小姐容貌真個不揚，不中兒子之意，密地差人打聽。原來蘇東坡學士，常與小妹互相嘲戲。東坡是一嘴鬍子，小妹嘲云：<break time="100ms" />　　口角幾回無覓處，忽聞毛裡有聲傳。<break time="100ms" />　　小妹額顱凸起，東坡答嘲云：<break time="100ms" />　　未出庭前三五步，額頭先到畫堂前。<break time="100ms" />　　小妹又嘲東坡下頦之長云：<break time="100ms" />　　去年一點相思淚，至今流不到腮邊。<break time="100ms" />　　東坡因小妹雙眼微摳，復答云：<break time="100ms" />　　幾回拭臉深難到，留卻汪汪兩道泉。<break time="100ms" />　　訪事的得了此言，回復荊公，說：「蘇小姐才調委實高絕，若論容貌，也只平常。」荊公遂將姻事擱起不題。然雖如此，卻因相府求親一事，將小妹才名播滿了京城。以後聞得相府親事不諧，慕名來求者，不計其數。老泉都教呈上文字，把與女孩兒自閱。也有一筆塗倒的，也有點不上兩三句的。就中只有一卷，文字做得好。看他卷面寫有姓名，叫做秦觀。小妹批四句云：<break time="100ms" />　　今日聰明秀才，他年風流學士。可惜二蘇同時，不然橫行一世。<break time="100ms" />　　這批語明說秦觀的文才，在大蘇小蘇之間，除卻二蘇，沒人及得。老泉看了，已知女兒選中了此人。吩咐門上：「但是秦觀秀才來時，快請相見。餘的都與我辭去。」誰知眾人呈卷的，都在討信，只有秦觀不到。卻是為何？那秦觀秀才字少游，他是揚州府高郵人。腹飽萬言，眼空一世。生平敬服的，只有蘇家兄弟，以下的都不在意。今日慕小妹之才，雖然銜玉求售，又怕損了自己的名譽，不肯隨行逐隊，尋消問息。老泉見秦觀不到，反央人去秦家寓所致意。少游心中暗喜。又想道：「小妹才名得於傳聞，未曾面試，又聞得他容貌不揚，額顱凸出，眼睛凹進，不知是何等鬼臉？如何得見他一面，方才放心。」打聽得三月初一日，要在岳廟燒香，趁此機會，改換衣裝，覷個分曉。正是：<break time="100ms" />　　眼見方為的，傳聞未必真。若信傳聞語，枉盡世間人。<break time="100ms" />　　從來大人家女眷入廟進香，不是早，定是夜。為甚麼？早則人未來，夜則人已散。秦少游到三月初一日五更時分，就起來梳洗，打扮個遊方道人模樣：頭裹青布唐巾，耳後露兩個石碾的假玉環兒，身穿皂布道袍，腰繫黃縧，足穿淨襪草履，項上掛一串拇指大的數珠，手中托一個金漆缽盂，侵早就到東岳廟前伺候。天色黎明，蘇小姐轎子已到。少游走開一步，讓他轎子入廟，歇於左廊之下。小妹出轎上殿，少游已看見了。雖不是妖嬈美麗，卻也清雅幽閑，全無俗韻：「但不知他才調真正如何？」約莫焚香已畢，少游卻循廊而上，在殿左相遇。少游打個問訊云：<break time="100ms" />　　小姐有福有壽，願發慈悲。<break time="100ms" />　　小妹應聲答云：<break time="100ms" />　　道人何德何能，敢求布施！<break time="100ms" />　　少游又問訊云：<break time="100ms" />　　願小姐身如藥樹，百病不生。<break time="100ms" />　　小妹一頭走，一頭答應：<break time="100ms" />　　隨道人口吐蓮花，半文無捨。<break time="100ms" />　　少游直跟到轎前，又問訊云：<break time="100ms" />　　小娘子一天歡喜，如何撒手寶山？<break time="100ms" />　　小妹隨口又答云：<break time="100ms" />　　風道人恁地貪痴，那得隨身金穴！<break time="100ms" />　　小妹一頭說，一頭上轎。少游轉身時，口中喃出一句道：「『風道人』得對『小娘子』，萬千之幸！」小妹上了轎，全不在意。跟隨的老院子，卻聽得了，怪這道人放肆，方欲回身尋鬧，只見廊下走出一個垂髫的俊童，對著那道人叫道：「相公這裡來更衣。」那道人便前走，童兒後隨。老院子將童兒肩上悄地捻了一把，低聲問道：「前面是那個相公？」童兒道：「是高郵秦少游相公。」老院子便不言語。回來時，就與老婆說知了。這句話就傳入內裡，小妹才曉得那化緣的道人是秦少游假妝的，付之一笑，囑付丫鬟們休得多口。
    </voice>
</speak>
