<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一卷<break time="100ms" />　　蘇小妹三難新郎
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　聰明男子做公卿，女子聰明不出身。<break time="100ms" />　　若許裙釵應科舉，女兒那見遜公卿。<break time="100ms" />　　自混沌初闢，乾道成男，坤道成女，雖則造化無私，卻也陰陽分位。陽動陰靜，陽施陰受，陽外陰內。所以男子主四方之事，女子主一室之事。主四方之事的，頂冠束帶，謂之丈夫；出將入相，無所不為；須要博古通今，達權知變。主一室之事的，三綹梳頭，兩截穿衣。一日之計，止無過饔飧井臼；終身之計，止無過生男育女。所以大家閨女，雖曾讀書識字，也只要他識些姓名，記些帳目。他又不應科舉，不求名譽，詩文之事，全不相干。然雖如此，各人資性不同。有等愚蠢的女子，教他識兩個字，如登天之難。有等聰明的女子，一般過目成誦，不教而能。吟詩與李、杜爭強，作賦與班、馬鬥勝。這都是山川秀氣，偶然不鍾於男而鍾於女。且如漢有曹大家，他是個班固之妹，代兄續成漢史。又有個蔡琰，製《胡笳十八拍》，流傳後世。晉時有個謝道韞，與諸兄詠雪，有柳絮隨風之句，諸兄都不及他。唐時有個上官婕妤，中宗皇帝教他品第朝臣之詩，臧否一一不爽。至於大宋婦人，出色的更多。就中單表一個叫作李易安，一個叫作朱淑真。他兩個都是閨閣文章之伯，女流翰苑之才。論起相女配夫，也該對個聰明才子。爭奈月下老錯注了婚籍，都嫁了無才無學之人，每每怨恨之情，形於筆札。有詩為證：<break time="100ms" />　　鷗鷺鴛鴦作一池，曾知羽翼不相宜！<break time="100ms" />　　東君不與花為主，何似休生連理枝！<break time="100ms" />　　那李易安有《傷秋》一篇，調寄《聲聲慢》：<break time="100ms" />　　尋尋覓覓，冷冷清清，悽悽慘慘戚戚。乍暖還寒時候，正難將息。三杯兩盞淡酒，怎敵他晚來風力！雁過也，總傷心，卻是舊時相識。　　滿地黃花堆積，憔悴損，如今有誰忺摘？守著窗兒，獨自怎生得黑！梧桐更兼細雨，到黃昏，點點滴滴，這次第怎一個愁字了得！<break time="100ms" />　　朱淑真時值秋間，丈夫出外，燈下獨坐無聊，聽得窗外雨聲滴點，吟成一絕：<break time="100ms" />　　哭損雙眸斷盡腸，怕黃昏到又昏黃。那堪細雨新秋夜，一點殘燈伴夜長！<break time="100ms" />　　後來刻成詩集一卷，取名《斷腸集》。<break time="100ms" />　　說話的，為何單表那兩個嫁人不著的？只為如今說一個聰明女子，嫁著一個聰明的丈夫，一唱一和，遂變出若干的話文。正是：<break time="100ms" />　　說來文士添佳興，道出閨中作美談。<break time="100ms" />　　話說四川眉州，古時謂之蜀郡，又曰嘉州，又曰眉山。山有蟆順、峨眉，水有岷江、環湖，山川之秀，鍾於人物。生出個博學名儒來，姓蘇，名洵，字明允，別號老泉。當時稱為老蘇。老蘇生下兩個孩兒，大蘇、小蘇。大蘇名軾，字子瞻，別號東坡；小蘇名轍，字子由，別號穎濱。二子都有文經武緯之才、博古通今之學，同科及第，名重朝廷，俱拜翰林學士之職。天下稱他兄弟，謂之二蘇。稱他父子，謂之三蘇。這也不在話下。更有一樁奇處，那山川之秀，偏萃於一門。兩個兒子未為希罕，又生個女兒，名曰小妹，其聰明絕世無雙，真個聞一知二，問十答十。因他父兄都是個大才子，朝談夕講，無非子史經書，目見耳聞，不少詩詞歌賦。自古道：近朱者赤，近墨者黑。況且小妹資性過人十倍，何事不曉。十歲上隨父兄居於京師寓中，有繡球花一樹，時當春月，其花盛開。老泉賞玩了一回，取紙筆題詩，才寫得四句，報說：「門前客到！」老泉閣筆而起。小妹閑步到父親書房之內，看見桌上有詩四句：<break time="100ms" />　　天巧玲瓏玉一丘，迎眸爛熳總清幽。白雲疑向枝間出，明月應從此處留。<break time="100ms" />　　小妹覽畢，知是詠繡球花所作，認得父親筆跡，遂不待思索，續成後四句云：<break time="100ms" />　　瓣瓣折開蝴蝶翅，團團圍就水晶球。假饒借得香風送，何羨梅花在隴頭。<break time="100ms" />　　小妹題詩依舊放在桌上，款步歸房。老泉送客出門，復轉書房，方欲續完前韻，只見八句已足，讀之詞意俱美。疑是女兒小妹之筆，呼而問之，寫作果出其手。老泉嘆道：「可惜是個女子！若是個男兒，可不又是制科中一個有名人物！」自此愈加珍愛其女，恣其讀書博學，不復以女工督之。看看長成一十六歲，立心要妙選天下才子，與之為配。急切難得。<break time="100ms" />　　忽一日，宰相王荊公著堂候官請老泉到府與之敘話。原來王荊公，諱安石，字介甫。初及第時，大有賢名。平時常不洗面，不脫衣，身上虱子無數。老泉惡其不近人情，異日必為奸臣，曾作《辨奸論》以譏之，荊公懷恨在心。後來見他大蘇、小蘇連登制科，遂捨怨而修好。老泉亦因荊公拜相，恐妨二子進取之路，也不免曲意相交。正是：<break time="100ms" />　　古人結交在意氣，今人結交為勢利。從來勢利不同心，何如意氣交情深。<break time="100ms" />　　是日，老泉赴荊公之召，無非商量些今古，議論了一番時事，遂取酒對酌，不覺忘懷酩酊。荊公偶然誇能：「小兒王雱，讀書只一遍，便能背誦。」老泉帶酒答道：「誰家兒子讀兩遍！」荊公道：「倒是老夫失言，不該班門弄斧。」老泉道：「不惟小兒只一遍，就是小女也只一遍。」荊公大驚道：「只知令郎大才，卻不知有令愛。眉山秀氣，盡屬公家矣！」老泉自悔失言，連忙告退。荊公命童子取出一卷文字，遞與老泉道：「此乃小兒王雱窗課，相煩點定。」老泉納於袖中，唯唯而出。
    </voice>
</speak>
