<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二卷<break time="100ms" />　　佛印師四調琴娘
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　文章落處天須泣，此老已亡吾道窮。<break time="100ms" />　　才業謾誇生仲達，功名猶繼死姚崇。<break time="100ms" />　　人間便覺無清氣，海內安能見古風。<break time="100ms" />　　平日萬篇何所在？六丁收拾上瑤宮。<break time="100ms" />　　這八句詩是誰做的？是宋理宗皇帝朝一個官人，姓劉名莊，道號後村先生做的。<break time="100ms" />　　單說那神宗皇帝朝有個翰林學士，姓蘇名軾字子瞻，道號東坡居士，本貫是四川眉州眉山縣人氏。這學士平日結識一個道友，叫做佛印禪師。你道這禪師如何出身？他是江西饒州府浮梁縣人氏，姓謝名端卿，表字覺老，幼習儒書，通古今之蘊；旁通二氏，負博洽之聲。一日應舉到京，東坡學士聞其才名，每與談論，甚相敬愛。屢同詩酒之遊，遂為莫逆之友。忽一日，神宗皇帝因天時亢旱，准了司天臺奏章，特於大相國寺建設一百八分大齋，徵取名僧，宣揚經典，祈求甘雨，以救萬民。命翰林學士蘇軾制就籲天文疏，就命軾充行禮官，主齋。三日前，便要到寺中齋宿。先有內官到寺看閱齋壇，傳言御駕不日親臨。方丈中鋪設御座，一切規模務要十分齊整。把個大相國寺打掃得一塵不染，妝點得萬錦攢花。府尹預先差官四圍把守，不許閒人入寺，恐防不時觸突了聖駕。這都不在話下。<break time="100ms" />　　卻說謝端卿在東坡學士處聞知此事，問道：「小弟欲兄長挈帶入寺，一瞻御容，不知可否？」東坡那時只合一句回絕了他，何等乾淨！只為東坡要得端卿相伴，遂對他說道：「足下要去，亦有何難？只消扮作侍者模樣，在齋壇上承直。聖駕臨幸時，便得飽看。」謝端卿那時若不肯扮做侍者，也就罷了，只為一時稚氣，遂欣然不辭。先去借辦行頭，裝扮的停停當當，跟隨東坡學士入相國寺來。東坡已自吩咐了主僧，只等報一聲聖駕到來，端卿就頂侍者名色上殿執役。閑時陪東坡在淨室閑講。<break time="100ms" />　　且說起齋之日，主僧五鼓鳴鐘聚眾。其時香煙繚繞，燈燭輝煌，幡幢五采飄揚，樂器八音嘹亮，法事之盛，自不必說。東坡學士起了香頭，拜了佛像，退坐於僧房之內。早齋方罷，忽傳御駕已到。東坡學士執掌絲綸，日覲天顏，倒也不以為事。慌得謝端卿面上紅熱，心頭突突地跳。矜持了一回，按定心神，來到大雄寶殿，雜於侍者之中，無過是添香剪燭，供食鋪燈。不一時神宗皇帝駕到，東坡學士同眾僧擺班跪迎，進入大殿。內官捧有內府龍香，神宗御手拈香已畢，鋪設淨褥，行三拜禮。主僧引駕到於方丈。神宗登了御座。眾人叩見了畢，神宗誇東坡學士所作文疏之美。東坡學士再拜，口稱不敢。主僧取旨獻茶，捧茶盤的卻是謝端卿。<break time="100ms" />　　原來端卿因大殿行禮之時，擁擁簇簇，不得仔細瞻仰，特地充作捧茶盤的侍者，直捱到龍座御膝之前。偷眼看聖容時，果然龍鳳之姿，天日之表，天威咫尺，毛骨俱悚，不敢恣意觀瞻，慌忙退步。卻被神宗龍目看見了。只為端卿生得方面大耳，秀目濃眉，身軀偉岸，與其他侍者不同，所以天顏刮目。當下開金口，啟玉言，指著端卿問道：「此侍者何方人氏？在寺幾年了？」主僧先不曾問得備細，一時不能對答。還是謝端卿有量，叩頭奏道：「臣姓謝名端卿，江西饒州府人，新來寺中出家。幸瞻天表，不勝欣幸。」神宗見他應對明敏，龍情大喜，又問：「卿頗通經典否？」端卿奏道：「臣自少讀書，內典也頗知。」神宗道：「卿既通內典，賜卿法名了元，號佛印，就於御前披剃為僧。」那謝端卿的學問，與東坡肩上肩下，他為應舉到京，指望一舉成名，建功立業，如何肯做和尚？常言道「王言如天語」，違背聖旨，罪該萬死。今日玉音吩咐，如何敢說我是假充的侍者，不願為僧？心下十萬分不樂，一時出於無奈，只得叩頭謝恩。<break time="100ms" />　　當下主僧引端卿重來正殿，參見了如來，然後引至御前，如法披剃。欽賜紫羅袈裟一領，隨駕禮部官取羊皮度牒一道，中書房填寫佛印法名及生身籍貫，奉旨被剃年月，付端卿受領。端卿披了袈裟，紫氣騰騰，分明是一尊肉身羅漢，手捧度牒，重復叩頭謝恩。<break time="100ms" />　　神宗道：「卿既為僧，即委卿協理齋事。異日精嚴戒律，便可作本寺住持，勿得玷辱宗門，有負朕意！」說罷起駕。東坡和眾僧於寺門之外跪送過了，依然來做齋事，不在話下。<break time="100ms" />　　從此擱起端卿名字，只稱佛印，眾人都稱為印公。為他是欽賜剃度，好生敬重。原來故宋時最以剃度為重，每度牒一張，要費得千貫錢財方得到手。今日端卿不費分文，得了度牒為僧，若是個真侍者，豈不是千古奇逢，萬分歡喜。只為佛印弄假成真，非出本心，一時勉強出家，有好幾時氣悶不過，後來只在相國寺翻經轉藏，精通佛理，把功名富貴之想，化作清淨無為之業。他原是明悟禪師轉世，根氣不同，所以出儒入墨，如洪爐點雪。東坡學士他是個用世之人，識見各別。他道：「謝端卿本為上京赴舉，我帶他到大相國寺，教他假充侍者，瞻仰天顏，遂爾披剃為僧，卻不是我連累了他！他今在空門枯淡，必有恨我之意。雖然他戒律精嚴，只恐體面上矜持，心中不能無動。」每每於語言之間，微微挑逗。誰知佛印心冷如冰，口堅如鐵，全不見絲毫走作，東坡只是不信。後來東坡為吟詩觸犯了時相，連遭謫貶。到哲宗皇帝元祐年間，復召為翰林學士。其時佛印遊方轉來，仍在大相國寺掛錫，年力尚壯。東坡一見，想起初年披剃之事，遂勸佛印：「若肯還俗出仕，下官當力薦清職。」佛印哪裡肯依！東坡遂嘲之曰：<break time="100ms" />　　不毒不禿，不禿不毒。轉毒轉禿，轉禿轉毒。<break time="100ms" />佛印笑而不答。
    </voice>
</speak>
