<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那一日，仲春天氣，學士正在府中閒坐，只見院子來報：「佛印禪師在門首。」學士聽得，教請入來。須臾之間，佛印入到堂上。見學士敘禮畢，教院子點將茶來。茶罷，學士便令院子於後園中灑掃亭軒，邀佛印同到園中，去一座相近後堂的亭子坐定。院子安排酒果肴饌之類。排完，使院子斟酒。<break time="100ms" />　　二人對酌，酒至三巡。學士道：「筵中無樂，不成歡笑。下官家中有一樂童，令歌數曲，以助筵前之樂。」道罷，便令院子傳言入堂內去。不多時，佛印驀然耳內聽得有人唱詞，真個唱得好！<break time="100ms" />　　聲清韻美，紛紛塵落雕樑；字正腔真，拂拂風生綺席。若上苑流鶯巧囀，似丹山彩鳳和鳴。詞歌白雪陽春，曲唱清風明月。<break time="100ms" />　　佛印聽至曲終，道：「奇哉！韓娥之吟，秦青之詞，雖不遏住行雲，也解樑塵撲簇。」東坡道：「吾師何不留一佳作？」<break time="100ms" />　　佛印道：「請乞紙筆。」學士遂令院子取將文房四寶，放在面前。佛印口中不道，心下自言：「唱卻十分唱得好了，卻不知人物生得如何？」遂拈起筆來，做一詞，詞名《西江月》：<break time="100ms" />　　窄地重重簾幕，臨風小小亭軒。綠窗朱戶映嬋娟，忽聽歌謳宛轉。既是耳根有分，因何眼界無緣？分明咫尺遇神仙，隔個繡簾不見！<break time="100ms" />　　佛印寫罷，學士大笑曰：「吾師之詞，所恨不見。」令院子向前把那簾子只一捲，捲起一半。佛印打一看時，只見那女孩兒半截露出那一雙彎彎小腳兒。佛印口中不道，心下思量：「雖是捲簾已半，奈簾鉤低下，終不見他生得如何。」學士道：「吾師既是見了，何惜一詞？」佛印見說，便拈起筆來，又做一詞，詞名《品字令》：<break time="100ms" />　　覷著腳，想腰肢如削。歌罷遏雲聲，怎得向掌中托。　醉眼不如歸去，強把身心虛霍。幾回欲待去掀簾，猶恐主人惡。<break time="100ms" />佛印意不盡，又做四句詩道：<break time="100ms" />　　只聞檀板與歌謳，不見如花似玉眸。<break time="100ms" />　　焉得好風從地起，倒垂簾卷上金鉤。<break time="100ms" />　　佛印吟詩罷，東坡大笑，教左右捲上繡簾，喚出那女孩兒。從裡面走出來，看著佛印，道了個深深萬福。那女孩兒端端正正，整容斂袂，立於亭前。佛印把眼一覷，不但唱得好，真個生得好。但見：<break time="100ms" />　　娥眉淡掃，蓮臉微勻。輕盈真物外之仙，雅淡有天然之態。衣染鮫綃，手持象板，呈露筍指尖長；足步金蓮，行動鳳鞋弓小。臨溪雙洛浦，對月兩嫦娥。好好好，好如天上女；強強強，強似月中仙。<break time="100ms" />　　東坡喚院子斟酒，叫那女孩兒：「近前來，與吾師把盞。」學士道：「此女小字琴娘，自幼在於府中，善知音樂，能撫七弦之琴，會曉六藝之事。吾師今日既見，何惜佳作？」佛印當時已自八分帶酒，言稱告回。琴娘曰：「禪師且坐，再飲幾杯。」<break time="100ms" />　　佛印見學士所說，便拿起筆來，又寫一詞，詞名《蝶戀花》：<break time="100ms" />　　執板嬌娘留客住，初整金釵，十指尖尖露。歌斷一聲天外去，清音已遏行雲住。耳有姻緣能聽事，眼見姻緣，便得當前覷。眼耳姻緣都已是，姻緣別有知何處？<break time="100ms" />　　佛印寫罷，東坡見了大喜，便喚琴娘就唱此詞勸酒，再飲數杯。佛印大醉，不知詞中語失。天色已晚，學士遂令院子扶入書院內，安排和尚睡了。學士心中暗想：「我一向要勸這和尚還俗出仕，他未肯統口。趁他今日有調戲琴娘之意，若得他與這小妮子上得手時，便是出家不了。那時拿定他破綻，定要他還俗，何怕他不從！好計，好計！」即喚琴娘到於面前道：「你省得那和尚做的詞中意？後兩句道：『眼耳姻緣都已是，姻緣別有知何處？』這和尚不是好人，其中有愛慕你之心。你可今夜到書院內相伴和尚就寢。須要了事，可討執照來。我明日賞你三千貫，作房奩之資。我與你主張，教你出嫁良人。如不了事，明日喚管家婆來，把你決竹篦二十，逐出府門。」<break time="100ms" />　　琴娘聽罷，嚇得顫做一團，道：「領東人鈞旨。」離了房中，輕移蓮步，懷著羞臉，逕來到書院內。佛印已自大醉，昏迷不省，睡在涼床之上。壁上燈尚明。琴娘無計奈何，坐在和尚身邊，用尖尖玉手去搖那和尚時，一似蜻蜓搖石柱，螻蟻撼大山。和尚鼻息如雷，哪裡搖得覺！<break time="100ms" />　　話休絮煩。自初更搖起，只要守和尚省覺，直守到五更，也不省。那琴娘心中好慌，不覺兩眼淚下，自思量道：「倘或今夜不了得事，明日乞二十竹篦，逐出府門，卻是怎地好！」爭奈和尚大醉，不了得事。琴娘彈眼淚，卻好彈在佛印臉上。<break time="100ms" />　　只見那佛印颯然驚覺，閃開眼來，壁上燈尚明。去那燈光之下，只見一個如花似玉女子，坐在身邊。佛印大驚道：「你是誰家女子？深夜至此，有何理說？」琴娘見問，且驚且喜，揣著羞臉，道個萬福道：「賤妾乃日間唱曲之琴娘也，聽得禪師詞中有愛慕賤妾之心，故夤夜前來，無人知覺，欲與吾師效雲雨之歡，萬乞勿拒則個！」
    </voice>
</speak>
