<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三卷<break time="100ms" />　　勘皮靴單證二郎神
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　柳色初濃，餘寒似水，纖雨如塵。一陣東風，縠紋微皺，碧波粼粼。　仙娥花月精神，奏鳳管鸞簫鬥新。萬歲聲中，九霞杯內，長醉芳春。<break time="100ms" />　　這首詞調寄《柳梢青》，乃故宋時一個學士所作。單表北宋太祖開基，傳至第八代天子，廟號徽宗，便是神霄玉府虛淨宣和羽士道君皇帝。這朝天子，乃是江南李氏後主轉生。父皇神宗天子，一日在內殿看玩歷代帝王圖像，見李後主風神體態，有蟬脫穢濁、神遊八極之表，再三賞嘆。後來便夢見李後主投身入宮，遂誕生道君皇帝。少時封為端王。從小風流俊雅，無所不能。後因哥哥哲宗天子上仙，群臣扶立端王為天子。即位之後，海內乂安，朝廷無事。<break time="100ms" />　　道君皇帝頗留意苑囿，宣和元年，遂即京城東北隅，大興工役，鑿池築囿，號壽山銀岳，命宦官梁師成董其事。又命朱勔取三吳二浙三川兩廣珍異花木、瑰奇竹石以進，號曰「花石綱」。竭府庫之積聚，萃天下之伎巧，凡數載而始成。又號為萬歲山。奇花美木，珍禽異獸，充滿其中。飛樓傑閣，雄偉瑰麗，不可勝言。內有玉華殿、保和殿、瑤林殿，大寧閣、天真閣、妙有閣、層巒閣，琳霄亭、騫鳳垂雲亭，說不盡許多景致。時許侍臣蔡京、王黼、高俅、童貫、楊戩、梁師成縱步遊賞，時號「宣和六賊」。有詩為證：<break time="100ms" />　　瓊瑤錯落密成林，竹檜交加爾有陰。<break time="100ms" />　　恩許塵凡時縱步，不知身在五雲深。<break time="100ms" />　　單說保和殿西南，有一座玉真軒，乃是官家第一個寵幸安妃娘娘妝閣，極是造得華麗。金鋪屈曲，玉檻玲瓏，映徹輝煌，心目俱奪。時侍臣蔡京等，賜宴至此，留題殿壁。有詩為證：<break time="100ms" />　　保和新殿麗秋輝，詔許塵凡到綺闈。<break time="100ms" />　　雅宴酒酣添逸興，玉真軒內看安妃。<break time="100ms" />　　不說安妃娘娘寵冠六宮。單說內中有一位夫人，姓韓名玉翹，妙選入宮，年方及笄。玉佩敲磐，羅裙曳雲，體欺皓雪之容光，臉奪芙蓉之嬌艷。只因安妃娘娘三千寵愛偏在一身，韓夫人不沾雨露之恩。時值春光明媚，景色撩人，未免恨起紅茵，寒生翠被。月到瑤階，愁莫聽其鳳管；蟲吟粉壁，怨不寐於鴛衾。既厭曉妝，漸融春思，長吁短嘆，看看惹下一場病來。有詞為證：<break time="100ms" />　　任東風老去，吹不斷淚盈盈。記春淺春深，春寒春暖，春雨春晴，都斷送佳人命。落花無定挽春心。芳草猶迷舞蝶，綠楊空語流鶯。玄霜著意擣初成，回首失雲英。但如醉如痴，如狂如舞，如夢如驚。香魂至今迷戀，問真仙消息最分明。幾夜相逢何處，清風明月蓬瀛。<break time="100ms" />　　漸漸香消玉減、柳嚬花困。太醫院診脈，吃下藥去，如水澆石一般。<break time="100ms" />　　忽一日，道君皇帝在於便殿，敕喚殿前太尉楊戩前來，天語傳宣道：「此位內家，原是卿所進奉。今著卿領去，到府中將息病體。待得痊安，再許進宮未遲。仍著光祿寺每日送膳，太醫院伺候用藥。略有起色，即便奏來。」當下楊戩叩頭領命，即著官身私身搬運韓夫人宮中箱籠裝奩，一應動用什物器皿，用暖輿擡了韓夫人，隨身帶得養娘二人、侍兒二人。一行人簇擁著，都到楊太尉府中。<break time="100ms" />　　太尉先去對自己夫人說知，出廳迎接。便將一宅分為兩院，收拾西園與韓夫人居住，門上用鎖封著，只許太醫及內家人役往來。太尉夫妻二人，日往候安一次。閑時就封閉了門。門傍留一轉桶，傳遞飲食、消息。正是：<break time="100ms" />　　映階碧草自春色，隔葉黃鸝空好音。<break time="100ms" />　　將及兩月，漸覺容顏如舊，飲食稍加。太尉夫妻好生歡喜，辦下酒席，一當起病，一當送行。當日酒至五巡，食供兩套，太尉夫婦開言道：「且喜得夫人貴體無事，萬千之喜。旦晚奏過官裡，選日入宮，未知夫人意下如何？」韓夫人叉手告太尉、夫人道：「氏兒不幸，惹下一天愁緒，臥病兩月，才覺小可。再要於此寬住幾時，伏乞太尉、夫人方便，且未要奏知官裡。只是在此打攪，深為不便。氏兒別有重報，不敢有忘。」太尉、夫人只得應允。<break time="100ms" />　　過了兩月，卻是韓夫人設酒還席，叫下一名說評話的先生，說了幾回書。節次說及唐朝宣宗宮內，也是一個韓夫人，為因不沾雨露之恩，思量無計奈何，偶向紅葉上題詩一首，流出御溝。詩曰：<break time="100ms" />　　流水何太急？深宮盡日閑。<break time="100ms" />　　殷勤謝紅葉，好去到人間。<break time="100ms" />　　卻得外面一個應試官人，名喚于佑，拾了紅葉，就和詩一首，也從御溝中流將進去。後來那官人一舉成名，天子體知此事，卻把韓夫人嫁與于佑，夫妻百年偕老而終。這裡韓夫人聽到此處，驀上心來，忽地嘆一口氣。口中不語，心下尋思：「若得奴家如此僥倖，也不枉了為人一世！」當下席散，收拾回房。睡至半夜，便覺頭痛眼熱，四肢無力，遍身不疼不癢，無明業火熬煎，依然病倒。這一場病，比前更加沉重。正是：<break time="100ms" />　　屋漏更遭連夜雨，船遲偏遇打頭風。<break time="100ms" />　　太尉夫人早來候安，對韓夫人說道：「早是不曾奏過官裡宣取入宮。夫人既到此地，且是放開懷抱，安心調理。且未要把入宮一節，記掛在心。」韓夫人謝道：「感承夫人好意，只是氏兒病入膏肓，眼見得上天遠，入地便近，不能報答夫人厚恩，來生當效犬馬之報。」說罷，一絲兩氣，好傷感人。
    </voice>
</speak>
