<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　夫人領命，明早起身，到西園來，韓夫人接見。坐定，茶湯已過，太尉夫人屏去左右，對面論心，便道：「有一句話要對夫人說知。夫人每夜房中，卻是與何人說話，唧唧噥噥，有些風聲，吹到我耳朵裡。只是此事非同小可，夫人須一一說知，只不要隱瞞則個。」韓夫人聽說，滿面通紅，便道：「氏兒夜間房中並沒有人說話。只氏兒與養娘們閒話消遣，卻有甚人倒來這裡！」太尉夫人聽說，便把太尉夜來所見模樣，一一說過。韓夫人嚇得目睜口呆，罔知所措。太尉夫人再三安慰道：「夫人休要吃驚！太尉已去請法官到來作用，便見他是人是鬼。只是夫人到晚間，務要陪個小心，休要害怕。」說罷，太尉夫人自去。韓夫人倒捏著兩把汗。<break time="100ms" />　　看看至晚，二郎神卻早來了。但是他來時，那彈弓緊緊不離左右。卻說這裡太尉請下靈濟宮林真人手下的徒弟，有名的王法官，已在前廳作法。比至黃昏，有人來報：「神道來了。」法官披衣仗劍，昂然而入，直至韓夫人房前，大踏步進去，大喝一聲：「你是何妖邪！卻敢淫污天眷！不要走，吃吾一劍！」二郎神不慌不忙，便道：「不得無禮！」但見：<break time="100ms" />　　左手如托泰山，右手如抱嬰孩，弓開如滿月，彈發似流星。<break time="100ms" />　　當下一彈，正中王法官額角上，流出鮮血來，霍地望後便倒，寶劍丟在一邊。眾人慌忙向前扶起，往前廳去了。那神道也跨上檻窗，一聲響喨，早已不見。當時卻是怎地結果？正是：<break time="100ms" />　　說開天地怕，道破鬼神驚。<break time="100ms" />　　卻說韓夫人見二郎神打退了法官，一發道是真仙下降，愈加放心，再也不慌。<break time="100ms" />　　且說太尉已知法官不濟，只得到賠些將息錢，送他出門。又去請得五岳觀潘道士來。那潘道士專一行持五雷天心正法，再不苟且，又且足智多謀，一聞太尉呼喚，便來相見。太尉免不得將前事一一說知。潘道士便道：「先著人引領小道到西園看他出沒去處，但知是人是鬼。」太尉道：「說得有理。」當時，潘道士別了太尉，先到西園韓夫人臥房，上上下下，看了一會。又請出韓夫人來拜見了，看了他的氣色，轉身對太尉說：「太尉在上，小道看來，韓夫人面上，部位氣色，並無鬼祟相侵，只是一個會妖法的人做作。小道自有處置，也不用書符咒水、打鼓搖鈴，待他來時，小道甕中捉鱉，手到拿來。只怕他識破局面，再也不來，卻是無可奈何。」太尉道：「若得他再也不來，便是乾淨了。我師且留在此，閒話片時則個。」<break time="100ms" />　　說話的，若是這廝識局知趣，見機而作，恰是斷線鷂子一般，再也不來，落得先前受用了一番，且又完名全節，再去別處利市，有何不美，卻不道是：「得意之事，不可再作，得便宜處，不可再往。」<break time="100ms" />　　卻說那二郎神畢竟不知是人是鬼。卻只是他嘗了甜頭，不達時務，到那日晚間，依然又來。韓夫人說道：「夜來氏兒一些不知，冒犯尊神。且喜尊神無事，切休見責。」二郎神道：「我是上界真仙，只為與夫人仙緣有分，早晚要度夫人脫胎換骨，白日飛昇。叵耐這蠢物！便有千軍萬馬，怎地近得我！」韓夫人愈加欽敬，歡好倍常。<break time="100ms" />　　卻說早有人報知太尉。太尉便對潘道士說知。潘道士稟知太尉，低低吩咐一個養娘，教他只以服事為名，先去偷了彈弓，教他無計可施。養娘去了。潘道士結束得身上緊簇，也不披法衣，也不仗寶劍，討了一根齊眉短棍，只教兩個從人，遠遠把火照著，吩咐道：「若是你們怕他彈子來時，預先躲過，讓我自去，看他彈子近得我麼？」二人都暗笑道：「看他說嘴！少不得也中他一彈。」卻說養娘先去，以服事為名，挨挨擦擦，漸近神道身邊。正與韓夫人交杯換盞，不提防他偷了彈弓，藏過一壁廂。這裡從人引領潘道士到得門前，便道：「此間便是。」丟下法官，三步做兩步，躲開去了。<break time="100ms" />　　卻說潘道士掀開簾子，縱目一觀，見那神道安坐在上。大喝一聲，舞起棍來，匹頭匹腦，一逕打去。二郎神急急取那彈弓時，再也不見，只叫得一聲：「中計！」連忙退去，跨上檻窗。說時遲，那時快，潘道士一棍打著二郎神後腿，卻打落一件物事來。那二郎神一聲響喨，依然向萬花深處去了。潘道士便拾起這件物事來，向燈光下一看，卻是一隻四縫烏皮皂靴，且將去稟覆太尉道：「小道看來，定然是個妖人做作，不干二郎神之事。卻是怎地拿他便好？」太尉道：「有勞吾師，且自請回。我這裡別有措置，自行體訪。」當下酬謝了潘道士去了。結過一邊。<break time="100ms" />　　太尉自打轎到蔡太師府中，直至書院裡，告訴道如此如此，這般這般：「終不成恁地便罷了！也須吃那廝恥笑，不成模樣！」太師道：「有何難哉！即令著落開封府滕大尹領這靴去作眼，差眼明手快的公人，務要體訪下落，正法施行。」太尉道：「謝太師指教。」太師道：「你且坐下。」即命府中張幹辦火速去請開封府滕大尹到來。<break time="100ms" />　　起居拜畢，屏去人從，太師與太尉齊聲說道：「帝輦之下，怎容得這等人在此做作！大尹須小心在意，不可怠慢。此是非同小可的勾當。且休要打草驚蛇，吃他走了。」大尹聽說，嚇得面色如土，連忙答道：「這事都在下官身上。」領了皮靴，作別回衙，即便升廳，叫那當日緝捕使臣王觀察過來，喝退左右，將上項事細說了一遍：「與你三日限，要捉這個楊府中做不是的人來見我。休要大驚小怪，仔細體察，重重有賞；不然，罪責不小。」說罷，退廳。王觀察領了這靴，將至使臣房裡，喚集許多做公人，嘆了一口氣，只見：<break time="100ms" />　　眉頭搭上雙鐄鎖，腹內新添萬斛愁。
    </voice>
</speak>
