<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻有一個三都捉事使臣姓冉名貴，喚做冉大，極有機變。不知替王觀察捉了幾多疑難公事，王觀察極是愛他。當日冉貴見觀察眉頭不展，面帶憂容，再也不來答擾，只管南天北地、七十三八十四說開了去。王觀察見他們全不在意，便向懷中取出那皮靴向桌上一丟，便道：「我們苦殺是做公人！世上有這等糊塗官府。這皮靴又不會說話，卻限我三日之內，要捉這個穿皮靴在楊府中做不是的人來。你們眾人道是好笑麼？」眾人輪流將皮靴看了一會。到冉貴面前，冉貴也不睬，只說：「難，難，難！官府真個糊塗。觀察，怪不得你煩惱。」<break time="100ms" />　　那王觀察不聽便罷，聽了之時，說道：「冉大，你也只管說道難，這樁事便恁地干休罷了？卻不難為了區區小子，如何回得大尹的說話？你們眾人都在這房裡撰過錢來使的，卻說是難，難，難！」眾人也都道：「賊情公事還有些捉摸，既然曉得他是妖人，怎地近得他？若是近得他，前日潘道士也捉勾多時了。他也無計奈何，只打得他一隻靴下來。不想我們晦氣，撞著這沒頭緒的官司，卻是真個沒捉處。」<break time="100ms" />　　當下王觀察先前只有五分煩惱，聽得這篇言語，句句說得有道理，更添上十分煩惱。只見那冉貴不慌不忙，對觀察道：「觀察且休要輸了銳氣。料他也只是一個人，沒有三頭六臂，只要尋他些破綻出來，便有分曉。」即將這皮靴翻來覆去，不落手看了一回。眾人都笑起來，說道：「冉大，又來了，這隻靴又不是一件稀奇作怪、眼中少見的東西，止無過皮兒染皂的，線兒扣縫的，藍布吊裡的，加上楦頭，噴口水兒，弄得緊棚棚好看的。」<break time="100ms" />　　冉貴卻也不來兜攬，向燈下細細看那靴時，卻是四條縫，縫得甚是緊密。看至靴尖，那一條縫略有些走線。冉貴偶然將小指頭撥一撥，撥斷了兩股線，那皮就有些撬起來。向燈下照照裡面時，卻是藍布托裡。仔細一看，只見藍布上有一條白紙條兒，便伸兩個指頭進去一扯，扯出紙條。仔細看時，不看時萬事全休，看了時，卻如半夜裡拾金寶的一般。那王觀察一見，也便喜從天降，笑逐顏開。<break time="100ms" />　　眾人爭上前看時，那紙條上面卻寫著：「宣和三年三月五日鋪戶任一郎造。」觀察對冉大道：「今歲是宣和四年。眼見得做這靴時，不上二年光景。只捉了任一郎，這事便有七分。」冉貴道：「如今且不要驚了他。待到天明，著兩個人去，只說大尹叫他做生活，將來一索捆翻，不怕他不招。」觀察道：「道你終是有些見識！」<break time="100ms" />　　當下眾人吃了一夜酒，一個也不敢散。看看天曉，飛也似差兩個人捉任一郎。不消兩個時辰，將任一郎賺到使臣房裡，翻轉了面皮，一索捆翻：「這廝大膽，做得好事！」把那任一郎嚇了一跳，告道：「有事便好好說。卻是我得何罪，便來捆我？」王觀察道：「還有甚說！這靴兒可不是你店中出來的？」任一郎接著靴，仔細看了一番，告觀察：「這靴兒委是男女做的。卻有一個緣故：我家開下鋪時，或是官員府中定製的，或是使客往來帶出去的，家裡都有一本坐簿，上面明寫著某年某月某府中差某幹辦來定製做造。就是皮靴裡面，也有一條紙條兒，字號與坐簿上一般的。觀察不信，只消割開這靴，取出紙條兒來看，便知端的。」<break time="100ms" />　　王觀察見他說著海底眼，便道：「這廝老實，放了他好好與他講。」當下放了任一郎，便道：「一郎休怪，這是上司差遣，不得不如此。」就將紙條兒與他看。任一郎看了道：「觀察，不打緊。休說是一兩年間做的，就是四五年前做的，坐薄還在家中，卻著人同去取來對看，便有分曉。」當時又差兩個人，跟了任一郎，腳不點地，到家中取了簿子，到得使臣房裡。<break time="100ms" />　　王觀察親自從頭檢看，看至三年三月五日，與紙條兒上字號對照相同。看時，吃了一驚，做聲不得。卻是蔡太師府中張幹辦來定製的。王觀察便帶了任一郎，取了皂靴，執了坐簿，火速到府廳回話。此是大尹立等的勾當，即便出至公堂。王觀察將上項事說了一遍，又將簿子呈上，將這紙條兒親自與大尹對照相同。大尹吃了一驚：「原來如此。」當下半疑不信，沉吟了一會，開口道：「恁地時，不干任一郎事，且放他去。」任一郎磕頭謝了自去。大尹又喚轉來吩咐道：「放便放你，卻不許說向外人知道。有人問你時，只把閒話支吾開去，你可小心記著！」任一郎答應道：「小人理會得。」歡天喜地的去了。<break time="100ms" />　　大尹帶了王觀察、冉貴二人，藏了靴兒簿子，一逕打轎到楊太尉府中來。正值太尉朝罷回來，門吏報覆，出廳相見。<break time="100ms" />　　大尹便道：「此間不是說話處。」太尉便引至西偏小書院裡，屏去人從，止留王觀察、冉貴二人，到書房中伺候。大尹便將從前事歷歷說了一遍，如此如此：「卻是如何處置？下官未敢擅便。」太尉看了，呆了半晌，想道：「太師，國家大臣，富貴極矣，必無此事。但這隻靴是他府中出來的，一定是太師親近之人，做下此等不良之事。」商量一會，欲待將這靴到太師府中面質一番，誠恐干礙體面，取怪不便。欲待擱起不題，奈事非同小可，曾經過兩次法官，又著落緝捕使臣，拿下任一郎問過，事已張揚。一時糊塗過去，他日事發，難推不知。倘聖上發怒，罪責非小。左思右想，只得吩咐王觀察、冉貴自去。也叫人看轎，著人將靴兒簿子，藏在身邊，同大尹逕奔一處來。正是：<break time="100ms" />　　踏破鐵鞋無覓處，得來全不費工夫。
    </voice>
</speak>
