<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太尉夫人甚不過意，便道：「夫人休如此說。自古吉人天相，眼下凶星退度，自然貴體無事。但說起來，吃藥既不見效，枉淘壞了身子。不知夫人平日在宮，可有甚願心未經答謝？或者神明見責，也不可知。」韓夫人說道：「氏兒入宮以來，每日愁緒縈絲，有甚心情許下願心？但今日病勢如此，既然吃藥無功，不知此處有何神聖，祈禱極靈，氏兒便對天許下願心，若得平安無事，自當拜還。」太尉夫人說道：「告夫人得知：此間北極佑聖真君，與那清源妙道二郎神，極是靈應。夫人何不設了香案，親口許下保安願心。待得平安，奴家情願陪夫人去賽神答禮。未知夫人意下何如？」韓夫人點頭應允，侍兒們即取香案過來。只是不能起身，就在枕上，以手加額，禱告道：「氏兒韓氏，早年入宮，未蒙聖眷，惹下業緣病症，寄居楊府。若得神靈庇護，保佑氏兒身體康健，情願繡下長幡二首，外加禮物，親詣廟廷頂禮酬謝。」當下太尉夫人，也拈香在手，替韓夫人禱告一回，作別，不提。<break time="100ms" />　　可霎作怪，自從許下願心，韓夫人漸漸平安無事。將息至一月之後，端然好了。太尉夫人不勝之喜，又設酒起病。太尉夫人對韓夫人說道：「果然是神道有靈，勝如服藥萬倍。卻是不可昧心，負了所許之物。」韓夫人道：「氏兒怎敢負心！目下繡了長幡，還要屈夫人同去了還心願。未知夫人意下何如？」太尉夫人答道：「當得奉陪。」當日席散，韓夫人取出若干物事，製辦賽神禮物，繡下四首長幡。自古道得好：<break time="100ms" />　　火到豬頭爛，錢到公事辦。<break time="100ms" />　　憑你世間稀奇作怪的東西，有了錢，那一件做不出來。不消幾日，繡就長幡，用根竹竿叉起，果然是光彩奪目。選了吉日良時，打點信香禮物，官身私身簇擁著兩個夫人，先到北極佑聖真君廟中。廟官知是楊府鈞眷，慌忙迎接至殿上，宣讀疏文，掛起長幡。韓夫人叩齒禮拜。拜畢，左右兩廊遊遍。廟官獻茶。夫人吩咐當道的賞了些銀兩，上了轎簇擁回來。一宿晚景不提。<break time="100ms" />　　明早又起身，到二郎神廟中。卻惹出一段蹊蹺作怪的事來。正是：<break time="100ms" />　　情知語是鉤和線，從前釣出是非來。<break time="100ms" />　　話休煩絮。當下一行人到得廟中。廟官接見，宣疏拈香禮畢。卻好太尉夫人走過一壁廂，韓夫人向前輕輕將指頭挑起銷金黃羅帳幔來。定睛一看，不看時萬事全休，看了時，吃那一驚不小！但見：<break time="100ms" />　　頭裹金花璞頭，身穿赭衣繡袍，腰繫藍田玉帶，足登飛鳳烏靴。雖然土木形骸，卻也丰神俊雅，明眸皓齒。但少一口氣兒，說出話來。<break time="100ms" />　　當下韓夫人一見，目眩心搖，不覺口裡悠悠揚揚，漏出一句俏語低聲的話來：「若是氏兒前程遠大，只願將來嫁得一個丈夫，恰似尊神模樣一般，也足稱生平之願。」說猶未了，恰好太尉夫人走過來，說道：「夫人，你卻在此禱告甚麼？」韓夫人慌忙轉口道：「氏兒並不曾說甚麼。」太尉夫人再也不來盤問。遊玩至晚歸家，各自安歇不題。正是：<break time="100ms" />　　要知心腹事，但聽口中言。<break time="100ms" />　　卻說韓夫人到了房中，卸去冠服，挽就烏雲，穿上便服，手托香腮，默默無言。心心念念，只是想著二郎神模樣。驀然計上心來，吩咐侍兒們端正香案，到花園中人靜處，對天禱告：「若是氏兒前程遠大，將來嫁得一個丈夫，好像二郎尊神模樣，煞強似入宮之時，受千般淒苦，萬種愁思。」說罷，不覺紛紛珠淚滾下腮邊。拜了又祝，祝了又拜，分明是痴想妄想。不道有這般巧事！韓夫人再三禱告已畢，正待收拾回房，只聽得萬花深處，一聲響喨，見一尊神道，立在夫人面前。但見：<break time="100ms" />　　龍眉鳳目，皓齒鮮脣，飄飄有出塵之姿，冉冉有驚人之貌。若非閬苑瀛洲客，便是餐霞吸露人。<break time="100ms" />　　仔細看時，正比廟中所塑二郎神模樣，不差分毫來去。手執一張彈弓，又像張仙送子一般。韓夫人吃驚且喜。驚的是天神降臨，未知是禍是福；喜的是神道歡容笑口，又見他說出話來。便向前端端正正道個萬福，啟朱脣，露玉齒，告道：「既蒙尊神下降，請到房中，容氏兒展敬。」<break time="100ms" />　　當時二郎神笑吟吟同夫人入房，安然坐下。夫人起居已畢，侍立在前。二郎神道：「早蒙夫人厚禮。今者小神偶然閑步碧落之間，聽得夫人禱告至誠。小神知得夫人仙風道骨，原是瑤池一會中人。只因夫人凡心未靜，玉帝暫謫下塵寰，又向皇宮內苑，享盡人間富貴榮華。謫限滿時，還歸紫府，證果非凡。」韓夫人見說，歡喜無任，又拜禱道：「尊神在上：氏兒不願入宮。若是氏兒前程遠大，將來嫁得一個良人，一似尊神模樣，偕老百年，也不辜負了春花秋月，說甚麼富貴榮華！」二郎神微微笑道：「此亦何難。只恐夫人立志不堅。姻緣分定，自然千里相逢。」說畢起身，跨上檻窗，一聲響喨，神道去了。<break time="100ms" />　　韓夫人不見便罷，既然見了這般模樣，真是如醉如痴，和衣上床睡了。正是：<break time="100ms" />　　歡娛嫌夜短，寂寞恨更長。<break time="100ms" />　　翻來覆去，一片春心，按納不住。自言自語，想一回，定一回：「適間尊神降臨，四目相視，好不情長！怎地又瞥然而去。想是聰明正直為神，不比塵凡心性，是我錯用心機了！」
    </voice>
</speak>
