<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當下拖出來的，卻正是一隻四縫皮靴，與那前日潘道士打下來的一般無二。冉貴暗暗喜不自勝，便告小娘子：「此是不成對的東西，不值甚錢。小娘子實要許多？只是不要把話來說遠了。」婦人道：「胡亂賣幾文與小廝們買嘴吃，只憑你說罷了。只是要公道些。」冉貴便去便袋裡摸一貫半錢來，便交與婦人道：「只恁地肯賣便收去了。不肯時，勉強不得。正是一物不成，兩物見在。」婦人說：「甚麼大事，再添些罷。」冉貴道：「添不得。」挑了擔兒就走。小廝就哭起來，婦人只得又叫回冉貴來道：「多少添些，不打甚緊。」冉貴又去摸出二十文錢來道：「罷，罷，貴了，貴了！」取了靴兒，往擔內一丟，挑了便走，心中暗喜：「這事已有五分了！且莫要聲張，還要細訪這婦人來歷，方才有下手處。」是晚，將擔子寄與天津橋一個相識人家，轉到使臣房裡。王觀察來問時，只說還沒有消息。<break time="100ms" />　　到次日，吃了早飯，再到天津橋相識人家，取了擔子，依先挑到那婦人門首。只見他門兒鎖著，那婦人不在家裡了。冉貴眉頭一皺，計上心來。歇了擔子，捱門兒看去。只見一個老漢坐著個矮凳兒，在門首將稻草打繩。冉貴陪個小心，問道：「伯伯，借問一聲。那左首住的小娘子，今日往哪裡去了？」老漢住了手，擡頭看了冉貴一看，便道：「你問他怎麼！」冉貴道：「小子是賣雜貨的。昨日將錢換那小娘子舊靴一隻，一時間看不仔細，換得虧本了，特地尋他退還討錢。」老漢道：「勸你吃虧些罷！那雌兒不是好惹的。他是二郎廟裡廟官孫神通的親表子。那孫神通一身妖法，好不利害！這舊靴一定是神道替下來，孫神通把與表子換些錢買果兒吃的。今日那雌兒往外婆家去了。他與廟官結識，非止一日。不知甚麼緣故，有兩三個月忽然生疏，近日又漸漸來往了。你若與他倒錢，定是不肯，惹毒了他，對孤老說了，就把妖術禁你，你卻奈何他不得！」冉貴道：「原來恁地，多謝伯伯指教。」<break time="100ms" />　　冉貴別了老漢，復身挑了擔子，嘻嘻的喜容可掬，走回使臣房裡來。王觀察迎著問道：「今番想得了利市了？」冉貴道：「果然，你且取出前日那隻靴來我看。」王觀察將靴取出。冉貴將自己換來這隻靴比照一下，毫釐不差。王觀察忙問道：「你這靴哪裡來的？」冉貴不慌不忙，數一數二，細細分剖出來：「我說不干神道之事，眼見得是孫神通做下的不是！便不須疑！」王觀察歡喜的沒入腳處，連忙燒了利市，執杯謝了冉貴：「如今怎地去捉？只怕漏了風聲，那廝走了，不是耍處？」<break time="100ms" />　　冉貴道：「有何難哉！明日備了三牲禮物，只說去賽神還願。到了廟中，廟主自然出來迎接。那時擲盞為號，即便捉了，不費一些氣力。」觀察道：「言之有理。也還該稟知大尹，方去捉人。」當下王觀察稟過大尹，大尹也喜道：「這是你們的勾當。只要小心在意，休教有失。我聞得妖人善能隱形遁法，可帶些法物去，卻是豬血、狗血、大蒜、臭屎，把他一灌，再也出豁不得。」王觀察領命，便去備了法物。<break time="100ms" />　　過了一夜，明晨早到廟中，暗地著人帶了四般法物，遠遠伺候，捉了人時，便前來接應。吩咐已了，王觀察卻和冉貴換了衣服，眾人簇擁將來，到殿上拈香。廟官孫神通出來接見。宣讀疏文夫至四五句，冉貴在傍斟酒，把酒盞望下一擲，眾人一齊動手，捉了廟官。正是：<break time="100ms" />　　渾似皂雕追紫燕，真如猛虎啖羊羔。<break time="100ms" />　　再把四般法物劈頭一淋。廟官知道如此作用，隨你潑天的神通，再也動彈不得。一步一棍，打到開封府中來。<break time="100ms" />　　府尹聽得捉了妖人，即便升廳，大怒喝道：「叵耐這廝！帝輦之下，輒敢大膽，興妖作怪，淫污天眷，奸騙寶物，有何理說！」<break time="100ms" />　　當下孫神通初時抵賴，後來加起刑法來，料道脫身不得，只得從前一一招了，招稱：「自小在江湖上學得妖法，後在二郎廟出家，用錢夤緣作了廟官。為因當日在廟中聽見韓夫人禱告，要嫁得一個丈夫，一似二郎神模樣。不合輒起奸心，假扮二郎神模樣，淫污天眷，騙得玉帶一條。只此是實。」<break time="100ms" />　　大尹叫取大枷枷了，推向獄中，教禁子好生在意收管，須要請旨定奪。當下疊成文案，先去稟明了楊太尉。太尉即同到蔡太師府中商量，奏知道君皇帝，倒了聖旨下來：「這廝不合淫污天眷，奸騙寶物，准律凌遲處死，妻子沒入官。追出原騙玉帶，尚未出笏，仍歸內府。韓夫人不合輒起邪心，永不許入內，就著楊太尉做主，另行改嫁良民為婚。」當下韓氏好一場惶恐，卻也了卻想思債，得遂平生之願。後來嫁得一個在京開官店的遠方客人，說過不帶回去的。那客人兩頭往來，盡老百年而終。這是後話。<break time="100ms" />　　開封府就取出廟官孫神通來，當堂讀了明斷，貼起一片蘆席，明寫犯由，判了一個剮字，推出市心，加刑示眾。正是：<break time="100ms" />　　從前作過事，沒興一齊來。<break time="100ms" />　　當日看的真是挨肩疊背。監斬官讀了犯由，劊子叫起惡殺都來。一齊動手，剮了孫神通，好場熱鬧。原係京師老郎傳流，至今編入野史。正是：<break time="100ms" />　　但存夫子三分禮，不犯蕭何六尺條。<break time="100ms" />　　自古奸淫應橫死，神通縱有不相饒。
    </voice>
</speak>
