<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　又想一回道：「是適間尊神丰姿態度，語笑雍容，宛然是生人一般。難道見了氏兒這般容貌，全不動情？還是我一時見不到處，放了他去？算來還該著意溫存，便是鐵石人兒，也告得轉。今番錯過，未知何日重逢！」好生擺脫不下。眼巴巴盼到天明，再做理會。及至天明，又睡著去了。直到傍午，方才起來。<break time="100ms" />　　當日無情無緒，巴不到晚，又去設了香案，到花園中禱告如前：「若得再見尊神一面，便是三生有幸。」說話之間，忽然一聲響喨，夜來二郎神又立在面前。韓夫人喜不自勝，將一天愁悶，已冰消瓦解了。即便向前施禮，對景忘懷：「煩請尊神入房，氏兒別有衷情告訴。」二郎神喜孜孜堆下笑來，便攜夫人手，共入蘭房。夫人起居已畢。二郎神正中坐下，夫人侍立在前。二郎神道：「夫人分有仙骨，便坐不妨。」夫人便斜身對二郎神坐下。即命侍兒安排酒果，在房中一杯兩盞，看看說出衷腸話來。道不得個：<break time="100ms" />　　春為茶博士，酒是色媒人。<break time="100ms" />　　當下韓夫人解佩出湘妃之玉，開脣露漢署之香：「若是尊神不嫌穢褻，暫息天上征輪，少敘人間恩愛。」二郎神欣然應允，攜手上床，雲雨綢繆。夫人傾身陪奉，忘其所以。盤桓至五更。二郎神起身，囑付夫人保重，再來相看，起身穿了衣服，執了彈弓，跨上檻窗，一聲響喨，便無蹤影。<break time="100ms" />　　韓夫人死心塌地，道是神仙下臨，心中甚喜。只恐太尉夫人催他入宮，只有五分病，裝做七分病，間常不甚十分歡笑。每到晚來，精神炫耀，喜氣生春。神道來時，三杯已過，上床雲雨，至曉便去，非止一日。<break time="100ms" />　　忽一日，天氣稍涼，道君皇帝分散合宮秋衣，偶思韓夫人，就差內侍捧了旨意，敕賜羅衣一襲，玉帶一圍，到於楊太尉府中。韓夫人排了香案，謝恩禮畢。內侍便道：「且喜娘娘貴體無事。聖上思憶娘娘，故遣賜羅衣玉帶，就問娘娘病勢已痊，須早早進宮。」韓夫人管待使臣，便道：「相煩內侍則個。氏兒病體只去得五分，全賴內侍轉奏，寬限進宮，實為恩便。」內侍應道：「這個有何妨礙？聖上那裡也不少娘娘一個人。入宮時，只說娘娘尚未全好，還須耐心保重便了。」韓夫人謝了內侍作別，不題。<break time="100ms" />　　到得晚間，二郎神到來，對韓夫人說道：「且喜聖上寵眷未衰，所賜羅衣玉帶，便可借觀。」夫人道：「尊神何以知之？」<break time="100ms" />　　二郎神道：「小神坐觀天下，立見四方，諒此區區小事，豈有不知之理？」夫人聽說，便一發將出來看。二郎神道：「大凡世間寶物，不可獨享。小神缺少圍腰玉帶。若是夫人肯捨施時，便完成善果。」夫人便道：「氏兒一身已屬尊神，緣分非淺。若要玉帶，但憑尊神拿去。」二郎神謝了。上床歡會。未至五更起身，手執彈弓，拿了玉帶，跨上檻窗，一聲響喨，依然去了。卻不道是：<break time="100ms" />　　若要人不知，除非己莫為。<break time="100ms" />　　韓夫人與太尉居止，雖是一宅分為兩院，卻因是內家內人，早晚愈加提防。府堂深穩，料然無閑雜人輒敢擅入。但近日來常見西園徹夜有火，唧唧噥噥，似有人聲息。又見韓夫人精神旺相，喜容可掬。太尉再三躊躕，便對自己夫人說道：「你見韓夫人有些破綻出來麼？」太尉夫人說道：「我也有些疑影。只是府中門禁甚嚴，決無此事，所以坦然不疑。今者太尉既如此說，有何難哉？且到晚間，著精細家人，從屋上扒去，打探消息，便有分曉，也不要錯怪了人。」太尉便道：「言之有理。」當下便喚兩個精細家人，吩咐他如此如此，教他：「不要從門內進去，只把摘花梯子，倚在牆外，待人靜時，直扒去韓夫人臥房，看他動靜，即來報知。此事非同小可的勾當，須要小心在意。」二人領命去了。太尉立等他回報。<break time="100ms" />　　不消兩個時辰，二人打看得韓夫人房內這般這般，便教太尉屏去左右，方才將所見韓夫人房內坐著一人說話飲酒：「夫人房內聲聲稱是尊神，小人也仔細想來，府中牆垣又高，防閑又密，就有歹人，插翅也飛不進。或者真個是神道也未見得。」太尉聽說，吃那一驚不小，叫道：「怪哉！果然有這等事！你二人休得說謊。此事非同小可。」二人答道：「小人並無半句虛謬。」太尉便道：「此事只許你知我知，不可泄漏了消息。」二人領命去了。太尉轉身對夫人一一說知：「雖然如此，只是我眼見為真。我明晚須親自去打探一番，便看神道怎生模樣。」<break time="100ms" />　　捱至次日晚間，太尉復喚過昨夜打探二人來，吩咐道：「你兩人著一個同我過去，著一人在此伺候，休教一人知道。」<break time="100ms" />　　吩咐已畢，太尉便同一人過去，捏腳捏手，輕輕走到韓夫人窗前，向窗眼內把眼一張，果然是房中坐著一尊神道，與二人說不差。便待聲張起來，又恐難得脫身，只得忍氣吞聲，依舊過來，吩咐二人休要與人胡說。轉入房中，對夫人說知就裡：「此必是韓夫人少年情性，把不住心猿意馬，便遇著邪神魍魎，在此污淫天眷，決不是凡人的勾當。便須請法官調治。你須先去對韓夫人說出緣由，待我自去請法官便了。」
    </voice>
</speak>
