<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當下太尉、大尹逕往蔡太師府中。門首伺候報覆多時，太師叫喚入來書院中相見。起居茶湯已畢，太師曰：「這公事有些下落麼？」太尉道：「這賊已有主名了，卻是干礙太師面皮，不敢擅去捉他。」太師道：「此事非同小可，我卻如何護短得？」<break time="100ms" />　　太尉道：「太師便不護短，未免吃個小小驚恐。」太師道：「你且說是誰？直恁地礙難！」太尉道：「乞屏去從人，方敢胡言。」太師即時將從人趕開。太尉便開了文匣，將坐簿呈上與太師檢看過了，便道：「此事須太師爺自家主裁，卻不干外人之事。」太師連聲道：「怪哉，怪哉！」太尉道：「此係緊要公務，休得見怪下官。」太師道：「不是怪你，卻是怪這隻靴來歷不明。」<break time="100ms" />　　太尉道：「簿上明寫著府中張幹辦定做，並非謊言。」太師道：「此靴雖是張千定造，交納過了，與他無涉。說起來，我府中冠服衣靴履襪等件，各自派一個養娘分掌。或是府中自製造的，或是往來饋送，一出一入的，一一開載明白，逐月繳清報數，並不紊亂。待我調查底簿，便見明白。」即便著人去查那一個管靴的養娘，喚他出來。<break time="100ms" />　　當下將養娘喚至，手中執著一本簿子。太師問道：「這是我府中的靴兒，如何得到他人手中？即便查來。」當下養娘逐一查檢，看得這靴是去年三月中，自著人製造的，到府不多幾時，卻有一個門生，叫做楊時，便是龜山先生，與太師極相厚的，升了近京一個知縣，前來拜別。因他是道學先生，衣敝履穿，不甚齊整。太師命取圓領一襲、銀帶一圍、京靴一雙、川扇四柄，送他作嗄程。這靴正是太師送與楊知縣的，果然前件開寫明白。太師即便與太尉、大尹看了。二人謝罪道：「恁地又不干太師府中之事！適間言語衝撞，只因公事相逼，萬望太師海涵！」太師笑道：「這是你們分內的事，職守當然，也怪你不得。只是楊龜山如何肯恁地做作？其中還有緣故。如今他任所去此不遠。我潛地喚他來問個分曉。你二人且去，休說與人知道。」二人領命，作別回府不題。<break time="100ms" />　　太師即差幹辦火速去取楊知縣來。往返兩日，便到京中，到太師跟前。茶湯已畢，太師道：「知縣為民父母，卻恁地這般做作；這是迷天之罪。」將上項事一一說過。楊知縣欠身稟道：「師相在上。某去年承師相厚恩，未及出京，在邸中忽患眼痛。左右傳說，此間有個清源廟道二郎神，極是肸蠁有靈，便許下願心，待眼痛痊安，即往拈香答禮。後來好了，到廟中燒香，卻見二郎神冠服件件齊整，只腳下烏靴綻了，不甚相稱。下官即將這靴捨與二郎神供養去訖。只此是真實語。知縣生平不欺暗室，既讀孔、孟之書，怎敢行盜跖之事。望太師詳察。」太師從來曉得楊龜山是個大儒，怎肯胡做。聽了這篇言語，便道：「我也曉得你的名聲。只是要你來時問個根由，他們才肯心服。」管待酒食，作別了知縣自去，吩咐休對外人泄漏。知縣作別自去。正是：<break time="100ms" />　　日前不做虧心事，半夜敲門不吃驚。<break time="100ms" />　　太師便請過楊太尉、滕大尹過來，說開就裡，便道：「恁地又不干楊知縣事，還著開封府用心搜捉便了。」<break time="100ms" />　　當下大尹做聲不得，仍舊領了靴兒，作別回府，喚過王觀察來吩咐道：「始初有些影響，如今都成畫餅。你還領這靴去，寬限五日，務要捉得賊人回話。」當下王觀察領這差使，好生愁悶，便到使臣房裡，對冉貴道：「你看我晦氣！千好萬好，全仗你跟究出任一郎來。既是太師府中事體，我只道官官相護，就了其事。卻如何從新又要這個人來，卻不道是生菜鋪中沒買他處！我想起來，既是楊知縣捨與二郎神，只怕真個是神道一時風流興發，也不見得。怎生地討個證據回覆大尹？」冉貴道：「觀察不說，我也曉得不干任一郎事，也不干蔡太師、楊知縣事。若說二郎神所為，難道神道做這等虧心行當不成？一定是廟中左近妖人所為。還到廟前廟後，打探些風聲出來。捉得著，觀察休歡喜；捉不著，觀察也休煩惱。」觀察道：「說得是。」即便將靴兒與冉貴收了。<break time="100ms" />　　冉貴卻裝了一條雜貨擔兒，手執著一個玲瓏璫瑯的東西，叫做個驚閨，一路搖著，逕奔二郎神廟中來。歇了擔兒，拈了香，低低祝告道：「神明鑒察，早早保佑冉貴捉了楊府做不是的，也替神道洗清了是非。」拜罷，連討了三個籤，都是上上大吉。冉貴謝了出門，挑上擔兒，廟前廟後，轉了一遭，兩隻眼東觀西望，再也不閉。看看走至一處，獨扇門兒，門傍卻是半窗，門上掛一頂半新半舊斑竹簾兒，半開半掩，只聽得叫聲：「貨賣過來！」冉貴聽得叫，回頭看時，卻是一個後生婦人，便道：「告小娘子，叫小人有甚事？」婦人道：「你是收買雜貨的，卻有一件東西在此，胡亂賣幾文與小廝買嘴吃。你用得也用不得？」冉貴道：「告小娘子，小人這個擔兒，有名的叫做百納倉，無有不收的。你且把出來看。」婦人便叫小廝拖出來與公公看。當下小廝拖出甚麼東西來？正是：<break time="100ms" />　　鹿迷秦相應難辨，蝶夢莊周未可知。
    </voice>
</speak>
