<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話休絮煩。夜間離不得伴那廝睡。一日兩日，不得女孩兒出房門。那女孩兒問道：「你曾見范二郎麼？」朱真道：「見來。范二郎為你害在家裡，等病好了，卻來取你。」<break time="100ms" />　　自十一月二十日頭至次年正月十五日，當日晚朱真對著娘道：「我每年只聽得鰲山好看，不曾去看，今日去看則個，到五更前後，便歸。」朱真吩咐了，自入城去看燈。<break time="100ms" />　　你道好巧！約莫也是更盡前後，朱真的老娘在家，只聽得叫「有火」！急開門看時，是隔四五家酒店裡火起，慌殺娘的，急走入來收拾。女孩兒聽得，自思道：「這裡不走，更待何時！」走出門首，叫婆婆來收拾。娘的不知是計，入房收拾。<break time="100ms" />　　女孩兒從熱鬧裡便走，卻不認得路，見走過的人，問道：「曹門里在哪裡？」人指道：「前面便是。」迤邐入了門，又問人：「樊樓酒店在哪裡？」人說道：「只在前面。」女孩兒好慌。若還前面遇見朱真，也沒許多話。<break time="100ms" />　　女孩兒迤邐走到樊樓酒店，見酒博士在門前招呼。女孩兒深深地道個萬福。酒博士還了喏道：「小娘子沒甚事？」女孩兒道：「這裡莫是樊樓？」酒博士道：「這裡便是。」女孩兒道：「借問則個，范二郎在哪裡麼？」酒博士思量道：「你看二郎！直引得光景上門。」酒博士道：「在酒店裡的便是。」<break time="100ms" />　　女孩兒移身直到櫃邊，叫道：「二郎萬福！」范二郎不聽得都休，聽得叫，慌忙走下櫃來，近前看時，吃了一驚，連聲叫：「滅，滅！」女孩兒道：「二哥，我是人，你道是鬼？」范二郎如何肯信？一頭叫：「滅，滅！」一隻手扶著凳子。卻恨凳子上有許多湯桶兒，慌忙用手提起一支湯桶兒來，覷著女子臉上丟將過去。你道好巧！去那女孩兒太陽上打著。大叫一聲，匹然倒地。慌殺酒保，連忙走來看時，只見女孩兒倒在地下。性命如何？正是：<break time="100ms" />　　小園昨夜東風惡，吹折江梅就地橫。<break time="100ms" />　　酒博士看那女孩兒時，血浸著死了。范二郎口裡兀自叫：「滅，滅！」范大郎見外頭鬧吵，急走出來看了，只聽得兄弟叫：「滅，滅！」大郎問兄弟：「如何作此事？」良久定醒。問：「做甚打死他？」二郎道：「哥哥，他是鬼！曹門里販海周大郎的女兒。」大郎道：「他若是鬼，須沒血出，如何計結？」去酒店門前鬨動有二三十人看，即時地方便入來捉范二郎。<break time="100ms" />　　范大郎對眾人道：「他是曹門里周大郎的女兒，十一月已自死了。我兄弟只道他是鬼，不想是人，打殺了他。我如今也不知他是人是鬼。你們要捉我兄弟去，容我請他爺來看屍則個。」眾人道：「既是恁地，你快去請他來。」<break time="100ms" />　　范大郎急急奔到曹門里周大郎門前，見個嬭子問道：「你是兀誰？」范大郎道：「樊樓酒店范大郎在這裡，有些急事，說聲則個。」嬭子即時入去請。不多時，周大郎出來，相見罷。范大郎說了上件事，道：「敢煩認屍則個，生死不忘。」周大郎也不肯信。范大郎閑時不是說謊的人。周大郎同范大郎到酒店前看見也呆了，道：「我女兒已死了，如何得再活？有這等事！」那地方不容范大郎分說，當夜將一行人拘鎖，到次早解入南衙開封府。<break time="100ms" />　　包大尹看了解狀，也理會不下，權將范二郎送獄司監候。一面相屍，一面下文書行使臣房審實。作公的一面差人去墳上掘起看時，只有空棺材。問管墳的張一、張二，說道：「十一月間，雪下時，夜間聽得狗子叫。次早開門看，只見狗子死在雪裡，更不知別項因依。」把文書呈大尹。<break time="100ms" />　　大尹焦躁，限三日要捉上件賊人。展個兩三限，並無下落。好似：<break time="100ms" />　　金瓶落井全無信，鐵槍磨針尚少功。<break time="100ms" />　　且說范二郎在獄司間想：「此事好怪！若說是人，他已死過了，見有入殮的仵作及墳墓在彼可證；若說是鬼，打時有血，死後有屍，棺材又是空的。」輾轉尋思，委決不下，又想道：「可惜好個花枝般的女兒！若是鬼，倒也罷了；若不是鬼，可不枉害了他性命！」夜裡翻來覆去，想一會，疑一會，轉睡不著。直想到茶坊裡初會時光景，便道：「我那日好不著迷哩！四目相視，急切不能上手。不論是鬼不是鬼，我且慢慢裡商量，直恁性急，壞了他性命，好不罪過！如今陷於縲紲，這事又不得明白，如何是了！悔之無及！」轉悔轉想，轉想轉悔。<break time="100ms" />　　捱了兩個更次，不覺睡去。夢見女子勝仙，濃妝而至。范二郎大驚道：「小娘子原來不死。」小娘子道：「打得偏些，雖然悶倒，不曾傷命。奴兩遍死去，都只為官人。今日知道官人在此，特特相尋，與官人了其心願。休得見拒，亦是冥數當然。」范二郎忘其所以，就和他雲雨起來。枕席之間，歡情無限。事畢，珍重而別。<break time="100ms" />　　醒來方知是夢，越添了許多想悔。次夜亦復如此。到第三夜又來，比前愈加眷戀，臨去告訴道：「奴陽壽未絕。今被五道將軍收用。奴一心只憶著官人，泣訴其情，蒙五道將軍可憐，給假三日。如今限期滿了，若再遲延，必遭呵斥。奴從此與官人永別。官人之事，奴已拜求五道將軍，但耐心，一月之後，必然無事。」范二郎自覺傷感，啼哭起來。<break time="100ms" />　　醒了，記起夢中之言，似信不信。剛剛一月三十個日頭，只見獄卒奉大尹鈞旨，取出范二郎赴獄司勘問。
    </voice>
</speak>
