<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王婆道：「小娘子休要煩惱，別人時老身便不認得，若說范二郎，老身認得他的哥哥嫂嫂，不可得的好人。范二郎好個伶俐子弟，他哥哥見教我與他說親。小娘子，我教你嫁范二郎，你要也不要？」女孩兒笑道：「可知好哩！只怕我媽媽不肯。」王婆道：「小娘子放心，老身自有個道理，不須煩惱。」女孩兒道：「若得恁地時，重謝婆婆。」<break time="100ms" />　　王婆出房來，叫媽媽道：「老媳婦知得小娘子病了。」媽媽道：「我兒害甚麼病？」王婆道：「要老身說，且告三杯酒吃了卻說。」媽媽道：「迎兒，安排酒來請王婆。」<break time="100ms" />　　媽媽一頭請他吃酒，一頭問婆婆：「我女兒害甚麼病？」王婆把小娘子說的話一一說了一遍。媽媽道：「如今卻是如何？」王婆道：「只得把小娘子嫁與范二郎。若還不肯嫁與他，這小娘子病難醫。」<break time="100ms" />　　媽媽道：「我大郎不在家，須使不得。」王婆道：「告媽媽，不若與小娘子下了定，等大郎歸後，卻做親，且眼下救小娘子性命。」媽媽允了道：「好好，怎地作個道理？」王婆道：「老媳婦就去說，回來便有消息。」<break time="100ms" />　　王婆離了周媽媽家，取路逕到樊樓來，見范大郎正在櫃身裡坐。王婆叫聲：「萬福。」大郎還了禮道：「王婆婆，你來得正好。我卻待使人來請你。」王婆道：「不知大郎喚老媳婦作甚麼？」大郎道：「二郎前日出去歸來，晚飯也不吃，道：『身體不快。』我問他哪裡去來？他道：『我去看金明池。』直至今日不起，害在床上，飲食不進。我待來請你看脈。」范大娘子出來與王婆相見了，大娘子道：「請婆婆看叔叔則個。」王婆道：「大郎、大娘子不要入來，老身自問二郎，這病是甚的樣起？」范大郎道：「好好！婆婆自去看，我不陪你了。」<break time="100ms" />　　王婆走到二郎房裡，見二郎睡在床上，叫聲：「二郎，老媳婦在這裡。」范二郎閃開眼道：「王婆婆，多時不見，我性命休也。」王婆道：「害甚病便休？」二郎道：「覺頭疼惡心，有一兩聲咳嗽。」王婆笑將起來。二郎道：「我有病，你卻笑我！」王婆道：「我不笑別的，我得知你的病了。不害別病，你害曹門里周大郎女兒；是也不是？」二郎被王婆道著了，跳起來道：「你如何得知？」王婆道：「他家教我來說親事。」范二郎不聽得說萬事皆休，聽得說好喜歡。正是：<break time="100ms" />　　人逢喜信精神爽，話合心機意趣投。<break time="100ms" />　　當下同王婆廝趕著出來，見哥哥嫂嫂。哥哥見兄弟出來，道：「你害病卻便出來？」二郎道：「告哥哥，無事了也。」哥嫂好快活。王婆對范大郎道：「曹門里周大郎家，特使我來說二郎親事。」大郎歡喜。<break time="100ms" />　　話休絮煩。兩下說成了，下了定禮，都無別事。范二郎閑時不著家，從下了定，便不出門，與哥哥照管店裡。且說那女孩兒閑時不作針線，從下了定，也肯作活。兩個心安意樂，只等周大郎歸來做親。<break time="100ms" />　　三月間下定，直等到十一月間，等得周大郎歸家。鄰里親戚都來置酒洗塵，不在話下。到次日，周媽媽與周大郎說知上件事。周大郎道：「定了未？」媽媽道：「定了也。」周大郎聽說，雙眼圓睜，看著媽媽罵道：「打脊老賤人！得誰言語，擅便說親！他高殺也只是個開酒店的。我女兒怕沒大戶人家對親，卻許著他！你倒了志氣，幹出這等事，也不怕人笑話。」<break time="100ms" />　　正恁的罵媽媽，只見迎兒叫：「媽媽，且進來救小娘子。」媽媽道：「作甚？」迎兒道：「小娘子在屏風後，不知怎地氣倒在地。」慌得媽媽一步一跌，走向前來，看那女孩兒。倒在地下：<break time="100ms" />　　未知性命如何，先見四肢不舉。<break time="100ms" />　　從來四肢百病，惟氣最重。原來女孩兒在屏風後聽得做爺的罵娘，不肯教他嫁范二郎，一口氣塞上來，氣倒在地。媽媽慌忙來救。被周大郎牽住，不得他救。罵道：「打脊賊娘！辱門敗戶的小賤人，死便教他死，救他則甚？」迎兒見媽媽被大郎牽住，自去向前，卻被大郎一個漏風掌打在一壁廂，即時氣倒媽媽。迎兒向前救得媽媽蘇醒，媽媽大哭起來。鄰舍聽得周媽媽哭，都走來看。張嫂、鮑嫂、毛嫂、刁嫂，擠上一屋子。原來周大郎平昔為人不近道理，這媽媽甚是和氣，鄰舍都喜他。周大郎看見多人，便道：「家間私事，不必相勸！」鄰舍見如此說，都歸去了。<break time="100ms" />　　媽媽看女兒時，四肢冰冷。媽媽抱著女兒哭。本是不死，因沒人救，卻死了。周媽媽罵周大郎：「你直恁地毒害！想必你不捨得三五千貫房奩，故意把我女兒壞了性命！」周大郎聽得，大怒道：「你道我不捨得三五千貫房奩，這等奚落我！」周大郎走將出去。周媽媽如何不煩惱：一個觀音也似女兒，又伶俐，又好針線，諸般都好，如何教他不煩惱！<break time="100ms" />　　離不得周大郎買具棺木，八個人擡來。周媽媽見棺材進門，哭得好苦！周大郎看著媽媽道：「你道我割捨不得三五千貫房奩，你看女兒房裡，但有的細軟，都搬在棺材裡！」只就當時，教仵作人等入了殮，即時使人吩咐管墳園張一郎，兄弟二郎：「你兩個便與我砌坑子。」吩咐了畢。<break time="100ms" />　　話休絮煩，功德水陸也不做，停留也不停留，只就來日便出喪，周媽媽教留幾日，哪裡拗得過來。早出了喪，埋葬已了，各人自歸。<break time="100ms" />　　可憐三尺無情土，蓋卻多情年少人。<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說當日一個後生的，年三十餘歲，姓朱名真，是個暗行人，日常慣與仵作的做幫手，也會與人打坑子。
    </voice>
</speak>
