<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五卷<break time="100ms" />　　赫大卿遺恨鴛鴦縧
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　皮包血肉骨包身，強作嬌妍誑惑人。<break time="100ms" />　　千古英雄皆坐此，百年同是一坑塵。<break time="100ms" />　　這首詩乃昔日性如子所作，單戒那淫色自戕的。論來好色與好淫不同，假如古詩云：「一笑傾人城，再笑傾人國。豈不顧傾城與傾國，佳人難再得！」此謂之好色。若是不擇美惡，以多為勝，如俗語所云：「石灰布袋，到處留跡。」其色何在？但可謂之好淫而已。<break time="100ms" />　　然雖如此，在色中又有多般。假如張敞畫眉，相如病渴，雖為儒者所譏，然夫婦之情，人倫之本，此謂之正色。又如嬌妾美婢，倚翠偎紅，金釵十二行，錦障五十里；櫻桃楊柳，歌舞擅場，碧月紫雲，風流姱艷，雖非一馬一鞍，畢竟有花有葉，此謂之傍色。又如錦營獻笑，花陣圖歡，露水分司，身到偶然留影，風雲隨例，顏開那惜纏頭，旅館長途，堪消寂寞，花前月下，亦助襟懷；雖市門之遊，豪客不廢，然女閭之遺，正人恥言，不得不謂之邪色。至如上蒸下報，同人道於獸禽；鑽穴逾牆，役心機於鬼蜮，偷暫時之歡樂，為萬世之罪人，明有人誅，幽蒙鬼責，這謂之亂色。又有一種不是正色，不是傍色，雖然比不得亂色，卻又比不得邪色。填塞了虛空圈套，污穢卻清淨門風，慘同神面刮金，惡勝佛頭澆糞，遠則地府填單，近則陽間業報。奉勸世人，切須謹慎！正是：<break time="100ms" />　　不看僧面看佛面，休把淫心雜道心。<break time="100ms" />　　說這本朝宣德年間，江西臨江府新淦縣，有個監生，姓赫名應祥，字大卿，為人風流俊美，落拓不羈，專好的是聲色二事。遇著花街柳巷，舞榭歌臺，便戀留不捨，就當做家裡一般，把老大一個家業，也弄去了十之三四。渾家陸氏，見他恁般花費，苦口諫勸。赫大卿倒道老婆不賢，時常反目。因這上，陸氏立誓不管，領著三歲一個孩子喜兒，自在一間淨室裡持齋念佛，由他放蕩。<break time="100ms" />　　一日，正值清明佳節，赫大卿穿著一身華麗衣服，獨自一個到郊外踏青遊玩。有宋張詠詩為證：<break time="100ms" />　　春遊千萬家，美人顏如花。三三兩兩映花立，飄飄似欲乘煙霞。<break time="100ms" />　　赫大卿只揀婦女叢聚之處，或前或後，往來搖擺，賣弄風流，希圖要逢著個有緣分的佳人。不想一無所遇，好不敗興。自覺無聊，走向一個酒館中，沽飲三杯。上了酒樓，揀沿街一副座頭坐下。酒保送上酒餚，自斟自飲，倚窗觀看遊人。不覺三杯兩盞，吃勾半酣，起身下樓，算還酒錢，離了酒館，一步步任意走去。此時已是未牌時分。<break time="100ms" />　　行不多時，漸漸酒湧上來，口乾舌燥，思量得盞茶來解渴便好。正無處求覓，忽擡頭見前面林子中，幡影搖曳，磬韻悠揚，料道是個僧寮道院，心中歡喜，即忙趨向前去。抹過林子，顯出一個大庵院來。<break time="100ms" />　　赫大卿打一看時，周圍都是粉牆包裹，門前十來株倒垂楊柳，中間向陽兩扇八字牆門，上面高掛金字匾額，寫著「非空庵」三字。赫大卿點頭道：「常聞得人說，城外非空庵中有標緻尼姑，只恨沒有工夫，未曾見得。不想今日趁了這便。」即整頓衣冠，走進庵裡。<break time="100ms" />　　轉東一條鵝卵石街，兩邊榆柳成行，甚是幽雅。行不多步，又進一重牆門，便是小小三間房子，供著韋馱尊者。庭中松柏參天，樹上鳥聲嘈雜。從佛背後轉進，又是一條橫街。大卿逕望東首行去，見一座雕花門樓，雙扉緊閉。上前輕輕扣了三四下，就有個垂髫女童，呀的開門。那女童身穿緇衣，腰繫絲縧，打扮得十分齊整，見了赫大卿，連忙問訊。大卿還了禮，跨步進去看時，一帶三間佛堂，雖不甚大，倒也高敞。中間三尊大佛，相貌莊嚴，金光燦爛。大卿向佛作了揖，對女童道：「煩報令師，說有客相訪。」女童道：「相公請坐，待我進去傳說。」<break time="100ms" />　　須臾間，一個少年尼姑出來，向大卿稽首。大卿急忙還禮，用那雙開不開，合不合，慣輸情，專賣俏，軟瞇𥉐的俊眼，仔細一覷。這尼姑年紀不上二十，面龐白皙如玉，天然艷冶，韻格非凡。大卿看見恁般標緻，喜得神魂飄蕩，一個揖作了下去，卻像初出鍋的糌粑，軟做一塌，頭也伸不起來。<break time="100ms" />　　禮罷，分賓主坐下，想道：「今日撞了一日，並不曾遇得個可意人兒，不想這所在倒藏著如此妙人。須用些水磨工夫撩撥他，不怕不上我的鉤兒。」大卿正在腹中打點草稿，誰知那尼姑亦有此心。從來尼姑庵也有個規矩，但凡客官到來，都是老尼迎接答話。那少年的，如閨女一般，深居簡出，非細相熟的主顧，或是親戚，方才得見。若是老尼出外，或是病臥，竟自辭客。就有非常勢要的，立心要來認那小徒，也少不得三請四喚，等得你個不耐煩，方才出來。這個尼姑為何挺身而出？有個緣故。他原是個真念佛，假修行，愛風月，嫌冷靜，怨恨出家的主兒。偶然先在門隙裡，張見了大卿這一表人材，倒有幾分看上了。所以挺身而出。<break time="100ms" />　　當下兩隻眼光，就如針兒遇著磁石，緊緊的攝在大卿身上，笑嘻嘻的問道：「相公尊姓貴表？府上何處？至小庵有甚見諭？」大卿道：「小生姓赫名大卿，就在城中居住。今日到郊外踏青，偶步至此。久慕仙姑清德，順便拜訪。」尼姑謝道：「小尼僻居荒野，無德無能，謬承枉顧，蓬蓽生輝。此處來往人雜，請裡面軒中待茶。」大卿見說請到裡面吃茶，料有幾分光景，好不歡喜。即起身隨入。
    </voice>
</speak>
