<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　行過幾處房屋，又轉過一條迴廊，方是三間淨室，收拾得好不精雅。外面一帶，都是扶欄，庭中植梧桐二樹，修竹數竿，百般花卉，紛紜輝映，但覺香氣襲人。正中間供白描大士像一軸，古銅爐中，香煙馥馥，下設蒲團一坐，左一間放著朱紅廚櫃四個，都有封鎖，想是收藏經典在內。右一間用圍屏圍著，進入看時，橫設一張桐柏長書桌，左設花藤小椅，右邊靠壁一張斑竹榻兒，壁上懸一張斷紋古琴，書桌上筆硯精良，纖塵不染。側邊有經卷數帙，隨手拈一卷翻看，金書小楷，字體摹仿趙松雪，後註年月，下書「弟子空照熏沐寫」。<break time="100ms" />　　大卿問：「空照是何人？」答道：「就是小尼賤名。」大卿反覆玩賞，誇之不已。兩個隔著桌子對面而坐。女童點茶到來。空照雙手捧過一盞，遞與大卿，自取一盞相陪。那手十指尖纖，潔白可愛。大卿接過，啜在口中，真個好茶！有呂洞賓茶詩為證：<break time="100ms" />　　玉蕊旗槍稱絕品，僧家造法極工夫。<break time="100ms" />　　兔毛甌淺香雲白，蝦眼湯翻細浪休。<break time="100ms" />　　斷送睡魔離几席，增添清氣入肌膚。<break time="100ms" />　　幽叢自落溪嵓外，不肯移根入上都。<break time="100ms" />　　大卿問道：「仙庵共有幾位？」空照道：「師徒四眾。家師年老，近日病廢在床，當家就是小尼。」指著女童道：「這便是小徒，他還有師弟在房裡誦經。」赫大卿道：「仙姑出家幾年了？」空照道：「自七歲喪父，送入空門，今已十二年矣。」<break time="100ms" />　　赫大卿道：「青春十九，正在妙齡，怎生受此寂靜？」空照道：「相公休得取笑！出家勝俗家數倍哩。」赫大卿道：「那見得出家的勝似俗家？」空照道：「我們出家人，並無閑事纏擾，又無兒女牽絆，終日誦經念佛，受用一爐香，一壺茶，倦來眠紙帳，閑暇理絲桐，好不安閑自在。」大卿道：「閑暇理絲桐，彈琴時也得個知音的人兒在傍喝采方好。這還罷了，則這倦來眠紙帳，萬一夢魘起來，沒人推醒，好不怕哩！」<break time="100ms" />　　空照已知大卿下鉤，含笑而應道：「夢魘殺了人也不要相公償命。」大卿也笑道：「別的魘殺了一萬個全不在小生心上，像仙姑恁般高品，豈不可惜！」<break time="100ms" />　　兩下你一句，我一聲，漸漸說到分際。大卿道：「有好茶再求另烹一壺來吃。」空照已會意了，便教女童去廊下烹茶。<break time="100ms" />　　大卿道：「仙姑臥房何處？是甚麼紙帳？也得小生認一認。」空照此時慾心已熾，按納不住，口裡雖說道：「認他怎麼？」卻早已立起身來。大卿上前擁抱，先做了個「呂」字。<break time="100ms" />　　空照往後就走。大卿接腳跟上。空照輕輕的推開後壁，後面又有一層房屋，正是空照臥處。擺設更自濟楚。大卿也無心觀看，兩個相抱而入，遂成雲雨之歡。有《小尼姑曲》兒為證：<break time="100ms" />　　小尼姑，在庵中，手拍著桌兒怨命。平空裡吊下個俊俏官人，坐談有幾句話，聲口兒相應。你貪我不捨，一拍上就圓成。雖然是不結髮的夫妻，也難得他一個字兒叫做肯。<break time="100ms" />　　二人正在酣美之處，不提防女童推門進來，連忙起身。女童放下茶兒，掩口微笑而去。<break time="100ms" />　　看看天晚，點起燈燭，空照自去收拾酒果蔬菜，擺做一桌，與赫大卿對面坐下，又恐兩個女童泄漏機關，也教來坐在旁邊相陪。空照道：「庵中都是吃齋，不知貴客到來，未曾備辦葷味，甚是有慢。」赫大卿道：「承賢師徒錯愛，已是過分。若如此說，反令小生不安矣。」當下四人杯來盞去，吃到半酣，大卿起身捱至空照身邊，把手勾著頸兒，將酒飲過半杯，遞到空照口邊。空照將口來承，一飲而盡。兩個女童見他肉麻，起身回避。空照一把扯道：「既同在此，料不容你脫白。」二人捽脫不開，將袖兒掩在面上。大卿上前抱住，扯開袖子，就做了個嘴兒。二女童年在當時，情竇已開，見師父容情，落得快活。四人摟做一團，纏做一塊，吃得個大醉，一床而臥，相偎相抱，如漆如膠。赫大卿放出平生本事，竭力奉承。尼姑俱是初得甜頭，恨不得把身子並做一個。<break time="100ms" />　　到次早，空照叫過香公，賞他三錢銀子，買囑他莫要泄漏。又將錢鈔教去買辦魚肉酒果之類。那香公平昔間，捱著這幾碗黃虀淡飯，沒甚肥水到口，眼也是盲的，耳也是聾的，身子是軟的，腳兒是慢的。此時得了這三錢銀子，又見要買酒肉，便覺眼明手快，身子如虎一般健，走跳如飛。那消一個時辰，都已買完。安排起來，款待大卿，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說非空庵原有兩個房頭，東院乃是空照，西院的是靜真，也是個風流女師，手下只有一個女童，一個香公。那香公因見東院連日買辦酒肉，報與靜真。靜真猜算空照定有些不三不四的勾當，教女童看守房戶，起身來到東院門口。恰好遇見香公，左手提著一個大酒壺，右手拿個籃兒，開門出來。兩下打個照面，即問道：「院主往哪裡去？」靜真道：「特來與師弟閒話。」香公道：「既如此，待我先去通報。」靜真一手扯住道：「我都曉得了，不消你去打照會。」香公被道著心事，一個臉兒登時漲紅，不敢答應，只得隨在後邊，將院門閉上，跟至淨室門口，高叫道：「西房院主在此拜訪。」<break time="100ms" />　　空照聞言，慌了手腳，沒做理會，教大卿閃在屏後，起身迎住靜真。靜真上前一把扯著空照衣袖，說道：「好呀，出家人幹得好事，敗壞山門，我與你到里正處去講。」扯著便走。嚇得個空照臉兒就如七八樣的顏色染的，一搭兒紅一搭兒青，心頭恰像千百個鐵錘打的，一回兒上一回兒下，半句也對不出，半步也行不動。
    </voice>
</speak>
