<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　你道天下有恁般巧事！正說間，旁邊走出一個老和尚來，問道：「有甚和尚，謀死在哪個尼姑庵裡？怎麼一個模樣？」眾人道：「是城外非空庵東院，一個長長的黃瘦小和尚，像死不多時哩。」老和尚見說，便道：「如此說來，一定是我的徒弟了。」眾人問道：「你徒弟如何卻死在那裡？」老和尚道：「老僧是萬法寺住持覺圓，有個徒弟叫做去非，今年二十六歲，專一不學長俊。老僧管他不下。自今八月間出去，至今不見回來。他的父母又極護短。不說兒子不學好，反告小僧謀死，今日在此候審。若得死的果然是他，也出脫了老僧。」毛潑皮道：「老師父，你若肯請我，引你去看如何？」老和尚道：「若得如此，可知好麼！」<break time="100ms" />　　正待走動，只見一個老兒，同著一個婆子，趕上來，把老和尚接連兩個巴掌，罵道：「你這賊禿！把我兒子謀死在哪裡？」老和尚道：「不要嚷，你兒子如今有著落了。」那老兒道：「如今在哪裡？」老和尚道：「你兒子與非空庵尼姑串好，不知怎樣死了，埋在他後園。」指著毛潑皮道：「這位便是證見。」扯著他便走。那老兒同婆子一齊跟來，直到非空庵。<break time="100ms" />　　那時庵旁人家盡皆曉得，若老若幼，俱來觀看。毛潑皮引著老和尚，直至裡邊。只見一間房裡，有人叫響。毛潑皮推門進去看時，卻是一個將死的老尼姑，睡在床上叫喊：「肚裡餓了，如何不將飯來我吃？」毛潑皮也不管他，依舊把門拽上了，同老和尚到後園柏樹下，扯開材蓋。那婆子同老兒擦磨老眼仔細認看，依稀有些相像，便放聲大哭。<break time="100ms" />　　看的人都擁在做一堆。問起根由，毛潑皮指手劃腳，剖說那事。老和尚見他認了，只要出脫自己，不管真假，一把扯道：「去，去，去，你兒子有了，快去稟官，拿尼姑去審問明白，再哭未遲。」那老兒只得住了，把材蓋好，離了非空庵，飛奔進城。到縣前時，恰好知縣相公方回。<break time="100ms" />　　那拘老和尚的差人，不見了原被告，四處尋覓，奔了個滿頭汗。赫家眾人見毛潑皮、老和尚到了，都來問道：「可真是你徒弟麼？」老和尚道：「千真萬真！」眾人道：「既如此，並做一事，進去稟罷。」差人帶一干人齊到裡邊跪下。<break time="100ms" />　　倒先是赫家人上去稟說家主不見緣由，並見蒯匠絲縧，及庵中小尼所說，開棺卻是和尚屍首，前後事一一細稟。然後老和尚上前稟說，是他徒弟，三月前驀然出去，不想死在尼姑庵裡，被伊父母訐告：「今日已見明白，與小僧無干，望乞超豁。」知縣相公問那老兒道：「果是你的兒子麼？不要錯了。」老兒稟道：「正是小人的兒子，怎麼得錯！」知縣相公即差四個公差到庵中拿尼姑赴審。<break time="100ms" />　　差人領了言語，飛也似趕到庵裡，只見看的人便擁進擁出，哪見尼姑的影兒？直尋到一間房裡，單單一個老尼在床將死快了。內中有一個道：「或者躲在西院。」急到西院門口，見門閉著，敲了一回，無人答應。公差心中焦躁，俱從後園牆上爬將過去。見前後門戶，盡皆落鎖。一路打開搜看，並不見個人跡。差人各溜過幾件細軟東西，倒拿地方同去回官。<break time="100ms" />　　知縣相公在堂等候，差人稟道：「非空庵尼姑都逃躲不知去向，拿地方在此回話。」知縣問地方道：「你可曉得尼姑躲在何處？」地方道：「這個小人們哪裡曉得！」知縣喝道：「尼姑在地方上偷養和尚，謀死人命，這等不法勾當，都隱匿不報。如今事露，卻又縱容躲過，假推不知。既如此，要地方何用？」喝教拿下去打。地方再三苦告，方才饒得。限在三日內，准要一干人犯。召保在外，聽候獲到審問。又發兩張封皮，將庵門封鎖不題。<break time="100ms" />　　且說空照、靜真同著女童香公來到極樂庵中。那庵門緊緊閉著，敲了一大回，方才香公開門出來。眾人不管三七二十一，一齊擁入。流水叫香公把門閉上。庵主了緣早已在門傍相迎，見他們一窩子都來，且是慌慌張張，料想有甚事故。請在佛堂中坐下，一面教香公去點茶，遂開言問其來意。<break time="100ms" />　　靜真扯在半邊，將上項事細說一遍，要借庵中躲避。<break time="100ms" />　　了緣聽罷，老大吃驚，沉吟了一回，方道：「二位師兄有難來投，本當相留。但此事非同小可！往遠處逃遁，或可避禍。我這裡牆卑室淺，耳目又近。倘被人知覺，莫說師兄走不脫，只怕連我也涉在渾水內，如何躲得！」<break time="100ms" />　　你道了緣因何不肯起來？他也是個廣開方便門的善知識，正勾搭萬法寺小和尚去非做了光頭夫妻，藏在寺中三個多月。雖然也扮作尼姑，常恐露出事來，故此門戶十分緊急。今日靜真也為那樁事敗露來躲避，恐怕被人緝著，豈不連他的事也出醜？因這上不肯相留。<break time="100ms" />　　空照師徒見了緣推托，都面面相覷，沒做理會。到底靜真有些賊智，曉得了緣平昔貪財，便去袖中摸出銀子，揀上二三兩，遞與了緣道：「師兄之言，雖是有理，但事起倉卒，不曾算得個去路，急切投奔何處？望師兄念向日情分，暫容躲避兩三日。待勢頭稍緩，然後再往別處。這些少銀兩，送與師兄為盤纏之用。」<break time="100ms" />　　果然了緣見著銀子，就忘了利害，乃道：「若只住兩三日，便不妨礙。如何要師兄銀子！」靜真道：「在此攪擾，已是不當，豈可又費師兄。」<break time="100ms" />　　了緣假意謙讓一回，把銀收過。引入裡邊去藏躲。<break time="100ms" />　　且說小和尚去非，聞得香公說是非空庵師徒五眾，且又生得標緻，忙走出來觀看。兩下卻好打個照面，各打了問訊。
    </voice>
</speak>
