<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　陸氏又想道：「原來半月之前，丈夫還在庵中。事有可疑！」又問道：「你在何處拾的？」蒯三道：「在東院廂房內，天花板上拾的。也是大雨中淋漏了屋，教我去翻瓦，故此拾得。不敢動問大娘子，為何見了此縧，只管盤問？」陸氏道：「這縧是我大官人的。自從春間出去，一向並無蹤跡。今日見了這縧，少不得縧在哪裡，人在哪裡。如今就要同你去與尼姑討人。尋著大官人回來，照依招子上重重謝你。」蒯三聽罷，吃了一驚：「哪裡說起！卻在我身上要人！」便道：「縧便是我拾得，實不知你們大官人事體。」陸氏道：「你在庵中共做幾日工作？」蒯三道：「西院共有十來日，至今工錢尚還我不清哩。」陸氏道：「可曾見我大官人在他庵裡麼？」蒯三道：「這個不敢說謊，生活便做了這幾日，任我們穿房入戶，卻從不曾見大官人的影兒。」<break time="100ms" />　　陸氏想道：「若人不在庵中，就有此縧，也難憑據。」左思右算，想了一回，乃道：「這縧在庵中，必定有因。或者藏於別處，也未可知。適才蒯三說庵中還少工錢，我如今賞他一兩銀子，教他以討銀為名，不時去打探，少不得露出些圭角來。那時著在尼姑身上，自然有個下落。」即喚過蒯三，吩咐如此如此，恁般恁般：「先賞你一兩銀子。若得了實信，另有重謝。」那匠人先說有一兩銀子，後邊還有重謝，滿口應承，任憑差遣。陸氏回到房中，將白銀一兩付與，蒯三作謝回家。<break time="100ms" />　　到了次日，蒯三捱到飯後，慢慢的走到非空庵門口，只見西院的香公坐在門檻上，向著日色脫開衣服捉虱子。蒯三上前叫聲香公。那老兒擡起頭來，認得是蒯匠，便道：「連日不見，怎麼有工夫閑走？院主正要尋你做些小生活，來得湊巧。」蒯匠見說，正合其意，便道：「不知院主要做甚麼？」香公道：「說便恁般說，連我也不知。同進去問，便曉得。」把衣服束好，一同進來。彎彎曲曲，直到裡邊淨室中。靜真坐在那裡寫經。香公道：「院主，蒯待詔在此。」靜真把筆放下道：「剛要著香公來叫你做生活，恰來得正好。」蒯三道：「不知院主要做甚樣生活？」靜真道：「佛前那張供桌，原是祖傳下來的，年深月久，漆都剝落了。一向要換，沒有個施主。前日蒙錢奶奶發心捨下幾根木子，今要照依東院一般做張佛櫃，選著明日是個吉期，便要動手。必得你親手製造；那樣沒用副手，一個也成不得的。工錢索性一並罷。」<break time="100ms" />　　蒯三道：「恁樣，明日准來。」口中便說，兩隻眼四下瞧看。靜室內空空的，料沒個所在隱藏。即便轉身，一路出來，東張西望，想道：「這縧在東院拾的，還該到那邊去打探。」走出院門，別了香公，逕到東院。見院門半開半掩，把眼張看，並不見個人兒。輕輕的捱將進去，捏手捏腳逐步步走入。見鎖著的空房，便從門縫中張望，並無聲息。<break time="100ms" />　　卻走到廚房門首，只聽得裡邊笑聲，便立定了腳，把眼向窗中一覷，見兩個女童攪做一團頑耍。須臾間，小的跌倒在地，大的便扛起雙足，跨上身去，學男人行事，捧著親嘴。小的便喊。大的道：「孔兒也被人弄大了，還要叫喊！」蒯三正看得得意，忽地一個噴嚏，驚得那兩個女童連忙跳起，問道：「那個？」蒯三走近前去，道：「是我。院主可在家麼？」口中便說，心內卻想著兩個舉動，忍笑不住，格的笑了一聲。女童覺道被他看見，臉都紅了，道：「蒯待詔，有甚說話？」蒯三道：「沒有甚話，要問院主借工錢用用。」女童道：「師父不在家裡，改日來罷。」<break time="100ms" />　　蒯三見回了，不好進去，只得覆身出院。兩個女童把門關上，口內罵道：「這蠻子好像做賊的，聲息不見，已到廚下了，恁樣可惡！」蒯三明明聽得，未見實跡，不好發作，一路思想：「『孔兒被人弄大』，這句話雖不甚明白，卻也有些蹺蹊。且到明日再來探聽。」<break time="100ms" />　　至次日早上，帶著傢伙，逕到西院，將木子量劃尺寸，運動斧鋸裁截。手中雖做傢伙，一心察聽赫大卿消息。<break time="100ms" />　　約莫未牌時分，靜真走出觀看。兩下說了一回閒話。忽然擡頭見香燈中火滅，便教女童去取火。女童去不多時，將出一個燈盞火兒，放在桌上，便去解繩，放那燈香。不想繩子放得忒鬆了，那盞燈望下直溜。事有湊巧，物有偶然，香燈剛落下來，恰好靜真立在其下，不歪不斜，正打在他的頭上。撲的一聲，那盞燈碎做兩片，這油從頭直澆到底。靜真心中大怒，也不顧身上油污，趕上前一把揪住女童頭髮，亂打亂踢，口中罵著：「騷精淫婦娼根，被人入昏了，全不照管，污我一身衣服！」<break time="100ms" />　　蒯三撇下手中斧鑿，忙來解勸開了。靜真怒氣未息，一頭走，一頭罵，往裡邊更換衣服去了。那女童打的頭髮散做一背，哀哀而哭，見他進去，口中喃喃的道：「打翻了油便恁般打罵！你活活弄死了人，該問甚麼罪哩？」蒯三聽得這話，即忙來問。正是：<break time="100ms" />　　情知語似鉤和線，從頭釣出是非來。<break time="100ms" />　　原來這女童年紀也在當時，初起見赫大卿與靜真百般戲弄，心中也欲得嘗嘗滋味。怎奈靜真情性利害，比空照大不相同，極要拈酸吃醋。只為空照是首事之人，姑容了他。漢子到了自己房頭，囫圇吃在肚子，還嫌不夠，怎肯放些須空隙與人！女童含忍了多時，銜恨在心。今日氣怒間，一時把真話說出，不想正湊了蒯三之趣。當下蒯三問道：「他怎麼弄死了人？」女童道：「與東房這些淫婦，日夜輪流快活，將一個赫監生斷送了。」蒯三道：「如今在哪裡？」女童道：「東房後園大柏樹下埋的不是？」蒯三還要問時，香公走將出來，便大家住口。女童自哭向裡邊去了。
    </voice>
</speak>
