<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　靜真仔細一看，卻不認得，問了緣道：「此間師兄，上院何處？怎麼不曾相會？」了緣扯個謊道：「這是近日新出家的師弟，故此師兄還認不得。」<break time="100ms" />　　那小和尚見靜真師徒姿色勝似了緣，心下好不歡喜，想道：「我好造化！哪裡說起，天賜這幾個妙人到此，少不得都刮上他，輪流兒取樂快活！」<break time="100ms" />　　當下了緣備辦些素齋款待。靜真、空照心中有事，耳熱眼跳，坐立不寧，哪裡吃得下飲食。到了申牌時分，向了緣道：「不知庵中事體若何？欲要央你們香公去打聽個消息，方好計較長策。」了緣即教香公前去。<break time="100ms" />　　那香公是個老實頭，不知利害，一逕奔到非空庵前，東張西望。那時地方人等正領著知縣鈞旨，封鎖庵門，也不管老尼死活，反鎖在內，兩條封皮，交叉封好。方待轉身，見那老頭探頭探腦，幌來幌去，情知是個細作，齊上前喝道：「官府正要拿你，來得恰好！」一個拿起索子，向頸上便套。嚇得香公身酥腳軟，連聲道：「他們借我庵中躲避，央來打聽的，其實不干我事。」眾人道：「原曉得你是打聽的。快說是那個庵裡？」香公道：「是極樂庵裡。」<break time="100ms" />　　眾人得了實信，又叫幾個幫手，押著香公齊到極樂庵，將前後門把好，然後叩門。裡邊曉得香公回了，了緣急急出來開門。眾人一擁而入，迎頭就把了緣拿住，押進裡面搜捉，不曾走了一個。那小和尚著了忙，躲在床底下，也被搜出。了緣向眾人道：「他們不過借我庵中暫避，其實做的事體，與我分毫無干，情願送些酒錢與列位，怎地做個方便，饒了我庵裡罷。」眾人道：「這使不得！知縣相公好不利害哩！倘然問在何處拿的，教我們怎生回答？有干無干，我們總是不知，你自到縣裡去分辨。」<break time="100ms" />　　了緣道：「這也容易。但我的徒弟乃新出家的，這個可以免得，望列位做個人情。」眾人貪著銀子，卻也肯了，內中又有個道：「成不得！既是與他沒相干，何消這等著忙，直躲入床底下去？一定也有些蹺蹊。我們休擔這樣干紀。」眾人齊聲道是。都把索子扣了，連男帶女，共是十人，好像端午的粽子，做一串兒牽出庵門，將門封鎖好了，解入新淦縣來。一路上了緣埋怨靜真連累，靜真半字不敢回答。正是：<break time="100ms" />　　老龜蒸不爛，移禍於空桑。<break time="100ms" />　　此時天色傍晚，知縣已是退衙，地方人又帶回家去宿歇。<break time="100ms" />　　了緣悄悄與小和尚說道：「明日到堂上，你只認做新出家的徒弟，切莫要多講。待我去分說，料然無事。」到次日，知縣早衙，地方解進去稟道：「非空庵尼姑俱躲在極樂庵中，今已緝獲，連極樂庵尼姑通拿在此。」知縣教跪在月臺東首。即差人喚集老和尚、赫大卿家人、蒯三並小和尚父母來審。那消片刻，俱已喚到。令跪在月臺西首。小和尚偷眼看見，驚異道：「怎麼我師父也涉在他們訟中？連爹媽都在此，一發好怪！」心下雖然暗想，卻不敢叫喚，又恐師父認出，倒把頭兒別轉，伏在地上。<break time="100ms" />　　那老兒同婆子，也不管官府在上，指著尼姑，帶哭帶罵道：「沒廉恥的狗淫婦！如何把我兒子謀死？好好還我活的便罷！」小和尚聽得老兒與靜真討人，愈加怪異，想道：「我好端端活在此，哪裡說起卻與他們索命？」靜真、空照還認是赫大卿的父母，那敢則聲。<break time="100ms" />　　知縣見那老兒喧嚷，呵喝住了，喚空照、靜真上前問道：「你既已出家，如何不守戒律，偷養和尚，卻又將他謀死？從實招來，免受刑罰。」靜真、空照自己罪犯已重，心慌膽怯，那五臟六腑猶如一團亂麻，沒有個頭緒。這時見知縣不問赫大卿的事情，卻問甚麼和尚之事，一發摸不著個頭路。<break time="100ms" />　　靜真那張嘴頭子，平時極是能言快語，到這回恰如生漆護牢、魚膠粘住，掙不出一個字兒。知縣連問四五次，剛剛掙出一句道：「小尼並不曾謀死那個和尚。」知縣喝道：「見今謀死了萬法寺和尚去非，埋在後園，還敢抵賴！快夾起來！」兩邊皂隸答應如雷，向前動手。<break time="100ms" />　　了緣見知縣把屍首認做去非，追究下落，打著他心頭之事，老大驚駭，身子不搖自動，想道：「這是哪裡說起！他們乃赫監生的屍首，卻倒不問，反牽扯我身上的事來，真也奇怪！」心中沒想一頭處，將眼偷看小和尚。小和尚已知父母錯認了，也看著了緣，面面相覷。<break time="100ms" />　　且說靜真、空照俱是嬌滴滴的身子，嫩生生的皮肉，如何經得這般刑罰，夾棍剛剛套上，便暈迷了去，叫道：「爺爺不消用刑，容小尼從實招認。」知縣止住左右，聽他供招。二尼異口齊聲說道：「爺爺，後園埋的不是和尚，乃是赫監生的屍首。」赫家人聞說原是家主屍首，同蒯三俱跪上去，聽其情款。知縣道：「既是赫監生，如何卻是光頭？」二尼乃將赫大卿到寺遊玩，勾搭成奸，及設計剃髮，扮作尼姑，病死埋葬，前後之事，細細招出。知縣見所言與赫家昨日說話相合，已知是個真情，又問道：「赫監生事已實了，那和尚還藏在何處？一發招來！」二尼哭道：「這個其實不知。就打死也不敢虛認。」<break time="100ms" />　　知縣又喚女童、香公逐一細問，其說相同，知得小和尚這事與他無干。又喚了緣、小和尚上去問道：「你藏匿靜真同空照等在庵，一定與他是同謀的了，也夾起來！」了緣此時見靜真等供招明白，小和尚之事，已不纏牽在內，腸子已寬了，從從容容的稟道：「爺爺不必加刑，容小尼細說。
    </voice>
</speak>
