<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　靜真見他這個模樣，呵呵笑道：「師弟不消著急！我是耍你。但既有佳賓，如何瞞著我獨自受用？還不快請來相見？」空照聽了這話，方才放心，遂令大卿與靜真相見。<break time="100ms" />　　大卿看靜真姿容秀美，丰采動人，年紀有二十五六上下，雖然長於空照，風情比他更勝，乃問道：「師兄上院何處？」靜真道：「小尼即此庵西院，咫尺便是。」大卿道：「小生不知，失於奉謁。」兩下閑敘半晌。靜真見大卿舉止風流，談吐開爽，凝眸留盻，戀戀不捨，嘆道：「天下有此美士，師弟何幸，獨擅其美！」空照道：「師兄不須眼熱！倘不見外，自當同樂。」<break time="100ms" />　　靜真道：「若得如此，佩德不淺。今晚奉候小坐，萬祈勿外。」<break time="100ms" />　　說罷，即起身作別，回至西院，準備酒餚伺候。<break time="100ms" />　　不多時，空照同赫大卿攜手而來。女童在門口迎候。赫大卿進院，看時，房廊花徑，亦甚委曲。三間淨室，比東院的更覺精雅。但見：<break time="100ms" />　　瀟灑亭軒，清虛戶牖。畫列江南煙景，香焚真臘沉檀。庭前修竹，風搖一派珮環聲；簾外奇花，日照千層錦繡色。松陰入檻琴書潤，山色侵軒枕簟涼。<break time="100ms" />　　靜真見大卿已至，心中歡喜。不復敘禮，即便就坐。茶罷，擺上果酒肴饌。空照推靜真坐在赫大卿身邊，自己對面相陪，又扯女童打橫而坐。四人三杯兩盞，飲勾多時。赫大卿把靜真抱置膝上，又教空照坐至身邊。兩手勾著頭頸項兒，百般旖旎。旁邊女童面紅耳熱，也覺動情。<break time="100ms" />　　直飲到黃昏時分，空照起身道：「好做新郎，明日早來賀喜。」討個燈兒，送出門口自去。女童叫香公關門閉戶，進來收拾家火，將湯淨過手腳。赫大卿抱著靜真上床，解脫衣裳，鑽入被中。酥胸緊貼，玉體相偎。赫大卿乘著酒興，盡生平才學，恣意搬演。把靜真弄得魄喪魂消，骨酥體軟，四肢不收，委然席上。睡至巳牌時分，方才起來。<break time="100ms" />　　自此之後，兩院都買囑了香公，輪流取樂。<break time="100ms" />　　赫大卿淫欲無度，樂極忘歸。將近兩月，大卿自覺身子困倦，支持不來，思想回家。怎奈尼姑正是少年得趣之時，那肯放捨。赫大卿再三哀告道：「多承雅愛，實不忍別。但我到此兩月有餘，家中不知下落，定然著忙。待我回去，安慰妻孥，再來陪奉。不過四五日之事，卿等何必見疑？」空照道：「既如此，今晚備一酌為餞，明早任君回去。但不可失信，作無行之人。」赫大卿設誓道：「若忘卿等恩德，猶如此日！」空照即到西院，報與靜真。靜真想了一回道：「他設誓雖是真心，但去了必不能再至。」空照道：「卻是為何？」靜真道：「尋這樣一個風流美貌男子，誰人不愛！況他生平花柳多情，樂地不少，逢著便留戀幾時。雖欲要來，勢不可得。」空照道：「依你說還是怎樣？」靜真道：「依我卻有個絕妙策兒在此，教他無繩自縛，死心塌地守著我們。」空照連忙問計。靜真伸出手疊著兩個指頭，說將出來。有分教赫大卿：<break time="100ms" />　　生於錦繡叢中，死在牡丹花下。<break time="100ms" />　　當下靜真道：「今夜若說餞行，多勸幾杯，把來灌醉了，將他頭髮剃淨，自然難回家去。況且面龐又像女人，也照我們妝束，就是達摩祖師親來也相不出他是個男子。落得永遠快活，且又不擔干係，豈非一舉兩便！」空照道：「師兄高見，非我可及。」<break time="100ms" />　　到了晚上，靜真教女童看守房戶，自己到東院見了赫大卿道：「正好歡娛，因甚頓生別念？何薄情至此！」大卿道：「非是寡情，止因離家已久，妻孥未免懸望，故此暫別數日，即來陪侍。豈敢久拋，忘卿恩愛！」靜真道：「師弟已允，我怎好勉強。但君不失所期，方為信人。」大卿道：「這個不須多囑！」<break time="100ms" />　　少頃，擺上酒餚，四尼一男，團團而坐。靜真道：「今夜置此酒，乃離別之筵，須大家痛醉。」空照道：「這個自然！」當下更番勸酬，直飲至三鼓，把赫大卿灌得爛醉如泥，不省人事。靜真起身，將他巾幘脫下，空照取出剃刀，把頭髮剃得一莖不存，然後扶至房中去睡，各自分別就寢。<break time="100ms" />　　赫大卿一覺，直至天明，方才蘇醒，旁邊伴的卻是空照。<break time="100ms" />　　翻轉身來，覺道精頭皮在枕上抹過。連忙把手摸時，卻是一個精光葫蘆。吃了一驚，急忙坐起，連叫道：「這怎麼說？」空照驚醒轉來，見他大驚小怪，也坐起來道：「郎君不要著惱！因見你執意要回，我師徒不忍分離，又無策可留，因此行這苦計，把你也要扮做尼姑，圖個久遠快活。」一頭說，一頭即倒在懷中，撒嬌撒痴，淫聲浪語，迷得個赫大卿毫無張主。乃道：「雖承你們好意，只是下手太狠！如今教我怎生見人？」空照道：「待養長了頭髮，見也未遲。」赫大卿無可奈何，只得依他，做尼姑打扮，住在庵中，晝夜淫樂。<break time="100ms" />　　空照、靜真已自不肯放空，又加添兩個女童：<break time="100ms" />　　或時做聯床會，或時做亂點軍。那壁廂貪淫的肯行謙讓？這壁廂買好的敢惜精神？兩柄快斧不勾劈一塊枯柴，一個疲兵怎能當四員健將。燈將滅而復明，縱是強陽之火；漏已盡而猶滴，那有潤澤之時。任教鐵漢也消熔，這個殘生難過活。<break time="100ms" />　　大卿病已在身，沒人體恤。起初時還三好兩歉，尼姑還認是躲避差役。次後見他久眠床褥，方才著急。意欲送回家去，卻又頭上沒了頭髮，怕他家盤問出來，告到官司，敗壞庵院，住身不牢；若留在此，又恐一差兩誤，這屍首無處出脫，被地方曉得，弄出事來，性命不保。又不敢請覓醫人看治，止教香公去說病討藥。猶如澆在石上，那有一些用處。
    </voice>
</speak>
