<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　靜真等昨到小尼庵中，假說被人紮詐，權住一兩日，故此誤留。其他奸情之事，委實分毫不知。」又指著小和尚道：「這徒弟乃新出家的，與靜真等一發從不相認。況此等無恥勾當，敗壞佛門體面，即使未曾發覺，小尼若稍知聲息，亦當出首，豈肯事露之後，還敢藏匿？望爺爺詳情超豁。」<break time="100ms" />　　知縣見他說得有理，笑道：「話倒講得好。只莫要心不應口。」遂令跪過一邊，喝叫皂隸將空照、靜真各責五十，東房女童各責三十，兩個香公各打二十，都打的皮開肉綻，鮮血淋漓。打罷，知縣舉筆定罪。靜真、空照設計恣淫，傷人性命，依律擬斬。東房二女童，減等，杖八十，官賣。兩個香公，知情不舉，俱問杖罪。非空庵藏奸之藪，拆毀入官。了緣師徒雖不知情，但隱匿奸黨，杖罪納贖。西房女童，判令歸俗。赫大卿自作之孽，已死勿論。屍棺著令家屬領歸埋葬。判畢，各個畫供。<break time="100ms" />　　那老兒見屍首已不是他兒子，想起昨日這場啼哭，好生沒趣，愈加忿恨，跪上去稟知縣，依舊與老和尚要人。老和尚又說徒弟偷盜寺中東西，藏匿在家，反來圖賴。兩下爭執，連知縣也委決不下。意為老和尚謀死，卻不見形跡，難以入罪；將為果躲在家，這老兒怎敢又與他討人，想了一回，乃道：「你兒子生死沒個實據，怎好問得！且押出去，細訪個的確證見來回話。」<break time="100ms" />　　當下空照、靜真、兩個女童都下獄中。了緣、小和尚並兩個香公，押出召保。老和尚與那老兒夫妻，原差押著，訪問去非下落。其餘人犯，俱釋放寧家。大凡衙門，有個東進西出的規矩。這時一干人俱從西邊丹墀下走出去。那了緣因哄過了知縣，不曾出醜，與小和尚兩下暗地歡喜。小和尚還恐有人認得，把頭直低向胸前，落在眾人背後。<break time="100ms" />　　也是合當敗露。剛出西腳門，那老兒又揪住老和尚罵道：「老賊禿！謀死了我兒子，卻又把別人的屍首來哄我麼？」夾嘴連腮，只管亂打。老和尚正打得連聲叫屈，沒處躲避，不想有十數個徒弟徒孫們，在那裡看出官，見師父被打，齊趕向前推翻了那老兒，揮拳便打。小和尚見父親吃虧，心中著急，正忘了自己是個假尼姑，竟上前勸道：「列位師兄不要動手。」眾和尚舉眼觀看，卻便是去非，忙即放了那老兒，一把扯住小和尚叫道：「師父，好了！去非在此！」押解差人還不知就裡，乃道：「這是極樂庵裡尼姑，押出去召保的，你們休錯認了。」眾和尚道：「哦！原來他假扮尼姑在極樂庵裡快活，卻害師父受累！」眾人方才明白是個和尚，一齊都笑起來。傍邊只急得了緣叫苦連聲，面皮青染。<break time="100ms" />　　老和尚分開眾人，揪過來，一連四五個耳聒子，罵道：「天殺的奴狗材！你便快活，害得我好苦！且去見老爺來！」拖著便走。<break time="100ms" />　　那老兒見了兒子已在，又做了假尼姑，料道到官必然責罰，向著老和尚連連叩頭道：「老師父，是我無理得罪了！情願下情陪禮。乞念師徒分上，饒了我孩兒，莫見官罷！」<break time="100ms" />　　老和尚因受了他許多荼毒，哪裡肯聽？扭著小和尚直至堂上。差人押著了緣，也隨進來。知縣看見問道：「那老和尚為何又結扭尼姑進來？」老和尚道：「爺爺，這不是真尼姑，就是小院徒弟去非假扮的。」知縣聞言，也忍笑不住道：「如何有此異事？」喝教小和尚從實供來。去非自知隱瞞不過，只得一一招承。知縣錄了口詞，將僧尼各責四十，去非依律問徒，了緣官賣為奴，極樂庵亦行拆毀。老和尚並那老兒，無罪釋放。又討連具枷枷了，各搽半邊黑臉，滿城迎遊示眾。<break time="100ms" />　　那老兒、婆子，因兒子做了這不法勾當，啞口無言，惟有滿面鼻涕眼淚，扶著枷梢，跟出衙門。那時鬨動了滿城男女，扶老挈幼俱來觀看。有好事的，作個歌兒道：<break time="100ms" />　　可憐老和尚，不見了小和尚；原來女和尚，私藏了男和尚。分明雄和尚，錯認了雌和尚。為個假和尚，帶累了真和尚。斷過死和尚，又明白了活和尚。滿堂只叫打和尚，滿街爭看迎和尚。只為貪那褲襠中硬崛崛一個莽和尚，弄壞了庵院裡嬌滴滴許多騷和尚。<break time="100ms" />　　且說赫家人同蒯三急奔到家，報知主母。陸氏聞言，險些哭死，連夜備辦衣衾棺槨，稟明知縣，開了庵門，親自到庵，重新入殮，迎到祖塋，擇日安葬。那時庵中老尼，已是餓死在床。地方報官盛殮，自不必說。<break time="100ms" />　　這陸氏因丈夫生前不肯學好，好色身亡，把孩子嚴加教誨。後來明經出仕，官為別駕之職。有詩為證：<break time="100ms" />　　野草閑花恣意貪，化為蜂蝶死猶甘。<break time="100ms" />　　名庵並入遊仙夢，是色非空作笑談。
    </voice>
</speak>
