<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　空照、靜真兩個，煎湯送藥，日夜服侍，指望他還有痊好的日子。誰知病勢轉加，奄奄待斃。空照對靜真商議道：「赫郎病體，萬無生理，此事卻怎麼處？」靜真想了一想道：「不打緊！如今先教香公去買下幾擔石灰。等他走了路，也不要尋外人收拾，我們自己與他穿著衣服，依般尼姑打扮。棺材也不必去買，且將老師父壽材來盛了。我與你同著香公女童相幫擡到後園空處，掘個深穴，將石灰傾入，埋藏在內，神不知，鬼不覺，那個曉得！」不道二人商議。<break time="100ms" />　　且說赫大卿這日睡在空照房裡，忽地想起家中，眼前並無一個親人，淚如雨下。空照與他拭淚，安慰道：「郎君不須煩惱！少不得有好的日子。」赫大卿道：「我與二卿邂逅相逢，指望永遠相好。誰想緣分淺薄，中道而別，深為可恨。但起手原是與卿相處。今有一句要緊話兒，托卿與我周旋，萬乞不要違我。」空照道：「郎君如有所囑，必不敢違。」赫大卿將手向枕邊取出一條鴛鴦縧來。－－如何喚做鴛鴦縧？原來這縧半條是鸚哥綠，半條是鵝兒黃，兩樣顏色合成，所以謂之鴛鴦縧。－－當下大卿將縧付與空照，含淚而言道：「我自到此，家中分毫不知。今將永別，可將此縧為信，報知吾妻，教他快來見我一面，死亦瞑目。」<break time="100ms" />　　空照接縧在手，忙使女童請靜真到廂房內，將縧與他看了，商議報信一節。靜真道：「你我出家之人，私藏男子，已犯明條。況又弄得奄奄欲死。他渾家到此，怎肯干休？必然聲張起來。你我如何收拾？」空照到底是個嫩貨，心中猶豫不忍。靜真劈手奪取縧來，望著天花板上一丟，眼見得這縧有好幾時不得出世哩。<break time="100ms" />　　空照道：「你撇了這縧兒，教我如何去回覆赫郎？」靜真道：「你只說已差香公將縧送去了，他娘子自不肯來，難道問我個違限不成？」空照依言回覆了大卿。<break time="100ms" />　　大卿連日一連問了幾次，只認渾家懷恨，不來看他，心中愈加淒慘，嗚嗚而泣。又捱了幾日，大限已到，嗚呼哀哉。<break time="100ms" />　　地下忽添貪色鬼，人間不見假尼姑。<break time="100ms" />　　二尼見他氣絕，不敢高聲啼哭，飲泣而已。一面燒起香湯，將他身子揩抹乾淨，取出一套新衣，穿著停當。教起兩個香公，將酒飯與他吃飽，點起燈燭，到後園一株大柏樹旁邊，用鐵鍬掘了個大穴，傾入石灰，然後擡出老尼姑的壽材，放在穴內。鋪設好了，也不管時日利也不利，到房中把屍首翻在一扇板門之上。眾尼相幫香公扛至後園，盛殮在內。掩上材蓋，將就釘了。又傾上好些石灰，把泥堆上，勻攤與平地一般，並無一毫形跡。可憐赫大卿自清明日纏上了這尼姑，到此三月有餘，斷送了性命，妻孥不能一見，撇下許多家業，埋於荒園之中，深為可惜！有小詞為證：<break time="100ms" />　　貪花的，這一番你走錯了路。千不合，萬不合，不該纏那小尼姑。小尼姑是真色鬼，怕你纏他不過。頭皮兒都擂光了，連性命也嗚呼！埋在寂寞的荒園，這也是貪花的結果。<break time="100ms" />　　話分兩頭，且說赫大卿渾家陸氏，自從清明那日赫大卿遊春去了，四五日不見回家，只道又在那個娼家留戀，不在心上。以後十來日不回，叫家人各家去挨問，都道清明之後，從不曾見。陸氏心上著忙。看看一月有餘，不見蹤跡，陸氏在家日夜啼哭，寫下招子，各處粘貼，並無下落。合家好不著急！<break time="100ms" />　　那年秋間久雨，赫家房子倒壞甚多。因不見了家主，無心葺理。直至十一月間，方喚幾個匠人修造。<break time="100ms" />　　一日，陸氏自走出來，計點工程，一眼覷著個匠人，腰間繫一條鴛鴦縧兒，依稀認得是丈夫束腰之物，吃了一驚。連忙喚丫鬟教那匠人解下來看。這匠人叫做蒯三，泥水木作，件件精熟，有名的三料匠。赫家是個頂門主顧，故此家中大小無不認得。當下見掌家娘子要看，連忙解下，交於丫鬟。丫鬟又遞與陸氏。陸氏接在手中，反覆仔細一認，分毫不差。只因這條縧兒，有分教：<break time="100ms" />　　貪淫浪子名重播，稔色尼姑禍忽臨。<break time="100ms" />　　原來當初買這縧兒，一樣兩條，夫妻各繫其一。今日見了那縧，物是人非，不覺撲簌簌流下淚來，即叫蒯三問道：「這縧你從何處得來的？」蒯三道：「在城外一個尼姑庵裡拾的。」陸氏道：「那庵叫甚麼庵？尼姑喚甚名字？」蒯三道：「這庵有名的非空庵。有東西兩院，東房叫做空照，西房叫做靜真，還有幾個不曾剃髮的女童。」陸氏又問：「那尼姑有多少年紀了？」蒯三道：「都只好二十來歲，倒也有十分顏色。」<break time="100ms" />　　陸氏聽了，心中揣度：「丈夫一定戀著那兩個尼姑，隱在庵中了。我如今多著幾個人將了這縧，叫蒯三同去做個證見，滿庵一搜，自然出來的。」方才轉步，忽又想道：「焉知不是我丈夫掉下來的？莫要枉殺了出家人，我再問他個備細。」陸氏又叫住蒯三問道：「你這縧幾時拾的？」蒯三道：「不上半月。」
    </voice>
</speak>
