<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蒯三思量這話，與昨日東院女童的正是暗合，眼見得這事有九分了。不到晚，只推有事，收拾傢伙，一口氣跑至赫家，請出陸氏娘子，將上項事一一說知。陸氏見說丈夫死了，放聲大哭。連夜請親族中商議停當，就留蒯三在家宿歇。<break time="100ms" />　　到次早，喚集童僕，共有二十來人，帶了鋤頭鐵鍬斧頭之類，陸氏把孩子教養娘看管，乘坐轎子，蜂湧而來。<break time="100ms" />　　那庵離城不過三里之地，頃刻就到了。陸氏下了轎子，留一半人在門口把住，其餘的擔著鋤頭鐵鍬，隨陸氏進去。蒯三在前引路，逕來到東院扣門。那時庵門雖開，尼姑們方才起身。香公聽得扣門，出來開看，見有女客，只道是燒香的，進去報與空照知道。那蒯三認得裡面路徑，引著眾人，一直望裡邊逕闖，劈面遇著空照。空照見蒯三引著女客，便道：「原來是蒯待詔的宅眷。」上前相迎。蒯三、陸氏也不答應，將他擠在半邊。眾人一溜煙向園中去了。<break time="100ms" />　　空照見勢頭勇猛，不知有甚緣故，隨腳也趕到園中。見眾人不到別處，逕至大柏樹下，運起鋤頭鐵耙，四下亂撬。空照知事已發覺，驚得面如土色，連忙覆身進來，對著女童道：「不好了！赫郎事發了！快些隨我來逃命！」兩個女童都也嚇得目睜口呆，跟著空照罄身而走。方到佛堂前，香公來報說：「庵門口不知為甚，許多人守住，不容我出去。」空照連聲叫：「苦也！且往西院去再處。」四人飛走到西院，敲開院門，吩咐香公閉上：「倘有人來扣，且勿要開。」趕到裡邊。<break time="100ms" />　　那時靜真還未起身，門上閉著。空照一片聲亂打。靜真聽得空照聲音，急忙起來，穿著衣服，走出問道：「師弟為甚這般忙亂？」空照道：「赫郎事體，不知那個漏了消息。蒯木匠這天殺的，同了許多人逕趕進後園，如今在那裡發掘了。我欲要逃走，香公說門前已有人把守，出去不得，特來與你商議。」靜真見說，吃這一驚，卻也不小，說道：「蒯匠昨日也在這裡做生活，如何今日便引人來，卻又知得恁般詳細？必定是我庵中有人走漏消息，這奴狗方才去報新聞。不然，何由曉得我們的隱事？」那女童在旁聞得，懊悔昨日失言，好生驚惶。<break time="100ms" />　　東院女童道：「蒯匠有心，想非一日了。前日便悄悄直到我家廚下來打聽消耗，被我們發作出門。但不知那個泄漏的？」空照道：「這事且慢理論。只是如今卻怎麼處？」靜真道：「更無別法，只有一個走字。」空照道：「門前有人把守。」靜真道：「且看後門。」先教香公打探，回說並無一人。<break time="100ms" />　　空照大喜，一面教香公把外邊門戶一路關鎖，自己到房中取了些銀兩，其餘盡皆棄下。連香公共是七人，一齊出了後門，也把鎖兒鎖了。空照道：「如今走在哪裡去躲好？」靜真道：「大路上走，必然被人遇見，須從僻路而去，往極樂庵暫避。此處人煙稀少，無人知覺。了緣與你我情分又好，料不推辭。待事平定，再作區處。」空照連聲道是，不管地上高低，望著小徑，落荒而走，投極樂庵躲避，不在話下。<break time="100ms" />　　且說陸氏同蒯三眾人，在柏樹下一齊著力，鋤開面上土泥，露出石灰，都道是了。那石灰經了水，並做一塊，急切不能得碎。弄了大一回，方才看見材蓋。陸氏便放聲啼哭。眾人用鐵鍬墾去兩邊石灰，那材蓋卻不能開。外邊把門的等得心焦，都奔進來觀看，正見弄得不了不當，一齊上前相幫，掘將下去，把棺木弄浮，提起斧頭，砍開棺蓋。打開看時，不是男子，卻是一個尼姑。眾人見了，都慌做一堆，也不去細認，俱面面相覷，急把材蓋掩好。<break time="100ms" />　　說話的，我且問你：赫大卿死未周年，雖然沒有頭髮，夫妻之間，難道就認不出了？看官有所不知。那赫大卿初出門時，紅紅白白，是個俊俏子弟，在庵中得了怯症，久臥床褥，死時只剩得一把枯骨。就是引鏡自照，也認不出當初本身了。況且驟然見了個光頭，怎的不認做尼姑？<break time="100ms" />　　當下陸氏倒埋怨蒯三起來，道：「特地教你探聽，怎麼不問個的確，卻來虛報？如今弄這把戲，如何是好？」蒯三道：「昨日小尼明明說的，如何是虛報？」眾人道：「見今是個尼姑了，還強辯到哪裡去！」蒯三道：「莫不掘錯了？再在那邊墾下去看。」<break time="100ms" />　　內中有個老年親戚道：「不可，不可！律上說，開棺見屍者斬。況發掘墳墓，也該是個斬罪。目今我們已先犯著了，倘再掘起一個尼姑，倒去頂兩個斬罪不成？不如快去告官，拘昨日說的小尼來問，方才扯個兩平。若被尼姑先告，倒是老大利害。」眾人齊聲道是。急忙引著陸氏就走，連鋤頭傢伙倒棄下了。從裡邊直至庵門口，並無一個尼姑。那老者又道：「不好了！這些尼姑，不是去叫地方，一定先去告狀了，快走，快走！」嚇得眾人一個個心下慌張，巴不能脫離了此處。教陸氏上了轎子，飛也似亂跑，望新淦縣前來稟官。進得城時，親戚們就躲去了一半。<break time="100ms" />　　正是話分兩頭，卻是陸氏帶來人眾內，有個雇工人，叫做毛潑皮，只道棺中還有甚東西，閃在一邊，讓眾人去後，揭開材蓋，掀起衣服，上下一翻，更無別物。也是數合當然，不知怎地一扯，那褲子直褪下來，露出那件話兒。毛潑皮看了笑道：「原來不是尼姑，卻是和尚。」依舊將材蓋好，走出來四處張望。見沒有人，就踅到一個房裡，正是空照的淨室。只揀細軟取了幾件，揣在懷裡，離了非空庵。急急追到縣前，正值知縣相公在外拜客，陸氏和眾人在那裡伺候。<break time="100ms" />　　毛潑皮上前道：「不要著忙：我放不下，又轉去相看。雖不是大官人，卻也不是尼姑，倒是個和尚。」眾人都歡喜道：「如此還好！只不知這和尚，是甚寺裡，卻被那尼姑謀死？」
    </voice>
</speak>
