<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話說國朝弘治年間，浙江杭州府城，有一少年子弟，姓張名藎，積祖是大富之家。幼年也曾上學攻書，只因父母早喪，沒人拘管，把書本拋開，專與那些浮浪子弟往來，學就一身吹彈蹴踘，慣在風月場中賣弄，煙花陣裡鑽研。因他生得風流俊俏，多情知趣，又有錢鈔使費，小娘們多有愛他的，奉得神魂顛倒，連家裡也不思想。妻子累諫不止，只索由他。<break time="100ms" />　　一日，正值春間，西湖上桃花盛開。隔夜請了兩個名妓，一個喚做嬌嬌，一個喚著倩倩，又約了一般幾個子弟，教人喚下湖船，要去遊玩。自己打扮起來，頭戴一頂時樣縐紗巾，身穿著銀紅吳綾道袍，裡邊繡花白綾襖兒，腳下白綾襪、大紅鞋，手中執一柄書畫扇子。後面跟一個垂髫標緻小廝，叫做清琴，是他的寵童。左臂上掛著一件披風，右手拿著一張弦子，一管紫簫，都是蜀錦製成囊兒盛裹。離了家中，望錢塘門搖擺而來。卻打從十官子巷中經過，忽然擡頭，看見一家臨街樓上，有個女子揭開簾兒，潑那梳妝殘水。那女子生得甚是嬌艷。怎見得？有《清江引》為證：<break time="100ms" />　　誰家女兒，委實的好，賽過西施貌。面如白粉團，鬢似烏雲繞。若得他近身時，魂靈兒都掉了。<break time="100ms" />　　張藎一見，身子就酥了半邊，便立住腳，不肯轉身，假意咳嗽一聲。那女子潑了水，正待下簾，忽聽得咳嗽聲響，望下觀看，一眼瞧見個美貌少年，人物風流，打扮喬畫，也凝眸流盼。兩面對覷，四目相視，那女子不覺微微而笑。<break time="100ms" />　　張藎一發魂不附體。只是上下相隔，不能通話。正看間，門裡忽走出個中年人來，張藎慌忙迴避。等那人去遠，又復走轉看時，女子已下簾進去。站立一回，不見蹤影。教清琴記了門面，明日再來打探。臨行時，還回頭幾次。<break time="100ms" />　　那西湖上，平常是他的腳邊路，偏這日見了那女子，行一步，懶一步，就如走幾百里山路一般，甚是厭煩。<break time="100ms" />　　出了錢塘門，來到湖船上。那時兩個妓女和著一班子弟，都已先到。見張藎上船，俱走出船頭相迎。張藎下了船，清琴把衣服弦子、簫兒放下。稍子開船，向湖心中去。那一日天色晴明，堤上桃花含笑，柳葉舒眉，往來踏青士女，攜酒挈食，紛紛如蟻。有詩為證：<break time="100ms" />　　出外青山樓外樓，西湖歌舞幾時休？<break time="100ms" />　　暖風熏得遊人醉，錯把杭州作汴州。<break time="100ms" />　　且說張藎船中這班子弟們，一個個吹彈歌唱，施逞技藝。偏有張藎一意牽掛那樓上女子，無心歡笑，托腮呆想。他也不像遊春，倒似傷秋光景。眾人都道：「張大爺平昔不是恁般，今日為何如此不樂？必定有甚緣故。」張藎含糊答應，不言所以。眾人又道：「大爺不要敗興，且開懷吃酒，有甚事等我眾弟兄與你去解紛。」又對嬌嬌、倩倩道：「想是大爺怪你們不來幫襯，故此著惱，還不快奉杯酒兒下禮？」嬌嬌、倩倩，真個篩過酒來相勸。<break time="100ms" />　　張藎被眾人鬼諢，勉強酬酢，心不在焉，未到晚，就先起身，眾人亦不強留。上了岸，進錢塘門，原打十官子巷經過。到女子門首，復咳嗽一聲，不見樓上動靜。走出巷口，又踅轉來，一連數次，都無音響。清琴道：「大爺，明日再來罷。若只管往來，被人疑惑。」張藎依言，只得回家。<break time="100ms" />　　明日到他家左近訪問，是何等人家。有人說：「他家有名叫做潘殺星潘用，夫妻兩個，止生一女，年才十六，喚做壽兒。那老兒與一官宦人家薄薄裡有些瓜葛，冒著他的勢頭，專在地方上嚇詐人的錢財，騙人酒食。地方上無一家不怕他，無一個不恨他。是個賴皮刁鑽主兒。」張藎聽了，記在肚裡，慢慢的在他門首踱過。恰好那女子開簾遠望，兩下又復相見。彼此以目送情，轉加親熱。<break time="100ms" />　　自此之後，張藎不時往來其下探聽，以咳嗽為號。有時看見，有時不見。眉來眼去，兩情甚濃，只是無門得到樓上。<break time="100ms" />　　一夜，正是二月十五，皓月當天，渾如白晝。張藎在家坐立不住，吃了夜飯，趁著月色，獨步到潘用門首，並無一個人來往。見那女子正捲起簾兒，倚窗望月。張藎在下看見，輕輕咳嗽一聲。上面女子會意，彼此微笑。張藎袖中摸出一條紅綾汗巾，結個同心方勝，團做一塊，望上擲來。那女子雙手來接，恰好正中。就月底下仔細看了一看，把來袖過，就脫下一隻鞋兒投下。張藎雙手承受，看時是一隻合色鞋兒。將指頭量摸，剛剛一折，把來繫在汗巾頭上，納在袖裡，望上唱個肥喏。女子還了個萬福。<break time="100ms" />　　正在熱鬧處，那女子被父母呼喚，只得將窗兒閉上，自下樓去。張藎也興盡而返。<break time="100ms" />　　歸到家裡，自在書房中宿歇，又解下這隻鞋兒，在燈前細玩，果是金蓮一瓣，且又做得甚精細。怎見得？也有《清江引》為證：<break time="100ms" />　　覷鞋兒三寸，輕羅軟窄，勝蕖花片。若還繡滿花，只費分毫線。怪他香噴噴不沾泥，只在樓上轉。<break time="100ms" />　　張藎看了一回，依舊包在汗巾頭上，心中想道：「須尋個人兒通信與他，怎生設法上得樓去方好。若只如此空砑光，眼飽肚飢，有何用處！」左思右算，除非如此，方能到手。<break time="100ms" />　　明日午前，袖了些銀子，走至潘家門首，望樓上不見可人，便遠遠的借個人家坐下，看有甚人來往。<break time="100ms" />　　事有湊巧，坐不多時，只見一個賣婆，手提著個小竹撞，進他家去。約有一個時辰，依原提著竹撞出來，從舊路而去。
    </voice>
</speak>
