<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　陳五漢探了婆子消息，心中歡喜，假意驚道：「早是與我說知，不然，幾乎做出事來。」婆子道：「卻是為何？」陸五漢道：「自古說得好，若要不知，除非莫為。這樣事，怎掩得人的耳目！況且潘用那個老強盜，可是惹得他的麼？倘或事露，曉得你賺了銀兩，與他做腳，那時不要說把我做本錢，只怕連我的店底都倒在他手裡，還不像意哩。」<break time="100ms" />　　陸婆被兒子一嚇，心中老大驚慌，道：「兒說得有理！如今我把這銀子和鞋兒還了他，只說事體不諧，不管他閑帳罷了。」陸五漢笑道：「這銀子在哪裡？」陸婆便去取出來與兒子看。五漢把來袖了道：「母親，這銀子和鞋兒，留在這裡。萬一後日他們從別處弄出事來，連累你時，把他做個證見。若不到這田地，那銀子落得用的，他敢來討麼？」陸婆道：「倘張大老來問回音，卻怎麼處？」五漢道：「只說他家門戶緊急，一時不能。若有機會，便來通報。回他數次，自然不來了。」那婆子銀子鞋兒都被五漢拿去，又不敢討，手中沒了把柄，又怕弄出事來，也不敢去約張藎。<break time="100ms" />　　且說陸五漢把這十兩銀子，辦起幾件華麗衣服，也買一頂縐紗巾兒。到晚上等陸婆睡了，約莫一更時分，將行頭打扮起來，把鞋兒藏在袖裡，取鎖反鎖了大門，一逕到潘家門首。其夜微雲籠月，不甚分明，且喜夜深人靜。陸五漢在樓牆下，輕輕咳嗽一聲。上面壽兒聽得，連忙開窗。那窗臼裡，呀的有聲。壽兒恐怕驚醒爹媽，即桌上取過茶壺來，灑些茶在裡邊，開時卻就不響。把布一頭緊緊的縛在柱上，一頭便垂下來。陸五漢見布垂下，滿心歡喜，撩衣拔步上前，雙手挽住布兒，兩腳挺在牆上，逐步捱將上去，頃刻已到樓窗邊，輕輕跨下。<break time="100ms" />　　壽兒把布收起，將窗兒掩上。陸五漢就雙手抱住，便來親嘴。壽兒即把舌兒度在五漢口中。此時兩情火熱，又是黑暗之中，哪辨真假，相偎相抱，解衣就寢。五漢將壽兒雙股拍開，騰身上去；壽兒亦聳身而就，真個你貪我愛，被陸五漢恣情取樂。正是：<break time="100ms" />　　豆蔻包香，卻被枯藤胡纏；海棠含蕊，無端暴雨摧殘。鵂鶹占錦鴛之窠，鳳凰作凡鴉之偶。一個口裡呼肉肉肝肝，還認做店中行貨；一個心裡想親親愛愛，那知非樓下可人。紅娘約張珙，錯訂鄭恆；郭素學王軒，偶迷西子。可憐美玉嬌香體，輕付屠酤市井人。<break time="100ms" />　　當下雨散雲收，方才敘闊。五漢將出那雙鞋兒，細述向來情款。壽兒也訴想念之由。情猶未足，再赴陽臺，愈加恩愛。到了四更，即便起身。開了窗，依舊把布放下。五漢攀援下去，急奔回家。壽兒把布收起藏過，輕輕閉上窗兒，原復睡下。<break time="100ms" />　　自此之後，但是雨下月明，陸五漢就不來，餘則無夜不會。往來約有半年，十分綢繆。<break time="100ms" />　　那壽兒不覺面目語言，非復舊時。潘用夫妻，心中疑惑，幾遍將女兒盤問，壽兒只是咬定牙根，一字不吐。<break time="100ms" />　　那晚五漢又來，壽兒對他說道：「爹媽不知怎麼有些知覺，不時盤問。雖然再四白賴過了，兩夜防謹愈嚴。倘然候著，大家不好。今後你且勿來。待他懶怠些兒，再圖歡會。」五漢口中答道：「說得是！」心內甚是不然。到四更時，又下樓去了。<break time="100ms" />　　當夜潘用朦朧中，覺道樓上有些唧唧噥噥，側著耳要聽個仔細，然後起來捉奸。不想聽了一回，忽地睡去。天明方醒，對潘婆道：「阿壽這賤人，做下不明白的勾當是真了，他卻還要口硬。我昨夜明明裡聽得樓上有人說話。欲待再聽幾句，起身去捉他，不想卻睡著去。」潘婆道：「便是我也有些疑心。但算來這樓上沒個路道兒通得外邊。難道是神仙鬼怪，來無跡，去無蹤？」潘用道：「如今少不得打他一頓，拷問他真情出來。」潘婆道：「不好！常言道：『家醜不可外揚。』若還一打，鄰里都要曉得了，傳說開去，誰肯來娶他？如今也莫論有這事沒這事，只把女兒臥房遷在樓下，臨臥時將他房門上落了鎖，萬無他虞。你我兩口搬在他樓上去睡，看夜間有何動靜，便知就裡。」潘用道：「說得有理。」<break time="100ms" />　　到晚間吃晚飯時，潘用對壽兒道：「今後你在我房中睡罷，我老夫婦要在樓上做房了。」壽兒心中明白，不敢不依，只暗暗地叫苦。當夜互相更換。潘用把女兒房門鎖了，對老婆道：「今夜有人上樓時，拿住了，只做賊論，結果了他，方出我這氣。」把窗兒也不扣上，准候拿人。<break time="100ms" />　　不題潘用夫妻商議。且說陸五漢當夜壽兒叮囑他且緩幾時來，心上不悅，卻也熬定了數晚，果然不去。過了十餘日，忽一晚淫心蕩漾，按納不住，又想要與壽兒取樂。恐怕潘用來捉奸，身邊帶著一把殺豬的尖刀防備。出了大門，把門反鎖好了，直到潘家門首，依前咳嗽。等候一回，樓上毫無動靜，只道壽兒不聽見，又咳嗽兩聲，更無音響，疑是壽兒睡著了。如此三四番，看看等至四鼓，事已不諧，只得回家。心中想道：「他見我好幾夜不去，如何知道我今番在此？這也不要怪他。」<break time="100ms" />　　到次夜又去，依原不見動靜。等得不耐煩，心下早有三分忿怒。到第三夜，自己在家中吃個半酣，等到更闌，掮了一張梯子，直到潘家樓下。也不打暗號，一逕上到樓窗邊，把窗輕輕一拽，那窗呀的開了。五漢跳身入去，抽起梯子，閉上窗兒，摸至床上來。正是：<break time="100ms" />　　一念願邀雲雨夢，片時飛過鳳凰樓。
    </voice>
</speak>
