<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　壽兒揀好的取了數朵，道：「這花怎麼樣賣？」陸婆道：「呀！老身每常何曾與你爭慣價錢，卻要問價起來？但憑你吩咐罷了。」又道：「大娘，有熱茶便相求一碗。」潘婆道：「看花興了，連茶都忘記去取。你要熱的，待我另燒起來。」說罷，往樓下而去。<break time="100ms" />　　陸婆見潘婆轉了身，把竹撞內花朵整頓好了，卻又從袖中摸出一個紅綢包兒，也放在裡邊。壽兒問道：「這包的是甚麼東西？」陸婆道：「是一件要緊物事，你看不得的。」壽兒道：「怎麼看不得？我偏要看。」把手便去取。陸婆口中便說：「決不與你看！」卻放個空讓他一手拈起，連叫「阿呀」，假意來奪時，被壽兒搶過那邊去。打開看時，卻是他前夜贈與那生的這隻合色鞋兒。壽兒一見，滿面通紅。陸婆便劈手奪去道：「別人的東西，只管亂搶！」<break time="100ms" />　　壽兒道：「媽媽，只這一隻鞋兒，值甚麼錢，恁般尊重！把綢兒包著，卻又人看不得。」陸婆笑道：「你便這樣說不值錢！卻不道有個官人，把這隻鞋兒當似性命一般，教我遍處尋訪那對兒哩。」<break time="100ms" />　　壽兒心中明白是那人教他來通信，好生歡喜，便去取出那一隻來，笑道：「媽媽，我倒有一隻在此，正好與他恰是對兒。」陸婆道：「鞋便對著了，你卻怎麼發付那生？」<break time="100ms" />　　壽兒低低道：「這事媽媽總是曉得的了，我也不消瞞得，索性問個明白罷！那生端的是何等之人？姓甚名誰？平昔做人何如？」婆子道：「他姓張名藎，家中有百萬家私，做人極是溫存多情。為了你，日夜牽腸掛肚，廢寢忘餐，曉得我在你家相熟，特央我來與你討信。可有個法兒放他進來麼？」壽兒道：「你是曉得我家爹爹又利害，門戶甚是緊急，夜間等我吹息燈火睡過了，還要把火來照過一遍，方才下去歇息。怎麼得個策兒與他相會？媽媽，你有甚麼計策，成就了我二人之事，奴家自有重謝。」陸婆相了一相道：「不打緊，有計在此。」<break time="100ms" />　　壽兒連忙問道：「有何計策？」陸婆道：「你夜間早些睡了，等爹媽上來照過，然後起來，只聽下邊咳嗽為號，把幾匹布接長垂下樓來，待他從布上攀緣而上。到五更時分，原如此而下。就往來百年，也沒有那個知覺。任憑你兩個取樂，可不好麼？」壽兒聽說，心中歡喜道：「多謝媽媽玉成。還是幾時方來？」陸婆道：「今日天晚已來不及，明日侵早去約了他，到晚來便可成事。只是再得一件信物與他，方見老身做事的當。」壽兒道：「你就把這對鞋兒，一總拿去為信。他明晚來時，依舊帶還我。」<break time="100ms" />　　說猶未了，潘婆將茶上來。陸婆慌忙把鞋藏於袖中，啜了兩杯茶。壽兒道：「陸媽媽，花錢今日不便，改日奉還罷。」<break time="100ms" />　　陸婆道：「就遲幾日不妨得。老身不是這瑣碎的。」取了竹撞，作別起身。潘婆母子直送到中門口。壽兒道：「媽媽，明日若空，走來話話。」陸婆道：「曉得。」這是兩個意會的說話，潘婆哪裡知道？正是：<break time="100ms" />　　浪子心，佳人意，不禁眉來和眼去。雖然色膽大如天，中間還要人傳會。伎倆熟，口舌利，握雨攜雲多巧計。虔婆綽號馬泊六，多少良家受他累？<break time="100ms" />　　不怕天，不怕地，不怕旁人閒放屁。只須瞞卻父和娘，暗中撮就鴛鴦對。朝相對，暮相對，想得人如痴與醉。不是冤家不聚頭，殺卻虔婆方出氣。<break time="100ms" />　　且說陸婆也不回家，逕望張藎家來。見了他渾家，只說賣花，問張藎時，卻不在家。張藎合家那些婦女，把他這些花都搶一個乾淨，也有現，也有賒，混了一回。等他不及，作別起身。明日絕早，袖了那雙鞋兒，又到張家問時，說：「昨夜沒有回來，不知住在哪裡。」陸婆依舊回到家中。<break time="100ms" />　　恰好陸五漢要殺一口豬，因副手出去了，在那裡焦躁，見陸婆歸家，道：「來得極好！且相幫我縛一縛豬兒。」那婆子平昔懼怕兒子，不敢不依，道：「待我脫了衣服幫你。」望裡邊進去。<break time="100ms" />　　陸五漢就隨他進來，見婆子脫衣時，落下一個紅綢包兒。陸五漢只道是包銀子，拾起來，走到外邊，解開看時，卻是一雙合色女鞋，喝采道：「誰家女子，有恁般小腳！」相了一會，又道：「這個小腳女子，必定是有顏色的，若得抱在身邊睡一夜，也不枉此一生！」又想道：「這鞋如何在母親身邊？卻又是穿舊的，有恁般珍重，把綢兒包著，其中必有緣故。待他尋時，把話兒嚇他，必有實信。」原把來包好，揣在懷裡。<break time="100ms" />　　婆子脫過衣裳，相幫兒子縛豬來殺了，淨過手，穿了衣服，卻又要去尋張藎。臨出門，把手摸袖中時，那雙鞋兒卻不見了。連忙復轉身尋時，影也不見，急得那婆子叫天叫地。陸五漢冷眼看母親恁般著急，由他尋個氣嘆，方才來問道：「不見了甚麼東西？這樣著急！」婆子道：「是一件要緊物事，說不得的。」陸五漢道：「若說個影兒，或者你老人家目力不濟，待我與你尋看。如說不得的，你自去尋，不干我事。」<break time="100ms" />　　婆子見兒子說話蹺蹊，便道：「你若拾得，還了我，有許多銀子在上，勾你做本錢哩。」陸五漢見說有銀子，動了火，問道：「拾倒是我拾得，你說那根由與我，方才還你。」婆子叫到裡邊去，一五一十，把那兩個前後的事，細細說與。
    </voice>
</speak>
