<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說潘用夫妻初到樓上這兩夜，有心睬聽風聲，不敢熟睡。一連十餘夜，靜悄悄地老鼠也不聽得叫一聲，心中已疑女兒沒有此事，提防便懈怠了。事有偶然，恰好這一夜壽兒房門上的搭鈕斷了，下不得鎖。潘婆道：「只把前後門鎖斷，房門上用個封條封記，這一夜料沒甚事。」潘用依了他說話。<break time="100ms" />　　其夜老夫妻也用了幾杯酒，帶著酒興，兩口兒一頭睡了，做了些不三不四沒正經的生活，身子困倦，緊緊抱住睡熟。故此五漢上來，開閉窗隔，分毫不知。<break time="100ms" />　　且說五漢摸到床邊，正要解衣就寢，卻聽得床上兩個人在一頭打齁，心中大怒道：「怪道兩夜咳嗽，他只做睡著不瞅睬我！原來這淫婦又勾搭上了別人，卻假意措說父母盤問，教我且不要來，明明斷絕我了！這般無恩淫婦，要他怎的！」身邊取出尖刀，把手摸著二人頸項，輕輕透入，尖刀一勒，先將潘婆殺死。還怕咽喉未斷，把刀在內三四卷，眼見不能活了。覆刀轉來，也將潘用殺死。揩抹了手上血污，將刀藏過，推開窗子，把梯兒墜下，跨出樓窗，把窗依舊閉好。輕輕溜將下來，擔起梯子，飛奔回家去了。<break time="100ms" />　　且說壽兒自換了臥房，恐怕情人又來打暗號，露出馬腳，放心不下。到早上不見父母說起，那一日方才放心。到十餘日後，全然沒事了。<break time="100ms" />　　這一日睡醒了，守到巳牌時分，還不見父母下樓，心中奇怪。曉得門上有封記，又不敢自開，只在房中聲喚道：「爹媽起身罷！天色晏了，如何還睡？」叫喚多時，並不答應，只得開了房門，走上樓來。揭開帳子看時，但見滿床流血，血泊裡挺著兩個屍首。壽兒驚倒在地，半晌方蘇，撫床大哭，不知何人殺害。哭了一回，想道：「此事非同小可！若不報知鄰里，必要累及自己。」即便取了鑰匙，開門出來，卻又怕羞，立在門內喊道：「列位高鄰，不好了！我家爹媽不知被甚人殺死？乞與奴家作主！」連喊數聲。<break time="100ms" />　　那些對門間壁，並街上過往的人聽見，一齊擁進，把壽兒倒擠在後邊。都問道：「你爹媽睡在哪裡？」壽兒哭道：「昨夜好好的上樓，今早門戶不開。不知何人，把來雙雙殺死。」<break time="100ms" />　　眾人見說在樓上，都趕上樓。揭開帳子看時，老夫妻果然殺死在床。眾人相看這樓，又臨著街道，上面雖有樓窗，下面卻是包檐牆，無處攀援上來。壽兒又說門戶都是鎖好的，適才方開，家中卻又無別人。都道：「此事甚是蹺蹊，不是當耍的！」即時報地方總甲來看了，同著四鄰，引壽兒去報官。可憐壽兒從不曾出門，今日事在無奈，只得把包頭齊眉兜了，鎖上大門，隨眾人望杭州府來。<break time="100ms" />　　那時鬨動半個杭城，都傳說這事。陸五漢已曉得殺錯了，心中懊悔不及，失張失智，顛倒在家中尋鬧。陸婆向來也曉得兒子些來蹤去跡，今番殺人一事，定有干涉，只是不敢問他，卻也懷著鬼胎，不敢出門。正是：<break time="100ms" />　　理直千人必往，心虧寸步難移。<break time="100ms" />　　且說眾人來到杭州府前，正值太守坐堂，一齊進去稟道：「今有十官子巷潘用家，夜來門戶未開，夫妻俱被殺死，同伊女壽兒特來稟知。」<break time="100ms" />　　太守喚上壽兒問道：「你且細說父母那時睡的？睡在何處？」壽兒道：「昨夜黃昏時，吃了夜飯，把門戶鎖好，雙雙上樓睡的。今早巳牌時分，不見起身。上樓看時，已殺在被中。樓上窗隔依舊關閉，下邊門戶一毫不動，封鎖依然。」太守又問道：「可曾失甚東西？」壽兒道：「件件俱在。」太守道：「豈有門戶不開，卻殺了人？東西又一件不失。事有可疑。」想了一想，又問道：「你家中還有何人？」壽兒道：「止有嫡親三口，並無別人。」太守道：「你父親平昔可有仇家麼？」壽兒道：「並沒有甚仇家。」太守道：「這事卻也作怪。」<break time="100ms" />　　沉吟了半晌，心中忽然明白，教壽兒擡起頭來，見包頭蓋著半面。太守令左右揭開看時，生得非常艷麗。太守道：「你今年幾歲了？」壽兒道：「十七歲了。」太守道：「可曾許配人家麼？」壽兒低低道：「未曾。」太守道：「你的睡處在哪裡？」壽兒道：「睡在樓下。」太守道：「怎麼你倒住在下邊，父母反居樓上？」壽兒道：「一向是奴睡在樓上，半月前換下來的。」太守道：「為甚換了下來？」壽兒對答不來，道：「不知爹媽為甚要換。」太守喝道：「這父母是你殺的！」壽兒著了急，哭道：「爺爺，生身父母，奴家敢做這事！」太守道：「我曉得不是你殺的，一定是你心上人殺的，快些說他名字上來！」<break time="100ms" />　　壽兒聽說，心中慌張，賴道：「奴家足跡不出中門，那有此等勾當！若有時，鄰里一定曉得。爺爺問鄰里，便知奴家平昔為人了。」太守笑道：「殺了人，鄰里尚不曉得，這等事鄰里如何曉得？此是明明你與奸夫往來，父母知覺了，故此半月前換你下邊去睡，絕了奸夫的門路。他便忿怒殺了。不然，為甚換你在樓下去睡？」
    </voice>
</speak>
