<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十六卷<break time="100ms" />　　陸五漢硬留合色鞋
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　得便宜處笑嘻嘻，不遂心時暗自悲。<break time="100ms" />　　誰識天公顛倒用，得便宜處失便宜。<break time="100ms" />　　近時有一人，姓強，平日好占便宜，倚強凌弱，里中都懼怕他，熬出一個渾名，叫做強得利。一日，偶出街市行走，看見前邊一個單身客人，在地下撿了一個兜肚兒，提起頗重，想來其中有物，慌忙趕上前攔住客人，說道：「這兜肚是我腰間脫下來的，好好還我。」客人道：「我在前面走，你在後面來，如何倒是你腰間脫下來的？好不通理！」強得利見客人不從，就擘手去搶，早扯住兜肚上一根帶子。兩下你不鬆，我不放，街坊人都走攏來，問其緣故。二人各爭執是自己的兜肚兒。眾人不能剖判。其中一個老者開言道：「你二人口說無憑，且說兜肚中甚麼東西，合得著便是他的。」強得利道：「誰耐煩與你猜謎道白！我只認得自己的兜肚，還我便休；若不還時，與你拚個死活。」只這句話，眾人已知不是強得利的兜肚了。多有懼怕強得利的，有心幫襯他，便上前解勸道：「客人，你不識此位強大哥麼？是本地有名的豪傑。這兜肚，你是地下撿的，料非己物，就把來結識了這位大哥，也是理所當然。」客人被勸不過，便道：「這兜肚果然不是小人的。只是財可義取，不可力奪。既然列位好言相勸，小人情願將兜肚打開，看是何物。若果有些彩頭，分作三股：小人與強大哥各得一股，那一股送與列位們做個利市，店中共飲三杯，以當酬勞。」那老者道：「客官最說得是。強大哥且放手，都交付與老漢手裡。」<break time="100ms" />　　老者取兜肚打開看時，中間一個大布包，包中又有三四層紙，裹著光光兩錠雪花樣的大銀，每錠有十兩重。強得利見了這銀子，愛不可言，就使欺心起來，便道：「論起三股分開，可惜鏨壞了這兩個錁兒。我身邊有幾兩散碎銀子，要去買牲口的，把來送與客人，留下這錁兒與我罷。」一頭說，一頭在腰裡摸將出來三四個零碎包兒，湊起還稱不上四兩銀子，連眾人吃酒東道都在其內。<break time="100ms" />　　客人如何肯收？兩下又爭嚷起來，又有人點撥客人道：「這位強大哥不是好惹的！你多少得些彩去罷。」老者也勸道：「客官，這四兩銀子，都把與你，我們眾人這一股不要了。那一日不吃酒，省了這東道奉承你二位罷。」口裡說時，那兩錠銀子在老者手中，已被強得利擘手搶去了。那客人沒奈何，只得留了這四兩銀子。<break time="100ms" />　　強得利道：「雖然我身邊沒有碎銀，前街有個酒店，是我舅子開的。有勞眾位多時，少不得同去一坐。」眾人笑道：「恁地時，連客官也去吃三杯。今後就做個相識。」<break time="100ms" />　　一行十四五人，同走到前街朱三郎酒店裡大樓上坐下。強得利一來白白裡得了這兩錠大銀，心中歡喜，二來感謝眾人幫襯，三來討了客人的便宜，又賴了眾人一股利市，心上也未免有些不安。況且是自己舅子開張的酒店，越要賣弄，好酒好食，只顧教搬來，吃得個不亦樂乎。眾人個個醉飽，方才撒手。共吃了三兩多銀子。強得利教記在自家帳上。眾人出門作別，各自散訖。客人乾淨得了四兩銀子，也自歸家去了。<break time="100ms" />　　過了兩日，強得利要買牲口，舅子店裡又來取酒錢，家中別無銀兩，只得把那兩錠雪白樣的大銀，在一個傾銀鋪裡去傾銷，指望加出些銀水。<break time="100ms" />　　那銀匠接銀在手，翻覆看了一回，手內顛上幾顛，問道：「這銀子哪裡來的？」強得利道：「是交易上來的。」銀匠道：「大郎被人哄了。這是鐵胎假銀，外邊是細絲，只薄薄一層皮兒，裡頭都是鉛鐵。」強得利不信，只要鏨開。銀匠道：「鏨壞時，大郎莫怪。」銀匠動了手，乒乒乓乓鏨開一個口子，那銀皮裂開，裡面露出假貨。強得利看了，自也不信：一生不曾做這折本的交易，自作自受，埋怨不得別人，坐在櫃桌邊，呆呆的對著這兩錠銀子只顧看。引下許多人進店，都來認那鐵胎銀的，說長說短。<break time="100ms" />　　強得利心中越氣，正待尋事發作，只見門外兩個公差走入，大喝一聲，不由分說，將鏈子扣了強得利的頸，連這兩錠銀子，都解到一個去處來。原來本縣庫上錢糧收了幾錠假銀，知縣相公暗差做公的在外緝訪。這兜肚裡銀子，不知是何人掉下的，那錠樣正與庫上的相同，因此被做公的拿了，解上縣堂。<break time="100ms" />　　知縣相公一見了這錠樣，認定是造假銀的光棍，不容分訴，一上打了三十毛板，將強得利送入監裡，要他賠補庫上這幾錠銀子。三日一比較。強得利無可奈何，只得將田產變價上庫，又央人情在知縣相公處說明這兩錠銀子的來歷。<break time="100ms" />　　知縣相公聽了分上，饒了他罪名，釋放寧家，共破費了百外銀子。一個小小家當，弄得七零八落，被里中做下幾句口號，傳做笑話，道是：<break time="100ms" />　　強得利，強得利，做事全不濟。得了兩錠寡鐵，破了百金家計。公堂上毛板是我打來，酒店上東道別人吃去。似此折本生涯，下次莫要淘氣。從今改強為弱，得利喚做失利。再來嚇里欺鄰，只怕縮不上鼻涕。<break time="100ms" />　　這段話叫做《強得利貪財失彩》。正是：得便宜處失便宜。<break time="100ms" />　　如今再講一個故事，叫做《陸五漢硬留合色鞋》，也是為討別人的便宜，後來弄出天大的禍來。正是：<break time="100ms" />　　爽口食多應損胃，快心事過必為殃。
    </voice>
</speak>
