<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　俗語道：「賊人心虛。」壽兒被太守句句道著心事，不覺面上一回紅，一回白，口內如吃子一般，半個字也說不清潔。太守見他這個光景，一發是了，喝教左右拶起。那些皂隸飛奔上前，扯出壽兒手來，如玉相似，那禁得恁般苦楚。拶子才套得指頭上，疼痛難忍，即忙招道：「爺爺，有，有，有個奸夫！」太守道：「叫甚名字？」壽兒道：「叫做張藎。」太守道：「他怎麼樣上你樓來？」壽兒道：「每夜等我爹媽睡著，他在樓下咳嗽為號。奴家把布接長，繫一頭在拄上垂下，他從布上攀引上樓。未到天明，即便下去。如此往來，約有半年。爹媽有些知覺，幾次將奴盤問，被奴賴過。奴家囑付張藎，今後莫來，省得出醜。張藎應允而去。自此爹媽把奴換在樓下來睡，又將門戶盡皆下鎖。奴家也要隱惡揚善，情願住在下邊，與他斷絕。只此便是實情。其爹媽被殺，委果不知情由。」<break time="100ms" />　　太守見他招了，喝教放了拶子，起籤差四個皂隸速拿張藎來審。那四個皂隸，飛也似去了。這是：<break time="100ms" />　　閉門家裡坐，禍從天上來。<break time="100ms" />　　且說張藎自從與陸婆在酒店中別後，即到一個妓家住了三夜。回家知陸婆來尋過兩遍，急去回信時，陸婆因兒子把話嚇住，且又沒了鞋子，假意說道：「鞋子是壽姐收了，教多多拜上，如今他父親利害，門戶緊急，無處可入。再過幾時，父親即要出去，約有半年方才回來。待他起身後，那時可放膽來會。」張藎只道是真話，不時探問消息。落後又見壽兒幾遭，相對微笑。兩下都是錯認。壽兒認做夜間來的即是此人，故見了喜笑。張藎認做要調戲他上手，時常現在他眼前賣俏。<break time="100ms" />　　日復一日，並無確信。張藎漸漸憶想成病，在家服藥調治。<break time="100ms" />　　那日正在書房中悶坐，只見家人來說，有四個公差在外面，問大爺甚麼說話。張藎見說，吃了一驚，想道：「除非妓弟家甚麼事故？」不免出廳相見，問其來意。公差答道：「想是為甚麼錢糧里役事情，到彼自知。」張藎便放下了心，討件衣服換了，又打發些錢鈔，隨著皂隸望府中而來。後面許多家人跟著。一路有人傳說潘壽兒同奸夫殺了爹媽。張藎聽了，甚是驚駭。心下想道：「這丫頭弄出恁樣事來？早是我不曾與他成就！原來也是個不成才的爛貨！險些把我也纏在是非之中。」<break time="100ms" />　　不一時，來到公廳。太守舉目觀看張藎，卻是個標緻少年，不像個殺人兇徒，心下有些疑惑，乃問道：「張藎，你如何姦騙了潘用女兒，又將他夫妻殺死？」<break time="100ms" />　　那張藎乃風流子弟，只曉得三瓦兩舍，行奸賣俏，是他的本等，何曾看見官府的威嚴。一拿到時，已是膽戰心驚，如今聽說把潘壽兒殺人的事，坐在他身上，就是青天裡打下一個霹靂，嚇得半個字也說不出。掙了半日，方才道：「小人與潘壽兒雖然有意，卻未曾成奸。莫說殺他父母，就是樓上從不曾到。」太守喝道：「潘壽兒已招與你通奸半年，如何尚敢抵賴！」張藎對潘壽兒道：「我何嘗與你成奸，卻來害我？」起初潘壽兒還道不是張藎所殺，這時見他不認奸情，連殺人事倒疑心是真了，一口咬住，哭哭啼啼。張藎分辯不清。<break time="100ms" />　　太守喝教夾起來。只聽得兩旁皂隸一聲吆喝，蜂擁上前，扯腳拽腿。可憐張藎從小在綾羅堆裡滾大的，就捱著線結也還過不去，如何受得這等刑罰。夾棍剛套上腳，就殺豬般喊叫，連連叩頭道：「小人願招。」太守教放了夾棍，快寫供狀上來。張藎只是啼哭道：「我並不知情，卻教我寫甚麼來！」又向潘壽兒說道：「你不知被那個奸騙了，卻扯我抵當！如今也不消說起，但憑你怎麼樣說來，我只依你的口招承便了。」潘壽兒道：「你自作自受，怕你不招承！難道你不曾在樓下調戲我？你不曾把汗巾丟上來與我？你不曾接受我的合色鞋？」張藎道：「這都是了，只是我沒有上樓與你相處。」太守喝道：「一事真，百事真。還要多說！快快供招！」<break time="100ms" />　　張藎低頭。只聽潘壽兒說一句，便寫一句，輕輕裡把個死罪認在身上。畫供已畢，呈與太守看了，將張藎問實斬罪。壽兒雖不知情，因奸傷害父母，亦擬斬罪。各責三十，上了長板。張藎押付死囚牢裡，潘壽自入女監收管，不在話下。<break time="100ms" />　　且說張藎幸喜皂隸們知他是有鈔主兒，還打個出頭棒子，不致十分傷損。來到牢裡叫屈連聲，無門可訴。這些獄卒分明是挑一擔銀子進監，那個不歡喜，那個不把他奉承？都來問道：「張大爺，你怎麼做恁般勾當？」張藎道：「列位大哥，不瞞你說，當初其實與那潘壽姐曾見過一面。兩下雖然有意，卻從不曾與他一會。不知被甚人騙了，卻把我來頂缸！你道我這樣一個人，可是個殺人的麼？」眾人道：「既如此，適才你怎麼就招了？」張藎道：「我這瘦怯怯的身子可是熬得刑的麼？況且新病了數日，剛剛起來，正是雪上加霜一般。若招了，還活得幾日；若不招，這條性命今夜就要送了。這也是前世冤業，不消說起。但潘壽姐適才說話，歷歷有據，其中必有緣故。我如今願送十兩銀子與列位買杯酒吃，引我去與潘壽姐一見，細細問明這事，我死亦瞑目。」內中一個獄卒頭兒道：「張大爺要看見潘壽兒也不難，只是十兩太少。」張藎道：「再加五兩罷。」禁子頭道：「我們人眾，分不來，極少也得二十兩。」<break time="100ms" />　　張藎依允。兩個禁子扶著兩腋，直到女監柵門外。
    </voice>
</speak>
