<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張藎急趕上一步，看時不是別人，卻是慣走大家賣花粉的陸婆，就在十官子巷口居住。那婆子以賣花粉為名，專一做媒作保，做馬泊六，正是他的專門，故此家中甚是活動。兒子陸五漢在門前殺豬賣酒，平昔酗酒撒潑，是個兇徒，連那婆子時常要教訓幾拳的。婆子怕打，每事到都依著他，不敢一毫違拗。<break time="100ms" />　　當下張藎叫聲：「陸媽媽。」陸婆回頭認得，便道：「呀，張大爺何來？連日少會。」張藎道：「適才去尋個朋友不遇，便道在此經過。你怎一向不到我家走走？那些丫頭們，都望你的花哩。」陸婆道：「老身日日要來拜望大娘，偏有這些沒正經事，絆住身子，不曾來得。」一頭說，已到了陸婆門首。只見陸五漢在店中賣肉賣酒，十分熱鬧。陸婆道：「大爺吃茶去便好。只是家間齷齪，不好屈得貴人。」張藎道：「茶倒不消，還要借幾步路說話。」陸婆道：「少待。」連忙進去，放了竹撞出來道：「大爺有甚事作成老媳婦？」張藎道：「這裡不是說話之處，且隨我來。」直引到一個酒樓上，揀個小閣兒中坐下。<break time="100ms" />　　酒保放下杯箸，問道：「可還有別客麼？」張藎道：「只我二人。上好酒暖兩瓶來，時新果子，先將來案酒，好嗄飯只消三四味就勾了。」<break time="100ms" />　　酒保答應下去。不一時，都已取到，擺做一桌子。斟過酒來，吃了數杯。張藎打發酒保下去，把閣子門閉了，對陸婆道：「有一事要相煩媽媽，只怕你做不來。」那婆子笑道：「不是老身誇口，憑你天大樣疑難事體，經著老身，一了百當。大爺有甚事，只管吩咐來，包在我身上與你完成。」張藎道：「只要如此便好。」當下把兩臂靠在桌上，舒著頸，向婆子低低說道：「有個女子，要與我勾搭，只是沒有做腳的，難得到手。曉得你與他家最熟，特來相求，去通個信兒。若設法得與我一會，決不忘恩。今日先有十兩白物在此，送你開手。事成之後，還有十兩。」便去袖裡摸出兩個大錠，放在桌上。陸婆道：「銀子是小事，你且說是那一家的雌兒？」張藎道：「十官子巷潘家壽姐，可是你極熟的麼？」陸婆道：「原來是這個小鬼頭兒。我常時見他端端正正，還是黃花女兒，不像要尋野食吃的，怎生著了你的道兒？」張藎把前後遇見，並夜來贈鞋的事，細細與婆子說知。<break time="100ms" />　　陸婆道：「這事倒也有些難處哩。」張藎道：「有甚難處？」陸婆道：「他家的老子利害，家中並無一個雜人，止有嫡親三口，寸步不離。況兼門戶謹慎，早閉晏開，如何進得他家？這個老身不敢應承。」張藎道：「媽媽，你適才說天大極難的事，經了你就成。這些小事，如何便推故不肯與我周全？想必嫌謝禮微薄，故意作難麼？我也不管，是必要在你身上完成。我便再加十兩銀子，兩匹段頭，與你老人家做壽衣何如？」<break time="100ms" />　　陸婆見著雪白兩錠大銀，眼中已是出火，卻又貪他後手找帳，心中不捨，想了一回，道：「既大爺恁般堅心，若老身執意推托，只道我不知敬重了。待老身竭力去圖，看你二人緣分何如。倘圖得成，是你造化了；若圖不成，也勉強不得，休得歸罪老身。這銀子且留在大爺處，待有些效驗，然後來領。他與你這隻鞋兒，倒要把來與我，好去做個話頭。」張藎道：「你若不收銀子，我怎放心！」陸婆道：「既如此，權且收下，若事不諧，依舊璧還。」把銀揣在袖裡。張藎摸出汗巾，解下這隻合色鞋兒，遞與陸婆。陸婆接在手中，細細看了一看，喝采道：「果然做得好！」將來藏過。兩個又吃了一回酒食，起身下樓，算還酒錢，一齊出門。臨別時，陸婆又道：「大爺，這事須緩緩而圖，性急不得的。若限期限日，老身就不敢奉命了。」張藎道：「只求媽媽用心，就遲幾日也不大緊。倘有些好消息，竟到我家中來會。」道罷，各自分別而去。正是：<break time="100ms" />　　要將撮合三杯酒，結就歡娛百歲緣。<break time="100ms" />　　且說潘壽兒自從見了張藎之後，精神恍惚，茶飯懶沾，心中想道：「我若嫁得這個人兒，也不枉為人一世！但不知住在哪裡？姓甚名誰？」那月夜見了張藎，恨不得生出兩個翅兒，飛下樓來，隨他同去。得了那條紅汗巾，就當做情人一般，抱在身邊而臥。睡到明日午牌時分，還痴迷不醒。直待潘婆來喚，方才起身。<break time="100ms" />　　又過兩日，早飯已後，潘用出門去了，壽兒在樓上，又玩弄那條汗巾，只聽得下面有人說話響，卻又走上樓來。壽兒連忙把汗巾藏過。走到胡梯邊看時，不是別人，卻是賣花粉的陸婆。手內提著竹撞，同潘婆上來。到了樓上，陸婆道：「壽姐，我昨日得了幾般新樣好花，特地送來與你。」連忙開了竹撞，取出一朵來道：「壽姐，你看如何？可像真的一般麼？」<break time="100ms" />　　壽兒接過手來道：「果然做得好！」陸婆又取出一朵來，遞與潘婆道：「大娘，你也看看，只怕後生時，從不曾見恁樣花樣哩。」潘婆道：「真個我幼時只戴得那樣粗花兒，不像如今做得這樣細巧。」陸婆道：「這個只算中等，還有上上號的。若看了眼，盲的就亮起來，老的便少起來，連壽還要增上幾年哩。」壽兒道：「你一發拿出來與我瞧瞧。」陸婆道：「只怕你不識貨，出不得這樣貴價錢。」壽兒道：「若買你的不起，看是看得起的。」陸婆陪笑道：「老身是取笑話兒，壽姐怎認真起來？就連我這籃兒都要了，也值得幾何！待我取出來與你看。只揀好的，任憑取擇。」又取出幾朵來，比前更加巧妙。
    </voice>
</speak>
