<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　潘壽兒正在裡面啼哭。獄卒扶他到柵門口，見了張藎，便一頭哭，一頭罵道：「你這無恩無義的賊！我一時迷惑，被你奸騙，有甚虧了你，下這樣毒手，殺我爹媽，害我性命！」張藎道：「你且不要嚷，如今待我細細說與你詳察：起初見你時，多承顧盻留心，彼此有心。以後月夜我將汗巾贈你，你將合色鞋來酬我。我因無由相會，打聽賣花的陸婆在你家走動。先送他十兩銀子，將那鞋兒來討信，他來回說：鞋便你收了，只因父親利害，門戶緊急，目下要出去幾個月。待起身後，即來相約。是從那日為始，朝三暮四，約了無數日子，已及半年，並無實耗。及至有時見你，卻又微笑。教我日夜牽掛，成了思憶之病，在家服藥，何嘗到你樓上，卻來誣害我至此地位！」<break time="100ms" />　　壽兒哭道：「負心賊！你還要賴哩！那日你教陸婆將鞋來約會了，定下計策，教我等爹媽睡著，聽下邊咳嗽為號，把布接長，垂下來與你為梯。到次夜，你果然在下邊咳嗽。我依法用布引你上樓，你出鞋為信。此後每夜必來。不想爹媽有些知覺，將我盤問幾次。我對你說：此後且莫來，恐防事露，大家壞了名聲。等爹媽不提防了，再圖相會。那知你這狠心賊，就銜恨我爹媽。昨夜不知怎生上樓，把來殺了。如今倒還抵賴，連前面的事，都不肯承認！」<break time="100ms" />　　張藎想了一想道：「既是我與你相處半年，那形體聲音，料必識熟。你且細細審視，可不差麼？」眾人道：「張大爺這話說得極是。若果然不差，你也須不是人了。不要說問斬罪，就問凌遲也不為過。」壽兒見說，躊躇了半晌，又睜目把他細細觀看。張藎連問道：「是不是？快些說出，不要遲疑。」壽兒道：「聲音甚是不同，身子也覺大似你。向來都是黑暗中，不能詳察。止記得你左腰間有個瘡痕腫起，大如銅錢。只這個便是色認。」眾人道：「這個一發容易明白。張大爺，你且脫下衣來看，若果然沒有，明日稟知太爺，我眾人為證，出你罪名。」於是張藎滿心歡喜道：「多謝列位。」連忙把衣服褪下。眾人看時，遍身如玉，腰間那有瘡痕？壽兒看了，啞口無言。張藎道：「小娘子，如今可知不是我麼？」眾人道：「不消說了，這便真正冤枉。明日與你稟官。」當下依舊扶到一個房頭，住了一宵。<break time="100ms" />　　明早，太守升堂，眾禁子跪下，將昨夜張藎與潘壽兒面證之事，一一稟知。太守大驚，即便弔出二人覆審，先喚張藎上去，從頭至尾，細訴一遍。太守道：「你那隻鞋兒付與陸婆去後，不曾還你？」張藎道：「正是。」又喚壽兒上去。壽兒也把前後事，又細細呈說。太守道：「那鞋兒果是原與陸婆拿去，明晚張藎到樓，付你的麼？」壽兒道：「正是。」太守點頭道：「這等，是陸婆賣了張藎，將鞋另與別人冒名奸騙你了。」即便差人去拿那婆子。<break time="100ms" />　　不多時，婆子拿到。太守先打四十，然後問道：「當初張藎央你與潘壽兒通信，既約了明晚相會，你如何又哄張藎不教他去，卻把鞋兒與別人冒名去奸騙？從實說來，饒你性命！若半句虛了，登時敲死。」那婆子被這四十打得皮開肉綻，那敢半字虛妄。把那賣花為由，定策期約，連尋張藎不遇，回來幫兒子殺豬，落掉鞋子，並兒子恐嚇說話，已後張藎來討信，因無了鞋子，含糊哄他等情，一一細訴。其奸騙殺人情由，卻不曉得。<break time="100ms" />　　太守見說話與二人相合，已知是陸五漢所為，即又差人將五漢拿到。太守問道：「陸五漢，你奸騙了良家女子，卻又殺他父母，有何理說！」陸五漢賴道：「爺爺，小人是市井愚民，那有此事！這是張藎央小人母親做腳，奸了潘家女兒，殺了他父母，怎推到小人身上！」壽兒不等他說完，便喊道：「奸騙奴家的聲音，正是那人！爺爺止驗他左腰可有腫起瘡痕，便知真假！」太守即教皂隸剝下衣服看時，左腰間果有瘡痕腫起。陸五漢方才口軟，連稱情願償命，把前後奸騙誤殺潘用夫妻等情，一一供出。太守喝打六十，問成斬罪，追出行凶尖刀上庫。壽兒依先原擬斬罪。陸婆說誘良家女子，依律問徒。張藎不合希圖奸騙，雖未成奸，實為禍本，亦問徒罪，召保納贖。當堂一一判定罪名，備文書申報上司。<break time="100ms" />　　那潘壽兒思想：「卻被陸五漢奸騙，父母為我而死，出乖露醜！」懊悔不及，無顏再活，立起身來，望丹墀階沿青石上一頭撞去，腦漿迸出，頃刻死於非命。<break time="100ms" />　　可憐慕色如花女，化作含冤帶血魂。<break time="100ms" />　　太守見壽兒撞死，心中不忍，喝教把陸五漢再加四十，湊成一百，下在死囚牢裡，聽候文書轉日，秋後處決。又拘鄰里，將壽兒屍骸擡出，把潘用房產家私盡皆變賣，備棺盛殮三屍，買地埋葬。餘銀入官上庫，不在話下。<break time="100ms" />　　且說張藎見壽兒觸階而死，心下十分可憐，想道：「皆因為我，致他父子喪身亡家。」回至家中，將銀兩酬謝了公差獄卒等輩，又納了徒罪贖銀，調養好了身子，到僧房道院禮經懺超度潘壽兒父子三人。自己吃了長齋，立誓再不奸淫人家婦女，連花柳之地也絕足不行。在家清閑自在，直至七十而終。時人有詩嘆云：<break time="100ms" />　　賭近盜兮奸近殺，古人說話不曾差。<break time="100ms" />　　奸賭兩般都不染，太平無事做人家。
    </voice>
</speak>
