<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過遷量得此番歸家，必然鎖禁，不能出來，索性莫歸罷，遂請著妓者藏在閑漢人家取樂。覺道有人曉得，即又換場。一連在外四五個月。這些家人們雖然知得些風聲，那個敢與小主人做冤家！只推沒處尋覓。過善愈加氣惱，寫一紙忤逆狀子，告在縣裡。卻得閑漢們替過遷衙門上下使費，也不上緊拿人。<break time="100ms" />　　常言道：「水平不流，人平不言。」這班閑漢替過遷衙門打點使錢，亦是有所利而為之。若是得利均分，倒也和其光而同其塵了。因有手遲腳慢的，眼看別人賺錢，心中不忿，卻去過老面前搬嘴，說：「令郎與某人某人往來，怎樣嫖賭，將田產與某處抵銀多少，算來共借有三千銀子。」把那老兒嚇得面如土色，想道：「畜生恁般大膽，如此花費，能消幾時！再過一二年，連我身子也是別人的了。」問道：「如今這畜生在哪裡？」其人道：「見在東門外三里橋北堍下老王三家。他前門是不開的，進了小巷，中間有個小小竹園，便是他後門。內有茅亭三間，此乃令郎安頓之所。」<break time="100ms" />　　過善得了下落，喚了五六個家人跟隨，一逕出東門，到三里橋，吩咐眾人，在橋下伺候：「莫要驚走了那畜生。待我喚你們時，便一齊上前。」<break time="100ms" />　　也是這日合當有事，過遷恰好和一個朋友說話，不覺送出園門，作別過了，方欲轉身，忽聽得背後吆喝一聲：「畜生哪裡走？」過遷回頭一看，原來是父親，唬得雙腳俱軟，寸步也移不動。說時遲，那時快，過善趕上一步，不由分說，在地下拾起一塊大石塊，口裡恨著一聲，照過遷頂門擘將去，咶剌一聲響，只道這畜生今番性命休矣。正是：<break time="100ms" />　　地府忽增不肖鬼，人間已少敗家精。<break time="100ms" />　　這一聲，只道打碎天靈蓋了。不想過遷後生眼快，見父親來得兇惡，剛打下時，就旁邊一閃。那石塊恰恰中在側邊一堆亂磚上，打得磚頭亂滾下來。過遷望著巷口便跑。不想去得力猛，反把過善衝倒。過善爬起身來，一頭趕，一頭喊道：「殺爹的逆賊走了！快些拿住！」眾家人聽得家長聲喚，都走攏來看時，過遷已自去得好遠。過善氣得一句話也說不出，只叫：「快趕！趕著的有賞！」眾人領命，分頭追趕小官人。<break time="100ms" />　　過善獨自個氣忿忿地坐在橋上，約有兩個時辰，不見回報。天色將晚，只得忍著氣，一步步捱到家裡。淑女見父親餘怒未息，已猜著八九，上前問其緣故。過善細細告說如此如此。淑女含淚勸道：「爹爹年過五旬，又無七男八女，只有這點骨血。總雖不肖，但可教誨，何忍下此毒手！適來幸喜他躲閃得快，不致傷身。倘有失錯，豈不覆宗絕祀！爹爹，今後斷不可如此！」過善咬牙切齒恨道：「我便為無祀之鬼也罷！這畜生定然饒他不得！」<break time="100ms" />　　不題淑女苦勸父親，且說過遷得了性命，不論高低，只望小路亂跑。正行間，背後二人飛也似趕來，一把扯住，定要小官人同回。你道這二人是誰？乃過善家裡義僕小三、小四兄弟。兩個領著老主之命，做一路兒追趕小官人。恰好在此遇見。<break time="100ms" />　　過遷捽脫不開，心中忿怒，提起拳頭，照著小四心窩裡便打。小四著了拳，只叫得一聲「阿呀」！仰後便倒，更不做聲。小三見兄弟跌悶在地，只道死了，高聲叫起屈來，扭住小官人死也不放。事到其間，過遷也沒有主意：「左右是個左右，不是他，便是我，一發併了命罷。」捏起兩個拳頭，沒頭沒腦，亂打將來。他曾學個拳法，頗有些手腳。小三如何招架得住，只得放他走了。回身看小四時，已自蘇醒。小三扶他起來，就近處討些湯水，與他吃了。兩個一同回家，報與家主。別個家人趕不著的，也都回了。過善只是嘆氣，不在話下。<break time="100ms" />　　且說過遷一頭走，一頭想：「父親不懷好意了。見今縣裡告下忤逆，如今又打死小四，罪上加罪。這條性命休矣！稱身邊還存得三四兩銀子，可做盤纏，且往遠處逃命，再作區處。」算計已定，連夜奔走。正是：<break time="100ms" />　　忙忙如喪家之狗，急急如漏網之魚。<break time="100ms" />　　過遷去有半年，杳無音信，里中傳為已死。這些幫閑的要自脫干係，攛掇債主，教人來過家取討銀子，若不還銀，要收田產。那債主都是有勢有力之家，過善不敢衝撞，只得緩詞謝之。回得一家去時，接腳又是一家來說。門上絡繹不絕，都是討債之人。過善索性不出來相見。各家見不應承，齊告在縣裡。差人拘來審問。<break time="100ms" />　　縣令看了文契，對過善道：「這都是你兒子借的，須賴不得！」過善道：「逆子不遵教誨，被這班小人引誘為非，將家業蕩費殆盡，向告在臺，逃遁於外，未蒙審結。所存些少，止勾小人送終之用，豈可復與逆子還債！況子債亦無父還之理。」縣令笑道：「汝尚不肯與子還債，外人怎肯把銀與汝子白用！且引誘汝子者，決非放債之人，如何賴得？總之，汝子不肖，莫怪別人。但父在子不得自專，各家貪圖重利，與敗子私自立券，其心亦是不良。今照契償還本銀，利錢勿論。銀完之日，原契當堂銷毀。居中人重責問罪。」過善被官府斷了，怎敢不依，只得逐一清楚，心中愈加痛恨。倒以兒子死在他鄉為樂，全無思念之意。正是：<break time="100ms" />　　種田不熟不如荒，養兒不肖不如無。<break time="100ms" />　　話休煩絮。且說過善女兒淑女，天性孝友，相貌端莊，長成一十八歲，尚未許人。你道恁樣大富人家，為甚如此年紀猶未議婚？過善只因是個愛女，要覓個個口奢嗻女婿為配，所以高不成，低不就，揀擇了多少子弟，沒個中意的，蹉跎至今。又因兒子不肖，越把女兒值錢，要擇個出人頭地的，贅入家來，付托家事，故此愈難其配。
    </voice>
</speak>
