<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十七卷<break time="100ms" />　　張孝基陳留認舅
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　士子攻書農種田，工商勤苦掙家園。<break time="100ms" />　　世人切莫閑遊蕩，遊蕩從來誤少年。<break time="100ms" />　　嘗聞得老郎們傳說，當初有個貴人，官拜尚書，家財萬貫，生得有五個兒子。只教長子讀書，以下四子農工商賈，各執一藝。那四子心下不悅，卻不知甚麼緣故，央人問老尚書：「四位公子何故都不教他習儒？況且農工商賈勞苦營生，非上人之所為。府上富貴安享有餘，何故捨逸就勞，棄甘即苦？只恐四位公子不能習慣。」老尚書呵呵大笑，疊著兩指，說出一篇長話來，道是：<break time="100ms" />　　世人盡道讀書好，只恐讀書讀不了。讀書個個望公卿，幾人能向金階跑？<break time="100ms" />　　郎不郎時秀不秀，長衣一領遮前後。畏寒畏暑畏風波，養成嬌怯難生受。<break time="100ms" />　　算來事事不如人，氣硬心高妄自尊。稼穡不知貪逸樂，那知逸樂會亡身。<break time="100ms" />　　農工商賈雖然賤，各務營生不辭倦。從來勞苦皆習成，習成勞苦筋力健。<break time="100ms" />　　春風得力總繁華，不論桃花與菜花。自古成人不自在，若貪安享豈成家？<break time="100ms" />　　老夫富貴雖然愛，戲場紗帽輪流戴。子孫失勢被人欺，不如及早均平派。<break time="100ms" />　　一脈書香付長房，諸兒恰好四民良。暖衣飽食非容易，常把勤勞答上蒼。<break time="100ms" />　　老尚書這篇話，至今流傳人間，人多服其高論。為何的？多有富貴子弟，擔了個讀書的虛名，不去務本營生，戴頂角巾，穿領長衣，自以為上等之人，習成一身輕薄，稼穡艱難，全然不知。到知識漸開，戀酒迷花，無所不至。甚者破家蕩產，有上稍時沒下稍。所以古人云：五穀不熟，不如荑稗；貪卻賒錢，失卻見在。這叫做：<break time="100ms" />　　受用須從勤苦得，淫奢必定禍災生。<break time="100ms" />　　說這漢末時，許昌有一巨富之家，其人姓過名善，真個田連阡陌，牛馬成群，莊房屋舍，幾十餘處，童僕廝養，不計其數。他雖然是個富翁，一生省儉做家，從沒有穿一件新鮮衣服，吃一味可口東西；也不曉得花朝月夕，同個朋友到勝景處遊玩一番；也不曾四時八節，備個筵席，會一會親族，請一請鄉黨。終日縮在家中，皺著兩個眉頭，吃這碗枯茶淡飯。一把匙鑰，緊緊掛在身邊，絲毫東西，都要親手出放。房中桌上，更無別物，單單一個算盤，幾本賬簿。身子恰像生鐵鑄就，熟銅打成，長生不死一般，日夜思算，得一望十，得十望百，堆積上去，分文不捨得妄費。正是：<break time="100ms" />　　世無百歲人，枉作千年調。<break time="100ms" />　　那過善年紀五十餘外，合家稱做太公。媽媽已故，止有兒女二人。兒子過遷，已聘下方長者之女為媳。女兒淑女，尚未議姻。過善見兒子人材出眾，性質聰明，立心要他讀書，卻又慳吝，不肯延師在家，送到一個親戚人家附學。<break time="100ms" />　　誰知過老本是個看財童子，兒子卻是個敗家五道，平昔有幾件毛病：見了書本，就如冤家；遇著婦人，便是性命。喜的是吃酒，愛的是賭錢。蹴踘打彈，賣弄風流，放鷂擎鷹，爭誇豪俠。耍拳走馬骨頭輕，使棒輪槍心竅癢。自古道：「物以類聚。」過遷性喜遊蕩，就有一班浮浪子弟引誘打合。這時還懼怕父親，早上去了，至晚而歸。過善一心單在錢財上做工夫的人，每日見兒子早出晚入，只道是在學裡，哪個去查考。況且過遷把錢買囑了送飯的小廝，日逐照舊送飯，到半路上作成他飽啖，歸來瞞得鐵桶相似。過善何繇得知。過遷在先生面前，只說家中有事，不得工夫。過幾日間，或去點個卯兒，又時常將些小東西孝順。那先生一來見他不像個讀書之人，二來見他老官兒也不像認真要兒讀書的，三來又貪著些小利，總然有些知覺，也裝聾作啞，只當不知，不去拘管他。所以過遷得恣意無藉，家中毫不知覺。<break time="100ms" />　　常言說得好：「若要不知，除非莫為。」不想方長者曉得了，差人上覆過善。過善不信，想道：「若在外恁般遊蕩，也得好些銀子使費，他卻從何而來？況且小廝日日送飯到學，並不說起不在，哪有這事！」又想道：「方親家是個真誠之人，必是有因，方才來說，不可不信。」便喚送飯的小廝來回道：「小官人日日不在學裡，你把飯都與那個吃了？」這小廝是個教熟猢猻，便道：「呀！小官人無一日不在學裡，那個卻掉這樣大謊？」過善只道小廝家是實話，更不再問。<break time="100ms" />　　到晚間過遷回來，這小廝先把信兒透與知道。到了房中，過善問道：「你如何不在學裡讀書，每日在外遊蕩？」過遷道：「這是哪個說？快叫來，打他幾個耳聒子，戒他下次不許說謊！我哪一日不在學裡？造這話來謗我！」過善一來是愛子，二來料他沒銀使費，況說話與小廝一般，遂信以為實然，更不題起。正是：<break time="100ms" />　　因無背後眼，只當耳邊風。<break time="100ms" />　　過了幾日，方長者又教人來說：「太公如何不拘管小官人到學裡讀書，仍舊縱容在外狂放？」過善道：「不信有這等事！」即教人在學裡去問，看他今日可在。家人到學看時，果然不見個影兒。問那先生時，答道：「他說家中有事，好幾日不到學了。」家人急忙歸家，回覆了過善。過善大怒道：「這畜生原來恁地！」即將送飯小廝拷打起來。<break time="100ms" />　　這小廝吃打不過，說道：「小官人每日不知在何處頑耍，果然不到學中，再三教我瞞著太公。」過善聽說，氣得手足俱戰，恨不得此時那不肖子就立在眼前，一棒敲死，方泄其忿。卻得淑女在旁解勸。
    </voice>
</speak>
