<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到巳牌時分，忽然作起大風，揚沙拔木，非常利害。接著風就是一陣大雨。朱恩道：「大哥，天遣你遇著了我，不去得還好。他們過湖的，有些擔險哩。」施復道：「便是。不想起這等大風，真個好怕人子！」那風直吹至晚方息。雨也止了。<break time="100ms" />　　施復又住了一宿，次日起身時，朱恩桑葉已採得完備。他家自有船隻，都裝好了。吃了飯，打點起身。施復意欲還他葉錢，料道不肯要的，乃道：「賢弟，想你必不受我葉錢，我倒不虛文了。但你家中脫不得身，送我去便擔擱兩日工夫，若有人顧一個搖去，卻不兩便？」朱恩道：「正要認著大哥家中，下次好來往，如何不要我去？家中也不消得我。」施復見他執意要去，不好阻擋，遂作別朱恩母妻，下了船。朱恩把船搖動，剛過午，就到了盛澤。<break time="100ms" />　　施復把船泊住，兩人搬桑葉上岸。那些鄰家也因昨日這風，卻擔著愁擔子，俱在門首等侯消息，見施復到時，齊道：「好了，回來也！」急走來問道：「他們哪裡去了不見？共買得幾多葉？」施復答道：「我在灘闕遇著親戚家，有些餘葉送我，不曾同眾人過湖。」眾人俱道：「好造化，不知過湖的怎樣光景哩？」施復道：「料然沒事。」眾人道：「只願如此便好。」<break time="100ms" />　　施復就央幾個相熟的，將葉相幫搬到家裡，謝聲有勞，眾人自去。渾家接著，道：「我正在這裡憂你，昨日恁樣大風，不知如何過了湖？」施復道：「且過來見了朱叔叔，慢慢與你細說。」朱恩上前深深作揖，喻氏還了禮。施復道：「賢弟請坐，大娘快取茶來，引孩子來見丈人。」<break time="100ms" />　　喻氏從不曾見過朱恩，聽見叫他是賢弟，又稱他是孩子丈人，心中惑突，正不知是兀誰，忙忙點出兩杯茶，引出小廝來。施復接過茶，遞與朱恩，自己且不吃茶，便抱小廝過來，與朱恩看。朱恩見生得清秀，甚是歡喜，放下茶，接過來抱在手中。這小廝卻如相熟的一般，笑嘻嘻全不怕生。施復向渾家說道：「這朱叔叔便是向年失銀子的，他家住在灘闕。」喻氏道：「原來就是向年失銀的。如何卻得相遇？」施復乃將前晚討火落了兜肚，因而言及，方才相會留住在家，結為兄弟。又與兒女聯姻，並不要宰雞，虧雞警報，得免車軸之難。所以不曾過湖，今日將葉送回。前後事細細說了一遍。喻氏又驚又喜，感激不盡，即忙收拾酒餚款待。<break time="100ms" />　　正吃酒間，忽聞得鄰家一片哭聲。施復心中怪異，走出來問時，卻是昨日過湖買葉的翻了船，十來個人都淹死了，只有一個人得了一塊船板，浮起不死，虧漁船上救了回來報信。<break time="100ms" />　　施復聞得，吃這驚不小，進來說向朱恩與渾家聽了，合掌向天稱謝，又道：「若非賢弟相留，我此時亦在劫中矣。」朱恩道：「此皆大哥平昔好善之報，與我何干！」施復留朱恩住了一宿。到次早，朝膳已畢，施復道：「本該留賢弟閒玩幾日，便是曉得你家中事忙，不敢擔誤在此。過了蠶事，然後來相請。」朱恩道：「這裡原是不時往來的，何必要請。」施復又買兩盒禮物相送。朱恩卻也不辭，別了喻氏，解纜開船。施復送出鎮上，方才分手。正是：<break time="100ms" />　　只為還金恩義重，今朝難捨弟兄情。<break time="100ms" />　　且說施復是年蠶絲利息比別年更多幾倍，欲要又添張機兒，怎奈家中窄隘，擺不下機床。大凡人時運到來，自然諸事遇巧。施復剛愁無處安放機床，恰好間壁鄰家住著兩間小房，連年因蠶桑失利，嫌道住居風水不好，急切要把來出脫，正湊了施復之便。那鄰家起初沒售主時，情願減價與人。及至施復肯與成交，卻又道方員無真假，比原價反要增厚，故意作難刁蹬，直徵個心滿意足，方才移去。那房子還拆得如馬坊一般。<break time="100ms" />　　施復一面喚匠人修理，一而擇吉鋪設機床，自己將把鋤頭去墾機坑。約摸鋤了一尺多深，忽鋤出一塊大方磚來，揭起磚時，下面圓圓一個罈口，滿滿都是爛米。施復說道：「可惜這一罈米，如何卻埋在地下？」又想道：「上邊雖然爛了，中間或者還好。」丟了鋤頭，把手去捧那爛米，還不上一寸，便露出一搭雪白的東西來。舉目看時，不是別件，卻是腰間細兩頭趫，湊心的細絲錠兒。施復欲待運動，恐怕被匠人們撞見，沸揚開去，急忙原把土泥掩好，報知渾家。直至晚上，匠人去後，方才搬運起來，約有千金之數。夫妻們好不歡喜！<break time="100ms" />　　施復因免了兩次大難，又得了這注財鄉，愈加好善。凡力量做得的好事，便竭力為之；做不得的，他也不敢勉強，因此里中隨有長者之名。夫妻依舊省吃儉用，晝夜營運。不上十年，就長有數千金家事。又買了左近一所大房居住，開起三四十張綢機，又討幾房家人小廝，把個家業收拾得十分完美。兒子觀保，請個先生在家，教他讀書，取名德胤，行聘禮定了朱恩女兒為媳。俗語說得好：六親合一運。那朱恩家事也頗頗長起。二人不時往來，情分勝如嫡親。<break time="100ms" />　　話休煩絮。且說施復新居房子，別屋都好，惟有廳堂攤塌壞了，看看要倒，只得興工改造。他本寒微出身，辛苦作家慣了，不做財主身分，日逐也隨著做工的搬瓦弄磚，拿水提泥。眾人不曉得他是勤儉，都認做借意監工，沒一個敢怠惰偷力。工作半月有餘，擇了吉日良機，立柱上樑。<break time="100ms" />　　眾匠人都吃利市酒去了，止存施復一人，兩邊檢點，柱腳若不平準的，便把來墊穩。看到左邊中間柱腳歪料，把磚去墊。偏有這等作怪的事，左墊也不平，右墊又不穩，索性拆開來看，卻原來下面有塊三角沙石，尖頭正向著上邊，所以墊不平。乃道：「這些匠工精烏帳！這塊石怎麼不去了，留在下邊？」便將手去一攀，這石隨手而起。
    </voice>
</speak>
