<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當下二人拿了火來至船邊，把火遞上船去。眾人一個個眼都望穿，將施復埋怨道：「討個火甚麼難事！卻去這許多時？」施復道：「不要說起，這裡也都看蠶，沒處去討。落後相遇著這位相熟朋友，說了幾句話，故此遲了，莫要見怪！」又道：「這朋友偶有葉餘在家中，我已買下，不得相陪列位過湖了。包袱在艙中，相煩拿來與我。」眾人檢出付與。那後生便來接道：「待我拿罷！」施復叫道：「列位，暫時拋撇，歸家相會。」別了眾人，隨那後生轉來，乃問道：「適來忙促，不曾問得老哥貴姓大號。」答道：「小子姓朱名恩，表字子義。」施復道：「今年貴庚多少？」答道：「二十八歲。」施復道：「恁樣，小子叨長老哥八年！」又問：「令尊令堂同居麼？」朱恩道：「先父棄世多年，止有老母在堂，今年六十八歲了，吃一口長素。」<break time="100ms" />　　二人一頭說，不覺已至門首。朱恩推開門，請施復屋裡坐下。那桌上已點得燈燭。朱恩放下包裹道：「大嫂快把茶來。」聲猶未了，渾家已把出兩杯茶，就門簾內遞與朱恩。朱恩接過來，遞一杯與施復，自己拿一杯相陪，又問道：「大嫂，雞可曾宰麼？」渾家道：「專等你來相幫。」朱恩聽了，連忙把茶放下，跳起身要去捉雞。原來這雞就罩在堂屋中左邊。施復即上前扯住道：「既承相愛，即小菜飯兒也是老哥的盛情，何必殺生！況且此時雞已上宿，不爭我來又害他性命，於心何忍！」朱恩曉得他是個質直之人，遂依他說，仍復坐下道：「既如此說，明日宰來相請。」叫渾家道：「不要宰雞了。隨分有現成東西，快將來吃罷，莫餓壞了客人。酒燙熱些。」<break time="100ms" />　　施復道：「正是忙日子，卻來蒿惱。幸喜老哥家沒忌諱還好。」朱恩道：「不瞞你說，舊時敝鄉這一帶，第一忌諱是我家，如今只有我家無忌諱。」施復道：「這卻為何？」<break time="100ms" />　　朱恩道：「自從那年老哥還銀之後，我就悟了這道理。凡事是有個定數，斷不由人，故此絕不忌諱，依原年年十分利息。乃知人家都是自己見神見鬼，全不在忌諱上來。妖由人興，信有之也。」施復道：「老哥是明理之人，說得極是。」朱恩又道：「又有一節奇事，常年我家養十筐蠶，自己園上葉吃不來，還要買些。今年看了十五筐，這園上桑又不曾增一棵兩棵，如今夠了自家，尚餘許多，卻好又濟了老哥之用。這桑葉卻像為老哥而生，可不是個定數？」施復道：「老哥高見，甚是有理。就如你我相會，也是個定數。向日你因失銀與我識面，今日我亦因失物，尊嫂見還。方才言及前情，又得相會。」朱恩道：「看起來，我與老哥乃前生結下緣分，才得如此。意欲結為兄弟，不知尊意若何？」施復道：「小子別無兄弟，若不相棄，可知好哩。」當下二人就堂中八拜為交，認為兄弟。施復又請朱恩母親出來拜見了。朱恩重復喚渾家出來，見了結義伯伯。一家都歡歡喜喜。<break time="100ms" />　　不一時，將出酒餚，無非魚肉之類。二人對酌。朱恩問道：「大哥有幾位令郎？」施復答道：「只有一個，剛才二歲，不知賢弟有幾個？」朱恩道：「止有一個女兒，也才二歲。」便教渾家抱出來，與施復觀看。朱恩又道：「大哥，我與你兄弟之間，再結個兒女親家何如？」施復道：「如此最好，但恐家寒攀陪不起。」朱恩道：「大哥何出此言！」兩下聯了姻事，愈加親熱。杯來盞去，直飲至更餘方止。<break time="100ms" />　　朱恩尋扇板門，把凳子兩頭擱著，支個鋪兒在堂中右邊，將薦席鋪上。施復打開包裹，取出被來丹好。朱恩叫聲安置，將中門閉上，向裡面去了。施復吹息燈火，上鋪臥下，翻來覆去，再睡不著。只聽得雞在籠中不住吱吱喳喳，想道：「這雞為甚麼只管咭咶？」<break time="100ms" />　　約莫一個更次，眾雞忽然亂叫起來，卻像被甚麼咬住一般。施復只道是黃鼠狼來偷雞，霍地立起身，將衣服披著急來看這雞。說時遲，那時快，才下鋪，走不上三四步，只聽得一時響亮，如山崩地裂，不知甚東西打在鋪上，把施復嚇得半步也走不動。<break time="100ms" />　　且說朱恩同母親渾家正在那裡飼蠶，聽得雞叫，也認做黃鼠狼來偷，急點火出來看。才動步，忽聽見這一響，驚得跌足叫苦道：「不好了！是我害了哥哥性命也！怎麼處？」飛奔出來。母妻也驚駭，道：「壞了，壞了！」接腳追隨。<break time="100ms" />　　朱恩開了中門，才跨出腳，就見施復站在中間，又驚又喜道：「哥哥，險些兒嚇殺我也！虧你如何走得起身，脫了這禍？」施復道：「若不是雞叫得慌，起身來看，此時已為虀粉矣。不知是甚東西打將下來？」朱恩道：「乃是一根車軸擱在上邊，不知怎地卻掉下來？」將火照時，那扇門打得粉碎，凳子都跌倒了。車軸滾在壁邊，有巴斗粗大。施復看了，伸出舌頭縮不上去。<break time="100ms" />　　此時朱恩母妻見施復無恙，已自進去了。那雞也寂然無聲。朱恩道：「哥哥起初不要殺雞，誰想就虧他救了性命。」二人遂立誓戒了殺生。有詩為證：<break time="100ms" />　　昔聞楊寶酬恩雀，今見施君報德雞。<break time="100ms" />　　物性有知皆似此，人情好殺復何為？<break time="100ms" />　　當下朱恩點上燈燭，捲起鋪蓋，取出稻草，就地上打個鋪兒與施復睡了。到次早起身，外邊卻已下雨。吃過早飯，施復便要回家。朱恩道：「難得大哥到此！須住一日，明早送回。」施復道：「你我正在忙時，總然留這一日，各不安穩，不如早些得我回去，等在閑時，大家寬心相敘幾日。」朱恩道：「不妨得！譬如今日到洞庭山去了，住在這裡話一日兒。」朱恩母親也出來苦留，施復只得住下。
    </voice>
</speak>
