<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自此之後，施復每年養蠶，大有利息，漸漸活動。那育蠶有十體、二光、八宜等法，三稀、五廣之忌。第一要擇蠶種。蠶種好，做成繭小而明厚堅細，可以繅絲。如蠶種不好，但堪為綿纊，不能繅絲，其利便差數倍。第二要時運。有造化的，就蠶種不好，依般做成絲繭；若造化低的，好蠶種，也要變做綿繭。北蠶三眠，南蠶俱是四眠。眠起飼葉，各要及時。又蠶性畏寒怕熱，惟溫和為得候。晝夜之間，分為四時。朝暮類春秋，正晝如夏，深夜如冬，故調護最難。江南有謠云：<break time="100ms" />　　做天莫做四月天，蠶要溫和麥要寒。<break time="100ms" />　　秧要日時麻要雨，採桑娘子要晴乾。<break time="100ms" />　　那施復一來蠶種揀得好，二來有些時運，凡養的蠶，並無一個綿繭，繅下絲來，細圓勻緊，潔淨光瑩，再沒一根粗節不勻的。每筐蠶，又比別家分外多繅出許多絲來。照常織下的綢拿上市去，人看時光彩潤澤，都增價競買，比往常每疋平添錢方銀子。因有這些順溜，幾年間，就增上三四張綢機，家中頗頗饒裕。里中遂慶個號兒叫做施潤澤。卻又生下一個兒子，寄名觀音大士，叫做觀保，年才二歲，生得眉目清秀，到好個孩子。<break time="100ms" />　　話休煩絮。那年又值養蠶之時，才過了三眠，合鎮闕了桑葉，施復家也只夠兩日之用，心下慌張，無處去買。大率蠶市時，天色不時陰雨，蠶受了寒濕之氣，又食了冷露之葉，便要僵死，十分之中，就只好存其半。這桑葉就有餘了。那年天氣溫暖，家家無恙，葉遂短闕。<break time="100ms" />　　且說施復正沒處買桑葉，十分焦躁，忽見鄰家傳說洞庭山餘下桑葉甚多，合了十來家過湖去買。施復聽見，帶了些銀兩，把被窩打個包兒，也來趁船。這時已是未牌時候，開船搖櫓，離了本鎮。過了平望，來到一個鄉村，地名灘闕。這去處在太湖之傍，離盛澤有四十里之遠。天已傍晚，過湖不及，遂移舟進一小港泊住，穩纜停橈，打點收拾晚食，卻忘帶了打火刀石。眾人道：「那個上涯去取討個火種便好？」施復卻如神差鬼使一般，便答應道：「待我去。」取了一把麻骨，跳上岸來。見家家都閉著門兒。你道為何天色未晚，人家就閉了門？那養蠶人家，最忌生人來衝。從蠶出至成繭之時，約有四十來日，家家緊閉門戶，無人往來。任你天大事情，也不敢上門。<break time="100ms" />　　當下施復走過幾家，初時甚以為怪，道：「這些人家，想是怕鬼拖了人去，日色還在天上，便都閉了門。」忽地想起道：「呸！自己是老看蠶，倒忘記了這取火乃養蠶家最忌的。卻兜攬這帳！如今哪裡去討？」欲待轉來，又想道：「方才不應承來，倒也罷了，若空身回轉，教別個來取得時，反是老大沒趣；或者有家兒不養蠶的也未可知。」依舊又走向前去。<break time="100ms" />　　只見一家門兒半開半掩，他也不管三七廿一，做兩步跨到檐下，卻又不敢進去。站在門外，舒頸望著裡邊，叫聲：「有人麼？」裡邊一個女人走出來，問道：「什麼人？」施復滿臉陪著笑道：「大娘子，要相求個火兒。」婦人道：「這時節，別人家是不肯的。只我家沒忌諱。便點個與你也不妨得。」施復道：「如此，多謝了。」即將麻骨遞與，婦人接過手，進去點出火來。<break time="100ms" />　　施復接了，謝聲打攪，回身便走。走不上兩家門面，背後有人叫道：「那取火的轉來，掉落東西了。」施復聽得，想道：「卻不知掉了甚的？」又覆走轉去。婦人說道：「你一個兜肚落在此了。」遞還施復。施復謝道：「難得大娘子這等善心。」<break time="100ms" />　　婦人道：「何足為謝！向年我丈夫在盛澤賣絲，落掉六兩多銀子，遇著個好人拾得，住在那裡等候。我丈夫尋去，原封不動，把來還了，連酒也不要吃一滴兒。這樣人方是真正善心人！」施復見說，卻與他昔年還銀之事相合，甚是駭異，問道：「這事有幾年了？」婦人把指頭扳算道：「已有六年了。」施復道：「不瞞大娘子說，我也是盛澤人，六年前也曾拾過一個賣絲官人六兩多銀子，等候失主來尋，還了去。他要請我，也不要吃他的。但不知可就是大娘子的丈夫？」婦人道：「有這等事！待我教丈夫出來，認一認可是？」施復恐眾人性急，意欲不要，不想手中麻骨火將及點完，乃道：「大娘子，相認的事甚緩，求得個黃同紙去引火時，一發感謝不盡。」<break time="100ms" />　　婦人也不回言，逕往裡邊去了。頃刻間，同一個後生跑出來。彼此睜眼一認，雖然隔了六年，面貌依然。正是昔年還銀義士。正是：<break time="100ms" />　　一葉浮萍歸大海，人生何處不相逢。<break time="100ms" />　　當下那後生躬身作揖道：「常想老哥，無從叩拜，不想今日天賜下顧。」施復還禮不迭。二人作過揖，那婦人也來見個禮。後生道：「向年承老哥厚情，只因一時倉忙，忘記問得尊姓大號住處。後來幾遍到貴鎮賣絲，問主人家，卻又不相認。四面尋訪數次，再不能遇見，不期倒在敝鄉相會。請裡面坐。」<break time="100ms" />　　施復道：「多承盛情垂念，但有幾個朋友，在舟中等候火去作晚食，不消坐罷。」後生道：「何不一發請來？」施復道：「豈有此理！」後生道：「既如此，送了火去來坐罷。」便教渾家取個火來，婦人即忙進去。後生問道：「老哥尊姓大號？今到哪裡去？」施復道：「小子姓施名復，號潤澤。今因缺了桑葉，要往洞庭山去買。」後生道：「若要桑葉，我家儘有，老哥今晚住在寒舍，讓眾人自去。明日把船送到宅上，可好麼？」施復見說他家有葉，好不歡喜，乃道：「若宅上有時，便省了小子過湖，待我回覆眾人自去。」婦人將出火來，後生接了，說：「我與老哥同去。」又吩咐渾家，快收拾夜飯。
    </voice>
</speak>
