<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八卷<break time="100ms" />　　施潤澤灘闕遇友
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　還帶曾消縱理紋，返金種得桂枝芬。<break time="100ms" />　　從來陰騭能回福，舉念須知有鬼神。<break time="100ms" />　　這首詩引著兩個古人陰騭的故事。<break time="100ms" />　　第一句說：「還帶曾消縱理紋。」乃唐朝晉公裴度之事。那裴度未遇時，一貧如洗，功名蹭蹬，就一風鑒，以決行藏。那相士說：「足下功名事，且不必問。更有句話，如不見怪，方敢直言。」斐度道：「小生因在迷途，故求指示，豈敢見怪！」相士道：「足下螣蛇縱理紋入口，數年之間，必致餓死溝渠。」連相錢俱不肯受。裴度是個知命君子，也不在其意。<break time="100ms" />　　一日，偶至香山寺閒遊。只見供桌上光華耀目，近前看時，乃是一圍寶帶。裴度撿在手中，想道：「這寺乃冷落所在，如何卻有這條寶帶？」翻閱了一回，又想道：「必有甚貴人，到此禮佛更衣。祗候們不小心，遺失在此，定然轉來尋覓。」乃坐在廓廡下等候。不一時，見一女子走入寺來，慌慌張張，逕望殿上而去。向供桌上看了一看，連聲叫苦，哭倒於地。<break time="100ms" />　　裴度走向前問道：「小娘子因何恁般啼泣？」那女子道：「妾父被人陷於大辟，無門伸訴。妾日至此懇佛陰祐，近日幸得從輕贖鍰。妾家貧無措，遍乞高門，昨得一貴人矜憐，助一寶帶。妾以佛力所致，適攜帶呈於佛前，稽首叩謝。因贖父心急，竟忘收此帶，倉忙而去。行至半路方覺。急急趕來取時，已不知為何人所得。今失去這帶，妾父料無出獄之期矣！」說罷又哭。裴度道：「小娘子不必過哀，是小生收得，故在此相候。」把帶遞還。那女子收淚拜謝：「請問姓字，他日妾父好來叩謝。」裴度道：「小娘子有此冤抑，小生因在貧鄉，不能少助為愧。還人遺物，乃是常事，何足為謝！」不告姓名而去。<break time="100ms" />　　過了數日，又遇向日相士，不覺失驚道：「足下曾作何好事來？」裴度答云：「無有。」相士道：「足下今日之相，比先大不相牟。陰德紋大見，定當位極人臣，壽登耄耋，富貴不可勝言。」斐度當時猶以為戲語。後來果然出將入相，歷事四朝，封為晉國公，年享上壽。有詩為證：<break time="100ms" />　　縱理紋生相可憐，香山還帶竟安然。<break time="100ms" />　　淮西蕩定功英偉，身繫安危三十年。<break time="100ms" />　　第二句說是：「返金種得桂枝芬。」乃五代竇禹鈞之事。那竇禹鈞，薊州人氏，官為諫議大夫，年三十而無子。夜夢祖父說道：「汝命中已該絕嗣，壽亦只在明歲。及早行善，或可少延。」禹鈞唯唯。他本來是個長者，得了這夢，愈加好善。<break time="100ms" />　　一日薄暮，於延慶寺側，拾得黃金三十兩、白金二百兩。至次日清早，便往寺前守候。少頃，見一後生涕泣而來。禹鈞迎住問之。後生答道：「小人父親身犯重罪，禁於獄中，小人遍懇親知，共借白金二百兩、黃金三十兩。昨將去贖父，因主庫者不在而歸，為親戚家留款，多吃了杯酒，把東西遺失。今無以贖父矣！」竇公見其言已合銀數，乃袖中摸出還之，道：「不消著急，偶爾拾得在此，相候久矣。」這後生接過手，打開看時，分毫不動，叩頭泣謝。竇公扶起，分外又贈銀兩而去。其他善事甚多，不可枚舉。<break time="100ms" />　　一夜，復夢祖先說道：「汝合無子無壽。今有還金陰德種種，名掛天曹，特延算三紀，賜五子顯榮。」竇公自此愈積陰功，後果連生五子：長儀，次儼，三侃，四偁，五僖，俱仕宋為顯官。竇公壽至八十二，沐浴相別親戚，談笑而卒。安樂老馮道有詩贈之云：<break time="100ms" />　　燕山竇十郎，教子有義方。<break time="100ms" />　　靈椿一株老，丹桂五枝芳。<break time="100ms" />　　說話的，為何道這兩樁故事？只因亦有一人曾還遺金，後來雖不能如二公這等大富大貴，卻也免了一個大難，享個大大家事。正是：<break time="100ms" />　　種瓜得瓜，種豆得豆。一切禍福，自作自受。<break time="100ms" />　　說這蘇州府吳江縣離城七十里，有個鄉鎮，地名盛澤，鎮上居民稠廣，土俗淳樸，俱以蠶桑為業。男女勤謹，絡緯機抒之聲，通宵徹夜。那市上兩岸綢絲牙行，約有千百餘家，遠近村坊織成綢疋，俱到此上市。四方商賈來收買的，蜂攢蟻集，挨擠不開，路途無佇足之隙；乃出產錦繡之鄉，積聚綾羅之地。江南養蠶所在甚多，惟此鎮處最盛。有幾句口號為證：<break time="100ms" />　　東風二月暖洋洋，江南處處蠶桑忙。蠶欲溫和桑欲乾，明如良玉發奇光。繰成萬縷千絲長，大筐小筐隨絡床。美人抽繹沾唾香，一經一緯機杼張。咿咿軋軋諧宮商，花開錦簇成疋量。莫憂八口無餐糧，朝來鎮上添遠商。<break time="100ms" />　　且說嘉靖年間，這盛澤鎮上有一人，姓施名復，渾家喻氏，夫妻兩口，別無男女。家中開張綢機，每年養幾筐蠶兒，妻絡夫織，甚好過活。這鎮上都是溫飽之家，織下綢疋，必積至十來疋，最少也有五六疋，方才上市。那大戶人家積得多的便不上市，都是牙行引客商上門來買。施復是個小戶兒，本錢少，織得三四疋，便去上市出脫。
    </voice>
</speak>
