<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，已積了四疋，逐疋把來方方折好，將個布袱兒包裹，一逕來到市中。只見人煙輳集，語話喧闐，甚是熱鬧。施復到個相熟行家來賣，見門首擁著許多賣綢的，屋裡坐下三四個客商。主人家跕在櫃身裡，展看綢疋，估喝價錢。施復分開眾人，把綢遞與主人家。主人家接來，解開包袱，逐疋翻看一過，將秤准了一准，喝定價錢，遞與一個客人道：「這施一官是忠厚人，不耐煩的，把些好銀子與他。」那客人真個只揀細絲稱准，付與施復。施復自己也摸出等子來准一准，還覺輕些，又爭添上一二分，也就罷了。討張紙包好銀子，放在兜肚裡，收了等子包袱，向主人家拱一拱手，叫聲有勞，轉身就走。<break time="100ms" />　　行不上半箭之地，一眼覷見一家街沿之下，一個小小青布包兒。施復趲步向前，拾起袖過，走到一個空處，打開看時，卻是兩錠銀子，又有三四件小塊，兼著一文太平錢兒。把手顛一顛，約有六兩多重。心中歡喜道：「今日好造化！拾得這些銀子，正好將去湊做本錢。」連忙包好，也揣在兜肚裡，望家中而回。一頭走，一頭想：「如今家中見開這張機，盡夠日用了。有了這銀子，再添上一張機，一月出得多少綢，有許多利息。這項銀子，譬如沒得，再不要動他。積上一年，共該若干，到來年再添上一張，一年又有多少利息。算到十年之外，便有千金之富。那時造甚麼房子，買多少田產。」<break time="100ms" />　　正算得熟滑，看看將近家中，忽地轉過念頭，想道：「這銀兩若是富人掉的，譬如牯牛身上拔根毫毛，打甚麼緊，落得將來受用；若是客商的，他拋妻棄子，宿水餐風，辛勤掙來之物，今失落了，好不煩惱！如若有本錢的，他拚這帳生意扯直，也還不在心上；儻然是個小經紀，只有這些本錢，或是與我一般樣苦掙過日，或賣了綢，或脫了絲，這兩錠銀乃是養命之根，不爭失了，就如絕了咽喉之氣，一家良善，沒甚過活，互相埋怨，必致鬻身賣子。儻是個執性的，氣惱不過，骯髒送了性命，也未可知。我雖是拾得的，不十分罪過，但日常動念，使得也不安穩。就是有了這銀子，未必真個便營運發積起來。一向沒這東西，依原將就過了日子。不如原往那所在，等失主來尋，還了他去，倒得安樂。」隨復轉身而去，正是：<break time="100ms" />　　多少惡念轉善，多少善念轉惡。<break time="100ms" />　　勸君諸善奉行，但是諸惡莫作。<break time="100ms" />　　當下施復來到拾銀之處，靠在行家櫃邊，等了半日，不見失主來尋。他本空心出門的，腹中漸漸飢餓，欲待回家吃了飯再來，猶恐失主一時間來，又不相遇，只得忍著等候。<break time="100ms" />　　少頃，只見一個村莊後生，汗流滿面，闖進行家，高聲叫道：「主人家，適來銀子忘記在櫃上，你可曾撿得麼？」主人家道：「你這人好混帳！早上交銀子與了你，這時節卻來問我，你若忘在櫃上時，莫說一包，再有幾包也有人拿去了。」那後生連把腳跌道：「這是我的種田工本，如今沒了，卻怎麼好？」施復問道：「約莫有多少？」那後生道：「起初在這裡賣的絲銀六兩二錢。」施復道：「把甚麼包的？有多少件數？」那後生道：「兩大錠，又是三四塊小的，一個青布銀包包的。」施復道：「恁樣，不消著急。我拾得在此，相候久矣。」便去兜肚裡摸出來，遞與那人。那人連聲稱謝，接過手，打開看時，分毫不動。<break time="100ms" />　　那時往來的人，當做奇事，擁上一堆，都問道：「在哪裡拾的？」施復指道：「在這階沿頭拾的。」那後生道：「難得老哥這樣好心，在此等候還人。若落在他人手裡，安肯如此！如今倒是我拾得的了。情願與老哥各分一半。」施復道：「我若要，何不全取了，卻分你這一半？」那後生道：「既這般，送一兩謝儀與老哥買果兒吃。」施復笑道：「你這人是個呆子！六兩三兩都不要，要你一兩銀子何用！」那後生道：「老哥，銀子又不要，何以相報？」<break time="100ms" />　　眾人道：「看這位老兄，是個厚德君子，料必不要你報。不若請到酒肆中吃三杯，見你的意罷了。」那後生道：「說得是。」便來邀施復同去。施復道：「不消得，不消得，我家中有事，莫要擔擱我工夫。」轉身就走。那後生留之不住。眾人道：「你這人好造化！掉了銀子，一文錢不費，便撈到手。」那後生道：「便是，不想世間原有這等好人。」把銀包藏了，向主人說聲打攪，下階而去。眾人亦讚嘆而散。也有說：「施復是個呆子，拾了銀子不會將去受用，卻騃站著等人來還。」也有說：「這人積此陰德，後來必有好處。」<break time="100ms" />　　不題眾人。且說施復回到家裡，渾家問道：「為甚麼去了這大半日？」施復道：「不要說起，將到家了，因著一件事，覆身轉去，擔擱了這一回。」渾家道：「有甚事擔擱？」施復將還銀之事，說向渾家。渾家道：「這件事也做得好。自古道：『橫財不富命窮人。』儻然命裡沒時，得了他反生災作難，倒未可知。」施復道：「我正為這個緣故，所以還了他去。」當下夫婦二人，不以拾銀為喜，反以還銀為安。衣冠君子中，多有見利忘義的，不意愚夫愚婦倒有這等見識。<break time="100ms" />　　從來作事要同心，夫唱妻和種德深。<break time="100ms" />　　萬貫錢財如糞土，一分仁義值千金。
    </voice>
</speak>
