<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　喻氏取出那八錠銀子，把塊布包好。施復袖了，吩咐討些酒食與他吃，復到客座中摸出包來，道：「你看，可是那八錠麼？」薄老兒接過打開一看，分毫不差，乃道：「正是這八個怪物！」那老兒把來左翻右相，看了一回，對著銀子說道：「我想你縫在枕中，如何便會出來？黃江涇到此有十里之遠，人也怕走，還要趁個船兒，你又沒有腳，怎地一回兒就到了這裡？」口中便說，心下又轉著苦掙之難，失去之易，不覺眼中落下兩點淚來。<break time="100ms" />　　施復道：「老翁不必心傷！小子情願送還，贈你老人家百年之用。」薄老道：「承官人厚情。但老漢無福享用，所以走了。今若拿去，少不得又要走的，何苦討恁般煩惱吃！」施復道：「如今乃我送你的，料然無妨。」薄老只把手來搖道：「不要，不要！老漢也是個知命的，勉強來，一定不妙。」施復因他堅執不要，又到裡邊與渾家商議。喻氏道：「他雖不要，只我們心上過意不去。」又道：「他或者消受這十錠不起，一二錠量也不打緊。」施復道：「他執意一錠也不肯要。」喻氏道：「我有個道理在此。把兩錠裹在饅頭裡，少頃送與他作點心，到家看見，自然罷了，難道又送來不成？」施復道：「此見甚妙。」<break time="100ms" />　　喻氏先支持酒餚出去。薄老坐了客位，施復對面相陪。薄老道：「沒事打攪官人，不當人子！」施復道：「現成菜酒，何足掛齒！」當下三杯兩盞，吃了一回。薄老兒不十分會飲，不覺半醉。施復討飯與他吃飯，將要起身作謝，家人托出兩個饅頭。施復道：「兩個粗點心，帶在路上去吃。」薄老道：「老漢酒醉飯飽，連夜飯也不要吃了，路上如何又吃點心？」施復道：「總不吃，帶回家去便了。」薄老兒道：「不消得，不消得！老漢家中做這項生意的，日逐自有，官人留下賞人罷。」施復把來推在袖裡道：「我這饅頭餡好，比你鋪中滋味不同。將回去吃，便曉得。」那老兒見其意殷勤，不好固辭，乃道：「沒甚事到此，又吃又袖，罪過，罪過！」拱拱手道：「多謝了！」往外就走。<break time="100ms" />　　施復送出門前，那老兒自言自語道：「來便來了，如今去不知可就有便船？」施復見他醉了，恐怕遺失了這兩個饅頭，乃道：「老翁，不打緊，我家有船，教人送你回去。」那老兒點頭道：「官人，難得你這樣好心！可知有恁般造化！」施復喚個家人，吩咐道：「你把船送這大伯子回去，務要送至家中，認了住處，下次好去拜訪。」家人應諾。<break time="100ms" />　　薄老兒相辭下船，離了鎮上，望黃江涇而去。那老兒因多了幾杯酒，一路上問長問短，十分健談。不一時已到，將船泊住，扶那老兒上岸，送到家中。媽媽接著，便問：「老官兒，可有這事麼？」老兒答道：「千真萬真。」口中便說，卻去袖裡摸出那兩個饅頭，遞與施復家人道：「大官宅上事忙，不留吃茶了，這饅頭轉送你當茶罷。」施家人答道：「我官人特送你老人家的，如何卻把與我？」薄老道：「你官人送我，已領過他的情了。如今送你，乃我之情，你不必固拒。」家人再三推卻不過，只得受了，相別下船，依舊搖回。到自己河下，把船纜好，拿著饅頭上岸。<break time="100ms" />　　恰好施復出來，一眼看見，問道：「這饅頭我送薄老官的，你如何拿了回來？」答道：「是他轉送小人當茶，再三推辭不脫，勉強受了他的。」施復暗笑道：「原來這兩錠銀那老兒還沒福受用，卻又轉送別人。」想道：「或者倒是那人造化，也未可知。」乃吩咐道：「這兩個饅頭滋味，比別的不同，莫要又與別人！」答應道：「小人曉得。」<break time="100ms" />　　那人來到裡邊尋著老婆，將饅頭遞與，還未開言說是哪裡來的，被伙伴中叫到外邊吃酒去了。原來那人已有兩個兒女，正害著疳膨食積病症。當下婆娘接在手中，想道：「若被小男女看見，偷去吃了，倒是老大利害，不如把去大娘換些別樣點心哄他罷。」即便走來向主母道：「大娘，丈夫適才不知哪裡拿這兩個饅頭，我想小男女正害肚腹病，儻看見偷吃了，這病卻不一發加重！欲要求大娘換甚不傷脾胃的點心哄那兩個男女。」說罷，將饅頭放在桌上。<break time="100ms" />　　喻氏不知其細，遂揀幾件付與他去，將饅頭放過。少頃，施復進來，把薄老轉與家人饅頭之事，說向渾家，又道：「誰想倒是他的造化！」喻氏聽了，乃知把來換點心的就是，答道：「原來如此，卻也奇異！」便去拿那兩個饅頭，遞與施復道：「你拍這饅頭來看。」<break time="100ms" />　　施復不知何意，隨手拍開，只聽得桌上噹的一響，舉目看時，乃是一錠紅絨束的銀子，問道：「饅頭如何你又取了他的？」喻氏將那婆娘來換點心之事說出。夫妻二人，不勝嗟嘆。方知銀子趕人，麾之不去；命裡無時，求之不來。<break time="100ms" />　　施復因憐念薄老兒，時常送些錢米與他，倒做了親戚往來。死後，又買塊地兒殯葬。後來施德胤長大，娶朱恩女兒過門，夫妻孝順。施復之富，冠於一鎮。夫婦二人，各壽至八十外，無疾而終。至今子孫蕃衍，與灘闕朱氏世為姻誼云。有詩為證：<break time="100ms" />　　六金還取事雖微，感德天心早鑒知。<break time="100ms" />　　灘闕巧逢恩義報，好人到底得便宜。
    </voice>
</speak>
