<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　顧大郎見他不肯向前，日夜紡績，只道渾家妒忌，心中不樂，又不好說得，幾番背他渾家與玉孃調戲。玉孃嚴聲厲色。顧大郎懼怕渾家知得笑話，不敢則聲。<break time="100ms" />　　過了數日，忍耐不過。一日，對渾家道：「既承你的美意，娶這婢子與我，如何教他日夜紡績，卻不容他近我？」和氏道：「非我之過。只因他第一夜，如此作喬，恁般推阻，為此我故意要難他轉來。你如何反為好成歉？」顧大郎不信道：「你今夜不要他紡績，教他早睡，看是怎麼？」和氏道：「這有何難！」到晚間，玉孃交過所限生活。和氏道：「你一連做了這幾時，今晚且將息一晚，明日做罷。」玉孃也十數夜未睡，覺道甚勞倦，甚合其意，吃過夜飯，收拾已完，到房中各自睡下。<break time="100ms" />　　玉孃是久困的人，放倒頭便睡著了。顧大郎悄悄的到他鋪上，輕輕揭開被，挨進身子，把他身上一摸，卻原來和衣而臥。顧大郎即便與他解脫衣裳。那衣帶都是死結，如何扯拽得開。顧大郎性急，把他亂扯。才扯斷得一條帶子，玉孃在睡夢中驚醒，連忙跳起，被顧大郎雙手抱住，哪裡肯放。玉孃亂喊殺人，顧大郎道：「既在我家，喊也沒用，不怕你不從我！」和氏在床，假做睡著，聲也不則。<break time="100ms" />　　玉孃摔脫不得，心生一計，道：「官人，你若今夜辱了婢子，明日即尋一條死路。張萬戶夫人平昔極愛我的，曉得我死了，料然決不與你干休。只怕那時破家蕩產，連性命亦不能保，悔之晚矣。」顧大郎見說，果然害怕，只得放手，原走到自己床上睡了。玉孃眼也不合，直坐到曉。和氏見他立志如此，料不能強，反認為義女。玉孃方才放心，夜間只是和衣而臥，日夜辛勤紡織。<break time="100ms" />　　約有一年，玉孃估計積成布匹，比身價已有二倍，將來交與顧大郎夫婦，求為尼姑。和氏見他誠懇，更不強留，把他這些布匹，盡施與為出家之費，又備了些素禮，夫婦兩人，同送到城南曇花庵出家。<break time="100ms" />　　玉孃本性聰明，不夠三月，把那些經典諷誦得爛熟。只是心中記掛著丈夫，不知可能夠脫身走逃。將那兩隻鞋子，做個囊兒盛了，藏於貼肉。老尼出庵去了，就取出觀玩，對著流淚。次後央老尼打聽，知得乘機走了，心中歡喜，早晚誦經祈保。又感顧大郎夫婦恩德，也在佛前保祐。後來聞知張萬戶全家抄沒，夫婦俱喪。玉孃想念夫人幼年養育之恩，大哭一場，禮懺追薦，詩云：<break time="100ms" />　　數載難忘養育恩，看經禮懺薦夫人。<break time="100ms" />　　為人若肯存忠厚，雖不關親也是親。<break time="100ms" />　　且說程惠奉了主人之命，星夜趕至興元城中，尋個客店寓下。明日往市中，訪到顧大郎家裡。那時顧大郎夫婦，年近七旬，鬚鬢俱白，店也收了，在家持齋念佛，人都稱他為顧道人。<break time="100ms" />　　程惠走至門前，見老人家正在那裡掃地。程惠上前作揖道：「太公，借問一句說話。」顧老還了禮，見不是本外鄉音，便道：「客官可是要問路徑麼？」程惠道：「不是。要問昔年張萬戶家出來的程娘子，可在你家了？」顧老道：「客官，你是哪裡來的？問他怎麼？」程惠道：「我是他的親戚，幼年離亂時失散，如今特來尋訪。」顧老道：「不要說起！當初我因無子，要娶他做個通房。不想自到家來，從不曾解衣而睡。我幾番捉弄他，他執意不從。見他立性貞烈，不敢相犯，倒認做義女，與老荊就如嫡親母子。且是勤儉紡織，有時直做到天明。不上一年，將做成布匹，抵償身價，要去出家。我老夫妻不好強留，就將這些布匹，送與他出家費用。又備些素禮，送他到南城曇花庵為尼。如今二十餘年了，足跡不曾出那庵門。我老夫婦倒時常走去看看他，也當做親人一般。又聞得老尼說，至今未嘗解衣寢臥，不知他為甚緣故。這幾時因老病不曾去看得。客官，既是你令親，逕到那裡去會便了，路也不甚遠。見時，倒與老夫代言一聲。」<break time="100ms" />　　程惠得了實信，別了顧老，問曇花庵一路而來。不多時就到了，看那庵也不甚大。程惠走進了庵門，轉過左邊，便是三間佛堂。見堂中坐著個尼姑誦經，年紀雖是中年，人物倒還十分整齊。<break time="100ms" />　　程惠想道：「是了。」且不進去相問，就在門檻上坐著，袖中取出這兩隻鞋來細玩，自言自語道：「這兩隻好鞋，可惜不全！」那誦經的尼姑，卻正是玉孃。他一心對在經上，忽聞得有人說話，方才擡起頭來。見一人坐在門檻上，手中玩弄兩隻鞋子，看來與自己所藏無二，那人卻又不是丈夫，心中驚異，連忙收掩經卷，立起身向前問訊。<break time="100ms" />　　程惠把鞋放在檻上，急忙還禮。尼姑問道：「檀越，借鞋履一觀。」程惠拾起遞與，尼姑看了，道：「檀越，這鞋是哪裡來的？」程惠道：「是主人差來尋訪一位娘子。」尼姑道：「你主人姓甚？何處人氏？」程惠道：「主人姓程名萬里，本貫彭城人氏，今現任陝西參政。」<break time="100ms" />　　尼姑聽說，即向身邊囊中取出兩隻鞋來，恰好正是兩對。尼姑眼中流淚不止。程惠見了，倒身下拜道：「相公特差小人來尋訪主母。適才問了顧太公，指引到此，幸而得見。」尼姑道：「你相公如何得做這等大官？」程惠把歷官閩中，並歸元升任至此，說了一遍。又道：「相公吩咐，如尋見主母，即迎到任所相會。望主母收拾行裝，小人好去雇倩車輛。」尼姑道：「吾今生已不望鞋履復合。今幸得全，吾願畢矣，豈別有他想。你將此鞋歸見相公夫人，為吾致意，須做好官，勿負朝廷，勿虐民下。我出家二十餘年，無心塵世久矣。此後不必掛念。」程惠道：「相公因念夫人之義，誓不再娶。夫人不必固辭。」尼姑不聽，望裡邊自去。程惠央老尼再三苦告，終不肯出。
    </voice>
</speak>
