<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　程萬里見說亦是羈囚，觸動其心，不覺也流下淚來。把自己家鄉姓名，被擄情由，細細說與。兩下淒慘一場，卻已二鼓。夫妻解衣就枕。一夜恩情，十分美滿。明早，起身梳洗過了，雙雙叩謝張萬戶已畢，玉孃原到裡邊去了。程萬里感張萬戶之德，一切幹辦公事，加倍用心，甚得其歡。<break time="100ms" />　　其夜是第三夜了，程萬里獨坐房中，猛然想起功名未遂，流落異國，身為下賤，玷宗辱祖，可不忠孝兩虛！欲待乘間逃歸，又無方便，長嘆一聲，潸潸淚下。正在自悲自嘆之際，卻好玉孃自內而出。萬里慌忙拭淚相迎，容顏慘淡，餘涕尚存。玉孃是個聰明女子，見貌辨色，當下挑燈共坐，叩其不樂之故。萬里是個把細的人，倉卒之間，豈肯傾心吐膽。自古道：<break time="100ms" />　　夫妻且說三分話，未可全拋一片心。<break time="100ms" />　　當下強作笑容，只答應得一句道：「沒有甚事！」玉孃情知他有含糊隱匿之情，更不去問他。直至掩戶息燈，解衣就寢之後，方才低低啟齒，款款開言道：「程郎，妾有一言，日欲奉勸，未敢輕談。適見郎君有不樂之色，妾已猜其八九。郎君何用相瞞！」萬里道：「程某並無他意，娘子不必過疑。」<break time="100ms" />　　玉孃道：「妾觀郎君才品，必非久在人後者，何不覓便逃歸，圖個顯祖揚宗，卻甘心在此，為人奴僕，豈能得個出頭的日子！」程萬里見妻子說出恁般說話，老大驚訝，心中想道：「他是婦人女子，怎麼有此丈夫見識，道著我的心事？況且尋常人家，夫婦分別，還要多少留戀不捨。今成親三日，恩愛方才起頭，豈有反勸我還鄉之理？只怕還是張萬戶教他來試我。」便道：「豈有此理！我為亂兵所執，自分必死。幸得主人釋放，留為家丁，又以妻子配我，此恩天高地厚，未曾報得，豈可為此背恩忘義之事？汝勿多言！」玉孃見說，嘿然無語。程萬里愈疑是張萬戶試他。<break time="100ms" />　　到明早起身，程萬里思想：「張萬戶教他來試我，我今日偏要當面說破，固住了他的念頭，不來提防，好辦走路。」梳洗已過，請出張萬戶到廳上坐下，說道：「稟老爹，夜來妻子忽勸小人逃走。小人想來，當初被游兵捉住，蒙老爹救了性命，留作家丁，如今又配了妻子。這般恩德，未有寸報。況且小人父母已死，親戚又無，只此便是家了，還教小人逃到哪裡去？小人昨夜已把他埋怨一番。恐怕他自己情虛，反來造言累害小人，故此特稟知老爹。」<break time="100ms" />　　張萬戶聽了，心中大怒，即喚出玉孃罵道：「你這賤婢！當初你父抗拒天兵，兀良元帥要把你闔門盡斬，我可憐你年紀幼小，饒你性命，又恐為亂軍所殺，帶回來恩養長大，配個丈夫。你不思報效，反教丈夫背我，要你何用！」教左右快取家法來，吊起賤婢打一百皮鞭。那玉孃滿眼垂淚，啞口無言。眾人連忙去取索子家法，將玉孃一索捆翻。正是：<break time="100ms" />　　分明指與平川路，反把忠言當惡言。<break time="100ms" />　　程萬里在旁邊，見張萬戶發怒，要吊打妻子，心中懊悔道：「原來他是真心，倒是我害他了！」又不好過來討饒。<break time="100ms" />　　正在危急之際，恰好夫人聞得丈夫發怒，要打玉孃，急走出來救護。原來玉孃自到他家，因德性溫柔，舉止閑雅，且是女工中第一伶俐，夫人平昔極喜歡他的。名雖為婢，相待卻像親生一般，立心要把他嫁個好丈夫。因見程萬里人材出眾，後來必定有些好日，故此前晚就配與為妻。今日見說要打他，不知因甚緣故，特地自己出來。見家人正待要動手，夫人止住，上前道：「相公因甚要吊打玉孃？」張萬戶把程萬里所說之事，告與夫人。<break time="100ms" />　　夫人叫過玉孃道：「我一向憐你幼小聰明，特揀個好丈夫配你，如何反教丈夫背主逃走？本不當救你便是，姑念初犯，與老爹討饒，下次再不可如此！」玉孃並不回言，但是流淚。夫人對張萬戶道：「相公，玉孃年紀甚小，不知世務，一時言語差誤，可看老身份上，姑恕這次罷。」張萬戶道：「既夫人討饒，且恕這賤婢。倘若再犯，二罪俱罰。」玉孃含淚叩謝而去。張萬戶喚過程萬里道：「你做人忠心，我自另眼看你。」程萬里滿口稱謝，走到外邊，心中又想道：「還是做下圈套來試我！若不是，怎麼這樣大怒要打一百，夫人剛開口討饒，便一下不打？況夫人在裡面，哪裡曉得這般快就出來護救？且喜昨夜不曾說別的言語還好。」<break time="100ms" />　　到了晚間，玉孃出來，見他雖然面帶憂容，卻沒有一毫怨恨意思。程萬里想道：「一發是試我了。」說話越加謹慎。<break time="100ms" />　　又過了三日，那晚，玉孃看了丈夫，上下只管相著，欲言不言，如此三四次，終是忍耐不住，又道：「妾以誠心告君，如何反告主人，幾遭箠撻！幸得夫人救免。然細觀君才貌，必為大器，為何還不早圖去計？若戀戀於此，終作人奴，亦有何望！」程萬里見妻子又勸他逃走，心中愈疑道：「前日恁般嗔責，他豈不怕，又來說起？一定是張萬戶又教他來試我念頭果然決否。」也不回言，逕自收拾而臥。<break time="100ms" />　　到明早，程萬里又來稟知張萬戶。張萬戶聽了，暴躁如雷，連喊道：「這賤婢如此可恨，快拿來敲死了罷！」左右不敢怠緩，即向裡邊來喚，夫人見喚玉孃，料道又有甚事，不肯放將出來。張萬戶見夫人不肯放玉孃出來，轉加焦躁，卻又礙著夫人面皮，不好十分催逼，暗想道：「這賤婢已有外心，不如打發他去罷。倘然夫妻日久恩深，被這賤婢哄熱，連這好人的心都要變了。」乃對程萬里道：「這賤婢兩次三番誘你逃歸，其心必有他念，料然不是為你。久後必被其害。待今晚出來，明早就教人引去賣了，別揀一個好的與你為妻。」
    </voice>
</speak>
