<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到寓所看張進時，人事不省，毫無知覺。自己即便寫下一封書信，一齊放入張進包裹中收好。先前這十兩盤纏銀子，張進便要分用，程萬里要穩住張進的心，卻總放在他包裹裡面。等到鄂州一齊買人事送人。今日張進病倒，程萬里取了這十兩銀子，連路引鋪陳打做一包，收拾完備，卻叫過主人家來吩咐道：「我二人乃興元張萬戶老爹特差來與兀良爺上壽，還要到山東史丞相處公幹。不想同伴的上路辛苦，身子有些不健，如今行動不得。若等他病好時，恐怕誤了正事，只得且留在此調養幾日。我先往那裡公幹回來，與他一齊起身。」即取出五錢銀子遞與道：「這薄禮權表微忱，勞主人家用心看顧，得他病體痊安，我回時還有重謝。」主人家不知是計，收了銀子道：「早晚伏侍，不消牽掛。但長官須要作速就來便好。」程萬里道：「這個自然。」又討些飯來吃飽，背上包裹，對主人家叫聲暫別，大踏步而走。正是：<break time="100ms" />　　鰲魚脫卻金鉤去，擺尾搖頭再不來。<break time="100ms" />　　離了鄂州，望著建康而來。一路上有了路引，不怕盤詰，並無阻滯。此時淮東地方，已盡數屬了胡元，萬里感傷不已。<break time="100ms" />　　一逕到宋朝地面，取路直至臨安。舊時在朝宰執，都另換了一班人物。訪得現任樞密副使周翰，是父親的門生，就館於其家。正值度宗收錄先朝舊臣子孫，全虧周翰提摯，程萬里亦得補福建福清縣尉。尋了個家人，取名程惠，擇日上任。不在話下。<break time="100ms" />　　且說張進在飯店中，病了數日，方才精神清楚，眼前不見了程萬里，問主人家道：「程長官怎麼不見？」主人家道：「程長官十日前說還要往山東史丞相處公幹，因長官有恙，他獨自去了，轉來同長官回去。」張進大驚道：「何嘗又有山東公幹！被這賊趁我有病逃了。」主人家驚問道：「長官一同來的，他怎又逃去？」張進把當初擄他情由細說，主人懊悔不迭。<break time="100ms" />　　張進恐怕連他衣服取去，即忙教主人家打開包裹看時，卻留下一封書信，並兀良元帥回書一封，路引盤纏盡皆取去，其餘衣服，一件不失。張進道：「這賊狼子野心！老爹恁般待他，他卻一心戀著南邊。怪道連妻子也不要！」又將息了數日，方才行走得動，便去稟知兀良元帥，另自打發盤纏路引，一面行文挨獲程萬里。<break time="100ms" />　　那張進到店中算還了飯錢，作別起身。星夜趕回家，參見張萬戶，把兀良元帥回書呈上看過，又將程萬里逃歸之事稟知。張萬戶將他遺書拆開看時，上寫道：<break time="100ms" />　　　　門下賤役程萬里，奉書恩主老爺臺下：萬里向蒙不殺之恩，收為廝養，委以腹心，人非草木，豈不知感。但聞越鳥南棲，狐死首丘，萬里親戚墳墓，俱在南朝，早暮思想，食不甘味。意欲稟知恩相，乞假歸省，誠恐不許，以此斗膽輒行。在恩相幕從如雲，豈少一走卒？放某還鄉如放一鴿耳。大恩未報，刻刻於懷。銜環結草，生死不負。<break time="100ms" />　　張萬戶看罷，頓足道：「我被這賊用計瞞過，吃他逃了！有日拿住，教他碎屍萬段。」後來張萬戶貪婪太過，被人參劾，全家抄沒，夫妻雙雙氣死。此是後話不題。<break time="100ms" />　　且說程萬里自從到任以來，日夜想念玉孃恩義，不肯再娶。但南北分爭，無由訪覓。時光迅速，歲月如流，不覺又是二十餘年。程萬里因為官清正廉能，已做到閩中安撫使之職。<break time="100ms" />　　那時宋朝氣數已盡，被元世祖直搗江南，如入無人之境。逼得宋末帝奔入廣東崖山海島中駐蹕。止有八閩全省，未經兵火。然亦彈丸之地，料難抵敵。行省官不忍百姓罹於塗炭，商議將圖籍版輿，上表亦歸元主。元主將合省官俱加三級。程萬里升為陝西行省參知政事。到任之後，思想興元乃是所屬地方，即遣家人程惠，將了向日所贈繡鞋，並自己這隻鞋兒，前來訪問妻子消息，不題。<break time="100ms" />　　且說娶玉孃那人，是市上開酒店的顧大郎，家中頗有幾貫錢鈔。夫妻兩口，年紀將近四十，並無男女。渾家和氏，每勸丈夫討個丫頭伏侍，生育男女。顧大郎初時恐怕淘氣，心中不肯。倒是渾家叮囑牙婆尋覓，聞得張萬戶家發出個女子，一力攛掇討回家去。<break time="100ms" />　　渾家見玉孃人物美麗，性格溫存，心下歡喜，就房中側邊打個鋪兒，到晚間又準備些夜飯，擺在房中。玉孃暗解其意，佯為不知，坐在廚下。和氏自家走來道：「夜飯已在房裡了，你怎麼反坐在此？」玉孃道：「大娘自請，婢子有在這裡。」和氏道：「我們是小戶人家，不像大人家有許多規矩。只要勤儉做人家，平日只是姊妹相稱便了。」玉孃道：「婢子乃下賤之人，倘有不到處，得免嗔責足矣，豈敢與大娘同列！」和氏道：「不要疑慮！我不是那等嫉妒之輩，就是娶你，也倒是我的意思。只為官人中年無子，故此勸他取個偏房。若生得一男半女，即如與我一般。你不要害羞，可來同坐吃杯合歡酒。」玉孃道：「婢子蒙大娘擡舉，非不感激。但生來命薄，為夫所棄，誓不再適。倘必欲見辱，有死而已！」<break time="100ms" />　　和氏見說，心中不悅道：「你既自願為婢，只怕吃不得這樣苦哩。」玉孃道：「但憑大娘所命。若不如意，任憑責罰。」和氏道：「既如此，可到房中伏侍。」玉孃隨至房中。他夫妻對坐而飲，玉孃在旁篩酒，和氏故意難為他。直飲至夜半，顧大郎吃得大醉，衣也不脫，向床上睡了。玉孃收拾過傢伙，向廚中吃些夜飯，自來鋪上和衣而睡。<break time="100ms" />　　明早起來，和氏限他一日紡績。玉孃頭也不擡，不到晚都做完了，交與和氏。和氏暗暗稱奇，又限他夜中趲趕多少。玉孃也不推辭，直紡到曉。一連數日如此，毫無厭倦之意。
    </voice>
</speak>
