<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，有禮部一位官長喚去承應。那官長姓邵名承恩，進士出身，官為禮部主事，本貫浙江臺州府寧海縣人氏。夫人朱氏，生育數胎，只留得一個女兒，年方一十五歲，工容賢德俱全。那日卻是邵爺六十誕辰，同僚稱賀，開筵款待。廷秀當場扮演，卻如真的一般，滿座稱讚。<break time="100ms" />　　那邵爺深通相法，見廷秀相貌堂堂，後來必有好處；又恐看錯了，到半本時，喚廷秀近前仔細一觀，果是個未發積的公卿，只可惜落於下賤。問了姓名，暗自留意。到酒闌人散，吩咐眾戲子都去，只留正生在此承應夫人，明日差人送來。潘忠恐廷秀脫身去了，滿懷不欲。怎奈官府吩咐，可敢不依！連聲答應。引著一班徒弟自去。<break time="100ms" />　　廷秀隨著邵爺直到後堂。只見堂中燈燭輝煌，擺著筵席，夫人同小姐向前相迎。眾家人各自遠遠站立。廷秀也立在半邊。堂中伏侍，俱是丫鬟之輩。先是小姐拜壽，然後夫人把盞稱慶。邵爺回敬過了，方才就坐，喚廷秀叩見夫人，在旁唱曲。廷秀唱了一套。<break time="100ms" />　　邵爺問道：「張廷秀，我看你相貌魁梧，決非下流之人。你且實說：是何處人氏？今年幾歲了？為甚習此下賤之事？細細說來，我自有處。」廷秀見問，向前細訴前後始末根由，又道：「小的年紀十八，如今扮戲，實出無奈，非是甘心為此。」邵爺聞言，嗟嘆良久，乃道：「原來你抱此大冤。今若流為戲子，那有出頭之日！既會讀書，必能詩詞，隨意作一首來，看是何如。」即令左右取過文房四寶，放在旁邊一支桌上。廷秀拈起筆來，不解思索，頃刻而成，呈上。邵爺舉目觀看，乃是一首壽詞，詞名《千秋歲》，詞云：<break time="100ms" />　　瓊臺琪草，玄鶴翔雲表，華筵上笙歌繞。玉京瑤島，客笑傲乾坤小。齊拍手唱道：長春人不老。北闕龍章耀，南極祥光照，海屋內籌添了。青鳥銜箋至，傳報群仙到，同嵩祝萬年稱壽考。<break time="100ms" />　　邵爺看了這詞，不勝之喜，連聲稱好，乃道：「夫人，此子才貌兼美，定有公卿之分。意欲螟蛉為子，夫人以為何如？」夫人道：「此乃美事，有何不可！」邵爺與廷秀道：「我今年已六十，尚無子嗣，你若肯時，便請個先生教你，也強如當場獻醜。」廷秀道：「若得老爺提拔，便是再生之恩。但小人出身微賤，恐為父子玷辱老爺。」邵爺道：「何出此言！」當下四雙八拜，認了父母。又與小姐拜為姐妹。就把椅子坐在旁邊，改名邵翼明。吩咐家人都稱大相公；如有違慢，定行重責，不在話下。<break time="100ms" />　　且說潘忠那晚眼也不合，清早便來伺候。等到午上，不見出來，只得央門上人稟知。邵爺喚進去說道：「張廷秀本是良家之子，被人謀害，虧你們救了，暫為戲子。如今我已收留了。你們另自合人罷。」教家人取五兩銀子賞他。潘忠聽見邵爺留了廷秀，開了口，半晌還合不下。無可奈何，只得叩頭作謝而去。<break time="100ms" />　　邵爺即日就請個先生，收拾書房讀書。廷秀雖然荒廢多時，恰喜得晝夜勤學，埋頭兩個多月，做來文字，渾如錦繡一般。邵爺好不快活。那年正值鄉試之期，即便援例入監。到秋間應試，中了第五名正魁。喜得邵爺眼花沒縫。<break time="100ms" />　　廷秀謝過主司，來稟邵爺，要到蘇州救父。邵爺道：「你且慢著！不如先去會試。若得連科，謀選彼處地方，查訪仇人正法，豈不痛快！倘或不中，也先差人訪出仇家，然後我同你去，與地方官說知，拿來問罪。如今若去，便是打草驚蛇，必被躲過，可不勞而無功，卻又錯了會試！」廷秀見說得有理，只得依允。<break time="100ms" />　　那時邵爺滿意欲將小姐配他。因先繼為子，恐人談論。自不好啟齒，倩媒略露其意。廷秀一則為父冤未泄，二則未知玉姐志向何如，不肯先作負心之人。與邵爺說明，止住此事，收拾上京會試。正是：<break time="100ms" />　　未行雪恥酬兇事，先作攀花折桂人。<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說張文秀自到河南，已改名褚嗣茂。褚長者夫妻珍重如寶，延師讀書。文秀因日夜思念父母兄長，身子雖居河南，那肝腸還掛在蘇州，哪有心情看到書上。眼巴巴望著褚長者往下路去販布，跟他回家。誰知褚長者年紀老邁，家道已富，褚媽媽勸他棄了這行生意，只在家中營運。文秀聞得這個消息，一發憂鬱成病。褚長者請醫調治，再三解勸。<break time="100ms" />　　約莫住了一年光景，正值宗師考取童生。文秀帶病去赴試，便得入泮。常言道：「福至心靈。」文秀入泮之後，倒將歸家念頭撇過一邊，想道：「我如今進身有路了，且趕一名遺才入場，倘得僥倖聯科及第，那時教父報仇，豈不易如翻掌！」有了這般志氣，少不得天隨人願，果然有了科舉，三場已畢，名標榜上。赴過鹿鳴宴，回到家中，拜見父母。喜得褚長者老夫妻天花亂墜。那時親鄰慶賀，賓客填門，把文秀好不奉承。<break time="100ms" />　　多少富室豪門，情願送千金禮物聘他為婿。文秀一心在父親身上，哪裡肯要！忙忙的約了兩個同年，收拾行李，帶領僕從起身會試。褚長者老夫妻直送到十里外，方才分別。<break time="100ms" />　　在路曉行夜宿，非止一日，到了京都。覓個寓所安下。<break time="100ms" />　　也是天使其然，廷秀、文秀兄弟恰好作寓在一處。左右間壁，時常會面。此時居移氣，養移體，已非舊日枯槁之容了。然骨韻猶存，不免睹影思形。只是一個是浙江邵翼明貴介公子，一個是河南褚嗣茂富室之兒，做夢也不想到親弟兄頭上。<break time="100ms" />　　不一日，三場已畢，同寓舉人候榜，拉去行院中遊串，作東戲耍。
    </voice>
</speak>
