<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十卷<break time="100ms" />　　張廷秀逃生救父
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　萬事由天莫強求，何須苦苦用機謀。<break time="100ms" />　　飽三餐飯常知足，得一帆風便可收。<break time="100ms" />　　生事事生何日了？害人人害幾時休？<break time="100ms" />　　冤家宜解不宜結，各自回頭看後頭。<break time="100ms" />　　話說國朝自洪武爺開基，傳至萬歷爺，乃第十三代天子。那爺爺聖武神文，英明仁孝，真個朝無倖位，野沒遺賢。<break time="100ms" />　　內中單表江西南昌府進賢縣，有一人姓張名權，祖上原是富家，報充了個糧長。那知就這糧長役內壞了人家，把房產陸續弄完。傳到張權父親，已是寸土不存，這役子還不能脫。間壁是個徽州小木匠店。張權幼年間終日在那店門首閒看，拿匠人的斧鑿學做，這也是一時戲耍。不想父母因家道貧乏，見兒子沒甚生理，就送他學成這行生意。後來父母亡過，那徽州木匠也年老歸鄉，張權便頂著這店。因做人誠實，盡有主顧，苦掙了幾年，遂娶了個渾家陳氏。夫妻二人將就過日。<break time="100ms" />　　怎奈里役還不時纏擾。張權與渾家商議，離了故土，搬至蘇州閶門外皇華亭側邊開個店兒，自起了個別號，去那白粉牆上寫兩行大字，道：「江西張仰亭精造堅固小木傢伙，不誤主顧。」<break time="100ms" />　　張權自到蘇州，生意順溜，頗頗得過。卻又踏肩生下兩個兒子。常言道的好：只愁不養，不愁不長。不覺已到七八歲上。送在鄰家一個義學中讀書。大的取名廷秀，小的喚做文秀。這學中共有十來個孩子，只他兩個教著便會。不上幾年，把經書讀的爛熟。看看廷秀長成一十三歲，文秀一十二歲，都生得眉目疏秀，人物軒昂。那時先生教他學做文字，卻就知布局練格，琢句修詞。這張權雖是手藝之人，因見二子勤苦讀書，也有個向上之念。<break time="100ms" />　　誰想這年一秋無雨，做了個旱荒，寸草不苗。大戶人家有米的，卻又關倉遏糶。只苦得那些小百姓，若老若幼，餓死無數。官府看不過，開發義倉，賑濟百姓。關支的十無三四，白白的與吏胥做了人家。又發米於各處寺院煮粥救濟貧民，卻又把米侵匿，一碗粥中不上幾顆米粒。還有把糠秕木屑攪些在內，凡吃的俱各嘔吐，往往反速其死。上人只道百姓咸受其惠，那知恁般弊竇，有名無實。正是：<break time="100ms" />　　任你官清似水，難逃吏滑如油。<break time="100ms" />　　且說張權因逢著荒年，只得把兒子歇了學，也教他學做木匠。二子天性聰明，那消幾日，就學會了，且又做得精細，比積年老匠更勝幾分。喜得張權滿面添花。只是木匠便會了，做下傢伙擺在門首，絕無人買。不夠幾時，將平日積下些小本錢，看看摸盡，連衣服都解當來吃在肚裡。<break time="100ms" />　　張權心下著忙，與渾家陳氏商議，要尋個所在趁工幾時，度過荒年，再作區處。出去走了幾日，無個安身之地，只得依先在門首磨打傢伙，眼巴巴望個主顧來買。<break time="100ms" />　　一日，正當午後，只見一人年紀五十以上，穿著一身綢絹衣服，後邊小廝跟隨，在街上踱將過去。忽擡頭看見張權門首擺列許多傢伙，做得精致，就停住腳觀看。張權瞧見，便放下手中生活，上前招架道：「員外要甚傢伙？裡面請看。」那人走上階頭，問道：「這些傢伙都是你自己做的麼？」張權道：「盡是小子親手所造。木料又乾又厚，工夫精細，比別家不同。若是作成小子，情願奉讓加一。」那人道：「我買倒不要買，問你可肯到人家做些傢伙麼？」張權道：「這也使得。不知尊府住在何處？要做甚傢伙？」那人道：「我家住在專諸巷內天庫前，有名開玉器鋪的王家。要做一副嫁妝，木料盡多，只要做得堅固、精巧。完了嫁妝，還要做些桌椅書櫥等類。你若肯做時，再揀兩個好副手同來。」<break time="100ms" />　　張權正要尋恁般所在，這卻不是天賜其便？乃答道：「多承員外下顧，不知還在幾時動手？」那人道：「你若有工夫，就是明日做起。」張權道：「既如此，明日小子早到宅上伺候便了。」說罷，那人作別而去。<break time="100ms" />　　你道那人是何等樣人物？原來姓王名憲，積祖豪富，家中有幾十萬家私。傳到他手裡，卻又開起了一個玉器鋪兒，愈加饒裕。人見他有錢，都稱做王員外。那王員外雖然是個富家，做人倒也謙虛忠厚，樂善好施。只是一件，年過五旬，卻沒有子嗣。渾家徐氏，單生兩個女兒。長的喚做瑞姐，二年前已招贅了個女婿趙昂在家；次女玉姐，年方一十四歲，未有姻事，生得人物聰明，姿容端正。王員外夫婦鍾愛猶勝過長女。<break time="100ms" />　　那趙昂原是個舊家子弟，王員外與其父是通家好友。因他父母雙亡，王員外念是故人之子，就贅入為婿，又與他納粟入監，指望讀書成器。誰知趙昂一納了監生，就擴而充之起來，把書本撇開，穿著一套闊服，終日在街上搖擺，為人且又奸狡險惡。見王員外沒有兒子，以為自己是個贅婿，這家私恰像板榜上刊定，是他承受家業，再無人統移的了。遇著個老婆卻又是個不賢慧的班頭，一心只向著老公。見父母喜歡妹子，恐怕也贅個女婿，分了家私，好生妒忌。有《贅婿詩》說得好：<break time="100ms" />　　人家贅婿一何痴！異種如何接本枝？兩口未曾沾孝順，一心只想霸家私。<break time="100ms" />　　愁深只為防甥舅，積恨兼之妒小姨。半子虛名空受氣，不如安命沒孩兒。
    </voice>
</speak>
