<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日，張權同著次子來謝過了王員外，依舊到大廳上去做生活。王員外數日內便聘了個先生到家，又對張權說道：「二令郎這樣青年美質，豈可將他埋沒，何不教他同廷秀一齊讀書，就在這裡吃現成茶飯？」張權道：「只是又來相擾，小子心上不安。」王員外道：「如今已是一家，何出此言！」自此文秀也在王家讀書。張權另叫副手相幫，不題。<break time="100ms" />　　且說文秀弟兄棄書原不多時，都還記得。那先生見二子聰明，盡心指教。一年之間，三場俱通。此時王員外傢伙已是做完，張權趁了若干工銀。王員外分外又資助些銀兩，依舊在家開店過日。<break time="100ms" />　　雖然將上不足，也是比下有餘。<break time="100ms" />　　且說王員外次女玉姐，年已一十五歲，未有親事，做媒的絡繹不絕。王員外因是愛女，要擇個有才貌的女婿，不知說過多少人家，再沒有中意的。看見廷秀勤謹讀書，倒有心就要把他為婿。還恐不能成就，私下詢問先生。先生極口稱讚二子文章，必然是個大器。王員外見先生讚得太過，只道是面諛之詞，反放心不下。即討幾篇文字，送與相識老學觀看。所言與先生相合。心下喜歡，來對渾家商議。徐氏也愛廷秀人材出眾，又肯讀書，一力攛掇。王員外主意已定，央族弟王三叔往張家為媒。<break time="100ms" />　　王三叔得了言語，一逕來到張家，把王員外要贅廷秀為婿的話，說與張權。張權推托門戶不當，不肯應承。王三叔道：「此是家兄因愛令郎才貌，異日定有些好處，故此情願。又非你去求他，何必推辭。」張權方才依允。王三叔回覆了王員外，便去擇選吉日行聘。不題。<break time="100ms" />　　單表趙昂夫妻初時見王員外承繼張廷秀為子，又請先生教他讀書，心中已是不樂，只不好來阻擋。今日見說要將玉姐贅他為婿，愈加妒忌。夫妻兩個商議了一番，要來攔阻這事。<break time="100ms" />　　當下趙昂先走入來見王員外道：「有句話兒，本不該小婿多口。只是既在此間，事同一體，不得不說。又恐說時，反要招怪。不敢啟齒。」王員外道：「我有甚差誤處，得你點撥，乃是正理，怎麼怪你！」趙昂道：「便是小姨的親事。向來有多少名門巨族求親，岳父都不應承。如何卻要配與三官？我想他是個小戶出身，岳父承繼在家，不過是個養子，原不算十分正經，無人議論。今若贅做女婿，豈不被人笑話！」王員外笑道：「賢婿，這事不勞你過憂，我自有主見在此。常言道：『會嫁嫁對頭，不會嫁嫁門樓。』我為這親事，不知揀過多少子弟，並沒有一個入眼。他雖是小家子出身，生得相貌堂堂，人材出眾，況且又肯讀書，做的文字人人都稱讚，說他定有科甲之分。放著恁般目知眼見的倒不嫁，難道倒在那些酒包飯袋裡去搜覓？若揀個好的，也還有指望。倘一時沒眼色，配著個不僧不俗、如醉如痴的蠢材，豈不反誤了終身！如今縱有人笑話，不過是一時。倘後來有些好處，方見我有先見之明。」<break time="100ms" />　　趙昂聽說，呵呵的笑道：「若論他相貌，也還有幾分可聽。若說他會做文字，人人稱揚，這便差了。且不要論別處，只這蘇州城內有無數高才飽學，朝吟暮讀，受盡了燈窗之苦，尚不能夠飛黃騰達。他纔開荒田，讀得年把書，就要想中舉人進士？岳父，你且想，每科普天下只中得三百個進士，就如篩眼裡隔出來一般，如何把來看的恁般容易？這些稱讚文字的，皆欺你不曉得其中道理。見你這般認真，不好敗興，把湊趣的話兒哄你。如何便信以為實！」<break time="100ms" />　　王員外正要開言，旁邊轉出瑞姐，道：「爹爹，憑著我們這樣人家，妹子恁般容貌，怕沒有門當戶對人家來對親，卻與這木匠的兒子為妻？豈不玷辱門風，被人恥笑！據我看起來，這斧頭鋸子，便是他的本等，曉得文字怎麼樣做的！我妹子做了匠人的妻子，有甚好處！後來怎好與他往來？」王員外見說，心中大怒，道：「他既為了我的子婿，傳授這些家私。縱然讀書不成，就坐吃到老，也還有餘。那見得原做木匠，與你不好相往！我看起來，他目下雖窮，後來只怕你還趕他腳跟不上哩。那個要你管這樣閒事，可不扯淡麼！」一頭說，便望裡邊而走。羞得趙昂夫妻滿面通紅，連聲道：「干我甚事！只為他面上不好看，故此好言相勸，何消如此發怒！只怕後來懊悔，想我們今日的說話便遲了！」<break time="100ms" />　　王員外也不理他，直至房中，怒氣不息。徐氏看見，便問道：「甚事氣得恁般模樣？」王員外把適來之事備細說知。徐氏也好生不悅。王員外因趙昂奚落廷秀，心中不忿，務要與他爭氣，倒把行聘的事擱起，收拾五百兩銀子，將拜匣盛了，教一個心腹的家人拿著，自己悄悄送與張權，教他置買一所房子，棄了木匠行業，另開別店，然後擇日行聘。張權夫妻見王員外恁般慷慨，千恩萬謝，感激不盡。<break time="100ms" />　　自古道：「無巧不成話。」張權正要尋覓大房，不想左間壁一個大布店，情願連店連房出脫與人，卻不是一事兩便。張權貪他現成，忍貴頂了這店，開張起來。又討一房家人、一個養娘，家中置備得十分次第。<break time="100ms" />　　然後王員外選日行聘，大開筵席，廣請親朋。雖是廷秀行聘，卻又不放回家。只有趙昂自覺沒趣，躲了出去。瑞姐也坐在房裡，不肯出來。因是贅婿，倒是王員外送聘，張權回禮。諸色豐盛，鄰里無不喝采。<break time="100ms" />　　自此之後，張權店中日盛一日，挨擠不開，又僱了個伙計相幫。大凡人最是勢利，見張權恁般熱鬧，把張木匠三字撇過一邊，盡稱為張仰亭。正是：<break time="100ms" />　　運退黃金失色，時來鐵也增光。
    </voice>
</speak>
