<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　趙昂聽了，驚得半晌說不出話來。良久乃道：「如此卻怎麼好？」楊洪道：「一不做，二不休，相公便多用幾兩銀子，我便拚折些工夫，連這兩個小廝一並送了，方才斬草除根。」趙昂道：「銀子是小事，只沒有個妙策。」楊洪道：「不打緊，他們是個窮鬼，料道雇船不起，少不得是趁船。我便裝起捕盜船來，教我兄弟同兩個副手，泊在閶門。再令表弟去打聽了起身日子，暗隨他出城，招攬下船。我便先到鎮江伺候。孩子家那知路徑。載他逕到江中，攛入水裡，可不乾淨？」趙昂大喜。教楊洪少待，便去取出三十兩銀子，送與楊洪道：「煩兄用心，務除其根！事成之日，再當重謝。」楊洪收了銀子，作別而去。<break time="100ms" />　　且說廷秀打聽得按院已到，央人寫了狀詞，要往鎮江去告。那時陳氏病體痊愈，已知王員外趕逐回來，也只索無奈。見說要去告狀，對廷秀道：「你從未出路，獨自個去，我如何放心。須是弟兄同行，路上還有些商量。」廷秀道：「若得兄弟去便好，只是母親在家，無人伏侍。」陳氏道：「來往不過數日，況且養娘在家陪伴，不消牽掛。」廷秀依著母親，收拾盤纏，來到監中，別過父親，背上行李，逕出閶門來搭船。<break time="100ms" />　　剛走到渡僧橋，只聽得背後有人叫道：「二位小官人往哪裡去？」廷秀道：「往鎮江去。」那人道：「到鎮江有便船在此，又快當，又安穩。」廷秀聽說有便船，便立住腳，與文秀說道：「若是便船，到強如在航船上挨擠。」文秀道：「任憑哥哥主張。」廷秀對船家說道：「你船在哪裡？可就開麼？」船家道：「我們是本府理刑廳提來差往公幹的，私己搭一二人，路上去買酒吃。若沒人也就罷了，有甚擔擱。」廷秀道：「既如此，帶了我們去。」船家引他下了船，住在梢上。<break time="100ms" />　　少頃，只見一人背著行李而來，梢公接著上船。那人便問：「這兩個孩子是何人？」梢公道：「這兩個小官人，也要往鎮江的，容小人們帶他去，趁幾文錢，路上買酒吃。望乞方便。」那人道：「止這兩個，便容了你，多便使不得。」梢公道：「只此兩個，也是偶然遇著，豈敢多搭。」說罷，連忙開船。<break time="100ms" />　　你道這人是何等樣人？就是楊洪兄弟楊江。梢公便是副手。當下楊江問道：「二位小官人姓甚？住在何處？到鎮江去何幹？」廷秀說了姓名居處，又說父親被人陷害緣由，如今要往按院告狀。楊江道：「原來是好人家兒女，可憐，可憐！你住在梢上不便，也到艙中來坐。」廷秀道：「如此多謝了！」弟兄搬到艙中住下。楊江一路殷勤，倒買酒肉相請，又許他到衙門上看顧。弟兄二人，感激不盡。那船乃是捕盜的快船，趁著順風，連夜而走。<break time="100ms" />　　次日傍晚就到了鎮江。船家與廷秀討了船錢，假意催促上岸。廷秀取了行李，便要起身。楊江道：「你這船家，忒煞不行方便！這兩位小官人，從不曾出路的。此時天色已晚，教他哪裡去尋宿處？」又向廷秀道：「莫要理他！今夜且在舟中住了，明早同上岸去，尋寓所安下，就到察院前去打聽按院幾時按臨，卻不又省了今夜房錢？」廷秀弟兄只認做好人，連聲稱謝，依原把包裹放下。楊江取出錢鈔，教梢公買辦些酒肉，吩咐移船到穩處安歇。梢公答應，將船直撐出西門閘外，沿江闊處停泊。梢公安排魚肉，送入艙裡。楊江滿斟苦勸，將廷秀弟兄灌得大醉，人事不省，倒在艙中。<break time="100ms" />　　那時，楊洪已約定在此等候。梢公口中呼哨一聲，便跳下船。即忙解纜開船，悄悄的搖出江口，順溜而下。過了焦山，到一寬闊處，取出索子，將他弟兄捆綁起來，恰如兩隻餛飩相似。二子身上疼痛，從醉夢中驚醒，掙扎不動，卻待喊叫，被楊洪、楊江扛起，向江中撲通的攛將下去。眼見得二子性命休了：<break time="100ms" />　　可憐世上聰明子，化作江中浪宕魂。<break time="100ms" />　　你想長江中是何等樣水！那水從四川、湖廣、江西一路上流沖將下來，渾如滾湯一般緊急，到了鎮江，直溜入海，就是落下一塊砂石，少不得隨流而下。偏有廷秀弟兄，撇入水中，卻反逆流上去。楊洪、楊江望見，也道奇怪，撥轉船頭趕上，各提起篙子，照著頭上便射。說時遲，那時快，篙子離身不上一尺，早被三四個大浪，把二子直湧開去，連船險些兒掀翻，那篙子便不能傷。<break time="100ms" />　　楊江料道必無活理，原移至沿口泊下。次早開船，歸到蘇州，回覆了趙昂。趙昂心中大喜，又找了三十兩銀子。楊洪兀自嫌少，兩下面紅頸赤而別。不在話下。<break time="100ms" />　　且說河南府有一人喚做褚衛，年紀六十已外，平昔好善，夫妻二人，吃著一口長齋。並無兒女，專在江南販布營生。<break time="100ms" />　　一日，正裝著一大船布匹，出了鎮江，望河南進發。行不上三十餘里，天色將晚，風逆浪大，只得隨幫停泊江中。睡到半夜，聽得船旁像有物踵響，他也不在其意。方欲合眼，又像有人推醒一般，那船旁踵得越響了，隱隱又有人聲。心中奇怪，爬起來，開了篷窗，打一看時，只見水面上浮著一人，口內微微有聲。褚衛慌忙叫起水手，撈救上船。打起火來看時，卻是十五六歲一個小廝，生得眉清目秀，渾身綁縛，微微止有一息。與他下了索子，燒起熱湯，灌了幾口，那孩子漸漸醒轉，嘔出許多清水。褚衛將乾衣與他換了，詢其緣故。
    </voice>
</speak>
