<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話分兩頭。且說張權正愁沒飯吃，今日攬了這樁大生意，心中好生歡喜。到次日起來，備了些柴米在家，吩咐渾家照管門戶，同了兩個兒子，帶了斧鑿鋸子，進了閶門，來到天庫前。見個大玉器鋪子，張權約諒是王家了，立住腳正要問人時，只見王員外從裡邊走將出來。張權即忙上前相見。王員外問道：「有幾個副手？」張權道：「止有兩個在此。」便教兒子過來見了王員外。弟兄兩人將傢伙遞與父親，向前深深作揖。<break time="100ms" />　　王員外還了個半禮，見是兩個小廝，便道：「我因要做好傢伙，故此尋你，怎麼教這小廝家來做？」張權正要開言，廷秀上前道：「員外，自古道：『後生可畏。』年紀雖小，手段卻不小。且試做來看，莫要就輕忽了人。」王員外看見二子人物清秀，又且能言快語，乃問道：「這兩個小廝是你甚人？」張權道：「是小子的兒子。」王員外道：「你倒生得這兩個好兒子！」張權道：「不敢，只愁沒飯吃。」王員外道：「有了恁樣兒子，愁甚沒飯吃！隨我到裡邊來。」<break time="100ms" />　　當下父子三人一齊跟進大廳。王員外喚家人王進開了一間房子，搬出木料，交與張權，吩咐了樣式。父子三人量畫定了，動起斧鋸，手忙腳亂，直做到晚。吃了夜飯，又討些燈火，做起夜作。半夜方睡。<break time="100ms" />　　一連做了五日，成了幾件傢伙，請王員外來看。王員外逐件仔細一觀，連聲喝采道：「果然做得精巧！」他把傢伙看了一回，又看張權兒子一回。見他弟兄兩個，只顧做生活，頭也不擡，不覺觸動無子之念，嘿然傷感。走入裡邊，坐在房中一個牆角裡，兩個眉頭蹙做一堆，骨嘟了嘴，口也不開。<break time="100ms" />　　渾家徐氏看見恁般模樣，連問幾聲，也不答應。急走到外邊來，問：「員外適才與誰惹氣？」都說：「才看了新做的傢伙進來，並不曾與甚人惹氣。」<break time="100ms" />　　徐氏問明白了，又走到房裡。見丈夫依舊如此悶坐，乃上前道：「員外，家中吃的儘有，穿的儘有，雖沒有萬貫家私，也算做是個財主。況今年紀五十之外，便日日快活，到八十歲也不上三十年了。著甚要緊，恁般煩惱！」<break time="100ms" />　　王員外道：「媽媽，正為後頭日子短了，因此煩惱。你想我辛勤了半世，掙得這些少家私，卻不曾生得個兒子，傳授與他，接紹香煙。就是有兩個女兒，縱養他一百來歲，終是別人家媳婦，與我毫沒相干。譬如瑞姐，自與他做親之後，一心只對著丈夫，把你我便撇在腦後，何嘗牽掛父母，著些疼熱！反不如張木匠是個手藝之人，看他年紀還小我十來年，倒生得兩個好兒子，一個個眉清目秀，齒白脣紅。且又聰明勤謹，父子恩恩愛愛，不教而善。適才完下幾件傢伙，十分精巧。便是積年老手段，也做他不過。只可惜落在他家，做了木匠。若我得了這樣一個兒子，就請個先生教他讀書，怕不是聯科及第，光耀祖宗。」<break time="100ms" />　　徐氏見丈夫煩惱，便解慰道：「員外，這也不難！常言道：『著意栽花花不活，無心插柳柳成陰。』既張木匠兒子恁般聰明俊秀，何不與他說，承繼一個，豈不是無子而有子？」王員外聞言，心中歡喜道：「媽媽所見極是！但不知他可肯哩？」當夜無話。<break time="100ms" />　　到次日飯後，王員外走到廳上，張權上前說道：「員外，小子今晚要回去看看家裡，相求員外借些工錢，買辦柴米，安頓了敝房，明日早來。」王員外道：「這個易處！我有句話兒問你。」張權道：「不知員外有甚吩咐？」王員外道：「兩位令郎今年幾歲？叫甚名字？」張權道：「大的名廷秀，年十四歲了；小的名文秀，年十二歲了。」王員外道：「可識字麼？」張權道：「也曾讀過幾年書。只為讀書不起，就住了，字倒也識的。」王員外道：「我意欲承繼大令郎為子，做個親家往來，你可肯麼？」張權道：「員外休得取笑！小子乃手藝之人，怎敢仰攀宅上！就是小兒也沒有恁樣福分。」王員外道：「何出此言！貧富那個是骨裡帶來的？你若肯時，就擇個吉日過門。我便請個先生教他。這些小家私好歹都是他的了。」<break time="100ms" />　　張權見王員外認真要過繼他兒子，滿面堆起笑來道：「既承員外提拔小兒，小子怎敢固辭。今晚且同回去，與敝房說知。待員外擇日過門罷。」王員外道：「說得有理。」進來回覆了徐氏，取出一兩銀子工錢，付與張權。到晚上領著二子，作別回家。<break time="100ms" />　　陳氏接著，張權把王員外要過繼兒子一事，與渾家說知。夫妻歡天喜地。就是廷秀見說要請先生教他讀書，也甚欲得。<break time="100ms" />　　話休絮煩。王員外揀了吉日，做下一身新衣，送來穿著。張權將廷秀打扮起來，真個人是衣妝，佛是金妝，廷秀穿了一身華麗衣服，比前愈加丰采，全不像貧家之子。當下廷秀拜別母親，作辭兄弟。陳氏又將好言訓誨，教他孝順親熱，謙恭下氣。廷秀唯唯。雖然不是長別，母子未免流淚。<break time="100ms" />　　張權親自送到王家。只見廳上大排著筵席，親朋滿座。見說到了，盡來迎接。到廳與眾親戚作揖過了，先引到拜過家廟，然後請王員外夫婦到廳上坐下，廷秀上前四跪八拜，又與趙昂夫婦對拜，又到裡邊與玉姐相見。其餘內外男女親戚，一一拜見已畢，入席飲酒。就改名王廷秀。與玉姐兩下同年，因小兩個月，排行三官。廷秀在席上謙恭揖讓，禮數甚周，親友無不稱讚。內中止有趙昂夫婦心中不悅。當日大吹大擂，鼓樂喧天，直至更餘而散。
    </voice>
</speak>
