<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次早，二人穿起公服，各乘四人轎，來到府中。太爺還未升堂，先來拜理刑朱推官。那朱四府乃山東人氏，父親朱布政與邵爺卻是同年。相見之間，十分款洽。朱四府道：「二位老先生至此，緣何館驛中通不來報？」廷秀道：「學生乃小舟來的，不曾干涉驛遞，故爾不知。」朱四府道：「尊舟泊在那一門？」廷秀道：「舟已打發去了，在專諸巷王玉器家作寓。」朱四府又道：「還在何日上任？」廷秀道：「尚有冤事在蘇，還要求老先生昭雪，因此未曾定期。」朱四府道：「老先生有何冤事？」廷秀教朱爺屏退左右，將昔年父親被陷前後情節，細細說出。朱四府驚駭道：「原來二位老先生乃是同胞，卻又罹此奇冤！待太老先生常熟解審回時，即當差人送到寓所，查究仇家治罪。」弟兄一齊稱謝。<break time="100ms" />　　別了朱四府，又來拜謁太守，也將情事細說。俗語道：「官官相為。」現放著兄弟兩個進士，莫說果然冤枉，便是真正強盜，少不得也要周旋。當下太守說話，也與朱四府相同。廷秀弟兄作謝相別，回到船裡。對兄弟道：「我如今扮作貧人模樣，先到專諸巷打探，看王員外如何光景。你便慢慢隨後衣冠而來。」<break time="100ms" />　　商議停當，廷秀穿起一件破青衣，戴個帽子，一逕奔到王員外家來。<break time="100ms" />　　且說趙昂二年前解糧至京，選了山西平陽府洪同縣縣丞。這個縣丞，乃是數一數二的美缺，頂針捱住。趙昂用了若干銀子，方才謀得。在家候缺年餘，前官方滿，擇吉起身。這日在家作別親友，設戲筵款待。<break time="100ms" />　　恰好廷秀來打探，聽得裡邊鑼鼓聲喧，想道：「不知為甚恁般熱鬧？莫不是我妻子新招了女婿麼？」心下疑惑，又想道：「且闖進去看是何如？」望著裡邊直撞，劈面遇見王進。廷秀叫聲：「王進哪裡去？」王進認得是廷秀，吃了一驚，乃道：「呀，三官一向如何不見？」廷秀道：「在遠處頑耍，昨日方回。我且問你，今日為何如此鬧熱？可是玉姐新招了女夫麼？」王進在急遽間，不覺真心露吐，乃道：「阿彌陀佛！玉姐為了你，險些送了性命，怎說這話！」廷秀先已得了安家帖，便道：「你有事自去。」王進去後，又望裡面而來。到了廳前，只見賓客滿座，童僕紛紜。分開眾人，上前先看一看，那趙昂在席上揚揚得意，戲子扮演的卻是王十朋《荊釵記》。心中想道：「當日丈人趕逐我時，趙昂在旁冷言挑撥，他今日正在興頭上，我且羞他一羞。」便捱入廳中，舉著手團團一轉道：「列位高親請了！」廷秀昔年去時，還未曾冠，今且身材長大，又戴著帽子，眾親眷便不認得是誰。<break time="100ms" />　　廷秀覆身向王員外道：「爹爹拜揖！」終須是旦夕相見的眼熟，王員外舉目觀看，便認得是廷秀，也吃一驚，想道：「聞得他已死了，如何還在？」又見滿身襤褸，不成模樣，便道：「你向來在何處？今日到此怎麼？」廷秀道：「孩兒向在四方做戲，今日知趙姨丈榮任，特來扮一曲奉賀。」王員外因女兒作梗，不肯改節，初時見了，倒有個相留之念，故此好言問他。今聽說在外做戲，惱得登時紫了面皮，氣倒在椅上，喝道：「畜生！誰是你的父親？還不快走！」廷秀道：「既不要我為父子稱呼，叫聲岳丈何如？」王員外又怒道：「誰是你的岳丈？」廷秀道：「父親雖則假的，岳丈卻是真的，如何也叫不得？」<break time="100ms" />　　趙昂一見了廷秀，已是嚇勾，面如土色，暗道：「這小殺才，已撇在江裡死了，怎生的全然無恙？莫非楊洪得了他銀子放走了，卻來哄我？」又聽得稱他是姨丈，也喝道：「張廷秀，那個是你的姨丈來，到此胡言亂語？若不走，教人打你這花子的孤拐！」廷秀道：「趙昂，富貴不壓於鄉里。你便做得這個螞蟻官兒，就是這等輕薄。我好意要做曲戲兒賀你，反恁般無禮！」趙昂見叫了他名字，一發大怒，連叫家人快鎖這花子起來。<break time="100ms" />　　那時王三叔也在座間，說道：「你們不要亂嚷。是親不是親，另日再說。既是他會做戲，好情來賀你，只當做戲子一般，演幾曲戲頑頑，有何不可，卻這般著惱！」推著廷秀背道：「你自去扮起來，不要聽他們。」眾親戚齊拍手道：「還是三叔說得有理！」將廷秀推入戲房中，把紗帽員領穿起，就頂王十朋《祭江》這一折。<break time="100ms" />　　廷秀想起玉姐曾被逼嫁上吊，恰與玉蓮相仿，把胸中真境敷演在這折戲上，渾如王十朋當日親臨。眾親戚眼淚都看出來，連聲喝采不迭。只有王員外、趙昂又羞又氣。<break time="100ms" />　　正做之間，忽見外面來報，本府太爺來拜常州府理刑邵爺、翰林褚爺，慌得眾賓客並戲子，都存坐不住，戲也歇了。<break time="100ms" />　　王員外、趙昂忽奔出外邊，對齎帖的道：「並沒甚邵爺、褚爺在我家作寓。」齎帖的道：「邵爺今早親口說寓在你家，如何沒有？」將帖子放下道：「你們自去回覆。」竟自去了。王員外和趙昂慌得手足無措，便道：「怎得個會說話的回覆？」廷秀走過來道：「爹爹，待我與你回罷。」<break time="100ms" />　　王員外這時，巴不得有個人兒回話，便是好了，見廷秀肯去，倒將先前這股怒氣撇開，乃道：「你若回得，甚好。」看他還戴著紗帽，穿著員領，又道：「既如此，快去換了衣服。」廷秀道：「就是恁樣罷了，誰耐煩去換！」趙昂道：「官府事情，不是取笑的。」廷秀笑道：「不打緊，凡事有我在此，料道不累你。」王員外道：「你莫不瘋了？」廷秀又笑道：「就是瘋了，也讓我自去，不干你們事。」<break time="100ms" />　　只聽得鋪兵鑼響，太守已到。王員外、趙昂著急，撇下廷秀，都進去了。廷秀走出門前，恰好太守下轎。兩下一路打恭，直至茶廳上坐下攀談。吃過兩杯茶，談論多時，作別而去。有詩為證：
    </voice>
</speak>
