<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　玉姐初時見逐出廷秀，已是無限煩惱，還指望父親原收留回來，總然不留回家，少不得嫁去成親。後來微聞得有不好的信息，也還半信半疑。今番見父親流水選擇人家改嫁，料想廷秀死是實了。也怕不得羞恥，放聲哭上樓去。<break time="100ms" />　　原來王員外的房屋，卻是一間樓子，下邊老夫妻睡處，樓上乃玉姐臥室。當下玉姐在樓上啼哭，送來茶飯也不肯吃。他想道：「我今雖未成親，卻也從幼夫妻。他總無祿夭亡，我豈可偷生改節！莫說生前被人唾駕，就是死後亦有何顏見彼！與其忍恥苟活，何不從容就死。一則與丈夫爭氣，二則見我這點真心。只有母親放他不下。事到如今，也說不得了。」想一回，哭一回，漸漸哭得前聲不接後氣。<break time="100ms" />　　那徐氏把他當做掌上之珠，見哭得恁般模樣，急得無法可治，口中連連的勸他：「莫要哭。且說為甚緣故？」自己卻又鼻涕眼淚流水淌出來。玉姐只得從實說出。徐氏勸道：「兒，不要睬那老沒志氣！凡事有我在此做主。明日就差人去打聽三官下落。設或真有些山高水低，好歹將家業分一半與你守節。若老沒志氣執意要把你改嫁，我拚得與他性命相搏。」又對丫鬟道：「快去叫員外來，說個明白。」又吩咐：「倘有人在彼，莫說別話。」丫鬟急忙忙的來請。<break time="100ms" />　　誰想王員外，因有個媒人說一個新進學小秀才來求親，聞得才貌又美，且是名門舊族，十分中意。款留媒人酒飯，正說得濃釅，飲得高興。丫鬟說聲院君相請，只當耳邊風，如何肯走起身。丫鬟站夠腿酸腳麻，只得進去回覆。徐氏百般苦勸，剛剛略止，又加個趙昂老婆闖上樓來，重新哭起。<break time="100ms" />　　你道卻是為何？那趙昂擺佈了張權，趕逐了廷秀，還要算計死了玉姐，獨吞家業。因無機會，未曾下手。今見王員外另擇人匹配，滿懷不樂，又沒個計策阻擋，在房與老婆商議。這時聽得玉姐不願，在樓上啼哭，卻不正中其意！故此瑞姐走來，故意說道：「妹子，你如何不知好歹？當初爹爹一時沒志氣，把你配個木匠之子，玷辱門風。如今去了，另配個門當戶對人家，乃是你萬分造化了，如何反恁地哭泣？難道做強盜的媳婦，木匠的老婆，倒勝似有名稱人家不成？」玉姐被這幾句話，羞得滿面通紅，顛倒大哭起來。徐氏心中已是不悅。<break time="100ms" />　　瑞姐還不達時務，扯做娘的到半邊，低低說道：「母親，莫不妹子與那小殺才，背地裡做下些蹊蹺勾當，故此這般牽掛？」只這句話，惱得徐氏兩太陽火星直爆，把瑞姐劈面一啐。又恐怕氣壞了玉姐，不敢明說，止道：「你是同胞姐妹，不懷個好念。我方勸得他住，卻走來激得重復啼哭，還要放恁般冷屁！由他是強盜媳婦，木匠老婆罷了，著你甚急，胡言亂語！」瑞姐被娘這場搶白，羞慚無地，連忙下樓，一頭走一頭說道：「護短得好！只怕走盡天下，也沒見人家有這樣無恥閨女。早是不曾做親，便恁般疼老公。若是生男育女的，真個要同死合棺材哩。虧他倒掙得一副好老臉皮，全沒一毫羞恥。」夾七夾八一路嚷去，明明要氣玉姐上路。徐氏怕得淘氣，由他自說，只做不聽見。玉姐正哭得頭昏眼暗，全不覺得。<break time="100ms" />　　看看到晚，王員外吃得爛醉。小廝扶進來，自去睡了，竟不知女兒這些緣故。徐氏陪伴玉姐坐至更餘，漸漸神思困倦，睡眼朦朧，打熬不住，向玉姐道：「兒，不消煩惱，總在明早，還你個決斷。夜深了，去睡罷。」推至床上，除去簪釵，和衣衾在被裡，下了帳幔。又吩咐丫鬟們照管火燭。大凡人家使女，極是貪眠懶做，十個裡邊，難得一個長俊。<break time="100ms" />　　徐氏房中共有七八個丫鬟，有三個貼身伏侍玉姐的，就在樓上睡臥。那晚守到這時候，一個個拗腰凸肚，巴不能睡臥。見徐氏勸玉姐睡了，各自去收拾傢伙，專等徐氏下樓，關上樓門，盡去睡了。徐氏下得樓來，看王員外醉臥正酣，也不去驚動他。將個燈火四面檢點一遍，解衣就寢不題。<break time="100ms" />　　且說玉姐睡在床上，轉思轉苦，又想道：「母親雖這般說，未必爹爹念頭若何。總是依了母親，到後終無結果。」又想起：「母親忽地將姐姐搶白，必定有甚惡話傷我，故此這般發怒。我乃清清白白的人，何苦被人笑恥！不如死了，倒得乾淨！」又哭了一個更次，聽丫鬟們都齁齁睡熟，樓下也無一些聲息。遂抽身起來，一頭哭，一頭撿起一條汗巾，走到中間，掇個杌子墊腳，把汗巾搭在樑上做個圈兒，將頭套入。兩腳登空，嗚呼哀哉！正是：<break time="100ms" />　　難將幽恨和人說，願向泉臺訴丈夫。<break time="100ms" />　　也是玉姐命不該絕。剛上得吊，不想一個丫鬟，因日間玉姐不要吃飯，瞞著那兩個丫鬟，私自收去，盡情飽啖。到晚上，夜飯亦是如此。睡到夜半，心胸漲滿，肚腹疼痛，起身出恭。床邊卻摸不著了淨桶。那恭又十分緊急，叫苦連連。原來起初性急時要睡，忘記擔得，心下想著，精赤條條，跑去尋那淨桶。因睡得眼目昏迷，燈又半明半滅，又看見玉姐吊在樑間，心慌意急，撲的撞著，連杌子跌倒樓板上。<break time="100ms" />　　一聲響亮，樓下徐氏和丫鬟們，都從夢中驚覺。王員外是個醉漢，也嚇醒了，忙問：「樓上甚麼響？」那丫鬟這一交跌倒杌子，磕著了小腹，大小便齊流，撒做一地，滾做一身。擡頭仔細看時，嚇得叫聲：「不好了！玉姐吊死！」
    </voice>
</speak>
