<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只有邵、褚二人，堅執不行。褚嗣茂遂於寓中，治帖邀請邵翼明閒講，以遣寂寞。兩下坐談，愈覺情熱。嗣茂遂問：「邵兄何以不往院中行走？莫非尊大人家訓嚴切？」翼明潸然下淚答道：「小弟有傷心之事，就是今日會試，亦非得已，況於閒串，那有心情！只是尊兄為何也不去行走？如此少年老成，實是難得。」嗣茂淒然長嘆道：「若說起小弟心事，比仁兄加倍不堪。還候仁兄高發，替小弟做個報仇泄恨之人。」翼明見話頭有些相近，便道：「你我雖則隔省同年，今日天涯相聚，便如骨肉一般。兄之仇，即吾仇也。何不明言，與小弟知之？」嗣茂沉吟未答。連連被逼，只得敘出真情。才說得幾句，不待詞畢，翼明便道：「原來你就是文秀兄弟，則我就是你哥哥張廷秀！」兩下抱頭大哭，各敘冒姓來歷。且喜都中鄉科，京都相會。一則以悲，一則以喜。<break time="100ms" />　　分明久旱逢甘雨，賽過他鄉遇故知。<break time="100ms" />　　莫問洞房花燭夜，且看金榜掛名時。<break time="100ms" />　　春榜既發，邵翼明、褚嗣茂俱中在百名之內。到得殿試，弟兄俱在二甲。觀政已過，翼明選南直隸常州府推官，嗣茂考選了庶吉士，入在翰林。救父心急，遂告個給假，與翼明同回蘇州。一面寫書打發家人歸河南，迎褚長者夫妻至蘇州相會，然後入京，不題。<break time="100ms" />　　弟兄二人離了京師，由陸路而回。到了南京，廷秀先來拜見邵爺，老夫婦不勝歡喜。廷秀稟道：「兄弟文秀得河南褚長者救撈，改名褚嗣茂，亦中同榜進士，考選庶吉士，與兒同回，要見爹爹。」邵爺大驚道：「天下有此奇事！快請相見！」家人連忙請進。文秀到了廳上，扯把椅兒正中放下，請邵爺上坐，行拜見之禮。邵爺哪裡肯要，說道：「豈有此理！足下乃是尊客，老夫安敢僭妄？」文秀道：「家兄蒙老伯收錄為子，某即猶子也，理合拜見。」兩下謙讓一回，邵爺只得受了半禮。<break time="100ms" />　　文秀又請老夫人出來拜見。邵爺備起慶喜筵席，直飲至更餘方止。次日，本衙門同僚知得，盡來拜訪。弟兄二人以次答拜。<break time="100ms" />　　是日午間小飲，邵爺問文秀道：「尊夫人還是向日聘在蘇州？還是在河南娶的？」文秀道：「小侄因遭家難，尚未曾聘得。」邵爺道：「原來賢侄還沒有姻事。老夫不揣，只有一女，年十六歲了。雖無容德，頗曉女紅。賢侄倘不棄嫌，情願奉侍箕帚。」文秀道：「多感老伯俯就，豈敢有違！但未得父母之命，不敢擅專。」廷秀道：「爹爹既有這段美情，俟至蘇州，稟過父母，然後行聘便了。」邵爺道：「這也有理。」<break time="100ms" />　　正話間，只聽得外邊喧嚷，教人問時，卻是報邵爺升任福建提學僉事。邵爺不覺喜溢於面，即吩咐家人犒勞報事的去了。廷秀弟兄起身把盞稱賀。邵爺道：「如今總是一路，再過幾日同行何如？」廷秀道：「待兒輩先行，在蘇州相候罷。」邵爺依允。<break time="100ms" />　　次日，即雇了船隻，作別邵爺，帶領僕從，離了南京。順流而下，只一日已抵鎮江。吩咐船家，路上不許泄漏是常州理刑，舟人那敢怠慢。<break time="100ms" />　　過了鎮江、丹陽，風水順溜，兩日已到蘇州，把船泊在胥門碼頭上。弟兄二人只做平人打扮，帶了些銀兩，也不教僕從跟隨，悄悄的來到司獄司前。望見自家門首，便覺淒然淚下。走入門來，見母親正坐在矮凳上，一頭績麻，一邊流淚。上前叫道：「母親，孩兒回來了！」哭拜於地。陳氏打磨淚眼，觀看道：「我的親兒，你們一向在哪裡不回？險些想殺了我！」相抱大哭。二子各將被害得救之故，細說一遍，又低低說道：「孩兒如今俱得中進士，選常州府推官，兄弟考選庶吉士。只因記掛爹媽，未去赴任，先來觀看母親。但不知爹爹身子安否？」<break time="100ms" />　　陳氏聽見兒子都已做官，喜從天降，把一天愁緒撇開，便道：「你爹全虧了種義，一向倒也安樂。如今恤刑坐於常熟，解審去了。只在明後日回來。你既做了官，怎地救得出獄？」<break time="100ms" />　　廷秀道：「出獄是個易事。但沒處查那害我父子的仇人，出這口惡氣。」文秀道：「且救出了爹爹，再作區處。」廷秀又問道：「向來王員外可曾有人來詢問？媳婦還是守節在家，還是另嫁人了？」<break time="100ms" />　　陳氏道：「自你去後，從無個小使來走遭。我又日夜啼哭，也沒心腸去問得。倒是王三叔在門首經過說起，方曉得王員外要將媳婦改配，不從，上了吊救醒的。如今又隔年餘，不知可能依舊守節？我幾遍要去，一則養娘又死，無人同去；二則想他既已斷絕我家，去也甘受怠慢，故此卻又中止。你今只記他好處，休記他歹處。總使媳婦已改嫁，明日也該去報謝。」廷秀聽了這話，又增一番淒慘，齊答道：「母親之言有理！」廷秀向文秀道：「爹爹又不在此，且去尋一乘轎來，請母親到船上去罷。」文秀即去雇下。陳氏收拾了幾件衣服，其餘粗重傢伙，盡皆棄下。上了轎子，直至河口下船。<break time="100ms" />　　可憐母子數年隔別，死裡逃生；今日衣錦還鄉，方得相會。這才是：<break time="100ms" />　　兄弟同榜，錦上添花；<break time="100ms" />　　母子相逢，雪中送炭。
    </voice>
</speak>
