<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　旁邊有一人名喚種義，昔年因路見不平，打死人命，問絞在監。見他父子如此哭泣，心中甚不過意，便道：「你們父子且勿悲啼。我種義平生熱腸仗義，故此遭了人命。昨日見你進來，只道真是強盜，不在心上。誰想有此冤枉！我種義豈忍坐視！二位小官人放心回去讀書。今後令尊早晚酒食，我自支持，不必送來。棒瘡目下雖凶，料必不至傷身。其餘監中一應使用，有我在此，量他決不敢來要你銀子。等待新按院按臨，那時去伸冤，必然有個生路。」廷秀弟兄聽說，連忙叩拜道：「多蒙義士厚意。老父倘有出頭之日，決不忘報！」種義扶起道：「不要拜謝！且扶令尊到我房中去歇息。」二子便去攙張權起來。張權腿上疼痛，二子年幼力弱，哪裡掙扎得起。種義忍不住，自己揎拳裸袖，向前扶起，慢慢的逐步捱到前邊種義房中。就教他睡在自己床鋪上，取出棒瘡膏，與張權貼好。廷秀見有倚靠，略略心寬，取出二兩銀子，送與種義，為盤纏之費。種義初時不肯受，廷秀弟兄再三哀懇，方才受了。父子留戀不忍分離。怎奈天色漸晚，禁子催促，只得含淚而別。出了監門，尋著先生，取路回家。<break time="100ms" />　　廷秀弟兄一路商議：「母親住在王家，終不穩便。不若就司獄司左近賃間房子居住，早晚照管父親，卻又便當。」計議已定，到家與母親說知。次日將餘下的銀兩，賃下兩間房屋，置辦幾件日用傢伙。廷秀告知徐氏，說：「母親自要去住。」徐氏與玉姐苦留不住，只得差人相送，又贈些銀米禮物。陳氏同二子領著養娘，進了新房。自到牢中看覷丈夫。相見之間，哀苦自不必說。弟兄二人住過三四日，依原來到王家讀書。終是掛念父親，不時出入，把學業都荒疏了。<break time="100ms" />　　不說廷秀。且說趙昂自從陷害張權之後，又與妻子計較，要撚廷秀出門。那婆娘道：「要他出門，也甚容易。只要多費幾兩銀子。」趙昂道：「有甚妙計？你且說來，便費幾兩銀子，也是甘心的。」那婆娘道：「要他出去，除非將家中大小男女都把銀子買囑停當。等父親回時，七張八嘴，都說廷秀偷東西在外闝賭。他見眾人說話相同，自然半信半疑。那時我與你再把冷話去激發，必定趕他出門。待廷秀去後，且再算計玉姐。」趙昂依著老婆，把銀子買囑家中婢僕。這些小人，那知禮義，見了銀子，誰不依允。<break time="100ms" />　　不則一日，王憲京中解糧回家，合家大小都來相見；惟有廷秀因母親有病，歸家探看，不在眼前。那時文秀已是久住在家，伏侍母親，不在話下。王員外便問：「三官如何不見？」眾人俱推不知。徐氏方接過口來，把張權被人陷害前後事情，細說一遍，又道：「想他看候父親去了。」王員外聞言，心中驚訝。<break time="100ms" />　　少頃，廷秀歸來相見。王員外又細詢他父親之事。廷秀哭訴一番，哀求搭救。王員外道：「你自去讀書，待我心定了，與你計較這事。」廷秀拜謝，自歸書房。到次日早上，記掛母親，也不與先生說知，又回去候問。不想王員外一起身，便來拜望先生，又不見了廷秀，問先生時，說清早出外去了。王員外心中便有幾分不喜。與先生敘了些間闊之情，查點廷秀功課，卻又稀少。先生怕主人見怪，便道：「令郎自從令親家被陷之後，不時往來看覷，學業也荒疏了。」王員外見說廢了功課，愈加不樂。別了先生，走到外邊。見書童進來，便問道：「可曉得三官哪裡去了？」那書童已得過趙昂銀子，一見家主問時，便答道：「三官這一向不時在外闝賭，整幾夜不回。」王員外似信不信。喝退書童，心中疑惑，又去訪問家中童僕，都是一般言語。<break time="100ms" />　　古語道得好：「眾口鑠金，積毀銷骨。」王員外平日極是愛惜廷秀，被眾人讒言一說，即信以為真，暗暗懊悔道：「當初指望他讀書成人，做了這事。不想張權問罪在牢，其中真假未知。他又不學長俊，闝賭兼全，後來豈不誤了女兒終身？昔年趙昂和瑞姐曾來勸諫，只為一時之惑，反將他來嗔責。如今卻應了他們口嘴，如何是好！」委決不下，在廳中團團走轉。<break time="100ms" />　　那時這些奴僕，都將家主訪問之事，報與趙昂。趙昂大喜，已知計中八九，到外邊來打探。恰好遇著丈人，不等王員外開口，便道：「小婿今日又有一句話要說。只恐岳父又要見怪，不好說得。」王員外道：「往事休題！你說，如今有甚事情？」<break time="100ms" />　　趙昂道：「從岳父去後，張木匠做了強盜，問成死罪在牢。小婿初時，還只道是被人誣陷。據他鄰里說來，卻真有這事。況且三官趁岳父不在家中，日逐以看父為由，留戀闝賭。親鄰曉得的，無不議論岳父：『扳個強盜親家，招個敗家女婿。』連小婿也無顏見人。當初若聽了小婿之言，決無有今日之事！」<break time="100ms" />　　起初王員外已有八九分不悅，又被趙昂這班言語一說，湊成一十二分，氣得啞口無言。沉吟半晌，方才道：「當初是我一時見不到，錯怪了你！成就這事，如今懊悔無及！」趙昂便道：「依小婿之見，尚有挽回。」王員外忙問道：「你且說怎地可以挽回？」趙昂道：「若是畢姻過了，這便無可奈何。如今幸喜未曾成親，岳父何不等廷秀回家，責罵一場，驅逐出門，一面速央媒妁尋個門當戶對人家，將玉姐嫁去。他年紀又小，又無親族，何人與他理論這事！設或告到官司，見已婚配，必無斷與之理。況且是強盜之子，官府自然又當別論。是恁般，還不被人笑話。若不聽小婿之言，後來使玉姐身無所依，出乖露醜，玷辱門風，那時懊悔，卻不遲了？」
    </voice>
</speak>
