<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　侯爺見他苦苦折辯不招，對眾強盜道：「你這班人，想必把真強盜隱匿，陷害平人。」教都夾起來。眾皂隸一齊向前動手，夾得五個強盜殺豬般叫喊，只是一口咬定張權是個同夥，不肯改口，又道：「爺爺，他是小木匠，那個不曉得是個窮漢，如何驟然置買房屋，開起恁樣大布店來？只這個就明白了。」侯爺道：「是。你是個窮木匠，為何忽地驟富？這個須沒得辯！」喝教也夾起來。張權上前再三分辨，是親家王員外扶持的銀子。候爺哪裡肯聽。可憐張權何嘗經此痛苦，今日上了夾棍，又加一百杠子，死而復蘇。熬煉不過，只得枉招。侯爺見已招承，即放了夾棍，各打四十毛板，將招繇做實，依律都擬斬罪。贓物貯庫。張權房屋家私，盡行變賣入官。畫供已畢，上了腳鐐手杻，發下司獄司監禁。連夜備文申報上司。正是：<break time="100ms" />　　閉門家裡坐，禍從天上來。<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說陳氏見丈夫拿去，哭死在地，虧養娘救醒。便教家人夥計隨去看個下落，順便報與二子。廷秀弟兄正在書院讀書，見報父親被強盜攀了，嚇得魂飛魄散。撇下書本，帶跌而奔。先生也隨將來看。裡邊徐氏曉得，連忙教幾個家人探聽。<break time="100ms" />　　廷秀弟兄，隨了家人，趕到府中，父親已是解進衙門。立在外邊打探。聽得辯了半日，也上夾棍。著了急，便要望裡邊去稟。被先生一把扯住，道：「你若進去，也被粘住身了，那個出頭去辯冤？」二子見先生之言有理，便住了腳。聽父親夾得聲音淒慘，都叫起屈來，被把門人驅逐出外邊。<break time="100ms" />　　少頃，見兩個人扶著父親出來，兩眼閉著，半死半活，又曉得問實斬罪，上前抱住，放聲大哭。一個字也說不出。張權耳內聞得兒子聲音，方才掙眼一看，淚如珠湧，欲待吩咐幾聲，被楊洪走上前，一手推開廷秀，扶挾而行，腳不點地，直至司獄司前，交與禁子，開了監門，挾將進去。廷秀弟兄，欲待也跟入去。禁子哪裡肯容，連忙將監門閉上。<break time="100ms" />　　可憐二子哭倒在地。那先生同夥計家人，隨後也到，將廷秀扶起道：「事已至此，哭亦無益，且回家去，再作區處。」二子無奈，只得收淚，對禁子道：「列位大叔在上，可憐老父是含冤負屈之人，凡事全仗照管，自當重報。」禁子道：「小官人，常言道：『靠山吃山，靠水吃水。』做公的買賣，千錢賒不如八百現。我們也不管你冤屈不冤屈，也不想甚重報。有，便如今就送與我們，凡事自然看顧一分；若沒有，也便罷了，決無人來催討。那遠話兒且請收著，等你不及。」廷秀道：「今日不曾準備在此，明早即來相懇。」禁子道：「既恁樣，放心請回，我們自理會得。」<break time="100ms" />　　廷秀弟兄同眾人轉來，也不到丈人家裡，一逕出閶門，去看母親。走至門首，只見侯同知已差人將房子鎖閉，兩條封皮，交叉封著。陳氏同養娘都在門首啼哭。一見兒子到來，相抱而哭。真個是痛上加痛，悲中轉悲。旁邊看的人，無不垂淚稱冤。那夥計並家人，見恁般光景，也不相顧，各自去尋活路。母子計議，無處投奔。只得同到丈人家裡暫住，再作區處。<break time="100ms" />　　到了王員外門口，廷秀先進去報知。徐氏與女兒出來迎接。相見已罷，請入房裡。那時趙昂已往楊洪家去探聽。瑞姐曉得，也來相見。廷秀母子，將前項事情哭訴一番，徐氏也覺慘傷，玉姐暗自流淚，只有瑞姐暗中歡喜，假意勸慰。<break time="100ms" />　　當晚徐氏準備酒餚款待。陳氏水米不沾，一味悲泣。徐氏解勸不止。<break time="100ms" />　　到次日，廷秀與母親商議，要牢中去看父親，說：「昨日已許了禁子東西。如今一無所有，如何是好！」正沒做理會，徐氏走來，知得，便去取出十兩銀子，遞與廷秀道：「你且先將去用，若少時，再對我說。等你父親回家，就易處了。」陳氏謝道：「屢承親家厚恩，無門再報！今日又來累及親家損鈔，今生不能相報，死當銜結以報大恩！」徐氏道：「說哪裡話！親翁在患難之際，員外又不在家，不能分憂。些小東西，何足為謝！」<break time="100ms" />　　當下弟兄二人，將銀留了八兩，把二兩封好，央先生同到司獄司前，送與禁子。禁子嫌少。又增了一兩，方才放二人進去。先生自在外邊等候。<break time="100ms" />　　禁子引二子來到後監，見父親倒在一個壁角邊亂草之上，兩腿皮開肉綻，腳鐐手杻，緊緊鎖牢，奄奄止存一息。二子一見，猶如亂箭攢心，放聲號哭，奔向前來，叫聲：「爹爹，孩兒在此！」把他扶將起來。那張權睜開眼見了兒子，嗚嗚的哭道：「兒，莫不是與你夢中相會麼？」廷秀說：「爹爹，哪裡說起！降著這場橫禍！到此地位，如何是好？」張權撫著二子道：「我的兒，做爹的為了一世善人，不想受此惡報，死於獄底。我死也罷了，只是受了王員外厚恩，未曾報得，不能瞑目！你們後來倘有成人之日，勿要忘了此人。」廷秀道：「爹爹，且寬心將養身子，待孩兒拚命往上司衙門訴冤，務必救爹爹出去。」張權搖著手道：「不可，不可！如今乃是強盜當堂扳實，並不知何人誣陷，去告誰好？況侯同知見任在此。就准下來，他們官官相護，必不自翻招，反受一場苦楚。況你年紀幼小，有甚力量幹此大事？我受刑已重，料必不久。也別沒甚話吩咐，只有你母親，早晚好好伏侍，即如與我一樣。用心去讀書，倘有好日，與爹爭口氣罷。」說罷，父子又哭。<break time="100ms" />　　冤情說到傷心處，鐵石人聞也斷腸。
    </voice>
</speak>
