<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　誰識毗陵邵理刑，就是場中王十朋？<break time="100ms" />　　太守自來賓客散，仇人暗裡自心驚。<break time="100ms" />　　卻說玉姐日夕母子為伴，足跡不下樓來。那趙昂妻子因老公選了官，在他面前賣弄，他也全然不理。這一日外邊開筵做戲，瑞姐來請看戲，玉姐不肯。連徐氏因女兒不願，也不走出來瞧。<break time="100ms" />　　少頃，瑞姐見廷秀在廳前這番鬧炒，心下也是駭異。又看見當場扮戲，故意跑進來報道：「好了，好了！你日逐思想妹夫，如今已是回了，見在外邊扮戲。」玉姐只道是生這話來笑他，臉上飛紅，也不答應。徐氏也認是假話，不去睬他。瑞姐見他們冷淡，又笑道：「再去看妹夫做戲。」即便下樓。不一時，丫鬟們都進來報。<break time="100ms" />　　徐氏還不肯信，親至遮堂後一望：「果是此人。」心下又驚又喜，暗嘆道：「如何流落到這個地位？」瑞姐道：「母親，可是我說謊麼？」徐氏不去應他，竟歸樓上說與女兒。玉姐一言不發，腮邊珠淚亂落。徐氏勸道：「兒不必苦了，還你個夫妻快活過日。」勸了一回，恐王員外又把廷秀逐去，放心不下。復走出觀看，只見趙昂和瑞姐望裡邊亂跑，隨後王員外也跑進來。<break time="100ms" />　　你道為何？原來王員外、趙昂，太守到時，與眾賓客躲入裡邊，忽見家人報道：「三官陪著太守，坐了說話。」眾人通不肯信，齊至遮堂後張看，果然兩下一遞一答說話。王員外暗道：「原來這冤家已做官了，卻喬妝來哄我？懊悔昔時錯聽了讒言，將他逐出。幸喜得女兒有志氣，不肯改嫁，還好解釋。不然，卻怎生處？只是適來又傷了他幾句言語，無顏相見，且叫媽媽來做引頭。」故此亂跑。自古道：「賊人心虛。」那趙昂因有舊事在心上，比王員外更是不同，嚇得魂魄俱無。報知妻子，跑回房屋，忙忙收拾打帳，明日起身，躲避這個冤家，連酒席也不想終了。正是：<break time="100ms" />　　早知今日，悔不當初！<break time="100ms" />　　且說王員外跑來撞見徐氏，便喊道：「媽媽，小女婿回了。」徐氏道：「回了便罷，何消恁般大驚小怪！」王員外道：「不要說起，適來如此如此。我因無顏見他，特請你去做個解冤釋結。」徐氏得了這幾句話，喜從天降，乃道：「有這等事！」教丫鬟上樓報知玉姐，與王員外同出廳前。<break time="100ms" />　　廷秀正送了太守進來，眾親眷多來相迎。徐氏道：「三官，想殺我也！你往何處去了？再無處尋訪。」廷秀方上前請老夫婦坐下，納頭便拜。王員外以手扶住道：「賢婿，老夫得罪多矣，豈敢又要勞拜！」廷秀道：「某實不才，不能副岳丈之望，何云有罪！」拜罷起來，與眾親眷一一相見已畢。<break time="100ms" />　　廷秀道：「趙姨丈如何不見？快請來相會。」童僕連忙進去。趙昂本不欲見他，又恐不出去，反使他疑心，勉強出來相見，說道：「適來言語衝撞，望勿記懷！」廷秀道：「是我不達，自取其辱，怎敢怪姨丈？」趙昂羞慚無地。<break time="100ms" />　　王員外見廷秀冷言冷語，乃道：「賢婿，當初一時誤聽讒言，錯怪你了，如今莫計較罷。」徐氏道：「你這幾年卻在哪裡？怎地就得了官？」廷秀乃將被人謀害，直至做官前後事細說，卻又不說出兄弟做官的緣由。眾親眷聽了，無不嗟嘆，乃道：「只是甚冤家下此毒手，可曉得麼？」廷秀道：「若是曉得，卻便好了。」那時廷秀便說，旁邊趙昂臉上一回紅，一回白，好不著急。直聽到不曉得這句，方才放下心腸。王三叔道：「不要閒講了，且請坐著。待我借花獻佛，奉敬一杯賀喜。」眾親眷多要遜廷秀坐第一位。廷秀不肯，再三謙遜不過，只得依了他，竟穿著行頭中冠帶，向外而坐。戲子重新登場定戲。這時眾親眷把他好不奉承。徐氏自歸樓上，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說張權解審恤刑，卻原是楊洪這班人押解。原來捕人拿了強盜，每至審錄，俱要原捕押解，其中恐有冤枉，便要對審，故此脫他不得。那楊洪臨起解時，先來與趙昂要銀若干盤纏，與兄弟楊江一齊同去。及至轉來，將張權送入獄中，弟兄二人假意來回覆趙昂，又要索詐他的東西。<break time="100ms" />　　到了專諸巷內，一路聽得人說太守方才到王家拜望。楊洪弟兄疑惑道：「趙昂是個監生官，如何太爺去拜他？且又不是屬下。」到了王家門首，只聽得裡邊便鬧熱做戲，門首靜悄悄不見一人，卻又不敢進去，坐在門前石頭上，等候人出來傳信。剛剛坐得，忽見一乘四人轎擡到門口歇下，走出一位少年官員。他二人連忙立起。<break time="100ms" />　　那官員是誰？便是庶吉士張文秀。他跨入門來，擡頭看見二人，倒吃一驚，認得一個是楊洪，一個是謀他性命的公差，想道：「原來是他一路，不知為何坐在此間？」且不說破，竟望裡邊而去。楊洪已不認得，對兄弟道：「趙昂多大官兒，卻有大官府來拜！」你道楊洪如何便不認得了？文秀當初謀他命時，還是一個小廝，如今頂冠束帶，換了一番氣象，如何便認得出。文秀乃切骨之仇，日夜在心，故此一經眼，即便認得。<break time="100ms" />　　且說文秀走入裡邊，早有人看見，飛報進去道：「又有一位官府來拜了。」說猶未了，文秀已至廳前。眾親眷並戲子們看見，各自四散奔開，只單撇下廷秀一人。
    </voice>
</speak>
