<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王員外若是個有主意的，還該往別處訪問個的確，也不做了有始無終薄幸之人。只因他是個直性漢子，不曾轉這念頭，遂聽信了趙昂言語，點頭道是。曉得渾家平昔喜歡廷秀，恐怕攔阻，也不到後邊與他說知，同趙昂坐在廳中，專等廷秀回來不題。<break time="100ms" />　　且說廷秀至家，見過母親，也恐丈人尋問，急急就回家。到廳前見丈人與趙昂坐著說話，便上前作揖。王憲也不回禮，變著臉問道：「你不在學中讀書，卻到何處去遊蕩？」廷秀看見詞色不善，心中驚駭。答道：「因母親有病，回去探看。」王員外道：「這也罷了。且問你：自我去後，做有多少功課？可將來看。」廷秀道：「只為爹爹被陷，終日奔走，不曾十分讀書，功課甚少。」王員外怒道：「當初指望你讀書有些好處，故此不計貧富，養你為子，又聘你為婿。那知你家是個不良之人，做下這般勾當，玷辱我家。你這畜生，又不學好，乘我出外，終日遊蕩闝賭，被人取笑！我的女兒從小嬌養起來，若嫁你恁樣無籍，有甚出頭日子！這裡不是你安身之處，快快出門，饒你一頓孤拐。若再遲延，我就要打了。」那些童僕，看見家主盤問這事，恐怕叫來對證，都四散走開。<break time="100ms" />　　廷秀見丈人忽地心變，心中苦楚，哭倒在地道：「孩兒父子蒙爹爹大恩，正圖報效，不幸被人誣陷，懸望爹爹歸家救拔。不知何人嗔怪孩兒，搬鬥是非，離間我父子。孩兒倘有不到之處，但憑責罰，死而無怨。若要孩兒出門，這是斷然不去！」一頭說，一頭哭，好不淒慘。趙昂恐丈人回心轉來，便襯道：「三官，只是你不該這樣沒正經，如今哭也遲了。」廷秀道：「我何嘗幹這等勾當，卻憑空生造！」<break time="100ms" />　　趙昂道：「這話一發差了。那個與你有讐，造言謗你？況岳父又不是肯聽是非的。必定做下一遭兩次，露人眼目。如今岳父察曉的實，方才著惱，怎麼反歸怨別人？」廷秀道：「有那個看見的，須叫他來對證！」王員外罵道：「畜生！若要不知，除非不為。你在外胡行，那個不曉得，尚要抵賴。」便搶過一根棒子，劈頭就打道：「畜生，還不快走！」<break time="100ms" />　　廷秀反向前抱住痛哭道：「爹爹，就打死也決不去的。」趙昂急忙扯問道：「三官，岳父是這樣執性的，你且依他暫去，待氣平了，少不得又要想你，那時卻不原是父子翁婿。如今正在氣惱上，你便哭死，料必不聽。」<break time="100ms" />　　廷秀見丈人聲勢凶狠，趙昂又從旁尖言冷語幫扶，心中明白是他攛掇，料道安身不住，乃道：「既如此，待我拜謝了母親去罷。」王員外哪裡肯容，連先生也不許他見。趙昂推著廷秀背上，往外面走，道：「三官，你怎麼恁樣不識氣，只要見岳母做甚？」將他推出大門而去，正是：<break time="100ms" />　　人情若比初相識，到底終無怨恨心。<break time="100ms" />　　且說徐氏在裡面聽得堂中喧嚷哭泣，只道王員外打小廝們，哪裡想到廷秀身上，故此不在其意。童僕們也沒一個露些聲息。到午後聞得先生也打發去了，心中有些疑惑，問眾家人，都推不知。至晚，王員外進房，詢問其故，才曉得廷秀被人搬了是非趕逐去了。徐氏再三與他分解，勸員外原收留回來。怎奈王員外被讒言蠱惑，立意不肯，反道徐氏護短。<break time="100ms" />　　那玉姐心如刀割，又不敢在爹媽面前明言，只好背地裡啼哭。<break time="100ms" />　　徐氏放心不下，幾遍私自差人去請他來見。那些童僕與趙昂通是一路，只推尋訪不著。<break time="100ms" />　　按下徐氏母子，且說廷秀離了王家，心中又苦又惱，不顧高低，亂撞回來。只見文秀正在門首，問道：「哥哥如何又走轉來？」廷秀氣塞咽喉，哪裡答得出半個字兒。文秀道：「哥哥因甚氣得這般模樣？」廷秀停了一回，方將上項事，說與兄弟。文秀道：「世態炎涼，自來如此，不足為異。只是王員外平昔待我父子何等破格，今才到家，驀地生起事端。趙昂又在旁幫扶，必然都是他的緣故。如今且莫與母親說知，恐曉得了，愈加煩惱。」廷秀道：「賢弟之言甚是。」<break time="100ms" />　　次日，來到牢中，看覷父親。那時張權虧了種義，棒瘡已好，身體如舊。廷秀也將其事哭訴。張權聞得，嗟嘆王員外有始無終。種義便道：「恁般說起來，莫不你的事情，也是趙昂所為？」張權道：「我與他素無仇隙，恐沒這事！」廷秀道：「只有定親時，聞得他夫妻說我家是木匠，阻擋岳父不要贅我。岳父不聽，反受了一場搶白。或者這個緣故上起的。」種義道：「這樣說，自然是他了。如今且不要管是與不是，目下新按院將到鎮江，小官人可央人寫張狀子去告。只說趙昂將銀買囑捕人強盜，故此扳害。待他們自去分辨。若果然是他陷害，動起刑具，少不得內中有人招稱出來。若不是時，也沒甚大害。」張權父子連聲道是。廷秀作別出監。兄弟商議停當，央人寫下狀詞，要往鎮江去告狀。<break time="100ms" />　　常言道：「機不密，禍先行。」這樣事體，只宜悄然商議。那張權是個老實頭，不曾經歷事體的；種義又是粗直之人，說話全不照管，早被一個禁子聽見。這禁子與楊洪乃是姑舅弟兄，聞此消息，飛風便去報知。<break time="100ms" />　　楊洪聽得，吃了一嚇，連忙來尋趙昂商議。走到王員外門首，不敢直入。見個小廝進去，央他傳報說：「有府前姓楊的，要尋趙相公說話。」趙昂料是楊洪，即便出來相見，問道：「楊兄有甚話說？」楊洪扯到一個僻靜所在，道：「張廷秀已曉得你我害他，即日要往按院去告狀。倘若准了，到審問時，用起刑具，一時熬不得，招出真情，反坐轉來，卻不自害自身！幸喜表弟聞得來報，故此特來商議。」
    </voice>
</speak>
