<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王員外原在遮堂後張看。這官員卻又比先前太守不同，廷秀也不與他作揖，站起身說道：「你來了。」那官府道：「如何見我來都走散了？」廷秀忍不住笑。文秀道：「莫要笑！有要緊話在此。」附耳低聲道：「便是謀你我的公差與楊洪，都坐在外面。」廷秀驚道：「有這等事！如何坐在這裡？其中可疑。快些拿住，莫被他走了。」一面討過冠帶，換下身上行頭。文秀即差眾家人出去擒拿。廷秀一面換起冠帶，脫下行頭。<break time="100ms" />　　且說眾人趕出去，揪翻楊洪兄弟，拖入裡邊來。楊洪只道是趙昂的緣故，口中罵道：「忘恩負義的賊！我與你幹了許多大事，今日反打我麼？」<break time="100ms" />　　正在亂時，報道：「理刑朱爺到了。」眾家人將楊洪推在半邊。廷秀弟兄出來相迎，接在茶廳上坐下。廷秀耐不住，乃道：「老先生，天下有這般快事！謀害愚弟兄的強盜，今日自來送死，已被拿住。」朱四府道：「如今在哪裡？」廷秀教眾人推到面前跪下。廷秀道：「你二人可認得我了？」楊洪道：「小人卻認不得二位老爺。」文秀道：「難道昔年趁船到鎮江告狀，綁入水中的人就不認得了？」二人聞言，已知是張廷秀弟兄。嚇得縮作一堆。朱四府道：「且問你有甚冤仇，謀害他一家？」二人道：「沒甚冤仇。」朱四府道：「既無仇隙，如何生此歹心？」<break time="100ms" />　　二人料然性命難存，想起趙昂平日送的銀子，又不爽利，怎生放得他過！便道：「不干小人之事，都是趙昂與他有仇，要謀害二位老爺父子，央小人行的。」廷秀弟兄聞言失驚道：「原來正是這賊！我與他有何冤仇，害我父子？」朱四府道：「趙昂是何人？住在哪裡？」廷秀道：「是個粟監，就居於此間。」<break time="100ms" />　　朱四府喝聲：「快拿！」手下人一聲答應，蜂擁進去，把趙昂拿出。<break time="100ms" />　　那時驚得一家兒啼女喊，不知為甚。眾親都從後門走了，戲子見這等沸亂，也自各散去訖。那趙昂見了楊洪二人，已知事露，並無半言。<break time="100ms" />　　朱四府即起身回到府中，先差人至獄內將張權釋放，討乘轎子送到王家。然後細鞫趙昂。初時抵賴，用起刑具，方才一一吐實。楊洪又招出兩個搖船幫手，頃刻也拿到來。趙昂、楊洪、楊江各打六十，依律問斬，兩個幫手各打四十，擬成絞罪，俱發司獄司監禁。朱四府將廷秀父子被陷始末根由，備文申報撫按，會同題請，不在話下。<break time="100ms" />　　且說廷秀弟兄送朱四府去後，回至裡邊，易下公服。那時王員外已知先來那官便是張文秀。老夫婦齊出來相見，問朱四府因甚拿了趙昂？廷秀訴出其情。王員外咬牙切齒，恨道：「原來都是這賊的奸計！」正說間，丫鬟來報，瑞姐吊死了。原來瑞姐知道事露，丈夫拿去，必無活理，自覺無顏見人，故此走了這條徑路。王員外與徐氏因恨他夫妻生心害人，全無苦楚。一面買棺盛殮，自不必說。<break time="100ms" />　　王員外吩咐重整筵席款待，一面差人到船迎取陳氏。一時間家人報道：「朱爺差人送太老爺來了。」廷秀弟兄、王員外一齊出去相迎。恰好陳氏轎子也至。夫妻母子一見，相抱而哭。正是：<break time="100ms" />　　苦中得樂渾如夢，死裡逃生喜欲狂。<break time="100ms" />　　一家骨肉重相聚，千載令人笑趙昂。<break time="100ms" />　　張權道：「我只道今生永無見期了，不料今日復能父子相逢！」一路哭入堂中。先向王員外、徐氏稱謝。王員外再三請罪。然後二子叩拜，將趙昂前後設謀陷害前後情由，一一細訴。說到傷心之處，父子大哭。不想哭興了，竟忘記打發了朱爺差人。那差人央家人們來稟知，廷秀方寫謝帖，賞差人三錢銀子而去。當下徐氏與陳氏自歸後房，玉姐下樓拜見。娘媳又是一番淒楚。少頃，筵宴已完，內外兩席，直飲到半夜方止。<break time="100ms" />　　次日，廷秀弟兄到府中謝過朱四府。打發了船隻。一家都住於王員外家中。等邵爺到後，完姻赴任。廷秀又將邵爺願招文秀為婿的事，稟知父母。備下聘禮，一到便行。<break time="100ms" />　　半月之後，邵爺方至，河南褚長者夫妻也到，常州府迎接的吏書也都到了。那時王員外門庭好不熱鬧。廷秀主意，原作成王三叔為媒，先行禮聘了邵小姐，然後選了吉期，弟兄一齊成親。到了是日，王員外要誇炫親戚，大開筵宴，廣請親朋，笙簫括地，鼓樂喧天。花燭之下，烏紗絳袍，鳳冠霞帔，好不氣象。恰好兩對新人，配著四雙父母。有詩為證：<break time="100ms" />　　四姓親家皆富貴，兩雙夫婦倍歡娛。<break time="100ms" />　　枕邊忽敘傷心話，血淚猶然灑繡幘。<break time="100ms" />　　那府縣官聞知，都來稱賀。三朝之後，各自分別起身。張權夫妻隨廷秀常州上任，褚長者與文秀自往京中，邵爺自往福建。王員外因家業廣大，脫身不得，夫妻在家受用。<break time="100ms" />　　不則一日，聖旨頒下，依擬將趙昂、楊洪、楊江處斬。按院就委廷秀監斬。<break time="100ms" />　　行刑之日，看的人如山如海，都道趙昂自作之孽，親戚中無有憐之者。連丈人王員外也不到法場來看。正是：<break time="100ms" />　　善惡到頭終有報，只爭來早與來遲。<break time="100ms" />　　勸君莫把欺心使，湛湛青天不可欺。<break time="100ms" />　　廷秀念種義之恩，托朱爺與他開招釋罪。又因父親被人陷害，每事務必細詢，鞫出實情，方才定罪，為此聲名甚著。行取至京，升為給事。<break time="100ms" />　　文秀以散館點了山西巡按。那張權念祖塋俱在江西，原歸故里，恢復舊業，建第居住。
    </voice>
</speak>
