<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　楊洪收過傢伙，又走進來問道：「你們曾偷過閶門外開布店張木匠張權的東西麼？」都道：「沒有。」楊洪道：「既沒有，為何曉得你們事露，連日叫人來叮囑，要快些了你們性命？你們各自去想一想，或者有些甚麼冤仇？」眾強盜真個各去胡思亂想。內中一個道：「是了，是了！三月前我曾在閶門外一個布店買布，為爭等子頭上起，被我痛罵了一場。想是他懷恨在心，故此要來傷我們性命。」楊洪便趁勢道：「這等，不消說起是了。但不過是件小事，怎麼就要害許多人的性命？那人心腸卻也太狠！」眾強盜見說，一個個咬牙切齒。<break time="100ms" />　　楊洪道：「你們要報仇，有甚難處！明日解審時，當堂招他是個同夥，一向打劫的贓物，都窩在他家。況他又是驟發，咬實了，必然難脫，卻教他陪你吃苦。況他家中有錢，也落得他使用。」又說道：「切不要就招，待拷問到後邊，眾口一詞招出，方像真的。」眾人俱各歡喜，道：「還是楊阿叔有見識。」楊洪又說了他出身細底，又吩咐莫與伙計們得知：「他們通得了錢，都是一路。」眾強盜牢記在心。楊洪見事已諧，心中歡喜，依舊將門鎖好。又來到府前打聽，侯同知晚上回府，便會同了眾捕快，次日解官。有詩為證：<break time="100ms" />　　只因強盜設捕人，誰知捕人賽強盜！<break time="100ms" />　　買放真盜扳平民，官法縱免幽亦報。<break time="100ms" />　　次早，眾捕快都至楊洪家裡，寫了一張解呈，拿了贓物，帶著這班強盜，來到總捕廳前伺候。不多時，侯爺升堂。楊洪同眾捕快將強盜解進，跪在廳前，把解呈遞上，稟道：「前日在平望地方，擒獲強盜一起五名，正是打劫龐縣丞的真贓真盜，解在臺下。」<break time="100ms" />　　侯爺將解呈看了，五個強盜，都有姓名：計文、吉適、袁良、段文、陶三虎。點過了名，又將贓物逐一點明，不多甚麼東西，便問捕快道：「聞得龐縣丞十分貪污，囊橐甚多，俱被劫去，如何只有這幾件粗重東西？其餘的都在哪裡？」眾捕快稟道：「小的們所獲，只有這幾件，此外並沒有了。或者他們還窩在那處。老爺審問便知。」侯爺喚上強盜問道：「你一班共有幾人？做過幾年？打劫多少人家？贓物都窩頓在何處？從實細說，饒你刑罰！」那強盜一一招稱，只有五個，並無別人。劫過東西，俱已花費，止存這些，餘外更沒有窩頓所在。<break time="100ms" />　　侯爺大怒，討過夾棍，一齊夾起。才套得上，都喊道：「還有幾名，都已逃散，只有一個江西木匠張權，住在閶門外邊，向來打劫銀兩都窩在他家。如今見開布店。」侯爺見異口同聲，認以為實，連忙起籤，差原捕楊洪等，押著兩名強盜作眼，同去擒拿張權起臟連解。那三名鎖在庭柱上，等解到同審。侯爺再理別事。<break time="100ms" />　　且說楊洪同眾人押著強盜，一逕望閶門而去。趙昂也在府前打聽，看見楊洪，已知事妥。自己躲過一邊，卻教手下人遠遠跟去，看其動靜。<break time="100ms" />　　楊洪到了張權門首，立住腳道：「這裡是了。」只見張權在店中做生意，擠著許多主顧，打發不開。楊洪分開眾人，托地跳進店裡，將鏈子望張權頸上便套。張權叫聲：「阿呀！卻是為何？」楊洪伸開手，兩個大巴掌，罵道：「你這強盜！還要問甚？你打劫許多東西，在家好快活，卻帶累我們，不時比捕！」張權連聲叫苦道：「這是哪裡說起！」正要分辨時，眾捕人押著強盜，望裡邊去了。楊洪恐怕眾人揀好東西藏過，忙將張權鎖好，又取出鐵杻上了，也牽入裡面起贓。那時驚得一家無處躲避。門前買布的，與夥計討了銀錢，自往別處去買。看的人擁做一屋。眾捕快將一應細軟，都搜括出來，只揀銀兩衣飾，各自溜過，其餘打起幾個大包，連店中布匹，盡情收拾。<break time="100ms" />　　張權夫妻抱頭大哭道：「不知這場橫禍哪裡飛來！」兩下分捨不得。捕人上前拆開，牽著便走。那些鄰里不曉得的，認以為真，便道：「我說他一向家事不濟，如何忽地買起房屋，開這樣大鋪子？又與兒子定親。只道他掘了藏，原來卻做了這行生意，故此有錢。」<break time="100ms" />　　有幾個相識曉得些的，與他分剖說：「是個好人！這些東西，是親家王員外扶持的。不知為甚被人扳害？」眾人哪裡肯信。一路上說好說歹，不止一個，都跟來看。<break time="100ms" />　　且說楊洪一班押張權到了府中，侯爺在堂立等回話。解將進去跪下，把東西放做一堂。楊洪稟道：「張權拿到了。」侯爺教放下柱上三個強盜同審，又將東西逐一驗過。張權上前泣訴道：「爺爺，小人是個良民，從來與這班人不曾識面，何嘗與他同盜？其實是霹空陷害，望爺爺超拔！」候爺喝道：「既不曾同盜；這些贓物哪裡來的？」張權道：「這東西是小人自己掙的，並非贓物。」乃對眾強盜道：「我從不曾認得你們，有甚冤仇，今日害我？」眾強盜道：「我們本不欲招你出來，只因熬刑不過，一時招出。你也承認罷，省得受那痛苦！」<break time="100ms" />　　張權高聲叫屈道：「你這些千刀萬剮的強盜，得了哪個錢財，卻來害我！」眾強盜道：「張權，仁心天理，打劫龐縣丞，是你起的禍根。其地雖不曾同去，拿來的東西俱放在你家營運，如何賴得？」張權又稟道：「爺爺，小人住在此地，將有二十年了，並不曾與人角口一番，怎敢為此等犯法之事！若有此情，必然搬向隱僻所在去了，豈敢還在鬧市上開店？爺爺不信，可拘四鄰地方來問，便知小人平素。」
    </voice>
</speak>
