<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話分兩頭。且說趙昂自那日被王員外搶白了，把怒氣都遷到張家父子身上。又見張權買房開店，料道是丈人暗地與他的銀子，越加忿怒，成了個不解之仇。思量要謀害他父子性命，獨併王員外家私，只是沒有下手之處，乃與老婆商議。那婆娘道：「不難！我有個妙策在此，教他有口難分，死於獄底。」<break time="100ms" />　　趙昂滿心歡喜，請問他良策。那婆娘道：「誰不曉得張權是個窮木匠。今驟然買了房子，開張大店，只有你我便知道是老不死將銀子買的。那些鄰里如何知得，心下定然疑惑。如今老厭物要親解白糧到京，趁他起身去後，拚幾十兩銀子買囑捕人，教強盜扳他同夥打劫，窩頓贓物在家。就拘鄰里審時，料必實說：『當初其實窮的，不知如何驟富。』合了強盜的言語。這個死罪如何逃得過去！房產家私，必然入官變賣。那時老厭物已不在家，他又是異鄉之人，又無親族，誰人去照管。這條性命，決無活理！等張木匠死了，慢慢用軟計在老厭物面前冷丟，㩳張廷秀出門。再尋個計策，做成圈套，裝在玉姐名下，只說與人有奸。老厭物是直性的人，聽得了恁樣話，自然逼他上路。去了這個禍根，還有甚人來分得我家的東西！」趙昂見說，連連稱妙，只等王員外起身解糧，便來動手。<break time="100ms" />　　且說王員外因田產廣多，點了個白糧解戶。欲要包與人去，恐不了事，只得親往。隨便帶些玉器，到京發賣，一舉兩得。遂將家中事體料理停當，即日起身。吩咐廷秀用心讀書，又教渾家好生看待。大凡人結交富家，自然有許多的禮數。像王員外這般遠行，少不得親戚都要餞送，有好幾日酒席。那張權一來是大恩人，二來又是新親家，一發理之當然，自不必說。到臨行這日，張權父子三人直送至船上而別。<break time="100ms" />　　卻說趙昂眼巴巴等丈人去後，要尋捕人陷害張權，卻又沒有個熟腳，問兀誰好？忽地思量起來：「幼時有個同窗楊洪，聞得見今充當捕人，何不去投他？但不知在哪裡住。」暗想道：「且走到府前去訪問，料必有人曉得。」即與老婆要了五十兩銀子，打做一包，又取了些散碎銀兩，忙忙的走到府門口。只見做公的，東一堆，西一簇，好生熱鬧。<break time="100ms" />　　趙昂有事在身，無心觀看，向一個年老公差，舉一舉手道：「上下可曉得巡捕楊洪住在何處？」那公差答道：「可是楊黑心麼？他住在烏鵲橋巷內，方纔走進總捕廳裡去了。」趙昂謝聲：「承教了。」飛向總捕廳衙前來看。<break time="100ms" />　　只見楊洪從裡邊走出。趙昂上前迎住拱手道：「有一件事，特來相求。屈兄行一步。」楊洪道：「有甚見諭，就此說也不妨。」趙昂道：「這裡不是說話之處。」兩下廝挽著出了府門，到一個酒店中，揀副僻靜座頭坐下。敘了些疏闊寒溫。酒保將酒果嗄飯擺來。兩人吃了一回，趙昂開言低低道：「此來相煩，不為別事。因有個仇家，欲要在兄身上，吩咐個強盜扳他，了其性命，出這口惡氣。」便摸出銀子來，放在桌上，把包攤開道：「白銀五十兩，先送與兄。事就之日，再送五十兩，湊成一百。千萬不要推托。」<break time="100ms" />　　自古道：「公人見錢，猶如蒼蠅見血。」那楊洪見了雪白的一大包銀子，怎不動火！連叫：「且收過了說話。恐被人看見，不當穩便。」趙昂依舊包好，放在半邊。楊洪道：「且說那仇家是何等樣人？姓甚名誰？有甚家事？拿了時，可有親丁出來打官司告狀的麼？」趙昂道：「他名叫張權，江西小木匠出身，住在閶門皇華亭側。舊時原是個窮漢，近日得了一注不明不白的錢財，買起一所大房，開張布店。只有兩個兒子，都還是黃毛小廝。此外更無別人，不消慮得。」<break time="100ms" />　　楊洪道：「這樣不打緊！前日剛拿五個強盜，是打劫龐縣丞的。因總捕侯爺公出，尚未到官。待我吩咐了，叫他當堂招出，包你穩穩問他個死罪。那時就獄中結果他性命，如翻掌之易了。」那趙昂深深的作揖道：「全仗老兄著力！正數之外，另自有報。」楊洪道：「我與尊相從小相知，怎說恁樣客話！」把銀子袖過。兩下又吃了一大回酒，起身會鈔。臨出店門，趙昂又千叮萬囑。楊洪道：「不須多話，包你妥當！」拱拱手，原向府內去了。趙昂回到家裡，把上項事說與老婆知道。兩人暗自歡喜。<break time="100ms" />　　且說楊洪得了銀子，也不通伙計得知，到衙前完了些公事，回到家中，將銀交與老婆藏好，便去買些魚肉安排起來。又打一大壺酒，燙得滾熱，又煮一大鍋飯。收拾停當，把中門閉上，走到後邊，將匙鑰開了阱房。那五個強盜見他進門，只道又來拷打，都慌張了，口中只是哀告。楊洪笑道：「我豈是要打你！只為我們這些伙計，見我不動手，只道有甚私弊，故此不得不依他們轉動。兩日見你眾人吃這些痛苦，心中好生不忍。今日趁伙計都不在此，特買些酒肉與你們將息一日，好去見官。」那些強盜見說不去打他，反有酒肉來吃，喜出望外，一個個千恩萬謝。須臾搬進，擺做一臺。卻是每人一碗肉，一碗魚，一大碗酒，兩大碗飯。<break time="100ms" />　　楊洪先將一名開了鐵鏈，放他飲啖。那強盜連日沒有酒肉到口，又受了許多痛苦，一見了，猶如餓虎見羊，不勾大嚼，頃刻吃個乾淨。吃完了，依舊鎖好。又放一個起來。那未吃的口中好不流涎。不一時輪流都吃遍了。
    </voice>
</speak>
