<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王員外聞言，驚得一滴酒也無了，直跳起身，一面尋衣服，一面問道：「這是為何？」徐氏一聲兒，一聲肉，哭道：「都是你這老天殺的害了他！還問恁的？」王員外沒心腸再問，忙忙的尋衣服，只在手邊混過，哪裡尋得出個頭腦。偶扯著徐氏一件襖子，不管三七二十一，披在身上。又尋不見鞋子，赤著腳趕上樓去。徐氏止摸了一條裙子，卻沒有上身衣服。只得把一條單被，披在身上，倒拖著王員外的鞋兒，隨後一步一跌，也哭上來。那老兒著了急，走到樓梯中間，一腳踏錯，谷碌碌滾下去，又撞著徐氏，兩個直跌到底，絞做一團。也顧不得身上疼痛，爬起來望上又跑。<break time="100ms" />　　那門卻還閉著，兩個拳頭如發擂般亂打。樓上樓下丫鬟一齊起身，也有尋著裙子不見布衫的，也有摸了布衫不見褲子的，也有兩隻腳穿在一個褲管裡的，也有反披了衣服摸不著袖子的。東扯西拽，你奪我爭，紛紛亂嚷。那撒糞的丫鬟也自揩抹身子，尋覓衣服，竟不開門。<break time="100ms" />　　王員外打得急了，三個丫鬟，都提著衣服來開。老夫妻推門進去，徐氏望見女兒這個模樣，心腸迸裂，放聲大哭。到底男子漢有些見識，王員外忍住了哭泣，趕向前將手在身上一摸，遍體火熱，喉間廝琅琅痰響，叫道：「媽媽莫要哭，還可救得！」便雙手抱住，叫丫鬟拿起杌子上去解。一面又叫扇些滾湯來。徐氏聞說還可救得，真個收了眼淚，點個燈來照著。那丫鬟扶起杌子，捏著一手腌臢，向鼻邊一聞，臭氣難當，急叫道：「杌上怎有許多污穢？」恰好徐氏將燈來照，見一地尿糞。王員外踏在中間，還不知得。<break time="100ms" />　　徐氏只認是女兒撒的，將火望下一撇：「這東西也出了，還有甚救！」又哭起來。原來縊死的人若大小便走了，便救不得。<break time="100ms" />　　當下王員外道：「莫管他！且放下來看。」丫鬟帶著一手腌臢，站上去解，心慌手軟，如何解得開。王員外不耐煩，叫丫鬟尋柄刀來，將汗巾割斷，抱向床上，輕輕放開喉間死結，叫徐氏嘴對嘴打氣。連連打了十數口氣，只見咽喉氣轉，手足展施。又灌了幾口滾湯，漸漸甦醒，還嗚嗚而哭。徐氏也哭道：「起先我怎樣說了，如何又生此短見？」玉姐哭道：「兒如此薄命，總生於世，也是徒然！不如死休！」王員外方問徐氏道：「適來說我害了他，你且說個明白。」徐氏將女兒不肯改節的事說出。王員外道：「你怎地恁般執迷！向日我一時見不到，賺了你終身。如今畜生無了下落，別配高門，乃我的好意，為何反做出這等事來，險些把我嚇死！」玉姐也不答應，一味哭泣。<break time="100ms" />　　徐氏嚷道：「老無知！你當初稱讚廷秀許多好處，方過繼為子，又招贅為婿，都是自己主張，沒有人攛掇。後來好端端在家，也不見有甚不長俊，又不知聽了那個橫死賊的說話，剛到家，便趕逐出去，致使無個下落。縱或真個死了，也隔一年半載，看女兒志向，然後酌量而行。何況目今未知生死，便瞞著我鬧轟轟尋媒說親，教他如何不氣！早是救醒了還好，倘然完了帳，卻怎地處？如今你快休了這念頭，差人四下尋訪。若還無恙，不消說起。設或真有不好消息，把家業分一半，與他守節。如若不聽我言語，逼迫女兒一差兩訛，與你干休不得！」王員外見女兒這般執性，只得含糊答應，下樓去了。<break time="100ms" />　　徐氏又對玉姐道：「我已說明了，不怕他不聽。莫要哭罷！且脫去腌臢衣服睡一覺，將息身子。」也不管玉姐肯不肯，亂把衣帶解開。玉姐被娘逼不過，只得脫衣睡臥。<break time="100ms" />　　亂到天明，看衣服上並無一毫污穢。那丫鬟隱瞞不過，方才實說。眾丫鬟笑得勾嘴歪。<break time="100ms" />　　自此之後，玉姐住在樓上，如修行一般，足跡不走下來。王員外雖不差人尋覓廷秀，將親事也只得擱過一邊。徐氏恐女兒又弄這個把戲，自己伴他睡臥，寸步不離。見丈夫不著急尋問，私自賞了家人銀子，差他體訪。又教去與陳氏討個消耗。正是：<break time="100ms" />　　但願應時還得見，須知勝似岳陽金。<break time="100ms" />　　且說趙昂的老婆被做娘的搶白下樓，一路惡言惡語，直嚷到自己房中，說向丈夫。又道：「如今總是抓破臉了，待我朝一句，暮一句，好歹送這丫頭上路。」到次早，聞得玉姐上吊之事，心中暗喜，假意走來安慰，背地裡只在王員外面前冷言酸語挑撥。又悄地將錢鈔買囑玉姐身邊丫鬟，吩咐如再上吊，由他自死，莫要聲張。又打聽得徐氏差人尋訪廷秀，也多將銀兩買定，只說無處尋覓。<break time="100ms" />　　趙昂見了丈人，馬前健假殷勤，隨風倒舵，掇臀捧屁，取他的歡心。王員外又為玉姐要守著廷秀，觸惱了性子，倒愛著趙昂夫婦小心熱鬧，每事言聽計從。趙昂諸色趁意，自不必說，只有一件事在心上打攪。<break time="100ms" />　　你道是甚的事？乃是楊洪的這樁事。那楊洪因與他幹了兩樁大事，不時來需索。趙昂初時打發了幾次。後來頗覺厭煩，只是難好推托。及至送與，卻又爭多嚷寡。落後回了兩三遍，楊洪心中懷恨，口出怨言。趙昂恐走漏了消息，被丈人知得，忍著氣依原饋送。楊洪見他害怕，一發來得勤了。趙昂無可奈何，想要出去躲避幾時。恰好王員外又點著白糧解戶，趁這個機會與丈人商議，要往京中選官，願代去解糧，一舉兩便。<break time="100ms" />　　王員外聞女婿要去選官，乃是美事，又替了這番勞祿，如何不肯。又與丈人要了千金，為幹缺之用。親朋餞行已畢，臨期又去安放了楊洪，方才上路。<break time="100ms" />　　話分兩頭。再說張廷秀在南京做戲，將近一年，不得歸家。
    </voice>
</speak>
