<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蝸角虛名，蠅頭微利，算來直恁甘忙！事皆前定，誰弱與誰強？且趁閒身未老，盡容他些一子疏狂。<break time="100ms" />　　百年裡，渾教是醉，三萬六千場。思量能幾許？憂愁風雨，一半相妨。又何須，抵死說短論長？幸對清風明月，簞紋展簾幕高張。江南好，千鍾美酒，一曲《滿庭芳》。<break time="100ms" />　　卻才說不了，呂先生逕望黃龍山上來，尋那慧南長老。話中且說黃龍禪師擂動法鼓，鳴鐘擊磬，集眾上堂說法，正欲開口啟齒，只見一陣風，有一道青氣撞將入來，直沖到法座下。長老見了，用目一觀，暗暗地叫聲苦：「魔障到了！」便把手中界尺，去桌上按住大眾道：「老僧今日不說法，不講經，有一轉語問你大眾，其中有答得的麼？」言未了，去那人叢裡走出那先生來道：「和尚，你快道來。」長老曰：<break time="100ms" />　　老僧今年膽大，黃龍山下扎寨。<break time="100ms" />　　袖中颺起金錘，打破三千世界。<break time="100ms" />　　先生呵呵大笑道：「和尚！前年不膽大，去年不膽大，明年亦不膽大，只今年膽大！你再道來。」和尚言：「老僧今年膽大。」先生道：「住！<break time="100ms" />　　貧道從來膽大，專會偷營劫寨。<break time="100ms" />　　奪了袖中金錘，留下三千世界。」<break time="100ms" />　　眾人聽得，發一聲喊，好似一風撼折千竿竹，百萬軍中半夜潮。眾人道：「好個先生答得好！」長老拿界方按定，眾人肅靜。先生道：「和尚，這四句只當引子，不算輸贏。我有一轉語，和你賭賽輸贏，不賭金珠富貴。」去背上拔出那口寶劍來，插在磚縫裡，雙手拍著：「眾人聽貧道說：和尚贏，斬了小道；小道贏，要斬黃龍。」先生說罷，諕得人人失色，個個吃驚。只見長老道：「你快道來！」先生言：「<break time="100ms" />　　鐵牛耕地種金錢，石刻兒童把線穿。<break time="100ms" />　　一粒粟中藏世界，半升鐺內煮山川。<break time="100ms" />　　白頭老子眉垂地，碧眼胡僧手指天。<break time="100ms" />　　休道此玄玄未盡，此玄玄內更無玄。」<break time="100ms" />　　先生說罷，便問和尚：「答得麼？」黃龍道：「你再道來。」先生道：「鐵牛耕地種金錢。」黃龍道：「住！」和尚言：「<break time="100ms" />　　自有紅爐種玉錢，比先毫髮不曾穿。<break time="100ms" />　　一粒能化三千界，大海須還納百川。<break time="100ms" />　　六月爐頭噴猛火，三冬水底納涼天。<break time="100ms" />　　誰知此禪真妙用，此禪禪內又生禪。」<break time="100ms" />　　先生道：「和尚輸了，一粒化不得三千界。」黃龍道：「怎地說，近前來，老僧耳聾！」先生不知是計，趲上法座邊，被黃龍一把捽住：「我問你：一粒化不得三千界，你一粒怎地藏世界？且論此一句。我且問你：半升鐺內煮山川，半升外在哪裡？」先生無言可答。和尚道：「我的禪大合小，你的禪小合大。本欲斬你，佛門戒殺。饒你這一次！」手起一界尺，打得先生頭上一個疙瘩。通紅了臉。眾人一齊賀將起來。<break time="100ms" />　　先生沒出豁，看著黃龍長老，大笑三聲，三搖頭，三拍手，拿了寶劍，入了鞘子，望外便走。眾人道：「輸了呀！」黃龍禪師按下界方：「大眾！老僧今日大難到了。不知明日如何？有一轉語曰：<break time="100ms" />　　　　五五二十五，會打賀山鼓。黃龍山下看相撲，卻來這裡吃一賭。大地甜瓜徹底甜，生擦瓜兒連蒂苦。」<break time="100ms" />　　　　大眾，你道甚麼三鼓掌，三搖頭，三聲大笑，作甚麼生？咦！<break time="100ms" />　　本是醍醐味，番成毒藥讐。<break time="100ms" />　　今夜三更後，飛劍斬吾頭。」<break time="100ms" />　　禪師道罷，眾人皆散。和尚下座入方丈，集眾道：「老僧今日對你們說，夜至三更，先生飛劍來斬老僧。老僧有神通，躲得過；神通小些，沒了頭。你眾僧各自小心。」眾僧合掌下跪：「長老慈悲，救度則個！」黃龍長老點頭。伸兩個指頭，言不數句，話不一席，救了一寺僧眾。正是：<break time="100ms" />　　勸君莫結冤，冤深難解結。一日結成冤，千日解不徹。若將恩報冤，如湯去潑雪。若將冤報冤，如狼重見蠍。我見結冤人，盡被冤磨折。<break time="100ms" />　　黃龍長老道：「眾僧，牢關門戶，休點燈燭。各人裹頂頭巾，戴頂帽兒，躲此一夜，來日早見。」眾僧出方丈，自言自語：「今日也說法，明日也說法，說出這個禍來！一寺三百餘僧，有分切西瓜一般，都被切了頭去。」膽大的在寺裡，膽小的連夜走了。<break time="100ms" />　　且說長老喚門公來。門公到面前唱個喏。長老道：「近前來。」耳邊低低道了言語，門公領了法旨自去。天色已晚，鬧了黃龍寺中，半夜不安跡。<break time="100ms" />　　話中卻說呂先生坐在山岩裡，自思：「限期已近，不曾度得一人。師父說道：休尋和尚鬥！被他打了一界尺，就這般干休？和尚，不是你便是我！飛將劍去斬了黃龍，教人說俺有氣度。若不斬他，回去見師父如何答應？」擡頭觀看，星移斗轉，正是三更時分，取出劍來，吩咐道：「吾奉本師法旨，帶將你做護身之寶，休誤了我。你去黃龍山黃龍寺，見長老慧南禪師，不問他行住坐臥間，速取將頭來。」念念有詞，喝聲道：「疾！」豁剌剌一聲響亮，化作一條青龍，逕奔黃龍寺去。呂先生喝聲采。<break time="100ms" />　　去了多時，約莫四更天氣，卻似石沉滄海，線斷風箏，不見回來。急念收咒語，念到有三千餘遍，不見些兒消息。
    </voice>
</speak>
