<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　呂先生慌了手腳：「倘或失了寶劍，斬首滅形！」連忙起身，駕起雲頭，直到黃龍寺前墜下雲頭。見山門佛殿大門一齊開著，卻是長老吩咐門公，教他都不要關閉。呂先生見了道：「可惜早知這和尚不準備，直入到方丈，一劍揮為兩段。」<break time="100ms" />　　逕到方丈裡面，兩支大紅燭點得明晃晃地，焚著一爐好香，香煙繚繞，禪床上坐著黃龍長老。長老高聲大叫：「多口子！你要劍，在這裡！進來取去。」呂先生揭起簾子，走將入方丈去，道：「和尚，還我劍來。」長老用手一指，那口劍一半插在泥裡。呂先生肚裡思量：「我去拔劍，被他暗算，如之奈何？」道：「和尚，罷，罷，罷！你還了我劍，兩解手。」長老道：「多口子，老僧不與你一般見識。本欲斬了你。看你師父面。」洞賓聽得：「直恁利害！就拔劍在手，斬這廝！」大踏步向前，雙手去拔劍，卻便似萬萬斤生鐵鑄牢在地上，盡平生氣力來拔，不動分毫。<break time="100ms" />　　黃龍大笑：「多口子，自古道：『人無害虎心，虎無傷人意。』我要還了你劍，教你回去見師父去；你心中卻要拔劍斬吾！吾不還你劍。有氣力拔了去。」呂先生道：「他禁法禁住了，如何拔得去！」便念解法，越念越牢，永拔不起。<break time="100ms" />　　呂先生道：「和尚，還了我劍罷休。」長老道：「我有四句頌，你若參得透，還了你劍。」先生道：「你道來！」和尚懷中取出一幅紙來，紙上畫著一個圈，當中間有一點，下面有一首頌曰：<break time="100ms" />　　丹在劍尖頭，劍在丹心裡。<break time="100ms" />　　若人曉此因，必脫輪迴死。<break time="100ms" />　　呂先生見了，不解其意。黃龍曰：「多口子，省得麼？」洞賓頓口無言。黃龍禪師道聲：「俺護法神安在？」風過處，護法神現形。怎生打扮？<break time="100ms" />　　頭頂金盔，紺紅撒髮朱纓，渾身金甲，妝成慣帶，手中拿著降魔寶杵，貌若顏童。<break time="100ms" />　　護法神向前問訊：「不知我師呼召，有何法旨？」黃龍曰：「護法神，與我將這多口子押入困魔岩，待他參透禪機，引來見吾。每日天廚與他一個饅頭。」護法神曰：「領我師法旨。」<break time="100ms" />　　護法神道：「先生快請行！」呂先生道：「哪裡去？」護法神曰：「走，走！如不走，交你認得三洲感應護法韋馱尊天手中寶杵！只重得一萬四千斤！你若不走，直壓你入泥裡去！」呂先生自思量：「師父教我不要惹和尚！」只得跟著護法神入困魔岩參禪。不在話下。<break time="100ms" />　　卻說黃龍寺僧眾，五更都到方丈參見長老。長老道：「夜來驚恐你們。」眾僧曰：「得蒙長老佛法浩大，無些動靜。」長老道：「你們自好睡，卻好鬧了一夜。」眾僧道：「沒有甚執照？」長老用手一指，眾人見了這口寶劍，卻似：<break time="100ms" />　　分開八片頂陽骨，傾下半桶冰雪水。<break time="100ms" />　　眾僧一齊禮拜，方見長老神通廣大，法力高強。山前山後，城裡城外，男子女人，僧尼道俗，都來方丈看劍的人，不知其數。鬧了黃龍山，鼎沸了黃州府。<break time="100ms" />　　卻說呂先生坐在困魔岩，耳畔聽得鬧嚷嚷地，便召山神。山神現形唱喏，問：「寺中為甚熱鬧？」山神曰：「告上仙：城裡城外人都來看這口寶劍，人人拔不起，因此熱鬧。」洞賓道：「速退。」山神去了。先生自思：「鬧了黃州，師父知道，怎地分說？自首免罪。」韋天不在，走出洞門，駕雲而起。<break time="100ms" />　　且說韋天到困魔岩，不見了呂先生，逕來方丈報與黃龍禪師：「走了呂先生，不知吾師要趕他也不趕？」禪師道：「護法神，免勞生受。且回天宮。」化陣清風而去。<break time="100ms" />　　卻說呂先生一道雲頭，直到終南山洞門口立著。見道童向前稽首，道童施禮。呂先生道：「道童，師父在麼？」道童言：「老師父山中採藥，不在洞中。」<break time="100ms" />　　呂先生逕上終南山尋見師父，雙膝跪下，俯伏在地。鍾離師父呵呵大笑，自已知道了。道：「吾弟子引將徒弟來了？不知度得幾人？先將劍來還我。」呂先生告罪說：「不是處，望乞老師父將就解救弟子！」師父曰：「吾再三吩咐，休惹和尚們，你頭上的疙瘩，尚然未消，有何面目見吾？你神通短淺，法力未精，如何與人鬥勝？徒弟們不曾度得一個，妝這辱門敗戶的事！俺且饒你初犯一次，速去取劍來。」呂先生拜：「告吾師，免弟子之罪。此劍被他禁住了，不能得回。」師父言：「吾修書一封，將去與吾師兄辟支佛看，自然還你。不可輕易，休損壞了封皮。」去荊筐籃裡，取出這封書來。呂先生見了，納頭便拜：「吾師過去未來，俱已知道。」<break time="100ms" />　　得了書，直到黃龍寺墜下雲來。伽藍通報長老：「呂先生在方丈外聽法旨。」黃龍道：「喚他進來。」伽藍曰：「吾師有請！」洞賓到方丈裡，合掌頂禮：「來時奉本師法旨，有封書在此。」長老已知道，教取書來。呂先生雙手獻上。長老拆開，上面一個圓圈，圈外有一點，上下有四句偈曰：<break time="100ms" />　　　　丹只是劍，劍只是丹。得劍知丹，得丹知劍。」<break time="100ms" />　　黃龍曰：「覷汝師父面皮，取了劍去。」洞賓向前，將劍輕輕拔起：「拜謝吾師。」呂岩請問：「吾師法語，『圈子裡一點』；本師法語，『圈子上一點』，不知是何意故？」黃龍曰：「你肯拜我為師，傳道與你。」呂先生言：「情願皈依我佛。」前三拜，後三拜，禮佛三拜，三三九拜，合掌抱膝諦聽。黃龍曰：「汝在座前言，一粒粟中藏世界，小合大，圈子上一點。吾答一粒能化三千界，大合小，圈子內一點。這是道！吾傳與你。」
    </voice>
</speak>
