<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十二卷<break time="100ms" />　　呂洞賓飛劍斬黃龍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　暮宿蒼梧，朝遊蓬島，朗吟飛過洞庭邊。岳陽樓酒醉，借玉山作枕，容我高眠。出入無蹤，往來不定，半是風狂半是顛。隨身用，提籃背劍，貨賣雲煙。<break time="100ms" />　　人間，飄蕩多年，曾占東華第一筵。推倒玉樓，種吾奇樹；黃河放淺，栽我金蓮。捽碎珊瑚，翻身北海，稽首虛皇高座前。無難事，要功成八百，行滿三千。<break time="100ms" />　　這支詞兒名曰《沁園春》，乃是一位陸地大羅神仙所作。<break time="100ms" />　　那位神仙是誰？姓呂名岩，表字洞賓，道號純陽子。自從黃梁夢得悟，跟隨師父鍾離先生，每日在終南山學道。<break time="100ms" />　　或一日，洞賓曰：「弟子蒙我師度脫，超離生死，長生妙訣，俺道門中輪迴還有盡處麼？」師父曰：「如何無盡！自從混沌初分以來，一小劫，該十二萬九千六百年，世上混一，聖賢皆盡。一大數，二十五萬九千二百年，儒教已盡。阿修劫，三十八萬八千八百年，俺道門已盡。襄劫，七十七萬七千七百年，釋教已盡。此是劫數。」<break time="100ms" />　　洞賓又問：「我師，閻浮世上，高低闊遠，南北東西，俱有盡處麼？」師父曰：「如何無盡處！且說中原之地，東至日出，西至日沒，南至南蠻，北至幽燕，兩輪日月，一合乾坤，四百座軍州，三千座縣分，七百座巡檢司，此是中原之地。」洞賓曰：「弟子欲遊中原，從何而起？從何而止？」師曰：「九九之數屬陽，先從山前九州，山後九州，兩淮三九二十七軍州，河北四九三十六軍州，關西五九四十五軍州，西川六九五十四軍州，荊湖七九六十三軍州，江南九九八十一軍州，海外潮陽四州，共計四百座軍州。」洞賓曰：「四百座軍州，有多少人煙？」師曰：「世上三山、六水、一分人煙。」<break time="100ms" />　　洞賓又問：「我師成道之日，到今該多壽數？」師父曰：「數著漢朝四百七年，晉朝一百五十七年，唐朝二百八十八年，宋朝三百一十七年，算來計該一千年一百歲有零。」洞賓曰：「師父計年一千一百歲有零，度得幾人？」師父曰：「只度得你一人。」洞賓曰：「緣何只度得弟子一人？只是俺道門中不肯慈悲，度脫眾生。師父若教弟子三年嚴限，只在中原之地，度三千餘人，興俺道家。」<break time="100ms" />　　師父聽得說，呵呵大笑：「吾弟住口！世上眾生不忠者多，不孝者廣。不仁不義眾生，如何做得神仙？吾教汝去三年，但尋得一個來，也是汝之功。」洞賓曰：「只就今日拜辭吾師，弟子雲遊去了。」師父曰：「且住，且住！你去未得。吾有法寶，未曾傳與汝。道童，與吾取過降魔太阿神光寶劍來。」道童取到。<break time="100ms" />　　師父曰：「此劍是吾師父東華帝君傳與吾，吾傳與汝。」這洞賓雙膝跪下：「領我師法旨。」師父曰：「此劍能飛取人頭，言說住址姓名，念咒罷，此劍化為青龍，飛去斬首，口中銜頭而來，有此靈顯。有咒一道，飛去者如此如此；再有收回咒一道，如此如此。」<break time="100ms" />　　言罷，洞賓納頭拜授，背了劍曰：「告吾師，弟子只今日拜辭下山去。」師曰：「且住，且住！你去未得。汝若要下山，依我三件事，方可去。」洞賓曰：「告我師，不知那三件事？」<break time="100ms" />　　師曰：「第一件，到中原之地，休尋和尚鬧，依得麼？」洞賓曰：「依得。」師曰：「第二件，將吾寶劍去要將回來，休失落了，依得麼？」洞賓曰：「依得。」師曰：「第三件，與你三年限滿，休違了。如違了限，即當斬首滅形，依得麼？」洞賓曰：「依得。」師父大喜道：「好去，好去！」洞賓曰：「蒙我師傳法與弟子，年代劫數，地理路途，寶劍法語，弟子都省悟了。今作詩一首，拜謝吾師。弟子下山度人去也！」詩曰：<break time="100ms" />　　二十四神清，三千功行成。<break time="100ms" />　　雲煙籠地軸，星月遍空明。<break time="100ms" />　　玉子何須種，金丹豈用耕？<break time="100ms" />　　個中玄妙訣，誰道不長生！<break time="100ms" />　　吟詩已罷，師父呵呵大笑：「吾弟，汝去三年，度得人也回來，度不得人也回來，休違限次。寶劍休失落了。休惹和尚鬧。速去速回！」洞賓拜辭師父下山。卻不知度得人也度不得？正是：<break time="100ms" />　　情知語是鉤和線，從頭釣出是非來。<break time="100ms" />　　這洞賓一就下山，按落雲頭，來到閻浮世上，尋取有緣得道之士。整整行了一年，絕無蹤跡。有詩為證：<break time="100ms" />　　自隱玄都不記春，幾回滄海變成塵。<break time="100ms" />　　我今學得長生法，未肯輕傳與世人。<break time="100ms" />　　洞賓行了一年，沒尋人處，如之奈何？眉頭一縱，計上心來。在山中曾聽得師父說來，直上太虛頂上觀看，但是紫氣現處，五霸諸侯；黑氣現處，山妖水怪；青氣現處，得道神仙。<break time="100ms" />　　去那無人煙處，喝聲起，一道雲頭直到太虛頂上。東觀西望，遠遠見一處青氣沖天而起。洞賓道：「好！此處必有神仙。」雲行一萬，風行八千，料來千里路雲頭，一片，去心留不住。看看行到青氣現處，不知何所。洞賓喚：「土地安在？」一陣風過處，土地現形，怎生模樣？<break time="100ms" />　　衣裁五短，帽裹三山。手中梨杖老龍形，腰間皂縧黑虎尾。<break time="100ms" />　　土地唱喏：「告上仙，呼喚小聖，不知有何法旨？」洞賓曰：「下界何處青氣現者，誰家男子婦人？」土地道：「下界西京河南府在城銅駝巷口有個婦人殷氏，約年三十有餘，不曾出嫁。累世奉道，積有陰果。此女唐朝殷開山的子孫，七世女身，因此青氣現。」洞賓曰：「速退。」風過處，土地去了。
    </voice>
</speak>
