<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　貴哥引他到了自家房內，便向廚櫃裡搬些點心果子請他吃，問他討首飾看。那女待詔在身邊摸出一雙寶環放在桌子上，那環上是四顆祖母綠鑲嵌的，果然耀日層光，世所罕見。貴哥一見，滿心歡喜，便說：「他要多少銀子？」女待詔道：「他要二千兩一隻，四千兩一雙。」貴哥舔舌道：「我只說幾貫錢的東西，我便兌得起。若說這許多銀子，莫說我沒有，就是我夫人一時間也拿不出來，只好看看罷。」又道：「待我拿去與夫人瞧一瞧，也識得世間有這般好首飾。」<break time="100ms" />　　女待詔道：「且慢著！我有句話與你說個明白，拿去不遲。」貴哥道：「有話盡說，不必隱瞞。」女待詔道：「我承你日常看顧，感恩不盡。今日有句不識進退的話，說與你聽，你不要惱我，不要怪我。」貴哥道：「你今日想是風了。你在府中走動多年，那一日不說幾句話，怎的今日說話我就怪你、惱你不成？你說！你說！」女待詔道：「這環兒是一個人央我送你的，不要你的銀子。還有一雙珠釧在此。」連忙向腰間摸出珠釧，放在桌子上。<break time="100ms" />　　貴哥見了，笑道：「你這婆子說話真個風了！我從幼兒來在府中，再不曾出門去，又不曾與恁人相熟，為何有人送這幾千兩銀子的首飾與我？想是那個要央人做前程，你婆子在外邊，指著我老爺的名頭，說騙他這些首飾，今日露出馬腳，恐怕我老爺知道，你故此早來府中說這話騙我？」女待詔道：「若是這般說，我就該死了。你將耳朵來，我悄悄說與你聽。」貴哥道：「這裡再沒有人來聽的，你輕輕說就是了。」<break time="100ms" />　　女待詔道：「這寶環珠釧，不是別人送你的，是那遼王宗斡第二世子，現做當朝右丞，領行臺尚書省事完顏迪古老爺，央我送來與你的。」貴哥笑道：「那完顏老爺不是那白白淨淨、沒髭鬚的俊官兒麼？」女待詔道：「正是那俊俏後生官兒。」貴哥道：「這到希奇了！他雖然與我老爺往來，不過是人情體面上走動，既非府中族分親戚，又非通家兄弟，並不曾有杯酌往來。若說起我，一面也不曾相見，他如何肯送我這許多首飾？」<break time="100ms" />　　女待詔道：「說來果忒希奇，忒好笑！我若不說，便不是受人之托，終人之事；我若輕輕說出來，連你也吃一個大驚。」貴哥笑道：「果是恁麼事情？你須說個明白。」<break time="100ms" />　　女待詔才定了喘息，低了聲音，附著貴哥耳朵說道：「數日前，完顏右丞在街上過，恰好你家夫人立在簾子下面，被他瞧見了。他思量要與你夫人會一會兒，沒個進身的路頭。打聽得只有你在夫人眼前說得一句話，故此央我拿這寶環珠釧送與你，要你做個針兒將線引。你說希奇也不希奇，好笑也不好笑！」<break time="100ms" />　　貴哥道：「癩蝦蟆躲在陰溝洞裡指望天鵝肉吃，忒差做夢了！夫人好不兜搭性子！侍婢們誰敢在他跟前道個不字？莫說眼生面不熟的人要見他，就是我老爺與他做了這幾年夫妻，他若不歡喜時，等閒不許他近身。怎麼完顏右丞做這個大春夢來！」女待詔道：「依你這般說，大事成不得了。我依先拿這環釧送還了他，兩下撒開，省得他來絮聒。」<break time="100ms" />　　那貴哥口裡雖是這般回覆，恰看了這兩雙好環釧，有些脈黃地黑，心下不割捨得還他，便對女待詔道：「你是老人家，積年做馬泊六的主子，又不是少年媳婦，不曾經識事的，又不是頭生兒，為何這般性急？凡事須從長計較，三思而行。世上哪裡有一鍬掘個井的道理？」女待詔道：「不是我性急，你說的話，沒有一些兒口風，教我如何去回覆右丞。不如送還了他這兩件首飾，倒得安靜。」<break time="100ms" />　　貴哥道：「說便是這般說，且把這環釧留在我這裡，待我慢慢地看覷個方便時節，蹝探一個消息回話你。若有得一線的門路，我便將這物件送了夫人。你對右丞說，另拿兩件送我何如？」女待詔道：「這個使得。只是你須要小心在意，緊差緊做，不可丟得冰洋了。我過兩三日就來討個消息，好去回覆右丞。」說畢，叫聲聒躁去了。<break time="100ms" />　　貴哥便把這東西，放在自己箱內，躊躇算計，不敢提起。<break time="100ms" />　　一夕晚，月明如晝，玉宇無塵。定哥獨自一個坐在那軒廊下，倚著欄杆看月。貴哥也上前去，站在那裡，細細地瞧他的面龐。果是生得有沉魚落雁之容，閉月羞花之貌。只是眉目之間，覺道有些不快活的意思。便猜破他的心事八九分，淡淡的說道：「夫人獨自一個看月，也覺得淒涼，何不接老爺進來，杯酒交歡，同坐一看，更熱鬧有趣。」<break time="100ms" />　　定哥皺眉，答道：「從來說道人月雙清。我獨自坐在月下，雖是孤零，還不辜負了這好月。若接這腌臢濁物來，舉杯邀月，可不被嫦娥連我也笑得俗了！」貴哥道：「夫人在上，小妮子蒙恩擡舉，卻不曉得怎麼樣的人叫做趣人，怎麼樣的叫做俗人？」定哥笑道：「你是也不曉得，我說與你聽。日後揀一個知趣的才嫁他，若遇著那般俗物，寧可一世沒有老公，不要被他污辱了身子。」貴哥道：「小妮子望夫人指教。」<break time="100ms" />　　定哥道：「那人生得清標秀麗，倜儻脫灑，儒雅文墨，識重知輕，這便是趣人。那人生得醜陋鄙猥，粗濁蠢惡，取憎討厭，齷齪不潔，這便是俗人。我前世裡不曾栽修得，如今嫁了這個濁物，那眼稍裡看得他上！倒不如自家看看月，倒還有些趣。」貴哥道：「小妮子不知事，敢問夫人，比如小妮子，不幸嫁了個俗丈夫，還好再尋個趣丈夫麼？」定哥哈哈的一笑了一聲道：「這妮子倒說得有趣！世上婦人只有一個丈夫，那有兩個的理？這就是偷情，不正氣的勾當了。」貴哥道：「小妮子常聽人說有偷情之事，原來不是親丈夫就叫偷情了。」定哥道：「正是！你他日嫁了丈夫莫要偷情。」
    </voice>
</speak>
