<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　貴哥苦笑說道：「若是夫人包得小妮子嫁得個趣丈夫，又去偷甚麼情！倘或像夫人今日，眼前人不中意，常常討不快活吃，不如背地裡另尋一個清雅文物，知輕識重的，與他悄地往來，也曉得人道之樂。終不然人生一世，草生一秋，就只管這般悶昏昏過日子不成？那見得那正氣不偷情的就舉了節婦，名標青史？」<break time="100ms" />　　定哥半晌不語，方才道：「妮子禁口，勿得胡言！恐有人聽得，不當穩便。」貴哥道：「一府之中，老爺是主父，夫人是主母，再無以次做得主的人。老爺又趁常不在府中。夫人就真個有些小做作，誰人敢說個不字！況且說話之間，何足為慮。」<break time="100ms" />　　定哥對著月色，嘆了一口氣，欲言還止。貴哥又道：「小妮子是夫人心腹之人，夫人有甚心話，不要瞞我。」定哥道：「你方才所言，我非不知。只是我如今好似籠中之鳥，就有此心，眼前也沒一個中得我意的人，空費一番神思了。假如我眼裡就看得一個人中意，也沒個人與我去傳消遞息，他怎麼倒得這裡來？」貴哥道：「夫人若果有得意的人，小妮子便做個紅娘，替夫人傳書遞柬，怎麼夫人說沒人敢去？」定哥又迷迷的笑一聲，不答應他。<break time="100ms" />　　貴哥轉身就走。定哥叫住他道：「你往哪裡去？莫不是你見我不答應，心下著了忙麼？我不是不答應，只笑你這個小妮子，說話倒風得有趣。」貴哥道：「小妮子早間拾得一件寶貝，藏放在房裡，要去拿來與夫人識一識寶。」定哥道：「恁麼寶貝？哪裡拾得來的？我又不是識寶的三叔公。」<break time="100ms" />　　貴哥也不回言，忙忙的走回房中，拿了寶環珠釧，遞與定哥，道：「夫人，這兩件首飾，好做得人家的聘禮麼？」定哥拿在手裡看了一回道：「這東西哪裡來的？果是好得緊。隨你恁麼人家下聘，也沒這等好首飾落盤。除非是皇親國戚、駙馬公侯人家，才拿得這樣東西出來。你這妮子如何有在身邊？實實的說與我聽。」貴哥道：「不敢瞞夫人說，這是一個人央著女待詔，來我府裡做媒，先行來的聘禮。」定哥笑道：「你這妮子真個害風了！我無男無女，又沒姑娘小叔，女待詔來替那個做媒？」貴哥道：「他也不說男說女，也不說姑娘小叔。他說的媒遠不遠千里，近只在目前。」定哥道：「難道女待詔來替你做媒？」貴哥道：「小妮子那得福來消受這寶環珠釧？」定哥道：「難道替侍女中那一個做媒不成？算來這些妮子，一發消受不起了。」<break time="100ms" />　　貴哥道：「使女們如何有福消受這件？只除是天上仙姬、瑤臺玉女，像得夫人這般人物，才有福受用他。」定哥笑道：「據你這般說，我如今另尋一個頭路去做新媳婦，作興女待詔做個媒人，你這妮子做個從嫁罷。」貴哥跪在地上道：「若得夫人作成女待詔，小妮子情願從嫁夫人。」<break time="100ms" />　　定哥又嘻嘻地笑了一聲，把貴哥打一掌道：「我一向好看你，你今日真真害風，說出許多風話來！倘若被人聽見，豈不連我也沒了體面？」貴哥道：「不是妮子胡言亂道，真真實實那女待詔拿這禮物來聘夫人。」<break time="100ms" />　　定哥柳眉倒豎，星眼圓睜，勃然怒道：「我是二品夫人，不是小戶人家、孤孀嫠婦，他怎敢小覷我，把這樣沒根蒂的話，來徯落我！明日對老爺說，著人去拿他來，拷打他一番，也出這一口氣。」貴哥道：「夫人且莫惱怒，待小妮子悄悄地說出來，鬥夫人一場好笑。俗語云：『不說不笑，不打不叫。』只怕小妮子說出來，夫人又笑又叫。」<break time="100ms" />　　定哥一向是喜歡貴哥的。大凡有事發怒，見了貴哥，就解散了，何況他今日自家的言語唐突，怎肯與他計較，故此順口說道：「你說我聽。」那一腔怒氣直走到爪哇國去了。<break time="100ms" />　　貴哥道：「幾日前頭有一個尚書右丞，打從俺府門首經過，瞧見夫人立在簾子下面，生得嬌嬈美艷，如毛嬙、飛燕一般。他那一點魂靈兒就掉在夫人身上。歸家去，整整欣昏迷痴想了兩日，再不得湊巧兒遇見夫人。因此，上托這女待詔送這兩件首飾與夫人，求夫人再見一面。夫人若肯看覷他，便再在簾子下與他一見，也好收他這兩件環釧。況這個右丞，就是那完顏迪古，好不生得聰俊灑落，極是有福分的官兒！算來夫人也曾瞧見他來？」<break time="100ms" />　　定哥回嗔作喜道：「莫不是常來探望老爺的那少年官兒麼？生得倒也清俊文雅。只是這個人心性是不常的。」貴哥哈哈的笑道：「從來相面的先生，與人對坐著半日，從頭看到腳下，又相手摸腰，還只知面不知心。夫人略瞧右丞一瞧，連心都瞧見了，豈不是兩心相照？」定哥道：「丫頭莫要嚷！我且問你，那女待詔怎麼樣對你說？你怎麼樣回話那女待詔？」
    </voice>
</speak>
