<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一個是幽閨乍曠，一個是女色初侵。幽閨乍曠，有如餓虎擒羊；女色初侵，好似蒼鷹逐兔。鴛鴦枕上，羅襪縱橫；裴翠衾中，雲鬟散亂。定哥許多欲為之興趣，此際方酬；乞兒一段鏖戰之精神，今宵畢露。惟願同心天地老，何妨暮暮與朝朝。<break time="100ms" />　　如此往來，非止一夜。一日，貴哥回來，看見定哥容顏，不似前番愁悶，便問：「那人是幾時來的？」定哥道：「那人何嘗肯來？不是跳槽，決是奉命往他方去了。我日夜在此想你、怨你，你為何今日才回？」貴哥道：「夫人如何是想我？如何是怨我？」定哥道：「虧你引得那人來，這便是想你；那人如今再不來，這便是怨你。」貴哥見定哥這樣說話，心中有七八分疑惑，只是不敢問。停不移時，定哥叫貴哥到房中，要對他說些恁麼話，卻又臉紅了不說，半吞半吐的束住了嘴。<break time="100ms" />　　貴哥立了一會，只得問道：「夫人呼喚小妮子來，畢竟要吩咐些話，怎的又不開口？」定哥嘆口氣道：「你去的這幾日，我惹下一樁事在這裡，要和你商議，故此叫你來。及至你到我跟前，我又說不出了。」貴哥道：「夫人平日沒一句話不對小妮子說的，怎麼今日這般含糊疑慮？」定哥道：「我不好說得，我受了乞兒的虧。」貴哥道：「乞兒不過是抄化無賴的人，受了他虧，夫人若肯饒他，便不打緊。若不肯饒他，著當值的送到五城兵馬司，打他一頓板子，重重的枷，枷示他兩三個月，就出氣了。」定哥道：「不是這個乞兒，所以要和你計較一個長便。」貴哥道：「不是這個乞兒，卻是那個乞兒？」<break time="100ms" />　　定哥道：「是家中的閻乞兒。」貴哥道：「若是閻乞兒衝激了夫人，一發好懲治的了。夫人自己不耐煩打他，也不消送官府，只待老爺回來，著著實實的打他幾百，趕逐他離了府門，就夠了，有恁麼長便短便要計較的？」<break time="100ms" />　　定哥附著貴哥的耳朵道：「不是這般說話。數日前我被閻乞兒強姦了，不好對別個說得，只等你回來，和你商議一個長便。」貴哥笑道：「府中規矩，從來不許男子擅入中堂。便是那人來，也有個女待詔做牽頭，小妮子做腳力，才走得進來。這狗才怎的敢闖進繡房，強姦夫人？真是夫人受虧了。這狗才的膽，不知是怎麼樣大的。但不知他是日間闖來的，是夜間闖來的？」定哥的臉，紅了又白，白了又紅，羞慚滿面道：「不瞞你說，是夜裡進來的。」貴哥笑道：「據夫人說來，是和姦，不是強姦了。不要說乞兒有罪，連夫人也有個罪了。」定哥道：「我睡著在床上，不知他怎地走將進來把我騙了。」<break time="100ms" />　　貴哥笑道：「這狗才倒是個啄木鳥。」定哥也笑道：「他怎的是個啄木鳥？」貴哥道：「小妮子聞得那啄木鳥，把尖嘴在那樹上畫了幾畫，搖了幾搖，那樹木裡頭的蠢蟲兒，自然鑽出來，等這鳥兒吃。夫人的房門謹謹拴上的，房門又有侍妾們相伴著，不知這狗才，把甚的在夫人門上，畫得幾畫，搖得幾搖，夫人的房門就自開了？豈不是個啄木鳥？」<break time="100ms" />　　定哥笑道：「好姐姐，你又來取笑。我實實與你說，那人許久不來，我心裡著實怨他。你又不在家中，沒有一個知我心的，我冷落不過，故此將就容納了乞兒。你如今既回來，我就斷絕了他，再不許他進來就是。」貴哥道：「蕭何律法，和姦也合杖開。夫人這說話，正合著律法，但憑夫人自家裁處。只怕那蟲兒不肯躲，又要鑽出來湊著。」他兩個正在說話，當值的報說烏帶回來。大家驚得面如土色，忙忙出去迎接。不在話下。<break time="100ms" />　　當時定哥雖對貴哥說了這一番，心中卻不捨得斷絕乞兒，依先暗暗地趕著空兒幹事。只不敢通宵作樂。貴哥明知其事，也只做不知，不去參破他。婢中有個小底藥師奴，一日撞遇定哥和乞兒在軒廊下說話，跑來告訴貴哥。貴哥叮囑他，叫他不要多管，惹夫人責罰。故此小底藥師奴也不對人說。乞兒常常來撩撥貴哥，要圖貴哥打做一家。貴哥只是不理他。<break time="100ms" />　　一日，乞兒張著眼錯把貴哥一把摟住了要唚嘴，被貴哥罵道：「你這狗才，身上惹下了凌遲的罪兒，還不知死活，又來撩我。我說出來時，只怕你這狗才死無葬身之地。」那乞兒吃了這一場搶白，暗暗對定哥說，才絕了這個念頭，再不敢來誂弄貴哥。<break time="100ms" />　　後來海陵即了大位，烏帶還做崇義節度使。每遇元會生辰，使家奴葛魯、葛溫詣闕上壽。定哥亦使貴哥候問兩宮太后起居。海陵一見貴哥，就想起昔日的情意，因貴哥傳語定哥道：「自古天子亦有兩后者，能殺汝夫以從我，當以汝為后。」<break time="100ms" />　　貴哥歸，具以海陵言告定哥。定哥笑道：「少時醜惡事已可恥，今兒女已成立，豈可更為此事，以貽兒女羞？」蓋與閻乞兒相得，不忍捨之也。海陵聞其言，又使人對定哥說道：「汝不忍殺汝夫，我將族滅汝家。」定哥大恐，乃以子烏答補為辭，說：「彼常侍其父，無隙可乘。」海陵即召烏答補為符寶祗侯。<break time="100ms" />　　定哥與貴哥商議道：「事不可止矣。」因烏帶酒醉，令家奴葛魯、葛溫縊殺烏帶。時天德三年七月也。<break time="100ms" />　　烏帶死，海陵偽為哀傷，以禮厚葬之。使小底藥師奴傳旨定哥，告以納之之意。定哥將行，貴哥為從。小底藥師奴謔之曰：「夫人行矣，閻乞兒何以為情？」定哥懼其泄於海陵也，以奴婢十八口賂之，使無言與閻乞兒私事。定哥入宮，海陵冊為娘子。貞元元年封貴妃，大愛幸，許以為后，賜其家奴孫梅進士及弟。海陵每與定哥同輦遊瑤池，諸妃步從之。閻乞兒以妃家舊人，得給侍本位。後海陵嬖幸愈多，定哥希得見。
    </voice>
</speak>
