<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　貴哥道：「那女待詔是個老作家，恐怕一句說出來，惹是非到了身上，便伸進吐出，團團圈圈，遠遠地說將來。我說：『老婆子，你不消多說了，以定是有那個人兒看上了我家夫人，你思量做個馬百六，何苦扯扯拽拽，排佈這個大套子？』那女待詔便拍手拍腳的笑起來，說道：『好個乖乖姐姐！像似被人開過聰明孔了，一猜就猜著。』被小妮子照臉一口啐，唾罵他道：『老虔婆，老花娘！你自沒廉恥，被千人萬人開了聰明孔，才學得這篦頭生意。我是天生天化，踏著尾巴頭便動的，那個和你這虔婆取笑！』那女待詔道：『好姐姐，你不須發惱，我不過是趁口取笑你，難道你這般決烈索性的姐姐，身邊就肯添個影人兒。』小妮子道：『你這般說，且饒你去。不許在此胡纏！』那女待詔又道：『我特特為著夫人來，被你搶白這一頓，怎麼教我就去了？你且把夫人平日的性格說說我聽。我是劈面相、聞聲相、揣骨相、麻衣相、達磨相，一下裡就知道他的心事了。』小妮子便道：『若問別樣心事，我實實不曾曉得。若說我夫人，正色治家，嚴肅待眾，見我們，一些笑容也是沒有的，誰敢在他眼前把身子側立立兒？』那女待詔道：『若依這般說，就恭喜賀喜，我這馬百六穩穩地做成了。』小妮子道：『你這般胡嘲亂講！莫不惹得打下截來！』他道：『我是依著相書上相來的。』小妮子道：『相書上那一本有如此說話？』他道：『俗語說得好！嬉嬉哈哈，不要惹他；臉兒狠狠，一問就肯。』」<break time="100ms" />　　定哥正呷著一口茶，聽見貴哥這些話，不覺笑了一聲，噴茶滿面，罵道：「這虔婆，一味油嘴，明日叫他來，打他幾個耳聒子才饒他！」說罷話時，鑪煙已盡，織女橫斜，漏下二鼓矣。<break time="100ms" />　　貴哥伏侍定哥歸房安置，就問道：「這兩件寶貝放在哪裡好？」定哥道：「且放在我首飾箱內，好好鎖著。」貴哥依言收拾不題。<break time="100ms" />　　恰說貴哥得了定哥這個光景，心中揣定有八九分穩的事，也安眠了一夜。<break time="100ms" />　　到次日清晨，定哥在妝閣梳理，貴哥站在那裡伏侍他。看見他眉眼欣欣，比每日歡喜的不了，便從傍插一嘴道：「夫人，今日為何不著人去，叫那虔婆來打他一頓？」定哥笑道：「且從容，那婆子自然來。」貴哥道：「不是小妮子性急，實是氣那老虔婆不過！」定哥道：「當怒火炎，惟忍水制，你不消性急。」貴哥又悄悄道：「大凡做事，只該一促一成。倘或夜長夢多，這般一個標緻人物，被人摟上了，那時便遲了。」定哥道：「他自標緻，要他做恁麼？」貴哥道：「不是小妮子多言，老爺常常不在家，夫人獨自一個，頗是淒冷。小妮子又要溺尿，搿不得夫人的腳。待這標緻人來替夫人搿一搿，也強如冬天用湯婆子，夏天用竹夫人。」定哥道：「丫頭多嘴，我不要你管！」貴哥道：「小妮子蒙夫人擡舉，故替夫人耽憂。怎麼說個管著夫人？」<break time="100ms" />　　定哥也不答應他的說話，向身邊鈔袋內摸出十兩一錠的銀子，遞與貴哥道：「我把這銀子賞賜你，拿去打一雙鐲兒戴在臂膊上，也是伏侍我一場恩念。你不可與眾人知道。」貴哥叩頭接了銀子，對定哥道：「一絲為定，萬金不移。夫人既酬謝了媒婆，媒婆即著人去尋女待詔，約那人晚上到府中來。」<break time="100ms" />　　定哥掩口胡盧道：「黃花女兒做媒，自身難保！世間那有未出嫁的媒婆？」貴哥道：「虔婆也是女兒身，難道女兒就做不得虔婆？」定哥又笑道：「你說話真個乖巧好笑！只是人生路不熟，羞答答的，怎好去約他？」貴哥道：「別的事怕羞，這事兒只有小妮子、女待詔知道，怕恁麼羞！俗語道得好：『羞一羞，抽一抽，羞兩羞，抽兩抽。只顧羞，只顧抽。若不羞，便不抽。』」定哥道：「好女兒，你怎麼學得這許多鬼話兒在肚裡？」<break time="100ms" />　　兩個一遞一句，說得梳妝事畢。貴哥便走到廳上，吩咐當值的：「去叫女待詔來。夫人要篦頭絞面。」當值的道：「夫人又不出去燒香赴筵席，為何要絞面？」貴哥道：「夫人面上的毛，可是養得長的，你休多管閑事！」當值的道：「少刻女待詔來，姐姐的毛一發央他絞一絞，省得養長了拖著地。」貴哥啐了一聲，進裡面去了。<break time="100ms" />　　不移時，女待詔到了。見過定哥。定哥領他到妝閣上去篦頭，只叫貴哥在傍伏侍，其餘女使一個也不許到閣兒上來。<break time="100ms" />　　女待詔到得妝閣上頭，便打開傢伙包兒，把篦箕一個個擺列在桌子上，恰是一個大梳、一個通梳、一個掠兒、四個篦箕，又有剔子、剔帚、一雙簪子，共是十一件傢伙。才把定哥頭髮放散了，用手去前前後後、左邊右邊蒱捘摸索，捏了一遍，才把篦箕篦上兩三篦箕。<break time="100ms" />　　貴哥在傍，把嘴一努，那女待詔就知其意，順口兒開科說道：「夫人，頭垢氣色及時，主有喜事臨身。」貴哥插嘴道：「應在幾時得喜？」女待詔道：「只在早晚之間，主有非常喜慶。」定哥道：「朝廷沒有覃恩，我又不討封贈，有恁麼非常的喜事？」女待詔道：「該有個得活寶的喜氣。」貴哥插嘴道：「除了西洋國出的走盤珠，緬甸國出的緬鈴，只有人纔是活寶。若說起人時，府中且是多得緊，夫人恰是用不著的。你說恁麼活寶不活寶？」女待詔道：「人有幾等人，物有幾等物，寶有幾等寶，活也有幾等活。你這姐姐只好躲在夫人跟前拆白道綠，喝五吆三，那曾見希奇的活寶來？」
    </voice>
</speak>
