<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蜂忙蝶戀，弱態難支。水滲露濕，嬌聲細作。一個原是慣熟風情，一個也曾略嘗滋味。慣熟風情的，到此夜盡呈伎倆；略嘗滋味的，喜今番方稱情懷。一個道：「大漢果勝似孩童。」一個道：「小姨又強如阿姊。」一個顧不得女身點破，一個顧不得王命緊嚴。鴛鴦雲雨百年情，果然色膽天來大。<break time="100ms" />　　一路上朝歡暮樂，荏苒耽延。道出燕京，迪輦阿不父蕭仲恭為燕京留守，見彌勒面貌，知非處女，乃嘆道：「上必以疑殺珙矣。」卻不知珙之果有染也。<break time="100ms" />　　已而入宮，彌勒自揣事必敗露，惶悔無地。見海陵來，涕交頤下，戰慄不敢迎。海陵淫興大作，遂列燭兩行，命侍嬪脫其衣而淫之。彌勒掩飾不來，只得任其做作。海陵見非處女，大怒道：「迪輦阿不乃敢盜爾元紅，可惱可恨！」呼宮豎捆綁彌勒，審鞫其詳。彌勒泣告道：「妾十三歲時，為哈密都盧所淫，以至於是，與迪輦阿不實無干涉。」海陵叱問：「哈密都盧何在？」彌勒道：「死已久矣。」海陵道：「哈密都盧死時幾歲？」彌勒道：「方十六歲。」海陵怒道：「十六歲小孩童，豈能巨創汝耶？」彌勒泣告道：「賤妾死罪，實與迪輦阿不無干！」海陵笑道：「我知道了：是必哈密都盧取汝元紅，迪輦阿不乘機入彀也。」彌勒頓首無言。<break time="100ms" />　　即日遣出宮，致迪輦阿不於死。彌勒出宮數月，海陵思之，復召入，封為充媛，封其母張氏華國夫人，伯母蘭陵郡君，蕭氏為鞏國夫人。越日，海陵詭以彌勒之命，召迪輦阿不妻擇特懶入宮，亂之。笑曰：「迪輦阿不善蹝混水，朕亦淫其妻以報之。」進封彌勒為柔妃，以擇特懶給侍本位，時行幸焉。<break time="100ms" />　　崇義節度使烏帶之妻定哥，姓唐姑氏，眼橫秋水，如月殿姮娥，眉插春山，似瑤池玉女，說不盡的風流萬種，窈窕千般。海陵在汴京時，偶於簾子下瞧見定哥美貌，不覺魄散魂飛，癡呆了半晌，自想道：「世上如何有這等一個美婦人，倒落在別人手裡，豈不可惜。」<break time="100ms" />　　便暗暗著人打聽是誰家宅眷。探事人回覆：「是節度使烏帶之妻，極是好風月有情趣的人，只是沒人近得他。他家中侍婢極多，止有一個貴哥是他得意丫鬟，常時使用的。這貴哥也有幾分姿色。」<break time="100ms" />　　海陵就思量一個計策，差人去尋著烏帶家中時常走動的一個女待詔，叫他到家裡來，與自己篦了個頭，賞他十兩銀子。這女待詔曉得海陵是個猜刻的人，又怕他威勢，千推萬阻，不敢受這十兩銀子。海陵道：「我賞你這幾兩銀子自有用你處，你不要十分推辭。」女待詔道：「但憑老爺吩咐。若可做的，小婦人盡心竭力去做就是，怎敢望這許多賞賜？」海陵笑道：「你不肯收我銀子，就是不肯替我盡心竭力做了。你若肯為我做事，日後我還有擡舉你處。」女待詔道：「不知要婦人做恁麼事？」海陵道：「大街南首高門樓內，是烏帶節度使衙內麼？」女待詔答道：「是節度使衙。」海陵道：「聞你常常在他家中篦頭，果然否？」女待詔道：「他夫人與侍婢，俱用小婦人篦頭。」海陵道：「他家中有一個丫鬟叫做貴哥，你認得否？」女待詔道：「這個是夫人得意的侍婢，與小婦人極是相好，背地裡常常與小婦人東西，照顧著小婦人。」<break time="100ms" />　　海陵道：「夫人心性何如？」女待詔道：「夫人端謹嚴厲，言笑不苟。只是不知為甚麼歡喜這貴哥？憑著他十分惱怒，若是貴哥站在面前一勸，天大的事也冰消了。所以衙內大小人，都畏懼他。」海陵道：「你既與貴哥相好，我有一句話央你傳與貴哥。」女待詔道：「貴哥莫非與老爺沾親帶故麼？」海陵道：「不是。」女待詔道：「莫非與衙內女使們是親眷往來，老爺認得他麼？」海陵也說：「不是。」女待詔道：「莫非原是衙內打發出去的人？」海陵道：「也不是。」女待詔道：「既然一些沒相干，要小婦人去對他說恁麼話？」<break time="100ms" />　　海陵道：「我有寶環一雙、珠釧一對，央你轉送與貴哥，說是我送與他的。你肯拿去麼？」女待詔道：「拿便小婦人拿去，只是老爺與他既非遠親，又非近鄰，平素不相識，平白地送這許多東西與他。倘他細細盤問時，叫小婦人如何答應？」海陵道：「你說得有理，難道教他猜啞謎不成？我說與你聽，須要替我用心委曲，不可亂事。」女待詔道：「吩咐得明白，婦人自有處置。」<break time="100ms" />　　海陵道：「我兩日前在簾子下看見他夫人立在那裡，十分美貌可愛，只是無緣與他相會。打聽得他家，只有你在裡面走動。夫人也只歡喜貴哥一人。故此賞你銀子，央你轉送這些東西與他，要他在夫人跟前通一個信兒，引我進去，博他夫人一宵恩愛。」女待詔道：「偷寒送暖，大是難事，況且他夫人有些古怪兜搭，婦人如何去做得？」海陵怒道：「你這老虔婆，敢說三個不去麼？我目下就斷送你這老豬狗！」<break time="100ms" />　　只這一句，嚇得女待詔毛髮都豎了，抖做一團道：「婦人不說不去，只說這件事，必須從容緩款，性急不得。怎麼老爺就發起惱來？」海陵道：「我如今也不惱你了。只限你在一個月內，要圓成這事，不可十分怠緩。」<break time="100ms" />　　女待詔唯唯連聲，跑到家中，算計了一夜，沒法入腳。只得早早起來，梳洗完畢，就把寶環珠釧藏在身邊，一逕走到烏帶家中。<break time="100ms" />　　迎門撞見貴哥。貴哥問道：「今日有何事？來得恁早？」女待詔道：「有一個親眷，為些小官事，有兩件好首飾，托我來府中變賣些銀兩，是以早來。」貴哥道：「首飾在哪裡？我用得的麼？」女待詔道：「正是你們用得的，你換了他的倒好。」貴哥道：「要幾貫錢？拿與我看一看。」女待詔道：「到房中才把與你看。」
    </voice>
</speak>
