<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　定哥心中雖是熱燥得緊，只是口裡說不出來。貴哥又問女待詔道：「你今日來篦頭，還是來獻寶？」定哥便把女待詔推了一推道：「小妮子多嘴饒舌，你莫聽他！」貴哥便向女待詔瞅了一眼。女待詔道：「要活寶時盡有，只怕夫人不用。」貴哥道：「夫人正用得著這活寶。」定哥道：「還不噤聲！誰許你多說？」貴哥道：「我站在此，禁不住口。我且站遠些個。」說罷，洋洋的走過一邊。<break time="100ms" />　　定哥便道：「婆子，我且問你，那人幾時見我來？有恁話對你說？你怎麼大膽就敢替他來誘騙我？」女待詔道：「夫人勿罪！待老婆子細細告訴夫人。這個月那一日，夫人立在朱簾下邊，瞧看那往來的人。恰好說的那人，打從府門過，看見夫人容貌，便嘆道：『天下怎麼有這等一個美人，倒被別人娶了去，豈不是我沒福！』」定哥笑道：「這不是那人沒福？」貴哥聽得，又走來插嘴道：「不是那人沒福，是誰沒福？」女待詔道：「是我婆子沒福。」貴哥道：「怎麼是你沒福？」女待詔道：「若是夫人不曾出閣，我去對那人說，做上一頭媒，豈不賺那人百十兩媒錢？」貴哥道：「夫人倒肯作成你撰百十兩銀子，只怕那人沒福受享著夫人。」定哥道：「他派演天漢，官居右相，哪裡少金釵十二，粉黛成行，說他沒福！看來倒是我沒福！」女待詔道：「夫人，乾淨識得人。只是那人情重，眼睛裡不輕意看上一個人。夫人如何得沒福！」一邊說，一邊篦頭。<break time="100ms" />　　三個人說得火滾般熱，竟沒了一些避忌。這定哥歡天喜地，開箱子取出一套好衣服，十兩雪花銀，賞與女待詔，道：「婆子，今日篦得頭好，權賞你這些東西。我日後還要重重酬你。」女待詔千恩萬謝，收藏過了，才附著定哥耳朵說道：「請問夫人，還是婆子今日去約那人來？還是明日去約他？」定哥面皮通紅，答應不出。貴哥道：「老虔婆做事顛倒、說話好笑！今日是一個黃道大吉日，諸樣順溜的。況且那人，數日前就等你的回覆，他心裡好不急在那裡。你如今忙忙去約他晚上來，他還等不得日落西山，月升東海，怎麼說個明日？」定哥笑道：「痴丫頭，你又不曾與那人相處，幾時怎麼連他的心事先瞧破來？」貴哥道：「小妮子雖然不曾與那人相處，恰是穿鐵草鞋，走得人的肚子過。」<break time="100ms" />　　定哥又冷笑了一聲，低頭弄著裙帶子。女待詔道：「婆子如今去約那人。夫人把恁麼物件為信？」貴哥將定哥一枝鳳頭金簪拿在手中，遞與女待詔。那簪兒有何好處：<break time="100ms" />　　葉子金出自異邦，色欺火赤；細抽絲攢成雙鳳，狀若天生。頂上嵌貓兒眼，閃一派光芒，沖霄輝日；口中銜金剛鑽，垂兩條珠結，似舞如飛。常綰青絲，好像烏雲中赤龍出現；今藏翠袖，宛然九天降丹詔前來。這女待詔將著這一件東西，明是個消除孽障救苦天尊，解散相思五瘟使者。<break time="100ms" />　　貴哥把簪兒遞與女待詔道：「這個就是信物了。」定哥笑道：「這妮子好大膽，擅動我的首飾！」貴哥笑道：「小妮子頭一次大膽，望夫人饒恕則個。」定哥道：「饒你，饒你！」<break time="100ms" />　　女待詔歡天喜地，接著簪兒出門，一逕跑到海陵府中。海陵正坐在書房裡面。女待詔便走到那裡，朝著海陵道：「老爺恭喜，老爺賀喜！」海陵道：「我託你的事，如今已是七八日了，我正在此惱你。你今日來賀恁麼喜？」女待詔道：「老婦人如今不做待詔了，是一個檄定三秦扶炎劉的韓信、臨潼鬥寶尊周室的子胥，懷揣令旨兵符來救那困圍城的烈丈夫，怎麼還說個惱字！」海陵欣欣然道：「早知你幹成了功勞，卻是錯怪了也。」<break time="100ms" />　　那女待詔把前前後後的話，細細陳說了一遍，才向袖中取出那同心結的鳳頭簪兒，遞與海陵道：「這便是皇王令旨、大將兵符，一到即行，不許遲滯。」<break time="100ms" />　　歡喜得那海陵滿身如蟲鑽虱咬，皮燥骨輕，坐立不牢，道：「這事虧著你了。只是我恁麼時候好去？從那一條路入腳？」女待詔道：「黃昏時候，老爺把幅巾籠了頭，穿上一件緇衣，只說夫人著婆子請來宣卷的尼姑，從左角門進去，萬無一失。」海陵笑道：「這婆子果然是智賽孫吳、謀欺陸賈，連我也走不出這個圈套了。」忙取銀二十兩賞他。女待詔道：「前日送與貴哥的寶環珠釧，貴哥就送與夫人作聘禮了。老爺今晚過去，須索另尋兩件去送與他。」海陵道：「環兒釧子，我還有兩對，比前日的更好，原留著送夫人的。夫人既收了那兩對，我晚上另帶這兩對去送與他。你須先和他約會一個端正，後頭好常常來往。」<break time="100ms" />　　女待詔應允，去見定哥，把海陵的說話回覆了一遍。定哥滿面堆下笑來，叫貴哥送他出門，囑咐道：「師父早些來。」<break time="100ms" />　　女待詔一頭走，悄悄地對貴哥說：「完顏老爺再三囑謝你，說晚上另有環兒釧子送你，比前日又好。你須要溫存撫惜他，不要只推在夫人身上。」貴哥啐了一聲，道：「好一個包前包後的馬百六。」兩下散去。<break time="100ms" />　　看看天色晚了，定哥便吩咐前後關門，男婦各歸房去。大小侍婢俱各早早歇息，不許東穿西走，只留貴哥一個在房伏侍。不覺譙樓鼓響，遠寺鐘鳴。<break time="100ms" />　　這海陵瞞了徒單夫人，一個從人也不帶著，獨自一個走到女待詔家中，敲門叫道：「待詔在否？」只見女待詔提了一盞小燈籠，走將出來開門。看見海陵黑魆魆的獨自立在街上，便道：「請進來，坐坐去。」海陵道：「這是甚麼時候了，還說坐坐？」女待詔道：「譬如他那裡還不招架子，怎的這般性急？」海陵笑了聲，拽了手就走。女待詔道：「放尊重些，不要連婆子也取笑。」
    </voice>
</speak>
