<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　阿里虎道：「彼父已死，我身再醮，恩義久絕，我怕誰笑話！我誓不與此淫種俱生，帝亦奈我何哉！」侍嬪道：「重節少艾，帝得之勝百斛明珠。娘娘齒長矣，自當甘拜下風，何必發怒。」阿里虎聞誚，愈怒道：「帝初得我，誓不相捨。詎意來此淫種，奪我口食！」<break time="100ms" />　　乃促步至昭華宮。見重節方理妝，一嬪捧鳳釵於側。遂向前批其頰，罵道：「老漢不仁，不顧情分，貪圖淫樂，固為可恨！汝小小年紀，又是我親生兒女，也不顧廉恥，便與老漢苟合，豈是有人心的！」重節亦怒罵道：「老賤不知禮義，不識羞恥，明燭張燈，與諸嬪裸裎奪漢，求快於心。我因來朝，踏此淫網，求生不得生，求死不得死，正怨你這老賤，只圖利己，不怕害人，造下無邊惡孽，如何反來打我！」兩下言語不讓一句，扭做一團，結做一塊。眾多侍嬪，從中勸釋。阿里虎忿忿歸宮。重節大哭一場，悶悶而坐。<break time="100ms" />　　頃之，海陵來，見重節面帶憂容，兩頰淚痕猶濕，便促膝近前，偎其臉問道：「汝有恁事，如此煩惱？」重節沉吟不答。侍嬪道：「昭妃娘娘批貴人面頰，辱罵陛下，是以貴人失歡。」海陵聞之，大怒道：「汝勿煩惱！我當別有處分。」<break time="100ms" />　　是日，阿里虎回宮，益嗜酒無賴，詆訾海陵不已。海陵遣人責讓之。阿里虎恬無忌憚，暗以衣服遺前夫南家之子。海陵偵知之，怒道：「身已歸我，突葛速之情猶未斷也！」由是寵衰。<break time="100ms" />　　海陵制，凡諸妃位，皆以侍女服男子衣冠，號假廝兒。有勝哥者，身體雄壯若男子，給侍阿里虎本位，見阿里虎憂愁抱病，夜不成眠，知其慾心熾也，乃托宮豎市角先生一具以進。阿里虎使勝哥試之，情若不足，興更有餘。嗣是，與之同臥起，日夕不須臾離。<break time="100ms" />　　廚婢三娘者，不知其詳，密以告海陵道：「勝哥實是男子，扮作女耳，給侍昭妃非禮。」海陵曾幸勝哥，知其非男子，不以為嫌，惟使人誡阿里虎勿箠三娘。阿里虎怒三娘之泄其隱也，搒殺之。海陵聞昭妃閣有死者，想道：「必三娘也。若果爾，吾必殺阿里虎。」偵之，果然。<break time="100ms" />　　是月，為太子光英生月，海陵私忌，不行戮。徒單后又率諸妃嬪為之哀求，乃得免。勝哥畏罪，先仰藥而亡。阿里虎聞海陵將殺己，又見勝哥先死，亦絕粒不食，日夕焚香籲天，以冀脫死。逾月，阿里虎已委頓不知所為。海陵乃使人縊殺之，並殺侍婢箠三娘者，因此，不復幸昭華宮。出重節為民間妻，後屢召幸，出入昭妃位焉。<break time="100ms" />　　柔妃彌勒者，耶律氏之女，生有國色，族中人無不奇之。年十歲，色益麗，人益奇。彌勒亦自謂異於眾人，每每沽嬌誇詡。其母與鄰母善，時時迭為賓主。鄰母之子哈密都盧，年十二歲，丰姿頗美，閒嘗與彌勒兒戲於房中，互相嘲謔，遂及於亂。<break time="100ms" />　　說話的，那十二歲的孩兒，和那十歲的女兒，曉得甚麼做作，只無過是頑耍而已，怎麼就說個亂字？看官們有所不知，北方男女，生得長大倜儻，容易知事。況且這些騷撻子，幹事不瞞著兒女。他們都看得慣熟了，故此小小年紀，便弄出事來。<break time="100ms" />　　光陰荏苒，約摸有一年多光景。一日，也是合當敗露。彌勒正在房中洗浴，忘記上了門閂，恰好哈密都盧闖進房來。彌勒忙叫他回去，說：「娘要來看添湯。」那哈密都盧見彌勒雪白身子在那浴盆中，有如玉柱一般，歡喜得了不得，偏要共盆洗浴。彌勒苦不肯容。正在拘執喧鬧，其母突至。哈密都盧乘間逸去。母大怒，將彌勒痛箠戒訓，關防嚴密，再不得與哈密都盧綢繆歡狎。<break time="100ms" />　　倏經天德二年，彌勒年已逾笄。海陵聞其美也，使禮部侍郎迪輦阿不取之於汴京。迪輦阿不者，華言蕭珙也，為彌勒女兄擇特懶之夫，芳年美貌，頗識風情。一見彌勒，心神搖動，懼憚海陵，強自沮遏。不意彌勒久別哈密都盧，欲火甚爇，見迪輦阿不生得標緻，心裡便有幾分愛他。只是船隻各居，難以通情達意。彌勒遂心生一計，詐言鬼魅相侵，夜半輒喊叫不止。相從諸婢，無可奈何，只得請迪輦阿不同舟共濟。果爾寂然。從婢實不察其隱衷也。於是眉目相調，情興如火，彼此俱不能遏。遇晚，便同席飲食，謔浪無所不至。所以不遽上手者，迪輦阿不謂彌勒真處子，恐點破其軀，海陵見罪故耳。<break time="100ms" />　　一晚，維舟傍岸，大雨傾盆，兩下正欲安眠，忽聞歌聲聒耳。迪輦阿不慮有穿窬，坐而聽之，乃岸上更夫倡和山歌，歌云：<break time="100ms" />　　雨落沉沉不見天，八哥兒飛到畫堂前。燕子無窠樑上宿，阿姨相伴姐夫眠。<break time="100ms" />　　迪輦阿不聽見此歌，嘆道：「作此歌者，明是譏誚下官。豈知下官並沒這樣事情。諺云『羊肉不吃得，空惹一身臊』也！」<break time="100ms" />　　嘆息未畢，又聞得窣窣似有人行。定睛一看，只見彌勒踽踽涼涼，緩步至床前矣。迪輦阿不驚問：「貴人何所見而來？」彌勒道：「聞歌聲而來，官人豈年高耳聾乎？」迪輦阿不道：「歌聲聒耳，下官正無以自明，貴人何不安寢？」彌勒道：「我不解歌，欲求官人解一個明白。」迪輦阿不遂將歌詞四句逐一分析講解。彌勒不覺面赤耳熱，偎著迪輦阿不道：「山歌原來如此，官人豈無意乎？」迪輦阿不跪於床前，告道：「下官心非木石，豈能無情？但懼主上聞知，取罪不小。」彌勒便摟抱他起來，說道：「我和官人，是至親瓜葛，不比別人。到主上跟前，我自有道理支吾，不必懼怕。」當下兩個興發如狂，就在舟中成其雲雨。但見：
    </voice>
</speak>
