<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　兩個提著這盞小燈籠，遮遮掩掩，走到烏帶府衙角門首，輕輕敲上一下。那裡面走出一個丫鬟，也拿了一碗小紗燈兒，迎門相叫。海陵走進門去，丫鬟便一地裡拴上了門。女待詔扯扯海陵道：「顏師父，這個便是貴哥姐姐。」海陵聽了女待詔話，便千揖萬揖，謝了貴哥，又在袖子裡取出兩雙環共釧，與他道：「屢勞姐姐費心，這物件權表寸心，望姐姐勿嫌輕薄。」女待詔從旁攛掇道：「老爺仔細看一看，不要錯認了。若論這般一個好姐姐，就受老爺這聘禮，也不為過。」海陵笑道：「原蒙姐姐錯愛，才敢唐突。若論小生這般人物，豈不辱莫了姐姐？」女待詔道：「老爺不必過謙，姐姐不要害怕。你兩個何不先吃個合巹杯兒？」海陵道：「婆婆說得極是。只是酒在哪裡？杯兒在哪裡？」<break time="100ms" />　　女待詔搿著他兩個的頭道：「好個不聰明的老爺，杯兒就在嘴上，好酒就在嘴裡。你兩個香噴噴、美甜甜唚一個嘴，就是合巹杯了。」海陵道：「果是小生呆蠢，見不到此。」便摟著貴哥，要與他做嘴。那貴哥扭頭捏頸，不肯順從。被海陵攔腰抱住，左湊右湊。貴哥拗不過，只得做了個肥嘴。海陵就用出那水磨的工夫，咂咂咬咬，多時還不放鬆。女待詔笑道：「好姐姐，酒便少吃些，莫要貪杯吃醉了，撒酒風。」海陵便照女待詔肩胛上拍一下道：「老虔婆。一味胡言，全不理論正事。」<break time="100ms" />　　三個人說說道道，走到定哥房中。只見燈燭輝煌，杯盤羅列，珍羞畢備，水陸兼陳。恰便似：<break time="100ms" />　　會親見禮，男男女女鬥新妝；慶喜芳筵，色色般般堆美品。<break time="100ms" />　　海陵近前下拜，定哥慌忙答禮，分賓主坐下。女待詔道：「今日該坐床、撤帳。你兩個又不是親家翁，如何對面坐著？」拖定哥過來，坐在海陵身邊。<break time="100ms" />　　貴哥嘻嘻地笑道：「你才做媒婆，又做攙扶婆了。」海陵道：「這個叫做一當兩，大家免思想。」他兩個並肩同坐，一遞一杯，席前各敘相慕之意。女待詔坐在傍邊，左斟右勸。貴哥捧著酒壺，立在椅子背後，看他們調情鬥口，覺得臉上，熱了又冷，冷了又熱。<break time="100ms" />　　約莫酒至半酣，女待詔道：「歡娛夜短，寂寞更長，早結同心，莫教錯過。」便收拾過酒餚几案，拽上了門關，自和貴哥去睡了。他兩個攜歸羅帳，各逞風流。解扣輕摹，卸衣交頸。說不盡百媚千嬌，魂飛魄蕩。正是：<break time="100ms" />　　春意滿身扶不起，一雙蝴蝶逐人來。<break time="100ms" />　　顛倒約有兩個更次，還像鰾膠一般，不肯放開。兩個狂得無度，方才合眼安息。那女待詔也鼾鼾的睡著不醒。<break time="100ms" />　　只有貴哥一個聽他們一會，又走起來晙他們一會，耳聞目擊，這許多侮弄的光景，弄得沒情沒緒，輾轉無聊，眼也合不上。看看譙樓上鐘鳴漏盡，畫角高吹，貴哥只得近前叫道：「雞將鳴矣，請早起身，以圖再會。」<break time="100ms" />　　海陵從魂夢中爬起來，披衣就走。定哥也披了衣服，要送海陵。海陵叫他將息，不要他起來。定哥吩咐貴哥：「好好送爺出去，你就進來。」貴哥便掌了燈，悄悄地一重重開了門送海陵。<break time="100ms" />　　海陵走得幾步，見側邊一間廂房淨蕩蕩沒有人，便摟住貴哥求歡。貴哥道：「夫人極是疑心重的，我進去得遲，他豈不怪。」海陵道：「你是有功之人。夫人也要酬謝你的，定不作酸。」<break time="100ms" />　　一頭說，一頭就抱了貴哥走進廂房。恰好有舊椅子一張靠著壁，海陵就那椅子上，與貴哥行事。原來貴哥年紀只得十五六歲，烏帶雖是看上他，幾番要偷摸他，怕著定哥，不曾到手。他只晙見定哥與海陵這般恩愛，只道怎地快樂，所以欣然相就。不道初時如此疼痛，連聲告饒。海陵亦愛惜他，不敢恣意，卻又捨不得放手，摩弄多時，才出角門而去。<break time="100ms" />　　卻說定哥見貴哥送海陵去，許久不轉，疑有別事，忙忙的潛蹤躡足，立在角門裡等他。見他慢慢地轉來，便將身子影在黑地裡，聽他說些甚話。只見他一路關門，口裡喃喃的說道：「這樁事有甚好處，卻也當一件事去做他，真是好笑。」一頭說，一頭笑，望房裡走，只道沒人聽見。<break time="100ms" />　　不料定哥影著身子，跟著他走到房裡。轉身去關房門，才看見定哥立在房門外，嚇了一跌，羞得當不得。定哥扶他起來道：「你和他幹得好事，我都瞧見了。」貴哥道：「並不幹恁麼事。」定哥道：「你賴到哪裡去？若是別一個，我實是容不得。他是你引進來的，果然不比我那濁物。如今正要和他來往，難道倒多你不成？只是，你日後不要僭我的先頭。」貴哥道：「小妮子安敢僭先。只望夫人饒恕！」說畢，大家歡歡喜喜，坐到天明。不題。<break time="100ms" />　　從此以後，海陵不時到定哥那裡，通宵作樂。貴哥和定哥兩個，就像姐妹一般，不相嫌忌。漸漸的，侍女們也都知道，只是不敢管他的事。所不知者，烏帶一人而已。<break time="100ms" />　　光陰似箭，約摸著往來有數個月。海陵是漁色的人，又尋著別個主兒去弄，有好一程不到定哥這裡。這定哥偷垂淚眼，懶試新妝，冷落淒涼，埋怨懊悔，叫貴哥著人去尋女待詔，要他寄個信兒與海陵，催他再來。那女待詔又病倒在床上，走來不得。定哥捺不住那春心鼓動，慾念牢騷，過一日有如一年，見了烏帶就似眼中釘一般，一發惹動心中煩惱，沒法計較。<break time="100ms" />　　家奴中有個閻乞兒，年不上二十，且是生得乾淨活脫。定哥看上了他，又怕貴哥不肯，不敢開言。湊著貴哥往娘家去了，便輕移蓮步，獨自一個走到廳前，只做叫閻乞兒吩咐說話，就與他結上了私情。怎見得私情好處？
    </voice>
</speak>
