<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自古道：「詞出佳人口。」那白氏把心中之事，擬成歌曲，配著那嬌滴滴的聲音，嗚嗚咽咽歌將出來，聲調清婉，音韻悠揚，真個直令高鳥停飛，潛魚起舞，滿座無不稱讚。長鬚的連稱：「有勞，有勞。」把酒一吸而盡。遐叔在黑暗中看見渾家並不推辭，就拔下寶釵按拍歌曲，分明認得是昔年聘物，心中大怒，咬碎牙關，也不聽曲中之意，又要搶將出去廝鬧。<break time="100ms" />　　只是恐眾寡不敵，反失便宜，又只得按捺住了，再看他們。<break time="100ms" />　　只見行酒到一個黃衫壯士面前，也舉杯對白氏道：「聆卿佳音，令人宿酲頓醒，俗念俱消。敢再求一曲，望勿推卻。」<break time="100ms" />　　白氏心下不悅，臉上通紅，說道：「好沒趣，歌一曲盡勾了，怎麼要歌兩曲？」那長鬚的便拿起巨觥說道：「請置監令。有拒歌者，罰一巨杯。酒倒不乾，顏色不樂，並唱舊曲者，俱照此例。」白氏見長鬚形狀兇惡，心中害怕，只得又歌一曲。歌云：<break time="100ms" />　　嘆衰草，絡緯聲切切。良人一去不復返，今日坐愁鬢如雪。<break time="100ms" />歌罷，眾人齊聲喝采。黃衫人將酒飲乾，道聲：「勞動。」<break time="100ms" />　　遐叔見渾家又歌了一曲，愈加忿恨，恨不得眼裡放出火來，連這龍華寺都燒個乾淨。那酒卻行到一個白面少年面前，說道：「適來音調雖妙，但賓主正歡，歌恁樣淒清之曲，恰是不稱。<break time="100ms" />　　如今求歌一曲有情趣的。」眾人都和道：「說得有理。歌一個新意兒的，勸我們一杯。」白氏無可奈何，又歌一曲云：<break time="100ms" />　　勸君酒，君莫辭。落花徒繞枝，流水無返期。莫恃少年時，少年能幾時？<break time="100ms" />　　白氏歌還未畢，那白面少年便嚷道：「方才講過要個有情趣的，卻故意唱恁般冷淡的聲音。請監令罰一大杯。」長鬚人正待要罰，一個紫衣少年立起身來說道：「這罰酒且慢著。」白面少年道：「卻是為何？」紫衣人道：「大凡風月場中，全在幫襯，大家得趣。若十分苛罰，反覺我輩俗了。如今且權寄下這杯，待他另換一曲，可不是好。」長鬚的道：「這也說得是。」<break time="100ms" />　　將大觥放下，那酒就行到紫衣少年面前。白氏料道推托不得，勉強揮淚又歌一曲云：<break time="100ms" />　　怨空閨，秋日亦難暮。夫婿絕音書，遙天雁空度。<break time="100ms" />　　歌罷，白衣少年笑道：「到底都是那些淒愴怨暮之聲。再沒一毫艷意。」紫衣人道：「想是他傳派如此，不必過責。」將酒飲盡。行至一個皂帽胡人面前，執杯在手，說道：「曲理俺也不十分明白，任憑小娘子歌一個兒侑這杯酒下去罷了，但莫要冷淡了俺。」白氏因連歌幾曲，氣喘聲促，心下好不耐煩，聽說又要再歌，把頭掉轉，不去理他。長鬚的見不肯歌，叫道：「不應拒歌。」便拋一巨杯。白氏到此地位，勢不容已，只得忍泣含啼，飲了這杯罰酒，又歌云：<break time="100ms" />　　切切夕風急，露滋庭草濕。<break time="100ms" />　　良人去不回，焉知掩閨泣。<break time="100ms" />　　皂帽胡人將酒飲罷，卻行到一個綠衣少年，舉杯請道：「夜色雖闌，興猶未淺。更求妙音，以盡通宵之樂。」那白氏歌這一曲，聲氣已是斷續，好生吃力。見綠衣人又來請歌，那兩點秋波中撲簌簌淚珠亂灑。眾人齊笑道：「對此好花明月，美酒清歌，真乃賞心樂事，有何不美？卻恁般淒楚，忒煞不韻。該罰，該罰。」白氏恐怕罰酒，又只得和淚而歌。歌云：<break time="100ms" />　　螢火穿白楊，悲風入蘆草。<break time="100ms" />　　疑是夢中遊，愁迷故園道。<break time="100ms" />　　白氏這歌，一發前聲不接後氣，恰如啼殘的杜宇，叫斷的哀猿。滿座聞之，盡覺淒然。只見綠衣人將酒飲罷，長鬚的含著笑說道：「我音律雖不甚妙，但禮無不答。信口謅一曲兒，回敬一杯。你們休要笑話。」眾人道：「你又幾時進了這樁學問？快些唱來。」長鬚的頓開喉嚨，唱道：花前始相見，花下又相送。<break time="100ms" />　　何必言夢中，人生盡如夢。<break time="100ms" />　　那聲音猶如哮蝦蟆，病老貓，把眾人笑做一堆，連嘴都笑歪了，說道：「我說你曉得甚麼歌曲。弄這樣空頭。」長鬚人倒掙得好副老臉，但憑眾人笑話，他卻面不轉色。直到唱完了，方答道：「休要見笑。我也是好價錢學來的哩。你們若學得我這幾句，也盡勾了。」眾人聞說，越發笑一個不止。長鬚的由他們自笑，卻執起一個杯兒，滿滿斟上，欠身親奉白氏一杯。直待飲乾，然後坐下。<break time="100ms" />　　遐叔起初見渾家隨著這班少年飲酒，那氣惱到包著身子，若沒有這兩個鼻孔，險些兒肚子也脹穿了。到這時見眾人單逼著他唱曲，渾家又不勝憂恨，涕泣交零，方才明白是逼勒來的。這氣倒也略平了些。卻又想：「我娘子自在家裡，為何被這班殺才劫到這個荒僻所在？好生委決不下。我且再看他還要怎麼？」只見席上又輪到白面的飲酒，他舉著金杯，對白氏道：「適勞妙歌，都是憂愁怨恨的意思，連我等眼淚不覺吊將下來，終覺敗興。必須再求一風月艷麗之曲，我等洗耳拱聽，幸勿推辭。」遐叔暗道：「這些殺才，劫掠良家婦女，在此歌曲，還有許多嫌好道歉。」那白氏心中正自煩惱，況且連歌數曲，口乾舌燥，聲氣都乏了，如何肯再唱？低著頭，只是不應。那長鬚的叫道：「違令。」又拋下一巨杯。這時遐叔一肚子氣怎麼再忍得住？暗裡從地下摸得兩塊大磚橛子，先一磚飛去，恰好打中那長鬚的頭；再一磚飛去，打中白氏的額上。只聽得殿上一片嚷將起來，叫道：「有賊，有賊。」東奔西散，一霎眼間蚤不見了。那遐叔走到殿上，四下打看，莫說一個人，連這鋪設的酒筵器具，一些沒有蹤跡。
    </voice>
</speak>
