<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那張弼一逕的提了魚，進了縣門，薛少府還叫罵不止。只見司戶吏與刑曹史，兩個東西相向在大門內下棋。那司戶吏道：「好怕人子。這等大魚，可有十多斤重？」那刑曹吏道：「好一個活潑潑的金色鯉魚。只該放在後堂綠漪池裡養他看耍子，怎麼就捨得做鮓吃了？」少府大叫道：「你兩個吏，終日在堂上伏事我的，便是我變了魚，也該認得，怎麼見了我都不站起來，也不去報與各位爺知道？」那兩個吏依舊在那裡下棋，只不聽見。少府想道：「俗諺有云：『不怕官，只怕管。』豈是我管你不著，一些兒不怕我？莫不是我出城這幾日，我的官被勾了？縱使勾了官，我不曾離任，到底也還管得他著。且待我見同僚時，把這起奴才從頭告訴，教他一個個打得皮開肉綻。」看官們牢記下這個話頭，待下回表白。<break time="100ms" />　　且說顧夫人謹守薛少府的屍骸，不覺過了二十多日，只見肌肉如故，並不損壞。把手去摸著心頭，覺得比前更暖些。漸漸的上至喉嚨，下至肚臍，都不甚冷了，想起道人李八百的說話，果然有些靈驗。因此在他指頂上刺出鮮血來，寫成一疏，請了幾個有因的道士，在青城山老君廟裡建醮，祈求仙力，保護少府回生。許下重修廟宇，再塑金身的願心。宣疏之日，三位同僚與通縣吏民，無不焚香代禱，如當日一般。<break time="100ms" />　　我想古語有云：「吉人天相。」難道薛少府這等好官，況兼合縣的官民又都來替他祈禱，怕就沒有一些兒靈應？只是已死二十多日的人，要他依舊又活轉來，雖則老君廟裡許下願的，從無不驗之人，但是閻王殿前投到過的，那有退回之鬼。正是：<break time="100ms" />　　須知作善還酬善，莫道無神定有神。<break time="100ms" />　　卻說是夜，道士在醮壇上面，鋪下七盞明燈，就如北斗七星之狀。原來北斗第七個星，叫做斗杓，春指東方，夏指南方，秋指西方，冬指北方，在天上旋轉的；只有第四個星，叫做天樞，他卻不動。以此將這天樞星上一燈，特為本命星燈。若是燈明，則本身無事；暗則病勢奄纏，滅則定然難救。<break time="100ms" />　　其時道士手舉法器，朗誦靈章，虔心禳解，伏陰而去，親奏星官，要保祐薛少府重還魂魄，再轉陽間。起來看這七盞燈時，盡皆明亮。覺得本命那一盞尤加光彩，顯見不該死的符驗，便對夫人賀喜道：「少府本命星燈，光彩倍加，重生當在旦夕，切不可過於哀泣，恐驚動他魂魄不安，有難回轉。」<break time="100ms" />　　夫人含著兩行眼淚謝道：「若得如此，也不枉做這個道場，和那晝夜看守的辛苦。」得了這個消息，心中少覺寬解。豈知朦朧睡去，做成了一夢。明明見少府慌慌忙忙，精赤赤的跑入門來，滿身都是鮮血，把兩隻手掩著脖子叫道：「悔氣，悔氣。我在江上泛舟，情懷頗暢，忽然狂風陡作，大浪掀天，把舟覆了，卻跌在水去。幸遇江神憐我陽壽未絕，贈我一領黃金鎖子甲，送得出水，正待尋路入城，不意遇著翦徑的強人，要謀這領金甲，一刀把我殺了。你若念夫妻情分，好生看守魂魄，送我回去。」夫人一聞此話，不覺放聲大哭，就驚醒了。想道：「適間道士只說不死，如何又有此惡夢？我記得夢書上有一句道：『夢死得生。』莫非他眼下災悔脫盡，故此身上全無一絲一縷，亦未可知。只是緊緊的守定他屍骸便了。」<break time="100ms" />　　到次日，夫人將醮壇上犧牲諸品，分送三位同僚，這個叫做「散福」。其日就是裴縣尉作主，會請各衙，也叫做「飲福」。因此裴縣尉差張弼去到漁戶家取個大魚來做鮓，好配酒吃。終是鄒二衙為著同年情重，在席上嘆道：「這酒與平常宴會不同，乃為薛公祈禱回生，半是釀壇上的品物。今薛公的生死，未知何如，教我們食怎下咽？」裴五衙便道：「古人臨食不嘆，偏是你念同年，我們不念同僚的？聽得道士說他回生，不在昨晚，便是今日。我們且待魚來做鮓下酒。拚吃個酩酊，只在席上等候他一個消息，豈不是公私兩盡？」當日直到未牌時分，張弼方才提著魚到階下。原來裴五衙在席上作主，單為等魚不到，只得停了酒，看鄒二衙與雷四衙打雙陸，自己在傍邊吃著桃子。忽回轉頭看見張弼，不覺大怒道：「我差你取魚，如何去了許久？若不是飛簽催你，你敢是不來了麼？」張弼只是叩頭，把漁戶趙幹藏過大魚的情節，備細稟上一遍。裴五衙便教當值的把趙幹拖翻，著實打了五十下皮鞭，打得皮開肉綻，鮮血迸流。你道趙幹為何先不走了，偏要跟著張弼到縣，自討打吃？也只戀著這幾文的官價，思量領去，卻被打了五十皮鞭，價又不曾領得，豈不與這尾金色鯉魚為貪著香餌上了他的鉤兒一般？正是：<break time="100ms" />　　世上死生皆為利，不到烏江不肯休。
    </voice>
</speak>
