<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　原來河伯詔書上說充東潭赤鯉，這東潭便似分定的地方一般，不論游到哪裡，少不得要回到那東潭安歇。單則那一件，也覺得有些兒不在。過了幾日，只見這小魚又來對薛少府道：「你豈不聞山西平陽府有一座山，叫個龍門山，是大禹治水時鑿將開的，山下就是黃河。只因山頂上有水接著天河的水，直沖下來，做黃河的源頭，所以這個去處，叫做河津。目今八月天氣，秋潦將降，雷聲先發，普天下鯉魚，無有不到那裡去跳龍門的。你如何不稟辭河伯，也去跳龍門？若跳得過時，便做了龍，豈不更強似做鯉魚。」<break time="100ms" />　　原來少府正在東潭裡面住得不耐煩，聽見這個消息，心中大喜，即便別了小魚，竟到河伯處所。但見宮殿都是珊瑚作柱，玳瑁為樑，真個龍宮海藏，自與人世各別。其時河伯管下的地方，岷江、沱江、巴江、渝江、涪江、黔江、平羌江、射洪江、濯錦江、嘉陵江、青衣江、五溪、瀘水、七門灘、瞿塘三峽，那一處鯉魚不來稟辭要去跳龍門的。只有少府是金色鯉魚，所以各處的都推他為首，同見河伯。舊規有個公宴，就如起送科舉的酒席一般。少府和各處鯉魚一齊領了宴，謝了恩，同向龍門跳去。豈知又跳不過，點額而回。你道怎麼叫做點額？因為鯉魚要跳龍門，逆水上去，把周身的精血都積聚在頭頂心裡，就如被朱筆在額上點了一點的。以此世人稱下第的皆為點額，蓋本於此。正是：<break time="100ms" />　　龍門浪急難騰躍，額上羞題一點紅。<break time="100ms" />　　卻說青城縣裡有個漁戶叫做趙幹，與妻子在沱江上網魚為業。豈知網著一個癩頭黿，被他把網都牽了去，連趙幹也幾乎掉下江裡。那妻子埋怨道：「我們專靠這網做本錢，養活兩口。今日連本錢都弄沒了，哪裡還有餘錢再討得個網來？況且縣間官府，早晚常來取魚，你把甚麼應付？」以此整整爭了一夜。趙幹被他絮聒不過，只得裝一個釣竿，商量來東潭釣魚。你道趙幹為何捨了這條大江，卻向潭裡釣魚？原來沱江流水最急，止好下網，不好下釣，故因想到東潭另做此一行生意。那釣鉤上鉤著香香的一大塊油面，沒下水中。<break time="100ms" />　　薛少府自龍門點額回來，也有許多沒趣，好幾日躲在東潭，不曾出去覓食。肚中飢甚。忽然間趙幹的漁船搖來，不免隨著他船游去看看。只聞得餌香，便思量去吃他的。已是到了口邊，想道：「我明明知他餌上有個鉤子。若是吞了這餌，可不被他釣了去？我雖是暫時變魚耍子，難道就沒處求食，偏只吃他釣鉤上的？」再去船旁周圍游了一轉，怎當那餌香得酷烈，恰似鑽入鼻孔裡的一般，肚中又飢，怎麼再忍得住？想道：「我是個人身，好不多重，這此一釣鉤怎麼便釣得我起？便被他釣了去，我是縣裡三衙，他是漁戶趙幹，豈不認得，自然送我歸縣，卻不是落得吃了他的？」方才把口就餌上一含，還不曾吞下肚子，早被趙幹一掣，掣將去了。這便叫做眼裡識得破，肚裡忍不過。<break time="100ms" />　　那趙幹釣得一個三尺來長金色鯉魚，舉手加額，叫道：「造化，造化。我再釣得這等幾個，便有本錢好結網了。」少府連聲叫道：「趙幹。你是我縣裡漁戶，快送我回縣去。」那趙幹只是不應，竟把一根草索貫了魚鰓，放在艙裡。只見他妻子說道：「縣裡不時差人取魚。我想這等一個大魚，若被縣裡一個公差看見，取了去，領得多少官價？不如藏在蘆葦之中，等販子投來，私自賣他，也多賺幾文錢用。」趙幹說道：「有理。」便把這魚拿去藏在蘆葦中，把一領破蓑衣遮蓋，回來對妻子說：「若多賣得幾個錢時，拚得沽酒來與你醉飲。今夜再發利市，安知明日不釣了兩個？」<break time="100ms" />　　那趙幹藏魚回船，還不多時候，只見縣裡一個公差叫做張弼，來喚趙幹道：「裴五爺要個極大魚做鮓吃。今早直到沱江邊來喚你，你卻又移到這個所在，教我團團尋遍，走得個汗流氣喘。快些揀一尾大的，同我送去。」趙幹道：「有累上下走著屈路了。不是我要移到這裡。只為前日弄沒了網，無錢去買，沒奈何，只得權到此釣幾尾去做本錢。卻又沒個大魚上釣，止有小魚三四斤在這裡，要便拿了去。」張弼道：「裴五爺吩咐要大魚，小的如何去回話？」撲的跳下船，揭開艙板一看，果然通是小的，欲要把去權時答應，又想道：「這般寬闊去處，難道沒個大魚？一定這廝奸詐，藏在哪裡。」即便上岸各處搜看，卻又不見。<break time="100ms" />　　次後尋到蘆葦中，只見一件破蓑衣掀上掀下的亂動。張弼料道必是魚在底下，急走上前，揭起看時，卻是一個三尺來長的金色鯉魚。趙幹夫妻望見，口裡只叫得苦。張弼不管三七廿一，提了那魚便走，回頭向趙幹說道：「你哄得我好。待稟了裴五爺，著實打你這廝。」少府大聲叫道：「張弼，張弼。你也須認得我。我偶然游到東潭，變魚耍子。你怎麼見我不叩頭，到提著我走？」張弼全然不理。只是提了魚，一直奔回縣去。趙幹也隨後跟來。<break time="100ms" />　　那張弼一路走，少府也一路罵。提到城門口，只見一個把門的軍，叫做胡健，對張弼說道：「好個大魚。只是裴五爺請各位爺飲宴，專等魚來做著吃，道你去了許久不到，又飛出簽來叫你，你可也走緊些。」少府擡頭一看，正前日出來的那一座南門，叫做迎薰門，便叫把門軍道：「胡健，胡健！前日出城時節，曾吩咐你道：我自私行出去，不要稟知各位爺，也不要差人迎接。難道我出城不上一月，你就不記得了？如今正該去稟知各位爺，差人迎接才是，怎麼把我不放在眼裡，這等無狀。」豈知把門軍胡健也不聽見，卻與張弼一般。
    </voice>
</speak>
