<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　裴五衙把趙幹趕了出去，取去來看，卻是一尾金色鯉魚，有三尺多長，喜嘆：「此魚甚好，便可付廚上做鮓來吃。」當下薛少府大聲叫道：「我哪裡是魚？就是你的同僚，豈可錯認得我了？我受了許多人的侮慢，正要告訴列位與我出這一口惡氣，怎麼也認我做魚，便付廚上做鮓吃？若要作鮓，可不屈我殺了，枉做這幾時同僚，一些兒契分安在。」其時同僚們全然不理。少府便情極了，只得又叫道：「鄒年兄，我與你同登天寶末年進士，在都下往來最為交厚，今又在此同官，與他們不同，怎麼不發一言，坐視我死？」只見鄒二衙對裴五衙道：「以下官愚見，這魚還不該做鮓吃。那青城山上老君祠前有老大的一個放生池，盡有建醮的人買著魚鱉螺蛤等物投放池內。今日之宴，既是薛衙送來的散福，不若也將此魚投於放生池內，見我們為同僚的情分，種此因果。」那雷四衙便從旁說道：「放魚甚善，因果之說，不可不信。況且酒席美餚饌儘勾多了，何必又要鮓吃？」此時薛少府在階下，聽見嘆道：「鄒年兄好沒分曉。既是有心救我，何不就送回衙裡去，怎麼又要送我上山，卻不渴壞了我？雖然如此，也強如死在庖人之手。待我到放生池內，依還變了轉來，重換冠帶，再坐衙門。且莫說趙幹這起狗才，看那同僚扎甚嘴臉來見我？」<break time="100ms" />　　正在躊躇，又見那裴五衙答道：「老長官要放這魚，是天地好生之心，何敢不聽。但打醮是道家事，不在佛門那一教。要修因果，也不在這上。想道天生萬物，專為養人。就如魚這一種，若不是被人取吃，普天下都是魚，連河路也不通了。凡人修善，全在這一點心上，不在一張口上。故諺語有云：『佛在心頭坐，酒肉穿腸過。』又云：『若依佛法，冷水莫呷。』難道吃了這個魚，便壞了我們為同僚的心？眼見得好魚不作鮓吃，倒平白地放了他去。安知我們不吃，又不被水獺吃了？總只一死，還是我們自吃了的是。」少府聽了這話，便大叫道：「你看兩個客人都要放我，怎麼你做主人的偏要吃我？這等執拗。莫說同僚情薄，原來賓主之禮，也一些沒有的。」<break time="100ms" />　　原來雷四衙是個兩可的人，見裴五衙一心要做魚鮓吃，卻又對鄒二衙道：「裴長官不信因果，多分這魚放生不成了。但今日是他做主人，要以此奉客，怎麼好固拒他？我想這魚不是我等定要殺他，只算今日是他數盡之日，救不得罷了。」當下少府即大聲叫道：「雷長官，你好沒主意，怎麼兩邊攛掇。既是勸他救我，他便不聽，你也還該再勸才是。怎麼反勸鄒年兄也不要救我？敢則你衙齋冷淡，好幾時沒得魚吃了，故此待他做鮓來，思量飽餐一頓麼？」只得又叫鄒二衙道：「年兄，年兄。你莫不是喬做人情？故假意勸了這幾句，便當完了你事，再也不出半聲了。自古道得好：『一死一生，乃見交情。』若非今日我是死的，你是活的，怎知你為同年之情淡薄如此。到底有個放我時節，等我依舊變了轉來，也少不得學翟廷尉的故事，將那兩句題在我衙門之上，與你看看。年兄，年兄，只怕你悔之晚矣！」少府雖則亂叫亂嚷，賓主都如不聞。<break time="100ms" />　　當時裴五衙便喚廚役叫做王士良，因有手段，最整治得好鮓，故將這魚交付與他，說道：「又要好吃，又要快當。不然，照著趙幹樣子，也奉承你五十皮鞭。」那王士良一頭答應，一頭就伸過手提魚。忽得少府頂門上飛散了三魂，腳板底蕩調了七魄，便大聲哭起來道：「我平昔和同僚們如兄若弟，極是交好，怎麼今日這等哀告，只要殺我？哎，我知道了，一定是妒忌我掌印，起此一片惡心。須知這印是上司委把我的，不是我謀來掌的。若肯放我回衙，我就登時推印，有何難哉。」<break time="100ms" />　　說了又哭，哭了又說。豈知同僚都做不聽見，竟被王士良一把提到廚下，早取過一個砧頭來放在上面。<break time="100ms" />　　少府舉眼看時，卻認得是他手裡一向做廚役的，便大叫道：「王士良，你豈不認得我是薛三爺？若非我將吳下食譜傳授與你，看你整治些甚樣肴饌出來？能使各位爺這般作興你？你今日也該想我平昔擡舉之恩，快去稟知各位爺，好好送回衙去。卻把我來放在砧頭上待要怎的？」豈知王士良一些不理，右手拿刀在手，將魚頭著實按上一下。激得少府心中不勝大怒，便罵：「你這狗才。敢只會奉承裴五衙，全不怕我。難道我就沒擺布你處？」一錚錚起來，將尾子向王士良臉上只一潑，就似打個耳聒子一般，打得王士良耳鳴眼暗，連忙舉手掩面不迭，將那把刀直拋在地下去了。一邊拾刀，一邊卻冷笑道：「你這魚。既是恁的健浪，停一會等我送你到滾鍋兒裡再游游去。」原來做鮓的，最要刀快，將魚切得雪片也似薄薄的，略在滾水裡面一轉，便撈起來，加上椒料，潑上香油，自然鬆脆鮮美。因此王士良再把刀去磨一下。<break time="100ms" />　　其時少府叫他不應，嘆口氣道：「這次磨快了刀來，就是我命盡之日了。想起我在衙雖則患病，也還可忍耐，如何私自跑出，卻受這般苦楚。若是我不見這個東潭；便見了東潭，也不下去洗澡；便洗個澡，也不思量變魚；便思量變魚，也不受那河伯的詔書，也不至有今日。總只未變魚之先，被那小魚十分攛掇；既變魚之後，又被那趙幹把香餌來哄我，都是命湊著，自作自受，好埋怨那個？只可憐見我顧夫人在衙，無兒無女，將誰倚靠？怎生寄得一信與他，使我死也瞑目？」<break time="100ms" />　　正在號啕大哭，卻被王士良將新磨的快刀，一刀剁下頭來。正是：<break time="100ms" />　　三寸氣在，誰肯輸半點便宜；七尺軀亡，都付與一場春夢。<break time="100ms" />　　眼見得少府這一番真個嗚呼哀哉了。<break time="100ms" />　　未知少府生回日，已見魚兒命盡時。
    </voice>
</speak>
