<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十六卷<break time="100ms" />　　薛錄事魚服證仙
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　借問白龍緣底事？蒙他魚服區區。雖然縱適在河渠。失其雲雨勢，無乃困餘且。要識靈心能變化，須教無主常虛。非關喜裡乍昏愚。莊周曾作蝶，薛偉亦為魚。<break time="100ms" />　　話說唐肅宗乾元年間，有個官人姓薛名偉，吳縣人氏，曾中天寶末年進士。初任扶風縣尉，名聲頗著。後為蜀中青城縣主簿。夫人顧氏，乃是吳門第一個大族，不惟容止端麗，兼且性格柔婉。夫妻相得，愛敬如賓。不覺在任又經三年，大尹升遷去了。上司知其廉能，即委他署攝縣印。那青城縣本在窮山深谷之中，田地磽脊，歷年歲歉民貧，盜賊生發。自薛少府署印，立起保甲之法，凡有盜賊，協力緝捕。又設立義學，教育人材。又開義倉，賑濟孤寡。每至春間，親往各鄉，課農布種，又把好言勸諭，教他本分為人。因此處處田禾大熟，盜賊盡化為良民。治得縣中真個夜不閉戶，路不拾遺。百姓戴恩懷德，編成歌謠，稱頌其美。歌云：<break time="100ms" />　　秋至而收，春至而耘。吏不催租，夜不閉門。百姓樂業，立學興文。教養兼遂，薛公之恩。自今孩童，願以名存。將何字之？「薛兒」「薛孫」。<break time="100ms" />　　那薛少府不但廉謹仁慈，愛民如子，就是待郡同僚，卻也謙恭虛己，百凡從厚。原來這縣中有一個縣丞，一個主簿，兩個縣尉。那縣丞姓鄒名滂，也是進士出身，與薛少府恰是同年好友。兩個縣尉，一個姓雷名濟，一個姓裴名寬。這三位官人，為官也都清正，因此臭味相投。每遇公事之暇，或談詩，或弈棋，或在花前竹下，開樽小飲，彼來此往，十分款洽。<break time="100ms" />　　一日正值七夕，薛少府在衙中與夫人乞巧飲宴。原來七夕之期，不論大小人家，少不得具些酒果為乞巧穿針之宴。你道怎麼叫做乞巧穿針，只因天帝有個女兒，喚做織女星，日夜辛勤織紝。天帝愛其勤謹，配與牽牛星為婦。誰知織女自嫁牛郎之後，貪歡眷戀，卻又好梳妝打扮，每日只是梳頭，再不去調梭弄織。天帝嗔怒，罰織女住在天河之東，牛郎住在天河之西。一年只許相會一度，正是七月七日。到這一日，卻教喜鵲替他在天河上填河而渡。因此世人守他渡河時分，皆於星月之下，將彩線去穿針眼。穿得過的，便為得巧；穿不過的，便不得巧，以此卜一年的巧拙。你想那牛郎、織女眼巴巴盼了一年，才得相會，又只得三四個時辰，忙忙的敘述想念情，還恐說不了，那有閑工夫又到人間送巧？豈不是個荒唐之說。<break time="100ms" />　　且說薛少府當晚在庭中，與夫人互相勸酬，不覺坐到夜久更深，方才入寢。不道卻感了些風露寒涼，遂成一病，渾身如炭火燒的一般，汗出如雨。漸漸三餐不進，精神減少，口裡只說道：「我如今頃刻也捱不過了，你們何苦留我在這裡？<break time="100ms" />　　不如放我去罷。」你想病人說出這樣話頭，明明不是好消息了。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　嚇得那顧夫人心膽俱落。難道就這等坐視他死了不成？少不得要去請醫問卜，求神許願。原來縣中有一座青城山，是道家第五洞天。山上有座廟宇，塑著一位老君，極有靈感。真是祈晴得晴，祈雨得雨，祈男得男，祈女得女，香火最盛。因此夫人寫下疏文，差人到老君廟祈禱。又聞靈籤最驗，一來求他保佑少府，延福消災；二來求賜一籤，審問凶吉。其時三位同僚聞得，都也素服角帶，步至山上行香，情願減損自己陽壽，代救少府。剛是同僚散後，又是合縣父老，率著百姓們，一齊拜禱。顯見得少府平日做官好處，能得人心如此。<break time="100ms" />　　只是求的籤是第三十二籤。那籤訣道：<break time="100ms" />　　百道清泉入大江，臨流不覺夢魂涼。<break time="100ms" />　　何須別向龍門去？自有神魚三尺長。<break time="100ms" />　　差人抄這籤訣回衙，與夫人看了，解說不出，想道：「聞得往常間人求的皆如活見一般，不知怎地我們求的卻說起一個魚來，與相公的病全無著落？是吉是凶，好生難解。」以此心上就如十五六個吊桶打水，七上八落的，轉加憂鬱，又想道：「這籤訣已不見怎的，且去訪個醫人來調治，倒是正經。」<break time="100ms" />　　即差人去體訪。卻訪得成都府有個道人李八百，他說是孫真人第一個徒弟，傳得龍宮秘方有八百個，因此人都叫他做李八百。真個請他醫的，手到病除，極有神效。他門上寫下一對春聯道：藥按韓康無二價，杏栽董奉有千株。<break time="100ms" />　　但是請他的，難得就來。若是肯來，這病人便有些生機了。他要的謝儀，卻又與人不同：也有未曾開得藥箱，先要幾百兩的；也有醫好了，不要分文酬謝，止要吃一醉的。也有聞召即往的，也有請殺不去的。甚是捉他不定：大抵只要心誠他便肯來。夫人知得有這個醫家，即差下的當人齎了禮物，星夜趕去請那李八百。恰好他在州裡，一請便來。夫人心下方覺少寬。豈知他一進門來，還不曾診脈，就道：「這病勢雖則像個死的，卻是個不死的。也要請我來則甚？」<break time="100ms" />　　當下夫人備將起病根由，並老君廟裡占的籤訣盡數說與太醫知道，求他用藥。那李八百只是冷笑道：「這個病從來不上醫書的。我也無藥可用。唯有死後常將手去摸他胸前。若是一日不冷，一日不可下棺。待到半月二旬之外，他思想食吃，自然漸漸甦醒回來。那老君廟籤訣，雖則靈應，然須過後始驗，非今日所能猜度得的。」到底不肯下藥，竟自去了。<break time="100ms" />　　也不知少府這病當真不消吃藥，自然無事？還是病已犯拙，下不得藥的，故此托辭而去？正是：<break time="100ms" />　　青龍共白虎同行，吉凶事全然未保。
    </voice>
</speak>
