<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　夫人因見李八百去了，嘆道：「這等有名的醫人，尚不肯下藥，難道還有別一個敢來下藥？定然病勢不救。唯有奄奄待死而已。」只見熱了七日七夜，越加越重。忽然一陣昏迷，閉了眼去，再叫也不醒了。夫人一邊啼哭，一邊教人稟知三位同僚，要辦理後事。那同僚正來回候，得了這個凶信，無不淚下，急至衙中向屍哭了一回，然後與夫人相見。又安慰一番。因是初秋時候，天氣還熱，分頭去備辦衣衾棺槨。到第三日，諸色完備，理當殯殮入棺。其時夫人扶屍慟哭，覺得胸前果然有微微暖氣，以此信著李八百道人的說話，還要停在床裡。只見家人們都道：「從來死人胸前盡有三四日暖的，不是一死便冷。此何足據。現今七月天道，炎熱未退。倘遇一聲雷響，這屍首就登時漲將起來，怎麼還進行棺去？」夫人道：「李道人元說胸前一日不冷，一日不可入棺。如今既是暖的，就做不信他，守到半月二十多日，怎忍便三日內帶熱的將他殮了？況且棺木已備，等我自己日夜守他，只待胸前一冷，就入棺去，也不為遲。天哪！但願李道人的說話靈驗，守得我相公重醒回來，何但救了相公一命，卻不連我救了兩命。」<break time="100ms" />　　眾人再三解說，夫人終是不聽。拗他不過，只得依著。停下少府在床，謹謹看守，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說少府病到第七日，身上熱極，便是頃刻也挨不過。一心思量要尋個清涼去處消散一消散，或者這病還有好的日子。<break time="100ms" />　　因此悄地裡背了夫人，瞞了同僚，竟提一條竹杖，私離衙齋，也不要一人隨從。倏忽之間，已至城外。就如飛鳥辭籠，游魚脫網一般，心下甚喜，早把這病都忘了。你道少府是個官，怎麼出衙去，就沒一個人知道？原來想極成夢，夢魂兒覺得如此，這身子依舊自在床上，怎麼去得？單苦了守屍的哭哭啼啼，無明無夜，只望著死裡求生。豈知他做夢的飄飄忽忽，無礙無拘，倒也自苦中取樂。<break time="100ms" />　　薛少府出了南門，便向山中遊去。來到一座山，叫做龍安山。山上有座亭子，乃是隋文帝封兒子楊秀做蜀王，建亭於此，名為避暑亭。前後左右，皆茂林修竹，長有四面風來，全無一點日影。所以蜀王每到炎天，便率領賓客來此亭中避暑。果然好個清涼去處。少府當下看見，便覺心懷開爽：「若使我不出城，怎知山中有這般境界？但是我在青城縣做了許多時，尚且不曾到此。想那三位同僚，怎麼曉得？只合與他們知會，同攜一尊，為避暑之宴。可惜有了勝地，少了勝友，終是一場欠事。」眼前景物可人，遂作詩一首。詩云：<break time="100ms" />　　偷得浮生半日閑，危梯絕壁自躋攀。<break time="100ms" />　　雖然呼吸天門近，莫遣乘風去不還。<break time="100ms" />　　薛少府在亭子裡坐了一會，又向山中行去。那山路上沒有些樹木蔭蔽，怎比得亭子裡這般涼爽，以此越行越悶。漸漸行了十餘里，遠遠望見一條大江。你道這江是甚麼江？昔日大禹治水，從岷山導出岷江。過了茂州、威州地面，又導出這個江水來，叫做沱江。至今江岸上垂著大鐵鏈，也不知道有多少長，沉在江底，乃是大禹鎖著應龍的去處。原來禹治江水，但遇水路不通，便差那應龍前去。隨你幾百里的高山巨石，只消他尾子一抖，登時就分開做了兩處，所以世稱大禹叫個「神禹」。若不會驅使這樣東西，焉能八年之間，洪水底定？至今泗江水上，也有一條鐵鏈，鎖著水母。其形似彌猴一般。這沱江卻是應龍，皆因水功既成，鎖著以鎮後害。豈不是個聖跡？<break time="100ms" />　　當下少府在山中行得正悶，況又患著熱症的，忽見這片沱江，浩浩蕩蕩，真個秋水長天一色，自然覺得清涼直透骨髓，就恨不得把三步並做一步，風車似奔來。豈知從山上望時甚近，及至下得山來，又道還不曾到得沱江，卻被一個東潭隔住。這潭也好大哩。水清似鏡一般，不論深淺去處，無不見底。況又映著兩岸竹樹，秋色可掏。少府便脫下衣裳，向潭中洗澡。原來少府是吳人，生長澤國，從幼學得泅水。成人之後，久已不曾弄這本事。不意今日到此遊戲，大快夙心。<break time="100ms" />　　偶然嘆道：「人游到底不如魚健！怎麼借得這魚鱗生在我身上，也好到處游去，豈不更快。」只見旁邊有個小魚，卻覷著少府道：「你要變魚不難，何必假借。待我到河伯處，為你圖之。」<break time="100ms" />　　說聲未畢，這小魚早不見了，把少府吃上一驚，想道：「我怎知這水裡是有精怪的？豈可獨自一個在裡面洗澡。不如早早抽身去罷。」豈知少府既動了這個念頭，便少不得墮了那重業障。只教：<break time="100ms" />　　衣冠暫解人間累，鱗甲俄看水上生。<break time="100ms" />　　薛少府正在沉吟，恰待穿了衣服，尋路回去。忽然這小魚來報道：「恭喜。河伯已有旨了。」早見一個魚頭人，騎著大魚，前後導從的小魚，不計其數，來宣河伯詔曰：<break time="100ms" />　　　　城居水游，浮沉異路，苟非所好，豈有兼通。爾青城縣主簿薛偉，家本吳人，官亦散局。樂清江之浩渺，放意而游；厭塵世之喧囂，拂衣而去。暫從鱗化，未便終身。可權充東潭赤鯉。嗚呼。縱遠適以忘歸，必受神明之罰；昧纖鉤而食餌，難逃刀俎之災。無或失身，以羞吾黨。爾其勉之。<break time="100ms" />　　少府聽詔罷，回顧身上，已都生鱗，全是一個金色鯉魚。心下雖然駭異，卻又想道：「事已如此，且待我恣意遊玩一番，也曉得水中的意趣。」自此三江五湖，隨其意向，無不遊適。
    </voice>
</speak>
