<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這裡王士良剛把這魚頭一刀剁下，那邊三衙中薛少府在靈床之上，猛地跳起來坐了。莫說顧夫人是個女娘家，就險些兒嚇得死了；便是一家們在那裡守屍的，那一個不搖首咋舌，叫道：「好古怪。好古怪。我們一向緊緊的守定在此，從沒個貓兒在他身上跳過，怎麼就把死屍吊了起來？」只見少府嘆了口氣，問道：「我不知人事有幾日了？」夫人答道：「你不要嚇我。你已死去了二十五日，只怕不會活哩。」少府道：「我何曾死。只做得一個夢，不意夢去了這許多日。」便喚家人：「去看三位同僚，此時正在堂上，將吃魚鮓。教他且放下了箸，不要吃，快請到我衙裡來講話。」<break time="100ms" />　　果然同僚們在堂上飲酒，剛剛送到魚鮓，正要舉箸，只見薛衙人稟說：「少府活轉來了，請三位爺莫吃魚鮓，便過衙中講話。」驚得那三位都暴跳起來，說道：「醫人李八百的把脈，老君廟裡鋪燈，怎麼這等靈驗得緊！」忙忙的走過薛衙，連叫：「恭喜，恭喜！」只見少府道：「列位可曉得麼？適才做鮓的這尾金色鯉魚便是不才。若不被王士良那一刀，我的夢幾乎不醒。」那三位茫茫不知其故，都說道：「天下豈有此事。請教老長官試說一番，容下官們洗耳拱聽。」<break time="100ms" />　　薛少府道：「適才張弼取魚到時，鄒年兄與雷長官打雙陸，裴長官在傍吃桃子。張弼稟漁戶趙幹藏了大魚，把小魚塘塞。裴長官大怒，把趙幹鞭了五十。這事有麼？」三位道：「果是如此。只是老長官如何曉得恁詳細？」少府道：「再與我喚趙幹、張弼和那把守迎薰門軍士胡健、戶曹刑曹二吏，並廚役王士良來，待我問他。」那三位即便差人，都去喚到。<break time="100ms" />　　少府問道：「趙幹，你在東潭釣魚，釣得個三尺來長金色鯉魚，你妻子教你藏在蘆葦之中，上頭蓋著舊蓑衣；張弼來取魚時，你只推沒有大魚，卻被張弼搜出，提到迎薰門下。門軍胡健說道：『裴五爺下飛籤催你，你可走快些。』到得縣門，門內二吏東西相向，在那裡下棋。一個說：『魚大得怕人子！作鮓來一定好吃。』一個說：『這魚可愛，只該畜在後堂池裡，不該做鮓。』王士良把魚按在砧頭上，卻被魚跳起尾來，臉上打了一下。又去磨快了刀，方才下手。這事可都有麼？」<break time="100ms" />　　趙幹等都驚道：「事俱有的。但不知三爺何繇知得？」少府道：「這魚便是我做的。我自被釣之後，那一處不高聲大叫，要你們送我回衙，怎麼都不聽我，卻是甚主意！」趙幹等都叩頭道：「小的們實是不聽見。若聽見時，怎麼敢不送回少府？」又問裴縣尉道：「老長官要做魚鮓之時，鄒年兄再三勸你放生，雷長官在傍邊攛掇，只是不聽，催喚王士良提去。我因放聲大哭，說：『枉做這幾時同僚，今日定要殺我，豈是仁者所為！』莫說裴長官不理，連鄒年兄、雷長官，也更無一言，這是何意？」<break time="100ms" />　　三位相顧道：「我們何嘗聽見些兒？」一齊起身請罪。少府笑道：「這魚不死，我也不生。已作往事，不必再題了。」遂把趙幹等打發出去。同僚們也作別回衙。將魚鮓投棄水中，從此立誓再不吃魚。原來少府叫哭，那曾有甚麼聲響，但見這魚口動而已。乃知三位同僚與趙幹等，都不聽見，蓋有以也。<break time="100ms" />　　且說顧夫人想起老君廟籤訣的句語，無一字不驗。乃將求籤打醮事情，備細說與少府知道，就要打點了願。少府驚道：「我在這裡幾多時，但聞得青城山上有座老君廟，是極盛的香火，怎知道靈應如此！」即便清齋七日，備下明燭淨香，親詣廟中償願。一面差人估計木料，裝嚴金像，合用若干工價，將家財俸資湊來買辦，擇日興工。到第七日早上，屏去左右，只帶一個十二三歲的小門子，自出了衙門，一步一拜，向青城山去。<break time="100ms" />　　剛至半山，正拜在地，猛然聽得有人叫道：「薛少府，你可曉得麼？」少府不覺吃了一驚。擡頭觀看，乃是一個牧童，頭戴箬笠，橫坐青牛，手持短笛，從一個山坡邊轉出來的。<break time="100ms" />　　當下少府問道：「你要我曉得甚麼？」那牧童道：「你曉得神仙中有個琴高，他本騎著赤鯉升天去的。只因在王母座上，把那彈雲璈的田四妃，覷了一眼，動了凡心，故此兩人並謫人世。如今你的前身，便是琴高；你那顧夫人，便是田四妃。為你到官以來，迷戀風塵，不能脫離，故又將你權充東潭赤鯉，受著諸般苦楚，使你回頭。你卻怎麼還不省得？敢是做夢未醒哩？」少府道：「依你說，我的前身乃是神仙，今已迷惑，又須得一個師父來提醒便好。」牧童道：「你要個提醒的人，遠不遠千里，近只在目前。這成都府道人李八百，卻不是個神仙？他本在漢時叫做韓康，一向賣藥長安市上，口不二價。後來為一女子識破了，故此又改名為李八百。人只說他傳授得孫真人八百個秘方，正不知他道術還在孫真人之上，實實活過八百多歲了。今你夫妻謫限將滿，合該重還仙籍，何不去問那李八百，教他與你打破塵障？」<break time="100ms" />　　原來夫人止與少府說得香願的事，不曾說起李八百把脈情繇，因此牧童說著李八百名姓，少府一些也不曉得。心下想道：「山野牧童知道甚麼，無過信口胡談，荒唐之說，何足深信。我只是一步一拜，還願便了。」豈知才回顧頭來，那牧童與牛化作一道紫氣，沖天而去。正是：<break time="100ms" />　　當面神仙猶不識，前生世事怎能知。
    </voice>
</speak>
