<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話分兩頭。卻說苗全自從撇了李承祖，雇著牲口趕到家中。只說已至戰場，無處覓尋骸骨，小官人患病身亡，因少了盤纏，不能帶回，就埋在彼。暗將真信透與焦氏。那時玉英姊妹一來思念父親，二來被焦氏日夕打罵，不勝苦楚，又聞了這個消息，愈加悲傷。焦氏也假意啼哭一番。那童僕們見家主陣亡，小官人又死，已尋旺處飛去，單單剩得苗全夫妻和兩個養娘，門庭冷如冰炭。焦氏恨不得一口氣吹大了亞奴，襲了官職，依然熱鬧。又聞得兵科給事中上疏，奏請優恤陣亡將士。聖旨下在兵部查復。焦氏多將金銀與焦榕，到部中上下使用，要謀升個指揮之職。那焦榕平日與人幹辦，打慣了偏手，就是妹子也說不得也要下隻手兒。<break time="100ms" />　　一日，焦榕走來回復妹子說話，焦氏安排酒餚款待。原來他兄妹都與酒甕同年，吃殺不醉的。從午後吃起直至申牌時分，酒已將竭，還不肯止。又教苗全去買酒。苗全提個酒瓶走出大門，剛欲跨下階頭，遠遠望見一騎牲口，上坐一個小廝，卻是小主人李承祖。吃這驚不小，暗道：「原來這冤家還在。」掇轉身跑入裡邊，悄悄報知焦氏。焦氏即與焦榕商議停當，教苗全出後門去買砒礵。二人依舊坐著飲酒，等候李承祖進來，不題。<break time="100ms" />　　且說李承祖到了自家門首，跳下牲口，趕腳的背著竹籠，跟將進來。直至堂中，靜悄悄並不見一人，心內傷感道：「爹爹死了，就弄得這般冷落。」教趕腳的把竹籠供在靈座上，打發自去。李承祖向靈前叩拜，轉著去時的苦楚，不覺淚如泉湧，哭倒在拜臺之上。焦氏聽得哭聲，假意教丫頭出來觀看。<break time="100ms" />　　那丫頭跑至堂中，見是李承祖，驚得魂不附體，帶跌而奔，報道：「奶奶，公子的魂靈來家了。」焦氏照面一口涎沫，道：「啐。青天白日這樣亂話。」丫頭道：「見在靈前啼哭。奶奶若不信，一同去看。」焦榕也假意說道：「不信有這般奇事。」一齊走出外邊。李承祖看見，帶著眼淚向前拜見。焦榕扶住道：「途路風霜，不要拜了。」焦氏掙下幾點眼淚，說道：「苗全回來，說你有不好的信息。日夜想念，懊悔當初教你出去。今幸無事，萬千之喜了。只是可曾尋得骸骨？」李承祖指著竹籠道：「這個裡邊就是。」焦氏捧著竹籠，便哭起天來。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　玉英姊妹，已是知得李承祖無恙，又驚又喜，奔至堂前，四個男女，抱做一團而哭。哭了一回，玉英道：「苗全說你已死，怎地卻又活了？」李承祖將途中染病，苗全不容暫停，直至遇見和尚送歸始末，一一道出。焦榕怨道：「苗全這奴才恁般可惡。待我送他到官，活活敲死，與賢甥出氣。」李承祖道：「若得舅舅張主，可知好麼。」焦氏道：「你途中辛苦了，且進去吃些酒飯，將息身子。」遂都入後邊。焦榕扯李承祖坐下，玉英姊妹，自避過一邊。焦氏一面教丫頭把酒去熱，自己踅到後門首，恰好苗全已在那裡等候。焦氏接了藥，吩咐他停一回進來。焦氏到廚下，將丫鬟使開，把藥傾入壺中，依原走來坐下。<break time="100ms" />　　少頃，丫頭將酒鏇湯得飛滾，拿至桌邊。焦榕取過一隻茶甌，滿斟一杯，遞與承祖道：「賢甥，借花獻佛，權當與你洗塵。」承祖道：「多謝舅舅。」接過手放下，也要斟一杯回敬。<break time="100ms" />　　焦榕又拿起，直推至口邊道：「我們飲得多了，這壺中所存有限，你且乘熱飲一杯。」李承祖不知好歹，骨都都飲個乾淨。<break time="100ms" />　　焦榕又斟過一杯道：「小官人家須要飲個雙杯。」又推到口邊。<break time="100ms" />　　那李承祖因是尊長相勸，不敢推托，又飲乾了。焦榕再把壺斟時，只有小半杯，一發勸李承祖飲了。那酒不飲也罷，才到腹中，便覺難過，連叫肚痛。焦氏道：「想是路上觸了臭氣了。」李承祖道：「也不曾觸甚臭氣。」焦氏道：「或者三不知，哪裡覺得。」須臾間藥性發作，猶如鋼槍攢刺，烈火焚燒，疼痛難忍，叫聲：「痛死我也。」跌倒在地。焦榕假驚道：「好端端地，為何痛得恁般利害？」焦氏道：「一定是絞腸沙了。」急教丫頭扶至玉英床上睡下，亂撕亂跌，只叫難過。慌得玉英姊妹手足無措，哪裡按得他住。不消半個時辰，五臟迸裂，七竅流紅，大叫一聲，命歸泉府。旁邊就哭殺了玉英姊妹，喜殺了焦氏婆娘，也假哭幾聲。<break time="100ms" />　　焦榕道：「看這模樣，必是觸犯了神道，被喪煞打了。如今幸喜已到家裡，還好。只是占了甥女臥處，不當穩便。就今夜殮過，省得他們害怕。」焦氏便去取出些銀錢。那時苗全已轉進前門，打探聽得裡邊哭聲鼎沸，量來已是完帳，逕走入來。焦氏恰好看見，把銀遞與苗全，急忙去買下一具棺木，又買兩壺酒，與苗全吃勾一醉。先把棺木放在一門廂房裡，然後揎拳裸臂，跨入房中，教玉英姊妹走開。向床上翻那屍首，也不揩抹去血污，也不換件衣服，伸著雙手，便抱起來。一則那廝有些蠻力，二則又趁著酒興，三則十數歲孩子，原不甚重，輕輕的托在兩臂，直至廂房內盛殮。玉英姊妹，隨後哭泣。誰知苗全落了銀子，買小了棺木，屍首放下去，兩隻腿露出了五六寸。只得將腿兒豎起，卻又頂浮了棺蓋。苗全扯來拽去，沒做理會。玉英姊妹看了這個光景，越發哭得慘傷。焦氏沉吟半晌，心生一計。把玉英姊妹並丫頭都打發出外，掩上門兒，教苗全將屍首拖在地上，提起斧頭，砍下兩隻小腿，橫在頭下，倒好做個枕兒。收拾停當，釘上棺蓋，開門出來。焦榕自回家鄉。玉英覷見棺已釘好，暗想道：「適來放不下，如何打發我姊妹出來了，便能釘上棺蓋？難道他們有甚法術，把棺木化大了，屍首縮小了？」好生委決不下。
    </voice>
</speak>
