<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　行不上一里田地，斜插裡林子中，走出一個和尚來。那和尚見了李承祖，把他上下一相，說道：「你這孩子，好大膽。<break time="100ms" />　　此是甚麼所在，敢獨自行走？」李承祖哭訴道：「小的乃京師人氏，只因父親隨趙總兵出征陣亡，特到此尋覓骸骨歸葬。不道沒個下落，天又將晚，要覓個宿處。師父若有庵院，可憐借歇一晚，也是無量功德。」那和尚道：「你這小小孩子，反有此孝心，難得，難得。只是屍骸都焚化盡了，哪裡去尋覓。」<break time="100ms" />　　李承祖見說這話，哭倒在地。那和尚扶起道：「小官人，哭也無益，且隨我去住一晚，明日打點回家去罷。」李承祖無奈，只得隨著和尚。又行了二里多路，來到一個小小村落，看來只有五六家人家。那和尚住的是一座小茅庵，開門進去，吹起火來，收拾些飯食，與李承祖吃了。問道：「小官人，你父親是何衛軍士？在那個將官部下？叫甚名字？」李承祖道：「先父是錦衣衛千戶，姓李名雄。」和尚大驚道：「原來是李爺的公子。」李承祖道：「師父，你如何曉得我先父？」<break time="100ms" />　　和尚道：「實不相瞞，小僧原是羽林衛軍人，名叫曾虎二，去年出征，撥在老爺部下。因見我勇力過人，留我帳前親隨，另眼看承。許我得勝之日，扶持一官。誰知七月十四，隨老爺上陣，先斬了數百餘級，賊人敗去。一時恃勇，追逐十數里，深入重地。賊人伏兵四起，圍裹在內。外面救兵又被截住，全軍戰沒。止存老爺與小僧二人，各帶重傷，只得同伏在亂屍之中，到深夜起來逃走，不想老爺已死。小僧望見傍邊有一帶土牆，隨負至牆下，推倒牆土掩埋。那時敵兵反攔在前面，不能歸營。逃到一個山灣中，遇一老僧，收留在庵。<break time="100ms" />　　虧他服事，調養好了金瘡，朝暮勸化我出家。我也想：死裡逃生，不如圖個清閑自在。因此依了他，削髮為僧。今年春間，老師父身故。有兩個徒弟道我是個汆來僧，不容住在庵中。我想既已出家，爭甚是非？讓了他們，要往遠方去，行腳經過此地，見這茅庵空間，就做個安身之處，往遠近村坊抄化度日。不想公子親來，天遣相遇。」李承祖見說父親屍骨尚存，倒身拜謝。和尚連忙扶住，又問道：「公子恁般年嬌力弱，如何家人也不帶一個，獨自行走？」<break time="100ms" />　　李承祖將中途染病，苗全拋棄逃回，虧老嫗救濟前後事細細說出，又道：「若尋不見父親骨殖，已拚觸死沙場，天幸得遇吾師，使我父子皆安。」和尚道：「此皆老爺英靈不泯，公子孝行感格，天使其然。只是公子孑然一身，又沒盤纏，怎能勾裝載回去？」公子道：「意欲求本處官府設法，不知可肯？」和尚笑道：「公子差矣。常言道：『官情如紙薄。』總然極厚相知，到得死後，也還未可必，何況素無相識？卻做恁般痴想。」<break time="100ms" />　　李承祖道：「如此便怎麼好？」和尚沉吟半晌，乃道：「不打緊。我有個道理在此。明日將骸骨盛在一件傢伙之內，待我負著，慢慢一路抄化至京，可不好麼？」李承祖道：「吾師肯恁般用情，生死銜恩不淺。」和尚道：「我蒙老爺識拔之恩，少效犬馬之勞，何足掛齒。」<break time="100ms" />　　到了次日，和尚向鄰家化了一隻破竹籠，兩條索子，又借柄鋤頭，又買了幾陌紙錢，鎖上庵門，引李承祖前去。約有數里之程，也是一個村落，一發沒個人煙。直到土牆邊放下竹籠，李承祖就哭啼起來。和尚將紙錢焚化，拜祝一番，運起鋤頭，掘開泥土，露出一堆白骨。從腳上逐節兒收置籠中，掩上籠蓋，將索子緊緊捆牢，和尚負在背上。李承祖掮了鋤頭，回至庵中。和尚收拾衣缽被窩，打個包兒，做成一擔，尋根竹子，挑出庵門。把鋤頭還了，又與各鄰家作別，央他看守。二人離了此處，隨路抄化，盤纏盡是有餘。不則一日，已至保安村。李承祖想念那老嫗的恩義，逕來謝別。誰知那老嫗自從李承祖去後，日夕掛懷，染成病症，一命歸泉。有幾個親戚，與他備辦後事，送出郊外，燒化久矣。李承祖問知鄰里，望空遙拜，痛哭一場，方才上路。共行了三個多月，方達京都。<break time="100ms" />　　離城尚有十里之遠，見旁邊有個酒店，和尚道：「公子且在此少歇。」齊入店中，將竹籠放於桌上，對李承祖說道：「本該送公子到府，向靈前叩個頭兒才是。只是我原係軍人，雖則出家，終有人認得。倘被拿作逃軍，便難脫身，只得要在此告別，異日再圖相會。」李承祖垂淚道：「吾師言雖有理，但承大德，到我家中，或可少盡。今在此外，無以為報，如之奈何？」和尚道：「何出此言。此行一則感老爺昔年恩誼，二則見公子窮途孤弱，故護送前來。那個貪圖你的財物。」正說間，酒保將過酒餚。和尚先捏在竹籠前祭奠，一連叩了四五個頭，起來又與李承祖拜別。兩下各各流淚。飲了數杯，算還酒錢，又將錢雇個牲口，與李承祖乘坐，把竹籠教腳夫背了，自己也背上包裹，齊出店門，灑淚而別。有詩為證：<break time="100ms" />　　欲收父骨走風塵，千里孤窮一病身。<break time="100ms" />　　老嫗周旋僧作伴，皇天不負孝心人。
    </voice>
</speak>
