<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了兩日，焦氏備起衣衾棺槨，將丈夫骸骨重新殮過，擇日安葬祖塋。恰好優恤的覆本已下：李雄止贈忠勇將軍，不准升襲指揮。焦氏用費若干銀兩，空自送在水裡。到了安葬之日，親鄰齊來相送。李承祖也就埋在墳側。偶有人問及，只說路上得了病症，到家便亡。那親戚都不是切己之事，那個去查他細底。可憐李承祖沙場內倒掙扎得性命，家庭中反斷送了殘生。正是：<break time="100ms" />　　非故翻如故，宜親卻不親。<break time="100ms" />　　萬般皆是命，半點不由人。<break time="100ms" />　　常言道：「痛定思痛。」李承祖死時，玉英慌張慌智不暇致詳。到葬後漸漸想出疑惑來。他道：「如何不前不後，恰恰裡到家便死，不信有恁般湊巧。況兼口鼻中又都出血；且又不揀個時辰，也不收拾個乾淨。棺木小了，也不另換，哄了我們轉身，不知怎地，胡亂送入裡邊。那苗全聽說要送他到官，至今半句不題，比前反覺親密，顯係是母親指使的。看起那般做作，我兄弟這死，必定有些蹊蹺。」心中雖則明白，然亦無可奈何，只索付之涕泣而已。<break time="100ms" />　　那焦氏謀殺了李承祖之後，卻又想道：「這小殺才已除，那幾個小賤人日常雖受了些磨折，也只算與他拂養。須是教他大大吃些苦楚，方不敢把我輕覷。」自此日逐尋頭討腦，動輒便是一頓皮鞭，打得體無完膚，卻又不許啼哭。若還則一則聲，又重新打起。每日止給兩餐稀湯薄粥，如做少了生活，打罵自不消說，連這稀湯薄粥也沒有得吃了。身上的好衣服，盡都剝去。將丫頭們的舊衣舊裳，換與穿著。臘月天氣，也只得三四層單衣，背上披一塊舊綿絮。夜間止有一條蒿薦，一條破被單遮蓋，寒冷難熬，如蛆蟲般，攪做一團，苦楚不能盡述。玉英姊妹捱忍不過，幾遍要尋死路，卻又指望還有個好日，捨不得性命，互相勸解。真個求生不能，求死不得。<break time="100ms" />　　看看過了殘歲，又是新年。玉英已是十二歲了。那年二月間，正德爺晏駕，嘉靖爺嗣統，下速招遍選嬪妃。府司著令民間挨家呈報，如有隱匿，罪坐鄰里。那焦氏的鄰家，平昔曉得玉英才貌兼美，將名具報本府。一張上選的黃紙帖在門上。那時焦氏就打帳了做皇親國戚的念頭，掉過臉來，將玉英百般奉承，通身換了綾羅錦繡，肥甘美味，與他調養。又將銀兩教焦榕到禮部使用。那玉英雖經了許多磨折，到底骨格猶存。將息數日，面容頓改，又兼穿起華麗衣服，便似畫圖中人物。府司選到無數女子，推他為第一，備文齊送到禮部選擇。禮部官見了玉英這個容儀，已是萬分好了。但只年在幼小，恐不諳侍御，發回寧家。那焦氏因用了許多銀子，不能勾中選，心下懊悔氣惱，原翻過向日嘴臉，好衣服也剝去了，好飲食也沒得吃了，打罵也更覺勤了。<break time="100ms" />　　常言說得好：「坐吃山空，立吃地陷。」當初李雄家業，原不甚大。自從陣亡後，焦氏單單算計這幾個小兒女，那個思想去營運。一窩子坐食，能夠幾時。況兼為封蔭選妃二事，又用空了好些。日漸日深，看看弄得罄盡。兩個丫頭也賣來完在肚裡。那時沒處出豁，只得將住房變賣。誰知苗全這廝，見家中敗落，亞奴年紀正小，襲職日子尚遠，料想目前沒甚好處。趁焦氏賣得房價，夜間捵入臥房，偷了銀兩，領著老婆，逃往遠方受用去了。到次早，焦氏方才覺得。這股悶氣無處發泄，又遷怒到玉英姊妹，說道：「如何不醒睡，卻被他偷了東西去？」又都奉承一頓皮鞭，一面教焦榕告官緝捕。過了兩月，哪裡有個蹤跡？此時買主又來催促出房。無可奈何，與焦榕商議，要把玉英出脫。焦榕道：「玉英這個模樣兒，慢慢的覓個好主顧，怕道不是一大注銀子。如今急切裡尋人，能值得多少？不若先把小的胡亂貨一個來使用。」焦氏依了焦榕，便把桃英賣與一個豪富人家為婢。姊妹分別之時，你我不忍分捨，好不慘傷。焦氏賃了一處小房，擇日遷居。玉英想起祖父累世安居，一旦棄諸他人，不勝傷感。走出堂前，擡頭看見樑間燕子，補綴舊壘，旁邊又營一個新巢，暗嘆道：「這燕兒是個禽鳥，秋去春來，倒還有歸巢之日。我李玉英今日離了此地，反沒個再來之期。」撫景傷心，托物喻意，乃作《別燕詩》一首。詩云：<break time="100ms" />　　新巢泥落舊巢欹，塵半疏簾欲掩遲。<break time="100ms" />　　愁對呢喃終一別，畫堂依舊主人非。<break time="100ms" />　　原來焦氏要依傍焦榕，卻搬在他側邊小巷中，相去只有半箭之遠，間壁乃是貴家的花園。那房屋止得兩間，諸色不便。要桶水兒，直要到鄰家去汲。那焦氏平日受用慣的，自去不成，少不得通在玉英、月英兩個身上。姊妹此時也難顧羞恥，只得出頭露面。又過了幾時，桃英的身價漸漸又將摸完。一日傍晚，焦氏引著亞奴在門首閑立，見一個乞用女兒，止有十數歲，在街上求討，聲音叫得十分慘傷。有個鄰家老嫗對他說道：「這般時候，哪個肯捨。不時回去罷。」那叫化女兒哭道：「奶奶，你哪裡曉得我的苦楚。我家老的，限定每日要討五十文錢，若少了一文，便打個臭死，夜飯也不與我吃，又要在明日補足。如今還少六七文，怎敢回去。」那老嫗聽說得苦惱，就捨了兩文。旁邊的人，見老嫗捨了，一時助興，你一文，我一文，登時倒有十數文。那叫化女兒，千恩萬謝，轉身去了。焦氏聽了這片言語，那知反撥動了個貪念，想道：「這個小化子，一日倒討得許多錢。我家月英那賤人，面貌又不十分標緻，賣與人，也值得有限，何不教他也做這樁道路，倒是個永遠利息？」
    </voice>
</speak>
