<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那老嫗見他哭的苦楚，亦覺孤恓，倒放下水桶，問道：「小官人，你父母是何等樣人？有甚緊事，恁般寒天冷月，隨個家人行走？還要往哪裡去？」李承祖帶淚說道：「不瞞老婆婆說，我父親是錦衣衛千戶，因隨趙總兵往陝西征討反賊，不幸父親陣亡。母親著我同家人苗全到戰場上尋覓骸骨歸葬。不料途中患病，這奴才就撇我而逃，多分也做個他鄉之鬼了。」<break time="100ms" />　　說罷，又哭。眾人聞言，各各嗟嘆。那老嫗道：「可憐，可憐。原來是好人家子息，些些年紀，有如此孝心，難得，難得。只是你身子既然有病，睡在這冷石上，愈加不好了。且掙扎起來，到我鋪上去睡睡，或者你家人還來也未可知。」李承祖道：「多謝婆婆美情。恐不好打攪。」那老嫗道：「說哪裡話。誰人沒有患難之處。」遂向前扶他進屋裡去。鄰家也各自散了。承祖跨入門檻，看時，側邊便是個火炕，那鋪兒就在炕上。老嫗支持他睡下，急急去汲水燒湯，與承祖吃。到半夜間，老嫗摸他身上，猶如一塊火炭。至天明看時，神思昏迷，人事不醒。那老嫗央人去請醫診脈，取出錢鈔，贖藥與他吃，早晚伏侍。那些鄰家聽見李承祖病凶，在背後笑那老嫗著甚要緊，討這樣煩惱。老嫗聽見，只做不知，毫無倦怠。這也是李承祖未該命絕，得遇恁般好人。有詩為證：<break time="100ms" />　　家中母子猶成怨，路次閑人反著疼。<break time="100ms" />　　美惡性生天壤異，反教陌路笑親情。<break time="100ms" />　　李承祖這場大病，捱過殘年，直至二月中方才稍可。在鋪上看著那老嫗謝道：「多感婆婆慈悲，救我性命。正是再生父母。若能掙扎回去，定當厚報大德。」那老嫗道：「小官人何出此言。老身不過見你路途孤苦，故此相留，有何恩德，卻說厚報二字。」光陰迅速，倏忽又三月已盡，四月將交。那時李承祖病體痊愈，身子硬掙，遂要別了老嫗，去尋父親骸骨。<break time="100ms" />　　那老嫗道：「小官人，你病體新痊，只怕還不可勞動。二來前去不知尚有幾多路程，你孤身獨自，又無盤纏，如何去得。不如住在這裡，待我訪問近邊有入京的，托他與你帶信到家，教個的當親人來同去方好。」承祖道：「承婆婆過念，只是家裡也沒有甚親人可來；二則在此久擾，於心不安；三則恁般溫和時候，正好行走。倘再捱幾時，天道炎熱，又是一節苦楚。<break time="100ms" />　　我的病症，覺得全妥，料也無妨。就是一路去，少不得是個大道，自然有人往來。待我慢慢求乞前去，尋著了父親骸骨，再來相會。」那老嫗道：「你縱到彼尋著骸骨，又無銀兩裝載回去，也是徒然。」李承祖道：「那邊少不得有官府。待我去求告，或者可憐我父為國身亡，設法裝送回家，也未可知。」<break time="100ms" />　　那老嫗再三苦留不住，又去尋湊幾錢銀子相贈。兩下淒淒慘慘，不忍分別，倒像個嫡親子母。臨別時，那老嫗含著眼淚囑道：「小官人轉來，是必再看看老身，莫要竟自過去。」<break time="100ms" />　　李承祖喉間哽咽，答應不出，點頭涕泣而去；走兩步，又回頭來觀看。那老嫗在門首，也直至望不見了，方才哭進屋裡。<break time="100ms" />　　這些鄰家沒一個不笑他是個痴婆子：「一個遠方流落的小廝，白白裡賠錢賠鈔，伏侍得才好，急鬆鬆就去了，有甚好處，還這般哭泣。不知他眼淚是何處來的？」遂把這事做笑話傳說。<break time="100ms" />　　看官，你想那老嫗乃是貧窮寡婦，倒有些義氣。一個從不識面的患病小廝，收留回去，看顧好了，臨行又賚贈銀兩，依依不捨。像這班鄰里，都是鬚眉男子，自己不肯施仁仗義，及見他人做了好事，反又振脣簸嘴。可見人面相同，人心各別。<break time="100ms" />　　閒話休題。<break time="100ms" />　　且說李承祖又無腳力，又不認得路徑，順著大道，一路問訊，捱向前去。覺道勞倦，隨分庵堂寺院，市鎮鄉村，即便借宿。又虧著那老嫗這幾錢銀子，將就半飢半飽，度到臨洮府。那地方自遭兵火之後，道路荒涼，人民稀少。承祖問了向日爭戰之處，直至皋蘭山相近，思想要祭奠父親一番。怎奈身邊止存得十數文銅錢，只得單買了一陌紙錢，討個火種，向戰場一路跑來。遠遠望去，只見一片曠野，並無個人影來往，心中先有五分懼怯，便立住腳，不敢進步，卻又想道：「我受了千辛萬苦，方到此間。若是害怕，怎能夠尋得爹爹骸骨？須索拚命前去。」大著膽飛奔到戰場中。舉目看時，果然好淒慘也。但見：<break time="100ms" />　　荒原漠漠，野草萋萋。四郊荊棘交纏，一望黃沙無際。髑髏暴露，堪憐昔日英雄；白骨拋殘，可惜當年壯士。陰風習習，惟聞鬼哭神號；寒露濛濛，但見狐奔兔走。猿啼夜月腸應斷，雁唳秋雲魂自消。<break time="100ms" />　　李承祖吹起火種，焚化紙錢，望空哭拜一回。起來仔細尋覓，團團走遍，但見白骨交加，並沒一個全屍。原來趙總兵殺退賊兵，看見屍橫遍野，心中不忍，即於戰場上設祭陣亡將士，收拾屍骸焚化，因此沒有全屍遺存。李承祖尋了半日，身子困倦，坐於亂草之中，歇息片時。忽然想起：「征戰之際，遇著便殺，即為戰場，料非只此一處。正不知爹爹當日喪於那個地方？我卻專在此尋覓，豈不是個呆子？」卻又想道：「我李承祖好十分懞懂。爹爹身死已久，血肉定自腐壞，骸骨縱在目前，也難廝認。若尋認不出，可不空受這番勞碌。」<break time="100ms" />　　心下苦楚，又向空禱告道：「爹爹陰靈不遠：孩兒李承祖千里尋訪至此，收取骸骨，怎奈不能識認。爹爹，你生前盡忠報國，死後自是為神。乞顯示骸骨所在，奉歸安葬。免使暴露荒丘，為無祀之鬼。」祝罷，放聲號哭。又向白骨叢中，東穿西走一回。看看天色漸晚，料來安身不得，隨路行走，要尋個歇處。
    </voice>
</speak>
