<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那時玉英剛剛六歲，承祖五歲，桃英三歲，月英止有五六個月。雖有養娘奶子伏侍，到底像小雞失了雞母，七慌八亂，啼啼哭哭。李雄見兒女這般苦楚，心下煩惱，只得終日住在家中窩伴。他本是個官身，顧著家裡，便擔擱了公事；到得幹辦了公事，卻又沒工夫照管兒女。真個公私不能兩盡。捱了幾個月日，思想終不是長法，要娶個繼室，遂央媒尋親。那媒婆是走千家踏萬戶的，得了這句言語，到處一兜，那些人家聞得李雄年紀止有三十來歲，又是錦衣衛千戶，一進門就稱奶奶，誰個不肯。三日之間，就請了若干庚貼送來，任憑李雄選擇。俗語有云：「姻緣本是前生定，不許今人作主張。」<break time="100ms" />　　李雄千擇萬選，卻揀了個姓焦的人家女兒，年方一十六歲，父母雙亡，哥嫂作主。那哥哥叫做焦榕，專在各衙門打幹，是一個油裡滑的光棍。李雄一時沒眼色，成了這頭親事，少不得行禮納聘。不則一日，娶得回家，花燭成親。<break time="100ms" />　　那焦氏生得有六七分顏色，女工針指，卻也百伶百俐，只是心腸有些狠毒。見了四個小兒女，便生嫉妒之念。又見丈夫十分愛惜，又不時叮囑好生撫育，越發不懷好意。他想道：「若沒有這一窩子賊男女，那官職產業好歹是我生子女來承受。如今遺下許多短命賊種，縱掙得潑天家計，少不得被他們先拔頭籌。設使久後，也只有今日這些家業，派到我的子女，所存幾何，可不白白與他辛苦一世？須是哄熱了丈夫，後然用言語唆冷他父子，磨滅死兩三個，止存個把，就易處了。」<break time="100ms" />　　你道天下有恁樣好笑的事。自己方才十五六歲，還未知命短命長，生育不生育，卻就算到幾十年後之事，起這等殘忍念頭，要害前妻兒女，可勝嘆哉。有詩為證：<break time="100ms" />　　娶妻原為生兒女，現成兒女反為仇。<break time="100ms" />　　不是婦人心最毒，還因男子沒長籌。<break time="100ms" />　　自此之後，焦氏將著丈夫百般殷勤趨奉。況兼正在妙齡，打扮得如花朵相似，枕席之間，曲意取媚。果然哄得李雄千歡萬喜，百順百依。只有一件不肯聽他。你道是那件？但說到兒女面上，便道：「可憐他沒娘之子，年幼嬌痴。倘有不到之處，須將好言訓誨，莫要深責。」焦氏攛唆了幾次，見不肯聽，忍耐不住。一日趁老公不在家，尋起李承祖事過，揪來打罵。不道那孩子頭皮寡薄，他的手兒又老辣。一頓亂打，那頭上卻如酵到饅頭，登時腫起幾個大疙瘩。可憐打得那孩子無個地孔可鑽，號淘痛哭。養娘奶子解勸不住。那玉英年紀雖小，生性聰慧，看見兄弟無故遭此毒打，已明白晚母不是個善良之輩，心中苦楚，淚珠亂落。在旁看不過，向前道告母親：「兄弟年幼無知，望乞饒恕則個。」焦氏喝道：「小賤人，誰要你多言？難道我打不得的麼？你的打也只在頭上滴溜溜轉了，卻與別人討饒？」玉英聞得這話，愈加哀楚。<break time="100ms" />　　正打之間，李雄已回。那孩了抱住父親，放聲號慟。李雄見打得這般光景，暴躁如雷，翻天作地，鬧將起來。那婆娘索性抓破臉皮，反要死要活，分毫不讓。早有人報知焦榕，特來勸慰。李雄告訴道：「娶令妹來，專為要照管這幾個兒女，豈是沒人打罵，娶來凌賤不成。況又幾番囑付。可憐無母嬌幼，你即是親母一般，凡事將就些，反故意打得如此模樣。」<break time="100ms" />　　焦榕假意埋冤了妹子幾句，陪個不是，道：「舍妹一來年紀小，不知世故；二來也因從幼養嬌了性子，在家任意慣了。妹丈不消氣得。」又道：「省得在此不喜歡，待我接回去住幾日，勸喻他下次不可如此。」道罷，作別而去。<break time="100ms" />　　少頃，雇乘轎子，差個女使接焦氏到家。那婆娘一進門，就埋怨焦榕道：「哥哥，奴總有甚不好處，也該看爹娘分上訪個好對頭匹配才是，怎麼胡亂骯髒送在這樣人家，誤我的終身？」焦榕笑道：「論起嫁這錦衣衛千戶，也不算骯髒了。但是你自己沒有見識，怎麼抱怨別人？」焦氏道：「那見得我沒有見識？」焦榕道：「妹夫既將兒女愛惜，就順著他性兒，一般著些疼熱。」焦氏嚷道：「又不是親生的，教我著疼熱，還要算計哩。」焦榕笑道：「正因這上，說你沒見識。自古道：『將欲取之，必固與之。』你心下越不喜歡這男女，越該加意愛護。」焦氏道：「我恨不得頃刻除了這幾個冤孽，方才乾淨，為何反要將他愛護？」焦榕道：「大抵小兒女，料沒甚大過失，況婢僕都是他舊人，與你恩義尚疏，稍加責罰，此輩就到家主面前輕事重報，說你怎地凌虐。妹夫必然著意防範，何繇除得？他存了這片疑心，就是生病死了，還要疑你有甚緣故，可不是無絲有線。你若將就容得，落得做好人。撫養大了，不怕不孝順你。」焦氏把頭三四搖道：「這是斷然不成。」<break time="100ms" />　　焦榕道：「畢竟容不得，須依我說話。今後將他如親生看待，婢僕們施些小惠，結為心腹。暗地察訪，內中倘有無心向你，並口嘴不好的，便趕逐出去。如此過了一年兩載，妹夫信得你真了，婢僕又皆是心腹，你也必然生下子女，分了其愛。那時覷個機會，先除卻這孩子，料不疑慮到你。那幾個丫頭，等待年長，叮囑童僕們一齊駕起風波，只說有私情勾當。妹夫是有官職的，怕人恥笑，自然逼其自盡。是恁樣陰唆陽勸做去，豈不省了目下受氣？又見得你是好人。」焦氏聽了這片言語，不勝喜歡道：「哥哥言之有理。是我錯埋怨你了。今番回去，依此而行。倘到緊要處，再來與哥哥商量。」
    </voice>
</speak>
