<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正在沉吟，恰好月英打水回來。焦氏道：「小賤人，你可見那叫街的丫頭麼？他年紀比你還小，每日倒趁五十文錢。你可有處尋得三文五文哩？」月英道：「他是個乞丐，千爺爺、萬奶奶叫來的。孩兒怎比得他。」焦氏喝道：「你比他有甚麼差。<break time="100ms" />　　自明日為始，也要出去尋五十文一日，若少一文，便打下你下半截來。」玉英姊妹見說要他求乞，驚得面面相覷，滿眼垂淚，一齊跪下，說道：「母親，我家世代為官，多有人認得，也要存個體面。若教出去求乞，豈不辱抹門風，被人恥笑。」<break time="100ms" />　　焦氏道：「見今飯也沒有得吃了，還要甚麼體面，怕甚麼恥笑。」<break time="100ms" />　　月英又苦告道：「任憑母親打死了，我決不去的。」焦氏怒道：「你這賤人，恁般不聽教訓。先打個樣兒與你嘗嘗。」即去尋了一塊木柴，揪過來，沒頭沒腦亂敲。月英疼痛難忍，只得叫道：「母親饒恕則個。待我明日去便了。」焦氏放下月英，向玉英道：「不教你去，是我的好情了，反來放屁阻撓？」拖翻在地，也吃一頓木柴。到次早，即趕逐月英出門求乞。月英無奈，忍恥依隨。自此日逐沿街抄化。若足了這五十文，還沒得開口：些兒欠缺，便打個半死。<break time="100ms" />　　光陰如箭，不覺玉英年已一十六歲。時直三月下旬，焦榕五十壽誕，焦氏引著亞奴同往祝壽。月英自向街坊抄化去了，止留玉英看家。玉英讓焦氏去後，掩上門兒，走入裡邊，手中拈著針指，思想道：「爹爹當年生我姊妹，猶如掌上之珠，熱氣何曾輕呵一口。誰道遇著這個繼母，受萬般凌辱。兄弟被他謀死，妹子為奴為丐，一家業弄得瓦解冰消，淪落到恁樣地位，真個草菅不如。尚不知去後，還是怎地結果？」又想道：「在世料無好處，不如早死為幸。趁他今日不在家，何不尋個自盡，也省了些打罵之苦？」卻又想道：「我今年已十六歲了。再忍耐幾時，少不得嫁個丈夫，或者有個出頭日子，豈可枉送這條性命？」把那前後苦楚事，想了又哭，哭了又想。<break time="100ms" />　　直哭得個有氣無力，沒情沒緒。放下針指，走至庭中，望見間壁園內，紅稀綠暗，燕語鶯啼，游絲斜裊，榆莢亂墜。看了這般景色，觸目感懷。遂吟《送春詩》一言。詩云：<break time="100ms" />　　柴扉寂寞鎖殘春，滿地榆錢不療貧。<break time="100ms" />　　雲鬢衣裳半泥土，野花何事獨撩人。<break time="100ms" />　　玉英吟罷，又想道：「自爹爹亡後，終日被繼母磨難，將那吟詠之情，久已付之流水。自移居時，作了《別燕詩》，倏忽又經年許。時光迅速如此。」嗟嘆了一回，又恐誤了女工，急走入來趲趕，見桌上有個帖兒，便是焦榕請妹子吃壽酒的。<break time="100ms" />　　玉英在後邊裁下兩摺，尋出筆硯，將兩首詩錄出，細細展玩，又嘆口氣道：「古來多少聰明女子，或共姊妹賡酬，或是夫妻唱和，成千秋佳話。偏我李玉英恁般命薄！埋沒至此，豈不可惜可悲。」又傷感多時，愈覺無聊。將那紙左摺右摺，隨手摺成個方勝兒，藏於枕邊，卻忘收了筆硯，忙忙的趲完針指。<break time="100ms" />　　天色傍晚，剛是月英到家。焦氏接腳也至，見他淚痕未乾，便道：「那個難為了你，又在家做妖勢？」玉英不敢回答，將做下女工與他點看。月英也把錢交過，收拾些粥湯吃了。又做半夜生活，方才睡臥。<break time="100ms" />　　到了明日，焦氏見桌上擺著筆硯，撿起那帖兒，後邊已去了幾折，疑惑玉英寫他的不好處，同道：「你昨日寫的是何事？快把來我看。」玉英道：「偶然寫首詩兒，沒甚別事。」焦氏嚷道：「可是寫情書約漢子，壞我的帖兒？」玉英被這兩句話，羞得徹耳根通紅。焦氏見他臉漲紅了，只道真有私情勾當，逼他拿出這紙來。又見摺著方勝，一發道是真了，尋根棒子，指著玉英道：「你這賤人恁般大膽。我剛不在家，便寫情書約漢子。快些實說是那個？有情幾時了？」玉英哭道：「哪裡說起。卻將無影醜事來骯髒。可不屈殺了人。」焦氏怒道：「贓證現在，還要口硬。」提起棒子，沒頭沒腦亂打，打得玉英無處躲閃，掙脫了往門首便跑。焦氏道：「想是要去叫漢子，相幫打我麼？」隨後來趕。不想絆上一交，正磕在一塊磚上，磕碎了頭腦，鮮血滿面，嚷道：「打得我好。只教你不要慌。」月英上前扶起，又要趕來，倒虧亞奴緊緊扯住道：「娘，饒了姐姐罷。」那婆娘恐帶跌了兒子，只得立住腳，百般辱罵。玉英閃在門旁啼哭。<break time="100ms" />　　那鄰家每日聽得焦氏凌虐這兩個女兒，今日又聽得打得利害，都在門首議論。恰好焦榕撞來，推門進去。那婆娘一見焦榕，便嚷道：「來得好。玉英這賤人偷了漢子，反把我打得如此模樣。」焦榕看見他滿面是血，信以為實，不問情由，搶過焦氏手中棒子，趕近前，將玉英揪過來便打。那鄰家抱不平，齊走來說道：「一個十五六歲女子家，才打得一頓大棒，不指望你來勸解，反又去打他。就是做母舅的，也沒有打甥女之理。」焦榕自覺乏趣，撇下棒子，逕自去了。那鄰家又說道：「也不見這等人家，無一日不打罵這兩個女兒。如今一發連母舅都來助興了。看起來，這兩個女子也難存活。」又一個道：「若死了，我們就具個公呈，不怕那姓焦的不償命。」焦氏一句句聽見，鄰家發作，只得住口，喝月英推上大門，自去揩抹血污，依舊打發月英出去求乞。
    </voice>
</speak>
