<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說鈕文、金氏一口氣跑到縣裡，報知譚遵。譚遵大喜，悄悄的先到縣中，稟了知縣，出來與二人說明就裡，教了說話，流水寫起狀詞，單告盧柟強占金氏不遂，將鈕成擒歸打死，教二人擊鼓叫冤。鈕文依了家主，領著金氏，不管三七念一，執了一塊木柴，把鼓亂敲，口內一片聲叫喊：「救命。」<break time="100ms" />　　衙門差役，自有譚遵吩咐，並無攔阻。汪知縣聽得擊鼓，即時升堂，喚鈕文、金氏至案前。才看狀詞，恰好地鄰也到了。<break time="100ms" />　　知縣專心在盧柟身上，也不看地鄰呈子是怎樣情繇，假意問了幾句，不等發房，即時出簽，差人提盧柟立刻赴縣。公差又受了譚遵的叮囑，說：「大爺惱得盧柟要緊，你們此去，只除婦女孩子，其餘但是男子漢，盡數拿來。」眾皂快素知知縣與盧監生有仇，況且是個大家，若還人少，進不得他大門，遂聚起三兄四弟，共有四五十人，分明是一群猛虎。<break time="100ms" />　　此時隆冬日短，天已傍晚，彤雲密布，朔風凜冽，好不寒冷。譚遵要奉承知縣，陪出酒漿，與眾人先發個興頭。一家點起一根火把，飛奔至盧家門首，發一聲喊，齊搶入去，逢著的便拿。家人們不知為甚，嚇得東倒西歪，兒啼女哭，沒奔一頭處。盧柟娘子正同著丫鬟們，在房中圍爐向火，忽聞得外面人聲鼎沸，只道是漏了火，急叫丫鬟們觀看。尚未動步，房門口早有家人報道：「大娘，不好了。外邊無數人執著火把，打進來也。」盧柟娘子還認是強盜來打動，驚得三十六個牙齒，矻磴磴的相打，慌忙叫丫鬟快閉上房門。言猶未畢，一片火光，早已擁入房裡。那些丫頭們奔走不迭，只叫：「大王爺饒命。」眾人道：「胡說。我們是本縣大爺差來拿盧柟的，甚麼大王爺。」盧柟娘子見說這話，就明白向日丈夫怠慢了知縣，今日尋事故來擺布，便道：「既是公差，難道不知法度的？<break time="100ms" />　　我家總有事在縣，量來不過戶婚田土的事罷了，須不是大逆不道；如何白日裡不來，黑夜間率領多人，明火執杖，打入房帷，乘機搶劫。明日到公堂上去講，該得何罪？」眾公差道：「只要還了我盧柟，但憑到公堂上去講。」遂滿房遍搜一過，只揀器皿寶玩，取勾像意，方才出門。又打到別個房裡，把姬妾們都驚得躲入床底下去。各處搜到，不見盧柟，料想必在園上，一齊又趕入去。<break time="100ms" />　　盧柟正與四五個賓客，在暖閣上飲酒，小優兩傍吹唱。<break time="100ms" />　　恰好差去拿盧才的家人，在那裡回話，又是兩個亂喊上樓報道：「相公，禍事倒也。」盧柟帶醉問道：「有何禍事？」家人道：「不知為甚？許多人打進大宅搶劫東西，逢著的便被拿住，今已打入相公房中去了。」眾賓客被這一驚，一滴酒也無了，齊道：「這是為何？可去看來。」便要起身。盧柟全不在意，反攔住道：「由他自搶，我們且自吃酒，莫要敗興。快斟熱酒來。」<break time="100ms" />　　家人跌足道：「相公，外邊恁般慌亂，如何還要飲酒。」說聲未了，忽見樓前一派火光閃爍，眾公差齊擁上樓，嚇得那幾個小優滿樓亂滾，無處藏躲。盧柟大怒，喝道：「甚麼人？敢到此放肆。」叫人快拿。眾公差道：「本縣大爺請你說話，只怕拿不得的。」一條索子，套在頸裡道：「快走。快走。」盧柟道：「我有何事？這等無禮。偏不去。」眾公差道：「老實說：向日請便請你不動，如今拿倒要拿去的。」牽著索子，推的推，扯的扯，擁下樓來。家人共拿了十四五個。眾人還想連賓客都拿，內中有人認得俱是貴家公子，又是有名頭秀才，遂不敢去惹他。一行人離了園中，一路鬧炒炒直至縣裡。這幾個賓客，放心不下，也隨來觀看。躲過的家人，也自出頭，奉著主母之命，將了銀兩，趕來央人使用打探，不在話下。<break time="100ms" />　　且說汪知縣在堂等候，堂前燈籠火把，照輝渾如白晝，四下絕不聞一些人聲。眾公差押盧柟等，直至丹墀下，舉目看那知縣，滿面殺氣，分明坐下個閻羅天子。兩行隸卒排列，也與牛頭夜叉無二。家人們見了這個威勢，一個個膽戰心驚。眾公差跑上堂稟道：「盧柟一齊拿到了。」將一干人帶上月臺，齊齊跪下。鈕文、金氏另跪在一邊，惟有盧柟挺然居中而立。汪知縣見他不跪，仔細看了一看，冷笑道：「是一個土豪，見了官府，猶恁般無狀。在外安得不肆行無忌。我且不與你計較，暫請到監裡去坐一坐。」盧柟倒走上三四步，橫挺著身子說道：「就到監裡去坐也不妨，只要說個明白，我得何罪，昏夜差人抄沒？」知縣道：「你強占良人妻女不遂，打死鈕成，這罪也不小。」盧柟聞言，微微笑道：「我只道有甚天大事情，為鈕成之事。據你說止不過要我償他命罷了，何須大驚小怪。但鈕成原係我家佣奴，與家人盧才口角而死，卻與我無干。即使是我打死，亦無死罪之律，若必欲借彼證此，橫加無影之罪，以雪私怨，我盧柟不難屈承，只怕公論難泯！」<break time="100ms" />　　汪知縣大怒道：「你打死平人，昭然耳目，卻冒認為奴，污蔑問官，抗拒不跪。公堂之上，尚敢如此狂妄，平日豪橫，不問可知矣。今且勿論人命真假，只抗逆父母官，該得何罪？」<break time="100ms" />　　喝教拿下去打。眾公差齊聲答應，趕向前一把揪翻。盧柟叫道：「士可殺而不可辱，我盧柟堂堂漢子，何惜一死！卻要用刑？任憑要我認那一等罪，無不如命，不消責罰。」眾公差哪裡繇他做主，按倒在地，打了三十。知縣喝教住了，並家人齊發下獄中監禁。鈕成屍首著地方買棺盛殮，發至官壇候驗。鈕文、金氏干證人等，召保聽審。
    </voice>
</speak>
