<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　大凡事當湊就不起，那盧柟見知縣頻請不去，恬不為怪，卻又情願來就教，未免轉過念頭，想：「他雖然貪鄙，終是個父母官兒，肯屈己敬賢，亦是可取，若又峻拒不許，外人只道我心胸褊狹，不能容物了。」又想道：「他是個俗吏，這文章定然不曉得的。那詩律旨趣深奧，料必也沒相干。若論典籍，他又是個後生小子，僥倖在睡夢中偷得這進士到手，已是心滿意足，諒來還未曾識面。至於理學禪宗，一發夢想所不到了。除此之外，與他談論，有甚意味，還是莫招攬罷。」卻又念其來意惓惓，如拒絕了，似覺不情，正沉吟間，小童斟上酒來。他觸境情生，就想到酒上，道：「倘會飲酒，亦可免俗。」<break time="100ms" />　　問來人道：「你本官可會飲酒麼？」答道：「酒是老爺的性命，怎麼不會飲？」盧柟又問：「能飲得多少？」答道：「但見拿酒杯，整夜吃去，不到酩酊不止，也不知有幾多酒量。」盧柟心中喜道：「原來這俗物卻會飲酒，單取這節罷。」隨教童子取個帖兒，付與來人道：「你本官既要來遊玩，趁此梅花盛時，就是明日罷。我這裡整備酒盒相候。」<break time="100ms" />　　差人得了言語，原同門公一齊出來，回到縣裡，將帖子回覆了知縣。知縣大喜，正要明日到盧柟家去看梅花，不想晚上人來報新按院到任，連夜起身往府，不能如意。差人將個帖兒辭了。知縣到府，接著按院，伺行香過了，回到縣時，往還數日，這梅花已是：「紛紛玉瓣堆香砌，片片瓊英繞畫欄。」<break time="100ms" />　　汪知縣因不曾赴梅花之約，心下怏怏，指望盧柟另來相邀。誰知盧柟出自勉強，見他辭了，即撇過一邊，那肯又來相請。看看已到仲春時候，汪知縣又想到盧柟園上去遊春，差人先去致意。那差人來到盧家園中，只見園林織錦，堤草鋪茵，鶯啼燕語，蝶亂蜂忙，景色十分艷麗。須臾，轉到桃蹊上，那花渾如萬片丹霞，千重紅錦，好不爛熳。有詩為證：<break time="100ms" />　　桃花開遍上林紅，耀服繁華色艷濃。<break time="100ms" />　　含笑動人心意切，幾多消息五更風。<break time="100ms" />　　盧柟正與賓客在花下擊鼓催花，豪歌狂飲，差人執帖子上前說知。盧柟乘著酒興對來人道：「你快回去與本官說，若有高興，即刻就來，不必另約。」眾賓客道：「成不得。我們正在得趣立時，他若來了，就有許多文縐縐，怎能盡興？還是改日罷。」盧柟道：「說得有理，便是明日。」遂取個帖子，打發來人，回復知縣。<break time="100ms" />　　你道天下有恁樣不巧的事。次日汪知縣剛剛要去遊春，誰想夫人有五個月身孕，忽然小產起來，暈倒在地，血污浸著身子。嚇得知縣已是六神無主，還有甚心腸去吃酒，只得又差人辭了盧柟。這夫人病體直至三月下旬，方才稍可。那時盧柟園中牡丹盛開，冠絕一縣，真個好花。有《牡丹詩》為證：<break time="100ms" />　　洛陽千古鬥春芳，富貴真誇濃艷妝。<break time="100ms" />　　一自《清平》傳唱後，至今人尚說花王。<break time="100ms" />　　汪知縣為夫人這病，亂了半個多月，情緒不佳，終日只把酒來消悶，連政事也懶得去理。次後聞得盧家牡丹茂盛，想要去賞玩，因兩次失約，不好又來相期，差人送三兩書儀，就致看花之意。盧柟日子便期了，卻不肯受這書儀。璧返數次，推辭不脫，只得受了。那日天氣晴爽，汪知縣打帳早衙完了就去。不道剛出私衙，左右來報：「吏科給事中某爺告養親歸家，在此經過。」正是要道之人，敢不去奉承麼？急忙出郭迎接，饋送下程，設宴款待。只道一兩日就行，還可以看得牡丹，那知某給事又是好勝的人，教知縣陪了遊覽本縣勝景之處，盤桓七八日方行。等到去後，又差人約盧柟時，那牡丹已萎謝無遺。盧柟日子便期了，卻不肯受這書儀。璧返數次，不覺春盡夏臨，彈指間又早六月中旬，汪知縣打聽盧柟已是歸家，在園中避暑，又令人去傳達，要賞蓮花。那差人逕至盧家，把帖兒教門公傳進。須臾間，門公出來說道：「相公有話，喚你當面去吩咐。」差人隨著門公，直到一個荷花池畔，看那池團團約有十畝多大，堤上綠槐碧柳，濃陰蔽日；池內紅妝翠蓋，艷色映人。有詩為證：<break time="100ms" />　　凌波仙子鬥新妝，七竅虛心吐異香。<break time="100ms" />　　何似花神多薄倖，故將顏色惱人腸。<break time="100ms" />　　原來那池也有個名色，喚做灩碧池。池心中有座亭子，名曰錦雲亭。此亭四面皆水，不設橋樑，以採蓮舟為渡，乃盧柟納涼之處。門公與差人下了採蓮舟，蕩動畫槳，頃刻到了亭邊，繫舟登岸。差人舉目看那亭子：周圍朱欄畫檻，翠幔紗窗，荷香馥馥，清風徐徐，水中金魚戲藻，樑間紫燕尋巢，鷗鷺爭飛葉底，鴛鴦對浴岸旁。去那亭中看時，只見藤床湘簟，石榻竹几，瓶中供千葉碧蓮，爐內焚百和名香。盧柟科頭跣足，斜據石榻，面前放一帙古書，手中執著酒杯。旁邊冰盤中，列著金桃雪藕、沉李浮瓜，又有幾味案酒。一個小廝捧壺，一個小廝打扇。他便看幾行書，飲一杯酒，自取其樂。<break time="100ms" />　　差人未敢上前，在側邊暗想道：「同是父母生長，他如何有這般受用。就是我本官中過進士，還有許餘勞碌，怎及得他的自在。」盧柟擡頭看見，即問道：「你就是縣裡差來的麼？」
    </voice>
</speak>
