<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十九卷<break time="100ms" />　　盧太學詩酒傲公侯
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　衛河東岸浮丘高，竹舍雲居隱鳳毛。<break time="100ms" />　　遂有文章驚董賈，豈無名譽駕劉曹。<break time="100ms" />　　秋天散步青山郭，春日催詩白兔毫。<break time="100ms" />　　醉倚湛盧時一嘯，長風萬里破洪濤。<break time="100ms" />　　這首詩，乃本朝嘉靖年間一個才子所作。那才子是誰？姓盧名柟字少楩，一字子赤，大名府濬縣人也。生得丰姿瀟灑，氣宇軒昂，飄飄有出塵之表。八歲即能屬文，十歲便嫻詩律，下筆數千言，倚馬可待。人都道他是李青蓮再世，曹子建後身。一生好酒任俠，放達不羈，有輕世傲物之志。真個名聞天下，才冠當今。與他往來的，俱是名公巨卿。又且世代簪纓，家資巨富，日常供奉，擬於王侯。所居在城外浮丘山下，第宅壯麗，高聳雲漢。後房粉黛，一個個聲色兼妙，又選小奚秀美者數人，教成吹彈歌曲，日以自娛。至於童僕廝養，不計其數。宅後又構一園，大可兩三頃，鑿池引水，疊石為山，制度極其精巧，名曰嘯圃。大凡花性喜暖，所以名花俱出南方，那北地天氣嚴寒，花到其地，大半凍死，因此至者甚少。<break time="100ms" />　　設或到得一花一草，必為巨璫大畹所有，他人亦不易得。這濬縣又是個拗處，比京都更難，故宦家園亭雖有，俱不足觀。<break time="100ms" />　　偏盧柟立心要勝似他人，不惜重價，差人四處搆取名花異卉、怪石奇峰，落成這園，遂為一邑之勝。真個景致非常。但見：<break time="100ms" />　　樓臺高峻，庭院清幽。山疊岷峨怪石，花栽閬苑奇葩。水閣遙通行塢，風軒斜透松寮。回塘曲檻，層層碧浪漾琉璃；疊嶂層巒，點點蒼苔鋪翡翠。牡丹亭畔，孔雀雙棲；芍藥欄邊，仙禽對舞。紫紆松徑，綠陰深處小橋橫；屈曲花岐，紅艷叢中喬木聳。煙迷翠黛，意淡如無；雨洗青螺，色濃似染。木蘭舟蕩漾芙蓉水際，秋千架搖曳垂楊影裡。朱檻畫欄相掩映，湘帝繡幕兩交輝。<break time="100ms" />　　盧柟日夕吟花課鳥，笑傲其間，雖南面王樂，亦不過是。凡朋友去相訪，必留連盡醉方止。倘遇著個聲氣相投知音的知已，便兼旬累月，款留在家，不肯輕放出門。若有人患難來投奔的，一一都有賚發，決不令其空過。因此四方慕名來者，絡繹不絕。真個是：<break time="100ms" />　　座上客常滿，樽中酒不空。<break time="100ms" />　　盧柟只因才高學廣，以為掇青紫如拾針芥，那知文福不齊，任你錦繡般文章，偏生不中試官之意，一連走上幾利，不能勾飛黃騰達。他道世無識者，遂絕意功名，不圖進取，惟與騷人劍客、羽士高僧，談禪理，論劍術，呼盧浮白，放浪山水，自稱浮丘山人。曾有五言古詩云：<break time="100ms" />　　逸翮奮霄漢，高步躡天關。褰衣在椒塗，長風吹海瀾。瓊樹繫遊鑣，瑤華代朝餐。恣情戲靈景，靜嘯喈鳴鸞。浮世信淆濁，焉能濡羽翰。<break time="100ms" />　　話分兩頭，卻說濬縣知縣姓汪名岑，少年連第，貪婪無比，性復猜刻，又酷好杯中之物。若擎著酒杯，便直飲到天明。自到濬縣，不曾遇著對手。平昔也曉得盧柟是個才子，當今推重，交遊甚廣，又聞得邑中園亭，唯他家為最，酒量又推尊第一。因這三件，有心要結識他，做個相知，差人去請來相會。你道有這樣好笑的事麼？別個秀才要去結交知縣，還要捱風緝縫，央人引進，拜在門下，稱為老師。四時八節，饋送禮物，希圖以小博大。若知縣自來相請，就如朝廷徵聘一般，何等榮耀，還把名帖粘在壁上，誇炫親友。這雖是不肖者所為，有氣節的未必如此，但知縣相請，也沒有不肯去的。<break time="100ms" />　　偏有盧柟比他人不同，知縣一連請了五六次，只當做耳邊風，全然不睬，只推自來不入公門。你道因甚如此？那盧柟才高天下，眼底無人，天生就一副俠腸傲骨，視功名如敝屣，等富貴猶浮雲，就是王侯卿相，不曾來拜訪，要請去相見，他也斷然不肯先施，怎肯輕易去見個縣官？真個是天子不得臣，諸侯不得友，絕品的高人。<break time="100ms" />　　這盧柟已是個清奇古怪的主兒，撞著知縣又是個耐煩瑣碎的冤家，請人請到四五次不來，也索罷了，偏生只管去纏帳。見盧柟決不肯來，卻倒情願自去就教。又恐盧柟他出，先差人將帖子訂期。差人領了言語，一直逕到盧家，把帖子遞與門公說道：「本縣老爺有緊要話，差我來傳達你相公，相煩引進。」門公不敢怠慢，即引到園上，來見家主。差人隨進園門，舉目看時，只見水光繞綠，山色送青，竹木扶疏，交相掩映，林中禽鳥，聲如鼓吹。那差人從不曾見這般景致，今日到此，恍如登了洞天仙府，好生歡喜，想道：「怪道老爺要來遊玩，原來有恁地好景。我也是有些緣分，方得至此觀玩這番，也不枉為人一世。」遂四下行走，恣意飽看。彎彎曲曲，穿過幾條花徑，走過數處亭臺，來到一個所在。周圍盡是梅花，一望如雪，霏霏馥馥，清香沁人肌骨。中間顯出一座八角亭子，朱甍碧瓦，畫棟雕樑，亭中懸一個匾額，大書「玉照亭」三字。下邊坐著三四個賓客，賞花飲酒，旁邊五六個標緻青衣，調絲品竹，按板而歌。有高太史《梅花詩》為證：<break time="100ms" />　　瓊姿只合在瑤臺，誰向江南處處栽。<break time="100ms" />　　雪滿山中高士臥，月明林下美人來。<break time="100ms" />　　寒依疏影蕭蕭竹，春掩殘香漠漠苔。<break time="100ms" />　　自去漁郎無好韻，東風愁寂幾回開。<break time="100ms" />　　門公同差人站在門外，候歌完了，先將帖子稟知，然後差人向前說道：「老爺令小人多多拜上相公，說既相公不屑到縣，老爺當來拜訪；俁恐相公他出，又不相值，先差小人來期個日子，好來請教。二來聞府上園亭甚好，順便就要遊玩。」
    </voice>
</speak>
