<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　裡邊盧柟便醉了，外面管園的卻不曉得。遠遠望見知縣頭踏來，急忙進來通報。到了堂中，看見家主已醉，倒吃一驚道：「大爺已是到了，相公如何先飲得這個模樣？」眾家人聽得知縣來到，都面面相覷，沒做理會，齊道：「那桌酒便還在，但相公不能勾醒，卻怎好？」管園的道：「且叫醒轉來，扶醉陪他一陪也罷。終不然特地請來，冷淡他去不成。」眾家人只得上前叫喚，喉嚨都喊破了，如何得醒？漸漸聽得人聲喧雜，料道是知縣進來，慌了手腳，四散躲過。單單撇下盧柟一人。只因這番，有分教：佳賓賢主，變為百世冤家；好景名花，化作一場春夢。正是：<break time="100ms" />　　盛衰有命天為主，禍福無門人自生。<break time="100ms" />　　且說汪知縣離了縣中，來到盧家園門首，不見盧柟迎接，也沒有一個家人伺候，從人亂叫：「門上有人麼？快去通報，大爺到了。」並無一人答應。知縣料是管門的已進去報了，遂吩咐：「不必呼喚。」竟自進去，只見門上一個匾額，白地翠書「嘯圃」兩個大字。進了園門，一帶都是柏屏，轉過灣來，又顯出一座門樓，上書「隔凡」二字。過了此門，便是一條松徑。繞出松林，打一看時，但見山嶺參差，樓臺縹緲，草木蕭疏，花竹圍環。知縣見布置精巧，景色清幽，心下暗喜道：「高人胸次，自是不同。」但不聞得一些人聲，又不見盧柟相迎，未免疑惑，也還道是園中徑路錯雜，或者從別道往外迎我，故此相左。一行人在園中，任意東穿西走，反去尋覓主人。<break time="100ms" />　　次後來到一個所在，卻是三間大堂。一望菊花數百，霜英燦爛，楓葉萬樹，擁若丹霞，橙橘相亞，累累如金。池邊芙蓉千百株，顏色或深或淺，綠水紅葩，高下相映，鴛鴦鳧鴨之類，戲狎其下。汪知縣想道：「他請我看菊，必在這個堂中了。」逕至堂前下轎。走入看時，哪裡見甚酒席，惟有一人蓬頭跣足，居中向外而坐，靠在桌上打齁，此外更無一個人影。從人趕向前亂喊：「老爺到了，還不起來。」汪知縣舉目看他身上服色不像以下之人，又見旁邊放著葛巾野服，吩咐且莫叫喚，看是何等樣人。那常來下帖的差人，向前仔細一看，認得是盧柟，稟道：「這就是盧相公，醉倒在此。」汪知縣聞言，登時紫了面皮，心下大怒道：「這廝恁般無理。故意哄我上門羞辱。」欲得教從人將花木打個稀爛，又想不是官體，忍著一肚子惡氣，急忙上轎，吩咐回縣。<break time="100ms" />　　轎夫擡起，打從舊路，直至園門首，依原不見一人。那些皂快，沒一個不搖首咋舌道：「他不過是個監生，如何將官府恁般藐視？這也是件異事。」知縣在轎上聽見，自覺沒趣，怒惱愈加，想道：「他總然才高，也是我的治下，曾請過數遍，不肯來見；情願就見，又饋送銀酒，我亦可為折節敬賢之至矣。他卻如此無理，將我侮慢。且莫說我是父母官，即使平交，也不該如此。」到了縣裡，怒氣不息，即便退入私衙不題。<break time="100ms" />　　且說盧柟這些家人小廝，見知縣去後，方才出頭，到堂中看家主時，睡得正濃，直至更餘方醒。眾人說道：「適才相公睡後，大爺就來，見相公睡著，便起身而去。」盧柟道：「可有甚話說？」眾人道：「小人們恐難好答應，俱走過一邊，不曾看見。」盧柟道：「正該如此！」又懊悔道：「是我一時性急，不曾吩咐閉了園門，卻被這俗物直至此間，踐污了地上。」<break time="100ms" />　　教管園的，明早快挑水將他進來的路徑掃滌乾淨，又著人尋訪常來下帖的差人，將向日所送書儀並那罈泉酒，發還與他。<break time="100ms" />　　那差人不敢隱匿，遂即到縣裡去繳還，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說汪知縣退到衙中，夫人接著，見他怒氣沖天，問道：「你去赴宴，如何這般氣惱？」汪知縣將其事說知。夫人道：「這都是自取，怪不得別人。你是個父母官，橫行直撞，少不得有人奉承，如何屢屢卑污苟賤，反去請教子民。他總是有才，與你何益？今日討恁般怠慢，可知好麼。」汪知縣又被夫人搶白了幾句，一發怒上加怒，坐在交椅上，氣憤憤的半晌無語。夫人道：「何消氣得，自古道：『破家縣令。』」只這四個字，把汪知縣從睡夢中喚醒，放下了憐才敬士之心，頓提起生事害人之念。當下口中不語，心下躊躇，尋思計策安排盧生：「必置之死地，方泄吾恨。」當夜無話。<break time="100ms" />　　汪知縣早衙已過，次日喚一個心腹令史，進衙商議。那令史姓譚名遵，頗有才幹，慣與知縣通贓過付，是一個積年猾吏。當下知縣先把盧柟得罪之事敘過，次說要訪他過惡參之，以報其恨。譚遵道：「老爺要與盧柟作對，不是輕舉妄動的，須尋得一件沒躲閃的大事，坐在他身上，方可完得性命。那參訪一節恐未必了事，在老爺反有干礙。」汪知縣道：「卻是為何？」譚遵道：「盧柟與小人原是同里，曉得他多有大官府往來，且又家私豪富。平昔雖則恃才狂放，卻沒甚違法之事。總然拿了，少不得有天大分上到上司處挽回，決不致死的田地。那時懷恨挾仇，老爺豈不反受其累？」江知縣道：「此言雖是，但他恁般放肆，定有幾件惡端，你去細細訪來，我自有處。」譚遵答應出來，只見外邊繳進原送盧柟的書儀、泉酒。知縣見了，轉覺沒趣，無處出氣，遷怒到差人身上，說道不該收他的回來，打了二十毛板，就將銀酒都賞了差人。正是：<break time="100ms" />　　勸君莫作傷心事，世上應多切齒人。
    </voice>
</speak>
