<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　差人應道：「小人正是。」盧柟擡頭看見，即問道：「你就是縣裡差來的麼？訂期定日，卻又不來；如今又說要看荷花。恁樣不爽利，虧他怎地做了官。我也沒有許多閑工夫與他纏帳，任憑他有興便來，不奈煩又約日子。」差人道：「老爺多拜上相公，說久仰相公高才，如渴思漿，巴不得來請教，連次皆為不得已事羈住，故此失約。還求相公期個日子，小人好去回語。」盧柟見來人說話伶俐，卻也聽信了他，乃道：「既如此，竟在後日。」<break time="100ms" />　　差人得了言語，討個回帖，同門公依舊下船，划到柳陰堤下上岸，自去回覆了知縣。<break time="100ms" />　　那汪知縣至後日，早衙發落了些公事，約莫午牌時候，起身去拜盧柟。誰想正值三伏之時，連日酷熱非常，汪知縣已受了些暑氣，這時卻又在正午，那輪紅日猶如一團烈火，熱得他眼中火冒，口內煙生，剛到半路，覺道天旋地轉，從橋上直撞下來，險些兒悶死在地。從人急忙救起，擡回縣中，送入私衙，漸漸蘇醒。吩咐差人辭了盧柟，一面請太醫調治。足足裡病了一個多月，方才出堂理事，不在話下。<break time="100ms" />　　且說盧柟一日在書房中，查點往來禮物，撿著汪知縣這封書儀，想道：「我與他水米無交，如何白白裡受他的東西？須把來消豁了，方才乾淨。」到八月中，差人來請汪知縣中秋夜賞月。那知縣卻也正有此意，見來相請，好生歡喜，取回帖打發來人，說：「多拜上相公，至期準赴。」那知縣乃一縣之主，難道剛剛只有盧柟請他賞月不成？少不得初十邊，就有鄉紳同僚中相請，況又是個好飲之徒，可有不去的理麼？定然一家家捱次都到，至十四這日，辭了外邊酒席，於衙中整備家宴，與夫人在庭中玩賞。那晚月色分外皎潔，比尋常更是不同。有詩為證：<break time="100ms" />　　玉宇淡悠悠，金波徹夜流。<break time="100ms" />　　最憐圓缺處，曾照古今愁。<break time="100ms" />　　風露孤輪影，山河一氣秋。<break time="100ms" />　　何人吹鐵笛？乘醉倚南樓。夫妻對酌，直飲到酩酊，方才入寢。那知縣一來是新起病的人，元神未復；二來連日沉酣糟粕，趁著酒興，未免走了酒字下這道兒；三來這晚露坐夜深，著了些風寒，三合湊又病起來。眼見得盧柟賞月之約，又虛過了。調攝數日，方能痊可。那知縣在衙中無聊，量道盧柟園中桂花必盛，意欲借此排遣。適值有個江南客來打抽豐，送兩大罈惠山泉酒，汪知縣就把一罈差人轉送與盧柟。盧柟見說是美酒，正中其懷，無限歡喜，乃道：「他的政事文章，我也一概勿論，只這酒中，想亦是知味的了。」即寫帖請汪知縣後日來賞桂花。有詩為證：<break time="100ms" />　　涼影一簾分夜月，天宮萬斛動秋風。<break time="100ms" />　　淮南何用歌《招隱》？自可淹留桂樹叢。<break time="100ms" />　　自古道：「一飲一啄，莫非前定。」像汪知縣是個父母官，肯屈己去見個士人，豈不是件異事？誰知兩下機緣未到，臨期定然生出事故，不能相會。這番請賞桂花，汪知縣滿意要盡竟日之歡，罄夙昔仰想之誠，不料是日還在眠床上，外面就傳板進來報：「山西理刑趙爺行取入京，已至河下。」恰正是汪知縣鄉試房師，怎敢怠慢？即忙起身梳洗，出衙上轎，往河下迎接，設宴款待。你想兩個得意師生，沒有就別之理，少不得盤桓數日，方才轉身。這桂花已是：飄殘金粟隨風舞，零亂天香滿地鋪。<break time="100ms" />　　卻說盧柟索性剛直豪爽，是個傲上吟下之人，見汪知縣屢次卑詞盡敬，以其好賢，遂有俯交之念。時值九月末旬，園中菊花開遍，那菊花種數甚多，內中惟有三種為貴。那三種？<break time="100ms" />　　鶴翎、剪絨、西施。每一種各有幾般顏色，花大而媚，所以貴重。有《菊花詩》為證：<break time="100ms" />　　不共春風鬥百芳，自甘籬落傲秋霜。<break time="100ms" />　　園林一片蕭疏景，幾朵依稀散晚香。<break time="100ms" />　　盧柟因想汪知縣幾遍要看園景，卻俱中止，今趁此菊花盛時，何不請來一玩？也不枉他一番敬慕之情，即寫帖兒，差人去請次日賞菊。家人拿著帖子，來到縣裡，正值知縣在堂理事，一逕走到堂上跪下，把帖子呈上，稟道：「家相公多拜上老爺，園中菊花盛開，特請老爺明日賞玩。」汪知縣正想要去看菊，因屢次失約，難好啟齒，今見特地來請，正是挖耳當招，深中其意，看了帖子，乃道：「拜上相公，明日早來領教。」那家人得了言語，即便歸家回覆家主道：「汪大爺拜上相公，明日絕早就來。」那知縣說明日早來，不過是隨口的話，那家人改做絕早就來，這也是一時錯訛之言。不想因這句錯話上，得罪於知縣，後來把天大家私，弄得罄盡，險些兒連性命都送了。正是：<break time="100ms" />　　舌為利害本，口是禍福門。<break time="100ms" />　　當下盧柟心下想道：「這知縣也好笑，那見赴人筵席有個絕早就來之理。」又想道：「或者慕我家園亭，要盡竟日之遊。」<break time="100ms" />　　吩咐廚夫：「大爺明日絕早就來，酒席須要早些完備。」那廚夫聽見知縣早來，恐怕臨時誤事，隔夜就手忙腳亂收拾。盧柟到次早吩咐門上人：「今日若有客來，一概相辭，不必通報。<break time="100ms" />　　又將個名帖，差人去邀請知縣。不到朝食時，酒席都已完備，排設在園上燕喜堂中。上下兩席，並無別客相陪。那酒席鋪設得花錦相似。正是：<break time="100ms" />　　富家一席酒，窮漢半年糧。
    </voice>
</speak>
