<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　盧柟打得血肉淋漓，兩個家人扶著，一路大笑走出儀門。這幾個朋友上前相迎。家人們還恐怕來拿，遠遠而立，不敢近身。眾友問道：「為甚事，就到杖責？」盧柟道：「並無別事，汪知縣公報私仇，借家人盧才的假人命，妝在我名下，要加個小小死罪。」眾友驚駭道：「不信有此等奇冤。」內中一友道：「不打緊，待小弟回去，與家父說了，明日拉合縣鄉紳孝廉，與縣公講明。料縣公難滅公論，自然開釋。」盧柟道：「不消兄等費心，但憑他怎地擺布罷了。只有一件緊事，煩到家間說一聲，教把酒多送幾罈到獄中來。」眾友道：「如今酒也該少飲。」盧柟笑道：「人生貴在適意，貧富榮辱，俱身外之事，干我何有。難道因他要害我，就不飲酒了？這是一刻也少不得的。」正在那裡說話，一個獄卒推著背道：「快進獄去，有話另日再說。」那獄卒不是別人，叫做蔡賢，也是汪知縣得用之人。盧柟睜起眼喝道：「唗！可惡！我自說話，與你何干？」<break time="100ms" />　　蔡賢也焦躁道：「啊呀！你如今是在官人犯了，這樣公子氣質，且請收起，用不著了。」盧柟大怒道：「甚麼在官人犯，就不進去，便怎麼。」蔡賢還要回話，有幾個老成的，將他推開，做好做歹，將盧柟進了監門，眾友也各自回去。盧柟家人自歸家回覆主母，不在話下。<break time="100ms" />　　原來盧柟出衙門時，譚遵緊隨在後，察訪這些說話，一句句聽得明白，進衙報與知縣。知縣到次早只說有病，不出堂理事。眾鄉官來時，門上人連帖也不受。至午後忽地升堂，喚齊金氏一干人犯，並忤作人等，監中吊出盧柟主僕，逕去檢驗鈕成屍首。那忤作人已知縣主之意，輕傷盡報做重傷。地鄰也理會得知縣要與盧柟作對，齊咬定盧柟打死。知縣又哄盧柟將出鈕成佣工文券，只認做假的，盡皆扯碎。嚴刑拷打，問成死罪，又加二十大板，長枷手杻，下在死囚牢裡。家人們一概三十，滿徒三年，召保聽候發落。金氏、鈕文一干證人等，發回寧家。屍棺俟詳轉定奪。將招繇疊成文案，並盧柟抗逆不跪等情，細細開載在內，備文申報上司。雖眾鄉紳力為申理，知縣執意不從。有詩為證：<break time="100ms" />　　縣令從來可破家，冶長非罪亦堪嗟。<break time="100ms" />　　福堂今日容高士，名圃無人理百花。<break time="100ms" />　　且說盧柟本是貴介之人，生下一個膿窠瘡兒，就要請醫家調治的，如何經得這等刑杖？到得獄中，昏迷不醒。幸喜合監的人，知他是個有錢主兒，奉承不暇，流水把膏藥末藥送來。家中娘子又請太醫來調治，外修內補，不勾一月，平服如舊。那些親友，絡繹不絕到監中候問。獄卒人等，已得了銀子，歡天喜地，繇他們直進直出，並無攔阻。內中單有蔡賢是知縣心腹，如飛稟知縣主，魆地到監點閘，搜出五六人來，卻都是有名望的舉人秀士，不好將他難為，教人送出獄門。又把盧柟打上二十。四五個獄卒，一概重責。那獄卒們明知是蔡賢的緣故，咬牙切齒，因是縣主得用之人，誰敢與他計較。<break time="100ms" />　　那盧柟平日受用的高堂大廈，錦衣玉食，眼內見的是竹木花卉，耳中聞的是笙簫細樂。到了晚間，嬌姬美妾，倚翠偎紅，似神仙般散誕的人。如今坐於獄中，住的卻是鑽頭不進半塌不倒的房子，眼前見的無非死犯重囚，語言嘈雜，面目凶頑，分明一班妖魔鬼怪，耳中聞的不過是腳鐐手杻鐵鏈之聲。到了晚間，提鈴喝號，擊柝鳴鑼，唱那歌兒，何等淒慘。他雖是豪邁之人，見了這般景象，也未免睹物傷情，恨不得肋下頃刻生出兩個翅膀飛出獄中；又恨不得提把板斧，劈開獄門，連眾犯也都放走。一念轉著受辱光景，毛髮倒豎，恨道：「我盧柟做了一世好漢，卻送在這個惡賊手裡！如今陷於此間，怎能勾出頭日子。總然掙得出去，亦有何顏見人。要這性命何用？不如尋個自盡，倒得乾淨。」又想道：「不可，不可。昔日成湯、文王，有夏臺、羑里之囚，孫臏、馬遷有刖足腐刑之辱：這幾個都是聖賢，尚忍辱待時，我盧柟豈可短見。」卻又想道：「我盧柟相知滿天下，身列縉紳者也不少，難道急難中就坐觀成敗？還是他們不曉得我受此奇冤？須索寫書去通知，教他們到上司處挽回。」遂寫起若干書啟，差家人分頭投遞那些相知。也有見任，也有林下，見了書札，無不駭然。也有直達汪知縣，要他寬罪的，也有托上司開招的。那些上司官，一來也曉得盧柟是當今才子，有心開釋，都把招詳駁下縣裡。回書中又露個題目，教盧柟家屬前去告狀，轉批別衙門開招出罪。盧柟得了此信，心中暗喜，即教家人往各上司訴冤。果然都批發本府理刑勘問。理刑官先已有人致意，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說汪知縣幾日間連接數十封書札，都是與盧柟求解的。<break time="100ms" />　　正在躊躇，忽見各上司招詳，又都駁轉。過了幾日，理刑廳又行牌到縣，吊卷提人，已明知上司有開招放他之意，心下老大驚懼，想道：「這廝果然神通廣大，身子坐在獄中，怎麼各處關節已是布置到了？若此番脫漏出去，如何饒得我過。一不做，二不休，若不斬草除根，恐有後患。」當晚差譚遵下獄，教獄卒蔡賢拿盧柟到隱僻之處，遍身鞭朴，打勾半死，推倒在地，縛了手足，把土囊壓住口鼻，那消一個時辰，嗚呼哀哉。可憐滿腹文章，到此冤沉獄底。正是：<break time="100ms" />　　英雄常抱千年恨，風木寒煙空斷魂。
    </voice>
</speak>
