<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話分兩頭。卻說浮丘山腳下有個農家，叫做鈕成，老婆金氏。夫妻兩口，家道貧寒，卻又少些行止，因此無人肯把田與他耕種，歷年只在盧柟家做長工過日。二年前，生了個兒子，那些一般做工的，同盧家幾個家人，鬥分子與他賀喜。論起鈕成恁般窮漢，只該辭了才是，十分情不可卻，稱家有無，胡亂請眾人吃三杯，可也罷了。不想他卻去弄空頭，裝好漢，寫身子與盧柟家人盧才，抵借二兩銀子，整個大大筵席款待眾人。鄰里盡送湯餅，熱烘烘倒像個財主家行事。外邊正吃得快活，那得知孩子隔日被貓驚了，這時了帳，十分敗興，不能勾盡歡而散。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　那盧才肯借銀子與鈕成，原懷著個不良之念。你道為何？因見紐成老婆有三四分顏色，指望以此為繇，要勾搭這婆娘。誰知緣分淺薄，這婆娘情願白白裡與別人做些交易，偏不肯上盧才的椿兒，反去學向老公說盧才怎樣來調戲。鈕成認做老婆是個貞節婦人，把盧才恨入骨髓，立意要賴他這項銀子。<break time="100ms" />　　盧才踅了年餘，見這婆娘妝喬做樣，料道不能勾上鉤，也把念頭休了，一味索銀。兩下面紅了好幾場，只是沒有。有人教盧才個法兒道：「他年年在你家做長工，何不耐到發工銀時，一並扣清，可不乾淨？」盧才依了此言，再不與他催討，等到十二月中，打聽了發銀日子，緊緊伺候。<break time="100ms" />　　那盧柟田產廣多，除了家人，顧工的也有整百，每年至十二月中預發來歲工銀。到了是日，眾長工一齊進去領銀。盧柟恐家人們作弊，短少了眾人的，親自唱名親發，又賞一頓酒飯。吃個醉飽，叩謝而出。剛至宅門口，盧才一把扯住鈕成，問他要銀。那鈕成一則還錢肉痛，二則怪他調戲老婆，乘著幾杯酒興，反撒賴起來，將銀塞在兜肚裡，罵道：「狗奴才。只欠得這丟銀子，便空心來欺負老爺。今日與你性命相博。」<break time="100ms" />　　當腦撞一個滿懷。盧才不曾提防，踉踉蹌蹌倒退了十數步，幾乎跌上一交，惱動性子，趕上來便打。那句「狗奴才」卻又犯了眾怒，家人們齊道：「這廝恁般放潑。總使你的理直，到底是我家長工，也該讓我們一分。怎地欠了銀子，反要行凶？打這狗忘八。」齊擁上前亂打。常言道：「雙拳不敵四手。」鈕成獨自一個，如何抵當得許多人，著實受了一頓拳腳。盧才看見銀子藏在兜肚中，扯斷帶子，奪過去了。眾長工再三苦勸，方才住手，推著鈕成回家。<break time="100ms" />　　不道盧柟在書房中隱隱聽得門首喧嚷，喚管門的查問。他的家法最嚴，管門的恐怕連累，從實稟說。盧柟即叫盧才進去，說道：「我有示在先，家人不許擅放私債，盤算小民，如有此等，定行追還原券，重責逐出。你怎麼故違我法：卻又截搶工銀，行凶打他？這等放肆可惡。」登時追出兜肚銀子並那紙文契，打了二十，逐出不用，吩咐管門的：「鈕成來時，著他來見我，領了銀券去。」管門的連聲答應，出來，不題。<break time="100ms" />　　且說鈕成剛吃飽得酒食，受了這頓拳頭腳尖，銀子原被奪去，轉思轉惱，愈想愈氣。到半夜裡，火一般發熱起來，覺道心頭脹悶難過，次日便爬不起。至第二日早上，對老婆道：「我覺得身子不好，莫不要死？你快去叫我哥哥來商議。」自古道：「無巧不成話。」原來鈕成有個嫡親哥子鈕文，正賣與令史譚遵家為奴。金氏平昔也曾到譚家幾次，路徑已熟，故此教他去叫。當下金氏聽見老公說出要死的話，心下著忙，帶轉門兒，冒著風寒，一逕往縣中去尋鈕文。<break time="100ms" />　　那譚遵四處察訪盧柟的事過，並無一件；知縣又再三催促，倒是個兩難之事。這一日正坐在公廨中，只見一個婦人慌慌張張的走入來，舉目看時，不是別人，卻是家人鈕文的弟婦。金氏向前道了萬福，同道：「請問令史，我家伯伯可在麼？」譚遵道：「到縣門前買小菜就來，你有甚事恁般驚惶？」<break time="100ms" />　　金氏道：「好教令史得知：我丈夫前日與盧監生家人盧才費口，夜間就病起來，如今十分沉重，特來尋伯伯去商量。」譚遵聞言，不勝歡喜，忙問道：「且說為甚與他家費口？」金氏即將與盧才借銀起，直至相打之事，細細說了一遍。譚遵道：「原來恁地。你丈夫沒事便罷，有些山高水低，急來報知，包在我身上，與你出氣。還要他一注大財鄉，彀你下半世快活。」<break time="100ms" />　　金氏道：「若得令史張主，可知好麼。」正說間，鈕文已回。金氏將這事說知，一齊同去。臨出門，譚遵又囑咐道：「如有變故，速速來報。」鈕文應允。離了縣中，不消一個時辰，早到家中。推門進去，不見一些聲息，到床上看時，把二人嚇做一跳。原來直僵僵挺在上面，不知死過幾時了。金氏便號淘大哭起來。正是：<break time="100ms" />　　夫妻本是同林鳥，大限來時各自飛。<break time="100ms" />　　那些東鄰西舍聽得哭聲，都來觀看，齊道：「虎一般的後生，活活打死了。可憐，可憐。」鈕文對金氏說道：「你且莫哭，同去報與我主人，再作區處。」金氏依言，鎖了大門，囑付鄰里看覷則個，跟著鈕文就走。那鄰里中商議道：「他家一定去告狀了。地方人命重情，我們也須呈明，脫了干紀。」隨後也往縣裡去呈報。其時遠近村坊盡知鈕成已死，早有人報與盧柟。那盧柟，原是疏略之人，兩日鈕成不去領這銀券，連其事卻也忘了，及至聞了此信，即差人去尋獲盧才送官。那知盧才聽見鈕成死了，料道不肯干休，已先逃之夭夭，不在話下。
    </voice>
</speak>
