<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說知縣那日早衙投文已過，也不退堂，就要去赴酌。因見天色太早，恐酒席未完，吊一起公事來問。那公事卻是新拿到一班強盜，專在衛河裡打劫來往客商，因都在娼家宿歇，露出馬腳，被捕人拿住解到本縣，當下一訊都招。內中一個叫做石雪哥，又扳出本縣一個開肉鋪的王屠，也是同夥，即差人去拿到。知縣問道：「王屠，石雪哥招稱你是同夥，贓物俱窩頓你家，從實供招，免受刑罰。」王屠稟道：「爺爺，小人是個守法良民，就在老爺馬足下開個肉鋪生理，平昔間就街市上不十分行走，那有這事？莫說與他是個同夥，就是他面貌，從不曾識認。老爺不信，拘鄰里來問，平日所行所為，就明白了。」知縣又叫石雪哥道：「你莫要誣陷平人，若審出是扳害的，登時就打死你這奴才。」石雪哥道：「小的並非扳害，真實是同夥。」王屠叫道：「我認也認不得你，如何是同夥？」石雪哥道：「王屠，我與你一向同做伙計，怎麼詐不認得？就是今日，本心原要出脫你的，只為受刑不過，一時間說了出來，你不要怪我。」王屠叫屈連天道：「這是哪裡說起？」<break time="100ms" />　　知縣喝交一齊夾起來，可憐王屠夾得死而復蘇，不肯招承。這強盜咬定是個同夥，雖夾死終不改口。是巳牌時分夾起，日已倒西，兩下各執一詞，難以定招。此時知縣一心要去赴宴，已不耐煩，遂依著強盜口詞，葫蘆提將王屠問成斬罪，其家私盡作贓物入官。畫供已畢，一齊發下死囚牢裡，即起身上轎，到柟家去吃酒不題。<break time="100ms" />　　你道這強盜為甚死咬定王屠是個同夥？那石雪哥當初原是個做小經紀的人，因染了時疫症，把本錢用完，連幾件破傢伙也賣來吃在肚裡。及至病好，卻沒本錢去做生意，只存得一隻鍋兒，要把去賣幾十文錢，來營運度日。旁邊卻又有些破的，生出一個計較：將鍋煤拌著泥兒塗好，做個草標兒，提上街去賣。轉了半日，都嫌是破的，無人肯買。落後走到王屠對門開米鋪的田大郎門首，叫住要買。那田大郎是個近覷眼，卻看不出損處，一口就還八十文錢。石雪哥也就肯了。<break time="100ms" />　　田大郎將錢遞與石雪哥，接過手剛在那裡數明。不想王屠在對門看見，叫道大郎：「你且仔細看看，莫要買了破的。」這是嘲他眼力不濟，乃一時戲謔之言。誰知田大郎真個重新仔細一看，看出那個破損處來，對王屠道：「早是你說，不然幾乎被他哄了，果然是破的。」連忙討了銅錢，退還鍋子。<break time="100ms" />　　石雪哥初時買成了，心中正在歡喜，次後討了錢去，心中痛恨王屠，恨不得與他性命相博。只為自己貨兒果然破損，沒個因頭，難好開口，忍著一肚子惡氣，提著鍋子轉身，臨行時，還把王屠怒目而視，巴不能等他問一聲，就要與他廝鬧。那王屠出自無心，那個去看他。石雪哥見不來招攬，只得自去。不想心中氣悶，不曾照管得腳下，絆上一交，把鍋子打做千百來塊，將王屠就恨入骨髓。思想沒了生計，欲要尋條死路，詐那王屠，卻又捨不得性命。沒甚計較，就學做夜行人，倒也順溜，手到擒來。做了年餘，嫌這生意微細，合入大隊裡，在衛河中巡綽，得來大碗酒、大塊肉，好不快活。<break time="100ms" />　　那時反又感激王屠起來，他道是當日若沒有王屠這句話，賣成這隻鍋子，有了本錢，這時只做小生意過日，那有恁般快活。及至惡貫滿盈，被拿到官，情真罪當，料無生理，卻又想起昔年的事來：「那日若不是他說破，賣這幾十文錢做生意度日，不見致有今日。」所以扳害王屠，一口咬定，死也不放。<break time="100ms" />　　故此他便認得王屠，王屠卻不相認。後來直到秋後典刑，齊綁在法場上，王屠問道：「今日總是死了，你且說與我有甚冤仇，害我致此？說個明白，死也甘心。」石雪哥方把前情說出。<break time="100ms" />　　王屠連喊冤枉，要辨明這事。你想：此際有那個來睬你？只好含冤而死。正是：<break time="100ms" />　　只因一句閑言語，斷送堂堂六尺軀。<break time="100ms" />　　閒話休題，且說盧柟早上候起，已至巳牌，不見知縣來到，又差人去打聽，回報說在那裡審問公事。盧柟心上就有三四分不樂，道：「既約了絕早就來，如何這時候還問公事？」<break time="100ms" />　　停了一回，還不見到，又差人去打聽，來報說：「這件公事還未問完哩。」盧柟不樂有六七分了，想道：「是我請他的不是，只得耐這次罷。」<break time="100ms" />　　俗語道得好：「等人性急。」略過一回，又差人去打聽，這人行無一箭之遠，又差一人前來，頃刻就差上五六個人去打聽。少停一齊轉來回覆說：「正在堂上夾人，想這事急切未得完哩。」盧柟聽見這話，湊成十分不樂，心中大怒道：「原來這俗物，一無可取，卻只管來纏帳，幾乎錯認了，如今幸爾還好。」即令家人掀開下面這桌酒席，走上前居中向外面坐，叫道：「快把大杯灑熱酒來，洗滌俗腸。」家人都稟道：「恐大爺一時來到。」盧柟睜起眼喝道：「唗！還說甚大爺？我這酒可是與俗物吃的麼？」家人見家主發怒，誰敢再言？只得把大杯斟上，廚下將肴饌供出，小奚在堂中宮商迭奏，絲竹並呈。<break time="100ms" />　　盧柟飲了數杯，又討出大碗，一連吃上十數多碗，吃得性起，把巾服都脫去了，跣足蓬頭，踞坐於椅上，將肴饌撤去，止留果品案酒，又吃上十來大碗，連果品也賞了小奚，惟飲寡酒。又吃上幾碗。盧柟須量雖高，原吃不得急酒，因一時惱怒，連飲了幾十碗，不覺大醉，就靠在桌上齁齁睡去。家人誰敢去驚動，整整齊齊，都站在兩旁伺候。
    </voice>
</speak>
