<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十卷<break time="100ms" />　　李汧公窮邸遇俠客
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　世事紛紛如弈棋，輸贏變幻巧難窺。<break time="100ms" />　　但存方寸公平理，恩怨分明不用疑。<break time="100ms" />　　話說唐玄宗天寶年間，長安有一士人，姓房名德，生得方面大耳，偉幹豐軀。年紀三十以外，家貧落魄，十分淹蹇，全虧著渾家貝氏紡織度日。時遇深秋天氣，頭上還裹著一頂破頭巾，身上穿著一件舊葛衣。那葛衣又逐縷縷綻開了，卻與蓑衣相似。思想：「天氣漸寒，這模樣怎生見人？」知道老婆餘得兩匹布兒，欲要討來做件衣服。誰知老婆原是小家子出身，器量最狹，卻又配著一副悍毒的狠心腸。那張嘴頭子又巧於應變，賽過刀一般快。憑你甚麼事，高來高就，低來低對，死的也說得活起來，活的也說得死了去，是一個翻脣弄舌的婆娘。那婆娘看見房德沒甚活路，靠他吃死飯，常把老公欺負。房德因不遇時，說嘴不響，每事只得讓他，漸漸的有幾分懼內。<break time="100ms" />　　是日貝氏正在那裡思想：「老公恁般狼狽，如何得個好日？」卻又怨父母，嫁錯了對頭，賠了終身，心下正是十分煩惱。恰好觸在氣頭上，乃道：「老大一個漢子，沒外尋飯吃，靠著女人過日。如今連衣服都要在老娘身上出豁，說出來可不羞麼？」<break time="100ms" />　　房德被搶白了這兩句，滿面羞慚，事在無奈，只得老著臉，低聲下氣道：「娘子，一向深虧你的氣力，感激不盡。但目下雖是落薄，少不得有好的日子，權借這布與我，後來發積時，大大報你的情罷。」貝氏搖手道：「你的甜話兒哄得我多年了，信不過。這兩匹布，老娘自要做件衣服過寒的，休得指望。」房德布又取不得，反討了許多沒趣，欲待廝鬧一場，因怕老婆嘴舌又利，喉嚨又響，恐被鄰家聽見，反妝幌子。敢怒而不敢言，憋口氣撞出門去，指望尋個相識告借。<break time="100ms" />　　走了大半日，一無所遇。那天卻又與他做對頭，偏生的忽地發一陳風雨起來。這件舊葛衣被風吹得颼颼如落葉之聲，就長了一身寒栗子。冒著風雨，奔向前面一古寺中躲避。那寺名為雲華禪寺。房德跨進山門看時，已先有個長大漢子，坐在左廊檻上。殿中一個老僧誦經。房德就向右廊檻上坐下，呆呆的看著天上。那雨漸漸止了，暗道：「這時不走，只怕少刻又大起來。」卻待轉身，忽掉過頭來，看見牆上畫一隻禽鳥，翎毛兒，翅膀兒，足兒，尾兒，件件皆有，單單不畫鳥頭。天下有恁樣空腦子的人，自己飢寒尚且難顧，有甚心腸，卻評品這畫的鳥來。想道：「常聞得人說：畫鳥先畫頭。這畫法怎與人不同？卻又不畫完，是甚意故？」一頭想，一頭看，轉覺這鳥畫得可愛，乃道：「我雖不曉此道，諒這鳥頭也沒甚難處，何不把來續完。」即往殿上與和尚借了一枝筆，蘸得墨飽，走來將鳥頭畫出，卻也不十分醜，自覺歡喜道：「我若學丹青，倒可成得。」<break time="100ms" />　　剛畫時，左廊那漢子就捱過來觀看，把房德上下仔細一相，笑容可掬，向前道：「秀才，借一步說話。」房德道：「足下是誰？有甚見教？」那漢道：「秀才不消細問，同在下去，自有好處。」房德正在困窮之鄉，聽見說有好處，不勝之喜。將筆還了和尚，把破葛衣整一整，隨那漢子前去。<break time="100ms" />　　此時風雨雖止，地上好生泥濘，卻也不顧。離了雲華寺，直走出昇平門到樂遊原傍邊。這所在最是冷落。那漢子向一小角門上連叩三聲，停了一回，有個人開門出來，也是個長大漢子，看見房德，亦甚歡喜，上前聲喏。房德心中疑道：「這兩個漢子，是何等樣人？不知請我來有甚好處？」問道：「這裡是誰家？」二漢答道：「秀才到裡邊便曉得。」房德跨入門裡，二漢原把門撐上，引他進去。房德看時，荊蓁滿目，衰草漫天，乃是個敗落花園。灣灣曲曲，轉到一個半塌不倒的亭子上，裡邊又走出十四五個漢子，一個個拳長臂大，面貌猙獰，見了房德，盡皆滿面堆下笑來，道：「秀才請進。」房德暗自驚駭道：「這班人來得蹺蹊，且看他有甚話說？」<break time="100ms" />　　眾人迎進亭中，相見已畢，遜在板凳上坐下，問道：「秀才尊姓？」房德道：「小生姓房，不知列位有何說話？」起初同行那漢道：「實不相瞞，我眾弟兄乃江湖上豪傑，專做這件沒本錢的生意。只為俱是一勇之夫，前日幾乎弄出事來，故此對天禱告，要覓個足智多謀的好漢，讓他做個大哥，聽其指揮。適來雲華寺牆上畫不完的禽鳥，便是眾弟兄對天禱告，設下的誓願，取羽翼俱全，單少頭兒的意思。若合該興隆，天遣個英雄好漢，補足這鳥，便迎請來為頭。等候數日，未得其人。且喜天隨人願，今日遇著秀才恁般魁偉相貌，一定智勇兼備，正是真命寨主了。眾兄弟今後任憑調度，保個終身安穩快活，可不好麼？」對眾人道：「快去宰殺牲口，祭拜天地。」內中有三四個，一溜煙跑向後邊去了。<break time="100ms" />　　房德聞言道：「原來這班人，卻是一伙強盜。我乃清清白白的人，如何做恁樣事？」答道：「列位壯士在上，若要我做別事則可，這一樁實不敢奉命。」眾人道：「卻是為何？」房德道：「我乃讀書之人，還要巴個出身日子，怎肯幹這等犯法的勾當？」眾人道：「秀才所言差矣。方今楊國忠為相，賣官鬻爵，有錢的，便做大官。除了錢時，就是李太白恁樣高才，也受了他的惡氣，不能得中，若非辨識番書，恐此時還是個白衣秀士哩。不是冒犯秀才說，看你身上這般光景，也不像有錢的，如何指望官做？不如從了我們，大碗酒大塊肉，整套穿衣，論秤分金，且又讓你做個掌盤，何等快活散誕。倘若有些氣象時，據著個山寨，稱孤道寡，也繇得你。」房德沉吟未答。
    </voice>
</speak>
