<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　貝氏笑道：「你枉自有許多聰明，這些事便見不透。大凡做刑名官的，多有貪酷之人，就是至親至戚，犯到手裡，尚不肯順情。何況與你素無相識，且又情真罪當，怎肯捨了自己官職，輕易縱放個重犯？無非聞說你是個強盜頭兒，定有贓物窩頓，指望放了暗地去孝順，將些去買上囑下。這官又不壞，又落些入己。不然，如何一伙之中，獨獨縱你一個？哪裡知道你是初犯的窮鬼，竟一溜煙走了，他這官又罷休。今番打聽著在此做官，可可的來了。」房德搖首道：「沒有這事。當初放我，乃一團好意，何嘗有絲毫別念。如今他自往常山，偶然遇見，還怕誤我公事，把頭掉轉，不肯相見，並非特地來相見，不要疑壞了人。」貝氏又嘆道：「他說往常山乃是假話，如何就信以為真？且不要論別件，只他帶著王太同行，便見其來意了。」房德道：「帶王太同行便怎麼？」貝氏道：「你也忒殺懵懂。那李勉與顏太守是相識，或者去相訪是真了。這王太乃京兆府獄卒，難道也與顏太守有舊去相訪，卻跟著同走？若說把頭掉轉不來招攬，此乃冷眼覷你，可去相迎？正是他奸巧之處，豈是好意？如果真要到常山，怎肯又住這幾多時。」房德道：「他哪裡肯住，是我再三苦留下的。」貝氏道：「這也是他用心處，試你待他的念頭誠也不誠。」<break time="100ms" />　　房德原是沒主意的人，被老婆這班話一聳，漸生疑惑，沉吟不悟。貝氏又道：「總來這恩是報不得的。」房德道：「如何報不得？」貝氏道：「今若報得薄了，他一時翻過臉來，將舊事和盤托出，那時不但官兒了帳，只怕當做越獄強盜拿去，性命登時就送；若報得厚了，他做下額子，不常來取索。如照舊饋送，自不必說；稍不滿欲，依然揭起舊案，原走不脫，可不是到底終須一結？自古道：『先下手為強。』今若不依我言，事到其彼，悔之晚矣。」<break time="100ms" />　　房德聞說至此，暗暗點頭，心腸已是變了。又想了一想，乃道：「如今原是我要報他恩德，他卻從無一字題起，恐沒這心腸。」貝氏笑道：「他還不曾見你出手，故不開口，到臨期自然有說話的。還有一件，他此來這番，縱無別話，你的前程，已是不能保了。」房德道：「卻是為何？」貝氏道：「李勉至此，你把他萬分親熱，衙門中人不知來歷，必定問他家人。<break time="100ms" />　　那家人肯替你遮掩？少不得以直告之。你想衙門人的口嘴，好不利害。知得本官是強盜出身，定然當做新聞，互相傳說。同僚們知得，雖不敢當面笑你，背後誹議也禁不起，就是你也無顏再存坐得住？這個還算小可的事。那李勉與顏太守既是好友，到彼難道不說？自然一一道知其詳。聞得這老兒最是古怪，且又是他屬下，倘被遍河北一傳，連夜走路，還只算遲了。那時可不依舊落薄，終身怎處。如今急急下手，還可免得顏太守這頭出醜。」<break time="100ms" />　　房德初時，原怕李勉家人走漏了消息，故此暗地叮嚀王太。如今老婆說出許多利害，正投其所忌，遂把報恩念頭，撇向東洋大海，連稱：「還是奶奶見得到，不然，幾乎反害自己。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　但他來時，合衙門人通曉得，明日不見了，豈不疑惑？況那屍首也難出脫。」貝氏道：「這個何難？少停出衙，止留幾個心腹人答應，其餘都打發去了。將他主僕灌醉，到夜靜更深，差人刺死。然後把書院放上一把火燒了，明日尋出些殘屍剩骨，假哭一番，衣棺盛殮。那時人只認是火燒死的，有何疑惑。」房德大喜道：「此計甚妙。」便要起身出衙。那婆娘曉得老公心是活的，恐兩下久坐長談，說得入港，又改過念來，乃道：「總則天色還早，且再過一回出去。」房德依著老婆，真個住下。有詩為證：<break time="100ms" />　　猛虎口中劍，長蛇尾上針。<break time="100ms" />　　兩般猶未毒，最毒婦人心。<break time="100ms" />　　自古道：「隔牆須有耳，窗外豈無人。」房德夫妻在房說話時，那婆娘一味不捨得這絹匹，專意攛唆老公害人，全不提防有人窺聽。況在私衙中，料無外人來往，恣意調脣弄舌。<break time="100ms" />　　不想家人路信，起初聞得貝氏焦躁，便覆在間壁牆上聽他們爭多競少，直至放火燒屋，一句句聽得十分仔細，倒吃了一驚，想道：「原來我主人曾做過強盜，虧這官人救了性命。今反恩將仇報，天理何在。看起來這般大恩人，尚且如此，何況我奴僕之輩。倘稍有過失，這性命一發死得快了。此等殘薄之人，跟他何益。」又想道：「常言『救人一命，勝造七級浮屠』。何不救了這四人，也是一點陰德。」卻又想道：「若放他們走了，料然不肯饒我，不如也走了罷。」遂取些銀兩，藏在身邊，覷個空，悄悄閃出私衙，一逕奔入書院。只見支成在廂房中烹茶，坐於檻上，執著扇子打盹，也不去驚醒他。竟踅入書室，看王太時，卻都不在，止有李勉正襟據案而坐，展玩書箱。
    </voice>
</speak>
