<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那一日正值早衙，京尹發下這件事來，十來個強盜，五六個戳傷莊客，跪做一庭，行凶刀斧，都堆在階下。李勉舉目看時，內中惟有房德人材雄偉，丰彩非凡，想道：「恁樣一條漢子，如何為盜？」心下就懷個矜憐之念。當下先喚巡邏的並王家莊客，問了被劫情繇，然後又問眾盜姓名，逐一細鞫。<break time="100ms" />　　俱係當時就擒，不待用刑，盡皆款伏，又招出黨羽窟穴。<break time="100ms" />　　李勉即差不良人前去捕緝。問至房德，乃匍匐到案前，含淚而言道：「小人自幼業儒，原非盜輩。止因家貧無措，昨到親戚處告貸，為雨阻於雲華寺中，被此輩以計誘，威逼入伙，出於無奈。」遂將畫鳥及入伙前後事，一一細訴。李勉已是惜其材貌，又見他說得情詞可憫，便有意釋放他，卻又想：「一伙同罪，獨放一人，公論難泯。況是上司所委，如何回覆？除非如此如此。」乃假意叱喝下去，吩咐俱上了枷杻，禁於獄中，俟拿到餘黨再問。砍傷莊客，遣回調理。巡邏人記功有賞。發落眾人去後，即喚獄卒王太進衙。原來王太昔年因誤觸了本官，被誣構成死罪，也虧李勉審出，原在衙門服役。那王太感激李勉之德，凡有委托，無不盡力。為此就參他做押獄之長。<break time="100ms" />　　當下李勉吩咐道：「適來強人內，有個房德，我看此人相貌軒昂，言詞挺拔，是個未遇時的豪傑。有心要出脫他，因礙著眾人，不好當堂明放。托在你身上，覷個方便，縱他逃走。」取過三兩一封銀子，教他遞與，贈為盤費，速往遠處潛避，莫在近邊，又為人所獲。王太道：「相公吩咐，怎敢有違？<break time="100ms" />　　但恐遺累眾獄卒，卻如何處？」李勉道：「你放他去後，即引妻小，躲入我衙中，將申文俱做於你的名下，眾人自然無事。<break time="100ms" />　　你在我左右，做個親隨，豈不強如為這賤役？」王太道：「若得相公收留，在衙伏侍，萬分好了。」將銀袖過，急急出衙，來到獄中，對小牢子道：「新到囚犯，未經刑杖，莫教聚於一處，恐弄出些事來。」小牢子依言，遂將眾人四散分開。王太獨引房德置在一個僻靜之處，把本官美意，細細說出，又將銀兩交與。房德不勝感激道：「煩禁長哥致謝相公，小人今生若不能補報，死當作犬馬酬恩。」王太道：「相公一片熱腸救你，那指望報答？但願你此去，改行從善，莫負相公起死回生之德。」房德道：「多感禁長哥指教，敢不佩領。」<break time="100ms" />　　捱到傍晚，王太眼同眾牢子將眾犯盡上囚床，第一個先從房德起，然後挨次而去。王太覷眾人正手忙腳亂之時，捉空踅過來，將房德放起，開了枷鎖，又把自己舊衣帽與他穿了，引至監門口。且喜內外更無一人來往，急忙開了獄門，推他出去。房德拽開腳步，不顧高低，也不敢回家，挨出城門，連夜而走，心下思想：「多感畿尉相公救了性命，如今投兀誰好？想起當今惟有安祿山，最為天子寵任，收羅豪傑，何不投之？」遂取路直至范陽，恰好遇著個故友嚴莊，為范陽長史，引見祿山。那時安祿山久蓄異志，專一招亡納叛，見房德生得人材出眾，談吐投機，遂留於部下。房德住了幾時，暗地差人迎取妻子到彼，不在話下。正是：<break time="100ms" />　　掙破天羅地網，撇開悶海愁城。<break time="100ms" />　　得意盡誇今日，回頭卻認前生。<break time="100ms" />　　且說王太當晚，只推家中有事要回，吩咐眾牢子好生照管，將匙鑰交付明白，出了獄門，來至家中，收拾囊篋，悄悄領著妻子，連夜躲入李勉衙中，不題。<break time="100ms" />　　且說眾牢子到次早放眾囚水火，看房德時，枷鎖撇在半邊，不知幾時逃去了。眾人都驚得面如土色，叫苦不迭道：「恁樣緊緊上的刑具，不知這死囚怎地捽脫逃走了？卻害我們吃屈官司。又不知從何處去的？」四面張望牆壁，並不見塊磚瓦落地，連泥屑也沒有一些，齊道：「這死囚昨日還哄畿尉相公，說是初犯，倒是個積年高手。」內中一人道：「我去報知王獄長，教他快去稟官，作急緝獲。」那人一口氣跑到王太家，見門閉著，一片聲亂敲，哪裡有人答應。間壁一個鄰家走過來，道：「他家昨夜亂了兩個更次，想是搬去了。」牢子道：「並不見王獄長說起遷居，那有這事。」鄰家道：「無過止這間屋兒，如何敲不應？難道睡死不成？」牢子見說得有理，盡力把門推開，原來把根木子反撐的，裡邊止有幾件粗重傢伙，並無一人。牢子道：「卻不作怪。他為甚麼也走了？這死囚莫不倒是他賣放的？休管是不是，且都推在他身上罷了。」把門依舊帶上，也不回獄，逕望畿尉衙門前來。<break time="100ms" />　　恰好李勉早衙理事，牢子上前稟知。李勉佯驚道：「向來只道王太小心，不想恁般大膽，敢賣放重犯。料他也只躲在左近，你們四散去緝訪，獲到者自有重賞。」牢子叩頭而出。<break time="100ms" />　　李勉備文報府。王鉷以李勉疏虞防閑，以不職奏聞天子，罷官為民。一面懸榜，捕獲房德、王太。李勉即日納還官誥，收拾起身，將王太藏於女人之中，帶回家去。<break time="100ms" />　　不因濟困扶危意，肯作藏亡匿罪人？
    </voice>
</speak>
