<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　房德吩咐路信，取過一副供奉上司的鋪蓋，親自施設裀褥，提攜溺器。李勉扯住道：「此乃僕從之事，何勞足下自為。」房德道：「某受相公大恩，即使生生世世執鞭隨鐙，尚不能報萬一；今不過少盡其心，何足為勞。」鋪設停當，又教家人另放一榻，在傍相陪。李勉見其言詞誠懇，以為信義之士，愈加敬重。兩下挑燈對坐，彼此傾心吐膽，各道生平志願，情投契合，遂為至交，只恨相見之晚。直至夜分，方才就寢。次日同僚官聞得，都來相訪。相見之間，房德只說：「是昔年曾蒙識薦，故此有恩。」同僚官又在縣主面上討好，各備筵席款待。<break time="100ms" />　　話休煩絮。房德自從李勉到後，終日飲酒談論，也不理事，也不進衙，其侍奉趨承，就是孝子事親，也沒這般盡禮。<break time="100ms" />　　李勉見恁樣殷勤，諸事俱廢，反覺過意不去。住了十來日，作辭起身。房德哪裡肯放，說道：「恩相至此，正好相聚，那有就去之理。須是多住幾月，待某撥夫馬送至常山便了。」李勉道：「承足下高誼，原不忍言別。但足下乃一縣之主，今因我在此，耽誤了許多政務，倘上司知得，不當穩便。況我去心已決，強留於此，反不適意。」房德料道留他不住，乃道：「恩相既堅執要去，某亦不好苦留。只是從此一別，後會無期。<break time="100ms" />　　明日容治一樽，以盡竟日之歡，後日早行何如？」李勉道：「既承雅意，只得勉留一日。」房德留住了李勉，喚路信跟著回到私衙，要收拾禮物饋送。只因這番，有分教李畿尉險些兒送了性命。正是：<break time="100ms" />　　禍兮福所倚，福兮禍所伏。<break time="100ms" />　　所以恬淡人，無營心自足。<break time="100ms" />　　話分兩頭，卻說房德老婆貝氏，昔年房德落薄時，讓他做主慣了，到今做了官，每事也要喬主張。此番見老公喚了兩個家人出去，一連十數日不見進衙，只道瞞了他做甚事體，十分惱恨。這日見老公來到衙裡，便待發作，因要探口氣，滿臉反堆下笑來，問道：「外邊有何事，久不退衙？」房德道：「不要說起，大恩人在此，幾乎當面錯過。幸喜我眼快瞧著，留得到縣裡，故此盤桓了這幾日。特來與你商量，收拾些禮物送他。」貝氏道：「哪裡甚麼大恩人？」房德道：「哎呀。你如何忘了？便是向年救命的畿尉李相公。只為我走了，帶累他罷了官職，今往常山去訪顏太守，路經於此，那獄卒王太也隨在這裡。」貝氏道：「原來是這人麼？你打帳送他多少東西？」房德道：「這個大恩人，乃再生父母，須得重重酬報。」<break time="100ms" />　　貝氏道：「送十匹絹可少麼？」房德呵呵大笑道：「奶奶倒會說要話，恁地一個恩人，這十匹絹送他家人也少。」貝氏道：「胡說。你做了個縣官，家人尚沒處一注賺十匹絹，一個打抽豐的，如何家人便要許多？老娘還要算計哩。如今做我不著，再加十匹，快些打發起身。」房德道：「奶奶怎說出恁樣沒氣力的話來？他救了我性命，又賚贈盤纏，又壞了官職，這二十匹絹當得甚的？」貝氏從來鄙吝，連這二十匹絹，還不捨得的，只為是老公救命之人，故此慨然肯出，他已算做天大的事了。房德兀是嫌少。心中便有些不悅，故意道：「一百匹何如？」房德道：「這一百匹只勾送王太了。」<break time="100ms" />　　貝氏見說一百匹還只勾送王太，正不知要送李勉多少，十分焦躁道：「王太送了一百匹，畿尉極少也送得五百匹哩。」房德道：「五百匹還不勾。」貝氏怒道：「索性湊足一千何如？」房德道：「這便差不多了。」貝氏聽了這話，向房德劈面一口涎沫道：「啐。想是你失心風了。做得幾時官，交多少東西與我？卻來得這等大落。恐怕連老娘身子賣來，還湊不上一半哩，哪裡來許多絹送人？」房德看見老婆發喉急，便道：「奶奶有話好好商量，怎就著惱。」貝氏嚷道：「有甚商量，你若有，自去送他，莫向我說。」房德道：「十分少，只得在庫上撮去。」<break time="100ms" />　　貝氏道：「嘖嘖，你好天大的膽兒。庫藏乃朝廷錢糧，你敢私自用得的。倘一時上司查核，那時怎地回答？」房德聞言，心中煩惱道：「話雖有理，只是恩人又去得急，一時沒處設法，卻怎生處？」坐在旁邊躊躇。<break time="100ms" />　　誰想貝氏見老公執意要送恁般厚禮，就是割身上肉，也沒這樣疼痛，連腸子也急做千百段，頓起不良之念，乃道：「看你枉做了個男子漢，這些事沒有決斷，如何做得大官？我有個捷徑法兒在此，倒也一勞永逸。」房德認做好話，忙問道：「你有甚麼法兒？」貝氏答道：「自古有言：『大恩不報。』不如今夜覷個方便，結果了他性命，豈不乾淨。」只這句話，惱得房德徹耳根通紅，喝道：「你這不賢婦。當初只為與你討匹布兒做件衣服不肯，以致出去求告相識，被這班人誘去入伙，險些兒送了性命。若非這恩人，捨了自己官職，釋放出來，安得今日夫妻相聚？你不勸我行些好事，反教傷害恩人，於心何忍。」<break time="100ms" />　　貝氏一見老公發怒，又陪著笑道：「我是好話，怎倒發惡。若說得有理，你便聽了；沒理時，便不要聽，何消大驚小怪。」<break time="100ms" />　　房德道：「你且說有甚理？」貝氏道：「你道昔年不肯把布與你，至今恨我麼？你且想，我自十七歲隨了你，日逐所需，那一件不虧我支持？難道這兩匹布，真個不捨得？因聞得當初有個蘇秦，未遇時，合家佯為不理，激勵他做到六國丞相。我指望學這故事，也把你激發。不道你時運不濟，卻遇這強盜，又沒蘇秦那般志氣，就隨他們胡做，弄出事來。此乃你自作之孽，與我甚麼相干？那李勉當時豈真為義氣上放你麼？」房德道：「難道是假意？」
    </voice>
</speak>
