<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　陳顏道：「小人間壁，一月前有一個異人，搬來居住，不言姓名，也不做甚生理，每日出去吃得爛醉方歸。小人見他來歷蹺蹊，行蹤詭秘，有心去察他動靜。忽一日，有一豪士青布錦袍，躍馬而來，從者數人，逕到此人之家，留飲三日方去。小人私下問那從者賓主姓名，都不肯說。有一個人悄對小人說：『那人是個劍俠，能飛劍取人頭，又能飛行，頃刻百里。且是極有義氣，曾與長安市上代人報仇，白晝殺人，潛跡於此。』相公何不備些禮物前去，只說被李勉陷害，求他報仇。若得應允，便可了事，可不好麼。」房德道：「此計雖好，只恐他不肯。」陳顏道：「他見相公是一縣之主，屈己相求，定不推托，還怕連禮物也未必肯受哩。」貝氏在屏後聽得，便道：「此計甚妙。快去求之。」房德道：「將多少禮物送去？」陳顏道：「他是個義士，重情不重物，得三百金足矣。」貝氏再三攛掇，就備了三百金禮物。<break time="100ms" />　　天色傍晚，房德易了便服，陳顏、支成相隨，也不乘馬，悄悄的步行到陳顏家裡。原來卻住在一條冷巷中，不上四五家鄰舍，好不寂靜。陳顏留房德到裡邊坐下，點起燈火，向壁縫中張看，那人還未曾回。走出門口觀望，等了一回，只見那人又是爛醉，東倒西歪的，撞入屋裡去了。陳顏奔入報知，房德起身就走。陳顏道：「相公須打點了一班說話，更要屈膝與他，這事方諧。」房德點頭道：「是。」一齊到了門首，向門上輕輕扣上兩下。那人開門出問：「是誰？」陳顏低聲啞氣答道：「本縣知縣相公，在此拜訪義士。」那人帶醉說道：「咱這裡沒有甚麼義士。」便要關門。陳顏道：「且莫閉門，還有句說話。」那人道：「咱要緊去睡，誰個耐煩。有話明日來說。」房德道：「略話片時，即便相別。」那人道：「既如此，到裡面來。」<break time="100ms" />　　三人跨進門內，掩上門兒。引過一層房子，乃是小小客坐，點將燈燭熒煌。房德即倒身下拜道：「不知義士駕臨敝邑，有失迎迓，今日幸得識荊，深慰平生。」那人將手扶住道：「足下一縣之主，如何行此大禮。豈不失了體面。況咱並非甚麼義士，不要錯認了。」房德道：「下官專來拜訪義士，安有差錯之理。」教陳顏、支成將禮物獻上，說道：「些個薄禮，特獻義士為斗酒之資，望乞哂留。」那人笑道：「咱乃閭閻無賴，四海無家，無一技一能，何敢當義士之稱？這些禮物也沒用處；快請收去。」房德又躬身道：「禮物雖微，出自房某一點血誠，幸勿峻拒。」那人道：「足下驀地屈身匹夫，且又賜恁般厚禮，卻是為何？」房德道：「請義士收了，方好相告。」那人道：「咱雖貧賤，誓不取無名之物。足下若不說明白，斷然不受。」房德假意哭拜於地道：「房某負戴大冤久矣。今仇在目前，無能雪恥。特慕義士是個好男子，有聶政、荊卿之技，故敢斗膽，叩拜階下。望義士憐念房某含冤負屈，少展半臂之力，刺死此賊，生死不忘大德。」那人搖手道：「我說足下認錯了，咱資身尚且無策，安能為人謀大事？況殺人勾當，非通小可，設或被人聽見這話，反累咱家，快些請回。」言罷轉身，先向外而走。房德上前，一把扯住，道：「聞得義士，素抱忠義，專一除殘袪暴，濟困扶危，有古烈士之風。今房某身抱大冤，義士反不見憐，料想此仇永不能報矣。」道罷，又假意啼哭。<break time="100ms" />　　那人冷眼瞧了這個光景，只道是真情，方道：「足下真個有冤麼？」房德道：「若沒大冤，怎敢來求義士？」那人道：「既恁樣，且坐下，將冤抑之事並仇家姓名，今在何處，細細說來。可行則行，可止則止。」兩下遂對面而坐，陳顏、支成站於旁邊。房德捏出一段假情，反說：「李勉昔年誣指為盜，百般毒刑拷打，陷於獄中，幾遍差獄卒王太謀害性命，皆被人知覺，不致於死。幸虧後官審明釋放，得官此邑。今又與王太同來挾制，索詐千金，意猶未足，又串通家奴，暗地行刺，事露，適來連此奴挈去，奔往常山，要唆顏太守來擺布。」<break time="100ms" />　　把一片說話，妝點得十分利害。<break time="100ms" />　　那人聽畢，大怒道：「原來足下受此大冤，咱家豈忍坐視。<break time="100ms" />　　足下且請回縣，在咱身上，今夜往常山一路，找尋此賊，為足下報仇，夜半到衙中覆命。」房德道：「多感義士高義，某當秉燭以待。事成之日，另有厚報。」那人作色道：「咱一生路見不平，拔刀相助，那個希圖你的厚報？這禮物咱也不受。」<break time="100ms" />　　說猶未絕，飄然出門，其去如風，須臾不見了。房德與眾人驚得目睜口呆，連聲道：「真異人也。」權將禮物收回，待他復令時再送。有詩為證：<break time="100ms" />　　報仇憑一劍，重義藐千金。<break time="100ms" />　　誰謂奸雄舌，能違烈士心？<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說王太同兩個家人，見家主出了城門，又不拜甚客，只管亂跑，正不知為甚緣故。一口氣就行了三十餘里，天色已晚，卻又不尋店宿歇。那晚乃是十三，一輪明月，早已升空，趁著月色，不顧途路崎嶇，負命而逃，常恐後面有人追趕。在路也無半句言語，只管趲向前去。約莫有二更天氣，共行了六十多里，來到一個村鎮，已晃井陘縣地方。那時走得口中又渴，腹內又飢，馬也漸漸行走不動。路信道：「來路已遠，料得無事了，且就此覓個宿處，明日早行。」<break time="100ms" />　　李勉依言，逕投旅店。誰想夜深了，家家閉戶關門，無處可宿。直到市梢頭，見一家門兒半開半掩，還在那裡收拾傢伙，遂一齊下馬，走入店門。將牲口卸了鞍轡，繫在槽邊喂料。路信道：「主人家，揀一處潔淨所在，與我們安歇。」店家答道：「不瞞客官說，小店房頭，沒有個不潔淨的。如今也止空得一間在此。」教小二掌燈引入房中。
    </voice>
</speak>
