<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那漢又道：「秀才十分不肯時，也不敢相強。但只是來得去不得，不從時，便要壞你性命，這卻莫怪。」都向靴裡颼的拔出刀來，嚇得房德魂不附體，倒退下十數步來道：「列位莫動手，容再商量。」眾人道：「從不從，一言而決，有甚商量？」<break time="100ms" />　　房德想道：「這般荒僻所在，若不依他，豈不白白送了性命，有那個知得？且哄過一時，到明日脫身去出首罷。」算計已定，乃道：「多承列位壯士見愛，但小生平昔膽怯，恐做不得此事。」<break time="100ms" />　　眾人道：「不打緊，初時便膽怯，做過幾次，就不覺了。」房德道：「既如此，只得順從列位。」眾人大喜，把刀依舊納在靴中道：「即今已是一家，皆以弟兄相稱了，快將衣服來與大哥換過，好拜天地。」便進去捧出一套錦衣，一頂新唐巾，一雙新靴。房德著扮起來，威儀比前更是不同。眾人齊聲喝采道：「大哥這個人品，莫說做掌盤，就是皇帝，也做得過。」<break time="100ms" />　　古語云：「不見可欲，使心不亂。」房德本來是個貧土，這般華服，從不曾著體，如今忽地煥然一新，不覺移動其念，把眾人那班說話，細細一味，轉覺有理，想道：「如今果是楊國忠為相，賄賂公行，不知埋沒了多少高才絕學。像我恁樣平常學問，真個如何能勾官做？若不得官，終身貧賤，反不如這班人受用了。」又想起：「見今恁般深秋天氣，還穿著破葛衣。與渾家要匹布兒做件衣服，尚不能勾。及至仰告親識，又並無一個肯慨然周濟。看起來倒是這班人義氣，與他素無相識，就把如此華美衣服與我穿著，又推我為主。便依他們胡做一場，倒也落過半世快活。」卻又想道：「不可，不可。倘被人拿住，這性命就休了。」正在胡思亂想，把腸子攪得七橫八豎，疑惑不定。只見眾人忙擺香案，擡出一口豬，一腔羊，當天排列，連房德共是十八個好漢，一齊跪下，拈香設誓，歃血為盟。祭過了天地，又與房德八拜為交，各敘姓名。<break time="100ms" />　　少頃擺上酒餚，請房德坐了第一席，肥甘美醞，恣意飲啖。房德日常不過黃虀淡飯，尚且自不全，間或覓得些酒肉，也不能勾趁心醉飽。今日這番受用，喜出望外。且又眾人輪流把盞，大哥前，大哥後，奉承得眉花眼笑。起初還在欲為未為之間，到此時便肯死心塌地，做這樁事了。想道：「或者我命裡合該有些造化，遇著這班弟兄扶助，真個弄出大事業來也未可知。若是小就時，只做兩三次，尋了些財物，即便罷手，料必無人曉得。然後去打楊國忠的關節，覓得個官兒，豈不美哉。萬一敗露，已是享用過頭，便吃刀吃剮，亦所甘心，也強如擔飢受凍，一生做個餓莩。」有詩為證：<break time="100ms" />　　風雨蕭蕭夜正寒，扁舟急槳上危灘。<break time="100ms" />　　也知此去波濤惡，只為飢寒二字難。<break time="100ms" />　　眾人杯來盞去，直吃到黃昏時候。一人道：「今日大哥初聚，何不就發個利市？」眾人齊聲道：「言之有理。還是到那一家去好？」房德道：「京都富家，無過是延平門王元寶這老兒為最，況且又在城外，沒有官兵巡邏，前後路徑，我皆熟慣。上這一處，就抵得十數家了。不知列位以為何如？」眾人喜道：「不瞞大哥說，這老兒我們也在心久了。只因未得其便，不想卻與大哥暗合，足見同心。」即將酒席收過，取出硫磺、焰硝、火把、器械之類，一齊扎縛起來。但見：<break time="100ms" />　　白布羅頭，䩺鞋兜腳。臉上抹黑搽紅，手內提刀持斧。褲褌剛過膝，牢拴裹肚；衲襖卻齊腰，緊纏搭膊。一隊妖魔來世界，數群虎豹入山林。<break time="100ms" />　　眾人結束停當，捱至更餘天氣，出了園門，將門反撐好了，如疾風驟雨而來。這延平門離樂遊原約有六七里之遠，不多時就到了。<break time="100ms" />　　且說王元寶乃京兆尹王鉷的族兄，家有敵國之富，名聞天下，玄宗天子亦嘗召見。三日前被小偷竊了若干財物，告知王鉷，責令不良人捕獲，又撥三十名健兒防護。不想房德這班人晦氣，正撞在網裡。當下眾強盜取出火種，引著火把，照耀渾如白晝，輪起刀斧，一路砍門進去。那些防護健兒並家人等，俱從睡夢中驚醒，鳴鑼吶喊，各執棍棒上前擒拿。莊前莊後鄰家聞得，都來救護。這班強盜見人已眾了，心下慌張，便放起火來，奪路而走。王家人分一半救火，一半追趕上去，團團圍住。眾強盜拚命死戰，戳傷了幾個莊客。終是寡不敵眾，被打翻數人，餘者盡力奔脫，房德亦在打翻數內。<break time="100ms" />　　一齊繩穿索縛，等至天明，解進京兆尹衙門。王鉷發下畿尉推問。<break time="100ms" />　　那畿尉姓李名勉，字玄卿，乃宗室之子，素性忠貞尚義，有經天緯地之才，濟世安民之志。只為李林甫、楊國忠相繼為相，妒賢嫉能，病國殃民，屈在下僚，不能施展其才。這畿尉品級雖卑，卻是個刑名官兒。凡捕到盜賊，俱屬鞫訊；上司刑獄，悉委推勘。故歷任的畿尉，定是酷吏，專用那周興、來俊臣、索元禮遺下有名色的極刑。是那幾般名色？有《西江月》為證：<break time="100ms" />　　犢子懸車可畏，驢兒拔橛堪哀。鳳凰晒翅命難捱，童子參禪魂捽。玉女登梯景慘，仙人獻果傷哉。獼猴鑽火不招來，換個夜叉望海。<break time="100ms" />　　那些酷吏，一來仗刑立威，二來或是權要囑托，希承其旨，每事不問情真情枉，一味嚴刑鍛煉，羅織成招。任你銅筋鐵骨的好漢，到此也膽喪魂驚，不知斷送了多少忠臣義士。<break time="100ms" />　　惟有李勉與他尉不同，專尚平恕，一切慘酷之刑，置而不用，臨事務在得情，故此並無冤獄。
    </voice>
</speak>
