<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　李勉向一條板凳上坐下，覺得氣喘吁吁。王太忍不住問道：「請問相公，那房縣主惓惓苦留，後日撥夫馬相送，從容而行，有何不美？卻反把自己行李棄下，猶如逃難一般，連夜奔走，受這般勞碌。路管家又隨著我們同來，是甚意故？」<break time="100ms" />　　李勉嘆口氣道：「汝那知就裡？若非路管家，我與汝等死無葬身之地矣。今幸得脫虎口，已謝天不盡了，還顧得甚麼行李、辛苦？」王太驚問其故。李勉方待要說，不想店主人見他們五人五騎，深夜投宿，一毫行李也無，疑是歹人，走進來盤問腳色，說道：「眾客長做甚生意？打從何處來，這時候到此？」<break time="100ms" />　　李勉一肚子氣恨，正沒處說，見店主相問，答道：「話頭甚長，請坐下了，待我細訴。」乃將房德為盜犯罪，憐其才貌，暗令王太釋放，以致罷官，及客遊遇見，留回厚款，今日午後，回衙聽信老婆讒言，設計殺害，虧路信報知逃脫，前後之事，細說一遍。王太聽了這話，連聲唾罵：「負心之賊。」店主人也不勝嗟嘆。<break time="100ms" />　　路信道：「主人家，相公鞍馬辛苦，快些催酒飯來吃了，睡一覺好趕路。」店主人答應出去。只見床底下忽地鑽出一個大漢，渾身結束，手持匕首，威風凜凜，殺氣騰騰，嚇得李勉主僕魂不附體，一齊跪倒，口稱：「壯士饒命。」那人一把扶起李勉道：「不必慌張，自有話說。咱乃義士，平生專抱不平，要殺天下負心之人。適來房德假捏虛情，反說公誣陷，謀他性命，求咱來行刺。那知這賊子恁般狼心狗肺，負義忘恩。<break time="100ms" />　　早是公說出前情，不然，險些誤殺了長者。」李勉連忙叩下頭去，道：「多感義士活命之恩。」那人扯住道：「莫謝莫謝，咱暫去便來。」即出庭中，聳身上屋，疾如飛鳥，頃刻不見。主僕都驚得吐了舌，縮不上去，不知再來還有何意。懷著鬼胎，不敢睡臥，連酒飯也吃不下。有詩為證：<break time="100ms" />　　奔走長途氣上沖，忽然床下起青鋒。<break time="100ms" />　　一番衷曲殷勤訴，喚醒奇人睡夢中。<break time="100ms" />　　再說房德的老婆，見丈夫回來，大事已就，禮物原封不動，喜得滿臉都是笑靨。連忙整備酒席，擺在堂上，夫妻秉燭以待。陳顏也留在衙中俟候。到三更時分，忽聽得庭前宿鳥驚鳴，落葉亂墜，一人跨入堂中。房德舉目看時，恰便是那義士，打扮得如天神一般，比前大似不同，且驚且喜，向前迎接。那義士全不謙讓，氣憤憤的大踏步走入去，居中坐下。房德夫妻叩拜稱謝。方欲啟問，只見那義士怒容可掬，颼地掣出匕首，指著罵道：「你這負心賊子！李畿尉乃救命大恩人，不思報效，反聽婦人之言，背恩反噬。既已事露逃去，便該悔過，卻又架捏虛詞，哄咱行刺。若非他道出真情，連咱也陷於不義。剮你這負心賊一萬刀，方出咱這點不平之氣！」<break time="100ms" />　　房德未及措辨，頭已落地，驚得貝氏慌做一堆，平時且是會話會講，到此心膽俱裂，一張嘴猶如膠漆粘牢，動彈不得。義士指著罵道：「你這潑賤狗婦！不勸丈夫為善，反教他傷害恩人。我且看你肺肝是怎樣生的！」托地跳起身來，將貝氏一腳踢翻，左腳踏住頭髮，右膝捺住兩腿。這婆娘連叫：「義士饒命！今後再不敢了！」那義士罵道：「潑賤淫婦！咱也倒肯饒你，只是你不肯饒人！」提起匕首向胸膛上一刀，直剖到臍下。<break time="100ms" />　　將匕首銜在口中，雙手拍開，把五臟六腑，摳將出來，血瀝瀝提在手中，向燈下照看道：「咱只道這狗婦肺肝與人不同，原來也只如此，怎生恁般狠毒！」遂撇過一邊，也割下首級，兩顆頭結做一堆，盛在革囊之中。揩抹了手上血污，藏了匕首，提起革囊，步出庭中，逾垣而去。<break time="100ms" />　　說時義膽包天地，話起雄心動鬼神。<break time="100ms" />　　再說李勉主僕在旅店中，守至五更時分，忽見一道金光，從庭中飛入。眾人一齊驚起，看時正是那義士。放下革囊，說道：「負心賊已被咱刳腹屠腸，今攜其首在此。」向革囊中取出兩顆首級。李勉又驚又喜，倒身下拜道：「足下高義，千古所無。請示姓名，當圖後報。」義士笑道：「咱自來沒有姓名，亦不要人酬報。頃咱從床下而來，日後設有相逢，竟以『床下義士』相呼便了。」道罷，向懷中取一包藥兒，用小指甲挑少許，彈於首級斷處，舉手一拱，早已騰上屋檐，挽之不及，須臾不知所往。李勉見棄下兩個人頭，心中慌張，正在擺布。<break time="100ms" />　　可霎作怪，看那人頭時，漸漸縮小，須臾化為一搭清水，李勉方才放心。坐至天明，路信取些錢鈔，還了店家，收拾馬匹上路。<break time="100ms" />　　說話的，據你說，李勉共行了六十多里方到旅店，這義士又無牲口，如何一夜之間，往返如風？這便是前面說起，頃刻能飛行百里，乃劍俠常事耳。那義士受房德之托，不過黃昏時分，比及追趕，李勉還在途中馳驟，未曾棲息。他先一步埋伏等候。一往一來，有風無影，所以伏於床下，店中全然不知。此是劍術妙處。<break time="100ms" />　　且說李勉當夜無話，次日起身，又行了兩日，方到常山，逕入府中，拜謁顏太守。故人相見，喜隨顏開，遂留於衙署中安歇。顏太守也見沒有行李，心中奇怪，問其緣故。李勉將前事一一訴出，不勝駭異。
    </voice>
</speak>
