<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　路信走近案旁，低低道：「相公，你禍事到了。還不快走，更待幾時？」李勉被這驚不小，急問：「禍從何來？」路信扯到半邊，將適來所聞，一一細說，又道：「小人因念相公無辜受害，特來通報。如今不走，少頃就不能免禍了。」李勉聽了這話，驚得身子猶如吊在冰桶裡，把不住的寒顫，向著路信倒身下拜道：「若非足下仗義救我，李勉性命定然休矣。大恩大德，自當厚報。決不學此負心之人。」急得路信答拜不迭，道：「相公莫要高聲，恐支成聽得走漏了消息，彼此難保。」李勉道：「但我走了，遺累足下，於心何安？」路信道：「小人又無妻室，待相公去後，亦自遠遁，不消慮得。」李勉道：「既如此，何不隨我同往常山？」路信道：「相公肯收留，小人情願執鞭隨鐙。」李勉道：「你乃大恩人，怎說此話？」遂叫王太，一連十數聲，再沒一人答應，跌足叫苦道：「他們都往哪裡去了？」路信道：「待小人去尋來。」李勉又道：「馬匹俱在後槽，卻怎處？」路信道：「也等小人去哄他帶來。」急出書室，回頭看支成已不在檻上打盹了。路信即走入廂房中觀看，卻也不在。原來支成登東廝去了。<break time="100ms" />　　路信只道被他聽得，進衙去報房德，心下慌張，復轉身向李勉道：「相公，不好了。想被支成聽見，去報主人了，快走罷。等不及管家矣。」李勉又吃一驚，半句話也應答不出，棄下行李，光身子，同著路信踉踉蹌蹌搶出書院。做公的見了李勉，坐下的都站起來。李勉兩步並作一步，奔出儀門外，見有三騎馬繫著，是俟侯縣令、主簿、縣尉出入的。路信心生一計，對馬夫道：「李相公要往西門拜客，快帶馬來。」那馬夫曉得李勉是縣主貴客，且又縣主管家吩咐，怎敢不依？連忙牽過兩騎。李勉剛剛上馬，王太撞至馬前，手中提著一雙麻鞋，問道：「相公往何處去？」路信接口道：「相公要往西門拜客，你們通到哪裡去了？」王太道：「因麻鞋壞了，上街去買，相公拜那個客？」路信道：「你跟來罷了，問怎的？」又叫馬夫帶那騎馬與他乘坐，齊出縣門，馬夫在後跟隨。路信吩咐道：「頃刻就來，不消你隨了。」那馬夫真個住下。<break time="100ms" />　　離了縣中，李勉加上一鞭，那馬如飛而走。王太見家主恁般慌促，正不知要拜甚客。行不上一箭之地，兩個家人，也各提著麻鞋而來，望見家主，便閃在半邊，問道：「相公往哪裡去？」李勉道：「你且莫問，快跟來便了。」話還未了，那馬已跑向前去，二人負命的趕，如何跟得上。看看行近西門，早有兩人騎看牲口，從一條巷中橫衝出來。路信舉目觀看，不是別人，卻是幹辦陳顏，同著一個令史。二人見了李勉，滾鞍下馬聲喏。路信見景生情，急叫道：「李相公管家們還少牲口，何不借陳幹辦的暫用？」李勉暗地意會，遂收韁勒馬道：「如此甚好。」路信向陳顏道：「李相公要去拜客，暫借你的牲口與管家一乘，少頃便來。」二人巴不能奉承得李勉歡喜，指望在本官面前，增添些好言語，可有不肯的理麼？連聲答應道：「相公要用，只管乘去。」等了一回，兩個家人帶跌的趕來，走得汗淋氣喘。陳顏二人將鞭韁送與兩個家人上了馬，隨李勉趲出城門，縱開絲韁，二十個馬蹄，如撒鈸相似，循著大道，望常山一路飛奔去了。正是：<break time="100ms" />　　折破玉籠飛彩凰，頓開金鎖走蛟龍。<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說支成上了東廝轉來，烹了茶，捧進書室，卻不見了李勉，只道在花木中行走，又遍尋一過，也沒個影兒，想道：「是了，一定兩日久坐在此，心中不舒暢，往外閑遊去了。」約莫有一個時辰，還不見進來，走出書院去觀看，剛至門口，劈面正撞著家主。原來房德被老婆留住，又坐了一大回，方起身打點出衙，恰好遇見支成，問：「可見路信麼？」<break time="100ms" />　　支成道：「不見，想隨李相公出外閑走去了。」房德心中疑慮，正待差支成去尋覓，只見陳顏來到。房德問道：「曾見李相公麼？」陳顏道：「方才出西門遇見。路信說：『要往那裡去拜客。』連小人的牲口，都借與他管家乘坐。一行共五個馬，飛路如雲，正不知有甚緊事？」房德聽罷，料是路信走漏消息，暗地叫苦，也不再問，復轉身，原入私衙，報與老婆知得。那婆娘聽說走了，倒吃一驚道：「罷了，罷了。這禍一發來得速矣。」<break time="100ms" />　　房德見老婆也著了急，慌得手足無措，埋怨道：「未見得他怎地。都是你說長道短，如今倒弄出事來了。」貝氏道：「不要慌，自古道一不做，二不休。事到其間，說不得了。料他去也不遠，快喚幾個心腹人，連夜追趕前去，扮作強盜，一齊砍了，豈不乾淨。」房德隨喚陳顏進衙，與他計較。陳顏道：「這事行不得，一則小人們只好趨承奔走，那殺人勾當，從不曾習慣；二則倘一時有人救應拿住，反送了性命。小人倒有一計在此，不消勞師動眾，教他一個也逃不脫。」房德歡喜道：「你且說有甚妙策？」
    </voice>
</speak>
