<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十一卷<break time="100ms" />　　鄭節使立功神臂弓
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　顛狂彌勒到明州，布袋橫拖拄杖頭。<break time="100ms" />　　饒你化身千百億，一身還有一身愁。<break time="100ms" />　　話說東京汴梁城開封府，有個萬萬貫的財主員外，姓張，排行第一，雙名俊卿。這個員外，冬眠紅錦帳，夏臥碧紗廚，兩行珠翠引，一對美人扶。家中有赤金白銀、斑點玳瑁、鶻輪珍珠、犀牛頭上角、大象口中牙。門首一壁開個金銀鋪，一壁開所質庫。他那爹爹大張員外，方死不多時，只有媽媽在堂。張員外好善，人叫他做張佛子。忽一日在門首觀看，見一個和尚，打扮非常。但見：雙眉垂雪，橫眼碧波。衣披烈火七幅鮫綃，杖拄降魔九環錫杖。若非圓寂光中客，定是楞嚴峰頂人。<break time="100ms" />　　那和尚走至面前，道：「員外拜揖。」員外還禮畢，只見和尚袖中取出個疏頭來，上面寫道：「竹林寺特來抄化五百香羅木。」員外口中不說，心下思量：「我從小只見說竹林寺，那曾見有，況兼這香羅木，是我爹在日許下願心，要往東峰岱岳蓋嘉寧大殿，尚未答還。」員外便對和尚道：「此是我先人在日許下願心，不敢動著。若是吾師要別物，但請法旨。」和尚道：「若員外不肯捨施，貧僧到晚自教人取。」說罷轉身。員外道：「這和尚莫是風。」<break time="100ms" />　　天色漸晚，員外吃了三五杯酒，卻待去睡，只見當值的來報：「員外禍事。家中後園火發。」諕殺員外，慌忙走來時，只見焰焰地燒著。去那火光之中，見那早來和尚，將著百十人，都長七八尺，不類人形，盡數搬這香羅板去。員外趕上看時，火光頓息，和尚和眾人都不見了；再來園中一看，不見了那五百片香羅木，枯炭也沒些個：「卻是作怪。我爹爹許下願心，卻如何好。」一夜不眠。但見：玉漏聲殘，金烏影吐。鄰雞三唱，喚佳人傅粉施珠；寶馬頻嘶，催行客爭名奪利。幾片曉霞飛海嶠，一輪紅日上扶桑。<break time="100ms" />　　員外起來洗漱罷，去家堂神道前燒了香，向堂前請見媽媽，把昨夜事說了一遍，道：「三月二十八日，卻如何上得東峰岱岳，與爹爹答還心願？」媽媽道：「我兒休煩惱，到這日卻又理會。」員外見說，辭了媽媽，還去金銀鋪中坐地。卻正是二月半天氣。正是：<break time="100ms" />　　金勒馬嘶芳草地，玉樓人醉杏花天。<break time="100ms" />　　只聽得街上鑼響，一個小節級同個茶酒，把著團書來請張員外團社。原來大張員外在日，起這個社會，朋友十人，近來死了一兩人，不成社會。如今這幾位小員外，學前輩做作，約十個朋友起社。卻是二月半，便來團社。員外道：「我去不得，要與爹爹還願時，又不見了香羅木，如何去得？」那人道：「若少了員外一個，便拆散了社會。」員外與決不下，去堂前請見媽媽，告知：「眾員外請兒團社，緣沒了香羅木與爹爹還願，兒不敢去。」媽媽就手把著錦袋，說向兒子道：「我這一件寶物，是你爹爹泛海外得來的無價之寶，我兒將此物與爹爹還願心。」員外接得，打開錦袋紅紙包看時，卻是一個玉結連縧環。員外謝了媽媽，留了請書，團了社，安排上廟。那九個員外，也準備行李，隨行人從，不在話下。卻說張員外打扮得一似軍官：裹四方大萬字頭巾，帶一雙仆獸匾金環，著西川錦紵絲袍，繫一條乾紅大扁縧，揮一把玉靶壓衣刀，穿一雙靴鞋。<break time="100ms" />　　員外同幾個社友，離了家中，迤邐前去。飢餐渴飲，夜住曉行。不則一日，到得東岳，就客店歇了。至日，十個員外都上廟來燒香，各自答還心願。員外便把玉結連縧環，捨入炳靈公殿內。還願都了，別無甚事，便在廊下看社火酌獻。<break time="100ms" />　　這幾個都是後生家，乘興去遊山，員外在後，徐徐而行。但見：山明水秀，風軟雲閑。一岩風景如屏，滿目松筠似畫。輕煙淡淡，數聲啼鳥落花天；麗日融融，是處綠楊芳草地。<break time="100ms" />　　員外自覺腳力疲困，卻教眾員外先行，自己走到一個亭子上歇腳。只聽得斧鑿之聲，看時見一所作場，竹笆夾著。望那裡面時，都是七八尺來長大漢做生活。忽地鑿出一片木屑來，員外拾起看時，正是園中的香羅木，認得是爹爹花押。疑怪之間，只見一個行者開笆門，來面前相揖道：「長老法旨，請員外略到山門獻茶。」員外入那笆門中，一似身登月殿，步入蓬瀛。但見：三門高聳，梵宇清幽。當門敕額字分明，兩個金剛形勇猛。觀音位接水陸臺，寶蓋相隨鬼子母。<break time="100ms" />　　員外到得寺中，只見一個和尚出來相揖道：「外日深荷了辦緣事，今日幸得員外至此，請過方丈獻茶。」員外遠觀不審，近睹分明，正是向日化香羅木的和尚，只得應道：「日昨多感吾師過訪，接待不及。」和尚同至方丈，敘禮分賓主坐定，點茶吃罷，不曾說得一句話。只見黃巾力士走至面前，暴雷也似聲個喏：「告我師，炳靈公相見。」諕得員外神魂蕩漾，口中不語，心下思量：「炳靈公是東岳神道，如何來這裡相見？」<break time="100ms" />　　那和尚便請員外：「屏風後少待，貧僧斷了此事，卻與員外少敘。」員外領法旨，潛身去屏風後立地看時，見十數個黃巾力士，隨著一個神道入來，但見：眉單眼細，貌美神清。身披紅錦袞龍袍，腰繫藍田白玉帶。裹簇金帽子，著側面絲鞋。
    </voice>
</speak>
