<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　夏德將此人命為繇，屢次上門嚇詐，在小張員外手裡，也詐過了一二次。眾員外道：「不須憂慮，他只是討些賞賜，我們自吃酒。」道不了，那廝立在面前道：「今日夏德有采，遭際這一會員外。」眾人道：「各支二兩銀子與他。」討至張員外面前，員外道：「依例支二兩。」那廝看著張員外道：「員外依例不得。別的員外二兩，你卻要二百兩。」張員外道：「我比別的加倍，也只四兩，如何要二百兩？」夏德道：「別的員外沒甚事，你卻有些瓜葛，莫待我說出來不好看。」張員外被他直詐到二十兩，眾員外道：「也好了。」那廝道：「看眾員外面，也罷，只求便賜。」張員外道：「沒在此間，把批子去我宅中質庫內討。」<break time="100ms" />　　夏扯驢得了批子，唱個喏，便出園門，一逕來張員外質庫裡，揭起青布簾兒，走入去唱個喏。眾人還了禮。未發跡的貴人問道：「贖典，還是解錢？」<break time="100ms" />　　夏扯驢道：「不贖不解，員外有批子在此，教支二十兩銀。」<break time="100ms" />　　鄭信便問：「員外買你甚麼？支許多銀？」那廝道：「買我牛肉吃。」鄭信道：「員外直吃得許多牛肉？」夏扯驢道：「主管莫問，只照批子付與我。」兩個說來說去，一聲高似一聲。這鄭信只是不肯付與他，將了二十兩銀子在手道：「夏扯驢。我說與你，銀子已在此了，我同到花園中，去見員外，若是當面吩咐得有話，我便與你。」夏扯驢罵道：「打脊客作兒。員外與我銀子，干你甚事，卻要你作難。便與你去見員外，這批子須不是假的。」<break time="100ms" />　　這鄭信和夏扯驢一逕到花園中，見眾員外在亭子上吃酒，進前唱個喏。張員外見鄭信來，便道：「主管沒甚事？」鄭信道：「覆使頭：蒙臺批支二十兩銀，如今自把來取臺旨。」張員外道：「這廝是個破落戶，把與他去罷。」夏扯驢就來鄭信手中搶那銀子。鄭信那肯與他，便對夏扯驢道：「銀子在這裡，員外教把與你，我卻不肯。你倚著東京破落戶，要平白地騙人錢財，別的怕你，我鄭信不怕你。就眾員外面前，與你比試。你打得我過，便把銀子與你；打我不過，教你許多時聲名，一旦都休。」夏扯驢聽得說：「我好沒興，吃這客作欺負。」<break time="100ms" />　　鄭信道：「莫說你強我會。這裡且是寬，和你賭個勝負。」鄭信脫膊下來，眾人看了喝采：先自人才出眾，那堪滿體雕青。左臂上三仙仗劍，右臂上五鬼擒龍。胸前一搭御屏風，脊背上巴山龍出水。<break time="100ms" />　　夏扯驢也脫膊下來，眾人打一看時，那廝身上刺著的是木拐梯子，黃胖兒忍字。當下兩個在花園中廝打，賭個輸贏。<break time="100ms" />　　這鄭信拳到手起，去太陽上打個正著。夏扯驢撲的倒地，登時身死，諕得眾員外和妓弟都走了。即時便有做公的圍住。鄭信拍著手道：「我是鄭州泰寧軍人，見今在張員外宅中做主管。<break time="100ms" />　　夏扯驢來騙我主人，我拳手重，打殺了他，不干他人之事，便把條索子縛我去。」眾人見說道：「好漢子。與我東京除了一害，也不到得償命。」離不得解到開封府，押下凶身對屍。這鄭信一發都招認了，下獄定罪。張員外在府裡使錢，教好看他，指望遷延，等天恩大赦，不在話下。<break time="100ms" />　　忽一日開封府大尹出城謁廟，正行轎之間，只見路旁一口古井，黑氣沖天而起。大尹便教住轎，看了道：「怪哉。」便去廟中燒了香。回到府，不入衙中，便教客將諸眾官來。不多時，眾官皆至，相見茶湯已畢。大尹便道：「今日出城謁廟，路旁見一口古井，其中黑氣沖天，不知有何妖怪？」眾官無人敢應，只有通判起身道：「據小官愚見，要知井中怪物，何不具奏朝廷，照會將見在牢中該死罪人，教他下井，去看驗的實，必知休咎。」大尹依言，即具奏朝廷。便指揮獄中，揀選當死罪人下井，要看仔細。<break time="100ms" />　　大尹和眾人到地頭，押過罪人把籃盛了，用轆轤放將下去。只聽鈴響，上來看時，止有骨頭。一個下去一個死，二人下去一雙亡，似此死了數十人。獄中受了張員外囑托，也要藏留鄭信。大尹臺旨，教獄中但有罪人都要押來，卻藏留鄭信不得，只得押來。大尹教他下井去，鄭信道：「下去不辭，願乞五件物。」大尹問：「要甚五件？」鄭信道：「要討頭盔衣甲和靴、劍一口、一斗酒、二斤肉、炊餅之類。」大尹即時教依他所要，一一將至面前。鄭信唱了喏，把酒肉和炊餅吃了，披掛衣甲，仗了劍。眾人喝聲采。但見：<break time="100ms" />　　頭盔似雪，衣甲如銀。穿一䩫抹綠皂靴，手仗七星寶劍。<break time="100ms" />　　鄭信打扮了，坐在籃中，轆轤放將下去。鈴響絞上來看時，不見了鄭信，那井中黑氣也便不起。大尹再教放下籃去取時，杳無蹤跡，一似石沉大海，線斷風箏。大尹和眾官等候多時，且各自回衙去。<break time="100ms" />　　卻說未發跡變泰國家節度使鄭信到得井底，便走出籃中，仗劍在手，去井中一壁立地。初下來時便黑，在下多時卻明。<break time="100ms" />　　鄭信低頭看時，見一壁廂一個水口，卻好容得身，挨身入去。<break time="100ms" />　　行不多幾步，擡頭看時，但見：<break time="100ms" />　　山嶺相連，煙霞繚繞。芳草長茸茸嫩綠，巖花噴馥馥清香。蒼崖鬱鬱長青松，曲澗涓涓流細水。<break time="100ms" />　　鄭信正行之間，悶悶不已。知道此處是哪裡？又沒人煙。日中前後，去松陰竹影稀處望時，只見飛檐碧瓦，棟宇軒窗，想有幽人居止。遂登危歷險，尋徑而往。只聞流水松聲，步履之下，漸漸林麓兩分，巒峰四合。但見：<break time="100ms" />　　溪深水曲，風靜雲閑。青松鎖碧瓦朱甍，修竹映雕檐玉砌。樓臺高聳，院宇深沉。若非王者之宮，必是神仙之府。
    </voice>
</speak>
