<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　員外仔細看時，與岳廟塑的一般。只見和尚下階相揖，禮畢，便問：「昨夜公事如何？」炳靈公道：「此人直不肯認做諸侯，只要做三年天子。」和尚道：「直恁難勘，教押過來。」只見幾個力士，押著一大漢，約長八尺，露出滿身花繡。至方丈，和尚便道：「教你做諸侯，有何不可？卻要圖王爭帝。好打。」道不了，黃巾力士撲翻長漢在地，打得幾杖子。那漢嘆一聲道：「休休。不肯還我三年天子，胡亂認做諸侯罷。」黃巾力士即時把過文字安在面前，教他押了花字，便放他去。炳靈公擡身道：「甚勞吾師心力。」相辭別去。和尚便請員外出來坐定。和尚道：「山門無可見意，略備水酒三杯，少延清話。」<break time="100ms" />　　員外道：「深感吾師見愛。」道罷，酒至面前。吃了幾杯，便教收過一壁。和尚道：「員外可同往山後閑遊。」員外道：「謹領法旨。」二人同至山中閑走。但見：奇峰聳翠，佳木交陰。千層怪石惹閑雲，一道飛泉垂素練。萬山橫碧落，一柱入丹霄。<break time="100ms" />　　員外觀看之間，喜不自勝，便問和尚：「此處峭壁，直恁險峻。」和尚道：「未為險峻，請員外看這路水。」員外低頭看時，被和尚推下去。員外吃一驚，卻在亭子上睡覺來，道：「作怪。欲道是夢來，口中酒香；道不是夢來，卻又不見蹤跡。」<break time="100ms" />　　正疑惑間，只見眾員外走來道：「員外，你卻怎地不來？獨自在這裡打磕睡。」張員外道：「賤體有些不自在，有失陪步，得罪得罪。」也不說夢中之事。眾員外遊山都了，離不得買些人事，整理行裝，廝趕歸來。<break time="100ms" />　　單說張員外到家，親鄰都來遠接，與員外洗拂。見了媽媽，歡喜不盡。只見：四時光景急如梭，一歲光陰如拈指。<break time="100ms" />　　卻早臘月初頭，但見北風凜冽，瑞雪紛紛，有一支《鷓鴣天》詞為證：<break time="100ms" />　　凜冽嚴凝霧氣昏，空中瑞雪降紛紛，須臾四野難分別，頃刻山河不見痕。　銀世界，玉乾坤，望中隱隱接崑崙。若還下到三更後，直要填平玉帝門。<break time="100ms" />　　員外看見雪卻大，便教人開倉庫散些錢米與窮漢。<break time="100ms" />　　且說一個人在客店中，被店小二埋怨道：「喏大個漢，沒些運智，這早晚兀自不起。今日又是兩個月，不還房錢。哥哥你起休。」那人長嘆一聲：「苦，苦。小二哥莫怪，我也是沒計奈何。」店小二道：「今日前巷張員外散貧，你可討些湯洗了頭臉，胡亂討得些錢來，且做盤纏，我又不指望你的。」<break time="100ms" />　　那人道：「罪過你。」便去戴了那頂搭圾頭巾，身上披著破衣服，露著腿，赤著腳，離了客店，迎著風雪走到張員外宅前。<break time="100ms" />　　事有鬥巧，物有故然，卻來得遲些，都散了。<break time="100ms" />　　這個人走至宅前，見門公唱個喏：「聞知宅上散貧。」門公道：「卻不早來，都散了。」那人聽得，叫聲苦，匹然倒地。<break time="100ms" />　　員外在窗中看見，即時教人扶起。頃刻之間，三魂再至，七魄重來。員外仔細看時吃一驚，這人正是亭子上夢中見的，卻恁地模樣。便問那漢：「你是哪裡人？姓甚名誰？見在哪裡住？」<break time="100ms" />　　那人叉著手，告員外：「小人是鄭州泰寧軍大戶財主人家孩兒，父母早喪，流落此間，見在宅後王婆店中安歇，姓鄭名信。」<break time="100ms" />　　員外即時討幾件舊衣服與他，討些飯食請他吃罷，便道：「你會甚手藝？」那人道：「略會些書算。」員外見說，把些錢物與他，還了店中，便收留他。見他會書算，又似夢中見的一般，便教他在宅中做主管。那人卻伶俐，在宅中小心向前。員外甚是敬重，便做心腹人。<break time="100ms" />　　又過幾時，但見時光如箭，日月如梭，不覺又是二月半間。那眾員外便商量來請張員外同去出郊，一則團社，二則賞春。那幾個員外隔夜點了妓弟，一家帶著一個尋常間來往說得著行首；知得張員外有孝，怕他不肯帶妓女，先請他一個得意的表子在那裡。張員外不知是計，走到花園中，見了幾個行首廝叫了。只見眾中走出一個行首來，他是兩京詩酒客煙花杖子頭，喚做王倩，卻是張員外說得著的頂老。員外見了，卻待要走，被王倩一把扯住道：「員外，久別臺顏，一向疏失。」員外道：「深荷姐姐厚意，緣先父亡去，持服在身，恐外人見之，深為不孝。」便轉身來辭眾員外道：「俊卿荷諸兄見愛，偶賤體不快，坐侍不及，先此告辭。」那眾員外和王倩再三相留，員外不得已，只得就席，和王行首並坐。眾員外身邊一家一個妓弟，便教整頓酒來。正吃得半酣，只見走一個人入來。如何打扮？<break time="100ms" />　　裹一頂藍青頭巾，帶一對撲匾金環，著兩上領白綾子衫，腰繫乾紅絨線縧，下著多耳麻鞋，手中攜著一個籃兒。<break time="100ms" />　　這人走至面前，放下籃兒，叉著手唱三個喏。眾員外道：「有何話說？」只見那漢就籃內取出砧刀，借個盤子，把塊牛肉來切得幾片，安在盤裡，便來眾員外面前道：「得知眾員外在此吃酒，特來送一勸。」道罷，安在面前，唱個喏便去。張員外看了，暗暗叫苦道：「我被那廝詐害幾遍了。」原來那廝是東京破落戶姓夏名德，有一個渾名，叫做「扯驢」。先年曾有個妹子，嫁在老張員外身邊，為爭口閒氣，一條繩縊死了。
    </voice>
</speak>
