<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這裡日霞仙子，收了本相，依先一個如花似玉佳人，看著鄭信道：「丈夫，深荷厚恩，與妾解圍，使妾得遂終身偕老之願。」兩個自此越說得著，行則並肩，坐則疊股，無片時相捨。正是：<break time="100ms" />　　春和淑麗，同攜手於花前；夏氣炎蒸，共納涼於花下；秋光皎潔，銀蟾與桂偶同圓；冬景嚴凝，玉體與香肩共暖。受物外無窮快樂，享人間不盡歡娛。<break time="100ms" />　　倏忽間過了三年，生下一男一女。鄭信自思：「在此雖是朝歡暮樂，作何道理，發跡變態？」遂告道：「感荷娘娘收留在此，一住三年，生男育女。若得前途發跡，報答我妻，是吾所願。」日霞仙子見說，淚下如雨道：「丈夫你去，不爭教我如何。兩個孩兒卻是怎地。」鄭信道：「我若得一官半職，便來取你們。」仙子道：「丈夫你要何處去？」鄭信道：「我往太原投軍。」仙子見說，便道：「丈夫，與你一件物事，教你去投軍，有分發跡。」便叫青衣，取那張神臂克敵弓，便是今時踏凳弩，吩咐道：「你可帶去軍前立功，定然有五等諸侯之貴。這一男一女，與你扶養在此。直待一紀之後，奴自遣人送還。」<break time="100ms" />　　鄭信道：「我此去若有發跡之日，早晚來迎你母子。」仙子道：「你我相遇，亦是夙緣。今三年限滿，仙凡路隔，豈復有相見之期乎。」說罷，不覺潸然下淚。<break time="100ms" />　　鄭信初時求去，聽說相見無期，心中感傷，亦流淚不已，情願再住幾時。仙子道：「夫妻緣盡，自然分別。妾亦不敢留君，恐誤君前程，必遭天譴。」即命青衣置酒餞別。飲至數杯，仙子道：「丈夫，你先前攜來的劍，和那一副盔甲，權留在此。他日這兒女還你，那時好作信物。」鄭信道：「但憑賢妻主意。」<break time="100ms" />　　仙子又親勸別酒三杯，取一大包金珠相贈，親自送出宮門。約行數里之程，遠遠望見路口，仙子道：「丈夫，你從此出去，便是大路。前程萬里，保重，保重。」鄭信方欲眷戀，忽然就腳下起陣狂風，風定後已不見了仙子。但見：青雲藏寶殿，薄霧隱回廊。靜聽不聞消息之聲，回視已失峰巒之勢。日霞宮想歸海上，神仙女料返蓬萊。多應看罷僧繇畫，捲起丹青一幅圖。<break time="100ms" />　　鄭信抱了一張神臂弓，呆呆的立了半晌，沒奈何，只得前行。到得路口看時，卻是汾州大路，此路去河東太原府不遠。那太原府主，卻是種相公，諱師道，見在出榜招軍。鄭信走到轅門投軍，獻上神臂弓。種相公大喜，吩咐工人如法製造數千張，遂補鄭信為帳前管軍指揮。後來收番累立戰功；都虧那神臂弓之用。十餘年間，直做到兩川節度使之職。思念日霞公主恩義，並不婚娶。<break time="100ms" />　　話分兩頭，再說張俊卿員外，自從那年鄭信下井之後，好生思念。每年逢了此日，就差主管備下三牲祭禮，親到井邊祭奠，也是不忘故舊之意。如此數年，未嘗有缺。忽一日祭奠回來，覺得身子困倦，在廳屋中，少憩片時，不覺睡去。夢見天上五色雲霞，燦爛奪目，忽然現出一位紅衣仙子，左手中抱著一男，右手中抱著一女，高叫：「張俊卿，這一對男女，是鄭信所生，今日交付與你，你可好生撫養。待鄭信發跡之後，送至劍門，不可負吾之托。」說罷，將手中男女，從半空裡撇下來。員外接受不迭，驚出一身冷汗，驀然醒來，口稱奇怪。尚未轉動，只見門公報道：「方才有個白鬚公公，領著一男一女，送與員外，說道：『員外在古井邊，曾受他之托。』又有送這個包裹，這一口劍，說是兩川節度使的信物在內，教員外親手開看。男女不知好歹，特來報知。」<break time="100ms" />　　張員外聽說，正符了夢中之言，打開包裹看時，卻是一副盔甲在內，和這口劍。收起，親走出門前看時，已不見了白鬚公公，但見如花似玉的一雙男女，約莫有三四歲長成。問其來歷，但云：「娘是日霞公主，教我去跟尋鄭家爹爹。」再叩其詳，都不能言。張員外想道：「鄭信已墮井中，幾曾出來？哪裡又有兒女，莫非是同名同姓的？」又想起岳廟之夢，分明他有五等諸侯之貴，心中委決不下。且收留著這雙男女，好生撫養，一面打探鄭信消息。<break time="100ms" />　　光陰如箭，看看長大。張員外把作自己親兒女看成，男取名鄭武，女取名彩娘。張員外自有一子，年紀相方，叫做張文。一文一武，如同胞兄弟，同在學堂攻書。彩娘自在閨房針指。又過了幾年，並不知鄭信下落。<break time="100ms" />　　忽一日，張員外走出來，忽見門公來報：「有兩川節度使差來進表官員，寫了員外姓名居址，問到這裡，他要親自求見。」員外心中疑慮，忙教請進。只見那差官：頭頂纏棕大帽，腳踏粉底烏靴。身穿蜀錦窄袖襖子，腰繫間銀純鐵挺帶。行來魁岸之容，面帶風塵之色。從者牽著一匹大馬相隨。<break time="100ms" />　　張員外降階迎接，敘禮已畢。那差官取出一包禮物，並書信一封，說道：「節度使鄭爺多多拜上。」張員外拆書看時，認得鄭信筆跡，書上寫道：信向蒙恩人青目，獄中又多得看覷，此乃莫大之恩也。前入古井，自分無幸，何期有日霞仙子之遇。伉儷三年，復贈資斧，送出汾州投軍，累立戰功。今叨福庇，在於蜀中。向無便風，有失奉候。今因進表之便，薄具黃金三十兩，蜀錦十端，權表微忱。儻不畏蜀道之難，肯到敝治光顧，信之萬幸。懸望懸望。<break time="100ms" />　　張員外看罷，舉手加額道：「鄭家果然發跡變泰，又不忘故舊，遠送禮物，真乃有德有行之人也。」遂將向來夢中之事，一一與差官說知。差官亦驚訝不已。是日設筵，款待差官。那差官雖然是有品級的武職，卻受了節使吩咐言語來迎取張員外的，好生謙謹。張員外就留他在家中作寓，日日宴會。
    </voice>
</speak>
