<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鄭信見這一所宮殿，便去宮前立地多時，更無一人出入。<break time="100ms" />　　擡頭看時，只見門上一面硃紅牌金字，寫著「日霞之殿」。裡面寂寥，杳無人跡。仗劍直入宮門，走到殿內，只見一個女子，枕著件物事，齁齁地裸體而臥。但見：<break time="100ms" />　　蘭柔柳困，玉弱花羞。似楊妃出浴轉香衾，如西子心疼欹玉枕。柳眉斂翠，桃臉凝紅。卻是西園芍藥倚朱欄，南海觀音初入定。<break time="100ms" />　　鄭信見了女子，這卻是此怪。便悄悄地把隻手襯著那女子，拿了枕頭的物事，又輕輕放下女子頭，走出外面看時，卻是個乾紅色皮袋。鄭信不解其故，把這件物事去花樹下，將劍掘個坑埋了。又回身仗劍再入殿中，看著那女子，盡力一喝道：「起。」只見那女子閃開那嬌滴滴眼兒，慌忙把萬種妖嬈嚇諕做一團，回頭道：「鄭郎，你來也。妾守空房，等你多時。妾與你五百年前姻眷，今日得見你。」那女子初時待要變出本相，卻被鄭信偷了他的神通物事，只得將錯就錯。若是生得不好時，把來一劍殺了，卻見他如花似玉，不覺心動，便問：「女子孰氏？」女子道：「丈夫，你可放下手中寶劍，脫了衣甲，妾和你少敘綢謬。」但見：<break time="100ms" />　　暮雲籠帝榭，薄靄罩池塘。雙雙粉蝶宿芳叢，對對黃鸝棲翠柳。畫樑悄悄，珠簾放下燕歸來；小院沉沉，繡被薰香人欲睡。風定子規啼玉樹，月移花影上紗窗。<break time="100ms" />　　女子便叫青衣，安排酒來。頃刻之間，酒至面前，百味珍饈俱備。飲至數杯，酒已半酣。女子道：「今日天與之幸，得見丈夫，盡醉方休。」鄭信推辭。女子道：「妾與鄭郎是五百年前姻眷，今日豈可推托。」又吃了多時，乃令青衣收過杯盤，兩個同攜素手，共入蘭房。正是：<break time="100ms" />　　繡幌低垂，羅衾漫展。兩情歡會，共訴海誓山盟；二意和諧，多少雲情雨意。雲淡淡天邊鸞鳳，水沉沉交頸鴛鴦。寫成今世不休書，結下來生合歡帶。<break time="100ms" />　　到得天明，女子起來道：「丈夫，夜來深荷見憐。」鄭信道：「深感娘娘見愛，未知孰氏？恐另日相見，即當報答深恩。」<break time="100ms" />　　女子道：「妾乃日霞仙子，我與丈夫盡老百年，何有思歸之意？」<break time="100ms" />　　這兩口兒，同行並坐，暮樂朝歡。<break time="100ms" />　　忽一日，那女子對鄭信道：「丈夫，你耐靜則個。我出去便歸。」鄭信道：「到哪裡去？」女子道：「我今日去赴上界蟠桃宴便歸，留下青衣相伴。如要酒食，旋便指揮。有件事囑付丈夫，切不可去後宮遊戲，若還去時，利害非輕。」那女子吩咐了，暫別。兩個青衣伏侍。<break time="100ms" />　　鄭信獨自無聊，遂令安排幾杯酒消遣，思量：「卻似一場春夢，留落在此。適來我妻吩咐，莫去後宮，想必另有景致，不交我去。我再試探則個。」遂移步出門，迤邐奔後宮來，打一看，又是一個去處，一個宮門。<break time="100ms" />　　到得裡面，一個大殿，金書牌額「月華之殿」。正看之間，聽得鞋履響，腳步鳴，語笑喧雜之聲。只見一簇青衣擁著一個仙女出來，生得：<break time="100ms" />　　盈盈玉貌，楚楚梅妝。口點櫻桃，眉舒柳葉。輕疊烏雲之髮，風消雪白之肌。不饒照水芙蓉，恐是凌波菡萏。一塵不染，百媚俱生。<break time="100ms" />　　鄭信見了，喜不自勝。只見那女子便道：「好也。何處不尋，甚處不覓，原來我丈夫只在此間。」不問事繇，便把鄭信簇擁將去，叫道：「丈夫你來也。妾守空房，等你久矣。」鄭信道：「娘娘錯認了，我自有渾家在前殿。」那女子不繇分說，簇擁到殿上，便教安排酒來。那女子和鄭信飲了數杯，二人攜手入房，向鴛幃之中，成夫婦之禮。<break time="100ms" />　　頃刻間雲收雨散，整衣而起。只見青衣來報：「前殿日霞娘娘來見。」這女子慌忙藏鄭信不及，日霞仙子走至面前道：「丈夫，你卻走來這裡則甚。」便拖住鄭信臂膊，將歸前殿。月華仙子見了，柳眉剔豎，星眼圓睜道：「你卻將身嫁他，我卻如何？」便帶數十個青衣奔來，直至殿上道：「姐姐，我的丈夫，你卻如何奪了？」日霞仙子道：「妹妹，是我丈夫，你卻說甚麼話。」兩個一聲高似一聲。這鄭信被日霞仙子把來藏了，月華仙子無計奈何。兩個打做一團，紐做一塊。鬥了多時，月華仙子覺道鬥姐姐不下，喝聲起，跳至虛空，變出本相。那日霞仙子，也待要變，原來被鄭信埋了他的神通，便變不得，卻輸了，慌忙走來見鄭信，兩淚交流道：「丈夫，只因你不信我言，故有今日之苦。又被你埋了我的神通，我變不得。若要奈何得他，可把這件物事還我。」<break time="100ms" />　　鄭信見他哀求不已，只得走來殿外花樹下，掘出那件物事來。日霞仙子便再和月華仙子鬥聖。日霞仙子又輸了，走回來。鄭信道：「我妻又怎的奈何他不下？」日霞仙子道：「為我身懷六甲，贏那賤人不得。我有件事告你。」鄭信道：「我妻有話但說。」日霞仙子教青衣去取來。不多時，把一張弓、一支箭，道：「丈夫，此弓非人間所有之物，名為神臂弓，百發百中。我在空中變就神通，和那賤人鬥法，你可在下看著白的，射一箭，助我一臂之力。」鄭信道：「好，你但放心。」<break time="100ms" />　　說不了，月華仙子又來，兩個上雲中變出本相相鬥。鄭信在下看時，哪裡見兩個如花似玉的仙子？只見一個白一個紅，兩個蜘蛛在空中相鬥。鄭信道：「原來如此。」只見紅的輸了便走，後面白的趕來，被鄭信彎弓，覷得親，一箭射去，喝聲道：「著」，把白蜘蛛射了下來。月華仙子大痛無聲，便罵：「鄭信負心賊。暗算了我也。」自往後殿去，不題。
    </voice>
</speak>
