<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說呂家門生故吏，聞得相公納了新寵，都來拜賀，免不得做慶賀筵席。飲至初更，只見後槽馬夫喘吁吁上堂稟事：「適間有白馬一匹，約長丈餘，不知哪裡來的，突入後槽，嚙傷群馬；小人持棍趕他，那馬直入內宅去了。」呂用之大驚道：「那有此事？」即命幹僕明火執杖，同著馬夫於各房搜檢。馬屁也不聞得一個，都來回話。呂相公心知不祥之事，不肯信以為然，只怪馬夫妄言，不老實，打四十棍，革去不用。眾客咸不歡而散。呂用之乘著酒興，逕入新房，玉娥兀自哭哭啼啼。呂用之一般也會幫襯，說道：「我富貴無比，你若順從，明日就立你為夫人，一生受用不盡。」玉娥道：「奴家雖是女流，亦知廉恥，曾許配良人，一女不更二夫；況相公珠翠成群，豈少奴家一人？願賜矜憐，以全名節。」呂用之哪裡肯聽，用起拔山之力，抱向床頭按住，親解其衣。玉娥雙手拒之，氣力不加，口中罵聲不絕。<break time="100ms" />　　正在危急之際，忽有白馬一匹，約長丈餘，從床中奔出，向呂用之亂撲亂咬。呂用之著忙，只得放手，喝教侍婢上前。<break time="100ms" />　　那白馬在房中亂舞，逢著便咬，咬得侍婢十損九傷。呂用之驚惶逃竄。比及呂用之出了房門，那白馬也不見了。呂用之明明曉得是個妖孽，暗地差人四下訪求高人禳解。次日有胡僧到門，自言：「善能望氣、預知凶吉。今見府上妖氣深重，特來禳解。」門上通報了用之，即日請進，甚相敬禮。胡僧道：「府上妖氣深重，主有非常之禍。」呂用之道：「妖氣在於何處？」<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　胡僧道：「似在房闈之內，待老僧細查。」<break time="100ms" />　　呂用之親自引了胡僧，各房觀看，行至玉娥房頭，胡僧大驚道：「妖氣在此。不知此房中是相公何人？」呂用之道：「新納小妾，尚未成婚。」胡僧道：「恭喜相公，洪福齊天，得遇老僧，若成親之後，相公必遭其禍矣。此女乃上帝玉馬之精，來人間行禍者。今已到相公府中，若不早些發脫，禍必不免。」呂用之被他說著玉馬之事，連呼為神人，請問如何發脫。胡僧道：「將此女速贈他人，使他人代受其禍，相公便沒事了。」呂用之雖然愛那女色，性命為重，說得活靈活現，怎的不怕？又問了：「贈與誰人方好？」胡僧道：「只揀相公心上第一個不快的，將此女贈之。一月之內，此人必遭其禍，相公可高枕無憂也。」<break time="100ms" />　　呂用之被黃損一本劾奏罷官，心中最恨的。那時便定了個主意，即忙作禮道：「領教，領教。」吩咐幹僕備齋相款，多取金帛厚贈。胡僧道：「相公天下福人，老僧特來相救，豈敢受賜。」連齋也不吃，拂衣而去。<break time="100ms" />　　分明一席無稽話，卻認非常禳禍功。<break time="100ms" />　　呂用之當時差人喚取薛媼到府說話，薛媼不敢不來。呂用之便道：「你女兒年幼，不知禮數，我府中不好收用。聞得新進士黃損尚無妻室，此人與我有言，我欲將此女送他，解釋其恨，須得你親自送去，善言道達，必得他收納方好。」薛媼叩首道：「相公鈞旨，敢不遵依。」呂用之又道：「房中衣飾箱籠，盡作嫁資，你可自去收拾，竟自擡去，連你女兒也不消相見了。」薛媼聞言，正中其懷。中堂自有人引進香房。玉娥見薛媼到來，認是呂用之著他來勸解，心頭突突的跳。薛媼向女兒耳邊低說道：「你如今好了，相公不用，著我另送與一個知趣的人。」玉娥道：「奴家所以貪生忍恥，跟隨到此，只望黃郎一會，若轉贈他人，與陷身此地何異？奴家寧死，不願為逐浪之萍，隨風之絮也。」薛媼道：「方才說知趣的人兒，正是黃郎。房中衣飾箱籠，盡數相贈。快些出門，防他有翻悔之事。」玉娥道：「原來如此。」當下母子二人，忙忙的收拾停當。囑付丫鬟養娘，寄謝相公，喚下腳力，一道煙去了。<break time="100ms" />　　鰲魚脫卻金鉤去，擺尾搖頭再不來。<break time="100ms" />　　卻說黃損閑坐衙齋，忽見門外來報：「有維揚薛媽媽求見。」黃生忙教請進。薛媼一見了黃生，連稱：「賀喜。」黃生道：「下官何喜可賀？」薛媼道：「老身到長安，已半年有餘，平時不敢來冒瀆，今日特奉一貴官之命，送一位小娘子到府成親。」黃生問道：「貴官是那個？」薛媼道：「是新罷職的呂相公。」黃生大怒道：「這個奸雄，敢以美人局戲我。若不看你舊時情分，就把你叱吒一場。」薛媼道：「官人休惱。那美人非別，卻是老身的女兒，與官人有瓜葛的。」黃生聞言，就把怒容放下了五分，從容問道：「令愛瓊瓊，久已入宮供奉，以下更有誰人？與下官有何瓜葛？」薛媼道：「是老身新認的小女，姓韓名玉娥。」黃生大驚道：「你在哪裡相會來？」薛媼便把漢江撈救之事，說了一遍：「近日被呂相公用強奪去，女兒抵死不從。不知何故，吩咐老身送與官人，權為修好之意。」<break time="100ms" />　　黃生搖首道：「既被呂用之這廝奪去，必然玷污，豈有白白發出之理，又如何偏送與下官？」薛媼道：「只問我女兒便知。」
    </voice>
</speak>
