<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　將三個屍首盛殮了，吊來相驗。朱常一家人都發在鋪裡羈候。<break time="100ms" />　　那時朱常家中自有佃戶報知。兒子朱太星夜趕來看覷，自不必說。<break time="100ms" />　　有句俗語道得好：「官無三日急。」那屍棺便吊到了，這大尹如何就有工夫去相驗？隔了半個多月，方才出牌，著地方備辦登場法物。鋪中取出朱常一干人都到屍場上。仵作人逐一看報道：「丁文太陽有傷，周圍二寸有餘，骨頭粉碎。田婆腦門打開，腦髓漏盡，右肋骨踢折三根。二人實係打死。卜才妻子，頸下有縊死繩痕，遍身別無傷損，此係縊死是實。」<break time="100ms" />　　大尹見報，心中駭異，道：「據這呈子上稱說船翻落水身死，如何卻是縊死的？」朱常就稟道：「爺爺，眾耳眾目所見，如何卻是縊死的？這明明仵作人得了趙完銀子，妄報老爺。」大尹恐怕趙完將別個屍首顛換了，便喚卜才：「你去認這屍首，正是你妻子的麼？」卜才上前一認，回復道：「正是小人妻子。」<break time="100ms" />　　大尹道：「是昨日登時死的？」卜才道：「是。」大尹問了詳細，自走下來把三個屍首逐一親驗，忤作人所報不差，暗稱奇怪。<break time="100ms" />　　吩咐把棺木蓋上封好，帶到縣裡來審。<break time="100ms" />　　大尹在轎上，一路思想，心下明白，回縣坐下，發眾犯都跪在儀門外，單喚朱常上去，道：「朱常，你不但打死趙家二命，連這婦人，也是你謀死的。須從實招來。」朱常道：「這是家人卜才的妻子余氏，實被趙完打下水死的，地方上人，都是見的，如何反是小人謀死？爺爺若不信，只問卜才便見明白。」大尹喝道：「胡說。這卜才乃你一路之人，我豈不曉得。敢在我面前支吾。夾起來。」眾皂隸一齊答應上前，把朱常鞋襪去了，套上夾棍，便喊起來。那朱常本是富足之人，雖然好打官司，從不曾受此痛苦，只得一一吐實：「這屍首是浮梁江口不知何人撇下的。」<break time="100ms" />　　大尹錄了口詞，叫跪在丹墀下。又喚卜才進來，問道：「死的婦人果是你妻子麼？」卜才道：「正是小人妻子。」大尹道：「既是你妻子，如何把他謀死了，詐害趙完？」卜才道：「爺爺，昨日趙完打下水身死，地方上人，都看見的。」大尹把氣拍在桌上一連七八拍，大喝道：「你這該死的奴才。這是誰家的婦人，你冒認做妻子，詐害別人。你家主已招稱，是你把他謀死。還敢巧辯，快夾起來。」卜才見大尹像道士打靈牌一般，把氣拍一片聲亂拍亂喊，將魂魄都驚落了，又聽見家主已招，只得稟道：「這都是家主教小人認作妻子，並不干小人之事。」大尹道：「你一一從實細說。」卜才將下船遇見屍首，定計詐趙完前後事細說一遍，與朱常無二。<break time="100ms" />　　大尹已知是實，又問道：「這婦人雖不是你謀死，也不該冒認為妻，詐害平人。那丁文、田婆卻是你與家主打死的，這須沒得說。」卜才道：「爺爺，其實不曾打死，就夾死小人，也不招的。」大尹也教跪下丹墀，又喚趙完並地方來問，都執朱常扛屍到家，乘勢打死。大尹因朱常造謀詐害趙完事實，連這人命也疑心是真，又把朱常夾起來。朱常熬刑不起，只得屈招。大尹將朱常、卜才各打四十，擬成斬罪，下在死囚牢裡。其餘十人，各打二十板，三個充軍，七個徒罪，亦各下監。六個婦人，都是杖罪，發回原籍。其田斷歸趙完，代趙寧還原借朱常銀兩。又行文關會浮梁縣查究婦人屍首來歷。<break time="100ms" />　　那朱常初念，只要把那屍首做個媒兒，趙完怕打人命官司，必定央人兜收私處，這三十多畝田，不消說起歸他，還要扎詐一注大錢，故此用這一片心機。誰知激變趙壽做出沒天理事來對付，反中了他計。當下來到牢裡，不勝懊悔，想道：「這蚤若不遇這屍首，也不見得到這地位。」正是：<break time="100ms" />　　蚤知更有強中手，卻悔當初枉用心。<break time="100ms" />　　朱常料道：「此處定難翻案。」叫兒子吩咐道：「我想三個屍棺，必是釘稀板薄，交了春氣，自然腐爛。你今先去會了該房，捺住關會文書。回去教婦女們，莫要泄漏這縊死屍首消息。一面向本省上司去告准，捱至來年四五月間，然後催關去審，那時爛沒了縊死繩痕，好與他白賴。一事虛了，事事皆虛，不愁這死罪不脫。」朱太依著父親，前去行事，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說景德鎮賣酒王公家小二因相幫撇了屍首，指望王公些東西，過了兩三日，卻不見說起。小二在口內野唱，王公也不在其意。又過了幾日，小二不見動靜，心中焦躁，忍耐不住，當面明明說道：「阿公，前夜那話兒，虧我把去出脫了還好，若沒我時，到天明地方報知官司，差人出來相驗，饒你硬掙，不使酒錢，也使茶錢。就拌上十來擔涎吐，只怕還不得乾淨哩。如今省了你許多錢鈔，怎麼竟不說起謝我？」大凡小人度量極窄，眼孔最淺：偶然替人做件事兒，僥倖得效，便道是天大功勞，就來挾制那人，責他厚報，稍不遂意，便把這事翻局來害。往往人家用錯了人，反受其累。譬如小二不過一時用得些氣力，便想要王公的銀子。那王公若是個知事的，不拘多寡與他些也就罷了，誰知王公又是捨不得一文錢的慳吝老兒，說著要他的錢，恰像割他身上的肉，就面紅頸赤起來了。
    </voice>
</speak>
