<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當下王公見小二要他銀子，便發怒道：「你這人忒沒理！吃黑飯，護漆柱。吃了我家的飯，得了我的工錢，便是這些小事，略走得幾步，如何就要我錢？」小二見他發怒，也就嚷道：「口奢呀！就不把我，也是小事，何消得喉急？用得我著，方吃得你的飯，賺得你的錢，須不是白把我用的。還有一句話，得了你工錢，只做得生活，原不曾說替你拽死屍的。」王婆便走過來道：「你這蠻子，真個憊懶！自古道：『茄子也讓三分老。』怎麼一個老人家，全沒些尊卑，一般樣與他爭嚷！」<break time="100ms" />　　小二道：「阿婆，我出了力，不把銀子與我，反發喉急，怎不要嚷？」王公道：「什麼！是我謀死的？要詐我錢！」小二道：「雖不是你謀死，便是擅自移屍，也須有個罪名。」王公道：「你倒去首了我來。」小二道：「要我首也不難，只怕你當不起這大門戶。」王公趕上前道：「你去首，我不怕。」望外劈頸就推。那小二不曾提防，捉腳不定，翻觔斗直跌出門外，磕碎腦後，鮮血直淌。小二跌毒了，罵道：「老忘八！虧了我，反打麼！」就地下拾起一塊磚來，望王公擲去。誰知數合當然，這磚不歪不斜，恰恰正中王公太陽，一交跌倒，再不則聲。王婆急上前扶時，只見口開眼定，氣絕身亡。跌腳叫苦，便哭起天來。只因這一文錢上，又送一條性命。<break time="100ms" />　　總為惜財喪命，方知財命相連。<break time="100ms" />　　小二見王公死了，爬起來就跑。王婆喊叫鄰里，趕上拿轉，鎖在王公腳上。問王婆：「因甚事起？」王婆一頭哭，一頭將前情說出，又道：「煩列位與老身作主則個。」眾人道：「這廝原來恁地可惡！先教他吃些痛苦，然後解官。」三四個鄰里走上前，一頓拳頭腳尖，打得半死，方才住手。教王婆關閉門戶，同到縣中告狀。此時紛紛傳說，遠近人都來觀看。<break time="100ms" />　　且說丘乙大正訪問妻子屍首不著，官司難結，心中氣悶。<break time="100ms" />　　這一日聞得小二打死王公的根繇，想道：「這婦人屍首，莫不就是我妻子麼？」急走來問，見王婆正鎖門要去告狀。丘乙大上前問了詳細，計算日子，正是他妻子出門這夜，便道：「怪道我家妻子屍首，當朝就不見蹤影，原來卻是你們撇掉了。如今有了實據，綽板婆卻白賴不過了。我同你們見官去！」<break time="100ms" />　　當下一干人牽了小二，直到縣裡。次早大尹升堂，解將進去。地方將前後事細稟。大尹又喚王婆問了備細。小二料道情真難脫，不待用刑，從實招承。打了三十，問成死罪，下在獄中。丘乙大稟說妻子被劉三旺謀死正是此日，這屍首一定是他撇下的。證見已確，要求審結。此時婺源縣知會文書未到，大尹因沒有屍首，終無實據。原發落出去尋覓。再說小二，初時已被鄰里打傷，那頓板子，又十分利害。到了獄中，沒有使用，又遭一頓拳腳，三日之間，血崩身死。為這一文錢起，又送一條性命。<break time="100ms" />　　只因貪白鏹，番自喪黃泉。<break time="100ms" />　　且說丘乙大從縣中回家，正打白鐵門首經過，只聽得裡邊叫天叫地的啼哭。原來白鐵自那夜擔著驚恐，出脫這屍首，冒了風寒，回家上得床，就發起寒熱，病了十來日，方才斷命。所以老婆啼哭。眼見為這一文錢，又送一條性命。<break time="100ms" />　　化為陰府驚心鬼，失卻陽間打鐵人。<break time="100ms" />　　丘乙大聞知白鐵已死，嘆口氣道：「恁般一個好漢！有得幾日，卻又了帳。可見世人真是沒根的！」走到家裡，單單止有這個小廝，鬼一般縮在半邊，要口熱水，也不能勾。看了那樣光景，方懊悔前日逼勒老婆，做了這樁拙事。如今又弄得不尷不尬，心下煩惱，連生意也不去做，終日東尋西覓，並無屍首下落。<break time="100ms" />　　看看捱過殘年，又蚤五月中旬。那時朱常兒子朱太已在按院告准狀詞，批在浮梁縣審問，行文到婺源縣關提人犯屍棺。起初朱太還不上緊，到了五月間，料得屍首已是腐爛，大大送個東道與婺源縣該房，起文關解。那趙完父子因婺源縣已經問結，自道沒事，毫無畏懼，抱卷赴理。兩縣解子領了一干人犯，三具屍棺，直至浮梁縣當堂投遞。大尹將人犯羈禁，屍棺發置官壇候檢，打發婺源回文，自不必說。<break time="100ms" />　　不則一日，大尹吊出眾犯，前去相驗。那朱太合衙門通買囑了，要勝趙完。大尹到屍場上坐下，趙完將浮梁縣案卷呈上。大尹看了，對朱常道：「你借屍索詐，打死二命，事已問結，如何又告？」朱常稟道：「爺爺，趙完打余氏落水身死，眾目共見；卻買囑了地鄰忤作，妄報是縊死的。那丁文、田婆，自己情慌，謀害抵飾，硬誣小人打死。且不要論別件，但據小人主僕俱被拿住，趙完是何等勢力，卻容小人打死二命？況死的俱年七十多歲，難道恁地不知利害，只揀垂死之人來打？爺爺推詳這上，就見明白。」大尹道：「既如此，當時怎就招承？」朱常道：「那趙完衙門情熟，用極刑拷逼，若不屈招，性命已不到今日了。」趙完也稟道：「朱常當日倚仗假屍，逢著的便打，闔家躲避。那丁文、田婆年老奔走不及，故此遭了毒手。假屍縊死繩痕，是婺源縣太爺親驗過的，豈是忤作妄報！如今日久腐爛，巧言誑騙爺爺，希圖漏網反陷。但求細看招卷，曲直立見。」大尹道：「這也難憑你說。」即教開棺檢驗。
    </voice>
</speak>
