<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　再旺就叫起屈來。楊氏趕進屋裡，喝教長兒還了他錢。長兒被娘逼不過，把錢望著街上一撒，再旺一頭哭，一頭罵，一頭撿錢。撿起時，少了六七文錢，情知是長兒藏下，攔著門只顧罵。楊氏道：「也不見這天殺的野賊種，恁地撒潑。」把大門關上，走進去了。<break time="100ms" />　　再旺敲了一回門，又罵了一回，哭到自屋裡去。母親孫大娘正在灶下燒火，問其緣故，再旺哭訴道：「長兒搶了我的錢，他的娘不說他不是，倒罵我天殺的野賊種，要錢時何不教你娘趁漢。」孫大娘不聽時萬事全休，一聽了這句不入耳的言語，不覺：怒從心上起，惡向膽邊生。<break time="100ms" />　　原來孫大娘最疼兒子，極是護短，又兼性暴，能言快語，是個攬事的女都頭。若相罵起來，一連罵十來日，也不口乾，有名叫做綽板婆。他與丘家只隔得三四個間壁居住，也曉得楊氏平日有些不三不四的毛病，只為從無口面，不好發揮出來。一聞再旺之語，太陽裡爆出火來，立在街頭，罵道：「狗潑婦，狗淫婦。自己瞞著老公趁漢子，我不管你罷了，倒來謗別人。老娘人便看不像，卻替老公爭氣。前門不進師姑，後門不進和尚，拳頭上立得人起，臂膊上走得馬過，不像你那狗淫婦，人硬貨不硬，表壯裡不壯，作成老公戴了綠帽兒，羞也不著。還虧你老著臉在街坊上罵人。便臊賤時，也不是恁般做作。我家小廝年小，連頭帶腦，也還不勾與你補空，你休得纏他。臊發時還去尋那舊漢子，是多尋幾遭，多養了幾個野賊種，大起來好做賊。」一聲潑婦，一聲淫婦，罵一個路絕人稀。楊氏怕老公，不敢攬事，又沒處出氣，只得罵長兒道：「都是你那小天殺的不學好，引這長舌婦開口。」提起木柴，把長兒劈頭就打，打得長兒頭破血淋，嚎啕大哭。丘乙大正從窯上回來，聽得孫大娘叫罵，側耳多時，一句句都聽在肚裡，想道：「是那家婆娘不秀氣？替老公妝幌子，惹這綽板婆叫罵。」<break time="100ms" />　　及至回家，見長兒啼哭，問起緣繇，倒是自家家裡招攬的是非。丘乙大是個硬漢，怕人恥笑，聲也不嘖，氣忿忿地坐下。<break time="100ms" />　　遠遠的聽得罵聲不絕，直到黃昏後，方才住口。<break time="100ms" />　　丘乙大吃了幾碗酒，等到夜深人靜，叫老婆來盤問道：「你這賤人瞞著我幹得好事。趁的許多漢子，姓甚名誰？好好招將出來，我自去尋他說話。」那婆娘原是怕老公的，聽得這句話，分明似半空中響一個霹靂，戰兢兢還敢開口？丘乙大道：「潑賤婦，你有本事偷漢子，如何沒本事說出來？若要不知，除非莫為。瞞得老公，瞞不得鄰里，今日教我如何做人。<break time="100ms" />　　你快快說來，也得我心下明白。」楊氏道：「沒有這事，教我說誰來？」丘乙大道：「真個沒有？」楊氏道：「沒有。」丘乙大道：「既是沒有時，他們如何說你，你如何憑他說，不則一聲？顯是心虛口軟，應他不得。若是真個沒有，是他們作說你時，你今夜吊死在他門上，方表你清白，也出脫了我的醜名，明日我好與他講話。」<break time="100ms" />　　那婆娘怎肯走動，流下淚來，被丘乙大三兩個巴掌，推出大門，把一條麻索丟與他，叫道：「快死快死。不死便是戀漢子了。」說罷，關上門兒進來。長兒要來開門，被乙大一頓栗暴，打得哭了一場睡去了。乙大有了幾分酒意，也自睡了。<break time="100ms" />　　單撇楊氏在門外好苦，上天無路，入地無門。千不是，萬不是，只是自家不是，除卻死，別無良策。自悲自怨了多時，恐怕天明，慌慌張張的取了麻索，去認那劉三旺的門首。也是將死之人，失魂顛智，劉家本在東間壁第三家，卻錯走到西邊去，走過了五六家，到第七家。見門面與劉家相像，忙忙的把幾塊亂磚襯腳，搭上麻索於檐下，繫頸自盡。可憐伶俐婦人，只為一文錢鬥氣，喪了性命。正是：<break time="100ms" />　　地下新添惡死鬼，人間不見畫花人。<break time="100ms" />　　卻說西鄰第七家，是個打鐵的匠人門首。這匠人渾名叫做白鐵，每夜四更，便起來打鐵。偶然開了大門撒溺，忽然一陣冷風，吹得毛骨竦然，定睛看時，吃了一驚。<break time="100ms" />　　不是傀儡場中鮑老，也像秋千架上佳人。<break time="100ms" />　　檐下掛著一件物事，不知是那裡來的，好不怕人。猶恐是眼花，轉身進屋，點個亮來一照，原來是新縊的婦人，咽喉氣斷，眼見得救不活了。欲待不去照管他，到天明被做公的看見，卻不是一場飛來橫禍，辨不清的官司，思量一計：「將他移在別處，與我便無干了。」耽著驚恐，上前去解這麻索。那白鐵本來有些蠻力，輕輕的便取下掛來，背出正街，心慌意急，不暇致詳，向一家門裡撇下，頭也不回，竟自歸家，兀自連打幾個寒噤，鐵也不敢打了，復上床去睡臥，不在話下。
    </voice>
</speak>
