<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說丘乙大黑蚤起來開門，打聽老婆消息，走到劉三旺門前，並無動靜，直走到巷口，也沒些蹤影，又回來坐地尋思：「莫不是這賤婦逃走他方去了？」又想：「他出門稀少，又是黑暗裡，如何行動？」又想道：「他若不死時，麻索必然還在。」再到門前看時，地下不見麻繩：「定是死在劉家門首，被他知覺，藏過了屍首，與我白賴。」又想：「劉三旺昨晚不回，只有那綽板婆和那小廝在家，那有力量搬運？」又想道：「蟲蟻也有幾隻腳兒，豈有人無幫助？且等他開門出來，看他什麼光景，見貌辨色，可知就裡。」等到劉家開門，再旺出來，把錢去市心裡買饃饃點心，並不見有一些驚慌之意。丘乙大心中委決不下，又到街前街後閑蕩，打探一回，並無影響。回來看見長兒還睡在床上打齁，不覺怒起，掀開被，向腿上四五下，打得這小廝睡夢裡直跳起來。丘乙大道：「娘也被劉家逼死了，你不去討命，還只管睡。」這句話，分明丘乙大教長兒去惹事，看風色。<break time="100ms" />　　長兒聽說娘死了，便哭起來，忙忙的穿了衣服，帶著哭，一逕直趕到劉三旺門首，大罵道：「狗娼根，狗淫婦。還我娘來。」那綽板婆孫大娘見長兒罵上門，如何耐得，急趕出來，罵道：「千人射的野賊種，敢上門欺負老娘麼？」便揪著長兒頭髮，卻待要打，見丘乙大過來，就放了手。這小廝滿街亂跳亂舞，帶哭帶罵討娘。丘乙大已耐不住，也罵起來。綽板婆怎肯相讓，旁邊鑽出個再旺來相幫，兩下乾罵一場，鄰里勸開。<break time="100ms" />　　丘乙大教長兒看守家裡，自去街上央人寫了狀詞，趕到浮梁縣告劉三旺和妻孫氏人命事情。大尹准了狀詞，差人拘拿原被告和鄰里干證，到官審問。原來綽板婆孫氏平昔口嘴不好，極是要衝撞人，鄰里都不歡喜，因此說話中間，未免偏向丘乙大幾分，把相罵的事情，增添得重大了，隱隱的將這人命，射實在綽板婆身上。這大尹見眾人說話相同，信以為實，錯認劉三旺將屍藏匿在家，希圖脫罪。差人搜檢，連地也翻了轉來，只是搜尋不出，故此難以定罪。且不用刑，將綽板婆拘禁，差人押劉三旺尋訪楊氏下落，丘乙大討保在外。<break time="100ms" />　　這場官司好難結哩。有分教：<break time="100ms" />　　綽板婆消停口舌，磁器匠擔誤生涯。<break time="100ms" />　　這事且擱過不題。再說白鐵將那屍首，卻撇在一個開酒店的人家門首。那店中人王公，年紀六十餘歲，有個媽媽，靠著賣酒過日。是夜睡至五更，只聽得叩門之聲，醒時又不聽得。剛剛合眼，卻又聞得閛閛聲叩響。心中驚異，披衣而起，即喚小二起來，開門觀看。只見街頭上不橫不直，擋著這件物事。王公還道是個醉漢，對小二道：「你仔細看一看，還是遠方人，是近處人？若是左近鄰里，可叩他家起來，扶了去。」<break time="100ms" />　　小二依言，俯身下去認看，因背了星光，看不仔細，見頸邊拖著麻繩，卻認做是條馬鞭，便道：「不是近邊人，想是個馬夫。」王公道：「你怎麼曉得他是個馬夫？」小二道：「見他身邊有根馬鞭，故此知得。」王公道：「既不是近處人，由他罷。」<break time="100ms" />　　小二欺心，要拿他的鞭子，伸手去拾時，卻拿不起，只道壓在身底下，盡力一扯，那屍首直豎起來，把小二嚇了一跳，叫道：「阿呀。」連忙放手，那屍撲的倒下去了。連王公也吃一驚，問道：「這怎麼說？」小二道：「只道是根鞭兒，要拿他的，不想卻是縊死的人，頸下扣的繩子。」王公聽說，慌了手腳，欲待叫破地方，又怕這沒頭官司惹在身上。不報地方，這事卻是洗身不清，便與小二商議，小二道：「不打緊，只教他離了我這裡，就沒事了。」王公道：「說得有理，還是拿到那裡去好？」小二道：「撇他在河裡罷。」當下二人動手，直擡到河下。遠遠望見岸上有人，打著燈籠走來，恐怕被他撞見，不管三七二十一，撇在河邊，奔回家去了，不在話下。<break time="100ms" />　　且說岸上打燈籠來的是誰？那人乃是本鎮一個大戶叫做朱常，為人奸詭百出，變詐多端，是個好打官司的主兒。因與隔縣一個姓趙的人家爭田，這一蚤要到田頭去割稻，同著十來個家人，拿了許多扁挑索子鐮刀，正來下船。那提燈的在前，走下岸來，只見一人橫倒在河邊，也認做是個醉漢，便道：「這該死的貪這樣膿血。若再一個翻身，卻不滾在河裡，送了性命？」內中一個家人，叫做卜才，是朱常手下第一出尖的幫手，他只道醉漢身邊有些錢鈔，就蹲倒身，伸手去摸他腰下，卻冰一般冷，嚇得縮手不迭，便道：「原來死的了。」朱常聽說是死人，心下頓生不良之念，忙叫：「不要嚷。把燈來照看，是老的？是少的？」眾人在燈下仔細打一認，卻是個縊死的婦人。朱常道：「你們把他頸裡繩子快解掉了，打下艄裡去藏好。」眾人道：「老爹，這婦人正不知是甚人謀死的？我們如何卻倒去招攬是非？」朱常道：「你莫管，我自有用處。」<break time="100ms" />　　眾人只得依他，解去麻繩，叫起看船的，打上船，藏在艄裡，將平基蓋好。<break time="100ms" />　　朱常道：「卜才，你回去，媳婦子叫五六個來。」卜才道：「這二三十畝稻，勾什麼砍，要這許多人去做甚？」朱常道：「你只管叫來，我自有用處。」卜才不知是甚意見，即便提燈回去，不一時叫到，坐了一船，解纜開船。兩人蕩槳，離了鎮上。眾人問道：「老爹載這東西去有甚用處？」朱常道：「如今去割稻，趙家定來攔阻，少不得有一場相打，到告狀結殺。
    </voice>
</speak>
