<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　忽一日楊氏患肚疼，思想椒湯吃，把一文錢教長兒到市上買椒。長兒拿了一文錢，才走出門，剛剛遇著東間壁一般做磁胚劉三旺的兒子，叫做再旺，也走出門來。那再旺年十三歲，比長兒倒乖巧，平日喜的是攧錢耍子。怎的樣攧錢？也有八個六個，攧出或字或背，一色的謂之渾成。也有七個五個，攧去一背一字間花兒去的，謂之背間。再旺和長兒閑常有錢時，多曾在巷口一個空階頭上耍過來。這一日巷中相遇，同走到常時耍錢去處，再旺又要和長兒耍子，長兒道：「我今日沒有錢在身邊。」再旺道：「你往那裡去？」長兒道：「娘肚疼，叫我買椒泡湯吃。」再旺道：「你買椒，一定有錢。」長兒道：「只有得一文錢。」再旺道：「一文錢也好耍，我也把一文與你賭個背字，兩背的便都贏去，兩字便輸，一字一背不算。」<break time="100ms" />　　長兒道：「這文錢是要買椒的，倘或輸與你了，把什麼去買？」<break time="100ms" />　　再旺道：「不妨事，你若贏了是造化，若輸了時，我借與你，下次還我就是。」<break time="100ms" />　　長兒一時不老成，就把這文錢撇在地上。再旺在兜肚裡也摸出一個錢丟下地來。長兒的錢是個背，再旺的是個字。這攧錢也有先後常規，該是背的先攧。長兒撿起兩文錢，攤在第二手指上，把大拇指掐住，曲一曲腰，叫聲：「背。」攧將下去，果然兩背。長兒贏了，收起一文，留一文在地。再旺又在兜肚裡摸出一文錢來，連地下這文錢撿起，一般樣，攤在第二手指上，把大拇指掐住，曲一曲腰，叫聲：「背。」攧將下去，卻是兩個字，又是再旺輸了。長兒把兩個錢都收起，和自己這一文錢，共是三個。長兒贏得順溜，動了賭興，問再旺：「還有錢麼？」再旺道：「錢盡有，只怕你沒造化贏得。」<break time="100ms" />　　當下伸手在兜肚裡摸出十來個淨錢，捻在手裡，嘖嘖誇道：「好錢。好錢。」問長兒：「還敢攧麼？」又丟下一文來。長兒又攧了兩背，第四次再旺攧，又是兩字。一連攧了十來次，都是長兒贏了，共得了十二文，分明是掘藏一般。喜得長兒笑容滿面，拿了錢便走。再旺那肯放他，上前攔住，道：「你贏了我許多錢，走那裡去？」長兒道：「娘肚疼，等椒湯吃，我去去，閑時再來。」再旺道：「我還有錢在腰裡，你贏得時，都送你。」長兒只是要去，再旺發起喉急來，便道：「你若不肯攧時，還了我的錢便罷。你把一文錢來騙了我許多錢，如何就去？」長兒道：「我是攧得有采，須不是白奪你的。」再旺索性把兜肚裡錢，盡數取出，約莫有二三十文，做一堆兒堆在地下道：「待我輸盡了這些錢，便放你走。」<break time="100ms" />　　長兒是小廝家，眼孔淺，見了這錢，不覺貪心又起，況且再旺抵死纏住，只得又攧。誰知風無常順，兵無常勝。這番采頭又輪到再旺了。照前攧了一二十次，雖則中間互有勝負，卻是再旺贏得多。到結末來，這十二文錢，依舊被他復去。長兒剛剛原剩得一文錢。自古道：賭以氣勝。初番長兒攧贏了一兩文，膽就壯了，偶然有些采頭，就連贏數次。到第二番又攧時，不是他心中所願，況且著了個貪心，手下就覺有些矜持。到一連攧輸了幾文，去一個捨不得一個，又添了個吝字，氣便索然。怎當再旺一股憤氣，又且稍粗膽壯，自然贏了。<break time="100ms" />　　大凡人富的好過，貧的好過，只有先富後貧的，最是難過。據長兒一文錢起手時，贏得一二文也是勾了，一連得了十二文錢，一拳頭捻不住，就似白手成家，何等歡喜。把這錢不看做倘來之物，就認作自己東西，重復輸去，好不氣悶，痴心還想再像初次贏將轉來：「就是輸了，他原許下借我的，有何不可？」這一交，合該長兒攧了，忍不住按定心坎，再復一攧，又是二字，心裡著忙，就去搶那錢，手去遲些，先被再旺搶到手中，都裝入兜肚裡去了。長兒道：「我只有一文錢，要買椒的，你原說過贏時借我，怎的都收去了？」再旺怪長兒先前贏了他十二文錢就要走，今番正好出氣。君子報仇，直待三年，小人報仇，只在眼前，怎麼還肯把這文錢借他？把長兒雙手擋開，故意的一跳一舞，跑入巷去了。急得長兒且哭且叫，也回身進巷扯住再旺要錢，兩個扭做一堆廝打。<break time="100ms" />　　孫龐鬥智誰為勝，楚漢爭鋒那個強？<break time="100ms" />　　卻說楊氏專等椒來泡湯吃，望了多時，不見長兒回來。覺得肚疼定了，走出門來張看，只見長兒和再旺扭住廝打，罵道：「小殺才。教你買椒不買，倒在此尋鬧，還不撒開。」兩個小廝聽得罵，都放了手。再旺就閃在一邊。楊氏問長兒：「買的椒在那裡？」長兒含著眼淚回道：「那買椒的一文錢，被再旺奪去了。」再旺道：「他與我攧錢，輸與我的。」楊氏只該罵自己兒子不該攧錢，不該怪別人。況且一文錢，所值幾何，既輸了去，只索罷休。單因楊氏一時不明，惹出一場大禍，展轉的害了多少人的性命。正是：<break time="100ms" />　　事不三思終有悔，人能百忍自無憂。<break time="100ms" />　　楊氏因等候長兒不來，一肚子惡氣，正沒出豁，聽說贏了他兒子的一文錢，便罵道：「天殺的野賊種。要錢時，何不教你娘趁漢？卻來騙我家小廝攧錢。」口裡一頭說，一頭便扯再旺來打。恰正抓住了兜肚，鑿下兩個栗暴。那小廝打急了，把身子負命一掙，卻掙斷了兜肚帶子，落下地來，索郎一聲響，兜肚子裡面的錢，撒做一地。楊氏道：「只還我那一文便了。」長兒得了娘的口氣，就勢搶了一把錢，奔進自屋裡去。
    </voice>
</speak>
