<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十四卷<break time="100ms" />　　一文錢小隙造奇冤
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　世上何人會此言，休將名利掛心田。<break time="100ms" />　　等閒倒盡十分酒，遇興高歌一百篇。<break time="100ms" />　　物外煙霞為伴侶，壺中日月任嬋娟。<break time="100ms" />　　他時功滿歸何處？直駕雲車入洞天。<break time="100ms" />　　這八句詩，乃回道人所作。那道人是誰？姓呂名岩，號洞賓，岳州河東人氏。大唐咸通中應進士舉，遊長安酒肆，遇正陽子鍾離先生，點破了黃梁夢，知宦途不足戀，遂求度世之術。鍾離先生恐他立志未堅，十遍試過，知其可度。欲授以黃白秘方，使之點石成金，濟世利物，然後三千功滿，八百行圓。洞賓問道：「所點之金，後來還有變異否？」鍾離先生答道：「直待三千年後，還歸本質。」洞賓愀然不樂道：「雖然遂我一時之願，可惜誤了三千年後遇金之人，弟子不願受此方也。」鍾離先生呵呵大笑道：「汝有此好心，三千八百盡在於此。吾向蒙苦竹真君吩咐道：『汝遊人間，若遇兩口的，便是你的弟子。』遍遊天下，從沒見有兩口之人，今汝姓呂，即其人也。」遂傳以分合陰陽之妙。<break time="100ms" />　　洞賓修煉丹成，發誓必須度盡天下眾生，方肯上升，從此混跡塵途，自稱為回道人。「回」字也是二「口」，暗藏著「呂」字。嘗遊長沙，手持小小磁罐乞錢，向市上大言：「我有長生不死之方，有人肯施錢滿罐，便以方授之。」市人不信，爭以錢投罐，罐終不滿。眾皆駭然。忽有一僧人推一車子錢從市東來，戲對道人說：「我這車子錢共有千貫，你罐裡能容之否？」道人笑道：「連車子也推得進，何況錢乎？」那僧不以為然，想著：「這罐子有多少大嘴，能容得車兒？明明是說謊。」<break time="100ms" />　　道人見其沉吟，便道：「只怕你不肯布施，若道個肯字，不愁這車子不進我罐兒裡去。」此時眾人聚觀者極多，一個個肉眼凡夫，誰人肯信。都去攛掇那僧人。那僧人也道必無此事，便道：「看你本事，我有何不肯？」道人便將罐子側著，將罐口向著車兒，尚離三步之遠，對僧人道：「你敢道三聲『肯』麼？」僧人連叫三聲：「肯，肯，肯。」<break time="100ms" />　　每叫一聲「肯」，那車兒便近一步，到第三個「肯」字，那車兒卻像罐內有人扯拽一般，一溜子滾入罐內去了。眾人一個眼花，不見了車兒，發聲喊，齊道：「奇怪。奇怪。」都來張那罐口，只見裡面黑洞洞地。那僧人就有不悅之意，問道：「你那道人是神仙，不是幻術？」道人口占八句道：<break time="100ms" />　　非神亦非仙，非術亦非幻。<break time="100ms" />　　天地有終窮，桑田經幾變。<break time="100ms" />　　此身非吾有，財又何足戀。<break time="100ms" />　　苟不從吾遊，騎鯨騰汗漫。<break time="100ms" />　　那僧人疑心是個妖術，欲同眾人執之送官。道人道：「你莫非懊悔，不捨得這車子錢財麼？我今還你就是。」遂索紙筆，寫一道符，投入罐內，喝聲：「出，出。」眾人千百只眼睛，看著罐口，並無動靜。道人說道：「這罐子貪財，不肯送將出來，待貧道自去討來還你。」說聲未了，聳身望罐口一跳，如落在萬丈深潭，影兒也不見了。那僧人連呼：「道人出來。道人快出來。」罐裡並不則聲。僧人大怒，提起罐兒，向地下一擲，其罐打得粉碎，也不見道人，也不見車兒，連先前眾人布施的散錢並無一個，正不知那裡去了。只見有字紙一幅，取來看時，題得有詩四句道：<break time="100ms" />　　尋真要識真，見真渾未悟。<break time="100ms" />　　一笑再相逢，驅車東平路。<break time="100ms" />　　眾人正在傳觀，只見字跡漸滅，須臾之間，連這幅白紙也不見了。眾人才信是神仙，一哄而散。只有那僧人失脫了一車子錢財，意氣沮喪，忽想著詩中「一笑再相逢，驅車東平路」之語，急急回歸，行到東平路上，認得自家車兒，車上錢物宛然分毫不動。那道人立於車旁，舉手笑道：「相待久矣。錢車可自收之。」又嘆道：「出家之人，尚且惜錢如此，更有何人不愛錢者？普天下無一人可度，可憐哉，可痛哉。」言訖騰雲而去。那僧人驚呆了半晌，去看那車輪上，每邊各有一「口」字，二「口」成「呂」，乃知呂洞賓也。懊悔無及。<break time="100ms" />　　正是：<break time="100ms" />　　天上神仙容易遇，世間難得捨財人。<break time="100ms" />　　方才說呂洞賓的故事，因為那僧人捨不得這一車子錢，把個活神仙，當面挫過。有人論：這一車子錢，豈是小事，也怪那僧人不得，世上還有一文錢也捨不得的。依在下看來，捨得一車子錢，就從那捨得一文錢這一念推廣上去；捨不得一文錢，就從那捨不得一車子錢這一念算計入來。不要把錢多錢少，看做兩樣。如今聽在下說這一文錢小小的故事。列位看官們，各宜警醒，懲忿窒欲，且休望超凡入道，也是保身保家的正理。詩云：<break time="100ms" />　　不爭閒氣不貪錢，捨得錢時結得緣。<break time="100ms" />　　除卻錢財煩惱少，無煩無惱即神仙。<break time="100ms" />　　話說江西饒州府浮梁縣，有景德鎮，是個碼頭去處。鎮上百姓，都以燒造磁器為業，四方商賈，都來載往蘇杭各處販賣，盡有利息。就中單表一人，叫做丘乙大，是窯戶家一個做手，渾家楊氏，善能描畫。乙大做就磁胚，就是渾家描畫花草、人物，兩口俱不吃空。住在一個冷巷裡，盡可度日有餘。那楊氏年三十六歲，貌頗不醜，也肯與人活動。只為老公利害，只好背地裡偶一為之，卻不敢明當做事。所生一子，名喚丘長兒，年一十四歲，資性愚魯，尚未會做活，只在家中走跳。
    </voice>
</speak>
