<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如今天賜這東西與我，豈不省了打官司，還有許多妙處。」眾人道：「老爹怎見省了打官司？又有妙處？」朱常道：「有了這屍首時，只消如此如此，這般這般，卻不省了打官司，你們也有些財采。他若不見機，弄到當官，定然我們占個上風，可不好麼。」眾人都喜道：「果然妙計。小人們怎省得？」正是：<break time="100ms" />　　算定機謀誇自己，安排圈套害他人。<break time="100ms" />　　這些人都是愚野村夫，曉得什麼利害？聽見家主說得都有財采，竟像甕中取鱉、手到擒來的事，樂極了，巴不得趙家的人，這時就到船邊來廝鬧便好：銀子既有得到手，官司又可以贏得。心裡一急，發狠蕩起槳來，這船恰像生了七八個翅膀一般，頃刻就飛到了。此時天色漸明，朱常教把船歇在空闊無人居住之處，離田中尚有一箭之路。眾人都上了岸，尋出一條一股連一股斷的爛草繩，將船纜在一顆草根上，止留一個人坐在艄上看守，眾男女都下田割稻。朱常遠遠的站在岸上打探消耗。原來這地方叫做鯉魚橋，離景德鎮只有十里多遠，再過去里許，又喚做太白村，乃南直隸徽州府婺源縣所管。因是兩省交界之處，人人錯壤而居。與朱常爭田這人名喚趙完，也是個大富之家，原是浮梁縣人戶，卻住在婺源縣地方。兩縣俱置得有田產。那爭的田，止得三十餘畝，乃趙完族兄趙寧的。先把來抵借了朱常銀子，卻又賣與趙完，恐怕出醜，就攬來佃種，兩邊影射了三四年。不想近日身死，故此兩家相爭。這稻子還是趙寧所種。<break time="100ms" />　　說話的，這田在趙完屋腳跟頭，如何不先割了，卻留與朱常來割？看官有所不知，那趙完也是個強橫之徒，看得自己大了，道這田是明中正契買族兄的，又在他的左近；朱常又是隔省人戶，料必不敢來割稻，所以放心托膽。那知朱常又是個專在虎頭上做窠，要吃不怕死的魍魎，竟來放對，正在田中砍稻。蚤有人報知趙完。趙完道：「這廝真是吃了大蟲的心，豹子的膽，敢來我這裡撩撥。想是來送死麼。」兒子趙壽道：「爹，自古道：『來者不懼，懼者不來。』也莫輕覷了他。」<break time="100ms" />　　趙完問報人道：「他們共有多少人在此？」答道：「十來個男子，六七個婦人。」趙完道：「既如此，也教婦人去。男對男，女對女，都拿回來，敲斷他的孤拐子。連船都拔他上岸，那時方見我的手段。」即便喚起二十多人，十來個婦人，一個個粗腳大手，裸臂揎拳，如疾風驟雨而來。趙完父子隨後來看。<break time="100ms" />　　且說眾人遠遠的望著田中，便喊道：「偷稻的賊不要走。」<break time="100ms" />　　朱常家人媳婦，看見趙家有人來了，連忙住手，望河邊便跑。<break time="100ms" />　　到得岸旁，朱常連叫快脫衣服。眾人一齊卸下，堆做一處，叫一個婦人看守，復身轉來，叫道：「你來你來，若打輸與你，不為好漢。」趙完家有個雇工人，叫做田牛兒，自恃有些氣力，搶先飛奔向前。朱家人見他勢頭來得勇猛，兩邊一閃，讓他衝將過來。才讓他衝進時，男子婦人，一裹轉來圍住。田牛兒叫聲：「來的好。」提起升籮般拳頭，揀著個精壯村夫面上，一拳打去，只指望先打倒了一個硬的，其餘便如摧枯拉朽了。<break time="100ms" />　　誰知那人卻也來得，拳到面上時，將頭略偏一偏，這拳便打個空，剛落下來，就順手牽羊把拳留住。田牛兒摔脫不得，急起左拳來打，手尚未起，又被一人接住，兩邊扯開。田牛兒便施展不得。朱家人也不打他，推的推，扯的扯，倒像八擡八綽一般，腳不點地竟拿上船。那爛草繩繫在草根上，有甚觔骨，初踏上船就斷了。艄上人已預先將篙攔住，眾人將田牛兒納在艙中亂打。<break time="100ms" />　　趙家後邊的人，見田牛兒捉上船去，蜂擁趕上船搶人。朱家婦女都四散走開，放他上去。說時遲，那時快，攔篙的人一等趙家男子婦人上齊船時，急掉轉篙，望岸上用力一點，那船如箭一般，向河心中直蕩開去。人眾船輕，三四幌便翻將轉來。兩家男女四十多人，盡都落水。這些婦人各自掙扎上岸，男子就在水中相打，縱橫攪亂，激得水濺起來，恰如驟雨相似，把岸上看的人眼都耀花了，只叫莫打，有話上岸來說。正打之間，卜才就人亂中，把那縊死婦人屍首，直推過去，便喊起來道：「地方救護，趙家打死我家人了。」朱常同那六七個婦人，在岸邊接應，一齊喊叫，其聲震天動地。趙家的婦人正絞擠濕衣，聽得打死了人，帶水而逃。水裡的人，一個個嚇得膽戰心驚，正不知是那個打死的，巴不能攦脫逃走。被朱家人乘勢追打，吃了老大的虧，掙上了岸，落荒逃奔，此時只恨父母少生了兩隻腳兒。<break time="100ms" />　　朱家人欲要追趕，朱常止住道：「如今不是相打的事了，且把屍首收拾起來，擡放他家屋裡了再處。」眾人把屍首拖到岸上，卜才認做妻子，假意啼啼哭哭。朱常又教撈起船上篙槳之類，寄頓佃戶人家，又對看的人道：「列位地方鄰里，都是親眼看見，活打死的，須不是誣陷趙完。倘到官司時，少不得要相煩做個證見，但求實說罷了。」這幾句是朱常引人來兜攪處和的話。此時內中若有個有力量的出來擔當，不教朱常把屍首擡去趙家說和，這事也不見得後來害許多人的性命。<break time="100ms" />　　只因趙完父子平日是個難說話的，恐怕說而不聽，反是一場沒趣，況又不曉得朱常心中是甚樣個意兒，故此並無一人招攬。朱常見無人招架，教眾人穿起衣服，把屍首用蘆席卷了，將繩索絡好，四人扛著，望趙完家來。看的人隨後跟來，觀看兩家怎地結局？<break time="100ms" />　　銅盆撞了鐵掃帚，惡人自有惡人磨。
    </voice>
</speak>
