<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說趙完父子隨後走來，遠望著自家人追趕朱家的人，心中歡喜。漸漸至近，只見婦女家人，渾身似水，都像落湯雞一般，四散奔走。趙完驚訝道：「我家人多，如何反被他都打下水去？」急挪步上前，眾人看見亂喊道：「阿爹不好了。快回去罷。」趙壽道：「你們怎地恁般沒用？都被打得這模樣。」<break time="100ms" />　　眾人道：「打是小事，只是他家死了人卻怎處？」趙完聽見死了個人，嚇得就酥了半邊，兩隻腳就像釘了，半步也行不動。<break time="100ms" />　　趙壽與田牛兒，兩邊挾著胳膊而行，扶至家中坐下，半晌方才開言問道：「如何就打死了人？」眾人把相打翻船的事，細說一遍，又道：「我們也沒有打婦人，不知怎地死了？想是淹死的。」趙完心中沒了主意，只叫：「這事怎好？」那時合家老幼，都叢在一堆，人人心下驚慌。正說之間，人進來報：「朱家把屍首擡來了。」趙完又吃這一嚇，恰像打坐的禪和子，急得身色一毫不動。<break time="100ms" />　　自古道：「物極則反，人急計生。」趙壽忽地轉起一念。便道：「爹莫慌，我自有對付他的計較在此。」便對眾人道：「你們都向外邊閃過，讓他們進來之後，聽我鳴鑼為號，留幾個緊守門口，其餘都趕進來拿人，莫教走了一個。解到官司，見許多人白日搶劫，這人命自然從輕。」眾人得了言語，一齊轉身。趙完恐又打壞了人，吩咐：「只要拿人，不許打人。」眾人應允，一陣風出去。趙壽只留下一個心腹義孫趙一郎道：「你且在此。」又把婦女妻小打發進去，吩咐：「不要出來。」趙完對兒子道：「雖則告他白日打搶，終是人命為重，只怕抵擋不過。」趙壽走到耳根前，低低道：「如今只消如此這般。」趙完聽了大喜，不覺身子就健旺起來，乃道：「事不宜遲，快些停當。」趙壽先把各處門戶閉好，然後尋了一把斧頭，一個棒棰，兩扇板門，都已完備，方教趙一郎到廚下叫出一個老兒來。<break time="100ms" />　　那老兒名喚丁文，約有六十多歲，原是趙完的表兄，因有了個懶黃病，吃得做不得，卻又無男無女，捱在趙完家燒火，博口飯吃。當下老兒不知頭腦，走近前問道：「兄弟有甚話？」趙完還未答應，趙壽閃過來，提起棒捶，看正太陽，便是一下。那老兒只叫得聲「阿呀」，翻身跌倒。趙壽趕上，又復一下，登時了帳。當下趙壽動手時，以為無人看見，不想田牛兒的娘田婆，就住在趙完宅後，聽見打死了人，恐是兒子打的，心中著急，要尋來問個仔細，從後邊走出，正撞著趙壽行凶。嚇得蹲倒在地，便立不起身，口中念聲：「阿彌陀佛。青天白日，怎做這事。」趙完聽得，回頭看了一看，把眼向兒子一顛。趙壽會意，急趕近前，照頂門一棒棰打倒，腦漿鮮血一齊噴出。還怕不死，又向肋上三四腳，眼見得不能勾活了。只因這一文錢上起，又送了兩條性命。正是：<break time="100ms" />　　耐心終有益，任意定生災。<break time="100ms" />　　且說趙一郎起初喚丁老兒時，不道趙壽懷此惡念，驀見他行凶，驚得直縮到一壁角邊去。丁老兒剛剛完事，接腳又撞個田婆來湊成一對，他恐怕這第三棒捶輪到頭上，心下著忙，欲待要走，這腳上卻像被千百斤石頭壓住，那裡移得動分毫。正在慌張，只見趙完叫道：「一郎快來幫一幫。」趙一郎聽見叫他相幫，方才放下肚腸，掙扎得動，向前幫趙壽拖這兩個屍首，放在遮堂背後，尋兩扇板門壓好，將遮堂都起浮了窠臼。又吩咐趙一郎道：「你切不可泄漏，待事平了，把家私分一股與你受用。」趙一郎道：「小人靠阿爹洪福過日的，怎敢泄漏？」剛剛準備停當，外面人聲鼎沸，朱家人已到了。<break time="100ms" />　　趙完三人退入側邊一間屋裡，掩上門兒張看。<break time="100ms" />　　且說朱常引家人媳婦，扛著屍首趕到趙家，一路打將進去。直到堂中，見四面門戶緊閉，並無一個人影。朱常教：「把屍首居中停下，打到裡邊去拿趙完這老忘八出來，鎖在死屍腳上。」眾人一齊動手，乒乒乓乓將遮堂亂打，那遮堂已是離了窠臼的，不消幾下，一扇扇都倒下去，屍首上又壓上一層。眾人只顧向前，那知下面有物。趙壽見打下遮堂，把鑼篩起，外邊人聽見，發聲喊，搶將入來。朱常聽得篩鑼，只道有人來搶屍首，急掣身出來，眾人已至堂中，兩下你揪我扯，攪做一團，滾做一塊。裡邊趙完三人大喊：「田牛兒，你母親都被打死了，不要放走了人。」田牛兒聽見，急奔來問：「我母親如何卻在這裡？」趙完道：「他剛同丁老官走來問我，遮堂打下，壓死在內。我急走得快，方逃得性命，若遲一步兒，這時也不知怎地了。」田牛兒與趙一郎將遮堂搬開，露出兩個屍首。田牛兒看娘時，頭已打開，腦漿鮮血滿地，放聲大哭。朱常聽見，只道是假的，急抽身一望，果然有兩個屍首，著了忙，往外就跑。這些家人媳婦，見家主走了，各要攦脫逃走，一路揪扭打將出來。那知門口有人把住，一個也走不脫，都被拿住。趙完只叫：「莫打壞了人。」故此朱常等不十分吃虧。趙壽取出鏈子繩索，男子婦女鎖做一堂。田牛兒痛哭了一回，心中忿怒，跳起身道：「我把朱常這狗王八，照依母親打死罷了。」趙完攔住道：「不可不可。如今自有官法治了，你打他做甚？」教眾人扯過一邊。此時已鬨動遠近村坊、地方鄰里，無有不到趙家觀看。趙完留到後邊，備起酒飯款待，要眾人具個「白晝劫殺」公呈。那些人都是趙完的親戚佃戶、雇工人等，誰敢不依。<break time="100ms" />　　趙完連夜裝起四五隻農船，載了地鄰干證人等，把兩隻將朱常一家人鎖縛在艙裡，行了一夜，方到婺源縣中，候大尹早衙升堂。地方人等先將呈子具上。這大尹展開觀看一過，問了備細，即差人押著地方並屍親趙完、田牛兒、卜才前去。
    </voice>
</speak>
