<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十六卷<break time="100ms" />　　蔡瑞虹忍辱報仇
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　酒可陶情適性，兼能解悶消愁。三杯五盞樂悠悠，痛飲翻能損壽。謹厚化成凶險，精明變作昏流。禹疏儀狄豈無由？狂藥使人多咎。<break time="100ms" />　　這首詞名為《西江月》，是勸人節飲之語。今日說一位官員，只因貪杯上，受了非常之禍。話說這宣德年間，南直隸淮安府淮安衛，有個指揮姓蔡名武，家資富厚，婢僕頗多。平昔別無所好，偏愛的是杯中之物，若一見了酒，連性命也不相顧，人都叫他做「蔡酒鬼」。因這件上，罷官在家。不但蔡指揮會飲，就是夫人田氏，卻也一般善酌，二人也不像個夫妻，倒像兩個酒友。偏生奇怪，蔡指揮夫妻都會飲酒，生得三個兒女，卻又酒滴不聞。那大兒蔡韜，次子察略，年紀尚小。女兒倒有一十五歲，生時因見天上有一條虹霓，五色燦爛，正環在他家屋上，蔡武以為祥瑞，遂取名叫做瑞虹。那女子生得有十二分顏色，善能描龍畫鳳，刺繡拈花。不獨女工伶俐，且有智識才能，家中大小事體，倒是他掌管。因見父母日夕沉湎，時常規諫，蔡指揮哪裡肯依。<break time="100ms" />　　話分兩頭，且說那時有個兵部尚書趙貴，當年未達時，住在淮安衛間壁，家道甚貧，勤苦讀書，夜夜直讀到雞鳴方臥。<break time="100ms" />　　蔡武的父親老蔡指揮，愛他苦學，時常送柴送米，資助趙貴。<break time="100ms" />　　後來連科及第，直做到兵部尚書。思念老蔡指揮昔年之情，將蔡武特升了湖廣荊襄等處游擊將軍－－是一個上好的美缺，特地差人將文憑送與察武。<break time="100ms" />　　蔡武心中歡喜，與夫人商議，打點擇日赴任。瑞虹道：「爹爹，依孩兒看起來，此官莫去做罷！」蔡武道：「卻是為何？」<break time="100ms" />　　瑞虹道：「做官的一來圖名，二來圖利，故此千鄉萬里遠去。如今爹爹在家，日日只是吃酒，並不管一毫別事。倘若到任上也是如此，那個把銀子送來，豈不白白裡乾折了盤纏辛苦，路上還要擔驚受怕？就是沒得銀子趁，也只算是小事，還有別樣要緊事體，擔干係哩！」蔡武道：「除了沒銀子趁罷了，還有甚麼干紀？」瑞虹道：「爹爹，你一向做官時，不知見過多少了，難道這樣事倒不曉得？那游擊官兒，在武職裡便算做美任，在文官上司裡，不過是個守令官，不時衙門伺候，東迎西接，都要早起晏眠。我想你平日在家單管吃酒，自在慣了，倘到那裡，依原如此，豈不受上司責罰？這也還不算利害。或是汛地盜賊生發，差撥去捕獲，或者別處地方有警，調遣去出征。那時不是馬上，定是舟中，身披甲冑，手執戈矛，在生死關係之際，倘若一般終日吃酒，豈不把性命送了？不如在家安閑自在，快活過了日子，卻去討這樣煩惱吃！」<break time="100ms" />　　蔡武道：「常言說得好：『酒在心頭，事在肚裡。』難道我真個單吃酒不管正事不成？只為家中有你掌管，我落得快活，到了任上，你替我不得時，自然著急，不消你擔隔夜擾。況且這樣美缺，別人用銀子謀幹，尚不能勾，如今承趙尚書一片好念，特地差人送上大門，我若不去做，反拂了這一段來意。我自有主意在此，你不要阻擋。」瑞虹見父親立意要去，便道：「爹爹既然要去，把酒來戒了，孩兒方才放心。」蔡武道：「你曉得我是酒養命的，如何全戒得，只是少吃幾杯罷。」<break time="100ms" />　　遂說下幾句口號：<break time="100ms" />　　老夫性與命，全靠水邊酒。寧可不吃飯，豈可不飲酒。今聽汝忠言，節飲知謹守。每常十遍飲，今番一加九。每常飲十升，今番只一斗。每常一氣吞，今番分兩口。每常床上飲，今番地下走。每常到三更，今番二更後。再要裁減時，性命不值狗。<break time="100ms" />　　且說蔡武次日即教家人蔡勇，在淮關寫了一隻民座船，將衣飾細軟，都打疊帶去，粗重家火，封鎖好了，留一房家人看守，其餘童僕盡隨往任所。又買了許多好酒，帶路上去吃。<break time="100ms" />　　擇了吉日，備豬羊祭河，作別親戚，起身下船。梢公扯起篷，由揚州一路進發。你道梢公是何等樣人？那梢公叫做陳小四，也是淮安府人，年紀三十已外，雇著一班水手，共有七人，喚做白滿、李癩子、沈鐵甏、秦小元、何蠻二、余蛤蚆、凌歪嘴。這班人都是兇惡之徒，專在河路上謀劫客商，不想今日蔡武晦氣，下了他的船隻。陳小四起初見發下許多行李，眼中已是放出火來，及至家小下船，又一眼瞧著瑞虹美艷，心中愈加著魂，暗暗算計：「且遠一步兒下手，省得在近處，容易露人眼目。」<break time="100ms" />　　不一日，將到黃州，乃道：「此去正好行事了，且與眾兄弟們說知。」走到梢上，對眾水手道：「艙中一注大財鄉，不可錯過，趁今晚取了罷。」眾人笑道：「我們有心多日了，因見阿哥不說起，只道讓同鄉分上，不要了。」陳小四道：「因一路來，沒有個好下手處，造化他多活了幾日！」眾人道：「他是個武官出身，從人又眾，不比其他，須要用心。」陳小四道：「他出名的蔡酒鬼，有甚麼用？少停，等他吃酒到分際，放開手砍他娘罷了，只饒了這小姐，我要留他做個押艙娘子。」<break time="100ms" />　　商議停當。少頃，到黃州江口泊住，買了些酒肉，安排起來。<break time="100ms" />　　眾水手吃個醉飽。揚起滿帆，舟如箭發。那一日正是十五，剛到黃昏，一輪明月，如同白晝。至一空闊之處，陳小四道：「眾兄弟，就此處罷，莫向前了。」霎時間，下篷拋錨，各執器械，先向前艙而來。迎頭遇著一個家人，那家人見勢頭來得凶險，叫聲：「老爺，不好了！」說時遲，那時快，叫聲未絕，頂門上已遭一斧，翻身跌倒。那些家人，一個個都抖衣而顫，哪裡動彈得？被眾強盜刀砍斧切，連排價殺去。
    </voice>
</speak>
