<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說陳小四專意在瑞虹身上，外邊眾人算計，全然不知，直至次日巳牌時分，方才起身來看，一人不見，還只道夜來中酒睡著。走至梢上，卻又不在，再到前艙去看，哪裡有個人的影兒？驚駭道：「他們通往何處去了？」心內疑惑。復走入艙中，看那箱籠俱已打開：逐隻檢看，並無一物，止一隻內存些少東西，並書帙之類：方明白眾人分去，敢怒而不敢言，想道：「是了，他們見我留著這小姐，恐後事露，故都悄然散去。」又想道：「我如今獨自個又行不得這船，住在此，又非長策，倒是進退兩難。欲待上涯，村中覓個人兒幫行，到有人煙之處，恐怕這小姐喊叫出來，這性命便休了。勢在騎虎，留他不得了，不如斬草除根罷。」提起一柄板斧，搶入後艙。<break time="100ms" />　　瑞虹還在床上啼哭，雖則淚痕滿面，愈覺千嬌百媚。那賊徒看了，神蕩魂迷，臂垂手軟，把殺人腸子，頓時熔化。一柄板斧，撲禿的落在地下。又騰身上去，捧著瑞虹淫媾。可憐嫩蕊嬌花，怎當得風狂雨驟！那賊徒恣意輕薄了一回，說道：「娘子，我曉得你勞碌了，待我去收拾些飲食與你將息。」<break time="100ms" />　　跳起身，往梢上打火煮飯。忽地又想起道：「我若迷戀這女子，性命定然斷送，欲要殺他，又不忍下手。罷，罷，只算我晦氣，棄了這船，向別處去過日。倘有彩頭，再覓注錢財，原掙個船兒，依然快活。那女子留在船中，有命時便遇人救了，也算我一點陰騭。」卻又想道：「不好不好，如不除他，終久是個禍根。只饒他一刀，與個全屍罷。」煮些飯食吃飽，將平日所積囊資，並留下的些小東西，疊成一個大包，放在一邊，尋一條索子，打個圈兒，趕入艙來。這時瑞虹恐又來淫污，已是穿起衣服，向著裡床垂淚，思算報仇之策，不提防這賊來謀害。說時時，那時快，這賊徒奔近前，左手托起頭兒，右手就將索子套上。瑞虹方待喊叫，被他隨手扣緊，盡力一收，瑞虹疼痛難忍，手足亂動，撲的跳了幾跳，直挺挺橫在床上便不動了。那賊徒料是已死，即放了手，到外艙，拿起包裹，提著一根短棍，跳上涯，大踏步而去。正是：<break time="100ms" />　　雖無並枕歡娛，落得一身乾淨。<break time="100ms" />　　原來瑞虹命不該絕，喜得那賊打的是個單結，雖然被這一收時，氣斷昏迷；才放下手，結就鬆開，不比那吊死的越墜越緊。咽喉間有了一線之隙，這點氣回復透出，便不致於死，漸漸蘇醒，只是遍體酥軟，動彈不得，倒像被按摩的捏了個醉楊妃光景。喘了一回，覺道頸下難過，勉強掙起手扯開，心內苦楚，暗哭道：「爹阿，當時若聽了我的言語，那有今日？只不知與這伙賊徒，前世有甚冤業，合家遭此慘禍！」又哭道：「我指望忍辱偷生，還圖個報仇雪恥，不道這賊原放我不過。我死也罷了，但是冤沉海底，安能瞑目！」轉思轉哭，愈想愈哀。<break time="100ms" />　　正哭之間，忽然梢上「撲通」的一聲響亮，撞得這船幌上幾幌，睡的床鋪險些顛翻。瑞虹被這一驚，哭也倒止住了。<break time="100ms" />　　側耳聽時，但聞得隔船人聲喧鬧，打號撐篙，本船不見一些聲息，疑惑道：「這班強盜為何被人撞了船，卻不開口？莫非那船也是同夥？」又想道：「或者是捕盜船兒，不敢與他爭論。」<break time="100ms" />　　便欲喊叫，又恐不能了事，方在惶惑之際，船艙中忽地有人大驚小怪，又齊擁入後艙。瑞虹還道是這班強盜，暗道：「此番性命定然休矣！」只見眾人說道：「不知是何處官府，打劫得如此乾淨？人樣也不留一個！」瑞虹聽了這句話，已知不是強盜了，掙扎起身，高喊：「救命！」眾人趕向前看時，見是個美貌女子，扶持下床，問他被劫情由。瑞虹未曾開言，兩眼淚珠先下，乃將父親官爵籍貫，並被難始末，一一細說，又道：「列位大哥，可憐我受屈無伸，乞引到官司告理，擒獲強徒正法，也是一點陰德。」眾人道：「原來是位小姐，可惱受著苦了！但我們都做主不得，須請老爹來與你計較。」內中一個便跑去相請。<break time="100ms" />　　不多時，一人跨進艙中，眾人齊道：「老爹來也！」瑞虹舉目看那人面貌魁梧，服飾齊整，見眾人稱他老爹，料必是個有身家的，哭拜在地。那人慌忙扶住道：「小姐何消行此大禮？有話請起來說。」瑞虹又將前事細說一遍，又道：「求老爹慨發慈悲，救護我難中之人，生死不忘大德！」那人道：「小姐不消煩惱。我想這班強盜，去還未遠，即今便同你到官司呈告，差人四處追尋，自然逃走不脫。」瑞虹含淚而謝。那人吩咐手下道：「事不宜遲，快扶蔡小姐過船去罷。」眾人便來攙扶。瑞虹尋過鞋兒穿起，走出艙門觀看，乃是一隻雙開篷頂號貨船。過得船來，請入艙中安息。眾水手把賊船上家火東西，盡情搬個乾淨，方才起篷開船。<break time="100ms" />　　你道那人是誰？原來姓卞名福，漢陽府人氏，專在江湖經商，掙起一個老大家業，打造這隻大船，眾水手俱是家人。這番在下路脫了糧食，裝回頭貨回家，正趁著順風行走，忽地被一陣大風，直打向到岸邊去。梢公把舵務命推揮，全然不應，逕向賊船上當梢一撞。見是座船，恐怕拿住費嘴，好生著急。合船人手忙腳亂，要撐開去，不道又擱在淺處，牽扯不動，故此打號用力。因見座船上沒個人影，卞福以為怪異，教眾水手過來看。已看聞報，止有一個美女子，如此如此，要求搭救。卞福即懷不良之念，用一片假情，哄得過船，便是買賣了，哪裡是真心肯替他伸冤理枉！那瑞虹起初因受了這場慘毒，正無門伸訴，所以一見了卞福，猶如見了親人一般，求他救濟，又見說出那班言語，便信以為真，更不疑惑。
    </voice>
</speak>
