<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十七卷<break time="100ms" />　　杜子春三入長安
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　想多情少宜求道，想少情多易入迷。<break time="100ms" />　　總是七情難斷滅，愛河波浪更堪悲。<break time="100ms" />　　話說隋文帝開皇年間，長安城中有個子弟姓杜，雙名子春，渾家韋氏。家住城南，世代在揚州做鹽商營運。真有萬萬貫家資，千千頃田地。那杜子春倚借著父祖資業，那曉得稼穡艱難，且又生性豪俠，要學那石太尉的奢華，孟嘗君的氣概。宅後造起一座園亭，重價搆取名花異卉，巧石奇峰，妝成景致。曲房深院中，置買歌兒舞女，艷妾妖姬，居於其內。<break time="100ms" />　　每日開宴園中，廣召賓客。你想那揚州乃是花錦地面，這些浮浪子弟，輕薄少年，卻又盡多，有了杜子春恁樣撒漫財主，再有那個不來！雖無食客三千，也有幫閑幾百。相交了這般無藉，肯容你在家受用不成？少不得引誘到外邊遊蕩。杜子春心性又是活的，有何不可？但見：<break time="100ms" />　　輕車怒馬，春陌遊行，走狗擎鷹，秋田較獵。青樓買笑，纏頭那惜千緡；博局呼盧，一擲常輸十萬。畫船簫管，恣意逍遙；選勝探奇，任情散誕。風月場中都總管，煙花寨內大主盟。<break time="100ms" />　　杜子春將銀子認做沒根的，如土塊一般揮霍。那韋氏又是掐得水出的女兒家，也只曉得穿好吃好，不管閑帳。看看家中金銀搬完，屯鹽賣完，手中乾燥，央人四處借債。揚州城中那個不曉得杜子春是個大財主，才說得聲，東也掗來，西也送至，又落得幾時脾胃。到得沒處借時，便去賣田園，貨屋宅。那些債主，見他產業搖動，都來取索。那時江中蘆洲也去了，海邊鹽場也脫了，只有花園住宅不捨得與人，倒把衣飾器皿變賣。他是用過大錢的，這些少銀兩，猶如吃碗泡茶，頃刻就完了。<break time="100ms" />　　你想杜子春自幼在金銀堆裡滾大起來，使滑的手，若一刻沒得銀用，便過不去。難道用完了這項，卻就罷休不成，少不得又把花園住宅出脫。大凡東西多的時節，便覺用之不盡，若到少來，偏覺得易完。賣了房屋，身子還未搬出，銀兩早又使得乾淨。那班朋友，見他財產已完，又向旺處去了，誰個再來趨奉？就是奴僕，見家主弄到恁般地位，贖身的贖身，逃走的逃走，去得半個不留。姬妾女婢，標緻的准了債去，粗蠢的賣來用度，也自各散去訖。單單剩得夫妻二人相向，幾間接腳屋裡居住，漸漸衣服凋敝，米糧欠缺。莫說平日受恩的不來看覷他，就是杜子春自己也無顏見人，躲在家中。正是：<break time="100ms" />　　床頭黃金盡，壯士無顏色。<break time="100ms" />　　杜子春在揚州做了許多時豪傑，一朝狼狽，再無面目存坐得住，悄悄的歸去長安祖居，投托親戚。原來杜陵、韋曲二姓，乃是長安巨族，宗支十分蕃盛，也有為官作宦的，也有商賈經營的，排家都是至親至戚，因此子春起這念頭。也不指望他資助，若肯借貸，便好度日。豈知親眷們都道子春潑天家計，盡皆弄完，是個敗子，借貸與他，斷無還日。為此只推著沒有，並無一個應承。便十二分至戚，情不可卻，也有周濟些的，怎當得子春這個大手段，就是熱鍋頭上灑著一點水，濟得甚事！好幾日沒飯得飽吃，東奔西趁，沒個頭腦。<break time="100ms" />　　偶然打向西門經過，時值十二月天氣，大雪初晴，寒威凜烈。一陣西風，正從門圈子裡刮來，身上又無綿衣，肚中又餓，刮起一身雞皮栗子，把不住的寒顫，嘆口氣道：「我杜子春豈不枉然！平日攀這許多好親好眷，今日見我淪落，便不理我，怎麼受我恩的也做這般模樣？要結那親眷何用？要施那仁義何用？我杜子春也是一條好漢，難道就沒再好的日子？」正在那裡自言自語，偶有一老者從旁經過。見他嘆氣，便立住腳問道：「郎君為何這般長嘆？」杜子春看那老者，生得：<break time="100ms" />　　童顏鶴髮，碧眼龐眉。聲似銅鐘，鬚如銀線。戴一頂青絹唐巾，被一領茶褐道袍，腰繫絲縧，腳穿麻履。若非得道仙翁，定是修行長者。<break time="100ms" />　　杜子春這一肚子氣惱，正莫發脫處，遇著這老者來問，就從頭備訴一遍。那老者道：「俗語有云：『世情看冷暖，人面逐高低。』你當初有錢，是個財主，人自然趨奉你；今日無錢，是個窮鬼，便不理你。又何怪哉！雖然如此，天不生無祿之人，地不長無根之草，難道你這般漢子，世間就沒個慷慨仗義的人周濟你的？只是你目下須得銀子幾何，才夠用度？」子春道：「只三百兩足矣。」老者笑道：「量你好大手段，這三百兩幹得甚事？再說多些。」子春道：「三千兩。」老者搖手道：「還要增些。」子春道：「若得三萬兩，我依舊到揚州去做財主了，只是難討這般好施主。」老者道：「我老人家雖不甚富，卻也一生專行好事，便助你三萬兩。」袖裡取出三百個錢，遞與子春聊備一飯之費：「明日午時，可到西市波斯館裡會我，郎君勿誤！」那老者說罷，逕一直去了。
    </voice>
</speak>
