<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　子春心中暗喜道：「我終日求人，一個個不肯周濟，只道一定餓死。誰知遇著這老者發個善心，一送便送我三萬兩，豈不是天上掉下來的造化！如今且將他贈的錢，買些酒飯吃了，早些安睡。明日午時，到波斯館裡，領他銀子去。」走向一個酒店中，把三百錢都先遞與主人家，放開懷抱，吃個醉飽，回至家中去睡。卻又想道：「我杜子春聰明一世，懵懂片時。我家許多好親好眷，尚不理我，這老者素無半面之識，怎麼就肯送我銀子？況且三萬兩，不是當耍的，便作石頭也老重一塊。量這老者有多大家私，便把三萬兩送我？若不是見我嗟嘆，特來寬慰我的，必是作耍我的；怎麼信得他？明日一定是不該去。」卻又想道：「我細看那老者，倒像個至誠的。我又不曾與他那求乞，他沒有銀子送我便罷了，說那謊話怎的？難道是捨真財調假謊，先送我三百個錢，買這個謊說？明日一定是該去。去也是，不去也是？」想了一會，笑道：「是了，是了！那裡是三萬兩銀子，敢只把三萬個錢送我，總是三萬之數，也不見得。俗諺道得好：『飢時一口，勝似飽時一斗。』便是三萬個錢，也值三十多兩，勾我好幾日用度，豈可不去？」<break time="100ms" />　　子春被這三萬銀子在肚裡打攪，整整一夜不曾得睡，巴到天色將明，不想精神困倦，倒一覺睡去，及至醒來，早已日將中了，忙忙的起來梳洗。他若是個有見識的，昨日所贈之錢，還留下幾文，到這早買些點心吃了去也好。只因他是使溜的手兒，撒漫的性兒，沒錢便煩惱，及至錢入手時，這三百文又不在他心上了。況聽見有三萬銀子相送，已喜出望外，哪裡算計至此。他的肚皮，兩日倒餓服了，卻也不在心上。梳裹完了，臨出門又笑道：「我在家也是閑，那波斯館又不多遠，做我幾步氣力不著，便走走去何妨。若見那老者，不要說起那銀子的事，只說昨夜承賜銅錢，今日特來相謝。大家心照，豈不美哉！」<break time="100ms" />　　原來波斯館，都是四夷進貢的人在此販賣寶貨，無非明珠美玉，文犀瑤石，動是上千上百的價錢，叫做金銀窠裡。子春一心想著要那老者的銀子，又怕他說謊，這兩隻腳雖則有氣沒力的，一步步蕩到波斯館來；一雙眼卻緊緊望那老者在也不在。到得館前，正待進門，恰好那老者從裡面出來，劈頭撞見。那老者嗔道：「郎君為甚的爽約？我在辰時到此，漸漸的日影挫西，還不見來，好守得不耐煩；你豈不曉得秦末張子房曾遇黃石公於圯橋之上，約後五日五更時分，到此傳授兵書。只因子房來遲，又約下五日。直待走了三次，半夜裡便去等候，方才傳得三略之法，輔佐漢高祖平定天下，封為留侯。我便不如黃石公，看你怎做得張子房？敢是你疑心我沒銀子把你麼？我何苦討你的疑心。你且回去，我如今沒銀子了。」只這一句話，嚇得子春面如土色，懊悔不及，恰像折翅的老鶴，兩隻手不覺直掉了下去，想道：「三萬銀子到手快了，怎麼恁樣沒福，倒熟睡了去，弄至這時候！如今他卻不肯了。」又想道：「他若也像黃石公肯再約日子，情願隔夜打個鋪兒睡在此伺候。」又想道：「這老官兒既有心送我銀子，早晚總是一般的，又吊甚麼古今，論甚麼故事？」又想道：「還是他沒有銀子，故把這話來遮掩？」<break time="100ms" />　　正在胡猜亂想，那老者恰像在他腹中走過一遭的，便曉得了，乃道：「我本特再約個日子，也等你走幾遭兒，則是你疑我道一定沒有銀子，故意弄這腔調。罷！罷！罷！有心做個好事，何苦又要你走，可隨我到館裡來。」子春見說原與他銀子，又像一個跳虎撥著關捩子直豎起來，急鬆鬆跟著老者逕到西廊下第一間房內。開了壁廚，取出銀子，一剗都是五十兩一個元寶大錠，整整的六百個，便是三萬兩，擺在子春面前，精光耀目。說道：「你可將去，再做生理，只不要負了我相贈的一片意思。」你道杜子春好不莽撞，也不問他姓甚名誰，家居哪裡，剛剛拱手，說得一聲：「多謝，多謝！」便顧三十來個腳夫，竟把銀子挑回家去。<break time="100ms" />　　杜子春到明日絕早，就去買了一匹駿馬，一付鞍鞴，又做了幾件時新衣服，便去誇耀眾親眷，說道：「據著你們待我，我已餓死多時了。誰想天無絕人之路，卻又有做方便的送我好幾萬銀子。我如今依舊往揚州去做鹽商，特來相別。有一首《感懷詩》在此，請政。」詩云：<break time="100ms" />　　九叩高門十不應，耐他凌辱耐他憎。<break time="100ms" />　　如今騎鶴揚州去，莫問腰纏有幾星。<break time="100ms" />　　那些親眷們一向訕笑杜子春這個敗子，豈知還有發跡之日，這些時見了那首感懷詩，老大的好沒顏色。卻又想道：「長安城中那有這等一捨便捨三萬兩的大財主？難道我們都不曉得？一定沒有這事。」也有說他祖上埋下的銀子，想被他掘著了。也有說道，莫非窮極無計，交結了響馬強盜頭兒，這銀子不是打劫客商的，便是偷竊庫藏的，都在半信半不信之間。這也不在話下。<break time="100ms" />　　且說子春，那銀子裝上幾車，出了東都門，逕上揚州而去。路上不則一日，早來到揚州家裡。渾家韋氏迎著道：「看你氣色這般光彩，行李又這般沉重，多分有些錢鈔，但不知那一個親眷借貸你的？」子春笑道：「銀倒有數萬卻一分也不是親眷的。」備細將西門下嘆氣，波斯館裡贈銀的情節，說了一遍。韋氏便道：「世間難得這等好人，可曾問他甚麼名姓？<break time="100ms" />　　等我來生也好報答他的恩德。」子春卻呆了一晌，說道：「其時我只看見銀子，連那老者也不看見，竟不曾問得。我如今謹記你的言語，倘或後來再贈我的銀子時節，我必先問他名姓便了。」
    </voice>
</speak>
