<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　眾人聽了這篇說話，都怪道：「眼見得州裡早晚就要僉了牌，分了路數，押夫著役，如火急一般，那老兒倒說得冰也似冷。若是詔書一日不停止，怕你一日不做夫！我們倒思量與他央個分上，保求頂替，他偏生自要去當。想是在鋪裡收錢不迭，只要到州裡去領他二分一日的工食哩。」都冷笑一聲，各自散去。豈知高宗皇帝這一次已是決意要到泰山封禪，詔下禮部官，草定了一應儀注，只待擇個黃道吉日，御駕啟行；忽然患了個痿痺的症候，兩隻腳都站不起來，怎麼還去行得這等大禮？因此青州上司，隔不得三日之內，移文下來，將前詔停止。那合郡的人，方信李清神見，越加嘆服。<break time="100ms" />　　原來山東地面，方術之士最多，自秦始皇好道，遣徐福載了五百個童男童女到蓬萊山，採不死之藥。那徐福就是齊人。後來漢武帝也好道，拜李少君為文成將軍，欒大為五利將軍，日逐在通天臺、竹宮、桂館祈求神仙下降。那少君、欒大也是齊人。所以世代相傳，常有此輩。一向看見李清自七十歲開醫鋪起，過了二十七年，已是近百的人，再不見他添了一些兒老態，反覺得精神顏色，越越強壯，都猜是有內養的。如今又見他預知過往未來之事，一定是得道之人，與董奉、韓康一般，隱名賣藥。因此那些方士，紛紛然都來拜從門下，參玄訪道，希圖窺他底蘊。屢屢叩問李清，求傳大道。李清只推著老朽，原沒甚知覺，唯有三十歲起，便絕了欲，萬事都不營心，圖個靜養而已，所以一向沒病沒痛，或者在此。<break time="100ms" />　　方士們疑他隱諱，不肯輕泄，卻又問道：「壽便養得，那過去未來之事，須不是容易曉得的。不知老師有何法術，就預期五日內當有停止詔書消息？」李清道：「我哪裡真是活神仙，能未卜先知的人？豈不知孔夫子萍實商羊故事！只是平日裡聽得童謠，揣度將去，偶然符合。蓋因童謠出於無心，最是天地間一點靈機，所以有心的試他，無有不驗。我從永徽五年在此開醫鋪起，聽見龍朔年間，就有個童謠，料你等也該記得的。那童謠上說道：『上泰山高，高幾層？不怕上不得，倒怕不得登。三度徵兵馬，旁道打騰騰。▉▉▉▉▉▉▉▉▉▉▉▉▉▉。三度去，登不得。』果然前兩度已驗，故知此回必無登理。大抵老人家聞見多，經驗多，也無過因此識彼，難道有甚的法術不成！」這方士們見他不肯說，又常是收錢撮藥，忙忙的沒個閑暇，還有那夥要賑濟的來打攪，以此漸漸的也散去了。<break time="100ms" />　　明年高宗皇帝晏駕，卻是武則天皇后臨朝，坐了二十一年，才是太子中宗皇帝，坐了六年，又被韋皇后謀亂。卻是睿宗皇帝除了韋后，也坐了六年，傳位玄宗皇帝，初年叫做開元，不覺又過了九年，總共四十三年。滿青州城都曉得李清，已是一百四十歲。一來見他醫藥神效如舊，二來容顏不老，也如舊日，雖或不是得道神仙，也是個高年人瑞。因此學醫的、學道的、還有真實信他的，只在門下不肯散去。正是：<break time="100ms" />　　神仙原在閻浮界，骨肉還須夙世成。<break time="100ms" />　　話分兩頭，卻說玄宗天子也志慕神仙，尊崇道教，拜著兩個天師，一個葉法善，一個邢和璞，皆是得道的，專為天子訪求異人，傳授玄素赤黃，及還嬰溯流之事。這一年卻是開元九年，邢、葉二天師奏道：現有三個真仙在世：一個叫做張果，是恆州條山人；一個叫做羅公遠，是鄂州人；一個叫做李清，是北海人。雖然在煙霞之外，無意世上榮華，若是朝廷虔心遣使聘他，或者肯降體而來，也未可知。」因此玄宗天子，差中書舍人徐嶠去聘張果，太常博士崔仲芳去聘羅公遠，通事舍人裴晤聘李清。三個使臣辭朝別聖，捧著璽書，各自去徵聘不題。<break time="100ms" />　　原來李清塵世限滿，功行已圓，自然神性靈通，早已知裴舍人早晚將到，省起昔日仙長吩咐的偈語：「第四句說道：『先裴而遁。』這個『遁』字，是逃遁之遁，難道叫我逃走不成？明明是該屍解去了。」你道怎麼叫做屍解？從來仙家成道之日，少不得要離人世，有一樣白日飛昇的謂之羽化，有一樣也似世人一般死了的，只是棺中到底沒有屍骸，這為之屍解。惟有屍解這門，最是不同。隨他五行，皆可解去。以此世人都有不知道他是神仙的。<break time="100ms" />　　且說李清一個早起，教門生等休掛牌面，說道：「我今日不賣藥了，只在午時，就要與汝等告別。」眾門生齊吃一驚，道：「師父好端端的，如何說出這般沒正經話來？況弟子輩久侍門下，都不曾傳授得師父一毫心法，怎的就去了？還是再留幾時，把玄妙與弟子們細講一講，那時師父總然仙去，道統流傳，使後世也知師父是個有道之人。」李清笑道：「我也沒甚玄秘可傳，也不必後人曉得。今大限已至，豈可強留。只是隔壁金大郎又不在此，可煩汝等為我買具現成棺木，待我氣絕之後，即便下棺，把釘釘上，切不可停到明日。我鋪裡一應傢伙什物，都將來送與金大郎，也見得我與他七十年老鄰老舍，做主顧的意思。」眾門生一一領命，流水去買辦棺木等件，頃刻都完。那金大郎也年八十九歲了，筋骨亦甚強健，步履如飛，掙了老大家業，兒孫滿堂，人都叫他是金阿公。只有李清還在少年時看他老起來的，所以原呼他為大郎。那日起五更往鄉間去了，所以不在。
    </voice>
</speak>
