<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　但是問人，都與大街上說話一般，一發把李清弄呆了，想道：「我也怪前日出來的路徑，有些差異，莫非這座青州城是新建的，不是我舊青州？故此沒個熟人相遇。天下雲門山只有一個，絕無兩個。我何不出了南門，逕到雲門山上一看，若雲門山無異，這便是我舊青州了，再慢慢的訪問，好歹究出甚的緣故來。」忙忙的奔出南門，逕往雲門山去。<break time="100ms" />　　將至山頂，早見一座亭子，想道：「這路徑明明是雲門山的，幾時有個亭子在這裡？且待我看是甚麼亭？」原來題著：「爛繩亭。開皇四年立。」李清道：「是了！昔日樵夫曾遇見仙人下棋，他看得一局棋完，不知已過了多少年歲，這斧柄坐在身下，已爛壞了，至今世人傳說爛柯的故事。多分是我眾子孫，道我將這麻繩吊下雲門穴底，也去遇了神仙，把繩都爛掉在山上，故建立這座亭子，名為爛繩亭。無非要四方流傳，做個美談的意思。看他後面寫著『開皇四年立』，卻不仍是今年的日月，怎麼城裡人家就是這等改換了？且再到上邊去看。」只見當著穴口，豎個碑石，題道：「李清招魂處。」李清嚇了一跳道：「我現今活活的在此，又不曾死，要招我的魂做甚麼？」又想了一想道：「是了，是了！是我下到這般險處，提起竹籃上來，又不見了我，疑心道死了，故在此招我的魂回去。」又想一想道：「咦！莫非是我真個死了，今日是魂靈到此？」心下反徬徨起來，不能自決，想道：「既是招魂，必有個葬處；若是葬，必在祖墳左右，人家雖有改換之日，祖宗墳墓，卻千年不改換的，何不再去祖墳上一看，或者倒有個明白。」<break time="100ms" />　　下了雲門山，一逕的轉過東門，遠遠望見祖墳上，山勢活似一條青龍，從天上飛將下來的。想起：「《葬經》上面有云：『山如鳳舉，或似龍蟠，一千年後當出仙官。』看我祖墳有這等風水，怎麼剛出得我一個！才遇見仙人，又被趕逐回家，焉能勾升天日子？卻不知這風水，畢竟應在那個身上？」<break time="100ms" />　　到了祖墳，不免拜了兩拜。只見許多合抱的青松白楊，盡被人伐去，墳上的碑石，也有推倒的，也有打斷的，全不似舊時模樣，不勝淒感，嘆道：「我家眾子孫，真個都死斷了，就沒一個來到墳上照管？」單有一個碑，倒還是豎著的，碑上字跡，彷彿可認，乃是「故道士李清之墓」七個字。李清道：「既是招魂葬，無過把些衣冠埋在裡面，料必是個空塚。只是碑石已被苔蘚駁蝕幾盡，須不是開皇四年立的，可知我死已多時了。今日來家的，一定是我魂靈，故此幽明間隔，眾親眷子孫都不得與我相見。不然，這上千上萬的人，怎麼就沒一個在的？」那李清滿肚子疑心：「只當青天白日，做夢一般。<break time="100ms" />　　又不知是生，又不知是死，教我哪裡去問個明白？」<break time="100ms" />　　正在徬徨之際，忽聽得隱隱的漁鼓簡響，走去看時，卻是東岳廟前一個瞎老兒，在那裡唱道情，聚著人掠錢，方才想起：「臨出山時，仙長傳授我的偈語第二句道：『聽簡而問。』這個不是漁鼓簡？我該問他的。且自站在一邊，待眾人散後，過去問他便了。」只見那瞎老兒，止掠得十來文錢，便沒人肯出。內中一個道：「先生，你且說唱起來，待我們斂足與你。」<break time="100ms" />　　瞽者道：「不成不成！我是個瞎子，倘說完了，都一溜走開，那思來尋討？」眾人道：「豈有此理！你是個殘疾人，哄了你也不當人子。」那瞽者聽信眾人，遂敲動漁鼓簡板，先念出四句詩來道：暑往寒來春復秋，夕陽橋下水東流。<break time="100ms" />　　將軍戰馬今何在？野草閑花滿地愁。<break time="100ms" />　　念了這四句詩，次第敷演正傳，乃是「莊子嘆骷髏」一段話文，又是道家故事，正合了李清之意。李清擠近一步，側耳而聽，只見那瞽者說一回，唱一回，正嘆到骷髏皮生肉長，復命回陽，在地下直跳將起來。那些人也有笑的，也有嗟嘆的。卻好是個半本，瞽者就住了鼓簡，待掠錢足了，方才又說，此乃是說平話的常規。誰知眾人聽話時一團高興，到出錢時，面面相覷，都不肯出手。又有身邊沒錢的，假意說幾句冷話，佯佯的走開去了。剛剛又只掠得五文錢。那掠錢的人，心中焦躁，發起喉急，將眾人亂罵。內中有一後生出尖攬事，就與那掠錢的爭嚷起來。一遞一句，你不讓，我不讓，便要上交廝打，把前後掠的十五文錢，撇做一地。眾人發聲喊，都走了。有幾個不走的，且去勸廝打，單撇著瞽者一人。<break time="100ms" />　　李清動了個惻隱之心，一頭在地上撿起那十五文錢，交付與瞽者，一頭口裡嘆道：「世情如此磽薄，錢財恁般珍重！」<break time="100ms" />　　瞽者接錢在手，聞其嘆語，問道：「你是兀誰？」李清道：「老漢是問信的，你若曉得些根由，倒送你幾十文酒錢。」瞽者道：「問甚麼信？」李清道：「這青州城內，有個做染匠的李家，你可曉得麼？」瞽者道：「在下正姓李，敢問老翁高姓大名？」李清道：「我叫做李清，今年七十歲了。」瞽者笑道：「你怎麼欺我瞎子，就要討我的便宜。我也不是個小伙子，年紀倒比你長些，今年七十六歲了。只我嫡堂的叔曾祖，叫做李清，你怎麼也叫做李清？」李清見他說話有些來歷，便改著口道：「天下盡有同名同姓的，豈敢討你的便宜？我且問你，那令曾叔祖，如今到哪裡去了？」<break time="100ms" />　　瞽者道：「這說話長哩。直在隋文帝開皇四年，我那叔曾祖也是七十歲，要到雲門山穴裡，訪甚麼神仙洞府，備下了許多麻繩，一吊吊將下去。你道這個穴裡，可是下去得的？自然死了。原來我家合族全仗他一個的福力。自他死後，家事都就零落；況又遭著兵火，遂把我合族子孫都滅盡了，單留得我一個現世報還在這裡，卻又無男無女，靠唱道情度日。」
    </voice>
</speak>
