<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　李清到了午時，香湯沐浴，換了新衣，走入房中。那些門生，都緊緊跟著。李清道：「你們且到門首去，待我靜坐片時，將心境清一清，庶使臨期不亂。問金大郎回了，請來面別，也不枉一向相處之情。」眾門生依言，齊走出門，就問金大郎，卻還未回。隔了片時，進房觀看李清，已是死了。眾門生中，也有相從久的，一般痛哭流涕；也有不長俊的，只顧東尋西覓，搜索財物。亂了一回，依他吩咐，即便入棺。原來這屍，也有好些異處。但見他一雙手，兩隻腳，都交在胸前，如龍蟠一般。怎好便放下去？待要與他扯一扯直，豈知是個僵屍，就如一塊生鐵打成，動也動不得。只得將就擡入棺中，釘上材蓋，停在鋪裡。李清是久名向知的，頃刻便傳遍了半個青州城，主顧人家都來弔探。眾門生迎來送往，一個個弄得口苦舌乾，腰駝背曲。有詩為證：<break time="100ms" />　　百年蹤跡混風塵，一旦辭歸御白雲。<break time="100ms" />　　羽蓋霓旌何處在，空留藥臼付門人。<break time="100ms" />　　卻說通事舍人裴晤，一路乘傳而來，早到青州境上。那刺史官已是知得，帥著合郡父老香燭迎接。直到州堂開讀詔書，卻是徵聘仙人李清。刺史官茫然無知，遂問眾父老。父老們稟道：「青州地方，但有個行小兒科的李清，他今年一百四十歲，昨日午時，無病而死，此外並不曾聞有甚仙人李清在那裡。」裴舍人見說，倒吃了一驚，嘆道：「下官受了多少跋涉，齎詔到此，正聘行醫的仙人李清，指望敦請得入朝，也叫做不辱君命。偏生不湊巧，剛剛的不先不後，昨日死了，連面也不曾得見。這等無緣，豈不可惜！我想漢武帝時，曾聞得有人修得神仙不死之藥，特差中大夫去求他藥方，這中大夫也是未到前，適值那人死了。武帝怪他去遲，不曾求得藥方，要殺這大夫。虧著東方朔諫道：『那人既有不死之藥，定然自己吃過，不該死了；既死了，藥便不驗，要這方也沒用。』武帝方悟。今幸我天子神明，勝於漢武，縱無東方朔之諫，必不至有中大夫之恐。但邢、葉二天師既稱他是仙人，自當後天不老，怎麼會死？若果死，就不是仙人了。雖然如此，一百四十歲的人，無病而死，便不是仙人，卻也難得。」即便吩咐州官，取左右鄰不扶結狀，見得李清平日有何行誼，怎地修行的，於某年月某日時，已經身死，方好覆命。<break time="100ms" />　　刺史不敢怠慢，即喚李清左近鄰佑，責令具結前來，好送天使起身。那些鄰舍領命出去，內中一個道：「我們盡是後生，不曉得他當初來歷詳細，如何具結？聞說止有金阿公是他起頭相處的，必然知他始末根由。昨日往鄉間去了，少不得只在今日明早便歸，待他斟酌寫一張同去呈遞，也好回答。」<break time="100ms" />　　眾人齊稱有理，同回家去。恰好金老兒從鄉間歸來，一個人背著一大包草頭跟著，劈面遇見。眾人迎住道：「好了，金阿公回也！你昨日不到鄉間去，也好與你老友李太醫作別。」金老兒道：「他往哪裡去，要作別？」眾人道：他昨日午時已辭世了。」金老兒道：「罪過，罪過！我昨日在南門遇見的，怎說恁樣話咒他？」眾人反吃一驚道：「死也死了，怎麼你又看見？想是他的魂靈了。」金老兒也驚道：「不信有這等奇事！」<break time="100ms" />　　也不回家，一逕奔到李清鋪裡，只見擺著靈柩，眾門生一片都帶著白，好些人在那裡弔問。金老兒只管搖首道：「怪哉！怪哉！」眾門生向前道：「我師父昨日午時歸天了，因為你老人家不在，這靈柩還停在此。」又遞過一張單來道：「鋪內一應什物傢伙，遺命送與你做遺念的。」<break time="100ms" />　　金老兒接了單，也不觀看，只叫道：「難道真個死了！我卻不信。」眾鄰舍問道：「金阿公，你且說昨日怎的看見他來？」<break time="100ms" />　　金老兒道：「昨日我出門雖早，未出南門，就遇了一個親戚，苦留回去吃飯，直弄到將晚，方才別得。走到雲門山下，已是午牌時分。因見了幾種好草藥，方在那裡收採，撞見一個青衣童子，捧個香爐前走，我也不在其意。不上六七十步，便是你師父來，不知何故，左腳穿著鞋子，右腳卻是赤的。我問他到哪裡去，他說道：『我因雲門山上爛繩亭子裡，有九位師父師兄專等我說話，還有好幾日未得回來哩。』他又在袖裡取出一封書，一個錦囊，囊裡像是個如意一般，遞與我，教帶到州裡；好好的送甚裴舍人，不要誤了他事。即今書與錦囊現在我處，如何卻是死了？」便向袖中摸出來看。<break time="100ms" />　　眾門生起初疑心金老搗鬼，還不肯信，直待見了所寄東西，方才信道：「且莫論午時不午時，只是我師父從不見出鋪門，怎有這東西寄送？豈不古怪！」眾鄰舍也道：「真也是希見的事！他已死了，如何又會寄東西？卻又先曉得裴舍人來聘他，便做道魂靈出現，也沒恁般顯然！一定是真仙了。」金老兒問道：「甚麼裴舍人聘他？」眾鄰舍將朝廷差裴舍人徵聘，州官知得已死，著令結狀之事說出。金老兒道：「原來如此。
    </voice>
</speak>
