<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　又走上十多里，忽望見樹頂露出琉璃瓦蓋造的屋脊，金碧閃爍，不知甚麼所在？飛撚的趕到那裡去看，卻是座血紅的觀門，周圍都是白玉石砌就臺基。共有九層，每一層約有一丈多高，又沒個階坡，只得攀藤捫葛，拚命吊將上去。那門兒又閉著，不敢擅自去叩，只得屏氣而待。直等到一佛出世，二佛升天，方才有個青衣童子開門出來，喝道：「李清，你來此怎麼？」李清連忙的伏地叩頭，稱道：「青州染匠李清不揣凡庸，冒叩洞府，伏乞收為弟子，生死難忘！」那童子笑道：「我怎好收留得你？且引你進去懇求我主人便了。」那青衣童子入去不久，便出來引李清進去。到玉墀之下，仰看壁上華麗如天宮一般，端的好去處。但見：<break time="100ms" />　　朱甍耀日，碧瓦標霞。起百尺琉璃寶殿，甃九層白玉瑤臺。隱隱雕樑鐫玳瑁，行行繡柱嵌珊瑚。琳宮貝闕，飛檐長接彩雲浮；玉宇瓊樓，畫棟每含蒼霧宿。曲曲欄杆圍瑪瑙，深深簾幕掛珍珠。青鸞玄鶴雙雙舞，白鹿丹麟對對遊。野外千花開爛熳，林間百鳥囀清幽。<break time="100ms" />　　李清去那殿中看時，只見正居中坐著一位仙長，頭戴碧玉蓮冠，身披縷金羽衣，腰繫黃縧，足穿朱舄，手中執著如意，有神遊八極之表。東西兩傍，每邊又坐著四位，一個個仙風道骨，服色不一。滿殿祥雲繚繞，香氣氤氳，真個萬籟無聲，一塵不到，好生嚴肅。李清上前，逐位叩了頭，依舊將這冒死投見的情節，表訴一遍。只見中間的仙長說道：「李清，你未該來此，怎麼就擅自投到？我這裡沒有你的坐位，快回去罷！」李清便涕泣稟道：「我李清一生好道，不曾有些兒效驗。今日幸得到了仙宮，面見仙長，豈肯空手回去？我已是七十歲的人，左右回去，也沒多幾時活，難道還再來得成？<break time="100ms" />　　情願死便死在階下，斷然不回去了。」那仙長只是搖頭不允。<break time="100ms" />　　卻得旁邊的替他稟道：「雖則李清未該到此，但他一片虔誠，亦自可憐！我今若不留他，只道神仙到底修不得的了。況我法門中，本以度人為第一功德，姑且收留門下，若是不堪受教，再遣他回去，亦未遲也！」那仙長才點著頭道：「也罷！也罷！姑容他在西邊耳房暫住。」李清連忙拜謝。一頭走到耳房裡去，一頭想道：「我若沒有些道氣，怎得做仙家弟子？只是當初曾與子孫們約道，遇得仙時，少不得給假回去，報知你等。今我再三哀稟，又得傍邊這幾位仙長相勸，才許收留，怎麼又請回去？萬一觸忤了他，嗔責我塵緣未淨，如何是好？且自安心靜坐，再過幾時，另作區處。」那李清走到西邊耳房下，尚未坐定，只見一個老者，從門外進來，稟道：「蓬萊山露明觀丁尊師初到，西王母特啟瑤池大宴，請群真同赴。」並不見有人陳設，早已幾乘鶴駕鸞車，齊齊整整，擺列殿下。其時中間的仙長在前，兩傍的八位在後，次第步出殿來。那李清也免不得隨著那伙青衣童子，在丹墀裡候送。只見仙長覷著李清吩咐道：「你在此，若要觀山玩水，任意無拘；惟有北窗，最是輕易開不得的，謹記，謹記！」說罷，各各跨上鸞鶴，騰空而起。自然有雲霞擁護，簫管喧闐，這也不能備述。<break time="100ms" />　　豈知李清在耳房下憑窗眺望，看見三面景致。幽禽怪鳥，四時有不絕之音；異草奇花，八節有長春之色。真個觀之不足，玩之有餘。漸漸轉過身來，只見北窗斜掩，想道：「既是三面都好看得，怎麼偏生一個北窗卻看不得？必定有甚奇異之處，故不把與我看。如今仙長已去赴會，不知多少程途，未必就回，且待我悄悄的開來看看，仙長哪裡便知道了？」走上前輕輕把手一推，呀的一聲，那窗早已開了。舉目仔細一觀，有恁般作怪的事！一座青州城正臨在北窗之下。見州裡人家，歷歷在目。又見所住高大屋宅，漸已殘毀，近族傍支，漸已零落，不勝慨嘆道：「怎麼我出來得這幾日，家裡便是這等一個模樣了？俗語道得好：『家無主，屋倒柱。』我若早知如此，就不到得這裡也罷！何苦使我子孫恁般不成器，壞了我的門風。」不覺歸心頓然而起。豈知嘆聲未畢，眾仙長已早回來了，只聽得殿上大叫：「李清！李清！」<break time="100ms" />　　那李清連忙掩上北窗，走到階下。中間的仙長大怒道：「我吩咐你不許偷開北窗，你怎麼違命，擅自開了？又嗟嘆懊悔，思量回去。我所以不肯收留者，正為你塵心不斷故也。今日如何還容得你在此，便可速回，無得溷我洞府！」那李清無言可答，只是叩頭請罪，哀告道：「我來時不知吃了多少苦楚，真個性命是毫釐絲忽上掙來的。如今回去，休說竹籃繩索，已被家裡人絞上；就是這三十多里小小穴道中，我老人家怎麼還爬得過？」仙長笑道：「這不必憂慮，我另有個路徑，教人指引你出去。」那李清方才放下了這條肚腸，起來拜謝出門。<break time="100ms" />　　只見東手頭一位，向著仙長不知說甚話。仙長便喚李清：「你且轉來。」李清想道：「一定的又似前番相勸，收留我了。」不勝欣然。急急走轉去跪下，聽候法旨。<break time="100ms" />　　你道那仙長喚李清回來，說些甚麼？說道：「我遣便遣你回去，只是你沒個生理，何以度日？我書架上有的是書，你可隨意取一本去，若是要覓衣飯，只看這書上，自然有了。」<break time="100ms" />　　李清口裡答應，心裡想道：「原來仙長也只曉得這裡的事，不曉得我青州郡裡的事。我本有萬金家計，就是子孫輩連年送的生日禮物，也有好幾千，怎麼剛出來得這兩日，便回去沒有飯吃了？」只是難得他一片好意，不免走近書架上，取了一本最薄的，過去拜謝。那仙長問道：「書有了麼？」李清道：「有了。」仙長道：「既有了書，去罷！」
    </voice>
</speak>
