<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　從此後，也不知醫好了多少小兒，也不知賺過了多少錢鈔。我想李清是個單身子，日逐用度有限，除算還了房錢藥錢，和那什物傢伙錢以外，贏餘的難道似平時積攢生日禮一般，都爛掉在家裡？畢竟有個來處，也有個去處。原來李清這一次回來，大不似當初性子，有積無散。除還了金大郎鋪內賒下各色傢伙，並生熟藥料的錢，其餘只勾了日逐用度，盡數將來賑濟貧乏，略不留難。這叫做廣行方便，無量功德。以此聲名，越加傳播。莫說青州一郡，遍齊魯地方，但是要做醫的，聞得李一帖名頭，那一個不來拜從門下，希圖學些方術！只見李清再不看甚醫書，又不親到病人家裡診脈，凡遇討藥人來，收了銅錢便撮上一帖藥，又不多幾樣藥味。也有說來病症是一樣的，倒與他各樣的藥；也有說來病症是各樣的，倒與他一樣藥。但見拿藥去吃的，無有不效。眾皆茫然，莫測其故，只得覓個空間，小心請教。李清道：「你等疑我不曾看脈，就要下藥，不知醫道中，本以望聞問切目為神聖工巧，可見看脈是醫家第四等，不是上等。況小兒科與大方脈不同，他氣血未全，有何脈息可以看得？總之，醫者，意也。<break time="100ms" />　　無過要心下明，指下明，把一個意思揣摩將去。怎麼靠得死方子，就好療病？你等但看我的下藥，便當想我所以下藥的意思。那《大觀本草》這部書，卻不出在我山東的，你等熟讀《本草》，先知了藥性，才好用藥。上者要看本年是甚司天，就與他分個溫涼；二者看害病的是那地方人，或近山或近水，就與他分個燥濕；三者看是甚等樣人家，富貴的人，多分柔脆，貧賤的人，多分堅強，就與他分個消補：細細的問了症候，該用何等藥味，然後出些巧思，按著君臣佐使，加減成方，自然藥與病合，病隨藥去。所以古人將用藥比之用兵，全在用得藥當，不在藥多。趙恬徒讀父書，終致敗滅，此其鑒也！」眾等皆拜謝教而退。豈知李清身邊，自有薄薄的一本仙書，怎肯輕易泄漏？正是：<break time="100ms" />　　小兒有命終須救，老子無書把甚看。<break time="100ms" />　　李清自唐高宗永徽五年，行醫開鋪起，真個光陰迅速，不覺過了第六年，又是顯慶五年，龍朔三年，麟德二年，乾封二年，總章二年，咸亨四年，上元二年，儀鳳三年，調露一年，永隆一年，開耀一年，一總共是二十七年了。這一年卻是永淳元年，忽然有個詔書下來，說御駕親幸泰山，要修漢武帝封禪的故事。你道如何叫做封禪？只為天下五座名山，稱為五岳。五岳之中無如泰山，尤為靈秀，上通於天，雲雨皆從此出。故有得道的皇帝，遇著天下太平，風調雨順，親到泰山頂上祭祀岳神，刻下一篇紀功德的頌，告成天地。那碑上刻的字，都是赤金填的，叫做金書。碑外又有個白玉石的套子，叫做玉檢。最是朝廷盛舉。那天帝是不好欺的，頌上略有些不實，便起怪風暴雨，不能終事。這也不是漢武帝一個創起的，直從大禹以前，就有七十九代，都曾封禪。後來只有秦始皇和漢武帝兩個，這怎叫得有道之君？無非要粉飾太平，侈人觀聽。畢竟秦始皇遇著大雨，只得躲避松樹底下；漢武帝下山，也被傷了左足。故此武帝之後，再沒有敢去封禪的。那唐高宗這次詔書，已是第三次了。青州地方，正是上泰山的必由去處，刺史官接了詔，不免點起排門夫，填街砌路，迎候聖駕。那李清既有鋪面，便也編在人夫數內，催去著役。<break time="100ms" />　　其時青州自有了李清行醫，羞得那幼科先生都關了鋪門，再沒個敢出頭的。若教他去做夫砌路，萬一小兒們有個急病，一時怎麼就請得他到，討得藥吃？因此合郡的人，都到州裡去替他稟脫。少不得推幾個能言會語的做頭，向前稟道：「現今行醫的李清已是九十七歲近百的人，有甚麼氣力當夫？我們情願替他出錢，另顧精壯少年應役，仍留他在鋪裡，也好保全我一州的小兒性命。」原來李清開鋪這一年，依還說是七十歲，因此人只認他九十七歲，那知他已是一百六十八歲了。<break time="100ms" />　　從來律上凡七十以上的，即係是年老，准免差役。所以合郡的人，借這個名色，要與他顧工替役，仍留他在鋪行醫。<break time="100ms" />　　豈知州刺史是嶺南人，他那地方最是信巫不信醫的，說道：「雖然李清已有九十七歲，想他筋力強健，盡好做工，怎麼手裡撮得藥，偏修不得路？不見姜太公八十二歲還要輔佐周武王，興兵上陣。既做了朝廷的百姓，死也則索要做，躲避到哪裡去？總便他會醫小兒，難道偌大一坐青州，只有他幼科一個？查他開鋪以來，只得二十七年，以前的青州人家小兒，也不曾見都死絕了。怎麼獨獨除下他一個名字，何以服眾？」隨他含郡的人再三苦稟，只是不聽。急得那許多人，就沒個處置。都走到李清鋪前商議，要央個緊要的分上，再去與州官說。李清道：「多謝列位盛情！以我老朽看來，倒不去說也罷。你道一些小事，有何難聽。那州官這等拘執，無過慮著聖駕親來，非尋常上司之比。少有不當，便是砍頭的罪過。故此只要正身著役，恐怕顧工的做出事來，以後不好查究。做官的肚腸，大概如此，斷然不肯再聽人說。但我揣度事勢，這詔書也多分要停止的。在麟德二年一次，調露元年又一次。如今卻是第三次。既是前兩次不來，難道這一次又來得成？包你五日裡面，就有決裂。不若且放下膽，憑他怎生樣差撥便了！」
    </voice>
</speak>
