<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　李清暗忖道：「原來錯認我死在雲門穴裡了。」又問道：「他吊下雲門穴去，也只一年裡面，怎麼家事就這等零落得快？合族的人也這等死滅得盡？」瞽者道：「哎呀！敢是你老翁說夢哩。如今須不是開皇四年，是大唐朝高宗皇帝永徽五年了。隋文帝坐了二十四年天下，傳與煬帝，也做了十四年，被宇文化及謀殺了，因此天下大亂。卻是唐太宗打了天下，又讓與父親做皇帝，叫做高祖，坐了九年。太宗自家坐了二十三年。<break time="100ms" />　　如今皇帝就是太宗的太子，又登基五年了。從開皇四年算起，共是七十二年。我那叔曾祖去世時節，我只有得五歲，如今現活七十六歲了，你還說道快哩。」<break time="100ms" />　　李清又道：「聞得李家族裡，有五六千丁，便隔得七十三年，也不該就都死滅，只剩得你一個。」瞽者道：「老翁你怎知這個緣故？只因我族裡人，都也有些本事，會光著手賺得錢的。不料隋煬帝死後，有個王世充造反，到我青州，看見我家族裡人丁精壯，盡皆拿去當軍。那王世充又十分不濟，屢戰屢敗，遂把手下軍馬都消折了。我那時若不虧著是個帶殘疾的，也留不到今日。」李清聽了這一篇說話，如夢初覺，如醉方醒，把一肚子疑心，才得明白。身邊只有三四十文錢，盡數送與瞽者，也不與他說明這些緣故，便作別轉身，再進青州城來。<break time="100ms" />　　一路想道：「古詩有云：『山中方七日，世上已千年。』果然有這等異事！我從開皇四年吊下雲門穴去，往還能得幾日，豈知又是唐高宗永徽五年，相隔七十二年了。人世光陰，這樣容易過的！若是我在裡面多住幾時，卻不連這青州城也沒有了。如今我的子孫已都做故人，自己住的高房大屋，又皆屬了別姓，這也不必說起。只是我身邊沒有半分錢鈔，眼前又別無熟識可以挪借，教我把甚麼度日？左右也是個死，那仙長何苦定要趕我回來怎的？」嘆了幾聲，想了一會，猛然省道：「我李清這般懵懂，怎麼思量還要做仙哩？我臨出門時，仙長明明說我回家來，怕沒飯吃，曾教我到他書架上拿本書去，如今現在袖裡，何不取出書來，看道另做甚麼生意？」<break time="100ms" />　　你道這本書，是甚麼書？原來是本醫書，專治小兒的病症，也不多幾個方子在上面。那李清看見，方才悟道：「仙長曾對我說，此去不消七十多年，依舊容我來到那裡。我想這七十年，非比雲門穴底下，須在人世上好幾時，不是容易過的。況我老人家，從來藥材行裡不曾著腳，怎便莽莽廣廣的要去行醫；且又沒些本錢，置辦藥料；不如到藥鋪裡尋個老成人，與他商量，好做理會。」剛剛走得三百餘步，就有一個白粉招牌，上寫著道：積祖金鋪出賣川廣道地生熟藥材。<break time="100ms" />　　當下李清看見便大喜道：「仙長傳授我的第三句偈語說道：『傍金而居。』這不是姓金的了？世稱神仙未卜先知，豈不信哉！豈不信哉！」只見鋪中坐的，還不上二十多歲，叫做金大郎。李清連忙向前，與他唱個喏，問道：「你這藥材，還是現賣，也肯賒賣？」金大郎道：「別人家買藥的，都要現錢才賣；只有行醫開鋪的，是長久主顧，但要藥料，只上個帳簿取去，或一季或一月一算，總數還錢，叫做半賒半現。」李清便扯個謊道：「我原是個幼科醫人，一向背著包沿村走的，如今年紀老了，也要開個鋪面，坐地行醫，不知哪裡有空房，可以賃住？乞賜指引，也好與貴鋪做個主顧。」金大郎道：「就是我家隔壁，有一間空房，不見門上貼著『招賃』兩字麼？只怕窄狹，不夠居住。」李清道：「我老身別無家小，便一間也盡夠了。只是鋪前須要豎面招牌，鋪內須要藥箱藥刀，各色傢伙，方才像個行醫的。這幾件，都在哪裡去置辦？不知可也賒得否？」金大郎道：「我鋪裡盡有現成餘下的在此，我一發都借了你去。待生意興旺時，連那藥帳，一總算還與我，豈不兩得其便？」<break time="100ms" />　　那李清虧得金大郎一力周旋，就在他藥鋪間壁住下，想起：「當初在雲門山上與親族告別之時，曾有詩云：『翻笑壺公曾得道，猶煩市上有懸壺。』不意今日回來，又要行醫，卻不應了兩句讖語。」遂在門前，橫吊起一面小牌，寫著「縣壺處」三個字。直豎起一面大牌，寫著「李氏專醫小兒疑難雜症」十個字。鋪內一應什物傢伙，無不完備。真個裝一佛像一佛，自然像個專門的太醫起來。<break time="100ms" />　　恰好這一年青州城裡，不論大小人家，都害時行天氣，叫做小兒瘟，但沾著的便死。那幼科就沒請處，連大方脈的，也請了去。豈知這病偏生利害，隨你有名先生下的藥，只當投在水裡，眼睜睜都看他死了。只有李清這老兒古怪，不消自到病人家裡切脈看病，只要說個症候，怎生模樣，便信手撮上一帖藥，也不論這藥料，有貴有賤，也不論見效不見效，但是一帖，要一百個錢。若討他兩帖的，便道：「我的藥，怎麼還用兩帖？」情願退還了錢，連這一帖也不發了。那討藥的人，都也半信半不信，無奈病勢危急，只得也贖一帖，回去吃看。<break time="100ms" />　　你道有這等妙藥？才到得小兒口裡，病就好一半，一咽咽下肚裡去，便全然好了。還有拿得藥回去，小兒已是死了的，但要煎的藥香，沖在那小兒鼻孔內，就醒將轉來。這名頭就滿城傳遍，都稱他做李一帖。
    </voice>
</speak>
