<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　李清正待出門，只見西手頭一位，向著仙長也不知說甚話。那仙長把頭一點，又叫道：「李清你且轉來。」李清想道：「難道這一番不是勸他收留我的？」豈知仍舊不是。只見仙長道：「你回去，也要走好些路，才到得家裡。便到了家裡，也不能勾就有飯吃，你可吃飽了去。」早有童子，拿出兩個大芋頭來，遞與李清吃。原來是煮熟的鵝卵石，就似芋頭一般，軟軟的，嫩嫩的，又香又甜，比著雲門穴底的青泥，越加好吃。<break time="100ms" />　　再走過去拜謝。那仙長道：「李清，你此去，也只消七十多年，還該到這裡的。但是青州一郡，多少小兒的性命，都還在你身上！你可廣行方便，休得墮落。我有四句偈語，把與你一生受用，你緊記著！」偈語云：<break time="100ms" />　　見石而行，聽簡而問。傍金而居，先裴而遁。<break time="100ms" />　　李清再拜受了這偈語，卻教初來時原引進的童子送他回去。竟不知又走出個甚的路徑來，總便不消得萬丈麻繩，難道也沒有一些險處？原來那童子指引的路徑，全不是舊時來的去處，卻繞著這一所仙院，倒轉向背後山坡上去。只見一個所在，出得好白石頭，有許多人在那裡打他。李清問道：「仙家要這石頭何用？」童子道：「這個是白玉，因為早晚又有一個尊師該來，故此差人打去，要做第十把交椅。」李清便問道：「這個尊師是甚麼名姓？」童子道：「連我們也只聽得是這等說，怎麼知道？便知道，也不好說得，恐怕泄漏天機，被主人見罪。」一頭說，一頭走，也行了十四五里，都是龜背大路，兩傍參天的古樹，間著奇花異卉，看不盡的景致，便再走兩里，也不覺的。<break time="100ms" />　　又走過一座高山，這路徑漸漸僻小，童子把手指道：「此去不上十里，就是青州北門了。」李清道：「我前日來時，是出南門的，怎麼今日卻進北門？我生長在青州已七十歲了，那曉得這座雲門山是環著州城的。可知道開了北窗，便直看見青州城裡。但不知那一邊是前路，那一邊是後路，可指示我，等我日後再來叩見仙長，只打這條路上來，卻不省費許多麻繩吊去雲門穴裡去？」問未絕口，豈知颼颼的一陣風起，托地跳出一個大蟲來，向著李清便撲，驚得李清魂膽俱喪，叫聲：「苦也！」望後便倒，嚇死在地。可憐：身名未得登仙府，支體先歸虎腹中。<break time="100ms" />　　說話的，我且問你：嘗聞得古老傳說，那青泥白石，乃仙家糧糗，凡人急切難遇，若有緣的嘗一嘗，便疾病不能侵，妖怪不能近，虎狼不能傷；這李清兩件既已都曾飽食，況又在洞府中住過，雖則道心不堅，打發回去，卻又原許他七十年後，還歸洞府，分明是個神仙了，如何卻送在大蟲口裡？看官們莫要性急，待在下慢慢表白出來。那大蟲不是平常吃人的虎，乃是個神虎，專與仙家看山守門的，是那童子故意差來把李清驚嚇，只教他迷了來路，原非傷他性命。<break time="100ms" />　　那李清死去半晌，漸漸的醒轉來，口裡只叫：「救命，救命！」慢慢掙扎坐起看時，大蟲已是不見，連青衣童子也不知去向，跌足道：「罷了，罷了！這童子一定被大蟲馱去吃了。<break time="100ms" />　　可憐，可憐！」卻又想道：「那童子是侍從仙長的，料必也有些仙氣，大蟲如何敢去傷他？決無此理。只是因甚不送我到家，半路就撇了去？」心下好生疑惑，爬將起來，把衣服整頓好了，忽地回頭觀看，又吃一驚：怎麼那來路一剗都是高山陡壁，全無路徑？連稱：「奇怪！奇怪！」口裡便說，心中只怕又跳出一個大蟲來，卻不喪了這條老命。且自負命跑去。約莫走上四五里，卻是三叉路口，又沒一個行人來往，可以問信。看看日色傍晚，萬一走差路頭怎了！正在沒擺布處，猛然看見一條路上，卻有塊老大的石頭，支出在那裡，因而悟道：「仙長傳授我的偈語，有句道：『見石而行。』卻不是教我往這條路去？」果然又走上四五里，早是青州北門了。<break time="100ms" />　　進了城門，覺得街道還略略可認，只是兩邊的屋宇，全比往時不同，莫測其故，欲要問人，偏生又不遇著一個熟的。<break time="100ms" />　　漸漸天色又黑，只得趕回家去。豈知家裡房子，也都改換，卻另起了大門樓，兩邊八字牆，好不雄壯！李清暗道：「莫非錯走到州前來了？」仔細再看：「像便像個衙門，端只是我家裡。<break time="100ms" />　　難道這等改換了，我便認不得。想我離家去，只在雲門穴裡，不知擔擱了幾日，也是有數的。後面鑽出小穴來，總是今日這一日，怎麼便有這許多差異的事？莫非州裡見我不在，就把我家房子白白的占做衙門？可道凡事也不問個主。只可惜今日晚了，拚到明日，打進狀詞，與他理會。隨你官府，也少不得給官價還我。」只得尋個客店安歇，爭奈身邊一個錢也沒有，不免解件衣服下來，換了一貫錢。還覺腹中是飽的，只買一角酒來吃了。便待去睡，終久心下徬徨，這夜如何睡得著。李清在床上翻來覆去，自嗟自嘆，悔道：「我怎麼倒去抱怨仙長？他明明說我回去將何度日？教我取書一本，別做生理。又道是我回去，就也未有飯吃，把兩個煮熟的石子與我，豈不是預知已有今日了。」便去袖裡把書一摸，且喜得尚在，只如今未有工夫去看。<break time="100ms" />　　待到天明，還了房錢，便遍著青州大街上都走轉來，莫說眾親眷子孫沒有一個，連那染坊鋪面，也沒一間留下的。只得陪個小心，逢人便問。豈知個個搖頭，人人努嘴，都說道：「我們並不知道有甚李清，也並不曾見說雲門山穴裡有人下去得的？」只教李清茫然莫知所以。看看天晚，只得又向客店中安歇。到第二日，又向小巷兒裡東抄西轉，也不曾遇著一個。
    </voice>
</speak>
