<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那竹籃繩索等件，俱已整備停當。眾親眷們，都更遞的上前奉酒。內中也有一樣高年的說道：「老親家，你好道之心這般決烈，必然是神仙路上人，此去保無他慮，但我等做事也要老成，方無後悔。我想這等黑洞洞深穴，從來沒人下去，怎把千金之體，輕投不測？今日既有竹籃繩索，不若先取一個狗來，放下去看。若是這狗無事，再把一個伶俐些家人下去，看道有甚麼仙跡在那裡，待他上來說了，方才送老親家下去，豈不萬全？」李清笑道：「承教，承教！只是要求道的，長拚個死，才得神仙可憐，或肯收為弟子。這個穴內，相傳是神仙第七洞府，又不比砒霜毒藥，怎麼要試他利害？似此疑惑，便是退悔道心，怎能勾超凡脫濁？我主意已定，好歹自下去走遭。不消列位高親擔憂。老漢信口謅得四句俚言，在此留別，望勿見笑！」眾親眷齊道：「願聞珠玉。」李清隨念出一首詩來，詩云：<break time="100ms" />　　久拚殘命已如無，揮手開門願不孤。<break time="100ms" />　　翻笑壺公曾得道，猶煩市上有懸壺。<break time="100ms" />　　眾人聽了這詩，無不點頭嗟嘆，勉強解慰道：「老親家道心恁般堅固，但願一下去，便得逢仙。」李清道：「多謝列位祈祝，且看老漢緣法何如。」遂起來向空拜了兩拜，便去坐在竹籃內，揮手與眾親眷子孫輩作別，再也不說甚話，一逕的把麻繩轣轣轢轢放將下去。莫說眾親眷子孫輩，都一個個面色如土，連那看的人也驚呆了，搖頭咋舌道：「這老兒好端端在家受用倒不好，卻痴心妄想，往恁樣深穴中去求仙！可不是討死吃麼？」噫！李清這番下去了，不知幾時才出世哩？正是：<break time="100ms" />　　神仙本是凡人做，只為凡人不肯修。<break time="100ms" />　　卻說李清放下也不知有幾千多丈，覺得到了底上，便爬出竹籃，去看那裡面有何仙跡。豈知穴底黑洞洞的，已是不見一些高低，況是地下有水一般，又滑又爛。還不曾走得一步，早跌上一交。那七十歲老人家，有甚氣力，才掙得起。又閃上一跌。只兩交，就把李清跌得昏暈了去。那上面親眷子孫輩，看看日色傍晚，又不見中間的麻繩曳動，又不聽得銅鈴響，都猜著道：「這老人家被那股陰濕的臭氣相觸，多分不保了。」且把轆轤絞上竹籃看時，只見一個空籃，不見了李清。<break time="100ms" />　　其時就著了忙，只得又把竹籃放下。守了一會，再絞上來，依舊是個空籃。那伙看的人，也有嗟嘆的，也有發笑的，都一哄走了。<break time="100ms" />　　子孫輩只是向著穴中放聲大哭，埋怨道：「我們苦苦諫阻，只不肯聽，偏要下去。七十之人，不為壽夭，只是死便死了，也留個骸骨，等我們好辦棺槨葬他。如今弄得屍首都沒了，這事怎處？」那親眷們人人哀感，無不灑淚。內中也有達者說道：「人之生死，無非大數。今日生辰，就是他數盡之日，便留在家裡，也少不得是死的。況他志向如此，縱死已遂其志，當無所悔。雖然沒了屍首，他衣冠是有的，不若今晚且回去，明早請幾個有法力的道士，重到這裡，招他魂去。只將衣冠埋葬，也是古人一個葬法。我聞軒轅皇帝得了大道，已在鼎湖升天去了，還留下一把劍、兩隻履，裝在棺內，葬於橋山。又安知這老翁不做了神仙，也要教我們與他做個空塚。只管對看穴口啼啼哭哭，豈不惑哉！」子孫輩只得依允，拭了眼淚，收拾回家。到明日重來山頂，招魂回去。一般的設座停棺，少不得諸親眾眷都來祭奠。過了七七四十九日，造墳不葬，不在話下。<break time="100ms" />　　且說李清被這兩跌，暈去好幾時，方才醒得轉來，又去細細的摸看。原來這穴底，也不多大，只有一丈來闊，周圍都是石壁，別無甚奇異之處。況且腳下爛泥，又滑得緊，不能舉步，只得仍舊去尋那竹籃坐下，思量曳動繩索，搖響銅鈴，待他們再絞上去。伸手遍地摸著，已不見了竹籃，叫又叫不應，飛又飛不出，真個來時有路，去日無門，教李清怎麼處置？只得盤膝兒，坐在地下。也不知捱了幾日，但覺飢渴得緊，一時難過，想道古人嚙雪吞氈，尚且救了性命，這裡無雪無氈，只有爛泥在手頭，便去抓一把來咽下。豈知神仙窟宅，每遇三千年才一開，底裡迸出泥來，叫做「青泥」，專是把與仙人做飯吃的，盡也有些味道，可解飢渴。吃了幾口，覺得精神好些。卻又去細細摸看，只見石壁擦底下，又有個小穴，高不上二尺。心下想道：「只管坐在泥中，有何了期！左右沒命的人了，便這裡面有甚麼毒蛇妖怪，也顧不得，且是爬將進去，看個下落。」只因這番，直教黑茫茫斷頭之路，另見個境界風光；活喇喇拚命之夫，重開個鋪行生理。正是：<break time="100ms" />　　閻王未注今朝死，山穴寧無別道通？<break time="100ms" />　　李清不顧性命，鑽進小穴裡去，約莫的爬了六七里，覺得裡面漸漸高了二尺來多，左右是立不直的，只是爬著地走。<break time="100ms" />　　那老人家也不知天曉日暗，倦時就睡上一覺，飢時就把青泥吃上幾口。又爬了二十餘里，只見前面透出星也似一點亮光，想道：「且喜已有出路了。」再把青泥吃些，打起精神，一鑽鑽向前去。出了穴口，但見青的山，綠的樹，又是一個境界。<break time="100ms" />　　李清起來伸一伸腰，站一站腳，整衣拂履，望空謝道：「慚愧！<break time="100ms" />　　今朝脫得這一場大難！」依著大路，走上十四五里，腹中漸漸飢餒，路上又沒一個人家賣得飯吃。總有得買，腰邊也沒錢鈔，穴裡的青泥，又不曾帶得些出來，看看走不動了。只見路旁碧靛青的流水，兩岸覆著菊花，且去捧些水吃。豈知這水也不是容易吃的，仙家叫做「菊泉」，最能延年卻病。那李清才吃得幾口，便覺神清氣爽，手腳都輕快了。
    </voice>
</speak>
