<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　他做了這般勾當，恐夫人來時，隨從眾多，看出破綻，故此阻擋。誰知這大尹也是一片假情，探他的口氣，當下汪大尹道：「也說得是。待我另日竭誠來拜，且先去遊玩一番。」即起身教佛顯引導，從大殿旁穿過，便是子孫堂。那些燒香男女，聽說知縣進來，四散潛躲不迭。汪大尹看這子孫堂，也是三間大殿，雕樑繡柱，畫棟飛甍，金碧耀目。正中間一座神廚，內供養著一尊女神，珠冠瓔珞，繡袍彩帔，手內抱著一個孩子，旁邊又站四五個男女。這神道便叫做子孫娘娘。神廚上黃羅繡幔，兩下銀鉤掛開，捨下的神鞋五色相兼，約有數百餘雙。繡旛寶蓋，重重疊疊，不知其數。架上畫燭火光，照徹上下；爐內香煙噴薄，貫滿殿庭。左邊供的又是送子張仙，右邊便是延壽星官。汪大尹向佛前作個揖，四下閑走一回，又教佛顯引去觀宿歇婦女的淨室。原來那房子是逐間隔斷，上面天花頂板，下邊盡鋪地平，中間床幃桌椅，擺設得甚是濟楚。汪大尹四遭細細看覷，真個無絲毫隙縫。就是鼠蟲媽蟻，無處可匿。汪大尹尋不出破綻，原轉出大殿上轎，佛顯又率眾僧到山門外跪送。<break time="100ms" />　　汪大尹在轎上一路沉吟道：「看這淨室，周迴嚴密，不像個有情弊的。但一塊泥塑木雕的神道，怎地如此靈感？莫不有甚邪神，托名誑惑？」左想右算，忽地想出一個計策，回至縣中，喚過一個令史，吩咐道：「你悄地去喚兩名妓女，假妝做家眷，今晚送至寶蓮寺宿歇。預備下朱墨汁兩碗，夜間若有人來奸宿，暗塗其頭，明早我親至寺中查勘。切不可走漏消息！」令史領了言語，即去接了兩個相熟表子來家，喚做張媚姐、李婉兒。令史將前事說與，兩個妓女見說縣主所差，怎敢不依？捱到傍晚，妓女妝束做良家模樣，顧下兩乘轎子，僕從扛擡鋪蓋，把朱墨汁藏在一個盒子中，跟隨於後，一齊至寶蓮寺內。令史揀了兩間淨室，安頓停當，留下家人，自去回覆縣主。不一時，和尚教小沙彌來掌燈送茶。是晚祈嗣的婦女，共有十數餘人，那個來查考這兩個妓女是不曾燒香討笤過的。須臾間，鐘鳴鼓響，已是起更時分，眾婦女盡皆入寢。親戚人等各在門外看守，和尚也自關閉門戶進去，不題。<break time="100ms" />　　且說張媚姐掩上門兒，將銀硃碗放在枕邊，把燈挑得明亮，解衣上床，心中有事，不敢睡著，不時向帳外觀望。約莫一更天氣，四下人聲靜悄，忽聽得床前地平下，格格的響，還道是鼠蟲作耗，擡頭看時，見一扇地平板，漸漸推過在一邊，地下鑽出一個人頭，直立起來，乃是一個和尚，倒把張媚姐嚇了一跳，暗道：「原來這些和尚設下恁般賊計，奸騙良家婦女，怪道縣主用這片心機。」且不做聲，看那和尚輕手輕腳，走去吹滅燈火，步到床前，脫卸衣服，揭開帳幔，捱入被中。張媚姐只做睡著。那和尚到了被裡，騰身上去，款款托起雙股，就弄起來。張媚姐假作夢中驚醒，說道：「你是何人？夤夜至此淫污。」舉手推他下去。那和尚雙手緊緊摟抱，說道：「我是金身羅漢，特來送子與你。」口中便說，下邊恣意狂蕩。那和尚頗有本領，雲雨之際十分勇猛。張媚姐是個宿妓，也還當他不起，頑得個氣促聲喘。趁他情濃深處，伸手蘸了銀硃，向和尚頭上盡都抹到。這和尚只道是愛他，全然不覺。一連耍了兩次，方才起身下床，遞過一個包兒道：「這是調經種子丸，每服三錢，清晨滾湯送下，連服數日，自然胎孕堅固，生育快易。」說罷而去。<break time="100ms" />　　張媚姐身子已是煩倦，朦朧合眼，覺得身邊又有人捱來。這和尚更是粗鹵，方到被中，雙手流水拍開兩股，望下亂推。<break time="100ms" />　　張媚姐還道是初起的和尚，推住道：「我頑了兩次，身子疲倦，正要睡臥，如何又來？怎地這般不知饜足？」和尚道：「娘子不要錯認了，我是方到的新客，滋味還未曾嘗，怎說不知饜足？」張媚姐看見和尚輪流來宿，心內懼怕，說道：「我身體怯弱，不慣這事，休得只管胡纏。」和尚道：「不打緊，我有絕妙春意丸在此，你若服了，就通宵頑耍也不妨得。」即伸手向衣服中，摸個紙包遞與。張媚姐恐怕藥中有毒，不敢吞服，也把銀硃，塗了他頭上。那和尚又比前的又狠，直戲到雞鳴時候方去，原把地平蓋好，不題。<break time="100ms" />　　再說李婉兒才上得床，不想燈火被火蛾兒撲滅，卻也不敢合眼。更餘時候，忽然床後簌簌的聲響，早有一人扯起帳子，鑽上床來，捱身入被，把李婉兒雙關抱緊，一張口就湊過來做嘴。李婉兒伸手去摸他頭上，乃是一個精光葫蘆，卻又性急，便蘸著墨汁摩弄，問道：「你是那一房長老？」這和尚並不答言，逕來行事。李婉兒年紀比張媚姐還小幾年，性格風騷，又驚又喜，想道：「一向聞得和尚極有本事，我還未信，不想果然。」不覺興動，遂聳身而就。這場雲雨，端的快暢：<break time="100ms" />　　一個是空門釋子，一個是楚館佳人。空門釋子，假作羅漢真身；楚館佳人，錯認良家少婦。一個似積年石臼，經幾多碎搗零舂；一個似新打木樁，盡耐得狂風驟浪。一個不管佛門戒律，但恣歡娛；一個雖奉縣主叮嚀，且圖快樂。渾似阿難菩薩逢魔女，猶如玉通和尚戲紅蓮。
    </voice>
</speak>
