<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻是為何？那和尚們名雖出家，利心比俗人更狠。這幾甌清茶，幾碟果品，便是釣魚的香餌，不管貧富，就送過一個疏簿，募化錢糧。不是托言塑佛妝金，定是說重修殿宇，再沒話講，便把佛前香燈油為名。若遇著肯捨的，便道是可擾之家，面前千般諂諛，不時去說騙；設遇著不肯捨的，就道是鄙吝之徒，背後百樣詆毀，走過去還要唾幾口誕沫。所以僧家再無個饜足之期。又有一等人，自己親族貧乏，尚不肯周濟分文，倒得此輩募緣，偏肯整幾兩價布施，豈不是捨本從末的痴漢！有詩為證：<break time="100ms" />　　人面不看看佛面，平人不施施僧人。<break time="100ms" />　　若念慈悲分緩急，不如濟苦與憐貧。<break time="100ms" />　　惟有寶蓮寺與他處不同，時常建造殿宇樓閣，並不啟口向人募化。為此遠近士庶都道此寺和尚善良，分外敬重，反肯施捨，比募緣的倒勝數倍。況兼本寺相傳有個子孫堂，極是靈應，若去燒香求嗣的，真個祈男得男，祈女得女。你道是怎地樣這般靈感？原來子孫堂兩旁，各設下淨室十數間，中設床帳，凡祈嗣的，須要壯年無病的婦女，齋戒七日，親到寺中拜禱，向佛討笤。如討得聖笤，就宿於淨室中一宵，每房只宿一人。若討不得聖笤，便是舉念不誠，和尚替他懺悔一番，又齋戒七日，再來祈禱。那淨室中四面嚴密，無一毫隙縫，先教其家夫男僕從，周遭點檢一過。任憑揀擇停當，至晚送婦女進房安歇，親人僕從睡在門外看守。為此並無疑惑。<break time="100ms" />　　那婦女回去，果然便能懷孕，生下男女，且又魁偉肥大，疾病不生。因有這些效驗，不論士宦民庶眷屬，無有不到子孫堂求嗣，就是鄰邦隔縣聞知，也都來祈禱。這寺中每日人山人海，好不熱鬧，布施的財物不計其數。<break time="100ms" />　　有人問那婦女，當夜菩薩有甚顯應。也有說夢佛送子的，也有說夢羅漢來睡的，也有推托沒有夢的，也有羞澀不肯說的，也有祈後再不往的，也有四時不常去的。你且想：佛菩薩昔日自己修行，尚然割恩斷愛，怎肯管民間情欲之事，夜夜到這寺裡，托夢送子？可不是個亂話！只為這地方元是信巫不信醫的，故此因邪入邪，認以為真，迷而不悟，白白裡送妻女到寺，與這班賊禿受用。正是：<break time="100ms" />　　分明斷腸草，錯認活人丹。<break time="100ms" />　　原來這寺中僧人，外貌假作謙恭之態，卻倒十分貪淫奸惡。那淨室雖然緊密，俱有暗道可入，俟至鐘聲定後，婦女睡熟，便來奸宿。那婦女醒覺時，已被輕薄，欲待聲張，又恐反壞名頭，只有忍羞而就。一則婦女身無疾病，且又齋戒神清；二則僧人少年精壯，又重價修合種子丸藥，送與本婦吞服，故此多有胎孕，十發九中。那婦女中識廉恥的，好似啞子吃黃連，苦在心頭，不敢告訴丈夫。有那一等無恥淫蕩的，倒借此為繇，不時取樂。如此浸淫，不知年代。<break time="100ms" />　　也是那班賊禿惡貫已盈，天遣一位官人前來。那官人是誰？就是本縣新任大尹，姓汪名旦，祖貫福建泉州晉江縣人氏，少年科第，極是聰察。曉得此地夷漢雜居，土俗慓悍，最為難治。蒞任之後，摘伏發隱，不畏豪橫，不上半年，治得縣中奸宄斂跡，盜賊潛蹤，人民悅服。訪得寶蓮寺有祈嗣靈應之事，心內不信，想道：「既是菩薩有靈，只消祈禱，何必又要婦女在寺宿歇，其中定有情弊。但未見實跡，不好輕舉妄動，須到寺親驗一番，然後相機而行。」擇了九月朔日，特至寶蓮寺行香。一行人從簇擁到寺前。汪大尹觀看那寺周圍，都是粉牆包裹，牆邊種植高槐古柳，血紅的一座朱漆門樓，上懸金書扁額，題著「寶蓮禪寺」四個大字。山門對過乃是一帶照牆，傍牆停下許多空轎。山門內外，燒香的往來擠擁，看見大尹到來，四散走去。那些轎夫也都手忙腳亂，將轎擡開。<break time="100ms" />　　汪大尹吩咐左右，莫要驚動他們。住持僧聞知本縣大爺親來行香，撞起鐘鼓，喚齊僧眾，齊到山門口跪接。汪大尹直至大雄寶殿，方才下轎。汪大尹看那寺院，果然造得齊整，但見：層層樓閣，疊疊廊房。大雄殿外，彩雲繚繞罩朱扉；接眾堂前，瑞氣氤氳籠碧瓦。老檜修篁，掩映畫樑雕棟；蒼松古柏，萌遮曲檻回欄。果然淨土人間少，天下名山僧占多。<break time="100ms" />　　汪大尹向佛前拈香禮拜，暗暗禱告，要究求嗣弊竇。拜罷，佛顯率眾僧向前叩見，請入方丈坐下。獻茶已畢，汪大尹向佛顯道：「聞得你合寺僧人，焚修勤謹，戒行精嚴，都虧你主持之功。可將年貫開來，待我申報上司，請給度牒與你，就署為本縣僧官，永持此寺。」佛顯聞言，喜出意外，叩頭稱謝。汪大尹又道：「還聞得你寺中祈嗣，最是靈感，可有這事麼？」佛顯稟道：「本寺有個子孫堂，果然顯應的！」汪大尹道：「祈嗣的可要做甚齋醮？」佛顯道：「並不要設齋誦經，止要求嗣婦女，身無疾病，舉念虔誠，齋戒七日，在佛前禱祝，討得聖笤，就旁邊淨室中安歇，祈得有夢，便能生子。」汪大尹道：「婦女家在僧寺宿歇，只怕不便。」佛顯道：「這淨室中，四圍緊密，一女一室，門外就是本家親人守護，並不許一個閑雜人往來，原是穩便的！」汪大尹道：「原來如此。我也還無子嗣，但夫人不好來得。」佛顯道：「老爺若要求嗣，只消親自拈香祈禱，夫人在衙齋戒，也能靈驗。」汪大尹道：「民俗都要在寺安歇，方才有效，怎地夫人不來也能靈驗？」佛顯道：「老爺乃萬民之主，況又護持佛法，一念之誠，便與天地感通，豈是常人之可比！」<break time="100ms" />　　你道佛顯為何不要夫人前來？俗語道得好：「賊人心虛。」
    </voice>
</speak>
