<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九卷<break time="100ms" />　　汪大尹火焚寶蓮寺
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　削髮披緇修道，燒香禮佛心虔。不宜潛地去胡纏，致使清名有玷。念佛持齋把素，看經打坐參禪。逍遙散誕勝神仙，萬貫腰纏不羨。<break time="100ms" />　　話說昔日杭州金山寺，有一僧人，法名至慧，從幼出家，積資富裕。一日在街坊上行走，遇著了一個美貌婦人，不覺神魂蕩漾，遍體酥麻，恨不得就抱過來，一口水咽下肚去。走過了十來家門面，尚回頭觀望，心內想道：「這婦人不知是甚樣人家？卻生得如此美貌！若得與他同睡一夜；就死甘心！」<break time="100ms" />　　又想道：「我和尚一般是父娘生長，怎地剃掉了這幾莖頭髮，便不許親近婦人？我想當初佛爺也是扯淡，你要成佛作祖，止戒自己罷了，卻又立下這個規矩，連後世的人都戒起來。我們是個凡夫，哪裡打熬得過！又可恨昔日置律法的官員，你們做官的出乘駿馬，入羅紅顏，何等受用！也該體恤下人，積點陰騭，偏生與和尚做盡對頭，設立恁樣不通理的律令！如何和尚犯奸，便要責杖？難道和尚不是人身？就是修行一事，也出於各人本心，豈是捉縛加拷得的！」又歸怨父母道：「當時既是難養，索性死了，倒也乾淨！何苦送來做了一家貨，今日教我寸步難行。恨著這口怨氣，不如還了俗去，娶個老婆，生男育女，也得夫妻團聚。」又想起做和尚的不耕而食，不織而衣，住下高堂精舍，燒香吃茶，恁般受用，放掉不下。<break time="100ms" />　　一路胡思亂想，行一步，懶一步，慢騰騰的蕩至寺中，昏昏悶坐，未到晚便去睡臥。心上記掛這美貌婦人，難得到手，長吁短嘆，怎能合眼，想了一回，又嘆口氣道：「不知這佳人姓名居止，我卻在此痴想，可不是個呆子！」又想道：「不難，不難，女娘弓鞋小腳，料來行不得遠路，定然只在近處。拚幾日工夫，到那箇地方，尋訪消息。或者姻緣有分，再得相遇，也未可知。那時暗地隨去，認了住處，尋個熟腳，務要弄他到手。」算計已定，盼望天明，起身洗盥，取出一件新做的綢絹褊衫，並著乾鞋淨襪，打扮得輕輕薄薄，走出房門，正打從觀音殿前經過，暗道：「我且問問菩薩，此去可能得遇。」<break time="100ms" />　　遂雙膝跪倒，拜了兩拜。向桌上拿過籤筒，搖了兩三搖，撲的跳出一根，取起看時，乃是第十八籤，注著上上二字。記得這四句籤訣云：<break time="100ms" />　　天生與汝有姻緣，今日相逢豈偶然？<break time="100ms" />　　莫惜勤勞問貪懶，管教目下勝從前。<break time="100ms" />　　求了這籤，喜出望外，道：「據這籤訣上，明明說只在早晚相遇，不可錯過機會。」又拜了兩拜，放下籤筒，急急到所遇之外，見一婦人，冉冉而來。仔細一覷，正是昨日的歡喜冤家，身伴並無一人跟隨。這時又驚又喜，想道菩薩的籤，果然靈驗。此番必定有些好處，緊緊的跟在後邊。那婦人向著側邊一個門面，揭起班竹簾兒，跨腳入去，卻又掉轉頭，對他嘻嘻的微笑，把手相招。這和尚一發魂飛天外，喜之不勝。<break time="100ms" />　　用目四望，更無一人往來，慌忙也揭起簾兒逕鑽進去問訊。那婦人也不還禮，綽起袖子望頭上一撲，把僧帽打下地來，又趕上一步，舉起尖趫趫小腳兒一蹴，谷碌碌直滾開在半邊，口裡格格的冷笑。這和尚惟覺得麝蘭撲鼻，說道：「娘子休得取笑！」拾取帽子戴好。<break time="100ms" />　　那婦人道：「你這和尚，青天白日，到我家來做甚？」至慧道：「多感娘子錯愛，見招至此，怎說這話！」此時色膽如天，也不管他肯不肯，向前摟抱，將衣服亂扯。那婦人笑道：「你這賊禿！真是不見婦人面的，怎的就恁般粗鹵！且隨我進來。」彎彎曲曲，引入房中。彼此解衣，抱向一張榻上行事。<break time="100ms" />　　剛剛膚肉相湊，只見一個大漢，手提鋼斧，搶入房來，喝道：「你是何處禿驢？敢至此奸騙良家婦女！」嚇得至慧戰做一團，跪倒在地下道：「是小僧有罪了！望看佛爺面上，乞饒狗命，回寺去誦十部《法華經》，保佑施主福壽綿長。」這大漢哪裡肯聽，照頂門一斧，砍翻在地。你道被這一斧，還是死也不死？原來想極成夢，並非實境。那和尚撒然驚覺，想起夢中被殺光景，好生害怕，乃道：「偷情路險，莫去惹他，不如本分還俗，倒得安穩。」自此即蓄髮娶妻，不上三年，癆瘵而死。<break time="100ms" />　　離寺之日，曾作詩云：<break time="100ms" />　　少年不肯戴儒冠，強把身心赴戒壇。<break time="100ms" />　　雪夜孤眠雙足冷，霜天剃髮髑髏寒。<break time="100ms" />　　朱樓美女應無分，紅粉佳人不許看。<break time="100ms" />　　死後定為惆悵鬼，西天依舊黑漫漫。<break time="100ms" />　　適來說這至慧和尚，雖然破戒還俗，也還算做完名全節。<break time="100ms" />　　如今說一件故事，也是佛門弟子，只為不守清規，弄出一場大事，帶累佛面無光，山門失色。這話文出在何處？出在廣西南寧府永淳縣，在城有個寶蓮寺。這寺還是元時所建，累世相傳，房廊屋舍，數百多間，田地也有上千餘畝。錢糧廣盛，衣食豐富，是個有名的古剎。本寺住持，法名佛顯，以下僧眾，約有百餘，一個個都分派得有職掌。凡到寺中遊玩的，便有個僧人來相迎，先請至淨室中獻茶，然後陪侍遍寺隨喜一過，又擺設茶食果品，相待十分盡禮。雖則來者必留，其中原分等則，若遇官宦富豪，另有一般延款，這也不必細說。<break time="100ms" />　　大凡僧家的東西，賽過呂太后的筵宴，不是輕易吃得的。
    </voice>
</speak>
