<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　雲雨剛畢，床後又鑽一個人來，低低說道：「你們快活得勾了，也該讓我來頑頑，難道定要十分盡興。」那和尚微微冷笑，起身自去。後來的和尚到了被中，輕輕款款，把李婉兒滿身撫摸。李婉兒假意推托不肯，和尚捧住親個嘴道：「娘子想是適來被他頑倦了，我有春意丸在此，與你發興。」遂嘴對嘴吐過藥來。李婉兒咽下肚去，覺得香氣透鼻，交接之間，體骨酥軟，十分得趣。李婉兒雖然淫樂，不敢有誤縣主之事，又蘸了墨汁，向和尚頭上周圍摸轉，說道：「倒好個光頭。」和尚道：「娘子，我是個多情知趣的妙人，不比那一班粗蠢東西。若不棄嫌，常來走走。」李婉兒假意應承。雲雨之後，一般也送一包種子丸藥。到雞鳴時分，珍重而別。正是：<break time="100ms" />　　偶然僧俗一宵好，難算夫妻百夜恩。<break time="100ms" />　　話分兩頭，且說那夜汪大尹得了令史回話，至次日五鼓出衙，喚起百餘名快手民壯，各帶繩索器械，逕到寶蓮寺前，吩咐伏於兩旁，等候呼喚，隨身止帶十數餘人。此時天已平明，寺門未開，教左右敲開。裡邊住持佛顯知得縣主來到，衣服也穿不及，又喚起十數個小和尚，急急趕出迎接。直到殿前下轎，汪大尹也不拜佛，逕入方丈坐下，佛顯同眾僧叩見。<break time="100ms" />　　汪大尹討過眾僧名簿查點。佛顯教道人撞起鐘鼓，喚集眾僧。那些和尚都從睡夢中驚醒，聞得知縣在方丈中點名，個個倉忙奔走，不一時都已到齊。汪大尹教眾僧把僧帽盡皆除去。那些和尚怎敢不依，但不曉得有何緣故。當時不除，倒也罷了，才取下帽子，內中顯出兩個血染的紅頂，一雙墨塗的黑頂。<break time="100ms" />　　汪大尹喝令左右，將四個和尚鎖住，推至面前跪下，問道：「你這四人為何頭上塗抹紅硃黑墨？」那四僧還不知是哪裡來的，面面相覷，無言可對，眾和尚也各駭異。汪大尹連問幾聲，沒奈何，只得推稱同伴中取笑，並非別故。汪大尹笑道：「我且喚取笑的人來與你執證。」即教令史去喚兩個妓女。誰知都被那和尚們盤桓了一夜，這時正好熟睡。那令史和家人險些敲折臂膊，喊破喉嚨，方才驚覺起身，跟至方丈中跪下。汪大尹問道：「你二人夜來有何所見？從實說來。」二妓各將和尚輪流奸宿，並贈春意種子丸藥，及硃墨塗頂，前後事一一細說，袖中摸出種子春意丸呈上。眾僧見事已敗露，都嚇得膽戰心驚，暗暗叫苦。那四個和尚，一味叩頭乞命。<break time="100ms" />　　汪大尹喝道：「你這班賊驢！焉敢假托神道，哄誘愚民，奸淫良善！如今有何理說？」佛顯心生一計，教眾僧徐徐跪下，稟道：「本寺僧眾盡守清規，止有此四人，貪淫奸惡，屢訓不悛。正欲合詞呈治，今幸老爺察出，罪實該死，其餘實是無干，望老爺超拔！」汪大尹道：「聞得昨晚求嗣的也甚眾，料必室中都有暗道。這四個奸淫的，如何不到別個房裡，恰恰都聚在一處，入我彀中，難道有這般巧事？」佛顯又稟道：「其實淨室，惟此兩間有個私路，別房俱各沒有。」汪大尹道：「這也不難，待我喚眾婦女來問，若無所見，便與眾僧無干。」<break time="100ms" />　　即差左右，將祈嗣婦女，盡皆喚至盤問，異口同聲，俱稱並無和尚奸宿。汪大尹曉得他怕羞不肯實說，喝令左右搜檢身邊，各有種子丸一包。汪大尹笑道：「既無和尚奸宿，這種子丸是何處來的？」眾婦人個個羞得是面紅頸赤。汪大尹又道：「想是春意丸，你們通服過了。」眾婦人一發不敢答應。汪大尹更不窮究，發令回去。那些婦女的丈夫親屬，在旁聽了，都氣得遍身麻木，含著羞恥，領回不題。<break time="100ms" />　　佛顯見搜出了眾婦女種子丸，又強辨是入寺時所送，兩個妓女又執是奸後送的。汪大尹道：「事已顯露，還要抵賴！」教左右喚進民壯快手人等，將寺中僧眾，盡都綁縛，止空了香公道人，並兩個幼年沙彌。佛顯初時意欲行凶，因看手下人眾，又有器械，遂不敢動手。汪大尹一面吩咐令史，將兩個妓女送回。起身上轎，一行人押著眾僧在前。那時鬨動了一路居民，都隨來觀看。汪大尹回到縣中，當堂細審，用起刑具。眾和尚平日本是受用之人，如何熬得？才套上夾棍，就從實招稱。汪大尹錄了口詞，發下獄中監禁，準備文書，申報上司，不在話下。<break time="100ms" />　　且說佛顯來到獄中，與眾和尚商議一個計策，對禁子凌志說道：「我們一時做下不是，悔之無及！如今到了此處，料然無個出頭之期。但今早拿時，都是空身，把甚麼來使用？我寺中向來積下的錢財甚多，若肯悄地放我三四人回寺取來，禁牌的常例，自不必說，分外再送一百兩雪花。」那凌志見說得熱鬧動火，便道：「我們同輩人多，不繇一人作主，這百金四散分開，所得幾何，豈不是有名無實！如出得二百兩與眾人，另外我要一百兩偏手，若肯出這數，即今就同你去。」佛顯一口應承道：「但憑禁牌吩咐罷了，怎敢違拗！」凌志即與眾禁子說知，私下押著四個和尚回寺，到各房搜括，果然金銀無數。佛顯先將三百兩交與凌志。眾人得了銀子，一個個眉花眼笑。佛顯又道：「列位再少待片時，待我收拾幾床鋪蓋進去，夜間也好睡臥。」眾人連稱：「有理。」縱放他們去打疊。這四個和尚把寺中短刀斧頭之類裹在鋪蓋之中，收拾完備，教香公喚起幾個腳夫，一同擡入監去。又買起若干酒肉，遍請合監上下，把禁子灌得爛醉，專等黃昏時候動手越獄。正是：<break time="100ms" />　　打點劈開生死路，安排跳出鬼門關。
    </voice>
</speak>
