<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第一回<break time="100ms" />　　演玄元諸仙留聖跡　審造化二子降凡胎
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰： <break time="100ms" />　　靜觀萬事一華胥，世態炎涼總是虛。<break time="100ms" />　　於吉臥祈三尺雨，莊生坐著五車書。<break time="100ms" />　　王鵝嚴釣林梅鶴，陶菊周蓮苑竹魚。<break time="100ms" />　　諸子種情原有別，生心淨盡達真如。 <break time="100ms" />　　又詩： <break time="100ms" />　　道德無為體自然，師師授受有真詮。<break time="100ms" />　　丹成紫府書名錄，果就瑤京注永年。<break time="100ms" />　　太上千支貯玉冊，天仙一脈肇金蓮。<break time="100ms" />　　玄綱流演垂今古，世世相承啟後賢。 <break time="100ms" />　　話說普天之下，原有四大部洲：東勝神洲，一曰弗於逮；南贍部洲，一曰閻浮提；西牛賀洲，一曰瞿耶尼；北俱廬洲，一曰鬱單越。此四洲，彼暗則此明，此暗則被明。凡所暗者，曰混沌也。今當南閻浮提，自開闢以來，立國大小共有三百有餘，所產人物，惟中華國土最美，所以上界天仙真聖，中國最多。凡中國得道者，自古迄今，惟唐、宋間最盛。 <break time="100ms" />　　凡我天仙始祖、東華帝君王玄輔，漢初人，自得尹喜真人之道，居崑崙山煙霞洞，修煉丹成。至漢桓帝時，度正陽帝君鍾離權，乃陝西咸陽人，智勇雙全，仕漢為諫議大夫。因北羌人寇亂，有胞兄鍾離簡仕為中郎將，上本薦弟，拜為大將，北征。梁冀忌之。羌人劫營，軍敗，權匹馬單槍逃至山中。夜見燈光遠照，策馬覓之，見茅廬有僧，鶴髮童顏。權異之，詰其姓名，乃黃龍誨機，即商山四皓夏黃公崔廓也。公曰：「汝為漢朝大將，內有奸雄，外有叛黨，至於軍敗，無有容身之地。可往投師於少陽君，將來當作真仙領袖，何必久戀塵世，埋沒於輪迴矣？」權聞斯言，心才覺悟。公引去，拜少陽君為師，得聞至道。後與兄簡同入華山修煉，自號正陽子，字雲房。道成，玉帝降詔，封權為太極左宮真人。後隱姓名，曰金重見，仕魏為大將，鎮守代郡。見晉帝驕奢，遂隱去。 <break time="100ms" />　　至唐朝而度孚佑帝君，姓呂，名紹先，先祖河南永樂縣人也。伯父有溫、良、恭、儉；父名讓，曾舉進士，任海州刺史；母王夫人。於貞觀丙午二十年四月十四日巳時誕生。少有智慧，在襁褓時，馬祖見之，曰：「此子骨相不凡，日後風塵表物。他時遇廬則居，見鍾則叩。」及長時，知孝梯，行禮義，日記萬言，矢口成文。配妻劉氏。三舉進士不第，至四十六歲，母命赴試，遂帶家人童寄兒進京。 <break time="100ms" />　　至長安酒肆，遇正陽贈枕，紹先倚枕熟睡，夢中赴場，文章出眾，中了頭名狀元。赴瓊林宴，游京街三天。奉旨回家，興墳祭祖。來年覆命，即放主考。事畢，轉升都察御史。為官清政，遂升禮部侍郎，轉升吏部尚書。被奸臣奏了一本，定其反國之罪，遂削職拘獄。不數日，提監取決，白刃臨頭，如頭頂紅鍋，行走十里，痛楚難言。及覺時，滿身流汗。正陽道：「此夢如何？」紹先驚問道：「我今一夢，寄兒執黃粱未熟，夢中之事，師知之乎？」正陽道：「汝慕富貴榮華，一生窮通得喪，盡在此也。若不急早回頭，白刃臨頭之時，悔則晚矣！」紹先聞言，肢體如麻，方覺富貴榮皆如黃粱一夢耳。自此正陽別去，紹先存心訪道，悟世虛浮。 <break time="100ms" />　　時周天授二年辛卯，赴試，得中進土。出任江州德化縣令。游匡廬山，遇火龍真人鄭思遠，傳天遁劍法並內煉之訣。自此棄官雲遊，使童寄兒回家報信。寄兒領命回家，夜宿孤館，思想道：「老爺棄官訪道而去，使我回家報知主母。我今有何面目回去得見主母？倒不如死於此地，待老爺道成，可來度我。」遂縊死柳樹之下。而後紹先復遇正陽傳授金丹口訣，修煉而得成真，回家看墓，度柳登真，而謂柳仙，即童寄兒，本名郭上灶也。後至元間詔封宏教柳真君。此是後話，不表。 <break time="100ms" />　　卻說紹先道成，自號純陽子，名岩，字洞賓，遍處行化度人。至廣州，度何姑而成道；至昌黎，度韓子以登真；游邯鄲，令盧英一夢而覺世；游燕京，使劉操片言而求玄。攜藍養素同游碧落，度曹景休共上蓬瀛，並度張珍奴、侯仙姑。以上諸仙，籍中略有可考。此皆呂祖之夙願未了耳。何以知之夙願未了？而昔正陽帝君奉詔昇天之際，空中霓旌幢節，隊仗紛壇，鸞車鳳輦，天使下迎，詔為九天金闕選仙使，謂洞賓曰：「汝當住世積功，他日亦當似我。」洞賓曰：「岩之志異於先生，必度盡眾生，方升上界。」正陽曰：「汝志願宏深，可成大器。我今雖返天闕，他日當助汝之力，滿汝之願矣。」遂昇天而去。故後鍾、呂二仙，在在度化，方方接引，未嘗離也。後人有詩贊云： <break time="100ms" />　　願力宏深道德高，古今仙籍稱英豪。<break time="100ms" />　　方方接引無心客，處處提攜有志操。<break time="100ms" />　　畫鶴題詩驚世俗，飛鸞開示破塵勞。<break time="100ms" />　　人人若使如鍾呂，只用吹噓拔一毛。 <break time="100ms" />　　卻說雲台通程真人王升，自漢初時得道，後老君命張申、王升、李忠同掌雲台。至唐玄宗時，諸仙齊赴方諸度索蟠桃大會。王升真人從老君游諸仙島，見諸仙紛紛降世，各積功勳，遂起塵寰之念，即欲隨機降世，待時積功。 
    </voice>
</speak>
