<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第二回<break time="100ms" />　　林靈素興玄談道德　呂洞賓護國滅妖邪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰： <break time="100ms" />　　名利幾多是與非？不如退步隱山歸。<break time="100ms" />　　棄文人武心含憤，訪道求玄自見機。<break time="100ms" />　　物性未明難把握，衷情已釋莫相違。<break time="100ms" />　　從今打破酸齏甕，跳出樊籠跨鶴飛。 <break time="100ms" />　　卻說鍾、呂二仙遊玩終南，見王家門第好生鬧熱。鍾仙道：「此是通程真人王升下降此處，今當滿月之期，恐其昧了前因，我同你去點化一回，有何不可？」二仙遂搖身一變，變成二個游訪的道侶。你看二仙怎生打扮？但見： <break time="100ms" />　　一個頭戴箬笠，身穿百袖襖，滿濺污泥；一個足踏芒鞋，肩掛千針衣，褐零破碎。這一個三綹長鬚條直，口唱道情聲嘹亮；這一個滿口連鬢蓬鬆，手拿漁鼓響隆咯。正是逍遙物外全真侶，通達玄微羽士流。 <break time="100ms" />　　二仙到了王家門首，就敲響漁鼓，唱起道情來： <break time="100ms" />　　昔日眾仙入帝京，信官懇禱玉麒麟。真人奉旨臨霄漢，欲把玄綱日日新。種金蓮，度世人，方方闡教自通神。道風開宋室，玄運發元辰。明月清風處處有，魚台穩坐整絲綸。 <break time="100ms" />　　正遇那老爺送客出門，只見二位全真道侶口唱道情，手敲漁鼓，急忙上前作揖道：「未知二位道長駕臨卑地，足使門生瑞氣，地發光輝。惟願不嫌塵濁繁賾，可請進內廳坐談。」二仙見他慇懃接禮，果然好善不虛，遂還禮道：「既蒙不嫌襤褸，敢不如命進謁？」 <break time="100ms" />　　三人相讓，走進廳上，重新見禮，分賓主坐下。急命王興虔設素齋，二仙止道：「貧道二人雖在塵世邀游，卻曾久斷煙火。既蒙留待，足知閣下好道之心可見矣。」那老爺見其不食煙火，愈加恭敬，急忙另取梨果之物以盡敬心。二仙笑道：「貧道二人亦非乞食而來。早聞閣下產生令郎，乞賜一見，未知尊意若何？」仁政笑道：「小犬才生，今朝滿月。既然二位愛看，敢不如命？」遂命王興通知太太，急將少爺抱出外廳。 <break time="100ms" />　　二仙執過手來一看，見此子微有笑意，鍾仙道：「此子生得眉清目秀，額高頤方，鼻隆耳大，將來不是塵中物，定作玉京會上人。」呂仙道：「此子表相不凡，必成大器，但小運有些欠通。先喪父而後喪母，前學文而後入武，將來夫婦同人蓬萊境，九宗七祖盡沾恩。當要取一個響亮的美名，庶使根基永固，易養成人。」仁政執住，命使女抱轉內房，遂上前深深作揖，道：「請二位仙師將小犬取個名字，使其得沾仙福，敢祈永壽，方表我平生好善一片真心。未知二位仙師肯容納否？」二仙喜道：「我見此子將來允文允武而作公卿，必得多福、多壽、多男子，以三多吉慶為名，可名嘉，字允卿可也。」 <break time="100ms" />　　那仁政老爺聽說大喜，復上前作了一揖，道：「願如師言，王氏宗祧有望，我願足矣。二師莫更遠遊，敝地後園頗是清靜，二師請到後園靜養。雖則不食煙火，待我備些果子，嘗可供養。」二仙笑道：「我二人蹤跡無定，居心不一，自此告別矣。」仁政道：「敢留二師姓名，日後可期再見？」鍾仙道：「貧道姓金，名重見。」呂仙道：「貧道姓昌，名無心。只此一別，不能再見，將來可見於令郎矣。」仁政送出大門，化一陣旋風，忽然不見。仁政知是神仙下降，遂向空下拜，禱祝默佑。回家將二仙畫一軸仙像，常供養香火。不表。 <break time="100ms" />　　時徽宗皇帝好道，賜方士徐知常號沖虛先生，徐守信靜虛先生，劉混康玄妙沖和先生。甲午春，撫州王文卿屍解，敕封凝神殿侍宸、沖虛妙還真人。吉安府吉水縣李思廣仙去，帝命建觀祀之。溫州道士林靈素，字歲昌，少從和尚削髮為僧，苦其師笞罵，棄僧為道。入蜀參訪，遇右玄真人趙升，求道苦守數年，得傳道術。後往來淮泗間乞食，被僧欺辱，至京寓太乙宮，徐知常薦之。帝召見，靈素大言曰：「天有九霄，而神霄最高，其治曰高上神霄府，其王曰無上玉清王，即上帝之長子，主南方，號長生大帝君，即陛下是也。其次為東華帝君。蔡京，即左元仙伯。王輔，即文華吏盛章。劉貴妃，即九華安妃也。」帝大喜，益加信之。原來帝曾夢游神霄之事，暗合其言。 <break time="100ms" />　　帝每以邊事為慮，靈素曰：「遼方自顧不給，何暇為寇乎？」是冬，女真完顏阿骨打叛遼，攻陷江寧州縣。乙未春正，阿骨打稱帝，更名是，為金太祖，國號大金，建元收國。是秋，襲黃龍府，至混同江，苦無舟渡，神負渡之，水及馬腹，遂陷黃龍。邊吏具報汴京，帝召靈素曰：「卿所言驗矣。」丙申春，賜靈素號通真達靈先生。四月，詔林侍宸，大會道士於上清宮。 <break time="100ms" />　　帝初以未得子嗣為念，道士劉混康言京城西北地卑，少加高，當有多男子之祥。帝命加數仞岡阜，而後宮生子漸多，益信奉道教。秋九月，帝上玉帝聖號，詔天下洞天福地修建宮觀，塑造聖像。 <break time="100ms" />　　忽宮中有鬼祟，白晝現形，盜竊金寶，姦淫嬪妃，不得休息。眾人惶懼。帝召靈素治之，息而復作。帝精誠虔禱，奏詞齋醮。一日晝寢，見一道士，頭戴碧蓮冠，身披紫鶴氅，手持水晶如意，向帝揖曰：「吾奉上帝命，特來除此妖祟。」良久，閃出一位金甲神，捉祟擘而啖之。帝問：「披金甲者何神？」道士曰：「所封崇寧真君關羽也。」帝問：「張飛何在？」關羽曰：「飛與臣累劫兄弟，世世為男子身，在唐時為張巡，今已為陛下社稷，生於相州岳家。他日為陛下臣，輔佐中興，飛將有功焉。」帝問道士姓名，答曰：「姓陽，四月十四日生辰是也。」帝覺，召靈素問之，素日：「此呂仙師也。」詔天下皆進純陽妙道真人之號，崇奉祀典。 
    </voice>
</speak>
