<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　庚申，兀術復陷河南、陝西州郡，吳磷敗於扶風。兀術用鐵浮圖，被劉蹊破之。岳飛進復西京，留大軍於穎昌。兀術以拐子馬來戰，飛命以麻紮刀做斲其馬足。兀術益兵攻戰，岳雲以兵敗之。兀術兵敗，欲歸北。秦檜欲議和，諷帝詔諸將班師，以金字牌召岳飛還。飛憤泣，引兵還鄂。兀術復陷河南郡縣。秦檜以張九成等七人謗己，皆貶之。九成自號無垢子，乃是文昌化身，通釋、道經典。貶知邵州，後乃隱著書。不表。 <break time="100ms" />　　辛酉，金改元皇統。兀術陷壽春。詔張俊、劉符救之，金兵奔遁。詔班師，以韓世忠、張俊為樞密使，岳飛為副使。秦檜譖飛，罷為萬壽觀使。檜矯詔下飛於獄。議和已成，奉表稱臣於金。除夕，檜逼飛縊死於獄；張憲、岳雲斬棄於市。是日，天暗。岳飛昔夢兩犬爭言，渡江時聞金山僧道月逆知未來，往叩之，因言以夢。道月道：「二犬爭言，乃獄字也。惟勸將軍潛身遁跡，可免風波之難。」公笑而不信，至被難於風波亭下也。秦檜籍公家資，徙於嶺南。飛女銀瓶投井死。韓世忠罷為醴泉觀使，遂杜門謝客，攜酒自樂。 <break time="100ms" />　　壬戌，金歸徽宗太后之喪。韋太后至。加秦檜太師，封魏國公。時謝石游臨安，以相字為名，帝遇之，舉杖於地一畫，令相之。石曰：「土上加一畫，王字也。請再書一字。」帝又以杖書一「問」字。石驚曰：「左右是君，即主上也。」帝曰：「毋多言，明日當召卿。」次日召見，帝於偏殿書一「春」字命相。石曰：「秦頭太重，壓日無光。」帝默然，賜賞命出。檜聞之，陰以他事中之，竄謝石於嶺南。不表。 <break time="100ms" />　　且說王世雄曾任長安都尉，在任三年。金兵犯關，與副帥吳磷會兵於同州．敗金兵於扶風，復守陝西城治。後升西路長吏，把守潼關。不表。 <break time="100ms" />　　卻說山東登州府寧海州西門外，離城五里許，有一富戶，姓馬，名鈺，子宜甫。其母初孕時，夢麻姑賜丹一粒，吞之，覺而分娩。生於金天會癸卯歲五月二十日。少有智慧，兒時常詠乘雲駕鶴之詩。李無夢見之，曰：「此子真仙材也。」家財巨富，別號馬半州。長娶裡人孫顯忠之女為妻。孫氏生於宋徽宗宣和元年己亥歲正月初五日，母夢白鶴人懷之祥，覺而有孕。生得眉清目秀，少而聰慧天成，有沉魚落雁之容，閉月羞花之態；酷好翰墨，尚喜賦詩。長適馬宜甫，每與夫聯句賦詩，不讓蘇少。但是翁姑早喪，夫婦幸得男材女貌，朝歡暮樂，難免持家主事之煩。幸其有富於家，自當不乏用人。先有金兵犯境，恐遭流亂之憂，幸得生於偏道，不復傾危。不表。 <break time="100ms" />　　且說乙丑秋，慧星現，張濬因論時事，貶於連州。 <break time="100ms" />　　丙寅，劉子羽卒。初，吏部朱鬆有疾，以家事托子羽，教其子朱嘉。更後以道義成立。後話不表。 <break time="100ms" />　　戊辰，金太師兀術卒，以完顏亮為丞相。 <break time="100ms" />　　己已冬，完顏亮端主直而自立，改元天德。大殺宗室，淫亂無倫。復遷都於燕京。宋臣欲伐金，秦檜不許。 <break time="100ms" />　　庚午夏，施全刺秦檜於道，不中。辛未，咸平王韓世忠卒。 <break time="100ms" />　　甲戌，西遼主夷列殂，詔命其妻權掌國事。為承天皇后，改元崇福。 <break time="100ms" />　　乙亥秋，秦檜欲行謀逆，陷張濬等諸賢，忽病不能言。詔封檜建康王，令致仕，是夕死。帝始覺秦檜之奸，詔治秦黨，皆竄遠州。復張濬、胡寅、張九成等官。 <break time="100ms" />　　丙子夏，金改元正隆。欽宗皇帝崩於金。 <break time="100ms" />　　已卯春，張九成提舉江州太平觀，上言金必敗盟，因薦陳康伯、朱嘉。九成六月有天使來迎，遂危坐而逝。是秋，召朱嘉，不至；以陳康伯為右僕射。 <break time="100ms" />　　庚辰冬，遣虞允文至金賀歲。金主曰：「我將看花於洛陽矣。」允文還奏。康伯請用吳磷、劉椅、王剛中督兵防禦。 <break time="100ms" />　　辛巳秋，金大舉入寇江淮，王剛中與吳磷敗之。金主敗兵渡淮，劉椅張兵淮陰隨之。宋帝親征，康伯請允文參謀軍事。完顏亮趨揚州，軍臨彩石，允文出兵截殺，大敗金兵，完顏亮死於軍中。允文等請帝班師。冬十月，金人立烏祿於遼陽，更名雍，為金世宗，改元大定。 <break time="100ms" />　　壬午五月，宋帝傳位太子各，為孝宗。尊高宗為太上皇。召張濬宣撫江淮，追復岳飛官，禮葬於西湖。時宿遷魏勝起兵，克復海州。勝善用大刀，金人見而懼走。勝少與王世雄為友，矢心報國。 <break time="100ms" />　　先，王世雄守陋握關，見金兵屢敗，正可與二聖報仇，秦檜反出議和，稱臣於金，心中銜憤，乃獻賦春官，寓言其非，因謂。許旨，而黜其官。 
    </voice>
</speak>
