<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第四回<break time="100ms" />　　醉仙橋世雄逢道祖　醴泉觀鍾呂試凡心
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰： <break time="100ms" />　　夙緣有種省心早，訪學真仙道。一飲瓊漿醉思眠，水火自顛倒。花放時，嬰姹雙手抱。月明時，賞玩不知曉。幻境總非真，變態千魔今已了，不怕無常到。（右調《白雪吟》） <break time="100ms" />　　卻說王世雄夫婦二人安心訪道，將家事囑咐長子金玉照管。己卯歲，世雄游於終南，至甘河鎮橋畔，見二道者默然而坐，煙霞態度，霄漢精神。世雄知是有道，急忙上前作揖，道：「請問二位仙長，何仙下降？仙籍何方？今在何處名山洞府修煉？緣何至此？使凡夫得睹仙顏，真乃三生有幸。乞師指示來因。」二仙笑道：「我二人雖然不是天上神仙，也曾算個出塵道士。生長朝代有殊，習藝文武各異。昨在蓬萊赴會，今朝欲往青城，至此少憩耳。子今被黜，塵情省矣，更有何求哉？」王世雄聽這言語，知是真仙下降，遂倒身下拜，道：「弟子雖脫名韁利鎖，不能跳出塵寰。本姓迷昧，未達修真之路；凡軀濁俗，難趨學道之鄉。伏乞仙師賜一線之玄機，開愚朦之覺路，含恩感德，歿世不忘。」二仙見其精誠，遂授還丹之訣，逐一指示，復囑曰：「明春老君聖誕之辰，可復會於醴泉觀也。」遂向腰邊取出一個小小的葫蘆，又向袖中取出一個酒杯，滿斟一杯，向世雄道：「此是玉液瓊漿，世人難逢。飲此一杯，延壽一紀。子夙緣根深，今朝得遇也。」世雄拜謝，執杯就飲。見此酒甘美異常，心中想道：「這樣的美酒，何不多與我幾杯。」二仙即知其意，向世雄道：「飲此一杯，足睡七日，豈可多飲乎。」即此別過，遂化陣清風而去。 <break time="100ms" />　　世雄見二仙化風而去，遂欲回家，忽然四肢發軟，醉倒橋上。來往行人見有醉漢在橋，衣襟上有詩一首，云： <break time="100ms" />　　此人不是世間人，昔奉詔書降下塵。<break time="100ms" />　　今日逢仙身醉酒，七天始得睡醒惺。 <break time="100ms" />　　眾人俱道：「這個是醉仙人！」後將此橋遂名醉仙橋。此是後話，不表。 <break time="100ms" />　　卻說王世雄在此橋上熟睡七日，卻原來這甘河鎮在終南山腳，離大魏村路有五六十里，卻是通長安的一條大路，將醉仙人這句話早聞到金玉、金寶兄弟二人耳中。兄弟二人商議，一則父親去游終南，數日杳無信息，亦有可疑；二則聞醉仙奇異，欲去看他一看。兄弟二人遂尋至甘河鎮橋上，看見睡著卻是自己父親，見衣襟詩，情知是遇仙飲酒，醉臥在此，急忙僱了馬車，將父載回家中。世雄酒醒，將遇仙飲酒之事細說一遍，眾人嗟異不已。世雄自思時逢九月九日遇師得道，遂自號重陽；以自知省悟，義理昭明，更名知明。以二師傳授口訣日與夫人參悟玄微，同修妙道。至庚辰二月，忽憶復見之語，別了夫人，往南山，上太白，一路探聽醴泉觀。 <break time="100ms" />　　原來這醴泉觀在都縣與盛釐縣交界之處，離終南鎮不遠，於大魏村相去有二百里之許。那重陽一日走到終南山腳，看看日落西山，月升東海，旅店未逢，人煙疏少。心中正在彷徨，忽見林中照出燈火。重陽尋燈覓跡，走入林中，看見一座高大的房屋。只見一個老人燃著門燈，見燈上寫著素字「賈府」二字，知是姓賈的，急忙上前作揖，道：「請問公公，此地就是賈府麼？」那老人也還了一禮，道：「此地正是賈府。天已將晚，客人至此何事？敢祈說明，待我好去稟明主母。」重陽道：「我是咸陽大魏村人氏，姓王，名世雄，欲往醴泉觀進香。路過貴府，看天已晚了，上無招商，下無旅店，但見燈光，尋覓至此。見燈上寫著『賈府』，故知貴府姓賈，特來府上借宿一宵，未知可容納否？」那老人道：「出門路過借宿，理之當然。但我家老爺去世，諸事悉聽太太指揮，請客人少待一刻，待我去稟過太太，再來迎接。」重陽道：「有煩公公。」那老人進去，少刻就掌燈出來，道：「我家太太請老爺進去。」 <break time="100ms" />　　那老人關好大門先走，重陽後隨。走進許多的廊房，來到一座客廳，但見房舍幽雅，屋角參差。走進廳上坐定，見兩廂掛的是名人字畫，山水清幽，風情瀟灑。忽見一個十四五歲的丫頭，捧出一杯香茗，少刻之間，只見廚中搬出豐豐厚厚一桌的大菜，器皿什物，精細不凡。一壺美酒，兩副杯筷。忽前見三四個丫頭，扶出一個如花似玉的美人出來。重陽一見，這個美人甚麼打扮？但見： <break time="100ms" />　　面如滿月，眉橫兩道春山；唇若塗朱，目藏一泓秋水。身披縞素之服，儼然唐國楊妃；腰繫碧羅之裙，勝若東吳西子。出言猶鶯聲宛轉，含笑像花蕊吐葩。發似烏雲籠柳葉，體如春水泛桃花。氣若蘭麝芬芳，音同金玉鏗鏘。正是：月殿桓娥臨凡世，瑤池仙女降塵寰。 <break time="100ms" />　　那婦人走上前來，打個萬福，道：「未知大伯駕到，妾身未曾出外迎接，多有失敬。」重陽也還了一禮，道：「在下往醴泉觀進香，路過至此。天晚造府借宿，蒙嫂招留，感激非淺。稱呼大伯，恐有誤也。」那婦人笑道：「妾先夫在世，嘗言咸陽王某，同窗好友，官至總鎮，文武全才。今朝一見，儀表非凡，話不虛傳。」重陽道：「數十年間仕途勞碌，好友盡忘。聽賢嫂之言，仁兄去世，可有幾位令郎？」那婦人歎了一口氣道：「不幸先夫舊年亡過，膝下全無，空留這份家當。雖有金銀滿屋，珠玉盈箱，無人執掌。莫言親房於姪，連知心親戚全無。妾想這份家當，非有福者不能承受。妾欲選擇賢郎而成箕帚，使妾終身有靠。近來這等男子，依妾所見，一無誠實。若是大伯可能俯允，使妾終身有幸矣。」重陽只低頭不語，想道：「這個婦人，廉恥全無，摹路相逢，遂托終身之語。那曉得我重陽一心向道，塵情世態，早已看破；酒色財氣，一筆鉤銷。」 
    </voice>
</speak>
