<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　夢人華胥到九天，天中處處住群仙。<break time="100ms" />　　香飄紫闕龍鸞舞，瑞映丹台獅懈眠。<break time="100ms" />　　凡境原非真境樂，人身難比法身堅。<break time="100ms" />　　紅塵富貴終非久，跳出樊籠壽萬年。 <break time="100ms" />　　孫氏看見這首詩，暗暗稱奇，遂問員外詩意。宜甫道：「夢游天府有感，因作是詩。我想人生在世，料不能久，上壽者百歲，中壽者八十，下壽者六十。聖人云：五十而知天命。我和你知命之年已至，日落將近西山，若不急早回頭猛省，老來難躲無常。趁此色身尚健之時，訪個明師，早求度世之方，修個長生不死之神仙；逍遙物外，做個與天齊壽之仙子。十洲三島，舉念即至；大千世界，任意邀游。到此之時，豈不快哉！」 <break time="100ms" />　　孫氏道：「員外說修仙之事，甚妙。但我和你是個凡夫俗子，焉能妄想至此呼。怕畫虎不成，反類其犬，惹人取笑耳。」宜甫道：「自古迄今，得道者數萬，拔宅者有數百家，皆是凡人修煉後成真仙。豈不聞古詩云： <break time="100ms" />　　萬劫千生到此生，此生總是夙生成。<break time="100ms" />　　今生不把此身度，空在世問爭利名。 <break time="100ms" />　　諦觀仙傳，古來多少根基淺者，千魔萬難，苦志修身，今世不成，求其來世；來根厚者，早遇真師，得授至道，三年五載，直超三界。若論來根，我和你比上不足，比下有餘。今生得產富貴，嘗存濟世之心，目前子孫滿堂，夫婦更無疾病，這就是大根基也。我欲出外尋訪道德之師，傳授長生之道，修成一個天仙，方滿我平生之願矣。」 <break time="100ms" />　　孫氏笑道：「古人有言：夫榮妻貴。我員外修成一個神仙，做妻豈有不仙乎？」宜甫道：「這神仙二字，乃天上之榮貴，豈同凡間可比？夫榮妻貴乃凡人之話，修仙之事，諺云『公修公得，婆修婆得，自修自得』，這叫做『各人修身各人了，各人吃飯各人飽』。食在我腹，你焉能飽乎？且如世人在世，父子、夫妻、兄弟、朋友，至於大難一到，子不能隨父，妻烏得隨夫？各人奔走各人的路，生離死別終有時。」 <break time="100ms" />　　這一段言語，說得孫氏如醉方醒，向員外道：「我員外倘然訪得明師，可能與妻同修否？」宜甫道：「志同，外人卻成契友；心背，至親即是他人矣。」 <break time="100ms" />　　過了幾天，馬員外人城有事，走到城門，因天氣暑熱，少坐片時，買瓜止渴。見一老道走來，也就坐下。你道怎生模樣？但見： <break time="100ms" />　　頭戴清風巾，足踏多耳芒鞋；手拿淨塵拂，身披千針袖襖。雙眸炯炯，兩道金光如電閃；含神默默，一團和氣似龜藏。耳大鼻隆，面凝金色；額高眉闊，舌絡錦紋。坐如磐石，步若輕風。正是：無人無我真如體，不滅不生自在心。 <break time="100ms" />　　馬鈺見此人形容蒼古，體相不凡，遂買一個瓜，向前道：「老師父，我看這天氣炎熱，身穿袖襖，不怕暑蒸？我買這瓜兒與你結個緣。」重陽不語，執過手來就吃，卻從瓜蒂食起。馬鈺道：「這個瓜蒂是苦的，何不棄之？」重陽曰：「香從臭裡得，甜向苦中來。」馬鈺復問道：「老師父何方人氏？到此何事？」重陽道：「不遠千里而來，特來扶醉漢耳。」馬鈺異之，知是有道，遂上前深深打躬，道：「弟子見師形容迥異，出言不凡，有意度人，請師到我家中養息幾天，未知老師尊意若何？」 <break time="100ms" />　　重陽見他至誠虔恭，知是道器，遂與馬鈺同至家中。廳上坐定，急命家童烹茶設齋。重陽止道：「貧道出山，久避煙火。」馬鈺聽言，愈加恭敬，急忙命家童請出孫氏，道：「我今日進城，路遇這位真仙。他不食煙火多年，此人必定有道。」就叫孫氏上前，夫婦一同參拜。重陽一見這婦人，年雖已近知命，體相不凡，將來必成大器，但其目前道心未固，待我慢慢琢磨。 <break time="100ms" />　　馬鈺請師到花廳養靜，每日買些瓜果之物供養。重陽將馬鈺更名處鈺，字通寶，號丹陽。丹陽拜謝，問師曰：「何為道？」重陽答曰：「道是虛無體，強名曰先天。五行不到處，父母未生前。」 <break time="100ms" />　　丹陽即悟大略，事師不倦，日與談玄論道。重陽分梨與丹陽同食，嘗作詩省之，詩曰： <break time="100ms" />　　此物外圓內卻堅，中含一點是先天。<break time="100ms" />　　收來嘗以凝花露，放去觀如出水蓮。<break time="100ms" />　　劈破鴻蒙修妙道，剖開太極揀真鉛。<break time="100ms" />　　時人不識玄元理，那曉食梨有秘傳？ <break time="100ms" />　　凡分梨十次，每次必有詩以化之，多方指點，丹陽嘗未覺悟。不表。 <break time="100ms" />　　卻說登州府寧海州，時有一人，姓譚名玉，字伯玉。祖居河南洛陽縣人氏，因金兵南渡襲汴京，逃出，至山東登州寧海寄住。緣登、萊、青三府之地近於海濱，不順大路，雖金人至此，得其城池，百姓歸降，故未大動干戈，到也安寧，故有外人逃入境中。這譚玉生於金太宗天會癸卯元年三月初一日，生時有彩霞照室之祥，少有敏慧，卻遇金兵作亂，隨父逃奔寧海，開店度日。父親亡故，嘗甘淡泊，篤好清虛，不思娶妻傳後，獨念固守元精。至四十二歲，忽患風痹之症，求醫罔效，服藥無靈，曾有三載，行路艱難。忽聞馬員外家中有一位神仙，冬夏單衣，不食煙火之食。「倘有靈驗，能使患痊如故，我就哀求出家。」主意一定，坐了一乘轎子，到了馬家門首下轎，入內問訊。馬家家人引進花廳相見。 
    </voice>
</speak>
