<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　遂走到花廳，只見師父與長真正在談道。丹陽走到師父面前，行了一禮，道：「方才蒙師恩重，去點化孫氏。倘然孫氏無知，有言觸犯，乞師赦宥。」長真道：「馬師兄說在那裡？我見師父坐此，未曾出外行走，何曾去化孫師兄？」丹陽道：「師父之事，固非你知。」重陽聞之，亦當作不知。丹陽稟道：「我妻孫氏，今見師父有此神通變化，心中大覺慚愧，欲到師父跟前求師度脫，未知我師如何開發？請師指示。」重陽道：「你妻孫氏既已覺悟，你可同他到此，我自有言語囑咐。」 <break time="100ms" />　　丹陽道了師命，去喚孫氏。到了師父面前，孫氏倒身下拜道：「弟子凡流俗眼，不識天仙下降，赦宥往瞽，懇賜宏恩，敢祈收錄。乞賜一縷之真機，能開平生之覺路。倘得師父洪慈，蒼天憐憫，修得長生不死，永遠不忘師恩也。」重陽道：「大道圓成，豈獨長生不死而已，更可跳出天外之天。但汝年紀雖近半百，體相猶覺豔麗，恐汝道心不固，反兼道友們有虧。並且氣血衰耗，猶恐還丹不易。只可廣積陰功，專求來生因果，轉生男體，不昧前因。待丹陽成道，我可命他來度汝，修持道果，可入仙班矣。」 <break time="100ms" />　　孫氏聽師父之言今生不能成道，必待來世轉托男身，待丹陽道成，方來度我。自想生死輪迴雖然有定，陰功果報自然無差，今生既悟前非，兼有真師相遇，尚且不能度世，未必來生能省悟否。倘然不肯省悟，豈不永墮沉淪矣？嘗聞百蟲鳥獸皆能修成精果，何況我今已得人身，難道不如鳥獸乎？但師父看我容貌豔麗，倘道心不固，恐曳害道友。遂發起一個剛勇之心，拜別師父，回轉自己的房中，將一個鐵燈碗用一把火鈴鈴住，滿添燈油，放在爐上，將油煎滾，閉住口眼，向自面上一潑。這一澆，燒得臉皮熟爛，遂將油跡擦淨。拿來鏡於一照，但見自的臉上像個唱戲花臉一般，來到花廳之上。 <break time="100ms" />　　丹陽看見，大著一驚，心中難忍，不覺垂下淚來。長真一見，歎道：「世間那有這樣的女人！立志如是，何愁大道不成？亙古罕稀，真個難得！」孫氏走到師父面前，跪下道：「弟子像這個樣子，未知可修身否？」重陽抬頭一看，大著一驚，道：「汝既有這般志向，那怕大道不成？真是世間罕有！這樣的剛志，可稱女中之丈夫也。我將汝取名不二，更壯汝志。」遂詠詩贊道： <break time="100ms" />　　羨慕賢徒夙世緣，今朝方坐采蓮船。殞容損體求真道，剛志堅心煉汞鉛。想似麻姑臨下土，猶如妙相降瑤天。功成果滿詔書至，可算女中第一仙。 <break time="100ms" />　　重陽向不二道：「汝雖有真志修身，但不可執著，恐遭魔境。汝今年近半百，更兼生男育女，真元有虧。凡修道之工固無定限，須要立始終不怠之志，時時留心刻刻堤防。幸汝夙緣有種，先天未曾破盡，還可修煉還丹。倘然天癸已絕，氣血耗竭，雖有道念，欲得成道難矣。蓋女人十四歲則天癸降，至四十九歲，卦爻破盡，天癸當絕。汝今未絕者，知先天未敗，家富心坦之故耳。男人修身，先降白虎；女人修身，先斬赤龍。赤龍既斬，丹基築矣。蓋男人白虎降之不易，女人赤龍斬之尤難。欲斬赤龍，要在除欲。慾念既除，元神自定。神定心清，元氣復升，采之煉之，五臟充盈，五氣交結，始成胎嬰。神胎滿足，出幽入冥。再養再煉，上朝三清。為師今將天符靈錄、太陰煉形秘訣傳汝，勤修苦煉，可同丹陽窮究妙旨，汝輩皆可改妝換像，俱可師兄師弟稱呼，自然成道有日。但要謹慎守持，不可唐喪日月，磋路光陰。人生不久，轉瞬無常，謹之，慎之！」不二再拜稽首而起，復向丹陽、長真等各各稽首，丹陽、長真亦各還禮畢，不二回轉房中。 <break time="100ms" />　　過了幾天，不二與丹陽商議道：「你我既得師尊傳授妙旨，必須下手用工。但家中的事務還未清白，我想師父在我家中，有人來客去，不能清靜；況有師兄師弟出入，有些不便處。你可與師父商議，另外創造一座廟宇，與師父並及道友們俱可安單。你道此事如何？」丹陽道：「汝所言正合我意。必要如是方可安單。」丹陽遂至花廳與師父商議，將不二所言之事細說一遍。重陽道：「汝等言論，正合我意。但須擇一處清靜之地，多費幾千銀子，造起一座好廟，恐後來道侶眾多，也好應用。」 <break time="100ms" />　　丹陽領命，擇一處極妙之地，離家約有二里許。遂擇日起工，未滿二月，功成告竣。共造大小房屋八十餘間，共結費銀一萬餘兩。請師父取個廟名，重陽道：「此廟造成，為全真道侶所棲，就可立名全真庵可也。」於是師徒們歡喜，遂擇日進住。 <break time="100ms" />　　重陽與長真等進了全真庵居住，丹陽以家事付子庭珍料理，夫婦傾心學道。重陽以《金丹秘訣》五篇並口訣傳授丹陽。丹陽自得口訣，改妝道像，頭挽三髻，以示永遠不忘師恩，日與不二同修參悟玄旨，慇懃修煉。日間在全真庵照管事務，夜間回轉家中養靜。正是： <break time="100ms" />　　大道不分男共女，全憑心地立根基。<break time="100ms" />　　夙緣有種今生悟，急早回頭莫教遲。 <break time="100ms" />　　欲知丹陽不二后事，且聽下回分解。 <break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
