<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第六回<break time="100ms" />　　王重陽出神試真心　孫不二殞容求至道
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰： <break time="100ms" />　　真志學仙道，宜向個中著意求。精修苦志勤烹煉，調和鉛汞結丹頭。變化飛騰自優悠。三試女儔真心格，殞容求道塵情卻。塵情卻，指示玄功煉魂魄。 <break time="100ms" />　　卻說丹陽急忙令家童取無根水煎茶，與譚玉服下；引至牀房，令其熟睡。那譚玉服此丹藥，睡了醒來，遂覺病痊，精神清爽。遂到重陽跟前，叩求度世。重陽道：「凡修道之人，入道易，聞道難；聞道易，而守道難；守道易，而成道難；成道易，而了道難。汝年已四旬餘矣，精神耗散，返還不易，雖要立勇猛心，發堅固志，初從念頭上掃刷，次從塵境中留心，直到一念不起，一塵不染，那時真道可聞，真法可修。我今收你，必當改裝換像，取名處端，字通正，號長真可也。」那長真拜謝師父，次拜丹陽師兄。遂回到店中，將物件典賣定妥，來到丹陽家中侍師。不表。 <break time="100ms" />　　卻說重陽在馬家住了四月有餘，孫氏還未深信，雖有丹陽往來傳語，略不解悟。時當十月天氣，肅風微起，霜露初降，金菊綻黃籬畔，芙蓉豔麗園中。重陽心花開放，詠詩云： <break time="100ms" />　　入國曾見玉芙蓉，嬌裊芬芸積翠濃。<break time="100ms" />　　豔麗全憑夤夜月，慇懃准的驀然風。<break time="100ms" />　　花殘葉落韶光去，樹老枝枯霜雪逢。<break time="100ms" />　　欲使根原長不死，勸君急早覓金公。 <break time="100ms" />　　重陽詠畢，垂眉而坐。丹陽入，見師父詩中含意，有打動孫氏之心，奈何孫氏迷而不覺，只可緩緩善誘，遂抄這首詩帶回自己丹房養靜。不表。 <break time="100ms" />　　卻說重陽見孫氏執迷不省，就出了陽神，來到孫氏房中，將孫氏抱住。孫氏急忙盡力推去，方能脫身，急走出房去，欲去告訴丹陽知道。自思道：「我員外將此人當一個活神仙看待，奈何此人色心尚且未斷，道在何處？想我員外被他哄騙耳。想此人來到我家四月有餘，未食火食，焉能色心還未斷絕？亦有可疑。我去告知員外，員外未必信我，反為不美。只得忍耐而已。」 <break time="100ms" />　　過了幾天，又見重陽入房而來，急忙避過，反轉臉皮說道：「你這狂人，正無廉恥！自從你到我家，我夫將你當個活神仙看待，住了數月，反來到我的房中調戲，我去告知員外，看你臉面放在何處？還不急速出去！」重陽道：「我昔在終南養道，嘗甘淡泊，慾念全無。今到你家這幾個月之間，頗而精神充足，諺云：飽暖起思欲，飢寒守自然。敢祈方便，結我一個緣罷。」孫氏聽這言語，十分懊惱，急忙走到丹陽房中，將師父來到房中調戲數次之事說了一遍，又道：「你將此人當個活神仙看待，留在家中數月，他反無恥做出此事，幸我這幾次未曾纏身。倘然被纏之時，高叫起來，家中大小之人看見，覺無臉面，若然不叫，豈不終身被污？依我所見，急速打發他回去，可免後話。」 <break time="100ms" />　　丹陽聽說此言，心中有些含憤，道：「你這個賤人，好不通方！我師父來到我家四月有餘，日在花廳打坐，足跡未嘗出門，朝暮如是。你自己迷昧不省，不肯皈依，不信道德，這是你自的根基淺薄，所以不信，到也罷了，反到我面前說這是非，師父來到房中調戲的話語。你將血口噴人，罪業不少！」孫氏道：「聽你之言，是妾說謊不成？」丹陽道：「既然真有此事，下次你將他在房中，來叫我親眼看見，方可信你。」孫氏低頭不語，心中納悶。回轉自己房中，想道：「此人若然自此不人我房，員外必定說我說謊是實。倘然再來，我定要將他鎖住，叫他親目看見，方釋我今日之恨，使員外信我言不負也。」 <break time="100ms" />　　過了幾天，又見重陽走入房中，孫氏急忙拿了一把鎖，將門鎖住。走到丹陽房中，叫道：「員外速來！今日我將那道士鎖在房中了。」丹陽急忙同孫氏走到門外，孫氏將鎖開了，丹陽走進房中，四顧杳無動靜，遂問孫氏：「師父在於何處？」孫氏進房尋覓，蹤跡全無，連牀上牀下四維找尋，不見形影，弄得恍恍惚惚，如癡如醉一般。丹陽道：「你說將師父鎖在房中，今在何處？這樣謊言亂語！你在房中尋出師父，到也罷了；倘然尋不出來，我定要打你，使下次不得說謊害人！」孫氏心中慚愧，雙眼垂下淚來，說道：「我孫氏白日見了鬼不成？倘然不是見鬼，房中無人，自將門鎖上叫你來看，豈不自招禍殃哉！」 <break time="100ms" />　　丹陽思之，急忙走到花廳，只見師父閉目垂簾。回到孫氏房中，向孫氏道：「這是錯怪你了。我嘗與師父談道，聞師父言：『大道圓成，陽神出現。身外有身，隨機應變，神通莫測。入金石而無礙，步日月而無影。能乘鶴跨鳳，能駕景騰空。』方才到你房中，乃是師父通神變化，試你的真心。故數日之前，師父有詠芙蓉之詩，詩中含意，有度你之心。」 <break time="100ms" />　　孫氏聽丹陽之言，如夢初覺一般，道：「既師父詩中含意，員外何不早說？」遂同丹陽到房。取出詩箋，孫氏見之，心中覺悟，向丹陽道：「這首詩師父以芙蓉為表，內含詩意，分明開曉於我。芙蓉雖嬈豔美麗，難免樹老花落之苦。妾今年近半百，氣血枯衰，若不急早修煉，將來難免沉淪苦趣矣。豈知師父神通變化，到我房中數次，試我心田，幸得心懷不字，雖有微言觸犯，別無他意，諒師父不能責我。乞員外代妾師父跟前表明心意，欲來師指點修道的原由，使我人道有門，修真有路矣。」丹陽道：「幸虧師父試你之際，無起得罪之心。倘有粗言冒犯，決定不肯收你。但師父出神試心，雖有微言衝動，諒不見責。我去稟明師父，待師父如何發落可也。」 
    </voice>
</speak>
