<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第七回<break time="100ms" />　　丘啟法訪道覓真師　郝恬然求玄聞至道
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰： <break time="100ms" />　　真志訪道，堅心受苦，不退是剛強。冷淡塵情，放下名利，不落是非場。千魔萬難盡，自然遍體發馨香。功圓道備，逍遙快樂，滿飲這瓊漿。（右調《少年游》） <break time="100ms" />　　話說登州府棲霞縣濱都地方，有一善士丘德恕，父文結，母楊氏，祖居燕京。因天下變亂，遷居山東。父母早亡。娶妻歐氏，家中殷富，夫婦行善樂道。連生三子二女：長子啟崇，次子啟書，三子啟法；長女曰玉蘭，次女曰蘭英。惟三子啟法於金熙宗皇統八年、即宋高宗紹興十八年戊辰歲正月十九日誕生。當生之時，有虹霓貫室，彩霧彌空。德恕道：「此子將來必非凡器。」 <break time="100ms" />　　這啟法少而好道，穎悟強記，資性過人。不羨繁華，篤好清靜。十六歲棄家慕道，訪至嵛山三官堂，投師出家，改名法通。越三年，時年長十九歲，童真勉學。見師外真內偽，諒無道德。忽聞寧海全真庵有一位重陽王師，道德高超，逆知未來，遂往訪之。至全真庵客堂坐下，見一道友，頭挽三髻，三綹微須，身穿皂袍，手拿麈尾，來到客堂。法通急忙頂禮，丹陽亦還禮，請坐，就叫知隨取茶。 <break time="100ms" />　　飲畢，丹陽見這道友年紀不滿二十，生得神清骨秀，必非下愚之人，遂問道：「這位道友，仙鄉何處？仙觀何方？」法通答道：「弟子乃棲霞縣人氏，今在嵛山三官堂出家。」丹陽道：「請告令師。」法通答道：「恩師姓張，上道下繼。」丹陽復問道：「自己仙姓法號？」法通答道：「弟子姓丘，草字法通。轉敬師父仙姓法號？」丹陽答道：「俗姓馬，草字丹陽。請問到此何事？」法通道：「昨聞寶庵有一位重陽王師父，道高德隆，才大學廣，逆知未來，是住世之神仙。弟子愚昧，欲求度世，乞投門下，朝夕待訓，未知肯容納否？特乞馬師父與我作一個引進之師，不知尊意若何？」丹陽道：「既然如此，在此修身學道，大家有緣湊合，我同你去見師父可也。」法通道：「有勞馬師父。」 <break time="100ms" />　　二人走到重陽丹房，法通上前跪下，道：「弟子特來投師學道，望師父大發慈悲，救度弟子，沒世不忘師恩也。」重陽聽言，睜開慧眼一觀，觀其夙世根深，暗想道：「此子將來必成大器，吾輩皆不及也。必須盡意將他鍛鍊。」由是將目復閉，口中詠詩云： <break time="100ms" />　　細密金鱗戲碧流，能尋香餌會吞鉤。<break time="100ms" />　　被餘緩緩收綸線，拽入蓬萊得自游。 <break time="100ms" />　　詠畢，閉口如簾。丹陽所師父詩中之意，自能度脫，因何閉目不睬，未知何故。那法通跪得足有一個時候，跪得腳麻膝痛，雙眼流淚。此時丹陽有些憐愍，哀告師父道：「這位丘道友跪得時候太久，望師父開惻隱之心，收留於他。」重陽道：「你收我不要。」又閉目不言。那法通十分哀求苦告，總是一言不發。 <break time="100ms" />　　丹陽道：「莫非我師與你無緣？你可回去，另投別個有道之師去罷。既不收你，你在此跪死也是枉然。」法通起來，哀悲大哭，向丹陽道：「非是我與師父無緣，總是我的根淺福薄。今遇真師，不能得度，想我這等薄福之人，在世何用？到不如尋一死路去罷。」 <break time="100ms" />　　此時丹陽與長真等聽他言語，正是悲淒難忍，向法通道：「你在此住定，待我等緩緩相勸師父，倘然收你未可。」法通向長真、丹陽磕頭道：「今蒙二師洪恩憐愍，重恩難報。」丹陽向長真道：「初聞師父詩中之意，自能收納，又不知何意卻之？」 <break time="100ms" />　　過了幾天，丹陽復向師父道：「我看丘道友是個真心向道之人，乞師父收留他。」重陽道：「我的心思，非汝輩所知。你既憐他，你可收他罷。」丹陽無可奈何，復向長真等商議。長真道：「師父斷然不肯收他，其中必有緣故，你我難以測度。何不師兄代師父收他，豈不是一樣？他就拜你做個引進的師父，豈不美哉！」丹陽道：「汝言有理。煩你向法通說明方可。」長真遂向法通道：「師父斷然不肯收你，我叫馬丹陽代師父收你，總是一樣。你可拜馬丹陽師兄為引進的師父。」法通聽長真之言，遂拜馬丹陽為引進，拜了四拜，復向各位師兄敘禮畢。 <break time="100ms" />　　丹陽向法通道：「師父不肯收你，今聽長真師兄之言，我權代師父將你收下。今將你改名處機，字通密，道號符陽。自此之後，你必須嚴守清現，勤修道業；在師父面前更要慇懃侍候，不可違命。倘然日後師徒情意相投之時，大道可聞矣。」處機復向丹陽作了一揖道：「弟子謹遵馬師父之命，不敢違背。」丹陽道：「此是你錯了。我與你是師兄師弟，不可師父稱呼。」處機道：「都蒙憐愍，敢忘尊恩！」丹陽道：「今且師兄師弟，不必謙虛。但願立勇猛之心，發堅剛之志，修成一個大羅天仙，余心樂矣。」 <break time="100ms" />　　過了幾天，重陽與眾道友談玄說妙，只見處機走來，就閉口不言，非單一次，常常如是。眾人俱道師父與處機無緣。處機在師父跟前朝夕侍候，慇懃不怠。不表。 
    </voice>
</speak>
