<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　卻說丁亥秋七月，江淮、山東大旱，萬民驚慌。各州府縣官員設壇祈雨，命僧道打醮設齋，毫無應驗。這寧海州鄉民人等，俱知馬員外接來一位神仙，能知未來之事，大眾商議：何不往全真庵祈雨？倘然有應，人民獲慶，未可見得。於是約了七八個的鄉紳耆老，來到全真庵。丹陽出來，詰其來由，知為祈雨之事。眾人見馬員外道妝改扮，頭挽三髻，知是出家，各各贊羨不已。大眾說道：「這許久未曾下雨，百姓張惶。本州老爺請僧道齋醮，一無應驗。聞寶庵有位神仙，能知未來之事，我們特來禱告。乞員外指示，我們好去求告。倘然有應，萬民仰惠。」丹陽道：「祈雨乃是一件大事，未知我師果能否。我引你們進去求求看。」 <break time="100ms" />　　丹陽先走，眾人後隨，來到重陽丹房。大眾上前跪下，將天旱祈雨之事哀求苦告，說了一遍。重陽低頭不語，默坐一回，開言道：「明日午時，可有大雨。」眾人各各叩頭而去。有等信者，道神仙言語必然有應；有等不信者，俱道眾人求他，乃隨日應酬之話，免得大眾纏他。眾人言語不一，紛紛亂說。 <break time="100ms" />　　至明晨，紅日旭旭。直至傍午，忽見轟雷掣電，大雨滂沱，下了半日。正是：久晴逢甘雨，萬物得蘇生。這一州人人稱贊，個個歡欣，俱道真是個活神仙下降，大眾贊羨。不表。 <break time="100ms" />　　卻說本府文登縣城內有一位老爺，姓郝名磷，字步鼇，號恬然，生於金熙宗天眷庚申歲，止月初三日誕生。幼而好道，智慧天成。家有一弟名瑾。父母相繼而逝。家財豪富，世襲都尉。喜讀《易經》，善能卜筮。時在本城，現任守備，出兵追賊，在海口戰了一陣，喪了許多的兵將。郝磷單騎落荒而逃，後面賊兵追急，忽然大起黑霧籠罩，當面不見人形，方能逃回本處。回營自覺道：「這一回不是蒼天憐愍，發起這道黑霧，安有活命回營？」想仕途險幻，塵境虛浮，富貴榮華，恰如南柯一夢；王侯將相，盡似水上浮漚。看破塵情，辭官不做，將家事交與弟瑾照管。是年二十五歲，棄家訪道，身帶銀子二百兩，別弟出外，隱在卜筮林中。 <break time="100ms" />　　遍訪三年，未遇明師。時正到寧海城內，茶館之中坐下，忽聽得個個稱贊：「好個活神仙下降！」郝磷問其原由，始知重陽真人的來歷，想道：「我在外遍訪三年，未得明師相遇。今此處有這樣的高人，我若不去訪他，豈不錯過？」遂離了茶館，向那全真庵而來。進了庵中，抬頭一看，只見好一座大廟。走到客堂坐下，只見一個年幼的道童送茶出來，恬然問道：「你這裡是那位當家？」道童答道：「乃是馬師父當家。」恬然道：「煩你請馬師父出來一見。」那道童進去不多時，只見內中走出一個道士，頭挽三髻，身披鶴氅，三綹微須，年紀約有四十餘歲，知是當家，急忙站起。 <break time="100ms" />　　卻說馬丹陽來到客堂，見一人年紀未滿三十，生得眉清目秀，滿面慈容，心中想道：「此人必定為訪道而來。」遂上前施禮道：「這位先生，貴府何處？高姓大名？」恬然急忙還禮，答道：「愚下卑地文登縣人氏，姓郝名磷，字步鼇，草字恬然。轉敬師父仙姓法號？」丹陽道：「貧道姓馬，草字丹陽。請問先生來到卑庵有何貴幹？」恬然答道：「不瞞馬師父說，愚下自幼好道，喜觀丹經。今覺塵情虛幻，棄家訪道，在外遍訪三載，並無一個有道之人相遇。余所見者，皆是外真內偽名利之徒、傍道之輩，不足於道。今在寧海城內才聞寶庵有一位重陽師父，道德高超，能逆知未來之事，愚下特來求見。未知可能容見否？」丹陽道：「我家師從來厭人喧嘩吵鬧，今見先生乃是遠方人氏，來到此地尋訪，豈有不見之理？我同你去見師父。」 <break time="100ms" />　　二人相推，就走到重陽丹房。丹陽指道：「此位就是。」恬然舉目一看，只見這老道生得額高眉闊，鼻隆口方，滿口黑胡，形容魁偉，坐如泰山，體若蒼松，唇若塗朱，眼放神光。「此位不是蓬島真人，定然十洲仙客。我在外遍訪三年，嘗未遇著這樣的仙風道骨。今朝得遇，乃是三生有幸，夙緣之善慶也。我不投師，待等幾時？」回頭向丹陽道：「我今特來訪師出家，非閒遊也，還望師兄與我一作引進，對師父說明可也。」 <break time="100ms" />　　丹陽道：「既然如此，你少站一刻，待我進去稟過師父。」遂走到師父跟前，稽首道：「啟稟師父：本府文登縣來了一位先生，姓郝名磷，宇步鼇，特來投師出家。乞師父慈恩發落。」重陽道：「你叫他進來。」丹陽回頭叫：「郝先生，我師父命你進見。」恬然應命，進了丹房，上前跪下，道：「弟子真心棄家求道，訪尋明師，三載不遇。今朝得見尊容，乃弟子三生之幸也。乞師父大發慈悲，救度弟子，沒世不忘師恩也。」 <break time="100ms" />　　重陽將他一看，果有幾分仙骨：此子日後到有真仙之分。就開言道：「修道卻是一條的苦路，無真志者，不是易行。我看你是一個為官出身之人，享慣榮華富貴之福，坐的是高車大馬，吃的是珍饈百味，穿的是綾羅綢緞，居的是紅樓暖閣。出家之人有千般苦楚，百節魔難，非輕易也。我看你受不起這等苦楚，回轉家中安享榮華，可行方便廣積陰功，修積來生因果，也是個修因的路頭，你何必定要出家，受些苦惱，有何益處？」 
    </voice>
</speak>
