<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　至於江寧，居三台洞歇夜，忽見天降大雪。重陽道：「這幾天寒冷下雪，你們可去多搬些乾柴來，好烤火。」三人領命，各去爬山挖嶺，搬來許多的乾柴，至洞放下。又去到街上化些錢米，買些小菜，到洞中煮好飯菜，三人吃下。重陽命架起火來坐下。他三人燒起，熱得可憐，煙得要死，重陽端坐，巍巍不動。符陽與太古開了門戶出去納涼，重陽命長真將門閉上，不許他二人進來。二人在門外凍得個可憐，又不敢驚動師父，二人並背而坐，苦捱一夜。待天明，長真將門開了，見他二人凍得可憐，說道：「我想來開門，師父止住不許。你們在外凍得傷心，我在洞中煙得小死。」師兄弟三人就做飯。食畢，重陽遂吩咐起程。三人看這大雪實不能行走，又不敢違命，只得收拾行李就走。這時將他三人魔得七顛八倒，俱無半點嗔恨之心，遂冒雪向蘇州而行。不表。 <break time="100ms" />　　卻說蘇州府閶門內天慶觀有一道士，姓何名中立，道德高超。向本淮陽書生，一旦來蘇，住於觀中，言如佯狂，久而皆應。病者乞療，與蓑衣草一莖煎服，病癒。有不與者，病必不起。眾稱曰「蓑衣真人」。戊子春，帝遣內侍以香茗至蘇州，但云朝廷有事相問。何真人搖首曰：「有華人即有蕃人，有日即有月也。」內侍覆命。帝曰：「他誠知吾心矣。」遂賜號通神先生。 <break time="100ms" />　　時重陽師徒們四人至蘇州遊玩，聞何中立有道，乃往訪之。重陽與論返神還虛之妙，那何真人亦知重陽的來根，互相敬仰。何真人見長真等道：「子輩皆上根大器，功行圓滿，何愁不作天仙？」四人就在觀中住下。明日，這何真人坐脫現中。郡人即其肉身，漆而金之。有病患者，焚香禱祝，無不應驗。 <break time="100ms" />　　是夏，宋行乾道歷。帝志圖恢復中原，恒習騎射於宮中。已丑夏，以弩斷弦傷於目。重陽聞之，歎曰：「惜乎！賢明之君，厥志將灰矣。」重陽率徒三人回轉山東。不表。 <break time="100ms" />　　卻說山東萊州府掖縣武官莊有位老爺，姓劉名嘉成，乃是一名文舉出身，現任歸德府知府。有一太太張氏，先生一子，取名大才。對金熙宗皇統七年，即宋高宗紹興十八年了卯歲七月二十日，夢紅霞覆體，覺則腹痛分娩，遂產一子，取名大德。甫五歲，張氏太太亡過，劉老爺在任娶一太太柳氏，復生一子，取名大用。惟大德年幼好道，聰明睿志，不婚不奢，喜看道書。年十四歲，忽父病終，回轉掖縣，日慕丹經。至二十二歲，棄家求道，身帶百兩銀子，遍處訪游。相面訪師。 <break time="100ms" />　　在外五年，是年二十七歲，遨遊吳越，回至揚州。這日在飯鋪之中，只見四位道長往街上經過，有一老者，身高體大，形容魁偉，品格絕倫，雙眸炯炯，光耀射人；兼且這三位皆神清氣爽，相貌端嚴，有出塵之表，神仙體態。想道：「我在外遍訪五載，未曾遇見這樣的人，此是有道之士，上前去問他的來蹤去跡，我要拜他為師。」急忙就趕。趕至城內，上前深深作揖，道：「請諸位師父到茶館之中，弟子與眾位結個緣。」重陽一看，此人到有幾分仙骨，不免度他一度。向長真等道：「這位尊兄要與我們結緣，也好，就與他結個緣罷。」 <break time="100ms" />　　五人同進茶館。重陽上坐，其餘各就而坐。大德問道：「請告這位老師父，仙鄉何處？他姓法號？」重陽答道：「貧道俗家陝西咸陽人氏，姓王字知明，道號重陽。」復指譚、郝、丘道：「他三人俱山東人，皆吾弟子也。請問尊兄貴府那裡？高姓大名。」大德道：「弟子家住山東，萊州掖縣人氏，姓劉，字大德。我先父曾授歸德知府。不幸先父去世，家有一見一弟。我看光陰迅速，世事空浮，遂棄家求道。在外遍訪五年，未嘗得遇明師。今朝得遇師父，品行高潔，形容離生，必是有道之人。弟子欲投師父門下，乞師父大發慈悲，度脫弟子，沒世不忘師恩也。」重陽道：「你乃是貴家公子出身，安能出家受苦？」大德道：「弟子願求金丹大道，苦死也是心甘。弟子歷閱古往真仙勤修大道，孰不是苦志修持，方得無上妙道，跳出樊籠？」 <break time="100ms" />　　重陽道：「汝既自願苦修，可隨我往登州寧海一走。」大德見師允諾，遂磕了幾個頭，轉向師兄們各各交拜。還禮畢，又去買些素食點心來供養。重陽道：「為師久斷火食。」大德聽見，愈加恭敬，又去買些水果之類，向師父道，「煩少待片餉，待我到飯鋪中取來行囊，與師父同行。」那大德別師出城，頃刻間就將行囊拿到，五人起程同行。不表。 <break time="100ms" />　　且說登州府文登縣有一善士，姓王，名孝先。幼喪父。母田氏，長齋淨素，好念仙經。那孝先生於金熙宗天會二年，戊午歲三月十六日寅時誕生。生得天姿玉骨，幼時聰慧過人。從母吃素，不喜繁華。家有一兄名孝全，家中事務，悉是孝全料理。那孝先母子初入傍門，久修無成。這孝先是年三十三歲，母命往外訪求明師，方可修成大道，若陷傍門之中，至於老死，亦然無益於身也。於是孝先拜別母親兄長，出外訪求至道。初至河南汴京，投一居士，又是傍門。復至曹州拜一和尚，卻是空禪兀坐的工夫。次往江南拜一道士，亦是餐霞服氣的修法。越歷三年，連投數師，皆不是正道。 <break time="100ms" />　　轉至登州，聞全真庵內住道眾數百，清規整肅，觀法威嚴，有一老道是陝西人氏，姓王，道號重陽，能道知未來，不食煙火，名播諸國。孝先想道：「搜遠不如搜近，信有之矣。我奉母命尋師訪道，這數年間，連投數師，皆非正道，幸我能知是非，不被傍門誘哄。豈知本府有這樣的高人？」急向寧海而奔。不滿二天，早來到全真庵，但見好一座大廟，正是： <break time="100ms" />　　宮殿巍峨來燕雀，梁間無穢走龍蛇。
    </voice>
</speak>
