<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第九回<break time="100ms" />　　王重陽設教行道德　孫不二裝瘋學神仙
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰： <break time="100ms" />　　一心要度七金蓮，闡教敷揚體自然。口口流傳無上道，接後賢。大道分明在目前，無為竅裡覓先天。偃月爐中擒玉魄，煉真鉛。（右調《浣溪沙》） <break time="100ms" />　　卻說那王孝先到了全真庵的山門，見兩旁鎸著一聯云： <break time="100ms" />　　塵情看破，欲登九品蓮台，可往吾門求覺路；世事悟空，要免三途苦趣，須來此處問迷津。 <break time="100ms" />　　孝先想道：「此聯真乃度人的一片實情。」只見內中走出一位道長，頭挽三髻，三綹長鬚，品格異俗，神氣卓然。 <break time="100ms" />　　且說馬丹陽自師父南行以來，日間必要來到庵中料理事務，夜間回轉家中，與不二共修玄功。此時正欲回家而去，走出山門，只見來了一位客人，年紀不過三十上下，生得天姿玉骨，雅品超群，上前問道：「這位先生，貴府何處？到卑庵有何貴事？」那孝先急忙行禮，答道：「愚下本府文登縣人氏，姓王，名孝先。早聞寶庵有位重陽師父有道，奉母之命，特來訪師，伏乞師父指示。請問師父仙姓法號？」丹陽道：「貧道姓馬，草字丹陽。聞先生之言，遠方人氏特來訪道，真個難得！可請進庵中。但家師南遊，歸期不定，權且在小庵安歇幾天，再作商議。」遂送進客堂，吩咐知客，將這王先生安單。丹陽回家。不表。 <break time="100ms" />　　至明日午傍時候，有人來報師父回庵。眾人急忙著衣戴冠，出門迎接。只見一大群的人擁住師父，男女圍繞，不知其數。你道這些人從何而來？原來這重陽真人在此庵中闡教度人，聲名浩大，遐邇咸聞。這四維的男女，凡好善者，皆來皈依門下。見師父南遊回來，一路見之，俱來迎接。丹陽等上前行禮，接進師父，再與長真等見禮，一路風霜辛苦說了一遍。 <break time="100ms" />　　丹陽引進王孝先，上前拜見師父，將孝先的情由說了一遍。重陽道：「既有真心向道，欲投吾門，必立大願。自古道：修行者無願不立，無願不成。」那孝先聽師之言，就對天盟誓道：「我王孝先投師皈道，倘有違師背道，破戒犯規，生遭慘死，歿墮地獄，永無出期。」重陽見其實願真心，向孝先道：「我今將汝改名處一，字通淨，可號玉陽。」覆命劉大德上前拜見諸位師兄，又吩咐道：「我將你改取法名處玄，字通妙，賜號長生。汝二人可擇日改換衣裝豎髻。」劉、王二人拜了師父，次拜師兄道友畢，各回丹房，一心修身。不表。 <break time="100ms" />　　話說重陽自歸全真庵，憶師之言，立願普化三洲，同歸五會。五會者，一曰平等，二曰金蓮，三曰玉華，四曰三光，五曰七寶。乃設一榜，隨所在處懸之，文曰： <break time="100ms" />　　竊以平等者，為道德之祖，清淨之源，乃金蓮玉華之本，三光七寶之宗。普濟群生，遍照世俗。銀燄充盈於八極，彩霞蒸滿於十方。人人願吐於黃芽，比比不游於黑路。玉華者，神之祖；金蓮者，氣之宗。神氣相結，謂之神仙；心忘念慮，即超欲界；心忘境緣，即超色界；心不著空，即超無色界。離此三界，神居仙聖之域，性在清虛之境，惟願人人達此，個個皆入此境矣。 <break time="100ms" />　　重陽真人將此榜文一懸，有先輩雲遊者見之，歎曰：「願力洪深，可稱王升再世也。」 <break time="100ms" />　　辛卯夏，來改元乾佑。起居郎范成大自金還，知欽宗崩於金。 <break time="100ms" />　　壬辰，以虞允文為左丞相。冬十二月，朱烹著《資治通鑑綱目》成，明禮義，謹學術，不言釋道二氏之事，恐異君民之心。時呂祖見宋帝敬天勤民好道，故樂周旋行化：過華亭，以丹活樟樹；游江陵，以言格傅升。太常王綸守岳州，有回道人上謁曰：「公乃荊州狂僧，名些，複數世而投為公。」綸愕然曰：「能知數世來因，乃仙也。」更欲與言，忽失所在。綸遂告疾還家，精思仙道。後遇柳仙授其丹道及屍解之訣，後屍解去。太常卿劉洪薦朱熹為樞密院編修，不至。宋帝謂其廉退可嘉，詔以主管台州崇道觀。朱熹聞張平叔得道，在崇道觀遐舉飛升，深企慕之。平叔少與象川翁在茲同業，張不第，茲顯達，熹歎曰：「顯達者，沉溺苦海；不第者，得道上升。塵世富貴，豈仙道之比哉！」時有孫葆光，字淵明，深究性命之學，元豐間，遇廣孟子授還丹之訣，自號無名子。游於應天府，種蔬為業，又號商丘老圃。擇人而度。 <break time="100ms" />　　甲午春，宋改元淳熙。虞允文卒。安南王李天祥殂，子龍翰嗣，報喪於宋帝，帝遣使封之。召朱熹為秘書郎，不至。改主武夷山衝佑觀，復令知南康軍，引士子與之講論。是秋，宋帝立謝貴妃為後。 <break time="100ms" />　　丁酉，改行淳熙歷。重陽見宋帝冊後行歷，崇聖愛士，克盡君道，自居金地，覺有不安。時會集道眾講經論道，道俗咸集。 
    </voice>
</speak>
