<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　重陽一日在講堂普示云：「汝等既入吾門，修身學道，必先煉性而後修命。性本屬木，鑽之則生煙火。火者，心也，本性定靜，心火自滅。所以《陰符經》云：火生於木，禍發必克；奸生於國，時動必潰。知之修煉，謂之聖人。故修道者先煉無名種火，以心治心，將一切貪癡嫉妒、損人利己、貢高我慢、剛強暴惡以及種種不良之心滅盡，然後掃除過去、未來、現在之三心，人心淨盡，道心自現。道心者，即虛靈不時之本性元神，覺照自心煉得圓明透徹，毋使一點塵心來擾。至於遇境不生煙火，純純粹粹，任憑虛空粉碎，吾性湛然獨存。性工既成，丹基自固。倘然性地未堅，大道將成，亦有敗壞也。欲修大道，須要性命雙修，從有形以度無形，以無形制住有像。所以通靈者神也，長生者氣也，非安養元神，不能通靈達變；非伏住元氣，不能長生延年。所謂命不離性，命無性不立；性不離命，性無命不存。以氣養神，以神含氣，自然金木相投，水火既濟，結成胞胎，是名金丹，又謂玄宰。更用乾坤交媾，是成胎仙，三年溫養，似乳哺之嬰兒；九載大定，如習學之周遍。然後出入無間，變化神通，總不外乎自身中搜求耳。」 <break time="100ms" />　　時孫不二得師傳授，勤修不怠，敗堵七年，三田返復，百竅流通，自號清靜散人。此時也在內聽講，上前行禮。重陽下座，喚不二至丹房，更授金液還丹之道及養胎出神、飛升駕鶴之法。一一傳授畢，遂吩咐道：「汝緣在河南洛陽地界了道，可往彼裝瘋磨煉，日乞鬧市，夜宿破窯，琢磨心身。道果圓成，自然脫胎神化。再可積功累行，到那時節，我來引汝朝拜金闕，得入西池。」不二謝拜師父道：「弟子倘有成道之日，永遠不忘師恩也。」復去辭別丹陽，將師父傳道、命往洛陽之事說了一遍。復向各位師兄各備辭別畢，回轉家中，約定明日就動身。是夕丹陽回家，囑咐多少言語。 <break time="100ms" />　　至天明，吃了早飯，那不二到房中將頭打散，臉上擦些塵垢，換得一身破襤的袖頭，裝成個瘋顛模樣。手拿一把破蒲扇，肩背一條破麻帕，包著一個瓜瓢，哈哈大笑出來，向丹陽把手一拱道：「請了！有緣再會。」往外就跑。丹陽一見，兩眼流淚。庭珍、庭瑞等一家大小湧出，見了這個樣子，各各放聲大哭。庭桂等問道：「母親為何驀然瘋顛至此？往那裡而去？」丹陽道：「你母親今奉師命，往洛陽磨煉身心。但修道之事，非汝輩可知，亦不必掛念他，你們去干你們的事罷。」 <break time="100ms" />　　時全真庵一群的道友俱來拜送，丹陽道：「不二早已去矣。」馬家大小各各含淚。不表。丹陽與眾道友稱贊不二的道心堅固，各各嗟歎，回轉庵中。 <break time="100ms" />　　且說孫不二裝了一個瘋顛，隨路乞化度日。走了二月有餘，方至洛陽地界。訪至河南府，城外雲溪觀之後有一破窯，遂往居之。日間城中募化，夜棲破窯修身。不多時候，見一個瘋婆子常來同伴。你道這個瘋婆從何而來？卻原來耿仙姑自得麻姑之道，修煉成真，方方顯化，提攜後學。見孫不二道心堅固，在此磨煉，恐遭不良之難，故常在窯中陪伴不二。不二心中暗喜道：「我是個假瘋子，在此磨煉。有一個真瘋子來陪伴，真個難得！」 <break time="100ms" />　　過了幾天，這日，不二上街化齋，正遇著兩個教化子，看見不二雖然瘋顛，年紀不老，像個富戶出來的體態，肉白體肥，令人可愛。二伙商議道：「這個瘋婆娘，夜宿雲溪觀窯中。我同你去到窯中與他一同住下，豈不是一生受用了？」二人同心合意，是夜就到窯中，把自的傢伙放下，就發起春心了。燃一把火將瘋婆娘一照，只見不二打坐在此，邊傍睡著一個老婆子。二人道：「這個瘋婆娘還講修行，在此打坐。」正欲上前，時不二定神之際，忽聽有人言語，睜眼一看，只見兩個化子上前來了，知他不是好人，急忙站起，偏個身子，躲在老瘋婆身邊。二人又將火照見，就趕上前來。那瘋婆子坐起說道：「這裡是我們神仙的窟宅，何等樣人在此行來擺去？」站起將兩個化子拉住就打，打得他兩個頭破眼昏，欲跑，跑之不動。二人拚命與他打鬧，那瘋婆把他二人一指，他兩個伙伴自己拉住就打。二人從窯中打出，打至雲溪觀傳邊，打得呼天喊地。觀中的道士聽見，開門來看，只見二個化子打得頭破血流。那道士將他勸開。二人定神一看，卻是自己兩個伙伴打了半夜，打得滿身疼痛，血流偏體。那道士問道：「你兩個為的甚麼事情打得這般光景？」二人無言可答，只自啼哭而已。道士閉門去了。 <break time="100ms" />　　那兩個化子不敢回至窯中，商議道：「但不知這個老瘋婆有甚麼法術，把我們弄得這個樣子？先聽他說道：『此處是我們神仙的窟宅。』不許我們歇宿。到也罷了，近將我們打得這般光景，遍體流血，疼痛難忍。」二人無奈，就在這山門外睡了一夜。天明復轉城內去了。 <break time="100ms" />　　且說不二見他二人打得呼天喊地，打出外面去了。心中想道：「這個狂徒要來魔我，若不是這位老瘋婆將他打退，豈不是我要吃的大虧了？這真是天神護佑，有這等妙處。我要望空拜謝。」不二雙膝跪地磕頭，見那老瘋婆哈哈大笑而去。不表。 <break time="100ms" />　　且說這兩個教化子被這瘋婆打退，過了幾天，養好身體，二伙復打主意道：「這年輕的瘋婆娘，到是你我網內之魚，籠中之鳥，定可拿手。只是這老瘋婆有些怕他。」這一個說道：「我有主意。這瘋婆娘天天總在東北二門地界化齋。我同你去到荒村無人跡之處候他，管叫他有翅難飛。」二人主意定當，去到荒村侍候。遠遠看見那瘋婆娘來了，二人歡歡喜喜。 
    </voice>
</speak>
