<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　卻說重陽真人身跨白鶴，在空中看見潼關至華陰這路飯鋪稀疏，恐徒弟們腹中飢餓，即便下去，到這莊上化些齋飯與眾弟子充飢。正在村中募化，只見處機急急趕上，一時躲避不及，被處機看見，急忙上前跪下，道：「弟子等在後商議，知是師父在前化齋，今朝一見果然。乞師父慈悲救度。」時有這莊上男女共睹，那重陽真人不能脫身，只得對處機說道：「你這孽障，今朝漏泄天機，其罪非淺。你日後雖有真心修道，難逃大魔之報。」遂向空指道：「那旁丹陽等來了。」眾人向空一看，重陽拂袖而去，化陣清風，無影無蹤。眾人驀然不見這老道士，驚呀不已。那處機跪在地上，忽見師父化風而去，只得含淚倒身下拜，磕了幾個頭，遂出了莊村。只見眾位師兄已到。 <break time="100ms" />　　且說丹陽等見符陽趕進莊村，他五人亦急忙扛龕，早已到了莊前，看見符陽含淚而出，遂問道：「可見師父否？」符陽向眾將師化齋的情由說了一遍，但師父說我日後雖有真心修持，難脫大魔。想我後來不知有何大魔所遭？」劉長生將符陽一看，道；「怪道師父說你大魔難脫，連我看你的相貌，臉上有兩道紋路人口，謂之騰蛇鎖口，後來當要餓死。」符陽道：「劉師兄當真能看相麼？」長生道：「我少年喜看相書，相法雖不全知，略知六七。妻財子祿，人人有准；壽夭窮通，個個無差。何況丘師兄之相乃是個明相，豈有不知者乎？」符陽問道：「騰蛇鎖口之相，可有化解否？」長生道：「有何化解？昔日梁武皇帝騰蛇鎖口之相，後來餓死台城。他是一朝的帝主，尚且難免，何況你我之輩乎？」符陽聽說，自歎道：「我年幼好道，十六歲棄家，十九歲遇師，這二十餘載受了幾多魔折，自慮根基淺薄，苦志堅心朝夕慇懃，侍候師尊。未得一言半語相授，忽然師父仙去，今朝至此復遇，哀求苦告，返說我大魔難脫，化風而去。今聽劉師兄之言，後當餓死，我今昔志修持，有何益乎？」說畢大放悲聲，啼哭不已。 <break time="100ms" />　　長真等聞符陽之言，亦各悲傷。丹陽道：「丘師弟不必悲慼。劉師弟的相法頗通，不過定俗人終身。我和你乃出家之人，不足定也。我嘗聞師父之言，說丘師弟根器不凡，今者雖受些魔拷，將來功成果滿之時，我輩皆不及也。」於是符陽聽丹陽之言，方能止淚。師弟兄們扛龕復往前行。自此以後，一路無人施齋，師兄弟們只得各自化齋充飢。 <break time="100ms" />　　過了華州，至臨潼地界，聞有溫池，其水自熱，夏天稍溫，冬時更熱。弟兄們停歇，同到溫池洗澡。丹陽道：「此處乃驪山來脈，內結硫黃，能令水熱，天下不能多得。此水能洗瘡毒疥癬，兼且清涼皮火，解穢除氛。將來我就在此秦川募化養道，常可能滌此泉。」 <break time="100ms" />　　沐浴畢，眾人復抬著龕子過長安，至鄂縣城西二十里之遙，忽然繩索俱斷。丹陽道：「師父遺言，吩咐過了關西，到那處索斷，就地埋葬。今朝至此，繩索俱斷，埋葬之地到了。不知此地是什麼地方，這片地是誰家的地？」即欲問明，只見一人過路，叩問其人，那人答道：「此處惟劉、蔣二姓最多，叫作劉蔣村。這片地，乃是劉員外的地。」丹陽聽說，遂同長真問到劉員外家中。 <break time="100ms" />　　且說那劉員外正在家中，手抱孫兒玩耍。丹陽長真進去，只見老人手抱小孩，遂上前施禮，道：「請問老先生，貴府可是劉員外的府上否？」那員外急忙放下孫子，答禮道：「就是老漢家中。你二位師父有何貴幹？」丹陽道：「我們將師父的靈龕抬到此處，我師未化之時，有言吩咐，將他靈龕抬到那裡索斷之處，就地安埋。今我師弟兄們將靈龕抬到此處，繩索俱斷，所斷之地，問起卻是貴府的地界。貧道欲化這塊地埋葬師父，懇祈大善人大發慈悲。」 <break time="100ms" />　　那員外道：「我聽二位的口音，不是我這裡的人，為何將師父抬到這裡埋葬？」丹陽道：「不瞞老員外說，我等原是山東人氏，即因我師父是這裡咸陽縣大魏村人氏，姓王名嘉，字知明，道號重陽。我等因師父遺言吩咐，故搬喪至此地埋葬。」員外道：「二位的令師，莫非三十年前在地穴之中一十二年，這位活神仙，叫做王重陽，就是令師麼？」丹陽道：「就是我先師。」 <break time="100ms" />　　劉員外哈哈大笑，道：「你二位不要胡說！那重陽真人是一位大羅天仙，這麼還死了？他居地穴中一十二載，不食水米，還未曾死，你說他死了，我卻不信。上言道：大道修成，煉成金剛不壞之體，號曰金仙。你師父若果是重陽真人，必然凡身不壞，你們可去打開一看。那重陽真人我也曾會過幾次，到也認得。」丹陽向長真說道：「我和你將靈龕抬過河南，如同空龕一般，今聞老員外之言，打開龕子一看，正合我意。請員外同去打開閘門一看，便知明白。」那劉員外歡歡喜喜，就同丹陽等走到靈龕前。 <break time="100ms" />　　丹陽將劉員外言語對眾說了一遍，眾人俱歡喜道：「此言有理。」就將龕子打開閘門一看，卻是一個空龕，只留衣冠襪履等物。眾人又驚又喜，將衣冠等物復藏龕中，放下閘門，向劉員外道：「我師父既然化去，必將此龕埋之，以表師情。」員外道：「這等看來，果是重陽真人之仙跡，就埋此地，我等也沾些仙福。請眾位師父到舍下用齋，待我叫些工人伙伴埋葬令師的仙龕。」眾人俱上前拜謝。 <break time="100ms" />　　那員外與眾同到家中，遂叫廚司設齋。這邊就叫工人去開土，備了一席素筵到靈前上供。須臾齋備，丹陽等同去壓埋，磕了幾個頭，化了些錢表，眾人同回到劉員外家中。赴齋畢，丹陽等拜謝，劉員外送出大門方回。丹陽等六人辭別劉員外就走。正是： <break time="100ms" />　　假此凡身煉法身，功成方見本來真。
    </voice>
</speak>
