<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第十二回<break time="100ms" />　　丘符陽蟠溪行苦志　孫不二三井顯神通
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰： <break time="100ms" />　　二友兩離分，各辦前因。六年蟠谷受艱辛。戰退睡魔神不倦，苦志修身。果滿離紅塵，身外有身。乘鸞跨鶴謁楓宸。裝瘋修煉人難識，廣度迷津。（右調《浪淘沙》） <break time="100ms" />　　話說那張二老回家報知媽媽，那媽媽道：「這二位必定是大修行的人，暗中有神護佑，故來托夢你我。老老將這麵湯送去與他吃了。我看這幾天雪還未化，何不將他請到家中，待天晴雪消，許他走去？豈不是我和你多得些福報哉？」張二老聽媽媽之言，遂手提面桶送至廟中，上前叫道：「二位真人請用齋。」 <break time="100ms" />　　符陽聽得有人叫吃齋，慌忙坐起一看，只見有一老者手提面桶，站在旁邊，便叫師兄。那丹陽定神之間，聽見有人說話，睜眼一看，只見老者送齋至此。二人急忙站起行禮。那二老將面桶放下，倒身就拜。二人還拜畢，二老道：「這幾日天降這樣的大雪，有虧二位真人受苦。窮老沒有好供養，天早媽媽做些麵條湯，與二位真人納寒。」丹陽道：「我二人福薄根淺，怎能受得老施主的供養？我等在廟中，善人何以知之？」那張二老將昨夜得夢之事細說一遍。丹陽道：「我等實無福分消受。今蒙善人憐愍，只得吃下。」二人將這麵湯吃了。 <break time="100ms" />　　那張二老道：「二位真人在此廟中，我看二位衣衫淡泊，身上寒冷，請到窮老家中安歇幾天，待天晴雪消，再作道理。」丹陽道：「今日受善人之齋，恩德難酬，再也不敢！」二老道：「二位真人不必固謙。窮老家中只有媽媽一人，再沒有三老四小。況我二人向來所好僧道，家中雖窮，供養你二位，謾說幾日之數，就是一月，也能承當。請二位到我家裡，比這廟中暖活些，一則省得我送齋，豈不是兩便？」於是二人聽這善人之言，無奈就到他家中。那媽媽早也在家懸望，只見二位道長與老老同來，歡天喜地，遂收拾炕上，與二位歇息。一日三餐茶飯，慇懃侍候，終始如一。 <break time="100ms" />　　二人歇了五天，看看雪將消化，告辭起程。那二老不許。又勉強過了三天，丹陽見二老十分好道，就將導引延年之術傳授二老，辭別出門。那二老欲留不住，又做些饃饃與二人帶去，二人苦辭不受。那張二老送出二里之遙，方自回轉家中。二老夫婦同修斯道，後俱至百餘歲，二人無疾坐逝。此是後話，不表。 <break time="100ms" />　　卻說丹陽與符陽別了張二老，在路中，丹陽問道：「丘師弟，我和你在這廟中凍餓了三天，就有神明至他家托夢，此事亦奇。莫非你有妄念否？」符陽道：「不瞞師兄說，我在這廟中凍餓三天，心中實是難忍，我就起一妄念，想道：明天若有人送些麵湯來與我吃吃，也好納個飢寒。誰知暗中就有神明知道，到張家去托夢。這事我也不信。」丹陽怒道：「我曾先有言吩咐於你，修道之人不可起一妄念。你今起了這個念頭，搖動了虛空神明，到他家托夢，我和你日無寸進之功，返受他這樣的供養，有何福分承當？我若與你一般行舉，將來可變作牛馬還債，到不如各分路頭，我回山東修養，任憑你天堂地獄的路，隨心所欲去罷。」 <break time="100ms" />　　那符陽聽丹陽這篇言語，說得心如刀刺一般，雙眼流淚，跪在丹陽跟前，哀悲大哭，道：「我自從到全真庵投師，蒙師兄保舉引進，隨師二十餘年來，受了幾多的魔折，未曾得師一言指教，忽然師父仙去。今蒙師兄慈悲，指引修真之路，才聞大道希夷，此恩難報。我在廟中，為凍餒難忍，起一妄念，還望師兄開天地之心，赦我罪愆，下次不敢。」丹陽道：「你的孽根深重，難免魔折。師父顯化化齋之時，說你雖有真志修持，大魔難脫。長生亦言你後當餓死。你自同我以來，我曾多少言語囑咐於你，全然不聽，至今我亦當調神出胎，回轉山東方可。你倘有真志修煉，道果圓成之時，後會有期。若然心志不堅，從此一別，不得見我也。」語畢，就身邊拿出一把裁紙的小刀，將個蒲團分作兩邊，遂手拿了半邊蒲團，向山東而去。那符陽十分苦告，一言不答，飄然而去。 <break time="100ms" />　　那符陽見丹陽去後，在這路旁哭了半天方止。想道：「我師兄說我無志，因與我相別。我劉師兄曾說我臉有騰蛇鎖口之相，將來必定餓死。我今在此地撮土焚香，哀告天地日月虛空神明，發個實願，聽天由命。」遂雙膝跪地，立下宏願。有詩為證： <break time="100ms" />　　酒色雙忘財氣除，無明若起墮三途。私藏糧食肝腸斷，暗積銀錢骨體枯。利己損人遭電掣，違師背道被天誅。我今若不真心守，永劫輪迴作馬驢。 <break time="100ms" />　　誓畢，向空拜了幾拜，站起向長安而去。 <break time="100ms" />　　且說呂純陽老祖在雲端經過華州，見處機誓願宏深，恐有性命之憂，遂遣護法神員隨身擁護處機，日後方能圓成道果。自此之後，那丘處機時時在道，刻刻存心。每逢難處，自有天神護佑。 <break time="100ms" />　　符陽走到長安城內，住了數天，厭其繁華，遂上終南山中。見一古廟，就在廟中打坐。是夜天降大雪，一連下了五天不住。符陽想道：「長生說我該當餓死，今見餓死之期至矣。嘗聞丹陽之言，人雖至死，抱道而亡，保守神氣，本性不昧，來生亦有向道之心。我今凝神守氣，坐待而已。」 
    </voice>
</speak>
