<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　且說那護法神命本廟土地是夜去攝些饃饃來。待至天明，這土地變成凡人模樣，手捧饃饃到符陽面前，叫道：「真人請齋。」那符陽正在凝神定息，忽聽有人喊叫，睜開眼睛一看，只見一個老者手捧饃饃，站在面前，就問道：「老善人，我看這等天氣，大雪紛紛，你為何至此廟中作甚？」那土地道：「我家就在這莊上，離此不遠。只因昨夜得了一夢，說此廟中有一真人，在此凍餒不過，故我特送些饃饃來與真人充飢。」說畢就將饃饃放在處機面前，回頭就走。符陽欲問其姓名，忽然出廟去了。遂趕出廟門一看，杳無形跡。細細看來，連雪間足跡一個全無。回到廟中想道：「這個老人，必是本廟土地所化。」就將饃饃吃了些，心中想道：「我思餓死之期將至，又有神明顯化送來糧食，敢是我陽壽未沒，還不該死？」 <break time="100ms" />　　又捱過二天，看天晴雪消，就下山向西而走。至於寶雞縣地界南山腳下，只有一大溪，名叫蟠溪，有十餘丈的寬闊。此乃通長安的大路，遇大水漲時，水勢洶湧，不能造橋之處；逢水退時，不滿尺水，亦不能用筏。行路之人，個個至此，須要赤腳，方能渡水。符陽心中想道：「我今生根基淺薄，焉能成道？可在此蟠溪渡人往來，積些善功，栽培來世根基。」主意一定，見一人來，就叫他不要脫腳，「我來背你過去。」自此往來的人，不拘男女老幼，總是他背。 <break time="100ms" />　　這溪畔有座古廟，那符陽日間蟠溪背人，晚來古廟打坐。這附近之處，有行善之人送些糧食與他充飢。逢四九寒天，不辭勞苦。遇大水汪洋之時，靜養廟中。自思夜間昏迷，夢寐難卻，懸木而坐，意欲戰退睡魔。每逢熟睡，跌下地來，亦不損傷。原來暗中有神護信，故無損傷。每逢大雨大雪相阻，餓得性命將絕，自然有人相救。如此勤修苦煉，毫無懈怠之心；死而復甦，不生畏懼之志。至二年春間，一朝過溪背人，被水沖去，浮漂二十餘里，龍王現身相救，得命而回。更加勇猛精進，修持不表。 <break time="100ms" />　　且說馬丹陽別了處機，回轉山東寧海，復在全真庵養道。時見瀋陽李大乘、萊州趙蓬萊、江南韓清南、海州宋披雲等皆有夙根，收在門下為徒，皆以道傳授。丹陽仗宋、李、趙、韓四子護靜三年，始能脫胎神化。自思仙不離山，今雖神化無方，高超天閥，終歸洞天福地，十洲三島。遂自流演派詩二十字，日通山派： <break time="100ms" />　　自元來正志，衝壽成仙丹。忠靖得禮義，了然見朝天。 <break time="100ms" />　　以此宗派及所著有《金玉》、《漸悟》、《精微》、《十方》、《三寶》、《語錄》等集行於後世。 <break time="100ms" />　　時馬丹陽年七十一歲，宋光宗紹熙四年、即金章宗明昌四年癸丑歲正月朔日，忽謂諸道友日：「本月初四日，孫不二歸真，我亦今當去矣。」眾人請留仙駕，再住世幾年，使後學達修真之路。丹陽道：「自此以後，王玉陽有嵛山之化，郝太古華山闡宗，譚長真南無演教，丘處機教揚大地，劉長生隨山流風。將來大闡宗風，汝等有志者各立宏功，南北宗源綿遠，東西道路攸長。如意可棲，如路可行，修成真果，相逢有日。」遂留偈坐化。偈曰：本來是真空，原與太虛同。今日終返始，永住蓬萊宮。 <break time="100ms" />　　時庵中速報馬家知道。那庭珍帶同家眷人等十有餘人，到庵哀哭，急用木龕殯殮，擇日出喪安葬。至出喪之辰，宋披雲將龕移動，如空龕一般，眾人異之，打開一看，龕中惟有衣履等物存焉。眾人驚喜，知是化去。遂將龕及衣履等物葬之，以表親情。庵中之事不表。 <break time="100ms" />　　再說孫不二自王玉陽去後，神化無方，隱顯莫測。這洛陽城中，有許多的善人，見不二雖然瘋魔，似乎有道，言其禍福，無不應驗，後有許多的男女拜他為師。有派詩二十字傳留後世，曰清靜派。詩曰： <break time="100ms" />　　全真通玄理，大道得無為。性合灰屍解，只此百功夫。 <break time="100ms" />　　那不二是年七十五歲，癸丑正月四日，忽謂弟子曰：「師真有命，當赴瑤池。」眾弟子拜留，不二道：「天數已定，不可違也。」 <break time="100ms" />　　且說耿仙姑自孫不二丹成之後，常現原身，與不二盤桓來往。此時知不二功圓返真，亦來邀不二同赴瑤池，然後再來塵寰積功。此時丹陽已到。不二知丹陽脫化，「今來邀我，同見師真。」三仙一時顯化，各招白鶴乘之，穿窯頂而出，在空中徘徊飛舞，眾人見之，急報郡主。那府尹急排香案，陳其供品以祭之，捧其金玉而獻之，望空禱祝。倏見三仙各乘白鶴從空而下，祥雲繚繞，旋其衙上。時仕宦軍民無不明睹，各各倒身下拜，不二留詩云： <break time="100ms" />　　志氣騰騰徹碧霄，權留塵世受參寥。愚徒未識煙霞客，萬兩黃金懶折腰。 <break time="100ms" />　　詠畢，雲鶴冉冉，昇天而去。眾人莫不傾心祈禱。府尹至地觀看，見窯有三孔，其形似井，立名三井洞也。內塑三仙聖像，世代香煙不斷。後話不表。 <break time="100ms" />　　且說馬、孫、耿三仙各乘白鶴，同至終南極真洞。時重陽與鍾祖出外行化，惟呂祖獨在洞中。三仙拜見呂祖，呂祖歡喜，命雲廚設宴款待。丹陽將自己與不二修道情由說了一遍，呂祖道：「子等道業已高，外功不廣，難以應詔，必須更立宏功，徹待七真會聚，同赴瑤宮。惟天宮仙籍所貴者功，功不廣，道雖高，亦次也。修道者，如世人雖有才高北斗，力挾泰山，無功不能受祿。修仙者亦然。功高者，雖道不足，終升上界。道高者無功，終成蓬島散仙也。」丹陽等聞言，遂拜別呂祖，往塵寰積功。呂祖送出洞門，三仙辭別，駕鶴而去。正是： <break time="100ms" />　　有功無道終非久，有道無功不足仙。
    </voice>
</speak>
