<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第十三回<break time="100ms" />　　王處一禁中施道術　丘長春隴上度女流
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰： <break time="100ms" />　　丹經杳，玄機渺，幾多真志道難了。光陰促，風前燭，咽喉氣斷，黃金難續。毒，毒，毒。急須煉，時無倦，功成早赴蟠桃宴。入洞天，會眾仙，逍遙快樂，跳出三千。甜，甜，甜。（右調《釵頭鳳》） <break time="100ms" />　　話說那孫、馬、耿三仙各乘白鶴，離了終南，各分路頭積功累行。不表。 <break time="100ms" />　　癸丑秋，宋帝詔朱熹知潭州。壽皇有病，丞相留正率群臣請帝問疾。帝不從，眾臣子皆慟哭而出。 <break time="100ms" />　　甲寅夏，壽皇崩。帝以疾辭不出，留正稱疾遁去。帝臨朝，急僕於地，遂崩。樞密使趙汝愚等請太后詔嘉王擴，乃是光宗三子，遂成服即位，為寧宗。汝愚乞詔留正還，留正立韓後為妃，以汝愚為右丞相。 <break time="100ms" />　　乙卯，改元慶元。後季父佗冑用權，排斥正士，引用奸邪。安置大理寺丞。呂祖儉於韶州，其從弟祖恭以布衣劾佗冑，兄弟忠義齊名。十月，竄汝愚於永州，至衡州，暴卒。 <break time="100ms" />　　丙辰，金改元承安。宋以京鏜為右相。葉翥、倪思二人知貢舉，稍知義理者黜落。削朱熹官，竄蔡元定於道州。蔡元定與朱熹為友，時與子沈偕行，在道逾年，忽謂沈曰：「可謝客，吾欲安靜以還造化。」越三日，卒。後稱西山先生。 <break time="100ms" />　　丁巳，籍偽學，以留正、朱熹等五十九人，皆著書籍。 <break time="100ms" />　　且說王玉陽在家守孝三年滿足，拜別兄嫂，出山用功。那孝全苦勸道：「我弟既然立志辦道，何用出山，就在自家靜養幾年，你嫂嫂與你護靜，豈不美哉？」王陽道：「弟乃是個不仁不義之人，不在家中敬順兄嫂，自圖清靜出家，不能與兄效力，人理有虧，何況在家偷閒，勞動嫂嫂？實難承當。」那孝全再三勸弟，王陽執意不從。孝全無奈，就去到房中取銀子二百兩，付與玉陽，道：「我弟斷然不在家中，為兄無奈。今將這二百銀子與弟帶去，可作道本。」那玉陽十分推辭，收了一百兩，拜別兄嫂，大哭一場。孝全送出三里之遙，悲泣不已。那王陽含淚相別，眷戀不捨，淒然而去。那孝全站立道旁，看弟不見，方得回家。 <break time="100ms" />　　且說王玉陽別了兄長，往至寧海地界，見嵛山生得秀氣，憶孫不二之言，說將來緣在嵛山，遂上山訪之。只見一石室，生得幽雅，上鎸著「雲光洞天」四字。王陽就居此修煉。越數月，因緣護法天然，有數善士訪道至此。王陽收之為徒，隨身護法，遂下手用工，修煉三年，丹成，陽神出現。復用煉虛合道之工三載，神通變化，隱現隨方，靈異莫測。著書一集，曰《雲光集》，復作派字四十，曰嵛山派，傳流後世： <break time="100ms" />　　清靜無為道，至誠有性名。金玉功知巧，通此加地仙。<break time="100ms" />　　玄衝宗義德，茂演教宏元。中和真法永，智慧保神全。 <break time="100ms" />　　時金主聞東牟王處一有道，遣使往聘。處一應詔至燕。金主試其術，以壁虎覆盆下，問內有何物，玉陽曰： <break time="100ms" />　　似虎非虎，似蛇非蛇。四足長尾，以壁為家。 <break time="100ms" />　　帝復以金錢一個覆之，處一曰： <break time="100ms" />　　外圓內方，見之有光。人稱至寶，深藏勿彰。 <break time="100ms" />　　帝深信。嫉妒者以鴆酒與飲，不死。辭歸，遍處行功，度人逐鬼，行符救厄。 <break time="100ms" />　　至東嶽泰山之下，見有大石當路，遂高舉鐵鞭，大施慧力，擊碎當途之石，以便行路通衢。來往眾人識是神仙，各各倒身下拜。真人拂袖而往。 <break time="100ms" />　　至漢郡其城之北，時見天氣亢旱，萬民猖狂。真人識蘇門山之下有大泉源，命眾掘之，得一大泉，灌溉數百里之遙，群黎咸沾福惠。隱形療病，遇難救人，後隱中條山，獨立危巖九載，待詔飛升，不表。 <break time="100ms" />　　且說丘處機在蟠溪，日間積功，夜來打坐。六年之間，磨煉身心，大死七次，死而復甦。小死遭魔，不知其數。堅志苦修，戰退睡魔。雖然受些魔折，心中卻是明道，自號長春子。暇時著書一集，曰《蟠溪鳴道集》行世。 <break time="100ms" />　　且說三元門下唐、葛、週三位真官，駕雲至蟠溪經過，見丘處機頂有白光沖天，知他苦功滿足，緣在龍門。三官遂變作三個差人模樣，肩背三個人頭，至蟠溪脫腳渡水。長春看見，止道：「你三位不必脫腳，我來背你過去。」三官道：「我有三個人頭在此，如何背得？」長春道：「待我將這三個頭先送過去，後來背人可也。」三官道：「這三個頭乃是要緊東西，不可失一。若還失卻了一個，我們的性命在此。須要小心！」長春道：「但放寬心，我在此背了六年，並未失了一物。」遂將三個頭送過溪，掛在溪樹枝上，然後再來背人。 <break time="100ms" />　　步過溪來，只見一隻大大的老鷹飛來，將一顆人頭摶去。長春唬得膽戰心驚。時三官假作驚惶，道：「我對你說過，人頭要緊，不可失一。今被這餓鷹捧了一個去，豈不害著我們的性命？這個人頭，乃是有名的強盜，解獻上司。今少了一個，連我三人性命難保。」長春聽他三人言語，心中難忍，道：「別人的頭可代否？」三官道：「人死改相，別人的頭可以代得，如今那有別人的頭去代？」長春道：「既然別人的頭可代，我看你三位各帶有刀，可就將我的頭割去代罷。」三官道：「既然你肯捨身替代，可不必殺頭去代，我們同你去見上司，直言修行的人，背人渡水失之。倘然上司憐愍，可免殺身之患。」長春聽說，道：「既然如此，你三位到此廟中，待我煮飯，同三位吃飽，起程同上長安可也。」三官道：「這樣到也可得。」 
    </voice>
</speak>
