<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第十四回<break time="100ms" />　　丘處機成道化諸胡　譚長真出神除妖魅
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰： <break time="100ms" />　　九轉丹成返太虛，圓明本性是真如。<break time="100ms" />　　陽神出入身無礙，任意逍遙樂有餘。<break time="100ms" />　　西化諸胡稱震旦，東遊萬國學華胥。<break time="100ms" />　　方方接引修行者，同赴蓬瀛閬苑居。 <break time="100ms" />　　卻說丘長春遂將固基永命之術傳授李春花，同居數月，日間或化齋，或採藥；晚來或談道，或養神。因男女同居，恐惹惑眾人，令春花假裝瘋子，鄉村募化，磨練心身。春花拜別師父，下山而去。 <break time="100ms" />　　那長春每日早三晚四，定化七家，隨緣度日，不拘多少，聽其自便。復過數月，一日自歎道：「光陰迅速，道業難成，欲修金液還丹，須仗法、財、侶、地。今者法、地已得，財、侶缺乏，難以下手用工。」 <break time="100ms" />　　正在思惟之際，只見來了一人，年庚不過三十上下，生得額高眉闊，形容魁偉，稟氣卓然。長春暗想道：「此人若肯投我玄門，將來必作中流砥柱。」那人進洞，向長春執弟子禮，倒身下拜。長春急還禮道：「先生錯焉！貧道觀先生乃是儒門弟子，因何至此舉起大禮？不亦過乎？」那人答道：「師父不必固謙。弟子今為訪道而來。未到此地，遠遠看見此洞上彩霞四繞，白氣沖天。今見師父眼有神光，因知師父必非凡品，故特來投師。乞師慈悲，收留弟子，指引迷途，永遠不忘師恩也。」長春問道：「先生貴府何地？高姓尊名？因何至此？」那人答道：「弟子乃是河南南陽府新野縣人氏，姓趙，名元通。幼習詩書，長契儒禮，鄉人俱叫我古人。因好道典，不慕儒名，父兄俱說我是個腐儒。弟子因看名利虛浮，紅塵冷淡，榮華富貴盡在南柯一夢。光陰迅速，轉瞬無常。因是棄家慕道，苦志求玄。倘蒙恩師垂愍，救度弟子，千生之幸也。」 <break time="100ms" />　　長春道：「聽汝之言，真心出家學道。我有一言，你可聽否？」元通道：「師父有話，即當訓教。」長春道：「我今朝正在思惟。師云：『欲修無上玄功，須仗『法、財、侶、地。』今我法、地已得，財、侶未周。幸遇汝來，可能助我丹成否？」元通答道：「今蒙師父垂慈，收留弟子，護法師父，乃弟子份內之事也。」長春道：「既然如是，你可焚起香來，拜過祖師。我將你改名道堅，號虛靜可也。」那元通遂焚香秉燭，拜過祖師，來到師父跟前拜了八拜。遂身邊拿出銀子二百兩，付與師父道：「這些銀子，該師父作個道本。」長春道：「出家之人，本當見財不貪，見色不愛。今汝有真心護我，終是一樣。」遂將銀子收下。自此得財、侶相扶，內功日進。 <break time="100ms" />　　那趙虛靜見師一心修煉，自己亦起真志護法，朝暮不離左右。這隴州的好道之士聞長春有道，悉來皈依擁護，或送糧食，或送小菜，或砍柴，或運水。長春修煉內丹數月，大藥將成。 <break time="100ms" />　　一旦，隴州有位都總至洞設齋，請師談道說德。長春無奈，與他盤桓了半天。是夜汞走鉛飛，丹失，前功俱廢。翌日告弟子道：「汝等將來用工至此，必須提防謹慎。我今大藥將成，昨日因與都總盤桓半天，誤了內功，昨夜丹走無存，前功俱棄。可不悲歟！汝輩後日至此境界，必當謹慎。所謂道也者，不可須臾離也。可離非道也。」 <break time="100ms" />　　長春復重新下手，時刻提防。烹煉三月，才得大藥成就。遂用過關大周天之工，煉成金液還丹。十月養胎，三年乳哺。在洞中靜定之時，忽見山崩岩倒，師乃一念不移。又見施財施食，分毫不受。復見美女美物，一心不戀。種種變態，千般幻境，不染不著。又見虎狼蛇蟲，不驚不懼。才得陽神出現。 <break time="100ms" />　　師對眾道：「凡修道之人，功夫至此，魔障多端，不可不省。或有上天遣試道行，或有妖狐鬼魁、山精石怪耗奪神氣，或有前生冤衍、今世孽障纏結不散，或有陰魔，夢寐昏迷，或有陽魔，六親眷屬。任他千般妖幻，萬種變誘，不可著一。倘然著了一魔，即大道無成也。所謂道高一尺，魔高一丈。魔過一次，我心愈明一次。魔過十番，我心愈明十倍。謹告後學，魔境至時，不可不慎也！」 <break time="100ms" />　　丘長春在龍門洞修煉七載，勤修不怠，靜裡求玄，無中煉有，不為世俗塵情所累，不怕寒暑往來所迫。逍遙不記歲月，悟道豈知春秋？猶恐陽神不老，復用三年大定之工，默養元神，始得形神俱妙，與道合真。 <break time="100ms" />　　時李春花亦來求道，師以道授之，囑云：「我今將你改名真多，這金液還丹之道授汝。謹慎勤修，丹道可成。功圓果滿，必加外功栽培。道果功圓有日，後會有期。但此道不可傳於非人，至招罪戾。謹之，慎之！」那李真多拜謝而去，後成道果。不表。長春復將延年永壽之術傳與趙虛靜。時有隴西人，姓宋，名道安，亦得長春真人之旨。 <break time="100ms" />　　真人欲往西方遨遊諸國，度化群迷，積功待詔，遂吟詩一律云： <break time="100ms" />　　修身不擇孰愚賢，只要心誠志念堅。割欲除情行道德，利人損己學神仙。六年蟠谷千魔盡，七載龍門萬行全。徹待丹書宣詔後，管教跨鶴上瑤天。 <break time="100ms" />　　詠畢，遂吩咐眾門人道：「我今西遊諸國，度化眾生。汝輩必須精進修持，毋違吾示。」於是眾門人各各跪送，乞指歸期。真人道：「此去西遊諸國，歸期難限。汝聞香風西至之時，即吾歸也。」語畢，遂手拿便鏟，肩背蒲團，下山往西而去。眾門人送有十里之遙方回。 <break time="100ms" />　　趙虛靜見師父西去，精修德業，恪守清規，募化建造房屋，不幾年間，就將龍門洞變成仙府瑤宮。此事不表。 
    </voice>
</speak>
