<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　話說譚長真，自從在咸陽別了各位師兄弟們，遂往西蜀而走。隨路募化，二月有餘，方入成都。一日，在街行走，只見來了一個瘋姑，長真識是有道，急忙上前施禮。那瘋姑舉手一拳，將長真打倒在地，門牙打落二個，滿口吐血。長真立起，聲聲稱罪，毫無慍怒。那瘋姑笑道：「一拳打退多生孽。後會有期，成真不久。」拱手而去。 <break time="100ms" />　　看書者未知這瘋姑果是何仙，必當表明。原來是和玉蟾道成，別了重陽，雲遊積功，指引迷途。時游峨嵋、青城諸境，適在成都經過，一見譚長真，知是重陽弟子，故打他一拳，試他性功如何。見長真打落二齒，心無慍怒，此子將來必成大道，故留詩一句，待長真成道，可續此詩。時街上來往之人，看見長真被瘋婆打落牙齒二個，起來運上前作揖稱罪，眾人不識瘋婆是仙，俱道長真是佛，各各稱揚不已。 <break time="100ms" />　　那長真在成都城內，一旦游至東北隅上，見一古廟，到也清靜，遂在此廟中打坐用工。這城中許多信善之人，見長真在此古廟，或一日出外化一餐，或數日出來走一回，見其似乎有道，每每有人送錢送米與他護法。時長真欲煉大丹，外雖有護法，錢米不乏；內卻無至誠的伴侶護法，難以下手用工。 <break time="100ms" />　　一日，忽然來了一個年輕的書生，上前參拜求道，欲作門徒。乃川北綿竹人氏，姓李，名鶴年，世業書塾。那鶴年幼時澄靜，不喜繁華，長契孝弟，喜讀丹經。時年二十四歲，不娶不奢，一心學道。遊玩青城訪道，未見有道之士。轉至成都城中探訪，忽聞人言東城內古關帝廟有一道士，可稱有道，遂尋至廟中。見長真果有道氣，意欲出家。長真見其真誠，就收為門徒。 <break time="100ms" />　　繼來一人投師，此人乃埕州人氏，自言姓張，名守道，年三十二歲。在川東自流公井販賣鹽業，早有棄塵之志。時來遊玩成都，見師有道，遂師事長真。將他改名道清，將李鶴年改名道靜。 <break time="100ms" />　　那長真自得二子護法，遂下手用功。三年胎圓神出，調神變化，靈通莫測，身外有身。一日出外與客談道論德，弟子奇之，道：「我師靜養三載有餘，未曾出外行走，今朝為何出來與客談道？」轉至房中一看，只見師父坐在丹牀之上。急出外觀看，外面又有一個師父。張道清邀同眾人看之，亦然。不敢究問。待客去，見師父送客出門，忽然不見。回到房中，拜問師父，長真答道：「大道回成，神通變化，隱現隨方。在外者，我之神也。陽神出現，道高者一身化多身，遍十方而隱現，豈獨一人而已矣？」眾門人始知師父陽神出外，身外有身，眾人議論稱揚。不表。 <break time="100ms" />　　且說成都府尹嚴邦輔，有子嚴炎，被狐所媚，久則成病，千方百計不能驅除。聞古關帝廟譚道士有道，那府尹親自到廟拈香，拜請譚仙與他驅除妖祟。長真叫張道清陪他盤桓，自去坐靜片時，遂書符二道，付與嚴邦輔道：「大人將此二符帶去，一道貼在房門之上，一道與少爺戴在頭上。過了四十九天，此妖永遠不敢來矣。可將二符燒化，與少爺服之，非但除邪驅魅，更可祛病延年。」邦輔道：「若使我兒妖滅病癒，我就叫他皈依仙師門下。本府替你護法，將此古廟重新。」遂帶二符回衙，長真送出山門。不表。 <break time="100ms" />　　且說邦輔回轉衙內，家人稟道：「今日大人去後不多時，有一道士進行而來，口言為少爺捉妖。問他姓名，住在那裡，他說大人請他來的，大人自知。他到了少爺的房中，就打了一個霹靂的響雷，忽見少爺房中跑出一個狐狸。那道士趕出，與狐狸摹然不見蹤跡。此事卻是古怪！」那府尹疑道：「莫非譚仙顯跡而來？真個大大的怪異！」就將二符依言帶貼，果然妖除病癒。不表。 <break time="100ms" />　　卻說那日邦輔到廟哀求譚仙，那長真真人就出了陽神，早到府行打了一個掌心雷，那妖狐驚走而去。以後這狐精復來至門，見門有符使守住，遂變一隻麻雀兒飛窗而進。至榻前，見嚴炎身帶有符，暗有神將守護，不敢近身，連複數次，不敢造次，那狐精悲泣而去。後見服了此符，真氣歸身，永遠不敢來矣。 <break time="100ms" />　　那府尹見兒病癒妖去，遂帶嚴炎到廟，命拜譚仙門下，一面糾工建廟。自此之後，名聞遐邇，皈依門人不知其數。那長真真人畫《龜蛇圖》一幅，送與府尹，道：「此處近有火災逢之。此圖懸之，能可滅火，當須寶之。」那嚴邦輔打開一看，見圖中畫著一龜一蛇，蛇之口中，吐出是火；龜之口中，吐出是水，以水濟火之像。不幾日間，成都城中大火燎天，那府尹急忙將此圖帶去救火，將圖展開一掛，其火自滅。那府尹歡悅，信是至寶，知譚仙道法頗高。 <break time="100ms" />　　那譚真人見宗風已暢，日多繁賾，遂別了眾人，雲遊度人，積功而去。眾門人留他不住。將金丹大道傳授張道清。眾人送出十里之遙，乞期後會。譚真人道：「汝等勤修不怠，功圓果滿，後會有期。」拂袖而去。留下派詩曰南無派： <break time="100ms" />　　道本崇真理，玄微至妙仙。法去雲霄上，功成必有名。<break time="100ms" />　　大教明清淨，宏演德惟良。悟元光體性，一志復圓融。 <break time="100ms" />　　且說譚真人門下，弟子數十，得道惟張、李二人，而後修成道果。不表。 <break time="100ms" />　　且說譚真人遍處雲遊，積功待詔。至嘉州大峨山，出神玩境，悠悠自得。忽思昔日初至成都時，遇瘋仙姑之言，遂續成絕詩一首，題於峨山之上。詩云： <break time="100ms" />　　昔日棄塵訪道時，仙姑識破管中規。<break time="100ms" />　　一拳打退多生孽，跳出陽神獨自居。 <break time="100ms" />　　欲知譚真人後事如何，且聽下回分解。 <break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
