<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第十五回<break time="100ms" />　　劉處玄駙馬獄祈雨　郝太古趙州橋養神
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰： <break time="100ms" />　　神仙易可求，無修解有修。一旦功成跨鶴游，出陽神自在風流。橋下優悠，養神日久，救生人鬼不為仇。度幼女同赴瀛洲，功行滿亙古無休。（右調《新月沉鉤》） <break time="100ms" />　　卻說譚長真真人在峨嵋玩境詠詩畢，下了山，欲往渝州遊玩。至滬州地界，夜見水星發暉，而火星闇昧，土星無光，在井鬼之間。思此處必漲大水，不忍低處人民淹沒，遍處告之，急早迴避。不三日間，果發大水。多少百姓感他福惠。自此之後，遍積功勳。不表。 <break time="100ms" />　　且說劉長生自在陝西拜別師兄弟們，看相指迷，雲遊終南。遇呂祖復授道要，後至武當山靜煉丹成。復遊湘州，得護法天然，靜養四年，始得脫胎神化。道成，欲渡湘江，苦無舟揖，劉真人遂擲傘騰空，過江而去。眾人見之，知是神仙，焚香禮拜。不表。 <break time="100ms" />　　且說劉真人過了湘江，邀游泳章之地。見一老婆子手抱一個死孩子，哭得死而復甦；傍立一個中年的婦人，亦悲啼不止。真人詰其原由，見一老者道：「他家婆媳二人，皆是寡婦。他家五房乏嗣，只有這個孩子，因出天花而死。他家祖上數代皆有積善之名，因何遭此絕嗣之報？可不悲歌！」那長生真人聽這老人之言，遂起惻隱之心，憐愍他家五房無後，婆媳孤單，猶兼他家數代行善，可以救他還陽。遂近前去，叫聲：「媽媽，你今不要悲哭，可將這個小孩抱來與貧道一看，還可救否？」他婆媳二人見這道士說道「可救」，急忙抱這死孩上前。劉真人將他一看，道：「可救，可救。你去取無根水來。」那婆媳不知無根水是何物件，傍一老者道：「無根水即是天落水也。未曾下土，故曰無根。」那婆婆急去尋水。 <break time="100ms" />　　這一言，搖動這一方的老幼男女，俱來觀看。不多時，那婆婆將無根水尋到，真人將煉成的陽丹納人死孩口中，用硬物揭開牙關，用無根水灌人喉中。真人再取五方真氣，吹人腹中。須臾之間，四肢變暖，口鼻之氣微微息動。見這孩子漸漸甦醒，那婆媳二人倒身下拜，道：「不是神仙臨凡，安得此子活命？乃是我孫兒再生的父母。若不是神仙相救，連我婆媳二人的性命，亦然同赴九泉矣！」劉真人急忙扶起他婆媳，向二人道：「此於今服我之丹丸，非獨起死回生，能保終身無疾，兼能可得上壽。今朝遇我救他，乃你祖上積善之功也。」語畢，飄然而去。那婆媳欲留不得，無奈其何，只得繪畫劉仙之像，朝夕禮拜。時眾人見之，無不驚異，俱道真個神仙。後人此處建造劉仙廟，禱者亦有靈通感應。此是後話，不表。 <break time="100ms" />　　且說劉真人北遊海州，時當天氣亢旱，百姓猖狂。那州設壇，命僧道祈禱，毫無應驗。州官發怒，出差嚴拿僧道，凡見和尚道士，盡皆捉去，拘閉駙馬獄中，共有三百有餘。時劉真人亦被拘繫在內。那州官吩咐道：「這些僧道，拘禁駙馬獄中，不與其食，待雨下時，方可放出。倘然天不下雨，盡皆餓死於他，免得妖言惑眾。這廝留之，無益於世。」這些僧道拘在獄中，三日無食，悲聲徹天，悽惶不已，俱道：「倘然七天不雨，我等盡做餓死鬼矣！」個個號陶大哭，涕淚交流。 <break time="100ms" />　　那劉真人遂起憐愍之心，想道：「這些僧道，雖然不守清規，敗壞教相，該遭此劫。但如此玉石不分，這官太把法門看輕！我去積這功德，一則為萬民，二則為這些僧道。」是夜，遂出了陽神，去到廟中，拿來一個大大的木魚，背到州官的後衙，敲將起來。敲得這個州官眼中出火，口內生煙，急忙升堂，出差拿捉。 <break time="100ms" />　　這些差役四維搜尋，只聽木魚之聲在後衙，但不見人在何處，即時回稟。那州官親自聞之，亦然。只得無奈，遂高聲問道：「你是何方的僧道？用的隱身之術，至此敲魚，所化何物？何不現身說來？」那長生真人在空中答道：「我今不化別物，單化駙馬獄中這些僧道。」州官曰：「你既有隱身之術，必有祈雨之法，因何不來祈雨，得救萬民疾苦，積這宏功？」真人道：「要我祈雨不難，依我三事，管教大雨滂淪，萬民樂業。」知州答道：「請問那三事？」真人道：「第一事，明日早晨，將駙馬獄中這些僧道放出，設齋寬待；第二事，設三丈六尺高潔淨的法台於荒野之處，香燭供養，一切齊備；第三，要老爺與太太親身率領本州紳士及這些僧道等眾，齊集法台，左右叩拜，至雨下時，不可走散，亦不可遮蓋，必待雨止，方可回頭。倘然有人早走，必遭雷擊；兼且人散則雨止，不足澤沛汪洋，空負祈禱。謹之，慎之！」那州官答道：「只要法師能祈甘霖下降，萬民沾恩，法師吩咐三事，－一依從。」長生真人回轉獄中。不表。 <break time="100ms" />　　卻說這個州官，姓柳，名邦政，乃是河南汴京人氏。兩榜進士出身。在此海州為官，頗有愛民之意。時聽真人之言，雨下時不可迴避遮蓋，想道：「這樣的天時亢旱，又值盛夏之時，雖有冷雨濕身，亦不為害。」一面發差通知紳耆，一面吩咐搭台，設齋侍候。至明日辰時，諸事已備，本城紳士耆老俱已會集。那柳老爺吩咐，將駙馬獄中這些僧道一齊放出吃齋。 <break time="100ms" />　　且說這些僧道，餓得眼黑腳軟，忽見叫出獄吃齋，各各思想道：「這老爺定要餓我們死，摹然發心釋放我們，又設齋寬待。敢是昨夜有菩薩點化？」那些差役說道：「你們造化了！昨夜來了一個有影無形的神仙，到後衙敲木魚募化你們出苦。大老爺命他祈雨救民，故你們有活命了。」眾僧道始知此事，紛紛議論：「不知那位祖師下降，得救我們的性命？」各人歡歡喜喜赴齋畢，齊到大堂叩恩。 
    </voice>
</speak>
