<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　王志明復問曰：「弟子聞師言，心無則道妙無窮。顏子有坐忘之功，因何三十二歲而卒也？」長春答曰：「子獨不聞紫陽翁云：東華本性老仙翁，獨坐空房未有功。忽遇西池金聖母，靈丹一粒便騰空。金者，西方之祖氣也。在人身中，養之為元氣，煉之為真鉛，發之為真種、日月、白虎、嬰兒，在方為西，在卦為兑，在五行為金。金能生水。水者，金之於，即腎中之陽精也。大修行者，能知養水生金，養火生木。故曰逆行之道，能可作佛成仙。此水能生木製火。人性本上炎，非水克之，則不住；水性本下潤，非土克之，順流則不止。金非火鍛鍊，則不剛；木非金雕刻，則不成器。土非火則不生，木非土則無根。蓋五行互相用也。顏子只知順五行而歸本位，不知逆五行而通造化；豈知五行有攢簇之理、八卦有交納之功？故死也。修身者，奪天地之造化，察朔望之盈虛，辨陰陽之消長，窮同類而施工。金烏玉兔，是我身中之藥物；天地乾坤，無非規內之鼎爐。達此理者，可以窮萬化之機；修此道者，可以步大虛之境；得此法者，可以輔帝王之基；了此道者，可以騎鯨乘鳳，可以跨龍馭虎，可遊宴玉京金闕，可以與虛皇並駕。但道有三乘，仙有九品，法有八則，入有五門。五門者，宗、律、教、法、科也。律門者，受戒守規，以著相而修出無相，以有為而證無為也。教門者，先積外功，而栽培內果，教化愚迷，而開其覺路，使其行善修德，往德門而入也。法門者，行符治病，驅妖縛魅，以術濟人，救災拔難，以功為證也。科門者，唸經拜懺，朝真禮鬥，祈福消災，度亡解厄，利人為用。以上四門，各有所證，總在我垂訓文內，不出乎三乘之中。吾宗門惟貴在見性，而水火配合次也。大要以息心凝神為初機，以明性見空為實地，以忘識化障為作用，回視龍虎汞鉛，皆法相而不可拘執也。若拘執法相，此便為外道，非吾徒也。汝等學道，既有入路，即宜退藏於密，直從念頭上洗刷。天理愈微，益見人心之難克；人欲將淨，反覺天心之杳茫。汝等可參之。」 <break time="100ms" />　　眾門人聞師語畢，各各上前稽首禮謝。只見空中百鳥翔集，頂上結如寶蓋相似，眾人道：「此亦怪也！我師在此談道，這扁毛俱來聽講。聞師語畢，漸漸散去。」丘師道：「凡胎、卵、濕三生之類，各有靈性。而久命者，皆可修成精果。今日既來聽我之語，皆獲無窮福利，歿後必轉人身也。惟化生有識而無性，即不能復於人身也。」 <break time="100ms" />　　時師正與眾人談論之際，只見道友報到「宋皇有使到來」。於是師徒們回轉宮中，果見山門外拴著馬匹。長春真人向眾道：「你們前去見他，我回方丈而去，說我有病在牀，不能執旨，請他原旨帶回可也。」眾人不解其意，只得順命而行。 <break time="100ms" />　　趙虛靜到了客堂，見了禮畢，各分賓主坐下。虛靜問道：「你這位老爺，貴府何處？今來到故宮有何貴事？」那使者答日：「下官乃宋帝駕前欽差劉忠是也。我主乃是一個有道的明君，每番敕旨，遍處訪賢，安全社稷。昨聞朝臣奏道，寶觀有位丘真人，道高德隆，有經天緯地之才能，定國安邦之韜略，故差我等至此敕召真人，同至帝都，安民定國，庶使君臣有賴，萬民沾恩矣。」虛靜上前舉禮道：「衲等實不知宋國欽差大人到來，未曾出宮迎接，赦衲等不知之罪。」劉忠道：「先生不知，何罪之有？煩請真人出來，我等參見。」虛靜答道：「大人奉了宋帝旨意宣召我師，該當與國報效，替民分憂。但我等俱是山野鄙夫，不足於道，又兼我師有疾在牀，不能執旨。煩大人原旨帶回，回復主上，另選別賢。衲輩內無道德，外無才謀，此乃有名無實之徒，豈足用哉？」 <break time="100ms" />　　那劉忠聽虛靜這番言語，想道：「這些道士，量是有名無實。」遂帶旨回復去了。虛靜送出山門，不表。 <break time="100ms" />　　且說丘真人在宮，不幾天又有金使來聘，皆高臥不起。眾門人莫測其意。忽一日，對眾道：「汝等好好演揚教相，不可懈怠修持。我欲南行有事。」遂別眾飄然而去。眾人送出五里之遙，回頭。不表。 <break time="100ms" />　　卻說第三十三代嗣師張伯憬，因魏王鎮守明州，有疾，召嗣師打醮祈安。時劉長生真人游於明州，見魏王府設醮於花廳之中，見嗣師未至，花園寂寞，就作起法來，現出海市蜃樓於主醮之壇，猶如蓬島仙宮。萬民睹者，日有萬幾。魏王聞說，疑而不信，因有病，不能出看。長生真人以符水與服，即刻病癒。魏王出觀，知是真人作法，喜不可言。待嗣師到，一人醮壇，見之，疑是誤入仙府，不敢開言。少刻，劉真人出，與張伯憬見禮，天師急忙下拜，道：「弟子誤入仙闕，敢祈真人匆罪。」劉真人道：「此地固是凡境，天師因何誤看也？」伯憬道：「凡間焉能有此仙境？」長生道：「這是末學所設之幻景，非真境也。」於是真人與嗣師各生敬信，邀留七天，醮畢法收，辭別魏王。劉真人同嗣師至杭州分別。 <break time="100ms" />　　劉真人遊玩閩中，至福州會善堂居之。眾人知其有道，住不多時，投其門下者到有二百餘人。真人擇日開講道德經義，道俗成集，闡揚宗風，普度有緣。正是： <break time="100ms" />　　大道成時法亦通，神全變化樂無窮。<break time="100ms" />　　方方闡教逢人度，萬古千秋住太空。 <break time="100ms" />　　要知劉真人後事，且聽下回分解。 <break time="100ms" />　　
    </voice>
</speak>
