<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第十八回<break time="100ms" />　　劉長生福州棄幻相　長春子雪山復回書
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰： <break time="100ms" />　　曾憶當年採藥翁，求玄訪道悟真空。<break time="100ms" />　　化機透徹心猿定，妙理圓融意馬彤。<break time="100ms" />　　消盡陰魔超世俗，煉成陽質出樊籠。<break time="100ms" />　　從今打破天羅網，快樂逍遙跨鶴衝。 <break time="100ms" />　　卻說丘長春真人在崇福宮別了眾門人，至睦州地界，路遇宋披雲、李靈陽，三人相見。俱未會面，彼此俱知有道，各談姓名，方知靈陽乃重陽之友，披雲乃丹陽之徒。那李靈陽自同和玉贍、王重陽等結庵同修，丹成，各人自去立功，遍處雲遊。至此不意而會長春、披雲，三人彼此相敬。宋披雲知長春是他師叔，執弟子禮，下拜道：「弟子久聞師言，師叔之名冠紫冊，德重天人，至今才得相見。」長春急忙留住，問道：「汝師丹陽，與不二在河南洛陽跨鶴飛升。聞汝等皆得丹陽真旨，道果皆可圓成矣。」披雲道：「我師授道於李大乘、趙蓬萊、韓清甫等數人，彼嘗未成，惟我勤修苦煉一十二載，始得脫胎神化。一感師父宏恩，二仗師叔福庇也。我聞龍川有藍橋者，舉進士不第，去隱霍山，嘗吹鐵笛，遇踏歌狂者，攜之飛升矣。」長春曰：「莫羨他人美，自己積功累行，以待天符。功成行滿之時，比他更美幾倍矣。今劉長生功圓返虛，我欲至福州一遊。」 <break time="100ms" />　　靈陽、披雲亦欣然同去。不表。 <break time="100ms" />　　庚申歲，宋帝詔復留正少保，致仕，卒。三月，故秘閣修撰朱熹卒，年七十一歲。是日大風拔木，洪水崩山。熹釋《四書》，編《通鑑綱目》。八月，太上皇崩。冬，韓後崩。 <break time="100ms" />　　辛酉，宋改元嘉泰。臨安大火，四日乃滅。時張道清在西蜀得譚真人之道，譚真人出外雲遊而去，張道清遂拜別眾位師兄弟們。後到九宮山精修一十餘載，道成，靈異莫測。宋帝有疾，屢召之，以符水進帝，病即愈。賜號真君。至是上言：「今秋大旱，當弛禁回天。」又言：「耶律氏將滅，彼乃荒狂之故，以此為鑒。」此時西遼直魯古出獵，乃蠻王伏兵，突出擒之。遼滅。 <break time="100ms" />　　壬戌春，京鏜卒。佗冑加封太師，聞劉處玄在福州講經，欲往問其道。劉真人是年二月初六日鳴鼓集眾告曰：「韓子佗冑，殺機正熾，欲來求道，此人豈可聞道乎？吾欲赴仙師之約，爾等勿懈真修。吾當去矣！」時長春與披雲、靈陽三人將到，劉真人見之，拱手相別道：「汝等功圓道備，飛升有日。今朝告別，後會有期。」遂曲肱倏然而解。所著有《仙樂》、《太虛》、《盤陽》、《同塵》、《安閒》、《修真》文集六卷，又有派詩四十字留於後世，曰隨山派： <break time="100ms" />　　思道明仁德，全真性復常。景高和禮義，嗣信守忠良。<break time="100ms" />　　裕謙賢旅泰，宗友茂惟祥。盛益希誠樸，玄元世永昌。 <break time="100ms" />　　眾門人將師人殮已畢，過三日，起棺安葬。棺中輕如無物，眾人揭開棺蓋一看，只存衣冠簪履等物。長春道：「劉師兄既已屍解而去，可就將衣冠等物埋葬，以作仙跡而已矣。」葬畢，眾人分投度化而去。有司奏宋帝：劉處玄化去。賜號輔化真人。時佗冑請追封岳飛為鄂王。 <break time="100ms" />　　乙丑，宋改元開禧。 <break time="100ms" />　　丙寅夏，興州都統制吳曦反，以四州地獻金。時夏國李安全廢主純佑而自立，為襄宗。十月，金立吳曦為蜀王。是冬，蒙古奇渥溫鐵木真稱成吉思皇帝，建元聖武。乃是蒙古先有一女，名日阿蘭，寡居漠北，屢有天光照耀其腹，連生三子：長曰孛完合答吉，次曰孛吉撒赤，，三曰孛端叉兒。惟叉兒狀貌奇特，沉重寡言，人謂之癡，其母曰：「此兒非癡，子孫必有大貴。」其部世奉貢於遼、金，而總款於韃靼。至叉兒九世孫也速該攻塔塔兒部，護其部長還於鐵裡溫盤陀山而生子，名奇握溫鐵木真。父也速該卒，鐵木真幼，部眾多歸於泰赤烏部。至是鐵木真長，有智謀，與母月倫招集部眾，與泰赤烏部戰，大勝。遂伐乃蠻，太陽可汗敗死，部下悉降於鐵木真。諸部見其智勇雙全，皆歸降其下。遂大會於斡難河之原，遂登位稱帝。 <break time="100ms" />　　丁卯春，金將議伐宋，適宋斬吳曦。是冬，史彌遠殺佗冑，以佗冑首級獻金。戊辰，宋改元嘉定。以史彌遠為右丞相。是年金主憬崩，衛王永濟即位，己已，改元大安。蒙古聖武四年，鐵木真滅諸部，大侵金地。 <break time="100ms" />　　辛未，夏主安全崩，族子遵頊立為神宗，改元光定。 <break time="100ms" />　　且說丘長春真人自從福州歸回崇福官，宋、金屢次遣使徵聘，皆不之應。丘師向眾道：「吾居此處，恐宋使復至，有些不便。我觀紫氣射於東方，我欲往東一走。」遂帶門人數個東去。宮中個個道友泣涕跪送，乞師歸期。師見眾道友誠心感戚，道：「汝等當勿悲憂，三載即歸。眾等必須慎守清規，進修德業，勿違吾示。吾今往矣。」眾人俱送出十里而回。 <break time="100ms" />　　師與眾人等至於山東省城內，有一古廟，名太初宮，真人居之。三年因緣護法天然，重修廟宇，改太初宮為天長觀。忽然金使亦來幣聘，師知金國將終，不肯應詔，遂返於河南崇福官。眾門人迎人，喜之不已。趙虛靜道：「師父東去之後，宋使連復二次，我們皆以雲遊方外為辭。」丘真人曰：「我在天長觀，金使亦來幣聘，焉可許也？」 <break time="100ms" />　　師徒們正在談論邦國之事，忽見來了一個藏僧進見。丘師詰其來由，卻是雪山白雲禪師所使。那藏僧呈上書信一封，丘師展開一看，內中略說求道之事，以其自身老弱，不能踵叩仙顏之語。丘真人看畢，留來人住了數天，遂寫回書一封，命其帶回雪山。內云： 
    </voice>
</speak>
