<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　卻說丘師在崇福宮，見玄風日盛，宗教興行。一日，上堂講論道德，普示大眾曰：「人生在世，猶如游魚在水，優悠自在；為名圖利，似魚吞鉤，不知其幻。一朝上鉤，刀劈釜煎之時，悔之何及！若不急早回頭猛省，光陰迅速，轉瞬無常。今見汝等既已出家，不肯行功修道，坐消信施，不言今世辦道無成，來生債主難以酬償。更有一等，自己不信罪福因果，出家更造愆尤，致於疾病顛連，自己不萌悔心，更生毀謗，其罪尤重。此等之輩，死墮地獄，無有出期。夫修身者，須要先博文而後約理，先收心而後放心。博文者，見廣識多，明其人倫世事之道；約理者，泱洽祛私，會其性命造化之源。收心者，割情斷欲，蕩滌雜念，思慮不起；放心者，恐無心落於幻空，拘繫恐遭執著之魔，故放之入於太虛之境，以待造化之功矣。方曰窮理盡性以致命，則可以養生，可以保身，可以遊宴玉京金闕，可以與虛皇並駕。時今之人，不明人倫世事之道，而欲求天道，猶盲者不用杖，聾者聽宮商，入水捕兔，登山索魚，豈能得乎？蓋人倫之道，莫過於黃石公曰：『夫道、德、仁、義、禮五者一體也。』道者，人之所蹈，使萬物不知其所由。德者，人之所得，使萬物各得其所欲。仁者，人之所親，有慈惠惻隱之心，以遂其生成。義者，人之所宜，賞善罰惡，以立功立事。禮者，人之所履，夙興夜寐，以成人倫之序。夫欲為人之本，不可無一焉。賢人君子，明於盛衰之道，通乎成敗之數，審平治亂之勢，達乎去就之理，故潛居抱道以待其時。若時至而行，則能極人臣之位；得機而動，則能成絕代之功。如其不遇，沒身而已。是以其道足高而名重於後代。如此之言，人倫之道達矣。既明人倫之道，則天道不遠矣。」 <break time="100ms" />　　長春真人正在談論之際，只見外面有人進報：「蒙古有使到來。」師下座出迎。那劉仲祿見師道貌非凡，急忙上前施禮，同至客堂，分賓主坐下。長春真人問道：「請問大人，貴府何處？來至故宮有何貴事？」劉仲祿答道：「下官姓劉，名仲祿。今奉我主成吉思皇帝手詔，敕召丘真人往北一走。我主誠心訪道求賢，早聞丘真人道德崇高，故特命下官資詔至此。伏乞真人俯諾允請，方不負我主誠懇之意也。」遂呈上手詔。 <break time="100ms" />　　丘師執來，打開看了一遍，向劉宣差道：「貧道乃山野之鄙夫，今蒙主上推敬，實抱慚愧，何以克當？」劉宣差道：「真人道冠三才，德超九品，名布諸國，功著群黎。下官仰企已久，至今方能得見仙顏，真人何固謙也？」長春道：「貧道虛名雖則布於海內，實抱慚愧。前者金三璧，宋五聘，皆莫之應。今見主上誠心，大人遙降，不得違命。請大人在敞宮屈待三天，貧道應詔同赴燕京可也。」劉宣差見師允諾，不勝喜躍，就在崇福官安歇，待師同行。不表。 <break time="100ms" />　　卻說丘真人將常住內外的公事吩咐調理得清清楚楚，不覺已過三天。劉宣差催師動身。那丘真人前者金三璧、宋五聘，皆高臥不起，眾門人問師之故，師曰：「我之行止，天也。非汝輩可知，他日自有留不住的時去也。」至是應詔北行，眾門人皆泣送十里之遙方回。時正炎夏天氣彷徨，一路風塵。不表。 <break time="100ms" />　　是六月，金乞和於蒙古，鐵木真班師回沙漠而去，遂離燕京。那丘真人與劉宣差同行，至七月方人燕京。忽聞主上班師歸北，丘師遂與劉宣差商議道：「我看主上已今歸北，路途遙遠，數日不能得到。況今天氣炎熱，貧道老弱，不堪動身。且在燕京駐足，可待秋涼而往北行。未知大人意下若何？」劉宣差道：「我主思賢若渴，豈可待乎？」丘師日：「既然大人不允，貧道實不能行，只得自出奏章。」遂寫成奏章一道，交與內侍二人，往北而去。劉仲祿見丘師自納奏章，不敢阻當，亦不敢催逼，只得權寄燕京住下，以待回旨。不表。 <break time="100ms" />　　且說成吉思皇帝允金之和，遂班師退歸錫林郭勒盟，屯兵養馬。一日，見二侍臣賚丘處機奏章而至，呈於帝。帝開覽，奏云： <break time="100ms" />　　成吉思皇帝旨衷：登州棲霞縣誌道丘處機，欽奉宣旨，遠詔不才，海上居民，心皆恍惚。處機自念謀生太拙，學道無成，苦辛萬端，老而不死。名雖播於諸國，道不加於眾人。內顧自傷，衷情誰測？前者南京及宋國屢召不從，今者龍庭一呼即至，何也？ <break time="100ms" />　　伏聞皇帝天賜勇智，今古絕倫，道協威靈，華夷率服。是故便欲投山竄海，不忍相違。且常冒雪衝霜，圖其一現，兼聞車駕只在桓撫之北。及到燕京，聽得車駕返回，遙不知其幾千里風塵，兼且天氣蒼黃，老弱不堪，且恐途中不能到得，假之皇帝所則軍國之事，非己所能。道德之心令人戒欲，悉為難事。遂與劉宣差商議，不若且在燕京等處盤桓住足，先令人前來奏知其事。劉宣差不從，故不免自納奏帖。念處機虛得其名，顏色憔悴，形容枯槁，伏望聖裁。 <break time="100ms" />　　帝覽表章畢，知丘處機應詔已至燕京，因天氣炎熱所阻，不能往北。遂復詔一道，另選侍臣顧元開賚旨直到燕京。先見丘師，呈上復詔。丘師開展一看，詔云： 
    </voice>
</speak>
