<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第二十回<break time="100ms" />　　閣皂山孫耿煉丹藥　沖虛觀白沙送泥丸
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰： <break time="100ms" />　　學道人，玄又玄；達至道，煉汞鉛。帝王屢問長生訣，綿綿呼吸氣不輟。內外丹成入九天，功圓齊赴幡桃宴。從此蓬瀛會眾仙，自然跳出三千。（右調《下山虎》） <break time="100ms" />　　卻說丘真人在館舍安歇，至望日，帝宣召人見於行宮。帝勞之曰：「真人遠來，有何長生之藥以資朕乎？」丘師對曰：「臣無長生之藥，只有衛生之道。」帝嘉其誠實，約以臘月八日問道。丘師退居館舍。至是帝欲親征山賊。 <break time="100ms" />　　至正月望日，帝設宴於偏殿，虛前席以安丘師之座。帝親降階，鞠躬請問衛生之道。師請帝復坐諦聽。丘師曰：「太道生天育地，日月、星辰、鬼神、人物，皆從道生。天，陽也；地，陰也。人居其中，負陰而抱陽。故學道之人，去奢儉欲，固精安神，陰消而陽全，則升乎天而為仙。愚者以妄為常，以酒為漿，恣情縱欲，耗精損神，陽衰而陰盛，死則沈乎地而為鬼。修真者，如轉石上山，山愈高而進意難，跬步顛沛，前功俱廢。以其難為，故舉世莫之為也。本來真性，靜若止水，迨眼悅乎色，耳好乎聲，舌嗜乎味，意著乎事，數者紛來而疊至，若飄風之鼓浪也。學道之人，修煉其心，一物不著，損之又損，以至無為，與太虛止水相似。道人之身耳，治心猶難。天於富有四海，日御萬幾，治心豈易哉？古人以立嗣而娶妻，既嗣立以戒欲。蓋人生至於四十以上，血氣漸衰，故宜戒之。今陛下春秋已高，宜修德保身，以介眉壽。服藥不如獨臥。藥是草木，精為骨髓。枯骨髓而添草木，譬如囊中貯金，以金易鐵，久之金盡，所存者鐵耳，夫何益哉！飲食起居，珍玩貨物，亦當依節，不宜稍過。天下美地，盡為陛下所有，奈何兵火相繼，流散未集，有選清於官為之規畫，量免稅賦，使軍國有足帛之用，黔黎復甦息之期，一舉而兩得。斯即祈福永命之大端也。」帝大悅，令左右書之於策，禮謝而退。 <break time="100ms" />　　翌日，問以震雷事。師對曰：「嘗聞三千之罪，莫大於不孝，天故以是警之。今聞國人多不孝者，帝乘威德，可戒其眾。」帝悅，遂以師言遍告曉諭國人。 <break time="100ms" />　　二月七日，丘師人辭，帝曰：「請師少俟數日。前者師之道語，朕有未解者，俟朕悟後，可許師行。」是月，帝出獵於東山，射一大豕，馬蹄失馭。豕傍立不敢前，左右進馬，獵罷方回。丘師聞之，入諫曰：「天道好生。今聖壽已高，宜少出獵。墜馬者，天戒也；豕不敢前，天護之也。」帝曰：「朕已深省。」又顧侍臣曰：「但神仙勸我語言，以後都依也。」自此以後，遂不出獵。 <break time="100ms" />　　那長春真人歸心一定，至三月初七日，又人朝辭駕。帝曰：「真人歸心未息，朕不敢強留。但修身治國之理，朕未洞明，乞真人指示一二。使身修，一體無諸疾之苦；國治，百姓享平安之慶。天心順度，萬物昌榮。民安物阜，則天下平矣；心身安逸，諸神泰矣。何以治之斯可矣？」丘師對曰：「修身者，所以長生者是氣，所以通靈者是神。非養元氣，不能長生；非養元神，不能通靈。欲修其身者，保其精，養其氣，含其神，然後方能精足不思淫，氣足不思食，神足不思睡。三寶具足，風寒暑濕，不能入其體；疫癘邪祟，不能害其身。心身安逸，疾病不作；神氣交結，災難無侵；深根固蒂，而得長生久視之道也。治國者亦然，不外乎此。以神為君，以氣為臣，以精為民，以一身為邦國，君明天心順，官清民自安，民安則國富，臣賢則國強。治國修身，莫過於此矣。今主上身居萬乘之尊，常以自身當先，親冒矢石，是以身輕於天下，所謂保身者不處也。必須慎之。」帝大悅，曰：「真人之言，皆金玉也。朕深省。」賜禮極豐，丘師皆不受。帝命阿裡鮮護師東還，送者皆泣別。 <break time="100ms" />　　師回，道出居庸，遇群盜蜂擁而至。阿裡鮮欲拔劍相迎，師止之曰：「不必用武，恐傷性命。我特以言化之，斯可也。」師坐車上，向群盜拱手曰：「我本南來道士，奉帝詔而入蒙古，今特歸南，更無金銀寶物，惟有護送將官。彼欲出馬交戰，猶恐傷生害命，貧道應而止之。蓋聞為盜者，道、德、仁、義、禮、智、信，七者全備，方名大盜；悄然缺一，不名盜也。無道立身，此身不久；悖德行持，神人共惡。神惡人背，天心不順，性命難保，何為盜也！夫大盜者，立身行道，上順天心，以德育民，心不離背。無辜不得損害傷生，視萬物眾生皆如赤子，仁也；患難相救，異姓同親，義也；賞罰分明，貞節人倫，禮也；以寡敵眾，臨危取勝，智也；出言如矢，約期不誤，既諾不違，既與不悔，信也。凡為盜者，有此七字，能可以保身立名，慎終如始，則無敗事。劫富贈貧，可以積功；伐暴濟困，可以修德。生無臭穢之名，歿為正直之神。人人恭敬，方方瞻仰，芳名萬世，豈不快哉！諸君當可效之，何獨不然也 ? 」眾盜聞師之言，稽首稱揚道：「此乃有道之人，言如金玉，眾當信之。」叩謝而去。丘師人燕，南行往山東齊州天長觀居之，送回阿裡鮮歸北繳旨。不表。 <break time="100ms" />　　且說馬丹陽同孫不二、耿仙姑在終南別過呂祖，丹陽用十三針治人疾病，著手回春，拯救生民，遍處行功，隨方度化。不表。 
    </voice>
</speak>
