<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第二十一回<break time="100ms" />　　九宮山張道清坐脫　白雲觀長春子談玄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰： <break time="100ms" />　　坐化仙游各有因，莫教昧卻本來真。<break time="100ms" />　　虛無悟徹玄元理，空寂了明自在身。<break time="100ms" />　　億萬天神常擁護，大千世界任遊巡。<break time="100ms" />　　塵寰接引多方士，可謂超凡入聖人。 <break time="100ms" />　　卻說白紫清離了羅浮，邀游臨安。宋帝聞之，徵至，命館太乙宮。居未半載，酒酣墮在西湖水中而去。後復見於海豐縣。後至姑蘇台，詠梅未竟，值泥丸至，邀去復歸武夷山，以應止止庵詹琰夫五年復歸之約。 <break time="100ms" />　　時萬年宮道士施宗時至誠精修，投白真人門下為徒。真人授以九靈飛步章奏及太上紫樞玉晨洞陽飛符，並梵音煉科、五雷秘法，乃親為陳過懺罪，表奏天庭。真人詔眾門人，曰：「我自十六歲棄家訪道，苦志參玄，受了千辛萬苦。大死三次，死而復甦。一志不移，甘受苦惱。方至四十二歲得遇真師，始達修身奧旨。苦修至六十四歲，才得丹成。迄今九十六歲，方能了道。自此相別。汝等有志者，效我之志，何愁德之不立，道之不成哉？」語畢，坐而屍解。眾人見真人空中跨鶴飛升，拜送不表。 <break time="100ms" />　　宋帝寧宗聞之，詔封海瓊紫清明道真人，敕建武夷宮，彰其道德。真人弟子彭鶴林纂輯其書四十卷，並撰其事跡，實以發明道法之樞要也。 <break time="100ms" />　　且說張道清真人，自應詔後，復歸九宮山，以符水濟人疾苦，靈異莫測。雲集道眾，大演玄風。一日，上堂示眾曰：「昔日我師譚長真真人在蜀示我雲；『凡人輪迴，生死不停，只為有心之故也。心生，則種種魔生；心滅，則種種魔滅。若能一念不生，則脫生死矣。何為有心？蓋緣眾生有此貪、嗔、癡三毒孽。欲學道者，必當清淨三孽，跳出三山。何為三山？即無明山、火燄山、陷空山也。須割情棄愛，摧強挫銳，除去一切不善之心。私欲之心淨盡，方見父母未生之時的真性，即是本來之真面目也。何為不善之心？即一切境物之上，起無名慳貪嫉妒財色之心，種種計較意念，生滅不停，被這孽障舊來熟境朦昧真源，不得解脫。須要滅盡種心，得見自性。何為自性？自性者，即天賦之稟性，非氣質之性也。要在十二時中，念念清靜，不被一切舊染境界朦昧真源，心住虛空，逍遙自在，自然神氣交媾，一意沖和，如如自在，一性圓明。似皓月之當空，照耀大地，無處不燭。毋使一念搖動，雲霧遮其性光。固無生死之憂，焉有孽障可繫？稍生一念，心不清靜，即有罣礙，不能入道，如何得見本來？只要子等一志如山，不動不搖，向前逢魔，心無畏懼，志不退轉，其魔自消。倘然見魔退懼，終入塵網，焉能跳出苦海？心清意定，登天有路；志迷性亂，即入地獄之門矣。眾可參之。所以通靈者是神，所以長生者是氣。我自得師傳，刻刻在道，念念不忘，存其一神，養其一氣，故能通靈。以符水濟人，無不應驗。吾何異乎？只存其神氣，守其正心而已矣。我今久厭塵世，欲往終南會集師友，同應天詔矣。」退歸丹房。越三日，喚人眾門人，作偈一首，安然而逝。偈云： <break time="100ms" />　　邀游大地已多年，撒手懸崖了性天。<break time="100ms" />　　笑指蓬瀛三島地，回頭只在我身前。 <break time="100ms" />　　及至殯殮時，其屍如蟬蛻然。眾門人知師屍解而去，遂安葬之。 <break time="100ms" />　　且說蒙古主自西域班師回都，燕京行省石抹公、宣使劉仲祿及諸官等，各持疏懇請帝旨，至山東詔丘處機，封為蒲察大使，主燕京太極宮觀，主管道家事。丘師許之，遂應詔至燕京，居太極宮。奏敕改太極宮為白雲觀。道侶雲集，教字日興。丘師乃建八會：曰平等，曰長春，曰靈寶，曰長生，曰明真，曰平安，曰消災，曰金蓮。求取法名者日眾，遠近翕然，聞風而道化。此時大闡宗風，公侯伯子皆來皈依，門人不知其數。 <break time="100ms" />　　附近這些凡僧，見道風丕暢，心懷不伏，在白雲觀之西離二里餘，建一西風寺，以惟「西風起，白雲散」之意。丘師以洪鐘鎮之於西，使西風不能搖動，風屬木，以金製之也。蓋天下廟宇之鐘鼓，皆是東金西木，顛倒五行，惟有白雲觀之鐘鼓，東木西金，故停而不叩耳。 <break time="100ms" />　　九月，宣撫王楫言：「熒惑犯尾宿，主燕京有災。宜清蘸以禳之。」問丘師所費若干。丘師曰：「一物之失，猶懷不忍，何況合境乎？這數年人民困苦，公私交空，我當以常住物給之。」遂設大醮七日。醮南畢，宣撫進揖，喜而賀曰：「師之道心感格天心，熒惑已退數舍，今則無憂矣。」丘師曰：「天之感應，如聲應谷，急速如此，世人豈可背乎？善惡昭彰，報應分明，豈有虛哉！奈何時人不信，可不悲欽！」 <break time="100ms" />　　時師在白雲觀，設壇傳戒，用律門度人。初演初真信戒，行持一年，俱足十戒。著初真信衣，說《功過格》、《感應篇》明其罪福因果，習學規矩威儀。明年，方許受中極淨戒，三百條章，行持一年。說《四品經》、《明心經》、《日用》等經，講明修身理路，俱足戒行。明年，方許受天仙大戒，所說《悟真篇》、《參同契》、《南華》、《道德》諸般丹經，受持天仙大戒。以後無戒不戒，不戒自戒，乃為真戒。至此地位，動也合道，靜也合道，行住、坐臥、語言、舉事，般般圓通，事事在道，豈有不合道之事乎？ 
    </voice>
</speak>
