<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第二十二回<break time="100ms" />　　劉真人洛陽插牡丹　黃石公紫柏遺松子
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰： <break time="100ms" />　　得道所為無著，萬般如志如心。插花栽植自森森，枯木萌芽發莖。變化飛騰霄漢，豈拘鬧市山林？千年松子不難尋，豈在塵寰馳騁？（右調《西江月》） <break time="100ms" />　　話說丘真人，在燕京白雲觀大闡宗風，使弟子宋道安、鄭志修、於清風、尹志平等各處設教。不表。 <break time="100ms" />　　且說劉長生真人，自福州解化之後，遍遊洞天福地、三山五嶽，朝謁仙真。或現或隱，隨處積功，待詔上升。時遊玩洛陽，憶昔孫不二養道於破窯之中，道成同丹陽、耿始跨鶴衝舉之後，遂名三井洞，此時香火茂盛，欲去觀玩一回。遂搖身一變，變作一個全真道侶，年紀卻在二十上下，風流迥異於常倫，逍遙不同於俗子。你看怎生打扮？但見： <break time="100ms" />　　頭戴綸巾，兩條風帶飄飄；身披鶴氅，一體花開錦繡。面如滿月，臉泛桃花，唇若塗朱，目藏秋水。憑丹青描畫難比，任佳妓撲粉不如。十指如玉筍生輝，一身似凝脂潤澤。正是：風流不讓裴仙子，體態豈輸宋美人？ <break time="100ms" />　　時正逢二月十五日，青牛現太上老君聖誕之辰，這洛陽城鄉的大家小戶，男男女女，都要到青牛觀來燒香。那劉真人先到三井洞遊覽，次往青牛觀進香。這些年輕的女人，看見劉真人生得十分的容貌，一個個股體酥麻，俱道：「世間那有這樣的美男子？為甚麼要出家修道？」有等說道：「他的前生費了多少的苦志修來，今世投生有這樣的美貌，今世再修，豈不成仙乎？」眾人談論，見者俱有眷戀之心。 <break time="100ms" />　　那劉真人見一女子，頭上插一朵含蕊的牡丹，上前說道：「小姐頭上這朵牡丹，雖然豔麗，可惜不能嘉於眾人。若將此花送與貧道，頃刻間，管教眾人可分。」那女子聽真人之言，心中歡悅，就將頭上這朵牡丹拔下來，送與真人。那劉真人執過手來，吹了一口仙氣，畫了一道起死回生的符，再運動先天真一之水灌溉花中，將這朵牡丹花插在這莽山地上，念動真言，加符灑水。頃刻之間，但見發芽長枝，結蕊開花。此花更覺豔麗，清香異常。劉真人向眾人道：「此花不比家園之花，折去一日就謝。我這牡丹摘去帶在頭上，可使七日不凋，愈帶愈香。有人愛者，皆可摘取。」時這些人圍籠大堆，不知其數，男男女女，挨挨擠擠，俱來採摘，摘完頃刻復發。這一句話名揚出去，遠近的人俱來觀看。正是：聞至洛陽添景色，出門俱是看花人。 <break time="100ms" />　　那劉真人見眾人鬧熱之際，遂化道清風，無影無蹤。眾人見那道士忽然不見，正在驚訝，只見牡丹葉上有「長生子劉書」五字，眾人方知劉仙顯化，人人俱稱「插花劉真人」。後人創建廟宇，塑造神像，遂名劉仙廟，世代香煙繚繞不絕。此是後話，不表。 <break time="100ms" />　　且說劉真人自洛陽插花顯跡已後，欲上終南一遊。路過長安，至孟至縣地界，忽然想道：此處有古樓觀，乃太上流傳道德之地，堪算古聖遺蹟，至此不可不游。遂上山遊覽，但見： <break time="100ms" />　　層巒磊疊，壁峭參差。霞光通碧漢，儼若瓊瑤，紫霧繞玄關，勝如仙府。虎嘯龍吟鬥勝，柳紅桃綠爭春。說經台如兜率天宮，傳法所似蓬瀛貝闕。留聖跡於古樓石上，顯仙蹤於化女泉邊。呂仙岩下，思唐宋之仙翁；五老洞中，憶商周之老子。乘青牛，東來紫氣度關尹；過函谷，西渡流沙化諸胡。鑒古明今，可稱終南福地；追蹤覓跡，堪誇樓觀仙宮。正是：五千妙諦流傳後，萬古遺風永不磨。 <break time="100ms" />　　那劉真人在古樓觀遊覽仙跡，羨慕不已。遠遠見白雲西邁，知有神仙經過。片刻間，只見王玉陽同譚長真到來，遊山覽終南。 <break time="100ms" />　　卻說王玉陽自在中條山，獨立危巖九載，脫體飛升，積功待詔。一朝游於熊耳山，時譚長真在熊耳山脫化，正遇王玉陽，二仙約同遊玩終南。至終南鎮，見古樓觀有紫氣盤結，知有真仙駐足於此。二仙同上遊覽，只見劉長生在此。三仙相會，喜不自勝，各各見禮，將自成道原由細說一遍。 <break time="100ms" />　　長真道：「今日我三個不期而遇，真個難得。惟丹陽、不二早已脫化，至今猶在南方積功，不久亦要會於南山。郝太古自在趙州橋成道後，帶滕姑居於華嶽，鑿開石室七十有二，欲利後賢安養，至滕姑丹成，同游寰宇，積功度人。獨有長春名播諸國，德冠群真，今為北國輔相，大闡宗風，真乃大器晚成，我輩皆不及也。」王陽道：「丘長春棄家學道四十餘載，受了千辛萬苦，死而復甦，一志不移，及至道成，諸方瞻仰，各國稱揚。自古迄今，苦志求道者莫過於丘長春及白玉蟾也。若人效此修持，這樣苦志，一心不移，人人皆可成道，個個俱能登真矣。」三仙一同贊羨不已。 <break time="100ms" />　　長生真人道：「我同你三人既已相會至此，可同去極真洞拜見師祖。」王、譚二真欣然同往，各顯神通。王玉陽真人拘來一虎，劉長生真人招來一鹿，譚長真真人收來一豹，各跨坐騎，不多時間，早到了紫柏山。只見極真洞天，祥雲瑞氣繽紛，鶯歌鶴唳，鳳舞鸞翔。三仙下了坐騎，同進洞中，但見瑤草奇花馥鬱，靈山異果芬芳。內有仙童報入。片刻間，只見內中出來許多的真仙。劉、譚、王三真急忙上前頂禮下拜。 
    </voice>
</speak>
