<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />　　呂祖攜了三真隨至後洞。重陽指和玉蟾道：「此位是你師母和玉蟾也。」三仙上前參拜畢，復坐。譚長真道：「弟於昔在西蜀，瘋婆打我一拳，有『一拳打退多生孽』之語，即師母點化否？」和玉蟾笑道：「昔我知汝性功克證，故留此語，待汝道成後可續此詩也。」長真拜謝道：「昔蒙尊恩指授，方得今有成道之日。弟子更欲塵寰積功幾載，以報師恩。」重陽真人曰：「汝既有此心，凡功不厭多，行不嫌廣，愈積愈高，天福愈大。再可去行些宏功，待長春功圓道備之時，同赴仙都朝參金闕可也。」劉長生、王處一各將自己成道度化終始的原由說了一遍。眾仙稱揚未了，只見洞外祥光遐著，知有上仙到來，眾仙急忙出洞邀迎。 <break time="100ms" />　　但見一個仙人身跨赤虯而來，後面隨著一個仙童，肩背一個葫蘆，從空而下。正陽知是赤鬆老仙下降，急忙率眾仙拜迎，引人洞中。眾仙俱未會面，見正陽帝君擎拳接禮，眾等不敢待慢，上前參拜。正陽進謁道：「我等未知老仙光降荒山，未曾遠迎，多有失敬。」 <break time="100ms" />　　赤鬆大仙道：「昨在南極赴會，聞許遜真人之言，始知精衛下降之由。今已蒙正陽、純陽、重陽三真點化成道，得入仙班。是則仗諸真之恩度接，一則他夙因不昧，故我今來引他至崑崙見過王母，然後待詔發落。」和玉蟾聞之，急忙上前跪下，道：「弟子今聞師言，才覺本來。若非恩師點化，幾乎失卻本來矣。」赤鬆於日：「汝本炎帝之女，嘗師於我，時未聞道，急欲往蓬島求真，漂海溺水而亡。一靈真性變成青鳥，名曰精衛，心懷嗔怒，欲銜西山之木石，填滿東海。那時我見之，引人瑤池，蒙王母收留，命往閬苑，看守桃園積功，直待嗔心淨盡，方能轉托人世，修持道果。今已脫離羽毛，永證金仙之位矣。」 <break time="100ms" />　　言畢，遂取出松子數顆，向眾仙道：「我昨日南極赴會，帶來這松子，乃是離農所產，千載一實。凡人食此，能可長生不老；神仙食之，亦能神通倍增。分於諸子，各食一顆可也。餘了一顆，種在此山，將來後人有志於道者，食此可以益壽延年。久久服此，修之可得長生神仙矣。」即今紫柏山的鬆於，只此種也。此話不表。 <break time="100ms" />　　且說眾仙各執松子食之，果然甘香異常，贊羨不已。 <break time="100ms" />　　赤松子命回祿往西蜀警格人民而去，自帶和玉蟾，跨赤虯，同赴西池。眾仙送出洞外，只見赤虯望西而去。 <break time="100ms" />　　眾仙回轉洞中，時正陽、純陽同欲下山，積功度化，譚、劉、王三仙亦欲隨之。獨留重陽真人在洞待等諸子功圓，七朵金蓮會集，方可應詔上升。眾仙出洞，譚長真等三仙拜別師父及祖師等，各各分頭度化不表。 <break time="100ms" />　　卻說鍾、呂二仙離了終南，游於臨安，遇崔與之。那與之自在宋帝駕前辭疾歸廣州後，遇白紫清真人，見是道器，傳其延年永壽之術。至此游於臨安，遇鍾、呂二仙，傳其三五歸一之道。 <break time="100ms" />　　甲申秋，宋帝寧宗崩。史彌遠矯詔，立沂王貴誠為理宗，更名鈞；尊後為太后，同聽政事。封皇子弘為濟陽郡王。寧宗無子，立弘為太子，乃理宗之兄也，被史彌遠殺之。 <break time="100ms" />　　乙酉，宋改元寶慶。時有神僧道濟坐化。此僧乃天台人也，幼而穎悟，喜觀釋典。二親去世，即棄家學道。訪至臨安，游靈隱寺，拜老僧遠瞎堂為師。後得悟本來，佯狂混世，飲酒食肉。寺僧見其風顛，無不厭賤於他，皆呼為濟顛。迨遠瞎堂去世，即棄靈隱寺，佯狂城市，或療宮室危災，或救紅樓重病，無語不靈，有邪皆正。後居淨慈寺為書記，嘗夢中顯化，感謝皇太后重修大殿。復向四安山中募木，運至本寺井中冒起。有以葷酒責之，則吐所食之物，悉能飛走而去，或水族魚鱗，亦皆優游而去。至六十歲，忽然不食葷酒。平日朝臣有以葷酒招飲，濟顛皆云：「可放生。」灼焦斷尾之物，放水皆活。此時眾人益加敬信。是秋示寂，眾僧將他赴火焚化，得舍利無數。明日，有僧帶書至淨慈寺，對主僧云：「昨日途中遇濟顛寄書，曾言蒙古暴虐，佛國被殘，今欲返於台州矣。」後人乃云道濟是國清寺紫金羅漢再世也。 <break time="100ms" />　　時蒙古伐高麗及西域、全、夏，各路分兵征伐。夏主德旺憂悸而殂，其姪睨立。 <break time="100ms" />　　丁亥，蒙古執夏主睨歸，夏滅。諸將爭取金帛子女，惟楚材獨取書數部、大黃，二駱駝載之。班師未幾，軍士病疫，惟得大黃可癒。賴此大黃，所活萬眾之命，方得全師。回頭復破入三關，金人惟守河南而已。 <break time="100ms" />　　是年，蒙古主鐵木真崩，四子拖雷監國。攻取西和州，知州陳寅同妻杜氏飲藥死，僵立不倒。拖雷言其盡忠，許其廟祀，方能倒去。以大夫之禮葬之。蒙古復催兵人金，太昌原陳和尚以四百騎大破之。 <break time="100ms" />　　是秋，蒙古立三子窩闊台為太宗。任用楚材，殷富治平，軍聲大振。太宗傳旨，改北宮仙島為萬安宮，改天長觀為長春觀。敕丘處機管理天下出家僧道，善人皆隸焉。賜以金虎牌，凡有教相事務，悉聽丘神仙處置。山東安撫覆命王志明，自泰州傳旨至燕京白雲觀。 <break time="100ms" />　　五月二十三日，人報巳、午時分，雷雨大作，太液池之南岸崩裂，水入東湖，聲聞數十里，魚鱉盡去，池水遂涸。北山口亦摧。師聞歎曰：「山摧池涸，吾將與之俱乎？」七月初四日，師謂門人宋道安、尹志平等曰：「昔丹陽師兄嘗授記於余云：吾歿之後，教法大興，四方往往化為道鄉，道院皆敕賜名額，汝等當住持大宮大觀，仍有使者佩符乘傳、乾道門的事。我師重陽之言，－一皆驗矣。」正是： 
    </voice>
</speak>
