<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-TracyRUS">
        第二十四回<break time="100ms" />　　元運興諸將扶社稷　帝詔降眾仙受敕封
    </voice>
    <voice name="zh-HK-Danny">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰： <break time="100ms" />　　邀游大地幾春秋，勸化時人不肯修。<break time="100ms" />　　性命機關堪守護，利名圈裡莫綢繆。<break time="100ms" />　　百年有限光陰促，一旦無常萬事休。<break time="100ms" />　　急早回頭勤苦煉，與君同上鳳麟洲。 <break time="100ms" />　　卻說西河薩守堅，生於元符庚辰歲九月二十三日。生時紅霞罩室。幼而貞敏。初學醫生，誤用藥殺人。後棄家學道，遍訪名山，遇鐵師真人傳授妙旨，修成道果，自號全陽子。嘗受九州提刑錄，主天下鬼神功過事，大顯神通。道經湘陰浮梁，見人用童男女生祀廟神，守堅曰：「此等淫神，好焚其廟。」言訖，雷火飛空，其廟立毀。薩翁後遍行救濟，一十二年，積累百千萬億功勳。至龍興江邊盥手，以口含水，唾而盥濯，忽見水中神影在頭上。薩翁問是何神，神答曰：「吾先天主將火車靈官王是也。久值靈霄殿，奉玉敕廟食湘陰，以懲此方惡業。自真人焚吾廟後，相隨一十二載，但候有過，便復前仇。今真人功行已高，職隸天樞，願為部將，以備驅策。」薩守堅與為盟誓，表達其情。 <break time="100ms" />　　後至漳州，一朝諸將現形環侍，天詔召人天樞。薩翁受詔，掌都天宗主、一元無上真君之職，旌幢幡蓋，仙童導引昇天。後命王靈官護法道門，世間凡有真志修道行功，必當隨身擁護，倘有飢饉虎狼鬼妖惡人、一切刀兵水火，不能傷害其身。部領銀牙鳳嘴將三千、虎首兵百萬，護持玄宗。不表。 <break time="100ms" />　　丙申，蒙古闊端破成都，文州守臣劉銳、趙汝向固守，援兵不至。劉銳集家人，盡飲藥死。及破城，劉銳及二子屍皆攝去。趙汝向被執而殺之。蒙古復侵江陵。孟珙連破二十四寨。復侵真州，丘岳敗之。 <break time="100ms" />　　丁酉，宋改元嘉熙。 <break time="100ms" />　　己亥，水淹艮山門。 <break time="100ms" />　　辛丑。宋改元淳佑。時蒙古主嗜酒，楚材諫，敕日進三鍾。二月，帝疾篤，脈絕。楚村言天下罪囚多枉，宜赦之以祈佑。帝命赦發，脈復。子月，楚材推太乙數，言帝不宜出獵。帝不聽，徑出五日，還崩於道。時蒙古乃馬真氏稱權專政。楚材因諫不聽，憂憤而卒。為相二十年．惟留琴書而已。 <break time="100ms" />　　甲午，蒙古入兩淮。呂文德大敗之。復侵蜀，余階敗之。蒙古自太宗崩。後六皇后掌國五年。楚材卒，法度不一，內外離心。是秋，貴由立，為定宗，乃太宗長子也。是冬，聞宋孟珙卒，蒙古分道攻江淮。 <break time="100ms" />　　丁未，宋以趙葵督江淮兵馬拒之。 <break time="100ms" />　　己酉。宋孫貴妃生一子，不哭而憨，因名敏。 <break time="100ms" />　　庚戌，以賈似道制置兩淮，罷趙葵。蒙古主定宗崩。 <break time="100ms" />　　辛亥，立拖雷長子蒙哥為憲宗，命太弟忽必烈總治蒙古漢地事。聞姚樞有道，召之，虛己受言，遂分道取淮、蜀。宋以史天澤經略河南，軍民大治。 <break time="100ms" />　　壬子，行會天歷，封王子敏為逸王。 <break time="100ms" />　　癸丑，宋改元寶佑。帝以四川為憂，有言余階失戎伍心，帝以余晦代之。階聞之，不自安。一夕暴卒。後人有見於青城山，同一紫髯道者對坐石上，曰：「余方憂憤悶絕，忽遇姚翁奉鍾離翁命喚醒至此。」故人再拜，回視忽不見。回往余府通報，命不復揚言。 <break time="100ms" />　　甲寅，詔籍階家財以犒師。階子如孫家貧，償債不足，遇唐真人贈姜，皆變黃金。如孫貨於市，有賈胡買之數十萬，道：「此金是唐真人丹金也，能辟水火，順年穀，外邦稱為至寶。」如孫得以償債、置家產。不表。 <break time="100ms" />　　且說余晦在蜀屢敗，召還。忽必烈乃薦許衡為京兆提學，不至。聞邢台劉秉忠有道，隱居武安山，忽必烈召僧海雲與秉忠俱至。烈見其材。薦秉忠相宅，遂營開平府。蒙古主欲親伐宋，命卜其行。秉忠曰；「宋之國勢將亡，但主上南行不吉。」 <break time="100ms" />　　丁已，宋以趙葵為少保。賈似道誣其侵蝕軍資，葵罷職，病卒。 <break time="100ms" />　　己未，宋改元開慶。蒙古主聞趙葵卒，自將兵代蜀，崩於軍。忽必烈渡江，江、淮州縣俱降。宋國大驚，以吳潛為左丞相，似道右丞相。似道密遣使乞和．忽必烈班師。 <break time="100ms" />　　庚申，宋改元景定。蒙古忽必烈即位，建元中統，為元世祖，定國為大元。聞宋披雲有道，封為通玄弘教披雲真人，主天下道教事。以僧人思馬為國師，主統天下釋門，與宋披雲並禮。使諭安南、高麗，皆請降。時宋罷吳潛於循州，賈似道復使以毒藥殺之。吳潛曾得道於彭鶴林，至是中毒，謂家人曰：「吾其死矣。夜有風雷勿驚。」是夜果風雷大作，其屍不見。 <break time="100ms" />　　甲子秋，慧星出於柳。劉秉忠謂帝曰：「宋主將殂矣。」元改至元。拜秉忠為太保。冬十月，宋帝崩，太子基即位，為度宗。乙丑，改元咸寧。丁卯，立全妃為後。己巳，呂文德疽發背死。庚午春，參知政事江萬里以襄陽、樊城交急，請兵往救。似道不回答，江萬里請去。時蒙古平章政事廉希憲調理有度，賈似道不以朝廷為憂，日坐葛嶺，起樓台，延羽流，塑己像其中。建多寶閣，藏寶貨古玩。大設雲水齋，有二道人人座，啖飲太過，家人拽出，則劍琴二囊也。俄有二道進謁曰：「吾聞相度休休，有容為貴，何以拒乎？我二人因游舊境，是以進謁。敢以一詩呈獻： <break time="100ms" />　　平章威福極頑殘，社稷傾危爾自安。 <break time="100ms" />　　促織半閒方鬥罷，朔風吹徹木棉寒。」 
    </voice>
</speak>
