<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　寺僧無計奈何，內中有一僧，法名辨悟，開言對大眾道：「寺中僧徒不少，非得四五十石米不能度此荒年。如今料無此大施主，難道抄了手坐看餓死不成？我想白侍郎《金剛經》真跡，是累朝相傳至寶，何不將此件到城中尋個識古董人家，當他些米糧且度一歲？到來年有收，再圖取贖，未為遲也。」住持道：「相傳此經值價不少，徒然守著他，救不得饑餓，真是戤米囤餓殺了，把他去當米，誠是算計。但如此年時，那裡撞得個人肯出這樣閒錢、當這樣冷貨？只怕空費著說話罷了。」辨悟道：「此時要遇個識寶太師，委是不能勾。想起來只有山塘上王相國府當內嚴都管，他是本山人，乃是本房檀越，就中與我獨厚。該卷白侍郎的經，他雖未必識得，卻也多曾聽得。憑著我一半面皮，挨當他幾十挑米，敢是有的。」眾僧齊聲道：「既然如此，事不宜遲，只索就過湖去走走。」<break time="100ms" />　　住持走去房中，廂內捧出經來，外邊是宋錦包袱包著，揭開裡頭看時，卻是冊頁一般裝的，多年不經裱褙，糨氣已無，周圍鑲紙，多泛浮了。住持道：「此是傳名的古物，如此零落了，知他有甚好處？今將去與人家藏放得好些，不要失脫了些便好。」眾人道：「且未知當得來當不來，不必先自耽憂。」辨悟道：「依著我說，當便或者當得來。只是救一時之急，贖取時這項錢糧還不知出在那裡？」眾人道：「且到贖時再做計較，眼下只是米要緊，不必多疑了。」當下僱了船隻，辨悟叫個道人隨了，帶了經包，一面過湖到山塘上來。<break time="100ms" />　　行至相府門前，遠遠望去，只見嚴都管正在當中坐地。辨悟上前稽首，相見已畢，嚴都管便問道：「師父何事下顧？」辨悟道：「有一件事特來與都管商量，務要都管玉成則個。」都管道：「且說看何事。可以從命，無不應承。」辨悟道：「敝寺人眾缺欠齋糧，目今年荒米貴，無計可施。寺中祖傳《金剛經》，是唐朝白侍郎真筆，相傳價值千金，想都管平日也曉得這話的。意欲將此卷當在府上舖中，得應付米百來石，度過荒年，救取合寺人眾生命，實是無量功德。」嚴都管道：「是甚希罕東西，金銀寶貝做的，值此價錢？我雖曾聽見老爺與賓客們常說，真是千聞不如一見。師父且與我看看再商量。」<break time="100ms" />　　辨悟在道人手裡接過包來，打開看時，多是零零落落的舊紙。嚴都管道：「我只說是怎麼樣金碧輝煌的，原來是這等晦氣色臉，倒不如外邊這包，還花碌碌好看，如何說得值多少東西？」都管強不知以為知的逐葉翻翻，一直翻到後面去，看見本府有許多大鄉宦名字及圖書在上面，連主人也有題跋手書印章，方喜動顏色道：「這等看起來，大略也值些東西，我家老爺才肯寫名字在上面。除非為我家老爺這名字多值了百來兩銀子，也不見得。我與師父相處中，又是救濟好事，雖是百石不能勾，我與師父五十石去罷。」辨悟道：「多當多贖，少當少贖。就是五十石也罷，省得擔子重了，他日回贖難措處。」當下嚴都管將經包袱得好了，捧了進去。終久是相府門中手段，做事不小。當真出來寫了一張當票，當米五十石，付與辨悟道：「人情當的，不要看容易了。」說罷。便叫開倉斛發。辨悟同道人僱了腳夫，將來一斛一斛的盤明下船，謝別了都管，千歡萬喜，載回寺中不題。<break time="100ms" />　　且說這相國夫人，平時極是好善，尊重的是佛家弟子，敬奉的是佛家經卷。那年冬底，都管當中送進一年簿籍到夫人處查算，一向因過歲新正，忙忙未及簡勘。此時已值二月中旬，偶然閒手揭開一葉看去，內一行寫著「薑字五十九號，當洞庭山某寺《金剛經》一卷，本米五十石」。夫人道：「奇怪！是何經卷當了許多米去？」猛然想道：「常見相公說道洞庭山寺內有卷《金剛經》，是山門之寶，莫非即是此件？」隨叫養娘們傳出去，取進來看，不踰時取到。夫人盥手淨了，解開包揭起看時，是古老紙色，雖不甚曉得好處與來歷出處，也知是舊人經卷。便念聲佛道：「此必是寺中祖傳之經，只為年荒將來當米吃了。這些窮寺裡如何贖得去？留在此處褻瀆，心中也不安穩。譬如我齋了這寺中僧人一年，把此經還了他罷，省得佛天面上取利不好看。」吩咐當中都管說：「把此項五十石作做夫人齋僧之費，速喚寺中僧人，還他原經供養去。」<break time="100ms" />　　都管領了夫人的命，正要尋便捎信與那辨悟，教他來領此經。恰值十九日是觀世音生日，辨悟過湖來觀音山上進香，事畢到當中來拜都管。都管見了道：「來得正好！我正要尋山上燒香的人捎信與你。」辨悟說：「都管有何吩咐？」都管道：「我無別事，便為你舊年所當之經。我家夫人知道了，就發心布施這五十石本米與你寺中。不要你取贖了，白還你原經，去替夫人供養著，故此要尋你來還你。」辨悟見說，喜之不勝，合掌道：「阿彌陀佛！難得有此善心的施主，使此經重還本寺，真是佛緣廣大。不但你夫人千載流傳，連老都管也種福不淺了。」都管道：「好說！」隨去稟知夫人，請了此經出來，奉還辨悟。夫人又吩咐都管：「可留來僧一齋。」都管遵依，設齋請了辨悟。
    </voice>
</speak>
