<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　辨悟只認還要補頭張，懷著鬼胎道：「這卻是死了！」正在心慌，只見連監的住持多放了出來。原差來討賞，道：「已此沒事了。」住持不知緣故，原差道：「老爺起心要你這經，故生這風波，今見經不完全，沒有甚麼頭一張，不中他意，有些懊悔了。他原無怪你之心，經也還了，事也罷了。恭喜！恭喜！」<break time="100ms" />　　住持謝了原差，回到下處。與辨悟道：「那裡說起，遭此一場橫禍！今幸得無事，還算好了。只是適纔聽見說經上沒了頭張，不完全，故此肯還。我想此經怎的不完全？」辨悟才把前日太湖中眾人索看，風捲去頭張之事，說了一遍。住持道：「此天意也！若是風不吹去首張，此經今日必然被留，非復我山門所有了。如今雖是缺了一張，後邊名跡還在，仍舊歸吾寺寶藏，此皆佛天之力。」喜喜歡歡，算還了房錢、飯錢，師徒與道人三人眾僱了一個船，同回蘇州。<break time="100ms" />　　過了滸墅關數里，將到楓橋，天已昏黑，忽然風雨大作，不辨路徑。遠遠望去，一道火光燭天，叫船家對著亮處只管搖去。其時風雨也息了，看看至近，卻是草舍內一盞燈火明亮，聽得有木魚聲。船到岸邊，叫船家纜好了。辨悟踱上去，叩門討火。門還未關，推將進去，卻是一個老者靠著桌子誦經，見是個僧家，忙起身敘了禮。辨悟求點燈，老者打個紙捻兒，蘸蘸油點著了，遞與辨悟。<break time="100ms" />　　辨悟接了紙捻，照得滿屋明亮，偶然擡頭帶眼見壁間一幅字紙黏著，無心一看，吃了一驚，大叫道：「怪哉！怪哉！」老者問道：「師父見此紙，為何大驚小怪？」辨悟道：「此話甚長！小舟中還有師父在內，待小僧拿火去照了，然後再來奉告，還有話講。」老者道：「老漢是奉佛弟子，何不連尊師接了起來？」老者就叫小廝祖壽出來，同了辨悟到舟中，來接那一位師父。<break time="100ms" />　　辨悟來到船上，先叫住持道：「師父快起來！不但投著主人，且有奇事了！」住持道：「有何奇事？」辨悟道：「師父且到裡面見了主人，請看一件物事。」住持同了辨悟走進門來，與主人相見了。辨悟拿了燈，拽了住持的手，走到壁間，指著那一幅字紙道：「師父可認認看。」住持擡眼一看，只見首一行是「金剛般若波羅密經」，第二行是「法會因由分第一」，正是白香山所書，乃經中之首葉，在湖中飄失的。拍手道：「好像是吾家經上的，何緣得在此處？」老者道：「賢師徒驚怪此紙，必有緣故。」辨悟道：「老丈肯把得此紙的根繇一說，愚師徒也剖心相告。」老者擺著椅子道：「請坐了獻茶，容老漢慢講。」<break time="100ms" />　　師徒領命，分次坐了。奉茶已畢，老者道：「老漢姓姚，是此間漁人。幼年不曾讀書，從不識字，只靠著魚蝦為生。後來中年，家事儘可度日了，聽得長老們說因果，自悔作業太多，有心修行。只為不識一字，難以唸經，因此自恨。凡見字紙，必加愛惜，不敢作賤，如此多年。前年某月某日晚間，忽然風飄甚麼物件下來，到於門首。老漢望去，只看見一道火光落地，拾將起來，卻是一張字紙。老漢驚異，料道多年寶惜字紙，今日見此光怪，必有奇處，不敢褻瀆，將來黏在壁間，時常頂禮。後來有個道人到此見了，對老漢道：『此《金剛經》首葉，若是要念全經，我當教汝。』遂手出一卷，教老漢念誦一遍，老漢隨口念過，心中豁然，就把經中字一一認得。以後日漸增加，今頗能遍歷諸經了。記得道人臨別時，指著此紙道：『善守此幅，必有後果。』老漢一發不敢怠慢，每念誦時，必先頂禮。今兩位一見，共相驚異，必是曉得此紙的來歷了。」<break time="100ms" />　　住持與辨悟同聲道：「適間迷路，忽見火光沖天，隨亮到此，卻只是燈火微明，正在怪異。方才見老丈見教，得此紙時，也見火光。乃知是此紙顯靈，數當會合。老丈若肯見還，功德更大了。」老者道：「非師等之物，何云見還？」辨悟道：「好教老丈得知，此紙非凡筆，乃唐朝侍郎白香山手跡也，全經一卷，在吾寺中，海內知名。吾師為此近日被一個狠官人拿去，強逼要獻，幾喪性命，沒奈何只得獻出。還虧得前年某月某日湖中遇風，飄去首葉，那官人嫌他不全，方得重還。今日正奉歸寺中供養，豈知卻遇著所失首葉在老丈處，重得贍禮。前日若非此紙失去，此經已落他人之手。今日若非此紙重逢，此經遂成不全之文。一失一得，不先不後，兩番火光，豈非韋馱尊天有靈，顯此護法手段出來麼？」<break time="100ms" />　　老者似信不信的答應。辨悟走到船內，急取經包上來，解與老者看，乃是第二葉起的。將來對著壁間字法紙色，果然一樣無差。老者歎異，念佛不已，將手去壁間揭下來，合在上面，長短闊狹無不相同。一卷經完完全全了，三人盡皆歡喜。<break time="100ms" />　　老者吩咐治齋相款，就留師徒兩人同榻過夜。住持私對辨悟道：「起初我們恨柳太守，如今想起來，也是天意。你失去首葉，寺中無一人知道，珍藏到今。若非此一番跋涉，也無從遇著原紙來完全了。」辨悟道：「上天曉得柳太守起了不良之心，怕奪了全捲去，故先吹掉了一紙，今全卷重歸，仍舊還了此一紙，實是天公之巧，此卷之靈！想此老亦是會中人，所云道人，安知不是白侍郎托化來的！」住持道：「有理，有理！」<break time="100ms" />　　是夜，姚老者夢見韋馱尊天來對他道：「汝幼年作業深重，虧得中年回首，愛惜字紙。已命香山居士啟汝天聰，又加守護經文，完成全卷，陰功更大，罪業盡消。來生在文字中受報，福祿非凡，今生且賜延壽一紀，正果而終。」老者醒來，明明記得。
    </voice>
</speak>
