<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這《金剛經》倒是那太守發科分起發人的丹頭了，因此明知這經好些難取，一發上心。有一日，江陰縣中解到一起劫盜，內中有一行腳頭陀僧，太守暗喜道：「取《金剛經》之計，只在此僧身上了。」一面把盜犯下在死囚牢裡，一面叫個禁子到衙來，悄悄吩咐他道：「你到監中，可與我密密叮囑這行腳僧。我當堂再審時，叫他口裡扳著蘇州洞庭山某寺，是他窩贓之所，我便不加刑罰了，你卻不可洩漏討死吃！」禁子道：「太爺吩咐，小的性命恁地不值錢？都在小的身上罷了。」禁子自去依言行事。<break time="100ms" />　　果然，次日升堂，研問這起盜犯，用了刑具。這些強盜各自招出贓仗窩家，獨有這個行腳僧不上刑具，就一口招道贓在洞庭山某寺窩著，寺中住持叫甚名字。原來行腳僧人做歹事的，一應荒廟野寺投齋投宿，無處不到，打聽做眼。這寺中住持姓名，恰好他曉得的，正投太守心上機會。太守大喜，取了供狀，疊成文卷，一面行文到蘇州府捕盜廳來，要提這寺中住持。差人賷文坐守，捕廳僉了牌，另差了兩個應捕，駕了快船，一直望太湖中洞庭山來。真個：<break time="100ms" />　　人似饑鷹，船同蜚虎。鷹在空中思攫食，虎逢到處立吞生。靜悄村墟，魆地神號鬼哭；安閒舍宇，登時犬走雞飛。即此便是活無常，陰間不數真羅剎。<break time="100ms" />　　應捕到了寺門前，雄糾糾的走將入來，問道：「那一個是住持？」住持上前稽首道：「小僧就是。」應捕取出麻繩來便套。住持慌了手腳道：「有何事犯，便值得如此？」應捕道：「盜情事發，還問甚麼事犯！」眾僧見住持被縛，大家走將攏來，說道：「上下不必粗魯！本寺是山塘王相府門徒，等閒也不受人欺侮。況且寺中並無歹人，又不曾招接甚麼遊客住宿，有何盜情干涉？」應捕見說是相府門徒，又略略軟了些，說道：「官差吏差，來人不差。我們捕廳因常州府盜情事，扳出與你寺干連，行關守提。有干無干，當官折辨，不關我等心上。只要打發我等起身！」一個應捕假做好人道：「且寬了縛，等他去周置，這裡不怕他走了去。」<break time="100ms" />　　住持脫了身，討牌票看了，不知頭繇。一面商量收拾盤纏，去常州分辨；一面將差使錢送與應捕。應捕嫌多嫌少，詐得滿足了才住手。應捕帶了住持下船，辨悟叫個道人跟著，一同隨了住持，緩急救應。到了捕廳，點了名，辦了文書，解將過去。免不得書房與來差多有了使費。住持與辨悟、道人，共是三人，僱了一個船，一路盤纏了來差，到常州來。<break time="100ms" />　　說話的，你差了。隔府關提，盡好使用支吾，如何去得這樣容易？看官有所不知，這是盜情事，不比別樣閒訟，須得出身辨白，不然怎得許多使用？所以只得來了。未見官時，辨悟先去府中細細打聽劫盜與行腳僧名字、來蹤去跡，與本寺沒一毫影響，也沒個仇人在內。正不知禍根是哪裡起的，真摸頭路不著。<break time="100ms" />　　說話間，太守升堂。來差投批，帶住持到。太守不開言問甚事繇，即寫監票發下監中去。住持不曾分說得一句話，竟自黑碌碌地吃監了。太守監罷了住持，喚原差到案前來，低問道：「這和尚可有人同來麼？」原差道：「有一個徒弟、一個道人。」太守道：「那徒弟可是了事的？」原差道：「也曉得事體的。」太守道：「你悄地對那徒弟說，可速回寺中去取那本《金剛經》來，救你師父，便得無事。若稍遲幾日，就討絕單了。」原差道：「小的去說。」<break time="100ms" />　　太守退了堂，原差跌跌腳道：「我只道真是盜情，原來又是甚麼《金剛經》！」蓋只為先前藉此為題詐過了好幾家，衙門人多是曉得的了，走去一十一五對辨悟說了。辨悟道：「這是我上世之物，怪道日前有好幾起常州人來寺中求買，說是府裡要，我們不賣與他。直到今日，卻生下這個計較，陷我師父，強來索取，如今怎麼處？」原差道：「方才明明吩咐稍遲幾日就討絕單。我老爺只為要此經，我這裡好幾家受了累。何況是你本寺有的，不送得他，他怎肯住手，卻不枉送了性命？快去與你住持師父商量去！」<break time="100ms" />　　辨悟就央原差領了到監裡，把這些話一一說了。住持道：「既是如此，快去取來送他，救我出去罷了。終不成為了大家門面的東西，斷送了我一個人性命罷？」辨悟道：「不必二三，取了來就是。」對原差道：「有煩上下代稟一聲，略求寬容幾日，以便往回。師父在監，再求看覷。」原差道：「既去取了，這個不難，多在我身上，放心前去。」<break time="100ms" />　辨悟留下盤纏與道人送飯，自己單身，不辭辛苦，星夜趕到寺中，取了經卷，復到常州。不上五日，來會原差道：「經已取來了，如何送進去？」原差道：「此是經卷，又不是甚麼財物！待我在轉桶邊擊梆，稟一聲，遞進去不妨。」果然原差遞了進去。太守在私衙，見說取得《金剛經》到，道是寶物到了，合衙人眷多來爭看。打開包時，太守是個粗人，本不在行，只道千金之物，必是怎地莊嚴。看見零零落落，紙色晦黑，先不像意。揭開細看字跡，見無個起首，沒頭沒腦。看了一會，認有細字號數，仔細再看，卻原來是第二葉起的。太守大笑道：「凡事不可虛慕名，雖是古跡，也須得完全才好。今是不全之書，頭一板就無了，成得甚用？說甚麼千金百金，多被這些酸子傳聞誤了，空費了許多心機。難為這個和尚坐了這幾日監，豈不冤枉！」內眷們見這經卷既沒甚麼好看，又聽得說和尚坐監，一齊攛掇，叫還了經卷，放了和尚。太守也想道沒甚緊要，仍舊發與原差，給還本主。衙中傳出去說：「少了頭一張，用不著，故此發了出來。」
    </voice>
</speak>
