<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一卷<break time="100ms" />　　進香客莽看金剛經　出獄僧巧完法會分
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　世間字紙藏經同，見者須當付火中。<break time="100ms" />　　或置長流清淨處，自然福祿永無窮。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　話說上古倉頡製字，有鬼夜哭。蓋因造化秘密，從此發洩盡了。只這一哭，有好些個來因。假如孔子作《春秋》，把二百四十二年間亂臣賊子心事闡發，凜如斧鉞，遂為萬古綱常之鑒，那些奸邪的鬼豈能不哭！又如子產鑄刑書，只是禁人犯法，流到後來，奸胥舞文，酷吏鍛罪，只這筆尖上邊幾個字斷送了多多少少人？那些屈陷的鬼，豈能不哭！至於後世以詩文取士，憑著暗中朱衣神，不論好歹，只看點頭。他肯點點頭的，便差池些，也會發高科、做高官；不肯點頭的，遮莫你怎樣高才，沒處叫撞天的屈。那些嘔心抽腸的鬼，更不知哭到幾時，才是住手。可見這字的關係，非同小可。況且聖賢傳經講道，齊家治國平天下，多用著他不消說。即是道家青牛騎出去、佛家白馬馱將來，也只是靠這幾個字，致得三教流傳，同於三光。那字是何等之物，豈可不貴重他！每見世間人，不以字紙為意，見有那殘書廢葉，便將來包長包短，以致因而揩檯抹桌，棄擲在地，掃置灰塵污穢中。如此作賤，真是罪業深重，假如偶然見了，便輕輕拾將起來，付之水火，有何重難的事，人不肯做。這不肯做，一來只為人不曉得關著禍福，二來不在心上的事，匆匆忽略過了。只要能存心的人，但見字紙，便加愛惜、遇有遺棄，即行收拾，那個陰德可也不少哩！<break time="100ms" />　　宋時，王沂公之父愛惜字紙，見地上有遺棄的，就拾起焚燒。便是落在糞穢中的，他畢竟設法取將起來，用水洗淨，或投之長流水中，或候烘曬乾了，用火焚過。如此行之多年，不知收拾淨了萬萬千千的字紙。一日，妻有娠將產，忽夢孔聖人來吩咐道：「汝家愛惜字紙，陰功甚大。我已奏過上帝，遣弟子曾參來生汝家，使汝家富貴非常。」夢後果生一兒，因感夢中之語，就取名為王曾。後來連中三元，官封沂國公。宋朝一代，中三元的止得三人，是宋庠、馮京與這王曾，可不是最希罕的科名了！誰知內中這一個，不過是惜字紙積來的福，豈非人人做得的事？如今世上人見了享受科名的，那個不稱羨道是難得？及至愛惜字紙這樣容易事，卻錯過了不做，不知為何。且聽小子說幾句：<break time="100ms" />　　倉頡制字，爰有妙理。<break time="100ms" />　　三教聖人，無不用此。<break time="100ms" />　　眼觀穢棄，顙當有泚。<break time="100ms" />　　三元科名，惜字而已。<break time="100ms" />　　一唾手事，何不拾取？<break time="100ms" />　　小子因為奉勸世人惜字紙，偶然記起一件事來。一個只因惜字紙拾得一張故紙，合成一大段佛門中因緣，有好些的靈異在裡頭。有詩為證：<break time="100ms" />　　撿墨因緣法寶流，山門珍秘永傳留。<break time="100ms" />　　從來神物多呵護，堪笑愚人欲強謀！<break time="100ms" />　　卻說唐朝侍郎白樂天，號香山居士，他是個佛門中再來人。專一精心內典，勤修上乘。雖然頂冠束帶，是個宰官身，卻自念佛看經，做成居士相。當時因母病，發願手寫《金剛般若經》百卷，以祈冥佑，散施在各處寺宇中。後來五代、宋、元兵戈擾亂，數百年間，古今名跡，海內亡失已盡。何況白香山一家遺墨，不知多怎地消滅了。唯有吳中太湖內洞庭山一個寺中，流傳得一卷，直至國朝嘉靖年間依然完好，首尾不缺。凡吳中賢士大夫、騷人墨客曾經賞鑒過者，皆有題跋在上，不消說得。就是四方名公遊客，也多曾有贊歎頂禮、請求拜觀，留題姓名日月的，不計其數。算是千年來希奇古蹟，極為難得的物事。山僧相傳至寶珍藏，不在話下。<break time="100ms" />　　且說嘉靖四十三年，吳中大水，田禾渰盡，寸草不生。米價踴貴，各處禁糶閉糴，官府嚴示平價，越發米不入境了。原來大凡年荒米貴，官府只合靜聽民情，不去生事。少不得有一夥有本錢趨利的商人，貪那貴價，從外方賤處販將米來。有一夥有家當囤米的財主，貪那貴價，從家裡廒中發出米去。米既漸漸輻輳，價自漸漸平減，這個道理也是極容易明白的。最是那不識時務執拗的腐儒做了官府，專一遇荒就行禁糶、閉糴、平價等事。他認道是不使外方糴了本地米去，不知一行禁止，就有棍徒詐害。遇見本地交易，便自聲揚犯禁，拿到公庭，立受枷責。那有身家的怕惹事端，家中有米，只索閉倉高坐。又且官有定價，不許貴賣，無大利息，何苦出糶？那些販米的客人，見官價不高，也無想頭。就是小民私下願增價暗糴，俱怕敗露受責受罰。有本錢的人不肯擔這樣干繫，幹這樣沒要緊的事。所以越弄得市上無米，米價轉高。愚民不知，上官不諳，只埋怨道：「如此禁閉，米只不多。如此抑價，米只不賤。」沒得解說，只囫圇說一句：「救荒無奇策。」罷了。誰知多是要行荒政，反致越荒的。<break time="100ms" />　　閒話且不說。只因是年米貴，那寺中僧侶頗多，坐食煩難。平日檀越也為年荒米少，不來布施。又兼民窮財盡，餓殍盈途，盜賊充斥，募化無路。那洞庭山位在太湖中間，非舟楫不能往來。寺僧平時吃著十方，此際料沒得有凌波出險，載米上門的了。真個是：<break time="100ms" />　　香積廚中無宿食，淨明缽裡少餘糧。
    </voice>
</speak>
