<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　辨悟笑嘻嘻捧著經包，千恩萬謝而行。到得下船埠頭，正值山上燒香多人，坐滿船上，卻待開了。辨悟叫住也搭將上去，坐好了開船。船中人你說張家長，我說李家短。不一時，行至湖中央。辨悟對眾人道：「列位說來說去，總不如小僧今日所遇施主，真是個善心喜捨量大福大的了。」眾人道：「是那一家？」辨悟道：「是王相國夫人。」眾人內中有的道：「這是久聞好善的，今日卻如何布施與師父？」辨悟指著經包道：「即此便是大布施。」眾人道：「想是你募緣簿上開寫得多了。」辨悟道：「若是有心施捨，多些也不為奇。專為是出於意外的，所以難得。」眾人道：「怎生出於意外？」辨悟就把去年如何當米，今日如何白還的事說了一遍，道：「一個荒年，合寺僧眾多是這夫人救了的。況且寺中傳世之寶正苦沒本利贖取，今得奉回，實出僥倖。」眾人見說一本經當了五十石米，好生不信，有的道：「出家人慣說大話，那有這事？」有的道：「他又不化我們東西，何故掉謊？敢是真的。」又有的道：「既是值錢的佛經，我們也該看看，一緣一會，也是難得見的。」要與辨悟取出來看。<break time="100ms" />　　辨悟見一夥多是些鄉村父老，便道：「此是唐朝白侍郎真筆，列位未必識認，褻褻瀆瀆，看他則甚？」內中有一個教鄉學假斯文的，姓黃號丹山，混名黃撮空，聽得辨悟說話，便接口道：「師父出言太欺人！甚麼白侍郎黑侍郎，便道我們不認得？那個白侍郎，名字叫得白樂天，《千家詩》上多有他的詩，怎欺負我不曉得？我們今日難得同船過湖，也是個緣分，便大家請出來看看古跡。」眾人聽得，盡拍手道：「黃先生說得有理。」一齊就去辨悟身邊，討取來看。<break time="100ms" />　　辨悟四不拗六，抵擋眾人不住，只得解開包袱，攤在艙板上，揭開經來。那經葉葉不黏連的了，正揭到頭一板，怎當得湖中風大？忽然一陣旋風，攪到經邊一掀，急得辨悟忙將兩手撳住，早把一葉吹到船頭上。那時，辨悟只好按著，不能脫手去取，忙叫眾人快快收著。眾人也大家忙了手腳，你挨我擠，吆吆喝喝，磕磕撞撞，那裡撈得著？說時遲，那時快，被風一捲，早捲起在空中。原來一年之中，惟有正二月的風是從地下起的，所以小兒們放紙鳶風箏，只在此時。那時是二月天氣，正好隨風上去，那有下來的風，恰恰吹來還你船中？況且太湖中間瀇瀇漾漾的所在，沒弄手腳處，只好共睜著眼，望空仰看。但見：<break time="100ms" />　　天際飛沖，似炊煙一道，直上雲中。蕩漾如游絲幾個翻身。紙鳶到處好為鄰，俊鶻飛來疑是伴。底下叫的叫，跳的跳，只在湖中一葉舟；上邊往一往，來一來，直通海外三千國。不生得補青天的大手抓將住，沒處借繫白日的長繩縛轉來。<break time="100ms" />　辨悟手按著經卷，仰望著天際，無法施展，直看到望不見才住。眼見得這一紙在爪哇國裡去了，只叫得苦。眾人也多呆了，互相埋怨。一個道：「才在我手邊，差一些兒不拿得住。」一個道：「在我身邊飛過，只道你來拿，我住了手。」大家唧噥。一個老成的道：「師父再看看，敢是吹了沒字的素紙還好。」辨悟道：「那裡是素紙！剛是揭開頭一張，看得明明白白的。」眾人疑惑，辨悟放開雙手看時，果然失了頭一板。辨悟道：「千年古物，誰知今日卻弄得不完全了！」忙把來疊好，將包包了，紫漲了面皮，只是怨悵。眾人也多懊悔，不敢則聲。黃撮空沒做道理處，文謅謅強通句把不中款解勸的話。看見辨悟不喜歡，也再沒人敢討看了。<break time="100ms" />　　船到山邊，眾人各自上岸散訖。辨悟自到寺裡來，說了相府白還經卷緣故，合寺無不歡喜贊歎。卻把湖中失去一葉的話，瞞住不說。寺僧多是不在行的，也沒有人翻來看看，交與住持收拾過罷了。<break time="100ms" />　　話分兩頭，卻說河南衛輝府，有一個姓柳的官人，補了常州府太守，擇日上任。家中親眷設酒送行，內中有一個人，乃是個博學好古的山人，曾到蘇、杭四處遊玩訪友過來，席間對柳太守說道：「常州府與蘇州府接壤，那蘇州府所屬太湖洞庭山某寺中，有一件希奇的物事。乃是白香山手書《金剛經》。這個古跡價值千金，今老親丈就在鄰邦，若是有個便處，不可不設法看一看。」那個人是柳太守平時極尊信的，他雖不好古董，卻是個極貪的性子，見說了值千金，便也動了火，牢牢記在心上。到任之後，也曾問起常州鄉士大夫，多有曉得的，只是蘇、松隔屬，無因得看。他也不是本心要看，只因千金之說上心，希圖頻對人講，或有奉承他的解意了，購求來送他未可知。誰知這些聽說的人道是隔府的東西，他不過無心問及，不以為意。<break time="100ms" />　　以後，在任年餘，漸漸放手長了。有幾個富翁為事打通關節，他傳出密示，要蘇州這卷《金剛經》。詎知富翁要銀子反易，要這經卻難，雖曾打發人尋著寺僧求買，寺僧道是家傳之物，並無賣意。及至問價，說了千金。買的多不在行，伸伸舌，搖搖頭，恐怕做錯了生意，折了重本，看不上眼。不是算了，寧可苦著百來兩銀子送進衙去，回說：「《金剛經》乃他寺內鎮庫之物，不肯賣的，情願納價罷了。」太守見了白物，收了頑涎，也不問起了。如此不止一次。
    </voice>
</speak>
