<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小道人雖然與妙觀下棋，一眼偷覷著他容貌，心內十分動火，想著他有言相許，有意讓他一分，不盡情攻殺，只下得個兩平。算來白子一百八十著，小道人認輸了半子。這一番卻是小道人先下起了，少時完局。他兩人手下明白，已知是妙觀輸了。旁邊看的嚷道：「果然是兩個敵手，你先我輸，我先你輸，大家各得一局。而今只看這一局以定輸贏。」<break time="100ms" />　　妙觀見第二番這局覺得力量繃拽，心裡有些著忙。下第三局時，頻頻以目送情，小道人會意，仍舊東支西吾，讓他過去。臨了收拾了官著，又是小道人少了半子，大家齊聲喝采道：「還是本國棋師高強，贏了兩局也！」<break time="100ms" />　　小道人只不則聲，獃獃看著妙觀。胡大郎便對小道人道：「只差半子，卻算是小師父輸了。小師父莫怪！」忙忙收起了利物，一同眾人哄了女棋師妙觀到肆中，將利物支付，各自散去。<break time="100ms" />　　小道人自和一二個相識尾著眾人閒話而歸。有的問他道：「那裡不爭出了這半子？卻算做輸了一局，失了這些利物。」小道人只是冷笑不答。眾人恐怕小道人沒趣，多把話來安慰他，小道人全然不以為意。到了店中，看的送的，多已散去。店中老嬤便出來問道：「今日賭勝的事卻怎麼了？」小道人道：「應承過了說話，還捨得放本事贏他？讓他一局過去，幫襯他在眾人面前生光采，只好是這樣湊趣了。」老嬤笑道：「這等卻好。他不忘你的美情，必有好處到你，帶挈老身也興頭則個。」小道人口裡與老嬤說話，一心想著佳音，一眼對著對門盼望動靜。<break time="100ms" />　　此時天色將晚，小道人恨不得一霎時黑下來。直到點燈時候，只見對面肆裡撲地把門關上了。小道人著了急，對老嬤道：「莫不這小妮子負了心？有煩嬤嬤往彼處探一探消息。」老嬤道：「不必心慌，他要瞞生人眼哩！再等一會，待人靜後沒消息，老身去敲開門來問他就是。」小道人道：「全仗嬤嬤作成好事。」<break time="100ms" />　　正說之間，只聽得對過門環璫的一響，走出一個丫鬟來，逕望店裡走進。小道人猶如接著一紙九重恩赦，心裡好不僥倖，只聽他說甚麼好話出來。丫鬟向嬤嬤道了萬福，說道：「侍長棋師小娘子多多致意嬤嬤，請嬤嬤過來說話則個。」<break time="100ms" />　　老嬤就此同行，起身便走。小道人趕著附耳道：「嬤嬤精細著。」老嬤道：「不勞吩咐。」帶著笑臉，同丫鬟去了。小道人就像熱地上蚰蜒，好生打熬不過，禁架不定。正是：<break time="100ms" />　　眼盼捷旌旗，耳聽好消息。<break time="100ms" />　　著得遂心懷，願彼觀音力。<break time="100ms" />　　卻說老嬤隨了丫鬟走過對門，進了肆中，只見妙觀早已在燈下笑臉相迎，直請至臥房中坐地，開口謝道：「多承嬤嬤周全之力，日間對局，僥倖不失體面。今要酬謝小道人相讓之德，原有言在先的，特請嬤嬤過來，支付利物並謝禮與他。」老嬤道：「娘子花朵兒般後生，恁地會忘事？小道人原說不希罕財物的，如何又說利物謝禮的話？」妙觀假意失驚道：「除了利物謝禮，還有什麼？」老嬤道：「前日說過的，他一心想慕娘子，諸物不愛，只求圓成好事，娘子當面許下了他。方才叮囑了又叮囑，在家盼望，真似渴龍思水哩！娘子如何把話說遠了？」<break time="100ms" />　　妙觀變起臉來道：「休得如此胡說！奴是清清白白之人，從來沒半點邪處，所以受得朝廷冊封，王親貴戚供養，偌多門生弟子尊奉。那裡來的野種，敢說此等污言！教他快些息了妄想，收此利物及謝禮過去，便宜他多了。」說罷，就指點丫鬟將日間收來的二百貫文利物一盤托出，又是小匣一個放著五十貫的謝禮，交付與老嬤道：「有煩嬤嬤將去，交付明白。」分外又是三兩一小封，送與老嬤做辛苦錢。說道：「有勞嬤嬤兩下周全，些小微物，勿嫌輕鮮則個。」<break time="100ms" />　　那老嬤是個經紀人家眼孔小的人，見了偌多東西，心裡先自軟了。又加自己有些油水，想道：「許多利物，又添上謝禮，真個不為少了。那個小夥兒也該心滿意足，難道只癡心要那話不成？且等我回他去看。」便對妙觀道：「多蒙娘子賞賜，老身只得且把東西與他再處。只怕他要說娘子失了信，老身如何回他？」妙觀道：「奴家何曾失甚麼信？原只說自當重報，而今也好道不輕了。」隨喚兩個丫鬟捧著這些錢物，跟了老嬤送在對門去。吩咐：「放下便來，不要停留！」兩個丫鬟領命，同老嬤三人共拿了禮物，逕往對門來。果然丫鬟放下了物件，轉身便走。<break time="100ms" />　　小道人正在盼望之際，只見老嬤在前，丫鬟在後，一齊進門，料到必有好事到手。不想放下手中東西，登時去了，正不知是甚麼意思，忙問老嬤道：「怎的說了？」老嬤指著桌上物件道：「謝禮已多在此了，收明便是，何必再問！」小道人道：「那個希罕謝禮？原說的話要緊！」老嬤道：「要緊！要緊！你要緊他不要緊！叫老娘怎處？」小道人道：「說過的話怎好賴得？」老嬤道：「他說道原只說自當重報，並不曾應承甚的來，叫我也不好替你討得嘴。」小道人道：「如此混賴，是白白哄我讓他了。」<break time="100ms" />　　老嬤道：「見放著許多東西，白也不算白了。只是那話，且消停消停，抹乾了嘴邊這些頑涎，再做計較。」小道人道：「嬤嬤休如此說！前日是與小子覿面講的話，今日他要賴將起來。嬤嬤再去說一說，只等小子今夜見他一見，看他當面前怎生悔得！」老嬤道：「方才為你磨了好一會牙，他只推著謝禮，並無些子口風。而今去說也沒幹，他怎肯再見你！」小道人道：「前日如何去一說，就肯相見？」老嬤道：「須知前日是求你的時節，作不得難。今事體已過，自然不同了。」
    </voice>
</speak>
