<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小道人歎口氣道：「可見人情如此！我枉為男子，反被這小妮子所賺。畢竟在此守他個破綻出來，出這口氣！」老嬤道：「且收拾起了利物，慢慢再看機會商量。」當下小道人把錢物併疊過了，悶悶過了一夜。有詩為證：<break time="100ms" />　　親口應承總是風，兩家黑白未和同。<break time="100ms" />　　當時未見一著錯，今日滿盤還是空。<break time="100ms" />　　一連幾日，沒些動靜。一日，小道人在店中閒坐，只見街上一個番漢牽著一匹高頭駿馬，一個虞候騎著，到了門前。虞候跳下馬來，對小道人聲諾道：「罕察王府中請師父下棋，備馬到門，快請騎坐了就去。」小道人應允，上了馬，虞候步行隨著。瞬息之間，已到王府門首。<break time="100ms" />　　小道人下了馬，隨著虞候進去，只見諸王貴人正在堂上飲宴。見了小道人，盡皆起身道：「我輩酒酣，正思手談幾局，特來奉請，今得到來，恰好！」即命當值的掇過棋桌來。諸王之中先有兩個下了兩局，賭了幾大觥酒，就推過高手與小道人對局，以後輪換請教。也有饒六七子的，也有饒四五子的，最少的也饒三子兩子，並無一個對下的。諸王你爭我嚷，各出意見，要逞手段，怎當得小道人隨手應去，盡是神機莫測。<break time="100ms" />　　諸王盡皆歎服，把酒稱慶，因問道：「小師父棋品與吾國棋師妙觀果是那個為高？」小道人想著妙觀失信之事，心裡有些懷恨，不肯替他隱瞞，便道：「此女棋本下劣，枉得其名，不足為道！」諸王道：「前日聞得你兩人比試，是妙觀贏了，今日何反如此說？」小道人道：「前日他叫人私下央求了小子，小子是外來的人，不敢不讓本國的體面，所以故意輸與他，豈是棋力不敵？若放出手段來，管取他輸便了！」諸王道：「口說無憑，做出便見。去喚妙觀來，當面試看。」罕察立命從人控馬去，即時取將女棋童妙觀到來。<break time="100ms" />　　妙觀向諸王行禮畢，見了小道人，心下有好些忸怩，不敢撐眼看他，勉強也見了一禮。諸王俱賜坐了，說道：「你每兩人多是國手，未定高下。今日在咱們面前比試一比試，咱們出一百千利物為賭，何如？」妙觀未及答應，小道人站起來道：「小子不願各殿下破鈔，小子自有利物與小娘子決賭。」說罷，袖中取出一包黃金來，道：「此金重五兩，就請賭了這些。」妙觀回言道：「奴家卻不曾帶些甚麼來，無可相對。」小道人向諸王拱手道：「小娘子無物相賭，小子有一句話說來請問各殿下看，可行則行。」諸王道：「有何話說？」小道人道：「小娘子身畔無金，何不即以身軀出注？如小娘子得勝，就拿了小子的黃金去；若小子勝了，贏小娘子做個妻房。可中也不中？」諸王見說，具各拍手跌足，大笑起來道：「妙，妙，妙！咱門多做個保親，正是風流佳話！」<break time="100ms" />　　妙觀此時欲待應承，情知小道人手段高，輸了難處。欲待推卻，明明是怯怕賭勝，不交手算輸了，真是在左右兩難。怎當得許多貴人在前力贊，不繇得你躲閃。亦且小道人興高氣傲，催請對局。妙觀沒個是處，羞慙窘迫，心裡先自慌亂了。勉強就局，沒一子下去是得手的，覺是觸著便礙，正所謂：「棋高一著，縛手縛腳。」況兼是心意不安的，把平日的力量一發減了，連敗了兩局。<break time="100ms" />　　小道人起身出局，對著諸王叩一頭道：「小子告贏了，多謝各殿下賜婚。」諸王撫掌稱快道：「兩個國手，原是天生一對。妙觀雖然輸了局，嫁得此丈夫，可謂得人矣！待有吉日了，咱們各助花燭之費就是了。」急得個妙觀羞慙滿面，通紅了臉皮，無言可答，只低著頭不做聲。罕察每人與了賞賜，吩咐從人，備送了回家。<break time="100ms" />　　小道人揚揚自得，來對店主人與老嬤道：「一個老婆，被小子棋盤上贏了來，今番須沒處躲了。」店主、老嬤問其緣故，小道人將王府中與妙觀對局賭勝的事說了一遍。老嬤笑道：「這番卻賴不得了。」店主人道：「也須使個媒、行個禮才穩。」小道人笑道：「我的媒人大哩！各位殿下多是保親。」店主人道：「雖然如此，也要個人通話。」小道人道：「前日他央嬤嬤求小子，往來了兩番。如今這個媒自然是嬤嬤做了。」嬤嬤道：「這是帶挈老身吃喜酒的事，當得效勞。」小道人道：「小子如今即將昨日賭勝的黃金五兩，再加白銀五十兩為聘儀，擇一吉日煩嬤嬤替我送去，訂約成親則個。」店主人即去房中取出一本擇日的星書來，翻一翻道：「明日正是黃道日，師父只管行聘便了。」一夜無詞。<break time="100ms" />　　次日，小道人整頓了禮物，托老嬤送過對門去。連這老嬤也裝扮得齊整起來：<break time="100ms" />　　白皙皙臉揸胡粉，紅霏霏頭戴絨花。胭脂濃抹露黃牙，䯼髻渾如斗大。沒把臂一雙窄袖，忒狼犺一對對寬鞋。世間何處去尋他？除是金剛腳下。
    </voice>
</speak>
