<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張生領命而出，走到小道人店中，就枰求教。張生讓小道人是客，小道人道：「小牌上有言在前，遮末是高手也要饒他一先，決不自家下起。若輸與足下時，受讓未遲。」張生只得佔先下了。張生窮思極想方才下得一著，小道人只隨手應去，不到得完局，張生已敗。張生拱手伏輸道：「客藝果高，非某敵手，增饒一子，方可再請教。」果然擺下二子，然後請小道人對下。張生又輸了一盤。張生心服，道：「還饒不住，再增一子。」增至三子，然後張生覺得鬆些，恰恰下個兩平。<break time="100ms" />　　看官聽說：凡棋有敵手，有饒先，有先兩。受饒三子，厥品中中，未能通幽，可稱用智。受得國手三子饒的，也算是高強了。只為張生也是妙觀門下出色弟子，故此還掙得來。若是別一個，須動手不得，看來只是小道人高得緊了。小道人三局後對張生道：「足下之棋也算高強，可見上國一斑矣。不知可有堪與小道對敵的請出一個來，小道情願領教。」張生曉得此言是搦他師父出馬，不敢應答，作別而去。<break time="100ms" />　　來到妙觀跟前密告道：「此小道人技藝甚高，怕吾師也要讓他一步。」妙觀搖手，戒他不可說破，惹人恥笑。自此之後，妙觀不敢公然開肆教棋。旁人見了標牌，已自驚駭，又見妙觀收斂起來。那張生受饒三子之說，漸漸有人傳將開去，正不知這小道人與妙觀果是高下如何？自有這些好事的人三三兩兩議論，有的道：「我們棋師不與較勝負，想是不放他在眼裡的了。」有的道：「他牌上明說饒天下最高手一先，我們棋師難道忍得這話起，不與爭雄？必是個有些本領的，棋師不敢造次出頭。」有的道：「我們棋師現是本國第一手，並無一個男人贏得他的，難道別處來這個小小道人便恁地高強不成？是必等他兩個對一對局，定個輸贏來我們看一看，也是著實有趣的事。」又一個道：「妙是妙，他們豈肯輕放對？是必眾人出些利物與他們賭勝，才弄得成。」內中有個胡大郎道：「妙！妙！我情願助錢五十千。」支公子道：「你出五十千，難道我又少得不成？也是五十千！」其餘的也有認出十千、五千的，一時湊來，有了二百千之數。眾人就推胡大郎做個收掌之人，斂出錢來多支付與他，就等他約期對局，臨時看輸贏對付發利物，名為「保局」，此也是賭勝的舊規。其時眾人議論已定，胡大郎等利物齊了，便去兩邊約日比試手段。果然兩邊多應允了，約在第三日午時在大相國寺方丈內對局。眾人散去，到期再會。<break time="100ms" />　　女棋童妙觀得了此信，雖然應允，心下有些虛怯，道：「利物是小事，不爭與他賭勝。一下子輸了，枉送了日前之名！此子遠來作客，必然好利，不如私下買囑他，求他讓我些兒，我明收了利物，暗地加添些與他，他料無不肯的。怎得個人來與我通此信息便好？」又怕弟子們見笑，不好商量得。思量對門店主老嬤常來此縫衣補裳的，小道人正下在他家，何不央他來做個引頭說合這話也好？算計定了，魆地著個女使招他來說話。<break time="100ms" />　　老嬤聽得，便三腳兩步走過對門來，見了妙觀，道：「棋師娘子，有何吩咐？」妙觀直引他到自己臥房裡頭坐下了，妙觀開口道：「有件事要與嬤嬤商量則個。」老嬤道：「何事？」妙觀道：「汝南小道人正在嬤嬤家裡下著，奴有句話要嬤嬤說與他。嬤嬤好說得麼？」老嬤道：「他自恃棋高，正好來與娘子放對。我見老兒說道：『眾人出了利物，約看後日對局』。娘子卻又要與他說甚麼話？」妙觀道：「正為對局的事要與嬤嬤商量。奴在此行教已久，那個王侯府中不喚奴是棋師？尋遍一國沒有奴的對手，眼見得手下收著許多徒弟哩。今遠來的小道人卻說饒盡天下的大話，奴曾教最高手的弟子張生去試他兩局，回來說他手段頗高。眾人要看我每兩下本事，約定後日放對，萬一輸與他了，一則喪了本朝體面，二則失了日前名聲，不是耍處。意欲央嬤嬤私下與他說說，做個人情，讓我些個。」嬤嬤道：「娘子只是放出日前的本事來贏他方好，怎麼折了志氣反去求他？況且見賭著利物哩，他如何肯讓？」妙觀道：「利物是小事，他若肯讓奴贏了，奴一毫不取，私下仍舊還他。」嬤嬤道：「他贏了你棋，利物怕不是他的？又討個大家喝聲采不好？卻明輸與你了，私下受這些說不響的錢，他也不肯。」妙觀道：「奴再於利物之外，私下贈他五十千。他與奴無仇，且又不是本國人，聲名不關什麼干係。得了若干利物，又得了奴這些私贈，也勾了他了。只要嬤嬤替奴致意於他，說奴已甘伏，不必在人前贏奴，出奴之醜便是。」嬤嬤道：「說便去說，肯不肯只憑得他。」妙觀道：「全仗嬤嬤說得好些，肯時奴自另謝嬤嬤。」老嬤道：「對門對戶，日前相處面上，甚麼大事說起謝來！」嘻嘻的笑了出去。
    </voice>
</speak>
