<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　有「衝」、有「幹」、有「綽」、有「約」、有「飛」、有」關」、有「劄」、有「粘」、有「頂」、有「尖」、有「覷」、有「門」、有「打」、有「斷」、有「行」、有「立」、有「捺」、有「點」、有「聚」、有「蹺」、有「挾」、有「拶」、有「嶭」、有「刺」、有「勒」、有「撲」、有「征」、有「劫」、有「持」、有「殺」、有「鬆」、有「盤」。<break time="100ms" />　　妙觀以此等法傳授於人。多有王侯府中送將男女來學棋，以及大家小戶少年好戲欲學此道的，盡來拜他門下，不記其數，多呼妙觀為師。妙觀亦以師道自尊，粧模做樣，盡自矜持，言笑不苟。也要等待對手，等閒未肯嫁人。卻是棋聲傳播，慕他才色的嚥乾了涎唾，只是不能勝他，也沒人敢啟齒求配。空傳下個美名，受下許多門徒，晚間師父娘只是獨宿而已。有一首詞單道著妙觀好處：<break time="100ms" />　　麗質本來無偶，神機早已通玄。枰中舉國莫爭先，女將馳名善戰。<break time="100ms" />　　玉手無慙國手，秋波合喚秋仙。高居師席把棋傳，石作門生也眩。－－右調寄〈西江月〉<break time="100ms" />　　話說國能自稱小道人，遊到燕山，在飯店中歇下。已知妙觀是國手的話，留心探訪。只見來到肆前，果然一個少年美貌的女子，在那裡點指畫腳教人下棋。小道人見了，先已飛去了三魂，走掉了七魄，恨不得雙手抱住了他做一點兩點的事。心裡道：「且未可露機，看他著法如何？」獃獃地袖著手，在旁冷眼廝覷。見他著法還有不到之處，小道人也不說破。一連幾日，有些耐不得了，不覺口中囁嚅，逗露出一兩著來。妙觀出於不意，見指點出來的多是神著，擡眼看時，卻是一個小夥兒，又是道家粧扮的，情知有些詫異，心裡疑道：「那裡來此異樣的人？」忍著只做不倸，只是大剌剌教徒弟們對局。妙觀偶然指點一著，小道人忽攘臂爭道：「此一著未是勝著，至第幾路必然受虧。」果然下到其間，一如小道人所說。妙觀心驚道：「奇哉此童！不知自何處而來？若再使他在此觀看，形出我的短處，在為人師，卻不受人笑話？」大聲喝道：「此係教棋之所，是何閒人？亂入廝混？」便叫兩個徒弟，把小道人㩳了出來，不容觀看。小道人冷笑道：「自家棋低，反要怪人指教，看你躲得過我麼？」<break time="100ms" />　　反了手踱了出來，私下想道：「好個美貌女子！棋雖非我比，女人中有此也不易得。只在這幾個黑白子上定要賺他到手，倘不如意，誓不還鄉！」走到對門，問個老者道：「此間店房可賃與人否？」老者道：「賃來何用？」小道人道：「因來看棋，意欲賃個房兒住著，早晚偷學他兩著。」老者道：「好好！對門女棋師是我國中第一手，說道天下無敵的。小師父小小年紀，要在江湖上雲遊，正該學他些著法。老漢無兒女，只有個老娘縫紉度日，也與女棋師往來得好。此門面房空著，專一與遠來看棋的人閒坐，趁幾文茶錢的。小師父要賃，就打長賃了也好。」<break time="100ms" />　　小道人就在袖裡摸出包來，揀一塊大些的銀子，與他做了定錢。抽身到飯店中，搬取行囊，到這對門店中安下。鋪設已定，見店中有見成堊就的木牌在那裡，他就與店主人說，要借來寫個招牌。老者道：「要招牌何用？莫非有別樣高術否？」小道人道：「也要在此教教下棋，與對門棋師賽一賽。」老者道：「不當人子，那裡還討個對手麼！」小道人道：「你不要管，只借我牌便是。」老者道：「牌自空著，但憑取用，只不要惹出事來，做了話靶。」小道人道：「不妨，不妨。」就取出文房四寶來，磨得墨濃，蘸得筆飽，揮出一張牌來，豎在店面門口。只因此牌一出，有分教：<break time="100ms" />　　絕技佳人望枰而納款，遠來遊客出手以成婚。<break time="100ms" />　　你道牌上寫的是甚話來？他寫道：「汝南小道人手談，奉饒天下最高手一先。」老者看見了，道：「天下最高手你還要饒他先哩！好大話，好大話！只怕見我女棋師不得。」小道人道：「正要饒得你女棋師，才為高手。」<break time="100ms" />　　老者似信不信，走進裡面去，把這些話告訴老嬤。老嬤道：「遠方來的人敢開大口，或者有些手段也不見得。」老者道：「點點年紀，那裡便有什麼手段？」老嬤道：「有智不在年高，我們女棋師又是有年紀的麼？」老者道：「我們下著這樣一個人與對門作敵，也是一場笑話。且看他做出便見。」<break time="100ms" />　　不說他老口兒兩下唧噥，且說這邊立出牌來，早已有人報與妙觀得知。妙觀見說寫的是「饒天下最高手」，明是與他放對的了。情知是昨日看棋的小夥，心中好生忿忿不平，想道：「我在此擅名已久，那裡來這個小冤家，來尋我們的錯處？發個狠，要就與他決個勝負。」又轉一個念頭道：「他昨日看棋時，偶然指點的著數多在我意想之外。假若與他決一局，幸而我勝，劈破他招牌，趕他走路不難。萬一輸與他了，此名一出，那裡還顯得有我？此事不可造次，須著一個先探一探消息再作計較。」妙觀有個弟子張生，是他門下最得意的高手，也是除了師父再無敵手的。妙觀喚他來，說道：「對門汝南小道人口說大話，未卜手段虛實。我欲與決輸贏，未可造次。據汝力量，已與我爭不多些兒了。汝可先往一試，看汝與彼優劣，便可以定彼棋品。」
    </voice>
</speak>
