<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二卷<break time="100ms" />　　小道人一著饒天下　女棋童兩局注終身
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　百年伉儷是前緣，天意巧周全。試看人世，禽魚草木，各有蟬聯。<break time="100ms" />　　從來材藝稱奇絕，必自種姻㜕。文君琴思，仲姬畫手，匹美雙傳。－－調寄〈眼兒媚〉<break time="100ms" />　　自古道：「物各有偶。」才子佳人，天生匹配，最是人世上的佳話。看官且聽小子說。山東兗州府鉅野縣有個穠芳亭，乃是地方居民秋收之時，祭賽田祖先農公舉社會聚飲的去處。向來亭上有一扁額，大書三字在上，相傳是唐顏魯公之筆，失去已久，眾人無敢再寫。<break time="100ms" />　　一日正值社會之期，鄉里父老相商道：「此亭徒有其名，不存其扁。只因向是木扁，所以損壞。今若立一通石碑在亭中，別請當今名筆寫此三字在內，可垂永久。」此時只有一個秀才，姓王名維翰，是晉時王羲之一派子孫，慣寫顏字，書名大盛。父老具禮相求，道其本意，維翰欣然相從，約定社會之日就來赴會，即當舉筆，父老礱石端正。<break time="100ms" />　　到了是日，合鄉村男婦兒童，無不畢赴，同觀社火。你道如何叫得社火？凡一應吹簫、打鼓、踢毬、放彈、抅攔、傀儡、五花爨弄諸般戲具，盡皆施呈。卻像獻來與神道觀玩的意思，其實只是人扶人興，大家笑耍取樂而已。所以王孫公子，盡有攜酒挾伎，特來觀看的。直待諸戲盡完，賽神禮畢，大眾齊散。止留下主會幾個父老，亭中同分神福，享其祭餘，盡醉方休。此是歷年故事。<break time="100ms" />　　此日只為邀請王維翰秀才書石，特接著上廳行首謝天香在會上相陪飲酒。不想王秀才別被朋友留住，一時未至。父老雖是設著酒席，未敢自飲，獃獃等待。謝天香便問道：「禮事已畢，為何遲留不飲？」眾父老道：「專等王秀才來。」謝天香道：「那個王秀才？」父老道：「便是有名會寫字的王維翰秀才。」謝天香道：「我也久聞其名，可惜不曾會面。今日社酒卻等他做甚？」父老道：「他許下在石碑上寫穠芳亭三字，今已磨墨停當在此，只等他來動筆罷，然後飲酒。」謝天香道：「既是他還未來，等我學寫個兒耍耍何如？」父老道：「大姐又能寫染？」謝天香道：「不敢說能，粗學塗抹而已。請過大筆一用，取一回笑話，等王秀才來時，抹去了再寫不妨。」父老道：「俺們那裡有大筆？憑著王秀才帶來用的。」<break time="100ms" />　　謝天香看見瓦盒裡墨濃，不覺動了揮灑之興，卻恨沒有大筆應手。心生一計，伸手在袖中摸出一條軟紗汗巾來，將角兒團簇得如法，拿到瓦盒邊蘸了濃墨，向石上一揮，早寫就了「穠芳」二字，正待寫「亭」字起，聽得鸞鈴響，一人指道：「兀的不是王秀才來也！」<break time="100ms" />　　謝天香就住手不寫，擡眼看時，果然王秀才騎了高頭駿馬，瞬息來到亭前，從容下馬到亭中來。眾父老迎著，以次相見。謝天香末後見禮，王秀才看了謝天香容貌，謝天香看了王秀才儀表，兩相企羨，自不必說。王秀才看見碑上已有「穠芳」二大字，墨尚未乾，稱贊道：「此二字筆勢非凡，有恁樣高手在此，何待小生操筆？卻為何不寫完了？」父老道：「久等秀才不到，此間謝大姐先試寫一番看看。剛寫得兩字，恰好秀才來了，所以住手。」謝天香道：「妾身不揣，閒在此間作耍取笑，有污秀才尊目。」王秀才道：「此書顏骨柳筋，無一筆不合法，不可再易，就請寫完罷了。」父老不肯道：「專仰秀才大名，是必要煩妙筆一番！」謝天香也謙遜道：「賤妾偶爾戲耍，豈可當真！」王秀才道：「若要抹去二字，真是可惜！倘若小生寫來，未必有如此妙絕，悔之何及？恐怕難為父老每盛心推許，容小生續成罷了。只問適間大姐所用何筆？就請借用一用，若另換一管，鋒端不同了。」謝天香道：「適間無筆，乃賤妾用汗巾角蘸墨寫的。」王秀才道：「也好，也好！就借來試一試。」謝天香把汗巾遞與王秀才，王秀才接在手中，向瓦盒中一蘸，寫個「亭」字續上去。看來筆法儼如一手寫成，毫無二樣。父老內中也有斯文在行的，大加贊賞道：「怎的兩人寫來恰似出於一手？真是才子佳人，可稱雙絕！」王秀才與謝天香俱各心裡喜歡，兩下留意。<break time="100ms" />　　父老一面就命勒石匠把三字刻將起來，一面就請王秀才坐了首席，謝天香陪坐，大家盡歡吃酒。席間，王秀才與謝天香講論字法，兩人多是青春美貌，自然投機。父老每多是有年紀，歷過多少事體過的，有甚麼不解意處？見兩人情投意合，就攛掇兩下成其夫婦，後來竟偕老終身。<break time="100ms" />　　這是兩個會寫字的成了一對的話。看來，天下有一種絕技，必有一個同聲同氣的在那裡湊得，在夫妻裡面更為希罕。自古書畫琴棋，謂之文房四藝。只這王、謝兩人，便是書家一對夫妻了。若論畫家，只有元時魏國公趙子昂與夫人管氏仲姬兩個多會畫。至今湖州天聖禪寺東西兩壁，每人各畫一壁，一邊山水，一邊竹石，並垂不朽。若論琴家，是那司馬相如與卓文君，只為琴心相通，臨邛夜奔，這是人人曉得的，小子不必再來敷演。如今說一個棋家在棋盤上贏了一個妻子，千里姻緣，天生一對，也是一段希奇的故事，說與看官每聽一聽。有詩為證：<break time="100ms" />　　世上輸贏一局棋，誰知局內有夫妻？<break time="100ms" />　　坡翁當日曾遺語：勝固欣然敗亦宜！
    </voice>
</speak>
