<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話說圍棋一種，乃是先天河圖之數三百六十一著，合著周天三百六十五度四分度之一。黑白分陰陽以象兩儀，立四角以按四象。其中有千變萬化，神鬼莫測之機。仙家每每好此，所以有王質爛柯之說。相傳是帝堯所置，以教其子丹朱。此亦荒唐之談，難道唐虞以前連神仙也不下棋？況且這家技藝不是尋常教得會的。若是天性相近，一下手曉得走道兒便有非常仙著，著出來一日高似一日，直到絕頂方休。也有品格所限，只差得一子兩子地步，再上進不得了。至於本質下劣，就是奢遮的國手師父指教他秘密幾多年，只到得自家本等，高也高不多些兒。真所謂棋力酒量恰像個前生分定，非人力所能增減也。<break time="100ms" />　　宋時，蔡州大呂村有個村童，姓周名國能，從幼便好下棋。父母送他在村學堂讀書，得空就與同伴每畫個盤兒，拾取兩色磚瓦塊做子賭勝。出學堂來，見村中老人家每動手下棋，即袖著手兒站在旁邊，獃獃地廝看。或時看到鬧處，不覺心癢，口裡漏出著把來指手畫腳教人，定是尋常想不到的妙著。自此日著日高，是村中有名會下棋的高手，先前曾饒過國能幾子的，後來多反受國能饒了，還下不得兩平。遍村走將來，並無一個對手。此時年才十五六歲，棋名已著一鄉。<break time="100ms" />　　鄉人見國能小小年紀手段高得突兀，盡傳他在田畔拾棗，遇著兩個道士打扮的在草地上對坐安枰下棋，他在旁邊蹾著觀看，道士覷著笑道：「此子亦好棋乎？可教以人間常勢。」遂就枰上指示他攻守、殺奪、救應、防拒之法。也是他天緣所到，說來就解，領略不忘。道士說：「自此可無敵於天下矣！」笑別而去，此後果然下出來的逈出人上，必定所遇是仙長，得了仙訣過來的。」有的說：「是這小夥子調喉，無過是他天性近這一家，又且耽在裡頭，所以轉造轉高，極窮了秘妙，卻又撰出見神見鬼的天話哄著愚人。」這也是強口人不肯信伏的常態，總來不必辨其有無，卻是棋高無敵是個實的了。<break time="100ms" />　　因為棋名既出，又兼年小希罕，便有官員、士夫、王孫、公子與他往來。又有那不伏氣甘折本的小二哥與他賭賽，十兩五兩輸與他的。國能漸漸手頭饒裕，禮度熟嫻，性格高傲，變盡了村童氣質，弄做個斯文模樣。父母見他年長，要替他娶妻。國能就心裡望頭大了，對父母說道：「我家門戶低微，目下取得妻來不過是農家之女，村妝陋質不是我的對頭兒。兒既有此絕藝，便當挾此出遊江湖間，料不須帶著盤費走。或者不拘那裡，天緣有在等待，依心像意尋個對得我來的好女兒為妻，方了平生之願！」父母見他說得話大，便就住了手。<break time="100ms" />　　過不多幾日，只見國能另換了一身衣服，來別了父母出遊。父母一眼看去，險些不認得了。你道他怎生打扮：頭戴包巾，腳蹬方履。身上穿淺地深緣的藍服，腰間繫一墜兩股的黃縚。若非葛稚川侍煉藥的丹童，便是董雙成同思凡的道侶。<break time="100ms" />　　話說該國能葛巾野服，扮做了道童模樣，父母吃了一驚，問道：「兒如此打扮，意欲何為？」國能笑道：「兒欲從此雲遊四方，遍尋一個好妻子，來做一對耳！」父母道：「這是你的志氣，也難阻你。只是得手便回，莫貪了別處歡樂，忘了故鄉！」國能道：「這個怎敢？」是日是個黃道吉日，拜別了父母，即便登程，從此自稱小道人。<break time="100ms" />　　一路行去，曉得汴梁是帝王之都，定多名手，先向汴京進發。到得京中，但是對局，無有不輸與小道人的，棋名大震。往來多是朝中貴人，東家也來接，西家也來迎，或是行教，或是賭勝，好不熱鬧過日。卻並不見一個對手，也無可意的女佳人撞著眼裡的。<break time="100ms" />　　混過了多時，自想姻緣未必在此，遂離了京師，又到太原、真定等處遊蕩。一路行棋，眼見得無出其右。奮然道：「吾聞燕山乃遼國郎主在彼稱帝，雄麗過於汴京，此中必有高人國手天下無敵的在內，今我在中國既稱絕技，料然到那裡不到得輸與人了。何不往彼一遊，尋個出頭的國手較一較高低，也與中國吐一吐氣，博他一個遠鄉異域的高名，傳之不朽？況且自古道『燕、趙多佳人』，或者藉此技藝，在王公貴人家裡出入，圖得一個好配頭，也不見得。」遂決意往北路進發，風飧水宿，夜住曉行，不多幾日，已到了燕山地面。<break time="100ms" />　　且說燕山形勝，左環滄海，右擁太行，北枕居庸，南襟河濟。向稱天府之國，暫為夷主所都。此時燕山正是耶律部落稱尊之所，宋時呼之為北朝，相與為兄弟之國。蓋自石晉以來，以燕、雲一十六州讓與彼國了。從此漸染中原教化，百有餘年。所以夷狄名號向來只是單于、可汗、贊普、郎主等類，到得遼人，一般稱帝稱宗，以至官員職名大半與中國相參。衣冠文物、百工技藝，竟與中華無二。遼國最好的是弈棋，若有第一等高棋，稱為國手，便要遣進到南朝請人比試。曾有一個王子最高，進到南朝。這邊棋院待詔顧思讓也是第一手，假稱第三手，與他對局。以一著解兩征，至今棋譜中傳下鎮神頭勢。王子贏不得顧待詔，問通事說是第三手。王子願見第一，這邊回他道：「贏得第三，方見第二，贏得第二，方見第一。今既贏不得第三，尚不得見第二，怎能勾見得第一？」王子只道是真，歎口氣道：「我北朝第一手贏不得南朝第三手，再下棋何幹！」摔碎棋枰，伏輸而去。卻不知被中國人瞞過了，此是已往的話。<break time="100ms" />　　只說那時遼國圍棋第一稱國手的乃是一個女子，名為妙觀。有親王保舉，受過朝廷冊封為女棋童。設個棋肆，教授門徒。你道如何教授？蓋圍棋三十二法，皆有定名：
    </voice>
</speak>
