<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　說這店家老嬤裝得花簇簇地，將個盒盤盛了禮物，雙手捧著，一逕到妙觀肆中來。妙觀接著，看見老嬤這般打扮，手中又拿著東西，也有些瞧科，忙問其來意。老嬤嘻著臉道：「小店裡小師父多多拜上棋師小娘子，道是昨日王府中席間娘子親口許下了親事。今日是個黃道吉日，特著老身來作伐行禮。這個盒兒裡的，就是他下的聘財，請娘子收下則個。」妙觀呆了一晌，才回言道：「這話雖有個來因，卻怎麼成得這事？」老嬤道：「既有來因，為何又成不得？」妙觀道：「那日王府中對局，果然是奴家輸與他了。這話雖然有的，止不過一時戲言，難道奴家終身之事，只在兩局棋上結果了不成？」老嬤道：「別樣話戲得，這個話他怎肯認做戲言？娘子前日央求他時節，他兀自妄想。今日又添出這一番賭賽事體，他怎由得你翻悔？娘子休怪老身說，看這小道人人物聰俊，年紀不多，你兩家同道中又是對手，正好做一對兒夫妻。娘子不如許下這段姻緣，又完了終身好事，又不失一時口信，帶挈老身也吃一杯喜酒。未知娘子主見如何？」<break time="100ms" />　　妙觀歎口氣道：「奴家自幼失了父母，寄養在妙果庵中。虧得老道姑提挈成人，教了這一家技藝，自來沒一個對手，得受了朝廷冊封，出入王宮內府，誰不欽敬？今日身子雖是自家做得主的，卻是上無尊長之命，下無媒妁之言，一時間憑著兩局賭賽，偶爾虧輸，便要認起真來，草草送了終身大事，豈不可羞？這事斷然不可！」老嬤道：「只是他說娘子失了口信，如何回他？」妙觀道：「他原只把黃金五兩出注的，奴家偶然不帶得東西在身畔，以後輸了。今日拚得賠還他這五兩，天大事也完了。」老嬤道：「只怕說他不過。雖然如此，常言道事無三不成，這遭卻是兩遭了，老身只得替你再回他去，憑他怎麼處！」<break time="100ms" />　　妙觀果然到房中箱裡面秤了五兩金子，把個封套封了，拿出來放在盒兒面上，道：「有煩嬤嬤還了他。重勞尊步，改日再謝。」老嬤道：「謝是不必說起。只怕回不倒時，還要老身聒絮哩！」<break time="100ms" />　　老嬤一頭說，一頭拿了原禮並這一封金子，別了妙觀，轉到店中來。對小道人笑道：「原禮不曾收，回敬倒有了。」小道人問其緣故，老嬤將妙觀所言一一說了。小道人大怒道：「這小妮子昧了心，說這等說話！既是自家做得主，還要甚尊長之命、媒妁之言？難道各位大王算不得尊長的麼？就是嬤嬤，將禮物過去，便也是個媒妁了，怎說沒有？總來他不甘伏，又生出這些話來混賴，卻將金子搪塞！我不希罕他金子，且將他的做個告狀本，告下他來，不怕他不是我的老婆！」老嬤道：「不要性急！此番老身去，他說的話比前番不同也，是軟軟的了。還等老身去再三勸他。」小道人道：「私下去說，未免是我求他了，他必然還要拿班，不如當官告了他，須賴不去！」當下寫就了一紙告詞，竟到幽州路總管府來。<break time="100ms" />　　那幽州路總管泰不華正升堂理事，小道人隨牌進府，遞將狀子上去。泰不華總管接著，看見上面寫道：<break time="100ms" />　　　　告狀人周國能，為賴婚事。能本籍蔡州，流寓馬足。因與本國棋手女子妙觀賭賽，將金五兩聘定，諸王殿下盡為證見。詎料事過心變，悔悖前盟。夫妻一世倫常被賴，死不甘伏！懇究原情，遂斷完聚，異鄉沾化。上告。<break time="100ms" />　　總管看了狀詞，說道：「原來為婚姻事的。凡戶、婚、田、土之事，須到析津、宛平兩縣去，如何到這裡來告？」周國能道：「這女子是冊封棋童的，況干連著諸王殿下，非天臺這裡不能主婚。」總管准了狀詞。一面差人行拘妙觀對理。<break time="100ms" />　　差人到了妙觀肆中，將官票與妙觀看了。妙觀吃了一驚道：「這個小弟子孩兒怎便如此惡取笑！」一邊叫弟子張生將酒飯陪待了公差，將賞錢出來打發了，自行打點出官。公差知是冊封的棋師，不敢囉唣，約在衙門前相會，先自去了。<break time="100ms" />　　妙觀叫乘轎，擡到府前，進去見了總管。總管問道：「周國能告你賴婚一事，這怎麼說？」妙觀道：「一時賭賽虧輸，實非情願。」總管道：「既已輸了，說不得情願不情願。」妙觀道：「偶爾戲言，並無甚麼文書約契，怎算得真？」周國能道：「諸王殿下多在面上作證大家認做保親，還要甚文書約契？」總管道：「這話有的麼？」妙觀一時語塞，無言可答。<break time="100ms" />　　總管道：「豈不聞，一言既出，駟馬難追？況且婚姻大事，主合不主離。你們兩人既是棋中國手，也不錯了配頭。我做主與你成其好事罷！」妙觀道：「天臺張主，豈敢不從？只是此人不是本國之人，萍蹤浪跡，嫁了他，須隨著他走。小婦人是個官身，有許多不便處。」周國能道：「小人雖在湖海飄零，自信有此絕藝，不甘輕配凡女。就是妙觀，女中國手也，豈容輕配凡夫？若得天臺做主成婚，小人情願超籍在此，兩下裡相幫行教，不回故鄉去了。」總管道：「這個卻好。」妙觀無可推辭，只得憑總管斷合。<break time="100ms" />　　周國能與妙觀各回下處。周國能就再央店家老嬤重下聘禮，約定日期成親。又到魯王府說知，各王府具備助花紅燈燭之費。胡大郎、支公子一干好事的，才曉得前日暗地相囑許下佳期之說。大家笑耍，各來幫興。成親之日，好不熱鬧。過了幾時，兩情和洽，自不必說。周國能又指點妙觀神妙之著，兩個都造到絕頂，竟成對手。諸王貴人以為佳話，又替周國能提請官職，封為棋學博士，御前供奉。後來周國能差人到蔡州密地接了爹娘，到燕山同享榮華。周老夫妻見了媳婦一表人物，兩心快樂。方信國能起初不肯娶妻，畢竟尋出好姻緣來，所謂有志著事竟成也！有詩為證：<break time="100ms" />　　國手惟爭一著先，個中藏著好姻緣。
    </voice>
</speak>
