<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　走到家裡，見了小道人，把妙觀邀去的說話一十一五對他說了。小道人見說罷，便滿肚子癢起來，道：「好！好！天送個老婆來與我了。」回言道：「小子雖然年幼遠遊，靠著些小技藝，不到得少了用度，那錢財頗不希罕，只是旅邸孤單。小娘子若要我相讓時，須依得我一件事，無不從命。」老嬤道：「可要怎生？」小道人喜著臉道：「媽媽是會事的，定要說出來？」老媽道：「說得明白，咱好去說。」小道人道：「日裡人面前對局，我便讓讓他；晚間要他來被窩裡對局，他須讓讓我。」老嬤道：「不當人子！後生家討便宜的話莫說！」小道人道：「不是討便宜。小子原非貪財帛而來，所以住此許久，專慕女棋師之顏色耳！嬤嬤為我多多致意，若肯容我半晌之歡，小子甘心詐輸，一文不取。若不見許，便當儘著本事對局，不敢容情。」老嬤道：「言重，言重！老身怎好出口？」小道人道：「你是婦道家，對女人講話有甚害羞？這是他喉急之事，便依我說了，料不怪你。」說罷，便深深一喏道：「事成另謝媒人。」老嬤笑道：「小小年紀，倒好老臉皮。說便去說，萬一討得罵時，須要你賠禮。」小道人道：「包你不罵的。」老嬤只得又走將過對門去。<break time="100ms" />　　妙觀正在心下虛怯，專望回音。見了老嬤，臉上堆下笑來道：「有煩嬤嬤尊步，所說的事可聽依麼？」老嬤道：「老身磨了半截舌頭，依倒也依得，只要娘子也依他一件事。」妙觀道：「遮莫是甚麼事？且說將來。奴依他便了。」老嬤道：「若是娘子肯依，倒也不費本錢。」妙觀道：「果是甚麼事？」老嬤道：「這件事，易則至易，難時至難。娘子恕老身不知進退的罪，方好開口。」妙觀道：「奴有事相央，嬤嬤儘著有話便說，豈敢有嫌？」老嬤又假意推讓了一回，方才帶笑說道：「小道人隻身在此，所慕娘子才色兼全，他陰溝洞裡想天鵝肉吃哩！」<break time="100ms" />　　妙觀通紅了臉，半晌不語。老嬤道：「娘子不必見怪，這個原是他妄想，不是老身撰造出來的話。娘子怎生算計，回他便了。」妙觀道：「我起初原說利物之外再贈五十千，也不為輕鮮，只可如此求他了。肯讓不肯讓，好歹回我便了，怎胡說到這個所在？羞人答答的。」老嬤道：「老身也把娘子的話一一說了。他說道：『原不希罕錢財，只要娘子允此一事，甘心相讓，利物可以分文不取。叫老身就沒法回他了，所以只得來與娘子直說。老身也曉得不該說的，卻是既要他相讓，他有話，不敢隱瞞。」妙觀道：「嬤嬤，他分明把此話挾制著我，我也不好回得。」嬤嬤道：「若不回他，他對局之時決不容情。娘子也要自家算計。」妙觀見說到對局，肚子裡又怯將起來，想著說到這話，又有些氣不分，思量道：「叵耐這沒廉恥的小弟子孩兒！我且將計就計，哄他則個。」對老娘道：「此話羞人，不好直說。嬤嬤見他，只含糊說道：『若肯相讓，自然感德非淺，必當重報。』就是了。」嬤嬤得了此言，想道：「如此說話，便已是應承的了。我且在裡頭撮合了他兩口，必有好處到我。」<break time="100ms" />　　千歡萬喜，就轉身到店中來，把前言回了小道人。小道人少年心性，見說有些口風兒，便一團高興，皮風騷癢起來，道：「雖然如此，傳言送語不足為憑，直待當面相見親口許下了，方無翻悔。」老嬤只得又去與妙觀說了。妙觀有心求他，無言可辭，只得約他黃昏時候燈前一揖為定。<break time="100ms" />　　是晚，老嬤領了小道人逕到妙觀肆中客座裡坐了。妙觀出來相見，拜罷，小道人開口道：「小子雲遊到此，見得小娘子芳容，十分僥倖。」妙觀道：「奴家偶以小藝擅名國中，不想遇著高手下臨。奴家本不敢相敵，爭奈眾心欲較勝負，不得不在班門弄斧。所有奉求心事已托店主嬤嬤說過，萬望包容則個。」小道人道：「小娘子吩咐，小子豈敢有違！只是小子仰慕小娘子已久，所以在對寓棲遲，不忍捨去。今客館孤單，若蒙小娘子有見憐之心，對局之時，小子豈敢不揣自逞？定當周全娘子美名。」妙觀道：「若得周全，自當報德，決不有負足下。」小道人笑容滿面，作揖而謝道：「多感娘子美情，小子謹記不忘。」妙觀道：「多蒙相許，一言已定。夜晚之間，不敢親送，有煩店主嬤嬤伴送過去罷。」叫丫鬟另點個燈，轉進房裡來了。小道人自同老嬤到了店裡，自想：「適間親口應承，這是探囊取物，不在話下的了。」只等對局後圖成好事不題。<break time="100ms" />　　到了第三日，胡大郎早來兩邊邀請對局，兩人多應允了。各自打扮停當，到相國寺方丈裡來。胡大郎同支公子早把利物擺在上面一張桌兒上：中間一張桌兒，放著一個白銅鑲邊的湘妃竹棋枰；兩個紫檀筒兒，貯著黑白兩般雲南窰棋子。兩張椅東西對面放著，請兩位棋師坐著交手，看的人只在兩橫長凳上坐。妙觀讓小道人是客，坐了東首，用著白棋。妙觀請小道人先下子，小道人道：「小子有言在前，這一著先要饒天下最高手，決不先下的。直待贏得過這局，小子才佔起。」妙觀只得拱一拱道：「恕有罪，應該低者先下了。」果然妙觀手起一子，小道人隨手而應。正是：<break time="100ms" />　　花下手閒敲，出楸枰，兩下交。<break time="100ms" />　　爭先布擺妝圈套，單敲這著，雙關那著，聲遲思入風雲巧。<break time="100ms" />　　笑山樵，從交柯爛，誰識這根苗。<break time="100ms" />　　　　－－右調〈黃鶯兒〉
    </voice>
</speak>
