<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　翰林聽著，呆了一會，想道：「我前日買了半扇鈿盒，那包的紙上分明寫是徐門白氏，女丹桂，兄白大，子白留哥。今這個女子姓徐名丹桂，母親姓白，眼見得就是這家了。那賣盒兒的老兒說那家死了兩個後生，老人家連忙逃去，把信物多掉下了。想必死的後生就是他姪兒留哥，不消說得。誰想此女如此妙麗，在此另許了人家，可又斷了。那信物卻落在我手中，卻又在此相遇，有如此湊巧之事！或者倒是我的姻緣也未可知。」以心問心，跌足道：「一二十年的事、三四千里的路，有甚查帳處？只須如此如此。」算計已定，對妙通道：「適纔所言白老孺人，多少年紀了？」妙通道：「有四十多歲了。」翰林道：「他京中親兄可是白大？姪兒子可叫做留哥？」妙通道：「正是，正是。相公如何曉得？」翰林道：「那孺人正是家姑，小生就是白留哥，是孺人的姪兒。」妙通道：「相公好取笑。相公自姓權，如何姓白？」翰林道：「小生幼年離了京師，在江湖上遊學。一來慕南方風景，二來專為尋取這頭親眷，所以移名改姓，遊到此地。今偶然見師父說著端的，也是一緣一會，天使其然。不然，小生怎地曉得他家姓名？」妙通道：「原來有這等巧事。相公，你明日去認了令姑，小尼再來奉賀便了。」翰林當下別了老尼，到靜室中游思妄想，過了一夜。<break time="100ms" />　　天明起來，叫管家權忠，叮囑停當了說話。結束整齊，一直問到徐家來。到了門首，看見門上一個老兒在那裡閒坐，翰林叫權忠對他說：「可進去通報一聲，有個白大官打從京中出來的。」老兒說道：「我家老主人沒了，小官兒又小。你要見那個的？」翰林道：「你家老孺人可是京中人姓白麼？」老兒道：「正是姓白。」權忠道：「我主人是白大官，正是孺人的姪兒。」老兒道：「這等，你隨我進去通報便是。」<break time="100ms" />　　老兒領了權忠，竟到孺人面前。權忠是慣事的人，磕了一頭，道：「主人白大官在京中出來，已在門首了。」白孺人道：「可是留哥？」權忠道：「這是主人乳名。」孺人喜動顏色，道：「如此喜事。」即忙喚自家兒子道：「糕兒，你哥哥到了，快去接了進來。」那小孩子嬉嬉顛顛、搖搖擺擺出來接了翰林進去。<break time="100ms" />　　翰林靦靦腆腆，冒冒失失進去，見那孺人起來，翰林叫了「姑娘」一聲，唱了一喏，待拜下去。孺人一把扯住道：「行路辛苦，不必大禮。」孺人含著眼淚看那翰林，只見眉清目秀，一表非凡，不勝之喜。說道：「想老身出京之時，你只有兩歲，如今長成得這般好了。你父親如今還健麼？」翰林假意掩淚道：「棄世久矣！小姪只為眼底沒個親人，見父親在時曾說有個姑娘嫁在下路，所以小姪到南方來遊學，專欲尋訪。昨日偶見月波庵妙通師父說起端的，方知姑娘在此，特來拜見。」孺人道：「如何聲口不像北邊？」翰林道：「小姪在江湖上已久，愛學南言，所以變卻鄉音也。」<break time="100ms" />　　翰林叫權忠送上禮物。孺人歡喜收了，謝道：「至親骨肉，只來相會便是，何必多禮？」翰林道：「客途乏物孝敬姑娘，不必說起，且喜姑娘康健。昨日見妙通說過，已知姑夫不在了。適間這位是表弟，還有一位表妹與小姪同庚的，在麼？」儒人道：「你姑夫在時已許了人家，姻緣不偶，未過門就斷了，而今還是個沒吃茶的女兒。」翰林道：「也要請相見。」孺人道：「昨日去燒香，感了些風寒，今日還沒起來梳洗。總是你在此還要久住，兄妹之間時常可以相見。且到西堂安下了行李再處。」<break time="100ms" />　　一邊吩咐排飯，一手拽著翰林到西堂來。打從一個小院門邊經過，孺人用手指道：「這裡頭就是你妹子的臥房。」翰林鼻邊悄聞得一陣蘭麝之香，心中好生傒倖。那孺人陪翰林吃了飯，著落他行李在書房中，是件安頓停當了，方才進去。<break time="100ms" />　　權翰林到了書房中，想道：「特地冒認了姪兒，要來見這女子，誰想尚未得見。幸喜已認做是真，留在此居住，早晚必然生出機會來，不必性急，且待明日相見過了，再作道理。」<break time="100ms" />　　且說徐氏丹桂，年正當時，誤了佳期，心中常懷不足。自那七夕燒香，想著牛女之事，未免感傷情緒，兼冒了些風寒，一時懶起。見說有個表兄自京中遠來，他曾見母親說小時有許他為婚之意，又聞得他容貌魁梧，心用也有些暗動，思量會他一面。雖然身子懶怯，只得強起梳妝，對鏡長歎道：「如此好容顏，到底付之何人？」也有〈綿搭絮〉一首為證：<break time="100ms" />　　瘦來難任，寶鏡怕初臨。鬼病侵尋，悶對秋光冷透襟，最傷心靜夜聞砧。<break time="100ms" />　　慵拈繡紝，懶撫瑤琴。終宵裡有夢難成，待曉起翻嫌曉思沉。<break time="100ms" />　　梳妝完了，正待出來見表兄。只見兄弟糕兒急急忙忙走將來道：「母親害起急心疼來，一時暈去。我要到街上去取藥，姐姐可快去看母親去！」桂姐聽得，疾忙抽身便走了出房，減妝也不及收，房門也不及鎖，竟到孺人那裡去了。<break time="100ms" />　　權翰林在書房中梳洗已畢，正要打點精神，今日求見表妹。只聽得人傳出來道：「老孺人一時急心疼，暈倒了。」他想道：「此病惟有前門棋盤街定神丹一服立效，恰好拜匣中帶得在此。我且以子姪之禮入堂問病，就把這藥送他一丸。醫好了他，也是一個討好的機會。」就去開出來，袖在袖裡，一逕望內裡來問病。路經東邊小院，他昨日見儒人說，已曉得是桂娘的臥房，卻見門開在那裡，想道：「桂娘一定在裡頭，只作三不知闖將進去，見他時再作道理。」<break time="100ms" />　　翰林捏著一把汗走進臥房。只見：香奩尚啟，寶鏡未收。剩粉殘脂，還在盆中蕩漾。花鈿翠黛，依然几上鋪張。想她纖手理妝時，少個畫眉人湊巧。
    </voice>
</speak>
