<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　翰林如癡似醉，把桌上東西這件聞聞，那件嗅嗅，好不伎癢。又聞得撲鼻馨香，回首看時，那繡帳、牙牀、錦衾、角枕且是整齊精潔。想道：「我且在他牀裡眠他一眠，也沾他些香氣，只當親挨著他皮肉一般。」一躺躺下去，眠在枕頭上，獃獃地想了一回。等待幾時，不見動靜，沒些意智，慢慢走了出來。將到孺人房前，摸摸袖裡，早不見了那丸藥，正不知失落在那裡了。定性想一想，只得打原來路上一路尋到書房裡去了。<break time="100ms" />　　桂娘在母親跟前守得疼痛少定，思量房門未鎖，妝臺未收，跑到自房裡來。收拾已完，身子困倦，揭開羅帳，待要歇息一歇息。忽見席間一個紙包，拾起來打開看時，卻是一丸藥。紙包上有字，乃是「定神丹，專治心疼，神效」幾個字。桂娘道：「此自何來？著是兄弟取至，怎不送到母親那裡去，卻放在我的席上？除了兄弟，此處何人來到？卻又恰恰是治心疼的藥，果是蹺蹊！且拿到母親那裡去問個端的。」<break time="100ms" />　　取了藥，掩了房門，走到孺人處來問道：「母親，兄弟取藥回來未曾？」孺人道：「望得眼穿，這孩子不知在那裡頑耍，再不來了。」桂娘道：「好教母親得知，適間轉到房中，只見牀上一顆丸藥，紙上寫著『定神丹，專治心疼，神效』。我疑心是兄弟取來的，怎不送到母親這裡，卻放在我的房中？今兄弟兀自未回，正不知這藥在那裡來的。」孺人道：「我兒，這『定神丹』只有京中前門街上有得賣，此處那討？這分明是你孝心所感，神仙所賜。快拿來我吃！」<break time="100ms" />　　桂娘取湯來遞與孺人，嚥了下去。一會，果然心疼立止，母子歡喜不盡。孺人疼痛既止，精神疲倦，懞懞的睡了去。桂娘守在帳前，不敢移動。恰好權翰林尋藥不見，空手走來問安。正撞著桂娘在那裡，不及迴避。桂娘認做是白家表兄，少不得要相見的，也不躲閃。這裡權翰林正要親傍，堆下笑來，買將上去，唱個肥喏道：「妹子，拜揖了。」桂娘連忙還禮道：「哥哥萬福。」翰林道：「姑娘病體若何？」桂娘道：「覺道好些，方才睡去。」翰林道：「昨日到宅，渴想妹子芳容一見，見說玉體欠安，不敢驚動。」桂娘道：「小妹聽說哥哥到來，心下急欲迎侍。梳洗不及，不敢草率。今日正要請哥哥廝見，恰遇母親病急，脫身不得。不想哥哥又進來問病，幸瞻丰範。」翰林道：「小兄不遠千里而來，得見妹子玉貌，真個是不枉奔波走這遭了。」桂娘道：「哥哥與母親姑姪至親，自然割不斷的。小妹薄命之人，何足掛齒！」翰林道：「妹子芳年美質，後祿正長，佳期可待，何出此言？」<break time="100ms" />　　此時兩人對話，一遞一來。桂娘年大知味，看見翰林丰姿俊雅，早已動火了八九分，亦且認是自家中表兄妹一脈，甜言軟語，更不羞縮，對翰林道：「哥哥初來舍下，書房中有甚不周到處，可對你妹子說，你妹子好來照管一二。」翰林道：「有甚麼不周到？」桂娘道：「難道不缺長少短？」翰林道：「雖有缺少，不好對妹子說得。」桂娘道：「但說何妨？」翰林道：「所少的，只怕妹子不好照管，然不是妹子，也不能照管。」桂娘道：「少甚東西？」翰林笑道：「晚間少個人作伴耳。」<break time="100ms" />　　桂娘通紅了面皮，也不回答，轉身就走。翰林趕上去一把扯住道：「攜帶小兄到繡房中，拜望妹子一拜望，何如？」桂娘見他動手動腳，正難分解，只聽得帳裡老孺人開聲道：「那個在此說話響？」翰林只得放了手，回首轉來道：「是小姪問安。」其時桂娘已脫了身，跑進房裡去了。<break time="100ms" />　　孺人揭開帳來，看見了翰林，道：「原來是姪兒到此。小兄弟街上未回，妹子怎不來接待？你方才卻和那個說話？」翰林心懷鬼胎，假說道：「只是小姪，並沒有那個。」孺人道：「這等，是老人家聽差了。」翰林心不在焉，一兩句話，連忙告退。孺人看見他有些慌速失張失志的光景，心裡疑惑道：「起初我服的定神丹出於京中，想必是姪兒帶來的，如何卻在女兒房內？適纔睡夢之中分明聽得與我女兒說話，卻又說道沒有。他兩人不要曉得前因，輒便私自往來，日後做出勾當。他男長女大，況我原有心配合他的，只是姪兒初到，未見怎的，又不知他曾有妻未，不好就啟齒。且再過幾時，看相機會圓成罷了。」<break time="100ms" />　　躊躕之間，只見糕兒拿了一貼藥走將來，道：「醫生入娘賊！出去了，等了多時才取這藥來。」孺人嗔他來遲，說道：「等你藥到，娘死多時了。今天幸不疼，不吃這藥了。你自陪你哥哥去。」糕兒道：「那哥哥也不是老實人。方才走進來撞著他，卻在姐姐臥房門首東張西張，見了我，方出去了。」孺人道：「不要多嘴！」糕兒道：「我看這哥哥也標致，我姐姐又沒了姐夫，何不配與他了，也完了一件事，省得他做出許多饞勞喉急出相。」孺人道：「孩子家恁地輕出口！我自有主意。」孺人雖喝住了兒子，卻也道是有理的事，放在心中打點，只是未便說出來。<break time="100ms" />　　那權翰林自遇桂娘兩下交口之後，時常相遇，便眉來眼去，彼此有情。翰林終日如癡似狂，拿著一管筆寫來寫去，茶飯懶吃。桂娘也日日無情無緒，懨懨欲睡，針線慵拈。多被孺人看在眼裡。然兩個只是各自有心，礙人耳目，不曾做甚手腳。
    </voice>
</speak>
