<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　翰林接著道：「師父見過家姑了？」妙通道：「是見過了。」翰林道：「有甚說話？」妙通道：「多時不見，閒敘而已。」翰林道：「可見我妹子麼？」妙通道：「方才不曾見，再過會到他房裡去。」翰林道：「好個精緻房，只可惜獨自孤守！」妙通道：「目下也要說一個人與他了。」翰林道：「起先師父說有頭親事要與小生為媒，是那一家？」妙通道：「是有一家，是老身的檀越。小娘子模樣儘好，正與相公廝稱。只是相公要娶妾，必定有個正夫人了，他家卻是不肯做妾的。」翰林道：「小生曾有正妻，亡過一年多了。恐怕一時難得門當戶對的佳配，所以且說個取妾。若果有好人家像得吾意，自然聘為正室了。」妙通道：「你要怎麼樣的才像得你意？」翰林把手指著裡面道：「不瞞老師父說，得像這裡表妹方妙。」妙通笑道：「容貌倒也差不多兒。」翰林道：「要多少聘財？」妙通袖裡摸出鈿盒來，道：「不須別樣聘財，卻倒是個難題目。他家有半扇金盒兒，配得上的就嫁他。」翰林接上手一看，明知是那半扇的底兒，不勝歡喜。故意問道：「他家要配此盒，必有緣故。師父可曉得備細？」妙通道：「當初這家子原是京中住的，有個中表曾結姻盟，各分鈿盒一扇為證。若有那扇，便是前緣了。」翰林道：「若論鈿盒，我也有半扇，只不知可配得著否？」急在拜匣中取出來，一配，卻好是一個盒兒。妙通道：「果然是一個，虧你還留得在。」翰林道：「你且說那半扇，是那一家的？」妙通道：「再有那家？怎佯不知，倒來哄我！是你的親親表妹桂娘子的，難道你倒不曉得？」翰林道：「我見師父藏頭露尾不肯直說出來，所以也做啞裝呆，取笑一回。卻又一件，這是家姑從幼許我的，何必今日又要師父多這些宛轉？」妙通道：「令姑也曾道來，年深月久，只怕相公已曾別娶，就不好意思，所以要老身探問個明白。今相公弦斷未續，鈿盒現配成雙，待老身回覆孺人，只須成親罷了。」翰林道：「多謝撮合大恩。只不知幾時可以成親？早得一日也好。」妙通道：「你這饞樣的新郎！明日是中秋佳節，我攛掇孺人就完成了罷，等甚麼日子？」翰林道：「多感！多感！」<break time="100ms" />　　妙通袖裡懷了這兩扇完全的鈿盒，欣然而去，回覆孺人。孺人道是骨肉重完，舊物再見，喜歡無盡，只待明日成親吃喜酒了。此時胸中十萬分，哪有半分道不是他的姪兒？正是：<break time="100ms" />　　只認盒為真，豈知人是假？<break time="100ms" />　　奇事顛倒顛，一似塞翁馬。<break time="100ms" />　權翰林喜之如狂，一夜不睡。絕早起來，叫權忠到當鋪裡去賃了一頂儒巾、一套儒衣，整備拜堂。孺人也絕早起來，料理酒席，催促女兒梳妝，少不得一對參拜行禮。權翰林穿著儒衣，正似白龍魚服，掩著口只是笑，連權忠也笑。旁人看的無非道是他喜歡之故，那知其情？但見花燭輝煌，恍作遊仙一夢。有詞為證：<break time="100ms" />　　銀燭燦芙蕖，瑞鴨微歕麝煙浮。<break time="100ms" />　　喜紅絲初綰，寶合曾輸。<break time="100ms" />　　何郎俊才調凌雲，謝女豔容華濯露。<break time="100ms" />　　月輪正值團圓暮，雅稱錦堂歡聚。－－右調〈畫眉序〉<break time="100ms" />　　酒罷，送入洞房，就是東邊小院桂娘的臥房，乃前日偷眠妄想強進挨光的所在。今日停眠整宿，你道快活不快活！權翰林真如入蓬萊仙島了。<break time="100ms" />　　入得羅幃，男貪女愛，兩情歡暢，自不必說。雲雨既闌，翰林撫著桂娘道：「我和你千里姻緣，今朝美滿，可謂三生有幸。」桂娘道：「我和你自幼相許，今日完聚，不足為奇。所喜者，隔著多年，又如此遠路，到底團圓，乃像是天意周全耳。只有一件，你須不是這裡人，今入贅我家，不知到底萍蹤浪跡，歸於何處？抑且不知你為儒為商，作何生業？我嫁雞隨雞，也要商量個終身之策，一時歡愛不足戀也。」翰林道：「你不須多慮。只怕你不嫁得我，既嫁了我，包你有好處。」桂娘道：「有甚好處？料沒有五花官誥夫人之分！」翰林笑道：「別件或者煩難，若只要五花官誥，包管箱籠裡就取得出。」桂娘啐了一啐道：「虧你不羞！」桂娘只道是一句誇大的說話，不以為意。翰林卻也含笑，不就明言。且只軟款溫柔，輕憐痛惜，如魚似水，過了一夜。<break time="100ms" />　　明晨起來，各各梳洗已畢，一對兒穿著大衣，來拜見尊姑，並謝妙通為媒之功。正行禮之時，忽聽得堂前一片價篩鑼，像有十來個人喧嚷將起來，慌得小舅糕兒沒鑽處。翰林走出堂前來，問道：「誰人在此囉唣？」說聲未了，只見老家人權孝，同了一班京報人，一見了就磕頭道：「京中報人特來報爺高陞的！小人們那裡不尋得到？方才街上遇見權忠，才知爺寄跡在此。卻如何這般打扮？快請換了衣服！」權翰林連忙搖手，叫他不要說破，禁得那一個住？你也「權爺」，我也「權爺」不住的叫，拿出一張報單來，已陞了學士之職，只管嚷著求賞。翰林著實叫他們：「不要說我姓權！」京報人那管甚麼頭繇，早把一張報喜的紅紙高高貼起在中間，上寫：「飛報：貴府老爺權，高陞翰林學士，命下。」<break time="100ms" />　　這裡跟隨管家權忠拿出冠帶，對學士道：「料想瞞不過了，不如老實行事罷！」學士帶笑脫了儒巾、儒衣，換了冠帶，討香案來，謝了聖恩。吩咐京報人出去門外候賞。
    </voice>
</speak>
