<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　回還寓所，只見家間有書信來，夫人在家中亡過了。翰林痛哭了一場，沒情沒緒，打點回家，就上個告病的本。奉聖旨：「權某准回籍調理，病痊赴京聽用。欽此。」權翰林從此就離了京師，回到家中去了。<break time="100ms" />　　話分兩頭，且說鈿盒的來歷。蘇州有個舊家子弟，姓徐名方，別號西泉，是太學中監生。為幹辦前程，留寓京師多年。在下處岑寂，央媒娶下本京白家之女為妻，生下一個女兒，是八月中得的，取名丹桂。同時，白氏之兄白大郎也生一子，喚做留哥。白氏女人家性子，只護著自家人，況且京師中人不知外方頭路，不喜歡攀扯外方親戚，一心要把這丹桂許與姪兒去。徐太學自是寄居的人，早晚思量回家，要留著結下路親眷，十分不肯。一日，太學得選了閩中二尹，打點回家赴任，就帶了白氏出京。白氏不得遂願，戀戀骨肉之情，瞞著徐二尹私下寫個文書，不敢就說許他為婚，只把一個鈿盒兒分做兩處，留與姪兒做執照，指望他年重到京師，或是天涯海角，做個表證。<break time="100ms" />　　白氏隨了二尹到了吳門。原來二尹久無正室，白氏就填了孺人之缺，一同赴任。又得了一子，是九月生的，名喚糕兒。二尹做了兩任官回家，已此把丹桂許下同府陳家了。白孺人心下之事，地遠時乖，只得丟在腦後，雖然如此，中懷歉然，時常在佛菩薩面前默禱，思想還鄉，尋鈿盒的下落。已後二尹亡逝，守了兒女，做了孤孀，才把京師念頭息了。想那出京時節，好歹已是十五六個年頭，丹桂長得美麗非凡。所許陳家兒子年紀長大，正要納禮成婚，不想害了色癆，一病而亡。眼見得丹桂命硬，做了望門寡婦，一時未好許人，且隨著母親、兄弟，穿些淡素衣服挨著過日。正是：孤辰寡宿無緣分，空向天邊盼女牛。<break time="100ms" />　　不說徐丹桂淒涼，且說權翰林自從斷了弦，告病回家，一年有餘，尚未續娶，心緒無聊，且到吳門閒耍，意圖尋訪美妾。因怕上司府縣知道，車馬迎送，酒禮往來，拘束得不耐煩。揣料自己年紀不多，面龐嬌嫩，身材瑣小，旁人看不出他是官，假說是個遊學秀才。借寓在城外月波庵隔壁靜室中，那庵乃是尼僧。有個老尼喚做妙通師父，年有六十已上，專在各大家往來，禮度熟嫻，世情透徹。看見權翰林一表人物，雖然不曉得是埋名貴人，只認做青年秀士，也道他不是落後的人，不敢怠慢。時常叫香公送茶來，或者請過庵中清話。權翰林也略把訪妾之意問及妙通，妙通說是出家之人不管閒事，權翰林也就住口不好說得。<break time="100ms" />　　是時正是七月七日，權翰林身居客邸，孤形吊影，想著「牛女銀河」之事，好生無聊。乃詠宋人汪彥章〈秩闈〉詞，改其末句一字，云：<break time="100ms" />　　高柳蟬嘶，採菱歌斷秋風起。晚雲如髻，湖上山橫翠。<break time="100ms" />　　簾捲西樓，過雨涼生袂。天如水，畫樓十二，少個人同倚。－－調寄〈點絳唇〉<break time="100ms" />　　權翰林高聲歌詠，趁步走出靜室外來。新月之下，只見一個素衣的女子走入庵中。翰林急忙尾在背後，在黑影中閃著身子看那女子。只見妙通師父出來接著，女子未敘寒溫，且把一注香在佛前燒起。那女子生得如何？<break time="100ms" />　　聞道雙銜鳳帶，不妨單著鮫綃。夜香知與阿誰燒？悵望水沉煙裊。<break time="100ms" />　　雲鬢風前絲捲，玉顏醉裡紅潮。莫教空度可憐宵，月與佳人共僚。－－調寄〈西江月〉<break time="100ms" />　　那女子拈著香，跪在佛前，對著上面，口裡喃喃吶吶，低低微微，不知說著許多說話，沒聽得一個字。那妙通老尼便來收科道：「小娘子，你的心事說不能盡，不如我替你說一句簡便的罷。」那女子立起身來道：「師父，怎的簡便？」妙通道：「佛天保佑，早嫁個得意的丈夫。可好麼？」女子道：「休得取笑！奴家只為生來命苦，父亡母老，一身無靠，所以拜禱佛天，專求福庇。」妙通笑道：「大意相去不遠。」女子也笑將起來。妙通擺上茶食，女子吃了兩盞茶，起身作別而行。<break time="100ms" />　　權翰林在暗中看得明白，險些兒眼裡放出火來，恨不得走上前一把抱住，見他去了，心癢難熬。正在禁架不定，恰值妙通送了女子回身轉來，見了道：「相公還不曾睡？幾時來在此間？」翰林道：「小生見白衣大士出現，特來瞻禮！」妙通道：「此鄰人徐氏之女丹桂小娘子。果然生得一貌傾城，目中罕見。」翰林道：「曾嫁人未？」妙通道：「說不得，他父親在時，曾許下在城陳家小官人。比及將次成親，那小官人沒福死了。擔閣了這小娘子做了個望門寡，一時未有人家來求他的。」翰林道：「怪道穿著淡素。如何夜晚間到此？」妙通道：「今晚是七夕牛女佳期，他遭著如此不偶之事，心願不足，故此對母親說了來燒炷夜香。」翰林道：「他母親是甚麼樣人？」妙通道：「他母親姓白，是個京師人，當初徐家老爺在京中選官娶了來家的。且是直性子，好相與。對我說，還有個親兄在京，他出京時節，有個姪兒方兩歲，與他女兒同庚的。自出京之後，杳不相聞，差不多將二十年來了，不知生死存亡。時常托我在佛前保佑。」
    </voice>
</speak>
