<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日酒酣，史應便伸伸腰道：「快活！快活！我們遇得好兄弟，到此一番，盡興一番。」魏能接口道：「紀二哥待我們弟兄只好這等了。我心上還嫌他一件未到處。」紀老三道：「小弟何事得罪？但說出來，自家弟兄不要避忌！」魏能道：「我們晚間貪得一覺好睡。相好弟兄，只該著落我們在安靜去處便好。今在此間，每夜聽得鬼叫，夢寐多是不安的，有這件不像意。這是二哥欠檢點處，小弟心性怕鬼的，只得直說了。」紀老三道：「果然鬼叫麼？」史應道：「是有些詫異，小弟也聽得的，不只是魏三哥。」魏能道：「不叫，難道小弟掉謊？」紀老三點點頭道：「這也怪他叫不得。」對著斟酒的一個夥計道：「你道叫的是兀誰？畢竟是雲南那人了。」史應、魏能見說出真話來，只做原曉得的一般，不加驚異，趁口道：「雲南那人之死，我們也聞得久了。只是既死之後，二哥也該積些陰隲，與你家老爺說個方便，與他一堆土埋藏了屍骸也好。為何拋棄他在那裡了，使他每夜這等叫苦連天？」紀老三道：「死便死得苦了，屍骸原是埋藏的。不要聽外邊人胡猜亂說！」兩人道：「外人多說是當時拋棄了，二哥又說是埋藏了。若是埋藏了，他怎如此叫苦？」紀老三道：「兩個兄弟不信，我領你去看。煞也古怪，但是埋他這一塊地上，一些紅花也不生哩！」史應道：「我每趁著酒興，斟杯熱酒兒，到他那堆裡澆他一澆，叫他晚間不要這等怪叫。就在空曠去處，再吃兩大杯盡盡興。」<break time="100ms" />　　兩個一齊起身，走出紅花場上來。紀老三只道是散酒之意，那道是有心的？也起了身，叫小的帶了酒盒，隨了他們同步，引他們到一個所在來看。但見：<break time="100ms" />　　瀰漫怨氣結成堆，凜冽淒風團作陣。<break time="100ms" />　　若還不遇有心人，沉埋數載誰相問。<break time="100ms" />　　紀老三把手指道：「那一塊一根草也不生的底下，就是他五個的屍骸，怎說得不曾埋藏？」史應就斟下個大盃，向空裡作個揖道：「雲南的老兄，請一兒酒，晚間不要來驚嚇我們。」魏能道：「我也奠他一杯，湊成雙杯。」紀老三道：「一飲一啄，莫非前定。若不是大哥、三哥來，這兩滴酒，幾時能勾到他泉下？」史應道：「也是他的緣分。」大家笑了一場，又將盒來擺在紅花地上，席地而坐，豁了幾拳，各各連飲幾個大觥。看看日色曛黑，方才住手。兩人早已把埋屍的所在周圍暗記認定了，仍到莊房裡宿歇。<break time="100ms" />　　次日對紀老三道：「昨夜果然安靜些，想是這兩杯酒吃得快活了。」大家笑了一回。是日別了紀老三要回，就問道：「二哥幾時也到省下來走走，我們也好做個東道，盡個薄意，回敬一回敬。不然，我們只是叨擾，再無回答，也覺面皮忒厚了。」紀老三道：「弟兄家何出此言！小弟沒事不到省下，除非冬底要買過年物事，是必要到你們那裡走走，專意來拜大哥、三哥的宅上便是。」三人分手，各自散了。<break time="100ms" />　　史應、魏能此番踹知了實地，是長是短，來稟明了謝廉使。廉使道：「你們果是能幹。既是這等了，外邊不可走漏一毫風信。但等那姓紀的來到省城，即忙密報我知道，自有道理。」兩人稟了出來，自在外邊等候紀老三來省。<break time="100ms" />　　看看殘年將盡，紀老三果然來買年貨，特到史家、魏家拜望。兩人住處差不多遠，接著紀老三，歡天喜地道：「好風吹得貴客到此。」史應叫魏能偎伴了他，道：「魏三哥且陪著紀二哥坐一坐，小弟市上走一走，看中吃的東西，尋些來家請二哥。」魏能道：「是，是。快來則個。」史應就叫了一個小廝，拿了個籃兒，帶著幾百錢往市上去了。一面買了些魚肉果品之類，先打發小廝歸家整治。一面走進按察司衙門裡頭去，密稟與廉使知道。廉使吩咐史應先回家去伴住他，不可放走了。隨即差兩個公人，寫個硃筆票與他道：「立拘新都楊宦家人紀三面審，毋遲時刻！」公人賷了小票，一逕到史應家裡來。<break time="100ms" />　　史應先到家裡整治酒肴，正與紀老三接風。吃到興頭上，聽得外邊敲門響。史應叫小廝開了門，只見兩個公人跑將進來。對史、魏兩人唱了喏，卻不認得紀老三，問道：「這位可是楊管家麼？」史、魏兩人會了意，說道：「正是楊家紀大叔。」公人也拱一拱手說道：「敝司主要請管家相見。」紀老三吃一驚道：「有何事要見我，莫非錯了？」公人道：「不錯，見有小票在此。」便拿出硃筆的小票來看。史應、魏能假意吃驚道：「古怪！這是怎麼起的？」公人道：「老爺要問楊鄉宦家中事體，一向吩咐道：『但有管家到省，即忙緝報。』方才見史官人市上買東西，說道請楊家的紀管家。不知那個多嘴的稟知了老爺，故此特著我們到來相請。」紀老三呆了一晌道：「沒事喚我怎的？我須不曾犯事！」公人道：「誰知犯不犯，見了老爺便知端的。」史、魏兩人道：「二哥自身沒甚事，便去見見不妨。」紀老三道：「決然為我們家裡的老頭兒，再無別事。」史、魏兩人道：「倘若問著家中事體，只是從直說了，料不吃虧的。」又對公人道：「既然兩位牌頭到此，且請便席略坐一坐，吃三杯了去何如？」公人道：「多謝厚情。只是老爺立等回話的公事，從容不得。」史、應不由他分說，拿起大觥，每人灌了幾觥。吃了些案酒，公人又催起身，史應道：「我便陪著二哥到衙門裡去去，魏三哥在家再收拾好了東西，燙熱了酒，等見見官來盡興。」紀老三道：「小弟衙門裡不熟，史大哥肯同走走，足見幫襯。」
    </voice>
</speak>
