<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張廩生如此算計，若是後來依心像意，真是天沒眼睛了。豈知世事浮雲，倏易不定？楊巡道受了財物，准了訴狀下去，問官未及審詳。時值萬壽聖節將近，兩司裡頭例該一人賷表進京朝賀。恰好輪著該是楊巡道去，沒得推故，楊巡道只得收拾起身。<break time="100ms" />　　張廩生著急，又尋那過龍的去討口氣。楊巡道回說：「此行不出一年可回。府縣且未要申文，待我回任，定行了落。」張廩生只得使用衙門，停擱了詞狀，獃獃守這楊僉憲回道。爭奈天下從人願，楊僉憲賷表進京，拜過萬壽，赴部考察。他貪聲大著，已注了「不謹」項頭，冠帶閒住。楊僉憲悶悶出了京城，一面打發人到任所接了家眷，自回籍去了。<break time="100ms" />　　家眷動身時，張廩生又尋了過龍的去要倒出這一宗東西。衙裡回言道：「此是老爺自做的事。若是該還，須到我家裡來自與老爺取討，我們不知就裡。」張廩生沒計奈何，只得住手，眼見得這一項銀子拋在東洋大海裡了。<break time="100ms" />　　這是張廩生心勞術拙，也不為奇。若只便是這樣沒討處罷了，也還算做便宜。張廩生是個貪私的人，怎捨得五百兩東西平白丟去了？自思：「身有執照，不幹得事，理該還我。他如今是個鄉宦，須管我不著，我到他家裡討去。說我不過，好歹還我些。就不還得銀子，還我那兩件金東西也好。況且四川是進京必由之路，由成都省下到新都只有五十里之遠，往返甚易。我今年正貢，須赴京廷試，待過成都時，恰好到彼討此一項做路上盤纏，有何不可？」算計得停當，怕人曉得了暗笑，把此話藏在心中，連妻子多不曾與他說破。<break time="100ms" />　　此時家中官事未決，恰值宗師考貢。張廩生已自貢出了學門，一時興匆匆地回家受賀，飲酒作樂了幾時。一面打點長行，把爭家官事且放在一邊了。<break time="100ms" />　　帶了四個家人，免不得是張龍、張虎、張興、張富，早晚上道，水宿風餐，早到了成都地方。在飯店裡宿了一晚，張貢生想道：「我在此間還要迂道往新都那討前件，長行行李留在飯店裡不便。我路上幾日心緒鬱悶，何不往此間妓館一遊，揀個得意的宿他兩晚，遣遣客興？就把行囊下在他家，待取了債回來帶去，有何不可？」就喚四個家人說了這些意思。那家人是出路的，見說家主要闝，是有些油水的事，那一個不願隨鞭鐙？簇擁著這個老貢生竟往青樓市上去了。<break time="100ms" />　　老生何意入青樓，豈是風情未肯休？<break time="100ms" />　　只為業冤當顯露，埋根此處做關頭。<break time="100ms" />　　卻說張貢生走到青樓市上，走來走去，但見：<break time="100ms" />　　豔抹濃妝，倚市門而獻笑。穿紅著綠，搴簾箔以迎歡。或聯袖，或憑肩，多是些湊將來的姊妹。或用嘲，或共語，總不過造作出的風情。心中無事自驚惶，日日恐遭他假母怒。眼裡有人難撮合，時時任換▉▉生來。<break time="100ms" />　　張貢生見了這些油頭粉面行徑，雖然眼花撩亂，沒一個同來的人，一時間不知走那一家的是，未便入馬。只見前面一個人搖擺將來，見張貢生帶了一夥家人東張西覷，料他是個要闝的勤兒，沒個幫的人，所以遲疑。便上前問道：「老先生定是貴足，如何踹此賤地？」張貢生拱手道：「學生客邸無聊，閒步適興。」那人笑道：「只是眼闝，怕適不得甚麼興。」張貢生也笑道：「怎便曉得學生不倒身？」那人笑容可掬道：「若果有興，小子當為引路。」張貢生正投著機，問道：「老兄高姓貴表？」那人道：「小子姓游，名守，號好閒，此間路數最熟。敢問老先生仙鄉上姓？」張貢生道：「學生是滇中。」游好閒道：「是雲南了。」<break time="100ms" />　　後邊張興攛出來道：「我相公是今年貢元，上京廷試的。」游好閒道：「失敬，失敬！小子幸會，奉陪樂地一遊，吃個盡興，作做主人之禮何如？」張貢生道：「最好。不知此間那個妓者為最？」游好閒把手指一掐二掐的道：「劉金、張賽、郭師師，王丟兒，都是少年行時的姊妹。」張貢生道：「誰在行些？」游好閒道：「若是在行，論這些雛兒多不及一個湯興哥，最是幫襯軟款，有情親熱，也是行時過來的人。只是年紀多了兩年，將及三十歲邊了，卻是著實有趣的。」張貢生道：「我每自家年紀不小，倒不喜歡那孩子心性的，是老成些的好。」游好閒道：「這等不消說，竟到那裡去就是。」於是陪著張貢生一直望湯家進來。<break time="100ms" />　　興哥出來接見，果然老成丰韻，是個作家體段，張貢生一見心歡。告茶畢，敘過姓名，游好閒一一代答明白，曉得張貢生中意了，便指點張家人將出銀子來，送他辦東道。是夜游好閒就陪著飲酒，張貢生原是洪飲的，況且客中高興，放懷取樂。那游好閒去了頭便是個酒罈。興哥老在行，一發是行令不犯，連觥不醉的。三人你強我賽，吃過三更方住。游好閒自在寓中去了，張貢生遂與興哥同宿，興哥放出手段，溫存了一夜，張貢生甚是得意。
    </voice>
</speak>
