<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張貢生見他昧了心，改了口不認帳，若是個知機的，就該罷了，怎當得張貢生原不是良善之人，心裡著了急，就狠狠的道：「是貢生親手在私衙門前支付的，議單執照俱在，豈可昧得？」僉憲見有議單執照，回嗔作喜道：「是老夫忘事。得罪，得罪！前日有個妻弟在衙起身，需索老夫饋送。老夫宦囊蕭然，不得已故此借宅上這一項打發了他。不匡日後多阻，不曾與宅上出得力。此項該還，只是妻弟已將此一項用去了，須要老夫賠償。且從容兩日，必當處補。」張貢生見說肯還，心下放了兩分鬆。又見說用去，心中不捨得那兩件金物，又將僉憲道：「內中兩件金器是家下傳世之物，還求保全原件則個。」僉憲冷笑了一聲道：「既是傳世之物，誰教輕易拿出來？且放心，請過了洗塵的薄款再處。」就起身請張貢生書房中慢坐，一面吩咐整治酒席。張貢生自到書房中去了。<break time="100ms" />　　僉憲獨自算了一回。他起初打白賴之時，只說張貢生會意，是必湊他的趣，他卻重重送他個回敬做盤纏，也倒兩全了。豈知張貢生算小，不還他體面，搜根剔齒一直說出來。然也還思量還他一半現物，解了他饞涎。只有那金壺與金首飾是他心上得意的東西，時刻把玩的，已曾幾度將出來誇耀親戚過了，你道他捨得也不捨得？張貢生恰恰把這兩件口內要緊。<break time="100ms" />　　僉憲左思右思，便一時不懷好意了。哏地一聲道：「一不做，二不休！他是個雲南人，家裡出來中途到此間的，斷送了他，誰人曉得！須不到得屍親知道。」就叫幾個幹僕約會了莊上一夥強人，到晚間酒散聽候使用。吩咐停當，請出張貢生來赴席。席間說些閒話，評論些朝事，且是慇懃，又叫俊俏的安童頻頻奉酒。張貢生見是公祖的好意，不好推辭。又料道是如此美情，前物必不留難。放下心懷，只顧吃酒，早已吃得醺醺地醉了。又叫安童奉了又奉，只等待不省人事方住。又問：「張家管家們可曾吃酒了未？」卻也被幾個幹僕輪番更換陪伴飲酒。那些奴才們見好酒好飯，道是投著好處，那裡管三七二十一，只顧貪婪無厭，四個人一個個吃得瞪眉瞠眼，連人多不認得了。稟知了僉憲，僉憲吩咐道：「多送在紅花場結果去！」<break time="100ms" />　　原來這楊僉憲有所紅花場莊子，滿地種著紅花，廣衍有一千餘畝，每年賣那紅花有八九百兩出息。這莊上造著許多房子，專一歇著客人，兼亦藏著強盜。當時只說送張貢生主僕到那裡歇宿。到得莊上，五個人多是醉的，看著被臥，倒頭便睡，鼾聲如雷，也不管天南地北了。那空闊之處一聲鑼響，幾個飛狠的莊客走將攏來，多是有手段的強盜頭，一刀一個。遮莫有三頭六臂的，也只多費得半刻工夫。何況這一個酸子與幾個呆奴，每人只生得一顆頭，消得幾時，早已罄淨。當時就在紅花稀疏之處掘個坎兒，做一堆兒埋下了。可憐張貢生癡心指望討債，還要成都去見心上人，怎知遇著狠主，弄得如此死於非命！正是：<break time="100ms" />　　不道逡巡命，還貪頃刻花。<break time="100ms" />　　黃泉無妓館，今夜宿誰家。<break time="100ms" />　　過了一年有餘，張貢生兩個秀才兒子在家，自從父親入京以後，並不曾見一紙家書、一個便信回來。問著個把京中歸來的人，多道不曾會面，並不曉得。心中疑惑，商量道：「滇中處在天末，怎能勾京中信至？還往川中省下打聽，彼處不時有在北京還往的。」於是兩個湊些盤纏在身邊了，一逕到成都，尋個下處宿了。在街市上行來走去閒撞，並無遇巧熟人。兩兄弟住過十來日，心內無聊，商量道：「此處盡多名妓，我們各尋一個消遣則個。」兩個小夥子也不用幫閒，我陪你，你陪我，各尋一個雛兒，一個童小五，一個顧阿都，接在下處，大家取樂。混了幾日，鬧烘烘熱騰騰的，早把探父親信息的事撇在腦後了。<break time="100ms" />　　一日，那大些的有跳槽之意。兩個雛兒曉得他是雲南人，戲他道：「聞得你雲南人，只要闝老的，我們敢此不中你每的意？不多幾日，只要跳槽。」兩個秀才道：「怎見得我雲南人只要闝老的？」童小五便道：「前日見游伯伯說，去年有個雲南朋友到這裡來，要他尋婊子，不要興頭的，只要老成的。後來引他到湯家興哥那裡去了。這興哥是我們母親輩中人，他且是與他過得火熱，也費了好些銀子，約他再來，還要使一主大錢，以後不知怎的了。這不是雲南人要老的樣子？」兩個秀才道：「那雲南人姓個甚麼？怎生模樣？」童小五、顧阿都大家拍手笑道：「又來赸了！好在我們肝上的事，管他姓張姓李！那曾見他模樣來？只是游伯伯如此說，故把來取笑。」兩個秀才道：「游伯伯是甚麼人？在那裡？這卻是你每曉得的。」童小五、顧阿都又拍手道：「游伯伯也不認得，還要闝！」兩個秀才必竟要問個來歷，童小五道：「游伯伯千頭萬腦的人，撞來就見，要尋他卻一世也難。你要問你們貴鄉里，竟到湯興哥家問不是？」兩個秀才道：「說得有理！」留小的秀才窩伴著兩個雛兒，大的秀才獨自個問到湯家來。<break time="100ms" />　　那個湯興哥自從張貢生一去，只說五十里的遠近，早晚便到，不想去了一年有多，絕無消息。留下衣囊行李，也不見有人來取。門戶人家不把來放在心上，已此放下肚腸了。那日無客，在家閉門晝寢，忽然得一夢，夢見張貢生到來，說道取銀回來，正要敘寒溫，卻被扣門聲急，一時驚醒。醒來想道：「又不曾念著他，如何會有此夢？敢是有人遞信息取衣裝，也未可知。」正在疑似間，聽得又扣門響。興哥整整衣裳，叫丫鬟在前，開門出來。丫鬟叫一聲道：「客來了。」
    </voice>
</speak>
