<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四卷<break time="100ms" />　　青樓市探人蹤　紅花場假鬼鬧
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　昔宋時三衢守宋彥瞻以書答狀元留夢炎，其略云：<break time="100ms" />　　「嘗聞前輩之言：吾鄉昔有第奉常而歸，旗者、鼓者、饋者、迓者，往來而觀看，闐路駢陌如堵牆。既而閨門賀焉，宗族賀焉，婣者、友者、客者交賀焉。至於讐者亦蒙恥含媿而賀且謝焉。獨鄰居一室，扃鐍，遠引若避寇然。子因怪而問之，愀然曰：『所貴乎衣錦之榮者，謂其得時行道也，將有以庇吾鄉里也。今也，或竊一名，得一官，即起朝貴暮富之想。名愈高，官愈穹，而用心愈謬。武斷者有之，庇奸慝，持州縣者有之。是一身之榮，一鄉之害也。其居日以廣，鄰居日以蹙。吾將入山林深密之地以避之！是可弔，何以賀為？』」<break time="100ms" />　　此一段話，載在《齊東野語》中。皆因世上官宦，起初未經發跡變泰，身居貧賤時節，親戚、朋友、宗族、鄉鄰，那一個不望他得了一日，大家增光？及至後邊風雲際會，超出泥塗，終日在仕宦途中，冠裳裡面馳逐富貴，奔趨利名，將自家困窮光景儘多抹過，把當時貧交看不在眼裡，放不在心上，全無一毫照顧周恤之意，淡淡相看，用不著他一分氣力。真叫得官情紙薄。不知向時盼望他這些意思，竟歸何用？雖然如此，這樣人雖是惡薄，也只是沒用罷了。撞著有志氣肩巴硬的，挨得個不奉承他，不求告他，也無奈我何，不為大害。更有一等狠心腸的人，偏要從家門首打牆腳起，詐害親戚，侵佔鄉里，受投獻，窩盜賊，無風起浪，沒屋架樑。把一個地方攪得齏菜不生，雞犬不寧，人人懼憚，個個收斂，怕生出釁端撞在他網裡了。他還要疑心別人仗他勢力得了甚麼便宜，心下不放鬆的晝夜算計。似此之人，鄉里有了他怎如沒有的安靜！所以宋彥瞻見留夢炎中狀元之後，把此書規諷他，要他做好人的意思。其間說話雖是憤激，卻句句透切著今時病痛。<break time="100ms" />　　看官每不信，小子而今單表一個作惡的官宦，做著沒天理的勾當。後來遇著清正嚴明的憲司做對頭，方得明正其罪。說來與世上人勸戒一番。有詩為證：<break time="100ms" />　　惡人心性自天生，慢道多因習染成。<break time="100ms" />　　用盡兇謀如翅虎，豈知有日貫為盈。<break time="100ms" />　　這段話文，乃是四川新都縣有一鄉宦，姓楊，是本朝甲科。後來沒收煞，不好說得他名諱。其人家富心貪，兇暴殘忍。居家為一鄉之害，自不必說。曾在雲南做兵備僉事，其時屬下有個學霸廩生，姓張名寅，父親是個鉅萬財主，有妻有妾。妻所生一子，就是張廩生。妾所生一子，名喚張賓，年紀尚幼。張廩生母親先年已死，父親就把家事盡托長子經營。那廩生學業盡通，考試每列高等，一時稱為名士，頗與郡縣官長往來。只是賦性陰險，存心不善。父親見他每事苛刻取利，常勸他道：「我家道儘裕，夠你幾世受用不了。況你學業日進，發達有時，何苦錙銖較量，討人便宜怎的？」張廩生不以為好言，反疑道：「父親必竟身有私藏，故此把財物輕易，嫌道我苛刻。況我母已死，見前父親有愛妾幼子，到底他們得便宜。我只有得眼面前東西，還有他一股之分，我能有得多少？」為此日夕算計，結交官府，只要父親一倒頭，便思量擺佈這庶母、幼弟，佔他家業。<break time="100ms" />　　已後父親死了，張廩生恐怕分家，反向父妾要索取私藏。父妾回說沒有，張廩生罄將房中箱籠搜過，並無蹤跡，又道他埋在地下，或是藏在人家。胡猜亂嚷，沒個休息。及至父親要他分家與弟，卻又分毫不吐，只推道：「你也不拿出來，我也沒得與你兒子。」族人各有公私厚薄，也有為著哥子的，也有為著兄弟的，沒個定論。未免兩下搬鬥，搆出訟事。那張廩生有兩子，具已入泮，有財有勢，官府情熟。眼見得庶弟孤兒寡婦下邊沒申訴處，只得在楊巡道手裡告下一紙狀來。<break time="100ms" />　　張廩生見楊巡道准了狀，也老大吃驚。你道為何吃驚？蓋因這巡道又貪又酷，又不讓體面。惱著他性子，眼裡不認得人，不拘甚麼事由，匾打側卓，一味倒邊。還虧一件好處，是要銀子，除了銀子再無藥醫的。有名叫做楊瘋子，是惹不得的意思。張廩生忖道：「家財官司，只憑府、縣主張。府縣自然為我斯文一脈，料不有虧。只是是這瘋子手裡的狀，不先停當得他，萬一抝彆起來，依著理斷個平分，可不去了我一半家事？這是老大的干係！」<break time="100ms" />　　張廩生世事熟透，便尋個巡道梯已過龍之人，與他暗地打個關節，許下他五百兩買心紅的公價。巡道依允，只要現過采，包管停當。若有不妥，不動分文。張廩生只得將出三百兩現銀，嵌寶金壺一把，縷絲金首飾一副，精工巧麗，價值頗多，權當二百兩，他日備銀取贖。要過龍的寫了議單，又討個許贖的執照。只要府縣申文上來，批個像意批語，永杜斷與兄弟之患。目下先准一訴詞為信，若不應驗，原物盡還。要廩生又換了小服，隨著過龍的到私衙門首，當面交割。四目相視，各自心照。張廩生自道算無遺策，只費得五百金，鉅萬家事一人獨享，豈不是九牛去得一毛，老大的便宜了？喜之不勝。<break time="100ms" />　　看官，你道人心不平。假加張廩生是個克己之人，不要說平分家事，就是把這一宗五百兩東西讓與小兄弟了，也是與了自家骨肉，那小兄弟自然是母子感激的。何故苦苦貪私，思量獨吃自痾，反把家裡東西送與沒些相干之人？不知驢心狗肺怎樣生的！有詩曰：<break time="100ms" />　　私心只欲蔑天親，反把家財送別人。<break time="100ms" />　　何不家庭略相讓，自然忿怒變歡欣。
    </voice>
</speak>
