<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日，叫家人把店中行李盡情搬了來，頓放在興哥家裡了。一連住了幾日，破費了好幾兩銀子，貪慕著興哥才色，甚覺戀戀不捨。想道：「我身畔盤費有限，不能如意，何不暫往新都討取此項到手？便多用些在他身上也好。」出來與這四個家人商議，裝束了鞍馬往新都去。他心裡道指日可以回來的，對興哥道：「我有一宗銀子在新都，此去只有半日路程。我去討了來，再到你這裡頑耍幾時。」興哥道：「何不你留住在此，只教管家們去那討了來？」張貢生道：「此項東西必要親身往那的，叫人去，他那邊不肯發。」興哥道：「有多少東西？」張貢生道：「有五百多兩。」興哥道：「這關係重大，不好阻礙你。只是你去了，萬一不到我這裡來了，教我家枉自盼望。」張貢生道：「我一應行囊都不帶去，留在你家。只帶了隨身鋪蓋併幾件禮物去，好歹一兩日隨即回來了。看你家造化，若多討得到手，是必多送你些。」興哥笑道：「只要你早去早來，那在乎此？」兩下珍重而別。<break time="100ms" />　　看官，你道此時若有一個見機的人對那張貢生道：「這項銀子，是你自己欺心不是處，黑暗裡葬送了，還怨悵兀誰？那官員每手裡東西，有進無出，老虎喉中討脆骨，大象口裡拔生牙，都不是好惹的，不要思想到手了。況且取得來送與䘕衏人家，又是個填不滿的雪井，何苦枉用心機，走這道路？不如認個晦氣，歇了帳罷！」若是張貢生聞得此言轉了念頭，還是老大的造化。可惜當時沒人說破，就有人說，料沒人聽。只因此一去，有分教：<break time="100ms" />　　半老書生，狼籍作紅花之鬼；窮兇鄉宦，拘攣為黑獄之囚。<break time="100ms" />正是：<break time="100ms" />　　豬羊入屠戶之家，一步步來尋死路。<break time="100ms" />　　這裡不題。且說楊僉憲自從考察斷根回家，自道日暮窮途，所為愈橫。家事已饒，貪心未足，終日在家設謀運局，為非作歹。他只有一個兄弟，排行第二，家道原自殷富，並不干預外事，倒是個守本分的，見哥子作惡，每每會間微詞勸諫。僉憲道：「你仗我勢做二爺，掙家私勾了，還要管我？」話不投機。<break time="100ms" />　　楊二曉得他存心剋毒，後來未必不火併自家屋裡。家中也養幾個了得的家人，時時防備他。近新一病不起，所生一子，止得八歲，臨終之時，喚過妻子在面前，吩咐眾家人道：「我一生只存此骨血。那邊大房做官的虎視眈眈，須要小心抵對他，不可落他圈套之內，我死不瞑目！」淚如雨下，長歎而逝。死後妻子與同家人輩牢守門戶，自過日子，再不去叨忝僉憲家一分勢利。<break time="100ms" />　　僉憲無隙可入，心裡思量：「二房好一分家當，不過留得這個黃毛小廝。若斷送了他，這家當怕不是我一個的？」欲待暗地下手，怎當得這家母子關門閉戶，輕易不來他家裡走動。想道：「我若用毒藥之類暗算了他，外人必竟知道是我，須瞞不過，亦且急忙不得其便。若糾合強盜劫了他家，害了性命，我還好瞞生人眼，說假公道話，只把失盜做推頭，誰人好說得是我？總是個害得他性命，劫得家私一空，也只當是了。」他一向私下養著劇盜三十餘人，在外莊聽用。但是擄掠得來的，與他平分。若有一二處做將出來，他就出身包攬遮護。官府曉得他刁，公人怕他的勢，沒個敢正眼覷他。但有心上不像意或是眼裡動了火的人家，公然叫這些人去挪了來莊裡分了，弄得久慣，不在心上。他只待也如此劫了小姪兒子家裡，趁便害了他性命。爭奈他家家人晝夜巡邏，還養著狼也似的守門犬數隻，提防甚緊。也是天有眼睛，到別處去扌牢了就來，到楊二房去幾番，但去便有阻礙，下不得手。<break time="100ms" />　　僉憲正在時刻掛心，算計必克。忽然門上傳進一個手本來，乃是「舊治下雲南貢生張寅稟見」，心中吃了一驚道：「我前番曾受他五百兩賄賂，不曾替他完得事，就壞官回家了。我心裡也道此一宗銀兩必有後慮，不想他果然直尋到此。這事原不曾做得，說他不過，理該還他，終不成嚥了下去又吐出來？若不還他時，他須是個貢生，酸子智量必不干休。倘然當官告理，且不顧他聲名不妙，誰奈煩與他調唇弄舌？我且把個體面見見他，說話之間，或者識時務不提起也不見得。若是這等，好好送他盤纏，打發他去罷了。若是提起要還，又作道理。」僉憲以口問心，計較已定，踱將出廳來，叫請貢生相見。<break time="100ms" />　　張貢生整肅衣冠，照著舊上司體統行個大禮，送了些土物為候敬。僉憲收了，設坐告茶。僉憲道：「老夫承乏貴鄉，罪過多端。後來罷職家居，不得重到貴地。今見了貴鄉朋友，還覺無顏。」張貢生道：「公祖大人直道不容，以致忤時，敝鄉士民迄今廑想明德。」僉憲道：「惶恐，惶恐！」又拱手道：「恭喜賢契歲薦了！」張貢生道：「挨次幸及，殊為叨冒。」僉憲道：「今將何往，得停玉趾？」張貢生道：「赴京廷試，假途貴省，特來一覲臺光。」僉憲道：「此去成都五十里之遙，特煩枉駕，足見不忘老朽。」張貢生見他說話不招攬，只得自說出來道：「前日貢生家下有些瑣事，曾處一付禮物面奉公祖大人處收貯，以求周全。後來未經結局，公祖已行，此後就回貴鄉。今本不敢造次，只因貢生赴京缺費，意欲求公祖大人發還此一項，以助貢生利往。故此特此叩拜。」僉憲作色道：「老夫在貴處只吃得貴鄉一口水，何曾有此髒污之事？出口誣衊，敢是賢契被別個光棍哄了？」
    </voice>
</speak>
