<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　紀老三沒處躲閃，只得跟了兩個公人到按察司裡來。傳梆稟知謝廉使，廉使不升堂，竟叫進私衙裡來。廉使問道：「你是新都楊僉事的家人麼？」紀老三道：「小的是。」廉使道：「你家主做的歹事，你可知道詳細麼？」紀老三道：「小的家主果然有一兩件不守本分勾當。只是小的主僕之分，不敢明言。」廉使道：「你從直說了，我饒你打。若有一毫隱蔽，我就用夾棍了！」紀老三道：「老爺要問那一件？小的好說。家主所做的事非一，叫小的何處說起？」廉使冷笑道：「這也說的是。」案上翻那狀詞，再看一看，便問道：「你只說那雲南張貢生主僕五命，今在何處？」紀老三道：「這個不該是小的說的，家主這件事，其實有些虧天理。」廉使道：「你且慢慢說來。」紀老三便把從頭如何來討銀，如何留他吃酒，如何殺死了埋在紅花地裡，說了個備細。謝廉使寫了口詞道：「你這人倒老實，我不難為你。權發監中，待提到了正犯就放。」當下把紀老三發下監中。史應、魏能倒也為日前相處分上，照管他一應事體，叫監中不要難為他，不在話下。<break time="100ms" />　　謝廉使審得真情，即發憲牌一張，就差史應、魏能兩人賷到新都縣，著落知縣身上，要僉事楊某正身，係連殺五命公事。如不擒獲，即以知縣代解。又發牌捕衙在紅花場起屍。<break time="100ms" />　　兩人領命到得縣裡，已是除夜那一日了。新都知縣接了來文，又見兩承差口稟緊急，嚇得兩手無措。忖道：「今日是年晚，此老必定在家，須乘此時調兵圍住，出其不意，方無走失。」即忙喚兵房僉牌出去，調取一衛兵來，有三百餘人，知縣自領了，把楊家圍得鐵桶也似。<break time="100ms" />　　其時楊僉事正在家飲團年酒，日色未晚，早把大門重重關閉了，自與群妾內宴，歌的歌，舞的舞。內中一妾唱一支〈黃鶯兒〉道：<break time="100ms" />　　秋雨釀春寒，見繁花樹樹殘。<break time="100ms" />　　泥塗滿眼登臨倦，江流幾灣，雲山幾盤。<break time="100ms" />　　天涯極目空腸斷。寄書難，無情征雁，飛不到滇南。<break time="100ms" />　　楊僉事見唱出「滇南」兩字，一個撞心拳，變了臉色道：「要你們提起甚麼滇南不滇南！」心下有些不快活起來。不想知縣已在外邊，看見大門關上，兩個承差是認得他家路徑的，從側邊梯牆而入。先把大門開了，請知縣到正廳上坐下。叫人到裡邊傳報道：「邑主在外有請！」楊僉事正因「滇南」二字觸著隱衷，有些動心。忽聽得知縣來到正廳上，想道：「這時候到此何幹？必有蹺蹊，莫非前事有人告發了？」心下驚惶，一時無計，道且躲過了他再處，急往廚下灶前去躲。<break time="100ms" />　　知縣見報了許久不出，恐防有失，忙入中堂，自求搜尋。家中妻妾一時藏避不及，知縣吩咐：「喚一個上前來說話！」此時無奈，只得走一個婦女出來答應。知縣問道：「你家爺那裡去了？」這個婦人回道：「出外去了，不在家裡。」知縣道：「胡說！今日是年晚，難道不在家過年的？」叫從人將拶子拶將起來。這婦人著了忙，喊道：「在！在！」就把手指著廚下。<break time="100ms" />　　知縣率領從人竟往廚下來搜。僉事無計可施，只得走出來道：「今日年夜，老父母何事直入人內寢？」知縣道：「非干晚生之事，乃是按臺老大人、憲長老大人相請，問甚麼連殺五命的公事，要老先生星夜到司對理。如老先生不去，要晚生代解，不得不如此唐突。」僉事道：「隨你甚麼事，也須讓過年節。」知縣道：「上司緊急，兩個承差坐提，等不得過年。只得要煩老先生一行，晚生奉陪同往就是。」<break time="100ms" />　　知縣就叫承差守定，不放寬展。僉事無奈，只得隨了知縣出門。知縣登時僉了解批，連夜解赴會城。兩個承差又指點捕官一面到莊上掘了屍首，一同趕來。那些在莊上的強盜，見主人被拿，風聲不好，一鬨的走了。<break time="100ms" />　　謝廉使特為這事歲朝升堂，知縣已將僉事解進。僉事換了小服，跪在廳下，口裡還強道：「不知犯官有何事故，鈞牌拘提，如捕反寇。」廉使將按院所准狀詞，讀與他聽。僉事道：「有何憑據？」廉使道：「還你個憑據。」即將紀老三放將出來道：「這可是你家人麼？他所供口詞的確，還有何言？」僉事道：「這是家人懷挾私恨誣首的，怎麼聽得？」廉使道：「誣與不誣，少頃便見。」說話未完，只見新都巡捕、縣丞已將紅花場五個屍首，在衙門外著落地方收貯，進司稟知。廉使道：「你說無憑據，這五個屍首，如何在你地上？」廉使又問捕官：「相得屍首怎麼的？」捕官道：「縣丞當時相來，俱是生前被人殺死，身首各離的。」廉使道：「如何？可正與紀三所供不異，再推得麼？」僉事俯首無辭，只得認了道：「一時酒醉觸怒，做了這事。乞看縉紳體面，遮蓋些則個。」廉使道：「縉紳中有此，不但衣冠中禽獸，乃禽獸中豺狼也！石按臺早知此事，密訪已久，如何輕貸得？」即將楊僉事收下監候，待行關取到原告再問。重賞了兩個承差，紀三釋放寧家去了。<break time="100ms" />　　關文行到雲南，兩個秀才知道楊僉事已在獄中，星夜赴成都來執命，曉得事在按察司，竟來投到。廉使叫押到屍場上認領父親屍首，取出僉事對質一番，兩子將僉事拳打腳踢。廉使喝住道：「既在官了，自有應得罪名，不必如此！」將僉事依一人殺死三命者律，今更多二命，擬凌遲處死，決不待時。下手諸盜以為從定罪，候擒獲發落。僉事係是職官，申院奏請定奪。不等得旨意轉來，楊僉事是受用的人，在獄中受苦不過，又見張貢生率領四僕日日來打他，不多幾時，斃於獄底。
    </voice>
</speak>
