<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張大秀才才挪得腳進，興哥擡眼看時，吃了一驚道：「分明像張貢生一般模樣，如何後生了許多？」請在客座裡坐了。問起地方姓名，卻正是雲南姓張，興哥心下老大稀罕，未敢遽然說破。張大秀才先問道：「請問大姐，小生聞得這裡去年有個雲南朋友往來，可是甚麼樣人？姓甚名誰？」興哥道：「有一位老成朋友姓張，說是個貢生，要往京廷試，在此經過的。盤桓了數日，前往新都取債去了。說半日路程，去了就來，不知為何一去不來了。」張大秀才道：「隨行有幾人？」興哥道：「有四位管家。」張大秀才心裡曉得是了，問道：「此去不來，敢是竟自長行了？」興哥道：「那裡是！衣囊行李還留在我家裡，轉來取了才起身的。」張大秀才道：「這等，為何不來？難道不想進京還留在彼處？」興哥道：「多分是取債不來，擔閣在彼。就是如此，好歹也該有個信，或是叫位管家來。影響無蹤，竟不知甚麼緣故。」張大秀才道：「見說新都取什麼債？」興哥道：「只聽得說有一宗五百兩東西，不知是甚麼債。」張大秀才跌腳道：「是了，是了。這等，我們須在新都尋去了。」興哥道：「他是客官甚麼瓜葛，要去尋他？」張大秀才道：「不敢欺大姐，就是小生的家父。」興哥道：「失敬，失敬。怪道模樣恁地廝像，這等，是一家人了。」笑欣欣的去叫小二整起飯來，留張大官人坐一坐。張大秀才回說道：「這倒不消，小生還有個兄弟在那廂等候，只是適間的話，可是確的麼？」興哥道：「怎的不確？見有衣囊行李在此，可認一認，看是不是？」隨引張大秀才到裡邊房裡，把留下物件與他看了。張大秀才認得是實，忙別了興哥道：「這等，事不宜遲，星夜同兄弟往新都尋去。尋著了，再來相會。」興哥假親熱的留了一會，順水推船送出了門。<break time="100ms" />　　張大秀才急急走到下處，對兄弟道：「問倒問著了，果然去年在湯家闝的正是。只是依他家說起來，竟自不曾往京哩！」小秀才道：「這等，在哪裡？」大秀才道：「還在這裡新都。我們須到那裡問去。」小秀才道：「為何住在新都許久？」大秀才道：「他家說是聽得往新都取五百金的債，定是到楊瘋子家去了。」小秀才道：「取得取不得，好歹走路，怎麼還在那裡？」大秀才道：「行囊還在湯家，方才見過的。豈有不帶了去逕自跑路的理？畢竟是擔閣在新都不來，不消說了。此去那裡若不多遠，我們收拾起來一同去走遭，訪問下落則個。」兩人計議停當，將出些銀兩，謝了兩個妓者，送了家去。<break time="100ms" />　　一逕到新都來，下在飯店裡。店主人見是遠來的，問道：「兩位客官貴處？」兩個秀才道：「是雲南，到此尋人的。」店主人道：「雲南來是尋人的，不是倒贓的麼？」兩個秀才吃驚道：「怎說此話？」店主人道：「偶然這般說笑。」兩個秀才坐定，問店主人道：「此間有個楊僉事，住在何處？」店主人伸伸舌頭：「這人不是好惹的。你遠來的人，有甚要緊，沒事問他怎麼？」兩個秀才道：「問聲何妨？怎便這樣怕他？」店主人道：「他輕則官司害你，重則強盜劫你。若是遠來的人衝撞了他，好歹就結果了性命！」兩個秀才道：「清平世界，難道殺了人不要償命的？」店主人道：「他償誰的命？去年也是一個雲南人，一主四僕投奔他家。聞得是替他討什麼任上過手贓的，一夜裡多殺了，至今冤屈無伸，那見得要償命來？方才見兩位說是雲南，所以取笑。」<break time="100ms" />　　兩個秀才見說了，嚇得魂不附體，你看我，我看你，一時做不得聲。呆了一會，戰抖抖的問道：「那個人姓甚名誰，老丈可知得明白否？」店主人道：「我那裡明白？他家有一個管家，叫做老三，常在小店吃酒。這個人還有些天理的，時常飲酒中間，把家主做的歹事一一告訴我，心中不服。去年雲南這五個被害，忒煞乖張了。外人紛紛揚揚，也多曉得。小可每還疑心，不敢輕信。老三說是果然真有的，煞是不平，所以小可每才信。可惜這五個人死得苦惱，沒個親人得知。小可見客官方才問及楊家，偶然如此閒講。客官，各人自掃門前雪，不要閒管罷了！」兩個秀才情知是他父親被害了，不敢聲張，暗暗地叫苦，一夜無眠。<break time="100ms" />　　次日到街上往來察聽，三三兩兩幾處說來，一般無二。兩人背地裡痛哭了一場，思量要在彼發覺，恐怕反遭網羅。亦且鄉宦勢頭，小可衙門奈何不得他。含酸忍苦，原還到成都來。<break time="100ms" />　　見了湯興哥，說了所聞詳細，興哥也賠了幾點眼淚。興哥道：「兩位官人何不告了他討命？」兩個秀才道：「正要如此。」此時四川巡按察院石公正在省下，兩個秀才問湯興哥取了行囊，簡出貢生赴京文書放在身邊了，寫了一狀，抱牌進告。狀上寫道：「告狀生員張珍、張瓊，為冤殺五命事。有父貢生張寅，前往新都惡宦楊某家取債，一去無蹤。珍等親投彼處尋訪，探得當被惡宦謀財害命，並僕四人，同時殺死。道路驚傳，人人可證。屍骨無蹤。滔天大變，萬古奇冤！親勦告。告狀生員張珍，係雲南人。」<break time="100ms" />　　石察院看罷狀詞，他一向原曉得新都楊僉事的惡跡著聞，體訪已久，要為地方除害。只因是個甲科，又無人敢來告他，沒有把柄，未好動手。今見了兩生告詞，雖然明知其事必實，卻是詞中沒個實證實據，亂行不得。石察院趕開左右，直喚兩生到案前來，輕輕地吩咐道：「二生所告，本院久知。此人罪惡貫盈，但彼奸謀叵測。二生可速回家去，毋得留此！倘為所知，必受其害。待本院廉訪得實，當有移文至彼知會，關取爾等到此明冤，萬萬不可洩漏！」隨將狀詞摺了，收在袖中。兩生叩頭謝教而出，果然依了察院之言，一面收拾，竟回家中靜聽消息去了。
    </voice>
</speak>
