<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五卷<break time="100ms" />　　襄敏公元宵失子　十三郎五歲朝天
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞云：<break time="100ms" />　　瑞煙浮禁苑。正絳闕春回，新正方半，冰輪桂華滿。溢花衢歌市，芙蓉開遍。龍樓兩觀，見銀燭星毬有爛。捲珠簾，盡日笙歌，盛集寶釵金釧。<break time="100ms" />　　堪羨。綺羅叢裡，蘭麝香中，正宜遊翫。風柔夜煖花影亂，笑聲喧。鬧娥兒滿路，成團打塊，簇者冠兒鬥轉。喜皇都舊日風光，太平再見。－－調寄〈瑞鶴仙〉<break time="100ms" />　　這一首詞乃是宋紹興年間詞人康伯可所作。伯可原是北人，隨駕南渡，有名是個會做樂府的才子，奏申王薦於高宗皇帝。這詞單道著上元佳景，高宗皇帝極其稱賞，御賜金帛甚多。詞中為何說「舊日風光，太平再見」？蓋因靖康之亂，徽、欽被虜，中原盡屬金夷。僥倖康主南渡，即了帝位。偏安一隅，偷閒取樂，還要模擬盛時光景，故詞人歌詠如此，也是自解自樂而已。怎如得當初柳耆卿另有一首詞云：<break time="100ms" />　　禁漏花深，繡工日永，熏風布煗。變韶景都門十二，元宵三五，銀蟾光滿。凌飛觀，聳皇居麗，佳氣瑞煙蔥蒨。翠華宵幸，是處層城閬苑。<break time="100ms" />　　龍鳳燭交光星漢，對咫尺鰲山開雉扇。會樂府兩籍神仙，梨園四部弦筦。向曉色都人未散。盈萬井山呼鰲抃，願歲歲，天仗裡常瞻鳳輦。－－調寄〈頃杯樂〉<break time="100ms" />　　這首詞，多說著盛時宮禁說話。只因宋時極作興是個元宵，大張燈火，御駕親臨，君民同樂。所以說道：「金吾不禁夜，玉漏莫相催。」然因是傾城士女通宵出遊，沒些禁忌，其間就有私期密約，鼠竊狗偷，弄出許多話柄來。<break time="100ms" />　　當時李漢老又有一首詞云：<break time="100ms" />　　帝城三五，燈光花市盈路。天街遊處，此時方信鳳闕都民，奢華豪富。紗籠才過處，喝道轉身一壁，小來且住，見許多才子豔質，攜手並肩低語。<break time="100ms" />　　東來西往誰家女，買玉梅爭戴，緩步春風度。北觀南顧，見畫燭影裡，神仙無數。引人魂似醉，不如趁早步月歸去。這一雙情眼，怎生禁得許多胡覷。－－調寄〈女冠子〉<break time="100ms" />　　細看此一詞，可見元宵之夜，趁著喧鬧叢中幹那不三不四勾當的，不一而足，不消說起。而今在下說一件元宵的事體，直教：<break time="100ms" />　　鬧動公侯府，分開帝主顏。<break time="100ms" />　　猾徒入地去，稚子見天還。<break time="100ms" />　　話說宋神宗朝，有個大臣王襄敏公，單諱著一個韶字，全家住在京師。真是潭潭相府，富貴奢華，自不必說。那年正月十五元宵佳節，其時王安石未用，新法未行，四境無侵，萬民樂業，正是太平時候。家家戶戶，點放花燈。自從十三日為始，十街九市，歡呼達旦。這夜十五日是正夜，年年規矩，官家親自出來，賞玩通宵。傾城士女，專待天顏一看。且是此日難得一輪明月當空，照耀如同白晝，映著各色奇巧花燈，從來叫做燈月交輝，極為美景。<break time="100ms" />　　襄敏公家內眷，自夫人以下，老老幼幼，沒一個不打扮齊整了，只候人牽著帷幙，出來街上看燈遊耍。看官，你道如何用著帷幙？蓋因官宦人家女眷，恐防街市人挨挨擦擦，不成體面，所以或用絹段或用布疋等類，扯作長圈圍著，只要隔絕外邊人，他在裡頭走的人，原自四邊看得見的。晉時叫他做「步障」，故有「紫絲步障」、「錦步障」之稱。這是大人家規範如此。<break time="100ms" />　　閒話且過，卻說襄敏公有個小衙內，是他末堂最小的兒子，排行第十三，小名叫做南陔。年方五歲，聰明乖覺，容貌不凡，合家內外大小都是喜歡他的，公與夫人自不必說。其時也要到街上看燈，大宅門中衙內，穿著齊整還是等閒，只頭上一頂帽子，多是黃豆來大不打眼的洋珠，穿成雙鳳穿牡丹花樣，當面前一粒貓兒眼寶石，睛光閃爍，四圍又是五色寶石鑲著，乃是鴉青祖母綠之類。只這頂帽，也值千來貫錢。襄敏公吩咐一個家人王吉，馱在背上，隨著內眷一起看燈。<break time="100ms" />　　那王吉是個曉法度的人，自道身是男人，不敢在帷中走，只相傍帷外而行。<break time="100ms" />　　行到宣德門前，恰好神宗皇帝正御宣德門樓。聖旨許令萬目仰觀，金吾衛不得攔阻。樓上設著鰲山，燈光燦爛，香煙馥郁。奏動御樂，簫鼓喧闐。樓下施呈百戲，供奉御覽。看的真是人山人海，擠得縫地都沒有了。有翰林承旨王禹玉〈上元應制詩〉為證：<break time="100ms" />　　雪消華月滿仙臺，萬燭當樓寶扇開。<break time="100ms" />　　雙鳳雲中扶輦下，六鰲海上駕山來。<break time="100ms" />　　鎬京春酒沾周宴，汾水秋風陋漢才。<break time="100ms" />　　一曲昇平人盡樂，君王又進紫霞盃。<break time="100ms" />　　此時王吉擁在人叢之中，因為肩上負了小衙內，好生不便，觀看得不甚像意。忽然覺得背上輕鬆了些，一時看得渾了，忘其所以。伸伸腰，擡擡頭，且是自在，獃獃裡向上看著。猛然想道：「小衙內呢？」急回頭看時，眼見得不在背上。四下一望，多是面生之人，竟不見了小衙內蹤影。欲要找尋，又被擠住了腳，行走不得。王吉心慌撩亂，將身子盡力挨出，挨得骨軟筋麻，才到得稀鬆之處。<break time="100ms" />　　遇見府中一夥人，問道：「你們見小衙內麼？」府中人道：「小衙內是你負著，怎倒來問我們？」王吉道：「正是鬧嚷之際，不知那個伸手來我背上接了去。想必是府中弟兄們見我費力，替我抱了，放鬆我些，也不見得。我一時貪個鬆快，人鬧裡不看得仔細，及至尋時已不見了，你們難道不曾撞見？」府中人見說，大家慌張起來，道：「你來作怪了，這是作耍的事？好如此不小心！你在人千人萬處失去了，卻在此問張問李，豈不誤事！還是分頭再到鬧頭裡尋去。」
    </voice>
</speak>
