<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一夥十來個人同了王吉挨出挨入，高呼大叫，怎當得人多得緊了，茫茫裡向哪個問是？落得眼睛也看花了，喉嚨也叫啞了，並無一些影響。尋了一回，走將攏來，我問你，你問我，多一般不見，慌做了一團。有的道：「或者那個抱了家去了？」有的道：「你我都在，又是那一個抱去？」王吉道：「且到家問問看又處。」一個老家人道：「決不在家裡，頭上東西耀人眼目，被歹人連人盜拐去了。我們且不要驚動夫人，先到家稟知了相公，差人及早緝捕為是。」<break time="100ms" />　　王吉見說要稟知相公，先自怯了一半，道：「如何回得相公的話？且從容計較打聽，不要性急便好！」府中人多是著了忙的，那由得王吉主張，一齊奔了家來。私下問問，那得個小衙內在裡頭？只得來見襄敏公。卻也囁囁嚅嚅，未敢一直說失去小衙內的事。<break time="100ms" />　　襄敏公見眾人急急之狀，倒問道：「你等去未多時，如何一齊跑了回來？且多有些慌張失智光景，必有緣故。」眾家人才把王吉在人叢中失去小衙內之事說了一遍。王吉跪下，只是叩頭請死。襄敏公毫不在意，笑道：「去了自然回來，何必如此著急？」眾家人道：「此必是歹人拐了去，怎能勾回來？相公還是著落開封府及早追捕，方得無失。」襄敏公搖頭道：「也不必。」眾人道是一番天樣大、火樣急的事，後知襄敏公看得等閒，聲色不動，化做一杯雪水。<break time="100ms" />　　眾人不解其意，只得到帷中稟知夫人。夫人驚慌抽身急回，噙著一把眼淚來與相公商量。襄敏公道：「若是別個兒子失去，便當急急尋訪。今是吾十三郎，必然自會歸來，不必憂慮。」夫人道：「此子雖然伶俐，點點年紀，奢遮煞也只是四五歲的孩子。萬眾之中擠掉了，怎能夠自會歸來？」養娘每道：「聞得歹人拐人家小廝去，有擦瞎眼的，有斫掉腳的，千方百計擺佈壞了，裝做叫化的化錢。若不急急追尋，必然衙內遭了毒手！」各各啼哭不住。<break time="100ms" />　　家人每道：「相公便不著落府裡緝捕，招帖也寫幾張，或是大張告示。有人貪圖賞錢，便有訪得下落的來報了。」一時間你出一說，我出一見，紛紜亂講。只有襄敏公怡然不以為意，道：「隨你議論百出，總是多的，過幾日自然來家。」夫人道：「魔合羅般一個孩子，怎生捨得失去了不在心上？說這樣懈話！」襄敏公道：「包在我身上，還你個舊孩子便了，不要性急！」夫人那裡放心？就是家人每、養娘每也不肯信相公的話。夫人自吩咐家人各處找尋去了不題。<break time="100ms" />　　卻說那晚南陔在王吉背上，正在挨擠喧嚷之際，忽然有個人趁近到王吉身畔，輕輕伸手過來接去，仍舊一般馱著。南陔貪著觀看，正在眼花撩亂，一時不覺。只見那一個人負得在背，便在人叢裡亂擠將過去。南陔才喝聲道：「王吉！如何如此亂走！」定睛一看，那裡是個王吉？衣帽裝束多另是一樣了。南陔年紀雖小，心裡煞是聰明，便曉得是個歹人，被他鬧裡來拐了。欲待聲張，左右一看，並無一個認得的熟人。他心裡思量道：「此必貪我頭上珠帽，若被他掠去，須難尋討。我且藏過帽子，我身子不怕他怎地！」遂將手去頭上除下帽子來，揣在袖中，也不言語，也不慌張，任他馱著前走，卻像不曉得什麼的。<break time="100ms" />　　將近東華門，看見轎子四五乘疊聯而來，南陔心裡忖量：「轎中必有官員貴人在內，此時不聲張求救，更待何時？」南陔覷轎子來得較近，伸手去攀著轎幰，大呼道：「有賊！有賊！救人！救人！」那負南陔的賊出於不意，驟聽得背上如此呼叫，吃了一驚，恐怕被人拿住，連忙把南陔撩下背來，脫身便走，在人叢裡混過了。<break time="100ms" />　　轎中人在轎內聞得孩子聲喚，推開簾子一看，見是個青頭白臉魔合羅般一個小孩子，心裡喜歡。叫住了轎，抱將過來，問道：「你是何處來的？」南陔道：「是賊拐了來的。」轎中人道：「賊在何處？」南陔道：「方才叫喊起來，在人叢中走了。」轎中人見他說話明白，摩他頭道：「乖乖，你不要心慌，且隨我去再處。」便雙手抱來，放在膝上。一直進了東華門，竟入大內去了。<break time="100ms" />　　你道轎中是何等人？原來是穿宮的高品近侍中大人。因聖駕御樓觀燈已畢，先同著一般的中貴四五人前去宮中排宴。不想遇著南陔叫喊，抱在轎中，進了大內。中大人吩咐從人，領他到自己入值的房內，與他果品吃著，被臥溫著。恐防驚嚇了他，叮囑又叮囑。內監心性喜歡小的，自然如此。<break time="100ms" />　　次早，中大人四五人直到神宗御前，叩頭跪稟道：「好教萬歲爺爺得知，奴婢等昨晚隨侍賞燈回來，在東華門外拾得一個失落的孩子，領進宮來。此乃萬歲爺爺得子之兆，奴婢等不勝喜歡。未知是誰家之子，未請聖旨，不敢擅便，特此啟奏。」神宗此時前星未耀，正急的是生子一事。見說拾得一個孩子，也道是宜男之祥。喜動天顏，叫：「快宣來見！」<break time="100ms" />　　中大人領旨，急到入值房內抱了南陔，先對他說：「聖旨宣召，如今要見駕哩，你不要驚怕！」南陔見說見駕，曉得是見皇帝了。不慌不忙，在袖中取出珠帽來，一似昨日帶了，隨了中大人竟來見神宗皇帝。<break time="100ms" />　　娃子家雖不曾習著什麼嵩呼拜舞之禮，卻也擎拳曲腿，一拜兩拜的叩頭稽首，喜得個神宗跌腳歡忭，御口問道：「小孩子，你是誰人之子？可曉得姓什麼？」
    </voice>
</speak>
