<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　主翁尋思道：「此等奸徒，此處不敗，別處必露。到得根究起來，現贓在我家，須藏不過，可不是天大利害？況且王府女眷，不是取笑，必有尋著根底的日子。別人做了歹事，把個愁布袋丟在這裡，替他頂死不成？」<break time="100ms" />　　心生一計，叫兩個家人家裡擡出一頂破竹轎來裝好了，請出真珠姬來。主翁納頭便拜道：「一向有眼不識貴人，多有唐突，卻是辱莫了貴人。多是歹人做的事，小可並不知道。今情願折了身價，白送貴人還府，只望高擡貴手，凡事遮蓋，不要牽累小可則個。」真珠姬見說送他還家，就如聽得一封九重恩赦到來。又原是受主翁厚待的，見他小心陪禮，好生過意不去，回言道：「只要見了我父母，決不提起你姓名罷了。」<break time="100ms" />　　主翁請真珠姬上了轎，兩個家人擡了飛走，真珠姬也不及分別一聲。慌忙走了五六里路，一擡擡到荒野之中，擡轎的放下竹轎，抽身便走，一道煙去了。真珠姬在轎中探頭出看，只見靜悄無人。走出轎來，前後一看，連兩個擡轎的影蹤不見，慌張起來道：「我直如此命蹇！如何不明不白拋我在此？萬一又遇歹人，如何是好？」沒做理會處，只得仍舊進轎坐了，放聲大哭起來。亂喊亂叫，將身子在轎內擲攧不已，頭髮多攧得蓬鬆。<break time="100ms" />　　此時正是春三月天道，時常有郊外踏青的。有人看見空曠之中，一乘竹轎內有人大哭，不勝駭異，漸漸走將攏來。起初止是一兩個人，後來簸箕般圍將轉來。你詰我問，你喧我嚷。真珠姬慌慌張張，沒口得分訴，一發說不出一句明白話來。內中有老成人，搖手叫四旁人莫嚷，朗聲問道：「娘子是何家宅眷？因甚獨自歇轎在此？」真珠姬方才噙了眼淚，說得話出來道：「奴是王府中族姬，被歹人拐來在此的。有人報知府中，定當重賞。」當時王府中賞帖，開封府榜文，誰不知道？真珠姬話才出口，早已有請功的飛也似去報了。須臾之間，王府中幹辦虞候走了偌多人來認看，果然破轎之內坐著的是真珠族姬。慌忙打轎來換了，擡歸府中。<break time="100ms" />　　父母與合家人等看見頭蓬鬢亂，滿面淚痕，抱著大哭。真珠姬一發亂攧亂擲，哭得一佛出世、二佛生天。直等哭得盡情了，方才把前時失去今日歸來的事端，一五一十告訴了一遍。宗王道：「可曉得那討你的是那一家？便好挨查。」真珠姬心裡還護著那主翁，回言道：「人家便認得，卻是不曉得姓名，也不曉得地方，又來得路遠了，不記起在那一邊。抑且那人家原不知情，多是歹人所為。」宗王心裡道是家醜不可外揚，恐女兒許不得人家，只得含忍過了，不去聲張下老實根究。只暗地囑付開封府，留心訪賊罷了。<break time="100ms" />　　隔了一年，又是元宵之夜，弄出王家這件案來。其時大尹拿到王家做歹事的賊，記得王府中的事，也把來問問看，果然即是這夥人。大尹咬牙切齒，拍案大罵道：「這些賊男女，死有餘辜！」喝交加力行杖，各打了六十訊棍，押下死囚牢中，奏請明斷發落。奏內大略云：「群盜元夕所為，止於胠篋。居恒所犯，盡屬椎埋。似此梟獍之徒，豈容輦轂之下！合行駢戮，以靖邦畿。」<break time="100ms" />　　神宗皇帝見奏，曉得開封府盡獲盜犯，笑道：「果然不出小孩子所算。」龍顏大喜，批准奏章，著會官即時處決，又命開封府再錄獄詞一通來看。開封府欽此欽遵，處斬眾盜已畢，一面回奏，復將前後犯由獄詞詳細錄上。神宗得奏，即將獄詞籠在袍袖之中，含笑回宮。<break time="100ms" />　　且說正宮欽聖皇后，那日親奉聖諭，賜與外廂小兒鞠養，以為得子之兆，當下謝恩領回宮中來。試問他來歷備細，那小孩子應答如流，語言清朗。他在皇帝御前也曾經過，可知道不怕面生，就像自家屋裡一般，嘻笑自若。喜得個欽聖心花也開了，將來抱在膝上，寶器心肝的不住的叫。命宮娥取過梳妝匣來，替他掠髮整容，調脂畫額，一發打扮得齊整。<break time="100ms" />　　合宮妃嬪聞得欽聖宮中御賜一個小兒，盡皆來到宮中，一來稱賀娘娘，二來觀看小兒。蓋因小兒是宮中所不曾有的，實覺稀罕。及至見了，又是一個眉清目秀、唇紅齒白，魔合羅般一個能言能語、百問百答，你道有不快活的麼？妃嬪每要奉承娘娘，亦且喜歡孩子，爭先將出寶玩金珠釧鐲等類來做見面錢，多塞在他小袖子裡。袖子裡盛滿了著不得，欽聖命一個老內人逐一替他收好了。又叫領了他到各宮朝見頑耍。各自以為盛事，你強我賽，又多各有賞賜，宮中好不喜歡熱鬧。<break time="100ms" />　　如是十來日，正在喧哄之際，忽然駕幸欽聖宮，宣召前日孩子。欽聖當下率領南陔朝見已畢。神宗問欽聖道：「小孩子莫驚怕否？」欽聖道：「蒙聖恩敕令暫鞠此兒，此兒聰慧非凡，雖居禁地，毫不改度，老成人不過如此。實乃陛下洪福齊天，國家有此等神童出世，臣妾不勝欣幸！」神宗道：「好教卿等知道，只那夜做歹事的人，盡被開封府所獲，則為衣領上針線暗記，不到得走了一個。此兒可謂有智極矣！今賊人盡行斬訖，怕他家裡不知道，在家忙亂，今日好好送還他去。」欽聖與南陔各叩首謝恩。當下傳旨：「敕令前日抱進宮的那個中大人護送歸第，御賜金犀一簏，與他壓驚。」<break time="100ms" />　　中大人得旨，就御前抱了南陔，辭了欽聖，一路出宮。欽聖尚兀自好些不割捨他，梯己自有賞賜，與同前日各宮所贈之物總貯一篋，令人一同交付與中大人收好，送到他家。中大人出了宮門，傳命起輛犢車，賷了聖旨，就抱南陔坐在懷裡了，逕望王家而來。<break time="100ms" />　　去時驀地偷將去，來日從天降下來。<break time="100ms" />　　孩抱何緣親見帝？恍疑鬼使與神差。
    </voice>
</speak>
