<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　南陔竦然起答道：「兒姓王，乃臣韶之幼子也。」神宗見他說出話來，聲音清朗，且語言有體，大加驚異。又問道：「你緣何得到此處？」南陔道：「只因昨夜元宵舉家觀燈，瞻仰聖容。嚷亂之中，被賊人偷馱背上前走。偶見內家車乘，只得叫呼求救。賊人走脫，臣隨中貴大人一同到此。得見天顏，實出萬幸！」神宗道：「你今年幾歲了？」南陔道：「臣五歲了。」神宗道：「小小年紀，便能如此應對，王韶可謂有子矣。昨夜失去，不知舉家何等驚惶。朕今即要送還汝父，只可惜沒查處那個賊人。」<break time="100ms" />　　南陔對道：「陛下要查此賊，一發不難。」神宗驚喜道：「你有何見，可以得賊？」南陔道：「臣被賊人馱走，已曉得不是家裡人了，便把頭帶的珠帽除下藏好。那珠帽之頂，有臣母將繡針綵線插戴其上，以厭不祥。臣比時在他背上，想賊人無可記認，就於除帽之時將針線取下，密把他衣領縫線一道，插針在衣內，以為暗號。今陛下令人密查，若衣領有此針線者，即是昨夜之賊，有何難見？」<break time="100ms" />　　神宗大驚道：「難哉此兒！一點年紀，有如此大見識！朕若不得賊，孩子不如矣！待朕擒治了此賊，方送汝回去。」又對近侍誇稱道：「如此奇異兒子，不可令宮闈中人不見一見。」傳旨急宣欽聖皇后見駕。<break time="100ms" />　　穿宮人傳將旨意進宮，宣得欽聖皇后到來。山呼行禮已畢，神宗對欽聖道：「外廂有個好兒子，卿可暫留宮中，替朕看養他幾日，做個得子的讖兆。」欽聖雖然遵旨謝思，不知甚麼事由，心中有些猶豫不決。神宗道：「要知詳細，領此兒到宮中問他，他自會說明白。」欽聖得旨，領了南陔自往宮中去了。<break time="100ms" />　　神宗一面寫下密旨，差個中大人賷到開封府，是長是短的，從頭吩咐了大尹，立限捕賊以聞。開封府大尹奉得密旨，非比尋常訪賊的事，怎敢時刻怠緩？即喚過當日緝捕使臣何觀察，吩咐道：「今日奉到密旨，限你三日內要拿元宵夜做不是的一夥人。」觀察稟道：「無贓無證，從何緝捕？」大尹叫何觀察上來附耳低言，把中大人所傳衣領針線為號之說說了一遍。何觀察道：「恁地的，三日之內管取完這頭公事，只是不可聲揚。」大尹道：「你好幹這事，此是奉旨的，非比別項盜賊，小心在意！」<break time="100ms" />　　觀察聲諾而出，到得使臣房，集齊一班眼明手快的公人來，商量道：「元宵夜趁著熱鬧做歹事的，不止一人，失事的也不止一家。偶然這一家的小兒不曾撈得去，別家得手處必多。日子不遠，此輩不過在花街柳陌酒樓飯店中，慶鬆取樂，料必未散。雖是不知姓名地方，有此暗記還怕什麼？遮莫沒蹤影的也要尋出來。我們幾十個做公的分頭體訪，自然有個下落。」當下派定張三往東、李四往西。各人認路，茶坊酒肆，凡有眾人團聚面生可疑之處，即便留心挨身體看，各自去訖。<break time="100ms" />　　原來那晚這個賊人，有名的叫做鵰兒手。一起有十來個，專一趁著鬧熱時節人叢裡做那不本分的勾當。有詩為證：<break time="100ms" />　　昏夜貪他唾手財，全憑手快眼兒乖。<break time="100ms" />　　世人莫笑胡行事，譬似求人更可哀。<break time="100ms" />　　那一個賊人當時在王家門首窺探蹤跡，見個小衙內齊整打扮背將出來，便自上了心。一路尾著走，不離左右。到了宣德門樓下，正在挨擠喧鬧之處，覷個空便雙手溜將過來，背了就走。欺他是小孩子，縱有知覺，不過驚怕啼哭之類，料無妨礙，不在心上。不提防到官轎旁邊，卻會叫喊「有賊」起來。一時著了忙，想道：「利害！」卸著便走。更不知背上頭，暗地裡又被他做工夫，留下記認了，此是神仙也不猜到之事。<break time="100ms" />　　後來脫去，見了同夥，團聚攏來，各出所獲之物，如簪釵、金寶，珠玉，貂鼠煖耳，狐尾護頸之類，無所不有。只有此人卻是空手，述其緣故，眾賊道：「何不單鵰了珠帽來？」此人道：「他一身衣服多有寶珠鈕嵌，手足上各有釧鐲。就是四五歲一個小孩子好歹也值兩貫錢，怎捨得輕放了他？」眾賊道：「而今孩子何在？正是貪多嚼不爛了。」此人道：「正在內家轎邊叫喊起來，隨從的虞候虎狼也似，好不多人，在那裡不兜住身子便算天大僥倖，還望財物哩！」眾賊道：「果是利害。而今幸得無事，弟兄們且打平夥，吃酒壓驚去。」於是一日輪一個做主人，只揀隱僻酒務，便去暢飲。<break time="100ms" />　　是日，正在玉津園旁邊一個酒務裡頭歡呼暢飲。一個做公的，叫做李雲，偶然在外經過，聽得猜拳豁指呼紅喝六之聲。他是有心的，便踅進門來一看，見這些人舉止氣象，心下十分瞧科。走去坐了一個獨副座頭，叫聲：「買酒飯吃！」店小二先將盞箸安頓去了。他便站將起來，背著手踱來踱去，側眼把那些人逐個個覷將去。內中一個果然衣領上掛著一寸來長短綵線頭。李雲曉得著手了，叫店家：「且慢盪酒，我去街上邀著個客人一同來吃。」<break time="100ms" />　　忙走出門，口中打個胡哨，便有七八個做公的走將攏來，問道：「李大，有影響麼？」李雲把手指著店內道：「正在這裡頭，已看的實了。我們幾個守著這裡，把一個走去，再叫集十來個弟兄一同下手。」內中一個會走的飛也似去，又叫了十來個做公的來了。發聲喊，望酒務裡打進去，叫道：「奉聖旨拿元宵夜賊人一夥！店家協力，不得放走了人！」店家聽得「聖旨」二字，曉得利害，急集小二、火工，後生人等，執了器械出來幫助。十來個賊不曾走了一個，多被綑倒。正是：<break time="100ms" />　　日間不做虧心事，夜半敲門不吃驚。
    </voice>
</speak>
