<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　大凡做賊的見了做公的，就是老鼠遇了貓兒，見形便伏；做公的見了做賊的，就是仙鶴遇了蛇洞，聞風即知。所以這兩項人每每私自相通，時常要些孝順，叫做「打業錢」。若是捉破了賊，不是什麼要緊公事，得些利市，便放鬆了。而今是欽限要人的事，衣領上針線鬥著海底眼，如何容得寬展！當下綑住，先剝了這一個的衣服。眾賊雖是口裡還強，卻個個肉顫身搖，面如土色。身畔一搜，各有零贓。<break time="100ms" />　　一直裡押到開封府來，報知大尹。大尹升堂，驗著衣領針線是實，明知無枉，喝教：「用起刑來！」令招實情。掤、扒、吊、拷，備受苦楚，這些頑皮賴肉，只不肯招。大尹即將衣領針線問他道：「你身上何得有此？」賊人不知事端，信口支吾。大尹笑道：「如此劇賊，卻被小孩子算破了，豈非天理昭彰！你可記得元宵夜內家轎邊叫救人的孩子麼？你身上已有了暗記，還要抵賴到那裡去？」<break time="100ms" />　　賊人方知被孩子暗算了，對口無言，只得招出實話來。乃是積年累歲遇著節令盛時，即使四出剽竊。以及平時略販子女，傷害性命，罪狀山積，難以枚舉，從不敗露。豈知今年元宵行事之後，卒然被擒。卻被小子暗算，驚動天聽，以致有此。莫非天數該敗，一死難逃！大尹責了口詞，疊成文卷。<break time="100ms" />　　大尹卻記起舊年元宵真珠姬一案，現捕未獲的那一件事來。你道又是甚事？看官且放下這頭，聽小子說那一頭。<break time="100ms" />　　也只因宣德門張燈，王侯貴戚女眷多設帳幙在門外兩廡，日間先在那裡等候觀看。其時有一個宗王家在東首，有個女兒名喚真珠，因趙姓天潢之族，人都稱他真珠族姬。年十六歲，未曾許嫁人家。顏色明豔，服飾鮮麗，耀人眼目。宗王的夫人姨妹族中卻在西首。姨娘曉得外甥真珠姬在帷中觀燈，叫個丫鬟走來相邀一會，上覆道：「若肯來，當差兜轎來迎。」真珠姬聽罷，不勝之喜，便對母親道：「兒正要見見姨娘，恰好他來相請，是必要去。」夫人亦欣然許允。打發丫鬟先去回話，專候轎來相迎。<break time="100ms" />　　過不多時，只見一乘兜轎打從西邊來到帷前。真珠姬孩子心性，巴不得就到那邊頑耍，叫養娘們問得是來接的，吩咐從人隨後來，自己不耐煩等待，慌忙先自上轎去了。<break time="100ms" />　　才去得一會，先前來的丫鬟又領了一乘兜轎來到，說道：「立等真珠姬相會，快請上轎。」王府裡家人道：「真珠姬方才先隨轎去了，如何又來迎接？」丫鬟道：「只是我同這乘轎來，哪裡又有什麼轎先到？」家人們曉得有些蹺蹊了，大家忙亂起來。聞之宗王，著人到西邊去看，眼見得決不在那裡的了。急急吩咐虞候祇從人等四下找尋，並無影響。急具事狀，告到開封府。府中曉得是王府裡事，不敢怠慢，散遣緝捕使臣挨查蹤跡。王府裡自出賞揭，報信者二千貫，竟無下落。不題。<break time="100ms" />　　且說真珠姬自上了轎後，但見轎夫四足齊舉，其行如飛。真珠姬心裡道：「是頃刻就到的路，何須得如此慌走？」卻也道是轎夫腳步慣了的，不以為意。及至擡眼看時，倏忽轉彎，不是正路，漸漸走到狹巷裡來。轎夫們腳高步低，越走越黑。心裡正有些疑惑，忽然轎住了，轎夫多走了去。不見有人相接，只得自己掀簾走出轎來。<break time="100ms" />　　定睛一看，只叫得苦。原來是一所古廟，旁邊鬼卒十餘個各持兵杖夾立，中間坐著一位神道，面闊尺餘，鬚髯滿頦，目光如炬，肩臂搖動，像個活的一般。真珠姬心慌，不免下拜。神道開大言道：「你休得驚怕！我與汝有夙緣，故使神力攝你至此。」真珠姬見神道說出話來，愈加驚怕，放聲啼哭起來。旁邊兩個鬼卒走來扶著，神道說：「快取壓驚酒來。」旁邊又一鬼卒斟著一杯熱酒，向真珠姬一邊奉來。真珠姬欲待推拒，又懷懼怕，勉強將口接著，被他一灌而盡。真珠姬早已天旋地轉，不知人事，倒在地下。<break time="100ms" />　　神道走下座來，笑道：「著了手也！」旁邊鬼卒多攢將攏來，同神道各卸了裝束，除下面具。原來個個多是活人，乃一夥劇賊裝成的。將蒙汗藥灌倒了真珠姬，擡到後面去。後面走將一個婆子出來，扶去放在牀上眠著。眾賊漢乘他昏迷，次第姦淫。可憐金枝玉葉之人，零落在狗黨狐群之手。姦淫已畢，吩咐婆子看好。各自散去，別做歹事了。<break time="100ms" />　　真珠姬睡至天明，看看甦醒。睜眼看時，不知是那裡，但見一個婆子在旁邊坐著。真珠姬自覺陰戶疼痛，把手摸時，周圍虛腫，明知著了人手。問婆子道：「此是何處？將我送在這裡！」婆子道：「夜間眾好漢每送將小娘子來的。不必心焦，管取你就落好處便了。」真珠姬道：「我是宗王府中閨女，你每歹人怎如此胡行亂做！」婆子道：「而今說不得王府不王府了。老身見你是金枝玉葉，須不把你作賤。」<break time="100ms" />　　真珠姬也不曉得他的說話因繇，捂著眼只是啼哭。原來這婆子是個牙婆，專一走大人家僱賣人口的。這夥劇賊掠得人口，便來投他家下，留下幾晚，就有頭主來成了去的。那時留了真珠姬，好言溫慰得熟分。剛兩三日，只見一日一乘轎來擡了去，已將他賣與城外一個富家為妾了。<break time="100ms" />　　主翁成婚後，雲雨之時，心裡曉得不是處子。卻見他美色，甚是喜歡，不以為意，更不曾提起問他來歷。真珠姬也深懷羞憤，不敢輕易自言。怎當得那家姬妾頗多，見一人專寵，盡生嫉妒之心，說他來歷不明，多管是在家犯姦被逐出來的奴婢。日日在主翁耳根邊激聒。主翁聽得不耐煩，偶然問其來處。真珠姬揆著心中事，大聲啼泣，訴出事繇來，方知是宗王之女，被人掠賣至此。主翁多曾看見榜文賞帖的，老大吃驚，恐怕事發連累。急忙叫人尋取原媒牙婆，已自不知去向了。
    </voice>
</speak>
