<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，請將軍進房來，帶著眼淚對他說道：「妻自從十六歲上拋家相從，已得八載。流離他鄉，眼前並無親人。只有一個哥哥，今又死了。妾病若畢竟不起，切記我言，可將我屍骨埋在哥哥旁邊。庶幾黃泉之下，兄妹也得相依，免做了他鄉孤鬼，便是將軍不忘賤妾之大恩也。」言畢大哭。將軍好生不忍，把好言安慰他，叫他休把閒事縈心，且自將息。說不多幾時，昏沉上來，早已絕氣。將軍慟哭一番，念其臨終叮囑之言，不忍違他，果然將去葬在金生塚傍。可憐金生、翠翠二人生前不能成雙，虧得詭認兄妹，死後倒得做一處了！<break time="100ms" />　　已後國朝洪武初年，於時張士誠已滅，天下一統，路途平靜。翠翠家裡淮安劉氏有一舊僕到湖州來販絲綿，偶過道場山下，見有一所大房子，綠戶朱門，槐柳掩映。門前有兩個人，一男一女打扮，並肩坐著。僕人道大戶人家家眷，打點遠避而過。忽聽得兩人聲喚，走近前去看時，卻是金生與翠翠。翠翠開口問父母存亡，及鄉里光景。僕人一一回答已畢，僕人問道：「娘子與郎君離了鄉里多年，為何倒在這裡住家起來？」翠翠道：「起初兵亂時節，我被李將軍擄到這裡。後來郎君遠來尋訪，將軍好意仍把我歸還郎君，所以就僑居在此了。」僕人道：「小人而今就回淮安，娘子可修一封家書，帶去報與老爹、安人知道，省得家中不知下落，終日懸望。」翠翠道：「如此最好。」就領了這僕人進去，留他吃了晚飯，歇了一夜。明日將出一封書來，叫他多多拜上父母。<break time="100ms" />　　僕人謝了，帶了書來到淮安，遞與劉老。此時劉、金兩家久不見二人消耗，自然多道是兵戈死亡了。忽見有家書回來，問是湖州寄來的，道兩人見住在湖州了，真個是喜從天降！叫齊了一家骨肉，盡來看這家書。原來是翠翠出名寫的，乃是長篇四六之書。書上寫道：<break time="100ms" />　　　　「伏以父生母育，難酬（原傳『忘』字）罔極之恩；夫唱婦隨，夙著三從之義。在人倫而已定，何時事之多艱？曩者漢日將傾，楚氛甚惡，倒持太阿之柄，擅弄潢池之兵。封豕長蛇，互相吞併（原作『食』字）；雄蜂雌蜨，各自逃生。不能玉碎於亂離，乃至瓦全於倉卒。驅馳戰馬，隨逐征鞍。望高天而八翼莫飛，思故國而三魂屢（原作『累』字）散。良辰易邁，傷青鸞之伴木雞；怨耦為仇，懼烏鴉之打丹鳳。雖應酬而為樂，終感激以（原作『而』字）生悲。夜月杜鵑之啼，春風（原作『花』字）蝴蝶之夢。時移事往，苦盡甘來。今則楊素覽鏡而歸妻，王敦開閣而放妓。蓬島踐當時之約，瀟湘有故人之逢。自憐賦命之屯，不恨尋春之晚。章臺之柳，雖已折於他人；玄都之花，尚不改於前度。將謂瓶沉而簪折，豈期璧返而珠還？殆同玉蕭女兩世姻緣，難比紅拂妓一時配合。天與其便，事非偶然。煎鸞膠而續斷弦，重諧繾綣；托魚腹而傳尺素，謹致叮嚀。未奉甘旨，先此申覆。」（據翠翠傳校。）<break time="100ms" />　　讀罷，大家歡喜。劉老問僕人道：「你記得那裡住的去處否？」僕道：「好大房子！我在裡頭歇了一夜，打發了家書來的，怎不記得？」劉老道：「既如此，我同你湖州去走一道，會一會他夫妻來。」<break time="100ms" />　　當下劉老收拾盤纏，別了家裡，一同僕人逕奔湖州。僕人領至道場山下前日留宿之處，只叫得聲奇怪，連房屋影響多沒有，哪裡說起高堂大廈？惟有些野草荒煙，狐蹤兔跡。茂林之中，兩個墳堆相連。劉老道：「莫不錯了？」僕人道：「前日分明在此，與我吃的是湖州香稻米飯，苕溪中鮮鯽魚，烏程的酒。明明白白，住了一夜去的，怎會得錯？」<break time="100ms" />　　正疑怪間，恰好有一個老僧杖錫而來。劉老與僕人問道：「老師父，前日此處有所大房子，有個金官人同一個劉娘子在裡邊居住，今如何不見了？」老僧道：「此乃李將軍所葬劉生與翠翠兄妹兩人之墳，那有什麼房子來？敢是見鬼了！」劉老道：「見有寫的家書寄來，故此相尋。今家書見在，豈有是鬼之理？」急在纏帶裡摸出家書來一看，乃是一副白紙，才曉得果然是鬼，這裡正是他墳墓。<break time="100ms" />　　因問老僧道：「適間所言李將軍何在？我好去問他詳細。」老僧道：「李將軍是張士誠部下的，已為天朝誅滅，骨頭不知落在那裡了，怎得有這樣墳上堆埋呢，你到何處尋去？」劉老見說，知是二人已死，不覺大慟，對著墳墓道：「我的兒！你把一封書賺我千里遠來，本是要我見一面的意思。今我到此地了，你們卻潛蹤隱跡，沒處追尋，叫我怎生過得！我與你父女之情，人鬼可以無間。你若有靈，千萬見我一見，放下我的心罷！」老僧道：「老檀越不必傷悲！此二位官人、娘子，老僧定中時得相見。老僧禪舍去此不遠，老檀越，今日已晚，此間露立不便，且到禪舍中一宿。待老僧定中與他討個消息回你，何如？」劉老道：「如此，極感老師父指點。」遂同僕人隨了老僧，行不上半里，到了禪舍中。老僧將素齋與他主僕吃用，收拾房臥安頓好，老僧自入定去了。<break time="100ms" />　　劉老進得禪房，正要上床，忽聽得門響處，一對少年的夫妻走到面前，仔細看來，正是翠翠與金生。一同拜跪下去，悲啼宛轉，說不出話來。劉老也揮著眼淚，撫摸著翠翠道：「兒，你有說話只管說來。」翠翠道：「向者不幸，遭值亂兵。忍恥偷生，離鄉背井。叫天無路，度日如年。幸得良人不棄，將來相訪。托名兄妹，暫得相見。隔絕夫婦，彼此含冤。以致良人先亡，兒亦繼沒。猶喜許我附葬，今得魂魄相依。惟恐家中不知，故特托僕人寄此一信。兒與金郎生雖異處，死卻同歸。兒願已畢，父母勿以為念！」
    </voice>
</speak>
