<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了一夜，明早起來，小豎來報道：「將軍請秀才廳上講話。」將軍相見已畢，問道：「令妹能認字，舅舅可通文墨麼？」金生道：「小生在鄉中以儒為業，那詩書是本等，就是經史百家，也多涉獵過的，有甚麼不曉得的勾當？」將軍喜道：「不瞞舅舅說，我自小失學，遭遇亂世，靠著長鎗大戟掙到此地位。幸得吾王寵任，趨附我的儘多。日逐賓客盈門，沒個人替我接待；往來書札堆滿，沒個人替我裁答。我好些不耐煩。今幸得舅舅到此，既然知書達禮，就在我門下做個記室，我也便當了好些。況關至親，料舅舅必不棄嫌的。舅舅心下何如？」金生是要在裡頭的，答道：「只怕小生才能淺薄，不稱將軍任使，豈敢推辭？」<break time="100ms" />　　將軍見說大喜。連忙在裡頭去取出十來封書啟來，交與金生道：「就煩舅舅替我看詳裡面意思，回他一回。我正為這些難處，而今卻好了。」金生拿到書房裡去，從頭至尾，逐封逐封備審來意，一一回答停當，將稿來與將軍看。將軍就叫金生讀一遍，就帶些解說在裡頭。聽罷，將軍拍手道：「妙，妙！句句像我肚裡要說的話。好舅舅，是天送來幫我的了！」從此一發看待得甚厚。<break time="100ms" />　　金生是個聰明的人，在他門下，知高識低，溫和待人，自內至外沒一個不喜歡他的。他又愈加謹慎，說話也不敢聲高。將軍面前只有說他好處的，將軍得意自不必說。卻是金生主意：只要安得身牢，尋個空便，見見妻子，剖訴苦情。亦且妻子隨著別人已經多年，不知他心腹怎麼樣了，也要與他說個倒斷。誰想自廳前一見之後，再不能勾相會。欲要與將軍說那要見的意思，又恐怕生出疑心來，反為不美。私下要用些計較通個消息，怎當得閨閣深邃，內外隔絕，再不得一個便處。<break time="100ms" />　　日挨一日，不覺已是幾個月了。時值交秋天氣，西風夜起，白露為霜。獨處空房，感歎傷悲，終夕不寐。思量妻子翠翠這個時節，繡圍錦帳，同人臥起，有甚不快活處？不知心裡還記著我否？怎知我如此冷落孤悽，時刻難過？乃將心事作成一詩道：<break time="100ms" />　　好花移入玉欄杆，春色無緣得再看。<break time="100ms" />　　樂處豈知愁處苦，別時雖易見時難。<break time="100ms" />　　何年塞上重歸馬，此夜庭中獨舞鸞。<break time="100ms" />　　霧閣雲窗深幾許，可憐辜負月團團。<break time="100ms" />　　詩成，寫在一張箋紙上了，要寄進去與翠翠看，等他知其心事。但恐怕泄漏了風聲，生出一個計較來。把一件布袍拆開了領線，將詩藏在領內了，外邊仍舊縫好。叫那書房中伏侍的小豎來，說道：「天氣冷了，我身上單薄，這件布袍垢穢不堪，你替我拿到裡頭去，交付我家妹子，叫他拆洗一拆洗，補一補，好拿來與我穿。」再把出百來個錢與他道：「我央你走走，與你這錢買果兒吃。」<break time="100ms" />　　小豎見了錢，千歡萬喜，有甚麼推托？拿了布袍一逕到裡頭去，交與翠翠道：「外邊劉官人叫拿進來，付與翠娘整理的。」翠娘曉得是丈夫寄進來的，必有緣故。叫他放下了，過一日來拿，小豎自去了。<break time="100ms" />　　翠翠把布袍從頭至尾看了一遍。想道：「是丈夫著身的衣服，我多時不與他縫紉了！」眼淚索珠也似的掉將下來。又想道：「丈夫到此多時，今日特地寄衣與我，決不是為要拆洗，必有甚麼機關在裡面。」掩了門，把來細細拆將開來。剛拆得領頭，果然一張小小信紙縫在裡面，卻是一首詩。翠翠將來細讀，一頭讀，一頭哽哽咽咽，只是流淚。讀罷，哭一聲道：「我的親夫呵！你怎知我心事來？」噙著眼淚，慢慢把布袍洗補好，也做一詩縫在衣領內了。仍叫小豎拿出來，付與金生。<break time="100ms" />　　金生接得，拆開衣領看時，果然有了回信，也是一首詩。金生拭淚讀其詩道：<break time="100ms" />　　一自鄉關動戰鋒，舊愁新恨幾重重。<break time="100ms" />　　腸雖已斷情難斷，生不相從死亦從。<break time="100ms" />　　長使德言藏破鏡，終教子建賦游龍。<break time="100ms" />　　綠珠碧玉心中事，今日誰知也到儂。<break time="100ms" />　　金生讀罷其詩，才曉得翠翠出於不得已，其情已見。又想他把死來相許，料道今生無有完聚的指望了！感切傷心，終日鬱悶涕泣，茶飯懶進，遂成痞鬲之疾。<break time="100ms" />　　將軍也著了急，屢請醫生調治。又道是心病還須心上醫，你道金生這病可是醫生醫得好的麼？看看日重一日，只待不起。裡頭翠翠聞知此信，心如刀刺，只得對將軍說了，要到書房中來看看哥哥的病症。將軍看見病勢已凶，不好阻他，當下依允，翠翠才到得書房中來。<break time="100ms" />　　這是他夫妻第二番相見了，可憐金生在床上一絲兩氣，轉動不得。翠翠見了十分傷情，噙著眼淚，將手去扶他的頭起來，低低喚道：「哥哥！掙扎著，你妹子翠翠在此看你！」說罷淚如泉湧。金生聽得聲音，撐開雙眼，見是妻子翠翠扶他，長歎一聲道：「妹妹，我不濟事了，難得你出來見這一面！趁你在此，我死在你手裡了，也得瞑目。」便叫翠翠坐在床邊，自家強擡起頭來，枕在翠翠膝上，奄然長逝。<break time="100ms" />　　翠翠哭得個發昏章第十一，報與將軍知道。將軍也著實可憐他，又恐怕苦壞了翠翠，吩咐從厚殯殮。替他在道場山腳下尋得一塊好平坦地面，將棺木送去安葬。翠翠又對將軍說了，自家親去送殯。直看墳塋封閉了，慟哭得幾番死去叫醒，然後回來。自此精神恍惚，坐臥不寧，染成一病。李將軍多方醫救，翠翠心裡巴不得要死，並不肯服藥。輾轉床蓆，將及兩月。
    </voice>
</speak>
