<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不則一日，到了湖州。去訪問時，果然有個李將軍開府在那裡。那將軍是張王得力之人，貴重用事，勢焰赫奕。走到他門前去看時，好不威嚴。但見：<break time="100ms" />　　門牆新綵，棨戟森嚴。獸面銅環，並啣而宛轉，彪形鐵漢，對峙以巍峨。門闌上貼著兩片不寫字的桃符，坐墩邊列著一雙不吃食的獅子，雖非天上神仙府，自是人間富貴家。<break time="100ms" />　　金生到了門首，站立了一回，不敢進去，又不好開言。只是舒頭探腦，望裡邊一望，又退立了兩步，躊躇不決。正在沒些起倒之際，只見一個管門的老蒼頭走出來，問道：「你這秀才有甚麼事幹？在這門前探頭探腦的，莫不是奸細麼？將軍知道了，不是耍處。」金生對他唱個喏道：「老丈拜揖。」老蒼頭回了半揖道：「有甚麼話？」金生道：「小生是淮安人氏，前日亂離時節，有一妹子失去。聞得在貴府中，所以不遠千里尋訪到這個所在，意欲求見一面。未知確信，要尋個人問一問，且喜得遇老丈。」蒼頭道：「你姓甚名誰？你妹子叫名甚麼？多少年紀？說得明白，我好替你查將出來，回覆你。」金生把自家真姓藏了，只說著妻子的姓道：「小生姓劉，名金定。妹子叫名翠翠，識字通書。失去時節，年方十七歲。算到今年，該有二十四歲了。」老蒼頭點點頭道：「是呀，是呀！我府中果有一個小娘子姓劉，是淮安人，今年二十四歲。識得字，做得詩，且是做人乖巧周全。我本官專房之寵，不比其他。你的說話，不差，不差！依說是你妹子，你是舅爺了。你且在門房裡坐一坐，我去報與將軍知道。」蒼頭急急忙忙奔了進去，金生在門房等著回話不題。<break time="100ms" />　　且說劉翠翠自那年擄去，初見李將軍之時，先也哭哭啼啼，尋死覓活，不肯隨順。李將軍嚇他道：「隨順了，不去難為你合家老小；若不隨順，將他家寸草不留！」翠翠惟恐累及父母與丈夫家裡，只能勉強依從。李將軍見他聰明伶俐，知書曉事，愛得他如珠似玉一般，十分擡舉，百順千隨。翠翠雖是支陪笑語，卻是無刻不思念丈夫，沒有快活的日子。心裡癡想：「緣分不斷，或者還有時節相會。」爭奈日復一日，隨著李將軍東征西戰，沒個定蹤，不覺已是六七年了。<break time="100ms" />　　此日李將軍見老蒼頭來稟，說有他的哥哥劉金定在外邊求見。李將軍問翠翠道：「你家裡有個哥哥麼？」翠翠心裡想道：「我那得有甚麼哥哥來？多管是丈夫尋到此間，不好說破，故此托名。」遂轉口道：「是有個哥哥，多年隔別了，不知是也不是，且問他甚麼名字才曉得。」李將軍道：「管門的說是甚麼劉金定。」翠翠聽得金定二字，心下痛如刀割，曉得是丈夫冒了劉姓來訪問的了，說道：「這果然是我哥哥，我要見他。」李將軍道：「待我先出去見過了，然後來喚你。」將軍吩咐蒼頭：「去請那劉秀才進來。」<break time="100ms" />　　蒼頭承命出來，領了金生進去。李將軍武夫出身，妄自尊大。走到廳上，居中坐下，金生只得向上再拜。將軍受了禮，問道：「秀才何來？」金生道：「金定姓劉，淮安人氏，先年亂離之中，有個妹子失散。聞得在將軍府中，特自本鄉到此，叩求一見。」將軍見他儀度斯文，出言有序，喜動顏色道：「舅舅請起，你令妹無恙，即當出來相見。」旁邊站著一個童兒，叫名小豎，就叫他進去傳命道：「劉官人特自鄉中遠來，叫翠娘可快出來相見！」<break time="100ms" />　　起初翠翠見說了，正在心癢難熬之際，聽得外面有請，恨不得兩步做一步移了，急趨出廳中來。擡頭一看，果然是丈夫金定！礙著將軍眼睜睜在上面，不好上前相認，只得將錯就錯，認了妹子，叫聲哥哥，以兄妹之禮在廳前相見。看官聽說，若是此時說話的在旁邊，一把把那將軍扯了開來，讓他每講一程話、敘一程闊，豈不是湊趣的事？爭奈將軍不做美，好像個監場的御史，一眼不煞坐在那裡。金生與翠翠雖然夫妻相見，說不得一句私房話，只好問問父母安否？彼此心照，眼淚從肚裡落下罷了。<break time="100ms" />　　昔為同林鳥，今作分飛燕。<break time="100ms" />　　相見難為情，不如不相見。<break time="100ms" />　　又昔日樂昌公主在楊越公處見了徐德言，做一首詩道：<break time="100ms" />　　今日何遷次，新官對舊官。<break time="100ms" />　　笑啼俱不敢，方信做人難。<break time="100ms" />　　今日翠翠這個光景，頗有些相似。然樂昌與徐德言，楊越公曉得是夫妻的，此處金生與翠翠只認做兄妹，一發要遮遮飾飾，恐怕識破，意思更難堪也。還虧得李將軍是武夫粗鹵，看不出機關，毫沒甚麼疑心，只道是當真的哥子，便認做舅舅。親情的念頭重起來，對金生道：「舅舅既是遠來，道途跋涉，心力勞困，可在我門下安息幾時，我還要替舅舅計較。」吩咐拿出一套新衣服來與舅舅穿了，換下身上塵污的舊衣。又令打掃西首一間小書房，安設床帳被蓆，是件整備，請金生在裡頭歇宿。金生巴不得要他留住，尋出機會與妻子相通，今見他如此認帳，正中心懷，欣然就書房裡宿了。只是心裡想著妻子就在裡面，好生難過！
    </voice>
</speak>
