<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　在學堂一年有餘，翠翠過目成誦，讀過了好些書，已後年已漸長，不到學堂中來了。十六歲時，父母要將他許聘人家。翠翠但聞得有人議親，便關了房門，只是啼哭，連粥飯多不肯吃了。父母初時不在心上，後來見每次如此，心中曉得有些尷尬。仔細問他，只不肯說。再三委曲盤問，許他說了出來，必定依他。翠翠然後說道：「西家金定與我同年，前日同學堂讀書時，心裡已許下了他。今若不依我，我只是死了，決不去嫁別人的！」父母聽罷，想道：「金家兒子雖然聰明俊秀，卻是家道貧窮，豈是我家當門對戶？」然見女兒說話堅決，動不動哭個不住，又不肯飲食，恐怕違逆了他，萬一做出事來。只得許他道：「你心裡既然如此，卻也不難。我著媒人替你說去。」<break time="100ms" />　　劉老尋將一個媒媽來，對他說女兒翠翠要許西邊金家定哥的說話。媒媽道：「金家貧窮，怎對得宅上起？」劉媽道：「我家翠小娘與他家定哥同年，又曾同學。翠小娘不是他不肯出嫁，故此要許他。」媒媽道：「只怕宅上嫌貧不肯，既然肯許，卻有何難？老媳婦一說便成。」<break time="100ms" />　　媒媽領命竟到金家來說親，金家父母見說了，慚愧不敢當，回覆媒媽道：「我家甚麼家當，敢去扳他？」媒媽道：「不是這等說！劉家翠翠小娘子心裡一定要嫁小官人，幾番啼哭不食。別家來說的，多回絕了。難得他父母見女兒立志如此，已許下他，肯與你家小官人了。今你家若把貧來推辭，不但失了此一段好姻緣，亦且辜負那小娘子這一片志誠好心。」金老夫妻道：「據著我家定哥才貌，也配得他翠小娘過。只是家下委實貧難，那裡下得起聘定？所以容易應承不得。」媒媽道：「應承繇不得不應承，只好把說話放婉曲些。」金老夫妻道：「怎的婉曲？」媒媽道：「而今我替你傳去，只說道寒家有子，頗知詩書。貴宅見諭，萬分盛情，敢不從命？但寒家起自蓬蓽，一向貧薄自甘，若要取聘問婚娶諸儀，力不能辦。是必見亮，毫不責備，方好應承。如此說去，他家曉得你每下禮不起的，卻又違女兒意思不得。必然是件將就了。」金老夫妻大喜道：「多承指教，有勞周全則個。」<break time="100ms" />　　媒媽果然把這番話到劉家來復命，劉家父母愛女過甚，心下只要成事。見媒媽說了金家自揣家貧，不能下禮，便道：「自古道：婚姻論財，夷虜之道。我家只要許得女婿好，那在財禮？但是一件，他家既然不足，我女到他家裡，只怕難過日子，除非招入我每家裡做個贅婿，這才使得。」<break time="100ms" />　　媒媽再把此意到金家去說。這是倒在金家懷裡去做的事，金家有何推托？千歡萬喜，應允不迭。遂憑著劉家揀個好日，把金定招將過去。凡是一應幣帛羊酒之類，多是女家自備了過來。從來有這話的：入舍女婿只帶著一張卵袋走。金家果然不費分毫，竟成了親事。只因劉翠翠堅意看上了金定，父母拗他不得，只得曲意相從了。<break time="100ms" />　　當日過門交拜，夫妻相見，兩下裡各稱心懷。是夜翠翠於枕上口占一詞，贈與金生道：<break time="100ms" />　　曾向書齋同筆硯，故人今做新人。洞房花燭十分春，汗沾蝴蜨粉，身惹麝香塵。<break time="100ms" />　　殢雨尤雲渾未慣，枕邊眉黛羞顰。輕憐痛惜莫辭頻，願郎從此始，日近日相親。－－右調〈臨江仙〉<break time="100ms" />金生也依韻和一闋道：<break time="100ms" />　　記得書齋同筆硯，新人不是他人。扁舟來訪武陵春，仙居鄰紫府，人世隔紅塵。<break time="100ms" />　　誓海盟山心已許，幾番淺笑深顰。向人猶自語頻頻，意中無別意，親後有誰親。－－調同前<break time="100ms" />　　兩人相得之樂，真如翡翠之在丹霄，鴛鴦之游碧沼，無以過也。誰料樂極悲來，快活不上一年，撞著元政失綱，四方盜起。鹽徒張士誠兄弟起兵高郵，沿海一帶郡縣盡為所陷。部下有個李將軍，領兵為先鋒，到處民間擄掠美色女子。兵至淮安，聞說劉翠翠之名，率領一隊家丁打進門來。看得中意，劫了就走。此時合家只好自顧性命，抱頭鼠竄，那個敢向前爭得一句？眼盼盼看他擁著去了。金定哭得個死而復生，欲待跟著軍兵蹤跡尋訪他去。爭奈元將官兵北來征討，兩下爭持，干戈不息，路斷行人。恐怕沒來由走去，撞在亂兵之手死了，也沒說處。只得忍酸含苦，過了日子。<break time="100ms" />　　至正末年，張士誠氣概弄得大了，自江南江北，三吳兩淛直拓至兩廣益州，盡歸掌握。元朝不能征勦，只得定議招撫。士誠原沒有統一之志，只此局面已自滿足，也要休兵。因遂通款元朝，奉其正朔，封為王爵，各守封疆。民間始得安靜，道路方可通行。<break time="100ms" />　　金生思念翠翠，時刻不能去心。看見路上好走，便要出去尋訪，收拾了幾兩盤纏，結束了一個包裹，來別了自家父母。對丈人、丈母道：「此行必要訪著妻子蹤跡，若不得見，誓不還家了。」痛哭而去。<break time="100ms" />　　路由揚州過了長江，進了潤州。風餐水宿，夜住曉行，來到平江。聽得路上人說，李將軍見在紹興守禦。急忙趕到臨安，過了錢塘江，趁著西興夜航到得紹興。去問人時，李將軍已調在安豐去屯兵了。又不辭辛苦，問到安豐。安豐人說：「早來兩日也還在此，而今回湖州駐紮，才起身去的。」金生道：「只怕到湖州時，又要到別處去。」安豐人道：「湖州是駐紮地方，不到別處去了。」金生道：「這等，便遠在天邊，也趕得著。」於是一路向湖州來。<break time="100ms" />　　算來金生東奔西走，腳下不知有萬千里路跑過來。在路上也過了好兩個年頭，不能勾見妻子一見，卻是此心再不放懈。於路沒了盤纏，只得乞丐度日；沒有房錢，只得草眠露宿。真正心堅鐵石，萬死不辭。
    </voice>
</speak>
