<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六卷<break time="100ms" />　　李將軍錯認舅　劉氏女詭從夫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />　　在天願為比翼鳥，在地願為連理枝。<break time="100ms" />　　天長地久有時盡，此恨綿綿無絕期。<break time="100ms" />　　這四句乃是白樂天〈長恨歌〉中之語。當日只為唐明皇與楊貴妃七月七日之夜，在長生殿前對天發了私願－－願生生世世得為夫婦。後來馬嵬之難，楊貴妃自縊，明皇心中不捨，命鴻都道士求其魂魄。道士凝神御氣，見之玉真仙宮，道是因為長生殿前私願，還要復降人間，與明皇做來生的夫婦。所以白樂天述其事，做一篇〈長恨歌〉，有此四句。蓋謂世間惟有願得成雙的，隨你天荒地老，此情到底不泯也。<break time="100ms" />　　小子而今先說一個不願成雙的古怪事，做個得勝頭回。宋時唐州比陽，有個富人王八郎，在江淮做大商，與一個娼伎往來得密。相與日久，勝似夫妻。每要取他回家，家中先已有妻子，甚是不得意。既有了娶娼之意，歸家見了舊妻時，一發覺得厭憎，只管尋是尋非，要趕逐妻子出去。那妻子是個乖巧的，見不是頭，也就懷著二心，無心戀著夫家。欲待要去，只可惜先前不曾留心積趲得些私房，未好便輕易走動。其時身畔有一女兒，年止數歲，把他做了由頭，婉辭哄那丈夫道：「我嫁你已多年了，女兒又小，你趕我出去，叫我那裡去好？我決不走路的。」口裡如此說，卻日日打點出去的計較。<break time="100ms" />　　後來王生竟到淮上，帶了娼婦回來。且未到家，在近巷另賃一所房子，與他一同住下。妻子知道，一發堅意要去了，把家中細軟盡情藏過，狼犺傢伙什物多將來賣掉。等得王生歸來，家裡椅桌多不完全。箸長碗短，全不似人家模樣。訪知盡是妻子敗壞了，一時發怒道：「我這番決留你不得了，今日定要決絕！」妻子也奮然攘臂道：「我曉得到底容不得我，只是要我去，我也要去得明白。我與你當官休去！」當下扭住了王生雙袖，一直嚷到縣堂上來。<break time="100ms" />　　知縣問著備細，乃是夫妻兩人彼此願離，各無繫戀。取了口詞，畫了手模，依他斷離了。家事對半分開，各自度日。妻若再嫁，追產還夫。所生一女，兩下爭要。妻子訴道：「丈夫薄倖，寵娼棄妻，若留女兒與他，日後也要流落為娼了。」知縣道他說得是，把女兒斷與妻子領去，各無詞說。出了縣門，自此兩人各自分手。<break time="100ms" />　　王生自去接了娼婦，到家同住。妻子與女兒另在別村去買一所房子住了，買些缾罐之類，擺在門前，做些小經紀。他手裡本自有錢，恐怕丈夫他日還有別是非，故意裝這個模樣。一日，王生偶從那裡經過，恰好妻子在那裡搬運這些缾罐。王生還有些舊情不忍，好言對他道：「這些東西能進得多少利息，何不別做些什麼生意？」其妻大怒，趕著罵道：「我與你決絕過了，便同路人。要你管我怎的！來調甚麼喉嗓？」王生老大沒趣，走了回來，自此再不相問了。<break time="100ms" />　　過了幾時，其女及笄，嫁了方城田家。其妻方將囊中蓄積搬將出來，盡數與了女婿，約有十來萬貫，皆在王家時瞞了丈夫所藏下之物。也可見王生固然薄倖有外好，其妻原也不是同心的了。<break time="100ms" />　　後來王生客死淮南，其妻在女家亦死。既已殯殮，將去埋葬，女兒道：「生前與父不合，而今既同死了，該合做了一處，也是我女兒每孝心。」便叫人去淮南迎了喪柩歸來，重復開棺，一同母屍，各加洗滌，換了衣服，兩屍同臥在一榻之上，等天明時刻到了，下了棺同去安葬。<break time="100ms" />　　安頓好了，過了一會，女兒走來看看，吃了一驚。兩屍先前同是仰臥的，今卻東西相背，各向了一邊。叫聚合家人多來看著，盡都駭異。有的道：「眼見得生前不合，死後還如此相背。」有的道：「偶然那個移動了，那裡有死屍會掉轉來的？」女兒啼啼哭哭，叫爹叫娘，仍舊把來仰臥好了。到得明日下棺之時，動手起屍，兩個屍骸仍舊多是側眠著，兩背相向的，方曉得果然是生前怨恨之所致也。女兒不忍，畢竟將來同葬了，要知他們陰中也未必相安的。此是夫婦不願成雙的榜樣，比似那生生世世願為夫婦的差了多少！<break time="100ms" />　　而今說一個做夫妻的被拆散了，死後精靈還歸一處，到底不磨滅的話本。可見世間的夫婦，原自有這般情種。有詩為證：<break time="100ms" />　　生前不得同衾枕，死後圖他共穴藏。<break time="100ms" />　　信是世間情不泯，韓憑塚上有鴛鴦。<break time="100ms" />　　這個話本，在元順帝至元年間，淮南有個民家姓劉，生有一女，名喚翠翠。生來聰明異常，見字便認，五六歲時便能誦讀詩書。父母見他如此，商量索性送他到學堂去，等他多讀些在肚裡，做個不帶冠的秀才。<break time="100ms" />　　鄰近有個義學，請著個老學究，有好些生童在裡頭從他讀書。劉老也把女兒送去入學。學堂中有個金家兒子，叫名金定，生來俊雅，又兼賦性聰明。與翠翠一男一女，真是這一堂中出色的了，況又是同年生的，學堂中諸生多取笑他道：「你們兩個一般的聰明，又是一般的年紀，後來畢竟是一對夫妻。」金定與翠翠雖然口裡不說，心裡也暗地有些自認，兩下相愛。金生曾做一首詩贈與翠翠，以見相慕之意，詩云：<break time="100ms" />　　十二欄杆七寶臺，春風到處豔陽開。<break time="100ms" />　　東園桃樹西園柳，何不移來一處栽。<break time="100ms" />翠翠也依韻和一首答他，詩云：<break time="100ms" />　　平生有恨祝英臺，懷抱何為不肯開。<break time="100ms" />　　我願東君勤用意，早移花樹向陽栽。
    </voice>
</speak>
