<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太守下得轎，薛倩走過去先叩了頭。太守笑道：「昨日哭得不勾，今日又來補麼？」東老道：「正要見守公說昨日哭的緣故，此子之父董元廣乃竹山知縣，祖父仲臣是漢州太守，兩世衣冠之後。只因祖死漢州，父又死於都下。妻女隨在舟次，所遇匪人，流落到此地位。乞求守公急為除去樂籍。」太守惻然道：「原來如此！除籍在下官所司，其為易事。但除籍之後，此女畢竟如何？若明公有意，當為效勞。」東老道：「不是這話，此女之母即是下官之姑，下官正與此女為嫡表兄妹。今既相遇，必須擇個良人嫁與他，以了其終身。但下官尚有公事須去，一時未得便有這樣湊巧的。愚意欲將此女暫托之尊夫人處安頓幾時，下官且到成都往回一番。待此行所得諸臺及諸郡饋遺路贐之物，悉將來為此女的嫁資。慢慢揀選一個佳婿與他，也完我做親眷的心事。」太守笑道：「天下義事，豈可讓公一人做盡了？我也當出二十萬錢為助。」東老道：「守公如此高義，此女不幸中大幸矣！」當下吩咐薛倩：「隨著吳太守到衙中媽媽處住著，等我來時再處。」太守帶著自去。東老叫薛媽過來，先賞了他十千錢，說道：「薛倩身價在我身上，加利還你。」薛媽見了是官府做主，怎敢有違？只得淒淒涼涼自去了。東老一面往成都不題。<break time="100ms" />　　且說吳太守帶得薛倩到衙裡來，叫他見過了夫人，說了這些緣故，叫夫人好好看待他，夫人應允了。吳太守在衙裡，仔細把薛倩舉動看了多時，見他仍是滿面憂愁，不歇的歎氣，心裡忖道：「他是好人家女兒，一向墮落，那不得意是怪他不得的。今既已遇著表兄相托，收在官衙。他人打點嫁人，已提挈在好處了，為何還如此不快？他心中畢竟還有掉不下的事。」<break time="100ms" />　　教夫人緩緩盤問他備細，薛倩初時不肯說，吳太守對他說：「不拘有甚麼心事，只管明白說來，我就與你做主。」薛倩方才說道：「官人再三盤問，不敢不說，說來也是枉然的。」太守道：「你且說來，看是如何？」薛倩道：「賤妾心中實是有一個人放他不下，所以被官人看破了。」太守道：「是甚麼人？」薛倩道：「妾身雖在煙花之中，那些浮浪子弟，未嘗傾心交往。只有一個書生，年方弱冠，尚未娶妻，曾到妾家往來，彼此相愛。他也曉得妾身出於良家，深加憫恤，越覺情濃。但是入城，必來相敘。他家父母知道，拿回家去痛打一頓，鎖禁在書房中。以後雖是時或有個信來，再不能勾見他一面了。今蒙官人每擡舉，若脫離了此地，料此書生無緣再會，所以不覺心中怏怏，撇放不開，豈知被官人看了出來！」<break time="100ms" />　　太守道：「那個書生姓甚麼？」薛倩道：「姓史，是個秀才，家在鄉間。」太守道：「他父親是甚麼人？」薛倩道：「是個老學究。」太守道：「他多少家事，娶得你起麼？」薛倩道：「因是寒儒之家，那書生雖往來了幾番，原自力量不能，破費不多。只為情上難捨，頻來看覷。他家兀自道破壞了家私，狠下禁鎖，怎有錢財娶得妾身？」太守道：「你看得他做人如何？可真心得意他否？」薛倩道：「做人是個忠誠有餘的，不是那些輕薄少年，所以妾身也十分敬愛。誰知反為妾受累。而今就得意，也沒處說了。」說罷，早又眼淚落將出來。<break time="100ms" />　　太守問得明白，出堂去簽了一張密票。差一個公人，撥與一匹快馬，急取綿州學史秀才到州，有官司勾當，不可遲誤！公人得了密票，狐假虎威，扯做了一場火急勢頭。忙下鄉來，敲進史家門去，將硃筆官票與看，乃是府間遣馬追取秀才，立等回話的公事。<break time="100ms" />　　史家父子驚得呆了，各沒想處。那老史埋怨兒子道：「定是你終日宿娼，被他家告害了，再無他事。」史秀才道：「府尊大人取我，又遣一匹馬來，焉知不是文賦上邊有甚麼相商處？」老史道：「好，來請你！柬帖不用一個，出張硃票？」史秀才道：「決是沒人告我！」父子兩個胡猜不住，公人只催起身。老史只得去收拾酒飯，待了公人，又送了些辛苦錢，打發兒子起身到州裡來。正是：<break time="100ms" />　　烏鴉喜鵲同聲，吉凶全然未保。<break time="100ms" />　　今日捉將官去，這回頭皮送了。<break time="100ms" />　　史生同了官差，一程來到州中。不知甚麼事由，穿了小服，進見太守。太守教換了公服相見，史生才把疑心放下了好些。換了衣服，進去行禮已畢。太守問道：「秀才家小小年紀，怎不苦志讀書，倒來非禮之地頻遊，何也？」史生道：「小生誦讀詩書，頗知禮法。蓬窗自守，從不遊甚非禮之地。」太守笑道：「也曾去薛家走走麼？」史生見道著真話，通紅了兩頰道：「不敢欺大人，客寓州城，誦讀餘功，偶與朋友輩適興閒步，容或有之，並無越禮之事。」太守又道：「秀才家說話不必遮飾！試把與薛倩往來事情，實訴我知道。」史生見問得親切，曉得瞞不過了，只得答道：「大人問及於此，不敢相誑。此女雖落娼地，實非娼流，乃名門宦裔，不幸至此。小生偶得邂逅，見其標格有似良人。問得其詳，不勝義憤。自惜身微力薄，不能拔之風塵，所以憐而與遊。雖係兒女子之私，實亦士君子之念。然如此鄙事，不知大人何以知而問及，殊深惶愧！只得實陳，伏乞大人容恕！」太守道：「而今假若以此女配足下，足下願以之為室家否？」史生道：「淤泥青蓮，亦願加以拂拭。但貧土所不能，不敢妄想。」太守笑道：「且站在一邊，我教你看一件事。」
    </voice>
</speak>
