<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　舟到臨安，董元廣病不能起。呂使君吩咐自己船上道：「董爺是我通家，既然病在船上，上去不得。連我行李也不必發上岸，只在船中下著，早晚可以照管。我所有公事，擡進城去勾當便了。」<break time="100ms" />　　過了兩日，董元廣畢竟死了。呂使君出身替他經紀喪事，凡有相交來弔的，只說：「通家情重，應得代勞。」來往的人盡多贊歎他高義出人，今時罕有！那曉得他自有一副肚腸藏在裡頭，不與人知道的。正是：<break time="100ms" />　　周公恐懼流言日，王莽謙恭下士時。<break time="100ms" />　　假若當時身便死，一生真偽有誰知？<break time="100ms" />　　呂使君與董孺人計議道：「饒州家鄉又遠，蜀中信息難通，令公棺柩不如就在臨安權且擇地安葬。他年親丁集會了，別作道理。」商量已定，也都是呂使君擺撥。一面將棺柩厝頓停當，事體已完，孺人率領元廣前妻遺女，出來拜謝使君。孺人道：「亡夫不幸，若非大人周全料理，賤妾煢煢母子，怎能勾亡夫入土？真乃是骨肉之恩也。」使君道：「下官一路感蒙令公不棄，通家往來，正要久遠相處，豈知一旦棄撇？客途無人料理，此自是下官身上之事。小小出力，何足稱謝！只是殯事已畢，而今孺人還是作何行止？」孺人道：「亡夫家口盡在川中，妾身也是川中人，此間並無親戚可投，只索原回到川中去。只是路途迢遞，煢煢母子，無可倚靠，寸步難行，如何是好？」使君陪笑道：「孺人不必憂慮，下官公事勾當一完，也要即回川中，便當相陪同往。只望孺人勿嫌棄，足矣！」孺人也含笑道：「果得如此提挈，還鄉有日，寸心感激，豈敢忘報！」使君帶著笑，丟個眼色道：「且看孺人報法何如？」兩人之言俱各有意，彼此心照。只是各自一隻官船，人眼又多，性急不便做手腳，只好嚥乾唾而已。有一支〈商調錯葫蘆〉單道這難過的光景：<break time="100ms" />　　兩情人，各一舟。總春心不自由，只落得雙飛蝴蝶夢莊周。活冤家猶然不聚頭，又不知幾時消受。抵多少眼穿腸斷為牽牛。<break time="100ms" />　　卻說那呂使君只為要營勾這董孺人，把自家公事趲幹起了，一面支持動身。兩隻船廝幫著一路而行，前前後後，止隔著盈盈一水。到了一個馬頭上，董孺人整備著一席酒，以謝孝為名，單請著呂使君。呂使君聞召，千歡萬喜，打扮得十分俏倬，趨過船來。孺人笑容可掬，迎進艙裡，口口稱謝。三杯茶罷，安了席，東西對坐了，小女兒在孺人肩下打橫坐著。那女兒只得十來歲，未知甚麼頭腦，見父親在時往來的，只說道可以同坐吃酒的了。船上外水的人，見他們說的多是一口鄉談，又見日逐往來甚密，無非是關著至親的勾當，那管其中就裡。誰曉得藉酒為名，正好兩下做光的時節。正是：<break time="100ms" />　　　　茶為花博士，酒是色媒人。<break time="100ms" />　　兩人飲酒中間，言來語去，眉目送情，又不須用著馬泊六，竟是自家覿面打話，有什麼不成的事？只是耳目眾多，也要遮飾些個。看看月色已上，只得起身作別。使君道：「匆匆別去，孺人晚間寂寞，如何消遣？」孺人會意，答道：「只好獨自個推窗看月耳。」使君曉得意思許他了，也回道：「月色果好，獨睡不穩，也待要開窗玩月，不可辜負此清光也。」你看兩人之言，盡多有意。一個說開窗，一個說推窗，分明約定晚間窗內走過相會了。<break time="100ms" />　　使君到了自家船中，叫心腹家僮吩咐船上：「要兩船相並幫著，官艙相對，可以照管。」船上水手聽依吩咐，即把兩船緊緊貼著住了。人靜之後，使君悄悄起身，把自己船艙裡窗輕推開來。看那對船時節，艙裡小窗虛掩。使君在對窗咳嗽一聲，那邊把兩扇小窗一齊開了。月光之中，露出身面，正是孺人獨自個在那裡。使君忙忙跳過船來，這裡儒人也不躲閃。兩下相偎相抱，竟到房艙中床上幹那話兒去了。<break time="100ms" />　　一個新寡的文君，正要相如補空；一個獨居的宋玉，專待鄰女成雙。一個是不繫之舟，隨人牽挽；一個如中流之檝，惟我蕩搖。沙邊鸂瀬好同眠，水底鴛鴦堪比樂。<break time="100ms" />　　雲雨既畢，使君道：「在下與孺人無意相逢，豈知得諧夙願？三生之幸也！」孺人道：「前日瞥見君子，已使妾不勝動念。後來亡夫遭變，多感周全。女流之輩，無可別報，今日報以此身。願勿以妾自獻為嫌，他日相棄，使妾失望耳。」使君道：「承子不棄，且自歡娛，不必多慮。」自此朝隱而出，暮隱而入，日以為常。雖外邊有人知道，也不顧了。<break time="100ms" />　　一日正歡樂間，使君忽然長歎道：「目下幸得同路而行，且喜蜀道尚遠，還有幾時。若一到彼地，你自有家，我自有室，豈能常有此樂哉！」孺人道：「不是這樣說，妾夫既身亡，又無兒女，若到漢州，或恐親屬拘礙。今在途中，惟妾得以自主，就此改嫁從君，不到那董家去了，誰人禁得我來？」使君聞言，不勝欣幸道：「若得如此，足感厚情，在下益州成都郫縣自有田宅莊房，儘可居住。那是此間去的便道，到得那裡，我接你上去住了，打發了這兩隻船。董家人願隨的，就等他隨你住了。不願的，聽他到漢州去，或各自散去。漢州又遠，料那邊多是孤寡之人，誰管得到這裡的事？倘有人說話，只說你遭喪在途，我已禮聘為外室了，卻也無奈我何！」孺人道：「這個才是長遠計較。只是我身邊還有這小妮子，是前室祝氏所生，今這個卻無去處，也是一累。」使君道：「這個一發不打緊，目下還小，且留在身邊養著。日後有人訪著，還了他去。沒人來訪，等長大了，不拘那裡著落了便是，何足為礙？」
    </voice>
</speak>
