<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　兩人一路商量的停停當當，到了郫縣，果然兩船上東西盡情搬上去住了。可惜董家竹山一任縣令，所有宦資連妻女，多屬之他人。隨來的家人也儘有不平的，卻見主母已隨順了，呂使君又是個官宦，誰人敢與他爭得？只有氣不伏不情願的，當下四散而去。呂使君雖然得了這一手便宜，也被這一干去的人各處把這事播揚開了。但是聞得的，與舊時稱贊他高誼的，盡多譏他沒行止，鄙薄其人。至於董家關親的見說著這話，一發切齒痛恨，自不必說了。<break time="100ms" />　　董家關親的，莫如祝氏最切。他兩世嫁與董家，有好些出仕的在外，儘多是他夫人每弟兄叔侄之稱。有一個祝次騫，在朝為官，他正是董元廣的妻兄。想著董氏一家飄零四散，元廣妻女被人佔據，亦且不知去向，日夜繫心。其時鄉中王恭肅公到四川做制使，托他在所屬地方訪尋。道里遼闊，誰知下落？乾道初年，祝次騫任幕州太守，就除利州路運使。那呂使君正補著嘉州之缺，該來與祝次騫交代。呂使君曉得次騫是董家前妻之族，他幹了那件短行之事，怎有膽氣見他？遷延稽留，不敢前來到任。祝次安也恨著呂使君是禽獸一等人，心裡巴不得不見他，趁他未來，把印綬解卸，交與僚官權時收著，竟自去了。呂使君到得任時，也就有人尋他別處是非，彈上一本，朝廷震怒，狼狽而去。<break time="100ms" />　　祝次騫枉在四川路上作了一番的官，竟不曾訪得甥女兒的消耗，心中常時抱恨。也是人有不了之願，天意必然生出巧來。直到乾道丙戌年間，次騫之子祝東老，名震亨，又做了四川總幹之職。受了檄文，前往成都公幹，道經綿州。綿州太守吳仲廣出來迎著，置酒相款。仲廣原是待制學士出身，極是風流文采的人。是日郡中開宴，凡是應得承值的娼優無一不集。<break time="100ms" />　　東老坐間，看見戶椽旁邊立著一個妓女，姿態恬雅，宛然閨閣中人，絕無一點輕狂之度。東老注目不瞬，看勾多時，卻好隊中行首到面前來斟酒，東老且不接他的酒，指著那戶椽旁邊的妓女問他道：「這個人是那個？」行首笑道：「官人喜他麼？」東老道：「不是喜他，我看他有好些與你們不同處，心中疑怪，故此問你。」行首道：「他叫得薛倩。」東老正要細問，吳太守走出席來，斟著巨觥來勸，東老只得住了話頭，接著太守手中之酒，放下席間，卻推辭道：「賤量實不能飲，只可小杯適興。」<break time="100ms" />　　太守看見行首正在旁邊，就指著巨觥吩咐道：「你可在此奉著總幹，是必要總幹飲乾，不然，就要罰你。」行首笑道：「不須罰小的，若要總幹多飲，只叫薛倩來奉，自然毫不推辭。」吳太守也笑道：「說得古怪，想是總幹曾與他相識麼？」東老道：「震亨從來不曾到大府這裡，何繇得與此輩相接？」太守反問行首道：「這等，你為何這般說？」行首道：「適間總幹慇慇問及，好生垂情於他。」東老道：「適纔邂逅之間，見她標格如野鶴在雞群。據下官看起來，不像是個中之人，心裡疑惑，所以在此詢問他為首的，豈關有甚別意來？」太守道：「既然如此，只叫薛倩侍在總幹席傍勸酒罷了。」<break time="100ms" />　　行首領命，就喚將薛倩來侍著。東老正要問她來歷，恰中下懷，命取一個小杌子賜他坐了。低問他道：「我看你定然不是風塵中人，為何在此？」薛倩不敢答應，只歎口氣，把閒話支吾過去。東老越來越疑心，過會又問道：「你可實對我說。」薛倩只是不開口，要說又住了。東老道：「直說不妨。」薛倩道：「說也無干，落得羞人。」東老道：「你盡說與我知道，焉知無益？」薛倩道：「尊官盤問不過，不敢不說，其實說來可羞。我本好人家兒女，祖、父俱曾做官。所遭不幸，失身辱地。只是前生業債所欠，今世償還，說他怎的！」東老惻然動心道：「汝祖、汝父，莫不是漢州知州、竹山知縣麼？」<break time="100ms" />　　薛倩大驚，哭將起來道：「官人如何得知？」東老道：「果若是情，汝母當姓祝了。」薛倩道：「後來的是繼母，生身亡母正是姓祝。」東老道：「汝母乃我姑娘也，不幸早亡。我聞妳與繼母流落於外，尋覓多年，竟無消耗，不期邂逅於此。卻為何失身妓籍？可備與我說。」薛倩道：「自從父親亡後，即有呂使君來照管喪事，與同繼母一路歸川。豈知到得川中，經過他家門首，竟自盡室佔為己有。繼母與我隨他居住多年，那年壞官回家，鬱鬱不快，一病而亡。這繼母無所倚靠，便將我出賣，得了薛媽七十千錢，遂入妓籍，今已是一年多了。追想父親亡時，年紀雖小，猶在目前。豈知流落羞辱，到了這個地位！」言畢，失聲大哭，東老不覺也哭將起來。初時說話低微，眾人見他交頭接耳，盡見道無非是些調情肉麻之態，那裡管他就裡？直見兩人多哭做一堆，方才一座驚駭，盡來詰問。東老道：「此話甚長，不是今日立談可盡，況且還要費好些周折，改日當與守公細說罷了。」太守也有些疑心，不好再問。酒罷各散，東老自向公館中歇宿去了。<break time="100ms" />　　薛倩到得家裡，把席間事體對薛媽說道：「總幹官府是我親眷，今日說起，已自認帳。明日可到他寓館一見，必有出格賞賜。」薛媽千歡萬喜。到了第二日，薛媽率領了薛倩，來到總幹館舍前求見。祝東老見說，即叫放他母子進來。正要與他細話，只見報說太守吳仲廣也來了。東老笑對薛倩道：「來得正好。」薛倩母子多未知其意。
    </voice>
</speak>
