<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　就掣一枝簽，喚將薛媽來，薛媽慌忙來見太守。太守叫庫吏取出一百道官券來與他，道：「昨聞你買薛倩身價止得錢六十千，今加你價三十千，共一百道，你可領著。」時史生站在旁邊，太守用手指著，對薛媽道：「汝女已嫁此秀才了，此官券即是我與秀才出的聘禮也。」薛媽不敢違拗，只得收了。當下認得史生的，又不好問得緣故。老媽們心性，見了一百千，算來不虧了本，隨他女兒短長也不在他心上。不管三七二十一，歡歡喜喜自出去了。<break time="100ms" />　　此時史生看見太守如此發放，不曉其意，心中想道：「難道太守肯出己錢討來與我不成？這怎麼解？」出了神沒可想處。太守喚史生過來，笑道：「足下苦貧不能得娶，適間已為足下下聘了。今以此女與足下為室，可喜歡麼？」史生叩頭道：「不知大人何以有此天恩，出自望外，豈不踴躍！但家有嚴父，不敢不告。若知所娶娼女，事亦未必可諧，所慮在此耳。」太守道：「你還不知此女為總幹祝使君表妹，前日在此相遇，已托下官脫了樂籍。俟成都歸來，替他擇婿。下官見此義舉，原許以二十萬錢助嫁。今此女見在我衙中，昨日見他心事不快，問得其故，知與足下兩意相孚，不得成就。下官為此相請，欲為你兩人成此好事。適間已將十萬錢還了薛媼，今再以十萬錢助足下婚禮，以完下官口信。待總幹來時，整備成親。若尊人問及，不必再提起薛家。只說總幹表妹，下官為媒，無可慮也。」<break time="100ms" />　　史生見說，歡喜非常，謝道：「鯫生何幸，有此奇緣。得此恩遇，雖粉骨碎身，難以稱報！」太守又叫庫吏取一百道官券，付與史生。史生領下，拜謝而去，看見丹樨之下荷花正開，賦詩一首，以見感恩之意。詩云：<break time="100ms" />　　蓮染青泥埋暗香，東君移取一齊芳。<break time="100ms" />　　擎珠擬作啣環報，已學葵心映日光。<break time="100ms" />　　史生到得家裡，照依太守說的話回覆了父母。父母道是喜從天降，不費一錢攀了好親事，又且見有許多官券拿回家來，問其來歷，說道是太守助的花燭之費，一發支持有餘，十分快活。一面整頓酒筵各項，只等總幹回信不題。<break time="100ms" />　　卻說吳太守雖已定下了史生，在薛倩面前只不說破。隔得一月，祝東老成都事畢，重回綿州，來見太守。一見便說表妹之事。太守道：「別後已幹辦得一個佳婿在此，只等明公來，便可嫁了。」東老道：「此行所得合來有五十萬，今當悉以付彼，使其成家立業。」太守道：「下官所許二十萬，已將十萬還其身價，十萬備其婚資。今又有此助，可以不憂生計。況其人可倚，明公可以安心了。」東老道：「婿是何人？」太守道：「是個書生，姓史。今即去召他來相見。」東老道：「書生最好。」太守立刻命人去召將史秀才來到，教他見了東老。東老見他少年，丰姿出眾，心裡甚喜。太守即擇取來日大吉，叫他備轎，明日到州迎娶家去。<break time="100ms" />　　太守回衙，對薛倩道：「總幹已到，佳婿已擇得有人，看定明日成婚。婚資多備，從此為良人婦了。」薛倩心裡且喜且悲。喜的是虧得遇著親眷，又得太守做主，脫了賤地，嫁個丈夫，立了婦名。悲的是心上書生從此再不能勾相會了。正是：<break time="100ms" />　　笑啼俱不敢，方信做人難。<break time="100ms" />　　早知燈是火，落得放心安。<break time="100ms" />　　明日，祝東老早到州中，坐在後堂。與太守說了，教薛倩出來相見。東老即將五十萬錢之數交與薛倩道：「聊助子粧奩之費，少盡姑表之情。只無端累守公破費二十萬，甚為不安。」太守笑道：「如此美事，豈可不許我費一分乎？」薛倩叩謝不已。東老道：「婿是守公所擇，頗為得人，終身可傍矣。」太守笑道：「婿是令表妹所自擇，與下官無干。」東老與薛倩俱愕然不解。太守道：「少頃自見。」<break time="100ms" />　　正話間，門上進稟史秀才迎婚轎到。太守立請史秀才進來，指著史生對薛倩道：「前日你再三不肯說，我道說明白了，好與你做主。今以此生為汝夫，汝心中沒有不足處了麼？」薛倩見說，方敢擡眼一看，正是平日心上之人。方曉得適間之言，心下暗地喜歡無盡。<break time="100ms" />　　太守立命取香案，教他兩人拜了天地。已畢，兩人隨即拜謝了總幹與太守。太守吩咐花紅、羊酒、鼓樂送到他家。東老又命從人擡了這五十萬嫁資，一齊送到史家家裡來。史家老兒只說是娶得總幹府表妹，以此為榮，卻不知就是兒子前日為闝了廝鬧的表子。後來漸漸明白，卻見兩處大官人做主，又平白得了許多嫁資，也心滿意足了。史生夫妻二人感激吳太守，做個木主，供在家堂，奉祀香火不絕。<break time="100ms" />　　次年，史生得預鄉薦，東老又著人去漢州，訪著了董氏兄弟。托與本處運使，周給了好些生計。來通知史生夫妻二人，教他相通往來。史生後來得第，好生照管妻家，漢州之後得以不絕。此乃是不幸中之幸，遭遇得好人，有此結果。不然，世上的人多似呂使君，那兩代為官之後到底墮落了。天網恢恢，正不知呂使君子女又如何哩！<break time="100ms" />　　公卿宣淫，誤人兒女。不遇援手，焉復其所？<break time="100ms" />　　瞻彼穹廬，涕零如雨。千載傷心，王孫帝主。
    </voice>
</speak>
