<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七卷<break time="100ms" />　　呂使者情媾宦家妻　吳太守義配儒門女
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　疏眉秀盼向春風，還是宣和裝束。貴氣盈盈姿態巧，舉止況非凡俗。宋室宗姬，秦王幼女，曾嫁欽慈族。干戈橫蕩，事隨天地翻覆。<break time="100ms" />　　一笑邂逅相逢，勸人滿飲，旋吹橫竹。流落天涯俱是客，何必平生相熟？舊日榮華，如今憔悴，付與杯中醁。興亡休問，為伊且盡船玉。<break time="100ms" />　　這一首詞名喚〈念奴嬌〉，乃是宋朝使臣張孝純在粘罕席上有所見之作。當時靖康之變，徽、欽被擄，不知多少帝女王孫被犬羊之類群驅北去，正是「內人紅袖泣，王子白衣行」的時節。到得那裡，誰管你是金枝玉葉？多被磨滅得可憐。有些顏色技藝的，才有豪門大家收做奴婢，又算是有下落的了。其餘驅來逐去，如同犬彘一般。張孝純奉使到彼雲中府，在大將粘罕席上見個吹笛勸酒的女子是南方聲音，私下偷問他，乃是秦王的公主，粘罕取以為婢。說罷，嗚咽流涕。孝純不勝傷感，故賦此詞。　　後來金人將欽宗遷往大都燕京，在路行至平順州地方，駐宿在館驛之中。時逢七夕佳節，金虜家規制，是日官府在驛中排設酒肆，任從人沽酒會飲。欽宗自在內室坐下，閒看外邊喧鬧，只見一個韃婆領了幾個少年美貌的女子，在這些飲酒的座頭邊，或歌或舞或吹笛，斟著酒勸著座客。座客吃罷，各賞些銀鈔或是酒食之類，眾女子得了，就去納在韃婆處。韃婆又嫌多道少，打那討得少的。這個韃婆想就是中華老鴇兒一般。<break time="100ms" />　　少間，驛官叫一個皂衣典吏賷了酒食來送欽宗。其時欽宗只是軟巾長衣秀才打扮，那韃婆也不曉得是前日中朝的皇帝，道是客人吃酒，差一個吹橫笛的女子到室內來伏侍。女子看見是南邊官人，心裡先自悽慘，嗚嗚咽咽，吹不成曲。欽宗對女子道：「我是你的鄉人，你東京是誰家女子？」那女子向外邊看了又看，不敢一時就說，直等那韃婆站得遠了，方說道：「我乃百王宮魏王孫女，先嫁欽慈太后姪孫。京城既破，被賊人擄到此地，賣在粘罕府中做婢。後來主母嫉妒，終日打罵，轉賣與這個胡婦。領了一同眾多女子，在此日夜求討酒錢食物，各有限數，討來不勾，就要痛打。不知何時是了！官人也是東京人，想也是被擄來的了。」欽宗聽罷，不好回言，只是暗暗淚落，目不忍視，好好打發了他出去。這個女子便是張孝純席上所遇的那一個。詞中說「秦王幼女」，秦王乃是廷美之後，徽宗時改封魏王，魏王即秦王也。真個是鳳子龍孫，遭著不幸，流落到這個地位，豈不可憐！然此乃是天地反常時節，連皇帝也顧不得自家身子，這樣事體，不在話下。<break time="100ms" />　　還有個清平世界世代為官的人家，所遭不幸，也墮落了的。若不是幾個好人相逢，怎能勾拔得個身子出來？所以說：<break time="100ms" />　　紅顏自古多薄命，若落娼流更可憐。<break time="100ms" />　　但使逢人提掇起，淤泥原會長青蓮。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　說話宋時饒州德興縣有個官人董賓卿，字仲臣，夫人是同縣祝氏。紹興初年，官拜四川漢州太守，全家赴任。不想仲臣做不得幾時，死在官上了。一家老小人口又多，路程又遠，宦囊又薄，算計一時間歸來不得，只得就在那邊尋了房子，權且駐下。<break time="100ms" />　　仲臣長子元廣，也是祝家女婿，他有祖蔭在身，未及調官，今且守孝在漢州。三年服滿，正要別了母親兄弟，挈了家小，赴闕聽調。待補官之後，看地方如何，再來商量搬取全家。不料未行之先，其妻祝氏又死，遺有一女。元廣就在漢州娶了一個富家之女做了繼室，帶了妻女同到臨安補官，得了房州竹山縣令。地方窄小，又且路遠，也不能勾去四川接家屬，只同妻女在衙中。<break time="100ms" />　　過了三年考滿，又要進京，當時挈家東下。且喜竹山到臨安雖是路長，卻自長江下了船，乃是一水之地。有同行駐泊一船，也是一個官人在內，是四川人，姓呂，人多稱他為呂使君，也是到臨安公幹的。這個官人年少風流，模樣俊俏。雖然是個官人，還像個子弟一般。<break time="100ms" />　　棲泊相並，兩邊彼此動問。呂使君曉得董家之船是舊漢州太守的兒子在內，他正是往年治下舊民，過來相拜。董元廣說起親屬尚在漢州居駐，又兼繼室也是漢州人氏，正是通家之誼。大家道是在此聯舟相遇，實為有緣，彼此欣幸。大凡出路之人，長途寂寞，巴不得尋些根絆，圖個往來。況且同是衣冠中體面相等，往來更便。因此兩家不是你到我船中，就是我到你船中，或是飲酒，或是閒話。真個是無日不會，就是骨肉相與，不過如此，這也是官員每出外的常事。<break time="100ms" />　　不想董家船上卻動火了一個人。你道是那個？正是那竹山知縣的晚孺人。原來董元廣這個繼室不是頭婚，先前曾嫁過一個武官。只因他丰姿妖豔，情性淫蕩，武官十分嬖愛，盡力奉承，日夜不歇，淘虛了身子，一病而亡。青年少寡，那裡熬得？待要嫁人，那邊廂人聞得他妖淫之名，沒人敢攬頭，故此肯嫁與外方，才嫁這個董元廣。怎當得元廣稟性怯弱，一發不濟，再不能暢他的意。他慾心加火，無可煞渴之處，因見這呂使君丰容俊美，就了不得動火起來。況且同是四川人，鄉音慣熟，倒比丈夫不同。但是到船中來，裡頭添茶煖酒，十分親熱。又拋聲調嗓，要他曉得。那呂使君乖巧之人，頗解其意。只礙著是同袍間，一時也下不得手。<break time="100ms" />　　誰知那孺人，或是露半面，或是露全身，眉來眼去，恨不得一把抱了他進來。日間眼裡火了，沒處洩得，但是想起，只做丈夫不著，不住的要幹事。弄得元廣一絲兩氣，支持不過，疾病上了身子。呂使君越來候問慇勤，曉夜無間。趁此就與董孺人眉目送情，兩下做光，已此有好幾分了。
    </voice>
</speak>
