<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八卷<break time="100ms" />　　沈將仕三千買笑錢　王朝議一夜迷魂陣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞云：<break time="100ms" />　　風月襟懷，圖取歡來，戲場中儘有安排。呼盧博賽，豈不豪哉？費自家心，自家力，自家財。有等奸胎，慣弄喬才，巧妝成科諢難猜。非關此輩，忒使心乖。總自家癡，自家狠，自家騃。－－調寄〈行香子〉<break time="100ms" />　　這首詞說著人世上諸般戲事，皆可遣興陶情，惟有賭博一途最是為害不淺。蓋因世間人總是一個貪心所使，見那守分的一日裡辛辛苦苦，巴著生理，不能勾進得多少錢。那賭場中一得了采，精金白銀只在一兩擲骰子上收了許多來，豈不是個不費本錢的好生理？豈知有這幾擲贏，便有幾擲輸。贏時節道是倘來之物，就有粘頭的、討賞的、幫襯的，大家來撮哄。這時節意氣揚揚，出之不吝。到得贏骰過了，輸骰齊到，不知不覺的弄個罄淨，卻多是自家肉裡錢，旁邊的人不曾幫了他一文。所以只是輸的多，贏的少。有的不伏道：「我贏了就住，不到得輸就是了。」這句話恰似有理，卻是那一個如此把得定？有的巴了千錢要萬錢，人心不足不肯住的；有的乘著勝采，只道是常得如此，高興了不肯住的；有的怕別人譏誚他小家子相，礙上礙下不好住的。及至臨後輸來，雖悔無及，道：「先前不曾住得，如今難道就罷？」一發住不成了，不到得弄完決不收場。況且又有一落場便輸了的，總有幾擲贏骰，不勾翻本，怎好住得？到得翻本到手，又望多少贏些，那裡肯住？所以一耽了這件滋味，定是無明無夜，拋家失業，失魂落魄，忘飧廢寢的。朋友們譏評，妻子們怨悵，到此地位，一總不理。只是心心念念記掛此事，一似擔雪填井，再沒個滿的日子了。全不想錢財自命裡帶來，人人各有分限，豈由你空手博來，做得人家的？不要說不能勾贏，就是贏了，未必是福處。<break time="100ms" />　　宋熙寧年間，相國寺前有一相士，極相得著，其門如市。彼時南省開科，紛紛舉子多來扣問得失。他一一決來，名數不爽。有一舉子姓丁名湜，隨眾往訪。相士看見大驚道：「先輩氣色極高，吾在此閱人多矣，無出君右者。據某所見，便當第一人及第。」問了姓名，相士就取筆在手，大書數字於紙云：「是年狀元是丁湜。」粘在壁上。向丁生拱手道：「留為後驗。」<break time="100ms" />　　丁生大喜自負，別了相士，走回寓中來。不覺心神暢快，思量要尋個樂處。原來這丁生少年才俊，卻有個僻性，酷好的是賭博。在家時先曾敗掉好些家資，被父親鎖閉空室，要餓死他。其家中有嫗憐之，破壁得逃。到得京師，補試太學，幸得南省奏名，只待廷試。心緒閒暇，此興轉高。況兼破費了許多家私，學得一番奢遮手段，手到處會贏，心中技癢不過。<break time="100ms" />　　聞得同榜中有兩個四川舉子，帶得多資，亦好賭博。丁生寫個請帖，著家童請他二人到酒樓上飲酒。二人欣然領命而來，分賓主坐定。飲到半酣，丁生家童另將一個包袱放在左邊一張桌子上面，取出一個匣子開了，拿出一對賞鍾來。二客看見匣子裡面藏著許多戲具，乃是骨牌、雙陸、圍棋、象棋及五木骰子枚馬之類，無非賭博場上用的。曉得丁生好此，又觸著兩人心下所好，相視而笑。丁生便道：「我們乘著酒興，三人共賭一回取樂何如？」兩人拍手道：「絕妙！絕妙！」一齊立起來，看樓上旁邊有一小閣，丁生指著道：「這裡頭倒幽靜些。」<break time="100ms" />　　遂叫取了博具，一同到閣中來。相約道：「我輩今日逢場作戲，係是彼此同袍，十分大有勝負忒難為人了。每人只以萬錢為率，盡數贏了，止得三萬；盡數輸了，不過一萬，圖個發興消閒而已。」說定了，方才下場相博起來。初時果然不十分大來往，到得擲到興頭上，你強我賽，各要爭雄，一二萬錢只好做一擲，怎好就歇得手？兩人又著家童到下處再取東西，下著本錢，頻頻添入，不記其次。丁生煞是好手段，越贏得來、精神越旺。兩人不伏輸，狠將注頭亂推，要博轉來，一注大似一注。怎當得丁生連擲勝采，兩人出注，正如眾流歸海，盡數趕在丁生處了。直贏得兩人油乾火盡，兩人也怕起來，只得忍著性子住了，垂頭喪氣而別。丁生總計所贏，共有六百萬錢。命家童等負歸寓中，歡喜無盡。<break time="100ms" />　　隔了兩日，又到相士店裡來走走，意欲再審問他前日言語的確。才進門來，相士一見大驚道：「先輩為何氣色大變？連中榜多不能了，何況魁選！」急將前日所粘在壁上這一條紙扯下來，揉得粉碎。歎道：「壞了我名聲，此番不準了。可恨！可恨！」丁生慌了道：「前日小生原無此望，是足下如此相許。今日為何改了口，此是何故？」相士道：「相人功名，先觀天庭氣色。前日黃亮潤澤，非大魁無此等光景，所以相許。今變得枯焦且黑滯了，那裡還望功名？莫非先輩有甚設心不良，做了些謀利之事，有負神明麼？試想一想看！」丁生悚然，便把賭博得勝之事說出來，道：「難道是為此戲事？」相士道：「你莫說是戲事，關著財物，便有神明主張。非義之得，自然減福。」丁生悔之無及，忖了一忖，問相士道：「我如今盡數還了他，敢怕仍舊不妨了？」相士道：「才一發心，暗中神明便知。果能悔過，還可佔甲科，但名次不能如舊，五人之下可望，切須留心！」
    </voice>
</speak>
