<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　三人又一頭說，一頭走，離池邊上前又數百步遠了。李三忽然叫沈將仕一聲道：「大官人，我有句話商量著。」沈將仕道：「甚話？」李三道：「今日之遊頗得野興，只是信步浪走，沒個住腳的去處。若便是這樣轉去了，又無意味。何不就騎著適纔王公之馬，拜一拜王公，豈不是妙？」沈將仕道：「王公是何人？我卻不曾認得，怎好拜他？」李三道：「此老極是個妙人，他曾為一大郡守，家資絕富，姬妾極多。他最喜的是賓客往來，款接不倦。今年紀已老，又有了些痰病，諸姬妾皆有離心。卻是他防禁嚴密，除了我兩人忘形相知，得以相見，平時等閒不放出外邊來。那些姬妾無事，只是終日合伴頑耍而已。若吾輩去看他，他是極喜的。大官人雖不曾相會，有吾輩同往，只說道欽慕高雅，願一識荊。他看見是吾每的好友，自不敢輕，吾兩人再遞一個春與他。等他曉得大官人是在京調官的，衣冠一脈，一發注意了，必有極精的飲饌相款。吾每且落得開懷快暢他一晚，也是有興的事。強如寂寂寞寞，仍舊三人走了回去。」<break time="100ms" />　　沈將仕心裡未決，鄭十又道：「此老真是會快活的人，有了許多美妾，他卻又在朋友面上十分慇懃，尋出興趣來。更兼留心飲饌，必要精潔。惟恐朋友們不中意，吃得不盡興。只這一片高興熱腸，何處再討得有？大官人既到此地，也該認一認這個人，不可錯過。」沈將仕也喜道：「果然如此，便同二位拜他一拜也好。」李三道：「我每原回到池邊，要了他的馬去。」於是三人同路而回，走到池邊。鄭、李大聲叫道：「帶四個馬過來！」看馬的不敢違慢，答應道：「家爺的馬，官人每要騎，盡意騎坐就是。」鄭、李與沈將仕各騎了一匹，連沈家家僮捧著箱兒，也騎了一匹。看馬的帶住了馬頭，問道：「官人每要往那裡去？」鄭十將鞭梢指道：「到你爺家裡去。」看馬的道：「曉得了。」在前走著引路，三人聯鑣按轡而行。<break time="100ms" />　　轉過兩個坊曲，見一所高門。李三道：「到了，到了。鄭十哥且陪大官人站一會，待我先進去報知了，好出來相迎。」沈將仕開了箱，取個名帖，與李三帶了報去。李三進門內去了，少歇出來道：「主人聽得有新客到此，甚是喜歡。只是久病倦懶，怕著冠帶，願求便服相見。」沈將仕道：「論來初次拜謁，禮該具服。今主人有命，恐怕反勞，若許便服，最為灑脫。」李三又進去說了。<break time="100ms" />　　只見王朝議命兩個安童扶了，一同李三出來迎客。沈將仕舉眼看時，但見：<break time="100ms" />　　儀度端莊，容顏羸瘦。一前一卻，渾如野鶴步罡；半喘半吁，大似吳牛見月。深淺躬不思而得，是鷺鴛班裡習將來；長短氣不約而同，敢鶯燕窩中輸了去。<break time="100ms" />　　沈將仕見王朝議雖是衰老模樣，自然是土大夫體段，肅然起敬。王朝議見沈將仕少年丰采，不覺笑逐顏開，拱進堂來。沈將仕與二人俱與朝議相見了。沈將仕敘了些仰慕的說話道：「幸鄭、李兩兄為紹介，得以識荊，固快夙心，實出唐突。」王朝議道：「兩君之友，即僕友也。況兩君勝士，相與的必是高賢，老朽何幸，得以霑接！」茶罷，朝議揖客進了▉▉軒，吩咐當值的設席款待。<break time="100ms" />　　吩咐不多時，杯盤果饌片刻即至。沈將仕看時，雖不怎的大擺設，卻多精美雅潔，色色在行，不是等閒人家辦得出的。朝議謙道：「一時不能治具，果菜小酌，勿怪輕褻。」鄭、李二人道：「沈君極是脫灑人，既忝吾輩相知，原不必認作新客。只管盡主人之興吃酒便是，不必過謙了。」小童二人頻頻斟酒，三個客人忘懷大嚼，主人勉強支陪。<break time="100ms" />　　看看天晚，點上燈來。朝議又陪了一晌，忽然喉中發喘，連嗽不止，痰聲曳鋸也似響震四座，支吾不得。叫兩個小童扶了，立起身來道：「賤體不快，上客光顧，不能盡主禮，卻怎的好？」對鄭生道：「沒奈何了，有煩鄭兄代作主人，請客隨意劇飲，不要阻興。老朽略去歇息一會，煮藥吃了，少定即來奉陪。恕罪！恕罪！」朝議一面同兩個小童扶擁而去。<break time="100ms" />　　剩得他三個在座，小童也不出來斟酒了。李三道：「等我尋人去。」起身走了進去。沈將仕見主人去了，酒席闌珊，心裡有些失望。欲待要辭了回去，又不曾別得主人，抑且餘興還未盡，只得走下庭中散步。忽然聽得一陣歡呼擲骰子聲，循聲覓去，卻在軒後一小閣中，有些燈影在窗隙裡射將出來。沈將仕將窗隙弄大了些，窺看裡面。不看時萬事全休，一看看見了，真是：酥麻了半壁，軟癱做一堆。你道裡頭是甚光景？但見：<break time="100ms" />　　明燭高張，巨案中列。擲盧賽雉，纖纖玉手擎成：喝六呼么，點點朱唇吐就。金步搖，玉條脫，盡為孤注爭雄；風流陣，肉屏風，竟自和盤托出。若非廣寒殿裡，怎能勾如許仙風；不是金谷園中，何處來若干媚質。任是愚人須縮舌，怎教浪子不輸心。<break time="100ms" />　　原來沈將仕窗隙中看去，見裡頭是美女七八人，環立在一張八仙桌外。桌上明晃晃點著一枝高燭，中間放下酒榼一架、一個骰盆。盆邊七八堆采物，每一美女面前一堆，是將來作注賭采的。眾女掀拳裸袖，各欲爭雄。燈下偷眼看去，真個個個如嫦娥出世，丰姿態度，目中所罕見。不覺魂飛天外，魄散九霄，看得目不轉睛，頑涎亂吐。
    </voice>
</speak>
