<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　丁生亟回寓所，著人去請將二人到寓。兩人只道是又來糾賭，正要翻手，三腳兩步忙忙過來。丁生相見了，道：「前日偶爾做戲，大家在客中，豈有實得所贏錢物之理？今日特請兩位過來，奉還原物。」兩人出於不意，道：「既已賭輸，豈有竟還之理？或者再博一番，多少等我們翻些才使得。」丁生道：「道義朋友，豈可以一時戲耍傷損客囊財物？小弟誓不敢取一文，也不敢再做此等事了。」即叫家童各將前物竟送還兩人下處。兩人喜出望外，道是丁生非常高誼，千恩萬謝而去。豈知丁生原為著自己功名要緊，故依著相士之言，改了前非。<break time="100ms" />　　後來廷試唱名，果中徐鐸榜第六人，相士之術不差毫釐。若非是這一番賭，這狀頭穩是丁湜，不讓別人了。今低了五名，又還虧得悔過遷善，還了他人錢物，尚得高標。倘貪了小便宜，執迷不悟，不弄得功名無分了？所以說，錢財有分限，靠著賭博得來，便贏了也不是好事。況且有此等近利之事，便有一番謀利之術。有一夥賭中光棍，慣一結了一班黨羽，局騙少年子弟，俗名謂之「相識」。用鉛沙灌成藥骰，有輕有重。將手指撚將轉來，撚得得法，拋下去多是贏色。若任意拋下，十擲九輸。又有慣使手法，捧紅坐六的。又有陰陽出法，推班出色的。那不識事的小二哥，一團高興，好歹要賭，俗名喚作「酒頭」。落在套中，出身不得，誰有得與你贏了去？奉勸人家子弟，莫要癡心想別人的。看取丁湜故事，就贏了也要折了狀元之福，何況沒福的！何況必輸的！不如學好守本分的為強。有詩為證：<break time="100ms" />　　財是他人物，癡心何用貪。<break time="100ms" />　　寢興多失節，飢飽亦相參。<break time="100ms" />　　輸去中心苦，贏來眾口饞。<break time="100ms" />　　到頭終一敗，辛苦為誰甜。<break time="100ms" />　　小子只為苦口勸著世人休要賭博，卻想起一個人來，沒事閒遊，撞在光棍手裡。不知不覺弄去一賭，賭得精光，沒些巴鼻，說得來好笑好聽：<break time="100ms" />　　風流誤入綺羅叢，自訝通宵依翠紅。<break time="100ms" />　　誰道醉翁非在酒，卻教眨眼盡成空。<break time="100ms" />　　這本話文，乃在宋朝道君皇帝宣和年間，平江府有一個官人姓沈，承著祖上官蔭，應授將仕郎之職，赴京聽調。這個將仕家道豐厚，年紀又不多，帶了許多金銀寶貨在身邊。少年心性，好的是那歌樓舞榭，倚翠偎紅，綠水青山，閒茶浪酒。況兼身伴有的是東西。只要撞得個樂意所在，揮金如土，毫無吝色。大凡世情如此，才是有個撒漫使錢的勤兒，便有那幫閒助懶的陪客來了。<break time="100ms" />　　寓所差不多遠，有兩個游手人戶，一個姓鄭、一個姓李。總是些沒頭鬼，也沒個甚麼真名號，只叫作鄭十哥、李三郎。終日來沈將仕下處，與他同坐同起、同飲同餐，沈將仕一刻也離不得他二人。他二人也有時破些錢鈔，請沈將仕到平康里中好姊妹家裡，擺個還席。吃得高興，就在妹妹人家宿了。少不得串同了他家扶頭得差一路兒撮哄，弄出些錢鈔，大家有分，決不到得白折了本。虧得沈將仕壯年貪色，心性不常，略略得味就要跳槽，不迷戀著一個，也不能起發他大主錢財，只好和哄過日，常得嘴頭肥膩而已。如是盤桓將及半年，城中樂地也沒有不遊到的所在了。<break time="100ms" />　　一日，沈將仕與兩人商議道：「我們城中各處走遍了，況且塵囂嘈雜，沒甚景趣。我要城外野曠去處走走，散心耍子一回何如？」鄭十、李三道：「有興！有興！大官人一發在行得緊。只是今日有些小事未完，不得相陪，若得遲至明日便好。」沈將仕道：「就是明日無妨，卻不可誤期。」鄭、李二人道：「大官人如此高懷，我輩若有個推故不去，便是俗物了。明日準來相陪就是。」兩人別去了一夜。<break time="100ms" />　　到得次日，來約沈將仕道：「城外之興何如？」沈將仕道：「專等，專等。」鄭十道：「不知大官人轎去？馬去？」李三道：「要去閒步散心，又不趕甚路程，要那轎馬何幹？」沈將仕道：「三哥說得是。有這些人隨著，便要來催你東去西去，不得自由。我們只是散步消遣，要行要止，憑得自家，豈不為妙？只帶個把家僮去跟跟便了。」沈將仕身邊有物，放心不下，叫個貼身安童背著一個皮箱，隨在身後。一同鄭、李二人踱出長安門外來。但見：<break time="100ms" />　　甫離城郭，漸遠市廛。參差古樹繞河流，蕩漾游絲飛野岸。布帘沽酒處，惟有畊農村老來嘗；小艇載魚還，多是牧豎樵夫來問。炊煙四起，黑雲影裡有人家；路徑多歧，青草痕中為孔道。別是一番野趣，頓教忘卻塵情。<break time="100ms" />　　三人信步而行，觀玩景緻，一頭說話，一頭走路。迤邐有二三里之遠，來到一個塘邊。只見幾個粗腿大腳的漢子赤剝了上身，手提著皮輓，牽著五六匹好馬，在池塘裡洗浴。看見他三人走來至近，一齊跳出塘子，慌忙將衣服穿上，望著三人齊聲迎喏。沈將仕驚疑，問二人道：「此輩素非相識，為何見吾三人恭敬如此？」鄭、李兩人道：「此王朝議使君之隸卒也。使君與吾兩人最相厚善，故此輩見吾等走過，不敢怠慢。」沈將仕道：「原來這個緣故，我也道為何無因至前！」
    </voice>
</speak>
