<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正在禁架不定之際，只見這個李三不知在那裡走將進去，也竄在裡頭了。抓起色子，便待要擲下去。眾女賭到間深處，忽見是李三下注，盡嚷道：「李秀才，你又來鬼廝攪，打斷我姊妹們興頭！」李三頑著臉皮道：「便等我在裡頭與賢妹們幫興一幫興也好。」一個女子道：「總是熟人，不妨事。要來便來，不要酸子氣，快擺下注錢來！」眾女道：「看這個酸鬼！那裡熬得起大注？」一遞一句譏誚著。李三擲一擲，做一個鬼臉，大家把他來做一個取笑的物事。李三只是忍著羞，皮著臉，憑他擘面啐來，只是頑鈍無恥，挨在幫裡。一霎時，不分彼此，竟大家著他在裡面擲了。<break time="100ms" />　　沈將仕看見李三情狀，一發神魂搖蕩，頓足道：「真神仙境界也！若使吾得似李三，也在裡頭廝混得一場，死也甘心！」急得心癢難熬，好似熱地上蜒蚰，一歇兒立腳不定，急走來要與鄭十商量。<break time="100ms" />　　鄭十正獨自個坐在前軒打盹，沈將仕急搖他醒來道：「虧你還睡得著！我們一樣到此，李三哥卻落在蜜缸裡了。」鄭十道：「怎麼的？」沈將仕扯了他手，竟到窗隙邊來，指著裡面道：「你看麼！」鄭十打眼一看，果然李三與群女在裡頭混賭。鄭十對沈將仕道：「這個李三，好沒廉恥！」沈將仕道：「如此勝會，怎生知會他一聲，設法我也在裡頭去擲擲兒，也不枉了今日來走這一番。」鄭十道：「諸女皆王公侍兒。此老方才去眠宿了，諸女得閒在此頑耍。吾每是熟極的，故李三插得進去。諸女素不識大官人，主人又不在面前，怎好與他們接對？須比我每不得。」沈將仕情極了道：「好哥哥，帶挈我帶挈。」鄭十道：「若挨得進去，須要稍物方才可賭。」沈將仕道：「吾隨身篋中有金寶千金，又有二三千張茶券子可以為稍。只要十哥設法得我進去，取樂得一回，就雙手送掉了這些東西，我願畢矣。」鄭十道：「這等，不要高聲，悄悄地隨著我來，看相個機會，慢慢插將下去。切勿驚散了他們，便不妙了。」<break time="100ms" />　　沈將仕謹依其言，不敢則一聲。鄭十拽了他手，轉彎抹角，且是熟溜，早已走到了聚賭的去處。諸姬正賭得酣，各不擡頭，不見沈將仕。鄭十將他捏一把，扯他到一個稀空的所在站下了。偵伺了許久，直等兩下決了輸贏會稍之時，鄭十方才開聲道：「容我每也擲擲兒麼？」眾女擡頭看時，認得是鄭十。卻見肩下立著個面生的人，大家喝道：「何處兒郎，突然到此！」鄭十道：「此吾好友沈大官人，知卿等今宵良會，願一拭目，幸勿驚訝。」眾女道：「主翁與汝等通家，故彼此各無避忌，如何帶了他家少年來，攙預我良人之會？」一個老成些的道：「既是兩君好友，亦是一體的。既來之，則安之，且請一杯遲到的酒。」遂取一大巵，滿斟著一杯熱酒，奉與沈將仕。<break time="100ms" />　　沈將仕此時身體皆已麻酥，見了親手奉酒，敢有推辭？雙手接過來，一飲而盡，不剩一滴。奉酒的姬對著眾姬笑道：「妙人也，每人可各奉一杯。」鄭十道：「列位休得炒斷了擲興。吾友沈大官人，也願與眾位下一局。一頭擲骰，一頭飲酒助興，更為有趣。」那老成的道：「妙，妙。雖然如此，也要防主人覺來。」遂喚小鬟：「快去朝議房裡伺候，倘若睡覺，亟來報知，切勿誤事！」小鬟領命去了。<break time="100ms" />　　諸女就與沈將仕共博，沈將仕自喜身入仙宮，志得意滿，采色隨手得勝。諸姬頭上釵餌首飾，盡數除下來作采賭賽，盡被沈將仕贏了。須臾之間，約有千金。諸姬個個目睜口呆，面前一空。鄭十將沈將仕扯一把道：「贏勾了，歇手罷！」怎當得沈將仕魂不附體，他心裡只要多插得一會寡趣便好，不在乎財物輸贏，那裡肯住？只管伸手去取酒吃，吃了又擲、擲了又吃。諸姬又來趁興，奉他不休。沈將仕越肉麻了，風將起來，弄得諸姬皆赤手無稍可擲。<break time="100ms" />　　其間有一小姬，年最少、貌最美，獨是他輸得最多，見沈將仕風風世世，連擲采骰，帶著怒容，起身竟去。走至房中轉了一轉，提著一個羊脂玉花罇到面前，向桌上一㩳道：「此罇直千緡，只此作孤注，輸贏在此一決。」眾姬問道：「此不是爾所有，何故將來作注？」小姬道：「此主人物也。此一決得勝固妙，倘若再不如意一發輸了去，明日主人尋究，定遭鞭箠。然事勢至此，我情已極，不得不然！」眾人勸他道：「不可趕興，萬一又輸，再無挽回了。」小姬拂然道：「憑我自主，何故阻我！」堅意要擲。眾人見他已怒，便道：「本圖歡樂，何故到此地位？」沈將仕看見小姬光景，又憐又愛，心裡躊躇道：「我本意豈欲贏他？爭奈骰子自勝，怎生得幫襯這一擲輸與他了，也解得他的惱怒。不然，反是我殺風景了。」<break time="100ms" />　　看官聽說：這骰子雖無知覺，極有靈通，最是跟著人意興走的。起初沈將仕神來氣旺，勝采便跟著他走，所以連擲連贏。歇了一會，勝頭已過，敗色將來。況且心裡有些過意不去，情願認輸，一團銳氣已自餒了十分了。更見那小姬氣忿忿、雄糾糾，十分有趣，魂靈也被他吊了去。心裡忙亂，一擲大敗。小姬叫聲：「慚愧！也有這一擲該我贏的。」即把花罇底兒朝天，倒將轉來。沈將仕只道止是個花罇，就是千緡，也賠得起。豈知花罇裡頭盡是金釵珠琲塞滿其中，一倒倒將出來，輝煌奪目，正不知多少價錢，盡該是輸家賠償的，沈將仕無言可對。鄭、李二人與同諸姬公估價值，所值三千緡錢。沈將仕須賴不得，盡把先前所贏盡數退還，不上千金。只得走出叫家僮取帶來箱子裡面茶券子二千多張，算了價錢，盡作賭資還了。
    </voice>
</speak>
