<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　誰知楊素梅心裡只想著鳳生，見說許下了甚麼金家，好生不快，又不好說得出來，對著龍香只是啼哭。龍香寬解道：「姻緣分定，想當日若有緣法，早已成事了。如此對面錯過，畢竟不是對頭。虧得還好，若是那一夜有些長短了，而今又許了一家，卻怎麼處？」素梅道：「說那裡話！我當初雖不與他沾身，也曾親熱一番，心已相許。我如今癡想還與他有相會日子，權且忍耐。若要我另嫁別人，臨期無奈，只得尋個自盡，報答他那一點情分便了，怎生撇得他下？」龍香道：「姐姐一片好心固然如此，只是而今怎能勾再與他相會？」素梅道：「他如今料想在京會試。倘若姻緣未斷，得登金榜，他必然歸來尋訪著我。那時我辭了外婆，回到家中，好歹設法得相見一番。那時他身榮貴，就是婚姻之事，或者還可挽回萬一。不然，我與他一言面訣，死亦瞑目了。」龍香道：「姐姐也見得是，且耐心著，不要煩煩惱惱，與別人看破了，生出議論來。」<break time="100ms" />　　不說兩個唧噥，且說鳳生到京，一舉成名，做了三甲進土，選了福建福州府推官。心裡想道：「我如今便道還家，央媒議親，易如反掌。這姻緣仍在，誠為可喜，進土不足言也！」正要打點起程，金員外家裡有人到京來，說道：「家中已聘下了夫人，只等官人榮歸畢姻。」鳳生吃了一驚，道：「怎麼，聘下了甚麼夫人？」金家人道：「錢塘門裡馮家小姐，見說才貌雙全的。」鳳生變了臉道：「你家員外，好沒要緊！那知我的就裡？連忙就聘做甚麼？」金家人與金旺多疑怪道：「這是老員外好意，官人為何反怪將起來？」鳳生道：「你們不曉得，不要多管！」自此心中反添上一番愁緒起來。正是：<break time="100ms" />　　姻事雖成心事違，新人歡喜舊人啼。<break time="100ms" />　　幾回暗裡添惆悵，說與旁人那得知。<break time="100ms" />　　鳳生心中悶悶，且待到家再作區處。一面京中自起身，一面打發金家人先回，報知擇日到家。<break time="100ms" />　　這裡金員外曉得外甥歸來快了，定了成婚吉日，先到馮家下那袍段釵鐶，請期的大禮。他把一個白玉蟾蜍做壓釵物事。這蟾蜍是一對，前日把一個送外甥了，今日又替他行禮，做了個囫圇人情。教媒婆送到馮家去，說：「金家郎金榜題名，不日歸娶，已起程，將到了。」那馮老孺人好不喜歡。旁邊親親眷眷看的人那一個不嘖嘖稱歎道：「素梅姐姐生得標緻，有此等大福！」多來與素梅叫喜。<break time="100ms" />　　誰知素梅心懷鬼胎，只是長吁短歎，好生愁悶，默默歸房去了。只見龍香走來道：「姐姐，你看見適纔的禮物麼？」素梅道：「有甚心情去看他！」龍香道：「一件天大僥倖的事，好叫姐姐得知。龍香聽得外邊人說，那中進士聘姐姐的那個人，雖然姓金，卻是金家外甥。我前日記得鳳官人也曾說甚麼金家舅舅，只怕那個人就是鳳官人，也不可知。」素梅道：「那有此事！」龍香道：「適纔禮物裡邊，有一件壓釵的東西，也是一個玉蟾蜍，與前日鳳官人與姐姐的一模二樣。若不是他家，怎生有這般一對？」素梅道：「而今玉蟾蜍在那裡？設法來看一看。」龍香道：「我方才見有些蹊蹺，推說姐姐要看，拿將來了。」袖裡取出，遞與素梅看了一會，果像是一般的。再把自家的在臂上解下來，並一並看，分毫不差。想著前日的情，不覺掉下淚來，道：「若果如此，真是姻緣不斷。古來破鏡重圓，釵分再合，信有其事了。只是鳳郎得中，自然說是鳳家下禮，如何只說金家？這裡邊有些不明。怎生探得一個實消息，果然是了，便好。」龍香道：「是便怎麼？不是便怎麼？」素梅道：「是他了，萬千歡喜，不必說起。若不是他，我前日說過的，臨到迎娶，自溢而死！」龍香道：「龍香倒有個計較在此。」素梅道：「怎的計較？」龍香道：「少不得迎親之日，媒婆先回話。那時龍香妝做了媒婆的女兒，隨了他去。看得果是那人，即忙回來說知就是。」素梅道：「如此甚好。但願得就是他，這場喜比天還大。」龍香道：「我也巴不得如此，看來像是有些光景的。」兩人商量已定。<break time="100ms" />　　過了兩日，鳳生到了金家了。那時馮老孺人已依著金三員外所定日子成親，先叫媒婆去回話，請來迎娶。龍香知道，趕到路上來，對媒婆說：「我也要去看一看新郎。有人問時，只說是你的女兒，帶了來的。」媒婆道：「這等，折殺了老身，同去走走就是。只有一件事，要問姐姐。」龍香道：「甚事？」媒婆道：「你家姐姐天大喜事臨身，過門去就做夫人了，如何不見喜歡？口裡唧唧噥噥，倒像十分不快活的，這怎麼說？」龍香道：「你不知道，我姐姐自小立願，要自家揀個像意的姐夫。而今是老孺人做主，不管他肯不肯，許了他，不知新郎好歹，放心不下，故此不快活。」媒婆道：「新郎是做官的了，有甚麼不好？」龍香道：「夫妻面上，只要人好，做官有甚麼用處？老娘曉得這做官的姓甚麼？」媒婆道：「姓金了，還不知道？」龍香道：「聞說是金員外的外甥，原不姓金，可知道姓甚麼？」媒婆道：「是便是外甥，而今外邊人只叫他金爺。他的姓，姓得有些異樣的，不好記，我忘記了。」龍香道：「可是姓鳳？」媒婆想了一想，點頭道：「正是這個什麼怪姓。」龍香心裡暗暗喜歡，已有幾分是了。<break time="100ms" />　　一路行來，已到了金家門首。龍香對媒婆道：「老娘你先進去，我在門外張一張罷。」媒婆道：「正是。」媒婆進去見了鳳生，回覆今日迎親之事。正在問答之際，龍香門外一看，看得果然是了，不覺手舞足蹈起來，嘻嘻的道：「造化！造化！」龍香也有意要他看見，把身子全然露著，早已被門裡面看見了。鳳生問媒婆道：「外面那個隨著你來？」媒婆道：「是老媳婦的女兒。」
    </voice>
</speak>
