<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鳳生一眼瞅去，疑是龍香。便叫媒婆去裡面茶飯，自己踱出來看，果然是龍香了。鳳生忙道：「甚風吹你到此？你姐姐在那裡？」龍香道：「鳳官人還問我姐姐，你只打點迎親罷了。」鳳生道：「龍香姐，小生自那日驚散之後，有一刻不想你姐姐，也叫我天誅地滅！怎奈是這日一去，彼此分散，無路可通。僥倖往京得中，正要歸來央媒尋訪，不想舅舅又先定下了這馮家。而今推卻不得，沒奈何了，豈我情願？」龍香故意道：「而今不情願，也說不得了。只辜負了我家姐姐一片好情，至今還是淚汪汪的。」鳳生也拭淚道：「待小生過了今日之事，再怎麼約得你家姐姐一會面，講得一番，心事明白，死也甘心！而今你姐姐在那裡？曾回去家中不曾？」龍香哄他道：「我姐姐也許下人家了。」鳳生吃驚道：「咳咳！許了那一家？」龍香道：「是這城裡甚麼金家新中進土的。」鳳生道：「又來胡說！城中再那裡還有個金家新中進土？只有得我。」龍香道：「官人幾時又姓金？」鳳生道：「這是我娘舅家姓，我一向榜上多是姓金不姓鳳。」<break time="100ms" />　　龍香嘻的一笑道：「白日見鬼，枉著人急了這許多時。」鳳生道：「這等說起來，敢是我聘定的，就是你家姐姐？卻怎麼說姓馮？」龍香道：「我姐姐也是馮老孺人的外甥，故此人只說是馮家女兒，其實就是楊家的人。」鳳生道：「前日分散之後，我問鄰人，說是外婆家接去，想正是馮家了？」龍香道：「正是了。」鳳生道：「這話果真麼？莫非你見我另聘了，特把這話來耍我的？」<break time="100ms" />　　龍香去袖中摸出兩個玉蟾蜍來，道：「你看這一對先自成雙了，一個是你送與姐姐的，一個是你家壓釵的。眼見得多在這裡了，還要疑心？」鳳生大笑道：「有這樣奇事，可不快活殺了我！」龍香道：「官人如此快活，我姐姐還不知道明白，哭哭啼啼在那裡。」鳳生道：「若不是我，你姐姐待怎麼？」龍香道：「姐姐看見玉蟾蜍一樣，又見說是金家外甥，故此也有些疑心，先教我來打探。說道不是官人，便要自盡。如今即忙回去報他，等他好梳粧相待。而今他這歡喜，也非同小可。」鳳生道：「還有一件，他事在急頭上，只怕還要疑心是你權時哄他的，未必放心得不。你把他前日所與我的戒指拿去與他看，他方信是實了，可好麼？」龍香道：「官人見得是。」鳳生即在指頭上勒下來，交與龍香去了。一面吩咐鼓樂酒筵齊備，親逕迎娶。<break time="100ms" />　　卻說龍香急急走到家裡，見了素梅，連聲道：「姐姐，正是他！正是他！」素梅道：「難道有這等事？」龍香道：「不信，你看這戒指那裡來的？」就把戒指遞將過來，道：「是他手上親除下來與我，叫我拿與姐姐看，做個憑據的。」素梅微笑道：「這個真也奇怪了！你且說他見你說些甚麼？」龍香道：「他說自從那日驚散，沒有一日不想姐姐，而今做了官，正要來圖謀這事。不想舅舅先定下了，他不知是姐姐，十分不情願的。」素梅道：「他不匡是我，別娶之後，卻待怎麼？」龍香道：「他說原要設法與姐姐一面，說個衷曲，死也瞑目，就眼淚流下來。我見他說得至誠，方與他說明白了這些話，他好不歡喜！」素梅道：「他卻不知我為他如此立志，只說我輕易許了人家，道我沒信行的了，怎麼好？」龍香道：「我把姐姐這些意思，盡數對他說了。原說打聽不是，迎娶之日，尋個自盡的。他也著意，恐怕我來回話，姐姐不信，疑是一時權宜之計哄上轎的說話，故此拿出這戒指來為信。」素梅道：「戒指在那裡拿出來的？」龍香道：「緊緊的勒在指頭上，可見他不忘姐姐的了。」素梅此時才放心得下。<break time="100ms" />　　須臾，堂前鼓樂齊鳴，新郎冠帶上門，親自迎娶。新人上轎，馮老孺人也上轎，送到金家，與金三員外會了親。吃了喜酒，送入洞房，兩下成其夫婦。恩情美滿，自不必說。<break time="100ms" />　　次日，楊家兄嫂多來會親，竇家兄弟兩人也來作賀。鳳生見了二竇，想著那晚之事，不覺失笑。自忖道：「虧得原是姻緣，到底配合了。不然這一場攪散，豈是小可的？」又不好說得出來，只自家暗暗僥倖而已。做了夫妻之後，時常與素梅說著那事，兩個還是打噤的。<break time="100ms" />　　因想世上的事，最是好笑。假如鳳生與素梅索性無緣罷了。既然到底是夫妻，那日書房中時節，何不休要生出這番風波來？略遲一會，也到手了。再不然，不要外婆家去，次日也還好再續前約。怎生不先不後，偏要如此間阻？及至後來兩下多不打點的了，卻又無意中聘定成了夫婦。這多是天公巧處，卻像一下子就上了手，反沒趣味，故意如此的。卻又有一時不偶便到底不諧的，這又不知怎麼說？有詩為證：<break time="100ms" />　　從來女俠會憐才，到底姻成亦異哉。<break time="100ms" />　　也有驚分終不偶，獨含幽怨向琴臺。
    </voice>
</speak>
