<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　承示玉音，多關肝鬲。儀雖薄德，敢負深情？但肯俯通一夕之歡，必當永矢百年之好。謹貢白玉蟾蜍，聊以表信。荊山之產，取其堅潤不渝；月中之象，取長團圓無缺。乞訂佳期，以甦渴想。<break time="100ms" />末寫道：<break time="100ms" />　　　　辱愛不才生鳳來儀頓首　素梅娘子粧前。<break time="100ms" />　　鳳生將書封好，一同玉蟾蜍交付龍香，對龍香道：「我與你姐姐百年好事千金重擔，只在此兩件上面了！萬望龍香姐竭力周全，討個回音則個。」龍香道：「不須囑咐，我也巴不得你們兩個成了事，有話面講，不耐煩如此傳書遞柬。」鳳生作個揖道：「好姐姐如此幫襯，萬代恩德。」龍香帶著笑拿著去了。<break time="100ms" />　　走進房來，回覆素梅道：「鳳官人見了姐姐的書，著實贊歎，說姐姐有見識。又寫一封回書，送一件玉物事在此。」素梅接過手來，看那玉蟾蜍光潤可愛，笑道：「他送來怎的？且拆開書來看。」素梅看那書時，一路把頭暗點，臉頰微紅，有些沉吟之意。看到「辱愛不才生」幾字，笑道：「騃秀才，那個就在這裡愛你？」龍香道：「姐姐若是不愛，何不絕了他，不許往來？既與他兜兜搭搭，他難道倒肯認做不愛不成？」<break time="100ms" />　　素梅也笑將起來道：「癡丫頭，就像與他一路的。我倒有句話與你商量，我心上真有些愛他，其實瞞不得你了。如今他送此玉蟾蜍做了信物，要我去會他，這個卻怎麼使得？」龍香道：「姐姐，若是使不得，空愛他也無用。何苦把這個書生哄得他不上不落的，獃獃地百事皆廢了？」素梅道：「只恐書生薄倖，且顧眼下風光，日後不在心上，撇人在腦後了，如何是好？」龍香道：「這個龍香也做不得保人。姐姐而今要絕他，卻又愛他；要從他，卻又疑他。如此兩難，何不約他當面一會。看他說話真誠，罰個咒願，方才憑著姐姐或短或長，成就其事。若不像個老實的，姐姐一下子丟開，再不要纏他罷了。」素梅道：「你說得有理，我回他字去。難得今夜是十五日團圓之夜，約他今夜到書房裡相會便了。」素梅寫著幾字，手上除下一個纍金戒指兒，答他玉蟾蜍之贈，叫龍香拿去。<break time="100ms" />　　龍香應允，一面走到園中，心下道：「佳期只在今夜了，便宜了這酸子，不要直與他說知。」走進書房中來，只見鳳生朝著紙窗正在那裡呆想。見了龍香，魆地跳將起來，道：「好姐姐，天大的事如何了？」龍香道：「什麼如何如何！他道你不知進退，開口便問佳期，這等看得容易，一下性子，書多扯壞了，連那玉蟾蜍也摜碎了！」鳳生呆了，道：「這般說起來，教我怎的才是？等到幾時方好？可不害殺了我！」龍香道：「不要心慌，還有好話在後。」鳳生歡喜道：「既有好話，快說來！」龍香道：「好自在性，大著嘴子『快說來！快說來！』不值得陪個小心？」鳳生陪笑道：「好姐姐，這是我不是了。」跪下去道：「我的親娘！有什麼好說話，對我說罷。」龍香扶起道：「不要饞臉。你且起來，我對你說。我姐姐初時不肯，是我再三攛掇，已許下日子了。」鳳生道：「在幾時呢？」龍香笑道：「在明年。」鳳生道：「若到明年，我也害死好做周年了。」龍香道：「死了，料不要我償命。自有人不捨得你死，有個丹藥方在此醫你。」袖中摸出戒指與那封字來，交與鳳生道：「倒不是害死，卻不要快活殺了。」鳳生接著拆開看時，上寫道：徒承往復，未測中心。擬作夜談，各陳所願。因不為投梭之拒，亦非效踰牆之徒。終身事大，欲訂完盟耳。先以約指之物為定，言出如金，浮情且戒，如斯而已！末附一詩云：<break time="100ms" />　　試斂聽琴心，來訪吹蕭伴。<break time="100ms" />　　為語玉蟾蜍，清光今夜滿。<break time="100ms" />　　鳳生看罷，曉得是許下了佳期，又即在今夜，喜歡得打跌，對龍香道：「虧殺了救命的賢姐，教我怎生報答也！」龍香道：「閒話休題，既如此約定。到晚來，切不可放甚麼人在此打攪！」鳳生道：「便是同窗兩個朋友，出去久了。舅舅家裡一個送飯的人，送過便打發他去，不呼喚他，卻不敢來。此外別無甚人到此。不妨，不妨！只是姐姐不要臨時變卦便好。」龍香道：「這個倒不消疑慮，只在我身上，包你今夜成事便了。」龍香自回去了。鳳生一心只打點歡會，住在書房中，巴不得到晚。<break time="100ms" />　　那邊素梅也自心裡忒忒地，一似小兒放紙砲，又愛又怕。只等龍香回來，商量到晚赴約。恰好龍香已到，回覆道：「那鳳官人見了姐姐的字，好不快活，連龍香也受了他好些跪拜了。」素梅道：「說便如此說，羞答答地怎好去得？」龍香道：「既許了他，作耍不得的。」素梅道：「不去便怎麼？」龍香道：「不去不打緊，龍香說了這一個大謊，後來害死了他，地府中還要攀累我。」素梅道：「你只管自家的來世，再不管我的終身！」龍香道：「甚麼終身？拚得立定主意嫁了他便是了。」素梅道：「既如此，便依你去走一遭也使得，只要打聽兄嫂睡了方好。」<break time="100ms" />　　說話之間，早已天晚，天上皎團團推出一輪明月。龍香走去了，一更多次，走來道：「大官人、大娘子多吃了晚飯，我守他收拾睡了才來的。我每不要點燈，開了角門，趁著明月悄悄去罷。」素梅道：「你在前走，我後邊尾著，怕有人來。」
    </voice>
</speak>
