<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　龍香在家裡睡了一覺醒來，想道：「此時姐姐與鳳官人也快活得勾了，不免走去俟候，接了他歸來早些，省得天明有人看見，做出事來。」開了角門，踏著露草，慢慢走到書房前來。只見門上搭著扭兒，疑道：「這外面是誰搭上的？又來奇怪了！」自言自語了幾句。裡頭素梅聽得聲音，便開言道：「龍香來了麼？」龍香道：「是來了。」素梅道：「快些開了門進來。」<break time="100ms" />　　龍香開進去看時，只見素梅衣粧不卸，獨自一個坐著。驚問道：「姐姐起得這般早？」素梅道：「那裡是起早！一夜還不曾睡。」龍香道：「為何不睡？鳳官人那裡去了？」素梅歎口氣道：「有這等不湊巧的事，說不得一兩句說話，一夥狂朋踢進園門來，拉去看月。鳳官人千推萬阻，不肯開門，他直要打進門來。只得開了門，隨他們一路去了。至今不來，且又搭上了門，教我出來又出來不得，坐又坐不過，受了這一夜的罪。而今你來得正好，我和你快回去罷。」龍香道：「怎麼有這等事！姐姐有心得到這時候了，鳳官人畢竟轉來，還在此等他一等麼？」素梅不覺淚汪汪的，又歎一口氣道：「還說甚麼等他？只自回去罷了。」正是：驀地魚舟驚比目，霎時樵斧破連枝。素梅自與龍香回去不題。<break time="100ms" />　　且說鳳生被那不做美的竇大、竇二不由分說拉去吃了半夜的酒。鳳生真是熱地上蚰蜒，一時也安不得身子。一聲求罷，就被竇二大碗價罰來。鳳生雖是心裡不願，待推去時，又恐怕他們看出破綻，只得免強發興，指望早些散場。誰知這些少年心性，吃到興頭上，越吃越狂，那裡肯住？鳳生真是沒天得叫。直等東方發白，大家酩酊吃不得了，方才歇手。<break time="100ms" />　　鳳生終是留心，不至大醉。帶了些酒意，別了二竇。一步恨不得做十步，踉蹌歸來。到得園中，只見房門大開，急急走近叫道：「小姐！小姐！」那見個人影？想著昨宵在此，今不得見了。不覺的趁著酒興，敲臺拍凳，氣得淚點如珠的下來，罵道：「天殺的竇家兄弟坑害了我！千難萬難，到得今日才得成就，未曾到手，平白地攪開了。而今不知又要費多少心機，方得圓成。只怕著了這驚，不肯再來了，如何是好？」悶悶不樂，倒在床上，一覺睡到日沉西，方起得來。急急走到園東牆邊一看，但見樓窗緊閉，不見人蹤。推推角門，又是關緊了的。沒處問個消息，怏怏而回，且在書房納悶不題。<break time="100ms" />　　且說那楊素梅歸到自己房中，心裡還是恍惚不寧的，對龍香道：「今後切須戒著，不可如此！」龍香道：「姐姐只怕戒不定。」素梅道：「且看我狠性子戒起來。」龍香道：「到得戒時，已是遲了。」素梅道：「怎見得遲？」龍香道：「身子已破了。」素梅道：「那裡有此事！你才轉得身，他們就打將進來。說話也不曾說得一句，那有別事？」龍香道：「既如此，那人怎肯放下？定然想殺了，極不也害個風癲，可不是我們的陰騭？還須今夜再走一遭的是。」素梅道：「今夜若去，你住在外面，一邊等我，一邊看人，方不誤事。」龍香冷笑了一聲。素梅道：「你笑甚麼來？」龍香道：「我笑姐姐好個狠性子，著實戒得定。」<break time="100ms" />　　兩個正要商量晚間再去赴期，不想裡面兄嫂處走出一個丫鬟來，報道：「馮老孺人來了。」原來素梅有個外婆，嫁在馮家，住在錢塘門裡。雖沒了丈夫，家事頗厚，開個典當舖在門前。人人曉得他是個富室，那些三姑六婆沒一個不來奉承他的。他只有一女，嫁與楊家，就是素梅的母親，早年夫婦雙亡了。孺人想著外甥女兒雖然傍著兄嫂居住，未曾許聘人家，一日與媒婆每說起素梅親事，媒婆每道：「若只托著楊大官人出名，說把妹子許人，未必人家動火。須得說是老孺人的親外甥，就在孺人家裡接茶出嫁的，方有門當戶對的來。」孺人道：「是，說得有理，亦且外甥女兒年紀長大，也要收拾他身畔來。」故此自己擡了轎，又叫了一乘空轎，一直到楊家，要接素梅家去。<break time="100ms" />　　素梅接著外婆，孺人把前意說了一遍。素梅暗地吃了一驚，推托道：「既然要去，外婆先請回，等甥女收拾兩日就來。」孺人道：「有甚麼收拾？我在此等了你去。」龍香便道：「也要揀個日子。」孺人道：「我揀了來的，今日正是個黃道吉日，就此去罷。」素梅暗暗地叫苦，私對龍香道：「怎生發付那人？」龍香道：「總是老孺人守著在此，便再遲兩日去，也會他不得了。不如且依著了，等龍香自去回他消息，再尋機會罷。」素梅只得懷著不快，跟著孺人去了。<break time="100ms" />　　所以這日鳳生去望樓上，再不得見面。直到外邊去打聽，才曉得是外婆家接了去了。跌足歎恨，悔之無及。又不知幾時才得回家，再得相會。正在不快之際，只見舅舅金三員外家金旺來接他回家去，要商量上京會試之事。說道：「園中一應書箱行李，多收拾了家來，不必再到此了。」鳳生口裡不說，心下思量道：「誰想當面一番錯過，便如此你東我西，料想那還有再會的日子？只是他十分的好情，教我怎生放得下？」一邊收拾，望著東牆只管落下淚來。卻是沒奈何，只得匆匆出門。到得金三員外家裡，員外早已收拾盤纏，是件停當。吃了餞行酒，送他登程，叫金旺跟著，一路伏侍去了。<break time="100ms" />　　員外閒在家裡，偶然一個牙婆走來賣珠翠，說起錢塘門裡馮家有個女兒，才貌雙全，尚未許人。員外叫討了他八字來，與外甥合一合看。那看命的看得是一對上好到頭夫妻，夫榮妻貴，並無沖犯。員外大喜，即央人去說合。那馮孺人見說是金三員外，曉得他本處財主，叫人通知了外甥楊大官人，當下許了。擇了吉日，下了聘定，歡天喜地。
    </voice>
</speak>
