<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九卷<break time="100ms" />　　莽兒郎驚散新鶯燕　㑳梅香認合玉蟾蜍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />　　世間好事必多磨，緣未來時可奈何。<break time="100ms" />　　直至到頭終正果，不知底事欲蹉跎。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　話說從來有人道好事多磨。那到底不成的，自不必說。盡有到底成就的，起初時千難萬難，挫過了多少機會，費過了多少心機，方得了結。就如王仙客與劉無雙兩人，中表兄妹，從幼許嫁，年紀長大，只須劉尚書與夫人做主，兩個一下配合了，有何可說？卻又尚書翻悔起來，千推萬阻。比及夫人攛掇得肯了，正要做親，又撞著朱泚、姚令言之亂，御駕蒙塵，兩下失散。直到得干戈平靜，仙客入京來訪，不匡劉尚書被人誣陷，家小配入掖庭。從此天人路隔，永無相會之日了。姻緣未斷，又得發出宮女打掃皇陵。恰好差著無雙在內，驛庭中通出消息與王仙客。跟尋著希奇古怪的一個俠客古押衙，將茅山道士仙丹矯詔藥死無雙，在皇陵上贖出屍首來救活了，方得成其夫婦，同歸襄漢。不知挫過了幾個年頭、費過了多少手腳了。早知到底是夫妻，何故又要經這許多磨折？真不知天公主的是何意見？可又有一說：<break time="100ms" />　　不遇艱難，不顯好處。<break time="100ms" />古人云：<break time="100ms" />　　不是一番寒徹骨，怎得梅花撲鼻香？<break time="100ms" />只如偷情一件，一偷便著，卻不早完了事？然沒一些光景了。畢竟歷過多少間阻，無限風波，後來到手，方為希罕。所以在行的道：「偷得著不如偷不著。」真有深趣之言也。<break time="100ms" />　　而今說一段因緣。正要到手，卻被無意中攪散。及至後來兩下各不指望了，又曲曲彎彎反弄成了，這是氤氳大使顛倒人的去處。且說這段故事出在那個地方？甚麼人家？怎的起頭？怎的了結？看官不要性急，待小子原原委委說來。有詩為證：<break time="100ms" />　　打鴨驚鴛鴦，分飛各異方。<break time="100ms" />　　天生應匹耦，羅列自成行。<break time="100ms" />　　話說杭州府有一個秀才，姓鳳名來儀，字梧賓。少年高才，只因父母雙亡，家貧未娶。有個母舅金三員外，看得他是個不凡之器，是件照管周濟他。鳳生就冒了舅家之姓進了學，入場考試，已得登科。朋友往來，只稱鳳生，榜中名字，卻是金姓。金員外一向出了燈火之資，替他在吳山左畔賃下園亭一所，與同兩個朋友做伴讀書。那兩個是嫡親兄弟，一個叫做竇尚文，一個叫做竇尚武。多是少年豪氣，眼底無人之輩。三個人情投意合，頗有管鮑、雷陳之風。竇家兄弟為因有一個親眷上京為官，送他長行，就便往蘇州探訪相識去了。鳳生雖已得中，春試尚遠，還在園中讀書。<break time="100ms" />　　一日傍晚時節，誦讀少倦，走出書房散步。至園東，忽見牆外樓上有一女子憑窗而立，貌若天人。只隔得一垛牆，差不得多少遠近。那女子看見鳳生青年美質，也似有眷顧之意，毫不躲閃。鳳生貪看自不必說。四目相視，足有一個多時辰。鳳生只做看玩園中菊花，步來步去，賣弄著許多風流態度，不忍走回。直等天黑將來，只聽得女子叫道：「龍香，掩上了樓窗。」一個侍女走起來，把窗撲的關了。鳳生方才回步，心下思量道：「不知鄰家有這等美貌女子，不曉得他姓甚名誰，怎生打聽一個明白便好？」<break time="100ms" />　　過了一夜。次日清早起來，也無心想觀看書史，忙忙梳洗了，即望園東牆邊來。擡頭看那鄰家樓上，不見了昨日那女子。正在惆悵之際，猛聽得牆角小門開處，走將一個青青秀秀的丫鬟進來，竟到圃中採菊花。鳳生要撩撥他開口，故作厲聲道：「誰家女子盜取花卉！」那丫鬟啐了一聲道：「是我鄰家的園子，你是那裡來的野人，反說我盜？」鳳生笑道：「盜也非盜，野也不野。一時失言，兩下退過罷。」丫鬟也笑道：「不退過，找你些甚麼？」鳳生道：「請問小姐子，採花去與那個戴？」丫鬟道：「我家姐姐梳洗已完，等此插戴。」鳳生道：「你家姐姐高姓大名？何門宅眷？」丫鬟道：「我家姐姐姓楊，小字素梅，還不曾許配人家。」鳳生道：「堂上何人？」丫鬟道：「父母俱亡，傍著兄嫂同居。性愛幽靜，獨處小樓刺繡。」鳳生道：「昨日看見在樓上憑窗而立的，想就是了？」丫鬟道：「正是他了，那裡還有第二個？」鳳生道：「這等，小娘子莫非龍香姐麼？」丫鬟驚道：「官人如何曉得？」<break time="100ms" />　　鳳生本是昨日聽得叫喚明白在耳朵裡的，卻謅一個謊道：「小生一向聞得東鄰楊宅有個素梅娘子，世上無雙的美色。侍女龍香姐十分乖巧，十分賢惠，仰慕已久了。」龍香終是丫頭家見識，聽見稱讚他兩句，道是外邊人真個說他好，就有幾分喜動顏色。道：「小婢子有何德能？直叫官人知道。」鳳生道：「強將之下無弱兵。恁樣的姐姐，須得恁樣的龍香姐，方為廝稱。小生有緣，昨日得瞥見了姐姐，今日又得遇著龍香姐，真是天大的福分。龍香姐怎生做得一個方便，使小生再見得姐姐一面麼？」龍香道：「官人好不知進退！好人家女兒，又不是煙花門戶，知道你是甚麼人？面生不熟，說個一見再見？」鳳生道：「小生姓鳳，名來儀，今年秋榜舉人。在此園中讀書，就是貼壁緊鄰。你姐姐固是絕代佳人，小生也不愧今時才子。就相見一面，也不辱沒了你姐姐！」龍香道：「慣是秀才家有這些老臉說話，不耐煩與你纏帳！且將菊花去與姐姐插戴則個。」說罷，轉身就走。鳳生直跟將來送他，作個揖道：「千萬勞龍香姐在姐姐面前，說鳳來儀多多致意。」龍香只做不聽，走進角門，撲的關了。
    </voice>
</speak>
