<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　果然龍香先行，素梅在後，遮遮掩掩走到書房前。龍香把手點道：「那有燈的不就是他書房？」素梅見說是書房，便立定了腳。鳳生正在盼望不到之際，心癢難熬，攢出攢入了一會，略在窗前歇氣。只聽得門外腳步響，急走出來迎著。這裡龍香就出聲道：「鳳官人，姐姐來了，還不拜見！」鳳生月下一看，真是天仙下降！不覺的跪了下去，道：「小生有何天幸，勞煩姐姐這般用心，殺身難報。」素梅通紅了臉，一把扶起道：「官人請尊重，有話慢講。」鳳生立起來，就扶著素梅衣袂道：「外廂不便，請小姐快進房去。」素梅走進了門內，外邊龍香道：「姐姐，我自去了。」素梅叫道：「龍香，不要去。」鳳生道：「小姐，等他回去安頓著家中的好。」素梅又叫道：「略轉轉就來。」龍香道：「曉得了，鳳官人關上了門罷。」當下龍香走了轉去。<break time="100ms" />　　鳳生把門關了，進來一把抱住，道：「姐姐想殺了鳳來儀！如今僥倖殺了鳳來儀也！」一手就去素梅懷裡亂扯衣裙。素梅按住道：「官人不要性急，說得明白，方可成歡。」鳳生道：「我兩人心事已明，到此地位，還有何說？」只是抱著推他到牀上來。素梅掙定了腳不肯走，道：「終身之事，豈可草草？你咒也須賭一個，永不得負心！」鳳生一頭推，一頭口裡噥道：「鳳來儀若負此情，永遠前程不吉！不吉！」素梅見他極態，又哄他又愛他，心下已自軟了，不由的腳下放鬆，任他推去。<break time="100ms" />　　正要倒在床上，只聽得園門外一片大嚷，擂鼓也似敲門。鳳生正在喉急之際，吃那一驚不小，便道：「做怪了！此時是甚麼人敲門？想來沒有別人。姐姐不要心慌，門是關著的，沒事。我們且自上床，憑他門外叫喚，不要倸他！」素梅也慌道：「只怕使不得，不如我去休！」鳳生極了，恨性命抱住，道：「這等怎使得？這是活活的弄殺的我了！」正是色膽如天，鳳生且不管外面的事，把素梅的小衣服解脫了，忙要行事。<break time="100ms" />　　那曉得花園門年深月久，苦不甚牢，早被外邊一夥人踢開了一扇，一路嚷將進來，直到鳳生書房門首來了。鳳生聽見來得切近，方才著忙道：「古怪！這聲音卻似竇家兄弟兩個。幾時回來的？恰恰到此。我的活冤家，怎麼是好？」只得放下了手，對素梅道：「我去頂住了門，你把燈吹滅了，不要做聲！」素梅心下驚惶，一手把裙袴結好，一頭把火吹滅，魆魆地揀暗處站著，不敢喘氣。<break time="100ms" />　　鳳生走到門邊，輕輕掇條凳子，把門再加頂住，要走進來溫存素梅。只聽得外面打著門道：「鳳兄，快開門！」鳳生戰抖抖的回道：「是……是…是那那個？」一個聲氣小些的道：「小弟竇尚文。」一個大喊道：「小弟竇尚武。兩個月不相聚了，今日才得回來。這樣好月色，快開門出來，吾們同去吃酒。」鳳生道：「夜深了，小弟已睡在床上了，懶得起來，明日盡興罷。」外邊竇大道：「寒舍不遠，過談甚便。欲著人來請，因怕兄已睡著，未必就來，故此兄弟兩人特來自邀，快些起來！」鳳生道：「夜深風露，熱被窩裡起來，怕不感冒了？其實的懶起，不要相強，足見相知。」竇大道：「兄興素豪，今夜何故如此？」竇二便嚷道：「男子漢見說著吃酒看月有興事，披衣便起，怕甚風露？」鳳生道：「今夜偶然沒興，望乞見諒。」竇二道：「終不成使我們掃了興，便自這樣回去了？你若當真不起來時，我們一發把這門打開來，莫怪粗鹵！」鳳生著了急，自想道：「倘若他當真打進，怎生是好？」低低對素梅道：「他若打將進來，必然事露，姐姐你且躲在床後，待我開門出去打發了他就來。」素梅也低低道：「撇脫些，我要回去。這事做得不好了，怎麼處？」<break time="100ms" />　　素梅望床後黑處躲好，鳳生才掇開凳子，開出門來。見了他兄弟兩個，且不施禮，便隨手把門扣上了，道：「室中無火，待我搭上了門，和兄每兩個坐話一番罷。」兩竇道：「坐話甚麼？酒盒多端正在那裡了，且到寒家呼盧浮白吃到天明。」鳳生道：「小弟不耐煩，饒我罷！」竇二道：「我們興高得緊，管你耐煩不耐煩！我們大家扯了去！」兄弟兩個多動手，扯著便走，又加家僮們推的推，攮的攮，不由你不走。鳳生只叫得苦，卻又不好說出。正是：啞子慢嘗黃栢味，難將苦口向人言。沒奈何，只得跟著吆吆喝喝的去了。<break time="100ms" />　　這裡素梅在房中，心頭丕丕的跳，幾乎把個膽嚇破了，著實懊悔無盡。聽得人聲漸遠，才按定了性子，走出床面前來。整一整衣服，望門外張一張，悄然無人。想道：「此時想沒人了，我也等不得他，趁早走回去罷。」去拽那門時，誰想是外邊搭住了的。狠性子一拽，早把兩三個長指甲一齊蹴斷了。要出來，又出來不得；要叫聲龍香，又想他決在家裡，那裡在外邊聽得？又還怕被別人聽見了，左右不是。心裡煩躁撩亂，沒計奈何。看看夜深了，坐得不耐煩，再不見鳳生來到，心中又氣又恨，道：「難道貪了酒杯，竟忘記我在這裡了？」又替他解道：「方才他負極不要去，還是這些狂朋沒得放他回來。」轉展躊躇，無聊無賴。身體倦怠，呵欠連天。欲要睡睡，又是別人家床舖，不曾睡慣，不得伏貼。亦且心下有事，焦焦躁躁，那裡睡得去？悶坐不過，做下一首詞云：<break time="100ms" />　　　　幽房深鎖多情種，清夜悠悠誰共。羞見枕衾鴛鳳，悶則和衣擁。無端猛烈陰風動，驚破一番新夢。窗外月華霜重，寂寞桃源洞。<break time="100ms" />　　　　　　－－調寄〈桃源憶故人〉<break time="100ms" />　　素梅吟詞已罷，早已雞鳴時候了。
    </voice>
</speak>
