<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鳳生只得回步轉來，只聽得樓窗豁然大開，高處有人叫一聲：「龍香，怎麼去了不來？」急擡頭看時，正是昨日憑窗女子。新粧方罷，等龍香採花不來，開窗叫他，恰好與鳳生打個照面。鳳生看上去，愈覺美麗非常。那楊素梅也看上鳳生在眼裡了，獃獃偷覷，目不轉睛。鳳生以為可動，朗吟一詩道：<break time="100ms" />　　幾回空度可憐宵，誰道秦樓有玉蕭。<break time="100ms" />　　咫尺銀河難越渡，寧交不瘦沈郎腰。<break time="100ms" />　　樓上楊素梅聽見吟詩，詳那詩中之意，分明曉得是打動他的了，只不知這俏書生是那一個，又沒處好問得。正在心下躊躇，只見龍香手撚了一朵菊花來，與他插好了，就問道：「姐姐，你看見那園中狂生否？」素梅搖手道：「還在那廂搖擺，低聲些，不要被他聽見了。」龍香道：「我正要他聽見，有這樣老臉皮沒廉恥的！」素梅道：「他是那個？怎麼樣沒廉恥？你且說來。」龍香道：「我自採花，他不知那裡走將來。撞見了，反說我偷他的花，被我搶白了一場。後來問我採花與那個戴，我說是姐姐。他見說出姐姐名姓來，不知怎的就曉得我叫做龍香。說道一向仰慕姐姐芳名，故此連侍女名字多打聽在肚裡的。又說昨日得曾見了姐姐，還要指望再見見。又被我搶白他是面生不熟之人，他才說出名姓來，叫做鳳來儀，是今年中的舉人，在此園中讀書，是個緊鄰。我不倸他，他深深作揖，央我致意姐姐。道姐姐是佳人、他是才子。你道好沒廉恥麼？」<break time="100ms" />　　素梅道：「說輕些，看來他是個少年書生，高才自負的。你不理他便罷，不要十分輕口輕舌的衝撞他。」龍香道：「姐姐怕龍香衝撞了他，等龍香去叫他來見見姐姐，姐姐自回他話罷。」素梅道：「癡丫頭，好個歹舌頭！怎麼好叫他見我？」兩個一頭話，一頭下樓去了。<break time="100ms" />　　這裡鳳生聽見樓上唧噥一番，雖不甚明白，曉得是一定說他，心中好生癢癢。直等樓上不見了人，方才走回書房。從此書卷懶開，茶飯懶吃，一心只在素梅身上，日日在東牆探頭望腦，時常兩下撞見。那素梅也失魂喪魄的，掉那少年書生不下，每日上樓幾番，但遇著便眉來眼去，彼此有意，只不曾交口。又時常打發龍香，只以採花為名，到花園中探聽他來蹤去跡。龍香一來曉得姐姐的心事，二來見鳳生靦覥，心裡也有些喜歡，要在裡頭撮合。不時走到書房裡傳消遞息，對鳳生說著素梅好生鍾情之意，鳳生道：「對面甚覺有情，只是隔著樓上下，不好開得口。總有心事，無從可達。」龍香道：「官人何不寫封書與我姐姐？」鳳生喜道：「姐姐通文墨麼？」龍香道：「姐姐喜的是吟詩作賦，豈但通文墨而已！」鳳生道：「這等，待我寫一情詞起來，勞煩你替我寄去，看他怎麼說？」鳳生提起筆來，一揮而就。詞云：<break time="100ms" />　　木落庭臯，樓閣外彤雲半擁。偏則向淒涼書舍，早將寒送。眼角偷傳傾國貌，心苗曾倩多情種。問天公何日判佳期，成歡寵？　調寄〈滿江紅〉<break time="100ms" />　　鳳生寫完，付與龍香。龍香收在袖裡，走回家去，見了素梅，面帶笑容。素梅問道：「你適在那邊書房裡來，有何說話，笑嘻嘻的走來？」龍香道：「好笑那鳳官人見了龍香，不說甚麼說話，把一張紙一管筆，只管寫來寫去。被我趁他不見，溜了一張來。姐姐，你看他寫的是甚麼？」素梅接過手來，看了一遍，道：「寫的是一首詞。分明是他叫你拿來的，你卻掉謊！」龍香道：「不瞞姐姐說，委實是他叫龍香拿來的。龍香又不識字，知他寫的是好是歹？怕姐姐一時嗔怪，只得如此說。」素梅道：「我也不嗔怪你，只是書生狂妄，不回他幾字，他只道我不知其意，只管歪纏。我也不與他吟詞作賦，賣弄聰明，實實的寫幾句說話回他便了。」龍香即時研起墨來，取幅花箋攤在桌上。好個素梅，也不打稿，提起筆來就寫。寫道：「自古貞姬守節，俠女憐才。兩者俱賢，各行其是。但恐遇非其人，輕諾寡信，俠不如貞耳。與君為鄰，幸成目遇。有緣與否，君自揣之！勿徒調文琢句，為輕薄相誘己也。聊此相復，寸心已盡，無多言。」<break time="100ms" />　　寫罷，封好了，教龍香藏著，隔了一日拿去與那鳳生。龍香依言來到鳳生書房，鳳生驚喜道：「龍香姐來了，那封書兒，曾達上姐姐否？」龍香拿個班道：「甚麼書不書，要我替你淘氣！」鳳生道：「好姐姐，如何累你受氣？」龍香道：「姐姐見了你書，變了臉，道：『甚麼人的書要你拿來？我是閨門中女兒，怎麼與外人通書帖？』只是要打。」鳳生道：「他既道我是外人不該通書帖，又在樓上眼睜睜看我怎的？是他自家招風攬火，怎倒打你？」龍香道：「我也不到得與他打我，回說道：『我又不識字，知他寫的是甚麼？姐姐不像意不要看他，拿去還他罷了，何必著惱？』方才免得一頓打。」鳳生道：「好澹話！若是不曾看著，拿來還了，有何消息？可不誤了我的事？」龍香道：「不管誤事不誤事，還了你，你自看去。」袖中摸出來，撩在地下。<break time="100ms" />　　鳳生拾起來，卻不是起先拿去的了，曉得是龍香耍他，帶著笑道：「我說你家姐姐不捨得怪我，必是好音回我了。」拆開來細細一看，跌足道：「好個有見識的女子！分明有意與我，只怕我日後負心，未肯造次耳。我如今只得再央龍香姐拿件信物送他，寫封實心實意的話，求他定下個佳期。省得此往彼來，有名無實，白白地想殺了我！」龍香道：「為人為徹，快寫來我與你拿去，我自有道理。」<break time="100ms" />　　鳳生開了箱子，取出一個白玉蟾蜍鎮紙來，乃是他中榜之時，母舅金三員外與他作賀的，製作精工，是件古玩。今將來送與素梅作表記。寫下一封書，道：
    </voice>
</speak>
