<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這裡莫媽性定，抱怨兒子道：「那小業種來時，為甚麼就認了他？」大郎道：「我家富名久出，誰不動火？這兄弟實是爹爹親骨血，我不認他時，被光棍弄了去，今日一狀，明日一狀，告將來，告個沒休歇。衙門人役個個來詐錢，親眷朋友人人來拐騙，還有官府思量起發，開了口不怕不送。不知把人家折到那裡田地？及至拌得到底，問出根由，少不得要斷這一股與他，何苦作成別人肥了家去？所以不如一面收留，省了許多人的妄想，有何不妙？」媽媽見說得明白，也道是了，一家歡喜過日。<break time="100ms" />　　忽然一日，有一夥人走進門來，說道要見小三官人的。這裡門上方要問明，內一人大聲道：「便是朱家的拖油瓶。」大郎見說得不好聽，自家走出來，見是五個人雄赳赳的來施禮問道：「小令弟在家麼？」大郎道：「在家裡，列位有何說話？」五個人道：「令弟少在下家裡些銀子，特來與他取用。」大郎道：「這個卻不知道，叫他出來就是。」大郎進去對小兄弟說了，那孩子不知是甚麼頭腦。走出來一看，認得是前日趙家五虎，上前見禮。<break time="100ms" />　　那幾個見了孩子，道：「好個小官人！前日我們送你來的，你在此做了財主，就不記得我們了？」孩子道：「前日這邊留住了，不放我出門，故此我不出來得。」五虎道：「你而今既做了財主，這一千銀子該還得我們了。」孩子道：「我幾曾曉得有甚麼銀子？」五虎道：「銀子是你晚老子朱三官所借，卻是為你用的，你也著得有花字。」孩子道：「前日我也見說，說道恐防吃官司要銀子用，故寫下借票。而今官司不吃了，那裡還用你們甚麼銀子？」五虎發狠道：「現有票在這裡，你賴了不成？」<break time="100ms" />　　大郎聽得聲高，走出來看時，五虎告訴道：「小令弟在朱家時借了我們一千銀子不還，而今要賴起來。」大郎道：「我這小兄弟借這許多銀子何用？」孩子道：「哥哥，不要聽他！」五虎道：「現有借票，我和你衙門裡說去！」一鬨多散了。<break time="100ms" />　　大郎問兄弟道：「這是怎麼說？」孩子道：「起初這幾個攛掇我母親告狀，母親回他沒盤纏吃官司。他們說：『只要一張借票，我們借來與你。』以後他們領我到這裡來，哥哥就收留下，不曾成官司，他怎麼要我還起銀子來？」大郎道：「可恨這些光棍，早是我們不著他手，而今既有借票在他處，他必不肯干休，定然到官。你若見官，莫怕！只把方才實情，照樣是這等一說，官府自然明白的。沒有小小年紀斷你還他銀子之理，且安心坐著，看他怎麼！」<break time="100ms" />　　次日，這五虎果然到府裡告下一紙狀來，告了朱三、莫小三兩個名字，騙劫千金之事，來到莫家提人。莫大郎、二郎等商量，與兄弟寫下一紙訴狀，訴出從前情節，就用著兩個哥哥為證，竟來府裡投到。<break time="100ms" />　　府裡太守姓唐名彖，是個極精明的。一干人提到了，聽審時，先叫宋禮等上前問道：「朱三是何等人？要這許多銀子來做甚麼用？」宋禮道：「他說要與兒子置田買產借了去了。」太守叫朱三問道：「你做甚麼勾當，借這許多銀子？」朱三道：「小的是賣粉羹的，經紀不上錢數生意，要這許多做甚麼？」宋禮道：「見有借票，我們五人，二百兩一個，交付與他及兒子莫小三的。」太守拿上借票來看，問朱三道：「可是你寫的票？」朱三道：「是小的寫的票，卻不曾有銀子的。」宋禮道：「票是他寫的，銀子是莫小三收去的。」<break time="100ms" />　　太守叫莫小三，那莫家孩子應了一聲走上去。太守看見是個十來歲小的，一發奇異，道：「這小廝收去這些銀子何用？」宋禮爭道：「是他父親朱三寫了票，拿銀子與這莫小三買田的。見今他有許多田在家裡。」太守道：「父姓朱，怎麼兒子姓莫？」朱三道：「瞞不得老爺，這小廝原是莫家孽子，他母親嫁與小的，所以他自姓莫。專為眾人要幫他莫家去爭產，哄小的寫了一票，做爭訟的用度。不想一到莫家，他家大娘與兩個哥子竟自認了，分與田產。小的與他家沒訟得爭了，還要借銀做甚麼用？他而今據了借票生端要這銀子，這那裡得有？」<break time="100ms" />　　太守問莫小三，其言也是一般。太守點頭道：「是了，是了。」就叫莫大郎起來，問道：「你當時如何就肯認了？」莫大郎道：「在城棍徒無風起浪，無洞掘蟹。虧得當時立地就認了。這些人還道放了空箭，未肯住手，致有今日之告。若當時略有推托，一涉訟端，正是此輩得志之秋。不要說兄弟這千金要被他詐了去，家裡所費，又不知幾倍了！」太守笑道：「妙哉！不惟高義，又見高識。可敬，可敬！我看宋禮等五人，也不像有千金借人的，朱三也不像借人千金的。原來真情如此，實為可恨！若非莫大有見，此輩人人飽滿了。」<break time="100ms" />　　提起筆來判道：<break time="100ms" />　　　　「千金重利，一紙足憑。乃朱三赤貧，貸則誰與？莫子乳臭，須此何為？細訊其詳，始燭其詭。宋禮立褭蹄之約，希蝸角之爭。莫大以對牀之情，消鬩牆之釁。既漁群謀而喪氣，猶挾故紙以垂涎。重創其奸，立毀其券！」<break time="100ms" />　　當時將宋禮等五人，每人三十大板，問擬了「教唆詞訟詐害平人」的律，脊杖二十，刺配各遠惡軍州。<break time="100ms" />　　吳興城裡去了這五虎，小民多是快活的。做出幾句口號來：「鐵裡蟲有時蛀不穿，鑽倉鼠有時吃不飽，吊睛老虎沒威風，灑墨判官齊跌倒。白日裡鬼胡行，這回兒不見了。」<break time="100ms" />　　唐太守又旌獎莫家，與他一個「孝義之門」的匾額，免其本等差徭。此時莫媽媽才曉得兒子大郎的大見識。世間弟兄不睦，靠著外人相幫起訟者，當以此為鑒。詩曰：<break time="100ms" />　　世間有孽子，亦是本生枝。
    </voice>
</speak>
