<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　五虎一同了朱家兒子，逕往莫家來。將到門首，都走進一個茶坊裡面坐下，吃個泡茶。叮囑朱家兒子道：「那門上有喪牌孝簾的，就是你老兒家裡。你進去，依著我言語行事。」遂把衰衣與他穿著停當了，那孩子依了說話，不知甚麼好歹，大踏步走進門裡面來。一直到了孝堂，看見靈幃，果然唳天倒地價哭起來，也是孩子家天性所在。那孝堂裡頭聽見哭響，只道是弔客來到，盡皆來看。只見是一個小廝，身上打扮與孝子無二，且是哭得悲切，口口聲聲叫著親爹爹。孝堂裡看的，不知是甚麼緣故，人人驚駭道：「這是那裡說起？」莫媽聽得哭著親爹，又見這般打扮，不覺怒從心上起，惡向膽邊生，嚷道：「那裡來這個野貓，哭得如此異樣！」<break time="100ms" />　　虧得莫大郎是個老成有見識的人，早已瞧科了八九分，忙對母親說道：「媽媽切不可造次，這件事了不得！我家初喪之際，必有奸人動火，要來挑釁，紮成火囤。落了他們圈套，這人家不經折的。只依我指分，方免禍患。」<break time="100ms" />　　莫媽一時間見大郎說得利害，也有些慌了，且住著不嚷，冷眼看那外邊孩子。只見他哭罷就拜，拜了四拜，正待轉身，莫大郎連忙跳出來，一把抱住道：「你不是那花樓橋賣粉湯朱家的兒子麼？」孩子道：「正是。」大郎道：「既是這等，你方才拜了爹爹，也就該認了媽媽。你隨我來。」一把扯他到孝幔裡頭，指著莫媽道：「這是你的嫡母親，快些拜見。」莫媽倉卒之際，只憑兒子，受了他拜已過。大郎指自家道：「我乃是你長兄，你也要拜。」拜過，又指點他拜了二兄，以次至大嫂、二嫂，多叫拜見了。又領自己兩個兒子，兄弟一個兒子，立齊了，對孩子道：「這三個是你姪兒，你該受拜。」拜罷，孩子又望外就走。大郎道：「你到那裡去？你是我的兄弟，父親既死，就該住在此居喪。這是你家裡了，還到那裡去？」大郎領他到裡面，交付與自己娘子，道：「你與小叔叔把頭梳一梳，替他身上出脫一出脫。把舊時衣服脫掉了，多替他換了些新鮮的，而今是我家裡人了。」<break time="100ms" />　　孩子見大郎如此待得他好，心裡雖也歡喜，只是人生面不熟，又不知娘的意思怎麼，有些不安貼，還想要去。大郎曉得光景，就著人到花樓橋朱家去喚那雙荷到家裡來，說道有要緊說話。<break time="100ms" />　　雙荷曉得是兒子面上的事了，亦且原要來弔喪，急忙換了一身孝服，來到莫家。靈前哭拜已畢，大郎即對他說：「你的兒子今早到此，我們已認做兄弟了。而今與我們一同守孝，日後與我們一樣分家，你不必記掛。所有老爹爹在日給你的飯米衣服，我們照帳按月送過來與你，與在日一般，這是有你兒面上。你沒事不必到這裡來，因你是有丈夫的，恐防議論，倒粧你兒的醜。只今日起，你兒子歸宗姓莫，不到朱家來了。你吩咐你兒子一聲，你自去罷。」雙荷聽得，不勝之喜：「若得大郎看死的老爹爹面上，如此處置停當，我燒香點燭，祝報大郎不盡。」說罷，進去見了莫媽與大嫂、二嫂，只是拜謝。莫媽此時也不好生分得，大家沒甚說話，打發他回去。雙荷叮囑兒子：「好生住在這，小心奉事大媽與哥哥嫂嫂。你落了好處，我放心得下了。方才大郎說過，我不好常到這裡。你在此過幾時，斷了七七四十九日，再到朱家來相會罷。」孩子既見了自家的娘，又聽了吩咐的話，方才安心住下。雙荷自歡歡喜喜，與丈夫說知去了。<break time="100ms" />　　且說那些沒頭鬼光棍趙家五虎，在茶房裡面坐地，眼巴巴望那孩子出來，就去做事，狀子多打點停當了。誰知守了多時，再守不出。看看到晚，不見動靜，疑道：「莫非我們閒話時，那孩子出來，錯了眼，竟到他家裡去了？」走一個到朱家去看，見說兒子不曾到家，倒叫了娘子去，一發不解。走來回覆眾人，大家疑惑，就像熱盤上蟻子，坐立不安。再著一個到朱家伺候，又說見雙荷歸來，老大懽喜，說兒子已得認下收留了。眾人尚在茶坊未散，見了此說，個個木呆。正是：<break time="100ms" />　　思量撥草去尋蛇，這回卻沒蛇兒弄。<break time="100ms" />　　平常家裡沒風波，總有良平也無用。<break time="100ms" />　　說這幾個人，聞得孩子已被莫家認作兒了，許多焰騰騰的火氣，卻像淋了幾桶的冰水，手臂多索解了。大家嚷道：「悔氣！撞著這樣不長進的人家。難道我們商量了這幾時，當真倒單便宜了這小廝不成？」鐵裡蟲道：「且不要慌！也不到得便宜了他，也不到得我們白住了手。」眾人道：「而今還好在那裡入腳？」鐵裡蟲道：「我們原說與他奪了人家，要謝我們一千銀子。他須有借票在我手裡，是朱三的親筆。」眾人道：「他家先自收拾了，我們並不曾幫得他一些，也不好替朱三討得。況且朱三是窮人，討也沒干。」鐵裡蟲道：「昨日我要那孩子也著個字的，而今揀有頭髮的揪。過幾時，只與那孩子討。等他說沒有，就告了他。他小廝家新做了財主，定怕吃官司的。央人來與我們講和，須要贖得這張紙去才乾淨。難道白了不成？」眾人道：「有見識，不枉叫你做鐵裡蟲，真是見識硬掙！」鐵裡蟲道：「還有一件，只是眼下還要從容。一來那票子上日子沒多兩日，就討就告，官府要疑心；二來他家方才收留，家業未有得就分與他，他也便沒有得拿出來還人，這是半年一年後的事。」眾人道：「多說得是。且藏好了借票，再耐心等等弄他。」自此一夥各散去了。
    </voice>
</speak>
