<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十卷<break time="100ms" />　　趙五虎合計挑家釁　莫大郎立地散神奸
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　黑蟒口中舌，黃蜂尾上針。<break time="100ms" />　　兩般猶未毒，最毒婦人心。<break time="100ms" />　　話說婦人家妒忌，乃是七出之條內一條，極是不好的事。卻這個毛病，像是天生成的一般，再改不來的。宋紹興年間，有一個官人乃是臺州司法，姓葉名薦。有妻方氏，天生殘妒，猶如虎狼。手下養娘婦女們，箠楚梃杖，乃是常刑。還有灼鐵燒肉，將錐搠腮。性急起來，一口咬住不放，定要咬下一塊肉來；狠極之時，連血帶生吃了。常有致死了的。婦女裡頭，若是模樣略似人的，就要疑心司法喜他，一發受苦不勝了。司法那裡還好解勸得的？雖是心裡好生不然，卻不能制得他，沒奈他何。所以中年無子，再不敢萌娶妾之念。<break time="100ms" />　　後來司法年已六旬，那方氏他也五十六七歲差不多了。司法一日懇求方氏道：「我年已衰邁，豈還有取樂好色之意？但老而無子，後邊光景難堪。欲要尋一個丫頭，與他養個兒子，為接續祖宗之計，須得你周全這事方好。」方氏大怒道：「你就匡我養不出，生起外心來了！我看自家晚間儘有精神，只怕還養得出來，你不要胡想！」司法道：「男子過了六十，還有生子這事。幾曾見女人六十將到了，生得兒子出的？」方氏道：「你見我今年做六十齊頭了麼？」司法道：「就是六十，也差不多兩年了。」方氏道：「再與你約三年，那時無子，憑你尋一個淫婦，快活死了罷了！」司法唯唯從命，不敢再說。<break time="100ms" />　　過了三年，只得又將前說提起。方氏已許出了口，不好悔得，只得裝聾做啞，聽他娶了一個妾。娶便娶了，只是心裡不伏氣，尋非廝鬧，沒有一會清淨的。忽然一日對司法道：「我眼中看你們做把戲，實是使不得。我年紀老了，也不耐煩在此爭嚷。你那裡另揀一間房，獨自關得斷的，與我住了。我在裡邊修行，只叫人供給我飲食，我再不出來了，憑你們過日子罷。」司法聽得，不勝之喜，道：「慚愧！若得如此，天從人願！」遂於屋後另築一小院，收拾靜室一間，送方氏進去住了。家人們早晚問安，遞送飲食。<break time="100ms" />　　多時沒有說話，司法暗暗喜歡道：「似此清淨，還像人家，不道他晚年心性這樣改得好了。他既然從善，我們一發要還他禮體。」對那妾道：「你久不去相見了，也該自去問候一番。」<break time="100ms" />　　妾依主命，獨自走到屋後去了，直到天晚不見出來。司法道：「難道兩個說得投機，只管留在那裡了？」未免心裡牽掛，自己悄悄步到那裡去看。走到了房前，只見門窗關得鐵桶相似，兩個人多不見。司法把門推推，推不開來。用手敲著兩下，裡頭雖有些聲響，卻不開出來。司法道：「奇怪了！」回到前邊，叫了兩個粗使的家人同到後邊去，狠把門亂推亂踢。那門桯脫了，門早已跌倒一邊。一擁進去，只見方氏撲在地下。說時遲，那時快，見了人來，騰身一跳，望門外亂竄出來。眾人急回頭看去，卻是一隻大蟲，吃了一驚。再看地上，血肉狼籍，一個人渾身心腹多被吃盡，只剩得一頭兩足。認那頭時，正是妾的頭。司法又苦又驚道：「不信有這樣怪事！」連忙去趕那虎，已出屋後跳去，不知那裡去了？又去喚集眾人點著火把，望屋後山上到處找尋，並無蹤跡。<break time="100ms" />　　這個事在紹興十九年。此時有人議論：「或者連方氏也是虎吃了的，未必這虎就是他！」卻有一件，虎只會吃人，那裡又會得關門閉戶來？分明是方氏平日心腸狠毒，元自與虎狼氣類相同。今在屋後獨居多時，忿戾滿腹，一見妾來，怒氣勃發，遞變出形相來，恣意咀啗，傷其性命，方掉下去了，此皆毒心所化也！所以說道：「婦人家有天生成妒忌的，即此便是榜樣。」<break time="100ms" />　　小子為何說這一段希奇事？只因有個人家，也為內眷有些妒忌，做出一場沒了落事，幾乎中了人的機謀，哄弄出折家蕩產的事來。若不虧得一個人有主意，處置得風恬浪靜，不知炒到幾年上才是了結。有詩為證：<break time="100ms" />　　些小言詞莫若休，不須經縣與經州。<break time="100ms" />　　衙頭府底賠杯酒，贏得貓兒賣了牛。<break time="100ms" />　　這首詩乃是宋賢范弇所作，勸人休要爭訟的話。大凡人家些小事情，自家收拾了，便不見得費甚氣力。若是一個不伏氣，到了官時，衙門中沒一個肯不要賺錢的。不要說後邊輸了，就是贏得來，算一算費用過的財物已自合不來了。何況人家弟兄們爭著祖、父的遺產，不肯相讓一些，情願大塊的東西作成別個得去了。<break time="100ms" />　　又有不肖官府，見是上千上萬的狀子，動了火，起心設法，這邊送將來，便道：「我斷多少與你」；那邊送將來，便道：「我替你斷絕後患」。只管埋著根腳漏洞，等人家爭個沒休歇，蕩盡方休。<break time="100ms" />　　又有不肖縉紳，見人家是爭財的事，容易相幫。東邊來說，也叫他：「送些與我，我便左袒」；西邊來說，也叫他「送些與我，我便右袒」。兩家不歇手，落得他自飽滿了。世間自有這些人在那裡，官司豈是容易打的？自古說鷸蚌相持，漁人得利。到收場想一想，總是被沒相干的人得了去。何不自己骨肉，便吃了些虧，錢財還只在自家門裡頭好？
    </voice>
</speak>
