<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　今日小子說這有主意的人，便真是見識高強的。這件事也出在宋紹興年間。吳興地方有個老翁，姓莫，家資鉅萬。一妻二子，已有三孫。那莫翁富家性子，本性好淫慾。少年時節，便有娶妾買婢好些風流快活的念頭，又不愁家事做不起，隨他討著幾房，粉黛三千、金釵十二也不難處的。只有一件不湊趣處，那莫老姥卻是十分利害，他平生有三恨：一恨天地，二恨爹娘，三恨雜色匠作。你道他為甚麼恨這幾件？他道自己身上生了此物，別家女人就不該生了，為甚天地沒主意？不惟我不為希罕，又要防著男人。二來爹娘嫁得他遲了些個，不曾眼見老兒破體，到底有些放心不下處。更有一件，女人溺尿總在馬子上罷了，偏有那些燒窰匠，銅錫匠，弄成溺器與男人撒溺，將陽物放進放出形狀看不得。似此心性，你道莫翁少年之時，容得他些鬆寬門路麼？後來生子生孫，一發把這些閒花野草的事體，回個盡絕了。<break time="100ms" />　　此時莫翁年已望七，莫媽房裡有個丫鬟，名喚雙荷，十八歲了。莫翁晚間睡時，叫他擦背捶腰。莫媽因是老兒年紀已高，無心防他這件事。況且平時奉法惟謹，放心得下慣了。誰知莫翁年紀雖高，慾心未已，乘他身邊伏侍時節，與他捏手捏腳，私下肉麻。那雙荷一來見是家主，不敢則聲；二來正值芳年，情竇已開，也滿意思量那事，儘吃得這一杯酒，背地裡兩個做了一手。有個歌兒單嘲著老人家偷情的事：<break time="100ms" />　　老人家，再不把淫心改變，見了後生家只管歪纏。怎知道行事多不便，搵腮是皺面頰，做嘴是白鬚髯，正到那要緊關頭也，卻又軟軟軟軟軟。<break time="100ms" />　　說那莫翁與雙荷偷了幾次，家裡人漸漸有些曉得了。因為莫媽心性利害，只沒人敢對他說。連兒子媳婦為著老人家面上，大家替他隱瞞。<break time="100ms" />　　誰知有這樣不作美的冤家勾當，那妮子日逐覺得眉麄眼慢，乳脹腹高，嘔吐不停。起初還只道是病，看看肚裡動將起來，曉得是有胎了。心裡著忙，對莫翁道：「多是你老沒志氣，做了這件事，而今這樣不尷尬起來。媽媽心性，若是知道了，肯干休的？我這條性命眼見得要葬送了！」不住的眼淚落下來。莫翁只得寬慰他道：「且莫著急，我自有個處置在那裡。」莫翁心下自想道：「當真不是耍處！我一時高興，與他弄一個在肚裡了。媽媽知道，必然打罵不容，枉害了他性命。縱或未必致死，我老人家子孫滿前，卻做了這沒正經事，炒得家裡不靜，也好羞人！不如趁這妮子未生之前，尋個人家嫁了出去，等他帶胎去別人家生育了，糊塗得過再處。」<break time="100ms" />　　算計已定，私下對雙荷說了。雙荷也是巴不得這樣的，既脫了狠家主婆，又別配個後生男子，有何不妙？方才把一天愁消釋了好些。果然莫翁在莫媽面前，尋個頭腦，故意說丫頭不好，要賣他出去。莫媽也見雙荷年長，光景妖嬈，也有些不要他在身邊了。遂聽了媒人之言，嫁出與在城花樓橋賣湯粉的朱三。<break time="100ms" />　　朱三年紀三十以內，人物儘也濟楚，雙荷嫁了他，真做得郎才女貌，一對好夫妻。莫翁只要著落得停當，不爭財物。朱三討得容易，頗自得意，只不知討了個帶胎的老婆來。漸漸朱三識得出了，雙荷實對他說道：「我此胎實係主翁所有，怕媽媽知覺，故此把我嫁了出來，許下我看管終身的。你不可說甚麼打破了機關，落得時常要他周濟些東西，我一心與你做人家便了。」<break time="100ms" />　　朱三是個經紀行中人，只要些小便宜，那裡還管青黃皂白？況且曉得人家出來的丫頭，那有真正女身？又是新娶情熱，自然含糊忍住了。娶過來五個多月，養下一個小廝來，雙荷密地叫人通與莫翁知道。莫翁雖是沒奈何嫁了出來，心裡還是割不斷的。見說養了兒子，道是自己骨血，瞞著家裡，悄悄將兩挑米、幾貫錢先送去與他吃用。以後首飾衣服與那小娃子穿著的，沒一件不支持了去。朱三反靠著老婆福蔭，落得吃自來食。<break time="100ms" />　　那兒子漸漸大起來，莫翁雖是暗地周給他，用度無缺，卻到底瞞著生人眼，不好認帳。隨那兒自姓了朱，跟著朱三也到市上幫做生意。此時已有十來歲，街坊上人點點搐搐，多曉得是莫翁之種。連莫翁家裡兒子媳婦們，也多曉得老兒有這外養之子，私下在那裡盤纏他家的。卻大家裝聾做啞，只做不知。莫姥心裡也有些疑心，不在眼面前了，又沒人敢提起，也只索罷了。<break time="100ms" />　　忽一日，莫翁一病告殂，家裡成服停喪，自不必說。<break time="100ms" />　　在城有一夥破落戶，管閒事吃閒飯的沒頭鬼光棍，一個叫做鐵裡蟲宋禮，一個叫做鑽倉鼠張朝，一個叫做吊睛虎牛三，一個叫得灑墨判官周丙，一個叫得白日鬼王癟子，還有幾個不出名提草鞋的小夥，共是十來個。專一捕風捉影，尋人家閒頭腦，挑弄是非，打幫生事。那五個為頭，在黑虎玄壇趙元帥廟裡歃血為盟，結為兄弟。盡多姓了趙，總叫做「趙家五虎」。不拘那裡有事，一個人打聽將來，便合著伴去做，得利平分。平日曉得賣粉朱三家兒子，是莫家骨血。這日見說莫翁死了，眾兄弟商量道：「一樁好買賣到了。莫家乃巨富之家，老媽媽只生得二子，享用那二三十萬不了。我們攛掇朱三家那話兒去告爭，分得他一股，最少也有兒萬之數，我們幫的也有小富貴了。就不然，只要起了官司，我們打點的打點，賣陣的賣陣，這邊不著那邊著，好歹也有幾年纏帳了，也強似在家裡嚼本。」大家拍手道：「造化！造化！」鐵裡蟲道：「我們且去見那雌兒，看他主意怎麼的，設法誘他上這條路便了。」多道：「有理！」一齊向朱三家裡來。
    </voice>
</speak>
