<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　朱三平日賣湯粉，這五虎日日在衙門前後走動，時常買他的點飢，是熟主顧家。朱三見了，拱手道：「列位光降，必有見論。」那吊睛虎道：「請你娘子出來，我有一事報他。」朱三道：「何事？」白日鬼道：「他家莫老兒死了。」雙荷在裡面聽得，哭將出來道：「我方才聽得街上是這樣說，還道未的。而今列位來的，一定是真了。」一頭哭，一頭對朱三說：「我與你失了這泰山的靠傍，今生再無好日了。」鑽倉鼠便道：「怎說這話？如今正是你們的富貴到了。」五人齊聲道：「我兄弟們特來送這一套橫財與你們的。」朱三夫妻多驚疑道：「這怎麼說？」鐵裡蟲道：「你家兒子，乃是莫老兒骨血。而今他家裡萬萬貫家財，田園屋宇，你兒子多該有分，何不到他家去要分他的？他若不肯分，拚與他吃場官司，料不倒斷了你們些去。撞住打到底，苦你兒子不著，與他滴起血來，怕道不是真的？這一股穩穩是了。」<break time="100ms" />　　朱三夫妻道：「事倒委實如此，我們也曉得。只是輕易起了個頭，一時住不得手的。自古道：『貧莫與富鬥。』吃官司全得財來使費。我們怎麼敵得他過？弄得後邊不伶不俐，反為不美。況且我們這樣人家，一日不做，一日沒得吃的，那裡來的人力？那裡來的工夫去吃官司？」<break time="100ms" />　　鐵裡蟲道：「這個誠然也要慮到，打官司全靠使費與那人力兩項。而今我和你們熟商量，要人力時，我們幾個弟兄相幫你衙門做事儘勾了。只這使費難處，我們也說不得，小錢不去，大錢不來。五個弟兄，一人應出一百兩，先將來下本錢，替你使用去。你寫起一千兩的借票來，我們收著，直等日後斷過家業來到了手，你每照契還我，只近得你每一本一利，也不為多。此外謝我們的，憑你們另商量了。那時是白得來的東西，左右是不費之惠，料然決不怠慢了我們。」朱三夫妻道：「若得列位如此相幫，可知道好，只是打從那裡做起？」鐵裡蟲道：「你只依我們調度，包管停當，且把借票寫起來為定。」朱三只得依著寫了，押了個字，連兒子也要他畫了一個，交與眾人。眾人道：「今日我們弟兄且去，一面收拾銀錢停當了，明日再來計較行事。」朱三夫妻道：「全仗列位看顧。」當下眾人散了去。<break time="100ms" />　　雙荷對丈夫道：「這些人所言，不知如何，可做得來的麼？」朱三道：「總是不要我費一個錢。看他們怎麼主張，依得的只管依著做去，或者有些油水也不見得。用去是他們的，得來是我們的，有甚麼不便宜處？」雙荷道：「不該就寫紙筆與他。」朱三道：「秤我們三個做肉賣，也不值上幾兩。他拿了我千貫的票子，若不奪得家事來，他好向那裡討？果然奪得來時，就與他些也不難了。況且不寫得與他，他怎肯拿銀子來應用？有這一紙安定他每的心，才肯盡力幫我。」雙荷道：「為甚孩子也要他著個字？」朱三道：「奪得家事是孩子的，怎不叫他著字？這個倒多不打緊，只看他們指撥怎麼樣做法便了。」<break time="100ms" />　　不說夫妻商量，且說五虎出了朱家的門，大家笑道：「這家子被我們說得動火了，只是扯下這樣大謊，那裡多少得些與他起個頭？」鐵裡蟲道：「當真我們有得肉裡錢先折去不成？只看我略施小計，不必用錢。」這四個道：「有何妙計？」鐵裡蟲道：「我如今只要拿一疋粗麻布做件衰衣，與他家小廝穿了，叫他竟到莫家去做孝子。撩得莫家母子惱躁起來，吾每只一個錢白紙告他一狀，這就是五百兩本錢了。」四個拍手道：「妙，妙！事不宜遲，快去！快去！」<break time="100ms" />　　鐵裡蟲果然去騰挪了一疋麻布，到裁衣店剪開了，縫成了一件衰衣，手裡拿著道：「本錢在此了。」一湧的望朱三家裡來。朱三夫妻接著，道：「列位還是怎麼主張？」鐵裡蟲道：「叫你兒子出來，我教道他事體。」雙荷對著孩子道：「這幾位伯伯，幫你去討生身父母的家業，你只依著做去便了。」那兒子也是個乖的，說道：「既是我生身的父親，那家業我應得有的。只是我娃子家，教我怎的去討才是？」鐵裡蟲道：「不要你開口討，只著了這件孝服，我們引你到那裡。你進門去，到了孝堂裡面看見靈幃，你便放聲大哭，哭罷就拜，拜了四拜，往外就走。有人問你說話，你只不要回他，一逕到外邊來，我們多在左側茶坊裡等你便了。這個卻不難的。」<break time="100ms" />　　朱三道：「只如此有何益？」眾人道：「這是先送個信與他家。你兒子出了門，第二日就去進狀，我們就去替你使用打點。你兒子又小，官府見了，只有可憐，決不難為他的。況又實實是骨血，腳踏硬地，這家私到底是穩取的了。只管依著我們做去！」朱三對妻子道：「列位說來的話，多是有著數的，只教兒子依著行事，決然停當。」那兒子道：「只如方才這樣說的話，我多依得。我心裡也要去見見親生父親的影像，哭他一場，拜他一拜。」雙荷掩淚道：「乖兒子，正是如此。」朱三道：「我倒不好隨去得。既是列位同行，必然不差，把兒子交付與列位了，我自到市上做生意去，晚來討消息罷。」當下朱三自出了門。
    </voice>
</speak>
