<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自當日與朱氏同赴臨海任所，後來作尉任滿，一連做了四五任美官，連朱氏封贈過了兩番。不覺過了十來年，累官至鴻臚少卿，出知齊州。那齊州廳舍甚寬，合家人口住著像意。到任三日，裡頭收拾已完，內眷人等要出私衙之外，到後堂來看一看。少卿吩咐衙門人役盡皆出去，屏除了閒人，同了朱氏，帶領著幾個小廝，丫鬟，家人媳婦，共十來個人，一起到後堂散步，各自東西閒走看耍。<break time="100ms" />　　少卿偶然走到後堂右邊天井中，見有一小門，少卿推開來看，裡頭一個穿青的丫鬟，見了少卿，飛也似跑了去。少卿急趕上去看時，那丫鬟早已走入一個破簾內去了。少卿走到簾邊，只見簾內走出一個女人來，少卿仔細一看，正是鳳翔焦文姬。少卿虛心病，元有些怕見他的，亦且出於不意，不覺驚惶失措。<break time="100ms" />　　文姬一把扯住少卿，哽哽咽咽哭將起來道：「冤家，你一別十年，向來許多恩情一些也不念及，頓然忘了，真是忍人！」少卿一時心慌，不及問他從何而來，且自辯說道：「我非忘卿，只因歸到家中，叔父先已別聘，強我成婚。我力辭不得，所以蹉跎到今，不得來你那裡。」文姬道：「你家中之事，我已盡知，不必提起。吾今父親已死，田產俱無，剛剩得我與青箱兩人，別無倚靠。沒奈何了，所以千里相投。前日方得到此，門上人又不肯放我進來。求懇再三，今日才許我略在別院空房之內，駐足一駐足，幸而相見。今一身孤單，茫無棲泊，你既有佳偶，我情願做你側室，奉事你與夫人，完我餘生。前日之事，我也不計較短長，付之一歎罷了！」說一句，哭一句。說罷，又倒在少卿懷裡，發聲大慟。連青箱也走出來見了，哭做一堆。<break time="100ms" />　　少卿見他哭得哀切，不由得眼淚也落下來，又恐怕外邊有人知覺，連忙止他道：「多是我的不是。你而今不必啼哭，管還你好處。且喜夫人賢慧，你既肯認做一分小，就不難處了。你且消停在此，等我與夫人說去。」<break time="100ms" />　　少卿此時也是身不由己的走來對朱氏道：「昔年所言鳳翔焦氏之女，間隔了多年，只道他嫁人去了。不想他父親死了，帶個丫鬟直尋到這裡。今若不收留，他沒個著落，叫他沒處去了，卻怎麼好？」朱氏道：「我當初原說接了他來家，你自不肯，直誤他到此地位，還好不留得他？快請來與我相見。」少卿道：「我說道夫人賢慧。」就走到西邊去，把朱氏的說話說與文姬。文姬回頭對青箱道：「若得如此，我們且喜有安身之處了。」<break time="100ms" />　　兩人隨了少卿，步到後堂，見了朱氏，相敘禮畢。文姬道：「多蒙夫人不棄，情願與夫人鋪牀疊被。」朱氏道：「那有此理？只是姐妹相處便了。」就相邀了一同進入衙中。朱氏著人替他收拾起一間好臥房，就著青箱與他同住，隨房伏侍。文姬低頭伏氣，且是小心。朱氏見他如此，甚加憐愛，且是過的和睦。<break time="100ms" />　　住在衙中幾日了，少卿終是有些羞慚不過意，縮縮朒朒，未敢到他房中歇宿去。一日，外廂去吃了酒歸來，有些微醺了，望去文姬房中，燈火微明，不覺心中念舊起來。醉後卻膽壯了，踉踉蹌蹌，竟來到文姬面前。文姬與青箱慌忙接著，喜喜歡歡簇擁他去睡了。這邊朱氏聞知，笑道：「來這幾時，也該到他房裡去了。」當夜朱氏收拾了自睡。<break time="100ms" />　　到第二日，日色高了，合家多起了身，只有少卿未起。合家人指指點點，笑的話的，道是：「十年不相見了，不知怎地舞弄，這時節還自睡哩！青箱丫頭在旁邊聽得不耐煩，想也倦了，連他也不起來。」有老成的道：「十年的說話，講也講他大半夜，怪道天明多睡了去。」<break time="100ms" />　　眾人議論了一回，只不見動靜。朱氏梳洗已過，也有些不愜意道：「這時節也該起身了，難道忘了外邊坐堂？」同了一個丫鬟走到文姬房前聽一聽，不聽得裡面一些聲響。推推門看，又是裡面關著的。家人每道：「日日此時出外理事去久了，今日遲得不像樣，我們不妨催一催。」一個就去敲那房門，初時低聲，逐漸聲高，直到得亂敲亂叫，莫想裡頭答應一聲。盡來對朱氏道：「有些奇怪了，等他開出來不得。夫人做主，我們掘開一壁，進去看看。停會相公嗔怪，全要夫人擔待。」朱氏道：「這個在我，不妨。」眾人盡皆動手，須臾之間，已掇開了一垛壁。眾人走進裡面一看，開了口合不攏來。正是：<break time="100ms" />　　宣子慢傳無鬼論，良宵自昔有冤償。<break time="100ms" />　　若還死者全無覺，落得生人不善良。<break time="100ms" />　　眾人走進去看時，只見滿少卿直挺挺躺在地下，口鼻皆流鮮血。近前用手一摸，四肢冰冷，已氣絕多時了。房內並無一人，那裡有什麼焦氏？連青箱也不見了，剛留得些被臥在那裡。眾人忙請夫人進來，朱氏一見，驚得目睜口呆，大哭起來。哭罷道：「不信有這樣的異事！難道他兩個人擺佈死了相公，連夜走了？」眾人道：「衙門封鎖，插翅也飛不出去。況且房裡兀自關門閉戶的，打從那裡走得出來？」朱氏道：「這等，難道青天白日相處這幾時，這兩個卻是鬼不成？」似信不信。一面傳出去，說少卿夜來暴死，著地方停當後事。<break time="100ms" />　　朱氏悲悲切切，到晚來步進臥房，正要上床睡去，只見文姬打從床背後走將出來，對朱氏道：「夫人休要煩惱！滿生當時受我家厚恩，後來負心，一去不來。吾舉家懸望，受盡苦楚，抱恨而死。我父見我死無聊，老人家悲哀過甚，與青箱丫頭相繼淪亡。今在冥府訴准，許自來索命，十年之怨，方得申報，我而今與他冥府對證去。蒙夫人相待好意，不敢相侵，轉來告別。」
    </voice>
</speak>
