<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此時已是十二月天氣，滿生自思囊無半文，空身家去，難以度歲，不若只在外廂行動，尋些生意，且過了年又處。關中還有一兩個相識，在那裡做官，仍舊掇轉路頭，往西而來。<break time="100ms" />　　到了鳳翔地方，遇著一天大雪，三日不休。正所謂「雲橫秦嶺家何在，雪擁藍關馬不前」。滿生阻住在飯店裡，一連幾日。店小二來討飯錢，還他不勾，連飯也不來了。想著自己是好人家子弟，胸藏學問，視功名如拾芥耳。一時未際，浪跡江湖，今受此窮途之苦，誰人曉得我是不遇時的公卿？此時若肯雪中送炭，具乃勝似錦上添花。爭奈世情看冷煖，望著那一個救我來？不覺放聲大哭。<break time="100ms" />　　早驚動了隔壁一個人，走將過來道：「誰人如此啼哭？」那個人怎生打扮：<break time="100ms" />　　頭戴玄狐帽套，身穿羔羊皮裘。紫膛顏色，帶著幾分酒，臉映紅桃，蒼白鬚髯，沾著幾點雪，身如玉樹。疑在浩然驢背下，想從安道宅中來。<break time="100ms" />　　有個人走進店中，問店小二道：「誰人啼哭？」店小二答覆道：「大郎，是一個秀才官人，在此三五日了，不見飯錢拿出來。天上雪下不止，又不好走路。我們不與他飯吃了，想是肚中飢餓，故此啼哭。」那個人道：「那裡不是積福處？既是個秀才官人，你把他飯吃了，算在我的帳上，我還你罷。」店小二道：「小人曉得。」便去拿了一分飯，擺在滿生面前道：「客官，是這大郎叫拿來請你的。」滿生道：「那個大郎？」<break time="100ms" />　　只見那個人已走到面前道：「就是老漢。」滿生忙施了禮道：「與老丈素昧平生，何故如此？」那個人道：「老漢姓焦，就在此酒店間壁居住。因雪下得大了，同小女燙幾杯熱酒煗寒。聞得這壁廂悲怨之聲，不像是個以下之人，故步至此間尋問。店小二說是個秀才雪阻了的，老漢念斯文一脈，怎教秀才忍飢？故此教他送飯。荒店之中，無物可吃，況如此天氣，也須得杯酒兒敵寒。秀才寬坐，老漢家中叫小廝送來。」滿生喜出望外道：「小生失路之人，與老丈不曾識面，承老丈如此周全，何以克當？」焦大郎道：「秀才一表非俗，目下偶困，決不是落後之人。老漢是此間地主，應得來管顧的。秀才放心，但住此一日，老漢支持一日，直等天色睛霽好走路了，再商量不遲。」滿生道：「多感！多感！」<break time="100ms" />　　焦大郎又問了滿生姓名鄉貫明白，慢慢的自去了。滿生心裡喜歡道：「誰想絕處逢生，遇著這等好人。」正在徯倖之際，只見一個籠頭的小廝拿了四碗嗄飯、四碟小菜、一壺熱酒送將來，道：「大郎送來與滿官人的。」滿生謝之不盡，收了擺在桌上食用。<break time="100ms" />　　小廝出門去了，滿生一頭吃酒，一頭就問店小二道：「這位焦大郎是此間甚麼樣人？怎生有此好情？」小二道：「這個大郎是此間大戶，極是好義。平日扶窮濟困，至於見了讀書的，尤肯結交，再不怠慢的。自家好吃幾杯酒，若是陪得他過的，一發有緣了。」滿生道：「想是家道富厚？」小二道：「有便有些產業，也不為十分富厚，只是心性如此。官人造化遇著他，便多住幾日，不打緊的了。」滿生道：「雪睛了，你引我去拜他一拜。」小二道：「當得，當得。」<break time="100ms" />　　過了一會，焦家小廝來收家伙，傳大郎之命吩咐店小二道：「滿大官人供給，只管照常支應。用酒時，到家裡來取。」店小二領命，果然支持無缺，滿生感激不盡。<break time="100ms" />　　過了一日，天色睛明，滿生思量走路，身邊並無盤費。亦且受了焦大郎之恩，要去拜謝。真叫做人心不足，得隴望蜀，見他好情，也就有個希冀借些盤纏之意。叫店小二在前引路，竟到焦大郎家裡來。焦大郎接著，滿面春風。滿生見了大郎，倒地便拜，謝他：「窮途周濟，殊出望外。倘有用著之處，情願效力。」焦大郎道：「老漢家裡也非有餘，只因看見秀才如此困厄，量濟一二，以盡地主之意。原無他事，如何說個效力起來？」滿生道：「小生是個應舉秀才，異時倘有寸進，不敢忘報。」大郎道：「好說，好說！目今年已傍晚，秀才還要到那裡去？」<break time="100ms" />　　滿生道：「小生投人不著，囊匣如洗，無面目還鄉，意思要往關中一路尋訪幾個相知。不期逗留於此，得遇老丈，實出萬幸。而今除夕在近，前路已去不迭。真是前不巴村，後不巴店，沒奈何了，只得在此飯店中且過了歲，再作道理。」大郎道：「店中冷落，怎好度歲？秀才不嫌家間薄，搬到家下與老漢同住幾日。隨常茶飯，等老漢也不寂寞，過了歲朝再處，秀才意下何如？」滿生道：「小生在飯店中總是叨忝老丈的，就來潭府，也是一般。只是萍蹤相遇，受此深恩，無地可報，實切惶愧耳！」大郎道：「四海一家，況且秀才是個讀書之人，前程萬里。他日不忘村落之中有此老朽，便是願足，何必如此相拘哉？」原來焦大郎固然本性好客，卻又看得滿生儀容俊雅，丰度超群，語言倜儻，料不是落後的，所以一意周全他。也是滿生有緣，得遇此人。<break time="100ms" />　　果然叫店小二店中發了行李，到焦家來。是日焦大郎安排晚飯與滿生同吃，滿生一席之間，談吐如流，更加酒興豪邁，痛飲不醉。大郎一發投機，以為相見之晚，直吃到興盡方休，安置他書房中歇宿了不提。<break time="100ms" />　　大郎有一室女，名喚文姬，年方一十八歲，美麗不凡，聰慧無比。焦大郎不肯輕許人家，要在本處尋個衣冠子弟，讀書君子，贅在家裡，照管暮年。因他是個市戶出身，一時沒有高門大族來求他的，以下富室癡兒，他又不肯。高不湊、低不就，所以蹉跎過了。
    </voice>
</speak>
