<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　滿生與文姬，兩個私情，得成正果。天從人願，喜出望外。文姬對滿生道：「妾見父親敬重君子，一時仰慕，不以自獻為羞，致於失身。原料一朝事露，不能到底，惟有一死而已。今幸得父親配合，終身之事已完。此是死中得生，萬千僥倖，他日切不可忘！」滿生道：「小生飄蓬浪跡，幸蒙令尊一見如故，解衣推食，恩已過厚。又得遇卿不棄，今日成此良緣，真恩上加恩。他日有負，誠非人類！」兩人愈加如膠似漆，自不必說。<break time="100ms" />　　滿生在家無事，日夜讀書，思量應舉。焦大郎見他如此，道是許嫁得人，暗裡心歡，自此內外無間。<break time="100ms" />　　過了兩年，時值東京春榜招賢，滿生即對丈人說要去應舉。焦大郎收拾了盤費，賷發他去。滿生別了丈人妻子，竟到東京，一舉登第。才得唱名，滿生心裡放文姬不下，曉得選除未及，思量道：「汴梁去鳳翔不遠，今幸已脫白掛綠，何不且到丈人家裡，與他們歡慶一番，再來未遲？」此時滿生已有僕人使喚，不比前日。便叫收拾行李，即時起身。<break time="100ms" />　　不多幾日，已到了焦大郎門首。大郎先已有人報知，是日整備迎接，鼓樂喧天，鬧動了一個村坊。滿生綠袍槐簡，搖擺進來。見了丈人，便是納頭四拜。拜罷，長跪不起，口裡稱謝道：「小婿得有今日，皆賴丈人提攜。若使當日困窮旅店，沒人救濟，早已填了丘壑，怎能勾此身榮貴？」叩頭不止。大郎扶起道：「此皆賢婿高才，致身青雲之上，老夫何功之有？當日困窮失意，乃賢士之常。今日衣錦歸來，有光老夫多矣！」<break time="100ms" />　　滿生又請文姬出來，交拜行禮，各各相謝。其日鄰里看的挨擠不開，個個說道：「焦大郎能識好人，又且平日好施恩德，今日受此榮華之報，那女兒也落了好處了。」有一等輕薄的道：「那女兒聞得先與他有須說話了，後來配他的。」有的道：「也是大郎有心把女兒許他，故留他在家裡住這幾時。便做道先有些什麼，左右是他夫妻，而今一牀錦被遮蓋了，正好做院君夫人去，還有何妨？」<break time="100ms" />　　議論之間，只見許多人牽羊擔酒，持花捧幣，盡是些地方鄰里親戚，來與大郎作賀稱慶。大郎此時把個身子擡在半天裡了，好不風騷！一面置酒款待女婿，就先留幾個相知親戚相陪。次日，又置酒請這一干作賀的，先是親眷，再是鄰里，一連吃了十來日酒。焦大郎費掉了好些錢鈔，正是懽喜破財，不在心上。滿生與文姬夫妻二人，愈加廝敬廝愛，歡暢非常。連青箱也算做日前有功之人，另眼看覷，別是一分顏色。有一首詞，單道著得第歸來世情不同光景：<break time="100ms" />　　世事從來無定，天公任意安排。寒酸忽地上金堦，立看許多滲瀨。熟識還須再認，至親也要疑猜。夫妻行事別開懷，另似一張卵袋。<break time="100ms" />　　話說滿生夫榮妻貴，暮樂朝歡。焦大郎本是個慷慨心性，愈加扯大，道是靠著女兒女婿，不憂下半世不富貴了。盡心竭力，供養著他兩個，惟其所用。滿生總是慷他人之慨，落得快活。過了幾時，選期將及，要往京師。大郎道是選官須得使用才有好地方，只得把膏腴之產盡數賣掉了，湊著偌多銀兩，與滿生帶去。焦大郎家事原只如常，經這一番弄，已此十去八九。只靠著女婿選官之後，再圖興旺，所以毫不吝惜。<break time="100ms" />　　滿生將行之夕，文姬對他道：「我與你恩情非淺。前日應舉之時，已曾經過一番離別，恰是心裡指望好日，雖然牽繫，不甚傷情。今番得第已過，只要去選地方，眼見得只有好處來了，不知為甚麼心中只覺悽慘，不捨得你別去，莫非有甚不祥？」<break time="100ms" />　　滿生道：「我到京即選，甲榜科名必為美官。一有地方，便著人從來迎你與丈人同到任所，安享榮華。此是算得定的日子，別不多時的，有甚麼不祥之處？切勿掛慮！」文姬道：「我也曉得是這般的，只不知為何有些異樣，不由人眼淚要落下來，更不知為甚緣故。」滿生道：「這番熱鬧了多時，今我去了，頓覺冷靜，所以如此。」文姬道：「這個也是。」兩人絮聒了一夜，無非是些恩情濃厚，到底不忘的話。<break time="100ms" />　　次日天明，整頓衣裝，別了大郎父女，帶了僕人，逕往東京選官去了。這裡大郎與文姬父女兩個，互相安慰，把家中事件，收拾併疊，只等京中差人來接，同去赴任，懸懸指望不題。<break time="100ms" />　　且說滿生到京，得授臨海縣尉。正要收拾起身，轉到鳳翔接了丈人妻子一同到任，揀了日子，將次起行。只見門外一個人大踏步走將進來，口裡叫道：「兄弟，我那裡不尋得你到，你原來在此！」滿生擡頭看時，卻是淮南族中一個哥哥，滿生連忙接待。那哥哥道：「兄弟幾年遠遊，家中絕無消耗。舉族疑猜，不知兄弟卻在那裡。到京一舉成名，實為莫大之喜。家中叔叔樞密相公見了金榜，即便打發差人到京來相接，四處尋訪不著，不知兄弟又到那裡去了？而今選有地方，少不得出京家去。恁哥哥在此做些小前程，幹辦已滿，收拾回去，已顧下船在汴河，行李多下船了。各處挨問得見，兄弟你打迭已完，只須同你哥哥回去，見見親族，然後到任便了。」<break time="100ms" />　　滿生心中一肚皮要到鳳翔，那裡曾有歸家去的念頭？見哥哥說來意思不對，卻又不好直對他說，只含糊回道：「小弟還有些別件事幹，且未要到家裡。」那哥哥道：「卻又作怪！看你的裝裹多停當了，只要走路的，不到家裡卻又到那裡？」滿生道：「小弟流落時節，曾受了一個人的大恩，而今還要向西路去謝他。」那哥哥道：「你雖然得第，還是空囊。謝人先要禮物為先，這些事自然是到了任再處。況且此去到任所，一路過東，少不得到家邊過，是順路卻不走，反走過西去怎的？」
    </voice>
</speak>
