<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一卷<break time="100ms" />　　滿少卿饑附飽颺　焦文姬生讎死報
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />　　十年磨一劍，霜刃未曾試。<break time="100ms" />　　今日把贈君，誰有不平事。<break time="100ms" />　　話說天下最不平的，是那負心的事，所以冥中獨重其罰，劍俠專誅其人。那負心中最不堪的，尤在那夫妻之間。蓋朋友內忘恩負義，拚得絕交了他，便無別話。惟有夫妻是終身相倚的，一有負心，一生怨恨，不是當耍可以了帳的事。古來生死冤家，一還一報的，獨有此項極多。<break time="100ms" />　　宋時衢州有一人，姓鄭，是個讀書人，娶著會稽陸氏女，姿容嬌媚。兩個伉儷綢繆，如膠似漆。一日，正在枕蓆情濃之際，鄭生忽然對陸氏道：「我與你二人相愛，已到極處了。萬一他日不能到底，我今日先與你說過：我若死，你不可再嫁：你若死，我也不再娶了。」陸氏道：「正要與你百年偕老，怎生說這樣不祥的話？」<break time="100ms" />　　不覺的光陰荏苒，過了十年，已生有二子。鄭生一時間得了不起的症候，臨危時對父母道：「兒死無所慮，只有陸氏妻子恩深難捨，況且年紀少艾。日前已與他說過，我死之後不可再嫁。今若肯依所言，兒死亦暝目矣！」陸氏聽說到此際，也不回言，只是低頭悲哭，十分哀切，連父母也道他沒有二心的了。<break time="100ms" />　　死後數月，自有那些走千家管閒事的牙婆，每打聽腳蹤，採問消息。曉得陸氏青年美貌，未必是守得牢的人，挨身入來與他來往。那陸氏並不推拒那一夥人，見了面就千歡萬喜，燒茶辦果，且是相待得好。公婆看見這些光景，心裡嫌他，說道：「居孀行徑，最宜穩重，此輩之人沒事不可引他進門。況且丈夫臨終怎麼樣吩咐的？沒有別的心腸，也用這些人不著。」<break time="100ms" />　　陸氏由公婆自說，只當不聞。後來慣熟，連公婆也不說了，果然與一個做媒的說得入港，受了蘇州曾工曹之聘。公婆雖然惱怒，心裡道：「是他立性既自如此，留著也落得做冤家，不是好住手的。不如順水推船，等他去了罷。」只是想著自己兒子臨終之言，對著兩個孫兒，未免感傷痛哭。陸氏多不放在心上，才等服滿，就收拾箱匣停當，也不顧公婆，也不顧兒子。依了好日，喜喜歡歡嫁過去了。<break time="100ms" />　　成婚七日，正在親熱頭上，曾工曹受了漕帥檄文，命他考試外郡，只得收拾起身，作別而去。去了兩日，陸氏自覺淒涼，傍晚之時，走到廳前閒步。忽見一個後生像個遠方來的，走到面前，對著陸氏叩了一頭，口稱道：「鄭官人有書拜上娘子。」遞過一封柬帖來。陸氏接著，看到外面封筒上題著三個大字，乃是「示陸氏」三字，認認筆蹤，宛然是前夫手跡。正要盤問，那後生忽然不見。<break time="100ms" />　　陸氏懼怕起來，拿了書急急走進房裡來，剔明燈火，仔細看時，那書上寫道：「十年結髮之夫，一生祭祀之主。朝連暮以同歡，資有餘而共聚。忽大幻以長往，慕他人而輕許。遺棄我之田疇，移蓄積於別戶。不念我之雙親，不恤我之二子。義不足以為人婦，慈不足以為人母。吾已訴諸上蒼，行理對於冥府。」<break time="100ms" />　　陸氏看罷，嚇得冷汗直流，魂不附體，心中懊悔無及。懷著鬼胎，十分懼怕，說不出來。茶飯不吃，嘿嘿不快，三日而亡。眼見得是負了前夫，得此果報了。<break time="100ms" />　　卻又一件，天下事有好些不平的所在！假如男人死了，女人再嫁，便道是失了節，玷了名，污了身子，是個行不得的事，萬口訾議。及至男人家喪了妻子，卻又憑他續弦再娶，置妾買婢，做出若干的勾當，把死的丟在腦後不提起了，並沒人道他薄倖負心，做一場說話。就是生前房室之中，女人少有外情，便是老大的醜事，人世羞言。及至男人家撇了妻子，貪淫好色，宿娼養妓，無所不為，縱有議論不是的，不為十分大害。所以女子愈加可憐，男子愈加放肆，這些也是伏不得女娘們心裡的所在。<break time="100ms" />　　不知冥冥之中，原有分曉。若是男子風月場中略行著腳，此是尋常勾當，難道就比了女人失節一般？但是果然負心之極，忘了舊時恩義，失了初時信行，以至誤人終身、害人性命的，也沒一個不到底報應的事。從來說王魁負桂英，畢竟桂英索了王魁命去，此便是一個男負女的榜樣。不止女負男如所說的陸氏，方有報應也。<break time="100ms" />　　今日待小子說一個賽王魁的故事，與看官每一聽，方曉得男子也是負不得女人的。有詩為證：<break time="100ms" />　　由來女子號癡心，癡得真時恨亦深。<break time="100ms" />　　莫道此癡容易負，冤冤隔世會相尋！<break time="100ms" />　　話說宋時有個鴻臚少卿姓滿，因他做事沒下梢，諱了名字不傳，只叫他滿少卿。未遇時節，只叫他滿生。那滿生是個淮南大族，世有顯宦。叔父滿貴，見為樞密副院。族中子弟，遍滿京師，盡皆富厚本分。惟有滿生心性不羈，狂放自負。生得一表人材，風流可喜。懷揣著滿腹文章，道早晚必登高第。抑且幼無父母，無些拘束，終日吟風弄月，放浪江湖，把些家事多弄掉了，連妻子多不曾娶得。族中人漸漸不理他，滿生也不在心上。<break time="100ms" />　　有個父親舊識，出鎮長安。滿生便收拾行裝，離了家門，指望投托於他，尋些潤濟。到得長安，這個官人已壞了官，離了地方去了，只得轉來。滿生是個少年孟浪不肯仔細的人，只道尋著熟人，財物廣有。不想托了個空，身邊盤纏早已罄盡。行至汴梁中牟地方，有個族人在那裡做主簿，打點與他尋些盤費還家。那主簿是個小官，地方沒大生意，連自家也只好支持過日，送得他一貫多錢。還了房錢飯錢，餘下不多，不能勾回來。
    </voice>
</speak>
