<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那文姬年已長大，風情之事，儘知相慕。只為家裡來往的人，庸流凡輩頗多，沒有看得上眼的。聽得說父親在酒店中，引得外方一個讀書秀才來到，他便在裡頭東張西張，要看他怎生樣的人物。那滿生儀容舉止，儘看得過，便也有一二分動心了。這也是焦大郎的不是，便做道疏財仗義，要做好人，只該賷發滿生些少，打發他走路才是。況且室無老妻，家有閨女，那滿生非親非戚，為何留在家裡宿歇？只為好著幾杯酒，貪個人作伴，又見滿生可愛，傾心待他。誰想滿生是個輕薄後生，一來看見大郎慇懃，道是敬他人才，安然托大，忘其所以。二來曉得內有親女，美貌及時，未曾許人，也就懷著希翼之意，指望圖他為妻。又不好自開得口，待看機會。日挨一日，徑把關中的念頭丟過一邊，再不提起了。<break time="100ms" />　　焦大郎終日懵懵醉鄉，沒些搭煞，不加提防。怎當得他每兩下烈火乾柴，你貪我愛，各自有心，竟自勾搭上了。情到濃時，未免不避形跡。焦大郎也見了些光景，有些疑心起來。大凡天下的事，再經有心人冷眼看不起的。起初滿生在家，大郎無日不與他同飲同坐，毫無說話。比及大郎疑心了，便覺滿生飲酒之間，沒心設想，言語參差，好些破綻出來。<break time="100ms" />　　大郎一日推個事故，走出門去了。半日轉來，只見滿生醉臥書房，風飄衣起，露出裡面一件衣服來。看去有些紅色，像是女人襖子模樣。走到身邊仔細看時，正是女兒文姬身上的，又吊著一個交頸鴛鴦的香囊，也是文姬手繡的。大驚詫道：「奇怪！奇怪！有這等事？」滿生睡夢之中聽得喊叫，突然驚起，急斂衣襟不迭，已知為大郎看見，面如土色。大郎道：「秀才身上衣服，從何而來？」滿生曉得瞞不過，只得謅個謊道：「小生身上單寒，忍不過了，向令愛姐姐處，看老丈有舊衣借一件。不想令愛竟將一件女襖拿出來，小生怕冷，不敢推辭，權穿在此衣內。」大郎道：「秀才要衣服，只消替老夫講，豈有與閨中女子自相往來的事？是我養得女兒不成器了。」<break time="100ms" />　　抽身望裡邊就走，恰撞著女兒身邊一個丫頭，叫名青箱，一把撾過來道：「你好好實說姐姐與那滿秀才的事情，饒你的打！」青箱慌了，只得抵賴道：「沒曾見甚麼事情。」大郎焦懆道：「還要胡說，眼見得身上襖子多脫與他穿著了！」青箱沒奈何，遮飾道：「姐姐見爹爹十分敬重滿官人，平日兩下撞見時，也與他見個禮。他今日告訴身上寒冷，故此把衣服與他，別無甚說話。」大郎道：「女人家衣服，豈肯輕與人著！況今日我又不在家，滿秀才酒氣噴人，是那裡吃的？」青箱推道不知。大郎道：「一發胡說了，他難道再有別處噇酒？他方才已對我說了，你若不實招，我活活打死你！」<break time="100ms" />　　青箱曉得沒推處，只得把從前勾搭的事情一一說了。大郎聽罷，氣得抓耳撓腮，沒個是處，喊道：「不成才的歪貨！他是別路來的，與他做下了事，打點怎的？」青箱說：「姐姐今日見爹爹不在，私下擺個酒盒，要滿官人對天罰誓，你娶我嫁，終身不負，故此與他酒吃了。又脫一件衣服，一個香囊，與他做記念的。」大郎道：「怎了！怎了！」歎口氣道：「多是我自家熱心腸的不是，不消說了！」反背了雙手，踱出外邊來。<break time="100ms" />　　文姬見父親撾了青箱去，曉得有些不尷尬。仔細聽時，一句一句說到真處來。在裡面正急得要上吊，忽見青箱走到面前，已知父親出去了，才定了性對青箱道：「事已敗露至此，卻怎麼了？我不如死休！」青箱道：「姐姐不要性急！我看爹爹歎口氣，自怨不是，走了出去，倒有幾分成事的意思在那裡。」文姬道：「怎見得？」青箱道：「爹爹極敬重滿官人，已知有了此事，若是而今趕逐了他去，不但惡識了，把從前好情多丟去，卻怎生了結姐姐？他今出去，若問得滿官人不曾娶妻的，畢竟還配合了，才好住手。」文姬道：「但願是如此便好。」<break time="100ms" />　　果然大郎走出去，思量了一回，竟到書房中帶著怒容問滿生道：「秀才，你家中可曾有妻未？」滿生跼蹐無地，戰戰兢兢回言道：「小生湖海飄流，實未曾有妻。」大郎道：「秀才家既讀詩書，也該有些行止！吾與你本是一面不曾相識，憐你客途，過為拯救，豈知你所為不義若此！點污了人家兒女，豈得君子之行？」<break time="100ms" />　　滿生慚愧難容，下地叩頭道：「小生罪該萬死！小生受老丈深恩，已為難報。今為兒女之情，一時不能自禁，猖狂至此。若蒙海涵，小生此生以死相報，誓不忘高天厚地之恩。」大郎又歎口氣道：「事已至此，雖悔何及？總是我生女不肖，致受此辱。今既為汝污，豈可別嫁？汝若不嫌地遠，索性贅入我家，做了女婿，養我終身，我也歎了這口氣罷！」<break time="100ms" />　　滿生聽得此言，就是九重天上飛下一紙赦書來，怎不滿心歡喜？又仰著頭道：「若是如此玉成，滿某即粉身碎骨，難報深恩！滿某父母雙亡，家無妻子，便當奉侍終身，豈再他往？」大郎道：「只怕後生家看得容易了，他日負起心來。」滿生道：「小生與令愛恩深義重，已設誓過了。若有負心之事，教滿某不得好死！」<break time="100ms" />　　大郎見他言語真切，抑且沒奈何了，只得胡亂揀個日子，擺些酒席，配合了二人。正是：<break time="100ms" />　　綺羅叢裡喚新人，錦繡窩中看舊物。<break time="100ms" />　　雖然後娶屬先姦，此夜恩情翻較密。
    </voice>
</speak>
