<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　滿生此時只該把實話對他講，說個不得已的緣故，他也不好阻擋得。爭奈滿生有些不老氣，恰像還要把這件事瞞人的一般，並不明說，但只東支西吾，憑那哥哥說得天花亂墜，只是不肯回去。那哥哥大怒起來，罵道：「這樣輕薄無知的人！書生得了科名，難道不該歸來會一會宗族鄰里？這也罷，父母墳墓邊，也不該去拜見一拜見的？我和你各處去問一問，世間有此事否？」滿生見他發出話來，又說得正氣了，一時也沒得回他，通紅了臉，不敢開口。<break time="100ms" />　　那哥哥見他不說了，叫些隨來的家人，把他的要緊箱籠，不由他分說，只一搬竟自搬到船上去了。滿生沒奈何，心裡想道：「我久不歸家了，況我落魄出來，今衣錦還鄉，也是好事。便到了家裡，再去鳳翔，不過遲得些日子，也不為礙。」對那哥哥道：「既恁地，便和哥哥同到家去走走來。」只因這一去，有分教：<break time="100ms" />　　綠袍年少，別牽繫足之繩；青鬢佳人，立化望夫之石。<break time="100ms" />　　滿生同那哥哥回到家裡，果然這番宗族鄰里比前不同，盡多是呵脬捧屁的。滿生心裡也覺快活，隨去見那親叔叔滿貴。那叔叔是樞密副院，致仕家居。既是顯官，又是一族之長，見了姪兒，曉得是新第回來，十分歡喜道：「你一向出外不歸，只道是流落他鄉，豈知卻能掙扎得第做官回來！誠然是與宗族爭氣的。」滿生滿口遜謝。滿樞密又道：「卻還有一件事，要與你說。你父母早亡，壯年未娶。今已成名，嗣續之事最為緊要。前日我見你登科錄上有名，便已為你留心此事。宋都朱從簡大夫有一次女，我打聽得才貌雙全。你未來時，我已著人去相求，他已許下了，此極是好姻緣。我知那臨海的官尚未離任，你到彼之期還可從容。且完此親事，夫妻一同赴任，豈不為妙？」<break time="100ms" />　　滿生見說，心下吃驚，半晌作聲不得。滿生若是個有主意的，此時便該把鳳翔流落、得遇焦氏之事，是長是短，備細對叔父說一遍道：「成親已久，負他不得，須辭了朱家之婚，一刀兩斷。」說得決絕，叔父未必不依允。爭奈滿生諱言的是前日孟浪出遊光景，恰像鳳翔的事是私下做的，不肯當場說明，但只口裡唧噥。<break time="100ms" />　　樞密道：「你心下不快，敢慮著事體不周備麼？一應聘定禮物，前日我多已出過。目下成親所費，總在我家支持，你只打點做新郎便了。」滿生道：「多謝叔叔盛情，容姪兒心下再計較一計較。」樞密正色道：「事已定矣，有何計較？」<break time="100ms" />　　滿生見他詞色嚴毅，不敢回言，只得唯唯而出。到了家裡，悶悶了一回，想道：「若是應承了叔父所言，怎生撇得文姬父女恩情？欲待辭絕了他的，不但叔父這一段好情不好辜負，只那尊嚴性子也不好衝撞他。況且姻緣又好，又不要我費一些財物周折，也不該挫過！做官的人娶了兩房，原不為多。欲待兩頭絆著，文姬是先娶的，須讓他做大。這邊朱家又是官家小姐，料不肯做小，卻又兩難。」心裡真似十五個吊桶打水，七上八落的，反添了許多不快活。<break time="100ms" />　　躊躇了幾日，委決不下。到底滿生是輕薄性子，見說朱家是宦室之女，好個模樣，又不費己財，先自動了十二分火。只有文姬父女這一點念頭，還有些良心不能盡絕。肚裡輾轉了幾番，卻就變起卦來。大凡人只有初起這一念，是有天理的，依著行去，好事儘多。若是多轉了兩個念頭，便有許多奸貪詐偽，沒天理的心來了。<break time="100ms" />　　滿生只為親事擺脫不開，過了兩日，便把一條肚腸換了轉來，自想道：「文姬與我起初只是兩個偷情，真得個外遇罷了。後來雖然做了親，原不是明婚正配。況且我既為官，做我配的須是名門大族。焦家不過市井之人，門戶低微，豈堪受朝廷封誥作終身伉儷哉？我且成了這邊朱家的親，日後他來通消息時，好言回他，等他另嫁了便是。倘若必不肯去，事到其間，要我收留，不怕他不低頭做小了。」<break time="100ms" />　　算計已定，就去回覆樞密。樞密揀個黃道吉日，行禮到朱大夫家，娶了過來。那朱家既是宦家，又且嫁的女婿是個新科，愈加要齊整。粧奩豐厚，百物具備。那朱氏女生長宦門，模樣又是著名出色的，真是德、容、言、功，無不俱足。滿生快活非常，把那鳳翔的事丟在東洋大海去了。正是：<break time="100ms" />　　花神脈脈殿春殘，爭賞慈恩紫牡丹。<break time="100ms" />　　別有玉盤承露冷，無人起就月中看。<break time="100ms" />　　滿生與朱氏門當戶對，年貌相當，你敬我愛，如膠似漆。滿生心裡反悔著鳳翔多了焦家這件事，卻也有時念及，心上有些遣不開。因在朱氏面前，索性把前日焦氏所贈衣服、香囊拿出來，忍著性子，一把火燒了，意思要自此絕了念頭。朱氏問其緣故，滿生把文姬的事略略說些始末，道：「這是我未遇時節的事，而今既然與你成親，總不必提及了。」朱氏是個賢慧女子，到說道：「既然未遇時節相處一番，而今富貴了，也不該便絕了他。我不比那世間妒忌婦人，倘或有便，接他來同住過日，未為不可。」<break time="100ms" />　　怎當得滿生負了盟誓，難見他面，生怕他尋將來，不好收場，那裡還敢想接他到家裡？亦且怕在朱氏面上不好看，一意只是斷絕了，回言道：「多謝夫人好意。他是小人家兒女，我這裡沒消息到他，他自然嫁人去了，不必多事。」自此再不提起。初時滿生心中懷著鬼胎，還慮他有時到來，喜得那邊也絕無音耗，俗語云：「孝重千斤，日減一斤。」滿生日遠一日，竟自忘懷了。
    </voice>
</speak>
