<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　趙娟一時變色，想道：「我見他如此撒漫使錢，道他家中必然富饒，故有嫁他之意。若依太守的說話，必是個窮漢子，豈能了我終身之事？」好些不快活起來。唐太守一時取笑之言，只道他不以為意。豈知姊妹行中心路最多，一句開心，陡然疑變。唐太守雖然與了他脫籍文書，出去見了陳同父，並不提起嫁他的說話了。連相待之意，比平日也冷淡了許多。同父心裡怪道：「難道娼家薄情得這樣滲瀨，哄我與他脫了籍，他就不作準了？」再把前言問趙娟。趙娟回道：「太守相公說，來到你家要忍凍餓。這著甚麼來由？」同父聞得此言，勃然大怒道：「小唐這樣憊賴！只許你喜歡嚴蕊罷了，也須有我的說話處。」他是個直性尚氣的人，也就不戀了趙家，也不去別唐太守，一逕到朱晦庵處來。<break time="100ms" />　　此時朱晦庵提舉浙東常平倉，正在婺州。同父進去，相見已畢，問說是臺州來，晦庵道：「小唐在臺州如何？」同父道：「他只曉得有個嚴蕊，有甚別勾當？」晦庵道：「曾道及下官否？」同父道：「小唐說公尚不識字，如何做得監司？」晦庵聞之，默然了半日。蓋是晦庵早年登朝，茫茫仕宦之中，著書立言，流布天下，自己還有些不慊意處。見唐仲友少年高才，心裡常疑他要來輕薄的，聞得他說己不識字，豈不媿怒！怫然道：「他是我屬吏，敢如此無禮！」然背後之言未卜真偽，遂行一張牌下去，說：「臺州刑政有枉，重要巡歷。」星夜到臺州來。<break time="100ms" />　　晦庵是有心尋不是的，來得急促。唐仲友出於不意，一時迎接不及，來得遲了些。晦庵信道是同父之言不差，果然如此輕薄，不把我放在心上！這點惱怒再消不得了。當日下馬，就追取了唐太守印信，交付與郡丞，說：「知府不職，聽參。」連嚴蕊也拿來收了監，要問他與太守通姦情狀。晦庵道是仲友風流，必然有染。況且婦女柔脆，吃不得刑拷，不論有無，自然招承，便好參奏他罪名了。<break time="100ms" />　　誰知嚴蕊苗條般的身軀，卻是鐵石般的性子。隨你朝打暮罵，千箠百拷，只說：「循分供唱，吟詩侑酒是有的，曾無一毫他事。」受盡了苦楚，監禁了月餘，到底只是這樣話。晦庵也沒奈他何，只得糊塗做了「不合蠱惑上官」，狠毒將他痛杖了一頓，發去紹興，另加勘問。一面先具本參奏，大略道：「唐某不伏講學，罔知聖賢道理，卻詆臣為不識字。居官不存政體，褻昵娼流。鞠得姦情，再行復奏取進止。等因。」<break time="100ms" />　　唐仲友有個同鄉友人王淮，正在中書省當國。也具一私揭，辨晦庵所奏，要他達知聖聽。大略道：「朱某不遵法制，一方再按，突然而來。因失迎候，酷逼娼流，妄污職官。公道難泯，力不能使賤婦誣服。尚辱瀆奏，明見欺妄。等因。」<break time="100ms" />　　孝宗皇帝看見晦庵所奏，正拿出來與宰相王淮平章，王淮也出仲友私揭與孝宗看。孝宗見了，問道：「二人是非，卿意如何？」王淮奏道：「據臣看看，此乃秀才爭閒氣耳。一個道譏了他不識字，一個道不迎候得他，此是真情。其餘言語多是增添的，可有一些的正事麼？多不要聽他就是。」孝宗道：「卿說得是。卻是上下司不和，地方不便，可兩下平調了他每便了。」王淮奏謝道：「陛下聖見極當，臣當吩咐所部奉行。」<break time="100ms" />　　這番京中虧得王丞相幫襯，孝宗有主意，唐仲友官爵安然無事。只可憐這邊嚴蕊吃過了許多苦楚，還不算帳，出本之後，另要紹興去聽問。紹興太守也是一個講學的，嚴蕊解到時，見他模樣標緻，太守便道：「從來有色者，必然無德。」就用嚴刑拷他，討拶來拶指。嚴蕊十指纖細，掌背嫩白。太守道：「若是親操井臼的手，決不是這樣，所以可惡！」又要將夾棍夾他。當案孔目稟道：「嚴蕊雙足甚小，恐經挫折不起。」太守道：「你道他足小麼？此皆人力嬌揉，非天性之自然也。」著實被他騰倒了一番，要他招與唐仲友通姦的事。嚴蕊照前不招，只得且把來監了，以待再問。<break time="100ms" />　　嚴蕊到了監中，獄官著實可憐他，吩咐獄中牢卒，不許難為。好言問道：「上司加你刑罰，不過要你招認，你何不早招認了？這罪是有分限的。女人家犯淫，極重不過是杖罪，況且已經杖斷過了，罪無重科。何苦捨著身子，熬這等苦楚？」嚴蕊道：「身為賤伎，縱是與太守有姦，料然不到得死罪，招認了，有何大害？但天下事，真則是真，假則是假，豈可自惜微軀，信口妄言，以污士大夫？今日寧可置我死地，要我誣人，斷然不成的！」<break time="100ms" />　　獄官見他詞色凜然，十分起敬，盡把其言稟知太守。太守道：「既如此，只依上邊原斷施行罷。可惡這妮子倔強，雖然上邊發落已過，這裡原要決斷。」又把嚴蕊帶出監來，再加痛杖，這也是奉承晦庵的意思。疊成文書，正要回覆提舉司，看他口氣，別行定奪。卻得晦庵改調消息，方才放了嚴蕊出監。嚴蕊恁地悔氣，官人每自爭閒氣，做他不著，兩處監裡無端的監了兩個月，強坐得他一個不應罪名，倒受了兩番科斷。其餘逼招拷打，又是分外的受用。正是：<break time="100ms" />　　規圓方竹杖，漆卻斷紋琴。<break time="100ms" />　　好物不動念，方成道學心。<break time="100ms" />　　嚴蕊吃了無限的磨折，放得出來，氣息奄奄，幾番欲死。將息杖瘡幾時，見不得客，卻是門前車馬，比前更盛。只因死不肯招唐仲友一事，四方之人重他義氣。那些少年尚氣節的朋友，一發道是堪比古來義俠之倫。一向認得的要來問他安，不曾認得的要來識他面，所以挨擠不開。一班風月場中人自然與道學不對，但是來看嚴蕊的，沒一個不罵朱晦庵兩句。
    </voice>
</speak>
