<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此時臺州太守乃是唐與正，字仲友。少年高才，風流文采。宋時法度，官府有酒，皆召歌妓承應。只站著歌唱送酒，不許私侍寢席。卻是與他謔浪狎昵，也算不得許多清處。仲友見嚴蕊如此十全可喜，儘有眷顧之意，只為官箴拘束，不敢胡為。但是良辰佳節，或賓客席上，必定召他來侑酒。一日，紅白桃花盛開，仲友置酒賞玩，嚴蕊少不得來供應。飲酒中間，仲友曉得他善於詞詠，就將紅白桃花為題，命賦小詞。嚴蕊應聲成一闕，詞云：<break time="100ms" />　　道是梨花不是，道是杏花不是。白白與紅紅，別是東風情味。曾記，曾記，人在武陵微醉。－－調寄〈如夢令〉<break time="100ms" />　　吟罷，呈上仲友。仲友看畢大喜，賞了他兩疋縑帛。<break time="100ms" />　　又一日，時逢七夕，府中開宴。仲友有一個朋友謝元卿，極是豪爽之士，是日也在席上。他一向聞得嚴幼芳之名，今得相見，不勝欣幸。看了他這些行動舉止，談諧歌唱件件動人，道：「果然名不虛傳！」大觥連飲，興趣愈高。對唐太守道：「久聞此子長於詞賦，可當面一試否？」仲友道：「既有佳客，宜賦新詞。此子頗能，正可請教。」元卿道：「就把七夕為題，以小生之姓為韻，求賦一詞。小生當飲滿三大甌。」嚴蕊領命，即口吟一詞道：<break time="100ms" />　　碧梧初墜，桂香才吐，池上水花初謝。穿針人在合歡樓，正月露玉盤高瀉。<break time="100ms" />　　蛛忙鵲懶，耕慵織倦，空做古今佳話。人間剛到隔年期，怕天上方才隔夜。－－調寄〈鵲橋僊〉<break time="100ms" />　　詞已吟成，元卿三甌酒剛吃得兩甌，不覺躍然而起道：「詞既新奇，調又適景。且才思敏捷，真天上人也！我輩何幸，得親沾芳澤！」亟取大觥相酬，道：「也要幼芳分飲此甌，略見小生欽慕之意。」嚴蕊接過吃了。太守看見兩人光景，便道：「元卿客邊，可到嚴子家中做一程兒伴去。」元卿大笑，作個揖道：「不敢請耳，固所願也。但未知幼芳心下如何？」仲友笑道：「嚴子解人，豈不願事佳客？況為太守做主人，一發該的了。」嚴蕊不敢推辭得。酒散，竟同謝元卿一路到家，是夜遂留同枕蓆之歡。元卿意氣豪爽，見此佳麗聰明女子，十分趁懷，只恐不得他歡心，在太守處凡有所得，盡情送與他家。留連半年，方才別去，也用掉若干銀兩，心裡還是歉然的，可見嚴蕊真能令人消魂也。表過不題。<break time="100ms" />　　且說婺州永康縣有個有名的秀才，姓陳名亮，字同父。賦性慷慨，任俠使氣，一時稱為豪傑。凡縉紳士大夫有氣節的，無不與之交好。淮帥辛稼軒居鉛山時，同父曾去訪他。將近居傍，過一小橋，騎的馬不肯走。同父將馬三躍，馬三次退卻。同父大怒，拔出所佩之劍，一劍揮去馬首，馬倒地上。同父面不改容，徐步而去。稼軒適在樓上看見，大以為奇，遂與定交。平日行徑如此，所以唐仲友也與他相好。<break time="100ms" />　　因到臺州來看仲友，仲友資給館穀，留住了他。閒暇之時，往來講論。仲友喜的是俊爽名流，惱的是道學先生。同父意見亦同，常說道：「而今的世界只管講那道學。說正心誠意的，多是一班害了風痺病，不知痛癢之人。君父大讐全然不理，方且揚眉袖手，高談性命，不知性命是甚麼東西！」所以與仲友說得來。只一件，同父雖怪道學，卻與朱晦庵相好，晦庵也曾薦過同父來。同父道他是實學有用的，不比世儒迂闊。惟有唐仲友平日恃才，極輕薄的是朱晦庵，道他字也不識的。為此，兩個議論有些左處。<break time="100ms" />　　同父客邸興高，思遊妓館。此時嚴蕊之名佈滿一郡，人多曉得是太守相公作興的異樣興頭，沒有一日閒在家裡。同父是個爽利漢子，那裡有心情伺候他空閒？聞得有一個趙娟，色藝雖在嚴蕊之下，卻也算得是個上等的䘕衏，臺州數一數二的。同父就在他家遊耍，繾綣多時，兩情歡愛。同父揮金如土，毫無吝嗇。妓家見他如此，百倍趨承。趙娟就有嫁他之意，同父也有心要娶趙娟，兩個商量了幾番，彼此樂意。只是是個官身，必須落籍，方可從良嫁人。同父道：「落籍是府間所主，只須與唐仲友一說，易如反掌。」趙娟道：「若得如此最好。」<break time="100ms" />　　陳同父特為此來府裡見唐太守，把此意備細說了。唐仲友取笑道：「同父是當今第一流人物，在此不交嚴蕊而交趙娟，何也？」同父道：「吾輩情之所鍾，便是最勝，那見還有出其右者？況嚴蕊乃守公所屬意，即使與交，肯便落了籍放他去否？」仲友也笑將起來道：「非是屬意，果然嚴蕊若去，此邦便覺無人，自然使不得！若趙娟要脫籍，無不依命。但不知他相從仁兄之意已決否？」同父道：「察其詞意，似出至誠。還要守公贊襄，作個月老。」仲友道：「相從之事，出於本人情願，非小弟所可贊襄，小弟只管與他脫籍便了。」同父別去，就把這話回覆了趙娟，大家歡喜。<break time="100ms" />　　次日，府中有宴，就喚將趙娟來承應。飲酒之間，唐太守問趙娟道：「昨日陳官人替你來說，要脫籍從良，果有此事否？」趙娟叩頭道：「賤妾風塵已厭，若得脫離，天地之恩！」太守道：「脫籍不難。脫籍去，就從陳官人否？」趙娟道：「陳官人名流貴客，只怕他嫌棄微賤，未肯相收。今若果有心於妾，妾焉敢自外？一脫籍就從他去了。」太守心裡想道：「這妮子不知高低，輕意應承，豈知同父是個殺人不眨眼的漢子？況且手段揮霍，家中空虛，怎能了得這妮子終身？」也是一時間為趙娟的好意，冷笑道：「你果要從了陳官人到他家去，須是會忍得飢、受得凍才使得。」
    </voice>
</speak>
