<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二卷<break time="100ms" />　　硬勘案大儒爭閒氣　甘受刑俠女著芳名
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />　　世事莫有成心，成心專會認錯。<break time="100ms" />　　任是大聖大賢，也要當著不著。<break time="100ms" />　　看官聽說：從來說的書不過談些風月，述些異聞，圖個好聽。最有益的，論些世情，說些因果，等聽了的觸著心裡，把平日邪路念頭化將轉來。這個就是說書的一片道學心腸，卻從不曾講著道學。而今為甚麼說個不可有成心？只為人心最靈，專是那空虛的才有公道。一點成心入在肚裡，把好歹多錯認了，就是聖賢也要偏執起來，自以為是，卻不知事體竟不是這樣的了。道學的正派，莫如朱文公晦翁。讀書的人那一個不尊奉他，豈不是個大賢？只為成心上邊，也曾錯斷了事，當日在福建崇安縣知縣事，有一小民告一狀道：「有祖先墳塋，縣中大姓奪佔做了自己的墳墓，公然安葬了。」<break time="100ms" />　　晦翁精於風水，況且福建又極重此事，豪門富戶見有好風水吉地，專要佔奪了小民的，以致興訟，這樣事日日有的。晦翁准了他狀，提那大姓到官。大姓說：「是自家做的墳墓，與別人毫不相干的，怎麼說起佔奪來？」小民道：「原是我家祖上的墓，是他富豪倚勢佔了。」兩家爭個不歇。叫中證問時，各人為著一邊，也沒個的據。晦翁道：「此皆口說無憑，待我親去踏看明白。」<break time="100ms" />　　當下帶了一干人犯及隨從人等，親到墳頭。看見山明水秀，鳳舞龍飛，果然是一個好去處。晦翁心裡道：「如此吉地，怪道有人爭奪。」心裡先有些疑心，必是小民先世葬著，大姓看得好，起心要他的了。大姓先稟道：「這是小人家裡新造的墳，泥土工程，一應皆是新的，如何說是他家舊墳？相公龍目一看，便了然明白。」小民道：「上面新工程是他家的，底下須有老土。這原是家裡的，他奪了才裝新起來。」<break time="100ms" />　　晦翁叫取鋤頭鐵鍬，在墳前挖開來看。挖到鬆泥將盡之處，璫的一聲響，把個挖泥的人振得手疼。撥開浮泥看去，乃是一塊青石頭，上面依稀有字，晦翁叫取起來看。從人拂去泥沙，將水洗淨，字文見將出來，卻是「某氏之墓」四個大字；旁邊刻著細行，多是小民家裡祖先名字。大姓吃驚道：「這東西那裡來的？」晦翁喝道：「分明是他家舊墳，你倚強奪了他的！石刻見在，有何可說？」小民只是扣頭道：「青天在上，小人再不必多口了。」晦翁道是見得已真，起身竟回縣中，把墳斷歸小民，把大姓問了個強佔田土之罪。小民口口「青天」，拜謝而去。<break time="100ms" />　　晦翁斷了此事，自家道：「此等鋤強扶弱的事，不是我，誰人肯做？」深為得意，豈知反落了奸民之計！原來小民詭詐，曉得晦翁有此執性，專怪富豪大戶欺侮百姓，此本是一片好心，卻被他們看破的拿定了。因貪大姓所做墳地風水好，造下一計，把青石刻成字，偷埋在他墓前了多時，忽然告此一狀。大姓睡夢之中，說是自家新做的墳，一看就明白的。誰知地下先做成此等圈套，當官發將出來。晦翁見此明驗，豈得不信？況且從來只有大家佔小人的，那曾見有小人謀大家的？所以執法而斷。<break time="100ms" />　　那大姓委實受冤，心裡不伏，到上邊監司處再告將下來，仍發崇安縣問理。晦翁越加嗔惱，道是大姓刁悍抗拒。一發狠，著地方勒令大姓遷出棺柩，把地給與小民安厝祖先，了完事件。爭奈外邊多曉得是小民欺詐，晦翁錯問了事，公議不平，沸騰喧嚷，也有風聞到晦翁耳朵內。晦翁認是大姓力量大，致得人言如此，慨然歎息道：「看此世界，直道終不可行！」遂棄官不做，隱居本處武夷山中。<break time="100ms" />　　後來有事經過其地，見林木蓊然，記得是前日踏勘斷還小民之地。再行閒步一看，看得風水真好，葬下該大發人家。因尋其旁居民問道：「此是何等人家，有福分葬此吉地？」居民道：「若說這家墳墓，多是欺心得來的。難道有好風水報應他不成？」晦翁道：「怎生樣欺心？」居民把小民當日埋石在墓內，騙了縣官，詐了大姓這塊墳地，葬了祖先的話，是長是短，備細說了一遍。<break time="100ms" />　　晦翁聽罷，不覺兩頰通紅，悔之無及，道：「我前日認是奉公執法，怎知反被奸徒所騙！」一點恨心自丹田裡直貫到頭頂來。想道：「據著如此風水，該有發跡好處。據著如此用心貪謀來的，又不該有好處到他了。」遂對天祝下四句道：<break time="100ms" />　　此地若發，是有地理。<break time="100ms" />　　此地不發，是有天理。<break time="100ms" />　　祝罷而去。是夜大雨如傾，雷電交作，霹靂一聲，屋瓦皆響。次日看那墳墓，已毀成一潭，連屍棺都不見了。可見有了成心，雖是晦庵大賢，不能無誤。及後來事體明白，才知悔悟，天就顯出報應來，此乃天理不泯之處。人若欺心，就騙過了聖賢，佔過了便宜，葬過了風水，天地原不容的。<break time="100ms" />　　而今為何把這件說這半日？只為朱晦翁還有一件為著成心上邊硬斷一事，屈了一個下賤婦人，反致得他名聞天子，四海稱揚，得了個好結果。有詩為證：<break time="100ms" />　　白面秀才落得爭，紅顏女子落得苦。<break time="100ms" />　　寬仁聖主兩分張，反使娼流名萬古。<break time="100ms" />　　話說天臺營中有一上廳行首，姓嚴名蕊，表字幼芳，乃是個絕色的女子。一應琴棋書畫、歌舞管弦之類，無所不通。善能作詩詞，多自家新造句子，詞人推服。又博曉古今故事，行事最有義氣，待人常是真心。所以人見了的，沒一個不失魂蕩魄在他身上。四方聞其大名，有少年子弟慕他的，不遠千里，直到臺州來求一識面。正是：　　　十年不識君王面，始信蟬娟解誤人。
    </voice>
</speak>
