<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三卷<break time="100ms" />　　鹿胎庵客人作寺主　剡溪里舊鬼借新屍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　昔日眉山翁，無事強說鬼。<break time="100ms" />　　何取誕怪言，陰陽等一理。<break time="100ms" />　　惟令死可生，不教生媿死。<break time="100ms" />　　晉人頗通玄，我怪阮宣子。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　晉時有個阮修，表字宣子。他一生不信有鬼，特做一篇〈無鬼論〉。他說道：「今人見鬼者，多說他著活時節衣服。這等說起來，人死有鬼，衣服也有鬼了。」一日，有個書生來拜，他極論鬼神之事。一個說無，一個說有，兩下辯論多時，宣子口才便捷，書生看看說不過了，立起身來道：「君家不信，難以置辯，只眼前有一件大證見，身即是鬼，豈可說無耶？」言畢，忽然不見。宣子驚得木呆，嘿然而慙，這也是他見不到處。<break time="100ms" />　　從來聖賢多說人死為鬼，豈有沒有的道理？不止是有，還有許多放生前心事不下，出來顯靈的。所以古人說：「當令死者復生，生者可以不媿，方是忠臣義土。」而今世上的人，可以見得死者的能有幾個？只為欺死鬼無知，若是見了顯靈的，可也害怕哩！<break time="100ms" />　　宋時福州黃閭人劉監稅的兒子，四九秀才。取鄭司業明仲的女兒為妻，後來死了三個月，將去葬於鄭家先隴之傍。既掩壙，劉秀才邀請送葬來的親朋在墳庵飲酒。忽然一個大蝶飛來，可有三寸多長，在劉秀才左右盤旋飛舞，趕逐不去。劉秀才道是怪異，戲言道：「莫非我妻之靈乎？倘陰間有知，當集我掌上。」剛說得罷，那蝶應聲而下，竟飛在劉秀才右手內，將有一刻光景，然後飛去。細看手內已生下二卵，坐客多來觀看，劉秀才恐失掉了，將紙包著，叫房裡一個養娘，交付與他藏了。<break time="100ms" />　　劉秀才念著鄭氏，歎息不已，不覺淚下。正在悽惶間，忽見這個養娘走進來，道：「不必悲傷，我自來了！」看著行動舉止，聲音笑貌，宛然與鄭氏一般無二。眾人多道是：「這養娘風發了。」到晚回家，竟走到鄭氏房中，開了箱匣，把冠裳釵釧服飾之類，盡多拿出來，悉照鄭氏平日打扮起來。家人正皆驚駭，他竟走出來，對劉秀才說道：「我去得三月，你在家中做的事，那件不是，那件不是，某妾說甚麼話，某僕做甚勾當。」一一數來，件件不虛。劉秀才曉得是鄭氏附身，把這養娘信做是鄭氏，與他說話，全然無異。也只道附幾時要去的，不想自此聲音不改了，到夜深竟登鄭氏之牀，拉了劉秀才同睡。雲雨歡愛，竟與鄭氏生前一般。<break time="100ms" />　　明日早起來，區處家事，簡較莊租簿書，分毫不爽。親眷家聞知，多來看他，他與人寒溫款待，一如平日。人多叫他鬼小娘。養娘的父親就是劉家莊僕，見說此事，急來看看女兒。女兒見了，不認是父親，叫他的名字罵道：「你去年還欠穀若干斛，何為不還？」叫當值的掌住了要打，討饒才住。<break time="100ms" />　　如此者五年，直到後來劉秀才死了，養娘大叫一聲，驀然倒地，醒來仍舊如常。問他五年間事，分毫不知。看了身上衣服，不勝慙愧，急脫卸了，原做養娘本等去。可見世間鬼附生人的事極多，然只不過一時間事，沒有幾年價竟做了生人與人相處的。也是他陰中撇劉秀才不下，又要照管家事，故此現出這般奇異來。怎說得個沒鬼？這個是借生人的了，還有個借死人的。說來時：<break time="100ms" />　　直叫小膽驚欲死，任是英雄也汗流。<break time="100ms" />　　只為滿腔怨抑事，一宵鬼話報心仇。<break time="100ms" />　　話說會稽嵊縣有一座山，叫做鹿胎山。為何叫得鹿胎山？當時有一個陳惠度，專以射獵營生，到此山中，見一帶胎麀鹿，在面前走過。惠度腰袋內取出箭來，搭上了一箭射去，叫聲：「著！」不偏不側，正中了鹿的頭上。那隻鹿帶了箭，急急跑到林中，跳上兩跳，早把個小鹿生了出來。老鹿既產，便把小鹿身上血舐個乾淨了，然後倒地身死。陳惠度見了，好生不忍，深悔前業，拋弓棄矢，投寺為僧。後來鹿死之處，生出一樣草來，就名「鹿胎草」。這個山原叫得剡山，為此就改做鹿胎山。<break time="100ms" />　　山上有個小庵，人只叫做鹿胎庵，這個庵苦不甚大。宋淳熙年間，有一僧號竹林，同一行者在裡頭居住。山下村里，名剡溪里，就是王子猷雪夜訪戴安道的所在。里中有個張姓的人家，家長新死，將入殯殮，來請庵僧竹林去做入棺功德。是夜裡的事。竹林叫行僮挑了法事經箱，隨著就去。<break time="100ms" />　　時已日暮，走到半山中，只見前面一個人叫道：「天色晚了，師父下山，到甚處去？」擡頭看時，卻是平日與他相好的一個秀才，姓直名諒，字公言。兩人相揖已畢，竹林道：「官人從何處來？小僧要山下人家去，怎麼好？」直生道：「小生從縣間至此，見天色已晚，將來投宿庵中，與師父清話。師父不下山去罷。」竹林道：「山下張家主翁入殮，特請去做佛事，事在今夜。多年檀越人家，怎好不去得？只是官人已來到此，又沒有不留在庵中宿歇的。事出兩難，如何是好？」直生道：「我不宿此，別無去處。」竹林道：「只不知官人有膽氣獨住否？」直生道：「我輩大丈夫，氣吞湖海，鬼物所畏，有甚沒膽氣處！你每自去，我竟到庵中自宿罷。」竹林道：「如此卻好，只是小僧心上過意不去，明日歸來，罰做一個東道請罪罷。」直生道：「快去，快去，省得為我少得了襯錢，明日就將襯錢來破除也好。」
    </voice>
</speak>
