<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　直生初時膽大，與劉鬼相問答之時，竟把生人待他一般，毫不為異。此時精神既已少倦，又不見說話了，卻只如此作影響，心裡就怕將起來。道：「萬一走上床來，卻不利害！」急急走了下床，往外便跑。椅上之物，從背後一路趕來。直生走到佛堂中，聽得背後腳步響，想道：「曾聞得人說，鬼物行步，但會直前，不能曲折。我今環繞而走，必然趕不著。」遂在堂柱邊繞了一轉。那鬼物踉蹌走不迭了，撲在柱上，就抱住不動。直生見他抱了柱，叫聲：「慙愧！」一道煙望門外溜了，兩三步併作一步，一口氣奔到山腳下。<break time="100ms" />　　天色已明，只見山下兩個人，前後走來，正是竹林與行僮。見了直生道：「官人起得這等早！為甚恁地喘氣？」直生喘息略定，道：「險些嚇死了人！」竹林道：「為何呢？」直生把夜來的事，從頭說了一遍，道：「你們撇了我在檀越家快活，豈知我在山上受如此驚怕？今我下了山，正不知此物怎麼樣了？」竹林道：「好教官人得知，我們撞著的事，比你的還希奇哩。」直生道：「難道還有奇似我的？」竹林道：「我們做了大半夜佛事，正要下棺，搖動靈杵，念過真言，拋個頌子，揭開海被一看，正不知死人屍骸在那裡去了。合家驚慌了，前後找尋，並無影響。送斂的諸親多嚇得走了，孝子無頭可奔，滿堂鼎沸，連我們做佛事的，沒些意智，只得散了回來。你道作怪麼？」<break time="100ms" />　　直生搖著頭道：「奇！奇！奇！世間人事改常，變怪不一，真個是天翻地覆的事。若不眼見，說著也不信。」竹林道：「官人你而今往那裡去？」直生道：「要尋劉家的兒子，與他說去。」竹林道：「且從容，昨夜不曾相陪得，又吃了這樣驚恐，而今且到小庵裡坐坐，吃些早飯再處。」直生道：「我而今青天白日，便再去尋尋昨夜光景，看是怎的。」就同了竹林，一行三個一頭說，一頭笑，踱上山來。<break time="100ms" />　　一宵兩地作怪，聞說也須驚懷。<break time="100ms" />　　禪師不見不聞，未必心無罣礙。<break time="100ms" />　　三人同到庵前，一齊擡起頭來。直生道：「原來還在此。」竹林看時，只見一個死人，抱住在堂柱上。行僮大叫一聲，把經箱撲的摜在地上了，連聲喊道：「不好！不好！」竹林啐了一口道：「有我兩人在此，怕怎的？且仔細看看著。」竹林把庵門大開，向亮處一看，叫聲：「奇怪！」把個舌頭伸了出來，縮不進去。直生道：「昨夜與我講了半夜話後來趕我的，正是這個。依他說，只該是劉念嗣的屍首，今卻不認得。」<break time="100ms" />　　竹林道：「我仔細看他，分明像是張家主翁的模樣。敢就是昨夜失去的，卻如何走在這裡？」直生道：「這等，是劉念嗣借附了屍首來與我講話的了。怪道他說到山下人家赴齋來的，可也奇怪得緊！我而今且把他吩咐我的說話，一一寫了出來，省得過會忘記了些。」竹林道：「你自做你的事。而今這個屍首在此，不穩便，我便知會張家人來認一認看。若認來不是，又作計較。」連忙叫行僮做些早飯，大家吃了，打發他下山張家去報信，說：「山上有個死屍，抱在柱上，有些像老檀越，特來邀請親人去看。」張家兒子見說，急約親戚幾人飛也似到山上來認。鄰里間聞得此說，盡道：「希奇！」不約而同，無數的隨著來看。但見：<break time="100ms" />　　一會子鬧動了剡溪里，險些兒踹平了鹿胎庵。<break time="100ms" />　　且說張家兒子走到庵中一看，柱上的果然是他父親屍首。號天拍地，哭了一場。哭罷，拜道：「父親，何不好好入殮？怎的走到這個所在，如此作怪？便請到家裡去罷！」叫眾人幫了，動手解他下來，怎當得雙手緊抱，牢不可脫。欲用力拆開，又恐怕折壞了些肢體，心中不忍。舞弄了多時，再不得計較。此時山下來看的人越多了，內中有的道：「新屍強魂，必不可脫，除非連柱子弄了家去。」<break time="100ms" />　　張家是有力之家，便依著說話，叫些匠人把幾枝木頭，將屋樑支架起來。截斷半柱，然後連柱連屍，倒了下來，挺在木板上了，才偷得柱子出來。一面將木板紮縛了繩索，正要打擡他下山去，內中走出一個里正來道：「列位不可造次！聽小人一句說話，此事大奇，關係地方怪異，須得報知知縣相公，眼同驗看方可。」<break time="100ms" />　　眾人齊住了手，道：「恁地時你自報去。」里正道：「報時須說此屍在本家怎麼樣不見了，幾時走到這庵裡，怎麼樣抱在這柱子上，說得備細，方可對付知縣相公。」張家人道：「我們只知下棺時，揭開被來，不見了屍首。已後卻是庵裡師父來報，才尋得著。這裡的事，我們不知。」竹林道：「小僧也因做佛事，同在張家，不知這裡的事。今早回庵，方才知道。這庵裡自有個秀才官人，晚間在此歇宿，見他屍首來的。」<break time="100ms" />　　此時直生已寫完了帳，走將出來道：「晚間的事，多在小生肚裡。」里正道：「這等，也要煩官人見一見知縣相公，做個證見。」直生道：「我正要見知縣相公，有話說。」<break time="100ms" />　　里正就齊了一班地方人，張家孝子扶從了扛屍的，直秀才自帶了寫的帳，一擁下山，同到縣裡來。此時看的何止人山人海？嚷滿了縣堂。知縣出堂，問道：「何事喧嚷？」里正同兩處地方一齊跪下，道：「地方怪異，將來告明。」知縣道：「有何怪異？」里正道：「剡溪里民家張某，新死入殮，屍首忽然不見。第二日卻在鹿胎山上庵中，抱住佛堂柱子。見有個直秀才在山中歇宿，見得來時明白。今本家連柱取下，將要歸家。小人們見此怪異，關係地方，不敢不報。故連作怪之屍，並一干人等，多送到相公臺前，憑相公發落。」
    </voice>
</speak>
