<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　知縣道：「我曾讀過野史，死人能起，喚名『屍蹷』，也是人世所有之事。今日偶然在此，不足為異。只是直秀才所見來的光景，是怎麼樣的？」直生道：「大人所言『屍蹷』固是，但其間還有好些緣故。此屍非能作怪，乃一不平之鬼，借此屍來托小生求申理的。今見大人，當以備陳。只是此言未可走洩，望大人主張，發落去了這一干人，小生別有下情實告。」知縣見他說得有些因由，便叫該房與地方取詞立案，打發張家親屬領屍歸殮，各自散去，單留著直生問說備細。<break time="100ms" />　　直生道：「小生有個舊友劉念嗣，家事儘也溫飽，身死不多時，其妻房氏席捲家資，改嫁後夫，致九歲一子流離道路。昨夜鬼扣山庵，與小生訴苦，各言其妻所掩沒之數及寄頓之家，朗朗明白。要小生出身代告大人臺下，求理此項。小生義氣所激，一力應承，此鬼安心而去。不想他是借張家新屍附了來的，鬼去屍存，小生覺得有異，離了房門走出，那屍就來趕逐小生，遇柱而抱。幸已天明，小生得脫。故地方見此異事，其實乃友人這一點不平之怨氣所致。今小生記其所言，滿錄一紙，大人臺鑒，照此單款為小生一追，使此子成立。不枉此鬼苦苦見托之意，亦是大人申冤理枉，救困存孤之大德也。」<break time="100ms" />　　知縣聽罷，道：「世間有此薄行之婦，官府不知，乃使鬼來求申，有媿民牧矣！今有煩先生做個證明，待下官盡數追取出來。」直生道：「待小生去尋著其子，才有主腦。」知縣道：「追明了家財，然後尋其子來給還，未為遲也，不可先漏機關。」直生道：「大人主張極當。」知縣叫直生出外邊伺候，密地僉個小票，竟拿劉念嗣原妻房氏到官。<break time="100ms" />　　原來這個房氏，小名恩娘，體態風流，情性淫蕩。初嫁劉家，雖則家道殷厚，爭奈劉生稟賦羸弱，遇敵先敗，盡力奉承，終不愜意。所以得虛怯之病，三年而死。劉家並無翁姑伯叔之親，只憑房氏作主。守孝終七，就有些耐不得，未滿一年，就嫁了本處一個姓幸的，叫做幸德。倒比房氏小三五歲，少年美貌，精力強壯，更善抽添之法。房氏才知有人道之樂，只恨丈夫死得遲了幾年，所以一家所有，盡情拿去奉承了晚夫，連兒子多不顧了。兒子有時去看他，他一來怕晚夫嫌忌，二來兒子漸長，這些與晚夫恣意取樂光景，終是礙眼，只是趕了出來。「劉家」二字，已怕人提起了。<break time="100ms" />　　不料青天一個霹靂，縣間竟來拿起劉家原妻房氏來。驚得個不知頭腦，與晚夫商量道：「我身上無事，如何縣間來拿我？他票上有『劉家』二字，莫非有人唆哄小業種告了狀麼？」及問差人討票看，竟不知原告是那個，卻是沒處躲閃，只得隨著差人到衙門裡來。幸德雖然跟著同去，票上無名，不好見官，只帶得房氏當面。<break time="100ms" />　　知縣見了房氏，問道：「你是劉念嗣的原妻麼？」房氏道：「當先在劉家，而今的丈夫，叫做幸德。」知縣道：「誰問你後夫！你只說前夫劉念嗣身死，他的家事怎麼樣了？」房氏道：「原沒什麼大家事，死後兒子小，養小婦人不活，只得改嫁了。」知縣道：「你丈夫托夢於我，說：『你捲擄家私，嫁了後夫。』他有許多東西在你手裡，我一一記得的，你可實招來。」房氏心中不信，賴道：「委實一些沒有。」<break time="100ms" />　　知縣叫把拶來拶了指，房氏忍著痛還說：「沒有。」知縣道：「我且逐件問你，你丈夫說，有錢若干，粟若干，布若干在你家，可有麼？」房氏道：「沒有。」知縣道：「田在某鄉，屋在某里，可有麼？」房氏道：「沒有。」知縣道：「你丈夫說，錢物細帳，在減粧匣內，匙鑰在你身邊。田房文契在紫漆箱中，放於床頂上。如此明白的，你還要賴？」<break time="100ms" />　　房氏起初見說著數目，已自心慌，還勉強只說沒有，今見如此說出海底眼來，心中驚駭道：「是丈夫夢中告訴明白的！」便就遮飾不出了，只得叩頭道：「誰想老爺知得如此備細，委實件件真有的。」<break time="100ms" />　　知縣就喚鬆了拶，登時押去。取了那減粧與紫漆箱來，當堂開看，與直生所寫的，無一不對。又問道：「還有白銀五百兩寄在親眷賴某家，可有的麼？」房氏道：「也是有的，只為賴家欺小婦人是偷寄的東西，已後去取，推三阻四，不肯拿出來還了。」知縣道：「這個我自有處。」當下點一個差役，押了那婦人去尋他劉家兒子同來回話。<break time="100ms" />　　又吩咐請直秀才進來，知縣對直生道：「多被下官問將出來了，與先生所寫一一皆同，可見鬼之有靈矣。今已押此婦尋他兒子去了，先生也去，大家一尋，若見了，同到此間，當面退給家財與他，也完先生一場為友的事。」直生謝道：「此乃小生分內事，就當出去找尋他來。」直生去了。<break time="100ms" />　　知縣叫牢內取出一名盜犯來，密密吩咐道：「我帶你到一家去，你只說劫來銀兩，多寄在這家裡的。只這等說，我寬你幾夜鎖押，賞你一頓點心。」賊犯道：「這家姓甚麼？」知縣道：「姓賴。」賊犯道：「姓得好！好歹賴他家娘罷了。」知縣立時帶了許多緝捕員役，押鎖了這盜犯，一逕擡到這賴家來。
    </voice>
</speak>
