<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　竹林就在腰間解下鑰匙來付與直生，道：「官人，你可自去開了門歇宿去，肚中饑餓時，廚中有糕餅，灶下有見成米飯，食物多有，隨你權宜吃用。將就過了今夜，明日絕早，小僧就回。托在相知，敢如此大膽，幸勿見責。」直生取笑道：「不要開進門去，撞著了什麼避忌的人在裡頭，你放心不下。」竹林也笑道：「山庵淺陋，料沒有婦女藏得，不妨，不妨。」直生道：「若有在裡頭，正好我受用他一夜。」竹林道：「但憑受用，小僧再不吃醋。」大笑而別，竹林自下山去了。<break time="100ms" />　　直生接了鑰匙，一逕踱上山來，端的好夜景：棲鴉爭樹，宿鳥歸林。隱隱鐘聲，知是禪關清梵；紛紛煙色，看他比屋晚炊。徑僻少人行，惟有樵夫肩擔下；山深無客至，並稀稚子候門迎。微茫幾點疏星，戶前相引；燦爛一鉤新月，木末來邀。室內知音，只是滿堂木偶；庭前好伴，無非對座金剛。若非德重鬼神欽，也要心疑魑魅至。<break time="100ms" />　　直生走進庵門，竟趨禪室。此時明月如晝，將鑰匙開了房門，在佛前長明燈內點個火起來，點在房中了。到灶下看時，缽頭內有炊下的飯，將來鍋內熱一熱，又去傾瓶倒罐，尋出些筍乾木耳之類好些物事來。笑道：「只可惜沒處得幾杯酒吃吃。」把飯吃飽了，又去燒些湯，點些茶起來吃了，走入房中。掩上了門，展一展被，臥停當息了燈，倒頭便睡。<break time="100ms" />　　一時間睡不去，還在翻覆之際，忽聽得扣門響。直生自念庵僧此時正未歸來，鄰旁別無人跡，有何人到此？必是山魑木魅，不去理他。那門外扣得轉急，直生本有膽氣，毫無怖畏，大聲道：「汝是何物，敢來作怪！」門外道：「小弟是山下劉念嗣，不是甚麼怪。」直生見說出話來，側耳去聽，果然是劉念嗣聲音，原是他相好的舊朋友，恍忽之中，要起開門。想一想道：「劉念嗣已死過幾時，這分明是鬼了。」不走起來。<break time="100ms" />　　門外道：「你不肯起來放我，我自家會走進來。」說罷，只聽得房門矻矻有聲，一直走進房來。月亮裡邊看去，果然是一個人，踞在禪椅子上，肆然坐下。大呼道：「公言！公言！故人到此，怎不起來相揖？」直生道：「你死了，為何到此？」鬼道：「與足下往來甚久，我原不曾死，今身子見在，怎麼把死來戲我？」直生道：「我而今想起來，你是某年某月某日死的，我於某日到你家送葬，葬過了才回家的。你如今卻來這裡作怪，你敢道我怕鬼，故戲我麼？我是鐵漢子，膽氣極壯，隨你甚麼千妖百怪，我決不怕的！」<break time="100ms" />　　鬼笑道：「不必多言！實對足下說，小弟果然死久了。所以不避幽明，昏夜到此尋足下者，有一腔心事，要訴與足下，求足下出一臂之力。足下許我，方才敢說。」直生道：「有何心事？快對我說。我念平日相與之情，倘可用力，必然盡心。」<break time="100ms" />　　鬼歎息了一會，方說道：「小弟不幸去世，不上一年，山妻房氏即便改嫁。嫁也罷了，凡我所有箱匣貨財、田房文券，席捲而去。我止一九歲兒子，家財分毫沒分。又不照管他一些，使他飢寒伶仃，在外邊乞丐度日。」說到此處，豈不傷心！便哽哽咽咽哭將起來。<break time="100ms" />　　直生好生不忍，便道：「你今來見我之意，想是要我收拾你令郎麼？」鬼道：「幽冥悠悠，徒見悲傷，沒處告訴，今特來見足下。要足下念平生之好，替我當官一說，申此冤恨。追出家財，付與吾子，使此子得以存活。我瞑目九泉之下，當效結草啣環之報。」直生聽罷，義氣憤憤，便道：「既承相托，此乃我身上事了。明日即當往見縣官，為兄申理此事。但兄既死無對證，只我口說有何憑據？」鬼道：「我一一說來，足下須記得明白。我有錢若干，粟若干，布帛若干。在我妻身邊，有一細帳在彼減粧匣內，匙鑰緊繫身上。田若干畝，在某鄉。屋若干間，在某里。俱有文契在彼房內紫漆箱中，時常放在床頂上。又有白銀五百兩，寄在彼親賴某家。聞得往取幾番，彼家不肯認帳，若得官力，也可追出。此皆件件有據，足下肯為我留心，不怕他少了。只是兒子幼小無能，不是足下幫扶，到底成不得事。」<break time="100ms" />　　直生一一牢記，恐怕忘了，又叫他說了再說，說了兩三遍，把許多數目款項，俱明明白白了。直生道：「我多已記得，此事在我，不必多言。只是你一向在那裡？今日又何處來？」鬼道：「我死去無罪，不入冥司。各處遊蕩，看見家中如此情態。既不到陰司，沒處告理。陽間官府外，又不是鬼魂可告的，所以含忍至今。今日偶在山下人家赴齋，知足下在此山上，故特地上來表此心事，求懇出力，萬祈留神。」<break time="100ms" />　　直生與他言來語去，覺得更深了，心裡動念道：「他是個鬼，我與他說話已久，不要為鬼氣所侵，被他迷了。趁心裡清時，打發他去罷。」因對他道：「劉兄所托既完，可以去了。我身子已倦，不要妨了我睡覺。」說罷，就不聽見聲響了，叫兩聲：「劉兄！劉念嗣！」並不答應了。直生想道已去，揭帳看時，月光朦朧，禪椅之上，依然有個人坐著不動。直生道：「可又作怪，鬼既已去，此又何物？」大聲咳嗽，禪椅之物也依樣咳嗽。直生不理他，假意鼾呼，椅上之物也依樣鼾呼。及至仍前叫劉兄，他卻不答應。
    </voice>
</speak>
