<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　用得力重了，一個失腳，跌進裡床，吃了一驚醒來，見惜惜睡在身邊，朦朧之中，還認做是趙縣君，仍舊跨上身去。丁惜惜也在睡裡驚醒道：「好饞貨！怎不好好的，做出這個極模樣！」吳宣教直等聽得惜惜聲音，方記起身在丁家床上，適纔是夢裡的事，連自己也失笑起來。丁惜惜再四盤問：「你心上有何人，以致七顛八倒如此？」宣教只把閒話支吾，不肯說破。<break time="100ms" />　　到了次日，別了出門。自此以後，再不到丁家來了。無晝無夜，一心只癡想著趙縣君，思量尋機會挨光。<break time="100ms" />　　忽然一日，小童走來道：「一句話對官人說，明日是我家縣君生辰。官人既然與縣君往來，須辦些壽禮去與縣君作賀。一作賀，覺得人情面上愈加好看。」宣教喜道：「好兄弟，虧你來說，你若不說，我怎知道？這個禮節最是要緊，失不得的。」亟將綵帛二端封好，又到街上買些時鮮果品、雞鴨熟食各一盤、酒一樽，配成一副盛禮，先令家人一同小童送了去，說：「明日虔誠拜賀。」小童領家人去了。趙縣君又叫小童來推辭了兩番，然後受了。<break time="100ms" />　　明日起來，吳宣教整肅衣冠到趙家來，定要請縣君出來拜壽。趙縣君也不推辭，盛裝出到前廳，比平日更齊整了。吳宣教沒眼得看，足恭下拜。趙縣君慌忙答禮，口說道：「奴家小小生朝，何足掛齒？卻要官人費心賜此厚禮，受之不當！」宣教道：「客中乏物為敬，甚愧菲薄。縣君如此致謝，反令小子無顏。」縣君回顧小童道：「留官人吃了壽酒去。」宣教聽得此言，不勝之喜，道：「既留下吃酒，必有光景了。」<break time="100ms" />　　誰知縣君說罷，竟自進去。宣教此時如熱地上螞蟻，不知是怎的纔是。又想那縣君如設帳的方士，不知葫蘆裡賣甚麼藥出來。獃獃的坐著，一眼望著內裡。須臾之間，兩個走使的男人，擡了一張桌兒，揩抹乾淨。小童從裡面捧出攢盒酒菜來，擺設停當，掇張椅兒請宣教坐。宣教輕輕問小童道：「難道沒個人陪我？」小童也輕輕道：「縣君就來。」<break time="100ms" />　　宣教且未就坐，還立著徘徊之際，小童指道：「縣君來了。」果然趙縣君出來，雙手纖纖捧著杯盤，來與宣教安席。道了萬福，說道：「拙夫不在，沒個主人做主，誠恐有慢貴客，奴家只得冒恥奉陪。」宣教大喜道：「過蒙厚情，何以克當？」在小童手中，也討個杯盤來與縣君回敬。安席了，兩下坐定。<break time="100ms" />　　宣教心下只說此一會必有眉來眼去之事，便好把幾句說話撩撥他，希圖成事。誰知縣君意思雖然濃重，容貌卻是端嚴。除了請酒請饌之外，再不輕說一句閒話。宣教也生煞煞的浪開不得閑口，便宜得飽看一回而已。<break time="100ms" />　　酒行數過，縣君不等宣教告止，自立起身道：「官人慢坐，奴家家無夫主，不便久陪，告罪則個。」吳宣教心裡恨不得伸出兩臂來，將他一把抱著。卻不好強留得他，眼盼盼的看他洋洋走了進去。宣教一場掃興，裡邊又傳話出來，叫小童送酒。宣教自覺獨酌無趣，只得吩咐小童多多上覆縣君，厚擾不當，容日再謝。慢慢地踱過對門下處來。真是一點甜糖抹在鼻頭上，只聞得香，卻餂不著，心裡好生不快。有〈銀絞絲〉一首為證：<break time="100ms" />　　前世裡冤家美貌也人，挨光已有二三分，好溫存。幾番相見意慇懃，眼兒落得穿，何曾近得身？鼻凹中糖味，那有唇兒分？一個清白的郎君發了也昏。我的天那！陣魂迷，迷魂陣。<break time="100ms" />　　是夜，吳宣教整整想了一夜，躊躇道：「若說是無情，如何兩次三番許我會面，又留酒，又肯相陪？若說是有情，如何眉梢眼角不見些些光景，只是恁等板板地？往來有何了結？思量他每常簾下歌詞，畢竟通知文義。且去討討口氣，看看他如何回我？」算計停當，次日起來，急將西珠十顆，用個沉香盒子盛了，取一幅花箋，寫詩一首在上。詩云：<break time="100ms" />　　心事綿綿欲訴君，洋珠顆顆寄慇懃。<break time="100ms" />　　當時贈我黃柑美，未解相如渴半分。<break time="100ms" />　　寫畢，將來同放在盒內，用個小記號圖書印皮封好了。忙去尋那小童過來，交付與他道：「多拜上縣君，昨日承蒙厚款，些些小珠奉去添妝，不足為謝。」小童道：「當得拿去。」宣教道：「還有數字在內，須縣君手自拆封，萬勿漏洩則個。」小童笑道：「我是個有柄兒的紅娘，替你傳書遞簡。」宣教道：「好兄弟，是必替我送送，倘有好音，必當重謝。」小童道：「我縣君詩詞歌賦最是精通，若有甚話寫去，必有回答。」宣教道：「千萬在意！」小童說：「不勞吩咐，自有道理。」<break time="100ms" />　　小童去了半日，笑嘻嘻的走將來道：「有回音了。」袖中拿出一個碧甸匣來遞與宣教，宣教接上手看時，也是小小花押封記著的。宣教滿心歡喜，慌忙拆將開來，中又有小小紙封裹著青絲髮二縷，挽著個同心結兒，一幅羅紋箋上，有詩一首。詩云：<break time="100ms" />　　好將鬒髮付併刀，只恐經時失俊髦。<break time="100ms" />　　妾恨千絲差可擬，郎心雙挽莫空勞。<break time="100ms" />末又有細字一行，云：<break time="100ms" />　　原珠奉璧，唐人云：『何必珍珠慰寂寥』也？
    </voice>
</speak>
