<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宣教聽見論量多少，便道是好處的事了，滿口許道：「便再加一倍，湊做千緡罷。」大夫還只是搖頭。縣君在傍哭道：「我只為買這官人的珠翠，約他來議價，實是我的不是。誰知撞著你來捉破了，我原不曾點污，今若拿這官人到官，必然扳下我來。我也免不得到官對理，出乖露醜，也是你的門面不雅。不如你看日前夫妻之面，寬恕了我，放了這官人罷！」大夫冷笑道：「難道不曾點污？」<break time="100ms" />　　眾從人與丫鬟們先前是小童賄賂過的，多來磕頭討饒道：「其實此人不曾犯著縣君，只是暮夜不該來此，他既情願出錢贖罪，官人罰他重些，放他去罷。一來免累此人官職，二來免致縣君出醜，實為兩便。」縣君又哭道：「你若不依我，只是尋個死路罷了！」大夫默然了一晌，指著縣君道：「只為要保全你這淫婦，要我忍這樣髒污！」<break time="100ms" />　　小童忙攛到宣教耳邊廂低言道：「有了口氣了，快快添多些，收拾這事罷。」宣教道：「錢財好處，放綁要緊。手腳多麻木了。」大夫道：「要我饒你，須得二千緡錢，還只是買那官做。羞辱我門庭之事，只當不曾提起，便宜得多了。」宣教連聲道：「就依著是二千緡，好處！好處！」<break time="100ms" />　　大夫便喝從人，教且鬆了他的手。小童急忙走去把索子頭解開，鬆出兩隻手來。大夫叫將紙墨筆硯拿過來，放在宣教面前，叫他寫個不願當官的招伏。宣教只得寫道：<break time="100ms" />　　　　「吏部候勘宣教郎吳某，只因不合闖入趙大夫內室，不願經官，情甘出錢二千貫贖罪，並無詞說。私供是實。」<break time="100ms" />　　趙大夫取來看過，要他押了個字。便叫放了他綁縛，只把脖子拴了，叫幾個方才隨來家的戴大帽，穿一撒的家人，押了過對門來，取足這二千緡錢。<break time="100ms" />　　此時亦有半夜光景，宣教下處幾個手下人已此都睡熟了。這些趙家人個個如狼似虎，見了好東西便搶，珠玉犀象之類，狼籍了不知多少，這多是二千緡外加添的。吳宣教足足取勾了二千數目，分外又把些零碎銀兩送與眾家人，做了東道錢。眾人方才住手。賷了東西，仍同了宣教，押到家主面前交割明白。<break time="100ms" />　　大夫看過了東西，還指著宣教道：「便宜了這弟子孩兒！」喝叫：「打出去！」<break time="100ms" />　　宣教抱頭鼠竄走歸下處，下處店家燈尚未熄。宣教也不敢把這事對主人說，討了個火，點在房裡了，坐了一回，驚心方定。無聊無賴，叫起個小廝來，燙些熱酒，且圖解悶。一邊吃，一邊想道：「用了這幾時工夫，才得這個機會，再差一會兒也到手了。誰想卻如此不偶，反費了許多錢財！」又自解道：「還算造化哩。若不是趙縣君哭告，眾人拜求，弄得到當官，我這官做不成了。只是縣君如此厚情厚德，又為我加此受辱。他家大夫說，明日就出去的，這倒還好個機會。只怕有了這番事體，明日就使不在家，是必分外防守，未必如前日之便了。不知今生到底能勾相傍否？」心口相問，不覺潸然淚下，鬱抑不快，呵欠上來，也不脫衣服，倒頭便睡。<break time="100ms" />　　只因辛苦了大半夜，這一睡直睡到第二日晌午，方才醒來。走出店中舉目看去，對門趙家門也不關，簾子也不見了。一望進去，直看到裡頭，內外洞然，不見一人。他還懷著昨夜鬼胎，不敢進去，悄悄叫個小廝，一步一步挨到裡頭探聽。直到內房左右看過，並無一個人走動蹤影。只見幾間空房，連傢伙什物一件也不見了。出來回覆了宣教。<break time="100ms" />　　宣教忖道：「他原說今日要到外頭去，恐怕出去了，我又來走動，所以連家眷帶去了。只是如何搬得這等罄淨？難道再不回來住了？其間必有緣故。」試問問左右鄰人，才曉得趙家也是那裡搬來的，住得不十分長久。這房子也只是賃下的，原非己宅，是用著美人之局，紮了火囤去了。<break time="100ms" />　　宣教渾如做了一個大夢一般，悶悶不樂，且到丁惜惜家裡消遣。惜惜接著宣教，笑容可掬道：「甚好風吹得貴人到此？」連忙置酒相待。飲酒中間，宣教頻頻的歎氣。惜惜道：「你向來有了心上人，把我冷落了多時。今日既承不棄到此，如何只是嗟歎，像有甚不樂之處？」宣教正是事在心頭，巴不得對人告訴，只得把如何對門作寓，如何與趙縣君往來，如何約去私期，卻被丈夫歸來拿住，將錢買得脫身，備細說了一遍。<break time="100ms" />　　惜惜大笑道：「你枉用癡心，落了人的圈套了。你前日早對我說，我敢也先點破你，不著他道兒也不見得。我那年有一夥光棍將我包到揚州去，也假了商人的美妾，紮了一個少年子弟千金，這把戲我也曾弄過的。如今你心愛的縣君，又不知是那一家歪剌貨也！你前日瞞得我好，撇得我好，也教你受些業報。」<break time="100ms" />　　宣教滿臉羞慙，懊恨無已。丁惜惜又只顧把說話盤問，見說道身畔所有剩得不多，䘕衏家本色，就不十分親熱得緊了。宣教也覺怏怏，住了一兩晚，走了出來。滿城中打聽，再無一些消息。看看盤費不勾用了，等不得吏部改秩，急急走回故鄉。親眷朋友曉得這事的，把來做了笑柄。<break time="100ms" />　　宣教常時忽忽如有所失，感了一場纏綿之疾，竟不及調官而終。可憐吳宣教一個好前程的，著了這一些魔頭，不自尊重，被人弄得不尷尬，沒個收場。如今奉勸人家子弟，血氣未定貪淫好色，不守本分不知利害的，宜以此為鑒！詩云：<break time="100ms" />　　一臠肉味不曾嘗，已盡纏頭罄橐裝。<break time="100ms" />　　盡道陷人無底洞，誰知洞口賺劉郎！
    </voice>
</speak>
