<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四卷<break time="100ms" />　　趙縣君喬送黃柑　吳宣教乾償白鏹
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />　　睹色相悅人之情，個中原有真緣分。<break time="100ms" />　　只因無假不成真，就裡藏機不可問。<break time="100ms" />　　少年鹵莽浪貪淫，等閒踹入風流陣。<break time="100ms" />　　饅頭不吃惹身羶，世俗傳名紮火囤。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　聽說世上男貪女愛，謂之風情。只這兩個字，害的人也不淺、送的人也不少。其間又有奸詐之徒，就在這些貪愛上面，想出個奇巧題目來。做自家妻子不著，裝成圈套，引誘良家子弟，詐他一個小富貴，謂之「紮火囤」。若不是識破機關，硬浪的郎君，十個著了九個道兒。<break time="100ms" />　　記得有個京師人靠著老婆吃飯的，其妻塗脂抹粉，慣賣風情，挑逗那富家郎君。到得上了手的，約會其夫，只做撞著，要殺要剮，直等出財買命，饜足方休，被他弄得也不止一個了。有一個潑皮子弟深知他行徑，佯為不曉，故意來纏。其妻與了他些甜頭，勾引他上手，正在床裡作樂，其夫打將進來。別個著了忙的，定是跳下床來，尋躲避去處。怎知這個人不慌不忙，且把他妻子摟抱得緊緊的，不放一些寬鬆。伏在肚皮上，大言道：「不要嚷亂！等我完了事再講。」其妻子豬也似喊起來，亂顛亂推，只是不下來。其夫進了門，揎起帳子，喊道：「幹得好事！要殺！要殺！」將著刀背放在頸子上，捩了一捩，卻不下手。<break time="100ms" />　　潑皮道：「不必作腔，要殺就請殺。小子固然不當，也是令正約了來的。死便死做一處，做鬼也風流，終不然獨殺我一個不成？」其夫果然不敢動手，放下刀子，拿起一個大桿杖來，喝道：「權寄顆驢頭在頸上，我且痛打一回。」一下子打來，那潑皮溜撒，急把其妻翻過來，早在臀脊上受了一杖。其妻又喊道：「是我，是我！不要錯打了！」潑皮道：「打他不錯，也該受一杖兒。」<break time="100ms" />　　其夫假勢頭已過，早已發作不出了。潑皮道：「老兄放下性子，小子是個中人，我與你熟商量。你要兩人齊殺，你嫂子是搖錢樹，料不捨得。若拋得到官，只是和姦，這番打破機關，你那營生弄不成。不如你捨著嫂子與我往來，我公道使些錢鈔，幫你買煤買米，若要紮火囤，別尋個主兒弄弄，須靠我不著的。」<break time="100ms" />　　其夫見說出海底眼，無計可奈，沒些收場，只得住了手，倒縮了出去。潑皮起來，從容穿了衣服，對著婦人叫聲：「聒噪！」搖搖擺擺竟自去了。正是：<break time="100ms" />　　強中更有強中手，得便宜處失便宜。<break time="100ms" />　　恰是富家子弟郎君，多是嬌嫩出身，誰有此潑皮膽氣、潑皮手段！所以著了道兒。宋時向大理的衙內向士肅，出外拜客，喚兩個院長相隨到軍將橋，遇個婦人，鬢髮蓬鬆，涕泣而來。一個武夫，著青紵絲袍，狀如將官，帶劍牽驢，執著皮鞭。一頭走一頭罵那婦人，或時將鞭打去，怒色不可犯。隨後就有健卒十來人，擡著幾杠箱籠，且是沉重，跟著同走。街上人多立駐看他，也有說的，也有笑的。士肅不知其故，方在疑訝，兩個院長笑道：「這番經紀做著了。」士肅問道：「怎麼解？」院長道：「男女們也試猜，未知端的。衙內要知備細，容打聽的實來回話。」去了一會，院長來了，回說詳細。<break time="100ms" />　　原來浙西一個後生官人，到臨安赴銓試，在三橋黃家客店樓上下著。每下樓出入，見小房青簾下有個婦人行走，姿態甚美。撞著了多次，心裡未免欣動。問那送茶的小童道：「簾下的是店中何人？」小童攢著眉頭道：「店中被這婦人累了三年了。」官人驚道：「卻是為何？」小童道：「前歲一個將軍，帶著這個婦人，說是他妻子，要住個潔淨房子。住了十來日，就要到那裡近府去，留這妻子守著房臥行李，說道去半個月就好回來。自這一去，杳無信息。起初婦人自己盤纏，後來用得沒有了，苦央主人家說：『賒了吃時，只等家主回來算還。』主人辭不得，一日供他兩番，而今多時了，也供不起了。只得替他募化著同寓這些客人，輪次供他，也不是常法，不知幾時才了得這孽債。」<break time="100ms" />　　官人聽得滿心歡喜，問道：「我要見他一見，使得麼？」小童道：「是好人家妻子，丈夫又不在，怎肯見人？」官人道：「既缺衣食，我尋些吃口物事送他，使得麼？」小童道：「這個使得。」<break time="100ms" />　　官人急走到街上茶食大店裡，買了一包蒸酥餅，一包果餡餅。在店家討了兩個盒兒裝好了，叫小童送去。說道：「樓上官人聞知娘子不方便，特意送此點心。」婦人受了，千恩萬謝。<break time="100ms" />　　明日婦人買了一壺酒，裝著四個菜碟，叫小童來答謝，官人也受了。自此一發注意不捨。隔兩日又買些物事相送，婦人也如前買酒來答。官人即燙其酒來吃，筐內取出金杯一只，滿斟著一杯，叫茶童送下去，道：「樓上官人奉勸大娘子。」婦人不推，吃乾了。茶童復命，官人又斟一杯下去說：「官人多致意娘子，出外之人不要吃單杯。」婦人又吃了。官人又叫茶童下去，致意道：「官人多謝娘子不棄，吃了他兩杯酒，官人不好下來自勸，意欲奉邀娘子上樓，親獻一杯，如何？」<break time="100ms" />　　往返兩三次，婦人不肯來，官人只得把些錢來買囑茶童道：「是必要你設法他上來見見。」茶童見了錢，歡喜起來，又去說風說水道：「娘子受了兩杯，也該去回敬一杯。」被他一把拖了上來道：「娘子來了。」官人沒眼得看，婦人道了個萬福。官人急把酒斟了，唱個肥喏，親手遞一杯過來，道：「承蒙娘子見愛，滿飲此杯。」婦人接過手來，一飲而乾，把杯放在桌上。官人看見杯內還有餘瀝，拿過來吮嘬個不歇，婦人看見，嘻的一笑，急急走了下去。
    </voice>
</speak>
