<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宣教讀罷，跌足大樂，對小童道：「好了！好了！細詳詩意，縣君深有意於我了。」小童道：「我不懂得，可解與我聽？」宣教道：「他剪髮寄我，詩裡道要挽住我的心，豈非有意？」小童道：「既然有意，為何不受你珠子！」宣教道：「這又有一說，只是一個故事在裡頭。」小童道：「甚故事？」宣教道：「當時唐明皇寵了楊貴妃，把梅妃江采蘋貶入冷宮。後來思想他，懼怕楊妃不敢去，將珠子一封私下賜與他。梅妃拜辭不受，回詩一首，後二句云：『長門盡日無梳洗，何必珍珠慰寂寥？』今縣君不受我珠子，卻寫此一句來，分明說你家主不在，他獨居寂寥，不是珠子安慰得的，卻不是要我來伴他寂寥麼？」小童道：「果然如此，官人如何謝我？」宣教道：「惟卿所欲。」小童道：「縣君既不受珠子，何不就送與我了？」宣教道：「珠子雖然回來，卻還要送去，我另自謝你便是。」<break time="100ms" />　　宣教箱中去取通天犀簪一枝、海南香扇墜二個，將出來送與小童道：「權為寸敬，事成重謝。這珠子再煩送一送去，我再附一首詩在內，要他必受。」詩云：<break time="100ms" />　　往來珍珠不用疑，還珠垂淚古來癡。<break time="100ms" />　　知音但使能欣賞，何必相逢未嫁時？<break time="100ms" />　　宣教便將一幅冰鮹帕寫了，連珠子付與小童。小童看了笑道：「這詩意，我又不曉得了。」宣教道：「也是用著個故事。唐張籍詩云：『還君明珠雙淚垂，恨不相逢未嫁時。』今我反用其意，說道：『只要有心，便是嫁了何妨？』你縣君若有意於我，見了此詩，此珠必受矣。」小童笑道：「原來官人是偷香的老手。」宣教也笑道：「將就看得過。」小童拿了一逕自去，此番不見來推辭，想多應受了。宣教暗自喜歡，只待好音。<break time="100ms" />　　丁惜惜那裡時常叫小二來請他走走，宣教好一似朝門外候旨的官，惟恐不時失誤了宣召，那裡敢移動半步？<break time="100ms" />　　忽然一日傍晚，小童笑嘻嘻的走來道：「縣君請官人過來說話。」宣教聽罷，忖道：「平日只是我去挨光，才設法得見面，並不是他著人來請我的。這番卻是先叫人來相邀，必有光景。」因問小童道：「縣君適纔在那裡？怎生對你說叫你來請我的？」小童道：「適纔縣君在臥房裡，卸了妝飾，重新梳裹過了，叫我進去，問說：『對門吳官人可在下處否？』我回說：『他這幾時只在下處，再不到外邊去。』縣君道：『既如此，你可與我悄悄請過來，竟到房裡來相見，切不可驚張。』如此吩咐的。」<break time="100ms" />　　宣教不覺踴躍道：「依你說來，此番必成好事矣！」小童道：「我也覺得有些異樣，決比前幾次不同。只是一件，我家人口頗多，耳目難掩。日前只是體面上往來，所以外觀不妨。今卻要到內室裡去，須瞞不得許多人。就是悄著些，是必有幾個知覺，露出事端，彼此不便，須要商量。」宣教道：「你家中事體，我怎生曉得備細？須得你指引我道路，應該怎生才妥？」小童道：「常言道：『有錢使得鬼推磨。』世上那一個不愛錢的？你只多把些賞賜分送與我家裡人了，我去調開了他每。他每各人心照，自然躲開去了，任你出入，就有撞見的也不說破了。」宣教道：「說得甚是有理，真可以築壇拜將。你前日說我是偷香老手，今日看起來，你也像個老馬泊六了。」小童道：「好意替你計較，休得取笑！」<break time="100ms" />　　當下吳宣教拿出二十兩零碎銀兩，付與小童說道：「我須不認得宅上甚麼人，煩你與我分派一分派，是必買他們盡皆口靜方妙。」小童道：「這個在我，不勞吩咐。我先行一步，停當了眾人，看個動靜，即來約你同去。」宣教道：「快著些個。」小童先去了，吳宣教急揀時樣齊楚衣服，打扮得齊整。真個賽過潘安，強如宋玉。眼巴巴只等小童到來，即去行事。正是：<break time="100ms" />　　羅綺層層稱體裁，一心指望赴陽臺。<break time="100ms" />　　巫山神女雖相待，雲雨寧知到底諧？<break time="100ms" />　　說這宣教坐立不定，只想赴期。須臾，小童已至，回覆道：「眾人多有了賄賂，如今一去，逕達寢室，毫無阻礙了。」宣教不勝歡喜，整一整巾幘，灑一灑衣裳，隨著小童，便走過了對門。不由中堂，在旁邊一條衖裡轉了一兩個彎曲，已到臥房之前。只見趙縣君嬾梳妝模樣，早立在簾兒下等候。見了宣教，滿面堆下笑來，全不比日前的莊嚴了。開口道：「請官人房裡坐地。」一個丫鬟掀起門簾，縣君先走了進房，宣教隨後入來。只是房裡擺設得精緻，爐中香煙馥郁，案上酒肴齊列。<break time="100ms" />　　宣教此時蕩了三魂，失了六魄，不知該怎麼樣好，只是低聲柔語道：「小子有何德能，過蒙縣君青盼如此？」縣君道：「一向承蒙厚情，今良宵無事，不揣特請官人清話片晌，別無他說。」宣教道：「小子客居旅邸，縣君獨守清閨，果然兩處寂寥。每遇良宵，不勝懷想。前蒙青絲之惠，小子緊繫懷袖，勝如貼肉。今蒙寵召，小子所望，豈在酒食之類哉？」縣君微笑道：「休說閒話，且自飲酒。」
    </voice>
</speak>
