<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　明日，又見小童拿了幾缾精緻小菜走過來道：「縣君昨日蒙惠過重，今見官人在客邊，恐怕店家小菜不中吃，手製此數缾送來奉用。」宣教見這般知趣著人，必然有心於他了，好不徯幸！想道：「這童子傳來傳去，想必在他身旁講得話做得事的，好歹要在他身上圖成這事，不可怠慢了他。」急叫家人去買些魚肉果品之類，燙了酒來與小童對酌。小童道：「小人是趙家小廝，怎敢同官人坐地？」宣教道：「好兄弟，你是縣君心腹人兒，我怎敢把你等閒廝覷！放心飲酒。」小童告過無禮，吃了幾杯，早已臉紅，道：「吃不得了。若醉了，縣君須要見怪，打發我去罷。」宣教又取些珠翠花朵之類，答了來意，付與小童去了。<break time="100ms" />　　隔了兩日，小童自家走過來玩耍，宣教又買酒請他。酒間與他說得入港，宣教便道：「好兄弟，我有句話問你，你家縣君多少年紀了？」小童道：「過新年才廿三歲，是我家主人的繼室。」宣教道：「模樣生得如何？」小童搖頭道：「沒正經！早是沒人聽見，怎把這樣說話來問？生得如何，便待怎麼？」宣教道：「總是沒人在此，說話何妨？我既與他送東送西，往來了兩番，也須等我曉得他是長是短的。」小童道：「說著我縣君容貌，真個是世間少比，想是天仙裡頭謫下來的。除了畫圖上仙女，再沒見這樣第二個。」<break time="100ms" />　　宣教道：「好兄弟，怎生得見他一見？」小童道：「這不難。等我先把簾子上的繫帶解鬆了，你明日只在對門，等他到簾子下來看的時節，我把簾子揎將出來，揎得重些，繫帶散了，簾子落了下來，他一時回避不及，可不就看見了？」宣教道：「我不要這樣見。」小童道：「要怎的見？」宣教道：「我要好好到宅子裡拜見一拜見，謝他平日往來之意，方稱我願。」小童道：「這個知他肯不肯？我不好自專得。官人有此意，待我回去稟白一聲，好歹討個回音來覆官人。」宣教又將銀一兩送與小童，叮囑道：「是必要討個回音。」<break time="100ms" />　　去了兩日，小童復來說：「縣君聞得要見之意，說道：『既然官人立意惓切，就相見一面也無妨。只是非親非故，不過因對門在此，禮物往來得兩番，沒個名色，遽然相見，恐怕惹人議論。』是這等說。」宣教道：「也是，也是。怎生得個名色？」想了一想道：「我在廣裡來，帶了許多珠寶在此，最是女人用得著的。我只做當面送物事來與縣君看，把此做名色，相見一面如何？」小童道：「好倒好，也要去對縣君說過，許下方可。」小童又去了一會，來回言道：「縣君說：『使便使得，只是在廳上見一見，就要出去的。』」宣教道：「這個自然，難道我就挨住在宅裡不成？」小童笑道：「休得胡說！快隨我來。」宣教大喜過望。整一整衣冠，隨著小童三腳兩步走過趙家前廳來。<break time="100ms" />　　小童進去稟知了，門響處，宣教望見縣君打從裡面從從容容走將出來。但見：<break time="100ms" />　　衣裳楚楚，珮帶飄飄。大人家舉止端詳，沒有輕狂半點。小年紀面龐嬌嫩，並無肥重一分。清風引出來，道不得雲是無心之物。好光挨上去，真所謂容是誨淫之端。犬兒雖已到籬邊，天鵝未必來溝裡。<break time="100ms" />　　宣教看見縣君走出來，真個如花似玉，不覺的滿身酥麻起來，急急趨上前去唱個肥喏，口裡謝道：「屢蒙縣君厚意，小子無可答謝，惟有心感而已。」縣君道：「惶愧，惶愧。」宣教忙在袖裡取出一包珠玉來，捧在手中道：「聞得縣君要換珠玉，小人隨身帶得有些，特地過來面奉與縣君揀擇。」一頭說，一眼看，只指望他伸手來接。誰知縣君立著不動，呼喚小童接了過來，口裡道：「容看過議價。」只說了這句，便抽身往裡面走了進去。宣教雖然見了一見，並不曾說得一句綽俏的說話，心裡猾猾突突，沒些意思走了出來。<break time="100ms" />　　到下處，想著他模樣行動，歎口氣道：「不見時猶可，只這一番相見，定害殺了小生也！」以後遇著小童，只央及他設法再到裡頭去見見。無過把珠寶做因頭，前後也曾會過五六次面，只是一揖之外，再無他詞。顏色莊嚴，毫無可犯，等閒不曾笑了一笑，說了一句沒正經的話。那宣教沒入腳處，越越的心魂撩亂，注戀不捨了。<break time="100ms" />　　那宣教有個相處的粉頭，叫做丁惜惜，甚是相愛的。只因想著趙縣君，把他丟在腦後了，許久不去走動。丁惜惜邀請了兩個幫閒的再三來約宣教，請他到家裡走走。宣教一似掉了魂的，那裡肯去？被兩個幫閒的不由分說，強拉了去。丁惜惜相見，十分溫存，怎當得吳宣教一些不在心上。丁惜惜撒嬌撒癡了一會，免不得擺上東道來。宣教只是心不在焉光景，丁惜惜唱個歌兒嘲他道：<break time="100ms" />　　俏冤家，你當初纏我怎的？到今日又丟我怎的？丟我時頓忘了纏我意。纏我又丟我，丟我去纏誰？似你這般丟人，少不得也有人來丟了你！<break time="100ms" />　　當下吳宣教沒情沒緒，吃了兩杯。一心想著趙縣君生得十分妙處，看了丁惜惜，有好些不像意起來。卻是身既到此，沒奈何只得勉強同惜惜上床睡了。雖然少不得幹著一點半點兒事，也是想著那個，藉這個出火的。<break time="100ms" />　　雲雨已過，身體疲倦，正要睡去，只見趙家小童走來道：「縣君特請宣教敘話。」宣教聽了這話，急忙披衣起來，隨著小童就走。小童領了竟進內室，只見趙縣君雪白肌膚，脫得赤條條的眠在床裡，專等吳宣教來。小童把吳宣教盡力一推，推進床裡。吳宣教喜不自勝，騰的翻上身去，叫一聲：「好縣君，快活殺我也！」
    </voice>
</speak>
