<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　官人看見情態可動，厚贈小童，叫他做著牽頭，時常弄他上樓來飲酒。以後便留同坐，漸不推辭，不像前日走避光景了。眉來眼去，彼此動情，勾搭上了手。然只是日裡偷做一二，晚間隔開，不能同宿。<break time="100ms" />　　如此兩月有餘。婦人道：「我日日自下而升，人人看見，畢竟免不得起疑。官人何不把房遷了下來？與奴相近，晚間便好相機同宿了。」官人大喜過望，立時把樓上囊橐搬下來，放在婦人間壁一間房裡，推說：「樓上有風，睡不得，所以搬了。」晚間虛閉著房門，竟在婦人房裡同宿。自道是此樂即並頭之蓮，比翼之鳥，無以過也。<break time="100ms" />　　才得兩晚，一日早起，尚未梳洗，兩人正自促膝而坐，只見外邊店裡一個長大漢子，大踏步踹將進來，大聲道：「娘子那裡？」驚得婦人手腳忙亂，面如土色，慌道：「壞了！壞了！吾夫來了！」那官人急閃了出來，已與大漢打了照面。大漢見個男子在房裡走出，不問好歹，一手揪住婦人頭髮，喊道：「幹得好事！幹得好事！」提起醋缽大的拳頭只是打。那官人慌了，脫得身子，顧不得甚麼七長八短，急從後門逃了出去。剩了行李囊資，盡被大漢打開房來，席捲而去。適纔十來個健卒扛著的箱篋，多是那官人房裡的了。他恐怕有人識破，所以還妝著丈夫打罵妻子模樣走路。其實婦人、男子、店主、小童，總是一夥人也。<break time="100ms" />　　士肅聽罷道：「那裡這樣不睹事的少年，遭如此圈套？可恨！可恨！」後來常對親友們說此目見之事，以為笑話。雖然如此，這還是到了手的，便紮了東西去，也還得了些甜頭兒。更有那不識氣的小二哥，不曾沾得半點滋味，也被別人弄了一番手腳，折了偌多本錢，還悔氣哩！正是：<break time="100ms" />　　美色他人自有緣，從傍何用苦垂涎。<break time="100ms" />　　請君只守家常飯，不害相思不損錢。<break time="100ms" />　　話說宣教郎吳約，字叔惠，道州人，兩任廣右官，自韶州錄曹赴吏部磨勘。宣教家本饒裕，又兼久在南方，珠翠香象，蓄積奇貨頗多，盡帶在身邊隨行，作寓在清河坊客店。因吏部引見留滯，時時出遊伎館，衣服鮮麗，動人眼目。客店相對有一小宅院，門首掛著青簾，簾內常有個婦人立著，看街上人做買賣。宣教終日在對門，未免留意體察。時時聽得他嬌聲媚語，在裡頭說話。又有時露出雙足在簾外來，一彎新筍，著實可觀。只不曾見他面貌如何，心下惶惑不定，恨不得走過去揎開簾子一看，再無機會。那簾內或時巧囀鶯喉，唱一兩句詞兒。仔細聽那兩句，卻是「柳絲只解風前舞，悄繫惹那人不住」。<break time="100ms" />　　雖是也間或唱著別的，只是這兩句為多。想是喜歡此二句，又想是他有甚麼心事。宣教但聽得了，便跌足歎賞道：「是在行得緊，世間無此妙人。想來必定標緻，可惜未能勾一見！」懷揣著個提心吊膽，魂靈多不知飛在那裡去了。<break time="100ms" />　　一日正在門前坐地，獃獃的看著對門簾內。忽有個經紀，挑著一籃永嘉黃柑子過門，宣教叫住，問道：「這柑子可要博的？」經紀道：「小人正待要博兩文錢使使，官人作成則個。」宣教接將頭錢過來，往下就撲。那經紀墩在柑子籃邊，一頭拾錢，一頭數數。怎當得宣教一邊撲，一心牽掛著簾內那人在裡頭看見，沒心沒想的拋下去，何止千撲，再撲不成一個渾成來，算一算輸了一萬錢。<break time="100ms" />　　宣教還是做官人心性，不覺兩臉通紅，恨的一聲道：「壞了我十千錢，一個柑不得到口，可恨！可恨！」欲待再撲，恐怕撲不出來，又要貼錢；欲待住手，輸得多了，又不甘伏。<break time="100ms" />　　正在歎恨間，忽見個青衣童子，捧一個小盒，在街上走進店內來。你道那童子生得如何：<break time="100ms" />　　短髮齊眉，長衣拂地。滴溜溜一雙俊眼，也會撩人。黑洞洞一個深坑，盡能害客。癡心偏好，反言勝似妖嬈；拗性酷貪，還是圖他撇脫。身上一團孩子氣，獨聳孤陽；腰間一道木樨香，合成眾唾。<break time="100ms" />　　向宣教道：「官人借一步說話。」宣教引到僻處，小童出盒道：「趙縣君奉獻官人的。」宣教不知是那裡說起，疑心是錯了，且揭開盒子來看一看，原來正是永嘉黃柑子十數個。宣教道：「你縣君是那個？與我素不相識，為何忽地送此？」小童用手指著對門道：「我縣君即是街南趙大夫的妻室。適在簾間看見官人撲柑子，折了本錢，不曾嘗得他一個，有些不快活。縣君老大不忍，偶然藏得此數個，故將來送與官人見意。縣君道：『可惜只有得這幾個，不能勾多，官人不要見笑。』」宣教道：「多感縣君美意。你家趙大夫何在？」小童道：「大夫到建康探親去了，兩個月還未回來，正不知幾時到家？」宣教聽得此話，心裡想道：「他有此美情，況且大夫不在，必有可圖，煞是好機會！」<break time="100ms" />　　連忙走到臥房內，開了篋取出色綵二端來，對小童道：「多謝縣君送柑，客中無可奉答，小小生活二疋，伏祈笑留。」小童接了走過對門去。須臾，又將這二端來還，上復道：「縣君多多致意，區區幾個柑子，打甚麼不緊的事，要官人如此重酬？決不敢受。」宣教道：「若是縣君不收，是羞殺小生了，連小生黃柑也不敢領。你依我這樣說去，縣君必收。」小童領著言語對縣君說去，此番果然不辭了。
    </voice>
</speak>
