<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　忽一日，一個徽州商人經過，偶而回瞥，見愛娘顏色。訪問鄰人，曉得是賣餅江家，因問：「可肯與人家為妾否？」鄰人道：「往年為官事時，曾送與人做妾。那家行善事，不肯受還了的。做妾的事，只怕他肯。」徽商聽得此話，去央個熟事的媒婆到江家來說此親事，只要事成，不惜重價。媒婆得了口氣，走到江家便說出徽商許多富厚處。情願出重禮，聘小娘子為偏房。<break time="100ms" />　　江老夫妻正在喉急頭上，見說得動火，便問道：「討在何處去的？」媒婆道：「這個朝奉只在揚州開當中，大孺人自在徽州家裡。今討去做二孺人，住在揚州當中，是兩頭大的，好不受用！亦且路不多遠。」江老夫妻道：「肯出多少禮？」媒婆道：「說過只要事成，不惜重價。你每能要得多少，那富家心性，料必勾你每心下的，憑你每討禮罷了。」<break time="100ms" />　　江老夫妻商量道：「你我心下不割捨得女兒，欲待留下他，遇不著這樣好主。有心得把與別處人去，多討得些禮錢，也勾下半世做生意度日方可。是必要他三百兩，不可少了。」商量已定，對媒婆說過。媒婆道：「三百兩，忒重些。」江嬤嬤道：「少一釐，我也不肯。」媒婆道：「且替你們說說看，只要事成後，謝我多些兒。」<break time="100ms" />　　三個人盡說三百兩是一大主財物，極頂價錢了，不想商人慕色心重，二三百金之物，那裡在他心上？一說就允。如數下了財禮，揀個日子娶了過去，開船往揚州。江愛娘哭哭啼啼，自道終身不得見父母了。江老雖是賣去了女兒，心中淒楚，卻幸得了一主大財，在家別做生理不題。<break time="100ms" />　　卻說顧提控在州六年，兩考役滿，例當赴京聽考。吏部點卯過，撥出在韓侍郎門下辦事效勞。那韓侍郎是個正直忠厚的大臣，見提控謹厚小心，儀表可觀，也自另眼看他，時留在衙前聽候差役。<break time="100ms" />　　一日，侍郎出去拜客，提控不敢擅離衙門左右，只在前堂伺候歸來。等了許久，侍郎又往遠處赴席，一時未還。提控等得不耐煩，困倦起來，坐在檻上打盹，朦朧睡去。見空中雲端裡黃龍現身，彩霞一片，映在自己身上，正在驚看之際，忽有人蹴他起來。颯然驚覺，乃是後堂傳呼，高聲喝：「夫人出來！」提控倉惶失措，連忙趨避不及。夫人步至前堂，親看見提控慌遽走出之狀，著人喚他轉來。<break time="100ms" />　　提控自道失了禮度，必遭罪責，趨至庭中跪倒，俯伏地下，不敢仰視。夫人道：「擡起頭來我看。」提控不敢放肆，略把脖子一伸，夫人看見道：「快站起來，你莫不是太倉顧提控麼？為何在此？」提控道：「不敢，小吏顧芳，實是太倉人。考滿赴京，在此辦事。」夫人道：「你認得我否？」提控不知甚麼緣故，摸個頭路不著，不敢答應一聲。夫人笑道：「妾身非別人，即是賣餅江家女兒也。昔年徽州商人娶去，以親女相待。後來嫁於韓相公為次房。正夫人亡逝，相公立為繼室，今已受過封誥，想來此等榮華，皆君所致也。若是當年非君厚德義還，妾身今日安能到此地位？妾身時刻在心，正恨無由補報。今天幸相逢於此，當與相公說知就裡，少圖報效。」<break time="100ms" />　　提控聽罷，恍如夢中一般，偷眼覷著堂上夫人，正是江家愛娘。心下道：「誰想他卻有這個地位？」又尋思道：「他分明賣與徽州商人做妾了，如何卻嫁得與韓相公？方才聽見說徽商以親女相待，這又不知怎麼解說？」當下退出外來，私下偷問韓府老都管，方知事體備細。<break time="100ms" />　　當日徽商娶去時節，徽人風俗，專要鬧房炒新郎。凡是親戚朋友相識的，在住處所在，聞知娶親，就攜了酒榼前來稱慶。說話之間，名為祝頌，實半帶笑耍，把新郎灌得爛醉方以為樂。是夜徽商醉極，講不得甚麼雲雨勾當，在新人枕畔一覺睡倒，直至天明。朦朧中見一個金甲神人，將瓜鎚撲他腦蓋一下，蹴他起來道：「此乃二品夫人，非凡人之配，不可造次胡行！若違我言，必有大咎！」徽商驚醒，覺得頭疼異常，只得扒了起來。自想此夢稀奇，心下疑惑。<break time="100ms" />　　平日最信的是關聖靈籤，梳洗畢，開個隨身小匣，取出十個錢來，對空虔誠禱告，看與此女緣分如何，卜得個乙戊，乃是第十五籤，籤曰：<break time="100ms" />　　兩家門戶各相當，不是姻緣莫較量。<break time="100ms" />　　直待春風好消息，卻調琴瑟向蘭房。<break time="100ms" />　　詳了籤意，疑道：「既明說不是姻緣了，又道直待春風，卻調琴瑟。難道放著現貨，等待時來不成？」心下一發糊塗。再繳一籤，卜得個辛丙，乃是第七十三籤。籤曰：<break time="100ms" />　　憶昔蘭房分半釵，而今忽報信音乖。<break time="100ms" />　　癡心指望成連理，到底誰知事不諧。<break time="100ms" />　　得了這籤，想道此籤說話明白，分明不是我的姻緣，不能到底的了。夢中說有二品夫人之分，若把來另嫁與人，看是如何？禱告過，再卜一籤，得了個丙辰，乃是第二十七籤。籤曰：<break time="100ms" />　　世間萬物各有主，一粒一毫君莫取。<break time="100ms" />　　英雄豪傑本天生，也須步步循規矩。<break time="100ms" />　　徽商看罷道：「籤句明白如此，必是另該有個主，吾意決矣。」雖是這等說，日間見他美色，未免動心，然但是有些邪念，便覺頭疼。到晚來走近牀邊，愈加心神恍惚，頭疼難支。徽商想道：「如此蹺蹊，要見夢言可據，籤語分明。萬一破他女身，必為神明所惡。不如放下念頭，認他做個乾女兒，尋個人嫁了他，後來果得富貴，也不可知。」
    </voice>
</speak>
