<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　兩口兒去得，提控娘子便請愛娘到裡面自己房裡坐了，又擺出細果茶品請他，吩咐走使丫鬟鋪設好一間小房，一床被臥。連提控娘子心裡，也只道提控有意留住的，今夜必然趁好日同宿。他本是個大賢惠不撚酸的人，又平日喜歡著愛娘，故此是件周全停當，只等提控到晚受用。正是：<break time="100ms" />　　一朵鮮花好護持，芳菲只待賞花時。<break time="100ms" />　　等閒未動東君意，惜處重將帷幙施。<break time="100ms" />　　誰想提控是夜竟到自家娘子房裡來睡了，不到愛娘處去。提控娘子問道：「你為何不到江小娘那裡去宿？莫要忌我。」提控道：「他家不幸遭難，我為平日往來，出力救他。今他把女兒謝我，我若貪了女色，是乘人危處，遂我慾心。與那海賊指扳，應捕搶擄肚腸有何兩樣？顧某雖是小小前程，若壞了行止，永遠不吉。」<break time="100ms" />　　提控娘子見他說出咒來，知是真心。便道：「果然如此，也是你的好處。只是日間何不力辭脫了，反又留在家中做甚？」提控道：「江老兒是老實人，若我不允女兒之事，他又剜肉做瘡，別尋道路謝我，反為不美。他女兒平日與你相愛，通家姊妹，留下你處住幾日，這卻無妨。我意欲就此看個中意的人家子弟，替他尋下一頭親事，成就他終身結果，也是好事。所以一時不辭他去，原非我自家有意也。」提控娘子道：「如此卻好。」當夜無詞。<break time="100ms" />　　自此江愛娘只在顧家住，提控娘子與他如同親姐妹一般，甚是看待得好。他心中也時常打點提控到他房裡的，怎知道：<break time="100ms" />　　落花有意隨流水，流水無情戀落花。<break time="100ms" />　　直待他年榮貴後，方知今日不為差。<break time="100ms" />　　提控只如常相處，並不曾起一毫邪念，說一句戲語。連愛娘房裡，腳也不屣進去一步。愛娘初時疑惑，後來也不以為怪了。<break time="100ms" />　　提控衙門事多，時常不在家裡。匆匆過了一月有餘，忽一日得閒在家中，對娘子道：「江小娘在家，初意要替他尋個人家，急切裡湊不著巧。而今一月多了，久留在此，也覺不便。不如備下些禮物，送還他家。他家父母必然問起女兒相處情形，他曉得我心事如此，自然不來強我了。」提控娘子道：「說得有理。」當下把此意與江愛娘說明了。就備了六個盒盤，又將出珠花四朵，金耳環一雙，送與江愛娘插戴好。一乘轎著個從人逕送到江老家裡來。<break time="100ms" />　　江老夫妻接著轎子，曉得是顧家送女兒回家，心裡疑道：「為何叫他獨自個歸來？」問道：「提控在家麼？」從人道：「提控不得工夫來，多多拜上阿爹，這幾時有慢了小娘子，今特送還府上。」江老見說話蹺蹊，反懷著一肚子鬼胎道：「敢怕有甚不恰當處。」忙領女兒到裡邊坐了，同嬤嬤細問他這一月的光景。<break time="100ms" />　　愛娘把顧娘子相待甚厚，並提控不進房，不近身的事，說了一遍。江老呆了一晌道：「長要來問個信，自從為事之後，生意淡薄，窮忙沒有工夫，又是素手，不好上門。欲待央個人來，急切裡沒便處。只道你一家和睦，無些別話，誰想卻如此行徑，這怎麼說？」嬤嬤道：「敢是日子不好，與女兒無緣法，得個人解禳解禳便好。」江老道：「且等另揀個日子，再送去又做處。」<break time="100ms" />　　愛娘道：「據女兒看起來，這顧提控不是貪財好色之人，乃是正人君子。我家強要謝他，他不好推辭得，故此權留這幾時，誓不玷污我身。今既送了歸家，自不必再送去。」江老道：「雖然如此，他的恩德畢竟不曾報得，反住在他家打攪多時，又加添禮物送來，難道便是這樣罷了？還是改日再送去的是。」愛娘也不好阻擋，只得憑著父母說罷了。<break time="100ms" />　　過了兩日，江老夫妻做了些餅食，買了幾件新鮮物事，辦著十來個盒盤，一罈泉酒，僱個擔夫挑了，又是一乘轎擡了女兒。留下嬤嬤看家，江老自家伴送過顧家。提控迎著江老，江老道其來意，提控作色道：「老丈難道不曾問及令愛來？顧某心事，唯天可表，老丈何不見諒如此？此番決不敢相留，盛惠謹領。令愛不及款接，原轎請回。改日登門拜謝！」江老見提控詞色嚴正，方知女兒不是誑語。連忙出門止住來轎，叫他仍舊擡回家去。提控留江老轉去茶飯，江老也再三辭謝，不敢叨領，當時別去。<break time="100ms" />　　提控轉來，受了禮物，出了盒盤，打發了腳擔錢，吩咐多謝去了。進房對娘子說江老今日復來之意。娘子道：「這個便老沒正經，難道前番不諧，今番有再諧之理？只是難為了愛娘，又來一番，不曾會得一會去。」提控道：「若等他下了轎，接了進來，又多一番事了，不如決絕回頭了的是。這老兒真誠，卻不見機。既如此把女兒相纏，此後往來倒也要稀疏了些。外人不知就裡，惹得造下議論來，反害了女兒終身，是要好成歉了。」娘子道：「說得極是。」自此提控家不似前日十分與江家往來得密了。<break time="100ms" />　　那江家原無甚麼大根基，不過生意濟楚，自經此一番橫事剝削之後，家計蕭條下來。自古道：「人家天做。」運來時，撞著就是趁錢的，火燄也似長起來；運退時，撞著就是折本的，潮水也似退下去。江家悔氣頭裡，連五熱行裡生意多不濟了。做下餅食，常管五七日不發市，就是餿蒸氣了，餵豬狗也不中。<break time="100ms" />　　你道為何如此？先前為事時不多幾日，只因驚怕了。自女兒到顧家去後，關了一個月多店門不開，主顧家多生疏，改向別家去，就便抝不轉來。況且窩盜為事，聲名揚開去不好聽，別人不管好歹，信以為實，就怕來纏帳。以此生意冷落，日吃月空，漸漸支持不來。要把女兒嫁個人家，思量靠他過下半世，又高不湊、低不就。光陰眨眼，一錯就是論年，女兒也大得過期了。
    </voice>
</speak>
