<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五卷<break time="100ms" />　　韓侍郎婢作夫人　顧提控掾居郎署
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />　　曾聞陰德可回天，古往今來效灼然。<break time="100ms" />　　奉勸世人行好事，到頭原是自周全。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　話說湖州府安吉州地浦灘有一居民，家道貧窘，因欠官糧銀二兩，監禁在獄。家中只有一妻，抱著個一周未滿的小兒子度日，別無門路可救。欄中畜養一豬，算計賣與客人，得價還官。因性急銀子要緊，等不得好價，見有人來買，即便成交。婦人家不認得銀子好歹，是個白晃晃的，說是還得官了。<break time="100ms" />　　客人既去，拿出來與銀匠鎔著錠子。銀匠說：「這是些假銀，要他怎麼？」婦人慌問：「有多少成色在裡頭？」銀匠道：「那裡有半毫銀氣？多是鉛銅錫鑞裝成，見火不得的。」婦人著了忙，拿在手中走回家來，尋思一回道：「家中並無所出，只有此豬，指望賣來救夫，今已被人騙去，眼見得丈夫出來不成。這是我不仔細上害了他，心下怎麼過得去？我也不要這性命了！」待尋個自盡，看看小兒子，又不捨得，發個狠道：「罷！罷！索性抱了小冤家，同赴水而死，也免得牽掛。」<break time="100ms" />　　急急奔到河邊來，正待攛下去，恰好一個徽州商人立在那裡，見他忙忙投水，一把扯住，問道：「清白後生，為何做此短見勾當？」婦人拭淚答道：「事急無奈，只圖一死。」因將救夫賣豬，誤收假銀之說，一一告訴。徽商道：「既然如此，與小兒子何干？」婦人道：「沒爹沒娘，少不得一死，不如同死了乾淨。」徽商惻然道：「所欠官銀幾何？」婦人道：「二兩。」徽商道：「能得多少，壞此三條性命！我下處不遠，快隨我來，我捨銀二兩，與你還官罷。」<break time="100ms" />　　婦人轉悲作喜，抱了兒子，隨著徽商行去。不上半里，已到下處。徽商走入房，秤銀二兩出來，遞與婦人道：「銀是足紋，正好還官，不要又被別人騙了。」<break time="100ms" />　　婦人千恩萬謝轉去，央個鄰舍同到縣裡，納了官銀，其夫始得放出監來。到了家裡問起道：「那得這銀子還官救我？」婦人將前情述了一遍，說道：「若非遇此恩人，不要說你不得出來，我母子兩人已作黃泉之鬼了。」其夫半喜半疑，喜的是得銀解救，全了三命；疑的是婦人家沒志行，敢怕獨自個一時喉極了，做下了些不伶俐的勾當，方得這項銀子也不可知。不然怎生有此等好人，直如此湊巧！口中不說破他，心生一計道：「要見明白，須得如此如此。」問婦人道：「你可認得那恩人的住處麼？」婦人道：「隨他去秤銀的，怎不認得？」其夫道：「既如此，我與你不可不去謝他一謝。」婦人道：「正該如此。今日安息了，明日同去。」其夫道：「等不得明日，今夜就去。」婦人道：「為何不要白日裡去，倒要夜間？」其夫道：「我自有主意，你不要管我！」<break time="100ms" />　　婦人不好抝得，只得點著燈，同其夫走到徽商下處門首。此時已是黃昏時候，人多歇息寂靜了。其夫叫婦人扣門，婦人道：「我是女人，如何叫我黑夜敲人門戶？」其夫道：「我正要黑夜試他的心事。」婦人心下曉得丈夫有疑了，想到一個有恩義的人，倒如此猜他，也不當人子！卻是恐怕丈夫生疑，只得出聲高叫。<break time="100ms" />　　徽商在睡夢間，聽得是婦人聲音，問道：「你是何人，卻來叫我？」婦人道：「我是前日投水的婦人。因蒙恩人大德，救了吾夫出獄，故此特來踵門叩謝。」看官，你道徽商此時若是個不老成的，聽見一個婦女黑夜尋他，又是施恩過來的，一時動了不良之心，未免說句把綽俏綽趣的話，開出門來撞見其夫，可不是老大一場沒趣，把起初做好事的念頭多弄髒了？<break time="100ms" />　　不想這個朝奉煞是有正經，聽得婦人說話，便厲聲道：「此我獨臥之所，豈汝婦女家所當來！況昏夜也不是謝人的時節，但請回步，不必謝了。」其夫聽罷，才把一天疑心盡多消散。婦人乃答道：「吾夫同在此相謝。」<break time="100ms" />　　徽商聽見其夫同來，只得披衣下床，要來開門。走得幾步，只聽得天崩地塌之聲，連門外多震得動。徽商慌了自不必說，夫婦兩人多吃了一驚。徽商忙叫小二掌火來看，只見一張臥床壓得四腳多折，滿床盡是磚頭泥土。原來那一垛牆走了，一向床遮著不覺得，此時偶然坍將下來。若有人在床時，便是銅筋鐵骨也壓死了。徽商看了，伸了舌頭出來，一時縮不進去。就叫小二開門，見了夫婦二人，反謝道：「若非賢夫婦相叫起身，幾乎一命難存！」夫婦兩人看見牆坍牀倒，也自大加驚異，道：「此乃恩人洪福齊天，大難得免，莫非恩人陰德之報？」兩相稱謝。徽商留夫婦茶話少時，珍重而別。只此一件，可見商人二兩銀子，救了母子兩命，到底因他來謝，脫了牆壓之厄，仍舊是自家救了自家性命一般，此乃上天巧於報德處。所以古人說：「與人方便，自己方便。」<break time="100ms" />　　小子起初說到頭原是自周全，並非誑語。看官每不信，小子而今單表一個周全他人，仍舊周全了自己一段長話，作個正文。有詩為證：<break time="100ms" />　　有女顏如玉，酬德詎能足。<break time="100ms" />　　遇彼素心人，清操同秉燭。<break time="100ms" />　　蘭蕙保幽芳，移來貯金屋。<break time="100ms" />　　容臺粉署郎，一朝畀掾屬。<break time="100ms" />　　聖明重義人，報施同轉轂。
    </voice>
</speak>
