<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這段話文，出在弘治年間，直隸太倉州地方。州中有一個吏典，姓顧名芳。平日迎送官府出域，專在城外一個賣餅的江家做下處歇腳。那江老兒名溶，是個老實忠厚的人，生意儘好，家道將就過得。看見顧吏典舉動端方，容儀俊偉，不像個衙門中以下人，私心敬愛他。每遇他到家，便以「提控」呼之，待如上賓。江家有個嬤嬤，生得個女兒，名喚愛娘，年方十七歲，容貌非凡。顧吏典家裡也自有妻子，便與江家內裡通往來，竟成了一家骨肉一般。常言道：「一家飽暖千家怨」，江老雖不怎的富，別人看見他生意從容，衣食不缺，便傳說了千金、幾百金家事。有那等眼光淺，心不足的，目中就著不得，不由得不妒忌起來。<break time="100ms" />　　忽一日江老正在家裡做活，只見如狼似虎一起捕人，打將進來，喝道：「拿海賊！」把店中家火打得粉碎。江老出來分辨，眾捕一齊動手，一索子綑倒。江嬤嬤與女兒顧不得羞恥，大家啼啼哭哭嚷將出來，問道：「是何事端？說個明白。」捕人道：「崇明解到海賊一起，有江溶名字，是個窩家，還問什麼事端！」江老夫妻與女兒叫起撞天屈來，說道：「自來不曾出外，那裡認得什麼海賊？卻不屈殺了平人！」捕人道：「不管屈不屈，到州裡分辨去，與我們無干。快些打發我們見官去！」<break time="100ms" />　　江老是個鄉子裡人，也不曉得盜情利害，也不曉得該怎的打發公差，合家只是一味哭。捕人每不見動靜，便發起狠來道：「老兒奸詐，家裡必有贓物，我們且搜一搜！」眾人不管好歹，打進內裡一齊動手，險些把地皮多翻了轉來，見了細軟便藏匿了。江老夫妻、女兒三口，殺豬也似的叫喊，擂天倒地價哭。捕人每揎拳裸手，耀武揚威。<break time="100ms" />　　正在沒擺佈處，只見一個人踱將進來，喝道：「有我在此，不得無理！」眾人定睛看時，不是別人，卻是州裡顧提控。大家住手道：「提控來得正好，我們不要粗魯，但憑提控便是。」江老一把扯住提控道：「提控，救我一救！」顧提控問道：「怎的起？」捕人拿牌票出來看，卻是海賊指扳窩家，巡捕衙裡來拿的。提控道：「賊指的事，多出仇口。此家良善，明是冤屈。你們為我面上，須要周全一分。」捕人道：「提控在此，誰敢多話？只要吩咐我們，一面打點見官便是。」<break time="100ms" />　　提控即便主張江老支持酒飯魚肉之類，擺了滿桌，任他每狼餐虎嚥吃個盡情。又摸出幾兩銀子做差使錢，眾捕人道：「提控吩咐，我們也不好推辭，也不好較量，權且收著。凡百看提控面上，不難為他便了。」提控道：「列位別無幫襯處，只求遲帶到一日。等我先見官人替他分訴一番，做個道理，然後投牌，便是列位盛情。」捕人道：「這個當得奉承。」當下江老隨捕人去了，提控轉身安慰他母子道：「此事只要破費，須有分辨處，不妨大事。」母子啼哭道：「全仗提控搭救則個。」提控道：「且關好店門，安心坐著，我自做道理去。」<break time="100ms" />　　出了店門，進城來，一逕到州前來見捕盜廳官人，道：「顧某有個下處主人江溶，是個良善人戶。今被海賊所扳，想必是仇家陷害。望乞爺臺為顧某薄面周全則個。」捕官道：「此乃堂上公事，我也不好自專。」提控道：「堂上老爺，顧某自當稟明，只望爺臺這裡帶到時，寬他這一番拷究。」捕官道：「這個當得奉命。」<break time="100ms" />　　須臾，知州升堂，顧提控覷個堂事空便，跪下稟道：「吏典平日伏侍老爺，並不敢有私情冒稟。今日有個下處主人江溶，被海賊誣扳。吏典熟知他是良善人戶，必是仇家所陷，故此斗膽稟明。望老爺天鑒之下，超豁無辜。若是吏典虛言妄稟，罪該萬死。」知州道：「盜賊之事，非同小可。你敢是私下受人買囑，替人講解麼？」提控叩頭道：「吏典若有此等情弊，老爺日後必然知道，吏典情願受罪。」知州道：「待我細審，也聽不得你一面之詞。」提控道：「老爺『細審』二字，便是無辜超生之路了。」復叩一頭，走了下來。想道：「官人方才說聽不得一面之詞，我想人眾則公，明日約同同衙門幾位朋友，大家稟一聲，必然聽信。」是日拉請一般的十數個提控到酒館中坐一坐，把前事說了，求眾人明日幫他一說。眾人平日與顧提控多有往來，無有不依的。<break time="100ms" />　　次日，捕人已將江溶解到捕廳，捕廳因顧提控面上，不動刑法，竟送到堂上來。正值知州投文換牌，唱名點到江溶名字。顧提控站在旁邊，又跪下來稟道：「這江溶即是小吏典昨日所稟過的，果是良善人戶。中間必有冤情，望老爺詳察。」知州作色道：「你兩次三回替人辨白，莫非受了賄賂，故敢大膽？」提控叩頭道：「老爺當堂明查，若是小吏典下處主人及有賄賂情弊，打死無怨！」只見眾吏典多跪下來，稟道：「委是顧某主人，別無情弊，眾吏典敢百口代保。」知州平日也曉得顧芳行徑，是個忠直小心的人，心下有幾分信他的，說道：「我審時自有道理。」便問江溶：「這夥賊人扳你，你平日曾認得一兩個否？」江老兒叩頭道：「爺爺，小的若認得一人，死也甘心。」知州道：「他們有人認得你否？」江老兒道：「這個小的雖不知，想來也未必認得小的。」知州道：「這個不難。」喚一個皁隸過來，教他脫下衣服與江溶穿了，扮做了皁隸。卻叫皁隸穿了江溶的衣服，扮做了江溶。吩咐道：「等強盜執著江溶時，你可替他折證，看他認得認不得？」皁隸依言與江溶更換停當，然後帶出監犯來。
    </voice>
</speak>
