<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　知州問賊首道：「江溶是你窩家麼？」賊首道：「爺爺，正是。」知州敲著氣拍，故意問道：「江溶怎麼說？」這個皁隸扮的江溶，假著口氣道：「爺爺，並不干小人之事。」賊首看著假江溶，那裡曉得不是，一口指著道：「他住在城外，倚著賣餅為名。專一窩著我每贓物，怎生賴得？」皁隸道：「爺爺，冤枉！小的不曾認得他的。」賊首道：「怎生不認得？我們長在你家吃餅，某處贓若干，某處贓若干，多在你家，難道忘了？」知州明知不是，假意說道：「江溶是窩家，不必說了，卻是天下有名姓相同。」一手指著真江溶扮皁隸的道：「我這個皁隸，也叫得江溶，敢怕是他麼？」賊首把皁隸一看，那裡認得？連喊道：「爺爺，是賣餅的江溶，不是皁隸的江溶。」<break time="100ms" />　　知州又手指假江溶道：「這個賣餅的江溶，可是了麼？」賊首道：「正是。」這個知州冷笑一聲，連敲氣拍兩三下，指著賊首道：「你這殺剮不盡的奴才！自做了歹事，又受人買囑，扳陷良善。」賊首連喊道：「這江溶果是窩家，一些不差，爺爺！」知州喝叫：「掌嘴！」打了十來下。知州道：「還要嘴強，早是我先換過了，試驗虛實，險些兒屈陷平民。這個是我皁隸周才，你卻認做了江溶，就信口扳殺他，這個扮皁隸的，正是賣餅江溶，你卻又不認得，就說道無干。可知道你受人買囑來害江溶，原不曾認得江溶的麼！」賊首低頭無語，只叫：「小的該死！」<break time="100ms" />　　知州叫江溶與皁隸仍舊換過了衣服。取夾棍來，把賊首夾起，要招出買他指扳的人來。賊首是頑皮賴肉，那裡放在心上？任你夾打，只供稱是因見江溶殷實，指望扳賠贓物是實，別無指使。知州道：「眼見得是江溶仇家所使，無得可疑。今這奴才死不肯招，若必求其人，他又要信口誣害，反生株連。我只釋放了江溶，不根究也罷。」江溶叩頭道：「小的也不願曉得害小的的仇人，省得中心不忘，冤冤相結。」知州道：「果然是個忠厚人。」提起筆來，把名字註銷，喝道：「江溶無干，直趕出去！」當下江溶叩頭不止，皁隸連喝：「快走！」<break time="100ms" />　　江溶如籠中放出飛鳥，歡天喜地出了衙門，衙門裡許多人撮空叫喜，擁住了不放。又虧得顧提控走出來，把幾句話解散開了眾人，一同江溶走回家來。江老兒一進門，便喚過妻女來道：「快來拜謝恩人！這番若非提控搭救，險些兒相見不成了。」三個人拜做一堆。提控道：「自家家裡，應得出力。況且是知州老爺神明做主，與我無干，快不要如此！」江嬤嬤便問老兒道：「怎麼回來得這樣撇脫，不曾吃虧麼？」江老兒道：「兩處俱仗提控先說過了，並不動一些刑法。天字號一場官司，今沒一些干涉，竟自平淨了。」江嬤嬤千恩萬謝。提控立起身來道：「你們且慢細講，我還要到衙門去謝謝官府去。」當下提控作別自去了。<break time="100ms" />　　江老送了出門，回來對嬤嬤說：「正是閉門家裡坐，禍從天上來。誰想遭此一場飛來橫禍，若非提控出力，性命難保。今雖然破費了些東西，幸得太平無事。我們不可忘恩德，怎生酬報得他便好？」嬤嬤道：「我家家事向來不見怎的，只好度日。不知那裡動了人眼，被天殺的暗算，招此非災。前日眾捕人一番擄掠，狠如打劫一般，細軟東西儘被抄扎過了，今日有何重物謝得提控大恩？」江老道：「便是沒東西難處，就湊得些少也當不得數，他也未必肯受，怎麼好？」嬤嬤道：「我倒有句話商量，女兒年一十七歲，未曾許人。我們這樣人家，就許了人，不過是村莊人口。不若送與他做了妾，扳他做個婦婿，支持門戶，也免得外人欺侮。可不好？」<break time="100ms" />　　江老道：「此事倒也好，只不知女兒肯不肯？」嬤嬤道：「提控又青年，他家大娘子又賢惠，平日極是與我女兒說得來的，敢怕也情願。」遂喚女兒來，把此意說了。女兒道：「此乃爹娘要報恩德，女兒何惜此身？」江老道：「雖然如此，提控是個近道理的人，若與他明說，必是不從。不若你我三人，只作登門拜謝，以後就留下女兒在彼，他便不好推辭得。」嬤嬤道：「言之有理。」當下三人計議已定，拿本曆日來看，來日上吉。<break time="100ms" />　　次日起早，把女兒裝扮了。江老夫妻兩個步行，女兒乘著小轎，擡進城中，竟到顧家來。提控夫妻接了進去，問道：「何事光降？」江老道：「老漢承提控活命之恩，今日同妻女三口登門拜謝。」提控夫妻道：「有何大事，值得如此！且勞煩小娘子過來，一發不當。」江老道：「老漢有一句不知進退的話奉告，老漢前日若是受了非刑，死於獄底，留下妻女，不知流落到甚處？今幸得提控救命重生，無恩可報。只有小女愛娘，今年正十七歲，與老妻商議，送來與提控娘子鋪牀疊被，做個箕箒之妾。提控若不棄嫌麄醜，就此俯留，老漢夫妻終身有托。今日是個吉日，一來到此拜謝，二來特送小女上門。」<break time="100ms" />　　提控聽罷，正色道：「老丈說那裡話！顧某若做此事，天地不容。」提控娘子道：「難得老伯伯、乾娘、妹妹一同到此，且請過小飯，有話再說。」提控一面吩咐廚下擺飯相待。飲酒中間，江老又把前話提起，出位拜提控一拜道：「提控若不受老漢之托，老漢死不瞑目。」提控情知江老心切，暗自想道：「若不權且應承，此老心不肯住，又去別尋事端謝我，反多事了。且依著他言語，我日後自有處置。」飯罷，江老夫妻起身作別，吩咐女兒留住，道：「你在此伏侍大娘。」愛娘含羞忍淚，應了一聲。提控道：「休要如此說！荊妻且權留小娘子盤桓幾日，自當送還。」江老夫妻也道是他一時門面說話，兩下心照罷了。
    </voice>
</speak>
