<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十六卷<break time="100ms" />　　遲取券毛烈賴原錢　失還魂牙僧索剩命
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />　　一陌金錢便返魂，公私隨處可通門。<break time="100ms" />　　鬼神有德開生路，日月無光照覆盆。<break time="100ms" />　　貧者何緣蒙佛力？富家容易受天恩。<break time="100ms" />　　早知善惡多無報，多積黃金遺子孫。<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　這首詩乃令狐譔所作。他鄰近有個烏老，家資巨萬，平時好貪不義。死去三日，重復還魂。問他緣故，他說死後虧得家裡廣作佛事，多燒楮錢。冥官大喜，所以放還。令狐譔聞得，大為不平道：「我只道只有陽世間貪官污吏受財枉法，賣富差貧，豈知陰間也自如此！」所以做這首詩。後來冥司追去，要治他謗訕之罪，被令狐譔是長是短辨折一番。冥司道他持論甚正，放教還魂，仍追烏老置之地獄。<break time="100ms" />　　蓋是世間沒分剖處的冤枉，盡拚到陰司裡理直。若是陰司也如此糊塗，富貴的人只消作惡造業，到死後吩咐家人多做些功果，多燒些楮錢，便多退過了，卻不與陽間一樣沒分曉？所以令狐生不伏，有此一詩。其實陰司報應，一毫不差的。<break time="100ms" />　　宋淳熙年間，明州有個夏主簿，與富民林氏共出本錢，買撲官酒坊地店，做那沽泊生理。夏家出得本錢多些，林家出得少些。卻是經紀營運盡是林家家人主當。夏家只管在裡頭照本算帳，分些乾利錢。夏生簿是個忠厚人，不把心機隄防，指望積下幾年，總收利息。雖然零碎支動了些，攏統算著，還該有二千緡錢多在那裡。若把銀算，就是二千兩了。<break time="100ms" />　　去到林家取討時，林家在店管帳的共有八個，你推我推，只說算帳未清，不肯付還。討得急了兩番，林家就說出沒行止話來，道：「我家累年價辛苦，你家打點得自在錢，正不知錢在那裡哩！」夏主簿見說得蹊蹺，曉得要賴他的，只得到州裡告了一狀。林家得知告了，笑道：「我家將貓兒尾拌貓飯吃，拚得將你家利錢折去了一半，官司好歹是我嬴的。」遂將二百兩送與州官，連夜叫八個幹僕把簿籍盡情改造，數目字眼多換過了，反說是夏家透支了，也訴下狀來。州官得過了賄賂，那管青紅皂白？竟斷道：「夏家欠林家二千兩。」把夏主簿收監追比。<break time="100ms" />　　其時郡中有個劉八郎，名元，人叫他做劉元八郎，平時最有直氣。見了此事，大為不平，在人前裸臂揎拳的嚷道：「吾鄉有這樣冤枉事！主簿被林家欠了錢，告狀反致坐監，要那州縣何用？他若要上司去告，指我作證，我必要替他伸冤理枉，等林家這些沒天理的個個吃棒！」到一處，嚷一處。林家這八個人見他如此行徑，恐怕弄得官府知道了，公道上去不得，翻過案來。商量道：「劉元八郎是個窮漢，與他些東西，買他口靜罷。」<break time="100ms" />　　就中推兩個有口舌的去邀了八郎，到旗亭中坐定。八郎問道：「兩位何故見款？」兩人道：「仰幕八郎義氣，敢此沽一杯奉敬。」酒中說起夏家之事，兩人道：「八郎不要管別人家閒事，且只吃酒。」酒罷，兩人袖中摸出官券二百道來送與八郎，道：「主人林某曉得八郎家貧，特將薄物相助，以後求八郎不要多管。」八郎聽罷，把臉兒漲得通紅，大怒起來道：「你每做這樣沒天理的事，又要把沒天理的東西髒污我。我就餓死了，決不要這樣財物！」歎一口氣道：「這等看起來，你每財多力大，夏家這件事在陽世間不能勾明白了。陰間也有官府，他少不得有剖雪處。且看！且看！」忿忿地叫酒家過來，問道：「我們三個吃了多少錢鈔？」酒家道：「算該一貫八百文。」八郎道：「三個同吃，我該出六百文。」就解一件衣服，到隔壁櫃上解當了六百文錢，付與酒家。對這兩人拱手道：「多謝攜帶。我是清白漢子，不吃這樣不義無名之酒。」大踏步竟自去了。兩個人反覺沒趣，算結了酒錢自散了。<break time="100ms" />　　且說夏主簿遭此無妄之災，沒頭沒腦的被貪贓州官收在監裡。一來是好人家出身，不曾受慣這苦。二來被別人少了錢，反關在牢中。心中氣蠱，染了牢瘟，病將起來。家屬央人保領，方得放出，已病得八九分了。臨將死時，吩咐兒子道：「我受了這樣冤恨，今日待死。凡是一向撲官酒坊公店，並林家欠錢帳目與管帳八人名姓，多要放在棺內。吾替他地府申辨去。」才死得一月，林氏與這八個人陸陸續續盡得暴病而死。眼見得是陰間狀准了。<break time="100ms" />　　又過一個多月，劉八郎在家忽覺頭眩眼花，對妻氏道：「眼前境界不好，必是夏主簿要我做對證，勢必要死。奈我平時沒有惡業，對證過了，還要重生。且不可入殮！三日後不還魂，再作道理。」果然死去兩日，活將轉來，拍手笑道：「我而今才出得這口惡氣！」家人問其緣故，八郎道：「起初見兩個公吏邀我去，走勾百來里路，到了一個官府去處。見一個綠袍官人在廊房中走出來，仔細一看，就是夏主簿。再三謝我道：『煩勞八郎來此。這裡文書都完，只要八郎略一證明，不必憂慮。』我擡眼看見丹墀之下，林家與八個管帳人共頂著一塊長枷，約有一丈五六尺長，九個頭齊齊露出在枷上。我正要消遣他，忽報王升殿了。吏引我去見過，王道：『夏家事已明白，不須說得。旗亭吃酒一節，明白說來。』我供道：『是兩人見招飲酒，與官券二百道，不曾敢接。』王對左右歎道：『世上卻有如此好人！須商議報答他。可檢他壽算。』吏道：『他該七十九。』王道：『窮人不受錢，更為難得，豈可不賞？添他陽壽一紀。』就著元追公吏送我回家。出門之時，只見那一夥連枷的人趕入地獄裡去了。必然細細要償還他的，料不似人世間葫蘆提。我今日還魂，豈不快活也！」後來此人整整活到九十一歲，無疾而終。
    </voice>
</speak>
