<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　可見陽世間有冤枉，陰司事再沒有不明白的。只是這一件事陰報雖然明白，陽世間欠的錢鈔到底不曾顯還得，未為大暢。而今說一件陽間賴了，陰間斷了，仍舊陽間還了，比這事說來好聽：<break time="100ms" />　　陽世全憑一張紙，是非顛倒多因此。<break time="100ms" />　　豈似幽中業鏡臺，半點欺心沒處使。<break time="100ms" />　　話說宋紹興年間，廬州合江縣趙氏村有一個富民，姓毛名烈。平日貪奸不義，一味欺心，設謀詐害。凡是人家有良田美宅，百計設法，直到得上手才住。掙得潑天也似人家，心裡不曾有一毫止足。看見人家略有些小釁隙，便在裡頭挑唆，於中取利，沒便宜不做事。<break time="100ms" />　　其時昌州有一個人，姓陳名祈，也是個狠心不守分之人，與這毛烈十分相好。你道為何？只因陳祈也有好大家事。他一母所生還有三個兄弟，年紀多幼小，只是他一個年紀長成，獨享家事。時常恐怕兄弟每大來，這家事須四分分開。要趁權在他手之時做個計較，打些偏手，討些便宜。曉得毛烈是個極有算計的人，早晚用得他著，故此與他往來交好。毛烈也曉得陳祈有三個幼弟，卻獨掌著家事，必有欺心毛病。他日可以在裡頭看景生情，得些漁人之利。所以兩下親密，語語投機，勝似同胞一般。<break time="100ms" />　　一日，陳祈對毛烈計較道：「吾家小兄弟們漸漸長大，少不得要把家事四股分了。我枉替他們白做這幾時奴才，心不甘伏。怎麼處？」毛烈道：「大頭在你手裡，你把要緊好的藏起了些不得？」陳祈道：「藏得的藏了，田地是露天盤子，須藏不得。」毛烈道：「只要會計較，要藏時田地也藏得。」陳祈道：「如何計較藏地？」毛烈道：「你如今只推有甚麼公用，將好的田地賣了去，收銀子來藏了，不就是藏田地一般？」陳祈道：「祖上的好田好地，又不捨得賣掉了。」<break time="100ms" />　　毛烈道：「這更容易，你只揀那好田地，少些價錢，權典在我這裡。目下拿些銀子去用用，以後直等你們兄弟已將見在田地四股分定了，然後你自將原銀在我處贖了去。這田地不多是你自己的了？」陳祈道：「此言誠為有見。但你我雖是相好，產業交關，少不得立個文書，也要用著個中人才使得。」毛烈道：「我家出入銀兩，置買田產，大半是大勝寺高公做牙儈。如今這件事，也要他在裡頭做個中見罷了。」陳祈道：「高公我也是相熟的。我去查明了田地，寫下了文書，去要他著字便了。」<break time="100ms" />　　原來這高公法名智高，雖然是個僧家，倒有好些不像出家人處。頭一件是好利，但是風吹草動，有些個賺得錢的所在，他就鑽的去了。所以囊缽充盈，經紀慣熟。大戶人家做中做保，倒多是用得他著的，分明是個沒頭髮的牙行。毛家債利出入，好些經他的手，就是做過幾件欺心事體，也有與他首尾過來的。陳祈因此央他做了中，將田立券典與毛烈。因要後來好贖，十分不典他重價錢，只好三分之一，做個交易的意思罷了。<break time="100ms" />　　陳祈家裡田地廣有，非止一處，但是自家心裡貪著的，便把來典在毛烈處做後門。如此一番，也累起本銀三千多兩了，其田足值萬金，自不消說。毛烈放花作利，已此便宜得多了。只為陳祈自有欺心，所以情願把便宜與毛烈得了去。以後陳祈母親死過，他將見在戶下的田產分做四股，把三股分與三個兄弟，自家得了一股。兄弟們不曉得其中委曲，見眼前分得均平，多無說話了。<break time="100ms" />　　過了幾時，陳祈端正起贖田的價銀，逕到毛烈處取贖。毛烈笑道：「而今這田卻個是你獨享的了？」陳祈道：「多謝主見高妙。今兄弟們皆無言可說，要贖了去自管。」隨將原價一一交明。毛烈照數收了，將進去交與妻子張氏藏好。此時毛烈若是個有本心的，就該想著出的本錢原輕，收他這幾年花息，便宜多了。今有了本錢，自該還他去，有何可說？誰知狠人心性，卻又不然。道這田總是欺心來的，今贖去獨吞，有好些放不過。他就起個不良之心，出去對陳祈道：「原契在我拙荊處，一時有些身子不快，不便簡尋。過一日還你罷。」陳祈道：「這等，寫一張收票與我。」毛烈笑道：「你曉得我寫字不大便當，何苦難我？我與你甚樣交情，何必如此？待一二日間翻出來就送還罷了。」陳祈道：「幾千兩往來，不是取笑。我交了這一主大銀子，難道不要討一些把柄回去？」毛烈道：「正為幾千兩的事，你交與我了，又好賴得沒有不成？要甚麼把柄？老兄忒過慮了。」陳祈也托大，道是毛烈平日相好，其言可信，料然無事。<break time="100ms" />　　隔了兩日，陳祈到毛烈家去取前券，毛烈還推道一時未尋得出。又隔了兩日去取，毛烈躲過，竟推道不在家了。如此兩番，陳祈走得不耐煩，再不得見毛烈之面，才有些著急起來。走到大勝寺高公那裡去商量，要他去問問毛烈下落。高公推道：「你交銀時不曾通我知道，我不好管得。」<break time="100ms" />　　陳祈沒奈何，只得又去伺候毛烈。一日撞見了，好言與他取券，毛烈冷笑道：「天下欺心事只許你一個做？你將眾兄弟的田偷典我處，今要出去自吞。我便公道欺心，再要你多出兩千也不為過。」陳祈道：「原只典得這些，怎要我多得？」毛烈道：「不與我，我也不還你券，你也管田不成。」陳祈大怒道：「前日說過的說話，怎倒要詐我起來？當官去說，也只要的我本錢。」毛烈道：「正是，正是。當官說不過時，還你罷了。」
    </voice>
</speak>
