<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　陳祈一忿之氣，歸家寫張狀詞，竟到縣裡告了毛烈。當得毛烈豫先防備這著的，先將了些錢鈔去尋縣吏丘大，送與他了，求照管此事。丘大領喏。比及陳祈去見時，丘大先自裝腔了，問其告狀本意，陳祈把實情告訴了一遍。丘大只是搖頭道：「說不去。許多銀兩交與他了，豈有沒個執照的理？教我也難幫襯你。」陳祈道：「因為相好的，不防他欺心，不曾討得執照。今告到了官，全要提控說得明白。」丘大含糊應承了。卻在知縣面前只替毛烈說了一邊的話，又替毛家送了些孝順意思與知縣了，知縣聽信。<break time="100ms" />　　到得兩家聽審時，毛烈把交銀的事一口賴定，陳祈真實一些執照也拿不出。知縣聲口有些向了毛烈，陳祈發起極來，在知縣面前指神罰咒。知縣道：「就是銀子有的，當官只憑文券。既沒有文券，有甚麼做憑據斷還得你？分明是一剗混賴！」倒把陳祈打了二十個竹箆，問了「不合圖賴人」罪名，量決脊杖。這三千銀子只當丟去東洋大海，竟沒說處。<break time="100ms" />　　陳祈不服，又到州裡去告，准了。及至問起來，知是縣間問過的，不肯改斷，仍復照舊。又到轉運司告了，批發縣間，一發是原問衙門。只多得一番紙筆，有甚麼相干？落得費壞了腳手，折掉了盤纏。毛烈得了便宜，暗地喜歡。陳祈失了銀子，又吃打吃斷，竟沒處伸訴。正所謂：<break time="100ms" />　　渾身似口不能言，遍體排牙說不得。<break time="100ms" />　　欺心又遇狠心人，賊偷落得還賊沒。<break time="100ms" />　　看官，你道這事多只因陳祈欺瞞兄弟，做這等奸計，故見得反被別人賺了，也是天有眼力處。卻是毛烈如此欺心，難道銀子這等好使的不成？不要性急，還有話在後頭。<break time="100ms" />　　且說陳祈受此冤枉，沒處叫撞天屈，氣忿忿的，無可擺佈。宰了一口豬、一隻雞，買了一對魚、一壺酒。左近邊有個社公祠，他把福物拿到祠裡擺下了，跪在神前道：「小人陳祈，將銀三千兩與毛烈贖田。毛烈收了銀子，賴了券書。告到官司，反問輸了小人，小人沒處申訴。天理昭彰，神目如電。還是毛烈賴小人的？小人賴毛烈的？是必三日之內求個報應。」叩了幾個頭，含淚而出。<break time="100ms" />　　到家裡，晚上得一夢，夢見社神來對他道：「日間所訴，我雖曉得明白，做不得主。你可到東嶽行宮訴告，自然得理。」<break time="100ms" />　　次日，陳祈寫了一張黃紙，捧了一對燭、一股香，竟望東嶽行宮而來。進得廟門，但見：<break time="100ms" />　　殿宇巍峨，威儀整肅。離婁左視，望千里如在目前；師曠右邊，聽九幽直同耳畔。草參亭內，爐中焚百合明香；祝獻臺前，案上放萬靈杯珓。夜聽泥神聲諾，朝聞木馬號嘶。比岱宗具體而微，雖行館有呼必應。若非真正冤情事，敢到莊嚴法相前？<break time="100ms" />　　陳祈啣了一天怨忿，一步一拜，拜上殿來。將心中之事，是長是短，照依在社神面前時一樣，表白了一遍。只聽得幡帷裡面，彷彿有人聲到耳朵內道：「可到夜間來。」陳祈吃了一驚，曉得靈感，急急站起，走了出來。候到天色晚了，陳祈是氣忿在胸之人，雖是幽暗陰森之地，並無一些畏怯。一直走進殿來，將黃紙狀在燭上點著火，燒在神前爐內了。照舊通誠，拜禱已畢，又聽得隱隱一聲道：「出去。」陳祈親見如此神靈，明知必有報應。不敢再瀆，悚然歸家。<break time="100ms" />　　此時是紹興四年四月二十日。陳祈時時到毛烈家邊去打聽，過了三日，只見說毛烈死了。陳祈曉得蹊蹺。去訪問鄰舍間，多說道：「毛烈走出門首，撞見一個著黃衣的人，走入門來揪住。毛烈奔脫，望裡面飛也似跑，口裡喊道：『有個黃衣人捉我，多來救救。』說不多幾句，倒地就死。從不見死得這樣快的。」陳祈口裡不說，心裡暗暗道是告的陰狀有應，現報在我眼裡了。<break time="100ms" />　　又過了三日，只見有人說，大勝寺高公也一時卒病而死。陳祈心裡疑惑道：「高公不過是原中，也死在一時。看起來，莫不要陰司中對這件事麼？」不覺有些恍恍惚惚。走到家裡，就昏暈了去。少頃醒將轉來，吩咐家人道：「有兩個人追我去對毛烈事體，聞得說我陽壽未盡，未可入殮。你們守我十來日著，敢怕還要轉來。」吩咐畢，即倒頭而臥，口鼻俱已無氣。家人依言，不敢妄動，獃獃守著，自不必說。<break time="100ms" />　　且說陳祈隨了來追的人竟到陰府，果然毛烈與高公多先在那裡了。一同帶見判官，判官一一點名過了，問道：「東嶽發下狀來，毛烈賴了陳祈三千銀兩，這怎麼說？」陳祈道：「是小人與他贖田，他親手接受。後來不肯還原券，竟賴道沒有。小人在陽間與他爭訟不過，只得到東嶽大王處告這狀的。」<break time="100ms" />　　毛烈道：「判爺，休聽他胡說。若是有銀與小人時，須有小人收他的執照。」判官笑道：「這是你陽間哄人，可以藉此廝賴。」指著毛烈的心道：「我陰間只憑這個，要甚麼執照不執照！」毛烈道：「小人其實不曾收他的。」判官叫取業鏡過來。旁邊一個吏就拿著銅盆大一面鏡子來照著毛烈。毛烈、陳祈與高公三人一齊看那鏡子裡面，只見裡頭照出陳祈交銀、毛烈接受，進去付與妻子張氏，張氏收藏，是那日光景宛然見在。<break time="100ms" />　　判官道：「你看我這裡可是要甚麼執照的麼？」毛烈沒得開口。陳祈合著掌向空裡道：「今日才表明得這件事。陽間官府要他做甚麼幹？」高公也道：「既然這銀子果然收了，卻是毛大哥不通。」
    </voice>
</speak>
