<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當下判官把筆來寫了些甚麼，就帶了三人到一個大庭內。只見旁邊列著兵衛甚多，也不知殿上坐的是甚麼人，遠望去是冕旒兗袍的王者。判官走上去說了一回，殿上王者大怒，叫取枷來，將毛烈枷了。口裡大聲吩咐道：「縣令聽決不公，削去已後官爵。縣吏丘大，火焚其居，仍削陽壽一半。」又喚僧人智高問道：「毛烈欺心事，與你商同的麼？」智高道：「起初典田時，曾在裡頭做交易中人，以後事體多不知道。」又喚陳祈問道：「贖田之銀，固是毛烈要賴欺心。將田出典的緣故，卻是你的欺心。」陳祈道：「也是毛烈教道的。」王者道：「這個推不得，與智高僧人做牙儈一樣，該量加罰治。兩人俱未合死，只教陽世受報。毛烈作業尚多，押入地獄受罪！」<break time="100ms" />　　說畢，只見毛烈身邊就有許多牛頭夜叉，手執鐵鞭、鐵棒趕得他去。毛烈一頭走、一頭哭，對陳祈、高公說道：「吾不能出頭了。二公與我傳語妻子，快作佛事救援我。陳兄原券在床邊木箱之內，還有我平日貪謀強詐得別人家田宅文券，共有一十三紙，也在箱裡。可叫這一十三家的人來，一一還了他，以減我罪。二公切勿有忘！」<break time="100ms" />　　陳祈見說著還他原契，還要再問個明白，一個夜叉把一根鐵棍在陳祈後心窩裡一搗，喝道：「快行。」陳祈慌忙縮退，颯然驚醒，出了一身汗。只見妻子坐在床沿守著。問他時節，已過了七晝夜了。妻子道：「因你吩咐了，不敢入殮。況且心頭溫溫的，只得坐守，幸喜果然還魂轉來。畢竟是毛烈的事對得明白否？」陳祈道：「東嶽真個有靈，陰間真個無私，一些也瞞不得。大不似陽世間官府沒清頭沒天理的。」因把死後所見事體備細說了一遍。抖搜了精神，坐定了性子一回。<break time="100ms" />　　先叫人到縣吏丘大家一看，三日之前已被火燒得精光，止燒得這一家火就息了。陳祈越加敬信。再叫人到大勝寺中訪問高公，看果然一同還魂。意思要約他做了證見，索取毛家文券。人回來說：「三日之前，寺中師徒已把他荼毗了。」<break time="100ms" />　　說話的，怎麼叫做「荼毗」？看官，這就是僧家四方的說話，又有叫得「闍維」的，總是我們華言「火化」也。陳祈見說高公已火化了，吃了一大驚道：「他與我同在陰間，說陽壽未盡，一同放轉世的。如何就把來化了？叫他還魂在何處？這又是了不得的事了，怎麼收場？」<break time="100ms" />　　陳祈心下忐忑，且走到毛家去取文券。看見了毛家兒子，問道：「尊翁故世，家中有什麼影響否？」毛家兒子道：「為何這般問及？」陳祈道：「在下也死去七日，倒與尊翁會過一番來，故此動問。」毛家兒子道：「見家父光景如何？有甚說話否？」陳祈道：「在下與尊翁本是多年相好的，只因不還我典田文書，有這些爭訟。昨日倒虧得陰間對明，說文書在床前木箱裡面，所以今日來取。」毛家兒子道：「文書便或者在木箱裡面，只是陰間說話，誰是證見，可以來取？」<break time="100ms" />　　陳祈道：「有倒有個證見，那時大勝寺高師父也在那裡同見。說了一齊放還魂的。可惜他寺中已將他身屍火化，沒了個活證。卻有一件可信，你尊翁還說另行一十三家文券，也多是來路不明的田產，叫還了這一十三家，等他受罪輕些。又叫替他多做些佛事，這須是我造不出的。」<break time="100ms" />　　毛家兒子聽說，有些呆了。你道為何？原來陰間業鏡照出毛妻張氏同受銀子之時，張氏在陽間恰像做夢一般，也夢見陰司對理之狀，曾與兒子說過。故聽得陳祈說著陰間之事，也有些道是真的了。走進去與母親說知，張氏道：「這項銀子委實有的。你父親只管道便宜了他，勒掯著文書不與他，意思還要他分外出些加添。不道他竟自去告了官，所以索性一口賴了，又不料死得這樣詫異。今恐怕你父親陰間不寧，只該還了他。既說道還有一十三紙，等明日一總翻將出來，逐一還罷。」<break time="100ms" />　　毛家兒子把母親說話對陳祈說了，陳祈道：「不要又像前番，回了明日，漸漸賴皮起來。此關係你家尊翁陰間受罪，非同陽間兒戲的。」毛家兒子道：「這個怎麼還敢！」陳祈當下自去了。毛家兒子關了門進來。<break time="100ms" />　　到了晚間，聽得有人敲門，開出去卻又不見，關了，又敲得緊。問是那個，外邊厲聲答道：「我是大勝寺中高和尚。為你家父親賴了典田銀子，我是原中人，被陰間追去做證見。放我歸來，身屍焚化，今沒處去了。這是你家害我的，須憑你家裡怎麼處我？」毛家兒子慌做一團，走進去與母親說了。張氏也怕起來，移了火，同兒子走出來。<break time="100ms" />　　聽聽外邊，越敲得緊了，道：「你若不開時，我門縫裡自會進來。」張氏聽著果然是高公平日的聲音，硬著膽回答道：「曉得有累師父了。而今既已如此，教我們母子也沒奈何，只好做些佛事超度師父罷。」外邊鬼道：「我命未該死，陰間不肯收留。還有世數未盡，又去脫胎做人不得，隨你追薦陰功也無用處。直等我世數盡了才得托生。這些時叫我在那裡好？我只是守住在你家不開去了。」毛家母子只得燒些紙錢，奠些酒飯，告求他去。鬼道：「叫我別無去處，求我也沒干。」<break time="100ms" />　　毛家母子沒奈何，只得跼跼蹐蹐過了一夜。第二日急急去尋僧道做道場，一來追薦毛烈，二來超度這個高公。母子親見了這些異樣，怎敢不信？把各家文券多送去還了。
    </voice>
</speak>
