<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　瓜浮甕水涼消暑，藕疊盤冰翠嚼寒。<break time="100ms" />　　斜石近階穿筍密，小池舒葉出荷團。　夏<break time="100ms" />　　殘石絢紅霜葉出，薄煙寒樹晚林蒼。<break time="100ms" />　　鸞書寄恨羞封淚，蝶夢驚愁怕念鄉。　秋<break time="100ms" />　　風捲雪篷寒罷釣，月輝霜柝冷敲城。<break time="100ms" />　　濃香酒泛霞杯滿，淡影梅橫紙帳清。　冬<break time="100ms" />　　孟沂和罷，美人甚喜。真是才子佳人，情味相投，樂不可言。卻是好物不堅牢，自有散場時節。<break time="100ms" />　　一日，張運使偶過學中，對老廣文田百祿說道：「令郎每夜歸家，不勝奔走之勞。何不仍留寒舍住宿，豈不為便？」百祿道：「自開館後，一向只在公家。止因老妻前日有疾，曾留得數日，這幾時並不曾來家宿歇，怎麼如此說？」張運使曉得內中必有蹊蹺，恐礙著孟沂，不敢盡言而別。<break time="100ms" />　　是晚，孟沂告歸，張運使不說破他，只叫館僕尾著他去。到得半路，忽然不見。館僕趕去追尋，竟無下落。回來對家主說了，運使道：「他少年放逸，必然花柳人家去了。」館僕道：「這條路上，何曾有什麼伎館？」運使道：「你還到他衙中問問看。」館僕道：「天色晚了，怕關了城門，出來不得。」運使道：「就在田家宿了，明日早辰來回我不妨。」<break time="100ms" />　　到了天明，館僕回話，說是不曾回衙。運使道：「這等，那裡去了？」正疑怪間，孟沂恰到。運使問道：「先生昨宵宿於何處？」孟沂道：「家間。」運使道：「豈有此理？學生昨日叫人跟隨先生回去。因半路上不見了先生，小僕直到學中去問，先生不曾到宅，怎如此說？」孟沂道：「半路上偶到一個朋友處講話，直到天黑回家，故此盛僕來時問不著。」館僕道：「小人昨夜宿在相公家了，方才回來的。田老爹見說了，甚是驚慌，要自來尋問。相公如何還說著在家的話？」<break time="100ms" />　　孟沂支吾不來，顏色盡變。運使道：「先生若有別故，當以實說。」孟沂曉得遮掩不過，只得把遇著平家薛氏的話說了一遍，道：「此乃令親相留，非小生敢作此無行之事。」運使道：「我家何嘗有親戚在此地方？況親戚中也無平姓者，必是鬼祟。今後先生自愛，不可去了。」<break time="100ms" />　　孟沂口裡應承，心裡那裡信他？傍晚又到美人家裡去，備對美人說形跡已露之意。美人道：「我已先知道了。郎君不必怨悔，亦是冥數盡了。」遂與孟沂痛飲，極盡歡情。到了天明，哭對孟沂道：「從此永別矣！」將出灑墨玉筆管一枝，送與孟沂道：「此唐物也。郎君慎藏在身，以為記念。」揮淚而別。<break time="100ms" />　　那邊張運使料先生晚間必去，叫人看著，果不在館。運使道：「先生這事必要做出來，這是我們做主人的干係，不可不對他父親說知。」遂步至學中，把孟沂之事備細說與百祿知道。百祿大怒，遂叫了學中一個門子，同著張家館僕，到館中喚孟沂回來。<break time="100ms" />　　孟沂方別了美人，回到張家，想念道：「他說永別之言，只是怕風聲敗露，我便耐守幾時再去走動，或者還可相會。」正躊躇間，父命已至，只得跟著回去。<break time="100ms" />　　百祿一見，喝道：「你書倒不讀，夜夜在那裡遊蕩？」孟沂看見張運使一同在家了，便無言可對。百祿見他不說，就拿起一條柱杖劈頭打去，道：「還不實告！」孟沂無奈，只得把相遇之事，及錄成聯句一本，與所送鎮紙、筆管兩物，多將出來，道：「如此佳人，不容不動心，不必罪兒了。」<break time="100ms" />　　百祿取來逐件一看，看那玉色是幾百年出土之物，管上有篆刻「渤海高氏清玩」六個字。又揭開詩來，從頭細閱，不覺心服。對張運使道：「物既稀奇，詩又俊逸，豈尋常之怪！我每可同了不肖子，親到那地方去查一查蹤跡看。」<break time="100ms" />　　遂三人同出城來，將近桃林，孟沂道：「此間是了。」進前一看，孟沂驚道：「怎生屋宇俱無了？」百祿與運使齊擡頭一看，只見水碧山青，桃株茂盛。荊棘之中，有塚纍然。張運使點頭道：「是了，是了。此地相傳是唐妓薛濤之墓。後人因鄭谷詩有『小桃花遶薛濤墳』之句，所以種桃百株，為春時遊賞之所。賢郎所遇，必是薛濤也。」<break time="100ms" />　　百祿道：「怎見得？」張運使道：「他說所嫁是平氏子康，分明是平康巷了。又說文孝坊，城中並無此坊，『文孝』乃是『教』字，分明是教坊了。平康巷教坊乃是唐時妓女所居，今云薛氏，不是薛濤是誰？且筆上有高氏字，乃是西川節度使高駢。駢在蜀時，濤最蒙寵待，二物是其所賜無疑。濤死已久，其精靈猶如此。此事不必窮究了。」百祿曉得運使之言甚確，恐怕兒子還要著迷，打發他回歸廣東。後來孟沂中了進士，常對人說，便將二玉物為證。雖然想念，再不相遇了，至今傳有「田洙遇薛濤」故事。<break time="100ms" />　　小子為何說這一段鬼話？只因蜀中女子從來號稱多才，如文君、昭君，多是蜀中所生，皆有文才。所以薛濤一個妓女，生前詩名不減當時詞客，死後猶且詩興勃然，這也是山川的秀氣。唐人詩有云：<break time="100ms" />　　錦江膩滑蛾眉秀，幻出文君與薛濤。<break time="100ms" />　　誠為千古佳話。至於黃崇嘏女扮為男，做了相府掾屬，今世傳有《女狀元》本，也是蜀中故事。可見蜀女多才，自古為然。至今兩川風俗，女人自小從師上學，與男人一般讀書。還有考試進庠做青衿弟子。若在別處，豈非大段奇事？而今說著一家子的事，委曲奇詫，最是好聽。<break time="100ms" />　　從來女子守閨房，幾見裙釵入學堂。<break time="100ms" />　　文武習成男子業，婚姻也只自商量。
    </voice>
</speak>
