<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　聞得羅敷未有夫，支機肯許問津無？<break time="100ms" />　　他年得射如臯雉，珍重今朝僕射姑。<break time="100ms" />　　俊卿笑道：「詩意最妙，只是兄貌不陋，似太謙了些。」撰之笑道：「小弟雖不便似賈大夫之醜，卻與令姐相並，必是不及。」俊卿含笑自去了。<break time="100ms" />　　從此撰之胸中癡癡裡想著，聞俊卿有個姐姐，美貌巧藝，要得為妻。有了這個念頭，並不與杜子中知道。因為箭是他拾著的，今自己把做寶貝藏著，恐怕他知因，來要了去。<break time="100ms" />　　誰想這個箭原有來歷，俊卿學射時，便懷有擇配之心。箭幹上刻那二句，固是誇著發矢必中，也暗藏個應弦的啞謎。他射那烏鴉之時，明知在書齋樹上，射去這枝箭，心裡暗卜一卦，看他兩人那個先拾得者，即為夫妻。為此急急來尋下落，不知是杜子中先拾著，後來掉在魏撰之手裡。俊卿只見在魏撰之處，以為姻緣有定，故假意說是姐姐，其實多暗隱著自己的意思。魏撰之不知其故，憑他搗鬼，只道真有個姐姐罷了。<break time="100ms" />　　俊卿固然認了魏撰之是天緣，心裡卻為杜子中十分相愛，好些撇打不下。歎口氣道：「一馬跨不得雙鞍，我又違不得天意。他日別尋件事端，補還他美情罷。」明日來對魏撰之道：「老父與家姐面前，小弟十分攛掇，已有允意。玉鬧妝也留在家姐處了。老父的意思，要等秋試過，待兄高捷了，方議此事。」魏撰之道：「這個也好，只是一言既定，再無翻變才妙。」俊卿道：「有小弟在，誰翻變得？」魏撰之不勝之喜。<break time="100ms" />　　時值秋闈，魏撰之與杜子中、聞俊卿多考在優等，起送鄉試。兩人來拉了俊卿同去。俊卿與父參將計較道：「女孩兒家只好瞞著人，暫時做秀才耍子。若當真去鄉試，一下子中了舉人，後邊露出真情來，就要關著奏請干係。事體弄大了，不好收場，決使不得。」推了有病不行，魏、杜兩生只得撇了自去赴試。揭曉之日，兩生多得中了。聞俊卿見兩家報了捷，也自歡喜。打點等魏撰之迎到家時，方把求親之話與父親說知，圖成此親事。<break time="100ms" />　　不想安綿兵備道與聞參將不合，時值軍政考察，在按院處開了款數，遞了一個揭帖，誣他冒用國課，妄報功績，侵剋軍糧，累贓巨萬。按院參上一本，奉聖旨，著本處撫院提問。此報一到，聞家合門慌做了一團。也就有許多衙門人尋出事端來纏擾，還虧得聞俊卿是個出名的秀才，眾人不敢十分囉唣。<break time="100ms" />　　過不多時，兵道行個牌到府來，說是奉旨犯人，把聞參將收拾在府獄中去了。聞俊卿自把生員出名去遞投訴，就求保候父親。府間准了訴詞，不肯召保。俊卿就央了同窗新中的兩個舉人去見府尊，府尊說：「礙上司吩咐，做不得情。」三人袖手無計。<break time="100ms" />　　此時魏撰之自揣道：「他家患難之際，料說不得求親的閒話。只好不提起，且一面去會試再處。」兩人臨行之時，又與俊卿作別。撰之道：「我們三人同心之友，我兩人喜得僥倖，方恨俊卿因病蹉跎，不得同登，不想又遭此家難。而今我們匆匆進京去了，心下如割，卻是事出無奈。多致意尊翁，且自安心聽問。我們若少得進步，必當出力相助，來白此冤！」<break time="100ms" />　　子中道：「此間官官相護，做定了圈套陷人。聞兄只在家營救，未必有益。我兩人進去，倘得好處，聞兄不若逕到京來商量，與尊翁尋個出場。還是那邊上流頭好辨白冤枉，我輩也好相機助力。切記！切記！」撰之又私自叮囑道：「令姐之事，萬萬留心。不論得意不得意，此番回來必求事諧了。」俊卿道：「鬧妝現在，料不使兄失望便了。」三人灑淚而別。<break time="100ms" />　　聞俊卿自兩人去後，一發沒有商量可救父親。虧得官無三日急，倒有七日寬。無非湊些銀子，上下分派分派，使用得停當，獄中的也不受苦，官府也不來急急要問，丟在半邊，做一件未結公案了。<break time="100ms" />　　參將與女兒計較道：「這邊的官司既未問理，我們正好做手腳。我意欲修上一個辨本，做成一個備細揭帖，到京中訴冤。只沒個能幹的人去得，心下躊躇未定。」聞俊卿道：「這件事須得孩兒自去，前日魏、杜兩兄臨別時，也教孩兒進京去，可以相機行事。但得兩兄有一人得第，也就好做靠傍了。」參將道：「雖然你是個女中丈夫，是你去畢竟停當。只是萬里程途，路上恐怕不便。」<break time="100ms" />　　俊卿道：「自古多稱緹縈救父，以為美談。他也是個女子，況且孩兒男粧已久，遊庠已過，一向算在丈夫之列，有甚去不得？雖是路途遙遠，孩兒弓矢可以防身。倘有甚麼人盤問，憑著胸中見識也支持得過，不足為慮。只是須得個男人隨去，這卻不便。孩兒想得有個道理，家丁聞龍夫妻多是苗種，多善弓馬。孩兒把他妻子也打扮做男人，帶著他兩個，連孩兒共是三人一起走，既有婦女伏事，又有男僕跟隨，可以放心一直到京了。」<break time="100ms" />　　參將道：「既然算計得停當，事不宜遲，快打點動身便是。」俊卿依命，一面去收拾。聽得街上報進士，說魏、杜兩人都中了。俊卿不勝之喜，來對父親說道：「有他兩人在京做主，此去一發不難做事。」<break time="100ms" />　　就揀定一日，作急起身。在學中動了一個遊學呈子，批個文書執照，帶在身邊了。路經省下，再察聽一察聽上司的聲口消息。你道聞小姐怎生打扮？<break time="100ms" />　　飄飄巾幘，覆著兩鬢青絲；窄窄靴鞋，套著一雙玉筍。上馬衣裁成短後，蠻獅帶粧就偏垂。囊一張玉葩弓，想開時，舒臂扭腰多體態；插幾枝雁翎箭，看放處，猿啼鵰落逞高強。爭羨道，能文善武的小郎君！怎知是，女扮男粧的喬秀士？
    </voice>
</speak>
