<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自此完了公事，平平穩穩到了家中。父親聞參將已因兵道升去，保候在外了。小姐進見，備說了京中事體及杜子中營為，調去了兵道之事。參將感激不勝，說道：「如此大恩，何以為報？」小姐又把被他識破，已將身子嫁他，共他同歸的事也說了，參將也自喜歡道：「這也是郎才女貌，配得不枉了。你快改了妝，趁他今日榮歸吉日，我送你過門去罷！」小姐道：「妝還不好改得，且等會過了魏撰之著。」參將道：「正要對你說，魏撰之自京中回來，不知為何只管叫人來打聽，說我有個女兒，他要求聘。我只說他曉得些風聲，是來說你了，及到問時，又說是同窗舍人許他的，仍不知你的事。我不好回得，只是含糊說等你回家。你而今要會他怎的？」小姐道：「其中有許多委曲，一時說不及，父親日後自明。」<break time="100ms" />　　正說話間，魏撰之來相拜。原來魏撰之正為前日婚姻事，在心中放不下，故此就回。不想問著聞舍人，又已往京，叫人探聽舍人有個姐姐的說話，一發言三語四，不得明白。有的說：「參將只有兩個舍人，一大一小，並無女兒。」又有的說：「參將有個女兒，就是那個舍人。」弄得魏撰之滿肚疑心，胡猜亂想。見說聞舍人回來了，所以亟亟來拜，要問明白。聞小姐照舊時家數接了進來。寒溫已畢，撰之急問道：「仁兄，令姊之說如何？小弟特為此趕回來的。」小姐說：「包管兄有一位好夫人便了。」撰之道：「小弟叫人宅上打聽，其言不一，何也？」小姐道：「兄不必疑，玉鬧妝已在一個人處，待小弟再略調停，準備迎娶便了。」撰之道：「依兄這等說，不像是令姐了？」小姐道：「杜子中盡知端的，兄去問他就明白。」撰之道：「兄何不就明說了，又要小弟去問？」小姐道：「中多委曲，小弟不好說得，非子中不能詳言。」說得魏撰之愈加疑心。<break time="100ms" />　　他正要去拜杜子中，就急忙起身來到杜子中家裡，不及說別樣說話，忙問聞俊卿所言之事。杜子中把京中同寓，識破了他是女身，已成夫婦的始末根由說了一遍。魏撰之驚得木呆道：「前日也有人如此說，我卻不信，誰曉得聞俊卿果是女身！這分明是我的姻緣，平日錯過了。」子中道：「怎見得是兄的？」撰之述當初拾箭時節，就把玉鬧妝為定的說話。子中道：「箭本小弟所拾，原係他向天暗卜的，只是小弟當時不知其故，不曾與兄取得此箭在手，今仍歸小弟，原是天意。兄前日只認是他令姐，原未嘗屬意他自身。這個不必追侮，兄只管鬧妝之約不脫空罷了。」撰之道：「符已去矣，怎麼還說不脫空？難道當真還有個令姐？」子中又把聞小姐途中所遇景家之事說了一遍，道：「其女才貌非常，那日一時難推，就把兄的鬧妝權定在彼。而今想起來，這就有個定數在裡邊了，豈不是兄的姻緣麼？」<break time="100ms" />　　撰之道：「怪不得聞俊卿道自己不好說，原來有許多委曲。只是一件：雖是聞俊卿已定下在彼，他家又不曾曉得明白，小弟難以自媒，何由得成？」子中道：「小弟與聞氏雖已成夫婦，還未曾見過岳翁。打點就是今日迎娶，少不得還借重一個媒約，而今就煩兄與小弟做一做。小弟成禮之後，代相恭敬，也只在小弟身上撮合就是了。」撰之大笑道：「當得，當得。只可笑小弟一向在睡夢中，又被兄佔了頭籌，而今不便小弟脫空，也還算是好了。既是這等，小弟先到聞宅去道意，兄可隨後就來。」<break time="100ms" />　　魏撰之討大衣服來換了，竟擡到聞家。此時聞小姐已改了女裝，不出來了，聞參將自己出來接著。魏撰之述了杜子中之言，聞參將道：「小女嬌癡慕學，得承高賢不棄，今幸結此良緣蒹葭倚玉，惶恐，惶恐。」聞參將已見女兒說，過門諸色，準備停當。門上報說：「杜爺來迎親了。」鼓樂喧天，杜子中穿了大紅衣服，擡將進門。真是少年郎君，人人稱羨。走到堂中，站了位次，拜見了聞參將，請出小姐來，又一同行禮，謝了魏撰之，啟轎而行。迎至家裡，拜告天地，見了祠堂。杜子中與聞小姐正是新親舊朋友，喜喜歡歡，一樁事完了。<break time="100ms" />　　只是魏撰之有些眼熱，心裡道：「一樣的同窗朋友，偏是他兩個成雙。平時杜子中分外相愛，常恨不將男作女，好做夫妻。誰知今日竟遂其志，也是一段奇話。只所許我的事，未知果是如何？」次日，就到子中家裡賀喜，隨問其事。子中道：「昨晚弟婦就和小弟計較，今日專為此要同到成都去。弟婦誓欲以此報兄，全其口信，心得佳音方回來。」撰之道：「多感，多感。一樣的同窗，也該記念著我的冷靜。但未知其人果是如何？」子中走進去，取出景小姐前日和韻之詩與撰之看了。撰之道：「果得此女，小弟便可以不妒兄矣！」子中道：「弟婦贊之不容口，大略不負所舉。」撰之道：「這件事做成，真愈出愈奇了。小弟在家聊望。」俱大笑而別。杜子中把這些說話與聞小姐說了，聞小姐道：「他盼望久了的，也怪他不得。只索作急成都去，周全了這事。」
    </voice>
</speak>
