<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話說四川成都府綿竹縣，有一個武官，姓聞名確，乃是衛中世襲指揮。因中過武舉兩榜，累官至參將，就鎮守彼處地方。家中富厚，賦性豪奢。夫人已故，房中有一班姬妾，多會吹彈歌舞。有一子，也是妾生，未滿三周。有一個女兒，年十七歲，名曰蜚娥。丰姿絕世，卻是將門將種，自小習得一身武藝，最善騎射，直能百步穿楊。模樣雖是娉婷，志氣賽過男子。<break time="100ms" />　　他起初因見父親是個武出身，受那外人指目。只說是個武弁人家，必須得個子弟在黌門中出入，方能結交斯文士夫，不受人的欺侮。爭奈兄弟尚小，等他長大不得，所以一向粧做男子，到學堂讀書。外邊走動，只是個少年學生。到了家中內房，方還女扮。如此數年，果然學得滿腹文章，博通經史。這也是蜀中做慣的事。<break time="100ms" />　　遇著提學到來，他就報了名，改為勝傑，說是勝過豪傑男人之意，表字俊卿，一般的入了隊去考童生。一考就進了學，做了秀才。他男扮久了，人多認他做聞參將的小舍人。一進了學，多來賀喜。府縣迎送到家，參將也只是將錯就錯，一面歡喜開宴。蓋是武官人家，秀才乃極難得的。從此參將與官府往來，添了個幫手，有好些氣色。為此內外大小卻像忘記他是女兒一般的，凡事盡是他支持過去。<break time="100ms" />　　他同學朋友，一個叫做魏造，字撰之；一個叫做杜億，字子中。兩人多是出群才學，英銳少年。與聞俊卿意氣相投，學業相長。況且年紀差不多，魏撰之年十九歲，長聞俊卿兩歲；杜子中與聞俊卿同年，又是聞俊卿月生大些。三人就像一家兄弟一般，極是過得好，相約了同在學中一個齋舍裡讀書。<break time="100ms" />　　兩個無心，只認做一伴的好朋友。聞俊卿卻有意要在兩個裡頭揀一個嫁他。兩個人比起來，又覺得杜子中同年所生，凡事彷彿些，模樣也是他標緻些，更為中意，比魏撰之分外說得投機。杜子中見俊卿意思又好，丰姿又妙，常對他道：「我與兄兩人可惜多做了男子。我若為女，必當嫁兄；兄若為女，我必當娶兄。」魏撰之聽得，便取笑道：「而今世界盛行男色，久已顛倒陰陽，那見得兩男便嫁娶不得？」聞俊卿正色道：「我輩俱是孔門子弟，以文藝相知，彼此愛重，豈不有趣？若想著淫昵，便把面目放在何處？我輩堂堂男子，誰肯把身子做頑童乎？魏兄該罰東道便好。」<break time="100ms" />　　魏撰之道：「適纔聽得子中愛慕俊卿，恨不得身為女子，故爾取笑。若俊卿不愛此道，子中也就變不及身子了。」杜子中道：「我原是兩下的說話，今只說得一半，把我說得失便宜了。」魏撰之道：「三人之中，誰叫你小些，自然該吃虧些。」大家笑了一回。<break time="100ms" />　　俊卿歸家來，脫了男服，還是個女人。自家想道：「我久與男人做伴，已是不宜，豈可他日捨此同學之人，另尋配偶不成？畢竟止在二人之內了。雖然杜生更覺可喜，魏兄也自不凡，不知後來還是那個結果好，姻緣還在那個身上？」心中委決不下。<break time="100ms" />　　他家中一個小樓，可以四望。一個高興，趁步登樓。見一隻烏鴉，在樓窗前飛過，卻去住在百來步外一株高樹上，對著樓窗呀呀的叫。<break time="100ms" />　　俊卿認得這株樹，乃是學中齋前之樹，心裡道：「叵耐這業畜叫得不好聽，我結果他去。」跑下來自己臥房中，取了弓箭，跑上樓來。那烏鴉還在那裡狠叫，俊卿道：「我借這業畜，卜我一件心事則個。」扯開弓，搭上箭，口裡輕輕道：「不要誤我！」颼的一聲，箭到處，那邊烏鴉墜地。這邊望去看見，情知中箭了。急急下樓來，仍舊改了男粧，要到學中看那枝箭下落。<break time="100ms" />　　且說杜子中在齋前閒步，聽得鴉鳴正急，忽然撲的一響，掉下地來。走去看時，鴉頭上中了一箭，貫睛而死。子中拔了箭出來道：「誰有此神手？恰恰貫著他頭腦。」仔細看那箭幹上，有兩行細字道：「矢不虛發，發必應弦」。子中念罷，笑道：「那人好誇口！」<break time="100ms" />　　魏撰之聽得，跳出來急叫道：「拿與我看！」在杜子中手裡接了過去。正同著看時，忽然子中家裡有人來尋，子中掉著箭自去了。<break time="100ms" />　　魏撰之細看之時，八個字下邊，還有「蜚娥記」三小字。想著：「蜚娥乃女人之號，難道女人中有此妙手？這也詫異。適纔子中不看見這三個字，若見時，必然還要稱奇了。」<break time="100ms" />　　沉吟間，早有聞俊卿走將來，看見魏撰之捻了這枝箭立在那裡，忙問道：「這枝箭是兄拾了麼？」撰之道：「箭自何來，兄卻如此盤問？」俊卿道：「箭上有字的麼？」撰之道：「因為有字，在此念想。」俊卿道：「念想些甚麼？」撰之道：「有『蜚娥記』三字。蜚娥必是女人，故此想著，難道有這般善射的女子不成？」<break time="100ms" />　　俊卿搗個鬼道：「不敢欺兄，蜚娥即是家姊。」撰之道：「令姊有如此巧藝，曾許聘那家了？」俊卿道：「未曾許人。」撰之道：「模樣如何？」俊卿道：「與小弟有些廝像。」撰之道：「這等，必是極美的了。俗語道：『未看老婆，先看阿舅。』小弟尚未有室，吾兄與小弟做個撮合山何如？」俊卿道：「家下事多是小弟作主，老父面前，只消小弟一說，無有不依。只未知家姐心下如何？」<break time="100ms" />　　撰之道：「令姊面前，也在吾兄幫襯。通家之雅，料無推拒。」俊卿道：「小弟謹記在心。」撰之喜道：「得兄應承，便十有八九了。誰想姻緣卻在此枝箭上，小弟謹當寶此以為後驗。」便把來收拾在拜匣內了。取出羊脂玉鬧妝一個遞與俊卿，道：「以此奉令姊，權答此箭，作個信物。」俊卿收來束在腰間。撰之道：「小弟作詩一首，道意於令姊何如？」俊卿道：「願聞。」撰之吟道：
    </voice>
</speak>
