<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一路來到了成都府中，聞龍先去尋下了一所幽靜飯店。聞俊卿後到，歇下了行李，叫聞龍妻子取出帶來的山菜幾件，放在碟內，向店中取了一壺酒，斟著慢吃。<break time="100ms" />　　又道是無巧不成話。那坐的所在，與隔壁人家窗口相對，只隔得一個小天井。正吃之間，只見那邊窗裡一個女子掩著半窗，對著聞俊卿不轉眼的看。及到聞俊卿擡起眼來，那邊又閃了進去。遮遮掩掩，只不走開。忽地打個照面，乃是個絕色佳人。<break time="100ms" />　　聞俊卿想道：「原來世間有這樣標緻的？」看官，你道此時若是個男人，必然動了心，就想粧出些風流家數，兩下做起光景來。怎當得聞俊卿自己也是個女身，那裡放在心上？一面取飯來吃了，且自衙門前幹正事去。<break time="100ms" />　　到得出去了半日，傍晚轉來，俊卿剛得坐下，隔壁聽見這裡有人聲，那個女子又在窗邊來看了。俊卿私下自笑道：「看我做甚？豈知我與你是一般樣的！」正嗟歎間，只見門外一個老姥走將進來，手中拿著一個小榼兒。見了俊卿，放下榼子，道了萬福，對俊卿道：「間壁景家小娘子見舍人獨酌，送兩件果子與舍人當茶。」<break time="100ms" />　　俊卿開看，乃是南充黃柑、順慶紫梨，各十來枚。俊卿道：「小生在此經過，與娘子非親非威，如何承此美意？」老姥道：「小娘子說來，此間來萬去千的人，不曾見有似舍人這等丰標的，必定是富貴家的出身。及至問人來，說是參府中小舍人。小娘子說這俗店無物可口，叫老媳婦送此二物來解渴。」俊卿道：「小娘子何等人家，卻居此間壁？」<break time="100ms" />　　老姥道：「這小娘子是井研景少卿的小姐。只因父母雙亡，他依著外婆家住。他家裡自有萬金家事，只為尋不出中意的丈夫，所以還未嫁人。外公是此間富員外，這城中極興的客店，多是他家的房子，何止有十來處，進益甚廣。只有這裡幽靜些，卻同家小每住在間壁。他也不敢主張把外甥許人，恐怕做了對頭，後來怨悵。常對景小姐子道：『憑你自家看得中意的，實對我說，我就主婚。』這個小娘子也古怪，自來會揀相人物，再不曾說那一個好。方才見了舍人，便十分稱贊，敢是與舍人有些姻緣動了？<break time="100ms" />　　俊卿不好答應，微微笑道：「小生那有此福？」老姥道：「好說，好說。老媳婦且去著。」俊卿道：「致意小娘子，多承佳惠，客中無可奉答，但有心感盛情。」老姥去了，俊卿自想一想，不覺失笑道：「這小娘子看上了我，卻不枉費春心？」吟詩一首，聊寄其意。詩云：<break time="100ms" />　　為念相如渴不禁，交梨邛橘出芳林。<break time="100ms" />　　卻慚未是求凰客，寂寞囊中綠綺琴。<break time="100ms" />　　此日早起，老姥又來，手中將著四枚剝淨的熟雞子，做一碗盛著，同了一小壺好茶，送到俊卿面前道：「舍人吃點心。」俊卿道：「多謝媽媽盛情。」老姥道：「這是景小娘子昨夜吩咐了老身支持來的。」俊卿道：「又是小娘子美情，小生如何消受？有一詩奉謝，煩媽媽與我帶去。」俊卿即把昨夜之詩寫在箋紙上，封好了付媽媽。諸中分明是推卻之意。媽媽將去與景小姐看了，景小姐一心喜著俊卿，見他以相如自比，反認做有意於文君。後邊兩句，不過是謙讓些說話。遂也回他一首，和其末韻云：<break time="100ms" />　　宋玉牆東思不禁，願為比翼止同林。<break time="100ms" />　　知音已有新裁句，何用重挑焦尾琴。<break time="100ms" />　　吟罷，也寫在烏絲繭紙上，教老姥送將來。俊卿看罷，笑道：「原來小姐如此高才！難得，難得！」俊卿見他來纏得緊，生一個計較，對老姥道：「多謝小姐美意，小生不是無情，爭奈小生已聘有妻室，不敢欺心妄想。上復小姐，這段姻緣種在來世罷。」老姥道：「既然舍人已有了親事，老身去回覆了小娘子。省得他牽腸掛肚，空想壞了。」老姥去得，俊卿自出門去打點衙門事體，央求寬緩日期。諸色停當，到了天晚才回得下處。是夜無詞。<break time="100ms" />　　來日天早，這老姥又走將來，笑道：「舍人小小年紀，倒會掉謊，老婆滾到身邊，推著不要。昨日回了小娘子，小娘子教我問一問兩位管家，多說道舍人並不曾聘娘子過。小娘子喜歡不勝，已對員外說過，少刻員外自來奉拜說親，好歹要成事了。」<break time="100ms" />　　俊卿聽罷呆了半晌，道：「這冤家帳，那裡說起？只索收拾行李起來，趁早去了罷。」吩咐聞龍與店家會了鈔，急待起身。<break time="100ms" />　　只見店家走進來報道：「主人富員外相拜聞相公。」說罷，一個七十多歲的老人家笑嘻嘻進來堂中，望見了聞俊卿，先自歡喜，問道：「這位小相公，想是聞舍人了麼？」老姥還在店內，也跟將來，說道：「正是這位。」富員外把手一拱道：「請過來相見。」<break time="100ms" />　　聞俊卿見過了禮，整了客座坐了。富員外道：「老漢無事不敢冒叩新客。老漢有一外甥，乃是景少卿之女，未曾許著人家。舍甥立願不肯輕配凡流，老漢不敢擅做主張，憑他意中自擇。昨日對老漢說，有個聞舍人，下在本店，丰標不凡，願執箕帚。所以要老漢自來奉拜，說此親事。老漢今見足下，果然俊雅非常。舍甥也有幾分姿容，況且粗通文墨，實是一對佳耦，足下不可錯過。」
    </voice>
</speak>
