<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　子中就挨過來坐在一處了，笑道：「一向只恨兩雄不能相配，今卻遂了人願也。」俊卿站了起來道：「行蹤為兄識破，抵賴不得了。只有一件，一向承兄過愛，幕兄之心非不有之。爭奈有件緣事，已屬了撰之，不能再以身事兄，望兄見諒。」子中愕然道：「小弟與撰之同為俊卿窗友，論起相與意氣，還覺小弟勝他一分。俊卿何得厚於撰之，薄於小弟乎？況且撰之又不在此間，現鐘不打，反去煉銅，這是何說？」俊卿道：「仁兄有所不知，仁兄可看疏上竹箭之期的說話麼？」子中道：「正是不解。」<break time="100ms" />　　俊卿道：「小弟因為與兩兄同學，心中願卜所從。那日向天暗禱，箭到處，先拾得者即為夫婦。後來這箭卻在撰之處，小弟詭說是家姐所射。撰之遂一心想幕，把一個玉鬧妝為定。此時小弟雖不明言，心已許下了。此天意有屬，非小弟有厚薄也。」子中大笑道：「若如此說，俊卿宜為我有無疑了。」俊卿道：「怎麼說？」子中道：「前日齋中之箭，原是小弟拾得。看見桿上有兩行細字，以為奇異，正在念誦，撰之聽得走出來，在小弟手裡接去看。此時偶然家中接小弟，就把竹箭掉在撰之處，不曾取得。何曾是撰之拾取的？若論俊卿所卜天意，一發正是小弟應占了。撰之他日可問，須混賴不得。」俊卿道：「既是曾見箭上字來，可記是否？」子中道：「雖然看時節倉卒無心，也還記是『矢不虛發，發必應弦』八個字，小弟須是造不出。」<break time="100ms" />　　俊卿見說得是真，心裡已自軟了。說道：「果是如此，乃是天意了。只是枉了魏撰之望空想了許多時，而今又趕將回去，日後知道，甚麼意思？」子中道：「這個說不得。從來說先下手為強，況且原該是我的。」就擁了俊卿求歡，道：「相好兄弟，而今得同衾枕，天上人間，無此樂矣。」俊卿推拒不得，只得含羞走入帷帳之內，一任子中所為。有一首奤調《山坡羊》，單道其事：<break time="100ms" />　　這小秀才有些兒怪樣，走到羅帷，忽現了本相。本來是個黌宮裡折桂的郎君，改換了章臺內司花的主將。金蘭契，只覺得肉牀馨香；筆硯交，果然是有筆如槍。皺眉頭，忍者疼，受的是良朋針砭；趁胸懷，揉著竅，顯出那知心酣暢。用一番切切偲偲來也，哎呀，分明是遠方來，樂意洋洋。思量，一祟一氽，是聯句的篇章；慌忙，為雲為雨，還錯認了太陽。<break time="100ms" />　　事畢，聞小姐整容而起，歎道：「妾一生之事，付之郎君，妾願遂矣。只是哄了魏撰之，如何回他？」忽然轉了一想，將手牀上一拍道：「有處法子。」杜子中倒吃了一驚，道：「這事有甚處法？」小姐道：「好教郎君得知：妻身前日行到成都，在店內安歇，主人有個甥女窺見了妾身，對他外公說了，逼要相許。是妾身想個計較，將信物權定，推說歸時完娶。當時妾身意思，道魏撰之有了竹箭之約，恐怕冷淡了郎君，又見那個女子才貌雙全，可為君配，故此留下這個姻緣。今妾既歸君，他日回去，魏撰之問起所許之言，就把這家的說合與他成了，豈不為妙？況且當時只說是姊姊，他心裡並不曾曉得是妻身自己，也不是哄他了。」子中道：「這個最妙。足見小姐為朋友的美情，有了這個出場，就與小姐配合，與撰之也無嫌了。誰曉得途中又有這件奇事？還有一件要問：途中認不出是女容，不必說了，但小姐雖然男扮，同兩個男僕行走，好些不便。」小姐笑道：「誰說同來的多是男人？他兩個原是一對夫婦，一男一女，打扮做一樣的。所以途中好伏侍，走動不必避嫌也。」子中也笑道：「有其主必有其僕，有才思的人做來多是奇怪的事。」小姐就把景家女子所和之詩，拿出來與子中看。子中道：「世間也還有這般的女子！魏撰之得此也好意足了。」<break time="100ms" />　　小姐再與子中商量著父親之事。子中道：「而今說是我丈人，一發好措詞出力。我吏部有個相知，先央他把做對頭的兵道調了地方，就好營為了。」小姐道：「這個最是要著，郎君在心則個。」子中果然去央求吏部。數日之間推升本上，已把兵道改升了廣西地方。子中來回覆小姐道：「對頭改去，我今作速討個差與你回去，救取岳丈了事。此間辨白已透，撫按輕擬上來，無不停當了。」小姐愈加感激。轉增恩愛。<break time="100ms" />　　子中討下差來，解餉到山東地方，就便回藉。小姐仍舊扮做男人，一同聞龍夫妻，擎弓帶箭，照前妝束，騎了馬，傍著子中的官轎，家人原以舍人相呼。行了幾日，將過朝州，曠野之中，一枝響箭擦官轎射來。小姐曉得有歹人來了，吩咐轎上：「你們只管前走，我在此對付。」真是忙家不會，會家不忙。扯出囊弓，扣上弦，搭上箭。只見百步之外，一騎馬飛也似的跑來。小姐掣開弓，喝聲道：「著！」那邊人不防備的，早中了一箭，倒撞下馬，在地下掙扎。小姐疾鞭著坐馬趕上前轎，高聲道：「賊人已了當了，放心前去。」一路的人多稱贊小舍人好箭，個個忌憚。子中轎裡得意，自不必說。
    </voice>
</speak>
