<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　聞俊卿道：「不敢欺老丈，小生過蒙令甥謬愛，豈敢自外？一來令甥是公卿閥閱，小生是武弁門風，恐怕攀高不著；二來老父在難中，小生正要入京辨冤，此事既不曾告過，又不好為此擔閣，所以應承不得。」員外道：「舍人是簪纓世冑，況又是黌宮名士，指日飛騰，豈分甚麼文武門楣？若為令尊之事，慌速入京，何不把親事議定了，待歸時稟知令尊，方才完娶？既安了舍甥之心，又不誤了足下之事，有何不可？」<break time="100ms" />　　聞俊卿無計推托，心下想道：「他家不曉得我的心病，如此相逼，卻又不好十分過卻，打破機關。我想魏撰之有竹箭之緣，不必說了。還有杜子中更加相厚，倒不得不閃下了他。一向有個生意，要在骨肉女伴裡邊，別尋一段姻緣，發付他去。而今既有此事，我不若權且應承，定下在這裡。他日作成了杜子中，豈不為妙？那時曉得我是女身，須怪不得我說謊。萬一杜子中也不成，那時也好開交了，不像而今礙手。」算計已定，就對員外說：「既承老丈與令甥如此高情，小生豈敢不受人提挈！只得留下一件信物在此為定。待小生京中回來，上門求娶就是了！」說罷，就在身邊解下那個羊脂玉鬧妝，雙手遞與員外道：「奉此與令甥表信。」<break time="100ms" />　　富員外千歡萬喜，接受在手，一同老姥去回覆景小姐道：「一言已定了。」員外就叫店中辦起酒來，與聞舍人餞行。俊卿推卻不得，吃得盡歡而罷，相別了。<break time="100ms" />　　起身上路，少不得風餐水宿，夜住曉得。不一日，到了京城。叫聞龍先去打聽魏、杜兩家新進士的下處。問著了杜子中一家，原來那魏撰之已在部給假回去了。杜子中見說聞俊卿來到，不勝之喜，忙差長班來接到下處。<break time="100ms" />　　兩人相見，寒溫已畢。俊卿道：「小弟專為老父之事，前日別時，承兄每吩咐入京圖便，切切在心。後聞兩兄高發，為此不辭跋涉，特來相托。不想魏撰之已歸，今幸吾兄尚在京師，小弟不致失望了。」杜子中道：「仁兄先將老伯被誣事款做一個揭帖，逐一辨明，刊刻起來，在朝門外逢人就送。等公論明白了，然後小弟央個相好的同年，在兵部的條陳別事，帶上一段，就好到本籍去生發出脫了。」<break time="100ms" />　　俊卿道：「老父有個本稿，可以上得否？」子中道：「而今重文輕武，老伯是按院題的，若武職官出各自辨，他們不容起來，反致激怒，弄壞了事。不如小弟方才說的為妙，仁兄不要輕率。」俊卿道：「感謝指教。小弟是書生之見，還求仁兄做主行事。」子中道：「異姓兄弟，原是自家身上的事，何勞叮嚀？」俊卿道：「撰之為何回去了？」子中道：「撰之原與小弟同寓了多時，他說有件心事，要歸來與仁兄商量。問其何事，又不肯說。小弟說仁兄見吾二人中了，未必不進京來。他說這是不可期的，況且事體要來家裡做的，必要先去，所以告假去了。正不知仁兄卻又到此，可不兩相左了？敢問仁兄，他果然要商量何等事？」俊卿明知為婚姻之事，卻只做不知，推說道：「連小弟也不曉得他為甚麼，想來無非為家裡的事。」子中道：「小弟也想他沒甚麼，為何怎地等不得？」<break time="100ms" />　　兩個說了一回，子中吩咐治酒接風，就叫聞家家人安頓了行李，不必另尋寓所，只在此間同寓。蓋是子中先前與魏家同寓，今魏家去了，房舍盡有，可以下得聞家主僕三人。子中又吩咐打掃聞舍人的臥房，就移出自己的榻來，相對鋪著，說晚間可以聯牀清話。俊卿看見，心裡有些突兀起來。想道：「平日與他們同學，不過是日間相與，會文會酒，並不看見我的臥起，所以不得看破。而今弄在一間房內了，須閃避不得。露出馬腳來怎麼處？」卻又沒個說話中以推掉得兩處宿，只是自己放著精細，遮掩過去便了。<break time="100ms" />　　雖是如此說，卻是天下的事是真難假，是假難真。亦且終日相處，這些細微舉動，水火不便的所在，那裡妝飾得許多來？聞俊卿日間雖是長安街上去送揭帖，做著男人的勾當；晚間宿歇之處，有好些破綻現出在杜子中的眼裡了。杜子中是個聰明人，有甚不省得的事？曉得有些詫異，越加留心閒覷，越看越是了。這日，俊卿出去，忘鎖了拜匣，子中偷揭開來一看，多是些文翰束帖，內有一幅草稿，寫著道：「成都綿竹縣信女聞氏，焚香拜告關真君神前。願保父聞確冤情早白，自身安穩還鄉，竹箭之期，鬧妝之約，各得如竟。謹疏。」子中見了拍手道：「眼見得公案在此了。我在為男子，被他瞞過了許多時。今不怕他飛上天去，只是後邊兩句解他不出，莫不許過了人家？怎麼處？」心裡狂蕩不禁。<break time="100ms" />　　忽見俊卿回來，子中接在房裡坐了，看著俊卿只是笑。俊卿疑怪，將自己身子上下前後看了又看，問道：「小弟今日有何舉動差錯了，仁兄見哂之甚？」子中道：「笑你瞞得我好。」俊卿道：「小弟到此做的事，不曾瞞仁兄一些。」子中道：「瞞得多哩！俊卿自想麼？」俊卿道：「委實沒有。」子中道：「俊卿記得當初同齋時言語麼？原說弟若為女，必當嫁兄，兄若為女，必當娶兄。可惜弟不能為女，誰知兄果然是女，卻瞞了小弟，不然娶兄多時了。怎麼還說不瞞？」俊卿見說著心中病，臉上通紅起來道：「誰是這般說？」子中袖中摸出這紙疏頭來道：「這須是俊卿的親筆。」俊卿一時低頭無語。
    </voice>
</speak>
