<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小姐仍舊帶了聞龍夫妻跟隨，同杜子中到成都來。認著前日飯店，歇在裡頭了。杜子中叫聞龍拿了帖逕去拜富員外，員外見說是新進士來拜，不知是甚麼緣故，吃了一驚，慌忙迎接進去。坐下了，道：「不知為何大人貴足賜踹賤地？」子中道：「學生在此經過，聞知有位景小姐，是老丈令甥，才貌出眾。有一敝友也叨過甲第了，欲求為夫人，故此特來奉訪。」員外道：「老漢有個甥女，他自要擇配，前日看上了一個進京的聞舍人，已納下聘物，大人見教遲了。」子中道：「那聞舍人也是敝友，學生已知他另有所就，不來娶令甥了，所以敢來作優。」員外道：「聞舍人也是讀書君子，既已留下信物，兩心相許，怎誤得人家兒女？舍甥女也畢竟要等他的回信。」子中將出前日景小姐的詩箋來道：「老丈試看此紙，不是令甥寫與聞舍人的麼？因為聞舍人無意來娶了，故把與學生做執照，來為敝友求令甥。即此是聞舍人的回信了。」員外接過來看，認得是甥女之筆，沉吟道：「前日聞舍人也曾說道聘過了，不信其言，逼他應承的。原來當真有這話，老漢且與甥女商量一商量，來回覆大人。」員外別了，進去了一會，出來道：「適間甥女見說，甚是不快。他也說得是：就是聞舍人負了心，是必等他親身見一面，還了他玉鬧妝，以為訣別，方可別議姻親。」子中笑道：「不敢欺老丈說，那玉鬧妝也即是敝友魏撰之的聘物，非是聞舍人的。聞舍人因為自己已有姻親，不好回得，乃為敝友轉定下了。是當日埋伏機關，非今日無因至前也。」員外道：「大人雖如此說，甥女豈肯心伏？必是聞舍人自來說明，方好處分。」子中道：「聞舍人不能復來，有拙荊在此，可以進去一會令甥，等他與令甥說這些備細，令甥必當見信。」員外道：「有尊夫人在此，正好與舍甥面會一會，有言可以盡吐，省得傳遞消息。最妙，最妙！」<break time="100ms" />　　就叫前日老姥來接取杜夫人，老姥一見聞小姐舉止形容有些面善，只是改裝過了，一時想不出。一路相著，只管遲疑。接到間壁，裡邊景小姐出來相接，各叫了萬福。聞小姐對景小姐道：「認得聞舍人否？」景小姐見模樣廝像，還只道或是舍人的妹妹，答道：「夫人與聞舍人何親？」聞小姐道：「小姐恁等識人，難道這樣眼鈍？前日到此，過蒙見愛的舍人，即妾身是也。」景小姐吃了一驚，仔細一認，果然一毫不差。連老姥也在旁拍手道：「是呀，是呀。我方才道面龐熟得緊，那知就是前日的舍人。」景小姐道：「請問夫人前日為何這般打扮？」聞小姐道：「老父有難，進京辨冤，故喬裝作男，以便行路。所以前日過蒙見愛。再三不肯應承者，正為此也。後來見難推卻，又不敢實說真情，所以代友人納聘，以待後來說明。今納聘之人已登黃甲，年紀也與小姐相當，故此愚夫婦特來奉求，與小姐了此一段姻親，報答前日厚情耳。」景小姐見說，半晌做聲不得。老姥在旁道：「多謝夫人美意。只是那位老爺姓甚名誰，夫人如何也叫他是友人？」聞小姐道：「幼年時節曾共學堂，後來同在庠中，與我家相公三人年貌多相似，是異姓骨肉。知他未有親事，所以前日就有心替他結下了。這人姓魏，好一表人物，就是我相公同年，也不辱沒了小姐。小姐一去，也就做夫人了。」景小姐聽了這一篇說話，曉得是少年進士，有甚麼不喜歡？叫老姥陪住了聞小姐，背地去把這些說話備細告訴員外。員外見說許個進士，豈有不攛掇之理？真個是一讓一個肯，回覆了聞小姐，轉說與杜子中，一言已定。富員外設起酒來謝媒，外邊款待杜子中，內裡景小姐作主，款待杜夫人。兩個小姐，說得甚是投機，盡歡而散。<break time="100ms" />　　約定了回來，先教魏撰之納幣，揀個吉日迎娶回家。花燭之夕，見了模樣，如獲天人。因說起聞小姐鬧妝納聘之事，撰之道：「那聘物原是我的。」景小姐問：「如何卻在他手裡？」魏撰之又把先時竹箭題字，杜子中拾得掉在他手裡，認做另有個姐姐，故把玉鬧妝為聘的根由說了遍。齊笑道：「彼此夙緣，顛顛倒倒，皆非偶然也。」<break time="100ms" />　　明日，魏撰之取出竹箭來與景小姐看，景小姐道：「如今只該還他了。」撰之就提筆寫一柬與子中夫妻道：<break time="100ms" />　　　　「既歸玉環，返卿竹箭。兩段姻緣，各從其便。一笑，一笑。」<break time="100ms" />寫罷，將竹箭封了，一同送去。杜子中收了，與聞小姐拆開來看，方見八字之下，又有「蜚娥記」三字。問道：「『蜚娥』怎麼解？」聞小姐道：「此妾閨中之名也。」子中道：「魏撰之錯認了令姊，就是此二字了。若小生當時曾見此二字，這箭如何肯便與他！」聞小姐道：「他若沒有這箭起這些因頭，那裡又絆得景家這頭親事來？」兩人又笑了一回，也題了一柬戲他道：<break time="100ms" />　　　　「環為舊物，箭亦歸宗。兩俱錯認，各不落空。一笑，一笑。」<break time="100ms" />從此兩家往來，如同親兄弟妹妹一般。<break time="100ms" />　　兩個甲科合力與聞參將辨白前事，世間情面那裡有不讓縉紳的？逐件贓罪得以開釋，只處得他革任回衛。聞參將也不以為意了。後邊魏、杜兩人俱為顯官。聞、景二小姐各生子女，又結了婚姻，世交不絕。這是蜀多才女，有如此奇奇怪怪的妙話。卓文君成都當罏，黃崇嘏相府享記，又平平了。詩曰：<break time="100ms" />　　世上誇稱女丈夫，不聞巾幗竟為儒。<break time="100ms" />　　朝廷若也開科取，未必無人待賈沽。
    </voice>
</speak>
