<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　今日說起來，也是春花緣法將盡，不該趁酒興把這些話柄一盤托了出來。男子漢心腸，見說了許多用藥淫戰之事，先自有些撚酸不耐煩，覺得十分輕賤。又兼說道弄死了在地上，不管好歹，且自躲過，是個無情不曉事的女子，心裡淡薄了好些。朝暮情意，漸漸不投。春花看得光景出來，心裡老大懊悔。正是：「一言既出，駟馬難追。」此時便把舌頭剪了下來，嘴唇縫了攏去，也沒一毫用處。思量一轉，便自捶胸跌足，時刻不安。<break time="100ms" />　　也是合當有事。一日，公婆處有甚麼不合意，罵了他：「弄死漢子的賤淫婦！」春花聽見，恰恰道著心中之事，又氣惱，又懊侮。沒怨悵處，婦人短見，走到房中，一索吊起。無人防備的，那個來救解？不上一個時辰，早已嗚呼哀哉！<break time="100ms" />　　只緣身分延年藥，一服曾經送主終。<break time="100ms" />　　今日投繯殆天意，雙雙採戰夜臺中。<break time="100ms" />　　卻說春花含羞自縊而死。過了好一會，李宗仁才在外廂走到房中。忽見了這件打鞦韆的物事，吃了一驚，慌忙解放下來，早已氣絕的了。宗仁也有些不忍，哭將起來。父母聽得，急走來看時，只叫得苦。老公婆兩個互相埋怨道：「不合罵了他幾句，誰曉得這樣心性，就做短見的事！」宗仁明知道是他自懷羞愧之故，不好說將出來。鄰里地方聞知了來問的，只含糊回他道：「妻子不孝，毀罵了公婆，懼罪而死。」幸喜春花是甄家遠方討來的，沒有親戚，無人生端告執人命。卻自有這伙地方人等要報知官府，投遞結狀，相驗屍傷，許多套數。宗仁也被纏得一個不耐煩，費掉了好些盤費，才得停妥。也算是大悔氣。<break time="100ms" />　　春花既死，甄監生家裡的事越無對證。這方士玄玄子永無出頭日子了。誰知天理所在，事到其間，自有機會出來。其時山東巡按是靈寶許襄毅公，按監曹州，會審重囚。看見了玄玄子這宗案卷，心裡疑道：「此輩不良，用藥毒人，固然有這等事，只是人既死了，為何不走？」<break time="100ms" />　　次早提問這事。先叫問甄希賢，希賢把父親枉死之狀說了一遍。許公道：「汝父既與他同宿，被他毒了，想就死在那房裡的了。」希賢道：「死在外邊小室之中。」許公道：「為何又在外邊？」希賢道：「想是藥發了，當不得，亂走出來尋人，一時跌倒了的。」許公道：「這等，那方士何不逃了去？」希賢道：「彼時合家驚起，登時拿住，所以不得逃去。」許公道：「死了幾時，你家才知道？」希賢道：「約了天早同去買藥，因家人叫呼不應，不見蹤跡，前後找尋，才看見死了的。」許公道：「這等，他要走時，也去久了。他招上說謀財害命，謀了你家多少財？而今在那裡？」希賢道：「止是些買藥之本，十分不多。還在父親身邊，不曾拿得去。」許公道：「這等，他毒死你父親何用？」希賢道：「正是不知為何這等毒害。」<break time="100ms" />　　許公就叫玄玄子起來，先把氣拍一敲道：「你這伙人死有餘辜！你藥死甄廷詔，待要怎的？」玄玄子道：「廷詔要小人與他煉外丹，打點哄他些銀子，這心腸是有的。其實藥也未曾買，正要同去買了。纔弄起頭，小人為何先藥死他？前日熬刑不過，只得屈招了。」許公道：「與你同宿，是真的麼？」玄玄子道：「先在一牀上宿的，後來睡著了，不知幾時走了去。小人睡夢之中，只見許多家人打將進來，拿小人去償命，小人方知主人死了，其實一些情也不曉得。」許公道：「為甚麼與你同宿？」玄玄子道：「要小人傳內事功夫。小人傳了他些口訣，又與了他些丸藥，小人自睡了。」許公道：「丸藥是何用的？」玄玄子道：「是房中秘戲之藥。」<break time="100ms" />　　許公點頭道：「是了，是了。」又叫甄希賢問道：「你父親房中有幾人？」希賢道：「有二妾四女。」許公道：「既有二妾，焉用四女？」希賢道：「父親好道，用為鼎器。」許公道：「六人之中，誰為最愛？」希賢道：「二妾已有年紀，四女輪侍，春花最愛。」許公道：「春花在否？」希賢道：「已嫁出去了。」許公道：「嫁在那裡？快喚將來！」希賢道：「近日死了。」許公道：「怎樣死了？」希賢道：「聞是自縊死的。」許公哈哈大笑道：「即是一樁事一個情也！其夫是何名姓？」希賢道：「是李宗仁。」<break time="100ms" />　　許公就掣了一簽，差個皁隸去，不一時拘將李宗仁來。許公問道：「你妻子為何縊死的？」宗仁磕頭道：「是不孝公姑，懼罪而死。」許公故意作色道：「分明是你致死了他，還要胡說！」宗仁慌了道：「妻子與小人從來好的，並無說話。地方鄰里見有干結在官。委是不孝小人的父母，父母要聲說，自知不是，縊死了的。」許公道：「你且說他如何不孝？」宗仁一時說不出來，只是支吾道：「毀罵公姑。」許公道：「胡說！既敢毀罵，是個放潑的婦人了，有甚懼怕，就肯自死？」指著宗仁道：「這不是他懼怕，還是你的懼怕。」宗仁道：「小人有甚懼怕？」許公道：「你懼怕甄家醜事彰露出來，鄉里間不好聽，故此把不孝懼罪之說支吾過了，可是麼？」宗仁見許公道著真情，把個臉漲紅了，開不得口。許公道：「你若實說，我不打你；若有隱匿，必要問你償命。」<break time="100ms" />　　宗仁慌了，只得實實把妻子春花吃酒醉了，說出真情，甄監生如何相約，如何採戰，如何吃了藥不解得，一口氣死了的話，備細述了一遍，道：「自此以後，心裡嫌他，委實沒有好氣相待。妻子自覺失言，悔恨自縊，此是真情。因怕鄉親恥笑，所以只說因罵公姑，懼怕而死。今老爺所言分明如見，小人不敢隱瞞一句。只望老爺超生。」許公道：「既實說了，你原無罪，我不罪你。」一面錄了口詞。
    </voice>
</speak>
