<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　甄監生看見光景，興動了，也有些喉急，忍不住，急按住身子，閉著一口氣，將尾閭往上一翹，如忍大便一般，才阻得不來。那些清水游精，也流個不住。雖然忍住了，只好站著不動，養在陰戶裡面。要再抽送，就差不多丟出來。<break time="100ms" />　　甄監生急了，猛想著：「日間玄玄子所與秘藥，且吃他一丸，必是耐久的。」就在袖裡摸出紙包來，取一丸，用唾津咽了下去。才咽得下，就覺一股熱氣竟趨丹田，一霎時，陽物振蕩起來，其熱如火，其硬如鐵，毫無起初欲泄之意了。發起狠來，盡力抽送。春花快活淫聲。甄監生只覺他的陰戶窄小了好些。原來得了藥力，自己的肉具漲得黃瓜也似大了。用手摸摸，兩下湊著肉，沒些些縫地。甄監生曉得這藥有些妙處，越加樂意，只是陰戶塞滿，微覺抽送艱澀。卻是這藥果然靈妙，不必抽送，裡頭肉具自會伸縮。弄得春花死去活來，又丟過了一番。甄監生虧得藥力，這番耐得住了。誰知那陽物得了陰精之助，一發熱硬壯偉，把陰中淫水烘乾，兩相吸牢，扯拔不出。<break time="100ms" />　　甄監生想道：「他日間原說還有解藥，不曾合成。方才性急頭上，一下子吃了。而今怎得藥來解他？」心上一急，便有些口渴氣喘起來，對春花道：「怎得口水來吃吃便好！」春花道：「放我去取水來與你吃。」甄監生待要拔出時，卻像皮肉黏連生了根的，略略扯動，兩下叫疼的了不得！<break time="100ms" />　　甄監生道：「不好！不好！待我高聲叫個人來取水罷。」春花道：「似此黏連的模樣，叫個人來看見，好不羞死！」甄監生道：「這等，如何能勾解開？」春花道：「你丟了不得？」甄監生道：「說倒是。雖是我們內養家不可輕泄，而今弄到此地位，說不得了！」因而一意要泄。誰知這樣古怪，先前不要他住，卻偏要鑽將出來；而今要泄了時，卻被藥力澀住。落得頭紅面熱，火氣反望上攻。口裡哼道：「活活的急死了我！」咬得牙齒格格價響，大喊一聲道：「罷了我了！」兩手撒放，撲的望地上倒了下來。<break time="100ms" />　　春花只覺陰戶螫得生疼，且喜已脫出了，連忙放了雙腳，站起身來道：「這是怎的說？」去扶扶甄監生時，聲息俱無，四肢挺直，但身上還是熱的，叫問不應了。春花慌了手腳，道：「這事利害。若聲張起來，不要說羞人，我這罪過須逃不去。總是夜裡沒人知道，瞞他娘罷！」且不管家主死活，輕輕的脫了身子，望自己臥房裡只一溜，溜進去睡了，並沒一個人知覺。<break time="100ms" />　　到得天明，合家人那查夜來細帳？卻把一個甚麼玄玄子頂了缸，以消平時惡氣，再不說他冤枉的了。只有春花肚裡明白，懷著鬼胎，不敢則聲，眼盼盼便做這個玄玄子悔氣不著也罷。<break time="100ms" />　　看官，你道這些方士固然可恨，卻是此一件事是甄監生自家誤用其藥，不知解法，以致藥發身死，並非方士下手故殺的。況且平時提了罐、著了道兒的，又別是一伙，與今日這個方士沒相干。只為這一路的人，眾惡所歸，官打見在，正所謂：「張公吃酒李公醉。」又道是：「拿著黃牛便當馬。」又是個無根蒂的，沒個親戚朋友與他辨訴一紙狀詞，活活的頂罪罷了。卻是天理難昧，原不是他謀害的，畢竟事久辨白出來。這放著做後話。<break time="100ms" />　　且說甄希賢自從把玄玄子送在監裡了，歸家來成了孝服。把父親所作所為盡更變過來。將藥爐、丹灶之類打得粉碎，一意做人家。先要賣去這些做鼎器的使女，其時有同里人李宗仁，是個富家子弟，新斷了弦，聞得甄家使女多有標緻的，不惜重價，來求一看。希賢叫將出來看時，頭一名就點中了春花，用掉了六十多兩銀子，討了家去。宗仁明曉得春花不是女身，卻容貌出眾，風情動人，兩下多是少年，你貪我愛，甚是過得綢繆。春花心性飄逸，好吃幾杯酒，有了酒，其興愈高，也是甄家家裡操煉過，是能征慣戰的手段。宗仁肉麻頭裡高興時節，問他甄家這些採戰光景。春花不十分肯說，直等有了酒，才略略說些出來。<break time="100ms" />　　宗仁一日有親眷家送得一小罈美酒，夫妻兩個將來對酌。宗仁把春花勸得半醉，兩個上牀，乘著酒興幹起事來。就便問甄家做作，春花也斜看雙眼道：「他家動不動吃了藥做事，好不爽利煞人！只有一日正弄得極快活，可惜就收場了。」宗仁道：「怎的就收場了？」春花道：「人都弄殺了，不收場怎的？」宗仁道：「我正見說甄監生被方士藥死了的。」春花道：「那裡是方士藥死？這是一樁冤屈事。其實只是吃了他的藥，不解得，自弄死了。」<break time="100ms" />　　宗仁道：「怎生不解得弄死了？」春花卻把前日晚間的事，是長是短，備細說了一遍。宗仁道：「這等說起來，你當時卻不該瞞著，急急叫起人來，或者還可有救。」春花道：「我此時慌了，只管著自己身子乾淨，躲得過便罷了，那裡還管他死活？」宗仁道：「這等，你也是個沒情的。」春花道：「若救活了，今日也沒你的分了。」兩個一齊笑將起來。雖然是一番取笑說話，自此宗仁心裡畢竟有些嫌鄙春花，不足他的意。<break time="100ms" />　　看官聽說，大凡人情，專有一件古怪：心裡熱落時節，便有些缺失之處，只管看出好來；略有些不像意起頭，隨你奉承他，多是可嫌的，並那平日見的好處也要揀相出不好來。這多是緣法在裡頭。有一支小詞兒單說那緣法盡了的：<break time="100ms" />　　緣法兒盡了，諸般的改變；緣法兒盡了，要好也再難；緣法兒盡了，恩成怨；緣法兒若盡了，好言當惡言；緣法兒盡了，也動不動變了臉！
    </voice>
</speak>
