<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八卷<break time="100ms" />　　甄監生浪吞秘藥　春花婢誤洩風情
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />　　自古成仙必有緣，仙緣不到總徒然。<break time="100ms" />　　世間多少癡心者，日對丹爐取藥煎。<break time="100ms" />　　話說昔日有一個老翁極好奉道，見有方外人經過，必厚加禮待，不敢怠慢。一日，有個雙髽髻的道人特來訪他，身上甚是藍褸不像，卻神色豐滿和暢。老翁疑是異人，迎在家中，好生管待。那道人飲酒食肉，且是好量。老翁只是支持與他，並無厭倦。道人來去了幾番，老翁相待到底是一樣的。<break time="100ms" />　　道人一日對老翁道：「貧道叨擾吾丈久矣，多蒙老丈再無棄嫌。貧道也要老丈到我山居中，尋幾味野蔬，少少酬答厚意一番，未知可否？」老翁道：「一向不曾問得仙莊在何處，有多少遠近，老漢可去得否？」道人道：「敝居只在山深處，原無多遠。若隨著貧道走去，頃刻就到。」老翁道：「這等，必定要奉拜則個。」<break time="100ms" />　　當下道人在前，老翁在後，走離了鄉村鬧市去處，一步步走到荒田野徑中，轉入山路裡來。境界清幽，林木茂盛。迤邐過了幾個山嶺，山凹之中露出幾間茅舍來。道人用手指道：「此間已是山居了。」不數步，走到面前，道人開了門，拉了老翁一同進去。老翁看那裡面光景時：<break time="100ms" />　　雖無華屋朱門氣，卻有琪花瑤草香。<break time="100ms" />　　道人請老翁在中間堂屋裡坐下，道人自走進裡面去了一回，走出來道：「小蔬已具，老丈且消停坐一會。等貧道去請幾個道伴，相陪閒話則個。」老翁喜的是道友，一發歡喜道：「師父自尊便，老漢自當坐等。」道人一逕望外去了。<break time="100ms" />　　老翁獃獃坐著，等候多時，不見道人回來，老翁有些不耐煩，起來前後走看。此時肚裡有些饑了，想尋些甚麼東西吃吃，料道廚房中必有，打從旁門走到廚房中來。誰想廚房中鍋灶俱無，只有些椰瓢棘匕之類。又有兩個陶器的水缸，用笠篷蓋著。老翁走去揭開一個來看，吃了一驚。原來是一盆清水，內浸著一隻雪白小狗子，毛多撏乾淨了的。老翁心裡道：「怪道他酒肉不戒，還吃狗肉哩！」再揭開這一缸來看，這一驚更不小。水裡浸著一個小小孩童，手足多完全的，只是沒氣。老翁心裡才疑道：「此道人未必是好人了，吃酒吃肉，又在此荒山居住，沒個人影的所在，卻家裡放下這兩件東西。狗也罷了，如何又有此死孩子？莫非是放火殺人之輩？我一向錯與他相處了。今日在此，也多凶少吉。」欲待走了去，又不認得來時的路，只得且耐著。正疑惑間，道人同了一伙道者走來，多是些龐眉皓髮之輩，共有三四個。進草堂中與老翁相見，敘禮坐定。老翁心裡懷著鬼胎，看他們怎麼樣。<break time="100ms" />　　只見道人道：「好教列位得知，此間是貧道的主人，一向承其厚款，無以為答。今日恰恰尋得野蔬二味在此，特請列位過來，陪著同享，聊表寸心。」道人說罷，走進裡面，將兩個瓦盆盛出兩件東西來，擺在桌上，就每人面前放一雙棘匕。向老翁道：「勿嫌村鄙，略嘗些少則個。」老翁看著桌上擺的二物，就是水缸內浸的那一隻小狗，一個小孩子。眾道流掀髯拍掌道：「老兄何處得此二奇物？」盡打點動手，先向老翁推遜。老翁慌了道：「老漢自小不曾破犬肉之戒，何況人肉！今已暮年，怎敢吃此？」<break time="100ms" />　　道人道：「此皆素物，但吃不妨。」老翁道：「就是餓死也不敢吃。」眾道流多道：「果然立意不吃，也不好相強。」拱一拱手道：「恕無禮了。」四五人攢做一堆，將兩件物事吃個罄盡。盆中濺著兒點殘汁，也把來舔乾淨了。老翁呆著臉，不敢開言，只是默看。<break time="100ms" />　　道人道：「老丈既不吃此，枉了下顧這一番。乏物相款，肚裡饑了怎好？」又在裡面取出些白糕來遞與老翁道：「此是家製的糕，盡可充饑，請吃一塊。」老翁看見是糕，肚裡本等又是餓了，只得取來吞嚼，略覺有些澀味，正是餓得荒時，也管不得好歹了。才吃下去，便覺精神抖擻起來。想道：「長安雖好，不是久戀之家。趁肚裡不餓了，走回去罷。」來與道人作別，道人也不再留，但說道：「可惜了此會，有慢老丈，反覺不安。貧道原自送老丈回去。」與眾道流同出了門。眾道流叫聲多謝，各自散去。<break time="100ms" />　　道人送老翁到了相近鬧熱之處，曉得老翁已認得路，不別而去。老翁獨自走了家來。心裡只疑心這一干人多不是善男子、好相識，眼見得吃狗肉、吃人肉慣的，是一伙方外採割生靈、做歹事的強盜，也不見得。<break time="100ms" />　　過了兩日，那個雙髻的道人又到老翁家來，對老翁拱手道：「前日有慢老丈。」老翁道：「見了異樣食品，至今心裡害怕。」道人笑道：「此乃老丈之無緣也。貧道歷劫修來，得遇此二物，不敢私享。念老丈相待厚意，特欲邀至山中，同眾道侶食了此味，大家得以長生不老。豈知老丈仙緣尚薄，不得一嘗！」老翁道：「此一小犬、小兒，豈是仙味？」道人道：「此是萬年靈藥，其形相似，非血肉之物也。如小犬者，乃萬年枸杞之根，食之可活千歲。如小兒者，乃萬年人參成形，食之可活萬歲。皆不宜犯煙火，只可生吃。若不然，吾輩皆是人類，豈能如虎狼吃那生犬、生人，又毫無骸骨吐棄乎？」老翁才想著前日吃的光景，果然是大家生啖，不見骨頭吐出來，方信其言是真，懊恨道：「老漢前日直如此懞懂，師父何不明言？」道人道：「此乃生成的緣分。沒有此緣，豈可泄漏天機？今事已過了，方可說破。」
    </voice>
</speak>
