<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　老翁捶胸跌足道：「眼面前錯過了仙緣，悔之何及！師父而今還有時，再把一個來老漢吃吃。」道人道：「此等靈根，尋常豈能再遇？老丈前日雖不曾嘗得二味，也曾吃過千年茯苓。自此也可一生無疫，壽過百歲了。」老翁道：「甚麼茯苓？」道人道：「即前日所食白糕便是。老丈的緣分只得如此，非貧道不欲相度也。」道人說罷而去，已後再不來了。自此老翁整整直活到一百餘歲，無疾而終。<break time="100ms" />　　可見神仙自有緣分。仙藥就在面前，又有人有心指引的，只為無緣，兀自不得到口。卻有一等癡心的人，聽了方士之言，指望煉那長生不死之藥，死砒死汞，弄那金石之毒到了肚裡，一發不可復救。古人有言：「服藥求神仙，多為藥所誤。」自晉人作興那五石散、寒食散之後，不知多少聰明的人彼此壞了性命。臣子也罷，連皇帝裡邊藥發不救的也有好幾個。這迷而不悟，卻是為何？只因製造之藥，其方未嘗不是仙家的遺傳。卻是神仙製煉此藥，須用身心寧靜，一毫嗜慾具無，所以服了此藥，身中水火自能自煉，故能骨力堅強，長生不死。今世製藥之人，先是一種貪財好色之念橫於胸中，正要藉此藥力掙得壽命，可以恣其所為，意思先錯了，又把那耗精勞形的軀殼要降伏他金石熬煉之藥，怎當得起？所以十個九個敗了。朱文公有《感遇》詩云：<break time="100ms" />　　飄搖學仙侶，遺世在雲山。<break time="100ms" />　　盜啟元命秘，竊當生死關。<break time="100ms" />　　金鼎蟠龍虎，三年養神丹。<break time="100ms" />　　刀圭一入口，白日生羽翰。<break time="100ms" />　　我欲往從之，脫屣諒非難。<break time="100ms" />　　但恐逆天理，偷生詎能安？<break time="100ms" />　　看了文公此詩，也道仙藥是有的，只是就做得來，也犯造化所忌，所以不願學他。豈知這些不明道理之人，只要蠻做蠻吃，豈有天上如此沒清頭，把神仙與你這伙人做了去？落得活活弄殺了。而今說一個人，信著方上人，好那丹方鼎器，弄掉了自己性命，又幾乎連累出幾條人命來。<break time="100ms" />　　欲作神仙，先去嗜慾。<break time="100ms" />　　愚者貧淫，惟日不足。<break time="100ms" />　　藉力藥餌，取歡枕褥。<break time="100ms" />　　一朝藥敗，金石皆毒。<break time="100ms" />　　誇言鼎器，鼎覆其餗。<break time="100ms" />　　話說國朝山東曹州，有一個甄廷詔，乃是國子監監生。家業富厚，有一妻二妾。生來有一件癖性，篤好神仙黃白之術。何謂黃白之術？方士丹客哄人煉丹，說養成黃芽，再生白雪，用藥點化為丹，便鉛汞之類皆變黃金白銀。故此煉丹的叫做黃白之術。有的只貪圖銀子，指望丹成；有的說丹藥服了就可成仙度世，又想長生起來。有的又說內丹成，外丹亦成，卻用女子為鼎器，與他交合，採陰補陽，捉坎填離，煉成嬰兒姹女，以為內丹，名為「採戰工夫」。乃黃帝、客成公、彭祖御女之術，又可取樂，又可長生。其中有本事不濟、等不得女人精至，先自戰敗了的，只得藉助藥力，自然堅強耐久，又有許多話頭做作。哄動這些血氣未定的少年，其實有枝有葉，有滋有味。那甄監生心裡也要煉銀子，也要做神仙，也要女色取樂，無所不好。但是方士所言之事，無所不依，被這些人弄了幾番諠頭，提了幾番罐子，只是不知懊悔，死心塌地在裡頭，把一個好好的家事弄得七零八落，田產多賣盡，用度漸漸不足了。<break time="100ms" />　　同鄉有個舉人朱大經苦口勸諫了幾遭，只是不悟，乃作一首口號嘲他道：<break time="100ms" />　　曹州有個甄廷詔，養著一夥真強盜。<break time="100ms" />　　養砂乾汞立投詞，採陰補陽去禱告。<break time="100ms" />　　一股青煙不見蹤，十頃好地隨人要。<break time="100ms" />　　家間妻子低頭惱，街上親朋拍手笑。<break time="100ms" />又做一首歌警戒他道：<break time="100ms" />　　聞君多智兮，何邪正之混施？<break time="100ms" />　　聞君好道兮，何妻子之嗟咨？<break time="100ms" />　　予知君不孝兮，棄祖業而無遺。<break time="100ms" />　　又知君不壽兮，耗元氣而難醫。<break time="100ms" />　　甄監生得知了，心裡惱怒，發個冷笑道：「朱舉人肉眼凡夫，那裡曉得就裡！說我棄了祖業，這是他只據目前，怪不得他說，也罷！怎反道我不壽？看你們倒做了仙人不成？」恰像與那個蹩氣一般的，又把一所房子賣掉了。賣得一二百兩銀子，就一氣討了四個丫頭，要把來採取做鼎器。內中一個喚名春花，獨生得標至出眾，甄監生最是喜歡，自不必說。<break time="100ms" />　　一日請得一個方士來，沒有名姓，道號玄玄子，與甄監生講著內外丹事，甚是精妙。甄監生說得投機，留在家裡多日，把向來弄過舊方請教他。玄玄子道：「方也不甚美，藥材不全，所以不成，若要成事，還要養煉藥材，該藥材須到道口集上去買。」甄監生道：「藥材明日我與師父親自買去，買了來從容養煉，至於內外事口訣，先要求教。」<break time="100ms" />　　玄玄子先把外丹養砂乾汞許多話頭傳了，再說到內丹採戰抽添轉換、升提呼吸要緊關頭。甄監生聽得津津有味，道：「學生於此事究心已久，行之頗得其法，只是到得沒後一著，不能忍耐。有時提得氣上，忍得牢了，卻又興趣已過，便自軟瘺，不能抽送，以此不能如意。」
    </voice>
</speak>
