<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九卷<break time="100ms" />　　田舍翁時時經理　牧童兒夜夜尊榮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　擾擾勞生，待足何時足？據見定，隨家豐儉，便堪龜縮。得意濃時休進步，須防世事多翻覆。枉教人白了少年頭，空碌碌。<break time="100ms" />　　此詞乃是宋朝詩僧晦庵所作《滿江紅》前闕，說人生富貴榮華，常防翻覆，不足憑恃。勞生擾擾，巴前算後，每懷不足之心，空白了頭沒用處，不如隨緣過日的好。只看宋時嘉祜年間，有一個宣義郎萬延之，乃是錢塘南新人，曾中乙科出仕。性素剛直，做了兩三處地方州縣官，不能屈曲，中年拂衣而歸。徒居餘杭，見水鄉陂澤，可以耕種作田的。因為低窪，有水即沒，其價甚賤。萬氏費不多些本錢，買了無數。也是人家該興，連年亢旱，是處低田大熟，歲收租米萬石有餘。萬宣義喜歡，每對人道：「吾以萬為姓，今歲收萬石，也勾了我了。」自此營建第宅，置買田園，扳結婚姻。有人來獻勤作媒，第三個公子說合駙馬都尉王晉卿家孫女為室，約費用二萬緡錢，才結得這頭親事。兒子因是駙馬孫婿，得補三班借職。一時富貴熏人，詐民無算。<break time="100ms" />　　他家有一個瓦盒，是希世的寶物。乃是初選官時，在都下為銅禁甚嚴，將十個錢市上買這瓦盆來盥洗。其時天氣凝寒，注湯沃面過了，將殘湯傾去，還有傾不了的，多少留些在盒內。過了一夜，凝結成冰，看來竟是桃花一枝。人來見了，多以為奇，說與宣義，宣義看見道：「冰結攏來，原是花的。偶像桃花，不是奇事。」不以為意。明日又復剩些殘水在內，過了一會看時，另結一枝開頭牡丹，花朵豐滿，枝葉繁茂，人工做不來的。報知宣義來看道：「今日又換了一樣，難道也是偶然？」宣義方才有些驚異道：「這也奇了，且待我再試一試。」親自把瓦盒拭淨，另灑些水在裡頭。<break time="100ms" />　　次日再看，一發結得奇異了，乃是一帶寒林，水村竹屋，斷鴻翹鷺，遠近煙巒，宛如圖畫。宣義大駭，曉得件奇寶，喚將銀匠來，把白金鑄了外層，將錦綺做了包袱十襲珍藏。但遇凝寒之日，先期約客，張筵置酒，賞那盒中之景。是一番另結一樣，再沒一次相同的。雖是名家畫手，見了遠愧不及，前後色樣甚多，不能悉紀。<break time="100ms" />　　只有一遭最奇異的，乃是上皇登極，恩典下頒，致仕官皆得遷授一級，宣義郎加遷宣德郎。敕下之日，正遇著他的生辰，親戚朋友來賀喜的，滿坐堂中。是日天氣大寒，酒席中放下此盒，灑水在內，須臾凝結成像。卻是一塊山石上坐著一個老人，左邊一龜，右邊一鶴，儼然是一幅「壽星圖」。滿堂飲酒的無不喜歡贊歎。內中有知今識古的士人議論道：「此是瓦器，無非凡火燒成，不是甚麼天地精華五行間氣結就的。有此異樣，理不可曉，誠然是件罕物！」又有小人輩脅肩諂笑、掇臀捧屁稱道：「分明萬壽無疆之兆，不是天下大福人，也不能勾有此異寶。」當下盡歡而散。<break time="100ms" />　　此時萬氏又富又貴，又與皇親國戚聯姻，豪華無比，勢燄非常。盡道是用不盡的金銀，享不完的福祿了。誰知過眼雲煙，容易消歇。宣德郎萬延之死後，第三兒子補三班的，也死了。駙馬家裡見女婿既死，來接他郡主回去，說道萬家家資多是都尉府中帶來的，夥著二三十男婦，內外一搶，席捲而去。萬家兩個大兒子只好眼睜睜看他使勢行兇，不敢相爭，內財一空。所有低窪田千頃，每遭大水淹沒，反要賠糧，巴不得推與人了倒乾淨，憑人佔去。家事盡消，兩子寄食親友，流落而終。此寶盒被駙馬家取去，後來歸了蔡京太師。<break time="100ms" />　　識者道：「此盒結冰成花，應著萬氏之富，猶如冰花一般，原非堅久之像，乃是不祥之兆。」然也是事後如此猜度。當他盛時，那個肯是這樣想、敢是這樣說？直待後邊看來，真個是如同一番春夢。所以古人寓言，做著《邯鄲夢記》、《櫻桃夢記》，盡是說那富貴繁華，直同夢境。卻是一個人做得一個夢了卻一生，不如莊子所說那牧童做夢，日裡是本相，夜裡做王公，如此一世，更為奇特。聽小子敷衍來看：<break time="100ms" />　　人世原同一夢，夢中何異醒中？<break time="100ms" />　　若果夜間富貴，只算半世貧窮。<break time="100ms" />　　話說春秋時魯國曹州有座南華山，是宋國商丘小蒙城莊子休流寓來此，隱居著書得道成仙之處。後人稱莊子為南華老仙，所著書就名為《南華經》，皆因此起。彼時山畔有一田舍翁，姓莫名廣，專以耕種為業。家有肥田數十畝，耕牛數頭，工作農夫數人。茆簷草屋，衣食豐足，算做山邊一個土財主。他並無子嗣，與莊家老姥夫妻兩個早夜算計思量，無非只是耕田鋤地、養牛牧豬之事。有幾句詩單道田舍翁的行徑：<break time="100ms" />　　田舍老翁性夷逸，僻向小山結幽室。<break time="100ms" />　　生意不滿百畝田，力耕水耨艱為食。<break time="100ms" />　　春晚喧喧布穀鳴，春雲靄靄簷溜滴。<break time="100ms" />　　呼童載犁躬負鋤，手牽黃犢頭戴笠。<break time="100ms" />　　一耕不自己，再耕還自力。<break time="100ms" />　　三耕且插苗，看看秀而碩。<break time="100ms" />　　夏耘勤勤秋復來，禾黍如雲堪刈銍。<break time="100ms" />　　擔籮負囊紛斂歸，倉盈囤滿居無隙。<break time="100ms" />　　教妻囊酒賽田神，烹羊宰豚享親戚。<break time="100ms" />　　擊鼓鼕鼕樂未央，忽看玉兔東方白。<break time="100ms" />　　那個莫翁勤心苦力，牛畜漸多。莊農不足，要尋一個童兒，專管牧養。其時本莊有一個小廝兒，祖家姓言。因是父母雙亡，寄養在人家，就叫名寄兒。生來愚蠢，不識一字，也沒本事做別件生理，只好出力做工度活。
    </voice>
</speak>
