<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　誰知這樣作怪，此咒不念，恐怖就來。是夜夢境，范陽公主疽發於背，偃蹇不起。寄華盡心調治未痊。國中二三新進小臣，逆料公主必危，寄華勢燄將敗，摭拾前過，糾彈一本，說他禦敵無策、冒濫居功、欺君誤國許多事件。國王覽奏大怒，將言寄華削去封爵，不許他重登著作堂，鎖去大窖邊聽罪，公主另選良才別降。<break time="100ms" />　　令旨已下，隨有兩個力士，將鋃鐺鎖了言寄華到那大糞窖邊蹲著。寄華看那糞穢狼藉，臭不堪聞，歎道：「我只道到底富貴，豈知有此惡境乎？書生之言，今日驗矣！」不覺號咷慟哭起來。<break time="100ms" />　　這邊噙淚而醒，啐了兩聲道：「作你娘的怪，這番做這樣的惡夢！」看視牲口，那匹驢子蹇臥地下，打也打不起來。看他背項之間，乃是繩損處爛了老大一片疙瘩。寄兒慌了道：「前番倒失了兩頭牛，打得苦惱。今這眾生又病害起來，萬一死了，又是我的罪過。」忙去打些水來，替他澆洗腐肉，再去拔些新鮮好草來喂他。<break time="100ms" />　　拿著鍥刀，望山前地上下手斲時，有一科草甚韌，刀斲不斷。寄兒性起，連根一拔，拔出泥來。泥鬆之處，露出石板，那草根還纏纏繞繞絆在石板縫內。<break time="100ms" />　　寄兒將鍥刀撬將開來，板底下是個周圍石砌就的大窖，裡頭多是金銀。寄兒看見，慌了手腳，擦擦眼道：「難道白日裡又做夢麼？」定睛一看，草木樹石，天光雲影，眼前歷歷可數。料道非夢，便把鍥刀草蔀一撩，道：「還幹那營生麼？」取起五十多兩一大錠在手，權把石板蓋上，仍將泥草遮覆，竟望莫翁家裡來見莫翁。<break time="100ms" />　　未敢竟說出來，先對莫翁道：「寄兒蒙公公相托，一向看牛不差。近來時運不濟，前日失了兩牛，今蹇驢又生病，寄兒看管不來。今有大銀一錠，納與公公，憑公公除了原發工銀，餘者給還寄兒為度日之用，放了寄兒，另著人牧放罷。」<break time="100ms" />　　莫翁看見是錠大銀，吃驚道：「我田家人苦積勤趲了一世，只有些零星碎銀，自不見這樣大錠。你卻從何處得來？莫非你合著外人做那不公不法的歹事？你快說個明白，若說得來歷不明，我須把你送出官府，究問下落。」寄兒道：「好教公公得知，這東西多哩。我只拿得他一件來看樣。」莫翁駭道：「在那裡？」寄兒道：「在山邊一個所在，我因斫草掘著的，今石板蓋著哩。」<break time="100ms" />　　莫翁情知是藏物，急叫他不要聲張，悄悄同寄兒，到那所在來。寄兒指與莫翁，揭開石板來看，果是一窖金銀，不計其數。莫翁喜得打跌，拊著寄兒背道：「我的兒，偌多金銀東西，我與你兩人一生受用不盡！今番不要看牛了，只在我莊上吃些安樂茶飯，掌管帳目。這些牛隻，另自僱人看管罷。」<break time="100ms" />　　兩人商量，把個草蔀來裡外用亂草補塞，中間藏著窖中物事。莫翁前走，寄兒駝了後隨，運到家中放好，仍舊又用前法去取。不則一遭，把石窖來運空了。莫翁到家，歡喜無量，另叫一個蒼頭去收拾牛隻，是夜就留寄兒在家中宿歇。寄兒的牀輔，多換齊整了。寄兒想道：「昨夜夢中吃苦，誰想糞窖正應著發財，今日反得好處。果然，夢是反的，我要那夢中富貴則甚？那五字真言，不要念他了。」<break time="100ms" />　　其夜睡去，夢見國王將言寄華家產抄沒，發在養濟院中度日。只見前日的扣馬書生高歌將來道：<break time="100ms" />　　落葉辭柯，人生幾何！六戰國而漫流人血，三神山而杳隔鯨波。任誇百斛明珠，虛延遐算；若有一巵芳酒，且共高歌。<break time="100ms" />　　寄華聞歌，認得此人，邀住他道：「前日承先生之教，不能依從。今日至於此地，先生有何高見，可以救我？」那書生不慌不忙，說出四句來道：<break time="100ms" />　　顛顛倒倒，何時局了？遇著漆園，還汝分曉。<break time="100ms" />　　說罷，書生飄然而去。寄華扯住不放，披他袍袖一摔，閃得一跌，即時驚醒。張目道：「還好，還好。一發沒出息，弄到養濟院裡去了。」<break time="100ms" />　　須臾，莫翁走出堂中。原來莫翁因得了金銀，晚間對老姥說道：「此皆寄兒的造化掘著的，功不可忘。我與你沒有兒女，家事無傳。今平空地得來許多金銀，雖道好，沒取得他的。不如認義他做個兒子，把家事付與他，做了一家一計，等他養老了我們，這也是我們知恩報恩處。」老姥道：「說得有理。我們眼前沒個傳家的人，別處平白地尋將來，要承當家事，我們也氣不平。今這個寄兒，他見有著許多金銀付在我家，就認義他做了兒子，傳我家事，也還是他多似我們的，不叫得過分。」<break time="100ms" />　　商量已定，莫翁就走出來，把這意思說與寄兒。寄兒道：「這個折殺小人，怎麼敢當？」莫翁道：「若不如此，這些東西，我也何名享受你的？我們兩老商議了一夜，主意已定，不可推辭。」寄兒沒得說，當下納頭拜了四拜，又進去把老姥也拜了。自此改姓名為莫繼，在莫家莊上做了乾兒子。<break time="100ms" />　　本是驢前廝養，今為舍內螟蛉。<break time="100ms" />　　何緣分外親熱？只看黃金滿籯。<break time="100ms" />　　卻是此番之後，晚間睡去，就做那險惡之夢。不是被火燒水沒，便是被盜劫官刑。初時心裡道：「夢雖不妙，日裡落得好處，不像前番做快活夢時日裡受辛苦。」以為得意。後來到得夜夜如此，每每驚魔不醒，才有些慌張。認舊念取那五字真言，卻不甚靈了。<break time="100ms" />　　你道何故？只因財利迷心，身家念重，時時防賊發火起，自然夢魂顛倒。怎如得做牧童時無憂無慮，飽食安眠，夜夜夢裡逍遥，享那主公之樂？莫繼要尋前番夢境，再不能勾，心裡鶻突，如醉如癡，生出病來。
    </voice>
</speak>
