<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日在山邊拔草，忽見一個雙丫髻的道人走過，把他來端相了一回，道：「好個童兒！盡有道骨，可惜癡性頗重，苦障未除。肯跟我出家麼？」寄兒道：「跟了你，怎受得清淡過？」道人道：「不跟我，怎受得煩惱過？也罷，我有個法兒，教你夜夜快活，你可要學麼？」寄兒道：「夜裡快活，也是好的，怎不要學？師父可指教我。」道人道：「你識字麼？」寄兒道：「一字也不識。」道人道：「不識也罷。我有一句真言，只有五個字，既不識字，口傳心授，也容易記得。」遂叫他將耳朵來：「說與你聽，你牢記著！」是那五個字？乃是「婆珊婆演底」。<break time="100ms" />　　道人道：「臨睡時，將此句念上百遍，管你有好處。」寄兒謹記在心。道人道：「你只依著我，後會有期。」捻著漁鼓簡板，口唱道情，飄然而去。是夜寄兒果依其言，整整念了一百遍，然後睡下。才睡得著，就入夢境。正是：<break time="100ms" />　　人生勞擾多辛苦，已遜山間枕石眠。<break time="100ms" />　　況是夢中遊樂地，何妨一覺睡千年！<break time="100ms" />　　看官牢記話頭，這回書，一段說夢，一段說真，不要認錯了。卻說寄兒睡去，夢見身為儒生，粗知文義，正在街上斯文氣象，搖來擺去。忽然見個人來說道：「華胥國王黃榜招賢，何不去求取功名，圖個出身？」<break time="100ms" />　　寄兒聽見，急取官名寄華，恍恍惚惚，不知塗抹了些甚麼東西，叫做「萬言長策」，將去獻與國王。國王發與那掌文衡的看閱。寄華使用了些馬蹄金，作為贄禮。掌文衡的大悅，說：「這個文字乃驚天動地之才，古今罕有！」加上批點，呈與國王。國王授為著作郎，主天下文章之事。旗幟鼓樂，高頭駿馬，送入衙門到任。寄華此時身子如在雲裡霧裡，好不風騷！正是：<break time="100ms" />　　電光石火夢中身，白馬紅纓衫色新。<break time="100ms" />　　我貴我榮君莫羨，做官何必讀書人？<break time="100ms" />　　寄華跳得下馬，一個虛跌，驚將醒來。擦擦眼，看一看，仍睡在草鋪裡面，叫道：「呸！呸！作他娘的怪！我一字也不識的，卻夢見獻甚麼策，得做了官，管甚麼天下文章。你道是真夢麼？且看他怎生應驗？」嗤嗤的，還定著性想那光景。只見平日往來的鄰里沙三走將來叫寄兒道：「寄哥，前村莫老官家尋人牧牛，你何不投與他家了？省得短趁，閒了一日，便待嚼本。」寄兒道：「投在他家，可知好哩，只是沒人引我去。」沙三道：「我昨日已與他家說過你了，今日我與你同去，只要寫下文券就成了。」寄兒道：「多謝美情，指點則個。」<break time="100ms" />　　兩個說說話話，一同投到莫家來。莫翁問其來意，沙三把寄兒勤謹過人，願投門下牧養，說了一遍。莫翁看寄兒模樣老實，氣力粗夯，也自歡喜，情願僱傭，叫他寫下文卷。寄兒道：「我須不識字，寫不得。」沙三道：「我寫了，你畫個押罷。」沙三曾在村學中讀過兩年書，盡寫得幾個字，便寫了一張「情願受僱，專管牧畜」的文書。雖有幾個不成的字兒，意會得去，也便是了。後來年月之下，要畫個押字，沙三畫了，寄兒拿了一管筆，不知左畫是右畫是，自想了，暗笑道：「不知昨夜怎的獻了萬言長策來？」捻著筆千斤來重。沙三把定了手，才畫得一個十字。莫翁當下發了一季工食，著他在山邊草房中住宿，專管牧養。<break time="100ms" />　　寄兒領了鑰匙，與沙三同到草房中。寄兒謝了沙三些常例媒錢。是夜，就在草房中宿歇。依著道人念過五字真言百遍，倒翻身便睡。<break time="100ms" />　　看官，你道從來只有說書的續上前因，那有做夢的接著前事？而今煞是古怪，寄兒一覺睡去，仍舊是昨夜言寄華的身分，頂冠束帶，新到著作郎衙門升堂理事。只見蹌蹌躋躋，一群儒生將著文卷，多來請教。寄華一一批答，好的歹的，圈的抹的，發將下去，紛紛爭看。眾人也有服的，也有不服的，喧嘩鬧嚷起來。寄華發出規條，吩咐多要遵繩束，如不伏者，定加鞭笞。眾儒方弭耳拱聽，不敢放肆。俱各從容雅步，逡巡而退。<break time="100ms" />　　是日，同衙門官擺著公會筵席，特賀到任。美酒嘉肴，珍饈百味，歌的歌，舞的舞，大家盡歡。直吃到斗轉參橫，才得席散，回轉衙門裡來。<break time="100ms" />　　那邊就寢，這邊方醒。想著明明白白記得的，不覺失笑道：「好怪麼！那裡說起？又接著昨日的夢，身做高官，管著一班士子，看甚麼文字，我曉得文字中吃的不中吃的？落得吃了些酒席，倒是快活。」起來抖抖衣服，看見襤褸，歎道：「不知昨夜的袍帶，多在那裡去了？」將破布襖穿著停當，走下得牀來。只見一個莊家老蒼頭，奉著主人莫翁之命，特來交盤牛畜與他。一群牛，共有七八隻。寄兒逐隻看相，用手去牽他鼻子。那些牛不曾認得寄兒，是個面生的，有幾隻馴擾不動，有幾隻奔突起來。老蒼頭將一條皮鞭付與寄兒。寄兒趕去，將那奔突的牛兩三鞭打去。那些牛不敢違拗，順順被寄兒牽來一處拴著，寄兒慢慢喂放。<break time="100ms" />　　老蒼頭道：「你新到我主翁家來，我們該請你吃三杯。昨日已約下沙三哥了，這早晚他敢就來。」說未畢，沙三提了一壺酒、一個籃，籃裡一碗肉、一碗芋頭、一碟豆走將來。老蒼頭道：「正等沙三哥來商量吃三杯，你早已辦下了，我補你份罷。」寄兒道：「甚麼道理要你們破鈔？我又沒得回答處，我也出個份在內罷了。」老蒼頭道：「甚麼大事值得這個商量？我們盡個意思兒罷。」三人席地而坐，吃將起來。寄兒想道：「我昨夜夢裡的筵席，好不齊整。今卻受用得這些東西，豈不天地懸絕！」卻是怕人笑他，也不敢把夢中事告訴與人。正是：<break time="100ms" />　　對人說夢，說聽皆癡。
    </voice>
</speak>
