<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如魚飲水，冷暖自如。<break time="100ms" />　　寄兒酒量原淺，不十分吃得，多飲了一杯，有些醺意，兩人別去。寄兒就在草地上一眠，身子又到華胥國中去。國王傳下令旨，訪得著作郎能統率多士，繩束嚴整，特賜錦衣冠帶一裘，黃蓋一頂，導從鼓吹一部。出入鳴騶，前呼後擁，好不興頭。<break time="100ms" />　　忽見四下火起，忽然驚覺，身子在地上眠著，東方大明，日輪紅燄燄鑽將出來了。起來吃些點心，就騎著牛，四下裡放草。那日色在身上曬得熱不過，走來莫翁面前告訴。莫翁道：「我這裡原有蓑笠一副，是牧養的人一向穿的；又有短笛一管，也是牧童的本等。今拿出來交付與你，你好好去看養，若瘦了牛畜，要與你說話的。」牧童道：「再與我把傘遮遮身便好。若只是笠兒，只遮得頭，身子須曬不過。」莫翁道：「那裡有得傘？池內有的是大荷葉，你日日摘將來遮身不得？」<break time="100ms" />　　寄兒唯唯，受了蓑笠、短笛，果在池內摘張大荷葉擎著，騎牛前去。牛背上自想道：「我在華胥國裡是個貴人，今要一把日照也不能勾了，卻叫我擎著荷葉遮身。」猛然想道：「這就是夢裡的黃蓋了，蓑與笠，就是錦袍官帽了。」橫了笛，吹了兩聲，笑道：「這可不是一部鼓吹麼？我而今想來，只是睡的快活。」有詩為證：<break time="100ms" />　　草鋪橫野六七里，笛弄晚風三四聲。<break time="100ms" />　　歸來飽飯黃昏後，不脫蓑笠臥月明。<break time="100ms" />　　自此之後，但是睡去，就在華胥國去受用富貴，醒來，只在山坡去處做牧童。無日不如此，無夢不如此。不必逐日逐夜，件件細述，但只揀有些光景的，纔把來做話頭。<break time="100ms" />　　一日夢中，國王有個公主要招贅駙馬，有人啟奏：「著作郎言寄華才貌出眾，文采過人，允稱此選。」國王准奏，就著傳旨：「欽取著作郎為駙馬都尉，尚范陽公主。」迎入駙馬府中成親。燈燭輝煌，儀文璀璨，好不富貴！有《賀新郎》詞為證：<break time="100ms" />　　瑞氣籠清曉，捲珠簾、次第笙歌，一時齊奏。無限神仙離蓬島，鳳駕鸞車初到。見擁個、仙娥窈窕。玉佩叮噹風縹緲，嬌姿一似垂楊裊。天上有，世間少。<break time="100ms" />　　那范陽公主生得面長耳大，曼聲善嘯，規行矩步，頗會周旋。寄華身為王婿，日夕公主之前對案而食，比前受用更加貴盛。<break time="100ms" />　　明日睡醒，主人莫翁來喚，因為家中有一匹拽磨的牝驢兒，一並交與他牽去喂養。寄兒牽了暗笑道：「我夜間配了公主，怎生顯赫！卻今日來弄這個買賣，伴這個眾生。」跨在背上，打點也似騎牛的騎了到山邊去。誰知騎上了背，那驢兒只是團團而走，並不前進，蓋因是平日拽的磨盤走慣了。寄兒沒奈何，只得跳下來，打著兩鞭，牽著前走。從此又添了牲口，恐怕走失，飲食無暇。只得備著乾糧，隨著四處放牧。莫翁又時時來稽查，不敢怠慢一些兒。辛苦一日，只圖得晚間好睡。<break time="100ms" />　　是夜，又夢見在駙馬府裡，正同著公主歡樂，有鄰邦玄菟、樂浪二國前來相犯。華胥國王傳旨：「命駙馬都尉言寄華討議退兵之策。」言寄華聚著舊日著作衙門一干文士到來，也不講求如何備禦，也不商量如何格鬥，只高談：「正心誠意，強鄰必然自服。」諸生中也有情願對敵的，多退著不用。只有兩生獻策他一個到玄菟，一個到樂浪，捨身往質，以圖講和。言寄華大喜，重發金帛，遣兩生前往。兩生屈己聽命，飽其所欲，果那兩國不來。<break time="100ms" />　　言寄華誇張功績，奏上國王。國王大悅，敘錄軍功，封言寄華為黑甜鄉侯，加以九錫。身居百僚之上，富貴已極。有詩為證：<break time="100ms" />　　當時魏絳主和戎，豈是全將金幣供？<break time="100ms" />　　厥後宋人偏得意，一班道學自雍容。<break time="100ms" />　　言寄華受了封侯錫命，綠韍拔袞冕，鸞輅乘馬，彤弓盧矢，左建朱鉞，右建金戚，手執圭瓚，道路輝煌。自朝歸第，有一個書生叩馬上言，道：「日中必昃，月滿必虧。明公功名到此，已無可加。急流勇退，此其時矣。直待福過災生，只恐悔之無及！」言寄華此時志得意滿，那裡聽他？笑道：「我命中生得好，自然富貴逼人，有福消受，何須過慮？只管目前享用勾了。寒酸見識，曉得什麼？」<break time="100ms" />　　大笑墜車，吃了一驚。醒將起來，點一點牛數，只叫得苦，內中不見了二隻。山前山後，到處尋訪蹤跡。原來一隻被虎咬傷，死在坡前；一隻在河中吃水，浪湧將來，沒在河裡。寄兒看見，急得亂跳道：「夢中甚麼兩國來侵，誰知倒了我兩頭牲口！」急去報與莫翁，莫翁聽見大怒道：「此乃你的典守，人多說你只是貪睡，眼見得坑了我頭口！」取過匾擔來要打，寄兒負極，辯道：「虎來時，牛尚不敢敵，況我敢與他爭奪救得轉來的？那水中是牛常住之所，波浪湧來，一時不測，也不是我力擋得住的。」莫翁雖見他辯得也有理，卻是做家心重的人，那裡捨得兩頭牛死？怒吽吽不息，定要打匾擔十下。寄兒哀告討饒，才饒得一下，打到九下住了手。<break time="100ms" />　　寄兒淚汪汪的走到草房中，摸摸臀上痛處道：「甚麼九錫九錫，倒打了九下屁股！」想道：「夢中書生勸我歇手，難道教我不要看牛不成？從來說夢是反的，夢福得禍，夢笑得哭。我自念了此咒，夜夜做富貴的夢，所以日裡倒吃虧。我如今不念他了，看待怎的！」
    </voice>
</speak>
