<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十卷<break time="100ms" />　　賈廉訪贗行府牒　商功父陰攝江巡
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　世人結交須黃金，黃金不多交不深。<break time="100ms" />　　總令然諾暫相許，終是悠悠行路心。<break time="100ms" />　　這四句乃是唐人之詩，說天下多是勢利之交，沒有黃金成不得相交。這個意思還說得淺，不知天下人但是見了黃金，連那一向相交人也不顧了。不要說相交的，縱是至親骨肉，關著財物面上，就換了一條肚腸，使了一番見識，當面來弄你算計你。幾時見為了親眷，不要銀子做事的？幾曾見眼看親眷富厚，不想來設法要的？至於撞著有些不測事體，落了患難之中，越是平日往來密的，頭一場先是他騙你起了。<break time="100ms" />　　直隸常州府武進縣有一個富戶，姓陳名定。有一妻一妾，妻巢氏，妾丁氏。妻已中年，妾尚少艾。陳定平日情分在巢氏面上淡些，在丁氏面上濃些，卻也相安無說。巢氏有兄弟巢大郎，是一個鬼頭鬼腦的人，奉承得姊夫姊姊好。陳定托他掌管家事，他內外攬權，百般欺侵，巴不得姊夫有事，就好科派用度，落來肥家。一日巢氏偶染一病，大凡人病中，性子易得惹氣。又且其夫有妾，一發易生疑忌，動不動就嘔氣，說道：「巴不得我死了，讓你們自在快樂，省做你們眼中釘。」那陳定男人家心性，見大娘有病在牀，分外與小老婆肉麻的榜樣，也是有的。遂致巢氏不堪，日逐嗔惱罵詈。也是陳定與丁氏合該悔氣，平日既是好好的，讓他是個病人，忍耐些個罷了。陳定見他聒絮不過，回答他幾句起來。巢氏倚了病勢，要死要活的顛了一場。陳定也沒好氣的，也不來管他好歹。巢氏自此一番，有增無減。陳定慌了，竭力醫禱無效，丁氏也自盡心伏侍。爭奈病痛犯拙，畢竟不起，嗚呼哀哉了。<break time="100ms" />　　陳定平時家裡飽暖，妻妾享用，鄉鄰人忌克他的多，看想他的也不少。今聞他大妻已死，有曉得他病中相爭之事的，來挑著巢大郎道：「聞得令姊之死，起於妻妾相爭。你是他兄弟，怎不執命告他？你若進了狀，我鄰里人家少不得要執結人命虛實，大家有些油水。」巢大郎是個乖人，便道：「我終日在姊夫家裡走動，翻那面皮不轉。不若你們聲張出首，我在裡頭做好人，少不得聽我處法，我就好幫襯你們了。只是你們要硬著些，必是到得官，方起發得大錢。只說過了處來要對分的。」鄰里人道：「這個當得。」兩下寫開合同。果然鄰里間合出三四個要有事、怕太平的人來，走到陳定家裡喧嚷說：「人命死得不明，必要經官，人不得殮。」巢大郎反在裡頭勸解，私下對陳定說：「我是親兄弟，沒有說話，怕他外人怎的。」陳定謝他道：「好舅舅，你退得這些人，我自重謝你。」巢大郎即時揚言道：「我姊姊自是病死的，有我做兄弟的在此，何勞列位多管！」鄰里人自有心照，曉得巢大郎是明做好人之言，假意道：「你自私受軟口湯，倒來吹散我們，我們自有說話處！」一哄而散。<break time="100ms" />　　陳定心中好不感激巢大郎，怎知他卻暗裡串通地方，已自出首武進縣了。武進縣知縣是個貪夫，其時正有個鄉親在這裡打抽豐，未得打發，見這張首狀，是關著人命，且曉得陳定名字是個富家，要在他身上設處些，打發鄉親起身。立時准狀，金牌來拿陳定到官。不由分說，監在獄中。陳定急了，忙叫巢大郎到監門口與他計較，叫他快尋分上。巢大郎正中機謀，說著：「分上固要，原首人等也要灑派些，免得他每做對頭，才好脫然無累。」陳定道：「但憑舅舅主張，要多少時，我寫去與小妾，教他照數付與舅舅。」巢大郎道：「這個定不得數，我去用看，替姊夫省得一分是一分。」陳定道：「只要快些完得事，就多著些也罷了。」巢大郎別去，就去尋著了這個鄉里，與他說倒了銀子，要保全陳定無事。陳定面前說了一百兩，取到了手，實與得鄉里四十兩。鄉里是要緊歸去之人，挑得籃裡便是菜，一個信送將進去，登時把陳定放了出來。巢大郎又替他說合地方鄰里，約費了百來兩銀子，盡皆無說。少不得巢大郎又打些虛賬，又與眾人私下平分，替他做了好些買賣，當官歸結了。<break time="100ms" />　　鄉里得了銀子，當下動身回去。巢大郎貪心不足，想道：「姊夫官事，其權全在於我，要息就息。前日鄉里分上，不過保得出獄，何須許多銀子？他如今已離了此處，不怕他了，不免趕至中途，倒他的出來。」遂不通陳定知道，竟連夜趕到丹陽，撞見鄉里正在丹陽寫轎，一把扭住，討取前物。鄉里道：「已是說倒見效過的，為何又來翻賬？」巢大郎道：「官事問過，地方原無詞說，屍親願息，自然無事的。起初無非費得一保，怎值得許多銀子？」兩不相服，爭了半日。巢大郎要死要活，又要首官。那個鄉里是個有體面的，忙忙要走路，怎當得如此歪纏？恐怕惹事，忍著氣拿出來還了他，巢大郎千歡萬喜轉來了。鄉里受了這場虧，心裡不甘，捎個便信把此事告訴了武進縣知縣。
    </voice>
</speak>
