<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　知縣大怒，出牌重問，連巢大郎也標在牌上，說他私和人命，要拿來出氣。巢大郎虛心，曉得是替鄉里報仇，預先走了。只苦的是陳定，一同妾丁氏俱拿到官，不由分說，先是一頓狠打，發下監中。出牌弔屍，叫集了地方人等簡驗起來。陳定不知是那裡起的禍，沒處設法一些手腳。知縣是有了成心的，只要從重坐罪。先吩咐仵作報傷要重。仵作揣摩了意旨，將無作有，多報的是拳毆腳踢致命傷痕。巢氏幼時喜吃甜物，面前牙齒落了一個。也做硬物打落之傷，竟把陳定問了鬥毆殺人之律，妾丁氏威逼期親尊長致死之律，各問絞罪。陳定央了幾個分上來說，只是不聽。丁氏到了女監，想道：「只為我一身，致得丈夫受此大禍。不若做我一個不著，好歹出了丈夫。」他算計定了。解審察院，見了陳定，遂把這話說知。當官招道：「不合與大妻廝鬧，手起凳子打落門牙，即時暈地身死。並與丈夫陳定無干。」察院依口詞，駁將下來，刑館再問，丁氏一口承認。丁氏曉得有了此一段說話在案內了，丈夫到底脫罪。然必須身死，問官方肯見信，作做實據，游移不得，亦且丈夫可以速結，是夜在監中自縊而死。獄中呈報，刑館看詳巢氏之死，既係丁氏生前招認下手，今已懼罪自盡，堪以相抵，原非死後添情推卸，陳定止斷杖贖發落。<break time="100ms" />　　陳定雖然死了愛妾，自卻得釋放，已算大幸，一喜一悲。到了家內，方才見有人說巢大郎許多事道：「這件是非，全是他起的，在裡頭打偏手使用，得了偌多東西還不知足，又去知縣、鄉里處拔短梯，故重復弄出這個事來，他又脫身走了，枉送了丁氏一條性命。」陳定想著丁氏捨身出脫他罪一段好情，不覺越恨巢大郎得緊了，只是逃去未回，不得見面<break time="100ms" />　　後來知縣朝覲去了，巢大郎已知陳定官司問結，放膽大了，喜氣洋洋，轉到家裡。只道陳定還未知其好，照著平日光景前來探望。陳定雖不說破甚麼，卻意思冷淡了好些。巢大郎也看得出，且喜財物得過，儘勾幾時的受用，便姊夫怪了也不以為意。豈知天理不容，自見了姊夫歸家來，他妻子便癲狂起來，口說的多是姊姊巢氏的說話，嚷道：「好兄弟，我好端端死了，只為你要銀子，致得我粉身碎骨，地下不寧！你快超度我便罷，不然，我要來你家作崇，領兩個人去！」巢大郎驚得只是認不是討饒，去請僧道唸經設醮。安靜得兩日，又換了一個口聲道：「我乃陳妾丁氏，大娘死病與我何干？為你家貪財，致令我死於非命，今須償還我！」巢大郎一發懼怕，燒紙拜獻，不敢吝惜，只求無事。怎當得妻妾兩個，推班出色，遞換來擾？不勾幾時，把所得之物乾淨弄完。寧可賠了些，又不好告訴得人，姊夫那裡又不作誰了，懨懨氣色，無情無緒，得病而死。此是貪財害人之報。可見財物一事，至親也信不得，上手就騙害的。<break time="100ms" />　　小子如今說著宋朝時節一件事，也為至親相騙，後來報得分明，還有好些稀奇古怪的事，做一回正話。<break time="100ms" />　　　　利動人心不論親，巧謀賺取囊中銀。<break time="100ms" />　　　　直從江上巡迴日，始信陰司有鬼神。<break time="100ms" />　　卻說宋時靖康之亂，中原士大夫紛紛避地，大多盡入閩廣之間。有個寶文閣學士賈讜之弟賈謀，以勇爵入官，宣和年間為諸路廉訪使者。其人貪財無行，詭詐百端。移來嶺南，寓居德慶府。其時有個濟南商知縣，乃是商侍郎之孫，也來寄居府中。商知縣夫人已死，只有一小姐，年已及笄。有一妾，生二子，多在乳抱。家資頗多，盡是這妾掌管，小姐也在裡頭照料，且自過得和氣。賈廉訪探知商家甚富，小姐還未適人，遂為其子賈成之納聘，取了過門。後來商知縣死了，商妻獨自一個管理內外家事，撫養這兩個兒子。商小姐放心不下，每過十來日，即到家裡看一看兩個小兄弟，又與商妾把家裡遺存黃白東西在箱匣內的，查點一查點，及逐日用度之類，商量計較而行，習以為常。<break time="100ms" />　　一日，商妾在家，忽見有一個承局打扮的人，來到堂前，口裡道：「本府中要排天中節，是合府富家大戶金銀器皿、絹段綾羅，盡數關借一用，事畢一一付還。如有隱匿不肯者，即拿家屬問罪，財物入官。有一張牒文在此。」商妾頗認得字義，見了府牒，不敢不信。卻是自家沒有主意，不知該應怎的。回言道：「我家沒有男子正人，哥兒們又小，不敢自做主，還要去賈廉訪宅上，問問我家小姐與姐夫賈衙內才好行止。」承局打扮的道：「要商量快去商量，府中限緊，我還要到別處去催齊回話的，不可有誤！」商妾見說，即差一個當值的到賈家去問。須臾，來回言道：「小人到賈家，入門即撞見廉訪相公問小人來意。小人說要見姐姐與衙內，廉訪相公道見他怎的，小人把這裡的事說了一遍。廉訪相公道：『府間來借，怎好不與？你只如此回你家二娘子就是。小官人與娘子處，我替他說知罷了。』小人見廉訪是這樣說，人就回來了。因恐怕家裡官府人催促，不去見衙內與姐姐。」商妾見說是廉訪相公教借與他，必是不妨。遂照著牒文所開，且是不少。終久是女娘家見識，看事不透，不管好歹多搬出來，盡情交與這承局打扮的。道：「只望排過節，就發來還了，自當奉謝。」承局打扮的道：「那不消說，官府門中豈肯少著人家的東西？但請放心，把這張牒文留下，若有差池，可將此做執照，當官稟領得的。」當下商妾接了牒文，自去藏好。這承局打扮的捧著若干東西，欣然去了。
    </voice>
</speak>
