<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　果然光陰似箭，日月如梭，轉眼二十年。賈廉訪已經身故，賈成之得了出身，現做粤西永寧橫州通判。其時商妾長子幼年不育，第二個兒子喚名商懋，表字功父，照通族排來，行在第六十五，同母親不住德慶，遷在臨賀地方，與橫州不甚相遠。那商功父生性剛直，頗有幹才，做事慷慨，又熱心，又和氣。賈成之本意憐著妻家，後來略聞得廉訪欺心賺騙之事，越加心裡不安，見了小舅子十分親熱。商小姐見兄弟小時母子伶仃，而今長大知事，也自喜歡他。所以成之在橫州衙內，但是小舅子來，千歡萬喜，上百兩送他，姐姐又還有私贈，至於與人通關節得錢的在外。來一次，一次如此。功父奉著寡母過日，靠著賈家姐姐、姐夫恁地扶持，漸漸家事豐裕起來。在臨賀置有田產莊宅，廣有生息。又娶富人之女為妻，規模日大一日，不似舊時母子旅邸荒涼景況。過了幾時，賈成之死在官上，商小姐急差人到臨賀接功父商量後事。諸凡停當過，要扶柩回葬，商功父攛掇姐姐道：「總是德慶也不過客居，原非本籍。我今在臨賀已立了家業，姐姐只該同到臨賀尋塊好地，葬了姐夫，就在臨賀住下，相傍做人家，也好時常照管，豈非兩便？」小姐道：「我是女人家，又是孑身孀居，巴不得依傍著親眷。但得安居，便是住足之地。那德慶也不是我家鄉，還去做甚？只憑著兄弟主張，就在監賀同住了，周全得你姐夫入了土，大事便定，吾心安矣。」<break time="100ms" />　　原來商小姐無出，有媵婢生得兩個兒子，絕是幼小，全仗著商功父提撥行動。當時計議已定，即便收拾家私，一起望臨賀進發。少時來到，商功父就在自己住的宅邊，尋個房舍，安頓了姐姐與兩個小外甥。從此兩家相依，功父母親與商小姐兩人，朝夕為伴，不是我到你家，便是你到我家，彼此無間。商小姐中年寡居，心貪安逸，又見兄弟能事，是件周到停當，遂把內外大小之事，多托與他執料，錢財出入，悉憑其手，再不問起數目。又托他與賈成之尋陰地，造墳安葬，所費甚多。商功父賦性慷慨，將著賈家之物作為己財，一律揮霍。雖有兩個外甥，不是姐姐親生，亦且是乳臭未除，誰人來稽查得他？商功父正氣的人，不是要存私，卻也只趁著興頭，自做自主，像心像意，那裡還分別是你的我的？久假不歸，連功父也忘其所以。賈廉訪昔年設心拐去的東西，到此仍還與商家用度了。這是羹裡來的飯裡去，天理報復之常，可惜賈廉訪眼裡不看得見。<break time="100ms" />　　一日，商功父害了傷寒症候，身子熱極。忽覺此身飄浮，直出帳頂，又升屋角，漸漸下來，恣行曠野。茫茫恰像海畔一般，並無一個伴侶。正散蕩間，忽見一個公吏打扮的走來，相見已畢，問了姓名。公吏道：「郎君數未該到此。今有一件公事，郎君會當來看看，請到府中走走。」商功父不知甚麼地方，跟著這公吏便走，走到一個官府門前，見一個囚犯，頭戴黑帽，頸荷鐵枷，綁在西邊兩扇門外。仔細看這門，是個獄門。但見：<break time="100ms" />　　陰風慘慘，殺氣霏霏。只聞鬼哭神號，不見天清日朗。猙獰隸卒挨肩立，蓬垢囚徒側目窺。憑教鐵漢消魂，任是狂夫失色。<break time="100ms" />　　商功父定睛看時，只見這囚犯綁處，左右各有一個人，執著大扇相對而立，把大扇一揮，這枷的囚犯叫一聲：「啊呵！」登時血肉糜爛，淋灕滿地，連囚犯也不見，只剩得一個空枷。少歇須臾，依然如舊。<break time="100ms" />　　功父看得渾身打顫，獃獃立著。那個囚犯忽然張目大呼道：「商六十五哥，認得我否？」功父倉卒間，不曾細認，一時未得答應。囚犯道：「我乃賈廉訪也，生前做得虧心事頗多，今要一一結證。諸事還一時了不來，得你到此，且與我了結一件。我昔年取你家財，陽世間償還已差不多了，陰間未曾結絕得。多一件多受一樣苦，今日煩勞你寫一供狀，認是還足，我先脫此風扇之苦。」說罷，兩人又是一搧，仍如起初狼藉一番。<break time="100ms" />　　功父好生不忍，因聽他適間之言。想起家裡事體來道：「平時曾見母親說，向年間被人賺去家資萬兩，不知是誰。後來有人傳說是賈廉訪，因為親眷家，不信有這事。而今聽他說起來，這事果然真了，所以受此果報。看他這般苦楚，吾心何安？況且我家受姐夫許多好處，而今他家家事見在我掌握之中，原來是前緣合當如此。我也該遞個結狀，解他這一樁公案了。」<break time="100ms" />　　就對囚犯說道：「我願供結狀。」囚犯就求旁邊兩人取紙筆遞與功父，兩人見說肯寫結狀，便停了扇不搧。功父看那張紙時，原已寫得有字，囚犯道：「只消舅舅押個字就是了。」功父依言提起筆來寫個花押，遞與囚犯。兩人就伸手來在囚犯處接了，便喝道：「快進去！」囚犯對著功父大哭道：「今與舅舅別了，不知幾時得脫。好苦！好苦！」一頭哭，一頭被兩個執扇的人趕入獄門。<break time="100ms" />　　功父見他去了，歎息了一回，信步走出府門外來。只見起初同來這個公吏，手執一符，引著卒徒數百，多像衙門執事人役，也有掮旗的，也有打傘的，前來聲諾，恰似接新官一般。功父心疑，那公吏走上前行起禮來，跪著稟白道：「泰山府君道：『郎君剛正好義，既抵陰府，不宜空回，可暫充賀江地方巡按使者！』天符已下，就請起程。」<break time="100ms" />　　功父身不自由，未及回答，吏卒前導，已行至江上。空中所到之處，神祇參謁。但見：<break time="100ms" />　　華蓋山、目巖山、白雲山、榮山、歌山、泰山、蒙山、獨山，許多山神；<break time="100ms" />　　昭潭洞、平樂溪、考磐澗、龍門灘、感應泉、灕江、富江、荔江，許多水神，
    </voice>
</speak>
