<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如此多日，李彪日日出去，晚晚回店，並沒有些消息。李彪對王爵道：「眼見得開河集上地方沒影蹤，我明日到濟寧密訪去。」王爵道：「這個卻好。」就秤些銀子與他做盤纏，打發他去了。又轉一個念頭道：「緝訪了這幾時，並無下落。從來說做公人的捉賊放賊，敢是有弊在裡頭？」隨叫王惠：「可趕上去，同他一路走，他便沒做手腳處。」王惠領命也去了。王爵剩得一個在店，思量道：「行李是要看守的，今晚須得住在店裡。」日間先走去與尼姑說了今夜不來的緣故，真靜戀戀不捨。王爵只得硬了肚腸，別了到店裡來。店家送些夜飯吃了，收拾歇宿。店家並疊了傢伙，關好了店門，大家睡去。<break time="100ms" />　　一更之後，店主張善聽得屋上瓦響，他是個做經紀的人，常是提心吊膽的，睡也睡得惺忪，口不做聲，嘿嘿靜聽。須臾之間，似有個人在屋簷上跳下來的聲響。張善急披了衣服，跳將起來，口裡喊道：「前面有甚響動？大家起來看看！」張善等不得做工的起身，慌忙走出外邊。腳步未到時，只聽得劈撲之聲，店門已開了。張善曉得著了賊，自己一個人不敢追出來，心下想道：「且去問問王家房裡看。」那王爵這間的住房門也開了，張善連聲叫：「王相公！王相公！不好了！不好了！快起來點行李！」不見有人應。只見店外邊一個人氣急咆哮的走進來道：「這些時怎生未關店門，還在這裡做甚麼？」張善擡頭看時，卻是快手李彪。張善道：「適間響動，想是有賊，故來尋問王相公。你到濟寧去了，為何轉來？」李彪道：「我吊下了隨身腰刀在牀鋪裡了，故連忙趕回拿去。既是響動，莫不失所了甚麼？」張善道：「正要去問王相公。」李彪道：「大家去叫他起來。」<break time="100ms" />　　走到王爵臥房內，叫聲不應，點火來看，一齊喊一聲道：「不好了！」原來王爵已被殺死在牀上了。李彪呆了道：「這分明是你店裡的緣故了。見我們二人多不在，他是秀才家孤身，你就算計他了。」張善也變了臉道：「我們睡夢裡聽得響聲，才起來尋問，不見別人，只見你一個。你既到濟寧去，為何還在？這殺人事，不是你，倒說是我？」李彪氣得眼睜道：「我自掉了刀轉來尋的，只見你夜晚了還不關門，故此問你，豈知你先把人殺了！」張善也戰抖抖的怒道：「你有刀的，怕不會殺了人，反來賴我！」李彪道：「我的刀須還在牀上，不曾拿得在手裡。」隨走去牀頭取了出來，燈下與張善看道：「你們多來看看，這可是方才殺人的？血跡也有一點半點兒？」李彪是公差人，能說能話，張善那裡說得他過？嚷道：「我只為趕賊，走起來不見別賊，只撞著的是你！一同叫到房裡，才見王秀才殺死，怎賴得我？」兩個人彼此相疑，大家混爭，驚起地方鄰里人等多來問故。兩個你說一遍，我說一遍。地方見是殺人公事，道：「不必相爭，兩下都走不脫。到了天明，一同見官去。」把兩個人拴起了，收在鋪裡。<break time="100ms" />　　一霎時天明，地方人等一齊解到州裡來。知州升堂，地方帶將過去。稟說是人命重情。州官問其緣由，地方人說：「客店內晚間殺死了一個客人，這兩個人互相疑推，都帶來聽爺究問。」李彪道：「小人就是爺前日差出去同王秀才緝賊的公差。因停在開河集張善店內，緝訪無蹤。小人昨日同王秀才家人王惠前往濟寧廣緝，留得王秀才在下處。店家看見單身，貪他行李，把來殺了。」張善道：「小人是個店家，歇下王秀才在店幾日了。只因訪賊無蹤，還未起身，昨日打發公差與家人到濟寧去了，獨留在店，小人晚間聽得有人開門響，這是小人店裡的干係，起來尋問。只見公差重復回店，說是尋刀，當看王秀才時，已被殺死。」知州問李彪道：「你既去了，為何轉來，得知店家殺了王秀才？」李彪道：「小人也不知。小人路上記起失帶了腰刀，與同行王惠說知，叫他前途等候，自己轉來尋的。到得店中，已自更餘。只見店門不關，店主張善正在店裡慌張。看王秀才已被殺了，不是店家殺了是誰？」<break time="100ms" />　　知州也決斷不開，只得把兩人多用起刑來。李彪終久是衙門中人，說話硬浪，又受得刑起。張善是經紀人，不曾熬過這樣痛楚的，當不過了，只得屈招道：「是小人見財起意，殺了王秀才是實。」知州取了供詞，將張善發下死囚牢中，申詳上司發落，李彪保候聽結。<break time="100ms" />　　且說王惠在濟寧飯店宿歇，等李彪到了一同訪緝。第二日等了一日，不見來到，心裡不耐煩起來，回到開河來問消息。到得店中，只見店家嚷成一片，說是王秀才被人殺了，卻叫我家問了屈刑！王惠只叫得苦，到房中看看家主王爵，頸下飧刀，已做了兩截了。王惠號咷大哭了一場，急簡點行李，已不見了銀子八十兩、金首飾二副。王惠急去買副棺木，盛貯了屍首，恐怕官府要相認，未敢釘蓋。且就停在店內，排個座位，朝夕哭奠。已知張善在獄，李彪保候。他道：「這件事，一來未有原告，二來不曾報得失贓，三來未知的是張善謀殺，下面官府未必有力量歸結得冤仇，須得上司告去，才得明白。」聞知察院許公善能斷無頭案，恰好巡按到來，遂寫下一張狀子，赴察院案下投告。
    </voice>
</speak>
