<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　五個人出了店門，連王惠、李彪多回轉腳步，一起走路，重到開河來。正行之間，一陣大風起處，捲得灰沙飛起，眼前對面不見，竟不知東西南北了。五個人互相牽扭，信步行去。到了一個村房，方才歇了足，定一定喘息。看見風沙少靜，天色明朗了。尋一個酒店，買碗酒吃再走。見一酒店中，只有婦人在內。王惠擡眼起來，見了一件物事，叫聲：「奇怪！」即扯著李彪密密說道：「你看店桌上這個匣兒，正是我們放銀子的，如何卻在這裡？必有緣故了。」一臯、一夔與王恩多來問道：「說甚麼？」王惠也一一說了。李彪道：「這等，我們只在這家買酒吃，就好相腳手盤問他。」一齊走至店中，分兩個座頭上坐了。婦人來問：「客人打多少酒？」李彪道：「不拘多少，隨意燙來。」王惠道：「你家店中男人家那裡去了？」婦人道：「我家老漢與兒子旺哥昨日去討酒錢，今日將到。」王惠道：「你家姓甚麼？」婦人道：「我家姓李。」王惠點頭道：「慚愧！也有撞著的日子！」低低對眾人道：「前日車戶正叫做李旺。我們且坐在這裡吃酒。等他來認。」五個人多磨槍備箭，只等拿賊。<break time="100ms" />　　到日西時，只見兩個人踉踉蹌蹌走進店來。此時眾人已不吃了酒，在店閒坐。那兩個帶了酒意問道：「你每一起是甚麼人？」王惠認那後生的這一個，正是車戶李旺，走起身來一把扭住道：「你認得我麼？」四人齊聲和道：「我們多是拿賊的。」李旺擡頭，認得是王惠，先自軟了。李彪身邊取出牌來，明開著車戶李旺盜銀之事，把出鐵鏈來鎖了頸項，道：「我們只管車戶裡打聽，你卻躲在這裡賣酒！」連老兒也走不脫，也把繩來拴了。李彪終久是衙門人手段，走到灶下取一根劈柴來，先把李旺打一個下馬威，問道：「銀子那裡去了？」李旺是賊皮賊骨，一任打著，只不開口。王惠道：「匣子贓證現在，你不說便待怎麼？」正施為間，那店裡婦人一眼估著灶前地下，只管努嘴。原來這婦人是李旺的繼母，李旺兇狠，不把娘來看待，這婦人巴不得他敗露的，不好說得，只做暗號。<break time="100ms" />　　一臯、一夔看見，叫王惠道：「且慢著打！可從這地下掘看。」王惠掉了李旺，奔來取了一把廚刀，依著指的去處，挖開泥來，泥內一堆白物。王惠喊道：「在這裡了。」王恩便取了匣子，走進來，將銀只記件數，放在匣中。一臯、一夔將紙筆來寫個封皮封記了，對李彪道：「有勞牌頭這許多時，今日幸得成功，人贓俱獲。我們一面解到州裡發落去。」李彪又去叫了本處地方幾個人一路防送，一直到州裡來，州官將銀當堂驗過，收貯庫中，候解院過，同前銀一並給領。李彪銷牌記功，就差他做押解，將一起人解到察院來。<break time="100ms" />　　許公開堂，帶進，稟說是王秀才的子姪一臯、一夔路上適遇盜銀賊人，同公差擒獲，一同解到事情。遂將李旺打了三十，發州問罪，同僧人無塵一並結案。李旺父親年老免科。一臯、一夔當堂同遞領狀，求批州中同前入庫贓物，一並給發。許公准了，擡起眼來看見一臯、一夔，多少年俊雅，問他：「作何生理？」稟說：「多在學中。」許公喜歡，吩咐道：「你父親不安本分，客死他鄉，幾乎不得明白。虧我夢中顯報，得了罪人。今你每路上無心又獲原賊，似有神助，你二子必然有福。今得了銀子回去，各安心讀書向上，不可效前人所為了。」<break time="100ms" />　　二人叩謝流淚，就稟說道：「生員每還有一言，父親未死之時，寄來家書，銀數甚多。今被賊兩番所盜同貯州庫者，不過六百金。據家人王惠所言，此外只有二棺寄頓飯店，並無所有，必有隱弊，乞望發下州中推勘前銀下落，實為恩便。」許公道：「當初你父親隨行是那個？」二子道：「只有這個王惠。」許公便叫王惠，問道：「你小主說你家主死時，銀兩甚多，今在那裡了？」王惠道：「前日著落銀兩，多是大主人王爵親手搬弄。後來只剩得這些上車，小人當時疑心，就問緣故。主人說：『我有妙法藏了，但到家中，自然有銀。』今可惜主人被殺，就沒處問了。小人其實不曉得。」許公道：「你莫不有甚欺心藏匿之弊麼？」王惠道：「小人孤身在此，途路上那裡是藏匿得的所在？況且下在張善店中時，主人還在，止得此行李與棺木，是店家及推車人、公差李彪眾目所見的。小人那裡存得私？」許公道：「前日王祿下棺時，你在面前麼？」王惠道：「大主人道是日辰有犯，不許看見。」許公笑一笑道：「這不干你事，銀子自在一處。」取一張紙來，不知寫上些甚麼，叫門子封好了，上面用顆印印著，付與二子道：「銀子在這裡頭，但到家時開看，即有取銀之處了。不可在此耽擱，又生出事端來。」<break time="100ms" />　　二子不敢再說，領了出來。回到張善店中，看見兩個靈柩，一齊哭拜了一番。哭罷，取了院批的領狀，到州中庫裡領這兩項銀子。州官原是同鄉，周全其事，衙門人不敢勒掯，一些不少，如數領了。到店中將二十兩謝了張善一向停柩，且累他吃了官司。就央他寫僱誠實車戶，車運兩柩回家。明日置辦一祭，奠了兩柩。祭物多與了店家與車腳夫，隨即起柩而行。不則一日，到了家中。舉家號咷，出來接著：<break time="100ms" />　　雄糾糾兩人次第去，四方方兩柩一齊來。一般喪命多因色，萬里亡軀只為財。
    </voice>
</speak>
