<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　計較已定，去僱起一輛車來，車戶喚名李旺。車上載著棺木，滿貯著行李，自己與王惠，短撥著牲口騎了，相傍而行。一路西來，到了曹州東關飯店內歇下，車子也推來安頓在店內空處了。車戶李旺行了多日，習見匣子沉重，曉得是銀子在內，起個半夜，竟將這一匣抱著，趁人睡熟時離了店內，連車子撇下逃了出去。比及天明客起，喚李旺來推車，早已不知所向，急簡點行李物件，止不見了匣子一個。王爵對店家道：「這個匣子裝著銀子五百兩在裡頭，你也脫不得干係。」店家道：「若是小店內失竊了，應該小店查還。今卻是車戶走了，車戶是客人前途僱的，小店有何干涉？」王爵見他說得有理，便道：「就與你無干，也是在你店內失去，你須指引我們尋他的路頭。」店家道：「客人，這車戶那裡僱的？」王惠道：「是省下僱來的北地裡回頭車子。」店家道：「這等，他不往東去，還只在西去的路上。況且身有重物，行走不便，作速追去，還可擒獲。只是得個官差同去，追獲之時，方無疏失。」王爵道：「這個不打緊，我穿了衣巾，與你同去稟告州官，差個快手便是。」店家道：「原來是一位相公，一發不難了。」問問州官，卻也是個陝西人。王爵道：「是我同鄉更妙。」<break time="100ms" />　　王爵寫個帖子，又寫著一紙失狀。州官見是同鄉，分外用情，即差快手李彪隨著王爵跟捕賊人，必要擒獲，方准銷牌。王爵就央店家另僱了車夫，推了車子，別了店家，同公差三個人一起走路。到了開河集上，王爵道：「我們帶了累堆物事，如何尋訪？不若尋一大店安下了，住定了身子，然後分頭緝探消息方好。」李彪道：「相公極說得有理。我們也不是一日訪得著的，訪不著，相公也去不成。此間有個張善店極大，且把喪車停在裡頭，相公住起兩日來。我們四下尋訪，訪得影響，我們回覆相公，方有些起倒。」王爵道：「我正是這個意思。」叫王惠吩咐車夫，竟把車子推入張善店內。店主人出來接了，李彪吩咐道：「這位相公是州裡爺的鄉里，護喪回去，有些公幹，要在此地方停住兩日。你們店裡揀潔淨好房收拾兩間，我們歇宿，須要小心承值。」店主張善見李彪是個公差，不敢怠慢，回言道：「小店在這集上，算是寬敞的。相公們安心住幾日就是。」一面擺出常例的酒飯來。王爵自居上房另吃，王惠與李彪同吃。吃過了，李彪道：「日色還早，小人去與集上一班做公的弟兄約會一聲，大家留心一訪。」王爵道<break time="100ms" />　　「正該如此，訪得著了，重重相謝。」李彪道：「當得效勞。」說罷自去了。<break time="100ms" />　　王爵心中悶悶不樂，問店主人道：「我要到街上閒步一回，沒個做伴，你與我同走走。」張善道：「使得。」王爵留著王惠看守行李房臥，自己同了張善走出街上來。在鬧熱市裡擠了一番，王爵道：「可引我到幽靜處走走。」張善道：「來，來，有個幽靜好去處在那裡。」王爵隨了張善在野地裡穿將去，走到一個所在，乃是個尼庵。張善道：「這裡甚幽靜，裡邊有好尼姑，我們進去討杯茶兒吃吃。」張善在前，王爵在後，走入庵裡。只見一個尼僧在裡面踱將出來。王爵一見，驚道：「世間有這般標緻的！」怎見得那尼僧標緻？<break time="100ms" />　　尖尖髮印，好眉目新剃光頭；窄窄緇袍，俏身軀雅裁稱體。櫻桃樊素口，芬芳吐氣只看經；楊柳小蠻腰，嫋娜逢人旋唱諾。似是摩登女來生世，那怕老阿難不動心！<break time="100ms" />　　王爵看見尼姑，驚得蕩了三魂，飛了七魄。固然尼姑生得大有顏色，亦是客邊人易得動火。尼姑見有客來，趨蹌迎進拜茶。王爵當面相對，一似雪獅子向火，酥了半邊，看看軟了，坐間未免將幾句風話撩他。那尼姑也是見多識廣的，公然不拒。王爵曉得可動，密懷有意。一盞茶罷，作別起身。同張善回到店中來。暗地取銀一錠，藏在袖中，叮嚀王惠道：「我在此悶不過，出外去尋個樂地適興，晚間回不回來也不可知。店家問時，只推不知。你伴著公差好生看守行李。」王惠道：「小人曉得，官人自便。」<break time="100ms" />　　王爵撇了店家，回身重到那個庵中來。尼姑出來見了，道：「相公方才別得去，為何又來？」王爵道：「心裡捨不得師父美貌，再來相親一會。」尼姑道：「好說。」王爵道：「敢問師父法號？」尼姑道：「小尼賤名真靜。」王爵笑道<break time="100ms" />　　「只怕樹欲靜而風不寧，便動動也不妨。」尼姑道：「相公休得取笑。」王爵道：「不是取笑，小生客邊得遇芳客，三生有幸。若便是這樣去了，想也教人想殺了。小生寓所煩雜，敢具白銀一錠，在此要賃一間閒房住幾晚，就領師父清誨，未知可否？」尼姑道：「閒房盡有，只是晚間不便，如何？」王爵笑道：「晚間賓主相陪，極是便的。」尼姑也笑道：「好一個老臉皮的客人！」原來那尼姑是個經彈的班鳩，著實在行的，況見了白晃晃的一錠銀子，心下先自要了。便伸手來接著銀子道：「相公果然不嫌此間窄陋，便住兩日去。」王爵道：「方才說要主人晚間相陪的。」尼姑微笑道：「窮貨！誰說道叫你獨宿？」王爵大喜，彼此心照。是夜就與真靜一處宿了，你貪我愛，顛鸞倒鳳，恣行淫樂，不在話下。<break time="100ms" />　　睡到次日天明，來到店中看看，打發差人李彪出去探訪，仍留王惠在店。傍晚又到真靜處去了，兩下情濃，割扯不開。王惠與李彪見他出去外邊歇宿，只說是在花柳人家，也不查他根腳。店主人張善一發不干他己事，只曉他不在店裡宿罷了。
    </voice>
</speak>
