<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十一卷<break time="100ms" />　　許蔡院感夢擒僧　王氏子因風獲盜
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　獄本易冤，況於為盜？<break time="100ms" />　　若非神明，鮮不顛倒！<break time="100ms" />　　話說天地間事，只有獄情最難測度。問刑官憑著自己的意思，認是這等了，坐在上面，只是敲打。自古道：「棰楚之下，何求不得？」任是什麼事情，只是招了。見得說道：「重大之獄，三推六問。」大略多守著現成的案，能有幾個伸冤理枉的？至於盜賊之事，尤易冤人。一心猜是那個人了，便覺語言行動，件件可疑，越辨越像。除非天理昭彰，顯應出來，或可明白。若只靠著鞫問一節，盡有屈殺了再無說處的。<break time="100ms" />　　記得宋朝隆興元年，鎮江軍將吳超守楚州，魏勝在東海與虜人相抗，因缺軍中賞賜財物，遣統領官盛彥來取。別將袁忠押了一擔金帛，從丹陽來到，盛彥到船相拜，見船中白物堆積，笑道：「財不露白，金帛滿舟累累，晃人眼目如此！」袁忠道：「官物甚人敢輕覷？」盛彥戲道：「吾今夜當令壯士來取了去，看你怎地？」袁忠也笑道：「有膽來取，任從取去。」大家一笑而別。是夜果有強盜二十餘人跳上船來，將袁將捆縛，掠取船中銀四百錠去了。次日袁將到帥府中哭告吳帥，說：「昨夜被統領官盛彥劫去銀四百錠，且被綁縛，伏乞追還究治！」吳帥道：「怎見得是盛彥劫去！」袁將道：「前日袁忠船自丹陽來到，盛統領即來相拜。一見銀兩，便已動心，口說道今夜當遣壯士來取去。袁忠還道他是戲言，不想至夜果然上船，劫掠了四百錠去，不是他是誰？」吳帥聽罷，大怒道：「有這樣大膽的！」即著四個捕盜人將盛彥及隨行親校，盡數綁來。軍令嚴肅，誰敢有違？一干人眾，綁入轅門，到了庭下，盛統領請問得罪緣由。吳帥道：「袁忠告你帶領兵校劫了他船上銀四百錠，還說無罪？」盛彥道：「那有此事！小人雖然卑微，也是個職官，豈不曉得法度，幹這樣犯死的事？」袁忠跪下來證道：「你日間如此說了，晚間就失了盜，還推得那裡去？」盛彥道：「日間見你財物大露，故此戲言，豈有當真做起來的？」吳帥道：「這樣事豈可戲得？自然有了這意思，方才說那話。」盛彥慌了，道：「若小人要劫他，豈肯先自泄機？」吳帥怒道：「正是你心動火了，口裡不覺自露。如此大事，料你不肯自招！」喝教用起刑來。盛彥殺豬也似叫喊冤屈。吳帥那裡肯聽，只是嚴加拷掠，備極慘酷。盛彥熬刑不過，只得招道：「不合見銀動念，帶領親兵夜劫是實。」因把隨來親校逐個加刑起來，其間有認了的，有不認的。那不認的，落得多受了好些刑法，有甚用處？不由你不葫盧提，一概畫了招伏。及至追究原贓，一些無有。搜索行囊已遍，別無蹤跡。又把來加上刑法，盛統領沒奈何，信口妄言道：「即時有個親眷到湖湘，已盡數付他販魚米去了。」吳帥寫了口詞，軍法所繫，等不到贓到成獄，三日內便要押付市曹，先行梟首示眾。盛統領不合一時取笑，到了這個地位。正是：<break time="100ms" />　　渾身是口不能言，遍體排牙說不得。<break time="100ms" />　　且說鎮江市上有一個破落戶，姓王名林，素性無賴，專一在揚子江中做些不用本錢的勾當。有妻治容年少，當罏沽酒，私下順便結識幾個綽俏的走動走動。這一日，王林出去了，正與鄰居一個少年在房中調情，摟著要幹那話。怎當得七歲的一個兒子在房中頑耍，不肯出去，王妻罵道：「小業種，還不走了出去？」那兒子頑到興頭上，那裡肯走？年紀雖小，也倒曉得些光景，便苦毒道：「你們自要入屄，干我甚事？只管來礙著我！」王妻見說著病痛，自覺沒趣，起來趕去一頓栗暴，叉將出去。小孩子被打得疼了，捧著頭號天號地價哭，口裡千入屄萬入屄的喊，惱得王妻性起，且丟著漢子，抓了一條麵杖趕來打他。小孩子一頭喊一頭跑，急急奔出街心，已被他頭上撈了一下。小孩子護著痛，口裡嚷道：「你家幹得甚麼好事？倒來打我！好端端的灶頭拆開了，偷別人家許多銀子放在裡頭遮好了，不要討我說出來！」嗚哩嗚喇的正在嚷處，王妻見說出海底眼，急走出街心，拉了進去。<break time="100ms" />　　早有做公的聽見這話，走去告訴與伙計道：「小孩子這句話，造不出來的，必有緣故。目今袁將官失了銀四百錠，冤著盛統領劫了，早晚處決，不見贓物。這個王林乃是慣家，莫不有些來歷麼？我們且去察聽個消息。」<break time="100ms" />　　約了五六個伙伴，到王林店中來買酒吃。吃得半闌，大叫道：「店主人！有魚肉回些我們下酒。」王妻應道：「我店裡只是腐酒，沒有葷菜。」做公的道：「又不白吃了你們的，為何不肯？」王妻道：「家裡不曾有得，變不出來，誰說白吃！」一個做公的，便倚著酒勢，要來尋非，走起來道：「不信沒有，待我去搜看！」望著內裡便走，一個赴來相勸，已被他搶入廚房中，故意將灶上一撞，撞下一塊磚來，跌得粉碎。王妻便發話道：「誰人家沒個內外？怎吃了酒沒些清頭，趕到人家廚房中灶砧，多打碎了！」做公的回嗔作喜道：「店家娘子，不必發怒，灶砧小事，我收拾好還你。」便把手去摸那碎處，王妻慌忙將手來遮掩道：「不妨事，我們自家修罷！」做公的看見光景有些尷尬，不由分說，索性用力一推，把灶角多推塌了，裡面露出白晃晃大錠銀子一堆來，胡哨一聲道：「在這裡了！」眾人一齊起身趕進來看見，先把王妻拴起，正要根究王林，只見一個人撞將進來道：「誰在我家囉唣！」眾人看去，認得是王林，喝道：「拿住！拿住！」王林見不是頭，轉身要走。眾做公的如鷹拿燕雀，將索來綁縛了。一齊動手，索性把灶頭扒開，取出銀子，數一數看，四百錠多在，不曾動了一些，連人連贓，一起解到帥府。
    </voice>
</speak>
