<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那個察院，就是河南靈寶有名的許尚書襄毅公。其時在山東巡按，見是人命重情，批與州中審解。州中照了原招，只坐在張善身上，其贓銀候追。張善當官怕打，雖然一口應承，見了王惠，私下對他著實叫屈。且訴說那晚門響撞見李彪的光景，連王惠心裡也不能無疑，只是不好指定了那一個。一同解到察院來，許公看了招詞，叫起兩下一問，多照前日說了一番說話。許公道：「既然張善還扳著李彪，如何州裡一口招了？」張善道：「小人受刑不過，只得屈招。其實小人是屋主，些小失脫，還要累及小人追尋，怎麼敢公然殺死了人藏了財物？小人待躲到那裡去？那日開門時，小人趕起來，只見李彪撞進來的。怎倒不是李彪，卻裁在小人身上？」李彪道：「小人是個官差，州裡打發小人隨著王秀才緝賊的。這秀才是小人的干係，殺了這秀才，怎好回得州官？況且小人掉了腰刀轉身來尋的，進門時，手中無物，難道空拳頭殺得人？已後牀頭才取刀出來，眾目所見的，須不是殺人的刀了。人死在張善店裡，不問張善問誰？」許公叫王惠問道：「你道是那一個？」王惠道：「連小人心裡也胡突，兩下多疑，兩下多有辨，說不得是那一個。」許公道：「據我看來，兩個都不是，必有別情。」遂援筆判道：「李彪、張善，一為根尋，一為店主，動輒牽連，肯殺人以自累乎？必有別情，監候審奪。」<break time="100ms" />　　當下把李彪、張善多發下州監。自己退堂進去，心中只是放這事不下。晚間朦朧睡去，只見一個秀才同著一個美貌婦人前來告狀，口稱被人殺死了。許公道：「我正要問這事。」婦人口中說出四句道：<break time="100ms" />　　無髮青青，彼此來爭。<break time="100ms" />　　土上鹿走，只看夜明。<break time="100ms" />　　許公點頭記著，正要問其詳細，忽然不見。吃了一驚，颯然覺來，乃是一夢。那四句卻記得清清的，仔細思之，不解其意，但忖道：「婦人口裡說的，首句有『無髮』二字，婦人無髮，必是尼姑也。這秀才莫不被尼姑殺了？且待明日細審，再看如何。這詩句必有應驗處。」<break time="100ms" />　　次日升堂，就提張善一起再問。人犯到了案前，許公叫張善起來問道：「這秀才自到你店中，晚間只在店中歇宿的麼？」張善道：「自到店中，就只留得公差與家人在店歇宿，他自家不知那裡去過夜的。直到這晚，因為兩人多差往濟寧，方才來店歇宿，就被殺了。」許公道：「他曾到本地甚麼庵觀去處麼？」張善想了一想，道：「這秀才初到店裡，要在幽靜處閒走散心，曾同了小人尼庵內走了一遭。」許公道：「庵內尼姑，年紀多少？生得如何？」張善道：「一個少年尼僧，生得美貌。」許公暗喜道：「事有因了。」又問道：「尼僧叫得甚麼名字？」張善道：「叫得真靜。」許公想著，拍案道：「是了！是了！夢中頭兩句『無髮青青，彼此來爭』，無髮二字，應了尼僧；下面青字配個爭字，可不是『靜』字？這人命只在真靜身上。」就寫個小票，摯了一根簽，差個公人李信，速拿尼僧真靜解院。<break time="100ms" />　　李信承了簽票，竟到庵中來拿。真靜慌了，問是何因。李信道：「察院老爺要問殺人公事，非同小可。」真靜道：「爺爺呵！小庵有甚麼殺人事體？」李信道：「張善店內王秀才被人殺了，說是曾在你這裡走動的，故來拿你去勘問。」真靜驚得木呆，心下想到：「怪道王秀才這兩晚不來，原來被人殺了。苦也！苦也！」求告李信道：「我是個女人，不出庵門，怎曉得他店裡的事？牌頭怎生可憐見，替我回覆一聲，免我見官，自當重謝。」李信道：「察院要人，豈同兒戲！我怎生方便得？」真靜見李信不肯，嬌啼宛轉，做出許多媚態來，意思要李信動心，拚著身子陪他，就好討個方便。李信雖知其意，懼怕衙門法度，不敢胡行。只好安慰他道：「既與你無干，見見官去，自有明白，也無妨礙的。」拉著就走。<break time="100ms" />　　真靜只得跟了，解至察院裡來。許公一見真靜，拍手道：「是了，是了！此即夢中之人也！煞恁奇怪！」叫他起來，跪在案前，問道：「你怎生與王秀才通姦，後來他怎生殺了，你從實說來，我不打你。有一句含糊，就活敲死了！」滿堂皂隸雷也似吆喝一聲。<break time="100ms" />　　真靜年紀不上廿歲，自不曾見官的，膽子先嚇壞了。不敢隱瞞，戰抖抖的道：「這個秀才，那一日到庵內遊玩，看見了小尼。到晚來，他自拿了白銀一錠，就在庵中住宿。小尼不合留他，一連過了幾日，彼此情濃，他口許小尼道，店中有幾十兩銀子，兩副首飾，多要拿來與小尼。這一日，說道有事幹，晚間要在店裡宿，不得來了。自此一去，竟無影響。小尼正還望他來，怎知他被人殺了？」<break time="100ms" />　　許公看見真靜年幼，形容嬌媚，說話老實，料道通姦是真，須不會殺的人，如何與夢中恰相符合？及至說所許銀兩物件之類，又與失贓不差，躊躇了一會，問道：「秀才許你東西之時，有人聽見麼？」真靜道：「在枕邊說的話，沒人聽見。」許公道：「你可曾對人說麼？」真靜想了一想，通紅了臉，低低道：「是了，是了。不該與這狠廝說！這秀才苦死是他殺了。」許公拍案道：「怎的說？」真靜道：「小尼該死！到此地位，瞞不得了。小尼平日有一個和尚私下往來，自有那秀才在庵中，不招接了他。這晚秀才去了，他卻走來，問起與秀才交好之故。我說秀才情意好，他許下我若干銀兩東西，所以從他。和尚問秀才住處，我說他住在張善大店中。和尚就忙忙的起身去了，這幾時也不見來。想必這和尚走去，就把那秀才來殺了。」許公道：「和尚叫甚名字？」真靜道：「叫名無塵。」
    </voice>
</speak>
