<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　許公聽了和尚之名，跌足道：「是了，是了！『土上鹿走』，不是『塵』字麼！他住在那寺裡？」真靜道：「住光善寺。」許公就差李信去光善寺裡拿和尚無塵，吩咐道：「和尚幹下那事，必然走了，就拿他徒弟來問去向。但和尚名多相類，不可錯誤生事！那尼僧曉得他徒弟名字麼？」真靜道：「他徒弟名月朗，住在寺後。」許公報詳道：「一發是了。夢中道『只看夜明』，夜明不是月朗麼？一個個字多應了。但只拿了月朗便知端的。」<break time="100ms" />　　李信領了密旨，去到光善寺拿無塵。果然徒弟回道：「師父幾日前不知那裡去了。」李信問得這徒弟，就是月朗。一索套了，押到公庭。許公問無塵去向，月朗一口應承道：「他只在親眷人家，不要驚張，致他走了。小的便與公差去挨出來。」<break time="100ms" />　　許公就差李信，押了月朗出去訪尋。月朗對李信道：「他結拜往來的親眷甚多，知道在那一家？若曉得是公差訪他，他必然驚走。不若你扮做道人，隨我沿門化飯。訪得的當，就便動手。」李信道：「說得是。」當下扮做了道人，跟著月朗，走了幾日，不見蹤跡。<break time="100ms" />　　來到一村中人家，李信與月朗進去化齋，正見一個和尚在裡頭吃酒。月朗輕輕對李信道：「這和尚正是師父無塵。」李信悄悄去叫了地方，把牌票與他看了，一同聞入。李信一把拿住無塵道：「你殺人事發了，巡按老爺要你！」無塵說著心病，慌了手腳，看見李信是個道裝，叫道：「齋公，我與你並無冤仇，何故首我？」李信撲地一掌打過去道：「我把你這瞎眼的賊禿！我是齋公麼？」掀起衣服，把出腰牌來道：「你睜著驢眼認認看！」無塵曉得是公差，欲待要走，卻有一伙地方在那裡，料走不脫，軟軟地跟了出來。看見了月朗，罵道：「賊弟子，是你領到這裡的？」月朗道：「官府押我出來，我自身也難保。你做了事，須自家當去，我替了你不成？」<break time="100ms" />　　李信一同地方押了無塵，伺候許公開堂，解進察院來。許公問他：「你為何殺了王秀才？」無塵初時抵賴，只推不知。用起刑法來，又叫尼姑真靜與他對質。真靜心裡也恨他，便道：「王秀才所許東西，止是對你說得，並不曾與別個講。你那時狠狠出門，當夜就殺了，還推得那裡？」李信又稟他在路上與徒弟月朗互相埋怨的說話。許公叫起月朗來，也要夾他。月朗道：「爺爺，不要夾得。如今首飾銀兩，還藏在寺中箱裡，只問師父便是。」無塵見滿盤托出，曉得枉熬刑法，不濟事了，遂把實情說出來道：「委實一來忌他佔住尼姑，致得尼姑心變了，二來貪他這些財物，當夜到店裡去殺了這秀才，取了銀兩首飾是實。」畫了供狀，押去，取了八十兩原銀，首飾二副，封在曹州庫中，等待給主。無塵問成死罪。尼姑逐出庵舍，贖了罪，當官賣為民婦。張善、李彪與和尚月朗俱供明無罪，釋放寧家。這件事方好明白。若非許公神明，豈不枉殺了人？正是：<break time="100ms" />　　兩值命途乖，相遭各致猜。<break time="100ms" />　　豈知殺人者，原自色中來。<break time="100ms" />　　當下王惠稟領贓物，許公不肯，道：「你家兩個主人死了，贓物豈是與你領的？你快去原籍，叫了主人的兒子來，方准領出。」王惠只得叩頭而出。走到張善店裡，大家叫一聲：「晦氣！虧青天大老爺追究得出來，不害了平人。」張善燒了平安紙，反請王惠、李彪吃得大醉。王惠次日與李彪說：「前有個兄弟到家接小主人，此時將到，我和你一同過西去迎他，就便訪緝去。」李彪應允。王惠將主人棺蓋釘好了，交與張善看守。自己收拾了包裹，同了李彪，望著家裡進發。行至北直隸開州長垣縣地方，下店吃飯。只見飯店裡走出一個人來，卻是前日家去的王恩。王惠叫了一聲，兩下相見。王恩道：「兩個小主人多在裡面。」王惠進去叩見一臯、一夔，哭說：「兩位老家主多沒有了。」備述了這許多事故，三個人抱頭哭做一團。哭了多時，李彪上前來勸，二個人卻認不得。王惠說：「這是李牌頭，州裡差他來訪賊的。勞得久了，未得影蹤。今幸得接著小主人做一路兒行事，也不枉了。目今兩棺俱停在開河，小人原匡小主們將到，故與李牌頭迎上來。曹州庫中現有銀八十兩，首飾二副，要得主人們親到，才肯給領。只這一項，盤纏兩個棺木回去勾了。只這五百兩一匣未有下落，還要勞著李牌頭。」王恩道：「我去時，官人尚有偌多銀子，怎只說得這些？」王惠道：「銀子多是大官人親手著落，前日我見只有得這些發出來，也曾疑心，問著大官人。大官人回說：『我自藏得妙，到家便有。』今大官人已故，卻無問處了。」王恩似信不信，來對一臯、一夔說：「許多銀兩，豈無下落？連王惠也有些信不得了。小主人記在心下，且看光景行去，道路之間，未可發露。」
    </voice>
</speak>
