<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　吳帥取問口詞，王林招說：「打劫袁將官船上銀兩是實。」推究黨羽，就是平日與妻子往來的鄰近的一伙惡少年，共有二十餘人。密地擒來，不曾脫了一個。招情相同，即以軍法從事，立時裊首，妻子官賣。方才曉得前日屈了盛統領並一干親校，放了出獄。若不是這日王林敗露，再隔一晚，盛統領並親校的頭，多不在頸上了。<break time="100ms" />　　可見天下的事，再不可因疑心妄坐著人的。而今也為一樁失盜的事，疑著兩個人，後來卻得清官辨白出來，有好些委曲之處，待小子試說一遍：<break time="100ms" />　　訟獄從來假，翻令夢寐真。<break time="100ms" />　　莫將幽暗事，冤卻眼前人。<break time="100ms" />　　話說國朝正德年間，陝西有兄弟二人，一個名喚王爵，一個名喚王祿。祖是個貢途知縣，致仕在家。父是個鹽商，與母俱在堂。王爵生有一子，名一臯，王祿生有一子，名一夔。爵、祿兩人幼年俱讀書，爵進學為生員。祿廢業不成，卻精於商賈榷算之事，其父就帶他去山東相幫種鹽，見他能事，後來其父不出去了，將銀一千兩托他自往山東做鹽商去。隨行兩個家人，一個叫做王恩，一個叫做王惠，多是經歷風霜、慣走江湖的人。王祿到了山東，主僕三個，眼明手快，算計過人，撞著時運又順利，做去就是便宜的，得利甚多。<break time="100ms" />　　自古道：飽暖思淫欲。王祿手頭饒裕，又見財物易得，使思量淫蕩起來。接著兩個表子，一個喚做夭夭，一個喚做蓁蓁，嫖宿情濃，索性兌出銀子來包了他身體。又與家人王恩、王惠各娶一個小老婆，多揀那少年美貌的。名雖為家人媳婦，服侍夭夭、蓁蓁，其實王祿輪轉歇宿，反是王恩、王惠到手的時節甚少。興高之時，四個弄做一牀，大家淫戲，彼此無忌。日夜歡歌，酒色無度，不及二年，遂成勞怯，一絲兩氣，看看至死。王祿自知不濟事了，打發王恩寄書家去與父兄，叫兒子王一夔同了王恩到山東來交付賬目。<break time="100ms" />　　王爵看書中說得銀子甚多，心裡動了火，算計道：「姪兒年紀幼小，便去也未必停當；況且病勢不好，萬一等不得，卻不散失了銀兩？」意要先趕將去，卻交兒子一臯相伴一夔同走。遂吩咐王恩道：「你慢慢與兩位小官人收拾了一同後來，待我星夜先自前去見二官人則個。」只因此去，有分教：<break time="100ms" />　　白面書生，遽作離鄉之鬼，緇衣佛子，翻為入獄之囚。<break time="100ms" />正是：<break time="100ms" />　　福無雙至猶難信，禍不單行果是真。<break time="100ms" />　　不為弟兄多濫色，怎教雙喪異鄉身？<break time="100ms" />　　王爵不則一日，到了山東，尋著兄弟王祿，看見病雖沉重，還未曾死。原來這些色病，固然到底不救，卻又一時不死，最有清頭的。幸得兄弟兩個還及相見，王祿見了哥哥，吊下淚來。王爵見了兄弟病勢已到十分，涕泣道：「怎便狼狽至此？」王兄道：「小弟不幸，病重不起，忍著死專等親人見面。今吾兄已到，弟死不恨了。」王爵道：「賢弟在外日久，營利甚多，皆是賢弟辛苦得來。今染病危急，萬一不好，有甚遺言回覆父母？」王祿道：「小弟遠遊，父母兄長跟前有失孝悌，專為著幾分微利，以致如此。聞兄說我辛苦，只這句話，雖勞不怨了。今有原銀一千兩，奉還父母，以代我終身之養。其餘利銀三千餘兩，可與我兒一夔一半，姪兒一臯一半，兩分分了。幸得吾兄到此，銀既有托，我雖死亦暝目地下矣。」吩咐已畢，王爵隨叫家人王惠將銀子查點已過。王祿多說了幾句話，漸漸有聲無氣，挨到黃昏，只有出的氣，沒有入的氣，嗚呼哀哉！伏維尚饗。<break time="100ms" />　　王爵與王惠哭做了一團，四個婦人也陪出了哀而不傷的眼淚。王爵著王惠去買了一副好棺木盛貯了，下棺之時，王爵推說日辰有犯，叫王惠監視著四個婦女做一房鎖著，一個人不許來看，殯殮好了，方放出來。隨去喚那夭夭、蓁蓁的鴇兒到來，寫個領字，領了回去。還有這兩個女人，也叫元媒人領還了娘家。也不管眼前的王惠有些不捨得，身後的王恩不曾相別得，只要設法輕鬆了便當走路。當下一面與王惠收拾打疊起來，將銀五百兩裝在一個大匣之內，將一百多兩零碎銀子、金首飾二副放在隨身行囊中，一路使用。王惠疑心，問道：「二官人許多銀兩，如何只有得這些？」王爵道：「恐怕路上不好走，多的我自有妙法藏過，到家便有，所以只剩這些在中外邊。」王恩道：「大官人既有妙法，何不連這五百兩也藏過？路上盤纏勾用罷了。」王爵道：「一個大客商屍棺回去，難道幾百兩銀子也沒有的？別人疑心起來，反要搜根剔齒，便不妙了。不如放此一匣在行李中，也勾看得沉重，別人便不再疑心還有什麼了。」王惠道：「大官人見得極是。」
    </voice>
</speak>
