<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　隔幾日，又有個人走出來道：「主母喚你後堂說話。」公子吃了一驚，道：「張三翁前日說他羞見我面，叫我不要露形，怎麼如今喚我說話起來？我怎生去相見得？」又不好推故，只得隨著來人一步步走進中堂。只見上官氏坐在裡面，儼然是主母尊嚴，公子不敢擡頭。上官氏道：「但見說管門的姓姚，不曉得就是你。你是富公子，怎在此與人守門？」說得公子羞慚滿面，做聲不得。上官氏道：「念你看門勤謹，賞你一封銀子買衣服穿去。」丫鬟遞出來，公子稱謝受了。上官氏吩咐，原叫領了門房中來。公子到了房中，拆開封筒一看，乃是五錢足紋，心中喜歡，把來與前次生日裡賞的一錢，併做一處包好，藏在身邊。就有一班家人來與他慶鬆，哄他拿出些來買酒吃。公子不肯。眾人又說：「不好獨難為他一個，我們大家湊些，打個平火。」公子捏著銀子道：「錢財是難得的，我藏著後來有用處。這樣閑好漢再不做了。」眾人強他不得，只得散了。<break time="100ms" />　　一日，黃昏時候，一個丫鬟走來說道，主母叫他進房中來，問舊時說話。公子不肯，道：「夜晚間不說話時節。我在此住得安穩，萬一有些風吹草動，不要我管門起來，趕出去，就是個死。我只是守著這斗室罷了。你與我回覆主母一聲，決不敢胡亂進來的。」<break time="100ms" />　　上官翁逐時叫人打聽，見了這些光景，曉得他已知苦辣了。遂又去挽那張三翁來看公子。公子見了，深謝他薦舉之德。張三翁道：「此間好過日子否？」公子道：「此間無憂衣食，我可以老死在室內了，皆老丈之恩也。若非老丈，吾此時不知性命在那裡！只有一件，吃了白飯，閑過日子，覺得可惜。吾今積趲幾錢銀子在身邊，不捨得用。老丈是好人，怎生教導我一個生利息的方法兒，或做些本等手業，也不枉了。」張三翁笑道：「你幾時也會得惜光陰惜財物起來了？」公子也笑道：「不是一時學得的，而今曉得也遲了。」張三翁道：「我此來，單為你有一親眷要來會你，故著我先來通知。」公子道：「我到此地位，親眷無一人理我了，那個還來要會我？」張三翁道：「有一個在此，你隨我來。」<break time="100ms" />　　張三翁引了他走入中堂，只見一個人在裡面，巍冠大袖，高視闊步，踱將出來。公子望去一看，見是前日的丈人上官翁。公子叫聲：「阿也！」失色而走。張三翁趕上一把拉住道：「是你的令岳，為何見了就走？」公子道：「有甚面孔見他？」張三翁道：「自家丈人，有甚麼見不得？」公子道：「妻子多賣了，而今還是我的丈人？」張三翁道：「他見你有些務實了，原要把女兒招你。」公子道：「女兒已是此家的主母，還有女兒在那裡？」張三翁道：「當初是老漢做媒賣去，而今原是老漢做媒還你。」公子道：「怎麼還得？」張三翁道：「癡呆子！大人家的女兒，豈肯再嫁人？前日恐怕你當真胡行起來，令岳叫人接了家去，只說嫁了。今住的原是你令岳家的房子，又恐怕你凍餓死在外邊了，故著老漢設法了你家來，收拾在門房裡。今見你心性轉頭，所以替你說明，原等你夫妻完聚，這多是令岳造就你成器的好意思。」公子道：「怪道住在此多時，只見說主母，從不見甚麼主人出入。我守著老實，不敢窺探一些，豈知如此就裡？原來岳丈恁般費心！」<break time="100ms" />　　張三翁道：「還不上前拜見他去！」一手扯著公子走將進來。上官翁也湊將上來，撞著道：「你而今記得苦楚，省悟前非了麼？」公子無言可答，大哭而拜。上官翁道：「你痛改前非，我把這所房子與你夫妻兩個住下，再撥一百畝田與你管運，做起人家來。若是飽暖之後，舊性復發，我即時逐你出去，連妻子也不許見面了。」公子哭道：「經了若干苦楚過來，今受了岳丈深恩，若再不曉得省改，真豬狗不值了！」上官翁領他進去與女兒相見，夫妻抱頭而哭。說了一會，出來謝了張三翁。張三翁臨去，公子道：「只有一件不乾淨的事，倘或舊主人尋來，怎麼好？」張三翁道：「那裡甚麼舊主人？多是你令岳捏弄出來的。你只要好做人家，再不必別慮！」公子方得放心，住在這房子裡做了家主。雖不及得富盛之時，卻是省吃儉用，勤心苦肌，衣食盡不缺了。記恨了日前之事，不容一個閒人上門。<break time="100ms" />　　那賈清夫、趙能武見說公子重新做起人家來了，合了一伴來拜望他。公子走出來道：「而今有飯，我要自吃，與列位往來不成了。」賈清夫把趣話來說說，議論些簫管；趙能武又說某家的馬健，某人的弓硬，某處地方禽獸多。公子只是冷笑，臨了道：「兩兄看有似我前日這樣主顧，也來作成我做一伙同去賺他些兒。」兩人見說話不是頭，掃興而去。上官翁見這些人又來歪纏，把來告了一狀，搜根剔齒，查出前日許多隱漏白佔的田產來，盡歸了公子。公子一發有了家業，夫妻竟得溫飽而終。可見前日心性，只是不曾吃得苦楚過。世間富貴子弟，還是等他曉得些稼穡艱難為妙。至於門下往來的人，尤不可不慎也。<break time="100ms" />　　貧富交情只自知，梁公何必署門楣？<break time="100ms" />　　今朝敗子回頭日，便是奸徒退運時。
    </voice>
</speak>
