<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十二卷<break time="100ms" />　　癡公子狠使噪脾錢　賢丈人巧賺回頭婿
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　最是富豪子弟，不知稼穡艱難。<break time="100ms" />　　悖入必然悖出，天道一理循環。<break time="100ms" />　　話說宋時汴京有一個人姓郭名信。父親是內諸司官，家事殷富。只生得他一個，甚是嬌養溺愛。從小不教他出外邊來的，只在家中讀些點名的書。讀書之外，毫釐世務也不要他經涉。到了十七八歲，未免要務了聲名，投拜名師。其時有個蔡元中先生，是臨安人，在京師開館。郭信的父親出了禮物，叫郭信從他求學。那先生開館去處，是個僧房，頗極齊整。郭家就賃了他旁舍三間，亦甚幽雅。郭信住了，心裡不像意，道是不見華麗。看了舍後一塊空地，另外去興造起來。總是他不知數目，不識物料，憑著家人與匠作扶同破費，不知用了多少銀兩，他也不管。只見造成了幾間，妝飾起來，弄得花簇簇的，方才歡喜住下了。終日叫書童打掃門窗樑柱之類，略有點染不潔，便要匠人連夜換得過，心裡方掉得下。身上衣服穿著，必要新的，穿上了身，左顧右盼，嫌長嫌短。甚處不熨貼，一些不當心裡，便別買段疋，另要做過。鞋襪之類，多是上好綾羅，一有微汙，便丟下另換。至於洗過的衣服，決不肯再著的。<break time="100ms" />　　彼時有赴京聽調的一個官人，姓黃，表字德琬。他的寓所，恰與郭家為鄰，見他行徑如此，心裡不然。後來往來得熟了，時常好言勸他道：「君家後生年紀，未知世間苦辣。錢財入手甚難，君家雖然富厚，不宜如此枉費。日復一日，須有盡時，日後後手不上了，悔之無及矣。」郭信聽罷，暗暗笑他道：「多是寒酸說話。錢財那有用得盡的時節？吾家田產不計其數，豈有後手不上之理？只是家裡沒有錢鈔，眼孔子小，故說出這等議論，全不曉得我們富家行徑的。」把好言語如風過耳，一毫不理，只依著自己性子行去不改。黃公見說不聽，曉得是縱慣了的，道：「看他後來怎生結果！」得了官，自別過出京去了，以後絕不相聞。<break time="100ms" />　　過了五年，有事幹又到京中來，問問舊鄰，已不見了郭家蹤跡。偌大一個京師，也沒處查訪了。一日，偶去拜訪一個親眷，叫做陳晨。主人未出來，先叩門館先生出來陪著。只見一個人葳葳蕤蕤踱將出來，認一認，卻是郭信。戴著一頂破頭巾，穿著一身藍褸衣服，手臂顫抖抖的敘了一個禮，整椅而坐。黃公看他臉上饑寒之色，殆不可言，惻然問道：「足下何故在此？又如此形狀？」郭信歎口氣道：「誰曉得這樣事？錢財要沒有起來，不消用得完，便是這樣沒有了。」黃公道：「怎麼說？」郭信道：「自別尊顏之後，家父不幸棄世。有個繼娶的晚母，在喪中罄捲所有，轉回娘家。第二日去問，連這家多搬得走了，不知去向。看看家人，多四散逃去，剩得孑然一身，一無所有了。還虧得識得幾個字，胡亂在這主家教他小學生度日而已。」黃公道：「家財沒有了，許多田業須在，這是偷不去的。」郭信道：「平時不曾曉得田產之數，也不認得田產在那一塊所在。一經父喪，簿籍都不見了，不知還有一畝田在那裡。」黃公道：「當初我曾把好言相勸，還記得否？」郭信道：「當初接著東西便用，那管他來路是怎麼樣的？只道到底如此。見說道要惜費，正不知惜他做甚麼。豈知今日一毫也沒來處了！」黃公道：「今日這邊所得束脩之儀多少？」郭信道：「能有多少？每月千錢，不勾充身。圖得個朝夕餬口，不去尋柴米就好了。」黃公道：「當時一日之用，也就有一年館資了。富家兒女到此地位，可憐！可憐！」身邊恰帶有數百錢，盡數將來送與他，以少見故人之意。少頃，主人出來，黃公又與他說了郭信出身富貴光景，教好看待他。郭信不勝感謝，捧了幾百錢，就像獲了珍寶一般，緊緊收藏，只去守那冷板凳了。<break time="100ms" />　　看官，你道當初他富貴時節，幾百文只與他家賞人也不爽利。而今才曉得是值錢的，卻又遲了。只因幼年時不知稼穡艱難，以致如此。到此地位，曉得值錢了，也還是有受用的。所以說敗子回頭好作家也。小子且說一回敗子回頭的正話：<break time="100ms" />　　無端浪子昧持籌，偌大家緣一旦休。<break time="100ms" />　　不是丈人生巧計，夫妻怎得再同儔？<break time="100ms" />　　話說浙江溫州府有一個公子姓姚，父親是兵部尚書。丈人上官翁也是顯宦。家世富饒，積累巨萬。周匝百里之內，田圃池塘、山林川藪，盡是姚氏之業。公子父母俱亡，並無兄弟，獨主家政。妻上官氏，生來軟默，不管外事，公子凡事憑著自性而行。自恃富足有餘，豪奢成習。好往來這些淫朋狎友，把言語奉承他，哄誘他，說是自古豪傑英雄，必然不事生產，手段慷慨，不以財物為心，居食為志，方是俠烈之士。公子少年心性，道此等是好言語，切切於心。見別人家算計利息。較量出入孳孳作家的，便道齷齪小人，不足指數的。又懶看詩書，不習舉業，見了文墨之士，便頭紅面熱，手足無措，厭憎不耐煩，遠遠走開。只有一班捷給滑稽之人，利口便舌，脅肩諂笑，一日也少不得。又有一班猛勇驍悍之輩，揎拳舞袖，說強誇勝，自稱好漢，相見了便覺分外興高，說話處脾胃多燥，行事時舉步生風。是這兩種人才與他說得話著。有了這兩種人，便又去呼朋引類，你薦舉我，我薦舉你，市井無賴少年，多來倚草俯木，獻技呈能，掇臀捧屁。公子要人稱揚大量，不論好歹，一概收納。一出一入，何止百來個人扶從他？那百來個人多吃著公子，還要各人安家，分到按月衣糧。公子皆千歡萬喜，給派不吝，見他們拿得家去，心裡方覺爽利。
    </voice>
</speak>
