<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如此過了幾時，公子只見逐日費得幾張紙，一毫不在心上。豈知皮裡走了肉，田產俱已蕩盡，公子還不知覺！但見供給不來，米糧不繼，印板文契丟開不用，要些使費，別無來處。問問家人：「何不賣些田來用度？」方知田多沒有了。<break time="100ms" />　　門客看見公子艱難了些，又兼有靠著公子做成人家過得日子的，漸漸散去不來。惟有賈、趙二人哄得家裡瓶滿甕滿，還想道瘦駱駝尚有千斤肉，戀著未去。勸他把大房子賣了，得中人錢，又替他買小房子住，得後手錢。搬去新居不像意，又與他算計改造、置買木石落他的。造得像樣，手中又缺了。<break time="100ms" />　　公子自思賓客既少，要這許多馬也沒干，托著二人把來出賣，比原價只好十分之一二。公子問：「為何差了許多？」二人道：「騎了這些時，走得路多了，價錢自減了。」公子也不計論，見著銀子，且便接來應用。起初還留著自己騎坐兩三匹好的，後來因為賞賜無處，隨從又少，把個出獵之興，疊起在三十三層高閣上了。一總要馬沒干，且喂養費力，賈、趙二人也設法賣了去，價錢不多，又不盡到公子手裡，勾他幾時用？只得又商量賣那新居。枉自裝修許多，性急要賣，只賣得原價錢到手。新居既去，只得賃居而住。一向家中牢曹什物，沒處藏疊，半把價錢，爛賤送掉。<break time="100ms" />　　到得遷在賃的房子內時，連賈、趙二人也不來了，惟有妻子上官氏隨起隨到。當初風花雪月之時，雖也曾勸諫幾次，如水投石，落得反目。後來曉得說著無用，只得憑他。上官氏也是富貴出身，只會吃到口茶飯，不曉得甚麼經求，也不曾做下一些私房，公子有時，他也有得用；公子沒時，他也沒了。兩個住在賃房中，且用著賣房的銀子度日。走出街上來，遇見舊時的門客，一個個多新鮮衣服，僕從跟隨。初時撞見公子，還略略敘寒溫，已後漸漸掩面而過；再過幾時，對面也不來理著了。<break time="100ms" />　　一日早晨，撞著了趙能武。能武道：「公子曾吃早飯未曾？」公子道：「正來買些點心吃。」趙能武道：「公子且未要吃點心，到家裡來坐坐，吃一件東西去。」公子隨了他到家裡。趙能武道：「昨夜打得一隻狗，煨得糜爛在這裡，與公子同享。」果然拿出熱騰騰的狗肉來，與公子一同狼吞虎咽，吃得盡興。公子回來，飽了一日，心裡道：「他還是個好人。」沒些生意，便去尋他。後來也常時躲過，不十分招攬了。<break time="100ms" />　　賈清夫遇著公子，原自滿面堆下笑來。及至到他家裡坐著，只是泡些好清茶來請他評品些茶味，說些空頭話。再不然，翹著腳兒把管簫吹一曲，只當是他的敬意。再不去破費半文錢鈔多少弄些東西來點饑。公子忍餓不過，只得別去，此外再無人理他了。<break time="100ms" />　　公子的丈人上官翁是個達者，初見公子敗時，還來主張爭論。後來看他行徑，曉得不了不住，索性不來管他。意要等他乾淨了，吃盡窮苦滋味，方有回轉念頭的日子。所以富時也不來勸戒，窮時也不來資助，只像沒相干的一般。<break time="100ms" />　　公子手裡罄盡，衣食不敷，家中別無可賣，一身之外，只有其妻。沒做思量處，癡算道：「若賣了他去，省了一口食，又可得些銀兩用用。」只是怕丈人，開不得這口。卻是有了這個意思，未免露些光景出來。上官翁早已識破其情，想道：「省得他自家蠻做出串來，不免用個計較，哄他在圈套中了，慢作道理。」遂挽出前日勸他好話的那個張三翁來，托他做個說客。商量說話完了，竟來見公子。<break time="100ms" />　　公子因是前日不聽其言，今荒涼光景了，羞慚滿面。張三翁道：「郎君才曉得老漢前言不是迂闊麼？」公子道：「惶愧，惶愧！」張三翁道：「近聞得郎君度日艱難，有將令正娘子改適之意，果否如何？」公子滿面通紅了道：「自幼夫妻之情，怎好輕出此言？只是絕無來路，兩口飯食不給，惟恐養他不活，不如等他別尋好處安身。我又省得多一口食，他又有著落了，免得跟著我一同忍餓。所以有這一點念頭，還不忍出口。」張三翁道：「果有此意，作成老漢做個媒人何如？」公子道：「老丈，有甚麼好人家在肚裡麼？」張三翁道：「便是有個人叫老漢打聽，故如此說。」公子道：「就有了人家，岳丈面前怎好啟齒？」張三翁道：「好教足下得知，令岳正為足下敗完了人家，令正後邊日子難過，盡有肯改嫁之意。只是在足下身邊起身，甚不雅相。令岳欲待接著家去，在他家門裡擇配人家。那時老漢便做個媒人，等令正嫁了出去，寂寂裡將財禮送與足下，方為隱秀，不傷體面。足下心裡何如？」公子道：「如此委曲最妙，省得眼睜睜的我與他不好分別。只是既有了此意，岳丈那裡我不好再走去了。我在那裡問消息？」張三翁道：「只消在老漢家裡討回話。一過去了，就好成事體，我也就來回覆你的，不必掛念！」公子道：「如此做事，連房下面前，我不必說破，只等岳丈接他歸家便了。」張三翁道：「正是，正是。」兩下別去。<break time="100ms" />　　上官翁一逕打發人來接了女兒回家住了。過了兩日，張三翁走來見公子道：「事已成了。」公子道：「是甚麼人家？」張三翁道：「人家豪富，也是姓姚。」公子道：「既是富家，聘禮必多了。」張三翁道：「他們道是中年再醮，不肯出多。是老漢極力稱贊賢能，方得聘金四十兩。你可省吃儉用些，再若輕易弄掉了，別無來處了。」公子見就有了銀子，大喜過望，口口稱謝。張三翁道：「雖然得了這幾兩銀子，一入豪門，終身不得相見了，為何如此快活？」公子道：「譬如兩個一齊餓死了，而今他既落了好處，我又得了銀子，有甚不快活處？」原來這銀子就是上官翁的，因恐他把女兒當真賣了，故裝成這個圈套，接了女兒家去，把這些銀子暗暗助他用度，試看他光景。
    </voice>
</speak>
