<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　公子銀子接到手，手段闊慣了的，那裡勾他的用？況且一向處了不足之鄉，未免房錢柴米錢之類，掛欠些在身上，拿來一出摩訶薩，沒多幾時，手裡又空。左顧右盼，別無可賣，單單剩得一個身子。思量索性賣與人了，既得身錢，又可養口。卻是一向是個公子，那個來兜他？又兼目下已做了單身光棍，種火又長，柱門又短，誰來要這個廢物？公子不揣，各處央人尋頭路。<break time="100ms" />　　上官翁知道了，又拿幾兩銀子，另挽出一個來，要了文契，叫莊客收他在莊上用。莊客就假做了家主，與他約道：「你本富貴出身，故此價錢多了。既已投靠，就要隨我使用，禁持苦楚，不得違慢！說過方收留你。」公子思量道：「我當初富盛時，家人幾十房，多是吃了著了閑蕩的，有甚苦楚處？」一力應承道：「這個不難，既已靠身，但憑使喚了。」公子初時看見遇飯吃飯，遇粥吃粥，不消自己經營，頗謂得計。誰知隔得一日，莊客就限他功課起來：早晨要打柴，日裡要挑水，晚要舂穀簸米，勞筋苦骨，沒一刻得安閑。略略推故懈惰，就拿著大棍子嚇他。公子受不得那苦，不勾十日，魆地逃去。莊客受了上官翁吩咐，不去追地，只看他怎生著落。<break time="100ms" />　　公子逃去兩日，東不著邊，西不著際，肚裡又餓不過。看見乞兒每討飯，討得來，倒有得吃，只得也皮著臉去討些充饑。討了兩日，挨去乞兒隊裡做了一伴了。自家想著當年的事，還有些氣傲心高，只得作一長歌，當做似《蓮花落》滿市唱著乞食。歌曰：<break time="100ms" />　　人道光陰疾似梭，我說光陰兩樣過。昔日繁華人羨我，一年一度易蹉跎。可憐今日我無錢，一時一刻如長年。我也曾輕裘肥馬載高軒，指麾萬眾驅山前。一聲圍合魑魅驚，百姓邀迎如神明。今日黃金散盡誰復矜，朋友離群獵狗烹。晝無饘粥夜無眠，落得街頭唱哩嗹。一生兩截誰能堪，不怨爺娘不怨天。早知到此遭坎坷，悔教當日結妖魔。而今無計可奈何，慇懃勸人休似我！」<break time="100ms" />　　上官翁曉得公子在街上乞化了，教人密地吩咐了一班乞兒故意要凌辱他，不與他一路乞食。及至自家討得些須來，又來搶奪他的，沒得他吃飽。略略不順意，便嚇他道：「你無理，就扯你去告訴家主。」公子就慌得手腳無措，東躲西避，又沒個著身之處。真個是凍餒憂愁，無件不嘗得到了。<break time="100ms" />　　上官翁道：「奈何得他也夠了。」乃先把一所大莊院與女兒住下了，在後門之旁收拾一間小房，被窩什物略略備些在裡邊。又叫張三翁來尋著公子，對他道：「老漢做媒不久，怎知你就流落此中了！」公子道：「此中了，可憐眾人還不容我！」張三翁道：「你本大家，為何反被乞兒欺侮？我曉得你不是怕乞兒，只是怕見你家主。你主幸不遇著，若是遇著，送你到牢獄中追起身錢來，你再無出頭日子了。」公子道：「今走身無路，只得聽天命，早晚是死，不得見你了。前日你做媒，嫁了我妻子出去，今不知好過日子否？」說罷大哭。張三翁道：「我正有一句話要對你說，你妻子今為豪門主母，門庭貴盛，與你當初也差不多。今托我尋一個管後門的，我若薦了你去，你只管晨昏啟閉，再無別事。又不消自提，享著安樂茶飯，這可好麼？」公子拜道：「若得如此，是重生父母了。」張三翁道：「只有一件，他原先是你妻子，今日是你主母，必然羞提舊事。你切不可妄言放肆，露了風聲，就安身不牢了。」公子道：「此一時，彼一時。他如今在天上，我得收拾門下，免死溝壑，便為萬幸了，還敢妄言甚麼？」張三翁道：「既如此，你隨我來，我幫襯你成事便了。」<break time="100ms" />　　公子果然隨了張三翁去，站在門外，等候回音。張三翁去了好一會，來對他道：「好了，好了。事已成了，你隨我進來。」遂引公子到後門這間房裡來，但見：<break time="100ms" />　　牀帳皆新，器具粗備。蕭蕭一室，強如庵寺墳堂；寂寂數椽，不見露霜風雨。雖單身之入隊，審客膝之易安。<break time="100ms" />　　公子一向草棲露宿受苦多了，見了這一間清淨房室，器服整潔，吃驚問道：「這是那個住的？」張三翁道：「此即看守後門之房，與你住的了。」公子喜之不勝，如入仙境。張三翁道：「你主母家富，故待僕役多齊整。他著你管後門，你只坐在這間房裡，吃自在飯勾了。憑他主人在前面出入，主母在裡頭行止，你一切不可窺探，他必定羞見你！又萬不可走出門一步，倘遇著你舊家主，你就住在此不穩了。」再三叮囑而去。公子吃過苦的，謹守其言。心中一來怕這飯碗弄脫了，二來怕露出蹤跡，撞著舊主人的是非出來，獃獃坐守門房，不敢出外。過了兩個月餘，只是如此。<break time="100ms" />　　上官翁曉得他野性已收了，忽一日叫一個人拿一封銀子與他，說道：「主母生日，眾人多有賞，說你管門沒事，賞你一錢銀子買酒吃。」公子接了，想一想這日正是前邊妻子的生辰，思量在家富盛之時，多少門客來作賀，吃酒興頭，今卻在別人家了，不覺淒然淚下。藏著這包銀子，不捨得輕用。
    </voice>
</speak>
