<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自此以後，公子出去，就有人先來探聽馬首所向，村落中無不整頓酒食，爭來迎候。真是個：東馳，西人已為備饌；南獵，北人就去戒廚。士有餘糧，馬多剩草。一呼百諾，顧盼生輝。此送彼迎，尊榮莫並。憑他出外連旬樂，不必先營隔宿裝。公子到一處，一處如此。這些人也竭力奉承，公子也加意報答。還自歉然道：「賞勞輕微，謝他們厚情不來。」眾門客又齊聲力贊道：「此輩乃小人，今到一處，即便供帳備具，奉承公子，勝於君王。若非重賞，何以示勸？」公子道：「說得有理。」每每賞了又賞，有增無減。原來這圈套多是一班門客串同了百姓們，又是賈、趙二人先定了去向，約會得停當。故所到之處，無不如意。及至得來賞賜，盡管分取，只是攛掇多些了。<break time="100ms" />　　親眷中有老成的人，叫做張三翁，見公子日逐如此費用，甚為心疼。他曾見過當初尚書公行事來的，偶然與公子會間，勸諷公子道：「宅上家業豐厚，先尚書也不純仗做官得來的宦橐，多半是算計做人家來的。老漢曾經眼見先尚書早起晏眠，算盤天平、文書簿籍，不離於手。別人少他分毫也要算將出來，變面變孔，費唇費舌。略有些小便宜，即便喜動顏色。如此掙來的家私，非同容易。今郎君十分慷慨撒漫，與先尚書苦掙之意，大不相同了。」公子面色通紅，未及回答。賈清夫、趙能武等一班兒朋友大嚷道：「這樣氣量淺陋之言，怎麼在公子面前講！公子是海內豪傑，豈把錢財放在眼孔上？況且人家天做，不在人為。豈不聞李太白有言『天生吾才終有用，黃金散盡還復來』？先尚書這些孜孜為利，正是差處。公子不學舊樣，盡改前非，是公子超群出眾。英雄不羈之處，豈田舍翁所可曉哉！」公子聽得這一番說話，方才覺得有些吐氣揚眉，心裡放下。張三翁見不是頭，曉得有這一班小人，料想好言不入，再不開口了。<break time="100ms" />　　公子被他們如此舞弄了數年，弄得囊中空虛，看看手裡不能接濟。所有倉房中莊舍內積下米糧，或時糶銀使用；或時即發米代銀，或時先在那裡移銀子用了，秋收還米。也就東扯西拽，不能如意。公子要噪脾時，有些掣肘不爽利。門客每見公子世業不曾動損，心裡道：「這裡面盡有大想頭。」與賈、趙二人商議定了，來見公子獻策道：「有一妙著，公子再不要愁沒銀子用了。」公子正苦銀子短少，一聞此言，欣然起問：「有何妙計？」賈、趙等指手畫腳道：「公子田連阡陌，地佔半州，足跡不到所在不知多少。這許多田地，大略多是有勢之時，小民投獻，富家饋送，原不盡用價銀買的。就有些買的，也不過債利盤算，准折將來。或是戶絕人窮，只剩得些蹺田瘠地，只得收在戶內，所值原不多的。所以而今荒蕪的多，開墾的少。粗利沒有，錢糧要緊。這些東西留在後邊，貽累不淺的。公子看來，不過是些土泥；小民得了，自家用力耕種，才方是有用的。公子若把這些作賞賜之費，不是土泥盡當銀子用了？亦且自家省了錢糧之累。」公子道：「我最苦的是時常來要我完甚麼錢糧，激聒得不耐煩。今把來推將去，當得銀子用，這是極便宜的事了。」<break time="100ms" />　　自此公子每要用銀子之處，只寫一紙賣契，把田來准去。那得田的心裡巴不得，反要裝個腔兒說不情願，不如受些現物好。門客每故意再三解勸，強他拿去。公子躊躇不安，惟恐他不受，直等他領了文契方掉得下。所有良田美產，有富戶欲得的，先來通知了賈、趙二人，藉打獵為名，迂道到彼家邊，極意酒食款待，還有出妻獻子的；或又有接了娼妓養在家裡，假做了妻女來與公子調情的。公子便有些曉得，只是將錯就錯，自以為得意。吃得興闌將行，就請公子寫契作賞。公子寫字，不甚利便。門客內有善寫的，便來執筆。一個算價錢，一個查簿籍，寫完了只要公子押字。公子也不知田在那裡，好的歹的，貴的賤的，見說押字即便押了。又有時反有幾兩銀子找將出來與公子用，公子卻像落得的，分外喜歡。<break time="100ms" />　　如此多次，公子連押字也不耐煩了，對賈清夫道：「這些時不要我拿銀子出來，只寫張紙，頗覺便當。只是定要我執筆押字，我有些倦了。」趙能武道：「便是我們掿著槍棒且溜撒，只這一管筆，重得可厭相！」賈清夫道：「這個不打緊，我有一策，大家可以省力。」公子道：「何策？」賈清夫道：「把這些賣契套語刊刻了板，空了年月，刷印百張，放在身邊。臨時只要填寫某處及多少數目，注了年月。連公子花押也另刻一個，只要印上去，豈不省力？」公子道：「妙，妙。卻有一件，賣契刻了印板，這些少見識的必然笑我，我那有氣力逐個與他辨？我做一首口號，也刻在後面，等別人看見的，曉得我心事開闊，不比他們猥瑣的。」賈清夫道：「口號怎麼樣的？」公子道：「我念來你們寫著：<break time="100ms" />　　千年田土八百翁，何須苦苦較雌雄？<break time="100ms" />　　古今富貴知誰在，唐宋山河總是空！<break time="100ms" />　　去時卻似來時易，無他還與有他同。<break time="100ms" />　　若人笑我亡先業，我笑他人在夢中。」<break time="100ms" />　　念罷，叫一個門客寫了，賈清夫道：「公子出口成章，如此何愁不富貴！些須田業，不足戀也。公子若刻此佳作在上面了，去得一張，與公子揚名一張矣。」公子大喜，依言刻了。每日印了十來張，帶在賈、趙二人身邊。行到一處，遇要賞恩，即取出來，填注幾字，印了花押，即已成契了。公子笑道：「真正簡便，此後再不消捏筆了。快活，快活！」其中門客每自家要的，只須自家寫注，偷用花押，一發不難。
    </voice>
</speak>
