<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十三卷<break time="100ms" />　　大姊魂遊完宿願　小姨病起續前緣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　生死由來一樣情，豆茸燃豆並根生。<break time="100ms" />　　存亡姊妹能相念，可笑鬩牆親弟兄。<break time="100ms" />　　話說唐憲宗元和年間，有個侍御李十一郎，名行修。妻王氏夫人，乃是江西廉使王仲舒女，貞懿賢淑，行修敬之如賓。王夫人有個幼妹，端妍聰慧，夫人極愛他，常領他在身邊鞠養。連行修也十分愛他，如自家養的一般。一日，行修在族人處赴婚禮喜筵，就在這家歇宿。晚間忽做一夢，夢見自身再娶夫人。燈下把新人認看，不是別人，正是王夫人的幼妹。猛然驚覺，心裡甚是不快活。巴到天明，連忙歸家。進得門來，只見王夫人清早已起身了，悶坐著，將手頻頻拭淚，行修問著不答。行修便問家人道：「夫人為何如此？」家人輩齊道：「今早當廚老奴在廚下自說：『五更頭做一夢，夢見相公再娶王家小娘子。』夫人知道了，恐怕自身有甚山高水低，所以悲哭了一早起了。」行修聽罷，毛骨聳然，驚出一身冷汗，想道：「如何與我所夢正合？」他兩個是恩愛夫妻，心下十分不樂。只得勉強勸諭夫人道：「此老奴顛顛倒倒，是個愚懵之人，其夢何足憑準！」口裡雖如此說，心下因是兩夢不約而同，終久有些疑惑。<break time="100ms" />　　只見隔不多幾日，夫人生出病來，累醫不效，兩月而亡。行修哭得死而復甦，書報岳父王公，王公舉家悲勵。因不忍斷了行修親誼，回書還答，便有把幼女續婚之意。行修傷悼正極，不忍說起這事，堅意回絕了岳父。於時有個衛秘書衛隨，最能廣識天下奇人。見李行修如此思念夫人，突然時他說道：「侍御懷想亡夫人如此深重，莫不要見他麼？」行修道：「一死永別，如何能勾再見？」秘書道：「侍御若要見亡夫人，何不去問『稠桑王老』？」行修道：「王老是何人？」秘書道：「不必說破，侍御只牢牢記著『稠桑王老』四字，少不得有相會之處。」行修見說得作怪，切切記之於心。過了兩三年，王公幼女越長成了，王公思念亡女，要與行修續親，屢次著人來說。行修不忍背了亡夫人，只是不從。<break time="100ms" />　　此後，除授東臺御史，奉詔出關，行次稠桑驛，驛館中先有赦使住下了，只得討個官房歇宿。那店名就叫做稠桑店。行修所得「稠桑」二字，觸著便自上心，想道：「莫不什麼王老正在此處？」正要跟尋間，只聽得街上人亂嚷。行修走到店門邊一看，只見一夥人團團圍住一個老者，你扯我扯，你問我問，纏得一個頭昏眼暗。行修問店主人道：「這些人何故如此？「主人道：「這個老兒姓王，是個希奇的人，善談祿命。鄉里人敬他如神！故此見他走過，就纏住問禍福。」行修想著衛秘書之言，道：「原來果有此人。」便叫店主人快請他到店相見。店主人見行修是個出差御史，不敢稽延，拔開人叢，走進去扯住他道：「店中有個李御史李十一郎奉請。」眾人見說是官府請，放開圍，讓他出來，一哄多散了。到店相見。行修見是個老人，不要他行禮，就把想念亡妻，有衛秘書指引來求他的話，說了一遍，便道：「不知老翁果有奇術，能使亡魂相見否？」老人道：「十一郎要見亡夫人，就是今夜罷了。」<break time="100ms" />　　老人前走，叫行修打發開了左右，引了他一路走入一個土山中。又升了一個數丈的高坡，坡惻隱隱見有個叢林。老人便住在路旁，對行修道：「十一郎可走去林下，高聲呼『妙子』，必有人應。應了，便說道：『傳語九娘子，今夜暫借妙子同看亡妻。』」行修依言，走去林間呼著，果有人應。又依著前言說了。少頃，一個十五大歲的女子走出來道：「九娘子差我隨十一郎去。」說罷，便折竹二枝，自跨了一技，一枝與行修跨，跨上便同馬一般快。行勾三四十里，忽到一處，城闕壯麗。前經一大宮，宮前有門。女子道：「但循西廊直北，從南第二宮，乃是賢夫人所居。」行修依言，趨至其處，果見十數年前一個死過的丫頭，出來拜迎，請行修坐下。夫人就走出來，涕泣相見。行修伸訴離恨，一把抱住不放。卻待要再講歡會，王夫人不肯道：「今日與君幽顯異途，深不願如此貽妻之患；若是不忘平日之好，但得納小妹為婚，續此姻親，妾心願畢矣。所要相見，只此奉托。」言罷，女子已在門外厲聲催叫道：「李十一郎速出！」行修不敢停留，含淚而出。女子依前與他跨了竹枝同行。<break time="100ms" />　　到了舊處，只見老人頭枕一塊石頭，眠著正睡。聽得腳步晌，曉得是行修到了，走起來問道：「可如意麼？」行修道：「幸已相會。」老人道：「須謝九娘子遣人相送！」行修依言，送妙子到林間，高聲稱謝。回來問老人道：「此是何等人？」老人道：「此原上有靈應九子母祠耳。」老人復引行修到了店中，只見壁上燈盞熒熒，槽中馬啖如故，僕夫等個個熟睡。行修疑道做夢，卻有老人尚在可證。老人當即辭行修而去，行修歎異了一番。因念妻言諄懇，才把這段事情各細寫與岳丈王公。從此遂續王氏之婚，恰應前日之夢。正是：舊女婿為新女婿，大姨夫做小姨夫。<break time="100ms" />　　古來只有娥皇，女英妹妹兩個，一同嫁了舜帝。其他妹妹亡故，不忍斷親，續上小姨，乃是世間常事。從來沒有個亡故的姊姊懷此心願，在地下撮合完全好事的。今日小子先說此一段異事，見得人生只有這個「情」字至死不泯的。只為這王夫人身子雖死，心中還念著親夫恩愛，又且妹於是他心上喜歡的，一點情不能忘，所以陰中如此主張，了其心願。這個還是做過夫婦多時的，如此有情，未足為怪。小子如今再說一個不曾做親過的，只為不忘前盟，陰中完了自己姻緣，又替妹子聯成婚事。怪怪奇奇，真真假假，說來好聽。有詩為證：<break time="100ms" />　　還魂從古有，借體亦其常。<break time="100ms" />　　誰攝生人魄，先將宿願償？
    </voice>
</speak>
