<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　後邊人議論丘俊是南少營的後身，來取這些寄下東西的，不必說了。只因丘伯臯是個善人，故來與他家生下一孫，衍著後代，天道也不為差。但只是如此忠厚長者，明受人寄頓，又不曾貪謀了他的，還要填還本人，還得盡了方休。何況實負欠了人，強要人的打點受用，天豈容得你過？所以冤債相償，因果的事，說他一年也說不了。小子而今說一個沒天理的，與看官們聽一聽。<break time="100ms" />　　錢財本有定數，莫要欺心胡做！<break time="100ms" />　　試看古往今來，只是一本帳簿。<break time="100ms" />　　卻說元朝至正年間，山東有一人姓元名自實，田莊為生，家道豐厚。性質愚純，不通文墨，卻也忠厚認真，一句說話兩個半句的人。同里有個姓繆的千戶，與他從幼往來相好。一日繆千戶選授得福建地方官職，收拾赴任。缺少路費，要在自實處借銀三百兩。自實慨然應允，繆千戶寫了文卷送過去。自實道：「通家至愛，要文卷做甚麼？他日還不還，在你心裡。你去做官的人，料不賴了我的。」此時自實恃家私有餘，把這幾兩銀子也不放在心上，竟自不收文卷，如數交與他去。繆千戶自去上任了。<break time="100ms" />　　真是事有不測。至正末年間，山東大亂，盜賊四起。自實之家，被群盜劫掠一空，所剩者田地屋宇，兵戈擾攘中，又變不出銀子來。戀著住下，又恐性命難保，要尋個好去處避兵。其時福建被陳友定所據，七郡地方獨安然無事。自實與妻子商量道：「目今滿眼兵戈，只有福建平靜。況繆君在彼為官，可以投托。但道途阻塞，人口牽連，行動不得。莫若尋個海船，搭了他由天津出海，直趨福州。一路海洋，可以逕達，便可挈家而去了。」商量已定，收拾了些零剩東西，載了一家上了海船，看了風訊開去，不則幾時，到了福州地面。<break time="100ms" />　　自實上岸，先打聽繆千戶消息。見說繆千戶正在陳友定幕下，當道用事，威權隆重，門庭赫奕。自實喜之不勝，道是來得著了。匆忙之中，未敢就未見他，且回到船裡對妻子說道：「問著了繆家，他正在這裡興頭，便是我們的造化了。」大家歡喜。自實在福州城中賃下了一個住居，接妻子上來，安頓行李停當，思量要見繆千戶。轉一個念頭道：「一路受了風波，顏色憔悴，衣裳襤褸，他是興頭的時節，不要討他鄙賤，還宜從容為是。」住了多日，把冠服多整飾齊楚，面龐也養得黑色退了，然後到門求見。<break time="100ms" />　　門上人見是外鄉人，不肯接帖，問其來由，說是山東。門上人道：「我們本官最怕鄉里來纏，門上不敢稟得，怕惹他惱燥。等他出來，你自走過來，覿面見他，須與吾們無干。他只這個時節出來快了。」自實依言站著等候。果然不多一會，繆千戶騎著馬出來拜客。自實走到馬前。躬身打拱。繆千戶把眼看到別處，毫釐不像認得的。自實急了，走上前去說了山東土音，把自己姓名大聲叫喊。繆千戶聽得，只得叫攏住了馬，認一認，假作吃驚道：「原來是我鄉親，失瞻，失瞻！」下馬來作了揖，拉了他轉到家裡來，敘了賓主坐定。一杯茶罷，千戶自立起身來道：「適間正有小事要出去，不得奉陪。且請仁兄回寓，來日薄具小酌，申請過來一敘。」自實不曾說得甚麼，沒奈何且自別過。<break time="100ms" />　　等到明日，千戶著個人拿了一個單帖來請自實。自實對妻子道：「今日請我，必有好意。」歡天喜地，不等再邀，跟著就走。到了衙門，千戶接著，自實只說道長久不見，又遠來相投，怎生齊整待他。誰知千戶意思甚淡，草草酒果三杯，說些地方上大概的話。略略問問家中兵戈光景、親眷存亡之類，毫釐不問著自實為何遠來，家業興廢若何。比及自實說得遭劫逃難，苦楚不堪。千戶聽了，也只如常，並無驚駭憐恤之意。至於借銀之事，頭也不提起，謝也不謝一聲。自實幾番要開口，又想道：「剛到此地，初次相招，怎生就說討債之事？萬一衝撞了他，不好意思。」只得忍了出門。到了下處，旅寓荒涼，柴米窘急。妻子問說：「何不與繆家說說前銀，也好付些來救急？」自實說初到不好啟齒，未曾說得的緣故。妻子怨恨道：「我們萬里遠來，所幹何事？專為要投托繆家，今持特請去一番，卻只貪著他些微酒食，礙口識羞，不把正經話提起，我們有甚麼別望頭在那裡？」自實被埋怨得不耐煩，躊躇了一夜。<break time="100ms" />　　次日早起，就到繆千戶家去求見。千戶見說自實到來，心裡已有幾分不像意了。免不得出來見他，意思甚倦，敘得三言兩語，做出許多勉強支吾的光景出來。自實只得自家開口道：「在下家鄉遭變，拚了性命挈家海上遠來，所仗惟有兄長。今日有句話，不揣來告。」千戶不等他說完，便接口道：「不必兄說，小弟已知。向著承借路費，於心不忘。雖是一官蕭條，俸入微薄，恰是故人遠至，豈敢辜恩？兄長一面將文卷簡出來，小弟好照依數目打點，陸續奉還。」看官，你道此時繆千戶肚裡，豈是忘記了當初借銀之時，並不曾有文卷的？只是不好當面賴得，且把這話做出推頭，等他拿不出文卷來，便不好認真催逼，此乃負心人起賴端的圈套處。自實是個老實人，見他說得蹊蹺了，吃驚道：「君言差矣！當初鄉里契厚，開口就相借，從不曾有甚麼文契。今日怎麼說出此話來？」千戶故意裝出正經面孔來道：「豈有是理！債務往來，全憑文卷。怎麼說個沒有？或者兵火之後，君家自失去了，容或有之。然既與兄舊交，而今文卷有無也不必論，自然處來還兄。只是小弟也在不足之鄉，一時性急不得。從容些個勉強措辦才妙。」
    </voice>
</speak>
