<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　進了元家門內，不聽得裡邊動靜。咳嗽一聲，叫道：「有客相拜。」自實在裡頭走將出來，見是個老人家新年初一相拜，忙請坐下。軒轅翁說了一套隨俗的吉利話，便問自實道：「今日絕清早，足下往何處去！去的時節甚是匆匆，回來的時節甚是緩緩，其故何也？願得一聞。」自實道：「在下有一件不平的事，不好告訴得老丈。」<break time="100ms" />　　軒轅翁道：「但說何妨？」自實把繆千戶當初到任借他銀兩，而今來取只是推托，希圖混賴及年晚哄送錢米，竟不見送，以致狼狽過年的事，從頭至尾說了一遍。軒轅翁也頓足道：「這等恩將仇報，其實可恨！這樣人必有天報，足下今日出門，打點與他尋鬧麼？」自實道：「不敢欺老丈，昨晚委實氣了一晚。吃虧不過，把刀磨快了，巴到天明，意欲往彼門首等他清早出來，一刀刺殺了，以雪此恨。及至到了門首，再想一想，他固然得罪於我，他尚有老母妻子，平日與他通家往來的，他們須無罪。不爭殺了千戶一人，他家老母妻子就要流落他鄉了。思量自家一門流落之苦，如此難堪，怎忍叫他家也到這地位！寧可他負了我，我不可做那害人的事。所以忍住了這口氣，慢慢走了來。心想未定，不曾到老丈處奉拜得，卻教老丈先降，得罪，得罪。」<break time="100ms" />　　軒轅翁道：「老漢不是拜年，其實有樁奇異，要到宅上奉訪。今見足下訴說這個緣故，當與足下稱賀。」自實道：「有何可賀？」軒轅翁道：「足下當有後祿，適間之事，神明已知道了。」自實道：「怎見得？」軒轅翁道：「方才清早足下去時節，老漢看見許多兇鬼相隨；回來時節，多換了福神。老漢因此心下奇異。今見足下所言如此，乃知：『一念之惡，兇鬼便至；一念之善，福神便臨。』如影隨形，一毫不爽，暗室之內，造次之間，萬不可萌一毫惡念，造罪損德的！足下善念既發，鬼神必當嘿佑，不必愁恨了。」<break time="100ms" />　　自實道：「難承老丈勸慰，只是受了負心之騙，一個新歲，錢米俱無，光景難堪。既不殺得他，自家尋個死路罷，也羞對妻子了。」軒轅翁道：「休說如此短見的話！老漢庵中尚有餘糧，停會當送些過來，權時應用。切勿更起他念！」自實道：「多感，多感。」軒轅翁作別而去。<break time="100ms" />　　去不多時，果然一個道者領了軒轅翁之命，送一挑米、一貫錢到自實家來。自實枯渴之際，只得受了。轉托道者致謝庵主。道者去後，自實輾轉思量：「此翁與我向非相識，尚承其好意如此。叵耐繆千戶負欠了我的，反一毛不拔。本為他遠來相投，今失了望，後邊日子如何過得？我要這性命也沒干！況且此恨難消，據軒轅翁所言神鬼如此之近，我陽世不忍殺他，何不尋個自盡到陰間告理他去？必有伸訴之處。」<break time="100ms" />　　遂不與妻子說破，竟到三神山下一個八角井邊，歎了一口氣，仰天歎道：「皇天有眼，我元自實被人賴了本錢，卻教我死於非命！可憐，可憐！」說罷，撲通的跳了下去。<break time="100ms" />　　自實只道是水淹將來，立刻可死。誰知道井中可煞作怪，自實腳踏實地，點水也無。伸手一摸，兩邊俱是石壁削成。中間有一條狹路，只好容身。自實將手托著兩壁，黑暗中只管向前，依路走去。走勾有數百步遠，忽見有一線亮光透入，急急望亮處走去。須臾壁盡路窮，乃是一個石洞小口。出得口時，豁然天日明朗，別是一個世界。又走了幾十步，見一所大宮殿，外邊門上牌額四個大金字，乃是「三山福地」。自實瞻仰了一會，方敢舉步而入。但見：<break time="100ms" />　　古殿煙消，長廊晝靜。徘徊四顧，闃無人蹤。鐘磐一聲，恍來雲外。自是洞天福地，宜有神仙在此藏；絕非俗境塵居，不帶夙緣那得到？<break time="100ms" />　　自實走了一晌，不見一個人面。肚裡饑又饑，渴又渴，腿腳又酸，走不動了。見面前一個石壇，且是潔淨。自實軟倒來，只得眠在石壇旁邊，歇息一回。忽然裡邊走出一個人來，乃是道士打扮。走到自實面前，笑問自實道：「翰林已知客邊滋味了麼？」自實吃了一驚，道：「客邊滋味，受得勾苦楚了，如何呼我做翰林？豈不大差！」<break time="100ms" />　　道士道：「你不記得在興慶殿草詔書了麼？」自實道：「一發好笑，某乃山東鄙人，布衣賤士，生世四十，目不知書。連京裡多不曾認得，曉得甚麼興慶殿？草甚麼詔書？」道士道：「可憐！可憐！人生換了皮囊，便為嗜慾所汨，饑寒所困，把前事多忘記了。你來此間，腹中已餓了麼？」<break time="100ms" />　　自實道：「昨晚忿恨不食，直到如今，為尋死地到此，不期誤入仙境。卻是腹中又餓，口中又渴，腿軟筋麻，當不得，暫臥於此。」道士袖裡摸出大梨一顆、大棗數枚，與自實道：「你認得這東西麼？此交梨、火棗也。你吃了下去，不惟免了饑渴，兼可曉得過去之事。」<break time="100ms" />　　自實接來手中，正當饑渴之際，一口氣吃了下去。不覺精神爽健，暝目一想，憬然明悟。記得前生身為學士，在大都興慶殿側草詔，尤如昨日。一轂轆扒將起來，拜著道士道：「多蒙仙長佳果之味，不但解了饑渴，亦且頓悟前生。但前生既如此清貴，未知作何罪業，以致今生受報，弄得加此沒下梢了？」<break time="100ms" />　　道士道：「你前世也無大罪，但在職之時，自恃文學高強，忽略後進之人，不肯加意汲引，故今世罰你愚俗，不通文義。又妄自尊大，拒絕交遊，毫無情面，故今世罰你漂泊，投人不著。這也是一還一報，天道再不差的。今因你一念之善，故有分到此福地與吾相遇，救你一命。」
    </voice>
</speak>
