<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四卷<break time="100ms" />　　庵內看惡鬼善神　井中譚前因後果
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　經云：<break time="100ms" />　　要知前世因，今生受者是；<break time="100ms" />　　要知來世因，今生作者是。<break time="100ms" />　　話說南京新橋有一人姓丘，字伯臯。平生忠厚志誠，奉佛甚謹。性喜施捨，不肯妄取人一毫一釐，最是個公直有名的人。一日獨坐在家內屋簷之下，朗聲誦經。忽然一個人背了包裹，走到面前來放下包裹在地，向伯臯作一揖道：「借問老丈一聲。」伯臯慌忙還禮道：「有甚話？」那人道：「小子是個浙江人，在湖廣做買賣。來到此地，要尋這裡一個丘伯臯，不知住在何處？」伯臯道：「足下問彼住處，敢是與他舊相識麼？」那人道：「一向不曾相識，只是江湖上聞得這人是個長者，忠信可托。今小子在途路間，有些事體，要干累他，故此動問。」伯臯道：「在下便是丘伯臯。足下既是遠來相尋，請到裡面來細講。」立起身來拱進室內坐定，問道：「足下高姓？」那人道：「小子姓南，賤號少營。」伯臯道：「有何見托？」少營道：「小子有些事體，要到北京會一個人，兩月後可回了。」手指著包裹道：「這裡頭頗有些東西，今單身遠走，路上干係，欲要寄頓停當，方可起程。世上的人，便是親眷朋友最相好的，撞著財物交關，就未必保得心腸不變。一路聞得吾丈大名，是分毫不苟的人，所以要將來寄放在此，安心北去，回來叩謝。即此便是干累老丈之處，別無他事。」伯臯道：「這個當得。但請足下封記停當，安放舍下。只管放心自去，萬無一失。」少營道：「如此多謝。」當下依言把包裹封記好了，交與伯臯，拿了進去。伯臯見他是遠來的人，整治酒飯待他。他又要置辦上京去的幾件物事，未得動身。伯臯就留他家裡住宿兩晚，方才別去。<break time="100ms" />　　過了兩個多月，不見他來。看看等至一年有餘，杳無音耗。伯臯問著北來的浙江人，沒有一個曉得的。要差人到浙江去問他家裡，又不曉得他地頭住處。相遇著浙人便問南少營，全然無人認得。伯臯道：「這樁未完事，如何是了？」沒計奈何，巷口有一卜肆甚靈，即時去問卜一卦。那占卦的道：「卦上已絕生氣，行人必應沉沒在外，不得回來。」伯臯心下委決不開，歸來與妻子商量道：「前日這人與我素不相識，忽然來寄此包裹。今一去不來，不知包內是甚麼東西，意欲開來看一看。這人道我忠厚可托，故一面不相識，肯寄我處，如何等不得他來？欲待不看，心下疑惑不過。我想只不要動他原物，便看一看，想也無害。」妻子道：「自家沒有取心，便是看看何妨？」取將出來，覺得沉重，打開看時，多是黃金白銀，約有千兩之數。伯臯道：「原來有這些東西在這裡，如何卻不來了？啟卦的說卦上已絕生氣，莫不這人死了，所以不來。我而今有個主意，在他包裡取出五十金來，替他廣請高僧，做一壇佛事，祈求佛力，保佑他早早回來。倘若真個死了，求他得免罪苦，早早受生，也是我和他相與一番。受寄多時，盡了一片心，不便是這樣埋沒了他的。」妻子道：「若這人不死，來時節動了他五十兩，怎麼回他？」伯臯道：「我只把這實話對他講，說是保佑他回來的，難道怪我不成？十分不認賬，我填還他也罷了。佛天面上，那裡是使了屈錢處？」算計已定，果然請了幾眾僧人，做了七晝夜功果。伯臯是致誠人，佛前至心祈禱，願他生得早歸，死得早脫。功果已罷，又是幾時，不見音信，眼見得南少營不來了。伯臯雖無貪他東西念頭，卻沒個還處。自佛事五十兩之外，已此是入己的財物。伯臯心裡常懷著不安，日遠一日，也不以為意了。<break time="100ms" />　　伯臯一向無子，這番佛事之後，其妾即有好孕。明年生下一男，眉目疏秀，甚覺可喜。伯臯夫妻十分愛惜。養到五六歲，送他上學，取名丘俊。豈知小聰明甚有，見了書就不肯讀，只是賴學。到得長大來，一發不肯學好，專一結識了一班無賴子弟，嫖賭行中一溜，撒漫使錢，戒訓不下。村裡人見他如此作為，盡皆歎息道：「丘伯臯做了一世好人，生下後代，乃是敗子。天沒眼睛，好善無報。」如此過了幾時，伯臯與他娶了妻，生有一子。指望他漸漸老成，自然收心。不匡丘俊有了妻兒，越加在肆，連妻兒不放在心上，棄著不管。終日只是三街兩市，和著酒肉朋友串哄，非賭即嫖，整個月不回家來。便是到家，無非是取錢鈔，要當頭。伯臯氣忿不過。<break time="100ms" />　　一日，伯臯出外去，思量他在家非為，哄他回來鎖在一間空室裡頭。周圍多是牆壁，只留著一個圓洞，放進飲食。就是生了雙翅，也沒處飛將出來。伯臯去了多時，丘俊坐在房裡，真如囹圄一般。其大娘甚是憐他，恐怕他愁苦壞了。一日早起，走到房前，在壁縫中張他一張，看他在裡面怎生光景。不看萬事全休，只這一看，那一驚非小可！正是：<break time="100ms" />　　分開八片頂陽骨，傾下一桶雪水來。<break time="100ms" />　　丘俊的大娘，看見房裡坐的不是丘俊的模樣，吃了一驚。仔細看時，儼然是向年寄包裹的客人南少營。大娘認得明白，不敢則聲，嘿嘿歸房。恰好丘伯臯也回來，妻子說著怪異的事，伯臯猛然大悟道：「是了，是了。不必說了，原是他的東西，我怎管得他浪費？枉做冤家！」登時開了門，放了丘俊出來，聽他仍舊外邊浮浪。快活不多幾時，酒色淘空的身子，一口氣不接，無病而死。伯臯算算所費，恰正是千金的光景。明曉得是因果，不十分在心上，只收拾孫子過日，望他長成罷了。
    </voice>
</speak>
