<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自實聽得如此說了，一時也難相逼，只得唯唯而出。一路想：「他說話古怪，明是欺心光景，卻是既到此地，不得不把他來作傍。他適纔也還有從容處還的話，不是絕無生意的，還須忍耐幾日，再去求他。只是我當初要好的不是，而今權在他人之手，就這般煩難了。」歸來與妻子說知，大家歎息了一回，商量還只是求他為是。只得挨著面皮，走了幾次，常只是這些說話，推三阻四。一千年也不賴，一萬年也不還。耳朵裡時時好聽，並不見一分遞過手裡來。欲待不走時，又別無生路。自實走得一個不耐煩，正所謂：<break time="100ms" />　　羝羊觸藩，進退兩難。<break time="100ms" />　　自實枉自奔波多次，竟無所得。日挨一日，倏忽半年。看看已近新正。自實客居蕭索，合家嗷嗷，過歲之計，分毫無處。自實沒奈何了，只得到繆家去，見了千戶，一頭哭，一頭拜將下去道：「望兄長救吾性命則個！」千戶用手扶起道：「何至於此！」自實道：「新正在邇，妻子饑寒，囊乏一錢，瓶無一粒栗，如何過得日子？向著所借銀兩，今不敢求還，任憑尊意應濟多少，一絲一毫，盡算是尊賜罷了。就是當時無此借貨一項，今日故人之誼，也求憐憫一些。」說罷大哭。<break time="100ms" />　　千戶見哭得慌了，也有些不安。把手指數一數道：「還有十日，方是除夜。兄長可在家專待，小弟分些祿米，備些柴薪之費，送到貴寓，以為兄長過歲之資。但勿以輕微為怪，便見相知。」自實窮極之際，見說肯送些東西了，心下放掉了好些，道：「若得如此，且延殘喘到新年，便是盛德無盡。」歡喜作別。臨別之時，千戶再三叮囑道：「除夕切勿他往，只在貴寓等著便是。」自實領諾，歸到寓中，把千戶之言對妻子說了，一家安心。<break time="100ms" />　　到了除日，清早就起來坐在家裡等候。欲要出去尋些過年物事，又恐怕一時錯過，心裡還想等有些錢鈔到手了，好去運動。獃獃等著，心腸扒將出來，叫一個小廝站在巷口，看有甚麼動靜，先來報知。去了一會，小廝奔來道：「有人挑著米來了。」自實急出門一看，果然一個擔夫桃著一擔米，一個青衣人前頭拿了帖兒走來。自實認道是了。只見走近門邊，擔夫並無歇肩之意，那個青衣人也逕自走過了。自實疑心道：「必是不認得吾家，錯走過了。」連忙叫道：「在這裡，可轉來。」那兩個並不回頭。自實只得趕上前去問青衣人道：「老哥，送禮到那裡去的？」青衣人把手中帖與自實看道：「吾家主張員外送米與館賓的，你問他則甚？」自實情知不是，佯佯走了轉來，又坐在家裡。<break time="100ms" />　　一會，小廝又走進來道：「有一個公差打扮的，肩上馱了一肩錢走來了。」自實到門邊探頭一望道：「這番是了。」只見那公差打扮的經過門首，腳步不停，更跑得緊了些。自實越加疑心，跑上前問時，公差答道：「縣裡知縣相公送這些錢與他鄉里過節的。」自實又見不是，心裡道：「別人家多紛紛送禮，要見只在今日這一日了，如何我家的偏不見到？」自實心裡好像十五個吊桶打水，七上八落的，身子好像鏊盤上螞蟻，一霎也站腳不住。<break time="100ms" />　　看看守到下午，竟不見來，落得探頭探腦，心猿意馬。這一日，一件過年的東西也不買得。到街前再一看，家家戶戶多收拾起買賣，開店的多關了門，只打點過新年了。自實反為繆家所誤，粒米束薪家裡無備，妻子只是怨悵啼哭。別人家歡呼暢飲，爆竹連天，自實攢眉皺目，淒涼相對。自實越想越氣，雙腳亂跳，大罵：「負心的狠賊，害人到這個所在！」一憤之氣，箱中翻出一柄解腕刀來，在磨石上磨得雪亮。對妻子道：「我不殺他，不能雪這口氣！我拚著這命抵他，好歹三推六問，也還遲死幾時。明日絕早清晨，等他一出門來，斷然結果他了。」<break time="100ms" />　　妻子勸他且耐性，自實那裡按納得下？捏刀在手，坐到天明，雞鳴鼓絕，逕望繆家門首而去。<break time="100ms" />　　且說這條巷中間有一小庵，乃自實家裡到繆家必由之路。庵中有一道者號軒轅翁，年近百歲，是個有道之士。自實平日到繆家裡經過此庵，每走到裡頭歇足，便與庵主軒轅翁敘一會閒話。往來既久，遂成熟識。此日是正月初一日元旦，東方將動，路上未有行人。軒轅翁起來開了門，將一張桌當門放了，點上兩枝蠟燭，朝天拜了四拜。將一卷經攤在桌上，中間燒起一爐香，對著門坐下，朗聲而誦。誦不上一兩板，看見街上天光熹微中，一個人當前走過，甚是急遽，認得是元自實。因為怕斷了經頭，由他自去，不叫住他。這個老人家道眼清明，看元自實在前邊一面走，後面卻有許多人跟著。仔細一看，那裡是人？乃是奇形怪狀之鬼，不計其數，跳舞而行。但見：<break time="100ms" />　　或握刀劍，或執椎鑿；<break time="100ms" />　　披頭露體，勢甚兇惡。<break time="100ms" />　　軒轅翁住了經不念，口裡叫聲道：「怪哉！」把性定一回，重把經念起。不多時，見自實復走回來，腳步懶慢。軒轅翁因是起先詫異了，嘿嘿看他自走，不敢叫破。自實走得過，又有百來個人跟著在後。軒轅翁著眼細看，此番的人多少比前差不遠，卻是打扮大不相同，盡是金冠玉佩之士。但見：<break time="100ms" />　　或挈幢蓋，或舉旌幡；<break time="100ms" />　　和顏悅色，意甚安閑。<break time="100ms" />　　軒轅翁驚道：「這卻是甚麼緣故？歲朝清早，所見如此，必是元生死了，適間乃其陰魂，故到此不進門來。相從的，多是神鬼，然惡往善歸，又怎麼解說？」心下狐疑未決，一面把經誦完了，急急到自實家中訪問消耗。
    </voice>
</speak>
