<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　說那兩個人，是河南開封府杞縣客商。一個是趙申、一個是錢己。合了本錢，同到蘇、松做買賣。得了重利，正要回去。偶然在此經過，聞得啼哭喊叫之聲卻在井中出來，兩個多走到井邊，望下一看。此時天光照下去，隱隱見是個女人。問道：「你是甚麼人在這裡頭？」下邊道：「我是此間人家新婦，被強盜劫來丟在此的。快快救我出來，到家自有重謝。」兩人聽得，自商量道：「從來說救人一命，勝造七級浮屠。況是個女人，怎能勾出來？沒人救他，必定是死。我們撞著也是有緣。行囊中有長繩，我們墜下去救了他起來。」趙申道：「我溜撤些，等我下去。」錢己道：「我身子笨，果然下去不得，我只在上邊吊著繩頭，用些笨氣力罷。」也是趙申悔氣到了，見是女子，高興之甚。揎拳裸袖，把繩縛在腰間，雙手吊著繩。錢己一腳端著繩頭，雙手提著繩，一步步放將下去。到了下邊，見是沒水的，他就不慌不忙對鄭蕊珠道：「我救你則個。」鄭蕊珠道：「多謝大恩。」趙申就把身上繩頭解下來，將鄭蕊珠腰間如法縛了，道：「你不要怕，只把雙手吊著繩，上邊自提你上去，縛得牢，不掉下來的。快上去了，把繩來吊我。」鄭蕊珠巴不得出來，放著膽吊了繩。上邊錢己見繩急了，曉得有人吊著。盡氣力一扯一扯的，吊出井來。錢己擡頭一看，卻是一個豔妝的女子：<break time="100ms" />　　雖然鬢亂釵橫，卻是天姿國色。<break time="100ms" />　　猛地井裡現身，疑是龍宮拾得。<break time="100ms" />　　大凡人不可有私心，私心一起，就要幹出沒天理的勾當來。起初錢己與趙申商量救人，本是好念頭。一下子救將起來，見是個美貌女子，就起了打偏手之心。思量道：「他若起來，必要與我爭，不能勾獨享。況且他囊中本錢盡多，而今生死之權，操在我手。我不放他起來，這女子與囊橐多是我的了。」歹念正起，聽得井底下大叫道：「怎不把繩下來？」錢己發一個狠道：「結果了他罷！」在井旁掇起一塊大石頭來，照著井中叫聲：「下去！」可憐趙申眼盼盼望著上邊放繩下來，豈知是塊石頭，不曾提防的，迴避不及，打著腦蓋骨，立時粉碎，嗚呼哀哉了。<break time="100ms" />　　鄭蕊珠在井中出來，見了天日，方抖擻衣服，略定得性。只見錢己如此做作，驚得魂不附體，口裡只念阿彌陀佛。錢己道：「你不要慌，此是我仇人，故此哄他下去，結果了他性命。」鄭蕊珠心裡道：「是你的仇人，豈知是我的恩人！」也不敢說出來，只求送在家裡去。錢己道：「好自在話！我特特在井裡救你出來，是我的人了。我怎肯送還你家去？我是河南開封富家，你到我家裡，就做我家主婆，享用富貴了。快隨我走！」鄭蕊珠昏天黑地，不認得這條路是那裡，離家是近是遠，又沒個認得的人在旁邊，心中沒個主見。錢己催促他走動道：「你若不隨我，仍舊攛你在井中，一石頭打死了，你見方才那個人麼？」鄭蕊珠懼怕，思量無計，只得隨他去。正是：<break time="100ms" />　　才脫風狂子，又逢輕薄兒。<break time="100ms" />　　情知不是伴，事急且相隨。<break time="100ms" />　　錢己一路吩咐鄭蕊珠，教道他到家見了家人，只說蘇州討來的，有人來問趙申時，只回他還在蘇州就是了。不多幾日，到了開封杞縣，進了錢己家裡。誰知錢己家中還有一個妻子萬氏，小名叫做蟲兒。其人狠毒的甚，一見鄭蕊珠就放出手段來，無所不至擺佈他。將他頭上首飾，身上衣服，盡都奪下。只許他穿著布衣服，打水做飯。一應粗使生活，要他一身支當。一件不到，大棒打來。鄭蕊珠道：「我又不是嫁你家的，你家又不曾出銀子討我的。平白地強我來，怎如此毒打得我！」那個萬蟲兒那裡聽你分訴，也不問著來歷，只說是小老婆，就該一味吃醋蠻打罷了。萬蟲兒一向做人惡劣，是鄰里婦人沒一個不相罵斷的。有一個鄰媽看見他如此毒打鄭蕊珠，心中常抱不平。忽聽見鄭蕊珠口中如此說話，心裡道：「又不嫁，又不討，莫不是拐來的？做這樣陰騭事，坑著人家兒女！」把這話留在心上。<break time="100ms" />　　一日，錢己出到外邊去了，鄭蕊珠打水，走到鄰媽家借水桶。鄰媽留他坐著，問道：「看娘子是好人家出身，為何宅上爹娘肯遠嫁到此，吃這般磨折？」鄭蕊珠哭道：「那裡是爹娘嫁我來的！」鄰媽道：「這等，怎得到此？」鄭蕊珠把身許謝家，初婚之夜被人拐出拋在井中之事，說了一遍。鄰媽道：「這等，是錢家在井中救出了你，你隨他的了。」鄭蕊珠道：「那裡是！其時還有一個人下井，親身救我起來的。這個人好苦，指望我出井之後，就將繩接他，誰知錢家那廝狠毒，就把一塊大石頭丟下去，打死了那人，拉了我就走。我彼時一來認不得家裡，二來怕他那殺人手段，三來他說道到家就做家主婆，豈知墮落在此受這樣磨難！」鄰媽道：「當初你家的與前村趙家一同出去為商，今趙家不回來，前日來問你家時，說道還在蘇州，他家信了。依小姐子說起來，那下井救你吃打死的，必是趙家了。小娘子何不把此情當官告明了，少不得牒送你回去，可不免受此間之苦？」鄭蕊珠道：「只怕我跟人來了，也要問罪。」鄰媽道：「你是婦人家，被人迫誘，有何可罪？我如今替你把此情先對趙家說了，趙家必定告狀，再與你寫一張首狀，當官遞去。你只要實說，包你一些罪也沒有，且得還鄉見父母了。」鄭蕊珠道：「若得如此，重見天日了。」
    </voice>
</speak>
