<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　須臾，天已大明，謝家父子教眾人帶了徐達，寫了一紙狀詞，到縣堂上告准，面稟其故。知縣驚異道：「世間有此事？」遂喚徐達問道：「你拐的鄭蕊珠那裡去了？」徐達道：「小人是婚筵的茶酒，只管得行禮的事，怎曉得新人的去向？」謝公就把他不辭而去，在後巷趕著之事，說了一遍。知縣喝叫用刑起來，徐達雖然是游花光棍，本是柔脆的人，熬不起刑。初時支吾兩句，看看當不得了，只得招道：「小人因為開面時，見他美貌，就起了不良之心。曉得嫁與謝家，謀做了婚筵茶酒。預先約會了兩個同伴埋伏在後門了。趁他行禮已完，外邊只要上席，小人在裡面一看，只見新人獨坐在房中，小人哄他還要行禮。新人隨了小人走出，新人卻不認得路，被小人引他到了後門，就把新人推與門外二人。新人正待叫喊，卻被小人關好了後門，望前邊來了。仍舊從前邊抄至後巷，趕著二人。正要奔脫，看見後面火把明亮，知是有人趕來。那兩個人顧不得小人，竟自飛跑去了。小人有這個新人在旁，動止不得。恰好路旁有個枯井，一時慌了，只得抱住了他，攛了下去。卻被他們趕著，拿了送官。這新人現在井中。只此是實。」知縣道：「你在他家時，為何不說？」徐達道：「還打點遮掩得過，取他出井來受用。而今熬刑不起，只得實說了。」知縣寫了口詞，就差一個公人押了徐達，與同謝、鄭兩家人，快到井邊來勘實回話。<break time="100ms" />　　一行人到了井邊。鄭老兒先去望一望，井底下黑洞洞，不見有甚聲響。疑心女兒此時畢竟死了，扯著徐達狠打了幾下，道：「你害我女兒死了，怕不償命！」眾人勸住道：「且撈了起來，不要廝亂，自有官法處他。」鄭老兒心裡又慌又恨，且把徐達咬住一塊肉，不肯放。徐達殺豬也似叫喊。這邊謝翁叫人停當了竹兜繩索，一面下井去救人。一個膽大些的家人，紮縛好了，掛將下去。井中無水，用手一摸，果然一個人蹲倒在裡面。推一推看，已是不動的了。抱將來放在兜中，吊將上去。眾人一看，那裡是甚麼新娘子？卻是一個大鬍鬚的男子，鮮血模糊，頭多打開的了。眾人多吃了一驚。<break time="100ms" />　　鄭老兒將徐達又是一巴掌，道：「這是怎麼說？」連徐達看見，也嚇得呆了。謝翁道：「這又是甚麼蹺蹊的事？」對了井中問下邊的人道：「裡頭還有人麼？」井裡應道：「並無甚麼了，接了我上去。」隨即放繩下去，接了那個家人上來。一齊問道：「井中還有甚麼？」家人道：「只有些石塊在內，是一個乾枯的井。方才黑洞洞地摸起來的人，不知死活，可正是新娘子麼？」眾人道：「是一個死了的鬍子，那裡是新人？你看麼！」押差公人道：「不要鳥亂了，回覆官人去，還在這個入娘的身上尋究新人下落。」<break time="100ms" />　　鄭、謝兩老兒多道：「說得是。」就叫地方人看了屍首，一同公人去稟白縣官。知縣問徐達道：「你說把鄭蕊珠推在井中，而今井中卻是一個男屍，且說鄭蕊珠那裡去了？這屍是那裡來的？」徐達道：「小人只見後邊趕來，把新人推在井裡是實。而今卻是一個男屍，連小人也猜不出了。」知縣道：「你起初約會這兩個同伴，叫做甚麼名字？必是這二人的緣故了。」徐達道：「一個張寅，一個李卯。」知縣寫了名字住址，就差人去拿來。甕中捉鱉，立時拿到，每人一夾棍，只招得道：「徐達相約後門等待，後見他推出新人來，負了就走。徐達在後趕來，正要同去。望見後面火把齊明，喊聲大震，我們兩個膽怯了，把新人掉與徐達，只是拚命走脫了。已後的事，一些也不知。」又對著徐達道：「你當時將的新人，那裡去了？怎不送了出來，要我們替你吃苦？」徐達對口無言。知縣指著徐達道：「還只是你這奴才奸巧！」喝叫再夾起來，徐達只喊得是小人該死。說來說去，只說到推在井中，便再說不去了。<break time="100ms" />　　知縣便叫鄭、謝兩家父親與同媒的人等，又拘齊兩家左右鄰里，備細訪問。多只是一般不知情，沒有甚麼別話，也沒有一個認得這屍首的。知縣出了一張榜文，召取屍親家屬認領埋葬，也不曾有一個說起的。鄭、謝兩家自備了賞錢，知縣又替他寫了榜文，訪取鄭蕊珠下落，也沒有一個人曉得影響的。知縣斷決不開，只把徐達收在監中，五日一比。謝三郎苦毒，時時催稟。縣官沒法，只得做他不著，也不知打了多多少少。徐達起初一時做差了事，到此不知些頭腦，教他也無奈何，只好巴過五口，吃這番痛棒。也沒個打聽的去處，也沒個結局的法兒，真正是沒頭的公事，表過不提。<break time="100ms" />　　再說鄭蕊珠那晚被徐達拐至後門，推與二人，便見把後門關了，方曉得是歹人的做作。欲待叫著本家人，自是新來的媳婦，不曾知道一個名姓，一時叫不出來。亦且門已關了，便口裡喊得兩句：「不好了！」也沒人聽得。那些後生背負著只是走，心裡正慌，只見後面趕來，兩個人撇在地下竟自去了。那個徐達一把抱來，丟在井裡。井裡無水，又不甚深，只跌得一下，毫無傷損。聽是上面眾人喧嚷，曉得是自己家人，又火把齊明，照得井裡也有光。鄭蕊珠負極叫喊救人，怎當得上邊人拿住徐達，你長我短，嚷得一個不耐煩。婦人聲音，終久嬌細，又在井裡，那個聽見？多簇擁著徐達，吆吆喝喝一路去了。鄭蕊珠聽得人聲漸遠，只叫得苦，大聲啼哭。看看天色明亮，蕊珠想道：「此時上邊未必無人走動。」高喊兩聲救人！又大哭兩聲，果然驚動了上邊兩人。只因這兩個人走將來，有分教：<break time="100ms" />　　黃塵行客，翻為墜井之魂；綠鬢新人，竟作離鄉之婦。
    </voice>
</speak>
