<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十五卷<break time="100ms" />　　徐茶酒乘鬧劫新人　鄭蕊珠鳴冤完舊案
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　瑞氣籠清曉。捲珠簾，次第笙歌，一時齊奏。無限神仙離蓬島，鳳駕鸞車初到。見擁個，仙娥窈窕。玉珮玎鐺風縹緲，望嬌姿，一似垂楊裊。天上有，世間少。劉郎正是當年少。更那堪，天教付與，最多才貌。玉樹瓊枝相映耀，誰與安排忒好？有多少，風流歡笑。直待來春成名了，馬如龍，綠綬欺芳草。同富貴，又偕老。<break time="100ms" />　　這首詞名《賀新郎》，乃是宋時辛稼軒為人家新婚吉席而作。天下喜事，先說洞房花燭夜，最為熱鬧。因是這熱鬧，就有趁哄打劫的了。吳興安吉州富家新婚，當夜有一個做賊的，趁著人雜時節，溜將進去，伏在新郎的牀底下了，打點人靜後，出來捲取東西。怎當這人家新房裡頭，一夜停火到天明。牀上新郎新婦，雲雨歡濃了一會，枕邊切切私語，你問我答，煩瑣不休。說得高興，又弄起那話兒來，不十分肯睡。那賊躲在牀下，只是聽得肉麻不過，卻是不曾靜悄。又且燈火明亮，氣也喘不得一口，何況脫身出來做手腳？只得耐心伏著不動。水火急時，直等日間牀上無人時節，就牀下暗角中撤放。如此三日夜，畢竟下不得手，肚中餓得難堪。顧不得死活，聽得人聲略定，拚著命魆魆走出，要尋路逃去。火影下早被主家守宿人瞧見，叫一聲：「有賊！」前後人多扒起來，拿住了。先是一頓拳頭腳尖，將繩捆著，準備天明送官。賊人哀告道：「小人其實不曾偷得一毫物事，便做道不該進來，適間這一頓臭打，也折算得過了。千萬免小人到官，放了出去，小人自有報效之處。」主翁道：「誰要你報效！你每這樣歹人，只是送到官，打死了才乾淨。」賊人道：「十分不肯饒我，我到官自有說話。你每不要懊悔！」主翁見他說得倔強，更加可恨，又打了幾個巴掌。<break time="100ms" />　　捆到次日，申破了地方，一同送到縣裡去。縣官審問時，正是賊有賊智，那賊人不慌不忙的道：「老爺詳察，小人不是個賊，不要屈了小人！」縣官道：「不是賊，是甚麼樣人，躲在人家牀下？」賊人道：「小人是個醫人，只為這家新婦，從小有個暗疾，舉發之時，疼痛難當，惟有小人醫得，必要親手調治，所以一時也離不得小人。今新婚之夜，只怕舊疾舉發，暗約小人隨在房中，防備用藥，故此躲在牀下。這家人不認得，當賊拿了。」縣官道：「那有此話？」賊人道：<break time="100ms" />　　「新婦乳名瑞姑，他家父親，寵了妾生子女，不十分照管他。母親與他一路，最是愛惜。所以有了暗疾，時常叫小人私下醫治。今若叫他到官，自然認得小人，才曉得不是賊。」知縣見他丁一確二說著，有些信將起來，道：「果有這等事，不要冤屈了平人。而今只提這新婦當堂一認就是了。」<break time="100ms" />　　原來這賊躲在牀下這三夜，備細聽見牀上的說話。新婦果然有些心腹之疾，家裡常醫的。因告訴丈夫，被賊人記在肚裡，恨這家不饒他，當官如此攀出來。不惟可以遮飾自家的罪，亦且可以弄他新婦到官，出他家的醜。這是那賊人憊賴之處。那曉縣官竟自被他哄了，果然提將新婦起來。富家主翁急了，負極去求免新婦出官。縣官那裡肯聽？富家翁又告情願不究賊人罷了，縣官大怒道：「告別人做賊也是你，及至要個證見，就說情願不究，可知是誣賴平人為盜。若不放新婦出來質對，必要問你誣告。」富家翁計無所出，方悔道：「早知如此，放了這猾賊也罷，而今反受他累了。」<break time="100ms" />　　衙門中一個老吏，見這富家翁徬徨，問知其故，便道：「要破此猾賊也不難，只要重重謝我。我去稟明了，有方法叫他伏罪。」富家翁許了謝禮十兩。老吏去稟縣官道：「這家新婦初過門，若出來與賊盜同辨公庭，恥辱極矣！老爺還該惜其體面。」縣官道：「若不出來，怎知賊的真假？」老吏道：「吏典倒有一個愚見。想這賊潛藏內室，必然不曾認得這婦人的，他卻混賴其婦有約。而今不必其婦到官，密地另使一個婦人代了，與他相對。他認不出來，其誣立見，既可以辨賊，又可以周全這家了。」縣官點頭道：「說得有理。」就叫吏典悄地去喚一娼婦打扮了良家，包頭素衣，當賊人面前帶上堂來，高聲稟道：「其家新婦瑞姑拿到！」賊人不知是假，連忙叫道：「瑞姑，瑞姑，你約我到房中治病的，怎麼你公公家裡拿住我做賊送官，你就不說一聲？」縣官道：「你可認得正是瑞姑了麼？」賊人道：「怎麼不認得？從小認得的。」縣官大笑道：「有這樣奸詐賊人，險被你哄了。原來你不曾認得瑞姑，怎賴道是他約你醫病？這是個娼妓，你認得真了麼？」賊人對口無言，縣官喝叫用刑。賊人方才訴說不曾偷得一件，乞求減罪。縣官打了一頓大板，枷號示眾。因為無贓，恕其徒罪。富家翁新婦方才得免出官。這也是新婚人家一場大笑話。<break time="100ms" />　　先說此一段做個笑本。小子的正話，也說著一個新婚人家，弄出好些沒頭的官司，直到後來方得明白。<break time="100ms" />　　本為花燭喜筵，弄作是非苦海。<break time="100ms" />　　不因天網恢恢，啞謎何對得解？
    </voice>
</speak>
