<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說直隸蘇州府嘉定縣有一人家，姓鄭，也是經紀行中人，家事不為甚大。生有一女，小名蕊珠，這倒是個絕世佳人，真個有沉魚落雁之容，閉月羞花之貌。許下本縣一個民家姓謝，是謝三郎，還未曾過門。這個月裡揀定了吉日，謝家要來取去。三日之前，蕊珠要整容開面，鄭家老兒去喚整容匠。原來嘉定風俗，小戶人家女人篦頭剃臉，多用著男人。其時有一個後生，姓徐名達，平時最是不守本分，心性奸巧好淫，專一打聽人家女子，那家生得好，那家生得醜。因為要像心看著內眷，特特去學了那櫛工生活，得以進入內室。又去做那婚筵茶酒，得以窺看新人。如何叫得茶酒？即是那邊儐相之名，因為贊禮時節在旁高聲：「請茶！請酒！」多是他口裡說的，所以如此稱呼。這兩項生意，多傍著女人行止，他便一身兼做了。此時鄭家就叫他與女兒蕊珠開面。徐達帶了篦頭傢伙，一逕到鄭家內裡來。蕊珠做女兒時節，徐達未曾見一面，而今卻叫他整容，煞是看得親切。徐達一頭動手，一頭覷玩，身子如雪獅子向火，看看軟起來。那話兒如吃石髓的海燕，看看硬起來。可惜礙著前後有人，恨不就勢一把抱住弄他一會。鄭老兒在旁看見模樣，識破他有些輕薄意思。等他用手一完，急打發他出到外邊來了。<break time="100ms" />　　徐達看得渾身似火，背地裡手銃也不知放了幾遭，心裡掉不下。曉得嫁去謝家，就設法到謝家包做了吉日的茶酒。到得那日，鄭老兒親送女兒過門。只見出來迎接的儐相，就是前日的櫛工徐達。心下一轉道：「原來他又在此。」比至新人出轎，行起禮來，徐達沒眼看得，一心只在新娘子身上。口裡哩嗹囉嗹，把禮數多七顛八倒起來。但見：<break time="100ms" />　　東西錯認，左右亂行。信口稱呼，親翁忽為親媽；無心贊喝，該「拜」反做該「興」。見過泰山，又請岳翁受禮；參完堂上，還叫父母升廳。不管嘈壞郎君，只是貪看新婦。<break time="100ms" />　　徐達亂嘈嘈的行過了許多禮數，新娘子花燭已過，進了房中，算是完了，只要款待送親吃喜酒。<break time="100ms" />　　這謝家民戶人家，沒甚人力，謝翁與謝三郎只好陪客在外邊，裡頭媽媽率了一二個養娘，親自廚房整酒。有個把當值的，搬東搬西，手忙腳亂，常是來不迭的。徐達相禮，到客人坐定了席，正要「請湯」、「請酒」是件贊唱，忽然不見了他。兩三次湯送到，只得主人自家請過吃了。將至終席，方見徐達慌慌張張在後面走出來，喝了兩句。比至酒散，謝翁見茶酒如此參前失後，心中不喜，要叫他來埋怨幾句，早又不見。當值的道：「方才往前面去了。」謝翁道：「怎麼尋了這樣不曉事的？如此淘氣！」親家翁不等茶酒來贊禮，自起身謝了酒。<break time="100ms" />　　謝三郎走進新房，不見新娘子在內，疑他牀上睡了，揭帳一看，仍然是張空牀。前後照看，竟不見影。跑至廚房問人時，廚房中人多嚷道：「我們多只在這裡收拾，新娘子花燭過了，自坐房中，怎麼倒來問我們？」三郎叫了當值的▉來各處找尋，到後門一看，門又關得好好的。走出堂前說了，合家驚惶。當值的道：「這個茶酒，一向不是個好人，方才喝禮時節看他沒心沒想，兩眼只看著新人，又兩次不見了他，而今竟不知那裡去了。莫不是他有甚麼奸計，藏過了新人麼？」鄭老兒道：「這個茶酒，原不是好人。小女前日開面也是他。因見他輕薄態度，正心裡怪恨，不想宅上茶酒也用著他。」鄭家隨來的僕人也說道：「他原是個游嘴光棍，這篦頭贊禮，多是近來新學了攛哄過日子的。畢竟他有緣故，去還不遠，我們追去。」謝家當值的道：「他要內裡拐出新人，必在後門出後巷裡去了。方才後門關好，必是他復身轉來關了，使人不疑。所以又到堂前敷衍這一回，必定從前面轉至後巷去了，故此這會不見，是他無疑。」<break time="100ms" />　　此時是新婚人家，䉡子火把多有在家裡，就每人點著一根。兩家僕人與同家主共是十來個，開了後門，多望後巷裡起來。原來謝家這條後門路，是一個直巷，也無彎曲，也無旁路。火把照起，明亮猶同白日，一望去多是看見的。遠遠見有兩三個人走，前頭差一段路，去了兩個，後邊有一個還在那裡。疾忙趕上，拿住火把一照，正是徐茶酒。問道：「你為何在這裡？」徐達道：「我有些小事，等不得酒散，我要回去。」眾人道：「你要回去，直不得對本家說聲？況且好一會不見了你，還在這裡行走，豈是回去的？你好好說，拐將新娘子那裡去了？」徐達支吾道：「新娘子在你家裡，豈是我掌禮人包管的？」眾人打的打，推的推，喝道：「且拿這游嘴光棍到家裡拷問他出來！」<break time="100ms" />　　一群人擁著徐達，到了家裡。兩家親翁一同新郎各各盤問，徐達只推不知。一齊道：「這樣頑皮賴骨，私下問他，如何肯說！綁他在柱上，待天明送到官去，難道當官也賴得？」遂把徐達做一團捆住，只等天明。此時，第一個是謝三郎掃興了：<break time="100ms" />　　不能勾握雨攜雲，整備著鼠牙雀角。<break time="100ms" />　　喜筵前枉喚新郎，洞房中依然獨覺。<break time="100ms" />　　眾人鬧鬧嚷嚷簇擁著徐達，也有嚇他的，也有勸他的，一夜何曾得睡？徐達只不肯說。
    </voice>
</speak>
