<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，高愚溪正在姪兒家閑坐，忽然一個人公差打扮的，走到面前拱一拱手道：「老伯伯，借問一聲，此間有個高愚溪老爹否？」高愚溪道：「問他怎的？」公差道：「老伯伯指引一指引，一路問來，說道在此間，在下要見他一見，有些要緊說話。」高愚溪道：「這是個老朽之人，尋他有甚麼勾當？」公差道：「福建巡按李爺，山東沂州人，是他的門生。今去到任，迂道到此，特特來訪他，找尋兩日了。」愚溪笑道：「則我便是高廣。」公差道：「果然麼？」愚溪指著壁間道：「你不信，只看我這頂破紗帽。」公差曉得是實，叫聲道：「失敬了。」轉身就走。<break time="100ms" />　　愚溪道：「你且說山東李爺叫甚麼名字？」公差道：「單諱著一個某字。」愚溪想了一想道：「原來是此人。」公差道：「老爹家裡收拾一收拾，他等得不耐煩了。小的去稟，就來拜了。」公差訪得的實，喜喜歡歡自去了。<break time="100ms" />　　高愚溪叫出姪兒高文明來，與他說知此事。高文明道：「這是興頭的事，貴人來臨，必有好處。伯伯當初怎麼樣與他相處起的？」愚溪道：「當初吾在沂州做學正，他是童生新進學，家裡甚貧，出那拜見錢不起。有半年多了，不能勾來盡禮。齋中兩個同僚，攛掇我出票去拿他。我只是不肯，後來訪得他果貧，去喚他來見。是我一個做主，分文不要他的。齋中見我如此，也不好要得了。我見這人身雖寒儉，意氣軒昂，模樣又好，問他家裡，連燈火之資多難處的。我倒助了他些盤費回去，又替他各處贊揚，第二年就有了一個好館。在東昌時節，又府裡薦了他。歸來這幾時，不相聞了。後來見說中過進士，也不知在那裡為官。我已是老邁之人，無意世事，總不記在心上，也不去查他了。不匡他不忘舊情，一直到此來訪我。」高文明道：「這也是一個好人了。」<break time="100ms" />　　正說之間，外邊喧嚷起來，說一個大船泊將攏來了，一齊來看。高文明走出來，只見一個人拿了紅帖，竟望門裡直奔。高文明接了，拿進來看。高愚溪忙將古董衣服穿戴了，出來迎接。船艙門開處，搖搖擺擺，踱上個御史來。那御史生得齊整，但見：<break time="100ms" />　　胞蟠豸繡，人避驄威。攬轡想像澄清，停車動搖山嶽。霜飛白簡，一筆裡要管閒非；清比黃河，滿面上專尋不是。若不為學中師友誼，怎肯來林外野人家？<break time="100ms" />　　那李御史見了高愚溪，口口稱為老師，滿面堆下笑來，與他拱揖進來。李御史退後一步，不肯先走，扯得個高愚溪氣喘不迭，涎唾鼻涕亂來。李御史帶著笑，只是謙遜。高愚溪強不過，只得扯著袖子佔先了些，一同行了，進入草堂之中。御史命設了毯子，納頭四拜，拜謝前日提攜之恩。高愚溪還禮不迭。拜過，即送上禮帖，候敬十二兩。高愚溪收下，整椅在上面。御史再三推辭，定要旁坐，只得左右相對。御史還不肯佔上，必要愚溪右手高些，纔坐了。<break time="100ms" />　　御史提起昔日相與之情，甚是感謝，說道：「僥倖之後，日夕想報師恩，時刻在念。今幸運有此差，道由貴省，迂途來訪。不想高居如此鄉僻。」高愚溪道：「可憐，可憐。老朽那得有居？此乃舍姪之居，老朽在此趁住的。」御史道：「老師當初必定有居。」愚溪道：「老朽拙算，祖居盡廢。今無家可歸，只得在此強顏度日。」說罷，不覺哽咽起來。老人家眼淚極易落的，撲的掉下兩行來。御史惻然不忍，道：「容門生到了地方，與老師設處便了。」愚溪道：「若得垂情，老朽至死不忘。」御史道：「門生到任後，便著承差來相候。」說勾了一個多時的話，起身去了。<break time="100ms" />　　愚溪送動身，看船開了，然後轉來，將適纔所送銀子來看一看，對姪兒高文明道：「此封銀子，我姪可收去，以作老漢平日供給之費。」高文明道：「豈有此理！供養伯伯是應得的，此銀伯伯留下隨便使用。」高愚溪道：「一向打攪，心實不安。手中無物，只得覥顏過了。今幸得門生送此，豈有累你供給了我，白收物事自用之理？你若不收我的，我也不好再住了。」高文明推卻不得，只得道：「既如此說，姪兒取了一半去，伯伯留下一半別用罷。」高愚溪依言，各分了六兩。<break time="100ms" />　　自李御史這一來，鬧動了太湖邊上，把這事說了幾日。女兒家知道了，見說送來銀子分一半與姪兒了，有的不氣干，道：「光輝了他家，又與他銀子！」有的道：「這些須銀子也不見幾時用，不要欣羨他！免得老厭物來家也勾了，料沒得再有幾個御史來送銀子。」各自唧噥不題。<break time="100ms" />　　且說李御史到了福建，巡歷地方，祛蠹除奸，雷厲風行，且是做得利害。一意行事，隨你天大分上，挽回不來。三月之後，即遣承差到湖州公幹，順便齎書一封，遞與高愚溪，約他到任所。先送程儀十二兩，教他收拾了，等承差公事已畢，就接了同行。<break time="100ms" />　　高愚溪得了此言，與姪兒高文明商量，伯姪兩個一同去走走。收拾停當，承差公事已完，來促起身。<break time="100ms" />　　一路上多是承差支持，毫無費力，不二十日已到了省下。此時察院正巡歷漳州，開門時節，承差進稟：「請到了高師爺。」察院即時送了下處，打轎出拜。拜時趕開閒人，敘了許多時說話。回到衙內，就送下程，又吩咐辦兩桌酒，吃到半夜方散。
    </voice>
</speak>
