<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話說浙江湖州府近大湖邊地方，叫做錢簍。有一個老廩膳秀才，姓高名廣，號愚溪，為人忠厚，生性古直。生有三女，俱已適人過了。妻石氏已死，並無子嗣。只有一姪，名高文明，另自居住，家道頗厚。這高愚溪積祖傳下房屋一所，自己在裡頭住，姪兒也是有分的。只因姪兒自掙了些家私，要自家像意，見這祖房坍塌下來修理不便，便自己置買了好房子，搬出去另外住了。若論支派，高愚溪無子，該是姪兒高文明承繼的。只因高愚溪諱言這件事，況且自有三女，未免偏向自己骨血，有積趲下的束修本錢，多零星與女兒們去了。後來挨得出貢，選授了山東費縣教官，轉了沂州，又升了東昌府，做了兩三任歸來，囊中也有四五百金寬些。看官聽說，大凡窮家窮計，有了一二兩銀子，便就做出十來兩銀子的氣質出來。況且世上人的眼光極淺，口頭最輕，見一兩個箱兒匣兒略重些，便猜道有上千上萬的銀子在裡頭。還有鑿鑿說著數目，恰像親眼看見親手兌過的一般，總是一剗的窮相。彼時高愚溪帶得些回來，便就聲傳有上千的數目了。<break time="100ms" />　　三個女兒曉得老子有些在身邊，爭來親熱，一個賽一個的要好。高愚溪心裡歡喜道：「我雖是沒有兒子，有女兒們如此慇懃，老景也還好過。」又想了一想道：「我總是留下私蓄，也沒有別人得與他，何不拿些出來分與女兒們了？等他們感激，越堅他每的孝心。」當下取三百兩銀子，每女兒與他一百兩。女兒們一時見了銀子，起初時千歡萬喜，也自感激。後來聞得說身邊還多，就有些過望起來，不見得十分足處。大家卿噥道：「不知還要留這偌多與那個用？」雖然如此說，心裡多想他後手的東西，不敢衝撞，只是趕上前的討好。姪兒高文明照常往來，高愚溪不過體面相待。雖也送他兩把俸金、幾件人事，恰好姪兒也替他接風洗塵，只好直退。姪兒有些身家，也不想他的，不以為意。<break time="100ms" />　　那些女兒鬧哄了幾日，各要回去，只剩得老人家一個在這些敗落舊屋裡居住，覺得淒涼。三個女兒，你也說，我也說，多道：「來接老爹家去住幾時。」各要爭先。愚溪笑道：「不必爭，我少不得要來看你們的。我從頭而來，各住幾時便了。」別去不多時，高愚溪在家清坐了兩日，寂寞不過，收拾了些東西，先到大女兒家裡住了幾時。第二個第三個女兒，多著人來相接。高愚溪以次而到，女兒們只怨恰來得遲，住得不長遠。過得兩日，又來接了。高愚溪周而復始，住了兩巡。女兒們慇慇懃懃，東也不肯放，西也不肯放。高愚溪思量道：「我總是不生得兒子，如今年已老邁，又無老小，何苦獨自個住在家裡？有此三個女兒輪轉供養，勾過了殘年了。只是白吃他們的，心裡不安。前日雖然每人與了他百金，他們也費些在我身上了。我何不與他們說過，索性把身邊所有，盡數分與三家，等三家輪供養了我，我落得自由自在，這邊過幾時，那邊過幾時。省得老人家還要去買柴糴米，支持辛苦，最為便事。」把此意與女兒們說了，女兒們個個踴躍從命，多道：「女兒養父親是應得的，就不分得甚麼，也說不得。」高愚溪大喜，就到自屋裡把隨身箱籠有些實物的，多搬到女兒家裡來了。私下把箱籠東西拼拼湊湊，還有三百多兩。裝好漢發個慷慨，再是一百兩一家，分與三個女兒，身邊剩不多些甚麼了。三個女兒接受，盡皆歡喜。<break time="100ms" />　　自此高愚溪只輪流在三個女兒家裡過日，不到自家屋裡去了。這幾間祖屋，久無人住，逐漸坍將下來。公家物事，賣又賣不得。女兒們又攛掇他說：「是有分東西，何不拆了些來？」愚溪總是本想家去住了，道是有理。但見女婿家裡有甚麼工作修造之類，就去悄悄載了些作料來增添改用。東家取了一條樑，西家就想一根柱。甚至豬棚屋也取些椽子板障來拉一拉，多是零碎取了的。姪兒子也不好小家子樣來爭，聽憑他沒些搭煞的，把一所房屋狼藉完了。<break time="100ms" />　　祖宗締造本艱難，公物將來棄物看。<break time="100ms" />　　自道婿家堪畢世，寧知轉眼有炎寒？<break time="100ms" />　　且說高愚溪初時在女婿家裡過日，甚是熱落，家家如此。以後手中沒了東西，要做些事體，也不得自由，漸漸有些不便當起來。亦且老人家心性，未免有些嫌長嫌短，左不是右不是的難為人。略不像意，口裡便恨恨毒毒的說道：「我還是吃用自家的，不吃用你們的。」聒絮個不住。到一家，一家如此。那些女婿家裡未免有些厭倦起來，況且身邊無物，沒甚麼想頭了。就是至親如女兒，心裡較前也懈了好些。說不得個推出門，卻是巴不得轉過別家去了，眼前清淨幾時。<break time="100ms" />　　所以初時這家住了幾日，未到滿期，那家就先來接他。而今就過日期也不見來接，只是巴不得他遲來些。高愚溪見未來接，便多住了一兩日，這家子就有些言語出來道：「我家住滿了，怎不到別家去？」再略動氣，就有的發話道：「當初東西三家均分，又不是我一家得了的。」言三語四，耳朵裡聽不得。高愚溪受了一家之氣，忿忿地要告訴這兩家。怎當得這兩家真是一個娘養的，過得兩日，這些光景也就現出來了。閒話中間對女兒們說著姊妹不是，開口就護著姊妹伙的。至於女婿，一發彼此相為，外貌解勸之中，帶些尖酸譏評，只是丈人不是，更當不起。高愚溪惱怒不過，只是尋是尋非的吵鬧，合家不寧。數年之間，弄做個老厭物，推來攮去。有了三家，反無一個歸根著落之處了。
    </voice>
</speak>
