<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十六卷<break time="100ms" />　　懵教官愛女不受報　窮庠生助師得令終
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　朝日上團團，照見先生盤。<break time="100ms" />　　盤中何所有？苜蓿長闌干。<break time="100ms" />　　這首詩乃是廣文先生所作，道他做官清苦處。蓋因天下的官隨你至卑極小的，如倉大使、巡檢司，也還有些外來錢。惟有這教官，管的是那幾個酸子，有體面的，還來送你幾分節儀；沒體面的，終年面也不來見你，有甚往來交際？所以這官極苦。然也有時運好，撞著好門生，也會得他的氣力起來，這又是各人的造化不同。<break time="100ms" />　　浙江溫州府曾有一個廩膳秀才，姓韓名贊卿。屢次科第，不得中式。挨次出貢，到京赴部聽選。選得廣東一個縣學裡的司訓。那個學直在海邊，從來選了那裡，再無人去做的。你道為何？原來與軍民府州一樣，是個有名無實的衙門。有便有幾十個秀才，但是認得兩個「上大人」的字腳，就進了學，再不退了。平日只去海上尋些道路，直到上司來時，穿著衣巾，擺班接一接，送一送，就是他向化之處了。不知國朝幾年間，曾創立得一個學舍，無人來住，已自東倒西歪。旁邊有兩間舍房，住一個學吏，也只管記記名姓簿籍。沒事得做，就合著秀才一伙去做生意。這就算做一個學了。韓贊卿晦氣，卻選著了這一個去處。曾有走過廣裡的備知詳細，說了這樣光景。合家恰像死了人一般，哭個不歇。<break time="100ms" />　　韓贊卿家裡窮得火出，守了一世書窗，指望巴個出身，多少掙些家私。今卻如此遭際，沒計奈何。韓贊卿道：「難道便是這樣罷了不成？窮秀才結煞，除了去做官，再無路可走了。我想朝廷設立一官，畢竟也有個用處。見放著一個地方，難道是去不得哄人的？也只是人自怕了，我總是沒事得做，拚著窮骨頭去走一遭。或者撞著上司可憐，有些別樣處法，作成些道路，就強似在家裡坐了。」遂發一個狠，決意要去。親眷們阻擋，他多不肯聽。措置了些盤纏，別了家眷，冒冒失失，竟自赴任。到了省下，見過幾個上司，也多說道：「此地去不得，住在會城，守幾時，別受些差委罷。」韓贊卿道：「朝廷命我到此地方行教，豈有身不履其地算得為官的？是必到任一番，看如何光景。」上司聞知，多笑是迂儒腐氣，憑他自去了。<break time="100ms" />　　韓贊卿到了海邊地方，尋著了那個學吏，拿出吏部急字號文憑與他看了。學吏吃驚道：「老爹，你如何直走到這裡來？」韓贊卿道：「朝廷教我到這裡做教官，不到這裡，卻到那裡？」學吏道：「舊規但是老爹們來，只在省城住下，寫個諭帖來知會我們，開本花名冊子送來，秀才廩糧中扣出一個常例，一同送到，一件事就完了。老爹每俸薪自在縣裡去取，我們不管。以後開除去任，我們總不知道了。今日如何卻竟到這裡？」韓贊卿道：「我既是這裡官，就管著這裡秀才。你去叫幾個來見我。」學吏見過文憑，曉得是本管官，也不敢怠慢。急忙去尋幾個為頭的積年秀才，與他說知了。秀才道：「奇事，奇事。有個先生來了。」一傳兩，兩傳三，一時會聚了十四五個，商量道：「既是先生到此，我們也該以禮相見。」有幾個年老些的，穿戴了衣巾，其餘的只是常服，多來拜見先生。韓贊卿接見已畢，逐個問了姓，敘些寒溫，盡皆歡喜。略略問起文字大意，一班兒都相對微笑。老成的道：「先生不必拘此，某等敢以實情相告。某等生在海濱，多是在海裡去做生計的。當道恐怕某等在內地生事，作成我們穿件藍袍，做了個秀才羈摩著。唱得幾個喏。寫得幾字就是了。其實不知孔夫子義理是怎麼樣的，所以再沒有先生們到這裡的。今先生辛辛苦苦來走這番，這所在不可久留，卻又不好叫先生便如此空回去。先生且安心住兩日，讓我們到海中去去，五日後卻來見先生，就打發先生起身，只看先生造化何如。」說畢，哄然而散。韓贊卿聽了這番說話，驚得呆了，做聲不得。只得依傍著學吏，尋間民房權且住下。<break time="100ms" />　　這些秀才去了五日，果然就來，見了韓贊卿道：「先生大造化，這五日內生意不比尋常，足足有五千金，勾先生下半世用了。弟子們說過的話，毫釐不敢入己，盡數送與先生，見弟子們一點孝意。先生可收拾回去，是個高見。」韓贊卿見了許多東西，嚇了一跳，道：「多謝列位盛意。只是學生帶了許多銀兩，如何回去得？」眾秀才說：「先生不必憂慮，弟子們著幾個與先生做伴，同送過嶺，萬無一失。」韓贊卿道：「學生只為家貧，無奈選了這裡，不得不來。豈知遇著列位，用情如此！」眾秀才道：「弟子從不曾見先生面的。今勞苦先生一番，周全得回去，也是我們弟子之事。已後的先生不消再勞了。」當下眾秀才替韓贊卿打疊起來，水陸路程舟車之類，多是眾秀才備得停當。有四五個陪他一路起身，但到泊舟所在，有些人來相頭相腳，面生可疑的，這邊秀才不知口裡說些甚麼，拋個眼色，就便走開了去。直送至交界地方，路上太平的了，然後別了韓贊卿告回。韓贊卿謝之不盡，竟帶了重資回家。一個窮儒，一旦饒裕了。可見有造化的，只是這個教官，又到了做不得的地方，也原有起好處來。<break time="100ms" />　　在下為何把這個教官說這半日？只因有一個教官做了一任回來，貧得徹骨，受了骨肉許多的氣。又虧得做教官時一個門生之力，掙了一派後運，爭盡了氣，好結果了。正是：<break time="100ms" />　　世情看冷暖，人面逐高低。<break time="100ms" />　　任是親兒女，還隨阿堵移。
    </voice>
</speak>
