<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官，若是女兒女婿說起來，必定是老人家不達時務，惹人憎嫌。若是據著公道評論，其實他分散了好些本錢，把這三家做了靠傍，凡事也該體貼他意思一分，才有人心天理。怎當得人情如此，與他的便算己物，用他的便是冤家。況且三家相形，便有許多不調勻處。假如要請一個客，做個東道，這家便嫌道：「何苦定要在我家請！」口裡應承時，先不爽利了。就應承了去，心是懈的，日挨一日。挨得滿了，又過一家。到那家提起時，又道：「何不在那邊時節請了，偏要留到我家來請？」到底不請得，撒開手。難道遇著大小一事，就三家各派不成？所以一件也成不得了。怎教老人家不氣苦？這也是世態，自然到此地位的。只是起初不該一味溺愛女兒，輕易把家事盡情散了。而今權在他人之手，豈得如意？只該自揣了些己也罷，卻又是親手分過銀子的，心不甘伏。欲待憋了口氣，別走道路，又手無一錢，家無片瓦，爭氣不來，動彈不得。要去告訴姪兒，平日不曾有甚好處到他，今如此行徑，沒下梢了。恐怕他們見笑，沒臉嘴見他。左思右想，恨道：「只是我不曾生得兒子，致有今日！枉有三女，多是負心向外的，一毫沒干，反被他們賺得沒結果了！」<break time="100ms" />　　使一個性子，噙著眼淚走到路旁一個古廟裡坐著，越想越氣，累天倒地的哭了一回。猛想道：「我做了一世的儒生，老來弄得過等光景，要這性命做甚麼？我把胸中氣不忿處，哭告菩薩一番，就在這裡尋個自盡罷了！」<break time="100ms" />　　有道是無巧不成話，高愚溪正哭到悲切之處，恰好姪兒高文明在外邊收債回來。船在岸邊搖過，只聽得廟裡哭聲。終是關著天性，不覺有些動念。仔細聽著，像是伯伯的聲音，便道：「不問是不是，這個哭，哭得好古怪。就住攏去看一看，怕做甚麼？」叫船家一橹邀住了船，船頭湊岸，撲的跳將上去。<break time="100ms" />　　走進廟門，喝道：「那個在此啼哭？」各擡頭一看，兩下多吃了一驚。高文明道：「我說是伯伯的聲音，為何在此？」高愚溪見是自家姪兒，心裡悲酸起來，越加痛切。高文明道：「伯伯老人家，休哭壞了身子，且說與姪兒，受了何人的氣，以致如此？」高愚溪道：「說也羞人，我自差了念頭，死靠著女兒，不留個後步，把些老本錢多分與他們了。今日卻沒一個理著我了，氣忿不過，在此痛哭，告訴神明一番，尋個自盡。不想遇著我姪，甚為有愧！」高文明道：「伯伯怎如此短見！姊妹們是女人家見識，與他認甚麼真？」愚溪道：「我寧死於此，不到他三家去了。」高文明道：「不去也憑得伯伯，何苦尋死？」愚溪道：「我已無家可歸，不死何待？」高文明道：「姪兒不才，家裡也還奉養得伯伯一口起，怎說這話？」愚溪道：「我平日不曾有好處到我姪，些些家事多與了別人，今日剩得個光身子，怎好來擾得你！」高文明道：「自家骨肉，如何說個擾字？」愚溪道：「便做道我姪不棄，姪媳婦定嫌憎的。我出了偌多本錢，買別人嫌憎過了，何況孑然一身！」高文明道：「姪兒也是個男子漢，豈由婦人作主！況且姪婦頗知義理，必無此事。伯父只是隨著姪兒到家裡罷了，再不必遲疑，快請下船同行。」高文明也不等伯父回言，一把扯住衣袂，拉了就走，竟在船中載回家來。<break time="100ms" />　　高文明先走進去對娘子說著伯伯苦惱思量尋死的話，高娘子吃驚道：「而今在那裡了？」高文明道：「已載他在船裡回來了。」娘子道：「雖然老人家沒搭煞，討得人輕賤，卻也是高門裡的體面，原該收拾了回家來，免被別家恥笑！」高文明還怕娘子心未定，故意道：「老人家雖沒用了，我家養這一群鵝在圈裡，等他在家早晚看看也好的，不到得吃白飯。」娘子道：「說那裡話！家裡不爭得這一口，就吃了白飯，也是自家骨肉，又不養了閒人。沒有姪兒叫個伯子來家看鵝之理！不要說這話，快去接了他起來。」高文明道：「既如此說，我去請他起來，你可整理些酒飯相待。」<break time="100ms" />　　說罷，高文明三腳兩步走到船邊，請了伯子起來，到堂屋裡坐下，就搬出酒餚來，伯姪兩人吃了一會。高愚溪還想著可恨之事，提起一兩件來告訴姪兒，眼淚簌簌的下來，高文明只是勸解。自此且在姪兒處住下了。三家女兒知道，曉得老兒心裡怪了，卻是巴不得他不來，雖體面上也叫個人來動問動問，不曾有一家說來接他去的。那高愚溪心性古憋，便接也不肯去了。<break time="100ms" />　　一直到了年邊，三個女兒家才假意來說接去過年，也只是說聲，不見十分慇懃。高愚溪回道不來，也就住了。高文明道：「伯伯過年，正該在姪兒家裡住的，祖宗影神也好拜拜。若在姊妹們家裡，掛的是他家祖宗，伯伯也不便。」高愚溪道：「姪兒說得是，我還有兩個舊箱籠，有兩套圓領在裡頭，舊紗帽一頂，多在大女兒家裡，可著人去取了來，過年時也好穿了拜拜祖宗。」高文明道：「這是要的，可寫兩個字去取。」<break time="100ms" />　　隨著人到大女兒家裡去討這些東西。那家子正怕這厭物再來，見要這付行頭，曉得在別家過年了，恨不得急燒一付退送紙，連忙把箱籠交還不迭。高愚溪見取了這些行頭來，心裡一發曉得女兒家裡不要他來的意思，安心在姪兒處過年。大凡老休在屋裡的小官，巴不得撞個時節吉慶，穿著這一付紅閃閃的，搖擺搖擺，以為快樂。當日高愚溪著了這一套，拜了祖宗，姪兒姪媳婦也拜了尊長。一家之中，甚覺和氣，強似在別人家了。只是高愚溪心裡時常不快，道：「是不曾掉得甚麼與姪兒，今反在他家打攪！」甚為不安。就便是看鵝的事他也肯做，早是姪兒不要他去。<break time="100ms" />　　同枝本是一家親，纔屬他門便路人。<break time="100ms" />　　直待酒闌人散後，方知葉落必歸根。
    </voice>
</speak>
