<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　汪秀才船到泊裡，把借來的紗帽紅袍穿著在身，叫齊轎夫，四擡四綽擡上岸來。先是地方人等聲諾已過，柯陳兄弟站著兩旁，打個躬，在前引導，汪秀才吩咐一逕擡到柯陳家莊上來。擡到廳前，下了轎，柯陳兄弟忙掇一張坐椅擺在中間。柯陳大開口道：「大人請坐，容小兄弟拜見。」汪秀才道：「快不要行禮，賢崑玉多是江湖上義士好漢，下官未任之時，聞名久矣。今幸得守此地方，正好與諸公義氣相與，所以特來奉拜。豈可以官民之禮相拘？只是個賓主相待，倒好久長。」<break time="100ms" />　　柯陳兄弟跪將下去，汪秀才一手扶起，口裡連聲道：「快不要這等，吾輩豪傑不比尋常，決不要拘於常禮。」柯陳兄弟謙遜一回，請汪秀才坐了，三人侍立。汪秀才急命取座來。分左右而坐。柯陳兄弟道游府如此相待，喜出非常，急忙治酒相款。汪秀才解帶脫衣，盡情歡宴，猜拳行令，不存一毫形跡。行酒之間，說著許多豪傑勾當，掀拳裸袖，只恨相見之晚。<break time="100ms" />　　柯陳兄弟不唯心服，又且感恩，多道：「若得恩府如此相待，我輩赤心報效，死而無怨。江上有警，一呼即應，決不致自家作孽，有負恩府青目。」汪秀才聽罷，越加高興，接連百來巨觥，引滿不辭。自日中起，直飲至半夜，方才告別下船。此一日算做柯陳大官人的酒。第二日就是柯陳二做主，第三日就是柯陳三做主，各各請過。柯陳大官人又道：「前日是倉卒下馬，算不得數。」又請吃了一口酒，俱有金帛折席。汪秀才多不推辭，欣然受了。<break time="100ms" />　　酒席已完，回到船上，柯陳兄弟多來謝拜。汪秀才留住在船上，隨命治酒相待。柯陳兄弟推辭道：「我等草澤小人，承蒙恩府不棄，得獻酒食，便為大幸，豈敢上叨賜宴？」汪秀才道：「禮無不答，難道只是學生叨擾，不容做個主人還席的？況我輩相與，不必拘報施常規。前日學生到宅上，就是諸君作主。今日諸君見顧，就是學生做主。逢場作戲，有何不可？」柯陳兄弟不好推辭。早已排上酒席，擺設已完。<break time="100ms" />　　汪秀才定席已畢，就有帶來一班梨園子弟，上場做戲。做的是《桃園結義》、《千里獨行》許多豪傑襟懷的戲文，柯陳兄弟多是山野之人，見此花鬨，怎不貪看？豈知汪秀才先已密密吩咐行船的，但聽戲文鑼鼓為號，即便魆地開船。趁著月明，沿流放去，緩緩而行，要使艙中不覺。行未數十餘里，戲文方完，興未肯闌。仍舊移席團坐，飛觴行令。樂人清唱，勸酬大樂。<break time="100ms" />　　汪秀才曉得船已行遠，方發言道：「學生承諸君見愛，如此傾倒，可謂極歡。但胸中有一件小事，甚不便於諸君，要與諸君商量一個長策。」柯陳兄弟愕然道：「不知何事？但請恩府明言，愚兄弟無不聽令。」汪秀才叫從人掇一個手匣過來，取出那張榜文來，捏在手中，問道：「有一個汪秀才告著諸君，說道劫了他愛妾，有此事否？」柯陳兄弟兩兩相顧，不好隱得。柯陳大回言道：「有一女子在岳州所得，名曰迴風，說是汪家的。而今見在小人處，不敢相瞞。」汪秀才道：「一女子是小事，那汪秀才是當今豪傑，非凡人也。今他要去上本奏請征剿，先將此狀告到上司，上司密行此牒，托與學生勾當此事。學生是江湖上義氣在行的人，豈可興兵動卒前來攪擾？所以邀請諸君到此，明日見一見上司，與汪秀才質證那一件公事。」柯陳兄弟見說，驚得面如土色，道：「我等豈可輕易見得上司？一到公庭必然監禁，好歹是死了！」人人思要脫身，立將起來，推窗一看，大江之中，煙水茫茫，既無舟揖，又無崖岸，巢穴已遠，救應不到，再無個計策了。正是：<break time="100ms" />　　有翅膀飛騰天上，有鱗甲鑽入深淵。<break time="100ms" />　　既無窟地昇天術，目下災殃怎得延？<break time="100ms" />　　柯陳兄弟明知著了道兒，一齊跪下道：「恩府救命則個。」汪秀才道：「到此地位，若不見官，學生難以回覆；若要見官，又難為公等。是必從長計較，使學生可以銷得此紙，就不見官罷了。」柯陳兄弟道：「小人愚味，願求恩府良策。」汪秀才道：「汪生只為一妾著急，今莫若差一隻哨船飛櫂到宅上，取了此妾來船中。學生領去，當官交付還了他，這張牒文可以立銷，公等可以不到官了。」柯陳兄弟道：「這個何難！待寫個手書與當家的，做個執照，就取了來了。」汪秀才道：「事不宜遲，快寫起來。」柯陳大寫下執照，汪秀才立喚向家家丁與汪貴兩個到來。他一個是認得路的，一個是認得人的，悄地吩咐。付與執照，打發兩隻哨船一齊櫂去，立等回報。船中且自金鼓迭奏，開懷吃酒。柯陳兄弟見汪秀才意思坦然，雖覺放下了些驚恐，也還心緒不安，牽筋縮脈。汪秀才只是一味豪興，談笑灑落，飲酒不歇。<break time="100ms" />　　候至天明，兩隻哨船已此載得迴風小娘子，飛也似的來報，汪秀才立請過船來。迴風過船，汪秀才大喜，叫一壁廂房艙中去，一壁廂將出四錠銀子來，兩個去的人各賞一錠，兩船上各賞一錠。眾人齊聲稱謝，分派已畢。汪秀才再命斟酒三大觥，與柯陳兄弟作別道：「此事已完，學生竟自回覆上司，不須公等在此了。就此請回。」柯陳兄弟感激稱謝救命之恩。汪秀才把柯陳大官人鬚髯持一持道：「公等果認得汪秀才否？我學生便是。那裡是甚麼新升游擊，只為不捨得愛妾，做出這一場把戲。今愛妾仍歸於我，落得與諸君遊宴數日，備極歡暢，莫非結緣。多謝諸君，從此別矣！」
    </voice>
</speak>
