<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十七卷<break time="100ms" />　　偽漢裔奪妾山中　假將軍還姝江上
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　曾聞盜亦有道，其間多有英雄。<break time="100ms" />　　若逢真正豪傑，偏能掉臂於中。<break time="100ms" />　　昔日宋相張齊賢，他為布衣時，值太宗皇帝駕幸河北，上太平十策。太宗大喜，用了他六策，餘四策斟酌再用。齊賢堅執道：「是十策皆妙，盡宜亟用。」太宗笑其狂妄，還朝之日，對真宗道：「我在河北得一宰相之才，名曰張齊賢，留為你他日之用。」真宗牢記在心，後來齊賢登進士榜，卻中在後邊。真宗見了名字，要拔他上前，爭奈榜已填定，特旨一榜盡賜及第，他日直做到宰相。<break time="100ms" />　　這個張相未遇時節，孤貧落魄，卻倜儻有大度。一日，偶到一個地方，投店中住止。其時適有一伙大盜劫掠歸來，在此經過。下在店中造飯飲酒，槍刀森列，形狀猙獰。居民恐怕拿住，東逃西匿，連店主多去躲藏。張相剩得一身在店內，偏不走避。看見群盜吃得正酣，張相整一整巾幘，岸然走到群盜面前，拱一拱手道：「列位大夫請了，小生貧困書生，欲就大夫求一醉飽，不識可否？」群盜見了容貌魁梧，語言爽朗，便大喜道：「秀才乃肯自屈，何不可之有？但是吾輩粗疏，恐怕秀才見笑耳。」即立起身來請張相同坐。張相道：「世人不識諸君，稱呼為盜，不知這盜非是齷齪兒郎做得的。諸君多是世上英雄，小生也是慷慨之士，今日幸得相遇，便當一同歡飲一番，有何彼此？」說罷，便取大碗斟酒，一飲而盡。群盜見他吃得爽利，再斟一碗來，也就一口吸乾，連吃個三碗。又在桌上取過一盤豬蹄來，略擘一擘開，狼吞虎咽，吃個罄盡。群盜看了，皆大驚異，共相希詫道：「秀才真宰相器量！能如此不拘小節，決非凡品。他日做了宰相，宰制天下，當念吾曹為盜多出於不得已之情。今日塵埃中，願先結納，幸秀才不棄！」各各身畔將出金帛來贈，你強我賽，堆了一大堆。張相毫不推辭，一一簡取，將一條索子捆縛了，攜在手中，叫聲：「聒噪！」大踏步走出店去。此番所得倒有百金，張相盡付之酒家，供了好些時酣暢。只此一段氣魄，在貧賤時就與人不同了。這個是膽能玩盜的，有詩為證：<break time="100ms" />　　等閒卿相在塵埃，大嚼無慚亦異哉！<break time="100ms" />　　自是胸中多磊落，直教劇盜也憐才。<break time="100ms" />　　山東萊州府掖縣有一個勇力之士邵文元，義氣勝人，專愛路見不平，拔刀相助。有人在知縣面前謗他恃力為盜，知縣初倒不問的實，尋事打了他一頓。及至知縣朝覲入京，才出境外，只見一人騎著馬，跨著刀，跑至面前，下馬相見。知縣認得是邵文元，只道他來報仇，吃了一驚，問道：「你自何來？」文元道：「小人特來防衛相公入京，前途劇賊頗多，然聞了小人之名，無不退避的。」知縣道：「我無恩於你，你怎倒有此好心？」文元道：「相公前日戒訓小人，也只是要小人學好，況且相公清廉，小人敢不盡心報效？」知縣心裡方才放了一個大疙瘩。文元隨至中途，別了自去，果然絕無盜警。<break time="100ms" />　　一日出行，過一富翁之門，正撞著強盜四十餘人在那裡打劫他家。將富翁捆縛住，著一個強盜將刀加頸，嚇他道：「如有官兵救應，即先下手！」其餘強盜盡劫金帛。富翁家裡有一個錢堆，高與屋齊，強盜算計拿他不去，盡笑道：「不如替他散了罷。」號召居民，多來分錢。居民也有怕事的不敢去，也有好事的去看光景，也有貪財大膽的拿了傢伙，稱心的兜取，弄得錢滿階墀。邵文元聞得這話，要去玩弄這些強盜，在人叢中側著肩膊，挨將進去，高聲叫道：「你們做甚的？做甚的？」眾人道：「強盜多著哩，不要惹事！」文元走到鄰家，取一條鐵叉，立造門內，大叫道：「邵文元在此！你們還了這家銀子，快散了罷！」富翁聽得，恐怕強盜見有救應，即要動刀，大叫道：「壯士快不要來！若來，先殺我了。」文元聽得，權且走了出來。群盜齊把金銀裝在囊中，馱在馬背上，有二十馱，仍綁押了富翁，送出境外二十里，方才解縛。富翁披髮狼狽而歸。誰知文元自出門外，騎著馬即遠遠隨來，見富翁已回，急鞭馬追趕。強盜見是一個人，不以為意。文元喝道：「快快把金銀放在路旁！汝等認得邵文元否？」強盜聞其名，正慌張未答。文元道：「汝等遲遲，且著你看一個樣！」颼的一箭，已把內中一個射下馬來死了。眾盜大驚，一齊下馬跪在路旁，告求饒命。文元喝道：「留下東西，饒你命去罷！」強盜盡把囊物丟下，空身上馬逃遁而去。文元就在人家借幾匹馬負了這些東西，竟到富翁家裡，一一交還。富翁迎著，叩頭道：「此乃壯士出力奪來之物，已不是我物了。願送至君家，吾不敢吝。」文元怒叱道：「我哀憐你家橫禍，故出力相助，吾豈貪私邪！」盡還了富翁，不顧而去。這個是力能制盜的，有詩為證：<break time="100ms" />　　白晝探丸勢已凶，不堪壯士笑談中。<break time="100ms" />　　揮鞭能返相如璧，盡卻酬金更自雄。<break time="100ms" />　　再說一個見識能作弄強盜的汪秀才，做回正話。看官要知這個出處，先須聽我《瀟湘八景》：<break time="100ms" />　　雲暗龍雄古渡，湖連鹿角平田。<break time="100ms" />　　薄暮長楊垂首，平明秀麥齊肩。<break time="100ms" />　　人羨春遊此日，客愁夜泊如年。<break time="100ms" />　　　　－－《瀟湘夜雨》。<break time="100ms" />　　湘妃初理雲鬟，龍女忽開曉鏡。<break time="100ms" />　　銀盤水面無塵，玉魄天心相映。<break time="100ms" />　　一聲鐵笛風清，兩岸畫闌人靜。<break time="100ms" />　　　　－－《洞庭秋月》。<break time="100ms" />　　八桂城南路杳，蒼梧江月音稀。<break time="100ms" />　　昨夜一天風色，今朝百道帆飛。
    </voice>
</speak>
