<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　向都司看見，正要請問，旁邊一個護身的家丁慨然向前道：「秀才飲酒不樂，得非為家姬失否？」汪秀才道：「汝何以知之？」家丁道：「秀才遍榜街衢，誰不知之！秀才但請與我主人盡歡，管還秀才一個下落。」汪秀才納頭便拜道：「若得知一個下落，百觥也不敢辭。」向都司道：「為一女子，值得如此著急？且滿飲三大巵，教他說明白。」汪秀才即取大巵過手，一氣吃了三巡。再斟一巵，奉與家丁道：「願求壯士明言，當以百金為壽。」家丁道：「小人是興國州人，住居闔閭山下，頗知山中柯陳家事體。為頭的叫做柯陳大官人，有幾個兄弟，多有勇力，專在江湖中做私商勾當。他這一族最大，江湖之間各有頭目，惟他是個主。前日聞得在岳州洞庭湖劫得一美女回來，進與大官人，甚是快活，終日飲酒作樂。小人家裡離他不上十里路，所以備細得知。這個必定是秀才家裡小娘子了。」汪秀才道：「我正在洞庭湖失去的，這消息是真了。」向都司便道：「他這人慷慨好義，雖係草竊之徒，多曾與我們官府往來。上司處也私有進奉，盤結深固，四處響應，不比其他盜賊可以官兵緝拿得的。若是尊姬被此處弄了去，只怕休想再合了。天下多美婦人，仁兄只宜丟開為是。且自暢懷，介懷無益。」汪秀才道：「大丈夫生於世上，豈有愛姬被人所據，既已知下落，不能用計奪轉來的？某雖不才，誓當返此姬，以博一笑。」向都司道：「且看仁兄大才，談何容易！」當下汪秀才放下肚腸，開懷暢飲而散。<break time="100ms" />　　次日，汪秀才即將五十金送與向家家丁，以謝報信之事。就與都司討此人去做眼，事成之後，再奉五十金，以湊百兩。向都司笑汪秀才癡心，立命家丁到汪秀才處，聽憑使用，看他怎麼作為。家丁接了銀子，千歡萬喜，頭顛尾顛，巴不得隨著他使喚了。就向家丁問了柯陳家裡弟兄名字，汪秀才胸中算計已定，寫下一狀，先到兵巡衙門去告。<break time="100ms" />　　兵巡看狀，見了柯陳大等名字，已自心裡虛怯。對這汪秀才道：「這不是好惹的，你無非只為一婦女小事，我若行個文書下去，差人拘拿對理，必要激起爭端，致成大禍，決然不可。」汪秀才道：「小生但求得一紙牒文，自會去與他講論曲直，取討人口，不須大人的公差，也不到得與他爭競，大人可以放心。」兵巡見他說得容易，便道：「牒文不難，即將汝狀判誰，排號用印，付汝持去就是了。」汪秀才道：「小生之意，也只欲如此，不敢別求多端。有此一紙，便可了一樁公事來回覆。」兵巡似信不信，吩咐該房如式端正，付與汪秀才。<break time="100ms" />　　汪秀才領了此紙，滿心歡喜，就像愛姬已取到手了一般的。來見向都司道：「小生狀詞已准，來求將軍助一臂之力。」都司搖頭道：「若要我們出力，添撥兵卒，與他廝鬥，這決然不能的。」汪秀才道：「但請放心，多用不著，我自有人。只那平日所駕江上樓船，要借一隻，巡江哨船，要借二隻。與平日所用傘蓋旌旗冠服之類，要借一用。此外不勞一個兵卒相助，只帶前日報信的家丁去就勾了。」向都司道：「意欲何為？」汪秀才道：「漢家自有制度，此時不好說得，做出便見。」向都司依言，盡數借與汪秀才。汪秀才大喜，罄備了一個多月糧食，喚集幾十個家人；又各處借得些號衣，多打扮了軍士，一齊到船上去撐駕開江。鼓吹喧闐，竟像武官出汛一般。有詩為證：<break time="100ms" />　　舳艫千里傳赤壁，此日江中行畫鷁。<break time="100ms" />　　將軍漢號是樓船，這回投卻班生筆。<break time="100ms" />　　汪秀才駕了樓船，領了人從，打了游擊牌額，一直行到闔閭山江口來。未到岸四五里，先差一隻哨船載著兩個人前去。一個是向家家丁，一個是心腹家人汪貴，拿了張硬牌，去叫齊本處地方居民，迎接新任提督江洋游擊。就帶了幾個紅帖，把汪姓去了一畫，帖上寫名江萬里，竟去柯陳大官人家投遞，幾個兄弟，每人一個帖子，說新到地方的官，慕大名就來相拜。兩人領命去了。汪秀才吩咐船戶，把船慢慢自行。<break time="100ms" />　　且說向家家丁是個熟路，得了汪家重賞，有甚不依他處？領了家人汪貴一同下在哨船中了，頃刻到了岸邊，掮了硬牌上岸，各處一說。多曉得新官船到，整備迎接。家丁引了汪貴同到一個所在，原來是一座莊子。但見：<break time="100ms" />　　冷氣侵人，寒風撲面。三冬無客過，四季少人行。團團蒼檜若龍形，鬱鬱青松如虎跡。已升紅日，莊門內鬼火熒熒；未到黃昏，古澗邊悲風颯颯。盆盛人酢醬，板蓋鑄錢爐。驀聞一陣血腥來，原是強人居止處。<break time="100ms" />　　家丁原是地頭人，多曾認得柯陳家裡的，一逕將帖兒進去報了。柯陳大官人認得向家家丁是個官身，有甚麼疑心？與同兄弟柯陳二、柯陳三等會集商議道：「這個官府甚有吾們體面，他既以禮相待，我當以禮接他。而今吾們辦了果盒，帶著羊酒，結束鮮明，一路迎將上去。一來見我們有禮體，二來顯我們弟兄有威風。看他舉止如何，斟酌待他的厚薄就是了。」商議已定，外報游府船到江口，一面叫轎夫打轎拜客，想是就起來了。柯陳弟兄果然一齊戎裝，點起二三十名嘍囉，牽羊擔酒，擎著旗幡，點著香燭，迎出山來。
    </voice>
</speak>
