<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　對鏡且看妾面，倚樓好待郎歸。<break time="100ms" />　　　　－－《遠浦歸帆》。<break time="100ms" />　　湖平波浪連天，水落汀沙千里。<break time="100ms" />　　蘆花冷澹秋容，鴻雁差池南徒。<break time="100ms" />　　有時小櫂經過，又遣幾群驚起。<break time="100ms" />　　　　－－《平沙落雁》。<break time="100ms" />　　軒帝洞庭聲歇，湘靈寶瑟香銷。<break time="100ms" />　　湖上長煙漠漠，山中古寺迢迢。<break time="100ms" />　　鐘擊東林新月，僧歸野渡寒潮。<break time="100ms" />　　　　－－《煙嶼晚鐘》。<break time="100ms" />　　湖頭俄頃陰暗，樓上徘徊晚眺。<break time="100ms" />　　霏霏雨障輕過，閃閃夕陽回照。<break time="100ms" />　　漁翁東岸移舟，又向西灣垂釣。<break time="100ms" />　　　　－－《漁村夕陽》。<break time="100ms" />　　石港湖心野店，板橋路口人家。<break time="100ms" />　　少婦篋中麥芡，村翁筒裡魚蝦。<break time="100ms" />　　蜃市依稀海上，嵐光咫尺天涯。<break time="100ms" />　　　　－－《山市晴嵐》。<break time="100ms" />　　隴頭初放梅花，江面平鋪柳絮。<break time="100ms" />　　樓居萬玉從中，人在水晶深處。<break time="100ms" />　　一天素幔低垂，萬里孤舟歸去。<break time="100ms" />　　　　－－《江天暮雪》。<break time="100ms" />　　此八詞多道著楚中景致，乃一浙中縉紳所作。楚中稱道此詞頗得真趣，人人傳誦的。這洞庭湖八百里，萬山環列，連著三江，乃是盜賊淵藪。國初時偽漢陳友諒據楚稱王，後為太祖所滅。今其子孫住居瑞昌、興國之間，號為柯陳，頗稱蕃衍。世世有勇力出眾之人，推立一個為主，其族負險善鬥，劫掠客商。地方有亡命無賴，多去投入伙中。官兵不敢正眼覷他，雖然設立有游擊、把總等巡遊武官，提防地方非常事變，卻多是與他們豪長通同往來。地方官不奈他何的，宛然宋時梁山泊光景。<break time="100ms" />　　且說黃州府黃岡縣有一個汪秀才，身在黌官，家事富厚，家僮數十，婢妾盈房。做人倜儻不羈，豪俠好遊。又兼權略過人，凡事經他佈置，必有可觀，混名稱他為汪太公，蓋比他呂望一般智術。他房中有一愛妾，名曰迴風，真個有沉魚落雁之容，閉月羞花之貌，更兼吟詩作賦，馳馬打彈，是少年場中之事，無所不能。汪秀才不惟寵冠後房，但是遊行再沒有不帶他同走的。怎見得迴風的標緻：<break time="100ms" />　　雲鬢輕梳蟬翼，翠眉淡掃春山。朱唇綴一顆櫻桃，皓齒排兩行碎玉。花生丹臉，水剪雙眸。意態自然，技能出眾。直教殺人壯士回頭覷，便是入定禪師轉眼看。<break time="100ms" />　　一日，汪秀才領了迴風來到岳州，登了岳陽樓，望著洞庭浩渺，巨浪拍天。其時冬月水落，自樓上望君山隔不多些水面。遂出了岳州南門，拏舟而渡。不上數里，已到山腳。顧了肩輿，與迴風同行十餘里，下輿謁湘君祠。在數十步榛莽中，有二妃塚，汪秀才取酒來與迴風各酹一杯。步行半里，到崇勝寺之外，三個大字是「有緣山」。<break time="100ms" />　　汪秀才不解，迴風笑道：「只該同我們女眷遊的，不然何稱有緣？」汪秀才去問僧人，僧人道：「此處山靈，妒人來遊。每將渡，便有惡風濁浪阻人。得到此地者，便是有緣，故此得名。」汪秀才笑對迴風道：「這等說來，我與你今日到此可謂僥倖矣。」其僧遂指引汪秀才許多勝處，說有：<break time="100ms" />　　軒轅臺，乃黃帝鑄鼎於此。<break time="100ms" />　　酒香亭，乃漢武帝得仙酒於此。<break time="100ms" />　　朗吟亭，乃呂仙遺蹟。<break time="100ms" />　　柳毅井，乃柳毅為洞庭君女傳書處。<break time="100ms" />　　汪秀才別了僧人，同了迴風，由方丈側出去，登了軒轅臺。憑欄四顧，水天一色，最為勝處。又左側過去，是酒香亭。繞出山門之左，登朗吟亭，再下柳毅井，旁有傳書亭，亭前又有刺桔泉許多古蹟。<break time="100ms" />　　正遊玩間，只見山腳下走起一個大漢來，儀容甚武，也來看玩。迴風雖是遮遮掩掩，卻沒十分好躲避處，那大漢看見迴風美色，不轉眼的上下瞟覷，跟定了他兩人，步步傍著不捨。汪秀才看見這人有些尷尬，急忙下山。將到船邊，只見大漢也下山來，口裡一聲胡哨，左近一隻船中吹起號頭答應，船裡跳起一二十彪形大漢來，對岸上大漢聲諾。大漢指定迴風道：「取了此人獻大王去！」眾人應一聲，一齊動手，猶如鷹拿燕雀，竟將迴風搶到那隻船上，拽起滿蓬，望洞庭湖中而去，汪秀才只叫得苦。這湖中盜賊去處，窟穴甚多，竟不知是那一處的強人弄的去了。悽悽惶惶，雙出單回，甚是苦楚。正是：<break time="100ms" />　　不知精爽落何處，疑是行雲秋水中。<break time="100ms" />　　汪秀才眼看愛姬失去，難道就是這樣罷了！他是個有擘劃的人，即忙著人四路找聽，是省府州縣鬧熱市鎮去處，即貼了榜文：「但有知風來報的，賞銀百兩。」各處傳遍道：「汪家失了一妾，出著重賞招票。」<break time="100ms" />　　從古道：「重賞之下，必有勇夫。」汪秀才一日到省下來，有一個都司向承勳是他的相好朋友，擺酒在黃鶴樓請他。飲酒中間，汪秀才憑欄一望，見大江浩渺，雲霧蒼茫，想起愛妾迴風不知在煙水中那一個所在，投袂而起，亢聲長歌蘇子瞻《赤壁》之句云：「渺渺兮予懷，望美人兮天一方。」歌之數回，不覺潸然淚下。
    </voice>
</speak>
