<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　善惡到頭終有報，只爭來早與來遲。<break time="100ms" />　　老者道：「地方上向有一個遠處來的遊僧，每夜敲梆高叫，求人佈施，已一個多月了。自從那夜李家婦人被殺之後，就不聽得他的聲響了。若道是別處去了，怎有這樣恰好的事？況且地方上不曾見有人佈施他的，怎肯就去。這個事著實可疑。」通判聞言道：「殺人作歹，正是野僧本事，這疑也是有理的。只那尋這個遊僧處？」老者道：「重賞之下，必有勇夫。老爺喚那程某出來說與他知道，他家道殷富，要明白這事，必然不吝重賞。這遊僧也去不久，不過只在左近地方，要訪著他也不難的。」通判依言，獄中帶出程朝奉來，把老者之言說與他。程朝奉道：「有此疑端，便是小人生路。只求老爺與小人做主，出個廣捕文書，著落幾個應捕四外尋訪。小人情願立個賞票，認出謝金就是。」當下通判差了應捕出來，程朝奉托人邀請眾應捕說話，先送了十兩銀子做盤費。又押起三十兩，等尋得著這和尚即時交付，眾應捕應承去了。<break time="100ms" />　　原來應捕黨羽極多，耳目最眾，但是他們上心的事，沒有個訪拿不出的。見程朝奉是個可擾之家，又兼有了厚贈，怎不出力？不上一年，已訪得這叫夜僧人在寧國府地方乞化，夜夜街上叫了轉來，投在一個古廟裡宿歇。眾應捕帶了一個地方人，認得面貌是真，正是岩子鎮叫夜的了。眾應捕商量道：「人便是這個人了，不知殺人是他不是他。就是他了，沒個憑據，也不好拿得他，只可智取。」算計去尋一件婦人衣服，把一個少年些的應捕打扮起來，裝做了婦人模樣。一同眾人去埋伏在一個林子內，是街上回到古廟必經之地。<break time="100ms" />　　守至更深，果然這僧人叫夜轉來，扌搴了梆，正自獨行。林子裡假做了婦人，低聲叫道：「和尚，還我頭來！」初時一聲，那僧人已吃了一驚，立定了腳。昏黑之中，隱隱見是個穿紅的婦人，心上虛怯不過了。只聽得一聲不了，又叫：「和尚，還我頭來！」連叫不止。那僧人慌了，顫篤篤的道：「頭在你家上三家鋪架上不是？休要來纏我！」眾人聽罷，情知殺人事已實，胡哨一聲，眾應捕一齊鑽出，把個和尚捆住，道：「這賊禿！你岩子鎮殺了人，還躲在這裡麼？」先是頓下馬威打軟了，然後解到府裡來。<break time="100ms" />　　通判問應捕如何拿得著他，應捕把假裝婦人嚇他、他說出真情才擒住他的話稟明白了。帶過僧人來，僧人明知事已露出，混賴不過，只得認道：「委實殺了婦人是的。」通判道：「他與你有甚麼冤仇，殺了他？」僧人道：「並無冤仇，只因那晚叫夜，經過這家門首。見店門不關，挨身進去，只指望偷盜些甚麼。不曉得燈燭明亮，有一個美貌的婦人盛裝站立在牀邊，看見了不由得心裡不動火，抱住求姦。他抵死不肯，一時性起，拔出戒刀來殺了，提了頭就走。走將出來才想道，要那頭做甚麼？其時把來掛在上三家鋪架上了。只是恨他那不肯，出了這口氣。當時連夜走脫此地，而今被拿住，是應得償他命的，別無他話。」<break time="100ms" />　　通判就出票去提那上三家鋪上人來，問道：「和尚招出人頭在鋪架上，而今那裡去了？」舖上人道：「當時實有一個人頭掛在架上，天明時見了，因恐怕經官受累，悄悄將來移上前去十來家趙大門首一棵樹上掛著。已後不知怎麼樣了。」通判差人押了這三家鋪人來提趙大到官。趙大道：「小人那日蚤起，果然見樹上掛著一顆人頭。心中驚是懼，思要首官，誠恐官司牽累，當下悄地拿到家中，埋在後園了。」通判道：「而今現在那裡麼？」趙大道：「小人其時就怕後邊或有是非，要留做證見，埋處把一棵小草樹記認著的，怎麼不現在？」通判道：「只怕其間有詐偽，須得我親自去取驗。」<break time="100ms" />　　通判即時打轎，擡到趙大家裡。叫趙大在前引路，引至後園中，趙大指著一處道：「在這底下。」通判叫從人掘將下去，剛鈀得土開，只見一顆人頭連泥帶土，轂碌碌滾將出來。眾人發聲喊道：「在這裡了！」通判道：「這婦人的屍首，今日方得完全。」從人把泥土拂去，仔細一看，驚道：「可又古怪！這婦人怎生是有髭鬚的？」送上通判看時，但見這顆人頭：雙眸緊閉，一口牢關。頸子上也是刀刃之傷，嘴兒邊卻有鬚髯之覆。早難道骷髏能作怪，致令得男女會差池？王通判驚道：「這分明是一個男子的頭，不是那婦人的了！這頭又出現得詐怪，其中必有蹺蹊。」喝道：「把趙大鎖了！」尋那趙大時，先前看見掘著人頭不是婦人的，已自往外跑了。<break time="100ms" />　　王通判就走出趙大前邊屋裡，叫拾張桌兒做公座坐了。帶那趙大的家屬過來，且問這顆人頭的事。趙大妻子一時難以支吾，只得實招道：「十年前趙大曾有個仇人姓馬，被趙大殺了，帶這頭來埋在這裡的。」通判道：「適纔趙大在此，而今躲在那裡了？」妻子道：「他方才見人頭被掘將來，曉得事發，他一逕出門，連家裡多不說那裡去了。」王通判道：「立刻的事，他不過走在親眷家裡，料去不遠。快把你家甚麼親眷住址，一一招出來。」妻子怕動刑法，只得招道：「有個女婿姓江，做府中令史，必是投他去了。」通判即時差人押了妻子，竟到這江史令家裡來拿，通判坐在趙大家裡立等回話。果然：<break time="100ms" />　　甕中捉鱉，手到拿來。
    </voice>
</speak>
