<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說徽州府岩子街有一個賣酒的，姓李叫做李方哥。有妻陳氏，生得十分嬌媚，丰采動人。程朝奉動了火，終日將買酒為由，甜言軟語哄動他夫妻二人。雖是纏得熟分了，那陳氏也自正正氣氣，一時也勾搭不上。程朝奉道：「天下的事，惟有利動人心。這家子是貧難之人，我拚捨著一主財，怕不上我的鉤？私下鑽求，不如明買。」一日對李方哥道：「你一年賣酒得利多少？」李方哥道：「靠朝奉福蔭，藉此度得夫妻兩口，便是好了。」程朝奉道：「有得嬴餘麼？」李方哥道：「若有得一兩二兩嬴餘，便也留著些做個根本，而今只好繃繃拽拽，朝升暮合過去，那得嬴餘？」程朝奉道：「假如有個人幫你十兩五兩銀子做本錢，你心下如何？」李方哥道：「小人若有得十兩五兩銀子，便多做些好酒起來，開個興頭的糟坊。一年之間度了口，還有得多。只是沒尋那許多東西，就是有人肯借，欠下了債要賠利錢，不如守此小本經紀罷了。」朝奉道：「我看你做人也好，假如你有一點好心到我，我便與你二三十兩，也不打緊。」李方哥道：「二三十兩是朝奉的毫毛，小人得了卻一生一世受用不盡了。只是朝奉怎麼肯？」朝奉道：「肯倒肯，只要你好心。」李方哥道：「教小人怎麼樣的才是好心？」朝奉笑道：「我喜歡你家裡一件物事，是不費你本錢的，我借來用用，仍舊還你。若肯時，我即時與你三十兩。」李方哥道：「我家裡那裡有朝奉用得著的東西？況且用過就還，有甚麼不奉承了朝奉，卻要朝奉許多銀子？」朝奉笑道：「只怕你不肯。你肯了，又怕你妻子不捨得。你且兩個去商量一商量，我明日將了銀子來，與你現成講兌。今日空口說白話，未好就明說出來。」笑著去了。<break time="100ms" />　　李方哥晚上把這些話與陳氏說道：「不知是要我家甚麼物件。」陳氏想一想道：「你聽他油嘴，若是別件動用物事，又說道借用就還的，隨你奢遮寶貝，也用不得許多貰錢，必是癡心想到我身上來討便宜的說話了。你男子漢放些主意出來，不要被他騰倒。」李方哥笑笑道：「那有此話！」隔了一日，程朝奉果然拿了一包銀子，來對李方哥道：「銀子已現有在此，打點送你的了。只看你每意思如何。」朝奉當面打開包來，白燦燦的一大包。李方哥見了，好不眼熱，道：「朝奉明說是要怎麼？小人好如命奉承。」朝奉道：「你是個曉事人，定要人說個了話，你自想家裡是甚東西是我用得著的，又這般值錢就是了。」李方哥道：「教小人沒想處，除了小人夫妻兩口身子外，要值上十兩銀子的傢伙，一件也不曾有。」朝奉笑道：「正是身上的，哪個說是身子外邊的？」李方哥通紅了臉道：「朝奉沒正經！怎如此取笑？」朝奉道：「我不取笑，現錢買現貨，願者成交。若不肯時，也只索罷了，我怎好強得你？」說罷，打點袖起銀子了。自古道：<break time="100ms" />　　清酒紅人面，黃金黑世心。<break time="100ms" />　　李方哥見程朝奉要收拾起銀子，便呆著眼不開口，盡有些沉吟不捨之意。程朝奉早已瞧科，就中取著三兩多重一錠銀子，塞在李方哥袖子裡道：「且拿著這錠去做樣，一樣十錠就是了。你自家兩個計較去。」李方哥半推半就的接了。程朝奉正是會家不忙，見接了銀子，曉得有了機關，說道：「我去去再來討回音。」<break time="100ms" />　　李方哥進到內房與妻陳氏說道：「果然你昨日猜得不差，原來真是此意。被我搶白了一頓，他沒意思，把這錠銀子作為陪禮，我拿將來了。」陳氏道：「你不拿他的便好，拿了他的，已似有肯意了。他如何肯歇這一條心？」李方哥道：「我一時沒主意拿了，他臨去時就說：『像得我意，十錠也不難。』我想我與你在此苦掙一年，掙不出幾兩銀子來。他的意思，倒肯在你身上捨主大錢。我們不如將計就計哄他，與了他些甜頭，便起他一主大銀子，也不難了。也強如一盞半盞的與別人論價錢。」<break time="100ms" />　　李方哥說罷，就將出這錠銀子放在桌上。陳氏拿到手來看一看，道：「你男子漢見了這個東西，就捨得老婆養漢了？」李方哥道：「不是捨得，難得財主家倒了運來想我們，我們拚忍著一時羞恥，一生受用不盡了。而今總是混帳的世界，我們又不是甚麼閥閱人家，就守著清白，也沒人來替你造牌坊，落得和同了些。」陳氏道：「是倒也是，羞人答答的，怎好兜他？」李方哥道：「總是做他的本錢不著，我而今辦著一個東道在房裡，請他晚間來吃酒，我自到外邊那裡去避一避。等他來時，只說我偶然出外就來的，先做主人陪他，飲酒中間他自然撩撥你。你看著機會，就與他成了事。等得我來時，事已過了。可不是不知不覺的落得賺了他一主銀子？」陳氏道：「只是有些害羞，使不得。」李方哥道：「程朝奉也是一向熟的，有甚麼羞？你只是做主人陪他吃酒，又不要你去兜他。只看他怎麼樣來，才回答他就是，也沒甚麼羞處。」陳氏見說，算來也不打緊的，當下應承了。<break time="100ms" />　　李方哥一面辦治了東道，走去邀請程朝奉。說道：「承朝奉不棄，晚間整酒在小房中，特請朝奉一敘，朝奉就來則個。」程朝奉見說，喜之不勝道：「果然利動人心，他已商量得情願了。今晚請我，必然就成事。」巴不得天晚前來赴約。<break time="100ms" />　　從來好事多磨，程朝奉意氣洋洋走出街來。只見一般兒朝奉姓汪的，拉著他水口去看甚麼新來的表子王大捨，一把拉了就走。程朝奉推說：「沒工夫得去。」他說：「有甚麼貴幹？」程朝奉心忙裡，一時造不出來。汪朝奉見他沒得說，便道：「原沒事幹，怎如此推故掃興？」不管三七二十一，同了兩三個少年子弟，一推一攘的，牽的去了。
    </voice>
</speak>
