<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到了那裡，汪朝奉看得中意，就秤銀子辦起東道來，在那裡入馬。程朝奉心上有事，被帶住了身子，好不耐煩。三杯兩盞，逃了席就走，已有二更天氣。此時李方哥已此尋個事由，避在朋友家裡了，沒人再來相邀的。程朝奉逕目急急忙忙走到李家店中。見店門不關，心下意會了。進了店，就把門拴著。那店中房子苦不深邃，擡眼望見房中燈燭明亮，酒肴羅列，悄無人聲。走進看時，不見一個人影。忙把桌上火移來一照，大叫一聲：「不好了！」正是：<break time="100ms" />　　分開八片頂陽骨，傾下一桶雪水來。<break time="100ms" />　　程朝奉看時，只見滿地多是鮮血，一個沒頭的婦人淌在血泊裡，不知是甚麼事由。驚得牙齒捉對兒廝打，抽身出外，開門便走。到了家裡，只是打顫，蹲站不定，心頭丕丕的跳。曉得是非要惹到身上，一味惶惑不題。<break time="100ms" />　　且說李方哥在朋友家裡捱過了更深，料道程朝奉與妻子事體已完，從容到家，還好趁吃杯兒酒。一步步踱將回來。只見店門開著，心裡道：「那朝奉好不精細，既要私下做事，門也不掩掩著。」走到房裡，不見甚麼朝奉，只是個沒頭的屍首躺在地下。看看身上衣服，正是妻子。驚得亂跳道：「怎的起？怎的起？」一頭哭，一頭想道：「我妻子已是肯的，有甚麼言語衝撞了他，便把來殺了？須與他討命去！」連忙把家裡收拾乾淨了，鎖上了門，逕奔到朝奉家門。<break time="100ms" />　　程朝奉不知好歹，聽得是李方哥聲音，正要問他個端的，慌忙開出門來。李方哥一把扭住道：「你幹的好事！為何把我妻子殺了？」程朝奉道：「我到你家，並不見一人，只見你妻子已殺倒在地，怎說是我殺了？」李方哥道：「不是你是誰？」程朝奉道：「我心裡愛你的妻子，若是見了，奉承還恐不及，捨得殺他？你須訪個備細，不要冤我！」李方哥道：「好端端兩口住在家裡，是你來起這些根由，而今卻把我妻子殺了，還推得那個？和你見官去，好好還我個人來！」<break time="100ms" />　　兩下你爭我嚷，天已大明。結扭了一直到府裡來叫屈。府裡見是人命事，准了狀。發與三府王通判審問這件事。王通判帶了原、被告兩人，先到李家店中相驗屍首。相得是個婦人身體，被人用刀殺死的，現無頭顱。通判著落地方把屍盛了。帶原、被告到衙門來。先問李方哥的口詞，李方哥道：「小人李方，妻陳氏，是開酒店度日的。是這程某看上了小人妻子，乘小人不在，以買酒為由來強姦他。想是小人妻子不肯，他就殺死了。」通判問：「程某如何說？」程朝奉道：「李方夫妻賣酒，小人是他的熟主顧。李方昨日來請小人去吃酒，小人因有事去得遲了些。到他家裡，不見李方，只見他妻子不知被何人殺死在房。小人慌忙走了家來，與小人並無相干。」通判道：「他說你以買酒為由去強姦他，你又說是他請你到家，他既請你，是主人了，為何他反不在家？這還是你去強姦是真了。」程朝奉道：「委實是他來請小人，小人才去的。當面在這裡，老爺問他，他須賴不過。」李方道：「請是小人請他的，小人未到家，他先去強姦，殺了人了。」<break time="100ms" />　　王通判道：「既是你請他，怎麼你未到家，他倒先去行姦殺人？你其時不來家做主人，倒在那裡去了？其間必有隱情。」取夾棍來，每人一夾棍，只得多把實情來說了。李方哥道：「其實程某看上了小人妻子，許了小人銀兩，要與小人妻子同吃酒。小人貪利，不合許允，請他吃酒是真。小人怕礙他眼，只得躲過片時。後邊到家，不想妻子被他殺死在地，他逃在家裡去了。」程朝奉道：「小人喜歡他妻子，要營勾他是真。他已自許允請小人吃酒了，小人為甚麼反要殺他？其實到他家時，妻子已不知為何殺死了。小人慌了，走了回家，實與小人無干。」通判道：「李方請吃酒賣姦是真，程某去時，必是那婦人推拒，一時殺了也是真。平白地要謀姦人妻子，原不是良人行徑，這人命自然是程某抵償了。」程朝奉道：「小人不合見了美色，輒起貪心，是小人的罪了。至於人命，委實不知。不要說他夫婦商同請小人吃酒，已是願從的了。即使有些勉強，也還好慢慢央求，何至下手殺了他？」王通判惱他姦淫起禍，那裡聽他辨說？要把他問個強姦殺人死罪。卻是死人無頭，又無行兇器械，成不得招。責了限期，要在程朝奉身上追那顆頭出來。正是：<break time="100ms" />　　官法如爐不自由，這回惹著怎干休？<break time="100ms" />　　方知女色真難得，此日何來美婦頭？<break time="100ms" />　　程朝奉比過幾限，只沒尋那顆頭處。程朝奉訴道：「便做道是強姦不從，小人殺了，小人藏著那顆頭做甚麼用，在此挨這樣比較？」王通判見他說得有理，也疑道：「是或者另有人殺了這婦人，也不可知。」且把程朝奉與李方哥多下在監裡了，便叫拘集一干鄰里人等，問他事體根由與程某殺人真假。鄰里人等多說：「他們是主顧家，時常往來的，也未見甚麼姦情事。至於程某是個有身家的人，貪淫的事或者有之，從來也不曾見他做甚麼兇惡歹事過來。人命的事，未必是他。」通判道：「既未必是程某，你地方人必曉得李方家的備細，與誰有仇，那處可疑，該推詳得出來。」鄰里人等道：「李方平日賣酒，也不見有甚麼仇人。他夫妻兩口做人多好，平日與人鬥口的事多沒有的。這黑夜不知何人所殺，連地方人多沒猜處。」通判道：「你們多去外邊訪一訪。」<break time="100ms" />　　眾人領命正要走出，內中一個老者走上前來稟道：「據小人愚見，猜著一個人，未知是否。」通判道：「是那個？」只因說出這個人來，有分教：<break time="100ms" />　　乞化遊僧，明投三尺之法；沉埋朽骨，趁白十年之冤。<break time="100ms" />正是：
    </voice>
</speak>
