<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日置貨到漢陽馬口地方，下在一個店家，姓馬，叫得馬月溪店。那個馬月溪是本處馬少卿家裡的人，領著主人本錢開著這個歇客商的大店。店中盡有幽房邃閣，可以容置上等好客，所以遠方來的斯文人多來投他。店前走去不多幾家門面，就是馬少卿的家裡。馬少卿有一位小姐，小名叫得雲容，取李青蓮「雲想衣裳花想容」之句，果然纖姣非常，世所罕有。他家內樓小窗看得見店前人，那小姐閑了，時常登樓看望作耍。<break time="100ms" />　　一日正在臨窗之際，恰被店裡蔣生看見。蔣生遠望去，極其美麗，生平目中所未睹。一步步走近前去細玩，走得近了，看得較真，覺他沒一處生得不妙。蔣生不覺魂飛天外，魄散九霄。心裡妄想道：「如此美人，得以相敘一宵，也不枉了我的面龐風流！卻怎生能勾？」只管仰面癡看。那小姐在樓上瞧見有人看他，把半面遮藏，也窺著蔣生是個俊俏後生，恰像不捨得就躲避著一般。蔣生越道是樓上留盼，賣弄出許多飄逸身分出來，要惹他動火。直等那小姐下樓去了，方才走回店中。關著房門，默默暗說：「可惜不曾曉得丹青，若曉得時，描也描他一個出來。」次日問著店家，方曉得是主人之女，還未曾許配人家。蔣生道：「他是個仕宦人家，我是個商賈，又是外鄉，雖是未許下丈夫，料不是我想得著的。若只論起一雙的面龐，卻該做一對才不虧了人。怎生得氤氳大使做一個主便好？」<break time="100ms" />　　大凡是不易得動情的人，一動了情，再接納不住的。蔣生自此行著思，坐著想，不放下懷。他原賣的是絲綢綾絹女人生活之類，他央店家一個小的拿了箱籠，引到馬家宅裡去賣。指望撞著小姐，得以飽看一回。果然賣了兩次，馬家家眷們你要買長，我要買短，多討箱籠裡東西自家翻看，覿面講價。那小姐雖不十分出頭露面，也在人叢之中，遮遮掩掩的看物事。有時也眼膘著蔣生，四目相視。蔣生回到下處，越加禁架不定，長吁短氣，恨不身生雙翅，飛到他閨閣中做一處。晚間的春夢也不知做了多少：<break time="100ms" />　　俏冤家驀然來，懷中摟抱。羅帳裡，交著股，要下千遭。裙帶頭滋味十分妙，你貪我又愛，臨住再加饒。呸！夢兒裡相逢，夢兒裡就去了。<break time="100ms" />　　蔣生眠思夢想，日夜不置。真所謂：「思之思之，又從而思之；思之不得，鬼神將通之。」一日晚間，關了房門，正待獨自去睡，只聽得房門外有行步之聲，輕輕將房門彈響。蔣生幸未熄燈，急忙掭明了燈，開門出看，只見一個女子閃將入來。定睛仔細一認，正是馬家小姐。蔣生吃了一驚道：「難道又做起夢來了？」正心一想，卻不是夢。燈兒明亮，儼然與美貌的小姐相對。蔣生疑假疑真，惶惑不定。小姐看見意思，先開口道：「郎君不必疑怪，妾乃馬家雲容也。承郎君久垂顧盼，妾亦關情多時了。今偶乘家間空隙，用計偷出重門，不自嫌其醜陋，願伴郎君客中歲寂。郎君勿以自獻為笑，妾之幸也。」蔣生聽罷，真個如饑得食，如渴得漿，宛然劉、阮入天臺，下界凡夫得遇仙子。快樂僥倖，難以言喻。忙關好了門，挽手共入鴛帷，急講于飛之樂。<break time="100ms" />　　雲雨既畢，小姐吩咐道：「妾見郎君韶秀，不能自持，致於自薦枕席。然家嚴剛厲，一知風聲，禍不可測。郎君此後切不可輕至妾家門首，也不可到外邊閑步，被別人看破行徑。只管夜夜虛掩房門相待，人定之後，妾必自來。萬勿輕易漏泄，始可歡好得久長耳。」蔣生道：「遠鄉孤客，一見芳容，想慕欲死。雖然夢寐相遇，還道仙凡隔遠，豈知荷蒙不棄，垂盼及於鄙陋，得以共枕同衾，極盡人間之樂，小生今日就死也暝目了。何況金口吩咐，小生敢不記心？小生自此足不出戶，口不輕言，只獃獃守在房中。等到夜間，候小姐光降相聚便了。」天未明，小姐起身，再三計約了夜間，然後別去。<break time="100ms" />　　蔣生自想真如遇仙，胸中無限快樂，只不好告訴得人。小姐夜來明去，蔣生守著吩咐，果然輕易不出外一步，惟恐露出形跡，有負小姐之約。蔣生少年，固然精神健旺，竭力縱欲，不以為疲。當得那小姐深自知味，一似能征慣戰的一般，一任顛鸞倒鳳，再不推辭，毫無厭足。蔣生倒時時有怯敗之意，那小姐竟像不要睡的，一夜夜何曾休歇？蔣生心愛得緊，見他如此高興，道是深閨少女，怎知男子之味，又兩情相得，所以毫不避忌。盡著性子喜歡做事，難得這樣真心，一發快活。惟恐奉承不周，把個身子不放在心上，拚著性命做，就一下走了陽，死了也罷了。弄了多時，也覺有些倦怠，面顏看看憔悴起來。正是：<break time="100ms" />　　二八佳人體似酥，腰間仗劍斬愚夫。<break time="100ms" />　　雖然不見人頭落，暗裡教君骨髓枯。<break time="100ms" />　　且說蔣生同伴的朋友，見蔣生時常日裡閉門昏睡，少見出外。有時略略走得出來，呵欠連天，像夜間不曾得睡一般。又不曾見他搭伴夜飲，或者中了宿酲，又不曾見他妓館留連，或者害了色病，不知為何如此。及來牽他去那裡吃酒宿娼，未到晚必定要回店中，並不肯少留在外邊一更二更的。眾人多各疑心道：「這個行徑，必然心下有事的光景，想是背著人做了些甚麼不明的勾當了。我們相約了，晚間候他動靜，是必要捉破他。」當夜天色剛晚，小姐已來。蔣生將他藏好，恐怕同伴疑心，反走出來談笑一會，同吃些酒。直等大家散了，然後關上房門，進來與小姐上牀。上得牀時，那交歡高興，弄得你死我活，哼哼卿卿的聲響，也顧不得旁人聽見。又且無休無歇，外邊同伴竊聽的道：「蔣駙馬不知那裡私弄個婦女在房裡受用，這等久戰？」站得不耐煩，一個個那話兒直豎起來，多是出外久了的人，怎生禁得？各自歸房，有的硬忍住了，有的放了手銃自去睡了。
    </voice>
</speak>
