<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十九卷<break time="100ms" />　　贈芝麻識破假形　擷草藥巧諧真偶
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　萬物皆有情，不論妖與鬼。<break time="100ms" />　　妙藥可通靈，方信岐黃理。<break time="100ms" />　　話說宋乾道年間，江西一個官人赴調臨安都下，因到西湖上遊玩，獨自一人各處行走。走得路多了，覺得疲倦。道邊有一民家，門前有幾株大樹，樹旁有石塊可坐，那官人遂坐下少息。望去屋內有一雙鬟女子，明豔動人。官人見了，不覺心神飄蕩，注目而視。那女子也回眸流盼，似有寄情之意。官人眷戀不捨，自此時時到彼處少坐。那女子是店家賣酒的，就在裡頭做生意，不避人的。見那官人走來，便含笑相迎，竟以為常。往來既久，情意綢繆。官人將言語挑動他，女子微有羞澀之態，也不惱怒。只是店在路旁，人眼看見，內有父母，要求諧魚水之歡，終不能勾，但只兩心眷眷而已。官人已得注選，歸期有日，掉那女子不下，特到他家告別。恰好其父出外，女子獨自在店，見說要別，拭淚私語道：「自與郎君相見，彼此傾心，欲以身從郎君，父母必然不肯。若私下隨著郎君去了，淫奔之名又羞恥難當。今就此別去，必致夢寐焦勞，相思無已。如何是好？」那官人深感其意，即央他鄰近人將著厚禮求聘為婚，那父母見說是江西外郡，如何得肯？那官人只得快快而去，自到家收拾赴任，再不能與女子相聞音耗了。<break time="100ms" />　　隔了五年，又赴京聽調，剛到都下，尋個旅館歇了行李，即去湖邊尋訪舊遊。只見此居已換了別家在內。問著五年前這家，茫然不知。鄰近人也多換過了，沒有認得的。心中悵然不快，回步中途，忽然與那女子相遇。看他年貌比昔年已長大，更加標緻了好些。那官人急忙施禮相揖，女子萬福不迭。口裡道：「郎君隔闊許久，還記得奴否？」那官人道：「為因到舊處尋訪不見，正在煩惱。幸喜在此相遇，不知宅上為何搬過了，今在那裡？」女子道：「奴已嫁過人了，在城中小巷內。吾夫坐庫務，監在獄中，故奴出來求救於人，不匡撞著五年前舊識。郎君肯到我家啜茶否？」那官人欣然道：「正要相訪。」兩個人一頭說，一頭走，先在那官人的下處前經過。官人道：「此即小生館舍，可且進去談一談。」那官人正要營勾著他，了還心願。思量下處盡好就做事，那裡還等得到他家裡去？一邀就邀了進來，關好了門，兩個抱了一抱，就推倒牀上，行其雲雨。那館舍是個獨院，甚是僻靜。館舍中又無別客，止是那江西官人一個住著。女子見了光景，便道：「此處無人知覺，盡可偷住與郎君歡樂，不必到吾家去了。吾家裡有人，反更不便。」官人道：「若就肯住此，更便得緊了。」一留半年，女子有時出外，去去即時就來，再不想著家中事，也不見他想著家裡。那官人相處得濃了，也忘記他是有夫家的一般。<break time="100ms" />　　那官人調得有地方了，思量回去，因對女子道：「我而今同你悄地家去了，可不是長久之計麼？」女子見說要去，便流下淚來，道：「有句話對郎君說，郎君不要吃驚。」官人道：「是甚麼話？」女子道：「奴自向時別了郎君，終日思念，懨懨成病，期年而亡。今之此身，實非人類。以夙世緣契，幽魂未散，故此特來相從這幾時。歡期有限，冥數已盡，要從郎君遠去，這卻不能勾了。恐郎君他日有疑，不敢避嫌，特與郎君說明。但陰氣相侵已深，奴去之後，郎君腹中必當暴下，可快服平胃散，補安精神，即當痊癒。」官人見說，不勝驚駭了許久，又聞得教服平胃散，問道：「我曾讀《夷堅志》，見孫九鼎遇鬼，亦服此藥。吾思此藥皆平平，何故奏效？」女子道：「此藥中有蒼朮，能去邪氣，你只依我言就是了。」說罷涕泣不止，那官人也相對傷感。是夜同寢，極盡歡會之樂。將到天明，揚哭而別。出門數步，倏已不見。果然別後，那官人暴下不止，依言贖平胃散服過才好。那官人每對人說著此事，還淒然淚下。<break time="100ms" />　　可見情之所鍾，雖已為鬼，猶然眷戀如此。況別後之病，又能留方服藥醫好，真多情之鬼也！而今說一個妖物，也與人相好了，留著些草藥，不但醫好了病，又弄出許多姻緣事體，成就他一生夫婦，更為奇怪。有《憶秦娥》一詞為證：<break time="100ms" />　　堪奇絕，陰陽配合真丹結，真丹結。歡娛雖就，精神亦竭。慇懃贈物機關泄，姻緣盡處傷離別，傷離別。三番草藥，百年歡悅。<break time="100ms" />　　這一回書，乃京師老郎傳留，原名為《靈狐三束草》。天地間之物，惟狐最靈，善能變幻，故名狐魅。北方最多，宋時有「無狐魅不成村」之說。又性極姦淫，其涎染著人，無不迷惑，故又名「狐媚」，以比世間淫女。唐時有「狐媚偏能惑主」之檄。然雖是個妖物，其間原有好歹。如任氏以身殉鄭鎣，連貞節之事也是有的。至於成就人功名，度脫人災厄，撮合人夫婦，這樣的事往往有之。莫謂妖類便無好心，只要有緣遇得著。<break time="100ms" />　　國朝天順甲申年間，浙江有一個客商姓蔣，專一在湖廣、江西地方做生意。那蔣生年紀二十多歲，生得儀容俊美，眉目動人，同伴裡頭道是他模樣可以選得過駙馬，起他混名叫做蔣駙馬。他自家也以風情自負，看世間女子輕易也不上眼。道是必遇絕色，方可與他一對。雖在江湖上走了幾年，不曾撞見一個中心滿意女子。也曾同著朋友行院人家走動兩番，不過是遣興而已。公道看起來，還則是他失便宜與婦人了。
    </voice>
</speak>
