<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日起來，大家道：「我們到蔣附馬房前守他，看甚麼人出來。」走在房外，房門虛掩，推將進去。蔣生自睡在牀上，並不曾有人。眾同伴疑道：「那裡去了？」蔣生故意道：「甚麼那裡去了？」同伴道：「昨夜與你弄那話兒的。」蔣生道：「何曾有人？」同伴道：「我們眾人多聽得的，怎麼混賴得？」蔣生道：「你們見鬼了。」同伴道：「我們不見鬼，只怕你著鬼了。」蔣生道：「我如何著鬼？」同伴道：「晚間與人幹那話，聲響外聞，早來不見有人，豈非是鬼？」蔣生曉得他眾人夜來竊聽了，虧得小姐起身得早，去得無跡，不被他們看見，實為萬幸。一時把說話支吾道：「不瞞眾兄，小生少年出外，鰥曠日久，晚來上牀，忍制不過，學作交歡之聲，以解慾火。其實只是自家喉急的光景，不是真有個在裡面交合。說著甚是惶恐，眾兄不必疑心。」同伴道：「我們也多是喉急的人，若果是如此，有甚惶恐？只不要著了甚麼邪妖，便不是耍事。」蔣生道：「並無此事，眾兄放心。」同伴似信不信的，也不說了。<break time="100ms" />　　只見蔣生漸漸支持不過，一日疲倦似一日，自家也有些覺得了。同伴中有一個姓夏的，名良策，與蔣生最是相愛。見蔣生如此，心裡替他耽憂，特來對他說道：「我與你出外的人，但得平安，便為大幸。今仁兄面黃肌瘦，精神恍惚，語言錯亂。及聽兄晚間房中，每每與人切切私語，此必有作怪蹺蹊的事。仁兄不肯與我們明言，他日定要做出事來，性命干係，非同小可，可惜這般少年，葬送在他鄉外府，我輩何忍？況小弟蒙兄至愛，有甚麼勾當便對小弟說說，斟酌而行也好，何必相瞞？小弟賭個咒，不與人說就是了！」<break time="100ms" />　　蔣生見夏良策說得痛切，只得與他實說道：「兄意思真懇，小弟實有一件事不敢瞞兄。此間主人馬少卿的小姐，與小弟有些緣分，夜夜自來歡會。兩下少年，未免情慾過度，小弟不能堅忍，以致生出疾病來。然小弟性命還是小事，若此風聲一露，那小姐性命也不可保了。再三叮囑小弟慎口，所以小弟只不敢露。今雖對仁兄說了，仁兄萬勿漏泄，使小弟有負小姐。」<break time="100ms" />　　夏良策大笑道：「仁兄差矣！馬家是鄉宦人家，重垣峻壁，高門邃宇，豈有女子夜夜出得來？況且旅館之中，眾人雜沓，女子來來去去，雖是深夜，難道不提防人撞見？此必非他家小姐可知了。」蔣生道：「馬家小姐我曾認得的，今分明是他，再有何疑？」夏良策道：「聞得此地慣有狐妖，善能變化惑人，仁兄所遇必是此物。仁兄今當謹慎自愛。」蔣生那裡肯信？<break time="100ms" />　　夏良策見他迷而不悟，躊躇了一夜，心生一計道：「我直教他識出蹤跡來，方才肯住手。」只因此一計，有分教：<break time="100ms" />　　深山妖牝，難藏醜穢之形；幽室香軀，陡變溫柔之質。用著那神仙洞裡千年草，成就了卿相門中百歲緣。<break time="100ms" />　　且說蔣生心神惑亂，那聽好言？夏良策勸他不轉，來對他道：「小弟有一句話，不礙兄事的，兄是必依小弟而行。」蔣生道：「有何事教小弟做？」夏良策道：「小弟有件物事，甚能分別邪正。仁兄等那人今夜來時，把來贈他拿去。若真是馬家小姐，也自無妨；若不是時，須有認得他處，這卻不礙仁兄事的。仁兄當以性命為重，自家留心便了。」蔣生道：「這個卻使得。」<break time="100ms" />　　夏良策就把一個粗麻布袋，袋著一包東西，遞與蔣生，蔣生收在袖中。夏良策再三叮囑道：「切不可忘了！」蔣生不知何意，但自家心裡也有些疑心，便打點依他所言，試一試看，料也無礙。是夜小姐到來，歡會了一夜，將到天明去時，蔣生記得夏良策所囑，便將此袋出來贈他道：「我有些少物事送與小姐拿去，且到閨閣中慢慢自看。」那小姐也不問是甚麼物件，見說送他的，欣然拿了就走，自出店門去了。蔣生睡到日高，披衣起來。只見牀面前多是些碎芝麻粒兒，一路出去，灑到外邊。蔣生恍然大悟道：「夏兄對我說，此囊中物，能別邪正，原來是一袋芝麻。芝麻那裡是辨別得邪正的？他以粗麻布為袋，明是要他撒將出來，就此可以認他來蹤去跡，這個就是教我辨別邪正了。我而今跟著這芝麻蹤跡尋去，好歹有個住處，便見下落。」<break time="100ms" />　　蔣生不說與人知，只自心裡明白，逐步暗暗看地上有芝麻處便走。眼見得不到馬家門上，明知不是他家出來的人了。纖纖曲曲，穿林過野，芝麻不斷。一直跟尋到大別山下，見山中有個洞口，芝麻從此進去。蔣生曉得有些詫異，擔著一把汗，望洞口走進。果見一個牝狐，身邊放著一個芝麻布袋兒，放倒頭在那裡鼾睡。<break time="100ms" />　　幾轉雌雄坎與離，皮囊改換使人迷。<break time="100ms" />　　此時正作陽臺夢，還是為雲為雨時。<break time="100ms" />　　蔣生一見大驚，不覺喊道：「來魅吾的，是這個妖物呵！」那狐性極靈，雖然睡臥，甚是警醒。一聞人聲，倏把身子變過，仍然是個人形。蔣生道：「吾已識破，變來何幹？」那狐走向前來，執著蔣生手道：「郎君勿怪！我為你看破了行藏，也是緣分盡了。」蔣生見他仍復舊形，心裡老大不捨。那狐道：「好教郎君得知，我在此山中修道，將有千年。專一與人配合雌雄，煉成內丹。向見郎君韶麗，正思借取元陽，無門可入。卻得郎君鍾情馬家女子，思慕真切，故爾效仿其形，特來配合。一來助君之歡，二來成我之事。今形跡已露，不可再來相陪，從此永別了。但往來已久，與君不能無情。君身為我得病，我當為君治療。那馬家女子，君既心愛，我又假托其貌，邀君恩寵多時，我也不能恝然。當為君謀取，使為君妻，以了心願，是我所以報君也。」
    </voice>
</speak>
