<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　說罷，就在洞中手擷一般希奇的草來，束做三束，對蔣生道：「將這頭一束，煎水自洗，當使你精完氣足，壯健如故。這第二束，將去悄地撒在馬家門口暗處，馬家女子即時害起癩病來。然後將這第三束去煎水與他洗濯，這癩病自好，女子也歸你了。新人相好時節，莫忘我做媒的舊情也。」遂把三束草一一交付蔣生，蔣生收好。那狐又吩咐道：「慎之！慎之！莫對人言，我亦從此逝矣。」言畢，依然化為狐形，跳躍而去，不知所往。<break time="100ms" />　　蔣生又驚又喜，謹藏了三束草，走歸店中來，叫店家燒了一鍋水，悄地放下一束草，煎成藥湯。是夜將來自洗一番，果然神氣開爽，精力陡健，沉睡一宵。<break time="100ms" />　　次日，將鏡一照，那些萎黃之色，一毫也無了。方知仙草靈驗，謹其言，不向人說。夏良策來問昨日蹤跡，蔣生推道：「尋至水邊已住，不可根究，想來是個怪物，我而今看破，不與他往來便了。」夏良策見他容顏復舊，便道：「兄心一正，病色便退，可見是個妖魅。今不被他迷了，便是好了，連我們也得放心。」蔣生口裡稱謝，卻不把真心說出來。只是一依狐精之言，密去幹著自己的事。<break time="100ms" />　　將著第二束草守到黃昏人靜後，走去馬少卿門前，向戶檻底下牆角暗處，各各撒放停當。自回店中，等待消息。不多兩日，紛紛傳說馬家雲容小姐生起癩瘡來。初起時不過二三處，雖然嫌憎，還不十分在心上。漸漸渾身癩發，但見：<break time="100ms" />　　腥臊遍體，臭味難當。玉樹亭亭，改做魚鱗皴皺；花枝裊裊，變為蠹蝕累堆。癢動處不住爬搔，滿指甲霜飛雪落；痛來時豈勝啾唧，鎮朝昏抹淚揉眵。誰家女子恁般撐？聞道先儒以為癩。<break time="100ms" />　　馬家小姐忽患癩瘡，皮癢膿腥，痛不可忍。一個豔色女子弄成人間厭物，父母無計可施，小姐求死不得。請個外科先生來醫，說得甚不值事，敷上藥去就好。依言敷治，過了一會，渾身針刺卻像剝他皮下來一般疼痛，頃刻也熬不得，只得仍舊洗掉了。又有內科醫家前來處方，說是內裡服藥，調得血脈停當，風氣開散，自然痊可。只是外用敷藥，這叫得治標，決不能除根的。聽了他把煎藥日服兩三劑，落得把脾胃燙壞了，全無功效。外科又爭說是他專門，必竟要用擦洗之藥。內科又說是肺經受風，必竟要吃消風散毒之劑。落得做病人不著，挨著疼痛，熬著苦水，今日換方，明日改藥。醫生相罵了幾番，你說我無功，我說你沒用，總歸沒帳。<break time="100ms" />　　馬少卿大張告示在外：「有人能醫得痊癒者，贈銀百兩。」這些醫生看了告示，只好咽唾。真是孝順郎中，也算做竭盡平生之力，查盡秘藏之書，再不曾見有些小效處。小姐已是十死九生，只多得一口氣了。<break time="100ms" />　　馬少卿束手無策，對夫人道：「女兒害著不治之症，已成廢人。今出了重賞，再無人能醫得好。莫若捨了此女，待有善醫此症者，即將女兒與他為妻，倒賠妝奩，招贅入室。我女兒頗有美名，或者有人慕此，獻出奇方來救他，也未可知。就未必門當戶對，譬如女兒害病死了。就是不死，這樣一個癩人，也難嫁著人家。還是如此，庶幾有望。」<break time="100ms" />　　遂大書於門道：「小女雲容染患癩疾，一應人等能以奇方奏效者，不論高下門戶，遠近地方，即以此女嫁之，贅入為婿。立此為照！」<break time="100ms" />　　蔣生在店中，已知小姐病癩出榜招醫之事，心下暗暗稱快。然未見他說到婚姻上邊，不敢輕易兜攬。只恐遠地客商，他日便醫好了，只有金帛酬謝，未必肯把女兒與他。故此藏著機關，靜看他家事體。果然病不得痊，換過榜文，有醫好招贅之說。<break time="100ms" />　　蔣生撫掌道：「這番老婆到手了！」即去揭了門前榜文，自稱能醫。門公見說，不敢遲滯，立時奔進通報。馬少卿出來相見，見了蔣生一表非俗，先自喜歡。問道：「有何妙方，可以醫治？」蔣生道：「小生原不業醫，曾遇異人傳有仙草，專治癩疾，手到可以病除。但小生不慕金帛，惟求不爽榜上之言，小生自當效力。」<break time="100ms" />　　馬少卿道：「下官止此愛女，德容俱備。不幸忽犯此疾，已成廢人。若得君子施展妙手，起死回生，榜上之言，豈可自食？自當以小女餘生奉侍箕帚。」<break time="100ms" />　　蔣生道：「小生原籍浙江，遠隔異地，又是經商之人，不習儒業，只恐有玷門風。今日小姐病顏消減，所以捨得輕許。他日醫好復舊，萬一悔卻前言，小生所望，豈不付之東流？先須說得明白。」<break time="100ms" />　　馬少卿道：「江浙名邦，原非異地。經商亦是善業，不是賊流。看足下器體，亦非以下之人。何況有言在先，遠近高下，皆所不論。只要醫得好，下官忝在縉紳，豈為一病女就做爽信之事？足下但請用藥，萬勿他疑！」<break time="100ms" />　　蔣生見說得的確，就把那一束草叫煎起湯來，與小姐洗澡。小姐聞得藥草之香，已自心中爽快。到得傾下浴盆，通身操洗，可煞作怪，但是湯到之處，疼的不疼，癢的不癢，透骨清涼，不可名狀。小姐把膿汙抹盡，出了浴盆，身子輕鬆了一半。眠在牀中一夜，但覺瘡痂漸落，粗皮層層脫下來。過了三日，完全好了。再復清湯浴過一番，身體瑩然如玉，比前日更加嫩相。
    </voice>
</speak>
