<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是夜獨宿書館，忽見籬外畢畢剝剝，敲得籬門響。韓生起來，開門出看，乃是一個美麗女子，韓生慌忙迎揖。女子道：「且到尊館，有話奉告。」韓生在前引導，同至館中。女子道：「妾姓王，名玉英，本是楚中湘潭人氏。宋德祐年間，父為閩州守，將兵禦元人，力戰而死。妾不肯受胡虜之辱，死此嶺下。當時人憐其貞義，培土掩覆。經今兩百餘年，骸骨偶出，蒙君埋藏，恩最深重。深夜來此，欲圖相報。」韓生道：「掩骸小事，不足掛齒。人鬼道殊，何勞見顧？」玉英道：「妾雖非人，然不可謂無人道。君是讀書之人，幽婚冥合之事，世所常有。妾蒙君葬埋，便有夫妻之情。況夙緣甚重，願奉君枕席，幸勿為疑。」韓生孤館寂寥，見此美婦，雖然明說是鬼，然行步有影，衣衫有縫，濟濟楚楚，絕無鬼息。又且說話明白可聽，能不動心？遂欣然留與同宿，交感之際，一如人道，毫無所異。<break time="100ms" />　　韓生與之相處一年有餘，情同伉儷。忽一日，對韓生道：「妾於去年七月七日與君交接，腹已受妊，今當產了。」是夜即在館中產下一兒。初時韓生與玉英往來，俱在夜中，生徒俱散，無人知覺。今已有子，雖是玉英自己乳抱，卻是嬰兒啼聲，瞞不得人許多，漸漸有人知覺，但亦不知女子是誰，嬰兒是誰，沒個人家主名，也沒人來查他細帳。只好胡猜亂講，總無實據。<break time="100ms" />　　傳將開去，韓生的母親也知道了。對韓生道：「你山間處館，恐防妖魅。外邊傳說你有私遇的事，果是怎麼樣的？可實對我說。」韓生把掩骸相報及玉英姓名說話，備細述一遍。韓母驚道：「依你說來，是個多年之鬼了，一發可慮！」韓生道：「說也奇怪，雖是鬼類，實不異人，已與兒生下一子了。」韓母道：「不信有這話！」韓生道：「兒豈敢造言欺母親？」韓母道：「果有此事，我未有孫，正巴不得要個孫兒。你可抱歸來與我看一看，方信你言是真。」韓生道：「待兒與他說著。」果將母親之言說知。玉英道：「孫子該去見婆婆，只是兒受陽氣尚淺，未可便與生人看見，待過幾時再處。」韓生回覆母親。韓母不信，定要捉破他蹤跡，不與兒子說知。<break time="100ms" />　　忽一日，自己魆地到館中來。玉英正在館中樓上，將了果子喂著兒子。韓母一直闖將上樓去。玉英望見有人，即抱著兒子，從窗外逃走。喂兒的果子，多遺棄在地。看來像是蓮肉，擡起仔細一看，原來是峰房中白子。韓母大驚道：「此必是怪物。」教兒子切不可再近他。韓生口中唯唯，心下實捨不得。<break time="100ms" />　　等得韓母去了，玉英就來對韓生道：「我因有此兒在身，去來不便。今婆婆以怪物疑我，我在此也無顏。我今抱了他回故鄉湘潭去，寄養在人間，他日相會罷。」韓生道：「相與許久，如何捨得離別？相念時節，教小生怎生過得？」玉英道：「我把此兒寄養了，自身去來由我。今有二竹筴留在君所，倘若相念及有甚麼急事要相見，只把兩筴相擊，我當自至。」說罷，即飄然而去。<break time="100ms" />　　玉英抱此兒到了湘潭，寫七字在兒衣帶上道：「十八年後當來歸。」又寫他生年月日在後邊了，棄在河旁。湘潭有個黃公，富而無子，到河邊遇見，拾了回去養在家裡。玉英已知，來對韓生道：「兒已在湘潭黃家，吾有書在衣帶上，以十八年為約，彼時當得相會，一同歸家。今我身無累，可以任從去來了。」<break time="100ms" />　　此後韓生要與玉英相會，便擊竹筴。玉英既來，凡有疾病禍患，與玉英言之，無不立解。甚至他人禍福，玉英每先對韓生說過，韓生與人說，立有應驗。外邊傳出去，盡道韓秀才遇了妖邪，以妖言惑眾。恰好其時主人有女淫奔於外，又有疑韓生所遇之女，即是主人家的。弄得人言肆起，韓生聲名頗不好聽。玉英知道，說與韓生道：「本欲相報，今反相累。」漸漸來得希疏，相期一年只來一番，來必以七夕為度。<break time="100ms" />　　韓生感其厚意，竟不再娶。如此一十八年，玉英來對韓生道：「衣帶之期已至，豈可不去一訪之？」韓生依言，告知韓母，遂往湘潭。正是：<break time="100ms" />　　阮修倡論無鬼，豈知鬼又生人？<break time="100ms" />　　昔有尋親之子，今為尋子之親。<break time="100ms" />　　且說湘潭黃翁一向無子，偶至水濱，見有棄兒在地，抱取回家。看見眉清目秀，聰慧可愛，養以為子。看那衣帶上面有「十八年後當來歸」七字，心裡疑道：「還是人家嫡妾相忌，沒奈何拋下的？還是人家生得兒女多了，怕受累棄著的？既已拋棄，如何又有十八年之約？此必是他父母既不欲留，又不忍捨，明白記著，寄養在人家，他日必來相訪。我今現在無子，且收來養著，到十八年後再看如何。」黃翁自拾得此兒之後，忽然自己連生二子，因將所拾之兒取名鶴齡，自己二子分開他二字，一名鶴算，一名延齡，一同送入學堂讀書。鶴齡敏惠異常，過目成誦。二子雖然也好，總不及他。總卯之時，三人一同遊庠。黃翁歡喜無盡，也與二子一樣相待，毫無差別。二子是老來之子，黃翁急欲他早成家室，目前生孫，十六七歲多與他畢過了姻。只有鶴齡因有衣帶之語，怕父母如期來訪，未必不要歸宗，是以獨他遲遲未娶。<break time="100ms" />　　卻是黃翁心裡過意不去，道：「為我長子，怎生反未有室家？」先將四十金與他定了里中易氏之女。那鶴齡也曉得衣帶之事，對黃翁道：「兒自幼蒙撫養深恩，已為翁子；但本生父母既約得有期，豈可娶而不告？雖蒙聘下妻室，且待此期已過，父母不來，然後成婚，未為遲也。」黃翁見他講得有理，只得憑他。既到了十八年，多懸懸望著，看有甚麼動靜。
    </voice>
</speak>
