<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　韓生隨即動身，到了半路，在江邊一所古廟邊經過，玉英忽來對韓生道：「此廟中神廚裡坐著，可得二十金，足還聘金了。」韓生依言，泊船登岸，走入廟裡看時，只見：<break time="100ms" />　　廟門頹敗，神路荒涼。執撾的小鬼無頭，拿簿的判官落帽。庭中多獸跡，狐狸在此宵藏；地上少人蹤，魍魎投來夜宿。存有千年香火樣，何曾一陌紙錢飄！<break time="100ms" />　　韓生到神廚邊揭開帳幔來看，灰塵堆來有寸多厚，心裡道：「此處那裡來的銀子？」然想著玉英之言未曾有差，且依他說話，爬上去蹲在廚裡。喘息未定，只見一個人慌慌忙忙走將進來，將手在案前香爐裡亂塞。塞罷，對著神道聲諾道：「望菩薩遮蓋遮蓋，所罰之咒，不要作準。」又見一個人在外邊嚷進來道：「你欺心偷過了二十兩銀子，打點混賴，我與你此間神道面前罰個咒。罰得咒出，便不是你。」先來那個人便對著神道，口裡念誦道：「我若偷了銀子，如何如何。」後來這個人見他賭得咒出，遂放下臉子道：「果是與你無干，不知在那裡錯去了？」先來那個人，把身子抖一抖，兩袖灑一灑道：「你看我身邊須沒藏處。」兩個卿卿噥噥，一路說著，外邊去了。<break time="100ms" />　　韓生不見人來了，在神廚裡走將出來。摸一摸香爐，看適間藏的是甚麼東西，摸出一個大紙包來。打開看時，是一包成錠的銀子，約有二十餘兩。韓生道：「慚愧，眼見得這先人來的，瞞起同伴的銀子藏在這裡，等賭過咒搜不出時，慢慢來取用。豈知已先為鬼神所知，歸我手也！欲待不取，總來是不義之財；欲待還那失主，又明顯出這個人的偷竊來了。不如依著玉英之言，且將去做贖子之本，有何不可？」當下取了。出廟下船，船裡從容一秤，果有二十兩重，分毫不少，韓生大喜。<break time="100ms" />　　到了湘潭，逕將四十金來送還黃翁聘禮，求贖鶴齡。黃翁道：「婚盟已定，男女俱已及時，老夫欲將此項與令郎完了姻親，此後再議歸閩。唯足下喬梓自做主張，則老夫事體也完了。」韓生道：「此皆老翁玉成美意，敢不聽命？」黃翁著媒人與易家說知此事。易家不肯起來道：「我家初時只許嫁黃公之子，門當戶對，又同里為婚，彼此俱便。今聞此子原籍福建，一時配合了，他日要離了歸鄉。相隔著四五千里，這怎使得？必須講過，只在黃家不去的，其事方諧。」媒人來對黃翁說了。<break time="100ms" />　　黃翁巴不得他不去的，將此語一一告訴韓生道：「非關老夫要留此子，乃親家之急如此。況令郎名在楚籍，婚在楚地，還閩之說，必是不要，為之奈何？」韓生也自想有些行不通，再擊竹筴與玉英商量。玉英道：「一向說易家親事是前緣，既已根絆在此，怎肯放去？況妾本籍湘中，就等兒子做了此間女婿，成立在此也好。郎君只要父子相認，何必歸閩？」韓生道：「閩是吾鄉，我母還在，若不歸閩，要此兒子何用？」玉英道：「事數到此，不由君算。若執意歸閩，兒子婚姻便不可成。郎君將此兒歸閩中，又在何處另結良緣？不如且從黃、易兩家之言，成了親事，他日兒子自有分曉也。」韓生只得把此意回覆了黃翁，一憑黃翁主張。黃翁先叫鶴齡認了父親，就收拾書房與韓生歇下了。然後將此四十兩銀子，支分作花燭之費。到易家道了日子，易家見說不回福建了，無不依從。<break time="100ms" />　　成親之後，鶴齡對父韓生說要見母親一面。韓生說與玉英，玉英道：「是我自家兒子，正要見他。但此間生人多，非我所宜。可對兒子說人靜後房中悄悄擊筴，我當見他夫婦兩人一面。」韓生對鶴齡說知，就把竹筴密付與他，鶴齡領著去了。<break time="100ms" />　　等到黃昏，鶴齡擊筴，只見一個淡妝女子在空中下來，鶴齡夫妻知是尊嫜，雙雙跪下。玉英撫摹一番，道：「好一對兒子媳婦，我為你一點骨血，精緣所牽，二百年貞靜之性，不得安閑。今幸已成房立戶，我願已完矣！」鶴齡道：「兒子頗讀詩書，曾見古今事跡。如我母數百年精魂，猶然遊戲人間，生子成立，誠為稀有之事。不知母親何術致此，望乞見教。」玉英道：「我以貞烈而死，后土錄為鬼仙，許我得生一子，延其血脈。汝父有掩骸之仁，陰德可紀，故我就與配合生汝，以報其恩。此皆生前之注定也。」鶴齡道：「母親既然靈通如此，何不即留跡人間，使兒媳輩得以朝夕奉養？」玉英道：「我與汝父有緣，故得數見於世，然非陰道所宜。今日特為要見吾兒與媳婦一面，故此暫來，此後也不再來了。直待歸閩之時，石尤嶺下再當一見。吾兒前程遠大，勉之！勉之！」說罷，騰空而去。<break time="100ms" />　　鶴齡夫妻恍恍自失了半日，纔得定性。事雖怪異，想著母親之言，句句有頭有尾。鶴齡自歎道：「讀盡稗官野史，今日若非身為之子，隨你傳聞，豈肯即信也！」次日與黃翁及兩弟說了，俱各驚駭。鶴齡隨將竹筴交還韓生，備說母親夜來之言。韓生道：「今汝托義父恩庇，成家立業，俱在於此，歸閩之期，知在何時？只好再過幾時，我自回去看婆婆罷了。」鶴齡道：「父親不必心焦！秋試在即，且待兒子應試過了，再商量就是。」從此韓生且只在黃家住下。<break time="100ms" />　　鶴齡與兩弟，俱應過秋試。鶴齡與鶴算一同報捷，黃翁與韓生盡皆歡喜。鶴齡要與鶴算同去會試，韓生住湘潭無益，思量暫回閩中。黃翁贈與盤費，鶴齡與易氏各出所有送行。韓生乃到家來，把上項事一一對母親說知。韓母見說孫兒娶婦成立，巴不得要看一看，只恨不得到眼前，此時連媳婦是個鬼也不說了。
    </voice>
</speak>
