<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十卷<break time="100ms" />　　瘞遺骸王玉英配夫　償聘金韓秀才贖子
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　晉世曾聞有鬼子，今知鬼子乃其常。<break time="100ms" />　　既能成得雌雄配，也會生兒在冥壤。<break time="100ms" />　　話說國朝隆慶年間，陝西西安府有一個易萬戶，以衛兵入屯京師，同鄉有個朱工部相與得最好。兩家婦人各有好孕，萬戶與工部偶在朋友家裡同席，一時說起，就兩下指腹為婚。依俗禮各割衫襟，彼此互藏，寫下合同文字為定。後來工部建言，觸忤了聖旨，欽降為四川滬州州判。萬戶升了邊上參將，各奔前程去了。萬戶這邊生了一男，傳聞朱家生了一女，相隔既遠，不能勾圖完前盟。過了幾時，工部在謫所水土不服，全家不保，剩得一兩個家人，投托著在川中做官的親眷，經紀得喪事回鄉，殯葬在郊外。其時萬戶也為事革任回衛，身故在家了。<break time="100ms" />　　萬戶之子易大郎，年已長大，精熟武藝，日夜與同伴馳馬較射。一日正在角逐之際，忽見草間一兔騰起，大郎捨了同伴，挽弓趕去。趕到一個人家門口，不見了兔兒，望內一看，原來是一所大宅院。宅內一個長者走出來，衣冠偉然，是個士大夫模樣，將大郎相了一相，道：「此非易郎麼？」大郎見是認得他的，即下馬相揖。長者拽了大郎之手，步進堂內來，重見過禮，即吩咐裡面治酒相款。酒過數巡，易大郎請問長者姓名。長者道：「老夫與易郎葭莩不薄，老夫教易郎看一件信物。」隨叫書童在裡頭取出一個匣子來，送與大郎開看。大郎看時，內有羅衫一角，文書一紙，合縫押字半邊，上寫道：「朱、易兩姓，情既斷金，家皆種玉。得雄者為婿，必諧百年。背盟得天厭之，天厭之！隆慶某年月日朱某、易某書，坐客某某為證。」大郎仔細一看，認得是父親萬戶親筆，不覺淚下交頤。只聽得後堂傳說：「襦人同小姐出堂。」大郎擡眼看時，見一個年老婦人，珠冠緋袍，擁一女子，裊裊婷婷，走出廳來。那女子真色淡容，蘊秀包麗，世上所未曾見。長者指了女子對大郎道：「此即弱息，尊翁所訂以配君子者也。」大郎拜見孺人已過，對長者道：「極知此段良緣，出於先人成命，但媒妁未通，禮儀未備，奈何？」長者道：「親口交盟，何須執伐？至於儀文末節，更不必計較。郎君倘若不棄，今日即可就甥館，萬勿推辭！」大郎此時意亂心迷，身不自由。女子已進去妝梳，須臾出來行禮，花燭合音，悉依家禮儀節。是夜送歸洞房，兩情歡悅，自不必說。<break time="100ms" />　　正是歡娛夜短，大郎匆匆一住數月，竟不記得家裡了。一日忽然念著道：「前日驟馬到此，路去家不遠，何不回去看看就來？」把此意對女子說了。女子稟知父母，那長者與孺人堅意不許。大郎問女子道：「岳父母為何不肯？」女子垂淚道：「只怕你去了不來。」大郎道：「那有此話！我家裡不知我在這裡，我回家說聲就來。一日內的事，有何不可？」女子只不應允。大郎見他作難，就不開口。又過了一日，大郎道：「我馬閑著，久不騎坐，只怕失調了。我須騎出去盤旋一回。」其家聽信。大郎走出門，一上了馬，加上數鞭，那馬四腳騰空，一跑數里。馬上回頭看那舊處，何曾有甚麼莊院？急盤馬轉來一認，連人家影跡也沒有。但見群塚累累，荒藤野蔓而已。歸家昏昏了幾日，才與朋友們說著這話。有老成人曉得的道：「這兩家割襟之盟，果是有之，但工部舉家已絕，郎君所遇，乃其幽宮，想是夙緣未了，故有此異。幽明各路，不宜相侵，郎君勿可再往！」大郎聽了這話，又眼見奇怪，果然不敢再去。<break time="100ms" />　　自到京師襲了父職回來，奉上司檄文，管署衛印事務。夜出巡堡，偶至一處，忽見前日女子懷抱一小兒迎上前來，道：「易郎認得妾否？郎雖忘妾，襁中之兒，誰人所生？此子有貴徵，必能大君門戶。今以還郎，撫養他成人，妾亦藉手不負於郎矣。」大郎念著前情，不復顧忌，抱那兒子一看，只見眉清目秀，甚是可喜。大郎未曾娶妻有子的，見了好個孩兒，豈不快活。走近前去，要與那女子重敘離情，再說端的。那女子忽然不見，竟把懷中之子掉下，去了。大郎帶了回來。後來大郎另娶了妻，又斷弦，再續了兩番，立意要求美色。娶來的皆不能如此女之貌，又絕無生息。惟有得此子長成，勇力過人，兼有雄略。大郎因前日女子有「大君門戶」之說，見他不凡，深有大望。一十八歲了，大郎倦於戎務，就讓他襲了職，以累建奇功，累官至都督，果如女子之言。<break time="100ms" />　　這件事全似晉時范陽盧充與崔少府女金椀幽婚之事，然有地有人，不是將舊說附會出來的。可見姻緣未完，幽明配合，鬼能生子之事往往有之。這還是目前的鬼魂氣未散，更有幾百年鬼也會與人生子，做出許多話柄來，更為奇絕。要知此段話文，先聽幾首七言絕句為證：<break time="100ms" />　　洞裡仙人路不遥，洞庭煙雨晝瀟瀟。<break time="100ms" />　　莫教吹笛城頭閣，尚有銷魂烏鵲橋。（其一）。<break time="100ms" />　　莫訝鴛鸞會有緣，桃花結子已千年。<break time="100ms" />　　塵心不識藍橋路，信是蓬萊有謫仙。（其二）。<break time="100ms" />　　朝暮雲驂閩楚關，青鸞信不斷塵寰。<break time="100ms" />　　乍逢仙侶拋桃打，笑我清波照霧鬟。（其三）。<break time="100ms" />　　這三首乃女鬼王玉英憶夫韓慶雲之詩。那韓慶雲是福建福州府福清縣的秀才，他在本府長樂縣藍田石龍嶺地方開館授徒。一日散步嶺下，見路旁有枯骨在草叢中，心裡惻然道：「不知是誰人遺骸，暴露在此！吾聞收掩遺骸，仁人之事。今此骸無主，吾在此間開館，既為吾所見，即是吾責了。」就歸向鄰家借了鋤鏟畚鍤之類，又沒個幫助，親自動手，瘞埋停當。撮土為香，滴水為酒，以安他魂靈，致敬而去。
    </voice>
</speak>
