<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，有個福建人在街上與人談星命，訪得黃翁之家，求見黃翁。黃翁心裡指望三子立刻科名，見是星相家無不延接。聞得遠方來的，疑有異術，遂一面請坐，將著三子年甲央請推算。談星的假意推算了一回，指著鶴齡的八字，對黃翁道：「此不是翁家之子，他生來不該在父母身邊的，必得寄養出外，方可長成。及至長成之後，即要歸宗，目下已是其期了。」黃公見他說出真底實話，面色通紅道：「先生好胡說！此三子皆我親子，怎生有寄養的話說！何況說的更是我長子，承我宗桃，那裡還有宗可歸處？」談星的大笑道：「老翁豈忘衣帶之語乎？」<break time="100ms" />　　黃翁不覺失色道：「先生何以知之？」談星的道：「小生非他人，即是十八年前棄兒之韓秀才也。恐翁家不承認，故此假扮做談星之人，來探蹤跡。今既在翁家，老翁必不使此子昧了本姓。」黃翁道：「衣帶之約，果然是真，老漢豈可昧得！況我自有子，便一日身亡，料已不填溝壑，何必賴取人家之子？但此子為何見棄？乞道其詳。」韓生道：「說來事涉怪異，不好告訴。」黃翁道：「既有令郎這段緣契，便是自家骨肉，說與老夫知道，也好得知此子本末。」韓生道：「此子之母，非今世人，乃二百年前貞女之魂也。此女在宋時，父為閩官禦敵失守，全家死節，其魂不漏，與小生配合生兒。因被外人所疑，他說家世湘潭，將來貴處寄養，衣帶之字，皆其親書。今日小生到此，也是此女所命，不想果然遇著，敢請一見。」<break time="100ms" />　　黃翁道：「有如此作怪異事！想令郎出身如此，必當不凡。今令郎與小兒共是三兄弟，同到長沙應試去了。」韓生道：「小生既遠尋到此，就在長沙，也要到彼一面。只求老翁念我天性父子，恩使歸宗，便為萬幸。」黃翁道：「父子至親，誼當使君還珠。況是足下冥緣，豈可間隔？但老夫十八年撫養，已不必說，只近日下聘之資，也有四十金。子既已歸足下，此聘金須得相還。」韓生道：「老翁恩德難報，至於聘金，自宜奉還。容小生見過小兒之後，歸與其母計之，必不敢負義也。」<break time="100ms" />　　韓生就別了黃翁，逕到長沙訪問黃翁三子應試的下處。已問著了，就寫一帖傳與黃翁大兒子鶴齡。帖上寫道：「十八年前與聞衣帶事人韓某。」鶴齡一見衣帶說話，感動於心，驚出請見道：「足下何處人氏？何以知得衣帶事體？」韓生看那鶴齡時：<break time="100ms" />　　年方弱冠，體不勝衣。清標固稟父形，嫣質猶同母貌。恂恂儒雅，盡道是十八歲書生；邈邈源流，豈知乃二百年鬼子！<break time="100ms" />　　韓生看那鶴齡模樣，儼然與王玉英相似，情知是他兒子，遂答道：「小郎君可要見寫衣帶的人否？」鶴齡道：「寫衣帶之人，非吾父即吾母，原約在今年，今足下知其人，必是有的信，望乞見教。」韓生道：「寫衣帶之人，即吾妻王玉英也。若要相見，先須認得我。」鶴齡見說，知是其父，大哭抱住道：「果是吾父，如何捨得棄了兒子一十八年？」韓生道：「汝母非凡女，乃二百年鬼仙，與我配合生兒，因乳養不便，要寄托人間。汝母原籍湘潭，故將至此地。我實福建秀才，與汝母姻緣也在福建。今汝若不忘本生父母，須別了此間義父，還歸福建為是。」鶴齡道：「吾母如今在那裡？兒也要相會。」韓生道：「汝母倏去倏來，本無定所，若要相會，也須到我閩中。」鶴齡至性所在，不勝感動。<break time="100ms" />　　兩弟鶴算、延齡在旁邊聽見說著要他歸福建說話，少年心性，不覺大怒起來，道：「那裡來的這野漢，造此不根之談，來誘哄人家子弟，說著不達道理的說話！好端端一個哥哥，卻教他到福建去，有這樣胡說的！」那家人每見說，也多嗔怪起來，對鶴齡道：「大官人不要聽這個遊方人，他每專打聽著人家事體，來撰造是非哄誘人的。」不管三七二十一，扯的扯，推的推，要搡他出去。<break time="100ms" />　　韓生道：「不必囉唣！我已在湘潭見過了你老主翁，他只要完得聘金四十兩，便可贖回，還只是我的兒子。你們如何胡說！」眾人那裡聽他？只是推他出去為淨。鶴齡心下不安，再三戀戀，眾人也不顧他。兩弟狠狠道：「我兄無主意，如何與這些閑棍講話！饒他一頓打，便是人情了。」鶴齡道：「衣帶之語，必非虛語，此實吾父來尋盟。他說道曾在湘潭見過爹爹來，回去到家裡必知端的。」鶴算、延齡兩人與家人只是不信，管住了下處門首，再不放進去與鶴齡相見了。<break time="100ms" />　　韓生自思兒子雖得見過，黃家婚聘之物，理所當還。今沒個處法還得他，空手在此，一年也無益，莫要想得兒子歸去。不如且回家去再做計較。心裡主意未定，到了晚間，把竹筴擊將起來。王玉英即至，韓生因說著已見兒子，黃家要償取聘金方得贖回的話。玉英道：「聘金該還，此間未有處法，不如且回閩中，別圖機會。易家親事，亦是前緣，待取了聘金，再到此地完成其事，未為晚也。」<break time="100ms" />　　韓生因此決意回閩，一路浮湘涉湖，但是波浪險阻，玉英便到舟中護衛。至於盤纏缺乏，也是玉英暗地資助，得以到家。到家之日，里鄰驚駭，道是韓生向來遇妖，許久不見，是被妖魅拐到那裡去，必然喪身在外，不得歸來了。今見好好還家，以為大奇。平日往來的，多來探望。韓生因為眾人疑心壞了他，見來問的，索性一一把實話從頭至尾備述與人，一些不瞞。眾人見他不死，又果有兒子在湘潭，方信他說話是實。反共說他遇了仙緣，多來慕羨他。不認得的，盡想一識其面。有問韓生為何不領了兒子歸來？他把聘金未曾還得，湘潭養父之家不肯的話說了。有好事的多願相助，不多幾時，湊上了二十餘金，尚少一半。夜間擊筴，與王玉英商量。玉英道：「既有了一半，你只管起身前去，途中有湊那一半之處。」
    </voice>
</speak>
