<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻是陳福生不與打他的洪大壽為仇，反來報替他執命的族人，可見簡屍一事，原非死的所願，做官的人要曉得，若非萬不得已，何苦做那極慘的勾當！倘若屍親苦求免簡，也該依他為是。至於假人命，一發不必說，必待審得人命逼真，然後行簡定罪。只一先後之著，也保全得人家多了。而今說一個情願自死不肯簡父屍的孝子，與看官每聽一聽。<break time="100ms" />　　父仇不報忍模糊，自有雄心托湛盧。<break time="100ms" />　　梟獍一誅身已絕，法官還用簡屍無？<break time="100ms" />　　話說國朝萬曆年間，浙江金華府武義縣有一個人姓王名良，是個儒家出身。有個族姪王俊，家道富厚，氣岸凌人，專一放債取利，行兇剝民。就是族中支派，不論親疏，但與他財利交關，錙銖必較，一些面情也沒有的。王良不合曾借了他本銀二兩，每年將束修上利，積了四五年，還過他有兩倍了。王良意思，道自家屋裡還到此地，可以相讓，此後利錢便不上緊了些。王俊是放債人心性，那管你是叔父？道：「逐年還煞只是利銀，本錢原根不動，利錢還須照常，豈算還過多寡？」一日，在一族長處會席，兩下各持一說，爭論起來。王俊有了酒意，做出財主的樣式，支手舞腳的發揮。王良氣不平，又自恃尊輩，喝道：「你如此氣質，敢待打我麼？」王俊道：「便打了，只是財主打了欠債的！」趁著酒性，那管尊卑？撲的一掌打過去。王良不提防的，一交跌倒。王俊索性趕上，拳頭腳尖一齊來。族長道：「使不得！使不得！」忙來勸時，已打得不亦樂乎了。大凡酒德不好的人，酒性發了，也不認得甚麼人，也不記得甚麼事；但只是使他酒風，狠戾暴怒罷了，不管別人當不起的。當下一個族姪把個叔子打得七損八傷，族長勸不住，猛力解開，教人負了王良家去。王俊沒個頭主，沒些意思，耀武揚威，一路吆吆喝喝也走去了。<break time="100ms" />　　詎知王良打得傷重，次日身危。王良之子王世名，也是個讀書人。父親將死之時，喚過吩咐道：「我為族子王俊毆死，此仇不可忘！」王世名痛哭道：「此不共戴天之仇，兒誓不與俱生人世！」王良點頭而絕。王世名拊膺號慟，即具狀到縣間，告為立殺父命事，將族長告做見人。縣間准行，隨行牌弔屍到官，伺候相簡。王俊自知此事決裂，到不得官，苦央族長處息，任憑要銀多少，總不計論。處得停妥，族長分外酬謝，自不必說。族長見有些油水，來勸王世名罷訟道：「父親既死，不可復生。他家有的是財物，怎與他爭得過？要他償命，必要簡屍。他使用了仵作，將傷報輕了，命未必得償，屍骸先吃這番狼藉，大不是算。依我說，乘他俱怕成訟之時，多要了他些，落得做了人家，大家保全得無事，未為非策。」王世名自想了一回道：「若是執命，無有不簡屍之理。不論世情敵他不過，縱是償得命來，傷殘父骨，我心何忍？只存著報仇在心，拚得性命，那處不著了手？何必當官拘著理法，先將父屍經這番慘酷，又三推六問，幾年月日，才正得典刑？不如目今權依了他們處法，詐癡佯呆，住了官司。且保全了父骨，別圖再報。」回覆族長道：「父親委是冤死，但我貧家，不能與做頭敵，只憑尊長所命罷了。」族長大喜，去對王俊說了，主張將王俊膏腴田三十畝與王世名，為殯葬父親養膳老母之費。王世名同母當官遞個免簡，族長隨遞個息詞，永無翻悔。王世名一一依聽了，來對母親說道：「兒非見利忘仇，若非如此，父骨不保。兒所以權聽其處分，使彼絕無疑心也。」世名之母，婦女見識，是做人家念頭重的，見得了這些肥田，可以享受，也自甘心罷了。<break time="100ms" />　　世名把這三十畝田所收花利，每歲藏貯封識，分毫不動。外邊人不曉得備細，也有議論他得了田業息了父命的，世名也不與人辨明。王俊懷著鬼胎，倒時常以禮來問候叔母。世名雖不受他禮物，卻也像毫無嫌隙的，照常往來。有時撞著杯酒相會，笑語酬酢，略無介意。眾人又多有笑他忘了父仇的。事已漸冷，逕沒人提起了。怎知世名日夜提心吊膽，時刻不忘！悄地鑄一利劍，鏤下兩個篆字，名曰「報仇」，出入必佩。請一個傳真的繪畫父像，掛在齋中，就把自己之形，也圖在上面，寫他持劍侍立父側。有人問道：「為何畫作此形？」世名答道：「古人出必佩劍，故慕其風，別無他意。」有詩為證：<break time="100ms" />　　戴天不共敢忘仇？畫筆常將心事留。<break time="100ms" />　　說與旁人渾不解，腰間寶劍自颼颼。<break time="100ms" />　　且說王世名日間對人嘻笑如常，每到歸家，夜深人靜，便撫心號慟。世名妻俞氏曉得丈夫心不忘仇，每對他道：「君家心事，妾所洞知。一日仇死君手，君豈能獨生？」世名道：「為了死孝，吾之職分，只恐仇不得報耳！若得報，吾豈願偷生耶？」俞氏道：「君能為孝子，妾亦能為節婦。」世名道：「你身是女子，出口大易，有好些難哩！」俞氏道：「君能為男子之事，安見妾身就學那男子不來？他日做出便見。」世名道：「此身不幸，遭罹仇難，娘子不以兒女之見相阻，卻以男子之事相勉，足見相成了。」夫妻各相愛重。
    </voice>
</speak>
