<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十一卷<break time="100ms" />　　行孝子到底不簡屍　殉節婦留待雙出柩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　削骨蒸肌豈忍言？世人藉口欲伸冤。<break time="100ms" />　　典刑未正先殘酷，法吏當知善用權。<break time="100ms" />　　話說戮屍棄骨，古之極刑。今法被人毆死者，必要簡屍。簡得致命傷痕，方准抵償，問入死罪，可無冤枉，本為良法。自古道法立弊生，只因有此一簡，便有許多奸巧做出來。那把人命圖賴人的，不到得就要這個人償命。只此一簡，已彀奈何著他了。你道為何？官府一准簡屍，地方上搭廠的就要搭廠錢。跟官門皂、轎夫吹手多要酒飯錢。仵作人要開手錢、洗手錢。至於官面前桌上要燒香錢、硃墨錢、筆硯錢；氈條坐褥俱被告人所備。還有不肖佐貳要擺案酒，要折盤盞，各項名色甚多，不可盡述。就簡得雪白無傷，這人家已去了七八了。就問得原告招誣，何益於事？所以奸徒與人有仇，便思將人命為奇貨。官府動筆判個「簡」字，何等容易！道人命事應得的，豈知有此等害人不小的事？除非真正人命，果有重傷簡得出來，正人罪名，方是正條。然刮骨蒸屍，千零萬碎，與死的人計較，也是不忍見的。律上所以有「不願者聽」及「許屍親告遞免簡」之例，正是聖主曲體人情處。豈知世上慘刻的官，要見自己風力，或是私心嗔恨被告，不肯聽屍親免簡，定要劣撅做去。以致開久殮之棺，掘久埋之骨。隨你傷人子之心，墮旁觀之淚，他只是硬著肚腸不管。原告不執命，就坐他受賄；親友勸息，就誣他私和。一味蠻刑，打成獄案。自道是與死者伸冤，不知死者慘酷已極了。這多是絕子絕孫的勾當！<break time="100ms" />　　閩中有一人名曰陳福生，與富人洪大壽家傭工。偶因一語不遜，被洪大壽痛打一頓。那福生才吃得飯過，氣鬱在胸，得了中懣之症，看看待死。臨死對妻子道：「我被洪家長痛打，致恨而死。但彼是富人，料扳他不倒，莫要聽了人教唆賴他人命，致將我屍首簡驗，粉骨碎身。只略與他說說，他怕人命纏累，必然周給後事，供養得你每終身，便是便益了。」妻子聽言，死後果去見那家長，但道：「因被責罰之後，得病不痊，今已身死。惟家長可憐孤寡，做個主張。」洪大壽見因打致死，心裡虛怯的，見他說得揣己，巴不得他沒有說話，給與銀兩，厚加殯殮，又許了時常周濟他母子，已此無說了。<break time="100ms" />　　陳福生有個族人陳三，混名陳喇虎，是個不本分好有事的。見洪人壽是有想頭的人家，況福生被打而死，不為無因，就來攛掇陳福生的妻子，教他告狀執命。妻子道：「福生的死，固然受了財主些氣，也是年該命限。況且死後，他一味好意殯殮有禮，我們翻臉子不轉，只自家認了悔氣罷。」喇虎道：「你每不知事體，這出銀殯殮，正好做告狀張本。這樣富家，一條人命，好歹也起發他幾百兩生意，如何便是這樣住了？」妻子道：「貧莫與富鬥，打起官司來，我們先要銀子下本錢，那裡去討？不如做個好人住手，他財主每或者還有不虧我處。」陳喇虎見說他不動，自到洪家去嚇詐道：「我是陳福生族長，福生被你家打死了，你家私買下了他妻子，便打點把一場人命糊塗了。你們須要我口淨，也得大家吃塊肉兒。不然，明有王法，不到得被你躲過了！」洪家自恃福生妻子已無說話，天大事已定，旁邊人閑言閑語，不必怕他。不教人來兜攬，任他放屁喇撤一出，沒興自去。喇虎見無動靜，老大沒趣，放他不下，思量道：「若要告他人命，須得是他親人。他妻子是扶不起的了，若是自己出名，告他不得。我而今只把私和人命首他一狀，連屍親也告在裡頭，須教他開不得口！」登時寫下一狀往府裡首了。<break time="100ms" />　　府裡見是人命，發下理刑館。那理刑推館，最是心性慘刻的，喜的是簡屍，好的是入罪，是個拆人家的祖師。見人命狀到手，訪得洪家巨富，就想在這樁事上顯出自己風力來。連忙出牌拘人，弔屍簡明。陳家妻子實是怕事，與人商量道：「遞了免簡，就好住得。」急寫狀去遞。推官道：「分明是私下買和的情了。」不肯准狀。洪家央了分上去說：「屍親不願，可以免簡。」推官一發怒將起來道：「有了銀子，王法多行不去了？」反將陳家妻子撥出，定要簡屍。沒奈何只得擡出棺木，解到屍場，聚齊了一干人眾，如法蒸簡。仵作人曉得官府心裡要報重的，敢不奉承？把紅的說紫，青的說黑，報了致命傷兩三處。推官大喜道：「是拿得倒一個富人，不肯假借，我聲名就重了，立要問他抵命！」怎當得將律例一查，家長毆死僱工人，只斷得埋葬，問得徒贖，並無抵償之條。只落得洪家費掉了些銀子，陳家也不得安寧。陳福生殮好入棺了，又狼狼藉藉這一番。大家多事，陳喇虎也不見沾了甚麼實滋味，推官也不見增了甚麼好名頭，枉做了難人。<break time="100ms" />　　一場人命結過了，洪家道陳氏母子到底不做對頭，心裡感激，每每看管他二人，不致貧乏。陳喇虎指望個小富貴，竟落了空，心裡常懷快快。<break time="100ms" />　　一日在外酒醉，晚了回家，忽然路上與陳福生相遇。福生埋怨道：「我好好的安置在棺內，為你妄想嚇詐別人，致得我屍骸零落，魂魄不安，我怎肯干休？你還我債去！」將陳喇虎按倒在地，滿身把泥來搓擦。陳喇虎掙扎不得，直等後邊人走來，陳福生放手而去。喇虎悶倒在地，後邊人認得他的，扶了回家。家裡道是酒醉，不以為意。不想自此之後，喇虎渾身生起癩來，起牀不得。要出門來扛幫教唆做些憊懶的事，再不能勾了。淹纏半載，不能支持。到臨死才對家人說道：「路上遇陳福生，嫌我出首簡了他屍，以此報我。我不得活了。」說罷就死。死後家人信了人言，道癩疾要纏染親人，急忙擡出，埋於淺土。被狗子乘熱拖將出來，吃了一半。此乃陳喇虎作惡之報。
    </voice>
</speak>
