<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王世名主意已定，只不應承。回來對母親說汪大尹之意。母親道：「你待如何？」王世名道：「豈有事到今日，反失了初心？兒久已拚著一死，今特來別母而去耳！」說罷，抱頭大哭。妻俞氏在旁也哭做了一團。俞氏道：「前日與君說過，君若死孝，妾亦當為夫而死。」王世名道：「我前日已把老母與嬰兒相托於你，我今不得已而死，你與我事母養子，才是本等，我在九泉亦可暝目。從死之說，萬萬不可，切莫輕言！」俞氏道：「君向來留心報仇，誓必身死，別人不曉，獨妾知之。所以再不阻君者，知君立志如此。君能捐生，妾亦不難相從，故爾聽君行事。今事已至此，若欲到底完翁屍首，非死不可。妾豈可獨生以負君乎！」世名道：「古人言：『死易立孤難。』你若輕一死，孩子必絕乳哺，是絕我王家一脈，連我的死也死得不正當了。你只與我保全孩子，便是你的大恩。」俞氏哭道：「既如此，為君姑忍三歲。三歲之後，孩子不須乳哺了，此時當從君地下，君亦不能禁我也！」正哀慘間，外邊有二三十人喧嚷，是金華、武義兩學中的秀才與王世名曾往來相好的，乃汪、陳兩令央他們來勸王秀才，還把前言來講道：「兩父母意見相同，只要輕兄之罪，必須得一簡驗，使仇罪應死，兄可得生。特使小弟輩來達知此息，與兄商量。依小弟輩愚見，尊翁之死，實出含冤，仇人本所宜抵。今若不從簡驗，兄須脫不得死罪，是以兩命抵得他一命，尊翁之命，原為徒死。況子者親之遺體，不忍傷既死之骨，卻枉殘現在之體，亦非正道。何如勉從兩父母之言一簡，以白親冤，以全遺體，未必非尊翁在天之靈所喜，惟兄熟思之。」王世名道：「諸兄皆是謬愛小弟肝膈之言。兩令君之意，弟非不感激。但小弟提著簡屍二字，便心酸欲裂，容到縣堂再面計之。」眾秀才道：「兩令之意，不過如此。兄今往一決，但得相從，事體便易了。弟輩同伴兄去相講一遭。」王世名即進去拜了母親四拜，道：「從此不得再侍膝下了。」又拜妻俞氏兩拜，托以老母幼子。大哭一場，噙淚而出，隨同眾友到縣間來。<break time="100ms" />　　兩個大尹正會在一處，專等諸生勸他的回話。只見王世名一同諸生到來，兩大尹心裡暗喜道：「想是肯從所議，故此同來也。」王世名身穿囚服，一見兩大尹即稱謝道：「多蒙兩位大人曲欲全世名一命。世名心非木石，豈不知感恩？但世名所以隱忍數年，甘負不孝之罪於天地間顏嘻笑者，正為不忍簡屍一事。今欲全世名之命，復致殘久安之骨，是世名不是報仇，明是自殺其父了。總是看得世名一死太重，故多此議論。世名已別過母妻，將來就死，惟求速賜正罪。」兩大尹相顧遲疑，諸生輩雜沓亂講，世名只不改口。汪大尹假意作色道：「殺人者死。王俊既以毆死致為人殺，論法自宜簡所毆之屍有傷無傷，何必問屍親願簡與不願簡！吾們只是依法行事罷了。」王世名見大尹執意不回，憤然道：「所以必欲簡視，只為要見傷痕，便做道世名之父毫無傷，王俊實不宜殺，也不過世名一死當之，何必再簡？今日之事要動父親屍骸，必不能勾。若要世名性命，只在頃刻可了，決不偷生以負初心！」言畢，望縣堂階上一頭撞去，眼見得世名被眾人激得焦燥，用得力猛，早把顱骨撞碎，腦漿迸出而死。<break time="100ms" />　　囹圄自可從容入，何必須臾赴九泉？<break time="100ms" />　　只為書生拘律法，反令孝子不迴旋。<break time="100ms" />　　兩大尹見王秀才如此決烈，又驚又慘，一時做聲不得。兩縣學生一齊來看王秀才，見已無救，情義激發，哭聲震天。對兩大尹道：「王生如此死孝，真為難得。今其家惟老母寡妻幼子，身後之事，兩位父母主張從厚，以維風化。」兩大尹不覺垂淚道：「本欲相全，豈知其性烈如此！前日王生曾將當時處和之產，封識花息，當官交明，以示義不苟受。今當立一公案，以此項給其母妻為終老之資，庶幾兩命相抵。獨多著王良一死無著落，即以買和產業周其眷屬，亦為得平。」諸生眾口稱是。兩大尹隨各捐俸金十兩，諸生共認捐三十兩，共成五十兩，召王家親人來將屍首領回，從厚治喪。兩學生員為文以祭之云：「嗚呼王生，父死不鳴。刃如仇頸，身即赴冥。欲全其父，寧棄其生。一時之死，千秋之名。哀哉尚饗！」諸生讀罷祭文，放聲大哭。哭得山搖地動，聞之者無不淚流。哭罷，隨請王家母妻拜見，面送賻儀，說道：「伯母尊嫂，宜趁此資物，出喪殯殮。」王母道：「謹領尊命。即當與兒媳商之。」俞氏哭道：「多承列位盛情。吾夫初死，未忍遽殯，尚欲停喪三年，盡妾身事生之禮。三年既滿，然後議葬，列位伯叔不必性急。」諸生不知他甚麼意思，各自散去了。<break time="100ms" />　　此後但是親戚來往問及出柩者，俞氏俱以言阻說，必待三年。親戚多道：「從來說入土為安，為何要拘定三年？」俞氏只不肯聽。停喪在家，直到服滿除靈，俞氏痛哭一場，自此絕食，旁人多不知道。不上十日，肚腸饑斷，嗚呼哀哉了！學中諸生聞之，愈加希奇，齊來弔視。王母訴出媳婦堅貞之性，矢志從夫，三年之中，如同一日，使人不及提防，竟以身殉。「今只剩三歲孤兒與老身，可憐可憐。」諸生聞言慟哭不已，齊去稟知陳大尹。大尹驚道：「孝子節婦，出於一家，真可敬也！」即報各上司，先行獎恤，候撫按具題旌表。諸生及親戚又義助含殮，告知王母擇日一同出柩。方知俞氏初時必欲守至三年，不肯先葬其夫者，專為等待自己。雙雙同出也。遠近聞之，人人稱歎。巡按馬御史奏聞於朝，下詔旌表其門曰「孝烈」。建坊褒榮。有《孝烈傳志》行於世。<break time="100ms" />　　父死不忍簡，自是人子心。<break time="100ms" />　　懷仇數年餘，始得伏斧砧。<break time="100ms" />　　豈肯自吝死，復將父骨侵？
    </voice>
</speak>
