<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這回書也是說宋朝蘇州一個官人，姓朱字景先，單諱一個銓字。淳熙丙申年間，主管四川茶馬使，有個公子名遜，年已二十歲。聘下妻室范氏，是蘇州大家，未曾娶得過門，隨父往任。那公子青春正當強盛，衙門獨處無聊，慾念如火，按納不下。央人對父親朱景先說要先娶一妾，以侍枕席。景先道：「男子未娶妻，先娶妾，有此禮否？」公子道：「固無此禮，而今客居數千里之外，只得反經行權，目下圖個伴寂寥之計。他日娶了正妻，遣還了他，亦無不可。」景先道：「這個也使得。只恐他日溺於情愛，要遣就煩難了。」公子道：「說過了話，男子漢做事，一刀兩段，有何煩難！」景先許允。公子遂托衙門中一個健捕胡鴻出外訪尋。胡鴻訪得成都張姓家裡，有一女子名曰福娘，姿容美麗，性格溫柔。來與公子說了，將著財禮銀五十兩，取將過來為妾。福娘與公子年紀相仿，正是少女少郎，其樂難當。兩情歡愛，如膠似膝。<break time="100ms" />　　過了一年，不想蘇州范家見女兒長成，女婿遠方隨任，未有還期，恐怕擔閣了兩下青春，一面整辦妝奩，父親范翁親自伴送到任上成親。將入四川境中，先著人傳信到朱家衙內，已知朱公子一年之前，娶得有妾，便留住行李不行，寫書去與親家道：「先妻後妾，世所恒有。妻未成婚，妾已入室，其義何在？今小女于歸戒途，吉禮將成，必去駢枝，始諧連理。此白。」看官聽說這個先妾後妻果不是正理，然男子有妾亦是常事。今日既已娶在室中了，只合講明了嫡庶之分，不得以先後至有僭越，便可相安，才是處分得妥的。爭奈人家女子，無有不妒，只一句有妾即已不相應了。必是逐得去，方拔了眼中之釘。與他商量，豈能相容？做父親的有大見識，當以正言勸勉，說媵妾雖賤，也是良家兒女，既已以身事夫，便亦是終身事體，如何可輕說一個去他？使他別嫁，亦非正道。到此地位，只該大度含容，和氣相與，等人頌一個賢惠，他自然做小伏低，有何不可？若父親肯如此說，那未婚女子雖怎生嫉妒，也不好滲滲癩癩，就放出手段要長要短的。當得人家父親護著女兒，不曉得調停為上，正要幫他立出界牆來，那管這一家增了好些難處的事？只這一封書去，有分教：<break time="100ms" />　　錦窩愛妾，一朝劍析延津，遠道孤兒，萬里珠還合浦。<break time="100ms" />正是：<break time="100ms" />　　世間好物不堅牢，彩雲易散琉璃碎。<break time="100ms" />　　無緣對面不相逢，有緣千里能相會。<break time="100ms" />　　朱景先接了范家之書，對公子說道：「我前日曾說過的，今日你岳父以書相責，原說他不過。他說必先遣妾，然後成婚，你妻已送在境上，討了回話然後前進，這也不得不從他了。」公子心裡委是不捨得張福娘，然前日娶妾時，原說過了娶妻遣還的話；今日父親又如此說，丈人又立等回頭，若不遣妾，便成親不得。真也是左難右難，眼淚從肚子裡落下來，只得把這些話與張福娘說了。張福娘道：「當初不要我時，憑得你家。今既娶了進門，我沒有得罪，須趕我去不得。便做討大娘來時，我只是盡禮奉事他罷了，何必要得我去？」公子道：「我怎麼捨得你？只是當初娶你時節，原對爹爹說過，待成正婚之日，先行送還。今爹爹把前言責我，范家丈人又帶了女兒住在境上，要等了你去然後把女兒過門。我也處在兩難之地，沒奈何了。」張福娘道：「妾乃是賤輩，唯君家張主。君家既要遣去，豈可強住以阻大娘之來？但妾身有件不得已事，要去也去不得了。」公子道：「有甚不得已事？」張福娘道：「妾身上已懷得有孕，此須是君家骨血。妾若回去了，他日生出兒女來，到底是朱家之人，難道又好那裡去得不成？把似他日在家守著，何如今日不去的是。」公子道：「你若不去，范家不肯成婚，可不擔閣了一生婚姻正事？就強得他肯了，進門以後必是沒有好氣，相待得你刻薄起來，反為不美。不如權避了出去，等我成親過了，慢慢看個機會勸轉了他，接你來同處，方得無礙。」張福娘沒奈何，正是：<break time="100ms" />　　人生莫作婦人身，百年苦樂由他人。<break time="100ms" />　　福娘主意不要回去，卻是堂上主張發遣，公子一心要遵依丈人說話，等待成親。福娘四不拗六，徒增些哭哭啼啼，怎生撇強得過？只得且自回家去守著。<break time="100ms" />　　這朱家即把此情報與范家。范翁方才同女兒進發，晝夜兼程，行到衙中，擇吉成親。朱公子男人心性，一似荷葉上露水珠兒，這邊缺了，那邊又圓。且全了范氏伉儷之歡，管不得張福娘仳離之苦。夫妻兩下，且自過得恩愛，此時便沒有這妾也罷了。
    </voice>
</speak>
