<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十二卷<break time="100ms" />　　張福娘一心貞守　朱天錫萬里符名
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　耕牛無宿草，倉鼠有餘糧。<break time="100ms" />　　萬事分已定，浮生空自忙。<break time="100ms" />　　話說天下凡事皆由前定，如近在目前，遠不過數年，預先算得出，還不足為奇。盡有世間未曾有這樣事，未曾生這個人，幾十年前先有前知的道破了，或是幾千里外恰相湊著的，真令人夢想不到，可見數皆前定也。<break time="100ms" />　　且說宋時宣和年間，睢陽有一官人姓劉名槳，與孺人年皆四十外了，屢生子不育，惟剩得一幼女。劉官人到京師調官去了，這幼女在家，又得病而死，將出瘞埋。孺人看他出門，悲痛不勝，哭得發昏，倦坐椅上。只見一個高髻婦人走將進來道：「孺人何必如此悲哭？」孺人告訴他屢喪嗣息，只存幼女，今又夭亡，官人又不在家這些苦楚。那婦人道：「孺人莫心焦，從此便該得貴子了。官人已有差遣，這幾日內就歸。歸來時節，但往城西魏十二嫂處，與他尋一領舊衣服留著。待生子之後，借一個大銀盒子，把衣裙鋪著，將孩子安放盒內。略過少時，抱將出來，取他一個小名，或是合住，或是蒙住。即易長易養，再無損折了。可牢牢記取老身之言！」孺人婦道家心性，最喜歡聽他的是這些說話。見話得有枝有葉，就問道：「姥姥何處來的，曉得這樣事？」婦人道：「你不要管我來處去處。我憐你哭得悲切，又見你貴子將到，故教你個法兒，使你以後生育得實了。」孺人問高姓大名，後來好相謝。婦人道：「我慣救人苦惱，做好事不要人謝的。」說罷走出門外，不知去向。<break time="100ms" />　　果然過得五日，劉官人得調滁州法曹掾，歸到家裡。孺人把幼女夭亡又逢著高髻婦人的說話，說了一遍，劉官人感傷了一回，也是死怕了兒女的心腸，見說著婦人之言，便做個不著，也要試試看。況說他得差回來，已此准了，心裡有些信他。次日即出西門，遍訪魏家。走了二里多路，但只有姓張、姓李、姓王、姓趙，再沒有一家姓魏。劉官人道：「眼見得說話作不得準了。」走回轉來，到了城門邊，走得口渴，見一茶訪，進去坐下吃個泡茶。問問主人家，恰是姓魏。店裡一個後生，是主人之姪，排行十一。劉官人見他稱呼出來，打動心裡，問魏十一道：「你家有兄弟麼？」十一道：「有兄弟十二。」劉官人道：「令弟有嫂子了麼？」十一道：「娶個弟婦，生過了十個兒子，並無一個損折。見今同居共食，貧家支撐甚是煩難。」劉官人見有了十二嫂，又是個多子的，讖兆相合，不覺大喜。就把實情告訴他，說屢損幼子及婦人教導向十二嫂假借舊衣之事。今如此多子，可見魘樣之說不為虛妄的。十一見是個官人，圖個往來，心裡也喜歡，忙進去對兄弟說了。魏十二就取了自穿的一件舊絹中單衣出來，送與劉官人。劉官人身邊取出帶來紙鈔二貫答他。魏家兄弟斷不肯受，道：「但得生下貴公子之時，吃杯喜酒，日後照顧寒家照顧勾了。」劉官人稱謝，取了舊衣回家。<break time="100ms" />　　不多幾時，孺人果然有了好孕，將五個月，夫妻同赴滁州之任。一日在衙對食，劉官人對孺人道：「依那婦人所言，魏十二嫂已有這人，舊衣已得，生子之兆，顯有的據了。卻要個大銀盒子，吾想盛得孩子的盒子，也好大哩。料想自置不成，甚樣人家有這樣盒子好去借得？這卻是荒唐了。」孺人道：「正是這話，人家料沒有的。就有，我們從那裡知道，好與他借？只是那姥姥說話，句句不妄，且看應驗將來。」夫妻正在疑惑間，劉官人接得府間文書，委他查盤滁州公庫。劉官人不敢遲慢，吩咐庫吏取齊了簿籍，凡公庫所有，盡皆簡出備查。滁州荒僻，庫藏蕭索，別不見甚好物，獨內中存有大銀盒二具。劉官人觸著心裡，又疑道：「何故有此物事？」試問庫吏。庫吏道：「近日有個欽差內相譚植，到浙西公幹，所過州縣必要獻上土宜。那盛土宜的，俱要用銀做盒子，連盒子多收去，所以州中備得有此。後來內相不打從滁州過，卻在別路去了。銀盒子得以不用，留在庫中收貯，作為公物。」劉官人記在心裡，回與孺人說其緣故，共相詫異。<break time="100ms" />　　過了幾月，生了一子，遂到庫中借此銀盒，照依婦人所言，用魏十二家舊衣襯在底下，把所生兒子眠在盒子中間。將有一個時辰，才抱他出來，取小名做蒙住。看那盒子底下，鐫得有字，乃是宣和庚子年製。想起婦人在睢陽說話的時節，那盒子還未曾造起，不知為何他先知道了。這兒子後名孝韙，字正甫，官到兵部侍郎，果然大貴。高髻婦人之言，無一不驗，真是數已前定。並那件物事，世間還不曾有，那貴人已該在這裡頭眠一會，魘樣得長成，說過在那裡了，可不奇麼？<break time="100ms" />　　而今說一個人在萬里之外，兩不相知，這邊預取下的名字，與那邊原取下的竟自相同。這個定數，還更奇哩。要知端的，先聽小子四句口號：<break time="100ms" />　　有母將雛橫遣離，誰知萬里遇還時。<break time="100ms" />　　試看兩地名相合，始信當年天賜兒。
    </voice>
</speak>
