<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　家人把胡鴻之言，一一來稟朱景先。朱景先卻記起那年離任之日，張家女子將次分娩，再三要同到蘇州之事，明知有遺腹在彼地。見說是生了兒子，且驚且喜，急喚胡鴻來問他的信。胡鴻道：「小人不知老爺主意怎麼樣，小人不敢亂講出來。」朱景先道：「你只說前日與大爺做妾的那個女子，而今怎麼樣了就是！」胡鴻道：「不敢瞞老爺說，當日大爺娶那女子，即是小人在裡頭做事的，所以備知端的。大爺遣他出去之時，原是有娠。後來老爺離任得四十多日，即產下一個公子了。」景先道：「而今見在那裡？」胡鴻道：「這個公子，生得好不清秀伶俐，極會讀書，而今在娘身邊，母子相守，在那裡過日。」景先道：「難道這女子還不嫁人？」胡鴻道：「說這女子也可憐！他縫衣補裳，趁錢度日，養那兒子，供給讀書，不肯嫁人。父母多曾勸他，鄉里也有想他的，連小人也巴不得他有這日，在裡頭再賺兩數銀子。怎當得他心堅如鐵，再說不入。後來看見兒子會讀了書，一發把這條門路絕了。」景先道：「若果然如此，我朱氏一脈可以不絕，莫大之喜了。只是你的說話可信麼？」胡鴻道：「小人是老爺舊役，從來老實，不會說謊，況此女是小人的首尾，小人怎得有差？」景先道：「雖然如此，我嗣續大事非同小可，今路隔萬里，未知虛實，你一介小人，豈可因你一言造次舉動得？」胡鴻道：「老爺信不得小人一個的言語，小人附舟來的是巡簡鄒圭，他也是老爺的舊吏。老爺問他，他備知端的。」朱景先見說話有來因，巴不得得知一個詳細，即差家人請那鄒巡簡來。<break time="100ms" />　　鄒巡簡見是舊時本官相召，不敢遲慢，忙寫了稟帖，來見朱景先。朱景先問他蜀中之事，他把張福娘守貞教子，與那兒子聰明俊秀不比尋常的話，說了一遍。與胡鴻所說，分毫不差。景先喜得打跌，進去與夫人及媳婦范氏備言其故，合家驚喜道：「若得如此，絕處逢生，祖宗之大慶也！」景先吩咐備治酒飯，管待鄒巡簡，與鄒巡簡商量川中接他母子來蘇州說話。鄒巡簡道：「此路迢遥，況一個女子，一個孩子，跋涉艱難，非有大力，不能周全得直到這裡。小官如今公事已完，早晚回蜀。恩主除非乘此便致書那邊當道，支持一路舟車之費，小官自當效犬馬之力，著落他母子起身，一逕到府上，方可無誤。」景先道：「足下所言，實是老成之見。下官如今寫兩封書，一封寫與制置使留尚書，一封即寫與茶馬王少卿，托他周置一應路上事體，保全途中母子無虞。至於兩人在那裡收拾起身之事，全仗足下與胡鴻照管停當，下官感激不盡，當有後報。」鄒巡簡道：「此正小官與胡鴻報答恩主之日，敢不隨便盡心，曲護小公子到府？恩主作速寫起書來，小官早晚即行也。」朱景先遂一面寫起書來，書云：「銓不祿，母亡子夭，目前無孫。前發蜀時，有成都女子張氏為兒妾，懷娠留彼。今據舊胥巡簡鄒圭及舊役胡鴻俱言業已獲雄，今計八齡矣。遺孽萬里，實係寒宗如線。欲致其還吳，而伶仃母子，跋涉非易。敢祈鼎力覆庇，使舟車無虞非但骨肉得以會合，實令祖宗藉以綿延，感激非可名喻也。銓白。」一樣發書二封，附與鄒巡簡將去，就便賞了胡鴻，致謝王少卿相弔之禮。各厚贈盤費，千叮萬囑，兩人受托而去。朱景先道是既有上司主張，又有舊役幫襯，必是停當得來的，合家日夜只望好音不題。<break time="100ms" />　　且說鄒巡簡與胡鴻回去，到了川中，鄒巡簡將留尚書的書去至府中遞過。胡鴻也回覆了王少卿的差使，就遞了舊茶馬朱景先謝帖，並書一封。王少卿遂問胡鴻這書內的詳細，胡鴻一一說了。王少卿留在心上，就吩咐胡鴻道：「你先去他家通此消息，教母子收拾打疊停當了，來稟著我。我早晚乘便周置他起身就路便是。」胡鴻領旨，竟到張家見了福娘，備述身被差遣直到蘇州朱家作弔大夫人的事。福娘忙問：「朱公子及合家安否？」胡鴻道：「公子已故了五六年了。」張福娘大哭一場，又問公子身後事體。胡鴻道：「公子無嗣，朱爺終日煩惱，偶然說起娘子這邊有了兒子，娘子教他讀書，苦守不嫁。朱爺不信，遂問得鄒巡簡之言相同，十分歡喜，有兩封書，托這邊留制使與王少卿，要他每設法護送著娘子與小官人到蘇州。我方才見過少卿了，少卿叫我先來通知你母子，早晚有便，就要請你們動身也。」張福娘前番要跟回蘇州，是他本心，因不得自由，只得強留在彼，又不肯嫁人，如此苦守。今見朱家要來接他，正是葉落歸根事務，心下豈不自喜？一面謝了胡鴻報信，一面對兒子說了，打點東歸，只看王少卿發付。王少卿因會著留制使，同提起朱景先托致遺孫之事，一齊道：「這是完全人家骨肉的美事，我輩當力任之。」適有蜀中進士馮震武要到臨安，有舟東下，其路必經蘇州。且舟中寬敞，盡可附人。王少卿知得，報與留制使，各發柬與馮進士說了，如此兩位大頭腦去說那些小附舟之事，你道敢不依從麼？馮進士吩咐了船戶，將好艙口分別得內外的，收拾潔淨，專等朱家家小下船。留制使與王少卿各贈路費茶果銀兩，即著鄒巡簡。胡鴻兩人齎發張福娘母子動身，復著胡鴻防送到蘇州。張福娘遂別了自家家裡，同了八歲兒子寄兒，上在馮進士船上。馮進士曉得是縉紳家屬，又是制使、茶馬使所托，加意照管，自不必說。一路進發，尚未得到。<break time="100ms" />　　這邊朱景先家裡，日日盼望消息，真同大旱望雨。一日，遇著朝廷南郊禮成，大貴恩典，侍從官員當蔭一子，無子即孫。朱景先待報在子孫來，目前實是沒有，待說沒有來，已著人四川勾當去了。雖是未到，不是無指望的。難道虛了恩典不成？心裡計較道：「寧可先報了名字去，他日可把人來補蔭。」主意已定，只要取下一個名字就好填了。想一想道：「還是取一個甚麼名字好？」
    </voice>
</speak>
