<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　楊抽馬術數高奇，語言如響，無不畏服。獨有一個富家子與抽馬相交最久，極稱厚善，卻帶一味狎玩，不肯十分敬信。抽馬一日偶有些事幹，要錢使用，須得二萬。囊中偶乏，心裡想道：「我且蒿惱一個人著。」來向富家借貨一用。富家子聽言，便有些不然之色。看官聽說，大凡富家人沒有一個不慳吝的。惟其看得錢財如同性命一般，寶惜倍至，所以錢神有靈，甘心跟著他走：若是把來不看在心上，東手接來西手去的，觸了財神嗔怒，豈肯到他手裡來？故此非慳不成富家，纔是富家一定慳了。真個：「說了錢便無緣。」這富家子雖與楊抽馬相好，只是見他興頭有術，門面撮哄而已。忽然要與他借貸起來，他就心中起了好些歹肚腸。一則說是江湖行術之家，貪他家事起發他的，借了出門，只當捨去了。一則說是朋友面上，就還得本錢，不好算利。一則說是借慣了手腳，常要歆動，是開不得例子的。只回道是「家間正在缺乏，不得奉命」。抽馬見他推辭，哈哈大笑道：「好替你借，你卻不肯。我只教你吃些驚恐，看你借我不迭。那時才見手段哩！」自此見富家子再不提起借錢之事。富家子自道回絕了他，甚是得意。<break time="100ms" />　　偶然那一日獨自在書房中歇宿，時已黃昏人定，忽聞得叩門之聲。起來開看，只見一個女子閃將入來，含顰萬福道：「妾東家之女也。丈夫酒醉逞兇，橫相逼逐，勢不可當。今夜已深，不可遠去。幸相鄰近，願借此一宿。天未明即當潛回家裡，以待丈夫酒醒。」富家子看其模樣，盡自飄逸有致，私自想道：「暮夜無知，落得留他伴寢。他說天未明就去，豈非神鬼不覺的？」遂欣然應允道：「既蒙娘子不棄，此時沒人知覺，安心共寢一宵，明早即還尊府便了。」那婦人並無推拒，含笑解衣，共枕同衾，忙行雲雨：<break time="100ms" />　　一個孤館寂寥，不道佳人猝至；一個夜行淒楚，誰知書舍同歡？兩出無心，略覺情形忸怩；各因乍會，翻驚意態新奇。未知你弱我強，從容試看；且自抽離添坎，熱鬧為先。<break time="100ms" />行事已畢，俱各困倦。<break time="100ms" />　　睡到五更，富家子恐天色乍明，有人知道，忙呼那婦人起來。叫了兩聲，推了兩番，既不見聲響答應，又不見身子展動。心中正疑，鼻子中只聞得一陣陣血腥之氣，甚是來得狠。富家子疑怪，只得起來挑明燈盞，將到牀前一看，叫聲：「阿也！」正是：<break time="100ms" />　　　　分開八片頂陽骨，澆下一桶雪水來。<break time="100ms" />　　你道卻是怎麼？原來昨夜那婦人身首，已斲做三段，鮮血橫流，熱腥撲鼻，恰像是才被人殺了的。富家子慌得只是打顫，心裡道：「敢是丈夫知道趕來殺了他，卻怎不傷著我？我雖是弄了兩番，有些疲倦，可也忒睡得死。同睡的人被殺了，怎一些也不知道？而今事已如此，這屍首在牀，血痕狼藉，修忽天明，他丈夫定然來這裡討人，豈不決撒？若要並疊過，一時怎能乾淨得？這禍事非同小可！除非楊抽馬他廣有法術，或者可以用甚麼障眼法兒，遮掩得過。須是連夜去尋他。」<break time="100ms" />　　也不管是四更五更，日裡夜裡，正是慌不擇路，急走出門，望著楊抽馬家裡亂亂攛攛跑將來。擂鼓也似敲門，險些把一雙拳頭敲腫了。楊抽馬方才在裡面答應，出來道：「是誰？」富家子忙道：「是我，是我。快開了門有話講！」此時富家子正是急驚風撞著了慢郎中。抽馬聽得是他聲音，且不開門，一路數落他道：「所貴朋友交厚，緩急須當相濟。前日借貸些少，尚自不肯，今如此黑夜來叫我甚麼幹？」富家子道：「有不是處且慢講，快與我開開門著。」抽馬從從容容把門開了。富家子一見抽馬，且哭且拜道：「先生救我奇禍則個！」抽馬道：「何事恁等慌張？」富家子道：「不瞞先生說，昨夜黃昏時分，有個鄰婦投我，不合留他過夜。夜裡不知何人所殺，今橫屍在家，乃飛來大禍。望乞先生妙法救解。」抽馬道：「事體特易。只是你不肯顧我緩急，我顧你緩急則甚？」富家子道：「好朋友！念我和你往來多時，前日偶因缺乏，多有得罪。今若救得我命，此後再不敢吝惜在先生面上了。」抽馬笑道：「休得驚慌！我寫一符與你拿去，貼在所臥室中，亟亟關了房門，切勿與人知道。天明開看，便知端的。」富家子道：「先生勿耍我！倘若天明開看仍復如舊，可不誤了大事？」抽馬道：「豈有是理！若是如此，是我符不靈，後來如何行術？況我與你相交有日，怎誤得你？只依我行去，包你一些沒事便了。」富家子道：「若果蒙先生神法救得，當奉錢百萬相報。」抽馬笑道：「何用許多！但只原借我二萬足矣。」富家子道：「這個敢不相奉！」<break time="100ms" />　　抽馬遂提筆畫一符與他，富家子袖了急去。幸得天尚未明，慌慌忙忙依言貼在房中。自身走了出來，緊把房門閉了，站在外邊，牙齒還是捉對兒廝打的，氣也不敢多喘。守至天大明了，才敢走至房前。未及開門，先向門縫窺看，已此不見甚麼狼藉意思。急急開進看時，但見乾乾淨淨一牀被臥，不曾有一點漬汙，那裡還見甚麼屍首？富家子方才心安意定，喜歡不勝。隨即備錢二萬，並吩咐僕人攜酒持肴，特造抽馬家來叫謝。抽馬道：「本意只求貨二萬錢，得此已勾，何必又費酒肴之惠？」富家子道：「多感先生神通廣大，救我難解之禍，欲加厚酬，先生又吩咐只須二萬。自念莫大之恩，無可報謝，聊奉後酒，圖與先生遣興笑談而已。」抽馬道：「這等，須與足下痛飲一回。但是家間窄隘無趣，又且不時有人來尋，攪擾雜沓，不得快暢。明日攜此酒肴，一往郊外盡興何如？」
    </voice>
</speak>
