<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十三卷<break time="100ms" />　　楊抽馬甘請杖　富家郎浪受驚
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　敕使南來坐畫船，袈裟猶帶御爐煙。<break time="100ms" />　　無端撞著曹公相，二十皮鞭了宿緣。<break time="100ms" />　　這四句詩乃是國朝永樂年間少師姚廣孝所作。這個少師乃是僧家出身，法名道衍，本貫蘇州人氏。他雖是個出家人，廣有法術，兼習兵機，乃元朝劉秉忠之流。太祖分封諸王，各選一高僧伴送之國。道衍私下對燕王說道：「殿下討得臣去作伴，臣當送一頂白帽子與大王戴。」「白」字加在「王」字上，乃是個「皇」字，他藏著啞謎，說道輔佐他做皇帝的意思。燕王也有些曉得他不凡，果然面奏太祖，討了他去。後來贊成靖難之功，出師勝敗，無不未卜先知。燕兵初起時，燕王問他：「利鈍如何？」他說：「事畢竟成，不過廢得兩日工夫。」後來敗於東昌，方曉得「兩日」是個「昌」字。他說道：「此後再無阻了。」果然屢戰屢勝，燕王直正大位，改元永樂。道衍賜名廣孝，封至少師之職。雖然受了職銜，卻不肯留髮還俗，仍舊光著個頭，穿看蟒龍玉帶，長安中出入。文武班中曉得是他佐命功臣，誰不欽敬？<break time="100ms" />　　一日，成祖皇帝御筆親差他到南海、普陀、落伽山進香，少師隨坐了幾號大樣官船，從長江中起行。不則數日，來到蘇州碼頭上，彎船在姑蘇館驛河下。蘇州是他父母之邦，他有心要上岸觀看風俗，比舊同異如何。屏去從人，不要跟隨，獨自一個穿著直裰在身，只做野僧打扮，從胥門走進街市上來行走。<break time="100ms" />　　正在看玩之際，忽見喝道之聲遠遠而來。市上人雖不見十分驚惶，卻也各自走開，在兩邊了讓他。有的說是管糧曹官人來了。少師雖則步行，自然不放他在眼裡的，只在街上搖擺不避。須臾之間，那個官人看看擡近，轎前皂快人等高聲喝罵道：「禿驢怎不迴避！」少師只是微微冷笑。就有兩個應捕把他推來搶去。少師口裡只說得一句道：「不得無禮，我怎麼該避你們的？」應捕見他不肯走開，道是衝了節，一把拿住。只等轎到面前，應捕口稟道：「一個野僧衝道，拿了聽候發落。」轎上那個官人問道：「你是那裡野和尚，這等倔強？」少師只不作聲。那個官人大怒，喝教拿下打著。眾人喏了一聲，如鷹拿燕雀，把少師按倒在地，打了二十板。少師再不分辨，竟自忍受了。才打得完，只見府裡一個承差同一個船上人，飛也似跑來道：「那裡不尋得少師爺到，卻在這裡！」眾人驚道：「誰是少師爺？」承差道：「適纔司道府縣各爺多到欽差少師姚老爺船上迎接，說著了小服從胥門進來了，故此同他船上水手急急起來，各位爺多在後面來了，你們何得在此無理！」眾人見說，大驚失色，一哄而散。連擡那官人的轎夫，把個官來撇在地上了，丟下轎子，恨不爺娘多生兩腳，盡數跑了。剛剛剩下得一個官人在那裡。<break time="100ms" />　　原來這官人姓曹，是吳縣縣丞。當下承差將出繩來，把縣丞拴下，聽候少師發落。須臾，守巡兩道府縣各官多來迎接，把少師簇擁到察院衙門裡坐了，各官挨次參見已畢。承差早已各官面前稟過少師被辱之事，各官多跪下待罪，就請當面治曹縣丞之罪。少師笑道：「權且寄府獄中，明日早堂發落。」當下把縣丞帶出，監在府裡。各官別了出來，少師是晚即宿於察院之中。<break time="100ms" />　　次早開門，各官又進見。少師開口問道：「昨日那位孟浪的官人在那裡？」各官稟道：「見監府獄，未得鈞旨，不敢造次。」少師道：「帶他進來。」各官道是此番曹縣丞必不得活了。曹縣丞也道性命只在霎時，戰戰兢兢，隨著解人膝行到庭下，叩頭請死。少師笑對各官道：「少年官人不曉事。即如一個野僧在街上行走，與你何涉，定要打他？」各官多道：「這是有眼不識泰山，罪應萬死，只求老大人自行誅戮，賜免奏聞，以寬某等失於簡察之罪，便是大恩了。」<break time="100ms" />　　少師笑嘻嘻的袖中取出一個柬帖來與各官看，即是前詩四句。各官看罷，少師哈哈大笑道：「此乃我前生欠下他的。昨日微服閑步，正要完這夙債。今事已畢，這官人原沒甚麼罪過，各請安心做官罷了，學生也再不提起了。」眾官盡歎少師有此等度量，卻是少師是曉得過去未來的事，這句話必非混帳之語。<break time="100ms" />　　看官若不信，小子再說宋時一個奇人，也要求人杖責了前欠的，已有個榜樣過了。這人卻有好些奇處，聽小子慢慢說來，做回正話。<break time="100ms" />　　從來有奇人，其術堪玩世。<break time="100ms" />　　一切真實相，僅足供遊戲。<break time="100ms" />　　話說宋朝蜀州江源有一個奇人，姓楊名望才，字希呂。自小時節不知在那裡遇了異人，得了異書，傳了異術。七八歲時，在學堂中便自蹺蹊作怪。專一聚集一班學生，要他舞仙童，跳神鬼，或扮個劉關張三戰呂布，或扮個尉遲恭單鞭奪槊。口裡不知念些甚麼，任憑隨心搬演。那些村童無不一一按節跳舞，就像教師教成了一般的，旁觀著實好看。及至舞畢，問那些童子，毫釐不知。<break time="100ms" />　　一日，同學的有錢數百文在書笥中，並沒人知道。楊生忽地向他借起錢來。同學的推說沒有，楊生便把手指掐道：「你的錢有幾百幾十幾文見在笥中，如何賴道沒有？」眾學生不信，群然啟那同學的書笥看，果然一文不差。於是傳將開去，盡道楊家學生有希奇術數。<break time="100ms" />　　年紀漸大，長成得容狀醜怪，雙目如鬼，出口靈驗。遠近之人多來請問吉凶休咎，百發百中。因為能與人抽簡祿馬，川中起他一個混名叫做楊抽馬。但是經過抽馬說的，近則近應，遠則遠應，正則正應，奇則奇應。且略述他幾樁怪異去處：
    </voice>
</speak>
