<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　忽地一日，抽馬在郡中，郡中走出兩個皂隸來，少不得是叫做張千、李萬，多是認得抽馬的，齊來聲諾。抽馬一把拉了他兩人出郡門來，道：「請兩位到寒舍，有句要緊話相央則個。」那兩個公門中人，見說請他到家，料不是白差使，自然願隨鞭鐙，跟著就行。抽馬道：「兩位平日所用官杖，望乞就便帶了去。」張千、李萬道：「到宅上去，要官杖子何用？難道要我們去打那個不成？」抽馬道：「有用得著處，到彼自知端的。」張千、李萬曉得抽馬是個古怪的人，莫不真有甚麼事得做，依著言語，各掮了一條杖子，隨到家來。抽馬將出三萬錢來，送與他兩個。張千、李萬道：「不知先生要小人那廂使喚，未曾效勞，怎敢受賜？」抽馬道：「兩位受了薄意，然後敢相煩。」張千、李萬道：「先生且說。將來可以效得犬馬的，自然奉命。」抽馬走進去喚妻蘇氏出來，與兩位公人相見。張千、李萬不曉其意，為何出妻見子？各懷著疑心，不好做聲。只見抽馬與妻每人取了一條官杖，奉與張千、李萬道：「在下別無相煩，只求兩位牌頭將此杖子責我夫妻二人每人二十杖，便是盛情不淺。」張千、李萬大驚道：「那有此話！」抽馬道：「兩位不要管，但依我行事，足見相愛。」張千、李萬道：「且說明是甚麼緣故？」抽馬道：「吾夫婦目下當受此杖，不如私下請牌頭來完了這業債，省得當場出醜。兩位是必見許則個。」張千、李萬道：「不當人子！不當人子！小人至死也不敢胡做。」抽馬與妻歎息道：「兩位畢竟不肯，便是數已做定，解禳不去了。有勞兩位到此，雖然不肯行杖，請收了錢去。」張千、李萬道：「尊賜一發出於無名。」抽馬道：「但請兩位收去，他日略略用些盛情就是。」張千、李萬雖然推托，公人見錢，猶如蒼蠅見血，一邊接在手裡了，道：「既蒙厚賞，又道是長者賜少者不敢辭，他日有用著兩小人處，水火不避便了。」兩人真是無功受賞，頭輕腳重，歡喜不勝而去。<break time="100ms" />　　且說楊抽馬平日祠神，必設六位：東邊二位空著虛座，道是神位。西邊二位卻是他夫妻二人坐著作主。底下二位，每請一僧一道同坐。又不知奉的是甚麼神，又不從僧，又不從道，人不能測。地方人見他行事古怪，就把他祠神詭異說是「左道惑眾，論法當死」，首在郡中。郡中准詞，差人捕他到官，未及訊問，且送在監裡。獄吏一向曉得他是有手段的蹊蹺作怪人，懼怕他的術法利害，不敢另上械枷，曲意奉承他。卻又怕他用術逃去，沒尋他處，心中甚是憂惶。抽馬曉得獄吏的意思了，對獄吏道：「但請足下寬心，不必慮我。我當與妻各受刑責，其數已定，萬不可逃，自當含笑受之。」獄吏道：「先生有神術，總使數該受刑，豈不能趨避，為何自來就他？」抽馬道：「此魔業使然，避不過的。度過了厄，始可成道耳。」獄吏方才放下了心。果然楊抽馬從容在監，並不作怪。<break time="100ms" />　　郡中把他送在司理楊枕處議罪。司理曉得他是法術人，有心護庇他。免不得外觀體面，當堂鞠訊一番。楊抽馬不辨自己身上事，仰面對司理道：「令叔某人，這幾時有信到否？可惜，可惜！」司理不知他所說之意，默然不答。只見外邊一人走將進來，道是成都來的人，正報其叔訃音。司理大驚退堂，心服抽馬之靈。其時司理有一女久病，用一醫者陳生之藥，屢服無效。司理私召抽馬到衙，意欲問他。抽馬不等開口便道：「公女久病，陳醫所用某藥，一毫無益的，不必服他。此乃後庭朴樹中小蛇為崇。我如今不好治得，因身在牢獄，不能役使鬼神。待我受杖後以符治之，可即平安，不必憂慮！」司理把所言對夫人說。夫人道：「說來有因，小姐未病之前，曾在後園見一條小蛇緣在朴樹上，從此心中恍惚得病起的。他既知其根由，又說能治，必有手段。快些周全他出獄，要他救治則個。」司理有心出脫他，把罪名改輕，說：「元非左道惑眾死罪，不過術人妄言禍福」，只問得個不應決杖。申上郡堂去，郡守依律科斷，將抽馬與妻蘇氏各決臀杖二十。原來那行杖的皂隸，正是前日送錢與他的張千、李萬兩人。各懷舊恩，又心服他前知，加意用情，手腕偷力，蒲鞭示辱而已。抽馬與蘇氏盡道業數該當，又且輕杖，恬然不以為意。受杖歸來，立書一符，又寫幾字，作一封送去司理衙中，權當酬謝周全之意。司理拆開，見是一符，乃教他掛在樹上的，又一紅紙有六字，寫道：「明年君家有喜」。司理先把符來試掛，果然女病灑然。留下六字，看明年何喜。果然司理兄弟四人，明年俱得中選。<break time="100ms" />　　抽馬奇術如此類者，不一而足。獨有受杖一節，說是度厄，且預先要求皂隸行杖責解禳。及後皂隸不敢依從，畢竟受杖之時，用刑的仍是這兩人，真堪奇絕。有詩為證：<break time="100ms" />　　禍福從來有宿根，要知受杖亦前因。<break time="100ms" />　　請君試看楊抽馬，有術何能強避人？
    </voice>
</speak>
