<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，太尉招任生吃酒，直引至內書房中。歡飲多時，喚兩個歌姬出來唱曲，輪番勸酒。任生見了歌姬，不覺想起內裡相交過的這幾位來，心事悒怏，只是吃酒，被灌得酩酊大醉。太尉起身走了進去，歌姬也隨時進來了。只留下任生，正在椅子上打盹。忽然，四五個壯士走到面前，不由分說，將任生捆縛起來。任生此時醉中，不知好歹，口裡胡言亂語，沒個清頭。早被眾人擡放一張臥榻上，一個壯士，拔出風也似一把快刀來，任生此時正是：<break time="100ms" />　　命如五鼓啣山月，身似三更油盡燈。<break time="100ms" />　　看官，你道若是要結果任生性命，這也是太尉家慣做的事，況且任生造下罪業不小，除之亦不為過，何必將酒誘他在內室了，然後動手？原來不是殺他，那處法實是稀罕。只見拿刀的壯士褪下任生腰褲，將左手扯他的陽物出來，右手颼的一刀割下，隨即剔出雙腎。任生昏夢之中叫聲：「阿呀！」痛極暈絕。那壯士即將神效止疼生肌的敷藥，敷在傷處，放了任生捆縛，緊閉房門而出。<break time="100ms" />　　這幾個壯士是誰？乃是平日內裡所用閹工，專與內相淨身的。太尉怪任生淫汙了他的姬妾，又平日喜歡他知趣，著人不要逕自除他，故此吩咐這些閹工把來閹割了。因是閹割的，見不得風，故引入內裡密室之中，古人所云「下蠶室」，正是此意。太尉又吩咐如法調治他，不得傷命，飲食之類，務要加意。任生疼得十死九生，還虧調理有方，得以不死。明知太尉洞曉前事，下此毒手。忍氣吞聲，沒處申訴，且喜留得性命。過了十來日，勉強掙扎起來，討些湯來洗面。但見下頦上微微幾莖髭鬚，盡脫在盆內，急取鏡來照時，儼然成了一個太監之相。看那小肚之下結起一個大疤，這一條行淫之具，已丟向東洋大海裡去了。任生摸了一摸，淚如雨下。有詩為證：<break time="100ms" />　　昔日花叢多快樂，今朝獨坐悶無聊。<break time="100ms" />　　始知裙帶喬衣食，也要生來有福消。<break time="100ms" />　　任君用自被閹割之後，楊太尉見了便帶笑容，越加待得他慇懃，索性時時引他到內室中，與妻妾雜坐，宴飲耍笑。蓋為他身無此物，不必顧忌，正好把來做玩笑之具了。起初，瑤月、築玉等人凡與他有一手者，時時說起舊情，還十分憐念他。卻而今沒蛇得弄，中看不中吃，要來無幹。任生對這些舊人道：「自太尉歸來，我只道今生與你們永無相會之日了。豈知今日時時可以相會，卻做了個無用之物，空嚥唾津，可憐，可憐！」<break time="100ms" />　　自此，任生十日倒有九日在太尉內院，希得出外，又兼頦淨聲雌，太監嘴臉，怕見熟人，一發不敢到街上閒走。平時極往來得密的方務德，也有半年不見他面。務德曾到太尉府中探問，乃太尉吩咐過的，盡說道：「他死了。」<break time="100ms" />　　一日，太尉帶了姬妾出遊相國寺，任生隨在裡頭。偶然獨自走至大悲閣下，恰恰與方務德撞見。務德看去，模樣雖像任生，卻已臉皮改變。又聞得有已死之說，心裡躊躇，不敢上前相認，走了開去。<break time="100ms" />　　任生卻認得是務德不差，連忙呼道：「務德，務德，你為何不認我故人了？」務德方曉得真是任生，走來相揖。任生一見故友，手握著手，不覺嗚咽流涕。務德問他許久不見，及有甚傷心之事。任生道：「小弟不才遭變，一言難盡。」遂把前後始末之事，細述一遍，道：「一時狂興，豈知受禍如此！」痛哭不止。務德道：「你受用太過，故折罰至此。已成往事，不必追悔。今後只宜出來相尋同輩，消遣過日。」任生道：「何顏復與友朋相見！貪戀餘生，苟延旦夕罷了。」務德大加嗟歎而別。後來打聽任生鬱鬱不快，不久竟死於太尉府中。這是行淫的結果。<break time="100ms" />　　方務德每見少年好色之人，即舉任君用之事以為戒。看官聽說，那血氣未定後生們，固當謹慎，就是太尉雖然下這等毒手，畢竟心愛姬妾被他弄過了，此亦是富貴人多蓄婦女之鑒。<break time="100ms" />　　堪笑纍垂一肉具，喜者奪來怒削去。<break time="100ms" />　　寄語少年漁色人，大身勿受小身累。<break time="100ms" />又一詩笑楊太尉云：<break time="100ms" />　　削去淫根淫已過，尚留殘質共婆娑。<break time="100ms" />　　譬如宮女尋奄尹，一樣多情奈若何！
    </voice>
</speak>
