<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如霞依言，將梯兒靠穩，身子小巧利便，一轂碌溜上枝頭。望外邊書舍一看，也是合當有事，恰恰任君用同方務德外邊遊耍過了夜，方才轉來，正要進房。牆裡如霞笑指道：「兀的不是任先生？」任君用聽得牆頭上笑聲，擡頭一看，卻見是個雙鬟女子指著他說話，認得是宅中如霞。他本是少年的人，如何禁架得定？便問道：「姐姐說小生甚麼？」如霞是有心招風攬火的，答道：「先生這早在外邊回來，莫非昨晚在那處行走麼？」任君用道：「小生獨處難捱，怪不得要在外邊走走。」如霞道：「你看我牆內那個不是獨處的？你何不到裡面走走，便大家不獨了？」任君用道：「我不生得雙翅，飛不進來。」如霞道：「你果要進來，我有法兒，不消飛得。」任君用向牆上唱一個肥喏道：「多謝姐姐，速教妙方。」如霞道：「待稟過了夫人，晚上伺候消息。」說罷了，溜下樹來。任君用聽得明白，不勝蹊幸道：「不知是那一位夫人，小生有此緣分，卻如何能進得去？且到晚上看消息則個。」一面只望著日頭下去。正是：<break time="100ms" />　　無端三足烏，團圓光皎灼。<break time="100ms" />　　安得後羿弓，射此一輪落！<break time="100ms" />　　不說任君用巴天晚，且說築玉夫人在下邊看見如霞和牆外講話，一句句多聽得的。不待如霞回覆，各自心照，笑嘻嘻的且回房中。如霞道：「今晚管不寂寞了。」夫人道：「萬一後生家膽怯，不敢進來，這樣事也是有的。」如霞道：「他方才恨不得立地飛了進來。聽得說有個妙法，他肥喏就唱不迭，豈有膽怯之理？只準備今宵取樂便了。」築玉夫人暗暗歡喜。<break time="100ms" />　　牀上添鋪異錦，爐中滿爇名香。脂松細果貯教嘗，美酒佳茗陳放。久作阱中猿馬，今思野外鴛鴛。安排芳餌鉤檀郎，百計圖他歡暢。（調寄《西江月》）<break time="100ms" />　　是日將晚，夫人喚如霞同到園中。走到梯邊，如霞仍如前從梯子溜上梧桐枝去，對著牆外大聲咳嗽。外面任君用看見天黑下來，正在那裡探頭探腦，伺候聲響。忽聞有人咳嗽，仰面瞧處，正是如霞在樹枝高頭站著，忙道：「好姐姐望穿我眼也。快用妙法，等我進來！」如霞道：「你在此等著，就來接你。」急下梯來對夫人道：「那人等久哩！」夫人道：「快放他進來！」如霞即取早間紮縛停當的索子，搿在腋下，望梯上便走，到樹枝上牢繫兩頭。如霞口中叫聲道：「著！」把木板繩索向牆外一撒，那索子早已掛了下去。任君用外邊凝望處，見一件物事拋將出來，卻是一條軟梯索子，喜得打跌。將腳試端，且是結得牢實，料道可登。端著木板，雙手吊索，一步一步吊上牆來。如霞看見，急跑下來道：「來了！來了！」夫人覺得有些害羞，走退一段路，在太湖石畔坐著等候。<break time="100ms" />　　任君用跳過了牆，急從梯子跳下。一見如霞，向前雙手抱住道：「姐姐恩人，快活殺小生也！」如霞啐一聲道：「好不識羞的，不要饞臉，且去前面見夫人。」任君用道：「是那一位夫人？」如霞道：「是第七位築玉夫人。」任君用道：「可正是京師極有名標緻的麼？」如霞道：「不是他還有那個？」任君用道：「小生怎敢就去見他？」如霞道：「是他想著你，用見識教你進來的，你怕怎地？」任君用道：「果然如此，小生何以克當？」如霞道：「不要虛謙遜，造化著你罷了，切莫忘了我引見的。」任君用道：「小生以身相謝，不敢有忘。」一頭說話，已走到夫人面前。如霞拋聲道：「任先生已請到了。」任君用滿臉堆下笑來，深深拜揖道：「小生下界凡夫，敢望與仙子相近？今蒙夫人垂盼，不知是那世裡積下的福！」夫人道：「妾處深閨，常因太尉晏會，窺見先生丰采，渴慕已久。今太尉不在，閨中空閒，特邀先生一敘，倘不棄嫌，妾之幸也。」任君用道：「夫人擡舉，敢不執鞭墜鐙？只是他日太尉知道，罪犯非同小可。」夫人道：「太尉昏昏的，那裡有許多背後眼？況如此進來，無人知覺。先生不必疑慮，且到房中去來。」夫人叫如霞在前引路，一隻手挽著任君用同行。任君用到此魂靈已飛在天外，那裡還顧甚麼利害？隨著夫人輕手輕腳竟到房中。<break time="100ms" />　　此時天已昏黑，各房寂靜。如霞悄悄擺出酒肴，兩人對酌，四目相視，甜語溫存。三杯酒下肚，慾心如火，偎偎抱抱，共入鴛帷，兩人之樂不可名狀。<break time="100ms" />　　本為旅館孤棲客，今向蓬萊頂上遊。<break time="100ms" />　　偏是乍逢滋味別，分明織女會牽牛。<break time="100ms" />　　兩人雲雨盡歡，任君用道：「久聞夫人美名，今日得同枕席，天高地厚之恩，無時可報。」夫人道：「妾身頗慕風情，奈為太尉拘禁，名雖朝歡暮樂，何曾有半點情趣？今日若非設法得先生進來，豈不辜負了好天良夜！自此當永圖偷聚，雖極樂而死，妾亦甘心矣。」任君用道：「夫人玉質冰肌，但得挨皮靠肉，福分難消。何況親承雨露之恩，實遂于飛之願！總然事敗，值得一死了。」兩人笑談歡謔，不覺東方發白。如霞走到牀前來，催起身道：「快活了一夜也勾了，趁天色未明不出去了，更待何時？」任君用慌忙披衣而起，夫人不忍捨去，執手留連，叮嚀夜會而別。吩咐如霞送出後花園中，元從來時方法在索上掛將下去，到晚夕仍舊進來。真個是：<break time="100ms" />　　朝隱而出，暮隱而入。<break time="100ms" />　　果然行不由徑，早已非公至室。
    </voice>
</speak>
