<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不說三人一牀高興，且說宜笑姐、餐花姨姨日裡見說其事，明知夜間任君用必然進內，要去約瑤月夫人同守著他，大家取樂。且自各去吃了夜飯，然後走到瑤月夫人房中，早已不見夫人，心下疑猜，急到築玉夫人處探聽。房外遇見如霞，問道：「瑤月夫人在你處否？」如霞笑道：「老早在我這裡，今在我夫人牀上睡哩。」兩人道：「同睡了，那人來時卻有些不便。」如霞道：「有甚不便！且是便得忒煞，三人做一頭了。」兩人道：「那人已進來了麼？」如霞道：「進來，進來，此時進進出出得不耐煩。」宜笑姐道：「日裡他見我說了合伴取樂，老大撇清，今反是他先來下手。」餐花姨姨道：「偏是說喬話的最要緊。」宜笑姐道：「我兩個炒進去，也不好推拒得我們。」餐花姨姨道：「不要不要！而今他兩個弄一個，必定消乏，那裡還有甚麼本事輪到得我們？」附著宜笑姐的耳朵說道：「不如耐過了今夜，明日我們先下些功夫，弄到了房裡，不怕他不讓我們受用！」宜笑姐道：「說得有理。」兩下各自歸房去了，一夜無詞。<break time="100ms" />　　次日早放了任君用出去。如霞到夫人牀前說昨晚宜笑、餐花兩人來尋瑤月夫人的說話。瑤月聽得，忙問道：「他們曉得我在這裡麼？」如霞道：「怎不曉得！」瑤月驚道：「怎麼好？須被他們恥笑！」築玉道：「何妨！索性連這兩個丫頭也弄在裡頭了，省得彼此顧忌，那時小任也不必早去夜來，只消留在這裡，大家輪流，一發無些阻礙，有何不可？」瑤月道：「是倒極是，只是今日難見他們。」築玉道：「姐姐，今日只如常時，不必提起什麼，等他們不問便罷，若問時我便乘機兜他在裡面做事便了。」瑤月放下心腸。因是夜來困倦，直睡到晌午起來，心裡暗暗得意樂事，只提防宜笑、餐花兩人要來饒舌，見了帶些沒意思。豈知二人已自有了主意，並不說破一字，兩個夫人各像沒些事故一般，怡然相安，也不提起。<break time="100ms" />　　到了晚來，宜笑姐與餐花姨商量，竟往後花園中迎候那人。兩人走到那裡，躲在僻處，瞧那樹邊，只見任君用已在牆頭上過來，從梯子下地。整一整巾幘，抖一抖衣裳，正舉步要望裡面走去。宜笑姐搶出來喝道：「是何閑漢，越牆進來做甚麼！」餐花姨也走出來一把扭住道：「有賊！有賊！」任君用吃了一驚，慌得顫抖抖道：「是…是…是裡頭兩位夫人約我進來的，姐姐休高聲。」宜笑姐道：「你可是任先生麼？」任君用道：「小生正是任君用，並無假冒。」餐花姨道：「你偷姦了兩位夫人，罪名不小。你要官休？私休？」任君用道：「是夫人們教我進來的，非干小生大膽，卻是官休不得，情願私休。」宜笑姐道：「官休時拿你交付李院公，等太尉回來，稟知處分，叫你了不得。既情願私休，今晚不許你到兩位夫人處去，只隨我兩個悄悄到裡邊，憑我們處置。」任君用笑道：「這裡頭料沒有苦楚勾當，只隨兩位姐姐去罷了。」當下三人捏手捏腳，一直領到宜笑姐自己房中，連餐花姨也留做了一牀，翻雲覆雨，倒鳳顛鸞，自不必說。<break time="100ms" />　　這邊築玉、瑤月兩位夫人等到黃昏時候，不見任生到來，叫如霞拿燈去後花園中隔牆知會一聲。到得那裡，將燈照著樹邊，只見鞦韆索子掛向牆裡邊來了。原來任君用但是進來了，便把索子取向牆內，恐防掛在外面有人瞧見，又可以隨著尾他蹤跡，故收了進來，以此為常。<break time="100ms" />　　如霞看見，曉得任生已自進來了。忙來回覆道：「任先生進來過了，不到夫人處，卻在那裡？」築玉夫人想了想，笑道：「這等，有人剪著綹去也。」瑤月夫人道：「料想只在這兩個丫頭處。」即著如霞去看。如霞先到餐花房中，見房門閉著，內中寂然。隨到宜笑房的，聽得房內笑聲哈哈，牀上軋軋震動不住，明知是任生在牀做事。如霞好不口饞，急跑來對兩個夫人道：「果然在那裡，正弄得興哩。我們快去吵他。」瑤月夫人道：「不可不可。昨夜他們也不捉破我們，今若去吵，便是我們不是，須要傷了和氣。」築玉道：「我正要弄他兩個在裡頭，不匡他先自留心已做下了，正合我的機謀。今夜且不可吵他，我與他一個見識，絕了明日的出路，取笑他慌張一回，不怕不打做一團。」瑤月道：「卻是如何？」築玉道：「只消叫如霞去把那鞦韆索解將下來藏過了，且著他明日出去不得，看他們怎地瞞得我們？」<break time="100ms" />　　如霞道：「有理，有理！是我們做下這些機關，弄得人進來，怎麼不通知我們一聲，竟自邀截了去？不通，不通！」手提了燈，一性子跑到後花園，溜上樹去把索子解了下來，做一捆抱到房中來，道：「解來了，解來了。」築玉夫人道：「藏下了，到明日再處，我們睡休。」兩個夫人各自歸房中，寂寂寞寞睡了。正是：<break time="100ms" />　　一樣玉壺傳漏出，南宮夜短北宮長。<break time="100ms" />　　那邊宜笑、餐花兩人摟了任君用，不知怎生狂蕩了一夜。約了晚間再會，清早打發他起身出去。任君用前走，宜笑、餐花兩人蓬著頭尾在後邊悄悄送他，同到後花園中。任生照常登梯上樹，早不見了索子軟梯，出牆外去不得，依舊走了下來，道：「不知那個解去了索子，必是兩位夫人見我不到，知了些風，有些見怪，故意難我。而今怎生別尋根索子弄出去罷！」宜笑姐道：「那裡有這樣粗索吊得人起、墜得下去的？」任君用道：「不如等我索性去見見兩位夫人，告個罪，大家商量。」餐花姨姨道：「只是我們不好意思些。」
    </voice>
</speak>
