<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十四卷<break time="100ms" />　　任君用恣樂深閨　楊太尉戲宮館客
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　黃金用盡教歌舞，留與他人樂少年。<break time="100ms" />　　此語只傷身後事，豈知現報在生前！<break time="100ms" />　　且說世間富貴人家，沒一個不廣蓄姬妾。自道是左擁燕姬，右擁趙女，嬌豔盈前，歌舞成隊，乃人生得意之事。豈知男女大欲，彼此一般？一人精力要周旋幾個女子，便已不得相當。況富貴之人，必是中年上下，取的姬妄，必是花枝也似一般的後生。枕席之事，三分四路，怎能勾滿得他們的意，盡得他們的興？所以滿閨中不是怨氣，便是醜聲。總有家法極嚴的，鐵壁銅牆，提鈴喝號，防得一個水泄不通，也只禁得他們的身，禁不得他們的心。略有空隙就思量弄一場把戲，那有情趣到你身上來？只把做一個厭物看承而已，似此有何好處？費了錢財，用了心機，單買得這些人的憎嫌。試看紅拂離了越公之宅，紅綃逃了勳臣之家，此等之事不一而足。可見生前已如此了，何況一朝身死，樹倒猢猻散，殘花嫩蕊，盡多零落於他人之手。要那做得關盼盼的，千中沒有一人。這又是身後之事，管中得許多，不足慨歎了。爭奈富貴之人，只顧眼前，以為極樂。小子在旁看的，正替你擔著愁布袋哩！<break time="100ms" />　　宋朝有個京師士人，出遊歸來，天色將晚。經過一個人家後苑，牆缺處，苦不甚高，看來像個跳得進的。此時士人帶著酒興，一躍而過。只見裡面是一所大花園子，好不空闊。四周一望，花樹叢茂，路徑交雜，想來煞有好看。一團高興，隨著石砌階路轉彎抹角，漸走漸深。悄不見一個人，只管踱的進去，看之不足。天色有些黑下來了，思量走回，一時忘了來路。正在追憶尋索，忽地望見紅紗燈籠遠遠而來。想道：「必有貴家人到。」心下慌忙，一發尋不出原路來了。恐怕撞見不便，思量躲過。看見道左有一小亭，亭前大湖石畔有疊成的一個石洞，洞口有一片小氈遮著。想道：「躲在這裡頭去，外面人不見，權可遮掩過了，豈不甚妙？」忙將這片小氈揭將開來，正要藏身進去，猛可裡一個人在洞裡鑽將出來，那一驚可也不小。士人看那人時，是一個美貌少年，不知為何先伏在這裡頭。忽見士人揭開來，只道抄他跟腳的，也自老大吃驚，急忙奔竄，不知去向了。士人道：「慚愧！且讓我躲一躲著。」於是吞聲忍氣，蹲伏在內，只道必無人見。<break time="100ms" />　　豈知事不可料，冤家路窄，那一盞紅紗燈籠偏生生地向那亭子上來。士人洞中是暗處，覷出去看那燈亮處較明，乃是十來個少年婦人，靚妝麗服，一個個妖冶舉止，風騷動人。士人正看得動火，不匡那一伙人一窩峰的多搶到石洞口，眾手齊來揭氈。看見士人面貌生疏，俱各失驚道：「怎的不是那一個了？」面面廝覷，沒做理會。一個年紀略老成些的婦人，奪將紗燈在手，提過來把士人仔細一照，道：「就這個也好。」隨將纖手拽著士人的手，一把挽將出來。士人不敢聲問，料道沒甚麼歹處，軟軟隨他同走。引到洞房曲室，只見酒肴並列，眾美爭先，六博爭雄，交杯換盞，以至摟肩交頸，搵臉接唇，無所不至。幾杯酒下肚，一個個多興熱如火，不管三七二十一，一把推士人在牀上了，齊攢入帳中。脫褲的脫褲，抱腰的抱腰。不知怎的一個輪法，排頭弄將過來。士人精泄，就有替他品咂的、摸弄的，不由他不再舉。幸喜得士人是後生，還放得兩枝連珠箭，卻也無休無歇，隨你鐵鑄的，也怎有那樣本事？廝炒得不耐煩，直到五鼓，方才一個個逐漸散去。士人早已弄得骨軟筋麻，肢體無力，行走不動了。那一個老成些的婦人，將一個大擔箱放士人在內，叫了兩三個丫鬟槓擡了。到了牆外，把擔箱傾了士人出來，急把門閉上了，自進去了。<break time="100ms" />　　此時天色將明，士人恐怕有人看見，惹出是非來，沒奈何強打精神，一步一步挨了回來，不敢與人說知。過了幾日，身體健旺，才到舊所旁邊打聽缺牆內是何處？聽得人說是蔡太師家的花園，士人伸了舌頭出來，一時縮不進去，擔了一把汗，再不敢打從那裡走過了。<break time="100ms" />　　看官，你想當時這蔡京太師，何等威勢，何等法令！有此一班兒姬妄，不知老頭子在那裡昏寐中，眼睛背後任憑他們這等胡弄。約下了一個驚去了，又換了一個，恣行淫樂，如同無人。太師那裡拘管得來？也只為多蓄姬妻，所以有只等醜事。同時稱高、童、楊、蔡四大奸臣，與蔡大師差不多權勢的楊戩太尉，也有這樣一件事，後來敗露，裝出許多笑枘來，看官不厭，聽小子試道其詳。<break time="100ms" />　　滿前嬌麗恣淫荒，雨露誰曾得飽嘗？<break time="100ms" />　　自有陽合成樂地，行雲何必定襄王？
    </voice>
</speak>
