<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如此往來數晚，連如霞也弄上了手，滾得熱做一團。築玉夫人心歡喜，未免與同伴中笑語之間，有些精神恍惚，說話沒頭沒腦的，露出些馬腳來。同伴裡面初時不覺，後來看出意態，頗生疑心。到晚上有有心的，外方察聽，已見了些聲響。大家多是吃得杯兒的，巴不得尋著些破綻，同在渾水裡攪攪，只是沒有找著來蹤去跡。<break time="100ms" />　　一日，眾人偶然高興，說起打鞦韆。一哄的走到架邊，不見了索子。大家尋將起來，築玉夫人與如霞兩個多做不得聲。原來先前兩番，任君用出去了，便把索子解下藏過，以防別人看見。以後多次，便有些膽大了，曉得夜來要用，不耐煩去解他。任君用雖然出去了，索子還吊在樹枝上，掛向外邊，未及收拾，卻被眾人尋見了。道：「兀的不是鞦韆索？如何縛在這裡樹上，拋向外邊去了？」宜笑姐年紀最小，身子輕便，見有梯在那裡，便溜在樹枝上去，吊了索頭，收將進來。眾人看見一節一節縛著木板，共驚道：「奇怪，奇怪！可不有人在此出入的麼？」築玉夫人通紅了臉，半晌不敢開言。<break time="100ms" />　　瑤月夫人道：「眼見得是什麼人在此通內了，我們該傳與李院公查出，等候太尉來家，稟知為是。」口裡一頭說，一頭把眼來瞅著築玉夫人。築玉夫人只低了頭。餐花姨姨十分瞧科了，笑道：「築玉夫人為何不說一句，莫不心下有事？不如實對姐妹們說了，通同作個商量，倒是美事。」如霞料是瞞不過了，對築玉夫人道：「此事若不通眾，終須大家炒壞，便要獨做也做不成了，大家和同些，說明白了罷。」眾人拍手：「如霞姐說得有理，不要瞞著我們了。」<break time="100ms" />　　築玉夫人纔把任生在此牆外做書房，用計取他進來的事，說了一遍。瑤月夫人道：「好姐姐，瞞了我們做這樣好事！」宜笑姐道：「而今不必說了，既是通同知道，我們合伴取些快樂罷了。」瑤月夫人故意道：「做的自做，不做的自不做，怎如此說！」餐花姨姨道：「就是不做，姐妹情分，只是幫襯些為妙。」宜笑姐道：「姨姨說得是。」大家哄笑而散。<break time="100ms" />　　原來瑤月夫人內中與築玉夫人兩下最說得來，曉得築玉有此私事，已自上心要分他的趣了。礙著眾人在面前，只得說假撇清的話。比及眾人散了，獨自走到築玉房中，問道：「姐姐，今夜來否？」築玉道：「不瞞姐姐說，連日慣了的，為什麼不來？」瑤月笑道：「來時仍是姐姐獨樂麼？」築玉道：「姐姐纔說不做的自不做。」瑤月道：「方才是大概說話，我便也要學做做兒的。」築玉道：「姐姐果有此意，小妹理當奉讓。今夜喚他進來，送到姐姐房中便了。」瑤月道：「我與他又不相熟，羞答答的，怎好就叫他到我房中？我只在姐姐處做個幫戶便使得。」築玉笑道：「這件事用不著人幫。」瑤月道：「沒奈何，我初次害羞，只好頂著姐姐的名，嚐一嚐滋味，不要說破是我，等熟分了再處。」築玉道：「這等，姐姐須權躲躲過。待他到我牀上脫衣之後，吹熄了燈，掉了包就是。」瑤月道：「好姐姐，彼此幫襯些則個。」築玉道：「這個自然。」兩個商量已定。<break time="100ms" />　　到得晚來，仍叫如霞到後花園，把索兒收將出去，叫了任君用進來。築玉夫人打發他先睡好了，將燈吹滅，暗中拽出瑤月夫人來，推他到牀上去。瑤月夫人先前兩個說話時，已自春心蕩漾。適纔閃在燈後偷覷任君用進來，暗處看明處較清，見任君用俊俏風流態度，著實動了眼裡火。趁著築玉夫人來拽他，心裡巴不得就到手。況且黑暗之中不消顧忌，也沒什麼羞恥，一轂碌鑽進牀去。牀上任君用只道是築玉夫人，輕車熟路，也不等開口，翻過身就弄起來。瑤月夫人慾心已熾，猛力承受。<break time="100ms" />　　弄到間深之處，任君用覺得肌膚湊理與那做作態度，是有些異樣。又且不見則聲，未免有些疑惑。低低叫道：「親親的夫人，為甚麼今夜不開了口？」瑤月夫人不好答應。任君用越加盤問，瑤月轉閉口息，聲氣也不敢出。急得任君用連叫奇怪，按住身子不動。<break time="100ms" />　　築玉在牀沿邊站著，聽這一會。聽見這些光景，不覺失笑。輕輕揭帳，將任君用狠打一下道：「天殺的，便宜你了！只管絮叨甚麼？今夜換了個勝我十倍的瑤月夫人，你還不知哩！」任君用才曉得果然不是，原道：「不知又是那一位夫人見憐，小生不曾叩見，輒敢放肆了！」瑤月夫人方出聲道：「文謅謅甚麼，曉得便罷。」任君用聽了嬌聲細語，不由不興動，越加鼓扇起來。瑤月夫人樂極道：「好知心姐姐，肯讓我這一會，快活死也！」陰精早泄，四肢懈散。築玉夫人聽得當不住興發，也脫下衣服，跳上牀來。任君用且喜旗槍未倒，瑤月已自風流興過，連忙幫襯，放下身來，推他到築玉夫人那邊去。任君用換了對主，另復交鋒起來，正是：<break time="100ms" />　　倚翠偎紅情最奇，巫山暗暗雨雲迷。<break time="100ms" />　　風流一似偷香蝶，才過東來又向西。
    </voice>
</speak>
