<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話說宋時楊戩太尉，恃權怙寵，靡所不為，聲色之奉，姬妄之多，一時自蔡太師而下，罕有其比。一日，太尉要到鄭州上家，攜帶了家小同行，是上前的幾位夫人與各房隨使的養娘侍婢，多跟的西去。餘外有年紀過時了些的與年幼未諳承奉的，又身子嬌怯怕歷風霜的，月信方行轎馬不便的，剩下不去。合著養娘侍婢們，也還共有五六十人留在宅中。太尉心性猜忌，防閑緊嚴。中門以外直至大門盡皆鎖閉，添上硃筆封條，不通出入。惟有中門內前廊壁間挖一孔，裝上轉輪盤，在外邊傳將食物進去。一個年老院奴姓李的在外監守，晚間督人巡更，鳴鑼敲梆，通夕不歇，外邊人不敢正眼覷視他。內宅中留不下去的，有幾位奢遮出色，乃太尉寵幸有名的姬妻，一個叫得瑤月夫人，一個叫得築玉夫人，一個叫得宜笑姐，一個叫得餐花姨姨，同著一班兒侍女，關在裡面。日長夜永，無事得做，無非是抹骨牌，鬥百草，戲鞦韆，蹴氣球，消遣過日。然意味有限，那裡當得什麼興趣？況日間將就扯拽過了，晚間寂寞，何以支吾？這個築玉夫人原是長安玉工之妻，資性聰明，儀客美豔，私下也通些門路，京師傳有盛名。楊太尉偶得瞥見，用勢奪來，十分寵愛，立為第七位夫人，呼名築玉，靚妝標緻，如玉琢成一般的人，也就暗帶著本來之意。他在女伴中伶俐異常，妖淫無賽，太尉在家之時，尚兀自思量背地裡溜將個把少年進來取樂。今見太尉不在，鎮日空閒，清清鎖閉著，怎叫他不妄想起來？<break time="100ms" />　　太尉有一個館客，姓任，表字君用。原是個讀書不就的少年子弟，寫得一筆好字，也代做得些書啟簡札之類，模樣俊秀，年紀未上三十歲。總角之時，多曾與太尉後庭取樂過來，極善恢諧幫襯，又加心性熨貼，所以太尉喜歡他，留在館中作陪客。太尉鄭州去，因是途中姬妾過多，轎馬上下之處，恐有不便，故留在家間外舍不去。任生有個相好朋友叫做方務德，是從幼同窗，平時但是府中得暇，便去找他閒話飲酒。此時太尉不在家，任生一發身畔無事，日裡只去拉他各處行走，晚間或同宿娼家，或獨歸書館，不在話下。<break time="100ms" />　　且說築玉夫人晚間寂守不過，有個最知心的侍婢叫做如霞，喚來牀上做一頭睡著，與他說些淫欲之事，消遣悶懷。說得高興，取出行淫的假具，教他縛在腰間權當男子行事。如霞依言而做，夫人也自哼哼卿卿，將腰往上亂聳亂顛，如霞弄到興頭上，問夫人道：「可比得男子滋味麼？」夫人道：「只好略取解饞，成得什麼正經？若是真男子滋味，豈止如此？」如霞道：「真男子如此值錢，可惜府中倒閑著一個在外舍。」夫人道：「不是任君用麼？」如霞道：「正是。」夫人道：「這是太尉相公最親愛的客人，且是好個人物，我們在裡頭窺見他常自火動的。」如霞道：「這個人若設法得他進來，豈不妙哉！」夫人道：「果然此人閑著，只是牆垣高峻，豈能飛人？」如霞道：「只好說耍，自然進來不得。」夫人道：「待我心生一計，定要取他進來。」如霞道：「後花園牆下便是外舍書房，我們明日早起，到後花園相相地頭，夫人怎生設下好計弄進來，大家受用一番。」夫人笑道：「我未曾到手，你便思想分用了。」如霞道：「夫人不要獨吃自痾，我們也大家有興，好做幫手。」夫人笑道：「是是。」一夜無話。<break time="100ms" />　　到得天明，梳洗已畢，夫人與如霞開了後花園門去摘花戴，就便去相地頭。行至鞦韆架邊，只見絨索高懸，夫人看了，笑一笑道：「此件便有用他處了。」又見修樹梯子倚在太湖石畔，夫人叫如霞道：「你看你看，有此二物，豈怕內外隔牆？」如霞道：「計將安出？」夫人道：「且到那對外廂的牆邊，再看個明白，方有道理。」如霞領著夫人到兩株梧桐樹邊，指著道：「此處正是外書舍書房，任君用見今獨居在內了。」夫人仔細相了一相，又想了一想，道：「今晚端的只在此處取他進來，一會，不為難也。」如霞道：「卻怎麼？」夫人道：「我與你悄地把梯子拿將來，倚在梧桐樹旁，你走上梯子，再在枝幹上踏上去兩層，即可以招呼得外廂聽見了。」如霞道：「這邊上去不難，要外廂聽見也不打緊，如何得他上來？」夫人道：「我將幾片木板，用鞦韆索縛住兩頭，隔一尺多縛一片板，收將起來只是一捆，撒將直來便似梯子一般。如與外邊約得停當了，便從梯子走到梧桐枝上去，把索頭紮緊在丫叉老幹，生了根。然後將板索多拋向牆外掛下去，分明是張軟梯，隨你再多幾個也次第上得來，何況一人乎？」如霞道：「妙哉！妙哉！事不宜遲，且如法做起來試試看。」笑嘻嘻且向房中取出十來塊小木板，遞與夫人。夫人叫解將鞦韆索來，親自紮縛得堅牢了，對如霞道：「你且將梯兒倚好，走上梯去望外邊一望，看可通得個消息出去？倘遇不見人，就把這法兒先墜你下去，約他一約也好。」
    </voice>
</speak>
