<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　三人正躊躇間，忽見兩位夫人同了如霞趕到園中來，拍手笑道：「你們瞞了我們幹得好事，怎不教飛了出去？」宜笑姐道：「先有人幹過了，我們學樣的。」餐花道：「且不要鬥口，原說道大家幫襯，只為兩位夫人撇了我們，自家做事，故此我們也打了一場偏手。而今不必說了，且將索子出來，放了他出去。」築玉夫人大笑道：「請問還要放出去做甚麼？既是你知我見，大家有分了，便終日在此還礙著那個？落得我們成群合伙喧哄過日。」一齊笑道：「妙！妙！夫人之言有理。」築玉便挽了任生，同眾美步回內庭中來。<break time="100ms" />　　從此，任生晝夜不出，朝歡暮樂，不是與夫人們並肩疊股，便與姨姐們作對成雙，淫欲無休。身體勞憊，思量要歇息一會兒，怎由得你自在？沒奈何，求放出去兩日，又沒個人肯。各人只將出私錢，買下肥甘物件，進去調養他。慮恐李院奴有言，各湊重賞買他口淨。真是無拘無忌，受用過火了。所謂：<break time="100ms" />　　志不可滿，樂不可極。福過災生，終有敗日。<break time="100ms" />　　任生在裡頭快活了一月有餘。忽然一日，外邊傳報進來說：「太尉回來了。」眾人多在睡夢昏迷之中，還未十分準信。不知太尉立時就到，府門院門豁然大開。眾人慌了手腳，連忙著兩個送任生出後花園，叫他越牆出去。任生上得牆頭，底下人忙把梯子掇過。口裡叫道：「快下去！快下去！」不顧死活，沒頭的奔了轉來。那時多著了忙，那曾仔細？竟不想不曾繫得鞦韆索子，卻是下去不得，這邊沒了梯子，又下來不得，想道：「有人撞見，煞是利害。」欲待奮身跳出，爭奈淘虛的身子，手腳酸軟，膽氣虛怯，掙著便簌簌的抖，只得騎在牆簷脊上坐著，好似：<break time="100ms" />　　羝羊觸藩，進退兩難。<break time="100ms" />　　自古道冤家路兒窄。誰想太尉回來，不問別事，且先要到院中各處牆垣上看有無可疑蹤跡，一逕走到後花園來。太尉擡起頭來，早已看見牆頭上有人。此時任生在高處望下，認得是太尉自來，慌得無計可施，只得把身子伏在脊上。這叫得兔子掩面，只不就認得是他，卻藏不得身子。太尉是奸狡有餘的人，明曉得內院牆垣有甚麼事卻到得這上頭，畢竟連著閨門內的話，恐怕傳播開去反為不雅。假意揚聲道：「這牆垣高峻，豈是人走得上去的？那上面有個人，必是甚邪祟憑附著他了，可尋梯子扶下來問他端的。」左右從人應聲去掇張梯子，將任生一步步扶掖下地。任生明明聽得太尉方才的說話，心生一計，將錯就錯，只做懵朦不省人事的一般，任憑眾人扯扯拽拽，拖至太尉跟前。太尉認一認面龐，道：「兀的不是任君用麼？原何這等模樣？必是著鬼了。」任生緊閉雙目，只不開言。太尉叫去神樂觀裡請個法師來救解。<break time="100ms" />　　太尉的威令誰敢稽遲？不一刻法師已到。太尉叫他把任生看一看，法師捏鬼道：「是個著邪的。」手裡仗了劍，口裡哼了幾句咒語，噴了一口淨水，道：「好了，好了。」任生果然睜開眼來道：「我如何卻在這裡？」太尉道：「你方才怎的來？」任生製出一段謊來道：「夜來獨坐書房，恍惚之中，有五個錦衣花帽的將軍來說，要隨他天宮裡去抄寫什麼，小生疑他怪樣，抵死不肯。他叫從人扯捉，騰空而起。小生慌忙吊住樹枝，口裡喊道：『我是楊太尉爺館賓，你們不得無禮！』那些小鬼見說出『楊太尉』三字，便放鬆了手，推跌下來，一時昏迷不省，不知卻在太尉面前。太尉幾時回來的？這裡是那裡？」旁邊人道：「你方才被鬼迷在牆頭上伏著，是太尉教救下來的，這裡是後花園。」<break time="100ms" />　　太尉道：「適間所言，還是何神怪？」法師道：「依他說來，是五通神道，見此獨居無伴，非怪求食的。今與小符一紙貼在房中，再將些三牲酒果安一安神，自然平穩無事。」太尉吩咐當值的依言而行，送了法師回去，任生扶在館中將息。任生心裡道：「慚愧！天字號一場是非，早被瞞過了也。」<break time="100ms" />　　任生因是幾時斲喪過度了，精神原是虛耗的，做這被鬼迷了要將息的名頭，在館中調養了十來日。終是少年易復，漸覺旺相，進來見太尉，稱謝道：「不是太尉請法師救治，此時不知怎生被神鬼所迷，喪了殘生也不見得。」太尉也自忻然道：「且喜得平安無事，老夫與君用久闊，今又值君用病起，安排幾品，暢飲一番則個。」隨命取酒共酌，猜枚行令，極其歡治。<break time="100ms" />　　任生隨機應變，曲意奉承，酒間，任生故意說起遇鬼之事，要探太尉心上如何。但提起，太尉便道：「使君用獨居遇魅，原是老夫不是。」著實安慰。任生心下私喜道：「所做之事，點滴不漏了。只是眾美人幾時能勾再會？此生只好做夢罷了。」書房靜夜，常是相思不歇，卻見太尉不疑，放下了老大的鬼胎，不擔干係，自道僥倖了。豈知太尉有心，從牆頭上見了任生，已瞧科了九分在肚裡，及到築玉夫人房中，不想那條做軟梯的索子自那夜取笑，將來堆在壁間，終日喧哄，已此忘了。一時不曾藏得過，被太尉看在眼裡，料道：「此物，正是接引人進來的東西了。」即將如霞拷問，如霞吃苦不過，一一招出。太尉又各處查訪，從頭徹尾的事，無一不明白了。卻只毫不發覺出來，待那任生一如平時，寧可加厚些。正是：<break time="100ms" />　　腹中懷劍，笑裡藏刀。<break time="100ms" />　　撩他虎口，怎得開交！
    </voice>
</speak>
