<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十五卷<break time="100ms" />　　錯調情賈母詈女　誤告狀孫郎得妻
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　婦女輕自縊，就裡別貞淫。<break time="100ms" />　　若非能審處，枉自負歸陰。<break time="100ms" />　　話說婦人短見，往往沒奈何了，便自輕生。所以縊死之事，惟婦人極多。然有死得有用的，有死得沒用的。湖廣黃州蘄水縣有一個女子陳氏，年十四歲，嫁與周世文為妻。世文年紀更小似陳氏兩歲，未知房室之事。其母馬氏是個寡婦，卻是好風月淫濫之人。先與姦夫蔡鳳鳴私通，後來索性贅他入室，作做晚夫。慾心未足，還要吃一看二。有個方外僧人性月，善能養龜，廣有春方，也與他搭上了。蔡鳳鳴正要學些抽添之法，藉些藥力幫襯，並不吃醋撚酸，反與僧人一路宣淫，曉夜無度。有那媳婦陳氏在面前走動，一來礙眼，二來也帶些羞慚，要一網兜他在裡頭。況且馬氏中年了，那兩個姦夫見了少艾女子，分外動火，巴不得到一到手。三人合伴百計來哄誘他，陳氏只是不從。<break time="100ms" />　　婆婆馬氏怪他不肯學樣，羞他道：「看你獨造了貞節牌坊不成！」先是毒罵，漸加痛打。蔡鳳鳴假意旁邊相勸，便就捏捏撮撮撩撥他。陳氏一頭受打，一頭口裡亂罵鳳鳴道：「由婆婆自打，不干你這野賊事，不要你來勸得！」婆婆道：「不知好歹的賤貨！必要打你肯順隨了才住。」陳氏道：「拚得打死，決難從命！」蔡鳳鳴趁勢抱住道：「乖乖，偏要你從命，不捨得打你。」馬氏也來相幫，扯褲撳腿，強要姦他。怎當得陳氏亂顛亂滾，兩個人用力，只好捉得他身子住，那裡有閑空湊得著道兒行淫？原來世間強姦之說，原是說不通的。落得馬氏費壞了些氣力，恨毒不過，狠打了一場才罷。<break time="100ms" />　　陳氏受這一番作賤，氣忿不過。跑回到自己家裡，哭訴父親陳東陽。那陳東陽是個市井小人，不曉道理的，不指望幫助女兒，反說道：「不該逆著婆婆，凡事隨順些，自不討打。」陳氏曉得分理不清的，走了轉來，一心只要自盡。家裡還有一個太婆，年紀八十五了，最是疼他的。陳氏對太婆道：「媳婦做不得這樣狗彘的事，尋一條死路罷。不得伏侍你老人家了。卻是我決不空死，我決來要兩個同去。」太婆道：「我曉得你是個守志的女子，不肯跟他們胡做。卻是人身難得，快不要起這樣念頭！」陳氏主意已定，恐怕太婆老人家婆兒氣，又或者來防閑著他，假意道：「既是太婆勸我，我只得且忍著過去。」是夜在房竟自縊死。<break time="100ms" />　　死得兩日，馬氏晚間取湯操牝，正要上牀與蔡鳳鳴快活，忽然一陣冷風過處，見陳氏拖出舌頭尺餘，當面走來。叫聲：「不好了！媳婦來了！」驀然倒地，叫喚不醒。蔡鳳鳴看見，嚇得魂不附體，連夜逃走英山地方，思要躲過。不想心慌不擇路，走脫了力。次日發寒發熱，口發譫語，不上幾日也死了。眼見得必是陳氏活拿了去。此時是六月天氣，起初陳氏死時，婆婆恨他，不曾收殮。今見顯報如此，鄰里喧傳，爭到周家來看。那陳氏停屍在低簷草屋中，烈日炎蒸，面色如生，毫不變動。說起他死得可憐，無不垂涕。又見惡姑姦夫俱死，又無不拍手稱快。有許多好事儒生，為文的為文，作傳的作傳，備了牲禮，多來祭奠。呈明上司，替他立起祠堂。後來察院采風，奏知朝廷，建旌表為烈婦。果應著馬氏獨造牌坊之讖。這個縊死，可不是死得有用的了？<break time="100ms" />　　蓮花出水，不染泥淤。均之一死，唾罵在姑。<break time="100ms" />　　湖廣又有承天府景陵縣一個人家，有姑嫂兩人。姑未嫁出，嫂也未成房，尚多是女子，共居一個小樓上。樓後有別家房屋一所，被火焚過，餘下一塊老大空地，積久為人堆聚糞穢之場。因此樓牆後窗，直見街道。二女閑空，就到窗邊看街上行人往來光景。有鄰家一個學生，朝夕在這街上經過，貌甚韶秀。二女年俱二八，情慾已動，見了多次，未免妄想起來。便兩相私語道：「這個標緻小官，不知是那一家的。若得與他同宿一晚，死也甘心。」<break time="100ms" />　　正說話間，恰好有個賣糖的小廝，喚做四兒，敲著鑼在那裡後頭走來。姑嫂兩人多是與他賣糖廝熟的，樓窗內把手一招，四兒就桃著擔走轉向前門來，叫道：「姑娘們買糖！」<break time="100ms" />　　姑嫂多走下樓來，與他買了些糖，便對他道：「我問你一句說話，方才在你前頭走的小官，是那一家的？」四兒道：「可是那生得齊整的麼？」二女道：「正是。」四兒道：「這個是錢朝奉家哥子。」二女道：「為何日日在這條街上走來走去？」四兒道：「他到學堂中去讀書。姑娘問他怎的？」二女笑道：「不怎的，我們看見問問著。」四兒年紀雖小，倒是點頭會意的人，曉得二女有些心動，便道：「姑娘喜歡這哥子，我替你們傳情，叫他來耍耍何如？」二女有些羞縮，多紅了臉。半晌方才道：「你怎麼叫得他來？」四兒道：「這哥子在書房中，我時常桃擔去賣糖，極是熟的。他心性好不風月，說了兩位姑娘好情，他巴不得在裡頭的。只是門前不好來得，卻怎麼處？」二女笑道：「只他肯來，我自有處。」四兒道：「包管我去約得來。」二女就在汗巾裡解下一串錢來，遞與四兒道：「與你買果子吃。煩你去約他一約，只叫他在後邊糞場上走到樓窗下來，我們在樓上窗裡拋下一個布兜，兜他上來就是。」四兒道：「這等，我去說與他知道了，討了回音來復兩位姑娘。」三個多是孩子家，不知甚麼利害，歡歡喜喜各自散去。四兒走到書房來尋錢小官，撞著他不在書房，不曾說得，走來回覆。把鑼敲得響，二女即出來問，四兒便說未得見他的話。二女苦央他再去一番，千萬等個回信。四兒去了一合，又走來道：「偏生今日他不在書房中，待走到他家裡去與他說。」二女又千叮萬囑道：「不可忘了。」似此來去了兩番。
    </voice>
</speak>
