<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　孫小官見賈閏娘顏面如生，可憐可愛，將自己的臉偎著他臉上，又把口嗚嘬一番，將手去摸摸肌膚，身體還是和軟的，不覺興動起來。心裡想道：「生前不曾沾著滋味，今旁無一人，落得任我所為。我且解他的衣服開來，雖是死的，也弄他一下，還此心願，不枉把性命賠他。」就揭開了外邊衫子與裙子，把褲子解了帶扭，褪將下來，露出雪白也似兩腿。看那牝處，尚自光潔無毛。真是：<break time="100ms" />　　陰溝渥丹，火齊欲吐。<break time="100ms" />兩腿中間，兀自氣騰騰的。孫小官按不住慾心如火，騰的跳上身去，分開兩股，將鐵一般硬的玉莖，對著牝門，用些唾津潤了，弄了進去，抽拽起來。嘴對著嘴，恣意親咂。只見賈閏娘口鼻中漸漸有些氣息，喉中咯咯聲響。原來起初放下時，被汗巾勒住了氣，一時不得回轉，心頭溫和，原不曾死。方媽媽性子不好，一看見死了，就耐不得，只思報仇害人，一下子奔了出去，不曾仔細解救。今得孫小官在身體上騰那，氣便活動，口鼻之間，又接著真陽之氣，懨懨的甦醒轉來。<break time="100ms" />　　孫小官見有些奇異，反驚得不敢胡動。跳下身來，忙把賈閏娘款款扶起。閏娘得這一起，胸口痰落，忽地叫聲：「哎呀！」早把雙眼朦朧閃開，看見是孫小官扶著他，便道：「我莫不是夢裡麼？」孫小官道：「姐姐，你險些害殺我也！」閏娘道：「我媽媽在那裡了，你到得這裡？」孫小官道：「你家媽媽道你死了，哄我到此，反鎖著門，當官告我去了。不想姐姐卻得重醒轉來。而今媽媽未來，房門又鎖得好好的，可不是天叫我兩個成就好事了？」閏娘道：「昨夜受媽媽吵聒不過，拚著性命。誰知今日重活，又得見哥哥在此，只當另是一世人了！」孫小官抱住要雲雨。閏娘羞阻道：「媽媽昨日沒些事體，尚且百般醜罵，若今日知道與哥哥有些甚麼，一發了不得！」孫小官道：「這是你媽媽自家請我上門的，須怪不得別人。況且姐姐你適纔未醒之時，我已先做了點點事了，而今不必推掉得。」閏娘見說，自看身體上，才覺得裙褲俱開，陰中生楚，已知著了他手。況且原是心愛的人，有何不情願？只算任憑他舞弄。孫小官重整旗槍，兩下交戰起來：<break time="100ms" />　　一個朦朧初醒，一個熱鬧重興。烈火乾柴，正是棋逢對手；疾風暴雨，還饒未慣嬌姿。不怕隔垣聽，喜的是房門靜閉；何須牽線合，妙在那覿面成交。兩意濃時，好似渴中新得水；一番樂處，真為死去再還魂。<break time="100ms" />　　兩人無拘無管、盡情盡意樂了一番。閏娘道：「你道媽媽回家來，見了卻怎麼？」孫小官道：「我兩人已成了事，你媽媽來家，推也推我不出去，怕他怎麼？誰叫他鎖著你我在這裡的？」兩人情投意合，親愛無盡。也只誆媽媽就來，誰知到了天晚，還不見回。閏娘自在房裡取著火種，到廚房中做飯與孫小官吃。孫小官也跟著相幫動手，已宛然似夫妻一般。至晚媽媽竟不來家，兩人索性放開肚腸，一牀一臥，相偎相抱睡了。自不見有這樣湊趣幫襯的事，那怕方媽媽住在外邊過了年回來，這廂不題。<break time="100ms" />　　且說方媽媽這日哄著孫小官鎖禁在房了，一逕到縣前來叫屈。縣官喚進審問。方媽媽口訴因姦致死人命事情。縣官不信道：「你們吳中風俗不好，婦女刁潑。必是你女兒病死了，想要圖賴鄰里的？」方媽媽說：「女兒不從縊死，姦夫現獲在家。只求差人押小婦人到家，便可扭來，登堂究問。如有虛誑，情願受罪。」縣官見他說得的確，才叫個吏典將紙筆責了一詞，准發該房出牌行拘。方媽媽終是個女流，被衙門中刁難，要長要短的，詐得不耐煩，才與他差得個差人出來。差人又一時不肯起身，藤纏著要錢，羈絆住身子。<break time="100ms" />　　轉眼已是兩三日，方得同了差人，來到自家門首。方媽媽心裡道：「不誆一出門擔閣了這些時，那小猢猻不要說急死，餓也該餓得零丁了。」先請公差到堂屋裡坐下，一面將了鑰匙去開房門。只聽得裡邊笑語聲響，心下疑惑道：「這小猢猻在裡頭卻和那個說話？」忙開進去，擡眼看時，只見兩個人並肩而坐，正在那裡知心知意的商量。方媽媽驚得把雙眼一擦，看著女兒道：「你幾時又活了？」孫小官笑道：「多承把一個死令愛交我相伴，而今我設法一個活令愛還了。這個人是我的了。」方媽媽呆了半晌，開口不得。思量沒收場，只得拗曲作直，說道：「誰叫你私下通姦？我已告在官了。」孫小官道：「我不曾通姦，是你鎖我在房裡的，當官我也不怕。」方媽媽正有些沒擺佈處，心下躊躇，早忘了支分公差。
    </voice>
</speak>
