<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，賈閏娘穿了淡紅褂子在窗前刺繡。孫小官走來看見無人，便又把語言挑他。賈閏娘提防娘瞧著，只不答應。孫小官不離左右的踅了好幾次，賈閏娘只怕露出破綻，輕輕的道：「青天白日，只管人面前來晃做甚麼？」孫小官聽得只得走了去，思量道：「適間所言，甚為有意。教我青天白日不要來晃，敢是要我夜晚些來？或有個機會也不見得。」等到傍晚，又重來賈家門首獃獃立著。見賈家門已閉了，忽聽得呀的一響，開將出來。孫小官未知是那個，且略把身子退後，望把門開處走出一個人來，影影看去，正是著淡紅褂子的。孫小官喜得了不得，連忙尾來，只見走入坑廁裡去了。孫小官也跳進去，攔腰抱住道：「親親姐姐，我被你想殺了！你叫我日裡不要來，今已晚了，你怎生打發我？」那個人啐了一口道：「小入娘賊！你認做那個哩？」原來不是賈閏娘，是他母親方媽媽。為晚了到坑廁上收拾馬子。因是女兒換下褂子在那裡，他就穿了出來。孫小官一心想著賈閏娘，又見衣服是日裡的打扮，娘女們身分必定有些廝像，眼花撩亂認錯了。直等聽得聲音，方知是差訛，打個失驚，不要命的一道煙跑了去。<break time="100ms" />　　方媽媽吃了一場沒意思，氣得顫抖抖的，提了馬子回來。想著道：「適纔小猢猻的言語，甚有蹺蹊。必是女兒與他做下了，有甚麼約會，認錯了我，故作此行徑，不必說得。」一忿之氣，走進房來對女兒道：「孫家小猢猻在外頭叫你，快出去！」賈閏娘不知一些清頭，說道：「甚麼孫家李家，卻來叫我？」方媽媽道：「你這臭淫婦約他來的，還要假撇清？」賈閏娘叫起屈來道：「那裡說起？我好端端坐在這裡，卻與誰有約來？把這等話髒汙我！」方媽媽道：「方才我走出去，那小猢猻急急趕來，一口叫姐姐，不是認做了你這臭淫婦麼？做了這樣齷齪人，不如死了罷！」賈閏娘沒口得分剖，大哭道：「可不是冤殺我！我那知他這些事體來？」方媽媽道：「你渾身是口，也洗不清。平日不調得喉慣，沒些事體，他怎敢來動手動腳？」方媽媽平日本是難相處的人，就碎聒得一個不了不休。賈閏娘欲待辨來，往常心裡本是有他的，虛心病，說不出強話。欲待不辨來，其實不曾與他有勾當，委是冤屈。思量一轉，淚如泉湧，道：「以此一番，防範越嚴，他走來也無面目，這因緣料不能勾了。況我當不得這擦刮，受不得這腌臢，不如死了，與他結個來生緣罷！」哭了半夜，趁著方媽媽炒罵興闌，精神疲倦，昏昏熟睡，輕輕牀上起來，將束腰的汗巾懸樑高吊。正是：<break time="100ms" />　　未得野鴛交頸，且做羚羊掛角。<break time="100ms" />　　且說方媽媽一覺睡醒，天已大明，口裡還嘮嘮叨叨說昨夜的事，帶著罵道：「只會引老公招漢子，這時候還不起來，挺著屍做甚麼！」一頭碎聒，一頭穿衣服。靜悄悄不見有人聲響，嚷道：「索性不見則聲，還嫌我做娘的多嘴哩！」夾著氣蠱，跳下牀來。擡頭一看，正見女兒掛著，好似打鞦韆的模樣。叫聲：「不好了！」連忙解了下來，早已滿口白沫，鼻下無氣了。方媽媽又驚又苦又懊悔，一面抱來放倒在牀上，捶胸跌腳的哭起來。哭了一會，狠的一聲道：「這多是孫家那小入娘賊，害了他性命。更待干罷？必要尋他來抵償，出這口氣！」又想道：「若是小入娘賊得知了這個消息，必定躲過我。且趁著未張揚時去賺得他來，留住了，當官告他，不怕他飛到天外去。」忙叫禿小廝來，不與他說明，只教去請孫小官來講話。<break time="100ms" />　　孫小官正想著昨夜之事，好生沒意思。聞知方媽媽請他，一發心裡縮縮朒朒起來，道：「怎倒反來請我？敢怕要發作我麼？」卻又是平日往來的，不好推辭得。只得含著些羞慚之色，隨著禿小廝來到。見了方媽媽，方媽媽撮起笑容來道：「小哥夜來好莽撞！敢是認做我小女麼！」孫小官面孔通紅，半晌不敢答應。方媽媽道：「吾家與你家，門當戶對，你若喜歡著我女兒，只消明對我說，一絲為定，便可成事。何必做那鼠竊狗偷沒道理的勾當？」孫小官聽了這一片好言，不知是計，喜之不勝道：「多蒙媽媽厚情！待小子備些薄意，央個媒人來說。」方媽媽道：「這個且從容。我既以口許了你，你且進房來，與小女相會一相會，再去央媒也未遲。」孫小官正像尼姑庵裡賣卵袋，巴不得要的。歡天喜地，隨了方媽媽進去。方媽媽到得房門邊，推他一把道：「在這裡頭，你自進去。」孫小官冒冒失失，踹腳進了房。方媽媽隨把房門拽上了，鏗的一聲下了鎖。隔著板障大聲罵道：「孫家小猢猻聽著，你害我女兒吊死了，今挺屍在牀上，交付你看守著。我到官去告你因姦致死，看你活得成活不成！」孫小官初時見關了門，只有些慌忙，道不知何意。及聽得這些說話，方曉得是方媽媽因女兒死了，賺他來討命。看那牀上果有個死人躺著，老大驚惶。卻是門兒已鎖，要出去又無別路。在裡頭哀告道：「媽媽，是我不是，且不要經官，放我出來再商量著。」門外悄沒人應。原來方媽媽叫禿小廝跟著，已去告訴了地方，到縣間遞狀去了。<break time="100ms" />　　孫小官自是小小年紀，不曾經過甚麼事體，見了這個光景，豈不慌怕？思量道：「弄出這人命事來，非同小可！我這番定是死了。」歎口氣道：「就死也罷，只是我雖承姐姐顧盼好情，不曾沾得半分實味。今卻為我而死，我免不得一死償他。無端的兩條性命，可不是前緣前世欠下的業債麼？」看著賈閏娘屍骸，不覺傷心大哭道：「我的姐姐，昨日還是活潑潑與我說話的，怎今日就是這樣了，卻害著我？」正傷感間，一眼覷那賈閏娘時：<break time="100ms" />　　雙眼雖閉，一貌猶生。裊裊腰肢，如不舞的迎風楊柳；亭亭體態，像不動的出水芙蕖。宛然美女獨眠時，只少才郎同伴宿。
    </voice>
</speak>
