<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　對門有個老兒姓程，年紀七十來歲，終日坐在門前一只凳上，朦朧著雙眼，看人往來。見那賣糖的四兒在對門這家去了又來，頻敲糖鑼。那裡頭兩個女子，但是敲鑼，就走出來與他交頭接耳。想道：「若只是買糖，一次便了，為何這等藤纏？裡頭必有緣故。」跟著四兒到僻淨處，便一把扯住問道：「對門這兩個女兒，托你做些甚麼私事？你實對我說了，我與你果兒吃。」四兒道：「不做甚麼事。」程老兒道：「你不說，我只不放你。」四兒道：「老人家休纏我，我自要去尋錢家小哥。」程老兒道：「想是他兩個與那小官有情，故此叫你去麼？」四兒被纏不過，只得把實情說了。程老兒帶著笑說道：「這等，今夜若來就成事了。」四兒道：「卻不怎的。」程老兒笑嘻嘻的扯著四兒道：「好對你說，作成了我罷。」四兒拍手大笑道：「他女兒家，喜歡他小官，要你老人家做甚麼？」程老兒道：「我老則老，興趣還高。我黑夜裡坐在布兜內上去了，不怕他們推了我出來，那時臨老入花叢，我之願也。」四兒道：「這是我哄他兩個了，我做不得這事。」程老兒道：「你若依著我，我明白與你件衣服穿。若不依我，我去對他家家主說了，還要拿你這小猴子去擺佈哩！」四兒有些著忙了，道：「老爹爹果有此意，只要重賞我，我便假說是錢小官，送了你上樓罷。」程老兒便伸手腰間錢袋內，摸出一塊銀子來，約有一錢五六分重，遞與四兒道：「你且先拿了這些須去，明日再與你衣服。」四兒千歡萬喜，果然不到錢家去，竟謅一個謊，走來回覆二女道：「說與錢小官了，等天黑就來。」二女喜之不勝，停當了布疋等他，一團春興。<break time="100ms" />　　誰知程老兒老不識死，想要剪綹。四兒走來，回了他話。他就獃獃等著日晚。家裡人叫他進去吃晚飯，他回說：「我今夜有夜宵主人，不來吃了。」磕磕撞撞，撞到糞場邊來。走至樓窗下面，咳嗽一聲。時已天黑不辨色了。兩女聽得人聲，向窗外一看，但見黑魆魆一個人影，料道是那話來了。急把布來，每人捏緊了一頭，放將中段下去。程老兒見布下來了，即兜在屁股上坐好。樓上見布中已重，知是有人，扯將起去。那程老兒老年的人，身體乾枯，苦不甚重。二女趁著興高，同力一扯，扯到窗邊。正要伸手扶他，樓中火光照出窗外，卻是一個白頭老人，吃了一驚。手臂索軟，布扯不牢。一個失手，程老兒早已頭輕腳重，跌下去了。二女慌忙把布收進，顫篤篤的關了樓窗，一場掃興，不在話下。<break time="100ms" />　　次日程老兒家，見家主夜晚不回，又不知在那一家宿了，分頭去親眷家問，沒個蹤跡。忽見糞場牆邊一個人死在那裡，認著衣服，正是程翁。報至家裡，兒子每來看看，不知其由。只道是老人家腳蹉，自跌死了的。一齊哭著，扛擡回去。一面開喪入殮，家裡嚷做一堆。<break time="100ms" />　　那賣糖的四兒，還不曉得緣故，指望討夜來信息，希冀衣服。莽莽走來，聽見裡面聲喧。進去看看，只見程老兒直挺挺的躺在板上，心裡明知是昨夜做出來的，不勝傷感，點頭歎息。程家人看見了道：「昨夜晚上請吃晚飯時，正見主翁同這個小廝，在那裡唧噥些甚麼，想是牽他到那處去。今日卻死在牆邊，那廂又不是街路，死得蹺蹊，這小廝必定知情。」眾人齊來一把拿住道：「你不實說，活活打死你才住！」四兒慌了，只得把昨日的事一一說了，道：「我只曉得這些緣故，以後去到那裡，怎麼死了，我實不知。」程家兒子聽了這話道：「雖是我家老子，老沒志氣，牽頭是你。這條性命，斷送在你身上，干休不得！」就把四兒縛住，送到官司告理。四兒到官，把首尾一十一五說了。事情干連著二女，免不得出牌行提。二女見說，曉得要出醜了，雙雙縊死樓上。只為一時沒正經，不曾做得一點事，葬送了三條性命。這個縊死，可不是死得沒用的了？<break time="100ms" />　　二美屬目，睠睠戀童。<break time="100ms" />　　老翁夙孽，彼此兇終。<break time="100ms" />　　小子而今說一個縊死的，只因一吊，到吊出許多妙事來。正是：<break time="100ms" />　　失馬未為禍，其間自有緣。<break time="100ms" />　　不因俱錯認，怎得兩團圓？<break time="100ms" />　　話說吳淞地方有一個小官人，姓孫，也是儒家子弟。年方十六，姿容甚美。隔鄰三四家，有一寡婦姓方。嫁與賈家，先年其夫亡故。只生得一個女兒，名喚閏娘。也是十六歲，貌美出群。只因家無男子，止是娘女兩個過活，僱得一個禿小廝使喚。無人少力，免不得出頭露面。鄰舍家個個看見的，人人稱羨。孫小官自是讀書之人，又年紀相當，時時撞著。兩下眉來眼去，各自有心。只是方媽媽做人刁鑽，心性兇暴，不是好惹的人，拘管女兒甚是嚴緊。日裡只在面前，未晚就收拾女兒到房裡去了。雖是賈閏娘有這個孫郎在肚裡，只好空自咽唾。孫小官恰像經布一般，不時往來他門首。只弄得個眼熟，再無便處下手。幸喜得方媽媽見了孫小官，心裡也自愛他一分的，時常留他吃茶，與他閒話。算做通家子弟，還得頻來走走，捉空與閏娘說得句把話。閏娘恐怕娘疑心，也不敢十分兜攬。似此多時，孫小官心癢難熬，沒個計策。
    </voice>
</speak>
