<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　法輪用了心機，藏了別人的寶鏡自發了家，天理不容，自然生出事端來。漢嘉來了一個提點刑獄使者，姓渾名耀，是個大貪之人。聞得白水寺僧十分富厚，已自動了頑涎。後來察聽聞知有鏡聚寶之說，想道：「一個僧家要他上萬上千，不為難事。只是萬千也有盡時，況且動人眼目。何如要了他這鏡，這些財富盡跟了我走，豈不是無窮之利？亦且只是一件物事，甚為穩便。」當下差了一個心腹吏典，叫得宋喜，特來白水禪院問住持要借寶鏡一看。只一句話，正中了法輪的心病，如何應承得？回吏典道：「好交提控得知，幾年前有個施主，曾將古鏡一面捨在佛頂上，久已討回去了。小寺中那得有甚麼寶鏡？萬望提控回言一聲。」宋喜道：「提點相公坐名要問這寶鏡，必是知道些甚麼來歷的，今如何回得他？」法輪道：「委實沒有，叫小僧如何生得出來？」宋喜道：「就是恁地時，在下也不敢回話，須討嗔怪！」法輪曉得他作難，寺裡有的是銀子，將出十兩來送與吏典道：「是必有煩提控回一回，些小薄意，勿嫌輕鮮！」宋喜見了銀子，千歡萬喜道：「既承盛情，好歹替你回一回去。」<break time="100ms" />　　法輪送吏典出了門，回身轉來與親信的一個行者真空商量道：「此鏡乃我寺發跡之本，豈可輕易露白，放得在別人家去的？不見王家的樣麼？況是官府來借，他不還了沒處叫得撞天屈，又是瞞著別人家的東西，明白告訴人不得的事。如今只是緊緊藏著，推個沒有，隨地要得急時，做些銀子不著，買求罷了。」真空道：「這個自然，怎麼好輕與得他？隨他要了多少物事去，只要留得這寶貝在，不愁他的。」師徒兩個愈加謹密不題。<break time="100ms" />　　且說吏典宋喜去回渾提點相公的話，提點大怒道：「僧家直恁無狀！吾上司官取一物，輒敢抗拒不肯？」宋喜道：「他不是不肯，說道原不曾有。」提點道：「胡說！吾訪得真實在這裡，是一個姓王的富人捨與寺中，他卻將來換過，把假的還了本人，真的還在他處。怎說沒有？必定你受了他賄賂，替他解說。如取不來，連你也是一頓好打！」宋喜慌了道：「待吏典再去與他說，必要取來就是。」提點道：「快去！快去！沒有鏡子，不要思量來見我！」<break time="100ms" />　　宋喜唯唯而出，又到白水禪院來見住持，說：「提點相公必要鏡子，連在下也被他焦燥得不耐煩。而今沒有鏡子，莫想去見得他！」法輪道：「前日已奉告過，委實還了施主家了。而今還那裡再有？」宋喜道：「相公說得丁一卯二的，道有姓王的施主捨在寺中，以後來取，你把假的還了他，真的自藏了。不知那裡訪問在肚裡的，怎好把此話回得他？」法輪道：「此皆左近之人見小寺有兩貫浮財，氣苦眼熱，造出些無端說話。」宋喜道：「而今說不得了，他起了風，少不得要下些雨。既沒有鏡子，須得送些甚麼與他，才熄得這火。」法輪道：「除了鏡子，隨分要多少，敝寺也還出得起。小僧不敢吝，憑提控怎麼吩咐。」宋喜道：「若要周全這事，依在下見識，須得與他千金才打得他倒。」法輪道：「千金也好處，只是如何送去？」宋喜道：「這多在我，我自有送進的門路方法。」法輪道：「只求停妥得，不來再要便好。」即命行者真空在箱內取出千金，交與宋喜明白，又與三十兩另謝了宋喜。<break time="100ms" />　　宋喜將的去又藏起了二百，只將八百送進提點衙內。稟道：「僧家實無此鏡，備些鏡價在此。」宋喜心裡道：「量便是寶鏡，也未必值得許多，可出罷了。」提點見了銀子，雖然也動火的，卻想道：「有了聚寶的東西，這七八百兩只當毫毛，有甚稀罕！叵耐這賊禿你總是欺心賴別人的，怎在你手裡了，就不捨得拿出來？而今只是推說沒有，又不好奈何得！」心生一計道：「我須是刑獄重情衙門，我只把這幾百兩銀做了贓物，坐他一個私通賄賂、夤緣刑獄汙蔑官府的罪名，拿他來敲打，不怕不敲打得出來。」當下將銀八百兩封貯庫內，即差下兩個公人，竟到白水禪院拿犯法住持僧人法輪。<break time="100ms" />　　法輪見了公人來到，曉得別無他事，不過寶鏡一樁前件未妥。吩咐行者真空道：「提點衙門來拿我，我別無詞訟干連，料沒甚事。他無非生端，詐取寶鏡，我只索去見一見。看他怎麼說話，我也講個明白。他住了手，也不見得。前日來提控送了這些去，想是嫌少。拚得再添上兩倍，量也有數。你須把那話藏好些，一發露形不得了！」真空道：「師父放心！師父到衙門要取甚使用，只管來取。至於那話，我一面將來藏在人尋不到的去處，隨你甚麼人來，只不認帳罷了。」法輪道：「就是指了我名來要，你也決不可說是有的。」兩下約定好，管待兩個公人，又重謝了差使錢了，兩個公人各各歡喜。法輪自恃有錢，不怕官府，挺身同了公人竟到提點衙門來。<break time="100ms" />　　渾提點升堂見了法輪，變起臉來拍案大怒道：「我是生死衙門，你這禿賊，怎麼將著重賄，營謀甚事？見獲贓銀在庫，中間必有隱情，快快招來！」法輪道：「是相公差吏典要取鏡子，小寺沒有鏡子，吏典教小僧把銀子來准的。」提點道：「多是一劃胡說！那有這個道理？必是買囑私情，不打不招！」喝叫皂隸拖翻，將法輪打得一佛出世，二佛涅磐，收在監中了，提點私下又教宋喜去把言詞哄他，要說鏡子的下落。法輪咬定牙關，只說：「沒有鏡子，寧可要銀子，去與我徒弟說，再湊些送他，贖我去罷！」宋喜道：「他只是要鏡子，不知可是增些銀子完得事體的，待我先討個消息再商量。」
    </voice>
</speak>
