<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十六卷<break time="100ms" />　　王漁翁捨鏡崇三寶　白水僧盜物喪雙生
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　資財自有分定，貪謀枉費躊躇。<break time="100ms" />　　假使取非其物，定為神鬼揶揄！<break time="100ms" />　　話說宋時淳熙年間，臨安府市民沈一，以賣酒營生，家居官巷口，開著一個大酒訪。又見西湖上生意好，在錢塘門外豐樓買了一所庫房，開著一個大酒店。樓上臨湖玩景，遊客往來不絕。沈一日裡在店裡監著酒工賣酒，傍晚方回家去。日逐營營，算計利息，好不興頭。<break time="100ms" />　　一日正值春盡夏初，店裡吃酒的甚多，到晚未歇，收拾不及，不回家去，就在店裡宿了。將及二鼓時分，忽地湖中有一大船，泊將攏岸，鼓吹喧闐，絲管交沸。有五個貴公子各戴花帽，錦袍玉帶，挾同姬妾十數輩，逕到樓下。喚酒工過來問道：「店主人何在？」酒工道：「主人沈一今日不回家去，正在此間。」五客多喜道：「主人在此更好，快請相見。」沈一出來見過了。五客道：「有好酒，只管拿出來，我們不虧你。」沈一道：「小店酒頗有，但憑開量洪飲，請到樓上去坐。」五客擁了歌童舞女，一齊登樓，暢飲更餘。店中百來罈酒吃個罄盡。算還酒錢，多是雪花白銀。沈一是個乖覺的人，見了光景想道：「世間那有一樣打扮的五個貴人？況他容止飄然，多有仙氣，只這用了無數的酒，決不是凡人了，必是五通神道無疑。既到我店，不可錯過了。」一點貪心，忍不住向前跪拜道：「小人一生辛苦經紀，趕趁些微末利錢，只勾度日。不道十二分天幸，得遇尊神，真是夙世前緣，有此遭際，願求賜一場小富貴。」五客多笑道：「要與你些富貴也不難，只是你所求何等事？」沈一叩頭道：「小人市井小輩，別不指望，只求多賜些金銀便了。」五客多笑著點頭道：「使得，使得。」即叫一個黃巾力士聽使用，力士向前聲諾。五客內中一個為首的喚到近前，附耳低言，不知吩咐了些甚麼，領命去了。須臾回覆，背上負一大布囊來擲於地。五客教沈一來，與他道：「此一囊金銀器皿，盡以賞汝。然須到家始看，此處不可洩露！」沈一伸手去隔囊捏一捏，捏得囊裡塊塊累累，其聲鏗鏘，大喜過望，叩頭稱謝不止。俄頃雞鳴，五客率領姬妾上馬，籠燭夾道。其去如飛。<break time="100ms" />　　沈一心裡快活，不去再睡，要駝回到家開看。慮恐入城之際，囊裡狼犺，被城門上盤詰。拿一個大錘，隔囊錘擊，再加蹴踏匾了，使不聞聲。然後背在肩上，急到家裡。妻子還在牀上睡著未起，沈一連聲喊道：「快起來！快起來！我得一主橫財在這裡了，尋秤來與我秤秤看。」妻子道：「甚麼橫財！昨夜家中櫃裡頭異常響聲，疑心有賊，只得起來照看，不見甚麼。為此一夜睡不著，至今未起。你且先去看看櫃裡著，再來尋秤不遲。」沈一走去取了鑰匙，開櫃一看，那裡頭空空的了。原來沈一城內城外兩處酒訪所用銅錫器皿傢伙與妻子金銀首飾，但是值錢的多收拾在櫃內，而今一件也不見了。驚異道：「奇怪！若是賊偷了去，為何鎖都不開的！」妻子見說櫃裡空了，大哭起來道：「罷了！罷了！一生辛苦，多沒有了！」沈一道：「不妨，且將神道昨夜所賜來看看，儘勾受用哩！」慌忙打開布袋來看時，沈一驚得呆了。說也好笑，一件件拿出來看，多是自家櫃裡東西。只可惜被夜來那一頓錘踏，多弄得歪的歪，匾的匾，不成一件傢伙了。沈一大叫道：「不好了！不好了！被這伙潑毛神作弄了。」妻子問其緣故。乃說：「昨夜遇著五通神道，求他賞賜金銀，他與我這一布囊。誰知多是自家屋裡東西，叫個小鬼來搬去的。」妻子道：「為何多打壞了？」沈一道：「這卻是我怕東西狼犺，撞著城門上盤詰，故此多敲打實落了。那知有這樣，自家害著自家了？」沈一夫妻多氣得不耐煩，重新喚了匠人，逐件置造過，反費了好些工食，不指望橫財，倒折了本。傳聞開去，做了笑話。沈一好些時不敢出來見人。只因一念貪癡，妄想非分之得，故受神道侮弄如此。可見世上不是自家東西，不要欺心貪他的。小子說一個欺心貪別人東西，不得受用，反受顯報的一段話，與看官聽一聽，冷一冷這些欺心耍人的肚腸。有詩為證：<break time="100ms" />　　異寶歸人定夙緣，豈容旁睨得垂涎！<break time="100ms" />　　試看欺隱皆成禍，始信冥冥自有權。<break time="100ms" />　　話說宋朝隆興年間，蜀中嘉州地方有一個漁翁，姓王名甲。家住岷江之旁，世代以捕魚為業。每日與同妻子櫂著小舟，往來江上撒網施罟。一日所得，恰好供給一家。這個漁翁，雖然行業落在這裡頭了，卻一心好善敬佛，每將魚蝦市上去賣，若勾了一日食用，便肯將來佈施與乞丐，或是寺院裡打齋化飯，禪堂中募化腐菜，他不拘一文二文，常自喜捨不吝。他妻子見慣了的，況是女流，愈加信佛，也自與他一心一意，雖是生意淺薄，不多大事，沒有一日不捨兩文的。<break time="100ms" />　　一日，正在江中櫂舟，忽然看見水底一物蕩漾不定，恰像是個日頭的影一般，火采閃爍，射人眼目。王甲對妻子道：「你看見麼，此下必有奇異，我和你設法取他起來，看是何物？」遂教妻子理網，搜的一聲，撒將下去。不多時，掉轉船頭，牽將起來，看那網中光亮異常。笑道：「是甚麼好物事呵？」取上手看，卻原來是面古鏡。周圍有八寸大小，雕鏤著龍鳳之文，又有篆書許多字，字形像符籙一般樣，識不出的。王甲與妻子看了道：「聞得古鏡值錢，這個鏡雖不知值多少，必然也是件好東西。我和你且拿到家裡藏好，看有識者，才取出來與他看看，不要等閒褻瀆了。」
    </voice>
</speak>
