<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官聽說，原來這鏡果是有來歷之物，乃是軒轅黃帝所造，採著日精月華，按著奇門遁甲，揀取年月日時，下爐開鑄，上有金章寶篆，多是秘笈靈符。但此鏡所在之處，金銀財寶多來聚會，名為「聚寶之鏡」。只為王甲夫妻好善，也是夙世前緣，合該興旺，故此物出現，卻得取了回家。自得此鏡之後，財物不求而至。在家裡掃地，也掃出金屑來；墾田，也墾出銀窖來；船上去撒網，也牽起珍寶來；剖蚌，也剖出明珠來。<break time="100ms" />　　一日在江邊捕魚，只見灘上有兩件小白東西，趕來趕去，盤旋數番。急跳上岸，將衣襟兜住，卻似蓮子大兩塊小石子，生得明淨瑩潔，光彩射人，甚是可愛。藏在袖裡，帶回家來放在匣中。是夜即夢見兩個白衣美女，自言是姊妹二人，特來隨侍。醒來想道：「必是二石子的精靈，可見是寶貝了。」把來包好，結在衣帶上。<break time="100ms" />　　隔得幾日，有一個波斯胡人特來尋問。見了王甲道：「君身上有寶物，願求一看。」王甲推道：「沒甚寶物。」胡人道：「我遠望寶氣在江邊，跟尋到此，知在君家。及見君走出，寶氣卻在身上，千萬求看一看，不必瞞我！」王甲曉得是個識寶的，身上取出與他看。胡人看了嘖嘖道：「有緣得遇此寶，況是一雙，尤為難得。不知可肯賣否？」王甲道：「我要他無用，得價也就賣了。」胡人見說肯賣，不勝之喜道：「此寶本沒有定價，今我行囊只有三萬緡，盡數與君買了去罷。」王甲道：「吾無心得來，不識何物。價錢既不輕了，不敢論量，只求指明要此物何用。」胡人道：「此名澄水石，放在水中，隨你濁水皆清。帶此泛海，即海水皆同湖水，淡而可食。」王甲道：「只如此，怎就值得許多？」胡人道：「吾本國有寶池，內多奇寶，只是淤泥濁水，水中有毒，人下去的，起來無不即死。所以要取寶的，必用重價募著捨性命的下水。那人死了，還要養瞻他一家。如今有了此石，只須帶在身邊，水多澄清如同凡水，任從取寶總無妨了。豈不值錢？」王甲道：「這等，只買一顆去勾了，何必兩顆多要？便等我留下一顆也好。」胡人道：「有個緣故，此寶形雖兩顆，氣實相聯。彼此相逐，才是活物，可以長久。若折開兩處，用不多時就枯槁無用，所以分不得的。」王甲想胡人識貨，就取出前日的古鏡出來求他賞識。胡人見了，合掌頂禮道：「此非凡間之寶，其妙無量，連咱也不能盡知其用，必是世間大有福的人方得有此。咱就有錢，也不敢買，只買此二寶去也勾了。此鏡好好藏著，不可輕覷了他！」王甲依言，把鏡來藏好，遂與胡人成了交易，果將三萬緡買了二白石去。<break time="100ms" />　　王甲一時富足起來，然還未捨漁船生活。一日天晚，遇著風雨，掉船歸家。望見江南火把明亮，有人喚船求渡，其聲甚急。王甲料此時沒有別舟，若不得渡，這些人須吃了苦。急急冒著風掉過去載他。原來是兩個道士，一個穿黃衣，一個穿白衣，下在船裡了，搖過對岸。道士對王甲道：「如今夜黑雨大，沒處投宿。得到宅上權歇一宵，實為萬幸。」王甲是個行善的人，便道：「家裡雖蝸窄，尚有草榻可以安寢，師父每不妨下顧的。」遂把船拴好，同了兩道士到家裡來，吩咐妻子安排齋飯。兩道士苦辭道：「不必賜餐，只求一宿。」果然茶水多不吃，逕到一張竹牀上一鋪睡了。王甲夫妻夜裡睡覺，只聽得竹牀栗喇有聲，撲的一響，像似甚重物跌下地來的光景。王甲夫妻猜道：「莫不是客人跌下牀來？然是人跌沒有得這樣響聲。」王甲疑心，暗裡走出來，聽兩道士宿處，寂然沒一些聲息，愈加奇怪。走轉房裡，尋出火種點起個燈來，出外一照，叫聲：「阿也！」原來竹牀壓破，兩道士俱落在牀底下，直挺挺的眠著。伸手去一摸，嚇得舌頭伸了出去，半個時辰縮不進來。你道怎麼？但見這兩個道士：<break time="100ms" />　　冰一般冷，石一樣堅。儼焉兩個皮囊，塊然一雙寶體。黃黃白白，世間無此不成人；重重癡癡，路上非斯難算客。<break time="100ms" />　　王甲叫妻子起來道：「說也稀罕，兩個客人不是生人，多變得硬硬的了。」妻子道：「變了何物？」王甲道：「火光之下，看不明白，不知是銅是錫，是金是銀，直待天明才知分曉。」妻子道：「這等會作怪通靈的，料不是銅錫東西。」王甲道：「也是。」漸漸天明，仔細一看，果然那穿黃的是個金人，那穿白的是一個銀人，約重有千百來斤。王甲夫妻驚喜非常，道此是天賜，只恐這等會變化的，必要走了那裡去。急急去買了一二十簍山炭，歸家熾煽起來，把來銷熔了。但見黃的是精金，白的是紋銀。王甲前此日逐有意外之得，已是漸饒。又賣了二石子，得了一大主錢。今又有了這許多金銀，一發瓶滿甕滿，幾間破屋沒放處了。<break time="100ms" />　　王甲夫妻是本分的人，雖然有了許多東西，也不想去起造房屋，也不想去置買田產。但把漁家之事擱起不去弄了，只是安守過日，尚且無時無刻沒有橫財到手，又不消去做得生意。兩年之間，富得當不得。卻只是夫妻兩口，要這些家私竟沒用處。自己反覺多得不耐煩起來，心裡有些惶懼不安。與妻子商量道：「我家自從祖上到今，只是以漁釣為生計。一日所得，極多有了百錢，再沒去處了。今我們自得了這寶鏡，動不動上千上萬不消經求，憑空飛到，夢裡也是不打點的。我們且自思量著，我與你本是何等之人？驟然有這等非常富貴，只恐怕天理不容。況我們粗衣淡飯便自過日，便這許多來何用？今若留著這寶鏡在家，只有得增添起來。我想天地之寶，不該久留在身邊，自取罪業。不如拿到峨眉山白水禪院，捨在聖像上，做了圓光，永做了佛家供養。也盡了我們一片心，也結了我們一個緣，豈不為美？」妻子道：「這是佛天面上好看的事，況我們知時識務，正該如此。」
    </voice>
</speak>
