<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宋喜把和尚的口語回了提點。提點道：「與他熟商量，料不肯拿出來，就是敲打他也無益。我想他這鏡子，無非只在寺中。我如今密地差人把寺圍了，只說查取犯法贓物，把他家資盡數抄將出來，簡驗一過，那怕鏡子不在裡頭！」就吩咐吏典宋喜監押著四個公差，速行此事。宋喜受過和尚好處的，便暗把此意通知法輪，法輪心裡思量道：「來時曾囑付行者，行者說把鏡子藏在密處，料必搜尋不著，家資也不好盡抄沒了我的。」遂對宋喜道：「鏡子原是沒有，任憑箱匣中搜索也不妨，只求提控照管一二，有小徒在彼，不要把家計東西乘機散失了，便是提控周全處。小僧出去，禪院另有厚報。」宋喜道：「這個當得效力。」別了法輪，一同公差到白水禪院中來，不在話下。<break time="100ms" />　　且說白水禪院行者真空，原是個少年風流淫浪的僧人，又且本房饒富，盡可憑他撒漫，只是一向礙著住持師父，自家像不得意。目前見師父官提下去，正中下懷，好不自由自在。俗語云：「偷得爺錢沒使處。」平日結識的私情、相交的婊子，沒一處不把東西來亂塞亂用，費掉了好些過了。又偷將來各處寄頓下，自做私房，不計其數。猛地思量道：「師父一時出來，須要查算，卻不決撒？況且根究鏡子起來，我未免不也纏在裡頭。目下趁師父不在，何不捲擄了這偌多家財，連鏡子多帶在身邊了，星夜逃去他州外府，養起頭髮來做了俗人，快活他下半世，豈不是好？」算計已定，連夜把箱籠中細軟值錢的，並疊起來，做了兩擔。次日，自己挑了一擔，顧人挑了一擔，眾人面前只說到州裡救師父去，竟出山門去了。<break time="100ms" />　　去後一日，宋喜才押同四個公差來到，聲說要搜檢住持僧房之意。寺僧回說本房師父在官，行者也出去了，只有空房在此。公差道：「說不得！我們奉上司明文，搜檢違法贓物，那管人在不在？打進去便了！」當即毀門而入，在房內一看，裡面止是些觕重家火，椅桌狼犺，空箱空籠，並不見有甚麼細軟貴重的東西了。就將房裡地皮翻了轉來，也不見有甚麼鏡子在那裡。<break time="100ms" />　　宋喜道：「住持師父叮囑我，教不要散失了他的東西。今房裡空空，卻是怎麼呢？」合寺僧眾多道：「本房行者不過出去看師父消息，為甚把房中搬得恁空？敢怕是乘機走了！」四個公差見不是頭，曉得沒甚大生意，且把遺下的破衣舊服亂捲擄在身邊了，問眾僧要了本房僧人在逃的結狀，一同宋喜來回覆提點。提點大怒道：「這些禿驢，這等奸猾！分明抗拒我，私下教徒弟逃去了，有甚難見處？」立時提出法輪，又加一頓臭打。那法輪本在深山中做住持，富足受用的僧人，何曾吃過這樣苦？今監禁得不耐煩，指望折些銀子，早晚得脫。見說徒弟逃走，家私已空，心裡已此苦楚，更是一番毒打，真個雪上加霜，怎經得起？到得監中，不勝狼狽，當晚氣絕。提點得知死了，方才歇手。眼見得法輪欺心，盜了別人的寶物，受此果報。有詩為證：<break time="100ms" />　　贗鏡偷將寶鏡充，翻令施主受貧窮。<break time="100ms" />　　今朝財散人離處，四大原來本是空。<break time="100ms" />　　且說行者真空偷竊了住持東西，逃出山門。且不顧師父目前死活，一逕打點他方去享用。把目前寄頓在別人家的物事，多討了攏來，同寺中帶出去的放做一處，駕起一輛大車，裝載行李，顧個腳夫推了前走。看官，你道住持偌大家私，況且金銀體重，豈是一車載得盡的？不知宋時盡行官鈔，又叫得紙幣，又叫得官會子，一貫止是一張紙，就有十萬貫，止是十萬張紙，甚是輕便。那住持固然有金銀財寶，這個紙鈔兀自有了幾十萬，所以攜帶不難。行者身邊藏有寶鏡，押了車輛，穿山越嶺，待往黎州而去。<break time="100ms" />　　到得竹公溪頭，忽見大霧漫天，尋路不出。一個金甲神人閃將出來：<break time="100ms" />　　軀長丈許，面有威容。身披鎖子黃金，手執方天畫戟。<break time="100ms" />大聲喝道：「那裡走？還我寶鏡來！」驚得那推車的人，丟了車子，跑回舊路。只恨爺娘不生得四隻腳，不顧行者死活，一道煙走了。那行者也不及來照管車子，慌了手腳，帶著寶鏡只是望前亂竄，走入林子深處。忽地起陣狂風，一個斑斕猛虎，跳將出來，照頭一撲，把行者拖的去了。眼見得真空欺心，盜了師父的物件，害了師父的性命，受此果報。有詩為證：<break time="100ms" />　　盜竊原為非分財，況兼寶鏡鬼神猜。<break time="100ms" />　　早知虎口應難免，何不安心守舊來？<break time="100ms" />　　再說漁翁王甲討還寺中寶鏡，藏在家裡，仍舊貧窮。又見寺中日加興旺，外人紛紛議論，已曉得和尚欺心調換，沒處告訴。他是個善人，只自家怨悵命薄，夫妻兩個說著寶鏡在家時節許多妙處，時時歎恨而已。一日，夫妻兩個同得一夢，見一金甲神人吩咐道：「你家寶鏡今在竹公溪頭，可去收拾了回家。」兩人醒來，各述其夢。王甲道：「此乃我們心裡想著，所以做夢。」妻子道：「想著做夢也或有之，不該兩個相同。敢是我們還有些造化，故神明有此警報？既有地方的，便到那裡去尋一尋看也好。」
    </voice>
</speak>
