<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　眾商伙中知得這事，也有惜他的，也有笑他的。誰知時運到了，自然生出巧來。程宰頓放綵緞，不上一月，江西寧王宸濠造反，殺了巡撫孫公、副使許公，謀要順流而下，破安慶，取南京，僭寶位，東南一時震動。朝廷急調遼兵南討，飛檄到來，急如星火。軍中戎裝旗幟之類，多要整齊，限在頃刻，這個邊地上那裡立地有這許多緞疋，一時間價錢騰貴起來，只買得有就是，好歹不論，程宰所買這些斑斑點點的盡多得了三倍的好價錢。這一番除了本錢五百兩，分外足足賺了千金。<break time="100ms" />　　庚辰秋間，又有蘇州商人販布三萬疋到遼陽，陸續賣去，已有二萬三四千疋了。剩下粗些的，還有六千多疋，忽然家信到來，母親死了，急要奔喪回去。美人又對程宰道：「這件事又該做了。」程宰兩番得利，心知靈驗，急急去尋他講價。那蘇商先賣去的，得利己多了。今止是餘剩，況歸心已急，只要一伙賣，便照原來價錢也罷。程宰遂把千金盡數買了他這六千多疋回來。明年辛已三月，武宗皇帝駕崩，天下人多要戴著國喪。遼東遠在塞外，地不產布，人人要件白衣，一時那討得許多布來？一疋粗布，就賣得七八錢銀子，程宰這六千疋，又賣了三四千兩。如此事體，逢著便做，做來便希奇古怪，得利非常，記不得許多。四五年間，輾轉弄了五七萬兩，比昔年所折的，倒多了幾十倍了。正是：<break time="100ms" />　　人棄我堪取，奇嬴自可居。<break time="100ms" />　　雖然神暗助，不得浪貪圖。<break time="100ms" />　　且說遼東起初聞得江西寧王反時，人心危駭，流傳訛言，紛紛不一。有的說在南京登基了，有的說兵過兩淮了，有的說過了臨清到德州了。一日幾番說話，也不知那句是真，那句是假。程宰心念家鄉切近，頗不自安。私下問美人道：「那反叛的到底如何？」美人微笑道：「真天子自在湖、湘之間，與他甚麼相干！他自要討死吃，故如此猖狂，不日就擒了，不足為慮！」此是七月下旬的說，再過月餘，報到，果然被南贑巡撫王陽明擒了解京。程宰見美人說天子在湖、湘，恐怕江南又有戰爭之事，心中仍舊俱怕，再問美人。美人道：「不妨，不妨。國家慶祚靈長，天下方享太平之福，只在一二年了。」後來嘉靖自湖廣興藩，入繼大統，海內安寧，悉如美人之言。<break time="100ms" />　　到嘉靖甲申年間，美人與程宰往來，已是七載，兩情繾綣，猶如一日。程宰囊中幸已豐富，未免思念故鄉起來。一夕，對美人道：「某離家已二十年了，一向因本錢耗折，回去不得。今蒙大造，囊資豐饒，已過所望。意欲暫與家兄歸到鄉里，一見妻子，便當即來，多不過一年之期，就好到此永奉歡笑，不知可否？」美人聽罷，不覺驚歎道：「數年之好，止於此乎？郎宜自愛，勉圖後福。我不能伏侍左右了。」欷歔泣下，悲不自勝。<break time="100ms" />　　程宰大駭道：「某暫時歸省，必當速回，以圖後會，豈敢有負恩私？夫人乃說此斷頭話。」美人哭道：「大數當然，彼此做不得主。郎適發此言，便是數當永訣了。」言猶未已，前日初次來的東西二美人，及諸侍女儀從之類，一時皆集。音樂競奏，盛設酒筵。美人自起酌酒相勸，追敘往時初會與數年情愛，每說一句，哽咽難勝。程宰大聲號慟，自悔失言，恨不得將身投地，將頭撞壁，兩情依依，不能相捨。諸女前來稟白道：「大數已終，法駕齊備，速請夫人登途，不必過傷了。」美人執著程宰之手，一頭垂淚，一頭吩咐道：「你有三大難，今將近了，時時宜自警省，至期吾自來相救。過了此後，終身吉利，壽至九九，吾當在蓬萊三島等你來續前緣。你自宜居心清淨，力行善事，以副吾望。吾與你身雖隔遠，你一舉一動吾必曉得，萬一做了歹事，以致墮落，犯了天條，吾也無可周全了。後會迢遥，勉之！勉之！」叮嚀了又叮嚀，何止十來番？程宰此時神志俱喪，說不出一句話，只好唯唯應承，蘇蘇落淚而已。正是：<break time="100ms" />　　世上萬般哀苦事，無非死別與會離。<break time="100ms" />　　天長地久有時盡，此恨綿綿無限期。<break time="100ms" />須臾鄰雞群唱，侍女催促，訣別啟行。美人還回頭顧盼了三四番，方才寂然一無所見。但有：<break time="100ms" />　　蟋蟀悲鳴，孤燈半滅；淒風蕭颯，鐵馬玎璫。<break time="100ms" />　　曙星東升，銀河西轉。頃刻之間，已如隔世。<break time="100ms" />　　程宰不勝哀痛，望著空中禁不住的號哭起來。才發得聲，哥子程寀隔房早已聽見，不像前番隨你間壁翻天覆地總不知道的。哥子聞得兄弟哭聲，慌忙起來問其緣故。程宰支吾道：「無過是思想家鄉。」口裡強說，聲音還是淒咽的。程寀道：「一向流落，歸去不得。今這幾年來生意做得著，手頭饒裕，要歸不難，為何反哭得這等悲切起來？從來不曾見你如此，想必有甚傷心之事，休得瞞我！」程宰被哥子說破，曉得瞞不住，只得把昔年遇合美人夜夜的受用，及生意所以做得著以致豐富，皆出美人之助，從頭至尾述了一遍。程寀驚異不已，望空禮拜。<break time="100ms" />　　明日與客商伴裡說了，遼陽城內外沒一個不傳說程士賢遇海神的奇話。程宰自此終日鬱鬱不樂，猶如喪偶一般，與哥子商量收拾南歸。其時有個叔父在大同做衛經歷，程宰有好幾時不相見了，想道：「今番歸家，不知幾時又到得北邊。須趁此便打那邊走一遭，看叔叔一看去。」先打發行李資囊付托哥子程寀監押，從潞河下在船內，沿途等候著他。
    </voice>
</speak>
