<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　說話的，你錯了，這一間空房，能有多大，容得這幾百人？若一個個在這扇房門裡走將進來，走也走他一兩個更次，擠也要擠坍了。看官，不是這話，列位曾見《維摩經》上的說話麼？那維摩居士止方丈之室，乃有諸天皆在室內，又容得十萬八千獅子坐，難道是地方著得去？無非是法相神通。今程宰一室有限，有光明境界無盡。譬如一面鏡子能有多大？內中也著了無盡物像。這只是個現相，所以容得數百個人，一時齊在面前，原不是從門裡一個兩個進來的。<break time="100ms" />　　閒話休絮，且表正事。那三個美人內中一個更覺齊整些的，走到牀邊，將程宰身上撫摩一過，隨即開鶯聲吐燕語，微微笑道：「果然睡熟了麼？吾非是有害於人的，與郎君有夙緣，特來相就，不必見疑。且吾已到此，萬無去理，郎君便高聲大叫，必無人聽見，枉自苦耳。不如作速起來，與吾相見。」<break time="100ms" />　　程宰聽罷，心裡想道：「這等靈變光景，非是神仙，即是鬼怪。他若要擺佈著我，我便不起來，這被頭裡豈是躲得過的？他既說是有夙緣，或者無害，也不見得。我且起來見他，看是怎地。」遂一轂轆跳將起來，走下臥牀，整一整衣襟，跪在地下道：「程宰下界愚夫，不知真仙降臨，有失迎迓，罪合萬死，伏乞哀憐。」<break time="100ms" />　　美人急將纖纖玉手一把拽將起來道：「你休懼怕，且與我同坐著。」挽著程宰之手，雙雙南面坐下。那兩個美人，一個向西，一個向東，相對侍坐。坐定，東西兩美人道：「今夕之會，數非偶然，不要自生疑慮。」即命侍女設酒進饌，品物珍美，生平目中所未曾睹。才一舉箸，心胸頓爽。美人又命取紅玉蓮花巵進酒。巵形絕大，可容酒一升。程宰素不善酌，竭力推辭不飲。美人笑道：「郎怕醉麼？此非人間麴櫱所醞，不是吃了迷性的，多飲不妨。」手舉一巵，親奉程宰。程宰不過意，只得接了到口，那酒味甘芳，卻又爽滑清冽，毫不黏滯，雖醴泉甘露的滋味，有所不及。程宰覺得好吃，不覺一巵俱盡。美人又笑道：「郎信吾否？」一連又進數巵，三美人皆陪飲。程宰越吃越清爽，精神頓開，略無醉意。每進一巵，侍女們八音齊奏，音調清和，令人有超凡遺世之想。<break time="100ms" />　　酒闌，東西二美人起身道：「夜已向深，郎與夫人可以就寢矣。」隨起身褰帷拂枕，疊被輔牀，向南面坐的美人告去，其餘侍女一同隨散。眼前凡百具器，霎時不見，門戶皆閉，又不知打從那裡去了。當下只剩得同坐的美人一個，挽著程宰道：「眾人已散，我與郎解衣睡罷。」<break time="100ms" />　　程宰私自想道：「我這牀上布衾草褥，怎麼好與這樣美人同睡的？」舉眼一看，只見枕衾帳褥，盡皆換過，錦繡珍奇，一些也不是舊時的了。程宰雖是有些驚惶，卻已神魂飛越，心裡不知如何才好，只得一同解衣登牀。美人卸了簪珥，徐徐解開髻髮綹辮，總綰起一窩絲來。那髮又長又黑，光明可鑒。脫下裡衣，肌膚瑩潔，滑若凝脂，側身相就。程宰躺著遍體酥麻了。真個是：<break time="100ms" />　　豐若有餘，柔若無骨。雲雨初交，流丹浹藉。若遠若近，宛轉嬌怯。儼如處子，含苞初坼。<break time="100ms" />　　程宰客中荒涼，不意得了此味，真個魂飛天外，魄散九霄，實出望外，喜之如狂。美人也自愛著程宰，枕上對他道：「世間花月之妖，飛走之怪，往往害人，所以世上說著便怕，惹人僧惡。我非此類，郎慎勿疑。我得與郎相遇，雖不能大有益於郎，亦可使郎身體康健，資用豐足。倘有患難之處，亦可出小力周全，但不可漏泄風聲。就是至親如兄，亦慎勿使知道。能守吾戒，自今以後便當恒奉枕席，不敢有廢；若有一漏言，不要說我不能來，就有大禍臨身，吾也救不得你了。慎之！慎之！」<break time="100ms" />　　程宰聞言甚喜，合掌罰誓道：「某本凡賤，誤蒙真仙厚德，雖粉身碎骨，不能為報！既承法旨，敢不銘心？倘違所言，九死無悔！」誓畢，美人大喜，將手來勾著程宰之頸說道：「我不是仙人，實海神也。與郎有夙緣甚久，故來相就耳。」語話纏綿，恩愛萬狀。不覺鄰雞已報曉二次。<break time="100ms" />　　美人攬衣起道：「吾今去了，夜當復來。郎君自愛。」說罷，又見昨夜東西坐的兩個美人與眾侍女，齊到牀前，口裡多稱：「賀喜夫人郎君！」美人走下牀來，就有捧家火的侍女，各將梳洗應有的物件，伏侍梳洗罷。仍帶簪珥冠帔，一如昨夜光景。美人執著程宰之手，叮嚀再四不可泄漏，徘徊眷戀，不忍捨去。眾女簇擁而行，尚回顧不止。人間夫婦，無此愛厚。<break time="100ms" />　　程宰也下了牀，穿了衣服，佇立細看，如癡似呆，歡喜依戀之態，不能自禁。轉眼間室中寂然，一無所見。看那門窗，還是昨日關得好好的。回頭再看看房內，但見：<break time="100ms" />　　土坑上鋪一帶荊筐，蘆席中拖一條布被。欹頹牆角，堆零星幾塊煤煙；坍塌地爐，擺缺綻一行瓶罐。渾如古廟無香火，一似牢房不潔清。<break time="100ms" />　　程宰恍然自失道：「莫非是做夢麼？」定睛一想，想那飲食笑語以及交合之狀，盟誓之言，歷歷有據，絕非是夢寐之境，肚裡又喜又疑。
    </voice>
</speak>
