<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　頃刻間天已大明，程宰思量道：「吾且到哥哥房中去看一看，莫非夜來事體，他有些聽得麼？」走到間壁，叫聲：「阿哥！」程寀正在牀上起來，看見了程宰，大驚道：「你今日面上神彩異常，不似平日光景，甚麼緣故？」程宰心裡躊躇，道：「莫非果有些甚麼怪樣，惹他們疑心？」只得假意說道：「我與你時乖運塞，失張失志，落魄在此，歸家無期。昨夜暴冷，愁苦的當不得，輾轉悲歎，一夜不曾合眼，阿哥必然聽見的。有甚麼好處，卻說我神彩異常起來？」程寀道：「我也苦冷，又想著家鄉，通夕不寐，聽你房中靜悄悄地不聞一些聲響，我怪道你這樣睡得熟。何曾有愁歎之聲，卻說這個話！」程宰見哥哥說了，曉得哥哥不曾聽見夜來的事了，心中放下了疙瘩，等程寀梳洗了，一同到鋪裡來。<break time="100ms" />　　那鋪裡的人見了程宰，沒一個不吃驚道：「怎地今日程宰哥面上，這等光彩？」程寀對兄弟笑道：「我說麼？」程宰只做不曉得，不來接口。卻心裡也自覺神思清爽，肌肉潤澤，比平日不同，暗暗快活，惟恐他不再來了。<break time="100ms" />　　是日頻視晷影，恨不速移。剛纔傍晚，就回到下處，托言腹痛，把門扃閉，靜坐虔想，等待消息。到得街鼓初動，房內忽然明亮起來，一如昨夜的光景。程宰顧盼間，但見一對香爐前導，美人已到面前。侍女止是數人，儀從之類稀少，連那旁坐的兩個美人也不來了。美人見程宰嘿坐相等，笑道：「郎果有心如此，但須始終如一方好。」即命侍女設饌進酒，歡虐笑談，更比昨日熟分親熱了許多。須臾撤席就寢，侍女俱散。顧看牀褥，並不曾見有人去鋪設，又復錦繡重疊。程宰心忖道：「牀上雖然如此，地下塵埃穢汙，且看是怎麼樣的？」才一起念，只見滿地多是錦茵鋪襯，毫無寸隙了。是夜兩人綢繆好合，愈加親狎。依舊雞鳴兩度，起來梳妝而去。<break time="100ms" />　　此後人定即來，雞鳴即去，率以為常，竟無虛夕。每來必言語喧鬧，音樂鏗鏘，兄房只隔層壁，到底影響不聞，也不知是何法術如此。自此情愛愈篤。程宰心裡想要甚麼物件，即刻就有，極其神速。一日，偶思閩中鮮荔枝，即有帶葉百餘顆，香味珍美，顏色新鮮，恰像樹上摘下的；又說此味只有江南楊梅可以相匹，便有楊梅一枝，墜於面前，枝上有二萬餘顆，甘美異常。此時已是深冬，況此二物皆不是北地所產，不知何自得來。又一夕談及鸚鵡，程宰道：「聞得說有白的，惜不曾見。」才說罷，更有幾隻鸚鵡飛舞將來，白的、五色的多有，或誦佛經，或歌詩賦，多是中土官話。<break time="100ms" />　　一日，程宰在市上看見大商將寶石二顆來賣，名為硬紅，色若桃花，大似拇指，索價百金。程宰夜間與美人說起，口中嘖嘖稱為罕見。美人撫掌大笑道：「郎君如此眼光淺，真是夏蟲不可語冰，我教你看看。」說罷，異寶滿室；珊瑚有高丈餘的，明珠有如雞卵的，五色寶石有大如栲栳的，光豔奪目，不可正視。程宰左顧右盼，應接不暇。須臾之間，盡皆不見。程宰自思：「我夜間無欲不遂，如此受用，日裡仍是人家傭工，美人那知我心事來！」遂把往年貿易耗折了數千金，以致流落於此告訴一遍，不勝嗟歎。<break time="100ms" />　　美人又撫掌大笑道：「正在歡會時，忽然想著這樣俗事來，何乃不脫灑如此！雖然，這是郎的本業，也不要怪你。我再教你看一個光景。」說罷，金銀滿前，從地上直堆至屋樑邊，不計其數。美人指著問程宰道：「你可要麼？」程宰是個做商人的，見了偌多金銀，怎不動火。心熱口饞，支手舞腳，卻待要取。美人將箸去饌碗內，夾肉一塊，擲程宰面上道：「此肉黏得在你面上麼？」程宰道：「此是他肉，怎麼黏得在吾面上？」美人指金銀道：「此亦是他物，豈可取為己有？若目前取了些，也無不可。只是非分之物，得了反要生禍。世人為取了不該得的東西，後來加倍喪去的，或連身子不保的，何止一人一事？我豈忍以此誤你！你若要金銀，你可自去經營，吾當指點路徑，暗暗助你，這便使得。」程宰道：「只這樣也好了。」<break time="100ms" />　　其時是己卯初夏，有販藥材到遼東的，諸藥多賣盡，獨有黃柏、大黃兩味賣不去，各剩下千來斤，此是賤物，所值不多。那賣藥的見無人買，只思量丟下去了。美人對程宰道：「你可去買了他的，有大利錢在裡頭。」程宰去問一問價錢，那賣的巴不得脫手，略得些就罷了。程宰深信美人之言，料必不差，身邊積有傭工銀十來兩，盡數買了他的，歸來搬到下處。<break time="100ms" />　　哥子程寀看見，櫐櫐堆堆偌多東西，卻是兩味草藥。問知是十多兩銀子買的，大罵道：「你敢失心瘋了！將了有用的銀子，置這樣無用的東西。雖然買得賤，這偌多幾時脫得手去，討得本利到手？有這樣失算的事！」<break time="100ms" />　　誰知隔不多日，遼東疫癘盛作，二藥各鋪多賣缺了，一時價錢騰貴起來。程宰所有，多得了好價，賣得罄盡，共賣了五百餘兩。程寀不知就裡，只說是兄弟偶然造化到了，做著了這一樁生意，大加欣羨道：「倖不可屢僥，今既有了本錢，該圖些傍實的利息，不可造次了。」程宰自有主意，只不說破。<break time="100ms" />　　過了幾日，有個荊州商人販綵緞到遼東的，途中遭雨濕塺黲，多發了斑點，一疋也沒有顏色完好的。荊商日夜啼哭，惟恐賣不去了，只要有捉手便可成交，價錢甚是將就。美人又對程宰道：「這個又該做了。」程宰罄將前日所得五百兩銀子，買了他五百疋，荊商大喜而去。程寀見了道：「我說你福薄，前日不意中得了些非分之財，今日就倒灶了。這些綵緞，全靠顏色，顏色好時，頭二兩一疋還有便宜；而今斑斑點點，那個要他？這五百兩不撩在水裡了？似此做生意，幾時能勾掙得好日回家？」說罷大慟。
    </voice>
</speak>
