<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話說北直張家灣有個居民，姓徐名德，本身在城上做長班。有妻莫大姐，生得大有容色，且是興高好酒，醉後就要趁著風勢撩撥男子漢，說話勾搭。鄰舍有個楊二郎，也是風月場中人，年少風流，閑蕩遊耍過日，沒甚根基。與莫大姐終日調情，你貪我愛，弄上了手，外邊人無不知道。雖是莫大姐平日也還有個把梯己人往來，總不如與楊二郎過得恩愛。況且徐德在衙門裡走動，常有個月期程不在家裡，楊二郎一發便當，竟像夫妻一般過日。後來徐德掙得家事從容了，衙門中尋了替身，不消得日日出去，每有時節歇息在家裡，漸漸把楊二郎與莫大姐光景看了些出來。細訪鄰里街坊，也多有三三兩兩說話。徐德一日對莫大姐道：「咱辛辛苦苦了半世，掙得有碗飯吃了，也要裝些體面，不要被外人笑話便好。」莫大姐道：「有甚笑話？」徐德道：「鐘不扣不鳴，鼓不打不響，欲人不知，莫若不為。你做的事，外邊那一個不說的？你瞞咱則甚？咱叫你今後仔細些罷了。」莫大姐被丈夫道著海底眼，雖然撒嬌撒癡，說了幾句支吾門面說話，卻自想平日忒做得滲瀨，曉得瞞不過了，不好十分強辨得。暗地忖道：「我與楊二郎交好，情同夫妻，時刻也閑不得的。今被丈夫知道，必然防備得緊，怎得像意？不如私下與他商量，捲了些家財，同他逃了去他州外府，自由自在的快活，豈不是好！」藏在心中。<break time="100ms" />　　一日看見徐德出去，便約了楊二郎密商此事。楊二郎道：「我此間又沒甚牽帶，大姐肯同我去，要走就走。只是到外邊去，須要有些本錢，才好養得口活。」莫大姐道：「我把家裡細軟盡數捲了去，怕不也過幾時？等住定身子，慢慢生發做活就是。」楊二郎道：「這個就好了。一面收拾起來，得便再商量走道兒罷了。」莫大姐道：「說與你了，待我看著機會，揀個日子，悄悄約你走路。你不要走漏了消息。」楊二郎道：「知道。」兩個趁空處又做了一點點事，千分萬付而去。<break time="100ms" />　　徐德歸來幾日，看見莫大姐神思撩亂，心不在焉的光景，又訪知楊二郎仍來走動，恨著道：「等我一時撞著了，怕不斲他做兩段！」莫大姐聽見，私下教人遞信與楊二郎，目下切不要到門前來露影。自此楊二郎不敢到徐家方近來。莫大姐切切在心，只思量和他那裡去了便好，已此心不在徐家，只礙著丈夫一個是眼中釘了。大凡女人心一野，自然七顛八倒，如癡如呆，有頭沒腦，說著東邊，認著西邊，沒情沒緒的。況且楊二郎又不得來，茶裡飯裡多是他，想也想癡了。因是悶得不耐煩，問了丈夫，同了鄰舍兩三個婦女們約了要到岳廟裡燒一柱香。此時徐德曉得這婆娘不長進，不該放他出去才是。卻是北人直性，心裡道：「這幾時拘繫得緊了，看他恍恍惚惚，莫不生出病來。便等他外邊去散散。」北方風俗，女人出去，只是自行，男子自有勾當，不大肯跟隨走的。當下莫大姐自同一伙女伴帶了紙馬酒盒，擡著轎，飄飄逸逸的出門去了。只因此一去，有分教：<break time="100ms" />　　閏中佚女，竟留煙月之場；枕上情人，險作囹圄之鬼。直待海清終見底，方令盆覆得還光。<break time="100ms" />　　且說齊化門外有一個倬峭的子弟，姓郁名盛。生性淫蕩，立心刁鑽，專一不守本分，勾搭良家婦女，又喜討人便宜，做那昧心短行的事。他與莫大姐是姑舅之親，一向往來，兩下多有些意思，只是不曾得便，未上得手。郁盛心裡道是一樁欠事，時常記念的。一日在自己門前閑立，只見幾乘女轎擡過，他窺頭探腦去看那轎裡擡的女眷，恰好轎簾隙處，認得是徐家的莫大姐。看了轎上掛著紙錢，曉得是岳廟進香，又有閑的挑著盒擔，乃是女眷們遊耍吃酒的。想道：「我若廝趕著他們去，閑蕩一番，不過插得些寡趣，落得個眼飽，沒有實味。況有別人家女眷在裡頭，便插趣也有好些不便，不若我整治些酒饌在此等莫大姐轉來。我是親眷人家，邀他進來，打個中火，沒人說得。亦且莫大姐盡是貪杯高興，十分有情的，必不推拒。那時趁著酒興營勾他，不怕他不成這事。好計，好計！」即時奔往鬧熱衚衕，只揀可口的魚肉葷肴、榛松細果，買了偌多，撮弄得齊齊整整。<break time="100ms" />　　正是：<break time="100ms" />　　安排撲鼻芳香餌，專等鯨鯢來上鉤。<break time="100ms" />　　卻說莫大姐同了一班女伴到廟裡燒過了香，各處去遊耍，挑了酒盒，野地上隨著好坐處，即便擺著吃酒。女眷們多不十分大飲，無非吃下三數杯，曉得莫大姐量好，多來勸他。莫大姐並不推辭，拿起杯來就吃就乾，把帶來的酒吃得罄盡，已有了七八分酒意。天色將晚，然後收拾家火上轎擡回。回至郁家門前，郁盛瞧見，忙至莫大姐轎前施禮道：「此是小人家下，大姐途中口渴了，可進裡面告奉一茶。」莫大姐醉眼朦朧，見了郁盛是表親，又是平日調得情慣的，忙叫住轎，走出轎來與郁盛萬福道：「原來哥哥住在這裡。」郁盛笑容滿面道：「請大姐裡面坐一坐去。」莫大姐帶著酒意，踉踉蹌蹌的跟了進門。別家女轎曉得徐家轎子有親眷留住，各自先去了，徐家的轎夫住在門口等候。<break time="100ms" />　　莫大姐進得門來，郁盛邀至一間房中，只見酒果肴饌，擺得滿桌。莫大姐道：<break time="100ms" />　　「甚麼道理要哥哥這們價費心？」郁盛道：「難得大姐在此經過，一杯淡酒，聊表寸心而已。」郁盛是有意的，特地不令一個人來代侍，只是一身陪著，自己斟酒，極盡慇懃相勸。正是：<break time="100ms" />　　茶為花博士，酒是色媒人。
    </voice>
</speak>
