<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　莫大姐自從落娼之後，心裡常自想道：「我只圖與楊二郎逃出來快活，誰道醉後錯記，卻被郁盛天殺的賺來，賣我在此。而今不知楊二郎怎地在那裡，我家裡不見了人，又不知怎樣光景？」時常切切於心。有時接著相投的孤老，也略把這些前因說說，只好感傷流淚，那裡有人管他這些嘮叨？光陰如箭，不覺已是四五個年頭。一日，有一個客人來嫖宿飲酒，見了莫大姐，目不停瞬，只管上下瞧覷。莫大姐也覺有些面染，兩下疑惑。莫大姐開口問道：「客官貴處？」那客人道：「小子姓幸名逢，住居在張家灣。」莫大姐見說：「張家灣」三字，不覺潸然淚下，道：「既在張家灣，可曉得長班徐德家裡麼？」幸客驚道：「徐德是我鄰人，他家裡失去了嫂子幾年。適見小娘子面龐有些廝像，莫不正是徐嫂子麼？」莫大姐道：「奴正是徐家媳婦，被人拐來坑陷在此。方才見客人面龐，奴家道有些認得，豈知卻是日前鄰舍幸官兒。」原來幸逢也是風月中人，向時看見莫大姐有些話頭，也曾咽著乾唾的，故此一見就認得。幸客道：「小娘子你在此不打緊，卻害得一個人好苦。」莫大姐道：「是那個？」幸客道：「你家告了楊二郎，累了幾年官司，打也不知打了多少，至今還在監裡，未得明白。」莫大姐見說，好不傷心，輕輕對幸客道：「日裡不好盡言，晚上留在此間，有句說話奉告。」<break time="100ms" />　　幸客是晚就與莫大姐同宿了。莫大姐悄悄告訴他，說委實與楊二郎有交，被郁盛冒充了楊二郎拐來賣在這裡，從頭至尾一一說了。又與他道：「客人可看平日鄰舍面上，到家說知此事，一來救了奴家出去；二來說清了楊二郎，也是明功；三來吃了郁盛這廝這樣大虧，等得見了天日，咬也咬他幾口！」幸客道：「我去說，我去說。楊二郎、徐長班多是我一塊土上人，況且貼得有賞單。今我得實，怎不去報？郁盛這廝有名刁鑽，天理不容，也該敗了。」莫大姐道：「須得密些才好。若漏了風，怕這家又把我藏過了。」幸客道：「只你知我知，而今見人再不要提起。我一到彼就出首便是。」兩人商約已定。幸客竟自回轉張家灣來見徐德道：「你家嫂子已有下落，我親眼見了。」徐德道：「見在那裡？」幸逢道：「我替你同到官面前，還你的明白。」<break time="100ms" />　　徐德遂同了幸逢齊到兵馬司來。幸逢當官遞上一紙首狀，狀云：「首狀人幸逢，係張家灣民，為舉首略賣事。本灣徐德夫妻莫氏，告官未獲。今逢目見本婦身在臨清樂戶魏鴇家，倚門賣姦。本婦稱係市棍郁盛略賣在彼是的，販良為娼，理合舉首。所首是實。」兵馬即將首狀判准在案。一面申文察院，一面密差兵番拿獲郁盛到官刑鞫。郁盛抵賴不過，供吐前情明白。當下收在監中，候莫氏到時，質證定罪。隨即奉察院批發明文，押了原首人幸逢與本夫徐德，行關到臨清州，眼同認拘莫氏及買良為娼樂戶魏鴇，到司審問，原差守提，臨清州裡即忙添差公人，一同行拘。一干人到魏家，好似甕中捉鱉，手到拿來。臨情州點齊了，發了批回，押解到兵馬司來。楊二郎彼時還在監中，得知這事，連忙寫了訴狀，稱是「與己無干，今日幸見天日」等情投遞。兵馬司准了，等候一同發落。<break time="100ms" />　　其時人犯齊到聽審，兵馬先喚莫大姐問他。莫大姐將郁盛如何騙他到臨清，如何哄他賣娼家，一一說了備細。又喚魏鴇兒問道：「你如何買了良人之婦？」魏媽媽道：「小婦人是個樂戶，靠那取討娼妓為生。郁盛稱說自己妻子願賣，小婦人見了是本夫做主的，與他討了，豈知他是拐來的？」徐德走上來道：「當時妻子失去，還帶了家裡許多箱籠資財去。今人既被獲，還望追出贓私，給還小人。」莫大姐道：「郁盛哄我到魏家，我只走得一身去，就賣絕在那裡。一應所有，多被郁盛得了，與魏家無干。」<break time="100ms" />　　兵馬拍桌道：「那郁盛這樣可惡！既拐了人去姦宿了，又賣了他身了，又沒了他資財，有這等沒天理的！」喝叫重打。郁盛辨道：「賣他在娼家，是小人不是，甘認其罪。至於逃去，是他自跟了小人走的，非干小人拐他。」兵馬問莫大姐道：「你當時為何跟了他走？不實說出來，討拶！」莫大姐只得把與楊二郎有姦認錯了郁盛的事，一一招了。<break time="100ms" />　　兵馬笑道：「怪道你丈夫徐德告著楊二郎。楊二郎雖然屈坐了監幾年，徐德不為全誣。莫氏雖然認錯，郁盛乘機盜拐，豈得推故？」喝教把郁盛打了四十大板，問略販良人軍罪，押追帶去贓物給還徐德。莫氏身價八十兩，追出入官。魏媽買良，係不知情，問個不應罪名，出過身價，有幾年賣姦得利，不必償還。楊二郎先有姦情，後雖無干，也問杖贖釋放寧家。幸逢首事得實，量行給賞。判斷已明，將莫大姐發與原夫徐德收領。徐德道：「小人妻子背了小人逃出了幾年，又落在娼家了，小人還要這濫淫婦做甚麼！情願當官休了，等他別嫁個人罷。」兵馬道：「這個由你。且保領出去，自尋人嫁了他，再與你立案罷了。」
    </voice>
</speak>
