<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　恰好楊二郎走出來，徐德一把扭住道：「你把我家媳婦子拐在那裡去藏過了？」楊二郎雖不曾做這事，卻是曾有這話關著心的，驟然聞得，老大吃驚，口裡嚷道：「我那知這事，卻來賺我！」徐德道：「街坊上那一個不曉得你營勾了我媳婦子？你還要賴哩！我與你見官去，還我人來！」楊二郎道：「不知你家嫂子幾時不見了，我好端端在家裡，卻來問我要人，就見官，我不相干！」徐德那聽他分說，只是拖住了交付與地方，一同送到城上兵馬司來。<break time="100ms" />　　徐德衙門情熟，為他的多，兵馬司先把楊二郎下在鋪裡。次日，徐德就將姦拐事情，在巡城察院衙門告將下來，批與兵馬司嚴究。兵馬審問楊二郎，楊二郎初時只推無干。徐德拉同地方眾口證他有姦，兵馬喝叫加上刑法。楊二郎熬不過，只得招出平日通姦往來是實。兵馬道：「姦情既真，自然是你拐藏了。」楊二郎道：「只是平日有好，逃去一事，委實與小的無涉。」兵馬又喚地方與徐德問道：「他妻子莫氏還有別個姦夫麼？」徐德道：「並無別人，只有楊二郎姦稔是真。」地方也說道：「鄰里中也只曉楊二郎是姦夫，別一個不見說起。」兵馬喝楊二郎道：「這等還要強辨！你實說拐來藏在那裡？」楊二郎道：「其實不在小的處，小的知他在那裡？」<break time="100ms" />　　兵馬大怒，喝叫重重夾起，必要他說。楊二郎只得又招道：「曾與小的商量要一同逃去，這說話是有的。小的不曾應承，故此未約得定，而今卻不知怎的不見了。」兵馬道：「既然曾商量同逃，而今走了，自然知情。他無非私下藏過，只圖混賴一時，背地裡卻去姦宿。我如今收在監中，三日五日一比，看你藏得到底不成！」遂把楊二郎監下，隔幾日就帶出鞫問一番。楊二郎只是一般說話，招不出人來。徐德又時時來催稟，不過做楊二郎屁股不著，打得些屈棒，毫無頭緒。楊二郎正是俗語所云：<break time="100ms" />　　從前作事，沒興齊來，<break time="100ms" />　　烏狗吃食，白狗當災。<break time="100ms" />　　楊二郎當不過屈打，也將霹誣枉禁事情在上司告下來，提到別衙門去問。卻是徐德家裡實實沒了人，姦情又招是真的。不好出脫得他。有矜疑他的，教他出了招貼，許下賞錢，募人緝訪。然是十個人內倒有九個說楊二郎藏過了是真的，那個說一聲其中有冤枉？此亦是楊二郎淫人妻女應受的果報。<break time="100ms" />　　女色從來是禍胎，姦淫誰不惹非災？<break time="100ms" />　　雖然逃去渾無涉，亦豈無端受枉來？<break time="100ms" />　　且不說這邊楊二郎受累，累年不決的事。再表郁盛自那日載了莫大姐到了臨清地方，賃間閑房住下，兩人行其淫樂，混過了幾時。莫大姐終久有這楊二郎在心裡，身子雖現隨著郁盛，畢竟是勉強的，終日價沒心沒想，哀聲歎氣。郁盛起初綢繆相處了兩個月，看看兩下裡各有些嫌憎，不自在起來。郁盛自想道：「我目下用他的，帶來的東西須有盡時，我又不會做生意，日後怎生結果？況且是別人的妻小，留在身邊，到底怕露將出來，不是長便。我也要到自家裡去的，那裡守得定在這裡？我不如尋個主兒賣了他。他模樣盡好，倒也還值得百十兩銀子。我得他這些身價，與他身邊帶來的許多東西，也儘勾受用了。」打聽得臨清渡口驛前樂戶魏媽媽家裡養許多粉頭，是個興頭的鴇兒，要的是女人。尋個人去與他說了。魏媽只做訪親來相探望，看過了人物，還出了八十兩價錢，交兌明白，只要擡人去。郁盛哄著莫大姐道：「這魏媽媽是我家外親，極是好情分。你我在此異鄉，圖得與他做個相識，往來也不寂寞。魏媽媽前日來望過了你，你今日也去還拜他一拜才是。」莫大姐女眷心性，巴不得尋個頭腦外邊去走走的。見說了，即便梳妝起來。<break time="100ms" />　　郁盛就去僱了一乘轎，把莫大姐竟擡到魏媽家裡。莫大姐看見魏媽媽笑嘻嘻相頭相腳，只是上下看覷，大刺刺的不十分接待。又見許多粉頭在面前，心裡道：「甚麼外親？看來是個行院人家了。」吃了一杯茶，告別起身。魏媽媽笑道：「你還要到那裡去？」莫大姐道：「家去。」魏媽媽道：「還有甚麼家裡？你已是此間人了。」莫大姐吃一驚道：「這怎麼說？」魏媽媽道：「你家郁官兒得了我八十兩銀子，把你賣與我家了。」莫大姐道：「那有此話！我身子是自家的，誰賣得我！」魏媽媽道：「甚麼自家不自家？銀子已拿得去了，我那管你！」莫大姐道：「等我去和那天殺的說個明白！」魏媽媽道：「此時他跑自家的道兒，敢走過七八里路了，你那裡尋他去？我這裡好道路，你安心住下了罷，不要討我殺威棒兒吃！」莫大姐情知被郁盛所賺，叫起撞天屈來，大哭了一場。魏媽媽喝住只說要打，眾粉頭做好做歉的來勸住。莫大姐原是立不得貞節牌坊的，到此地位，落了圈套，沒計奈何，只得和光同塵，隨著做娼妓罷了。此亦是莫大姐做婦女不學好應受的果報。<break time="100ms" />　　婦女何當有異圖？貪淫只欲閃親夫。<break time="100ms" />　　今朝更被他人閃，天報昭昭不可誣。
    </voice>
</speak>
