<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　莫大姐本是已有酒的，更加郁盛慢橹搖船捉醉魚，腼腆著面龐央求不過，又吃了許多。酒力發作，乜斜了雙眼，淫興勃然，倒來丟眼色，說風話。郁盛挨在身邊同坐了，將著一杯酒你呷半口，我呷半口。又噙了一口勾著脖子度將過去，莫大姐接來嚥下去了，就把舌頭伸過口來，郁盛咂了一回。彼此春心蕩漾，偎抱到牀中，褪下小衣，弄將起來。<break time="100ms" />　　一個醉後掀騰，一個醒中摩弄。醉的如迷花之夢蝶，醒的似採蕊之狂峰。醉的一味興濃，擔承愈勇；醒的半兼趣勝，玩視偏真。此貪彼愛不同情，你醉我醒皆妙境。<break time="100ms" />　　兩人戰到間深之處，莫大姐不勝樂暢，口裡哼哼的道：「我二哥，親親的肉，我一心待你，只要同你一處去快活了罷！我家天殺的不知趣，又來拘管人，怎如得二哥這等親熱有趣？」說罷，將腰下亂顛亂聳，緊緊抱住郁盛不放，口裡只叫：「二哥親親！」。原來莫大姐醉得極了，但知快活異常，神思昏迷，忘其所以，真個醉裡醒時言，又道是酒道真性，平時心上戀戀的是楊二郎，恍恍惚惚，竟把郁盛錯認。<break time="100ms" />　　幹事的是郁盛，說的話多是對楊二郎的話。郁盛原曉得楊二郎與他相厚的，明明是醉裡認差了。郁盛道：「叵耐這浪淫婦，你只記得心上人，我且將計就計，餂他說話，看他說甚麼來？」就接口道：「我怎生得同你一處去快活？」莫大姐道：「我前日與你說的，收拾了些家私，和你別處去過活，一向不得空便。今秋分之日，那天殺的進城上去，有那衙門裡勾當，我與你趁那晚走了罷。」郁盛道：「走不脫卻怎麼？」莫大姐道：「你端正下船兒，一搬下船，連夜搖了去。等他城上出來知得，已此趕不著了。」郁盛道：「夜晚間把甚麼為暗號？」莫大姐道：「你只在門外拍拍手掌，我裡頭自接應你。我打點停當好幾時了，你不要錯過。」口裡糊糊塗塗，又說好些，總不過肉麻說話，郁盛只揀那幾句要緊的，記得明明白白在心。<break time="100ms" />　　須臾雲收雨散，莫大姐整一整頭髻，頭眩眼花的走下牀來。郁盛先此已把酒飯與轎夫吃過了，叫他來打著轎，挽扶著莫大姐上轎去了。郁盛回來，道是佔了采頭，心中歡喜，卻又得了他心腹裡的話，笑道：「詫異，詫異，那知他要與楊二郎逃走，盡把相約的事對我說了。又認我做了楊二郎，你道好笑麼？我如今將錯就錯，僱下了船，到那晚剪他這綹，落得載他娘在別處受用幾時，有何不可？」郁盛是個不學好的人，正撓著的癢處，以為得計。一面料理船隻，只等到期行事，不在話下。<break time="100ms" />　　且說莫大姐歸家，次日病了一日酒，昨日到郁家之事，猶如夢裡，多不十分記得，只依稀影響，認做已約定楊二郎日子過了，收拾停當，只待起身。豈知楊二郎處雖曾說過兩番，曉得有這個意思，反不曾精細叮嚀得，不做整備的。<break time="100ms" />　　到了秋分這夜，夜已二鼓，莫大姐在家裡等候消息。只聽得外邊拍手響，莫大姐心照，也拍拍手開門出去。黑影中見一個人在那裡拍手，心裡道是楊二郎了。急回身進去，將衣囊箱籠，逐件遞出，那人一件件接了，安頓在船中。莫大姐恐怕有人瞧見，不敢用火，將房中燈打滅了，虛鎖了房門，黑裡走出。那人扶了上船，如飛把船開了。船中兩個多是低聲細語，況是慌張之際，莫大姐只認是楊二郎，急切辨不出來。莫大姐失張失志，歷碌了一日，下得船纔心安。倦將起來，不及做甚麼事，說得一兩句話，那人又不十分回答。莫大姐放倒頭，和衣就睡著了去。<break time="100ms" />　　比及天明，已在潞河，離家有百十里了。撐開眼來，看那艙裡同坐的人，不是楊二郎，卻正是齊化門外的郁盛。莫大姐吃了一驚道：「如何卻是你？」郁盛笑道：「那日大姐在岳廟歸來途中，到家下小酌，承大姐不棄，賜與歡會。是大姐親口約下我的，如何倒吃驚起來？」<break time="100ms" />　　莫大姐呆了一回，仔細一想，才省起：「前日在他家吃酒，酒中淫媾之事，後來想是錯認，把真話告訴了出來。醒來記差，只說是約下楊二郎了，豈知錯約了他？今事已至此，說不得了，只得隨他去。只是怎生發付楊二郎呵？」因問道：「而今隨著哥哥到那裡去才好？」郁盛道：「臨清是個大碼頭去處，我有個主人在那裡，我與你那邊去住了，尋生意做。我兩個一窩兒作伴，豈不快活？」莫大姐道：「我衣囊裡盡有些本錢，哥哥要營運時，足可生發度日的。」郁盛道：「這個最好。」從此莫大姐竟同郁盛到臨清去了。<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說徐德衙門公事已畢，回到家裡，家裡悄沒一人，箱籠什物皆已搬空。徐德罵道：「這歪刺姑一定跟得姦夫走了！」問一問鄰舍，鄰舍道：「小娘子一個夜裡不知去向。第二日我們看見門是鎖的了，不曉得裡面虛實。你老人家自想著，無過是平日有往來的人約的去。」徐德道：「有甚麼難見處？料只在楊二郎家裡。」鄰舍道：「這猜得著，我們也是這般說。」徐德道：「小人平日家醜須瞞列位不得。今日做出事來，眼見得是楊二郎的緣故。這事少不得要經官，有煩兩位做一做見證。而今小人先到楊家去問一問下落，與他鬧一場則個。」鄰舍道：「這事情那一個不知道的？到官時，我們自然講出公道來。」徐德道：「有勞，有勞。」當下一忿之氣，奔到楊二郎家裡。
    </voice>
</speak>
