<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十八卷<break time="100ms" />　　兩錯認莫大姐私奔　再成交楊二郎正本
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　李代桃僵，羊易牛死。<break time="100ms" />　　世上冤情，最不易理。<break time="100ms" />　　話說宋時南安府大庾縣有個吏典黃節，娶妻李四娘。四娘為人心性風月，好結識個把風流子弟，私下往來。向與黃節生下一子，已是三歲了，不肯收心，只是貪淫。一日黃節因有公事，住在衙門中了十來日。四娘與一個不知姓名的姦夫說通了，帶了這三歲兒子一同逃去。出城門不多路，那兒子見眼前光景生疏，啼哭不止。四娘好生不便，竟把兒子丟棄在草中，自同姦夫去了。大庾縣中有個手力人李三，到鄉間行公事，才出城門，只聽得草地裡有小兒啼哭之聲，急往前一看，見是一個小兒眠在草裡，擂天倒地價哭。李三看了心中好生不忍，又不見一個人來睬他，不知父母在那裡去了。李三走去抱扶著他，那小兒半日不見了人，心中虛怯，哭得不耐煩，今見個人來偎傍，雖是面生些，也倒忍住了哭，任憑他抱了起來。原來這李三不曾有兒女，看見歡喜。也是合當有事，道是天賜與他小兒，一逕的抱了回家。家人見孩子生得清秀，盡多快活，養在家裡，認做是自家的了。<break time="100ms" />　　這邊黃節衙門中出來，回到家裡，只見房闊寂靜，妻子多不見了。駭問鄰舍，多道是「押司出去不多日，娘子即抱著小哥不知那裡去了，關得門戶寂悄悄的。我們只道到那裡親眷家去，不曉得備細。」黃節情知妻四娘有些毛病的，著了忙，各處親眷家問，並無下落。黃節只得寫下了招子，各處訪尋，情願出十貫錢做報信的謝禮。<break time="100ms" />　　一日，偶然出城數里，恰恰經過李三門首。那李三正抱著這拾來的兒子，在那裡與他作耍。黃節仔細一看，認得是自家的兒子，喝問李三道：「這是我的兒子，你卻如何抱在此間！我家娘子那裡去了？」李三道：「這兒子吾自在草地上拾來的，那曉得甚麼娘子？」黃節道：「我妻子失去，遍貼招示，誰不知道！今兒子既在你處，必然是你作姦犯科，誘藏了我娘子，有甚麼得解說？」李三道：「我自是拾得的，那知這些事？」黃節扭住李三，叫起屈來，驚動地方鄰里，多走將攏來。黃節告訴其事，眾人道：「李三原不曾有兒子，抱來時節實是有些來歷不明，卻不知是押司的。」黃節道：「兒子在他處了，還有我娘子不見，是他一同拐了來的。」眾人道：「這個我們不知道。」李三發極道：「我那見甚麼娘子？那日草地上，只見得這個孩子在那裡哭，我抱了回家。今既是押司的，我認了悔氣，還你罷了，怎的還要賴我甚麼娘子！」黃節道：「放你娘的屁！是我賴你？我現有招貼在外的，你這個奸徒，我當官與你說話！」對眾人道：「有煩列位與我帶一帶，帶到縣裡來。事關著拐騙良家子女，是你地方鄰里的干係，不要走了人！」李三道：「我沒甚欺心事，隨你去見官，自有明白，一世也不走。」<break time="100ms" />　　黃節隨同了眾人押了李三，抱了兒子，一直到縣裡來。黃節寫了紙狀詞，把上項事一一稟告縣官。縣官審問李三。李三只說路遇孩子抱了歸來是實，並不知別項情由。縣官道：「胡說！他家不見了兩個人，一個在你家了，這一個又在那裡？這樣奸詐，不打不招。」遂把李三上起刑法來，打得一佛出世，二佛生天，只不肯招。那縣裡有與黃節的一般吏典二十多個，多護著吏典行裡體面，一齊來跪稟縣官，求他嚴行根究。縣官又把李三重加敲打，李三當不過，只得屈招道：「因為家中無子，見黃節妻抱了兒子在那裡，把來殺了，盜了他兒子回來，今被捉獲，情願就死。」縣官又問：「屍首今在何處？」李三道：「恐怕人看見，拋在江中了。」縣官錄了口詞，取了供狀，問成罪名，下在死囚牢中了，吩咐當案孔目做成招狀，只等寫完文卷，就行解府定奪。孔目又為著黃節把李三獄情做得沒些漏洞，其時乃是紹興十九年八月二十九日。文卷已完，獄中取出李三解府，係是殺人重犯，上了鐐肘，戴了木枷，跪在庭下，專聽點名起解。<break time="100ms" />　　忽然陰雲四合，空中雷電交加，李三身上枷鈕盡行脫落。霹靂一聲，掌案孔目震死在堂上，二十多個吏典頭上吏巾，皆被雷風掣去。縣官驚得渾身打顫，須臾性定，叫把孔目身屍驗看，背上有朱紅寫的「李三獄冤」四個篆字。縣官便叫李三問時，李三兀自癡癡地立著，一似失了魂的，聽得呼叫，然後答應出來。縣官問道：「你身上枷鈕，適纔怎麼樣解了的？」李三道：「小人眼前昏黑，猶如夢裡一般，更不知一些甚麼，不曉得身上枷鈕怎地脫了。」<break time="100ms" />　　縣官明知此事有冤，遂問李三道：「你前日孩子果是怎生的？」李三道：「實實不知誰人遺下，在草地上啼哭，小人不忍，抱了回家。至於黃節夫妻之事，小人並不知道，是受刑不過屈招的。」縣官此時又驚又悔道：「今日看起來，果然與你無干。」當時遂把李三釋放，叫黃節與同差人別行尋緝李四娘下落。後來畢竟在別處地方尋獲。方知天下事專在疑似之間冤枉了人。這個李三若非雷神顯靈，險些兒沒辨白處了。而今說著國朝一個人也為妻子隨人走了，冤屈一個鄰舍往來的，幾乎累死，後來卻得明白，與大庾這件事有些彷彿。待小子慢慢說來，便知端的。<break time="100ms" />　　佳期誤泄桑中約，好事訛牽月下繩。<break time="100ms" />　　只解推原平日狀，豈知局外有翻更？
    </voice>
</speak>
