<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　跳到街上正走時，天尚黎明，有三四一起早行的人，前來撞著。見懶龍獨自一個負著重囊，侵早行走。疑他來路不正氣，遮住道：「你是甚麼人？在那裡來？說個明白，方放你走。」懶龍口不答應，伸手在肘後摸出一包，團團如球，拋在地下就走。那幾個人多來搶看，見上面牢捲密紮，道他必是好物，爭先來解。解了一層又有一層，就像剝筍殼一般。且是層層捆得緊，剝了一尺多，裡頭還不盡。剩有拳頭大一塊，疑道：「不知裹著甚麼？」眾人不肯住手，還要奪來解看。那先前解下的多是敝衣破絮，零零落落，堆得滿地。正在鬧嚷之際，只見一伙人趕來道：「你們偷了我家鋪裡衣服，在此分贓麼？」不由分說，拿起器械蠻打將來。眾人呼喝不住，見不是頭，各跑散了。<break time="100ms" />　　中間拿住一個老頭兒，天色黯黑之中，也不來認面龐，一步一棍，直打到鋪裡。老頭兒口裡亂叫亂喊道：「不要打，不要打，你們錯了。」眾人多是興頭上人，住馬不住，那裡聽他？看看天色大明，店主人仔細一看，乃是自家親家翁，在鄉里住的。連忙喝住眾人，已此打得頭虛面腫。店主人忙陪不是，置酒請罪。因說失賊之事，老頭兒方訴出來道：「適纔同兩三個鄉里人作伴到此，天未明亮，因見一人背馱一大囊行走，正攔住盤問，不匡他丟下一件包裹，多來奪看，他乘鬧走了。誰想一層一層多是破衣敗絮，我們被他哄了，不拿得他，卻被這裡人不分皂白混打。這番把同伴人驚散，便宜那賊骨頭，又不知走了多少路了。」眾人聽見這話，大家驚悔。鄰里聞知某家捉賊，錯打了親家公，傳為笑話。原來那個球，就是懶龍在衣櫥裡把閒工結成，帶在身邊，防人尾追，把此拋下做緩兵之計的。這多是他臨危急智脫身巧妙之處，有詩為證：<break time="100ms" />　　巧技承蜩與弄丸，當前賣弄許多般。<break time="100ms" />　　雖然賊態何堪述，也要臨時猝智難。<break time="100ms" />　　懶龍神偷之名，四處布聞。衛中巡捕張指揮訪知，叫巡軍拿去。指揮見了問道：「你是個賊的頭兒麼？」懶龍道：「小人不曾做賊，怎說是賊的頭兒？小人不曾有一毫贓私犯在公庭，亦不曾見有竊盜賊伙扳及小人，小人只為有些小智巧，與親戚朋友作耍之事，間或有之。爺爺不要見罪小人，或者有時用得小人著，水裡火裡，小人不辭。」指揮見他身材小巧，語言爽快，想道無贓無證，難以罪他；又見說肯出力，思量這樣人有用處，便沒有難為的意思。<break time="100ms" />　　正說話間，有個閶門陸小閒，將一隻紅嘴綠鸚哥來獻與指揮。指揮教把鎖鐙掛在簷下，笑對懶龍道：「聞你手段通神，你雖說戲耍無贓，偷人的必也不少。今且權恕你罪，我只要看你手段。你今晚若能偷得我這鸚哥去，明日送來還我，凡事不計較你了。」懶龍道：「這個不難，容小人出去，明早送來。」懶龍叩頭而出。<break time="100ms" />　　指揮當下吩咐兩個守夜軍人：「小心看守架上鸚哥，倘有疏失，重加責治。」兩個軍人聽命，守宿在簷下，一步不敢走離。雖是眼皮壓將下來，只得勉強支持。一陣盹睡，聞聲驚醒，甚是苦楚。<break time="100ms" />　　夜已五鼓，懶龍走在指揮書房屋脊上，挖開椽子，溜將下來。只見衣架上有一件沉香色潞綢披風，几上有一頂華陽巾，壁上掛一盞小行燈，上寫著「蘇州衛堂」四字。懶龍心思有計，登時把衣巾來穿戴了，袖中拿出火種，吹起燭煤，點了行燈，提在手裡，裝著老張指揮聲音步履，儀容氣度，無一不像。走到中堂壁門邊，把門猛然開了。遠遠放住行燈，踱出廊簷下來。此時月色朦朧，天光昏慘，兩個軍人大盹小盹，方在困倦之際，懶龍輕輕剔他一下道：「天色漸明，不必守了，出去罷。」一頭說，一頭伸手去提了鸚哥鎖鐙，望中門裡面搖擺了進去。兩個軍人閉眉刷眼，正不耐煩，聽得發放，猶如九重天上的赦書來了，那裡還管甚麼好歹？一道煙去了。<break time="100ms" />　　須臾天明，張指揮走將出來，鸚哥不見在簷下。急喚軍人問他，兩個多不在了。忙叫拿來，軍人還是殘夢未醒。指揮喝道：「叫你們看守鸚哥，鸚哥在那裡？你們倒在外邊來！」軍人道：「五更時，恩主親自出來取了鸚哥進去，發放小人們歸去的，怎麼反問小人要鸚哥？」指揮道：「胡說！我何曾出來？你們見鬼了。」軍人道：「分明是恩主親自出來，我們兩個人同在那裡，難道一齊眼花了不成？」指揮情知尷尬，走到書房，仰見屋椽有孔道，想必在這裡著手去了。正持疑間，外報懶龍將鸚哥送到。指揮含笑出來，問他：「何由偷得出去？」懶龍把昨夜著衣戴巾、假裝主人取進鸚哥之事，說了一遍。指揮驚喜，大加親幸。懶龍也時常有些小孝順，指揮一發心腹相托，懶龍一發安然無事了。普天下巡捕官偏會養賊，從來如此。有詩為證：<break time="100ms" />　　貓鼠何當一處眠？總因有味要垂涎。<break time="100ms" />　　由來捕盜皆為盜，賊黨安能不熾然？
    </voice>
</speak>
