<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話說蘇州亞字城東玄妙觀前第一巷有一個人，不曉得他的姓名。後來他自號懶龍，人只稱呼他是懶龍。其母村居，偶然走路遇著天雨，走到一所枯廟中避著，卻是草鞋三郎廟。其母坐久，雨尚不住，昏昏睡去。夢見神道與他交感，歸來有妊。滿了十月，生下這個懶龍來。懶龍生得身材小巧，膽氣壯猛，心機靈變，度量慨慷。且說他的身體行徑：<break time="100ms" />　　柔若無骨，輕若御風。大則登屋跳樑，小則捫牆摸壁。隨機應變，看景生情。攝口則為雞犬狸鼠之聲；拍手則作蕭鼓弦素之弄。飲琢有方，律呂相應。無弗酷肖，可使亂真。出沒如鬼神，去來如風雨。果然天下無雙手，真是人間第一偷。<break time="100ms" />　　懶龍不但伎倆巧妙，又有幾件希奇本事，詫異性格。自小就會著了靴在壁上走，又會說十三省鄉談，夜間可以連宵不睡，日間可以連睡幾日，不茶不飯，像陳摶一般。有時放量一吃，酒數斗飯數升，不彀一飽。有時不吃起來，便動幾日不餓。鞋底中用稻草灰做襯，走步絕無聲響。與人相撲，掉臂往來，倏忽如風。想來《劍俠傳》中白猿公，《水滸傳》中鼓上蚤，其矯捷不過如此。<break time="100ms" />　　自古道性之所近，懶龍既有這一番奢遮，便自藏埋不住，好與少年無賴的人往來，習成偷兒行徑。一時偷兒中高手有：<break time="100ms" />　　蘆茄茄（骨瘦如青蘆枝，探丸白打最勝）；<break time="100ms" />　　刺毛鷹（見人輒隱伏，形如蠆范，能宿樑壁上）；<break time="100ms" />　　白搭膊（以素練為腰纏，角上掛大鐵鉤，以鉤向上拋擲，遇椽掛便攀緣腰纏上升；欲下亦藉鉤力，梯其腰纏，翩然而落）。<break time="100ms" />　　這數個，多是吳中高手，見了懶龍手段，盡皆心伏，自以為不及。懶龍原沒甚家緣家計，今一發棄了，到處為家，人都不曉得他歇在那一個所在。白日行都市中，或閃入人家，但見其影，不見其形。闇夜便竊入大戶朱門尋宿處：玳瑁樑間，鴛鴦樓下，繡屏之內，畫閣之中，縮做刺蝟一團，沒一處不是他睡場。得便就做他一手。因是終日會睡，變幻不測如龍，所以人叫他懶龍。所到之處，但得了手，就畫一枝梅花在壁上，在黑處將粉寫白字，在粉牆將煤寫黑字，再不空過，所以人又叫他做一枝梅。<break time="100ms" />　　嘉靖初年，洞庭兩山出蛟，太湖邊山崖崩塌，露出一古塚，朱漆棺寶物無數，盡被人盜去無遺。有人傳說到城，懶龍偶同親友泛湖，因到其處。看見藤蔓纏棺，已被斬斷。開發棺中，惟枯骸一具，塚旁有斷碑模糊。懶龍道是古來王公之墓，不覺惻然，就與他掩蔽了。即時出些銀兩，僱本處土人聚土埋藏好了，把酒澆奠。<break time="100ms" />　　奠畢將行，懶龍見草中一物礙腳，俯首取起，乃是古銅鏡一面。急藏襪中，不與人見。及到城中，將往僻處，刷淨泥滓。細看那鏡，小小只有四五寸。面上精光閃爍，背上鼻鈕四傍，隱起窮奇饕餮魚龍波浪之形，滿身青綠，盡蝕硃砂水銀之色。試敲一下，其聲泠然。曉得是件寶貝，將來佩帶身邊。到得晚間，將來一照，暗處皆明，雪白如晝。懶龍得了此鏡，出入不離，夜行更不用火，一發添了一助。別人怕黑時節，他竟同日裡行走，偷法愈便。<break time="100ms" />　　卻是懶龍雖是偷兒行徑，卻有幾件好處：不肯淫人家婦女，不入良善與患難之家，說了人說話，再不失信。亦且仗義疏財，偷來東西隨手散與貧窮負極之人。最要蓐惱那慳吝財主、無義富人，逢場作戲，做出笑話。因此到所在，人多倚草附木，成行逐隊來皈依他，義聲赫然。懶龍笑道：「吾無父母妻子可養，藉這些世間餘財聊救貧人。正所謂損有餘補不足，天道當然，非關吾的好義也。」<break time="100ms" />　　一日，有人傳說一個大商下千金在織人周甲家，懶龍要去取他的。酒後錯認了所在，誤入了一個人家。其家乃是個貧人，房內只有一張大几。四下一看，別無長物。既已進了房中，一時不好出去，只得伏在几下。看見貧家夫妻對食，盤餐蕭瑟。夫滿面愁容，對妻道：「欠了客債要緊，別無頭腦可還，我不如死了罷！」妻子道：「怎便尋死？不如把我賣了，還好將錢營生。」說罷，夫妻淚如雨下。<break time="100ms" />　　懶龍忽然跳將出來，夫妻慌怕。懶龍道：「你兩個不必怕我，我乃懶龍也。偶聽人言，來尋一個商客，錯走至此。今見你每生計可憐，我當送二百金與你，助你經營，快不可別尋道路，如此苦楚！」夫妻素聞其名，拜道：「若得義士如此厚恩，吾夫妻死裡得生了！」懶龍出了門去，一個更次，門內鏗然一響。夫妻走起來看時，果然一個布囊，有銀二百兩在內，乃是懶龍是夜取得商人之物。夫妻喜躍非常，寫個懶龍牌位，奉事終身。<break time="100ms" />　　有一貧兒，少時與懶龍遊狎，後來消乏。與懶龍途中相遇，身上襤褸，自覺羞慚，引扇掩面而過。懶龍掣住其衣，問道：「你不是某舍麼？」貧兒跼蹐道：「惶恐，惶恐。」懶龍道：「你一貧至此，明日當同你入一大家，取些來付你，勿得妄言！」貧兒曉得懶龍手段，又是不哄人的。明日傍晚來尋懶龍。懶龍與他共至一所，乃是士夫家池館。但見：<break time="100ms" />　　暮鴉撩亂，碧樹蒙蘢。<break time="100ms" />　　萬籟淒清，四隅寂靜。
    </voice>
</speak>
