<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　過了兩三日，知縣簡點宦囊。不見一個專放金子的小匣兒，約有二百餘兩金子在內，價值一千多兩銀子。各處尋看，只見旁邊畫著一枝梅，墨跡尚新。知縣吃驚道：「這分明不是我衙裡人了，臥房中誰人來得，卻又從容畫梅為記？此不是個尋常之盜。必要查他出來。」遂喚取一班眼明手快的應捕，進衙來看賊跡。眾應捕見了壁上之畫，吃驚道：「覆官人，這賊小的們曉得了，卻是拿不得的。此乃蘇州城中神偷，名曰懶龍。身到之處，必寫一枝梅在失主家為認號。其人非比等閒手段，出有入無，更兼義氣過人，死黨極多。尋他要緊，怕生出別事來。失去金銀還是小事，不如放捨罷了，不可輕易惹他。」知縣大怒道：「你看這班奴才，既曉得了這人名字，豈有拿不得的？你們專慣與賊通同，故意把這等話黨庇他，多打一頓大板才好！今要你們拿賊，且寄下在那裡。十日之內，不拿來見我，多是一個死！」應捕不敢回答。知縣即喚書房寫下捕盜批文，差下捕頭兩人，又寫下關子，關會長、吳二縣，必要拿那懶龍到官。<break time="100ms" />　　應捕無奈，只得到蘇州來走一遭。正進閶門，看見懶龍立在門口，應捕把他肩甲拍一拍道：「老龍，你取了我家官人東西罷了，賣弄甚麼手段畫著梅花？今立限與我們，必要拿你到官，卻是如何？」懶龍不慌不忙道：「不勞二位費心，且到店中坐坐細講。」懶龍拉了兩個應捕一同到店裡來，佔副座頭吃酒。懶龍道：「我與兩位商量，你家縣主果然要得我緊，怎麼好累得兩位？只要從容一日，待我送個信與他，等他自然收了牌票，不敢問兩位要我，何如？」應捕道：「這個雖好，只是你取得他的忒多了。他說多是金子，怎麼肯住手？我們不同得你去，必要為你受虧了。」懶龍道：「就是要我去，我的金子也沒有了。」應捕道：「在那裡了？」懶龍道：「當下就與兩位分了。」應捕道：「老龍不要取笑！這樣話當官不是耍處。」懶龍道：「我平時不曾說誑語，原不取笑。兩位到宅上去一看便見。」扯著兩個人耳朵說道：「只在家裡瓦溝中去尋就有。」應捕曉得他手段，忖道：「萬一當官這樣說起來，真個有贓在我家裡，豈不反受他累？」遂商量道：「我們不敢要老龍去了，而今老龍待怎麼吩咐？」懶龍道：「兩位請先到家，我當隨至。包管知縣官人不敢提起，決不相累就罷了。」腰間摸出一包金子，約有二兩重，送與兩人道：「權當盤費。」從來說公人見錢，如蒼蠅見血，兩個應捕看見赤豔豔的黃金，怎不動火？笑欣欣接受了，就想此金子未必不就是本縣之物，一發不敢要他同去了，兩下別過。<break time="100ms" />　　懶龍連夜起身，早到無錫，晚來已閃入縣令衙中。縣官有大、小孺人，這晚在大孺人房中宿歇。小孺獨自在帳中，懶龍揭起帳來，伸手進去一摸，摸著頂上青絲髻，真如盤龍一般。懶龍將剪子輕輕剪下，再去尋著印箱，將來撬開，把一盤髮髻塞在箱內，仍與他關好了。又在壁上畫下一枝梅。別樣不動分毫，輕身脫走。次日，小孺人起來，忽然頭髮紛披，覺得異樣。將手一摸，頂髻俱無，大叫起來。合衙驚怪，多跑將來問緣故。小孺人哭道：「誰人使促掐，把我的頭髮剪去了？」忙報知縣來看。知縣見帳裡坐著一個頭陀，不知那裡作怪起？想著平日綠雲委地，好不可愛！今卻如此模樣，心裡又痛又驚道：「前番金子失去，尚在嚴捉未到，今番又有歹人進衙了。別件猶可，縣印要緊。」急取印箱來看，看見封皮完好，鎖鑰俱在。隨即開來看時，印章在上格不動，心裡略放寬些。又見有頭髮纏繞，掇起上格，底下一堆髮髻，散在箱裡。再簡點別件，不動分毫。又見壁上畫著一枝梅，連前湊做一對了。知縣嚇得目睜口呆，道：「原來又是前番這人，見我追得急了，他弄這神通出來報信與我。剪去頭髮，分明說可以割得頭去，放在印箱裡，分明說可以盜得印去。這賊直如此利害！前日應捕們勸我不要惹他，原來果是這等。若不住手，必遭大害。金子是小事，拚得再做幾個富戶不著，便好補填了，不要追究的是。」連忙掣簽去喚前日差往蘇州下關文的應捕來銷牌。<break time="100ms" />　　兩個應捕自那日與懶龍別後，來到家中。依他說話，各自家裡屋瓦中尋，果然各有一包金子。上寫著日月封記，正是前日縣間失賊的日子。不知懶龍幾時送來藏下的。應捕老大心驚，噙指頭道：「早是不拿他來見官，他一口招出搜了贓去，渾身口洗不清。只是而今怎生回得官人的話？」叫了伙計，正自商量躊躇，忽見縣裡差簽來到。只道是拿違限的，心裡慌張，誰知卻是來叫銷牌的！應捕問其緣故，來差把衙中之事一一說了，道：「官人此時好不驚怕，還敢拿人？」應捕方知懶龍果不失信，已到這裡弄了神通了，委實好手段！
    </voice>
</speak>
