<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　懶龍固然好戲，若是他心中不快意的，就連真帶耍，必要擾他。有一伙小偷置酒邀懶龍遊虎丘。船經山塘，暫停米店門口河下。穿出店中買柴沽酒，米店中人嫌他停泊在此出入攪擾，厲聲推逐，不許繫纜。眾偷不平爭嚷。懶龍丟個眼色道：「此間不容借走，我們移船下去些，別尋好上岸處罷了，何必動氣？」遂教把船放開，眾人還忿忿。懶龍道：「不須角口，今夜我自有處置他所在。」眾人請問，懶龍道：「你們去尋一隻站船來，今夜留一樽酒、一個榼及暖酒家火薪炭之類，多安放船中。我要歸途一路賞月色到天明。你們明日便知，眼下不要說破。」是夜虎丘席罷，眾人散去。懶龍約他明日早會。止留得一個善飲的為伴，一個會行船的持篙，下在站船中回來。經過米店河頭，店中已扃閉得嚴密。其時河中賞月歸舟歡唱過往的甚多。米店裡頭人安心熟睡。懶龍把船貼米店板門住下。日間看在眼裡，有十一囤在店角落中，正臨水次近板之處。懶龍袖出小刀，看板上有節處一挖，那塊木節囫圖的落了出來，板上老大一孔。懶龍腰間摸出竹管一個，兩頭削如藕披，將一頭在板孔中插入米囤，略擺一擺，只見囤內米簌簌的從管裡瀉將下來，就如注水一般。懶龍一邊對月舉杯，酣呼跳笑，與瀉米之聲相雜，來往船上多不知覺。那家子在裡面睡的，一發夢想不到了。看看斗轉參橫，管中沒得瀉下，想來囤中已空，看那船艙也滿了。便叫解開船纜，慢慢的放了船去，到一僻處，眾偷皆來。懶龍說與緣故，盡皆撫掌大笑。懶龍拱手道：「聊奉列位眾分，以答昨夜盛情。」竟自一無所取。那米店直到開囤，才知其中已空，再不曉得是幾時失去，怎麼樣失了的。<break time="100ms" />　　蘇州新興百柱帽，少年浮浪的無不戴著裝幌。南園側東道堂白雲房一起道士，多私下置一頂，以備出去遊耍，好裝俗家。一日夏月天氣，商量遊虎丘，已叫下酒船。有個紗王三，乃是王織紗第三個兒子，平日與眾道士相好，常合伴打平火。眾道士嫌他慣討便宜，且又使酒難堪，這番務要瞞著了他。不想紗王三已知道此事，恨那道士不來約他，卻尋懶龍商量，要怎生敗他遊興。懶龍應允，即閃到白雲房將眾道常戴板巾盡取了來。紗王三道：「何不取了他新帽，要他板巾何用？」懶龍道：「若他失去了新帽，明日不來遊山了，有何趣味？你不要管，看我明日消遣他。」紗王三終是不解其意，只得由他。明日，一伙道士輕衫短帽，裝束做少年子弟，登舟放浪。懶龍青衣相隨下船，蹲坐舵樓。眾道只道是船上人，船家又道是跟的侍者，各不相疑。開得船時，眾道解衣脫帽，縱酒歡呼。懶龍看個空處，將幾頂新帽捲在袖裡，腰頭摸出昨日所取幾頂板巾，放在其處。行到斟酌橋邊，攏船近岸，懶龍已望岸上跳將去了。一伙道士正要著衣帽登岸瀟灑，尋帽不見，但有常戴的紗羅板巾，壓摺整齊，安放做一堆在那裡。眾道大嚷道：「怪哉！怪哉！我們的帽子多在那裡去了？」船家道：「你們自收拾，怎麼問我？船不漏針，料沒失處。」眾道又各尋了一遍，不見蹤影，問船家道：「方才你船上有個穿青的瘦小漢子，走上岸去，叫來問他一聲，敢是他見在那裡？」船家道：「我船上那有這人？是跟隨你們下來的。」眾道嚷道：「我們幾曾有人跟來？這是你串同了白日撞偷了我帽子去了。我們帽子幾兩一頂結的，決不與你干休！」扭住船家不放。船家不伏，大聲嚷亂。岸上聚起無數人來，蜂擁爭看。<break time="100ms" />　　人叢中走出一個少年子弟，撲的跳下船來道：「為甚麼喧鬧？」眾道與船家各各告訴一番。眾道認得那人，道是決幫他的。不匡那人正色起來，反責眾道道：「列位多是羽流，自然只戴板巾上船。今板巾多在，那裡再有甚麼百柱帽？分明是誣詐船家了。」看的人聽見，才曉得是一伙道士，板巾見在，反要詐船上賠帽子，發起喊來，就有那地方游手好閒幾個攬事的光棍來出尖，伸拳擄手道：「果是賊道無理，我們打他一頓，拿來送官。」那人在船裡搖手止住道：「不要動手！不要動手！等他們去了罷。」那人忙跳上岸。眾道怕惹出是非來。叫快開了船。一來沒了帽子，二來被人看破，裝幌不得了，不好登山，怏怏而回。枉費了一番東道，落得掃興。你道跳下船來這人是誰？正是紗王三。懶龍把板巾換了帽子，知會了他，趁擾壤之際，特來證實道士本相，掃他這一場。道士回去，還纏住船家不歇。紗王三叫人將幾頂帽子送將來還他，上復道：「已後做東道要灑浪那帽子時，千萬通知一聲。」眾道才曉得是紗王三耍他，又曾聞懶龍之名，曉得紗王三平日與他來往，多是懶龍的做作了。<break time="100ms" />　　其時鄰境無錫有個知縣，貪婪異常，穢聲狼藉。有人來對懶龍道：「無錫縣官衙中金寶山積，無非是不義之財。何不去取他些來，分惠貧人也好？」懶龍聽在肚裡，即往無錫地方，晚間潛入官舍中，觀看動靜。那衙裡果然富貴，但見：<break time="100ms" />　　連箱錦綺，累架珍奇。元寶不用紙包，疊成行列；器皿半非陶就，擺滿金銀。大象口中牙，蠢婢將來揭火；犀牛頭上角，小兒拿去盛湯。不知夏楚追呼，拆了人家幾多骨肉；更兼苞苴混濫，捲了地方到處皮毛。費盡心要傳家裡子孫，腆著面且認民之父母。<break time="100ms" />　　懶龍看不盡許多奢華，想道：「重門深鎖，外邊梆鈴之聲不絕，難以多取。」看見一個小匣，十分沉重，料必是精金白銀，溜在身邊。心裡想道：「官府衙中之物，省得明日胡猜亂猜，屈了無干的人。」摸出筆來，在他箱架邊牆上，畫著一枝梅花，然後輕輕的從屋簷下望衙後出去了。
    </voice>
</speak>
