<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　懶龍吩咐貧兒止住在外，自己竦身攀樹逾垣而入，許久不出。貧兒屏氣吞聲，蹲踞牆外，又被群犬嚎吠，趕來咋齧，貧兒繞牆走避。微聽得牆內水響，倏有一物如沒水鸕鷀，從林影中墮地。仔細看看，卻是懶龍，渾身沾濕，狀甚狼狽。對貧兒道：「吾為你幾乎送了性命。裡面黃金無數，可以斗量。我已取到了手，因為外邊犬吠得緊，驚醒裡面的人，追將出來，只得丟棄道旁，輕身走脫，此乃子之命也。」貧兒道：「老龍平日手到拿來，今日如此，是我命薄！」歎息不勝。懶龍道：「不必煩惱！改日別作道理。」貧兒怏怏而去。<break time="100ms" />　　過了一個多月，懶龍路上又遇著他，哀告道：「我窮得不耐煩了，今日去卜問一卦，遇著上上大吉，財爻發動。先生說當有一場飛來富貴，是別人作成的。我想不是老龍，還那裡指望？」懶龍笑道：「吾幾乎忘了。前日那家金銀一箱，已到手了。若竟把來與你，恐那家發覺，你藏不過，做出事來。所以權放在那家水池內，再看動靜，今已個月期程，不見聲息，想那家不思量追訪了。可以取之無礙，晚間當再去走遭。」貧兒等到薄暮，來約懶龍同往。懶龍一到彼處，但見：<break time="100ms" />　　度柳穿花，捷若飛鳥。<break time="100ms" />　　馳彼濺沫，矯似游龍。<break time="100ms" />　　須臾之間，背負一箱而出。急到僻處開看，將著身帶寶鏡一照，裡頭盡是金銀。懶龍分文不取，也不問多少，盡數與了貧兒。吩咐道：「這些財物，可勾你一世了，好好將去用度。不要學我懶龍混帳半生，不做人家。」貧兒感激謝教，將著做本錢，後來竟成富家。懶龍所行之事，每多如此。<break time="100ms" />　　說話的，懶龍固然手段高強，難道只這等游行無礙，再沒有失手時節？看官聽說，他也有遇著不巧，受了窘迫，卻會得逢急智生，脫身溜撒。曾有一日走到人家，見衣櫥開著，急向裡頭藏身，要取櫥中衣服。不匡這家子臨上牀時，將衣櫥關好，上了大鎖，竟把懶龍鎖在櫥內了。懶龍出來不得，心生一計，把櫥內衣飾緊纏在身，又另包下一大包，俱挨著櫥門。口裡就做鼠咬衣裳之聲。主人聽得，叫起老嫗來道：「為何把老鼠關在櫥內了？可不咬壞了衣服？快開了櫥趕了出來！」<break time="100ms" />　　老嫗取火開櫥，才開得門，那挨著門一包兒，先滾了下地。說時遲，那時快，懶龍就這包滾下來，頭裡一同滾將出來，就勢撲滅了老嫗手中之火。老嫗吃驚大叫一聲。懶龍恐怕人起難脫，急取了那個包，隨將老嫗要處一撥，撲的跌倒在地，望外便走。房中有人走起，地上踏著老嫗，只說是賊，拳腳亂下。老嫗喊叫連天，房外人聽得房裡嚷亂，盡奔將來，點起火一照，見是自家人廝打，方喊得住，懶龍不知已去過幾時了。<break time="100ms" />　　有一織紡人家，客人將銀子定下綢羅若干。其家夫妻收銀箱內，放在牀裡邊。夫妻同寢在牀，夜夜小心謹守。懶龍知道，要取他的，閃進房去，一腳踏了牀沿，挽手進牀內掇那箱子。婦人驚醒，覺得牀沿上有物，暗中一摸，曉得是隻人腳。急用手抱住不放，忙叫丈夫道：「快起來，吾捉住賊腳在這裡了！」懶龍即將其夫之腳，用手抱住一掐。其夫負痛忙喊道：「是我的腳，是我的腳。」婦人認是錯拿了夫腳，即時把手放開。懶龍便掇了箱子如飛出房。夫妻兩人還爭個不清，妻道：「分明拿的是賊腳，你卻教放了。」夫道：「現今我腳掐得生疼，那裡是賊腳？」妻道：「你腳在裡牀，我拿的在外牀，況且吾不曾掐著。」夫道：「這等，是賊掐我的腳，你只不要放那隻腳便是。」妻道：「我聽你喊將起來，慌忙之中認是錯了，不覺把手放鬆，他便抽得去了，著了他賊見識，定是不好了。」摸摸裡牀，箱子果是不見。夫妻兩個我道你錯，你道我差，互相埋怨不了。<break time="100ms" />　　懶龍又走在一個買衣服的鋪裡，尋著他衣庫。正要揀好的捲他，黑暗難認，卻把身邊寶境來照。有道是隔牆須有耳，門外豈無人？誰想隔鄰人家，有人在樓上做房。樓窗看見間壁衣庫亮光一閃，如閃電一般，情知有些尷尬，忙敲樓窗向鋪裡叫道：「隔壁仔細，家中敢有小人了？」鋪中人驚起，口喊：「捉賊！」懶龍聽得在先，看見庭中有一只大醬缸，上蓋篷草，懶龍慌忙揭起，蹲在缸中，仍復反手蓋好。那家人提著燈各處一照，不見影響，尋到後邊去了。懶龍在缸裡想道：「方才只有缸內不曾開看，今後頭尋不見，此番必來。我不如往看過的所在躲去。」又思身上衣已染醬，淋灕開來，掩不得蹤跡。便把衣服卸在缸內，赤身脫出來。把腳蹤印些醬跡在地下，一路到門，把門開了，自己翻身進來，仍入衣庫中藏著。那家人後頭尋了一轉，又將火到前邊來。果然把醬缸蓋揭開看時，卻有一套衣服在內，認得不是家裡的。多道這分明是賊的衣裳了。又見地下腳跡，自缸邊直到門邊，門己洞開。盡皆道：「賊見我們尋，慌躲在醬缸裡面。我們後邊去尋時，他卻脫下衣服逃走了。可惜看得遲了些個，不然此時已被我們拿住。」店主人家道：「趕得他去也罷了，關好了門歇息罷。」一家盡道賊去無事，又歷碌了一會，放倒了頭，大家酣睡，詎知賊還在家裡。懶龍安然住在錦繡叢中，把上好衣服繞身繫束得緊峭，把一領青舊衣外面蓋著。又把細軟好物，裝在一條布被裡面打做個包兒。弄了大半夜，寂寂負了從屋簷上跳出，這家子沒一人知覺。
    </voice>
</speak>
