<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　嘉靖末年，吳江一個知縣治行貪穢，心術狡狠。忽差心腹公人，齎了聘禮到蘇城求訪懶龍，要他到縣相見。懶龍應聘而來，見了知縣稟道：「不知相公呼喚小人那廂使用？」知縣道：「一向聞得你名，有一機密事要你做去。」懶龍道：「小人是市井無賴，既蒙相公青目，要幹何事，小人水火不避。」知縣屏退左右，密與懶龍商量道：「叵耐巡按御史到我縣中，只管來尋我的不是。我要你去察院衙裡偷了他印信出來，處置他不得做官了，方快我心！你成了事，我與你百金之賞。」懶龍道：「管取手到拿來，不負臺旨。」果然去了半夜，把一顆察院印信弄將出來，雙手遞與知縣。知縣大喜道：「果然妙手，雖紅線盜金盒，不過如此神通罷了。」急取百金賞了懶龍，吩咐他快些出境，不要留在地方。懶龍道：「我謝相公厚賜，只是相公要此印怎麼？」知縣笑道：「此印已在我手，料他奈何我不得了。」懶龍道：「小人蒙相公厚德，有句忠言要說。」知縣道：「怎麼？」懶龍道：「小人躲在察院樑上半夜，偷看巡按爺燭下批詳文書，運筆如飛，處置極當。這人敏捷聰察，瞞他不過的。相公明白不如竟將印信送還，只說是夜巡所獲，賊已逃去。御史爺縱然不能無疑，卻是又感又怕，自然不敢與相公異同了。」縣令道：「還了他的，卻不依舊讓他行事去？豈有此理！你自走你的路，不要管我！」懶龍不敢再言，潛蹤去了。<break time="100ms" />　　卻說明日察院在私衙中開印來用，只剩得空匣。叫內班人等遍處尋覓，不見蹤跡。察院心裡道：「再沒處去，那個知縣曉得我有些不像意他，此間是他地方，奸細必多，叫人來設法過了，我自有處。」吩咐眾人不得把這事泄漏出去，仍把印匣封鎖如常，推說有病，不開門坐堂。一應文移，權發巡捕官收貯。一連幾日，知縣曉得這是他心病發了，暗暗笑著，卻不得不去問安。察院見傳報知縣來到，即開小門請進。直請到內衙牀前，歡然談笑。說著民風土俗、錢糧政務，無一不剖膽傾心，津津不已。一茶未了，又是一茶。知縣見察院如此肝膈相待，反覺跼蹐，不曉是甚麼緣故。正絮話間，忽報廚房發火，內班門皂廚役紛紛趕進，只叫：「燒將來了！爺爺快走！」察院變色，急走起來，手取封好的印匣親付與知縣道：「煩賢令與我護持了出去，收在縣庫，就撥人夫快來救火。」知縣慌忙失錯，又不好推得，只得抱了空匣出來。此時地方水夫俱集，把火救滅，只燒得廚房兩間，公廨無事。察院吩咐把門關了。這個計較，乃是失印之後察院預先吩咐下的。知縣回去思量道：「他把這空匣交在我手，若仍舊如此送還，他開來不見印信，我這干係須推不去。」輾轉無計，只得潤開封皮，把前日所偷之印仍放匣中，封鎖如舊。明日升堂，抱匣送還。察院就留住知縣，當堂開驗印信，印了許多前日未發放的公文。就於是日發牌起馬，離卻吳江。卻把此話告訴了巡撫都堂。兩個會同把這知縣不法之事，參奏一本，論了他去。知縣臨去時，對衙門人道：「懶龍這人是有見識的，我悔不用其言，以至於此。」正是：<break time="100ms" />　　枉使心機，自作之孽，<break time="100ms" />　　無樑不成，反輸一貼。<break time="100ms" />　　懶龍名既流傳太廣，未免別處賊情也有疑猜著他的，時時有些株連著身上。適遇蘇州府庫失去元寶十來錠，做公的私自議論道：「這失去得沒影響，莫非是懶龍？」懶龍卻其實不曾偷，見人錯疑了他，反要打聽明白此事。他心疑是庫吏知情，夜藏府中公廨黑處，走到庫吏房中靜聽。忽聽庫吏對其妻道：「吾取了庫銀，外人多疑心懶龍，我落得造化了。卻是懶龍怎肯應承？我明日把他一生做賊的事跡，纂成一本送與府主，不怕不拿他來做頂缸。」懶龍聽見，心裡思量道：「不好，不好。本是與我無干，今庫吏自盜，他要卸罪，官面前暗栽著我。官吏一心，我又不是沒一點黑跡的，怎辨得明白？不如逃去了為上著，免受無端的拷打。」連夜起身，竟走南京。詐裝了雙盲的，在街上賣卦。蘇州府太倉夷亭有個張小舍，是個有名極會識賊的魁首。偶到南京街上撞見了，道：「這盲子來得蹊蹺！」仔細一相，認得是懶龍詐裝的，一把扯住，引他到僻靜處道：「你偷了庫中元寶，官府正追捕，你卻遁來這裡裝此模樣躲閃麼？你怎生瞞得我這雙眼過？」懶龍挽了小舍的手道：「你是曉得我的，該替我分剖這件事，怎麼也如此說？那庫裡銀子是庫吏自盜了。我曾聽得他夫妻二人牀中私語，甚是的確。他商量要推在我身上，暗在官府處下手。我恐怕官府信他說話，故逃亡至此。你若到官府處把此事首明，不但得了府中賞錢，亦且辨明了我事，我自當有薄意孝敬你。今不要在此處破我的道路！」<break time="100ms" />　　小舍原受府委要訪這事的，今得此的信，遂放了懶龍，走回蘇州出首。果然在庫吏處，一追便見，與懶龍並無干涉。張小舍首盜得實，受了官賞。過了幾時，又到南京。撞見懶龍，仍裝著盲子在街上行走。小舍故意撞他一肩道：「你蘇州事已明，前日說話的怎麼忘了？」懶龍道：「我不曾忘，你到家裡灰堆中去看，便曉得我的薄意了。」小舍欣然道：「老龍自來不掉謊的。」別了回去，到得家裡，便到灰中一尋。果然一包金銀同著白晃晃一把快刀，埋在灰裡。小舍伸舌道：「這個狠賊！他怕我只管纏他，故雖把東西謝我，卻又把刀來嚇我。不知幾時放下的，真是神手段！我而今也不敢再惹他了。」
    </voice>
</speak>
