<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　雖如此說，懶龍果然與人作戲的事體多。曾有一個博徒在賭場得了采，背負千錢回家，路上撞見懶龍。博徒指著錢戲懶龍道：「我今夜把此錢放在枕頭底下，你若取得去，明日我輸東道。若取不去，你請我吃東道。」懶龍笑道：「使得，使得。」博徒歸家中對妻子說：「今日得了采，把錢藏在枕下了。」妻子心裡歡喜，殺一隻雞燙酒共吃。雞吃不完，還剩下一半，收拾在廚中，上牀同睡。又說了與懶龍打賭賽之事。夫妻相戒，大家醒覺些個。豈知懶龍此時已在窗下，一一聽得。見他夫婦惺憁，難以下手，心生一計。便走去灶下，拾根麻骨放在口中，嚼得畢剝有聲，竟似貓兒吃雞之狀。婦人驚起道：「還有老大半隻雞，明日好吃一餐，不要被這亡人抱了去。」連忙走下牀來，去開廚來看。懶龍閃入天井中，將一塊石拋下井裡「洞」的一聲響。博徒聽得驚道：「不要為這點小小口腹，失腳落在井中了，不是耍處。」急出門來看時，懶龍已隱身入房，在枕下挖錢去了。夫婦兩人黑暗裡叫喚相應，方知無事，挽手歸房。到得牀裡，只見枕頭移開，摸那錢時，早已不見。夫妻互相怨悵道：「清清白白，兩個人又不曾睡著，卻被他當面作弄了去，也倒好笑。」到得天明，懶龍將錢來還了，來索東道。博徒大笑，就勒下幾百放在袖裡，與懶龍前到酒店中，買酒請他。兩個飲酒中間，細說昨日光景，拍掌大笑。<break time="100ms" />　　酒家翁聽見，來問其故，與他說了。酒家翁道：「一向聞知手段高強，果然如此。」指著桌上錫酒壺道：「今夜若能取得此壺去，我明日也輸一個東道。」懶龍笑道：「這也不難。」酒家翁道：「我不許你毀門壞戶，只在此桌上，憑你如何取去。」懶龍道：「使得，使得。」起身相別而去。酒家翁到晚吩咐牢關門戶，自家把燈四處照了，料道進來不得。想道：「我停燈在桌上了，拚得坐著守定這壺，看他那裡下手？」酒家翁果然坐到夜分，絕無影響。意思有些不耐煩了，倦急起來，磕睡到了。起初還著實勉強，支撐不過，就斜靠在桌上睡去，不覺大鼾。懶龍早已在門外聽得，就悄悄的扒上屋脊，揭開屋瓦，將一豬脬緊紮在細竹管上。竹管是打通中節的，徐徐放下，插入酒壺口中。酒店裡的壺，多是肚寬頸窄的。懶龍在上邊把一口氣從竹管裡吹出去，那豬脬在壺內漲將開來，已滿壺中。懶龍就掐住竹管上眼，便把酒壺提將起來。仍舊蓋好屋瓦，不動分毫。酒家翁一覺醒來，桌上燈還未滅，酒壺已失。急起四下看時，窗戶安然，毫無漏處，竟不知甚麼神通攝得去了。<break time="100ms" />　　又一日，與二三少年同立在北潼子門酒家。河下船中有個福建公子，令從人將衣被在船頭上曬曝，錦繡璨爛，觀者無不嘖嘖。內中有一條被，乃是西洋異錦，更為奇特。眾人見他如此炫耀，戲道：「我們用甚法取了他的，以博一笑才好？」盡推懶龍道：「此時懶龍不逞技倆，更待何時？」懶龍笑道：「今夜讓我弄了他來，明日大家送還他，要他賞錢，同諸公取醉。」懶龍說罷，先到混堂把身上洗得潔淨，再來到船邊看相動靜。守到更點二聲，公子與眾客盡帶酣意，潦倒模糊。打一個混同鋪，吹滅了燈，一齊藉地而寢。懶龍倏忽閃爍，已雜入眾客鋪內，挨入被中。說著閩中鄉談，故意在被中挨來擠去。眾客睡不像意，口裡和囉埋怨。懶龍也作閩音說睡話，趁著挨擠雜鬧中，扯了那條異錦被，捲作一束。就作睡起要瀉溺的聲音，公然拽開艙門，走出瀉溺，逕跳上岸去了，船中諸人一些不覺。及到天明，船中不見錦被，滿艙鬧嚷。公子甚是歎惜，與眾客商量，要告官又不值得，要住了又不捨得。只得許下賞錢一千，招人追尋蹤跡。懶龍同了昨日一干人下船中，對公子道：「船上所失錦被，我們已見在一個所在，公子發出賞錢，與我們弟兄買酒吃，包管尋來奉還。」公子立教取出千錢來放著，待被到手即發。懶龍道：「可叫管家隨我們去取。」公子吩咐親隨家人同了一伙人走到徽州當內，認得錦被，正是原物。親隨便問道：「這是我船上東西，為何在此？」當內道：「早間一人拿此被來當。我們看見此錦，不是這裡出的，有些疑心，不肯當錢與他。那個人道：『你每若放不下時，我去尋個熟人來，保著秤銀子去就是。』我們說這個使得。那人一去竟不來了。我原道必是來歷不明的，既是尊舟之物，拿去便了。等那個人來取時，小當還要捉住了他，送到船上來。」眾人將了錦被去還了公子，就說當中說話。公子道：「我們客邊的人，但得原物不失罷了，還要尋那賊人怎的？」就將出千錢，送與懶龍等一伙報事的人。眾人收受，俱到酒店裡破除了。原來當裡去的人，也是懶龍央出來，把錦被卸脫在那裡，好來請賞的。如此作戲之事，不一而足。正是：<break time="100ms" />　　臚傳能發塚，穿窬何足薄？<break time="100ms" />　　若托大儒言，是名善戲謔。
    </voice>
</speak>
