<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九卷<break time="100ms" />　　神偷寄興一枝梅　俠盜慣行三昧戲
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　劇賊從未有賊智，其間妙巧亦無窮。<break time="100ms" />　　若能收作公家用，何必疆場不立功？<break time="100ms" />　　自古說孟嘗君養食客三千，雞鳴狗盜的多收拾在門下。後來被秦王拘留，無計得脫。秦王有個愛姬傳語道：「聞得孟嘗君有領狐白裘，價值千金。若將來送了我，我替他討個人情，放他歸去。」孟嘗君當時只有一領狐白裘，已送上秦王收藏內庫，那得再有？其時狗盜的便獻計道：「臣善狗偷，往內庫去偷將出來便是。」你道何為狗偷？乃是此人善做狗嗥。就假做了狗，爬牆越壁，快捷如飛，果然把狐白裘偷了出來，送與秦宮愛姬，才得善言放脫。連夜行到函谷關。孟嘗君恐怕秦王有悔，後面追來，急要出關。當得關上直等雞鳴才開。孟嘗君著了急，那時食客道：「臣善雞鳴，此時正用得著。」就曳起聲音，學作雞啼起來，果然與真無二。啼得兩三聲，四下群雞皆啼，關吏聽得，把關開了，孟嘗君才得脫去。孟嘗君平時養了許多客，今脫秦難，卻得此兩小人之力，可見天下寸長尺技，俱有用處。而今世上只重著科目，非此出身，縱有奢遮的，一概不用。所以有奇巧智謀之人，沒處設施，多趕去做了為非作歹的勾當。若是善用人材的，收拾將來，隨宜酌用，未必不得他氣力，且省得他流在盜賊裡頭去了。<break time="100ms" />　　且如宋朝臨安有個劇盜，叫做「我來也」，不知姓甚名誰，但是他到人家偷盜了物事，一些蹤影不露出來，只是臨行時壁上寫著「我來也」三個大字。第二日人家看見了字，方才簡點家中，曉得失了賊。若無此字，竟是神不知鬼不覺的，煞好手段！臨安中受他蒿惱不過，紛紛告狀。府尹責著緝捕使臣，嚴行挨查，要獲著真正寫「我來也」三字的賊人。卻是沒個姓名，知是張三李四？拿著那個才肯認帳？使臣人等受那比較不過，只得用心體訪。原來隨你巧賊，須瞞不過公人，占風望氣，定然知道的。只因拿得甚緊，畢竟不知怎的緝著了他的真身，解到臨安府裡來。府尹升堂，使臣稟說緝著了真正「我來也」，雖不曉得姓名，卻正是寫這三字的。府尹道：「何以見得？」使臣道：「小人們體訪甚真，一些不差。」那個人道：「小人是良民，並不是甚麼我來也。公人們比較不過，拿小人來冒充的。」使臣道：「的是真正的，賊口聽他不得！」府尹只是疑心。使臣們稟道：「小人們費了多少心機，才訪得著。若被他花言巧語脫了出去，後來小人們再沒處拿了。」府尹欲待要放，見使臣們如此說，又怕是真的，萬一放去了，難以尋他，再不好比較緝捕的了，只得權發下監中收監。<break time="100ms" />　　那人一到監中，便好言對獄卒道：「進監的舊例，該有使費，我身邊之物，盡被做公的搜去。我有一主銀兩，在岳廟裡神座破磚之下，送與哥哥做拜見錢。哥哥只做去燒香取了來。」獄卒似信不信，免不得跑去一看，果然得了一包東西，約有二十餘兩。獄卒大喜，遂把那人好好看待，漸加親密。一日，那人又對獄卒道：「小人承蒙哥哥盛情，十分看待得好。小人無可報效，還有一主東西在某外橋垛之下，哥哥去取了，也見小人一點敬意。」獄卒道：「這個所在，是往來之所，人眼極多，如何取得？」那人道：「哥哥將個筐籃盛著衣服，到那河裡去洗，摸來放在籃中，就把衣服蓋好，卻不拿將來了？」獄卒依言，如法取了來，沒人知覺。簡簡物事，約有百金之外。獄卒一發喜謝不盡，愛厚那人，如同骨肉。晚間買酒請他。酒中那人對獄卒道：「今夜三更，我要到家裡去看一看，五更即來，哥哥可放我出去一遭。」獄卒思量道：「我受了他許多東西，他要出去，做難不得。萬一不來了怎麼處？」那人見獄卒遲疑，便道：「哥哥不必疑心，小人被做公的冒認做我來也送在此間，既無真名，又無實跡，須問不得小人的罪。小人少不得辨出去，一世也不私逃的。但請哥哥放心，只消兩個更次，小人仍舊在此了。」獄卒見他說得有理，想道：「一個不曾問罪的犯人，就是失了，沒甚大事。他現與了我許多銀兩，拚得與他使用些，好歹糊塗得過，況他未必不來的。」就依允放了他。那人不由獄門，竟在屋簷上跳了去。屋瓦無聲，早已不見。<break time="100ms" />　　到得天未大明，獄卒宿酒未醒，尚在朦朧，那人已從屋簷跳下。搖起獄卒道：「來了，來了。」獄卒驚醒，看了一看道：「有這等信人！」那人道：「小人怎敢不來，有累哥哥？多謝哥哥放了我去，已有小小謝意，留在哥哥家裡，哥哥快去收拾了來。小人就要別了哥哥，當官出監去了。」獄卒不解其意，急回到家中。家中妻子說：「有件事，正要你回來得知。昨夜更鼓盡時，不知樑上甚麼響，忽地掉下一個包來。解開看時，盡是金銀器物，敢是天錫我們的？」獄卒情知是那人的緣故，急搖手道：「不要露聲！快收拾好了，慢慢受用。」獄卒急轉到監中，又謝了那人。須臾府尹升堂，放告牌出。只見紛紛來告盜情事，共有六七紙。多是昨夜失了盜，牆壁上俱寫得有「我來也」三字，懇求著落緝捕。府尹道：「我元疑心前日監的，未必是真我來也，果然另有這個人在那裡，那監的豈不冤枉？」即叫獄卒吩咐快把前日監的那人放了。另行責著緝捕使臣，定要訪個真正我來也解官，立限比較。豈知真的卻在眼前放去了？只有獄卒心裡明白，伏他神機妙用，受過重賄，再也不敢說破。<break time="100ms" />　　看官，你道如此賊人智巧，可不是有用得著他的去處麼？這是舊話，不必說。只是我朝嘉靖年間，蘇州有個神偷懶龍，事跡頗多。雖是個賊，煞是有義氣，兼帶著戲耍，說來有許多好笑好聽處。有詩為證：<break time="100ms" />　　誰道偷無道？神偷事每奇。<break time="100ms" />　　更看多慷慨，不是俗偷兒。
    </voice>
</speak>
