<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九回<break time="100ms" />　　柴進門招天下客　林沖棒打洪教頭
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說當時薛霸雙手舉起棍來，望林沖腦袋上便劈下來。說時遲，那時快，薛霸的棍恰舉起來，只見松樹背後雷鳴也似一聲，那條鐵禪杖飛將來，把這水火棍一隔，丟去九霄雲外。跳出一箇胖大和尚來，喝道：「洒家在林子裏聽你多時！」兩箇公人看那和尚時，穿一領皂布直裰，跨一口戒刀，提起禪杖，掄起來打兩箇公人。<break time="100ms" />
　　林沖方纔閃開眼看時，認得是魯智深。林沖連忙叫道：「師兄不可下手，我有話說。」智深聽得，收住禪杖。兩箇公人呆了半晌，動彈不得。林沖道：「非干他兩箇事，盡是高太尉使陸虞候吩咐他兩箇公人，要害我性命。他兩箇怎不依他？你若打殺他兩箇，也是冤屈。」<break time="100ms" />
　　魯智深扯出戒刀，把索子都割斷了，便扶起林沖，叫：「兄弟，俺自從和你買刀那日相別之後，洒家懮得你苦。自從你受官司，俺又無處去救你。打聽的你斷配滄州，洒家在開封府前又尋不見。卻聽得人說，監在使臣房內，又見酒保來請兩箇公人說道：『店裏一位官人尋說話。』以此洒家疑心，放你不下。恐這廝們路上害你，俺特地跟將來。見這兩箇撮鳥帶你入店裏去，洒家也在那裏歇。夜間聽得那廝兩箇做神做鬼，把滾湯賺了你腳。那時俺便要殺這兩箇撮鳥，卻被客店裏人多，恐防救了。洒家見這廝們不懷好心，越放你不下。你五更裏出門時，洒家先投奔這林子裏來，等殺這廝兩箇撮鳥。他到來這裏害你，正好殺這廝兩箇。」林沖勸道：「既然師兄救了我，你休害他兩箇性命。」魯智深喝道：「你這兩箇撮鳥！洒家不看兄弟面時，把你這兩箇都剁做肉醬！且看兄弟面皮，饒你兩箇性命。」就那裏插了戒刀，喝道：「你這兩箇撮鳥，快攙兄弟，都跟洒家來。」提了禪杖先走。兩箇公人那裏敢回話，只叫：「林教頭救俺兩箇。」依前背上包裹，提了水火棍，扶著林沖。又替他拖了包裹，一同跟出林子來。行得三四里路程，見一座小小酒店在村口，四箇人入來坐下。看那店時，但見：<break time="100ms" />
　　前臨驛路，後接溪村。數株桃柳綠陰濃，幾處葵榴紅影亂。門外森森麻麥，窗前猗猗荷花。輕輕酒旆舞薰風，短短蘆帘遮酷日。壁邊瓦瓮，白泠泠滿貯村醪﹔架上磁瓶，香噴噴新開社醞。白發田翁親滌器，紅顏村女笑當壚。<break time="100ms" />
　　當下深、沖、超、霸四人在村酒店中坐下，喚酒保買五七斤肉，打兩角酒來喫，回些麵來打餅。酒保一面整治，把酒來篩。兩箇公人道：「不敢拜問師父在那箇寺裏住持？」智深笑道：「你兩箇撮鳥問俺住處做甚麼？莫不去教高俅做甚麼奈何洒家？別人怕他，俺不怕他。洒家若撞著那廝，教他喫三百禪杖。」兩箇公人那裏敢再開口。喫了些酒肉，收拾了行李，還了酒錢，出離了村店。林沖問道：「師兄，今投那裏去？」魯智深道：「『殺人須見血，救人須救徹』。洒家放你不下，直送兄弟到滄州。」兩箇公人聽了，暗暗地道：「苦也！卻是壞了我們的勾當，轉去時怎回話？且只得隨順他，一處行路。」有詩為證：<break time="100ms" />
　　最恨姦謀欺白日，獨持義氣薄黃金。<break time="100ms" />
　　迢遙不畏千程路，辛苦惟存一片心。<break time="100ms" />
　　自此途中被魯智深要行便行，要歇便歇，那裏敢扭他？好便罵，不好便打。兩箇公人不敢高聲，只怕和尚發作。行了兩程，討了一輛車子，林沖上車將息，三箇跟著車子行著。兩箇公人懷著鬼胎，各自要保性命，只得小心隨順著行。魯智深一路買酒買肉，將息林沖，那兩箇公人也喫。遇著客店，早歇晚行，都是那兩箇公人打火做飯，誰敢不依他？二人暗商量：「我們被這和尚監押定了，明日回去，高太尉必然奈何俺。」薛霸道：「我聽得大相國寺菜園廨宇裏新來了箇僧人，喚做魯智深，想來必是他。回去實說，俺要在野豬林結果他，被這和尚救了，一路護送到滄州，因此下手不得。捨著還了他十兩金子，著陸謙自去尋這和尚便了。我和你只要躲得身上乾淨。」董超道：「也說的是。」兩箇暗商量了不題。<break time="100ms" />
　　話休絮繁。被智深監押不離，行了十七八日，近滄州只有七十來里路程。一路去都有人家，再無僻靜處了。魯智深打聽得實了，就松林裏少歇。智深對林沖道：「兄弟，此去滄州不遠了。前路都有人家，別無僻靜去處，洒家已打聽實了。俺如今和你分手，異日再得相見。」林沖道：「師兄回去，泰山處可說知。防護之恩，不死當以厚報。」魯智深又取出一二十兩銀子與林沖，把三二兩與兩箇公人道：「你兩箇撮鳥，本是路上砍了你兩箇頭，兄弟面上，饒你兩箇鳥命。如今沒多路了，休生歹心。」兩箇道：「再怎敢？皆是太尉差遣。」接了銀子，卻待分手，魯智深看著兩箇公人道：「你兩箇撮鳥的頭，硬似這松樹麼？」二人答道：「小人頭是父母皮肉，包著些骨頭。」智深掄起禪杖，把松樹只一下，打的樹有二寸深痕，齊齊折了。喝一聲道：「你兩箇撮鳥，但有歹心，教你頭也與這樹一般。」擺著手，拖了禪杖，叫聲：「兄弟保重。」自回去了。董超、薛霸都吐出舌頭來，半晌縮不入去。林沖道：「上下，俺們自去罷。」兩箇公人道：「好箇莽和尚，一下打折了一株樹。」林沖道：「這箇直得甚麼？相國寺一株柳樹，連根也拔將出來。」二人只把頭來搖，方纔得知是實。<break time="100ms" />
　　三人當下離了松林，行到晌午，早望見官道上一座酒店。但見：<break time="100ms" />
　　古道孤村，路傍酒店。楊柳岸，曉垂錦旆﹔蓮花蕩，風拂青帘。劉伶仰臥畫床前，李白醉眠描壁上。社醞壯農夫之膽，村醪助野叟之容。神仙玉佩曾留下﹔卿相金貂也當來。
    </voice>
</speak>
