<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　林沖看見，奔入那酒店裏來，揭開蘆帘，拂身入去，倒側身看時，都是座頭。揀一處坐下，倚了袞刀，解放包裹，抬了氈笠，把腰刀也掛了。只見一箇酒保來問道：「客官打多少酒？」林沖道：「先取兩角酒來。」酒保將箇桶兒打兩角酒，將來放在桌上。林沖又問道：「有甚麼下酒？」酒保道：「有生熟牛肉、肥鵝、嫩雞。」林沖道：「先切二斤熟牛肉來。」酒保去不多時，將來舖下一大盤牛肉，數盤菜蔬，放箇大碗，一面篩酒。林沖喫了三四碗酒，只見店裏一箇人背叉著手，走出來門前看雪。那人問酒保道：「甚麼人喫酒？」林沖看那人時，頭戴深簷暖帽，身穿貂鼠皮襖，腳著一雙獐皮窄靿靴，身材長大，貌相魁宏，雙拳骨臉，三叉黃鬚，只把頭來摸著看雪。林沖叫酒保只顧篩酒。林沖說道：「酒保，你也來喫碗酒。」酒保喫了一碗。林沖問道：「此間去梁山泊還有多少路？」酒保答道：「此間要去梁山泊，雖只數里，卻是水路，全無旱路。若要去時，須用船去，方纔渡得到那裏。」林沖道：「你可與我覓隻船兒。」酒保道：「這般大雪，天色又晚了，那裏去尋船隻？」林沖道：「我多與你些錢，央你覓隻船來，渡我過去。」酒保道：「卻是沒討處。」林沖尋思道：「這般卻怎的好？」又喫了幾碗酒，悶上心來，驀然想起：「我先在京師做教頭，每日六街三市游玩喫酒，誰想今日被高俅這賊坑陷了我這一場，文了面，直斷送到這裏，閃得我有家難奔，有國難投，受此寂寞！」因感傷懷抱，問酒保借筆硯來，乘著一時酒興，向那白粉壁上寫下八句道：「仗義是林沖，為人最朴忠。江湖馳譽望，京國顯英雄。身世悲浮梗，功名類轉蓬。他年若得志，威鎮泰山東。」撇下筆，再取酒來。<break time="100ms" />
　　正飲之間，只見那箇穿皮襖的漢子走向前來，把林沖劈腰揪住，說道：「你好大膽！你在滄州做下迷天大罪，卻在這裏！現今官司出三千貫信賞錢捉你，卻是要怎地？」林沖道：「你道我是誰？」那漢道：「你不是「豹子頭」林沖？」林沖道：「我自姓張。」那漢笑道：「你莫胡說，現今壁上寫下名字，你臉上文著金印，如何要賴得過？」林沖道：「你真箇要拿我！」那漢笑道：「我卻拿你做甚麼？你跟我進來，到裏面和你說話。」那漢放了手，林沖跟著，到後面一箇水亭上，叫酒保點起燈來，和林沖施禮，對面坐下。那漢問道：「卻纔見兄長只顧問梁山泊路頭，要尋船去，那裏是強人山寨，你待要去做甚麼？」林沖道：「實不相瞞：如今官司追捕小人緊急，無安身處，特投這山寨裏好漢入夥，因此要去。」那漢道：「雖然如此，必有箇人薦兄長來入夥。」林沖道：「滄州橫海郡故友舉薦將來。」那漢道：「莫非「小旋風」柴進麼？」林沖道：「足下何以知之？」那漢道：「柴大官人與山寨中大王頭領交厚，常有書信往來。」原來王倫當初不得第之時，與杜遷投奔柴進，多得柴進留在莊子上，住了幾時。臨起身，又齎發盤纏銀兩，因此有恩。林沖聽了，便拜道：「有眼不識泰山，願求大名。」那漢慌忙答禮，說道：「小人是王頭領手下耳目，姓朱，名貴，原是沂州沂水縣人氏，江湖上但叫小弟做「旱地忽律」。山寨裏教小弟在此間開酒店為名，專一探聽往來客商經過。但有財帛者，便去山寨裏報知。但是孤單客人到此，無財帛的，放他過去﹔有財帛的，來到這裏，輕則蒙汗藥麻翻，重則登時結果，將精肉片為羓子，肥肉煎油點燈。卻纔見兄長只顧問梁山泊路頭，因此不敢下手。次後見寫出大名來，曾有東京來的人，傳說兄長的豪傑，不期今日得會。既有柴大官人書緘相薦，亦是兄長名震寰海，王頭領必當重用。」隨即安排魚肉、盤饌、酒餚到來相待。兩箇在水亭上，喫了半夜酒。林沖道：「如何能夠船來渡過去？」朱貴道：「這裏自有船隻，兄長放心。且暫宿一宵，五更卻請起來同往。」當時兩箇各自去歇息。<break time="100ms" />
　　睡到五更時分，朱貴自來叫林沖起來，洗漱罷，再取三五杯酒相待，喫了些肉食之類。此時天尚未明，朱貴把水亭上窗子開了，取出一張鵲畫弓，搭上那一枝響箭，覷著對港敗蘆折葦裏面射將去。林沖道：「此是何意？」朱貴道：「此是山寨裏的號箭，少頃便有船來。」沒多時，只見對過蘆葦泊裏三五箇小嘍囉，搖著一隻快船過來，逕到水亭下。朱貴當時引了林沖，取了刀仗行李下船。小嘍囉把船搖開，望泊子裏去奔金沙灘來。林沖看時，見那八百里梁山水泊，果然是箇陷人去處！但見：<break time="100ms" />
　　山排巨浪，水接遙天。亂蘆攢萬隊刀鎗，怪樹列千層劍戟。濠邊鹿角，俱將骸骨攢成﹔寨內碗瓢，盡使骷髏做就。剝下人皮蒙戰鼓，截來頭髮做韁繩。阻當官軍，有無限斷頭港陌﹔遮攔盜賊，是許多絕逕林巒。鵝卵石疊疊如山，苦竹鎗森森似雨。斷金亭上愁雲起，聚義廳前殺氣生。<break time="100ms" />
　　當時小嘍囉把船搖到金沙灘岸邊，朱貴同林沖上了岸。小嘍囉背了包裹，拿了刀杖，兩箇好漢上山寨來。那幾箇小嘍囉，自把船搖到小港裏去了。林沖看岸上時，兩邊都是合抱的大樹，半山裏一座斷金亭子。再轉將過來，見座大關，關前擺著鎗、刀、劍、戟、弓、弩、戈、矛，四邊都是擂木炮石。小嘍囉先去報知。二人進得關來，兩邊夾道遍擺著隊伍旗號。又過了兩座關隘，方纔到寨門口。林沖看見四面高山，三關雄壯，團團圍定﹔中間裏鏡面也似一片平地，可方三五百丈﹔靠著山口，纔是正門，兩邊都是耳房。
    </voice>
</speak>
