<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　婆惜一頭聽了，一面肚裏尋思：「我只心在張三身上，兀誰耐煩相伴這廝！若不把他灌得醉了，他必來纏我。」婆惜只得勉意拿起酒來，喫了半盞。婆子笑道：「我兒只是焦躁，且開懷喫兩盞兒睡。押司也滿飲幾杯。」宋江被他勸不過，連飲了三五杯。婆子也連連喫了幾杯，再下樓去盪酒。<break time="100ms" />
　　那婆子見女兒不喫酒，心中不悅，纔見女兒回心喫酒，歡喜道：「若是今夜兜得他住，那人惱恨都忘了。且又和他纏幾時，卻再商量。」婆子一頭尋思，一面自在灶前喫了三大鐘酒，覺得有些癢麻上來，卻又篩了一碗喫，鏇了大半鏇，傾在注子裏，爬上樓來，見那宋江低著頭不做聲，女兒也別轉著臉弄裙子。這婆子哈哈地笑道：「你兩箇又不是泥塑的，做甚麼都不做聲？押司，你不合是箇男子漢，只得裝些溫柔，說些風話兒耍。」宋江正沒做道理處，口裏只不做聲，肚裏好生進退不得。閻婆惜自想道：「你不來睬我，指望老娘一似閒常時，來陪你話，相伴你耍笑，我如今卻不耍。」那婆子喫了許多酒，口裏只管夾七帶八嘈，正在那裏張家長，李家短，說白道綠。有詩為證：<break time="100ms" />
　　只要孤老不出門，花言巧語弄精魂。<break time="100ms" />
　　幾多聰慧遭他陷，死後應須拔舌根。<break time="100ms" />
　　卻有鄆城縣一箇賣糟醃的唐二哥，叫做唐牛兒，如常在街上，只是幫閒，常常得宋江齎助他。但有些公事去告宋江，也落得幾貫錢使。宋江要用他時，死命向前。這一日晚，正賭錢輸了，沒做道理處，卻去縣前尋宋江，奔到下處尋不見。街坊都道：「唐二哥，你尋誰？這般忙？」唐牛兒道：「我喉急了，要尋孤老，一地裏不見他。」眾人道：「你的孤老是誰？」唐牛兒道：「便是縣裏宋押司。」眾人道：「我方纔見他和閻婆兩箇過去，一路走著。」唐牛兒道：「是了。這閻婆惜賊賤蟲，他自和張三兩箇打得火塊也似熱，只瞞著宋押司一箇。他敢也知些風聲，好幾時不去了。──今晚必然喫那老咬蟲假意兒纏了去。我正沒錢使，喉急了，胡亂去那裏尋幾貫錢使，就幫兩碗酒喫。」一逕奔到閻婆門前，見裏面燈明，門卻不關。入到胡梯邊，聽得閻婆在樓上呵呵地笑。唐牛兒捏腳捏手，上到樓上，板壁縫裏張時，見宋江和婆惜兩箇都低著頭﹔那婆子坐在橫頭桌子邊，口裏七十三、八十四只顧嘈。<break time="100ms" />
　　唐牛兒閃將入來，看著閻婆和宋江、婆惜，唱了三箇喏，立在邊頭。宋江尋思道：「這廝來的最好。」把嘴望下一努。唐牛兒是箇乖的人，便瞧科，看著宋江便說道：「小人何處不尋過，原來卻在這裏喫酒耍，好喫得安穩！」宋江道：「莫不是縣裏有甚麼要緊事？」唐牛兒道：「押司，你怎地忘了？便是早間那件公事，知縣相公在廳上發作，著四五替公人來下處尋押司，一地裏又沒尋處，相公焦躁做一片。押司便可動身。」宋江道：「恁地要緊，只得去。」便起身要下樓，喫那婆子攔住道：「押司不要使這科分。這唐牛兒捻泛過來，你這精賊也瞞老娘！正是『魯班手裏調大斧！』這早晚知縣自回衙去，和夫人喫酒取樂，有甚麼事務得發作？你這般道兒，只好瞞魍魎，老娘手裏說不過去。」<break time="100ms" />
　　唐牛兒便道：「真箇是知縣相公緊等的勾當，我卻不會說謊。」<break time="100ms" />
　　閻婆道：「放你娘狗屁！老娘一雙眼，卻是琉璃葫蘆兒一般，卻纔見押司努嘴過來，叫你發科，你倒不攛掇押司來我屋裏，顛倒打抹他去。常言道：『殺人可恕，情理難容。』」這婆子跳起身來，便把那唐牛兒劈脖子只一叉，踉踉蹌蹌，直從房裏叉下樓來。唐牛兒道：「你做甚麼便叉我？」婆子喝道：「你不曉得破人買賣衣飯，如殺父母妻子，你高做聲，便打你這賊乞丐！」唐牛兒鑽將過來道：「你打！」這婆子乘著酒興，叉開五指，去那唐牛兒臉上連打兩掌，直攧出簾子外去。婆子便扯簾子，撇放門背後，卻把兩扇門關上，拏拴拴了，口裏只顧罵。<break time="100ms" />
　　那唐牛兒喫了這兩掌，立在門前大叫道：「賊老咬蟲，不要慌！我不看宋押司面皮，教你這屋裏粉碎，教你雙日不著單日著！我不結果了你，不姓唐！」拍著胸大罵了去。<break time="100ms" />
　　婆子再到樓上，看著宋江道：「押司沒事睬那乞丐做甚麼？那廝一地裏去搪酒喫，只是搬是搬非。這等倒街臥巷的橫死賊，也來上門上戶欺負人！」宋江是箇真實的人，喫這婆子一篇道著了真病，倒抽身不得。婆子道：「押司不要心裏見責，老身只恁地知重得了。我兒和押司只喫這杯。我猜著你兩箇多時不見，一定要早睡，收拾了罷休。」婆子又勸宋江喫兩杯，收拾杯盤下樓來，自去灶下去。<break time="100ms" />
　　宋江在樓上，自肚裏尋思說：「這婆子女兒，和張三兩箇有事，我心裏半信不信，眼裏不曾見真實。待要去來，只道我村。況且夜深了，我只得權睡一睡，且看這婆娘怎地，今夜與我情分如何。」只見那婆子又上樓來說道：「夜深了，我叫押司兩口兒早睡。」那婆娘應道：「不干你事，你自去睡。」婆子笑下樓來，口裏道：「押司安置。今夜多歡，明日慢慢地起。」婆子下樓來，收拾了灶上，洗了腳手，吹滅燈，自去睡了。卻說宋江坐在杌子上，只指望那婆娘似比先時，先來偎倚陪話，胡亂又將就幾時。誰想婆惜心裏尋思道：「我只思量張三，喫他攪了，卻似眼中釘一般。那廝倒直指望我一似先前時來至氣，老娘如今卻不要耍。只見說撐船就岸，幾曾有撐岸就船。你不來睬我，老娘倒落得！」
    </voice>
</speak>
