<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說武大喫了早飯，打當了擔兒，自出去做道路。那婦人把簾兒掛了，從後門走過王婆家裏來。那婆子歡喜無限，接入房裏坐下，便濃濃地點道茶，撒上些出白松子、胡桃肉，遞與這婦人喫了。抹得桌子乾淨，便將出那綾紬絹緞來。婦人將尺量了長短，裁得完備，便縫起來。婆子看了，口裏不住聲價喝采道：「好手段！老身也活了六七十歲，眼裏真箇不曾見這般好針線。」那婦人縫到日中，王婆便安排些酒食請他，下了一斤面，與那婦人喫了。再縫了一歇，將次晚來，便收拾起生活，自歸去。<break time="100ms" />
　　恰好武大歸來，挑著空擔兒進門，那婦人拽開門，下了簾子。武大入屋裏來，看見老婆面色微紅，便問道：「你那裏喫酒來？」那婦人應道：「便是間壁王乾娘，央我做送終的衣裳，日中安排些點心請我。」武大道：「阿呀！不要喫他的，我們也有央及他處。他便央你做得件把衣裳，你便自歸來喫些點心，不值得攪惱他。你明日倘或再去做時，帶了些錢在身邊，也買些酒食與他回禮﹔常言道：『遠親不如近鄰。』休要失了人情。他若是不肯要你還禮時，你便只是拿了家來，做去還他。」那婦人聽了，當晚無話。有詩為證：<break time="100ms" />
　　可奈虔婆設計深，大郎混沌不知因。<break time="100ms" />
　　帶錢買酒酬奸詐，卻把婆娘白送人。<break time="100ms" />
　　且說王婆子設計已定，賺潘金蓮來家。次日飯後，武大自出去了，王婆便踅過來相請。去到他房裏，取出生活，一面縫將起來。王婆自一邊點茶來喫了，不在話下。看看日中，那婦人取出一貫錢付與王婆說道：「乾娘，奴和你買杯酒喫。」王婆道：「阿呀！那裏有這箇道理？老身央及娘子在這裏做生活，如何顛倒教娘子壞錢？」那婦人道：「卻是拙夫吩咐奴來。若還乾娘見外時，只是將了家去做還乾娘。」那婆子聽了，連聲道：「大郎直恁地曉事。既然娘子這般說時，老身權且收下。」這婆子生怕打脫了這事，自又添錢去買些好酒好食、希奇果子來，殷勤相待。<break time="100ms" />
　　看官聽說：但凡世上婦人，由你十八分精細，被人小意兒過縱，十箇九箇著了道兒。再說王婆安排了點心，請那婦人喫了酒食，再縫了一歇，看看晚來，千恩萬謝歸去了。<break time="100ms" />
　　話休絮繁。第三日早飯後，王婆只張武大出去了，便走過後頭來叫道：「娘子，老身大膽……」那婦人從樓上下來道：「奴卻待來也。」兩箇廝見了，來到王婆房裏坐下，取過生活來縫。那婆子隨即點盞茶來，兩箇喫了。那婦人看看縫到晌午前後，卻說西門慶巴不到這一日，裹了頂新頭巾，穿了一套整整齊齊衣服，帶了三五兩碎銀子，逕投這紫石街來。到得茶坊門首，便咳嗽道：「王乾娘，連日如何不見？」那婆子瞧科，便應道：「兀誰叫老娘？」西門慶道：「是我。」那婆子趕出來，看了笑道：「我只道是誰，卻原來是施主大官人。你來得正好，且請你入去看一看。」把西門慶袖子一拖，拖進房裏，看著那婦人道：「這箇便是那施主，──與老身這衣料的官人。」西門慶見了那婦人，便唱箇喏。那婦人慌忙放下生活，還了萬福。<break time="100ms" />
　　王婆卻指著這婦人對西門慶道：「難得官人與老身緞疋，放了一年，不曾做得。如今又虧殺這位娘子出手與老身做成全了。真箇是布機也似好針線，又密又好，其實難得！大官人，你且看一看。」西門慶把起來看了喝采，口裏說聲：「這位娘子怎地傳得這手好生活，神仙一般的手段！」那婦人笑道：「官人休笑話！」西門慶問王婆道：「乾娘，不敢問，……這位是誰家宅上娘子？」王婆道：「大官人，你猜。」西門慶道：「小人如何猜得著？」王婆吟吟的笑道：「便是間壁的武大郎的娘子。前日叉竿打得不疼，大官人便忘了？」那婦人赤著臉便道：「那日奴家偶然失手，官人休要記懷。」西門慶道：「說那裏話。」王婆便接口道：「這位大官人，一生和氣，從來不會記恨，極是好人。」西門慶道：「前日小人不認得，原來卻是武大郎的娘子。小人只認的大郎一箇養家經紀人，且是在街上做些買賣，大大小小，不曾惡了一箇人﹔又會賺錢，又且好性格：真箇難得這等人。」王婆道：「可知哩。娘子自從嫁得這箇大郎，但是有事，百依百隨。」那婦人應道：「拙夫是無用之人，官人休要笑話。」西門慶道：「娘子差矣。古人道：『柔軟是立身之本，剛強是惹禍之胎。』似娘子的大郎所為良善時，『萬丈水無涓滴漏』。」王婆打著攛鼓兒道：「說的是。」<break time="100ms" />
　　西門慶獎了一回，便坐在婦人對面。王婆又道：「娘子，你認的這箇官人麼？」那婦人道：「奴不認的。」婆子道：「這箇大官人，是這本縣一箇財主，知縣相公也和他來往，叫做西門大官人。萬萬貫錢財，開著箇生藥鋪在縣前。家裏錢過北斗，米爛陳倉﹔赤的是金，白的是銀，圓的是珠，光的是寶。也有犀牛頭上角，亦有大象口中牙。……」<break time="100ms" />
　　那婆子只顧誇獎西門慶，口裏假嘈。那婦人就低了頭縫針線。西門慶得見潘金蓮十分情思，恨不就做一處。王婆便去點兩盞茶來，遞一盞與西門慶，一盞遞與這婦人，說道：「娘子相待大官人則箇。」喫罷茶，便覺有些眉目送情。王婆看著西門慶，把一隻手在臉上摸。西門慶心裏瞧科，已知有五分了。
    </voice>
</speak>
