<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說武松在張青家裏，將息了三五日，打聽得事務蔑刺一般緊急，紛紛攘攘有做公人出城來各鄉村緝捕。張青知得，只得對武松說道：「二哥，不是我怕事，不留你久住，如今官司搜捕得緊急，排門挨戶，只恐明日有些疏失，必須怨恨我夫妻兩個。我卻尋個好安身去處與你，──在先也曾對你說來，──只不知你終心肯去也不？」武松道：「我這幾日也曾尋思：想這事必然要發，如何在此安得身牢？止有一個哥哥，又被嫂嫂不仁害了﹔甫能來到這裏，又被人如此陷害。祖家親戚都沒了。今日若得哥哥有這好去處，叫武松去，我如何不肯去？只不知是那裏地面？」張青道：「是青州管下一座二龍山寶珠寺。『花和尚』魯智深和一個『青畫獸』好漢楊志，在那裏打家劫舍，霸著一方落草。青州官軍捕盜，不敢正眼覷他。賢弟只除那裏去安身，方纔免得。若投別處去，終久要喫拏了。他那裏常常有書來取我入移，我只為戀土難移，不曾去的。我寫一封書，備細說二哥的本事，於我面上，如何不著你入夥。」武松道：「大哥也說的是。我也有心，恨時辰未到，緣法不能輳巧。今日既是殺了人，事發了沒潛身處，此為最妙。大哥，你便寫書與我去，只今日便行。」<break time="100ms" />
　　張青隨即取幅紙來，備細寫了一封書，把與武松，安排酒食送路。只見「母夜叉」孫二娘指著張青說道：「你如何便只這等叫叔叔去，前面定喫人捉了。」武松道：「阿嫂，你且說我怎地去不得？如何便喫人捉了？」孫二娘道：「阿叔，如今官司遍處都有了文書，出三千貫信賞錢，畫影圖形，明寫鄉貫年甲，到處張掛。阿叔臉上，現今明明地兩行『金印』，走到前路，須賴不過。」張青道：「臉上貼了兩個膏藥便了。」孫二娘笑道：「天下只有你乖，你說這癡話，這個如何瞞得過做公的？我卻有個道理，只怕叔叔依不得。」武松道：「我既要逃災避難，如何依不得？」孫二娘大笑道：「我說出來，阿叔卻不要嗔怪。」武松道：「阿嫂但說的便依。」孫二娘道：「二年前，有個頭陀打從這裏過，喫我放翻了，把來做了幾日饅頭餡。卻留得他一個鐵界箍，一身衣服，一領皂布直裰，一條雜色短穗絛，一本度牒，一串一百單八顆人頂骨數珠，一個沙魚皮鞘子，插著兩把雪花鑌鐵打成的戒刀。這刀時常半夜裏鳴嘯的響，叔叔前番也曾看見。今既要逃難，只除非把頭髮剪了，做個行者，須遮得額上『金印』。又且得這本度牒保護身符，年甲貌相，又和叔叔相等，卻不是前緣前世？阿叔便應了他的名字，前路去，誰敢來盤問？這件事好麼？」張青拍手道：「二娘說得是，我倒忘了這一著。」正是：<break time="100ms" />
　　緝捕急如星火，顛危好似風波。<break time="100ms" />
　　若要免除災禍，且須做個頭陀。<break time="100ms" />
　　張青道：「二哥，你心裏如何？」武松道：「這個也使得，只恐我不象出家人模樣。」張青道：「我且與你扮一扮看。」孫二娘去房中取出包裹來，打開，將出許多衣裳，教武松裏外穿了。武松自看道：「卻一似與我身上做的。」著了皂直裰，繫了絛，把氈笠兒除下來，解開頭髮，摺疊起來，將界箍兒箍起，掛著數珠。張青、孫二娘看了，兩個喝采道：「卻不是前生注定！」武松討面鏡子照了，也自哈哈大笑起來。張青道：「二哥為何大笑？」武松道：「我照了自也好笑，我也做得箇行者。大哥，便與我剪了頭髮。」張青拿起剪刀，替武松把前後頭發都剪了。詩曰：<break time="100ms" />
　　打虎從來有李忠，武松綽號尚懸空。<break time="100ms" />
　　幸有「夜叉」能說法，頓教行者顯神通。<break time="100ms" />
　　武松見事務看看緊急，便收拾包裹要行。張青又道：「二哥，你聽我說，不是我要便宜，你把那張都監家裏的酒器，留下在這裏，我換些零碎銀兩，與你路上去做盤纏，萬無一失。」武松道：「大哥見的分明。」盡把出來與了張青，換了一包散碎金銀，都拴在纏袋內，繫在腰裏。武松飽喫了一頓酒飯，拜辭了張青夫妻二人，腰裏跨了這兩口戒刀，當晚都收拾了。孫二娘取出這本度牒，就與他縫個錦袋盛了，教武松掛在貼肉胸前。武松拜謝了他夫妻兩個。臨行，張青又吩咐道：「二哥於路小心在意，凡事不可托大。酒要少喫，休要與人爭鬧，也做些出家人行徑。諸事不可躁性，省得被人看破了。如到了二龍山，便可寫封回信寄來。我夫妻兩個在這裏,也不是長久之計。敢怕隨後收拾家私，也來山上入夥。二哥保重保重，千萬拜上魯、楊二頭領。」<break time="100ms" />
　　武松辭了出門，插起雙袖，搖擺著便行。張青夫妻看了，喝采道：「果然好個行者！」但：前面髮掩映齊眉，後面髮參差際頸。皂直裰好似烏雲遮體，雜色絛如同花蟒纏身。額上界箍兒燦爛，依稀火眼金睛﹔身間布衲襖斑斕，仿佛銅筋鐵骨。戒刀兩口，擎來殺氣橫秋﹔頂骨百顆，念處悲風滿路。噉人羅剎須拱手，護法金剛也皺眉。
    </voice>
</speak>
