<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第四十三回<break time="100ms" />　　假李逵剪徑劫單人　黑旋風沂嶺殺四虎
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說李逵道：「哥哥，你且說那三件事。」宋江道：「你要去沂州沂水縣搬取母親，第一件，逕回，不可喫酒﹔第二件，因你性急，誰肯和你同去？你只自悄悄地取了娘便來﹔第三件，你使的那兩把板斧，休要帶去，路上小心在意，早去早回。」李逵道：「這三件事，有甚麼依不得？哥哥放心，我只今日便行，我也不住了。」當下李逵拽扎得爽利，只跨一口腰刀，提條朴刀，帶了一錠大銀，三五個小銀子，喫了幾杯酒，唱個大喏，別了眾人，便下山來，過金沙灘去了。<break time="100ms" />
　　晁蓋、宋江與眾頭領送行已罷，回到大寨裏聚義廳上坐定。宋江放心不下，對眾人說道：「李逵這個兄弟，此去必然有失。不知眾兄弟們，誰是他鄉中人？可與他那裏探聽個消息。」杜遷便道：「只有朱貴原是沂州沂水縣人，與他是鄉裏。」宋江聽罷，說道：「我卻忘了。前日在白龍廟聚會時，李逵已自認得朱貴是同鄉人。」宋江便著人去請朱貴，小嘍囉飛報下山來，直至店裏，請的朱貴到來。宋江道：「今有李逵兄弟前往家鄉搬取老母。因他酒性不好，為此不肯差人與他同去，誠恐路上有失。今知賢弟是他鄉中人，你可去他那裏探聽，走一遭。」朱貴答道：「小弟是沂州沂水縣人，現在一個兄弟喚做朱富，在本縣西門外開著個酒店。這李逵他是本縣百丈村董店東住。有個哥哥，喚做李達，專與人家做長工。這李逵自小凶頑，因打死了人，逃走在江湖上，一向不曾回歸。如今著小弟去那裏探聽也不妨，只怕店裏無人看管。小弟也多時不曾還鄉，亦就要回家探望兄弟一遭。」宋江道：「這個看店，不必你懮心，我自教侯健、石勇替你暫管幾時。」朱貴領了這言語，相辭了眾頭領下山來。便走到店裏，收拾包裹，交割鋪面與石勇、侯健，自奔沂州去了。<break time="100ms" />
　　這裏宋江與晁蓋在寨中，每日筵席，飲酒快樂，與吳學究看習天書，不在話下。<break time="100ms" />
　　且說李逵獨自一個離了梁山泊，取路來到沂水縣界。於路，李逵端的不喫酒，因此不惹事，無有話說。行至沂水縣西門外，見一簇人圍著榜看，李逵也立在人叢中，聽得讀道：「榜上第一名正賊宋江，係鄆城縣人﹔第二名從賊戴宗，係江州兩院押獄﹔第三名從賊李逵，係沂州沂水縣人。」李逵在背後聽了，正待指手畫腳，沒做奈何處，只見一個人搶向前來，攔腰拘住，叫道：「張大哥，你在這裏做甚麼？」李逵扭過身看時，認得是「旱地忽律」朱貴。李逵問道：「你如何也來在這裏？」朱貴道：「你且跟我來說話。」<break time="100ms" />
　　兩個一同來西門外近村一個酒店內，直入到後面一間靜房中坐了。朱貴指著李逵道：「你好大膽！那榜上明明寫著賞一萬貫錢捉宋江，五千錢捉戴宗，三千錢捉李逵，你卻如何立在那裏看榜？倘或被眼疾手快的拿了送官，如之奈何？宋公明哥哥只怕你惹事，不肯教人和你同來，又怕你到這裏做出怪來，續後特使我趕來探聽你的消息。我遲下山來一日，又先到你一日，你如何今日纔到這裏？」李逵道：「便是哥哥吩咐，教我不要喫酒，以此路上走得慢了。你如何認得這個酒店裏？你是這裏人，家在那裏住？」朱貴道：「這個酒店，便是我兄弟朱富家裏。我原是此間人，因在江湖上做客，消折了本錢，就於梁山泊落草。今次方回。」又叫兄弟朱富來與李逵相見了。朱富置酒管待李逵。李逵道：「哥哥吩咐，教我不要喫酒，今日我已到鄉裏了，便喫兩碗兒，打甚麼鳥緊？」朱貴不敢阻當他，由他喫。<break time="100ms" />
　　當夜直喫到四更時分，安排些飯食，李逵喫了，趁五更曉星殘月，霞光明朗，便投村裏去。朱貴吩咐道：「休從小路去，只從大朴樹轉彎，投東大路，一直往百丈村去，便是董店東﹔快取了母親來，和你早回山寨去。」李逵道：「我自從小路去，卻不近，大路走，誰耐煩？」朱貴道：「小路走，多大蟲，又有乘勢奪包裹的剪徑賊人。」李逵應道：「我卻怕甚鳥！」戴上氈簽兒，提了朴刀，跨了腰刀，別了朱貴、朱富，便出門投百丈村來。<break time="100ms" />
　　約行了數十里，天色漸漸微明，去那露草之中，趕出一只白兔兒來，望前路去了。李逵趕了一直，笑道：「那畜生倒引了我一程路。」有詩為證：<break time="100ms" />
　　山徑崎嶇靜復深，西風黃葉滿疏林。<break time="100ms" />
　　偶因逐兔過前界，不記倉忙行路心。
    </voice>
</speak>
