<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />
　　正走之間，只見前面有五十來株大樹叢雜，時值新秋，葉兒正紅。李逵來到樹林邊廂，只見轉過一條大漢，喝道：「是會的留下賀路錢，免得奪了包裹。」李逵看那人時，戴一頂紅絹抓<img src=http://open-lit.com/mpf/s/SHNBG.BMP align=absmiddle border=0>兒頭巾，穿一領粗布衲襖，手裏拿著兩把板斧，把黑墨搽在臉上。李逵見了，大喝一聲：「你這廝是甚麼鳥人？敢在這裏剪徑！」那漢道：「若問我名字，嚇碎你心膽，老爺叫做「黑旋風」。你留下買路錢並包裹，便饒了你性命，容你過去。」李逵大笑道：「沒你娘鳥興！你這廝是甚麼人？那裏來的？也學老爺名目，在這裏胡行。」李逵挺起手中朴刀，來奔那漢，那漢那裏抵當得住，卻待要走，早被李逵腿股上一朴刀，搠翻在地，一腳踏住胸脯，喝道：「認得老爺麼？」那漢在地下叫道：「爺爺，饒恁孩兒性命。」李逵道：「我正是江湖上的好漢「黑旋風」李逵，便是你這廝辱莫老爺名字。」那漢道：「小人雖然姓李，不是真的「黑旋風」。為是爺爺江湖上有名目，提起好漢大名，神鬼也怕﹔因此小人盜學爺爺名目，胡亂在此剪徑。但有孤單客人經過，聽得說了「黑旋風」三個字，便撇了行李，逃奔了去，以此得這些利息，實不敢害人。小人自己的賤名叫做李鬼，只在這前村住。」李逵道：「叵耐這廝無禮，卻在這裏奪人的包裹行李，壞我的名目，學我使兩把板斧，且教他先喫我一斧。」劈手奪過一把斧來便砍。李鬼慌忙叫道：「爺爺殺我一個，便是殺我兩個。」李逵聽得，住了手問道：「怎的殺你一個，便是殺你兩個？」李鬼道：「小人本不敢剪徑，家中因有個九十歲的老母，無人養贍，因此小人單題爺爺大名唬嚇人，奪些單身的包裹，養贍老母﹔其實並不曾敢害了一個人。如今爺爺殺了小人，家中老母必是餓殺。」<break time="100ms" />
　　李逵雖是個殺人不眨眼的魔君，聽的說了這話，自肚裏尋思道：「我特地歸家來取娘，卻倒殺了一個養娘的人，天地也不祐我。罷，罷，我饒了你這廝性命。」放將起來，李鬼手提著斧，納頭便拜。李逵道：「只我便是真「黑旋風」，你從今已後，休要壞了俺的名目。」李鬼道：「小人今番得了性命，自回家改業，再不敢倚著爺爺名目，在這裏剪徑。」李逵道：「你有孝順之心，我與你十兩銀子做本錢，便去改業。」李逵便取出一錠銀子，把與李鬼，拜謝去了。<break time="100ms" />
　　李逵自笑道：「這廝卻撞在我手裏。既然他是個孝順的人，必去改業，我若殺了他，也不合天理。我也自去休。」拿了朴刀，一步步投山僻小路而來。詩曰：<break time="100ms" />
　　李逵迎母卻逢傷，李鬼何曾為養娘。<break time="100ms" />
　　可見世間忠孝處，事情言語貴參詳。<break time="100ms" />
　　走到巳牌時分，看看肚裏又饑又渴，四下裏都是山徑小路，不見有一個酒店飯店。正走之間，只見遠遠在山凹裏露出兩間草屋。李逵見了，奔到那人家裏來，只見後面走出一個婦人來，髽髻鬢邊插一簇野花，搽一臉胭脂鉛粉。李逵放下朴刀道：「嫂子，我是過路客人，肚中饑餓，尋不著酒食店，我與你一貫足錢，央你回些酒飯喫。」那婦人見了李逵這般模樣，不敢說沒，只得答道：「酒便沒買處，飯便做些與客人喫了去。」李逵道：「也罷。只多做些個，正肚中饑出鳥來。」那婦人道：「做一升米不少麼？」李逵道：「做三升米飯來喫。」那婦人向廚中燒起火來，便去溪邊淘了米，將來做飯。李逵卻轉過屋後山邊來淨手，只見一個漢子攧手攧腳從山後歸來。李逵轉過屋後聽時，那婦人正要上山討菜，開後門，見了，便問道：「大哥，那裏閃朒了腿？」那漢子應道：「大嫂，我險些兒和你不廝見了，你道我晦鳥氣麼？指望出去等個單身的過，整整等了半個月，不曾發市，甫能今日抹著一個，──你道是誰？原來正是那真「黑旋風」。卻恨撞著那驢鳥，我如何敵得他過？倒喫他一朴刀，搠翻在地，定要殺我，喫我假意叫道：『你殺我一個，卻害了我兩個。』他便問我緣故，我便告道：『家中有個九十歲的老娘，無人養贍，定是餓死。』那驢鳥真個信我，饒了我性命，又與我一個銀子做本錢，教我改了業養娘。我恐怕他省悟了。趕將來，且離了那林子裏僻靜處睡了一回，從後山走回家來。」那婦人道：「休要高聲。卻纔一個黑大漢來家中，教我做飯，莫不正是他。如今在門前坐地，你去張一張看。若是他時，你去尋些麻藥來，放在菜內，教那廝喫了，麻翻在地。我和你卻對付了他，謀得他些金銀，搬往縣裏住，去做些買賣，卻不強似在這裏剪徑！」<break time="100ms" />
　　李逵已聽得了，便道：「叵耐這廝，我倒與了他一個銀子，又饒了性命，他倒又要害我。這個正是情理難容。」一轉踅到後門邊。這李鬼恰待出門，被李逵劈<img src=http://open-lit.com/mpf/s/SHNBG.BMP align=absmiddle border=0>揪住，那婦人慌忙自望前門走了。李逵捉住李鬼，按翻在地，身邊掣出腰刀，早割下頭來。拿著刀，卻奔前門尋那婦人時，正不知走那裏去了。再入屋內來，去房中搜看，只見有兩個竹籠，盛些舊衣裳，底下搜得些碎銀兩並幾件釵環，李逵都拿了﹔又去李鬼身邊搜了那錠小銀子，都打縛在包裹裏。卻去鍋裏看時，三升米飯早熟了，只沒菜蔬下飯。李逵盛飯來喫了一回，看看自笑道：「好癡漢，放著好肉在面前，卻不會喫。」拔出腰刀，便去李鬼腿上割下兩塊肉來，把些水洗淨了，灶裏抓些炭火來便燒。一面燒，一面喫，喫得飽了，把李鬼的尸首拖放屋下，放了把火，提了朴刀，自投山路裏去了。
    </voice>
</speak>
