<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第四十九回<break time="100ms" />　　解珍解寶雙越獄　孫立孫新大劫牢
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說當時吳學究對宋公明說道：「今日有個機會，卻是石勇面上來投入夥的人，又與欒廷玉那廝最好，亦是楊林、鄧飛的至愛相識。他知道哥哥打祝家莊不利，特獻這條計策來入夥，以為進身之報，隨後便至。五日之內，可行此計，卻是好麼？」宋江聽了，大喜道：「妙哉！」方纔笑逐顏開。<break time="100ms" />
　　說話的，卻是甚麼計策，下來便見。看官牢記這段話頭。原來和宋公明初打祝家莊時，一同事發。卻難這邊說一句，那邊說一回，因此權記下這兩打祝家莊的話頭，卻先說那一回來投入夥的人，乘機會的話，下來接著關目。原來山東海邊有個州郡，喚做登州。登州城外有一座山，山上多有豺狼虎豹，出來傷人。因此登州知府拘集獵戶，當廳委了杖限文書，捉捕登州山上大蟲。又仰山前山後里正之家，也要捕虎文狀，限外不行解官，痛責枷號不恕。且說登州山下有一家獵戶，兄弟兩個，哥哥喚做解珍，兄弟喚做解寶。弟兄兩個，都使渾鐵點鋼叉，有一身驚人的武藝。當州裏的獵戶們，都讓他第一。那解珍一個綽號喚做「兩頭蛇」，這解寶綽號叫做「雙尾蠍」。二人父母俱亡，不曾婚娶。那哥哥七尺以上身材，紫棠色面皮，腰細膀闊。這個兄弟解寶，更是利害，也有七尺以上身材，面圓身黑，兩隻腿上刺著兩個飛天夜叉，有時性起，恨不得騰天倒地，拔樹搖山。有一篇西江月，單道他弟兄的好處：<break time="100ms" />
　　世本登州獵戶，生來驍勇英豪。穿山越嶺健如猱，麋鹿見時驚倒。手執蓮花鐵鎲，腰懸蒲葉尖刀。<break time="100ms" />
　　豹皮裙子虎筋絛，解氏二難年少。<break time="100ms" />
　　那弟兄兩個當官受了仗限文書，回到家中，整頓窩弓藥箭，弩子鎲叉，穿了豹皮褲、虎皮套體，拏了鐵叉。兩個逕奔登州山上，下了窩弓，去樹上等了一日，不濟事了，收拾窩弓下去。次日，又帶了乾糧，再上山伺候，看看天晚，弟兄兩個再把窩弓下了，爬上樹去，直等到五更，又沒動靜。兩個移了窩弓，卻來西山邊下了，坐到天明，又等不著。兩個心焦，說道：「限三日內要納大蟲，遲時須用受責，卻是怎地好。」<break time="100ms" />
　　兩個到第三日夜，伏至四更時分，不覺身體困倦。兩個背廝靠著且睡，未曾合眼，忽聽得窩弓發響。兩個跳將起來，拿了鋼叉，四下裏看時，只見一個大蟲中了藥箭，在那地上滾。兩個撚著鋼叉向前來。那大蟲見了人來，帶著箭便走。兩個追將向前去，不到半山里時，藥力透來，那大蟲當不住，吼了一聲，骨淥淥滾將下山去了。解寶道：「好了，我認得這山，是毛太公莊後園裏，我和你下去他家取討大蟲。」<break time="100ms" />
　　當時弟兄兩個提了鋼叉，逕下山來，投毛太公莊上敲門。此時方纔天明，兩個敲開莊門入去，莊客報與太公知道。多時，毛太公出來，解珍、解寶放下鋼叉，聲了喏，說道：「伯伯，多時不見，今日特來拜擾。」毛太公道：「賢姪如何來得這等早？有甚話說？」解珍道：「無事不敢驚動伯伯睡寢。如今小姪因為官司委了仗限文書，要捕獲大蟲，一連等了三日，今早五更，射得一個，不想從後山滾下在伯伯園裏。望煩借一路，取大蟲則個。」毛太公道：「不妨，既是落在我園裏，二位且少坐。敢是肚饑了，喫些早飯去取。」叫莊客且去安排早膳來相待。當時勸二位喫了酒飯，解珍、解寶起身謝道：「感承伯伯厚意，望煩引去，取大蟲還小侄。」毛太公道：「既是在我莊後，卻怕怎地？且坐喫茶，卻去取未遲。」解珍、解寶不敢相違，只得又坐下。莊客拿茶來，叫二位喫了。毛太公道：「如今我和賢侄去取大蟲。」解珍、解寶道：「深謝伯伯。」<break time="100ms" />
　　毛太公引了二人，入到莊後，叫莊客把鑰匙來開門，百般開不開。毛太公道：「這園多時不曾有人來開，敢是鎖錤鏽了，因此開不得，去取鐵鎚來打開了罷。」莊客便將鐵鎚來，敲開了鎖，眾人都入園裏去看時，遍山邊去看，尋不見。毛太公道：「賢侄，你兩個莫不錯看了，認不仔細？敢不曾落在我園裏？」解珍道：「怎地得我兩個錯看了？是這裏生長的人，如何不認得？」毛太公道：「你自尋便了，有時自抬去。」解寶道：「哥哥，你且來看，這裏一帶草，滾得平平地都倒了，又有血路在上頭，如何說不在這裏？必是伯伯家莊客抬過了。」毛太公道：「你休這等說，我家莊上的人如何得知有大蟲在園裏，便又抬得過？你也須看見方纔當面敲開鎖來，和你兩個一同入園裏來尋。你如何這般說話！」解珍道：「伯伯，你須還我這個大蟲去解官。」毛太公道：「你這兩個好無道理！我好意請你喫酒飯，你顛倒賴我大蟲。」解寶道：「有甚麼賴處！你家也見當里正，官府中也委了仗限文書，卻沒本事去捉，倒來就我見成，你倒將去請功，教我兄弟兩個喫限棒。」毛太公道：「你喫限棒，干我甚事。」解珍、解寶睜起眼來，便道：「你敢教我搜一搜麼？」毛太公道：「我家比你家，各有內外。你看這兩個教化頭倒來無禮。」解寶搶近廳前尋不見，心中火起，便在廳前打將起來﹔解珍也就廳前攀折欄杆，打將入去。毛太公叫道：「解珍、解寶白晝搶劫！」那兩個打碎了廳前椅桌，見莊上都有準備，兩個便拔步出門，指著莊上罵道：「你賴我大蟲，和你官司裏去理會。」<break time="100ms" />
　　解氏深機捕獲，毛家巧計牢籠。<break time="100ms" />
　　當日因爭一虎，後來引起雙龍。
    </voice>
</speak>
