<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第五十六回<break time="100ms" />　　吳用使時遷盜甲　湯隆賺徐寧上山
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說當時湯隆對眾頭領說道：「小可是祖代打造軍器為生。先父因此藝上，遭際老種經略相公，得做延安知寨。先朝曾用這『連環甲馬』取勝。欲破陣時，須用『鉤鐮鎗』可破。湯隆祖傳已有畫樣在此，若要打造，便可下手。湯隆雖是會打，卻不會使。若要會使的人，只除非是我那個姑舅哥哥。會使這鉤鐮鎗法，只有他一個教頭，他家祖傳習學，不教外人。或是馬上，或是步行，都有法則，端的使動，神出鬼沒！」說言未了，林沖問道：「莫不是現做金鎗班教師徐寧？」湯隆應道：「正是此人。」林沖道：「你不說起，我也忘了。這徐寧的金鎗法、鉤鐮鎗法，端的是天下獨步。在京師時，多與我相會，較量武藝，彼此相敬相愛。只是如何能夠得他上山來？」<break time="100ms" />
　　湯隆道：「徐寧先祖留下一件寶貝，世上無對，乃是鎮家之寶。湯隆比時，曾隨先父知寨往東京視探姑姑時，多曾見來。是一副雁翎砌就圈金甲。這一副甲，披在身上，又輕又穩，刀劍箭矢，急不能透，人都喚做『賽唐猊』。多有貴公子要求一見，造次不肯與人看。這副甲，是他的性命。有一個皮匣子盛著，直掛在臥房中梁上。若是先對付得他這副甲來時，不由他不到這裏。」<break time="100ms" />
　　吳用道：「若是如此，何難之有？放著有高手弟兄在此，今次卻用著鼓上蚤時遷去走一遭。」時遷隨即應道：「只怕無此一物在彼，若端的有時，好歹定要取了來。」湯隆道：「你若盜得甲來，我便包辦賺他上山。」<break time="100ms" />
　　宋江問道：「你如何去賺他上山？」湯隆去宋江耳邊低低說了數句，宋江笑道：「此計大<break time="100ms" />
妙！」吳學究道：「再用得三個人，同上東京走一遭。一個到京收買煙火、藥料，並砲內用的藥材；兩個去取凌統領家老小。」彭<img src=http://open-lit.com/mpf/m/MGRU.BMP align=absmiddle border=0>見了，便起身稟道：「若得一人到穎州取得小弟家眷上山，實拜成全之德。」宋江便道：「團練放心。便請二位修書，小可自教人去。」便喚楊林，可將金銀書信，帶領伴當，前往穎州取彭<img src=http://open-lit.com/mpf/m/MGRU.BMP align=absmiddle border=0>將軍老小。薛永扮作使鎗棒賣藥的，往東京取凌統領老小。李雲扮作客商，同往東京收買煙火、藥料等物。樂和隨湯隆同行，又挈薛永往來作伴。一面先送時遷下山去了。次後，且叫湯隆打起一把「鉤鐮鎗」做樣，卻教雷橫提調監督，原來雷橫祖上也是打鐵出身。再說湯隆打起「鉤鐮鎗」樣子，教山寨裏打軍器的照著樣子打造，自有雷橫提調監督，不在話下。大寨做個送路筵席，當下楊林、薛永、李雲、樂和、湯隆辭別下山去了。次日又送戴宗下山，往來探聽事情。這段話一時難盡。<break time="100ms" />
　　這裏且說時遷離了梁山泊，身邊藏了暗器，諸般行頭，在路迤邐來到東京，投個客店安下了。次日踅進城來，尋問金鎗班教師徐寧家，有人指點道：「入得班門裏，靠東第五家黑角子門便是。」時遷轉入班門裏，先看了前門；次後踅來，相了後門，見是一帶高牆，牆裏望見兩間小巧樓屋，側首卻是一根戧柱。時遷看了一回，又去街坊問道：「徐教師在家裏麼？」人應道：「敢在內裏隨直未歸。」時遷又問道：「不知幾時歸？」人應道：「直到晚方歸來，五更便去內裏隨班。」時遷叫了相擾，且回客店裏來，取了行頭，藏在身邊，吩咐店小二道：「我今夜多敢是不歸，照管房中則個。」小二道：「但放心自去，並不差池。」<break time="100ms" />
　　時遷再入到城裏，買了些晚飯喫了，卻踅到金鎗班徐寧家，左右看時，沒一個好安身去處。看看天色黑了，時遷捵入班門裏面。是夜，寒冬天色，卻無月光。時遷看見土地廟後一株大柏樹，便把兩隻腿夾定，一節節爬將上去樹頭頂，騎馬兒坐在枝柯上。悄悄望時，只見徐寧歸來，望家裏去了。又見班裏兩個人提著燈籠出來關門，把一把鎖鎖了，各自歸家去了。早聽得譙樓禁鼓，卻轉初更。雲寒星斗無光，露散霜花漸白。時遷見班裏靜悄悄地，卻從樹上溜將下來，踅到徐寧後門邊，從牆上下來，不費半點氣力，爬將過去，看裏面時，卻是個小小院子。時遷伏在廚房外張時，見廚房下燈明，兩個婭嬛兀自收拾未了。時遷卻從戧柱上盤到膊風板邊，伏做一塊兒，張那樓上時，見那金鎗手徐寧和娘子對坐爐邊向火，懷裏抱著一個六七歲孩兒。時遷看那臥房裏時，見梁上果然有個大皮匣拴在上面。房門口掛著一副弓箭，一口腰刀。衣架上掛著各色衣服。徐寧口裏叫道：「梅香，你來與我摺了衣服。」下面一個婭嬛上來，就側首春臺上先摺了一領紫繡圓領，又摺一領官綠襯裏襖子，並下面五色花繡踢串，一個護項彩色錦帕，一條紅綠結子，並手帕一包。另用一個小黃帕兒，包著一條雙獺尾荔枝金帶，也放在包袱內，把來安在烘籠上。──時遷多看在眼裏。約至二更以後，徐寧收拾上床，娘子問道：「明日隨直也不？」徐寧道：「明日正是天子駕幸龍符宮，須用早起五更去伺候。」娘子聽了，便吩咐梅香道：「官人明日要起五更，出去隨班。你們四更起來燒湯，安排點心。」時遷自忖道：「眼見得梁上那個皮匣子，便是盛甲在裏面。我若趁半夜下手便好。倘若鬧將起來，明日出不得城，卻不誤了大事？……且捱到五更裏下手不遲。」
    </voice>
</speak>
