<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說這扈三娘引軍，紅旗上金書大字「女將一丈青」，左有顧大嫂，右有孫二娘，引一千餘軍馬，盡是七長八短漢，四山五嶽人。李成看了道：「這等軍人，作何用處！先鋒與我向前迎敵，我卻分兵勒捕四下草寇。」索超領了將令，手<img src=http://open-lit.com/mpf/q/QTKR.BMP align=absmiddle border=0>金蘸斧，拍坐下馬，殺奔前來。「一丈青」勒馬回頭，望山凹裏便走。李成分開人馬，四下裏趕殺，正趕之間，只聽的喊聲震地，霧氣遮天，一彪人馬，飛也似追來。李成急急退兵十四五里，首尾不能管顧，急退入庾家<img src=http://open-lit.com/mpf/w/WYTG.BMP align=absmiddle border=0>時，左衝出解珍、孔亮，部領人馬，趕殺將來；右衝出孔明、解寶，部領人馬，又殺到來。三員女將，撥轉馬頭，隨後殺來，趕的李成軍馬四分五落。急待回寨，「黑旋風」李逵當先攔住。李成、索超沖開人馬，奪路而去。比及回寨，大折一陣。宋江軍馬也不追趕，一面收兵暫歇，紮下營寨。<break time="100ms" />
　　且說李成、索超慌忙差人入城，報知梁中書，連夜再差聞達速領本部軍馬，前來助戰。李成接著，就槐樹坡寨內商議退兵之策。聞達笑道：「疥癩之疾，何足掛意！聞某不才，來日願決一陣，務要全勝。」當夜商議定了，傳令與軍士得知，四更造飯，五更披掛，平明進兵。戰鼓三通，拔寨都起，前到庾家<img src=http://open-lit.com/mpf/w/WYTG.BMP align=absmiddle border=0>。早見宋江軍馬，潑風也似價來。但見：<break time="100ms" />
　　征雲冉冉飛晴空，征塵漠漠迷西東。<break time="100ms" />
　　十萬貔貅聲震地，車廂火砲如雷轟。<break time="100ms" />
　　鼙鼓鼕鼕撼山谷，旌旗獵獵搖天風。<break time="100ms" />
　　鎗影搖空翻玉蟒，劍光耀日飛蒼龍。<break time="100ms" />
　　六師鷹揚鬼神泣，三軍英勇貅虎同。<break time="100ms" />
　　罡星煞曜降凡世，天蓬丁甲離青穹。<break time="100ms" />
　　銀盔金甲濯冰雪，強弓硬弩真難攻。<break time="100ms" />
　　人人只欲盡忠義，擒王斬將非邀功。<break time="100ms" />
　　大刀聞達不知量，狂言逞技真雕蟲！<break time="100ms" />
　　飛虎峪中兵四起，星馳電逐無前鋒。<break time="100ms" />
　　閉關收拾殘戈甲，有如脫兔潛葭蓬。<break time="100ms" />
　　當日大刀聞達便教將軍馬擺開，強弓硬弩，射住陣腳。花腔鼉鼓擂，雜彩繡旗搖。宋江陣中，早已捧出一員大將，紅旗銀字，大書「霹靂火秦明」。怎生打扮：<break time="100ms" />
　　頭戴朱紅漆笠，身穿絳色袍鮮，連環鎖甲獸吞肩。抹綠戰靴雲嵌，鳳翅明盔耀日，獅蠻寶帶腰懸。狼牙混棍手中撚，凜凜英雄罕見。<break time="100ms" />
　　秦明勒馬，厲聲高叫：「北京濫官污吏聽著！多時要打你這城子，誠恐害了百姓良民。好好將盧俊義、石秀送將過來，淫婦奸夫一同解出，我便退兵罷戰，誓不相侵！若是執迷不悟，便教崑岡火起，玉石俱焚，只在目前。有話早說，休得俄延。」說猶未了，聞達大怒，便問首將：「誰與我力擒此賊？」說言未了，腦後鈴鸞響處，一員大將當先出馬。怎生打扮：<break time="100ms" />
　　耀日兜鍪晃晃，連環鐵甲重重，團花點翠錦袍紅，金帶鈒成雙鳳。鵲畫弓藏袋內，狼牙箭插壺中。雕鞍穩定五花龍，大斧手中摩弄。<break time="100ms" />
　　這個是北京上將，姓索，名超，因為此人性急，人皆呼他為「急先鋒」，出到陣前，高聲喝道：「你這廝是朝廷命官，國家有何負你？你好人不做，卻去落草為賊！我今拿住你時，碎屍萬段，死有餘辜。」這個秦明，又是一個性急的人，聽了這話，正是爐中添炭，火上澆油，拍馬向前，掄狼牙棍直奔將來。索超縱馬，直挺秦明。二匹劣馬相交，兩般軍器並舉，眾軍吶喊。鬥過二十餘合，不分勝敗。宋江軍中先鋒隊裏轉過韓滔，就馬上撚弓搭箭，覷的索超較親，颼地只一箭，正中索超左臂，撇了大斧，回馬望本陣便走。宋江鞭梢一指，大小三軍，一齊捲殺過來。殺的屍橫遍野，流血成河，大敗虧輸。直追過庾家<img src=http://open-lit.com/mpf/w/WYTG.BMP align=absmiddle border=0>，隨即奪了槐樹坡小寨。當晚聞達直奔飛虎峪，計點軍兵，三停去一。宋江就槐樹坡寨內屯劄。吳用道：「軍兵敗走，心中必怯。若不乘勢追趕，誠恐養成勇氣，急忙難得。」宋江道：「軍師之言極當。」隨即傳令：當晚就將精銳得勝軍將，分作四路，連夜進發，殺奔城來。
    </voice>
</speak>
