<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />
　　此時秋末冬初天氣，征夫容易披掛，戰馬易得肥滿，軍卒久不臨陣，皆生戰鬥之心；各恨不平，盡想報仇之念。得蒙差遣，歡天喜地，收拾鎗刀，拴束鞍馬，摩拳擦掌，時刻下山。第一撥：當先哨路「黑旋風」李逵，部領小嘍囉五百。第二撥：「兩頭蛇」解珍、「雙尾蝎」解寶、「毛頭星」孔明、「獨火星」孔亮，部領小嘍囉一千。第三撥：女頭領「一丈青」扈三娘、副將「母夜叉」孫二娘、「母大蟲」顧大嫂，部領小嘍囉一千。第四撥：「撲天雕」李應、副將「九紋龍」史進、「小尉遲」孫新，部領小嘍囉一千。中軍主將都頭領宋江，軍師吳用。簇帳頭領四員：「小溫侯」呂方、「賽仁貴」郭盛、「病尉遲」孫立、「鎮三山」黃信。前軍頭領：「霹靂火」秦明，副將「百勝將」韓滔、「天目將」彭<img src=http://open-lit.com/mpf/m/MGRU.BMP align=absmiddle border=0>。後軍頭領：「豹子頭」林沖，副將「鐵笛仙」馬麟、「火眼狻猊」鄧飛。左軍頭領：「雙鞭」呼延灼，副將「摩雲金翅」歐鵬、「錦毛虎」燕順。右軍頭領：「小李廣」花榮、副將「跳澗虎」陳達、「白花蛇」楊春，並帶砲手轟天雷凌振，接應糧草。探聽軍情頭領一員，「神行太保」戴宗。軍兵分撥已定，平明各頭領依次而行，當日進發。只留下副軍師公孫勝，並劉唐、朱仝、穆弘四個頭領，統領馬步軍兵，守把山寨。三關水寨中，自有李俊等守把，不在話下。<break time="100ms" />
　　卻說索超正在飛虎峪寨中坐地，只見流星報馬前來報說：「宋江軍馬大小人兵不計其數，離寨約有二三十里，將近到來。」索超聽的，飛報李成槐樹坡寨內。李成聽了，一面報馬入城，一面自備了戰馬，直到前寨。索超接著，說了備細。次日五更造飯，平明拔寨都起，前到庾家<img src=http://open-lit.com/mpf/w/WYTG.BMP align=absmiddle border=0>，列成陣勢，擺開一萬五千人馬。李成、索超全副披掛，門旗下勒住戰馬。平東一望，遠遠地塵土起處，約有五百餘人，飛奔前來。李成鞭梢一指，軍健腳踏硬弩，手拽強弓。梁山泊好漢在庾家<img src=http://open-lit.com/mpf/w/WYTG.BMP align=absmiddle border=0>一字兒擺成陣勢。只見：<break time="100ms" />
　　人人都帶茜紅巾，個個齊穿緋衲襖。鷺鷥腿緊繫腳繃，虎狼腰牢拴裹肚。三股叉直迸寒光，四棱簡橫拖冷霧。柳葉鎗，火尖鎗，密布如麻；青銅刀，偃月刀，紛紛似雪。滿地紅旗飄火焰，半空赤幟耀霞光。<break time="100ms" />
　　東陣上只見一員好漢，當前出馬，乃是「黑旋風」李逵，手<img src=http://open-lit.com/mpf/q/QTKR.BMP align=absmiddle border=0>雙斧，睜圓怪眼，咬碎剛牙，高聲大叫：「認得梁山泊好漢『黑旋風』麼？」李成在馬上看了，與索超大笑道：「每日只說梁山泊好漢，原來只是這等腌臢草寇，何足為道！先鋒，你看麼？何不先捉此賊？」索超笑道：「割雞焉用牛刀，自有戰將建功，不必主將掛念。」言未絕，索超馬後一員首將，姓王，名定，手撚長鎗，引領部下一百馬軍，飛奔衝將過來。李逵膽勇過人，雖是帶甲遮護，怎當馬軍一衝，當時四下奔走。索超引軍直趕過庾家<img src=http://open-lit.com/mpf/w/WYTG.BMP align=absmiddle border=0>來，只見山坡背後，鑼鼓喧天，早撞出兩彪軍馬。左有解珍、孔亮，右有孔明、解寶，各領五百小嘍囉，沖殺將來。索超見他有接應軍馬，方纔喫驚，不來追趕，勒馬便回。李成問道：「如何不拿賊來？」索超道：「趕過山去，正要拿他，原來這廝們倒有接應人馬，伏兵齊起，難以下手。」李成道：「這等草寇，何足懼哉！」將引前部軍兵，盡數殺過庾家<img src=http://open-lit.com/mpf/w/WYTG.BMP align=absmiddle border=0>來。只見前面搖旗吶喊，擂鼓鳴鑼，又是一彪軍馬。當先一騎馬上卻是一員女將，結束得十分標致，有念奴嬌為證：<break time="100ms" />
　　玉雪肌膚，芙蓉模樣，有天然標格。金鎧輝煌鱗甲動，銀滲紅囉抹額。玉手纖纖，雙持寶刃。恁英雄烜赫，眼溜秋波，萬種妖嬈堪摘。謾馳寶馬當前，霜刃如風，要把官兵斬馘。粉面塵飛，征袍汗濕，殺氣騰胸腋。戰士消魂，敵人喪膽，女將中間奇特。得勝歸來，隱隱笑生雙頰。
    </voice>
</speak>
