<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />
　　高太尉看了詩大怒，便要起軍征勦，「若不殺盡賊寇，誓不回軍！」聞參謀諫道：「太尉暫息雷霆之怒。想此狂寇懼怕，特寫惡言諕嚇，不為大事。消停數日之間，撥定了水陸軍馬，那時征進未遲。目今深冬，天氣和煖，此天子洪福，元帥虎威也。」高俅聽罷甚喜。遂入城中，商議撥軍遣將。旱路上便調周昂、王煥，同領大軍，隨行策應。卻調項元鎮、張開，總領軍馬一萬，直至梁山泊山前那條大路上守住廝殺。原來梁山泊自古四面八方，茫茫蕩蕩，都是蘆葦煙水；近來只有山前這條大路，卻是宋公明方纔新築的，舊不曾有。高太尉教調馬軍先進，截住這條路口。其餘聞參謀、丘岳、徐京、梅展、王文德、楊溫、李從吉、長史王瑾、造船人葉春，隨行牙將，大小軍校隨從人等，都跟高太尉上船征進。聞參謀諫道：「主帥只可監督馬軍，陸路進發，不可自登水路，親領險地。」高太尉道：「無傷！前番二次，皆不得其人，以致失陷了人馬，折了許多船隻。今番造得若干好船，我若不親臨監督，如何擒捉此寇？今次正要與賊人決一死戰，汝不必多言！」聞參謀再不敢開口，只得跟隨高太尉上船。高俅撥三十隻大海鰍船，與先鋒丘岳、徐京、梅展管領，撥五十隻小海鰍船開路，令楊溫同長史王瑾、船匠葉春管領。頭船上立兩面大紅繡旗，上書十四個金字道：「攪海翻江衝巨浪，安邦定國滅洪妖。」中軍船上，卻是高太尉、聞參謀，引著歌兒舞女，自守中軍隊伍。向那三五十隻大海鰍船上，擺開碧油幢、帥字旗、黃鋮白旄、朱幡皁蓋、中軍器械。後面船上，便令王文德、李從吉壓陣。此是十一月中時。馬軍得令先行。水軍先鋒丘岳、徐京、梅展三個在頭船上，首先進發，飛雲捲霧，望梁山泊來。但見海鰍船：<break time="100ms" />
　　前排箭洞，上列弩樓，衝波如蛟蜃之形，走水似鯤鯨之勢。龍鱗密布，左右排二十四部絞車；鴈翅齊分，前後列一十八般軍器。青布織成皁蓋，紫竹製作遮洋。往來衝擊似飛梭，展轉交鋒欺快馬。<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　宋江、吳用已知備細，預先布置已定，單等官軍船隻到來。當下三個先鋒，催動船隻，把小海鰍分在兩邊，當住小港；大海鰍船，望中進發。眾軍諸將，正如蟹眼鶴頂，只望前面奔竄，迤邐來到梁山泊深處。隻見遠遠地早有一簇船來，每隻船上，隻有十四五人，身上都有衣甲，當中坐著一個頭領。前面三隻船上，插著三把白旗，旗上寫道：「梁山泊阮氏三雄」，中間阮小二，左邊阮小五，右邊阮小七。遠遠地望見明晃晃都是戎裝衣甲，卻原來盡把金銀箔紙糊成的。三個先鋒見了，便叫前船上將火砲、火鎗、火箭，一齊打放。那三阮全然不懼，料著船近，鎗箭射得著時，發聲喊，齊跳下水裏去了。丘岳等奪得三隻空船。又行不過三里來水面，見三隻快船，搶風搖來。頭隻船上，只見十數個人，都把青黛黃丹，土硃泥粉，抹在身上，頭上披著髮，口中打著胡哨，飛也似來。兩邊兩隻船上，都只五七個人，搽紅畫綠不等。中央是「玉旛竿」孟康，左邊是「出洞蛟」童威，右邊是「翻江蜃」童猛。這裏先鋒丘岳，又叫打放火器，只見對面發聲喊，都棄了船，一齊跳下水裏去了。又捉得三隻空船。再行不得三里多路，又見水面上三隻中等船來。每船上四把櫓，八個人搖動，十餘個小嘍囉，打著一面紅旗，簇擁著一個頭領坐在船頭上，旗上寫「水軍頭領，混江龍，李俊。」左邊這隻船上，坐著這個頭領，手<img src=http://open-lit.com/mpf/q/QTKR.BMP align=absmiddle border=0>鐵鎗，打著一面綠旗，上寫道「水軍頭領『船火兒』張橫」。右邊那隻船上，立著那個好漢，上面不穿衣服，下腿赤著雙腳，腰間插著幾個鐵鑿，手中挽個銅鎚，打著一面皁旗，銀字上書「頭領『浪裏白條』張順」。乘著船，高聲說道：「承謝送船到泊。」三個先鋒聽了，喝教：「放箭！」弓弩響時，對面三隻船上眾好漢都翻筋斗跳下水裏去了。此是暮冬天氣，官軍船上，招來的水手軍士，那裏敢下水去？<break time="100ms" />
　　正猶豫間，只聽得梁山泊頂上，號砲連珠價響，只見四分五落，蘆葦叢中，鑽出千百隻小船來，水面如飛蝗一般。每隻船上，只三五個人，船艙中竟不知有何物。大海鰍船要撞時，又撞不得。水車正要踏動時，前面水底下都填塞定了，車輻板竟踏不動。弩樓上放箭時，小船上人，一個個自頂片板遮護。看看逼將攏來，一個把鐃鉤搭住了舵，一個把板刀便砍那踏車的軍士。早有五六十個爬上先鋒船來。官軍急要退時，後面又塞定了，急切退不得。前船正混戰間，後船又大叫起來。高太尉和聞參謀在中軍船上，聽得大亂，急要上岸，只聽得蘆葦中金鼓大振，艙內軍士一齊喊道：「船底漏了。」滾滾走入水來。前船後船，盡皆都漏，看看沉下去。四下小船，如螞蟻相似，望大船邊來。高太尉新船，緣何得漏？卻原來是張順引領一班兒高手水軍，都把鎚鑿在船底下鑿透船底，四下裏滾入水來。<break time="100ms" />
　　高太尉爬去舵樓上，叫後船救應，只見一個人從水底下鑽將起來，便跳上舵樓來，口裏說道：「太尉，我救你性命。」高俅看時，卻不認得。那人近前，便一手揪住高太尉巾幘，一手提住腰間束帶，喝一聲：「下去！」把高太尉撲通地丟下水裏去。堪嗟赫赫中軍將，翻作淹淹水底人！只見旁邊兩隻小船，飛來救應，拖起太尉上船去。那個人便是「浪裏白條」張順，水裏拿人，渾如甕中捉鱉，手到撚來。
    </voice>
</speak>
