<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />
　　次日，宋江聽報遼兵已近，即時傳令將士，交鋒要看頭勢，休要失支脫節。眾將得令，披掛上馬。宋江、盧俊義，俱各戎裝擐帶親在軍前監戰。遠遠望見遼兵蓋地而來，黑洞洞遮天蔽日，都是皁雕旗。兩下齊把弓弩射住陣腳。只見對陣皁旗開處，正中間捧出一員番將，騎著一匹達馬，彎環踢跳。宋江看那番將時，怎生打扮？但見：<break time="100ms" />
　　戴一頂三叉紫金冠，冠口內拴兩根雉尾。穿一領襯甲白羅袍，袍背上繡三個鳳凰。披一副連環鑌鐵鎧，繫一條嵌寶獅蠻帶，著一對雲根鷹爪靴，掛一條護項銷金帕，帶一張鵲畫鐵胎弓，懸一壺雕翎鈚子箭。手<img src=http://open-lit.com/mpf/q/QTKR.BMP align=absmiddle border=0>梨花點鋼鎗，坐騎銀色拳花馬。<break time="100ms" />
　　那番官旗號上寫的分明：「大遼上將阿里奇」。宋江看了，與諸將道：「此番將不可輕敵！」言未絕，金鎗手徐寧出戰。橫著鉤鐮鎗，驟坐下馬，直臨陣前。番將阿里奇見了，大罵道：「宋朝合敗，命草寇為將，敢來侵犯大國，尚不知死！」徐寧喝道：「辱國小將，敢出穢言！」兩軍吶喊。徐寧與阿里奇搶到垓心交戰，兩馬相逢，兵器並舉。二將鬥不過三十餘合，徐寧敵不住番將，望本陣便走。花榮急取弓箭在手。那番將正趕將來，張清又早按住鞍<img src=http://open-lit.com/mpf/t/TJHKB.BMP align=absmiddle border=0>，探手去錦袋內取個石子，看著番將較親，照面門上只一石子，正中阿里奇左眼，翻筋斗落於馬下。這裏花榮、林沖、秦明、索超，四將齊出，先搶了那匹好馬，活捉了阿里奇歸陣。副將楚明玉見折了阿里奇，急要向前去救時，被宋江大隊軍馬，前後掩殺將來，就棄了密雲縣，大敗虧輸，奔檀州來。宋江且不追趕，就在密雲縣屯紮下營。看番將阿里奇時，打破眉梢，損其一目，負痛身死。宋江傳令，教把番官屍骸燒化。功績簿上，標寫張清第一功。就將阿里奇連環鑌鐵鎧、出白犁花鎗、嵌寶獅蠻帶、銀色拳花馬，並靴、袍、弓、箭，都賜了張清。是日且就密雲縣中，眾皆作賀，設宴飲酒，不在話下。<break time="100ms" />
　　次日，宋江陞帳，傳令起軍，都離密雲縣，直抵檀州來。卻說檀州洞仙侍郎聽得報來折了一員正將，堅閉城門，不出迎敵。又聽的報有水軍戰船，在於城下，遂乃引眾番將，上城觀看。只見宋江陣中猛將，搖旗吶喊，耀武揚威，<img src=http://open-lit.com/mpf/q/QTKR.BMP align=absmiddle border=0>戰廝殺。洞仙侍郎見了說道：「似此，怎不輸了小將軍阿里奇？」當下副將楚明玉答應道：「小將軍那裏是輸與那廝？蠻兵先輸了，俺小將軍趕將過去，被那裏一個穿綠的蠻子，一石子打下馬去。那廝隊裏四個蠻子，四條鎗，便來攢住了。俺這壁廂措手不及，以此輸與他了。」洞仙侍郎道：「那個打石子的蠻子，怎地模樣？」左右有認得的，指著說道：「城下兀那個帶青包巾，現今披著小將軍的衣甲，騎著小將軍的馬，那個便是。」洞仙侍郎攀著女牆邊看時，只見張清已自先見了，趲馬向前，只一石子飛來，左右齊叫一聲躲時，那石子早從洞仙侍郎耳根邊擦過，把耳輪擦了一片皮。洞仙侍郎負疼道：「這個蠻子直這般利害！」下城來，一面寫表，申奏大遼郎主，一面行報外境各州隄備。<break time="100ms" />
　　卻說宋江引兵在城下，一連打了三五日，不能取勝，再引軍馬，回密雲縣屯駐。帳中坐下，計議破城之策。只見戴宗報來，取到水軍頭領乘駕戰船，都到潞水。宋江便教李俊等到軍中商議，李俊等都到帳前參見宋江。宋江道：「今次廝殺，不比在梁山泊時，可要先探水勢深淺，方可進兵。我看這條潞水，水勢甚急，倘或一失，難以救應。爾等宜仔細，不可托大！將船隻蓋伏的好著，只扮作運糧船相似。你等頭領各帶暗器，潛伏於船內。止著三五人撐駕搖櫓，岸上著兩人<img src=http://open-lit.com/mpf/q/QYIT.BMP align=absmiddle border=0>拽，一步步挨到城下，把船泊在兩岸，待我這裏進兵。城中知道，必開水門來搶糧船。爾等伏兵卻起，奪他水門，可成大功。」李俊等聽令去了。<break time="100ms" />
　　只見探水小校報道：「西北上有一彪軍馬，捲殺而來、都打著皁雕旗，約有一萬餘人，望檀州來了。」吳用道：「必是遼國調來救兵。我這裏先差幾將攔截廝殺，殺的散時，免令城中得他壯膽。」宋江便差張清、董平、關勝、林沖，各帶十數個小頭領、五千軍馬，飛奔前來。<break time="100ms" />
　　原來遼國郎主聞知說是梁山泊宋江這夥好漢，領兵殺至檀州，圍了城子，特差這兩個皇姪前來救應。一個喚做耶律國珍，一個喚做國寶。兩個乃是遼國上將，又是皇姪，皆有萬夫不當之勇，引起一萬番兵，來救檀州。看看至近，迎著宋兵。兩邊擺開陣勢，兩員番將，一齊出馬。但見：<break time="100ms" />
　　頭戴粧金嵌寶三叉紫金冠，身披錦邊珠嵌鎖子黃金鎧。身上猩猩血染戰紅袍，袍上斑斑錦織金翅雕。腰繫白玉帶，背插虎頭牌。左邊袋內插雕弓，右手壺中攢硬箭。手中<img src=http://open-lit.com/mpf/q/QTKR.BMP align=absmiddle border=0>丈二綠沉鎗，坐下騎九尺銀鬃馬。
    </voice>
</speak>
