<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十一回<break time="100ms" />　　宋公明兵渡黃河　盧俊義賺城黑夜
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　話說戴宗、石秀見那漢象個公人打扮，又見他慌慌張張。戴宗問道：「端的是甚麼公幹？」那漢放下箸，抹抹嘴，對戴宗道：「河北田虎作亂，你也知道麼？」戴宗道：「俺每也知一二。」那漢道：「田虎那廝，侵州奪縣，官兵不能抵敵。近日打破蓋州，早晚便要攻打衛州。城中百姓，日夜驚恐，城外居民，四散的逃竄。因此本府差俺到省院，投告急公文的。」說罷，便起身，背了包裹，托著傘棒，急急算還酒錢，出門嘆口氣道：「真個是官差不自由，俺們的老小，都在城中。皇天，只願早早發救兵便好！」拽開步，望京城趕去了。<break time="100ms" />
　　戴宗、石秀得了這個消息，也算還酒錢，離了酒店，回到營中，見宋先鋒報知此事。宋江與吳用商議道：「我等諸將，閒居在此，甚是不宜。不若奏聞天子，我等情願起兵前去征進。」吳用道：「此事須得宿太尉保奏方可。」當時會集諸將商議，盡皆歡喜。次日，宋江穿了公服，引十數騎入城，直至太尉府前下馬。正值太尉在府，令人傳報。太尉知道，忙教請進。宋江到堂上再拜起居。宿太尉道：「將軍何事光降？」宋江道：「上告恩相，宋某聽得河北田虎造反，佔據州郡，擅改年號，侵至蓋州，早晚來打衛州。宋江等人馬久閒，某等情願部領兵馬，前去征勦，盡忠報國。望恩相保奏則個。」宿太尉聽了大喜道：「將軍等如此忠義，肯替國家出力，宿某當一力保奏。」宋江謝道：「宋某等屢蒙太尉厚恩，雖銘心鏤骨，不能補報。」宿太尉又令置酒相待。至晚，宋江回營，與眾頭領說知。<break time="100ms" />
　　卻說宿太尉次日早朝入內，見天子在披香殿。省院官正奏河北田虎造反，佔據五府五十六縣，改年建號，自霸稱王。目今打破陵州，懷州，震鄰，申文告急。天子大驚，向百官文武問道：「卿等誰與寡人出力，勦滅此寇？」只見班部叢中閃出宿太尉，執簡當胸，俯伏啟奏道：「臣聞田虎斬木揭竿之勢，今已燎原，非猛將雄兵，難以勦滅。今有破遼得勝宋先鋒，屯兵城外，乞陛下降敕，遣這支軍馬前去征勦，必成大功。」天子大喜，即令省院官奉旨出城，宣取宋江、盧俊義，直到披香殿下，朝見天子。拜舞已畢，王音道：「朕知卿等英雄忠義，今敕卿等征討河北，卿等勿辭勞苦。早奏凱歌而回，朕當優擢。」宋江、盧俊義叩頭奏道：「臣等蒙聖恩委任，敢不鞠躬盡瘁，死而後已！」天子龍顏欣悅，降敕封宋江為「平北正先鋒」，盧俊義為副先鋒。各賜御酒、金帶、錦袍、金甲、綵緞。其餘正偏將佐，各賜緞疋銀兩。待奏蕩平，論功陞賞，加封官爵。三軍頭目，給賜銀兩，都就於內府關支。限定日期，出師起行。宋江、盧俊義再拜謝恩，領旨辭朝，上馬回營，升帳而坐。當時會集諸將，盡教收拾鞍馬衣甲，準備起身，征討田虎。<break time="100ms" />
　　次日，於內府關到賞賜緞疋銀兩，分俵諸將，給散三軍頭目。宋江與吳用計議，著令水軍頭領，整頓戰船先進，自汴河入黃河，至原武縣界，等候大軍到來，接濟渡河。傳令與馬軍頭領，整頓馬匹，水陸並進，船騎同行，準備出師。<break time="100ms" />
　　且說河北田虎這廝，是威勝州沁源縣一個獵戶，有膂力，熟武藝，專一交結惡少。本處萬山環列，易於哨聚。又值水旱頻仍，民窮財盡，人心思亂。田虎乘機糾集亡命，捏造妖言，煽惑愚民。初時擄掠些財物，後來侵州奪縣，官兵不敢當其鋒。說話的，田虎不過一個獵戶，為何就這般猖獗？看官聽著：卻因那時文官要錢，武將怕死，各州縣雖有官兵防禦，都是老弱虛冒。或一名吃兩三名的兵餉，或勢要人家閒著的伴當，出了十數兩頂首，也買一名充當，落得關支些糧餉使用。到得點名操練，卻去僱人答應。上下相蒙，牢不可破。國家費盡金錢，竟無一毫實用。到那臨陣時節，卻不知廝殺，橫的豎的，一見前面塵起炮響，只恨爺娘少生兩隻腳。當時也有幾個軍官引了些兵馬，前去追勦田虎，那裏敢上前？只是尾其後，東奔西逐，虛張聲勢，甚至殺良冒功。百姓愈加怨恨，反去從賊，以避官兵。所以被他佔去了五州五十六縣。那五州一是威勝，即今時沁州；二是汾陽，即今時汾州；三是昭德，即今時潞安；四是晉寧，即今時平陽；五是蓋州，即今時澤州。那五十六縣，都是這五州管下的屬縣。田虎就汾陽起造宮殿，偽設文武官僚，內相外將，獨霸一方，稱為晉王。兵精將猛，山川險峻。目今分兵兩路，前來侵犯。<break time="100ms" />
　　再說宋江選日出師，相辭了省院諸官，當有宿太尉親來送行，趙安撫遵旨，至營前賞勞三軍。宋江、盧俊義謝了宿太尉、趙樞密，兵分三隊而進，令五虎八驃騎為前部。<break time="100ms" />
　　五虎將五員：「大刀」關勝；「豹子頭」林沖；「霹靂火」秦明；「雙鞭將」呼延灼；「雙鎗將」董平。<break time="100ms" />
　　八驃騎八員：「小李廣」花榮；「金鎗手」徐寧；「青面獸」楊志；「急先鋒」索超；「沒羽箭」張清；「美髯公」朱仝；「九紋龍」史進；「沒遮攔」穆弘。<break time="100ms" />
　　令十六彪將為後隊。<break time="100ms" />
　　小彪將十六員：「鎮三山」黃信；「病尉遲」孫立；「醜郡馬」宣贊；「井木犴」郝思文；「百勝將」韓滔；「天目將」彭『王巳』；「聖水將軍」單廷珪；「神火將」魏定國；「摩雲金翅」歐鵬；「火眼狻猊」鄧飛；「錦毛虎」燕順；「鐵笛仙」馬麟；「跳澗虎」陳達；「白花蛇」楊春；「錦豹子」楊林；「小霸王」周通。<break time="100ms" />
　　宋江、盧俊義、吳用、公孫勝及其餘將佐，馬步頭領，統領中軍。當日三聲號炮，金鼓樂器齊鳴，離了陳橋驛，望東北進發。
    </voice>
</speak>
