<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　無移時，只見蔡京、童貫、楊戩、高俅四個，一班兒跪下，俯伏奏道：「今有宋江統領兵馬，征討田虎，逗遛不進，終日飲酒，伏乞皇上治罪。」李逵聽了這句話，那把無明火高舉三千丈，按納不住，拎兩斧搶上前，一斧一個，劈下頭來，大叫道：「皇帝你不要聽那賊臣的說話。我宋哥哥連破了三個城池，現今屯兵蓋州，就要出兵，如何恁般欺誑？」眾文武見殺了四個大臣，都要來捉李逵。李逵拎兩斧叫道：「敢來捉我，把那四個做樣！」眾人因此不敢動手。李逵大笑道：「快當！快當！那四個賊臣今日纔得了當，我去報與宋哥哥知道。」大踏步離了宮殿。猛可的又見一座山，看那山時，卻是適纔遇見秀士的所在。那秀士兀是立在山坡前，又迎將上來笑道：「將軍此游得意否？」李逵道：「好教大哥得知，適纔被俺殺了四個賊臣。」那秀士笑道：「原來如此！我原在汾沁之間，近日偶遊於此，知將軍等心存忠義，我還有緊要說話與將軍說。目今宋先鋒征討田虎，我有十字要訣，可擒田虎。將軍須牢牢記著，傳與宋先鋒知道。」便對李逵念道：「要夷田虎族，須諧瓊矢鏃。」一連念了五六遍。李逵聽他說得有理，便依著他溫念這十個字。那秀士又向樹林中指道：「那邊有一個年老的婆婆在林中坐地。」李逵纔轉身看時，已不見了那個秀士。李逵道：「他恁地去得快！我且到林子裏去看，是甚麼人。」搶入林子來，果然有個婆子坐著。李逵近前看時，卻原來是鐵牛的老娘，呆呆地閉著眼，坐在青石上。李逵向前抱住道：「娘呀！你一向在那裏喫苦？鐵牛只道被虎喫了，今日卻在這裏！」娘道：「吾兒，我原不曾被虎喫。」李逵哭著說道：「鐵牛今日受了招安，真個做了官。宋哥哥大兵見屯北城中，鐵牛背娘到城中去。」正在那裏說，猛可的一聲響亮，林子裏跳出一個斑斕猛虎，吼了一聲，把尾一剪，向前直撲下來。慌的李逵拎板斧，望虎砍去，用力太猛了，雙斧劈個空，一交撲去，卻撲在宜春圃雨香亭酒桌上。<break time="100ms" />
　　宋江與眾兄弟追論往日之事，正說到濃深處。初時見李逵伏在桌上打盹，也不在意，猛可聽的一聲響，卻是李逵睡中雙手把桌子一拍，碗碟掀翻，濺了兩袖羹汁，口裏兀是嚷道：「娘，大蟲走了！」睜開兩眼看時，燈燭輝煌，眾兄弟團團坐著，還在那裏喫酒。李逵道：「啐！原來是夢，卻也快當！」眾人都笑道：「甚麼夢？恁般得意！」李逵先說夢見我的老娘，原不曾死，正好說話，卻被大蟲打斷。眾人都嘆息。李逵再說到殺卻奸徒，踢翻桌子，那邊魯智深、武松、石秀聽了，都拍手道：「快當！」李逵笑道：「還有快當的哩！」又說到殺了蔡京、童貫、楊戩、高俅四個賊臣，眾人拍著手，齊聲大叫道：「快當！快當！如此也不枉了做夢！」宋江道：「眾兄弟禁聲，這是夢中說話，甚麼要緊。」李逵正說到興濃處，揎拳裹袖的說道：「打甚麼鳥不禁？真個一生不曾做恁般快暢的事。還有一樁奇異，夢一個秀士對我說甚麼『要夷田虎族，須諧瓊矢鏃』。他說這十個字，乃是破田虎的要訣，教我牢牢記著，傳與宋先鋒。」宋江、吳用都詳解不出。當有安道全聽的「瓊矢鏃」三字，正欲啟齒說話，張清以目視之，安道全微笑，遂不開口。吳用道：「此夢頗異，雪霽便可進兵。」當下酒散歇息，一宿無話。<break time="100ms" />
　　次日雪霽，宋江陞帳，與盧俊義、吳學究計議兵分兩路，東西進征。東一路渡壺關，取昭德，繇潞城、榆社直抵賊巢之後，卻從大谷到臨縣，會兵合勦。西一路取晉寧，出霍山，取汾陽，繇分休、平遙、祁縣直抵威勝之西北，合兵臨縣，取威勝，擒田虎。當下分撥兩路將佐：<break time="100ms" />
　　正先鋒宋江管領正偏將佐四十七員：<break time="100ms" />
　　軍師吳用、林沖、索超、徐寧、孫立、張清、戴宗、朱仝、樊瑞、李逵、魯智深、武松、鮑旭、項充、李袞、單廷珪、魏定國、馬麟、燕順、解珍、解寶、宋清、王英、扈三娘、孫新、顧大嫂、凌振、湯隆、李雲、劉唐、燕青、孟康、王定六、蔡福、蔡慶、朱貴、裴宣、蕭讓、蔣敬、樂和、金大堅、安道全、郁保四、皇甫端、侯健、段景住、時遷，河北降將耿恭。<break time="100ms" />
　　副先鋒盧俊義帶領正偏將佐四十員：<break time="100ms" />
　　軍師朱武、秦明、楊志、黃信、歐鵬、鄧飛、雷橫、呂方、郭盛、宣贊、郝思文、韓滔、彭『王巳』、穆春、焦挺、鄭天壽、楊雄、石秀、鄒淵、鄒潤、張青、孫二娘、李立、陳達、楊春、李忠、孔明、孔亮、楊林、周通、石勇、杜遷、宋萬、丁得孫、龔旺、陶宗旺、曹正、薛永、朱富、白勝。<break time="100ms" />
　　宋江分派已定，再與盧俊義商議道：「今從此處分兵，東西征勦，不知賢弟兵取何處？」盧俊義道：「主兵遣將，聽從哥哥嚴令，安敢揀擇？」宋江道：「雖然如此，試看天命。兩隊分定人數，寫成鬮子，各撚一處。」當下裴宣寫成東西兩處鬮子，宋江、盧俊義焚香禱告，宋江撚起一鬮。只因宋江撚起這個鬮來，直教三軍隊裏，再添幾個英雄猛將﹔五龍山前，顯出一段奇聞異術。畢竟宋先鋒撚著那一處，且聽下回分解。<break time="100ms" />
　　<break time="100ms" />
　　<break time="100ms" />
　　<break time="100ms" />
　　
    </voice>
</speak>
