<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　吳用差人飛報宋江。宋江聞報，把那憂國家、哭兄弟的病症，退了九分九厘，欣喜雀躍，同眾將拔寨都起。大軍來到荊南城中，宋江陞坐帥府，安撫軍民，慰勞將士。宋江請蕭嘉穗到帥府，問了姓名，扶他上坐。宋江納頭便拜道：「壯士豪舉，誅鋤叛逆，保全生靈，兵不血刃，克復城池，又救了宋某的三個兄弟，宋江合當下拜。」蕭嘉穗答拜不迭道：「此非蕭某之能，皆眾軍民之力也！」宋江聽了這句，愈加欽敬。宋江以下將佐，都敘禮畢。城中軍士，將賊將解來。宋江問願降者，盡行免罪。因此滿城歡聲雷動，降服數萬人。恰好水軍頭領李俊等，統領水軍船隻，到了漢江，都來參見。宋江教置酒款待蕭壯士。宋江親自執杯勸酒，說道：「足下鴻才茂德，宋某回朝，面奏天子，一定優擢。」蕭嘉穗道：「這個倒不必，蕭某今日之舉，非為功名富貴。蕭某少負不羈之行，長無鄉曲之譽，是孤陋寡聞的一個人。方今讒人高張，賢士無名，雖材懷隨和，行若由夷的，終不能達九重。蕭某見若干有抱負的英雄，不計生死，越公家之難者，倘舉事一有不當，那些全軀保妻子的，隨而媒孽其短，身家性命，都在權奸掌握之中。象蕭某今日，無官守之責，卻似那閑雲野鶴，何天之不可飛耶！」這一席話，說得宋江以下，無不嗟嘆。座中公孫勝、魯智深、武松、燕青、李俊、童威、童猛，戴宗、柴進、樊瑞、朱武、蔣敬等這十餘個人，把蕭壯士這段話，更是點頭玩味。當晚酒散，蕭嘉穗辭謝出府。次早，宋江差戴宗到陳安撫處報捷。宋江親自到蕭壯士寓所，特地拜望，卻是一個空寓。間壁紙鋪裏說：「蕭嘉穗今早天未明時，收拾了琴劍書囊，辭別了小人，不知往那裏去了。」後人有詩贊蕭憺祖孫之德雲：<break time="100ms" />
　　冒雨修堤蕭僧達，波狂濤怒心不怛。<break time="100ms" />
　　恪誠止水隄功成，六穗嘉禾一莖發。<break time="100ms" />
　　賢孫豪俊侔厥翁，咄叱民從賊首摋。<break time="100ms" />
　　澤及生靈哲保身，閑雲野鶴真超脫。<break time="100ms" />
　　宋江回到帥府，對眾頭領說蕭嘉穗飄然而去，眾將無不嘆息。至晚，戴宗回報，說宛州、山南兩處所屬未克州縣，陳安撫、侯參謀授方略與羅戩及林沖、花榮等，俱各討平。朝廷已差若干新官到來，各行交代訖。陳安撫已率領諸將起程，即日便到。宋江與吳用計議，待陳安撫到這裏鎮守，我每好起大兵，前去勦滅渠魁。宋江卻在荊南調攝五六日，病已痊癒。一日，報陳安撫等兵馬到來，宋江等接入城中。參見畢，陳安撫大賞三軍將士。次後山南守將史進等，已將州務交代新官，隨後也到。宋江將州務請陳安撫治理。宋江等拜別陳安撫，統領大軍，水陸並進，戰騎同行，來勦南豐賊人巢穴。此時一百單八個英雄，都在一處，又有河北降將孫安等十一人，軍馬二十余萬，連戰連捷，兵威大振，所到地方，賊人望風降順。宋江將復過州縣，呈報陳安撫。陳瓘差羅戩統領將士兵馬，前來鎮守。<break time="100ms" />
　　宋江等水陸大兵，長驅直至南豐地界。哨馬報到，說偵探得賊人王慶將李助為統軍大元帥，就本處調選水陸兵馬五萬。又調雲安、東川、安德三路各兵馬二萬，都是本處偽兵馬都監劉以敬、上官義等統領。數十員猛將及十一萬雄兵，前來拒敵：王慶親自督征。宋江聞報，與吳用計議道：「賊兵傾巢而來，必是抵死廝併。我將何策勝之？」吳用道：「兵法只是『多方以誤之』這一句。俺每如今將士都在一處，多分調幾路前去廝殺，教他應接不暇。」宋江依議傳令，分調兵將。<break time="100ms" />
　　先一日，有撲天鵰李應、小旋風柴進奉宋先鋒將令，統領馬步頭領單廷珪、魏定國、施恩、薛永、穆春、李忠，領兵五千，護送糧草車仗，並緞帛、火炮、車輛，在大兵之後，地名龍門山，南麓下傍山有一村莊，四圍都是高泥岡子，卻象個土城，三面有路出入。居民空下草瓦房數百間，居民因避兵遷避去了。是晚，東北風大作，濃雲潑墨，李應、柴進見天色已暮，恐天雨沾濕了糧草，教軍士拆開門扇，把車輛推送屋裏。軍士方欲造飯食息，忽見「病大蟲」薛永領兵巡哨，捉了一個奸細，來報柴進說：「審問得奸細說，賊人縻貹領精兵一萬，今夜二更﹔要來劫燒糧草，現今伏在龍門山中。」原來那龍門山兩崖對峙如門，其中可通舟楫，樹木叢密。李應聽說，便對柴進道：「待小弟去莊前，等那鳥敗賊，殺他片甲不回。」柴進道：「那縻貹十分勇猛，不可力敵。況且我這裏兵少，待小弟略施小計，拚五六車火炮，百十車柴薪，與唐斌等報仇，把那奸細殺了。」教軍士將糧草、火炮、車輛，教李應領兵三千，都備弓弩火箭，護衛糧車。在黃昏時候，盡數出了土岡，望南先行，卻留下百十輛柴薪車，四散列於西南下風頭草房茅簷邊。將百十輛空車，五六處結隊擺列，上面略放些糧米。各處藏下火炮，及鋪放硫黃燄硝灌過的乾柴。教施恩、薛永、穆春、李忠領兵二千，埋於東泥岡路口。教單廷珪領馬兵一千，於莊南路口，等候賊人到來，都是恁般恁般，依我行事。柴進同「神火將軍」魏定國，領步兵三百人，都帶火種火器，上山埋伏於叢密樹林裏。
    </voice>
</speak>
