<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />
　　原來金節素有歸降大宋之心，故意要本隊陣亂，略鬥數合，撥回馬望本陣先走﹔韓滔乘勢追將去。南軍陣上高可立，看見金節被韓滔追趕得緊急，取雕弓，搭上硬箭，滿滿地拽開，颼的一箭，把韓滔面頰上射著，倒撞下馬來。這裏秦明急把馬一拍，掄起狼牙棍前來救時，早被那裏張近仁搶出來，咽喉上復一鎗，結果了性命。彭<img src=http://open-lit.com/mpf/m/MGRU.BMP align=absmiddle border=0>和韓滔是一正一副的兄弟，見他身死，急要報讎，撇了許定，直奔陣上，去尋高可立。許定趕來，卻得秦明佔住廝殺。高可立看見彭<img src=http://open-lit.com/mpf/m/MGRU.BMP align=absmiddle border=0>趕來，挺鎗便迎。不提防張近仁從肋窩裏撞將出來，把彭<img src=http://open-lit.com/mpf/m/MGRU.BMP align=absmiddle border=0>一鎗搠下馬去。關勝見損了二將，心中忿怒，恨不得殺進常州，使轉神威，把錢振鵬一刀，也剁於馬下。待要搶他那騎赤兔卷毛馬，不隄防自己坐下赤兔馬，一腳前失，倒把關勝掀下馬來，南陣上高可立、張近仁兩騎馬便來搶關勝，卻得徐寧引宣贊、郝思文二將齊出，救得關勝回歸本陣。呂樞密大驅人馬，捲殺出城，關勝眾將失利，望北退走，南兵追趕二十餘里。<break time="100ms" />
　　此日關勝折了些人馬，引軍回見宋江，訴說折了韓滔、彭<img src=http://open-lit.com/mpf/m/MGRU.BMP align=absmiddle border=0>。宋江大哭道：「誰想渡江已來，損折我五個兄弟。莫非皇天有怒，不容宋江收捕方臘，以致損兵折將？」吳用勸道：「主帥差矣！輸贏勝敗，兵家常事，不足為怪。此是兩個將軍祿絕之日，以致如此。請先鋒免憂，且理大事。」只見帳前轉過李逵便說道：「著幾個認得殺俺兄弟的人，引我去殺那賊徒，替我兩個哥哥報仇！」宋江傳令，教來日打起一面白旗，「我親自引眾將，直至城邊，與賊交鋒，決個勝負。」次日，宋公明領起大隊人馬，水陸並進，船騎相迎，拔寨都起。黑旋風李逵，引著鮑旭、項充、李袞，帶領五百悍勇步軍，先來出哨，直到常州城下。<break time="100ms" />
　　呂樞密見折了錢振鵬，心下甚憂，連發了三道飛報文書，去蘇州三大王方貌處求救，一面寫表申奏朝廷。又聽得報道：「城下有五百步軍打城，認旗上寫道為首的是黑旋風李逵。」呂樞密道：「這廝是梁山泊第一個兇徒，慣殺人的好漢，誰敢與我先去拿他？」帳前轉過兩個得勝獲功的統制官高可立、張近仁。呂樞密道：「你兩個若拿得這個賊人，我當一力保奏，加官重賞。」張、高二統制各綽了鎗上馬，帶領一千馬步兵，出城迎敵。黑旋風李逵見了，便把五百步軍一字兒擺開，手掿兩把板斧，立在陣前﹔喪門神鮑旭，仗著一口大闊板刀，隨於側首﹔項充、李袞兩個，各人手挽著蠻牌，右手拿著鐵標。四個人各披前後掩心鐵甲，列於陣前。高、張二統制正是得勝狸貓強似虎，及時鴉鵲便欺鵰，統著一千軍馬，靠城排開。<break time="100ms" />
　　宋軍內有幾個探子，卻認得高可立、張近仁兩個是殺韓滔、彭<img src=http://open-lit.com/mpf/m/MGRU.BMP align=absmiddle border=0>的，便指與黑旋風道：「這兩個領軍的，便是殺俺韓、彭二將軍的！」李逵聽了這說，也不打話，拿起兩把板斧，直搶過對陣去。鮑旭見李逵殺過對陣，急呼項充、李袞舞起蠻牌，便去策應。四個齊發一聲喊，滾過對陣。高可立、張近仁喫了一驚，措手不及，急待回馬，那兩個蠻牌，早滾到馬頷下，高可立、張近仁在馬上把鎗望下搠時，項充、李袞把牌迎住。李逵斧起，早砍翻高可立馬腳，高可立攧下馬來。項充叫道「留下活的」時，李逵是個好殺人的漢子，那裏忍耐得住，早一斧砍下頭來。鮑旭從馬上揪下張近仁，一刀也割了頭。四個在陣裏亂殺。黑旋風把高可立的頭縛在腰裏，掄起兩把板斧，不問天地，橫身在裏面砍殺，殺得一千馬步軍，退入城去，也殺了三四百人，直趕到弔橋邊。李逵和鮑旭兩個，便要殺入城去，項充、李袞死當回來。城上擂木炮石，早打下來。四個回到陣前，五百軍兵，依原一字擺開，那裏敢輕動？本是也要來混戰，怕黑旋風不分皂白，見的便砍，因此不敢近前。<break time="100ms" />
　　塵頭起處，宋先鋒軍馬已到，李逵、鮑旭，各獻首級，眾將認的是高可立、張近仁的頭，都喫了一驚道：「如何獲得讎人首級？」兩個說：「殺了許多人眾，本待要捉活的來，一時手癢，忍耐不住，就便殺了。」宋江道：「既有讎人首級，可於白旗下，望空祭祀韓、彭二將。」宋江又哭了一場，放倒白旗，賞了李逵、鮑旭、項充、李袞四人，便進兵到常州城下。<break time="100ms" />
　　且說呂樞密在城中心慌，便與金節、許定，並四個統制官，商議退宋江之策。諸將見李逵等殺了這一陣，眾人都膽顫心寒，不敢出戰。問了數聲，如箭穿鴈嘴，鉤搭魚腮，默默無言，無人敢應。呂樞密心內納悶，教人上城看時，宋江軍馬，三面圍住常州，盡在城下擂鼓搖旗，吶喊搦戰。呂樞密叫眾將，且各上城守護。眾將退去，呂樞密自在後堂尋思，無計可施，喚集親隨左右心腹人商量，自欲棄城逃走，不在話下。
    </voice>
</speak>
