<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />
　　當時開城門，放弔橋，那寶光國師鄧元覺引五百刀手步軍，飛奔出來。魯智深見了道：「原來南軍也有這禿廝出來。洒家教那廝喫俺一百禪杖！」也不打話，掄起禪杖，便奔將來。寶光國師也使禪杖來迎。兩個一齊都使禪杖相併，但見：<break time="100ms" />
　　魯智深忿怒，全無清淨之心﹔鄧元覺生嗔，豈有慈悲之念。這個何曾尊佛道，只於月黑殺人﹔那個不會看經文，惟要風高放火。這個向靈山會上，惱如來懶坐蓮臺﹔那個去善法堂前，勒揭諦使回金杵。一個盡世不修梁武懺，一個平生那識祖師禪。<break time="100ms" />
　　這魯智深和寶光國師，鬥過五十餘合，不分勝敗。方天定在敵樓上看了，與石寶道：「只說梁山泊有個『花和尚』魯智深，不想原來如此了得，名不虛傳！鬥了這許多時，不曾折半點兒便宜與寶光和尚。」石寶答道：「小將也看得呆了，不曾見這一對敵手。」正說之間，只聽得飛馬又報道：「北關門下，又有軍到城下。」石寶慌忙起身去了。且說城下宋軍中，「行者」武松見魯智深戰寶光不下，恐有疏失，心中焦躁，便舞起雙戒刀，飛出陣來，直取寶光。寶光見他兩個併一個，拖了禪杖，望城裏便走。武松奮勇直趕殺去，忽地城門裏突出一員猛將，乃是方天定手下貝應夔，便挺槍躍馬，接住武松廝殺。兩個正在弔橋上撞著，被武松閃個過，撇了手中戒刀，搶住他槍杆，只一拽，連人和軍器拖下馬來，槅察的一刀，把貝應夔剁下頭來。魯智深隨後接應了回來，方天定急叫拽起弔橋，收兵入城，這裏朱仝也叫引軍退十里下寨，使人去報捷宋先鋒知會。<break time="100ms" />
　　當日宋江引軍到北關門掿戰，石寶帶了流星錘上馬，手裏橫著劈風刀，開了城門，出來迎敵。宋軍陣上,「大刀」關勝出馬，與石寶交戰。兩個鬥到二十餘合，石寶撥回馬便走，關勝急勒住馬，也回本陣。宋江問道：「緣何不去追趕？」關勝道：「石寶刀法，不在關勝之下，雖然回馬，必定有計。」吳用道：「段愷曾說，此人慣使流星錘，回馬詐輸，漏人深入重地。」宋江道：「若去追趕，定遭毒手﹔且收軍回寨，一面差人去賞賜武松。」<break time="100ms" />
　　卻說李逵等引著步軍，去接應盧先鋒，來到山路裏，正撞著張儉等敗軍，併力衝殺入去，亂軍中殺死姚義。有張儉、張韜二人，再奔回關上那條路去，正逢著盧先鋒，大殺一陣，便望深山小路而走。背後追趕得緊急，只得棄了馬，奔走山下逃命。不期竹篠中鑽出兩個人來，各拿一把鋼叉，張儉、張韜措手不及，被兩個拿叉戳翻，直捉下山來。原來戳翻張儉、張韜的，是解珍、解寶。盧先鋒見拿二人到來，大喜，與李逵等合兵一處，會同眾將，同到皋亭山大寨中來，參見宋先鋒等。訴說折了董平、張清、周通一事，彼各傷感﹔諸將盡來參拜了宋江，合兵一處下寨。次日，教把張儉解赴蘇州張招討軍前，梟首示眾。將張韜就寨前割腹剜心，遙空祭奠董平、張清、周通了當。<break time="100ms" />
　　宋先鋒與吳用計議道：「啟請盧先鋒領本部人馬，去接應德清縣路上呼延灼等這支軍，同到此間，計合取城。」盧俊義得令，便點本部兵馬起程，取路望奉口鎮進發。三軍路上，到得奉口，正迎著司行方敗殘軍兵回來。盧俊義接著，大殺一陣，司行方墜水而死，其余各自逃散去了。呼延灼參見盧先鋒，合兵一處，回來皋亭山總寨，參見宋先鋒等，諸將會合計議。宋江見兩路軍馬都到了杭州，那宣州、湖州、獨松關等處，皆是張招討，從參謀自調統制前去各處護境安民，不在話下。<break time="100ms" />
　　宋江看呼延灼部內，不見了雷橫、龔旺二人。呼延灼訴說：「雷橫在德清縣南門外，和司行方交鋒，鬥到三十合，被司行方砍下馬去。龔旺因和黃愛交戰，趕過溪來，和人連馬，陷倒在溪裏，被南軍亂槍戳死。米泉卻是索超一斧劈死。黃愛、徐白眾將向前活捉在此。司行方趕逐在水裏渰死。薛斗南亂軍中逃難，不知去向。」宋江聽得又折了雷橫、龔旺兩個兄弟，淚如雨下，對眾將道：「前日張順與我托夢時，見右邊立著三四個血污衣襟之人，在我面前現形，正是董平、張清、周通、雷橫、龔旺這伙陰魂了。我若得了杭州寧海軍時，重重地請僧人設齋，做好事，追薦超度眾兄弟。」將黃愛、徐白解赴張招討軍前斬首，不在話下。<break time="100ms" />
　　當日宋江叫殺牛宰馬，宴勞眾軍。次日，與吳用計議定了，分撥正偏將佐，攻打杭州。<break time="100ms" />
　　副先鋒盧俊義，帶領正偏將一十二員，攻打後潮門：<break time="100ms" />
　　林沖　　呼延灼　　劉唐　　解珍　　解寶　　單廷珪<break time="100ms" />
　　魏定國　　陳達　　楊春　　杜遷　　李雲　　石勇<break time="100ms" />
　　花榮等正偏將一十四員，攻打艮山門：<break time="100ms" />
　　花榮　　秦明　　朱武　　黃信　　孫立　　李忠<break time="100ms" />
　　鄒淵　　鄒潤　　李立　　白勝　　湯隆　　穆春<break time="100ms" />
　　朱貴　　朱富<break time="100ms" />
　　穆弘等正偏將十一員，去西山寨內，幫助李俊等，攻打靠湖門：<break time="100ms" />
　　李俊　　阮小二　　阮小五　　孟康　　石秀　　樊瑞<break time="100ms" />
　　馬麟　　穆弘　　楊雄　　薛永　　丁得孫<break time="100ms" />
　　孫新等正偏將八員，去東門寨幫助朱仝攻打菜市、薦橋等門：<break time="100ms" />
　　朱仝　　史進　　魯智深　　武松　　孫新　　顧大嫂<break time="100ms" />
　　張青　　孫二娘<break time="100ms" />
　　東門寨內，取回偏將八員，兼同李應等，管領各寨探事，各處策應：
    </voice>
</speak>
