<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說時遷便望深山去處，只顧走尋路，去了半日，天色已晚，來到一個去處，遠遠地望見一點燈光明朗。時遷道：「燈光處必有人家。」趁黑地裏，摸到燈明之處看時，卻是個小小菴堂，裏面透出燈光來。時遷來到菴前，便鑽入去看時，見裏面一個老和尚，在那裏坐地誦經。時遷便乃敲他房門，那老和尚喚一個小行者來開門。時遷進到裏面，便拜老和尚。那老僧便道：「客官休拜。見今萬馬千軍廝殺之地，你如何走得到這裏？」時遷應道：「實不敢瞞師父說，小人是梁山泊宋江的部下一個偏將時遷的便是。今來奉聖旨勦收方臘，誰想夜來被昱嶺關上守把賊將，亂箭射死了我六員首將，無計度關，特差時遷前來尋路，探聽有何小路過關。今從深山曠野，尋到此間，萬望師父指迷，有所小徑，私越過關，當以厚報。」那老僧道：「此間百姓，俱被方臘殘害，無一個不怨恨他。老僧亦靠此間當方百姓施主，齎糧養口。如今村裏的人民都逃散了，老僧沒有去處，只得在此守死。今日幸得天兵到此，萬民有福：將軍來收此賊，與民除害，老僧只是不敢多口，恐防賊人知得。今既是天兵處差來的頭目，便多口也不妨。我這裏卻無路過得關去，直到西山嶺邊，卻有一條小路，可過關上。只怕近日也被賊人築斷了，過去不得。」時遷道：「師父，既然有這條小路，通得關上，只不知可到得賊寨裏麼？」老和尚道：「這條私路，一逕直到得龐萬春寨背後，下嶺去，便是過關的路了。只恐賊人已把大石塊築斷了，難得過去。」時遷道：「不妨！既有路徑，不怕他築斷了，我自有措置。既然如此，小人回去報知主將，卻來酬謝。」老和尚道：「將軍見外人時，休說貧僧多口。」時遷道：「小人是個精細的人，不敢說出老師父來。」<break time="100ms" />
　　當日辭了老和尚，逕回到寨中，參見盧先鋒，說知此事。盧俊義聽了大喜，便請軍師，計議取關之策。朱武道：「若是有此路徑，覷此昱嶺關唾手而得。再差一個人和時遷同去，幹此大事。」時遷道：「軍師要幹甚大事？」朱武道：「最要緊的是放火放砲。你等身邊，將帶火砲，火刀，火石，直要去那寨背後，放起號砲火來，便是你幹大事了。」時遷道：「既然只是要放火放砲，別無他事，不須再用別人同去，只兄弟自往便是。再差一個同去，也跟我做不得飛簷走壁的事，倒誤了時候。假如我去那裏行事，你這裏如何到得關邊？」朱武道：「這卻容易，他那賊人的埋伏，也只好使一遍。我如今不管他埋伏不埋伏，但是於路遇著樹木稠密去處，便放火燒將去，任他埋伏不妨。」時遷道：「軍師高見極明！」當下收拾了火刀，火石並引火煤筒，脊梁上用包袱背著大砲，來辭盧先鋒便行。盧俊義叫時遷取錢二十兩，糧米一石，送與老和尚，就著一個軍校挑去。當日午後，時遷引了這個軍校挑米，再尋舊路來到菴裏，見了老和尚，說道：「主將先鋒，多多拜覆，些小薄禮相送。」便把銀兩米糧，都與了和尚。老僧收受了，時遷吩咐小軍自回寨去，卻再來告復老和尚，望煩指引路徑，可著行者引小人去。那老和尚道：「將軍少待，夜深可去，日間恐關上知覺。」當備晚飯待時遷，至夜，卻令行者引路，送將軍到於那邊，便教行者即回，休教人知覺。當時小行者領著時遷，離了草菴，便望深山徑裏尋路，穿林透嶺，攬葛攀藤，行過數里山徑野坡，月色微明，到一處山嶺險峻，石壁嵯峨，遠遠地望見開了個小路口。巔巖上盡把大石堆疊砌斷了，高高築成牆壁。小行者道：「將軍，關已望見，石疊牆壁那邊便是。過得那石壁，亦有大路。」時遷道：「小行者，你自回去，我已知路途了。」小行者自回，時遷卻把飛簷走壁，跳籬騙馬的本事出來，這些石壁，撚指爬過去了。望東去時，只見林木之間，半天價都紅滿了。卻是盧先鋒和朱武等拔寨都起，一路上放火燒著，望關上來﹔先使三五百軍人，於路上打併屍首，沿山爬嶺，放火開路，使其埋伏軍兵，無處藏躲。昱嶺關上『小養由基』龐萬春聞知宋兵放火燒林開路，龐萬春道：「這是他進兵之法，使吾伏兵不能施展。我等只牢守此關，任汝何能得過？」望見宋兵漸近關下，帶了雷炯，計稷，都來關前守護。<break time="100ms" />
　　卻說時遷一步步摸到關上，爬在一株大樹頂頭，伏在枝葉稠密處，看那龐萬春，雷炯，計稷，都將弓箭踏弩，伏在關前伺候。看見宋兵時，一派價把火燒將來。中間林沖，呼延灼立馬在關下，大罵：「賊將安敢抗拒天兵？」南兵龐萬春等卻待要放箭射時，不提防時遷已在關上。那時遷悄悄地溜下樹來，轉到關後，見兩堆柴草，時遷便摸在裏面，取出火刀，火石，發出火種，把火砲擱在柴堆上，先把些硫黃焰硝去燒那邊草堆，又來點著這邊柴堆。卻纔方點著火砲，拿那火種帶了，直爬上關屋脊山去點著。那兩邊柴草堆裏一齊火起，火砲震天價響。關上眾將，不殺自亂，發起喊來，眾軍都只顧走，那裏有心來迎敵？龐萬春和兩個副將急來關後救火時，時遷就在屋脊上又放起火砲來。那火砲震得關屋也動，嚇得南兵都棄了刀鎗弓箭，衣袍鎧甲，盡望關後奔走。時遷在屋上大叫道：「已有一萬宋兵先過關了，汝等急早投降，免汝一死！」龐萬春聽了，驚得魂不附體，只管跌腳。雷炯，計稷驚得麻木了，動彈不得。林沖，呼延灼首先上山，早趕到關頂，眾將都要爭先，一齊趕過關去三十餘里，追著南兵。孫立生擒得雷炯，魏定國活拿了計稷，單單只走了龐萬春﹔手下軍兵，擒捉了大半。宋兵已到關上，屯駐人馬。
    </voice>
</speak>
