<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三回<break time="100ms" />　　定姻緣曲詞傳簡　改正生戲房調情
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　藐姑思念楚玉，自是不必說的了。楚玉也自想道：「我為著劉藐姑，不但把功名富貴丟過一邊，並棄終身的名節。只道入班之後，就與至親骨肉一般，內外也可以不分，嫌也可以不避，誰想戲房裏面的規矩，更比人家不同。極渾雜之中，又有極分別去處。但凡做女旦的，普天下之人，都可以調戲的，獨有同班弟兄，倒調戲不得。這個陋習，不知甚麼人創起。又說有個二郎神，單管這些閑事，一發荒唐可笑。所以這學戲裏面，不但有先生拘束，父母提防，連那同班的人，都要互相稽察。小生入班一月，莫說別樣的事難行，就是寒暄，也不曾敘得一句。只好借眉眼傳情，規模示意罷了。這刻刻相見的想思，更比那不見面的難害。」<break time="100ms" />
　　且說這班人，除譚生之外，俱是本處後生，凡兩餐與夜間俱各回家，惟有楚玉自從入班之後，晝夜俱在館內。楚玉與藐姑，雖是面目相關，其實話也不曾說。一日早飯後，藐姑到了館內，恰值別的俱各未來，惟有楚玉一身。楚玉一見，又喜又懼。迎著藐姑道：「這可怎麼樣呢？」藐姑捏著楚玉的手，楚玉也攀著藐姑的臂，雖是兩口相親，卻無一言相對，正合著古語二句：「滿懷盡是心腹事，及至相逢半句無。」藐姑道：「這屋後有閑房半間，雖是茸茅不堪，卻是人跡罕到。你我到彼，略償素願何如？」楚玉說：「如此最好。」<break time="100ms" />
　　二人足方出門，忽聞戶外有人進來，遂各慌忙上位。藐姑桃腮添朱，楚玉手足無措。畢竟是個小小的丑兒，那些事全然未曉，所以不曾看出馬腳。一步三趨，進門來道：「噯喲！我說我來早，還有早行人。咱三個趁之師父未到，想個法兒玩玩罷。若師父來，又要受他的拘束了。」藐姑道：「做麼玩呢？」丑說：「背趟趟罷。」楚玉有些不肯，藐姑以目視之，楚玉道：「如此妙極！誰先背誰呢？」丑說：「你先背我。」楚玉道：「你先背我。」二人爭論不已。<break time="100ms" />
　　藐姑道：「你二人各先背我一趟，我再各背你們一趟，就均勻了。」藐姑心裏雖是立意要佔他們的便宜，其實還別有所思，小丑那裏知道。遂推楚玉說：「你先背他。」楚玉說：「你先背他。」藐姑道：「論長幼，該譚兄先背我。」楚玉說：「如此，你就上在西頭椅子上，我背到你東頭，回來還送在你椅子上，就算一趟。」丑說：「我也是如此，叫我多背一步也不能。」藐姑遂將一雙小小的金蓮撓起，又把兩支摻摻的柔荑，搭在楚玉的膀臂上。先摸他嘴，繼摸他喉。楚玉遂笑不能止，丑亦歡天呼地。那楚玉的兩手，在藐姑臀下，亦自不必說了。<break time="100ms" />
　　誰想到東頭，尚未及轉身，先生來了。聞的館內呼喚不相，遂咳嗽了一聲。他三人就像迷窩的老鼠一般，各自尋位坐定。先生進來道：「你三個為何這等的喧嘩？快些與我說來！」小丑說：「我三個在這裏念的是腳本，並沒胡鬧。」先生道：「且自由你，待明日背不會腳本，我再與你們算賬！」自此以後，任他兩個欲火熾盛，聽的先生咳嗽一聲，就如倒傾北海的一般，將那火兒滅的乾乾淨淨。所以將近三月，並不從相續片時。<break time="100ms" />
　　楚玉想道：「我如今沒奈何，只得把入班的苦心，求婚的私意，寫下一封密札，團作一個紙團。等到念腳本的時節，趁著眾人不見，丟在他懷裏去。他看見了，自然有個回音。只是一件，萬一被眾人拾了，卻怎麼處！也罷，我有道理，這一班蠢才，字雖識得幾個，都是不通文理的。我如今把書中的詞意，放深奧些，多寫幾個難字在裏面，莫說眾人看見全然不解，就是拿住真贓，送與他的父母，只怕也尋不出破綻來。我想有心學戲，自然該學做正生。一來冠裳齊整，還有些儒者氣象；二者就使前世無緣，不能與他配合，也在戲臺上面，借題說法，兩下裏訴訴衷腸。我叫一聲『妻』，他叫一聲『夫』，應破了這場春夢也是好的。只可恨腳色定了，改換不得。我今把這個意思也寫在上面，求在他令尊面前，說個方便，把我改做正生，或者邀天之幸，依了他也不可知。」<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　　　將書縮做丸，不但傳幽秘。<break time="100ms" />
　　　　聊當結同心，稍示團圓意。<break time="100ms" />
<break time="100ms" />
　　到了次日飯後，一班俱到。生對眾人說：「我們這一班兄弟，學了個把月戲文，還不曾會得一兩本。誰想做旦的劉藐姑，與做淨的譚楚玉，他兩個記性極好。如今念熟了許多，我們只是趕他不上。師父昨日說，今日要考較我們，大家都要仔細。」丑說：「都是淨、旦兩個不好，他倆個要賣弄聰明，故此顯得我們不濟。藐姑是師父的女兒，不好打他，小譚那個畜生，斷然放他不過。我今日不受打便罷，若受了打，定要拿他出氣。」生說：「別樣也還可恕，最惱他戴了方巾，要充個斯文的模樣。我和你一齊動手，定要扯他的下來。師父來了，我們各人上位。」
    </voice>
</speak>
