<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　裴寂及世民，隨時催促，乃復提議大事。世民保舉劉文靜，謂可參贊兵謀，因潛召文靜出獄。文靜見了李淵，獻上一計，乃是詐為制敕，令太原西河雁門馬邑人民，凡年二十以上，均應當兵，東征高麗。這道矯詔，發將下去，民心怨苦異常，恨不得隋朝皇帝，即日捽去，才消痛恨。既而劉武周進據汾陽宮，世民又入語淵道：「大人身為留守，乃令盜賊竊據離宮，不亟起事，大禍就要臨身了。」淵接口道：「正為家屬未到，尚在遲疑。」世民道：「家眷聞已啟程，想是即日可到。目下事在燃眉，須趕緊佈置方好哩。」淵皺眉道：「恐怕兵力未足，一時不能起事。」世民乃走近一步，與淵附耳數語。淵隨口稱善，計劃已定，即召集將佐議事。王威以下，統行到來。淵升帳宣詞道：「劉武周僭據汾陽宮，我輩不能往討，罪當族滅，如何是好？」王威等均再拜道：「惟留守命。」淵復道：「朝廷用兵，例須稟白節度，今賊在數百里內，江都在三千里外，遠不濟急，進退兩難，所以我也不能決議。」威等齊聲道：「公位兼親賢，應與國同休戚，若必俟奏報，恐誤事機，目前總以討賊為要策，一切舉措，何妨自專。但教賊燄能平，主上亦不至加罪。是要你等說此語。淵佯作沈吟，半晌方答道：「眾論一致，我也顧不得專擅了。但突厥未退，武周又來，兵分力少，應即添募為是。」威等復齊聲道：「這是今日第一要策。」淵又道：「劉文靜作令有年，應知此間豪士，我想今日募兵，非他不可，須暫時將他釋獄，令充此任，可好麼？」眾齊聲稱善。淵即飭人召入劉文靜，囑令開局募兵，隨令王威等暫退，靜待後命。<break time="100ms" />
　　威等退去，淵復命池陽人劉弘基，及洛陽人長孫順德，恊同文靜募兵。王威等聞了此令，不免疑議起來。看官聽著！這劉弘基曾做過右勛侍，長孫順德也做過右勛衛，他二人本在煬帝左右，只因煬帝出征遼東，二人不願隨行，竟亡命晉陽，暫作寓客。就中還有一段嫌疑，李世民的妻室，是故驍衛將軍長孫晟女兒，順德便是晟的族弟，此次令幫同募兵，顯有形跡可疑。世民妻長孫氏亦就此帶敘。且陸續募入的兵士，即歸他二人統帶，並不見派屬他將，王威越加疑忌，遂去問那行軍司鎧武士彟。士彟系文水人，本是李淵心腹，曾勸淵興兵舉義。威偏問及了他，士彟當然代辯。威復道：「他事不必論，惟順德弘基，是朝廷逃犯，奈何令他統兵？我意欲把他按治。」士彟道：「兩人皆唐公門下客，若把他按治，唐公必出來反對，豈不是自尋煩惱麼？」威聞言色沮，乃不敢生異。適高君雅回城乞援，威與君雅相見，密談疑竇。君雅亦謂事有可疑，應相機討淵。會晉陽遇旱，淵擬至晉祠禱雨，先數日下令齋戒。威以為時機已至，遂與君雅定計除淵，只因兵士多轄淵麾下，不能由彼驅遣，沒奈何囑令晉陽鄉長劉世龍，招集鄉兵，埋伏祠中，為刺淵計。世龍佯為依從，暗中恰先告李淵。淵召世民入議，世民道：「這兩人死期至了，兒正要除此兩人，他卻自來尋死，真正湊巧。」遂與淵定下密議，翌晨由淵至蒞事堂，邀同王威高君雅，共坐視事。忽有開陽府司馬劉政會，馳入告密，淵以目示王威，令取狀審視。威即命政會呈狀，政會抗聲道：「所告系副留守事，惟唐公可以取閱。」淵佯作驚訝道：「有這等事麼？」乃顧政會取狀。但見狀上寫著，乃是：「副留守王威高君雅，潛引突厥入寇」等語。淵即遞示王威，惡極。威不待閱畢，便攘袂大詬道：「何等叛徒，敢來搆陷我兩人？」淵冷笑道：「叛徒不叛徒，問你兩人便知。」威與君雅知事不妙，即聯袂下堂﹔才經出門，外面已環繞兵士，有一束髮金冠的少年，戎服跨馬，指揮三吏，立將他二人拿下，送入獄中。看官道少年為誰？便是李世民。三吏為誰？便是劉文靜劉弘基長孫順德。好象縛雞的容易。<break time="100ms" />
　　又越兩日，突厥兵數萬人，果入寇晉陽。淵令裴寂等分頭埋伏，竟大開四面城門，洞澈內外。又是個計中計。突厥兵馳入外郭，見內城也是大啟，不由的相顧錯愕，嘩噪了好多時，竟出郭而去。淵於是將王威高君雅，縛至市曹，號令軍民道：「召寇攻城，即此兩人，爾等以為當斬否？」軍民信為實事，哪個不說是該斬。一聲號炮，兩個血淋淋的首級，墮落地上。想是命中注定，應該梟首，不然，政會告密原是李氏主使，胡後來竟弄假成真耶？已而突厥兵復來攻城，淵遣部將王康達等，率千餘騎出戰，全軍盡覆，城中恟懼。世民想了一計，夜遣將士潛行出城，待至天曉，卻張旗鳴鼓，喊吶前來。突厥兵疑為援兵，竟爾退走，城外居民，或被掠取，城內卻不損分毫，軍民相率歡慰，就是李氏父子，也自覺放下懮懷。
    </voice>
</speak>
