<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　淵自寓長春宮，冠氏長於志寧，安養尉顏師古，及世民婦兄長孫無忌，均來求見。淵一一接待，用志寧為記室，師古為朝散大夫，無忌為渭北行軍典簽。會由鄠縣使人入謁，呈上文書，由淵展覽一周便召柴紹入宮。笑語道：「吾女可謂智且勇了。」說著，即將文書遞閱。紹覽畢，亦歡慰非常。淵復道：「你可帶領騎士，前去迎她。」紹忙將文書邀還，三腳兩步的跑了出去。摹寫盡致。看官！你道為了什麼事情？原來紹赴太原時，曾語妻李氏道：「尊公舉兵，招我前去，我欲與卿同行，途中恐多不便，若留卿在此，不免及禍，此事將如何辦法？」李氏從容道：「君但速行！我一婦人，容易避禍。且我亦自有別計，請君勿懸念！」成竹在胸，不同常女。紹遂自往太原，李氏潛歸鄠縣別墅，散家貲，聚徒眾，適李淵從弟神通，也亡入鄠縣山中，與長安大俠史萬寶等，起兵應淵。李氏即與神通合兵，攻下鄠縣，又令家奴馬三寶，招致關中群盜，如何潘仁李仲文向善志等，皆聯絡一氣，略取盩厔武功始平諸縣，有眾七萬。左親衛段綸，曾娶淵妾生女，亦聚徒藍田，得萬餘人，與李氏結為聲援。會聞淵已渡河，即由李氏致書稟淵，歷敘神通合兵，及群盜歸降始末。淵喜出望外，因囑柴紹往迎。紹正憶念得很，驟得這種喜報，不覺神情飛舞，當下一躍出門，招呼數百騎兵，歡迎佳偶去了。<break time="100ms" />
　　紹去後，神通及段綸，俱遣使迎淵，就是一班降盜，也都馳表輸誠。淵命神通為光祿大夫，段綸為金紫光祿大夫，又作書慰勞群盜，各授官階，令仍照舊居，聽敦煌公世民調遣。世民趨軍西進，沿途群盜趨附，幾不勝數。及至涇陽，連營數里，約得九萬人。隰城尉房玄齡，走謁軍門，世民一見如故，署官記室參軍，引為謀主。兩人互談軍事，娓娓忘倦，幾乎相知恨晚。可巧柴紹夫妻，亦引軍到來，世民欣然出迎。但見那姊氏首戴雉尾，身環獸甲，腰佩七星寶劍，足踏三寸蠻靴，端的是將門女子，巾幗英雄。極力誇獎。後面隨著柴紹，及兵士萬餘人，望將過去，統是糾糾武夫，無一羸弱，此時也不禁驚喜交集，眉宇生春，隨即向姊拱手道：「阿姊辛苦了！」李氏笑答道：「特來幫助兄弟！」世民稱謝。又與柴紹握敘數語，乃令來兵左右駐紮，自引二人入帳，詳敘多時，二人復出駐本營。紹居左，李氏居右，各置幕府。當時號李氏營為娘子軍。<break time="100ms" />
　　世民復進兵阿城，軍律嚴明，隊伍不亂。一面遣使稟淵，請會師同赴長安。淵已自長春宮出發，至永豐倉，發粟餉軍，進屯馮翊，命劉弘基殷開山等，分兵西略扶風。城中出兵迎戰，為弘基擊敗，向淵告捷。淵喜得捷音，又接到世民軍報，乃復啟節西行。所過離宮園苑，概令撤銷﹔遣歸宮女，各還親屬。想無尹張二人的美色。及抵長安，世民早已駐軍待著，兩下會師，共得二十餘萬。淵命各依壁壘，毋得侵掠民居，並遣使至城下，傳諭守吏，願擁立代王。代王侑系煬帝孫，故太子昭季子，太子早卒，遺子三人，長子倓封燕王，侗封越王，侑封代王。越王侗留守東都，代王侑留守西京，西京便是長安，由京兆內史衛文升等，輔侑守城。文升年已衰老，聞淵軍抵城下，懮悸成疾，不能視事。獨左翊衛將軍陰世師，郡丞骨儀，調兵守禦。淵遣人諭意，被他斥回，乃督諸軍攻城，並約將士入城後，毋得犯隋氏七廟及代王宗室，有敢違令，夷及三族！將士奉令攻撲，城上矢石交下。孫華冒險越濠，搖旗欲登，被流矢射中要害，竟致隕命。於是淵軍益憤，努力進攻，前仆後繼，連日不退。軍頭雷永吉，左執刀，右持盾，首先登城，餘眾隨上，殺散城頭守卒，逾城開門，迎納淵軍。陰世師骨儀等，尚率眾巷戰，先後為淵軍所擒。衛文升聞城已被陷，立即駭死。代王侑在東宮，當然是嚇做一團，左右逃命要緊，四處奔散。惟侍讀姚思廉，保護代王，從容侍側。淵軍鼓噪入殿，思廉厲聲呵止道：「唐公舉義兵到此，係為匡輔帝室起見，爾等何得無禮？」此人頗有膽氣。眾聞言，頗為愕然，還立庭下。淵下馬趨入，仍執臣禮見代王，並請代王遷居大興殿後廳。代王年僅十三，能有甚麼主意，且見他兵刃環庭，只是抖個不住。思廉到此，也屬沒法，乃扶代王至閣下，泣拜而去。淵退寓長樂宮，與民約法十二條，悉除隋苛禁，然後牽出陰世師骨儀等十餘人，責他貪婪苛酷，兼拒義兵，喝令斬首。可為妾子智雲復仇。所有囚犯，多令釋放。<break time="100ms" />
　　唯馬邑郡丞李靖，也在獄中，由淵問他犯罪情由。靖笑道：「我未嘗犯罪，聞公舉事，無從告變，所以自入囚車，令長官傳送江都，以便密告天子。不料到了長安，偏值公來圍城，城守未知我計，因將我暫行羈住。」淵聽這數語，便勃然大怒道：「你敢告發我麼？左右與我推出正法。」靖大呼道：「公興義兵，欲平天下暴亂，乃竟以私怨殺壯士麼？豪爽。淵不答，左右即上前擁出李靖，至外行刑，忽有一人入阻道：「殺不得！殺不得！」正是：<break time="100ms" />
　　他日應登名將錄，此時特遣救星來。<break time="100ms" />
　　畢竟何人來救李靖，下回再行報明。　　
    </voice>
</speak>
