<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　密進攻東都，復與王世充相持，越王侗且募兵益世充。偏世充屢戰不利，密得據金墉城，東都大震。唐撫寧大將軍李建成，副將軍世民，又率兵至東都，名為援師，實是略地。城中越加惶急。密軍乘勢攻城，建成麾兵阻密，密乃引退。既而建成等還歸長安，密再擬進攻，適值宇文化及，引兵至黎陽，密將徐世勣扼守倉城，忙遣人向密告急。密回駐清淇，與化及隔水遙語。密朗聲道：「汝本匈奴皂隸，投入中國，父兄子弟，世受隋恩，累世富貴，舉朝無比。主上失德，不能死諫，反行弒逆，不學諸葛瞻的忠誠，反效漢霍瑀的悖惡，天地不容，汝將何往？若速來歸我，還可饒汝性命。」化及瞪視良久道：「今日只可言戰，說甚麼書語？」密顧語左右道：「化及庸愚至此，還想自作帝王，一何可笑！雖折杖亦可驅他了。」乃深溝高壘，不與化及爭鋒，且寄語世勣，亦令他掘塹固守，俟化及糧盡退師，再擊未遲。化及大修攻具，進攻倉城，苦為城塹所阻，不能得手。世勣從塹下穿通地道，潛師出擊，縱火焚化及營。化及大敗，攻具多被毀去，惟尚未肯退兵。密正恐東都夾擊，巧值蓋琮齎書到來。以上俱是補敘前事。密乃將計就計，自草降表，願滅化及以贖罪。當下遣使齎表，與蓋琮同報越王。越王侗時已稱帝，再回顧一語以醒眉目。即冊拜密為太尉，兼封魏公，俟蕩平化及，入朝輔政。冊使既去，元文都等以密肯來降，天下可定，遂就上東門置酒作樂。未免太早。王世充獨正色道：「朝廷官爵，輕授賊人，敢問意欲何為？」文都聞言，很是不平，因說世充私通化及，不可不防。由是兩人有隙。既而化及糧盡退師，北趨魏縣，密追躡得勝，報捷東都。文都等相率稱賀，世充偏揚言道：「文都等系刀筆吏，看不透盜賊心腸，將來必為李密所擒。且我軍屢與密戰，殺他部下兵士，前後不可勝計，若密來執政，部眾必圖報復，我輩將無噍類了。」文都得知此語，轉告段達，欲乘世充入朝，伏甲除患。不料段達反通報世充，世充遂乘夜襲含嘉門。文都聞變，即奉隋主侗御乾陽殿，閉門拒守。世充進攻太陽門，斬關直入，令段達進執文都，亂刀處死，即遣部將代為宿衛，然後入見隋主，拜伏謝罪。隋主本無權力，怎好加責，只得引與共語。世充更披發為誓，詞淚俱下，說得隋主易疑為信，竟命世充為右僕射，總督內外諸軍事。嗣是大權盡屬世充，兄弟子姪，各掌重兵，隋主似傀儡一般，一切不能自主，只有南面拱手罷了。<break time="100ms" />
　　李密已逐去化及，擬入朝東都，聞變乃還，令開洛口倉。即上文興洛倉。賑民，不設限制，隨意取給。群盜競來就食，不下百萬口。東都兵民，亦多因丐食來降，粒米狼戾，隨散道旁。密喜語賈潤甫道：「這乃所謂足食呢。」潤甫道：「國以民為本，民以食為天，今百姓襁負而來，無非為就食計，乃有司毫不愛惜，一任取攜，待至米盡民散，何人與公成大業呢？」言之有理。密乃令潤甫判司倉，參軍事。王世充攬權東都，陰圖取密，佯遣使與密講和，願以布易米。密軍多米乏衣，許與交易。東都兵民得食，遂無人出降。密方知墮世充計，絕不與交。哪知世充已挑選精兵，飽飼戰馬，張著永通字號的旗幟，悉銳來攻。密留王伯當守金墉，邴元真守洛口，自引兵出偃師北境，迎擊世充。裴仁基獻策道：「世充悉眾前來，東都必虛，此處可分兵扼守要路，不與他戰，另遣精兵三萬，繞道河西，逕襲東都，世充若去還援，我好前後夾攻，不患不勝了。」的是好計。密頗以為善。偏單雄信陳智略樊文超等，主張速戰，遂緻密亦有戰意。仁基苦勸不從，頓足歎道：「公將來必自悔呢！」魏征亦以為言，鄭頲目為迂論。密遂主張速戰。世充夜遣輕騎潛入北山，伏溪谷中，命兵士皆秣馬蓐食，待曉即發，突擊密軍。密新破宇文化及，士卒已疲，又藐視世充，毫不預防。至敵兵已至軍前，倉猝列陣，已是不及。那世充手下的士卒，統是江淮悍旅，拚死衝來，銳不可當。密軍尚勉強招架，忽伏兵乘高而下，馳壓密營，竟將密眾衝作數截。世充又索得一人，狀貌類密，把他兩手反鳥邦，牽過陣前，佯呼道：「李密已擒住了！」軍士大呼萬歲。密軍已將敗退，怎禁得這番嘩亂，不由的誤認為真，頓時大溃。單雄信陳智略等，皆降世充。裴仁基鄭頲祖君彥等，統被世充手下擒去。<break time="100ms" />
　　密狼狽奔回洛口，誰知守將邴元真，已潛遣人迎世充，反為世充圖密。密自知力不能支，東奔虎牢。王伯當亦棄去金墉城，退保河陽。當下集眾會議，密尚欲南阻河北，北守太行，東連黎陽，再圖進取。諸將道：「兵新失利，眾心危懼，若更逗留，恐人盡叛亡，如何能進取呢？」密長歎道：「孤所恃惟眾，眾既不願，孤也沒法了。」已經一敗塗地，還要稱孤道寡，豈非增丑？說至此，欲拔劍自刎。伯當忙將密抱住，奪去密劍，且勸且泣。眾無不淚下。密乃語眾道：「諸君如不相棄，當共歸關中，密身雖無功，諸君必保富貴。」眾皆應命。密又語伯當道：「將軍室家重大，不應與密同行。」伯當道：「昔蕭何盡率子弟，隨從漢王，伯當豈因公失利，遂敢叛去。生願同行，死願同殉。」卒成死讖。左右統為感泣，從密入關，共二萬人。所有密遺下將帥，與據住州縣，多降東都。就是程咬金秦叔寶等，亦投入世充麾下。惟徐世勣尚守住黎陽，不願叛密。密既入關，語徒眾道：「我擁眾百萬，解甲歸唐，山東連城數百，知我在此，亦當同附，比諸漢時竇融，功亦不小，唐主念我有功，諒應以台司見處呢？」不脫驕態。伯當道：「誠如尊論。」及至長安，入謁唐主，但授密為光祿卿，賜爵邢國公，密大失所望。廷臣又多輕密，因此密復懷異心，這且待後再表。
    </voice>
</speak>
