<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六回<break time="100ms" />　　盛彥師設伏斃叛徒　竇建德興兵誅逆賊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宇文化及，及朱粲竇建德等，僭號稱尊，氣燄日盛。唐高祖欲依次往討，忽有一青年婦人，渾身縞素，踉蹌趨入，號啕大哭。高祖見了此婦，也不禁老淚潸潸。下筆奇突。看官道此婦是誰？原來是高祖第五女桂陽公主，自高祖受禪後，所有各女，無論嫡出庶出，俱封以公主名號。柴紹妻系是嫡出，特封平陽公主。此女佐父有功，且竇後所生，只此一女，故本文敘桂陽公主處，又附筆帶入。此外庶出各女，惟桂陽公主聰穎工詩，亦為高祖所愛，下嫁華州刺史趙慈景。慈景美丰姿，且有膂力，高祖因河東未下，刺史韋義節屢戰不利，乃命他為行軍總管，與工部尚書獨孤懷恩，再率兵往攻。懷恩兵至蒲坂，不設壁壘，驟為隋將堯君素所襲，倉猝敗走。獨趙慈景挺刃力戰，陷入敵陣，卒因力盡援絕，為君素所擒，梟首城外。警耗傳達長安，高祖方遣使持詔，詰責懷恩。那桂陽公主，已自聞知，遂易裝入見高祖，泣請添兵派將，往報大仇。高祖情關兒女，未免愴懷，不得已勸諭再三，令返家守喪。一面命秦王世民為陝東大行台，所有蒲州及河北兵馬，並受節制。世民促獨孤懷恩進兵圍蒲州，君素百計備御，終不能下。高祖屢遣降將招諭，且允賜鐵券，准令免死。君素始終不從。再令君素妻至城下，呼君素道：「隋室已亡，君何自苦？」君素道：「天下名義，豈是婦女所能知曉？」兩語說出，接連是颼的一聲，那妻已被射倒，急由唐兵救回，已是半死半活了。世民聞君素不降，再調兵助攻。君素以死自誓，每語及國家，無不唏噓泣下。嘗語將士道：「我為國家大義，不得不死。若天已絕隋！別有他屬，我當自行斷首，付與君等，持取富貴。今城池尚固，倉儲甚豐，勝敗尚未可知，諸君幸勿懷異呢！」將士等一律感激，且因他平日馭下，嚴而有恩，因此遵囑靜守。既而倉粟告罄，人自相食，君素部下薛宗，竟刺殺君素，持首出降。隋室忠臣，只有君素一人。懷恩正欲進城，不料城門復閉，他將王行本，復約束兵民，乘城拒守。懷恩不能入，只得把君素首級，函解京師，再行攻撲。偏行本驍悍得很，竟招募死士，出搗懷恩。懷恩不及防備，竟被擊退。城內糧道復通，守備益固。這消息報入唐廷，當然下詔切責。懷恩為獨孤太后從子，自恃懿戚，負氣不下，因遂懷怨望，反與王行本連和，謀附劉武周，及武周為世民所敗，始悉懷恩奸狀，給令入覲，縛置諸法。另遣將軍秦武通攻蒲州，一鼓即下。行本出降，亦梟首以徇。這事已在武德三年，小子因事跡相連，所以一氣敘下。惟桂陽公主寂寂寡歡，時增悵觸，高祖恐她懮鬱成疾，索性勸她再醮，更嫁楊師道，竟得壽終，李唐家法，可見一斑。這且擱下不提。<break time="100ms" />
　　且說李密出降後，因未得台司，心甚不樂。高祖格外羈縻，常呼他為弟，並把舅女獨孤氏，給作妻室。無如狼子野心，不論什麼恩禮，總難滿他欲壑。王伯當任左武衛將軍，亦未如願，因此兩人時設秘謀，常有叛志。適遇大朝會，密列職光祿，應該進食。他卻甚以為辱，退語伯當。伯當遂勸密他去，密乃向高祖獻策道：「臣虛蒙恩寵，毫無報效，回憶山東人士，皆臣舊部，臣願自往收撫，去討東都，仰托陛下洪威，取世充當如拾芥呢。」高祖便道：「朕聞東都將士，多叛世充，本欲弟乘隙往討，弟卻自願效力，還有何言！」密復請與舊部王伯當賈閏甫同行，高祖悉從所請，且引密同升御榻，酹酒與誓。密再拜受命，即偕王賈二人啟行。群臣多進諫道：「李密狡滑好叛，今遣使東往，譬如投魚赴水，縱虎歸山，必一去不返了。」高祖笑道：「帝王自有天命，非小子所能取，就使叛去，也不足畏。今且令他二賊交鬥，我得坐收彼弊，亦未始非目前良策。」此語亦不免自誇。群臣乃默然俱退。密等既出關，長史張寶德獨上封章，言密必叛。高祖意乃中變，諭密單騎還闕，與商大計。密得諭，語閏甫道：「既遣我去，復召我還，想必朝中有人播弄。我若詣闕，恐無生理，不若襲破桃林，劫取兵糧，渡河而東，直達黎陽，然後可圖大事。君意以為何如？」閏甫道：「主上待公甚厚，不宜背德，況國家姓名，適應圖讖，天下終當一統，公既已委贄稱臣，復生異圖，就使得破桃林，急切亦無從集兵，一稱叛逆，何人相容？今為公計，不若且應朝命，示無貳心。主上見公恭順，必更遣往山東，此後再作計較便了。」金玉良言。密忿然道：「唐令我與絳灌同列，我如何受命？且彼姓李，我亦姓李，彼若應讖，我亦應讖，彼得關中，我得山東，天與不取，後且受殃。君系我故友，奈何不與我同意？」閏甫又泣諫道：「公姓雖雲應讖，但近觀天時人事，相去甚遠。自翟讓被殺後，人人都說公棄恩忘本，今日何人再肯助公？大福不再，請公三思！」實是苦口。密聽到此處，不由的怒氣上衝，竟拔出腰刀，欲殺閏甫。虧得伯當上前勸阻，才覺罷手。伯當亦婉諫道：「賈君所言，未始無見，請公審慎為是！」密瞋目道：「你亦來說此語麼？」伯當道：「義士為友盡忠，不以存亡易志。公必不見從，伯當願與公同死，但恐徒死無益呢？」伯當既知無益，何不自去？密竟殺朝廷使人，撕毀來詔。閏甫恐隨行惹禍，竟奔熊州。
    </voice>
</speak>
