<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　高祖已無西顧懮，樂得銳圖東略，偏沈法興僭號毗陵，自稱梁王，李子通僭號江都，自稱吳帝，真個是一波才平，一波又起。劉武周又猖獗得很，屢寇并州，齊王元吉，力不能拒，添了一個行軍總管裴寂，總道他老成練達，決勝無疑，誰知他一敗塗地，反把那晉州以北的城鎮，盡行失去。那齊王元吉，聞敗驚心，夜攜妻妾奔還長安，好好一座太原城，平白地讓與劉武周，險些兒將河東一帶，拱手畀人，這豈非出人意外麼？看官欲知唐軍敗狀，且先說明劉武周來歷。折入劉武周，也不肯使一直筆。武周祖籍瀛州，隨父匡徙居馬邑，少善騎射，喜交豪傑，兄山伯嘗詈辱道：「汝擇交不慎，必覆吾宗。」武周竟赴洛陽，投入隋太僕楊義臣帳下，後隨煬帝征遼，得補校尉。未幾返至馬邑，太守王仁恭愛他驍勇，令統帳下親卒，隨侍左右，日久相狎，與仁恭侍兒有染，情好日深，他恐事發被誅，索性先下手為強，密結裡中惡少年，入殺仁恭，持首出徇郡中，無人敢動。姦淫好殺，怎得有好結果。當下開倉賑窮，收得徒眾萬餘人，自稱太守，雁門丞陳孝意，虎賁郎將王智辯，合兵往攻，被他擊敗，乘勝入汾陽宮，掠得宮人，獻與突厥。突厥報以良馬，並贈狼頭纛一面，立他為定揚可汗，他遂僭稱皇帝，改元天興。適易州賊帥宋金剛，有眾萬餘，與魏刀兒連結。刀兒為竇建德所滅，金剛往援，也為所敗，乃率殘眾投奔武周，武周大喜，封為宋王，委以兵事。金剛亦喜得知遇，願效馳驅。武周有妹及笄，尚未適人，此時正在擇婿，金剛獨出去故妻，做了自薦的毛遂，武周方有意籠絡，允把妹子嫁給了他。盜賊心腸，不謀而合。他遂勸武周進圖晉陽，南向爭天下。武周命為西南道大行台，統兵三萬入寇，破榆次，拔介州，進攻并州及太原。唐左武衛大將軍姜寶誼，及行軍總管李仲文，出師往剿，俱為所擄。寶誼被殺，仲文逃歸。齊王元吉一再告急，高祖乃遣裴寂往征。寂引軍至介休，駐營度索原，汲飲澗水。金剛遏住上流，寂軍無水可飲，移營他就。倉猝間為敵所乘，竟至全營溃亂，散亡略盡。寂一日一夜，奔回晉州。元吉大懼，召司馬劉德威入議，德威也無法可施，勉強說了一個「守」字。元吉佯囑德威道：「汝率老幼守城，我領強兵出戰。」德威唯唯而出。誰意元吉托詞出兵，夜間挈著妻妾，一溜煙的逃歸長安。補敘已完，下段是承接文字。於是宋金剛攻入晉州，劉武周攻入并州及太原。總管裴寂，日日退兵。寇鋒直逼絳州，陷入龍門，未幾又陷入澮州。澮州附近，為虞泰二州，當然吃緊。寂並不往防，但絡繹發使，促州吏收民入城，焚民積聚。民驚擾愁怨，群思為亂。夏縣民呂崇茂，乘勢聚眾，起應武周，自稱魏王，四出劫掠。寂連得警報，只好往剿崇茂，偏部下都不耐戰，一經對壘，便有退志。崇茂鼓眾殺來，眼見得寂軍倒退，紛紛溃散，寂也飛馬逃回，沒奈何拜本乞援。高祖令永安王李孝基，與陝州總管於筠，內史侍郎唐儉等，助剿崇茂，一面發出手敕，飭關中守將，嚴行堵御，所有河東一帶，暫行棄置。<break time="100ms" />
　　這敕一下，惱動了秦王世民，即奮然上表道：「太原為王業所基，乃是國家根本，河東殷實，京邑全仗資助，若因兵勢稍挫，遽爾輕棄，恐河東不保，必及關西，願假臣精兵三萬，出討武周，定能殄平劇賊，克復汾晉。」唐室只賴此人。高祖乃盡發關中將士。歸世民節制，令擊武周。世民即於武德二年十一月，引兵至龍門，巧值河冰方堅，揚鞭急渡，到了柏壁，前面駐有敵營，敵帥就是宋金剛，世民擇險駐軍，堅壁不戰，惟傳檄各郡，令他接濟軍需，各郡吏正相觀望，驟聞世民為帥，爭來趨附，陸續輸運糧食，解到軍前。是謂聲望服人。世民休兵秣馬，但命偏裨抄掠敵營，敵出即退，敵退復進，惹得金剛性起，率眾來攻。世民仍按兵不動，只用硬弓強矢，接連射去，一驍將應弦而倒，金剛乃退，世民照舊辦事。驀接夏縣敗報，永安王孝基等，全軍覆沒，連孝基以下，均被擄去，不由的大憤道：「賊勢有這般厲害嗎？待我自去督剿罷！」言未已，有二將軍入帳道：「此處不便移軍，但由末將等前去，即可破敵。」世民視之，乃是兵部尚書殷開山及行軍總管秦叔寶，便大喜道：「二將軍既願同往，勝似我行。惟賊已得勝，必然還軍，最好是中途邀擊，攻他無備，定可得勝。」二將領命前行，途次探得消息，系是武周部將尉遲恭字敬德。尋相，往助崇茂，夾攻唐軍，因致敗沒﹔現已擄得李孝基等，還相澮州，將至美良川了。敘明孝基被擄情由。當下兼程前進，馳至美良川，正值尉遲恭等率軍半渡，兩將麾軍急擊，任你尉遲恭如何驍勇，已是不能成軍。唐兵東劈西斲，前刺後戳，斬得敵首二千餘級，方才收軍。惟尉遲恭等遁去，孝基等亦不能奪回。兩將恐窮追有失，馳還大營。世民錄兩將功，仍然不戰。諸將屢請出搗敵營，世民道：「金剛懸軍深入，兵精將猛，利在速戰，我閉營養銳，靜挫寇鋒，待他糧盡，自當遁走，那時自可追擊哩。」自是兩軍相持，竟至逾年。已是武德三年。
    </voice>
</speak>
