<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　唐高祖聞段確被烹，頓時大憤，亟欲發兵討粲，旋接外廷軍報，粲已奔投王世充去了。高祖乃召群臣商議，群臣以世充方強，非旦夕可能剿滅，應先儲糧積粟，秣馬厲兵，俟軍實已足，然後出師，可期必勝。於是制定租庸調法，法以人丁為本，田有租，身有庸，戶有調，酌量定額，支配悉均，又編置十二軍，分屯關內諸府，皆取天星為名。每軍將副各一人，無事督耕，有事出戰，漸漸的兵精糧足，所向無前。興邦之本，故特表明。是時宇文士及，尚在濟北，伊妹曾入唐為昭儀，頗得高祖歡心，高祖又素善士及，遂召為上儀同。還有故隋臣封德彝，與士及同時入朝，高祖因他諂詐不忠，罷遣就舍，德彝揣摩迎合，挾策乾進，也得入拜內史舍人，尋且遷官侍郎。獨民部尚書劉文靜，初因佐命有功，甚邀主眷，至涇州一役，違令致敗，坐罪奪職。見第五回。後來隴西告平，仍復爵邑，列職尚書，文靜自恃材能，意尚未足，且因裴寂任右僕射，位在己上，功出己下，更覺憤憤不平。平時與寂論事，屢有齟齬，遂生嫌隙，會家中屢見怪物，文靜弟文起，召巫禳災，披發銜刀，誦咒鎮符。有文靜妾失寵銜怨，竟令兄上書告變，誣文靜兄弟為巫盅事。高祖遂令裴寂問狀，冤家碰著對頭，當然鍛鍊成獄，定了死刑。秦王世民固請道：「前在晉陽，文靜曾首建大計，乃告寂知。及入關以後，恩寵懸殊。文靜怨望，不可謂無，謀反事斷不致有，宜賜恩赦罪，矜全首功。」高祖尚是躊躇，偏裴寂又入奏道：「文靜才略過人，性實陰險，今天下未定，若留此人，必為後患。」睚眥之怨，一至於此。高祖點首稱善，即令拿下文靜兄弟，推出斬首。文靜臨刑長歎道：「高鳥盡，良弓藏，此語果不謬呢！」何不早學范大夫？用佞戮功，類志之，以見高祖之謬。文靜既死，裴寂益得上寵，忽由晉陽遞到急報，乃是劉武周屢攻并州，乞即濟師。高祖乃命寂為晉陽道行軍總管，助太原都督齊王元吉，拒守并州，寂奉命出都，適有一隊人馬，押著一個草頭王，入都獻俘。城闉內外，一出一入，正是戈鋋蔽日，旗纛摩空，說不盡威武氣象。看官道囚解進京的俘虜，究是何方草寇？小子於第一回中，敘及四方梟雄，曾有李軌起河西一語，軌系涼州豪民，喜賙人急，為鄉里所悅服，尋為武威司馬。自薛舉據有金城，軌亦欲乘勢稱雄，遂結豪民及諸胡，攻克內苑城，自稱涼王，薛舉遣將擊軌，反為軌兵所敗，軌因連拔張掖敦煌西平枹罕諸郡，盡有河西地。唐欲西討薛舉，曾遣使齎給璽書，稱為從弟，令他助征隴右，軌頗自喜，遣弟懋入朝，懋得受命為大將軍，與唐使張俟德還河西，冊軌為涼王，兼涼州總管。哪知軌已僭號稱帝，改元安樂，及俟德到來，居然南面召見，俟德面折廷爭，乃稍加禮貌，且私與群下會議道：「李氏已有天下，歷數所歸，我不如削去帝號，東向受封為是。」軌若抱定此旨，也不至懸首藁街。尚書右僕射曹珍道：「大涼奄有河右，已為帝國，奈何再受人冊封？必欲以小事大，請援蕭詧事魏故例，對梁稱帝，對魏稱臣。」軌點首道：「此策甚善。」因作表謝唐，遣左丞鄧曉，偕張俟德入朝奉表，高祖展覽表文，首二句是：「皇從弟大涼皇帝臣軌，奉表兄大唐皇帝陛下。」不由的氣忿道：「軌稱朕為兄，明明是不守臣禮呢！」當下拘曉入獄，貽書吐谷渾，吐讀如突，谷讀如欲。令起兵擊軌。吐谷渾為鮮卑支族，建牙西域，隨時叛服靡常，煬帝嘗遣將出征，部酋伏允，敗奔黨項，有子順曾入質隋朝，留居長安，隋末大亂，伏允收還故地，唐高祖與他連和，遣歸質子，伏允甚喜，願奉朝貢。至得高祖書，即發兵進逼河西，軌不得不出兵防禦，國內未免空虛。軌有屬將安修仁，受軌命為戶部尚書，與吏部尚書梁碩有隙，軌子仲琰，亦因碩傲不為禮，與修仁朋比譖碩，軌竟將碩鴆死。碩嘗助軌有功，自被鴆死後，群下多懷疑懼，陰生貳心。修仁兄安興貴，卻在唐為官，嘗與修仁通書，得知河西虛實，於是上書唐廷，願詣涼州招軌。高祖召問興貴道「軌據有河西，僭稱皇帝。豈汝口舌所能下？」興貴道：「臣家居涼州，頗有宿望，為民夷所附。弟修仁現在軌下，得軌信任，軌若聽臣，不必說了，否則臣伺隙以圖，亦無不濟。」高祖乃遣令西行，不數日已到涼州，由修仁替他先容，得進任左右衛大將軍。修仁因說軌道：「涼州偏僻，財力凋敝，雖有勝兵十萬，無險可扼，終難成事。且西北與戎狄為鄰，非我族類，必為我患。今唐室席據京師，略定中原，戰必勝，攻必取，混一區宇，便在目前，若舉河西地歸唐，唐必世予封爵，就是漢朝竇融，也未足比擬了。」軌遲疑半晌，方奮然道：「唐為東帝，我豈不得為西帝？汝今從東來，莫非為唐做說客麼？」興貴忙謝道：「古人有言，『富貴不歸故鄉，如衣錦夜行。』今同宗均蒙委任，何敢生異？不過愚見所及，略表區區，可行與否，仍候鈞裁！」軌乃無言。興貴退出，即與修仁暗結諸胡，裡應外合，踏破大涼城。軌戰敗被擒，由興貴兄弟，囚軌入都。高祖責他倔強，命斬西市，授興貴兄弟為左右武侯大將軍，各賜田宅及金帛，河西遂平，總計李軌興亡，只隔三年。鄧曉釋出獄中，入朝謝恩，舞蹈稱慶。高祖正色道：「汝非涼國使臣麼？國亡不慽，主死不悲，乃反欲取悅朕心，奸佞可知！汝事軌不忠，尚肯盡心事朕麼？」言畢，將曉斥退，可見馬屁亦不易拍。曉赧顏自去。
    </voice>
</speak>
