<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　河朔修和還舊俘　鄭兵戰敗保孤城
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說武周聞金剛敗還，料唐軍必攻并州，即開城遁往突厥。世民入并州城，不戮一人，再進軍攻晉陽，守將楊伏念舉城迎降。侍郎唐儉，前與永安王孝基，同被擒禁，儉至此得釋，惟孝基已為武周所殺。孝基為世民從叔，屍骸暴露，由世民收屍殮葬，一面分兵收服餘郡，於是武周所得州縣，悉數歸唐。宋金剛收集殘眾，意欲回兵再戰，奈部眾聞一戰字，統是膽戰心驚，又復散去。金剛也只得北走突厥，已而自突厥走上谷，為突厥所追獲，腰斬以徇。武周居突厥數月，亦欲亡歸馬邑，偏被突厥聞知，也將他殺死。先是武周南寇，謀臣苑君璋進諫道：「唐以一州兵取三輔，三輔指關中言。所向披靡，此乃天命，非人力所可與爭。太原南多險阻，今懸軍深入，後無援應，一或失敗，盡隳前功，不如北結突厥，南結唐朝，南面稱孤，最為上策。」武周不聽，及敗奔突厥，方泣語君璋道：「不用公言，竟至如此。」嗟何及矣。君璋隨武周奔突厥，武周被殺，突厥命君璋為大行台，統領武周部曲，後來引突厥攻代州，為刺史王孝德擊退，唐屢遣人招降，一再抗命，且進擾馬邑及太原，至突厥漸衰，方率所部降唐，得拜安州都督，兼芮國公，竟得貴顯終身，這且擱過不提。<break time="100ms" />
　　且說世民既平定太原，上書報捷，靜待後命。高祖命李仲文為并州總管，唐儉為并州道安撫大使，留鎮晉陽，促世民班師回朝。世民奉詔還都，飲至受賞，不消細表。高祖召宴群臣，酒酣與語道：「今薛劉二寇，已皆剿滅，此外如王薄郭子和蔣弘度徐師順李義滿綦公順等，均次第來降，借高祖口中，敘入群盜，以省筆墨。惟竇建德王世充，負固恃強，屢寇邊境，建德且虜朕從弟淮安王及朕妹同安公主，朕決不與干休，現擬先討建德，後討世充。」世民獨進言道：「世充殘虐，神人共憤，臣意擬先行往討，一面與建德暫行議和，令歸我皇叔皇姑。俟世充平後，移軍北指，建德如肯投誠，不必說了，否則再剿未遲。」先討世充，名正言順。高祖道：「建德若肯歸我弟妹，自當先討世充了。」及宴飲已畢，乃派使赴洺州，與建德修好，索還淮安王神通及同安長公主。<break time="100ms" />
　　原來神通曾為山東安撫大使，防禦建德。建德竟連陷邢滄洺相等州，神通不能拒，往依黎陽李世勣，且令慰撫使張道源鎮守趙州。建德進薄趙州城下，道源與總管張志昂，登城拒守，禁不住敵軍猛撲，竟被攻入。兩張巷戰不支，一並成擒。建德叱令斬首，國子祭酒凌敬道：「人臣各為其主，彼堅守不下，實是忠臣。大王若將他殺死，奈何策勵臣下？」建德乃將二人釋縛，留居軍中，再引兵趨衛州，前隊過黎陽三十里，李世勣遣騎將邱孝剛，率二百騎偵探敵蹤，途中與建德相遇，孝剛素善馬槊，自恃驍勇，即突擊建德，建德敗走，後軍進援建德，孝剛寡不敵眾，竟至戰死，建德遷怒黎陽，引兵還攻，城中不及預防，突被攻陷。淮安王神通，竟被擄去，同安公主為高祖胞妹，本嫁隋刺史王裕，寓居黎陽，也為所擄。還有秘書丞魏征，曾奉高祖命招降世勣，羈留未返，事見第六回。至此亦作了俘囚，世勣倉猝走脫，連家屬都不及攜奔。建德拿住世勣父蓋，迫令招降，世勣得了父書，默想多時，方還見建德。建德令世勣為左驍衛將軍，仍守黎陽，惟留蓋為質，授魏征起居舍人，館待神通及公主，復自督兵攻滑州。滑州刺史王軌，正擬守城，驀為怨奴刺死，攜首獻建德軍前。建德問明原委，大怒道：「奴敢殺主，悖逆極了。」即令左右縛奴處斬，仍返軌首至滑州，囑令合屍以葬。建德頗知仁義。吏民感悅，即日請降。嗣是附近州縣，統望風輸款，並豫州盜徐圓朗，亦致書投誠。<break time="100ms" />
　　建德乃還都洺州。世勣仍欲歸唐，恐禍及乃父，謀諸故人郭孝恪。孝恪道：「君新附竇氏，動必見疑，計惟先為立功，俾他信任，然後可圖反正呢。」世勣乃襲破嘉縣，進擊新鄉，擄世充將劉黑闥，押獻建德。建德大喜，署黑闥為將軍，且嘉獎世勣。世勣復請取孟海公所據曹戴二州，建德遂遣妻兄曹旦，率眾五萬，往會世勣，並言將親自策應。世勣聞曹旦傳言，擬俟建德至營，掩殺了他，乘勢奪還父蓋，及建德土地歸唐，那知待了數日，並不見建德到來。曹旦又侵掠河南，人民交怨，世勣忍耐不住，率部眾襲曹旦營，偏曹旦預先防備，無隙可乘。自思不便再留，即與郭孝恪等數十騎奔唐。建德聞世勣西去，不過長歎數聲，群下請速誅徐蓋，建德道：「世勣唐臣，為我所虜，不忘本朝，也是忠臣的素志，我何忍罪及乃父呢？」竟釋蓋不誅。
    </voice>
</speak>
