<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　唐峽州刺史許紹，復拔梁荊門鎮，黔州刺史田世康，又下樑五州四鎮。李靖遂獻取梁十策，上達唐廷。高祖即命趙郡王李孝恭為夔州總管，整練舟師，李靖為行軍總管，兼孝恭屬下長史，委以軍事。武德四年秋八月，孝恭閱兵夔州，巧值秋汛暴漲，江水泛濫，靖勸孝恭速即進兵，諸將多以為非。靖勃然道：「用兵全尚神速，今我軍初集，銑尚未知，若乘著江漲，順流東下，掩他不備，我料銑不及施防，定為我所擒了。」觀李靖言，才知前日阻兵，並非有意逗留。孝恭大為贊賞，便奏請出師日期，自率戰艦二千餘艘，與李靖等即日東下，越荊門宜都二鎮，直抵彝陵。銑將林士弘，駐兵清江，毫不設備，被舟師一鼓搗入，獲住戰艦三百艘。士弘踉蹌走脫，由唐軍追奔至百里洲，再與士弘接戰，又得大勝，長驅入北江。江州總管蓋彥舉，以五州來降。銑方罷兵營農，聞唐師猝至，倉猝徵兵，一時未能遽集，只好調齊宿衛兵士，前來拒戰。孝恭將與交鋒，靖力言不可，偏諸將一齊請戰，靖說道：「銑為救敗計，悉銳來拒，此鋒殆不可當。不若泊舟南岸，堅持不動，待他銳氣已衰，或分兵歸守，那時出去奮擊，庶可得志。」秦王世民善用此策，李靖所言亦然，英雄所見，大略相同。孝恭不從，留靖守營，自率銳師出戰，果然敗走，退保南岸。銑眾散駛江心，收掠軍資，靖見他艦隊散亂，獨請往攻，孝恭方悔不用靖言，至此自然照行，遂令靖督兵出擊。銑兵正四散掠取，不意唐軍殺來，大家逃命要緊，還有何心戀戰？靖縱兵追逐，殺敵無算，乘勝直抵江陵，衝入外郛，分兵拔水城，大獲戰艦，盡令散擲江中。諸將又動起疑來，共來語靖道：「所得敵艦，正足利用，奈何棄擲江流，反為敵有？」靖笑道：「諸君有所未知，今蕭銑屬地，南出嶺表，東距洞庭，我懸軍深入，若攻城未破，援兵四集，我且表裡受敵，進退兩難，雖有舟楫，亦無用處。今將敵舟散擲，令沿江而下，彼遠來援兵，必疑是江陵已破，未敢輕進，往來探伺，動淹旬日，待彼察悉，我已早拔此城了。」的是妙計。遂下令圍城。銑在城中，日望援兵到來，哪知援兵已中靖計，望見沿流舟楫，果然懷疑不進，交州總管邱和，長史高士廉，司馬杜之鬆等，來朝江陵，因見全城被圍，嚇得倒退，竟詣孝恭處請降。銑內外阻絕，惶急萬分，商諸岑文本，文本勸銑出降。銑乃語群下道：「天不祚梁，勢難再支，若必待力屈乃降，恐滿城生靈，必遭塗炭，奈何為我一人，貽害百姓？罷罷！不如早日出降便了。」群下都相顧無言。銑乃以太牢入告太廟，然後下令出降，守陴皆哭。銑率群臣緦縗布幘，至唐營謁見孝恭，慘然道：「有罪惟銑一人，百姓無罪，請免殺掠！」婦人之仁。孝恭滿口答應，及入城，諸將竟欲大掠，孝恭亦模稜兩可，岑文本入白孝恭道：「江南人民，遭隋虐政，更兼群雄相爭，受苦不堪，日夜延踵跂頸，仰望真主，今王師到此，所以蕭氏君臣，決計歸命，為民息肩，今若縱兵俘掠，士民失望，恐從此以南，處處阻礙，無復向化了。」孝恭稱善，乃嚴申軍令，禁止殺掠。諸將又言：「敵將拒鬥，死有餘辜，應籍沒家資，賞給軍士。」李靖亟勸阻道：「王師入境，應使義聲載道，彼為主而死，實是忠臣，奈何與叛逆同科呢？」恭孝亦依言申禁，城中安堵，雞犬不驚，南方州縣，聞風款附。援兵來了十數萬，亦皆解甲歸降。孝恭乃送銑至長安，高祖面加詰責，銑長歎道：「隋朝失鹿，群雄共逐，銑無天命，因致失算，若以為罪，也無所逃死了。」比王竇二人，恰高出一籌。高祖竟命斬都市。總計銑建國號梁，五年而亡。孝恭受命為荊州總管，靖得封永康縣公，兼上柱國，招撫嶺南。銑部將劉洎李礱志等，皆舉城率眾，乞降靖前，連南方酋領馮盎等，亦多令子弟入謁，南方悉平。<break time="100ms" />
　　杜伏威歸唐後，助世民平王世充，見第八回。唐授伏威為東南道行台尚書令，兼江淮安撫大使，仍封吳王。聞唐又平定南方，更欲借公濟私，屢出兵擊李子通。子通沂州人，素業漁獵，有膂力，先依長白山盜左才相，得部眾萬人，才相敗死，了過左才相。子通南奔，渡淮依杜伏威，嗣與伏威有嫌，自往海陵，潛兵襲伏威營。伏威敗走，子通復移眾攻江都，逐去太守陳稜，自稱皇帝，建元明政。伏威記念前仇，嘗遣輔公祐攻子通，陷丹陽，進屯溧水，子通率眾迎戰，一再失利，並因糧食已盡，遂棄了江都，走保京口，嗣復轉入太湖，收集散卒二萬人，往襲沈法興。法興曾為吳興郡守，因隋亂起事，糾眾掩入毗陵，再下江表十餘州，自署江南道總管。武德二年，僭號梁王，改元延康。平時橫行殺戮，將士離心，突聞子通兵至，相率嘩散。法興不得已，退奔吳郡。賊帥聞人遂安，遣部將葉孝辯往迎，法興隨孝辯趨會稽，忽萌悔意，竟欲襲殺孝辯，孝辯偏已覺著，麾眾圍住法興，法興無法可施，投江溺死。自法興起兵至此，僅歷三年。李子通得據有法興屬地，餘威復振。伏威又遣王雄誕往擊。雄誕為伏威養子，素有勇名，與子通交戰蘇州，子通走保獨鬆嶺，雄誕命偏將陳當世，乘高據險，多張旗幟，夜間縛炬林中，照徹山谷，嚇得子通晝夜不安，毀營南走，退入餘杭，雄誕進薄城下，四面猛撲，子通料不可守，開城出降，被雄誕執送伏威，伏威轉獻唐廷，高祖赦子通罪，賜宅給田，令居京師，後來子通謀叛，亡命藍田，為關吏擒獲，才致伏法。子通僭號七年而亡。了結沈法興李子通，回應第七回。新安賊帥汪華，據有黟歙等縣，已有數年，至是也為雄誕擊敗，窘蹙請降。就是聞人遂安，進據崑山，又由雄誕單騎招降。於是淮安江東，盡屬伏威。
    </voice>
</speak>
