<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　正在整綱飭紀的時候，忽由慶州出一駭聞，乃是都督楊文幹造反，全州俱被佔領了。原來楊文幹嘗宿衛東宮，與建成最相親暱，建成與世民有隙，常與文幹密謀，欲害世民，元吉亦嘗參議，且語建成道：「欲殺世民，但教弟一舉手，便足了事，何必多設謀划呢。」談何容易。文幹很是贊成。一日，世民從高祖幸元吉第，元吉令護軍宇文寶等，埋伏室內，因潛告建成，欲踐前言。建成搖手勸止，元吉艴然道：「我不過為兄設法，與我何關得失呢？」建成道：「弟不聞投鼠忌器麼？父皇已老，倘或受驚，豈非增罪。」建成尚知有父。元吉乃止。建成私募壯士二千餘人，為東宮衛士，更調入幽州健騎三百名，分置東宮諸坊，一面薦文幹為慶州總管，暗令募選驍壯，送入長安。高祖幸仁智宮，建成居守，世民元吉皆隨行，建成語元吉道：「秦王此行，且遍見諸妃，渠多金寶，必一律賂遺，諸妃得了厚賂，總替秦王幫忙，我怎得箕踞受禍？安危大計，決諸今日。」元吉笑道：「兄前日若依弟言，此人已早除去了。」建成道：「今日父皇出行，可以舉事。」元吉問計將安出？建成附耳道：「如此如此。」元吉道：「此計甚妙。」遂與建成別去，建成即陰令郎將爾朱煥，校尉橋公山，潛運甲仗，往遺文幹，令他即速起兵，表裡相應。煥等行至中途，自恐事泄被禍，逕向高祖前告變。高祖大怒，立遣司農卿宇文穎，馳召文幹，元吉聞知，捏著一把冷汗，忙囑穎傳語文幹，令毋入京。文幹既得穎言，便道：「一不做，二不休，我不如造反罷！」遂引兵趨寧州，高祖又親書手詔，促召建成，建成大懼，不敢逕行。詹事主簿趙弘智，勸建成貶損車服，輕騎謝罪。建成左思右想，也無別法，不得已輕車減從，往抵行宮，入謁高祖，便投身委地，接連磕頭。高祖痛責一番，令左右拘住建成，監禁幕下。那寧州警報，已似雪片般到來，初說被圍，繼說被陷。高祖忙召世民問計。又要請教令郎。世民答道：「文幹豎子，有何足畏？地方有司，如不能剿滅，但遣一將往討，自可立平。」高祖道：「事連建成，恐多響應，不如由汝親行，待平賊回來，當立汝為太子，黜建成為蜀王。蜀兵脆弱，不足為變，若再跋扈，汝亦容易掃平呢。」此語亦屬失當。世民奉命即行。元吉亟賄托妃嬪，為建成緩頰，復浼封德彝勸回上意。德彝本隋室佞臣，此時竟邀高祖寵眷，往往三言兩語，得快天顏，內浸外潤，不怕高祖不為所迷，仍命建成還守京師，但責他兄弟不睦，後當痛改前非，一面歸罪王珪韋挺，及天策參軍杜淹，說他攛掇是非，並流雟州。三人真是晦氣。世民引軍西響，才至寧州附近，文幹部眾，已是驚懼萬分，因即刺殺文幹，攜手迎降。宇文穎也被擒住，押送長安，訊明正法。至世民還軍，高祖已經還朝，並不提及易儲事。世民料知中變，付諸一笑罷了。天子無戲言，況易儲問題，關係重大，奈何輕許，又奈何輕忘？<break time="100ms" />
　　且說東突厥主處羅可汗，既迎納蕭後，及煬帝幼孫楊政道，見第六回。便欲為隋報仇，有意南侵。更兼梁師都據有朔方，屢遣人至突厥乞師，且願為嚮導。處羅乃遣將分出，自擬督兵取並州，安插楊政道，群臣多半勸阻，處羅道：「我父失國，賴隋得立，此恩如何可忘？」事詳第六回。遂不聽群謀，決計親行。命駕將發，忽然生起病來，二豎為災，數日殞命。處羅有子奧射設，面丑身弱，隋義成公主，將他廢錮，另立處羅弟頡利可汗，自己又嫁與頡利，作為可敦。原來為此。堂堂帝女，四嫁胡主，太不怕羞。公主從弟善經，與王世充使臣王文素，均留居突厥，乃共白頡利道：「從前啟民可汗，為兄弟所逼，脫身奔隋，幸虧文帝救護，得還故土。今唐天子非文帝子孫，可汗應奉楊政道，南伐唐室，借報前恩。」頡利正席父兄遺業，士馬強盛，屢圖南略，一聞此言，當然樂從，遂屢次入寇。高祖以中國未寧，不欲與突厥相爭，常遣使齎書修好。偏頡利請求無厭，屢將唐使拘住，且與梁師都再四加兵，自武德四年至七年，爭戰不休，互有勝敗。唐並州總管府長史竇靜，請就太原廣置屯田，即耕即戰，秦王世民也以為請，乃依議舉行，歲收谷得數千斛，少紓邊困。但頡利總出沒無定，防不勝防，或勸高祖道：「突厥屢寇關中，無非因長安繁麗，意欲入境大掠，得償欲壑，若陛下棄此不都，把長安化作一炬，那時胡人失望，自不願再來了。」真是呆話。高祖竟信為良策，即遣宇文士及，赴襄鄧間擇都，以便南徙。太子建成，齊王元吉，又竭力慫慂，愈早愈妙。愚不可及。獨世民進諫道：「戎狄為患，自古皆然，陛下以聖武龍興，奄有中夏，精兵百萬，所向無敵，奈何因胡虜擾邊，遽欲遷都他避，這不但貽羞四海，並且遺笑千秋。願假臣兒數萬兵士，寬限歲月，保可系頡利頸，生致闕下，萬一不能，遷都未遲。」快人快語。高祖也不禁勃然道：「此言深合朕意。」當召還士及，取消此議。世民乃退。不意建成復連結妃嬪，共譖世民道：「突厥犯邊，得賂即退。秦王托詞禦寇，實欲總握兵權，為篡奪計，陛下奈何不察？」為此數語，又把高祖的心腸，似小轆轤的亂撞起來。名為開國之主，實是一個糊塗人物。
    </voice>
</speak>
