<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四回<break time="100ms" />　　納弟婦東宮瀆倫　盟胡虜便橋申約
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說諫議大夫魏征，自宮府平定後，屢勸世民坦示大公，借安反側﹔及幽州誅逆，復白世民道：「人心未靖，不再撫慰，禍恐難解。」世民乃遣征宣慰山東，許他便宜行事。征受命東行，途遇太子千牛李志安，齊王護軍李思行，由地方官吏押送京師，征慨然道：「前東宮齊府左右，已有詔赦宥，不復按問，今復因解二李入京，是赦文轉同虛下了，天下尚肯信從詔敕麼？」當下將二人釋歸，然後上聞。世民喜他有識，傳語獎勉，一面下令宣佈，凡事連東宮齊王，及庐江王瑗，均不准訐告，違令反坐。自是無人告密，內外咸安。就是馮翊馮立薛萬徹等，亦均令歸裡，概不加罪。應該如此。<break time="100ms" />
　　惟有一種特別加恩的事件，說將起來，乃是當時東宮的趣聞，便是後來唐朝的穢史。元吉身死時，年只二十四歲，留下妃子楊氏，與元吉年貌相當，生得體態風流，性情柔媚，面如出水芙蓉，腰似迎風楊柳。唐室王妃中，要算這個楊氏婦，最為美豔。平時與秦王妃長孫氏，頗稱莫逆，往來款洽，兩下無猜。元吉謀害世民，她嘗暗中諫阻，請勿與世民為仇，偏元吉不肯聽從，終落得身亡家破，子姓同誅。楊氏年才花信，怎禁得孤帷寂寞，舉目無親，幸虧長孫氏念娣姒情，嘗邀她過來敘舊，好言勸慰，俾解愁煩。一日，正當娣姒坐談，忽見世民趨入，楊氏即起座相迎，經世民坐定，她忽屈膝下跪，對著世民，竟自請死，反弄得世民語默兩難，無從擺佈。長孫氏在側，慌忙勸解，偏楊氏嬌啼宛轉，楚楚可憐，這是楊氏獻媚處，並非記念齊王。那世民雖是絕世英雄，到了此時，也不禁牽動情腸，代為淒楚，況看她淡裝淺抹，秀色可餐，一種哀豔態度，真是有筆難描，令人魂銷魄蕩﹔急切無可答詞，只好離開了座，連稱請起。長孫氏忙來攙扶，好容易把楊氏掖起，楊氏還是哭個不住，方由世民婉告道：「王妃休得過悲！齊王謀亂，應該伏法，與王妃無干。我在世一日，總當保護王妃一日，休戚與共，懮樂同嘗，幸勿過慮！若嫌在府寂寞，不如徙居我處，好在你娣姒兩人，素無嫌隙，彼此相安度日，我也好免得耽懮了。」言為心聲，聽言已可知意。言至此，復囑長孫氏好意相待，乃揚長而去。<break time="100ms" />
　　長孫氏素性溫和，事翁盡孝，相夫無違。兩語括盡婦德。一經世民諄囑，總道沒有歹心，且與楊氏情好無間，樂得勸她徙居東宮，得以朝夕相親，互敦睦誼。楊氏本是個隨高逐低的人物，當然唯命是從，即日遷居。哪知這位新太子，已看上這嬌嬌滴滴、裊裊婷婷的弟婦，特地收拾淨室，令得安居，凡室中一切佈置，均是親手安排，又密撥心腹侍女數人，作為楊氏室中的服役。好教去做紅娘。楊氏也覺心喜，世民平日無事，嘗往她室中敘談，漸漸的不避嫌疑，引得耳鬢廝磨，兩情入彀，還有侍側的宮娥，統是知情識意，就彼此眉來眼去時，湊趣幾語，益覺春山脈脈、秋水依依。一夕，夜漏將半，楊氏已經就寢，忽有侍女入報道：「太子駕到。」楊氏慌忙起牀，略整衣裳，便即出迎。深夜迎客，其情可知。世民趨入，與楊氏行過了禮，楊氏即啟問道：「殿下為何深夜到此？」世民答道：「父皇召我侍宴，多飲了幾杯御酒，且參議內禪事宜，至此才得脫身，是以覺得過遲了。」楊氏道：「何日行內禪禮？」世民道：「大約正在本月內。我勸父皇再過數年，奈父皇自稱倦勤，定要禪位與我，這也是沒法推辭了。」楊氏即跪伏稱賀，世民趁著數分酒意，竟用手攙起楊氏，一面說道：「我尚未受禪，怎好受賀？」楊氏輕輕推開世民的手，才半嗔半喜的立將起來。半嗔半喜，四字妙極。此時正值仲秋天氣，皓月將圓，清輝入戶，更兼銀燭高燒，明同白晝。世民就在燈月下面，定睛瞧著楊氏，但見她雲鬟半卷，星眼微餳，穿一套縞素羅裳，不妝不束，更顯出花容明媚，玉骨輕柔。越是淺妝的美女，越覺好看﹔越是睡起的美女，越覺好看﹔越是從燈光月下看美女，越覺好看。楊氏見世民注著雙瞳，也不禁還他一笑。世民卻轉眼顧明月道：「中秋將屆，玉兔在輝，想嫦娥在廣寒宮，應亦跂望團圓哩。」楊氏卻淒然道：「天上也留缺陷，令嫦娥長此寡居。」是淒寂語，是勾引語。世民微笑道：「嫦娥又要得時了。我因步月至此，王妃可偕我賞月否？」楊氏尚未及答，那侍女已湊趣道：「廚下尚有酒肴，待使女們搬了出來，就可賞月了。」世民道：「好極好極。」侍女等連忙出去，不到片時，竟將酒肴攜至，且笑語道：「賞月須要登樓。」好幾個牽頭。世民道：「這個自然，就請主人導引。」楊氏遲疑半晌，經侍女等攙扶了去，不得不移步上樓。還要做什麼身分？世民即龍行虎步的，趨上扶梯，那時西軒早啟，晚宴初陳，世民邀楊氏入席，楊氏尚有難色，侍女又從旁慫慂，謂有賓不可無主，乃相對而坐，由侍女斟上酒來。古人說得好：「酒為色媒，色為酒媒。」楊氏入席時，尚不免有三分腼腆，及至酒過數巡，漸把那一種羞澀態度，撇在腦後，且抬頭看那風流倜儻的儲君，畢竟生得不凡，英姿灑落，眉宇清揚，巫峽襄王，未必有此儀表，洛川魏冑，幾曾得此丰神，回憶那齊王元吉，與世民生本同胞，偏面龐兒一妍一丑，大不相同，想到這裡，禁不住意馬心猿，竟把平生的七情六欲，一古腦兒堆集攏來。盡情描摹。世民幾次溫存，她似不見不聞，彷彿癡聾一般，惹得席旁侍女，都吃吃暗笑，楊氏方才覺著，不由的兩頰愈紅，低頭弄帶。世民便道：「夜已深了，再盡一杯，便好撤席。」楊氏唯唯遵命，遂各斟一滿杯，彼此一飲而盡。好作兩人的交杯酒。侍女等撤去殘肴，次第出外，單剩兩人坐著，好一歇才行進去，那兩人都不知去向，尋至裡面的臥室，已是朱扉雙掩，繡幕四垂，料知他一對壁人，已同去演龍鳳配了。虛寫得妙。侍女等方各歸寢。翌晨，世民乃去。
    </voice>
</speak>
