<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　一波方平，一波又起，薛延陀真珠可汗，又與懷化郡王阿史那思摩相爭，更勞動中國兵戈，惹起一場戰禍。說來又是話長，待小子撮要敘明。先是突利自順州入朝，道死並州，見十六回。太宗命嗣子賀邏鶻襲位。會太宗幸九成宮，突利弟結社率，曾入充宿衛，陰結舊部落四十餘人，謀犯御帳，乘便劫賀邏鶻北歸，偏偏夜入御營，為折衝將孫武開等擊退，他卻轉入御廄，盜馬二十餘匹，北走渡渭，途次為戍兵所擒，梟首示眾。只賀邏鶻得免死罪，流竄嶺外。朝右大臣，遂交章上奏，爭說：「突厥遺眾，不便內居。」太宗亦有悔意，事後方知，已是遲了。乃賜阿史那思摩國姓，立為泥孰俟利苾可汗，給他鼓纛，令率種落還舊部。思摩等頗憚薛延陀，不敢出塞，太宗再給薛延陀璽書，諭令各守疆土，不得侵犯。真珠可汗迎接詔使，頓首聽命。待詔使還歸，太宗乃餞思摩行，思摩拜謝，誓言子孫世事唐廷，於是趙郡王孝恭，鴻臚卿劉善，偕思摩同至河上，築壇受冊，禮成乃返。思摩因得建牙河北，有眾十萬，勝兵四萬人，仍轄東突厥故土。偏薛延陀真珠可汗，陽奉唐命，陰具狡謀。竟命嗣子大度設，調發同羅僕骨回紇白霫各部兵，得二十餘萬，進擊思摩。看官！你想思摩初出塞外，諸事草創，所有城郭堡寨，都未曾修繕整齊，部眾又沒有訓練，怎能敵得住薛延陀的大軍？全部未戰先慌，退入長城，保守朔州，飛章向唐廷告急。太宗不得不遣將往援，乃命營州都督張儉，率所部精兵，及邊境降番，出駐東境。兵部尚書李世勣，為朔州道行軍總管，統兵六萬，騎士千二百人，出鎮朔方。右衛大將軍李大亮，為靈州道行軍總管，統兵四萬，騎兵五千，出屯靈武。右屯衛大將軍張士貴，率兵一萬七千，為慶州道行軍總管，出發雲中，涼州都督李襲舉，為涼州道行軍總管，即率涼州戍兵，出遏西方。諸將陛辭請訓，太宗面諭道：「薛延陀自恃強盛，逾漠南行，道經數千里，馬已疲瘦，見利不能速進，不利又不能速退，朕已飭思摩燒薙秋草，毋為寇資。待他芻糧日盡，野無所獲，必當退去。卿等可與思摩互為犄角，待寇已欲退，恊力出擊，定足破敵，朕可靜聽捷音了。」諸將聽命而行。<break time="100ms" />
　　薛延陀騎兵三萬，由大度設帶領，作為前驅，進逼長城，正在登高南望，辱罵思摩。不意塵氛滾滾，槍戟森森，那朔州道行軍總管李世勣，帶著唐軍，遮道前來。大度設不覺驚惶，竟向赤柯濼北走。世勣選麾下驍悍萬人，及突厥精騎六千，出長城，逾白道川，追躡寇後。大度設奔走累日，至諾真水，為唐軍追及，乃勒眾還戰，列陣亙十里。世勣令突厥騎兵，先行出戰，為大度設所敗，相率退還。大度設乘勝來追，適遇唐軍掩至，恐不能力敵，但令部眾彎弓注射，萬矢俱發。唐軍中馬多受傷，陸續倒斃。世勣命士卒下馬，各執長槊，向前直進，任他箭如飛蝗，竟冒險衝入敵陣，敵眾專力射箭，不防唐軍殺入，手中剩了空拳，如何招架得住？沒奈何倒退下去。向來薛延陀教兵步戰，五人為伍，一人執馬，四人前戰，戰勝乃授馬追奔。唐副總管薛萬徹，率數千騎入敵陣中，專奪敵馬，敵眾見馬俱失去，越加駭懼，頓時溃散。唐軍趁勢奮擊，斬首二千餘級，捕虜五萬餘人。大度設拚命逃脫，萬徹力追不及，才命回軍。<break time="100ms" />
　　世勣既得勝仗，乃率眾軍還至定襄，馳書告捷。太宗擬飭世勣等，進搗薛延陀巢穴，忽聞左領軍將軍契苾何力，被薛延陀拘去，轉不免遲疑起來。又作一波。原來何力母姑臧夫人，及弟賀蘭州都督沙門，均在涼州﹔何力請旨省親，且乘便招撫部落，誰料到了涼州，知母與弟俱往降薛延陀﹔就是契苾諸部落，亦多欲向薛延陀投誠。何力大驚道：「主上厚恩，奈何遽負？」契苾諸部眾道：「夫人都督，統已往降，我等不去，尚將何往？」何力道：「沙門盡孝，我盡忠，斷不降薛延陀。」契苾部眾，竟將何力執住，解至真珠可汗帳前。何力箕踞坐地，真珠脅何力降，何力起身東向，拔刀大呼道：「何力是大唐烈士，怎肯屈辱虜廷？天地日月，願鑒愚誠！」說至此﹔竟把刀向左耳一橫，割下鮮血淋漓的一隻耳朵，向真珠擲去，且瞋目視真珠道：「請視此耳，我決不降。」蕃將中有是忠誠，想見太宗待遇之優。真珠欲殺何力，獨真珠妻，憐他孤忠，從旁諫阻，乃把何力羈禁帳中。這消息傳入唐廷，太宗語侍臣道：「何力必不負朕。」侍臣道：「戎狄氣類相親，何力往薛延陀，如魚趨水，哪裡還肯顧念隆恩？」太宗道：「何力心如鐵石，你等不信何力，朕卻可獨保呢。」正說著，薛延陀遣使到來，當由太宗召見，來使乃是真珠可汗的叔父﹔名叫沙缽羅泥熟。太宗先詰責薛延陀叛狀，繼復問及何力情形，沙缽羅約略認罪，並極稱何力忠誠，說得太宗也為淒惻，顧語侍臣道：「何力果屬何如？」侍臣等才服太宗先見，一同俯首。沙缽羅復呈上貢單，內列貂皮三千張，馬三萬匹，瑪瑙鏡一架﹔願此後罷戰修和，並乞許婚。太宗道：「汝主果悔罪投誠，朕亦何惜一女？但須先送歸何力，方准和親。」沙缽羅請使同往，太宗乃命兵部侍郎崔敦禮，偕沙缽羅同往，迎歸何力，許真珠得尚公主。真珠喜如所願，放歸何力，且與崔敦禮訂定婚期。敦禮與何力同歸，陛見太宗，太宗見他左耳已亡，瘡痕未愈，不禁為之泣下。何力恰慨然道：「臣受陛下厚恩，殺身亦所不惜，何惜一左耳呢？」太宗乃厚賜金帛，並升授右驍衛大將軍。
    </voice>
</speak>
