<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　強胡內亂列部紛爭　逆跡上聞儲君被廢
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說真珠可汗，聞唐廷下詔絕婚，只好自悔失期，不敢再索，實由自懲前敗，只好如此。仍與唐廷修和。太宗益自欣慰，竟將新興公主嫁與長孫曦。薛延陀事，至後再表，小子要敘及西突厥了。西突厥自阿波可汗，與東突厥屢有戰爭，後來阿波可汗，為東突厥沙缽略可汗所擒，國人立他族子泥利可汗。泥利亦敗死，子達漫立，叫作泥撅處羅可汗。隋煬帝時嘗從征高麗，賜號曷薩那可汗。曷薩那一作曷娑那。唐初曷薩那入貢大珠，高祖面諭曷薩那道：「朕重王赤心，不愛寶珠。」因將珠給還，特封他為歸義王。惟曷薩那朝唐，部眾皆不服，竟潛令人刺殺曷薩那，別立射匱可汗。木桿弟，步迦可汗孫。木桿見前文。射匱建牙三彌山，驅策西域諸國，勢頗強盛。及病死後，弟統葉護可汗嗣立，具有勇略，廣拓屬土，嘗遣使入貢唐廷，且請許婚。高祖欲從所請，因為東突厥所梗，乃致中阻。統葉護恃強而驕，殘虐群下，終弄得眾叛親離，為叔父莫賀咄所戕。莫賀咄自稱屈利俟毗可汗，部眾又恨他弒主自立，各懷貳心，於是另推泥孰莫賀設突厥稱掌兵官為設。為可汗。泥孰不受，聞統葉護子咥力特勒，避難奔康居，特遣人迎立，推為乙毗缽羅肆葉護可汗，且助他復仇，往攻莫賀咄。莫賀咄敗奔金山，泥孰率眾追擊，竟將莫賀咄殺死。肆葉護乃得統轄西突厥全部，偏是肆葉護量小難容，泥孰又功高遭忌，讒言交構，兩下懷嫌。肆葉護謀殺泥孰，泥孰乘機脫逃，亡奔焉耆。未幾肆葉護為臣下所逐，走死康居，泥孰因國人推戴，迎立為咄陸可汗。咄陸父莫賀設，前曾由統葉護可汗遣入唐廷，通貢修好，太宗時尚未立，與莫賀設約為兄弟，至是聞咄陸嗣位，乃詔鴻臚少卿劉善因持節授冊，封為吞阿婁拔利邲咄陸可汗，兼賜鼓纛緞彩萬匹。咄陸遣使入謝，盛獻方物。既而咄陸去世，弟同俄設立，號沙缽羅咥利失可汗，分全國為十部，各置部長一人，每人授一箭，稱為十設，亦號十箭。怎奈部落太多，尾大不掉，是即封藩通病。部長統吐屯擁有勁旅，襲擊咥利失。咥利失與戰不勝，遁走焉耆。純吐屯復為他部所殺，全國無主，乃由西方諸部，別迎東突厥始畢可汗子欲谷設為主，叫作乙毗咄陸可汗，咥利失又自焉耆出來，招集餘眾，再圖恢復，所有西突厥東部，復逐漸收服。只西部與他抗衡，彼此互哄，兵連禍結，殺傷不可勝計。後來易戰為和，分地自王，約以伊列水為界，水東屬咥利失，水西屬乙毗咄陸，自是西突厥全部，複分為東西兩國，乙毗咄陸勢漸強盛，勾通東部大臣俟列發，陰圖咥利失。俟列發竟糾眾作亂，咥利失沒法抵制，奔竄而死。他部不服俟列發，出平亂事，再迎咥列失子，為乙屈利失乙毗可汗。未幾又死，從弟乙毗沙缽羅葉護可汗入嗣，通使唐廷，太宗特遣左領軍將軍張大師持冊加封，移牙水北，時稱沙缽羅葉護為南庭，乙毗咄陸為北庭。敘次甚明。咄陸又與沙缽羅葉護搆兵，屢戰不休，且同時入訴唐廷，分爭曲直。太宗令他罷兵息戰，咄陸不肯聽命，竟增兵南攻，擊殺沙缽羅葉護可汗，並有南部，復入寇伊州。唐安西都護郭孝恪，率輕騎二千，從間道掩擊，殺敗乙毗咄陸，乙毗咄陸轉攻天山，復由孝恪移師擊走，斬首數千級。但乙毗咄陸心終未死，東略失利，再圖西略，他欲進攻康居，道過米國，即將他殘破，盡掠人畜，毫不給賞臣下。部將泥孰啜，因此不平，自行奪取。乙毗咄陸恨他專擅，立斬以徇，泥孰啜裨將胡祿屋，替泥孰啜報仇，襲擊乙毗咄陸，乙毗咄陸率眾與戰，未及對壘，麾下統已溃散，就使乙毗咄陸勇藝過人，也是無術支持，不得已走保白水胡城，全國大亂，擾擾經年。部長屋利啜等，有心求治，乃遣使請命唐廷，願廢乙毗咄陸可汗，另行擇賢嗣位。太宗即命通事舍人溫無隱齎詔西行，與屋利啜等商定嗣君，立莫賀咄遺子為乙毗射匱可汗，乙毗咄陸尚思規復，招徠舊部，大眾都反唇道：「使我千人戰死，教他一人獨存，我等還要從他麼？」利己損人，必致眾叛親離，無論中外，莫不如是。乙毗咄陸得聞此語，料知眾怒難犯，轉奔吐火羅，西突厥才算統一，由乙毗射匱主持。他因入貢皮幣，並且請婚，太宗令割龜茲讀若慈。于闐疏勒朱俱波蔥嶺五部，作為聘禮。太宗亦欲賣女耶？乙毗射匱，也覺承認不下，兩下裡延宕過去。<break time="100ms" />
　　小子為按時敘事起見，只好將西突厥事，暫行擱置，演述那唐廷內政，免得敘次混淆。自皇子承乾，得立為太子後，承接第十七回。起初因年尚幼稚，沒甚過失，及漸漸長成，輒遊獵廢學。左庶子於志寧、右庶子孔穎達、張玄素等，屢加規諫，均不見從，反且遭嫉。志寧丁母懮，聞太子修治宮室，妨害農功，又好鄭衛音樂，以及寵昵宦官、親近女色等情，遂上書極諫，至再至三，惹得太子怨恨填胸，幾與志寧勢不兩立，暗遣刺客張師政紇乾承基兩人，往刺志寧，二人入志寧家，見他素服麻衣，寢處苫塊，也不禁良心發現，不忍下手，當即返報太子，但說是不便行刺，只好緩圖。頗有晉鉏麑風。太子乃暫從擱置，但淫縱益甚。魏王泰有意奪嫡，趁著太子失德的時候，格外招集文士，撰述各書，且搜考古今地理，著成一冊括地志，呈獻太宗。太宗見他考證詳明，很是喜慰，便優畀月給，制逾太子。諫議大夫褚遂良，上書諫阻，太宗反致誤會，還道是太子月給過輕，下了一道詔諭，令太子出用庫物，有司勿為限制。看官聽著！這豈非溺愛不明，釀成禍患麼？有子者其聽之！太子得了此詔，喜出望外，當然取用無度。<break time="100ms" />
　　時張玄素已調任右庶子，遂上書切諫太子，略云：
    </voice>
</speak>
