<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十回<break time="100ms" />　　易東宮親授御訓　征高麗連破敵鋒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說承乾被廢的原因，實緣有人訐告逆謀，遂致敗露，這人為誰？就是被系的紇乾承基。承基系獄論死，意欲求生，乃將承乾種種逆謀，密陳刑部，請轉奏太宗。太宗聞變，即敕長孫無忌、房玄齡、蕭瑀、李世勣四人，與大理中書門下等官，公同查訊，果得實情。太宗乃召入承乾，當面呵責。承乾頓首道：「臣為太子，尚何所求？但為泰所圖，心實不甘，因與廷臣等謀及自安。廷臣等導臣不軌，臣一時狂惑，未免受迷，今願自坐死罪，惟臣被廢死，泰若得立為太子，臣死且銜恨呢。」太宗聽到此語，怒上加怒，遂顧語侍臣道：「承乾罪大，應該如何處置？」群臣皆面面相覷，莫敢發言。通事舍人來濟隋將來護兒子。進言道：「願陛下不失為慈父，太子得終享天年，便是情法兼盡了。」還是他有點膽識，可謂護兒有兒。太宗乃廢承乾為庶人，幽禁右領軍府中。當下搜捕黨與，把元昌、侯君集、李安儼、趙節、杜荷等，一並拘至，依次鞫訊。元昌無可抵賴，先自伏罪。太宗不忍加誅，擬令減罪免死。高士廉李世勣等，謂不應因親廢法，爭論至再，乃賜令自盡。侯君集初訊不服，太宗召他女夫賀蘭楚石，證成罪狀，君集才俯首無詞。太宗語群臣道：「君集有功國家，可否貸他一死？」群臣齊聲道：「君集大逆不道，如何赦宥？」太宗乃謂君集道：「今日為國守法，要與卿永訣了。此後徒見卿遺像，怎不痛心？」言已泣下，君集亦伏地大慟。刑官不便徇情，即將他牽出市曹。臨刑時，君集語監吏道：「我本不欲反，因蹉跎至此，但為皇上破滅二國，不無微勞，請轉奏陛下，乞矜全一子，聊奉祭祀。」監吏允諾，刑畢復命，並述君集言。太宗乃赦他妻子，流徙嶺南。李安儼趙節杜荷三人，既已訊實，當即斬決。左庶子張玄素，右庶子趙弘智令狐德棻等，均因不善規諫，坐罪除名。惟於志寧以屢諫見褒，毫不加罪。紇乾承基釋出獄中，命為祐川府折衝都尉，爵平棘縣公。承基得封，未免濫賞，但不忍刺死於志寧，尚有仁心，應該食報。自承乾得罪被廢，魏王泰日夕入侍，格外盡孝。太宗嘉他恭順，面許立為太子。中書侍郎岑文本，及侍中劉洎等，亦皆勸帝立泰。獨長孫無忌請立晉王治，太宗嘿然不答。及無忌退後，語侍臣道：「昨日青雀泰小字。投朕懷中，謂臣今日始得為陛下子，臣止一兒，臣死時當將子殺死，傳位晉王，這數語甚屬可憐，所以朕不忍別立。」言未已，褚遂良應聲奏道：「陛下以為可憐，臣實以為可慮，試想陛下萬歲後，魏王據有天下，尚肯自殺愛子，傳位晉王麼？陛下前日正因嫡庶相爭，釀成內變，今必欲立魏王，願先將晉王安插，方保無虞。」太宗遲疑半晌，竟泫然流涕道：「這事恐辦不到呢。」遂起座入宮。一念縈私，便致憧擾，家庭之難處也如此。魏王泰恐晉王得立，因往餂晉王道：「汝與元昌親善，今元昌敗死，汝得毋連及麼？」晉王聽了此言，不覺懮容滿面，偶為太宗所窺，問他何故懷懮？晉王據實奏聞，太宗不覺省悟道：「他卻有此深心，朕今始知道了。」還算聰明。因出御兩儀殿，令晉王相隨，召長孫無忌房玄齡李世勣褚遂良等到來，與述泰言，且蹙眉道：「我三子一弟，所為如此，我還有怎麼生趣？」說至此，竟挺身躍起，自投牀上，且從腰間拔出佩刀，竟欲自刎。無忌等忙上前相阻，褚遂良把刀奪去，授與晉王。無忌又請道：「立儲事大，陛下屬意何人，不妨逕立，免得滋疑。」太宗道：「我已欲立晉王。」無忌接口道：「謹遵詔旨。」太宗乃使晉王拜謝無忌道：「汝母舅已許汝了。」此語亦失。無忌趨避一旁，太宗又語四人道：「公等已與朕意相同，未知外議何如？」房玄齡等齊聲道：「晉王仁孝，天下歸心，請陛下召問百官，諒亦不致異議。」太宗乃轉御太極殿，召群臣入諭道：「承乾悖逆，泰亦兇險，皆不可立，朕欲就諸子擇立一人，卿等以為何人當立？」大眾皆歡呼道：「莫如晉王。晉王仁孝，當為儲嗣。」太宗乃喜。適魏王泰率百餘騎，至永安門探聽消息，門官入奏太宗，太宗即令衛士辟泰從騎，引泰入肅華門，也禁錮北苑中。次日御承天門樓，頒詔立晉王治為皇太子，大赦天下，賜酺三日。太宗又語侍臣道：「我若立泰，是儲位可以謀取了。自今以後，太子失道，藩王窺伺，須一並廢置，傳諸子孫，永為後法，卿等以為善否？」侍臣等當然贊成。太宗復道：「今若立泰，承乾與治，均不得生全，治立為嗣，泰與承乾，俱可無恙了。」遂命長孫無忌為太子太師，房玄齡為太傅，蕭瑀為太保，李世勣為詹事，李大亮於志寧馬周蘇勖高季輔張行成褚遂良等，均為東宮僚屬。
    </voice>
</speak>
