<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　只是不如意事，雜沓而來，巢刺王妃，及隋煬帝後蕭氏，次第喪亡。這兩人是太宗的老姘頭，巢刺王妃，生下一子名明，太宗本欲立為繼後，因為魏征所諫，謂不宜以辰嬴晉文公夫人。自累，方才中止。旋封明為曹王，令出繼元吉，又把庶子福出繼建成。至巢刺王妃一死，免不得悲從中來，接連是蕭後病逝，又增一番感悼，詔令仍復後號，給諡曰愍，使三品護葬江都。總算踐信，但恐蕭後無顏見隋煬帝。悼亡未終，天象告變，太白星屢次晝現，由太史占驗，謂女主當昌。民間又傳秘記云：「唐三世後，女主武王，代有天下。」這數語傳到太宗耳中，很是怫意。默想武衛將軍李君羨，小字五娘，君羨是個男子，如何自取女名？且他是個武安人，又封武連縣公，處處帶著武字，莫非應在此人身上。遂調他出外，任為華州刺史，尋由御史劾他謀為不軌，遂下了一道詔諭，把他活活處死。御史劾奏，恐也是隱受上意，以便借口加刑。太宗意尚未釋，又密問太史李淳風道：「秘記所言，是真是假？」淳風答道：「臣仰觀天象，俯察曆數，這人已在宮中，自今日始，不出三十年，當王天下。陛下子孫，恐不免為她所害了。」太宗大驚道：「果有此事，朕當遍查宮中，無論是與不是，但教有跡可疑，一律殺死，庶不致留後患了。」淳風道：「天數已定，人不能違，古人有言，王者不死，徒然多殺，反增戾氣。且此後歷三十年，是人已老，或者存些慈心，為禍尚淺，今日無論不能殺她，就使將她殺死，天復生一強壯的人物，益肆怨毒，那時陛下子孫，真要沒有遺種了。」太宗嗟歎數聲，方把此事擱起。其實嬌嬌滴滴的武媚娘，日夕侍側，難道不曉得她是姓武，反一些兒沒有嫌疑麼？這是太宗為色所迷，明知故犯，就使教他下手，他也是不忍割捨的了。<break time="100ms" />
　　話休敘煩，且說太宗平了天竺，又想東伐高麗，今日造戰艦，明日備兵糧，擬發三十萬大兵，一舉蕩平。計劃未定，駕幸玉華宮，留房玄齡守居京師。玄齡年已七十一，衰邁多病，太宗令他臥治。既而患疾益甚，由太宗召赴玉華宮。許肩輿入殿，相對流涕。隨命留住宮中，使尚醫臨候，尚食供膳。且命他妻妾子婦，隨時入侍。玄齡語諸子道：「我受皇上厚恩，無可為報，今天下無事，惟東征不已，群臣無一敢諫，我若知而不言，是死有餘責了。」乃口占表文，令諸子繕寫進呈，文云：<break time="100ms" />
　　臣聞老氏有言：「知足不辱，知止不殆。」想是太宗推重老子，故特採用此語，今陛下威名功烈，既雲足矣，拓地開疆，亦可止矣。邊夷丑種，不足待以仁義。責以重禮，古者以禽魚畜之，必絕其類，恐獸窮則攫，鳥窮則啄，甚非計也。且陛下每決一重囚，必令三復五奏，進蔬食，停音樂者，以人命之重為感動也，今士無一罪，驅之行陣之間，委之鋒鏑之下，使肝腦塗地，獨不足愍乎？向使高麗違失臣節，誅之可也﹔侵擾百姓，滅之可也﹔他日能為中國患，除之可也。今無是三者，而坐敝中國，徒欲為舊王雪恥，為新羅報仇，非所存者小，所損者大乎？臣願下沛然之詔，許高麗自新，焚凌波之船，罷應募之眾，自然華夷慶賴，遠肅邇安。臣旦夕入地，倘蒙錄此哀鳴，死且不朽矣！謹表。<break time="100ms" />
　　太宗覽表，未免感歎。玄齡次子遺愛，尚帝女高陽公主，太宗第十八女。會值公主入省，太宗顧語道：「爾翁病勢如此，尚能懮我國家，可謂忠悃過人了。」即親自臨視，握手與訣，悲不自勝。且詔太子就省，擢玄齡子遺愛為右衛中郎將，遺則為朝議大夫，令得及身親見。越宿，玄齡去世，追贈太尉，予諡文昭，陪葬昭陵。惟玄齡雖有遺言，終未能挽回主意。東征事不肯罷撤，又遣番將阿史那社爾，為昆邱道行軍大總管，契苾何力為副，帶同安西都護郭孝恪，司農卿楊弘禮，左武衛將軍李海岸，發鐵勒十三部番兵，共得十萬人，西討龜茲。社爾引兵出焉耆，進趨龜茲北境。焉耆國王阿那支，本與龜茲聯盟，聞唐軍入境，倉皇失措，竟棄城走龜茲。社爾分五路兜剿，逼得阿那支無路可奔，終被唐軍擒住，斬首示威。龜茲大恐，各城酋長，先後遁去，唐軍長驅直進，如入無人之境。行次磧石，距龜茲王城三百里，社爾遣伊州刺史韓威先行，右騎衛將軍曹繼叔繼進，各率兵數千騎，進抵多褐，龜茲王訶黎布失畢，帶著大將羯獵顛，有眾五萬，前來迎戰。威手下不過千騎，恐眾寡不敵，便用一條誘敵計，未戰即走。布失畢藐視唐軍，麾眾急進，追趕數里，聽見連珠炮響，殺出一支人馬，當路截住。看官不必細問，便可知是唐將曹繼叔，布失畢見有援軍，才知中了誘敵計，起初看唐軍甚少，放膽進軍，及遇著繼叔一軍，又疑他有許多埋伏，急欲退避，輕躁者往往如此。當下策馬返奔，部眾隨溃。唐將韓曹兩人，合軍追擊，竟達八十餘里，殺獲無算。布失畢敗回城中，唐軍即踵至城下，大總管阿史那社爾，又率眾繼至，嚇得布失畢魂膽飛揚，左思右想，無可為計，只得帶了國相那利，大將羯獵顛，突出西門，走保撥換城，社爾留郭孝恪居守，自率大軍追躡布失畢，到了撥換城下，督兵圍攻。那利羯獵顛，屢次出城突圍，均被唐軍擊退。
    </voice>
</speak>
