<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　自靖歿後，太宗仍到翠微宮，忽然間患著痢疾，腹痛如絞，欲瀉未瀉，困苦異常。這番病勢，很是危重，不比當日的內弱症，還可用著參苓，調養元氣，補救目前。太子治入宮侍疾，晝夜不離，還有那久承主寵的武媚娘，也隨侍行宮，捧茶遞藥，日夕在側。兩人眉來眼去，調笑得非常親熱。這日應該有事，太宗困憊得很，竟昏昏的睡去了，榻前只剩太子及媚娘兩人，燈花剔燄，你我相看，媚娘見太子頭上，竟有白髮數莖，不禁蹙然道：「殿下年方逾冠，為何發即變白呢？」太子驚詫道：「果有白髮麼？敢是老了不成？」媚娘微笑道：「想是日夕過勞，因致如此。殿下可謂孝思維則了。」太子道：「也並非全然為此，汝可知我意否？」媚娘瞅了一眼，正要回答，見有侍女等進來，便掉頭顧侍女道：「聖上酣臥，你等不要聲張，我去去就來，」說著竟抽動腰肢，向外出去。太子趁這機會，也溜出寢門，潛躡媚娘，竟到她臥室中。媚娘故意含嗔道：「殿下如何輕褻貴體，隨妾至此？」太子道：「為卿故，發幾白了，卿也應憐我呢。」史稱太子侍疾，發幾變白，誰知卻是為此。媚娘至此，樂得乘風使舵，博個後半生的快活，一任太子閉戶調情，展衾行樂。小子曾閱隋史，覽到煬帝烝宣華夫人事，嘗說他不顧名分，太耍風流，誰知隋亡唐興，只傳了兩代皇帝，便即依樣描摹，演出這段情場穢史呢。諧而不褻。<break time="100ms" />
　　話休敘煩，單說太子與媚娘，已結了雲雨緣，當然是海誓山盟，非常恩愛，綢繆了兩三日，見太宗已是垂危，媚娘暗覺心歡。獨指媚娘，是史家書法。一日，與太子同侍太宗，忽由太宗顧語媚娘道：「朕自患痢以來，醫藥無效，反且加重，看來是將不起了。你侍朕有年，朕卻不忍撇你，你試自思，朕死後，你該如何自處？」媚娘到底心靈，便跪下道：「妾蒙聖上隆恩，本該一死報德，但聖躬未必不痊，妾亦不敢遽死，情願削髮披緇，長齋拜佛，為聖上拜祝長生，聊報恩寵。」太宗道：「好！好！你既有此意，今日即可出宮，省得朕為你勞心了。」媚娘拜謝而去，自去料理行裝，獨太子在旁瞧著，好似天空中起一霹靂，出人意外，正在沒法擺佈，但聽太宗自言自語道：「武氏應著圖讖，我欲將她賜死，實是不忍。好在她自願為尼，天下沒有尼姑做皇帝，我死也得安心了。」誰知偏不如所料。說著，復顧太子道：「你出去宣旨傳召長孫無忌褚遂良進來。」太子聞言，三腳兩步的跑了出去，即令宮監往召無忌遂良，自己忙至媚娘臥室，見媚娘正在檢點什物，忙個不了，便對她嗚咽道：「卿竟甘心撇我麼？」媚娘道：「主命難違，只好去了。」說到「了」字，已淚下如雨，語不成聲。太子亦含淚道：「你如何自願為尼？」媚娘道：「不照這般說，恐妾身要死別了。」太子暗暗點頭。媚娘又接著道：「殿下果肯念妾，妾願留身以待，所以甘作比丘。但恐殿下登基後，嬪嬙妃妾，美不勝收，未必再顧及妾了。」說至此，又撲簌簌的流下淚來。太子用手指天日道：「我若負卿，有如白日。」媚娘忙用言截住道：「殿下厚情，妾已領略了。但求一物為表記。」太子即從腰間解下一個九龍玉佩，遞與媚娘。媚娘方在接受，忽有宮女趨入道：「萬歲爺傳宣殿下，請殿下快去應旨！」太子聽了，也不暇與媚娘訣別，但說了「後會有期，務宜保重」二語，便急趨往御寢，甫至寢門，聞裡面咭咭噥噥，料是長孫無忌褚遂良兩人，與太宗談話，隱隱有太宗聲音道：「太子仁孝，願卿等善為輔導。勿負朕言！」父之所愛亦愛之，應該稱為仁孝。接著是兩人同聲遵旨。他即匆匆趨入，與兩人行過了禮，站立一旁。但見太宗顧語道：「無忌遂良二卿，可以輔汝，汝不必懮。」又語遂良道：「無忌為朕盡忠，朕有天下，多出彼力，朕死後，勿令讒人從中媒孽，致害良臣。」語下為之黯然。隨又傳入宮監道：「武才人已出去麼，你去傳旨，叫她急速出宮，不必再來見朕。」宮監領旨自去。太宗又覺腹痛，呼號一會，眼中模模糊糊，彷彿有建成元吉等，前來索命，不禁叫了「啊喲」兩字，竟暈厥過去，好容易叫他甦醒，遂令遂良草寫遺詔，一面傳入妃嬪等人，及太子妃王氏，同至榻前送終。遂良草就遺詔，呈上太宗過目。太宗略略一瞧，便交給無忌，並握太子手，且指太子妃，顧語無忌遂良道：「今佳兒佳婦，悉以付卿，」再欲續說，已是痰喘交壅，不復成語，少頃即撒手而逝，魂歸地府去了。一代英雄，而今安在。享壽五十有三歲。<break time="100ms" />
　　大眾統欲舉哀，無忌搖手道：「且慢且慢！」太子問為何事？無忌道：「這是行宮所在，不便治喪，請殿下速即還朝，召集百官奉迎先帝，方保無虞。」遂良也是贊成。太子乃出翠微宮，由衛士擁還大內。無忌遂良，把太宗遺骸，駕輿繼返，當由太子率百官迎入，然後發喪，宣示遺詔，罷遼東兵備，與土木諸役，夷人入仕唐廷，及來京朝貢諸使臣，約數百人，俱聞喪慟哭，剪髮■面，二十三年的太宗皇帝，好算是秦漢以後，一個威德兼施的英主了。太子治即皇帝位，大赦天下，賜文武官各轉一階。史家因他後來廟號，叫作高宗，所以稱為高宗皇帝。高宗進長孫無忌為太尉，召李世勣入京，為開府儀同三司。未幾，即加授左僕射，晉封司空，謹從太宗遺命，太宗名叫世民，崩後兩字俱諱。世勣遂將世字除去，單名為勣。交代清楚。太宗於貞觀二十三年五月駕崩，八月安葬昭陵。番將阿史那社爾契苾何力，因受太宗恩遇，自請殉葬，高宗不許。這且甚是。惟蠻夷君長，歷被先朝擒服，自頡利以下，共十四人，俱琢石為像，陪列陵旁。
    </voice>
</speak>
