<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　自薛仁貴退敗，以至李敬玄敗還，時間已經過八九年，改元兩次，咸亨四年，改為上元，上元二年，改為儀鳳。仁貴事在咸亨元年，敬玄事在儀鳳三年，這八九年間，外事除吐蕃外，只有東方交涉，已經略詳，內事雖沒甚變動，恰也不止一許敬宗病死，因改任左右僕射等情，小子不得不再行補敘，撮要表明。眉目分明。當武氏擅權後，高宗嘗患風眩，不能視朝，所有百官奏事，多令武氏裁決，武氏智足飾非，才能屈眾，無論親疏貴賤，但教順彼即生，逆彼即死。高宗不敢過問，一聽所為。先是武氏父士彠身死，前妻相裡氏生下二子，長名元慶，次名元爽，後妻楊氏生下三女，長女早寡，季女已亡，中女便是武氏。回應第十七回。元慶元爽，及從兄惟良懷運，待遇楊氏，向多失禮。武氏未入宮時，亦嘗遭他白眼，因此武氏母女，引為深恨。及武氏得寵，一躍為後，楊氏得封榮國夫人，後姊亦得封韓國夫人，元慶為中正少卿，元爽為少府少監，惟良為司衛少卿，懷運為淄州刺史，一門富貴，烜赫無論。榮國夫人語惟良道：「汝等尚記前日事否？今果何如？」惟良道：「我等因功臣子姪，得備一官，今為戚屬增榮，反恐位高益危哩。」不肯逢迎榮國卻是一個硬頭子。夫人銜怨益甚，遂勸武氏佯作退讓，上了一道陳情表，乞把私親外徙，以示大公。口是心非。高宗乃出惟良為始州刺史，元慶為龍州刺史，元爽為濠州刺史。元慶懮死，元爽坐事流揚州，亦即殞命。獨韓國夫人出入禁中，與高宗不相避忌，高宗愛她性情柔媚，與妹相似，索性一視同仁，也與她結成鸞鳳緣。韓國有女，又是一個天生國色，嬌小風流，高宗是色中魔鬼，見一個，要一個，那女子又素秉家傳，不管甚麼老小，但蒙君王愛寵，也樂得移花接木，抱衾承恩。諷刺得妙。母女依次被幸，只瞞著一個妒後。無如天下事若要不知，除非莫為，況武氏非常乖巧，哪有不窺出情景，瞧破機關？她卻佯作不知，仍與韓國夫人，往來如舊，且更增幾分歡昵，時常與宴，暗地裡放下毒藥，竟將韓國鴆死。高宗哪裡知曉，總道她是暴病身亡，偷下幾點情淚，又加封韓國女為魏國夫人，算是報答韓國的情誼。這魏國夫人感激萬分，更欲以身報德，惹得高宗越加憐愛，幾乎要冊作妃嬪，只因礙著武氏面目，不便啟口。武氏也已瞧透，仍復不動聲色，伺隙逞謀，可巧惟良懷運，同時入朝，獻上食物，武氏得此機會，計上心來，又密在食物中，加入許多鴆毒，卻故意召進魏國夫人，令她先食。魏國未曾防著，到口便吞，霎時間心腹暴痛，跌倒地上，少頃便七竅流血，一縷芳魂，投入枉死城。武氏忙令內侍去請高宗。及高宗到來，佯作悲號，一口咬煞惟良懷運。高宗看那魏國夫人，死得甚慘，不由的淚下澘澘，比那韓國身死時，尤加淒切。母女相繼暴死，全是你一人害之。武氏帶哭帶語，說是惟良懷運，意圖鴆主，適值魏國遭晦，前來替死，應一面厚賜賻恤，一面追究罪名。高宗惜玉情深，聞了此言，恨不把惟良懷運，親自手刃，才得泄恨，於是不察情偽，竟寫了手諭，頒發大理，立將惟良懷運處斬，可憐惟良懷運，有口難分，平白地被他挷縛，梟首市曹。一計殺三人，忍哉武氏。<break time="100ms" />
　　武氏改二人姓為蝮氏，令韓國夫人子賀蘭敏之，奉士彠祀。外孫繼外祖，也是特創。魏國發喪，敏之入弔，高宗倚棺大慟，敏之也哀哀痛哭，一無勸詞。武氏又暗忖道：「是兒不良，恐不免疑我呢。」越數月，又將敏之出謫，竄死貶所。既而楊氏病歿，追封魯國夫人，予諡忠烈，尋又加贈武士彠為太原王，進魯國夫人楊氏為王妃。上元元年，高宗自稱天皇，號武氏為天後。武氏內懷陰毒，外托寬仁，居然條陳十二事，請高宗施行！（一）勸農桑，薄賦傜。（二）給復。（三）息兵。（四）禁浮巧。（五）省力役。（六）廣言路。（七）杜讒口。（八）王公以降，皆習老子，以尊聖緒。（九）父在為母服齊衰三年。（十）上元以前勛官，已給告身，不必追核。（十一）京官八品以上，增給廩餼。（十二）百官久任，應量才進階，疏通遲滯。這十二條綱目，多半與輿情相合，一經頒出，都下人士，各稱皇后賢明。傳頌一時，高宗當然照行，且加褒美。武氏復親祀先蠶，躬蒞蠶事，且大集諸儒，撰定《列六傳》、《臣軌》、《百僚新誡》、《樂書》等千餘篇，自行裁定，差不多是熙朝政典，當代女宗。吾誰欺，欺天乎。<break time="100ms" />
　　太子弘仁孝謙謹，頗不似武氏狡獪，每見武氏專擅，略加譏諫，遂忤母意。蕭淑妃生有二女，一為義陽公主，一為宣城公主，因母得罪，被幽掖庭，年齡逾三十外，尚未遣嫁。弘代為悱惻，申請下降。武氏大為怫意，即將二公主分配衛士。高宗取裴居道女為太子妃，裴女頗盡婦道，武氏不悅，太子也把裴女白眼相待，上元二年初夏，太子弘從高宗幸合璧宮，由武氏親賜酒食，弘以誼關母子，當無他意，當即醉酒飽德，臨行時尚不覺痛苦，及隨駕入宮，才覺腹中膨脹，服藥無效，呻吟了好幾日，竟爾死了，年只二十四歲。親生子尚且毒死，遑論別人？高宗本異常鍾愛，陡遭此變，幾乎痛不欲生，經侍臣多方勸慰，才行止哀。所有喪葬制度，竟許用天子禮，諡為孝敬皇帝。太子死諡皇帝，也是從古未有。御制睿德紀，刻石陵側。太子妃裴氏，痛失所天，更因武氏常加虐待，免不得悲懼兼並。自古有道「懮能致疾，」婦女更且加甚。弘死後才及年餘，這裴氏已懨懨成病，變成了一個癆損症，拖延牀褥，好幾月也入鬼門。還是死得清脫。高宗復命以後禮治喪，諡她為哀皇后。太子弘有弟三人，一名賢，一名哲，一名旦，皆武氏所出。賢容止端重，恣性聰敏，少時讀書，過目不忘，曾受封為雍王，高宗亦頗愛寵，因弘已病故，乃令賢繼立。
    </voice>
</speak>
