<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　內外既定，隆基乃往見相王，自言不先稟白的原因，叩首請罪。相王抱頭泣語道：「社稷宗廟，賴汝不墜，還有何罪呢？」隆基即迎相王入宮，掩住宮門及京城門，分遣萬騎，收捕諸韋親黨，先將韋溫拿斬。中書令宗楚客，身服斬衰，乘青驢逃出，方至通化門，被門卒攔住，笑呼道：「你是宗尚書，為何至此？」揶揄得妙。一面說，一面已將楚客拖落驢下，抓去布帽，一刀砍死。那冒冒失失的宗晉卿，也隨後跑來，同做了刀頭面。兄弟同死，也是親昵。相王奉少帝重茂，御安福門，慰諭百姓。司農卿趙履溫，向在安樂公主門下，奔走趨奉，至是急馳詣安福樓下，舞蹈呼萬歲﹔聲尚未絕，已由相王遣人出來，把他腦袋取去，剩下沒頭的屍骸，倒棄地上，人民爭集，拔刀割肉，片刻即盡。韋巨源正欲入朝，有家人報稱變起，勸他逃匿。巨源道：「我位列樞軸，豈可聞難不赴？」說著即行﹔才至都市，為亂兵所殺。他如韋捷韋濯韋元徼，及紀處訥葉靜能張嘉福等，一古腦兒捕到安福門前，一刀一個，兩刀一雙，統變作無頭鬼。秘書監王邕，系韋後妹崇國夫人夫婿，他恐因親黨株連，殺妻自首。最可笑的是皇后阿■竇從一，也將這老妻莒國夫人，梟首以獻，我為從一心喜，省得老婦當夕。兩人總算免死。廢韋後為庶人，陳屍市曹。所有韋氏宗族，俱由崔日用領兵搜誅，連襁褓小兒，統殺得一個不留。武氏宗屬，重罪誅死，輕罪流竄。何苦爭權？乃下制大赦，封成器為宋王，隆基為平王，統轄左右廂萬騎。薛崇暕晉封立節王，鍾紹京為中書侍郎，劉幽求為中書舍人，並參知機務，麻嗣宗為左金吾衛中郎將，其餘功臣，賞齎有加。隆基二奴王毛仲李守德，亦得超拜得軍。未免太濫。<break time="100ms" />
　　既而太平公主傳少帝命，願讓位相王，相王固辭。劉幽求入語宋王成器，與平王隆基道：「從前相王已居宸極，眾望所歸，今人心未靖，國難初紓，相王豈得尚守小節？請早即位以鎮天下。」隆基道：「父王性安恬淡，未嘗有心登極，雖有天下，猶且讓人。況少帝為親兄子，怎肯將他移去？」幽求道：「眾心不可違，相王雖欲高居獨善，恐亦未能如願，況社稷為重，君為輕，二王亦應幾諫為是。」成器隆基，乃入見相王，極言人心歸向，國事攸關，不如早正大位云云。相王尚不肯從，復經二人力諫，方才允許。是夕有制頒出，命宋王成器為左衛大將軍，衡陽王成義為右衛大將軍，巴陵王隆范為左羽林大將軍，彭城王隆業為右羽林大將軍。進平王隆基為殿中監，同中書門下三品，中書侍郎鐘紹京，黃門侍郎李日知，並同中書門下三品。太平公主子薛崇訓，薛紹次子。為右千牛衛。貶竇從一為濠州司馬，王邕為沁州刺史，楊慎交為巴州刺史，蕭至忠為許州刺史，韋嗣立為宋州刺史，趙彥昭為絳州刺史，崔湜為華州刺史，鄭愔為汴州刺史。崔鄭二人，何故未誅？佈置既定，即於次日入太極殿，處置易位事宜。這位茫無所知的少帝重茂，貿然出殿，逕至東隅，西向而坐，相王亦登殿至梓宮旁，太平公主早在殿中，待眾大臣一齊趨入，方對眾朗言道：「嗣皇欲將帝位讓與叔父，諸公以為可否？」幽求即跪答道：「國家多難，應立長君，皇上仁孝，追蹤堯舜，誠合至公。相王代他任重，慈愛尤厚，此事正宜速行。」說至此，大眾齊聲贊成，太平公主即趨至少帝座前，高聲與語道：「人心已盡歸相王，此處已非兒座，可即趨下。」少帝尚呆坐不動，被太平公主一把拖落，只好含著眼淚，趨立下首。當由相王徐步進行，至少帝坐過的位置，昂然坐定。群臣都伏稱萬歲。拜賀既畢，復擁相王出殿，御承天門，大赦天下，是為睿宗皇帝。仍封重茂為溫王，進鐘紹京為中書令，賜內外官爵有差，加太平公主實封萬戶。惟立儲一事，累經睿宗籌思，因立長立功兩問題，橫亙胸中，終不能決。宋王成器，窺知父意，乃入白睿宗道：「國家安宜先嫡長，國家危宜先有功，若失所宜，必違眾望。臣兒寧死，不敢居平王上。」睿宗尚有疑義，召問群臣。劉幽求進言道：「能除天下大禍，應享天下大福。平王尊安社稷，救護君親，功固最大，德亦最賢。況宋王已有讓詞，自應立平王為太子，請陛下勿疑！」群臣亦多如幽求言，儲議乃定。事貴達權，睿宗頗勝高祖一籌。越數日，即立平王隆基為太子。隆基復表讓成器，睿宗不許。隆基乃入居東宮，令宋王成器為雍州牧，兼太子太師。追削武三思武崇訓爵諡，斲棺暴屍，刨平墳墓，流越州長史宋之問。饒州長史冉祖雍至嶺南，革則天大聖皇后名號，仍稱天後。天字亦不宜稱。追諡雍王賢為章懷太子，封賢子守禮為豳王，復故太子重俊位號，予諡節愍。贈還張柬之等五人王爵，所有得罪韋武，被誅被竄死諸官吏，俱還給官階。召許州刺史姚元之為兵部尚書，洛州長史宋璟為吏部尚書，俱同中書門下三品。加封成義為申王，隆范為岐王，隆業為薛王，改元景雲，再行大赦。所有韋氏餘黨，未曾察出加罪，概從豁免，此後不究。
    </voice>
</speak>
