<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　蕭至忠自依附太平，由許州進任刑部尚書，遂出入太平私第，日夕伺候，偶與宋璟相遇，璟諷語道：「蕭君！汝亦在此，非璟所料。」至忠笑答道：「宋生規我，足見好意。」說到「意」字，已是策馬馳去。至忠有妹，適華州長史蔣欽緒，亦進諫至忠道：「如君高才，何患不達？幸勿非分妄求。」至忠默然不答。欽緒退出，不禁長歎道：「九代卿族，一舉盡滅，並不是可哀麼？」薰心利祿者，可引此為戒。原來至忠世代簪纓，祖名德言，曾任唐為秘書少監，所以欽緒有此悲歎，哪知至忠竟步步春風，更入為中書令了。太平既得至忠為助，又引侍中岑羲，尚書右丞盧藏用，太子少保薛稷，右散騎常侍賈膺福，雍州長史李晉，羽林大將軍常元楷，知羽林軍李慈等，同為心腹。鴻臚卿唐晙，本是太平女夫，當然通同一氣，每事與商。會值秋高氣爽，星月倍明，西方的太微垣旁，現出了一個彗星，光芒數丈。太平公主即密使術士進白睿宗，謂：「彗星出現，當是除舊布新的變象，且帝座及心前星，心有三星，舊說前星主太子。亦有變動，大約太子當入承帝統，請陛下傳位為是。」看官！你想此說是明明激動睿宗，引他恨及太子，可以從中進讒，不意睿宗竟信為真言，便毅然道：「朕早思傳位，今天象又復如此，尚有何疑？傳德避災，朕志決了。」術士不便再言，慌忙返報太平公主。公主大驚道：「欲巧反拙，弄假成真，這還當了得麼？」這叫做庸人自擾。隨即召入黨羽，共議挽回。大家想了多時，沒有甚麼良策，只好奏阻內禪，再作計較。於是彼上一奏，此陳一疏，接連呈入章牘數本，並沒有批答出來，急得太平公主，自往面阻。偏是睿宗決意傳位，任你舌吐蓮花，也是不依。公主沒法，退歸私第，再遣人往勸太子，教他固辭。太子乃馳入宮中，拜謁睿宗，叩頭固請道：「臣兒僅立微功，得為皇嗣，已是例外蒙恩，恐難負荷。今陛下且遽欲傳位，究是何意？」睿宗道：「社稷再安，與我得天下，皆出汝力。今帝座有災，故特授汝。轉禍為福，願汝勿疑！」太子又叩頭固辭，睿宗作色道：「汝欲為孝子，應該聽從我言，豈必待柩前即位，方得為孝麼？」太子無詞可對，只好流涕趨出。<break time="100ms" />
　　翌晨由睿宗手諭，傳位太子。太子再上表力辭，睿宗不許。太平公主自悔無及，沒奈何入語睿宗道：「內禪雖決，總宜自總大政，太子少不更事，恐未能施行盡當呢。」睿宗乃召囑太子道：「汝因天下事重，想我兼理麼？古時虞舜禪禹，尚親巡狩，朕雖傳位，豈忘家國？所有軍國大事，我自當兼省，汝何必多慮呢。」太子乃勉強應命。過了數日，內禪期屆，太子隆基即位，尊睿宗為太上皇。上皇仍自稱朕，詔命曰誥，五日一受朝太極殿。皇帝自稱為予，命曰制敕，每日受朝武德殿。凡三品以上除授，及重刑要政，俱奏聞上皇，然後決行，餘事皆受成皇帝，改行正朔，頒制大赦，是謂玄宗先天元年，立妃王氏為皇后。<break time="100ms" />
　　後系同州下邽人，父名仁皎，由玄宗為臨淄王時，聘為王妃，玄宗入清宮禁，妃亦預謀，因此玄宗登基，即冊為後。為後文廢後張本。玄宗又授王琚為中書侍郎，時與商議國事。琚籍隸河內，少有才略，通天文象緯學，從前駙馬都尉王同皎，嘗器重琚才，引為密友。同皎事敗，見前文。琚遁至江都，為富商傭書。商家知非庸才，妻以愛女，且厚給妝奩，琚賴以存活。及睿宗嗣位，乃與婦翁說明原委，得資還都。玄宗時為太子，出外遊獵，途次遇著王琚，見他儒服雍容，因即召詢。琚口才本是敏捷，至此更有心干進，益逞詞鋒，且邀太子到寓，娓娓續陳，說得太子非常投契。琚又殺牛進酒，厚饗太子，太子愈加感動，願為薦引。別後返謁睿宗，即說王琚如何有才，乞加錄用。睿宗因他是個白衣秀士，但令補諸暨縣主簿。太子默然退歸。會琚聞得一末秩，過謝東宮，到了廷中，卻故意徐行，左眺右矚。東宮侍衛呵止道：「殿下在簾內，怎得自由行動？」琚微笑道：「今日有甚麼殿下，但知有太平公主呢。」顯是策士口脗。道言未絕，太子已經趨出，親自迎入。琚表明謝意，即促膝進陳道：「韋庶人敢行弒逆，人心不服，所以殿下一呼皆應，立誅首惡。今太平公主自恃有功，凶猾無比，左右大臣，多為所用，天子又因兄妹關係，格外容忍，琚竊為陛下隱懮哩。」太子遽起，引與同榻，對坐與語道：「主上同氣，止有太平，若有傷殘，恐虧孝道。」琚答道：「小孝不足言，殿下當思大孝。」太子道：「大孝如何？」琚復道：「安宗廟，定社稷，乃為大孝。試想太子立有大功，理應承統，今公主乃敢妄圖，營私植黨，有廢立意，一旦變起，豈不是累及宗廟社稷麼？宗廟社稷不安，殿下即思盡孝，恐亦不及待了。」太子搓手道：「如此奈何？」琚答道：「琚聞內外大臣，惟張說劉幽求郭元振等，不為太平所用，殿下若與商議，當可紓懮。」太子乃喜，叫他不必赴任，留居詹事府中。既而太子受命監國，五品以下官吏，得由太子黜陟，乃即遷琚為太子舍人。及太子受禪，特超擢中書侍郎。琚遂與劉幽求等，謀去太平。幽求使羽林將軍張暐，入白玄宗道：「竇懷貞崔湜岑羲，皆因公主得進，日夜謀逆，若不早圖，恐即日發難，連太上皇都不能自安，臣已與幽求等定計，但俟陛下頒敕，便可施行。」玄宗點首至再，徐諭道：「卿等少緩，朕當留意。」
    </voice>
</speak>
