<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　說全然不聞，尚安坐私宅中，忽由門役傳進二帖，乃是賈全虛名刺，不由的惱悵道：「他來見我作甚麼？」門役答道：「他說有緊急事，關係相公全家，特來求見，報知相公。」說乃令門役延入，人面重逢，倍增感觸。原來說有美妾寧懷棠，一貌如花，且長文字，說甚是寵愛，令司文牘。相傳懷棠生時，她母夢神人授海棠一枝，因而得孕，分娩後養至五六齡，已是姿態秀媚，嬌小可憐，家人嘗以海棠睡足為戲。她母獨笑語道：「名花宜醒不宜睡」，因更取一表字，叫作醒花。這醒花既歸張說，淑女得配才人，恰也願抱衾裯，沒甚怨恨。偏來一個賈全虛，系說故人子，應試入都，踵門請謁，說見他年少多才，留為記室，漸漸的熟不避嫌，得與醒花覿面。俗語說得好：「月裡嫦娥愛少年」，這醒花見了全虛，頓惹起一段情魔，時常惦念，免不得流露筆墨，挑逗全虛。全虛是個風流少年，怎有不貪愛美人的道理？你一唱，我一酬，一緘書做了鴛盟，兩下兒已通蝶使。湊巧張說因公入值，醒花竟為情忘節，悄悄的偷出內庭，去會那可意郎君。全虛正玩月書齋，驀然得著天仙下降，不覺驚喜交集，倒屣歡迎，彼此只談了數語，便擁入帳中，寬衣解帶，曲盡綢繆。歡會已畢，彼此商量終身大計，無非用了三十六著的上著。兩人起牀，草草收拾行裝，竟於越日黎明，一溜煙似的走了。名公巨卿家，往往有此，也不足怪。待張說退值回家，竟不見了寧醒花，又不見了賈全虛，料他必因奸逃走，即遣人四處緝捕，兩人走不多遠，頓被捉歸。說召責全虛，遂欲置諸死地。全虛朗聲道：「貪色愛才，人人通病，男子漢死何足惜？但明公何惜一女子，竟欲殺死國士，難道明公長此貴顯，不必緩急倚人麼？從前楚莊不究絕纓，楊素不追紅拂，度量過人，古今稱羨，公奈何器小至此？」樂得放膽一說。說被全虛數語，卻也回轉心意，便與語道：「你不該盜我愛妾，目下木已成舟，我亦自悔失防，就把她賞了你罷。」說畢，仍令醒花隨他同往，且並厚給奩貲。禁臠已失，還是慷慨為佳。全虛也不推卻，竟挈豔出門，住京多日，竟得了一條門路，至內廷機要處傭書，所有大臣密奏，往往先人聞知，因此即飛報張說。說接見後，由全虛備述姚崇奏語，及玄宗密敕究治等情，急得張說不知所措，連喚奈何。全虛道：「全虛蒙公厚恩，特來圖報，敢不替公設法，但請公不惜重寶，交與全虛，代通關節，必可緩頰。就使難免外調，斷不至意外問罪呢。」說乃取出珍玩，托他轉旋。全虛受命而去。果然珍寶有靈，重罪輕辦，究治事就此擱置，但出說為相州長史。全虛事，不見史傳，本編從裨乘彩來，為施德獲報之證。說奉敕出都，不消細述。<break time="100ms" />
　　既而有人訐告太子少保劉幽求，及詹事鍾紹京，說他有怨望語，當由玄宗下敕按問。兩人不肯服罪，勢將下獄。姚崇上書營救，謂：「幽求等均有大功，但得閒職，未免沮喪，若使下獄，恐足驚動遠聽，反失人心。」乃不復窮治，只貶幽求為睦州刺史，紹京為果州刺史。侍郎王琚，亦坐貶澤州。御史中丞姜晦，及監察御史郭震，又彈劾韋安石韋嗣立趙彥昭李嶠諸人，阿附取容，素來不能匡正，因俱黜為諸州別駕。又將廣州都督周利貞等，放歸田裡，終身不齒。幽求安石，憤恚即亡，餘人依次壽終。溫王重茂，徙封襄王，出居房州，開元二年病歿，諡為殤帝。玄宗勵精圖治，專任姚崇，汰僧尼，放宮人，罷兩京織錦坊，焚珠玉錦繡於殿前。宋王成器等，請獻興慶坊宅為離宮。興慶坊就是隆慶坊，自玄宗入為太子，改名興慶，玄宗嘗制大衾長枕，與兄弟同眠，及即位後，與宋岐諸王相見，仍行家人禮，至此因宋王入請，改舊邸為興慶宮，仍為諸王築第，環列宮側。且就宮西南置樓，西樓署「花萼相輝」四字，南樓署「勤政務本」四字。玄宗隨時登摟，聞諸王作樂，必召令同升，對榻坐談，不異前時。或幸諸王第中，亦略跡言情，飲酒賦詩，屢賜金帛。諸王每日由側門進見，歸後即具樂縱飲，擊球鬥雞，馳逐鷹犬，成為常事。玄宗毫不加禁，竟有安樂與共的意思。時有鶺鴒千數，翔集麟德殿廷，浹旬始去。長史魏光乘上頌揄揚，謂為天子友悌，方得此祥。玄宗亦自為作頌，且嘗賜宋王等書，有云：<break time="100ms" />
　　昔魏文帝詩云：「西山一何高？高高殊無極。上有兩仙童，不飲亦不食。賜我一丸藥，光耀有五色。服之四五日，四體生羽翼。」朕每言服藥而求羽翼，寧如天生兄弟之羽翼乎？陳思王之才，足以經國，絕其朝謁，卒使懮死，魏祚未終，司馬氏奪之，豈神丸效耶？虞舜至聖，捨象傲以親九族，九族既睦，平章百姓，今數千載，天下歸善焉，此朕廢寢忘食所慕歎也。頃因餘暇，選仙錄得神方雲，餌之必壽，今持此藥，願與兄弟共之，偕至長齡，永永無極也。
    </voice>
</speak>
