<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　一日，玄宗至翠華西閣，偶見梅枝憔悴，不禁感念梅妃，便命高力士帶著戲馬，至上陽宮宣召梅妃。妃乘馬隨至，到了閣前，乃下馬入見。玄宗見她面龐清瘦，腰圍減損，早已動了惜玉憐香的念頭，待至梅妃下拜，忙親自扶住，意欲好言溫存，偏一時無從說起。還是梅妃先開口道：「賤妾負罪，將謂永捐，不期今日又得睹天顏。」玄宗方說道：「朕未嘗不紀念愛卿。只愛卿近日略覺花容有些消瘦了。」梅妃含淚道：「好景難追，怎得不瘦？」玄宗道：「雖是消瘦，卻越見得清雅了。」梅妃道：「總是肥的較好哩。」中含醋意。玄宗微笑道：「各有好處。」隨命宮女進酒，與梅妃同飲。兩下裡追敘舊情，不知不覺的已是入夜。酒意已酣，加餐少許，便同梅妃進房，重整鸞鳳。俗語說得好：「寂寞更長，歡娛夜短」，況兩情隔閡，幾已一年，此次離而複合，更覺蜜意濃情，加添一倍，喁喁到了殘更，方各睡熟。正在酣寢的時候，忽聞獸環聲響，驚醒睡魔，玄宗即怒問道：「何人敢來胡鬧？」道言未絕，外面已嬌聲答道：「天光早明，皇上為何尚未視朝？」玄宗聽是楊妃聲音，不由的轉怒為驚，披衣急起。見梅妃亦已醒寤，忙替她披上霞裳，和衣抱入夾幕內。暫令躲避。膽怯至此，如何治國。一面開了閣門，放入貴妃。貴妃趨進，見玄宗坐在牀上，便盛氣詰問道：「陛下戀著何人，至此時尚未臨朝？」玄宗道：「朕…朕稍有不適，未能御殿，特在此靜睡養神。」貴妃冷笑道：「陛下何必戲妾，妾已知陛下愛戀梅精，因此日高未起。」玄宗道：「她…她若為朕所愛戀，何至廢置樓東。」貴妃道：「藕斷絲連，人情皆是，如陛下未曾同夢，妾請今日召至，與妾同浴溫泉。」玄宗道：「此女久已放棄，怎容復召？」貴妃又道：「這也何妨！快請飭內侍傳來。」玄宗但顧著左右，無詞可答。貴妃從牀下一望，見有鳳舄一雙，越發動怒，便指示玄宗道：「這是何物？」玄宗瞧著，也覺著忙，側身一動，又從懷中掉下翠鈿一朵，被貴妃拾起，取示玄宗道：「這又是何物？」玄宗越難答辯，不覺兩頰發赤。貴妃豎著柳眉，振起珠喉道：「鳳舄翠鈿，明是婦人遺物，不知陛下如何歡娛，遂致神疲忘曉，妾料滿朝大臣，待朝已久，到了紅日高升，尚未見陛下出朝，總道為妾所迷，妾實擔當不起。」提出光明正大的名目，挾制玄宗，若非出自妒口，幾不啻一周姜後了。玄宗無法支吾，索性倒身復睡，閉目無言。貴妃催逼愈甚，玄宗亦動惱道：「今日有疾，不能視朝，難道貴妃尚未聞知麼？」這數語越激動貴妃怒意，索性把手中翠鈿，擲付玄宗，轉身出閣去了。玄宗見貴妃已去，又欲呼出梅妃，再敘情愫，不意屢呼不應，起身至夾幕中親視，已悄無一人，慌忙顧問左右，左右亦懵然莫解。正在著急的時候，忽有一小黃門入內，報稱已送回梅妃。玄宗問道：「何人叫你送去？」小黃門道：「楊娘娘在此爭鬧，奴婢恐萬歲為難，所以從閣後破壁，悄地裡將梅娘娘送還。」玄宗竟大怒道：「朕不教你送去，你為何擅敢主張？」說至此，竟拔出壁上寶劍，把小黃門剁死。冤哉枉也。隨即穿戴冕服，出去視朝。<break time="100ms" />
　　可巧隴右節度使皇甫惟明，入朝獻捷，由玄宗慰勞數語，暗伏下文。餘無他事，就此退朝。玄宗入內，又往楊貴妃宮中，貴妃竟不出迎，直待玄宗踱入，才算起身行禮，且冷語道：「陛下何不向上陽宮去？」玄宗不待說畢，便截住道：「卿休再說此事！」貴妃撒嬌道：「妾情願退出宮外，讓梅精在此專寵，免受臣僚譏評。」玄宗又再三勸慰，哪知貴妃越嘮嘮叨叨，帶哭帶語，鬧個不休，當下觸怒天顏，竟遣出貴妃，令高力士送還少監楊銛宅中。銛正自朝退食，驀聞貴妃回來，頓吃了一大驚，沒奈何迎入貴妃高力士，問明緣由。力士述及大略，銛蹙眉道：「妹子生性嬌癡，竟遭謫譴，此後將怎麼區處？」高力士微笑道：「離合亦人生常事，但教有人出力，自可回天。」明是賣能。銛知他言中寓意，遂托他轉圜，哀求至再，幾乎要跪將下去，力士忙應允道：「我看聖上很寵貴妃，此刻不過一時生惱，叫我送回，一二日後，心回意轉，由我從中進言，管教破鏡重圓，幸請勿慮！」銛喜道：「全仗！全仗！」至力士別去，終覺心下未安。楊錡楊钊等，聞這消息，統捏了一把冷汗，前來探問。至楊銛與他說明，都想埋怨貴妃，偏貴妃已哭得似淚人兒一般，不便再進怨詞，只好相對哭著。就是貴妃三姊，也一齊趨至，見著大眾悽惶，不暇細問，就撲簌簌的墜下淚來。眾人懼禍聚哭，還有何心下餐？午膳時各胡亂吃了一碗半碗，貴妃竟一粒不沾，便即撤席。待至日昃，忽由內監頒到御膳，並衣物米麵百餘車，說是由皇上特賜。銛拜受畢，由內監與他密語道：「這是高公奏請，因有此賜。」銛非常感謝，至送別內監，便入語眾人，料知玄宗尚未忘情，彼此少慰。夜餐期屆，列席團坐，已不同午席情景，把酒言歡，有說有笑。貴妃亦飲酒數杯，至起更後，大家方才散歸。
    </voice>
</speak>
