<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　潼關元帥哥舒翰，曾兩卻賊兵，副使王思禮密語翰道：「祿山造反，以誅楊國忠為名，若公留兵三萬人守關，自率精銳還長安，入清君側，這也是漢挫七國的秘計呢。」指漢誅晁錯事。翰搖首道：「若照汝言，是翰造反，並不是祿山造反呢。」此說還是有理。時戶部尚書安思順，與祿山同宗，前曾奏言祿山必反，所以免坐。翰獨與他有隙，偽為賊書，獻諸闕下。書中繫結思順為內應，不由玄宗不懼，且因翰疏陳思順七罪，即令賜死。國忠欲營救思順，正苦無法，又聞王思禮密謀，益加恟懼，遂募萬人屯灞上，令親信杜乾運為將，托名御賊，實是防翰。翰知國忠私意，表請灞上軍撥隸潼關，並誘乾運議事，梟首以徇。於是國忠愈加怨恨，遂日促翰出關討賊。翰上言：「祿山為逆，未得人心，應持重相待，不出數月，賊勢瓦解，一鼓可擒」云云。玄宗頗以為然。偏國忠日進讒言，但說翰逗留不進，坐誤軍機，玄宗乃遣使四出，詗敵虛實，俄有中使返報，賊將崔乾祐，在陝兵不滿四千人，又皆羸弱無備，應急擊勿失。想是國忠授意。於是玄宗遂疑及翰，促他出兵。翰上書道：「祿山用兵已久，豈肯無備？臣料他是羸師誘我，我若往擊，正墮賊計。況賊兵遠來，利在速戰，官軍據險，利在堅守，總教滅賊有期，何必遽求速效？現在諸道徵兵，尚多未集，不如少安毋躁，待賊有變，再行出兵。」這書達到唐廷，又有郭子儀李光弼聯名奏陳，亦請自率部軍，北取范陽，搗賊巢穴，令賊內溃，潼關大軍，但應固守敝賊，不宜輕出等語。郭李所見更是妥當。玄宗迭覽兩疏，意存猶豫。國忠獨進言道：「翰擁兵二十萬，不謂不眾，就使不能復洛，亦當復陝，難道四五千賊兵都畏如蛇蠍麼？若今日不出，明日不戰，老師費財，坐待賊敝，臣恐賊勢反將日盛，官軍且將自敝呢。」這一席話，又把玄宗哄動，一日三使，催翰出關。國忠不忌翰，不致速死，玄宗不促翰，不致出奔。翰窘迫無計，只好引軍東出，臨行時撫膺慟哭，害得全軍喪膽，未戰先慌。這便是敗亡預兆。行至靈寶西原，望見前面已紮賊軍，南倚山，北控河，據險待著。翰令王思禮率兵五萬，充作前鋒。別將龐忠等，引兵十萬接應，自率親兵三萬，登河北高阜，揚旗擂鼓，算做助威。那賊將崔乾祐，帶著羸卒萬人，前來挑戰，東一簇，西一群，三三五五，散如列星，忽合忽離，忽前忽卻，官軍見他行伍不齊，全無軍法，都不禁冷笑起來。先哭後笑，都是無謂。當下麾軍齊進，甫及賊陣，乾祐即偃旗退去。思禮督軍力追，龐忠繼進，漸漸的走入隘道，兩旁都是峭壁，不由的膽戰心驚，正觀望間，只聽連珠炮響，左右山下，統豎起賊旗，木頭石塊，一齊拋下，官軍多頭破血流，相率傷亡。思禮亟令倒退，偏龐忠的後軍，陸續進來，一退一進，頓致前後相擠，變成了一團糟。崔乾祐煞是厲害，又從山南繞至河北，來擊哥舒翰軍。翰在山阜遙望，見思禮龐忠兩軍，未曾退歸，那賊兵又鼓噪而至，料知前軍失手，忙用氈車數十乘，作為前驅，自率軍從高阜殺下，攔截乾祐來路。乾祐見翰軍前擁氈車，不宜發矢，竟用草車相抵，乘風縱火。看官試想！氈是引火的物件，一經燃著，哪裡還能撲滅？並且賊軍據著上風，翰軍碰著逆風，風猛火烈，煙燄飛騰，霎時間天黑如晦，翰軍目被煙迷，自相鬥殺，及至驚悟，又被賊軍搗入，陣勢大亂，屍血模糊。一半棄甲入山，一半拋戈投河。翰率麾下百餘騎，西奔入關，關外本有三塹，闊二丈，深一丈，專防賊兵衝突，自官軍陸續奔回，時已昏夜，黑暗中不辨高低，多半陷入塹中，須臾填滿，後來的敗兵，踐屍而過，幾似平地。翰檢點兵士，只剩得八千多人，不禁大慟，忽由火拔歸仁入報道：「賊兵將到關下了。」翰惶急道：「現在兵敗勢孤，不堪再戰，我只有到關西驛，收集散卒，再來保關，君且留此御賊，待我重來恊守。」言畢即行。歸仁留居關上，竟通使乾祐，願執翰出降。乾祐乃進屯關下，專待歸仁出來。歸仁竟率百餘騎，至關西驛，入語翰道：「賊兵到了，請公上馬！」翰上馬出驛，歸仁率眾叩頭道：「公率二十萬眾出征，一戰盡覆，尚何面目再見天子？且公不聞高仙芝封常清故事麼？今為公計，只有東行一策，還可自全。」翰歎道：「我身為大帥，豈可降賊？」說至此，便欲下馬。歸仁喝令隨騎，竟將翰足繫住馬腹，策鞭擁去。餘眾不肯從降，亦被縛住，驅出關外，往降乾祐。適值賊將田乾真，來接應乾祐軍，即囚翰等送洛陽。祿山召翰入見，獰笑道：「汝常輕我，今果何如？」翰匍伏道：「臣肉眼不識聖人。」一念貪生，天良盡喪。祿山大喜，命翰為司空，及見火拔歸仁，卻怒叱道：「汝敢叛主，不忠不義，留汝何用？」立命左右將他推出，一刀兩段。祿山此舉，頗快人意，但自問果無愧否？遂令崔乾祐留據潼關，促孫孝哲安神威等西功長安。<break time="100ms" />
　　玄宗聞潼關緊急，方擬遣將往援，驀聞潼關敗卒，馳走闕下，報稱哥舒翰敗沒狀，不由的魂飛天外，忙召宰相楊國忠等商議。有說宜調兵親征，有說宜徵兵勤王，獨國忠提出幸蜀兩字，稱為上策。原是三十六策的上策。議至日暮，尚未決定，忽又有候吏入報道：「今日平安火不至，莫非有急變不成？」玄宗益覺驚惶。看官道平安火是何物？原來唐朝制度，每三十里設一烽堠，日曉日暮，各放煙一次，叫作平安火。此火不燔，顯見得是不平安呢。玄宗再問國忠，國忠道：「臣嘗兼職劍南節度使，早令副使崔圖，練兵儲糧，防備不測，目下遠水難救近火，且由車駕暫幸西蜀，有恃無恐，然後征集各道將帥，四面蹙賊，管保能轉危為安呢。」狡兔原善營窟，可惜獵犬不容。玄宗躊躇半晌，方道：「且至明日再議！」國忠等依次散歸。
    </voice>
</speak>
