<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　尹子奇率五千馬賊，渡河略北海，意欲南取江淮，適敦煌王承寀，到了回紇，得回紇優待，並妻以可敦女妹，令與僕固懷恩，先行反報，願為援助。回應本回前文。隨即遣部將葛邏支，領二千騎兵，奄至范陽城下。尹子奇乃引兵北返，還救范陽。這時候的安祿山，也發兵攻入潁水，執住太守薛願，長史龐堅，送至洛陽，不屈遇害。肅宗迭聞警耗，很是懮懼，便召問李泌道：「賊勢如此，何時可定？」泌從容答道：「臣觀賊勢雖強，並無大志，依臣所料，不過二年，便可削平。」肅宗驚喜道：「有這般容易麼？」泌又答道：「賊中驍將，不過史思明安守忠田乾真張忠志阿史那承慶數人，今陛下若令李光弼出井陘，郭子儀入河東，臣料思明忠志二賊，不敢離范陽常山，守忠乾真二賊，不敢離長安，我用兩帥，足縶四賊，祿山潛據洛陽，隨身只有承慶，若陛下出軍扶風，與子儀光弼，互出擊賊，賊救首，我擊賊尾，賊救尾，我擊賊首，使賊往來奔命，自致勞頓，我常以逸待勞，賊至暫避，賊去尾追，不攻城，不遏路，待至來春天暖，命建寧王為范陽節度，與光弼南北犄角，直取范陽，覆賊巢穴，賊退無所歸，留不得安，然後大軍四面蹙賊，祿山雖狡，恐亦必為我所擒了。」確是妙算，不比房琯大言。肅宗大喜，即命建寧王倓職掌禁兵，李輔國為司馬，預備北征，用一李輔國助倓，倓其死乎？令郭子儀李光弼分道行事，自己在彭原過年，擬於來春即往扶風，且改稱扶風為鳳翔郡。<break time="100ms" />
　　時光易過，臘盡春回，至德二載元日，肅宗在行宮中，向西遙覲上皇，然後親御行幄，草草受賀。過了數日，正擬啟駕南行，忽接了一個極大的好音，安祿山被李豬兒刺死了。祿山自盤踞洛陽，縱情酒色，累得兩目昏眊，不能視事，身又病疽，因致煩躁異常。左右使令，稍不如意，即加鞭撻。閹豎李豬兒，被撻尤多，幾乎不保性命。嬖妾段氏見祿山多病，恐有不測，意欲趁祿山在日，立親生子慶恩為太子，將來可以專政，免受嫡子慶緒壓制，愁眉淚眼，容易動人，祿山竟為所惑，竟有廢嫡立庶的意思。祿山負恩忘義，宜有殺身之禍，但禍源亦起自內嬖，可見小星專寵，必致危亡。慶緒頗有所聞，很覺危懼，便與嚴莊密商，求一救死的良策。莊卻故意說道：「君要臣死，不得不死，父要子亡，不得不亡，叫我如何相救？」慶緒越發著忙，便道：「我是嫡子，應該承立，難道慶恩奪我儲位，我便束手就死麼？」嚴莊冷笑道：「從古以來，廢一子，立一子，那被廢的能有幾個保全性命，這也是沒奈何的事情。」慶緒急得淚下，又道：「如兄說來，竟是沒法了。」莊又道：「死中求生，亦並非一定沒法。」慶緒道：「兄快教我！」莊遂與附耳道：「束手就死，死是定了，若要不死，這手是萬不可束的。試思主子與唐朝皇帝，名是君臣，實同父子，為何興動干戈，以臣逐君，以子攻父？可見天下到了萬不得已的事情，總須行那萬不得已的計策，時不可失，幸勿再自束手了。」即將祿山行為，引作一證，這便叫作眼前報。慶緒聽著，低頭一想，便道：「兄為我計，敢不敬從！」莊又道：「不行便罷，欲行還須從速。機會一失，便是死期。」慶緒遲疑道：「可惜一時覓不到能手。」莊復道：「欲要行事，何勿召李豬兒？」慶緒喜甚，便密召豬兒入室，自與嚴莊同問道：「汝受過鞭撻，約有幾次？」豬兒泣道：「前後受撻，記不勝記了。」莊又逼入一步道：「似你說來，不死還是僥倖的。」豬兒道：「怕不是嗎？」莊遂召豬兒入耳廂，與他私語多時，豬兒竟滿口承允，便出來別過慶緒，一溜煙似的走了。<break time="100ms" />
　　是夕就去行事，也是祿山該死，因為心中煩躁，屏退左右，兀自一人睡著。豬兒懷著利刃，奮然逕入，寢門外雖尚有人守住，都已坐著打盹，況豬兒是祿山貼身侍監，向來自由進出，就是模糊看見，也不必盤詰。豬兒挨開了門，悄步進去，可巧外面更鼓鼕鼕，他即趁聲揭帳，先將祿山枕畔的寶刀，抽了出來。祿山忽覺驚醒，將被揭開，口中喝問何人？豬兒心下一急，轉念他雙目已盲，何如立刻下手，便取出亮晃晃的匕首，直刺他大腹中。祿山忍痛不住，亟伸手去摸枕畔寶刀，已無著落，遂搖動帳竿道：「這定是家賊謀逆呢。」國賊為家賊所殺，是應該的。道言未絕，那肚腸已經流出，血漬滿牀，就在牀上滾了幾轉，大叫一聲，頓時氣絕。豬兒已經得手，剛要趨出，門外的侍役，已聞聲進來，雙手不敵四拳，正捏了一把冷汗。忽見嚴莊與慶緒，帶兵直入，來救豬兒，豬兒喜甚，便語侍役道：「諸位欲共享富貴，快快迎謁儲君，休得妄動！」大眾乃垂手站立，嚴莊命手下抬開臥榻，就在榻下掘地數尺，用氈裹祿山屍，暫埋穴中，且戒大眾不得聲張。「一朝權在手，便把令來行，」捏稱主子病篤，立慶緒為太子，擇日傳位，一面密迫段氏母子，一同自盡。越日又傳出偽諭，太子即位，尊祿山為太上皇，重賞內外諸將官，大小各賊，怎知嚴莊等詭計，總道是事出真情。慶緒嗣位，在洛的偽官，統來朝賀，各處亦爭上賀表。又越日方說祿山已死，下令發喪。那時從牀下掘出屍身，早已腐爛，草草成殮，喪葬了事。相傳祿山是豬龍轉世，從前侍宴唐宮，醉後現出豬身龍首，玄宗雖是驚詫，但以為豬龍無用，無殺害意，終致釀成一番大亂，幾乎亡國。祿山僭稱偽號，一年有餘，也徒落得腹破腸流，斃於非命。小子有詩歎道：<break time="100ms" />
　　天公假手李豬兒，剸刃胸前血肉糜﹔<break time="100ms" />
　　臣敢逐君子弒父，誰雲冥漠本無知？<break time="100ms" />
　　祿山死信，傳達彭原，肅宗以下，還道天下可即日太平，遂無意北征，竟演出一出殺子戲來了。欲知詳情，請閱下回。　　
    </voice>
</speak>
