<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　李泌以外，要算房琯最得主眷。會北海太守賀蘭進明，遣參軍第五琦入蜀白事，琦主張理財濟餉，由玄宗特旨拔擢，命為江淮租庸使，創榷鹽法，充作軍用，且至彭原面奏肅宗，請將江淮租賦，購易輕貨，溯江沿漢，運給軍需，肅宗很是獎勉。獨房琯劾琦聚斂，不應重任。肅宗怫然道：「軍需方急，無財必散，卿欲黜琦，財從何出？」說得房琯無詞可對。賀蘭進明，也從北海入覲，肅宗命為嶺南節度使，兼御史大夫。琯獨加一攝字，進明探悉情形，並聞第五琦為琯所劾，未免恨上加恨，遂乘入謝肅宗時，力斥琯大言無當，非宰相才，一或誤用，必蹈晉王衍覆轍。肅宗頗以為是，漸與房琯相疏。琯本意氣自豪，怎肯受人奚落？當下拜表陳詞，慷慨願效，請自將兵收復兩京。肅宗覽到琯疏，也覺得眉飛色舞，即日批准，特加琯招討西京，兼防禦蒲潼兩關兵馬節度使，一切參佐，准他自選。琯用戶部侍郎李楫為司馬，給事中劉秩為參謀，剋日起行。楫與秩皆白面書生，未嫻軍旅，琯獨視為奇才，嘗語人道：「賊軍裡面，雖有許多曳落河，見五十回。我有一個劉秩，已足抵敵，況更有李楫呢？」想兩人亦素好大言，所以與琯投契。於是分部兵為三軍，使裨將楊希文將南軍，從宜壽進發，劉貴哲將中軍，從武功進發，李光進將北軍，從奉天進發。琯居中軍，兼程前進，到了便橋，憩宿一宵。北軍亦倍道趨至，兩軍同進陳濤斜，與賊將安守忠相值，兩陣對圓，琯用牛車二千乘，作為前驅，兩旁用步騎夾著，往突敵陣，總道是無堅不破，無銳不摧，哪知賊軍中卻擁出許多勁卒，手中統執著火具，順風拋來，霎時間塵燄蔽天，咫尺莫辨，各牛未經戰陣，驟睹此狀，不禁大駭，紛紛倒退。步馬各兵，禁遏不住，反被牛車蹴踏，陸續傾跌，眼見得人畜大亂，未戰先奔，賊兵趁勢殺入，官軍或死或傷，共四萬餘人。琯收集敗兵，不滿萬人，悔憤的了不得。可巧南軍到來，遂欲督軍再戰，聊報前敗。南軍統將楊希文，見兩軍敗績，已先奪氣，部下兵弁，亦相率驚心。琯全未覺察，反嚴申軍令，有進無退，違令立斬。前愚後憤，怎得成功。楊希文與劉貴哲，面面相覷，暗生異心，等到兩軍對仗，不上數合，已相率披靡。賊兵一擁而進，頓將房琯困在垓心，琯麾軍衝突，都被殺退。李楫劉秩，到此都無謀無勇，只是據鞍發顫，束手待斃。琯自己也是文人，但能揮動令旗，不能運動刀斧，一著錯誤，四面楚歌，也只好拚死了事。正在危急萬分，突有一將跨馬殺入，帶著若干殘軍，來救房琯，琯改懮為喜，乃招呼部眾，隨著來將，殺出重圍。看官道來將為誰？原來就是北軍統將李光進。光進保護房琯，且戰且行，奔走了好幾十里，方得脫離險地，後面才不見賊兵。房琯檢點殘卒，只北軍尚有數千人，南軍中軍，多已不知去向，便驚問光進道：「楊劉二將，到哪裡去了？」光進冷笑道：「他兩人已解甲降賊，還要說他做甚？」叫房琯如何對答？琯懊喪異常，沒奈何率同光進等，回至彭原，此時也管不得肅宗詰責，只好趦趄入見，肉袒請罪。<break time="100ms" />
　　肅宗接到敗報，本已憤怒得很，還是李泌先為緩頰，才算格外包容，特加恩宥。臨行時問了數語，囑令招集散兵，再圖進取。琯意外得免，始謝恩出去。言不顧行，實不副名，曾自覺汗顏否？肅宗正要退朝，忽由吳郡太守兼採訪使李希言，遣吏呈入軍報，乃是永王璘起兵江淮，公然造反了。肅宗歎道：「璘為朕弟，自幼失母，母為郭順儀，早歿。經朕撫養成人，奈何背朕造反呢？」乃一面表奏上皇，一面敕璘歸蜀，覲見上皇。看官！你想璘已決計造反，還肯斂兵赴蜀麼？璘出鎮江陵時，諫議大夫高適，曾諫阻玄宗，玄宗不從。及璘至江陵，見租賦山積，頓蓄異圖。有子名適，曾受封襄成王，好剛使氣，勸父潛據江南，如東晉故事。璘遂引私黨薛鏐等為謀主，季廣琛等為將軍，潛募勇士數萬人，分襲吳郡及廣陵。吳郡太守李希言，偵知消息，立遣使馳報彭原，自率軍出屯丹陽，防璘襲擊，璘接到還蜀詔敕，擲置地上道：「我兄未奉上命，僭號河北，我難道不好稱帝江東麼？」演述璘語，見得肅宗即位，兄弟尚且不服，何況天下？遂領兵進擊丹陽。李希言聞警，忙遣副將元景曜等，前往攔截。景曜與戰失利，反去降璘，江淮大震。希言再向彭原告急，肅宗即召高適計議，命為淮南節度使，且調前潁川太守來瑱，為淮南西道節度使，令與江東節度使韋陟，合軍討璘。江南事甫經調將，河北諸郡，又報陷沒。賊將尹子奇史思明，先後攻陷河間景城。河間太守李奂被殺，景城太守李暐，投水自盡。顏真卿遣將往援，復遭陷沒。賊將康沒野坡，且進攻平原，真卿力不能支，也棄郡南走。樂安清河博平諸郡，均為賊有。惟饒陽太守李系，及裨將張興，死守孤城，賊不能克，思明召集各郡兵士，並力合攻。張興力舉千鈞，尚迭拋巨石，壓斃賊兵數百，惱得思明督眾猛撲，接連數晝夜，尚自守住，及至糧盡援窮，太守李系，窘迫自焚，城中無主乃亂，始被攻入。張興力屈被擒，思明勸他歸降，興慨然道：「我是大唐忠臣，萬無降理，但為汝等計，亦應去逆效順。試思主上待遇祿山，恩如父子，何人可及？祿山不知報德，反且興兵指闕，塗炭生民，大丈夫不能翦除凶逆，乃北面為叛賊臣，自居何等？譬如燕巢幕上，怎能久安？若能乘間取賊，轉禍為福，長享富貴，豈非上策？」思明哪裡肯從，反叱興不明順逆。興始痛詈思明，思明大怒，把興鋸死，不略張興，具見闡揚。因還踞博陵。
    </voice>
</speak>
