<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　捷報到了鳳翔，肅宗大喜，百官入賀，即日遣中使啖庭瑤入蜀，奏白上皇，表請東歸。一面命左僕射裴冕入西京，祭告郊廟，宣慰百姓。且調嗣虢王因留守西京，令廣平王俶東出平洛，惟行軍長史李泌，召還行在，不必東行。泌馳還鳳翔，入謁肅宗，肅宗慰勞數語，即接說道：「朕已表請上皇東歸，朕當退居東宮，仍循子職。」泌忙答道：「上皇未必東來了。」肅宗驚問何因？泌答道：「陛下正位改元，已經二載，今忽奉此表，轉使上皇心疑，怎肯即歸？」肅宗爽然道：「朕知誤了，今且奈何？」泌從容道：「陛下放心，臣當另草大臣賀表，請上皇東歸便了。」肅宗即命左右取過紙筆，囑泌草表。泌不假思索，一揮即就，捧呈肅宗過目。肅宗瞧著，系是群臣署名，略說：「自馬嵬請留，靈武勸進，及今收復京師，皇上無日不思定省，請上皇即日回鑾，以就孝養」云云。結末數語，尤說得情詞迫切，悱惻動人。肅宗不覺泣下，立命中使奉表入蜀，且留泌宴飲，同榻寢宿。泌乘間乞歸道：「臣已略報聖恩，今請許作閒人。」肅宗道：「朕與先生同懮，應與先生同樂，奈何思去？」泌答道：「臣有五不可留，願陛下聽臣歸去，賜臣餘生。」肅宗問道：「何謂五不可留？」泌答道：「臣遇陛下太早，陛下任臣太重，寵臣太深，臣功太高，跡亦太奇，有此五慮，所以不可復留。」這也是知彼知己之論。肅宗笑道：「夜已深了，先生且睡，緩日再議。」泌又道：「陛下與臣同榻，臣且尚不得請，況異日在御案前呢。陛下若不許臣去，便是要殺臣了。」語足驚人，然確是閱歷有得之言。肅宗驚詫道：「先生何疑朕至此？朕非病狂，何至妄殺先生？」泌淒然道：「陛下不欲殺臣，臣尚得求去，否則臣何敢再言？且臣恐殺身，並非疑及陛下，就是這五不可呢。臣思陛下待臣甚厚，臣且未得盡言，他日天下既安，臣未必常邀聖眷，那時還好盡言麼？」肅宗道：「朕知道了。先生屢欲北伐，朕不肯從，所以介意。」泌答道：「非為此事，乃是建寧一事哩。」肅宗道：「建寧過聽小人，謀害乃兄，欲奪儲位，朕不得已賜死，先生豈尚未聞麼？」泌又道：「建寧若有此心，廣平王當必懷怨，今廣平每與臣言，痛弟含冤，一再淚下，且陛下前日，欲用建寧為元帥，臣請改任廣平王，建寧果欲奪嫡，應恨臣切齒，為什麼視臣為忠，益加親善呢？」肅宗聽到此語，也忍不住淚，且泣且語道：「先生言是，朕亦知悔了。但事成既往，朕不願再聞。」泌又道：「臣非咎既往，乃欲陛下警戒將來。從前天後錯殺太子弘，次子賢內懷懮懼，作《黃台瓜》詞，中有二語云：『一摘使瓜好，再摘使瓜稀，』陛下已經過一摘了，幸勿再摘！」肅宗愕然道：「朕不至再有此事。先生良言，朕當書紳。」泌又說道：「陛下能時常留意，何必多存形跡，此事已蒙俞允，臣願畢了，只請陛下准臣還山。」肅宗道：「且待東京收復，朕還都再議。」泌乃無言。看官聽著！這番密陳，雖是泌明哲保身，但也為廣平王起見，他恐張李再行構難，誣害廣平，所以慇懃陳情，啟沃主心，這真是苦心調停，保全不少哩。應該贊揚。<break time="100ms" />
　　轉眼間由秋經冬，睢陽急報，似雪片相似。肅宗促鄰郡速援，且特飭同平章事張鎬，出任河南節度使，馳援睢陽。幸喜平洛大軍，沿途順手，屢獻捷音，華阻弘農，次第平復，並獻入俘囚百餘人，肅宗命一律斬首。監察御史李勉入諫道：「今元惡未除，海內梟桀，多半為賊所脅污，聞陛下龍興，方思革面洗心，沭浴聖化，若概從駢戮，恐反驅令從賊，誅不勝誅了，願陛下三思！」肅宗乃下詔特赦，遠近聞風歸附。賊將張通儒等，敗奔至陝，安慶緒悉發洛陽兵眾，令嚴莊為統帥，往援通儒，步騎合計十五萬，共拒官軍。郭子儀等長驅直進，到了新店，前面正遇著大隊賊兵，依山列營，氣勢頗盛。子儀頗以為懮，即與回紇葉護商議，令率回紇兵繞出山後，襲擊賊背。葉護依計而行，子儀乃麾兵攻賊，賊仗著銳氣，由高趨下，猛撲官軍。官軍前隊多傷，逐步倒退。驀聞得山上鼓響，有數十支硬箭，射入賊中。賊眾回首驚顧道：「回紇兵到了！」隨即駭走，子儀與回紇葉護，先後夾攻，殺得賊兵東倒西歪，屍骸遍野。嚴莊張通儒等，落荒東走，連陝城也不及顧了。子儀遂請廣平王俶，乘勝入陝城，再命僕固懷恩等，分道追賊，如入無人之境。嚴莊奔入洛陽，狼狽得很，慶緒本視酒如命，每日深居簡出，狂飲不休，一切軍務，全靠嚴莊主持。莊既敗還，慶緒當然驚惶，急與莊商議對敵。莊已垂頭喪氣，想不出甚麼法兒，好多時獻上一策，乃是一個「走」字。慶緒依計而行，遂聚集黨羽，夤夜出奔，唐將哥舒翰程千里等，從前陷入賊中，至此一並殺死，便匆匆出後苑門，逃向河北去了。
    </voice>
</speak>
