<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　巡因將士有功，遣使白嗣虢王巨，請給賞物。巨只給空白告身三十紙，還統是營中末職，經巡遺書責巨，巨全然不倸，且命將睢陽積穀，運去三萬斛，轉給濮陽濟陰。遠遣使固爭，終不見從，反說遠不受節制，靜候嚴參。遠拗他不過，只好眼睜睜的由他運去。濟陰得糧即叛，接應子奇，子奇目創已愈，遂徵兵遠近，得悍賊數萬，再攻睢陽。此次來報前恨，百方攻撲，迭用雲梯鉤車木驢等物，俱為巡破毀，毫不見效。子奇乃不敢復攻，但穿壕立柵，困住孤城。城中守兵，本來只數千人，自經子奇迭攻，或死或傷，減去十成之八，只有六百人尚能防禦。更因積糧被巨運去，無食可依，起初每人每日，給米一勺，後來米已食盡，但食茶紙樹皮，不得已遣南霽雲等，突圍出去，或飛報行在，或告急鄰郡，時許叔冀在譙郡，尚衡在彭城，俱不肯出援。霽雲乞師不應，憤投臨淮，御史大夫賀蘭進明，正代任河南節度使，在臨淮駐著，霽雲入見，備述睢陽苦況，請速濟師。進明道：「今日睢陽已不知存亡，兵去何益？」霽雲道：「睢陽若陷，霽雲當以死謝大夫，且睢陽既拔，即及臨淮，唇齒相依，怎得不救？」進明道：「事從緩商，君遠來疲乏，姑且留宴。」霽雲尚望進明出師，忍氣待著。少頃，堂上陳筵，堂下奏樂，進明延霽雲入座，霽雲不禁流涕道：「睢陽兵士，不食月餘，霽云何忍獨食？食亦何能下咽？大夫坐擁強兵，不願分兵救患，忠義何存？願大夫熟察！」說至此，竟將指插入口中，忍痛齧下，呈示進明道：「霽雲奉命乞援，不能代伸主將苦衷，抱歉何似！願留一指示信，方可歸報。」旁座見霽雲忠憤，也為泣下。獨進明麻木不仁，奈何？進明道：「我亦知君忠勇，但往救睢陽，勢已無及，不如留在我處，徐圖立功。」霽雲道：「霽云若忍負張公，便是不忠不義，大夫留我何益。」言畢，竟酹酒地上，向各座拱手，搶步下堂，上馬逕去。路過佛寺，見浮屠矗立，浮屠即塔。抽矢射中上層磚瓦，且指誓道：「我若破賊，必滅賀蘭，這矢就是記恨哩。」還至寧陵，與城使廉坦，同率步騎三千人，冒圍入城。賊因霽雲突圍外出，日夜防有援兵，至是悉眾阻截，由霽雲拚死衝突，殺開一條血路，馳入睢陽，回顧手下，已僅得千人。巡見霽雲，知進明等俱不肯發兵，也未免惶急，將吏無不痛哭，且議突圍東奔。巡語許遠道：「睢陽為江淮保障，若棄城他去，賊必乘勝南下，是江淮將盡為賊有了。況我眾饑羸，未能遠走，在城固死，出城亦死，我想行在雖遠，去使諒可達到，將來總有複音，不如堅守待命。」遠亦贊成巡議，可奈滿城無糧，嗷嗷待哺，米盡食茶紙，茶紙盡食馬，馬盡食雀鼠，雀鼠又盡，至煮鎧弩皮以食。巡妾霍氏，情願殺身餉士，巡聽令自刎，烹屍出陳，指語大眾道：「諸君累月乏食，忠憤曾不少衰，我恨不割肉啖眾，怎肯顧惜一妾，坐視士饑？」將士等相向淚下，巡強令噉食，遠亦殺奴僮哺卒，區區數人，不足一飽，以連日餓殍枕藉，所餘只四百人，亦皆餓病不支，巡西向再拜道：「臣力竭了，生不能報陛下，死當為厲鬼殺賊。」賊眾見城守寥寥，即四面登城，陷入城內，巡遠及姚誾南霽雲雷萬春等，陸續受擒，各被推至子奇面前。子奇問巡道：「君每戰必眥裂齒碎，究為何意？」巡憤然道：「我志吞逆賊，怎得不裂眥碎齒？」子奇怒道：「你存齒幾何？」遂用刀抉視巡齒，只存三四枚，也不覺失聲道：「可敬可敬！君能從我，當共圖富貴。」巡罵道：「我為君父而死，死何足恨？爾等甘心附賊，賊彘不如，寧能長存人世麼？」子奇尚欲存巡，用刀置巡項，迫令快降，巡終不屈。又脅降南霽雲，霽雲未應。巡呼道：「南八霽雲小字。男兒，一死罷了，豈可為賊屈？」霽雲笑道：「我不欲遽死，思有所為，公素知我，我敢不死麼？」乃與姚誾雷萬春等三十六人，同時遇害。許遠被解送洛陽，洛陽已為唐軍所破，轉送偃師，亦以不屈見殺。睢陽稱為雙忠，建祠屍祝，號為雙忠廟，至今尚存。大節千秋！肅宗聞進明等，不肯出援，乃改任張鎬，兼江南節度使，閭邱曉為譙郡太守，卒以道遠不及，且為閭邱曉所誤，終致雙忠畢命，徒自流芳，這也是可悲可歎呢。<break time="100ms" />
　　肅宗自鳳翔入西京，百姓歡躍，爭呼萬歲。御史中丞崔器，令前時從賊諸官，均免冠徒跣，至含元殿前，頓首請罪，就是東京降賊諸官吏，如陳希烈張均張垍達奚珣等，亦均由廣平王收送西京，俱至朝堂聽候懲處，肅宗命改系獄中。惟汲郡人甄濟，武功人蘇源明，屢經祿山脅迫，始終不受偽命，有詔特擢濟為秘書郎，源明為考功郎中，兼知制誥。回紇太子葉護，自東京還師，入覲宣政殿，面陳軍中馬少，願留兵沙苑，自歸取馬。再來助討范陽，掃清餘孽。肅宗大喜，即封他為忠義王，所有回紇部兵，各賜錦繡繒器，並願歲給絹二萬匹，使就朔方軍領受，葉護拜辭而去。已而廣平王俶郭子儀皆還西京，肅宗封子儀為代國公，食邑千戶，且面加慰諭道：「國家再造，皆由卿力。」子儀頓首拜謝，詔令再往東都，經略北討。張鎬與魯炅來瑱嗣吳王祇李嗣業李奂五節度，出略河東河南各郡縣，大半平定。賊將嚴莊，料知無成，背了安慶緒，潛行來降。肅宗命為司農卿。尹子奇為張鎬所敗，敗走陳留，陳留人襲殺子奇，舉城降官軍。肅宗很是喜慰，乃修復宗廟，整繕宮殿，專待上皇還都。
    </voice>
</speak>
