<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　九節度使為誰？就是朔方節度郭子儀，河東節度李光弼，澤潞節度王思禮，淮西節度魯炅，興平節度李奂，滑濮節度許叔冀，鎮西兼北庭節度李嗣業，鄭蔡節度季光琛，河南節度崔光遠，這九節度麾下的馬兵步兵，合將攏來，差不多有五六十萬。肅宗本擬令子儀為統帥，只因光弼與子儀，功業相等，難相統屬，所以不置元帥，特剏一個觀軍容使的名目，令宦官魚朝恩充職。朝恩曉得甚麼兵法，不知他如何運動，得此美差，赫赫威靈的九節度使，竟要這閹奴前來監督，叫他們如何服氣呢？評論得當。子儀先引兵至河東，至獲嘉縣，破賊將安太清，太清走保衛州，安慶緒盡發鄴中部眾，親自帶領，往救太清。子儀用埋伏計，誘賊近壘，呼起伏兵，一陣攢射，頓將慶緒擊走，遂拔衛州。慶緒奔還鄴城，子儀乃會集九節度兵馬，陸續圍鄴，慶緒大懼，急向思明處求援，情願把位置讓與思明。思明遂自稱大聖燕王，出兵陷魏郡，留駐觀變。光弼在軍中倡議道：「思明既得魏郡，尚按兵不進，明明是待我懈弛，恰好來掩我不備呢。為今日計，且由我軍與朔方軍，同逼魏城，與他一戰，我料他鑒嘉山覆轍，必不敢輕出。嘉山事見五十一回。這邊尚有七路大軍，足下鄴城，鄴城拔，慶緒死，再合全師攻思明，思明雖狡，也無能為了。」確是萬全計策。偏魚朝恩硬來作梗，定要他同攻鄴城，說是兵多易下，再擊思明不遲。各節度又多模稜兩可，沒一個出來作主，徒落得你推我諉，勢若散沙。自乾元元年十月圍鄴，直至二年正月，尚未得手。鎮西節度李嗣業，忍不住一腔煩惱，遂親自撲城，城上箭如雨下，突將嗣業臂上，射中一箭。嗣業不以為意，把箭拔去，哪知箭鏃有毒，侵入肌骨，霎時間暴腫起來，痛不可忍，乃收兵回營，越宿竟致謝世。<break time="100ms" />
　　兵馬使荔非元禮，代統士卒，仍然留軍圍城，郭子儀等築壘再重，穿塹三重，且決漳水灌入城中，城中井泉皆溢。賊兵多遷居高處，更因糧食已盡，一鼠且值錢四千，並淘馬矢以食馬，急得慶緒不知所措，但日望思明進援。思明煞是厲害，聞鄴城危急萬分，乃引兵趨救，卻又一時不到城下，但遣輕騎挑戰，官軍出擊，便即散歸，官軍回營，又復趨集，鬧得官軍日夜不安。思明更選壯士數隊，扮作官軍模樣，四處攔截官軍糧運，每見舟車運至，即上前焚掠，官軍防不勝防，遂致各營乏食，均有歸志。實是號令不專之弊。思明乃引眾直抵城下，與官軍決戰。李光弼王思禮許叔冀魯炅四路兵馬，先出交鋒，鏖戰了兩三時，殺傷相當。魯炅中流矢退還，子儀等乃出兵繼進，甫經佈陣，忽覺大風捲至，拔木揚沙，霎時天昏地暗，咫尺不辨，兩軍互相驚詫，彼此駭散，賊兵北溃，官軍南奔，甲仗輜重，拋棄無算。子儀走回河陽，忙將橋樑拆斷，保住東京，哪知東京留守崔圓，河南尹蘇震等，已經遁去。士民駭奔山谷，途中如織，那諸節度的溃兵，反乘勢剽掠，吏不能止，惟李光弼王思禮整軍退歸，沿途無犯，但百姓已吃苦得夠了。子儀入東京，已剩了一座空城，幸諸將繼至，得數萬人，大眾以東京空虛，必不可守，不如退保蒲陝。獨都虞侯張用濟道：「蒲陝薦饑，不若守河陽，河陽得守，東京自無虞了。」子儀乃使都游奕使韓游環，率五百騎趨河陽，用濟以步卒五千繼進，恊同守禦，果然思明遣偽行軍司馬周摯，來奪河陽，被用濟率兵殺退。更築南北兩城，分兵戍守，賊兵始不敢進窺了。九節度上表請罪，肅宗一律赦免，惟削奪崔圓蘇震官階，且令子儀為東畿山東河東諸道元帥，權知東京留守，主持戰守事宜。<break time="100ms" />
　　子儀因新遭敗衄，未敢急進，那史思明得收整士卒，駐紮鄴南，安慶緒因官軍溃去，遣將出搜官軍各營，得餘粟六七萬石，遂與孫孝哲崔乾祐等，謀拒思明。偏張通儒等以慶緒負義，各有違言。思明復遣使責慶緒，慶緒窘蹙，只好向思明乞和，甚至上表稱臣。思明封還表文，願各略去君臣禮節，改稱兄弟。慶緒大悅，因請歃血同盟。思明狡黠得很，陽為允許，即邀慶緒至營設誓。慶緒便冒冒失失的帶著四弟，及騎兵三百，出城詣思明營。思明盛張軍備，高踞胡牀，傳慶緒入見。慶緒才知有變，奈已不能退回，只好低首趨入，屈膝下拜道：「臣不能負荷先業，棄兩都，陷重圍，幸蒙大王憶念上皇，遠垂救援，使臣應死復生，臣雖摩頂至踵，尚難報德。」說至此，驀聽案上猛拍一聲，且厲叱道：「失去兩都，還是小事，爾為人子，敢殺父奪位，神人共憤，天地不容，我為太上皇討賊，豈受爾諂媚麼？」強盜也講正理麼？但祿山之死，假手於子，慶緒之死，假手於臣，逆報昭彰，千古不爽。慶緒聽著，魂已出彀，又聞思明一聲呼叱，即有數壯士走近身前，把自己抓了出去。俄見四個阿弟，也被他陸續牽至，還有孫孝哲崔乾祐高尚諸人，一古腦兒鳥邦縛起來，正是懊悔不及。忽又有人傳出號令，慶緒兄弟賜死，孫孝哲崔乾祐高尚處斬，當由似虎似狼的兵役，應聲動手，一面用繩勒項，一面開刀梟首，不到一刻，那慶緒以下的逆魂凶魄，仍做了同幫，向森羅殿上對簿去了。全力寫照，為大逆不道者戒。統計祿山父子僭位，三年而滅。
    </voice>
</speak>
