<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　到了仲冬時候，淮西節度副使劉展，竟造起反來，大擾江淮。江淮一帶，雖經永王璘變亂，不久即平，尚無大害。乾元二年，襄州將康楚元張嘉延，及張維瑾曹玠等先後作亂，影響延及江淮，但也迭起迭亡，無礙大局。至劉展一反，竟橫行江淮間，所過殘破，蹂躪數州。溯源竟委。展初為宋州刺史，與御史中丞王銑，同領淮西節度副使。銑貪暴不法，展剛愎自用，節度使王仲銑，奏銑不法，將他誅死，並使監軍邢延恩入陳展罪，亦請捕誅。延恩以展有威名，恐不受命，特向肅宗獻策，請除展江淮都統，俟他釋兵赴鎮，中道逮捕云云。肅宗乃命延恩賚敕授展，哪知展已瞧破機關，謂須先得印節，然後啟程。延恩沒法，馳至江淮都統李峘處，說明原委，令峘暫交印信，轉給與展。展乃上表謝恩，即帶宋州兵七千，馳赴廣陵。延恩無從下手，計劃全然失敗，天子無戲言，怎得為欺人計？延恩固誤，肅宗尤誤。急忙奔回廣陵，聯絡李峘，並約淮東節度使鄧景山，發兵拒展。展說峘反，峘說展反，彼此移檄州縣，弄得大眾疑惑，無所適從。但江淮都統的符節，已入展手，反似展奉敕赴任，理直氣壯。兵民多不直李峘，未曾與展接仗，先已溃奔。峘奔宣城，延恩奔壽州，展長驅入廣陵，遣將攻鄧景山。景山復敗，部兵亦溃。展乃連陷升潤蘇湖濠楚等州，江淮幾無干淨土。景山與延恩，惶急得很，一面奏請調平盧兵援淮南，一面遣使促平盧節度田神功，願以淮南子女玉帛，作為酬勞。神功正屯兵任城，立選精騎南下，到了彭城，才接詔敕，令他討展，他卻名正言順，與展開仗。展連戰皆敗，棄城東走，神功得入廣陵及楚州，縱兵大掠，復遣將分道追展，且約景山延恩等三面夾攻。展窮蹙至金山，為神功部將賈隱林追及，一箭中目，趁手殺死。三路兵搜剿餘黨，依次蕩平。只平盧軍沿途擄掠，計十餘日，飽載而歸。兵亦與強盜相等，苦哉南人！當時北方糜爛，南方本尚寧謐，至此百姓始受荼毒，前遭劉展，後遇神功，兩次掠劫，當然十室九空了。劉展亂事，貽害不小，故敘述特詳。還有陰忮貪賊的魚朝恩，與李輔國狼狽為奸，鎮日裡盅惑肅宗，范陽當攻不攻，是為朝廷所誤，東京尚不可攻，偏朝恩定要肅宗下敕，催李光弼即速進兵。光弼上言賊鋒尚銳，未可輕進，偏魚朝恩責他逗撓，日遣中使督促。光弼不得已，會集朝恩等攻東京，擇險列營。僕固懷恩自恃功高，因光弼屢加裁抑，有不滿意，獨引部下出陣平原，光弼使語懷恩道：「依險列陣，可進可退，若列陣平原，敗且立盡，思明未可輕視哩。」懷恩不從，正齟齬間，史思明驟馬出城，悉眾來犯，懷恩立足不住，便即退後。頓時牽動後軍，連光弼也支持不住，只好返奔。思明乘勢進擊，殺死官軍數千人，軍資器械，多被奪去。光弼渡河，走保聞喜，河陽懷州，復為賊陷，唐廷聞得敗狀，上下震驚，忙增兵屯陝。神策節度使衛伯玉，自東京敗還，到了陝城，急收集溃卒，與新軍恊力固守，不到數日，即有賊兵進攻，統將就是史朝義。伯玉引軍出擊，大破賊兵，朝義再卻再進，伯玉三戰三勝。思明聞朝義屢敗，不禁憤憤道：「豎子何足成大事？不如令他速死！」當下命朝義築三角城，欲貯軍糧，限一日告畢。到了傍晚，思明親往按視，見城雖築就，尚未泥堊，更痛詈朝義，叱他延緩，並令工役立刻加泥，須臾竣事，思明乃返，還是怒氣勃勃，且行且語道：「俟克陝州，定斬此賊。」看官！你道思明欲殺朝義，果止為攻陝一事麼？說來也有一段隱情，差不多與祿山相似。<break time="100ms" />
　　思明除夕生，祿山元日生，兩人生年，只隔一日，又是同種同鄉，同投軍伍。祿山漸貴，思明尚未顯達，土豪有女辛氏，尚未字人，偶見思明面目魁梧，暗生羨慕，便請諸父母，願嫁思明。不去私奔，還算貞女。父母以思明微賤，不欲相攸，偏該女拚生覓死，硬欲嫁他，也只得聽女自便。思明既娶得辛女，當然歡愛，惟前時已有私遇，懷妊未產，未幾即生一子，取名朝義。思明得祿山薦舉，積功至將軍，辛氏亦生子朝清，思明因自負道：「自我得辛氏為妻，官得累擢，又慶添丁，想是我妻福命過人，所以有此幸遇哩。」嗣是益寵辛氏，並愛朝清，漸漸的嫉視朝義。只朝義素性循謹，待士有恩，朝清淫酗好殺，士卒多樂附朝義，怨恨朝清，所以思明僭稱帝號，已立辛氏為後，獨至建儲一事，始終未決。及朝義攻陝屢敗，遂決議除去朝義，立朝清為太子。三角城竣，即於次日下令，再命朝義攻陝，閱日未克，便當斬首，並在鹿橋驛待報，這令一下，朝義原是自危，就是朝義部下，亦皆恐懼。部將駱悅蔡文景，密白朝義道：「陝城豈一日可下？悅等與王，明日就要駢首了。」朝義道：「奈何奈何？」悅復道：「主子欲廢長立幼，所以借此害王，今日只好強請主子，收回成命，或可求生。」朝義俯首不答。悅與文景齊聲道：「王若不忍，我等將降唐去了。」好似嚴莊之說慶緒，惟口脗卻是不同。朝義急得沒法，不得已語二人道：「君等須好好入請，毋驚我父！」
    </voice>
</speak>
