<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十八回<break time="100ms" />　　弒張後代宗即位　平史賊蕃將立功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說西蜀來一方士，入見上皇，自言姓楊名通幽，法號鴻都道士，有李少君術，李少君系漢武時人。能致亡靈來會。上皇大喜，即命在宮中設壇，焚符發檄，步罡誦咒，忙亂了好幾日，杳無影響。通幽入稟上皇道：「貴妃想是仙侶，不入地府，待臣神遊馭氣，窮幽索渺，務要尋取仙蹤，才行返報。」上皇自然照允。通幽乃命壇下侍役，不得妄動，亦不得喧嘩，自己俯伏壇前，運出元神，往覓芳魂，約閱一日，並不見他醒悟，仍然伏著，又閱一日，還是照舊，直至三日有餘，方霍然起身，自覺精力尚疲，又盤坐了一歇，始從袖中摸了一摸，然後趨至壇下，入謁上皇。上皇即問他有無覓著？通幽道：「臣已見過貴妃了，取有信物，可以作證。」說至此，即從袖中取出兩物，乃是金釵半支，鈿盒半具，呈與上皇。上皇接過一瞧，乃是初召楊妃時，作為定情的賜物，但不過缺了一半，便問從何處取來？通幽道：「說來話長，待臣詳奏。」從通幽口中，敘出情事，方有來歷，不然，有誰見通幽四覓耶？上皇賜他旁坐，通幽謝座畢，乃坐談道：「臣運出元神，遊行霄漢，遍覓上界仙府，並無貴妃蹤跡，轉入地府中，又四覓無著，再旁求四虛上下，東極大海，逾蓬壺島，才見仙山縹緲，仙闕迷離，下有洞戶東向，雙扉闔住，門上恰署有『玉妃太真院』五字。臣因貴妃生時，曾號太真，正好叩門入見，當有雙鬟啟戶出視，問明由來，再行入報。俄有碧衣侍女，出導臣入，再詰所從。臣答言為太上皇傳命，碧衣女卻說是：『玉妃方寢，令臣少待。』言已自去。是時雲海沈沈，洞天日晚，瓊戶重闔，悄然無聲。臣靜候多時，才由碧衣女傳宣，命臣入謁。但見侍女七八人，擁一仙子登堂，冠金蓮，披紫綃，佩紅玉，曳鳳舄，雲鬟半嚲，睡態猶存，臣料她定是貴妃，便上前致命。貴妃亦向臣答揖，且問上皇安否？次問及天寶十四載後時事，臣一一答訖，貴妃歎息數聲，令碧衣女取出金釵鈿盒，折半授臣，且語臣道：『為謝太上皇，謹獻是物，聊尋舊好。』臣接受釵鈿，復問貴妃在日，與太上皇有無密詞？貴妃乃徐徐道：『天寶十載，侍駕避暑，曾於七夕夜間，在長生殿中乞巧，與上皇對天密誓，有「世世願為夫婦」一語，此語只有上皇知曉，可作憑信。』」上皇聽到此言，不禁泫然道：「確有此事，此外尚有他語否？」通幽復道：「貴妃又說為此一念，恐再墮下界，重結後緣。惟上皇為孔升真人後身，不久即當重聚，好合如初。幸為轉達聖躬，毋徒自苦。」上皇流涕道：「我情願速死，如貴妃言，且得重聚，真是早死一日好一日了。」通幽起拜道：「臣恐蹈新垣平覆轍，新垣平亦漢武時人。故不避嫌疑，依言詳述。」上皇道：「這有何妨，不過卿為朕勞苦了。」遂命左右取出金帛，賜給通幽。通幽謝賞而退，仍還西蜀去了。<break time="100ms" />
　　究竟此事是真是假，也無從辨明。恐未必全真。惟上皇自遷居西內，久不茹葷，及經通幽奏陳後，更辟谷服氣，累日不食。看官試想！一個肉骨凡胎，哪能時常絕粒？辟谷不過美名，祈死實是真相。況且老病纏綿，悲懷莫訴，形同槁木，心如死灰，眼見得是要與世長辭了。臨崩前一日，尚吹紫玉笛數聲，調極悲咽，相傳有雙鶴下庭，徘徊而去。次日已氣息奄奄，召語侍兒宮愛道：「我本孔升真人，降生塵世，今將重皈仙班，當與妃子相見，亦復何恨。」又指示紫玉笛道：「此笛非爾所寶，可轉給大收，系代宗豫小字。爾可為我具湯沐浴，俟我就枕，慎勿驚我。」宮愛乃奉上香湯，侍上皇沐浴更衣，安臥榻上，方才退出。是夕宮愛聞上皇有笑語聲，尚不敢入視，黎明進見，上皇雙目緊閉，四肢俱僵，已嗚呼哀哉了。統計玄宗在位四十三年，居蜀二年有餘，還居大內又五年，壽七十八歲而崩，後來尊諡為大聖大明皇帝，所以後世沿稱為唐明皇。補語斷不可少。<break time="100ms" />
　　肅宗已好幾月不朝上皇，驀聞上皇升遐，不免悲悔交集，號慟不食，病且轉劇，乃只在內殿舉哀，令群臣臨太極殿，奉梓宮至殿中治喪。蕃官追懷上皇遺德，剺面割耳，多至四百餘人，越日，命苗晉卿攝行冢宰，且詔太子豫監國。適楚州獻上寶玉十三枚，群臣表賀，且上言太子曾封楚王，今楚州降寶，宜應瑞改元，乃改上元三年為寶應元年，仍以建寅為正月，下詔特赦，放還流人。高力士自巫州遇赦，還至朗州，聞上皇已崩，悲不自勝，甚至嘔血數升，不久即歿。享年亦七十九歲。力士雖是宦官，還算瑕瑜互見，特書死以表其忠。肅宗病篤，宮中又發生內亂，原來張後輔國，本是內外勾結，互相為援。後來輔國專權，連張後也受他挾制，以此積不能容，致成嫌隙。女子小人，往往如是。後見肅宗疾亟，召太子入語道：「李輔國久典禁兵，制敕皆從彼出，且擅事逼遷上皇，為罪尤大。自己本與同謀，至此反欲抵賴。他心中所忌，只有我與太子，今主上彌留。輔國連結程元振等，陰謀作亂，不可不誅。」太子流涕道：「皇上抱病甚劇，不便入告。若驟誅輔國，必致震驚，此事只好緩議罷。」後乃答道：「太子且歸！待後再商。」太子趨出，後更召越王系入議，且與語道：「太子仁弱，不能誅賊臣，汝可能行否？」系是肅宗次子，初封南陽，後徙封越，曾見五十五回。本來是痛恨輔國，至是聽著後言，竟滿口承認下去。乃即命內監段恒俊，就閹寺中挑選精壯，得二百人，授甲殿後。欲以閹奴除閹奴，已是失策。
    </voice>
</speak>
