<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　代宗得懷恩書，遣同平章事裴遵牀齎敕至汾州，宣慰懷恩，懷恩跪聽詔敕。待遵慶讀畢，抱住遵慶兩足，且泣且訴。遵慶忙扶起懷恩，極言聖眷方隆，可無他慮，因勸令入朝。懷恩以懼死為詞，竟不肯入京。遵慶乃返報代宗，代宗尚得過且過，不以為意。忽由邠州傳入急報，乃是吐蕃入寇，帶同吐谷渾黨項氐羌二十萬眾，鼓行而東，前鋒已到邠州了。代宗大駭道：「虜眾入境，如何有這般迅速？莫非邊境各吏，統死了不成。」不是邊吏俱死，實是你已經死了半個。當下召入群臣，亟籌控御。群臣統面面相覷，不敢發言。看官聽著！邠州距離長安，不過數百里，吐蕃如此深入，應該早有邊警，為何至此才聞呢？說來又有原因，正好就此補敘。自唐廷與吐蕃划界，立碑赤嶺，總算和好了幾年。及金城公主病歿後，金城公主遣嫁吐蕃主棄隸跂贊，俱見前文。吐蕃與唐失和，屢次窺邊，經河隴諸節度使王忠嗣哥舒翰高仙芝等，先後守禦，終不得逞。至安史迭亂，所有河隴戍兵，俱徵召入援，邊備乃虛。肅宗初年，吐蕃主娑悉籠獵贊，棄隸跂贊孫。乘唐內訌，迭陷威武河源等軍，並取廓霸岷諸州。代宗即位，復陷臨洮，朝廷使御史大夫李之芳等，往修舊好，反被羈住。至廣德元年，郭子儀以吐蕃留使，不可不防，代宗不省。到了秋季，吐蕃引兵入大震關，連陷蘭廓河鄯洮岷秦成渭等州，盡取河西隴右地。邊吏陸續告急，俱被程元振阻匿，不使上聞。虜眾長驅直入，涇州刺史高暉，開城迎降，反導虜眾深入邠州，代宗才得聞知。宰相以下，均無方法，只好再請出郭子儀，令為副元帥，出鎮咸陽。正元帥就用了雍王適。適不過是個皇子，名位雖尊，究竟無拳無勇，子儀閒廢已久，所有部曲，多已離散，至是倉猝召募，只得二十騎，便即起行。及抵咸陽，吐蕃兵已逾奉天武功，渡渭而來。子儀亟使判官王延昌入奏，請速添兵，偏又為程元振所阻，不得入見。渭北行營兵馬使呂月將，部下有銳卒二千，出破吐蕃前鋒，後因寡不敵眾，戰敗被擒。吐蕃兵逕渡便橋，入攻京師。代宗驚惶失措，挈領妃嬪數人，與雍王適出奔陝州。適為元帥，如何不去拒敵？百官遁匿，六軍逃散。<break time="100ms" />
　　子儀聞京城危急，忙自咸陽馳還，一入京城，既無主子，又無兵馬，徒覺得氣象流離，不堪入目，正在沒法擺佈，驀見將軍王獻忠，帶著騎士五百﹔擁了豐王珙等，珙系玄宗子，曾見前文。擬出開遠門，往迎吐蕃。子儀叱問何往？獻忠下馬語子儀道：「今主上東遷，社稷無主，公為元帥，何妨喪君立君，勉副民望。」子儀尚未及答，豐王珙已接口道：「公奈何不言？」子儀道：「怎有是理？」判官王延昌，正立在子儀左側，便閃出道：「上雖蒙塵，未有失德，王為藩翰，奈何出此狂悖語？」子儀又叱獻忠道：「你敢迎降虜眾麼？快護送諸王至陝，免受重譴。」獻忠頗畏憚子儀，不敢違慢，乃偕豐王珙等東行。若非郭令公，恐已遭毒手了。子儀因京內無備，也隨出城外，另行募兵。吐蕃兵遂得入京。高暉首先馳入，與吐蕃大將馬重英等，縱兵焚掠。長安中蕭然一空，遂劫廣武王承宏為帝，承宏系邠王守禮孫。及前翰林學士於可封為相，且遣人持輿入苗晉卿家，脅令為官。晉卿閉口不言，虜眾倒也捨去。晉卿有此堅操，卻也難得。子儀引三十騎，仍往咸陽，至御宿川，語王延昌道：「六軍逃溃，多在商州，汝快往招撫。且發武關防兵，北出藍田，馳向長安，吐蕃兵必遁歸了。」延昌奉命入商州，傳子儀令，招諭溃軍。各軍向服子儀，皆拱手聽命，乃同延昌至咸陽。子儀泣諭將士，規復京城，大眾皆感激涕零，願遵約束。會鳳翔節度使高升，及元帥都虞侯臧希讓，各率數百騎到來，武關防兵，亦到千名，統共約有四千人，軍勢稍振，乃往報行在。代宗恐吐蕃兵出潼關，召子儀至陝扈蹕，子儀遣人奉表，略言：「臣不收京城，無以見陛下，若出兵藍田，虜必不敢東向，請陛下勿懮！」代宗乃聽令子儀便宜行事。<break time="100ms" />
　　會鄜坊節度判官段秀實，勸節度使白孝德發兵勤王，孝德即日大舉，南趨京畿，與蒲陝商華合勢，進擊虜兵。子儀也遣左羽林大將軍長孫全緒，率二百騎出藍田，授以密計，並令第五琦攝京兆尹，與全緒同行﹔且調寶應軍使張知節，率兵千人，作為後應，全緒至韓公堆，晝擊鼓，夜燃火，作為疑兵。光祿卿殷仲卿，又募得兵士千人，來保藍田，與全緒聯絡，選銳騎二百人，渡過滻水，游奕長安。吐蕃兵已經飽掠，正擬滿載而歸，突聞城中百姓，互相驚呼道：「郭令公從商州調集大軍，來攻長安了。」既而吐蕃偵騎，亦陸續入城，報稱韓公堆齊集官軍，即日進薄城下。吐蕃統將馬重英，不由的惶恐起來，是夜朱雀街中，復有鼓聲驟起，接連是大眾喧嘩聲，聲浪模糊，約略是郭令公三字。郭令公就是郭子儀，前封代國公，後封汾陽王，因此人人叫他為郭令公，連外夷亦以令公相呼。有此令名，方能安內攘外。高暉聞郭令公到來，先已魂馳魄喪，夤夜東走。馬重英亦站立不定，即於次日黎明，悉眾北遁。其實郭子儀尚在咸陽，但由全緒遣將王甫，潛入城中，陰結少年數百人，乘夜鼓噪，吐蕃一二十萬將士，竟被這郭令公三字，驅逐開去，好似一道退兵符。這都是子儀密授全緒的妙計。
    </voice>
</speak>
