<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　一日，百官入朝，立班已久，閣門好半日不開，驀聞獸鐶激響，朝恩率禁軍十餘人，挺刃而出，顧語群臣道：「吐蕃入犯郊畿，車駕欲幸河中，敢問諸公，以為何如？」公卿錯愕，不知所對。有劉給事獨出班抗聲道：「敕使欲造反麼？今大軍雲集，不戮力禦寇，乃欲脅天子蒙塵，棄宗廟社稷而去，非反而何？」也是朝陽鳴鳳。朝恩被他一駁，也不覺靡然退去。代宗乃始視朝，與群臣商議軍情，可巧奉天傳入捷音，朔方兵馬使渾瑊，入援奉天，襲擊虜營，擒一虜將斬首千餘級。代宗大喜，立命中使獎諭，隨即退朝。會大雨連旬，寇不能進，吐蕃將尚結悉贊摩馬重英等，大掠而去，庐舍田裡，焚劫殆盡。代宗聞吐蕃退兵，益信是佛光普護，仍令寺僧講經，哪知吐蕃兵退至邠州，遇著回紇兵到，又聯軍進圍涇陽。郭子儀在涇陽城，命諸將嚴行守禦，相持不戰，二虜見城守謹嚴，退屯北原，越宿復至城下。子儀令牙將李光瓚赴回紇營，責他棄盟背好，自失信用。今懷恩已遭天殛，郭公在此屯軍，欲和請共擊吐蕃，欲戰可預約時日。回紇都督藥葛羅驚問光瓚道：「郭公在此，可得見麼？恐怕是由汝紿我。」光瓚道：「郭公遣我來營，怎得說是不在？」藥葛羅道：「令公果在，請來面議！」光瓚乃還報子儀，子儀道：「寇眾我寡，難以力勝，我朝待回紇不薄，不若挺身往諭，免動兵戈。」言已欲行。諸將請選鐵騎五百隨行，子儀道：「五百騎怎敵十萬眾？非徒無益，反足為害呢。」說得甚是。遂一躍上馬，揚鞭出營。子儀第三子晞，正隨父在軍，急叩馬諫道：「大人為國家元帥，奈何以身餌虜？」子儀道：「今若與戰，父子俱死，國家亦危，若往示至誠，幸得修和，不但利國，並且利家。就使虜眾不從，我為國殉難，也自問無愧了。」說至此，即用鞭擊手道：「去！」滿腔忠義，在此一字。當下開門馳出，背後只隨著數騎，將至回紇營前，令隨騎先行傳呼道：「郭令公來！」四字賢於十萬師。回紇兵皆大驚。藥葛羅正執弓注矢，立馬營前，子儀瞧著，竟免冑釋甲，投槍而進。藥葛羅回顧部酋道：「果是郭令公。」說著，即翻身下馬，擲去弓矢，斂手下拜。回紇將士，皆下馬羅拜，子儀亦下馬答禮，且執藥葛羅手，正言相責道：「汝回紇為唐立功，唐朝報汝，也是不薄，奈何自負前約，深入我地，棄前功，結後怨，背恩德，助叛逆呢？況懷恩叛君棄母，寧知感汝？今且殛死，我特前來勸勉。從我，汝即退兵，不從我，聽汝殺死，我被汝殺﹔我將士必向汝致死，恐汝等也未必生還哩。」藥葛羅答道：「懷恩謂天可汗晏駕，令公亦捐館，中國無主，我故前來，今見令公，已知懷恩欺我，且懷恩已受天誅，我輩豈肯與令公戰麼？」子儀因進說道：「吐蕃無道，乘我國有亂，不顧舅甥舊誼，入寇京畿，所掠財帛，不可勝載，馬牛雜畜，瀰漫百里，這都是上天賜汝呢。今日全師修好，破故致富，為汝國計，無逾此著了。」藥葛羅喜道：「我為懷恩所誤，負公誠深，今請為公力擊吐蕃，自贖前愆。惟懷恩子系可敦兄弟，願恕罪勿誅！」子儀許諾。郭晞放心不下，引兵出觀，回紇兵分著左右兩翼，稍稍前進。郭晞亦引兵向前，子儀揮晞使退，惟令麾下取酒，酒已取至，與藥葛羅宣誓。藥葛羅請子儀宣言，子儀取酒酹地道：「大唐天子萬歲，回紇可汗亦萬歲，兩國將相亦萬歲，如有負約，身殞陣前，家族滅絕。」誓畢，斟酒遞與藥葛羅。藥葛羅亦接酒酹地道：「如令公誓。」子儀再令部將，與回紇部酋相見。回紇將士大喜道：「此次出軍，曾有二巫預言，前行安穩，見一大人而還，今果然應驗了。」子儀乃從容與別，率軍還城。<break time="100ms" />
　　藥葛羅即遣部酋石野那等，入覲代宗，一面與奉天守將白元光，合擊吐蕃。吐蕃已經夜遁，兩軍兼程追擊，至靈台西原，遇吐蕃後哨兵，鼓噪殺入。吐蕃兵統已思歸，還有甚麼鬥志？一時奔避不及，徒喪失了許多生命，拋棄了許多輜重。白元光將奪回財帛，給與回紇，拔還士女四千人，帶還奉天。藥葛羅亦收兵歸國。吐谷渾黨項奴刺等眾，當然遁去。懷恩從子名臣，以靈州降。子儀因靈武初復，百姓凋敝，特保薦朔方軍糧使路嗣恭，為朔方節度使留後。嗣恭奉詔蒞任，披荊棘，立軍府，威令大行。子儀還鎮河中，自耕百畝，將校以是為差。嗣是野無曠土，軍有餘糧，正不啻一腹地長城了。唐得此人，正社稷之福。惟自虜兵退去，京師解嚴，朔方告平，君臣交慶。魚朝恩元載，在內攬權，河北節度使，如李寶臣田承嗣薛嵩李懷僊四人，在外擅命，大局尚岌岌可危。代宗尚自恃承平，安然無慮，甚至平盧兵馬使李懷玉，逐節度使李希逸，有詔召希逸還京，即令懷玉為節度留後，賜名正己，又有漢州刺史崔旰，因劍南節度使嚴武病歿，請令大將王崇俊繼任，代宗另簡郭英乂為西川節度使，竟被崔旰擊逐，英乂奔簡州，竟為普州刺史韓澄所殺，代宗不加聲討，但令杜鴻漸為劍南東西川副元帥，鴻漸至任，得旰重賄，反說旰可大任，竟請旨命旰為西川節度使，賜名為寧。鴻漸仍入朝輔政，毫無建樹，不久即死。僕射裴冕繼任，亦即病終。獨元載入相有年，權勢日盛，因恐被人訐發陰私，特請百官論事，先白宰相，然後奏聞。刑部尚書顏真卿，上疏駁斥，載說他誹謗朝廷，竟坐貶為峽州別駕。既而復任魚朝恩判國子監事，朝恩居然入內講經，上踞師座，手執《周易》一卷，擇得鼎折足覆公觫兩語，反覆解釋，譏笑時相。閹宦講經，斯文掃地。是時王縉已入任黃門侍郎，同平章事，與元載相將入座。縉聽講後，面有怒容，載獨怡然。朝恩出語人道：「怒是常情，笑實不可測呢。」你既知元載難測，胡為後來仍墮彼計？
    </voice>
</speak>
