<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說代宗季年，方鎮濅盛，河北四鎮，統系安史舊將，據有遺眾，逐漸鴟張。河北四鎮，見五十八回。盧龍節度使李懷仙，性情暴戾，為幽州兵馬使朱希彩所殺，自稱留後，代宗專務羈縻，仍任希彩為節度使。希彩部下，又是不服，復將希彩殺死，改推經略副使朱泚為帥。代宗又把節度使的重任，授給朱泚。應上幽州不靖句。相衛節度使薛嵩病死，子名平，年甫十二，將士推他襲職。平讓與叔萼，夜奉父喪奔歸鄉里，童子卻是不凡。萼遂自稱留後。代宗亦聽他自為，且加任命。獨魏博節度使田承嗣，跋扈得很，公然為安史父子立祠，號為四聖，並上表求為宰相。代宗遣使慰諭，諷令毀祠，竟授他同平章事。既而復遣愛女永樂公主，下嫁承嗣子華，承嗣益加驕恣，密誘相衛兵馬使裴志清，逐去留後薛萼，率眾歸承嗣，承嗣即引兵襲取相州。代宗下敕禁止，承嗣拒命不受，反進陷洺衛二州，成德節度使李寶臣，平盧節度使李正己，素為承嗣所輕，遂各上表請討承嗣，適盧龍節度使朱泚入朝，留弟滔鎮守，請命為留後，即由滔助討魏博，代宗一一准請，詔貶承嗣為永州刺史，命諸道兵四路進征，於是李寶臣朱滔，與河東節度使薛兼訓，攻承嗣北方，李正己與淮西節度使李忠臣，攻承嗣南方，承嗣雖然強悍，究竟寡不敵眾，部下各懷疑懼，漸生異心，裨將霍榮國，與降將裴志清，先後叛去。從子田悅，出攻陳留，大敗而還，驍將盧子期，出攻磁州，被李寶臣等擒送京師，梟首斃命。承嗣惶急萬狀，乃想出一條反間計，差一辯士，齎了魏博的冊籍，往說李正己道：「承嗣年逾八十，死期將至，諸子不肖，姪悅亦是庸才，今日所有，無非為公代守，何足辱公師旅呢，敢乞明察。」正己聞言大喜，乃按兵不進。一個中計了。李寶臣擒得盧子期，獻俘京師，代宗令中使馬承倩，齎敕褒功。寶臣只遺承倩百縑，承倩擲出道中，詬詈而去。閹人可殺。寶臣未免慚忿，兵馬使王武俊遂進言道：「今公方立功，奄豎輩尚敢如此，他日寇平，召公入闕，恐為匹夫且不可得，不如釋去承嗣，尚品使朝廷倚重，免為人奴。」寶臣聽了，也引兵漸退，承嗣計上加計，特遣人至范陽境內，密埋一石，石文上鎸有二語云：「二帝同功勢萬全，將田為侶入幽燕。」石已埋好，又囑術士往說寶臣，言范陽有天子氣。范陽本寶臣鄉里，驟聞此語，當然心喜，即引術士赴范陽，覘氣所在。術士至寶臣裡中，掘出瘞石，取示寶臣。寶臣見了石文，若難索解，可巧承嗣貽書，約與寶臣連和，共取范陽。寶臣以為適合符讖，復稱如約，利令智昏。遂先率兵趨范陽。范陽系朱滔屬境，滔因兩路退兵，也還軍瓦橋，不防寶臣掩殺過來，倉猝接仗，竟致敗績，微服走脫，忙令雄武軍使劉坪，往守范陽。寶臣聞范陽有備，不敢逕進，但促承嗣合兵往攻。承嗣卻還書道：「河內有警，不暇從公，石上讖文，實由我與公為戲，幸勿加責。」又是一個中計，復書更是厲害。看官試想！寶臣得了此書，能不慚恨交並麼？當下令部將張孝忠為易州刺史，屯兵七千，防備承嗣，自己收兵還鎮。承嗣卻上表謝罪，自請入朝，李正已也為代請，代宗樂得從寬，頒詔特赦，准與家屬入覲。<break time="100ms" />
　　偏汴宋軍都虞侯李靈曜，勾通承嗣，擅殺兵馬使孟鑒，詔令靈曜為濮州刺史，靈曜不受，又由中使持敕宣慰，擢為汴宋留後。他才算對使拜命，但從此藐視朝廷，所有境內八州守吏，一律撤換，悉用私人。代宗至此，方命淮西節度使李忠臣，永平節度使李勉，河陽三城使馬燧，淮南節度使陳少游，平盧節度使李正己，同討靈曜。李忠臣馬燧，軍至鄭州，靈曜率兵掩至，李忠臣不及防備，麾下駭奔，忠臣亦走，馬燧獨力難支，也即退軍。忠臣檢點軍士，十亡五六，便欲還鎮。燧極力勸阻，決計再進。忠臣乃招還散卒，數日皆集，軍容復振。陳少游前軍亦到，彼此會合，與靈曜大戰汴州。靈曜敗入城中，登陴固守。忠臣等乃就勢圍住，田承嗣遣從子悅援汴，殺敗永平成德軍，直薄汴州，就在城北立營。李忠臣夜遣裨將李重倩，帶著銳騎數百，突入悅壘，縱橫衝蕩，斬敵數十人。悅猝不及防，正擬糾眾兜圍，不意鼓聲大震，燧與忠臣，兩路殺到，悅料不能敵，麾眾急走。此時夜深月黑，馬倦人疲，大眾逃命不暇，害得自相踐踏，枕籍道旁。再經河陽淮西兩軍，一陣驅殺，十成中喪了七八成，剩得幾個命不該死的士卒，隨悅遁去。燧與忠臣再行圍城，靈曜開門夜遁，汴州告平。永平將杜如江，追及韋城，擒住靈曜，獻與李勉，勉即將靈曜械送京師，正法了事。惟承嗣並未入朝，且助靈曜，怙惡日甚，不容不討。代宗又下敕調兵，那承嗣復表陳悔罪，這位柔弱無剛的代宗，竟遵著既往不咎的古訓，一體赦免，且賜還承嗣官爵，令他不必入朝。看官！你想可歎不可歎呢？縱容如此，怎能致治。
    </voice>
</speak>
