<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　重捷親卒，稟命渾瑊，誓再與日月拚命。渾瑊用兵護著，授他密計，各上馬出城，馳至日月營前，交口辱罵。日月持槍躍出，各健士略與交鋒，四散遁還。日月趕了一程，正思停步，那健士又復湊合，仍然痛罵。待日月追來，又復走散，一追一逃，惹得日月怒起，卸了甲冑，拚命趕來。官軍一齊突出，把日月圍住，日月尚不驚忙，左挑右撥，無人敢近，怎奈箭如飛蝗，避不勝避，至賊軍突圍來救，日月已是中箭，嘔血畢命。一報還一報。賊軍舁屍出圍，走報朱泚，泚令歸葬長安。日月母竟不慟哭，且對屍罵道：「奚奴，國家何事負汝？乃從逆賊造反，死已遲了。」原來日月本是奚人，所以母有此說。及泚敗死，叛黨盡誅，惟日月母免罪不坐，這也算是忠奸有報呢。奚人也有此賢母，莫謂夷族無義。<break time="100ms" />
　　自日月戰死，賊軍奪氣，泚遣蘇玉至隴州，授隴右留後韋臯為中丞，令發兵相助。玉至汧陽，遇隴州戍將牛雲光，率五百人來投朱泚，兩下晤談，雲光謂臯不肯降，本擬設法誅臯，不幸謀泄，所以率眾來奔。玉答語道：「韋臯書生，不知兵事，君不如與我俱往隴州，臯若受命，不必說了。否則君麾兵誅臯，如取孤豚相似，怕他甚麼？」雲光欣然道：「這也使得。」去尋死了。遂偕行至隴州。臯已閉城守備，由蘇玉大呼開城，令接詔書。臯登城問明情由，先放蘇玉進去，受了偽命，然後再登城語雲光道：「君去而復來，願從新命否？」雲光道：「正為公有新命，所以復來，願托腹心。」臯又道：「彼此果是同心，請悉納甲兵，使城中勿疑。」雲光以臯為易與，隨口允諾。臯即出城驗收兵械，邀同入城。當下開庭設宴，請玉與雲光入座。酒過數巡，突有壯士數十人，趨入庭中，將兩人殺死一雙。臯因築壇誓眾，願討鳳翔偽節度使李楚琳，一面遣兄平弇詣奉天，奏報德宗。德宗改隴州為秦義軍，擢臯為節度使。惟朱泚聞玉被殺，越加憤悶，復驅兵攻城，恨不得頃刻踏平。虧得渾瑊韓游環晝夜血戰，還算守住，只糧道早被截斷，城中無糧可食，害得人人枵腹，就是供奉御食，亦只糲米二斛。德宗召諭公卿將吏道：「朕實不德，應取敗亡。卿等無罪，不若出降，自保身家。」群臣皆頓首流涕，願盡死力。渾瑊因城中食盡，每伺賊軍休息，乘夜縋人出城，彩蕪青根還城，聊充饑腸。且每日泣諭將士，曉以大義，眾雖饑寒交迫，尚無變志。忽見賊軍中擁出一座雲梯，高廣數丈，下架巨輪，上容壯士五百人，前來攻城，渾瑊急令軍士暗鑿地道，通出城外，儲薪蓄火，專待雲梯到來。神武軍使韓澄，視城東北隅最廣，足容雲梯，因亟飭部軍搬運引火各物，如膏油松脂薪葦等，儲積城上。泚盛兵攻南城，韓游環瞧著道：「這是聲東擊西的詭計，快嚴備東北隅。」韓澄已在東北隅守著，再經游環分軍相助，兵力已足，果然賊眾運到雲梯，向東北隅爬城。經官軍燃著火具，一齊擲去，賊不敢近，才行退去。越日北風甚勁，雲梯又至，用濕氈為頂，且懸水囊，上下俱載兵士，上面持械撲城，下面抱薪填塹，矢石火炬，俱不能傷。渾瑊等拚死抵敵，怎奈賊眾亦拚死前來，矢石如雨，守卒多被死傷，瑊亦身中流矢，裹創力戰，尚是禁遏不住。他見形勢危急，忙返身往報德宗。德宗無法可施，只有嗚咽流涕，侍從諸臣，也都沒法，大家仰首問天，哀聲禱祝。好似一班婦女，濟甚麼事。瑊亦不禁泣下，轉思兵來將擋，除死戰外無別法，遂請德宗速給告身，即任官憑證。再募死士。德宗就取出無名告身千餘通，授瑊領受，且把案上的御筆，亦遞給與瑊，隨口囑道：「由卿自去填發。倘告身不足，就將功績寫在身上，朕總依卿辦理。」瑊接筆後，又對著德宗道：「萬一圍城被陷，臣總以死報陛下。陛下關係宗社，須速籌良策。」德宗聽了，不覺起座，握住瑊手，與他訣別。驀聞外面一聲異響，好似城牆坍陷一般，他急辭別德宗，飛馬馳出，遙見城上已有賊兵，正與官軍苦鬥，外面煙燄沖天，並有一股臭氣，撲鼻難聞，他亦不識何因，登陴一望，雲梯已成灰燼，賊眾統烏焦巴弓了。當下改愁為喜，督飭軍士，立將登城的賊兵，盡行殺死。莫非皇天保佑？<break time="100ms" />
　　看官道這雲梯如何被焚？原來東北角上，本有地道鑿通，雲梯隨處往來，未嘗留意地道，突然間一輪偏陷，不能行動，火從地中冒出，湊巧遇著大風，梯不及移，人不及逃，頓時化為灰燼，賊眾乃退。瑊又返報德宗，請乘勢出戰。德宗飭太子督軍，分兵三隊，從三門出發，奮擊過去。賊眾不及防備，被官軍驅擊一陣，殺死數千人。餘眾入壘固守，官軍乃鳴金還城。是夜泚復來攻城，德宗親巡城上，鼓勵士卒，賊眾望見御蓋，特用強弩射來，矢及御前，相去不過尺許，經衛士用槍撥落，才免龍體受傷。但德宗已吃一大驚，正欲下城退避，忽城下有人大叫道：「我是朔方使人，快引我上城。」守卒忙擲繩下去，將來使引上，來使身中，已受了數十矢，血滿衣襟，見了德宗，匆匆行禮，便解衣出表，取呈御覽。德宗覽畢，不禁大喜，忙令兵士將他舁住，繞城一周，說是朔方兵來援，大眾歡聲如雷。原來李懷光已至醴泉，遣兵馬使張韶，用蠟丸藏表，先報行在。韶微服至城下，適值賊眾攻城，隨同逾塹，因得呼令縋上，朱泚聞懷光到來，亟分兵還截懷光，哪知去了兩日，即有敗報到來，接連是警信迭至，神策兵馬使尚可孤，自襄陽入援，軍至藍田，鎮國軍副使駱元光，自潼關入援，軍至華州，河東節度使北平郡王馬燧，亦遣行軍司馬王權，及子彙率兵五千，自太原入援，軍至中渭橋。四面勤王兵，陸續趨集，任你逆泚如何兇悍，也嚇得魂膽飛揚，連夜收兵，遁回長安去了。一場空高興。
    </voice>
</speak>
