<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　到了駱谷，忽聞懷光遣將追來，大眾驚惶得很，渾瑊亟列陣待戰，俟車駕及扈從諸臣，統已逾谷，未見追兵到來，方放膽前進。原來懷光聞德宗奔梁，曾遣驍將孟保惠靜壽孫福達等，邀劫車駕，行至柷厔，遇著諸軍糧料使張增，便問天子何在？增還詰道：「汝等是來護駕麼？」三將不覺愧悟道：「彼使我為逆，我以追不及還報，不過被黜罷了。但軍士未曾得食，奈何？」增佯向東指道：「去此數里有佛祠，我儲有糧餉，由汝等往取罷！」三將皆喜，引兵自去。及到了佛寺，並無糧儲，方知受絕，就從民間剽掠一番，才行返報。懷光怒他無功，一並罷黜，擬督眾自追德宗，惟恐李晟襲擊後路，意欲先發制人，遂下令軍中，命襲李晟。大眾面面相覷，不發一言。懷光再三曉諭，眾仍不應，且竊竊私語道：「若擊朱泚，惟力是視，今乃教我造反，我等雖死不從。」人孰無良，於此可見。懷光聞知，不免加懮，因向僚佐王景略問計。景略答道：「為公計，莫如取長安，誅朱泚，散軍還諸道，單騎詣行在，庶臣節未虧，功名還可長保哩。」懷光倒也心動，景略復頓首懇請，甚至流涕。偏是都虞侯閻晏等，入勸懷光，謂宜東保河中，徐圖去就。懷光乃語景略道：「我本欲依汝計議，怎奈軍心不從，汝宜速去，毋自罹害！」景略知不可諫，便趨出軍門，回顧軍士道：「不意此軍竟陷入非義。」說至此，淚隨聲下，慟哭移時，方馳歸良鄉原籍去了。<break time="100ms" />
　　懷光遂召眾與語道：「今與爾等相約，且至邠州迎接家屬，共往河中。俟春裝既辦，再攻長安，也不為遲。況東方諸縣，多半殷實，我不禁爾擄掠，爾等可願否？」大眾乃齊聲應諾。見利忘義，可為一歎。因遣使往邠州，令留後張昕，悉發所留兵萬餘人，及行營將士家屬，共至涇陽。懷光本兼鎮邠寧，張昕實仗他提拔，至是奉命維謹，飭軍士摒擋行李，指日起行。湊巧韓游環自奉天馳還，來防邠州，麾下尚有八百人，遂入語張昕道：「李太尉甘棄前功，自蹈禍機，公今可自取富貴，如不與逆賊同污，我有舊部八百騎，願為公前驅。」昕不待說畢，便接入道：「昕本微賤，賴太尉提拔至此，不忍相負。況太尉曾有檄文，署公為本州刺史，公亦朔方舊將，何至遽負太尉哩。」游環暗忖道：「我來勸他，他反欲誘我，徒爭無益，不如用計除他罷。」遂辭別回寓，托病不出，暗中卻與諸將高固楊懷賓等相結，擬舉兵殺昕。昕亦謀殺游環，兩造尚未動手，適崔漢衡率吐蕃兵至，駐紮城南，游環潛告漢衡，請率吐蕃兵逼近邠城，昕懼不敢動，游環即與高固等，突入軍府，將昕殺斃，即遣楊懷賓表奏行在，一面迎漢衡入城。漢衡偽傳詔旨，命游環知軍府事，軍中大悅。懷光子玫在邠，由游環遣去，或問他何不殺玫？游環道：「殺玫必致怒敵，不如令他往報，俾涇軍知家屬無恙，自分德怨為是。」果然玫至涇陽，懷光恐軍心變動，擬走蒲州，且貽書朱泚，商決進止。<break time="100ms" />
　　泚正征吏募兵，自增聲燄，太子少師喬琳，本隨德宗西行，他卻托詞老病，潛應泚召，受偽命為吏部尚書，且引入失職諸吏，分掌偽職。泚改國號漢，驕態復萌，既得懷光來書，遂召他進京輔政，公然自稱為朕，稱懷光為卿，擺出那皇帝的架子來了。懷光接到復文，且慚且憤，擲棄地上。原來朱泚初結懷光，願以兄事，約分帝關中，永為鄰國，不意此次忽然變卦，哪得不令他氣沮？於是毀營復走，大掠涇陽等十二縣，人民四散，雞犬一空。河中守將呂鳴岳，因兵少難支，不得已迎納懷光，懷光複分攻同坊各州，坊州已為所據，由渭北守將竇覦奪還。同州刺史李紓，奔詣行在，幕僚裴向，權攝州事，親詣敵將趙貴先營，曉示大義。貴先感悟，反與裴向入城恊守，同州亦得保全。德宗乃授李晟為河中節度使，兼京畿渭北鄜坊商華兵馬副元帥。渾瑊為朔方節度使，兼朔方邠寧振武永平奉天行營兵馬副元帥，俱命同平章事，規復長安。又授韓游環為邠寧節度使，令屯邠州，戴休顏為行營節度使，令屯奉天，駱元光屯昭應，尚可孤出藍田，各歸兩帥節制，便宜調遣。李晟涕泣受命，號召將士，指日進行。左右或言：「晟家百口，及神策軍家屬，俱在長安，一或進攻，恐遭毒手。」晟太息道：「天子何在，敢顧及家室麼？」會洪使晟吏王無忌婿，趨謁軍門，報稱晟家無恙，晟怒叱道：「爾為賊作間，罪當死。」遂喝令左右，推出斬首。軍士未授春衣，盛夏尚著裘褐，經晟日夕鼓勵，終無叛志。邏騎捕得長安諜使，晟命釋縛與食，好言慰問，知系姚令言差來，即縱令回去，且囑道：「為我謝令言等，善為賊守，毋再事賊不忠。」冷雋有味。乃率眾逕叩都門，賊閉門不出。晟仍還東渭橋，籌備攻具，再行大舉。
    </voice>
</speak>
