<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　太子密遣人謝泌道：「若必不可救，當先自仰藥。」泌語來使道：「為我好語太子，必無此慮。但願太子起敬起孝，勿存形跡，若泌身不存，此事或未可知呢。」勉太子以孝，尤是正理。來使自去。隔了一日，德宗御延英殿，獨召泌入見，流涕與語道：「非卿切諫，朕今日就要自悔了。太子仁孝，實無他過，從今以後，所有軍國重務，及朕家事，均當與卿熟商了。」泌乃拜賀，且辭職道：「臣報國已畢，驚悸餘魂，不可復用，乞賜骸骨歸裡。」德宗極力慰諭，不准辭官。會吐蕃相尚結贊，遣使送還崔漢衡，及同時被虜的孟日華劉延邕諸人，到了涇原，與節度使李觀相見，再請求和。李觀恐有詐謀，受漢衡等，拒絕和議。尚結贊因再集羌渾部落，大舉入寇，進趨隴州及汧陽間，連營數十里，關中震動，連京城都受影響。所有西陲屯將，多閉壁自守，不敢出戰。隴右民居，盡被擄掠，丁壯婦女，悉作俘囚。見有老弱，輒斷手鑿目，拋棄道旁。邠寧節度使韓游環，及隴州刺史韓清淝，神策副將蘇太平等，先後遣發奇兵，擊敗虜眾，尚結贊乃大掠而去。李泌欲結回紇大食雲南天竺，共圖吐蕃，因恐德宗記念陝州故事，懷恨回紇，故未敢遽請。陝州故事，見五十八回。會回紇合骨咄祿可汗，見六十六回。遣使貢獻方物，並乞和親。德宗不許，且召泌與商道：「和親事待諸子孫，朕若在位，不願與回紇結婚。」泌即進言道：「陛下不願和親，莫非為陝州遺憾麼？」德宗道：「誠如卿言。朕因天下多難，未能雪恥，怎得議和？」泌又道：「辱韋少華等，乃牟羽可汗，後復入寇，為今可汗所殺，今可汗實有功陛下，奈何怨他呢？」德宗搖首不答。泌乃趨退。會邊將報稱乏馬，德宗又與泌商議，泌答道：「臣有愚策，可使馬賤十倍。」德宗喜道：「卿有此妙策，何勿亟言？」泌又道：「請陛下屈己從人，為社稷計，臣方敢言。」德宗道：「果有良策，朕亦不惜屈己，卿且說來！」泌即答道：「願陛下北和回紇，南通雲南，西結大食天竺，不但馬可易致，就是吐蕃亦為我所睏了。」德宗道：「除回紇外，可依卿計。」泌答道：「臣知陛下懷恨回紇，所以未敢早言，但為今日計，回紇最大，應先與連和，三國卻尚可從緩呢。」德宗道：「照卿說來，應先和回紇，但朕與回紇連和，便是負少華諸人了。」泌又道：「臣謂陛下不負少華，少華實負陛下。」德宗驚問何故？泌答道：「從前回紇葉護，率兵助國，臣正為行軍司馬，受命邀宴，未嘗輕入彼營，及大軍將發，先帝始與相見，這正為戎狄豺狼，不得不預防一著呢。陛下持節赴陝，春秋未壯，乃渡河輕入番營，身蹈不測，豈非危甚？少華等若不負陛下，應當與回紇可汗，先定會見禮儀，然後相見，奈何貿然輕赴？陛下試想當日危險情形，是少華負陛下，還是陛下負少華呢？且從前葉護入京，助討逆賊，意欲縱兵大掠，先帝曾親拜葉護馬前，保全京城，當時道旁列觀，約十萬餘人，統稱廣平王真華夷主。應五十四回。先帝枉尺直尋，且使中外稱許，況牟羽身為可汗，舉國來援，陛下未曾下拜，實足伸威，倘使牟羽留住陛下，不必論意外事，就使與陛下歡飲十日，天下已共為寒心。幸而天助威神，豺狼馴服，仍送陛下回營，陛下尚只感少華，怨牟羽，臣竊以為未可呢。」這是達權之論。德宗聽著，旁顧左右，見李晟馬燧，亦適在側，便與語道：「朕素怨回紇，今聞泌言，亦自覺少理，卿等以為何如？」晟與燧同聲道：「泌言甚是，請陛下採納！」泌又接說道：「臣以為回紇不足怨，向來宰相處事未善，才覺可怨哩。回紇再復京城，今可汗又殺牟羽，尚有何罪？吐蕃陷我河隴數千裡，又入京城，使先帝蒙塵陝州，這是百代必報的仇恥，陛下奈何當怨不怨，不當怨反怨哩？」德宗又道：「朕與回紇久已結怨，今往與修和，恐反為夷狄所笑，或且拒我，這卻如何處置？」泌答道：「臣願作書相遣，約用開元故事，如突厥可汗奉表稱臣，來使不得過二百人，市馬不得過千匹，不得攜中國人，及商胡出塞，這五事若皆如約，請陛下即許和親，他日威震北荒，旁懾吐蕃，必能如陛下所願了。」德宗稱善，乃由泌遺書回紇。回紇即遣使上表，一一如命。德宗大喜，乃命將第八女咸安公主，遣嫁回紇可汗，先遣中使齎著公主畫圖，往至回紇，回紇可汗遣使報謝，約定次年禮迎。<break time="100ms" />
　　德宗復召入李泌，問及招致雲南大食天竺的計策。泌答道：「回紇稱臣，吐蕃已不敢入犯了。雲南苦吐蕃賦役，前已經韋臯招撫，有意內附。大食在西域為最強，與天竺皆久慕中國，且代與吐蕃為仇，若遣使往撫，當無不輸誠聽命。」德宗乃分選使臣，前往三國，及得還報，果皆如泌所料，各無異言。<break time="100ms" />
　　會有妖僧李軟奴，私結殿前射生韓欽緒等，潛謀作亂，事發被捕，德宗命內侍省鞫治，李晟聞知此事，大驚倒地，好容易扒將起來，尚流涕不絕道：「此次恐要族滅了。」亟命家人往邀李泌。及泌至晟第，晟無暇寒暄，即倉皇與語道：「晟新罹謗毀，中外有家人千餘，此次妖僧謀逆，倘有家人誤入黨中，必致全家受累，奈何奈何？」泌勸慰道：「不妨！不妨！有泌在朝，斷不使公受禍哩。」晟慌忙拜謝。泌即歸第，密上一疏，略言：「大獄一起，牽引必多，國家甫值承平，不應輾轉扳引，致失人情，請將李軟奴一案，出付台官鞫治。」德宗當然俯允，即命把全案移交台省，至審訊結果，但罪及李軟奴韓欽緒兩人。欽緒系韓游環子，逃至邠州，由游環械送京師，與軟奴一並腰斬。游環且入朝待罪，德宗仍令還鎮，一場巨案，止死二人，朝臣無一連及，這都是李鄴侯暗中挽回，所以迅速了案，爭頌清陰。不略此事，無難記鄴侯功德。
    </voice>
</speak>
