<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　是時太尉中書令西平王李晟，司徒侍中北平王馬燧，相繼去世，晟諡忠武，燧諡莊武。昭義節度使李抱真，也已病終，都虞侯王延貴，奉詔繼任，賜名虔休。魏博節度使田緒，曾在貞元元年，尚德宗妹嘉誠公主，代宗第十女。有庶子三人，幼名季安，公主撫為己子。緒於貞元十二年歿世，左右推季安為留後，德宗即命為節度使。為後文魏博歸朝張本。由南東道節度使曹王臯，亦已病逝，賜諡為成，接任為陝虢觀察使於頔，各鎮粗報平安。惟宣武軍迭經變亂，宣武節度使劉士寧，淫亂殘忍，為兵馬使李萬榮所逐，奔歸京師。萬榮得受制為留後，用子迺為兵馬使，牙將劉沐為行軍司馬。不到一年，宣武軍又復作亂，都虞侯鄧惟恭，因萬榮寢疾，執迺送京師，並殺萬榮親將數人。這次還算德宗有些主意，特授董晉為宣武節度使，令即赴鎮。又恐晉太寬柔，未能鎮定，更命汝州刺史陸長源為行軍司馬，隨晉東行。既用董晉，不必用陸長源，仍是種一禍苗。晉兼程至宣武軍，萬榮已經病死，惟恭代領軍事，倉猝不及抗命，只好出迎朝使。晉不用兵衛，接見惟恭，辭氣甚和，且仍委以軍政，暗中卻加意防備。等到惟恭謀亂，已是佈置綿密，先將亂黨捕誅，然後把惟恭拿住，械送京師。陸長源性剛且刻，最喜更張舊事，經晉從容裁抑，軍中乃安。不意董先生卻有此經濟。後來過了兩年，晉病歿任所。長源知留後，揚言道：「將士弛慢已久，我當振飭法紀，方可掃清宿弊。」軍士聽了此言，不禁恟懼，或勸長源散財勞軍，長源道：「我豈效河北賊，用錢買將士心麼？」未幾變起，長源被殺。監軍俱文珍，急召宋州刺史劉逸准靖難，逸准曾為宣武將，頗得眾心，聞文珍召，引兵入汴州，撫定大眾，請命朝廷。詔授逸准為節度使，賜名全諒，不到數旬，全諒復歿，軍中推玄佐甥韓弘為留後。韓弘曾為兵馬使，至是因宣武軍屢次作亂，特查出亂首，及黨與三百人，曆數罪狀，斬首以徇。一面恭請朝命，受敕為節度使，乃整肅號令，撫循軍士，汴中才無後懮。<break time="100ms" />
　　偏淮西節度使吳少誠，密謀抗命，遣人陰約韓弘，為弘所殺。少誠知逆謀已泄，索性舉兵發難，掠壽州，襲唐州，殺死鎮遏使謝詳張嘉瑜。會陳許節度使曲環身故，陳州刺史上官涗，繼為留後，少誠乘隙進擊，涗遣將往阻，不幸敗歿，反致寇逼城下。涗方接奉朝旨，進任節度使，驀聞寇至近郊，不禁倉皇欲走。營田副使劉昌裔入阻道：「朝廷方授公節鉞，奈何棄此他去？況城中不乏將士，固守有餘，昌裔不才，願為城守。」涗乃委以軍事，集眾登陴。兵馬使安國寧，謀為內應，被昌裔察出，誘入誅死，然後誓眾拒敵。少誠圍攻累日，昌裔伺他懈怠，鑿城出擊，大破敵兵。又經劉弘發兵三千，來援許州，少誠遁去，許城得全。<break time="100ms" />
　　德宗聞少誠叛亂，褫奪官爵，令諸道會師進討，於是山南東道節度使於頔，安黃節度使伊慎，知壽州事王宗，與上官涗韓弘聯兵，進討淮西。起初頗稱得利，於頔前驅進行，迭拔吳房朗山，嗣因軍無統帥，號令不一，各軍至小溵水，自相驚駭，紛紛溃散，委棄器械資糧，均為少誠所有，少誠氣勢益強。西川節度使韋臯，聞諸軍失利，表請授渾瑊賈耽為元帥，統轄諸軍，若不願煩勞元老，臣願選精銳萬人，下巴峽，出荊楚，翦除凶逆，否則諭少誠悔罪，加恩赦宥，罷免兩河諸軍，休息兵民，尚不失為次策。如少誠罪惡貫盈，為麾下所殺，仍舉爵位授他麾下，是去一少誠，復生一少誠，禍且無窮云云。末數語，最中時弊。德宗接奏，方在躊躇，忽報中書令咸寧王渾瑊，因病致亡，不由的嗟歎道：「國家又失一大將了。」遂予諡忠武，另擬擇將討吳少誠，時宦官竇文瑒霍仙鳴，正得上寵，進任護軍中尉，勢傾朝野，內外官吏，多出門下。夏綏節度使韓全義，尤為文瑒厚愛，特地薦引，令為蔡州招討使，統率十七道兵馬，出征少誠。全義素無勇略，惟賄托權閹，得邀超擢。既為大帥，即用閹寺數十人，充作監軍。每議軍事，閹寺高坐帳中，爭論嘩然，無一成議。並且天時溽暑，士卒病歿，全義亦不加撫慰，以致人人離心。行至溵南，淮西將吳秀吳少陽等，驅軍前來，兩下未及交鋒，諸道軍已經溃退。吳秀等乘勢掩殺，全義連忙回走，返保五樓。嗣是三戰三北，，逐節退還，直至陳州各道兵多半還鎮，惟陳許將孟元陽，神策將蘇光榮，尚留軍溵水，並力殺退追兵。少誠乃引軍還蔡州，全義尚歸罪昭義將夏侯仲宣，義成將時昂，河陽將權文變，河中將郭湘等，誘至帳中，設伏捕戮，誇示權威，軍心愈覺不服。幸少誠未悉詳情，遣使齎獻書幣，求監軍代為昭雪。監軍樂得代奏，有詔赦少誠罪，仍復官爵，召全義班師。全義至長安，文瑒力為袒護，掩飾敗跡。德宗仍然厚待全義。全義托言足疾，但遣司馬崔放入對，放為全義引咎，自謝無功。德宗道：「全義為招討使，能招徠少誠，也是功勞，何必定要殺人呢？」全義乃謝歸夏州。小子有詩歎道：<break time="100ms" />
　　元戎失律咎難辭，誰料庸君反受欺？<break time="100ms" />
　　功罪不明鋼紀隳，晚唐刑賞早違宜。<break time="100ms" />
　　吳少誠外，還有餘鎮節度使，互有更替，容至下回再表。　　
    </voice>
</speak>
