<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十二回<break time="100ms" />　　擒劉辟戡定西川　執李錡蕩平鎮海
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說順宗改元永貞，因關係一代正朔，所以就貞元二十一年間，即已改行。至憲宗禪位，應復改元，當下將永貞二年，改為元和元年。正月朔日，憲宗帶領百官，至興慶宮朝賀順宗，奉上尊號，稱為應乾聖壽太上皇，禮畢還朝，方受群臣慶賀。過了數日，太上皇病體增劇，醫藥罔效，竟爾升遐，享年四十六歲，在位僅閱半年，總算作為一年。憲宗侍疾治喪，連日無暇，偏劉辟不肯用命，居然造起反來。辟欲繼韋臯後任，因憲宗不許，特阻兵自守。憲宗已遣袁滋為安撫使，尋又命充西川節度使，徵辟為給事中。辟仍不肯奉詔，滋畏辟不進，為憲宗所聞，貶滋為吉州刺史，本擬發兵討辟，但念履位方新，力未能討，只好再事羈縻，授辟為西川節度副使，知節度事。右諫議大夫韋丹上疏，謂：「釋辟不誅，外此無不效尤，恐將來朝廷命令，不能出兩京以外。」憲宗頗以為然，因命丹為東川節度使，防制西川。哪知辟氣燄益驕，又表請兼領三川。憲宗不允，辟竟發兵攻梓州。推官林蘊極力諫阻，惹動辟怒，將蘊械系起來，且屢囑軍士持刀威嚇，刃擬蘊頸，已非一次。蘊怒叱道：「豎子！要斬便斬，我頸豈汝礪石麼？」辟不禁旁顧道：「此人真忠烈士，饒他去罷！」公道自在人心，即叛賊猶知忠義。乃黜為唐昌尉，復益兵東向，將梓州圍住。<break time="100ms" />
　　東川節度使韋丹，尚未到任，前節度使李康，督眾拒守，一面飛章告急。憲宗召集群臣，會議討逆事宜，大眾謂蜀地險固，不易進兵。獨杜黃裳奮然道：「辟一狂妄書生，得良將往取，譬如拾芥，有甚麼難事？」原來辟曾舉進士，參入戎幕，累經韋臯信任，厚自儲藏，因潛謀不軌，致遭此變。韋臯亦大不識人。黃裳知辟無能，決計主討，特薦神策軍使高崇文，勇略可用，並請憲宗勿置監軍，以專責成。翰林學士李吉甫，亦勸憲宗從黃裳言，憲宗乃命高崇文，率步騎五千，作為前軍，神策行營兵馬使李元奕，率步騎二千，作為次軍，並會同山南西道節度使嚴礪，同討劉辟。當時宿將尚多，各自命為征蜀統帥。哪知詔命一下，偏用了一個高崇文，頓令他驚異不置。崇文方屯長武城，練兵五千，常如寇至，一經受詔，即日啟行，器械糗糧，均無所闕，在途嚴申軍律，秋毫無犯。有一兵士就食逆旅，折人已箸，被崇文察覺，立斬以徇。將吏相率股栗，奉命惟謹。崇文出斜谷，李元奕出駱谷，同趨梓州，途次接得警報，梓州已經失守，李康被擒，崇文引兵亟進，從閬中入劍門，正值辟將邢泚，乘勝前來，崇文也不與答話，立即擂鼓，驅軍猛擊。邢泚慌忙對仗，戰不數合，已殺得旗靡轍亂，無力抵敵，沒奈何返奔梓州。崇文追至城下，懸賞攻城，自己親冒矢石，限期登陴。泚已經過第一次厲害，自知非崇文敵手，不如趁早逃生，遂引眾夜出後門，一溜煙的去了。崇文入屯梓州，休息一日，擬再行進兵，可巧辟送歸李康，為辟代求昭雪。崇文叱道：「汝敗軍失守，已負死罪，尚敢替逆賊求免麼？」康尚欲乞情，怎奈崇文鐵面無私，立命左右推出，把康斬首。嗣接嚴礪軍報，也已攻克劍州，斬賊吏文德昭，當下覆告嚴礪，聯名奏捷，憲宗得報甚喜。又接韋丹自漢中遞奏，請命崇文知蜀中事，乃即以崇文為東川節度副使。<break time="100ms" />
　　不意西川尚未告靖，夏綏又復稱戈，幾乎有銅山西崩，洛鐘東應的狀態。虧得河東節度使嚴綬，表請討賊，不待朝廷發兵，已遣牙將阿跌光進，阿跌系複姓。及弟光顏，率兵戡亂。兩將勇冠河東，聯鑣並進，足令逆軍喪膽。夏州兵馬使張承金，斬了首逆，傳首京師，夏綏復安。究竟首逆為誰？原來是韓全義甥楊惠琳。倒戟而出，筆墨一新。全義自溵水敗還，不朝而去，見七十回。憲宗時在藩邸，即斥他不盡臣節，至憲宗嗣位，全義頗自戒懼，拜表入朝。杜黃裳勒令致仕，全義只好歸休，獨全義甥楊惠琳，乘全義入朝，權知留後。憲宗簡將軍李演為夏綏節度使，反為惠琳所拒，因此嚴綬遣將往討，不匝月而亂平。高崇文聞光顏名，調令至蜀，自督兵攻鹿頭關，關距成都百五十里，倚山帶川，非常雄險。辟連築八柵，分兵屯守，嚴拒官軍，辟將仇良輔，與辟子方叔，婿蘇強，統領屯兵，出戰崇文，大敗而還。崇文督兵攻柵，也不能下，復因天雨連綿，未便猛撲，他卻想了一計，令驍將高霞寓，專攻關左的萬勝堆。堆在鹿頭山上，高出關城數仞，原有賊將駐守，霞寓招募死士，扳緣而上，任他矢石如雨，只管冒死上去，前隊僕，後隊繼，且縱火焚柵，煙燄薰天，賊眾無處逃遁，不是焚死，就是殺死。既奪得萬勝堆，俯瞰鹿頭關，一一可數，瞭如指掌。屯兵先後出戰，官軍無不預曉，八戰八捷，賊心始搖。崇文複分兵破賊於德陽，又敗賊於漢州，嚴礪亦遣將嚴泰，進拔綿州石牌谷，會河東將阿跌光顏，與崇文約期會師，途中為天雨所阻，遲了一日。光顏聞崇文軍律，很是嚴厲，自恐誤期得罪，乃深入鹿頭關西面，斷賊糧道，賊眾大懼。鹿頭守將仇良輔，與綿江柵將李文悅，依次請降。崇文遂收鹿頭關，擒住辟子與婿，長驅指成都，所向崩溃，軍不留行。辟恃鹿頭關為屏蔽，驀聞關城失守，嚇得魂不附身，即與親將盧文若，率數十騎西走，擬奔吐蕃。崇文令高霞寓領兵追捕，到了羊灌田，見前面躑躅西行，正是劉辟文若等人，便鼓噪直進。辟倉猝投江，尚未得死，霞寓偏將酈定進，亟下馬泅水，把辟擒住。文若先殺妻子，自系石縋入江心，徒落得葬身魚腹，屍骨無存，霞寓囚辟還報，崇文即檻辟送京師，自入成都安民，市肆不擾，雞犬無驚，所有投降諸將，一律優待。惟辟將邢泚，館驛巡官沈衍，已降復貳，乃飭令梟首。軍府事無巨細，命一遵韋南康故事，韋南康即韋臯。從容指揮，全境皆平。
    </voice>
</speak>
