<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　越年仲春，進戶部侍郎牛僧孺同平章事。御史中丞李德裕，即故相李吉甫子，聲望本高出僧孺，不意僧孺為相，自己反被黜為浙西觀察使，料知李逢吉私袒僧孺，特為僧孺報復私仇，將己排出，牛僧孺等對策不諱，為李吉甫所恨，事見七十二回。因此怏怏失望。牛李黨隙，實始於此。逢吉又密結中官王守澄，傾軋裴度，出為山南西道節度使，削去同平章事職銜。韓愈轉任吏部侍郎，復徙為京兆尹，六軍不敢犯法，嘗私相語道：「是人欲燒佛骨，怎得冒犯呢？」偏逢吉亦忌他剛直，又想出一箭雙雕的法兒，既傾韓愈，復陷御史中丞李紳。紳嘗排沮王守澄，守澄托逢吉圖紳，逢吉遂聲東擊西，就韓愈身上設法。故例京兆新除，必詣台參，逢吉請加愈兼御史大夫，可免行台參故例。穆宗准奏，紳不知逢吉詐謀，竟與愈相爭，往來辭氣，各執一是。逢吉即奏二人不恊，徙愈為兵部侍郎，紳為江西觀察使。及二人入謝，穆宗令各自敘明，方知為逢吉所播弄，乃仍令愈為吏部侍郎，紳為戶部侍郎，再擬易人為相。不意三年將滿，病根復發，過了殘臘，竟爾臥牀不起，連元旦都不能受賀。看官聽著！穆宗甫及壯年，如何一再抱病？他是效尤乃父，專餌金石，以致燥烈不解，灼損真陰。處士張臯，嘗上諫穆宗，毋循憲宗覆轍，穆宗亦頗稱善，奈始終餌藥，不肯少輟，得毋為壯陽計乎？真陰日涸，元氣益枵，遂成了一個不起的症候。當下命太子湛監國，湛時年止十六，內侍請郭太后臨朝，太后怒叱道：「爾等欲我效武氏麼？武氏稱制，幾傾社稷，我家世代忠貞，豈屑與武氏比例？就使太子年少，亦可選賢相為輔，爾等勿預朝政，國家自致太平。試想從古到今，女子為天下主，果能治國安邦麼？」說至此，即將內侍所上制書，隨手撕裂，擲置敗字麓中。足為汾陽增色。太后兄郭钊正任太常卿，聞宮中有臨朝密議，即向太後上箋道：「母后臨朝，系歷代弊政，若太后果循眾請，臣願先率諸子納還官爵，辭歸田裡。」太后泣道：「祖考遺德，鍾毓吾兄，我雖女流，亦豈肯自背祖訓？」乃手書復钊，決不預聞外事。是夕，穆宗崩逝，年三十歲，在位只四年。太子湛即位太極殿東序，是謂敬宗。令李逢吉攝冢宰事，尊郭太后為太皇太后，母妃王氏為皇太后，次弟涵仍江王，三弟湊仍漳王，四弟溶仍安王，幼弟■仍潁王，涵母蕭氏以下，皆尊為妃。為後回文武二宗伏筆。還有尚宮宋若昭，素有才望，為穆宗所敬愛，宮中呼為先生，相率師事。<break time="100ms" />
　　若昭貝州人，父廷芬，以文學著名，子多愚蠢，不可教訓，女有五人，長名若莘，次即若昭，又次為若倫、若憲、若荀，若莘、若昭，才藝尤優，性皆高潔，屏除鉛華炫飾，且不願適人，欲以學問名家。若莘嘗著《女論語》十篇，以漢朝韋宣文君代孔子，曹大家等代顏冉，推明婦道，羽翼壷教。若昭又為傳申釋，闡發餘義。貞元中，昭義節度使李抱真，表揚五女才能，德宗悉召入禁中，面試文章，並問經史大義，應對如流，無不稱旨。德宗很為褒美，均留侍宮中，號為女學士，凡秘禁圖籍，統命若莘總領。憲宗時寵遇如舊。元和末年，若莘病逝，贈河內郡君。穆宗即位，拜若昭為尚宮，嗣若莘職。及敬宗改元，若昭亦歿，贈梁國夫人，若倫、若荀，亦皆早世，若憲代若昭主宮中秘書，文宗時被誣賜死，後文再表。敘宋若昭事，不沒賢女。<break time="100ms" />
　　且說敬宗嗣位，童心未化，才閱數日，即率領內侍，往中和殿擊球。越日，又至飛龍院蹴踘。又越日，召集樂工，令在踘場奏樂。嗣是習以為常，比乃父更進一層，無怪後來不得其死。賞賜宦官樂人，不可勝計，往往今日賜綠，明日賜緋，晝與內侍戲游，夜與後宮宴狎。第一個專寵的嬪嬙，乃是右威衛將軍郭義的女兒，敬宗為太子時，以姿容選入東宮，及將即位，得生一男，取名為普，敬宗越加寵幸。此外複選了好幾個美人，充作媵侍。春宵苦短，日高未興，百官每日入朝，輒在紫宸門外，鵠立待著，少約一二時，多約三四時，年老龍鍾的官吏，足力不勝，幾至僵踣。一日，視朝愈晚，群臣望眼將穿，均至金吾仗待罪。好容易才見敬宗升殿，方聯翩入朝，朝畢欲退，左拾遺劉棲楚進諫道：「陛下春秋方盛，今當嗣位，應該宵旰求治，為何嗜寢戀色，日宴方起？梓宮在殯，鼓吹日喧，令聞未彰，惡聲已布，臣恐如此過去，福祚未必靈長，願碎首玉階，聊報陛下知遇。」說至此，用額叩地，見血未已。敬宗聞言，顧視李逢吉，意欲令他諭止。逢吉乃宣言道：「劉棲楚不必叩頭，靜俟進止！」棲楚乃捧首而起，復論及宦官情事，才說數語，敬宗雙手亂揮，令他出去。確是狂童情狀。棲楚道：「不用臣言，願繼以死。」棲楚何人，亦欲效朱雲折檻麼？牛僧孺恐敬宗動怒，亦代為宣言道：「所奏已知，可至門外靜俟。」犧楚乃出，待罪金吾仗。逢吉、僧孺俱稱棲楚忠直，敬宗乃命中使宣諭令歸，自己退朝入內，仍舊尋歡縱樂去了。翌日下詔，擢棲楚為起居舍人，棲楚辭疾不拜。看官閱到此文，總道劉棲楚直聲義膽，冠絕一時，哪知他是李逢吉心腹，有恃無恐。特借此訕上沽直，立言可彩，居心殆不可問呢。揭破隱情。
    </voice>
</speak>
