<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　此外如傷府兵廢壞，作原十六衛，更作戰論守論，亦頗中肯棨。李德裕素奇牧才，很為賞鑒，牧因得累遷左補闕，及史館修撰，並改膳部員外郎，惟素性好游，更兼漁色。牛僧孺出鎮淮南時，牧嘗隨為書記，供職以外，專以游宴為事。揚州為煙花淵藪，六朝金粉，傳播古今，十里歌樓，名娼似鯽，牧出入往來，殆無虛夕，留詩裙帶，成為常事。及入居台省，議論風生，壓倒四座，所陳利病，切實不虛。嗣復出守外郡，歷任黃州池州睦州湖州各刺史，豪游暢詠，不減少年，時人以材同杜甫，號為小杜。後仕至中書舍人，感懷遲暮，不獲大用，竟抑鬱而終。其實是才不勝德，非必果勝大任，晚唐詩才，除元稹白居易外，如孟浩然盧綸李益司空曙，韓翃錢起李端李商隱等，均負盛名。宗人李賀，字長吉，七歲能詩，韓愈皇甫湜疑為訛傳，親往賀家，面加試驗，果然援筆立就，一鳴驚人，愈與湜歎為奇才。後著樂府數十篇，被入管紘，音韻悉合，因入為恊律郎，年二十七歲，自言見緋衣使者，召他作《白玉樓記》，因即去世。總之才氣有餘，德量未足，或自悲落魄，致促天年，或不顧細行，終累大德，這也是文人缺憾，可歎可歎。總括一段，得將晚唐文人，約略敘過。惟白居易自入諫穆宗，不見信用，見第七十八回。求出為杭州刺史，每當公暇，輒至西湖游賞，因築堤湖中，蓄水溉田，可潤千頃，世稱白堤。又復濬李泌所開六井，民得汲飲，均霑惠澤。旋受命為左庶子，分司東都，更調為蘇州刺史。文宗即位，召為刑部侍郎，封晉陽縣男。嗣見二李黨爭，不願留京，乞病仍還東都，除太子賓客分司。自思隨俗浮沈，忽進忽退，所蘊終不能施，乃與弟行簡，及從祖弟敏中，流連詩酒，樂敘天倫，且就東都所居，疏沼種樹，鑿八節灘，傍香山麓構一石樓，暇輒遊覽，自號醉吟先生，亦稱香山居士。嘗與胡杲吉旼鄭據劉真盧真張渾狄兼謨盧貞宴集，年皆七十左右，時稱香山九老，至繪圖傳真，播為韻事。卻是一朝特色。居易初生，才七月，即識『之無』兩字，九歲能識聲律，善屬文，尤工詩歌。初與元稹酬詠，故號元白，繼與劉禹錫齊名，又號劉白，每出一詩，時人爭誦。雞林朝鮮地名。行賈，錄居易詩售與國相，每篇得一金，國相尚以未窺全豹，引為深恨。至開成初年，開成亦文宗年號，見後文。起為同州刺史，固辭不拜，乃改授太子太傅，進馮翊縣侯。武宗初年乃歿，年七十五，得諡曰文。劉禹錫亦於是時病終，禹錫自貶所起復，迭任諸州刺史，進為集賢殿學士，尋加檢校禮部尚書，凡連坐王叔文黨案，還算禹錫得全晚節，但也因閱歷已多，詩酒韜晦，所以得終享天年。劉、白生平，借此畢敘，亦寓愛才深意。<break time="100ms" />
　　話休煩敘，且說盧龍節度使楊志誠，既得右僕射兼銜，躊躇滿志，密制天子袞冕，被服皆擬乘輿，居然有帝制自為的思想，漸漸的驕侈淫暴，釀成眾怒，致為軍士所逐，另推部將史元忠主持軍務。元忠將志誠僭物，悉數取獻，乃由朝廷遣使按治，授元忠為留後，並傳旨再逐志誠，令戍嶺南。志誠帶領家屬，及親卒數十人，狼狽奔太原。李載義正鎮守河東，出兵報怨，把志誠妻子，及從行士卒，盡行捕戮，及欲並殺志誠，幕僚因未奉朝旨，勸令釋放，志誠乃得脫去，孑身至商州，又是一道正法的詔令，傳與商州刺史，送他歸陰。擁兵者其鑒之！進史元忠為盧龍節度使。成德節度使王庭湊，凶橫專恣，幸得善終，軍士願擁庭湊次子元逵為留後。元逵卻循守禮法，歲時貢獻如儀。文宗嘉他恭順，特遣絳王悟女壽安公主，下嫁元逵。元逵遣人納幣，備具六禮，迎主而歸，自是益加遜慎。<break time="100ms" />
　　外患幸得少紓，內訌又復繼起。王守澄與鄭注，狼狽為奸，經侍御史李款，連章彈劾，得旨查究，守澄匿注不出，令潛伏右軍中。左軍中尉韋元素，樞密使楊承和王踐言，亦頗恨注，左軍將李弘楚，因密白元素道：「鄭注奸滑無雙，卵鷇不除，使成羽翼，必為國患。今因御史劾奏，伏匿軍中，請中尉詐稱有疾，召注診治，弘楚願侍中尉左右，俟中尉舉目，擒出杖斃，然後中尉向上請罪，陳注奸偽，竊料楊王諸使，定必替中尉解說，中尉決可無禍，不必遲疑。」元素允諾。當由弘楚召注，注見元素毫無疾病，自知有變，他卻從容跪伏，叩首貢諛，但說了幾句媚詞，已把元素一片殺心，銷化淨盡。當下親自扶起，延他入座，慇懃導問，聽言忘倦。弘楚屢顧元素，元素卻目不轉瞬，一意與鄭注接談。語已終席，注即起辭，元素又厚贈金帛，遣還右軍。貢諛獻媚，足以起死回生，無怪拍馬風氣，終古不改。弘楚不便下手，鬱怒非常，便辭職自去。未幾，疽發背上，便即畢命。此人亦太氣急。
    </voice>
</speak>
