<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　會回鶻可汗兄弟嗢沒斯，與宰相赤心那頡啜，各率眾抵天德城外，求買糧食，且乞內附。天德軍使田牟，田布弟。欲出兵迎擊，借端邀功，當時表聞朝廷，謂：「回鶻叛將嗢沒斯等，侵逼塞下，願督兵驅逐，安靜邊境」等語。武宗覽表躊躇，免不得召集群臣，會議可否。小子於回鶻事，久未敘及，正應乘此補敘，方好前後貫通。看官聽著！自咸安公主和番後，見七十八回。回鶻主天親可汗，當即病死，天親子多邏斯嗣立，受唐封為忠貞可汗，才閱一年，為弟所弒。國人復殺忠貞弟，立忠貞子阿啜，得受冊為奉誠可汗。在位五年，即遭病歿，無子可傳，當由國人擁立宰相骨咄祿為主。骨咄祿也得唐封冊，號為懷信可汗，閱十年去世。懷信子亦得受封，稱騰裡可汗。憲宗初年，騰裡可汗屢遣使入朝，始與摩尼偕來。摩尼系回鶻僧名，立有戒法，每至日晏乃食，不問葷素，唯不食湩酪。回鶻使歸，摩尼留居中國。從前唐廷借援回鶻，回鶻人多入內地，嘗請在京城內外，建摩尼寺，至摩尼入國，復就河南太原各處，分置摩尼寺。摩尼往來都市，未免為奸，後來遣歸回鶻，惟咸安公主，居回鶻幾二十一年，歷配天親忠貞懷信騰裡四可汗，至元和三年始死，由回鶻遣人告喪。未幾，騰裡可汗亦歿，嗣主為保義可汗，保義求婚，憲宗不許。保義死後，崇德可汗繼立，復表請和親，是時唐廷已立穆宗，乃遣憲宗女太和長公主，下嫁回鶻。至敬宗即位，崇德可汗又死，弟曷薩特勒嗣封，號昭禮可汗。文宗六年，昭禮為下所殺，從子胡特勒入嗣，受封彰信可汗。至文宗末年，國相掘羅勿發難，引沙陀共攻彰信，彰信自殺，國人立■馺特勒為可汗。■馺特勒方遣使請封，不意部將勾錄莫賀，潛結鄰部黠戛斯，合兵十萬，掩擊回鶻。■馺特勒倉猝迎敵，竟為所殺。掘羅勿亦戰死，餘眾溃散。自天親可汗後，多是一班短命鬼，安得不衰？嗢沒斯赤心那頡啜等，窮無所歸，乃來款塞。廷臣多請如田牟言，獨李德裕進議道：「窮鳥入懷，尚思庇護，況回鶻屢建大功，今為鄰國所破，遠依天子，奈何欲乘他困敝，發兵出擊呢？臣意應遣使慰撫，賜給糧食，令他感恩知報，願為我用。從前漢宣帝收服呼韓邪，便是此法，願陛下勿疑！」武宗道：「太和公主，不知生死何如？」德裕道：「這正好發使齎詔，問明嗢沒斯等，借知公主下落。」武宗乃遣使至天德城，告戒田牟，毋得操切生事，且令牟乘便探問公主。<break time="100ms" />
　　朝使方行，忽由太和公主遣人入朝，報稱回鶻牙部十三姓，已立烏介特勒為可汗，請朝廷即賜冊命。看官道太和公主，如何替烏介求封？原來回鶻被破，公主亦為黠戛斯所虜，黠戛斯系漢李陵後裔，自謂與唐同宗，因令使臣達乾，奉主歸唐，乘勢結好。那時回鶻餘部，推立烏介，引兵邀擊達乾，把他殺死，遂劫公主南下，進窺天德城。振武軍節度使劉淝，出兵屯雲伽關，嚴行拒守，烏介知不可犯，因脅公主上表請封，嗣又由烏介通使，乞借振武一城，寓居公主及可汗，來使叫作頡乾伽斯，當由武宗宣令入見，問他何故推立烏介。頡乾伽斯道：「烏介可汗，系昭禮可汗親弟，所以眾情愛戴。」武宗道：「城不便借，朕當頒給糧米，令汝汗規復舊疆便了。」乃即派右金吾大將軍王會，齎著宣慰敕書，偕頡乾伽斯北往。書中大略，諭：「烏介率領部眾，漸復舊疆，借城向無此例，如欲別遷善地，求上國聲援，亦只應暫駐漠南，朕當俟公主入覲，親問事宜。倘須接應，亦無所吝」云云。復令王會發邊粟二萬斛，賜給烏介部眾。哪知烏介可汗，陽受朝命，待王會南歸，仍然屯兵邊境，不肯退歸，且反縱兵四擾。非我族類，其心必異。還有赤心那頡啜等，亦潛謀犯塞，經嗢沒斯先告田牟，因誘赤心至帳下，設伏擊斃。那頡啜收集赤心遺眾，東走大同，聯結室韋黑沙諸番眾，南窺幽州。盧龍節度使史元忠，時已為牙將陳行泰所殺，行泰又為張絳所誅，雄武軍使張仲武，起兵逐絳，平定幽州。由武宗特授旌節，命為盧龍留後。仲武聞那頡啜入境，突出痛擊，殺得那頡啜孤身窮奔，往投烏介，烏介把他殺死，復入雲朔，剽橫水，屠掠甚眾，有眾十萬，駐牙大同，抗表求糧食牛羊，並索交嗢沒斯。<break time="100ms" />
　　武宗已授嗢沒斯為金吾大將軍，爵懷化郡王，即以所部軍為歸義軍，拜他為歸義軍使，賜姓為李，賜名思忠，當下責令烏介北遷，不得無理要索。烏介不肯奉詔，武宗因調劉淝為河東節度使，兼招撫回鶻使，張仲武為東面招撫回鶻使，李思忠為回鶻西南面招討使，會軍太原，共討烏介。淝有武略，出營雁門關，與烏介相持。起初與烏介接仗，未見得利，乃按兵不動，故示羸弱，令李思忠張仲武兩軍，先戢烏介羽翼。烏介見淝軍不出，總道他是畏怯無能，不以為意，便移軍侵逼振武，營帳如林。淝遣麟州刺史石雄，及都知兵馬使王逢，帶領沙陀朱邪赤心部眾，襲擊烏介牙帳，淝自率大軍接應。石雄到了振武，登城望回鶻營帳，見氈車數十乘，侍從多著朱碧，狀類華人，遂使偵騎探問，返報是太和公主牙帳。雄復使偵騎往告道：「公主至此，應求歸路，今將出兵掩擊可汗，請公主潛與侍從相保，駐車勿動，靜候來迎。」公主允諾，偵騎復還報石雄，雄鑿城為十餘穴，引兵夜出，直攻烏介可汗牙帳。烏介本未預防，突聞官軍殺入，嚇得手足失措，忙從帳後逸出，連輜重盡行棄去。雄追烏介至殺虎山，大破烏介部眾，烏介身受數創，與數百騎北遁。雄斬首萬級，降番眾二萬餘人，遂回迎太和公主，送還京師。正是：<break time="100ms" />
　　逐寇功臣逢大捷，和番帝女幸重歸。<break time="100ms" />
　　欲知公主還京後事，待至下回分解。　　<break time="100ms" />

    </voice>
</speak>
