<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十五回<break time="100ms" />　　興大軍老成定議　墮狡計逆豎喪元
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說太和公主，還至京師，有詔令宰相等出迎章敬寺前，又命神策軍四百名，備具鹵薄，迎主入都。群臣當然奉命，肅班出迎。公主進謁憲穆二廟，欷歔嗚咽，退詣光順門，去盛服，脫簪珥，自陳和親無狀，有負國恩。武宗遣中使慰問，仍令服飾如恒，乃入謁太皇太後。母女重逢，悲喜交集。越日進封為安定大長公主，使居興慶宮左近，得敘母子歡情。一面令太僕卿趙蕃，為安撫黠戛斯使。黠戛斯為古堅昆國，唐初號為結骨，地在西突厥西面，貞觀年間，曾修朝貢，歷太宗高宗中宗玄宗四朝，通使不絕，至回鶻強盛，始被隔絕，不得往來。酋長號為阿熱，屢受回鶻侵掠，回鶻漸衰，阿熱乃自稱可汗，與回鶻搆兵不解，約二十年，卒破回鶻，送太和公主歸唐。會聞烏介殺死國使，料知誠意未達，因復遣注吾合素東來，再申情狀。注吾系是夷姓，夷人稱猛為合，左為素，合素是猛力左射的意義，就是所稱黠戛斯，也就是結骨的轉音，注吾合素，在途歷一兩年，始達唐廷，獻上名馬二匹，並上書請求冊命。補敘數語，尤見詳明。武宗乃命趙蕃往慰，並使李德裕手草敕書。德裕謂須俟黠戛斯稱臣，且敘同姓執子孫禮，乃行冊命。武宗亦以為然，德裕遂草制道：<break time="100ms" />
　　考貞觀二十一年，黠戛斯先君，身自入朝，授左屯衛將軍兼堅昆都督，迄於天寶，朝貢不絕。比為回鶻所隔，回鶻陵虐諸蕃，可汗能復仇雪恥，茂功壯節，近古無儔。今回鶻殘兵不滿千人，散投山谷，可汗既與為怨，須盡殲夷，倘留餘燼，必生後患。又聞可汗受氏之原，與我同族，國家承北京太守即漢李廣。之後，可汗乃都尉指李陵。苗裔，以此合族，尊卑可知。今欲冊命可汗，特加美號，緣未知可汗之意，姑遣太僕卿趙蕃喻意，待趙蕃回日，當別命使展禮，以慰可汗之望。先此諭知，毋負朕意！<break time="100ms" />
　　是時武宗方專任德裕，凡與回鶻黠戛斯交涉事件，必與德裕熟商，所有詔敕，亦多命德裕屬草。德裕請委諸翰林學士，武宗道：「學士不能盡如人意，勞卿屬稿，方免貽誤。」因此慰諭黠戛斯敕書，亦由德裕下筆。趙蕃齎敕與注吾合素偕行，到了黠戛斯，黠戛斯可汗，願為藩屬，再遣將軍溫仵合，隨藩入貢，且上言：「得烏介可汗，走保黑車子族，應會同王師，合力進討。」武宗諭以速平回鶻黑車子，乃遣使冊封，溫仵合應命而去。既而黠戛斯又遣使入貢，請示師期，武宗遂飭幽州太原振武天德四鎮，出兵會同黠戛斯，兜剿烏介，且令給事中劉濛為巡邊使，擬復河湟四鎮十八州。河湟自安史亂後，陷沒吐蕃，已歷多年，至是因回鶻已衰，吐蕃復有內亂，乃倡此議。劉濛系劉宴孫，武宗憫宴冤死，特擢濛出巡，令預備器械糗糧，俟回鶻告平，進圖吐蕃。<break time="100ms" />
　　會值昭義軍節度使劉從諫病死，子稹秘不發喪，脅監軍崔士康，奏稱從諫病劇，請命稹為留後。武宗覽奏即召李德裕崔珙等入議，還有新任宰相二人，一是淮南節度使李紳，是代崔鄲後任，一是尚書右丞李讓夷，是代陳夷行後任。夷行已出鎮河中，鄲出鎮西川，所以改相二李。與德裕合成三李。紳與讓夷，均上言：「回鶻餘燼，未盡撲滅，邊鄙尚須警備。若再討澤潞，昭義軍統轄澤潞邢洺滋五州。恐國力不支，不如令劉稹權知軍事。」李德裕獨獻議道：「澤潞事體，與河朔三鎮不同，河朔習亂已久，人心難化，所以累朝置諸度外。澤潞近處腹心，一軍素稱忠義，如李抱真成立此軍，德宗且不許承襲，敬宗不恤國務，相臣又無遠略，劉悟死後，遂授從諫，今從諫垂死，復欲將兵權私付豎子，若又令他承襲，諸鎮將群起效尤，那時天子尚有威令麼？」說得甚是。武宗道：「朕意亦作是想。」乃遣供奉官薛士幹，往諭從諫，使就東都療疾，且遣稹入朝，另加官爵。士幹行至潞州，稹已為從諫發喪，抗不受詔，因亟還朝報命。武宗也怒從心起，便召德裕入問道：「卿前謂劉氏跋扈，不宜承襲，今劉稹公然抗命，朕欲聲討，擬用何法？」德裕道：「稹心中所恃，不過河朔三鎮，但得鎮魏兩處，不相援助，稹便無能為了。今請速遣重臣，往諭王元逵何弘敬，令他助討劉稹，委以山東三州，邢暱碌。成功以後，將士並加厚賞，果使兩鎮聽命，不復沮撓官軍，劉稹豎子，還有甚麼難擒呢？」武宗大喜，立命德裕草詔，頒賜成德節度使王元逵，魏博節度使何弘敬，中有數語云：「澤潞一鎮，與卿事體不同，勿為子孫之謀，欲存輔車之勢，但能顯立後效，自然福及後昆。」武宗覽此數語，大加稱許，且語德裕道：「應該如此直告，省得他疑議呢。」當下遣發兩使，分頭去訖。又賜盧龍節度使張仲武詔書，令他專御回鶻，並調忠武節度使王茂元，為河陽節度使，邠寧節度使王宰，為忠武節度使，專待鎮魏兩處報命，便即出兵。
    </voice>
</speak>
