<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　古來帝王排佛，共有三人，魏太武帝周武帝及唐武宗，釋家稱為三武之禍。武宗排斥異教，不遺餘力，專心致志的迷信道教。即位初年，即召入方士趙歸真，向受法箓，稱歸真為道門教授先生，即至禁中築一望仙觀，令他居住。政躬稍暇，常至觀中聽講法典，信奉甚虔。歸真引入徒侶，為武宗修合金丹，說是長生不老的仙藥，武宗服藥下去，自覺精神陡長，陽興甚酣，一夜能御數女，暢快無比。哪知情慾日濃，元氣日耗，各種興陽的藥餌，多半是催命的毒物。武宗年甫逾壯，日服此藥，漸漸的容顏憔悴，形色枯羸。當時專寵的嬪御，第一位要算王才人。才人系邯鄲人氏，家世失傳，穆宗時選入宮中，年僅十三，已善歌舞，後來賜與潁邸，一及笄年，性情兒很是機警，模樣兒愈覺苗條，亭亭似玉，裊裊如花。武宗本是頎晰，王女亦頗纖長，一對璧人，天作之合，當然情投意合，我我卿卿。及武宗即位，封王氏為才人，寵擅專房，武宗每畋苑中，王才人必跨馬相隨，袍服雍容，幾與武宗相似。道旁人士，遠遠窺視，還疑有兩位至尊，相與出入。有時也能握輕弓，發一二矢，射倒幾個小禽小獸，色藝俱工，確是難得。武宗越加寵愛，擬立她為皇后。偏李德裕謂才人無子，家世又未曾通顯，恐貽天下譏議，武宗乃止。但因後宮佳麗，無過王才人，寧將正宮位置，虛懸以待，不願濫竽充數。自憲宗以降，已五代不立皇后。及武宗有疾，王才人每諫武宗道：「陛下日服丹藥，無非希望長生，妾見陛下近日膚澤枯槁，深抱杞懮，還望陛下審慎，少服丹藥。」武宗尚說無妨，且言趙歸真說是換骨，應該瘦損，所以愈服愈病，愈病癒服。又召入衡山道士劉玄靜，令為崇玄館學士，還是玄靜有些見識，固辭還山。好算明哲保身。武宗尚是未悟，陰精日鑠，性加躁急，往往喜怒無常，嘗問德裕道：「近來外事如何？」德裕道：「陛下威斷不測，外人頗加驚懼，現在四境承平，願陛下寬待吏民，務使為善不驚，得罪無怨，然後中外咸安？」武宗默然不答，返入內寢。德裕自退。原來德裕專政有年，才高量淺，所有恩怨，無不報復。方士趙歸真得寵，德裕再三指斥，引為深恨。澤潞一役，又由德裕奏明武宗，不准宦官預事。內如中尉樞密，外如各道監軍，無從掣肘，因得成功。但內外閹豎，視德裕如眼中釘，常欲把他攆逐，因此勾結方士，日夕進讒。武宗也滋不悅，惟表面上仍敷衍過去。德裕雖上疏乞休，也不見許。給事中韋弘質，上言宰相權重，為德裕所駁斥，貶令出外。德裕又嘗言省事不如省官，省官不如省吏，因請罷郡縣吏約二千餘員。在德裕的意思，原是為國除弊，顧不得甚麼仇怨，無如內外怨聲，已是叢集，只因主眷未衰，一時動彈他不得。至會昌五年殘臘，武宗抱病已劇，詔罷來年正旦朝會，到了六年正月，並不見武宗視朝，德裕除叩閽問安外，專理朝廷政務，無暇顧及宮禁。哪知左神策中尉馬元贄等，已密布心腹，定策禁中，竟傳出一道詔旨，立光王怡為皇太叔，權勾當軍國政事。皇太弟後，又出一位皇太叔，正是聞所未聞。<break time="100ms" />
　　先是李錡伏誅，家屬沒入掖廷，見七十二回。有妾鄭氏，生有美色，為憲宗所愛幸，納入後宮，幾度春風，得產一子，取名為怡，排行在第十三。憲宗有子二十人。幼時即寡言笑，宮中統目為癡兒。少長，受封光王，益自韜晦，雖群居游處，未嘗出言。至武宗疾篤，旬日不頒一諭，馬元贄等乘此生心，擬擇嗣統，好做一班佐命功臣。武宗本有五子，長名峻，封杞王，次名峴，封益王，三名岐，封兗王，四名嶧，封德王，五名嵯，封昌王。不過年皆幼弱，未識大政，宮內一班宦豎，更以為子承父統，乃是尋常舊例，就是擁立起來，也沒甚功績可言，不若迎戴光王，較為得計。如見肺肝。於是遂擅傳詔命，但說皇子年幼，令皇太叔處分國事。李德裕等未知詭謀，總道是武宗親命，不敢對駁。哪知武宗已死多活少，連人事尚且不省，還顧甚麼傳統不傳統呢？會昌六年六月甲子日，武宗疾已大漸，王才人侍立榻旁，武宗瞪視良久，好容易說出一語道：「我要與汝長別了。」王才人忍著淚道：「陛下大福未艾，怎得出此不祥語？」武宗再想發言，偏喉中已是痰塞，不能再語，只好用手指口，兩目卻注視不瞬。王才人已揣透意旨，便道：「陛下萬歲後，妾願以身殉。」武宗方略有歡容，模模糊糊的說了一個「好」字，嗣是遂不復言。承統問題，全不提及，徒望王才人殉節，戀戀私情，何足道哉？未幾駕崩，在位六年，止三十三歲。王才人悉取貯遺，分給左右，遂哭拜榻前道：「陛下英靈，契妾同去，妾謹遵前約了。」遂解帶自盡榻下。不愧烈婦。馬元贄等奉光王怡即位，改名為忱，是為宣宗，命李德裕攝行冢宰事，奉上冊寶。宣宗朝見百官，哀戚滿容，及裁決庶務，獨操剛斷，宮廷內外，才知他有隱德，並不是全然愚柔。即位禮成，宣宗顧左右道：「適才奉冊的大臣，就是李太尉麼？他每顧我，使我毛髮灑淅，不寒而慄呢。」德裕貶死，伏此數語。當下尊生母鄭氏為皇太后，追贈王才人為賢妃。閱數月，安葬武宗，告窆端陵，並將王賢妃附葬陵旁。妃生前得專房寵，後宮嬪媛，多懷顧忌，至殉節捐軀，大義凜然，宮人都為感動，把舊怨一齊蠲釋，相率送葬，同聲一哭，這可見公道猶存，無德不報哩。一再稱揚，無非風世。
    </voice>
</speak>
