<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十七回<break time="100ms" />　　復河隴邊民入覲　立鄆夔內豎爭權
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說太皇太后郭氏，入居興慶宮，頤養多年，歷穆宗敬宗文宗武宗四朝，俱得嗣君敬禮，侍奉不衰。獨宣宗即位，與太皇太后，乃是母子稱呼，本應格外親近，偏宣宗不甚孝敬，禮意濅薄，推究原因，卻由生母鄭氏而起。鄭氏為李錡妾，前回已曾道及，當鄭氏及笄，相士謂鄭氏當生天子，因此錡納為侍人，後來沒入宮掖，適為太皇太后的侍兒。太皇太後尚為貴妃，憲宗出入往來，見鄭氏秀色可餐，遂召入別室，演了一出龍鳳配。婦人家容易懷妒，況鄭氏是個犯婦，驟得寵幸，哪得不令旁觀氣憤？惟憲宗前不便詆斥，一腔鬱悶，不能不從鄭氏身上發洩。鄭氏受罵熬打，料非一次，此番鄭氏得為太后，母以子貴，當然欲報復宿嫌。統是一片小肚腸。宣宗也思為母吐氣，所以對著這位太皇太后，未免失禮。鄭氏又說憲宗暴崩，太皇太后亦曾預謀，惹得宣宗越加悲恨，幾視太皇太后，如仇人一般。婦女含血噴人，尚是慣技，宣宗信為真事，也太糊塗。太皇太后年力已衰，忽遭此變，怎能禁受得起？悲感交集，鬱鬱無聊。一日，登勤政樓，眺望一回，幾欲效墜樓的綠珠，跳出窗外，還虧身後有個侍兒，將她抱住，才免隕命。宣宗聞到此事，很是不悅，免不得背後譏彈。不料到了夜間，太皇太后竟爾暴崩，宮中謠諑紛紜，多說是服毒自盡。宣宗餘怒未息，反不欲她袝葬憲宗，有司請葬景陵外園。景陵即憲宗陵，見七十七回。太常官王皞，且奏乞合葬袝廟，宣宗大怒，令宰相白敏中，責問王皞。皞抗聲道：「太皇太后系汾陽王孫女，憲宗在東宮時的元妃，事憲宗為婦，身歷五朝，母儀天下，怎得以曖昧情事，遽廢正嫡大禮呢？」理直氣壯。敏中聞言，怒形於色，皞辭氣益厲，斥責敏中逢君為惡。敏中正要入奏，可巧走過一位新任宰相，舉手加額道：「主聖臣直，古有是言，今幸得見直臣了。」看官道此人為誰？乃是姓周名墀，曾為兵部侍郎，此時因盧商罷相，與刑部侍郎馬植，並入拜同平章事。墀頗忠讜，乃有是言。敏中聞墀譽王皞，也不免顧忌三分，復奏時較為和平。但宣宗意終未愜，竟貶皞為句容令。至懿宗咸通年間，皞復入為禮官，再伸前議，乃始以郭氏配饗憲宗，這且慢表。<break time="100ms" />
　　惟宣宗既貶去王皞，遂也不悅周墀，會值河湟議起，墀諫阻開邊，愈拂上意，遂罷為東川節度使。這規復河湟的計策，在武宗時早有此議，小子於前兩回中，亦曾略敘，因看官尚未明白，不得不再行聲明。河湟陷沒吐蕃，唐廷無暇規復，一則由國家多故，二則由吐蕃尚強，到了武宗時候，正值吐蕃內亂，若要規復河湟，卻也是個絕大的機會。原來吐蕃自尚結贊後，君相多半庸弱，贊普乞立贊死，傳子足之煎，足之煎再傳之可黎可足，久病不能視事，委任臣下，紀綱日紊。至弟達磨贊普嗣位，淫虐益甚，國人不附，災異相繼。勉強拖延了三四載，到了武宗會昌二年，達磨死去，無子承襲，有妃綝氏，素為達磨所寵，至是與一佞相連絡，立兄尚延力子乞離胡為贊普，年僅三歲，妃與佞相共執國政。首相結都那不肯入拜，憤然道：「先贊普宗族尚多，奈何立綝氏子為嗣？老夫無權無勇，不能撥亂反正，報先贊普大德，計惟一死自明便了。」遂拔刀剺面，慟哭而出。忠有餘而智不足。佞相嗾動黨羽，追殺結都那，且把他家族盡加屠戮。番俗雖然野蠻，也有一派公論，你怨我謗，交相訾議。洛門川討擊使論恐熱，悍狡多謀，乃號召徒眾道：「賊舍國族，擅立綝氏，屠害忠良，又未受大唐冊命，怎得稱為贊普？我當與汝等共舉義旗，入誅妖妃及賊臣。天道助順，功無不成。」也想出些風頭。遂與青海節度使同盟起兵，自稱國相，進兵渭州，連破防兵。轉戰至鬆州，所過殘滅，伏屍枕藉。鄯州節度使尚婢婢，本姓沒盧，名叫贊心，表字號為婢婢，寬厚沈勇，頗有謀略。論恐熱假名仗義，實圖篡國，恐婢婢襲他後路，因移兵往擊。婢婢佯與結歡，遣使犒師，既癳重幣，又餌甘言。恐熱以為懦怯，即退營大夏川，哪知婢婢用埋伏計，來誘恐熱，恐熱追陷伏眾，被他殺得七零八落，大敗而逃。嗣又連戰數次，盡為婢婢所敗。婢婢因傳檄河湟，曆數恐熱罪狀，且語道：「汝等本是唐人，吐蕃無主，寧可歸唐，休被恐熱獵取，自同狐鼠呢。」時唐朝巡邊使劉濛，得知此事，立即遣使報聞，且乘機收復河湟。且因回鶻烏介可汗，為盧龍節度使張仲武，及黠戛斯阿熱，兩路夾攻，已是親離眾散，不堪衰敝。武宗末年，詔遣陝虢觀察使李拭，出使黠戛斯，冊阿熱為宗英雄武誠明可汗。拭尚未行，武宗已崩，乃暫將此事擱起。宣宗即位，國是粗安，可巧回鶻烏介可汗，為下所殺，另立弟遏捻為可汗，遏捻兵食兩窮，仰給奚部。張仲武出破奚人，遏捻立足不住，轉投室韋。唐廷改派鴻盧卿李業，充黠戛斯冊封使，令他剿除遏捻。黠戛斯可汗，遂遣相臣阿播，率諸番兵往破室韋，悉收回鶻餘眾。遏捻率妻子等九騎遁去，後來不知下落，大約是竄死窮荒了。惟回鶻別部尨勒，尚居甘州總磧西諸城，自稱可汗，保存一線，後文再行表見。補應八十回餘文。
    </voice>
</speak>
