<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　當時西陲不靖，南詔為患，唐廷特調高駢往鎮西川，制置蠻事，發兵退敵，擒住蠻酋數十人，修復邛崍關大渡河諸城柵，擇要置戍，還算有備無患，全蜀粗安。蜀事用簡文帶過，與前回筆意相同。只是邊境少寧，內亂迭起，盜賊到處橫行，官軍不能控御，就中有兩大盜魁，最號猖獗：一個是濮州盜王仙芝，一個是冤句盜黃巢。仙芝向販私鹽，出沒江湖。巢善騎射，喜任俠，麄讀書傳，屢試進士科，不得一第，乃與仙芝往來，同做這種販私行業。仙芝於乾符元年，聚眾數千人，揭竿長垣，次年即脅從數萬，攻陷濮州曹州，天平軍節度使薛崇，出兵往剿，反為所敗。巢聞仙芝得利，也糾眾起應，剽掠州縣，與仙芝同擾山東。此外各處盜賊，都遙與聯合，四處侵軼。自山東至淮南﹔幾無寧宇。有詔令淮南忠武宣武義成天平五軍節度使，分別御盜，剿撫兼施。同平章事蕭仿，目擊時艱，屢勸僖宗勤政求治。偏為田令孜等所忌，迭加駁斥。蕭仿抑鬱病終，用吏部尚書李蔚代任。右補闕董禹，諫阻僖宗游畋擊球，頗蒙褒賜，嗣因邠寧節度使李侃，為宦官義子，特為假父請贈官階，禹上疏指駁，語侵宦官。樞密使楊復恭，入宮讒訴，竟貶禹為柳州司馬。自是上下壅蔽，內外隔閡。仙芝等寇燄浸熾，進逼沂州，平盧節度使宋威，表請率兵討賊，乃降敕命威為諸道行營招討使，凡各鎮所遣討賊將士，均歸威節制調遣。威俟諸道兵至，出擊仙芝，大殺一陣，斃賊甚多，仙芝遁去。遙傳仙芝已死，威即奏稱賊渠已殲，盡可無虞，諸道兵悉數遣歸，自還青州。百官聞捷，入朝稱賀，不意過了三日，仙芝又復出現，轉掠陽翟鄆城，地方官飛章奏聞。禦寇幾如兒戲，如何平寇？乃詔忠武節度使崔安潛，發兵往剿﹔再令昭義義成兩鎮，各發步騎，保護東都宮室﹔授左散騎常侍曾元裕為招討副使，出守東都﹔又敕山南東道節度使李福，選步騎三千，守汝鄧要路﹔邠寧節度使李侃，鳳翔節度使令狐綯，選步兵一千，騎兵五百，守陝州潼關。各道將士，本由宋威遣歸，欣然就道，偏途次復令赴敵，免不得忿怨交乘，各懷觀望。仙芝得由齊入豫，攻陷汝州，執住刺史王鐐。鐐系王鐸從弟，鐸正由鄭畋推薦，復入為相。罷崔彥昭為太子太傅，一聞王鐐被擄，他人沒甚驚慌，獨王鐸非常著急，乃倡議撫盜，赦仙芝罪，且給官階。仙芝轉陷郢復二州，大掠申光舒壽庐通一帶，並與黃巢西攻蘄州。王鐐尚在賊中，勸仙芝歸國拜官，且因蘄州刺史裴渥，為王鐸知貢舉時所擢進士，彼此交誼相關，特為仙芝致書，浼渥奏保仙芝。無非為免死計。渥斂兵不戰，報稱如約，即開城迎入仙芝及黃巢等三十餘人入城，置酒款待，並贈厚賄，一面拜表奏聞。仙芝與巢，恰也心喜，便謝別出城﹔駐營待命。未幾有敕使到來，授仙芝為左神策軍押牙。渥與鐐皆向仙芝道賀，仙芝也笑逐顏開。偏黃巢不得一官，勃然大怒，指仙芝道：「我與君共立大誓，橫行天下，今君獨取官而去，試問五千餘眾，何處安身？」說至此，提起老拳，毆擊仙芝。仙芝閃避不及，左額上已遭一擊，色青且紅。賊眾亦附和巢語，群起喧嘩。唐廷既欲撫盜，應該為眾盜設法，徒官仙芝，不及黃巢等人，糜爛地方，失策孰甚？仙芝為眾所逼，只好不受朝命，仍然為盜，大掠蘄州，毀民庐舍。裴渥奔鄂州，敕使奔襄州，王鐐仍為賊所拘。賊眾三千人歸仙芝，二千人歸巢，分道馳去。<break time="100ms" />
　　乾符四年，仙芝陷鄂州，黃巢陷鄆州沂州，再合眾並攻宋州。宋威督兵往援，反為所圍，幸左威衛上將軍張自勉，率忠武軍七千名，往救宋州，殺賊二千餘人，賊乃解圍遁去。宰相王鐸盧攜，欲令張自勉歸宋威節制，獨鄭畋謂自勉必不服威，多使疑忌，必致相爭，因不肯署奏。鐸與攜乃自請免職，畋亦請歸滻州養痾，僖宗皆不肯許。鐸攜兩相，復議罷歸張自勉，改令張貫為將，令率忠武軍七千，隸屬宋威。畋又與力爭，辯論大廷，一口不能勝兩口，乃還草奏牘，再行呈請。略言：「王仙芝倡亂，忠武節度使崔安潛，嘗請會師力剿，至今賊黨不敢入境。又以本道兵授張自勉，解宋州圍，使江淮漕運流通，不入賊手，今遽罷歸自勉，易將統兵，使隸宋威，臣見威忌功諱敗，所奏多非實跡，崔宏潛以兵授人，良將空還，若勍寇忽至，如何支持？臣請分四千人歸威，三千人仍令自勉統率，還守本道，庶幾戰守兩全，不分厚薄」云云。盧攜仍不以為然。必袒宋威，是何用意？畋又劾威欺罔朝廷，屢致敗衄，應早行罷黜，亦不見從。宋威有恃無恐，專務欺上冒功。會值招討副都監楊複光，遣人招諭仙芝，仙芝遣悍黨尚君長等請降，威邀擊道中，執住君長等，獻入京師，但說是臨陣生擒。複光奏係來降，非威所獲，詔令侍御史歸仁紹等訊問，始終不能審明。結果是將君長等牽至狗脊嶺，一刀一個，梟首了事。仙芝聞朝廷誘降逞暴，越加咆哮，令黃巢寇掠蘄黃，自趨荊南。黃巢為曾元裕所破，回遁濮州。仙芝至荊南城下，正值乾符五年元旦，荊南節度使楊知溫，粗擅文學，素不知兵，元日大雪，猶受僚屬謁賀，忽聞城外喊殺連天，才知寇眾大至，急忙召集將佐，調兵守堵，外城已被搗入，將佐亟圍住內城，請知溫出督士卒，登陴御賊。知溫尚紗帽皂裘，從容賦詩，且誇示群僚。迂腐可笑。將佐知他無用，忙發使至山南東道告急。山南東道節度使李福，悉眾赴援。巧有沙陀兵五百騎，留寓襄陽，遂引與俱行。到了荊門，與賊相遇，由沙陀兵縱騎奮擊，大破賊黨。仙芝聞風生懼，焚掠江陵而去，轉至申州，被曾元裕大殺一陣，擊斃萬人，招降又萬人。仙芝自蘄州出掠，沿途脅從，眾至七八萬，此次喪失二萬名，倉皇遠竄，荊南解嚴。
    </voice>
</speak>
