<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　元裕一再報捷，朝廷乃把招討使的職務，付諸元裕，飭宋威還駐青州，並令張自勉為副使，貶楊知溫為郴州司馬。又添些遠戍詩料。元裕既握全權，遂與自勉互逐賊眾，追至黃梅，四面兜剿，殺斃賊黨五萬餘名。仙芝窮竄無路，被諸軍追及，亂刀砍死，斬首以歸。尚有黨目尚讓，為尚君長弟，招集殘眾，往歸黃巢。巢方攻亳州未下，見讓到來，當然迎納。讓因推巢為沖天大將軍，改元王霸，設官署吏，再陷沂州濮州，分眾陷朗州岳州。有詔令曾元裕移屯荊襄，張自勉充東南面行營招討使，再發河南兵千人赴東都，與宣武昭義軍二千人，共衛行宮。遣左神武大將軍劉景仁，為東都應援防遏使，管轄三鎮軍士。河陽節度使鄭延休，領兵三千，屯駐河陰，為東都後援。巢竄突中州，均為所遏，乃遣書天平軍，情願降順。天平節度使張裼，上書奏聞，詔授巢為右衛將軍，令就鄆州解甲。哪知巢是個緩兵計，伺官軍少懈，即引眾渡江，連陷虔吉饒信等州，順道入浙。朝議調高駢為鎮海節度使，專力防巢，並擬與南詔和親，暫免西顧懮。<break time="100ms" />
　　自南詔主酋龍，屢寇西陲，為患幾十餘年，唐廷屢遣使招撫，終不奉命。至高駢徙鎮西川，築城守堡，稍遏寇氛。駢又因南詔迷信釋教，特遣浮屠景仙，南行游說，勸酋龍歸附中國，願與和親。酋龍頗欲允議，會酋龍病死，子法嗣立，遣使段瑳寶等，往詣嶺南，面議和約。亳州刺史辛讜，正調升嶺南西道節度使，接見段瑳寶後，即奏稱諸道兵共戍邕州，兵餉浩繁，不如與南詔修和，得使邊境息肩。朝廷正因內亂蔓延，欲調回戍兵，剿平群盜，乃即從讜議，許和南詔，令將戍兵遣歸，但留荊南宣歙數軍。已而南詔遣使趙宗政入都，乞請和親，所齎國書，但給中書省，稱弟不稱臣。禮部侍郎崔澹等，言南詔驕僭無禮，高駢不達大體，徒遣一僧呫囁，卑辭誘和，若果從所請，必致貽笑後世。語非不是，但按諸當日情勢，安內為先，不應再開外釁。僖宗不能遽決，再令高駢妥議。駢上表與澹等駁辯，有詔委曲諭解，進駢檢校司徒，封燕國公，一面遣宰臣再議。盧攜主張和親，鄭畋力言不可。攜不覺大怒，拂衣起座，袂適觸硯，墮地有聲。僖宗聞知此事，喟然歎道：「大臣相詬，如何儀型四方？」乃將盧、鄭兩相，一並罷職，改命戶部侍郎豆盧瑑，吏部侍郎崔沅，同平章事。宣詔時大風拔木，隱兆不祥，時人已知新任二相，未能令終。伏後文。且南詔事終未定議，但遣趙宗政歸國，不加答復，付諸緩圖便了。<break time="100ms" />
　　誰料媮安不安，防亂生亂，大同軍又起變端，竟殺死防禦使段文楚，推李克用為留後。克用系李國昌子，國昌即朱邪赤心，事見前回。為沙陀副兵馬使，出戍蔚州。國昌由大同調鎮振武軍，會代北薦饑，漕運不繼，防禦使段文楚減扣軍士衣糧，用法亦不免苛峻，以致軍士怨謗。沙陀兵馬使李盡忠，與牙將康君立薛志勤程懷信李存璋等私議道：「今天下大亂，朝廷號令，不能遠行，此正英雄立功建業的時期。段使苛暴，不足與議大計，李振武功大官高，名聞天下，子克用勇冠諸軍，若經我等推戴，代北唾手可定，我等可共取富貴，豈不甚善？」康君立等同聲贊成。乃由君立潛詣蔚州，勸克用起事，立除文楚。克用道：「我父現在振武，俟我稟明，舉事未遲。」君立道：「事在速行，緩即生變，尚何暇千里稟命呢？」克用許諾，遂募得士卒萬人，直趨雲州。李盡忠聞克用將到，即夜率牙兵，攻入牙城，執住段文楚及判官柳漢璋等，械系獄中，並遣人送交克用，請為防禦留後。克用率眾至鬥雞台下，台在城東，設帳屯兵，盡忠即將文楚等，驅至克用營前，克用命軍士剮死文楚，並用騎踐骸，究竟是狼子野心。乃入城視事，囑將士表求敕命。朝廷不許，正思詰問李國昌，國昌已表請速除大同防禦使，若克用逆命，臣當率本道兵往討，決不溺愛一子，致負國家。初意卻是不錯。僖宗以命太僕卿盧簡方為大同防禦使。克用拒命不納，乃由朝廷改詔，命盧簡方調任振武，李國昌復鎮大同。哪知國昌忽然變計，竟撕去制書，殺死監軍，與克用合謀為逆，派兵攻寧武及岢嵐軍。真是出人意表。<break time="100ms" />
　　是時幽州節度使張公素，為部將李茂勛所逐，代主軍務，聞大同軍亂，上表薦子可舉，具有武略，願討大同，且請授可舉旌節，自乞息肩。僖宗本欲令他出平代亂，授為幽州節度使，及見他上表陳情，遂悉從所請，令可舉代父統軍，與昭義節度使李鈞，合兵討國昌父子。可舉復約吐谷渾酋長赫連鐸白義誠，沙陀酋長安慶，薩葛酋長米海萬，聯兵夾攻。赫連鐸饒有勇力，兼程急進，直趨振武。國昌猝不及防，被鐸攻入，慌忙挈騎兵五百，遁往雲州。雲州閉城不納，乃轉奔蔚州。鐸取得振武軍資械，追國昌至雲州，乘勢入城，復聞克用屯兵新城，即引兵萬人往擊，三日不能下。國昌自蔚州往援，鐸乃引退，朝廷再命河東宣慰使崔季康為河東節度使，兼代北行營招討使，與李可舉赫連鐸部眾，共討沙陀。可舉與鐸，會兵攻蔚州。李國昌率眾抵敵，相持未下。克用卻獨領一隊，趨遮虜城，拒擊李鈞。鈞方與崔季康軍，共至洪谷，天適大雪，士卒相繼凍僕，不防克用殺到，衝入官軍隊裡，沙陀鐵騎，本是勇悍，更兼生長沙漠，素性耐寒，任他大雪飄飄，越發精神健旺，那河東昭義兩鎮兵士，又凍又餒，如何招架得住，拚命亂逃。季康押著後隊，還得僥倖逃生，鈞在前驅，竟戰死亂軍中。小子有詩歎道：<break time="100ms" />
　　國亂紛紛太不平，強藩逐鹿擅行兵。<break time="100ms" />
　　可憐大將無才略，枉向沙場把命傾。<break time="100ms" />
　　兩鎮兵敗，沙陀兵氣燄益盛，遂長驅入雁門關。欲知後事，且閱下回。　　
    </voice>
</speak>
