<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　齊克讓忙上表告急，奏稱黃巢已入東都，臣收軍退守潼關，乞速發資糧及援兵。僖宗亟命張承范等，挑選兩神策軍弓弩手，得二千八百人，率赴潼關。看官試想兩神策軍，多是富家子弟，厚賂宦官，隸名軍籍，平時鮮衣怒馬，從未經過戰仗，一聞出征命令，害得父子聚泣，妻妾牽襟，沒奈何取出私資，專僱坊市貧民，頂替出去。這種受僱的人夫，曉得甚麼戰鬥？只為了若干銀錢，勉強充選。承范點齊兵數，入朝辭行，僖宗御章信門樓，親自慰遣。承范進言道：「黃巢擁數十萬眾，鼓行西來，鋒不可當，齊克讓只率饑卒萬人，依托關下，今遣臣率二千餘人，往屯關上，兵力未足，饋餉不繼，臣實覺寒心，還望陛下速促諸道精兵，指日來援，或尚可勉強保守哩。」承范不足為將，但語恰甚是。僖宗道：「卿等且行！朕自當促兵進援。」承范與師會出赴潼關，偕齊克讓駐軍數日，未見餉運到來，援兵亦無一至，很是焦急。那黃巢軍卻漫山遍野，疾驅而來，呼喊聲達數十里。克讓出軍接戰，倒也拼命相爭，自午至酉，士卒饑甚，枵腹如何殺賊﹔頓時溃散。克讓走入關中，關左有谷，平時禁人往來，專榷徵稅，叫作禁阬，官軍倉猝忘守，溃兵自谷趨入，賊亦隨進，夾攻潼關。承范盡散輜囊，分給士卒，令他拒守，一面飛表告急，催兵及餉，且有諫阻西巡等語。怎奈兵餉未來，賊眾猛撲，勉力固守一日，箭已射盡，賊不少卻。且驅民填塹，積屍塹間，由賊踐屍逾越，縱火焚關，樓俱被毀。承范所率二千餘人，本是不耐久戰，況經此眉急，自然棄械逃生。有一日可支，還是難得。師會自殺，承范易服走還，克讓早已遠去。黃巢入潼關，轉陷華州，留黨目喬鈴居守，自率眾趨長安。唐廷迭接警報，非常驚惶，不得已頒下詔敕，授巢為天平節度使，令他即日蒞鎮。此時巢已癡心為帝，哪裡還肯受命，當然拒絕。僖宗急得沒法，日召宰相等議事。盧攜屢次不赴，乃貶攜為太子賓客分司，另授尚書左丞王徽，戶部侍郎裴澈，同平章事。會承范逃回都中，報稱潼關失守狀，田令孜恐僖宗見責，獨歸咎盧攜，攜仰藥自殺。僖宗至南郊祈天，默求神佑。何必如此，還是擊球有趣。及還朝議政，忽由田令孜入報道：「賊眾來了，陛下不如幸蜀罷！」僖宗大驚道：「有這般事麼？」令孜又道：「臣已召集神策兵五百人護駕，請陛下趕即啟行。」僖宗被他一嚇，慌忙返宮，但挈得妃嬪三人，與福穆潭壽四王，壽王即昭宗，餘俱無考。踉蹌趨出，當由令孜接著，指麾神策兵五百名，擁駕西行，出金光門而去。<break time="100ms" />
　　看官道賊眾入京，如何這般迅速？原來令孜召募新軍，統是裘馬鮮明，適有鳳翔博野援兵，來至渭橋，見新軍如此華麗，不禁大怒道：「若輩有甚功勞，反令我輩凍餒？」遂掠奪新軍衣服，出為賊眾嚮導，亟趨京師。京中無主，軍士及坊市人民，競入府庫，盜取金帛。百官始知車駕西行，有幾個出城追去，餘多手足失措，不知所為。到了日晡，黃巢前鋒將柴存入都，金吾將軍張直方，與群臣迎賊灞上，巢乘黃金輿，戎服兜鍪，昂然直入。徒黨皆華幘繡袍，乘著銅輿，隨在後面。騎士數十萬，多半被發執兵，緊緊跟著。所有輜重，自東都至京師，千里相屬，都民夾道聚觀，賊眾見他衣衫襤褸，便分給金帛。且由尚讓曉示道：「黃王起兵，本為百姓，非為李唐不愛爾曹，爾曹但安居無恐！」人民頗相率歡呼。及巢入春明門，升太極殿，有宮女數千人迎謁，拜稱黃王。這是濁亂宮闈之報。巢大喜道：「這真是天意了。」遂派黨目守住宮廷，自己出居田令孜宅，還不過自稱將軍，申明軍律，約束徒眾。過了數日，賊黨漸漸恣肆，四出騷擾，既而焚掠都市，殺人滿街，見有富家貴閥，越覺逞情搜掠，任意淫戮。做官發財者其聽之。巢亦不能禁止，嗣見勸進文牘，聯翩遞入，索性一不做，二不休，大殺唐家宗室，至無噍類。於是挈眷入宮，自稱大齊皇帝，即位含元殿，畫皂繒為袞衣，擊戰鼓數百，權代樂音，列長劍大刀為衛，大赦天下，改元金統。凡唐官三品以上，悉令罷職，四品以下守官如故。因自陳符命，謂：「廣明二字，隱兆瑞讖，唐去丑口，易一黃字，見得黃當代唐，明字是日月相拼，黃家日月，一覽可知。」又黃為土金所生，因號金統，立妻曹氏為皇后，拜尚讓趙璋崔璆楊希古為宰相，鄭漢璋為御史中丞，李儔黃諤尚儒為尚書，孟楷蓋洪為左右僕射，王播為京兆尹，許建米實劉塘朱溫張全彭攢季逵等為諸將軍。朱溫碭山人，少孤且貧，與兄存昱依蕭縣劉崇家，崇嘗加侮辱，崇母獨申戒道：「朱三非常人，汝等宜優待為是。」後來溫入巢黨，遂為巢將，朱溫將篡唐為帝，故特別表明。巢命溫屯東渭橋，守禦唐師。又徵召唐室大臣，令詣趙璋處報名，仍復原官。大臣多不敢出報，乃大索裡閭。宰相豆盧瑑崔沅等，避匿張直方家，直方已為巢臣，惟友情尚篤，所以容納公卿，藏匿復壁，不料被巢察覺，發兵攻入，搜得豆盧瑑崔沅等數人，一並梟斬，連直方亦被誅夷。誰叫他首先迎賊。將作監鄭綦，庫部郎中鄭系，義不從賊，舉家自殺。賊發盧攜屍，戮諸市曹。左僕射於悰，右僕射劉鄴，太子少師裴諗，御史中丞趙濛，刑部侍郎李湯，匿居民間，都被搜斬。於悰妻廣德公主，見悰被殺，執住賊刃，慨然道：「我是唐室女，誓與於僕射同死。」賊不加詰問，抽刀砍去，可憐一位賢德公主，也隨於駙馬同逝黃泉。小子有詩贊道：<break time="100ms" />
　　巾幗猶知不惜生，殉夫殉國兩成名。<break time="100ms" />
　　長安不少名門女，誰及當時公主貞？<break time="100ms" />
　　巢既僭號長安，且遣尚讓等寇鳳翔，追趕僖宗。欲知僖宗蒙塵情狀，待至下回再詳。　　
    </voice>
</speak>
