<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　且說黃巢聞尚讓得勝，王鐸北遁，遂進兵趨襄陽。山南東道節度使劉巨容，與江西招討使曹全晸同至荊門御賊，巨容伏兵林中，誘賊入伏，四起奮擊，賊眾大溃，十成中傷亡七八成。巢渡江東走，或勸巨容急追勿失，巨容歎道：「國家專事負人，事急乃不愛官賞，稍得安寧，即棄如敝屣，或反得罪，不若縱賊遠颺，還可使我輩圖功哩。」負功固朝廷之咎，但既為將帥，何得縱寇殃民？巨容之言大誤。遂按兵不追。全晸卻不肯捨賊，渡江追擊，途次接得朝命，令泰寧都將段彥模代為招討使，於是全晸亦怏怏而還。唐廷以王鐸無功，降為太子賓客分司，又進盧攜同平章事。攜尚薦高駢才，說他能平黃巢，駢將張璘，屢破巢眾，僖宗以攜為知人，所以復用，且調駢為淮南節度使，兼充鹽鐵轉運使。內官以用度不足，奏借富戶及胡商貨財，駢獨上言道：「天下盜賊蠭起，皆為饑寒所迫，只有富戶胡商，尚未至此，不宜再令饑寒，驅使為盜。」僖宗乃止。<break time="100ms" />
　　原來僖宗遊戲無度，賞賜無節，左拾遺侯昌業，嘗上疏極諫，且斥田令孜導上為非，將危社稷。一番危言篤論，反惹得僖宗怒起，竟召昌業至內侍省，賜令自盡。嗣是越加遊蕩，凡騎射劍槊法算，以及音律蒱博，皆加意研習，務求精妙。最喜蹴踘鬥雞，且與諸王賭鵝，鵝一頭至值五十緡﹔尤善擊球，嘗語優人石野豬道：「朕若應試擊球進士，必得狀元。」野豬答道：「若遇堯舜做禮部侍郎，恐陛下亦不免駁放。」石優頗知譎諫。僖宗一笑而罷。惟是本性難移，始終不改，更可笑的是擊球賭彩，得勝即選，簡放幾個邊疆大臣出來。中尉田令孜，本姓陳氏，冒宦官姓為田，有兄陳敬暄，嘗業餅師，自令孜得寵，敬暄連類升官，得封神策將軍。令孜見關東群盜，勢日鴟張，陰為幸蜀計，特薦敬暄及私黨楊師立、王勖、羅元杲三人，出鎮蜀中。僖宗令四人擊球賭勝，敬暄得第一籌，即授西川節度使﹔次為師立，命鎮東川﹔又次為勖，命鎮興元﹔元杲最劣，不得遷擢。這種制度，曠古無聞。這等擅長擊球的人物，叫他如何治民？眼見得川陝百姓，活遭晦氣。惟任鄭從讜為河東節度使，尚算得人。先是河東軍亂，戕殺節度使崔季康，僖宗令宰相李蔚，出鎮河東，即用吏部尚書鄭從讜，代蔚為相。蔚戡定河東亂事，整繕軍行，朝旨又將蔚罷去，改命康傳圭接手。傳圭闒茸無能，無術馭眾，又被軍士殺死，置帥如奕棋，安得不亂？乃派從讜為河東節度使。從讜外和內剛，多謀善斷，遇有將士謀亂，輒能預知，先事除去。部將張彥球，亦預亂謀，從讜愛他智勇，且知他事出脅從，特召入慰諭，涕泣與談。彥球不禁感服，願為效死，乃委以兵柄，並奏用王調劉崇龜崇魯趙崇為參佐。均系一時名士，時人號為小朝廷。<break time="100ms" />
　　同平章事盧攜，因河北粗安，只有江南一帶，為巢蹂躪，特薦高駢為諸道行營都統。駢既接詔，乃傳檄征各道兵馬，且就近招募丁壯，得兵七萬，威望大振。部將張璘，渡江擊賊，屢破巢軍，降賊將王重霸常宏。巢自饒州退保信州，被璘追至城下，督兵猛攻，巢卒多死。巢乃用金帛賂璘，且致書高駢，悔過乞降，求駢代為保奏。駢欲誘巢前來，復稱如約。適昭義感化義武等軍，俱至淮南，駢恐各軍分功，奏稱賊已窮蹙，即可平定，不煩諸道相助，盡將各軍遣歸。哪知巢刁滑得很，竟向駢告絕請戰。駢再促璘進剿，被巢用埋伏計，將璘擊死，巢勢復振，分兵陷睦婺兩州，再入宣州，自督眾渡江北趨，圍攻天長六合，氣燄甚盛。淮南將畢師鐸諫駢道：「朝廷倚公為安危，今黃巢率數十萬眾，乘勝長驅，若不據險邀擊，令得逾淮而東，必為大患。」駢以張璘已死，諸道兵又復遣還，自思力未能制，不敢出兵，且上表告急。有詔責駢誤事，駢遂稱風痹，不復出戰。詔發河南諸道兵出戍溵水，並敕泰寧節度使齊克讓屯兵汝州，備御黃巢。忠武節度使薛能，遣牙將秦宗權助戍蔡州，又令大將周岌，引兵赴溵水駐紮。會徐州亦派兵三千，至溵水鎮守，道過許州，向能索餉，經能好言勸慰，並加厚待，方得免亂。不意周岌聞亂趨還，夜至城下，襲殺徐卒，且怨能厚待外兵，索性入城逐能，能竟死亂兵手中，岌遂自稱留後，表稱薛能為徐卒所戕，自率兵還城靖難，朝廷亦不暇查究，即令岌繼任忠武節度使。秦宗權到了蔡州，亦將刺史逐去，自掌州事。周岌又表薦宗權為蔡州刺史，亦邀批准。周岌秦宗權同惡相濟，唐廷處置憒憒，無怪亂端迭起。齊克讓恐為岌所襲，引還兗州，諸道兵到了溵水，聞許州不靖，亦皆散去。黃巢遂得率眾渡淮，經過潁宋徐亳一帶，沿途無犯，惟略取丁壯，充作部兵，自稱天補大將軍，移牒各道，勸他各守城寨，勿得攖鋒，本將軍將入東都，順道至京師問罪，與眾無預云云。齊克讓得此牒文，飛章上奏，僖宗大驚，急召宰相等入議。盧攜稱疾不至，豆盧瑑崔沅請發關內兵及神策軍守潼關，田令孜獨倡議幸蜀，且舉玄宗故事為證。別事應從祖制，此事亦應從祖制麼？豆盧瑑亦附和一詞，僖宗不禁泣下，徐語令孜道：「卿且為朕發兵守潼關。」令孜薦左軍騎將張承范，右軍步將王師會，左軍兵馬使趙珂，材可大用。僖宗召見三人，即授承范為兵馬先鋒使，兼把截潼關制置使，師會為制置關塞糧料使，珂為勾當寨柵使。三人拜謝出朝，僖宗復特簡令孜為左右神策軍內外八鎮，及諸道兵馬都指揮制置招討等使，阿父原宜重用，可惜斷送祖基。以飛龍使楊復恭為副。兵尚未出，東都已陷，原來東都留守劉允章，並不拒戰，一俟黃巢入境，即派人恭迎，開城出謁。巢喜溢眉宇，入城勞問，恰也假仁假義，揭榜安民，禁止部下擄掠，閭裡晏然。
    </voice>
</speak>
