<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　駢與鎮海節度使周寶，同出神策軍，相待如兄弟，及封壤相鄰，屢爭細故，遂與有隙。駢檄寶入援，寶知駢無真意，亦不應召，駢遂表稱寶將為患，不便離鎮，竟罷兵還府。首相王鐸，聞駢無心討賊，乃發憤請行，泣涕面奏。僖宗乃命鐸為諸道行營都統，權知義成節度使，得便宜行事，罷高駢都統職銜，但領鹽鐵轉運使。中和二年正月，王鐸自成都啟行，奏舉太子少師崔安潛為副都統，忠武節度使周岌，河中節度使王重榮為左右司馬，河陽節度使諸葛爽，宣武節度使康實為先鋒使，感化節度使時溥，為催遣綱運租賦防遏使，右神策觀軍容使西門思恭，為諸道行營都監。又令義成節度使王處存，鄜延節度使李孝昌，夏綏節度使拓跋思恭，為京城東西北三面都統，授楊複光為左驍衛上將軍，兼南面行營都監使，且賜號夏州軍為定難軍，鄜坊軍為保大軍，共趨關中。行在一方面，復命鄭畋為司空，兼同平章事。畋等議撤去高駢鹽鐵轉運使，但加給侍中虛銜，以示籠絡。駢既失兵柄，又解利權，遂攘袂大詬，上表詆毀朝廷。僖宗令畋草詔切責，駢因與朝廷決絕，不通貢賦。<break time="100ms" />
　　王鐸會同諸道兵馬，進逼黃巢。巢將朱溫，方署同華防禦使，屢向巢請兵，捍御河中。巢因官軍四逼，糧匱兵空，急切無從調遣。溫知巢勢日蹙，變計歸唐，遂向王重榮通款，殺死監軍嚴實，舉州歸降。重榮申告王鐸，鐸令溫署同華節度使，且替溫奏乞官階。有詔授溫為河中行營招討副使，賜名全忠。種一絕大禍根。是時各道兵皆趨集關中，惟平盧不至，平盧節度使安師儒，為牙將王敬武所逐，自稱留後，奉款附巢。王鐸遣判官張濬往說道：「人生應先曉逆順，次知利害，黃巢系一販鹽虜，試問公叛累代帝王，靦顏事賊，究有何利？今天下各道兵馬，競集京畿，獨淄青不至，一旦賊平，天子反正，公等有何面目見天下士？」敬武竦然起謝，即發兵數千，隨濬西行。惟各道軍尚畏賊燄，未敢輕進。王重榮商諸都監楊複光，複光請召李克用，且言：「克用觀望，系與鄭從讜有嫌，若以朝旨喻鄭公，令與修好，料克用必肯前來，定可平賊。」鐸用墨敕召李克用，並諭鄭從讜。從讜不得已貽克用書，勸令釋嫌報國。克用因率兵四萬，進趨河中。部兵皆著黑衣，沿途疾行如飛，勢甚慓悍，賊黨望塵卻走，私相告語道：「鵶子軍到了，快逃生罷！」賊運已衰，故見克用軍愈覺生畏。王鐸奏請授克用為雁門節度使，克用受命，格外踴躍。中和三年正月，進擊沙苑，大破巢弟黃揆，直搗華州。鐸再向行在請命，授克用為東北面行營都統，楊複光為東面都統監軍使，陳景思為北面都統監軍使。僖宗已經允議，頒詔施行，偏田令孜欲歸重北司，謂：「鐸討黃巢，日久無功，幸得楊複光計議，始召沙陀兵破賊，鐸不勝重任，應飭令赴義成軍，罷去兵柄。」僖宗奉命維謹，但教阿父如何主張，無不樂從。好一個宦官孝子。遂詔命王鐸赴鎮，任令孜為十軍十二衛觀軍容使。<break time="100ms" />
　　會魏博節度使韓簡，與巢相應，寇掠鄆州及河陽。牙將樂行逢誅簡，還鎮上表，詔令為留後，尋加節度使，賜名彥楨。成德節度使王景崇卒，景崇系元逵孫。子熔年僅十齡，嗣為留後，詔授檢校工部尚書，命發粟濟師。李克用得熔輸粟，士飽馬騰，圍攻華州。黃巢遣尚讓往援，克用與王重榮，同率軍邀擊零口，大敗尚讓，尚讓遁去，克用遂進軍渭橋。忠武將龐從，河中將白志遷等，率軍繼進，黃巢亦傾眾出來，至渭橋攔截官軍。克用躍馬構槊，領沙陀兵充當頭陣，無堅不摧，任他逆巢是百戰悍賊，見了克用，亦嚇退三舍。龐白兩將，也不肯落後，奮勇殺賊，賊眾三卻三進，官軍三戰三捷，更有義成義武諸軍，陸續殺到，賊黨方才大奔。寥寥數語，已寫盡當日大戰。克用等追薄城下，猛撲一晝夜，次日由光泰門殺入。黃巢巷戰又敗，焚去宮闕，出都遁去，擒住巢相崔璆，餘眾半死半降。巢出都後，恐官軍追躡，沿途散擲珍寶，以癳官軍。官軍果然爭取，不願追賊，巢得遠遁。楊複光遣使告捷，百官入賀，詔留忠武等軍二萬人，居守京師，飭將巢相崔璆，就地處斬﹔加李克用朱玫，及保大軍節度使夏侯逵，同平章事。升陝州為方鎮，命王重盈為節度使，又建延州為保塞軍，即命保大軍司馬李孝恭為節度使，各道鎮帥中，惟克用年二十八，最號少壯，破黃巢，復長安，功居第一，兵亦最強。克用一目微眇，時人稱為獨眼龍。諸軍入京，乘機四掠，無異賊眾。長安民居，所存無幾，好好一座首都，除四圍城牆外，幾成一片瓦礫場。回首當年，唏噓欲絕。各軍亦不願久留，或歸鎮，或追賊。巢自藍田入商山，使驍將孟楷往擊蔡州，秦宗權出戰不利，竟背唐降巢。陳州刺史趙*%，聞蔡州降賊，料知陳州必先被兵，亟繕城掘濠，募兵積粟，令弟昶珝及子麓林，分率兵士，出守項城要路，四面埋伏，專待賊眾到來。果然賊將孟楷，移兵進攻，行至項城，恃勝無備，趙昶趙珝等一齊殺出，立斬孟楷，且將餘賊掃盡無遺。
    </voice>
</speak>
