<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　複光麾下八都將，即前回所述忠武牙將鹿晏弘等。各率步兵散去。忠武將鹿晏弘，托言西赴行在，所過殘掠，到了興元，逐去節度使王勖，自稱留後。僖宗聞報，亦無可奈何。並有東川節度使楊師立，居然謀變，獨移檄行在及諸道，曆數陳敬暄十罪，也以入清君側為名，造起反來。一擊球鎮將被逐，一擊球鎮將造反，確是優劣不同。這造反的原因，係為邛州牙官阡能，因公事違期，亡命為盜，聚眾萬人，橫行邛雅。餘盜羅渾擎勾胡僧羅夫子韓求等，群起響應，官軍往討，屢為所敗。因恐上司見罪，往往掠取村民，充作俘虜。西川節度使陳敬暄，不問是非，捕到即斬，於是村民亦逃避一空，或反趨附盜巢，遂致盜黨益盛。峽賊韓秀升屈行從等，又霸佔三峽，騷擾民間。陳敬暄乃遣押牙官高仁厚，為都招討指揮使，出討阡能。仁厚謀勇兼優，六日即平五賊，即上文所述羅渾擎等。歸報敬暄。敬暄大喜，保奏仁厚為行軍司馬，再令出討峽路群賊，臨行時且語仁厚道：「此去得成功回來，當為代奏，以東川旌節相酬。」仁厚謝別至峽，焚賊寨，鑿賊船，賊眾窮蹙，執秀升行從以降。仁厚械送二犯，獻至行在，按律梟首，不勞細說。惟東川節度使楊師立，聞敬暄語，將以東川賞功，好好一個大官，怎肯甘心讓人？當然起了怨謗，傳入敬暄耳中。敬暄轉告田令孜，令孜召師立為僕射，師立越加憤迫，竟將令孜所遣的朝使，一刀殺死，並殺東川監軍，發兵進屯涪城，聲討敬暄。敬暄復薦仁厚為東川留後，令孜討師立。仁厚至鹿頭關，與師立部將鄭君雄接仗，用埋伏計，殺敗君雄。君雄退保梓州，仁厚進攻不下，乃作書射入城中，但言師立元惡，應加誅戮，餘皆不問。君雄遂引眾倒戈，返攻師立，師立惶急自殺，由君雄入梟師立，取了首級，出獻仁厚。仁厚傳首行在，有詔授仁厚為節度使，安鎮東川。<break time="100ms" />
　　田令孜陳敬暄二人，既得平亂，權燄益張，令孜為判官吳圓求郎官，鄭畋不許，敬暄自恃有功，欲班列宰相上首。畋援例指斥，謂使相品秩雖高，向來在首相下，不得上僭。兩人遂交譖鄭畋，罷畋為太子少保，以兵部尚書裴澈代相。令孜敬暄，益肆行無忌，索性挾制天子，任所欲為。降賊叛唐的秦宗權，縱兵四出，侵掠汴州，朱全忠與戰不利，向天平軍乞援。急則求人，寬則噬人，乃是朱三慣技。天平軍節度使朱瑄，本為天平牙將，署濮州刺史。節度使曹全晸，與兄子存實，當黃巢叛亂時，先後陣亡，幸瑄入守鄆州，擊退賊眾，因功拜節度使，有眾三萬人，既接全忠來牘，乃遣從弟瑾赴汴救急。瑾至合鄉，破宗權兵，宗權退去，汴州解嚴。朱全忠出城犒軍，厚待朱瑾。及瑾告別，托致瑄書，與瑄約為兄弟。靠不住。宗權旁寇他鎮，到處焚掠，殘暴比黃巢尤甚，北至衛滑，西及關輔，東盡青齊，南出江淮，均被蹂躪，千里間不見煙火。還有鹿晏弘據住興元，仍麾眾四擾，王建韓建張造晉暉李師泰等，也率眾相從，不過因晏弘好猜，眾心未曾固結。田令孜遣人招誘，王建等率眾數千，奔詣行在，拜令孜為義父，各得封諸衛將軍，受了朝命，往攻晏弘。晏弘棄去興元，轉陷襄州。山東南道節度使劉巨容，倉皇出走，逃往成都。前在荊門破黃巢，頗有智略，惟縱寇勿追，大為失計﹔此次未戰即溃，想是天奪其魄。巨容有煉汞成銀的秘方，田令孜向求不得，竟將巨容害死，並至滅族。那晏弘得了襄陽，旁掠房鄧，轉寇許州。忠武節度使周岌，也棄城遁去。又是一個逃將軍。晏弘引眾入城，自稱留後。僖宗方擬回蹕，恐沿途不靖，有礙行程，不得已授晏弘為節度使，且遣使招撫秦宗權。時王鐸為中書令，上言：「汴許接壤，朱全忠在汴，已是驕悍難制，再加一鹿晏弘，兩惡相濟，必為國患，不如召還全忠，改授他官，方為釜底抽薪的良策。」僖宗恐全忠不肯應召，反致節外生枝，但命鐸為義昌節度使，令他就近監制。<break time="100ms" />
　　義昌軍即滄州地，是太和中創設，與汴許相近，鐸既受命，即攜帶眷屬，指日啟程。他本厚自奉養，侍妾僕從，不下百人，更有許多箱籠等件，統是惹人眼目，道出魏州，魏博節度使樂彥禎子從訓，奉了父命，出迎王鐸，行地主禮。從訓少年好色，瞧著王鐸侍妾，統是珠圍翠繞，玉貌花姿，不由的垂起涎來，冶容誨淫。既已迎鐸入館，他卻想了一計，令親卒易去軍服，扮了盜裝，自己做了盜魁，乘夜至客館中，明火執杖，破門直入。鐸驚醒好夢，披衣出望，湊巧遇著從訓，兜頭一刀，首隨刀落，復將僕從盡行殺死，單留著幾個嬌嬌嫡嫡的麗姝，由從訓摟住一個，懷抱而出，餘皆令親卒掠取，或抱或背，回寢取樂去了。鐸老且淫，應遭此報，但侍妾等得了少夫，應該賀喜。彥楨舐犢情深，將從訓事代為隱瞞，但說是王鐸遇盜，表聞行在，一面殮鐸入棺，送歸鐸家。僖宗正安排回都，還有何心查問，樂得糊涂過去。
    </voice>
</speak>
