<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十八回<break time="100ms" />　　占友妻張夫人進箴　挾兵威劉太監廢帝
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說李克用還兵晉陽，正值朱全忠進攻兗鄆，兗鄆為天平軍屬境，節度使朱瑄兄弟，曾助全忠破秦宗權，全忠與他約為弟昆，倚若唇齒。見九十四回。及全忠兼有徐州，遂欲併吞兗鄆，只苦無詞可借，未便出師，驀然想了一計，架誣朱瑄，但說他詔誘宣武軍士，移書誚讓。瑄怎肯受誣，自然復書抗辯。全忠即遣部將朱珍葛從周襲據曹州，並奪濮州。嗣是連年戰爭，互有勝負。乾寧二年，全忠大舉攻兗州，朱瑄遣將賀瓌柳存薛懷寶，率兵萬餘人，往襲曹州，不意為全忠所聞，夤夜往追，至巨野南，生擒瓌存及懷寶，並獲兗軍三千餘名，乃再至兗州城下，望見朱瑾巡城，便將俘虜推示，指語瑾道：「卿兄已敗，何不早降？」瑾因兄瑄留守鄆州，未聞失陷消息，料知全忠誑言，遂將計就計，偽稱願降，出送符節。全忠大喜，即使朱瓊往迎。瑾被甲出城，立馬橋上，令驍將董懷進埋伏橋下，待瓊一到，即呼懷進何在？當由懷進突出，擒瓊入城，不到片刻，即將瓊首擲出城外。全忠易喜為怒，也將柳存薛懷寶殺斃，只因賀瓌素有勇名，留為己用，自己引兵還鎮，但命葛從周屯兵兗州。<break time="100ms" />
　　朱瑄聞兗州圍急，屢遣使至河東，求他出援。李克用發兵數千，令史儼李承嗣為將，假道魏州，往援兗鄆。繼又遣李存信率兵萬騎，作為後應，再向魏州假道。魏博節使羅弘信，初意頗願和克用，放過史儼等軍，及存信將至，適接到朱全忠書，謂克用志吞河朔，休中他假途滅虢的詭計。弘信信為真言，朱三反覆狙詐，難道弘信尚未聞知麼？遂發兵三萬，夜襲存信。存信未曾防備，哪裡敵得住許多魏軍，立即大溃，資糧兵械，委棄殆盡。克用見存信逃歸，始知弘信依附全忠，便興兵往攻魏博。全忠正遣大將龐師古，會同葛從周軍，逕攻鄆州，一聞克用攻魏，亟調從周赴洹水，為魏博聲援。克用引兵擊從周，從周令軍士多掘深坎，引河東將士追擊，屢躓坎中，俘去甚眾。克用性起，也策馬馳救，哪知一腳落空，也入坎窞，險些兒為汴軍所擒。幸克用眼明手快，拈弓射斃一汴將，始得脫險奔還。河東兵退去，從周復還擊兗鄆，連破朱瑄兄弟。兗鄆屬境，統為汴軍所據。克用再發兵赴援，輒為魏人所拒，不得前進。全忠遂命龐葛兩將，並力攻鄆，朱瑄兵少食盡，不復出戰，但鑿濠引水，聊以自固。師古等夜築浮橋，冒險渡濠，直薄城下。瑄料不可守，棄城奔中都。葛從周麾兵追躡，瑄為野人所執，獻從周軍。全忠得入鄆城，命龐師古為天平留後，至從周解到朱瑄，復令從周速襲兗州。朱瑾方慮乏食，留部將唐懷貞守城，自與河東將史儼李承嗣，出掠徐境，接濟軍需。懷貞孤立失援，突聞汴軍奄至，不覺大驚，只好開城迎降。<break time="100ms" />
　　從周入兗州，捕得朱瑾妻孥，送往鄆城。瑾妻饒有姿色，為朱全忠所見，即命侍寢，婦人家畏威怕死，沒奈何含垢忍恥，供他淫污。這是婦人最壞處。全忠歡宿數宵，始引兵返汴，到了封邱，正值愛妻張氏，率眾來迎。這位張夫人籍隸碭山，甚有智略，素為全忠所敬憚，無論軍府大事，必經帷闥參謀，此次全忠還見妻面，不禁帶著三分慚色。張夫人已瞧透機關，用言盤詰，知全忠已納瑾妻，便笑語道：「妾雖婦人，不懷妒意，何妨請來相見。」全忠乃令瑾妻入謁，瑾妻俯首下拜。虧她老臉。張夫人亦答拜，且持瑾妻手泣語道：「兗鄆與我同宗，約為兄弟，只因小故起嫌，遂致互動兵戈，使吾姒辱至此地，他日汴州失守，恐我亦不免似吾姒今日哩。」這一席話，說得瑾妻無地自容，淚涔涔下，連全忠亦自覺赧顏，汗流滿面。晉汴舉事不同，偏各得一賢婦。乃送瑾妻至佛寺為尼，斬朱瑄於汴橋。自是鄆齊曹棣兗沂密徐宿陳許鄭滑濮諸州，俱屬全忠。惟王師範保有淄青一道，還算獨立，但也與全忠通好，不敢擅行。<break time="100ms" />
　　朱瑾聞兗鄆俱失，無路可歸，乃與史儼李承嗣走保海州，又恐為汴軍所逼，即擁州民渡淮，投奔楊行密。行密至高郵迎勞，並表瑾為武寧節度使。淮南舊善水戰，不嫻騎射，及得河東兗鄆兵，水陸兼備，軍聲大振。全忠聞行密招納朱瑾，發兵往擊，遣龐師古屯清口，葛從周屯安豐，自將中軍屯宿州。行密與朱瑾統兵三萬，出御汴軍，瑾聞師古營地汗下，擬決淮水上流，灌入敵壘，當下向行密獻計。行密欲先趨壽州，李承嗣進言道：「朱公計劃甚善，清口破敵，全忠奪氣，何必再行勞師。」行密遂依瑾議，瑾令軍校潛決淮水，自率五十騎先渡。有人報知師古，師古尚謂訛言惑眾，將他殺斃。及瑾已逼營，倉猝拒戰，適值淮水大至，營中幾成澤國，士卒駭亂，師古方手足失措，不料行密又統軍殺到，與朱瑾並力夾攻，那時汴軍大敗，師古竟死亂軍中。葛從周聞報駭退，被行密等乘勝追擊，殺溺殆盡，生還只數百人。全忠亦掃興奔歸。行密大會諸將，極稱李承嗣有謀，表領鎮海節度，且待史儼亦甚厚，還軍後各賜第宅及姬妾，兩人遂願為行密效力，屢次立功。李克用亦遣人貽書，求還史李二人，行密留住不放，但復書修好，只說待緩日遣歸，由是得保據江淮，全忠不能與他爭鋒了。這是借用客將之效。
    </voice>
</speak>
