<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　戀色忘時，又過了天復元年的殘冬。河東將李嗣昭，在平陽擊退汴兵，復會同別將周德威，攻克慈隰二州，進逼晉絳。全忠接連聞警，方遣兄子友寧，及部將氏叔琮，率精兵十餘萬人，往擊河東。河東兵少，不及汴軍半數，聞汴軍大至，眾情恟懼。周德威出戰失利，密令嗣昭率後軍先退，自督兵士且戰且行。叔琮友寧，長驅追擊，大敗河東軍，擒住克用子廷鸞，克用接得敗報，忙遣李存信領兵往迎，到了清源，河東軍多棄甲拋戈，狼狽奔還。隨後便是汴軍追至，存信登高遙望，見汴兵漫山遍野，嚇得魂膽飛揚，慌忙收軍還晉陽。汴軍取還慈隰汾三州，乘勝薄晉陽城。周德威李嗣昭，甫入城中，餘眾尚未盡歸，克用倉猝拒守，巡城俯視，見叔琮等攻城甚急，不由的長歎道：「我不該信用李茂貞，遣兵攻鳳翔，此次被汴軍環攻，恐是城且將不保哩。」借克用口中，補述出兵緣由。遂召諸將入議，欲北走雲州。存信主張北行，李嗣昭嗣源及周德威，一齊勸阻道：「兒輩在此，必能固守，王勿為此謀，搖動人心。」克用乃晝夜登城，督眾力守，甚至寢食不暇，日虞危險，復欲乘夜北走。劉夫人亦諫阻道：「王常笑王行瑜輕意棄城，終致身死，奈何王亦蹈彼轍。且王前奔韃靼，幾不能免，幸朝廷多事，始得復歸，今一足出城，禍且不測，塞外尚可得至麼？」克用乃止。閱數日，溃兵還集，軍府漸安。嗣昭嗣源，又屢募死士，夜襲汴營，輒有斬獲。汴軍驚擾不安，復因霪雨連綿，疫疾大作，叔琮等乃引兵退還。嗣昭與周德威，出城追敵，復取慈隰汾三州，河東復振。但克用遭此虛驚，斂兵靜守，不敢與汴軍相爭，約有數年。全忠便得篡唐了。<break time="100ms" />
　　昭宗寓居鳳翔，已經半載，但任兵部侍郎盧光啟，權勾當中書事，參知機務。韓全誨請罷免崔胤，李茂貞薦給事中韋貽范為相，昭宗不得不從，一面分道徵兵，命討朱全忠。楊行密據有江淮，特旨加封吳王，兼任討汴行營都統。王建並有兩川，亦由昭宗頒詔，令出師討汴，其實統是全誨茂貞，強迫昭宗，下此敕命。行密與建，也是陽奉陰違，各營私利，崔胤因罷相情急，奔赴河中，泣請全忠迎駕。全忠與宴，胤且親執檀板，長歌侑酒。不知自居何等？全忠乃發兵五萬，再赴鳳翔。李茂貞也督軍出拒，行至虢縣，與汴軍相遇，鬥了一仗，大敗奔還。全忠進軍鳳翔城下，朝服向城泣拜道：「臣但欲迎駕還宮，不願與岐王角勝哩。」嗣是分設五寨，環攻鳳翔。茂貞出兵拒擊，屢戰屢敗，保大節度使李茂勛，系茂貞弟，引兵救鳳翔，為汴將康懷貞擊敗。全忠且遣部將孔勍李暉，乘虛襲取鄜坊，茂勛進退無路，只好乞降全忠，改名周彝。茂貞養子繼遠彥詢等，又皆奔赴全忠，王建又襲據山南州鎮，弄得茂貞窮蹙失援，鎮日裡坐守孤城，愁眉不展。汴軍詬城上人為劫天子賊，城上人詬汴軍為奪天子賊，彼此一攻一守，又過數旬。鳳翔城中食盡，天氣已值隆冬，連番雨雪，凍死餓死，不可勝計，人肉每斤值百錢，犬肉值五百錢，每日進奉御膳，就把此肉充當。昭宗令鬻御衣，及後宮諸王服飾，暫充日用，軍士多縋城出降汴軍，茂貞無法可施，乃密謀誅戮宦官，自贖前愆，遂貽全忠書，歸罪全誨，請全忠扈蹕還都。全忠復書道：「僕舉兵至此，無非為乘輿播遷，公能恊力誅逆，尚有何言？」茂貞得復，獨入見昭宗，請誅韓全誨等，與全忠議和，奉駕還京。昭宗當然樂從，便遣殿中侍御史崔構，供奉官郭遵訓，賁詔出慰全忠，密訂和議。時又年暮，約以正月為期，盡誅閹黨。全忠允約，遣崔構等還城，並飭軍士緩攻，就在鳳翔行營，過了殘年。<break time="100ms" />
　　天復三年正月，李茂貞收捕韓全誨，及李繼筠繼誨彥弼等十六人，一並斬首，改任第五可范為左軍中尉，仇承坦為右軍中尉，王知古楊虔朗為樞密使，當由昭宗遣後宮趙國夫人，及翰林學士韓偓，囊全誨等首級，持詣汴營，遣一婦人為使，不知何意，且傳述詔語道：「向來脅留車駕，不欲恊和，均出若輩所為，今朕已與茂貞決議，一體誅夷，卿可將聯意曉諭諸軍，俾伸眾憤。」全忠總算拜受詔旨，遣判官李振奉表入謝，惟兵圍仍然未撤。茂貞疑崔胤從中作梗，請昭宗飛書召胤，令率百官赴行在。胤竟遲遲不至，詔書連下，至六七次，仍不見胤到來。再令全忠作書相招，全忠乃作書戲胤道：「我未識天子，請公速來，辯明是非。」胤才來至鳳翔，入城謁見昭宗，請即回鑾。茂貞無法挽留，但請求何後女平原公主，賜為子婦。後意卻是未願，昭宗歎道：「且令我得還長安，何懮爾女？」剜肉補瘡，且顧眼前。於是將平原公主，下嫁茂貞子侃，當即啟蹕出城，幸全忠營，崔胤搜誅扈從宦官，共七十二人。全忠又密令京兆尹，捕斬致仕諸閹，及留居京中各內侍，約九十人。一面迎駕入營，素服謝罪，頓首流涕。全是做作。昭宗命韓偓扶起全忠，且語且泣道：「宗廟社稷，賴卿再安，朕與宗族，賴卿再生，卿真可謂再造王室了。」恐就要砍你的腦袋。說罷，即解下玉帶，賜給全忠。全忠拜謝，遂命兄子朱友倫，統兵扈駕先行，自留部兵後隊，焚撤諸寨。駕至興平，始由崔胤召集百官，迎謁昭宗。昭宗復命胤為司空，兼同平章事，仍領三司如故。
    </voice>
</speak>
