<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　蹉跎蹉跎，過了半年，昭宗召偓入問道：「敕使中多半為惡，如何處置？」偓答道：「前時東宮發難，敕使統是同惡，欲加處置，應在正旦，今已錯過時機了。」昭宗道：「卿在前日，何不與崔胤商決？」偓又道：「臣見詔書，謂除劉季述四家外，餘人一概勿問。人主所重惟信，既下此詔，不宜食言，若復戮一人，勢必人人怕死，轉致恟恟不安。況此輩雜居內外，不下萬計，怎能一一盡誅？陛下不若擇他最惡諸人，聲罪正法，然後撫諭餘黨，選二三忠厚長者，令侍左右，庶幾勸善懲惡，激油揚清。目下至要事體，在方鎮有權，朝廷無權，陛下能集權朝廷，中官亦何能有為？願陛下熟權緩急，毋致誤施。」偓語亦是非參半。昭宗頗以為然，無心誅閹。偏崔胤日夕營謀，先令宮人掌管內事，陰奪宦官權柄。韓全誨等泣語昭宗，求免擯斥，且求知書識字的美女數人，納諸宮中，令之詗察胤謀。胤有所陳，輒為所聞，乃教禁軍對上喧噪，只說胤減扣冬衣。胤方兼握三司使事，昭宗不得已撤胤鹽鐵使。胤知謀泄事急，不得不致書全忠，令他入清君側。全忠正取河中晉絳等州，擒斬王珂，復攻下河東沁澤潞遼等州，威振四方，奉詔兼任宣武宣義即義成軍，因全忠父名誠，改名宣義。天平護國節度使。既得胤書，遂自河中還大梁，指日發兵。韓全誨聞知消息，急與李繼昭李繼誨李彥弼，及李繼筠等潛謀劫駕，先往鳳翔。繼昭獨不肯允議，全誨以事在燃眉，勢所必行，無論繼昭允否，他卻決計劫駕，便增兵分守官禁諸門，所有出納文書，及進退諸人，一律搜察，盤詰甚嚴。昭宗聞報，忙召韓偓入語道：「全忠入清君側，大是盡忠，但須令李茂貞共同合謀，方不致兩帥交爭，卿可轉告崔胤，速即飛書兩鎮，令他聯絡。」偓徐答道：「這事恐辦不到。」昭宗道：「繼誨彥弼等，驕橫日甚，朕恐為他所害。」偓又道：「此事實失諸當初，前時諸人立功，但應酬以官爵田宅金帛，不宜使他出入禁中，且崔胤欲留岐兵，監制中尉，今中尉岐兵合為一氣，汴兵若來，必與鬥闕下，臣竊寒心，不知將如何結局哩。」昭宗但愀然懮沮，不知所措。悔之晚矣。及偓既退出，全誨竟令繼誨彥弼等，勒兵登殿，請車駕西幸鳳翔。昭宗支吾對付，說是待晚再商，繼誨等暫退。昭宗親書手札，遣人密賜崔胤，札中有數語云：「我為宗社大計，勢須西行，卿等但東行便了。惆悵惆悵！」是夕即開延英殿，召全誨等議事。李繼筠已遣兵入內庫，劫掉寶貨法物。全誨見了昭宗，但云「速幸鳳翔」四字。昭宗不答，全誨退出，竟遣兵迫送諸王宮人，先往鳳翔。適朱全忠有表到來，請昭宗幸東都，兩下交逼，內外大駭。昭宗遣中使宣召百官，待久不至，惟全誨等復帶兵登殿，厲聲奏請道：「朱全忠欲劫天子幸洛陽，求傳禪，臣等願奉陛下幸鳳翔，集兵拒守。」昭宗不許，拔劍登乞巧樓。拔劍為何？全誨等隨至樓上，硬逼昭宗下樓。昭宗才行及壽春殿，李彥弼已在御院縱火，煙燄外騰。比強盜還要兇悍。昭宗不得已，與後妃諸王百餘人，出殿上馬，且泣且行。沿途供奉甚薄，到了田家磑，始由李茂貞來迎。昭宗下馬慰諭，茂貞請昭宗上馬，相偕至鳳翔。<break time="100ms" />
　　朱全忠發兵至赤水，聞昭宗已經西去，擬即還兵。左僕射致仕張濬入勸道：「韓建系茂貞私黨，今正好乘便往取，否則必為後患。」全忠乃引兵至華州，建料不能拒，出城迎謁，願獻銀三萬兩助軍。全忠徙建為忠武節度使，派兵送往，令前商州刺史李存權知華州。獨行獨斷，簡直是個皇帝。會接崔胤來書，請全忠速迎車駕。全忠復書道：「進以脅君，退即負國，不敢不勉力從事。」便順道詣長安。胤率百官出迎長樂坡，列班申敬。全忠入都，因李繼昭不肯附逆，格外禮待，命為兩街制置使，賞給甚厚。繼昭盡獻部眾八千人，全忠即使判官李擇裴鑄，赴鳳翔奏事，謂臣系接奉密詔，及得崔胤書，令臣率兵入朝。昭宗已同傀儡，統由全誨茂貞等作主，矯詔復答全忠，但言朕避災至此，並非宦官所劫，所有從前密詔，都出自崔胤矯制，卿宜斂兵歸保土字，不必西來。茂貞遣部將符道昭，屯兵武功，拒遏全忠。全忠與胤，接到矯詔，知非昭宗本意，遂由全忠派得康懷貞，領兵數千，作為前驅，全忠自統大軍繼進。懷貞擊破符道昭，直抵鳳翔城下，全忠亦至，耀武城東。茂貞登城語全忠道：「天子避災，非由臣下無禮，公為讒人所誤，不免多勞。」全忠應聲道：「韓全誨劫遷天子，故我特來問罪，迎駕還宮。岐王若不與謀，何煩陳諭。」茂貞下城，逼昭宗登陴，自諭全忠，令他退兵。全忠本非實心勤王，不過經崔胤苦功，勉強前來，既由昭宗面諭退還，樂得拜命奉辭，移趨邠州。彼此都是好心腸。<break time="100ms" />
　　邠寧節度使李繼徽，本是茂貞養子，聞全忠移師來攻，沒法抵禦，只好出城迎降。全忠引兵入城，繼徽設宴相待，且出妻奉酒。全忠見她杏靨桃顋，非常美豔，不由的四肢酥麻，心神俱醉，待宴罷還營，寢不安枕，默籌了好多時，想定一策，待至天曉，即引兵再見繼徽，令複姓名為楊崇本，仍鎮邠州，但須交出妻孥，徙質河中，方許留鎮。繼徽憚他兵威，沒奈何唯唯從命，當下喚出豔妻愛子，與他們訣別。全忠不待多言，即麾兵直前，把他妻子擁去，終不脫盜賊行逕。自率兵退出邠州。驀聞河東將李嗣昭，由沁州至晉州，來援鳳翔，接應茂貞，當下不得不分兵往御，自己卻匆匆還至河中，安置繼徽妻孥，晚間即召繼徽妻入行幄，不管她願與不願，把她解帶寬衣，自逞肉慾。淫賊。
    </voice>
</speak>
