<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　車駕方出都門，張廷范已奉全忠命令，任御營使，督兵役拆毀宮闕，及官廨民宅，取得屋料，浮渭沿河而下。長安成為邱墟，洛陽卻大加興造，全忠發兩河諸鎮丁匠數萬，令張全義治東都宮室，日夜趕造，所需材料，就是取諸長安都中，工匠卻是交運。一面遣使報知昭宗。昭宗行至華州，人民夾道呼萬歲，昭宗泣諭道：「勿呼萬歲！朕不能再為汝主了！」及就宿興德宮，顧語侍臣道：「都中曾有俚言云：『紇乾山頭凍殺雀，何不飛去生處樂？』朕今漂泊，不知竟落何所？」說至此，淚下沾襟。誰為之，孰令聽之？左右亦莫能仰視。二月初旬，昭宗至陝，因東都宮室未成，暫作勾留。全忠自河中來朝，昭宗延他入宴，並令與何後相見。何後掩面涕泣道：「自今大家夫婦，委身全忠了。」除死方休。全忠宴畢趨出，留居陝州私第。昭宗命全忠兼掌左右神策軍，及六軍諸衛事。全忠置酒私第中，邀上臨幸，面請先赴洛陽，督修宮闕，昭宗自然面允。次日昭宗大宴群臣，並替全忠餞行，酒過數巡，眾臣辭出，留全忠在座，此外更有忠武節度使韓建一人。何後自室內出來，親捧玉卮，勸全忠飲。偏後宮晉國夫人至昭宗身旁，附耳數語，留宴強臣，亦不應使宮人耳語，這正自速其死。全忠已未免動疑。韓建又潛躡全忠右足，全忠遂托詞已醉，不飲而去。越宿全忠即赴東都，臨行時，上書奏請改長安為佑國軍，以韓建為佑國節度使。昭宗雖然准奏，心下很懷著鬼胎，夜間密書絹詔，遣使至西川河東淮南，分投告急。詔中大意，謂：「朕被朱全忠逼遷洛陽，跡同幽閉，詔敕皆出彼手，朕意不得復通，卿等可糾合各鎮，速圖匡復」云云。未幾就是孟夏，全忠表稱洛陽宮室，已經構成，請車駕急速啟行。適司天監王墀，奏言星氣有變，期在今秋，不利東行。昭宗因欲延宕至冬，然後赴洛，屢遷宮人往諭全忠，說是皇后新產，不便就道，請俟十月東行，且證以醫官使閻佑之診後藥方。全忠疑昭宗徘徊俟變，即遣牙官寇彥卿，帶兵至陝，且囑語道：「汝速至陝，促官家發來。」彥卿到了行在，狐假虎威，迫昭宗即日登程。昭宗拗他不過，只好動身。全忠至新安迎駕，陰嗾醫官許昭遠，告訐閻佑之王墀及晉國夫人，謀害元帥，一並收捕處死。自崔胤被戮，六軍散亡俱盡，所餘擊毬供奉內園小兒二百餘人，隨駕東來。全忠設食幄中，誘令赴飲，悉數縊死，另選二百餘人，大小相類，代充此役。昭宗初尚未覺，數日乃寤。已經死了半個。嗣是御駕左右，統是全忠私人，所有帝後一舉一動，無不預聞。<break time="100ms" />
　　至昭宗已至東都，御殿受朝，改元天祐，更命陝州為興唐府，授蔣玄暉王殷為宣徽南北院使，張廷范為衛使，韋震為河南尹，兼六軍諸衛副使。召朱友恭氏叔琮為左右龍武統軍，並掌宿衛，擢張全義為天平節度使，進全忠為護國宣武宣義忠武四鎮節度使。昭宗毫無主權，專仰諸人鼻息，事事牽制，抑鬱無聊，乃封錢鏐為越王，羅紹威為鄴王，尚望他熱心王室，報恩勤王。那李茂貞李繼徽李克用劉仁恭王建楊行密等，卻移檄往來，聲討全忠，均以興復為辭。全忠方欲西攻茂貞，恐昭宗尚有英氣，不免生變，擬乘勢廢立，以便篡奪，乃遣判官李振至洛陽，與蔣玄暉朱友恭氏叔琮等，共同謀議。數人只知全忠，不知有昭宗，索性想出絕計，做出弒君大事來了。是年仲秋，昭宗夜宿椒殿，玄暉率牙官史太等百人，夜叩宮口，托言有緊急軍事，當面奏皇帝。由宮人裴貞一開門，史太等一擁而進，貞一慌張道：「如有急奏，何必帶兵？」道言未絕，玉頸上已著了一刃，暈倒門前。玄暉在後大呼道：「至尊何在？」昭儀李漸榮披衣先起，開軒一望，只見刀芒四閃，料知不懷好意，便淒聲道：「寧殺我曹，勿傷大家。」昭宗亦驚起，單衣跣足，跑出寢門，正值史太持刀進來，慌忙繞柱奔走。史太追趕不捨，李漸榮搶上數步，以身蔽帝，太竟用刀刺死漸榮，昭宗越覺驚慌，用手抱頭，欲竄無路，但聽得砉然一聲，已是不省人事，倒地歸天。年止三十八歲，在位一十六年，改元六次。龍紀景福乾寧光化天復天祐。<break time="100ms" />
　　何後披發出來，巧巧碰著玄暉，連忙向他乞哀。玄暉倒也不忍下手，釋令還內，遂矯詔稱李漸榮裴貞一弒逆，宜立輝王祚為皇太子，改名為柷，監軍國事。越日，又矯稱皇后旨意，令太子柷在柩前即位。柷為何後所生，年僅十三，何知大政，就是昭宗死後，匆匆棺殮，何後以下，也不敢高聲舉哀，全是草率了事。惟全忠聞已弒昭宗，佯作驚惶，自投地上道：「奴輩負我，使我受萬代惡名。」還想美名麼？乃趨至東都，入謁梓宮，伏地慟哭。裝得還象，可惜欲蓋彌彰。尋即覲見嗣皇，奏稱友恭叔琮不戢士卒，應加貶戮，隨即貶友恭為崖州司戶，叔琮為白州司戶，概令自盡。友恭系全忠養子，原姓名為李彥威，臨死時，向人大呼道：「賣我塞天下謗，但能欺人，不能欺鬼神，似此行為，尚望有後麼？」你自己甘為所使，難道得免刑誅？嗣皇帝柷御殿受朝，是謂昭宣帝，尊何後為皇太后，奉居積善宮，號為積善太后。天平節度使張全義來朝，復任河南尹，兼忠武節度使，判六軍諸衛事，命全忠兼鎮天平。全忠乃辭歸大梁，故相徐彥若，曾出任清海軍節度使，彥若病故，遺表薦封州刺史劉隱，權為留後。隱重賂全忠，得他庇護，令掌節鉞。
    </voice>
</speak>
