<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　包公認鐙乘騎，帶了包興，竟奔京師，一路上少不得饑餐渴飲，夜宿曉行。一日，到了座鎮店，主僕兩個找了一個飯店。包興將馬接過來，交與店小二喂好。找了一個座兒，包公坐在正面，包興打橫。雖係主僕，只因出外，又無外人，爺兒兩個就在一處吃了。堂官過來安放杯筷，放下小菜。包公隨便要一角酒、兩樣菜。包興斟上酒，包公剛才要飲，只見對面桌上來了一個道人坐下，要了一角酒，且自出神，拿起壺來不向杯中斟，花喇喇倒了一桌子。見他唉聲歎氣，似有心事的一般。包公正在納悶，又見從外進來一人，武生打扮，疊暴著英雄精神，面帶著俠氣。道人見了，連忙站起，只稱：「恩公請坐。」那人也不坐下，從懷中掏出一錠大銀，遞給道人，道：「將此銀暫且拿去，等晚間再見。」那道人接過銀子，爬在地下，磕了一個頭，出店去了。<break time="100ms" />　　包公見此人年紀約有二十上下，氣字軒昂，令人可愛，因此立起身來，執手當胸，道：「尊兄請了。能不棄嫌，何不請過來彼此一敘？」那人聞聽，將包公上下打量了一番，便笑容滿面，道：「既承錯愛，敢不奉命。」包興連忙站起，添分杯筷，又要了一角酒、二碟菜，滿滿斟上一杯。包興便在一旁侍立，不敢坐了。包公與那人分賓主坐了，便問：「尊兄貴姓？」那人答道：「小弟姓展名昭，字熊飛。」包公也通了名姓。二人一文一武，言語投機，不覺飲了數角。展昭便道：「小弟現有些小事情，不能奉陪尊兄，改日再會。」說罷，會了錢鈔。包公也不謙讓。包興暗道：「我們三爺嘴上抹石灰。」那人竟自作別去了。包公也料不出他是什麼人。<break time="100ms" />　　吃飯已畢，主僕乘馬登程。因店內耽誤了工夫，天色看看己晚，不知路徑。忽見牧子歸來，包興便向前問道：「牧童哥，這是什麼地方？」童子答道：「由西南二十里方是三元鎮，是個大去處。如今你們走差了路了。此是正西，若要繞回去，還有不足三十里之遙呢。」包興見天色已晚，便問道：「前面可有宿處麼？」牧童道：「前面叫做沙屯兒，並無店口，只好找個人家歇了罷。」說罷，趕著牛羊去了。<break time="100ms" />　　包興回覆包公，竟奔沙屯兒而來。走了多時，見道旁有座廟宇，匾上大書「敕建護國金龍寺」。包公道：「與其在人家借宿，不若在此廟住宿一夕。明日佈施些香資，豈不方便。」包興便下馬，用鞭子前去扣門，裡面出來了一個僧人，問明來歷，便請進了山門。包興將馬拴好，喂在槽上。和尚讓至雲堂小院，三間淨室，敘禮歸座，獻罷茶湯。和尚問了包公家鄉姓氏，知是上京的舉子。包公問道：「和尚上下？」回說：「僧人法名叫法本，還有師弟法明，此廟就是我二人住持。」說罷，告辭出去。<break time="100ms" />　　一會兒，小和尚擺上齋來，不過是素菜素飯。主僕二人用畢，天已將晚，包公即命包興將傢伙送至廚房，省得小和尚來回跑：包興聞聽，急忙把傢伙拿起。因不知廚房在哪裡，出了雲堂小院，來至禪院，只見幾個年輕的婦女花枝招展，攜子嘻笑，說道：「西邊雲堂小院住下客了，咱們往後邊去罷。」包興無處可躲，只得退回，容她們過去，才將傢伙找著廚房送去，急忙回至屋內，告知包公，恐此廟不大安靜。<break time="100ms" />　　正說話間，只見小和尚左手拿一隻燈，右手提一壺茶，走進來賊眉賊眼，將燈放下，又將茶壺放在桌上，兩隻賊眼東瞧西看，連話也不說，回頭就走。包興一見，連說：「不好！這是個賊廟！」急來外邊看時，山門已經倒鎖了，又看別處競無出路，急忙跑回。包公尚可自主，包興張口結舌說：「三爺，咱們快想出路才好！」包公道：「門已關鎖，又無別路可出，往哪裡走？」包興著急道：「現有桌椅。待小人搬至牆邊，公子趕緊跳牆逃生。等凶僧來時，小人與他拼命。」包公道：「我自小兒不會登梯爬高；若是有牆可跳，你趕緊逃生，回家報信，也好報仇。」包興哭道：「三官人說哪裡話來，小人至死，再也離不了相公的！」包公道：「既是如此，咱主僕二人索性死在一處。等那僧人到來再作道理，只好聽命由天罷了。」包公將椅子挪在中間門口，端然正坐。包興無物可拿，將門閂擎在乎中，在包公之前，說：「他若來時，我將門閂向他一杵，給他個冷不防。」兩隻眼直勾勾地嘈瞅著板院門。<break time="100ms" />　　正在凝神，忽聽門外了弔吭哧一聲，彷彿砍掉一般，門已開了，進來一人。包興嚇了一跳，門栓已然落地，渾身亂抖，堆縮在一處。只見那人渾身是青，卻是夜行打扮，包公細看不是別人，就是白日在飯店遇見的那個武生。包公猛然省悟，他與道人有晚間再見一語，此人必是俠客。<break time="100ms" />　　原來列位不知，白日飯店中那道人也是在此廟中的。皆因法本、法明二人搶掠婦女，老和尚嗔責，二人不服，將老僧殺了，道人惟恐干連，又要與老和尚報仇，因此告至當官。不想凶僧有錢，常與書吏差役人等接交，買囑通了，竟將道人重責二十大板，作為誣告良人，逐出境外。道人冤屈無處可伸，來到林中欲尋自盡，恰遇展爺行到此間，將他救下，問得明白，叫他在飯店等候。他卻暗暗採訪實在，方趕到飯店之內，贈了道人銀兩。不想遇見包公，同飲多時，他便告辭先行，回到旅店歇息。至天交初鼓，改扮行裝，施展飛簷走壁之能，來至廟中，從外越牆而入，悄地行藏，飛至寶閣。
    </voice>
</speak>
