<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　得古今盆完婚淑女　收公孫策密訪奸人
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說包興奉了包公之命寄信回家，後又到隱逸村。這日包興回來，叩見包公，呈上書信，言：「太老爺太夫人甚是康健，聽見老爺得了府尹，歡喜非常，賞了小人五十兩銀子。小人又見太老爺太夫人，歡喜自不必說，也賞了小人三十兩銀子。惟有大夫人給小人帶了個薄薄兒包袱，囑咐小人好好收藏，到京時交付老爺。小人接在手中，雖然有些分兩，不知是何物件，惟恐路上磕碰。還是大夫人見小人為難，方才說明此包內是一面古鏡，原是老爺井中撿的。因此鏡光芒生亮，大夫人掛在屋內。有一日，二夫人使喚的秋香走至大夫人門前滑了一跤，頭已跌破，進屋內就在掛鏡處一照。誰知血滴鏡面，忽然雲翳開豁。秋香大叫一聲，回頭跑在二夫人屋內，冷不防按住二夫人將右眼挖出；從此瘋癲，至今鎖禁，猶如活鬼一般。二夫人死去兩三番，現在延醫調治，尚未痊癒。小人見二老爺，他無精打采的，也賞了小人二兩銀子。」說著話，將包袱呈上。包公也不開看，吩咐好好收訖。包興又回道：「小人又見寧師老爺看了書信，十分歡喜，說叫老爺好好辦事，盡忠報國，還教導了小人好些好話。小人在家住了一天，即到隱逸村報喜投書。李大人大喜，滿口應承，隨後便送小姐前來就親。賞了小人一個元寶、兩匹尺頭，並回書一封。」即將信呈上。包公接書看畢，原來是張氏夫人同著小姐，於月內便可來京。立刻吩咐預備住處，仍然派人前去迎接。便叫包興暫且歇息，次日再商量辦喜事一節。<break time="100ms" />　　不多幾日，果然張氏夫人帶領小姐俱各到了。一切定日迎娶事務，俱是包興盡心備辦妥當。到了吉期，也有多少官員前來賀喜，不必細表。<break time="100ms" />　　包公自畢姻後，見李氏小姐幽閒貞靜，體態端莊，誠不失大家閨範，滿心歡喜。而且妝奩中有一寶物，名曰「古今盆」，上有陰陽二孔，堪稱希世奇珍。包公卻不介意。過了三朝滿月，張氏夫人別女回家，臨行又將自己得用的一個小廝名喚李才，留下服侍包公，與包興同為內小廝心腹。<break time="100ms" />　　一日，放告坐堂，見有個鄉民年紀約有五旬上下，口稱「冤枉」，立刻帶至堂上。包公問道：「你姓甚名誰？有何冤枉？訴上來。」那人向上叩頭，道：「小人姓張名致仁，在七里村居住。有一族弟名叫張有道，以貨郎為主，相離小人不過數里之遙。有一天，小人到族弟家中探望，誰知三日前竟自死了！問我小嬸劉氏是何病症？為何連信也不送呢？劉氏回答是心疼病死的，因家中無人，故此未能送信。小人因有道死的不明，在祥符縣申訴情由，情願開棺檢驗。縣太爺准了小人狀子。及至開棺檢驗，誰知並無傷痕。劉氏她就放起刁來，說了許多誣賴的話。縣太爺將小人責了二十大板，討保回家。越想此事，實實張有道死的不明。無奈何投到大老爺臺前，求青天與小人作主。」說罷，眼淚汪汪，匍匐在地。包公便問道：「你兄弟素來有病麼？」張致仁說：「並無疾病。」包公又問道：「你幾時沒見張有道？」致仁道：「素來弟兄和睦，小人常到他家，他也常來小人家。五日前尚在小人家中。小人因他五六天沒來，因此小人找到他家，誰知三日前竟自死了。」包公聞聽，想到五日前尚在他家，他第六天去探望，又是三日前死的，其中相隔一兩天，必有緣故。包公想罷，准了狀詞，立刻出簽，傳劉氏到案。暫且退了堂，來至書房，細看呈子，好生納悶。包興與李才旁邊侍立。忽聽外邊有腳步聲響。包興連忙迎出，卻是外班，手持書信一封，說：「外面有一儒流求見。此書乃了然和尚的。」包興聞聽，接過書信，進內回明，呈上書信。包公是極敬了然和尚的，急忙將書拆閱，原來是封薦函，言此人學問品行都好。包公看罷，即命包興去請。<break time="100ms" />　　包興出來看時，只見那人穿戴的衣冠，全是包公在廟時換下衣服，又肥又長，肋裡肋遢的，並且帽子上面還捏著招兒。包興看罷，知是當初老爺的衣服，必是了然和尚與他穿戴的，也不說明，便向那人說道：「我家老爺有請。」只見那人斯斯文文，隨著包興進來。到了書房，包興掀簾。只見包公立起身來，那人向前一揖，包公答了一揖，讓坐。包公便問：「先生貴姓？」那人答道：「晚輩複姓公孫名策，因久困場屋，屢落孫山，故流落在大相國寺。多承了然禪師優待，特具書信前來，望請老公祖推情收錄。」包公見他舉止端詳，言語明晰，又問了一些書籍典故；見他對答如流，學問淵博，竟是個不得第的才子。包公大喜。
    </voice>
</speak>
