<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正談之間，只見外班享道：「劉氏現已傳到。」包公吩咐伺候，便叫李才陪侍公孫先生，自己帶了包興，立刻升堂，入了公座，便叫：「帶劉氏。」應役之人接聲喊道：「帶劉氏！帶劉氏！」只見從外角門進來一個婦人，年紀不過二十多歲，面上也無俱色，口中尚自言自語，說道：「好端端的人，死了叫他翻屍倒骨的，不知前生作了什麼孽了！如今又把我傳到這裡來，難道還生出什麼巧招兒來嗎？」一邊說，一邊上堂，也不東瞧西看，她便裊裊婷婷朝上跪倒，是一個久慣打官司的樣兒。包公便問道：「你就是張劉氏麼？」婦人答道：「小婦人劉氏，嫁與貨郎張有道為妻。」包公又問道：「你丈夫是什麼病死的？」劉氏道：「那一天晚上，我丈夫回家，吃了晚飯，一更之後便睡了。到了二更多天，忽然說心裡怪疼的。小婦人嚇得了不得，急忙起來。便嚷疼得利害，誰知不多一會就死了。害的小婦人好不苦也！」說罷，淚流滿面。包公把驚堂木一拍，喝道：「你丈夫到底是什麼病死的？講來！」站堂喝道：「快講！」劉氏向前跪爬半步，說道：「老爺，我丈夫實是害心疼病死的，小婦人焉敢撒謊。」包公喝道：「既是害病死的，你為何不給他哥哥張致仁送信？實對你說，現在張致仁在本府堂前已經首告。實實招來，免得皮肉受苦！」劉氏道：「不給張致仁送信，一則小婦人煩不出人來，二則也不敢給他送信。」包公聞聽，道：「這是為何？」劉氏道：「因小婦人丈夫在日，他時常到小婦人家中，每每見無人，他言來語去，小婦人總不理他。就是前次他到小婦人家內，小婦人告訴他兄弟已死，不但不哭，反倒向小婦人胡說八道，連小婦人如今直學不出口來。當時被小婦人連嚷帶罵，他才走了。誰知他惱羞成怒，在縣告了，說他兄弟死的不明，要開棺檢驗。後來大爺到底檢驗了，並無傷痕，才將他打了二十板。不想他不肯歇心，如今又告到老爺臺前，可憐小婦人丈夫死後，受如此罪孽，小婦人又擔如此醜名，實實冤枉！懇求老青天與小婦人作主啊！」說著，說著，就哭起來了。<break time="100ms" />　　包公見她口似懸河，牙如利劍，說的有情有理，暗自思道：「此婦聽她言語，必非善良。若與張致仁質對，我看他那誠樸老實形景，必要輸與婦人口角之下。須得查訪實在情形，婦人方能服輸。」想罷，向劉氏說道：「如此說來，你竟是無故被人誣賴了。張致仁著實可惡。我自有道理，你且下去，三日後聽傳罷了。」劉氏叩頭下去，似有得色。包公更覺生疑。<break time="100ms" />　　退堂之後，來到書房，便將口供呈詞與公孫策觀看。公孫策看畢，躬身說道：「據晚生看此口供，張致仁疑的不差。只是劉氏言語狡猾，必須探訪明白，方能折服婦人。」不料包公心中所思主見，公孫策一言道破，不覺歡喜，道：「似如此之奈何？」公孫策正欲作進見之禮，連忙立起身來，道：「待晚生改扮行裝，暗裡訪查訪查，如有機緣，再來稟復。」包公聞聽，道：「如此說，有勞先生了。」叫包興：「將先生盤川並要何物件，急忙預備，不可誤了。」包興答應，跟隨公孫策來至書房，公孫策告訴明白，包興連忙辦理去了。不多時，俱各齊備。原來一個小小藥箱兒，一個招牌，還有道衣絲縧鞋襪等物。公孫策通身換了，背起藥箱，連忙從角門暗暗溜出，到七里村查訪。<break time="100ms" />　　誰知乘興而來，敗興而返，鬧了一天並無機緣可尋。看看天晚，又覺得腹中饑餓，只得急忙且回開封府再做道理。不料忙不擇路，原是往北，他卻往東南岔下去了。多走數里之遙，好容易奔至鎮店，問時知是榆林鎮，找了興隆店投宿，又乏又餓。正要打算吃飯，只見來了一群人，數匹馬，內中有一黑矮之人，高聲嚷道：「憑他是誰，快快與我騰出！若要惹惱了你老爺的性兒，連你這店俱各給你拆了。」旁有一人說道：「四弟不可，凡事有個先來後到，就是叫人家騰挪也要好說，不可如此的囉唣。」又向店主人道：「東人，你去說說看。皆因我們人多，兩下住著不便，奉托！奉托！」店東元奈，走到上房，向公孫策說道：「先生沒有什麼說的，你老將就將就我們！說不得屈尊你老，在東間居住，把外間這兩間讓給我們罷！」說罷，深深一揖。公孫策道：「來時原不要住上房，是你們小二再三說，我才住此房內。如今來的客既是人多，我情願將三間滿讓。店東給我個單房我住就是了。皆是行路，縱有大廈千間，不過占七尺眠，何必為此吵鬧呢。」正說之間，只見進來了黑凜凜一條大漢，滿面笑容，道：「使不得！使不得！老先生請自尊便罷。這外邊兩間承情讓與我等，足已夠了。我等從人俱叫他們下房居住，再不敢勞動了。」公孫策再三謙遜，那大漢只是不肯，只得挪在東間去了。<break time="100ms" />　　那大漢叫從人搬下行李，揭下鞍轡，俱各安放妥協。又見上人卻是四個，其餘五六個俱是從人，要淨面水，喚開水壺，吵嚷個不了。又見黑矮之人先自呼酒要菜。店小二一陣好忙，鬧的公孫策竟喝了一壺空酒，菜總沒來，又不敢催。忽聽黑矮人說道：「我不怕別的，明日到了開封府，恐他記念前仇，不肯收錄，那卻如何是好？」又聽黑臉大漢道：「四弟放心，我看包公決不是那樣之人。」公孫策聽至此處，不由站起身來，出了東間，對著四人舉手，道：「四位原是上開封的，小弟不才，願作引進之人。」四人聽了，連忙站起身來。仍是那大漢說道：「足下何人？請過來坐，方好講話。」公孫策又謙遜再三，方才坐下。各通姓名。
    </voice>
</speak>
