<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　遲了不多時，卻見趙虎從西角門進來。張龍想道：「他取兵刃不能這麼快，他必是解瞭解手兒回來了。」眼瞧著他迎面撲了惡道，將左手一揚（是個虛晃架式），右手對準面門一摔，口中說：「惡道，看我的法寶取你！」只見白撲撲一股稠雲打在惡道面上，登時二目難睜，鼻口倒噎，連氣也喘不過來。馬漢又在小肚上盡力的一腳，惡道站立不住，咕哆栽倒在地，將刀扔在一邊。趙虎趕進一步，一跪腿，用磕膝蓋按住胸膛，左手按膀背，將右袖從新向惡道臉上一路亂抖。原來趙虎繞到前殿，將香爐內香灰裝在袖內。俗語說的好：「光棍眼內揉不下沙子去。」何況是一爐香灰，惡道如何禁得起。四個人一齊動手，將兩個道人捆縛，預備送到祥符縣去。此係祥符地面之事，由縣解府，按劫掠殺命定案。四人復又搜尋，並無人煙。後又搜至旁院之中，卻是菩薩殿三問，只見佛像身披紅袍。大家方明白，紅衣女子乃是菩薩現化。此時公孫策已將樹林內伴當叫來，拿獲道人。便派從人四名，將惡道交送縣內。立刻祥符縣申報到府。大家帶了田忠，一同出廟，此時天已大亮，竟奔開封府而來。暫將四人寄在下處。<break time="100ms" />　　公孫策進內參見包公，言訪查之事尚未確實，今有土龍崗王、馬、張、趙四人投到，並鐵仙觀救了田忠，捉拿惡道交祥符縣、不日解到的話，說了一遍。復又立起身來，說：「晚生還要訪查劉氏案去。」當下辭了包公，至茶房。此時藥箱招牌俱已送到。公孫策先生打扮停當，仍從角門去了。<break time="100ms" />　　且說包公見公孫策去後，暗叫包興將田忠帶至書房，問他替主明冤一切情形，叫左右領至茶房居住，不可露面，恐走漏了風聲，龐府知道。又吩咐包興將四勇士暫在班房居住，俟有差聽用。<break time="100ms" />　　且說公孫策離了衙門，復至七里村沿途暗訪，心下自思：「我公孫策時乖運麥，屢試不第。幸虧了然和尚一封書信薦至開封府，偏偏頭一天到來就遇見這一段公案，不知何日方能訪出。總是我的運氣不好，以致諸事不順。」越思越想，心內越煩，不知不覺出了七里村。忽然想起，自己叫著自己說：「公孫策，你好呆！你是作什麼來了？就是這麼走著，有誰知你是醫生呢？既不知道你是醫生，你又焉能打聽出來事情呢？實實呆的可笑！」原來公孫策只顧思索，忘了搖串鈴了。這時想起，連忙將鈴兒搖起，口中說道：「有病早來治，莫要多延遲。養病如養虎，虎大傷人的。凡有疑難大症，管保手到病除。貧不計利。」<break time="100ms" />　　正在念誦，可巧那一邊一個老婆子喚道：「先生，這裡來，這裡來。」公孫策聞聽，向前間道：「媽媽喚我麼？」那婆子道：「可不是。只因我媳婦身體有病，求先生醫治醫治。」公孫策聞聽，說：「既是如此，媽媽引路。」<break time="100ms" />　　那婆子引進柴扉，掀起了蒿子桿的簾子，將先生請進。看時，卻是三間草房，一明兩暗。婆子又掀起西裡問單布簾子，請先生土炕上坐了。公孫策放了藥箱，倚了招牌，剛然坐下，只見婆子搬了個不帶背、三條腿椅子在地下相陪。婆子便說道：「我姓尤，丈夫早已去世。有個兒子名叫狗兒，在大戶陳應傑家做長工。只因我的兒媳婦得病，有了半月了。她的精神短少，飲食懶進，還有點午後發燒。求先生看看脈，吃點藥兒。」公孫策道：「令媳現在哪屋？」婆子道：「在東屋裡呢，待我告訴她／說著，站起，往東屋裡去了。只聽說道：「媳婦，我給你請個先生來，求他老看看，管保就好咧。」只聽婦人道：「母親，不看也好，一來我沒有什麼大病，二來家無錢鈔，何苦妄費錢文。」婆子道：「噯喲！媳婦呵！你沒聽見先生說麼，『貧不計利』，再者『養病如養虎』。好孩子，請先生瞧瞧罷。你早些好了，也省得老娘懸心。我就是倚靠你，我那兒子也不指望他了！」說至此，婦人便道：「母親，請先生過來看看就是了。」婆子聞聽，說：「還是我這孩子聽說。好個孝順的媳婦！」一邊說著，便來到西屋，請公孫策。公孫策跟定婆子來至東間，與婦人診脈。<break time="100ms" />　　原來醫者有「望」、聞」、「問」、「切」四條，又道：「醫者易也，易者移也。」故有移重就輕之法。假如給老年人看準脈息不好，必要安慰，說道：「不要緊，立個方兒，吃與不吃均可。」後至出來，方向本家說道：「老人家脈息不好得很，趕緊預備後事罷。」本家問道：「先生，你為何方才不說？」醫家道：「我若不開導著說，上年紀的人聽說利害，痰向上一湧，那不登時交代了麼？」此是移重就輕之法。閒言少敘。
    </voice>
</speak>
