<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　救義僕除凶鐵仙觀　訪疑案得線七里村
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說四爺趙虎因多貪了幾杯酒，大家閒談，他連一句也插不上，一旁前仰後合，不覺的瞌睡起來。困因酒後，酒因困魔，後來索性放倒頭，酣睡如雷，因打呼，方把大家提醒。王朝說：「只顧說話兒，天已三更多了，先生也乏了，請安歇罷。」大家方才睡下。誰知趙四爺心內惦著上開封府，睡的容易，醒的剪絕。外邊天氣不過四鼓之半，他便一咕嚕身爬起來，亂嚷道：「天亮了！快些起來趕路！」又叫從人備馬捎行李，把大家吵醒。誰知公孫策心中有事尚未睡著，也只得隨大家起來。只見大爺將從人留下一個，騰出一匹馬叫公孫策乘坐。叫那人將藥箱兒招牌：「俟天亮時背至開封府，不可違誤。」吩咐已畢，叫店小二開了門，大家乘馬，趁著月色，迤儷而行。天氣尚未五更。正走之間，過了一帶林子，卻是一座廟字。猛見牆角邊人影一晃。再細看時，卻是一個女子，身穿紅衣，到了廟門捱身而入。大家看的明白，口稱「奇怪」。張龍說：「深夜之間，女子入廟，必非好事。天氣尚早，咱們何不到廟看看嗎？」馬漢說：「半夜三更，無故敲打山門，見了僧人怎麼說呢？」王朝說道：「不妨，就說貪趕路程，口渴得很，討杯茶吃，有何不可。」公孫策道：「既如此，就將馬匹行李叫從人在樹林等候，省得僧人見了兵刃生疑。」大家聞聽，齊說：「有理，有理。」於是大家下馬，叫從人在樹林看守。從人答應。五位老爺邁步竟奔山門而來。<break time="100ms" />　　到了廟門，趁著月光，看的明白，匾上大書「鐵仙觀」。公孫策道：「那女子捱身而入，未聽見她插門，如何是關著呢？」趙虎上前，掄起拳頭，在山門上就瞠、瞠、瞠的三拳，口中嚷道：「道爺開門來！」口中嚷著，隨手又是三拳，險些兒把山門砸掉。只聽裡面道：「是誰？是誰？半夜三更怎麼說！」只聽嘩拉一一聲，山門開處，見個道人。公孫策連忙上前施禮，道：「道爺，多有驚動了。我們一行人貪趕路程，口渴舌乾，俗借寶剎歇息歇息，討杯茶吃，自有香資奉上，望祈方便。」那道人聞聽，便道：「等我稟明白了院長，再來相請。」正說之間，只見走出一個濃眉大眼、膀闊腰粗、怪肉橫生的道士來，說道：「既是眾位要吃茶，何妨請進來。」王朝等聞聽，一擁而入，來至大殿，只見燈燭輝煌。彼此遜坐。見道人兇惡非常，並且酒氣噴人，已知是不良之輩。<break time="100ms" />　　張龍、趙虎二人悄地出來尋那女子，來到後面，並無蹤跡。又到一後院，只見一口大鐘，並無別物。行至鐘邊，只聽有人呻吟之聲。趙虎說：「在這裡呢。」張龍說：「賢弟，你去掀鐘，我拉人。」趙虎挽挽袖子，單手抓住鐘上鐵爪，用力向上一掀。張龍說：「賢弟吃住勁，不可鬆手！等我把住底口。」往上一挺，就把鐘內之人露將出來。趙爺將手一鬆，仍將鐘扣在那邊，仔細看此人時，卻不是女子，是個老者，捆做一堆，口內塞著棉花，急忙掏出，鬆了捆綁。那老者乾嘔做一團，定了定神，方才說：「噯喲！苦死我也！」張龍便問：「你是何人？因何被他們扣在鐘下？」那老頭兒道：「小人名喚田忠，乃陳州人氏。只因龐太師之子安樂侯龐昱奉旨前往賑濟，不想龐昱到了那裡，並不放賑，在彼蓋造花園，搶掠民間女子。我主人田起元，主母金氏玉仙因婆婆染病，在廟裡許下願心。老太太病好，主母上廟還願，不意被龐昱窺見，硬行搶去。又將我主人送縣監禁。老太太一聞此信時，生生嚇死。是我將老主母埋葬已畢。想此事一家被害，非上京控告不可。因此貪趕路程，過了宿頭，於四更後投至此廟，原為歇息。誰知道人見我行李沉重，欲害小人。正在動手之時，忽聽眾位爺們敲門，便將小人扣在鐘下，險些兒傷了性命。」<break time="100ms" />　　正在說話間，只見那邊有一道人探頭縮腦。趙四爺急忙趕上，兜的一腳，踢翻在地，將拳向面上一晃：「你嚷，我就是一拳！」那賊道看見柳斗大的皮錘，哪裡還有魂咧，趙四爺便將他按住在鐘邊。<break time="100ms" />　　不想這前邊凶道名喚蕭道智，在殿上張羅烹茶，不見了張、趙二人，叫道人去請也不見回來，便知事有不妥，悄悄的退出殿來，到了自己屋內，將長衣甩去，手提一把明亮亮的樸刀，竟奔後院而來。恰入後門，就瞧見老者已放，趙虎按著道人，不由心頭火起，手舉樸刀，撲向張龍。張爺手急眼快，斜刺裡就是一腿。道人將將躲過，一刀照定張龍面門削來。張爺手無寸鐵，全仗步法巧妙，身體靈便，一低頭將刀躲過，順手就是一掌。惡道惟恐是暗器，急待側身時，張爺下邊又是一掃堂腿。好惡道！金絲繞腕勢躲過，回手反背又是一刀。究竟有兵刃的氣壯，無傢伙的膽虛，張龍支持了幾個照面，看看不敵。<break time="100ms" />　　正在危急之際，只見王朝、馬漢二人見張龍受敵，王朝趕近前來，虛晃一掌，左腿飛起，直奔脅下。惡道閃身時，馬漢後邊又是一拳，打在背後。惡道往後一撲，急轉身，摔手就是一刀，虧得馬漢眼快，歪身一閃，剛然躲過，惡道倒垂勢又奔了王朝而來。三個人赤著手，剛剛敵的住－－就是防他的刀便了。王朝見惡道奔了自己，他便推月勢等刀臨切近，將身一撤。惡道把身使空，身往旁邊一閃，後面張龍照腰就是一腳。惡道覺得後面有人，趁著月影也不回頭，伏身將腳往後一蹬。張龍腳剛落地，恰被惡道在迎面骨上蹬了一腳，力大勢猛，身子站立不住，不由的跌倒在地。趙虎在旁看見，連忙叫道：「三哥，你來擋住那個道人。」張龍連忙起來擋住道人。只見趙虎站起來，竟奔東角門前邊去了。張龍以為四爺必是到樹林取兵刃去了。
    </voice>
</speak>
