<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九回<break time="100ms" />　　斷奇冤奏參封學士　造御刑查賑赴陳州
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說公孫策回到開封府，仍從角門悄悄而入，來至茶房，放下藥箱招牌，找著包興，回了包公。立刻請見。公孫策見禮已畢，便將密訪的情由，如此如此，這般這般，細細述了一遍。包公聞聽歡喜，暗暗想：「此人果有才學，實在難為他訪查此事。」便叫包興與公孫策更衣，預備酒飯，請先生歇息。又叫李才將外班傳進，立刻出簽，拿尤狗兒到案。外班答應。去不多時，前來回說：「尤狗兒帶到。」<break time="100ms" />　　老爺點鼓升堂，叫：「帶尤狗兒。」上堂跪倒。包公問道：「你就是尤狗兒麼？」回道：「老爺，小人叫驢子。」包公一聲斷喝：「唗！你明是狗兒，你為何叫驢子呢？」狗兒回道：「老爺，小人原叫狗兒來著。只因他們說狗的個兒小，改叫驢子，豈不大些兒呢？因此就改了叫驢子。老爺若不愛叫驢子，還叫狗兒就是了。」兩旁喝道：「少說！少說！」包公叫道：「狗兒。」應道：「有。」「只因張有道的冤魂告到本府臺前，說你與陳大戶主僕定計，將他謀死。但此事皆是陳大戶要圖謀張有道的妻子劉氏。你不過是上人差遣，概不由已；雖然受了兩個元寶，也是小事。你可要從實招來，自有本府與你作主，出脫你的罪名便了。你不必忙，慢慢的講來。」<break time="100ms" />　　狗兒聽見冤魂告狀，不由的心中害怕。後又見老爺和顏悅色地出脫他的罪名，與他作主，放了心了，即向上叩頭，道：「老爺既施天恩，與小人作主，小人只得實說。因小人當家的與張有道的女人有交情，可和張有道沒有交情。那一天被張有道撞見了，他跑回來就病了，總想念劉氏，他又不敢去。因此想出一個法子來，須得將張有道害了，他或上劉氏家去，或將劉氏娶到家裡來，方才遂心。故此將小人叫到跟前說：『我托付你一宗事情。』我說：『當家的，有什麼事呢？』他說：『這宗事情不容易，你須用心搜尋才有。』我就問：『找什麼呢？』他說：『這宗東西叫尸龜，彷彿金頭蟲兒，尾巴上發亮，有蠖蟲大小。』我就問：『這宗東西出在哪裡呢？，他說：『須在墳裡找。總要屍首肉都化了，才有這蟲兒。』小人一聽，就為了難了，說：『這可怎麼找法呢？』他見小人為難，便給小人兩個元寶，叫小人且自拿著：『事成之後，我給你六畝地。不論日子，總要找了來。白日也不做活，養著精神，夜裡好找。』可是老爺說的：『上人差遣，概不由己。』又說：「受人之託，當忠人之事。』因此小人每夜到墳地裡去，好容易得了此蟲，曬成乾，研了末，或茶或飯灑上，必是心疼而死，並無傷痕，惟有眉攢中間有小小紅點，便是此毒。後來聽見張有道死了，大約就是這宗東西害的，求老爺與小人作主。」包公聽罷此話，大約無甚虛假。書吏將供單呈上，包公看了，拿下去，叫狗兒畫了招。立刻出簽，將陳應傑拿來。老爺又吩咐狗兒道：「少時陳大戶到案，你可要當面質對，老爺好與你作主。」狗兒應允。包公點頭，吩咐：「帶下去。」<break time="100ms" />　　只見差人當堂跪倒，稟道：「陳應傑拿到。」包公又吩咐傳劉氏並尤氏婆媳。先將陳大戶帶上堂來，當堂上了刑具。包公問道：「陳應傑，為何謀死張有道？從實招來！」陳大戶聞聽，嚇得驚疑不止，連忙說道：「並無此事吁，青天老爺！」包公將驚堂木一拍，道：「你這大膽的奴才！在本府堂前還敢支吾麼？左右，帶狗兒。」立刻將狗兒帶上堂來，與陳應傑當面對證。大戶只嚇得抖衣而戰，半晌，方說道：「小人與劉氏通姦是實情，並無謀死有道之事。這都是狗兒一片虛詞，老爺千萬莫信。」包公大怒，吩咐：「看大刑伺候！」左右一聲喊，將三木往堂上一撂，把陳大戶嚇得膽裂魂飛，連忙說道：「願招！願招！」便將狗兒找尋尸龜，悄悄交與劉氏，叫或茶或飯灑上，立刻心疼而死，並告訴她放心，並無一點傷痕，連血跡也無有，從頭至尾，說了一遍。包公看了供單，叫他畫了招。<break time="100ms" />　　只見差役稟道：「劉氏與尤氏婆媳俱各傳到。」包公吩咐先帶劉氏。只見劉氏仍是洋洋得意，上得堂來，一眼瞧見陳大戶，不覺朱顏更變，形色張皇，免不得向上跪倒。包公卻不問她，便叫陳大戶與婦人當面質對。陳大戶對著劉氏哭道：「你我於此事，以為機密，再也無人知道，准知張有道冤魂告到老爺臺前。事已敗露，不能不招，我已經畫招。你也畫了罷，免得皮肉受苦。」婦人聞聽，罵了一聲：「冤家！想不到你如此膿包，沒能為！你既招承，我又如何推托呢？」只得向上叩首，道：「謀死親夫張有道情實，再無別詞。就是張致仁調戲一節，也是誣賴他的。」包公也叫畫了手印。<break time="100ms" />　　又將尤氏婆媳帶上堂來。婆子哭訴前情，並言毫無養贍：「只因陳大戶曾許過幾畝地，婆子恐他誣賴，托人寫了一張字兒；」說著話，從袖中將字兒拿出呈上。包公一看，認得是公孫策的筆跡，心中暗笑，便向陳大戶道：「你許給他幾畝地，怎不撥給他呢？」陳大戶無可奈何，並且當初原有此言，只得應許撥給幾畝地與尤氏婆媳。包公便飭發該縣辦理。包公又問陳大戶道：「你這尸龜的方子，是如何知道的？」陳大戶回道：「是我家教書的先生說的。」包公立刻將此先生傳來，問他如何知道的，為何教他這法子。先生費士奇回道：「小人素來學習些醫學，因知藥性。或於完了功課之時，或刮風下雨之日，不時和東人談談論論。因提及此藥不可亂用，其中有六脈八反，乃是最毒之物。才提到尸龜。小人是無心閒談，誰知東家卻是有心記憶，故此生出事來。求老爺詳察。」包公點頭，道：「此語雖是你無心說出，只是不當對匪人言論此事，亦當薄薄有罪，以為妄談之戒。」即行辦理文書，將他遞解還鄉。劉氏定了凌遲，陳大戶定了斬立決，狗兒定了絞監候。原告張致仁無事。
    </voice>
</speak>
