<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只見縣官回來，上堂稟道：「卑職奉命前去韓瑞龍家驗看板箱，打開看時裡面雖是金銀，卻是冥資紙錠；又往下搜尋，誰知有一無頭死屍，卻是男子。」包公問道：「可驗明是何物所傷？」一句話把個縣尹問了個怔，只得稟道：「卑職見是無頭之屍，未及驗看是何物所傷。」包公嗔道：「既去查驗，為何不驗看明白？」縣尹連忙道：「卑職粗心，粗心。」包公吩咐：「下去。」縣尹連忙退出，嚇了一身冷汗，暗自說：「好一位利害欽差大人，以後諸事小心便了。」<break time="100ms" />　　再說包公吩咐再將韓瑞龍帶上來，便問道：「韓瑞龍，你住的房屋是祖積？還是自己蓋造的呢？」韓生回道：「俱不是，乃是租賃居住的，並且住了不久。」包公又問：「先前是何人居住？」韓生道：「小人不知。」包公聽罷，叫將韓生並鄭屠寄監。<break time="100ms" />　　老爺退堂，心中好生憂悶，叫人請公孫先生來，彼此參詳此事：一個女子頭，一個男子身，這便如何處治？公孫先生又要暗訪，包公搖頭，道：「得意不宜再往，待我細細思索便了。」公孫退出，與王、馬、張、趙大家參詳此事，俱各無有定見。公孫先生自回下處。<break time="100ms" />　　楞爺趙虎便對二位哥哥言道：「你我投至開封府，並無寸進之功。如今遇了為難的事，理應替老爺分憂，待小弟暗訪一番。」三人聽了，不覺大笑，說：「四弟，此乃機密細事，豈是你粗魯之人幹得的？千萬莫要留個話柄！」說罷，復又大笑。四爺臉上有些下不來，搭搭訕訕的回到自己屋內，沒好氣的。倒是跟四爺的從人有機變，向前悄悄對四爺耳邊說：「小人倒有個主意。」四爺說：「你有什麼主意？」從人道：「他們三位不是笑話你老嗎，你老倒要賭賭氣，偏去私訪，看是如何，然而必須巧妝打扮，叫人認不出來。那時苦是訪著了，固然是你老的功勞；就是訪不著，悄悄兒回來，也無人知覺，也不至於丟人。你老想好不好？」楞爺聞聽大喜，說：「好小子！好主意！你就替我辦理。」從人連忙去了，半晌，回來道：「四爺，為你老這宗事好不費事呢，好容易才找了來了。花了十六兩五錢銀子。」四爺說：「什麼多少，只要辦的事情妥當就是了。」從人說：「管保妥當。咱們找個僻靜的地方，小人就把你老打扮起來，好不好？」<break time="100ms" />　　四爺聞聽，滿心歡喜，跟著從人出了公館，來至靜處，打開包袱，叫四爺脫了衣衿，包袱裡面卻是鍋煙子，把四爺臉上一抹，身上手上俱各花花答答的抹了；然後拿出一頂半零不落的開花兒的帽子，與四爺戴上；又拿上一件滴零搭拉的破衣，與四爺穿上；又叫四爺脫了褲子鞋襪，又拿條少腰沒腿的破褲叉兒，與四爺穿上；腿上給四爺貼了兩貼膏藥，唾了幾口吐沫，抹了些花紅柳綠的，算是流的膿血；又有沒腳跟的搾板鞋，叫四爺他拉上；餘外有個黃瓷瓦罐，一根打狗棒，叫四爺拿定：登時把四爺打扮了個花鋪蓋相似。這一身行頭別說十六兩五錢銀子，連三十六個錢誰也不要。他只因四爺大秤分金，扒堆使銀子，哪裡管他多少；況且又為的是官差私訪，銀子上更不打算盤了。臨去時，從人說：「小人於起更時，仍在此處等候你老。」四爺答應，左手提罐，右手拿棒，竟奔前村而去。<break time="100ms" />　　走著，走著，覺得腳指紮的生疼。來到小廟前石上坐下，將鞋拿起一看，原來是鞋底的釘子透了。掄起鞋來在石上拍搭、拍搭緊摔，好容易將釘子摔下去。不想驚動了廟內的和尚，只當有人敲門，及至開門一看，是個叫化子在那裡摔鞋。四爺抬頭一看，猛然問和尚：「你可知女子之身、男子之頭，在於何處？」和尚聞聽，道：「原來是個瘋子。」並不答言，關了山門進去了。<break time="100ms" />　　四爺忽然省悟，自己笑道：「我原來是私訪，為何順口開河？好不是東西！快些走罷。」自己又想道：「既扮做化子，應當叫化才是。這個我叮沒有學過，說不得到哪裡說哪裡，胡亂叫兩聲便了。」便道：「可憐我一碗半碗，燒的黃的都好！」先前還高興，以為我是私訪；到後來見無人理他，自想似此如何打聽得事出來，未免心中著急，又見日色西斜，看看的黑了。幸喜是月望之後，天色雖然黑了，東方卻是一輪明月。走至前村。也是事有湊巧，只見一家後牆有個人影往裡一跳。四爺心中一動，暗說：「才黑如何便有偷兒？不要管他，我也跟進去瞧瞧。」想罷，放下瓦罐，丟了木棒，摔了破鞋，光著腳丫子，一伏身往上一縱。縱上牆頭，看牆頭有柴火垛一堆，就從柴垛順溜下去：留神一看，見有一人爬伏在那裡；楞爺便上前伸手按住，只聽那人哎喲了一聲。四爺說：「你嚷，我就捏死你！」那人道：「我不嚷！我不嚷！求爺爺饒命。」四爺道：「你叫什麼名字？偷的什麼包袱？放在哪裡？快說！」只聽那人道：「我叫葉阡兒，家有八十歲的老母無贍養。我是頭次幹這營生呀，爺爺！」四爺說：「你真沒偷什麼？」一面問，一面檢查細看，只見地下露著白絹條兒。四爺一拉，土卻是鬆的，越拉越長，猛力一抖，見是一雙小小金蓮；復又將腿攥住，盡力一掀，原來是一個無頭的女屍。四爺一見，道：「好呀！你殺了人，還合我鬧這個腔兒呢。實對你說，我非別人，乃開封府包大人閣下趙虎的便是。因為此事，特來暗暗私訪。葉阡兒聞聽，只嚇得膽裂魂飛。口中哀告，道：「趙爺，趙爺！小人作賊情實，並沒有殺人。」四爺說：「誰管你！且捆上再說。」就拿白絹條子綁上，又恐他嚷，又將白絹條子撕下一塊，將他口內塞滿，方才說：「小子好好在這裡，老爺去去就來。」四爺順著柴垛，跳出牆外，也不顧瓦罐木棒與那破鞋，光著腳奔走如飛，直向公館而來。
    </voice>
</speak>
