<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一回<break time="100ms" />　　審葉阡兒包公斷案　遇楊婆子俠客揮金
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說包公聽趙虎拿住葉阡兒，立刻派差頭四名，著兩個看守屍首，派兩人急將葉阡兒押來。吩咐去後，方叫趙虎後面更衣，又極力誇說他一番。趙虎洋洋得意，退出門來。從人將淨面水衣服等，俱各預備妥協。四爺進了門，就賞了從人十兩銀子，說：「好小子！虧得你的主意，老爺方能立此功勞。」楞爺好生歡喜，慢慢的梳洗，安歇安歇。<break time="100ms" />　　且言差頭去不多時，將葉阡兒帶到，仍是捆著。大人立刻升堂，帶上葉阡兒，當面鬆綁。包公問道：「你叫何名？為何無故殺人？講來！」葉阡兒回道：「小人名叫葉阡兒，家有老母。只因窮苦難當，方才作賊，不想頭一次就被人拿住，望求老爺饒命。」包公道：「你作賊已屬不法，為何又去殺人呢？」葉阡兒道：「小人作賊是真，並未殺人。」包公將驚堂木一拍：「好個刁惡奴才！束手問你，斷不肯招。左右，拉下去，打二十大板。」只這二十下子，把個葉阡兒打了個橫迸，不由著急，道：「我葉阡兒怎麼這末時運不順，上次是那麼著，這次又這末著，真是冤枉！」包公聞聽話裡有話，便問道：「上次是怎麼著？快講！」葉阡兒自知失言，便不言語。<break time="100ms" />　　包公見他不語，吩咐：「掌嘴！著實地打！」葉阡兒著急，道：「老爺不要動怒，我說，我說！只因白家堡有個白員外，名叫白熊。他的生日之時，小人便去張羅，為的是討好兒。事完之後，得些賞錢，或得點子吃食。誰知他家管家白安比員外更小氣刻薄，事完之後，不但沒有賞錢，連雜燴菜也沒給我一點。因此小人一氣，晚上就偷他去了。」包公道：「你方才言道是頭次作賊，如今是第二次了。」葉阡兒回道：「偷白員外是頭一次。」包公道：「偷了怎麼？講！」葉阡兒道：「他家道路是小人認得的，就從大門溜進去，竟奔東屋內隱藏。這東廂房便是員外的妾名玉蕊住的。小人知道她的箱櫃東西多呢。正在隱藏之時，只聽得有人彈福扇響；只見玉蕊開門，進來一人，又把桶扇關上。小人在暗處一看，卻是主管白安，見他二人笑嘻嘻的進了帳子。不多時，小人等他二人睡了，便悄悄的開了櫃子，一摸摸著木匣子，甚是沉重，便攜出，越牆回家。見上面有鎖，旁邊掛著鑰匙，小人樂得了不得。及至打開一看：－－罷咧！誰知裡面是個人頭！這次又遇著這個死屍。故此小人說『上次是那末著，這次是這末著』。這不是小人時運不順麼？」<break time="100ms" />　　包公便問道：「匣內人頭是男是女？講來！」葉阡兒回道：「是個男頭。」包公道：「你將此頭是埋了？還是報了官了呢？」葉阡兒道：「也沒有埋，也沒有報官。」包公道：「既沒埋，又沒報官，你將這人頭丟在何處了呢？講來！」葉阡兒道：「只因小人村內有個邱老頭子，名叫邱鳳，因小人偷他的倭瓜被他拿住……」包公道：「偷倭瓜！這是第三次了！」葉阡兒道：「偷倭瓜才是頭一次呢。這邱老頭子恨急了，將井繩蘸水，將小人打了個結實，才把小人放了，因此懷恨在心，將人頭擲在他家了。」包公便立刻出簽兩枝，差役四名，二人拿白安，二人拿邱鳳，俱於明日聽審，將葉阡兒押下去寄監。<break time="100ms" />　　至次日，包公正在梳洗，尚未升堂，只見看守女屍的差人回來一名，稟道：「小人昨晚奉命看守死屍，至今早查看，誰知這院子正是鄭屠的後院，前門封鎖，故此轉來稟報。」包公聞聽，心內明白；吩咐：「知道了。」那人仍然回去。<break time="100ms" />　　包公立刻升堂，先帶鄭屠，問道：「你這該死的奴才！自己殺害人命，還要脫累他人。你既不知女子之頭，如何你家後院埋著女子之屍？從實招來。講！」兩旁威喝：「決說！快說！」鄭屠以為女子之屍，必是老爺派人到他鋪中搜出來的，一時驚得木塑相似，半晌，說道：「小人願招。只因那天五鼓起來，剛要宰豬，聽見有人扣門求救。小人連忙開門放入。又聽得外面有追趕之聲；口中說道：『既然沒有，明早細細搜查，大約必是在哪裡窩藏下了。』說著話，仍歸舊路回去了。小人等人靜後，方才點燈一看，卻是個年幼女子。小人問她因何夤夜逃出，她說：『名叫錦娘。只因身遭拐騙，賣入煙花。我是良家女子，不肯依從。後來有蔣太守之子，倚仗豪勢，多許金帛，要買我為妾；我便假意慇懃，遞酒獻媚，將太守之子灌得大醉，得便脫逃出來。』小人見她美貌，又是滿頭珠翠，不覺邪心頓起，誰知女子嚷叫不從。小人順手提刀，原是威嚇她，不想刀才到脖子上，頭就掉了。小人見她已死，只得將外面衣服剝下，將屍埋在後院。回來正拔頭上簪環，忽聽有人叫門，買豬頭。小人連忙把燈吹滅了。後來一想，我何不將人頭包了。叫他替我拋了呢？總是小人糊塗慌恐，不知不覺就將人頭用墊布包好，從新點上燈，開開門，將買豬頭的叫回來－－就是韓相公。可巧沒拿傢伙，因此將布包的人頭遞與他，他就走了。及至他走後，小人又後悔起來，此事如何叫人擲的呢？必要鬧出事來。復又一想，他若替我擲了也就沒事；倘若鬧出事來，總給他個不應就是了。不想老爺明斷，竟把個屍首搜出來。可憐小人殺了回子人，所有的衣服等物動也沒動，就犯了事了。小人冤枉！」包公見他俱各招認，便叫他畫招。
    </voice>
</speak>
