<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二回<break time="100ms" />　　展義士巧換藏春酒　龐奸侯設計軟紅堂
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說展爺來至皇親花園，只見一帶簇新的粉牆，露出樓閣重重，用步丈量了一番，就在就近處租房住了。到了二更時分，英雄換上夜行的衣靠，將燈吹滅，聽了片時，寓所已無動靜，悄悄開門，回手帶好，仍然放下軟簾，飛上房，離了寓所，來到花園（白晝間已然丈量過了）。約略遠近，在百寶囊中掏出如意縧來，用力往上一拋（是練就準頭），便落在牆頭之上，用腳尖登住磚牙，飛身而上。到了牆頭，將身爬伏。又在囊中取一塊石子輕輕拋下，側耳細聽。（此名為「投石問路」。下面或是有溝，或是有水，就是落在實地，再沒有聽不出來的。）又將鋼爪轉過，手摟絲縧，順手而下。兩腳落在實地，脊背貼牆，往前面與左右觀看一回，方將五爪絲縧往上一抖，收下來裝在百寶囊中。躡足潛蹤，腳尖兒著地，真有鷺浮鶴行之能。來至一處，見有燈光，細細看時，卻是一明兩暗，東間明亮，窗上透出人影，乃是一男一女，二人飲酒。展爺悄立窗下，只聽得男子說道：「此酒娘子只管吃下，無妨；外間案上那一瓶，斷斷動不得的！」又聽婦人道：「那個酒叫什麼名兒呢？」男子道：「叫作藏春酒。若是婦人吃了，慾火燒身，無不依從。只因侯爺搶了金玉仙來，這婦人至死不從，侯爺急得沒法，是我在旁說道：『可以配藥造酒，管保隨心所欲。』侯爺聞聽，立刻叫我配酒。我說：『此酒大費周折，須用三百兩銀子。』」那婦人便道：「什麼酒費這許多銀子？」男子道：「娘子，你不曉得，侯爺他恨不能婦人一時到手，我不趁此時賺他的銀兩，如何發財呢？我告訴你說，配這酒不過高高花上十兩頭。這個財是發定了！」說畢，哈哈大笑。又聽婦人道：「雖然發財，豈不損德呢！況且又是個貞烈之婦，你如何助紂為虐呢？」男子說道：「我是為窮困所使，不得已而為之。」<break time="100ms" />　　正在說話間，只聽外面叫道：「臧先生，臧先生。」展爺回頭，見樹梢頭露出一點燈光，便閃身進入屋內，隱在軟簾之外。又聽男子道：「是哪位？」一壁起身，一壁說：「娘子，你還是躲在西間去，不要拋頭露面的。」婦人往西間去了。臧先生走出門來。<break time="100ms" />　　這時展爺進入屋內，將酒壺提出，見外面案上放著一個小小的玉瓶；又見那邊有個紅瓶，忙將壺中之酒倒在紅瓶之內，拿起玉瓶的藏春酒倒入壺中，又把紅瓶內的好酒傾人玉瓶之內。提起酒壺，仍然放在屋內。悄地出來，盤柱而上，貼住房簷，往下觀看。<break time="100ms" />　　原來外面來的是跟侯爺的家丁龐福，奉了主人之命，一來取藏春酒，二來為合臧先生講帳。<break time="100ms" />　　這先生名喚臧能，乃是個落第的窮儒，半路兒看了些醫書，記了些偏方，投在安樂侯處作幫襯。當下出來，見了龐福，問道：「主管到此何事？」龐福說：「侯爺叫我來取藏春酒，叫你親身拿去，當面就兑銀子。可是先生，白花花的三百兩，難道你就獨吞嗎？我們辛辛苦苦，白跑不成？多少不拘，總要染染手兒呀。先生，你說怎麼樣？」臧能道：「當得，當得，不能白跑。倘若銀子到手，必要請你吃酒的。」龐福道：「先生真是明白爽快人。好的，咱們倒要交交咧。先生取酒去罷。」臧能回身進屋，拿了玉瓶關上門，隨龐福去了，直奔軟紅堂。哪知南俠見他二人去後，盤柱而下，暗暗的也就跟將下去了。<break time="100ms" />　　這裡婦人從西間屋內出來，到了東間，仍然坐在舊處，暗自思道：「丈夫如此傷害天理，作的都是不仁之事。」越思越想，好不愁煩，不由得拿起壺來斟了一杯，慢慢的獨酌。誰知此酒入腹之後，藥性發作，按納不住。正在胡思亂想之際，只聽有人叩門，連忙將門開放，卻是龐祿，懷中抱定三百兩銀子送來。婦人讓至屋內。龐祿將銀子交代明白，回身要走，倒是婦人留住，叫他坐下，便七長八短他說。正在說時，只聽外面咳嗽，卻是臧能回來了。龐祿出來迎接著，張口結舌說道：「這三－－三百兩銀子，已交付大嫂子了。」說完，抽身就走。<break time="100ms" />　　臧能見此光景，忙進屋內一看，只見他女人紅撲撲的臉，仍是坐在炕上發怔，心中好生不樂：「這是怎麼了？」說罷，在對面坐了，這婦人因方才也是一驚，一時心內清醒，便道：「你把別人的妻子設計陷害，自己老婆如此防範。你拍心想想，別人恨你不恨？」一句話問的臧能閉口無言，便拿起壺來，斟上一杯，一飲而盡。不多時，坐立不安，心癢難抓，便道：「不好！奇怪得很！」拿起壺來一聞，忙道：「了不得！了不得！快拿涼水來！」自己等不得，立起身來，急找涼水吃下，又叫婦人吃了一口，方問道：「你才吃這酒來麼？」婦人道：「因你去後，我剛吃得一杯酒……」將下句嚥下去了。又道：「不想龐祿送銀子來，才進屋內，放下銀子，你就回來了。」臧能道：「還好，還好！佛天保佑！險些兒把個綠頭巾戴上。只是這酒在小玉瓶內，為何跑在這酒壺裡來了？好生蹊蹺！」婦人方明白，才吃的是藏春酒，險些兒敗了名節，不由的流淚道：「全是你安心不善，用盡機謀，害人不成，反害了自己。」臧能道：「不用說了，我竟是個混帳東西！看此地也不是久居之地，如今有了這三百兩銀子，待明早托個事故，回咱老家便了。」
    </voice>
</speak>
