<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四回<break time="100ms" />　　小包興偷試遊仙枕　勇熊飛助擒安樂侯
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說苗家父子丟了銀子，因是闇昧之事，也不敢聲張，競吃了啞叭虧了。白玉堂揣著銀子自奔前程。展爺是拿了銀子，一直奔天昌鎮去了。這且不言。<break time="100ms" />　　單說包公在三星鎮審完了案件，歇馬，正是無事之時。包興記念著遊仙枕，心中想道：「今晚我悄悄的睡睡遊仙枕，豈不是好。」因此到晚間伺候包公安歇之後，便囑咐李才說：「李哥，你今晚辛苦一夜。我連日未能歇息，今晚脫個空兒。你要警醒些，老爺要茶水時，你就伺候。明日我再替你。」李才說：「你放心去罷，有我呢。彼此都是差使，何分你我。」<break time="100ms" />　　包興點頭一笑，即回至自己屋內，又將遊仙枕看了一番，不覺困倦，即將枕放倒，頭剛著枕，便入夢鄉。出了屋門，見有一匹黑馬，鞍撥孛俱是黑的，兩邊有兩個青衣，不容分說，攙上馬去。迅速非常，來到一個所在，似開封府大堂一般。下了馬，心中納問：「我如何還在衙門裡呢？又見上面掛著一匾，寫著「陰陽寶殿」。正在納悶，又見來了一個判官，說道：「你是何人？擅敢假充星主，前來鬼混！」喝聲：「拿下！」便出來了一個金甲力士，一聲斷喝，將包興嚇醒，出了一身冷汗。暗自思道：「凡事都有生成的造化。我連一個枕頭都消受不了。判官說我假充星主；將來此枕，想是星主才睡得呢。怪不得李克明要送與星主。」左思右想，哪裡睡得著呢，賭氣起來，聽了聽方交四鼓，急忙來至包公住的屋內。只見李才坐在椅子上，前仰後合在那裡打盹。又見燈花結了個如意兒燒了多長，連忙用燭剪剪了一剪。只見桌上有個字帖兒，拿起一看，不覺失聲道：「這是哪裡來的？」一句話將李才嚇醒，連忙說道：「我沒有睡呀。」包興說：「沒睡，這字帖兒打哪裡來的？」李才尚未答言，只聽包公問道：「什麼字帖？拿來我看。」包興執燈，李才掀簾，將字帖呈上。包公接來一看，便問道：「天有什麼時候了？」包興舉燈向表上一看，說：「才交寅刻。」包公道：「也該起來了。」<break time="100ms" />　　二人服侍包公穿衣淨面時，包公便叫李才去請公孫先生。不多時，公孫先生來到。包公便將字帖與他觀看。公孫策接來，只見上面寫道：「明日天昌鎮，緊防刺客凶。分派眾人役，分為兩路行：一路東臯林，捉拿惡龐昱；一路觀音庵，救活烈婦人。要緊，要緊！」旁有一行小字：「烈婦人即金玉仙。」公孫策道：「此字從何而來呢？」包公道：「何必管他的來歷。明日到天昌鎮嚴加防範。再派人役，先生吩咐他們在兩路稽查便了。」公孫策連忙退出，與王、馬、張、趙四勇士商議。大家俱各小心留神。<break time="100ms" />　　你道此字從何而來？只因南俠離了苗家集奔至天昌鎮，見包公尚未到來，心中一想：「恐包公匆忙來至，不及提防。莫若我迎將上去，遇便泄漏機關，包公也好早作準備。」好英雄！不辭辛苦，他便趕至三星鎮。恰好三更，來至公館，見李才睡著，也不去驚動他，便溜進去將紙條兒放下，仍回天昌鎮等候去了。<break time="100ms" />　　且說次日包公到了天昌鎮，進了公館，前後左右搜查明白。公孫策暗暗吩咐馬快、步快兩個頭兒，一名耿春，一名鄭平，二人分為左右，稽查出入之人；叫王、馬、張、趙四人圍住老爺的住所，前後巡邏；自己同定包興、李才護持包公：「倘有動靜，大家知會，一齊動手。」分派已定，看看到了掌燈之時，處處燈燭照如白晝，外面巡更之人往來不斷。別人以為是欽差大人在此居住，哪裡知道是提防刺客呢。內裡王、馬、張、趙四人磨拳擦掌，暗藏兵器，百倍精神，準備捉拿刺客。真是防範的嚴謹！<break time="100ms" />　　到了三更之後，並無動靜。只見外面巡更的，燈光明亮，照澈牆頭。裡面趙虎仰面各處裡觀瞧，順著牆外燈光，走至一株大榆樹下。趙虎忽然往上一看，便嚷道：「有人了！」只這一聲，王、馬、張三人亦皆趕到，外面巡更之人也止住步了。掌燈一齊往樹上觀看，果然有個黑影兒。先前仍以為是樹影；後來樹上之人見下面人聲嘶喊，燈火輝煌，他便動手動腳的。大家一見，便覺鼎沸起來。只聽外面人道：「跳下去了，裡面防範著！」誰知樹上之人趁著這一聲，便攥住樹梢：將身悠起，趁勢落在耳房上面，一伏身往起一縱，便到了大房前坡。趙虎嚷道：「好賊！哪裡走？」話未說完，迎面飛下一垛瓦來。楞爺急閃身，雖則躲過，他用力太猛，鬧了個跟頭。房上之人趨勢揚腿，剛要越過屋脊，只聽噯喲一聲，咕嚕嚕從房上滾將下來，恰落在四爺旁邊。四爺一翻身，急將他按住。大家上前，先拔出背上的單刀，方用繩子捆了，推推擁擁，來見包公。<break time="100ms" />　　此時包公、公孫策便衣便帽，笑容滿面，道：「好一個雄壯的勇士！堪稱勇烈英雄。」回頭對公孫策道：「先生，你替我鬆了綁。」公孫先生會意，假作吃驚，道：「此人前來行刺，如何放得？」包公笑道：「我求賢若渴，見了此等勇士，焉有不愛之理。況我與壯士又無仇恨，他如何肯害我，這無非是受小人的捉弄。快些鬆綁。」公孫策對那人道：「你聽見了？老爺待你如此大恩，你將何以為報？」說罷，吩咐張、趙二人與他鬆了綁。王朝見他腿上釘著一支袖箭，趕緊替他拔出。包公又吩咐包興：「看座。」
    </voice>
</speak>
