<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　你道是何事件？自從包公秉正放賑已完，立意要各處訪查，便不肯從舊路回來，特由新路而歸。一日，來至一個所在，地名草州橋東，乘轎慢慢而行。猛然聽的咯吱一陣亂響，連忙將轎落平。包興下馬仔細看時，雙桿皆有裂紋，幸喜落平實地，險些兒雙桿齊折，稟明包公，吩咐帶馬。將馬帶過，老爺剛然扳鞍上去，那馬哧的一聲往旁一閃，幸有李才在外首墜鐙，連忙攏住，老爺暗想：「此馬隨我多年。它有三不走：遇歹人不走，見冤魂不走，有刺客不走。難道此處有事故不成？」將馬帶住，叫包興喚地方。<break time="100ms" />　　不多時，地方來到馬前，跪倒。老爺閃目觀瞧，見此人年有三旬上下，手提一根竹竿，口稱：「小人地方范宗華，與欽差大人叩頭。」包公問道：「此處是何地名？」范宗華道：「不是河，名叫草州橋。雖然有個平橋，卻沒有橋，也無有草。不知當初是怎麼起的這個名兒，連小人也鬧的納悶兒。」兩旁袞喝：「少說！少說！」老爺又問道：「可有公館沒有？」范宗華道：「此處雖是通衢大道，卻不是鎮店馬頭，也不過是荒涼幽僻的所在，如何能有公館呢？再者也不是站頭……」包興在馬上著急，道：「沒公館，你就說沒公館就完了，何必這許多的話？」老爺在馬上用鞭指著，問道：「前面高大的房子是何所在？」范宗華回道：「那是天齊廟。雖然是天齊廟，裡面是菩薩殿、老爺殿、娘娘殿俱有，旁邊跨所還有土地祠。就只老道看守，因沒有什麼香火，也不能多養活人。」包興道：「你太嘮叨了！誰問你這些？」老爺吩咐：「打道天齊廟。」兩旁答應。老爺將馬一帶，竟奔天齊廟。<break time="100ms" />　　包興上馬一抖絲韁，先到天齊廟，攆開閒人，並告訴老道：「欽差大人打此經過，一概茶水不用。你們伺候完了香，連忙躲開。我們大人是最愛清靜的。」老道連連答應「是」。正說間，包公已到，包興連忙接馬。包公進得廟來，便吩咐李才在西殿廊下設了公座。老爺帶包興至正殿。老道將香燭預備齊全，伺候焚香已畢。包興使個眼色，老道連忙迴避。包公下殿，來至西廊，入了公位，吩咐眾人俱在廟外歇息，獨留包興在旁，暗將地方叫進來。<break time="100ms" />　　包興悄悄把范宗華叫到。他又給包興打了個千兒。包興道：「我瞧你很機靈，就是話大多了。方才大人問你，你就揀近的說就完咧。什麼枝兒葉兒的，鬧一大郎當，作什麼？」范宗華連忙笑著說：「小人惟恐話回的不明白，招大人嗔怪，故此要往清楚裡說。誰知話又多了。沒什麼說的，求二太爺擔待小人罷！」包興道：「誰來怪你？不過告訴你，恐其話大多，反招大人嗔怪。如今大人又叫你呢。你見了大人，問什麼答應什麼，不必嘮叨了。」范宗華連連答應，跟包興來至西廊，朝上跪倒。<break time="100ms" />　　包公問道：「此處四面可有人家沒有？」范宗華稟道：「南通大道，東有榆樹林，西有黃土崗，北邊是破窯：共有不足二十家人家。」老爺便著地方抗了高腳牌，上面寫「放告」二字，叫他知會各家，如有冤枉前來天齊廟申訴。范宗華應「是」，即抗了高腳牌，奔至榆樹林，見了張家，便問：「張大哥，你打官司不打？」見了李家，便問：「李老二，你冤枉不冤枉？」招的眾人無不大罵：「你是地方，總盼人家打官司，你好訛錢！我們過的好好清靜日子，你找上門來叫打官司。沒有什麼說的，要打官（觀）音寺兒，就合你打。什麼東西！趁早兒滾開！真他媽的喪氣！你怎麼配當地方呢，你給我走罷！」范宗華無奈，又到黃土崗，也是如此，被人痛罵回來了。他卻不怕罵，不辭辛苦，來到破窯地方，又嚷道：「今有包大人在天齊廟宿壇放告，有冤枉的沒有？只管前去申冤。」一言未了，只聽有人應道：「我有冤枉，領我前去。」范宗華一看，說道：「哎喲！我的媽呀！你老人家有什麼事情，也要打官司呢？」<break time="100ms" />　　誰知此位婆婆，范宗華他卻認得，可不知底裡，只知道是秦總管的親戚，別的不知。這是什麼緣故呢？只因當初余忠替了娘娘殉難，秦鳳將娘娘頂了余忠之名抬出宮來，派親信之人送到家中，吩咐與秦母一樣侍奉。誰知娘娘終日思想儲君，哭的二目失明。那時范宗華之父名喚范勝，當時眾人俱叫他「剩飯」，正在秦府打雜，為人忠厚老實好善。娘娘因他愛行好事，時常周濟賞賜他，故此范勝受恩極多。後來秦鳳自焚身死，秦母亦相繼而亡，所有子孫不知娘娘是何等人。所謂「人在人情在、人亡兩無交」。娘娘在秦宅存身不住，故此離了秦宅，無處棲身。范勝欲留他在家，娘娘決意不肯。幸喜有一破窯，范勝收拾了收拾，攙扶娘娘居住。多虧他時常照拂：每遇陰天下雨，他便送了飯來。又恐別人欺負她，叫兒子范宗華在窯外搭了個窩鋪，坐冷子看守。雖是他答報受德受恩之心，哪裡知道此位就是落難的娘娘。後來范勝臨危，還告訴范宗華道：「破窯內老婆婆，你要好好侍奉他，當初是秦總管派人送到家中。此人是個有來歷的，不可怠慢。」這也是他一生行好，竟得了一個孝順的兒子。范宗華自父亡之後，真是遵依父訓，侍奉不衰。平時即以老太太呼之，又叫媽媽。
    </voice>
</speak>
