<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五回<break time="100ms" />　　斬龐昱初試龍頭鍘　遇國母晚宿天齊廟
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說張、趙二人押解龐昱到了公館，即行將龐昱帶上堂來。包公見他項帶鐵鎖，連忙吩咐道：「你等太不曉事，侯爺如何鎖得？還不與我卸去！」差役連忙上前，將鎖卸下。龐昱到了此時，不覺就要屈膝。包公道：「不要如此。雖則不可以私廢公，然而我與太師有師生之誼，你我乃年家弟兄，有通家之好，不過因有此案，要當面對質對質，務要實實說來，大家方有個計較。千萬不要畏罪迴避。」說畢，叫帶上十父老並田忠、田起元及搶掠的婦女，立刻提到。包公按呈子一張一張訊問。龐昱因見包公方才言語，頗有護他的意思；又見和容悅色，一味地商量，必要設法救他：「莫若他從實應了，求求包黑，或者看爹爹面上往輕裡改正改正，也就沒了事了。」想罷，說著：「欽差大人不必細問，這些事體俱是犯官一時不明作成，此時後悔也是遲了。惟求大人筆下超生，犯官感恩不盡！」包公道：「這些事既已招承，還有一事，項福是何人所差？」惡賊聞聽，不由的一怔，半晌，答道：「項福乃太守蔣完差來，犯官不知。」包公吩咐：「帶項福。」只見項福走上堂來，仍是照常形色，並非囚禁的佯子。包公道：「項福，你與侯爺當面質對。」項福上前，對惡賊道：「侯爺不必隱瞞，一切事體，小人已俱回明大人了。侯爺只管實說了，大人自有主見。」惡賊見項福如此，也只得應了是自己派來的。包公使叫他畫供。惡賊此時也不能不畫了。<break time="100ms" />　　畫招後，只見眾人證俱到。包公便叫各家上前廝認，也有父認女的，也有兄認妹的，也有夫認妻的，也有婆認媳的，紛紛不一，嚎哭之聲不堪入耳。包公吩咐，叫他們在堂階兩邊聽候判斷，又派人去請太守速到。包公便對惡賊道：「你今所為之事，理應解京。我想道途遙遠，反受折磨。再者到京必歸三法司判斷，那時難免皮肉受苦。倘若聖上大怒，必要從重治罪，那時如何展轉？莫若本閣在此發放了，倒覺得爽快。你想好不好？」龐昱道：「但憑大人作主，犯官安敢不遵？」包公登時把黑臉放下，虎目一瞪，吩咐：「請御刑！」只這三個字，兩邊差役一聲喊，堂威震嚇。只見四名衙役將龍頭鍘抬至堂上，安放周正。王朝上前抖開黃龍套，露出金煌煌、光閃閃、驚心落魄的新刑。惡賊一見，膽裂魂飛，才待開言，只見馬漢早將他丟翻在地。四名衙役過來，與他口內銜了木嚼，剝去衣服，將蘆席鋪放（惡賊哪裡還能掙扎），立刻捲起，用草繩束了三道。張龍、趙虎二人將他抬起，走至鍘前，放入鍘口，兩頭平均。此時馬漢、王朝黑面向裡，左手執定刀靶，右手按定刀背，直瞅座上。包公將袍袖一拂，虎項一扭。口說「行刑」二字。王朝將彪軀一縱，兩膀用力，只聽咔喳一聲，將惡賊登時腰斬，分為兩頭一邊齊的兩段。四名差役連忙跑上堂去，各各腰束白布裙，跑至鍘前，有前有後，先將屍首往上一扶，抱將下去。張、趙二人又用白布擦抹鍘口的血跡，堂階之下，田起元主僕以及父老並田婦村姑見鍘了惡賊龐昱，方知老爺赤心為國，與民除害，有念佛的，有趁願的，也有膽小不敢看的。<break time="100ms" />　　包公上面吩咐：「換了御刑，與我將項福拿下！」聽了一個「拿」字，左右一伸手便將項福把住。此時這廝見鍘了龐昱，心內已然突突亂跳；今又見拿他，不由的骨軟筋酥，高聲說道：「小人何罪？」包公一拍堂木，喝道：「你這背反的奴才！本閣乃奉命欽差，你擅敢前來行刺，行刺欽差，即是叛朝廷，還說無罪？尚敢求生麼？」項福不能答言。左右上前，照舊剝了衣服，帶上木嚼，拉過一領粗席捲好。此時狗頭鍘已安放停當。將這無義賊行刑過了，擦抹御鍘，打掃血跡，收拾已畢。<break time="100ms" />　　只見傳知府之人上堂跪倒，稟道：「小人奉命前去傳喚知府，誰知蔣完畏罪，自縊身死。」包公聞聽，道：「便宜了這廝。」另行委員前去驗看。又吩咐將田起元帶上堂來，訓海一番：不該放妻子上廟燒香，以致生出此事，以後家門務要嚴肅，並叫他上觀音庵接取妻子；老僕田忠替主鳴冤，務要好好看待他；從此努力攻書，以求卜進。所有駝轎內細軟，必係私蓄，勿庸驗看，俱著田忠領訖。又吩咐父老：「各將婦女帶回，好好安分度日。本閣還要按戶稽查花名，秉公放賑，以抒民困，庶不負聖上體恤之鴻恩。」眾人一齊叩頭，歡歡喜喜而散。老爺立刻叫公孫策打了摺底看過，並將原呈招供一齊封妥，外邊夾片一紙，請旨補放知府一缺，即日拜發，齎京啟奏去了。一面出示委員稽查戶口，放賑，真是萬民感仰，歡呼載道。<break time="100ms" />　　一日，批擢回來，包公恭接。叩拜畢，打開一看，見硃批甚屬誇獎：「至公無私，所辦甚是。知府一缺，即差揀員補放。」包公暗自沉吟道：「聖上縱然隆眷優渥，現有老賊龐吉在京，見我鍘了他的愛子，他焉有輕輕放過之理。這必是他別進讒言，安慰妥了，候我進京時他再擺佈於我。一定是這個主意。老賊呀，老賊！我包某秉正無私，一心為國，焉怕你這鬼鬼祟祟。如今趁此權衡未失，放完賑後，偏要各處訪查訪查，要作幾件驚天動地之事，一來不負朝廷，二來與民除害，三來也顯顯我包某胸中的抱負。」誰知老爺想到此地，下文就真生出一件驚天動地的事來。
    </voice>
</speak>
