<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十七回<break time="100ms" />　　開封府總管參包相　南清宮太后認狄妃
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說李太后自鳳目重明之後，多虧了李誥命每日百般勸慰，諸事遂心，以致飲食起居無不合意，把個老太后哄得心兒裡喜歡，已覺玉容煥發，精神倍長，迥不是破窯的形景了。惟有這包興回來說：「老爺在大相國寺住宿，明日面聖。」誥命不由的有些懸心，惟恐見了聖上，提起龐昱之事，奏對梗直，致於聖怒，心內好生放心不下。<break time="100ms" />　　誰知次日，包公入朝見駕，奏明一切。天子甚誇辦事正直，深為嘉賞，欽賜五爪蟒袍一襲、攢珠寶帶一條、四喜白玉班指一個、珊瑚豆大荷包一對。包公謝恩。早朝已畢，方回至開封府。所有差役人等叩安。老爺連忙退入內衙，照舊穿著朝服。誥命迎將出來。彼此見禮後，老爺對夫人說道：「欲要參見太后，有勞夫人代為啟奏。」夫人領命，知道老爺必要參見，早將僕婦丫鬟吩咐不准跟隨，引至佛堂靜室。<break time="100ms" />　　夫人在前，包公在後，來至明間，包公便止步。夫人掀簾入內，跪奏：「啟上太后，今有龍圖閣大學士兼理開封府臣包拯，差竣回京，前來參叩鳳駕。」太后聞聽，便問：「吾兒在哪裡？」夫人奏道：「現在外間屋內。」太后吩咐：「決宣來。」夫人掀簾，早見包公跪倒塵埃，口稱：「臣包拯參見娘娘，原娘娘千歲，千千歲。臣革室狹隘，有屈鳳駕，伏乞赦宥。」說罷，匍匐在地。太后吩咐：「吾兒抬起頭來。」包公秉正跪起。娘娘先前不過聞聲，如今方才見面。見包公方面大耳，闊口微鬚，黑漆漆滿面生光，閃灼灼的雙睛暴露，生成福相，長成威顏，跪在地下，還有人高。真乃是「丹心耿耿沖霄漢，黑面沉沉鎮鬼神」。太后看罷，心中大喜，以為仁宗有福，方能得這樣能臣。又轉想自己受此沉冤，不覺得滴下淚來，哭道：「哀家多虧你夫婦這一番的盡心，哀家之事，全仗包卿了。」包公叩頭，奏道：「娘娘且免聖慮，微臣相機而作，務要秉正除奸，以匡國典。」娘娘一壁拭淚，一壁點頭，說道：「卿家平身，歇息去罷。」包公謝恩，鞠躬退出。誥命仍將軟簾放下，又勸娘娘一番。外面丫鬟見包公退出，方敢進來伺候。娘娘又對誥命說：「媳婦呀，你家老爺剛然回來，你也去罷，不必在此伺候了。」這原是娘娘一片愛惜之心，誰知反把個誥命說得不好意思，滿面通紅起來，招的娘娘也笑了。」丫鬟掀簾，夫人只得退出，回轉臥室。<break time="100ms" />　　只見外面搬進行李，僕婦丫鬟正在那裡接收。誥命來至屋內，只見包公在那裡吃茶，放下茶杯，立起身來，笑道：「有勞夫人，傳宣官差完了。」夫人也笑了，道了鞍馬勞乏。彼此寒暄一番，方才坐下。夫人便問一路光景：「為龐昱一事，妾身好生擔心。」又悄悄問如何認了娘娘。包公略略述說一番，夫人也不敢細問。便傳飯，夫妻共桌而食。食罷，吃茶，閒談幾句。<break time="100ms" />　　包公到書房料理公事。包興回道：「草州橋的衙役回去，請示老爺有什麼分派？」包公便問：「在天齊廟所要衣服簪環，開了多少銀子？就叫他帶回。叫公孫先生寫一封回書道謝。」皆因老爺今日才下馬，所有事件暫且未回。老爺也有些勞乏，便回後歇息去了。一宿不提。<break time="100ms" />　　至次日，老爺正在臥室梳洗，忽聽包興在廊下輕輕咳了一聲。包公便問：「什麼事？」包興隔窗稟道：「南清宮寧總管特來給老爺請安，說有話要面見。」包公從不接交內官，今見寧總管忽然親身來到，未免將眉頭一皺，說道：「他要見我作什麼？你回覆他，就說我辦理公事不能接見，如有要事，候明日朝房再見罷。」包興剛要轉身，只聽夫人說：「且慢！」包興只得站住，卻又聽不見裡面說些什麼。遲了多時，只聽包公道：「夫人說的也是。」便叫包興：「將他讓在書房待茶，說我梳洗畢，即便出迎。」包興轉身出去了。<break time="100ms" />　　你道夫人適才與包公悄悄相商，說些什麼？正是為娘娘之事，說：「南清宮現有狄娘娘、知道寧總管前來，為著何事呢？老爺何不見他，問問來歷。倘有機緣，娘娘若能與狄后見面，那時便好商量了。」包公方肯應允，連忙梳洗冠帶，前往書房而來。<break time="100ms" />　　單說包興奉命來請寧總管，說：「我們老爺正在梳洗，略為少待，便來相見。請太輔書房少坐。」老寧聽見「相見」二字，樂了個眉開眼笑，道：「有勞管家引路，我說咱家既來了，沒有不賞臉的。素來的交情，焉有不賞見之理呢。」說著，說著，來至書房。李才連忙趕出掀簾。寧總管進入書房，見所有陳設毫無奢華俗態，點綴而已，不覺的嘖嘖稱羨。包興連忙點茶讓坐，且在下首相陪。寧總管知道是大人的親信，而且朝中時常見面，亦不敢小看於他。
    </voice>
</speak>
