<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八回<break time="100ms" />　　奏沉痾仁宗認國母　宣密詔良相審郭槐
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說包興跟隨太后，在前打著頂馬，來到南清宮。今日比昨日更不相同，多半盡是關防轎，所有嬪妃、貴妃、王妃以及大員的命婦，往來不絕。包興卻懂規矩，預先催馬來至王府門前下馬，將馬拴在樁上，步上宮門。恰見禿王三爺在那裡，忙執手上前道：「三老爺，我們老太太到了。」王三爺聞聽，飛跑進內。不多時，只見裡面出來了兩個內輔，對著門上眾人說道：「回事的老爺們聽著：娘娘傳諭，所有來的關防俱各道乏，一概迴避，單請開封府老太太會面。」眾人連聲答應。包興聞聽，即催本府的轎夫抬至宮門，自有這兩個內輔引進去了。然後王三爺出來張羅包興，讓至書房吃茶。今日見了，比昨日更覺親熱。<break time="100ms" />　　單說娘娘大轎抬至二門，早見出來了四個太監，將轎夫換出；又抬至三門，過了儀門，方才落平。早有寧總管來至轎前，揭起簾子，口中說道：「請太夫人安。」忙去了扶手，自有跟來的丫鬟攙扶下轎。娘娘也瞧了瞧寧總管，也回問了一聲：「公公好。」寧總管便在前引路，來至寢宮。只見狄娘娘已在門外接待，遠遠地見了大夫人，吃了一驚，不覺心裡犯想，覺得面善，熟識得很，只是一時想不起來。娘娘來至跟前，欲行參拜之禮。狄后連忙用手攔住，說：「免禮。」娘娘也就不謙讓了。彼此攜手，一同入座。娘娘看狄后，比當時面目蒼老了許多，狄后此時對面細看，忽然想起好像李妃，因已賜死，再也想不到卻是當今國母，只是心裡總覺不安。獻茶已畢，敘起話來，問答如流，氣度從容，真是大家風範，把個狄后樂個不得了，甚是投緣，便留太夫人在宮住宿，多盤桓幾天。此一留正合娘娘之心，即便應允。遂叫內輔傳出：「所有轎馬人等不必等候了，娘娘留太夫人多住幾日呢。跟役人等俱各照例賞賜。」早有值日的內輔連聲答應，傳出去了。<break time="100ms" />　　這裡傳膳。狄后務要與太夫人並肩坐了，為的是接談便利。娘娘也不過讓，更顯得直爽大方。狄后尤其歡喜非常。飲酒間，狄后盛稱包公忠正賢良：「這皆是夫人教訓之德。」娘娘略略謙遜。狄后又問太夫人年庚。娘娘答言：「四十二歲。」又問：「令郎年歲幾何？」一句話把個娘娘問的閉口無言，登時急得滿面通紅，再也答對不來。狄后看此光景，不便追問，即以酒的冷暖遮飾過去。娘娘也不肯飲酒了。便傳飯吃畢，散坐閒談。又到各處瞻仰一番，皆是狄后相陪。越瞧越像去世的李妃，心中好生的犯疑，暗暗想道：「方才問她兒子的歲數，她如何答不上來？竟會急得滿面通紅！世間哪有母親不記得兒子歲數之理呢？其中實有可疑。難道她竟敢欺哄我不成？也罷，既己將她留下，晚間叫她與我同眠，明是與她親熱，暗裡再細細盤詰她便了。」心中這等犯想，眼睛卻不住地看，見娘娘舉止動作益發是李妃無疑，心內更自委決不下了。<break time="100ms" />　　到了晚間，吃畢晚膳，仍是散坐閒話。狄后吩咐：「將靜室打掃乾淨，並將枕衾也鋪設在淨室之中，我還要與夫人談心，以消永夜。」娘娘見此光景，正合心意。及至歸寢之時，所有承御之人（連娘娘丫鬟）自有安排，非呼喚不敢擅入。狄后因惦念著為何不知兒子的歲數呢，便從此追問，即言：「夫人有意欺哄，是何道理？」語語究的甚是緊急。娘娘不覺失聲答道：「皇姐，你難道不認得哀家了麼？」雖然說出此語，已然悲不成音。狄后聞聽，不覺大驚，道：「難道夫人是李后娘娘麼？」娘娘淚流滿面，哪裡還說的出話來。狄后著急，催促道：「此時房內無人，何不細細言來？」娘娘止住悲聲，方將當初受害，怎麼余忠替死，怎麼送往陳州，怎麼遇包公假認為母，怎麼在開封府淨室居住，多虧李氏誥命叩天求露，洗目重明，今日來給皇姐祝壽，為的是吐露真情的話，細細說了一遍，險些兒沒有放聲哭出來。<break time="100ms" />　　狄后聽了，目瞪癡呆，不覺也落下淚來，半晌，說道：「不知有何證據？」娘娘即將金丸取出，遞將過去。狄后接在手中，燈下驗明，連忙戰兢兢將金丸遞過，便雙膝跪倒，口中說道：「臣妃不知鳳駕降臨，實屬多有冒犯，望乞太后娘娘赦宥！」李太后連忙還禮相攙，口稱：「皇姐，不要如此。如何能叫聖上知道方好。」狄后謝道：「娘娘放心，臣妃自有道理。」便說起當日劉后與郭槐定計，用狸貓換出太子，多虧承御寇珠抱出太子交付陳林，用提盒送至南清宮撫養。後來劉后之子病夭，方將太后太子補了東宮之缺。因太子游宮，在寒官見了娘娘，母子天性，面帶淚痕。劉后生疑，拷問寇珠。寇珠懷忠，觸階而死。因此劉后在先皇前進了讒言，方將娘娘賜死。這些情由說過一遍，李太后如夢方醒，不由傷心。狄后再三勸慰，太后方才止淚，問道：「皇姐，如何叫皇兒知道，使我母子重逢呢？」狄后道：「待臣妃裝起病來，遣寧總管奏知當今，聖上必然親來。那時臣妃吐露真情便了。」娘娘稱善。一宿不提。<break time="100ms" />　　到了次日清晨，便派寧總管上朝奏明聖上，說：「狄后娘娘夜間偶然得病，甚是沉重。」寧總管不知底裡，不敢不去，只得遵懿旨上朝去了。狄后又將此事告知六合王。<break time="100ms" />　　仁宗五鼓剛要臨朝，只見仁壽宮總管前來啟奏，說：「太后夜間得病，一夜無眠。」天子聞聽，即先至仁壽宮請安，便悄悄吩咐不可聲張，恐驚了太后。輕輕邁步，進了寢殿，已聽見有呻吟之聲。忽聽見太后說：「寇宮人，你竟敢如此無理！」又聽噯喲一聲。此時宮人已將繡簾揭起。天子側身進內，來至御榻之前。劉后猛然驚醒，見天子在旁，便說：「有勞皇兒掛念。哀家不過偶受風寒，沒有什麼大病，且請放心。」天子問安已畢，立刻傳御醫調治。惟恐太后心內不耐煩，略略安慰幾句，即便退出。
    </voice>
</speak>
