<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　郭槐到了獄神廟，只見提牢手捧蓋碗，笑容滿面，到跟前悄悄的說道：「太輔老爺，多有受驚了，小人無物可敬，覓得定痛丸藥一服，特備黃酒一盅，請太輔老爺用了，管保益氣安神。」郭槐見他勸慰慇懃，語言溫和，不由的接過來，道：「生受你了。咱家倘有出頭之日，再不忘你便了。」提牢道：「老爺何出此言。如若離了開封，那時求太輔老爺略一伸手，小人便受攜帶多多矣。」一句話奉承得惡賊滿心歡喜，將藥並酒服下，立時覺得心神俱安，便問道：「此酒尚有否？」提牢道；「有，有，多著呢。」便叫人急速送酒來。自己接過，仍叫那人退了，又恭恭敬敬的給惡賊斟上。郭槐見他如此光景，又精細，又週到，不勝歡喜，一壁飲酒，一壁問道：「你這幾日可曾聽見朝中有什麼事情沒有呢？」提牢道：「沒有聽見什麼咧。聽見說太后欠安，因寇宮人作祟，如今痊癒了。聖上天天在仁壽宮請安。大約不過遲一二日，太后必然懿旨到來，那時太輔老爺必然無事。就是我們大人，也不敢違背懿旨。」郭槐聽至此，心內暢然，連吃了幾杯。<break time="100ms" />　　誰知前兩日肚內未曾吃飯，今日一連喝了幾碗空心酒，不覺的面赤心跳，二目朦朧，登時醉醺醺起來，有些前仰後合。提牢見此光景，便將酒撤去，自己也就迴避了。只落得惡賊一人，與踽踽涼涼，雖然多飲，心內卻牽掛此事，不能去懷，暗暗躊躇道：「方才聽提牢說太后欠安，卻因寇宮人作祟；幸喜如今痊癒了，太后懿旨不一日也就下來了。」又想：「寇宮人死的本來冤枉，難怪她作祟。」<break time="100ms" />　　正在胡思亂想，覺得一陣陣涼風習習，塵沙籟籟，落在窗櫺之上。而且又在春暮之時，對此淒悽慘慘的光景，猛見前面似有人形，若近若遠，咿咿唔唔聲音。郭槐一見，不由的心中膽怯起來。才要喚人，只見那人影兒來至面前，說道：「郭槐，你不要害怕。奴非別人，乃寇承御，特來求太輔質對一言。昨日與太后己在森羅殿證明，太后說此事皆是太輔主裁，故此放太后回宮。並且查得太后與太輔尚有陽壽一紀，奴家不能久在幽冥，今日特來與太輔辯明當初之事，奴便超生去也。」郭槐聞聽，毛骨悚然。又見面前之人披髮，滿面血痕，惟聞得嗓聲細氣，已知是寇宮人顯魂，正對了方才提牢之話，不由的答道：「寇宮人，真正委屈死你了。當初原是我與尤婆定計，用剝皮狸貓換出太子，陷害李后。你彼時並不知情，竟自含冤而死。如今我既有陽壽一紀，倘能出獄，我請高僧高道超度你便了。」又聽女鬼哭道：「郭太輔，你既有此好心，奴家感謝不盡。少時到森羅殿，只要太輔將當初之事說明，奴家便得超生，何用僧道超度；若懺悔不至誠，反生罪孽。……」<break time="100ms" />　　剛言至此，忽聽鬼語啾啾，出來了兩個小鬼，手執追命索牌，說：「閻羅天子升殿，立召郭槐的生魂，隨屈死的冤鬼前往質對。」說罷，拉了郭槐就走。惡賊到了此時，恍恍忽忽，不因不由跟著。彎彎曲曲，來到一座殿上，只見黑淒淒，陰慘慘，也辨不出東南西北。忽聽小鬼說道：「跪下！」惡賊連忙跪倒。便聽叫道：「郭槐，你與劉后所作之事，冊籍業已注明，理應墮入輪回；奈你陽壽未終，必當回生陽世。惟有寇珠冤魂，地府不便收此遊蕩女鬼。你須將當初之事訴說明白，她便從此超生。事已如此，不可隱瞞了。」郭槐聞聽，連忙朝上叩頭，便將當初劉后圖謀正宮，用剝皮狸貓抵換太子，陷害了李妃的情由，述說一遍。忽見燈光明亮，上面坐著的正是包公，兩旁衙役羅列，真不亞如森羅殿一般。早有書吏將口供呈上；又有獄神廟內書吏一名，亦將郭槐與女鬼說的言語一並呈上。包公一同看了，吩咐：「拿下去，叫他畫供。」惡賊到了此時無奈，已知落在圈套，只得把招畫了。<break time="100ms" />　　你道女鬼是誰？乃是公孫策暗差耿春、鄭平，到勾欄院將妓女王三巧喚來。多虧公孫策諄諄教演，便假扮女鬼套出真情，賞了她五十兩銀子，打發她回去了。<break time="100ms" />　　此時包公仍將郭愧寄監，派人好生看守。等次日五鼓上朝，奏明仁宗，將供招謹呈御覽。仁宗袖了供招，朝散回宮，便往仁壽宮而來，見劉后昏沉之間手足亂動，似有招架之態。猛然醒來，見天子立在面前，便道：「郭槐係先皇老臣，望皇兒格外赦宥。」仁宗聞聽，也不答言，從袖中將郭槐的供招向劉后前一擲。劉后見此光景，拿起一看，登時膽裂魂飛，氣堵咽喉。久病之人，如何禁得住罪犯天條，一嚇竟自嗚呼哀哉了。仁宗吩咐將劉后抬入偏殿，按妃禮殯殮了，草草奉移而已。傳旨即刻打掃宮院。<break time="100ms" />　　次日升殿，群臣三呼已畢。聖上宣召包公：「劉后驚懼而亡，就著包卿代朕草詔頒行天下，匡正國典。」從此黎民內外臣宰，方知國母太后姓李，卻不姓劉。當時聖上著欽天監揀了吉日，齋戒沐浴，告祭各廟；然後排了鑾輿，帶領合朝文武，親詣南情宮迎請太后還宮。所有禮節自有儀典，不必細表。<break time="100ms" />　　太后娘娘乘了御輦；狄后賢妃也乘了寶輿，跟隨入宮。仁宗天子請了太后之後，先行回鑾，在宮內伺候。此時王妃命婦俱各入朝，排班迎接鳳駕。太后入宮，升座受賀已畢，起身更衣，傳旨宣召龍圖閣大學士包拯之妻李氏夫人進宮。太后與狄后仍以姐妹之禮相見，重加賞賜。仁宗也有酬報。不必細表。<break time="100ms" />　　外面眾臣朝賀已畢，天子傳旨，將郭槐立剮。此時尤婆已死，照例戮屍。又傳旨在仁壽宮壽山福海地面丈量妥協，左邊敕建寇宮人祠堂，名曰「忠烈祠」；右邊敕建秦鳳、余忠祠堂，名曰「雙義祠」。工竣，親詣拈香。
    </voice>
</speak>
