<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　巧取供單郭槐受戮　明頒詔旨李后還宮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說包公將郭槐拿下，喊了堂威，入了公堂，旁邊又設了個側座叫陳林坐了。包公便叫道：「郭槐，將當初陷害李后怎生抵換太子，從實招來！」郭槐說：「大人何出此言？當初係李妃產生妖孽，先皇震怒，才貶冷宮，焉有抵換之理呢？」陳林接著說道：「既無有抵換，為何叫寇承御抱出太子，用裙縧勒死，丟在金水橋下呢？」郭槐聞聽，道：「陳總管，你為何質證起咱家來？你我皆是進御之人，難道太后娘娘的性格，你是不知道的麼？倘然回來太后懿旨到來，只怕你也吃罪不起。」包公聞聽，微微冷笑，道：「郭槐，你敢以劉后欺壓本閣麼？你不提劉后便罷，既已提出，說不得可要得罪了。」吩咐：「拉下去，重責二十板。」左右答應，一聲吶喊，將他翻倒在地，打了二十。只打得皮開肉綻，毗牙咧嘴，哀聲不絕。包公問道：「郭槐，你還不招認麼？」郭槐到了此時，豈不知事關重大，橫了心再也不招，說道：「當日原是李妃產生妖孽，自招愆尤，與我郭槐什麼相干！」包公道：「既無抵換之事，為何又將寇承御處死？」郭槐道：「那是因寇珠頂撞了太后，太后方才施刑。」陳林在旁又說道：「此話你又說差了。當初拷問寇承御，還是我掌刑杖。劉后緊緊追問著他，將太子抱出置於何地，你如何說是頂撞呢？」郭槐聞聽，將雙眼一瞪，道：「既是你掌刑，生生是你下了毒手，將寇承御打的受刑不過，她才觸階而死，為何反來問我呢？」包公聞聽，道：「好惡賊！竟敢如此的狡賴！」吩咐：「左右，與我拶起來！」左右又一聲喊，將郭槐雙手並齊，套上拶子，把繩往左右一分。只聞郭槐殺豬也似的喊起來。包公問道：「郭槐，你還不招認麼？」郭槐咬定牙根，道：「沒有什麼招的喲。」見他汗似蒸籠，面目更色，包公吩咐卸刑，鬆放拶子。郭槐又是哀聲不絕，神魂不定，只得暫且收監，明日再問。先叫陳林將今日審問的情由，暫且復旨。<break time="100ms" />　　包公退堂，來至書房，便叫包興請公孫先生。不多時，公孫策來到，已知此時的底裡，參見包公已畢，在側坐了。包公道：「今日聖旨到來宣讀之時，先生想來已明白此事了，我也不用再說了。只是郭槐再不招認。我見拶他之時，頭上出汗，面目更改，恐有他變。此乃奉旨的欽犯，他又擱不住大刑，這便如何是好？故此請了先生來，設想一個法子，只傷皮肉，不動筋骨，要叫他招承方好。」公孫策道：「待晚生思索了，畫成式樣，再為呈閱。」說罷，退出，來到自己房內。籌思多時，偶然想起，急忙提筆畫出，又擬了名兒，來到書房回稟包公。包公接來一看，上面注明尺寸，彷彿大熨斗相似，卻不是平面，上面皆是垂珠圓頭釘兒，用鐵打就；臨用時將炭燒紅，把犯人肉厚處燙炙，再也不能損傷筋骨，止於皮肉受傷而已。包公看了，問道：「此刑可有名號？」公孫策道：「名曰『杏花雨』，取其落紅點點之意。」包公笑道：「這樣惡刑卻有這等雅名，先生真才人也！」即著公孫策立刻傳鐵匠打造。次日隔了一天，此刑業已打就。到了第三日，包公便升堂提審郭槐。<break time="100ms" />　　且說郭槐在監牢之中，又是手疼，又是板瘡，呻吟不絕，飲食懶進，兩日光景，便覺形容憔淬。他心中卻暗自思道：「我如今在此三日，為何太后懿旨還不見到來呢？」猛然又想起：「太后欠安，想來此事尚未得知。我是咬定牙根，橫了心再不招承。既無口供，包黑他也難以定案。只是聖上忽然間為何想起此事來呢？真真令人不解。」<break time="100ms" />　　正在犯思之際，忽然一提牢前來，說道：「老爺升堂，請郭總管呢。」郭槐就知又要審訊了，不覺的心內突、突的亂跳，隨著差役上了公堂。只見紅燄燄的一盆炭火內裡燒著一物，卻不知是何作用，只得朝上跪倒。只聽包公問道：「郭槐，當初因何定計害了李后？用物抵換太子？從實招來，免得皮肉受苦。」郭槐道：「實無此事，叫咱家從何招起？若果有此事，慢說遲滯這些年，管保早已敗露了，望祈大人詳察。」包公聞聽，不由怒髮衝冠，將驚堂木一拍，道：「惡賊！你的奸謀業已敗露，連聖上皆知，尚敢推諉，其實可惡！」吩咐：「左右，將他剝去衣服。」上來了四個差役，剝去衣服，露出脊背，左右二人把住。只見一人用個布帕連髮將頭按下去；那邊一人從火盆內攥起木把，拿起杏花雨，站在惡賊背後。只聽包公問道：「郭槐，你還不招麼？」郭槐橫了心，並不言語。包公吩咐用刑，只見杏花雨往下一落，登時皮肉皆焦，臭味難聞。只疼得惡賊渾身亂抖，先前還有哀叫之聲，後來只剩得發喘了。包公見此光景，只得吩咐：「住刑，容他喘息再問。」左右將他扶住，郭槐哪裡還掙扎得來呢，早已癱在地下。包公便叫搭下去。公孫策早已暗暗吩咐差役，叫搭在獄神廟內。
    </voice>
</speak>
