<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十回<break time="100ms" />　　受魘魔忠良遭大難　殺妖道豪傑立奇功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說包公自升為首相，每日勤勞王事，不畏權好，秉正條陳，聖上無有不允。就是滿朝文武，誰不欽仰？縱然素有仇隙之人，到了此時，也奈何他不得。一日，包公朝罷，來到開封，進了書房，親自寫了一封書信，叫包興備厚禮一份，外帶銀三百兩，選了個能幹差役前往常州府武進縣遇傑村，聘請南俠展熊飛；又寫了家信，一並前去。剛然去後，只見值班頭目向上跪倒：「啟上相爺，外面有男女二人，口稱『冤枉』，前來申訴。」包公吩咐，點鼓升堂。立刻帶至堂上。包公見男女二人皆有五旬年紀，先叫將婆子帶上來。婆子上前跪倒，訴說道：「婆子楊氏。丈夫姓黃，久已去世。有二個女兒，長名金香，次名玉香。我這小女兒原許與趙國盛之子為妻。昨日他家娶去，婆子因女兒出嫁，未免傷心。及至去了之後，誰知我的大女兒卻不見了。婆子又忙到各處尋找，再也沒有，急得婆子要死。老爺想，婆子一生就仗著女兒。我寡婦失業的，原打算將來兩個女婿，有半子之勞，可以照看。寡婦如今把個大女兒丟了，竟是不知去向。婆子又是急，又是傷心，正在啼哭之時；不想我們親家趙國盛找了我來，合我不依，說我把女兒抵換了。彼此分爭不清，故此前來，求老爺替我們判斷判斷，找找我的女兒才好。」包公聽罷，問道：「你家可有常來往的親眷沒有？」楊氏道：「慢說親眷，就是街坊鄰舍，無事也是不常往來的，婆子孤苦得很呢！」說至此，就哭起來了。<break time="100ms" />　　包公吩咐，把婆子帶下去，將趙國盛帶上來。趙國盛上前跪倒，訴道：「小人趙國盛原與楊氏是親家。她有兩個女兒，大的醜陋，小的俊俏，小人與兒子定的是她的小女兒。娶來一看，卻是她大女兒。因此急急趕到她家，與她分爭為何抵換。不料楊氏她倒不依，說小人把她兩個女兒都娶去了，欺負她孀居寡婦了。因此到老爺臺前，求老爺判斷判斷。」包公問道：「趙國盛，你可認明是她大女兒麼？」趙國盛道：「怎麼認得不明呢？當初有我們親家在日，未作親時，她兩個女兒小人俱是見過的，大的極醜，小的甚俊。因小人愛她小女，才與小人兒子定了親事。那個醜的，小人斷不要的。」包公聽罷，點了點頭，便叫：「你二人且自回去，聽候傳訊。」<break time="100ms" />　　老爺退堂，來至書房，將此事揣度。包興倒過茶來，恭恭敬敬，送至包公面前。只見包公坐在椅上身體亂晃，兩眼發直，也不言語，也不接茶。包興見此光景，連忙放下茶懷，悄悄問道：「老爺怎麼了？」包公忽然將身子一挺，說道：「好血腥氣呀！」往後便倒，昏迷不醒。包興急急扶著，口中亂叫：「老爺，老爺！」外面李才等一齊進來，彼此攙扶，抬至牀榻之上。一時傳到裡面。李氏誥命聞聽，嚇得驚疑不止，連忙趕至書房看觀。李才等急迴避。只見包公躺在牀上，雙眉緊皺，二目難睜，四肢全然不動，一語也不發。夫人看畢，不知是何緣故。正在納悶，包興在窗外道：「啟上夫人，公孫主簿前來與老爺診脈。」夫人聞聽，只得帶領丫鬟迴避。<break time="100ms" />　　包興同著公孫先生來至書房榻前。公孫策細細搜求病源，診了左脈，連說：「無妨。」又診右脈，便道：「怪事！」包興在旁問道：「先生看相爺是何病症？」公孫策道：「據我看來，相爺六脈平和，並無病症。」又摸了摸頭上並心上，再聽氣息亦順，彷彿睡著的一般。包興將方才的形景，述說一遍。公孫策聞得便覺納悶，並斷不出病從何處起的。只得先叫包興進內安慰夫人一番，並稟明須要啟奏。自己便寫了告病摺子，來日五鼓，上朝呈遞。<break time="100ms" />　　天子聞奏，欽派御醫到開封府診脈，也斷不出是何病症。一時太后也知道有說偏方的。無奈包公昏迷不省，人事不知，飲食不進，止於酣睡而已。幸虧公孫先生頗曉醫理，不時在書房診脈照料。至於包興、李才，更不消說了，晝夜環繞，不離左右。就是李氏誥命，一日也是要到書房幾次。惟有外面公孫策與四勇士，個個急得擦拳磨掌，短歎長吁，竟自無法可施。<break time="100ms" />　　誰知一連就是五天。公孫策看包公脈息，漸漸的微弱起來，大家不由得著急。獨包興與別人不同，他見老爺這般光景，因想當初罷職之時，曾在大相國寺得病，與此次相同，那時多虧了然和尚醫治。偏偏他又雲遊去了。由此便想起，當初經了多少顛險，受了多少奔波，好容易熬到如此地步。不想舊病復發，竟自不能醫治。越想越愁，不由得淚流滿面。正在悲泣之際，只見前次派去常州的差役回來，言：「展熊飛並未在家。老僕說：『我家官人若能早晚回來，必然急急的趕赴開封，決不負相爺大恩。』」又說：「家信也送到了，現有帶來的回信。老爺府上俱各平安。」差人說了許多的話，包興他止於出神點頭而已，把家信接過，送進去了。信內無非是「平安」二字。<break time="100ms" />　　你道南俠哪裡去了？他乃行義之人，浪跡萍蹤，原無定向。自截了駝轎，將金玉仙送至觀音庵，與馬漢分別之後，他便朝游名山，暮宿古廟。凡有不平之事，他不知又作了多少。每日閒遊，偶聞得人人傳說，處處講論，說當今國母原來姓李，卻不姓劉，多虧了包公訪查出來，現今包公入閣，拜了首相。當作一件新聞，處處傳聞。南俠聽在耳內，心中暗暗歡喜道：「我何不前往開封探望一番呢。」
    </voice>
</speak>
