<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　天子大樂，便問包公道：「真好劍法！怪不得卿家誇獎，他的袖箭又如何試法？」包公奏道：「展昭曾言，夜間能打滅香頭之火。如今白晝，只好用較射的木牌，上面糊上白紙，聖上隨意點上三個硃點，試他的袖箭。不知聖意若何？」天子道：「甚合朕意。」誰知包公早已吩咐預備下了，自有執事人員將木牌拿來。天子驗看，上面糊定白紙，連個黑星皺紋一概沒有，由不得提起硃筆，隨意點了三個大點，叫執事人員隨展昭去，該立於何處任他自便。因袖箭乃自己煉就的步數遠近，與別人的兵刃不同。展昭深體聖意，隨執事人員下了丹墀，斜行約二三十步遠近，估量聖上必看得見，方叫人把木牌立穩。左右俱各退後。展昭又在木牌之前，對著耀武樓遙拜。拜畢，立起身來，看準紅點，翻身竟奔耀武樓。跑來約有二十步，只見他將左手一揚，右手便遞將出去，只聽木牌上拍的一聲；他便立住腳，正對了木牌，又是一揚手，只聽那邊木牌上又是一聲拍；展爺此時卻改了一個臥虎勢，將腰一躬，脖項一扭，從胳肢窩內將右手往外一推，只聽得拍，將木牌打的亂晃，展爺一伏身，來到丹墀之下，往上叩頭。此時己有人將木牌拿來，請聖上驗看。見三枝八寸長短的袖箭，俱各釘在朱紅點上，惟有末一枝已將木牌釘透。天子看了，甚覺罕然，連聲稱道：「真絕技也！」<break time="100ms" />　　包公又奏：「啟上吾主，展昭第三技乃縱躍法，非登高不可，須脫去長衣方能靈便。就叫他上對面五間高閣，我主可以登樓一望，看的始能真切。」天子道：「卿言甚是。」聖上起身，剛登扶梯，便傳旨：「所有大臣俱各隨朕登樓，餘者俱在樓下。」便有隨事內監回身傳了聖旨。包公領班，慢慢登了高樓。天子凴欄入座，眾臣環立左右。<break time="100ms" />　　展昭此時已將袍服脫卻，紮縛停當。四爺趙虎不知從何處暖了一杯酒來，說道：「大哥且飲一杯助助興，提提氣。」展爺道：「多謝賢弟費心。」接過一飲而盡。趙爺還要斟時，見展爺已走出數步。楞爺卻自己悄悄的飲了三杯，過來翹著腳兒，往對面閣上觀看。<break time="100ms" />　　單說展爺到了閣下，轉身又向耀武樓上叩拜。立起來，他便在平地上鷺伏鶴行，徘徊了幾步。忽見他身體一縮，腰背一躬，嗖的一聲，猶如雲中飛燕一般，早已輕輕落在高閣之上。這邊天子驚喜非常，道：「卿等看他，如何一轉眼間就上了高閣呢？」眾臣宰齊聲誇贊。此時展爺顯弄本領，走到高閣柱下，雙手將柱一摟，身體一飄，兩腿一飛，嗤、嗤、嗤、嗤順柱倒爬而上。到了柁頭，用左手把住，左腿盤在柱上，將虎體一挺，右手一揚，作了個探海勢。天子看了，連聲贊「好」。群臣以及樓下人等無不喝采。又見他右手抓住椽頭，滴溜溜身體一轉，把眾人嚇了一跳。他卻轉過左手，找著椽頭，腳尖幾登定檀方，上面兩手倒把，下面兩腳攏步，由東邊串到西邊，由西邊又串到東邊。串來串去，串到中間，忽然把雙腳一拳，用了個捲身勢往上一翻，腳跟登定瓦隴，平平的將身子翻上房去。天子看至此，不由失聲道：「奇哉！奇哉！這哪裡是個人，分明是朕的御貓一般。」誰知展爺在高處業已聽見，便在房上與聖上叩頭。眾人又是歡喜，又替他害怕。只因聖上金口說了「御貓」二字，南俠從此就得了這個綽號，人人稱他為御貓。此號一傳不知緊要，便惹起了多少英雄好漢，人人奇材，個個豪傑。若非這些異人出仕，如何平定襄陽的大事。後文慢表。<break time="100ms" />　　當下仁宗天子親試了展昭的三藝，當日駕轉還宮，立刻傳旨：「展昭為御前四品帶刀護衛，就在開封府供職。」包公帶領展昭望闕叩頭謝恩。諸事已畢，回轉開封。包公進了書房，立刻叫包興備了四品武職服色送與展爺。展爺連忙穿起，隨著包興來到書房，與包公行禮。包公哪裡肯受，遜讓多時，只受了半禮。展爺又叫包興進內在夫人跟前代白，就說展昭與夫人磕頭。包興去了多時，回來說道：「夫人說，老爺屢蒙展老爺護救，實實感謝不盡。日後還要求展老爺時時幫助相爺。給展老爺道喜，禮是不敢當的。」展爺恭恭敬敬，連連稱「是」。包公又告訴他：「明早具公服上朝，本閣替你代奏謝恩。」展爺謝道：「卑職謹依鈞命。」說罷，退出，來到公所。公孫策與四勇士俱各上前道喜。彼此遜讓一番，大家入座，不多時，擺上豐盛酒肴。這是眾人與展爺賀喜的。公孫策為首，便要安席敬酒。展爺哪裡肯依，便道：「你我皆知己弟兄，若如此，便是拿我當外人看了。」大家見展爺如此，公議共敬三杯。展爺領了，謝過眾人，彼此就座。飲酒之間，又提起今日試藝，大家贊不絕口。展爺再三謙遜，毫無自滿之意，大家更為佩服。
    </voice>
</speak>
