<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　他越著急，驢越不走，左一鞭，右一鞭，罵道：「窪八日的臭屎蛋！『養軍千日，用在一朝。』老陽兒（太陽）眼看著沒啦，你含合我鬧晃晃呢！」話未說完，忽見那驢兩耳一支楞，「嗎」的一聲就叫起來，四個蹄子亂竄飛跑。屈申知道他的毛病，必是聽見前面有驢叫喚，他必要追。因此攏住扯手由他跑去，到底比鬧口臼工口臼工（呆）強。誰知跑來跑去，果見前面有一頭驢。他這驢一見，便將前蹄揚起，連蹦帶跳。屈申坐不住鞍心，順著驢屁股掉將下來。連忙爬起，用鞭子亂打一回，只得揪住嚼子，將驢帶轉，拴在那邊一株小榆樹上。過來：一看，卻是一頭黑驢，鞍俱全。這便是昨日范生騎來的黑驢。放青齦草，迫促之際，將他撇下。黑驢一夜未吃麩料，信步由韁，出了東山口外，故在此處仍是啃青，屈申看了多時，便嚷道：「這是誰的黑驢？」連嚷幾聲，並無人應，自己說道：「好一頭黑驢！」又瞧了瞧口，才四個牙，膘滿肉肥，而且鞍鮮明，暗暗想道：「趁著無人，樂子何不換他娘的。」即將錢靼子拿過來，搭在黑驢身上，一扯扯手，翻身上去。只見黑驢迤迤迤迤，卻是飛快的好走兒。屈申心中歡喜，以為得了便宜。<break time="100ms" />　　忽然見天氣改變，狂風驟起，一陣黃沙打的二目難睜。此時已有掌燈的時候，屈申心中躊躇道：「這官（光）景，城是進不去了。我還有四百兩營（銀）子，這可咱（怎）的好？前面萬全山若遇見個打夢（悶）棍的，那才是早（糟）兒糕呢！只好找個仍（人）家借個休（宿）兒。」心裡想著，只見前面有個褡褳坡兒，南上坡忽見有燈光。屈申便下了黑驢，拉到上坡，來到門前。<break time="100ms" />　　忽聽裡面有婦人說道：「嫁漢嫁漢，穿衣吃飯。有把老婆餓起來的麼？」又聽男子說話道：：「你餓著，誰又吃什麼來呢？」婦人接著說道：「你沒吃什麼，你倒灌黃湯了。」男子又道：「誰不叫你也喝呢？」婦人道：「我要會喝，我早喝了。既弄了來，不知糴柴米，你先張羅你的酒！」男子道：「這難說，也是我的口頭福兒。」婦人道：「既愛吃現成兒的，索性明兒我掙了你吃爽利，叫你享享福兒。」男子道：「你別胡說。我雖窮，可是好朋友。」婦人道：「街市上哪有你這樣的好朋友呢？」屈申聽至此，欲待不敲門，看了看四面黑，別處又無燈光，只得用鞭子敲戶，道：「借官（光）兒，尋個休兒。」裡面卻不言語了。<break time="100ms" />　　屈申又叫了半天，方聽婦人問道：「找誰的？」屈申道：「我是行路的，因天賀（黑）了，借官（光）兒，尋個休兒。明兒重禮相謝。」婦人道：「你等等。」又遲了半天，方見有個男子出來，打著一個燈籠，問道：「作什麼的？」屈申作個揖，道：「我是個走路兒的。因天萬（晚）咧（啦），難以行走，故此驚動，借個休兒。明兒重禮相謝。」男子道：「原來如此。這有什麼呢，請到家裡坐。」屈申道：「我還有一頭驢。」男子道：「只管拉進來。」將驢拴在東邊樹上，便持燈引進來，讓至屋內。<break time="100ms" />　　屈申提了錢褡子，隨在後面。進來一看，卻是兩明一暗，三間草房。屈申將褡子放在炕上，重新與那男子見禮。那男子還禮，道：「茅屋草舍，掌櫃的不要見笑。」屈申道：「好說。」男子便問：「尊姓？在哪裡發財？」屈申道：「姓屈名叫屈申，在沉（城）裡故（鼓）樓大該（街）開著個心（興）倫（隆）木廠。我含（還）沒吝（領）教你老貴信（姓）？」男子道：「我姓李名叫李保。」屈申道：「原來是李大過（哥），失敬，失敬。」李保道：「好說，好說。屈大哥，久仰，久仰。」<break time="100ms" />　　你道這李保是誰？他就是李天官派了跟包公上京赴考的李保。後因包公罷職，他以為包公再沒有出頭之日，因此將行李銀兩拐去逃走。每日花街柳巷，花了不多的日子，便將行李銀兩用盡，流落至此，投在李老頭店中。李老兒夫妻見他勤謹小心，膝下又無兒子，只有一女，便將他招贅，作了養老的女婿。誰知他日性不改，仍是嫖賭吃喝，生生把李老兒夫妻氣死。他便接過店來，更無忌憚，放蕩自由，加著李氏也是個好吃懶做的女人，不上一二年便把店關了。後來鬧的實在無法，就將前面傢伙等項典賣與人，又將房屋拆毀賣了折貨，只剩了三間草房，到今日落得一貧如洗。偏偏遇見倒運的屈申前來投宿。<break time="100ms" />　　當日李保與他攀話，見燈內無油，立起身來向東間，掀起破布簾子，進內取油。只見他女人悄悄問道：「方才他往炕上一放，咕咚一聲，是什麼？」李保道：「是個錢褡子。」婦人歡喜，道：「活該咱家要發財。」李保道：「怎見得？」婦人道：「我把你這傻兔子！他單單一個錢褡子而且沉重，那必是硬頭貨了。你如今問他，會喝不會喝？他若會喝，此事便有八分了。有的是酒，你盡力的將他灌醉了，自有道理。」<break time="100ms" />　　李保會意，連忙將油罐子拿出來，添上燈，撥的亮亮兒的。他便大哥長、大哥短的問話，說到熱鬧之間，便問：「屈大哥，你老會喝不會？」一句話問的個屈申口角流涎，饞不可解，答道：「這未半夜三更的，哪裡討酒哈（喝）呢？」李保道：「現成有酒。實對大哥說，我是最愛喝的。」屈申道：「對𢛵（勁）兒！我也是愛喝的。咱兩個竟是知己的好盆（朋）友了。」李保說著話，便溫起酒來，彼此對坐。一來屈申愛喝，二來李保有意，一讓兩讓連三讓，便把個屈申灌的酩酊大醉，連話也說不出來了，前仰後合。他把錢褡子往裡一推，將頭剛然上枕，便呼呼酣睡。
    </voice>
</speak>
