<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四回<break time="100ms" />　　受亂棍范狀元瘋癲　貪多杯屈鬍子喪命
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說金哥認了母舅，與外祖母摟著痛哭。白雄含淚勸慰多時，方才住聲。白老安人道：「既是你父母來京，為何不到我這裡來？」金哥道；「皆因為尋找外祖母，我才被虎叼去。」便將父母來京赴考，母親順便探母的事，說了一遍：「是我父母商議定於場後尋找外祖母，故此今日來至萬全山下。誰知問人俱各不知，因此我與母親在青石之上等候，爹爹出東山口找尋去了。就在此時，猛然出來一隻老虎就把我叼著走了，我也不知道了，不想被母舅救到此間。只是我父母不知此時哭到什麼地步，豈不傷感壞了呢！」說罷，又哭起來了。白雄道：「此處離萬全山有數里之遙，地名八寶村。你等在東山口找尋，如何有人知道呢？外甥不必啼哭。今日天氣已晚，待我明日前往東山口找尋你父母便了。」說罷，忙收拾飯食。又拿出刀傷藥來。白老安人與他撢塵梳洗，將藥敷了傷痕。又怕他小孩子家想念父母，百般地哄他。<break time="100ms" />　　到了次日黎明，白雄掖了板爺，提著扁擔，竟奔萬全山而來。到了青石之旁，左右顧盼，那裡有個人影兒。正在瞭望，忽見那邊來了一人，頭髮蓬鬆，血漬滿面，左手提著衣襟，右手執定一隻朱履，慌慌張張，竟奔前來。白雄一見，才待開言，只見那人舉起鞋來，照著白雄就打，說道：「好狗頭呀！你打得老爺好！你殺得老爺好！」白雄急急閃過，仔細一看，卻像姐夫范仲禹模樣。及至問時，卻是瘋癲的，言語並不明白。白雄忽然想起：「我何不回家背了外甥來叫他認認呢？」因說道：「那瘋漢，你在此略等一等，我去去便來。」他就直奔八寶村去了。<break time="100ms" />　　你道那瘋漢是誰？原來就是范仲禹。只因聽了老樵人之言，急急趕到獨虎莊，硬向威烈侯門前要他的妻子。可恨葛賊暗用穩軍計留下范生，到了夜間，說他無故將他家人殺害，一聲喝令，一頓亂棍將范生打得氣絕而亡。他卻叫人弄個箱子，把范生裝在裡面，於五鼓時抬至荒郊拋棄。不想路上遇見一群報錄的人，將此箱劫去。這些報錄的，原是報范生點了頭名狀元的，因見下處無人，封鎖著門，問人時，說范生合家具探親往萬全山去了，因此他等連夜趕來。偶見二人抬定。一隻箱子，以為必是夤夜竊來的，又在曠野之間，倚仗人多，便將箱子劫下。抬箱子人跑了。眾人算發了一注外財，抽出繩槓，連忙開看。不料范生死而復甦，一挺身跳出箱來，拿定朱履就是一頓亂打。眾人見他披髮帶血，情景可怕，也就一哄而散。他便踉踉蹌蹌，信步來至萬全山，恰與白雄相遇。<break time="100ms" />　　再說白雄回到家中，對母親說知，背了金哥，急往萬全山而來。及至來到，瘋漢早已不知往哪裡去了。白雄無可如何，只得背了金哥回轉家中。他卻不辭辛苦，問明了金哥在城內何方居住。從八寶山村要到城中，也有四十多里，他哪管遠近，一直竟奔城中而來。到了范生下處一看，卻是仍然封鎖，真是「乘興而來，敗興而返」。忽聽街市之上，人人傳說新科狀元范仲禹不知去向。他一聽見滿心歡喜，暗道：「他既已中了狀元，自然有在官人役訪查找尋，必是要有下落的了。且自回家，報了喜信，我再細細盤問外甥一番便了。」白雄自城內回家，見了母親，備述一切。金哥聞聽父母不知去向，便痛哭起來。白老安人勸慰多時，方才住聲。白雄便細細盤問外甥。金哥便將母子如何坐車，父親騎驢到了山下，如何把驢放青齦草，母子如何在青石之上等候，父親如何出東山口打聽，此時就被虎叼了去的話，說了一遍。白雄都一一記在心間，等次日再去尋找便了。<break time="100ms" />　　你說白雄這一天辛苦，來回跑了足有一百四五十里，也真難為他。只顧說他這一邊的辛苦，就落了那一邊的正文。野史有云：「一張口難說兩家話。」真是果然。就是他辛苦這一天，便有許多事故在內。<break time="100ms" />　　你道何事？原來城中鼓樓大街西邊有座興隆木廠，卻是山西人開張。弟兄二人，哥哥名叫屈申，兄弟名叫屈良。屈申長的相貌不揚，又搭著一嘴巴紮煞鬍子，人人皆稱他為「屈鬍子」。他最愛杯中之物，每日醺醺，因此又得了個外號兒，叫「酒曲子。」他雖然好喝，卻與正事不誤，又加屈良幫助，把個買賣作了個鐵桶相似，甚為興旺。因為萬全山南，便是木商的船廠。這一天，屈申與屈良商議，道：「聽說新貨已到，樂（老）子要到那裡看看。如若對勁兒，咱倒批下些，豈不便宜呢？」屈良也甚願意，便拿褡褳錢奴子裝上四百兩紋銀，備了一頭醬色花白的叫驢。此驢最愛趕群：路上不見驢，他不好生走；若見了驢，他就追，也是慣了的毛病兒。屈申接過銀子褡褳，搭在驢鞍上面，乘上驢，競奔萬全山南。<break time="100ms" />　　到了船廠，木商彼此相熟。看了多少木料，行市全然不對。買賣中的規矩，交易不成仁義在。雖然木料沒批，酒肴是要預備的。屈申一見了酒，不覺勾起他的饞蟲來了，左一杯，右一杯，說也有，笑也有，竟自樂而忘歸。猛然一抬頭，看了看日色已然平西了，他便忙了，道：「樂（老）子還（含）要淨（進）沉（城）呢！天萬（晚）拉（咧），天晚咧。」說著話，便起身作揖拱腰兒，連忙拉了醬色花驢，竟奔萬全山而來。
    </voice>
</speak>
