<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　展爺回身，直往中天竺。租下客寓，問明鄭家樓，便去踏看門戶路徑。走不多時，但見樓房高聳，茶幌飄揚。來至切近，見匾額上字，一邊是「興隆齋」，一邊是「鄭家樓」。展爺便進了茶鋪，只見櫃堂竹椅上坐著一人，頭戴折巾，身穿華氅，一手扶住磕膝，一手搭在櫃上；又往臉上一看，卻是形容瘦弱，尖嘴縮腮，一對瞇瞇眼，兩個紮煞耳朵。他見展爺瞧他，他便連忙站起執手，道：「爺上欲吃菜，請登樓，又清淨，又豁亮。」展爺一執手，道：「甚好，甚好。」便手扶攔桿，慢登樓梯。來至樓上一望，見一溜五間樓房，甚是寬敞。揀個座兒坐下。<break time="100ms" />　　茶博士過來，用代手擦抹桌面。且不問茶問酒，先向那邊端了一個方盤，上面蒙著紗罩。打開看時，卻是四碟小巧茶果，四碟精緻小菜，極其齊整乾淨。安放已畢，方問道：「爺是吃茶？是飲酒？還是會客呢？」展爺道：「卻不會客，是我要吃杯茶。」茶博士聞聽，向那邊摘下個水牌來，遞給展爺道：「請爺吩咐，吃甚麼茶？」展爺接過水牌，且不點茶名，先問茶博士何名。茶博士道：「小人名字，無非是『三槐』、『四槐』，若遇見客官喜歡，『七槐』、『八槐』都使得。」展爺道：「少了不好，多了不好，我就叫你『六槐』罷？」茶博士道：「『六槐』極好，是最合乎中的。」<break time="100ms" />　　展爺又問道：「你東家姓甚麼？」茶博士道：「姓鄭。爺沒看見門上扁額麼？」展爺道：「我聽見說，此樓原是姓周，為何姓鄭呢？」茶博士道：「以前原是周家的，後來給了鄭家了。」展爺道：「我聽見說，周鄭二姓還是親戚呢。」茶博士道：「爺上知道底細。他們是翁婿，只因周家的姑娘沒了，如今又續娶了。」展爺道：「續娶的可是王家的姑娘麼？」茶博士道：「何曾不是呢。」展爺道：「想是續娶的姑娘不好；但凡好麼，如何他們翁婿會在仁和縣打官司呢。」茶博士聽至此，卻不答言，惟有瞅著展爺而已。又聽展爺道：「你們東家住於何處？」茶博士道：「就在這後面五間樓上。此樓原是鉤連搭十間，在當中隔開。這面五間作客座，那面五間作住房。差不多的，都知道離住房很近，承賜顧者，到了樓上，皆不肯胡言亂道。」展爺道：「這原是理當謹言。但不知他家內還有何人？」茶博士暗想道：「此位是吃茶來咧？還是私訪來咧？」只得答道：「家中並無多人，惟有東家夫妻二人，還有個小鬟。」展爺道：「方才進門時，見櫃前竹椅上坐的那人，就是你們東家麼？」茶博士道：「正是，正是。」展爺道：「我看他滿面紅光，准要發財。」茶博士道：「多謝老爺吉言。」展爺方看水牌，點了雨前茶。茶博士接過水牌，仍掛在原處。<break time="100ms" />　　方待下樓去泡一壺雨前茶來，忽聽樓梯響處，又上來一位武生公子，衣服鮮豔，相貌英華，在那邊揀一座，卻與展爺斜對。茶博士不敢待慢，顯機靈，露熟識，便上前擦抹桌子，道：「公子爺一向總沒來，想是公忙。」只聽那武生道：「我卻無事。此樓我是初次才來。」茶博士見言語有些不相合，也不言語，便向那邊也端了一方盤，也用紗罩兒蒙著，依舊是八碟，安放妥當。那武生道：「我茶尚未用著，你先弄這個作甚麼？」茶博士道：「這是小人一點敬意。公子爺愛用不用，休要介懷。請問公子爺是吃茶，是飲酒，還是會客呢？」那武生道：「且自吃杯茶。我是不會客的。」茶博士便向那邊摘下水牌來，遞將過去。<break time="100ms" />　　忽聽下邊說道：「雨前茶泡好了。」茶博士道：「公子爺請先看水牌。小人與那位取茶去。」轉身不多時，擎了一壺茶，一個盅子，拿至展爺那邊，又應酬了幾句。回身又仍到武生桌前，問道：「公子爺吃甚麼茶？」那武生道：「雨前罷。」茶博士便吆喝道：「再泡一壺雨前來！」<break time="100ms" />　　剛要下樓，只聽那武生喚道：「你這裡來。」茶博士連忙上前，問道：「公子爺有何吩咐？」那武生道：「我還沒問你貴姓？」茶博士道：「承公子爺一問，足已彀了。如何耽得起『貴』字？小人姓李。」武生道：「大號呢？」茶博士道：「小人豈敢稱大號呢。無非是『三槐』、『四槐』，『七槐』、『八槐』，爺們隨意呼喚便了。」那武生道：「多了不可，少了也不妥，莫若就叫你『六槐』罷？」茶博士道：「『六槐』就是『六槐』，總要公子爺合心。」說著話，他卻回頭望了望展爺。<break time="100ms" />　　又聽那武生道：「你們東家原先不是姓周麼？為何又改姓鄭呢？」茶博士聽了，心中納悶道：「怎麼今日這二位吃茶，全是問這些的呢？」他先望了望展爺，方對武生說道：「本是周家的，如今給了鄭家了。」那武生道：「周鄭兩家原是親戚，不拘誰給誰都使得。大約續娶的這位姑娘有些不好罷？」茶博士道：「公子爺如何知道這等詳細？」那武生道：「我是測度。若是好的，他翁婿如何會打官司呢？」茶博士道：「這是公子爺的明鑒。」口中雖如此說，他卻望了望展爺。那武生道：「你們東家住在那裡？」茶博士暗道：「怪事！我莫若告訴他，省得再問。」便將後面還有五間樓房、並家中無有多人、只有一個丫鬟，合盤的全說出來。說完了，他卻望了望展爺。那武生道：「方才我進門時，見你們東家滿面紅光，准要發財。」茶博士聽了此言，更覺詫異，只得含糊答應，搭訕著下樓取茶。他卻回頭，狠狠的望了望展爺。<break time="100ms" />　　未知後文如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
