<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十三回<break time="100ms" />　　真名士初交白玉堂　美英雄三試顏查散
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說顏生同那人進屋坐下。雨墨在燈下一看，見他頭戴一頂開花儒巾，身穿一件零碎藍衫，足下穿一雙無根底破皂靴頭兒，滿臉塵土，實在不像唸書之人，倒像個無賴。正思想卻他之法，又見店東親來陪罪。那人道：「你不必如此。大人不記小人過，饒恕你便了。」店東去後，顏生便問道：「尊兄貴姓？」那人道：「吾姓金名懋叔。」雨墨暗道：「他也配姓金。我主人才姓金呢，那是何等體面仗義。像他這個窮樣子，連銀也不配姓呀。常言說：『姓金沒有金，一定窮斷筋。』我們相公是要上他的當的。」又聽那人道：「沒領教兄臺貴姓。」顏生也通了姓名。金生道：「原來是顏兄，失敬失敬。請問顏兄，用過飯了沒有？」顏生道：「尚未。金兄可用過了？」金生道：「不曾。何不共桌而食呢？叫小二來。」此時店小二拿了一壺香片茶來，放在桌上。金生便問道：「你們這裡有甚麼飯食？」小二道：「上等飯食八兩，中等飯六兩，下等飯……」剛說至此，金生攔道：「誰吃下等飯呢。就是上等飯罷。吾且問你，這上等飯是甚麼肴饌？」小二道：「兩海碗，兩旋子，六大碗，四中碗，還有八個碟兒。無非雞鴨魚肉翅子海參等類，調度的總要合心配口。」金生道：「可有活鯉魚麼？」小二道：「要活鯉魚是大的，一兩二錢銀子一尾。」金生道：「既要吃，不怕花錢。吾告訴你，鯉魚不過一斤的叫做「拐子」，過了一斤的才是鯉魚。不獨要活的，還要尾巴像那胭脂瓣兒相似，那才是新鮮的呢。你拿來，吾看。」又問：「酒是甚麼酒？」小二道：「不過隨便常行酒。」金生道：「不要那個。吾要喝陳年女貞陳紹。」小二道：「有十年蠲下的女貞陳紹；就是不零賣，那是四兩銀子一罈。」金生道：「你好貧哪！甚麼四兩五兩，不拘多少，你搭一罈來當面開開，吾嘗就是了。吾告訴你說，吾要那金紅顏色濃濃香，倒了碗內要掛碗。猶如琥珀一般，那才是好的呢。」小二道：「搭一罈來，當面錐嘗。不好不要錢，如何？」金生道：「那是自然。」<break time="100ms" />　　說話間，已然掌上兩支燈燭。此時店小二歡欣非常，小心慇懃，自不必說。少時端了一個腰子形兒的木盆來，裡面歡蹦亂跳、足一斤多重的鯉魚。說道：「爺上請看，這尾鯉魚如何？」金生道：「魚卻是鯉魚。你務必用這半盆水叫那魚躺著；一來顯大，二來水淺，他必撲騰，算是活跳跳的，賣這個手法兒。你不要拿著走，就在此處開了膛，省得抵換。」店小二隻得當面收拾。金生又道：「你收拾好了，把他鮮串著。──可是你們加甚麼作料？」店小二道：「無非是香蕈口蘑，加些紫菜。」金生道：「吾是要「尖上尖」的。」小二卻不明白。金生道：「怎麼你不曉得？尖上尖就是那青筍尖兒上頭的尖兒，總要嫩切成條兒，要吃那末咯吱咯吱的才好。」店小二答應。不多時，又搭了一罈酒來，拿著錐子倒流兒，並有個磁盆。當面錐透，下上倒流兒，撒出酒來，果然美味真香。先舀一盆灌入壺內；略燙一燙，二人對面消飲。小二放下小菜，便一樣一樣端上來。金生連箸也不動，只是就佛手疙疸慢飲，盡等吃活魚。二人飲酒閒談，越說越投機。顏生歡喜非常。少時用大盤盛了魚來。金生便拿起箸子來，讓顏生道：「魚是要吃熱的，冷了就要發腥了。」布了顏生一塊，自己便將魚脊背拿筷子一劃。要了薑醋碟。吃一塊魚，喝一盅酒，連聲稱贊：「妙哉，妙哉！」將這面吃完，筷子往魚腮裡一插，一翻手就將魚的那面翻過來。又布了顏生一塊，仍用筷子一劃，又是一塊魚，一盅酒，將這面也吃了。然後要了一個中碗來，將蒸食雙落一對掰在碗內，一連掰了四個。舀了魚湯，泡了個稀槽，㖪嘍㖪嘍吃了。又將碟子扣上，將盤子那邊支起，從這邊舀了三匙湯喝了。便道：「吾是飽了。顏兄自便莫拘莫拘。」顏生也飽了。<break time="100ms" />　　二人出席。金生吩咐：「吾們就一小童。該蒸的，該熱的，不可與他冷吃。想來還有酒。他若喝時，只管給他喝。」店小二連連答應。說著說著話，他二人便進裡間屋內去了。<break time="100ms" />　　雨墨此時見剩了許多東西全然不動，明日走路又拿不得，瞅著又是心疼。他那裡吃得下去，止於喝了兩盅悶酒就算了。連忙來到屋內，只見金生張牙欠口，前仰後合，已有困意。顏生道：「金兄既已乏倦，何不安歇呢？」金生道：「如此，吾兄就要告罪了。」說罷，往牀上一躺，呱噠一聲，皂靴頭兒掉了一隻。他又將這條腿向膝蓋一敲，又聽噗哧一聲，把那只皂靴頭兒扣在地下。不一會，已然呼聲振耳。顏生使眼色叫雨墨將燈移出，自己也就悄悄睡了。<break time="100ms" />　　雨墨移出燈來，坐在明間，心中發煩，那裡睡得著。好容易睡著，忽聽有腳步之聲。睜眼看時，天已大亮。見相公悄悄從裡間出來，低言道：「取臉水去。」雨墨取來，顏生淨了面。<break time="100ms" />　　忽聽屋內有咳嗽之聲，雨墨連忙進來，見金生伸懶腰，打哈聲，兩隻腳卻露著黑漆漆的底板兒，敢則是襪底兒。忽聽他口中念道：「大夢誰先覺？平生我自知。草堂春睡足，窗外日遲遲。」念完，一咕嚕爬起來，道：「略略歇息，天就亮了。」雨墨道：「店家給金相公打臉水。」金生道：「吾是不洗臉的，怕傷水。叫店小二開開我們的帳，拿來吾看。」雨墨暗道：「有意思，他竟要會帳。」只見店小二開了單來，上面共銀十三兩四錢八分。金生道：「不多，不多。外賞你們小二灶上連打雜的二兩。」店小二謝了。金生道：「顏兄，吾也不鬧虛了。咱們京中再見，吾要先走了。」「他拉」「他拉」，竟自出店去了。
    </voice>
</speak>
