<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這裡顏生便喚：「雨墨，雨墨。」叫了半天，雨墨才答應：「有。」顏生道：「會了銀兩走路。」雨墨又遲了多會，答應：「哦。」賭氣拿了銀子，到了櫃上，爭爭奪奪，連外賞給了十四兩銀子，方同相公出了店。來到村外，到無人之處，便說：「相公，看金相公是個甚麼人？」顏生道：「是個唸書的好人咧。」雨墨道：「如何？相公還是沒有出過門，不知路上有許多奸險呢。有誆嘴吃的，有拐東西的，甚至有設下圈套害人的，奇奇怪怪的樣子多著呢。相公如今拿著姓金的當好人，將來必要上他的當。據小人看來，他也不過是個蔑片之流。」顏生正色嗔怪道：「休得胡說！小小的人造這樣的口過。我看金相公斯文中含著一股英雄的氣概，將來必非等閒之人。你不要管。縱然他就是誆嘴，也無非是多花幾兩銀子，有甚要緊？你休再來管我。」雨墨聽了相公之言，暗暗笑道：「怪道人人常言「書呆子」，果然不錯。我原來為他好，倒嗔怪起來。只好暫且由他老人家，再做道理罷了。」<break time="100ms" />　　走不多時，已到打尖之所。雨墨賭氣，要了個熱鬧鍋炸。吃了早飯又走。到了天晚，來到興隆鎮又住宿了，仍是三間上房，言給一間的錢。這個店小二比昨日的，卻和氣多了。剛然坐了未暖席，忽見店小二進來，笑容滿面，問道：「相公是姓顏麼？」雨墨道：「不錯。你怎麼知道？」小二道：「外面有一位金相公找來了。」顏生聞聽，說：「快請，快請。」<break time="100ms" />　　雨墨暗暗道：「這個得了！他是吃著甜頭兒了。但只一件，我們花錢，他出主意，未免太冤。今晚我何不如此如此呢？」想罷，迎出門來，道：「金相公來了，很好。我們相公在這裡恭候著呢。」金生道：「巧極，巧極！又遇見了。」顏生連忙執手相讓，彼此就座。今日比昨日更親熱了。<break time="100ms" />　　說了數語之後，雨墨在旁道：「我們相公尚未吃飯，金相公必是未曾，何不同桌而食？叫了小二來先商議，叫他備辦去呢。」金生道：「是極，是極。」正說時，小二拿了茶來，放在桌上。雨墨便問道：「你們是甚麼飯食？」小二道：「等次不同。上等飯是八兩，中等飯是六兩，下……」剛說了一個「下」字，雨墨就說：「誰吃下等飯呢。就是上等罷。我也不問甚麼肴饌，無非雞鴨魚肉翅子海參等類。我問你，有活鯉魚沒有呢？」小二道：「有，不過貴些。」雨墨道：「既要吃，還怕花錢嗎？我告訴你，鯉魚不過一斤叫拐子，總得一斤多那才是鯉魚呢。必須尾巴要像胭脂瓣兒相似，那才新鮮呢。你拿來我瞧就是了。──還有酒，我們可不要常行酒，要十年的女貞陳紹，管保是四兩銀子一罈。」店小二說：「是。要用多少？」雨墨道：「你好貧呀！甚麼多少，你搭一罈來當面嘗。先說明，我可要金紅顏色，濃濃香的，倒了碗內要掛碗，猶如琥珀一般。錯過了，我可不要。」小二答應。<break time="100ms" />　　不多時，點上燈來。小二端了魚來。雨墨上前，便道：「魚可卻是鯉魚。你務必用半盆水躺著；一來顯大，二來水淺，他必撲騰，算是歡蹦亂跳，賣這個手法兒。你就在此開膛，省得抵換。把他鮮串著。你們作料不過香菌口蘑紫菜。可有尖上尖沒有？你管保不明白。這尖上尖就是青筍尖兒上頭的尖兒，可要嫩切成條兒，要吃那末咯吱咯吱的。」小二答應。又搭了酒來錐開。雨墨舀了一盅，遞給金生，說道：「相公嚐嚐，管保喝得過。」金生嘗了道：「滿好個，滿好個。」雨墨也就不叫顏生嘗了，便灌入壺中，略燙燙，拿來斟上。只見小二安放小菜。雨墨道：「你把佛手疙疸放在這邊，這位相公愛吃。」金生瞅了雨墨一眼，道：「你也該歇歇了，他這裡上菜，你少時再來。」雨墨退出，單等魚來。小二往來端菜。不一時，拿了魚來。雨墨跟著進來，道：「帶薑醋碟兒。」小二道：「來了。」雨墨便將酒壺提起，站在金生旁邊，滿滿斟了一盅，道：「金相公，拿起筷子來。魚是要吃熱的，冷了就要發腥了。」金生又瞅了他一眼。雨墨道：「先佈我們相公一塊。」金生道：「那是自然的。」果然佈過一塊。剛要用筷子再夾。雨墨道：「金相公，還沒有用筷子一劃呢？」金生道：「吾倒忘了。」從新打魚脊背上一劃，方夾到醋碟一蘸，吃了。端起盅來，一飲而盡。雨墨道：「酒是我斟的，相公只管吃魚。」金生道：「極妙，極妙。吾倒省了事了。」仍是一盅一塊。雨墨道：「妙哉，妙哉！」金生道：「妙哉得很，妙哉得很！」雨墨道：「又該把筷子往鰓裡一插了。」金生道：「那是自然的了。」將魚翻過來：「吾還是佈你們相公一塊，再用筷子一劃，省得你又提撥吾。」雨墨見魚剩了不多，便叫小二拿一個中碗來。小二將碗拿到。雨墨說：「金相公，還是將蒸食雙落兒掰上四個，泡上湯。」金生道：「是的，是的。」泡了湯，㖪嘍之時，雨墨便將碟子扣在那盤子上，那邊支起來，道：「金相公，從這邊舀三匙湯喝了，也就飽了，也不用陪我們相公了。」又對小二道：「我們二位相公吃完了，你瞧該熱的，該蒸的，揀下去，我可不吃涼的。酒是有在那裡，我自己喝就是了。」小二答應，便往下揀。忽聽金生道：「顏兄這個小管家，叫他跟吾倒好。吾倒省話。」顏生也笑了。<break time="100ms" />　　今日雨墨可想開了，倒在外頭盤膝穩坐，叫小二服侍，吃了那個，又吃這個。吃完了來到屋內，就在明間坐下，竟等呼聲。少時聞聽呼聲振耳。進裡間將燈移出，也不愁煩，竟自睡了。
    </voice>
</speak>
