<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　雨墨暗道：「真關心呀！結了盟，就是另一個樣兒了。」正想間，只見外面走進一個人來。雨墨才待要問「找誰的？」話未出口，那人便與金生磕頭，道：「家老爺打發小人前來，恐爺路上缺少盤費，特送四百兩銀子，叫老爺將就用罷。」此時顏生聽得明白。見來人身量高大，頭戴雁翅大帽，身穿皂布短袍，腰束皮帶，足下登一雙大曳拔靸鞋，手裡還提著個馬鞭子。只聽金生道：「吾行路，焉用許多銀兩。既承你家老爺好意，也罷，留下二百兩銀子。下剩仍拿回去。替吾道謝。」那人聽了，放下馬鞭子，從褡連叉子裡一封一封掏出四封，擺在桌上。金生便打開一包，拿了兩個錁子，遞與那人道：「難為你大遠的來，賞你喝茶罷。」那人又爬在地下，磕了個頭，提了褡連馬鞭子。才要走時，忽聽金生道：「你且慢著，你騎了牲口來了麼？」那人道：「是。」金生道：「很好。索性「一客不煩二主」，吾還要煩你辛苦一趟。」那人道：「不知爺有何差遣？」金生便對顏生道：「仁兄，興隆鎮的當票子放在那裡？」顏生暗想道：「我當衣服，他怎麼知道了？」便問雨墨。<break time="100ms" />　　雨墨此時看得都呆了，心中納悶道：「這麼個金相公，怎麼會有人給他送銀子來呢？果然我們相公眼力不差。從今我倒長了一番見識。」正呆想著，忽聽顏生問他當票子。他便從腰間掏出一個包兒來，連票子和那剩下的四兩多銀子俱擱在一處，遞將過來。金生將票子接在手中，又拿了兩個錁子，對那人道：「你拿此票到興隆鎮，把他贖回來。除了本利，下剩的你作盤費就是了。你將這個褡連子放在這裡，回來再拿。吾還告訴你，你回時不必到這裡了，就在隔壁太和店，吾在那裡等你。」那人連連答應，竟拿了馬鞭子出店去了。<break time="100ms" />　　金生又從新拿了一錠銀子，叫雨墨道：「你這兩天多有辛苦。這銀子賞你罷。吾可不是篾片了？」雨墨那裡還敢言語呢，只得也磕頭謝了。<break time="100ms" />　　金生對顏生道：「仁兄呀！我們上那邊店裡去罷。」顏生道：「但憑賢弟。」金生便叫雨墨抱著桌上的銀子。雨墨又騰出手來，還有提那褡連。金生在旁道：「你還拿那個，你不傻了麼？你拿的動麼？叫這店小二拿著，跟咱們送過那邊去呀。你都聰明，怎麼此時又不聰明了？」說得雨墨也笑了。便叫了小二拿了褡連，主僕一同出了小店，來到太和店，真正寬闊。雨墨也不用說，竟奔上房而來，先將抱著的銀子放在桌上，又接了小二拿的褡連。顏生與金生在迎門兩邊椅子上坐了。這邊小二慇懃沏了茶來。金生便出主意，與顏生買馬，治簇新的衣服靴帽，全是使他的銀子。顏生也不謙讓。到了晚間，那人回來，將當交明，提了褡連去了。<break time="100ms" />　　這一天吃飯飲酒，也不像先前那樣，止於揀可吃的要來。吃剩的，不過將夠雨墨吃的。<break time="100ms" />　　到了次日，這二百兩銀子，除了賞項、買馬、贖當、治衣服等，並會了飯帳，共費去八九十兩，仍餘下一百多兩，金生便都贈了顏生。顏生那裡肯受。金生道：「仁兄只管拿去。吾路上自有相知應付吾的盤費，吾是不用銀子的。還是吾先走，咱們就都再會罷。」說罷，執手告別，「他拉」「他拉」出店去了。顏生倒覺得依戀不捨，眼巴巴的睜睜的目送出店。<break time="100ms" />　　此時雨墨精神百倍，裝束行囊，將銀兩收藏嚴密，只將剩下的四兩有餘帶在腰間。叫小二把行李搭在馬上，扣備停當，請相公騎馬。登時闊起來了。雨墨又把雨衣包了，小小包袱背在肩頭，以防天氣不測。顏生也給他僱了一頭驢，沿路盤腳。<break time="100ms" />　　一日來到祥符縣，竟奔雙星橋而來。到了雙星橋，略問一問柳家，人人皆知，指引門戶。主僕來到門前一看，果然氣象不凡，是個殷實人家。<break time="100ms" />　　原來顏生的姑父名叫柳洪，務農為業，為人固執，有個慳吝毛病，處處好打算盤，是個顧財不顧親的人。他與顏老爺雖是郎舅，卻有些冰火不同爐。只因顏老爺是個堂堂的縣尹，以為將來必有發跡，故將自己的女兒柳金蟬自幼就許配了顏查散。不意後來顏老爺病故，送了信來，他就有些後悔，還關礙著顏氏安人不好意思。誰知三年前，顏氏安人又一病嗚呼了。他就絕意的要斷了這門親事，因此連信息也不通知。他續娶馮氏，又是個面善心毒之人。幸喜他很疼愛小姐。他疼愛小姐，又有他的一番意思。<break time="100ms" />　　只因員外柳洪每每提起顏生，便嗐聲歎氣，說當初不該定這門親事，已露出有退婚之意。馮氏便暗懷著鬼胎。因他有個姪兒名喚馮君衡，與金蟬小姐年紀相仿。他打算著把自己姪兒作為養老的女婿。就是將來柳洪亡後，這一分家私也逃不出馮家之手。因此他卻疼愛小姐。又叫姪兒馮君衡時常在員外眼前獻些慇懃。員外雖則喜歡。無奈馮衡君的像貌不揚，又是一個白丁；因此柳洪總未露出口脗來。<break time="100ms" />　　一日，柳洪正在書房，偶然想起女兒金蟬年已及歲。顏生那裡杳無音信。聞得他家道艱窘，難以度日，惟恐女兒過去受罪。怎麼想個法子，退了此親方好？正在煩思，忽見家人進來稟道：「武進縣的顏姑爺來了。」柳洪聽了，吃驚不小，登時就會沒了主意。半天，說道：「你就回覆他，說我不在家。」那家人剛回身，他又叫住，問道：「是什麼形相來的？」家人道：「穿著鮮明的衣服，騎著高頭大馬，帶著書僮，甚是齊整。」柳洪暗道：「顏生想必是發了財了，特來就親。幸虧細心一問，險些兒誤了大事。」忙叫家人「快請」，自己也就迎了出來。
    </voice>
</speak>
