<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十四回<break time="100ms" />　　定蘭譜顏生識英雄　看魚書柳老嫌寒士
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說顏生見金生去了，便叫雨墨會帳。雨墨道：「銀子不彀了。短的不足四兩呢。我算給相公聽；咱們出門時共剩了二十八兩。前天兩頓早尖連零用，共費了一兩三錢。昨晚吃了十四兩，再加上今晚的十六兩六錢五分，共合銀子三十一兩九錢五分。豈不是短了不足四兩麼？」顏生道：「且將衣服典當幾兩銀子，還了帳目，餘下的作盤就是了。」雨墨道：「剛出門兩天就要典當。我看除了這幾件衣服，今日當了，明日還有甚麼？」顏生也不理他。<break time="100ms" />　　雨墨去了多時，回來道：「衣服共當了八兩銀子，除還飯帳，下剩四兩有零。」顏生道：「咱們走路罷。」雨墨道：「不走還等甚麼呢？」出了店門，雨墨自言道：「輕鬆靈便，省得有包袱背著，怪沈的。」顏生道：「你不要多說了。事已如此，不過費去些銀兩，有甚要緊。今晚前途，任憑你的主意就是了。」雨墨道：「這金相公也真真的奇怪。若說他是誆嘴吃的，怎的要了那些菜來，他筷子也不動呢？就是愛好喝酒，也不犯上要一罈來，卻又酒量不很大，一罈子喝不了一零兒，就全剩下了，白便宜了店家。就是愛吃活魚，何不竟要活魚呢？說他有意要冤咱們，卻又素不相識，無仇無恨。饒白吃白喝，還要冤人，更無此理。小人測不出他是甚麼意思來。」顏生道：「據我看來，他是個瀟灑儒流，總有些放浪形骸之外。」<break time="100ms" />　　主僕二人途次閒談，仍是打了早尖，多歇息歇息，便一直趕到宿頭。雨墨便出主意道：「相公，咱們今晚住小店吃頓飯，每人不過花上二錢銀子，再也沒的耗費了。」顏生道：「依你，依你。」主僕二人竟投小店。<break time="100ms" />　　剛剛就座，只見小二進來道：「外面有位金相公找顏相公呢。」雨墨道：「很好。請進來。咱們多費上二錢銀子。這個小店也沒有甚麼主意出的了。」說話間，只見金生進來道：「吾與顏兄真是三生有幸，竟會到那裡，那裡就遇得著。」顏生道：「實實小弟與兄臺緣份不淺。」金生道：「這麼樣罷。咱們兩個結盟，拜把子罷。」雨墨暗道：「不好，他要出礦。」連忙上前道：「金相公要與我們相公結拜，這個小店備辦不出祭禮來，只好改日再拜罷。」金生道：「無妨。隔壁太和店是個大店口，什麼俱有。慢說是祭禮，就是酒飯，回來也是那邊要去。」雨墨暗暗頓足，道：「活該，活該！算是吃定我們爺兒們了。」<break time="100ms" />　　金生也不喚雨墨，就叫本店的小二將隔壁太和店的小二叫來。他便吩咐如何先備豬頭三牲祭禮，立等要用；又如何預備上等飯，要鮮串活魚；又如何搭一罈女真陳紹；仍是按前兩次一樣。雨墨在旁，惟有聽著而已。又看見顏生與金生說說笑笑，真如異姓兄弟一般，毫不介意。雨墨暗道：「我們相公真是書呆子。看明早這個饑荒怎麼打算？」<break time="100ms" />　　不多時，三牲祭禮齊備，序齒燒香。誰知顏生比金生大兩歲，理應先焚香。雨墨暗道：「這個定了，把弟吃准了把兄咧。」無奈何，在旁服侍。結拜完了，焚化錢糧後，便是顏生在上首坐了，金生在下面相陪。你稱仁兄，我稱賢弟，更覺親熱。雨墨在旁聽著，好不耐煩。<break time="100ms" />　　少時，酒至菜來，無非還是前兩次的光景。雨墨也不多言，只等二人吃完，他便在外盤膝坐下，道：「吃也是如此，不吃也是如此。且自樂一會兒是一會兒。」便叫：「小二，你把那酒抬來。我有個主意。你把太和店的小二也叫了來。有的是酒，有的是菜，咱們大伙兒同吃，算是我一點敬意兒。你說好不好？」小二聞聽，樂不可言，連忙把那邊的小二叫了來。二人一壁服侍著雨墨，一壁跟著吃喝。雨墨倒覺得暢快。吃喝完了仍是進來等著，移出燈來也就睡了。<break time="100ms" />　　到了次日，顏生出來淨面。雨墨悄悄道：「相公昨晚不該與金相公結義。不知道他家鄉何處，知道他是甚麼人。倘若要是個篾片，相公的名頭不壞了麼？」顏生忙喝道：「你這奴才，休得胡說！我看金相公行止奇異，談吐豪俠，決不是那流人物。既已結拜，便是患難相扶的弟兄了。你何敢在此多言！別的罷了，這是你說的嗎？」雨墨道：「非是小人多言。別的罷了，回來店裡的酒飯銀兩，又當怎麼樣呢？」<break time="100ms" />　　剛說至此，只見金生掀簾出來。雨墨忙迎上來道：「金相公，怎麼今日伸了懶腰，還沒有念詩，就起來呢？」金生笑道：「吾要念了，你念甚麼？原是留著你念的，不想你也誤了，竟把詩句兩耽擱了。」說罷，便叫：「小二，開了單來吾看。」雨墨暗道：「不好，他要起翅。」只見小二開了單來，上面寫著連祭禮共享銀十八兩三錢。雨墨遞給金生。金生看了看道：「不多，不多。也賞他二兩。這邊店裡沒用甚麼，賞他一兩。」說完，便對顏生道：「仁兄呀！……」旁邊雨墨吃這一驚不小，暗道：「不好。他要說「不鬧虛了。」這二十多兩銀子又往那裡弄去？」<break time="100ms" />　　誰知今日金生卻不說此句，他卻問顏生道：「仁兄呀！你這上京投親，就是這個樣子，難道令親那裡就不憎嫌麼？」顏生歎氣道：「此事原是奉母命前來，愚兄卻不願意。況我姑父姑母又是多年不通音信的，恐到那裡未免要費些唇舌呢。」金生道：「須要打算打算方好。」
    </voice>
</speak>
