<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不料來至套間屋內，見銀櫃的鎖頭落地，櫃蓋已開，這一驚非同小可，連忙查對，散碎銀兩俱各未動，單單整封銀兩短了十封。心內這一陣難受，又不是疼，又不是癢，竟不知如何是好。發了會子怔，叫丫鬟去請安人，一面平了一兩六錢有零的銀算是二兩，央求地保呈報。地保得了銀子，自己去了。柳洪急回身來至屋內，不覺淚下。馮氏便問：「叫我有甚麼事？女兒活了，應當歡喜，為何反倒哭起來了呢？莫不成牛驢子死了，你心疼他嗎？」柳洪道：「那盜屍賊，我心疼他做甚麼？」馮氏道：「既不為此，你哭甚麼？」柳洪便將銀子失去十封的話，說了一遍：「因為心疼銀子，不覺流淚。這如今意欲報官，故此請你來商議商議。」馮氏聽了，也覺一驚，後來聽柳洪說要報官，連說：「不可，不可。現在咱們家有兩宗人命的大案，尚未完結。如今為丟銀子又去報官。別的都不遺失，單單的丟了十封銀子。這不是提官的醒兒嗎？可見咱家積蓄多金。他若往歪裡一問，只怕再花上十封，也未必能夠結案。依我說，這十封銀子只好忍個肚子疼，算是丟了罷。」柳洪聽了此言，深為有理，只得罷了。不過一時時揪著心繫子怪疼的。<break time="100ms" />　　且說馬氏攛掇丈夫前去盜屍，以為手到成功，不想呆呆的等了一夜未見回來，看看的天已發曉，不由得埋怨道：「這王八蛋好生可惡！他不虧我指引明路，教他發財。如今得了手且不回家，又不知填那個小媽兒去了。少時他瞎爹若問起來，又該無故嘮叨。」正在自言自語埋怨，忽聽有人敲門，道：「牛三哥，牛三哥。」婦人答道：「是誰呀？這末早就來叫門。」說罷，將門開了一看，原來是撿糞的李二。李二一見馬氏，便道：「姪兒媳婦，你煩惱呀？」馬氏聽了，啐道：「呸！大清早起的，也不嫌個喪氣。這是怎麼說呢？」李二說：「敢則是喪氣。你們家驢子叫人殺了。怎麼不喪氣？」<break time="100ms" />　　牛三已在屋內聽見，便接言道：「李老二，你進屋裡來，明白告訴了我，這是怎麼一件事情。」李二便進屋內，見了牛三，說：「告訴哥哥說，驢子姪兒不知為何被人殺死在那邊花園子裡了。你們員外報了官。少時就要來相驗呢。」牛三道：「好呀！你們幹的好事呀！昨日那末攔你們；你們不聽，到底遭了殺了。這不叫員外受累嗎？李老二，你拉了我去，等著官府來了，我攔驗就是了。這不是嗎？我的兒子既死了，我那兒婦是斷不能守的，莫若叫他回娘家去罷。這才應了俗語兒了：「驢的朝東，馬的朝西。」」說著話，拿了明杖，叫李二拉著他，竟奔著員外宅裡來。見了柳洪，便將要攔驗的話說了。柳洪甚是歡喜，又教導了好些話，那個說的，那個說不的，怎麼具結領屍，編派停當。又將裝小姐的棺木挪在閒屋，算是為他買的壽木。及至官府到來，牛三攔驗，情願具結領屍。官府細問情由，方准所呈。不必細表。<break time="100ms" />　　且說顏生在監。多虧了雨墨服侍，不至受苦。自從那日過下堂來，至今並未提審，竟不知定了案不曾，反覺得心神不定。忽見牢頭將雨墨叫將出來，在嶽神廟前，便發話道：「小伙子，你今兒得出去了。我不能只是替你耽驚兒。再者你們相公，今兒晚上也該叫他受用受用了。」雨墨見不是話頭，便道：「賈大叔，可憐我家相公負屈含冤。望大叔將就將就。」賈牢頭道：「我們早已可憐過了。我們若遇見都像你們這樣打官司，我們都餓死了。你打量裡裡外外費用輕呢。就是你那一點銀子，一哄兒就結了。俗語說：「衙門的錢，下水的船。」這總要現了現。你總得想個主意才好呢。難道你們相公就沒個朋友嗎？」雨墨哭道：「我們從遠方投親而來，這裡如何有相知呢。沒奈何，還是求大叔憐我家相公才好。」賈牢頭道：「你那是白說。我倒有個主意。你們相公有個親戚，他不是財主嗎。你為甚不弄他的錢呢？」雨墨流淚道：「那是我家相公的對頭，他如何肯資助呢？」賈牢頭道：「不是那末說。你與相公商量商量，怎麼想個法子將他的親戚咬出來。我們弄他的銀，好照應你們相公呀。是這麼個主意。」雨墨搖頭道：「這個主意卻難，只怕我家相公做不出來罷。」賈牢頭道：「既如此，你今兒就出去。直不准你在這裡！」雨墨見他如此神情，心中好生為難，急得淚流滿面，痛哭不止。恨不得跪在地下哀求。<break time="100ms" />　　忽見監門口有人叫：「賈頭兒，賈頭兒，快來喲。」賈牢頭道：「是了。我這裡說話呢。」那人又道：「你快來，有話說。」賈牢頭道：「什麼事這末忙？難道弄出錢來我一人使嗎？也是大傢伙兒分。」那外面說話的，乃是禁子吳頭兒。他便問道：「你又駁辦誰呢？」賈牢頭道：「就是顏查散的小童兒。」吳頭兒道：「噯喲！我的太爺。你怎麼惹他呢？人家的照應到了。此人姓白，剛才上衙門口略一點染，就是一百兩呀。少時就進來了。你快快好好兒的預備著，伺候著罷。」牢頭聽了，連忙回身，見雨墨還在那裡哭呢。連忙上前道：「老雨呀，你怎麼不禁嘔呢？說說笑笑，嗷嗷嘔嘔，這有什麼呢。你怎麼就認真起來？我問問你，你家相公可有個姓白的朋友嗎？」雨墨道：「並沒有姓白的。」賈牢頭道：「你藏奸。你還惱著我呢。我告訴你，如今外面有個姓白的，瞧你們相公來了。」<break time="100ms" />　　說話間，只見該值的頭目陪著一人進來，頭帶武生巾，身穿月白花氅，內襯一件桃紅襯袍，足蹬官鞋，另有一番英雄氣概。雨墨看了，很像金相公，卻不敢認。只聽那武生道：「雨墨，你敢是也在此麼？好孩子！真正難為你。」雨墨聽了此言，不覺的落下淚來，連忙上前參見，道：「誰說不是金相公呢。」暗暗忖道：「如何連音也改了呢？」他卻那裡知道金相公就是白玉堂呢。白五爺將雨墨扶起，道：「你家相公在那裡？」
    </voice>
</speak>
