<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十七回<break time="100ms" />　　小姐還魂牛兒遭報　幼童侍主俠士揮金
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說牛驢子於起更時來至花園，扳住牆頭，縱身上去，他便往裡一跳。只聽噗咚一聲，自己把自己倒嚇了一跳。但見樹林中透出月色，滿園中花影搖曳，彷彿都是人影兒一般。毛手毛腳，賊頭賊腦，他卻認得路徑，一直竟奔敞廳而來。見棺材停放中間。猛然想起小姐入殮之時形景，不覺從脊梁骨上一陣發麻灌海，登時頭髮根根倒豎，害怕起來，又連打了幾個寒噤。暗暗說：「不好，我別要不得！」身子覺軟，就坐在敞廳欄杆踏板之上，略定了定神。回手拔出板斧。心裡想道：「我此來原為發財，這一上去打開棺蓋，財帛便可到手。我卻怕他怎的？這總是自己心虛之過。慢說無鬼；就是有鬼，也不過是閨中弱女，有甚麼大本事呢？」想至此，不覺得雄心陡起，提了板斧，便來到敞廳之上。對了棺木，一時天良難昧，便雙膝跪倒，暗暗祝道：「牛驢子實在是個苦小子。今日暫且借小姐的簪環衣服一用，日後充足了，我再多多的給小姐燒些紙錁罷。」祝畢起來，將板斧放下。只用雙手從前面托住棺蓋，盡力往上一起，那棺蓋就離了位了，他便往左邊一跨。又繞到後邊，也是用雙手托住，往上一起，他卻往右邊一跨。那材蓋便橫斜在材上。才要動手，忽聽「噯喲」一聲，便嚇得他把脖子一縮，跑下廳來，格嗒嗒一個個整顫，半晌還不過氣來。又見小姐掙扎起來，口中說道：「多承公公指引。」便不言語了。<break time="100ms" />　　驢子喘息了喘息，想道：「小姐他會還了魂了。」又一轉念：「他縱然還魂，正在氣息微弱之時，我這上去將他掐住咽喉，他依然是死。我照舊發財。有何不可呢？」想至此，又立起身來，從老遠的就將兩手比著要掐的式樣。尚未來到敞廳，忽有一物飛來正打在左手之上。驢子又不敢噯喲，只疼得他咬著牙，摔著手，在廳下打轉。<break time="100ms" />　　只見從太湖石後來了一人，身穿夜行衣服，竟奔驢子而來。瞧著不好，剛然要跑，已被那人一個箭步，趕上就是一腳。驢子便跌倒在地，口中叫道：「爺爺饒命！」那人便將驢子按在地上，用刀一晃，道：「我且問你，棺木內死的是誰？」驢子道：「是我家小姐，可是吊死的。」那人吃驚，道：「你家小姐如何吊死呢？」驢子道：「只因顏生當堂招認了，我家小姐就吊死了，不知是什麼緣故？只求爺爺饒命！」那人道：「你初念貪財還可饒恕，後來又生害人之心，便是可殺不可留了。」說到「可殺」二字，刀已落將下來，登時驢子入了湯鍋了。<break time="100ms" />　　你道此人是誰？他便是改名金懋叔的白玉堂。自從贈了顏生銀兩之後，他便先到祥符縣將柳洪打聽明白，已知道此人慳吝，必然嫌貧愛富。後來打聽顏生到此，甚是相安，正在歡喜。忽聽得顏生被祥符縣拿去，甚覺詫異；故此夤夜到此，打聽個水落石出。已知顏生負屈含冤，並不知小姐又有自縊之事。適才問了驢子，方才明白。既將驢子殺了，又見小姐還魂。本欲上前攙扶，又要避盟嫂之嫌疑。猛然心生一計：「我何不如此如此呢？」想罷，便高聲嚷道：「你們小姐還了魂！快來救人呀！」又向那角門上當的一腳，連門帶框，俱各歪在一邊。他卻飛身上房，竟奔柳洪住房去了。<break time="100ms" />　　且說巡更之人原是四個，前後半夜倒換。這前半夜的二人正在巡更，猛聽得有人說小姐還魂之事，又聽得咯嚓一聲響亮。二人嚇了一跳，連忙順著聲音，打著燈籠一照，見花園角門連門框俱各歪在一邊。二人仗著膽子，進了花園，趁著夜色，先往敞廳上一看，見棺材蓋橫在材上。連忙過去細看，見小姐坐在棺內，閉著雙睛，口內尚在咕噥。二人見了，悄悄說道：「誰說不是活了呢。快報員外安人去。」<break time="100ms" />　　剛然回身，只見那邊一塊黑忽忽的，不知是甚麼。打過燈籠一照，卻是一個人。內中有個眼尖的道：「伙計，這不是牛驢子麼？他如何躺在這裡呢？難道昨日停放之後，把他落在這裡了？」又聽那人道：「這是甚麼稀泞的？跴了我一腳。噯喲！怎麼他脖子上有個口子呢？敢則是被人殺了。──快快報與員外，說小姐還魂了。」<break time="100ms" />　　柳洪聽了，即刻叫開角門。馮氏也連忙趕來，喚齊僕婦丫鬟，俱往花園而來。誰知乳母田氏一聞此言，預先跑來，扶著小姐呼喚。只聽小姐嘟噥道：「多承公公指引。叫奴家何以報答。」柳洪馮氏見了小姐果然活了，不勝歡喜。大家攙扶出來。田氏轉身背負著小姐，僕婦幫扶，左右圍隨，一直來到繡閣安放妥協，又灌薑湯少許，漸漸的甦醒過來。容小姐靜一靜，定定神。只有乳母田氏與安人小丫鬟等在左右看顧。柳洪就慢慢的下樓去了。只見更夫仍在樓門之外伺候。柳洪便道：「你二人還不巡更，在此作甚？」二人道：「等著員外回話。還有一宗事呢。」柳洪道：「還有什麼事呢？不是要討賞麼？」二人道：「討賞忙甚麼呢。咱們花園躺著一個死人呢。」柳洪聞聽，大驚道：「如何有死人呢？」二人道：「員外隨我們看看就知道了。不是生人，卻是個熟人。」柳洪跟定更夫進了花園，來至敞廳，更夫舉起燈籠照看。柳洪見滿地是血，戰戰兢兢看了多時，道：「這不是牛驢子嗎？他如何被人殺了呢？」又見棺蓋橫著，旁邊又有一把板斧，猛然省悟道：「別是他前來開棺盜屍罷？如何棺蓋橫過來呢？」更夫說道：「員外爺想得不錯。只是他被何人殺死呢？難道他見小姐活了，他自己抹了脖子？」柳洪無奈，只得派人看守，準備報官相驗。先叫人找了地保來，告訴他此事。地保道：「日前掐死了一個丫鬟，尚未結案；如今又殺了一個家人，所有這些喜慶事情，全出在尊府，此事就說不得了，只好員外辛苦辛苦，同我走一趟。」柳洪知道是故意的拿捏，只得進內，取些銀兩給他們就完了。
    </voice>
</speak>
