<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十七回<break time="100ms" />　　錯遞呈權奸施毒計　巧結案公子辨奇冤
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說趙虎暗道：「我家相爺赤心為國，誰知他的子姪如此不法。我何不將他指引到開封府，看我們相爺怎麼辦理？是秉公呵，還是徇私呢？」想罷，道：「你正該寫個呈子分析。」趙慶道：「小老兒上京投親，正為遞呈分訴。」趙虎道：「不知你想在何處去告呢？」趙慶道：「小老兒聞得大理寺文大人那裡頗好。」趙爺道：「文大人雖好，總不如開封府包太師那裡好。」趙慶道：「包太師雖好，惟恐這是他本家之人，未免要有些袒護，於事反為不美。」趙虎道：「你不知道，包太師辦事極其公道，無論親疏，總要秉正除奸。若在別人手裡告了，他倒可托人情，或者官府作個人情，那倒有的。你要在他本人手裡告了，他便得秉公辦理，再也不能偏向的。」趙慶聽了有理，便道：「既承指教，明日就在太師跟前告就是了。」趙虎道：「你且不要忙。如今相爺現在場內，約於十五日後，你再進城，攔轎呈訴。」當下叫他吃飽了。卻又在兜肚裡摸出半錠銀子來，道：「這還有五六天工夫呢。莫不成餓著麼？拿去做盤費用罷。」趙慶道：「小老兒既蒙賞吃點心，如何還敢受賜銀兩？」趙虎道：「這有甚麼要緊？你只管拿去。你若不要，俺就惱了。」趙慶只得接過來，千恩萬謝的去了。<break time="100ms" />　　趙虎見趙慶去後，自己又飲了幾杯，才出了飯鋪。也不訪查了，便往舊路歸來。心中暗暗盤算，倒替相爺為難。此事若接了呈子，生氣是不消說了。只是如何辦法呢？自己又囑咐：「趙虎呀，趙虎！你今日回開封府，可千萬莫露風聲。這是要緊的呀。」他雖如此想，那裡知道凡事不可預料。他若是將趙慶帶到開封府，倒不能錯，誰知他又細心來了，這才鬧得錯大發了呢。<break time="100ms" />　　趙虎在開封府等了幾天，卻不見趙慶鳴冤，心中暗暗輾轉道：「那老兒說是必來，如何總未到呢？難道他是個誆嘴吃的？若是如此，我那半錠銀子，花的才冤呢。」<break time="100ms" />　　你道趙慶為何不來？只因他過了五日，這日一早趕進城來。正走在熱鬧叢中，忽見兩旁人一分，嚷道：「閃開，閃開。太師爺來了，太師爺來了。」趙慶聽見「太師」兩字，便煞住腳步，等著轎子臨近，便高舉呈詞，雙膝跪倒，口中喊道：「冤枉呀，冤枉！」只見轎子打杵，有人下馬接過呈子，遞入轎內。不多時，只聽轎內說道：「將這人帶到府中問去。」左右答應一聲，轎夫抬起轎來，如飛的竟奔龐府去了。<break time="100ms" />　　你道這轎內是誰？卻是太師龐吉。這老奸賊得了這張呈子，如拾珍寶一般，立刻派人請女婿孫榮與門生廖天成。及至二人來到，老賊將呈子與他等看了，只樂得手舞足蹈，屎滾尿流，以為這次可將包黑參倒了。又將趙慶叫到書房，好言好語，細細的審問了一番。便大家商議，繕起奏摺，預備明日呈遞，又暗暗定計，如何行文搜查勒索的銀兩，又如何到了臨期，使他再不能更改。洋洋得意，樂不可言。<break time="100ms" />　　至次日，聖上臨殿。龐吉出班，將摺子謹呈御覽。聖上看了，心中有些不悅，立刻宣包公上殿。便問道：「卿有幾個姪兒？」包公不知聖意，只得奏道：「臣有三個姪男。長次俱務農，惟有第三個卻是生員，名叫包世榮。」聖上又問道：「你這姪兒，可曾見過沒有？」包公奏道：「微臣自在京供職以來，並未回家。惟有臣的大姪兒見過，其餘二姪三姪俱未見過。」仁宗點了點頭，便叫陳伴伴將此摺遞與包卿看。包公敬捧過一看，連忙跪倒，奏道：「臣子姪不肖，理應嚴拿，押解來京，嚴加審訊。臣有家教不嚴之罪，也當從重究治。仰懇天恩，依律施行。」奏罷，便匐匍在地。聖上見包公毫無遮飾之詞，又見他惶愧至甚，聖心反覺不安，道：「卿家日夜勤勞王事，並未回家，如何能彀知道家中事體？卿且平身。俟押解來京時，朕自有道理。」包公叩頭，平身歸班。聖上即傳旨意，立刻行文，著該府州縣無論包世榮行至何方，立即押解，馳驛來京。<break time="100ms" />　　此鈔一發，如星飛電轉，迅速之極。不一日，便將包三公子押解來京。剛到城中熱鬧叢中，見壁廂一騎馬飛也似跑來，相離不遠，將馬收住，滾鞍下來，便在旁邊屈膝道：「小人包興奉相爺鈞諭，求眾押解老爺略留情面，容小人與公子微述一言，再不能久停。」押解的官員聽是包太師差人前來，誰也不好意思的，只得將馬勒住，道：「你就是包興麼？既是相爺有命，容你與公子見面就是了。但你主僕在那裡說話呢？」那包興道：「就在這邊飯鋪罷。不過三言兩語而已。」這官員便吩咐將閒人逐開。此時看熱鬧的人山人海，誰不知包相爺的人情到了。又見這包三公子人品卻也不俗，同定包興進鋪。自有差役暗暗跟隨。不多會，便見出來。包興又見了那位老爺，屈膝跪倒，道：「多承老爺厚情，容小子與公子一見。小人回去必對相爺細稟。」那官兒也只得說：「給相爺請安。」包興連聲答應，退下來，抓鬃上馬，如飛的去了。<break time="100ms" />　　這裡押解三公子的先到兵馬司掛號，然後到大理寺聽候綸音。誰知此時龐吉已奏明聖上，就交大理寺，額外添派兵馬司都察院三堂會審。聖上准奏。<break time="100ms" />　　你道此賊又添此二處為何？只因兵馬司是他女婿孫榮，都察院是他門生廖天成，全是老賊心腹。惟恐交文彥博審的袒護，故此添派二處。他那裡知道文老大人忠正辦事，毫無徇私呢。
    </voice>
</speak>
