<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十八回<break time="100ms" />　　訪奸人假公子正法　貶佞黨真義士面君
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說公孫策與三位公子回來，將文大人之言一一稟明。大公子又將認得冒名的武吉祥也回了。惟有包興一瘸一拐，見了包公，將孫榮蠻打的情節說了一遍。包公安慰了他一番，叫他且自歇息將養。眾人彼此見了三位公子，也就告別了。來至公廳，大家設席與包興壓驚。裡面卻是相爺與三位公子接風撢塵，就在後面同定夫人三位公子，敘天倫之樂。<break time="100ms" />　　單言文大人具了奏摺，連龐吉的書信與開封府的文書，俱各隨摺奏聞，天子看了，又喜又惱。喜的是包卿子姪並無此事，惱的是龐吉屢與包卿作對，總是他的理虧。如今索性與孫榮等竟成群黨，全無顧忌，這不是有意要陷害大臣麼？便將文彥博原摺案卷人犯，俱交開封府問訊。<break time="100ms" />　　包公接到此旨，看了案卷，升堂。略問了問趙慶，將武吉祥帶上堂來，一鞫即服。又問他：「同事者有多少人？」武吉祥道：「小人有個兄弟名叫武平安，他原假充包旺，還有兩個伴當。不想風聲一露，他們就預先逃走了。」包公因龐吉私書上面，有查來各處數目，不得不問，果然數目相符。又問他：「有個包興曾給你送信，卻在何處？說的是何言語？」武吉祥便將在飯鋪內說的話一一回明。包公道：「若見了此人，你可認得麼？」武吉祥道：「若見了面，自然認得。」包公叫他畫招，暫且收監。包公問道：「今日值班的是誰？」只見下面上來二人，跪稟道：「是小人江樊黃茂。」包公看了，又添派了馬步快頭耿春鄭平二人，吩咐道：「你四人前往龐府左右細細訪查。如有面貌與包興相彷的，只管拿來。」四個人領命去了。包公退堂來至書房，請了公孫先生來，商議具摺覆奏，並定罪名處分等事不表。<break time="100ms" />　　且言領了相諭的四人，暗暗來到龐府，分為兩路細細訪查。及至兩下裡四個人走到對頭，俱各搖頭。四人會意，這是沒有的緣故。彼此納悶，可往那裡尋呢？真真事有湊巧，只見那邊來了個醉漢，旁邊有一人用手相攙，恰恰的彷彿包興。四人喜不自勝，就迎了上來。只聽那醉漢道：「老二呀！你今兒請了我了，你算包興兄弟了，你要是不請我呀，你可就是包興的兒子了。」說罷，哈哈大笑。又聽那人道：「你滿嘴裡說的是甚麼？喝點酒兒混鬧。這叫人聽見是甚麼意思。」說話之間，四人已來到跟前，將二人一同獲住，套上鐵鏈，拉著就走。這人嚇得面目焦黃，不知何事。那醉漢還胡言亂語的講交情過節兒，四個人也不理他。<break time="100ms" />　　及至來到開封府，著二人看守，二人回話。包公正在書房與公孫先生商議奏摺，見江樊耿春二人進來，便將如何拿的一一稟明。包公聽了，立刻升堂，先將醉漢帶上來，問道：「你叫甚麼名字？」醉漢道：「小人叫龐明，在龐府帳房裡寫帳。」包公問道：「那一個他叫甚麼？」龐明道：「他叫龐光，也在龐府帳房裡。我們倆是同手兒伙計。」包公道：「他既叫龐光，為何你又叫他包興呢？講！」龐明說：「這個……那個……他是甚麼件事情。他是那末……這末件事情呢。」包公吩咐：「掌嘴。」龐明忙道：「我說，我說。他原當過包興，得了十兩銀子。小人才嘔著他，喝了他個酒兒。就是說兄弟咧，兒子咧，我們原本頑笑，並沒有打架拌嘴，不知為甚麼就把我們拿來了？」<break time="100ms" />　　包公吩咐，將他帶下去，把龐光帶上堂來。包公看了，果然有些彷彿包興，把驚堂木一拍，道：「龐光，你把假冒包興情由，訴上來。」龐光道：「並無此事呀。龐明是喝醉了，滿口胡說。」包公叫提武吉祥上堂當面認來。武吉祥見了龐光道：「合小人在飯鋪說話的，正是此人。」龐光聽了，心下慌張。包公吩咐：「拉下去，重打二十大板。」打得他叫苦連天，不能不說。便將龐吉與孫榮廖天成在書房如何定計：「恐包三公子不應，故此叫小人假扮包興，告訴三公子只管應承，自有相爺解救。別的小人一概不知。」包公叫他畫了供，同武吉祥一並寄監，俟參奏下來再行釋放。龐明無事，叫他去了。<break time="100ms" />　　包公仍來至書房，將此事也敘入摺內。定了武吉祥御刑處死：「至於龐吉與孫榮廖天成定陰謀，攔截欽犯，傳遞私信，皆屬挾私陷害。臣不敢妄擬罪名，仰乞聖聽明示，睿鑒施行。」此本一上，仁宗看畢，心中十分不悅，即明發上諭：「龐吉屢設奸謀，頻施毒計，挾制首相，讒害大臣，理宜貶為庶民，以懲其罪；姑念其在朝有年，身為國戚，著仍加恩賞太師銜，賞食全俸，不淮入朝從政。倘再不知自勵，暗生事端，即當從重治罪。孫榮廖天成阿附龐吉結成黨類，實屬不知自愛，俱著降三級調用。餘依議。欽此。」此旨一下，眾人無不稱快。包公奉旨，用狗頭鍘將武吉祥正法。龐光釋放。趙慶也著他回去，額外賞銀十兩。立刻行文到管城縣，趙慶仍然在役當差。<break time="100ms" />　　此事已結。包公便慶壽辰。聖上與太后俱有賞賚。至於眾官祝賀，凡送禮者俱是璧回。眾官也多有不敢送者，因知相爺為人忠梗無私。不必細述。<break time="100ms" />　　過了生辰，即叫三位公子回去。惟有三公子包公甚是喜愛，叫他回去稟明瞭祖父母與他父母，仍來開封府在衙內讀書，自己與他改正詩文，就是科考也甚就近。打發他等去後，辦下謝恩摺子，預備明日上朝呈遞。
    </voice>
</speak>
