<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　二義士卻從後面上房，見各屋內燈光明亮。他卻伏在簷前往下細聽。有一個婆子說道：「安人，你這一片好心，每日燒香念佛的，只保佑員外平安無事罷。」安人道：「但願如此。只是再也勸不過來的。今日又搶了一個女子來，還鎖在那邊屋子裡呢。不知又是甚麼主意？」婆子道：「今日不顧那女子了。」韓彰暗喜，幸而女子尚未失身。又聽婆子道：「還有一宗事最惡呢。原來咱們莊南有個錫匠叫甚麼季廣，他的女人倪氏合咱們員外不大清楚。只因錫匠病才好了。咱們員外就叫主管雷洪定下一計，叫倪氏告訴他男人，說他病時曾許下在寶珠寺燒香。這寺中有個後院，是一塊空地，並坵著一口棺材，牆卻倒塌不整。咱們雷洪就在那兒等他。……」安人問道：「等他作甚麼？」婆子道：「這就是他們定的計策。那倪氏燒完了香，就要上後院小解。解下裙子來，搭在坵子上。及至小解完了，就不見了。因此他就回了家了。到了半夜裡，有人敲門，嚷道：「送裙子來了！」倪氏叫他男人出去，就被人割了頭去了。這倪氏就告到祥符縣說，廟內昨日失去裙子，夜間主人就被殺了。縣官聽罷，就疑惑廟內和尚身上，即派人前去搜尋，卻於廟內後院坵子旁邊，見有浮土一堆。刨開看時，就是那條裙子，包著季廣的腦袋呢。差人就把本廟的和尚法聰捉去，用酷刑審問。他如何能招呢？誰知法聰有個師弟名叫法明，募化回來，聽見此事，他卻在開封府告了。咱們員外聽見此信，恐怕開封府問事利害，萬一露出馬腳來，不大穩便；因此又叫雷洪拿了青衣小帽，叫倪氏改妝藏在咱們家裡──就在東跨所，聽說今晚成親。你老人家想想，這是甚麼事？平白無故的生出這等毒計。」<break time="100ms" />　　韓爺聽畢，便繞到東跨所，輕輕落下，只聽屋內說道：「那開封府斷事如神。你若到了那裡，三言兩語包管露出馬腳來，那還了得！如今這個法子，誰想得到你在這裡呢？這才是萬年無憂呢。」婦人說道：「就只一宗，我今日來時遇見兩個公差，偏偏的又把靴子掉了，露出腳來，喜的好在拿住了。千萬別把他們放走了。」林春道：「我已告訴雷洪，三更時把他們結果了就完了。」婦人道：「若如此，事情才得乾淨呢。」韓二爺聽至此，不由氣往上撞，暗道：「好惡賊！」卻用手輕輕的掀起簾櫳，來到堂屋之內。見那邊放著軟簾，走至跟前。猛然將簾一掀，口中說道：「嚷，就是一刀。」卻把刀一晃，滿屋明亮。林春這一嚇不小，見來人身量高大，穿著一身青靠，手持明亮亮的刀，借燈光一照，更覺難看。便跪倒哀告道：「大王爺饒命！若用銀兩，我去取去。」韓彰道：「俺自會取，何用你去。且先把你捆了再說。」見他穿著短衣，一回頭看見絲縧放在那裡，就一伸手拿來，將刀咬在口中，用手將他捆了個結實，又見有一條絹子，叫林春張開口給他塞上。再看那婦人時，已經哆嗦在一堆，順手提將過來，卻把拴帳鉤的縧子割下來，將婦人捆了。又割下了一副飄帶，將婦人的口也塞上。<break time="100ms" />　　正要回身出來找江樊時，忽聽一聲嚷；卻是雷洪到東院持刀殺人去了，不見江黃豆老，連忙呼喚莊丁搜尋，卻在馬槽下搜出黃茂豆老，獨獨不見了江樊，只見來稟員外。韓爺早迎至院中，劈面就是一刀，雷洪眼快，用手中刀盡力一磕，幾乎把韓爺的刀磕飛。韓彰暗道：「好力量！」二人往來多時。韓爺技藝雖強，吃虧了力軟；雷洪的本領不濟，便宜力大，所謂「一力降十會」。韓爺看看不敵。猛見一塊石頭飛來，正打在雷洪的脖項之上，不由得往前一栽。韓爺手快，反背就是一刀背，打在脊梁骨上。這兩下才把小子鬧了個嘴吃屎。韓爺剛要上前，忽聽道：「二員外，不必動手。待我來。」卻是江樊，上前將雷洪綁了。<break time="100ms" />　　原來江樊見雷洪喚莊丁搜查，他卻隱在黑暗之處。後見拿了黃茂豆老，雷洪吩咐莊丁：「好生看守，待我回員外去。」雷洪前腳走，江樊卻後邊暗暗跟隨。因無兵刃，走著，就便揀了一塊石頭子兒在手內拿著。可巧遇韓爺同雷洪交手。他卻暗打一石，不想就在此石上成功。韓爺又搜出豆女，交付與林春之妻，吩咐候此案完結時，好叫豆老兒領去。復又放了黃茂豆老。江樊等又求韓爺護送，韓爺便把竊聽設計謀害季廣，法聰含冤之事，一一敘說明白。江樊又說：「求二員外親至開封府去。」並言盧方等已然受職。韓爺聽了，卻不言語。轉眼之間，就不見了。<break time="100ms" />　　江黃二人卻無奈何，只得押解三人來到開封，把二義士解救以及拿獲林春倪氏雷洪，並韓彰說的謀害季廣，法聰冤枉之事俱各稟明瞭。包公先差人到祥符縣提法聰到案，然後立刻升堂，帶上林春倪氏雷洪等一干人犯，嚴加審訊。他三人皆知包公斷事如神，俱各一一招認。包公命他們俱畫招具結收禁，按例定罪。仍派江樊黃茂帶了豆老兒到寶善莊，將他女兒交代明白。<break time="100ms" />　　及至法聰提到，又把原告法明帶上堂來，問他等烏鴉之事，二人發怔。想了多時，方才想起。原來這兩個烏鴉是寶珠寺廟內槐樹上的，因被風雨吹落，兩個烏鴉將翎摔傷。多虧法聰好好裝在笸籮內將養，任其飛騰自去，不意竟有鳴冤之事。包公聽了點頭，將他二人釋放無事。<break time="100ms" />　　此案已結。包公來到書房，用畢晚飯。將有初鼓之際，江黃二人從寶善莊回來，將帶領豆老兒將他女兒交代明白的話，回了一遍。包公念他二人勤勞辛苦，每人賞銀二十兩。二人叩謝，一齊立起。剛要轉身，又聽包公喚道：「轉來。」二人連忙止步，向上侍立。包公又細細詢問韓彰，二人從新細稟一番，方才出來。
    </voice>
</speak>
