<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十回<break time="100ms" />　　徹地鼠恩救二公差　白玉堂智偷三件寶
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說那員外迎面見了兩個公差。誰知他卻認得江樊，連忙吩咐家丁快快鬆了綁縛，請到裡面去坐。<break time="100ms" />　　你道這員外卻是何等樣人？他姓林單名一個春字，也是個不安本分的。當初同江樊他兩個人原是破落戶出身，只因林春發了一注外財，便與江樊分手。江樊卻又上了開封府當皂隸，暗暗的熬上了差役頭目。林春久已聽得江樊在開封府當差，就要仍然結識於他。誰知江樊見了相爺秉正除奸，又見展爺等英雄豪俠，心中羨慕，頗有向上之心。他竟改邪歸正。將夙日所為之事一想，全然不是在規矩之中，以後總要做好事當好人才是。不想今日被林春主管雷洪拿來，見了員外，卻是林春。<break time="100ms" />　　林春連稱「恕罪」，即刻將江樊黃茂讓至待客廳上。獻茶已畢，林春欠身道：「實實不知是二位上差，多有得罪。望乞看當初的分上，務求遮蓋一二。」江樊道：「你我原是同過患難的，這有甚麼要緊。但請放心。」說罷，執手。別過頭來，就要起身。這本是個脫身之計。不想林春更是奸滑油透的，忙攔道：「江賢弟，且不必忙。」便向小童一使眼色。小童連忙端出一個盤子，裡面放定四封銀子。林春笑道：「些須薄禮，望乞笑納。」江樊道：「林兄，你這就錯了。似這點事兒有甚要緊，難道用這銀子買囑小弟不成？斷難從命。」林春聽了，登時放下臉來，道：「江樊，你好不知時務。我好意念昔日之情，賞臉給你銀兩，你竟敢推托。想來你是仗著開封府藐視於我。好，好！」回頭叫聲：「雷洪，將他二人吊起來，給我著實拷打。立刻叫他寫下字樣，再回我知道。」<break time="100ms" />　　雷洪即刻吩咐莊丁捆了二人，帶至東院三間屋內。江樊黃茂也不言語，被莊丁推到東院，甚是寬闊。卻有三間屋子，是兩明一暗。正中柁上有兩個大環。環內有煉，煉上有鉤。從背縛之處伸下鉤來，鉤住腰間絲縧，往上一拉，弔的腳剛沾地，前後並無倚靠。雷洪叫莊丁搬個座位坐下。又吩咐莊丁用皮鞭先抽江樊。江樊到了此時，便把當初的潑皮施展出來，罵不絕口。莊丁連抽數下。江樊談笑自若，道：「鬆小子！你們當家的慣會打算盤，一點葷腥兒也不給你們吃，盡與你們豆腐。吃的你們一點囊勁兒也沒有。你這是打人呢，還是與我去癢癢呢？」雷洪聞聽，接過鞭子來，一連抽了幾下。江樊道：「還是大小子好。他到底兒給我抓抓癢癢，孝順孝順我呀。」雷洪也不理他，又抽了數下。又叫莊丁抽黃茂。黃茂也不言語，閉眼合睛，惟有咬牙忍疼而已。江樊見黃茂挨死打，惟恐他一哼出來，就不是勁兒了。他卻拿話往這邊領著，說：「你們不必抽他了。他的困大，抽著抽著，就睡著了。你們還是孝順我罷。」雷洪聽了，不覺怒氣填胸，向莊丁手內接過皮鞭子來，又打江樊。江樊卻是嘻皮笑臉，鬧得雷洪無法，只得歇息歇息。<break time="100ms" />　　此時日已銜山，將有掌燈時候，只聽小童說道：「雷大叔，員外叫你老吃飯呢。」雷洪叫莊丁等皆吃飯去。自己出來，將門帶上，扣了弔兒，同小童去了。這屋內江黃二人，聽了聽外面寂靜無聲，黃茂悄悄說道：「江大哥，方才要不是你拿話兒領過去，我有點頑不開了。」江樊道：「你等著罷。回頭他來了，這頓打那才彀駝的呢。」黃茂道：「這可怎麼好呢？」忽見從裡間屋內出來一人，江樊問道：「你是甚麼人？」那人道：「小老兒姓豆。只因同小女上汴梁投親去，就在前面寶善莊打尖。不想這員外由莊上回來，看見小女就要搶掠。多虧了一位義士姓韓名彰，救了小老兒父女二人，又贈了五兩銀子。不料不識路徑，竟自走進莊內，卻就是員外這裡。因此被他仍然搶回，將我拘禁在此。尚不知我女兒性命如何？」說著，說著，就哭了。江黃二人聽了，說是韓彰，滿心歡喜道：「咱們倘能脫了此難，要是找到韓彰，這才是一件美差呢。」<break time="100ms" />　　正說至此，忽聽了弔兒一響，將門閃開一縫，卻進來了一人。火扇一晃，江黃二人見他穿著夜行衣靠，一色是青。忽聽豆老兒說：「這原來是恩公到了。」江黃一聽此言，知是韓彰，忙道：「二員外爺，你老快救我們才好！」韓彰道：「不要忙。」從背後抽出刀來，將繩縛割斷，又把鐵鉤子摘下。江黃二人已覺痛快。又放了豆老兒。那豆老兒因捆他的工夫大了，又有了年紀，一時血脈不能周流。韓彰便將他等領出屋來，悄悄道：「你們在何處等等？我將林春拿住，交付你二人，好去請功。再找找豆老的女兒在何處。只是這院內並無藏身之所。你們在何處等呢？」忽見西牆下有個極大的馬槽，扣在那裡。韓彰道：「有了。你們就藏在馬槽之下。如何呢？」江樊道：「叫他二人藏在裡面罷。我是悶不慣的。我一人好找地方，另藏在別處罷。」說著，就將馬槽一頭掀起，黃茂與豆老兒跑進去，仍然扣好。
    </voice>
</speak>
