<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　伴當這日提了竹筐，拿了銀兩，下山去了。不多時，卻又轉來。趙虎見他空手回來，不覺發怒，道：「你這廝向何方去了多時，酒肉尚未買來？」輪掌就要打。伴當連忙往後一退，道：「小事有事回爺。」張龍道：「賢弟且容他說。」趙虎掣回拳來，道：「快講！說的不是，我再打。」伴當道：「小人方才下山，走到松林之內，見一人在那裡上吊。見了是救呀，是不救呢？」趙虎道：「那還用問嗎？快些救去，救去！」伴當道：「小人已救下來，將他帶來了。」趙虎道：「好小子！這才是。快買酒肉去罷。」伴當道：「小人還有話回呢。」趙虎道：「好嘮叨！還說甚麼！」張龍道：「賢弟且叫他說明，再買不遲。」趙虎道：「快，快快的！」伴當道：「小人問他為何上吊，他就哭了。他說他叫包旺。」趙虎聽了，連忙站起身來，急問道：「叫甚麼？」伴當道：「叫包旺。」趙虎道：「包旺怎麼樣？講，講，講！」伴當說：「他奉了太老爺太夫人大老爺大夫人之命，特送三公子上開封府衙內攻書。昨晚就在山下前面客店之中住下。因月色頗好，出來玩賞，行到松林，猛然出來了一隻猛虎，就把相公背了走了。」趙虎聽到此，不由怪叫吆喝，道：「這還得了！這便怎麼處？」張龍道：「賢弟不必著急，其中似有可疑。既是猛虎，為何不用口刁呢，卻背了他去？這個光景必然有詐。」叫伴當將包旺讓進來。<break time="100ms" />　　不多時，伴當領進，趙虎一看果是包旺。彼此見了讓坐，道受驚。包旺因前次在開封府見過張趙二人，略為謙讓，即便坐了。張趙又細細盤問了一番，果是虎背了去了，此時包旺便說：「自開封府回家，一路平安。因相爺喜愛三公子，稟明太老爺太夫人大老爺大夫人，就命我護送赴署。不想昨晚住在山下店裡，公子要踏月，走至松林，出來一隻猛虎把公子背了去。我今日尋找一天，並無下落，因此要尋自盡。」說罷，痛哭。張趙二人聽畢，果是猛虎背人，事有可疑。他二人便商議晚間在松林搜尋。倘然拿獲，就可以問出公子的下落來了。<break time="100ms" />　　此時伴當已將酒肉買來，收拾妥當。叫包旺且免愁煩，他三人一處吃畢飯。趙虎喝得醉醺醺的要走。張龍道：「你我也須裝束伶便，各帶兵刃。倘然真有猛虎，也可除此一方之害。咱們這個樣兒如何與虎鬥呢？」說罷，脫去外面衣服，將搭包勒緊。趙虎也就紮縛停當。各持了利刃。叫包旺同伴當在此等候。他二人上了山峰，來到松林之下，趁著夜色，趙虎大呼小叫道：「虎在那裡？虎在那裡？」左一刀，右一晃，混砍亂晃。忽見那邊樹上跳下二人，咕嚕嚕的就往西飛跑。<break time="100ms" />　　原來有二人在樹上隱藏，遠遠見張趙二人奔入林中，手持利刃，口中亂嚷：「虎在那裡？」又見明亮亮的鋼刀，在月光之下一閃一閃，光芒冷促。這兩個人害怕，暗中計較道：「莫若如此，如此，這般，這般。」因此跳下樹來，往西飛跑。張趙二人見了，緊緊追來。卻見前面有破屋二間，牆垣倒塌，二人奔入屋內去了。張趙也隨後追來。愣爺不管好歹，也就進了屋內，又無門窗戶壁，四角俱空，那裡有個人影。趙虎道：「怪呀！明明進了屋子，為何不見了呢？莫不是見了鬼咧？或者是甚麼妖怪？豈有此理！」東瞧西望，一步湊巧，忽聽嘩啷一聲。蹲下身一摸，卻是一個大鐵環釘在木板上邊。張龍也進屋內，覺得腳下咕咚咕咚的響，就有些疑惑。忽聽趙虎道：「有了，他藏在這下邊呢。」張龍道：「賢弟如何知道？」趙虎說：「我掀住鐵環了。」張龍道：「賢弟千萬莫揭此板。你就在此看守。我回到廟內將伴當等喚來，多拿火亮，豈不拿個穩當的。」趙虎卻耐煩不得，道：「兩個毛賊有甚麼要緊。且自看看再做道理。」說罷，一提鐵環，將板掀起，裡面黑洞洞任什麼看不見。用刀往下一試探，卻是土基臺階：「哼！裡面必有蹊蹺，待俺下去。」張龍道：「賢弟且慢！……」此話未完，趙虎已然下去。張龍惟恐有失，也就跟將下去。誰知下面臺階狹窄，而且趙爺勢猛，兩腳收不住，咕嚕嚕竟自下去了。口內連說：「不好，不好！」裡面的人早已備下繩索，見趙虎滾下來，那肯容情，兩人服侍一個人，登時捆了個結實。張爺在上面聽見趙虎連說：「不好，不好！」不知何故，一時不得主意，心內一慌，腳下一跐，也就溜下去了。裡面二人早已等候，又把張爺捆縛起來。<break time="100ms" />　　這且不言，再說包旺在廟內，自從張龍趙虎二人去後，他方細細問明伴當，原來還有蔣平，他三人是奉相爺之命前來訪查韓二爺的。因問：「蔣爺現在那裡？」伴當便說：「趙爺與蔣爺不睦，一路上把蔣爺欺負苦咧。到此還不肯同住。幸虧蔣爺有涵容，全不計較；故此自己在和尚屋內住了。」包旺聽了，心下明白。看等到天有三更，未見張趙回來，不由滿腹狐疑，對伴當說：「你看已交半夜，張趙二位還不回來。其中恐有差池。莫若你等隨我同見蔣爺去。」伴當也因夜深不得主意，即領了包旺來見蔣爺。<break time="100ms" />　　此時蔣爺已然歇息。忽聽說包旺來到，又聽張趙二人捉虎未回，連忙起來，細問一番，方知他二人初鼓已去。自思：「他二人此來，原是我在相爺跟前攛掇。如今他二人若有失閃，我卻如何復命呢？」忙忙束縛伶便，背後插了三稜鵝眉刺，吩咐伴當等：「好生看守行李，千萬不准去尋我等。」別了包旺，來至廟外，一縱身先步上高峰峻嶺，見月光皎潔，山色晶瑩，萬籟無聲，四圍靜寂。
    </voice>
</speak>
