<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蔣爺側耳留神，隱隱聞得西北上犬聲亂吠，必有村莊。連忙下了山峰，按定方向奔去，果是小小村莊。自己躡足潛蹤，遮遮掩掩，留神細看。見一家門首站立二人，他卻隱在一棵大樹之後。忽見門開處，裡面走出一人，道：「二位賢弟，夤夜到此何幹？」只聽那二人道：「小弟等在地窖子裡拿了二人。問他卻是開封府的校尉。我等聽了不得主意，是放好，還是不放好呢？故此特來請示大哥。」又聽那人說：「哎呀！竟有這等事！那是斷斷放不得的。莫若你二人回去，將他等結果，急速回來。咱三人遠走高飛，趁早兒離開此地，要緊。」二人道：「既如此，大哥就歸著行李，我們先辦了那宗事去。」說罷，回身竟奔東南。蔣澤長卻暗暗跟隨。二人慌慌張張的，竟奔破房而來。<break time="100ms" />　　此時蔣爺從背後拔出鋼刺，見前面的已進破牆，他卻緊趕一步，照著後頭走的這一個人的肩窩就是一刺，往懷裡一帶。那人站不穩跌倒在地，一時掙扎不起。蔣爺卻又竄入牆內，只聽前面的問道：「外面甚麼咕咚一響？……」話未說完，好蔣平！鋼刺已到，躲不及，右脅上已然著重，「哎呀」一聲，翻觔斗裁倒。四爺趕上一步，就勢按倒，解他腰帶，三環五扣的捆了一回。又到牆外，見那一人方才起來，就要跑。真好澤長！趕上前踢倒，也就捆縛好了，將他一提提到破屋之內。<break time="100ms" />　　事有湊巧，腳卻掃著鐵環。又聽得空洞之中似有板蓋，即用手提環，掀起木板，先將這個往下一扔。側耳一聽，只聽咕嚕咕嚕的落在裡面，摔的哎呀一聲。蔣爺又聽，無甚動靜，方用鋼刺試步而下。到了裡面一看，卻有一間屋子大小，是一個甕洞窖兒。那壁廂點著個燈掛子。再一看時，見張趙二人捆在那裡。張龍羞見，卻一言不發。趙虎卻嚷道：「蔣四哥，你來得正好！快快救我二人呀！」蔣平卻不理他，把那人一提，用鋼刺一指，問道：「你叫何名？共有幾人？快說！」那人道：「小人叫劉豸，上面那個叫劉獬。方才鄧家窪那一個叫武平安，原是我們三個。」蔣爺又問道：「昨晚你等假扮猛虎背去的人呢？放在那裡？」那是武平安背去的，小人們不知。就知昨晚上他親姊姊死了，我們幫著抬埋的。」蔣平問明此事，只聽那邊趙虎嚷道：「蔣四哥，小弟從此知道你是個好的了。我們兩個人沒有拿住一個，你一個人拿住二名。四哥敢則真有本事，我老趙佩服你的。」蔣平就過來，將他二人放起。張趙二人謝了。蔣平道：「莫謝，莫謝。還得上鄧家漥呢。二位老弟隨我來。」三人出了地窖，又將劉獬提起，也扔在地窖之內。將板蓋又壓上一塊石頭。<break time="100ms" />　　蔣平在前，張趙在後，來至鄧家漥。蔣平指與門戶。悄悄說：「我先進去，然後二位老弟扣門。兩下一擠，沒他的跑兒。」說著，一縱身體，一股黑煙，進了牆頭，連個聲息也無。趙虎暗暗誇獎。張龍此時在外叩門，只聽裡面應道：「來了。」門未開時，就問：「二位可將那二人結果了？」及至開門時，趙虎道：「結果了！」披胸就是一把，揪了個結實。武平安剛要掙扎，只覺背後一人揪住頭髮，他那裡還能支持，立時縛住。三人又搜尋一遍，連個人也無，惟有小小包裹放在那裡。趙虎說：「別管他，且拿他娘的。」蔣爺道：「問他三公子現在何處。」武平安說：「已逃走了。」趙虎就要拿拳來打。蔣爺攔住，道：「賢弟，此處也不是審他的地方，先押著他走。」三人押定武平安到了破屋，又將劉豸劉獬從地窖裡提出，往回裡便走，來到松林之內，天已微明。卻見張龍的伴當尋下山來，便叫他們好好押解。一同來到廟中，約了包旺，竟赴平縣而來。<break time="100ms" />　　誰知縣尹已坐早堂，為宋鄉宦失盜之案。因有主管宋升，聲言窩主是學究方善先生，因有金鐲為證，正在那裡審問方善一案，忽見門上進來，稟道：「今有開封府包相爺差人到了。」縣尹不知何事，一面吩咐：「快請。」一面先將方善收監。<break time="100ms" />　　這裡才吩咐，已見四人到了前面。縣官剛然站起，只聽有一矮胖之人，說道：「好縣官呀！你為一方之主，竟敢縱虎傷人，並且傷的是包相爺的姪男。我看你這紗帽，是要戴不牢的了。」縣官聽了發怔，卻不明白此話，只得道：「眾位既奉相爺鈞諭前來，有話請坐下慢慢的講。」吩咐：「看座。」坐了。包旺先將奉命送公子赴開封，路上如何住宿，因步月如何遇虎，將公子背去的話，說了一遍。蔣爺又將拿獲武平安劉豸劉獬的話，說了一遍；並言俱已解到。<break time="100ms" />　　縣官聽得已將兇犯拿獲，暗暗歡喜，立刻吩咐：「帶上堂來。」先問武平安藏三公子於何處。武平安道：「只因那晚無心背了一個人來，回到鄧家漥小人的姊姊家中。此人卻是包相爺的三公子包世榮。小人與他有殺兄之仇；因包相爺審問假公子一案，將小人胞兄武吉祥用狗頭鍘鍘死。小人意欲將三公子與胞兄祭靈。」趙虎聽至此，站起來舉手就要打，虧了蔣爺攔住。又聽武平安道：「不想小人出去打酒買紙錁的工夫，小人姊姊就放三公子逃走了。」趙爺聽到此，又哈哈的大笑，道：「放得好，放得好！底下怎麼樣呢？」武平安道：「我姊姊叫我外甥鄧九如找我，說三公子逃走了。小人一聞此言，急急回家。誰知我姊姊竟自上了吊死咧。小人無奈，煩人將我姊姊掩埋了。偏偏的我的外甥鄧九如，他也就死了。」<break time="100ms" />　　未知如何，下回分解。
    </voice>
</speak>
