<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十一回<break time="100ms" />　　尋猛虎雙雄陷深坑　獲凶徒三賊歸平縣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說包公正與展爺議論石子來由，忽聽一片聲喧，乃是西耳房走火，展爺連忙趕至那裡，早已聽見有人嚷道：「房上有人。」展爺借火光一看，果然房上站立一人，連忙用手一指，放出一枝袖箭，只聽噗哧一聲。展爺道：「不好！又中計了。」一眼卻瞧見包興在那裡張羅救火，急忙問道：「印官看視三寶如何？」包興道：「方才看了，紋絲沒動。」展爺道：「你再看看去。」正說間，三義四勇俱各到了。<break time="100ms" />　　此時耳房之火已然撲滅，原是前面窗戶紙引著，無甚要緊。只見包興慌張跑來，說道：「三寶果真是失去不見了！」展爺即飛身上房，盧方等聞聽也皆上房。四個人四下搜尋，並無影響。下面卻是王馬張趙，前後稽查也無下落。展爺與盧爺等仍從房上回來，卻見方才用箭射的，乃是一個皮人子，腳上用雞爪丁扣定瓦攏，原是吹臌了的。因用袖箭打透，冒了風，也就攤在房上了。愣爺徐慶看了，道：「這是老五的。」蔣爺捏了他一把。展爺卻不言語。盧方聽了，好生難受，暗道：「五弟做事太陰毒了。你知我等現在開封府，你卻盜去三寶，叫我等如何見相爺？如何對得起眾位朋友？」他那裡知道相路爺處還有個知照帖兒呢。四人下得房來，一同來至書房。<break time="100ms" />　　此時包興已回稟包公，說三寶失去。包公叫他不用聲張，恰好見眾人進來參見包公，俱各認罪。包公道：「此事原是我派人瞧得不好了。況且三寶也非急需之物，有甚稀罕。你等莫要聲張，俟明日慢慢查訪便了。」<break time="100ms" />　　眾英雄見相爺毫不介意，只得退出，來到公所之內。依盧方還要前去追趕。蔣平道：「知道五弟向何方而去？不是望風撲影麼？」展爺道：「五弟回了陷空島了。」盧方問道：「何以知之？」展爺道：「他回明了相爺，還要約小弟前去，故此知之。」便把方才字柬上的言語念出。盧方聽了，好不難受，慚愧滿面。半晌，道：「五弟做事太任性了！這還了得！還是我等趕了他去為是。」展爺知道盧方乃是忠厚熱腸，忙攔道：「大哥是斷斷去不得的。」盧方道：「卻是為何？」展爺道：「請問大哥趕上五弟，合五弟要三寶不要？」盧方道：「焉有不要之理。」展爺道：「卻又來。合他要，他給了便罷；他若不給，難道真要翻臉拒捕，從此就義斷情絕了麼？我想此事，還是小弟去的是理。」蔣平道：「展兄，你去了恐有些不妥，五弟他不是好惹的。」展爺聽了不悅，道：「難道陷空島是龍潭虎穴不成？」蔣平道：「雖不是龍潭虎穴，只是五弟做事令人難測，陰毒得狠。他這一去必要設下埋伏。一來陷空島大哥路徑不熟，二來知道他設下什麼圈套。莫若小弟明日回稟了相爺，先找我二哥。我二哥若來了；還是我等回到陷空島將他穩住，做為內應，大哥再去，方是萬全之策。」展爺聽了才待開言。只聽公孫策道：「四弟言之有理。展大哥莫要辜負四弟一番好意。」展爺見公孫先生如此說，只得將話咽住，不肯往下說了，惟有心中暗暗不平而已。<break time="100ms" />　　到了次日，蔣平見了相爺，回明要找韓彰去。並因趙虎每每有不合之意，要同張龍趙虎同去。包公聽說要韓彰，甚合心意，因問向何方去找。蔣平回道：「就在平縣翠雲峰。因韓彰的母親墳墓在此峰下，年年韓彰必於此時拜掃，故此要到那裡尋找一番。」包公甚喜，就叫張趙二人同往。張龍卻無可說。獨有趙虎一路上合蔣平鬧了好些閒話，蔣爺只是不理。張龍在中間勸阻。<break time="100ms" />　　這一日打尖吃飯，剛然坐下，趙虎就說道：「咱們同桌兒吃飯，各自會錢，誰也不要擾誰。你道好麼？」蔣爺笑道：「很好。如此方無拘束。」因此各自要的各自吃，我也不吃你的，你也不吃我的。幸虧張龍惟恐蔣平臉上下不來，反在其中周旋打和兒。趙虎還要說閒話，蔣爺只有笑笑而已。及至吃完，堂官算帳。趙虎必要分帳。張龍道：「且自算算，櫃上再分去。」到櫃上問時，櫃上說蔣老爺已然都給了。卻是跟蔣老爺的伴當，進門時就把銀包交付櫃上，說明了如有人問，就說蔣老爺給了。天天如此，張龍好覺過意不去。蔣平一路上聽閒話，受作踐，不一而足。<break time="100ms" />　　好容易到了翠雲峰，半山之上有個靈佑寺。蔣平卻認得廟內和尚，因問道：「韓爺來了沒有？」和尚答道：「卻未到此掃墓。」蔣平聽了滿心歡喜，以為必遇韓彰無疑。就與張趙二人商議，在此廟內居住等候。趙虎前後看了一回，見雲堂寬闊豁亮，就叫伴當將行李安放在雲堂，同張龍住了。蔣平就在和尚屋內同居。偏偏的廟內和尚俱各吃素。趙虎他卻耐不得，向廟內借了碗盞傢伙，自己起灶，叫伴當打酒買肉，合心配口而食。
    </voice>
</speak>
