<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十三回<break time="100ms" />　　蔣義士二上翠雲峰　展南俠初到陷空島
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說縣尹吩咐寧婆坐轎去接。那轎夫頭兒悄悄說：「老寧呀，你太受用了。你坐過這個轎嗎？」婆子說：「你夾著你那個嘴罷。就是這個轎子，告訴你說罷，姐姐連這回坐了三次了。」轎夫頭兒聽了也笑了，吩咐摘桿。寧婆邁進轎桿，身子往後一退，腰兒一哈，頭兒一低，便坐上了。眾轎夫俱各笑道：「瞧不起他，真有門兒。」寧婆道：「唔！你打量媽媽是個怯條子呢。孩子們給安上扶手。你們若走得好了，我還要賞你們轎錢呢。」此時包旺已然乘馬，又派四名衙役跟隨，簇擁著去了。<break time="100ms" />　　縣官立刻升堂，將宋升帶上，道他誣告良人，掌了十個嘴巴，逐出衙外。即吩咐帶方善。太爺令去刑具，將話言明，又安慰了他幾句，學究見縣官如此看待，又想不到與貴公子聯姻，心中快樂之極，滿口應承：「見了公子，定當替老父臺分解。」縣官吩咐看座，大家俱各在公堂等候。<break time="100ms" />　　不多時，三公子來到，縣官出迎，蔣趙張三位也都迎了出來。公子即要下轎，因是初癒，縣官吩咐抬至當堂，蔣平等也俱參見。三公子下轎，彼此各有多少謙遜的言詞。公子向方善又說了多少感激的話頭。縣官將公子讓至書房，備辦酒席，大家遜坐。三公子與方善上坐，蔣爺與張趙左右相陪，縣官坐了主位。包旺自有別人款待，飲酒敘話。<break time="100ms" />　　縣官道：「敝境出此惡事，幸將各犯拿獲。惟鄧九如不知下落，武平安雖說已死，此事還須細查。相爺跟前，還望公子善言。」公子滿口應承，卻又托付照應方夫子並寧媽媽。惟有蔣平等因奉相命訪查韓彰之事，說明他三人還要到翠雲峰探聽探聽，然後再與公子一同進京，就請公子暫在衙內將養。他等也不待席終，便先告辭去了。<break time="100ms" />　　這裡方先生辭了公子，先回家看視女兒玉芝，又與寧媽媽道乏。他父女歡喜之至，自不必說。三公子處自有包旺精心服侍。縣官除辦公事有閒暇之時，必來與公子閒談，一切周旋，自不必細表。<break time="100ms" />　　且說蔣平等三人復又來到翠雲峰靈佑寺廟內，見了和尚，先打聽韓二爺來了不曾。和尚說道：「三位來的不巧。韓二爺昨日就來與老母祭掃墳墓，今早就走了。」三人聽了，不由得一怔。蔣爺道：「我二哥可曾提往那裡去麼？」和尚說：「小僧已曾問過。韓爺說：「丈夫以天地為家，焉有定蹤。」信步行去，不知去向。」蔣爺聽了，半晌，歎了一口氣道：「此事雖是我做得不好，然而皆因五弟而起，致令二哥飄蓬無定。如今鬧得一個居住之處也是無有，這便如何是好呢？」張龍道：「四兄不必為難。咱們且在這鄰近左右訪查訪查，再做理會。」蔣平無奈，只得說道：「小弟還要到韓老伯母墳前看看，莫若一同前往。」說罷，三人離了靈佑寺，慢慢來到墓前，果見有新化的紙灰。蔣平對著荒坵，又歎息了一番，將身跪倒拜了四拜，真個是「乘興而來，敗興而返」。趙虎說：「既找不著二哥，咱們還是早回平縣為是。」蔣平道：「今日天氣已晚，趕不及了，只好仍在廟中居住，明早回縣便了。」三人復至廟中，同住在雲堂之內。次日即回平縣而去。<break time="100ms" />　　你道韓爺果真走了麼？他卻仍在廟內，故意告訴和尚，倘若他等找來，你就如此如此的答對他們。他卻在和尚屋內住了。偏偏此次趙虎務叫蔣爺在雲堂居住，因此失了機會。不必細述。<break time="100ms" />　　且說蔣爺三人回到平縣見了三公子，說明未遇韓彰，只得且回東京，定於明日同定三公子起身。縣官仍用轎子送公子進京，已將旅店行李取來，派了四名衙役，卻先到了方先生家敘了翁婿之情，言明到了開封稟明相爺，即行納聘。又將寧媽媽請來道乏，那婆子樂個不了。然後大家方才動身，竟奔東京而來。<break time="100ms" />　　一日，來到京師，進城之時，蔣張趙三人一伸坐騎先到了開封，進署見過相爺，先回明未遇韓彰，言公子遇難之事，從頭至尾說了一遍。相爺叫他們俱各歇息去了。不多時，三公子來到，參見了包公。包公問他如何遇害。三公子又將已往情由細述了一番。事雖兇險，包公見三公子毫不露遭凶逢險之態，惟獨提到鄧九如深加愛惜。包公察公子的神情氣色，心地志向，甚是合心。公子又將方善被誣、情願聯姻、姪兒因受他大恩，擅定姻盟的事，也說了一遍。包公疼愛公子，滿應全在自己身上。三公子又贊美平縣縣官很為姪兒費心，不但備了轎子送來，又派了四名衙役護送。包公聽了，立刻吩咐賞隨來的衙役轎夫銀兩，並寫回信道乏道謝。<break time="100ms" />　　不幾日間，平縣將武平安劉豸劉獬一同解到。包公又審訊了一番，與原供相符，便將武平安也用狗頭鍘鍘了，劉豸劉獬定了斬監候。此案結後，包公即派包興齎了聘禮即行接取方善父女，送到合肥縣小包村，將玉芝小姐交付大夫人好生看待。候三公子考試之後，再行授室。自己具了稟帖，回明了太老爺太夫人大兄嫂二兄嫂，聯此婚姻，皆是自己的主意，並不提及三公子私定一節。三公子又叫包興暗暗訪查鄧九如的下落。方老先生自到了包家村，獨獨與寧老先生合得來。包公又派人查買了一頃田，紋銀百兩，庫緞四疋，賞給寧婆，以為養老之資。
    </voice>
</speak>
