<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且言蔣平自那日來到開封，到了公所，諸位英雄俱各見了，單單不見了南俠，心中就有些疑惑，連忙問道：「展大哥到那裡去了？」盧方說：「三日前起了路引，上松江去了。」蔣爺聽了，著急道：「這是誰叫展兄去的？大家為何不攔阻他呢？」公孫先生說：「劣兄攔至再三，展大哥斷不依從。自己見了相爺，起了路引，他就走了。」蔣平聽了，跌足道：「這又是小弟多說的不是了！」王朝問道：「如何是四弟多說的不是呢？」蔣平說：「大哥想前次小弟說的言語，叫展大哥等我等找了韓二哥回來做為內應，句句原是實話；不料展大哥錯會了意，當做激他的言語，竟自一人前去。眾位兄弟有所不知，我那五弟做事有些詭詐。展大哥此去若有差池，這豈不是小弟多說的不是了麼？」王朝聽了，便不言語。蔣平又道：「此次小弟沒有找著二哥。昨日在路上又想了個計較。原打算我與盧大哥徐三哥，約會著展兄同到茉花村，找著雙俠丁家二兄弟大家商量個主意，找著老五，要了三寶，一同前來以了此案，不想展大哥竟自一人走了。此事倒要大費周折了。」公孫策說：「依四弟怎麼樣呢？」蔣爺道：「再無別的主意，只好我兄弟三人明日稟明相爺，且到茉花村，見機行事便了。」大家聞聽，深以為然。這且不言。<break time="100ms" />　　原來南俠忍心耐性等了蔣平幾天不見回來，自己暗想道：「蔣澤長說話帶激，我若真個等他，顯見我展某非他等不行。莫若回明恩相，起個路引，單人獨騎前去。」於是展爺就回明此事，帶了路引，來到松江府，投了文書，要見太守。太守連忙請到書房。展爺見這太守年紀不過三旬，旁邊站一老管家。正與太守談話時，忽見一個婆子把展爺看了看，便向老管家招手兒。管家退出，二人咬耳。管家點頭後，便進來向太守耳邊說了幾句，回身退出。太守即請展爺到後面書房敘話。展爺不解何意，只得來到後面。剛然坐下，只見丫環僕婦簇擁著一位夫人，見了展爺，連忙納頭便拜，連太守等俱各跪下。展爺不知所措，連忙伏身還禮不迭，心中好生納悶。忽聽太守道：「恩公，我非別個，名喚田起元，賤內就是金玉仙，多蒙恩公搭救，脫離了大難，後因考試得中，即以外任擢用。不幾年間，如今叨恩公福庇，已做太守，皆出於恩公所賜。」展爺聽了，方才明白，即請夫人迴避。連老管家田忠與妻楊氏俱各與展爺叩頭，展爺並皆扶起。仍然到外書房，已備得酒席。<break time="100ms" />　　飲酒之間，田太守因問道：「恩公到陷空島何事？」展爺便將奉命捉欽犯白玉堂一一說明。田太守吃驚道：「聽得陷空島道路崎嶇，山勢險惡，恩公一人如何去得？況白玉堂又是極有本領之人，他既歸入山中，難免埋伏圈套，恩公須熟思方好。」展爺道：「我與白玉堂雖無深交，卻是道義相通，平素又無仇隙。見了他時，也不過以義字感化於他。他若省悟，同赴開封府了結此案，並不是諄諄與他對壘，以死相拚的主意。」太守聽了，略覺放心。展爺又道：「如今奉懇太守，倘得一人熟識路徑帶我到盧家莊，足見厚情。」太守連連應允：「有，有。」即叫田忠將觀察頭領余彪喚來。不多時，余彪來到。見此人出五旬年紀，身量高大，參見了太守，又與展爺見了禮。便備辦船隻，約於初鼓起身。<break time="100ms" />　　展爺用畢飯，略為歇息，天已掌燈。急急紮束停當，別了太守，同余彪登舟，撐到盧家莊，到飛峰嶺下將舟停住。展爺告訴余彪說：「你在此探聽三日，如無音信，即刻回府稟告太守。候過旬日，我若不到，府中即刻詳文到開封府便了。」余彪領命。展爺棄舟上嶺。此時已有二鼓，趁著月色來至盧家莊。只見一帶高牆極其堅固，有個哨門是個大柵欄關閉，推了推卻是鎖著，折腰撿了一塊石片，敲著柵欄，高聲叫道：「裡面有人麼？」只聽裡面應道：「什麼人？」展爺道：「俺姓展，特來拜訪你家五員外。」裡面說：「莫不是南俠稱御貓、護衛展老爺麼？」展爺道：「正是。你家員外可在麼？」裡面的道：「在家，在家。等了展老爺好些日了。略為少待，容我稟報。」展爺在外呆等多時，總不見出來，一時性發，又敲又叫。忽聽得從西邊來了一個人，聲音卻是醉了的一般，嘟嘟嚷嚷道：「你是呀？半夜三更這末大呼小叫的，連點規矩也沒有！你若等不得，你敢進來，算你是好的！」說罷，他卻走了。<break time="100ms" />　　展爺不由得大怒，暗道：「可惡這些莊丁們，豈有此理！這明是白玉堂吩咐，故意激怒於我。諒他縱有埋伏，吾何懼哉！」想罷，將手扳住柵欄，一翻身兩腳飄起，倒垂勢用腳扣住，將手一鬆，身體捲起，斜刺裡抓住牆頭。往下窺看，卻是平地。恐有埋伏，卻又投石問了一問，方才轉身落下，竟奔廣梁大門而來。仔細看時，卻是封鎖，從門縫裡觀時，黑漆漆諸物莫睹。又到兩旁房屋看了看，連個人影兒也無。只得復往西去，又見一個廣梁大門，與這邊的一樣。上了臺階一看，雙門大開，門洞底下天花板上高懸鐵絲燈籠，上面有朱紅的「大門」二字。迎面影壁上掛著一個絹燈，上寫「迎祥」二字。展爺暗道：「姓白的必是在此了。待我進去，看看如何。」一面邁步，一面留神，卻用腳尖點地而行。轉過影壁，早見垂花二門，迎面四扇屏風，上掛方角絹燈四個，也是紅字「元」、「亨」、「利」、「貞」。這二門又覺比外面高了些。展爺只得上了臺階，進了二門，仍是滑步而行。正中五間廳房卻無燈光，只見東角門內隱隱透出亮兒來，不知是何所在。展爺即來到東角門內，又是臺階，比二門又高些。展爺猛然省悟，暗道：「是了。他這房子一層高似一層，竟是隨山勢蓋的。」
    </voice>
</speak>
