<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十四回<break time="100ms" />　　通天窟南俠逢郭老　蘆花蕩北岸獲胡奇
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說展爺見了是假人，已知中計，才待轉身，那知早將鎖簧踏著，登翻了木板，落將下去。只聽一陣鑼聲亂響，外面眾人嚷道：「得咧！得咧！」原來木板之下，半空中懸著一個皮兜子，四面皆是活套。只要掉在裡面往下一沉，四面的網套兒往下一攏，有一根大絨繩總結扣住，再也不能掙扎。<break time="100ms" />　　原來五間軒子猶如樓房一般，早有人從下面東明兒開了窗扇，進來無數莊丁將絨繩繫下，先把寶劍摘下來，後把展爺縛住了。捆縛之時，說了無數的刻薄挖苦話兒。展爺到了此時，只好置若罔聞，一言不發。又聽有個莊丁說：「咱們員外同客飲酒，正入醉鄉。此時天有三鼓，暫且不必回稟，且把他押在通天窟內收起來。我先去找著何頭兒，將這寶劍交明，然後再去回話。」說罷，推推擁擁的往南而去。走不多時，只見有個石門，卻是由山根鑿出來的，雖是雙門，卻是一扇活的，那一扇是隨石的假門。假門上有個大銅環。莊丁上前用力把銅環一拉，上面有消息將那扇活門撐開，剛剛進去一人，便把展爺推進去。莊丁一鬆手，銅環往回裡一拽，那扇門就關上了。此門非從外面拉環，是再不能開的。<break time="100ms" />　　展爺到了裡面，覺得冷森森一股寒氣侵人，原來裡面是個嘎嘎形兒，全無抓手，用油灰抹亮，惟獨當中卻有一縫，望時可以見天。展爺明白叫通天窟。借著天光，又見有一小橫匾，上寫「氣死貓」三個紅字。匾是粉白地的。展爺到了此時，不覺長歎一聲道：「哎！我展熊飛枉自受了朝廷的四品護衛之職，不想今日誤中奸謀，被擒在此。」剛然說完，只聽有人叫「苦」，把個展爺嚇了一跳，忙問道：「你是何人？快說。」那人道：「小人姓郭名彰，乃鎮江人氏。只因帶了女兒上瓜州投親，不想在渡船遇見頭領胡烈，將我父女搶至莊上，欲要將我女兒與什麼五員外為妻。我說女兒已有人家，今到瓜州投親就是為完成此事。誰知胡烈聽了，登時翻臉，說小人不識抬舉，就把我捆起來，監禁在此。」展爺聽罷，氣沖牛斗，一聲怪叫道：「好白玉堂呀！你做的好事，你還稱甚麼義士！你只是綠林強寇一般。我展熊飛倘能出此陷阱，我與你誓不兩立。」郭彰又問了展爺因何至此，展爺便說了一遍。<break time="100ms" />　　忽聽外面嚷道：「帶刺客！帶刺客！員外立等。」此時已交四鼓。早見呼嚕嚕石門已開。展爺正要見白玉堂，述他罪惡，替郭老辨冤，急忙出來問道：「你們員外可是白玉堂？我正要見他！」氣忿忿的，邁開大步，跟莊丁來至廳房以內，見燈燭光明，迎面設著酒筵，上面坐一人白面微鬚，卻是白面判官柳青，旁邊陪坐的正是白玉堂。他明知展爺已到，故意的大言不慚，談笑自若。<break time="100ms" />　　展爺見此光景，如何按納得住，雙眼一瞪，一聲吆喝道：「白玉堂！你將俺展某獲住，便要怎麼？講！」白玉堂方才回過頭來，佯作吃驚道：「哎呀！原來是展兄。手下人如何回說我是刺客呢，實在不知。」連忙過來，親解其縛，又謝罪道：「小弟實在不知展兄駕到，只說擒住刺客，不料卻是「御貓」，真是意想不到之事！」又問柳青道：「柳兄不認得麼？此位便是南俠展熊飛現授四品護衛之職，好本領，好劍法，天子親賜封號「御貓」便是。」展爺聽了，冷笑道：「可見山野的綠林，無知的草寇，不知法紀。你非君上，也非官長，何敢妄言刺客二字，說得無倫無理。這也不用苛責於你。但只是我展某今日誤墮於你小巧奸術之中，遭擒被獲。可惜我展某時乖運蹇，未能遇害於光明磊落之場，竟自葬送在山賊強徒之手，乃展某之大不幸也。」白玉堂聽了此言，心中以為展爺是氣忿的話頭，他卻嘻嘻笑道：「小弟白玉堂行俠尚義，從不打劫搶掠，展兄何故口口聲聲呼小弟為山賊盜寇。此言太過，小弟實實不解。」展爺惡唾一口道：「你此話哄誰！既不打劫搶掠，為何將郭老兒父女搶來，硬要霸佔人家有婿之女。那老兒不允，你便把他囚禁在通天窟內。似此行為，非強寇而何？還敢大言不慚，說俠義二字，豈不令人活活羞死，活活笑死！」玉堂聽了，驚駭非常，道：「展兄此事從何說起？」展爺便將在通天窟遇郭老的話說了一遍。白玉堂道：「既有胡烈，此事便好辦了。展兄請坐，待小弟立剖此事。」急令人將郭彰帶來。<break time="100ms" />　　不多時郭彰帶到，伴當對他，指著白玉堂道：「這是我家五員外。」郭老連忙跪倒，向上叩頭，口稱：「大王爺爺，饒命呀，饒命！」展爺在旁聽了呼他大王，不由哈哈大笑，忿恨難當。白玉堂卻笑著道：「那老兒不要害怕。我非山賊盜寇，不是甚麼大寨主。」伴當在旁道：「你稱呼員外。」郭老道：「員外在上，聽老兒訴稟。」便將帶領女兒上瓜州投親，被胡烈截住為給員外提親，因未允，將小老兒囚禁在山洞之內，細細說了一遍。玉堂道：「你女兒現在何處？」郭彰道：「聽胡烈說，將我女兒交在後面去，不知是何去處。」白玉堂立刻叫伴當近前道：「你去將胡烈好好喚來，不許提郭老者之事。倘有洩露，立追狗命。」伴當答應，實時奉命去了。<break time="100ms" />　　少時，同烈來到。胡烈面有得色，參見已畢。白玉堂已將郭老帶在一邊，笑容滿面道：「胡頭兒，你連日辛苦了！這幾日船上可有甚麼事情沒有？」胡烈道：「並無別事。小人正要回稟員外，只因昨日有父女二人乘舟過渡，小人見他女兒頗有姿色，卻與員外年紀相仿。小人見員外無家室，意欲將此女留下與員外成其美事，不知員外意下如何？」說罷，滿臉忻然，似乎得意。白玉堂聽了胡烈一片言語，並不動氣，反倒哈哈大笑道：「不想胡頭兒你竟為我如此掛心。但只一件，你來的不多日期，如何深得我心呢？」
    </voice>
</speak>
