<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說兆蕙在家，直等了哥哥一天不見回來。到掌燈後，卻見跟去的兩個伴當回來，說道：「大員外被白五爺留住了，要盤桓幾日方回來。再者大員外悄悄告訴小人說：「展姑爺尚然不知下落，須要細細訪查。」叫告訴二員外，太太跟前就說展爺在盧家莊頗好，並沒甚麼大事。」丁二爺聽了點了點頭，道：「是了，我知道了，你們歇著去罷。」兩個伴當去後，二爺細揣此事，好生的游疑。這一夜何曾合眼。<break time="100ms" />　　天未黎明，忽見莊丁進來報道：「今有盧家莊一個老僕名叫焦能，說給咱們大爺送信來了。」二爺道：「將他帶進來。」不多時，焦能進來，參見已畢，將丁大爺的書信呈上。二爺先看書皮，卻是哥哥的親筆，然後開看；方知白玉堂將自己的哥哥拘留在螺螄軒內，不由得氣悶。心中一轉，又恐其中有詐，復又生起疑來。別是他將我哥哥拘留住了，又來誆我了罷？<break time="100ms" />　　正在胡思，忽又見莊丁跑進來，報道：「今有盧員外徐員外蔣員外俱各由東京而來，特來拜望，務祈一見。」二爺連聲道：「快請。」自己也就迎了出去。彼此相見，各敘闊別之情，讓到客廳。焦能早已上前拜見。盧方便問道：「你如何在此？」焦能將投書前來，一一回明。二爺又將救了郭彰父女，方知展兄在陷空島被擒的話，說了一遍。盧方剛要開言，只聽蔣平說道：「此事只好眾位哥哥們辛苦辛苦，小弟是要告病的。」二爺道：「四哥何出此言？」蔣平道：「咱們且到廳上再說。」<break time="100ms" />　　大家也不謙遜，盧方在前，依次來到廳上，歸座獻茶畢。蔣平道：「不是小弟推諉。一來五弟與我不對勁兒，我要露了面，反為不美；二來我這幾日肚腹不調，多半是痢疾，一路上大哥三哥盡知。慢說我不當露面，就是眾位哥哥們去也是暗暗去，不可叫老五知道。不過設個法子，救出展兄，取了三寶。至於老五拿得住他拿不住他，不定他歸服不歸服。巧咧，他見事體不妥，他還會上開封府自行投首呢。要是那末一行，不但展大哥沒趣兒，就是大家都對不起相爺。那才是一網打盡，把咱們全著吃了呢。」二爺道：「四哥說得不差，五弟的脾氣竟是有的。」徐慶道：「他若真要如此，叫他先吃我一頓好拳頭。」二爺笑道：「三哥又來了，你也要摸得著五弟呀。」盧方道：「似此如之奈何？」蔣平道：「小弟雖不去，真個的連個主意也不出麼。此事全在丁二弟身上。」二爺道：「四哥派小弟差使，小弟焉敢違命。只是陷空島的路徑不熟，可怎麼樣呢？」蔣平道：「這倒不妨。現在焦能在此，先叫他回去，省得叫老五設疑。叫他於二鼓時在蚯蚓嶺接待丁二弟，指引路徑如何？」二爺道：「如此甚妙。但不知派我什麼差使？」蔣平道：「二弟你比大哥三哥靈便，沉重就得你擔。第一先救展大哥，其次盜回三寶。你便同展大哥在五義廳的東竹林等候，大哥三哥在五義廳的西竹林等候，彼此會了齊，一擁而入。那時五弟也就難以脫身了。」大家聽了，俱各歡喜。先打發焦能回去，叫他知會丁大爺放心，務於二更時在蚯蚓嶺等候丁二爺，不可有誤。焦能領命去了。<break time="100ms" />　　這裡眾人飲酒吃飯，也有閒談的，也有歇息的。惟有蔣平擠眉弄眼的，說肚腹不快，連酒飯也未曾好生吃。看看天色已晚，大家飽餐一頓，俱各裝束起來。盧大爺徐三爺先行去了。丁二爺吩咐伴當：「務要精心伺候四老爺。倘有不到之處，我要重責的。」蔣平道：「丁二賢弟只管放心前去。劣兄偶染微疾，不過歇息兩天就好了，賢弟治事要緊。」<break time="100ms" />　　丁二爺約有初更之後，別了蔣平，來到泊岸，駕起小舟，竟奔蚯蚓嶺而來。到了臨期，辨了方向，與焦能所說無異。立刻棄舟上嶺，叫水手將小船放到蘆葦深處等候。兆蕙上得嶺來，見蚰蜒小路，崎嶇難行，好容易上到高峰之處，卻不見焦能在此。二爺心下納悶，暗道：「此時已有二更，焦能如何不來呢？」就在平坦之地，趁著月色往前面一望，便見碧澄澄一片清波，光華蕩漾，不覺詫異道：「原來此處還有如此的大水！」再細看時，洶湧異常，竟自無路可通。心中又是焦急，又是懊悔，道：「早知此處有水，就不該在此約會，理當乘舟而入。──又不見焦能，難道他們另有什麼詭計麼？」<break time="100ms" />　　正在胡思亂想，忽見順流而下，有一人竟奔前來。丁二爺留神一看，早聽見那人道：「二員外早來了麼？恕老奴來遲。」兆蕙道：「來的可是焦管家麼？」彼此相迎，來至一處。兆蕙道：「你如何踏水前來？」焦能道：「那裡的水？」丁二爺道：「這一帶汪洋，豈不是水？」焦能笑道：「二員外看差了，前面乃青石潭，此是我們員外隨著天然勢修成的。慢說夜間看著是水，就是白晝之間遠遠望去，也是一片大水。但凡不知道的，早已繞著路往別處去了。惟獨本莊俱各知道，只管前進，極其平坦，全是一片青石砌成，二爺請看，凡有波浪處全有石紋，這也是一半天然，一半人力湊成的景致；故取名叫做青石潭。」說話間，已然步下嶺來。到了潭邊，丁二爺慢步試探而行，果然平坦無疑，心下暗暗稱奇，口內連說：「有趣，有趣。」又聽焦能道：「過了青石潭，那邊有個立峰石，穿過松林，便是上五義廳的正路。此路比進莊門近多了。員外記明白了。老奴也就要告退了，省得俺家五爺犯想生疑。」兆蕙道：「有勞管家指引，請治事罷。」只見焦能往斜刺裡小路而去。
    </voice>
</speak>
