<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十五回<break time="100ms" />　　透消息遭困螺螄軒　設機謀夜投蚯蚓嶺
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說丁家兄弟聽見丁母叫他二人說話。大爺道：「原叫將此女交在妹子處；惟恐夜深驚動老人家。為何太太卻知道了呢？」二爺道：「不用猜疑，咱弟兄進去，便知分曉了。」弟兄二人往後而來。<break time="100ms" />　　原來郭增嬌來到月華小姐處，眾丫環圍著他問。郭增嬌便說起如何被掠，如何遭逢姓展的搭救。剛說到此，跟小姐的親近丫環，就追問起姓展的是何等樣人。郭增嬌道：「聽說是什麼御貓兒，現在也被擒困住了。」丫環聽到展爺被擒，就告訴了小姐。小姐暗暗吃驚，就叫他悄悄回太太去。自己帶了郭增嬌來到太太房內。太太又細細的問了一番，暗自思道：「展姑爺既來到松江，為何不到茉花村，反往陷空島去呢？或者是兆蘭兆蕙明知此事，卻暗暗的瞞著老身不成。」想到此，疼女婿的心盛，立刻叫他二人。<break time="100ms" />　　及至兆蘭二人來到太太房中，見小姐躲出去了，丁母面上有些怒色，問道：「你妹夫展熊飛來到松江，如今已被人擒獲，你二人可知道麼？」兆蘭道：「孩兒等實實不知。只因方才問那老頭兒，方知展兄早已在陷空島呢。他其實並未上茉花村來。孩兒等再不敢撒謊的。」丁母道：「我也不管你們知道不知道。那怕你們上陷空島跪門去呢，我只要我的好好女婿便了。我算是將姓展的交給你二人了；倘有差池，我是不依的。」兆蕙道：「孩兒與哥哥明日急急訪查就是了。請母親安歇罷。」二人連忙退出。<break time="100ms" />　　大爺道：「此事太太如何知道的這般快呢？」二爺道：「這明是妹子聽了那女子言語，趕著回太太。此事全是妹子攛掇的。不然，見了咱們進去，如何卻躲開了呢？」大爺聽了，倒笑起來了。二人來到廳上，即派妥當伴當四名，另備船隻，將棕箱抬過來，護送郭彰父女上瓜州，務要送到本處，叫他親筆寫回信來。郭彰父女千恩萬謝的去了。<break time="100ms" />　　此時天已黎明。大爺便向二爺商議，以送胡奇為名，暗暗探訪南俠的消息，丁二爺深以為然。次日，便備了船隻，帶上兩個伴當，押著胡奇並原來的船隻，來到盧家莊內。早有人通知白玉堂。白玉堂已得了何壽從水內回莊、說胡奇替兄報仇之信；後又聽說胡奇被北蕩的人拿去，將郭彰父女救了，料定茉花村必有人前來。如今聽說丁大官人親送胡奇而來，心中早已明白，是為南俠，不是端端的為胡奇。略為忖度，便有了主意，連忙迎出門來，各道寒喧，執手讓到廳房，又與柳青彼此見了。丁大爺先將胡奇交代。白玉堂自認失察之罪，又謝兆蘭護送之情，謙遜了半晌，大家就座。便吩咐將胡奇、胡烈一同送往松江府究治。即留丁大爺飲酒暢敘。兆蘭言語謹慎，毫不露於形色。<break time="100ms" />　　酒至半酣，丁大爺問起：「五弟一向在東京，作何行止？」白玉堂便誇張起來，如何寄柬留刀，如何忠烈祠題詩，如何萬壽山殺命，又如何攪擾龐太師誤殺二妾，漸漸說到盜三寶回莊：「不想目下展熊飛自投羅網，已被擒獲。我念他是個俠義之人，以禮相待。誰知姓展的不懂交情。是我一怒，將他一刀……」剛說到此，只聽丁大爺不由得失聲道：「哎喲！」雖然哎喲出來，卻連忙收神，改口道：「賢弟，你此事卻鬧大了。豈不知姓展的乃朝廷的命官，現奉相爺包公之命前來。你若真要傷了他的性命，便是背叛，怎肯與你甘休？事體不妥，此事豈不是你鬧大了麼？」白玉堂笑吟吟的道：「別說朝廷不肯甘休，包相爺那裡不依；就是丁兄昆仲大約也不肯與小弟甘休罷。小弟雖胡塗，也不至到如此田地，方才之言特取笑耳。小弟已將展兄好好看承，候過幾日，小弟將展兄交付仁兄便了。」丁大爺原是個厚道之人，吃白玉堂這一番奚落，也就無話可說了。<break time="100ms" />　　白玉堂卻將丁大爺暗暗拘留在螺螄軒內，左旋右轉，再也不能出來。兆蘭卻也無可如何，又打聽不出展爺在於何處，整整的悶了一天。到了掌燈之後，將有初鼓，只見一老僕從軒後不知何處過來，帶領著小主約有八九歲，長的方面大耳，面龐兒頗似盧方。那老僕向前參見了丁大爺。又對小主說道：「此位便是茉花村丁大員外，小主上前拜見。」只見這小孩深深打了一恭，口稱：「丁叔父在上，姪兒盧珍拜見。奉母親之命，特來與叔父送信。」丁兆蘭已知是盧方之子，連忙還禮。便問老僕道：「你主僕到此何事？」老僕道：「小人名叫焦能。只因奉主母之命，惟恐員外不信，特命小主跟來。我的主母說：「自從五員外回莊以後，每日不過早間進內請安一次，並不面見，惟有傳話而已。所有內外之事，任意而為，毫無商酌。」我家主母也不計較於他。誰知上次五員外把護衛展老爺拘留在通天窟內。今聞得又把大員外拘留在螺螄軒內。此處非本莊人不能出入，恐怕耽誤日期，有傷護衛展老爺；故此特派小人送信。大員外須急急寫信，小人即刻送到茉花村，交付二員外，早為計較方好。」又聽盧珍道：「家母多多拜上丁叔父。此事須要找著我爹爹，大家共同計議，方才妥當。叫姪兒告訴叔父，千萬不可遲疑，愈速愈妙。」丁大爺連連答應，立刻修起書來，交給焦能，連夜趕到茉花村投遞。焦能道：「小人須打聽五員外安歇了，抽空方好到茉花村去。不然，恐五員外犯疑。」丁大爺點頭道：「既如此，隨你的便罷了。」又對盧珍道：「賢姪回去，替我給母親請安。就說一切事體，我已盡知，是必趕緊辦理，再也不能耽延，勿庸掛念。」<break time="100ms" />　　盧珍連連答應，同定焦能，轉向後面，繞了幾個蝸角，便不見了。
    </voice>
</speak>
