<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正在詫異間，只見那邊人形兒一晃，展爺趕步上前。只聽噗哧一聲，那人笑了。展爺倒嚇了一跳，忙問道：「誰？」一壁問，一壁看，原來是三爺徐慶。展爺便問：「三弟幾時來的？」徐爺道：「小弟見展兄跟下他來，惟恐三寶有失，特來幫扶。不想展兄只顧給白福蓋被，卻把包袱拋露在此。若非小弟收藏，這包袱不知落於何人之手了。」說話間，便從那邊一塊石下將包袱掏出，遞給展爺。展爺道：「三弟如何知道此石之下，可以藏得包袱呢？」徐爺說：「告訴大哥說，我把這陷空島大小去處，凡有石塊之處或通或塞，別人皆不能知，小弟沒有不知道的。」展爺點頭道：「三弟真不愧穿山鼠了。」<break time="100ms" />　　二人離了松林，竟奔五義廳而來。只見大廳之上中間桌上設著酒席，丁大爺坐在上首，柳青坐在東邊，白玉堂坐在西邊，左脅下帶著展爺的寶劍。見他前仰後合，也不知是真醉呀，也不知是假醉，信口開言道：「小弟告訴二位兄長說：總要叫姓展的服輸到地兒，或將他革了職，連包相也得處分，那時節小弟心滿意足，方才出這口惡氣。我只看將來我那些哥哥們，怎麼見我？怎麼對過開封府？」說罷，哈哈大笑。上面丁兆蘭卻不言語。柳青在旁，連聲誇贊。<break time="100ms" />　　外面眾人俱各聽見。惟獨徐爺心中按捺不住，一時性起，手持利刃，竟奔廳上而來。進得門來，口中說道：「姓白的，先吃我一刀。」白玉堂正在那裡談得得意，忽見進來一人手舉鋼刀，竟奔上來了。忙取腰間寶劍，──罷咧，不知何時失去。（誰知丁大爺見徐爺進來，白五爺正在出神之際，已將寶劍竊到手中。）白玉堂因無寶劍，又見刀臨切近，將身向旁邊一閃，將椅子舉起往上一迎。只聽拍的一聲，將椅背砍得粉碎。徐爺又掄刀砍來，白玉堂閃在一旁，說道：「姓徐的，你先住手。我有話說。」徐爺聽了，道：「你說，你說！」白玉堂道：「我知你的來意。知道拿住展昭，你會合丁家兄弟前來救他。但我有言在先，已向展昭言明：不拘時日，他如能盜回三寶，我必隨他到開封府去。他說只用三天，即可盜回。如今雖未滿限，他尚未將三寶盜回。你明知他斷不能盜回三寶，恐傷他的臉面。今仗著人多，欲將他救出，三寶也不要了，也不管姓展的怎麼回覆開封府，怎麼腆顏見我。你們不要臉，難道姓展的也不要臉麼？」徐爺聞聽，哈哈大笑，道：「姓白的，你還作夢呢！」即回身大叫：「展大哥，快將三寶拿來。」早見展爺托定三寶，進了廳內，笑吟吟的道：「五弟，劣兄幸不辱命。果然未出三日，已將三寶取回，特來呈閱。」<break time="100ms" />　　白玉堂忽然見了展爺，心中納悶，暗道：「他如何能出來呢？」又見他手托三寶，外面包的包袱還是自己親手封的，一點也不差，更覺詫異。又見盧大爺丁二爺在廳外站立。心中暗想道：「我如今要隨他們上開封府，又滅了我的銳氣；若不同他們前往，又失卻前言。」正在為難之際，忽聽徐爺嚷道：「姓白的，事到如今，你又有何說？」白玉堂正無計脫身，聽見徐爺之言，他便拿起砍傷了的椅子向徐爺打去。徐爺急忙閃過，持刀砍來。白玉堂手無寸鐵，便將蔥綠氅脫下從後身脊縫撕為兩片，雙手掄起，擋開利刃，急忙出了五義廳，竟奔西邊竹林而去。盧方向前說道：「五弟且慢，愚兄有話與你相商。」白玉堂並不答言，直往西去。丁二爺見盧大爺不肯相強，也就不好追趕。只見徐爺持刀緊緊跟隨。白玉堂恐他趕上，到了竹林密處，即將一片蔥綠氅搭在竹子之上。徐爺見了，以為白玉堂在此歇息，躡足潛蹤，趕將上去，將身子往前一竄，一把抓住，道：「老五呀！你還跑到那裡去？」用手一提，卻是半片綠氅，玉堂不知去向，此時白玉堂已出竹林，竟往後山而去。看見立峰石，又將那片綠氅搭在石峰之上，他便越過山去。<break time="100ms" />　　這裡徐爺明知中計，又往後山追來。遠遠見玉堂在那裡站立，連忙上前。仔細一看，卻是立峰石上搭著半片綠氅，已知白玉堂去遠，追趕不及。暫且不表。<break time="100ms" />　　且說柳青正與白五爺飲酒，忽見徐慶等進來，徐爺就與五爺交手，見他二人出了大廳就不見了。自己一想：「我若偷偷兒的溜了，對不住眾人；若與他等交手，斷不能取勝。到了此時，說不得仗著膽子，只好充一次朋友。」想罷，將桌腿子卸下來，拿在手中，嚷道：「你等既與白五弟在神前結盟，死生共之。既有今日，何必當初？真乃叫我柳某好笑！」說罷，掄起桌腿，向盧方就打。盧方一肚子的氣，正無處可出。見柳青打來，正好拿他出氣。見他臨近，並不招架，將身一閃躲過，卻使了個掃堂腿。只聽噗通一聲，柳青仰面跌倒。盧爺叫莊丁將他綁了。莊丁上前將柳青綁好。柳青白馥馥一張面皮，只羞得紫微微滿面通紅，好生難看。<break time="100ms" />　　盧方進了大廳，坐在上面。莊丁將柳青帶到廳上。柳青便將二目圓睜，嚷道：「盧方，敢將柳某怎麼樣？」盧爺道：「我若將你傷害，豈是我行俠尚義所為。所怪你者，實係過於多事耳。至我五弟所為之事，無須與你細談。叫莊丁將他放了去罷。」柳青到了此時，走也不好，不走也不好。盧方道：「既放了你，你還不走，意欲何為？」柳青道：「走可不走麼？難道說，我還等著吃早飯麼？」說著話，搭搭訕訕的就溜之乎也。
    </voice>
</speak>
