<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十六回<break time="100ms" />　　救妹夫巧離通天窟　獲三寶驚走白玉堂
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說那正西來的姓姚行六，外號兒搖晃山；那正東北來的姓費行七，外號兒叫爬山蛇。他二人路上說話，不提防樹後有人竊聽。姚六走得遠了；這裡費七被丁二爺追上，從後面一伸手將脖項搯住，按倒在地，道：「費七，你可認得我麼？」費七細細一看道：「丁二爺，為何將小人擒住？」丁二爺道：「我且問你，通天窟在於何處？」費七道：「從此往西去不遠，往南一稍頭，便看見隨山勢的石門，那就是通天窟。」二爺道：「既如此，我合你借宗東西，將你的衣服腰牌借我一用。」費七連忙從腰間遞過腰牌，道：「二員外，你老讓我起來，我好脫衣裳呀。」丁二爺將他一提，攏住髮綹，道：「快脫。」費七無奈，將衣裳脫下。丁二爺拿了他的搭包，又將他拉到背眼的去處，揀了一棵合抱的松樹，叫他將樹抱住，就用搭包捆縛結實。費七暗暗著急道：「不好！我別要栽了罷。」忽聽丁二爺道：「張開口。」早把一塊衣襟塞住，道：「小子，你在此等到天亮，橫豎有人前來救你。」費七哼了一聲，口中不能說，心裡卻道：「好德行！虧了這個天不甚涼；要是冷天，饒凍死了，別人遠遠的瞧著，拿著我還當做旱魃呢。」<break time="100ms" />　　丁二爺此時已將腰牌掖起，披了衣服，竟奔通天窟而來。果然隨山石門，那邊又有草團瓢三間。已聽見有人唱：「有一個柳迎春哪，他在那個井呵，井呵唔邊哪，汲哧汲哧水喲！」丁二爺高聲叫道：「李三哥，李三哥。」只聽醉李道：「誰呀？讓我把這個巧腔兒唱完了呵。」早見他趔趄趔趄的出來，將二爺一看，道：「哎呀！少會呀，尊駕是誰呀？」二爺道：「我姓費行七，是五員外新挑來的。」說話間，已將腰牌取出，給他看了。」醉李道：「老七，休怪哥哥說，你這個小模樣子伺候五員外，叫哥哥有點不放心呀。」丁二爺連忙喝道：「休得胡說！我奉員外之命。因姚六回了員外，說姓展的挑眼將酒飯砸了，員外不信，叫我將姓展的帶去與姚六質對質對。」醉李聽了道：「好兄弟，你快將這姓展的帶了去罷！他沒有一頓不鬧的，把姚六罵得不吐核兒，卻沒有罵我。──甚麼緣故呢？我是不敢上前的。再者那個門我也拉不動他。」丁二爺道：「員外立等，你不開門，怎麼樣呢？」醉李道：「七兄弟，勞你的駕罷！你把這邊假門的銅環拿住了，往懷裡一帶，那邊的活門就開了。哥哥喝醉了，那裡有這樣的力氣呢？你拉門，哥哥叫姓展的，好不好？」丁二爺道：「既是如此……」上前攏住銅環，往懷裡一拉，輕輕的門就開了。醉李道：「老七，好兄弟！你的手頭兒可以。怨得五員外把你挑上呢。」他又扒著石門道：「展老爺，展老爺，我們員外請你老呢。」只見裡面出來一人道：「夤夜之間，你們員外又請我作甚麼？難道我怕他有甚麼埋伏麼？快走，快走！」<break time="100ms" />　　丁二爺見展爺出來，將手一鬆，那石門已然關閉。向前引路，走不多遠，便煞住腳步，悄悄的道：「展兄可認得小弟麼？」展爺猛然聽見，方細細留神，認出是兆蕙，不勝歡喜，道：「賢弟從何而來？」二爺便將眾兄弟俱各來了的話說了。又見迎面有燈光來了。他二人急閃入林後，見二人抬定一罈酒，前面是姚六，口中抱怨道：「真真的咱們員外，也不知是安著甚麼心？好酒好菜的供養著他，還討不出好來。也沒見這姓展的太不知好歹，成日家罵不絕口。……」<break time="100ms" />　　剛說到此，恰恰離丁二爺不遠。二爺暗暗將腳一勾，姚六往前一撲，口中哎呀道：「不好！」咕咚──克嚓──噗哧。咕咚是姚六爬下了，克嚓是酒罈子砸了，噗哧是後面的人躺在撒的酒上了。丁二爺已將姚六按住，展爺早把那人提起。姚六認得丁二爺道：「二員外，不干小人之事。」又見揪住那人的是展爺，連忙央告道：「展老爺，也沒有他的事情。求二位爺饒恕。」展爺道：「你等不要害怕，斷不傷害你等。」二爺道：「雖然如此，卻放不得他們。」於是將他二人也捆縛在樹上，塞住了口。<break time="100ms" />　　然後展爺與丁二爺悄悄來到五義廳東竹林內，聽見白玉堂又派了親信伴當白福，快到連環窟催取三寶。展爺便悄悄的跟了白福而來。到了竹林衝要之地，展爺便煞住腳步，竟等截取三寶。<break time="100ms" />　　不多時，只見白福提著燈籠，托著包袱，嘴裡哼哼著唱灤州影。他可一壁唱著，一壁回頭往後瞧。越唱越瞧得利害，心中有些害怕，覺得身後呲拉呲拉的響。將燈往身後一照，仔細一看，卻是枳荊紮在衣襟之上，口中嘟嚷道：「我說是甚麼響呢？怪害怕的。原來是他呀。」連忙撂下燈籠，放下包袱，回身摘去枳荊。轉臉兒看，燈籠滅了，包袱也不見了。這一驚非小，剛要找尋，早有人從背後抓住道：「白福，你可認得我麼？」白福仔細看時，卻是展爺，連忙央告道：「展老爺，小人白福不敢得罪你老，這是何苦呢？」展爺道：「好小子，你放心。我斷不傷害於你。你須在此歇息歇息，再去不遲。」說話間，已將他雙手背剪。白福道：「怎麼，我這麼歇息麼？」展爺道：「你這麼著不舒服，莫若爬下。」將他兩腿往後一撩，手卻往前一按。白福如何站得住，早已爬伏在地。展爺見旁邊有一塊石頭，端起來，道：「我與你蓋上些兒，看夜靜了著了涼。」白福哎呀道：「展老爺，這個被兒太沉！小人不冷，不勞展老爺疼愛我。」展爺道：「動一動我瞧瞧，如若嫌輕，我再給你蓋上一個。」白福連忙接言道：「展老爺，小人就只蓋一個被的命；若是再蓋上一塊，小人就折受死了。」展爺料他也不能動了，便奔樹根之下，取來包袱。誰知包袱卻不見了。展爺吃這一驚，可也不小。
    </voice>
</speak>
