<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　剛然入座，才待斟酒，忽見莊丁跑進來，稟道：「蔣老爺回來了，把白五爺抬來了。」眾人聽了，又是驚駭，又是歡喜，連忙離座出廳，俱各迎將出來。到了莊門，果見蔣四爺在那裡吩咐，把五爺放下抽槓解縛。此時白玉堂已然吐出水來，雖然甦醒，尚不明白。盧方見他面目焦黃，渾身猶如水雞兒一般，不覺淚下。展爺早趕步上前，將白玉堂扶著坐起，慢慢喚道：「五弟醒來，醒來。」不多時，只見白玉堂微睜二目。看了看展爺，復又閉上。半晌，方嘟嚷道：「好病夫呀！淹得我好！淹得我好！」說罷，哇的一聲，又吐出許多清水，心內方才明白了。睜眼往左右一看，見展爺蹲在身旁，盧方在那裡拭淚，惟獨徐慶蔣平二人，一個是怒目橫眉，一個是嬉皮笑臉。白玉堂看見蔣爺，便要掙扎起來，道：「好病夫呀！我是不能與你干休的。」展爺連忙扶住，道：「五弟且看愚兄薄面，此事始終皆由展昭而起。五弟如有責備，你就責備展昭就是了。」丁家弟兄連忙上前扶起玉堂，說道：「五弟且到廳上去沐浴更衣後，有甚麼話再說不遲。」白玉堂低頭一看，見渾身連泥帶水好生難看，又搭著處處皆濕，遍體難受得很。到此時也沒了法子了，只得說：「小弟從命。」<break time="100ms" />　　大家步入莊門，進了廳房。丁二爺叫小童掀起套間軟簾，請白五爺進內。只見澡盆、堂布、香肥皂、胰子、香豆麵。牀上放著洋布汗遢中衣、月白洋縐套褲、靴、襪、綠花氅、月白襯襖、絲縧、大紅繡花武生頭巾，樣樣俱是新的。又見小童端了一磁盆熱水來，放在盆架之上，請五爺坐了，打開髮纂，先將髮內泥土洗去，又換水添上香豆麵洗了一回，然後用木梳通開，將髮纂挽好，紮好網巾。又見進來一個小童，提著一桶熱水注在澡盆之內，請五爺沐浴。兩個小童就出來了，白玉堂即將濕衣脫去，坐在矮凳之上，週身洗了，用堂布擦乾，穿了中衣等件。又見小童進來，換了熱水，請五老爺淨面。然後穿了衣服，戴了武生巾。其衣服靴帽尺寸長短，如同自己一樣，心中甚為感激丁氏兄弟，只是惱恨蔣平，心中忿忿。<break time="100ms" />　　只見丁二爺進來，道：「五弟沐浴已畢，請到堂屋中談話飲酒。」白玉堂只得隨出，見他仍是怒容滿面。盧方等立起身來說：「五弟，這邊坐，敘話。」玉堂也不言語。見方才之人皆在，惟不見蔣二爺，心中納悶。只見丁二爺吩咐伴當擺酒。片時工夫，已擺得齊整，皆是美味佳餚。丁大爺擎杯，丁二爺執壺，道：「五弟想已餓了，且吃一杯暖一暖寒氣。」說罷，斟上酒來，向玉堂說：「五弟請用。」白玉堂此時欲不飲此酒，怎奈腹中饑餓，不作臉的肚子咕嚕嚕的亂響，只得接杯一飲而盡。又斟了門杯。又給盧爺展爺徐爺斟了酒。大家入座。<break time="100ms" />　　盧爺道：「五弟，已往之事，一概不必提了。無論誰的不是，皆是愚兄的不是。惟求五弟同到開封府，就是給為兄的作了臉了。」白玉堂聞聽，氣沖斗牛，不好向盧方發作，只得說：「叫我上開封府，萬萬不能。」展爺在旁插言道：「五弟不要如此，凡事必須三思而後行，還是大哥所言不差。」玉堂道：「我管甚麼「三思」、「四思」，橫豎我不上開封府去。」<break time="100ms" />　　展爺聽了白玉堂之言，有許多的話要問他，又恐他有不順情理之言，還是與他鬧是不鬧呢？正在思想之際，忽見蔣爺進來，說：「姓白的，你別過於任性了。當初你向展兄言明盜回三寶，你就同他到開封府去；如今三寶取回，就該同他前往才是。即或你不肯同他前往，也該以情理相求。為何竟自逃走？不想又遇見我救了你的性命，又虧了丁兄給你換了衣服，如此看待，為的是成全朋友的義氣。你如今不到開封府，不但失信於展兄，而且對不住丁家兄弟。你義氣何在？」白玉堂聽了，氣得喊叫如雷，說：「好病夫呀！我與你勢不兩立了！」站起來，就奔蔣爺拚命。丁家兄弟連忙上前攔住，道：「五弟不可，有話慢說。」蔣爺笑道：「老五呀，我不與你打架。就是你打我，我也不還手。打死我，你給我償命。我早已知道你是沒見過大世面的，如今聽你所說之言，真是沒見過大世面。」白玉堂道：「你說，我沒見過大世面。你倒要說說我聽。」<break time="100ms" />　　蔣爺笑道：「你願聽，我就說與你聽。你說你到過皇宮內院，忠義祠題詩，萬代壽山前殺命，奏摺內夾帶字條，大鬧龐府殺了侍妾。你說這都是人所不能的。這原算不了奇特，這不過是你仗著有飛簷走壁之能，黑夜裡無人看見，就遇見了皆是沒本領之人。這如何算得是大能幹呢？如何算得見過大世面呢？如若是見過世面，必須在光天化日之中，瞻仰過包相爺半堂問事，那一番的威嚴令人可畏。未升堂之時，先是有名頭的皂班、各項捕快、各項的刑具、各班的皂役，一班一班的由角門而進，將鐵鏈夾棍各樣刑具往堂上一放。又有王馬張趙將御鍘請出。喊了堂威，左右排班侍立。相爺由屏風後步入公堂。那一番赤膽忠心為國為民一派的正氣，姓白的，你見了也就威風頓減。這些話彷彿我薄你。皆因你所為之事都是黑夜之間，人皆睡著，由著你的性兒，該殺的就殺，該偷的就偷拿了走了。若在白晝之間，這樣事全是不能行的。我說你沒見過大世面，所以不敢上開封府去，就是這個緣故。」
    </voice>
</speak>
