<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十七回<break time="100ms" />　　獨龍橋盟兄擒義弟　開封府包相保賢豪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說白玉堂縱身上船，那船就是一晃，漁翁連忙用篙撐住，道：「客官好不曉事。此船乃捕魚小船，俗名划子，你如何用猛力一趁。幸虧我用篙撐住；不然，連我也就翻下水去了。好生的荒唐呀！」白玉堂原有心事，恐被人追上，難以脫身；幸得此船肯渡，他雖然叨叨數落，卻也毫不介意。那漁翁慢慢的搖起船來，撐到江心，卻不動了。便發話道：「大清早起的，總要發個利市。再者俗語說的是：『船家不打過河錢。』客官有酒資拿出來，老漢方好渡你過去。」白玉堂道：「老丈，你只管渡我過去，我是不失信的。」漁翁道：「難，難，難，難！口說無憑，多少總要憑信的。」白玉堂暗道：「叵耐這廝可惡！偏我來的倉猝，並未帶得銀兩。──也罷，且將我這件襯襖脫下給他。幸得裡面還有一件舊襯襖，尚可遮體。候渡到那面，再作道理。」想罷，只得脫下襯襖，道：「老丈，此衣足可典當幾貫錢鈔，難道你還不憑信麼？」漁翁接過抖開來，看道：「這件衣服，若是典當了，可以比捕魚有些利息了。客官休怪，這是我們船家的規矩。」<break time="100ms" />　　正說間，忽見那邊飛也似的趕了一隻漁船來，口中說道：「好呀！清早發利市，見者有分。須要沽酒請我的。」說話間，船已臨近。這邊的漁翁道：「甚麼大利市，不過是件衣服。你看看，可典多少錢鈔？」說罷，便將衣服擲過。那漁人將衣服抖開一看，道：「別管典當多少，足彀你我喝酒了。老兄，你還不口頭饞麼？」漁翁道：「我正在思飲，咱們且吃酒去。」只聽嗖的一聲，已然跳到那邊船上。那邊漁人將篙一支，登時飛也似的去了。<break time="100ms" />　　白玉堂見他們去了，白白的失去衣服，無奈何，自己將篙拿起來撐船。可煞作怪，那船不往前走，只是在江心打轉兒。不多會，白玉堂累得通身是汗，喘吁不止。自己發恨道：「當初與其練那獨龍橋的，何不下工夫練這漁船呢？今日也不至於受他的氣了。」正在抱怨，忽見小小艙內出來一人，頭戴斗笠，猛將斗笠摘下，道：「五弟久違了！世上無有十全的人，也沒有十全的事，你抱怨怎的？」白玉堂一看，卻是蔣平，穿著水靠，不由得氣沖宵漢，一聲怪叫道：「噯喲，好病夫！那個是你五弟？」蔣爺道：「哥哥是病夫，好稱呼呀。這也罷了。──當初叫你練練船隻，你總以為這沒要緊，必要練那出奇的頑意兒。到如今，你那獨龍橋那裡去了？」白玉堂順手就是一篙，蔣平他就順手落下水去。白玉堂猛然醒悟，道：「不好，不好！他善識水性，我白玉堂必被他暗算。」兩眼盡往水中注視。再將篙撥船時，動也不動，只急得他兩手紮煞。<break time="100ms" />　　忽見蔣平露出頭來，把住船邊，道：「老五呀！你喝水不喝？」白玉堂未及答言，那船已然底兒朝天，把個錦毛鼠弄成水老鼠了。蔣平恐他過於喝多了水，不是當耍的，又恐他不喝一點兒水，也是難纏的；莫若叫他喝兩三口水，趁他昏迷之際，將就著到了茉花村，就好說了。他左手揪住髮綹，右手托定腿窪，兩足踏水，不多時即到北岸，見有小船三四隻在那裡等候。這是蔣平臨過河拆橋時，就吩咐下的。船上共有十數人，見蔣爺托定白玉堂，大家便嚷道：「來了，來了！四老爺成了功了！上這裡來。」蔣爺來到切近，將白玉堂往上一舉。眾水手接過，便要控水。蔣爺道：「不消，不消。你們大家把五爺寒鴉赴水的背剪了，頭面朝下，用木槓即刻抬至茉花村。趕到那裡，大約五爺的水也控淨了，就甦醒過來了。」眾水手只得依命而行。七手八腳的捆了，用槓穿起，扯連扯連抬著個水淋淋的白玉堂，竟奔茉花村而來。<break time="100ms" />　　且說展熊飛同定盧方徐慶、兆蘭兆蕙相陪，來到茉花村內。剛一進門，二爺便問伴當道：「蔣四爺可好些了？」伴當道：「蔣四爺於昨晚二員外起身之後，也就走了。」眾人詫異，道：「往那裡去了？」伴當道：「小人也曾問來，說：「四爺病著，往何方去呢？」四爺說：「你不知道，我這病是不要緊的；皆因有個約會等個人，卻是極要緊的。」小人也不敢深問，因此四爺也就走了。」眾人聽了，心中納悶，惟獨盧爺著急，道：「他的約會，我焉有不知的？從來沒提起過，好生令人不解。」丁大爺道：「大哥不用著急，且到廳上坐下，大家再作商量。」說話間，來到廳上。丁大爺先要去見丁母。眾人俱言：「代為叱名請安。」展爺說：「俟事體消停，再去面見老母。」丁大爺一一領命，進內去了。丁二爺吩咐伴當：「快快去預備酒飯。我們俱是鬧了一夜的了，又渴又饑。快些，快些！」伴當忙忙的傳往廚房去了。少時，丁大爺出來，又一一的替老母問了眾人的好。又向展爺道：「家母聽見兄長來了，好生喜歡。言事情完了，還要見兄長呢。」展爺連連答應。早見伴當調開桌椅，安放杯箸。上面是盧方，其次展昭徐慶，兆蘭兆蕙在主位相陪。
    </voice>
</speak>
