<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十八回<break time="100ms" />　　錦毛鼠龍樓封護衛　鄧九如飯店遇恩星
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說白玉堂聽蔣平之言，猛然省悟，道：「是呀！虧得四哥提拔；不然，我白玉堂豈不成了叛逆了麼？展兄快拿刑具來。」展爺道：「暫且屈尊五弟。」吩咐伴當：「快拿刑具來。」不多時，不但刑具拿來，連罪衣罪裙俱有。立刻將白玉堂打扮起來。此時盧方同著眾人連王馬張趙俱隨在後面。展爺先到書房，掀起簾櫳，進內回稟。<break time="100ms" />　　不多時，李才打起簾子，口中說道：「相爺請白義士。」只一句弄得白玉堂欲前不前，要退難退，心中反倒不得主意。只見盧方在那裡打手式，叫他屈膝。他便來到簾前，屈膝前進，口內低低說道：「罪民白玉堂有犯天條，懇祈相爺筆下超生。」說罷，匍匐在地。包公笑容滿面道：「五義士不要如此，本閣自有保本。」回頭吩咐展爺，去了刑具，換了衣服，看座。白玉堂那裡肯坐。包相把白玉堂仔細一看，不由得滿心歡喜。白玉堂看了包相，不覺得凜然敬畏。包相卻將梗概略為盤詰。白玉堂再無推諉，滿口應承。包相點了點頭，道：「聖上屢屢問本閣要五義士者，並非有意加罪，卻是求賢若渴之意。五義士只管放心。明日本閣保奏，必有好處。」<break time="100ms" />　　外面盧方聽了，連忙進來，一齊跪倒。白玉堂早已跪下。盧方道：「卑職等仰賴相爺的鴻慈。明日聖上倘不見怪，實屬萬幸；如若加罪時，盧方等情願納還職銜以贖弟罪，從此作個安善良民，再也不敢妄為了。」包公笑道：「盧校尉不要如此，全在本閣身上，包管五義士無事。你等不知聖上此時勵精圖治，惟恐野有遺賢，時常的訓示本閣，叫細細訪查賢豪俊義，焉有見怪之理。只要你等以後與國家出力報效，不負聖恩就是了。」說罷，吩咐眾人起來。又對展爺道：「展護衛與公孫主簿，你二人替本閣好好看待五義士。」展爺與公孫先生一一領命，同定眾人，退了出來。到了公廳之內，大家就座。<break time="100ms" />　　只聽蔣爺說道：「五弟，你看相爺如何？」白玉堂道：「好一位為國為民的恩相！」蔣爺笑道：「你也知是恩相了。可見大哥堪稱是我的兄長，眼力不差，說個「知遇之恩」，誠不愧也。」幾句話說得個白玉堂臉紅過耳，瞅了蔣平一眼，再也不言語了。旁邊公孫先生知道蔣爺打趣白玉堂，惟恐白玉堂年幼臉急，連忙說道：「今日我等雖奉相諭款待五弟，又算是我與五弟預為賀喜。候明日保奏下來，我們還要吃五弟喜酒呢。」白玉堂道：「只恐小弟命小福薄，無福消受皇恩。倘能無事，弟也當備酒與眾位兄長酬勞。」徐慶道：「不必套話，大家也該喝一杯了。」趙虎道：「我剛要說，三哥說了。還是三哥爽快。」回頭叫伴當，快快擺桌子端酒席。<break time="100ms" />　　登時進來幾個伴當，調開桌椅，安放杯箸。展爺與公孫先生還要讓白玉堂上坐，卻是馬漢王朝二人攔住，說：「住了，盧大哥在此，五弟焉肯上坐？依弟等愚見，莫若還是盧大哥的首座，其下挨次而坐，倒覺爽快。」徐慶道：「好！還是王馬二兄吩咐的是。我是挨著趙四弟一處坐。」趙虎道：「三哥，咱兩個就在這邊坐，不要管他們。來，來，且喝一杯。」說罷，一個提壺，一個執盞，二人就對喝起來，眾人見他二人如此，不覺大笑，也不謙讓了，彼此就座，飲酒暢談，無不傾心。<break time="100ms" />　　及至酒飯已畢，公孫策便回至自己屋內寫保奏摺底，開首先敘展護衛一人前往陷空島，拿獲白玉堂，皆是展昭之功；次說白玉堂所作之事雖闇昧小巧之行，卻是光明正大之事，仰懇天恩，赦宥封職，廣開進賢之門等語。請示包相看了，繕寫清楚，預備明日五鼓，謹呈御覽。<break time="100ms" />　　至次日，包公派展爺盧大爺王爺馬爺隨同白玉堂入朝。白五爺依然是罪衣罪裙，預備召見。到了朝房，包相進內遞摺。仁宗看了，龍心大悅，立刻召見包相。包相又密密保奏一番。天子即傳旨派老伴伴陳林，曉示白玉堂，不必罪衣罪裙，只要平人服色帶領引見。陳公公念他殺害郭安，有暗救自己之恩，見了白玉堂，又致謝了一番；然後明發上諭，叫白玉堂換了一身簇新的衣服，更顯得少年英俊。及至天子臨朝，陳公公將白玉堂領至丹墀之上。仁宗見白玉堂一表人物，再想起他所作之事，真有人所不能的本領，人所不能的膽量，聖心歡喜非常，就依著包卿的密奏，立刻傳旨：「加封展昭實受四品護衛之職。其所遺四品護衛之銜，即著白玉堂補授，與展昭同在開封府供職，以為輔弼。」白玉堂到了此時，心平氣和，惟有俯首謝恩。下了丹墀，見了眾人，大家道喜。惟盧方更覺歡喜。<break time="100ms" />　　至散朝之後，隨到開封府。此時早有報錄之人報到，大家俱知白五爺得了護衛，無不快樂。白玉堂換了服色，展爺帶到書房，與相爺行參。包公又勉勵了多少言語，仍叫公孫先生替白護衛具謝恩摺子，預備明早入朝代奏謝恩。一切事宜完畢。白玉堂果然設了豐盛酒席，酬謝知己。
    </voice>
</speak>
