<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這一日群雄豪聚：上面是盧方，左有公孫先生，右有展爺，這壁廂王馬張，那壁廂趙徐蔣，白玉堂卻在下面相陪。大家開懷暢飲，獨有盧爺有些愀然不樂之狀。王朝道：「盧大哥，今日兄弟相聚，而且五弟封職，理當快樂。為何大哥鬱鬱不樂呢？」蔣平道：「大哥不樂，小弟知道。」馬漢道：「四弟，大哥端的為著何事？」蔣平道：「二哥你不曉得。我弟兄原是五人，如今四個人俱各受職，惟有我二哥不在座中。大哥焉有不想念的呢？」蔣平這裡說著，誰知盧爺那裡早已落下淚來，白玉堂便低下頭去了。眾人見此光景，登時的都默默無言。半晌，只聽蔣平歎道：「大哥不用為難。此事原是小弟作的，我明日便找二哥去如何？」白玉堂連忙插言道：「小弟與四哥同去。」盧方道：「這倒不消。你乃新受皇恩，不可遠出。況且找你二哥，又不是私訪緝捕，要去多人何用？只你四哥一人足矣。」白玉堂道：「就依大哥吩咐。」公孫先生與展爺又用言語勸慰了一番，盧方才把愁眉展放。大家豁拳行令，快樂非常。<break time="100ms" />　　到了次日，蔣平回明相爺去找韓彰，自己卻扮了個道士行裝，仍奔丹鳳嶺翠雲峰而來。<break time="100ms" />　　且說韓彰自掃墓之後，打聽得蔣平等由平縣已然起身，他便離了靈佑寺竟奔杭州而來，竟欲遊賞西湖。一日，來到仁和縣，天氣已晚，便在鎮店找了客寓住了。吃畢晚飯後，剛要歇息，忽聽隔壁房中有小孩哭啼之聲，又有個山西人嘮哩嘮叨，不知說甚麼，心中委決不下。只得出房來到這邊，悄悄張望。見那山西人左一掌，右一掌，打那小孩子，叫那小孩子叫他父親，偏偏的那小孩卻又不肯。<break time="100ms" />　　韓二爺看了，心中納悶，又見那小孩捱打可憐，不由得邁步上前，勸道：「朋友，這是為何？他一個小孩子家，如何禁得住你打呢？」那山西人道：「克（客）官，你不曉得。這懷（壞）小娃娃是哦（我）前途花了五兩銀子買來作乾兒的。一爐（路）上哄著他遲（吃），哄著他哈（喝），他總是叫我大收（叔）。哦就說他：「你不要叫我大收，你叫我樂子。大收與樂子沒有甚麼墳（分）別。」可奈這娃娃到了店裡，他不但不叫我樂子，連大收也不叫了。」韓爺聽了不由得要笑。又見那小孩眉目清秀，瞅著韓爺，頗有望教之意。韓爺更覺不忍，連忙說道：「人生各有緣分。我看這小孩子，很愛惜他。你要將他轉賣於我，我便將原價奉還。」那山西人道：「既如此，微贈些利息，哦便賣給剋官。」韓二爺道：「這也有限之事。」即向兜肚內摸出五六兩銀子一錠，額外又有一塊不足二兩，托於掌上，道：「這是五兩一錠，添上這塊算作利息。你道如何？」那山西人看著銀子眼中出火，道：「求（就）是折（這）樣罷！哦沒有娃娃累贅，我還要趕爐呢。咱們仍蠅（人銀）兩交，各無反悔。」說罷，他將小孩子領過來交與韓爺，韓爺卻將銀子遞過。這山西人接銀在手，頭也不回，揚長出店去了。<break time="100ms" />　　韓爺反生疑忌。只聽小孩子道：「真便宜他，也難為他。」韓爺問道：「此話怎講？」小孩子道：「請問伯伯，住於何處？」韓爺道：「就在隔壁房內。」小孩子道：「既如此，請到那邊再為細述。」韓爺見小孩子說話靈變，滿心歡喜，攜著手來到自己屋內。先問他吃甚麼。小孩子道：「前途已然用過，不吃甚麼了。」韓爺又給他斟了半盞茶，叫他喝了，方慢慢問道：「你姓甚名誰？家住那裡？因何賣與山西人為子？」小孩子未語先流淚，道：「伯伯聽稟：我姓鄧名叫九如，在平縣鄧家窪居住。只因父親喪後，我與母親娘兒兩個度日。我有一個二舅叫武平安，為人甚屬不端。一日，背負一人寄居我們家中，說是他的仇人，要與我大舅活活祭靈。不想此人是開封府包相爺的姪兒，我母親私行將他釋放。叫我找我二舅去，趁空兒我母親就懸樑自盡了。」說至此，痛哭起來。韓爺聞聽，亦覺慘然。將他勸慰多時，又問以後的情節。鄧九如道：「只因我二舅所作之事無法無天，況我們又在山環居住，也不報官，便用棺材盛殮，於次日煩了幾個無賴之人幫著，抬在山窪掩埋。是我一時思念母親死的苦情，向我二舅啼哭。誰知我二舅不加憐憫，反生怨恨，將我踼打一頓。我就氣悶在地，不知魂歸何處。不料後來甦醒過來，覺得在人身上──就是方才那個山西人。一路上多虧他照應吃喝，來到此店，這是難為他。所便宜他的緣故，他何嘗花費五兩銀子，他不過在山窪將我撿來，折磨我叫他父親，也不過是轉賣之意。幸虧伯伯搭救，白白的叫他詐去銀兩。」韓爺聽了，方知此子就是鄧九如。見他伶俐非常，不由得滿心歡喜，又是歎息。當初在靈佑寺居住時，聽得不甚的確，如今聽九如一說，心內方才明白。<break time="100ms" />　　只見九如問道：「請問伯伯貴姓？因何到旅店之中？卻要往何處去？」韓爺道：「我姓韓名彰，要往杭州，有些公幹。只是道路上帶你不便，待我明日將你安置個妥當地方，候我回來，再帶你上東京便了。」九如道：「但憑韓伯伯處置。使小姪不至漂泊，那便是伯伯再生之德了。」說罷，流下淚來。韓爺聽了，好生不忍，道：「賢姪心放，休要憂慮。」又安慰了好些言語，哄著他睡了，自己也便和衣而臥。
    </voice>
</speak>
