<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不一時，到了酒樓門前。包興下馬，伴當接過去拴好。伴當卻不上樓，就在門前走桌上吃飯。包興獨步登樓，一看見當門一張桌空閒，便坐在那裡。抬頭看時，見那邊靠窗，有二人坐在那裡，另具一番英雄氣概，一個是碧睛紫髯，一個是少年英俊，真是氣度不凡，令人好生的羨慕。<break time="100ms" />　　你道此二人是誰？那碧睛紫髯的，便是北俠複姓歐陽明春，因是紫巍巍一部長鬚，人人皆稱他為紫髯伯。那少年英俊的，便是雙俠的大官人丁兆蘭，奉母命與南俠展爺修理房屋，以為來春畢婚。丁大官人與北俠原是素來聞名未曾見面的朋友，不期途中相遇，今約在酒樓吃酒。<break time="100ms" />　　包興看了。堂官過來問了酒菜，傳下去了。又見上來了主僕二人，相公有二十年紀，老僕卻有五旬上下，與那二人對面坐了。因行路難以拘禮，也就叫老僕打橫兒坐了。不多時，堂官端上酒來，包興慢慢的消飲。<break time="100ms" />　　忽聽樓梯聲響，上來一人，攜著一個小兒。卻見小兒眼淚汪汪，那漢子怒氣昂昂，就在包興坐的座頭斜對面坐了。小兒也不坐下，在那裡拭淚。包興看了，又是不忍，又覺納悶。早已聽見樓梯響處，上來了一個老頭兒，眼似鑾鈴，一眼看見那漢子，連忙的上前跪倒，哭訴道：「求大叔千萬不要動怒。小老兒雖然短欠銀兩，慢慢的必要還清，分文不敢少的。只是這孩子，大叔帶他去不得的。他小小年紀又不曉事，又不能幹，大叔帶去怎麼樣呢？」那漢子端坐，昂然不理。半晌，說道：「俺將此子帶去作個當頭。俟你將賬目還清，方許你將他領回。」那老頭兒著急道：「此子非是小老兒親故，乃是一個客人的姪兒，寄在小老兒鋪中的。倘若此人回來，小老兒拿甚麼還他的姪兒？望大叔開一線之恩，容小老兒將此子領回。緩至三日，小老兒將鋪內折變，歸還大叔的銀子就是了。」說罷，連連叩頭。只見那漢子將眼一瞪，道：「誰耐煩這些！你只管折變你的去，等三日後，到莊取贖此子。」<break time="100ms" />　　忽見那邊老僕過來，對著那漢子道：「尊客，我家相公要來領教。」那漢子將眼皮兒一撩，道：「你家相公是誰？素不相識，見我則甚？」說至此，早有位相公來到面前，道：「尊公請了。學生姓倪，名叫繼祖。你與老丈為著何事？請道其詳。」那漢子道：「他拖欠我的銀兩，總未歸還。我今要將此子帶去，見我們莊主，作個當頭。相公，你不要管這閒事。」倪繼祖道：「如此說來，主管是替主索帳了。但不知老丈欠你莊主多少銀兩？」那漢子道：「他原借過銀子五兩，三年未還，每年應加利息銀五兩，共欠紋銀二十兩。」那老者道：「小老兒曾歸還過二兩銀，如何欠的了許多？」那漢子道：「你總然歸還過二兩銀，利息是照舊的。豈不聞「歸本不抽利」麼？」只這一句話，早惹起那邊兩個英雄豪俠，連忙過來道：「他除歸還過的，還欠你多少？」那漢子道：「尚欠十八兩。」<break time="100ms" />　　倪繼祖見他二人滿面怒氣，惟恐生出事來，急忙攔道：「些須小事，二兄不要計較於他。」回頭向老僕道：「倪忠，取紋銀十八兩來。」只見老僕向那邊桌上打開包袱，拿出銀來，連整帶碎的約有十八兩之數，遞與相公。倪繼祖接來，才待要遞給惡奴。卻是丁兆蘭問道：「且慢。當初借銀兩時，可有借券？」惡奴道：「有。在這裡。」回首掏出，遞給相公。相公將銀兩付給，那人接了銀兩，下樓去了。<break time="100ms" />　　此時包興見相公代還銀兩，料著惡奴不能帶去小兒，忙過來將小兒帶到自己桌上，哄著吃點心去了。<break time="100ms" />　　這邊老者起來，又給倪生叩頭。倪繼祖連忙攙起，問道：「老丈貴姓？」老者道：「小老兒姓張，在這鎮市上開個湯圓鋪生理。三年前曾借到太歲莊馬二員外銀五兩，是托此人的說合。他名叫馬祿。當初不多幾個月就歸還他二兩，誰知他仍按五兩算了利息，生生的詐去許多，反累的相公妄費去銀兩，小老兒何以答報。請問相公意欲何往？」倪相公道：「些須小事，何足掛齒。學生原是欲上東京預備明年科考，路過此處打尖，不想遇見此事。這也是事之偶然耳。」又見丁兆蘭道：「老丈，你不吃酒麼？相公既已耗去銀兩，難道我二人連個東道也不能麼？」說罷，大家執手，道了個「請」字，各自歸座。張老兒已瞧見鄧九如在包興那邊吃點心呢，他也放了心了，就在這邊同定歐陽春三人坐了。<break time="100ms" />　　丁大爺一壁吃酒，一壁盤問太歲莊。張老兒便將馬剛如何仗總管馬朝賢的威勢，強梁霸道，無所不為，每每竟有造反之心。丁大爺只管盤詰，北俠卻毫不介意，置若罔聞。此時倪繼祖主僕業已用畢酒飯，會了錢鈔，又過來謙讓北俠二人，各不相擾。彼此執手，主僕下樓去了。<break time="100ms" />　　這裡張老兒也就辭了二人，向包興這張桌上而來。誰知包興早已問明了鄧九如的原委，只樂得心花俱開，暗道：「我臨起身時，三公子諄諄囑咐於我，叫我在鄧家窪訪查鄧九如，務必帶到京師，偏偏的再也訪不著。不想卻在此處相逢。若非失馬，焉能到了這裡。可見凡事自有一定的。」正思想時，見張老過來道謝。包興連忙讓坐，一同吃畢飯，會鈔下樓，隨到湯圓鋪內。包興悄悄將來歷說明：「如今要將鄧九如帶往開封。意欲叫老人家同去，不知你意下如何？」<break time="100ms" />　　要知道張老兒說些甚麼，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
