<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　及至交了二鼓，丁大爺悄悄束縛，將大衫脫下來。未出屋子，先顯了個手段，偷了寶刀，背在背後。只聽北俠的呼聲益發大了。卻暗笑道：「無用之人，只好給我看衣服。少時事完成功，看他如何見我？」連忙出了屋門，越過牆頭，竟奔太歲莊而來。一二里路，少刻就到。看了看牆垣極高，也不用軟梯，便飛身躍上牆頭。看時原來此牆是外圍牆，裡面才是院牆。落下大牆，又上裡面院牆。這院牆卻是用瓦擺就的古老錢，丁大爺窄步而行。到了耳房，貼牆甚近。意欲由房上進去，豈不省事。兩手扳住耳房的邊磚，剛要縱身，覺得腳下磚一滑。低頭看時，見登的磚已離位。若一抬腳，此磚必落。心中暗道，此磚一落，其聲必響，那時驚動了人反為不美。若要鬆手，卻又趕不及了。只得用腳尖輕輕的碾力，慢慢的轉動，好容易將那塊磚穩住了。這才兩手用力，身體一長，便上了耳房。又到大房，在後坡裡略為喘息。只見僕婦丫環往來行走，要酒要菜，彼此傳喚。丁大爺趁空兒到了前坡，爬伏在房簷竊聽。<break time="100ms" />　　只聽眾姬妾賣俏爭寵，道：「千歲爺，為何喝了捏捏紅的酒，不喝我們挨挨酥的酒呢？奴婢是不依的。」又聽有男子哈哈笑道：「你放心！你們八個人的酒，孤家挨次兒都要喝一杯。只是慢著些兒飲，孤家是喝不慣急酒的。」丁大爺聽了，暗道：「怨得張老兒說他有造反之心；果然，他竟敢稱孤道寡起來。這不除卻，如何使得？」即用倒垂勢，把住椽頭，將身體貼在前簷之下，卻用兩手捏住椽頭，倒把兩腳撐住凌空，換步到了簷柱，用腳登定。將手一撒，身子向下一順，便抱住大柱，兩腿一抽，盤在柱上。頭朝下，腳朝上，「哧」「哧」「哧」順流而下，手已扶地。轉身站起，瞧了瞧此時無人，隔簾往裡偷看。見上面坐著一個人，年紀不過三旬向外，眾姬妾圍繞著，胡言亂語。丁大爺一見，不由怒從心上起，惡向膽邊生，回手抽刀。罷咧！竟不知寶刀於何時失去，只剩下皮鞘。猛然想起要上耳房之時，腳下一滑，身體往前一栽，想是將刀甩出去了。自己在廊下手無寸鐵，難以站立。又見燈光照耀，只得退下。見迎面有塊太湖石，暫且藏於後面，往這邊偷看。<break time="100ms" />　　只見廳上一時寂靜。見眾姬妾從簾下一個一個爬出來，方嚷道：「了不得了！千歲爺的頭被妖精取了去了！」一時間，鼎沸起來。丁大爺在石後聽得明白，暗道：「這個妖精有趣。我也不必在此了，且自回廟再作道理。」想罷，從石後繞出，臨牆將身一縱，出了院牆。又縱身上了外圍牆，輕輕落下。腳剛著地，只見有個大漢奔過來，嗖的就是一棍。丁大爺忙閃身躲過。誰知大漢一連就是幾棍。虧得丁大爺眼快；雖然躲過，然而也就吃力得很。正在危急，只見牆頭坐著一人，擲下一物，將大漢打倒。丁大爺趕上一步按住。只見牆上那人飛身下來，將刀往大漢面前一晃，道：「你是何人？快說！」<break time="100ms" />　　丁大爺細瞧飛下這人，不是別個，卻是那膽小無能的北俠歐陽春，手內刀就是他的寶刀。心中早已明白，又是歡喜，又是佩服。只聽大漢道：「罷了，罷了！花喋呀，咱們是對頭。不想俺弟兄皆喪於你手！」丁大爺道：「這大漢好生無禮。那個是甚麼花蝶？」大漢道：「難道你不是花沖麼？」丁大爺道：「我叫兆蘭，卻不姓花。」大漢道：「如此說來，是俺錯認了。」丁大爺也就將他放起。大漢立起，撢了塵土，見衣裳上一片血跡，道：「這是那裡的血呀？」丁大爺一眼瞧見那邊一顆首級，便知是北俠取的馬剛之首，方才打倒大漢，就是此物，連忙道：「咱們且離此處，在那邊說去。」<break time="100ms" />　　三人一壁走著，大爺丁兆蘭問大漢道：「足下何人？」大漢道：「俺姓龍名濤。因花蝴蝶花沖將俺哥哥龍淵殺害。是俺懷仇在心，時刻要替兄報仇。無奈這花沖形蹤詭秘，譎詐多端，再也拿他不著，方才是我們伙計夜星子馮七告訴於我，說有人進馬剛家內。俺想馬剛家中姬妾眾多，必是花沖又相中了那一個；因此持棍前來，不想遇見二位。方才尊駕提兆蘭二字，莫非是茉花村丁大員外麼？」兆蘭道：「我便是丁兆蘭。」龍濤道：「俺久要拜訪，未得其便，不想今日相遇。──又險些兒誤傷了好人。」又問：「此位是誰？」丁大爺道：「此位複姓歐陽名春。」龍濤道：「哎呀！莫非是北俠紫髯伯麼？」丁大爺道：「正是。」龍濤道：「妙極！俺要報殺兄之仇，屢欲拜訪，懇求幫助。不期今日幸遇二位。無甚麼說的，求懇二位幫助小人則個。」說罷，納頭便拜。丁大爺連忙扶起，道：「何必如此。」龍濤道：「大官人不知，小人在本縣當個捕快差使。昨日奉縣尊之命，要捉捕馬剛。小人昨奉此差，一來查訪馬剛的破綻，二來暗尋花蝶的形蹤，與兄報仇。無奈自己本領不濟，恐不是他的對手。故此求二位官人幫助幫助。」北俠道：「既是這等，馬剛已死，你也不必管了。只是這花沖，我們不認得他，怎麼樣呢？」龍濤道：「若論花沖的形景，也是少年公子模樣，卻是武藝高強。因他最愛採花，每逢夜間出入，鬢邊必簪一枝蝴蝶；因此人皆喚他是花蝴蝶。每逢熱鬧場中，必要去遊玩。若見了美貌婦女，他必要下工夫，到了人家採花。這廝造孽多端，作惡無數。前日還聞得他要上灶君祠去呢。小人還要上那裡去訪他。」北俠道：「灶君祠在那裡？」龍濤道：「在此縣的東南三十里，也是個熱鬧去處。」丁大爺道：「既如此，這時離開廟的日期尚有半個月的光景，我們還要到家中去。倘到臨期，咱們俱在灶君祠會齊。如若他要往別處去，你可派人到茉花村給我們送個信，我們好幫助於你。」龍濤道：「大官人說的極是。小人就此告別。馮七還在那裡等我聽信呢。」
    </voice>
</speak>
