<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十三回<break time="100ms" />　　救莽漢暗刺吳道成　尋盟兄巧逢桑花鎮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說蔣四爺聽胡和之言，暗暗說道：「怨不得我找不著我二哥呢。原來被他們擒住了。」正在思索，忽聽外面叫門，胡和答應著，卻向蔣平擺手，隨後將燈吹滅，方趔趄趔趄出來開放山門。只聽有人問道：「今日可有什麼事麼？」胡和道：「什麼事也沒有。橫豎也沒有人找。我也沒有吃酒。」又聽一人道：「他已醉了，還說沒有吃酒呢。你將山門好好的關了吧。」說著，二人向後邊去了。<break time="100ms" />　　胡和關了山門，從新點上燈來，道：「兄弟，這可沒了事咧。咱們喝吧。喝醉了給他個睡，什麼事全不管他。」蔣爺道：「很好。」卻暗暗算計胡和。不多時，將老道灌了個爛醉，人事不知。蔣爺脫了道袍，紮縛停當，來到外間，將招子拿起，抽出三枝鵝眉刺，熄滅了燈，悄悄出了東廂房，竟奔後院而來。果見有三座磚塔，見中間的極大。剛然走到跟前，忽聽嚷道：「好呀！你們將老爺捆縛在此，不言不語，到底是怎樣呵？快快給老爺一個爽利呀！」蔣爺聽了不是韓爺的聲音，悄悄道：「你是誰？不要嚷！我來救你。」說罷，走到跟前，把繩索挑去，輕輕將他二臂舒回。<break time="100ms" />　　那大漢定了定神，方說道：「你是什麼人？」蔣爺道：「我姓蔣名平。」大漢失聲道：「哎喲！莫不是翻江鼠蔣四爺麼？」蔣平道：「正是。你不要高聲。」大漢道：「幸會，幸會。小人龍濤，自仁和縣灶君祠跟下花蝶來到此處，原要與家兄報仇，不想反被他們拿住。以為再無生理，誰知又蒙四爺知道搭救。」蔣爺聽了，便問道：「我二哥在那裡？」龍濤道：「並不曾遇見什么二爺。就是昨晚也是夜星子馮七給小人送的信。因此得信到觀音庵訪拿花蝶，爬進牆去，卻見個細條身子的與花蝶動手，是我跳下牆去幫助。後來花蝶跳牆，那人比我高多了，也就飛身躍牆，把花蝶追至此處。及至我爬進牆來幫助，不知那人為什麼反倒越牆走了。我本不是花蝶對手，又搭上個黑胖者道，如何敵得住，因此就被他們擒住了。」<break time="100ms" />　　蔣爺聽罷，暗想道：「據他說來，這細條身子的倒象我二哥。只是因何又越牆走了呢？走了又往何處去呢？」又問龍濤道：「你方才可見二人進來麼？往那裡去了？」龍濤道：「往西一面竹林之後，有一段粉牆（想來有門），他們往那裡去了。」蔣爺道：「你在此略等一等，我去去就來。」轉身形來到林邊一望，但見粉壁光華，亂篩竹影。借著月光淺淡，翠陰蕭森，碧沉沉竟無門可入。蔣爺暗忖道：「看此光景，似乎是板牆。裡面必是個幽僻之所，且到臨近看看。」繞過竹林，來到牆根，仔細留神，踱來踱去。結構斗筍處，果然有些活動。伸手一摸，似乎活的。摸了多時，可巧手指一按，只聽咯噎一聲，將消息滑開，卻是個轉身門兒。蔣爺暗暗歡喜，挨身而入，早見三間正房，對面三間敞廳，兩旁有抄手游廊。院內安設著白玉石盆，並有幾色上樣的新菊花，甚覺清雅。正房西間內燈燭明亮，有人對談。<break time="100ms" />　　澤長躡足潛蹤，悄立窗外。只聽有人唉聲歎氣，旁有一人勸慰道：「賢弟，你好生想不開。一個尼姑有什麼要緊，你再要如此，未免叫愚兄笑話你了。」這說話的卻是吳道成。又聽花蝶道：「大哥，你不曉得。自從我見了他之後，神魂不定，廢寢忘食。偏偏的他那古怪性兒，決不依從。若是別人，我花沖也不知殺卻了多少。惟獨他，小弟不但捨不得殺他，竟會不忍逼他。這卻如何是好呢？」說罷，復又長歎。吳道成聽了，哈哈笑道：「我看你竟自著了迷了。兄弟，既如此，你請我一請，包管此事必成。」花蝶道：「大哥果有妙計，成全此事。慢說請你，就是叫我給你磕頭，我都甘心情願的。」說著話，咕咚一聲就跪下了。蔣爺在外聽了，暗笑道：「人家為媳婦拜丈母，這小子為尼姑拜老道。真是無恥，也就可笑呢。」<break time="100ms" />　　只聽吳道成說：「賢弟請起，不要太急。我早已想下一計了。」花蝶問道：「有何妙計？」吳道成道：「我明日叫我們那個主兒，假做游廟，到他那裡燒香。我將蒙汗藥叫他帶上些。到了那裡，無論飲食之間下上些，須將他迷倒，那時任憑賢弟所為。你道如何？」花沖失聲大笑，道：「好妙計，好妙計！大哥，你真要如此，方不愧你我是生死之交。」又聽吳道成道：「可有一宗。到了臨期，你要留些情分，千萬不可連我們那個主兒清濁不分，那就不成事體了。」花沖也笑道：「大哥放心。小弟不但不敢，從今後小弟竟把他當嫂子看待。」說罷，二人大笑。<break time="100ms" />　　蔣爺在外聽了，暗暗切齒咬牙，道：「這兩個無恥無羞、無倫無禮的賊徒，又在這裡鋪謀定計，陷害好人。」就要進去。心中一轉想：「不可！須要用計。」說罷，轉身軀來到門前，高聲叫道：「無量壽佛！」他便抽身出來，往南趕行了幾步，在竹林轉身形隱在密處。此時屋內早已聽見。吳道成便立起身來，到了院中，問道：「是那個？」並無人應。卻見轉身門已開，便知有人，連忙出了板牆。左右一看，何嘗有個人影，心中轉省道：「是了。這是胡和醉了，不知來此做些什麼。看見此門已開，故此知會我們，也未見得。」心中如此想，腳下不覺不由的往南走去。可巧正在蔣爺隱藏之處，撩開衣服，腆著大肚，在那裡小解。蔣爺在暗處看的真切，暗道：「活該小子前來送死。」右手攥定鋼刺，復用左手按住手腕。說時遲，那時快，只聽噗哧一聲，吳道成腹上已著了鋼刺，小水淋淋漓漓。蔣爺也不管他，卻將手腕一翻，鋼刺在肚子裡轉了一個身。吳道成那裡受得，「哎喲」一聲，翻筋斗栽倒在地。蔣爺趁勢趕步，把鋼刺一陣亂搗，吳道成這才成了道了。蔣爺抽出鋼刺，就在惡道身上搽抹血漬，交付左手，別在背上，仍奔板牆門而來。
    </voice>
</speak>
