<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到了院內，只聽花蝶問道：「大哥，是什麼人？」蔣爺一言不發，好大膽！竟奔正屋。到了屋內軟簾北首，右手二指輕輕掀起一縫，往裡偷看。卻見花蝶立起身來，走到軟簾前一掀。蔣爺就勢兒接著，左手腕一翻。明晃晃的鋼刺，竟奔花蝶後心刺下來。只聽「嗑」的一聲響，把背後衣服劃腳，從腰間至背，便著了鋼刺。花蝶負痛難禁，往前一掙，頓時跳到院內。也是這廝不該命盡。是蔣爺把鋼刺別在背後，又是左手，且是翻起手腕，雖然刺著，卻不甚重，只是劃傷皮肉。蔣爺蹍步跟將出來，花蝶已出板牆，蔣爺緊緊追趕。花蝶卻繞竹林，穿入深密之處。蔣爺有心要趕上。猛見花蝶跳出竹林，將手一揚。蔣四爺暗說：「不好！」把頭一扭，覺得冷嗖嗖從耳旁過去，板牆上拍的一聲響。蔣爺便不肯追趕，眼見蝴蝶飛過牆去了。<break time="100ms" />　　蔣爺轉身來到中間，往前見龍濤血脈已周，伸腰舒背，身上已覺如常，便將方才之事說了一遍。龍濤不勝稱羨。蔣爺道：「咱們此時往何處去方好？」龍濤道：「我與馮七約定在桑花鎮相見。四爺何不一同前往呢？」蔣爺道：「也罷。我就同你前去。且到前面，取了我的東西，再走不遲。」二人來到東廂房內，見胡和橫躺在炕上，人事不知。蔣爺穿上道袍，在外邊桌上拿了漁鼓簡板，旁邊拿起算命招子，裝了鋼刺。也不管胡和明日如何報官，如何結案。二人離了鐵嶺觀，一直竟奔桑花鎮而來。<break time="100ms" />　　及至到時，紅日已經東升。龍濤道：「四爺辛苦了一夜，此時也不覺餓嗎？」蔣爺聽了，知他這兩日未曾吃飯，隨答道：「很好，正要吃些東西。」說著話，正走到飯店門前，二人進去，揀了一個座頭。剛然坐下，只見堂官從水盆中提了一尾歡跳的活魚來。蔣爺見了，連誇道：「好新鮮魚！堂官，你給我們一尾。」走堂的搖手道：「這魚不是賣的。」蔣爺道：「卻是為何？」堂官道：「這是一位軍官爺病在我們店裡，昨日交付小人的銀兩，好容易尋了數尾，預備將養他病的，因此我不敢賣。」蔣爺聽了，心內輾轉道：「此事有些蹊蹺。鯉魚乃極熱之物，如何反用他將養病呢？再者，我二哥與老五最愛吃鯉魚，在陷空島時往往心中不快，吃東西不香，就用鯉魚氽湯，拿他開胃。難道這軍官就是我二哥不成？但只是我二哥如何扮做軍官呢？又如何病了呢？」蔣爺只顧犯想。旁邊的龍濤也不管三七二十一，他先要了點心來，一上口就是五六碟。然後才問：「四爺，吃酒要什麼菜？」蔣爺隨便要了，毫不介意－－總在得病的軍官身上。<break time="100ms" />　　少時，見堂官端著一盤熱騰騰香噴噴的鯉魚，往後面去了。蔣爺他卻悄悄跟在後面。多時轉身回來，不由笑容滿面。龍濤問道：「四爺酒也不喝，飯也不吃，如何這等發笑？」蔣爺道：「少時你自然知道。」便把那堂官喚近前來，問道：「這軍官來了幾日了？」堂官道：「連今日四天了。」蔣爺道：「他來時可曾有病麼？」堂官道：「來時卻是好好的。只因前日晚上出店賞月，於四鼓方才回來，便得了病。立刻叫我們伙計三兩個到三處打藥，惟恐一個藥鋪趕辦不來。我們想著軍官爺必是緊要的症候，因此擋槽兒的、更夫，連小人分為三下裡，把藥抓了來。小人要與軍官爺煎，他不用。小人見他把那三包藥中揀了幾味先噙在口內，說道：『你們去吧。有了藥，我就無妨礙了。明早再來，我還有話說呢。』到了次日早起，小人過去一看，見那軍官爺病就好了，賞了小人二兩銀子買酒吃。外又交付小人一個錁子，叫小人務必的多找幾尾活鯉魚來，說：「我這病非吃活鯉魚不可。』因此昨日出去了二十多里路，方找了幾尾魚來。軍官爺說：『每日早飯只用一尾，過了七天後，便隔兩三天再吃，也就無妨了。』也不知這軍官爺得的什麼病。」蔣爺聽了，點了點頭，叫堂官且溫酒去，自己暗暗躊躇道：「據堂官說來，我二哥前日夜間得病。不消說了，這是在鐵嶺觀受了暗器，趕緊跑回來了。怨得龍濤他說：『剛趕到，那人不知如何越牆走了。』只是叫人兩三處打藥，難道這暗器也是毒藥味的麼』不然，如何叫人兩三處打藥。這明是秘不傳方之意。二哥呀，二哥，你過於多心了，一個方兒什麼要緊，自己性命也是當耍的。當初大哥勸了多少言語，說：『為人不可過毒了。似乎這些小傢伙稱為暗器，已然有個暗字，又用毒藥味飽，豈不是狠上加狠呢。如何使得？』誰知二哥再也不聽，連解藥兒也不傳人，不想今日臨到自己頭上，還要細心，不肯露全方兒。如此看來，二哥也太深心了。」又一轉想，暗說：「不好。當初在文光樓上我誆藥之時，原是兩九全被我盜去。如今二哥想起來，叫他這般費事，未嘗不恨我，罵我，也就未必肯認我呢。」想到此，只急的汗流滿面。<break time="100ms" />　　龍濤在旁，見四爺先前歡喜，到後來沉吟納悶，此時竟自手足失措，便問道：「四爺，不吃不喝，到底為著何事？何不對我說說呢？」蔣爺歎氣道：「不為別的，就只為我二哥。」龍濤道：「二爺在那裡？」蔣爺道：「就在這店裡後面呢。」龍濤忙道：「四爺，大喜！這一見了二爺，又完官差，又全朋友義氣，還猶豫什麼呢？」說著話，堂官又過來。蔣爺喚住，道：「伙計，這得病的軍官可容人見麼？」堂官開言說道：「爺若不問，小人也不說。這位軍官爺一進門，就囑咐了。他說：『如有人來找，須問姓名。獨有個姓蔣的，他若找來，就回覆他說，我不在這店裡。』」四爺聽了，便對龍濤道：「如何？」龍濤聞聽，便不言語了。蔣爺又對堂官道：「此時軍官的鯉魚大約也吃完了。你作為取傢伙去，我悄悄的跟了你去。到了那裡，你合軍官說話兒，我做個不期而遇。倘若見了，你便溜去，我自有道理。」堂官不能不應。蔣爺別了龍濤，跟著堂官，來到後面院子之內。
    </voice>
</speak>
