<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十五回<break time="100ms" />　　北俠探奇毫無情趣　花蝶隱跡別有心機
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說北俠他乃揮金似土之人，既要遣興賞奇，慢說是四兩，就是四十兩也是肯花的。想不到這個船家要價兒，竟會要在圈兒裡頭了。<break time="100ms" />　　北俠道：「四兩銀子有甚要緊。只要淹看了誅龍劍，俺便照數賞你。」船家聽了，又立刻精神百倍，滿面堆下笑來，奉承道：「小人看爺上是個慷慨憐下的，只要看看古蹟兒，那在我們窮小子身上打算盤呢。伙計快搭跳板，攙爺上船。－－到底靈便著些兒呀，吃飽了就發呆。」北俠道：「不用忙，也不用攙，俺自己會上船。」看跳板搭平穩了，略一墊步，輕輕來到船上。船家又囑咐道：「爺上坐穩了。小人就要開船了。」北俠道：「俺曉得。只是縴繩要拉的慢著些兒，俺還要沿路觀看江景呢。」船家道：「爺上放心。原為的是遊玩，忙什麼呢。」說罷，一篙撐開，順流而下，奔到北岸。縴夫套上纖板，慢慢牽曳。船家掌舵，北俠坐在舟中，清波蕩漾，蘆花飄揚，襯著遠山聳翠，古木撐青。一處處野店鄉村，炊煙直上；一行行白鷗秋雁，掠水頻繁。北俠對此三秋之景，雖則心曠神恰，難免幾番浩歎，想人生光陰迅速，幾輩英雄，而今何在？<break time="100ms" />　　正在觀覽歎惜之際，忽聽船家說道：「爺上請看，那邊影影綽綽便是河神廟的旗桿。此處離誅龍橋不遠了。」北俠聽了，便要看古人的遺蹟：「不知此劍是何寶物？不料我今日又得瞻仰瞻仰。」早見船家將篙一撐蕩開，悠悠揚揚，竟奔誅龍橋而來，到此水勢急溜，毫不費力，已從橋孔過去。北俠兩眼左顧右盼，竟不見寶劍懸於何處。剛然要問，只見船已攏住，便要拉縴上河神廟去。<break time="100ms" />　　北俠道：「你等且慢。俺原為遊賞誅龍劍而來。如今並沒看見劍在那裡，如何就上河神廟呢？」船家道：「爺上才從橋下過，寶劍就在橋的下面，如何不玩賞呢？」北俠道：「方才左瞧右瞧，兩旁並沒有懸掛寶劍，你叫我玩賞什麼呢？」船家聽了，不覺笑道：「原來客官不知古蹟所在之處。難道也沒聽見人說過麼？」北俠道：「實實沒有聽見過。到了此時，倒要請教。」船家道：「人人皆知：『誅龍橋，誅龍劍。若要看，須仰面。』爺上為何不往上看呢？」北俠猛省，也笑道：「俺倒忘了，竟沒仰面觀看。沒奈何，你等還將船撥轉。俺既到此，再沒有不看看之理。」船家便有些作難道：「此處水急溜，而且回去是逆水。我二人又得出一身汗，豈不費工夫呢？」北俠心下明白，便道：「沒甚要緊。俺回來加倍賞你們就是了。」船家聽了，好生歡喜，便叫：「伙計，多費些氣力吧。爺上有加倍賞呢。」二人踴躍非常，用篙將船往回撐起。<break time="100ms" />　　果然逆水難行，多大工夫，方到了橋下。北俠也不左右顧盼，惟有仰面細細觀瞧。不看則可，看了時未免大掃其興。你道什麼誅龍劍？原來就在橋下石頭上面刻的一把寶劍，上面有模模糊糊幾個蝌蚪篆字，真是耳聞不如眼見。往往以訛傳訛，說的奇特而又奇特，再遇個探奇好占的人，恨不得頓時就要看看，及至身臨其境，只落得「原來如此」四個大字，毫無一點的情趣。<break time="100ms" />　　就是北俠，他乃行俠作義之人，南北奔馳，什麼美景沒有看過。今日為個誅龍劍，白白的花了八兩頭，他算開了眼了，可瞧見石頭上刻的暗八仙了。你說可笑不可笑？<break time="100ms" />　　又遇船家縴夫不懂眼，使著勁兒撐住了船，動也不動。北俠問道：「為何不走？」船家道：「爺上賞玩盡興，小人聽吩咐方好開船。」北俠道：「此劍不過一目了然，俺已盡興了。快開船吧！咱們上河神廟去吧。」他二人復又撥轉船頭，一直來到河神廟下船。北俠在兜肚內掏出一個錁子，又加上多半個，合了八兩之數，賞給船家去了。<break time="100ms" />　　北俠來到廟內，見有幾個人圍繞著一個大漢。這大漢地下放著一個笸蘿，口中說道：「俺這煎餅，是真正黃米麵的，又有蔥，又有醬，咬一口，噴鼻香。趕熱呀，趕熱。」旁邊也有買著吃的。再細看大漢時，卻是龍濤。北俠暗道：「他敢則早來了。」便上前故意的問道：「伙計，借光問一聲。」龍濤抬頭見是北俠，他卻笑嘻嘻的說道：「客官，你問什麼？」北俠道：「這廟內可有閒房？俺要等一個相知的朋友。」龍濤道：「巧咧，對勁兒。俺也是等鄉親的，就在這廟內落腳兒。俺是知道的，這廟內閒房多著咧。好體面屋子，雪洞兒似的，俺就是住不起。俺合廟內的老道在廚房裡打通腿兒。沒有什麼營生，就在柴鍋裡攤上了幾張煎餅，作個小買賣。你老趁熱，也鬧一張嚐嚐，包管噴鼻香。」北俠笑道：「不用。少時你在廟內，攤幾張新鮮的我吃。」龍濤道：「是咧。俺賣完了這個，再給你老攤幾張去。你老要找這廟內當家的，他叫慧海，是個一等一的人兒，好多著咧。」北俠道：「承指教了。」轉身進廟，見了慧海，彼此敘了闊情。本來素識，就在東廂房住下。到了下晚，北俠卻暗暗與龍濤相會，言花蝶並未見來。就是韓蔣二位也該來了，等他們到來再做道理。<break time="100ms" />　　這日北俠與和尚在方丈裡下棋，忽見外面進來一位貴公子，衣服華美，品貌風流，手內提定馬鞭，向和尚執手。慧海連忙問訊。小和尚獻茶，說起話來。原是個武生，姓胡，特來暫租寓所，訪探相知的。北俠在旁細看，此人面上一團英氣，只是二目光芒，甚是不佳，暗道：「可惜這樣人物，被這雙眼帶累壞了，而且印堂帶煞，必是不良之輩。」正在思索，忽聽外面嚷道：「王弟二的，王弟二的。」說著話，扒著門，往裡瞧了瞧北俠，看了看公子。北俠早已看見是夜星子馮七。
    </voice>
</speak>
