<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　誰知看守蔣爺的二人吃飯回來，見空房子門已開了，道士也不見了。一時驚慌無措，忙跑到廳上，報與花蝶鄧車。他二人聽了就知不好，也無暇細問。花蝶提了利刃，鄧車摘下鐵把弓，挎上鐵彈子袋，手內拿了三個子彈。剛出廳房，早見北俠持刀已到。鄧車扣上彈子把手一揚，峻的就是一彈。北俠知他彈子有工夫，早已防備。見他把手一揚，卻把寶刀扁著一迎，只聽當的一聲彈子落地。鄧車見打不著來人，一連就是三彈，只聽「當」「當」「當」響了三聲，俱各打落在地。鄧車暗暗吃驚，說：「這人技藝超群。」便順手在袋內掏出數枚，連珠發出，只聽「丁當」「丁當」猶如打鐵一般。<break time="100ms" />　　旁邊花蝶看的明白，見對面只一個人並不介意。他卻腳下使勁，一個健步，以為幫虎吃食，可以成功。不想忽然腦後生風，覺著有人。一回頭，見明晃晃的鋼刀劈將下來，說聲「不好！」將身一閃，翻手往上一迎。那裡知道韓爺勢猛刀沉，他是翻腕迎的不得力，刀對刀只聽咯當一聲，他的刀早已飛起數步，噹啷啷落在塵埃。花蝶那裡還有魂咧，一伏身奔了角門，往後花園去了，慌不擇路，無處藏身，他便到葡萄架根下將身一蹲，以為他算是葡萄老根兒。他如何想的到架上頭還有個人呢。<break time="100ms" />　　蔣爺在架上，四肢剛然活動，猛聽腳步聲響。定睛細看，見一人奔到此處不動，隱隱頭上有黑影兒亂晃，正是花蝶。蔣爺暗道：「我的鋼刺被他們拿去，手無寸鐵。難道眼瞅著小子藏在此處，就罷了不成？－－有了，我何不砸他一下子，也出一出拷打的惡氣。」想罷，輕拳兩腿，緊抱雙肩，往下一翻身，噗哧的一聲，正砸在花蝶的身上，把花蝶砸的往前一撲，險些兒嘴按地。幸虧兩手扶住，只覺兩耳嚶的一聲，雙睛金星亂迸，說聲：「不好！此處有了埋伏了。」一挺身，踉裡踉蹌，奔那邊牆根去了。<break time="100ms" />　　此時韓彰趕到，蔣爺爬起來道：「二哥，那廝往北跑了。」韓彰嚷道：「好賊！往那裡走？」緊緊趕來，看看追上。花蝶將身一縱，上了牆頭。韓爺將刀一搠，花蝶業已躍下，「咕嘟」「咕嘟」往東飛跑。跑過牆角，忽見有人嚷道：「那裡走？龍濤在此！」嗖的就是一棍。好花蝶！身體靈便，轉身復往西跑。誰知早有韓爺攔住。南面是牆，北面是護莊河。花蝶往來奔馳許久，心神已亂，眼光迷離，只得奔板橋而來。剛剛到了橋的中間，卻被一人劈胸抱住，道：「小子，你不洗澡嗎？」二人便滾下橋去。花蝶不識水性，那裡還能掙扎。原來抱花蝶的就是蔣平。他同韓彰躍出牆來，便在此橋埋伏。到了水中，雖然不深，他卻掐住花蝶的脖項，往水中一浸，連浸了幾口水，花蝶已然人事不知了。<break time="100ms" />　　此時韓爺與龍濤馮七俱各趕上。蔣爺托起花蝶，龍濤提上木橋，與馮七將他綁好。蔣爺竄將上來，道：「好冷！」韓爺道：「你等繞到前面，我接應歐陽兄去。」說罷，一躍身跳入牆內。<break time="100ms" />　　且說北俠刀磕鐵彈，鄧車心慌，已將三十二子打完，敵人不退，正在著急。韓爺趕到，嚷道：「花蝶已然被擒。諒你有多大本領。俺來也！」鄧車聞聽，不敢抵敵，將身一縱，從房上逃走去了。北俠也不追趕，見了韓彰，言花蝶已擒，現在莊外。說話間，龍濤背著花蝶，蔣爺與馮七在後，來到廳前，放下花蝶。蔣爺道：「好冷，好冷！」韓爺道：「我有道理。」持著刀往後面去了。不多時，提了一包衣服來，道：「原來姓鄧的並無家小，家人們也藏躲了。四弟來換衣服。」蔣平更換衣服之時，誰知馮七聽韓爺說後面無人，便去到廚房將柴炭抱了許多，頓時點著烘起來。蔣平換了衣服出來，道：「趁著這廝昏迷之際，且鬆了綁。那裡還有衣服，也與他換了。天氣寒冷，若把他噤死了，反為不美。」龍濤馮七聽說有理，急忙與花蝶換妥，仍然綁縛，一壁控他的水，一壁向著火，小子鬧了個「水火既濟」。<break time="100ms" />　　韓爺又見廳上擺著盛筵，大家也都餓了，彼此就座，快吃痛飲。蔣爺一眼瞧見鋼刺，急忙佩在身邊。只聽花蝶呻吟道：「淹死我也！」馮七出來，將他攙進屋內。花蝶在燈光之下一看：見上面一人碧睛紫髯；左首一人金黃面皮；右首一人形容枯瘦，正是那個道士；下面還有個黑臉大漢，就是鐵嶺觀被擒之人。看了半日，不解是何緣故。只見蔣爺斟了一杯熱酒，來到花蝶面前，道：「姓花的事已如此，不必遲疑。你且喝杯熱酒暖暖寒。」花蝶問道：「你到底是誰？為何與俺作對？」蔣爺道：「你作的事，你還不知道麼？拈污婦女，造孽多端，人人切齒，個個含冤。因此我等抱不平之氣，才特特前來拿你。若問我，我便是陷空島四鼠蔣平。」花蝶道：「你莫非稱翻江鼠的蔣澤長麼？」蔣爺道：「正是。」花蝶道：「好，好！名不虛傳。俺花沖被你拿住，也不凌辱於我。快拿酒來！」蔣爺端到他唇邊，花沖一飲而盡，又問道：「那上邊的又是何人？」蔣爺道：「那是北俠歐陽春。那邊是我二哥韓彰。這邊是捕快頭目龍濤。」花蝶道：「罷了，罷了！也是我花沖所行不正，所以惹起你等的義憤。今日被擒，正是我自作自受。你們意欲將我置於何地？」蔣爺道：「大丈夫敢作敢當，方是男子。明早將你解到縣內，完結了勾鄉宦家殺死更夫一案，便將你解赴東京，任憑開封府發落。」花沖聽了，便低頭不語。<break time="100ms" />　　此時天已微明，先叫馮七到縣內呈報去了。北俠道：「劣兄有言奉告：如今此事完結，我還要回茉花村去。一來你們官事，我不便混在裡面；二來因雙俠之令妹於冬季還要與展南俠畢姻，面懇至再，是以我必須回去。」韓蔣二人難以強留，只得應允。
    </voice>
</speak>
