<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十八回<break time="100ms" />　　花蝶正法展昭完姻　雙俠餞行靜修測字
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說蔣韓二位來到縣前。蔣爺先將開封的印票拿出，投遞進去。縣官看了連忙請到書房款待，問明底細，立刻升堂。花沖並無推倭，甘心承認。縣官急速辦了詳文，派差跟隨韓蔣龍濤等，押解花沖起身。一路上小心防範，逢州過縣，皆是添役護送。<break time="100ms" />　　一日，來到東京，蔣爺先到公廳，見了眾位英雄，彼此問了寒暄。盧方先問：「我的二弟如何？」蔣平便將始末述說了一遍：「現今押解著花沖，隨後就到。」大家歡喜無限。盧方徐慶白玉堂展昭相陪，迎接韓彰。蔣爺連忙換了眼色，來到書房，回稟包公。包公甚喜，即命包興傳出話來：「如若韓義士到來，請到書房相見。」<break time="100ms" />　　此時盧方等已迎著韓彰，結義弟兄，彼此相見了，自是悲喜交集。南俠見了韓爺，更覺親熱。暫將花沖押在班房。大家同定韓爺，來到公所，各道姓名相見。獨到了馬漢，徐慶道：「二哥，你老弩箭誤傷的，就是此人。」韓爺聽了，不好意思，連連謝罪。馬漢道：「三弟，如今俱是一家人了，你何必又提此事。」趙虎道：「不知者不作罪，不打不成相與。以後誰要忌妒誰，他就不是好漢，就是個小人了。」大眾俱備大笑。公孫先生道：「方才相爺傳出話來，如若韓兄到來，即請書房相見。韓兄就同小弟，先到書房要緊。」韓彰便隨公孫先生去了。<break time="100ms" />　　這裡南俠吩咐備辦酒席，與韓蔣二位接風。不多時，公孫策等出來，剛到茶房門前，見張老兒帶定鄧九如在那裡恭候。九如見了韓爺，向前深深一揖，口稱：「韓伯伯在上，小姪有禮。」韓爺見是個宦家公子，連忙還禮，一時忘懷，再也想不起是誰來。張老兒道：「軍官爺，難道把湯圓鋪的張老兒忘了麼？」韓爺猛然想起，道：「你二人為何在此？」包興便將在酒樓相遇，帶到開封，他家三公子奉相諭將公子認為義子的話，說了一遍。韓爺聽了歡喜，道：「真是福隨貌轉，我如何認得。如此說，『公子請了』。」<break time="100ms" />　　大家笑著，來到公所之內，見灑筵業已齊備。大家謙遜，彼此就座。盧方便問：「見了相爺如何？」公孫策道：「相爺見了韓兄，甚是歡喜，說了好些渴想之言。已吩咐小弟速辦摺子，就以拿獲花沖，韓兄押解到京為題，明早啟奏。大約此摺一上，韓兄必有好處。」盧方道：「全仗賢弟扶持。」韓爺又叫伴當，將龍濤請進來，大家見了。韓爺道：「多承龍兄一路勤勞，方才已回稟相爺，待事畢之後，回去不遲。所有護送差役，俱各有賞。」龍濤道：「小人仰賴二爺四爺拿獲花沖，只要報仇雪恨，龍濤生平之願足矣。」話剛到此，只見包興傳出話來，道：「相爺吩咐，立刻帶花沖二堂聽審。」公孫先生王馬張趙等聽了，連忙到二堂伺候去了。<break time="100ms" />　　這裡無執事的，暫且飲酒敘話。南俠便問花蝶事體。韓爺便述說一番，又深贊他人物本領，惜乎一宗大毛病，把個人帶累壞了。正說之間，王馬張趙等俱各出來。趙虎連聲誇道：「好人物，好膽量！就是他所做之事不端，可惜了。」眾人便問：「相爺審的如何？」王朝、馬漢道：「何用審問，他自己俱備通說了。實實罪在不赦。招已畫了。此時相爺與公孫先生擬他的罪名，明日啟奏。」不多時，公孫策出來，道：「若論他殺害人命，實在不少，惟獨玷污婦女一節較重，理應凌遲處死。相爺從輕，改了個斬立決。」龍濤聽了心內暢快，大家從新飲酒，喜悅非常。飲畢，各自安歇。<break time="100ms" />　　到了次日，包公上朝遞摺，聖心大悅，立刻召見韓彰，也封了校尉之職。花沖罪名依議。包相就派祥符縣監斬，仍是龍濤馮七帶領銜役押赴市曹行刑。回來到了開封，見眾英雄正與韓彰賀喜。龍濤又謝了韓蔣二人，他要回去，韓爺蔣爺二位贈了龍濤百金，所有差役俱各賞賜，各回本縣。龍濤從此也不在縣內當差了。<break time="100ms" />　　這裡眾英雄歡喜，聚在一處，快樂非常。除了料理官事之外，便是飲酒作樂。盧方等又在衙門就近處置了寓所，仍是五人同居。自鬧東京，弟兄分手，至此方能團聚。除了盧方一年回家幾次，收取地租，其餘四人就在此處居住，當差供職，甚是方便。<break time="100ms" />　　南俠原是丁大爺給蓋的房屋，預備畢姻。因日期近了，也就張羅起來。不多幾日，丁大爺同老母妹子來京，南俠早已預備了下處。眾朋友俱各前來看望，都要會會北俠。誰知歐陽春再也不肯上東京，同丁二爺在家看家，眾人也只得罷了。到了臨期，所有迎妝嫁娶之事，也不必細說。<break time="100ms" />　　南俠畢姻之後，就將了母請來同居，每日與丁大爺會同眾朋友歡聚。剛然過了新年，丁母便要回去。眾英雄與丁大爺義氣相投，戀戀難捨。今日你請，明日我邀，這個送行，那個餞別，聚了多少日期，好容易方才起身。
    </voice>
</speak>
