<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　也是活該有事。這日偏偏員外與國壁告了半天假，帶他去探親。碧蟾聽了此信，暗道：「許他們給先生做菜，難道我就不許麼？」便親手做了幾樣菜，用個小盒盛了，叫小丫頭彩霞送到書房。不多時，回來了。他便問：「先生做什麼呢？」彩霞道：「在那裡看書呢。」碧蟾道：「說什麼沒有？」丫環道：「他說：『往日俱是家童送飯，今日為何你來？快回去吧！』將盒放在那裡，我就回來了。」碧蟾暗道：「奇怪！為何不吃呢？」便叫彩霞看了屋子，他就三步兩步來到書房，撕破窗紙，往裡窺看，見盒子依然未動。他便輕輕咳嗽。杜先生聽了，抬頭看時，見窗上撕了一個窟窿，有人往裡偷看，卻是年輕婦女，連忙問道：「什麼人？」窗外答道：「你猜是誰？」杜先生聽這聲音有些不雅，忙說道：「這是書房，還不退了！」窗外答道：「諒你也猜不著。我告訴你，我比安人小，比丫環大。今日因員外出門，家下無人，特來相會。」先生聽了，發話道：「不要嘮叨，快迴避了！」外面說道：「你為何如此不知趣？莫要辜負我一片好心。這裡有表記送你。」杜雍聽了，頓時紫漲面皮，氣往上沖，嚷道：「滿口胡說！再不退，我就要喊叫起來。」一壁嚷，一壁拍案大叫。正在憤怒，忽見窗外影兒不見了，先生仍氣忿忿的坐在椅子上面，暗想道：「這是何說！可惜秦公待我這番光景，竟被這賤人帶累壞了。我須得便點醒他，庶不負他待我之知遇。」<break time="100ms" />　　你道碧蟾為何退了？原來他聽見員外回來，故此急忙退去。且言秦昌進內更換衣服，便來到書房，見先生氣忿忿坐在那裡，也不為禮。回頭見那邊放著一個小小元盒，裡面酒菜極精，紋絲兒沒動。剛要坐下問話，見地下黃澄澄一物，連忙毛腰撿起，卻是婦女戴的戒指。一聲兒沒言語，轉身出了書房。仔細一看，卻是安人之物，不由的氣沖霄漢，直奔臥室去了。<break time="100ms" />　　你道這戒指從何而來？正是碧蟾隔窗拋入的表記。杜雍正在氣忿喊叫之時，不但沒看見，連聽見也沒有。秦昌來到臥室之內，見鄭氏與乳母正在敘話，不容分說，開口大罵道：「你這賤人，幹的好事！」乳母不知為何，連忙上前解勸，彩鳳也上來攔阻。鄭氏安人看此光景，不知是那一葫蘆藥。秦昌坐在椅上，半晌，方說道：「我叫你款待先生，不過是飲饌精心。誰叫你跑到書房，叫先生瞧不起我，連理也不理。這還有個閨範麼？」安人道：「那個上書房來？是誰說的？」秦昌道：「現有對證。」便把戒指一扔，鄭氏看時果是自己之物，連忙說道：「此物雖是我的。卻是兩個，一個留著自戴，一個賞了碧蟾了。」秦昌聽畢，立刻叫彩鳳去喚碧蟾。<break time="100ms" />　　不多時，只見碧蟾披頭散髮，彩鳳哭哭啼啼，一同來見員外。一個說：「彩鳳偷了我的戒指，去到書房，陷害於我。」一個說：「我何嘗到姨娘屋內。這明是姨娘去到書房，如今反來訛我。」兩個你言我語，分爭不休。秦昌反倒不得主意，竟自分解不清。自己卻後悔，不該不分青紅皂白，把安人辱罵一頓，忒莽撞了。倒是鄭氏有主意，將彩鳳嚇唬住了，叫乳母把碧蟾勸回屋內。<break time="100ms" />　　秦昌不能分析此事，坐在那裡發呆，生暗氣。少時，乳母過來，安人與乳母悄悄商議，此事須如此如此，方能明白。乳母道：「此計甚妙。如此行來，也可試出先生心地如何了。」乳母便一一告訴秦昌，秦昌深以為是。<break time="100ms" />　　到了晚間，天到二鼓之後，秦昌同了乳母來到書房。只見裡面尚有燈光，杜雍業已安歇。乳母叩門，道：「先生睡了麼？」杜雍答道：「睡了。做什麼？」乳母道：「我是姨娘房內的婆子。因員外已在上房安歇了，姨娘派我前來請先生到裡面，有話說。」杜雍道：「這是什麼道理！白日在窗外聒絮了多時，怪道他說比安人小，比丫環大，原來是個姨娘。你回去告訴他，若要如此的鬧法，我是要辭館的了。豈有此理呀，豈有此理！」外面秦昌聽了心下明白，便把白氏一拉，他二人抽身回到臥室。秦昌道：「再也不消說了，也不用再往下問。只這『比安人小，比丫環大』一語，卻是碧蟾賤人無疑了。我還留他何用！若不及早殺卻他，難去心頭之火。」乳母道：「凡事不可急躁。你若將他殺死，一來人命關天，二來醜聲傳揚，反為不美。」員外道：「似此如之奈何呢？」乳母道：「莫若將他鎖禁在花園空房之內，或將他餓死，或將他囚死，也就完事了。」秦昌深以為是。次日黎明，便吩咐進寶將後花園收拾出了三間空房，就把碧蟾鎖禁，吩咐不准給他飯食，要將他活活餓死。<break time="100ms" />　　不知碧蟾性命如何，下回分解。
    </voice>
</speak>
