<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十九回<break time="100ms" />　　杜雍課讀侍妾調奸　秦昌賠罪丫環喪命
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說靜修和尚打開對聯一看，見寫的筆法雄健，字體遒媚，不由的連聲贊道：「好書法，好書法！」又往儒者臉上一望，見他雖然窮苦，頗含秀氣，而且氣度不凡，不由的慈悲心一動，便叫儒者將字放下，吩咐小和尚帶到後面，梳洗淨面，款待齋飯。儒者聽了，深深一揖，隨著和尚後面去了。<break time="100ms" />　　北俠道：「我見此人，頗頗有些正氣，決非假冒斯文。」靜修道：「正是。老僧方才看他骨格清奇，更非久居人下之客。」說罷，復又下棋。<break time="100ms" />　　剛然終局，只見進來一人，年約四旬以外。和尚卻認得是秦家莊員外秦昌，連忙讓坐，道：「施主何來？這等高興。」秦員外道：「無事不敢擅造寶剎，只因我這幾日心神有些不安，特來懇求吾師測一個字。」<break time="100ms" />　　靜修起初不肯，後來推辭不掉，只得說道：「既如此，這倒容易。員外就說一個字，待老僧測測看。說的是了，員外別喜歡；說的不是了，員外也別惱。」秦昌道：「君子問禍不問福。方才吾師說『容易』，就是這個『容』字吧。」靜修寫出來，端詳了多時，道：「此字無偏無奇，卻是個端正字體。按字意說來，『有容德乃大』，『無欺心自安』。員外作事光明，毫無欺心，這是好處。然凡事須有涵容，不可急躁，未免急則生變，與事就不相宜了。員外以後總要涵容，遇事存在心裡，管保轉禍為福。老僧為何說這個話呢？只因此字拆開看，有些不妙。員外請看，此字若拆開看，是個穴下有人口。若要不涵容，惟恐人口不利。這也是老僧妄說，員外體要見怪。」員外道：「多承吾師指教，焉有見怪之理。」<break time="100ms" />　　說話間，秦昌屢盼桌上的對聯。見靜修將字測完，方立起身來，把對聯拉開一看，連聲誇贊：「好字，好字！這是吾師的大筆麼？」靜修道：「老憎如何寫的來。這是方才一儒者賣的。」秦昌道：「此人姓甚名誰？現在何處？」靜修道：「現在後面。他原是求資助的，並未問他姓名。」秦昌道：「如此說來，是個寒儒了。我為小兒，屢欲延師訓誨，未得其人。如今既有儒者，吾師何不代為聘請，豈不兩便麼？」靜修笑道：「延師之道，理宣恭敬，不可因他是寒士，便藐視於他。似如此草率，非待讀書人之禮。」秦昌立起身來，道：「吾師責備的甚是。但弟子惟恐錯過機會，不得其人，故此覺得草率了。」連忙將外面家童喚進來，吩咐道：「你速速到家，將衣衫帽靴取來，並將馬快快備兩匹來。」靜修見他延師心盛，只得將儒者請來。誰知儒者到了後面，用熱水洗去塵垢，更覺滿面光華，秀色可餐。秦昌一見，歡喜非常，連忙延至上座，自己在下面相陪。<break time="100ms" />　　原來此人姓杜名雍，是個飽學儒流，一生性氣剛直，又是個落落寡合之人。靜修便將秦昌延請之意說了。杜雍卻甚願意，秦昌樂不可言。少時家童將衣衫帽靴取來，秦昌恭恭敬敬奉與杜雍。杜雍卻不推辭，將通身換了，更覺落落大方。秦昌別了靜修北俠，便與杜雍同行。出了山門，秦昌便要墜鐙，杜雍不肯，謙讓多時，二人乘馬，來到莊前下馬。家童引路，來到書房，獻茶已畢，即叫家人將學生喚出。<break time="100ms" />　　原來秦昌之子名叫國璧，年方十一歲。安人鄭氏，三旬以外年紀。有一妾，名叫碧蟾。丫環僕婦不少。其中有個大丫環名叫彩鳳，服侍鄭氏的；小丫環名叫彩霞，服侍碧蟾的。外面有執事四人：進寶、進財、進祿、進喜。秦昌雖然四旬年紀，還有自小兒的乳母白氏，年已七旬。算來人丁也有三四十口。家道饒餘。員外因一生未能讀書，深以為憾，故此為國壁諄諄延師，也為改換門庭之意。<break time="100ms" />　　自拜了先生之後，一切肴撰，甚是精美。秦昌雖未讀過書，卻深知敬先生，也就難為他。往往有那不讀書的人，以為先生的飯食隨便俱可，漫不經心的很多。那似這秦員外拿著先生當天神敬的一般。每逢自己討取帳目之時，便囑咐鄭氏安人，先生飯食要緊，不可草率，務要小心。即或安人不得暇，就叫彩鳳照料，習以為常。誰知早已惹起侍妾的疑忌來了。一日，員外又去討帳，臨行囑咐安人與大丫頭，先生處務要留神，好好款待。員外去後，彩鳳照料了飯食，叫人送到書房。碧蟾也便悄悄隨到書房，在窗外偷看，見先生眉清目秀，三旬年紀，儒雅之甚，不看則己，看了時邪心頓起。
    </voice>
</speak>
