<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到了門前，天已初鼓。先往書房探訪，見有兩個更夫要蠟，書童回道：「先生上後邊去了。」北俠聽了，又暗暗來到正室房上。忽聽乳母白氏道：「你等莫要躲懶，好好烹下茶。少時奶奶回來，還要喝呢。」北俠聽了，暗想：「事有可疑。為何兩個人俱不在屋內？且到後面看看再作道理。」<break time="100ms" />　　剛然來到後面，見有三間花廳，格扇虛掩。忽聽裡面說道：「我好容易得此機會，千萬莫誤良宵。我這裡跪下了。」又聽婦人道：「真正便宜了你。你可莫要忘了我的好處呀。」北俠聽到此，殺人心陡起，暗道：「果有此事！且自打發他二人上路。」背後抽出七寶刀。說時遲，那時快，推開格扇，手起刀落。可憐男女二人剛得片時歡娛，雙魂已歸地府。北俠將二人之頭挽在一處，掛在格扇屈戍之上。滿腔惡氣全消，仍回盤古寺。他以為是杜雍與鄭氏無疑，那裡知道他也是誤殺了呢。<break time="100ms" />　　你道方才書童答應更夫，說先生往後邊去了，是那個後邊？就是書房的後邊。原來是杜先生出恭呢。杜雍出恭回來，問道：「你方才合誰說話？」書童道：「更夫要蠟來了。」杜雍道：「他們如何這麼早就要蠟？昨夜五更時拿去的蠟，算來不過點了半枝，應當還有半枝。難道還點不到二更麼？員外不在家，我是不能叫他們賺。如要賺，等員外回來，愛怎麼賺，我是全不管的。」<break time="100ms" />　　正說時，只見更夫跑了來道：「師老爺，師老爺！不好了！」杜雍道：「不是蠟不夠了？犯不上這等大驚小怪的。」更夫道：「不是，不是。方才我們上後院巡更，見花廳上有兩人執著格扇往外瞧。我們怕是歹人，拿燈籠一照，誰知是兩個人頭。」杜先生道：「是活的？是死的？」更夫道：「師老爺可嚇糊塗了。既是人頭，如何會有活的呢？」杜雍道：「我不是害怕，我是心裡有點發怯。我問的是男的？是女的？」更夫道：「我們沒有細瞧。」杜先生道：「既如此，你們打著燈籠在前引路，待我看看去。」更夫道：「師老爺既要去看，須得與我換蠟了。這燈籠裡剩了個蠟頭兒了。」杜先生吩咐書童拿幾枝蠟，交與更夫，換好了，方打著燈籠，往後面花廳而來。<break time="100ms" />　　到了花廳，更夫將燈籠高高舉起。杜先生戰戰哆嗦看時，一個耳上有環，道：「喂呀！是個婦人。你們細看是誰？」更夫看了半晌，道：「好象姨奶奶。」杜雍便叫更夫：「你們把那個頭往外轉轉，看是誰？」更夫仗著膽子，將頭扭一扭，一看。這個說：「這不是進祿兒嗎？」那個道：「是不錯。是他，是他！」杜先生道：「你們要認明白了。」更夫道：「我認的不差。」杜先生道：「且不要動。」更夫道：「誰動他做什麼呢。」杜先生道：「你們不曉得，這是要報官的。你們找找四個管家。今日是誰在家？」變夫道：「昨日是進寶在監該班，今日應當進財該班。因進財有事去了，才進祿給進寶送信去叫他連班。不知進祿如何被人殺了？此時就剩進喜在家。」杜先生道：「你們把他叫來，我在書房等他。」更夫答應。一個去叫進喜，一個引著先生來到書房。<break time="100ms" />　　不多時，進喜來到。杜先生將此事告訴明白，叫他進內啟知主母。進喜急忙進去，稟明瞭鄭氏。鄭氏正從各處檢點回來，嚇的沒了主意，叫間先生，此事當如何辦理。杜先生道：「此事隱瞞不得的，須得報官。你們就找地方去。」進喜立刻派人找了地方來，到後花廳看了，也不動，道：「這要即刻報官，耽延不得了。只好管家你隨我同去。」進喜嚇的半晌無音。還是杜先生有見識，知是地方勒索，只得叫進喜從內要出二兩銀子來，給了地方。他才一人去了。<break time="100ms" />　　至次日，地方回來，道：「少時太爺就來，你們好好預備了。」不多時，金令來到，進喜同至後園。金令先問了大概情形，然後相驗，記了姓名，叫人將頭摘下。又進屋內去，看見男女二屍，下體赤裸，知是私情。又見牀榻上有一字柬，金令拿起細看，攏在袖中，又在牀下搜出一件血衣裹著鞋襪，問進喜道：「你可認得，此衣與鞋襪是誰的？」進喜瞧了瞧，回道：「這是進寶的。」金令暗道：「如此看來，此案全在進寶身上。我須如此如此，方能了結此事。」吩咐暫將男女盛殮，即將進喜帶入街中，立刻開堂。且不問進喜，也不問秦昌，吩咐：「帶進寶。」兩旁衙役答應一聲，去提進寶。<break time="100ms" />　　此時進寶正在監中服侍員外秦昌，忽然聽見行役來說：「太爺現在堂上，呼喚你上堂，有話吩咐。」進寶不知何事，連忙跟隨行役，上了大堂。只見金令坐在上面，和顏悅色問道：「進寶，你家員外之事，本縣現在業已訪查明白。你既是他家的主管，你須要親筆寫上一張訴呈來。本縣看了，方好從中設法，如何出脫你家員外的罪名。」進寶聽了，有些不願意，原打算將秦昌謀死。如今聽縣官如此說，想是受了賄賂。無奈何，說道：「既蒙太爺恩典，小人下去寫訴呈就是了。」金令道：「就要遞上來，本縣立等。」回頭吩咐書吏：「你同他去，給他立個稿兒，叫他親筆謄寫。速速拿來。」書吏領命下堂。
    </voice>
</speak>
