<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十一回<break time="100ms" />　　楊芳懷忠彼此見禮　繼祖盡孝母子相逢
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說金公審明進寶，將他立時收監，與彩鳳抵命，把秦昌當堂釋放，惟有殺奸之人，再行訪查緝獲另結，暫且懸案。論碧蟾早就該死，進祿因有淫邪之行，致有殺身之禍。他二人既死，也就不必深究了。<break time="100ms" />　　且說秦昌回家，感謝杜雍不盡，二人遂成莫逆。又想起靜修之言，杜雍也要探望，因此二人同來到盤古寺。靜修與北俠見了，彼此驚駭。還是秦昌直爽，毫無隱諱，將此事述明。靜修北俠方才釋疑，始悟進寶之言盡是虛假。四人這一番親愛快樂，自不必言。<break time="100ms" />　　盤桓了幾日，秦昌與杜雍仍然回莊，北俠也就別了靜修，上杭州去了。沿路上聞人傳說道：「好了！杭州太守可換了。我們的冤枉可該訴了。」仔細打聽，北俠卻曉得此人。<break time="100ms" />　　你道此人是誰？聽我慢慢敘來。只因春闈考試，欽命包大人主考，到了三場已畢，見中卷內並無包公姪兒。天子便問：「包卿，世榮為何不中？」包公奏道：「臣因欽命點為主考，臣姪理應迴避，因此並未入場。」天子道：「朕原為揀選人材，明經取士，為國求賢。若要如此，豈不叫包世榮抱屈麼？」即行傳旨，著世榮一體殿試。此旨一下，包世榮好生快樂。到了殿試之期，欽點包世榮的傳臚，用為翰林院庶吉士，包公叔姪碰頭謝恩。赴瓊林宴之後，包公遞了一本給包世榮告假，還鄉畢姻，三個月後仍然回京供職。聖上准奏，賞賚了多少東西。包世榮別了叔父，帶了鄧九如，榮耀還鄉。至於與玉芝畢姻一節，也不必細述。<break time="100ms" />　　只因杭州太守出缺，聖上欽派了新中榜眼用為編修的倪繼祖。倪繼祖奉了聖旨，不敢遲延。先拜老師，包公勉勵了多少言語，倪繼祖一一謹記。然後告假還鄉祭祖。奉旨：「著祭祖畢，即赴新任。」你道倪繼祖可是倪太公之子麼？就是僕人可是倪忠麼？其中尚有許多的原委，真彷彿白羅衫的故事，此處不能不敘出。<break time="100ms" />　　且說揚州甘泉縣有一飽學儒流，名喚倪仁，自幼定了同鄉李太公之女為妻。什麼禮聘呢？有祖傳遺留的一枝並梗玉蓮花，晶瑩光潤無比，拆開卻是兩枝，合起來便成一朵。倪仁視為珍寶，與妻子各佩一枝。只因要上泰州探親，便僱了船隻。這船戶一名陶宗，一名賀豹，外有一個僱工幫閒的名叫楊芳。不料這陶宗賀豹乃是水面上作生涯的，但凡客人行李輜重露在他眼裡，再沒有放過去的。如今見倪仁僱了他的船，雖無沉重行李，卻見李氏生的美貌，淫心陡起。賀豹暗暗的與陶宗商量，意欲劫掠了這宗買賣。他別的一概不要，全給陶宗，他單要李氏作個妻房。二人計議停當，又悄悄的知會了楊芳。楊芳原是僱工人，不敢多<break time="100ms" />　　一日，來在揚子江，到幽僻之處，將倪仁拋向水中淹死。賀豹便通勒李氏。李氏哭訴道：「因懷孕臨邇，待分娩後再行成親。」多虧楊芳在旁解勸道：「他丈夫已死，難道還怕他飛上天去不成？」賀豹只得罷了。楊芳暗暗想道：「他等作惡，將來事犯，難免扳拉於我。再者看這婦人哭的可憐，我何不如此如此呢。」想罷，他便沽酒買肉，慶賀他二人一個得妻，一個發財。二人見他慇懃，一齊說道：「何苦要叫你費心呢。你以後真要好時，我等按三七與你股分。你道好麼？」楊芳暗暗道：「似你等這樣行為，慢說三七股分，就是全給老楊，我也是不稀罕的。」他卻故意道：「如若二位肯提攜於我，敢則是好。」便慇懃勸酒。不多時，把二人灌的酩酊大醉，橫臥在船頭之上。楊芳便悄悄的告訴了李氏，叫他上岸，一直往東，過了樹林，有個白衣庵，他姑母在這廟出家，那裡可以安身。<break time="100ms" />　　此時天已五鼓，李氏上岸不顧高低，拼命往前奔馳。忽然一陣肚痛，暗說：「不好！我是臨月身體，若要分娩，可怎麼好？」正思索時，一陣疼如一陣，只得勉強奔到樹林，存身樹下。不多時，就分娩了。喜得是個男兒。連忙脫下內衫，將孩兒包好，胸前就別了那半枝蓮花，不敢留戀，難免悲慼，急將小兒放在樹木之下。自己恐賊人追來，忙忙往東奔逃，上廟中去了。<break time="100ms" />　　且說楊芳放了李氏，心下暢快，一歪身也就睡了。剛然睡下，覺得耳畔有人喚道：「你還不走，等待何時？」楊芳從夢中醒來，看了看四下無人，但見殘月西斜，疏星幾點，自己想道：「方才明明有人呼喚，為何竟自無人呢？」再看陶賀二人酣睡如雷，又轉念道：「不好！他二人若是醒來，不見了婦人，難道就罷了不成？不是埋怨於我，就是四下搜尋。那時將婦人訪查出來，反為不美。－－有了，莫若我與他個溜之乎也。及至他二人醒來，必說我拐了婦人遠走高飛，也免得他等搜查。」主意已定，東西一概不動，隻身上岸，一直竟往白衣庵而來。<break time="100ms" />　　到了庵前，天已做明，向前扣門，出來了個老尼，隔門問道：「是那個？」楊芳道：「姑母請開門，是姪兒楊芳。」老尼開了山門。楊芳來到客堂，尚未就座，便悄悄問道：「姑母，可有一個婦人投在庵中麼？」老尼道：「你如何知道？」楊芳便將灌醉二賊、私放李氏的話，說了一遍。老尼合掌念一聲「阿彌陀佛」，道：「救人一命，勝造七級浮屠。惜乎你為人不能為徹。何錯你也沒什麼舛錯，只是他一點血脈失於路上，恐將來斷絕了他祖上的香煙。」楊芳追問情由。老尼便道：「那婦人已投在廟中，言於樹林內分娩一子。若被人撿去，尚有生路；倘若遭害，便絕了香煙，深為痛惜。是我勸慰再三，應許與他找尋，他方止了悲啼，在後面小院內將息。」楊芳道：「既如此，我就找尋去。」老尼道：「你要找尋，有個表記。他胸前有枝白玉蓮花，那就是此子。」楊芳謹記在心，離了白衣庵，到了樹林，看了一番，並無蹤跡，暗暗訪查了三日，方才得了實信。
    </voice>
</speak>
