<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　離白衣庵有數里之遙，有一倪家莊。莊中有個倪太公。因五更趕集，騎著個小驢兒來到樹林，那驢便不走了。倪太公詫異，忽聽小兒啼哭，連忙下驢一看，見是個小兒放在樹木之下，身上別有一枝白玉蓮花。這老半生無兒，見了此子，好生歡喜，連忙打開衣襟將小兒揣好，也顧不得趕集，連忙乘驢轉回家中。安人梁氏見了此子，問了情由。夫妻二人歡喜非常，就起名叫倪繼祖。他那裡知道小兒的本姓卻也姓倪呢。這也是天緣湊巧，姓倪的根芽就被姓倪的撿去。<break time="100ms" />　　俗言：「若要人不知，除非己莫為。』哪日倪太公得了此子，早已就有人知道，道喜的不離門。又有薦乳母的。今日你來，明日我往，俱要給太公作賀。大公難以推辭，只得備了酒席請鄉黨父老。這些鄉黨父老也備了些須薄禮，前來作賀。<break time="100ms" />　　正在應酬之際，只見又是兩個鄉親領來一人，約有三旬年紀。倪太公卻不認得，問道：「此位是誰？」二鄉老道：「此人是我們素來熟識的。因他無處安身，聞得太公得了小相公，他情願與太公作僕人。就是小相公大了，他也好照看。他為人最是樸實忠厚的。老鄉親看我二人分上，將他留下吧。」倪太公道：「他一人所費無幾，何況又有二位老鄉親美意，留下就是了。」二鄉老道：「還是老鄉親爽快。過來見了太公。太公就給他起個名兒。」倪太公道：「僕從總要忠誠，就叫他倪忠吧。」原來此人就是楊芳。因同他姑母商量，要照應此子，故要投到倪宅。因認識此莊上的二人，就托他們趁著賀喜，順便舉薦。<break time="100ms" />　　楊芳聽見倪太公不但留下，而且起名倪忠，便上前叩頭，道：「小人倪忠與太公爺叩頭道喜。」倪太公甚是歡喜。倪忠便慇懃張羅諸事，不用吩咐。這日倪太公就省了好些心。從此倪忠就在倪太公莊上，更加小心留神。倪太公見他忠正樸實，諸事俱各托付於他，無有不盡心竭力的。倪太公倒得了個好幫手。<break time="100ms" />　　一日，倪忠對太公道：「小人見小官人年紀七歲，資性聰明，何不叫他讀書呢？」太公道：「我正有此意。前次見東村有個老學究，學問頗好。你就揀個日期，我好帶去入學。」於是定了日期，倪繼祖入學讀書。每日俱是倪忠護持接送。倪忠卻時常到庵中看望，就只瞞過倪繼祖。<break time="100ms" />　　剛念了有二三年光景，老學究便轉薦了一個儒流秀士，卻是濟南人，姓程名建才。老學究對太公道：「令郎乃國家大器，非是老漢可以造就的。若是從我敝友訓導訓導，將來必有可成。」倪太公尚有些猶疑，倒是倪忠攛掇，道：「小官人頗能讀書。既承老先生一番美意，薦了這位先生，何不叫小官人跟著學學呢？」太公聽了，只得應允，便將程先生請來訓誨繼祖。繼祖聰明絕頂，過目不忘，把個先生樂的了不得。<break time="100ms" />　　光陰茬苒，日月如梭，轉眼間倪繼祖已然十六歲。程先生對太公說，叫倪繼祖科考。太公總是鄉下人形景，不敢妄想成人。倒是先生著急，不知會太公，就叫倪繼祖遞名去赴考，高高的中了生員。太公甚喜，酬謝了先生。自然又是賀喜，應接不暇。<break time="100ms" />　　一日，先生出門。倪繼祖也要出門閒遊閒遊，稟明瞭太公，就叫倪忠跟隨。信步行來，路過白衣庵，倪忠道：「小官人，此庵有小人的姑母在此出家，請進去歇歇吃茶。小人順便探望探望。」倪繼祖道：「從不出門，今日走了許多的路，也覺乏了，正要歇息歇息。」倪忠向前叩門。老尼出來迎接，道：「不知小官人到來，未能迎接，多多有罪。」連忙讓到客堂待茶。<break time="100ms" />　　原來倪忠當初訪著時，已然與他姑母送信。老厄便告訴了李氏，李氏暗暗念佛。自彌月後便拜了老尼為師，每日在大土前虔心懺悔，無事再也不出佛院之門。這一日正從大士前禮拜回來，忘記了關小院之門。恰好倪繼祖歇息了片時，便到各處閒遊，只見這院內甚是清雅，信步來到院中。李氏聽到院內有腳步聲響，連忙出來一看。不看時則已，看了時不由的一陣痛徹心髓，頓時落下淚來。他因見了倪繼祖的面貌舉止，儼然與倪仁一般。誰知倪繼祖見了李氏落淚，可煞作怪，他只覺的眼眶兒發酸，撲籟籟也就淚流滿面，不能自解。正在拭淚，只見倪忠與他姑母到了。倪忠道：「官人你為何啼哭？」倪繼祖道：「我何嘗哭來。」嘴內雖如此說，聲音尚帶悲哽。倪忠又見李氏在那裡呆呆落淚，看了這番光景，他也不言不語，拂袖拭起淚來。<break time="100ms" />　　只聽老尼道：「善哉！善哉！此乃天性，豈是偶然。」倪繼祖聽了此言，詫異道：「此話怎講？」只見倪忠跪倒道：「望乞小主人赦宥老奴隱瞞之罪，小人方敢訴說。」好倪繼祖，見他如此，驚的目瞪癡呆。又聽李氏悲切切道：「恩公快些請起，休要折受了他。不然，我也就跪了。」倪繼祖好生納悶，連忙將倪忠拉起，問道：「此事端的如何？快些講來。」倪忠便把怎麼長、怎麼短，述說了一遍。他這裡說，那裡李氏已然哭了個聲哽氣噎。倪繼祖聽了半晌，還過一口氣來，道：「我倪繼祖生了十六歲，不知生身父母受如此苦處！」連忙向前抱住李氏，放聲大哭。老尼與倪忠勸慰多時，母子二人方才止住悲聲。李氏道：「自蒙恩公搭救之後，在此庵中一十五載。不想孩兒今日長成。只是今日相見，為娘的如同睡裡夢裡，自己反倒不能深信。問吾兒，你可知當初表記是何物？」倪繼祖聽了此言，惟恐母親生疑，連忙向那貼身裡衣之中，掏出白玉蓮花，雙手奉上。李氏一見蓮花，「哎喲」了一聲，身體往後一仰。<break time="100ms" />　　未知如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
