<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　獨獨有一個小英雄，心志高傲，氣度不俗，年十四歲，姓艾名虎，就在招賢館內作個館童。他見眾人之中，惟獨智化是個豪傑，而且本領高出人上，便時刻小心，諸事留神，敬奉智化為師，真感得黑妖狐歡喜非常，便把他暗暗的收作徒弟，悄悄傳他武藝。誰知他心機活變，一教便會，一點就醒。不上一年光景，學了一身武藝。他卻時常悄悄的對智化道：「你老人家以後不要勸我們員外，不但白費唇舌，他不肯聽；反倒招的那些人背地裡抱怨，說你老人家忒膽小了。『搶幾個婦女什麼要緊。要是這末害起怕來，將來還能幹大事麼？』你老人家自己想想，這一群人都不成了亡命之徒了麼？」智化道：「你莫多言，我自有道理。」他師徒只顧背地裡閒談，誰知招賢館早又生出事來。<break time="100ms" />　　原來馬強打發惡奴馬勇前去討帳回來，說債主翟九成家道艱難，分文皆無。馬強將眼一瞪，道：「沒有就罷了不成。急速將他送縣官追。」馬勇道：「員外不必生氣，其中卻有個極好的事情。方才小人去到他家，將小人讓進去，苦苦的哀求。不想炕上坐著個如花似玉的女子。小人問他是何人。翟九成說是他外孫女，名叫錦娘。只因他女兒女婿亡故，留下女兒毫無倚靠，因此他自小兒撫養，今年已交十七歲。這翟九成全仗著他作些針線，將就度日。員外曾吩咐過小人，叫小人細細留神打聽，如有美貌婦女，立刻回稟。據小人今日看見這女子，真算是少一無二的了。」一句話說的馬強心癢難搔，頓時樂的兩眼連個縫兒也沒有了，立刻派惡奴八名，跟隨馬勇，到翟九成家將錦娘搶來，抵銷欠帳。<break time="100ms" />　　這惡賊在招賢館立等，便向眾人誇耀道：「今日我又大喜了。你等只說前次那女子生的美貌，那裡知道比他還有強的呢。少時來時，叫你們眾人開開眼咧。」眾人聽了，便有幾個奉承道：「這都是員外福田造化，我們如何敢比。這喜酒是吃定了。」其中就有聽不上的，用話打趣他：「好雖好，只怕叫後面知道了，那又不好了。」馬強哈哈笑道：「你們吃酒時，作個雅趣，不要吵嚷了。」<break time="100ms" />　　說話間，馬勇回來稟道：「錦娘已到。」馬強吩咐：「快快帶上來。」果見個裊裊婷婷女子，身穿樸素衣服，頭上也無珠翠，哭哭啼啼來到廳前。馬強見他雖然啼哭，那一番嬌柔驚，真令人見了生憐，不由的笑逐顏開，道：「那女子不要啼哭，你要好好依從於我，享不盡榮華，受不盡富貴。你只管向前些，不要害羞。」忽聽見錦娘嬌嚦嚦道：「你這強賊，無故的搶掠良家女子，是何道理？奴今到此，誰有一死而已，還講什麼榮華富貴！我就向前些。」誰知錦娘暗暗攜來剪子一把，將手一揚，竟奔惡賊而來。馬強見勢不好，把身子往旁一閃，刷的一聲，把剪子紮在椅背上。馬強「哎喲」一聲：「好不識抬舉的賤人！」吩咐惡奴將他下在地牢。惡賊的一團高興，頓時掃盡，無可釋問，且與眾人飲酒作樂。<break time="100ms" />　　且說翟九成因護庇錦娘，被惡奴們拳打腳踢，亂打一頓，仍將錦娘搶去，只急得跺腳捶胸，嚎陶不止。哭夠多時，檢點了一下，獨獨不見了剪子，暗道：「不消說了。這是外孫女去到那裡，一死相拚了。」忙到那裡探望了一番，並無消息。又恐被人看見，自己倒要吃苦，只得垂頭喪氣的回來。見路旁有柳樹，他便席地而坐，一壁歇息，一壁想道：「自我女兒女婿亡故，留下這條孽根。我原打算將他撫養大了，聘嫁出去，了卻一生之願。誰知平地生波，竟有這無法無天之事。再者，錦娘一去，不是將惡賊一剪紮死，他也必自戕其生。他若死了，不消說了，我這撫養勤勞付於東流。他若將惡賊紮死，難道他等就饒了老漢不成。」越思越想，又是著急，又是害怕。忽然把心一橫，道：「曖！眼不見，心不煩。莫若死了乾淨。」站起身來，找了一株柳樹，解下絲綜，就要自縊而死。<break time="100ms" />　　忽聽有人說道：「老丈休要如此。有什麼事何不對我說呢？」翟九成回頭一看，見一條大漢，碧睛紫髯，連忙上前哭訴情由，口口聲聲說自己無路可活，難以對去世的女兒女婿。北俠歐陽春聽了道：「他如此惡霸，你為何不告他去？」翟九成道：「我的爺！談何容易。他有錢有勢，而且聲名在外，誰人不知，那個不曉。縱有呈子，縣裡也是不准的。」北俠道：「不是這裡告他。是叫你上東京開封府去告他。」翟九成道：「哎呀呀！更不容易了。我這裡到開封府，路途遙遠，如何有許多的盤費呢？」北俠道：「這倒不難。我這裡有白銀十兩，相送如何？」翟九成道：「萍水相逢，如何敢受許多銀兩。」北俠道：「這有什麼要緊呢。只要你拿定主意。若到開封，包管此恨必消。」說罷，從皮兜內摸出兩個銀棵，遞與翟九成。翟九成便撲翻身拜倒，北俠攙起。<break time="100ms" />　　只見那邊過來一人，手提馬鞭，道：「你何必捨近而求遠呢？新任太守極其清廉，你何不到那裡去告呢？」北俠細看此人，有些面善，一時想不起來。又聽這人道：「你如若要告時，我家東人與衙中相熟，頗頗的可托。你不信。請看那邊樹林下坐的就是他。」北俠先挺身往那邊一望，見一儒士坐在那裡，旁邊有馬一匹。不看則可，看了時倒抽了口氣，暗暗說：「這不好！他如何這般形景？霸王莊能人極多，倘然識破，那時連性命不保。我又不好勸阻，只好暗中助他一臂之力。」想罷，即對翟九成道：「既是新任太守清廉，你就托他東人便了。」說罷，回身往東去了。<break time="100ms" />　　你道那儒士與老僕是誰？原來就是倪繼祖主僕。北俠因看見倪繼祖，方想起老僕倪忠來。認明後，他卻躲開。倪忠帶了翟九成，見了倪繼祖。太守細細的問了一番，並給他寫了一張呈子。翟九成歡天喜地回家，五更天預備起身赴府告狀。
    </voice>
</speak>
