<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　沈仲元在旁聽了，忙問道：「他投在倪家莊有多年了？」姚成道：「算來也有二十多年了。」沈仲元道：「不好了！員外你把太守誆了來了。」馬強聽罷此言，只嚇得雙睛直瞪，闊口一張，呵呵了半晌，方問道：「賢……賢……賢弟，你如何知……知……知道？」小諸葛道：「姚主管既認明老僕是倪忠，他主人焉有不是倪繼祖的？再者問他姓名，說姓李名世清，這明明自己說我辦理事情要清之意。這還有什麼難解的？」馬強聽了，如夢方覺，毛骨悚然：「這可怎麼好？賢弟你想個主意方好。」沈仲元道：「此事須要員外拿定主意。既已誆來，便難放出，暫將他等鎖在空房之內。等到夜靜更深，把他請至廳上，大家以禮相求。就說，明知是府尊太守，故意的請府尊大老爺到莊，為分析案中情節。他若應了人情，說不得員外破些家私，將他買囑，要張印信甘結，將他榮榮耀耀送到衙署。外人聞知，只道府尊接交員外。不但無人再敢告狀，只怕以後還有些照應呢。他若不應時，說不得只好將他處死，暗暗知會襄陽王舉事便了。」智化在旁聽了，連忙誇道：「好計！好計！」馬強聽了，只好如此，便吩咐將他主僕鎖在空房。<break time="100ms" />　　雖然鎖了，他卻踞促不安，坐立不守。出了大廳，來到臥室，見了郭氏安人，唉聲歎氣。原來他的娘子，就是郭槐的姪女。見丈夫愁眉不展，便問：「又有什麼事了？這等煩惱。」馬強見問，便把已往情由述說一遍。郭氏聽了，道：「益發鬧的好了，竟把欽命的黃堂太守弄在家內來了。我說你結交的全是狗朋狗友，你再不信。我還聽見說，你又搶了個女孩兒來，名叫錦娘，險些兒沒被人家紮一剪子。你把這女子下在地窖裡了。這如今又把個知府關在家裡，可怎麼樣呢？」口裡雖如此說，心裡卻也著急。馬強又將沈仲元之計說了，郭氏方不言語。此時天已初鼓，郭氏知丈夫憂心，未進飲食，便吩咐丫環擺飯。夫妻二人，對面坐了飲酒。<break time="100ms" />　　誰知這些話竟被服侍郭氏的心腹丫頭聽了去了。此女名喚絳貞，年方一十九歲，乃舉人朱煥章之女。他父女原籍揚州府儀徵縣人氏。只因朱先生妻亡之後，家業凋零，便帶了女兒上杭州投親。偏偏的投親不遇，就在孤山西冷橋租了幾間茅屋，一半與女兒居住，一半立塾課讀。只因朱先生有端硯一方，愛如至寶，每逢惠風和暢之際，窗明几淨之時，他必親自捧出賞玩一番，習以為常。不料半年前有一個館童，因先生養贍不起，將他辭出，他卻投在馬強家中，無心中將端硯說出。頓時的蕭牆禍起，惡賊立刻派人前去拍門，硬要。遇見先生迂闊性情，不但不賣，反倒大罵一場。惡奴等回來，枝上添葉，激得馬強氣沖牛斗，立刻將先生交前任太守，說他欠銀五百兩，並有借券為證。這太守明知朱先生被屈，而且又是舉人，不能因帳目加刑。因受了惡賊重賄，只得交付縣內管押。馬強趁此時便到先生家內，不但搜出端硯，並將朱絳貞搶來，意欲收納為妾。誰知作事不密，被郭氏安人知覺，將陳醋發出，大鬧了一陣，把朱絳貞要去，作為身邊貼己的丫環。馬強無可如何，不知暗暗陪了多少不是，方才討得安人歡喜。自那日起，馬強見了朱絳貞，慢說交口接談，就是拿正眼瞅他一瞅，卻也是不敢的。朱絳貞暗暗感激郭氏，他原是聰明不過的女子，便把郭氏哄的猶如母女一般，所有簪環首飾衣服古玩並鎖鑰，全是交他掌管。<break time="100ms" />　　今日因為馬強到了，他便隱在一邊，將此事俱各竊聽去了，暗自思道：「我爹爹遭屈已及半年，何日是個出頭之日。如今我何不悄悄將太守放了，叫他救我爹爹。他焉有不以恩報恩的！」想罷，打了燈籠，一直來到空房門前。可巧竟自無人看守。原來惡奴等以為是斯文秀士與老僕人，有甚本領，全不放在心上，因此無人看守。<break time="100ms" />　　朱絳貞見門兒倒鎖，連忙將燈一照，認了鎖門，向腰間掏出許多鑰匙，揀了個恰恰投簧，鎖已開落。倪太守正與倪忠毫無主意，看見開門，以為惡奴前來陷害，不由的驚慌失色。忽見進來個女子將燈一照，恰恰與倪太守對面，彼此覷視，各自驚訝。朱絳貞又將倪忠一照，悄悄道：「快隨我來。」一伸手便拉了倪繼祖往外就走，倪忠後面緊緊跟隨。不多時，過了角門，卻是花園。往東走了多時，見個隨牆門兒，上面有鎖，井有橫閂。朱絳貞放下燈籠，用鑰匙開鎖。誰知鑰匙投進去，鎖尚未開，鑰匙再也拔不出來。倪太守在旁看著，叫倪忠尋了一塊石頭，猛然一砸，方才開了。忙忙去閂開門。朱絳貞方說道：「你們就此逃了去吧。奴有一言奉問：你們到底是進香的？還是真正太守呢？如若果是太守，奴有冤枉。」<break time="100ms" />　　好一個聰明女子！他不早問，到了此時方向，全是一片靈機。何以見得？若在空房之中問時，他主僕必以為惡賊用軟局套問來了，焉肯說出實話呢？再者，朱絳貞他又惟恐不能救出太守。幸喜一路奔至花園並未遇人。及至將門放開，這已救人徹了，他方才問此句。你道是聰明不聰明？是靈機不是？<break time="100ms" />　　倪太守到了此時，不得不說了，忙忙答道：「小生便是新任的太守倪繼祖。姐姐有何冤枉？快些說來。」朱絳貞連忙跪倒，口稱：「大老爺在上，賤妾朱絳貞叩頭。」倪繼祖連忙還禮，道：「姐姐不要多禮，快說冤枉。」朱絳貞道：「我爹爹名喚朱煥章，被惡賊誤賴，欠他紋銀五百兩，現在本縣看押，已然半載。將奴家搶來。幸而馬強懼內，奴家現在隨他的妻子郭氏，所以未遭他手。求大老爺到街後，務必搭救我爹爹要緊。別不多言，你等快些去吧！」倪忠道：「姑娘放心，我主僕俱各記下了」朱絳貞道：「你們出了此門直往西北，便是大路。」主僕二人才待舉步，朱絳貞又喚道：「轉來，轉來。」
    </voice>
</speak>
