<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十四回<break time="100ms" />　　淫方貂誤救朱烈女　貪賀豹狹逢紫髯伯
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說倪繼祖又聽朱烈女喚轉來，連忙說道：「姐姐還有什麼吩咐？』朱絳貞道：「一時忙亂，忘了一事。奴有一個信物，是自幼佩戴不離身的。倘若救出我爹爹之時，就將此物交付我爹爹，如同見女兒一般。就說奴誓以貞潔自守，雖死不辱，千萬叫我爹爹不必掛念。」說罷，遞與倪繼祖。又道：「大老爺務要珍重。」倪繼祖接來，就著燈籠一看，不由的失聲道：「哎喲！這蓮花……」剛說至此，只見倪忠忙跑回來道：「快些走吧！」將手往胳肢窩裡一夾，拉著就走。倪繼祖回頭看來，後門已關，燈火已遠。<break time="100ms" />　　且說朱絳貞從花園回來，芳心亂跳，猛然想起，暗暗道：「一不作，二不休。趁此時，我何不到地牢將錦娘也救了，豈不妙哉？」連忙到了地牢。惡賊因這是個女子，不用人看守。朱小姐也是佩了鑰匙，開了牢門，便問錦娘有投靠之處沒有。錦娘道：「我有一姑母離此不遠。」朱統貞道：「我如今將你放了，你可認得麼？」錦娘道：「我外祖時常帶我往來，奴是認得的。」朱絳貞道：「既如此，你隨我來。」兩個人仍然來至花園後門。錦娘感恩不盡，也就逃命去了。<break time="100ms" />　　朱小姐回來靜靜一想，暗說：「不好！我這事鬧的不小。」又轉想：「自己服侍郭氏，他雖然嫉妒，也是水性揚花。倘若他被惡賊哄轉，要討丈夫歡喜，那時我難保不受污辱。哎！人生百歲，終須一死。何況我爹爹冤枉已有太守搭救，心願已完。英若自盡了，省得耽驚受怕。但死於何地才好呢？有了！我索性縊死在地牢。他們以為是錦娘懸樑，及至細瞧，卻曉得是我。也叫他們知道是我放的錦娘，由錦娘又可以知道那主僕也是我放的。我這一死，也就有了名了。」主意已定，來到地牢之中，將絹巾解下，拴好套兒，一伸脖頸，覺的香魂縹緲，悠悠蕩蕩，落在一人身上。漸漸甦醒，耳內只聽說道：「似你這毛賊，也敢打門棍，豈不令人可笑。」<break time="100ms" />　　這話說的是誰？朱絳貞如何又在他身上？到底是上了弔了？不知是死了沒死？說的好不明白，其中必有緣故，待我慢慢敘明。<break time="100ms" />　　朱絳貞原是自縊來著。只因馬強白晝間在招賢館將錦娘搶來，眾目所觀，早就引動了一人，暗自想道：「看此女美貌非常，惜乎便宜了老馬。不然時，我若得此女，一生快樂，豈不勝似神仙？」後來見錦娘要刺馬強，馬強一怒，將他下在地牢，卻又暗暗歡喜道：「活該這是我的姻緣。我何不如此如此呢？」<break time="100ms" />　　你道此人是誰？乃是賽方朔方貂。這個人且不問他出身行為，只他這個綽號兒，便知是個不通的了。他不知聽誰說過東方朔偷桃，是個神賦。他便起了綽號叫賽方朔。他又何嘗知道複姓東方名朔呢。如果知道，他必將「東」字添了，叫「賽東方朔」。不但念著不受聽，而且拗口，莫若是賽方朔吧，管他通不通，不過是賦罷了。<break time="100ms" />　　這方貂因到二更之半，不見馬強出來，他便悄悄離了招賢館，暗暗到了地牢。黑影中正碰在吊死鬼身上，暗說：「不好。」也不管是錦娘不是，他卻右手攬定，聽了聽喉間尚然作響，忙用左手順著身體摸到項下，把巾帕解開，輕輕放在牀上。他卻在對面將左手拉住右手，右手拉住左手，往上一揚，把頭一低，自己一翻身，便把女子兩胳膊搭在肩頭上；然後一長身，回手把兩腿一攏往上一顛，把女子背負起來，邁開大步，往後就走。誰知他也是奔花園後門，皆因素來瞧在眼裡的。及至來到門前，卻是雙扇虛掩，暗暗道：「此門如何會開了呢？不要管他，且自走路要緊。」一氣走了三四里之遙，剛然背到夾溝，不想遇見個打問棍的，只道他背著包袱行李，冷不防就是一棍。方貂早已留神，見棍臨近，一側身把手一揚，奪住悶棍往懷裡一帶，又往外一聳，只見那打門棍的將手一撒，哈哈一聲栽倒在地，爬起來就跑，因此方貂說道：「似你這毛賊，也敢打門棍，豈不令人可笑。」可巧朱絳貞就在此時甦醒，聽見此話。<break time="100ms" />　　誰知那毛賊正然跑時，只見迎面來了一條大漢攔住，問道：「你是作什麼的？快講！」真是賊起飛智，他就連忙跪倒，道：「爺爺救命呵！後面有個打悶棍的，搶了小人的包袱去了。」原來此人卻是北俠，一聞此言，便問道：「賊在那裡？」賊說：「賊在後面。」北俠回手抽出七寶鋼刀，迎將上來。<break time="100ms" />　　這裡方貂背著朱絳貞往前，正然走著，迎面來了個高大漢子，口中吆喝著：「快將包袱留下！」方貂以為是方才那賊的伙計，便在樹下將身體一蹲，往後一仰，將朱絳貞放下，就舉起那賊的問棍打來。北俠將刀只一磕，根已削去半截。方貂道：「好傢伙！」撒了那半截木棍，回手即抽出樸刀，斜刺裡砍來。北俠一順手，只聽噌的一聲，樸刀分為兩段。方貂「哎呀」一聲，不敢戀戰，回身逃命去了。北俠也不追趕。<break time="100ms" />　　誰知這賊在旁邊看熱鬧兒，見北俠把那賊戰跑了。他早已看見樹下黑黢黢一堆，他以為是包袱，便道：「多虧爺爺搭救。幸喜他包袱撂在樹下。」北俠道：「既如此，隨我來，你就拿去。」那賊滿心歡喜，剛剛走到跟前，不防包袱活了，連北俠也嚇了一跳，連忙問道：「你是什麼人？」只聽道：「奴家是遇難之人，被歹人背至此處。不想遇見此人，他也是個打門棍的。」北俠聽了，一伸手將賊人抓住，道：「好賊！你竟敢哄我不成？」賦人央告道：「小人實實出於無奈。家中現有八旬老母，求爺爺饒命。」北俠道：「這女子從何而來？快說！」賊人道：「小人不知，你老問他。」
    </voice>
</speak>
