<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　北俠揪著賊人問女子道：「你因何遇難？」朱絳貞將已往情由述了一遍：「原是自己上吊，不知如何被那人背出。如今無路可投，求老爺搭救搭救。」北俠聽了，心中為難，如何帶著女子黑夜而行呢？猛然省悟道：「有了，何不如此如此。」回頭對賊人道：「你果有老母麼？」賊人道：「小人再不敢撒謊。」北俠道：「你家住在那裡？」賊人道：「離此不遠，不過二里之遙，有一小村，北上坡就是。」北俠道：「我對你說：我放了你，你要依我一件事。」賊人道：「任憑爺爺吩咐。」北俠道：「你將此女背到你家中，我自有道理。」賊人聽了，便不言語。北俠道：「你怎麼不願意？」將手一攏勁。賦人「哎呀」道：「我願意，我願意。我背，我背。」北俠道：「將他好好背起，不許回首。背的好了，我還要賞你。如若不好生背時，難道你這頭顱比方才那人樸刀還結實麼？」賊人道：「爺爺放心，我管保背的好好的。」便背起來，北俠緊緊跟隨，竟奔喊人家中而來。一時來在高坡之上，向前叩門。暫且不表。<break time="100ms" />　　再說太守被倪忠夾了胳膊，拉了就走。太守回頭看時，門已關閉，燈光已遠，只得沒命的奔馳。一個懦弱書生，一個年老蒼頭，又是黑夜之間，瞧的是忙，腳底下邁步卻不能大。剛走一二里地，倪太守道：「容我歇息歇息。」倪忠道：「老奴也發了喘了。與其歇息，莫若款款而行。」倪太守道：「老人家說的真是。只是這蓮花從何而來，為何到了這女子手內？」倪忠道：「老爺說什麼蓮花？」倪太守道：「方才那救命姐姐說，他父親有冤枉，恐不憑信。他給了我這一枚白玉蓮花，作為信物，彼時就著燈光一看，合我那枝一樣顏色一樣光潤。我才待要問，就被你夾著胳膊跑了。我心中好生納悶。」倪忠道：「這也沒有什麼可悶的。物件相同的頗多，且自收好了，再作理會。只是這位小姐搭救我主僕，此乃莫大之恩。而且老奴在燈下看這小姐，生得十分端莊美貌。老爺呀！為人總要知恩報恩。莫要因門媚，辜負了他這番好意。」倪太守聽了此話，歎道：「嗐！你我性命尚且顧不來，還說什麼門楣不門楣，報恩不報恩呢。」<break time="100ms" />　　誰知他主僕絮絮叨叨，奔奔波波，慌不擇路，原是往西北，卻忙忙誤走了正西。忽聽後面人馬聲嘶，猛回頭見一片火光燎亮。倪忠著急道：「不好了！有人追了來了。老爺且自逃生，待老奴迎上前去，以死相拚便了。」說罷，他也不顧太守，一直往東，竟奔火光而來。剛剛的迎了有半里之遙，見火光往西北去了。原來這火光走的是正路，可見他主僕方才走的岔了。<break time="100ms" />　　倪忠喘息了喘息，道：「敢則不是追我們的。」（何嘗不是追你們的。若是走大路，也追上了。）他定了定神，仍然往西，來尋太守。又不好明明呼喚，他也會想法子，口呼：「同人！同人！同人在那裡？同人在那裡？」只見迎面來了一人，答道：「那個喚同人？」卻也是個老者聲音。倪忠來至切近，道：「我因有個同行之人失散，故此呼喚。」那老者道：「既是同人失散，待我幫你呼喚。」於是也就「同人」、「同人」呼喚多時，並無人影。倪忠道：「請問老丈，是往何方去的？」那老者歎道：「嗐！只因我老伴兒有個姪女被人陷害，是我前去探聽並無消息，因此回來晚了。又聽人說前面有夾溝子，有打問棍的，這怎麼處呢？」倪忠道：「我與同人也是受了顛險的，偏偏的到此失散。如今我這兩腿酸疼，再也不能走了，如何是好？我還沒問老丈貴姓。」那老者道：「小老兒姓王名鳳山。動問老兄貴姓？」倪忠道：「我姓李。咱們找個地方，歇息歇息方好。」鳳山道：「你看那邊有個燈光，咱們且到那裡。」<break time="100ms" />　　二人來到高坡之上，向前叩門，只聽裡面有婦人問道：「什麼人叩門？」外面答道：「我們是遇見打問棍的了，望乞方便方便。」裡頭答道：「等一等。」不多時門已開放，卻是一個婦人，將二人讓進，仍然把門閉好。來至屋中，卻是三間草屋，兩明一暗。將二人讓到牀上坐了。倪忠道：「有熱水討杯吃。」婦人道：「水卻沒有，倒有村醪酒。」王鳳山道：「有酒更妙了。求大嫂溫的熱熱的，我們全是受了驚恐的了。」不一時，婦人暖了酒來，拿兩個茶碗斟上。二人端起就喝。每人三口兩氣，就是一碗。還要喝時，只見王鳳山說：「不好了！我為何天旋地轉？」倪忠說：「我也有些頭迷眼昏。」說話時，二人栽倒牀上，口內流涎。婦人笑道：「老娘也是服侍你們的！這等受用，還叫老娘溫的熱熱的。你們下牀去吧，讓老娘歇息歇息。」說罷，拉拉拽拽，拉下牀來。他便坐在牀上，暗想道：「好天殺王八！看他回來如何見我？」他這樣害人的婦人，比那救人的女子真有天淵之別。<break time="100ms" />　　婦人正自暗想，忽聽外面叫道：「快開門來！快開門來！」婦人在屋內答道：「你將就著，等等兒吧。來了就是這時候。要忙，早些兒來呀。不要臉的王八！」北俠在外聽了，問道：「這是你母親麼？」賊人道：「不是。不是。這是小人的女人。」忽又聽婦人來到院內，埋怨道：「這是你出去打槓子呢！好麼，把行路的趕到家裡來。若不虧老娘用藥將他二人迷倒，孩兒呀，明日打不了的官司呢。」北俠外面聽了有氣，道：「明是你母親，怎麼說是你女人呢？」賊人聽了著急，恨道：「快開開門吧！爺爺來了。」<break time="100ms" />　　北俠已聽見藥倒二人，就知這婦人也是個不良之輩。開開門時，婦人將燈一照，只見丈夫背了個女子。婦人大怒道：「好呀！你敢則鬧這個兒呢。還說爺爺來了。」剛說到此，忽然瞧見北俠身量高大，手內拿著明晃晃的鋼刀，便不敢言語了。
    </voice>
</speak>
