<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十五回<break time="100ms" />　　倪太守途中重遇難　黑妖狐牢內暗殺奸
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說北俠與倪忠等分別之後，竟奔霸王莊而來。<break time="100ms" />　　更表前文。倪太守因見火光，倪忠情願以死相拚，已然迎將上去，自己只得找路逃生。誰知黑暗之中，見有白亮亮一條蚰蜒小路兒，他便順路行去。出了小路，卻正是大路。見道旁地中有一窩棚，內有燈光。他卻慌忙奔到跟前，意欲借行。誰知看窩棚之人不敢存留，道：「我們是有家主，天天要來稽查的。似你夤夜至此，知道是什麼人呢？你且歇息歇息，另投別處去吧。省得叫我們跟著擔不是。」倪太守無可如何，只得出了窩棚，另尋去處。剛剛才走了幾步，只見那邊一片火光，有許多人直奔前來。倪太守心中一急，不分高低，卻被道埂絆倒，再也掙扎不起來了。此時火光業已臨近，原來正是馬強。<break time="100ms" />　　只因惡賊等到三鼓之時，從內出來到了招賢館，意欲請太守過來，只見惡奴慌慌張張走來報道：「空房之中門已開了，那主僕二人竟自不知何處去了。」馬強聞聽，這一驚不小。獨有黑妖狐智化與小諸葛沈仲元暗暗歡喜，卻又納悶，不知何人所為，竟將他二人就放走了。馬強呆了半晌，問道：「似此如之奈何？」其中就有些光棍各逞能為，說道：「大的他主僕二人也逃走不遠，英若大家騎馬分頭去趕，趕上拿回，再作道理。」馬強聽了，立刻吩咐備馬，一面打著燈籠火把，從家內搜查一番。卻見花園後門已開，方知道由內逃走。連忙帶了惡奴光棍等，打著燈籠火把，乘馬追趕，竟奔西北大路去了。追了多時，不見蹤影，只得勒馬回來。不想在道旁土坡之上，有人躺臥，連忙用燈籠一照，惡奴道：「有了，有了！在這裡呢。」伸手輕輕慢慢提在馬強的馬前。馬強問道：「你如何竟敢開了花園後門，私自逃脫了？」倪太守聽了，心中暗想：「若說出朱絳貞來，豈不又害了難女，恩將仇報麼？」只得厲聲答道：「你問我如何脫逃麼？皆因是你家娘子憐我，放了我的。」惡賊聽了，不由的暗暗切齒，罵道：「好個無知賤人！險些兒誤了大事。」吩咐帶到莊上去，眾惡奴擁護而行。<break time="100ms" />　　不多時，到了莊中，即將太守下在地牢，吩咐眾惡奴：「你們好好看著，不可再有失誤。不是當耍的。」且不到招賢館去，氣忿忿的一直來到後面，見了郭氏，暴躁如雷的道：「好呀！你這賤人，不管事情輕重，竟敢擅放太守！是何道理？」只見郭氏坐在牀上，肘打磕膝，手內拿著耳挖剔著牙兒，連理也不理。半晌，方問道：「什麼太守？你合我嚷。」馬強道：「就是那斯文秀士與那老蒼頭。」郭氏啤道：「瞎扯臊！滿嘴裡噴屁！方才不是我合你一同吃飯麼，誰又動了一動兒？你見我離了這個窩兒了麼？」馬強聽了，猛然省悟道：「是呀。自初鼓吃飯直到三更，他何嘗出去了呢。」只得回嗔作喜，道：「是我錯怪你了。」回身就走。郭氏道：「你回來。你就這樣胡吹亂嚷的鬧了一陣就走呀，還說點子什麼？」馬強笑道：「是我暴躁了。等我們商量妥當，回來再給你賠不是。」郭氏道：「你不用合我鬧米湯。我且問你，你方才說放了太守，難道他們跑了麼？」馬強拍拍手道：「何嘗不是呢。是我們騎馬四下追尋，好容易，單單的把太守拿回來了。」郭氏聽了冷笑，道：「好嗎！哥哥兒，你提防著官司吧。」馬強問道：「什麼官司？」郭氏道：「你要拿，就該把主僕同拿回來呀。你為什麼把蒼頭放跑了？他這一去不是上告，就是調兵。那些巡檢守備千把總，聽說太守被咱們拿了來，他們不合咱們要人呀？這個亂子才不小呢。」馬強聽了，急的搓搓手道：「不好，不好！我須合他們商量去。」說罷，竟奔招賢館去了。<break time="100ms" />　　郭氏這裡叫朱絳貞拿東西，竟不見了朱絳貞，連所有箱櫃上鑰匙都不見了，方知是朱絳貞把太守放走。他還不知連錦娘都放了。<break time="100ms" />　　且說馬強到了招賢館，便把郭氏的話對眾人說了。沈仲元聽了並不答言。智化佯為不理，彷彿驚呆了的樣子。只聽眾光棍道：「兵來將擋。事到頭來，說不得了。莫若將太守殺掉，以滅其口。明日縱有兵來，只說並無此事，只要牙關咬的緊緊的，毫不應承，也是沒有法兒的。太守怎的員外？你老要把這場官司滾出來，那才是一條英雄好漢！即不然，還有我等眾人，齊心努力，將你老救出來。咱們一同上襄陽舉事，豈不妙哉？」馬強聽了，頓時豪氣沖空，威風疊起，立刻喚馬勇付與鋼刀一把，前到地牢將太守殺死，把屍骸撂於後園井內。黑妖狐聽了，道：「我幫著馬勇前去。」馬強道：「賢弟若去更好。」<break time="100ms" />　　二人離了招賢館，來到地牢。智化見有人看守，對著眾惡奴道：「你們只管歇息去吧。我們奉員外之命來此看守。再有失閃，有我二人一面承管。」眾人聽了，樂得歇息，一哄而散。馬勇道：「智爺為何叫他們散了？」智化道：「殺太守這是機密事，如何叫眾人知得的呢？」馬勇道：「倒是你老想的到。」<break time="100ms" />　　進了地牢，智化在前，馬勇在後。智化回身道：「刀來。」馬勇將刀遞過。智化接刀，一順手先將馬勇殺了。回頭對倪太守道：「略等一等，我來救你。」說罷，提了馬勇屍首，來到後園，撂入井內，急忙忙轉到地牢一看，罷咧！太守不見了。
    </voice>
</speak>
