<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十六回<break time="100ms" />　　割帳縧北俠擒惡霸，對蓮瓣太守定良緣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說馬強擔了一天驚怕，到了晚間，見毫無動靜，心裡稍覺寬慰，對眾人說道：「今日白等了一天，並沒見有個人來。別是那老蒼頭也死了吧？」眾光棍道：「員外說的是。一個老頭子有多大氣脈，連嚇帶累，准死無疑。你老可放心吧。」眾人只顧奉承惡賊歡喜，也不想想朝廷家平空的丟了一個太守，也就不聞不問，焉有是理。其中獨有兩個人明白：一個是黑妖狐智化，心內早知就裡，卻不言語，一個是小諸葛沈仲元，瞧著事情不妥，說肚腹不調，在一邊躲了。剩下些渾蟲糊塗漿子渾吃渾喝，不說理，順著馬強的竿兒往上爬，一味的抱粗腿，說的惡賊一天愁悶都拋於九霄雲外，端起大杯來，哈哈大笑。左一巡，右一盞，不覺醺醺，便起身往後邊去了。見了郭氏，未免訕訕的沒說強說，沒笑強笑，哄的郭氏臉上下不來，只得也說些安慰的話兒，又提撥著叫他寄信與叔父馬朝賢暗裡照應。馬強更覺歡喜，喝茶談話。不多時已交二鼓，馬強將大衫脫去，郭氏也把簪環卸了，脫去裙衫。二人剛要進帳安歇，忽見較簾唿的一聲，進來一人，光閃閃碧睛暴露，冷森森寶刀生輝。惡賊一見骨軟筋酥，雙膝跪倒，口中哀求：「爺爺饒命！」北俠道：「不許高聲。」惡賊便不敢言語。北俠將帳子上絲綜割下來，將他夫婦捆了，用衣襟塞口。回身出了臥室，來到花園，將雙手「拍」「拍」「拍」一陣亂拍。見王愷張雄帶了捕快俱各出來。<break time="100ms" />　　他等眾人都是在瘟神廟會齊，見了北俠。北俠引著王悄張雄，認了花園後門，叫他們一更之後俱在花園藏躲，聽拍掌為號。一個個雄赳赳，氣昂昂，跟了北俠來到臥室。北俠吩咐道：「你等好生看守兇犯。待我退了眾賊，咱們方好走路。」<break time="100ms" />　　說話間，只聽前面一片人聲鼎沸。原來有個丫環從窗下經過，見屋內毫無聲響，撕破窗紙一看，見馬強郭氏俱各捆綁在地，只嚇的膽裂魂飛，忙忙的告訴了眾丫環，方叫主管姚成到招賢館請眾寇。神手大聖鄧車、病大歲張華聽了，帶領眾光棍，各持兵刃，打著亮子，跟隨姚成往後面而來。<break time="100ms" />　　此時北俠在儀門那裡持定寶刀，專等退賊。眾人見了，誰也不敢向前。這個說：「好大身量！」那個說：「瞧那刀有多亮，必是鋒快。」這個叫：「賢弟，我一個兒不是他的對手。你幫幫哥哥一把兒。」那個喚：「仁兄，你在前面虛招架，我繞到後面給他個冷不防。」鄧車道：「你等不要如此，待我來。」伸手向彈囊中掏出彈子，扣上弦，拽開鐵靶弓。北俠早已看見，把刀扁著。只見發一彈來，北俠用刀往回裡一磕，只聽『噹啷」一聲，那邊眾賊之中有個就哎喲了一聲道：「打了我了！」鄧車連發，北俠連磕。此次非鄧家堡可比，那是黑暗之中，這是燈光之下，北俠看的尤其真切。左一刀，右一刀，接連磕下彈子，也有打在眾賊身上的，也有磕丟了的。<break time="100ms" />　　病太歲張華以為北俠一人可以欺負，他從旁邊過去，嗖的就是一刀。北俠早已提防，見刀臨近，用刀往對面一削，噌的一聲，張華的刀飛起去半截。可巧落在一個賊人頭上，外號兒叫做鐵頭渾子徐勇。這一下子把小子戳了一個窟窿。眾賊見了，亂嚷道：「了不得了！祭起飛刀來了。這可不是玩的呀！我可了不了！不是他的對手，趁早兒躲開吧，別叫他做了活。」七言八語，只顧亂嚷，誰肯上前。哄的一聲，俱備跑回招賢館，就把門窗戶壁關了個結實，連個大氣兒也不敢出。要咳嗽，俱用袖子握著嘴，嗓子裡撇著。不敢點燈，全在黑影兒裡坐著。<break time="100ms" />　　此時黑妖狐智化已叫艾虎將行李收拾妥當了，師徒兩個暗地裡瞭高，瞧到熱鬧之處，不由暗暗叫好。艾虎見北俠用寶刀磕那彈子，迅速之極，只樂得他抓耳撓腮，暗暗誇道：「好本身！好目力！後來見寶刀削了張華的利刃，又樂的他手舞腳蹈，險些兒沒從房上掉下來，多虧智化將他揪往了。見眾人一哄而散，他師徒方從房上躍下，與北俠見了，問馬強如何。北俠道：「已將他夫妻拿獲。」智爺道：「郭氏無甚大罪，可以免其到府，單拿惡賊去就是了。」北俠道：「吾弟所論甚是。」即吩咐王愷張雄等單將馬強押解到府。智化又找著姚成叫他備快馬一匹，與員外乘坐。姚成不敢違拗，急忙備來。艾虎背上行李，跟定智化歐陽春一同出莊，彷彿護送員外一般。<break time="100ms" />　　此時天已五鼓，離府尚有二十五六里之遙。北俠見艾虎甚是伶俐，且少年一團英氣，一路上與他說話，他又乖滑的很，把個北俠愛的個了不得。而且艾虎說他無父無母，孤苦之極，幸虧拜了師父，蒙他老人家疼愛，方學習了些武術，這也是小孩的造化。北俠聽了此話，更覺可憐他，回頭便對智爺道：「令徒很好，劣兄甚是愛惜。我意欲將他認為義子螟嶺，賢弟以為何如？」智化尚未答言，只見艾虎撲翻身拜倒道：「艾虎原有此意。如今伯父既有此心，這更是孩兒的造化了。爹爹就請上，受孩兒一拜。」說罷，連連叩首在地。北俠道：「就是認為父子，也不是這等草率的。」艾虎道：「什麼草率不草率，只要心真意真，比那虛文套禮強多了。」說的北俠智爺二人都樂了。艾虎爬起來，快樂非常。智化道：「只顧你磕頭認父，如今被他們落遠了，快些趕上要緊。」艾虎道：「這值什麼呢。」只見他一伏身，「突」「突」「突」「突」，頓時不見了。北俠智化又是歡喜，又是贊美，二人也就往前﹠步。
    </voice>
</speak>
