<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看看天色將曉，馬強背剪在馬上，塞著口，又不能言語，心中暗暗打算：「所做之事，俱是犯款的情由，說不得只好捨去性命，咬定牙根，全給他不應，那時也不能把我怎樣。」急的眼似鑾鈴，左觀右看。就見智化跟隨在後，還有艾虎隨來，肩頭背定包裹。馬強心內歎道：「招賢館許多賓朋，如今事到臨頭，一個個畏首畏尾，全不想念交情，只有智賢弟一人相送，可見知己朋友是難得的。可憐艾虎小孩子天真爛漫，他也跟了來，還背著包袱，想是我應換的衣服。若能夠回去，倒要多疼他一番。」他那裡知道他師徒另存一番心呢。<break time="100ms" />　　北俠見離府行不遠，便與智爺艾虎煞住腳步。北俠道：「賢弟，你師徒意欲何往？」智爺道：「我等要上松江府茉花村去。」北俠道：「見了丁氏昆仲，務必代劣兄致意。」智爺道：「歐陽兄何不一同前往呢？」北俠道：「剛從那裡來的不久，原為到杭州遊玩一番。誰知遇見此事。今已將惡人拿獲，尚有招賢館的餘黨，恐其滋事。劣兄只得在此耽延幾時，等結案無事，我還要在此處遊覽一回，也不負我跋涉之勞。後會有期，請了。」智化也執手告別。艾虎從新又與北俠行禮叩別，戀戀不捨，幾乎落下淚來。北俠從此就在杭州。<break time="100ms" />　　再言招賢館的眾寇聽了些時，毫無動靜，方敢掌燈，彼此查看，獨不見了智化，又呼館童艾虎，也不見了。大家暗暗商量，就有出主意：「莫若上襄陽王趙爵那裡去。」又有說：「上襄陽去缺少盤川，如何是好？」又有說：「向郭氏嫂嫂借貸去。」又有說：「他丈夫被人拿去，還肯借給咱們盤川，叫奔別處去的麼？」又有說：「依我，咱們如此如此，搶上前去。」眾人聽了俱各歡喜，一個個頓時抖起威風，出了招賢館，到了儀門，吶一聲喊道：「我等乃北俠帶領在官人役，因馬強陷害平民，刻薄成家，理無久享，先搶了他的家私，以泄眾恨。」說到「搶」字，一擁齊人。<break time="100ms" />　　此時郭氏多虧了丫環們鬆了綁縛，哭夠多時，剛入帳內安歇。忽聽此言，那裡還敢出聲，只用被蒙頭，亂抖在一處。過一會兒不聽見聲響，方敢探出頭來一看。好苦！箱櫃拋翻在地。自己慢慢起來，因牀下有兩個丫環藏躲，將他二人喚出，戰戰兢兢，方將僕婦婆子尋來。到了天明，仔細查看，所丟的全是金銀簪環首飾衣服等物，別樣一概沒動。立刻喚進姚成。那知姚成從半夜裡逃在外邊巡風，見沒什麼動靜，等到天亮方敢出頭，仍然溜進來。恰巧喚他，他便見了郭氏，商議寫了失單，並聲明賊寇自稱北俠，帶領官役，明火執杖。姚成急急報呈縣內。郭氏暗想丈夫事體吉少凶多，須早早稟知叔父馬朝賢，商議個主意，便細細寫了書信一封，連被搶一節並失單，俱各封妥，就派姚成連夜赴京去了。<break time="100ms" />　　且說王悄張雄將馬強解到，倪太守立刻升堂，先追問翟九成朱煥章兩案。惡賊皆言他二人欠債不還，自己情願以女為質，並無搶掠之事。又問他：「為何將本府誆到家中，下在地牢？講！」馬強道：「大老爺乃四品黃堂，如何能到小人莊內？既是大老爺被小民誆去，又說下在地牢，如何今日大老爺仍在公堂問事呢？似此以大壓小的問法，小人實實吃罪不起。」倪太守大怒，吩咐打這惡賊。一邊掌了二十嘴巴，鮮血直流。問他不招，又吩咐拉下去，打了四十大板。他是橫了心，再也不招。又調翟九成朱煥章到案，與馬強當面對質。這惡賊一口咬定是他等自願以女為質，並無搶掠的情節。<break time="100ms" />　　正在審問之間，忽見縣裡詳文呈報馬強家中被劫，乃北俠帶領差役明火執杖，搶去各物，現有原遞失單呈閱。太守看了，心中納悶：「我看義士歐陽春，決不至於如此。其中或有別項情弊。」吩咐暫將馬強收監，翟九成回家聽傳，原案朱煥章留在荷中，叫倪忠傳喚王愷張雄問話。不多時，二人來到書房。太守問道：「你等如何拿的馬強？」他二人便從頭至尾，述說一遍。太守又問道：「他那屋內物件，你等可曾混動？」王凱張雄道：「小人們當差多年，是知規矩的。他那裡一草一木，小人們是斷不敢動的。」太守道：「你等固然不能，惟恐跟去之人有些不妥。」王張二人道：「大老爺聽管放心。就是跟隨小人們當差之人，俱是小人們訓練出來的。但凡有點毛手毛腳的，小人決不用他。」太守點頭道：「只因馬強家內失盜，如今縣內呈報前來。你二人暗暗訪查，回來稟我知道。」王張領命去了。<break time="100ms" />　　太守又叫倪忠請朱先生。不多時，朱煥章來到書房，太守以賓客相待，先謝了朱絳貞救命之恩，然後把那枚玉蓮花拿出。朱煥章見了，不由的淚流滿面。太守將朱絳貞誓以貞潔自守的話說了，朱煥章更覺傷心。太守又將朱絳貞脫離了仇家，現在王鳳山家中居住的話說了一回，朱煥章反悲為喜。
    </voice>
</speak>
