<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十七回<break time="100ms" />　　倪太守解任赴京師　白護衛喬妝逢俠客
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說倪忠接取家眷去後，又生出無限風波，險些兒叫太守含冤。<break time="100ms" />　　你道如何？只因由京發下一套文書，言有馬強家人姚成進京上告太守倪繼祖私行出遊，詐害良民，結連大盜，明火執仗。今奉旨：「馬強提解來京，交大理寺嚴訊。太守倪繼祖暫行解任，一同來京，歸案備質。」倪太守遵奉來文，將印信事件交代委署官員，即派差役押解馬強赴京。倪太守將眾人遞的狀子案卷俱備帶好，止於派長班二人跟隨來京。<break time="100ms" />　　一日來到京中，也不到開封府，因包公有師生之誼，理應迴避，就在大理寺報到。文老大人見此案人證到齊，便帶馬強過了一堂。馬強已得馬朝賢之信，上堂時一味口刁，說太守不理民情，殘害百姓，又結連大盜夤夜打搶，現有失單報縣尚未七獲。文大人將馬強帶在一邊，又問倪太守此案的端倪原委。倪太守一一將前事說明：如何接狀；如何私訪被拿兩次，多虧難女朱絳貞、義士歐陽春搭救；又如何捉拿馬強惡賊，他家有招賢館窩藏眾寇，至五更將馬強拿獲立刻解到；如何升堂審訊，惡賊狡賴不應。「如今他暗暗使家人赴京呈控，望乞大人明鑒詳查，卑府不勝感幸。」文彥博聽了，說：「請太守且自歇息。」倪太守退下堂來。老大人又將眾人冤呈看了一番，立刻又叫帶馬強。逐件問去，皆有強辭較賴。文大人暗暗道：「這廝明仗著總管馬朝賢與他作主，才橫了心不肯招承。惟有北俠打劫一事，真假難辨。須叫此人到案作個硬證，這廝方能服輸。」吩咐將馬強帶去收禁，又叫人請太守，細細問道：「這北俠又是何人？」太守道：「北俠歐陽春，因他行俠尚義，人皆稱他為北俠，就猶如展護衛有南俠之稱一樣。」文彥博道：「如此說來，這北俠決非打劫大盜可比。此案若結，須此人到案方妥。他現在那裡？」倪繼祖道：「大約還在杭州。」文彥博道：「既如此，我明日先將大概情形復奏，看聖意如何。」就叫人將太守帶到獄神廟好好看待。<break time="100ms" />　　次日，文大人遞摺之後，聖旨即下，欽派四品帶刀護衛白玉堂訪拿歐陽春，解京歸案審訊。錦毛鼠參見包公，包公吩咐了許多言語，白玉堂一一領命。辭別出來，到了公所，大家與玉堂餞行。飲酒之間，四爺蔣平道：「五弟此一去見了北俠，意欲如何？」白玉堂道：「小弟奉旨拿人，見了北俠，自然是秉公辦理，焉敢徇情。」蔣平道：「遵奉欽命，理之當然。但北俠乃尚義之人，五弟若見了他，公然以欽命自居，惟恐歐陽春不受欺侮，反倒費了周折。」白玉堂聽了，有些不耐煩，沒奈何問道：「依四哥怎麼樣呢？」蔣爺道：「依劣兄的主意，五弟到了杭州，見署事的太守，將奉旨拿人的情節與他說了，即叫他出張告示，將此事前後敘明；後面就提五弟，雖則是奉旨，然因道義相通，不肯拿解，特來訪請。北俠若果在杭州，見了告示，他必自己投到。五弟見了他，以情理相感，他必安安穩穩隨你來京，決不費事。若非如此，惟恐北俠不肯來京，倒費事了。」五爺聽了，暗笑蔣爺軟弱，嘴裡卻說道：「承四哥指教，小弟遵命。」飲酒已畢，叫伴當白福備了馬匹，拴好行李，告別眾人。盧方又諄諄囑咐：「路上小心。到了杭州，就按你四哥主意辦理。」五爺只得答應。展爺與王馬張趙等俱各送出府門，白五爺執手道：「請。」慢慢步履而行。出了城門，主僕二人扳鞍上馬，竟奔杭州而來。在路行程，無非「曉行夜宿，渴飲饑餐」八個大字。沿途無事可記。<break time="100ms" />　　這一日來到杭州，租了寓所，也不投文，也不見官，止於報到：一來奉旨；二來相諭要訪拿欽犯，不准聲張。每日叫伴當出去暗暗訪查，一連三四日不見消息。只得自己喬妝改扮了一位斯文秀才模樣，頭戴方巾，身穿花氅，足下登一雙厚底大紅朱履，手中輕搖泥金折扇，搖搖擺擺，出了店門。<break time="100ms" />　　時值殘春，剛交初夏，但見農人耕於綠野，遊客步於紅橋，又見往來之人不斷。仔細打聽，原來離此二三里之遙，新開一座茶社，各曰玉蘭坊，此坊乃是官宦的花園，亭榭橋樑，花草樹木，頗可玩賞。白五爺聽了，暗隨眾人前往。到了那裡，果然景致可觀。有個亭子，上面設著座位，四面點綴些巉岩怪石，又有新篁圍繞。白玉堂到此，心曠神恰，便在亭子上泡了一壺茶，慢慢消飲。意欲喝點茶再沽酒，忽聽竹叢中浙瀝有聲。出了亭子一看，霎時天陰，淋淋下起雨來。因有綠樹撐空，陰晴難辨。白五爺以為在上面亭子內對此景致，頗可賞雨。誰知越下越大，遊人俱已散盡，天色已晚。自己一想離店尚有二三里，又無雨具，倘然再大起來，地下泥泞，未免難行，莫若冒雨回去為是。急急會鈔下亭，過了板橋，用大袖將頭巾一遮，順著柳樹行子冒雨急行。猛見紅牆一段，卻是整齊的廟宇。忙到山門下避雨，見匾額上題著慧海妙蓮庵。低頭一看，朱履已然踏的泥污，只得脫下。才要收拾，只見有個小童手內托著筆硯，只呼「相公相公」，往東去了。忽然見廟的角門開放，有一年少的尼姑悄悄答道：「你家相公在這裡。」白五爺一見心中納悶。誰知小童往東，只顧呼喚相公，並沒聽見。這幼尼見他去了，就關上角門進去。
    </voice>
</speak>
