<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　五爺見此光景，暗暗忖道：「他家相公在他廟內，又何必悄悄喚那小童呢？其中必有闇昧。待我來。」站起身來，將朱展後跟一倒，他拉腳兒穿上，來到東角門，敲戶道：「裡面有人麼？我乃行路之人，因遇雨天晚，道路難行，欲借寶庵避雨，務乞方便。」只聽裡面答道：「我們這廟乃尼庵，天晚不便容留男客，請往別處去吧。」說完，也不言語，連門也不開放。白玉堂聽了，暗道：「好呀！他廟內現有相公，難道不是男客麼？既可容得他，如何不容我呢？這其中必有緣故了。我倒要進去看看。」轉身來到山門，索性把一雙未履脫下，光著襪底，用手一摟衣襟，飛身上牆，輕輕跳將下去。在黑影中細細留神，見有個道姑，一手托定方盤，裡面熱騰騰的菜蔬，一手提定酒壺，進了角門。有一段粉油的板牆也是隨牆的板門，輕輕進去。白玉堂也就暗暗隨來，挨身而入。見屋內燈光閃閃，影射幽窗。五爺卻暗暗立於窗外。<break time="100ms" />　　只聽屋內女音道：「天已不早，相公多少用些酒飯，少時也好安歇。」又聽男子道：「甚的酒飯！甚的安歇！你們到底是何居心？將我拉進廟來，又不放我出去，成個什麼規矩，象個什麼體統！還不與我站遠些。」又聽女音說道：「相公不要固執。難得今日『油然作雲，沛然下雨』。上天尚有雲行雨施，難道相公倒忘了雲情雨意麼？」男子道：「你既知『油然作雲，沛然下雨』，為何忘了『男女授受不親』呢？我對你說，『讀書人持躬如圭壁』，又道『心正而後身修』。似這無行之事，我是『大旱之雲霓』，想降時雨是不能的。」白五爺窗外聽了，暗笑：「此公也是書癡，遇見這等人還合他講什麼書，論什麼文呢個』又聽一個女尼道：「雲霓也罷，時雨也罷，且請吃這杯酒。」男子道：「唔呀！你要怎麼樣？」只聽噹啷一聲，酒杯落地，砸了。尼姑嗔道：「我好意敬你酒，你為何不識抬舉？你休要咬文嚼字的。實告訴你說，想走不能！不信，給你個對證看。現在我們後面，還有一個臥病在牀的，那不是榜樣麼？」男子聽了，著急道：「如此說來，你們這裡是要害人的。吾要嚷了呢！」尼姑道：「你要嚷，只要有人聽的見。」男子便喊道：「了不得了！他們這裡要害人呢。救人呀，救人！」<break time="100ms" />　　白玉堂趁著喊叫，連忙闖入，一掀軟簾，道：「兄臺為何如此喉急？想是他們奇貨自居，物抬高價了。」把兩個女尼嚇了一跳。那人道：「兄臺請坐。他們這裡不正經，了……了不得的。」白五爺道：「這有何妨。人生及時行樂，也是快事。他二人如此多情，兄臺何如此之拘泥？請問尊姓。」那人道：「小弟姓湯名夢蘭，乃揚州青葉村人氏，只因探親來到這裡，就在前村居住。可巧今日無事，要到玉蘭坊閒步闡步。恐有題詠，一時忘記了筆硯，因此叫小童回莊去取。不想落下雨來，正在躊躇，承他一番好意，讓我廟中避雨。我還不肯。他們便再三拉我到這裡，不放我動身，甚的雲咧雨咧，說了許多的混話。」白玉堂道：「這就是吾兄之過了。」湯生道：「如何是我之過？」白玉堂道：「你我讀書人，待人接物，理宜從權達變，不過隨遇而安，行雲流水。過猶不及，其病一也。兄臺豈不失於中道乎？」湯生搖頭道：「否，否。吾寧失於中道。似這樣隨遇而安，我是斷斷乎不能為也！請問足下安乎？」白玉堂道：「安。」湯生嗔怒道：「汝安，則為之。我雖死不能相從。」白玉堂暗暗贊道：「我再三以言試探，看他頗頗正氣，須當搭救此人。」<break time="100ms" />　　誰知尼姑見玉堂比湯生強多了，又見責備湯生，以為玉堂是個慣家，頓時就把柔情都移在玉堂身上。他也不想想玉堂從何處進來的，可見邪念迷心，竟忘其所以。白玉堂再看那兩個尼姑，一個有三旬，一個不過二旬上下，皆有幾分姿色。只見那三旬的連忙執壺，滿斟了一杯，笑容可掬，捧至白五爺跟前，道：「多情的相公，請吃這杯合歡酒。」玉堂並不推辭，接過來一飲而盡，卻哈哈大笑。那二旬的見了，也斟一杯近前，道：「相公喝了我師兄的，也得喝我的。」白玉堂也便在他手中喝了。湯生一旁看了，道：「豈有此理呀，豈有此理！」<break time="100ms" />　　二尼一邊一個伺候玉堂。玉堂問他二人，卻叫何名。三旬的說：「我叫明心。」二旬的說：「我叫慧性。」玉堂道：「明心明心，心不明則迷；慧性慧性，性不慧則昏。你二人迷迷昏昏，何時是了？」說著話，將二尼每人握住一手，卻問湯生道：「湯兄，我批的是與不是？」湯生見白五爺合二尼拉手，已氣的低了頭，正在煩惱。如今聽玉堂一問，便道：「誰呀？呀！你還來問我。我看你也是心迷智昏了。這還了得。放肆！豈有呀，豈有此……」話未說完，只見兩個尼姑口吐悲聲，道：「噯喲！喲！疼死我也。放手，放手！禁不起了。」只聽白玉堂一聲斷喝道：「我把你這兩個淫尼！無端引誘人家子弟，殘害好人，該當何罪？你等害了幾條性命？還有幾個淫尼？快快進來。」二尼跪倒，央告道：「庵中就是我師兄弟兩個，還有兩個道婆，一個小徒。小尼等實實不敢害人性命。就是後面的周生，也是他自己不好，以致得了弱症。若都似湯相公這等正直，又焉敢相犯，望乞老爺饒恕。」
    </voice>
</speak>
