<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十八回<break time="100ms" />　　紫髯伯藝高服五鼠　白玉堂氣短拜雙俠
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說白玉堂見湯生主僕已然出廟去了，對那大漢執手道：「尊兄請了。」大漢道：「請了。請問尊兄貴姓？」白玉堂道：「不敢。小弟姓白，名玉堂。」大漢道：「哎喲！莫非是大鬧東京的錦毛鼠白五弟麼？」玉堂道：「小弟綽號錦毛鼠。不知兄臺尊姓。」大漢道：「劣兄複姓歐陽名春。」白玉堂頓時雙睛一瞪，看了多時，方問道：「如此說來，人稱北俠號為紫髯伯的就是足下了。請問到此何事？」北俠道：「只因路過此廟，見那小童啼哭，問明，方知他相公不見了，因此我悄悄進來一看，原來五弟在這裡竊聽，我也聽了多時。後來五弟進了屋子，劣兄就在五弟站的那裡，又聽五弟發落兩個賊尼。劣兄方回身，開了廟門，將小童領進，使他主僕相認。」玉堂聽了，暗道：「他也聽了多時，我如何不知道呢？再者我原為訪他而來，如今既見了他，焉肯放過。須要離了此廟，再行拿他不遲。」想罷，答言：「原來如此。此處也不便說話，何不到我下處一敘？」北俠道：「很好。正要領教。」<break time="100ms" />　　二人出了板牆院，來到角門。白玉堂暗使促狹，假作遜讓，托著北俠的肘後，口內道：「請了。」用力往上一托，以為能將北俠搡出。誰知猶如蜻蜒撼石柱一般，再也不動分毫。北俠卻未介意，轉一回手，也托著玉堂肘後，道：「五弟請。」白玉堂不覺不由，就隨著手兒出來了，暗暗道：「果然力量不小。」<break time="100ms" />　　二人離了慧海妙蓮庵。此時雨過天晴，月明如洗，星光朗朗，時有初鼓之半。北俠問道：「五弟到杭州何事？」玉堂道：「特為足下而來。」北俠便住步問道：「為劣兄何事？」白玉堂就將倪太守與馬強在大理寺審訊、供出北俠之事說了一遍，說：「是我奉旨前來，訪拿足下。」北俠聽玉堂這樣口氣，心中好生不樂，道：「如此說來，白五老爺是欽命了。歐陽春妄自高攀，多多有罪。請問欽命老爺，歐陽春當如何進京？望乞明白指示。」北俠這一問，原是試探白爺懂交情不懂交情。白玉堂若從此拉回來，說些交情話，兩下裡合而為一，商量商量，也就完事了。不想白玉堂心高氣傲，又是奉旨，又是相諭，多大的威風，多大的膽量；本來又仗著自己的武藝。他便目中無人，答道：「此乃奉旨之事，既然今日邂逅相逢，只好屈尊足下，隨著白某赴京便了。何用多言。」歐陽春微微冷笑道：「紫髯伯乃堂堂男子，就是這等隨你去，未免貽笑於人。尊駕還要三思。」北俠這個話雖是有氣，還是耐著性兒，提撥白玉堂的意思。誰知五爺不辨輕重，反倒氣往上沖，說道：「大約合你好說，你決不肯隨俺前去，必須較量個上下，那時被擒獲，休怪俺不留情分了。」北俠聽畢，也就按捺不住，連連說道：「好，好，好！正要領教，領教。」<break time="100ms" />　　白玉堂急將花氅脫卻，摘了儒巾，脫下朱履，仍然光著襪底兒，搶到上首，拉開架式。北俠從容不迫，也不趕步，也不退步，卻將四肢略為騰挪，只是招架而已。白五爺抖擻精神，左一拳，右一腳，一步緊如一步。北俠暗道：「我盡力讓他，他盡力的逼勒，說不得叫他知道知道。」只見玉堂拉了個回馬勢，北俠故意的跟了一步。白爺見北俠來的切近，回身劈面就是一掌。北俠將身一側，只用二指看準脅下輕輕的一點。白玉堂倒抽了一口氣，頓時經絡閉塞，呼吸不通，手兒揚著落不下來，腿兒邁著抽不回去，腰兒哈著挺不起身軀，嘴兒張著說不出話語，猶如木雕泥塑一般，眼前金星亂滾，耳內蟬鳴，不由的心中一陣噁心迷亂，實實難受得很。那二尼禁不住白玉堂兩手，白玉堂禁不住歐陽春兩指。這比的雖是貶玉堂，然而玉堂與北俠的本領究有上下之分。<break time="100ms" />　　北俠惟恐工夫大了，必要受傷，就在後心陡然擊了一掌。白玉堂經此一震，方轉過這口氣來。北俠道：「恕劣兄莽撞，五弟休要見怪。」白玉堂一語不發，光著襪底，呱咭呱咭，竟自揚長而去。<break time="100ms" />　　白玉堂來到寓所，他卻不走前門，悄悄越牆而入，來到屋中。白福見此光景，不知為著何事，連忙遞過一杯茶來。五爺道：「你去給我烹一碗新茶來。」他將白福支開，把軟簾放下，進了裡間，暗暗道：「罷了，罷了！俺白玉堂有何面目回轉東京？悔不聽我四哥之言！」說罷，從腰間解下絲綜，登著椅子，就在橫楣之上，拴了個套兒。剛要脖項一伸，見結的扣兒已開，絲縧落下；復又結好，依然又開，如是者三次。暗道：「哼！這是何故？莫非我白玉堂不當死於此地？」話尚未完，只覺後面一人手拍肩頭，道：「五弟，你太想不開了。」只這一句，倒把白爺嚇了一跳，忙回身一看，見是北俠，手中托定花氅，卻是平平正正，上面放著一雙朱履，惟恐泥污沾了衣服，又是底兒朝上。玉堂見了，羞的面紅過耳，又自忖道：「他何時進來，我竟不知不覺。可見此人藝業比我高了。」也不言語，便存身坐在椅凳之上。<break time="100ms" />　　原來北俠算計玉堂少年氣傲，回來必行短見，他就在後跟下來了。及至玉堂進了屋子，他卻在窗外消立。後聽玉堂將白福支出去烹茶，北俠就進了屋內。見玉堂要行短見，正在他仰面拴套之時，北俠就從椅旁挨人，卻在玉堂身後隱住。就是絲縧連開三次，也是北俠解的。連白玉堂久慣飛簷走壁的人，竟未知覺，於此可見北俠的本領。
    </voice>
</speak>
