<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當下北俠放下衣服，道：「五弟，你要怎麼樣？難道為此事就要尋死，豈不是要劣兄的命麼？如果你要上吊，咱們倆就搭連搭吧。」白玉堂道：「我死我的，與你何干？此話我不明白。」北俠道：「老弟，你可真糊塗了。你想想，你若死了，歐陽春如何對的起你四位兄長？又如何去見南俠與開封府的眾朋友？也只好隨著你死了吧。豈不是你要了劣兄的命了麼？」玉堂聽了，低頭不語。北俠急將絲縧拉下，就在玉堂旁邊坐下，低低說道：「五弟，你我今日之事，不過遊戲而已，有誰見來？何至於輕生？就是叫劣兄隨你去，也該商量商量。你只顧你臉上有了光彩，也不想想把劣兄置於何地。五弟，豈不聞『己所不欲，勿施於人』；又道：『我不欲人之加諸我者，吾也欲無加諸人』。五弟不願意的，別人他就願意麼？」玉堂道：「依兄臺怎麼樣呢？」北俠道：「劣兄倒有兩全其美的主意。五弟明日何不到茉花村，叫丁氏昆仲山頭，算是給咱二人說合的。五弟也不落無能之名，劣兄也免了被獲之醜，彼此有益。五弟以為如何？」白玉堂本是聰明特達之人，聽了此言，頓時豁然，連忙深深一揖，道：「多承吾兄指教。實是小弟年幼無知，望乞吾兄海涵。」北俠道：「話已言明，劣兄不便久留，也要回去了。」說罷，出了裡間，來到堂屋。白五爺道：「仁兄請了，茉花村再見。」北俠點了點頭，又悄悄道：「那頂頭巾合泥金折扇，俱在衣服內夾著呢。」玉堂也點了點頭。剛一轉眼，已不見北俠的蹤影。五爺暗暗誇獎：「此人本領勝我十倍，我真不如也。」<break time="100ms" />　　誰知二人說話之間，白福烹了一杯茶來，聽見屋內悄悄有人說話，打簾縫一看，見一人與白五爺悄語低言，白福以為是家主途中遇見的夜行朋友，恐一杯茶難遞，只得回身又添一盞。用茶盤托著兩杯茶，來到裡間，抬頭看時，卻仍是玉堂一人。白福端著茶，納悶道：「這是什麼朋友呢？給他端了茶來，他又走了。我這是什麼差使呢？」白玉堂已會其意，便道：「將茶放下，取個燈籠來。」白福放下茶托，回身取了燈籠。白玉堂接過，又把衣服朱履夾起，出了屋門，縱身上房，仍從後面出去。<break time="100ms" />　　不多時，只聽前邊打的店門山響。白福迎了出去，叫道：「店家快開門。我們家主回來了。」小二連忙取了鑰匙，開了店門。只見玉堂仍是斯文打扮，搖搖擺擺進來。小二道：「相公怎麼這會才回來？」玉堂道：「因在相好處避雨，又承他待酒，所以來遲。」白福早已上前接過燈籠，引到屋內。茶尚未寒，玉堂喝了一杯。又吃了點飲食。吩咐白福於五鼓備馬起身，上松江茉花村去。自己歇息，暗想：「北俠的本領，那一番和藹氣度，實然別人不能的。而且方才說的這個主意，更覺週到，比四哥說的出告示訪請又高一籌。那出告示眾目所睹，既有『訪請』二字，已然自餒，那如何對人呢？如今歐陽兄出的這個主意，方是萬全之策。怨的展大哥與我大哥背地裡常說他好，我還不信，誰知果然真好。仔細想來，全是我自作聰明的不是了。」他翻來覆去，如何睡的著。到了五鼓，白福起來，收拾行李馬匹，到了櫃上，算清了店帳，主僕二人上茉花村而來。<break time="100ms" />　　話休煩絮。到了茉花村，先叫白福去回稟，自己乘馬隨後。高莊門不遠，見多少莊丁伴當分為左右，丁氏弟兄在臺階上面立等。玉堂連忙下馬，伴當接過。丁大爺已迎接上來。玉堂搶步，口稱：「大哥，久違了，久違了。」兆蘭道：「賢弟一向可好？」彼此執手。兆蕙卻在那邊垂手，恭敬侍立，也不執手，口稱：「白五老爺到了，恕我等未能遠迎虎駕，多多有罪。請老爺到寒舍待茶。」玉堂笑道：「二哥真是好玩，小弟如何擔的起。」連忙也執了手。三人攜手來到待客廳上，玉堂先與丁母請了安，然後歸座。獻茶已畢。丁大爺問了開封府眾朋友好，又謝在京師叨擾盛情。丁二爺卻道：「今日那陣香風兒，將護衛老爺吹來，真是蓬篳生輝，柴門有慶。然而老爺此來，還是專專的探望我們來了，還是有別的事呢？」一席話說的玉堂臉紅。<break time="100ms" />　　丁大爺恐玉堂臉上下不來，連忙瞅了二爺一眼，道：「老二，弟兄們許久不見，先不說說正經的，只是說這些作什麼？」玉堂道：「大哥不要替二哥遮飾。本是小弟理短，無怪二哥惱我。自從去歲被擒，連衣服都穿的是二哥的。後來到京受職，就要告假前來。誰知我大哥因小弟新受職銜，再也不准動身。」丁二爺道：「到底是作了官的人，真長了見識了。惟恐我們說，老爺先自說了。我問五弟，你縱然不能來，也該寫封信差個人來，我們聽見也喜歡喜歡。為什麼連一紙書也沒有呢？」玉堂笑道：「這又有一說。小弟原要寫信來著。後來因接了大哥之信，說大哥與伯母送妹子上京與展大哥完煙。我想遲不多日，就可見面，又寫什麼信呢。彼時若真寫了信來，管保二哥又說白老五盡鬧虛文假套了。左右都是不是。無論二哥怎麼怪小弟，小弟惟有伏首認罪而已。」丁二爺聽了，暗道：「白老五，他竟長了學問，比先前乖滑多了。且看他目下這宗事怎麼說法。」回頭吩咐擺酒，玉堂也不推辭，也不謙讓，就在上面坐了。丁氏昆仲左右相陪。
    </voice>
</speak>
