<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　丁二爺拿過筆硯，鋪紙提筆。智爺念道：「木車子一輛，席簍子兩個，舊布被褥大小兩分，鐵鍋勺黃瓷大碗粗碟家具俱全，老頭兒一名，或幼男幼女俱可－－一名，外有隨身舊布衣服行頭三分。」丁大爺在旁看了，問道：「智大哥，要這些東西何用？」智爺道：「實對二位賢弟說。劣兄要到東京盜取聖上的九龍珍珠冠呢。只因馬朝賢他乃四值庫的總管，此冠正是他管理；再者此冠乃皇家世代相傳之物，輕易動不著的。為什麼又要老頭兒幼孩兒合這些東西呢？我們要扮作逃荒的模樣，到東京安准了所在。劣兄探明白了四值庫。盜此冠，須連冠並包袱等全行盜來。似此黃澄澄的東西，如何滿路上背著走呢？這就用著席簍子了：一邊裝上此物，上用被褥遮蓋，一邊叫幼女坐著。人不知不覺，就回來了。故此必要有膽量能受苦的老頭兒，合那幼女。二位賢弟想想，這二人可能有麼？」丁大爺已然聽得呆了。<break time="100ms" />　　丁二爺道：「卻有個老頭兒名叫裴福。他隨著先父在鎮時，多虧了他有膽量，又能受苦。只因他為人直性正氣，而且當初出過力，到如今給弟等管理家務。如有不週不備，連弟等都要讓他三分。此人頗可去得。」智化道：「伺候過老人家的，理應容讓他幾分。如此說來，這老管家卻使得。」丁二爺道：「但有一件，若見了他切不可提出盜冠。須將馬強過惡述說一番，然後再說倪太守歐陽兄被害，他必憤恨。那時再說出此計來，他方沒有什麼說的，也就樂從了。」智化聽了，滿心歡喜，即吩咐伴當將裴福叫來。<break time="100ms" />　　不多時，見裴福來到，雖則六旬年紀，卻是精神百倍。先見了智爺，後又見了大官人，又見二官人。智爺叫伴當在下首預備個座兒，務必叫他坐了。裴福謝坐，便問：「呼喚老奴，有何見諭？」智爺說起馬強作惡多端，欺壓良善，如何霸佔田地，如何搶掠婦女。裴福聽了，氣的他摩拳擦掌。智爺又說出倪太守私訪遭害，歐陽春因搭救太守，如今被馬強京控，打了罣誤官司，不定性命如何。<break time="100ms" />　　裴福聽到此，便按捺不住，立起身來對丁氏弟兄道：「二位官人終朝行俠尚義，難道俠義竟是嘴裡空說的麼？似這樣的惡賊，何不早早除卻？」丁二爺道：「老人家不要著急。如今智大爺定了一計，要煩老人家上東京走一遭，不知可肯去否？」裴福道：「老奴也是閒在這裡。何況為救忠臣義士，老奴更當效勞了。」智爺道：「必須扮作逃荒的樣子，咱二人權作父子，還得要個小女孩兒，咱們父子祖孫三輩兒逃荒。你道如何？」裴福道：「此計雖好，只是大爺受屈，老奴不敢當。」智爺道：「這有什麼，逢場作戲罷咧。」裴福道：「這個小女兒卻也現成，就是老奴的孫女兒，名叫英姐，今年九歲，極其伶俐，久已磨著老奴要上東京逛了。莫苦就帶了他去。」智爺道：「很好，就是如此吧。」<break time="100ms" />　　商議已定，定日起身。丁大爺已按著單子，預備停當，俱備放在船上。待客廳備了餞行酒席，連裴福英姐不分主僕，同桌而食。吃畢，智爺起身，丁氏弟兄送出莊外，瞧著上了船，方同艾虎回來。<break time="100ms" />　　智爺不辭勞苦，由松江奔到鎮江，再往江寧，到了安徽，過了長江，到河南境界棄舟登岸，找了個幽僻去處，換了行頭。英姐伶俐非常，一教便會，坐在席簍之中，那邊簍裝著站行李臥具，挨著靶的橫小筐內裝著傢伙，額外又將鐵鍋扣在席簍旁邊，用繩子拴好。裴福跨絆推車，智爺背繩拉縴。一路行來，到了熱鬧叢中鎮店集場，便將小車兒放下。智爺趕著人要錢，口內還說：「老的老，小的小，年景兒不濟，實在的沒有營生。你老幫幫吧！」裴福卻在車子旁邊一蹲，也就道：「眾位爺們可憐吧！俺們不是久慣要錢的。那不是行好呢。」英姐在車上也不閒著，故意揉著眼兒，道：「怪餓的，俺兩天沒吃么兒呢。」口裡雖然說著，他卻偷著眼兒瞧熱鬧兒。真正三個人裝了個活脫兒。<break time="100ms" />　　在路也不敢耽擱。一日，到了東京，白晝間仍然乞討。到了日落西山，便有地面上官人對裴福道：「老頭子，你這車子這裡擱不住呀，趁早兒推開。」裴福道：「請問太爺，俺往那裡推呀？」官人道：「我管你呀，你愛往那裡推，就往那裡推。」旁邊一人道：「何苦呀，那不是行好呢。叫他推到黃亭上去吧。那裡也僻靜，也不礙事。」便對裴福道：「老頭子你瞧，那不是鼓樓麼？過了鼓樓，有個琉璃瓦的黃亭子，那裡去好。」裴福謝了。智爺此時還趕著要錢。裴福叫道：「俺的兒呀，你不用跑，咱走吧。」智爺止步問道：「爹爹呀，咱往那去？」裴福道：「沒有聽見那位太爺說呀，咱上黃亭子那行行兒去。」智爺聽了，將縴繩背在肩頭拉著，往北而來。走不多時，到了鼓樓，果見那邊有個黃亭子，便將車子放下。將英姐抱下來，也叫他跑跑，活動活動。<break time="100ms" />　　此時天已昏黑，又將被褥拿下來，就在黃亭子臺階上鋪下。英姐睏了，叫他先睡。智爺與裴福那裡睡得著，一個是心中有事，一個是有了年紀。到了夜靜更深，裴福悄悄問道：「大爺，今已來到此地，可有什麼主意？」智爺道：「今日且過一夜。明日看個機會，晚間俺就探聽一番。」正說著，只聽那邊噹噹鑼聲響亮，原來是巡更的二人。智爺與裴福便不言語。只聽巡更的道：「那邊是什麼？那裡來的小車子？」又聽有人說道：「你忘了，這就是昨日那個逃荒的，地面上張頭兒叫他們在這裡。」說著話，打著鑼，往那邊去了。智爺見他們去了，又在席簍裡面揭開底屜，拿出些細軟飲食，與裴福二人吃了，方和衣而臥。
    </voice>
</speak>
