<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十九回<break time="100ms" />　　智公子定計盜珠冠　裴老僕改妝扮難叟
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說智化兆蘭兆蕙與小爺艾虎送了北俠玉堂回來，在廳下閒坐，彼此悶悶不樂。艾虎一旁短歎長吁。只聽智化道：「我想此事關係非淺。倪太守乃是為國為民，如今反遭誣害；歐陽兄又是濟困扶危，遇了賊扳。似這樣的忠臣義士負屈含冤，仔細想來，全是馬強叔姪過惡。除非設法先將馬朝賢害倒，剩了馬強，也就不難除了。」丁二爺道：「與其費兩番事，何不一網打盡呢？」智化道：「若要一網打盡，說不得卻要作一件欺心的事，生生的訛在他叔姪身上，使他贓證俱明，有口難分。所謂『奸臣賊子人人得而誅之』。我雖想定計策，只是題目太大，有些難作。」丁大爺道：「大哥何不說出，大家計較計較呢？」智化道：「當初劣兄上霸王莊者，原為看馬強的舉動；因他結交襄陽王，常懷不軌之心。如今既為此事鬧到這步田地，何不借題發揮，一來與國家除害，二來剪卻襄陽王的羽翼。－－話雖如此，然而其中有四件難事。」<break time="100ms" />　　丁二爺道：「那四件？」智化道：「第一要皇家緊要之物。－－這也不必推倭，全在我的身上。第二，要一個有年紀之人，一個或童男或童女隨我前去，誆取緊要之物回來。要有膽量，又要有機變，又要受得苦。第三件，我等盜來緊要之物，還得將此物送到馬強家，藏在佛樓之內，以為將來的真贓實犯。……」丁二爺聽了，不由的插言道：「此事小弟卻能夠。只要有了東西，小弟便能送去。這第三件算是小弟的了。第四件又是什麼呢？」智化道：「惟有第四件最難，必須知根知底之人前去出首，不但出首，還要單上開封府出首去。別的事情俱好說，惟獨這第四件是最要緊的，成敗全在此一舉。此一著若是錯了，滿盤俱空。這個人竟難得的很呢。」口裡說著，眼睛卻瞟著艾虎。艾虎道：「這第四件莫若徒弟去吧。」智化將眼一瞪，道：「你小孩家，懂得什麼，如何幹得這樣大事！」艾虎道：「據徒弟想來，此事非徒弟不可。徒弟去了有三益。」<break time="100ms" />　　丁二爺先前聽艾虎要去，以為小孩子不知輕重。此時又見他說出三益，頗有意思，連忙說道：「智大哥不要攔他。」便問艾虎道：「你把三益說給我聽聽。」艾虎道：「第一，小姪自幼在霸王莊，所有馬強之事小姪盡知。而且三年前馬朝賢告假回家一次，那時我師父尚未到霸王莊呢。如今盜了緊要東西來，就說三年前馬朝賢帶來的，於事更覺有益。這是第一益。第二，別人出首，不如小姪出首。什麼緣故呢？俗語說的好，『小孩嘴裡討實話』。小怪要到開封府舉發出來，叫別人再想不到這樣一宗大事，卻是個小孩子作個硬證。此事方是千真萬真，的確無疑。這是第二益。第三益卻沒有什麼，一來為小姪的義父，二來也不枉師父教訓一場。小姪兒要借著這件事，也出場出場，大小留個名兒，豈不是三益麼？」丁大爺丁二爺聽了，拍手大笑道：「好！想不到他竟有如此的志向。」<break time="100ms" />　　智化道：「二位賢弟且慢誇他。他因不知開封府的利害。他此時只管說。到了身臨其境，見了那樣的威風，又搭著問事如神的包丞相，（他小孩子家有多大膽量，有多大智略，－－何況又有御賜銅鍘，）倘若說不投機，白白的送了性命，那時豈不耽誤了大事？」艾虎聽了，不由的雙眉倒豎，二日圓翻，道：「師父忒把弟子看輕了！難道開封府是森羅殿不成？他縱然是森羅殿，徒弟就是上劍樹，登刀山，再也不能改口，是必把忠臣義士搭救出來。又焉肯怕那個御賜的銅鍘呢。」兆蘭兆蕙聽了，點頭咂嘴，嘖嘖稱羨。智化道：「且別說你到開封府。就是此時我問你一句，你如果答應的出來，此事便聽你去，如若答應不來，你只好隱姓埋名，從此再別想出頭了。」艾虎嘻嘻笑道：「待徒弟跪下，你老就審，看是如何。」說罷，他就直挺挺的跪在當地。<break time="100ms" />　　兆蘭兆蕙見他這般光景，又是好笑，又是愛惜。只聽智爺道：「你員外家中犯禁之物，可是你太老爺親身帶來的麼？」艾虎道：「回老爺：只因三年前小的太老爺告假還鄉，親手將此物交給小人的主人，小人的主人叫小人托著，收在佛樓之上。是小人親眼見的。」智爺道：「如此說來，此物在你員外家中三年了。」艾虎道：「是三年多了。」智爺用手在桌上一拍，道：「既是三年，你如何今日才來出首？講！」丁家弟兄聽了這一問，頓時發怔，暗想道：「這當如何對答呢？」只聽艾虎從從容容道：「回老爺：小人今年才十五歲。三年前小人十二歲，毫無知覺，並不知道知情不舉的罪名。皆因我們員外犯罪在案，別人向小人說：『你提防著吧，多半要究出三年前的事來。你就是隱匿不報的罪，要加等的。若出首了，罪還輕些。』因此小人害怕，急急趕來出首在老爺臺下。」兆蕙聽了，只樂得跳起來，道：「好對答！好對答！賢姪你起來吧。第四件是要你去定了。」丁大爺也誇道：「果然對答的好。智大哥，你也可以放心。」智爺道：「言雖如此，且到臨期再寫兩封信，給他也安置安置，方保無虞。如今算起來，就只第二件事不齊備。賢弟且開出個單兒來。」
    </voice>
</speak>
