<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一宿晚景已過。到了次日，又隨著進內做活。到了吃晌飯時，吃完了，略略歇息。只聽人聲一陣一陣的喧嘩。智化不知為著何事，左右留神。只見那邊有一群人都仰面往上觀看，智爺也湊了過去。仰面一看，原來樹上有個小猴兒，項帶鎖鏈，在樹上跳躍。又見有兩個內相公公，急的只是搓手，道：「可怎麼好？算了吧，不用只是笑了。你們只顧大聲小氣的嚷，嚷的裡頭聽見了，叫咱家擔不是，叫主子瞧見了，那才是個大亂兒呢。這可怎麼好呢？」智爺瞧著，不由的順口兒說道：「那值嗎呢，上去就拿下來了。」內相聽了，剛要說話。只見王頭兒道：「王第二的，你別呀。你就只作你的活就完了，多管什麼閒事呢。你上去萬一拿跑了呢，再者倘或摔了那裡呢，全不是玩的。」剛說至此，只聽內相道：「王頭兒，你也別呀。咱家待你灑好兒的。這個伙計，他既說能上去拿下來，這有什麼呢，難道咱家還難為他不成？你要是這麼著，你這頭兒也就提防著吧。」王頭兒道：「老爺別怪我。我惟恐他不能拿下來，那時拿跑了，倒耽誤事。」內相道：「跑了就跑了，也不與你相干。」王頭兒道：「是了，老爺。你老只管支使他吧，我不管了。」內相對智化道：「伙計，托付你上樹給咱家拿下來吧。」智爺道：「俺不會上樹呀。」內相回頭對王頭兒道：「如何？全是你鬧的！他立刻不會上樹咧。今晚上散工時，你這些傢伙別想拿出去咧。」王頭兒聽了著急，連忙對智爺道：「王第二的，你能上樹，你上去給他老拿拿吧；不然，晚上我的鐵鍬鐝頭不定去多少，我怎麼交的下去呢？」智爺道：「俺先說下，上去不定拿的住拿不住，你老不要見怪。」內相說：「你只管上去，跑了也不怪你。」<break time="100ms" />　　智爺原因挖河，光著腳兒。雙手一撥樹木，把兩腿一拳，「赤」「赤」「赤」猶如上面的猴子一般。誰知樹上的猴子見有人上來，他連竄帶跳已到樹梢之上。智爺且不管他，找了個大杈椏坐下，明是歇息，卻暗暗的四下裡看了方向。眾人不知用意，卻說道：「這可難拿了。那猴兒蹲的樹枝兒多細兒，如何禁得住人呢？」王頭兒捏著兩把汗，又怕拿不住猴兒，又怕王第二的有失閃，連忙攔說：「眾位瞧就是了，莫亂說，越說，他在上頭越不得勁兒。」攔之再三，眾人方壓靜了。智爺在上面見猴子蹲在樹梢。他卻端詳，見有個斜杈椏，他便奔到斜枝上面。那樹枝兒連身子亂晃。眾人下面瞧著，個個耽驚。只見智爺喘息了喘息，等樹枝兒穩住，他將腳丫兒慢慢的一抬，夠著搭拉的鎖鏈兒，將指頭一紮煞，攏住鎖鏈。又把頭上的氈帽摘下來作個兜兒，腳指一拳，往下一沉。猴子在上面蹲不住，咭溜咭溜一陣亂叫，掉將下來。他把氈帽一接，猴兒正排在氈帽裡面。連忙將氈帽沿兒一折，就用鐵鏈捆好，銜在口內，兩手倒爬順流而下，毫不費力。眾人無不喝采。<break time="100ms" />　　智爺將猴兒交與內相。內相眉開眼笑道：「叫你受乏了。你貴姓呀？」智爺道：「俺姓王行二。」內相回手在兜肚內掏出兩個一兩重的小元寶兒，遞與智爺道：「給你這個，你別嫌輕，喝碗茶吧。」智爺接過來一看，道：「這是嗎行行兒？」王頭道：「這是銀錁兒。」智爺道：「要他幹嗎呀？」王頭兒道：「這個換得出錢來。」智爺道：「怎麼這鉛塊塊兒也換的出錢來？」內相聽了，笑道：「那不是鉛，是銀子，那值好幾弔錢呢。」又對王頭兒道：「咱家看他真誠實。明日頭兒給他找個輕鬆檔兒，咱家還要單敬你一杯呢。」王頭兒道：「老爺吩咐，小人焉敢不遵，何用賞酒呢。」內相道：「說給你喝酒，咱家再不撒謊。你可不許分他的。」王頭道：「小人不至於那麼下作。他登高爬梯，耽驚受怕的得的賞，小人也忍得分他的。」內相點了點頭，抱著猴子去了。這裡眾人仍然作活。<break time="100ms" />　　到了散工，王頭同他到了黃亭子，把得銀之事對裴福說了。裴福歡天喜地，千恩萬謝。智化又裝傻道：「爹呀，咱有了銀子咧，治他二畝地，蓋地幾間房，再買他兩隻牛咧。」王頭兒忙攔住道：「夠了，夠了。算了吧！你這二兩來的銀子，幹不了這些事怎麼好呢？沒見過世面。治二畝地，幾間房子，還要買牛咧買驢的，統共攏兒夠買個草驢旦子的。盡攪麼！明日我還是一早來找你。」智爺道：「是了。俺在這裡恭候。」三頭道：「是不是，剛吃了兩天飽飯，有了二兩銀子的家當兒，立刻就掀起京腔來了。你又恭候咧！」說笑著，就去了。<break time="100ms" />　　到了次日，一同進城。智爺仍然拿了鐵鍬，要作活去，王頭道：「王第二的，你且擱下那個。」智爺道：「怎麼你不叫俺奏咧？」工頭道：「這是什麼話！誰不叫你奏了！連前幾個，我吃了你兩三個烏塗的了。你這裡來看堆兒吧。」智爺道：「俺看著這個不做活，也給飯吃呀？」王頭道：「照舊吃飯，仍然給錢。」智爺道：「這倒好了。任麼兒不幹。吃飽了，竟墩膘，還給錢兒。這倒是鐘鼓上雀兒成了鴿子咧。」王頭道：「是不是，又說傻話了。我告訴你說，這是輕鬆檔兒，省得內相老爺來了……」
    </voice>
</speak>
