<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　遲不幾時回來，大家迎到廳上，細問其詳。丁二爺道：「到了中天竺，就在周老茶樓居住。白日進了香，到了晚間，托言身體困乏，早早上樓安歇。周老惟恐驚醒於我，再也不敢上樓。因此趁空兒到了馬強家中佛樓之上，果有極大的佛龕三坐。我將寶冠放在中間佛龕左邊格扇的後面，仍然放下黃緞佛簾，人人不能理會。安放妥當，回到周家樓上，已交五鼓，我便假裝起病來，叫伴當收拾起身。周老那裡肯放，務必趕作羹湯暖酒。他又拿出四百兩銀子來要歸還原銀，我也沒要，急急的趕回來了。」大家聽了，歡喜非常。惟有智爺瞅著艾虎一語不發。<break time="100ms" />　　但見小爺從從容容道：「丁二叔既將寶冠放妥，姪兒就該起身了。」兆蘭兆蕙聽了此言，倒替艾虎為難，也就一語不發。只聽智化道：「艾虎呀，我的兒，此事全為忠臣義士起見，我與你丁二叔方涉深行險，好容易將此事作成。你若到了東京，口齒中稍有含糊，不但前功盡棄，只怕忠臣義士的性命也就難保了。」丁氏弟兄極口答道：「智大哥此話是極，賢姪你要斟酌。」艾虎道：「師父與二位叔父但請放心。小姪此去，此頭可斷，此志不能回！此事再無不成之理。」智爺道：「但願你如此。這有書信一封你拿去，找著你白五叔，自有安置照應。」小俠接了書信，揣在裡衣之內，提了包囊，拜別智爺與丁大爺丁二爺。他三人見他小小孩童幹此關係重大之事，又是耽心，又是愛惜，不由的送出莊處。艾虎道：「師父與二位叔父不必遠送，艾虎就此拜別了。」智化又囑咐道：「金冠在佛龕中間左邊格扇的後面，要記明瞭！」艾虎答應，背上包裹，頭也不回，揚長去了。請看艾虎如此的光景，豈是十五歲的小兒，差不多有年紀的也就甘拜下風。他人兒雖小，膽子極大，而且機變謀略俱有。這正是「有志不在年高，無志空活百歲」。<break time="100ms" />　　這艾虎在路行程，不過是饑餐渴飲。一日來到開封府，進了城門，且不去找白玉堂，他卻先奔開封府署，要瞧瞧是什麼樣兒。不想剛到街兒前，只見那邊喝道之聲，攆逐閒人，說：「太師來了。」艾虎暗道：「巧咧！我何不迎將上去呢？」趁著忙亂之際，見頭踏已過，大轎看看切近。他卻從人叢中鑽出來，迎轎跪倒，日呼：「冤枉呀！相爺，冤枉！」包公在轎內見一個小孩子，攔轎鳴冤，吩咐帶進衙門。左右答應一聲，上來了四名差役，將艾虎攏住，道：「你這小孩子淘氣的很，開封府也是你戲耍的麼？」艾虎道：「眾位別說這個話。我不是玩來了，我真要告狀。」張龍上前道：「不要驚嚇於他。」問艾虎道：「你姓什麼？今年多大了？」艾虎－一說了。張龍道：「你狀告何人？為著何事？」艾虎道：「大叔，你老不必深問。只求你老帶我見了相爺，我自有話回稟。」張龍聽了此言，暗道：「這小孩子竟有些意思。」<break time="100ms" />　　忽聽裡面傳出話來：「帶那小孩子。」張龍道：「快些走吧。相爺升了堂了。」艾虎隨著張龍，到了角門，報了門，將他帶至丹墀上，當堂跪倒。艾虎偷偷在上觀瞧，見包公端然正坐，不怒自威，兩旁羅列行役甚是嚴肅，真如森羅殿一般。只聽包公問道：「那小孩子姓甚名誰？狀告何人？訴上來。」艾虎道：「小人名叫艾虎，今年十五歲，乃馬員外馬強的家奴。」包公聽說馬強的家奴，便問道：「你到此何事？」艾虎道：「小人特為出首一件事。小人卻不知道什麼叫出首。只因這宗事，小人知情。聽見人說：『知情不舉，罪加一等』。故此小人前來在相爺跟前言語一聲兒，就完了小人的事了。」包公道：「慢慢講來。」艾虎道：「只因三年前，我們太老爺告假還鄉……」包公道：「你家太老爺是誰？」艾虎伸出四指道：「就是四指庫的馬朝賢。他是我們員外的叔叔。」包公聽了，暗想道：「必是四值庫總管馬朝賢了。小孩子不懂得四值，拿著當了四指了。」又問道：「告假還鄉，怎麼樣了？」艾虎道：「小人的太老爺坐著轎到了家中，抬到大廳之上，下了轎，就叫左右迴避了。那時小人跟著員外，以為是個小孩子，卻不忌諱。只見我們太老爺從轎內捧出一個黃龍包袱來，對著小人的員外悄悄說道：『這是聖上的九龍冠，咱家順便帶來。你好好的供在佛樓之上。將來襄陽王爺舉事，就把此冠呈獻，千萬不可洩露。』我家員外就接過來了，叫小人托著。小人端著沉甸甸的，跟著員外，上了佛樓。我們員外就放在中間龕的左邊格扇後面了。」包公聽了暗暗吃驚，連兩旁的衙役無不駭然。<break time="100ms" />　　只聽包公問道：「後來便怎麼樣？」艾虎道：「後來也不怎麼樣。到一來二去，我也大些了，常聽見人說：『知情不舉，罪加一等。』小人也不理會。後來又有人知道了，卻向小人打聽，小人也就告訴他們。他們都說：『沒事便罷，若有了事，你就是知情不舉。』到了新近，小人的員外拿進京來，就有人合小人說：『你提防著吧！員外這一到京，若把三年前的事兒說出來，你就是隱匿不報的罪名。』小人聽了害怕。比不得三年前，人事不知天日不懂的，如今也覺明白些了，越想越不是玩的。因此小人趕到京中，小人卻不是出首，只是把此事說明了，就與小人不相干了。」<break time="100ms" />　　包公聽畢，忖度了一番，猛然將驚堂木一拍，道：「我罵你這狗才！你受了何人主使，竟敢在本閣跟前陷害朝中總管與你家主人？是何道理？還不與我從實招上來！」左右齊聲吆喝道：「快說，快說！」<break time="100ms" />　　未知艾虎如何答對，下回分解。
    </voice>
</speak>
