<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十一回<break time="100ms" />　　盜御冠交托丁兆蕙　攔相轎出首馬朝賢
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說黑妖狐來到皇城，用如意縧越過皇牆，已到內圍，他便施展生平武藝，走壁飛簷。此非尋常房舍牆垣可比：牆呢是高的，房子是大的，到處一層層皆是殿閣琉璃瓦蓋成，腳下是滑的，並且各所在皆有上值之人，要略有響動，那是玩的嗎？<break time="100ms" />　　好智化！輕移健步，躍脊竄房，所過處皆留暗記，以便歸路熟識。「嗖」、「嗖」、「嗖」一直來到四值庫的後坡，數了數瓦壠，便將瓦揭開，按次序排好，把灰土扒在一邊。到了錫被四週，用利刃劃腳望板，也是照舊排好，早已露出了椽子來。又在百寶囊中取出連環鋸，斜岔兒鋸了兩根，將鋸收起。用如意綜上的如意鉤搭住，手握絲縧，剛倒了兩三把，到了天花板，揭起一塊，順流而下，腳踏實地，用腳尖滑步而行，惟恐看出腳印兒來。<break time="100ms" />　　剛要動手，只見牆那邊牆頭露出燈光，跳下人來道：「在這裡。有了。」智爺暗說：「不好！」急奔前面坎牆，貼伏身體，留神細聽。外邊卻又說道：「有了三個了。」智化暗道：「這是找什麼呢？」忽又聽說道：「六個都有了。」復又上了牆頭，越牆去了。原來是隔壁值宿之人，大家擲骰子，耍急了，隔牆兒把骰子扔過來了。後來說合了，大家圓場兒，故此打了燈籠，跳過牆來找。「有了三個」又「六個都有了」，說的是骰子。<break time="100ms" />　　且言智爺見那人上牆過去了，方引著火扇一照，見一溜朱紅格子上面有門兒，俱各黏貼封皮，鎖著鍍金鎖頭。每門上俱有號頭，寫著「天字一號」，就是九龍冠。即伸手掏出一個小皮壺兒，裡面盛著燒酒，將封皮印濕了，慢慢揭下。又摸鎖頭兒，鎖門是個工字兒的，即從囊中掏出皮鑰匙，將鎖輕輕開開，輕啟朱門，見有黃包袱包定冠盒，上面還有象牙牌子，寫著「天字第一號九龍冠一頂」，並有「臣某跪進」，也不細看。智爺兢兢業業請出，將包袱挽手打開，把盒子頂在頭上，兩邊挽手往自己下巴底下一勒，繫了個結實。然後將朱門閉好，上了鎖。恐有手印，又用袖子擦擦。回手百寶囊中掏出個油紙包兒，裡面是漿糊，仍把封皮黏妥。用手按按，復用火扇照了一照，再無形跡。腳下卻又滑了幾步，彌縫腳蹤，方攏了如意縧，倒爬而上。到了天花板上，單手攏縧，腳下絆住，探身將天花板放下安穩。翻身上了後坡，立住腳步，將如意縧收起。安放斜岔兒椽子，抹了油膩子，絲毫不錯。搭瞭望板，蓋上錫被，將灰土俱各按攏堆好，挨次兒穩了瓦。又從懷中掏出小笤帚掃了一掃灰土，紋絲兒也是不露。收拾已畢，離了四值庫，按舊路歸來，到處取了暗記兒。此時已五鼓天了。<break time="100ms" />　　他只顧在這裡盜冠，把個裴福急的坐立不安，心內胡思亂想。由三更盼到四更，四更盼到五更，盼的老眼欲穿。好容易，見那邊影影綽綽似有人影。忽聽鑼聲震耳，偏偏的巡更的來了。裴福嚇的膽裂魂飛。只見那邊黑影一蹲，卻不動了。巡更的問道：「那是什麼人？」裴福忙插口道：「那是俺的兒子出恭呢。你老歇歇去吧。」更夫道：「巡邏要緊，不得工夫。」「當」「當」「當」打著五更，往北去了。裴福趕上一步，智爺過來道：「巧極了。巡更的又來了，險些兒誤了大事。」說罷，急急解下冠盒。裴福將席簍子底屜兒揭開，智化安放妥當，蓋好了屜子。自己脫了夜行衣，包裹好了，收藏起來，上面用棉被褥蓋嚴。此時英姐尚在睡熟未醒。裴福悄悄問道：「如何盜冠？」智化一一說了。把個裴福嚇的半天做聲不得。智爺道：「功已成了，你老人家該裝病了。」<break time="100ms" />　　到了天明，王頭兒來時，智化假意悲啼，說：「俺爹昨晚偶然得病，鬧了一夜，不省人事。俺只得急急回去。」王頭兒無奈，只得由他。英姐不知就裡，只當他祖父是真病呢，他卻當真哭起來了。智爺推著車子，英姐跟步而行，哭哭啼啼。一路上有知道他們是逃荒的，無不嗟歎。出了城門，到了無人之處，智化將裴福喚起，把英姐抱上車去，背起繩絆，急急趕路。離了河南，到了長江，乘上船，一帆風順。<break time="100ms" />　　一日來到鎮江口，正要換船之時，只見那邊有一隻大船出來了三人，卻是兆蘭兆蕙艾虎，彼此見了。俱備歡喜。連忙將小車搭跳上船，智爺等也上了大船。到了艙中，換了衣服，大家就座。雙俠便問：「事體如何？」智爺說明原委，甚是暢快。<break time="100ms" />　　趁著順風，一日到了本府，在停泊之處下船，自有莊丁伴當接待，推小車。一同進莊，來至待客廳，將席簍搭下來，安放妥當。自然是飲酒接風。智化又問丁二爺如何將冠送去。兆蕙道：「小弟已備下錢糧筐了，一頭是冠，一頭是香燭錢糧，又潔淨，又靈便。就說奉母命天竺進香，兄長以為何如？」智爺道：「好！但不知在何處居住？」二爺道：「現有周老幾名叫周增，他就在天竺開設茶樓，小弟素來與他熟識，且待他有好處。他那裡樓上極其幽雅，頗可安身。」智爺聽了，甚為放心。<break time="100ms" />　　飲酒吃飯之後，到了夜靜更深，左右無人，方將九龍珍珠冠請出供上。大家打開，瞻仰了瞻仰。此冠乃赤金累龍，明珠鑲嵌。上面有九條金龍，前後臥龍，左右行龍，頂上有四條攪尾龍，捧著一個團龍。周圍珍珠不記其數，單有九顆大珠，晶瑩煥發，光芒四射。再襯著赤金明亮，閃閃灼灼，令人不能注目。大家無不贊揚，真乃稀奇之寶。好好包裹，放在錢糧筐內，遮蓋嚴密。到了五鼓，丁二爺帶了伴當，離了茉花村，竟奔中天竺而去。
    </voice>
</speak>
