<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十二回<break time="100ms" />　　試御刑小俠經初審　遵欽命內宦會五堂
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說艾虎聽包公問他是何人主使，心中暗道：「好利害！怪道人人說包相爺斷事如神，果然不差。」他卻故意驚慌道：「沒有什麼說的。這倒為了難了。不報吧，又怕罪加一等；報了吧，又說被人主使。要不，就算沒有這宗事，等著我們員外說了，我再呈報如何？」說罷，站起身來，就要下堂。兩邊衙役見他小孩子不懂官事，連忙喝道：「轉來，轉來。跪下，跪下。」艾虎復又跪倒。包公冷笑道：「我看你雖是年幼頑童，眼光卻甚詭詐。你可曉得本閣的規矩麼？」艾虎聽了暗暗打個冷戰，道：「小人不知什麼規矩。」包公道：「本閣有條例，每逢以小犯上者，俱要將四肢鍘去。如今你既出首你家主人，犯了本閣的規矩，理宜鍘去四肢。來呵！請御刑。」只聽兩旁發一聲喊，王馬張趙將狗頭鍘抬來，撂在當堂，抖去龍袱，只見黃澄澄冷森森一口銅鍘，放在艾虎面前。<break time="100ms" />　　小俠看了雖則心驚，暗暗自己叫著自己：「艾虎呀，艾虎！你為救忠臣義士而來，慢說鍘去四肢，縱然腰斷兩截，只要成了名，千萬不可露出馬腳來。」忽聽包公問道：「你還不說實話麼？」艾虎故意顫巍巍的道：「小人實實害怕，惟恐罪加一等，不得已呈訴呀。相爺呀！」包公命去鞋襪。張龍趙虎上前，左右一聲吶喊，將艾虎丟翻在地，脫去鞋襪。張趙將艾虎托起雙足，入了鍘口。王馬掌住鍘刀，手攏鬼頭把，面對包公。只等相爺一擺手，刀往下落，不過「𠳭嚓」一聲，艾虎的腳丫兒就結了。張龍趙虎一邊一個架著艾虎，馬漢提了艾虎的頭髮，面向包公。包公問道：「艾虎，你受何人主使？還不快招麼？」艾虎故意哀哀的道：「小人就知害怕，實實沒有什麼主使的。相爺不信，差人去取珠冠；如若沒有，小人情甘認罪。」包公點頭道：「且將他放下來。」馬漢鬆了頭髮，張趙二人連忙將他往前一搭，雙足離了鍘口。王朝、馬漢將御刑抬過一邊。此時慢說艾虎心內落車，就是四義士等無不替艾虎僥倖的。<break time="100ms" />　　包公又問道：「艾虎，現今這頂御冠還在你家主佛樓之上麼？」艾虎道：「現在佛樓之上。回相爺，不是玉冠，小人的太老爺說是珍珠九龍冠。」包公問實了，便吩咐將艾虎帶下去。該值的聽了，即將艾虎帶下堂來。早有禁子郝頭兒接下差使，領艾虎到了監中單間屋裡，道：「少爺，你就這裡坐吧。待我取茶去。」少時取了新泡的蓋碗茶來。艾虎暗道：「他們這等光景，別是要想錢吧？怎麼打著官司的稱呼少爺，還喝這樣的好茶，這是什麼意思呢？」只見郝頭兒悄悄與伙計說了幾句話，頓時擺上菜蔬，又是酒，又是點心，並且親自慇懃斟酒，鬧的艾虎反倒不得主意了。<break time="100ms" />　　忽聽外面有人「嗤嗤」的聲音，郝頭兒連忙迎了出來，請安道：「小人已安置了少爺，又孝敬了一桌酒飯。」又聽那位官長說道：「好，難為你了。賞你十兩銀子，明日到我下處去取。」郝頭兒叩頭謝了賞。只聽那位官長吩咐道：「你在外面照看，我合你少爺有句話說。呼喚時方許進來。」郝禁子連連答應，轉身在監口攔人。凡有來的，他將五指一伸，努努嘴，擺擺手，那人見了急急退去。<break time="100ms" />　　你道此位官長是誰？就是玉堂白五爺。只因聽說有個小孩子告狀，他便連忙跑到公堂之上細細一看，認得是艾虎，暗道：「他到此何事？」後來聽他說出原因，驚駭非常。又暗暗揣度了一番，竟是為倪太守歐陽兄而來，不由的心中躊躇道：「這樣一宗大事，如何擱在小孩子身上呢？」忽聽公座上包公發怒，說請御刑。白五爺只急的搓手，暗道：「完了，完了！這可怎麼好？』咱己又不敢上前，惟有兩眼直勾勾瞅著艾虎。及至艾虎一口咬定，毫無更改，白五爺又暗暗誇獎道：「好孩子！真是強將手下無弱兵。這要是從鍘口裡爬出來，方是男兒。」後來見包公放下艾虎，准了詞狀，只樂得心花俱開，便從堂上溜了下來，見了郝禁子，囑咐道：「堂上鳴冤的是我的姪兒。少時下來，你要好好照應。」郝禁子那敢怠慢，故此以少爺稱呼，伺候茶水酒飯，知道白五爺必來探監。為的是當好差使，又可於中取利。果然，白五爺來了，就賞了十兩銀子，叫他在外瞭望。<break time="100ms" />　　五爺便進了單屋。艾虎抬頭見是白玉堂，連忙上前參見。五爺悄悄道：「賢姪，你好大膽量！竟敢在開封府弄玄虛。這還了得！我且問你，這是何人主意？因何賢姪不先來見我呢？」艾虎見問，將始末情由述了一遍，道：「姪兒臨來時，我師父原給了一封信，叫姪兒找白五叔。姪兒一想，一來恐事不密，露了形跡；二來可巧遇見相爺下朝，因此姪兒就喊了冤了。」說著話，將書信從裡衣內取出，遞與玉堂。<break time="100ms" />　　玉堂接來拆看，無非托他暗中調停，不叫艾虎吃虧之意。將書看畢，暗自忖道：「這明是艾虎自逞膽量，不肯先投書信。可見高傲，將來竟自不可限量呢。」便對艾虎道：「如今緊要關隘已過，也就可以放心了。方才我聽說你的口供，打了摺底，相爺明早就要啟奏了。且看旨意如何，再做道理。你吃了飯不曾？」艾虎道：「飯倒不消，就只酒……」說至此，便不言語。白五爺問道：「怎麼沒有酒？」艾虎道：「有酒。那點點兒剛喝了五六碗就沒了。」白玉堂聽了，暗道：「這孩子敢則愛喝。其實五六碗也不為少。」便喚道：「郝頭兒呢？」只聽外面答應，連忙進來。五爺道：「再取一瓶酒來。」郝禁子答應去了。白五爺又囑咐道：「少時酒來，搏節而飲，不可過於貪杯。知道明日是什麼旨意呢，你也要留神提防著。」艾虎道：「五叔說的是。姪兒再喝這一瓶，就不喝了。」白玉堂也笑了。郝頭兒取了酒來，白五爺又囑咐了一番，方才去了。
    </voice>
</speak>
