<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　果然，次日包公將此事遞了奏摺。仁宗看了，將摺留中，細細揣度，偶然想起：「兵部尚書金輝曾具摺二次，說朕的皇叔有謀反之意，是朕一時之怒，將他謫貶。如何今日包卿摺內又有此說呢？事有可疑。」即宣都堂陳林密旨派往稽查四值庫。老伴伴領旨，帶領手下人等，傳了馬朝賢，宣了聖旨。馬朝賢不知為著何事，見是都堂奉欽命而來，敢不懍遵，只得隨往一同上庫，驗了封，開了庫門。就從朱格天字一號查起，揭開封皮，開了鎖，拉開朱門一看。罷咧！卻是空的。陳公公問道：「這九龍珍珠冠那裡去了？」誰知馬朝賢見沒了此冠，已然嚇的面目焦黃。如今見都堂一問，那裡還答應的上來。張著嘴，瞪著眼，半晌說了一句：「不……不……不知道。」陳公公見他神色驚慌，便道：「本堂奉旨查庫者，就是為查此冠。如今此冠既不見，本堂只好回奏，且聽旨意便了。」回頭吩咐道：「孩兒們把馬總管好好看起來。」陳公公即時復奏。聖上大怒，即將總管馬朝賢拿問，就派都堂審訊。陳公公奏道：「現有馬朝賢之姪馬強在大理寺審訊。馬朝賢既然監守自盜，他姪兒馬強必然知情，理應歸大理寺質對。」天子准奏，將原摺並馬朝賢俱交大理寺。天子傳旨之後，恐其中另有情弊，又特派刑部尚書杜文輝、都察院總憲范仲禹、樞密院掌院顏查散，會同大理寺文彥博隔別嚴加審訊。<break time="100ms" />　　此旨一下，各部院堂官俱赴大理寺。誰有樞密院顏查散顏大人剛要上轎，只見虞候手內拿一字柬，回道：「白五老爺派人送來，請大人即升。」顏查散接過拆閱，原來是白玉堂托付照應艾虎。顏大人道：「是了。我知道了，叫來人回去吧。」虞候傳出話去。顏大人暗暗想道：「此係奉旨交審的案件，難以詢情，只好臨期看機會便了。」上轎來到大理寺。<break time="100ms" />　　眾位堂官會了齊，大家俱看了原摺，方知馬朝賢監守自盜，其中有襄陽王謀為不軌的話頭，個個駭目驚心，彼此計議。范仲禹道：「少時都堂到來，固然先問這小孩子，真偽莫辨。莫若如此如此，先試探他一番如何？」大家深以為然。又都向文大人問了問馬強一案，審的如何。文大人道：「這馬強強梁霸道，俱已招承。惟獨一隻咬定倪太守結連大盜，搶掠他的家私一節，已將北俠歐陽春拿到。原來是個俠客義士，倪太守多虧他救出。至於搶掠之事，概不知情，堅不承認。下官問過幾堂，見他為人正直，言語豪爽，決非劫掠大盜。下官已派人暗暗訪查去了。如今既有艾虎，他是馬強家奴，他家被劫，他自然知道的。此事也可以問他。」大家稱「是」。<break time="100ms" />　　忽見稟道：「都堂到了。」眾大人迎至丹墀。只見陳公公下轎，搶行幾步，與眾位大人見了，說道：「眾位大人早到了，恕咱家來遲。只因聖上為此震怒，懶進飲食，還是我宛轉進諫，聖上方才進膳。咱家伺候膳畢，急急趕到，所以來遲。」彼此到了公堂之上，見設著五堂公位，大家挨次而坐。陳公公道：「眾位大人還沒有問問麼？」眾人道：「等都堂大人。我等已計議了一番。」便將方才商酌的話說了。陳公公道：「眾位大人高見不差。很好。就是如此吧。」吩咐先帶艾虎。左右一聲喊，接連不斷：「帶艾虎！帶艾虎！」<break time="100ms" />　　小爺在開封府經過那樣風波，如今到了大理寺，雖則是五堂會審，他卻毫不介意，上得堂來，雙膝跪倒，兩隻眼睛，滴溜嘟嚕東瞧西看。陳公公先就說道：「哎喲！咱家只道什麼艾虎呢，原來是個小孩子。看他渾渾實實，卻倒伶伶俐俐的。－－你今年多大了？」艾虎道：「小人十五歲了。」陳公公道：「你小小年紀有甚冤屈，竟敢告狀呢？大著點聲兒，說給眾位大人聽。」艾虎將昨日在開封府的口供說了一遍。又說道：「包相爺要將小人四肢鍘去，小人實在是畏罪之故，並不敢陷害主人，因此蒙相爺施恩，方准了小人的狀子。」說罷，向上叩頭。<break time="100ms" />　　陳公公聽了，對著眾人說道：「眾位大人俱備聽明了。有什麼問的只管問。咱家雖是奉旨欽派，然而咱家只知進御當差，這案子上頭甚不明白。」只聽杜大人問道：「艾虎，你在馬強家幾年了？」艾虎道：「小人自幼就在那裡。」杜大人道：「三年前你家太老爺交給你主人的九龍冠，是你親眼見的麼？」艾虎道：「親眼見的。小人的太老爺先給小人的主人，小人的主人就叫小人捧著，一同到了佛樓，放在中間龕的左邊格扇後面。」杜大人道：「既是三年前之事，你為何今日才來出首？講！」陳公公道：「是呀，三年前馬總管告假，咱家還依稀記得，大約是為修理墓瑩，告了三個月的假。我們這裡還有底帳可考。既是那時候的事情，為何這時候才說出來呢？你說。」艾虎道：「小人三年前方交十二歲，天日不懂，人事不知。小人今年十五歲，到底明白點了。又因小人主人目下道了官事，惟恐說出這件事情來，小人如何擔的起知情不舉、隱匿不報的罪名呢。」范大人道：「這也罷了。我且問你，當初你太老爺交付你主人九龍冠時，說些什麼？」艾虎道：「小人就聽見我太老爺說：『此冠好好收藏，等著襄陽王舉事時，就把此冠獻上，必得大大的爵位。』小人也不知舉什麼事。」范大人道：「如此說來，你家太老爺你自然是認得的了。」一句話，問的艾虎張口結舌。<break time="100ms" />　　未知如何，下回分解。
    </voice>
</speak>
