<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十三回<break time="100ms" />　　矢口不移心靈性巧　真贓實犯理短情屈
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說艾虎聽范大人問他可認得他家太老爺這一句話，艾虎暗暗道：「這可罷了我咧！當初雖見過馬朝賢，我並未曾留心。何況又別了三年呢。然而又說不得我不認得。但這位大人如何單問我認得不認得，必有什麼緣故吧？」想罷，答道：「小人的太老爺，小人是認得的。」范大人聽了，便吩咐：「帶馬朝賢。」左右答應一聲，朝外就走。<break time="100ms" />　　此時顏大人旁觀者清，見艾虎沉吟後方才答應「認得」，就知艾虎有些恍惚，暗暗著急擔驚，惟恐年幼一時認錯了，那還了得。急中生智，便將手一指，大袍袖一遮，道：「艾虎，少時馬朝賢來時，你要當面對明，體得袒護。」嘴裡說著話，眼睛卻遞眼色，雖不肯搖頭，然而紗帽翅兒也略動了一動。艾虎本因范大人問他認得不認得，心中有些疑心，如今見顏大人這番光景，心內更覺明白。只聽外面鎖鐐之聲，他卻跪著偷偷往外觀看，見有個年老的太監，雖然項帶刑具，到了丹墀之上，面上尚微有笑容，及至到了公堂，他才斂容息氣。而且見了大人們，也不下跪報名，直挺挺站在那裡，一語不發，小爺更覺省悟。<break time="100ms" />　　只聽范大人問道：「艾虎，你與馬朝賢當面對來。」艾虎故意的抬頭望了一望那人道：「他不是我家太老爺。我家太老爺小人是認得的。」陳公公在堂上笑道：「好個孩子，真好眼力！」又望著范大人道：「似這等光景，這孩子真認得馬總管無疑了。來呀！你們把他帶下去，就把馬朝賢帶上來吧。」左右將假馬朝賢帶下。不多時，只見帶上了個欺心背反、蓄意謀奸、三角眼含痛淚、一片心術不端的總管馬朝賢來。左右當堂打去刑具，朝上跪倒。陳公公見這番光景，未免心生側隱，無奈說道：「馬朝賢，今有人告你三年前告假回鄉時，你把聖上九龍珍珠冠擅敢私攜至家。你要從實招上來。」馬朝賢嚇得膽裂魂飛，道：「此冠實是庫內遺失，犯人概不知情呀！」只聽文大人道：「艾虎，你與他當面對來。」艾虎便將口供述了一回，道：「太老爺，事已如此，也就不用推倭了。」馬朝賢道：「你這小廝，著實可惡！咱家何嘗認得你來。」艾虎：「太老爺如何不認得小人呢？小人那時才十二歲，伺候了你老人家多少日子，太老爺還時常誇我很伶俐，將來必有出息。難道太老爺就忘了麼？可見是『貴人多忘事』。」馬朝賢道：「我縱然認得你，我幾時將御冠交給馬強了呢？」文大人道：「馬總管，你不必抵賴。事已如此，你好好招了，免得皮肉受苦。倘若不招，此乃奉旨案件，我們就要動大刑了。」馬朝賢道：「犯人實無此事。大人如若賞刑，或夾或打，任憑吩咐。」顏大人道：「大約束手問他，決不肯招。左右，請大刑來。」<break time="100ms" />　　兩旁發一聲喊，剛要請刑，只見艾虎哭著道：「小人不告了！小人不告了！」陳公公便問道：「你為何不告了。」艾虎道：「小人只為害怕，怕擔罪名，方來出首，不想如今害得我太老爺偌大年紀，受如此苦楚，還要用大刑審問。這不是小人活活把太老爺害了麼？小人實實不忍，小人情願不告了。」陳公公聽了，點了點頭，道：「傻孩子！此事已經奉旨，如何由的你呢。」只見杜大人道：「暫且不必用刑，左右將馬總管帶下去，艾虎也下去。不可叫他們對面交談。」左右分別帶下。<break time="100ms" />　　顏大人道：「下官方才說請刑者，不過威嚇而已。他有了年紀之人，如何禁得起大刑呢？」杜大人道：「方才見馬總管不認得艾虎，下官有些疑心，焉知艾虎不是被人主使出來的呢？」顏大人聽了暗道：「此言利害。但是白五弟托我照應艾虎，我豈可坐視呢？」連忙說道：「大人慮的雖是。但艾虎是個小孩子，如何擔的起這樣大事呢？且包太師已然測到此處，因此要用御刑鍘他的四肢。他若果真被人主使，焉有捨去性命，不肯實說的道理呢？」杜大人道：「言雖如此，下官又有一個計較，莫若將馬強帶上堂來，如此如此追問一番，如何？」眾人齊聲說「是」。吩咐：「帶馬強，不許與馬朝賢對面。」左右答應。<break time="100ms" />　　不多時，將馬強帶到。杜大人道：「馬強，如今有人替你鳴冤，你認得他麼？」馬強道：「但不知是何人。」杜大人道：「帶那鳴冤的當面認來。」只見艾虎上前跪倒。馬強一看，暗道：「原來是艾虎這孩子，倒有為主之心，真是好！」連忙稟道：「他是小人的家奴，名叫艾虎。」杜大人道：「他有多大歲數了？」馬強道：「他十五歲了。」杜大人道：「他是你家世僕麼？」馬強道：「他自幼就在小人家裡。」惡賊只顧說出此話，堂上眾位大人無不點頭，疑心盡釋。杜大人道：「既是你家世僕，你且聽他替你嗚的冤。艾虎快將口供訴上來。」艾虎便將口供訴完，道：「員外休怪，小人實實擔不起罪名。」馬強喝道：「我罵你這狗才！滿嘴裡胡說！太老爺何嘗交給我什麼冠來！」陳公公喝道：「此乃公堂之上，豈是你喝呼家奴的所在，好不懂好歹。就該掌嘴。」馬強跪爬了半步，道：「回大人，三年前小人的叔父回家，並未交付小人九龍冠。這都是艾虎的謊言。」顏大人道：「你說你叔父並未交付於你，如今艾虎說你把此冠供在佛樓之上。倘若搜出來時，你還抵賴麼？」馬強道：「如果從小人家中搜出此冠，小人情甘認罪，再也不敢抵賴。」顏大人道：「既如此，具結上來。馬強以為斷無此事，欣然具結。眾位大人傳遞看了，叫把馬強仍然帶下去。又把馬朝賢帶上堂來，將結念與他聽，問道：「如今你姪兒已然供明，你還不實說麼？」馬朝賢道：「犯人實無此事。如果從犯人姪兒家中搜出此冠，犯人情甘認罪，再無抵賴。」也具了一張結。將他帶下去，分別寄監。
    </voice>
</speak>
