<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　文大人又問艾虎道：「你家主人被劫一事，你可知道麼？」艾虎道：「小人在招賢館服侍我們主人的朋友。」文大人道：「什麼招賢館？」艾虎道：「小人的員外家大廳就叫招賢館，有好些人在那裡住著，每日裡耍槍弄棒，對刀比武，都是好本事。那日因我們員外誆了個儒流秀士帶著一個老僕人，後來說是新太守，就把他主僕鎖在空房之內。不知什麼工夫，他們主僕跑了。小人的員外知道了，立刻騎馬趕去，又把那秀士一人拿回來，就下在地牢裡了。」文大人道：「什麼地牢？」艾虎道：「是個地窖子，凡有緊要事情，都在地牢。回大人，這個地牢之中，不知害了多少人命。」陳公公冷笑道：「他家竟敢有地牢，這還了得麼！這秀士必被你家員外害了。」艾虎道：「原要害來著。不知什麼工夫，那秀士又被人救了去了。小人的員外就害起怕來。那些人勸我們員外說沒事，如有事時，大伙兒一同上襄陽去。就是那天晚上有二更多天，忽然來了個大漢，帶領官兵，把我們員外合安人在臥室內就捆了。招賢館眾人聽見，一齊趕到儀門前救小人的主人。誰知那些人全不是大漢的對手，俱各跑回招賢館藏了。小人害怕，也就躲避了。不知如何被劫。」文大人道：「你可知道什麼時候，將你家員外起解到府？」艾虎道：「小人聽姚成說有五更多天。」文大人聽了，對眾人道：「如此看來，這打劫之事與歐陽春不相干了。」眾大人問道：「何以見得？」文大人道：「他原失單上報的是黎明被劫。五更天大漢隨著官役押解馬強赴府，如何黎明又打劫了呢？」眾位大人道：「大人高見不差。」陳公公道：「大人且別問此事，先將馬朝賢之事復旨要緊。」文大人道：「此案與御冠相連，必須問明一並復旨，明日方好搜查提人。」說罷，吩咐帶原告姚成。誰知姚成聽見有九龍冠之事，知道此案大了，他卻逃之夭夭了。差役去了多時，回來稟道：「姚成懼罪，業已脫逃，不知去向。」文大人道：「原告脫逃，顯有情弊。這九龍冠之事益發真了。只好將大概情形復奏聖上便了。」大家共同擬了摺底，交付陳公公，先行陳奏。<break time="100ms" />　　到了次日，奉旨立刻行文到杭州捉拿招賢館的眾寇，並搜查九龍冠，即刻赴京歸案備質。過了數日，署事太守用黃亭子抬走龍冠，派役護送進京，連郭氏一並解到。你道郭氏如何解來？只因文書到了杭州，立刻知會巡檢守備帶領兵牟，以為捉拿招賢館的眾寇必要廝殺，誰知到了那裡，連個人影兒也不見了，只得追問郭氏。郭氏道：「就於那夜俱各逃走了。」署事官先查了招賢館，搜出許多書信，俱是與襄陽王謀為不軌的話頭。又叫郭氏隨同來到佛樓之上，果在中間龕的左邊格扇後面，搜出御冠帽盒來。署事官連忙打開驗明，依然封好妥當，立刻備了黃亭子請了御冠，因郭氏是個要犯硬證，故此將他一同解京。<break time="100ms" />　　眾位大人來到大理寺，先將御冠請出，大家驗明，供在上面。把郭氏帶上堂來，問他：「御冠因何在你家中？」郭氏道：「小婦人實在不知。」范大人道：「此冠從何處搜出來的？」郭氏道：「從佛樓中間龕內搜出。」杜大人道：「是你親眼見的麼？」郭氏道：「是小婦人親眼見的。」杜大人叫他畫招畫供。吩咐帶馬強。<break time="100ms" />　　馬強剛至堂上，一眼瞧見郭氏，吃了一驚，暗說：「不好！他如何來到這裡？」只得向上跪倒。范大人道：「馬強，你妻子已然供出九龍冠來，你還敢抵賴麼？快與郭氏當面對來。」馬強聽了，戰戰兢兢問郭氏道：「此冠從何處搜出？」郭氏道：「佛樓之上中間龕內。」馬強道：「果是那裡搜出來的？」郭氏道：「你如何反來問我？你不放在那裡，他們就能從那裡搜出來麼？」文大人不容他再辯，大喝一聲道：「好過賊！連你妻子都如此說，你還不快招麼？」馬強只嚇的目瞪癡呆，叩頭碰地，道：「冤孽罷了！小人情願畫招。」左右叫他畫了招。顏大人吩咐將馬強夫妻帶在一旁，立刻帶馬朝賢上堂，叫他認明此冠並郭氏口供，連馬強畫的招俱備與他看了，只嚇得他魂飛魄散，又當面問了郭氏一番，說道：「罷了，罷了！事已如此，叫我有口難分。犯人畫招就是了。」左右叫他畫了招。眾位大人相傳看了，把他叔姪分別帶下去。文大人又問郭氏被劫一事。<break time="100ms" />　　忽聽外面嘈雜，有人喊冤，只見街役跪倒稟道：「外面有一老頭子手持冤狀，前來申訴。眾人將他攔住，他那裡喊聲不止，小人不敢不回。」顏大人道：「我們是奉旨審問要犯，何人膽大，擅敢在此喊冤？」差役稟道：「那老頭子口口聲聲說是替倪太守嗚冤的。」陳公公道：「巧極了。既是替倪太守鳴冤的，何妨將老頭兒帶上來，眾位大人問問呢。」吩咐：「帶老頭兒。」不多時，見一老者上堂跪倒，手舉呈同，淚流滿面，日呼「冤枉」。頗大人吩咐將呈子接上來，從頭至尾，看了一遍，道：「原來果是為倪太守一案。」將此呈傳遞眾位大人看了，齊道：「此狀正是奉旨應訊案件。如今雖將馬朝賢監守自盜訊明，尚有倪太守與馬強一案未能質訊。今既有倪忠補呈申訴，理應將全案人證提到當堂審問明白。明日一並復旨。」陳公公道：「正當如此。」便往下問道：「你就叫倪忠麼？」倪忠道：「是。小人叫倪忠，特為小人主人倪繼祖前來伸冤。」陳公公道：「你不必啼哭，慢慢的訴上來。」<break time="100ms" />　　未知說些什麼，下回分解。
    </voice>
</speak>
