<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日來到泗水城，早有知府鄒喜迎接大人。顏大人問了問水勢的光景，忽聽行外百姓喧嘩，原來是赤堤墩的百姓控告水怪。顏大人吩咐把難民中有年紀的喚幾個來問話。不多時帶進四名鄉老，但見他等形容憔悴，衣衫襤褸，若不可言，向上叩頭，道：「救命呀！大人。」顏大人問道：「你們到此何事？」鄉老道：「小民連年遭了水災，已是不幸，不想近來水中生了水怪，時常出來現形傷人。如遇腿快的跑了，他便將窩棚拆毀，東西掠盡，害得小民等時刻不能聊生。望乞大人捉拿水怪要緊。」顏大人道：「你等且去，本院自有道理。」眾多老叩頭出街去了。知會了眾人，大家散去。顏大人與知府談了多時，定於明月登西虛山觀水。知府退後，顏大人又與公孫先生白五爺計議了一番。<break time="100ms" />　　到了次日，乘轎到西虛山下，知府早已伺候，換了馬匹，上到半山，連馬也不能騎了，只得下馬步行，好容易到了山頭，但見一片白茫茫沸騰澎湃，由赤堤灣浩浩蕩蕩漫到赤墩，順流而下，過了橫塘，歸於楊家廟。一路沖浸之處，不可勝數。慢說房屋四分五落，連樹木也是七歪八扭。又見赤堤墩的百姓，全在水浸之處，搭了窩棚棲身，自命名曰「捨命村」。他等本應移在橫塘，因路途遙遠，難以就食，故此捨命在此居住。那一番慘淡形景，令人不堪注目。<break time="100ms" />　　旁邊的白五爺早動了惻隱之心，暗想道：「黎民遭此苦楚，連個准窩棚沒有，還有水怪侵擾，可見是禍不單行。但只一件，他既不傷人，如何拆毀窩棚，搶掠東西呢？事有可疑。俺今日夜間倒要看個動靜。」他卻悄悄的知會了顏巡按，帶領四名差役，暗暗來到赤堤墩，假作奉命查驗的光景。眾百姓俱備上前叩頭訴苦。白玉堂叫他們騰出一個窩棚，進去坐下。又叫幾個老農，大家席地而坐。又細細問了水怪的來蹤去跡：「可有什麼聲息沒有？」眾百姓道：「也沒有什麼聲息，不過嘔嘔亂叫。」白玉堂道：「你們仍在各窩棚內隱藏。我就在這窩棚內存身，夜間好與你們捉拿水怪。你們切不可聲張，惟恐水怪通靈，你們嚷嚷的他要知道了，他就不肯出來了。」眾百姓聽了，登時連個大氣兒也不敢出，立刻悄語低言，努嘴，打手勢。白玉堂看了，又要笑又可憐，想來被水怪嚇的膽都破了。白玉堂回手在兜肚內摸出兩個鎳子，道：「你們將此銀拿去，備些酒來。餘下的你們糴米買柴。大家吃飽了，夜間務必警醒。倘若水怪來時，你們千萬不可亂跑。只要高聲一嚷，就在窩棚內穩坐，不要動身。我自有道理。」眾百姓聽了，歡天喜地，選腿快的尋找酒食去，腿慢的整理現成的魚蝦。七手八腳，登時的你拿這個，我拿那個，白五爺看了也覺有趣。仍叫這幾個有年紀的同自己吃酒，並問他水勢兇猛的情形。問他如何埽壩，再也打疊不起。眾鄉老道：「惟有山根之下水勢逆，到了那裡是個旋渦，那點兒地方不知傷害了多少性命。雖有行舟來往，到了那裡，沒有不小心留神的。」白五爺道：「旋渦那邊是什麼地方？」眾鄉老道：「過了旋渦，那邊二三里之遙，便是三皇廟了。」白五爺暗記在心。<break time="100ms" />　　吃畢酒飯，早見一輪明月湧出，清光皎潔，襯著這滿湖蕩漾，碧浪茫茫，清波浩浩，真是月光如水水如天。大家閉氣息聲。錦毛鼠五爺踱來踱去，細細在水內留神。約有二鼓之半，只聽水面唿喇喇一聲響。白玉堂將身軀一伏，回手將石子掏出。見一物跳上岸來，是披頭散髮，面目不分，見他竟奔窩棚而去。白五爺好大膽，也不管妖怪不妖怪，有何本領，會什麼法術，他便悄悄尾在後面。忽聽窩棚內嚷了一聲道：「妖怪來了！」白玉堂在那物的後面吼了一聲，道：「妖怪往那裡走！」嗖的一聲，就是一石子，正打在那物後心之上。只聽噗麻一聲，那物往前一栽。猛見那物一回頭，白五爺又是一石子飛來，不偏不歪，又打在那物面門之上。只聽拍的一聲響，那怪哎喲了一聲，咕咚栽倒在地。白五爺急趕上前，將那妖怪按住。早有差役從窩棚出來，一齊湧上，將妖怪拿住，抬在窩棚一看，見他哼哼不止，原來是個人，外穿皮套。急將皮套扯去，見他血流滿面，口吐悲聲，道：「求爺爺饒命呀！」剛說至此，只聽那邊窩棚嚷道：「水怪來了！」白玉堂連忙出來，嚷道：「在那裡？一並拿來審問。」又聽那邊喊道：「跑了，跑了！」白五爺這裡叱咤道：「速速追上拿來，莫要叫他跑了。」早已聽見水面上「撲通」「撲通」，跳下水去了。<break time="100ms" />　　眾鄉老聚在一處，來看水怪，方知是人假扮水怪搶掠。一個個摩拳擦掌，全要打水怪以消忿恨。白五爺攔道：「你等不要如此，俺還要將他帶到衙門，按院大人要親審呢。你等既知是假水怪，以後見了務必齊心努力捉拿，押解到按院衙門，自有賞賚。」眾鄉民道：「什麼賞不賞的。只要大人與民除害，難民等就感恩不淺了。今日若非老爺前來識破，我等焉知他是假的呢。如今既知他是假的，還怕他什麼。倒要盼他上來，拿他幾個。」說到高興，一個個精神百倍。就有沿岸搜尋水怪的，那裡有個影兒呢，安安靜靜過了一夜。<break time="100ms" />　　到了天明，眾鄉民又與白五爺叩頭：「多虧老爺前來除害，眾百姓難忘大恩。」白五爺又安慰了眾人一番，方帶領差役，押解水賊，竟奔巡按衙門而來。<break time="100ms" />　　未知後文審辦如何，下回分解。
    </voice>
</speak>
