<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十四回<break time="100ms" />　　復原職倪繼祖成親　觀水災白玉堂捉怪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說倪忠在公堂之上，便說起奉旨上杭州接太守之任，如何暗暗私訪，如何被馬強拿去兩次：「頭一次多虧了一個難女，名叫朱絳貞，乃朱舉人之女，被惡霸搶了去的，是他將我主僕放走。慌忙之際，一時失散，小人遇見個義士歐陽春，將此事說明。義士即到馬強家中，打聽小人的主人下落。誰知小人的主人又被馬強拿去下在地牢，多虧義士歐陽春搭救出來。就定於次日，義士幫助捉拿馬強，護送到府。我家主人審了馬強幾次，無奈惡霸總不招承。不想惡霸家中被劫，他就一口咬定，說小人的主人結連大盜明火執杖，差遣惡奴進京呈控。可憐小人的主人堂堂太守，因此解任，遭這不明不白的冤枉。望乞眾位大人明鏡高懸，細細詳查是幸。」范大人道：「你主人既有此冤枉，你如何此時方來申訴呢？」倪忠道：「只因小人奉家主之命，前往揚州接取家眷。及至到了任所，方知此事，因此急急趕赴京師，替主嗚冤。」說罷，痛哭不止。陳公公點頭道：「難為這老頭兒，眾位大人當怎麼辦呢？」文大人道：「倪忠的呈詞正與太守倪繼祖、義士歐陽春、小童艾虎所供俱各相符。惟有被劫一案，尚不知何人，須問倪繼祖歐陽春，便見明白。」吩咐帶倪太守與歐陽春。<break time="100ms" />　　不多時，二人上堂。文大人問太守道：「你與歐陽春定於何時捉拿馬強？又於何時解到本府？」倪繼祖道：「定於二更帶領差役捉拿馬強，於次日黎明方才到府。」文大人又問歐陽春道：「既是二更捉拿馬強，為何於次日黎明到府呢？」歐陽春道：「原是二更就把馬強拿住，只因他家招募了許多勇士與小人對壘，小人好容易將他等殺退，於五更時方將馬強馱在馬上。因霸王莊離府街二十五六里之遙，小人護送到府時，天已黎明。」<break time="100ms" />　　文大人又叫帶郭氏上來，問道：「你丈夫被何人拿住？你可知道麼？」郭氏道：「被個紫髯大漢拿住，連小婦人一同捆縛的。」文大人道：「你丈夫幾時離家的？」郭氏道：「天已五鼓。」文大人道：「你家被劫是什麼時候？」郭氏道：「天尚未亮。」文大人道：「我看失單內劫去許多物件，非止一人，你可曾看見麼？」郭氏道：「來的人不少，小婦人嚇的以被蒙頭，那裡還敢瞧呢。後來就聽賊人說：『我們乃北俠歐陽春帶領官役前來搶掠』，因此小婦人失單上有北俠的名字。」文大人道：「你丈夫結交招賢館的朋友，如何不見？」郭氏道：「就是那一夜的早起，小婦人因查點東西，不但招賢館內無人，連那裡的東西也短了許多。回大人，我丈夫交的這些朋友，全不是好朋友。」文大人聽了，笑對眾人道：「列位聽見了。這明是眾寇打劫，聲言北俠與官役、移害於人之意無疑了。眾人道：「大人高見不差。歐陽春五鼓護送馬強，焉有黎明從新帶領人役打劫之理？此是眾寇打劫無疑了。」又把馬強帶上來，與倪忠當面質對。馬強到了此時再無折辯，就一一招了。<break time="100ms" />　　文大人吩咐將太守主僕北俠艾虎另在一處候旨，其餘案內之人分別收監。共同將復奏摺子擬定，連招供並往來書信，預備明早謹呈御覽。天子看了大怒，卻將摺子留中。你道為何？皆因仁宗為君，以孝治天下。其中關礙著皇叔趙爵不肯深究，止於發上諭，說：「馬朝賢監守自盜，理應處斬。馬強搶掠婦女，私害太守，也定了斬立決。郭氏著勿庸議。」所有襄陽王之事一概不提：「倪繼祖官復原職。歐陽春義舉無事。艾虎雖以小犯上，薄有罪名，因為御冠出首，著寬免。」<break time="100ms" />　　倪繼祖具摺謝恩，旨意問朱絳貞釋放一節，倪繼祖一一陳奏；又隨了一個夾片，是敘說倪仁被害，李氏含冤，賊首陶宗賀豹，義僕楊芳即倪忠，並有祖傳並梗玉蓮花，如何失而復得的情由，細細陳奏。天子看了，聖心大悅，道：「卿家有許多的原委，可稱一段佳話。」即追封倪仁五品官銜，李氏封誥隨之。倪太公倪老兒也賞了六品職銜，隨任養老。義僕倪忠賞了六品承議郎，仍隨任服役。朱絳貞有玉蓮花聯姻之誼，奉旨畢姻。朱煥章恩賜進士。陶宗賀豹嚴緝拿獲，即行正法。倪繼祖磕頭謝恩，復又請訓，定日回任。又到開封府拜見包公。此時北俠父子卻被南俠請去，眾英雄俱備歡聚一處。倪太守又到展爺寓所，一來拜望，二來敦請北俠小俠務必隨同到任。北俠難以推辭，只得同艾虎到了杭州。倪太守從新接了任後，即拜見了李氏夫人，與太公夫婦。李氏夫人依然持齋，另在靜室居住。倪太守又派倪忠隨了朱煥章同去，遷了倪仁之柩，立刻提出賀豹正法祭靈後，安葬立塋。白事已完，又辦紅事。即與朱老先生定了吉日，方與朱絳貞完姻。自然是熱鬧繁華，也不必細述。北俠父子在任，太守敬如上賓，待諸事已畢，他父子便上茉花村去了。<break time="100ms" />　　且說仁宗天子自從將馬朝賢正法之後，每每想起襄陽王來，聖心憂慮。偏偏的洪澤湖水災連年為患，屢接奏摺，不是這裡淹了百姓，就是那裡傷了禾苗，盡為河工消耗國課無數，枉自勞而無功。這日單單召見包相，商酌此事，包相便保舉顏查散，才識諸練，有守有為，堪勝此任。聖上即升顏查散為巡按，稽查水災，兼理河工民情。顏大人謝恩後，即到開封府，一來叩辭，二來討教治水之法。包公說了些治水之法，雖有成章，務必隨地勢之高低，總要堵泄合宜，方能成功。顏查散又向包公要公孫策白玉堂，同往幫辦一切，包公應允。次日早朝，包公奏明瞭，主簿公孫策護衛白玉堂隨顏查散前去治水，聖上久已知道公孫策頗有才能，即封六品職銜；白玉堂的本領更是聖上素所深知之人，准其二人隨往。顏巡按謝恩請訓，即刻起程。
    </voice>
</speak>
