<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十六回<break time="100ms" />　　按圖治水父子　加封好酒貪杯叔姪會面
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說蔣四爺與千總清平押解水定上船，直奔按院衙門而來。此刻顏大人與白五爺俱各知道蔣四爺如此調度，必然成功，早已派了差人在湖邊等候瞭望。見他等船隻過了旋渦，蕩蕩漾漾回來，連忙跑回衙門稟報。白五爺迎了出來，與蔣爺清千總見了，方知水寇已平，不勝大喜。同到書房，早見顏大人階前立候。蔣爺上前見了，同到屋中坐下，將拿獲水寇之事敘明；並提螺螄莊毛家父子極其高雅，頗曉治水之道，公孫先生叫回稟大人，務必備禮聘請出來，幫同治水。顏大人聽見了，甚喜，即備上等禮物，就派千總清平帶領兵弁二十名押解禮物，前到螺蜘莊，一來接取公孫先生，即請毛家父子同來。清平領命，帶領兵弁二十名，押解禮物，只用一隻大船，竟奔螺螄灣而去。<break time="100ms" />　　這裡顏大人立刻升堂，將鎮海蛟鄔澤帶上堂來審問。鄔澤不敢隱瞞，據實說了。原來是襄陽王因他會水，就派他在洪澤湖攪擾，所有拆埽毀壩，俱是有意為之，一來殘害百姓，二來消耗國帑，復又假裝水怪，用鐵錐鑿漏船隻，為的是鄉民不敢在此居住，行旅不敢從此經過，那時再派人來占住了洪澤湖，也算是一個咽喉要地。可笑襄陽王無人，既有此意，豈是鄔澤一人帶領幾個水寇就能成功，可見將來不能成其大事。<break time="100ms" />　　且說顏大人立時取了鄔澤的口供，又問了水寇眾人。水寇四名雖然不知詳細，大約所言相同，也取了口供，將鄔澤等交縣寄監嚴押，候河工竣時一同解送京中，歸部審訊。<break time="100ms" />　　剛將鄔澤等帶下，只見清平回來稟說：「公孫先生已然聘請得毛家父子，少刻就到。」顏大人吩咐備馬，同定蔣四爺白五爺迎到湖邊。不多時，船已攏岸，公孫先生上前參見，未免有才不勝任的話頭。顏大人一概不提，反倒慰勞了數語。公孫策又說毛九錫因大人備送厚禮，心甚不安。早有備用馬數匹，大家乘騎，一同來到衙署。進了書房，顏大人又要以賓客禮相待。毛九錫遜讓至再至三，仍是欽命大人上面坐了，其次是九錫，以下是公孫先生蔣爺白爺，末座方是毛秀。千總黃開又進來請安請罪。顏大人不但不罪，並勉勵了許多言語：「待河工報竣，連你等俱要敘功的。」黃開聞聽，叩謝了，仍在外面聽差。顏大人便問毛九錫治水之道，毛九錫不慌不忙，從懷中掏出一幅地理圖來，雙手呈獻。顏大人接來一看，見上面山勢參差，水光蕩漾，一處處崎嶇周折，一行行字跡分明，地址闊隘遠近不同，水面寬窄深淺各異，何方可用埽壩，那裡應當發洩，界面極清，宛然在目。顏大人看了，心中大喜，不勝誇贊。又遞與公孫先生看了，更覺心清目朗，如獲珍寶一般。就將毛家父子留在衙署，幫同治水，等候綸音。公孫先生與黃千總又到了三皇廟與老和尚道謝，佈施了百金，令人將他徒弟找回，酬報他釋放之恩。<break time="100ms" />　　不多幾日，聖旨已下，即刻動工，按著圖樣，當泄當壩，果無差謬。不但國帑不致妄消，就是工程也覺省事。算來不過四個月光景，水平土平，告厥成功。顏大人工完回京，將鎮海蛟鄔澤並四名水寇俱交刑部審問，顏大人遞摺請安，額外隨了夾片，聲明毛九錫毛秀並黃開清平功績，聖上召見，顏大人面奏敘功。仁宗甚喜，賞了毛九錫五品頂戴，毛秀六品職銜，黃開清平俟有守備缺出，盡先補用。刑部尚書歐陽修審明鄔澤果係襄陽王主使，啟奏當今。原來顏查散升了巡按之後，樞密院的掌院就補放刑部尚書杜文輝；所遺刑部尚書之缺，就著歐陽修補授。<break time="100ms" />　　天子見了歐陽修的奏章，立刻召見包相計議，襄陽王已露形跡，須要早為剿除。包相又密奏道：「若要發兵，彰明較著，惟恐將他激起，反為不美。莫若派人暗暗訪查，須剪了他的羽翼，然後一鼓擒之，方保無虞。」天子准奏，即加封顏查散為文淵閣大學士，特旨巡按襄陽。仍著公孫策白玉堂隨往。加封公孫策為主事，白玉堂實授四品護衛之職，所遺四品護衛之銜，即著蔣平補授，立即馳驛前往。<break time="100ms" />　　誰知襄陽王此時已然暗裡防備，左有黑狼山金面神藍驍督率旱路，右有飛叉太保鍾雄督率水寨，與襄陽成了鼎足之勢，以為羽翼，嚴密守汛。<break time="100ms" />　　且說聖上因見歐陽修的本章，由歐陽二字猛然想起北俠歐陽春，便召見包相，問及北俠。包相將北俠為人，正直豪爽，行俠尚義，一一奏明。天子甚為稱羨。包公見此光景，下朝回衙，來到書房，叫包興請展護衛來，告訴此事。南俠回到公所，對眾英雄述了一番。只見四爺蔣平說道：「要訪北俠，還是小弟走一趟，庶不負此差。什麼緣故呢？現今開封府內王馬張趙四位是再不能離了左右的，公孫兄與白五弟上了襄陽了。這開封府必須展大哥在此料理一切事務。如有不到之處，還有俺大哥可以幫同協辦。至於小弟原是清閒無事之人，與其閒著，何不討了此差，一來訪查歐陽兄，二來小弟也可以疏散疏散，豈不是兩便麼？」大家計議停當，一同回了相爺。包公心中甚喜，即時吩咐起了開封府的龍邊信票，交付蔣爺，用油紙包妥，貼身帶好。別了眾人，意欲到松江府茉花村。行了幾日，不過是饑餐渴飲。<break time="100ms" />　　一日，天色將晚，到了來峰鎮悅來店，住了西耳房單間。歇息片時，飲酒吃飯畢，又泡了一壺茶，覺得味香水甜，未免多喝了幾碗。到了半夜，不由的要小解起來。剛剛的來到院內，只見那邊有人以指彈門，卻不聲喚。蔣爺將身一隱，暗裡偷瞧。見開門處那人挨身而入，仍將門兒掩閉，蔣爺暗道：「事有可疑，倒要看看。」也不顧小解，飛身上牆，輕輕躍下，原來是店東居住之所。
    </voice>
</speak>
