<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十七回<break time="100ms" />　　為知己三雄訪沙龍　因救人四義撇艾虎
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說蔣爺吩咐地方保甲好好看守，二人連聲答應，說了許多的小心話。蔣爺立起身來，攜著艾虎的手，一步步就上西耳房而來。爺兒倆個坐下。蔣爺方問道：「賢姪，你如何來到這裡？你師傅往那裡去了？」艾虎道：「說起來話長。只因我同著我義父在杭州倪太守那裡住了許久，後來義父屢次要走，倪太守斷不肯放。好容易等他完了婚之後，方才離了杭州，到茉花村給丁家二位叔父並我師傅道乏道謝，就在那裡住下了。不想丁家叔父那裡早已派人上襄陽打聽事情去了。不多幾日回來，說道：襄陽王已知朝廷有些知覺，惟恐派兵征剿，他那裡預為防備。左有黑狼山安排下金面神藍驍把守旱路，右有軍山安排下飛叉太保鍾雄把守水路。這水旱兩路皆是咽喉緊要之地。倘若朝廷有什麼動靜，即刻傳檄飛報。因此我師傅與我義父聽見此信，甚是驚駭。什麼緣故呢？因有個至好的朋友姓沙名龍，綽號鐵面金剛，在臥虎溝居住。這臥虎溝離黑狼山不遠，一來恐沙伯父被賊人侵害，二來又怕沙伯父被賊人誆去入伙。大家商量。我師父與義父還有丁二叔，他們三位俱各上臥虎溝去了。就把我交與丁大叔了。姪兒一想，這樣的熱鬧不叫姪兒開開眼，反倒關在家裡，我如何受得來呢！一連闖了好幾日。偏偏的丁大叔時刻不離左右，急的姪兒沒有法兒。無奈何，悄悄的偷了丁大叔五兩銀子，做了盤費，我要上臥虎溝看個熱鬧去。不想今日住在此店，又遇見了對頭。」<break time="100ms" />　　蔣爺聽了，暗暗點頭，道：「好小子！拿著廝殺對壘當熱鬧兒。真好膽量，好心胸！但只一件，歐陽見智賢弟既將他交給丁賢弟，想來是他去不得。若去得時，為什麼不把他帶了去呢？其中必有個緣故。如今我既遇見他，豈可使他單人獨往呢！」正在思索，只聽艾虎問道：「蔣叔父今日此來，是為拿要犯，還是有什麼別的事呢？」蔣爺道：「我豈為要犯而來，原是為奉相諭，派我找尋你義父。只因聖上想起，相爺惟恐一時要人沒個著落，如何回奏呢，因此派我前來。不想在此先得了姚成。」艾虎道：「蔣叔父如今意欲何往呢？」蔣爺道：『哦原要上茉花村來著。如今既知你義父上了臥虎溝，明日只好將姚成送縣起解之後，我也上臥虎溝走走。」艾虎聽了歡喜道：「好叔叔！千萬把姪兒帶了去！若見了我師父與義父，就說叔父把姪兒帶了去的，也省得他二位老人家嗔怪。」蔣爺聽了，笑道：「你倒會推乾淨兒。難道久後你丁大叔也不告訴他們二人麼？」艾虎道：「趕到日子多了，誰還記得這些事呢？即使丁大叔告訴了，事已如此，我師父與義父也就沒有什麼怪的了。」<break time="100ms" />　　蔣爺暗想道：「我看艾虎年幼貪酒，而且又是私逃出來的，莫若我帶了他去，一來盡了人情，二來又可找歐陽兄。只是他這酒，必須如此如此。」想罷，對艾虎道：「我帶雖把你帶去，你只是要依我一件事。」艾虎聽說帶了他去，好生歡喜，便問道：「四叔，你老只管說是什麼事，姪兒無有不應的。」蔣爺道：「就是你的酒。每頓只准你吃三角，多喝一角都是不能的。你可願意麼？」艾虎聽了，半晌方說道：「三角就是三角，吃葷強如吃素。到底有三角可以解解饞，也就是了。」叔姪兩個整整的談了半夜。<break time="100ms" />　　不一時到東耳房照看，惟聽見曹標抱怨姚成不了，姚成到了此時一言不發，不過垂頭歎氣而已。<break time="100ms" />　　到了天色將曉，蔣爺與艾虎梳洗已畢，打了包裹。艾虎不用蔣爺吩咐，他就背起行李，叫地方保甲押著曹標姚成，竟奔唐縣而來。到了縣衙，蔣爺投了龍邊信票。不多時，請到書房相見。蔣爺面見何縣令，將始末說明。因還要訪查北俠，就著縣內派差役押解赴京。縣官即刻辦了文書，並將護衛蔣爺上臥虎溝帶了一筆。蔣爺辭了縣官，將龍票仍用油紙包好，帶在貼身，與艾虎竟自起身。<break time="100ms" />　　這裡文書辦妥起解到京，來至開封，投了文書。包公升堂，用刑具威嚇的姚成一一供招：原是水賊，曾害過倪仁夫婦。又追問馬強交通襄陽之事。姚成供出馬強之兄馬剛曾在襄陽交通信息。取了招供，即將姚成斃於鍘下。曹標定罪充軍。此案完結不表。<break time="100ms" />　　再說蔣平艾虎自離了唐縣，往湖廣進發。果然艾虎每頓三角酒。一日來至濡口僱船，船家富三，水手二名。蔣爺在船上賞玩風景，心曠神恰，頗覺有趣。只見艾虎兩眼蒙俄，不似坐船，彷彿小孩子上了搖車兒，睡魔就來了。先前還前仰後合，掙扎著坐著打噸，到後來放倒頭便睡。惟獨到喝酒之時，精神百倍，又是說，又是笑。只要三角酒一完，咯噎的就打起哈氣來了，飯也不能好生吃。蔣爺看了這番光景，又怕他生出病來。想了想在船上無妨，也只好見一半不見一半，由他去便了。
    </voice>
</speak>
