<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十八回<break time="100ms" />　　搶魚奪酒少弟拜兄　談文論詩老翁擇婿
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說艾虎下船之後，一路上想起：「蔣爺在悅來店救了自己，蒙他一番好意，帶我上臥虎溝，不想竟自落水，如今弄得我一人踽踽涼涼。」不由的悽慘落淚。正在哭啼，猛然想起蔣爺頗識水性，綽號翻江鼠，焉有淹死的呢。想到此，又不禁大樂起來。走著，走著，又轉想道：「不好，不好！俗語說的好，『慣騎馬的慣跌跤，河裡淹死是會水的』。焉知他不是藝高人膽大，陰溝裡會翻船，也是有的。可憐一世英名，卻在此處傾生。」想到此，不由的又痛哭起來。哭了多時，忽又想起那雙鞋來，別是真個的下水摸魚去了呢？若果如此，還有相逢之日。想到此，不禁又狂笑起來。他哭一陣，笑一陣。旁人看著皆以為他有瘋魔之症，遠遠的躲開，誰敢招惹於他。<break time="100ms" />　　艾虎此時千端萬緒，縈繞於心，竟自忘饑，因此過了宿頭。看看天色已晚，方覺饑餓，欲覓飯食，無處可求。忽見燈光一閃，急忙奔到臨近一看，原來是個窩鋪，見有二人對面而坐，並聽有豁拳之聲。他卻趕到跟前。一人剛叫了個「八馬」，艾虎也把手一伸道：「三元。」誰知豁拳的卻是兩個漁人，猛見艾虎進來，不分青紅皂白硬要豁拳，便發話道：「你這後生，好生無理！我們在此飲酒作樂，你如何前來混攪？」艾虎道：「實不相瞞：俺是行路的，只因過了宿頭，一時肚中饑餓，沒奈何將就將就，留下相與吧。」說著話，他就要端酒碗。那漁人忙攔道：「你要吃食，也等我們吃剩下了，方好周濟於你。」艾虎道：「俺又不是乞兒化子，如何要你周濟。俺有銀兩，買你幾碗酒。你可肯賣麼？」漁人道：「俺這裡又不是酒市。你要買，前途買去，我這裡是不賣的。」說罷，二人又腦袋摘巾兒豁起拳來。一人剛叫了個「對手」，艾虎又伸一拳道：「元寶。」二漁人大怒道：「你這小廝好生憊懶！說過不賣，你卻歪廝纏則甚？」艾虎道：「不賣，俺就要搶了。」漁人冷笑道：「你說別的罷了。你說要搶，只怕我們此處不容你放搶。」說罷，站起身來，出了窩棚，揎拳掠袖道：「小廝，你搶個樣兒我看！」艾虎將包袱放下，笑哈哈的道：「你不要忙，俺先與你說明。俺要輸了，任憑你等；俺若贏了，不消說了，不但酒要夠，還要管俺一飽。」那漁人也不答應，揚手就是一拳。艾虎也不躲閃，將手接住，往旁邊一領，那漁人不知不覺爬伏在地。這漁人一見，氣忿忿的道：「好小廝竟敢動手！」抽後就是一腳。艾虎回身將腳後跟往上一托，那漁人仰巴叉栽倒在地。二人爬起來，一擁齊上。小俠只用兩手左右一分，二人復又跌倒。一連三次，漁人知道不是對手，抱頭鼠竄而去。<break time="100ms" />　　艾虎見他等去了，進了窩棚，先端起一碗酒飲乾。又要端那碗酒時，方看見中間大盤內是一尾鮮串鯉魚，剛吃了不多，滿心歡喜。又飲了這碗酒，也不用筷著，抓了一塊魚放在口內。又拿起酒瓶來斟酒。一碗酒，一塊魚，霎時間杯盤狼藉。正吃的高興，酒卻沒了。他便端起大盤來，囫圇吞的連湯都喝了。雖未盡興，也可搪饑。回首見有現成的魚網將手擦抹了擦抹。站起身來剛要走時，覺有一物將頭碰了一下。回頭看時，原來是個大酒葫蘆，不由的滿心歡喜，摘將下來。復又回身就燈一看，卻是個錫蓋。艾虎不知是轉螺螄的，左打不開，右打不開，一時性起，用力一掰，將葫蘆嘴撅下來。他就嘴對嘴勻了四五氣飲乾，一鬆手拍叉的一聲，葫蘆正落在大盤子上，砸了個粉碎。艾虎也不管他，提了包裹，出了窩鋪，也不管東西南北，信步行去。誰知冷酒後犯，一來是吃的空心酒，二來吃的太急，又著風兒一吹，不覺的酒湧上來。晃裡晃蕩，才走了二三里的路，再也掙扎不來。見路旁有個破亭子，也不顧塵垢，將包袱放下，做了枕頭，放倒身軀，呼嚕嚕酣睡如雷，真是「一覺放開心地穩，不知日出已多時」。<break time="100ms" />　　正在睡濃之際，覺得身上一陣亂響，似乎有些疼痛。慢閃二目，天已大亮，見五六個人各持木棒，將自己圍繞，猛然省悟，暗道：「這是那兩個漁人調了兵來了。」再一回想：「原是自己的不是，莫若叫他們打幾下子出出氣也就完了事了。」誰知這些人俱是魚行生理，因那兩個漁人被艾虎打跑，他倆便知會了眾漁人各各擎木棍奔了窩棚而來。大家看時，不獨魚酒皆無，而且葫蘆掰了，盤子碎了，一個個氣沖兩脅，分頭去趕。只顧奔了大路，那知小俠醉後混走，倒岔在小路去了。眾人追了多時不見蹤影，俱說：「便宜他！」只得大家分散了。<break time="100ms" />　　誰知有從小路回家的，走到破亭子，忽聽呼聲振耳。此時天已黎明，看不真切，似乎是個年幼之人，急忙令人看守，復又知會就近的，湊了五六個人。其中便有窩棚中的漁人，看了道：「就是他。」眾人就要動手。有個年老的道：「眾位不要混打，惟恐傷了他的致命之處，不大穩便。須要將他肉厚處打，只是戒他下次就是了。」因此一陣亂響，又是打艾虎，又是棒磕棒。打了幾下，見艾虎不動。大家猶疑，恐怕傷了性命。
    </voice>
</speak>
