<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那知艾虎故意的不語，叫他打幾下子出氣呢。遲了半天，見他們不打了，方睜開眼道：「你們為什麼不打了？」一翻身爬起，提了包裹，撢了撢塵垢，拱了拱手，道：「請了，請了。」眾人圍繞著，那裡肯放。艾虎道：「你們為何攔我？」眾人道：「你搶了我們的魚酒，難道就罷了不成？」艾虎道：「你們不打我嗎？打幾下子出了氣，也就是了。還要怎麼？」漁人道：「你掰了我的葫蘆，砸了我的大盤，好好的還我。不然，想走不能。」艾虎道：「原來壞了你的葫蘆盤子。不要緊，俺給你銀另買一分吧。」漁人道：「只要我的原舊東西，要銀子作什麼？」艾虎道：「這就難了。人有生死，物有毀壞。業已破了，還能整的上麼？你不要銀子，莫若再打幾下，與你那東西報報仇，也就完了事了。」說罷，放下包裹，復又躺在地下，鬧頑皮子，鬧的眾人生氣不是，要笑不是，再打也不是。年老的道：「真這後生實在嘔人。他倒鬧起頑皮來了。」漁人道：「他竟敢鬧頑皮。我把他打死，給他抵命。」年老的道：「休出此言。難道我們眾人瞅著你在此害人不成？」<break time="100ms" />　　正說間，只見那邊來了個少年的書生，向著眾人道：「列位請了。不知此人犯了何罪，你等俱要打他？望乞看小生薄面饒了他吧。」說罷，就是一揖。眾人見是個斯文相公，連忙還禮，道：「叵耐這廝饒搶了嘴吃，還把我們的傢伙毀壞，實實可惡。既是相公給他討情，我們認個晦氣罷了。」說罷，大家散去。<break time="100ms" />　　年少後生見眾人散去，再看時，見他用袖子遮了面，仍然躺著不肯起來，向前將袖子一拉。艾虎此時臊的滿面通紅，無可搭訕，噗哧的一聲，大笑不止。書生道：「不要發笑。端的為何？有話起來講。」艾虎無奈站起，撢去塵垢，向前一揖，道：「慚愧，慚愧。實在是俺的不是。」便將搶酒吃魚，以及毀壞傢伙的話，毫無粉飾，和盤托出，說罷，又大笑不止。書生聽了，暗暗道：「聽他之言，倒是個率直豪爽之人。」又看了看他的相貌，滿面英風，氣度不凡，不由的傾心羨慕，問道：「請問尊兄貴姓？」艾虎道：「小弟姓艾名虎。尊兄貴姓？」那書生道：「小弟施俊。」艾虎道：「原來是施相公。俺這不堪的形景，休要見笑。」施俊道：「豈敢，豈敢。『四海之內，皆兄弟也。』焉有見笑之理。」艾虎聽了「皆兄弟也」，以「皆」字當作「結」字，答道：「俺乃粗鄙之人，焉敢與斯文貴客結為兄弟。既蒙不棄，俺就拜你為兄。」施俊聽了甚喜，知他是錯會意了，以為他梗直可交，便問：「尊兄青春幾何？」艾虎道：「小弟今年十六歲了。哥哥，你今年多大了？」施俊道：「比你長一歲，今年十七歲了。」艾虎道：「俺說是兄長，果然不差。如此，哥哥請上，受小弟一拜。」說罷，爬在地下就磕頭。施俊連忙還禮。二人彼此攙扶。<break time="100ms" />　　小俠提了包裹，施俊一伸手攜了艾虎，離了破亭，竟奔樹林而來。早見一小童拉定兩匹馬在那裡瞭望。施俊來到小童跟前，喚道：「錦箋過來，見過你二爺。」小童錦箋先前見二人說話，後來又見二人對磕頭，心中早就納悶。如今聽見相公如此說，不敢怠慢，上前跪倒，道：「小人錦箋與二爺叩頭。」艾虎從來沒受過人的頭，沒聽見人稱呼過二爺，今見錦箋如此，喜出望外，不知如何是好，連忙說道：「起來，起來！」回身在兜肚內掏出兩個錁子，遞與錦箋道：「拿去買果子吃。」錦箋卻不敢受，兩眼瞅著施俊。施俊道：「二爺既賞你，你收了就是。」錦箋接過，復又叩頭謝賞。艾虎心中暗道：「為何他又叩頭？哦，是了。想是不夠用的，還合我再討些回手。」又向兜肚內要掏。（艾虎當初也是館童，皆因在霸王莊上並沒受過這些排場禮節，所以不懂，並非前後文不對。）施俊道：「二弟賞他一錠足矣，何必賞他許多呢。請問二弟，意欲何往？」一句話方把艾虎岔開，答道：「小道要上臥虎溝，尋我師父與義父。請問兄長意欲何往呢？」施俊道：「愚兄要上襄陰縣金伯父那裡，一來看文章，二來就在那裡用功。你我二人不能盤桓暢敘，如何是好？」艾虎道：「既然彼此有事，莫若各奔前程。後會有期。兄長請乘騎，待小弟送你一程。」施俊道：「賢弟不要遠進。我是騎馬，你是步下，如何趕的上？不如就此拜別了吧。」說罷，二人彼此又對拜了。錦箋拉過馬來，施俊謙讓多時，扳鞍上馬。錦箋因艾虎在步下，他不肯騎馬，拉著步行。艾虎不依，務必叫他騎上馬，跟了前去。目送他主僕已遠，自己方扛起包裹，邁開大步，竟奔大路去了。<break time="100ms" />　　且說施俊父名施喬，字必昌，曾作過一任知縣，因害目疾失明，告假還鄉。生平有兩個結義的朋友：頭一個便是兵部尚書金輝，因參襄陽王遭貶在家。第二個便是新調長沙大守邵邦傑。三個人雖是結義的朋友，卻是情同骨肉。施老爺知道金老爺有一位千金小姐，自幼兒見過好幾次，雖有聯姻之說，卻未納聘。如今施俊年已長成，莫若叫施俊去到那裡，明是托金公看文章，暗暗卻是為結婚姻。<break time="100ms" />　　這日施俊來到襄陰縣九雲山下九仙橋邊，問著金老爺的家，投遞書信。金老爺即刻請至書房，見施俊品貌軒昂，學問淵博，那一派謙讓和藹，令人羨慕。金公好生歡喜，而且看了來書，已知施喬之意，便問施俊道：「令尊目力可覺好些？不然，如何能寫書信呢？」施俊鞠躬答道：「家嚴止於通徹三光，別樣皆不能視。此言乃家嚴諄囑小姪代筆，望伯父海涵勿曬。」金輝道：「如此看來，賢姪的書法是極妙的了。這上面還要叫老拙改正文章，如何當得。學業久已荒疏，拈筆猶如馬囗，還講什麼改正。只好賢姪在此用功，閒時談談講講，彼此教正，大家有益罷了。」
    </voice>
</speak>
