<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十九回<break time="100ms" />　　憨錦箋暗藏白玉釵　癡佳蕙遺失紫金墜
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說金輝見了夫人何氏，盛誇施俊的人品學問。夫人聽了，也覺歡喜。原來何氏夫人就是唐縣何至賢之妹，膝下生得兩個兒女：女名牡丹，今年十六歲；兒名金章，年方七歲。老爺還有一妾，名喚巧娘。<break time="100ms" />　　且說夫人見老爺誇施俊不絕口，知有許婚之意，便問：「施賢姪到此何事？」金老爺道：「施公雙目失明，如今寫信前來，叫施俊在此讀書，從我看文章。雖是如此，書中卻有求婚之意。」何氏道：「老爺意下如何呢？」金公道：「當初施賢弟也曾提過，因女兒尚幼，並未聘定。不想如今施賢姪年紀長成，不但品貌端好，而且學問淵博，堪與我女兒匹配。」何氏道：「既如此，老爺何不就許了這頭親事呢？」金公道：「且不要忙。他既在此居住，我還要細細看看他的行止如何，如果真好，慢慢再提親不遲。」<break time="100ms" />　　老爺夫人只顧講論此事，誰知有跟小姐的親信丫頭名喚佳蕙，是自幼兒服侍小姐的，（因他聰明伶俐，而且模樣兒生的俏麗，又跟著小姐讀書習字，文理頗通，故此起名用個「蕙」字，上面又加上個「佳」字，言他是香而且美。佳蕙既然如此，小姐的容顏學問可想而知了。）這日他正到夫人臥室，忽聽見老夫妻講論施俊才貌雙全，有許婚之意。他便回轉繡戶，嘻嘻笑笑道：「小姐大喜了！」牡丹小姐道：「你道的什麼喜？」佳蕙道：「方才我從太太那裡來，老爺正在講究。原來施老爺打發小官人來在我們這裡讀書，從著老爺看文章。老爺說他不但學問好，而且品貌極美。老爺太太樂得了不得，有意將小姐許配與他。難道小姐不是大喜麼？」牡丹正看書，聽說至此，把書一放，嗔道：「你這丫頭，益發愚頑了！這些事也是大驚小怪，對我說的麼？越大越沒出息了。還不與我退下！」<break time="100ms" />　　佳蕙一團高興，被小姐申飭了一頓，臉上覺的訕訕的，羞答答回轉自己屋內，細細思索道：「我與小姐雖是主僕，卻是情同骨肉。為何今日聽了此話，不但不喜，反倒嗔怪呢？哦，是了。往往有才的必不能有貌，有貌的必不能有才，如何能夠才貌兼全呢？小姐想來不能深信。仔細想來，倒是我莽撞了。理應替他探個水落石出，方不負小姐待我的深情。」想到此，侷促不安，他便悄悄偷到書房，把施俊看了個十分仔細，回來暗道：「怨得老爺誇他，果然生的不錯。據我看來，他既有如此的容貌，必有出奇的才情。小姐不知，若要固執起來，豈不把這樣的好事耽擱了麼？曖！我何不如此如此，替他們成全成全，豈不是好？」想罷，連忙回到自己屋內，拿出一方芙蓉手帕，暗道：「這也是小姐給我的，我就拿他作了引線。」立刻提筆，在手帕上寫了「關關睢鳩，在河之洲」二句，折疊了折疊，藏在一邊。<break time="100ms" />　　到了次日，午間無事，抽空兒袖了手帕，來到書房。可巧施俊手倦拋書，午夢正長，錦箋也不在跟前。桂蕙悄悄的臨近桌邊，把手帕一丟，轉身時又將桌子一靠。施俊驚醒，矇矓二目，翻身又復睡了。誰知錦箋從外面回來，見相公在外面瞌睡，腕下卻露著手帕，慢慢抽出，抖開一看，異香撲鼻，上面還有字跡，卻是兩句詩經，心中納悶道：「這是什麼意思？此帕從何來呢？不要管他，我且藏起來。相公如問我時，我再問相公，便知分曉。」及至施俊睡醒，也不找手帕，也不問錦箋。錦箋心中暗道：「看此光景，這手帕必不是我們相公的。若是我們相公的，焉有不找不問之理呢？但只一件，既不是我們相公的，這手帕從何而來呢？倒要留神查看。」<break time="100ms" />　　到了次日，錦箋不時的出入來往，暗裡窺探。果然佳蕙從後面出來，到了書房，見相公正在那裡開箱找書，不便驚動，抽身回來。剛要入後，只見一人迎面攔住道：「好呀！你跑到書房作什麼來了？快說！不然，我就嚷了。」佳蕙見是個小童，問道：「你是誰？」小童道：「我乃自幼服侍相公、時刻不離左右、說一是一、說二是二、言聽計從的錦箋。你是誰？」佳蕙笑道：「原來是錦兄弟麼。你問我，我便是自幼服侍小姐、時刻不離左右、說一是一、說二是二、言聽計從的佳蕙。」錦箋道：「原來是佳姐姐麼。」佳蕙道：「什麼佳咧錦咧，叫著怪不好聽的。莫若我叫你兄弟，你叫我姐姐，咱們把佳錦二字去了，好不好？我問兄弟，昨日有塊手帕，你家相公可曾瞧見了沒有？」錦箋想道：「原來手帕是他的，可見他人大心大。我何不嘲笑他幾句。」想罷，說道：「姐姐不要性急，事寬則圓。姐姐終久總要有女婿的，何必這末忙呢。」佳蕙紅了臉道：「兄弟體要胡說。只因我家小姐待我思深義重，又有老爺太太願意聯婚之言，故此我才拿了手帕來知會你家相公，叫他早早求婚，莫要耽誤了大事。難道詩經二句詩在手帕上寫的，你還不明白麼？那明是韞玉待價之意。」錦箋道：「姐姐，原來為此，我倒錯會了意了。姐姐還不知道呢，我們相公此來原是奉老爺之命到此求婚。惟恐這裡老爺不願意，故此懇懇切切寫了一封信，叫我們相公在此讀書，是叫這裡老爺知道我們相公的人品學問。如今姐姐既要知恩報恩，那手帕是不中用的。何不弄了真實的表記來！我們相公那裡有我一面承管。」佳蕙聽了道：「兄弟放心。我們小姐那裡有我一面承管，咱二人務必將此事作成，庶不負主僕的情意一場。」說罷，佳蕙往後面去了，錦箋也就回轉書房。
    </voice>
</speak>
