<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說佳蕙自與錦箋說明之後，處處留神，時刻在念。不料事有湊巧，牡丹小姐叫他收拾鏡妝，他見有精巧玉釵一對，暗暗袖了一枝，悄悄遞與錦箋。錦箋回轉書房，得便開了書箱，瞧瞧無物可拿，見有一把扇子拴的個紫金魚的扇墜，連忙解下來，就勢兒將玉釵放在箱內。卻把前次的芙蓉手帕打開，剛要包上紫金魚，見帕上字跡分明。他又賣弄起才學來，急忙提筆寫上「窈窕淑女，君子好逑」二句，然後將扇墜包裹。得意洋洋，來見佳蕙道：「我說事成在我，姐姐不信。你看如何？」說罷，打開給佳蕙看了。佳蕙等的工夫大了，已然著急，見有個回禮，急急忙忙接了過來：「兄弟，改日聽信吧。」回手向衣襟一掖，轉身就去了。<break time="100ms" />　　剛走了不多時，只見巧娘的杏花兒年方十二歲，極其聰明，見了佳蕙，問道：「姐姐那裡去了？」佳蕙道：「我到花園掐花兒去來。」杏花幾道：「掐的花在那裡？給我幾朵兒。」佳蕙道：「花尚未開，因此空手而回。」杏花兒道：「我不信。可巧一朵兒沒有嗎？我要搜搜。」說罷，拉住佳蕙不放。佳蕙藏藏躲躲道：「你這丫頭，豈有此理！慢說沒花兒，就是有花兒，也犯不上給你。難道你怕走大了腳，不會自己掐去麼？拉拉扯扯什麼意思！」說罷，將衣服一頓，揚長去了。杏花兒覺得不好意思，紅漲了臉，發話道：「這有什麼呢！明兒我們也掐去，單希罕你的咧。」說著話，往地下一看，見有一個包兒，連忙撿起，恰正是芙蓉手帕包著紫金魚兒，急忙忙籠在抽內，氣忿忿回轉姨娘房內而來。巧娘問道：「你往那裡去來？又合誰嘔了氣了？因為什麼撅著嘴？」杏花兒道：「可惡佳蕙，他掐了花來，我向他要一兩朵，饒不給，還摔打我。姨娘自想想，可氣不可氣？偏偏的他掉了一個包兒，我是再也不給他的了。」巧娘聽了，忙問道：「你撿了什麼了？拿來我看。」杏花兒將包兒遞將過來。不想巧娘一看，便生出許多是非來了。<break time="100ms" />　　你道為何？只因金輝自從遭貶之後，將宦途看淡了，每日間以詩酒自娛。但凡有可以消遣處，不是十天，就是半月，樂而忘返。家中多虧了何氏夫人調度的井井有條。惟有巧娘水性揚花，終朝盡盼老爺回來。誰知金公是放浪形骸之外，又不在婦人身上用工夫的。他便急的猶如熱地螞蟻一般，如何忍耐得住，未免有些饑不擇食，悄地裡就與幕賓先生刮拉上了。俗語說：「色膽大來，難保機關不泄。」一日，正與幕賓在花園廳上，剛然入港，恰值小姐與佳蕙上花園燒香，將好事沖散。偏這幕賓是個膽小的，惟恐事要發覺，第二日收拾收拾，竟自逃走了。巧娘失了心上之人，他既不思己過，反把小姐與佳蕙恨入骨髓，每每要將他二人陷害，又是無隙可乘。<break time="100ms" />　　如今見了手帕，又有紫金魚，正中心懷，便哄杏花兒：「這個包兒既是撿的，你給我吧。我不白要你的，我給你作件衫子如何？」杏花兒道：「罷喲！姨娘前次叫我給先生送禮送信，來回跑了多少次，應許給我作衫子，到如今何嘗作了呢。還提衫子呢，沒的盡叫我擔個名兒罷了。」巧娘道：「往事休提。此次一定要與你作衫子的，並且兩次合起來，我給你作件夾衫子如何？」杏花道：「果真那樣，敢則是好。我這裡先謝謝姨娘。」巧娘道：「不要謝。我還告訴你，此事也不可對別人說，只等老爺回來，你千萬不要在跟前。我往後還要另眼看待於你。」杏花兒聽了歡喜，滿口應承。<break time="100ms" />　　一日，金公因與人會酒，回來過晚，何氏夫人業已安歇，老爺憐念夫人為家計操勞，不忍驚動，便來到巧娘屋內。巧娘迎接就座，慇懃獻茶畢，他便雙膝跪倒，道：「賤妾有一事稟老爺得知。」金公道：「你有何事？只管說來。」巧娘道：「只因賤妾撿了一宗東西，事關重大。雖然老爺知道，必須訪查明白，切不可聲張。」說著話，便把手帕拿出，雙手呈上。金公接過來一看，見裡面包著紫金魚扇墜兒；又見手帕上字跡分明，寫著詩經四句，筆跡卻不相同，前二句寫的輕巧娬媚，後二句寫的雄健草率。金輝看畢，心中一動，便問：「此物從何處拾來？」巧娘道：「賤妾不敢說。」金輝道：「你只管說來，我自有道理。」巧娘道：「老爺千萬不要生氣。只因妾給太太請安回來，路過小姐那裡，拾得此物。」金輝聽了，登時蒼顏改變，無名火起，暗道：「好賤人！竟敢作出這樣事來。這還了得！」即將手帕金魚包好，攏在抽內。巧娘又加言道：「老爺，此事與門楣有關，千萬不要聲張，必須訪查明白。據妾看來，小姐決無此事，或者是佳蕙那丫頭也未可知。」老爺聽了，點了點頭，一語不發，便向書安安歇去了。<break time="100ms" />　　不知後來金公如何辦理，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
