<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十回<break time="100ms" />　　避嚴親牡丹投何令　充小姐佳蕙拜邵公
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說金輝聽了巧娘的言語，明是開脫小姐，暗裡卻是葬送佳蕙。佳蕙既有污行，小姐焉能清白呢？真是「君子可欺以其方」。那知後來金公見了玉釵，便把佳蕙拋開，竟自追問小姐，生生的把個千金小姐險些兒喪了性命。可見他的計謀狠毒。言雖如此，巧娘說「焉知不是佳蕙那丫頭」這句話，說的何嘗不是呢？他卻有個心思，以為要害小姐，必先剪除了佳蕙。佳蕙既除，然後再害小姐就容易了。偏偏的遇見個心急性拗的金輝，不容分說，又搭著個純孝的小姐不敢強辯，因此這件事倒閉的蒙混了。<break time="100ms" />　　且說金輝到了內書房安歇，一夜不曾合眼。到了次日，悄悄到了外書房一看，可巧施俊今日又會文去了。金公便在書房搜查，就在書箱內搜出一枝玉釵，仔細留神，正是給女兒的東西。這一氣非同小可，轉身來到正室，見了何氏，問道：「我曾給過牡丹一對玉欽，現在那裡？」何氏道：「既然給了女兒，必是女兒收著。」金輝道：「要來，我看。」何氏便叫丫環到小姐那裡去取。去不多時，只見丫環拿了一枝玉欽回來，稟道：「奴婢方才到小姐那裡取釵，小姐找了半天，在鏡箱內找了一枝。問佳蕙時，佳蕙病的昏昏沉沉，也不知那一枝那裡去了。小姐說：『待找著那一枝，即刻送來。』」金輝聽了，哼了一聲，將丫環叱退，對夫人道：「你養的好女兒！豈有此理！」何氏道：「女兒丟了玉欽，容他慢慢找去。老爺何必生氣？」金公冷笑道：「再要找時，除非到書房找這一枝去。」何氏聽了詫異道：「老爺何出此言？」金公便將手帕扇墜擲與何氏，道：「這都是你養的好女兒作的！」便在抽內把那一枝玉釵取出，道：「現有對證，還有何言支吾？」何氏見了此物，問道：「此釵老爺從何得來？」金輝便將施生書箱內搜出來的事說了。又道：「我看父女之情，給他三日限期，叫他尋個自盡，體來見我！」說罷，氣憤憤的上外面書房去了。<break time="100ms" />　　何氏見此光景，又是著急，又是傷心，忙忙來到小姐臥室。見了牡丹放聲大哭。牡丹不知其詳，問道：「母親，這是為何？」夫人哭哭啼啼，將始末原由述了一遍。牡丹聽畢，只嚇的粉面焦黃，嬌音軟顫，也就哭將起來。哭了多時，道：「此事從何說起！女兒一概不知。叫乳母梁氏追問佳蕙去。」誰知佳蕙自那日遺失手帕扇墜，心中一急，登時病了。就在那日告假，躺在自己屋內將養。此時正在昏憒之際，如何答應得上來。梁氏無奈，回轉繡房，道：「問了佳蕙，他也不知。」何氏夫人道：「這便如何是好！」復又痛哭起來。牡丹強止淚痕，說道：「爹爹既然吩咐孩兒自盡，孩兒也不敢違拗。只是母親養了孩兒一場，未能答報，孩兒雖死也不瞑目。」夫人聽到此，上前抱住牡丹，道：「我的兒呀！你既要死，莫若為娘的也同你死了吧。」牡丹哭道：「母親休要顧惜女兒。現在我兄弟方交七歲，母親若死了，叫兄弟倚靠何人？豈不絕了金門之後麼？」說罷，也抱住夫人，痛哭不止。<break time="100ms" />　　旁邊乳母梁氏，猛然想起一計，將母女勸住，道：「老奴倒有一事回稟。我家小姐自幼穩重，閨門不出，老奴敢保斷無此事，未免是佳蕙那丫頭幹的，也未可知。偏偏他又病的人事不知。若是等他好了再問，惟恐老爺性急，是再不能等的。若依著老爺逼勒小姐，又恐日後事明，後悔也就遲了。」夫人道：「依你怎麼樣呢？」梁氏道：「莫若叫我男人悄悄僱上船一隻，兩口子同著小姐帶佳蕙，投到唐縣舅老爺那裡，暫住幾時。待佳蕙好了，求舅太太將此事訪查，以明事之真假，一來暫避老爺的盛怒，二來也免得小姐傾生。只是太太擔些干係，遇便再求老爺便了。」夫人道：「老爺跟前，我再慢慢說明。只是你等一路上，叫我好不放心。」梁氏道：「事已如此，無可如何了。」牡丹道：「乳娘此計雖妙，但只一件，我自幼兒從未離了母親，一來拋頭露面，我甚不慣；二來違背父命，我心不安，還是死了乾淨。」何氏夫人道：「兒呀，此計乃乳母從權之道。你果真死了，此事豈不是越發真了麼？」牡丹哭道：「只是孩兒捨不得母親奈何？」乳娘道：「此不過解燃眉之急。日久事明，依然團聚，有何不可？小姐如若怕出頭露面，我更有一計在此。就將佳蕙穿了小姐的衣服，一路上說小姐臥病，往舅老爺那裡就醫養病。小姐卻扮作丫環模樣，誰又曉得呢？」何氏夫人聽了，道：「如此很好。你們就急急的辦理去吧。我且安置安置老爺去。」牡丹此時心緒如麻，縱有千言萬語，一字卻也道不出來，只是說道：「孩兒去了。母親保重要緊！」說罷，大哭不止。夫人痛徹心懷，無奈何，狠著心去了。<break time="100ms" />　　這裡梁氏將他男子漢找來，名叫吳能。既稱男子漢，可又叫吳能，這明說是無能的男子漢。他但凡有點能為，如何會叫老婆作了奶子呢。可惜此事交給他，這才把事辦壞了。（他不及他哥吳燕能有本事，打的很好的刀。）到了河邊，不論好歹，僱了船隻。然後又僱了小轎三乘，來到花園後門。奶娘梁氏帶領小姐與佳蕙乘轎到河邊上船，一篙撐開，飄然而去。
    </voice>
</speak>
