<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十一回<break time="100ms" />　　死裡生千金認張立　苦中樂小俠服史雲
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說假小姐聞聽邵公此問，便將身體多病、奉父母之命、前往唐縣就醫養病的話，說了一遍。邵老爺道：「這就是令尊的不是了。你一個閨中弱質，如何就叫奶公奶母帶領去赴唐縣呢？」假小姐連忙答道：「平素時常往來。不想此次船家不良，也是姪女命運不濟。」邵老爺道：「理宜將姪女送回，奈因欽限緊急，難以遲緩。與其上唐縣，何不隨老夫到長沙，現有老荊同你幾個姊妹，頗不寂寞。待你病體好時，我再寫信與令尊，不知姪女意下如何？」假小姐道：「既承叔父憐愛，姪女敢不從命。但不知嬸母在於何處？待姪女拜見。」邵老爺滿心歡喜，連忙叫僕婦丫環攙著小姐，送到夫人船上。原來邵老爺有三個小姐，見了假小姐，無不歡喜。從此佳蕙就在邵老爺處將養身體。他原沒有什麼大病，不多幾日，也就好了。夫人也曾背地裡問過他，有了婆家沒有。他便答道：「自幼與施生結親。」夫人也悄悄告訴了老爺。自那日開船行到梅花灣的雙岔口，此處卻是兩條路：一股往東南，卻是上長沙；一股往東北，卻是綠鴨灘。<break time="100ms" />　　且說綠鴨灘內有漁戶十三家，內中有一人年紀四旬開外，姓張名立，是個極其本分的，有個老伴兒李氏，老兩口兒無兒無女，每日捕魚為生。這日張老兒夜間撒下網去，往上一拉，覺得沉重，以為得了大魚，連喚：「媽媽，快來，快來！」李氏聽了，出來問道：「大哥，喚我做什麼？」（這老兩口子素來就是這等稱呼：男人管著女人叫媽媽，女人管著男人叫大哥。當初不知是怎麼論的，如今慣了，習以為常。）張立道：「媽媽幫我一幫，這個行貨子可不小。」李氏上前幫著拉上船來，將網打開，看時卻是一個女屍，還有竹窗一扇托定。張立連連啤道：「晦氣！晦氣！快些擲下水去。」李氏忙攔道：「大哥不要性急，待我摸摸，還有氣息沒有。豈不聞『救人一命勝造七級浮屠』嗎？」果然摸了摸，胸前兀的亂跳，說道：「還有氣息，快些控水。」李氏又舒掌揉胸。不多時清水流出不少，方才漸漸甦醒，哼哼出來。婆子又扶他坐起，略定定神，方慢慢呼喚，細細問明來歷。<break time="100ms" />　　原來此女就是牡丹小姐。自落水之後，虧了竹窗托定，順水而下，不計裡數，漂流至此。自己心內明白，不肯說出真情，答言：「是唐縣宰的丫環，因要接金小姐去，手扶竹窗，貪看水面。不想竹窗掉落，自己隨窗落水，不知不覺漂流至此。請問媽媽貴姓？」李氏一一告訴明白，又悄悄合張立商量道：「你我半生無兒無女。我今看見此女生的十分俏麗，言語聰明，咱們何不將他認為女兒，將來豈不有靠麼？」張立道：「但憑媽媽區處。」李氏便對牡丹說了，牡丹連聲應允。李氏見牡丹應了，歡喜非常。登時疼女兒的心盛，也不願捕魚，急急催大哥快快回莊，好與女兒換衣服。張立撐開船，來到莊內。李氏攙著牡丹進了茅屋，找了一身乾淨衣服，叫小姐換了。本是珠圍翠繞，如今改了荊釵布裙。<break time="100ms" />　　李氏又尋找茶葉燒了開水，將茶葉放在鍋內，然後用瓢和弄個不了，方拿過碗來，擦抹淨了，吹開沫子，舀了半碗，擦了碗邊，遞與牡丹道：「我兒喝點熱水，暖暖寒氣。』啦丹見他慇懃，不忍違卻，連忙接過來，喝了幾口。又見他將葉掏出，從新刷了鍋，舀上一瓢水，找出小米麵，做了一碗熱騰騰的白水小米麵的疙瘩湯，端到小姐面前，放下一雙黃油四稜竹著，一個白沙碟兒醃蘿蔔條兒。牡丹過意不去，端起碗來，喝了點兒，嘗著有些甜津津的，倒沒有別的味兒，於是就喝了半碗。咬了一點蘿蔔條兒，覺著紮口的鹹，連忙放下了。他因喝了半碗熱湯，登時將寒氣散出，滿面香汗如洗。婆子在旁看見，連忙掀起衣襟，輕輕給牡丹拂拭，更露出本來面目，鮮妍非常。婆子越瞧越愛，越愛越瞧，如獲至寶一般。又見張立進來問道：「閨女這時好些了？」牡丹道：「請爹爹放心。」張立聽小姐的聲音改換，不象先前微弱，而且活了不足五十歲，從來沒聽見有人叫他「爹爹」二字，如今聽了這一聲，彷彿成仙了道，醍醐灌頂，從心窩裡發出一股至性達天的樂來，哈哈大笑道：「媽媽，好一個閨女呀！」李氏道：「正是，正是。」說罷，二人大笑不止。<break time="100ms" />　　此時天已發曉。李氏便合張立商議，說：「女兒在縣宰處，必是珍饈美味慣了，千萬不要委屈了他。你賣魚回來時，千萬買些好吃食回來。」張立道：「既如此，我多秤些肥肉，再帶些豆腐白菜。你道好不好？」李氏道：「很好。就是如此。」<break time="100ms" />　　鄉下人不懂的珍饈，就知肥肉是好東西，若動了豆腐白菜便是開齋，這都是輕易不動的東西。其實所費幾何？他卻另有個算盤。他道有了好菜，必要多吃；既多吃，不但費菜，連飯也是費的。仔細算來，還是不吃好菜的好。如今他夫妻乍得了女兒，一來怕女兒受屈，二來又怕女兒笑話瞧不起，因此發著狠兒，才買肉買菜，調著樣兒收拾出來。牡丹不過星星點點的吃些就完了。<break time="100ms" />　　一來二去，人人納罕兒，說張老者老兩口兒想開了，無兒無女，天天弄嘴吃，就有搭訕過來聞聞香味的意思，遇巧就要嚐嚐。誰知到了屋內一看，見牀上坐著一位花枝招展、猶如月殿嫦娥、瑤池仙女似的一位姑娘，這一驚不小。各各追問起來，方知老夫妻得了義女，誰不歡喜，誰敢怠慢，登時傳揚開了。十二家漁戶俱各要前來賀喜。<break time="100ms" />　　其中有一人姓史名雲，會些武藝，且膽量過人，是個見義敢為的男子，因此這些漁人們皆器重他。凡遇大小事兒或是他出頭，或是與他相商。他若定了主意，這些漁戶們沒有不依的。如今要與張老兒賀喜，這三一群，五一伙，陸陸續續俱備找了他去，告訴他張老兒得女兒的情由。
    </voice>
</speak>
