<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　史雲聽了，拍手大樂道：「張大哥為人誠實，忠厚有餘，如今得了女兒，將來必有好報。這是他老夫妻一片至誠所感。列位到此何事？」眾人道：「因要與他賀喜，故此我等特來計較。」史雲道：「很好。咱們莊中有了喜事，理應作賀。但只一件，你我俱是貧苦之人，家無隔宿之糧，誰是充足的呢。大家這一去，人也不少，豈不叫張大哥為難麼？既要與他賀喜，總要大家真樂方好。依我倒有個主意。咱們原是魚行生理，乃是本地風光。大家以三日為期，全要辛苦辛苦，奮勇捕了魚來，俱備交在我這裡出脫。該留下咱們吃的留下吃，該賣的賣了錢買調和沽酒，全有我呢。」又對一人道：「弟老的，這兩天你要常來。你到底認得幾個字，也拿的起筆來，有可以寫的需要幫著我記記方好。」原來這人姓李，滿口應承道：「我天天早來就是了。」史雲道：「更有一宗要緊的。是日大家去時，務必連桌凳俱要攜了去方好，不然，張大哥那裡，如何有這些凳子傢伙桌子呢？咱們到了那裡，大家動手，索性不用張大哥張羅，叫他夫妻安安穩穩樂一天。只算大家湊在一處，熱熱鬧鬧的吃喝一天就完了。別的送禮送物，皆是虛文，一概不用。眾位以為何如？」眾人聽罷，俱備歡喜道：「好極，好極！就是這樣吧。但只一件，其中有人口多的，有少的，這怎麼樣呢？」史雲道：「全有我呢，包管平允。誰也不能吃虧，誰也不能佔便宜。其實鄉里鄉親何在乎這上頭呢，然而辦事必得要公。大家就辛苦辛苦吧，我到張大哥那裡給他送信去。」眾人散了。<break time="100ms" />　　史雲便到了張立的家中，將此事說明，又見了牡丹果真是如花似玉的女子，快樂非常。張立便要張羅起事來。史雲道：「大哥不用操心，我已俱各辦妥。老兄就張羅下燒柴就是了，別的一概不用。」張立道：「我的賢弟，這個是不容易，如何張羅下燒柴就是了呢？」史雲道：「我都替老兄打算下了，樣樣俱全，就短柴火，別的全有了。我是再不撒謊的。」張立仍是半疑半信的，只得深深謝了。史雲執手回家去了。<break time="100ms" />　　眾漁人果然齊心努力，辦事容易的很。真是爭強賭勝，竟有出去二三十里地捕魚去的，也有帶了老婆孩兒去的，也有帶了弟男子姪去的。剛到了第二天，交到史雲處的魚蝦真就不少。史雲裁奪著，各家平勻了，估量著夠用的，便告訴他等道：「某人某人交的多，明日不必交了。某人某人交的少，明日再找補些來。」他立刻找著行頭，公平交易，換了錢鈔，沽酒買菜，全送到張立家中，張立見了這些東西，又是歡喜，又是著急。歡喜的是得了女兒，如此風光體面，著急的是這些東西，可怎麼措置呢？」史雲笑道：「這有何難。我只問你，燒柴預備下了沒有？」張立道：「預備下了。你看，靠著籬笆那兩垛，可夠了麼？」史雲瞧了瞧道：「夠了，夠了。還用不了呢。燒柴既有，老兄你就不必管了。今夜五鼓咱們鄉親都來這裡，全是自己動手。你不用張羅，盡等著喝喜酒吧。」張立聽了，哈哈大笑道：「全仗賢弟分心，劣兄如何當得！」史雲笑道：「有甚要緊，一來給老兄賀喜，二來大家湊個熱鬧，暢快暢快，也算是咱們漁家樂了。」<break time="100ms" />　　正說間，只見有許多人扛著桌凳的，挑著傢伙的，背著大鍋的，又有倒換挑著調和的，還有合伙挑著菜蔬的，紛紛攘攘送來，老兒接迎不暇，登時放滿一院子。也就是綠鴨灘，若到別處，似這樣行人情的也就少少兒的。全是史雲張羅幫忙。卻好李弟老的也來了，將東西點明記帳，一一收下。張老兒惟恐錯了，還要自己記了暗記兒。來一個史雲囑付一個，道：「鄉親，明日早到，不要遲了。千萬，千萬！」到黃昏時，俱已收齊，史雲方同李弟老的回去了。<break time="100ms" />　　次日四鼓時，史雲與李弟老的就來了。果是五鼓時，眾鄉親俱備來到。張老兒迎著道謝。史雲便分開腳色，誰挖灶燒火，誰做菜蔬，誰調座位，誰抱柴挑水，俱不用張立操一點心，樂的個老頭兒出來進去，這裡瞧瞧，那裡看看，猶如跳圈猴兒一般。一會兒又進屋內問媽媽道：「閨女吃了什麼沒有？」李氏道：「大哥不用你張羅，我與女兒自會調停。」張立猛見李氏，笑道：「哎呀！媽媽今日也高興了，竟自洗了臉，梳了頭。」李氏笑道：「什麼話呢。眾鄉親賀喜，我若黑臉烏嘴的，如何見人呢？你看我這頭還是女兒給我梳的呢。」張立道：「顯見得你有了女兒，就支使我那孩子梳頭。再過幾時，你吃飯還得女兒喂你呢。」李氏聽了，哼道：「呸！沒的瞎說白道的了。」張立笑吟吟的出去了。<break time="100ms" />　　不多時，天已大亮，陸陸續續四婦村姑俱各來了。李氏連忙迎出，彼此拂袖道喜道謝，又見了牡丹，一個個咂嘴吐舌，無不驚訝。牡丹到了此時，也只好接待應酬，略為施展，便哄的這些人歡喜，不知如何是好。<break time="100ms" />　　到了飯得之時，座兒業已調好。屋內是女眷，所有桌凳俱是齊全的，就是傢伙也是挑秀氣的。外面院子內是男客，也有高桌，也有矮座，大盤小碗，一概不拘。這全是史雲的調度，真真也難為他。大家不論親疏，以齒為序。我拿凳子，你拿傢伙，彼此嘻嘻哈哈，團團圍住，真是爽快。霎時杯盤狼藉。雖非佳餚美味，卻是鮮魚活蝦，葷素俱有，左添右換，以多為盛。大家先前慢飲，後來有些酒意，便呼臺喝六豁起拳來。
    </voice>
</speak>
