<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　艾虎過來扯去紅袱一看，原來是張桌子，腿兒朝上。再細看時，見裡面綁著個女子，已然嚇的人事不省，呼之不應。正在為難，只見山口外哭進一個婆子來，口中嚷道：「天殺的呀！好好的還我女兒。如若不然，我也不活著了。我這老命合你們拚了吧。」正是李氏。艾虎喚道：「媽媽不要啼哭。我已將你女兒截下了。」又見張立從那邊踉裡踉蹌來了。彼此見了，好生歡喜。此時李氏將牡丹的繩綁鬆了，甦醒過來。恰好沙龍父女與孟傑不放心，大家迎了上來，見將女子截下，嘍囉逃脫。艾虎又帶了張立，見過沙龍，李氏帶了牡丹，見過鳳仙秋葵，彼此傾心愛慕。鳳仙道：「姐姐何不隨我們上臥虎溝呢？大料山賊決不死心。倘若再來，怎生是好？」牡丹聽了，甚是害怕。秋葵心直口快，轉身去見沙龍，將此事說了。沙龍道：「我也正為此事躊躇。」便問張立道：「聞得綠鴨灘有漁戶十三家，約有多少人口？」張立道：「算來男婦老幼不足五六十口。」沙龍道：「既是如此，老丈你急急回去告訴眾人，陳說利害，叫他等急急收拾，俱各上臥虎溝便了。」艾虎道：「小姪同張老丈回去。我還有個包袱要緊。」孟傑道：「俺也隨了去。」焦赤也要去，被沙龍攔住道：「賢弟隨我回莊，且商議安置眾人之處。」便向秋葵道：「這母女二人就交給你姐兒兩個。我們先回莊去了。」<break time="100ms" />　　誰知牡丹受了驚恐，又綁了一繩，如何轉動得來。秋葵道：「無妨。我背著姐姐。」鳳仙道：「妹子如何背的了這麼遠呢？」秋葵道：「姐姐忘了，前面樹上還拴著馱姐夫的馬呢。」說罷，噗哧的一聲笑了。鳳仙臉一紅，一聲兒也不言語了。秋葵背起牡丹去了。走不多時，見那馬仍拴在那裡。秋葵放下牡丹。牡丹卻不會騎馬。鳳仙過去將馬拉過來，認鏡乘上，走了幾步，卻無毛病，說道：「姐姐只管騎上，我在旁邊照拂著，包管無事。」還是秋葵將牡丹抱上馬去。鳳仙攏住嚼環，慢慢步行，牡丹心甚不安。只聽秋葵道：「媽媽走不動，我背你幾步兒。」李氏笑道：「婆子何敢當？告訴姑娘說：我那一天不走一二十里路呢，全是方才這些天殺的亂搶混奪，我又是急又是氣，所以跑的兩條腿軟了。走了幾步兒，溜開了就好了。姑娘放心，我是走的動的。」一路上說著話兒，竟奔臥虎溝而來。<break time="100ms" />　　你道臥虎溝的沙龍，為何不怕黑狼山的藍驍呢？其中有個緣故。臥虎溝內原是十一家獵戶，算來就是沙龍的年長，武藝超群，為人正直，因此這十家皆聽他的調度。自藍驍佔據了黑狼山，他便將眾獵戶叫來，傳授武藝，以防不測。後來又交結了孟傑、焦赤，更有了幫手。暗暗打聽，知道綠鴨灘眾漁戶已然輪流上山，供給魚蝦。「焉知那賊不來合我們要野獸呢？俺臥虎溝既有沙龍，斷斷不準此例，眾位入山，大家留神。倘有信息，自有俺應候他，你等不要驚慌。」眾人遵命，誰也不肯獻獸於山賊。<break time="100ms" />　　不料藍驍那裡，已知臥虎溝有個鐵面金剛沙龍。他卻親身來到臥虎溝，明是索取常例，暗裡要會會沙龍。及至見面，藍驍責備為何不上山納獸。沙龍破口大罵，所有十一家獵戶俱是他一人承當。藍驍聽了大怒，彼此翻臉，動起手來。一個步下，一個馬上，走了幾合，只聽「𠳭哧」一聲，沙龍一刀砍在藍驍的馬鐙之上。沙龍道：「俺手下留情，山賊你要明白。」藍驍回馬，一執手道：「沙員外，你的本領藍驍曉得了。」說畢，竟自回山去了。暗暗寫信與襄陽王，說沙龍本領高強，將來可做先鋒。他有意要結交沙龍，所有獵戶入山，一提臥虎溝三字，唆羅再也不敢惹，因此沙龍英名遠振。如今又把綠鴨灘十三家漁戶也歸臥虎溝來，從此黑狼山交魚蝦的例也就免了。<break time="100ms" />　　再說沙龍同焦赤先到莊中，將西院數間房屋騰出安頓男子，又將裡間跨所安頓婦女，俱是暫且存身。即日鳩工，隨莊修蓋房屋。等告成時，再按各家分住。不多時，牡丹母女與鳳仙姐妹一同來到，聽說在裡間跨所安頓婦女，姐兒兩個大喜。秋葵道：「這等住法很好，咱們可熱鬧了。」鳳仙道：「就是將來房屋蓋成，別人俱各挪出，使得；惟獨張家的姐姐不許搬出去，就同張老伯仍住跨所，一來他是個年老之人，二來咱們姊妹也不寂寞。你說好不好？」牡丹道：「只是攪擾府上，心甚不安。」鳳仙道：「姐姐以後千萬不要說這些客套話，只求姐姐諸事包涵就完了。」秋葵聽了，一扭頭道：「瞧你們這個俗氣法，叫我聽著怪牙磣的。－－走吧，咱們先見見爹爹去。」說著話，俱各來到廳上，見了沙龍。沙龍正然吩咐殺豬宰羊，預備飯食。只見他姐妹前來，後邊跟定李氏牡丹，上前從新見禮。沙龍還揖不迭。仔細瞧了牡丹，舉止安詳，禮數週到，而且與鳳仙比起來，尤覺秀美，心中暗忖道：「看此女氣度體態，決非漁家女子，必是大家的小姐。」笑盈盈說道：「姪女到此，千萬莫要見外。如若有應用的，只管合小女說聲，千萬不必拘束。」秋葵將房屋蓋好，不許張家姐姐搬出去的話也說了。沙龍一一應允。李氏也上前致謝。鳳仙方將他母女領到後邊去了。原來沙員外並無妻室，就只鳳仙姐妹同居。如今同定牡丹，且不到跨所，就在正室閒談敘話。<break time="100ms" />　　未知後文如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
