<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這日天色已晚，忽然下起雨來，既無鎮店，又無村莊，無奈何冒雨而行。好容易道旁有個破廟，便奔到跟前。天已昏黑，也看不出是何神聖，也顧不得至誠行禮，只要有個避雨之所。誰知殿宇頹圮，仰面可以見天，處處皆是滲漏。轉到神聖背後，看了看尚可容身，他便席地而坐，屏氣歇息。到了初鼓之後，雨也住了，天也晴了，一輪明月照如白晝。剛要動身，看看是何神聖。忽聽腳步響，有二人說話。一個道：「此處可以避雨，咱們就在這裡說話吧。」一個道：「我們親弟兄有什麼講究呢，不過他那話說的太絕情了。」一個道：「老二，這就是你錯了。俗語說的好，『久賭無勝家』。大哥勸你的好話，你還不聽說，拿話堵他；所以他才著急，說出那絕情的話來。你如何怨的他呢？」一人道：「丟了急的說快的，如今三哥是什麼主意？該怎麼樣就怎麼樣，兄弟無不從命。」一人道：「皆因大哥應了個買賣頗有油水，叫我來找你來，請兄弟過去，前頭勾了，後頭抹了，任什麼不用說，哈哈兒一笑就結了。張羅買賣要緊。」一人道：「什麼買賣，這麼要緊？」一人道：「只因東頭兒玄月觀的老道找了大哥來，說他廟內住著個先生，姓李，名喚平山，要上湘陰縣九仙橋去，托付老道僱船；額外還要找個跟役，為的是路上服侍服侍。大哥聽了，不但應了船，連跟役也應了。」一人道：「大哥這就胡鬧！咱們張羅咱們的船就完了，那有那末大工夫替他僱人呢？」一人道：「老二，你到底不中用，沒有大哥有算計。大哥早已想到了，明兒就將我算做跟役人，叫老道帶了去。他若中了意，不消說了，咱們三人合了把兒更好；倘若不中意，難道老哥倆連個先生也服侍不住麼？故此大哥叫我來找你去。打虎還得親兄弟。老二，你別傻咧！」說罷，哈哈大笑的去了。<break time="100ms" />　　你道此二人是誰，就是害牡丹的翁二與王三。所提的大哥就是翁大。只因那日害了奶公，未能得手，俱各赴水逃脫，但逃在此處，噁心未改，仍要害人。那知被蔣四爺聽了個不亦樂乎呢。<break time="100ms" />　　到了黎明，出了破廟，訪到玄月觀中，口呼：「平山兄在那裡？平山兄在那裡？」李先生聽了道：「那個喚吾呀？」說著話，迎了出來，道：「那位？那位？」見是個身量矮小、骨瘦如柴、年紀不過四旬之人，連忙彼此一揖，道：「請問尊兄貴姓？有何見教？」蔣爺聽了，是浙江口音。他也打著鄉談道：「小弟姓蔣，無事不敢造次，請借一步如何？」說話間，李先生便讓到屋內對面坐了。蔣爺道：「同得尊兄要到九仙橋公幹，兄弟是要到湘陰縣找個相知，正好一路同行，特來附驥。望乞尊兄攜帶如何？」李先生道：「滿好個。吾這里正愁一人寂寞，難得尊兄來到，你我同船是極妙的了。」<break time="100ms" />　　二人正議論之間，只見老道帶了船戶來見，說明船價，極其便宜。老道又說：「有一人頗能幹老成，堪以服侍先生。」李平山道：「帶來吾看。」蔣爺答道：「李兄，你我乘船，何必用人。到了湘陰縣，那裡還短了人麼？」李平山道：「也罷，如今有了尊兄，咱二人路上相幫，可以行得。到了那裡，再僱人也不為晚。」便告訴老道，股役之人不用了。蔣爺暗暗歡喜道：「少去了一個，我蔣某少費些氣力。」言明於明日急速開船。蔣爺就在李先生處住了。李先生收拾行李，蔣爺幫著捆縛，甚是妥當。李先生大樂，以為這個伙計搭著了。<break time="100ms" />　　到了次日黎明，搬運行李下船，全虧蔣爺。李先生心內甚是不安，連連道乏稱謝。諸事已畢，翁大兄弟撐起船來，往前進發。沿路上蔣爺說說笑笑，把個李先生樂的前仰後合，贊揚不絕，不住的搖頭兒，咂嘴兒，拿腳畫圈兒，酸不可耐。<break time="100ms" />　　忽聽嘩喇喇連聲響亮。翁大道：「風來了！風來了！快找避風所在呀。」蔣爺立起身來，就往艙門一看，只當翁大等說謊，誰知果起大風。便急急的攏船，藏在山環的去處，甚是幽僻。李平山看了，驚疑不止，悄悄對蔣爺說道：「蔣兄，你看這個所在好不怕人呀！」蔣爺道：「遇此大風，也是無法，只好聽天由命罷了。」<break time="100ms" />　　忽聽外面「嘡」「嘡」「嘡」，鑼聲大響。李平山嚇了一跳，同蔣爺出艙看時，見幾只官船從此經過，因風大難行，也就停泊在此。蔣爺看了道：「好了，有官船在這裡，咱們是無妨礙的了。」果然，二賊見有官船，不敢動手，自在船後安歇了。李平山同蔣爺在這邊瞭望，猛見從那邊官船內出來了一人，按船吩咐道：「老爺說了，叫你等將鐵錨下的穩穩的，不可搖動。」眾水手齊聲答應。<break time="100ms" />　　李平山見了此人，不由的滿心歡喜，高聲呼道：「那邊可是金大爺麼？」那人抬頭，往這裡一看，道：「那邊可是李先生麼？」李平山急答道：「正是，正是。請大爺往這邊些。請問這位老爺是那個？」那人道：「怎麼先生不知道麼？老爺奉旨升了襄陽太守了。」李平山聽了，道：「哎呀！有這等事，好極，好極。奉求大爺在老爺跟前回稟一聲，說吾求見。」那人道：「既如此……」回頭吩咐水手搭跳板，把李平山接過大船去了。蔣爺看了心中納悶，不知此官是李平山的何人。<break time="100ms" />　　原來此官非別個，卻正是遭過貶的、正直無私的兵部尚書金輝。因包公奏明聖上，先剪去襄陽王的羽翼。這襄陽太守是極要緊的，必須用個赤膽忠心之人方好。包公因金輝連上過兩次奏章，參劾襄陽王，在駕前極力的保奏。仁宗天子也念金輝正直，故此放了襄陽太守。那主管便是金福祿。
    </voice>
</speak>
