<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蔣爺晾完了衣服，在牀上坐下，見他這番光景，明知故問道：「先生為著何事傷心呢？」平山道：「吾有吾的心事，難以告訴別人。吾問蔣兄到湘陰縣，是什麼公幹？」蔣爺道：「原先說過，吾到湘陰縣找個相知的。先生為何忘了？」平山道：「吾此時精神恍惚，都記不得了。蔣兄既到湘陰縣找相知，吾也到湘陰找個相知。」蔣爺道：「先生昨晚不是說跟了金太守上任麼？為何又上湘陰呢？」平山道：「蔣兄為何先生先生稱起來呢』你吾還是弟兄，不要見外。吾對你說，他那裡人吾看著有些不相宜，所以昨晚上吾又見了金主管，叫他告訴太守，回覆了他，吾不去了。」蔣爺暗笑道：「好小子，他還合我撇大腔兒呢。似他這樣反覆小人，真正可殺不可留的。」復又笑道：「如此說來，這船價怎麼樣呢？」平山道：「自然是公攤的了。」蔣爺道：「很好。吾這才放了心了。天已不早了，咱們歇息歇息吧。」平山道：「蔣兄只管睡，吾略略坐坐，也就睡了。」蔣爺說了一聲：「有罪了。」放倒頭，不多時竟自睡去。<break time="100ms" />　　平山坐了多時，躺在牀上，那裡睡得著，翻來覆去，整整的一夜不曾合眼。後來又聽見官船上鳴鑼開船，心裡更覺難受。蔣爺也就驚醒，即喚船家收拾收拾，這裡也就開船了。<break time="100ms" />　　這一日平山在船上唉聲歎氣，無精打采，也不吃，不喝，只是呆了的一般。到了日暮之際，翁大等將船藏在蘆葦深處。蔣爺誇道：「好所在！這才避風呢。」翁大等不覺暗笑。平山道：「吾昨夜不曾合眼，今日有些困倦，吾要先睡了。」蔣爺道：「尊兄就請安置吧，包管今夜睡的安穩了。」平山也不答言，竟自放倒頭睡了。<break time="100ms" />　　蔣平暗道：「按理應當救他。奈因他這樣行為，無故的置巧娘於死地；我要救了他，叫巧娘也含冤於地下。莫若讓翁家弟兄把他殺了與巧娘報仇，我再殺了翁家弟兄與他報仇，豈不兩全其美麼？」正在思索，只聽翁大道：「弟兄，你了？我了？」翁二道：「有甚要緊。兩個膿包，不管誰了都使得。」蔣平暗道：「好了，來咧！」他便悄地出來，爬伏在艙房之上。見有一物風吹擺動，原來是根竹竿，上面晾著件棉襖。蔣爺慢慢的抽下來，攏在懷內，往下偷瞧。見翁二持刀進艙，翁大也持刀把守艙門。忽聽艙內竹牀一陣亂響，蔣平已知平山了結了。他卻一長身將棉襖一抖，照著翁大頭上放下來。翁大出其不意，不知何物，連忙一路混撕。也是活該，偏偏的將頭裹住。蔣爺挺身上來，奪刀在手。翁大剛然露出頭來，已著了利刃。蔣爺復又一刀，翁大栽下水去。翁二尚在艙內找尋瘦人，聽得艙門外有響動，連忙回身出來，說：「大哥，那瘦蠻子不見了。」話未說完，蔣爺道：「吾在這裡！」「哧」就將刀一顫，正戳在翁二咽喉之上。翁二哎喲了一聲，他就兩手一紮煞，一半截在艙內，一半截在艙外。蔣爺哈腰將髮綹一揪，拉到船頭一看。誰知翁二不禁戳，一下兒就死了。蔣爺將手一鬆，放在船頭，便進艙內將燈剔亮，見平山扎手舞腳於竹牀之上。蔣平暗暗的歎息了一番，便將平山的箱籠擰開，仔細搜尋，卻有白銀一百六十兩。蔣平道聲「慚愧」，將銀放在兜肚之內。算來蔣爺頗不折本，艾虎拿了他的一百兩，他如今得了一百六十兩，再加上雷震購了二十兩，裡外裡倒多了八十兩。這才算是好利息呢。<break time="100ms" />　　且說蔣爺從新將燈照了，通身並無血跡。他又將雷老兒給做的大衫招疊了，又把自己的濕衣（也早乾了）招好，將平山的包袱拿過來，揀可用的打了包裹。收拾停當，出艙，用篙撐起船來。出了蘆葦深處，奔到岸邊，連忙提了包裹，套上大衫，一腳踏定泊岸，這一腳往後盡力一蹬。只見那船味的滴溜一聲，離岸有數步多遠，飄飄蕩蕩，順著水面去了。<break time="100ms" />　　蔣爺邁開大步，竟奔大路而行。此時天光一亮，忽然颳起風來，揚土飛沙，難睜二目。又搭著蔣爺一夜不曾合眼，也覺得乏了，便要找個去處歇息。又無村莊，見前面有片樹林。及至趕到跟前一看，原來是座墳頭，院牆有倒塌之處。蔣爺心內想著，進了圍牆可以避風。剛剛轉過來往裡一望，只見有個小童面黃肌瘦，滿臉淚痕，正在那小樹上拴套兒呢。蔣平看了，嚷道：「你是誰家小廝，跑到我墳地裡上吊來？這還了得嗎？」那小童道：「我是小童，可怕什麼呢？」蔣爺聽了，不覺好笑，道：「你是小童原不怕，要是小童上吊，也就可怕了。」小童道：「若是這末說，我可上那樹上死去才好呢？」說罷，將絲縧解下，轉身要走。蔣平道：「那小童，你不要走。」小童道：「你這瑩地不叫上吊，你又叫我做什麼？」蔣爺道：「你轉身來，我有話問你。你小小年紀，為何尋自盡？來，來，來，在這邊牆根之下，說與我聽。」小童道：「我皆因活不得了，我才尋死呀。你要問，我告訴你。若是當死，你把這棵樹讓給我，我好上吊。」蔣爺道：「就是這等，你且說來我聽。」小童未語，先就落下淚來，把已往情由，滔滔不斷述了一遍。說罷，大哭。<break time="100ms" />　　蔣爺聽了，暗道：「看他小小年紀倒是個有志氣的。」便道：「你原來如此，我如今贈你盤費，你還死不死呢？」小童道：「若有了盤費，我還死？－－我就不死了。真個的我這小命兒是鹽換來的嗎？」蔣爺回手在兜肚內摸出兩個錁子，道：「這些可以夠了麼？」小童道：「足已夠了，只有使不了的。」連忙接過來，爬在地下磕頭道：「多謝恩公搭救，望乞留下姓名。」蔣平道：「你不要多問，急早快赴長沙要緊。」小童去後，蔣爺竟奔臥虎溝去了。<break time="100ms" />　　不知小童是誰，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
