<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十六回<break time="100ms" />　　連升店差役拿書生　翠芳塘縣官驗醉鬼
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說蔣爺救了小童，竟奔臥虎溝而來，這是什麼原故？小童到底說的什麼？蔣爺如何就給銀子呢？列位不知，此回書是為交代蔣平。這回把蔣平交代完了，再說小童的正文，又省得後來再為敘寫。<break time="100ms" />　　蔣爺到了臥虎溝，見了沙員外，彼此言明。蔣爺已知北俠等上了襄陽，自己一想：「顏巡按同了五弟前赴襄陽，我正愁五弟沒有幫手。如今北俠等既上襄陽，焉有不幫五弟之理呢？莫若我且回轉開封，將北俠現在襄陽的話回稟相爺，叫相爺再為打算。」沙龍又將艾虎留下的龍票當面交付明白。蔣爺便回轉東京，見了包相，將一切說明。包公即行奏明聖上，說歐陽春已上襄陽，必有幫助巡按顏查散之意。聖上聽了大喜，道：「他行俠尚義，實為可嘉。」又欽派南俠展昭同盧方等四人陸續前赴襄陽，俱在巡按衙門供職，等襄陽平定後，務必邀北俠等一同赴京，再為升賞。此是後話，慢慢再表。<break time="100ms" />　　蔣平既已交代明白，翻回頭來再說小童之事。你道這小童是誰？原來就是錦箋。自施公子賭氣離了金員外之門，乘在馬上，越想越有氣，一連三日，飲食不進，便病倒旅店之中。小童錦箋見相公病勢沉重，即托店家請醫生調治，診了脈息，乃鬱悶不舒，受了外感，意是夾氣傷寒之症。開方用藥。錦箋衣不解帶，晝夜服侍，見相公昏昏沉沉，好生難受。又知相公沒多餘盤費，他又把艾虎賞的兩錠銀子換了，請醫生，抓藥。好容易把施俊調治的好些了，又要病後的將養。偏偏的馬又倒了一匹，正是錦箋騎的。他小孩子家心疼那馬，不肯售賣，就托店家僱人掩埋。誰知店家悄悄的將馬出脫了，還要合錦箋要工飯錢。這明是欺負小孩子。再加這些店用房錢草料鼓子七折八扣，除了兩錠銀子之外，倒該下了五六兩的帳。錦箋連急帶氣，他也病了。先前還掙扎著服侍相公。後來施俊見他那個形景，竟是中了大病，慢慢的問他，他不肯實說。問的急了，他就哭了。施俊心中好生不忍，自己便掙扎起來，諸事不用他服侍，得便倒要服侍服侍錦箋。一來二去，錦箋竟自伏頭不起。施俊又托店家請醫生。醫生道：「他這雖是傳染，卻比相公沉重，而且症候耽誤了，必須趕緊調治方好。」開了方子卻不走，等著馬錢。施俊向櫃上借。店東道：「相公帳上欠了五六兩，如何還借呢？很多了，我們墊不起。」施俊沒奈何，將衣服典當了，開發了馬錢並抓藥。到了無事，自己到櫃上從新算帳，方知錦箋已然給了兩錠銀子，就知是他的那兩錠賞銀，又是感激，又是著急。因瞧見馬工飯銀，便想起他自己騎的那匹馬來了。就合店東商量要賣馬還帳。店東樂得的賺幾兩銀子呢，立刻會了主兒，將馬賣了。除了還帳，剛剛的剩了一兩頭。施俊也不計較，且調治錦箋要緊。<break time="100ms" />　　這日自己拿了藥方出來抓藥，正要回店，卻是集場之日，可巧遇見了賣糧之人，姓李名存，同著一人姓鄭名申，正在那裡吃酒。李存卻認識施俊，連聲喚道：「施公子那裡去？為何形容消減了？」施使道：「一言難盡。」李存道：「請坐，請坐。這是我的伙計鄭申，不是外人。請道其詳。」施俊無奈，也就入了坐，將前後情由述了一番。李存聽了，道：「原來公子主僕都病了。卻在那個店裡？」施俊道：「在西邊連升店。」李存道：「公子初癒，不必著急。我這裡現有十兩銀子，且先拿去，一來調治尊管，二來公子也須好生將養。如不夠了，趕到下集，我再到店中送些銀兩去。」施生見李存一片志誠，趕忙站起，將銀接過來，深深謝了一禮，也就提起藥包要走。<break time="100ms" />　　誰知鄭申貪酒有些醉了。李存道：「鄭兄少喝些也好，這又醉了。別的罷了，你這銀褡連怎麼好呢？」鄭申醉言醉語道：「怕什麼！醉了人，醉不了心。就是這一頭二百兩銀子，算了事了！我還拿的動。何況離家不遠呢。」施生問道：「在那裡住？」李存道：「遠卻不遠，往西去不足二里之遙，地名翠芳塘就是。」施生道：「既然不遠，我卻也無事，我就選送他何妨。」李存道：「怎敢勞動公子。偏偏的我要到糧行算帳－－莫若還是我送了他回去，再來算帳。」鄭申道：「李賢弟你胡鬧麼！真個的我就醉了麼？瞧瞧我能走不能走？」說著話，一溜歪斜往西去了。李存見他如此，便托咐施生道：「我就煩公子送送他吧。務必，務必！等下了集，我到店中再道乏去。」施生道：「有甚要緊，只管放心，俱在我的身上。」說罷，趕上鄭申，搭扶著鄭申一同去了。真是「是非只為多開口，煩惱皆因強出頭」。千不合，萬不合，施生不應當送鄭申，只顧覲面應了李存，後來便脫不了干係。<break time="100ms" />　　且說鄭申見施生趕來，說道：「相公你幹你的去，我是不相干的。」施生道：「那如何使得，我既受李伙計之託，焉有不送去之理呢？」鄭申道：「我告訴相公說，我雖醉了，心裡卻明白，還帶著都記得。相公，你不是與人家抓藥嗎？請問病人等著吃藥，要緊不要緊？你只顧送我，你想想那個病人受得受不得？這是一。再者我家又不遠，常來常去是走慣了的。還有一說，我那一天不醉。天天要醉，天天得人送，那得用多少人呢。到咧！這不是連升店嗎？相公請。你要不進店，我也不走了。」正說間，忽見小二說道：「相公，你家小主管找你呢？」鄭申道：「巧咧，相公就請吧。」施生應允。鄭申道：「結咧！我也走咧。」
    </voice>
</speak>
