<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十七回<break time="100ms" />　　長沙府施俊遇丫環　黑狼山金輝逢盜寇
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　說話邵老爺當堂叫吳玉據實招上來。吳玉道：「小……小……小人沒有招……招的。」邵老爺吩咐：「拉下去打。」左右吶了一聲喊，將吳玉拖翻在地，竹板高揚，打了十數極。吳玉嚷道：「我招呀，我招！」左右放他起來，道：「快說，快說！」<break time="100ms" />　　吳玉道：「小人原無生理，以賭為事。偏偏的時運不好，屢賭屢輸。東幹東不著，西幹西不著，要帳堆了門，小人白日不敢出門來。那日天色將晚，小人剛然出來，就瞧見鄭申晃裡晃蕩山東而來。我就追上前去，見他肩頭扛著個褡連，裡面鼓鼓囊囊的。小人就合他借貸，誰知鄭申他不借，還罵小人。小人一時氣忿，將他盡力一推，『噗哧』『咕咚』就栽倒了。一個人栽倒了怎麼兩聲兒呢？敢則鄭申喝成酒泡兒了，栽在地下，噗哧的一聲。倒是那大褡連摔在地下，咕咚的一聲。小人聽的聲音甚是沉重，知道裡面必是財資。我就一屁股坐在鄭申胸脯之上。鄭申才待要嚷，我將兩手向他咽喉一扣，使勁在地下一按。不大的工夫，鄭申就不動了。小人把他拉入葦塘深處，以為此財是發定了，再也無人知曉。不想冤魂告到老爺臺前。回老爺：「鄭申說的全是醉話，聽不的呢。小人冤枉呀！」邵老爺問道：「你將銀褡連放在何處？」吳玉道：「那是二百兩銀子。小人將褡連理好，埋在缸後頭了，分文沒動。」<break time="100ms" />　　邵老爺命吳玉畫了招，帶下去，即請縣宰方公將招供給他看了。叫方公派人將贓銀起來，果然未動，即叫屍親鄭王氏收領。李存與翠芳塘住的眾街坊釋放回家。獨有施生留在本府。吳玉定了秋後處決，派役押赴縣內監收。方公一一領命，即刻稟辭，回本縣去了。<break time="100ms" />　　邵老爺退堂，來到書房，將錦箋喚進來，問道：「錦箋，你在施宅是世僕呀？還是新去的呢？」錦箋道：「小人自幼就在施老爺家。我們相公唸書，就是小人伴讀。」邵老爺道：「既如此，你家老爺相知朋友有幾位，你可知道麼？」錦箋道：「小人老爺，有兩位盟兄，是知己莫逆的朋友。」邵老爺道：「是那兩位？」錦箋道：「一位是做過兵部尚書的金輝金老爺，一位是現任太守邵邦傑邵老爺。」旁邊書童將錦箋衣襟一拉，悄悄道：「太老爺的官諱，你如何渾說？」錦箋連忙跪倒：「小人實實不知，求太老爺饒恕。」邵老爺哈哈笑道：「老夫便是新調長沙太守的邵邦傑。金老爺如今已升了襄陽太守。」錦箋復又磕頭。邵老爺吩咐：「起來，本府原是問你，豈又怪你。」即叫書童拿了衣巾，同錦箋到外面與施俊更換。錦箋悄悄告訴施俊，說：「這位太守就是邵老爺。方才小人已聽邵老爺說，金老爺也升任襄陽府太守了。相公如若見了邵老爺，不必提與金老爺嘔氣一事，省的彼此疑忌。」施生道：「我提那些做什麼，你只管放心。」就隨了書童，來至書房。錦箋跟隨在後。<break time="100ms" />　　施生見了邵公，上前行禮參見。邵公站起相攙。施生又謝為案件多蒙庇情。邵公吩咐看座，施生告坐。邵公便問已往情由，施生從頭述了一遍。說到與金公嘔氣一節，改說：「因金公赴任不便在那裡，因此小姪就要回家。不想走到攸縣，我主僕便病了，生出這節事來。」邵公點了點頭。<break time="100ms" />　　說話間，飯已擺妥。邵公讓施生用飯，施生不便推辭。飲酒之間，邵公盤詰施生學問，甚是淵博，滿心歡喜，就將施生留在衙門居住，無事就在書房談講。因提起親事一節，施生言：「家父與金老伯提過，因彼此年幼，尚未納聘。」此句暗暗與佳蕙之言相符。邵公聽了大樂，便將路上救了牡丹的話一一說了：「如今有老夫作主，一個盟兄之女，一個盟弟之子，可巧姪男姪女皆在老夫這裡，正好成其美事。」施俊到了此時，也就難以推辭。<break time="100ms" />　　邵公大高其興，來到後面與夫人商量，叫夫人向牡丹說起。一面派丁雄送信給金公，說明要將牡丹與施使成婚。誰知夫人將假小姐喚來，這時佳蕙再難隱瞞，便將前後事情大概說明。他說到小姐溺水之苦，不由的淚流滿面。夫人等倒可憐他，勸慰了多少言語，只得將婚事作罷。一面派人將丁雄追回，但已經趕不上了。<break time="100ms" />　　且說丁雄與金公送信，從水面迎來，已見有官船預備。問時，果是迎接襄陽太守的。丁雄打聽了一下，說金太守由枯梅嶺起旱而來，他便棄舟乘馬，急急趕到枯梅嶺。先見有馱轎行李過去。知是金太守的家眷，後面方是太守乘馬而來。丁雄下馬，搶步上前請安，稟道：「小人丁雄奉家主邵老爺之命，前來投書。」說罷，將書信高高舉起。金太守將馬拉住，問了邵老爺起居。丁雄站起，一一答畢，將書信遞過。金太守伸手接書，卻問道：「你家太太好？小姐們可好？」丁雄一一回答。金公道：「管家乘上馬吧。等我到驛，再答回信。」丁雄退後，一抖絲韁上了馬，就在金公後面跟隨。見了金福祿等，彼此各道辛苦，套敘言語，俱不必細表。<break time="100ms" />　　且說金公因是邵老爺的書信，非比尋常，就在馬上拆看。見前面無非請安想念話頭。看到後面，有施俊與牡丹完婚一節，心中一時好生不樂，暗道：「邵賢弟做事荒唐！兒女大事，如何硬作主張？倒遂了施俊那言生的私欲。此事太欠斟酌。」卻又無可如何。將書信折疊折疊，揣在懷內。丁雄雖在後面跟隨，卻留神瞧，以為金公見了書信，必有話面問。誰知金公不但不問，反覺得有些不樂的光景。丁雄暗暗納悶。
    </voice>
</speak>
