<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十八回<break time="100ms" />　　沙龍遭困母女重逢　智化運籌弟兄奮勇
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說鳳仙秋葵從西殺來。只見秋葵掄開鐵棒，乒乒乓乓一陣亂響，打的嘍囉四分五落。鳳仙拽開彈弓，連珠打出，打的嘍囉東躲西藏。忽又聽東邊吶喊，卻是焦赤殺來，手托鋼叉，連嚷帶罵。裡面沙龍孟傑見嘍囉一時亂散，他二人奮勇往外衝突，裡外夾攻，嘍囉如何抵擋得住，往左右一分，讓開一條大路。卻好鳳仙秋葵接住沙龍，焦赤卻也趕到，彼此相見。沙龍道：「鳳仙，你姐妹到此做甚？」秋葵道：「聞得爹爹被山賊截戰，我二人特來幫助。」沙龍才要說話，只聽山崗上咕嚕嚕鼓聲如雷，所有山口外「瞠瞠瞠」鑼聲振耳，又聽人聲吶喊：「拿呀！別放走了沙龍呀！大王說咧：『不准放冷箭呀！務要生擒呀！』姓沙的，你可跑不了呀！各處俱有埋伏呀！快些早些投降！」沙龍等聽了，不由的駭目驚心。<break time="100ms" />　　你道如何？原來藍驍暗令嘍囉圍困沙龍。只要誘敵，不准交鋒，心想把他奈何乏了，一鼓而擒之，將他制伏，作為自己的膀臂，故此他在高山崗上瞭望。見沙龍二人有些乏了，滿心歡喜。惟恐有失，又叫唆羅上山，調四哨頭領按山口埋伏。如聽鼓響，四面鑼聲齊鳴，一齊吶喊，驚嚇於他。那時再為勸說，斷無不歸降之理。猛又見東西一陣披靡，嘍囉往左右一分，已知是沙龍的接應。他便擂起鼓來，果然各山口響應，吶喊揚威，聲聲要拿沙龍。他在高崗之上揮動令旗，沙龍投東，他便指東；沙龍投西，他便指西。沙龍父女孟焦二人跑夠多時，不是石如驟雨，就是箭似飛蝗，毫無一個對手廝殺之人。跑來跑去，並無出路。只得五人團聚一處，歇息商酌。<break time="100ms" />　　且不言沙龍等被困。再說臥虎莊上自從焦赤押馱轎進莊，所有漁獵眾家的妻女皆知救了官兒娘子來，誰不要瞧瞧官兒娘子是什麼樣，全當做希希罕兒一般。你來我去，只管頻頻往來，卻不敢上前，只有偷偷摸摸，扒扒窗戶，或又掀掀簾子。及到人家瞧見他，他又將身一撤。倒是張立之妻李氏受了鳳仙之託，極力的張羅，卻又一人張羅不過來，應酬了何夫人，又應酬小相公金章，額外還要應酬丫環僕婦，覺得累的很，出來便向眾婦人道：「眾位大媽嬸子，你們與其在這裡張的望的，怎的不進去看看，陪著說說話兒呢？我也有個替換。」眾人也不答言，也有擺手的，也有搖頭的，又有扭扭捏捏躲了的，又有嘰嘰咕咕笑了的。李氏見了這番光景，賭氣轉身進了角門。<break time="100ms" />　　原來角門以內，就是跨所。當初鳳仙秋葵曾說過，如若房屋蓋成，也不准張家姐姐搬出，故此張立夫婦帶同牡丹仍在跨所居住。李氏見了牡丹道：「女兒，今有員外救了官兒娘子前來，媽媽一人張羅不過來，別人都不敢上前。女兒敢去也不敢呀？你若敢去，媽媽將你帶過去，咱娘兒兩個也有個替換。你不願意，就罷。」牡丹道：「母親，這有什麼呢，孩兒就過去。」李氏歡喜道：「還是女兒大方。你把那頭兒抿抿，把大褂子罩上。我這裡烹茶，你就端過去。」牡丹果然將頭兒整理整理，換了繫裙。<break time="100ms" />　　不多時，李氏將茶烹好，用茶盤托來，遞與牡丹。見牡丹抿的頭兒光光油油的，襯著臉兒紅紅白白的，穿著件翠森森的衫兒，繫著條青簇簇的裙兒，真是嬌嬌娜娜，裊裊婷婷，雖是布裙荊釵，勝過珠圍翠繞。李氏看了，樂的他眉花眼笑，隨著出了角門。眾婦女見了，一個個低言悄語，接耳交頭。這個道：「大妗子，你看喲，張奶奶又顯擺他閨女呢。」那個道：「二娘兒，你聽吧，看他見了官兒娘子說些嗎耶，咱們也學些見識。」<break time="100ms" />　　說話間，李氏上前將簾掀起。牡丹端定茶盤，到屋內慢閃秋波一看，覺得肝連膽一陣心酸。忽聽小金章說道：「哎喲！你不是我牡丹姐姐麼？想煞兄弟了！」跑過來，抱膝跪倒。牡丹到了此時，手顫腕軟，噹啷啷茶杯落地，將金章抱住，癱軟在地。何氏夫人早已向前摟住牡丹，兒一聲，肉一聲，叫了半日，哇的一聲，方哭出來了，真是悲從中心出。慢說他三人淚流滿面，連僕婦丫環無不拭淚，在旁勸慰。窗外的困婦村姑不知為著何事，俱各納悶。獨有李氏張媽愣忄可忄可的功又不是，不勸又不是，好容易將他母女三人攙起。<break time="100ms" />　　何氏夫人一手拉住牡丹，一手拉住了金章，哀哀切切的，一同坐了，方問與奶公奶母赴唐縣如何到此。牡丹哭訴遇難情由。剛說到張公夫婦撈救，猛聽的李氏放聲哭道：「哎喲，可坑了我了！」他這一哭，比方才他母女姐弟相識，猶覺慘切。他想：「沒有兒女的怎生這樣的苦法，索性沒有也倒罷了。好容易認著一個，如今又被本家認去，這以後可怎麼好？」越想越哭，越哭越痛。何氏夫人感念他救女兒之情，將他攙過來，一同坐了，勸慰多時。牡丹又說：「媽媽只管放心，決不辜負厚恩。」李氏方住了聲。<break time="100ms" />　　金章見他姐姐穿的是粗布衣服，立刻磨著何氏夫人要他姐姐的衣服。一句話提醒了李氏，即到跨所取衣服。見張立拿茶葉要上外邊去，李氏道：「大哥那是給人家的女兒預備茶葉，你如何拿出去？」張立道：「外面來了多少二爺們，連杯茶也沒有。說不得只好將這茶葉拿出，你如何又說人家女兒的話呢？」李氏便將方才母女相認的話說了，張立聽了也無可如何，且先到外面張羅。張立來到廳房，眾僕役等見了道謝，張立急忙烹茶。<break time="100ms" />　　忽見莊客進來，說道：「你等眾位在此廳上坐不得了，且到西廂房吃茶吧。我們員外三位至厚的朋友到了。」眾僕役聽了，俱備出來躲避。只見外面進來了三人，卻是歐陽春智化丁兆蕙。
    </voice>
</speak>
