<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十九回<break time="100ms" />　　見牡丹金輝深後悔　提艾虎焦赤踐前言
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說史雲引著金輝、丁雄來到莊中，莊丁報與智化。智化同張立迎到大廳之上。金太守並不問妻子下落如何，惟有致謝搭救自己之恩。智化卻先言夫人公子無恙，使太守放心。略略吃茶，歇息歇息，即著張立引太守來到後面，見了夫人公子。此時鳳仙姊妹已知母女相認，正在慶賀。忽聽太守進來，便同牡丹上跨所去了。<break time="100ms" />　　這些田婦村姑誰不要瞧瞧大老爺的威嚴。不多時，見張立帶進一位戴紗帽的，翅兒缺少一個；穿著紅袍，襟子搭拉半邊；玉帶繫腰，因揪折鬧的裡出外進；皂靴裹足，不合腳弄的底綻幫垂；一部蒼髯，揉得上頭紮煞下頭卷；滿面塵垢，抹的左邊漆黑右邊黃。初見時只當做走會的槓箱官，細瞧來方知是新印的金太守。眾婦女見了這狼狽的形狀，一個個握著嘴兒嘻笑。<break time="100ms" />　　夫人公子迎出屋來，見了這般光景，好不傷慘。金章上前請安，金公拉起，攜手來到屋內。金公略述山主邀截的情由。何氏又說恩公搭救的備細。夫妻二人又是嗟歎，又是感激。忽聽金章道：「爹爹，如今卻有喜中之喜了。」太守問道：「此話怎講？」何氏安人便將母女相認的事說出。太守詫異道：「豈有此理？難道有兩個牡丹不成？」說罷，從懷中將邵老爺書信拿出，遞給夫人看了。何氏道：「其中另有別情。當初女兒不肯離卻閨閣，是乳母定計將佳蕙扮做女兒，女兒改了丫環。不想遇了賊船，女兒赴水傾生。多虧張公夫婦撈救，認為義女。老爺不信，請看那兩件衣服，方才張媽媽拿來，是當初女兒投水穿的。」金公拿起一看，果是兩件丫環眼色，暗暗忖度道：「如此看來，牡丹不但清潔，而且有智。竟能保金門的臉面，實屬難得。」再一轉想：「當初手帕金魚原從巧娘手內得來，焉知不是那賤人作弄的呢？就是書箱翻出玉釵，我看施生也並不懼怕，仍然一團傲氣。仔細想來，其中必有情弊。是我一時著了氣惱，不辨青紅皂白，竟把他二人委屈了。」再想起逼勒牡丹自盡一節，未免太狠，心中愧悔難禁，便問何氏道：「女兒今在那裡？」何氏道：「方才在這裡，聽說老爺來了，他就上他乾娘那邊去了。」金公道：「金章，你同丫環將你姐姐請來。」<break time="100ms" />　　金章去後，何氏道：「據我想來，老爺不見女兒倒也罷了。惟恐見了時，老爺又要生氣。」金公知夫人話內有譏誚之意，也不答言，只有付之一笑。只見金章哭著回來道：「我姐姐斷不來見爹爹，說惟恐爹爹見了又要生氣。」金公哈哈笑道：「有其母必有其女，無奈何，煩夫人同我走走如何？」何氏見金公如此，只得叫張媽媽引路，老夫妻同進了角門，來到跨所之內。鳳仙姐妹知道太守必來，早已躲避。只見三間房屋，兩明一暗，所有擺設頗頗的雅而不俗，這俱是鳳仙在這裡替牡丹調停的。張李氏將軟簾掀起，道：「女兒，老爺親身看你。」金公便進屋內，見牡丹面裡背外，一言不答。金公見女兒的梳妝打扮，居然的布裙荊欽，回想當初珠圍翠繞，不由的痛徹肺腑，道：「牡丹我兒，是為父的委屈了你了。皆由當初一時氣惱，不加思索，無怪女兒著惱。難道你還嗔怪爹爹不成？你母親也在此，快些見了吧。」張媽媽見牡丹端然不動，連忙上前道：「女兒，你乃明理之人，似此非禮，如何使得？老爺太太是你生身父母，尚且如此，若是我夫妻得罪了你，那時豈不更難乎為情了麼？快些下來，叩拜老爺吧。」<break time="100ms" />　　此時牡丹已然淚流滿面，無奈下，雙膝跪倒，口尊：「爹爹，兒有一言告稟：孩兒不知犯了何罪，致令爹爹逼孩兒自盡？如今現為皇家太守，倘若遇見孩兒之事，爹爹斷理不清，逼死女子是小事，豈不於德行有虧？孩兒無知頂撞，望乞爹爹寬宥。」金公聽了，羞的面紅過耳，只得陪笑，將牡丹攙起道：「我兒說的是，以後爹爹諸事細心了。以前之事全是爹爹不是，再休提起了。」又向何氏道：「夫人，快些與女兒將衣服換了。我到前面致謝致謝恩公去。」說罷，抽身就走。張立仍然引至大廳。智化對金公道：「方才主管帶領眾役們來央求於我，惟恐大人見責，望乞大人容諒。」金公道：「非是他等無能，皆因山賊兇惡，老夫怪他們則甚。」智化便將金福祿等喚來，與老爺磕頭。眾人又謝了智爺，智爺叫將太守衣服換來。<break time="100ms" />　　只見莊丁進來報道：「我家員外同眾位爺們到了。」智化與張立迎到莊門。剛到廳前，見金公在那裡立等，見了眾人，連忙上前致謝。沙龍見了，便請太守與北俠進廳就座。智化問剿滅巢穴如何。北俠道：「我等押了藍驍入山，將輜重俱散與嘍囉，所有寨柵全行放火燒了。現時把藍驍押來交在西院，叫眾人看守，特請太守老爺發落。」太守道：「多承眾位恩公的威力。既將賦首擒獲，下官也不敢擅專。待到任所、即行具摺，連賊首押赴東京，交到開封府包相爺那裡，自有定見。」智化道：「既如此，這藍驍倒要嚴加防範，好好看守，將來是襄陽的硬證。」復又道：「弟等三人去而復返者，因聽見顏大人巡按襄陽，欽派白五弟隨任供職。弟等急急趕回來，原欲會同兄長齊赴襄陽，幫助五弟，共襄此事。如今既有要犯在此，說不得必須耽遲幾日工夫。沙兄長、歐陽兄、丁賢弟，大家俱各在莊，留神照料藍驍。惟恐襄陽王暗裡遣人來盜取，卻是要緊的。就是太守赴任，路上也要仔細。若要小弟護送前往，一到任所，急急具摺。待摺子到時，即行將藍驍押赴開封。諸事已畢，再行趕到襄陽，庶乎於事有益。不知眾位兄長以為如何？」眾人齊聲道：「好。就是如此。」金公道：「只是又要勞動恩公，下官心甚不安。」說話間，酒筵擺設齊備，大家入座飲酒。
    </voice>
</speak>
