<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○○回<break time="100ms" />　　探形蹤王府遣刺客　趕道路酒樓問書童
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說小俠艾虎自從離了臥虎溝，要奔襄陽。他因在莊三日未曾飲酒，頭天就飲了個過量之酒，走了半天就住了。次日也是如此。到了第三日，猛然省悟道：「不好！若要如此，豈不又象上臥虎溝一樣麼？倘然再要誤事，那就不成事了。從今後酒要檢點才好。」自己勸了自己一番。因心裡惦著走路，偏偏的起得早了，不辨路徑，只顧往前進發。及至天亮，遇見行人問時，誰知把路走錯了。理應往東，卻岔到東北，有五六十里之遙。幸喜此人老成，的的確確告訴他，由何處到何鎮，再由何鎮到何堡，過了何堡幾里方是襄陽大路。艾虎聽了，躬身道謝，執手告別，自己暗道：「這是怎麼說！起了個五更，趕了個晚集。這半夜的工夫白走了。仔細想來，全是前兩日貪酒之過。若不是那兩天醉了，何至有今日之忙，何至有如此之錯呢？可見酒之誤事不小。」自己悔恨無及。<break time="100ms" />　　那知他就在此一錯上，便把北俠等讓過去了，所以直到襄陽全未遇見。這日好容易到了襄陽，各處店寓詢問，俱各不知。他那知道北俠等三人再不住旅店，惟恐怕招人的疑忌，全是在野寺古廟存身。小俠尋找多時，心內煩躁，只得找個店寓住了。<break time="100ms" />　　次日便在各處訪查，酒也不敢多吃了。到處聽人傳說，新升來一位巡按大人姓顏，是包丞相的門生，為人精明，辦事梗直。倘若來時，大家可要把冤枉申訴申訴。又有悄悄低言講論的，他卻聽不真切。他便暗暗生智，坐在那裡，彷彿瞌睡，前仰後合，卻是閉目合睛，側耳細聽，漸漸的聽在耳內。原來是講究如何是立盟書，如何是蓋沖霄樓，如何設銅網陣。一連探訪了三日，到處講究的全是這些，心內早得了些主意。<break time="100ms" />　　因知銅網陣的利害，不敢擅入，他卻每日在襄陽王府左右暗暗窺覷，或在對過酒樓瞭望。這日正在酒樓之上飲酒，卻眼巴巴的瞧著對過，見府內往來行人出入，也不介意。忽然來了二人，乘著馬，到了府前下馬，將馬拴在樁上，進府去了。有頓飯的工夫，二人出來，各解偏韁，一人扳鞍上馬，一人剛才認鐙只見跑出一人一招手，那人趕到跟前，附耳說了幾句，形色甚是倉皇。小俠見了，心中有些疑惑，連忙會鈔下樓，暗暗跟定二人，來到雙岔路口，只聽一人道：「咱們定准在長沙府關外十里堡鎮上會齊。請了。」各自加上一鞭，往東西而去。他二人只顧在馬上交談，執手告別，早被艾虎一眼看出，暗道：「敢則是他兩個呀！」<break time="100ms" />　　你道此二人是誰？原來俱是招賢館的舊相知。一個是陡起邪念的賽方朔方貂。自從在夾溝被北俠削了他的刀，他便脫逃，也不敢回招賢館，他卻直奔襄陽投在奸王府內。那一個是機謀百出的小諸葛沈仲元。只因捉拿馬強時，他卻裝病不肯出頭。後來見他等生心搶劫，不由的暗笑，這些沒天良之人，什麼事都幹的出來。又聽見大家計議投奔襄陽，自己轉想：「趙爵久懷異心，將來國法必不赦宥。就是這些烏合之眾也不能成其大事。我何不將計就計，也上襄陽投在奸王那裡，看個動靜。倘有事關重大的，我在其中調停：一來與朝廷出力報效，二來為百姓剪惡除奸，豈不大妙。」<break time="100ms" />　　但凡俠客義士行止不同。若是沈仲元尤難，自己先擔個從奸助惡之名，而且在奸王面前還要隨聲附和，逢迎獻媚，屈己從人，何以見他的俠義呢？殊不知他仗著自己聰明，智略過人。他把事體看透，猶如掌上觀文，彷彿逢場作戲。從遊戲中生出俠義來，這才是真正俠義。即如南俠北俠雙俠，甚至小俠，處處濟困扶危，誰不知是行俠尚義呢，這是明露的俠義，卻倒容易。若沈仲元決非他等可比。他卻在暗中調停，毫無露一點聲色，隨機應變，譎作多端。到了歸結，恰在俠義之中，豈不是個極難的事呢！他的這一番慧心靈機，真不愧小諸葛三字。<break time="100ms" />　　他這一次隨了方貂同來，卻有一件重大之事。只因藍驍被人擒拿之後，將輜重分散唆羅。其中就有無賴之徒，噁心不改，急急趕赴襄陽，稟報奸王。奸王聽了，暗暗想道：「事尚未舉，先折了一隻臂膀，這便如何是好？」便來到集賢堂與大眾商議，道：「孤家原寫信一封與藍驍，叫他將金輝邀截上山，說他歸附。如不依從，即行殺害，免得來到襄陽，又要費手。不想藍驍被北俠擒獲。事到如今，列位可有什麼主意？」其中卻有明公，說道：「縱然害了金輝，也不濟事。現今聖上欽派顏查散巡按襄陽，而且長沙又改調了邵邦傑。這些人都有虎視眈眈之意。若欲加害，索性全然害了，方為穩便。如今卻有一計害三賢的妙策。」奸王聽了滿心歡喜，問道：「何謂一計害三賢？請道其詳。」這明公道：「金輝必由長沙經過。長沙關外十里堡，是個迎接官員的去處。只要派個有本領的去到那裡，夤夜之間，將金輝刺死。倘若成功，邵邦傑的太守也就作不牢了。金輝原是在他那裡住宿，既被人刺死了，焉有本地太守無罪之理？咱們把行刺之人深藏府內，卻辦一套文書，迎著顏巡按呈遞。他做襄陽巡按，襄陽太守被人刺死，他如何不管呢？既要管，又無處緝拿行刺之人。事要因循起來，聖上必要見怪，說他辦理不善。那時慢說他是包公的門生，就是包公也就難以迴護了。」奸王聽畢，哈哈大笑，道：「妙極，妙極！就派方貂前往。」
    </voice>
</speak>
