<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　旁邊早驚動了一個大明公沈仲元，見這明公說的得意洋洋，全不管行得行不得，不由的心中暗笑。惟恐萬一事成，豈不害一忠良？莫若我也走走，因此上前說道：『啟上千歲：此事重大，方貂一人惟恐不能成功，待微臣幫他同去如何？」奸三更加歡喜。方貂道：「為日有限，必須乘馬，方不誤事。」奸王道：「你等去到孤家御廄中，自己揀選馬匹去。」二人領命，就到御廄選了好馬，備辦停當，又到府內，見奸王稟辭。奸三囑咐了許多言語，二人告別出來。剛要上馬，奸王又派親隨之人出來，吩咐道：「此去成功不成功，務要早早回來。」二人答應，騎上馬，各要到下處收拾行李，所以來到雙岔口，言明會齊的所在。這才分東西，各回下處去了。<break time="100ms" />　　所以艾虎聽了個明白，看了個真切，急急回到店中，算還了房錢，直奔長沙關外十里堡而來。一路上酒也不喝，恨不得一步邁到長沙，心內想著：「他們是騎馬，我是步行，如何趕的過馬去呢？」又轉想道：「他二人分東西而走，必然要帶行李，再無有不圖安逸的。圖安逸的必是夜宿曉行。我不管他，我給他個晝夜兼行，難道還趕不上他麼？」真是「有志者事竟成」，卻是艾虎預先到了。歇息了一夜，次日必要訪查那二人的下落。出了旅店，在街市閒遊，果然見個鎮店之所，熱鬧非常。自己散步，見路東有接官廳，懸花結綵。仔細打聽，原來是本處太守邵老爺與襄陽太守金老爺是至相好，皆因太守上襄陽赴任，從此經過，故此邵老爺預備的這樣整齊。艾虎打聽這金老爺幾時方能到此，敢則是後日才到公館。艾虎聽在心裡，猛然省悟道：「是了。大約那兩個人必要在公館鬧什麼玄虛，後日我倒要早早的隱候他。」<break time="100ms" />　　正在揣度之間，忽聽耳畔有人叫道：「二爺那裡去？」艾虎回頭一看，瞧著認得，一時想不起來，連忙問道：「你是何人？」那人道：「怎么二爺連小人也認不得了呢？小人就是錦箋。二爺與我家爺結拜，二爺還賞了小人兩錠銀子。」艾虎道：「不錯，不錯。是我一時忘記了。你今到此何事？」錦箋道：「哎！說起來話長。二爺無事，請二爺到酒樓，小人再慢慢細稟。」艾虎即同錦箋上了路西的酒樓，揀個僻靜的桌兒坐了。錦箋還不肯坐。艾虎道：「酒樓之上何須論禮，你只管坐了，才好講話。」錦箋告坐，便在橫頭兒坐了。茶博士過來，要了酒菜。艾虎便問施公子。錦箋道：「好。現在邵老爺太守衙門居住。」艾虎道：「你主僕不是上九仙橋金老爺那裡，為何又到這裡呢？」錦箋道：「正因如此，所以話長。」便將投奔九仙橋始末原由，以及後來如何病在攸縣，說了一遍：「若不虧二爺賞了兩個錁子，我家相公如何養病呢？」艾虎說：「些須小事，何必提他。你且說，後來怎麼樣？」<break time="100ms" />　　錦箋初見面何以就提賞了小人兩錠銀子？只因艾虎給的銀兩恰恰與錦箋救了急，所以他深深感激，時刻在念。俗語說的好：「寧給饑人一口，不送富人一斗。」是再不錯的。<break time="100ms" />　　錦箋又說起遇了官司，如何要尋自盡：「卻好遇見一位蔣爺，賞了兩錠銀子，方能奔到長沙。」艾虎聽到此，便問道：「姓蔣的是什麼模樣？」錦箋說了形狀。艾虎不勝大喜，暗道：「蔣叔父也有了下落了。」錦箋又說起，邵老爺要與我家爺完婚，派丁雄送信給金公，誰知小姐卻是假的，婚事只好作罷。要追回丁雄，已經無及。昨日丁雄回來，金老爺那裡寫了一封信來，說他小姐因病上唐縣就醫，乘舟玩月，誤墮水中。那個小姐是假冒的。艾虎聽了詫異，道：「那個呢？這是怎麼一回事呢？」錦箋將以前自己同佳蕙做的事一五一十的說了，接著道：「邵老爺見信，將我家爺叫了過去，將信給他看了，額外還有一包東西。我家爺便喚佳蕙來，將這東西給他看了。佳蕙才哭了個哽氣倒噎。」艾虎道：「見了什麼東西，就這等哭？」錦箋道：「就是芙蓉帕金魚和玉鋇。我家爺因尼帕上有字，便問是誰人寫的。佳蕙方才道，這前面是他寫的。」艾虎問道：「佳蕙如何冒稱小姐呢？」錦箋又將對換衣服說了。艾虎說：「這就是了。後來怎麼樣呢？」錦箋道：「這佳蕙說：『前面字是妾寫的，這後邊字不是老爺寫的麼？』一句話倒把我家爺提醒了。仔細一看，認出是小人筆跡。立刻將小人叫進去，三曹對案，這才都說了，全是佳蕙與小人彼此對偷的，我家爺與金小姐一概不知。我家爺將我責備一番，便回明了邵老爺。邵老爺倒樂了，說小人與佳蕙兩小無猜，全是一片為主之心，倒是有良心的。只可惜小姐薄命傾生。誰知佳蕙自那日起痛念小姐，飲食俱廢。我家爺也是傷感。因此叫小人備辦祭禮，趁著明日邵老爺迎接金老爺去，他二人要對著江邊遙祭。」艾虎聽了，不勝悼歎。他那知道綠鴨灘給張公賀得義女之喜，那就是牡丹呢。<break time="100ms" />　　錦箋說畢，又問小俠意欲何往。艾虎不肯明言，托言往臥虎溝去，又轉口道：「俺既知你主僕在此，俺倒要見見。你先去備辦祭禮，我在此等你，一路同往。」錦箋下樓，去不多時回來。艾虎會了錢鈔上樓，竟奔衙署。相離不遠，錦箋先跑去了，報知施生。施生歡喜非常，連忙來至衙外，將艾虎讓至東跨所之書房內。彼此歡敘，自不必說。<break time="100ms" />　　到了次日，打聽邵老爺走後，施生見了艾虎，告過罪，暫且失陪。艾虎已知為遙祭之事，也不細問。施生同定佳蕙錦箋，坐轎的坐轎，騎馬的騎馬，來到江邊，設擺祭禮，這一番痛哭，不想卻又生出巧事來了。<break time="100ms" />　　欲知端底如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
