<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　公孫先生又叫人備了酒肴，陪著申虎飲酒，慢慢探問盜印的情由。申虎深恨鄧車，便吐實說道：「此事原是襄陽王在集賢堂與大家商議，要害按院大人，非盜印不可。鄧車自逞其能，就討了此差，卻叫我陪了他來。我以為是大家之事，理應幫助。誰知他不懷好意，竟將我陷害。我等昨晚就來了，只因不知印放在何處。後來聽見白五爺說，叫雨墨防守印信，我等聽了，甚是歡喜。不想白五爺又吩咐雨墨不必忙在一時，惟恐隔牆有耳。我等深眼白五爺精細，就把雨墨認準了，我們就回去了。故此今晚才來。可巧雨墨正與人講究護印之事。他在大堂的裡間，我們揣度印匣必在其中。鄧車就安設皮人，叫我在西廂房放火，為的是惑亂眾心，匆忙之際，方好下手。果然不出所料，眾人只顧張羅救火，又看見房上有那皮人，登時鼎沸起來。趁此時，鄧車到了裡間，提了印匣，越過牆垣，我隨後也出了衙署。尋覓了多時，方見鄧車，他就把印匣交付於我。想來就在這個工夫，他把印拿去了，才放上廢鐵。可恨他為什麼不告訴我呢？我若早知是塊廢鐵，久已擲去，也不至於遭擒了。越想越是他有意捉弄我，實實令人可氣可恨！」<break time="100ms" />　　公孫策又問道：「他們將印盜去，意欲何為？」申虎道：「我索性告訴先生吧。襄陽王已然商議明白：如若盜了印去，要丟在逆水泉內。」公孫策暗暗吃驚，急問道：「這逆水泉在那裡？」申虎道：「在洞庭湖的山環之內，單有一泉，水勢逆流，深不可測。若把印丟下去，是再也不能取出來的。」公孫策探問明白，飲酒已畢，叫人看守申虎，自己即來到書房見了顏大人，一五一十將申虎的話說了。顏大人聽了，雖則驚疑，卻也無可如何。<break time="100ms" />　　公孫策左右一看，不見了白玉堂，便問：「五弟那裡去了？」顏大人道：「剛才出去。他說到屋中換換衣服就來。」公孫策道：「瞎！不該叫他一人出去。」急喚雨墨：「你到白五爺屋中，說我與大人有緊要事相商，請他快來。」雨墨去不多時，回來稟道：「小人問白五爺伴當，說五爺換了衣服，就出去了。說上書房來了。」公孫策搖頭道：「不好了！白五弟走了。他這一去，除非有了印方肯回來；若是無印，只怕要生出別的事來。」顏大人著急，道：「適才很該叫雨墨跟了他去。」公孫策道：「他決意要去，就是派雨墨跟了去，他也要把他支開。我原打算問明了印的下落，將五弟極力的開導一番，再設法將印找回。不想他竟走了。此時徒急無益，只好暗暗訪查，慢慢等他便了。」<break time="100ms" />　　自此日為始，顏大人行坐不安，茶飯無心，白日盼到昏黑，昏黑盼到天亮，一連就是五天，毫無影響，急的顏大人歎氣唉聲，語言顛倒。多虧公孫策百般勸慰，又要料理官務。<break time="100ms" />　　這日，只見外班進來稟道：「外面有五位官長到了，現有手本呈上。」公孫先生接過一看，滿心歡喜。原來是南俠同定盧方四弟兄來了。連忙回了顏大人，立刻請到書房相見。外班轉身出去。公孫策迎了出來，彼此各道寒暄。獨蔣平不見玉堂迎接，心中暗暗輾轉。及至來到書房，顏大人也出公座見禮。展爺道：「卑職等一來奉旨，二來相諭，特來在大人衙門供職。』要行屬員之禮。顏大人那裡肯受，道：「五位乃是欽命，而且是敝老師衙署人員，本院如何能以屬員相待。」吩咐：「看座。只行常禮罷了。」五人謝了坐。只見顏大人愁眉不展，面帶赧顏。<break time="100ms" />　　盧方先問：「五弟那裡去了？」顏大人聽此一問，不但垂頭不語，更覺滿面通紅。公孫策在旁答道：「提起話長。」就將五日前鄧車盜印情由述了一遍：「五弟自那日不告而去，至今總未回來。」盧方等不覺大驚失色，道：「如此說來，五弟這一去別有些不妥罷了？」蔣平忙攔道：「有什麼不妥呢。不過五弟因印信丟了，臉上有些下不來，暫且躲避幾時。待有了印，也就回來了。大哥不要多慮。請問先生，這印信可有些下落？」公孫策道：「雖有下落，只是難以求取。」蔣平道：「端的如何？」公孫策又將申虎說出逆水泉的情節說了。蔣平說道：「既有下落，咱們先取印要緊。堂堂接院，如何沒有印信？但只一件，襄陽王那裡既來盜印，他必仍然暗裡使人探聽，又恐他別生事端，須要嚴加防備方妥。明日我同大哥二哥上逆水泉取印，展大哥同三哥在衙署守護。白晝間還好，獨有夜間更要留神。」計議已定，即刻排宴飲酒，無非講論這節事體。大家喝的也不暢快，囫圇吃畢飯後，大家安歇。展爺單住了一間，盧方四人另有三間一所，帶著伴當居住。<break time="100ms" />　　展爺晚間無事，來到公孫先生屋內閒談。忽見蔣爺進來，彼此就座。蔣爺悄悄道：「據小弟想來，五弟這一去，凶多吉少。弟因大哥忠厚，心路兒窄，三哥又是莽鹵性子兒太急，所以小弟用言語兒岔開。明日弟等取印去後，大人前公孫先生須要善為解釋。到了夜間，展兄務要留神。我三哥是靠不得的。再者五弟吉凶，千萬不要對三哥說明。五弟倘若回來，就求公孫先生與展兄將他絆住，斷不可再叫他走了。如若仍不回來，只好等我們從逆水泉回來，再作道理。」公孫先生與展爺連連點頭應允，蔣平也就回轉屋內安歇。<break time="100ms" />　　到了次日，盧方等別了眾人，蔣爺帶了水靠，一直竟奔洞庭湖而來，到了金山廟，蔣爺惟恐盧方跟到逆水泉瞅著害怕著急，便對盧方道：「大哥，此處離逆水泉不遠了，小弟就在此改裝。大哥在此專等，又可照看了衣服包裹。」說著話，將大衣服脫下，折了折，包在包裹之內，即把水靠穿妥，同定韓彰，前往逆水泉而去。這裡盧爺提了包裹，進廟瞻仰了一番。原來是五顯財神廟。將包裹放在供桌上，轉身出來，坐在門檻之上，觀看山景。
    </voice>
</speak>
