<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○四回<break time="100ms" />　　救村婦劉立保泄機　遇豪傑陳起望探信
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說盧方出廟觀看山景。急見那邊來了個婦人慌慌張張，見了盧方，說道：「救人呀，救人呀！」說著話，邁步跑進廟去了。盧方才待要問，又見後面有一人穿著軍卒眼色，口內胡言亂道，追趕前來。盧方聽了，不由的氣往上沖，迎面將掌一晃，腳下一踢，那軍卒栽倒在地。盧方趕步，腳踏胸膛，喝道：「你這廝擅自追趕良家婦女，意欲何為？進！」說罷，揚拳要打。那軍卒道：「你老爺不必動怒，小人實說。小人名叫劉立保，在飛叉太保鍾大王爺寨內做了四等的小頭目。只因前日襄陽王爺派人送來一個罈子，裡面裝定一位英雄的骨殖，說此人姓白名玉堂。襄陽王爺恐人把骨殖盜去，因此交給我們大王，我們大王說，這位姓白的是個義士好朋友，就把他埋在九截松五峰嶺下。今日又派我帶領一十六個嘍囉抬了祭禮前來，與姓自的上墳。小人因出恭，落在後面，恰好遇見這個婦人。小人以為幽山荒僻，欺負他是個孤行的婦女，也不過是臊皮打哈哈兒，並非誠心要把他怎麼樣。就是這麼一件事情，你老聽明白了？」劉立保一壁說話，一壁偷眼瞅盧方。見盧方愣愣柯柯，不言不語，彷彿出神，忘其所以，後面說的話大約全沒聽見。劉立保暗道：「這位別有什麼症候吧？我不趁此時逃走，還等什麼？」輕輕從盧方的腳下滾出，爬起來就往前追趕嘍囉去了。<break time="100ms" />　　到了那裡，見眾人祭禮擺妥，單等劉立保。劉立保也不說長，也不道短，走到祭桌跟前雙膝跪倒。眾人同聲道：「一來奉上命差遣，二來聞聽說死者是個好漢。來，來，來，大家行個禮兒，也是應當的。」眾人跪倒，剛磕下頭去。只聽劉立保哇的一聲，放聲大哭。眾人覺得詫異，道：「行禮使得，哭他何益？」劉立保不但哭，嘴裡還數數落落的道：「白五爺呀！我的白五爺！今日奉大王之命前來與你老上墳，差一點兒沒叫人把我毀了。焉知不是你老人家的默佑保護，小人方才得脫。若非你老的陰靈顯應，大約我這劉立保保不住，叫人家弄死了。哎呀！我那有靈有聖的白五爺呀。」眾人聽了不覺要笑，只得上前相勸，好容易方才住聲。眾人原打算祭奠完了，大家團團圍住，一吃一喝。不想劉立保餘慟尚在。眾人見頭兒如此，只得仍將祭禮裝在食盒裡面，大家抬起。也有抱怨的，辛苦了這半天連個祭餘也沒嘗著；也有納悶的，劉立保今兒受了誰的氣來到這裡借此發洩呢？俱各猜不出是什麼緣故。<break time="100ms" />　　劉立保眼尖，見那邊來了幾個獵戶，各持兵刃，知道不好，他便從小路溜之乎也。這裡唆羅抬著食盒，冷不防劈叉拍一陣亂響，將食盒傢伙砸個稀爛。其中有兩個獵戶，一個使棍，一個托叉，問道：「劉立保那裡去了？」眾唆羅中有認的二人的，便說道：「陸大爺，魯二爺，這是怎麼說？我等並沒敢得罪尊駕，為何將傢伙俱各打碎？我們如何回去交差呢？」只聽使棍的說：「你等休來問俺。俺只問你，劉立保在那裡？」嘍囉道：「他早已從小路逃走，大爺找他則甚？」使棍的冷笑道：「好呀！他竟逃走了，便宜這廝。你等回去上復你家大王，問他這洞庭之內，可有無故劫掠良家婦女的規矩麼？而且他敢邀截俺的妻小，是何道理？」眾嘍囉聽了，方明白劉立保所做之事。大約方才慟哭，想來是已然受了委屈了，便向前央告道：「大爺二爺不要動怒，我們回去必稟知大王，將他重處，實實不干小人們之事。」使叉的還要搶叉動手，使棍的攔住道：「賢弟體要傷害他等。且看鍾大王素日情面。」又對眾嘍囉道：「俺若不看你家大王的分上，將你等一個也是不留。你等回去，務必將劉立保所做之惡說明，也叫你家大王知道俺等並非無故廝鬧。且饒恕爾等去吧。」眾嘍囉抱頭鼠竄而去。<break time="100ms" />　　原來此二人乃是郎舅，使棍的姓陸名彬，使叉的姓魯名英。方才那婦人便是陸彬之妻，魯英之姊，一身好武藝，時常進山搜羅禽獸。因在山上就看見一群唆羅上山，他便急急藏躲，惟恐叫人看見，不甚雅相，待眾嘍囉過去，他才慢慢下山，意欲歸家，可巧迎頭遇見劉立保胡言亂語。魯氏故意的驚慌，將他誘下，原要用袖箭打他，以戒下次。不想來到五顯廟前，一眼看見盧方，倒不好意思，只得嚷道：「救人呀，救人呀！」盧大爺方把劉立保踢倒。這婦人也就回家告訴陸魯二人。所以二人提了利刃，帶了四個獵戶前來，要拿劉立保出氣。誰知他早已脫逃，只得找尋那紫面大漢。先到廟中尋了一遍，見供桌上有個包裹，卻不見人。又吩咐獵戶四下搜尋，只聽那邊獵戶道：「在這裡呢。」陸魯二人急急趕到樹後，見盧方一張紫面，滿部髭髯，身材凜凜，氣概昂昂，不由的暗暗羨慕。連忙上前致謝道：「多蒙恩公救拔，我等感激不盡，請問尊姓大名。」<break time="100ms" />　　誰知盧方自從聽了劉立保之言，一時慟徹心髓，迷了本性，信步出廟，來到樹林之內，全然不覺。如今聽陸魯二人之言，猛然還過一口氣來，方才清醒，不肯說出名姓，含糊答道：「些須小事，何足掛齒。請了。」陸魯二人見盧方不肯說出名姓，也不便再問，欲邀到莊上酬謝。盧方答道：「因有同人在山下相等，礙難久停。改日再為拜訪。」說罷，將手一拱轉身竟奔逆水泉而來。
    </voice>
</speak>
