<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此時已有薄暮之際，正走之間，只見前面一片火光，旁有一人往下注視。及至切近，卻是韓彰，便悄悄問道：「二弟，怎麼樣了？」韓彰道：「四弟已然下去二次，言下面極深極冷，寒氣徹骨，不能多延時刻，所以用乾柴烘著，一來上來時可以向火暖寒，二來借火光以作水中眼目。大哥腳下立穩著，再往下看。」盧方登住頑石，往泉下一看。但見碧澄澄迴環來往，浪滾滾上下翻騰，那一股冷颼颼寒氣侵入肌骨。盧方不由的連打幾個寒噤道：「了不得，了不得！這樣寒泉逆水，四弟如何受得，尋不著印信，性命卻是要緊。怎麼好，怎麼好！四弟呀，四弟。摸的著，摸不著，快些上來吧！你若再不上來，劣兄先就禁不起了。」嘴裡說著，身體已然打起戰來，連牙齒咯咯咯抖的山響。韓彰見盧方這番光景，惟恐有失，連忙過來攙住，道：「大哥且在那邊向火去。四弟不久也就上來了。」盧方那裡肯動，兩隻眼睛直勾勾往水裡緊瞅。半晌，只聽忽喇喇水面一翻，見蔣平剛然一冒，被逆水一滾，打將下去。轉來轉去，一連幾次，好容易扒往沿石，將身體一長，出了水面。韓彰伸手接住，將身往後一仰，用力一提，這才把蔣平拉將上來，攙到火堆烘烤暖寒。遲了一會，蔣平方說出話來，道：「好利害！好利害！若非火光，險些兒心頭迷亂了。小弟被水滾的已然力盡筋疲了。」盧方道「四弟呀，印信雖然要緊，再不要下去了。」蔣平道：「小弟也不下去了。」回手在水靠內掏出印來，道：「有了此物，我還下去做什麼？」<break time="100ms" />　　忽聽那邊有人答道：「三位功已成了，可喜可賀。」盧方抬頭一看，不是別人，正是陸魯兄弟，連忙執手，道：「二位為何去而復返？」陸彬道：「我等因恩公竟奔逆水泉而來，甚不放心，故此悄悄跟隨。誰知三位特為此事到此。果然這位本領高強。這泉內沒有人敢下去的。」韓彰便問此二位是何人，盧方就把廟前之事說了一遍。蔣平此時卻將水靠脫下，問道：「大哥，小弟很冷，我的衣服呢？」盧方道：「喲！放在五顯廟內了。這便怎處？賢弟且穿愚兄的。」說罷，就要脫下。蔣平攔道：「大哥不要脫。你老的衣服，小弟如何穿的起來。莫若將就到五顯廟再穿不遲。」只見魯英早已脫下衣服來，道：「四爺且穿上這件吧。那包袱弟等已然叫莊丁拿回莊去了。」陸彬道：「再者天色已晚，請三位同到敝莊略為歇息，明早再行如何呢？」盧方等只得從命。<break time="100ms" />　　蔣平問道：「貴莊在那裡？」陸彬道：「離此不過二里之遙，名叫陳起望，便是舍下。」說罷，五人離了逆水泉，一直來到陳起望。相離不遠，早見有多少燈籠火把迎將上來。火光之下看去，好一座莊院，甚是廣闊齊整，而且莊丁人煙不少。進了莊門，來在待客廳上，極其宏敞暄赫。陸彬先叫莊丁把包袱取出，與蔣平換了衣服。轉眼間已擺上酒肴，大家敘座，方才細問姓名，彼此一一說了。陸魯二人本久已聞名，不能親近，如今見了，曷勝敬仰。陸彬道：「此事我弟兄早已知道。只因五日前來了個襄陽王府的站堂官，此人姓雷，他把盜印之事述說一番，弟等不勝驚駭。本要攔阻，不想他已將印信撂在逆水泉內，才到敝莊。我等將他埋怨不已，陳說利害，他也覺的後悔，惜乎事已做成，不能更改。自他去後，弟等好生的替按院大人憂心。誰知蔣四兄有這樣的本領，弟等真不勝拜服之至！」蔣爺道：「豈敢，豈敢。請問這姓雷的，不是單名一個英字，在府街之後二里半地八寶莊居住麼？」陸彬道：「正是，正是。四兄如何認得？」蔣平道：「小弟也是聞名，卻未會面。」<break time="100ms" />　　盧方道：「請問陸兄，這裡可有九截松五峰嶺麼？」陸彬道：「有。就在正南之上。盧兄何故問他？」盧方聽見，不由的落下淚來，就將劉立保說的言語敘明。說罷，痛哭。韓蔣二人聽了，驚疑不止。蔣平惟恐盧方心路兒窄，連忙遮掩道：「此事恐是訛傳，未必是真。若果有此事，按院那裡如何連個風聲也沒有呢？據小弟看來，其中有詐。待明日回去，小弟細細探訪就明白了。」陸魯二人見蔣爺如此說，也就勸盧方道：「大哥不要傷心。此一節事我弟兄就不知道，焉知不是訛傳呢？等四兄打聽明白，自然有個水落石出。」盧方聽了也就無可如何，而且新到初交的朋友家內，也不便痛哭流涕，只得止住淚痕。<break time="100ms" />　　蔣平就將此事岔開，問陸魯如何生理。陸彬道：「小弟在此莊內以漁獵為生。我這鄉鄰有捕魚的，有打獵的，皆是小弟二人評論市價。」三人聽了，知他二人是丁家兄弟一流人物，甚是稱羨。酒飯已畢，大家歇息。三人心內有事，如何睡的著。到了五鼓，便起身別了陸魯弟兄，離了陳起望。那敢耽延，急急趕到按院衙門，見了顏大人，將印呈上。不但顏大人歡喜感激，連公孫策也是誇獎佩服，更有個雨墨暗暗高興，殷慇懃勤，盡心服侍。<break time="100ms" />　　盧方便問：「這幾日五弟可有信息麼？」公孫策道：「仍是毫無影響。」盧方連聲歎氣，道：「如此看來，五弟死矣！」又將聽見劉立保之言說了一遍。顏大人尚未聽完，先就哭了。蔣平道：「不必猶疑。我此時就去細細打聽一番，看是如何。」<break time="100ms" />　　要知白玉堂的下落，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
