<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○五回<break time="100ms" />　　三探沖霄玉堂遭害　一封印信趙爵擔驚
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說蔣平要去打聽白玉堂下落，急急奔到八寶莊找著了雷震。恰好雷英在家，聽說蔣爺到了，父子一同出迎。雷英先叩謝了救父之恩。雷震連忙請蔣爺到書房獻茶，寒暄敘罷，蔣爺便問白玉堂的下落。雷英歎道：「說來實在可慘可傷。」便一長一短說出。蔣爺聽了，哭了個哽氣倒噎，連雷震也為之掉淚。<break time="100ms" />　　這段情節不好說，不忍說，又不能不說。你道白玉堂端的如何？自那日改了行裝，私離衙署，找了個小廟存身，卻是個小天齊廟，自己暗暗思索道：「白玉堂英名一世，歸結卻遭了別人的暗算，豈不可氣可恥。按院的印信別人敢盜，難道奸王的盟書我就不敢盜麼？前次沈仲元雖說銅網陣的利害，他也不過說個大概，並不知其中的底細，大約也是少所見而多所怪的意思。如何能夠處處有線索，步步有消息呢？但有存身站腳之處，我白玉堂仗著一身武藝，也可以支持得來。倘能盟書到手，那時一本奏上當今，將奸工參倒，還愁印信沒有麼？」越思越想，甚是得意。<break time="100ms" />　　到了夜間二鼓之時，便到了木城之下。來過二次，門戶已然看慣，毫不介意。端詳了端詳，就由坎門而入。轉了幾個門戶。心中不耐煩，在百寶囊中掏出如意綜來。凡有不通閉塞之處，也不尋門，也不找戶，將如意縧拋上去，用手理定絨繩，便過去。一連幾次，皆是如此，更覺爽快無阻，心中暢快，暗道：「他雖然設了疑陣，其奈我白玉堂何！」越過多少板牆，便看見沖霄樓。仍在石基之上歇息了歇息，自己犯想道：「前次沈仲元說過，樓梯在正北。我且到樓梯看看。』順著臺基，繞到樓梯一看，果與馬道相似。才待要上，只見有人說道：「什麼人？病太歲張華在此。」「嗖」的一刀砍來。白玉堂也不招架，將身一閃，刀卻砍空。張華往前一撲，白玉堂就勢一腳。張華站不穩栽將下來，刀已落地。白玉堂趕上一步，將刀一拿，覺著甚是沉重壓手，暗道：「這小子好大力氣。不然，如何使這樣的笨物呢！」<break time="100ms" />　　他那知道張華自從被北俠將刀削折，他卻打了一把厚背的利刃，分量極大。他只顧圖了結實，卻忘了自己使他不動。自從打了此刀之後，從未對壘廝殺，不知兵刃累手。今日猛見有人上梯，出其不意，他盡力的砍來。卻好白爺靈便，一閃身，他的刀砍空。力猛刀沉，是刀把他累的，往前一撲。再加上白爺一腳，他焉有不撤手擲刀，栽下去的理呢？<break time="100ms" />　　且說白爺提著笨刀，隨後趕下，照著張華的哽嗓，將刀不過往下一按。真是兵刃沉重的好處，不用費力，只聽「噗哧」的一聲，刀會自己把張華殺了。白玉堂暗道：「兵刃沉了也有趣，殺人真能省勁。」<break time="100ms" />　　誰知馬道之下，鐵門那裡，還有一人，卻是小瘟㾮徐敝。見張華喪命，他將身一閃，進了鐵門，暗暗將索簧上妥，專等拿人的。白玉堂那裡知道，見樓梯無人攔擋，攜著笨刀，就到沖霄樓上。從欄杆往上觀瞧，其高非常。又見樓卻無門，依然八面窗櫺，左尋右找，無門可入。一時性起，將笨刀順著窗縫，往上一撬一撬。不多的工夫，窗戶已然離糟。白爺滿心歡喜，將左手把住窗櫺，右手再一用力，窗戶已然落下一扇，順手輕輕的一放。樓內已然看見，卻甚明亮，不知光從何生。回手掏出一塊小小石子，往樓內一擲。側耳一聽，咕嚕嚕石子滾到那邊不響了，一派木板之聲。白玉堂聽了放心，將身一縱，上了窗戶臺兒，卻將笨刀往下一探，果真是實在的木板。輕輕躍下，來到樓內，腳尖滑步，卻甚平穩。往亮處奔來一看，又是八面小小窗櫺，裡面更覺光亮，暗道：「大約其中必有埋伏。我既來到此處，焉有不看之理。」又用笨刀將小窗略略的一撬，誰知小窗隨手放開。白玉堂舉目留神，原來是從下面一縷燈光照徹上面一個燈毯，此光直射到中梁之上，見有絨線繫定一個小小的錦匣，暗道：「原來盟書在此。」這句話尚未出口，覺得腳下一動。才待轉步，不由將笨刀一扔，只聽「咕嗜」一聲，滾板一翻。白爺說聲：「不好！」身體往下一沉，覺得痛徹心髓。登時從頭上到腳下無處不是利刃，週身已無完膚。<break time="100ms" />　　只見一陣鑼聲亂響，人聲嘈雜，道：「銅網陣有了人了。」其中有一人高聲道：「放箭！」耳內如聞飛蝗驟雨，銅網之上猶如刺蝟一般，早已動不的了。這人又吩咐：「住箭！」弓箭手下去，長槍手上來。打來火把照看，見銅網之內血漬淋漓，慢說面目，連四肢俱各不分了。小瘟㾮徐敝滿心得意，吩咐：「拔箭。」血肉狼藉，難以注目。將箭拔完之後，徐敝仰面覷視，不防有人把滑車一拉，銅網往上一起，那把笨刀就落將下來，不歪不斜，正砍在徐敝的頭上，把個腦袋平分兩半，一張嘴往兩下裡一咧，一邊是「哎」，一邊是「呀」，身體往後一倒，也就「嗚呼哀哉」了。<break time="100ms" />　　眾人見了，不敢怠慢，急忙來到集賢堂。此時奸王已知銅網有人，大家正在議論，只見來人稟道：「銅網不知打住何人。從網內落下一把笨刀來，將徐敝砍死。」奸王道：「雖然銅網打住一人，不想倒反傷了孤家兩條好漢。又不知此人是誰？孤家倒要看看去。」眾人來到銅網之下。吩咐將屍骸抖下來，已然是塊血餅，如何認得出來。旁邊早有一人看見石袋，道：「這是什麼物件？」伸手拿起，裡面尚有石子。這石袋未傷，是笨刀擋住之故。沈仲元駭目驚心，暗道：「五弟呀，五弟！你為何不聽我的言語，竟自遭此慘毒？好不傷感人也！」只聽鄧車道：「千歲爺萬千之喜。此人非別個，他乃大鬧東京的錦毛鼠白玉堂，除他並無第二個用石子的，這正是顏查散的幫手。」奸王聽了，心中歡喜。因此用罈子盛了屍首，次日送到軍山交給鍾雄掩埋看守。
    </voice>
</speak>
