<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○六回<break time="100ms" />　　公孫先生假扮按院　神手大聖暗中計謀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說襄陽王趙爵因見回文上有了印信，追問鄧車。鄧車說：「必是送印之人舞弊。」奸王立刻將雷英喚來，問道：「前次將印好好交代托付於你，你送往那裡去了？」雷英道：「小臣奉千歲密旨，將印信小心在意撂在逆水泉內，並見此泉水勢洶湧，寒氣凜冽。王爺因何追問？」奸王道：『你既將印信撂在泉內，為何今日回文仍有印信？」說罷，將回文扔下。雷英無奈從地下拾起一看，果見印信光明，毫無錯謬，驚的無言可答。奸王大怒道：「如今有人扳你送印作弊，快快與我據實說來？」雷英道：「小臣實實將印送到逆水泉內，如何擅敢作弊？請問千歲，是誰說來。」奸王道：「方才鄧車說來。」<break time="100ms" />　　雷英聽了，暗暗發恨。心內一動，妙計即生，不由的冷笑道：「小臣只道那個說的，原來是鄧車。小臣啟上千歲，小臣正為此事心中犯疑。我想按院乃包相的門生，智略過人，而且他那衙門裡能人不少，如何能夠輕易的印信叫人盜去？必是將真印藏過，故意的設一方假印，被鄧車盜來。他以為幹了一件少一無二的奇功，誰知今日真印現出，不但使小臣徒勞無益，額外還擔個不白之冤，兀的不委屈死人了。」一席話說的個奸王點頭不語。鄧車羞愧難當，真是羞惱便成怒，一聲怪叫道：「哎喲！好顏查散！你竟敢欺負俺麼！俺合你誓不兩立。」雷英道：「鄧大哥不要著急，小弟是據理而論。你既能以廢鐵倒換印信，難道不准人家提出真的換上假的麼？事已如此，須要大家一同商議方好。」鄧車道：「商議什麼！俺如今惟有殺了按院，以泄欺侮之恨，別不及言。有膽量的隨俺走走呀！」只見沈仲元道：「小弟情願奉陪。」奸王聞聽，滿心歡喜。就在集賢堂擺上酒肴，大家暢飲。<break time="100ms" />　　到了初鼓之後，鄧車與沈仲元俱備改扮停當，辭了奸王，竟往按院衙門而來。路途之間計議明白：鄧車下手，沈仲元觀風。及至到了按院衙門，鄧車往左右一看，不見了沈仲元，並不知他何時去的，心中暗道：「他方才還合我說話，怎麼轉眼間就不見了呢？哦！是了！想來他也是個畏首畏尾之人，瞧不得素常誇口，事到頭來也不自由了。且看鄧車的能為。待成功之後，再將他極力的奚落一場。」<break time="100ms" />　　想罷，縱身越牆，進了衙門。急轉過二堂，見書房東首那一間燈燭明亮。躡足潛蹤，悄到窗下，濕破窗紙，覷眼偷看。見大人手執案卷，細細觀看，而且時常掩卷犯想。雖然穿著便服，卻是端然正坐。旁邊連雨墨也不伺候。鄧車暗道：「看他這番光景，卻象個與國家辦事的良臣，原不應將他殺卻。奈俺老鄧要急於成功，就說不得了。」便奔到中間門邊一看，卻是四扇格扇，邊格有鎖鎖著，中間兩扇親閉。用手輕輕一撼，卻是豎著立閂。回手從背後抽出刀來，順著門縫將刀伸進，右腕一挺勁，刀尖就紮在立閂之上。然後左手按住刀背，右手只用將腕子往上一拱，立閂的底下已然出槽，右手又往旁邊一擺，左手往下一按，只聽咯當的一聲，立柱落實。輕輕把刀抽出，用口銜住。左右手把住了格扇，一邊往懷裡一帶，一邊往外一推，微微有些聲息，「吱溜溜」便開開了一扇。鄧車回手攏住刀把，先伸刀，後伏身，斜跨而入。即奔東間的軟簾，用刀將簾一挑，「呼」的一聲，腳下邁步，手舉鋼刀，只聽「咯當」一聲。鄧車口說：「不好！」磨轉身往外就跑。早已聽見嘩啷一聲。又聽見有人道：「三弟放手，是我！」「噗哧」的一聲，隨後就追出來了。<break time="100ms" />　　你道鄧車如何剛進來就跑了呢？只因他撬閂之時，韓二爺已然諄諄注視，見他將門推開，便持刀下來。尚未立穩，鄧車就進來了。韓二爺知他必奔東間，卻搶步先進東間。及至鄧車掀簾邁步舉刀，韓二爺的刀已落下。鄧車借燈光一照，即用刀架開，「咯當」轉身出來，忙迫中將桌上的蠟燈嘩啷碰在地下。此時三爺徐慶赤著雙足仰臥在牀上，酣睡不醒，覺得腳下後跟上有人咬了一口，猛然驚醒，跳下地來就把韓三爺抱住。韓二爺說：「是我！」一摔身，恰好徐三爺腳踏著落下蠟燈的蠟頭兒一滑，腳下不穩，「噗哧」爬伏在地。<break time="100ms" />　　誰知看案卷的不是大人，卻是公孫先生。韓爺未進東間之先，他已溜了出來。卻推徐爺，又恐徐爺將他抱住。見他赤著雙足，沒奈何才咬了他一口。徐爺這才醒了。因韓二爺摔脫追將出去，他卻跌倒的快當，爬起來的剪絕，隨後也就呱嘰呱嘰追了出來。<break time="100ms" />　　且說韓二爺跟定鄧車，竄房越牆，緊緊跟隨，忽然不見了。左顧右盼，東張西望，正然納悶，猛聽有人叫道：「鄧大哥，鄧大哥！榆樹後頭藏不住，你藏在松樹後頭吧。」韓二爺聽了，細細往那邊觀瞧，果然有一棵榆樹，一棵松樹，暗暗道：「這是何人呢？明是告訴我這賊在榆樹後面。我還發呆麼？」想罷，竟奔榆樹而來。果真鄧車離了榆樹，又往前跑。韓二爺急急墊步緊趕，追了個嘴尾相連，差不了兩步，再也趕不上。
    </voice>
</speak>
