<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○七回<break time="100ms" />　　愣徐慶拜求展熊飛　病蔣平指引陳起望
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說盧方自白玉堂亡後，每日茶飯無心，不過應個景而已。不多時，酒飯已畢，四人閒坐。盧方因一夜不曾合眼，便有些困倦，在一旁和衣而臥。韓彰與蔣平二人計議如何盜取骨殖，又張羅行李馬匹。獨獨把個愣爺撇在一邊，不瞅不睬，好生氣悶，心內輾轉道：「同是結義弟兄，如何他們去得，我就去不得呢？難道他們盡弟兄的情長，單不許我盡點心麼？豈有此理！我看他們商量的得意，實實令人可氣。」站起身來，出了房屋，便奔展爺的單間而來。<break time="100ms" />　　剛然進屋，見展爺方才睡醒，在那裡擦臉，他也不管事之輕重，撲翻身跪倒道：「哎呀！展大哥呀！委屈煞小弟了。求你老幫扶幫扶呀！」說罷，痛哭。倒把展爺嚇了一跳，連忙拉起他道：「三弟，這是為何？有活起來說。」徐慶更會撒潑，一壁抽泣著，一壁說道：「大哥，你老若應了幫扶小弟，小弟方才起來；你老若不應，小弟就死在這裡了！」展爺道：「是了，劣兄幫扶你就是了。三弟快些起來講。」徐慶又磕了一個頭，道：「大哥應了，再無反悔。」方立起身來，拭去淚痕，坐下道：「小弟非為別事，求大哥同小弟到五峰嶺走走。」展爺道：「端的為著何事？」徐慶便將盧方要盜白玉堂的骨殖說了一遍：「他們三個怎麼拿著我不當人，都說我不好。我如今偏要賭賭這口氣。沒奈何，求大哥幫扶小弟走走。」展爺聽了，暗暗思忖道：「原來為著此事。我想蔣四弟是個極其精細之人，必有一番見解。而且盜骨是機密之事，似他這魯莽烈性，如何使得呢？若要不去，已然應了他，又不好意思。而且他為此事屈體下禮，說不得了，好歹只得同他走走。」便問道：「三弟幾時起身？」徐慶道：「就在今晚。」展爺道：「如何恁般忙呢？」徐慶道：「大哥不曉得，我二哥與四弟定於後日起身。我既要賭這口氣，須早兩天。及至他們到時，咱們功已成了。那時方出這口惡氣。還有一宗，大哥千萬不可叫二哥四弟知道。晚間我與大哥悄悄的一溜兒，急急趕向前去，方妙。」展爺無奈何，只得應了。徐慶立起身來道：『小弟還到那邊照應去。大哥暗暗收拾行李器械馬匹。起身以前，在衙門後牆專等。」展爺點頭。<break time="100ms" />　　徐慶去後，展爺又好笑又後悔，笑是笑他粗鹵，悔是不該應他。事已如此，無可如何，只得叫過伴當來，將此事悄悄告訴他，叫他收拾行李馬匹。又取過筆硯來，寫了兩封字兒藏好。然後到按院那裡看了一番，又同眾人吃過了晚飯。看天已昏黑，便轉回屋中，問伴當道：「行李馬匹俱有了？」伴當道：「方才跟徐爺的伴當來了，說他家爺在衙門後頭等著呢。將爺的行李馬匹也攏在一處了。」展爺點了點頭，回手從懷中掏出兩個字柬來道：「此柬是給公孫老爺的，此柬是給蔣四爺的。你在此屋等著，候初更之後再將此字送去，就交與跟爺們的從人，不必面遞。交待明白，急急趕赴前去。我們在途中慢慢等你。這是怕他們追趕之意，省得徐三爺抱怨於我。」伴當一一答應。<break time="100ms" />　　展爺卻從從容容出了衙門，來到後牆，果見徐慶與伴當拉著馬匹，在那裡張望，上前見了。徐慶問道：「跟大哥的人呢？」展爺道：「我叫他隨後來，惟恐同行叫人犯疑。」徐應道：「很好。小弟還忘了一事，大哥只管同我的伴當慢慢前行。小弟去去就來。」說罷，回身去了。<break time="100ms" />　　且說跟展爺的伴當，在屋內候到起更，方將字柬送去。蔣爺的伴當接過字柬，來到屋內一看，只見盧方仍是和衣而臥，韓彰在那裡吃茶，卻不見四爺蔣平。只得問了問同伴，說在公孫先生那裡。伴當即來到公孫策屋內，見公孫策拿過字柬，正在那裡講論，道：「展大哥囑咐小心奸細刺客，此論甚是。然而不當跟隨徐三弟同去。」蔣平道：「這必是我三哥磨著展大哥去的。」剛說著，又見自己的伴當前來，便問道：「什麼事件？」伴當道：「方才跟展老爺的人給老爺送了個字柬來。」說罷，呈上。蔣爺接來打開看畢，笑道：「如何？我說是我三哥磨著展大哥去的，果然不錯。」即將字帖遞與公孫策。公孫策從頭至尾看去，上面寫著：「徐慶跪求，央及劣兄，斷難推辭，只得暫時隨去。賢弟見字，務於明日急速就到，共同幫助。千萬不要追趕！惟恐識破了，三弟面上不好看。……」云云。公孫策道：「言雖如此，明日二位再要起身，豈不剩了盧大哥一人，內外如何照應呢？」蔣平道：「小弟回去，與大哥二哥商量。既是展大哥與三哥先行，明日小弟一人足已夠了。留下二哥如何？」公孫策道：「甚好，甚好。」<break time="100ms" />　　正說間，只見看班房的差人慌慌張張進來道：「公孫老爺，不好了！方才徐老爺到了班房，吩咐道：『你等歇息，俺要與姓鄧的說句機密話。』獨留小人伺候。徐老爺進屋，尚未坐穩，就叫小人看茶去。誰知小人烹了茶來，只見屋內漆黑，急急喚人掌燈看時，哎呀！老爺呀！只見鄧車仰臥在牀上，昏迷不省，滿牀血漬。原來鄧車的雙睛，被徐老爺剜去了。現時不知鄧車的生死。特來回稟二位老爺知道。」公孫策與蔣平二人聽了，驚駭非常，急叫從人掌燈來至外面班房看時，多少差役將鄧車扶起，已然甦醒過來，大罵徐慶不止。公孫策見此慘然形景，不忍注目。蔣平吩咐差人好生服侍將養，便同公孫策轉身來見盧方，說了詳細，不勝駭然。大家計議了一夜。
    </voice>
</speak>
