<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　原來這女子就是甘婆之女，名喚玉蘭，不但女工針黹出眾，而且有一身好武藝，年紀已有二旬，尚未受聘。只因甘婆作事闇昧，玉蘭每每規諫，甘婆也有些回轉。就是方才取酒藥蔣平時，也央及了個再三，說過就作這一次。不想又有主僕二人前來。玉蘭無奈何將菜蔬做妥，甘婆往來搬運，又稱贊這相公極其俊美。玉蘭心下躊躇。後來甘婆拿了酒去。玉蘭就在後面跟來，在窗外偷看。見這相公面如傅粉，白而生光，唇似塗朱，紅而帶潤，惟有雙眉緊蹙，二目含悲，長吁短歎，似有無限的愁煩。玉蘭暗道：「看此人不是俗子村夫，必是貴家公子。」再看那僕人坐在橫頭，粗眉大眼，雖則醜陋，卻也有一番嬌媚之態。只聽說道：「相公早間打尖，也不曾吃些什麼。此時這些菜蔬雖則清淡，卻甚精美，相公何不少用些呢？」又聽相公嚦嚦鶯鶯說道：「酒肴雖美，無奈我吃不下咽。」說罷，又長歎了一聲。忽聽甘婆道：「相公既懶進飲食，何不少用些暖酒，開開胃口，管保就想吃東西了。」玉蘭聽至此，不由的發恨道：「人家愁到這步田地，還要將酒害人，我母親太狠心了！」忿忿回轉房中去了。<break time="100ms" />　　不多時，忽聽甘婆從外角門進來，拿著包裹，笑嘻嘻的道：「我的兒呀，活該我母女要發財了。這包裹比方才那包裹尤覺沉重，快快收起來，幫著為娘的打發他們上路。」口內說著，眼兒卻把玉蘭一看。見玉蘭面向裡，背朝外，也不答言，也不接包裹。甘婆連忙將包裹放下，趕過來將玉蘭一拉，道：「我的兒，你又怎麼了？」誰知玉蘭已然哭的淚人兒一般。婆子見了，這一驚非小，道：「哎喲！我的肉兒，心兒，你哭的為何？快快說與為娘的知道，不是心裡又不自在了？」說罷，又用巾帕與玉蘭拭淚。玉蘭將婆子的手一推，悲切切的道：「誰不自在了呢？」婆子道：「既如此，為何啼哭呢？」玉蘭方說道：「孩兒想爹爹留下的家業，夠咱們娘兒兩個過的了。母親務要作這傷天害理的事作什麼？況且爹爹在日，還有三不取：僧道不取，囚犯不取，急難之人不取。如今母親一概不分，只以財帛為重。倘若事發，如何是好？叫孩兒怎不傷心呢。」說罷，復又哭了。<break time="100ms" />　　婆子道：「我的兒，原來為此。你不知道為娘的也有一番苦心，想你爹爹留下家業，這幾年間坐吃山空，已然消耗了一半，再過一二年也就難以度日了。再者你也不小了，將來陪嫁妝奩，那不用錢呢。何況我偌大年紀，也不弄下個棺材本兒麼？」玉蘭道：「媽媽也是多慮。有說有的話，沒說沒的話。似這樣損人利己，斷難永享，而且人命關天的，如何使得？」婆子道：「為娘的就做這一次，下次再也不做了。好孩子！你幫了媽媽去。」玉蘭道：「母親休要多言。孩兒就知恪遵父命。那相公是急難之人，這樣財帛是斷取不得的。」甘婆聽了犯想道：「鬧了半天，敢則是為相公。可見他人大心大了。」便問道：「我兒，你如何知那相公是急難之人呢？」玉蘭道：「實對媽媽說知：方才孩兒已然悄到窗下看了，見他愁容滿面，飲食不進，他是有急難之事的，孩兒實實不忍害他。孩兒問母親將來倚靠何人？」甘婆道：「哎喲！為娘的又無多餘兒女，就只生養了你一個，自然靠著你了。難道叫娘靠著別人不成麼？」玉蘭道：「雖然不靠別人，難道就忘了半子之勞麼？」<break time="100ms" />　　一句話提醒了甘婆，心中恍然大悟，暗道：「是呀，我正愁女兒沒有人家，如今這相公生的十分俊美，正可與女兒匹配。我何不把他作個養老女婿，又完了女兒終身大事，我也有個倚靠，豈不美哉？可見『利令智昏』，只顧貪財，卻忘了正事。」便嘻嘻笑道：「虧了女兒提撥我，險些兒錯了機會。如此說來，快快把他救醒，待為娘的與他慢慢商酌－－只是不好啟齒。」玉蘭道：「這也不難。莫若將上房的客官也救醒了，只認做合他戲耍，就煩那人替說，也免得母親礙口，豈不兩全其美麼？」甘婆哈哈笑道：「還是女兒有計算。快些走吧，天已三鼓了。」玉蘭道：「母親還得將包裹拿著，先還了他們。不然，他們醒來時不見了包裹，那不是有意圖謀了麼？」甘婆道：「正是，正是。」便將兩個包裹抱著，執了燈籠，玉蘭提了涼水。<break time="100ms" />　　母女二人出了角門，來到前院，先奔西廂房，將包裹放下。見相公伏几而臥，卻是飲的酒少之故。甘婆上前輕輕扶起。玉蘭端過水來，慢慢灌下，暗將相公著實的看了一番，滿心歡喜。然後見僕人已然臥倒在地，也將涼水灌下。甘婆依然執燈籠，又提了包囊。玉蘭拿著涼水，將燈剔亮了，臨出門時，還回頭望了一望，見相公已然動轉。連忙奔到上房，將蔣平也灌了涼水。玉蘭歡歡喜喜，回轉後面去了。
    </voice>
</speak>
