<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○八回<break time="100ms" />　　圖財害命旅店營生　相女配夫閨閣本分
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說蔣平聽得裡面問道：「什麼人？敢則是投店的麼？」蔣平道：「正是。」又聽裡面答道：「少待。」不多時燈光顯露，將柴扉開放，道：「客官請進。」蔣平道：「我還有鞍馬在此。」店主人道：「客官自己拉進來吧。婆子不知尊騎的毛病，恐有失閃。」蔣平這才留神一看，原來是個店媽媽，只得自己拉進了柴扉。見是正房三間，西廂房三間，除此並無別的房屋。蔣平問道：「我這牲口在那裡喂呢？」婆子道：「我這裡原是村莊小店，並無槽頭馬棚，那邊有個碾子，在那碾臺兒上，就可以餵了。」蔣平道：「也倒罷了。只是我這牲口就在露天地裡了。好在夜間還不甚涼，尚可以將就。」說罷，將坐騎拴在碾臺子樁柱上，將鐙扣好，打去嚼子，打去後鞧，把皮䩞攏起，用稍繩捆好；然後解了肚帶，輕輕將鞍子揭下，屜卻不動，恐鞍心有汗。<break time="100ms" />　　此時店婆已將上房撢掃，安放燈燭。蔣爺抱著鞍子，到了上房，放在門後。抬頭一看，卻是兩明一暗。掀起舊布單簾，來到暗間，從腰間解下包囊，連馬鞭俱放在桌子上面，撢了撢身上灰塵。只聽店媽媽道：「客官是先淨面後吃茶？是先吃茶後淨面呢？」蔣平這才把店媽媽細看，卻有五旬年紀，甚是乾淨利便，答道：「臉也不淨，茶也不吃。請問媽媽貴姓。」店婆道：「婆子姓甘。請問客官尊姓。」蔣爺道：「我姓蔣。請問此處是何地名？」甘婆子道：「此處名叫神樹崗。」蔣爺道：「離陳起望尚有多遠？」婆子道：「陳起望在正西，此處卻是西北。從此算起，要到陳起望，足有四五十里之遙。客官敢則是走差了路了？」蔣爺道：「只因身體欠爽，又在昏黑之際，不料把道路走錯了。請問媽媽，你這裡可有酒麼？」甘婆子道：「酒是有的，就只得村醪，並無上樣名酒。」蔣爺道：「村醪也好，你與我熱熱的暖一角來。」甘婆子答應，回身去了。<break time="100ms" />　　多時，果然暖了一壺來，傾在碗內。蔣爺因肚泄口燥，那管好歹，端起來一飲而盡。真真是「溝裡翻船」。想蔣平何等人物，何等精明，一生所作何事，不想他在媽媽店，竟會上了大當。可見為人藝高是膽大不得的。此酒入腹之後，覺得頭眩目轉。蔣平說聲「不好」！尚未說出口，身體一晃，咕咚栽倒塵埃。<break time="100ms" />　　甘婆子笑道：「我看他身體瘦弱，是個不禁酒的。果然。」伸手向桌子上拿起包囊一摸，笑容可掬，正在歡喜。忽聽外面叫門，道：「裡面有人麼？」這一叫不由的心裡一動，暗道：「忙中有錯。方才既住這個客官，就該將門前燈籠挑了。一時忘其所以，又有上門的買賣來了。既來了，再沒有往外推之理。且喜還有兩間廂房，莫若讓到那屋裡去。」心裡如此想，口內卻應道：「來了，來了。」執了燈籠，來開柴扉，一看卻是主僕二人。只聽那僕人問道：「此間可是村店麼？」甘婆道：「是便是，卻是鄉村小店，惟恐客官不甚合心。再者並無上房，只有廂房兩間，不知可肯將就麼？」又聽那相公道：「既有兩間房屋，已足夠了，何必定要正房呢。」甘婆道：「客官說的是。如此請進來吧。」主僕二人剛然進來。甘婆子卻又出去，將那白紙燈籠繫下來，然後關了柴扉，就往廂房導引。<break time="100ms" />　　忽聽僕人說道：「店媽媽，你方才說沒有上房，那不是上房麼？」甘婆子道：「客官不知。這店並無店東主人，就是婆子帶著女兒過活。這上房是婆子住家，只有廂房住客。所以方才說過，恐其客官不甚合心呢。」這婆子隨機應變，對答的一些兒馬腳不露。這主僕那裡知道上房之內，現時迷倒一個呢。<break time="100ms" />　　說話間來到廂房，婆子將燈對上。這主僕看了看，倒也罷了，乾乾淨淨可以住得。那僕人將包裹放下。這相公卻用大袖撢去灰塵。甘婆子見相公形容俏麗，肌膚凝脂，娬媚之甚，便問道：「相公用什麼？趁早吩咐。」相公尚未答言，僕人道：「你這裡有什麼，只管做來，不必問。」甘婆道：「可用酒麼？」相公道：「酒倒罷了。」僕人道：「如有好酒，拿些來也可以使得。」<break time="100ms" />　　甘婆聽了笑了笑，轉身出來，執著燈籠，進了上房，將桌子上包裹拿起。出了上房卻進了東邊角門。原來角門以內仍是正房廂房以及耳房，共有數間。只聽屋內有人問：「母親，前面又是何人來了？」婆子道：「我兒體問，且將這包裹收起，快快收拾飯食。又有主僕二人到了，老娘看這兩個也是雛兒。少時將酒預備下就是了。」忽聽女子道：「母親，方才的言語難道就忘了麼？」甘婆子道：「我的兒呀，為娘的如何忘了呢。原說過就做這一次，下次再也不做了。偏他主僕又找上門來，叫為娘的如何推出去呢？說不得，這叫做『一不做二不休』。好孩子，你幫著為娘再把這買賣做成了，從此後為娘的再也不幹這營生了。－－可是你說的咧，傷天害理做什麼。好孩子，快著些兒吧！為娘的安放小菜去。」說著話，又出去了。
    </voice>
</speak>
