<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○九回<break time="100ms" />　　騙豪傑貪婪一萬兩　作媒妁認識二千金
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說甘婆去後，誰知他二人只顧在上房說話，早被廂房內主僕二人聽了去了，又是歡喜，又是愁煩。歡喜的是認得蔣平，愁煩的是機關洩露。你道此二人是誰？原來是鳳仙秋葵姊妹兩個，女扮男妝，來到此處。<break time="100ms" />　　自從沙龍沙員外拿住金面神藍驍，後來起解了，也就無事了。每日與孟傑、焦赤、史雲等游田射獵，甚是清閒。一日，本縣令尹忽然來拜，聲言為訪賢而來，襄陽王特請沙龍作個領袖，督率鄉勇操演軍務。沙員外以為也是好事，只得應充。到了縣內，令尹待為上賓，優隆至甚，隔三日設一小宴，十日必是一大宴。慢說是沙員外自以為得意，連孟傑焦赤俱是望之垂涎，真是「君子可欺以其方」。<break time="100ms" />　　那知這令尹是個極其奸猾的小人，皆因襄陽王知道沙龍本領高強，情願破萬兩黃金，拿獲沙龍，與藍驍報仇。偏偏的遇見了這貪婪的贓官，他道：「拿沙龍不難，只要金銀湊手，包管事成。」奸王果然如數交割。他便設計將沙龍誆上圈套。<break time="100ms" />　　這日正是大宴之期，他又暗設牢籠，以慇懃勸酒為題，你來敬三杯，我來敬三杯。不多的工夫，把個沙龍喝的酩酊大醉，步履艱難，便叫伴當回去，說：「你家員外多吃了幾杯，就在本縣堂齋安歇。明早還要操演軍務。」又賞了伴當幾兩銀子，伴當歡歡喜喜回去。就是孟焦二人也習以為常，全不在意。他卻暗暗將沙龍交付來人，連夜押解襄陽去了。<break time="100ms" />　　後來焦孟二人見沙龍許多日期不見回來，便著史雲前去探望幾次，不見信息，好生設疑。一時惹惱了焦赤性兒，便帶了史雲獵戶人等闖到公堂廝鬧。誰知人人皆說縣宰因親老告假還鄉，已於三日前起身了。又問沙龍時，早已解到襄陽去了。焦赤聽了急得兩手紮煞，毫無主意。縱要鬧，正頭鄉主已走，別人全不管事的。只得急急回莊，將此情節告訴孟傑。孟傑也是暴跳如雷。登時傳揚，裡面皆知，鳳仙秋葵姊妹哭個不了。幸虧鳳仙有主意，先將孟傑焦赤二人安置，恐他二人粗鹵生出別的事來，便對二人說道：「二位叔父不要著急，襄陽王既與我父作對，他必暗暗差人到臥虎溝前來圖害，此莊卻是要緊的。我父親既不在家，全仗二位叔父支持，說不得二位叔父操勞，晝夜巡察，務要加意的防範，不可疏懈。」孟焦二人滿口應承。只有晝夜保護此莊，再也不生妄想了。<break time="100ms" />　　後來鳳仙卻暗暗使得用之人，到了襄陽打聽。幸喜襄陽王愛沙龍是一條好漢，有意收伏，不肯加害，惟有囚禁而已。差人回來將此情節說了，鳳仙姊妹心內稍覺安慰，復有思忖道：「襄陽王作事這等機密，大約歐陽伯父與智叔父未必盡知其詳，莫若我與妹子親往襄陽走走。倘能見了歐陽伯父與智叔父，那時大家商議，搭救父親便了。」主意已定，暗暗與秋葵商議。秋葵更是樂從，便說道：「很好。咱們把正事辦完了，順便到太守衙門再看看牡丹姐姐，我還要與乾娘請請安呢。」鳳仙道：「只要到了那裡，那就好說了。但咱如何走法呢？」秋葵道：「這有何難呢。姐姐扮作相公，充作姐夫，就算艾虎；待妹子扮作個僕人跟著你，豈不妥當麼？」鳳仙道：「好是好，只是妹妹要受些屈了。」秋葵道：「這有什麼呢。為救父親，受些屈也是應當的，何況是逢場作戲呢。」二人商議明白，便請了孟焦二位，一五一十俱備說明，托他二人好好保守莊園，又派史雲急急趕到茉花村，惟恐歐陽伯父還在那裡，尚未起身，約在襄陽會齊。諸事分派停妥，他二人改扮起來，也不乘馬，惟恐犯人疑忌，彷彿是閒遊一般。虧得他姐妹二人雖是女流，卻是在山中行圍射獵慣的，不至於鞋弓襪小，寸步難行。在路行程，非止一日。這天恰恰行路遲了，在媽媽店內，雖被甘婆用藥酒迷倒，多虧玉蘭勸阻搭救。<break time="100ms" />　　且說鳳仙飲水之後，即刻甦醒。睜眼看時，見燈光明亮，桌上菜蔬猶存，包裹照舊，自己納悶道：「我喝了兩三口酒，難道就喝醉了不成？」正在思索，只見秋葵張牙欠口，翻身起來，道：「姐姐，我如何醉倒了呢？」鳳仙擺手道：「你滿口說的是什麼！」秋葵方才省悟，手把嘴一握，悄悄道：「幸虧沒人。」鳳仙將頭一點，秋葵湊到跟前。鳳仙低言道：「我醉的有些奇怪，別是這酒有什麼緣故吧？」秋葵道：「不錯。如此說來，這不是賊店麼？」鳳仙道：「你聽！上房有人說話。咱們悄地聽了，再做道理。」因此姊妹二人來至窗下，將蔣平與甘婆的說話，聽了個不亦樂乎。急急回轉廂房，又是歡喜，又是愁煩。忽聽窗外腳步聲響，是蔣爺與馬添草料，奔了碾臺兒去了。鳳仙道：「等蔣叔父回來，便喚住，即速請進。」秋葵即倚門而待。<break time="100ms" />　　少時，蔣平添草回來。秋葵便喚道：「蔣叔請進內屋坐。」只這一句，把個蔣平嚇了一跳，只得進屋。又見一個後生，迎頭拜揖，道：「姪兒艾虎拜見。」蔣爺借燈光一看，雖不是艾虎，卻也面善，更覺發起怔來了。秋葵在旁道：「他是鳳仙，我是秋葵，在道上冒了艾虎的名兒來的。」蔣爺在臥虎溝住過，俱是認得的，不覺詫異道：「你二人如何來到此處呢？」說罷，回身往外望一望。鳳仙叫秋葵在門前站立，如有人來時，咳嗽一聲。方對蔣爺將父親被獲情節略說梗概，未免的淚隨語下。蔣平道：「且不必啼哭。姪女仍以艾虎為名，同我到上房。」說畢，和鳳仙來到明間坐下，秋葵一同來到上房。
    </voice>
</speak>
