<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一○回<break time="100ms" />　　陷御貓削城入水面　救三鼠盜骨上峰頭
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說蔣平因他姊妹沒有坐騎，只得拉著馬一同步行。剛走了數里之遙，究竟鳳仙柔弱，已然香汗津津，有些嬌喘吁吁。秋葵卻好，依然行有餘力。蔣平勸著鳳仙騎馬歇息。鳳仙也就不肯推辭，摟過絲韁，上馬緩轡而行。蔣爺與秋葵慢慢隨後步履。又走了數里之遙，秋葵步下也覺慢了。蔣爺是昨日泄了一天肚，又熬了一夜，未免也就出汗。因此找了個荒村野店，一壁打尖，一壁歇息。問了問陳起望，尚有二十多里。隨意吃了些飲食，餵了坐騎，歇息足了。天將掛午，復又起身，仍是鳳仙騎馬。及至到了陳起望，日已斜西。來到莊門，便有莊丁問了備細，連忙稟報。<break time="100ms" />　　只見陸彬魯英迎接出來，見了蔣平，彼此見禮。魯英便問道：「此位何人？」蔣爺道：「不必問，且到裡面自然明白。」於是大家進了莊門，早見北俠等正在大廳的月臺之上恭候。丁二爺問道：「四哥如何此時才來？」蔣爺道：「一言難盡。」北俠道：「這後面是誰？」蔣爺道：「兄試認來。」只見智化失聲道：「哎喲！姪女兒為何如此妝束？」丁二爺又說道：「這後面的也不是僕人，那不是秋葵姪女兒麼？」大家詫異。陸魯二人更覺愕然。蔣爺道：「且到廳上，大家坐了好講。」進了廳房，且不敘座。鳳仙就把父親被獲，現在襄陽王那裡囚禁。「姪女等特特改妝來尋伯父叔父，早早搭救我的爹爹要緊。」說罷，痛哭不止。大家驚駭非常，勸慰了一番。陸彬急急到了後面，告訴魯氏，叫他預備簪環衣服，又叫僕婦丫環將鳳仙姊妹請至後面，梳洗更衣。<break time="100ms" />　　這裡眾人方問蔣爺道：「如何此時方到？」蔣平笑道：「更有可笑事。小弟卻上了個大當。」大家問道：「又是什麼事？」蔣爺便將媽媽店之事述說一番，眾人聽了笑個不了。其中多有認得首豹的，聽說亡故了，未免又歎息一番。蔣爺往左右一看，問道：「展大哥與我三哥怎麼還沒到？」智化道：「並未曾來。」<break time="100ms" />　　正說之間，只見莊丁進來稟道：「外面有二人說是找眾位爺們的。」大家說道：「他二人如何此時方到呢？快請！莊丁轉身去不多時，眾人才要迎接，誰知是跟展爺徐爺的伴當，形色倉皇。蔣爺見了，就知不妥，連忙問道：「你家爺為何不來？」伴當道：「四爺，不好了！我家爺們被鍾雄拿去了。」眾人問道：「如何會拿了去呢？」展爺的伴當道：「只因昨晚徐三爺要到五峰嶺去，是我家爺攔之再三，徐三爺不聽，要一人單去。無奈何，我家爺跟隨去了，卻暗暗吩咐叫小人二人暗暗瞧望：『倘能將五爺骨殖盜出，事出萬幸；如有失錯之時，你二人收拾馬匹行李，急急奔陳起望便了。』誰知到了那裡，徐三爺不管高低，硬往上闖。我家爺再也攔擋不住。剛然到了五峰嶺上，徐三爺往前一跑，不想落在塹坑裡面。是我家爺心中一急，原要上前解救，不料腳下一跳，也就落下去了。原來是梅花塹坑。登時出來了多少嘍兵，用撓鉤套索將二位爺搭將上來，立刻綁縛了。眾嘍兵聲言必有餘黨，快些搜查。我二人聽了，急跑回寓所，將行李馬匹收拾收拾，急急來到此處。眾位爺們早早設法搭救二位爺方好。」眾人聽了，俱各沒有主意。智化道：「你二人且自歇息去吧。」二人退了下來。<break time="100ms" />　　此時廳上已然調下桌椅，擺上酒飯。大家入座，一壁飲酒，一壁計議。智化問陸彬道：「賢弟，這洞庭水寨廣狹可有幾里？」陸彬道：「這水寨在軍山內，方圓有五里之遙。雖稱水寨，其中又有旱寨，可以屯積糧草。似這九截松五峰嶺，僅是水寨之外的去處。」智化又問道：「這水寨周圍可有什麼防備呢？」陸彬道：「防備的甚是堅固。每逢通衢之處，俱有碗口粗細的大竹柵一座竹城。此竹見水永無損壞。縱有槍炮，卻也不怕；倒是有純鋼利刃可削的折，餘無別法。」蔣平道：「如此說來，丁二弟的寶劍卻是用著了。」智化點了點頭，道：「此事須要偷進水寨，探個消息方好。」蔣平道：「小弟同丁二弟走走。」陸彬道：「弟與魯二弟情願奉陪。」智化道：「好極。就是二位賢弟不去，劣兄還要勞煩。什麼緣故呢？因你二位地勢熟識。」陸彬道：「當得，當得。」回頭吩咐伴當預備小船一隻，水手四名，於二鼓起身，伴當領命，傳話去了。<break time="100ms" />　　蔣平又遭：「還有一事，沙員外又當怎麼樣呢？」智化道：「據我想來，奸王囚禁沙大哥，無非使他歸服之意，決無殺害之心。我明日寫封書信暗暗差人知會沈仲元，叫他暗中照料，待有機緣，得便救出，也就完事了。」大家計議已定。飲酒吃飯已畢，時已初鼓之半。
    </voice>
</speak>
