<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一一回<break time="100ms" />　　定日盜簪逢場作戲　先期祝壽改扮喬妝
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說丁蔣陸魯四位將白玉堂骨殖盜出，又將埋葬之處仍然堆起土丘。收拾已畢，才待回身，只聽那邊有人啼哭。蔣爺這裡也哭道：「敢則是五弟含冤，前來顯魂麼？」說著話，往前一湊，仔細看來，是個樵夫。雖則明月之下，面龐兒卻有些個熟識。一時想不起來，心內思忖道：「五弟在日並未結交樵夫，何得夤夜來此啼哭呢？」再細看時，只見那人哭道：「白五兄為人一世英名，智略過人。惜乎你這一片血心，竟被那忘恩負義之人欺哄了。什麼叫結義，什麼叫立盟，不過是虛名具文而已。何能似我柳青三日一次喬妝，哭奠於你。哎呀！白五兄呀，你的那陰靈有知，大約妍媸也就自明瞭。」蔣爺聽說柳青，猛然想起果是白面判官，連忙上前勸道：「柳賢弟少要悲痛。一向久違了。」柳青登時住聲，將眼一瞪，道：「誰是你的賢弟！也不過是陌路罷了。」蔣爺道：「是，是。柳員外責備的甚是。但不知我蔣平有什麼不到處，倒要說說。」魯英在旁，見柳青出言無狀，蔣平卻低聲下氣，心甚不平。剛要上前，陸彬將他一拉，丁二爺又暗暗送目，魯英只得忍住。又聽柳青道：「你還問我！我先問你：你們既結了生死之交，為何白五兄死了許多日期，你們連個仇也不報，是何道理？」蔣平笑道：「員外原來為此。這報仇二字豈是性急的呢。大丈夫作事，當行則行，當止則止。我五弟既然自作聰明，輕身喪命。他已自誤，我等豈肯再誤。故此今夜前來，先將五弟骨殖取回，使他魂歸原籍，然後再與他作慢慢的報仇，何晚之有？若不分事之輕重，不知先後，一味的邀虛名兒，毫無實惠，那又是徒勞無益了。所謂『運籌帷幄，決勝千里』，員外何得怪我之深呀？」柳青聽了此言大怒，而且聽說白玉堂自作聰明、枉自輕生，更加不悅，道：「俺哭奠白五兄是盡俺朋友之誼，要那虛名何用？俺也不合你巧辯饒舌。想白五兄生平作了多少驚天動地之事，誰人不知，那個不曉，似你這畏首畏尾，躲躲藏藏，不過作鼠竊狗盜之事，也算得運籌與決勝，可笑呀，可笑呀！」旁邊魯英聽到此，又要上前。陸彬攔道：「賢弟，人家說話，又非拒捕，你上前作甚？」丁二爺也道：「且聽四兄說什麼。」魯英只得又忍住了。蔣爺道：「我蔣平原無經濟學問，只這鼠竊狗盜，也就令人難測。」柳青冷笑道：「一技之能，何至難測呢。你不過行險，一時僥倖耳。若遇我柳青，只怕你討不出公道。」蔣平暗想道：「若論柳青，原是正直好人，我何不將他制伏，將來以為我用，豈不是個幫手！」想罷，說道：「員外如不相信，你我何不戲賭一番，看是如何。」柳青道：「這倒有趣。」即回手向頭上拔下一枝簪來，道：「就是此物，你果能盜了去，俺便服你。」蔣爺接來，對月光細細看了一番，卻是玳瑁別簪，光潤無比，仍遞與柳青，道：「請問員外定於何時？又在何地呢？」柳青道：「我為白五兄設靈遙祭，尚有七日的經懺。諸事完畢，須得十日工夫，過了十日後，我在莊上等你。但止一件，以三日為期。倘你若不能，以後再休要向柳某誇口，你也要甘拜下風了。」蔣平笑道：「好極，好極！過了十日後，俺再到莊，問候員外便了。請。」彼此略一執手，柳青轉身下嶺而去。<break time="100ms" />　　這裡陸彬魯英道：「蔣四兄如何就應了他？知他設下什麼埋伏呢？」蔣平道：「無妨。我與他原無仇隙，不過同五弟生死一片熱心。他若設下埋伏，豈不怕別人笑話他麼？」陸彬又道：「他頭上的簪兒，吾兄如何盜得呢？」蔣平道：「事難預料。到他那裡還有什麼刁難呢，且到臨期再作道理。」說罷，四人轉身下嶺。此時水手已將骨殖罈安放好了。四人上船，搖起槳來。<break time="100ms" />　　不多一會，來到莊中，時已四鼓，從北俠為首，挨次祭奠，也有垂淚的，也有歎息的。因在陸彬家中，不便放聲舉哀，惟有徐慶咧著個大嘴痛哭，蔣平哽咽悲泣不止。眾人奠畢，徐慶蔣平二人深深謝了大家，從新又飲了一番酒，吃夜飯，方才安歇。<break time="100ms" />　　到了次日，蔣爺與大眾商議，即著徐爺押著罈子先回衙署，並派兩名伴當沿途保護而去。這裡眾人調開桌椅飲酒。丁二爺先說起柳青與蔣爺賭戲。智化問道：「這柳青如何？」蔣爺就將當日劫掠黃金述說一番。因他是金頭太歲甘豹的徒弟，慣用蒙汗藥酒，五鼓雞鳴斷魂香。智化道：「他既有這樣東西，只怕將來倒用的著。」<break time="100ms" />　　正說之間，只見莊丁拿著一封字柬，向陸大爺低言，說了幾句。陸彬即將字柬接過，拆開細看。陸彬道：「是了，我知道了。告訴他修書不及，代為問好。這些日如有大魚，我必好好收存。等到臨期，不但我親身送去，還要拜壽呢。」莊丁答應，剛要轉身，智化問道：「陸大弟，是何事？我們可以共聞否？」陸彬道：「無甚大事，就是鍾雄那裡差人要魚。」說著話，將字柬遞與智化。智化看畢，笑道：「正要到水寨探訪，不想來了此柬，真好機會也。請問陸賢弟，此時可有大魚？」陸彬道：「早間漁戶報到，昨夜捕了幾尾大魚，尚未開簪。」智化道：「妙極。賢弟吩咐管家，叫他告訴來人，就說大王既然用魚，我們明日先送幾尾，看看以為如何。如果使得，我們再照樣捕魚就是了。」陸彬向莊丁道：「你聽明白了？就照著智老爺的話告訴來人吧。」莊丁領命，回覆那人去了。
    </voice>
</speak>
