<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這裡眾人便問智化：「有何妙策？」智化道：「少時飯畢，陸賢弟先去到船上揀大魚數尾，另行裝囗。待明日我與丁二弟改扮漁戶二名，陸賢弟與魯二弟仍是照常，算是送魚。額外帶水手二名，只用小船一隻足矣。咱們直入水寨，由正門而入，劣兄好看他的佈置如何。到了那裡，二位賢弟只說：『聞得大王不日千秋，要用大魚。昨接華函，今日捕得幾尾，特請大王驗看。如果用得，我等回去告訴漁戶，照樣搜捕。大約有數日工夫，再無有不敷之理。』不過說這冠冕言語，又盡人情，又叫他不懷疑忌。劣兄也就可以知道水寨大概情形了。」眾人聽了，歡喜無限，飲酒用飯。陸魯二人下船揀魚。這裡眾人又細細談論了一番。當日無事。<break time="100ms" />　　到了次日，智爺叫陸爺問漁戶要了兩身衣服，不要好的。卻叫陸魯二人打扮齊整，定於船上相見。智爺與丁二爺惟恐眾人瞧看發笑，他二人帶著伴當，攜了衣服，出了莊門，找了個幽僻之處改扮起來。脫了華衣，抹了面目，帶了斗笠，穿了漁服，拉去鞋襪，將褲腿卷到磕膝之上。然後穿上褲叉兒，繫上破裙，登上芒鞋，腿上抹了污泥。丁二爺更別緻，發邊還插了一枝野花。二人收拾已畢，各人的伴當已將二位爺的衣眼鞋襪包好，問明下船所在。到了那裡，卻見陸魯二人遠遠而來，見他二人如此妝束，不由的哈哈大笑。魯英道：「猛然看來，直彷彿怯王二與俏皮李四。」智化道：「很好，我就是王二，丁二弟就是俏皮李四。你們叫著也順口。」吩咐水手，就以王二李四相稱。陸魯二人先到船上。智丁二人隨後上船，卻守著漁囗，一邊一個，真是賣藝應行，幹何事，司何事，是再不錯的。陸魯二人只得在船頭坐了，依然是當家的一般。水手開船，真奔水寨而來。<break time="100ms" />　　一葉小舟，悠悠蕩蕩。一時過了五孔大橋，卻離水寨不遠。但見旌旗密布，劍戟森嚴。又到切近看時，全是大竹紮縛，上面敵樓，下面甕門，也是竹子做成的水柵。小船來到寨門，只聽裡面隔著竹柵問道：「小船上是何人？快快說明。不然，就要放箭了。」智化挺身來到船頭，道：「你放嗎箭呀？俺們陳起望的當家的弟兄都來了，特特給你家大王送魚來了。官兒還不打送禮的呢。你又放箭做嗎呢？」裡面的道：「原來是陸大爺魯二爺麼，請少待，待我回稟。」說罷，乘著小船不見了。<break time="100ms" />　　這裡智化細細觀看寨門，見那邊掛著個木牌，字有碗口大小。用目力覷視，卻是一張招募賢豪的榜文。智化暗暗道：「早知有此榜文，我等進水寨多時矣，又何必費此周折。」正在犯想，忽聽鼓樓咕嚕咕嚕的一陣鼓聲，下面接著嘡嘡嘡嘡幾棒鑼鳴，立刻落鎖抬閂。吱嘍嘍門分兩扇，從裡面衝出一隻小船，上面有個頭目，躬身道：「我家大王清二位爺進寨。」說罷，將船一撥，讓出正路。只見左右兩邊卻有無數船隻一字兒排開，每船上有二人帶刀侍立，後面隱隱又有弓箭手埋伏。船行未到數武，只見路北有接官廳一座，擺設無數的兵器利刃，早有兩個頭目迎接上來，道：「請二位爺到廳上坐。」陸魯二人只得下船，到廳上遜座獻茶。頭目道：「二位到此何事？」陸彬道：「只因昨日大王差人到了敝莊，寄去華函一封，言不日就是大王壽誕之期，要用大魚。我二人既承鈞命，連夜叫漁戶照樣搜捕。難道頭領不知，大王也沒傳行麼？」那頭目道：「大王業已傳行。這是我們規矩，不得不問。再者也好給跟從人的腰牌。二位體要見怪。」<break time="100ms" />　　原來此廳是鍾雄設立，盤查往來行人的。雖是至親好友進了水寨，必要到此廳上。雖不能掛號，他們也要暗暗記上門簿，記上年月日時，進寨為著何事，總要寫個略節。今日陸魯之來，鍾雄已然傳令知會了。他們非是不知道，卻故意盤查盤查，一來好登門簿，二來查看隨從來幾名，每人給腰牌一個。待事完回來時，路過此處，再將腰牌繳回。一個水賊竟有如此規矩！<break time="100ms" />　　且說頭目問明了來歷。此時水手漁戶既然給了腰牌，又有一個頭目陪著陸魯二人從新上了船，這才一同來到鍾雄住居之所。好大一所宅子，甚是暄赫，猶如府第一般。竟敢設立三間宮門，有多少帶刀虞候兩旁侍立。頭目先跑上臺階，進內回稟。陸魯二人在階下恭候。智爺與丁二爺抬著魚囗，遠遠而立，卻是暗暗往四下偷看。見周圍水繞住宅，惟中間一條直路卻甚平坦。正南面一座大山正是軍山，正對宮門。其餘峰嶺不少，高低不同。原來這水寨在軍山山環之間，真是山水匯源之地。再往那邊看去，但見樹木叢雜，隱隱的旗幡招展，想來那就是旱寨了。<break time="100ms" />　　此時卻聽見傳梆擊點，已將陸魯弟兄請進。遲不多會，只見跑出三四人來站在臺階上點手，道：「將魚抬到這裡來。」智爺聽見，只得與丁二爺抬過來，就要上臺階兒。早有一人跑過來道：「站住！你們是進不去的。」智化道：「俺怎麼進不去呢？」有一人道：「朋友，告訴你，這個地方大王傳行的緊，閒雜人等是進不去的了。」智化道：「怎麼著？難道俺們是閒雜人？你們是幹嗎的呢？」那人道：「我們是跟著頭目當散差使，俗名叫作打雜兒的。」智爺道：「哦！這就是了。這末說起來，你們是不閒盡雜了。」那人聽了，道：「好呀！，真正會說。」又有一個道：「你本來胡鬧，張口就說人家閒雜人，怎麼怨得人家說呢？快著吧。忙忙接過來，抬著走吧。」說罷，二人接過來，將魚囗抬進去了。<break time="100ms" />　　不知後文如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
