<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　進了宮門，但見中間一溜花石甬路，兩旁嵌著石子直達月臺。再往左右一看，俱有配房五間，襯殿七間，俱是畫棟雕樑，金碧交輝，而且有一塊鬧龍金匾，填著洋藍青字，寫著銀安殿三字。剛到廊下，早有虞候高挑簾櫳。只見有一人身高七尺，面如獬豸，頭戴一頂鬧龍軟翅繡蓋巾，身穿一件鬧龍寬袖團花紫氅，腰繫一條香垂穗如意絲條，足蹬一雙元青素緞時款官靴。鍾雄略一執手，道：「請了。」吩咐看座獻茶。北俠也就執了一執手，智爺卻打一躬。彼此就座。鍾雄又將二人看了一番，便對北俠道：「此位想是歐陽公了。」北俠道：「豈敢。僕歐陽春聞得寨主招賢納士，特來竭誠奉謁。素昧平生，殊深冒讀。」鍾雄道：「久仰英名，未能面晤，局勝悵望。今日幸會，實慰鄙懷。適才瞻仰寶刀，真是稀世之物，可羨呀可羨！」<break time="100ms" />　　智化見他二人說話，卻無一語道及自己，未免有些不自在。因鍾雄稱羨寶刀，便說道：「此刀雖然是寶，然非至寶也。」鍾雄方對智化道：「此位想是智公了。如此說來，智公必有至寶。」智化道：「僕子然一身之外，並無他物，何至寶之有？」鍾雄道：「請問至寶安在？」智爺道：「至寶在在皆有，處處皆是。為善以為寶，仁親以為寶，土地人民政事又是三寶。寨主何得捨正路而不由，嘖嘖以刀為寶乎？再者僕等今日之來，原是投誠，並非獻刀。寨主只顧稱羨此刀，未免重物輕人。惟望寨主賤貨而貴德，庶不負招賢的那篇文字。」鍾雄聽智化咬文嚼字的背書，不由的冷曬道：「智公所論雖是，然而未免過於腐氣了。」智化道：「何以見得腐氣？」鍾雄道：「智公所說的全是治國為民道理。我鍾雄原非三臺卿相，又非世冑功勛，要這些道理何用？」智化也就微微冷曬道：「寨主既知非三臺卿相，又非世冑功勛，何得穿鬧龍服色，坐銀安寶殿？此又智化所不解也。」一句話說的鍾雄啞口無言。半晌，忽然向智化一揖，道：「智兄大開茅塞，鍾雄領教多多矣。」從新復又施禮，將北俠智化讓到客位，分賓主坐了，即喚虞候等看酒宴伺候。又悄悄吩咐了幾句。虞候轉身不多時，拿了一個包袱來，連忙打開。鍾雄便脫了鬧龍紫氅，換了一件大領天藍花氅，除去鬧龍頭巾，戴一頂碎花武生頭巾。北俠道：「寨主何必忙在一時呢？」鍾雄道：「適才聽智兄之言，覺得背生芒刺，是早些換的好。」<break time="100ms" />　　此時酒宴已擺設齊備。鍾雄遜讓再三，仍是智爺北俠上座，自己下位相陪，飲酒之間，鍾雄又道：「既承智兄指教，我這殿上……」剛說至此，自己不由的笑了，道：「還敢吞顏稱殿。我這廳上匾額應當換個名色方好。」智爺道：「若論匾額名色極多，若是晦了不好，不貼切也不好。總要雅俗共賞，使人一見即明，方覺恰當。」仰面想了一想道：「卻倒有個名色，正對寨主招募賢豪之意。」鍾雄道：「是何名色？」智化道：「就是思齊堂三字，雖則俗些，卻倒現成。『見賢思齊焉』。此處原是待賢之所，寨主卻又求賢若渴。既曰思齊，是已見了賢了。必思與賢齊，然後不負所見，正是說寨主已得賢豪之意。然而這賢字弟等卻擔不起。」鍾雄道：「智兄太謙了。今日初會，就教導弟歸於正道，非賢而何？我正當思齊，好極，妙極！清而且醒，容易明白。」立刻吩咐虞候即到船場，取木料改換匾額。<break time="100ms" />　　三人傳杯換盞，互應議論，無非是行俠尚義，把個鍾雄樂的手舞足蹈，深恨相見之晚，情願與北俠智化結為異姓兄弟。智化因見鍾雄英爽，而且有意收伏他，只得應允。那知鍾雄是個性急人，登時叫虞候備了香燭，敘了年庚，就在神前立盟。北俠居長，鍾雄次之，智化第三。結拜之後，復又入席，你兄我弟，這一番暢快，樂不可言。鍾雄又派人到後面把世子喚出來。原來鍾雄有一男一女，女名亞男，年方十四歲，子名鍾麟，年方七歲。<break time="100ms" />　　不多時，鍾麟來到廳上。鍾雄道：「過來拜了歐陽伯父。」北俠躬身還禮，鍾雄斷斷不依。然後又道：「這是你智叔父。」鍾麟也拜了。智化拉著鍾麟細看，見他方面大耳，目秀眉清，頭戴束髮金冠，身穿立水蟒袍。問了幾句言語，鍾麟應答如流。智化暗道：「此子相貌非凡，我今既受了此子之拜，將來若負此拜，如何對的過他呢！」便叫虞候送入後面去了。鍾雄道：「智賢弟，看此子如何？」智化道：「好則好矣。小弟又要直言了。方才姪兒出來，嚇了小弟一跳，真不象吾兄的兒郎，竟彷彿守缺的太子。以此如何使得？再者世子之稱，也屬越禮，總宜改稱公子為是。」鍾雄拍手大樂，道：「賢弟見教，是極，是極！劣兄從命。」回頭便吩咐虞候等人，從此改稱公子。<break time="100ms" />　　你道鍾雄既能言聽計從，說什麼就改什麼，智化何不勸他棄邪歸正，豈不省事，又何必後文費許多周折呢？這又有個緣故。鍾雄佔據軍山非止一日，那一派的驕侈倔傲，同流合污，已然習慣性成，如何一時能夠改的來呢？即或俊改，稍不如意，必至依然照舊，那不成了反覆小人了麼？就是智化今日勸他換了鬧龍眼色，除了銀安匾額，改了世子名號，也是試探鍾雄服善不服善。他要不服善，情願以賊定判道終其身，那就另有一番剿滅的謀略。誰知鍾雄不但服善，而且勇於改悔。知時務者，呼為俊傑。他既是好人，智化焉有不勸他之理。所以後文智化委曲婉轉，務必叫鍾雄歸於正道，方見為朋友的一番苦心。<break time="100ms" />　　是日三人飲酒談心，到更深夜靜方散。北俠與智爺同居一處。智爺又與北俠商議如何搭救沙龍展昭，便定計策，必須如此如此方妥。商議已畢，方才安歇。<break time="100ms" />　　不知如何救他二人，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
