<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一三回<break time="100ms" />　　鍾太保貽書招賢士　蔣澤長冒雨訪賓朋
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說北俠智化二人商議已畢，方才安歇。到了次日，鍾雄將軍務料理完時，便請北俠智爺在書房相會。今日比昨日更覺親熱了。閒話之間，又提起當今之世誰是豪傑，那個是英雄。北俠道：「劣兄卻知一個人，惜乎他為宦途羈絆，再也不能到此。」鍾雄道：「是何等人物？姓甚名誰？」北俠道：「就是開封府的四品帶刀護衛展昭字熊飛，為人行俠尚義，濟困扶危，人人都稱他為南俠，敕封號為御貓。他乃當世之豪傑也。」鍾雄聽了，哈哈大笑，道：「此人現在小弟寨中，兄長如何說他不能到此？」北俠故意吃驚道：「南俠如何能夠到此地呢？劣兄再也不信。」鍾雄道：「說起來話長。襄陽王送了一個罈子來，說是大鬧東京錦毛鼠白玉堂的骨殖，交到小弟處。小弟念他是個英雄，將他葬在五峰嶺上，小弟還親身祭奠一回。惟恐有人盜去此罈，就在那墳塚前刨了個梅花塹坑，派人看守，以防不虞。不料遲不多日，就拿了二人：一個是徐慶，一個是展昭。那徐慶已然脫逃。展昭弟也素所深知，原要叫他作個幫手，不想他執意不肯，因此把他囚在碧雲崖下。」北俠暗暗歡喜，道：「此人頗與劣兄相得，待明日作個說客，看是如何。」<break time="100ms" />　　智化接言道：「大哥既能說南俠，小弟還有一人，也可叫他投誠。」鍾雄道：「賢弟所說之人為誰呢？」智化道：「說起此人也是有名的豪傑。他就在臥虎溝居住，姓沙名龍。」鍾雄道：「不是拿藍驍的沙員外麼？」智化道：「正是。兄何以知道？」鍾雄道：「劣兄想此人久矣！也曾差人去請過，誰知他不肯來。後來聞得黑狼山有失。劣兄還寫一信與襄陽王，叫他把此人收伏，就叫他把守黑狼山，卻是人地相宜。至今未見回音，不知事體如何。」智化道：「既是兄長知道此人，小弟明日就往臥虎溝便了。大約小弟去了，他沒有不來之理。」鍾雄聽了大樂。三個人就在書房飲酒用飯，不必細表。<break time="100ms" />　　到次日，智化先要上臥虎溝。鍾雄立刻傳令開了寨門，用小船送出竹柵，過了五孔橋。他卻不奔臥虎溝，竟奔陳起望而來。進了莊中，莊丁即刻通報。眾人正在廳上，便問投誠事體如何。智爺將始末原由說了一遍，深贊鍾雄是個豪傑，惜乎錯走了路頭，必須設法將這朋友提出苦海方好。又將與歐陽兄定計搭救展大哥與沙大哥之事說了。蔣平道：「事有湊巧，昨晚史雲到了，他說因找歐陽兄，到了茉花村，說與丁二爺起身了。他又趕到襄陽，見了張立，方知歐陽兄丁二弟與智大哥俱在按院那裡。他又急急趕到按院衙門，盧大哥才告訴他說，咱們都上陳起望了，他從新又到這裡來。所以昨晚才到。」智化聽了，即將史雲叫來，問他按院衙門可有什麼事。史雲道：「我也曾問了。盧大爺叫問眾位爺們好，說衙門中甚是平安。顏大人也好了。徐三爺也回去了，諸事妥當。請諸位爺們放心。」智化道：「你來得正好。歇息兩日，即速回臥虎溝，告訴孟焦二人，叫他將家務派妥當人管理，所有漁戶獵戶人等，凡有本領的，齊赴襄陽太守衙門。」丁二爺道：「金老爺那裡如何住得許多人呢？」智化笑道：「劣兄早已預料，已在漢臯那裡修葺下些房屋。」陸彬道：「漢臯就是方山，在府的正北上。」智化道：「正是此處。張立盡知。到了那裡，見了張立，便有居住之處了。」說罷，大家人席飲酒。<break time="100ms" />　　蔣平問道：「鍾雄到底是幾時生日？」智化道：「前者結拜時已敘過了，還早呢，尚有半月的工夫。我想要制服他，就在那生日。趁著忙亂之時，必要設法把他請到此處。你我眾兄弟以大義開導他，一來使他信服，二來把聖旨相諭說明，他焉有不傾心向善之理。」丁二爺道：「如此說來，不用再設別法。只要四哥到柳員外莊上贏了柳青，就請帶了斷魂香來。臨期如此如此。豈不大妙？」智化點頭道：「此方甚善。不知四弟幾時才去？」蔣平道：「原定於十日後，今剛三日。再等四五天，小弟再去不遲。」智化道：「很好。我明日回去，先將沙大哥救出。然後暗暗探他的事件，掌他的權衡，那時就好說了。」這一日大家聚飲歡呼，至三鼓方散。<break time="100ms" />　　第二日智化別了眾人，駕一小舟，回至水寨，見了鍾雄。鍾雄問道：「賢弟為何回來的這等快？」智化道：「事有湊巧。小弟正往臥虎溝進發，恰好途中遇見臥虎溝來人。問沙員外，原來早被襄陽王拿去，國在王府了。因此急急趕回，與兄長商議。」鍾雄道：「似此，如之奈何？」智化道：「據小弟想來，襄陽王既囚沙龍，必是他不肯順從。莫若兄長寫書一封，就說咱們這裡招募了賢豪，其中頗有與沙龍至厚的；若要將他押到水寨，叫這些人勸他歸降，他斷無不依的。不知兄長意下如何？」鍾雄道：「此言甚善。就求賢弟寫封書信吧。」智化立刻寫了封懇切書信，派人去了。<break time="100ms" />　　智化又問：「歐陽兄說的南俠如何？」鍾雄道：「昨日去說，已有些意思。今日又去了。」正說間，虞候報：「歐陽老爺回來了。」鍾雄智化連忙迎出來，問道：「南俠如何不來？」北俠道：「劣兄說至再三，南俠方才應允，務必叫親身去請，一來見賢弟誠心，二來他臉上覺得光彩。」智化在旁幫襯道：「兄長既要招募賢豪，理應折節下士。此行斷不可少。」鍾雄慨然應充。於是大家乘馬到了碧雲崖。這原是北俠作就活局，從新給他二人見了。彼此謙遜了一番，方一同回轉思齊堂。四個人聚飲談心，歡若平生。
    </voice>
</speak>
