<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一四回<break time="100ms" />　　忍饑挨餓進廟殺僧　少水無茶開門揖盜
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說蔣平進了柴扉一看，卻是三間茅屋，兩明間有磨與屜板羅格等物，果然是個豆腐房。蔣平將濕衣脫下，擰了一擰，然後抖晾。這老丈先燒了一碗熱水，遞與蔣平。蔣平喝了幾口，方問道：「老丈貴姓？」老丈道：「小老兒姓尹，以賣豆腐為生。膝下並無兒女，有個老伴兒。就在這里居住。請問客官貴姓，要往何處去呢？」蔣平道：「小可姓蔣，要上柳家莊找個相知，不知此處離那裡還有多遠？」老丈道：「算來不足四十里之遙。」說話間，將壁燈點上。見蔣平抖晾衣服，即回身取了一捆柴草來，道：「客官就在那邊空地上將柴草引著，又向火，又烘衣，只是小心些就是了。」蔣平深深謝了，道：「老丈放心。小可是曉得的。」尹老兒道：「老漢動轉一天也覺乏了。客官烘乾衣服也就歇息吧，恕老漢不陪了。」蔣平道：「老丈但請尊便。」尹老兒便向裡屋去了。<break time="100ms" />　　蔣平這裡向火烘衣，及至衣服快乾，身體暖和，心裡卻透出餓來了，暗道：「自我打尖後只顧走路，途中再加上雨淋，竟把餓忘了。說不得只好忍一夜罷了。」便將破牀撢了撢，倒下頭，心裡想著要睡。那知肚子不作勁兒，一陣陣咕嚕嚕的亂響，鬧的心裡不得主意，突突突的亂跳起來，自己暗道：「不好。索性不睡的好。」將壁燈剔了一剔，悄悄開了屋門，來到院內。仰面一看，見滿天星斗，原來雨住天晴。正在仰望之間，耳內只聽乒乒乓乓猶如打鐵一般，再細聽時，卻是兵刃交架的聲音，心內不由的一動，思忖道：「這樣荒僻去處，如何夤夜比武呢？倒要看看。」登時把餓也忘了，縱身跳出土牆，順著聲音一聽，恰好就在那邊廟內，急急緊行幾步，從廟後越牆而過。見那邊屋內燈光明亮，有個婦人啼哭，連忙挨身而入。<break time="100ms" />　　婦人一見，嚇的驚慌失色。蔣爺道：「那婦人休要害怕，快些說明，為何事來，俺好救你。」那婦人道：「小婦人姚王氏，只因為與兄弟回娘家探望，途中遇雨，在這廟外山門下避雨，被僧人開門看見，將我等讓到前面禪堂。剛然坐下，又有人擊戶，也是前來避雨的，僧人道：『前面禪堂男女不便。』就將我等讓在這裡。誰知這僧人不懷好意，到了一更之後，提了利刃進來時，先將我兄弟踢倒，捆縛起來，就要逼勒於我。是小婦人著急喊叫，僧人道：『你別嚷！俺先結果了前面那人，回來再合你算帳。』因此提了利刃，他就與前面那人殺起來了。望乞爺爺搭救搭救。」蔣爺道：「你不必害怕。待俺幫那人去。」說罷，回身見那邊立著一根門閂，拿在手中，趕到跟前。見一大漢左右躲閃，已不抵敵；再看和尚，上下翻騰，堪稱對手。蔣爺不慌不忙將門閂端了個四平，彷彿使槍一般，對準那僧人的脅下，一言不發盡力的一戳，那僧人只顧趕殺那人，那知他身後有人戳他呢。冷不防覺得左脅痛徹心髓，翻筋斗栽倒塵埃。前面那人見僧人栽倒，趕上一步，抬腳往下一跺。只聽的拍的一聲，僧人的臉上已然著重，這僧人好苦，臨死之前，先挨一戳，後挨一跺。「哎喲」一聲，手一紮煞，刀已落地。蔣爺撤了門閂，趕上前來，搶刀在手，往下一落。這和尚頓時了帳。歎他身入空門，只因一念之差，枉自送了性命。<break time="100ms" />　　且說那人見蔣平殺了和尚，連忙過來施禮，道：「若不虧恩公搭救，某險些兒喪有僧人之手。請問尊駕大名？」蔣平道：「俺姓蔣名平。足下何人？」那人道：「哎呀！原來是四老爺麼。小人龍濤。」說罷，拜將下去。蔣四爺連忙攙起，問道：「龍兄為何到此？」龍濤道：「自從拿了花蝶與兄長報仇，後來回轉本縣繳了回批，便將捕快告退不當，躲了官的轄制，自己務了農業，甚是清閒。只因小人有個姑母別了三年，今日特來探望。不料途中遇雨，就到此廟投宿。忽聽後面聲嚷救人，正欲看視，不想這個惡僧反來尋找小人，與他對壘。不料將刀磕飛。可惡，僧人好狠，連搠幾刀，皆被我躲過。正在危急。若不虧四老爺前來，性命必然難保，實屬再生之德。」蔣平道：「原來如此，你我且到後面，救那男女二人要緊。」<break time="100ms" />　　蔣平提了那僧人的刀在前，龍濤在後跟隨，來到後面，先將那男人釋放，姚王氏也就出來叩謝。龍濤問道：「這男女二人是誰？」蔣爺道：「他是姊弟二人，原要回娘家探望，也因避雨，誤被惡僧誆進。方才我已問過，乃是姚王氏。」龍濤道：「俺且問你，你丈夫他可叫姚猛麼？」婦人道：「正是。」龍濤道：「你婆婆可是龍氏麼？」婦人道：「益發是了。不幸婆婆已於去年亡故了。」龍濤聽說他婆婆亡故了，不覺放聲大哭，道：「哎呀！我那姑母呀！何得一別三年，就作了故人了。」姚王氏聽如此說，方細看了一番，猛然想起道：「你敢是表兄龍濤哥哥麼？」龍濤此時哭的說不上話來，止於點頭而已，姚王氏也就哭了。蔣爺見他等認了親戚，便勸龍濤止住哭聲。龍濤便問道：「表弟近來可好？」敘了多少話語。龍濤又對蔣爺謝了，道：「不料四老爺救了小人並且救人小人的親眷，如此恩德，何以答報！」蔣爺道：「你我至契好友，何出此言。龍兄，你且同我來。」
    </voice>
</speak>
