<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　柳青這裡又奚落他道：「那帽子當不了被褥，也擋不了寒冷。原來是個抓帽子賊，好體面哪！」蔣爺回身進來，道：「姓柳的，你不要嘲笑刻薄，誰沒個無心錯呢。這也值得說這些沒來由的話。」說罷，將他的帽子劈面摔來。柳青笑嘻嘻，雙手接過，戴在頭上，道：「我對你說，我再也不生氣的。慢說將我的帽子摔來，就是當面唾我，我也是容他自乾，決不生氣。看你有什麼法子？」蔣爺聽了此言，無奈何的樣兒。轉回西廂房內去了。<break time="100ms" />　　柳青暗暗歡喜，自以為不動聲色，是絕妙的主意了。又將酒溫了一溫，斟上剛要喝，只聽蔣爺在西廂房內說道：「姓柳的，你的簪子，我還回去了。」柳青連忙放下酒盅，摘去頭巾，摸了一摸，並無簪子。又見那枝假的仍在桌上放著。又聽蔣爺在那屋內說道：「你不必猶疑，將帽子裡兒看看就明白了。」柳青聽了，即將帽子翻過看時，那枝簪子恰好別在上面，不由的倒抽了一口氣道：「好呀！真正令人不測。」再細想時，更省悟了：「敢則他初次光頭過來，就為二次還簪地步。這人的智略機變，把我的喜怒全叫他體諒透了，我還合他鬧什麼？」<break time="100ms" />　　正在思索，只見蔣爺進來，頭巾也戴上了，鞋也不他拉著了，早見他一躬到地，柳青連忙站起，還禮不迭。只聽蔣爺道：「賢弟，諸事休要掛懷。懇請賢弟跟隨劣兄走走，成全朋友要緊。」柳青道：「四兄放心，小弟情願前往。」於是把蔣爺讓到上位，自己對面坐了。蔣爺道：「鍾雄為人豪俠，是個男子，因眾弟兄計議，務要把他勸化回頭，方是正理。」柳青道：「他既是好朋友，原當如此。但不知幾時起身？」蔣爺道：「事不宜遲，總要在他生日之前趕到方好。」柳青道：「既如此，明早起身。」蔣平道：「妙極。賢弟就此進內收拾去，劣兄還要歇息歇息。實對賢弟說，劣兄昨日一夜不曾合眼，此時也覺乏的很了。」柳青道：「兄長只管歇著，天還早呢，足可以睡一覺。恕小弟不陪了。」柳青便進內去了。到了天亮，柳青背了包裹出來，又預備羹湯點心吃了。二人便離了柳家莊，竟奔陳起望而來。<break time="100ms" />　　且說智化作了軍山的統轄，所有水旱二寨之事俱備料理的清清楚楚。這日，忽見水寨頭目來報道：「今有陳起望陸大爺那裡來了二人，投書信一封。」說罷，將書呈上。智爺接來拆閱畢，吩咐道：「將他二人放進來。」頭目去不多時，早見兩個大漢晃裡晃蕩而來。見了智爺，參見道：「小人龍濤姚猛，望乞統轄老爺收錄。」智爺見他二人循規蹈矩，頗有禮數，便知是丁二爺教的。不然，他兩個魯莽之人，如何懂得「統轄」與「收錄」呢？內心甚是歡喜。卻又故意問了幾句，二人應答的頗好，智爺更覺放心，便將二人帶到思齊堂。智爺將書呈上，說明來歷。鍾雄便要看看來人。智化即喚龍濤姚猛，二人答應，聲若巨雷。及至到了廳上，參見大王。那一番騰騰煞氣，凜凜威風，真個是方相一般。鍾雄看了大樂，道：「難得他二人的身材體態，竟能一樣，很好。我這廳上正缺兩個領班頭目，就叫他二人充當此差，妙不可言。」龍濤姚猛聽了，連忙叩謝，甚是恭謹。旁邊北俠早已認得尤濤，見他舉止端詳，言語的當，心內也就明白了。是日，沙龍等同鍾雄把酒談心，盡一日之長，到晚方散。<break time="100ms" />　　智化北俠暗暗與龍濤打聽，如何能夠到此。龍濤將避雨遇見蔣爺一節說了，又道：「蔣爺不日也就要回來了。自從小人送了表弟妹之後，即刻同著姚猛上路，前日趕到陳起望。丁二爺告訴我等備細，教導了言語。陸大爺寫了薦書，所以今日就來了。」智爺道：「你二人來的正好，而且又在廳上，更就近了。到了臨期，自有用處，千萬不要多言，惟有小心謹慎而已。」龍濤道：「我等曉得。倘有用我等之處，自當效力。」智化點頭，叫他二人去了。然後又與北俠計議一番，方才安歇。<break time="100ms" />　　到了次日，他又不憚勤勞，各處稽查。但有不明不知的，必要細細詢問。因此這軍山之內，由那裡到何處，至何方，俱已曉得。他見大小頭目雖有多人，皆沒甚要緊。惟有姜夫人之弟姜鎧甚是了得，極其梗直，生得凹面金腮，兩道濃眉，一張闊口，微微有些髭鬚，綽號小二郎。他單會使一般器械，名叫三截棍，中間有五尺長短，兩頭俱有鐵葉打就，鐵環包定。兩根短棒足有二尺多。每逢對壘，施展起來，遠近都可打得，英勇非常。智化把他看在眼裡。又因他是鍾雄的親戚，因此待他甚好，極其親近。這二郎見智化志廣才高，料事精詳，更加喜悅。除了姜鎧之外，還有鍾雄兩個親信之人，卻是同族兄弟武伯南武伯北。此二人專管料理家務，智化也時常的與他等親密。<break time="100ms" />　　他又算計鍾雄生日，不過三日就到了。他便托言查閱，悄悄的又到陳起望。恰好蔣爺正與柳青剛到，彼此見了，各生羨慕，喜愛非常。蔣爺便問：「龍濤姚猛到了不曾？」丁二爺道：「不但到了，謹遵兄命，已然進了水寨門了。」智化道：「昨日他二人去了，我甚憂心。後來見他等的光景甚是合宜，我就知是二弟的傳授了。」智化又問蔣爺道：「四弟，前次所論之事，想柳兄俱已備妥了。今日我就同柳兄進水寨。」柳青道：「小弟惟命是從。但不知如何進水寨法？」智化道：『哦自有道理。」<break time="100ms" />　　不知用何計策，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
