<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一六回<break time="100ms" />　　計出萬全極其容易　算失一著甚是為難
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說智化要將柳青帶入水寨，柳青團問如何去法。智化便問柳青可會風鑒，柳青道：「小弟風鑒不甚明白，卻會談命。」智化道：「也可以使得。柳兄扮作談命的先生，到了那裡，不過奉承幾句，只要混到他的生辰，便完了事了。」柳青依允。<break time="100ms" />　　智化又向陸魯二人道：「二位賢弟大魚可捕妥了？」陸彬道：「早已齊備，俱備養在那裡。」智化道：「很好。明日就給他送去，只用大船一隻，帶了漁戶去。到那裡二位賢弟自然是住下的，卻將船隻泊在幽僻之處。到了臨期，如此如此。」又對了二爺蔣四爺說道：「二位賢弟務於後日夜間，要快船二隻，每船水手四名，就在前次砍斷竹城之處專等，千萬莫誤！」<break time="100ms" />　　計議已定。智化與柳青來到水寨見了鍾雄，說柳青是算命先生，筆法甚好：「小弟因一人事繁，難以記載，故此帶了他來，幫著小弟作個記室。」鍾雄見柳青人物軒昂，意甚歡喜。<break time="100ms" />　　到次日，陸彬魯英來到水寨送魚，鍾雄迎到思齊堂，深深謝了。陸彬魯英又提寫信薦龍濤姚猛二人。鍾雄笑道：「難得他二人身體一般，雄壯一樣，我已把他二人派了領班頭目。」陸彬道：「多蒙大王收錄。」也就謝了。陸魯二人又與沙龍北俠南俠智化見了，彼此歡悅。就將他二人款留住下，為的明日好一同慶壽。<break time="100ms" />　　到了次日，智爺早已辦的妥協，各處結綵懸花，點綴燈燭，又有笙蕭鼓樂，雜劇聲歌，較比往年生辰不但熱鬧，而且整齊。所有頭目兵丁，俱有賞賜，並傳令今日概不禁酒，縱有飲醉者也不犯禁。因此人人踴躍，個個歡欣，無有不稱羨統轄之德的。<break time="100ms" />　　思齊堂上排開花筵，擺設壽禮，大家衣冠鮮明，獨有展爺卻是四品服色，更覺出眾。及至鍾雄來到，見眾人如此，不覺不樂，道：「今日小弟賤辰，敢承諸位兄弟如此的錯愛，如此的費心。我鍾雄何以克當！」說話間，階下奏起樂來。就從沙龍讓起，不肯受禮，彼此一揖。次及歐陽春，也是如此。再又次就是展熊飛，務要行禮。鍾雄道：「賢弟乃皇家棟樑，相府的輔粥，劣兄如何敢當？還是從權行個常禮罷了。」說罷，先奉下揖去。展爺依舊從命，連揖而已。只見陸彬魯英二人上前相讓。鍾雄道：「二位賢弟是客，劣兄更不敢當。」也是常禮，彼此奉揖不迭。此時智化諄諄要行禮。鍾雄托住，道：「若論你我兄弟，劣兄原當受禮；但賢弟代劣兄操勞，已然費心，竟把這禮免了吧。」智化只得行個半禮，鍾雄連忙攙起。忽見外面進來一人，撲翻身跪下，向上叩頭，原來是鍾雄的妻弟姜鎧。鍾雄急急攙起，還揖不迭。姜鎧又與眾人一一見了。然後是武伯南武伯北與龍濤姚猛，率領大小頭目，一起一起，拜壽已畢。復又安席入座，樂聲頓止。堂上觥籌交錯，階前彩戲俱陳。智爺吩咐放了賞錢。早飯已畢，也有靜坐閒談的，也有料理事務的。獨有小二郎姜鎧卻到後面與姜夫人談了多時，便回旱寨去了。<break time="100ms" />　　到了午酒之時，大家俱要敬起壽星酒來。從沙龍起，每人三杯。鍾雄難以推卻，只得杯到酒乾，真是大將必有大量。除了姜鎧不在座，現時座中六人俱各敬畢。然後團團圍住，剛要坐下。只見白面判官柳青從外面進來，手持一卷紙紮，道：「小可不知大三千秋華誕，未能備禮。倉促之間，無物可敬。方才將諸事記載已畢，特特寫得條幅對聯，望乞大王笑納。」說罷，高高奉上。鍾雄道：「先生初到，如何叨擾厚賜？」連忙接過，打開看時，是七言的對聯。乃：「惟大英雄能本色，是真名士自風流。」寫的頗好。滿口稱贊道：「先生真好書法也！」說罷，奉了一揖。柳青還要拜壽，鍾雄斷斷不肯。智化在旁道：「先生禮倒不消，莫若敬酒三杯，豈不太妙！」柳青道：「統轄吩咐極是。但只一件，小可理應早間拜祝。因事務冗繁，須要記載，早間是不得閒的，而且條幅對聯俱未能寫就。及至得暇寫出，偏又不乾，所以遲到此時，未免太不恭敬。若要敬酒，須要加倍，方見誠心。小可意欲恭敬三斗，未知大王肯垂鑒否？」鍾雄道：「適才諸位兄弟俱已賜過，飲的不少了。先生賜一斗吧。」柳青道：「酒不喝單，小可奉敬兩斗如何？」沙龍道：「這卻合中，就是如此吧。」歐陽春命取大斗來。柳青斟酒，雙手奉上。鍾雄勻了三氣飲畢。復又斟上，鍾雄接過來也就飲了。大家方才入座，彼此傳壺告乾。七個人算計個人，鍾雄如何敵的住。天未二鼓，鍾雄已然酩酊大醉。先前還可支持，次後便坐不住了。<break time="100ms" />　　智化見此光景，先與柳青送目，柳青會意去了。此時展爺急將衣服頭巾脫下，轉眼間出了思齊堂，便不見了。智化命龍濤姚猛兩個人將太保鍾雄攙到書房安歇。兩個大漢一邊一個，將鍾雄架起，毫不費力，攙到書房榻上。此時雖有虞候伴當，也有飲酒過量的，也有故意偷閒的。柳青暗藏了藥物來到思齊堂一看，見座中只有沙龍與歐陽春，連陸魯二人也不見了。剛要問時，只見智化從後邊而來，看了看左右無人，便叫沙龍歐陽春道：「二位兄長少待。千萬不可叫人過去。」即拿起南俠的衣服頭巾，便同柳青來到書房。叫龍濤姚猛把守門口，就說：「統轄吩咐，不准閒人出入。」柳青又給了每人兩丸藥，塞住鼻孔。然後進了書房，二人也用藥塞住鼻孔，柳青便點起香來。<break time="100ms" />　　你道此香是何用法？原來是香子麵。卻有二個小小古銅造就的仙鶴，將這香麵裝在仙鶴腹內，從背後下面有個火門，上有螺蜘轉的活蓋，擰開點著，將蓋蓋好。等腹內香煙裝足，無處發洩，只見一縷游絲，從仙鶴口內噴出。人若聞見此煙，香透腦髓，散於四肢，登時體軟如綿，不能動轉。須到五鼓雞鳴之時，方能漸漸甦醒，所以叫作「雞嗚五鼓斷魂香」。
    </voice>
</speak>
