<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　智化將亞男慢慢扶在馬上，便問採藥二人道：「你二人意欲何往？」採藥人道：「我等雖則採藥為生，如今見這姑娘受這苦楚，心實不忍，情願幫著爺上送到陳起望，心裡方覺安貼。」智爺點頭，暗道：「山野之處竟有這樣好人。」連忙說道：「有勞二位了。但不知從何方而去？」採藥人道：「這山中僻徑，我們卻是曉得的。爺上放心，有我二人呢。」智爺牽住馬，拉著嚼環，慢慢步履，跟著採藥人，彎彎曲曲，下下高高，走了多少路程，方到陳起望。智爺將亞男抱下馬來，取出兩錠銀來，謝了採藥人。兩個感謝不盡，歡歡喜喜而去。智爺來到莊中，暗暗叫莊丁請出陸彬，囑將亞男帶到後面，與魯氏鳳仙秋葵相見，等找著鍾麟時，再叫他姊弟與鍾太保相會。慢慢再表。<break time="100ms" />　　且說武伯南在溝內歇息了歇息，背上公子，順溝行去。好容易出了山溝，已然力盡筋疲。耐過了小溪橋，見有一隻小船上，有二人捕魚。一輪明月，照徹光華，連忙呼喚，要到神樹崗。船家擺過舟來。船家一眼看見鍾麟，好生歡喜，也不計較船資，便叫他主僕上船。偏偏鍾麟覺得腹中饑餓，要吃點心。船家便拿出個乾饅首。鍾麟接過，啃了半天，方咬下一塊來。不吃是餓；吃吧，咬不動。眼淚汪汪，囫圇吞的咽了一口，噎的半晌還不過氣來。武伯南在旁觀瞧，好生難受，卻又沒法。只見鍾麟將饅首一擲，嘴兒一咧。武伯南只當他要哭，連忙站起。剛要趕過來，冷不防的被船家用篙一撥，武伯南站立不穩，「撲通」一聲落下水去。船家急急將篙撐開，奔到停泊之處，一人抱起鍾麟，一人前去扣門，只見裡面出來一個婦人，將他二人接進，仍把雙扉緊閉。<break time="100ms" />　　你道此家是誰？原來船上二人：一人姓懷名寶，一人姓殷名顯。這殷顯孤身一口，並無家小，吃喝嫖賭，無所不為，卻與懷寶脾氣相合。往往二人搭幫賺人，設局誆騙。弄了錢來，也不幹些正經事體，不過是胡掄混鬧，不三不二的花了。其中懷寶又有個毛病，處處愛打個小算盤，每逢弄了錢來，他總要繞著彎子，多使個三十五十一百八十的。偏偏殷顯又是個馬馬虎虎的人，這些小算盤上全不理會，因此二人甚是相好，他們也就拜了把子了。懷寶是兄，殷顯是弟。這懷寶卻有個女人陶氏，就在這小西橋西北娃娃谷居住。自從結拜之後，懷寶便將殷顯讓到家中，拜了嫂嫂，見了叔叔。懷陶氏見殷顯為人雖是譎詐，幸銀錢上不甚慳吝，他就獻出百般慇懃的愚哄。不多幾日工夫，就把個殷顯掛搭上了。三個人便一心一計的過起日子來了。<break time="100ms" />　　可巧的這夜捕魚，遇見倒運的武伯南背了鍾麟，坐在他們船上。殷顯見了鍾麟，眼中冒火，直彷彿見了元寶一般，暗暗與懷寶遞了暗號。先用饅頭迷了鍾麟，順手將武伯南撥下水去，急急趕到家中。懷陶氏迎一接進去，先用涼水灌了鍾麟，然後擺上酒肴。懷寶殷顯對坐，懷陶氏打橫兒，三人慢慢消飲家中隨便現成的酒席。<break time="100ms" />　　不多時，鍾麟醒來，睜眼看見男女三人在那裡飲酒，連忙起來，問道：「我伯南哥在那裡？」殷顯道：「給你買點心去了。你姓什麼？」鍾麟道：「我姓鍾，名叫鍾麟。」懷寶道：「你在那裡住？」鍾麟道：「我在軍山居住。」<break time="100ms" />　　殷顯聽了，登時嚇的面目焦黃，暗暗與懷寶送目。叫陶氏哄著鍾麟吃飲食，兩個人來至外間。殷顯悄悄的道：「大哥，可不好了。你才聽見了他姓鍾，在軍山居住。不消說了，這必是山大王鍾雄兒郎，多半是被那人拐帶出來，故此他夤夜逃走。」懷寶道：「賢弟你害怕做什麼？這是老虎嘴裡落下來，叫狼吃了。咱們得了個狼葬兒，豈不是大便宜呢？明日你我將他好好送入水寨，就說夤夜捕魚，遇見歹人背出世子，是我二人把世子救下。那人急了，跳在河內，不知去向。因此我二人特特將世子送來。難道不是一件奇功？豈不得一分重賞？」殷顯搖頭，道：「不好，不好。他那山賊形景，翻臉無情。倘若他合咱們要那拐帶之人，咱們往何處去找呢？那時無人，他再說是咱們拐帶的，只怕有性命之憂。依我說個主意，與其等鑄鐘，莫若打現鐘。現成的手到拿銀子，何不就把他背到襄陽王那裡。這樣一個銀娃娃的孩子，還怕賣不出一二百銀子麼？就是他賞，也賞不了這些。」懷寶道：「賢弟的主意，甚是有理。」殷顯道：「可有一宗，咱們此處卻離軍山甚近。若要上襄陽，必須要趁這夜靜就起身，省得白日招人眼目。」懷寶道：「既如此，咱們就走。」便將陶氏叫出，一一告訴明白。<break time="100ms" />　　陶氏聽說賣娃娃，雖則歡喜，無奈他二人都去，卻又不樂，便悄悄兒的將殷顯拉了一把。殷顯會意，立刻攢眉擠眼，道：「了不得！了不得！肚子疼的很。這可怎麼好？」懷寶道：「既是賢弟肚腹疼痛，我背了娃娃先走。賢弟且歇息，等明日慢慢再去。咱們在襄陽會齊兒。」殷顯故意哼哼道：「既如此，大哥多辛苦辛苦呢。」懷寶道：「這有什麼呢，大家飯大家吃。」說罷，進了屋裡，對鍾麟道：「走呀，咱們找伯南哥去。怎麼他一去就不來了呢？」轉身將鍾麟背起，陶氏跟隨在後，送出門外去了。<break time="100ms" />　　不知後來如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
