<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　走了多時，不見小溪橋，心中納悶，道：「那廝說有橋，如何不見呢？」趁月色往北一望，見那邊一堆一堆，不知何物，自己道：「且到那邊看看。」那知他又把路走差了。若往南來便是小溪橋，如今他往北去，卻是船場堆木料之所。艾虎暗道：「這是什麼所在？如何有這些木料？要他做甚？」正在納悶，只見那邊有個窩棚，燈光明亮。艾虎道：「有窩棚必有人，且自問問。」連忙來到跟前。只聽裡面有人道：「你這人好沒道理，好意叫你向火，你如何磨我要起衣服來？我一個看窩棚的，那裡有敷餘衣服呢？」艾虎輕輕掀起席縫一看，見一人猶如水雞兒一般，戰兢兢說道：「不是俺合你要。只因渾身皆濕，縱然向火，也解不過這個冷來。俺打量你有衣服，那怕破的爛的呢。只要俺將濕衣服換下擰一擰，再向火。俺緩過這口氣來，即便還你。那不是行好呢。」看窩棚的道：「誰耐煩這些，你好好的便罷；再要多說時，連火也不給你向了。攪的我連覺也不得睡，這是從那裡說起。」艾虎在外面答言道：「你既看窩棚，如何又要睡覺呢？你真睡了，俺就偷你。」說著話，唿的一聲，將席簾掀起。<break time="100ms" />　　看窩棚的嚇了一跳，抬頭看時，見是個年幼之人，胸前斜絆著一個包袱，甚是雄壯，便問道：「你是何人？夤夜到此何事？」艾虎也不答言，一存身將包袱解下，打開拿出幾件衣服來，對著那水雞兒一般的人道：「朋友，你把濕衣脫下來，換上這衣服。俺有話問你。」那人連連稱謝，急忙脫去濕衣，換了乾衣。又與艾虎執手，道：「多謝恩公一片好心。請略坐坐，待小可稍為暖暖，即將衣服奉還。」艾虎道：「不打緊，不打緊。」說著話，席地而坐。方問道：「朋友，你為何鬧的渾身皆濕？」那人歎口氣道：「一言難盡。實對恩公說，小可乃保護小主人逃難的；不想遇見兩個狠心的船戶，將小可一篙撥在水內。幸喜小可素習水性，好容易奔出清波，來到此處。但不知我那小主落於何方？好不苦也！」艾虎忙問道：「你莫非就是什麼『伯南哥哥』麼？」那人失驚道：「恩公如何知道小可的賤名？」艾虎便將在懷寶家中偷聽的話，一五一十的說了一遍。武伯南道：「如此說來，我家小主人有了下落了。倘若被他們賣了，那還了得！須要急急趕上方好。」<break time="100ms" />　　他二人只顧說話，不料那看窩棚的渾身亂抖，彷彿他也落在水內一般，戰兢兢的就勢兒跪下來，道：「我的頭領武大爺！實是小人瞎眼，不知是頭領老爺，望乞饒恕。」說罷，連連叩首。武伯南道：「你不要如此。咱們原沒見過，不知者不做罪，俺也不怪你。」便對艾虎道：「小可意欲與恩公同去追趕小主，不知恩公肯慨允否？」艾虎道：「好，好，好。俺正要同你去。但不知由何處追趕？」武伯南道：「從此斜奔東南，便是神樹崗。那是一條總路，再也飛不過去的。」艾虎道：「既如此，快走，快走。」<break time="100ms" />　　只見看窩棚的端了一碗熱騰騰的水來，請頭領老爺喝了，趕一趕寒氣。武伯南接過來，呷了兩口道：「俺此時不冷了。」放下黃砂碗，對著艾虎道：「恩公，咱們快走吧。」二人立起，躬著腰兒出了窩棚，看窩棚的也就隨了出來。武伯南回頭道：「那濕衣服暫且放在你這裡，改日再取。」看窩棚的道：「頭領老爺放心。小人明日曬晾乾了，收拾好好的，即當送去。』她二人邁開大步，往前奔走。<break time="100ms" />　　此時武伯南方問艾虎：「貴姓大名？意欲何往？」艾虎也不隱瞞，說了名姓，便將如何要上陳起望尋找義父師傅、如何貪趕路途迷失路徑。方聽見懷寶家中一切的言語說了。因問武伯南：「你為何保護小主私逃？」武伯南便將如何與鍾太保慶壽，如何大王不見了等話說了：「俺主母惟恐絕了鍾門之後，因此叫小可同著族弟武伯北保護著小姐公子私行逃走。不想武伯北頓起惡念，將我推入山溝。幸喜小可背著公子，並無傷損。從山溝內奔到小溪橋，偏偏的就遇見他娘的懷寶了，所以落在水內。」艾虎問道：「你家小姐呢？」武伯南道：「已有智統轄追趕搭救去了。」艾虎道：「什麼智統轄？」武伯南道：「此人姓智名化，號稱黑妖狐，與我家大王人拜之交。還有個北俠歐陽春，人皆稱他為紫髯伯。他三人結義之後，歐陽爺管了水寨，智爺便作了統轄。」艾虎聽了，暗暗思忖道：「這話語之中大有文章。」因又問道：「山寨還有何人？」武伯南道：「還有管理旱寨的展熊飛。又有個貴客，是臥虎溝的沙龍沙員外。這些人俱是我們大王的好朋友。」艾虎聽到此，猛然省悟，哈哈大笑，道：「果然是好朋友！這些人俺全認的。俺實對你說了吧：俺尋找義父師傅，就是北俠歐陽爺與統轄智爺。他們既都在山寨之內，必要搭救你家大王，脫離苦海。這是一番好心，必無歹意。倘有不測之時，有我艾虎一面承管，你只管放心。」武伯南連連稱謝。
    </voice>
</speak>
