<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一八回<break time="100ms" />　　除姦淫錯投大木場　救急困趕奔神樹崗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說陶氏送他二人去後，瞅著殷顯笑道：「你瞧這好不好？」殷顯笑嘻嘻的道：「好的。你真是個行家，我也不願意去，樂得的在家陪著你呢。」陶氏道：「你既願陪著我，你能夠常常兒陪著我麼？」殷顯道：「那有何難，我正要與你商量。如今這宗買賣要成了，至少也有一百兩。我想有這一百兩銀子，還不夠你我快活的嗎？咱們設個法兒，遠走高飛如何？」陶氏道：「你不用合我含著骨頭露著肉的。你既有心，我也有意。咱們索性把他害了，你我做個長久夫妻，豈不死心塌地麼？」兩個狗男女正在說的得意之時，只見簾子一掀，進來一人，伸手將殷顯一提，摔倒在地，即用褲腰帶捆了個結實。殷顯還百般哀告：「求爺爺饒命。」此時陶氏已然嚇的哆嗦在一處。那人也將婦人綁了，卻用那衣襟塞了口，方問殷顯道：「這陳起望卻在何處？」殷顯道：「陳起望離此有三四十里。」那人道：「從何處而去？」殷顯道：「出了此門，往東，過了小溪橋，到了神樹崗，往南，就可以到了陳起望。爺爺若不認得去，待小人領路。」那人道：「既有方向，何用你領。俺再問你，此處卻叫什麼地名？」殷顯道：「此處名喚娃娃谷。」那人笑道：「怨得你等要賣娃娃，原來地名就叫娃娃谷。」說罷，回手扯了一塊衣襟，也將殷顯口塞了，一手執燈，一手提了殷顯，到了外間一看，見那邊放著一盤石磨，將燈放下，把殷顯安放在地，端起磨來，那管死活，就壓在殷顯身上。回手進屋，將婦人提出，也就照樣的壓好。那人執燈看了一看，見那邊桌上放著個酒瓶，提起來復進屋內。拿大碗斟上酒，也不坐下，端起來一飲而盡；見桌上放著菜蔬，揀可口的就大吃起來了。<break time="100ms" />　　你道此人是誰？真真令人想擬不到。原來正是小俠艾虎。自從送了施俊回家，探望父親，幸喜施老爺施安人俱備安康。施老爺問：「金伯父那裡可許聯姻了？」施俊道：「煙雖聯了，只是好些原委。」便將始末情由述了一番。又將如何與艾虎結義的話俱備說了。施老爺立刻將艾虎請進來相見。雖則施老爺失明，看不見艾虎，施安人卻見艾虎年幼，英風滿面，甚是歡喜。施老爺又告訴施俊道：「你若不來，我還叫你回家，只因本縣已有考期，我已然給你報過名。你如今來的正好，不日也就要考試了。」施生聽了，正合心意。便同艾虎在書房居住。遲不多日，到了考試之日，施生高高中了案首，好生歡喜，連艾虎也覺高興。本要赴襄陽去，無奈施生總要過了考期，或中或不中，那時再為定奪起身。艾虎沒法兒，只得依從。每日無事，如何閒得住呢。施生只好派錦箋跟隨艾虎出外遊玩。這小爺不吃酒時還好，喝起酒來，總是盡醉方休。錦箋不知跟著受了多少的怕。好容易盼望府考，艾虎不肯獨自在家，因此隨了主僕到府考試。及至揭曉，施俊卻中了第三名的生員，滿心歡喜。拜了老師，會了同年，然後急急回來，祭了祖先，拜過父母，又是親友賀喜，應接不暇。諸事已畢，方商議起身趕赴襄陽。待畢姻之後，再行赴京應試，因此耽誤日期。及至到了襄陽，金公已知施生得中，歡喜無限，便張羅施生與牡丹完婚。<break time="100ms" />　　艾虎這些事他全不管，已問明了師傅智化在按院衙門，他便別了施俊，急急奔到按院那裡。方知白玉堂已死。此時盧方已將玉堂骨殖安置妥協，設了靈位。待平定襄陽後，再將骨殖送回原籍。艾虎到靈前大哭一場，然後參見大人與公孫先生、盧大爺、徐三爺。問起義父合師傅來，始知俱已上了陳起望了。他是生成的血性，如何耐的，便別了盧方等，不管遠近，竟奔陳起望而來。只顧貪趕路程，把個道兒走差了，原是往西南，他卻走到正西，越走越遠，越走越無人煙，自己也覺乏了，便找了個大樹之下歇息。因一時困倦，枕了包裹，放倒頭便睡。<break time="100ms" />　　及至一覺睡醒，恰好皓月當空，亮如白晝。自己定了定神，只覺的滿腹咕嚕嚕亂響，方想起昨日不曾吃飯，一時饑渴難當。又在夜闌人靜之時，那裡尋找飲食去呢。無奈何，站起身來，撢了撢土，提了包裹，一步捱一步，慢慢行來。猛見那邊燈光一晃，卻是陶氏接進懷殷二人去了。艾虎道：「好了！有了人家，就好說了。」趲行幾步，來到跟前。卻見雙扉緊閉，側耳聽時，裡面有人說話。艾虎才待擊戶，又自忖道：「不好。半夜三更，我孤身一人，他們如何肯收留呢？且自悄悄進去看來，再做道理。」將包裹斜紮在背上，飛身上牆，輕輕落下，來到窗前。他就聽了個不亦樂乎。<break time="100ms" />　　後來見懷寶走了，又聽殷顯與陶氏定計要害丈夫，不由的氣往上沖，因此將外屋門撬開，他便掀簾硬進屋內。這才把狗男女捆了，用石磨壓好，他就吃喝起來了。酒飯已畢，雖不足興，頗可充饑。執燈轉身出來，見那男女已然翻了白眼。他也不管，開門直往正東而來。
    </voice>
</speak>
