<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一一九回<break time="100ms" />　　神樹崗小俠救幼子　陳起望眾義服英雄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說甘媽媽剛要轉身，武伯南將他拉住，悄悄道：「倘若有人背著個小孩子，你可千萬把他留下。」婆子點頭會意。連忙出來，開了柴扉，一看誰說不是懷寶呢。<break time="100ms" />　　他因背著鍾麟甚是吃力，而且鍾麟一路哭哭喊喊，合他要定了伯南哥哥咧。這懷寶百般的哄誘，惟恐他啼哭被人聽見。背不動時，放下來哄著走。這鍾麟自幼兒嬌生慣養，如何夤夜之間走過荒郊曠野呢，又是害怕，又是啼哭，總是要他伯南哥哥，把個懷寶磨了個吐大哇地，又不敢高聲，又不敢嗔嚇，因此耽延了工夫。所以武伯南艾虎後動身的倒先到了，他先動身的倒後到了。<break time="100ms" />　　甘婆道：「你又幹這營生！」懷寶道：「媽媽不要胡說。這是我親戚的小廝，被人揭去，是我將他救下，送還他家裡去。我是連夜走的乏了，在媽媽這裡歇息歇息，天明就走。可有地方麼？」甘婆道：「上房有客，業已歇下。現有廂房閒著，你可要安安頓頓的，休要招的客人犯疑。」懷寶道：「媽媽說的是。」說罷，將鍾麟背進院來。甘婆閉了柴扉，開了廂房，道：「我給你們取燈去。」懷寶來到屋內，將鍾麟放下。甘婆掌上了燈。<break time="100ms" />　　只聽鍾麟道：「這是那裡？我不在這裡。我要我的伯南哥哥呢。」說罷，哇的一聲又哭了。急的懷寶連忙悄悄哄道：「好相公，好公子，你別哭。你伯南哥哥少時就來。你若睏了，只管睡。管保醒了，你伯南哥哥就來了。」真是小孩子好哄。他這句話倒說著了。登時鍾麟張牙欠口，打起哈氣來。懷寶道：「如何！我說睏了不是！」連忙將衣服脫下，鋪墊好了。鍾麟也是鬧了一夜，又搭著哭了幾場，此時也真就乏了，歪倒身便呼呼睡去。甘婆道：「老幾，你還吃什麼不吃？」懷寶道：「我不吃什麼了。背著他累了個骨軟筋酥，我也要歇歇了。求媽媽黎明時就叫我，千萬不要過晚了。」甘婆道：「是了，我知道了。你挺屍吧。」息了燈，輕身出了廂房，將門倒扣好了，他悄悄的又來到上房。<break time="100ms" />　　誰知艾虎與武伯南在上房悄悄靜坐，側耳留神，早已聽了個明白。先聽見鍾麟要伯南哥哥，武伯南一時心如刀絞，不覺得落下淚來。艾虎連忙擺手，悄悄道：「武兄不要如此。他既來到這裡，俺們遇見，還怕他飛上天去不成？」後來又聽見他們睡了，更覺放心。<break time="100ms" />　　只見甘婆笑嘻嘻的進來，悄悄道：「武大爺恭喜，果是那話兒。」武伯南問道：「他是誰？」甘婆道：「怎麼大爺不認得？他就是懷寶呀。認了一個乾兄弟，名叫殷顯，更是個混帳行子，合他女人不乾不淨的。三個人搭幫過日子，專於這些營生。大爺怎麼上了他的賊船呢？」武伯南道：「俺也是一時粗心，失於檢點。」復又笑道：「俺剛脫了他的賊船，誰知卻又來到你這賊店。這才是躲一棒槌，挨一榔頭呢。」甘婆聽了，也笑道：「大爺到此，婆子如何敢使那把戲兒？休要湊趣。請問二位，還歇息不歇息呢？」艾虎道：「我們救公子要緊，不睡了。媽媽這裡可有酒麼？」甘婆道：「有，有，有。」艾虎道：「如此很好。媽媽取了酒來，安放杯著，還有話請教呢。」甘婆轉身，去了多時，端了酒來。艾虎上座，武伯南與甘婆左右相陪。<break time="100ms" />　　艾虎先飲了三杯，方問道：「適才媽媽說什麼也叫『艾虎』？這話內有因，倒要說個明白。」甘婆便將有主僕二人投店，主人也叫艾虎，原想托蔣爺為媒，將女兒許配於他的話說了一遍。艾虎更覺詫異，道：「既有蔣四爺在場，此事再也不能舛錯。這個人卻是誰呢？真正令人納悶。」甘婆道：「蔣爺還說艾虎姪兒已經定親，想替盧珍姪兒定下這頭親，待見了盧爺即來納聘，至今也無影響。」艾虎道：「媽媽不要著急，俺們明日就到陳起望，蔣四叔現在那裡。媽媽何不寫一信去問問？」甘婆道：「好，女兒筆下頗能。待我合他商議寫信去。」說罷，起身去了。<break time="100ms" />　　這裡武伯南便問艾虎道：「恩公，廂房之人，咱們是這裡下手，還是攔路邀截呢？」艾虎道：「這裡不好。他原是村店，若沾污了，以後他的買賣怎麼作呢？莫若邀截為是。」武伯南笑道：「恩公還不知道呢。這老婆子也是個殺人不眨眼的母老虎。當初有他男人在世，這店內不知殺害了多少人呢。」剛說到此，只見甘婆手持書信，笑嘻嘻進來，說道：「書已有了。就勞動艾爺，見了蔣四爺，當面交付。婆子這裡等著回信。」說罷，福了一福。艾爺接過書來，揣在懷中，也還了一揖。<break time="100ms" />　　甘婆問道：「廂房那人怎麼樣？」武伯南道：「方才我們業已計議。艾爺惟恐連累了你這裡，俺們上途中邀截去。」甘婆道：「也倒罷了。待我將他喚醒。」立時來到廂房，開了門，對上燈，才待要叫。只聽鍾麟說道：「我要我伯南哥哥呀！」卻從夢中哭醒。懷寶是賦人膽虛，也就驚醒了。先喚鍾麟，然後穿上衣服，將鍾麟背上，給甘婆道了謝，說：「等回來再補報吧。」甘婆道：「你去你的吧，誰望你的補報呢。但願你這一去永遠可別來了。」一壁說，一壁開了柴扉，送到門外，見他由正路而去。甘婆急轉身來到上房，道：「他走的是正路。你二位從小路而去，便迎著了。」武伯南道：「不勞費心。這些路途我都是認得的。恩公隨我來。」武伯南在前，艾虎隨後，別了甘婆，出了柴扉，竟奔小路而來。二人復又商議，叫武伯南搶鍾麟好好保護，艾虎卻動手，了結懷寶。說話間，已到要路，武伯南道：「不必迎了上去，就在此處等他吧。」
    </voice>
</speak>
