<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一二○回<break time="100ms" />　　安定軍山同歸大道　功成湖北別有收緣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說鍾雄聽智化之言，恍然大悟。又見眾英雄義重如山，欣然向善。所謂「同聲相應，同氣相求」者也。<break time="100ms" />　　世間君子與小人原是冰炭不同爐的。君子可以立小人之隊，小人再不能入君子之群。什麼緣故呢？是氣味不能相投，品行不能同道。即如鍾雄他原是豪傑朋友，皆因一時心高氣傲，所以差了念頭。如今被眾人略略規箴，登時清濁立辨，邪正分明，立刻就離了小人之隊，入了君子之群，何等暢快，何等大方。他既說出洗心改悔，便是心悅誠服；決不是那等反覆小人，今日說了，明日不算，再不然，鬧矯強，鬥經濟，怎麼沒來由怎麼好，那是何等行為。<break time="100ms" />　　再說眾位英雄立起身來，其中還有二人不認得。及至問明，一個是茉花村的雙俠丁兆蕙，一個是那陷空島四義蔣澤長。鍾雄也是素日聞名，彼此各相見了。<break time="100ms" />　　此時陸彬早已備下酒筵，調開桌椅，安放杯箸，大家團團圍住。上首是鍾雄，左首是歐陽春，右首是沙龍。以下是展昭蔣平丁兆蕙柳青，連龍濤姚猛陸彬魯英等共十一籌好漢。陸彬執壺，魯英把盞，先遞與鍾雄。鍾雄笑道：「怎麼又喝酒呢？劣兄再要醉了，又把劣兄弄到那裡去？」眾人聽了，不覺大笑。陸彬笑著道：「仁兄再要醉了，不消說了，一定是送回軍山去了。」鍾雄一壁笑，一壁接酒，道：「承情，承情。多謝，多謝。」陸彬挨次斟畢，大家就座。<break time="100ms" />　　鍾雄道：「話雖如此說，俺鍾雄到底如何到了這裡？務要請教。」智化便說：「起初展兄與徐三弟落在塹坑，被仁兄拿去，是蔣四兄砍斷竹城將徐三弟救出。」說到此，鍾雄看了蔣四爺一眼，暗想：「這樣瘦弱，竟有如此本領！」智爺又道：「皆因仁兄要魚，是小弟與丁二弟扮作漁戶，混進水寨，才瞧了招賢榜文。」鍾雄又瞅了丁二爺一眼，暗暗佩服。智化又道：「次日是小弟與歐陽春兄進寨投誠。那時已知沙大哥被襄陽王拿去。因仁兄愛慕沙大哥，所以小弟假奔臥虎溝，卻叫歐陽兄詐說展大哥，以及合襄陽王將沙大哥要來：這全是小弟的計策，哄誘仁兄。」鍾雄連連點頭，又問道：「只是劣兄如何來到此呢？」智化道：「皆因仁兄的千秋，我等計議，一來慶壽，二來奉請，所以先叫蔣四弟聘請柳賢弟去。因柳賢弟有師傅留下的斷魂香。」鍾雄聽到此，已然明白，暗暗道：「敢則俺著了此道了。」不由的又瞧了一瞧柳青。智化接著道：「不料蔣四弟聘請柳賢弟時，路上又遇見了龍姚二位。小弟因他二位身高力大，背負仁兄，斷無失閃，故此把仁兄請到此地。」鍾雄道：「原來如此。－－但只一件，既把劣兄背出來，難道無人盤問麼？」智化道：「仁兄忘了麼？可記得昨日展大哥穿的服色，人人皆知，個個看見。臨時給仁兄更換穿了，口口聲聲『展大哥醉了』，誰又問呢？」鍾雄聽畢，鼓掌大笑道：「妙呀！想的週到，做的機密。俺鍾雄真是醉裡夢裡，這些事俺全然不覺。虧了眾位仁兄賢弟成全了鍾雄，不致叫鍾雄出醜。鍾雄敢不佩服，能不銘感。如今眾位仁兄賢弟歡聚一堂，把往日的豪強自雄，侮慢英賢，不覺的可恥又可笑了。」眾人見鍾雄自怨自艾，悔過自新，無不稱羨：「好漢子，好朋友！」各各快樂非常，惟有智化半點不樂。<break time="100ms" />　　鍾雄問道：「賢弟，今日大家歡聚，你為何有些悶悶呢？」智化半晌道：「方才仁兄說小弟想的週到，做的機密。那知竟有不週到之處。」鍾雄問道：「還有何事不週到呢？」智化歎道：「皆因小弟一時忽略，忘記知會。嫂嫂只當有官兵捕緝，立刻將姪兒姪女著人帶領逃走了。」真是英雄氣短，兒女情長。鍾雄聽了此句話，驚駭非常，忙問道：「交與何人領去？」智化道：「就交與武伯南武伯北了。」鍾雄聽見交與武氏兄弟，心中覺得安慰，點了點頭，道：「還好。他二人可以靠得。」智化道：「好什麼！是小弟見了嫂嫂之後，急忙從山後趕去。忽聽山溝之內有人言語，問時卻是武伯南，背負著姪兒落將下去。又問明了，幸喜他主僕並無損傷。仁兄，你道他主僕如何落在山溝之內？」鍾雄道：「想是夤夜逃走，心忙意亂，誤落在山溝。」智化搖頭道：「那裡是誤落，卻是武伯北將他主僕推下去的，他便迫著姪女上馬往西去了。」<break time="100ms" />　　鍾雄忽然改變面皮道：「這廝意欲何為？」眾人聽了也為之一驚。智化道：「是小弟急急趕去，又遇見兩個採藥的將小弟領去。誰知武伯北正在那裡持刀威嚇姪女。」鍾雄聽至此，急的咬牙搓手。魯英在旁，高聲嚷道：「反了！反了！」龍濤姚猛二人早已立起身來。智化忙擋道：「不要如此，不要如此，聽我往下講。」鍾雄道：「賢弟快說，快說。」智化道：「偏偏的小弟手無寸鐵，止於揀了幾個石子。第一石子就把那廝打倒，趕步搶過刀來，連連搠了幾下。兩個採藥人又用藥鋤刨了個不亦樂乎。」魯英龍濤姚猛哈哈大笑，道：「好呀！這才爽快呢。」眾人也就歡喜非常，鍾雄臉上顏色略為轉過來。智化道：「彼時姪女已然昏迷過去，小弟上前喚醒。誰知這廝用馬鞭，將姪女週身抽的已然體無完膚，虧得姪女勇烈。掙扎乘馬，也就來到此處。」鍾雄道：「亞男現在此處麼？」陸彬道：「現在後面，賤內與沙員外兩位姑娘照料著呢。」鍾雄便不言語了。<break time="100ms" />　　智化道：「小弟憂愁者，正為不知姪兒下落如何。」鍾雄道：「大約武伯南不至負心。只好等天亮時，再為打聽便了。只是為小女，又叫賢弟受了多少奔波，多少驚險，劣兄不勝感激之至。」智化見鍾雄說出此話，心內更覺難受，惟有盼望鍾麟而已。大家也有喝酒的，也有喝湯的，也有靜坐閒談的。
    </voice>
</speak>
