<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不多時，天已光亮。忽見莊丁進來稟道：「外面有一位少爺名叫艾虎，同著一個姓武的帶著公子回來了。」智化聽了，這一樂非同小可，連聲說道：「快請，快請！」智化同定陸彬魯英連龍濤姚猛俱各迎了出來，只見外面進來了三人：艾虎在前，武伯南抱著公子在後。艾虎連忙參見智化，智化伸手攙起來道：「你從何處而來？」艾虎道：「特為尋找你老人家。不想遇見武兄，救了公子。」此時武伯南也過來了，先問道：「統轄老爺，俺家小姐怎麼樣了？」智化道：「已救回在此。」鍾麟聽見姐姐也在這裡，更喜歡了，便下來與智化作揖見禮。智化連忙扶住，用手拉著鍾麟，進了大廳。鍾麟一眼就看見爹爹坐在上面，不由的跪倒跟前，哇的一聲哭了。鍾雄此時也就落下幾點英雄淚來了，便忙說道：「不要哭，不要哭。且到後面看姐姐去。」陸彬過來，哄著進內去了。<break time="100ms" />　　此時艾虎已然參見了歐陽春與沙龍。北俠指引道：「此是你鍾叔父，過來見了。」鍾雄連忙問道：「此位何人？」北俠道：「他名艾虎，乃劣兄之義子，沙大哥之愛婿，智賢弟之高徒也。」鍾雄道：「莫非常提小俠，就是這位賢任麼？好呀！真是少年英俊，果不虛傳。」艾虎又與展爺丁二爺蔣四爺一一見了。就只柳青姚猛不認得，智化也指引了。大家歸座。<break time="100ms" />　　智化便問艾虎：「如何來到這裡？」艾虎從保護施俊說起，直說到遇見武伯南，救了公子，殺了懷寶，始末原由說了一遍。鍾雄聽到後面，連忙立起身來，過來謝了艾虎。<break time="100ms" />　　此時武伯南從外面進來，雙膝跪倒，匍匐塵埃，口稱：「小人該死！」鍾雄見武伯南如此，反倒傷起心來，長歎一聲道：「俺待你弟兄猶如子姪一般，不料武伯北竟如此的忘恩負義！他已處死，俺也不計較了。你為吾兒險些喪了性命，如今保全回來，不絕俺鍾門之後。這全是你一片忠心所致，何罪之有？」說罷，伸手將武伯南拉起。眾位英雄見鍾太保如此，各各誇獎，說他恩怨分明，所行甚是。<break time="100ms" />　　鍾雄復又歎一口氣，道：「好叫眾位兄弟得知。仔細想來，都是俺鍾雄的罪孽，幾幾乎使得兒女遭殃；若非急早回頭，將來禍吉不測。從此打破迷關，這身衣正合心意，俺鍾雄直欲與漁樵過此生了。」眾人聽鍾雄大有退隱之意，才待要勸，只見沙龍將鍾雄拉住，道：「賢弟，你我同病相憐，不要如此。劣兄若非奸王囚禁，你兩個姪女如何也能夠來到此處呢？千萬不要灰了壯志，妄打迷關，將來是要入魔呢。」眾人聽了，不覺大笑，鍾雄也就笑了。於是復又入座。智化道：「事不宜遲，就叫武頭領急回軍山，快快報與嫂嫂知道，好叫嫂嫂放心。」鍾雄道：「莫若將賤內悄悄接來。劣兄既脫離了苦海，還回去做甚？」智化道：「仁兄又失於算計了。仁兄若不回軍山，難免走漏鳳聲，奸王又生別策。莫若仁兄仍然占住軍山，按兵不動，以觀襄陽的動靜如何。再者小弟等也要同回襄陽去。」便將方山居址說明，現有臥虎溝的好漢俱在那裡。鍾雄聽了歡喜，道：「既如此，劣兄就派姜鎧保護家小，也赴襄陽。劣兄一人在此虛守寨柵，方無罣礙。」智化連連稱善，依然叫武伯南先回軍山送信。到傍晚，鍾雄方才回去。<break time="100ms" />　　此時艾虎已將甘媽媽的書信給蔣四爺看了。蔣平便將玉蘭情願聯姻的話說了。大家歡喜，俱各說道：「莫若通知盧方大哥，說起這段姻緣曲折，看他意思，如若允諾，再替盧珍定下玉蘭便了。」這一日，大家歡聚，快樂非常。又計議定了，女眷先行起身。就求姜氏夫人帶領著鳳仙、秋葵、亞男、鍾麟，卻派姜鎧、龍濤、姚猛跟隨護送，其餘大家隨後起身。到了晚間，用兩隻大船，除了陸彬魯英在家料理，所有眾英雄俱到軍山。鍾雄見了姜氏，悲喜交集，說明了緣故，即刻收拾細軟，乘船到陳起望，暗暗起身。這裡眾英雄歡聚了兩日，告別了鍾大保，也就赴襄陽去了。<break time="100ms" />　　要知群雄戰襄陽，眾虎遭魔難，小俠到陷空島茉花村柳家莊三處飛報信，柳家五虎奔襄陽，艾虎過山收服三寇，柳龍趕路結拜雙雄，盧珍單刀獨闖陣，丁蛟丁鳳雙探山，小弟兄襄陽大聚會，設計救群雄；直到眾虎豪傑脫難，大家共義破襄陽，設圈套捉拿奸王，施妙計掃除眾寇，押解奸王，夜趕開封府，肅清襄陽郡，又敘鍘斬襄陽王，包公保眾虎，小英雄金殿同封官，顏查散奏事封五鼠，眾英雄開封大聚首，群俠義公廳同結拜；多少熱鬧節目，不能一一盡述。也有不足百回，俱在小五義書上，便見分明。詞曰：<break time="100ms" />　　　　「日日深杯酒滿，朝朝小圃花開。自歌自舞自開懷，且喜無拘無礙。<break time="100ms" />　　　　青史幾番春夢？紅塵多少奇才？不須計較與安排，領取而今現在。」
    </voice>
</speak>
