<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　當請韋四太爺坐在朝南的書房裏。這兩樹桂花就在窗槅外。韋四太爺坐下問道：「婁翁尚在尊府？」杜少卿道：「婁老伯近來多病，請在內書房住，方纔喫藥睡下，不能出來會老伯。」韋四太爺道：「老人家既是有恙，世兄何不送他回去？」杜少卿道：「小姪已經把他令郎、令孫，都接在此侍奉湯藥。小侄也好早晚問候。」韋四太爺道：「老人家在尊府三十多年，可也還有些蓄積，家裏置些產業？」杜少卿道：「自先君赴任贛川，把舍下田地房產的賬目，都交付與婁老伯。每銀錢出入，俱是婁老伯做主，先君並不曾問。婁老伯除每年修金四十兩，其余並不沾一文。每收租時候，親自到鄉裏佃戶家。佃戶備兩樣菜與老伯喫，老人家退去一樣纔喫一樣。凡他令郎、令孫來看，只許住得兩天，就打發回去，盤纏之外，不許多有一文錢，臨行還要搜他身上，恐怕管家們私自送他銀子。只是收來的租稻利息，遇著舍下困窮的親戚朋友，婁老伯便極力相助。先君知道也不問。有人欠先君銀錢的，婁老伯見他還不起，婁老伯把借券盡行燒去了。到而今，他老人家兩個兒子，四個孫子，家裏仍然赤貧如洗，小侄所以過意不去。」韋四太爺歎道：「真可謂古之君子了！」又問道：「慎卿兄在家好麼？」杜少卿道：「家兄自別後，就往南京去了。」<break time="100ms" />
　　正說著，家人王鬍子，手裏拿著一個紅手本，站在窗子外，不敢進來。杜少卿看見他，說道：「王鬍子，你有甚麼話說？手裏拿的甚麼東西？」王鬍子走進書房，把手本遞上來，稟道：「南京一個姓鮑的。他是領戲班出身。他這幾年是在外路生意，纔回來家。他過江來叩見少爺。」杜少卿道：「他既是領班子的，你說我家裏有客，不得見他。手本收下，叫他去罷。」王鬍子說道：「他說受過先太老爺多少恩德，定要當面叩謝少爺。」杜少卿道：「這人是先太老爺抬舉過的麼？」王鬍子道：「是。當年邵奶公傳了他的班子過江來，太老爺著實喜歡這鮑廷璽，曾許著要照顧他的。」杜少卿道：「既如此說，你帶了他進來。」韋四太爺道：「是南京來的這位鮑兄，我纔在路上遇見的。」王鬍子出去，領著鮑廷璽，捏手捏腳，一路走進來。看見花園寬闊，一望無際。走到書房門口一望，見杜少卿陪著客坐在那裏，頭戴方巾，身穿玉色夾紗直裰，腳下珠履，面皮微黃，兩眉劍豎，好似畫上關夫子眉毛。王鬍子道：「這便是我家少爺，你過來見。」鮑廷璽進來跪下叩頭。杜少爺扶住道：「你我故人，何必如此行禮。」起來作揖。作揖過了，又見了韋四太爺，杜少卿叫他坐在底下。鮑廷璽道：「門下蒙先老太爺的恩典，粉身碎骨難報。又因這幾年窮忙，在外做小生意，不得來叩見少爺。今日纔來請少爺的安，求少爺恕門下的罪。」杜少卿道：「方纔我家人王鬍子說，我家太老爺極其喜歡你，要照顧你。你既到這裏，且住下了，我自有道理。」王鬍子道：「席已齊了，稟少爺，在那裏坐？」韋四太爺道：「就在這裏好。」杜少卿躊躕道：「還要請一個客來。」因叫那跟書房的小廝加爵：「去後門外請張相公來罷。」加爵應諾去了。<break time="100ms" />
　　少刻，請了一個大眼睛黃胡子的人來，頭戴瓦楞帽，身穿大闊布衣服，扭扭捏捏，做些假斯文像，進來作揖坐下，問了韋四太爺姓名。韋四太爺說了，便問：「長兄貴姓？」那人道：「晚生姓張，賤字俊民，久在杜少爺門下。晚生略知醫道，連日蒙少爺相約在府裏看婁太爺。」因問：「婁太爺今日喫藥如何？」杜少卿便叫加爵去問。問了回來道：「婁太爺喫了藥，睡了一覺，醒了。這會覺的清爽些。」張俊民又問：「此位上姓？」杜少卿道：「是南京一位鮑朋友。」說罷，擺上席來，奉席坐下。韋四太爺首席，張俊民對坐，杜少卿主位，鮑廷璽坐在底下。斟上酒來，喫了一會。那餚饌都是自己家裏整治的，極其精潔。內中有陳過三年的火腿﹔半斤一個的竹蟹，都剝出來膾了蟹羹。眾人喫著，韋四太爺問張俊民道：「你這道誼，自然著實高明的。」張俊民道：「『熟讀王叔和，不如臨症多。』不瞞太爺說，晚生在江湖上胡鬧，不曾讀過甚麼醫書，卻是看的症不少。近來蒙少爺的教訓，纔曉得書是該念的。所以我有一個小兒，而今且不教他學醫，從先生讀著書，做了文章，就拿來給杜少爺看。少爺往常賞個批語，晚生也拿了家去讀熟了，學些文理。將來再過兩年，叫小兒出去考個府縣考，騙兩回粉湯包子喫，將來掛招牌，就可以稱儒醫。」韋四太爺聽他說這話，哈哈大笑了。王鬍子又拿一個帖子進來，稟道：「北門汪鹽商家明日酧生日，請縣主老爺，請少爺去做陪客。說定要求少爺到席的。」杜少卿道：「你回他我家裏有客，不得到席。這人也可笑得緊！你要做這熱鬧事，不會請縣裏暴發的舉人進士陪？我那得工夫替人家陪官！」王鬍子應諾去了。
    </voice>
</speak>
