<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
　　陳和尚自此以後，無妻一身輕，有肉萬事足，每日測字的錢，就買肉喫，喫飽了，就坐在文德橋頭測字的桌子上念詩，十分自在。又過了半年，那一日，正拿著一本書在那裏看，遇著他一個同夥的測字丁言志來看他。見他看這本書，因問道：「你這書是幾時買的？」陳和尚道：「我纔買來三四天。」丁言志道：「這是鶯脰湖唱和的詩。當年胡三公子約了趙雪齋、景蘭江、楊執中先生，匡超人、馬純上一班大名士，大會鶯脰湖，分韻作詩。我還切記得趙雪齋先生是分的『八齊』。你看這起句：『湖如鶯脰夕陽低。』只消這一句，便將題目點出，以下就句句貼切，移不到別處宴會的題目上去了。」陳和尚道：「這話要來問我纔是，你那裏知道！當年鶯脰湖大會，也並不是胡三公子做主人，是婁中堂家的三公子、四公子。那時我家先父就和婁氏弟兄是一人之交。彼時大會鶯脰湖，先父一位，楊執中先生、權勿用先生、牛布衣先生、蘧駪夫先生、張鐵臂、兩位主人，還有楊先生的令郎，共是九位。這是我先父親口說的。我到不曉得？你那裏知道！」丁言志道：「依你這話，難道趙雪齋先生、景蘭江先生的詩，都是別人假做的了？你想想，你可做得來？」陳和尚道：「你這話尤其不通！他們趙雪齋這些詩，是在西湖上做的，並不是鶯脰湖那一會。」丁言志道：「他分明是說『湖如鶯脰』，怎麼說不是鶯脰湖大會？」陳和尚道：「這一本詩也是彙集了許多名士合刻的。就如這個馬純上，生平也不會作詩，那裏忽然又跳出他一首？」丁言志道：「你說的都是些夢話！馬純上先生，蘧駪夫先生，做了不知多少詩，你何嘗見過！」陳和尚道﹔「我不曾見過，到是你見過！你可知道鶯脰湖那一會並不曾有人做詩？你不知那裏耳朵響，還來同我瞎吵！」丁言志道：「我不信！那裏有這些大名士聚會，竟不做詩的！這等看起來，你尊翁也未必在鶯脰湖會過。若會過的人，也是一位大名士了，恐怕你也未必是他的令郎！」陳和尚惱了道：「你這話胡說！天下那裏有個冒認父親的！」丁言志道：「陳思阮！你自己做兩句詩罷了，何必定要冒認做陳和甫先生的兒子？」陳和尚大怒道：「丁詩！你『幾年桃子幾年人』！跳起來，通共念熟了幾首趙雪齋的詩，鑿鑿的就呻著嘴來講名士！」丁言志跳起身來道：「我就不該講名士！你到底也不是一個名士！」兩個人說戧了，揪著領子，一頓亂打。和尚的光頭被他鑿了幾下，鑿的生疼，拉到橋頂上。和尚眊著眼，要拉到他跳河。被丁言志搡了一交，骨碌碌就滾到橋底下去了。和尚在地下急的大嚷大叫。<break time="100ms" />
　　正叫著，遇見陳木南踱了來，看見和尚仰巴叉睡在地下，不成模樣，慌忙拉起來道：「這是怎的？」和尚認得陳木南，指著橋上說道：「你看這丁言志無知無識的，走來說是鶯脰湖的大會是胡三公子的主人！我替他講明白了，他還要死強！並且說我是冒認先父的兒子！你說可有這個道理？」陳木南道：「這個是甚麼要緊的事，你兩個人也這樣鬼吵。其實丁言老也不該說思老是冒認父親。這卻是言老的不是。」丁言志道：「四先生，你不曉得。我難道不知道他是陳和甫先生的兒子？只是他擺出一副名士臉來，太難看！」陳木南笑道：「你們自家人，何必如此？要是陳思老就會擺名士臉，當年那虞博士、莊徵君，怎樣過日子呢？我和你兩位喫杯茶，和和事，下回不必再吵了。」當下拉到橋頭間壁一個小茶館裏坐下，喫著茶。陳和尚道：「聽見四先生令表兄要接你同到福建去，怎樣還不見動身？」陳木南道：「我正是為此來尋你測字，幾時可以走得？」丁言志道：「先生，那些測字的話，是我們『籤火七占通』的。你要動身，揀個日子走就是了，何必測字！」陳和尚道：「四先生，你半年前，我們要會你一面也不得能彀。我出家的第二日，有一首薙髮的詩，送到你下處請教，那房主人董老太說，你又到外頭頑去了。你卻一向在那裏？今日怎管家也不帶，自己在這裏閒撞？」陳木南道：「因這裏來賓樓的聘娘愛我的詩做的好，我常在他那裏。」丁言志道：「青樓中的人也曉得愛才，這就雅極了！」向陳和尚道：「你看！他不過是個巾幗，還曉得看詩，怎有個鶯脰湖大會不作詩的呢？」陳木南道：「思老的話倒不差。那婁玉亭便是我的世伯，他當日最相好的是楊執中、權勿用。他們都不以詩名。」陳和尚道：「我聽得權勿用先生後來犯出一件事來，不知怎麼樣結局？」陳木南道：「那也是他學裏幾個秀才誣賴他的。後來這件官事也昭雪了。」又說了一會，陳和尚同丁言志別過去了。<break time="100ms" />
　　陳木南交了茶錢，自己走到來賓樓。一進了門，虔婆正在那裏同一個賣花的穿桂花球，見了陳木南道：「四老爺，請坐下罷了。」陳木南道：「我樓上去看看聘娘。」虔婆道：「他今日不在家，到輕煙樓做盒子會去了。」陳木南道：「我今日來和他辭辭行，就要到福建去。」虔婆道：「四老爺就要起身？將來可還要回來的？」說著，丫頭捧一杯茶來。陳木南接在手裏，不大熱，喫了一口，就不喫了。虔婆看了道：「怎麼茶也不肯泡一壺好的！」丟了桂花球，就走到門房裏去罵烏龜。
    </voice>
</speak>
