<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　敬宣即劉牢之子，前時逃往山陽，擬募兵討玄，未克如願。再往南燕乞師，南燕主慕容德，不肯發兵。敬宣潛結青州大族，及鮮卑豪酋，謀襲燕都，事泄還南。時玄已敗死，走歸劉裕，裕令為晉陵太守，尋又遷授江州刺史。他因劉毅等討玄餘黨，所以籌備舟械，隨時接應。補筆不漏。<break time="100ms" />　　無忌、道規得此一助，再進兵夏口。毅亦督軍隨進，攻入魯城。道規亦拔偃月壘，復會師進克巴陵。號令嚴整，沿途無犯，再鼓眾至馬頭。桓振挾安帝出屯江津，遣使請和，求割江、荊二州，奉還天子。以皇帝為交換品，卻是奇聞。毅等不許。會南陽太守魯宗之，起兵襲襄陽，振還軍與戰，留桓謙、馮該守江陵。謙遣該守豫章口，為毅等擊敗，謙棄城遁走。毅等馳入江陵，擒住逆黨卞范之等，一並梟斬。<break time="100ms" />　　安帝時在江陵，未被桓振挾去。毅得入行宮謁帝，由帝面加慰勞，一切處置，悉歸毅主持。毅正擬追剿兩桓，適振回救江陵，在途聞城已失守，眾皆駭散，振亦只好逃匿溳州。既而召集散眾，復襲江陵，為將軍劉懷肅所聞，伏兵邀擊，一鼓誅振。振為桓氏後起悍將，至此斃命，桓氏遺孽垂盡，惟桓謙等奔入後秦。<break time="100ms" />　　安帝改元義熙。再下赦書，除桓謙等不赦外，獨赦桓衝孫胤，徙居新安，令存桓衝宗祀，保全功臣一脈。衝係桓玄叔父，有功晉室，封豐城公，詳見《兩晉演義》。劉裕聞報，使劉毅、劉道規留屯夏口，命何無忌奉帝東歸。安帝乃自江陵啟鑾，還至建康。百官詣闕待罪，有詔令一並復職。授瑯琊王司馬德文為大司馬，武陵王司馬遵為太保，且封賞功臣，首劉裕，次及劉毅、何無忌、劉道規。詔敕有云：<break time="100ms" />　　朕以寡昧，遭家不造，越自遘閔，屬當屯極。逆臣桓玄，垂釁縱慝，窮凶恣虐，滔天猾夏，誣罔神人，肆其篡亂，祖宗之基既湮，七廟之饗胥殄，若墜淵谷，未足斯譬。皇度有晉，天縱英哲，都督揚、徐、兗、豫、青、冀、幽、並、江九州諸軍事鎮軍將軍徐、青二州刺史劉裕，忠誠天亮，神武命世，用能貞明恊契，義夫向臻，故順聲一唱，二溟卷波，英風振路，宸居清翳。冠軍將軍劉毅，輔國將軍何無忌，振武將軍劉道規，舟旗遄邁，而元凶傳首，回戈疊揮，則荊漢霧廓。俾宣元之祚，永固於嵩岱，傾基重造，再集於朕躬。宗廟歆七百之祐，皇基融載新之命。念功惟德，永言銘懷，固已道冠開闢，獨絕終古，書契以來，未之前聞矣。雖則功高靡尚，理至難文，而崇庸命德，哲王攸先者，將以弘道制治，深關盛衰，故伊望膺殊命之錫，桓文饗備物之禮，況宏征不世，顧邈百代者，宜極名器之隆，以光大國之盛。而鎮軍謙虛自衷，誠旨屢顯，朕重逆仲父，乃所以愈彰德美也。鎮軍可進位侍中車騎將軍都督中外諸軍事，使持節徐、青二州刺史如故。顯祚大邦，啟茲疆宇，特此詔聞！<break time="100ms" />　　這詔下後，裕上表固辭。再加錄尚書事，裕又不受，且乞請歸藩。安帝不允，遣百僚敦勸，裕仍然固讓，入朝陳情，願就外鎮，乃改授裕都督荊、司、梁、益、寧、雍、涼七州，並前十六州諸軍事，仍守本官，裕始受命，還鎮丹徒。封劉毅為左將軍，何無忌為右將軍，分督豫州、揚州軍事，劉道規為輔國將軍，督淮北諸軍事。餘如並州刺史魏詠之以下，皆加官進爵有差。<break time="100ms" />　　先是劉毅嘗為劉敬宣參軍，時人推毅為雄杰，敬宣道：「有非常的材具，必有非常的度量，此君外寬內忌，誇己輕人，設使一旦得志，亦恐以下陵上，自取危禍呢。」為後文劉裕殺毅張本。裕聞敬宣言，嘗引以為憾。及得授方鎮，遂使人白劉裕道：「敬宣未與義舉，授為郡守，已覺過優，擢置江州，更足令人駭惋，恐猛將勞臣，不免因此懈體呢。」裕遲遲不發。敬宣得知消息，心不自安，乃表請解職，因召還為宣城內史。劉毅再與何無忌，分道出討桓玄餘黨，所有桓亮、符玄等小丑，一概誅滅，荊、湘、江、豫皆平。晉廷命毅都督淮南五郡，兼豫州刺史。何無忌都督江東五郡，兼會稽內史。毅自是益驕，免不得目空一切，有我無人了。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　平矜釋躁始成才，器小何堪任重來！<break time="100ms" />　　古有一言須記取，謙能受益滿招災。<break time="100ms" />　　過了一年，追敘討逆功績，又有一番封賞，待小子下回說明。<break time="100ms" />　　桓玄一亂，而劉裕即乘九而起，是不啻為淵驅魚，為叢驅雀，玄死而裕貴，玄固非鸇即獺也。大抵梟桀之崛興，其始必有絕大之功業，足以聳動人心，能令朝野畏服，然後可以任所欲為，潛移國祚於無形。莽懿之徒，無不如是。裕為莽懿流亞，有玄以促成之，玄何其愚，裕何其智耶！至於安帝返駕，封賞功臣，裕為功首，而再三退讓，成功不居。周公恐懼流言日，王莽謙恭下士時，假使當年身便死，一生真偽有誰知？」我讀此詩，我更有以窺劉裕矣。
    </voice>
</speak>
