<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　起義師入京討逆　迎御駕報績增封
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉裕既商定密謀，遂與何無忌托詞出獵，號召義徒。共得百餘名，最著名的約二十餘人，除何無忌、劉毅外，姓名如左：<break time="100ms" />　　劉道憐即劉裕弟。魏詠之　魏欣之詠之弟。　魏順之欣之弟。　檀憑之　檀祗隆憑之弟。　檀道濟憑之叔。　檀范之道濟從兄。　檀韶憑之從子。　劉藩劉毅從弟。　孟懷玉孟昶族弟。　向彌　管義之　周安穆　劉蔚　劉珪之蔚從弟。　臧熹　臧寶符熹從弟。　臧穆生熹從子。　童茂宗　周道民　田演　范清<break time="100ms" />　　這二十餘人各具智勇，充作前隊。何無忌冒充敕使，一騎當先，揚鞭入丹徒城，黨徒隨後跟入。桓修毫不覺察，聞有敕使到來，便出署相迎，無忌見了桓修，未曾問答，即拔出佩刀，把修殺死。隨與徒眾大呼討逆，吏士驚散，莫敢反抗。劉裕也馳入府署，揭榜安民，片刻即定。當將桓修棺殮，埋葬城外。召東莞人劉穆之為府主簿，更派劉毅至廣陵，囑令孟昶劉道規，即日響應。<break time="100ms" />　　昶與道規，偽勸桓弘出獵，以詰旦為期。翌日昧爽，昶等率壯士數十人，佇待府署門前，一俟開門，便即馳入。弘方在啜粥，被道規持刃直前，劈破弘腦，死於非命。當即收眾渡江，來會劉裕。<break time="100ms" />　　徐州司馬刁弘，聞丹徒有變，方率文武佐吏，來至丹徒城下，探問虛實，裕登城偽語道：「郭江州已奉戴乘輿，反正尋陽，我等奉有密詔，誅除逆黨，今日賊玄首級，已當曉示大航。諸君皆大晉臣，無故來此，意欲何為？」刁弘等信為真言，便即退去。<break time="100ms" />　　可巧劉道規、孟昶等自廣陵馳至，眾約千人，裕即令劉毅追殺刁弘。待毅歸報，又令毅作書與兄，即遣周安穆持書入京，促令起事。原來毅兄劉邁留官建康，桓玄令邁為竟陵太守，整裝將發。既得毅書，躊躇莫決。安穆見邁懷疑，恐謀泄罹禍，匆匆告歸，連王元德、辛扈興、童厚之等處也未及報聞。邁計無所出，意欲夤夜下船，赴任避禍。忽由桓玄與書，內言北府人情，未知何如？近見劉裕，亦未知彼作何狀，須一一報明。此書寓意，乃俟邁抵任後，令他稟報。偏邁誤會書義，還道玄已察裕謀，不得不預先出首。這叫作賊膽心虛。遂不便登舟，坐以待旦，一俟晨光發白，即入朝報玄。<break time="100ms" />　　玄聞裕已發難，不禁大懼，面封邁為重安侯。邁拜謝退朝，偏有人向玄譖邁，謂邁縱歸周安穆，未免同謀。玄乃收邁下獄，並捕得王元德、辛扈興、童厚之三人，與邁同日加刑。一面召弟桓謙，及丹陽尹卞范之等，會議拒裕，謙請從速發兵，玄欲屯兵覆舟山，堅壁以待。經謙等一再固請，始命頓邱太守吳甫之，右衛將軍皇甫敷，北遏裕軍。<break time="100ms" />　　裕聞桓玄已經發兵，也銳意進取，自稱總督徐州事，命孟昶為長史，守住京口。集得二州義旅，共千七百人，督令南下。且囑何無忌草檄，聲討玄罪。<break time="100ms" />　　無忌夜作檄文，為母劉氏所窺，且泣且語道：「我不及東海呂母，王莽時人。汝能如此，我無遺恨了！」兄弟之仇，不可不報。至無忌檄已草就，翌晨呈入。裕即令頒發遠近，大略說是：<break time="100ms" />　　夫成敗相因，理不常泰，狡焉肆虐，或值聖明。自我大晉，屢遘陽九，隆安以來，隆安為晉安帝嗣位時年號。國家多故，忠良碎於虎口，貞賢斃於豺狼。逆臣桓玄，敢肆陵慢，阻兵荊郢，肆暴都邑。天未忘難，凶力繁興，逾年之間，遂傾裡祚，主上播越，流幸非所，神器沈辱，七廟毀墜。雖夏後之罹浞殪，有漢之遭莽卓，方之於玄，未足為喻。自玄篡逆，於今歷年，亢旱彌時，民無生氣，加以士庶疲於轉輸，文武困於版築，室家分析，父子乖離，豈惟大東有杼軸之悲，摽梅有傾筐之怨而已哉！仰觀天文，俯察人事，此而可存，孰為可亡？凡在有心，誰不扼腕？裕等所以椎心泣血，不遑啟處者也，是故夕寐宵興，搜獎忠烈，潛構崎嶇，險過履虎，乘機奮發，義不圖全。輔國將軍劉毅，廣武將軍何無忌，鎮北主簿孟昶，兗州主簿魏詠之，寧遠將軍劉道規，龍驤參軍劉藩，振威將軍檀憑之等，忠烈斷金，精白貫日，荷戈奮袂，志在畢命。益州刺史毛璩，萬里齊契，掃定荊楚。江州刺史郭昶之，奉迎主上，宮於尋陽。鎮北參軍王元德等，並率部曲，保據石頭。揚武將軍諸葛長民，收集義士，已據歷陽。征虜參軍庾頤之，潛相連結，以為內應。同力恊規，所在蠭起，即日斬偽徐州刺史安城王桓修，青州刺史桓弘。義眾既集，文武爭先，咸謂不有統一，則事無以輯。裕辭不獲命，遂總軍要，庶上憑祖宗之靈，下罄義夫之力，翦馘逋逆，蕩清京華。公侯諸君，或世樹忠貞，或身荷爵寵，而並俯眉猾豎，無由自效，顧瞻周道，寧不弔乎！今日之舉，良其會也。裕以虛薄，才非古人，受任於既頹之連，接勢於已替之機，丹忱未宣，感慨憤激，望霄漢以永懷，盼山川以增佇，投檄之日，神馳賊廷。檄到如律令！
    </voice>
</speak>
