<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　藩至姑熟，將書交毅，毅閱書未終，已有怒色，瞋目視藩道：「前次舉義平逆，不過因劉裕發起，權時推重，汝便謂我真不及劉裕麼？」說著，把來書擲棄地上，立集舟師二萬，從姑熟出發。是謂忿兵。急駛至桑落洲，正值盧循、徐道覆兩賊，順流鼓檝，艤艦前來，船頭甚是高銳，突入毅水師隊中。毅艦低脆，偶與賊艦相撞，無不碎損，沒奈何奔避兩旁，舟隊一散，全軍立涣。兩賊渠指揮徒眾，東隳西突，害得毅軍逃避不遑，或與舟俱沉，或全船被擄。毅無法支撐，只好帶著數百人，棄船登岸，狼狽遁走。所有輜重糧械，一古腦兒拋置江心，被賊掠去。毅試自問，果能及劉裕？<break time="100ms" />　　這敗報傳達都中，上下震懼，劉裕急募民為兵，修治石頭城，為控御計。時北師初還，瘡痍未復，京邑戰士，不滿數千，諸葛長民、劉道憐等，雖皆聞風入衛，但也是部曲寥寥，數不盈萬。<break time="100ms" />　　那盧、徐二賊，斃何無忌，敗劉毅，連破江、豫二鎮，有眾十餘萬，舟車百里不絕，樓船高至十二丈，橫行江中。他心目中只畏一劉裕，聞裕還軍建業，未免驚心。循欲退還尋陽，轉攻江陵，獨道覆謂宜乘勝進取。兩人議論數日，方從道覆言，聯檣東下。<break time="100ms" />　　警報與雪片相似，飛達都中，還有敗軍逃還，亦統稱賊勢甚盛，不應輕敵。孟昶、諸葛長民，倡議避寇，欲奉乘輿過江，獨劉裕不許。參軍王仲德進白劉裕道：「明公新建大功，威震六合，今妖賊乘虛入寇，驟聞公還，必當驚溃；若先自逃去，勢同匹夫，何能號召將士？公若誤徇時議，僕不忍隨公，請從此辭！」裕亟慰諭道：「南山可改，此志不移，願君勿疑！」<break time="100ms" />　　孟昶尚固請不已，裕勃然道：「今日何日，尚可輕舉妄動麼？試想重鎮外傾，強寇內逼，一或遷徙，全體瓦解，江北亦豈可得至？就使得至江北，亦不過苟延時日罷了，今兵士雖少，尚足一戰，戰若得勝，臣主同休，萬一挫敗，我當橫屍廟門，以身殉國，斷不甘竄伏草間，偷生苟活呢。我計已決，君勿復言！」據裕此言，幾似忠貫天日，可惜此後不符。昶尚涕泣陳詞，自願先死，惹得劉裕性起，厲聲呵叱道：「汝且看我一戰，再死未遲！」昶惘惘歸第，手自草表道：「臣裕北討，眾議不同，唯臣贊成裕計，令強賊乘虛進逼，危及社稷，臣自知死罪，謹引咎以謝天下。」表既封就，仰藥竟死。呆鳥。<break time="100ms" />　　未幾聞盧循已至淮口，內外戒嚴，瑯琊王司馬德文督守宮城，劉裕自出屯石頭，使諮議參軍劉粹，引第三子義隆，往戍京口。義隆年僅四齡，裕借此勵軍，表示毀家紓難的意思，且召集諸將，預揣賊勢道：「賊若由新亭直進，不易抵禦，只好暫時迴避，將來勝負，尚未可料，倘或回泊西岸，賊鋒已靡，便容易成擒了。」遂常登城西望。起初尚未見寇蹤，但覺煙波一碧，山水同青。百忙中敘此閒文，格外生色。俄而鼓聲到耳，遠遠有敵船出沒，引向新亭，不由的旁顧左右，略露懮容。嗣見敵船回泊蔡洲，乃變懮為喜道：「果不出我所料。賊黨雖盛，無能為了。」<break time="100ms" />　　原來徐道覆既入淮口，本擬由新亭進兵，焚舟直上。獨盧循多疑少決，欲出萬全，所以徘徊江中，既東復西。道覆曾歎息道：「我終為盧公所誤，事必無成。使我得獨力舉事，取建康如反掌明。」一面說，一面拔椗西駛。<break time="100ms" />　　自盧、徐等回泊蔡洲，劉裕得從容佈置，修治越城以障西南，築查圃藥園種芍藥之所。廷尉宦寺所居，因以為名。三壘，以固西鄙，飭冠軍將軍劉敬宣屯北郊，輔國將軍孟懷玉屯丹陽郡西，建武將軍王仲德屯越城，廣武將軍劉默屯建陽門外。又使寧朔將軍索邈，仿鮮卑騎裝，用突騎千餘匹，外蒙虎斑文錦，光成五色，自淮北至新亭，步騎相望，壁壘一新。小子有詩詠道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　從容坐鎮石頭城，匕鬯安然得免驚。<break time="100ms" />　　可笑怯夫徒慕義，倉皇仰藥斷殘生。<break time="100ms" />　　欲知盧、徐二賊，進退如何，且待下回分解。<break time="100ms" />　　觀本回之敘劉裕，備述當時計議，益見其智勇深沉，非常人所可及。大峴山，南燕之險阻也，裕料慕容超之必不扼守，故冒險前進，因糧於敵，卒得成功。新亭，東晉之要害也；裕料盧循之必不敢進，故決計固守，效死勿去，卒能卻寇。蓋行軍之道，必先知敵國之為何如主，賊渠之為何如人，然後可進可退，能戰能守。彼何無忌、劉毅之輕戰致敗，孟昶之怯敵自戕，非失之躁，即失之庸，亦豈足與劉裕比耶？裕固一世之雄也，曹阿瞞後，捨裕其誰乎？
    </voice>
</speak>
