<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這且休表。且說劉裕既翦滅二憾，乃命朱齡石為益州刺史，令與寧朔將軍臧熹，河間太守蒯恩，下邳太守劉鍾等，率軍二萬，往討西蜀。時人多謂齡石望輕，難當重任，裕獨排眾議道：「齡石既具武乾，又練吏職，此去必能成功。諸君不信，待後便知！」另眼看人。當下召入齡石，密談數語，且付一錦函，上書六字道：「待至白帝乃開。」齡石持函出都，泝江西行。諸將聞齡石受裕密計，究不知他如何進取，但一路隨著，曉行夜宿。好容易到了白帝城，齡石乃披發錦函，但見函中藏有一紙，上面寫著：<break time="100ms" />　　眾軍悉從外水取成都，臧熹從中水取廣漢，老弱乘高艦，從內水向黃虎，速行不誤。違令毋赦！<break time="100ms" />　　看官閱過前回，應知劉敬宣前時伐蜀，道出黃虎，無功而還。此次獨令眾軍取道外水，明明是懲著前轍，改道行軍。又恐蜀人預料，特令齡石派遣老弱，作為疑兵，牽制蜀人。復命臧熹從中水進兵，亦無非是分蜀兵勢。偽蜀王譙縱，果疑晉軍仍薄黃虎，急遣譙道福出守涪城，嚴防內水。那齡石已自外水趨平模，距成都只二百里，譙縱才得知曉。派秦州刺史侯暉，尚書僕射譙詵，率眾萬餘，出屯平模對岸，築城拒守。<break time="100ms" />　　天適盛暑，赤日炎炎，齡石頗費躊躇，與劉鍾密商道：「今天時甚熱，賊眾據險自固，未易攻入，我擬休兵養銳，伺隙乃發，君意以為何如？」劉鍾道：「此計錯了！我軍以內水為疑兵，所以譙道福出守涪城。今重軍到此，出其不意，侯暉等雖然來拒，未免驚慌，我乘他驚疑未定，盡銳往攻，定可必勝。俟平模戰克，鼓行西進，成都自不能守了。若頓兵不前，使他知我虛實，調涪軍前來援應，並力拒守，我既不能進，又不能退，師老食絕，二萬人將盡為蜀虜，豈不可慮！」齡石愕然道：「非君言，幾誤大事！」遂麾兵齊進，共集城下。<break time="100ms" />　　蜀人築有南北城，北城倚山靠水，地陰兵多，南城較為平坦。諸將請先攻南城，齡石道：「攻堅難，抵瑕易，我能先拔堅城，賊眾自靡，南城可以立取。這才是一勞永逸呢！」於是擁眾攻北城，前仆後繼，半日即下。侯暉譙詵，先後戰死，蜀兵大敗。齡石引兵趨南城，南城守卒，已經溃散，寂無一人。乃毀去二壘，捨舟步進。臧熹從中水趨入，陣斬蜀將譙撫之，擊走蜀吏譙小苟，據住廣漢，留兵戍守，自率親軍來會齡石。兩軍直向成都，勢如破竹。<break time="100ms" />　　譙縱迭接敗耗，嚇得魂飛天外，急棄成都出走。縱女年僅及笄，涕泣諫縱道：「走必不免，徒自取辱，不若至先人墓前，一死了事。」縱不能從，辭墓即行，女竟撞死於墓側。還是此女烈毅，可惜生於譙家。譙道福聞平模失守，自涪城還兵入援，途中與縱相遇，見縱狼狽情狀，不禁忿忿道：「大丈夫有如此功業，一旦輕棄，去將安歸！人生總有一死，有甚麼畏怯呢！」因拔劍投縱，擲中馬鞍。縱情急奔避，左右四散，沒奈何解帶自經。巴西人王志，斬了縱首，獻與齡石。<break time="100ms" />　　道福盡散金帛，犒賞軍士，再擬背城一戰，偏軍士得了賞給，仍然散去。道福孑身遠竄，為巴民杜瑾所執，也送至齡石軍前。齡石已入成都，搜誅譙縱親屬，餘皆不問。及道福執至，因係譙氏宗族，亦梟示軍門。<break time="100ms" />　　蜀尚書令馬耽，封閉府庫，留獻晉軍。齡石獨徙耽至越雟。耽歎息道：「朱公不送我入京，無非欲殺我滅口，我必不免了！」求榮反辱，雖悔曷追？乃盥洗而臥，引繩縊死。既而齡石使至，果來殺耽。見耽已死，戮屍歸報。齡石馳書奏捷。詔命齡石進監梁、秦州六郡軍事，賜爵豐城縣侯。小子有詩詠道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　錦函授策似先知，外水長驅計獨奇；<break time="100ms" />　　莫道蠶叢天險在，王師履險竟如夷！<break time="100ms" />　　齡石平蜀，謀出劉裕，當然敘功加封。欲知封賞大略，且至下回表明。<break time="100ms" />　　非劉裕不能破盧、徐，非劉裕不能平譙縱，盧循智過孫恩，徐道覆且智過盧循，往來江豫，盤踞中流，實為東晉腹心之大蠹。議者謂循之致敗，誤於不用徐道覆之言：然大雷一戰，徐亦在列，胡不預備火攻，嚴師以待，且敗走始興，先循被殺。彼嘗欲身為英雄，奈智不若劉裕何也！譙縱據有成都，負嵎自固，劉敬宣挫師黃虎，天險足憑。乃朱齡石等引軍再進，多方誤蜀，破竹直入，殺敵致果者為諸將，發縱指示者實劉裕。錦函之授，遠睹千里，裕誠一梟杰矣哉！至若殺劉毅，殺諸葛長民，一揮手而兩首懸竿，何其敏且速也！然討盧循、徐道覆、譙縱，猶似近公，襲殺劉毅、請葛長民，純乎為私，司馬昭之心，路人皆知，寧待至篡國後哉！
    </voice>
</speak>
