<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　裕大獲勝仗，留孟懷玉守雷池，再督兵往攻左裡，將到柵前，忽裕所執麾竿，無故自折，沉入水中。大眾不禁惶懼，裕欣然道：「從前覆舟山一役，見第二回。幡竿亦折，今復如此，破賊無疑了！」無非穩定眾心。遂易麾督攻，破柵直進。賊眾雖然死戰，始終招架不住，或飲刃，或投水，死亡至萬餘人。盧循孤舟馳去，餘眾多降。裕還至雷池，遣劉藩、孟懷玉追剿盧、徐，自率餘軍凱旋。安帝遣侍中黃門諸官，出郊迎勞，俟裕入闕，面加獎賞，授裕為大將軍揚州牧，給儀衛二十人，裕又固辭。假惺惺做甚？略稱盧、徐未誅，怎可受封？安帝乃收回成命。<break time="100ms" />　　那盧循收集散卒，尚不下萬人，走還番禺。徐道覆退保始興。始興尚幸無恙，番禺早入晉軍手中。晉將軍孫處、沈田子等自海道襲番禺，番禺雖有賊黨守著，毫不防備。處等率軍掩至，天適大霧，咫尺不辨，及晉軍四面登城，城中方才驚覺，百忙中如何對敵，頓時奪門逃散，有許多生得腳短的，都做了刀頭鬼。處安撫舊民，捕戮賊渠親黨，勒兵謹守，全城大定。又遣沈田子等分擊嶺表諸郡，依次克復。<break time="100ms" />　　盧循聞巢穴被破，驚慌得了不得，忙率眾馳攻番禺，由孫處獨力固守，相持不下。劉藩、孟懷玉分追盧、徐，懷玉到了始興，攻破城池，陣斬徐道覆；藩入粤境，正與沈田子遇著，即分軍與田子，令救番禺。田子引兵至番禺城下，搗入循營，喊殺聲震撤城中。孫處聞有援兵到來，也出兵助戰。一場合擊，殺死賊黨數千名，循向南竄去。處與田子奮力追躡，至蒼梧、鬱林、寧浦諸境，三戰皆捷。循勢窮力蹙，逃入交州，交州刺史杜慧度，發兵至龍編津，截循去路。循眾尚有三千人，舟約數十艘，被慧度擲炬縱火，毀去循船，岸上又飛矢如雨，無隙可鑽。循自分必死，先鴆妻子，後殺妓妾，一躍入水，頃刻斃命。慧度命軍士撈起循屍，梟取首級，傳入建康。南方逆黨，至此才平。了結盧、徐。<break time="100ms" />　　會荊州刺史劉道規，因病求代，晉廷遣劉毅往鎮荊州，調道規為豫州刺史。道規在荊州數年，秋毫無犯，惠及人民。及調任豫州，未幾即歿，荊人聞訃，相率流涕。有善必錄。<break time="100ms" />　　劉毅自豫州敗後，與劉裕同朝相處，外似遜順，內益猜疑。裕素不學，毅獨能文，所以朝右詞臣，喜與毅相結納。僕射謝混，丹陽尹郗僧施，往來尤密。及毅出鎮荊州，多反道規舊政，檄調豫州文武舊吏，隸置麾下。且求兼督交廣，請任郗僧施為南蠻校尉，毛修之為南郡太守。<break time="100ms" />　　劉裕在朝覽表，一一允行，將軍胡藩白裕道：「公謂劉將軍終為公屈麼？」裕沈吟半晌，方說道：「卿意如何？」藩答道：「統百萬雄師，戰必勝，攻必取，毅原愧不如公，若涉獵傳記，一談一詠，卻自命為豪雄。近見搢紳文士，多半歸附，恐未必終為公下！」裕微笑道：「我與毅恊同規復，功不可忘，過尚未著，怎得無故害人？」彷彿鄭莊之待叔段。藩默然趨出。<break time="100ms" />　　裕復因劉藩討逆有功，擢任兗州刺史，出鎮廣陵。會毅在任遇疾，郗僧施勸毅上表，乞調藩為副帥。毅依言表聞，劉裕始有心防毅，佯從毅請，召藩入朝。藩自廣陵入都，甫至闕下，即由裕飭令衛士，收藩下獄。並請得詔書，誣稱劉毅兄弟，與僕射謝混，共謀不軌，立命並混拿下，與劉藩同日賜死。一面自請討毅，刻日召集諸軍，仗鉞西征。真是辣手。授前鎮軍將軍司馬休之為平西將軍荊州刺史，隨同前往，且遣參軍王鎮惡，龍驤將軍蒯恩，帶領前隊軍士，掩襲江陵。鎮惡用輕舸百艘，晝夜兼行，偽充劉兗州旗號，直至豫章口，荊州人士，尚未知劉藩死狀，總道是劉藩西來，絕不疑忌。鎮惡捨舟登岸，逕達江陵。劉毅探悉實信，急欲下關，已被王鎮惡闖入，關不及鍵，兵不及甲，頓時全城鼎沸。毅率左右數百人，馳突出城，夜投佛寺，寺僧不肯收納，倉猝縊死。鎮惡搜得毅屍，梟首市曹，並將毅所有子姪，一並殺斃。<break time="100ms" />　　越數日劉裕軍至江陵，捕殺郗僧施，宥免毛修之，寬租省調，節役緩刑，荊民大悅。遂留司馬休之鎮守江陵，自率大軍還京師。<break time="100ms" />　　先是裕西行時，留豫州刺史諸葛長民，監太尉軍府事，又加劉穆之為建威將軍，使佐長民。長民聞劉毅被殺，私語親屬道：「昔日醢彭越，今日斬韓信，恐我等亦將及禍了！」長民弟黎民獻議道：「劉氏滅亡，諸葛氏豈能獨免？宜乘劉裕未歸時，速圖為是。」長民猶豫未決，潛問劉穆之道：「人言太尉與我不平，究為何因？」穆之道：「劉公泝流遠征，以老母稚子委節下，若與公有嫌，怎肯出此？」<break time="100ms" />　　長民意終未釋，復貽冀州刺史劉敬宣書，有共圖富貴等語。敬宣竟寄與劉裕。裕陽言某日入都，長民等逐日出候，並未見到，不意裕夤夜入府，除劉穆之外，無人得聞。越日天曉，裕升堂視事，長民才得聞知，驚趨入門。裕下堂握長民手，屏人與語，備極歡洽。長民方欲告別，忽帳後突出壯士，抓住長民，把他勒死，輿屍付廷尉。長民弟黎民、幼民，及從弟秀之，均遭逮捕。黎民素來驍勇，格鬥而死，幼民、秀之被殺。<break time="100ms" />　　當時都下傳語道：「勿跋扈，付丁旿。」看官道是何說？原來劉裕伏著的壯士，叫作丁旿。勒長民，斃黎民，統出旿手。<break time="100ms" />　　大眾畏他強悍，所以有此傳聞。丁旿亦典韋流亞。
    </voice>
</speak>
