<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　勉強過了一年，裕已六十有五歲，自思來日無多，急欲篡位，一時又不好啟口，只得宴集群臣，微示己意。酒至半酣，乃掀須徐語道：「桓玄篡國，晉祚已移，我倡義興復，平定四海，功成業著，始邀九錫，今年將衰邁，備極寵榮，物忌盛滿，自覺不安，現欲奉還爵位，歸老京師，卿等以為何如？」群臣聽了，尚摸不著頭腦，只得隨口敷衍，把那功德巍巍，福壽綿綿的諛詞，說了數十百言，但見裕毫無喜容，反露出一種悵惆的形狀。實是悶悶。群臣始終不解，挨至日暮撤席，方各散去。<break time="100ms" />　　中書令傅亮已出門外，忽恍然悟道：「我曉得了！」還算汝有些聰明。遂又轉身趨入，門已下扃，特叩扉請見，面白劉裕道：「臣暫應還都。」裕不禁點首，面有喜色。亮知已猜著裕意，便即辭出；仰見天空現一長星，光芒燭天，因拊髀長歎道：「我常不信天文，今始知天象有驗了！」越日即馳赴都中。<break time="100ms" />　　劉裕遣發傅亮，專待好音。過了數日，果有詔旨到來，召令入輔，裕留四子義康鎮壽陽，命參軍劉湛為長史，裁決府事，自率親軍即日啟行。才入京師，傅亮已遍結朝臣，迫帝禪位，自具詔草，呈入恭帝。恭帝覽畢，語左右道：「桓玄跋扈，我晉朝已失天下，幸賴劉公恢復，統緒復延，迄今將二十年，我早知有今日，禪位也是甘心呢。」遂操筆為書，令裕受禪。越日即傳出赤詔，略云：<break time="100ms" />　　咨爾宋王，夫玄古權輿，悠哉邈矣，其詳靡得而聞。爰自書契，降逮三五，莫不以上聖君四海，止戈定大業；然則帝王者宰物之通器，君道者天下之至公。昔在上葉，深鑒茲道，是以天祿既終，唐、虞勿得傳其嗣；符命來格，舜、禹不獲全其謙。所以經緯三才，澄敘彝化，作范振古，垂風萬葉，莫尚於茲。自是厥後，歷代彌劭，漢既嗣德於放勛，魏亦方軌於重華，諒以恊謀乎人鬼，而以百姓為心者也。昔我祖宗欽明，辰居其極，而明晦代序，盈虧有期，翦商兆禍，非惟一世，曾是弗克，矧伊在今，天之所廢，有自來矣。惟王體上聖之姿，苞二儀之德，明齊日月，道合四時。乃者社稷傾覆，王拯而存之，中原蕪梗，又濟而復之。自負固不賓，干紀放命，肆逆滔天，竊據萬里，靡不潤之以風雨，震之以雷霆，九伐之道既敷，八法之化自理，豈徒博施於民，濟斯黔庶？固以義洽四海，道盛八荒者矣。至於上天垂象，四靈效征，圖讖之文既明，人神之望已改，百工歌於朝，庶民頌於野，億兆忭踴，傾佇惟新，自非百姓樂推，天命攸集，豈伊在予所得獨專？是用仰祈皇靈，俯順群議，敬禪神器，授帝位於爾躬，大祚告窮，天祿永終。於戲！王其允執厥中，敬遵典訓，副率土之嘉願，恢洪業於無窮，時膺休祐，以答三靈之眷望。此咨！<break time="100ms" />　　這詔傳出，遂由光祿大夫謝澹，尚書劉宣范，奉著皇帝璽綬，送交宋王劉裕。復附一禪位書云：<break time="100ms" />　　蓋聞天生蒸民，樹之以君；帝皇寄世，實公四海。崇替繫於勛德，升降存乎其人，故有國必亡，卜年著其數；代謝無常，聖哲握其符。昔在上世，三聖繫軌，疇哲四岳以弘揖讓，惟先王之有作，永垂範於無窮。及劉氏致禪，實堯是法，有魏告終，亦憲茲典，我世祖所以撫歸運而順人事，乘利見而定天保者也。乃道不常泰，戎夷亂華，喪我洛京，蹙國江表，仍遘否運，淪沒相因，逮於元興，遂傾宗祀。幸賴神武光天，大節宏發，匡復我社稷，重造我國家，內紓國難，外播弘略，誅大憝於漢陽，逋僭盜於沂渚，澄氛西岷，肅清南越，再靜江湘，拓定樊淝。若乃永懷區宇，思一聲教，王師首路，則伊洛澄流，稜威崤潼，則華岳蹇靄，偽酋銜璧，咸陽即敘，雖彝器所銘，詩書所詠，庸勛之盛，莫之與哀也。遂偃武修文，誕敷德政，八統以馭萬民，九職以刑邦國，思兼三王以施四事，故信著幽顯，義感殊方。朕每敬維道勛，永察符運，天之曆數，實在爾躬。是以五緯升度，屢示除舊之跡，三光恊數，必昭布新之祥，圖讖禎瑞，皎然斯在。昔土德告磝，傳胙於我有晉，今歷運改卜，永終於茲，亦以金德而傳於宋。仰四代之休義，鑒明昏之定期，詢於群公，爰逮庶尹，僉曰休哉，罔違朕志。今遣使持節兼太保散騎常侍光祿大夫謝澹，兼太尉尚書劉宣范，奉交皇帝璽綬，受終之禮，一如唐虞漢魏故事。王其允答神人，君臨萬國，時膺靈祉，酬於上天之眷命！<break time="100ms" />　　劉裕得禪位書，尚且上表陳讓，佯作謙恭。那時晉恭帝已被逼出宮，退居瑯琊王舊第，百官送舊迎新，揚揚得意，惟秘書監徐廣猶帶哀容。也是無益。劉裕三揖三讓，還是裝腔做勢。太史令駱達，掇拾天文符瑞數十條，作為宋王受命的證據，裕乃築壇南郊，祭告天地，還宮御太極殿，受百官朝賀，頒制大赦。改晉元熙二年為宋永初元年，封晉帝為零陵王，遷居故秣陵城。令將軍劉遵考率兵防衛，明明是管束故主的意思。<break time="100ms" />　　小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　洛陽當日歸夷虜，江左殘邦付賊臣，<break time="100ms" />　　剩得秣陵一片土，留埋亡國主人身。<break time="100ms" />　　宋主裕既即帝位，當然有尊親酬庸的典禮。欲知詳情，請看官續閱下回。
    </voice>
</speak>
