<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　兩下相持不捨，那魏主又遣黑矟將軍於栗磾，出兵河陽，進攻金墉。栗磾為北魏有名驍將，善用黑矟，因封黑矟將軍。德祖再遣振威將軍竇晃，屯戍河濱，堵截栗磾。魏主更派將軍叔孫建等，東略青兗，自平原逾河。宋豫州刺史劉粹，忙遣屬將高道瑾，據項城，徐州刺史王仲德，自督兵出屯湖陸，與魏兵相持。魏中領軍娥清、期思侯、閭大肥等，復率兵會叔孫建，進至碻磝，宋兗州刺史徐琰望風生畏，便即南奔。凡泰山、高平、金鄉等郡，皆被魏兵陷沒。叔孫建東入青州，青州刺史竺夔，方出鎮東陽城，飛使至建康求救。宋遣南兗州刺史檀道濟，監督軍事，會同冀州刺史王仲德，出師東援。庐陵王劉義真，亦遣龍驤將軍沈叔貍，帶領步騎兵三千人，往擊劉粹，隨宜救急。<break time="100ms" />　　好容易過了殘冬，便是宋主義符即位的第二年，改元景平，賜文武官進秩各二等，改元紀年，萬難略過。享祀南郊，頒發赦書。京都裡面，好象是國泰民安；哪知河南的警信，卻日緊一日。魏將於栗磾，越河南下，與奚斤合攻宋軍，振威將軍竇晃等均被殺敗，相率退走。栗磾進攻金墉城，河南太守王涓之，復棄城遁走，金墉被陷，河、洛失守。魏令栗磾為豫州刺史，鎮守洛陽，虎牢越加吃緊，奚斤、公孫表等，並力攻撲，魏主又撥兵助攻。毛德祖竭力抵禦，日夕不懈，且就城腳邊鑿通地道，分為六穴，出達城外，約六七丈，募敢死士四百人，從穴中潛出，適在魏營後面，一聲吶喊，突入魏營。魏兵還疑是天外飛來，不覺驚駭，一時不及抵敵，被敢死士馳突一周，殺死魏兵數百人，毛德祖乘勢開城，出兵大戰，又擊斃魏兵數百，收集敢死士，然後入城。<break time="100ms" />　　魏兵退散一二日，又復四合，攻城益急。德祖特用了一個反間計，偽與公孫表通書，書中所說，無非是結約交歡的意思，表得書示斤，自明無私，斤卻心中啟疑。德祖又更作一書，書面是送至公孫表，卻故意投入斤營，斤展閱後，比前書更進一層，乃遣人齎著原書，馳報魏主。魏太史令王亮，與表有隙，乘間言表有異志，不可不防，魏主遂使人夜至表營，將表勒斃。表權譎多謀，既被殺死，虎牢城外，少一敵手，德祖當然快意，嗣是一攻一守，又堅持了好幾月。極寫德祖智勇。<break time="100ms" />　　魏主嗣自至東郡，令叔孫建急攻東陽城，又授刁雍為青州刺史，令助叔孫建。刁雍與前豫州刺史刁逵同族，刁逵被殺，家族誅夷，見第二回。惟雍脫奔後秦。秦亡奔魏，魏令為將軍，此時遣助叔孫，明明是借刀殺人的意思。東陽守吏竺夔，檢點城中文武將士，只千五百人，忙招城外居民入守，還有未曾入城的百姓，令他伏據山谷，芟夷禾稼，所以魏軍雖據有青州，無從掠食。濟南太守桓苗，馳入東陽，與夔恊同拒守，及魏兵大至，列陣十餘里，大治攻具，夔預濬四重濠塹，阻遏魏兵，魏兵填滿三重，造撞車攻城，城中屢出奇兵，隨時奮擊，又穴通隧道，遣人潛出，用大麻繩挽住撞車，令他自折。魏人一再失敗，遂築起長圍，四面環攻，歷久城壞，坍陷至三十餘步，夔與苗連忙搶堵，戰士多死，用屍填缺，勉強堵住。好在天氣盛暑，魏軍多半病歿，無力續攻，城才免陷。刁雍以機會難得，請一再接厲，為破城計。建擬稍緩時日，忽聞檀道濟引兵將至，不禁太息道：「兵人疫病過半，不堪再戰，今全軍速返，還不失為上策哩！」乃毀營西遁。<break time="100ms" />　　道濟到了臨朐，因糧食將盡，不能追敵，但令竺夔繕城築堡，防敵再來。夔因東陽城圮，急切裡不遑修築，移屯不其城，青州還算保全。<break time="100ms" />　　魏主因東略無功，索性西趨河內，並力攻虎牢，所有叔孫建以下各軍，統令至虎牢城下會齊，由魏主親往督攻，真個是殺氣彌空，戰雲蔽日。<break time="100ms" />　　虎牢被圍已二百日，無日不戰，勁兵傷亡幾盡，怎禁得魏兵合攻，防不勝防，毛祖德拚死力御，尚固守了一、二旬。及外城被毀，又迭築至三重城，魏人更毀去二重，只有一重未破，兀自留著。守卒眼皆生瘡，面如枯柴，仍然晝夜相拒，終無貳心。可見德祖之義勇感人。時檀道濟出軍湖陸，劉粹駐軍項城，沈叔狸屯軍高橋，皆畏魏兵強盛，不敢進援，統是飯桶。魏人遍掘地道，泄去城中井水，城中人渴馬乏，兼加饑疫，眼見是束手就斃，不能再支。魏兵陸續登城，守將欲挾德祖出走，德祖大呼道：「我誓與此城俱亡，斷不使城亡身存！」因引眾再戰，挺身死鬥。<break time="100ms" />　　魏主下令軍中，必生擒德祖，將軍豆代田，用長矛搠倒德祖坐馬，方將德祖擒獻，將士亦盡作俘虜，惟參軍范道基，率二百人突圍南奔。魏兵亦十死二三，司、兗、豫諸郡縣，俱為魏有。魏主勸德祖投降，德祖怎肯屈節，由魏主帶回平城，留周幾鎮守河南。德祖身已受創，未幾遂亡。小子有詩贊道：<break time="100ms" />　　頻年苦守見忠忱，可奈城孤寇已深，<break time="100ms" />　　援卒不來身被虜，寧拚一死表臣心。<break time="100ms" />　　敗報傳達宋廷，未知如何處置，且俟下回說明。
    </voice>
</speak>
