<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宋主裕起自寒微，素性儉約，游宴甚稀，嬪御亦少，不寶珍玩，不愛紛華；寧州嘗獻琥珀枕，光色甚麗，會出征後秦，謂琥珀可療金創，即命搗碎；分給諸將。及平定關中，得秦主興從女，姿色甚麗，一時也為色所迷，幾至廢事。謝晦入諫，片語提醒，即夕遣出。宋台既建，有司奏東西堂施局腳牀，用銀涂釘，致為所斥，但准用鐵。嶺南獻入筒細布，一端八丈，精緻異常，宋主斥為纖巧，即付有司彈劾太守，並將布發還，令此後禁作此布。公主下嫁，遣送不過二十萬緡，無錦繡金玉等物。平時事繼母甚謹，即位後入朝太后，必在清晨，不逾時刻。諸子旦問起居，入閤脫公服，止著裙帽，如家人禮。又命將微時農具，收貯宮中，留示後世，這都是宋主的美德。惟陰移晉祚，迭弒二主，為南朝篡逆的首倡，實是名教罪人。看官閱過上文，已可知宋主劉裕的定評了。褒貶處關係世道。是年七月，安葬蔣山初寧陵，群臣上諡曰武皇帝，廟號高祖。南北朝各君實皆不足列為正統，故本書演述，但稱某主，與漢唐諸代不同，五季史亦仿此例。<break time="100ms" />　　太子義符即位，制服三年，尊皇太后蕭氏為太皇太后，生母張夫人為皇太后，立妃司馬氏為皇后，妃即晉恭帝女海鹽公主，小名茂英。命尚書僕射傅亮為中書監尚書令，與司空徐羨之，領軍將軍謝晦，同心輔政。長沙王劉道憐病逝，追贈太傅；太皇太后蕭氏，年逾八十，因哭子過哀，不久亦歿，追諡孝懿。宋廷連遇大喪，忙碌得了不得。那嗣主義符，年才十七，童心未化，但知戲狎，一切居喪禮儀，多從闕略，特進致仕范泰，上書規諫，毫不見從。就是徐羨之、傅亮、謝晦等，隨時指導，亦似聾瞽一般，無一聽納。都人士已料他不終；偏是北方強寇，乘隙而來，河南諸郡，遍罹兵革，累得宋廷調兵遣將，又惹起一番戰爭。看官聽著！這就是宋、魏交兵的開始。事關重大，特筆提明。<break time="100ms" />　　魏太祖拓跋珪源出鮮卑，向例用索辮發，因沿稱為索頭部。世居北荒，晉初始通貢使。懷帝時拓跋猗虛，與並州刺史劉琨，結為兄弟。琨表猗虛為大單於，封以代郡，號為代公。嗣復進爵為王，六傳至什翼犍，有眾數十萬，定都盛樂，威震雲中。匈奴部酋劉衛辰，被逐奔秦，秦主苻堅大舉伐代，令衛辰為嚮導。什翼犍拒戰敗績，還走盛樂，為庶子寔君所弒，部落分散。秦主堅捕誅寔君，分代為二，西屬劉衛辰，東屬什翼犍甥劉庫仁。什翼犍有孫名珪，由庫仁撫養，恩勤周備，及長頗有智勇，為庫仁子顯所忌，走依賀蘭部母舅家。會秦已衰滅，代亦喪亂，朔方諸部，推珪為主，即代王位，仍還盛樂，逐去劉顯，改國號魏，紀元天賜。史家稱為後魏，亦稱北魏；因恐與三國時曹魏有混，故有此稱。<break time="100ms" />　　劉衛辰攻珪敗竄而死。子勃勃逃奔後秦，後為夏國，已見前回。珪復破柔然，掠高車，蹂躪後燕，遂徙都平城，立宗廟社稷，僭號稱帝，初納劉庫仁從女，寵冠後宮，生子名嗣。尋獲後燕主慕容寶幼女，姿色過人，即立為后。後又見姨母賀氏，貌更美豔，竟將她本夫殺斃，硬奪為妃，產下一男，取名為紹。珪晚年服餌丹藥，躁急異常，往往因怒殺人，賀夫人偶然忤珪，亦欲加刃，嚇得賀氏奔匿冷宮，向子求救，子紹已封清河王，夜入弒珪。長子嗣受封齊王，聞變入都，執紹誅死，並殺賀氏，乃即帝位，尊珪為太祖道武皇帝。於是勤修政治，勸課農桑，任用博士崔浩等，興利除弊，國內小康。<break time="100ms" />　　自從南軍鏖戰河北，失利而還，滑台一城，始終不得收復，未免引為恨事。應第五回。只因劉宋開基，氣燄方盛，不得不虛與周旋，請和修好，歲時聘問。北魏亦占本書之主位，故敘述源流較他國為詳。及宋主裕老病去世，宋使沈范等自魏南歸，甫及渡河，忽被魏兵追來，把范等截拿而去。看官道為何因？原來魏主嗣欲乘喪南侵，報復舊怨，因將宋使執回，即日遣將徵兵，進攻滑台，並及洛陽虎牢。崔浩謂伐喪非義，應弔喪恤孤，以義服人，魏主嗣駁道：「劉裕乘姚興死後，即滅姚氏，今我乘裕喪伐宋，有何不可？」浩答道：「姚興一死，諸子交爭，故裕得乘釁徼功，今江南無釁，不得援為此例。」崔浩言固近義，但劉裕乘喪伐秦，適為魏主借口，故人必自侮然後人侮之。魏主仍然不從，命司空奚斤為大將軍，使督將軍周幾公孫表等，渡河南行。<break time="100ms" />　　先是晉宗室司馬楚之亡命汝潁間，聚眾萬人，屯據長社，欲為故國復仇，宋主裕嘗遣刺客沐謙往刺。謙不忍下手，且因楚之待遇慇懃，反為表明來意，願作楚之衛士。刺客卻有良心。楚之留謙自衛，日思東攻，苦不得隙，及聞魏兵渡河，遂遣人迎降，請作前驅。魏授楚之為征南將軍，兼荊州刺史，令侵擾北境。奚斤等道出滑台，與楚之遙為犄角，夾攻河洛。<break time="100ms" />　　宋司州刺史毛德祖，屯戍虎牢，亟遣司馬翟廣等，往援滑台，又檄長社令王法政，率五百人戍召陵，將軍劉憐，領二百騎戍雍上，防禦楚之。楚之引兵襲劉憐，未能得手，就是奚斤等圍攻滑台，亦不能下，惟魏尚書滑稽，引兵襲倉垣，得乘虛攻入。宋陳留太守嚴稜，自恐不支，向奚斤處請降。奚斤頓兵滑台城下，仍然未克，遣人至平城乞師。魏主嗣自將五萬餘人，南逾恒嶺，為奚斤聲援，且令太子燾出屯塞上，一面嚴諭奚斤，促令猛攻。<break time="100ms" />　　奚斤懼罪思奮，親冒矢石，督眾登城。滑台守吏王景度力竭出奔，司馬陽瓚尚率餘眾拒魏兵，至魏兵已經陷入，還與之巷戰多時，受傷被執，不屈而死。奚斤乘勝過虎牢，擊走翟廣，直抵虎牢城東。毛德祖且守且戰，屢破魏軍，魏軍雖多殺傷，畢竟人多勢眾，未肯退去。
    </voice>
</speak>
