<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　弒故主冤魂索命　喪良將胡騎橫行
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宋主劉裕開國定規，追尊父劉翹為孝穆皇帝，母趙氏為穆皇后，奉繼母蕭氏為皇太后，追封亡弟道規為臨川王。道規無嗣，命道憐次子義慶過繼，承襲封爵，晉封弟道憐為長沙王。故妃臧氏，即臧熹姊。已於晉安帝義熙四年，病歿東城，追冊為后，予諡曰敬，立長子義符為皇太子，封次子義真為庐陵王，三子義隆為宜都王，四子義康為彭城王。加授尚書僕射徐羨之為鎮軍將軍，右衛將軍謝晦為中領軍，領軍將軍檀道濟為護軍將軍。從前晉氏舊吏，宣力義熙，與宋主預同艱難，一依本秩；惟降始興、庐陵、始安、長沙、康樂五公為縣侯，令仍奉晉故臣王導、謝安、溫嶠、陶侃、謝玄宗祀。晉臨川王司馬寶亦降為西豐縣侯。進號雍州刺史趙倫之為安北將軍，北徐州刺史劉懷慎為平北將軍，征西大將軍楊盛為車騎大將軍。又封西涼公李歆為征西大將軍，西秦主乞伏熾磐為安西大將軍，高句麗王高璉為征東大將軍，百濟王扶餘映進為鎮東大將軍，蠲租省刑，內外粗安。<break time="100ms" />　　西涼公李歆，相傳漢前將軍李廣後裔，父名暠，曾臣事北涼，任敦煌太守，後來自稱西涼公，與北涼脫離關係，取得沙州、秦州、涼州等地，定都酒泉。潏歿歆嗣，曾遣使至江東，報稱嗣位，是時晉尚未亡，封歆為酒泉公。及宋主受禪，更覃恩加封。北涼主蒙遜，與歆為仇，偽引兵攻西秦，潛師還屯川岩，果然李歆中計，還道是北涼虛空，乘隙往襲，途中被蒙遜邀擊，連戰皆敗，竟為所殺。蒙遜遂入據酒泉轉攻敦煌。敦煌太守李恂，即李歆弟，乘城拒守，被蒙遜用水灌入，城遂陷沒，恂自刎死。子重耳出奔江左，因道遠難通，投入北魏，五傳至李淵，就是唐朝第一代的高祖，這是後話慢表。隨筆帶敘西涼滅亡。<break time="100ms" />　　宋主裕聞西涼被滅，無暇往討北涼。惟自思年老子幼，不能圖遠，亦當顧近。那晉祚雖然中絕，尚留一零陵王，終究是勝朝遺孽，將來或死灰復燃，適貽子孫禍患，左思右想，總須再下辣手，斬草除根。是為殘忍。乃用毒酒一甖，授前瑯琊郎中張偉，使鴆零陵王。偉受酒自歎道：「鴆君求活，徒貽萬世惡名，不如由我自飲罷！」遂將酒一口飲盡，頃刻毒發，倒地而亡。卻是司馬氏忠臣。宋主得張偉訃音，倒也歎息，遷延了好幾月，心終未釋。<break time="100ms" />　　太常卿褚秀之，侍中褚淡之，統是故晉后褚氏兄，褚氏本為恭帝后，帝已被廢，后亦降稱為妃。秀之兄弟貪圖富貴，甘做劉家走狗，不顧兄妹親情，褚妃生男，秀之等受裕密囑，害死嬰孩。零陵王懮懼萬分，整日裡與褚妃共處，相對一室，飲食一切，概由褚妃親手辦理，往往炊爨牀前，不勞廚役，所以宋人尚無隙可乘。<break time="100ms" />　　宋主裕不堪久待，乃於永初二年秋九月，決計弒主，遣褚淡之往視褚妃，潛令親兵隨行。妃聞淡之到來，暫出別室相見，哪知兵士已逾垣進去，置鴆王前，迫令速飲。王搖首道：「佛教有言，人至自殺，轉世不得再為人身。」現世尚是難顧，還顧轉世做甚？兵士見王不肯飲，索性挾王上牀，用被掩住，把他扼死；隨即越垣還報。及褚妃返室視王，早已眼突舌伸，身僵氣絕了。可憐！可歎！<break time="100ms" />　　淡之本是知情，聞妹子入室大慟，已料零陵王被弒，當即入內勸妹，代為料理喪事。狼心狗肺。一面訃聞宋廷。宋王已經得報，很是喜慰，至訃音到後，佯為驚悼，率百官舉哀朝堂，依魏明帝服山陽公故事。魏明帝即曹睿，山陽公即漢獻帝。且遣太尉持節護喪，葬用晉禮，給諡為恭，這也不在話下。<break time="100ms" />　　且說宋主裕既弒晉恭帝，自謂無患，遂重用徐羨之、傅亮、謝晦三人，整理朝政，有心求治。可奈年華已邁，筋力就衰，漸漸的飲食減少，疾病加身；到了永初三年春季，竟至臥牀不起。長沙王劉道憐，司空錄尚書事徐羨之，尚書僕射傅亮，領軍將軍謝晦，護軍檀道濟，竝入侍醫藥，見宋主時有囈語，請往禱神祇，宋主不許。但使侍中謝方明，以疾告廟，一面專命醫官診治，靜心調養。幸喜服藥有靈，逐漸痊癒，乃命檀道濟出鎮廣陵，監督淮南諸軍。<break time="100ms" />　　太子義符素來是狎暱群小，及宋主得病時，更好游狎。謝晦頗以為懮，俟宋主病瘳，乃進言道：「陛下春秋已高，應思為萬世計，神器至重，不可托付非人。」宋主知他言出有因，徐徐答道：「庐陵何如？」晦答道：「臣願往觀可否。」乃出見義真，義真雅好修飾，至是益盛服與談，娓娓不倦。晦不甚答辯，還報宋主道：「庐陵才辯有餘，德量不足，想亦非君人大度呢。」宋主乃出義真鎮歷陽，都督雍、豫等州軍事，兼南豫州刺史。既而宋主復病，病且日劇，有時矇矓睡著，但見有無數冤魂，前來索命，且故晉安、恭二帝，亦常至牀前。疑心生暗鬼。往往被他驚醒，汗流浹背。自思鬼魅縈纏，病必不起，乃召太子義符，至榻前面囑道：「檀道濟雖有武略，卻無遠志，徐羨之、傅亮事朕已久，當無異圖；惟謝晦屢從征伐，頗識機變，將來若有同異，必出是人，汝嗣位後，可處以會稽、江州等郡，方免他慮。」專防謝晦，當是尚記前言。又自為手詔，謂後世若有幼主，朝事一委宰相，母后不煩臨朝。待至彌留，復召徐羨之、傅亮、謝晦等，入受顧命，令他輔導嗣君，言訖遂殂，在位只二年有餘，年六十七歲。
    </voice>
</speak>
