<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　廢營陽迎立外藩　反江陵驚聞內變
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宋廷迭接敗報，相率驚惶，徐羨之、傅亮、謝晦三相，因亡失境土，上表自劾。宋主義符，專務遊幸，管甚麼黜陟事宜，但說是無庸議處，便算了事。當時內外臣僚，尚慮魏兵未退，進逼淮、泗，嗣聞魏主北歸，稍稍放心。魏將周幾，留守河南，復陷入許昌、汝陽，宋豫州刺史劉粹，屯兵項城，恐魏人深入，日夕戒嚴。會值魏主嗣病歿平城，太子燾入承魏祚，尊嗣為太宗明元皇帝，改元始光，仍然重用崔浩，浩勸燾休兵息民，乃飭周幾等各守疆土，暫停戰爭。宋軍已日疲奔命，更兼新敗以後，瘡痍未復，巴不得相安無事，暫免兵戈。<break time="100ms" />　　越年為景平二年，宋主義符不改舊態，整日遊戲，無心朝事，庐陵王義真，頗加覬覦。嘗與太子左衛率謝靈運，員外常侍顏延之，及慧琳道人等，往來通問，非常款洽。且侈然道：「我若得志，當令靈運、延之為宰相，慧琳為西豫州都督。」這數語傳入都中，徐羨之等陰加戒懼，特出靈運為永嘉太守，延之為始安太守。義真聞二人左遷，明知執政與己反對，益生怨言，且性好浮華，時有需索，又被羨之等裁抑，不肯照給，因此恨上生恨，自請還都，表文中言多不遜，隱然有入清君側的語意。乃父一生鬼蜮，其子何不肖若此！羨之等因嗣主不肖，正密謀廢立事宜，既得義真表文，更激動一腔怒意，一不做，二不休，索性先除了義真，然後再廢嗣主義符，乃由徐、傅、謝三相會銜，奏陳義真過惡，請即廢黜。疏詞有云：<break time="100ms" />　　臣聞二叔不鹹，難結隆周，淮南悖縱，禍興盛漢，莫非義以斷恩，情為法屈；二代之事，殷鑒未遠，仁厚之主，行之不疑。故共叔不斷，幾傾鄭國，劉英容養，釁廣難深；前事之不忘，後王之成鑒也。案車騎將軍庐陵王義真，凶忍之性，生自稚弱，咸陽之酷，丑聲遠播，先朝猶以年在絝綺，冀能改厲，天屬之愛，想能革心。自聖體不豫以及大漸，臣庶懮惶，內外屏氣，而彼乃縱博酣酒，日夜不輟，肆口縱言，多行無禮。先帝貽厥之謀，圖慮謹固，親敕陛下面詔臣等，若遂不悛，必加放黜。至言若厲，猶在紙翰，而自茲迄今，日月增甚；至乃委棄藩屏，志還京邑，潛懷異圖，希幸非冀，轉聚甲卒，徵召車馬。陵墓未乾，情事猶昨，遂蔑棄遺旨，顯違成規，整棹浮舟，以示歸志，肆心專已，無復諮承。聖恩低徊，深垂隱忍，屢遣中使苦相敦釋，而乃親對散騎侍郎邢安泰，廣武將軍茅仲思，縱其悖罵，訕主謗朝，此久播於遠近，暴於人聽。臣以為燎原不撲，蔓延難除，青青不滅，終致尋斧，況懮深患者，社稷慮切。請一遵晉朝廣陵舊典，使顧懷之旨，不墜於武廟；全宥之德，或申於昵親，臨啟感動，無任悲咽。表中援引劉英，疑即漢朝楚王英，廣陵疑即廣陵王司馬潏。<break time="100ms" />　　宋主義符本與義真不甚和恊，況朝政由羨之等主持，義符除狎游外，悉聽三相裁決，因即下詔廢義真為庶人，徙居新安郡，改授皇五弟義恭為冠軍將軍，任南豫州刺史。<break time="100ms" />　　原來宋武帝劉裕有七子。長子義符，為張夫人所出，已見上回。次子義真，生母為孫修華。三子義隆，生母為胡婕妤。四子義康，生母為王修容。五子義恭，生母為王美人。六子義宣，生母為孫美人。七子義季，生母為呂美人。前時只封義真、義隆、義康為王，不及義恭以下諸子，因為義恭等年皆幼稚，所以未曾加封。補敘義恭以下諸子，但為後文伏案。此次義真被廢，義隆、義康俱有封邑，故將義恭挨次補入，這卻待後再表。<break time="100ms" />　　惟義真年只十八，倉猝廢徙，尚沒有確實逆跡，未免令人不服。前吉陽令張約之上書諫阻，力請保全懿親，賜還爵祿。為這一奏，頓時觸怒當道，謫往梁州，尋且賜死。復遣人到了新安，亦將義真勒斃。乃召南兗州刺史檀道濟，江州刺史王弘，即日入朝。兩人不知何因，星夜前來，即由徐羨之等召入密室，與謀廢立，兩人一體贊成。謝晦因府舍敝隘，盡令家人出外，但調將士入府，詰旦舉事。又約中書舍人邢安泰、潘盛為內應。夜邀檀道濟同宿，道濟就寢，便有鼾聲，惟晦徬徨顧慮，竟夕不眠，不由的暗服道濟。為下文討晦伏線。<break time="100ms" />　　時已為景平二年六月，天氣溽暑，入夜不涼。宋主義符避暑華林園中，設肆沽酒，戲為酒保。傍晚乘坐龍舟，與左右同游天淵池，直至月落參橫，才覺少疲，就在龍舟中留宿。翌日天曉，檀道濟自謝領軍府出來，引兵前驅，突入雲龍門，徐羨之、傅亮、謝晦，隨後繼進。門內宿衛，已由邢安泰等預先妥囑，統皆袖手旁觀，一任道濟等馳入，逕造華林園。宋主義符，尚在龍舟內作華胥夢，猛聞喧聲入耳，才從夢中驚醒，披衣急起，已見來兵擁登舟中，持刃直前，殺死二侍。倉猝中不及啟問，竟被軍士牽擁上舟，扯傷右指，你推我挽，迫至東閣。由徐羨之等收去璽綬，召集百官，宣佈皇太后命令。<break time="100ms" />　　略云：
    </voice>
</speak>
