<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這篇表文到了宋廷，宋主義隆當然憤怒，當即下詔戒嚴，命討謝晦。檀道濟已早入都，由宋主面加慰問，且與商討逆事宜。道濟自請效力，且申奏道：「臣昔與晦同從北征，入關十策，晦居八九，才略明練，近今少匹。但未嘗孤軍決勝，戎事殆非所長，臣服晦智，晦知臣勇。今奉命往討，以順誅逆，定可為陛下擒晦呢！」道濟自願效力，不出宋主所料。宋主大喜，即召入江州刺史王弘，授侍中司徒，錄尚書事，兼揚州刺史。命彭城王義康，都督荊、襄等八州諸軍事，兼荊州長史，留都居守。自率六軍親征，命到彥之為前鋒，檀道濟為統帥，陸續出都，泝流西進。<break time="100ms" />　　先是袁皇后產下一男，形貌兇惡，后令人馳白宋主道：「此兒狀貌異常，將來必破國亡家，決不可育，願殺兒以絕後患！」袁后頗有相術。宋主聞報，不勝驚異，忙至后寢殿中，撥幔示禁，乃止住不殺，取名為劭。禍在此矣。<break time="100ms" />　　此時宋主服尚未闋，諱言生子，因戒宮中暫從隱秘，不許輕傳。至是已經釋服，更因親征在即，樂得將弄璋喜事，宣佈出來。不過說是皇子初生，皇后分娩，尚未滿月，特令皇姊會稽公主入內，總攝六宮諸事。這位會稽長公主，係是宋武帝正后臧氏所出，下嫁振威將軍徐逵之。逵之戰歿江夏，事見第五回。長公主嫠居守節，隨時出入宮中，所以宋主命她暫掌宮事。宮廷已得人主持，乃啟蹕出都，放膽西行。<break time="100ms" />　　謝晦也命弟遁領兵萬人，與兄子世猷，司馬周超，參軍何承天等，留戍江陵，自引兵三萬人，令庾登之總參軍事，由江津直達破冢，舳艫相接，旌旗蔽空。晦臨流長歎道：「恨不用此作勤王兵！」誰叫你造反。遂傳檄京邑，以入誅三豎為名，順流至江口，進據巴陵，前哨探得宋軍將至，乃按兵待戰，會霖雨經旬，庾登之不發一令，但在舟中閒坐。參軍劉和之白晦道：「天降霪雨，彼此皆同，奈何不進軍速戰？」晦乃促登之進兵，登之道：「水戰莫若火攻，現在天氣未晴，只好準備火具，俟晴乃發。」晦亦以為然，仍逗留不前。登之不願從反，已見前言，晦乃令參決軍事，且信其迂說，智者果如是耶？但使小將陳祐，督刈茅草，用大囊貯著，懸掛帆檣，待風乾日燥，充作火具。<break time="100ms" />　　延宕至十有五日，天已晴霽，始遣中兵參軍孔延秀進攻彭城洲。洲濱已立宋軍營柵，由到彥之偏將蕭欣，領兵守著。欣怯懦無能，沒奈何出來對敵，自己躲在陣後，擁楯為衛。及延秀驅兵殺入，前隊少卻，他即棄軍退走，乘船自遁，餘眾皆溃。延秀乘勝縱火，毀去營柵，據住彭城洲。彥之聞敗，不免心驚。也是個無用人物。諸將請還屯夏口，以待後軍。彥之恐還軍被譴，留保隱圻，使人促道濟會師。道濟率眾趨至，軍始復振。<break time="100ms" />　　謝晦聞延秀得勝，復上表要求，語多驕肆，內有梟四凶於廟廷，懸三監於絳闕，申二台之匪辜，明兩藩之無罪，臣當勒眾旋旗，還保所任等語。看官聽著！這表文中所說兩藩，一說自己，一說檀道濟，他以為道濟同謀，必難獨免，所以替道濟代為解免。哪知輔主西征的大元帥，正是南兗州刺史檀道濟。<break time="100ms" />　　表文方發，軍報已來，說是道濟與到彥之合師，渡江前來，驚得謝晦倉皇失措，不知所為。方焦急間，孔延秀亦已敗回，報稱彭城洲又被奪去。沒奈何整軍出望，遠遠見有戰艦前來，不過一二十艘，還道是來兵不多，可以無恐。當命各艦列陣以待，吶喊揚威。那來艦泊住江心，並不前來交戰，晦亦勒兵不進。<break time="100ms" />　　到了日暮，東風大起，來艦四集，前後綿亙，幾不知有多少兵船，且處處懸著檀字旗號。驀聞鼓聲大震，來艦如飛而至。這一驚非同小可，慌忙下令對仗，偏部眾不戰先溃，頃刻四散。晦亦只好還投巴陵。繼思巴陵狹小，必不能守，索性夜乘小舟，逃還江陵去了。<break time="100ms" />　　前豫州刺史劉粹，調任雍州，奉旨往搗江陵，馳至沙橋，被周超驅兵殺敗，退至數十里外。超收軍回城，見晦狼狽奔還，才知全軍溃敗，不由的懮懼交並。晦愧謝周超，囑令並力堅守，超佯為允諾，竟夜出潛奔，往投到彥之軍。<break time="100ms" />　　晦失去周超，越加惶急，又聞守兵亦溃，無一可恃，忙與弟遁及兄子世基、世猷，共得七騎，出城北走。遁體肥壯，不能騎馬，晦沿途守候，行不得速，才至安陸，為守吏光順之所執。七個人無一走脫，盡被拘入囚車，解送行在。庾登之、何承天、孔延秀等，悉數迎降。<break time="100ms" />　　宋主奏凱班師，入都後敕誅謝晦、謝遁、謝世基、謝世猷，並將謝▉亦提出獄中，斬首市曹。晦有文才，兄子世基，尤工吟詠，臨刑時世基尚吟連句詩道：「偉哉橫海鱗，壯矣垂天翼！一旦失風水，翻為螻蟻食！」晦亦不覺技癢，隨口續下道：「功遂侔昔人，保退無智力，既涉太行險，斯路信難陟。」<break time="100ms" />　　叔姪吟罷，伸頭就戮。迂腐可笑。<break time="100ms" />　　忽有一少婦披發跣足，號啕而來，見了謝晦，即抱住晦頭，且舐且哭。刑官因刑期已至，勸令讓避，該婦乃與晦永訣道：「大丈夫當橫屍戰場，奈何淩籍都市？」晦淒然道：「事已至此，不必多說了。」言未已，一聲炮響，頭隨刀落。少婦尚暈僕地上，經從人救她醒來，舁入輿中，疾行去訖。看官道少婦何人？原來是晦女彭城王妃。此婦頗有烈氣。
    </voice>
</speak>
