<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　晦既被誅，同黨周超、孔延秀等，雖已投降，終究是抗拒王師，罪無可貸，亦令受誅，惟庾登之、何承天等，總算免他一死。宋主加封檀道濟為征南大將軍，開府儀同三司，兼江州刺史，到彥之為南豫州刺史。此外將士，各賞齎有差。又召還永嘉太守謝靈運，令為秘書監，始興太守顏延之，令為中書侍郎。既而命左衛將軍殷景仁，右衛將軍劉湛，與王華、王曇首並為侍中，擢鎮西諮議參軍謝弘微為黃門侍郎，都人號為元嘉五臣，冠冕一時。<break time="100ms" />　　這且慢表。且說魏主燾嗣位以後，休息經年，國內無事，忽報柔然入寇，攻陷雲中。那時魏主燾不好坐視，當然督兵赴援。這柔然國係匈奴別種，先世有木骨閭，曾為魏主遠祖代王猗盧騎卒，因坐罪當斬，遁居沙漠，生子車鹿會，很有勇力，招集番人，成一部落，號為柔然，即以木骨閭為氏，轉音叫作鬱久閭。六傳至社侖，驍悍有智，與魏太祖拓跋珪同時。兩雄相遇，免不得互啟戰爭，拓跋珪卒破社侖。社侖奔至漠北，並有高車。兼滅匈奴餘種。氣燄益盛，自號豆代可汗。可汗二字，就是中國人所稱的皇帝，豆代二字，乃是駕馭開張的意思，嘗南向侵魏，欲報前敗。社侖死後，兄弟繼立，篡殺相尋，從弟大檀，先統西方別部，入靖國亂，自號紇升蓋可汗，寓有制勝的意義，承兄遺志，復來攻魏。且聞魏主新立，意存輕視，竟率眾六萬騎，大舉入雲中。<break time="100ms" />　　魏主燾兼程馳救，三日二夜，趨至盛樂，盛樂是北魏舊都，已被大檀奪去，大檀復縱騎來戰。兵多勢盛，圍繞魏主至五十餘重，魏兵大懼，獨魏主燾神色自若，親挽強弓，射倒柔然大將於陟斤。柔然兵不戰自亂，再經魏主麾兵力擊，得將大檀擊退。魏主燾收復盛樂，還至平城，再遣將士五道並進，追逐大檀出漠北，殺獲甚多，方才班師。敘述柔然源流，筆不苟略。魏主燾因他無知，狀類蟲豸，改號柔然為蠕蠕。越年，夏主勃勃病歿，長子璝先死，次子昌嗣立。魏嘗稱勃勃為屈丐，意在卑辱勃勃，但勃勃凶狡善兵，頗亦為魏所懼。至是聞勃勃已死，因欲乘機伐夏，群臣請先伐蠕蠕，然後西略，獨太常博士崔浩請先伐夏。魏相長孫嵩道：「我若伐夏，大檀必乘虛入寇，豈不可慮？」浩駁道：「赫連殘虐，人神共棄，且土地不過千里，我軍一到，彼必瓦解。蠕蠕新敗，一時未敢入寇，待他來襲，我已好奏凱歸來了！」魏主燾與浩意合，決計西征，乃遣司空奚斤率四萬五千人襲蒲阪，將軍周幾襲陝城，用河東大守薛謹為嚮導，向西進發。魏主燾自為後應，行次君子津，適遇天氣暴寒，河冰四合，遂率輕騎二萬渡河，掩襲夏都統萬城。夏主昌方宴集群臣，驀聞魏兵掩至，驚擾的了不得，慌忙撇去筵席，號召兵將，由夏主親自督領，出城拒戰。看官！你想這倉猝召集的部眾，怎能敵得過百戰雄師？一經交鋒，便即敗溃。夏主昌匆匆走還，城末及閉，已被魏將豆代田，麾輕騎追入，直逼西宮，縱火焚西門。宮門驟閉，代田恐被截住，逾垣趨出，仍還大營。魏主燾尚在城外，見代田回來，面授勇武將軍，再分兵四掠，俘獲萬計，得牛馬十餘萬頭。會夏主昌復登陴拒守，兵備頗嚴。魏主燾乃語諸將道：「統萬城堅，尚未可取，且俟來年再舉，與卿等共取此城便了。」遂掠夏民萬餘人而還。<break time="100ms" />　　時周幾已攻破弘農，逐去守吏曹達。幾入弘農，一病身亡，由奚斤代統各軍，進攻蒲阪。守將乙鬥，即遁往長安。長安留守赫連助興，為夏主弟，見乙鬥來奔，也棄城奔往安定，大好關中，被奚斤唾手取去。易得易失，也有定數。<break time="100ms" />　　北涼王沮渠蒙遜，氐王楊盛子玄，聞魏兵連捷，並皆惶恐，各遣使至魏，納貢稱藩。北涼及氐詳見後文。魏主燾當然喜慰，更命軍士伐木陰山，大造攻具，再謀伐夏。可巧夏主遣弟平原公定，率眾二萬，進攻長安，與魏帥奚斤，相持數月，未見勝負。魏主燾仍用前策，擬乘虛往襲統萬，簡兵練士，部分諸將，命司徒長孫翰及常山王拓跋素等，陸續出發。自督騎兵繼進，至拔鄰山，捨去輜重，逕率輕騎三萬人，倍道先行。群臣俱勸阻道：「統萬城非旦夕可下，奈何輕進？」魏主笑道：「兵法以攻城為最下，不得已出此一策；若與步兵攻具，同時俱進，彼必堅壁以待。我攻城不下，食盡兵疲，進退無路，如何了得！不如用輕騎直薄彼都，再用羸形誘敵，彼或出戰，定可成擒。試想我軍離家，已二千餘里，又有大河相隔，全靠著一鼓銳氣，來求一戰，置諸死地而後生，便在此一舉了！」番主卻亦能軍。遂揚鞭急進，分兵埋伏深谷，但用數千人至城下。<break time="100ms" />　　夏主昌飛召平原公定，叫他還援。定命使人返報，請夏主堅守，俟擒住奚斤，便即還救。夏主依議施行。適夏將狄子玉，縋城出降，報明定計。魏主燾即命退軍，軍士稍稍遲慢，立加鞭撲，又縱使奔夏，令報魏軍虛實。夏主聞魏兵無繼，且乏輜重，便督眾出擊。要中計了。<break time="100ms" />　　魏主燾且戰且走，夏兵分作兩翼，鼓噪追來，約行五六里，突遇風雨驟至，揚沙走石，天地晦冥，魏宦官趙倪頗曉方術，亟白魏主道：「今風雨從賊上來，彼順風，我逆風，天不助人，願陛下速避賊鋒！」道言未畢，崔浩在旁呵叱道：「你說什麼？我軍千里遠來，賴此決勝，賊貪進不止，後軍已絕，我正好發伏掩擊，天道無常，全憑人事作主呢！」
    </voice>
</speak>
