<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九回<break time="100ms" />　　平謝逆功歸檀道濟　入夏都擊走赫連昌
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說謝晦聞子弟被誅，禁不住一陣心酸，頓時暈倒座上。左右急忙施救，灌入姜湯，方才甦醒。又慟哭多時，先令江陵將士，為徐羨之、傅亮舉哀，繼發子弟凶訃，即日治喪。嗣又接到朝廷詔敕，由晦閱畢，撕擲地上，即出射堂閱兵，調集精兵三萬人，克期東下。看官！你道詔書中如何說法？由小子錄述如下。<break time="100ms" />　　蓋聞臣生於三，事之如一，愛敬同極，豈惟名教？況乃施侔造物，義在加隆者乎？徐羨之、傅亮、謝晦，皆因緣之才，荷恩在昔，超居要重，卵翼而長，未足以譬。永初之季，天禍橫流，大明傾曜，四海遏密，實受顧托，任同負圖，而不能竭其股肱，盡其心力，送往無復言之節，事居闕忠貞之效，將順靡記，匡救蔑聞，懷寵取容，順成失德。雖末因懼禍以建大策，而逞其悖心，不畏不義，播遷之始，謀肆鴆毒，至止未幾，顯行怨殺，窮凶極虐，荼毒備加，顛沛皂隸之手，告盡逆旅之館，都鄙哀愕，行路飲涕。故庐陵王英秀明遠，風徽夙播，魯衛之寄，朝野屬情。羨之等暴蔑求專，忌賢畏逼，造構貝錦，成此無端。罔主蒙上，橫加流屏，矯誣朝旨，致茲禍害，寄以國命而剪為仇讎，旬月之間，再肆鴆毒，痛感三靈，怨結人鬼。自書契以來，棄常安忍，反易天明，未有如斯之甚者也。昔子家從弒，鄭人致討，宋肥無辜，蕩澤為戮；況逆亂倍於往釁，情痛深於國家！此而可容，孰不可忍？即宜誅殛，告謝存亡。而當時大事甫定，異同紛結，匡國之勛未著，莫大之罪未彰，是以遠酌民心，近聽輿訟，雖或討亂，慮或難圖，故忍戚含哀，懷恥累載。每念人生實難，情事未展，何嘗不顧影慟心，伏枕泣血。今逆臣之釁，彰暴遐邇，君子悲情，義徒思奮，家仇國恥，可得而雪，便命司寇肅明典刑。晦據有上流，或不即罪，朕當親率六師，為其遏防，可遣中領軍到彥之即日電發，征北將軍檀道濟，絡繹繼路，並命征虜將軍劉粹，斷其走伏。罪止元凶，餘無所問，敕示遠邇，咸使聞知！<break time="100ms" />　　原來宋主義隆未發此詔時，已召徐羨之、傅亮入宮，密令衛士待著，拿付有司。偏為謝▉所聞，急報傅亮令勿應召，亮俟內使至門，托言嫂病正篤，少待即來。一面通知徐羨之，自乘輕車出郭門，奔避兄傅迪墓旁。羨之已奉命赴朝，行至西明門外，始接傅亮急報，乃折還私第，改乘內人問訊車，微行出都。奔至新林，見後面有追騎到來，慌忙趨匿陶灶內，自經而死。亮亦被屯騎校尉郭泓追獲，送入都門。宋主遣中使持示詔書，且傳諭道：「卿躬與弒逆，罪在不赦，但念汝至江陵時，誠意可嘉，當使汝諸子無恙。」亮讀詔畢，且悲且恨道：「亮受先帝寵眷，得蒙顧托，黜昏立明，無非為社稷計，今欲加亮罪，何患無辭。」未幾復有詔使出來，命誅傅亮。赦亮妻子，流徙建安。又收捕羨之子喬之、乞奴，及謝晦子世休，一並誅死。逮晦弟謝▉下獄，當時晦聞子弟被誅，尚有訛詞，其實▉在獄中，尚未受誅。補敘徐、傅二人死狀，是倒戟而出之法。晦既整兵待發，復奉表自訟道：<break time="100ms" />　　臣晦言：臣昔蒙武皇帝殊常之眷，外聞政事，內謀帷幄，經綸夷險，毗贊王業，預佐命之勛，膺河山之賞。及先帝不豫，導揚末命，臣與故司徒臣羨之，左光祿大夫臣亮，征北將軍臣道濟等，並升御牀，跪受遺詔，載貽話言，托以後事。臣雖凡淺，感恩自勵，送往事居，誠貫幽顯，逮營陽失德，自絕宗廟，朝野岌岌，懮及禍難，忠謀恊契，殉國忘己，援登聖朝，惟新皇祚。陛下馳傳乘流，曾不加疑，臨朝慇懃，增崇封爵，此則臣等赤心，已亮於天鑒，遠近萬邦，咸達於聖旨。若臣等志欲專權，不顧國典，便當恊翼幼主，孤負天日，豈復虛館七旬，仰望鸞旗者哉！故庐陵王於營陽之世，屢被猜嫌，積怨犯上，自貽非命。天祚明德，屬當昌運，不有所廢，將何以興！成人之美，春秋之高義，立帝清館，臣節之所司。耿弇不以賊遺君父，臣亦何負於宋室耶！況釁積鬩牆，禍成威逼，天下耳目，豈伊可誣！臣忝居藩任，乃誠匪懈，為政小大，必先啟聞，糾剔群蠻，清夷境內，分留弟姪，並待殿省。陛下聿遵先志，申以婚姻，童稚之目，猥荷齒召。薦女遣子，闔門相送，事君之道，義盡於斯。臣羨之總錄百揆，翼亮三世，年耆乞退，屢抗表疏，優旨綢繆，未垂順許。臣亮管司喉舌，恪虔夙夜，恭謹一心，守死善道，此皆皇宋之宗臣，社稷之鎮衛。而讒人傾覆，妄生國釁，天威震怒，加以極刑，並及臣門，同被孥戮。元臣翼命之佐，剿於好邪之手，忠良匪躬之輔，不免夷滅之誅。陛下春秋方富，始覽萬機，民之情偽，未能鑒悉。王弘兄弟，輕躁昧進，王華猜忌忍害，盜弄威權，先除執政以逞其欲，天下之人，知與不知，孰不為之痛心憤怨者哉！昔白公稱亂，諸梁嬰冑，惡人在朝，趙鞅入伐，臣義均休戚，任居分陝，豈可顛而不扶，以負先帝遺旨？爰率將士，繕治舟甲，須其自送，投袂撲討。若天祚大宋，卜世靈長，義師克振，中流輕蕩，便當浮舟東下，戮此三豎，申理冤恥，謝罪闕廷，雖伏鑕赴鑊，無恨於心。伏願陛下遠尋永初托付之旨，近存元嘉奉戴之誠，則微臣丹款，猶有可察。臨表哽慨，不盡欲言！
    </voice>
</speak>
