<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　魏將豆代田先驅入城，擄得夏宮中后妃，並在獄中擇出奚斤等人，送交魏主。魏主大喜，入城安民，置酒高會，令豆代田就座左席，位出諸將上，並呼奚斤至前道：「全汝生命，賴有代田，汝宜膝行奉酒，方可報德。」奚斤不敢違命，只好捧觴至代田前，屈膝奉飲。代田起座接受，一飲而盡。魏主又命將夏后釋縛，喚她侑宴，令就代田處斟酒。代田見她低眉半蹙，淚眼微紅，一種嬌愁態度，令人暗暗生憐，便起稟魏主道：「她也是一個主母，望陛下稍稍顧全！」魏主微笑道：「你愛她麼，我便把她賜你便了。」代田喜出望外，出座拜謝，及酒闌席散，便將夏后領去，享受美人滋味，越宿又接到詔敕，晉封井陘侯，加散騎常侍右衛將軍，既邀豔福，復沐寵榮，真個是喜氣重重，得未曾有了。只難為了赫連定，叫他作元緒公。<break time="100ms" />　　平涼既下，長安一帶，復為魏有，魏主留巴東公延普鎮安定，鎮西將軍王斤鎮長安，自率各軍還平城。那夏主定僅保上邽，所有故土，多半失去，自思東隅難復，不如改辟西境，還可取彼償此，再振雄圖。<break time="100ms" />　　當時隴西有西秦國，係鮮卑種族，初屬苻秦，苻秦敗亡，乞伏國仁，據有涼州、臨洮、河州，自稱大單於，領秦、河二州牧。國仁死，弟乾歸嗣，盡有隴西地，始稱秦王，歷史上號為西秦。乾歸為兄子公府所弒，公府復為乾歸子熾磐所殺，熾磐併吞南涼禿髮氏，禿髮傉檀為西秦所滅事見晉史。拓地益廣。傳子暮末，屢與北涼戰爭，師財勞匱，眾叛親離。暮末不得已向魏乞降，魏遣將往迎暮末，暮末焚城邑，毀寶器，率部民萬五千人東行。道出上邽，正值夏主定有心西略，便出兵邀擊。暮末不敢爭鋒，退保南安，夏主定令叔父韋伐，驅兵進逼，即將南安城圍住。城中無糧可依，人自相食，秦侍中出連輔政，乞伏國祚及吏部尚書乞伏跋跋，逾城奔夏。暮末窘急萬狀，只好面縛輿櫬，出城請降。<break time="100ms" />　　夏將韋伐，把暮末送至上邽，又將乞伏氏宗族五百餘人，悉數擒獻，當被夏主定嚴刑屠戮，殺得一個不留。危亡在即，還要如此慘虐，安得不自速其死！復驅秦民十餘萬口，自治城渡河，欲奪北涼疆土，作為根據。不意吐谷渾吐讀如突，谷讀如欲。王慕璝，驟發勁騎三萬人，前來襲擊，頓令這癡心妄想的赫連定，從此了結，一命嗚呼。<break time="100ms" />　　吐谷渾也是鮮卑支派，遠祖名叫谷吐渾，為晉初鮮卑都督慕容廆庶兄，舊居遼西。遷往陰山，再傳至孫葉延，頗好學問，用王父字為氏，故國號吐谷渾。又三傳至阿豺，據有並、氐、羌地方數千里，自稱驍騎將軍沙州刺史。宋景平初年，通使江南，進獻方物，宋少帝封為澆河公，未及拜受。至宋主義隆入嗣，始受冊命。阿豺有子二十人，臨死時，命諸子各獻一箭，共得二十支。又召母弟慕利延入帳，令他取折一箭，應手而斷，更命把十九箭總作一束，再使取折，慕利延費盡腕力，不損分毫。阿豺顧語子弟道：「汝等可共視此箭，孤單易折，眾厚難摧，願汝等戮力同心，保全社稷！」至理名言，不可勿視。言訖即逝。<break time="100ms" />　　弟慕璝嗣立，奉表至宋，宋封為隴西公，慕璝又遣使通魏，魏亦封為大將軍。至是聞夏主西來，遂遣慕利延等率騎三萬，沿河截擊，乘著夏兵半濟，奮殺過去。夏兵大半溺死，夏主定拖泥帶水，登岸飛逃，偏被敵騎逾河追至，七手八腳，把他拖去。當下置入囚車，獻與慕璝，慕璝又遣侍郎謝太寧，押定送魏。魏主燾即令斬定，且嘉獎慕璝，加封為西秦王。<break time="100ms" />　　既而赫連昌亦叛魏西走，為河西軍將格斃，並收捕赫連昌子弟，一並誅夷。夏傳三主而亡，勃勃子孫，被誅殆盡。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　侈言徽赫與天連，勃勃改姓赫連即本此意。三主相傳廿六年；<break time="100ms" />　　虎父不能生虎子，平城流血幾成川。<break time="100ms" />　　夏已滅亡，上邽為氐王所據，自稱都督雍、涼、秦三州軍事，且發兵進窺漢中，與宋構釁。欲知詳情，俟下卷說明。<break time="100ms" />　　宋主欲規復河南，何不先用檀道濟，而乃命怯懦無能之庸帥，僥倖一試，癡望成功？魏兵之不戰而退，明明是欲取姑與之謀，臂如鷙鳥搏食，必先斂翼，然後一往無前。王仲德雖尚能料事，顧亦徒托空言，未嘗預備。至於魏兵再下，宋師屢敗，始用檀道濟以援應之，晚矣！道濟之唱籌量沙，古今傳為奇計，但只能卻敵，不能破敵，大好中州，終淪左衽，嗟何及耶！赫連兄弟，先後就擒，男作俘囚，女作妾媵，未始非勃勃殘惡之報。赫連定已經授首，赫連昌尚屬倖存，受魏封爵，娶魏公主，假令安分守己，不生異圖，則赫連氏何至無後？乃復叛魏西走，卒至全族誅夷，兇人之後，其果無噍類也乎！
    </voice>
</speak>
