<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　魏主不欲違眾，命造戰艦三千艘，調幽州以南戍兵，會集河上，且授司馬楚之為安南大將軍，封瑯琊王出屯潁川。宋右將軍到彥之等，自淮入泗，適值淮水盛漲，逆流而上，每日止行十里，自孟夏至孟秋，始至須昌，未免沿途逗留，否則亦未必至此。乃泝河西上。到了碻磝，魏兵已撤戍北歸，再進滑台，也只留一空城，又趨向洛陽虎牢，統是城門大開，並無一個魏卒。彥之大喜，命朱修之守滑台，尹衝守虎牢，杜冀守金墉，餘軍入屯靈昌津，列守南岸，直抵潼關。大眾統有歡容，惟王仲德有懮色，語諸將道：「諸君未識北土情偽，必墮狡計。胡虜仁義不足，凶狡有餘，今斂戍北歸，並力完聚，待至天寒冰合，必將復來，豈不可慮？」彥之等尚似信未信，說他多心。是謂之愚。<break time="100ms" />　　才過月餘，天氣轉寒，魏主燾大舉南侵，令冠軍將軍安頡，督護諸軍，來擊彥之。彥之遣裨將姚聳夫等，渡河接戰，哪裡擋得住魏軍，慌忙退還，麾下已十亡五六。頡乘勝逾河，攻金墉城，城中乏糧，宋將杜冀南遁，城遂被陷。洛陽已拔，又移軍攻虎牢。守將尹衝，忙向彥之處求援。彥之令裨將王蟠龍，率軍援應，行至七女津，被魏將杜超截擊，陣斬蟠龍。尹衝聞援軍敗沒，便與滎陽太守崔模，迎降魏軍，虎牢又復失去。<break time="100ms" />　　彥之自魏兵南渡，畏縮得很，逐日退師，還保東平，且上表宋廷，請速派將添兵。宋主義隆，命征南將軍檀道濟，都督征討諸軍事，出兵伐魏，魏亦續遣壽光侯叔孫建，汝陰公長孫道生，越河南下，接應安頡。到彥之聞魏軍大至，道濟未來，不禁惶急異常，便欲引退，將軍垣護之貽書諫阻，謂宜令竺靈秀助守滑台，更督大軍進趨河北。彥之怎肯聽從，且擬焚舟步走。<break time="100ms" />　　王仲德進言道：「洛陽既陷，虎牢自不能守，這是應有的事情；今我軍與虜相距，不下千里，滑台尚有強兵，若遽捨舟南走，士卒必散，愚意謂且引舟入濟，再定行止。」彥之乃督率艦隊，自清河入濟南。才至歷城，聞報魏兵追來，慌忙焚舟棄甲，登岸徒步，一溜風似的逃還彭城。何不改姓為逃。竺靈秀也棄了須昌，南奔湖陸，青、兗大震。<break time="100ms" />　　長沙王義欣誓眾戒嚴。將佐恐魏兵大至，勸義欣委鎮還都，義欣慨然道：「天子命我鎮守彭城，義當與城存亡，奈何棄去？」如君才不愧一義字。遂堅持不動，人心稍定。<break time="100ms" />　　魏兵東至濟南，濟南城內，兵不滿千，太守蕭承之，用了一個空城計，開門以待。魏人疑有伏兵，探望多時，始終不敢進城，相率退去。叔孫建入攻河陸，竺靈秀棄軍遁走。各敗報傳入宋都，宋主大怒，命誅靈秀，收擊到彥之、王仲德，下獄免官。仲德似尚可貸。遷垣護之為北高平太守，旌賞直言，並促檀道濟速救滑台。<break time="100ms" />　　道濟自清河進兵，為魏將叔孫建、長孫道生所拒，先後三十餘戰，多半得勝。轉戰至歷城，被叔孫建等前後邀擊，焚去芻糧，遂不得進，魏將安頡、司馬楚之等，得並力攻滑台。朱修之堅守數月，援絕糧空，甚至熏鼠為食，魏又使將軍王慧龍助攻，眼見得城池被陷、修之成擒。<break time="100ms" />　　檀道濟食盡引還，魏叔孫建得宋降卒，訊知道濟乏食還軍，即趨兵追趕。將及宋軍，宋軍大懼，道濟卻不慌不忙，擇地下營，夜令軍士唱籌量沙，貯作數囤，用米少許，遮蓋囤上，擺列營前。到了黎明，魏兵前哨探視，見米囤雜列，不勝驚訝，忙報知叔孫建。叔孫建聞道濟有糧，還道是降卒妄言，喝令處斬，率騎士逼道濟營，道濟令軍士被甲隨著，自己白服乘輿，從容出來，向南徐走。叔孫建疑為誘敵，不敢進擊，反且引退，道濟得全軍而回。宋將中應推此人。<break time="100ms" />　　魏主已攻克河南，飭安頡旋師。安頡係歸朱修之，魏主嘉他固守，拜為侍中，妻以宗女。司馬楚之請再舉伐宋，魏主不許，召楚之為散騎常待，令王慧龍為滎陽太守。慧龍在郡十年，農戰並修，聲威大著，宋主義隆，使人往魏，散佈謠言，但稱慧龍功高位下，積怨已久，有降宋背魏等情。魏主不信，宋主復遣刺客呂玄伯，往刺慧龍。玄伯詐為降人，投入滎陽，被慧龍搜出匕首，縱使南歸，且笑語道：「彼此各皆為主，我不怪汝！」玄伯感泣請留，慧龍竟留侍左右，待遇甚優。後來慧龍病歿，玄伯代為守墓，終身不去，這也好算做豫讓第二了。褒中寓貶。<break time="100ms" />　　且說夏主赫連定戰敗魏軍，擒住魏帥奚斤等，據有關中，聲勢復盛，嘗遣使至宋，約同攻魏，共分魏地。魏主燾正擬出兵討夏，聞報大怒，遂親赴統萬城，進襲平涼，夏主方出居安定，引兵還救，途中遇魏將古弼，便即交戰。古弼佯退，引夏主入伏中，殺得夏兵東倒西歪，斬首至數千級。夏主走保鶉觚原，命餘眾結一方陣，抵禦魏兵。魏將古弼縱兵環集，又由魏主遣將尉眷等，來助古弼。兩軍相合，把鶉觚原圍住，截斷夏兵糧道，連樵汲都無路可通。夏兵又饑又渴，馬亦乏草可食，沒奈何下鶉觚原，突圍出走。夏主定從西面殺出，正遇魏將尉眷截住，一場死鬥，方得殺開一條血路，奔往上邽，所有夏主弟烏視拔禿骨，及公侯以下百餘人，一古腦兒被魏人擒去。<break time="100ms" />　　魏兵乘勝攻安定，夏將東平公乙鬥，竟棄了安定城，遁入長安，嗣復西奔上邽，往依赫連定去了。<break time="100ms" />　　那平涼城為魏主所攻，經旬未下，夏上谷公杜乾，廣陽公度洛弧，嬰城固守，專望夏主定來援，魏主使赫連昌招降，亦不見從，乃掘塹營壘，督兵圍攻。相持至一月有餘，杜乾等已是力盡，且聞夏主定敗奔上邽，無從得援，沒奈何開城出降。
    </voice>
</speak>
