<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一回<break time="100ms" />　　破氐帥收還要郡　殺司空自壞長城
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說關隴南面，有一勝地，叫作仇池，地方百頃，平地起凸，四面鬥絕，高約七里有奇，統是羊腸曲道，須經過三十六個回峰，力登絕頂。上面水草豐美，且可煮鹽，向為氐族所據。東漢末年，氐族頭目，姓楊名騰，佔據此地。其孫名千萬，稱臣曹魏，受封百頃王，再傳至楊飛龍，勢漸強盛，晉封他為平西將軍。飛龍無嗣，養外甥令狐茂搜為子，茂搜冒姓楊氏，又三傳至楊初，自號仇池公。曾孫名纂，為苻秦所滅。苻秦敗亡，楊氏遺族楊定，亡奔隴右，收集舊眾千餘家，仍據仇池，徙居歷城，距仇池二十里，與山東之歷城不同。奪取天水、略陽等地，僭稱隴西王，後為西秦王乞伏乾歸所殺。從弟楊盛，留守仇池，自稱仇池公，出略漢中，向晉稱藩，晉封盛為征西大將軍，兼仇池王。宋主篡晉，復封盛為車騎將軍，晉爵武都王。盛仍奉晉正朔，尚沿用義熙年號。<break time="100ms" />　　元嘉二年，盛病將死，授遺囑與子玄道：「我年已老，當終為晉臣，汝宜善事宋帝。」玄涕泣受命，及盛沒後，向宋告哀，始用元嘉正朔。宋令玄仍襲父爵，玄又通好北魏，受封征南大將軍兼南秦王。才越四年，又復病劇，召弟難當入，語道：「今國境未寧，正須撫慰，我子保宗，年尚衝昧，煩弟繼承國事，毋墜先勛！」難當固辭，願輔立保宗。至玄死發喪，難當果不食言，立保宗為嗣主。偏是難當妻姚氏，密語難當道：「國險未平，應立長君，奈何反事孺子呢？」婦人專喜播弄是非。難當聽信婦言，竟將保宗廢去，自稱都督雍、涼、秦三州軍事，兼征西大將軍秦州刺史武都王。<break time="100ms" />　　可巧赫連族滅，上邽空虛，他即命子順收取上邽，充任留守。又授保宗為鎮南將軍，使戍宕昌。保宗謀襲難當，事泄被拘。難當又欲併吞漢中，伺隙思逞。補敘詳明。<break time="100ms" />　　會梁州刺史甄法護，刑政不修，宋主特遣刺史蕭思話代任，思話尚未蒞鎮，那楊難當又乘機先發，調撥兵將，逕襲梁州。甄法護本來糊塗，一切兵備，統已廢弛，驀聞氐眾到來，嚇得魂馳魄散，慌忙挈領妻孥，逃出城外，奔投洋州。氐眾當然入城。<break time="100ms" />　　蕭思話到了襄陽，接得梁州失守的消息，忙遣司馬蕭承之，率五百人前進，長史蕭汪之，率五百人為後應。看官聽著！這蕭承之就是後來齊太祖的父親，前為濟南太守，曾用空城計卻魏。事見前回。此次調任漢中太守，偕思話東行，兼充行軍司馬。既奉思話軍令，作為前驅，自思隨兵太少，應該沿途招募，便陸續收集丁壯，約得千人，乃進據磝頭。<break time="100ms" />　　楊難當焚掠漢中，引眾西還，留將軍趙溫居守梁州，溫令魏興太守薛健據黃金山，副守姜寶據鐵城。鐵城與黃金山相對，僅隔裡許，斲樹塞道，阻截宋軍。蕭承之遣陰平太守蕭坦，進攻二戍，掃除蕪穢，長驅直達，先拔鐵城，繼下黃金山，殺得薛健、姜寶大敗而逃。趙溫親自出馬，來攻坦營，坦又出兵奮擊，舞刀先進，左斲右劈，殺死氐眾數十人。後面兵士隨上，攪破溫陣，溫知不可當，狼狽遁去。坦亦受創，退歸大營養痾，承之另遣司馬錫文祖，往戍黃金山。後隊蕭汪之亦至，還有平西將軍臨川王劉義慶，即道規繼子，見第七回。方出鎮荊州，也遣將軍裴方明，帶兵三千，來助思話。思話派參軍王靈濟，率偏師出洋川，進向南城。氐將趙英，據險扼守，為靈濟所破，將英擒住。南城空虛，無糧可因，靈濟引軍退還，與承之合師。<break time="100ms" />　　承之督令諸軍追擊氐眾，行抵漢津，但見兩岸遍布敵營，中通浮橋，步騎雜沓，戈戟森嚴，料知有一場惡鬥，乃立營佈陣，從容待戰。極寫承之。那敵營中的統帥，乃是楊難當子楊和，會集趙溫、薛健等人，據津拒敵，兵約萬餘。既見宋軍到來，便麾眾來攻，環繞承之行營，至數十匝。承之開營逆戰，因與敵接近，弓箭難施，只好各用短刀，上前力搏。偏氐眾盡穿犀甲，刃不能入，承之急命將士截斷長矟，上繫大斧，橫砍過去，每一動手，砍倒氐兵十餘人，氐眾抵敵不住，紛紛溃散。楊和等逃回寨中，放起一把無名火來，將所有營帳及所築浮橋，盡行毀去，退保大桃。<break time="100ms" />　　既而蕭思話、裴方明等一齊馳至，與承之並力進攻，連戰皆捷，不但將大桃敵眾，悉數逐走，就是梁州亦唾手取來。從前楊盛時候，略漢中地，奪去魏興、上庸、新城三郡，至是且盡行克復，漢中全境，無一氏人。楊難當恐宋軍入境，慌忙上表謝罪，宋主義隆，方下詔赦宥。令蕭思話鎮守漢中，加號寧朔將軍。召蕭承之還都，令為太子屯騎校尉，收逮甄法護下獄，賜令自盡。此外有益州賊趙廣，秦州賊馬大玄，先後作亂，俱得蕩平，這也無容細表。<break time="100ms" />　　且說魏主燾既得河南，分兵戍守，加授崔浩為司徒，長孫道生為司空。道生平素儉約，得一熊皮為毯，數十年不易，魏主嘗使歌工作頌，有智如崔浩，廉如道生二語。浩更勸魏主偃武修文，徵求世冑遺逸，得范陽人盧玄，博陵人崔綽，趙郡人李靈，河間人邢穎，渤海人高允，廣平人游雅，太原人張偉等，各授中書博士。惟崔綽以母老為辭，不肯受官。浩又改定律令，除四歲五歲刑律，增一年刑，授議親議貴議功諸例，凡官階九品以上，得酌量減免，婦人當刑而孕，概令延期，待產後百日，始按律取決。闕下懸登聞鼓，使冤民得詣闕伸訴，擊鼓上聞，輿情翕服，國內稱治。一面欲通好江左，息爭安民，乃請命魏主，令散騎侍郎周紹南來，至宋聘問，並乞和親。宋主含糊作答，但遣使臣魏道生報聘，嗣是兩國使節，往來不絕。<break time="100ms" />　　魏主立子晃為太子，又派散騎常侍宋宣至宋，為太子求婚，宋主仍然支吾對付，卒無成議，惟南北和好，約得十餘年，好算是魏主的美意。應該使南人領情。
    </voice>
</speak>
