<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宋主義隆，聞魏主求賢恤民，也下了幾道勸農舉才的詔敕，無如親貴擅權，吏胥舞法，就使有幾個遺賢耆老，怎肯冒昧出山，虛縻好爵。武帝時，嘗召武陽人李密為太子洗馬，密願終養祖母劉氏，上了一篇陳情表，決意辭征。作者誤，此係晉武帝。武帝只好收回成命，許令終養。還有譙郡戴逵子顒，承父遺訓，雅好琴書，屢征不起。南陽人宗炳，與妻羅氏，並隱江陵，亦終不就征。他如廣武人周續之，臨沂人王弘之，魯人孔淳之，枝江人劉凝之等，均立志高尚，迭經宋廷召用，並皆固辭。最著名的是尋陽陶淵明先生，他名潛，字元亮，係晉大司馬陶侃曾孫，晉季曾為彭澤縣令，郡遣督郵至縣，故例應束帶迎見，淵明慨然道：「我不能為五斗米折腰！」乃解組自歸。隨賦《歸去來辭》，自明志趣。門前種五柳樹，因作《五柳先生傳》，為己寫照。妻翟氏亦與同志，偕隱栗裡，淵明前耕，翟氏後鋤，並安勤苦，不慕榮利。宋司徒王弘，為江州刺史時，嘗使淵明友人龐通之，齎著酒肴，邀他共飲。淵明嗜酒，欣然應召，入座便飲。俄頃弘至，淵明只自飲酒，不通姓名，既醉即去。平時所著文章，必書年月，但在晉義熙以前，嘗署年號，一入宋初，唯署甲子，隱寓不事宋室的意思。宋主義隆，正擬遣發征車，適淵明病歿，方才罷議，後世號淵明為靖節先生。疊敘高人，以愧干祿之士。<break time="100ms" />　　王弘聞訃，亦歎息不置。元嘉九年，弘進爵太保，才閱月餘，亦即逝世。王華、王曇首又皆病終。荊州刺史彭城王義康已入任司徒，錄尚書事，至是因元老喪亡，遂得專握政權。領軍將軍殷景仁升任尚書僕射，太子詹事劉湛升任領軍將軍。湛本為景仁所引，既沐榮寵，卻暗忌景仁。且前時曾為彭城長史，與義康有僚佐情，遂格外巴結義康，想將景仁擠排出去。是謂小人。偏偏景仁深得主心，更加授中書令兼中護軍。湛未得加官，但命兼任太子詹事，湛益憤怒，與義康並進讒言，詆毀景仁。宋主始終不信，待遇景仁，反且加厚。景仁亦知劉湛排己，嘗對親舊歎息道：「引虎入室，便即噬人！」乃托疾辭職，累表不許，但令他在家養痾。湛尚不能平，擬令兵士詐為劫盜，夜入景仁私第刺殺景仁。謀尚未發，偏有人傳報宋主，宋主亟令景仁徙居西掖門，使近宮禁，因此湛計不行。宋主既知湛陰謀，何不立加窮治，乃使其連害骨肉耶？<break time="100ms" />　　嗣是義康僚屬，及湛相知的友人，潛相約勒，無敢入殷氏門。獨彭城王主簿劉敬文，有父名成，尚向景仁處求一郡守。敬文得悉，忙至湛第，長跪叩首，湛驚問何因？敬文嗚咽道：「老父悖耄，就殷家干祿，竟出敬文意外。敬文不知豫防，上負生成，闔門慚懼，無地自容！為此踵門請罪。」無恥已極。湛徐答道：「父子至親，奈何不先通知，此次且不必說，下次須要加防！」敬文聽了，如遇皇恩大赦一般，又搗了幾個響頭，方才辭出。作者亦太挖苦。<break time="100ms" />　　後將軍司馬庾炳之，頗有才辯，往來殷、劉二家，皆得相契，暗中卻輸忠宋主。宋主屢使炳之傳達密命，往諭景仁，景仁雖稱疾不朝，仍然有問必答，密表去來，俱令炳之代達，劉湛全然未知，但聞炳之出入殷家，也還道是探問疾病，不加猜疑。此等處何獨放心？<break time="100ms" />　　嗣因謝靈運得罪被收，宋主憐他多才，擬加赦宥。彭城王義康，聽劉湛言，說他恃才傲物，犯上作亂，定須置諸重典，乃流戍廣州。究竟靈運有何逆跡，待小子略略敘明。靈運前曾蒙召為秘書監，見第九回。使整理秘閣書籍，補足闕文，且命他撰述晉書。他嘗挾才自詡，意欲入朝參政，不料應召以後，但教他職司翰墨，未免心下怏怏，所以奉命撰史，不過粗立條目，日久無成。及遷任侍中，朝夕引見，或陳詩，或獻字，宋主嘗稱為二寶，輒加歎賞。惟總不令他參預朝綱，因此靈運益覺不平，時常稱疾不朝。有時出郭遊行，兼旬不返，既未表聞，又不請假，廷臣噴有煩言。宋主亦嫌他不守官方，諷令辭職，靈運始上表陳疾，奉旨東歸。<break time="100ms" />　　族父謝方明，為會稽太守，靈運即往省視，與方明子惠連相見，大加賞識。又與東海人何長瑜，潁川人荀雍，泰山人羊璇之，詩酒倡和，聯為知交，惠連亦得與列，稱為四友。謝氏本為名族，靈運得先世遺資，畜養僮奴數百人，又得門生數百，同遊山澤間，窮幽極險，伐木開逕，百姓驚擾，目為山賊。可巧會稽太守，換了一個新任官，叫作孟顗，顗迷信佛教，靈運獨面諷道：「得道須慧業文人，公生天當在靈運前，成佛必在靈運後。」顗深恨此言，遂與靈運有隙，上書奏訐。靈運原是多嘴，孟顗亦覺逞刁。<break time="100ms" />　　靈運忙詣闕自訟，得旨令為臨川內史。一行作吏，仍然游放自若，為有司所糾劾，遣使逮治，偏他抗衡不服，竟將來使執住，且作詩道：「韓亡子房奮，秦帝魯連恥，本自江海人，忠義感君子。」這詩一傳，有司越加借口，稱為逆跡昭著，興兵捕住靈運，請旨正法。還是宋主特別垂憐，連義康面奏諸詞，都未聽從，才得免死流粤。也是靈運命運該絕，又有人奏了一本，說他私買兵器，糾結健兒，欲就三江口起事。那時宋主只好割愛，飭令在廣州棄市。看官！你想靈運是個文人，怎能造反？無非是文辭狂放，觸怒當道，徒落得身首異處，貽恨千秋呢！實是一種文字獄。
    </voice>
</speak>
