<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　順辭行歸魏，魏主問燾及涼事，順答道：「蒙遜控制河右，將三十年，粗識機謀，綏集荒裔，雖不能貽厥孫謀，尚足傳及一世。惟禮為德輿，敬為德基，蒙遜無禮不敬，死期將至，不出一兩年，就當斃命了。」魏主復問道：「易世以後，何時當滅？」順又道：「蒙遜諸子，臣皆見過，統是庸才，惟敦煌太守牧犍，較有器識，繼位必屬此人，但終不及乃父，這乃是天授陛下呢。」魏主喜道：「能如卿言，朕當記著！」果然過了一年，北涼遣使告哀，說是蒙遜已歿，由世子牧犍嗣位。魏主謂李順道：「卿言已驗，看來朕取北涼，亦當不遠了。」乃進授安西將軍，仍令他齎送封冊，拜牧犍為涼州刺史兼河西王。<break time="100ms" />　　牧犍有妹興平公主，曾由魏主求為夫人，蒙遜前已允諾，尚未遣送，至是牧犍奉父遺命，特派右丞李繇，送妹入魏，得冊為右昭儀。魏主亦願將親妹武威公主，嫁與牧犍，牧犍仍遣李繇迎歸。彼此聯姻，共敦睦誼，總道是親戚關係，可以無虞，偏魏主征令牧犍子封壇，入侍左右。牧犍雖然不願，也只好惟命是從。且因魏使李順，仍然往來，特厚加饋賂，托他斡旋，所以魏主欲依順前言，加兵北涼，均經順婉言勸止，暫免兵戈。<break time="100ms" />　　忽有老人在敦煌東門，投入書函，函中寫著：「涼王三十年若七年，」守吏得書，視為奇事，四處尋覓老人，並無下落，乃將原書呈獻牧犍。牧犍也是不懂，召問奉常張慎，奉常宦官。慎答道：「臣聞虢國將亡，有神降莘，願陛下崇德修政，保有三十年世祚；若好游畋，耽酒色，臣恐七年以後，必有大變。」<break time="100ms" />　　可作警鐸。牧犍聽了，很是不樂。<break time="100ms" />　　原來牧犍有嫂李氏，色美好淫，牧犍兄弟三人，均與通姦，惟婦人格外勢利，對著牧犍，特別加媚，大得牧犍歡心，獨王后拓跋氏即武威公主。看不過去，常有怨言。李氏遂與牧犍姊密商，寘毒食中，謀斃王后。牧犍姊何故通謀，莫非想做魯文姜麼？幸拓跋氏稍稍進食，便覺腹痛，自知遇毒，即令內侍飛報魏主。魏主燾急遣解毒醫官，乘傳往救，始得告痊。醫官還報魏主，魏主又傳諭牧犍，索交李氏，牧犍與李氏結不解緣，怎肯將她獻出，佯對魏使，將李氏黜居酒泉，其實是辟窟藏嬌，仍與往來。<break time="100ms" />　　魏主再遣尚書賀多羅至涼州，探伺牧犍舉動。多羅返報，謂牧犍外修臣禮，內實乖悖，魏主乃更問崔浩。浩答道：「牧犍逆萌已露，不可不誅！」於是大集公卿，會議出師。自奚斤以下三十餘人，統說牧犍心雖未純，職貢無闕，朝廷待以藩臣，妻以公主，原為羈縻起見，今罪惡未彰，應加恕宥。且北涼土地鹵瘠，難得水草，若往攻不下，野無所掠，反致進退兩難，不如不討為是。魏主因李順常使北涼，復詳加諮詢。順至北涼已有十二次，前時亦嘗得蒙遜賂遺，及牧犍嗣立，贈饋加厚，乃偽語道：「姑臧附近一帶，地皆枯石，野無水草，城南天梯山上，冬有積雪，深至丈餘，春夏消釋，下流成川，居民引以灌溉。若我軍往討，彼必決通渠口，泄去積水，並且無草可資，人馬饑渴，如何久留！奚斤等所言，不為無見，還請陛下三思！」<break time="100ms" />　　魏主召入崔浩，與述眾議，浩對眾辯論道：「《漢書．地理志》曾謂涼州畜產，素來饒富，若無水草，畜何由蕃？且前人築造城郭，建設郡縣，定有地利可因，難道無水無草，尚可立足麼？如謂人民汲飲，全恃雪水，試想雪水消融，僅足斂塵，何能通渠灌溉？似此妄言，只可欺人，何能欺我！」數語道破，不啻親睹。李順又接口道：「眼見是真，耳聞是假，我嘗親見，何必多辯！」浩厲聲道：「汝受人金錢，便以為我目不見，樂得替人掩飾麼？」順被浩說出心病，禁不住滿面羞慚，低首而退。奚斤亦即趨出。<break time="100ms" />　　振威將軍伊馛獨留白魏主道：「涼州若果無水草，涼人如何立國？眾議皆不可用，請從浩言！」魏主乃治兵西郊，下敕親征，留太子晁監國，宜都王穆壽為輔。又使大將軍嵇敬，率二萬人屯漠南，防禦柔然，自率大軍登程。傳詔北涼，數牧犍十二罪，結末有數語道：「汝若親率群臣，委贄遠迎，謁拜馬首，尚不失為上策；至六軍既臨，面縛輿櫬，已是下策；倘執迷不悟，困死孤城，自甘族滅，為世大戮，乃真正無策了。」<break time="100ms" />　　牧犍受詔不報，魏主遂由雲中渡河，至上郡屬國城，部分諸軍，命永昌王拓跋健，尚書令劉潔，與常山王拓跋素為先鋒，兩道並進，樂平王拓跋丕，陽平王杜超為後繼，用平西將軍禿髮源賀為嚮導。源賀係禿髮傉檀子，入魏拜官，由魏主詢問征涼方略，源賀答道：「姑臧城旁，有四部鮮卑，均係祖父舊民，臣願處軍前，宣揚威信，他必相率歸命。外援既服，取孤城如反掌了。」魏主稱善。源賀沿途招慰，收得諸部三萬餘人，魏軍得專攻姑臧。永昌王拓跋健，掠得河西畜產二十餘萬頭，北涼大震。<break time="100ms" />　　牧犍向柔然求救，柔然路遠不至，乃遣弟董來領兵萬人，出戰城南，略略爭鋒，便即溃退。牧犍嬰城固守，魏主親自督攻，見姑臧附近，水草甚饒，顧語崔浩道：「卿言已驗，可恨李順欺朕！」浩答道：「臣原不敢虛言呢。」魏主又遣使入城，諭令牧犍速降，牧犍還未肯應命，等到城中內溃，兄子萬年，領眾降魏，牧犍乃無法可施，面縛出降。計自牧犍嗣位至此，正滿七年。回應老人書中語。<break time="100ms" />　　魏主但詰責數語，仍令釋縛，以妹婿禮相待。一面統軍入城，收撫戶口二十餘萬，所得倉庫珍寶，不可勝計。又使張掖王禿髮保周，龍驤將軍穆羆等，分徇諸部，雜胡聞風降附，又得數十萬人。魏主遂留樂平王丕及征西將軍賀多羅，鎮守涼州，命牧犍帶領宗族，及吏民三萬戶，隨歸平城，北涼遂亡。
    </voice>
</speak>
