<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　隨即叱還魏使，另遣使至建康，稱藩乞援。宋廷稱他為黃龍國，會燕使齎還詔書，封弘為燕王，但未嘗出師相救，弘料不可恃，再命部將湯燭，奉貢魏都，托言太子有疾，故未遣質。魏主燾知他飾詞，下詔逐客。先命永昌王拓跋健等伐燕，割取禾稼，繼命驃騎大將軍樂平王拓跋丕，鎮東大將軍徒河、屈垣等，帶領騎兵四萬，直搗龍城。弘聞報大懼，亟備牛酒犒師。魏將屈垣先到城下，由弘遣發部吏，牽羊擔酒，犒勞魏兵，並令太常卿楊崏求和。屈垣道：「汝國不送侍子，所以我軍前來；如果悔罪投誠，速將侍子獻出，不得遲延！」楊崏唯唯而還。屈垣待了一日，未見復音，乃縱兵大掠，虜得男女六千餘口。未幾拓跋丕亦至，麾兵薄城。燕主弘既懮外侮，復捨不得膝下寵兒，害得徬徨失措，晝夜不安。沒奈何再遣楊崏出城，限期送入侍子，求他退兵。拓跋丕總算應允，許以一月為期，自率四萬騎兵，及所掠人口，從容退去。轉眼間限期已滿，弘仍未踐約，楊崏一再入勸，弘答道：「我終不忍出此，萬一事急，不如東投高麗，再圖後舉。」崏對道：「魏用全國兵力，來壓我國，理無不克，高麗也是異族，始雖相親，終必為變，不可不防！」燕臣非無智慮。弘終不從，密遣尚書陽伊，東往高麗，請發兵相迎。陽伊未返，魏師又來，弘又向魏進貢方物，願送侍子入質。魏主燾到了此時，卻不肯應許了，魏平東將軍娥清，安西將軍古弼，奉魏主命，率精騎萬人，殺入燕境，再檄平州刺史拓跋嬰，調集遼西諸軍，一齊會合，鼓行而進，攻陷白狼城，入搗燕都。湊巧燕尚書陽伊，也乞得高麗兵將數萬人，來迎燕主，進屯臨川。燕尚書令郭生，不欲東遷，驟開城門納魏兵。魏兵疑他有詐，未敢逕入，郭生竟勒兵攻弘。弘急引高麗將葛盧、孟光入城，與生交鋒。生中箭倒斃，餘眾奔散。葛盧、孟光，乘勢掠取武庫，搬出甲冑刀械，頒給高麗兵士。高麗兵易去舊褐，煥然一新，且見城中人民殷實，索性任情打劫，徹夜不休。燕民何辜！燕主弘遂迫民東徙，縱火焚去宮闕，但攜細軟什物，出城啟行。令后妃宮人被甲居中，陽伊率兵外護，葛盧、孟光殿後，方軌並進，綿亙八十餘里。<break time="100ms" />　　魏將古弼因高麗兵眾，立營自固，作壁上觀。至燕主東行，弼正舉酒獨酌，陶然忘情。忽由部將高苟子入報，請率騎兵追擊燕人，弼已含有醉意，拔刀斲案道：「誰敢打斷老夫酒興，如再多言，便即斬首！」高苟子伸舌而退。弼醉後就寢，翌日始醒，聞燕主已經遁去，始有悔意，乃率兵馳入龍城，據實奏報。不到數日，即有檻車到來，責弼擁兵縱寇，把他拘去，並召還娥清，一律加罪，黜為門卒。另派散騎常侍封撥，馳詣高麗，飭他送弘入魏。<break time="100ms" />　　高麗王高璉不肯送弘，但復書魏都，謂當與馮弘俱奉王化。魏主燾恨他違命，擬發兵進討，還是樂平王丕上書規諫，方才罷議。弘到瞭高麗，由高璉遣人郊勞道：「龍城王馮君，遠來敝郊，敢問士馬勞苦否？」弘且慚且憤，還要擺著皇帝架子，使人齎著詔書，譙讓高璉，太不自量。高璉未免動怒，不許入城，但令弘寓居平郭，嗣復徙往北豐。弘侈然自大，政刑賞罰，獨行獨斷，仍與在龍城時相似，惹得高璉怒上加怒，竟遣發騎士，馳至北豐，奪去馮弘侍臣，並把他太子王仁，一並拘去。令人一快。<break time="100ms" />　　看官試想！這馮弘為了愛子嬌妻，甘心棄國，此時仍弄到父子生離，哪得不悲憤交集？當下再遣密使，奉表宋廷，哀求援助，宋主遣吏王白駒等往迎馮弘，且飭高璉給資遣送。高璉益加憤恨，索性差了兩員大將，一是孫漱，一是高仇，帶了數百兵士，至北豐殺死馮弘，並弘子孫十餘人。慕容后如何下落，可惜史中未詳。<break time="100ms" />　　北燕自馮跋篡立，一傳即亡。高璉陽諡弘為昭成皇帝，但說他因病暴亡，浼王白駒返報宋主。宋主原不過貌示懷柔，既聞馮弘病歿，也就罷休，不復追詰了。<break time="100ms" />　　魏主燾既滅北燕，乃進圖北涼。北涼沮渠氏，世為匈奴左沮渠王，以官為姓。後涼主呂光，背秦自立，用那沮渠羅仇為尚書，後涼興滅，見《兩晉演義》。出伐西秦，竟致敗績。呂光歸罪羅仇兄弟，將他處斬，羅仇從子蒙遜，起兵報怨，推太守段業為涼州牧，自為部將，擊敗後涼，擒住呂光姪呂純。段業遂自稱涼王，用蒙遜為尚書左丞，歷史上稱為北涼。蒙遜功高權重，為業所忌，出為西平太守，因密約從兄男成，謀共除業。男成亦輔業有功，不從蒙遜計議，蒙遜先譖男成，令業賜男成自盡，然後托詞糾眾，為兄報仇。陰害從兄，為弒主計，仁義安在？遂攻入涼州，弒了段業，自為大都督大將軍涼州牧，兼張掖公。至後涼為後秦所滅，令南涼主禿髮傉檀據守姑臧，蒙遜擊走傉檀，即將姑臧奪來，作為國都，挈族遷居，加號河西王。嗣又破滅西涼，得地更廣。蒙遜滅西涼見第七回。嘗遣使通好江南，迭受冊封，又遣子安周入侍北魏，魏亦遣官授冊。兩頭討好，計亦甚狡。僭號至二十餘年，免不得驕淫起來。西僧曇無讖自言能使鬼治病，且有秘術，為蒙遜所信重，尊為聖人，令諸女及子婦，皆往受教。恐他是肉身說法。魏主燾獨信道教，甚嫉釋徒，聞蒙遜禮事西僧，遂遣尚書李順，往征無讖。蒙遜抗命不遣，因此失魏主歡。李順屢至姑臧，蒙遜漸不為禮，甚至箕踞上坐，受書不拜。順正色道：「齊桓公九合諸侯，一匡天下，周天子賜祚，命無下拜。桓公猶謹守臣道，下拜登受。今王不及齊桓，我朝又未嘗諭王免拜，乃反驕蹇無禮，莫非輕視我朝不成！」這一席話，說得蒙遜神色悚惶，方起拜受詔。
    </voice>
</speak>
