<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　義康長史劉斌、王履、劉敬文、孔胤秀等，均諂事義康，見宋主多疾，嘗密語義康道：「主上千秋以後，應立長君，」這句話是挑動義康，明明有兄終弟及，情願擁立義康的意思。可巧袁皇后一病不起，竟爾歸天，宋主悼亡念切，也累得骨瘦如柴，不能視事。原來宋主待后，本來恩愛，不過因潘妃得寵，遂致分情。袁皇后憤恚成疾，竟於元嘉十七年孟秋，奄奄謝世。臨終時由宋主入視，執袁后手，唏噓流涕，問所欲言。袁后不答一詞，但含著兩眶眼淚，注視多時，既而引被覆面，喘發而亡。宋主見了袁后死狀，免不得自嗟薄倖，悲悔交乘，特令前中書侍郎顏延之作一誄文，說得非常痛切，益使宋主悲不自勝，嘗親筆添入撫存悼亡感今懷昔八字，特詔諡后為元，哀思過度，舊恙復增。既有今日，何必當初？好幾日不進飲食，遂召義康入商後事，預草顧命詔書。義康還府，轉告劉湛。湛說道：「國勢艱難，豈是幼主所可嗣統？」義康流涕不答，湛竟與孔胤秀等，就尚書部曹索檢晉立康帝故例，康帝係成帝弟，事見晉史。意欲推戴義康，其實義康全未預聞。哪知宋主服藥有效，得起沈痾，漸漸聞知劉湛密謀，總道是義康串同一氣，疑上加疑。義康欲選劉斌為丹陽尹，宋主不允，義康倒也罷議，偏劉湛從旁窺察，引為己懮，不幸母又去世，丁艱免職，湛顧語親屬道：「這遭要遇大禍了！」汝亦自知得罪麼？<break time="100ms" />　　先是殷景仁臥疾五年，常為劉湛等所讒毀，虧得宋主明察，不使中傷。及湛免官守制，景仁遽令家人拂拭衣冠，似將入朝，家人統莫明其妙。到了黃昏，果有密使到來，立促景仁入宮。景仁戴朝冠，服朝衣，應召趨入，見了宋主，尚自言腳疾，由宋主指一小牀輿，令他就坐，密商要事。看官道為何因？就是要收誅劉湛，黜退義康的密謀。景仁一力擔承，便替宋主下敕，先召義康入宿，留止中書省。待至義康進來，時已夜半，復開東掖門召沈慶之。慶之為殿中將軍，防守東掖門，驀聞被召，猝著戎服，縛褲逕入。宋主驚問道：「卿何故這般急裝？」慶之答道：「夜半召臣，定有急事，所以倉猝進來。」宋主知慶之不附劉湛，遂命他捕湛下獄，與湛三子黯、亮、儼，及湛黨劉斌、劉敬文、孔胤秀等。<break time="100ms" />　　時已天晚，當即下詔暴湛罪惡，就獄誅湛父子，及湛黨八人。一面宣告義康，備述湛等罪狀。義康自知被嫌，慌忙上表辭職，有詔出義康為江州刺史，往鎮豫章，進江夏王義恭為司徒，錄尚書事。義康待義恭到省，便即交卸，入宮辭行。宋主唯對他慟哭，不置一言，義康亦涕泣而出。宋主遣沙門慧琳送行，義康問道：「弟子有還理否？」慧琳道：「恨公未讀數百卷書！」義康尚將信將疑，悵悵辭去。夢尚未醒。驍騎將軍徐湛之，係是帝甥，為會稽長公主所出，公主嫁徐逵之見第九回。至是亦坐劉湛黨，被收論死。會稽長公主聞報，倉皇入宮，手中攜一錦囊，擲置地上，囊內貯一衲布衫襖，取示宋主，且泣且語道：「汝家本來貧賤，此衣便是我母與汝父所制，今日得一飽餐，便欲殺我兒麼？」宋主瞧著，也不禁淚下。這衲布衫襖的來歷，係是宋武微賤時，由臧皇后手制，臧后薨逝，留付公主道：「後世子孫，如有驕奢不法，可舉此衣相示。」公主奉了遺囑，因將此衣藏著，這次正好取用，引起宋主悵觸，乃將湛之赦免。<break time="100ms" />　　吏部尚書王球，素安恬淡，不阿權貴，獨兄子履為從事中郎，深結劉湛，往來甚密，球屢戒不悛。及湛在夜間被收，履聞變大驚，徒跣告球，球從容自若，命僕役代為取鞋，且溫酒與宴，徐徐笑問道：「我平日語汝，汝可記得否？」履附首嗚咽，不敢答言。球見他觳觫可憐，方道：「有汝叔在，汝怕什麼？但此後須要小心！」履始泣謝。越日詔誅湛黨，履果免死，但褫奪官職，不得再用。球卻得進官僕射，受任未幾，即稱疾乞休，卒得令終。熱中者其視之。<break time="100ms" />　　宋主命殷景仁為揚州刺史，仍守本官，尚書劉義融為領軍將軍。又因會稽長公主的情誼，特任徐湛之為中護軍，兼丹陽尹。會稽長公主入宮道謝，由宋主留與宴飲，相敘甚歡。公主忽起，離座下拜，叩首有聲。宋主不知何意，慌忙下座攙扶，公主悲咽道：「陛下若俯納愚言，方敢起來。」宋主允諾，公主乃起，隨即說道：「車子歲暮，必不為陛下所容，今特替他請命！」說著，淚如雨下，宋主亦覺欷歔，便與公主出指蔣山道：「公主放心，我指蔣山為誓，若背今言，便是負初寧陵！」即宋武陵。公主乃破涕為歡，入座再飲，興盡始辭。看官欲問車子為誰？車子就是彭城王義康小字。宋主又將席間餘酒，封賜義康，並致書道：「頃與會稽姊飲宴，記及吾弟，所有餘酒，今特封贈。」義康亦上表謝恩，無容絮述。<break time="100ms" />　　惟殷景仁既預誅劉湛，兼領揚州，忽致精神瞀亂，變易常度。冬季遇雪，出廳觀望，愕然失色道：「當閤何得有大樹？」尋復省悟道：「我誤了！我誤了！」遂返寢臥榻，囈語不休。才閱數日，一命嗚呼！或說是劉湛為祟，亦未知真否，小子未敢臆斷，宋主追贈司空，賜諡文成，揚州刺史一缺，即授皇次子始興王濬。
    </voice>
</speak>
