<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三回<break time="100ms" />　　捕奸黨殷景仁定謀　露逆萌范蔚宗伏法
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說氐帥楊難當，自梁州兵敗，保守己土，不敢外略，每年通使宋魏，各奉土貢。過了年餘，復自稱大秦王，立妻為王后，世子為太子，也居然大赦改元。釋出兄子楊保宗，使鎮薰亭。魏主燾聞難當僭號，即命樂平王拓跋丕，尚書令劉絜等，率軍進討。先遣平東將軍崔頤齎奉詔書，往諭難當，難當大懼，情願將上邽歸魏，令子順引還仇池。魏主才算允議，但飭拓跋丕入上邽城，撫慰初附，全軍還朝。<break time="100ms" />　　看官聽著！從前東晉時代，五胡並起，迭為盛衰，先後凡十六國，二趙前趙、後趙。四燕前燕、後燕、南燕、北燕。三秦前秦、後秦、西秦。五涼前涼、後涼、南涼、西涼、北涼。還有成夏，到了晉亡宋興，只有夏赫連氏，北燕馮氏，北涼沮渠氏，尚算存在。魏主燾連滅三國，滅夏見第九回，滅燕滅涼見前回。於是竊據一方的酋長，剗除殆盡。總計十六國的土地，惟李雄據蜀稱成，三傳為晉所滅，中經譙縱攻取，復由劉裕克復。見第四回。裕篡晉祚，蜀亦由晉歸宋，此外統為北魏所並，所以中國疆域，宋得三四，魏得六七，兩國對峙，劃分南北，後世因稱為南北朝。總揭數語，為上文結束，俾閱者醒目。<break time="100ms" />　　魏以此時為最盛，威震塞外。就是西域諸國，如龜茲、疏勒、烏孫、悅般、渴槃陀、鄯善、焉耆、車師、粟特九大部落，先後入貢。遠如破落那、者舌二國，去魏都約萬五千里，亦向魏稱臣，極西如波斯，極東如高麗，統皆服魏，獨柔然不服，經魏主屢次出師，逐出漠北，部落亦漸漸離散，不敢入犯。魏主燾乃專意修文，命司徒崔浩，侍郎高允，纂修國史，訂定律歷，尚書李順，考課百官，嚴定黜陟。順素性貪利，未免受賄，品第遂致不平，魏主察破贓私，並憶及前時保庇北涼，面欺誤國等情，索性兩罪並發，立賜自盡；仕途為之一肅。<break time="100ms" />　　惟當時有嵩山道士寇謙之，宗尚道教，自言遇老子玄孫李譜文，授以圖籍真經，令佐輔北方太平真君，因將神書獻入魏主。魏主轉示崔浩，浩竟擬為河圖洛書，極言天人相契，應受符命，說得魏主欣慰無似，下詔改元，稱為太平真君元年。即宋元嘉十七年。尊寇謙之為天師，立道場，築道壇，親受符箓。謙之請魏主作靜輪官，高約數仞，使雞犬無聞，才可上接天神。崔浩在旁慫慂，工費巨萬，經年不成。崔浩為北魏智士，奈何迷信異端？太子晃入諫道：「天人道殊，高下有定，怎能與神相接？今耗府庫，勞百姓，無益有損，不如勿為。」魏主不聽，一意信從寇謙之。<break time="100ms" />　　這且慢表。且說宋主義隆，素好儉約，嘗戒皇后袁氏，服飾毋華，袁后亦頗知節省，得宋主歡。惟后族寒微，不足自贍，每由后代求錢帛，接濟母家。宋主雖然照允，但不肯多給，每約錢只三五萬緡，帛只三五十匹，後來選一絕色麗姝，納入後宮，大得宋主寵愛，不到數年，便加封至淑妃，與皇后止差一級。這淑妃姓潘，巧笑善媚，有所需求，輒邀宋主允許。袁皇后頗有所聞，故意轉托潘妃，向宋主索求三十萬緡。果然片語回天，求無不應，僅隔一宿，即由潘妃報達袁后，如數給發。袁皇后佯為道謝，暗中卻深怨宋主，並及潘妃。往往托病臥牀，與宋主不願相見。<break time="100ms" />　　宋主得新忘舊，把袁皇后置諸度外，每日政躬有暇，即往西宮餐宿。潘淑妃產下一男，取名為濬，母以子貴，子以母貴，潘淑妃越加專寵，宋主義隆亦越覺垂憐。區區老命，要在她母子手中送死了。古人有言，蛾眉是伐性的斧頭，況宋主本來羸弱，自為潘淑妃所迷，越害得精神恍惚，病骨支離；一切軍國大事，統委任彭城王義康。<break time="100ms" />　　義康外總朝綱，內侍主疾，幾乎日無暇晷，就是宋主藥食，必經義康親嘗，方准獻入。友愛益篤，倚任益專，凡經義康陳奏，無不允准。方伯以下，俱得義康選用，生殺予奪，往往由錄命處置，義康錄尚書事，見十一回。勢傾遠近，府門如市。義康聰敏過人，好勞不倦，所有內外文牘，一經披覽，歷久不忘，尤能鉤考釐剔，務極精詳。惟生平有一極大的壞處，不學無術，未識大體。他自以為兄弟至親，不加戒慎，朝士有才可用，並引入己府，又私置豪僮六千餘人，未嘗稟報，四方獻饋，上品概達義康，次品方使供御。宋主嘗冬月啖柑，嫌它味劣。義康在側，即令侍役至己府往取，擇得甘大數枚，進呈宋主，果然色味俱佳，宋主不免動了疑心。還有領軍劉湛，仗著義康權勢，奏對時輒多驕倨，無人臣禮，宋主益覺不平。殷景仁密表宋主，謂相王權重，非社稷計，應少加裁抑，宋主也以為然。
    </voice>
</speak>
