<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宋主長子名劭，已立為太子，次子濬年尚幼衝，偏付重任，州事一切，悉委任後軍長史范曄，主簿沈璞。曄字蔚宗，具有雋才，後漢書百二十卷，實出曄手，幾與司馬遷、班固齊名。惟素行佻達，廣置妓妾，常為士論所鄙。曄尚謂用不盡才，屢懷怨望。宋主愛他才具，令為揚州長史，嗣又擢任左衛將軍，兼太子詹事，與右衛將軍沈演之，分掌禁旅，同參機密。吏部尚書何尚之，入諫宋主道：「范曄志趨異常，不應內任，最好是出為廣州刺史，距都較遠，免致生事，尚可保全。若在內構釁，終加鈇鑕，是陛下憐才至意，反不能慎重如始了！」宋主搖首道：「方誅劉湛，復遷范曄，人將疑朕好信讒言，但教知曄性情，預為防範，他亦怎能為害呢！」忠言不聽，終致誤事。尚之不便再言，只好趨退。<break time="100ms" />　　彭城王義康出鎮江州，越年表辭刺史，乃令都督江、處、廣三州軍事。前龍驤將軍扶令育，詣闕上書請召還義康，恊和兄弟，偏偏觸動主怒，下獄賜死。宋主始終疑忌義康，只因會稽長公主在內維持，義康還得無恙。公主又因竟陵王義宣，衡陽王義季，年已濅長，未邀重任，亦嘗與宋主談及，請令出鎮上游。宋主不得已任義宣為荊州刺史，義季為南兗州刺史，已而復調義季鎮徐州。<break time="100ms" />　　先是廣州刺史孔默之，因贓得罪，由義康代為奏解，方邀寬免。默之病死，有子熙先，博學文史，兼通數術，充職員外散騎侍郎。他感義康救父深恩，密圖報效。嘗按天文圖讖，料宋主必不令終，禍由骨肉，獨江州應出天子。後事果如所料，可惜尚差一著。當下屬意義康，總道是江州應讖，可以乘機佐命，一則期報私惠，二則借立奇功，主見已定，伺機待發。<break time="100ms" />　　好容易待了兩三年，無隙可乘，熙先孤掌難鳴，必須聯結幾個重臣，方可起事。左瞻右矚，只有范曄自命不凡，常懷觖望，或可引與同謀。乃先厚結曄甥謝綜，使為先容。綜為太子中書舍人，本與曄並處都中，朝夕過從，樂得引了熙先，同往見曄。曄與熙先談論今古，熙先應對如流，已為曄所器重，曄素好博，熙先又故意輸錢，買動曄歡，曄遂格外親愛，聯作知交。熙先以摴蒲買歡，實開後世干祿法門。熙先因從容說曄道：「彭城王英斷聰敏，神人所歸，今遠徙南陲，天下共憤，熙先受先君遺命，願為彭城王效死酬恩，近見人情騷動，天文舛錯，正是智士圖功的機會。若順天應人，密結英豪，表裡相應，發難肘腋，誅異己，奉明聖，號令天下，誰敢不從，未知尊見以為何如？」曄聽他一番言語，禁不住錯愕失色。熙先又道：「公不見劉領軍麼？挾權千日，碎首一朝。公自問諒不及劉領軍，萬一禍及，不可幸逃，若乘勢建功，易危為安，享厚利，收大名，豈不較善！」再進一步，是曉以利害。曄尚沈吟不決，熙先復說道：「愚尚有一言，不敢不向公直陳，公累世通顯，乃不得連姻帝室，人以犬豕相待，公豈不知恥！尚欲為人效力麼？」更進一步，是抉透隱情。這數語激起曄恨，不由的感動起來。曄父范泰，曾任為車騎將軍，從伯弘之，襲封武興縣五等侯，只因門無內行，不得與帝室為婚，曄原引為恥事，所以被熙先揭破，遂啟異圖。熙先鑒貌辨色，已知曄被說動，便與曄附耳數語，曄點首示意，熙先乃出。<break time="100ms" />　　謝綜嘗為義康記室參軍，綜弟約娶義康女為妻，當然與義康聯絡。又有道人法略，女尼法靜，皆受義康豢養，素感私恩，並與熙先往來。法靜妹夫許曜，領隊在台，約為內應。就是中護軍丹陽尹徐湛之，本是義康親黨，熙先更與連謀，並羼入前彭城府史仲承祖，日夕密議廢立事。三個縫皮匠，比個諸葛亮，況有十數人主謀，便自以為諸葛亮復生，定可成功。當下想出一法，擬嫁禍領軍將軍趙伯符，誣他逞凶行弒，由范曄、孔熙先等入平內亂，迎立彭城王義康。逞情妄噬，怎得不敗？一面由熙先遣婢彩藻，隨女尼法靜往豫章，先與義康接洽，及法靜、彩藻還都，熙先又恐彩藻泄言，把她鴆死。殘忍。又詐作義康與湛之書，令在內執除讒慝，陽示同黨，待期舉發。<break time="100ms" />　　適衡陽王義季辭行出鎮，皇三子武陵王駿，簡任雍州刺史，皇四子南平王鑠，也出為南豫州刺史，同日啟行。宋主賜餞武帳岡，親往諭遣。熙先與曄，擬即就是日作亂，許曜佩刀侍駕，曄亦在側。宋主與義季等共飲，曜一再指刀，斜目視曄，究竟曄是文人，膽小如鼷，累得心驚肉跳，始終未敢動手。原來是銀樣鑞槍頭。<break time="100ms" />　　俄而座散，義季等皆去，宋主還宮，徐湛之恐事不濟，竟密表上聞。宋主即命湛之收查證據，得曄等預備檄草，上面已署錄姓名。當即按次掩捕，先呼曄及朝臣，入集華林園東閣，留憩客省，然後飭拿謝綜、孔熙先等，一一審訊，並皆供服。宋主出御延賢堂，遣人問曄，曄滿口抵賴。再命熙先質對，熙先笑語道：「符檄書疏，統由曄一人主稿，怎得誣賴別人！」自己本是首謀，偏說他人主議，小人之可畏也如此。曄還未肯供認，經宋主取示草檄，上有曄親筆署名手跡，自知無可隱諱，只好據實直陳。乃將曄拿下，與熙先等同拘獄中。<break time="100ms" />　　曄在獄上書，備陳圖讖，申請宋主推誠骨肉，勿自貽禍等語。宋主置諸不理，但命有司窮治逆案，延至二旬，還未定刑。曄在獄中賦詩消遣，尚望更生。小子閱《范曄列傳》，見有曄詠五古一首，當即隨筆抄錄，作為本回的結束。其詩云：<break time="100ms" />　　禍福本無兆，惟命歸有極；<break time="100ms" />　　必至定前期，誰能延一息？<break time="100ms" />　　在生已可知，來緣▉音畫，不慧貌。無識。<break time="100ms" />　　好醜共一邱，何足異枉直！<break time="100ms" />　　豈論東陵上，寧辨首山側，
    </voice>
</speak>
