<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蕭斌尚在碻磝，聞報魏主來援，便命沈慶之率兵五千，往救玄謨。慶之道：「玄謨士眾疲敝，不足一戰，寇虜已逼，五千人何足濟事，不如勿往！」斌強令馳救，慶之方才出城，約行數里，即見玄謨狼狽奔還，自知前進無益，也只好中途折回，與玄謨同見蕭斌。斌面責玄謨，意欲將他處斬，慶之忙諫阻道：「佛狸，係魏主燾小字。威震天下，控弦百萬，豈玄謨所能抵敵，徒殺戰將，反以示弱，願明公慎重為是！」玄謨罪實可殺，不過所殺非時。斌意乃解，再議固守碻磝，慶之道：「今青冀虛弱，乃欲坐守窮城，實非良策；若虜眾東趨，青冀恐非我有了。」斌因欲還鎮，適值詔使到來，令斌等留住碻磝，再圖進取。慶之又入語斌道：「將在外，君命不受，詔從遠來，未明事勢，今日須要從權，未可專從君命！」斌答道：「且俟經過眾議，方定行止。」慶之抗聲道：「節下有一范增不能用，空議何益？」范增係項羽臣，慶之借以自比。斌笑顧左右道：「不意沈公卻有此學問。」慶之益厲聲道：「眾人雖知古今，尚不如下官耳學呢。」斌乃留王玄謨戍碻磝，申坦、垣護之據清口，自率諸軍還歷城。<break time="100ms" />　　先是宋主出師，除飭徐、豫兩親王，分道發兵外，又任第六子隨王誕為雍州刺史，使鎮襄陽，且暫輟江州軍府，將所有文武官吏，移住雍州，歸誕調撥。誕遣中兵參軍柳元景，振威將軍尹顯祖，奮武將曾方平，建武將軍薛安都，略陽太守龐法起等，從西北進兵，入盧氏縣，斬魏縣令李封，用城中豪民趙難為縣令，使充向道。再進兵攻弘農，擒住魏太守李初古。連章奏捷，有詔命元景為弘農太守。元景又使龐法起、薛安都、尹顯祖等西進，自在弘農督餉濟軍。<break time="100ms" />　　法起等到了陝城，城垣險固，攻打不下，魏洛州刺史張是連提，率眾二萬，渡殽救陝，縱騎突入宋軍，很是厲害。宋軍紛紛卻退，薛安都呼喝不住，惱得氣衝牛斗，脫去盔甲，只著絳袖兩襠。前當心，後當背，謂之兩襠。並卸去馬鞍，躍馬橫矛，當先突出，直向魏軍陣內殺入。無論魏軍如何精悍，但教被他矛頭鉤著，無不喪命。宋軍也趁勢殺轉，反將魏軍衝散。說時遲，那時快，魏將張是連提，見安都奮著兩條赤膊，銳不可當，便令軍士一齊放箭，統向安都射來，偏安都這枝蛇矛，神出鬼沒，看他四面旋舞，連箭簇都不能近身，不過安都手下的隨軍，倒被射死了好幾個。戰至日暮，兩軍尚有餘勇，未肯罷手。可巧宋將魯元保，從函谷關殺到，來助安都，魏將見有生力軍來援，方收軍退去。<break time="100ms" />　　越宿天曉，曾方平又引兵到來，與安都談及戰事，方平也是個不怕死的好漢，慨然語安都道：「今強敵在前，堅城在後，正是我等效死的日子。我與君約，同出決戰，君若不進，我當斬君，我若不進，君可斬我！」安都大喜道：「願如君言！」<break time="100ms" />　　以死為約，越不怕死，越是不死。<break time="100ms" />　　方平又召入副將柳元佑，與他附耳數語，元佑應令自去。<break time="100ms" />　　有勇還貴有謀。乃與安都至陝城西南，列陣待戰。<break time="100ms" />　　魏將張是連提，倒也不管死活，仗著兵多馬眾，前來接仗。安都在左，方平在右，各率部眾猛進。兩下裡喊殺連天，聲震山谷，約有百數十個回合，魏兵死傷甚眾，已覺無力支撐。驀聽得鼓聲大震，一彪軍從南門殺來，旌旗甲冑，很是鮮明，嚇得魏軍膽戰心驚，步步倒退。這支人馬，就是柳元佑領計前來。安都乘勢奮擊，流血凝肘，矛被折斷，易矛再進，殺到天昏地暗，日薄西山。張是連提，料知不能再持，策馬欲奔，不防安都突至馬前，兜心一矛，戳破胸膛，倒斃馬下。魏軍失了主帥，當然大溃，將卒傷亡三千餘人，此外墜河填塹，不可勝數，有二千人無路可走，降了宋軍。<break time="100ms" />　　翌日，柳元景亦馳至陝城，責語降卒道：「汝等本中國人民，反為虜盡力，必待力屈乃降，究是何意？」降卒齊聲道：「虜將驅民使戰，稍一落後，便要滅族，且用騎蹙步，未戰先死，這是將軍所親見，還乞見原！」諸將請盡殺降兵，元景道：「王旗北指，當使仁聲載路，奈何多殺無辜！」仁人之言。遂悉數縱歸，眾皆羅拜，歡呼萬歲而去。<break time="100ms" />　　元景乃督攻陝城，隔宿即下，更令龐法起等進攻潼關。魏戍將婁須遁去，關為法起所據，揭榜安民，關中豪傑，及四山羌胡，統輸款軍前，情願投效。不意宋廷傳下詔書，竟召柳元景等還鎮，元景只好奉詔班師，仍歸襄陽。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　王旗西指入河潼，百戰功成指顧中。<break time="100ms" />　　誰料朝廷常失策，無端馬首促歸東！<break time="100ms" />　　欲知宋廷召還西師的原因，且至下回再表。<break time="100ms" />　　陳憲、薛安都，一善守，一善戰，將將或不足，將兵則固屬有餘。他如沈慶之之持重，柳元景之好仁，俱有名將態度，以之將將，未必不能勝任，有此干城之選，而不獲重用，乃獨任闒茸無能之蕭斌，為正軍之統帥，虛憍無識之王玄謨，為正軍之前驅，幾何而不喪師失律，貽誤軍機也！周易有言：長子帥師，弟子輿屍，貞凶。如蕭斌、王玄謨者，正受此害，漢弧不張，胡燄益熾，不謂之貞凶得乎！師貴文人，惡小子，宋室君臣，皆未足語此。必以恢復河南為宋主咎，尚非探本之論也。
    </voice>
</speak>
