<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　已而東陽公主，一病不起，竟致謝世。何不先浼道育替她禳解？王鸚鵡年亦濅長，既為公主畢喪，理應遣嫁，當由濬代為主張，命嫁府佐沈懷遠為妾。懷遠格外愛寵，竟至專房。鸚鵡原是得所，偏她有一種說不出的隱情，橫亙在胸，未免喜中帶懮。看官道為何因？原來鸚鵡在主家時，曾與陳天與私通，此次嫁與懷遠，恐天與含著醋意，泄漏巫蠱情事，左思右想，無可為計，不如先殺天與，免貽後患。世間最毒婦人心。當下自往告劭，但說是天與謀變，將發陰謀。劭怎知情弊，立將天與殺死，陳慶國駭歎道：「巫蠱秘謀，惟我與天與得聞，天與已死，我尚能獨存麼？」遂入見宋主，一一具陳。宋主大驚，即遣人收捕鸚鵡，並搜檢鸚鵡篋中，果得劭、濬書數百紙，統說詛咒巫蠱事。又在含章殿前，掘得所埋玉人，當命有司窮治獄案，更捕女巫嚴道育，道育已聞風逃匿，不知去向。想是由天神救去了。只晦氣了一個王鸚鵡，囚禁獄中。宋主連日不歡，顧語潘淑妃道：「太子妄圖富貴，還有何說？虎頭濬小字。也是如此，真出意料！汝母子可一日無我麼？」遂遣中使切責劭、濬，兩人無從抵賴，只得上書謝罪。宋主雖然懷怒，尚是存心舐犢，不忍加誅！真是溺愛不明。<break time="100ms" />　　蹉跎蹉跎，又經一載，已是元嘉三十年了。濬自京口上書，乞移鎮荊州，宋主有詔俞允，聽令入朝。會聞嚴道育匿居京口張旿家，即飭地方官掩捕，仍無所得。但拘住道育二婢，就地審訊，供稱道育曾變服為尼，先匿東宮，後至京口依始興王，濬封始興王已見十三回中。曾在旿家留宿數宵，今復隨始興王還朝云云。宋主大怒，即命京口送二婢入都，將與劭、濬質對。<break time="100ms" />　　濬至都中，頗聞此事，潛入宮見潘淑妃。淑妃抱濬泣語道：「汝前為巫蠱事，大觸上怒，還虧我極力勸解，才免汝罪，汝奈何更藏嚴道育？現在上怒較甚，我曾叩頭乞恩，終不能解，看來是無可挽回，汝可先取藥來，由我自盡，免得見汝慘死哩！」濬聽了此言，將母推開，奮衣遽起道：「天下事任人自為，願稍寬懷，必不相累！」說著，搶步出宮去了。宋主召入侍中王僧綽，密與語道：「太子不孝，濬亦同惡，朕將廢太子劭，賜濬自盡，卿可檢尋漢、魏典故，如廢儲立儲故例，送交江、徐二相裁決，即日舉行。」僧綽應命趨出，當即檢出檔冊，齎送尚書僕射徐湛之，及吏部尚書江湛，說明宋主密命，促令裁奪。江湛妹曾嫁南平王鑠，徐湛之女為隨王誕妃，兩人各懷私見，因入謁宋主，一請立鑠，一請立誕。宋主頗愛第七子建平王弘，意欲越次冊立，因此與二相辯論，經久未決。<break time="100ms" />　　僧綽入諫道：「立儲一事，應出聖懷，臣意宜請速斷，不可遲延！古人有言，當斷不斷，反受其亂，願陛下為義割恩，即行裁決！若不忍廢立，便當坦懷如初，不勞疑議。事機雖密，容易播揚，不可使變生意外，貽笑千秋！」宋主道：「卿可謂能斷大事，但事關重大，不可不三思後行！況彭城始亡，人將謂朕太無親情，如何是好？」瞻望徘徊，終歸自誤。僧綽道：「臣恐千載以後，謂陛下只能裁弟，不能裁兒！」宋主默然不應，僧綽乃退。<break time="100ms" />　　嗣是每夕召湛之入宮，秉燭與議，且使繞壁檢行，防人竊聽。潘淑妃遣人伺察，未得確報，俟宋主還寢，佯說劭、濬無狀，應加懲處。宋主以為真情，竟將連日謀畫，盡情告知。淑妃急使人告濬，濬即馳往報劭，劭與隊主陳叔兒，齋帥張超之等，密謀弒逆，即召集養士二千餘人，親自行酒，囑令戮力同心。<break time="100ms" />　　到了次日，夜間詐為詔書，偽稱魯秀謀反，飭東宮兵甲入衛，一面呼中庶子蕭斌，左衛率袁淑，中舍人殷仲素，左積弩將軍王正見等，相見流涕道：「主上信讒，將見罪廢，自問尚無大過，不願受枉，明旦將行大事，望卿等恊力援我，共圖富貴！」說至此，起座下拜。蕭斌等慌忙避席，逡巡答語道：「從古不聞此事，還請殿下三思！」劭不禁變色，現出怒容。斌憚劭凶威，便即改口道：「當竭力奉令！」仲素等亦依聲附和。淑獨呵叱道：「諸君謂殿下真有此事麼？殿下幼嘗患瘋，今或是舊疾復發哩。」劭益加奮怒，張目視淑道：「汝謂我不能成事麼？」淑答道：「事或可成，但成事以後，恐不為天地所容，終將受禍！如殿下果有此謀，還請罷休！」陳叔兒在旁說道：<break time="100ms" />　　「這是何事，尚說可罷手麼？」遂麾淑使出。<break time="100ms" />　　淑還至寓所，繞牀行走，直至四更乃寢。何不速報宋主。翌晨宮門未開，劭內著戎服，外罩朱衣，與蕭斌同乘畫輪車，出東宮門，催呼袁淑同載。淑睡牀未起，經劭停車力促，乃披衣出見，劭使登車，辭不肯上，即被劭指麾左右，一刀了命。實是該死。遂趨至常春門，門適大啟，推車直入。舊制東宮隊不得入禁城，劭取出偽詔，指示門衛道：「接奉密敕，有所收討，可放後隊入門。」門衛不知是詐，便一並放入。張超之為前驅，領著壯士數十人，馳入雲龍門。馳過齋閣，直進含章殿，宋主與徐湛之密謀達旦，燭尚未滅，門階戶席，衛兵亦尚寢未起。<break time="100ms" />　　超之等一擁入殿。宋主驚起，舉幾為蔽，被超之一刀劈來，剁落五指，投幾而僕。超之復搶前一刀，眼見得不能動彈，嗚呼哀哉！享年四十七歲。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　到底妖妃是禍胎，機謀一泄便成災；<break time="100ms" />　　須知梟獍雖難馭，釁隙都從帷簾來！<break time="100ms" />　　宋主被弒，徐湛之直宿殿中，聞變驚起，趨往北戶，未知能逃脫性命否，且待下回續詳。
    </voice>
</speak>
