<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宗愛即奉餘即位，宣召群臣入謁，一班貪生怕死的魏臣，哪個還敢抗議；不得已向餘下拜，俯首呼嵩。隨即照例大赦，改元永平，尊赫連氏為皇太后，追諡魏主燾為太武皇帝，授宗愛為大司馬大將軍太師，都督中外諸軍事，領中秘書，封馮翊王。備述宗愛官職，所以見餘之不子。餘因越次繼立，恐眾心未服，特發庫中財帛，遍賜群臣。不到旬月，庫藏告罄。偏是南方兵甲，驀地來侵，幾乎束手無策，還虧河南一帶，邊將固守，勝負參半，才將南軍擊退。<break time="100ms" />　　原來宋主義隆，聞魏主已殂，又欲北伐，可巧魏降將魯軌子爽，及弟秀復來奔宋，奏稱父軌早思南歸，積懮成病，即致身亡，臣爽等謹承遺志，仍歸祖國云云。魯軌先奔秦，後奔魏，俱見第五、六回中。宋主大喜，立授爽為司州刺史，秀為穎州太守，與商北伐事宜。爽等竭力慫慂，遂遣撫軍將軍蕭思話，督率冀州刺史張永等，進攻碻磝。魯爽、魯秀、程天祚等，出發許洛，雍州刺史臧質，率部眾趨潼關。沈慶之等固諫不從。青州刺史劉興祖請長驅中山，直搗虜巢，亦不見聽。反使侍郎徐愛，傳詔軍前，遇有進止，須待中旨施行。從前宋師敗績，均由宋主專制過甚，諸將▉趄莫決，所以致此。此次仍蹈前轍，眼見是不能成功。<break time="100ms" />　　張永等到了碻磝，圍攻兼旬，被魏兵穴通地道，潛出毀營，永竟駭退，士卒多死。蕭思話自往督攻，又經旬不下，糧盡亦還。臧質頓兵近郊，但遣司馬柳元景等向潼關，梁州參軍蕭道成，即蕭承之子。亦會軍赴長安，未遇大敵，無狀可述。惟魯爽等進搗長社，魏守將禿髮(忄番)棄城遁去，再進至大索，與魏豫州刺史拓跋僕蘭，交戰一場，斬獲甚多。追至虎牢，聞碻磝敗退，魏又派兵來援，乃還鎮義陽。柳元景等自恐勢孤，亦引軍東歸，一番舉動，又成畫餅。宋主因他擅自退師，降黜有差，這也不在話下。<break time="100ms" />　　且說魏主餘聞宋師已退，放心安膽，整日裡沉湎酒色，間或出外畋游，不恤政事。宗愛總握樞機，權燄滔天，不但群臣側目，連魏主餘亦有戒心。有時見了宗愛，頗加裁抑，宗愛不免含憤，又復懷著逆謀，欲將餘置諸死地。小人難養，觀此益信。會餘夜祭東廟，宗愛即囑令小黃門賈周等，用著匕首，刺餘入胸，立刻倒斃。<break time="100ms" />　　群臣尚未聞知，惟羽林郎中劉尼，得知此變，便入語宗愛，請立皇孫濬以副人望。愛愕然道：「君大癡人，皇孫若立，肯忘正平時事麼？」招太子晃事。尼默然趨出，密告殿中尚書源賀。賀有志除奸，即與尼同訪尚書陸麗，與麗晤談道：「宗愛既立南安，今復加弒，且不願迎立皇孫，顯見他包藏禍心，不利社稷，若不早除，後患正不淺哩！」麗驚起道：「嗣主又遭弒麼？一再圖逆，還當了得！我當與諸君共誅此賊，迎立皇孫！」遂召尚書長孫渴侯，商定密計，令與源賀率同禁兵，守衛宮廷，自與尼往迎皇孫。皇孫濬才十三歲，即抱置馬上，馳至宮門。長孫渴侯開門迎入，麗入宮擁衛皇孫，尼率禁兵馳還東廟，向眾大呼道：「宗愛弒南安王，大逆不道，罪當滅族。今皇孫已登大位，傳令衛士還宮，各守原職！」大眾聞言，歡呼萬歲。尼即麾眾拿下宗愛、賈周，勒兵返營。奉皇孫濬御永安殿，即皇帝位，召見群臣，改元興安。誅宗愛、賈周，具五刑，夷三族。追尊景穆太子晃為皇帝，廟號恭宗，妣鬱久閭氏為恭皇后。立乳母常氏為保太后，常氏本遼西人，因事入宮，濬生時母即去世，由常氏哺乳撫育，乃得成人，所以特別尊養，隱示報酬。尋且竟尊為皇太后。雖曰報德，未足為訓。封陸麗為平原王，劉尼為東安公，源賀為西平公，長孫渴侯為尚書令，加開府儀同三司，國事粗定，易危為安。那南朝的宋天子，卻親遭子禍，死於非命，彷彿有銅山西崩，洛鐘東應的情狀，這正所謂亂世紛紛，華夷一律呢。開下半回文字。<break time="100ms" />　　宋自袁皇后病逝後，潘淑妃得專總內政。太子劭性本兇險，又憶及母后病亡，由淑妃所致，不免仇恨淑妃，並及淑妃子濬。濬恐為劭所害，曲意事劭，因得與劭相親。劭姊東陽公主，有婢王鸚鵡，與女巫嚴道育往來，道育夤緣干進，得見公主，自言能辟谷導氣，役使鬼物。婦人家多半迷信，遂視道育為神巫。道育嘗語公主道：「神將賜公主重寶，請公主留意！」公主記在心中，入夜臥牀，果見流光若螢，飛入書笥，慌忙起視，開篋得二青珠，即目為神賜，益信道育。<break time="100ms" />　　劭與濬出入主家，由公主與語道育神術，亦信以為真。他兩人素行多虧，常遭父皇呵斥，可巧與道育相識，便浼他祈請，欲令過不上聞。道育設起香案，對天膜拜，唸唸有詞，也不知他是甚麼咒語。是無等等咒。既而向空問答，好似有天神下降，與他對談，約有半個時辰，才算禱畢。無非搗鬼。入語劭、濬二人道：「我已轉告天神，必不洩露。」二人大喜，共稱道育為天神。道育恐所言未驗，索性為劭、濬設法，用巫蠱術，雕玉成像，假托宋主形神，瘞埋含章殿前。東陽公主婢王鸚鵡，與主奴陳天與，黃門陳慶國，共預秘謀。劭擢天與為隊主，宋主說他錄用非人，面加詰責。天神何不代為掩飾。劭未免心虛，且恨且懼，適濬出鎮京口，遂馳書相告。濬復書道：「彼人若所為不已，正好促他餘命。」彼人暗指宋主，劭與濬往來通信，嘗稱宋主為彼人，或曰其人。卻是一個新名詞。
    </voice>
</speak>
