<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十六回<break time="100ms" />　　永安宮魏主被戕　含章殿宋帝遇弒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說魏主燾馳還平城，飲至告廟，改元正平，所有降民五萬餘家，分置近畿，無非是表揚威武，誇示功績的意思。魏自拓跋嗣稱盛，得燾相繼，國勢益隆，但推究由來，多出自崔浩功業。浩在魏主南下以前，已為了修史一事，得罪受誅，小子於十四回中，曾已提及，不過事實未詳，還宜補敘。本回承前啟後，正應就此表明。<break time="100ms" />　　浩與崔允等監修國史，已有數年，見十三回。魏主嘗面諭道：「務從實錄」，浩因將魏主先世，據實列敘，毫不諱言。著作令史閔湛郗標，素來巧佞，見浩平時撰著，極口貢諛，且勸浩刊布國史，勒石垂示，以彰直筆。浩依言施行，鎸石立衢，所有北魏祖宗的履歷，無論善惡，一律直書。時太子晃總掌百揆，用四大臣為輔，第一人就是崔浩，此外三人，為中書監穆壽，及侍中張黎、古弼。弼頭甚銳，形似筆尖，忠厚質直，頗得魏主信任，嘗稱為筆頭公。浩亦直言無隱，常得太子敬禮，因此權勢益崇，為人所憚。古人說得好，道高一尺，魔高一丈，崔浩具有乾才，更得兩朝優寵，事皆任性，不避嫌疑，免不得身為怨府，遭人搆陷，中書侍郎高允，已早為崔浩擔懮，浩全不在意，放任如故。致死之由。果然讒夫交構，大禍猝臨，一道敕書，竟將浩收繫獄中。<break time="100ms" />　　高允與浩同修國史，當然牽連，太子晃嘗向允受經，意圖營救，便召允與語道：「我導卿入謁內廷，至尊有問，但依我言，當可免罪。」允佯為遵囑，隨太子進見魏主。太子先入，謂允小心慎密，史事俱由崔浩主持，與允無涉，請貸允死罪。魏主乃召允入問道：「國史統出浩手麼？」允跪答道：「太祖記是前著作郎鄧淵所作，先帝記及今上記，臣與浩共著，浩但為總裁，至下筆著述，臣較浩為更多。」魏主不禁盛怒，瞋目視太子道：「允罪比浩為大，如何得生？」太子面有懼色，慌忙跪求道：「天威嚴重，允係小臣，迷亂失次，故有此言。臣兒曾向允問明，俱說是由浩所為。」魏主又問允道：「東宮所陳，是否確實？」允從容答道：「臣罪當滅族，不敢虛妄，殿下哀臣，欲丐餘生，所以有此設詞。」壯哉高允。魏主怒已少解，復顧語太子道：「這真好算得直臣了！臨死不易辭，不失為信，為臣不欺君，不失為貞，國家有此純臣，奈何加罪！」便諭令起身，站立一旁。復召崔浩入訊。浩面帶驚惶，不敢詳對。魏主令左右牽浩使出，即命高允草詔，誅浩及僚屬僮吏，凡百二十八人，皆夷五族。允持筆不下，魏主一再催促，允擱筆奏請道：「浩若別有餘釁，非臣所敢諫諍；但因直筆觸犯，罪不至死，怎得滅族！」魏主又怒，喝令左右將允拿下。太子晃更為哀求，魏主乃霽顏道：「非允敢諫，更要致死數千人了。」太子與允，拜謝而退。越日有詔傳出，命誅崔浩，並夷浩族；<break time="100ms" />　　餘止戮身，不及妻孥。還是一場冤獄。<break time="100ms" />　　他日太子責允道：「我欲為卿脫死，卿終不從，致觸上怒，事後追思，尚覺心悸。」允答道：「史所以記善惡，垂戒今古。崔浩非無他罪，但作史一事，未違大禮，不應加誅，臣與浩同事，浩既誅死，臣何敢獨生！蒙殿下替臣救解，恩同再造，不過違心苟免，非臣初願，臣今獨存，尚有愧死友哩！」太子不禁動容，稱歎不置。語為魏主所聞，也有悔意。會尚書李孝伯病篤，訛傳已死，魏主嗚咽道：「李尚書可惜！」半晌又改言道：「朕幾失詞，崔司徒可惜！李尚書可哀！」嗣聞孝伯病癒，遂令入代浩職，每事與商，彷彿如浩在時，這且毋庸細表。<break time="100ms" />　　惟太子晃為政精察，素與中常侍宗愛有嫌，給事中仇尼道盛，得太子歡，亦與愛不恊。偏魏主好信愛言，愛遂讒間東宮，先將仇尼道盛，指為首惡，次及東宮官屬十數人。魏主竟一體處斬，害得太子晃日夕驚惶，致成心疾，未幾遂歿。<break time="100ms" />　　太嚇不起。<break time="100ms" />　　既而魏主知晃無罪，很是悲悼，追諡晃為景穆太子，封晃子濬為高陽王。嗣又以皇孫世嫡，不當就藩，乃復收回成命。濬時年十二，聰穎過人，魏主格外鍾愛，常令侍側。只宗愛見魏主追悔，自恐得罪，遂想了一計，做出弒逆的大事來了。<break time="100ms" />　　一年易過，苦難下手。至魏正平二年春季，魏主燾因酒致醉，獨臥永安宮。宗愛伺隙進去，不知他如何動手，竟令這英武果毅的魏主燾，死得不明不白，眼出舌伸。也是殺人過多的報應。<break time="100ms" />　　經過了好多時，始有侍臣入視，見魏主這般慘狀，駭極欲奔，狂呼而出，那時宗愛早已溜出外面，佯作驚愕情狀，即與尚書左僕射蘭延、侍中和疋、音雅。薛提等，商量後事，暫不發喪。當下審擇嗣君，互生異議。和疋以皇孫尚幼，欲立長君，薛提獨援據經義，決擬立孫。彼此辯論一番，尚未定議，和疋竟召入東平王翰，置諸別室，將與群臣會議，立為嗣君。宗愛獨密迎南安王餘，自便門入禁中，引至柩前嗣位。這東平王翰及南安王餘。統是魏主燾子，太子晃弟，翰排行第三，餘排行第六。宗愛嘗譖死東宮，聽著薛提立孫的議論，原是反對，但與翰亦夙存芥蒂，不願推立，因即矯傳赫連皇后命令，魏立赫連後，見第十回。召入蘭延、和疋、薛提三人，待他聯翩入宮，竟突出宦官數十名，各持刀械，一擁而上，嚇得三人渾身發顫，眼睜睜的被他縛住，霎時間血濺頸中，頭顱落地。東平王翰居別室中，還癡望群臣來迎，好去做那嗣皇帝，不意室門一響，闖入許多閹人，執刀亂斲，半聲狂叫，一命嗚呼！真是冤枉。
    </voice>
</speak>
