<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　慶之部署內外，才閱旬日，便已整備，時人目為神兵。當命顏竣草檄，傳示四方，使共討劭。荊州刺史南譙王義宣，雍州刺史臧質，司州刺史魯爽，首先起應，舉兵相從。駿留魯爽守江陵，自與臧質出赴尋陽。<break time="100ms" />　　劭聞駿出師，調兗、冀二州刺史蕭思話為徐、兗二州刺史，起張永為青州刺史。思話不奉劭命，竟率兵應駿，建武將軍垣護之，也自歷城赴尋陽，與駿聯合。就是隨王誕亦致書與駿，願共討逆。不到一月，已是義師四起，伐鼓淵淵。可見人心未死。劭尚自恃知兵，召語朝士道：「卿等但助我料理文書，不必注意軍旅，若有寇難，我自能抵禦，但恐賊虜未敢遽動呢！」嗣聞四方兵起，方有懮色，乃下令戒嚴。<break time="100ms" />　　春去夏來，警信益急，柳元景統領寧朔將軍薛安都等，出發湓口，共計十有二軍。武陵王駿，亦自尋陽出發，命沈慶之總掌中軍，浩浩蕩蕩，殺奔建康。一面傳檄入都，曆數劭罪。<break time="100ms" />　　劭得閱檄文，探知是顏竣手筆，便召太常顏延之入殿，投檄相示道：「你可知何人所作？」延之方應劭征，入為光祿大夫，竣即延之長子，延之從容覽檄，料知劭是故意質問，便直供道：「這當是臣兒所為。」劭又問道：「汝如何知曉？」延之道：「臣子竣筆意如此，臣不容不識。」劭又道：「竣如何這般毀我？」延之道：「竣不顧老父，怎知顧陛下！」劭怒少解，叱令退朝，命拘竣子至侍中下省，義宣子至太倉空舍，一體幽禁，且欲盡殺三鎮將士家口。<break time="100ms" />　　江夏王義恭，司空何尚之進言道：「人生欲舉大事，必不顧家，否則定是脅從，無法解免；若將他家室誅滅，益令眾心絕望，更增敵燄呢。」娓娓動聽，保全不少。劭也以為然，因不復問。惟自思朝廷舊臣，均不足恃，只好厚撫輔國將軍魯秀，及右軍參軍王羅漢，委以軍事，令蕭斌為謀主，殷衝掌兵符。斌勸劭整率水軍，自出決戰，或保據梁山，固壘扼守。江夏王義恭有心結駿，恐他倉猝起兵，船隻狹小，不利水戰，乃勸劭養銳待期，不宜遠出。斌厲色道：「武陵郎二十少年，能做出這般大事，殆未可量；況復三方同惡，勢據上流，沈慶之諳練軍事，柳元景、宗慤屢次立功，形勢如此，實非小敵。今都中人心未離，尚可勉力一戰，若端坐檯城，如何能久持哩！」劭不聽斌言，但慰勞將士，督治戰艦，擬俟敵軍逼近，然後決戰。呆鳥。或勸劭保石頭城，劭說道：「前人據守石頭，無非待諸侯勤王，我若守此，何人來援，唯應與他決戰，方可取勝。」既而遣龐秀之出戍石頭，秀之竟往奔駿軍，於是人情大震。<break time="100ms" />　　駿軍到了鵲頭，宣城太守王僧達，又馳往謁駿，駿即授為長史，置諸左右。柳元景因舟艦未堅，不便水戰，特倍道疾行，至江寧登岸，使薛安都帶領鐵騎耀兵淮上，且貽書朝士，為陳逆順利害。朝士多潛出建康，往投軍前。駿自尋陽東行，途次遇疾，不能見將士，唯顏竣出入臥內，親視起居。有時因駿病加劇，不便稟白，即專行裁決，軍政以外，所有文檄往來，似出一人，毫無稽滯。<break time="100ms" />　　好容易過了兼旬，連舟中甲士，亦未知駿有危疾，毫不慌張。那柳元景日報軍情，俱由竣批答出去，令他相機進取，不為遙制。元景潛至新亭，依山為壘，劭使蕭斌統步軍，褚湛之統水軍，與魯秀、王羅漢等，合精兵萬餘人，攻新亭寨。<break time="100ms" />　　劭自登朱雀門督戰。<break time="100ms" />　　元景下令軍中道：「鼓繁氣易衰，聲喧力易竭，汝等但銜枚接仗，聽我鼓起，方許發聲。」傳令已畢，遂分兵士為兩隊，出寨決鬥，一隊抵敵步軍，一隊防遏水軍，所有勇士，悉數遣出，但留左右數人，宣傳軍令。兩下裡猛力交鋒，爭個你死我活。一邊是仗義而來，人人奮勇，一邊是貪賞而至，個個爭先。自午前殺至午後，不分勝敗。那王羅漢殺得性起，挺著一枝長矛，闖入義軍隊內，左挑右撥，無人敢當。褚湛之亦麾兵登岸，與蕭斌左右夾攻，看看義軍勢弱，有些兒招架不住。元景出營督隊，也捏著一把冷汗。忽聞蕭斌軍內，打起幾聲退鼓，頓令蕭斌、褚湛之等，動起疑來，向後卻顧。元景覷著此隙，援桴擊鼓，鼕鼕不絕，部眾聞鼓踴躍，吶一聲喊，統向敵軍殺去。敵軍駭散，多半墜入淮水，溺斃甚多。劭見各軍敗退，自率餘眾，再來攻壘，復被元景殺敗，傷亡無數。蕭斌受傷先遁，魯秀、褚湛之、檀和之，統奔降柳營，劭單騎走脫，馳還建康。<break time="100ms" />　　元景迎納魯秀等，談及軍事，才知前次退鼓，乃由魯秀所擊，就是褚、檀兩人，也由秀邀他反正，所以同奔。元景大喜，露佈告捷，且迎武陵王駿至新亭。<break time="100ms" />　　駿病體已痊，即至新亭勞軍，乘便入江寧城。湊巧江夏王義恭，自建康脫身馳至，上勸進書。又來了散騎侍郎袁爰，佯說是追趕義恭，亦至武陵王處投順。爰素習朝儀，遂令兼太常丞，草述即位儀注。編製已就，便在新亭築壇，由武陵王駿即皇帝位，大赦天下。文武各賜爵一等，從軍加二等，改諡大行皇帝曰文，廟號太祖。授大將軍義恭為太尉，錄尚書事，兼南徐州刺史，南譙王義宣為中書監，兼揚州刺史，隨王誕為衛將軍，兼荊州刺史，臧質為車騎將軍，兼江州刺史，沈慶之為領軍將軍，蕭思話為尚書左僕射，王僧達為右僕射，柳元景、顏竣為侍中，宗慤為右衛將軍，張暢為吏部尚書。其餘將士各加官有差。改號新亭為中興亭，再圖進取。
    </voice>
</speak>
