<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十七回<break time="100ms" />　　發尋陽出師問罪　克建康梟惡鋤奸
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說徐湛之趨入北戶，正擬開門逃生，那背後已有亂兵追到，立被殺死。江湛夜直上省，早起聞喧噪聲，料知有變，喟然歎道：「不用王僧綽言，乃竟至此！」遂避匿小屋中，亦被亂兵搜捕，結果性命。左細仗主廣威將軍卜天與，不暇被甲，執刀持弓，疾呼左右出戰，一箭射去，幾中劭頸。劭急忙閃避，幸得躲過，劭黨圍擊天與，砍斷天與左臂，大吼一聲，倒地而亡。隊長張泓之、朱道欽、陳滿等，一同戰死。<break time="100ms" />　　劭入含章殿中閣，殺斃中書舍人顧嘏，他如宿衛舊將羅訓、徐罕，及左衛將軍尹弘，皆望風屈附。劭又使人闖入東閣，往殺潘淑妃。淑妃方才起牀，尚未盥櫛，驀見亂兵衝入，嚇做一團。赳赳武夫，管甚麼玉骨冰肌，竟把她一刀砍死，剖開胸膛，挖心獻劭。何不前時仰藥，免得受此慘劫。還有宮中侍役，平時得宋主親信，約有數十人，也共做了刀頭面，隨著潘淑妃的芳魂，同到冥府中去侍宋主了。<break time="100ms" />　　濬宿居西府，由舍人朱法瑜，踉蹌走告道：「不好了！不好了！宮中變起，外面統說是太子造反了！」濬佯驚道：「有這等事麼？奈何奈何！」法瑜道：「不如急往石頭，據城觀變。」將軍王慶呵止道：「宮中有變，未知主上安危，做臣子的理應投袂赴難，奈何反往石頭！」濬尚未知宮中確耗，竟從南門趨出，帶著文武千餘人，馳往石頭城。<break time="100ms" />　　城中由南平王鑠留守，見濬奔至，驚問宮廷情狀。濬答說未畢，即由張超之到來，召濬入朝。濬屏去左右，向超之問明底細，便戎服上馬，急馳而去。朱法瑜勸阻不從，王慶叩馬直諫，提出聲罪討逆四字，更與濬意相反。濬即怒叱道：「皇太子有令，敢有多言，便當斬首！」遂與張超之匆匆入朝，與劭相見。劭說道：「弟來甚好！可惜這潘淑妃，」說到妃字，不禁住口。濬問道：「敢是已死了麼？」劭見他形色自如，才答道：「為兄的一時失檢，淑妃竟為亂兵所害！」濬怡然道：「這是下情所願，死何足惜！」劭可無父，濬亦何必有母！<break time="100ms" />　　劭甚是喜慰，又詐傳詔書，召入大將軍江夏王義恭，及尚書令何尚之，拘至別室，脅令屈服。並召百官入殿，有數十人應召到來。劭即被服冕旒，居然登位，且宣示敕書道：<break time="100ms" />　　徐湛之、江湛弒逆無狀，吾勒兵入殿，已無所及，號惋崩衄，心肝破裂。今罪人斯得，元凶克殄，可大赦天下，改元太初，俾眾週知！<break time="100ms" />　　即位已畢，便還居永福省，不敢臨喪，但命親黨入宮殿中，棺殮宋主及潘淑妃，諡宋主義隆為景皇帝，廟號中宗。當即發喪，葬長寧陵，命蕭斌為尚書僕射，領軍將軍，何尚之為司空，前太子右衛率檀和之戍石頭，征虜將軍營道侯義綦鎮京口。義綦係道憐幼子。殷仲素為黃門侍郎，王正見為左軍將軍，張超之、陳叔兒以下，皆升官進爵有差。又令輔國將軍魯秀，與屯騎將軍龐秀之，分掌禁軍，殺尚書左丞荀赤鬆，右丞臧凝之。兩人係江、徐親屬，所以被殺。王僧綽授任吏部尚書，兼官司徒，嗣由劭檢查故牘，及江湛家書疏，得僧綽所上前代廢儲典故，不禁怒起，即令加誅。遲死數日，便是逆臣。僧綽弟僧虔亦死。劭又誣稱宗室王侯，與僧綽謀反，收繫義欣子長沙王瑾，及瑾弟楷。義慶子臨川王曄，義融子桂陽侯顗，義宗子新渝侯玠，義融、義宗皆義欣弟。一並處死。授江夏王義恭為太保，南譙王義宣為太尉，始興王濬為驃騎將軍，調雍州刺史，臧質為丹陽尹，隨王誕為會州刺史，立妃殷氏為皇后，后季父殷衝為司隸校尉。號女巫嚴道育為神師，釋王鸚鵡出獄，厚賞金帛。鸚鵡至劭處謝恩，劭見她妖冶善媚，格外加憐，竟引入密室，特賜雨露。鸚鵡本來淫蕩，驟然得此奇遇，真是喜出望外，流連枕席，曲意承歡，引得劭心花怒開，通宵取樂，恨不即立她為后。只因正宮有主，一時不便廢易，權且列作妾媵，再作後圖。鸚鵡原是禽類，應與禽獸為匹。是時武陵王駿，移鎮江州，仍然開府。回應十四回中江州罷府事，文筆不漏，且與十三回中江州應出天子語，亦遙相印證。適值江蠻為寇，駿出屯五洲，並由步兵校尉沈慶之，自巴水來會，並討群蠻。劭陽授駿為征南將軍，暗中卻與沈慶之手書，令他殺駿。可巧典簽董元嗣，也自建康至五州，具言太子弒逆狀，慶之密語僚佐道：「蕭斌婦人，餘將帥皆不足道，看來東宮同惡，不過三十人，此外脅從，必不為用，我若輔順討逆，不患無成！」乃入帳見駿，駿已略聞密書消息，陰有戒心，即托疾不見。慶之竟自突入，取出劭書，當面示駿。駿無從避匿，但對書泣下道：「我死亦不怕，但上有老母，可否許我一訣？」原來駿母為路淑媛，嘗隨駿就藩，所以駿有此言。慶之奮然道：「殿下視慶之為何如人？慶之受先帝厚恩，今日當輔順討逆，惟力是視，殿下何必多疑！」駿起座再拜道：「國家安危，皆在將軍！」慶之答拜畢，即命內外勒兵，克期東指。<break time="100ms" />　　府主簿顏竣道：「劭據有天府，急切難攻，若單靠一隅起義，未免孤危，不如待諸鎮恊謀，然後舉事。」慶之厲聲道：「今欲仗義出師，乃來這黃頭小兒，撓阻軍心，怎得不敗？宜斬首號令，振作士氣！」駿見慶之動怒，忙令竣拜謝慶之，慶之乃和顏語竣道：「君但當司筆札事，出兵打仗，非君所能與聞。」駿喜說道：「願如將軍言！」當下戒嚴誓眾，命沈慶之為府司馬，襄陽太守柳元景，隨郡太守宗慤，為諮議參軍，內史朱修之署平東將軍，顏竣為錄事，長史劉延孫為尋陽太守，行留府事。
    </voice>
</speak>
