<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八回<break time="100ms" />　　犯上興兵一敗塗地　誅叔納妹隻手瞞天
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說南平王鑠，與義恭等還入建康，雖得進位司空，但因歸義最遲，終為宋主駿所忌。鑠亦常懷懮懼，寤寐不安，夜眠時或嘗驚起，與家人絮談，語多荒謬，及神志清醒，始自覺為失魂。一日食中遇毒，竟爾暴亡。當時統說由宋主所使，將他毒斃，表面上追贈司徒，總算掩飾過去。<break time="100ms" />　　越年就是宋主駿元年，年號孝建。才經一月，江州復起亂事，免不得又要興師。自宋主駿入都定位，凡被劭拘禁諸子，及義宣諸兒，當然放出。立長子子業為皇太子，並封義宣子愷為南譙王。義宣固辭，乃降封愷為宜陽縣王，愷兄弟有十六人，姊妹亦多，或隨義宣就藩，或留住都中。義宣受宋主駿命，兼鎮揚州，他卻不願內任，情願還鎮荊州。宋主駿准如所請。義宣陛辭而去，所留都中子女，仍然居京邸中。<break time="100ms" />　　宋主駿年才三八，膂力方剛，正是振作有為的時候，偏他有一種好色的奇癖。好色亦是常情，不得目為奇癖。無論親疏貴賤，但教有幾分姿色，被他瞧著，便要召入御幸，不肯放鬆。路太后居顯陽殿中，內外命婦，及宗室諸女，免不得進去朝謁，駿乘間闖入，選美評嬌，一經合意，便引她入宮，迫令侍寢。有時竟在太后房內，配演幾出龍鳳緣。太后溺愛得很，聽令胡鬧，不加禁止，因此丑聲外達，喧傳都中。<break time="100ms" />　　義宣諸女曾出入宮門，有幾個生得一貌如花，被宋主駿瞧著，也不管她是從姊從妹，竟做了春秋時候的齊襄公。義宣女不好推脫，只好勉遵聖旨，也湊成了第二、三個魯文姜。天下事若要不知，除非莫為，漸漸的傳到義宣耳中。看官！你想這義宣恨不恨呢？女為帝妃，何必生恨！<break time="100ms" />　　會雍州刺史臧質調任江州，自謂功高賞薄，陰蓄異圖，聞義宣懷恨宋主，遂遣心腹往謁義宣，齎投密書。略云：<break time="100ms" />　　自來負不賞之功，挾震主之威者，保全能有幾人！今萬物繫心於公，聲聞已著，見機不作，將為他人所先。若命魯爽、徐遺寶驅西北精兵，來屯江上，質率沅江樓船，為公前驅，已得天下之半。公以八州之眾，徐進而臨之，雖韓、白韓信、白起。復生，不能為建康計矣。且少主失德，聞於道路，沈慶之。柳元景。諸將，亦我之故人，誰肯為少主盡力者？夫不可留者年也，不可失者時也，質常恐溘先朝露，不得展其膂力，為公掃除。再或蹉跎，悔將無及，願明公熟思之！義宣得書，反覆覽誦，不免心動。質係臧皇后從子，臧皇后見前。與義宣為中表兄弟，質女為義宣子彩妻，更做了兒女親家，戚誼纏綿，深相投契，此次怨及宋主，又是不謀而合，義宣總道他有幾分把握，自然多信少疑。還有諮議參軍蔡超，司馬竺超民等，希圖富貴。統勸義宣乘時舉事，如質所言，義宣乃復書如約。<break time="100ms" />　　時魯爽為豫州刺史，素與義宣交好，亦與質相往來。兗州刺史徐遺寶，向為荊州部將，義宣即遣使分報二人，密約秋季舉兵，爽方被酒，未曾聽明來使傳言，即日調集將士，首先發難。私造法服登壇，自號建平元年。遺寶亦整兵向彭城。爽弟瑜在建康，聞信奔至爽處。瑜弟弘為質府佐，有詔令質收捕。質執住詔使，也即舉兵，一面報知義宣，促令會師。<break time="100ms" />　　義宣出鎮荊州，先後共計十年，雖然兵強財富，但欲稱戈犯闕，期在秋涼。驀聞魯爽、臧質，先期發難，自己勢成騎虎，不得不倉猝起應。只因師出無名，不得不與質互商，想出一條入清君側的話柄，各奉一表，傳達建康。宣義自稱都督中外諸軍事，置左右長史司馬，使僚佐上箋稱名，加魯爽為征北將軍。爽送所造輿服至江陵，使征北府戶曹投義宣版文，有云：丞相劉今補天子，名義宣，車騎臧今補丞相，名質，皆版到奉行。義宣瞧著，很加詫異。我亦驚疑。復貽書臧質，密令注意。質意圖籠絡，特加魯弘為輔國將軍，令戍大雷。義宣亦遣諮議參軍劉湛之，率萬人助弘，並召司州刺史魯秀，欲使為湛之後繼。秀至江陵，入見義宣，彼此問答片時，即出府太息道：「我兄誤我，乃與癡人作賊，這遭要身敗家亡了！」<break time="100ms" />　　既知義宣不足恃，何不另求自全之計？<break time="100ms" />　　宋主駿聞義宣發難，恐他兵力盛強，不能抵敵，乃與諸王大臣商議，為讓位計，擬奉乘輿法物，往迎義宣。竟陵王誕勸阻道：「兵來將擋，火來水滅，況義宣犯上作亂，無幸成理，奈何持此座與人！」宋主乃止，命大司馬江夏王義恭，作書勸諭義宣，歷陳禍福。義宣不報，於是授領軍將軍柳元景為撫軍將軍，兼雍州刺史，左衛將軍王玄謨為豫州刺史，安北司馬夏侯祖歡為兗州刺史，安北將軍蕭思話為江州刺史。四將一齊會集，即令元景為統帥，往討義宣、臧質及魯爽。<break time="100ms" />　　雍州刺史朱修之得義宣檄文，佯為聯絡，暗中卻通使建康，願共討逆。宋廷本慮他趨附義宣，所以令元景兼刺雍州，既得修之密報，當然復諭獎勉，調他為荊州刺史。益州刺史劉秀之，斬義宣使，遣中兵參軍韋崧，率萬人襲江陵。義宣尚未聞知，命臧、魯兩軍先發，自督部眾十萬，出發江津，舳艫達數十里。授子慆為輔國將軍，與左司馬竺超民，留鎮江陵，檄朱修之出兵接應。修之已輸誠宋室，哪裡還肯發兵？義宣始知修之懷貳，特遣魯秀為雍州刺史，分兵萬人，令他北攻修之。<break time="100ms" />　　王玄謨聞秀北去，不由的心喜道：「魯秀不來，一臧質怕他甚麼！」遂進兵扼守梁山。冀州刺史垣護之，係徐遺寶姊夫，遺寶邀護之同反，護之不從，且與夏侯祖歡約擊遺寶，遺寶方進襲彭城，長史明胤預先防備，擊退遺寶，並與祖歡、護之合軍，夾擊湖陸。遺寶保守不住，焚城出走，奔投魯爽。兗州叛兵已了。
    </voice>
</speak>
