<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　爽引兵直趨歷陽，與臧質水陸俱下。殿中將軍沈靈賜，奉元景將令，帶著百舸，游弋南陵，正值臧質前鋒徐慶安，率艦東來，靈賜即掩殺過去。可巧遇著東風，順勢逆擊，把慶安坐船擠翻，慶安覆入水中，由靈賜指麾勇夫，解衣泅水，得將慶安擒住，回軍報功。臧質聞慶安被擒，怒氣直衝，驅艦急進，逕抵梁山。王玄謨扼守多日，營柵甚固，質猛攻不下，乃夾岸立營，與玄謨相拒，且促義宣從速援應。義宣自江津啟行，突遇大風暴起，幾至覆舟，尚幸駛入中夏口，始得無恙。已兆死讖。<break time="100ms" />　　好容易到了尋陽，留待臧、魯二軍消息。既得臧質來書，便撥劉湛之率兵助質，又督軍進駐蕪湖。質復進攻梁山，順流直上，得拔西壘。守將鬍子友等迎戰失利，棄壘東渡，往就玄謨，玄謨忙向柳元景告急。元景正屯兵姑熟，急遣精兵助玄謨，命在梁山遍懸旗幟，張皇聲勢。又令偏將鄭琨、武念出戍南浦，為梁山後蔽，果然臧質派將龐法起，率眾數千，來擊梁山後面，冤冤相湊，與琨、念碰著。一場廝殺，法起大敗，墮斃水中。<break time="100ms" />　　時左軍將軍薛安都，龍驤將軍宗越，往戍歷陽，截擊魯爽，斬爽先行楊胡興。爽不能進，留駐大峴，使弟瑜屯守小峴，作為犄角。宋廷特簡鎮軍將軍沈慶之，出督歷陽將士，奮力進討。慶之係百戰老將，為爽所憚，且因糧食將盡，麾兵徐退，自率親軍斷後，從大峴趨往小峴。兄弟相見，杯酒敘情，總道是官軍未至，可以放心暢飲，不防薛安都帶著輕騎，倍道追來，直至小峴營前。爽與瑜方才得悉，倉皇出戰，隊伍未齊，爽已飲得醉意醺醺，不顧好歹，盡管向前亂闖，兜頭碰著薛安都，挺刃欲戰，偏偏骨軟筋酥，抬手不起。但聽得一聲大喝，已被安都一槍刺倒，墮落馬下。安都部將范雙，從旁閃出，梟爽首級。爽眾大溃，瑜亦走死。安都追至壽陽，沈慶之繼至，壽陽城內，只有一個徐遺寶，怎能支持？便棄城往奔東海，為土人所殺。豫州叛眾又了。<break time="100ms" />　　兗、豫二州，俱已蕩平，爽係累世將家，驍勇善戰，號萬人敵，一經授首，頓使義宣、臧質，心膽皆驚。沈慶之又將爽首齎送義宣，義宣益懼。勉強到了梁山，與質相晤，質獻上一策，請義宣攻梁山，自率萬人趨石頭，義宣遲疑未決。原來江夏王義恭，屢與義宣通書，謂質少無美行，不可輕信。實是離間之計。因此義宣懷疑。劉湛之又密白義宣道：「質求前驅，志不可測，不如合攻梁山，待已告克，然後東進，方保萬全。」義宣遂不從質議，只令質進攻東城。<break time="100ms" />　　那時薛安都、宗越等，均已馳至梁山，垣護之亦至，王玄謨慷慨誓師，督眾大戰。薛安都、宗越，並馬出壘，分作兩翼，俟質眾登岸，即衝殺過去。安都攻質東南，一槍刺死劉湛之，宗越攻質西北，亦殺斃賊黨數十人。質招架不住，只好退走，紛紛登舟，回馳西岸。不防垣護之從中流殺來，因風縱火，煙燄蔽江。質眾大亂，走投無路，各舟又多延燃，燒死溺死等人，不計其數。可謂水火既濟。<break time="100ms" />　　義宣在西岸遙望，正在著急，那垣護之、薛安都、宗越各軍，已乘勝殺來，嚇得不知所措，即駛船西走，餘眾四溃。臧質亦單舸遁去，梁山所遺賊砦；統被官軍毀盡，內外解嚴。質奔還尋陽，欲與義宣計事，偏義宣已先經過，不及入城，但命將臧彩妻室，接取了去，即義宣女。一同西奔。質知尋陽難守，毀去府舍，挈了妓妾，奔往西陽。太守魯方平，閉門不納，轉趨武昌，也遇著一碗閉門羹。日暮途窮，無處存身，沒奈何竇入南湖，彩蓮為食。未幾有追兵到來，他自匿水中，用荷覆頭，止露一鼻。忽為追將鄭俱兒望見，射了一箭，直透心胸。既而兵刃交加，腸胃盡出，梟首送建康。江州叛首又了。<break time="100ms" />　　義宣奔至江夏，欲趨巴陵，遣人往探，返報巴陵有益州軍，不得已回入逕口，步向江陵。眾散且盡，左右只十數人，沿途乞食，又患腳痛。好幾日始至江陵郭外，遣人報知竺超民，超民乃率眾出迎。義宣見了超民，且泣且語，備述敗狀。超民恐眾心變動，慌忙勸阻，義宣左右顧望，又見魯秀亦在，驚問底細，方知秀為朱修之殺敗，走回江陵。不如意事常八九，可與人言無二三，沒奈何垂頭喪氣，偕超民等同入城中。親吏翟靈寶，謁過義宣，便即進言道：「今荊州兵甲，不下萬人，尚可一戰，請殿下撫問將佐，但說臧質違令致敗，現特治兵繕甲，再作後圖。從前漢高百敗，終成大業，怎知他日不轉敗為勝，化家為國呢！」義宣依議召慰將佐，也照了靈寶所說，對眾曉諭。他本來口吃舌短，如期期艾艾相似，語不成詞。此次又倉皇誓眾，更屬蹇澀得很，及說到漢高百敗一語，他竟忙中有錯，誤作項羽千敗。語言都不清楚，記憶又甚薄弱，乃想入做皇帝，真是癡人！大眾都忍不住笑，各變做掩口葫蘆。義宣始覺錯說，禁不住兩頰生紅，返身入內，竟不復出。<break time="100ms" />　　魯秀、竺超民等尚欲收拾餘燼，更圖一決，叵奈義宣昏沮，腹心皆溃，所有城中將弁，多悄悄遁去。魯秀知不可為，因即北行。義宣聞秀已北去，亦欲隨往，急令愛妾五人，各扮男裝，自與子慆帶著佩刀，攜著乾糧，前導後擁，跨馬而出。但見城中兵民四擾，白刃交橫，又不覺驚惶無措，嚇落馬下。真正沒用傢伙。還虧竺超民隨送在後，把他扶起，送出城外，復將自己乘馬，授與義宣，乃揖別還城，閉門自守。義宣出城數里，並不見有魯秀，隨身將吏，又皆逃散，單剩子慆一人，愛妾五人，黃門二人，舉目蒼涼，如何就道？不得已折回江陵，天色已晚，叩城不應，乃轉趨南郡空廨，荒宿一宵。無牀席地，待至天明，遣黃門通報超民。超民已變初意，竟給他敝車一乘，載送至刺奸獄中。義宣入獄，坐地長歎道：
    </voice>
</speak>
