<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宗慤南陽人，字元乾，少有大志，叔父炳高尚不仕，嘗問慤志如何？慤答道：「願乘長風破萬里浪！」炳歎道：「汝不富貴，且破我家！」慤兄泌方娶妻，吉夕有盜入門，慤年僅十四，挺身拒盜，盜約十餘人，皆披靡不敢入室，勇名始著。後隨江夏王義恭麾下，義恭舉慤南略林邑，奏績北歸。已而為隨郡太守，復征服雍州群蠻，元凶劭肆逆時，從討有功，官左衛將軍，封洮陽侯。宗係一代人傑，故敘述較詳。至誕據廣陵，不服朝命。慤正駐節豫州，表求赴討，當即乘驛入都，而受節度。時年逾六十，顧盼自豪，宋主很是嘉勉，便遣令赴軍，歸沈慶之節制。<break time="100ms" />　　誕聞宗慤到來，頗加畏懼，但下令軍中道：「宗慤助我，盡可放心！」慤至城下，知城中有如此偽令，即繞城一周，躍馬大呼道：「我宗慤也！只知討逆，不知助逆。」如聞其聲。誕自悔失計，登城俯望，正值慶之指麾眾士，將要攻城，便淒聲呼語道：「沈公沈公，年垂白首，何苦來此？」慶之道：「朝廷因君狂愚，不足勞動少壯，所以遣老夫前來。」<break time="100ms" />　　誕見軍勢甚盛，頗有懼色，當即下城整裝，留中兵參軍申靈賜居守，自將步騎數百人，及帳下親卒，托詞出戰，開門北走。約行十餘里，望見後面塵頭陡起，料有追兵到來，大眾嘩噪道：「同一遇敵，不如還城！」誕蹙額道：「我若還城，卿等能為我盡力否？」眾皆許諾。部將楊承伯牽住誕馬，且泣語道：「無論生死，且返保城池，速即退還，尚可入城，遲恐不及了！」誕乃復還，即與追軍相值，來將為戴寶之，單騎直前，挺槊刺誕，幾中咽喉，虧得楊承伯用刀格去，敵住寶之，餘眾擁誕衝鋒，殺開一條走路，匆匆還城。承伯且戰且行，寶之因隨兵不多，也放令走還。<break time="100ms" />　　誕既入城，授申靈賜為驃騎府錄事，參軍王嶼之為中軍長史，世子景粹為中軍將軍，別駕范義為中軍長史，此外府州文武將佐，一概加秩，築壇歃血，誓眾固守。命主簿劉琨之為中兵參軍，琨之係宋宗室將軍劉遵考子，不肯就職，正色謝誕道：「忠孝不能兩全，琨有老父在都，未敢奉命！」誕怒他抗違，囚縶獄中，不屈遇害。右衛將軍垣護之，虎賁中郎將殷孝祖等，前曾奉詔防魏，至是俱還廣陵，與沈慶之合軍攻城。誕遺慶之食物，慶之毫不啟視，悉令毀去。誕又在城上捧一函表，托慶之轉達朝廷，慶之道：「我受詔討賊，不能為汝送表，汝欲歸死朝廷，便當開門遣使，我為汝護送便了！」寫慶之忠直。誕無詞可答，乃遣將分出四門，襲擊宋營，俱被宋將殺退。<break time="100ms" />　　宋主頒發金章二鈕，齎至軍前，一為竟陵縣開國侯，食邑一千戶，係是懸賞擒誕，一為建興縣開國男，食邑三百戶，乃是懸賞先登。並命慶之預設三烽，舉一烽是克外城，舉兩烽是克內城，舉三烽是已擒誕。且又遣屯騎校尉譚金，前虎賁中郎將鄭景玄，率羽林兵再助慶之，促令速拔廣陵。會值夏雨連綿，不便進攻，因此久持不下，詔使相繼催迫，絡繹道旁。及天雨已霽，宋主命太史擇日，擬渡江親征，太傅義恭固諫，方才罷議。但使御史奏劾慶之，並將原奏寄示行營，令他自省。若使慶之不忠，豈非激令附逆？慶之益督勵諸軍，奮勇進攻，誕屢戰屢敗，窮蹙無法，將佐多逾城出降。記室參軍賀弼，曾再四諫誕，終不見聽。或勸弼宜早出，弼答道：「叛君不忠，背主不義，只好一死明心罷了！」乃飲藥自殺。參軍何康之等，斬關出降，誕拘住康之母，縛置城樓，不給飲食，母且呼且號，數日而死。誕已死在目前，尚且如此殘忍。慶之親冒矢石，攻破外郛，乘勢進拔內城，誕與申靈賜走匿後園，為慶之裨將沈胤之等追及，擊傷誕面，誕墜入水中，又被官軍牽出，梟首送京。誕母殷修華，修華為女嬪名。妻徐氏，俱隨誕在鎮，同時自盡，餘眾多死。<break time="100ms" />　　慶之連舉三烽，報捷都中，宋主御宣陽門，左右爭呼萬歲，獨侍中蔡興宗在側，絕不作聲。宋主顧問道：「卿何獨不呼？」興宗正色道：「陛下今日，正應涕泣行誅，怎得令稱萬歲？」宋主怫然不悅，且傳令軍前，飭屠廣陵城。沈慶之忙即奏阻，請自五尺以下，並皆貸死。雖得宋主許可，但丁壯皆誅，婦女充作軍賞。庶民何辜，遭此慘虐！更有殺人不眨眼的宗越，臨轅監刑，備極苛虐，或刳腸抉目，或笞面鞭腹，先令他血肉橫飛，然後剁落頭顱，共計首級三千餘，奉詔持至石頭城南岸，聚為京觀。誕子景粹，由黃門呂曇濟，攜逃出城，匿居民間，好幾日始得覓著，當然處斬。臨川內史羊璿，與誕素善，連坐伏誅。山陽內史梁曠，家在廣陵，因不應誕召，全家被戮，至是受命為後將軍。劉琨之亦得擢為黃門侍郎。<break time="100ms" />　　沈慶之班師回朝，賞齎有差，詔進慶之為司空，領南兗州刺史。慶之受職未久，仍然乞休，且將司空職銜，讓與柳元景。自挈家屬徙居婁湖，廣辟田園，優游自樂，蓄有妓妾數十人，奴僮千計，非經朝賀，不復出門，居然想做一陶朱公了。若果與世無求，何至後來遇禍？
    </voice>
</speak>
