<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　發雄師慘屠骨肉　備喪具厚葬妃嬙
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宋主駿既誅義宣，復納義宣女為淑儀，冒稱殷氏，一面壓制諸王，凌轢大臣，省得他多嘴多舌，起事生風。偏是專制益甚，反動益烈，群臣原屏足重息，那宋主自己的親弟，卻未肯受他抑迫，免不得互起猜嫌。原來宋主駿有二兄，一劭、一濬，已經誅死。親弟卻有十六人，最長的即南平王鑠，遇毒暴亡；次為庐陵王紹，已經早卒，又次為建平王弘，佐駿除助，官左僕射，未幾亦歿，又次為竟陵王誕，受職右僕射；又次為東海王禕，義陽王昶，武昌王渾，湘東王彧，即明帝。建安王休仁，山陽王休祐，海陵王休茂，鄱陽王休業，新野王夷父，順陽王休范，巴陵王休若，除夷父濛逝外，餘皆少年受封，無甚表見。敘次明白。<break time="100ms" />　　孝建元年，柳元景辭去雍州兼職，令武昌王渾為雍州刺史，渾年輕有力，身長七尺，蒞任以後，與左右戲作文檄，自稱楚王，年號元光，備置百官。長史王翼之，上表奏聞，有詔削渾王爵，免為庶人，尋即逼令自殺。癡兒可憫。竟陵王誕，年齡較長，功績最高，討劭時已預義師，討義宣時，又主張出兵。得平三鎮，遂進宮太子太傅，領揚州刺史。他遂造立亭舍，窮極工巧，園池華美，冠絕一時。又募壯士為衛，甲仗鮮明，誇耀畿甸。宋主駿本來多疑，更經義宣亂後，益滋猜忌，見誕舉動不經，特陽示推崇，加誕為司空，調任南徐州刺史，出鎮京口。嗣因京口尚近都城，更徙誕為南兗州刺史，另派右僕射劉延孫鎮守南徐，陰加戒備。朝內用了兩戴一巢，作為腹心，遇有軍國大事，必與三人裁決，然後施行。兩戴一名法興，一名明寶，舊為江州記室，宋主即位，均擢為南台侍御史；兼中書通事舍人。一巢名叫尚之，涉獵文史，頗擅聲譽，亦得與兩戴同官。<break time="100ms" />　　到了孝建三年冬季，兩戴一巢，上書獻諛，無非說是臣民翕服，遠近畏懷。宋主駿亦躊躇滿志，特命改孝建四年元旦，為大明元年正朔，大赦天下，行慶施惠，粉飾太平。忽由東平太守劉胡，遞入急報，說索虜內侵，與戰失利，乞即發兵出援。宋主乃遣薛安都等往救，馳至東平，魏兵已退，因即班師。嗣是內外粗安，直至次年秋季，南彭城妖民高闍，與沙門曇標等謀反，勾通殿中將軍苗允，擬內應外合，推闍為帝，幸有人告訐密謀，事前捕獲，斬首了案，中書令王僧達，自恃才高，誹議朝政，路太后兄子嘗訪僧達，升榻高坐，竟被舁棄，遂入訴太后，求懲僧達。太后轉告宋主，宋主已恨他訕上，即誣僧達與闍通謀，冤冤枉枉的把他賜死。<break time="100ms" />　　已而魏鎮西將軍封敕文，又入攻清口，為守將傅乾愛所破，魏征西將軍皮豹子，復入寇青州，也為青、冀刺史顏師伯所敗，索頭軍不能得志，相繼退還。南兗州刺史竟陵王誕，竟乘隙思逞，托詞防魏，繕城聚甲，將與宋主駿一決雌雄。又是一個癡人。參軍劉智淵，料知誕將作亂，請假還都，密報誕狀。宋主命智淵為中書侍郎，俟誕起事，即加聲討。會吳郡民劉成，豫章民陳談之，均上書告變，一說誕私造乘輿，一說誕密行巫蠱。宋主連得二書，遂召台臣劾誕罪惡，應收付廷尉治罪。及批答出去，卻援著議親議功故例，特別寬宥，但降爵為侯，撤去南兗州領職，遣令就國。另擢義興太守桓閬為兗州刺史，撥給羽林禁兵，且遣中書舍人戴明寶，為閬主謀，乘間襲誕。做了堂堂天子，為何專喜鬼祟。<break time="100ms" />　　閬至廣陵，即南兗州治所。誕毫不防備，典簽蔣成，得戴明寶密函，約為內應。成恐孤掌難鳴，更與府舍人許宗之相謀，求他臂助。宗之佯為允諾，悄悄的入府白誕，時已入夜，誕正就寢，聽得宗之密報，披衣驚起，立呼左右，及平時食客數百人，收捕蔣成，一面列兵登陴，闔城拒守。待至黎朗，果聞桓閬叩城，便即斬了蔣成，擲首城下。閬得了成首，始知事泄，急忙策馬倒退，不防誕驅兵殺出，倉猝間不及措手，立被殺斃，只戴明寶脫身奔還。<break time="100ms" />　　宋主聞報，特起始興公沈慶之為車騎大將軍，兼領南兗州刺史，統兵討誕。誕毀去郭邑，驅城外居民入城，分發書檄，要結遠邇，且遣人奉表，投諸建康城外。當有人拾起表文，呈入宮廷，宋主當即披閱，但見上面寫著道：<break time="100ms" />　　往年元凶禍逆，陛下入討，臣背凶赴順，可謂常節。及丞相構難，臧魯恊從，朝野恍惚，咸懷懮懼，陛下欲遣百官羽儀，星馳推奉，臣前後諫諍，方賜俞允，社稷獲全，是誰之力？陛下接遇慇懃，累加榮寵，驃騎揚州，旬月移授，恩秩頻加，復賜徐兗，臣感蒙恩遇，久要不忘！豈謂陛下信用讒言，遂令無名小人，來相掩襲！不任枉酷，即加誅翦，雀鼠貪生，仰違詔敕。今親勒部曲，鎮扞徐兗。先經何福，同生皇家，今有何愆，便成胡越。陵鋒奮戈，萬沒豈顧；蕩定以期，冀在旦夕。陛下宮闈之丑，豈可三緘？臨紙悲塞，不知所言！特錄誕表，見得誕猶可原，以揭宋主不義不友之隱。<break time="100ms" />　　看官，你想宋主駿覽著此表，尚能不怒憤填胸麼？當下遣官四緝，凡與誕有親友關係，及誕黨同籍期親，留居都中，不論他通誕與否，一體處斬，共死千餘人。淫刑以逞。自己出居宣武堂，內外戒嚴，奈何不與從妹同宿？且促慶之速進廣陵，並飭豫州刺史宗慤，徐州刺史劉道隆，會師廣陵城下，限期破城。
    </voice>
</speak>
