<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　顏竣因佐命功，得為丹陽令，席豐履厚，誇耀一時。乃父顏延之，仍布衣茅屋，不改書生本色，嘗乘羸牛笨車，出遊郊外，遇竣跨馬前來，儀從甚盛，即屏住道側。已而步入竣署，面誡竣道：「我生平不喜見要人，今不料見汝！」竣仍不改，廣築居室，華麗無比。延之又申諭道：「汝宜善為，勿令後人笑汝拙呢！」竣又嘗晏起，甚至賓客盈門，尚未出見。延之往斥道：「汝在糞土中，升雲霄上，乃遽驕惰如此，怎能長久哩？」延之生平品行無甚可取，惟誡子數語，卻是治家格言。既而延之病卒，竣丁父懮，才閱一月，即起為右將軍，仍任丹陽尹。宋主奢淫自恣，竣欲沽名市直，屢有諍言，為宋主所隱恨。身且不正，安能正君？竣見言多不納，乞請外調，有詔徙為東揚州刺史。竣始知恩寵已衰，漸有懼意。尋遭母懮，送葬還都，偏為仇家所訐，說他怨望誹謗，宋主竟將竣列入誕案，誣稱與誕通謀，勒令自盡，妻子徙交州。復遙囑押解官吏，把他男口沈死江中，延之所言，果然盡驗。功成不退，往往罹禍。<break time="100ms" />　　庐陵內史周朗，每上書言事，語多切直，宋王怒起，命傳送寧州，殺斃道旁。<break time="100ms" />　　到了大明五年，雍州刺史海陵王休茂，又復謀變，未成即死，休茂為宋主第十四弟，兄渾被誅，見本回上文。出代後任。司馬庾深之行府州事，因休茂年少，不令專決，府吏張伯超，得休茂寵，專恣不法，嘗遭深之呵責，伯超遂勸休茂殺死休之，建牙馳檄，徵兵作亂。參軍尹玄度潛結壯士，夜襲休茂，當場擒獲，斬首送建康，母蔡美人亦死。<break time="100ms" />　　義恭進位太宰，希宋主意旨，即把竟陵、海陵等作為話柄，申請裁抑諸王，不使出任邊州，且令絕賓客，禁甲兵。宋主意欲准奏，由侍中沈懷文固諫，方將此議擱起，但心中未免怏怏。懷文素與顏竣、周朗友善，竣、朗受誅，惟懷文猶進直言。宋主嘗召與語道：「竣若知有死日，也不敢向朕多嘴了。」懷文不答。<break time="100ms" />　　看官聽說！古來直臣正士，明知闇君不能受諫，只因一腔熱血，熬受不住，總要出去多言；況宋主駿好色好貨，好博好飲，好猜忌群下，好狎侮大臣，種種行止，皆失君道，試想庸中佼佼的沈懷文，怎能隱忍過去？每過旬日，總有一二本奏牘，數十句箴言，宋主始終逆耳，不願聽從。懷文又嘗偕侍臣入宴，宋主必使列座沈醉，互相嘲謔。獨懷文素不飲酒，又不喜戲言，宋主益恨他故意違旨，出為廣陵太守。大明六年正月，入都覲賀，事畢當還，因女病乞請展期，致掛彈章，奉旨免官。懷文請賣去京宅，返歸武康原籍，哪知益觸主怒，竟誣他還家謀變，下詔賜死。<break time="100ms" />　　朝中又少了一個直臣，於是正人短氣，奸佞揚鑣。兩戴一巢，內邀恩寵，外受贓賕，家累千金，門外成市。還有青冀刺史顏師伯，入為侍中，生平所長，莫如諛媚，朝夕入直，事事得宋主心。好算一個人才。宋主常與他作摴蒲戲，一擲得雉，自謂必勝，師伯獨一擲得盧，急得宋主失色，不意師伯善解上意，慌忙斂子道：「幾乎得盧。」遂自願認輸。待至罷博，師伯竟輸錢百萬緡，宋主大喜。君臣相博，成何體統！況師伯所輸之錢，試問從何處得來？平時對大臣言談，好涉戲謔，常呼光祿大夫王玄謨為老傖，僕射劉秀之為老慳，顏師伯為齴。齴係露齒的意義，師伯唇不包齒，故有此稱。此外長短肥瘦，各替他取一綽號。又嬖寵一崑崙奴，狀似崑崙國人，長大多力，令他執仗侍側，稍不愜意，便令他毆擊群臣。惟蔡興宗入朝，容儀嚴肅，頗為宋主所憚，不敢狎媟，且命與給事中袁粲，同為吏部尚書。有儀可象，其效如此！粲亦持正，吏治少清。惟宋主驕侈日甚，奢欲無度，土木被錦繡，賞賜傾庫藏，財用不足，想出一個斂取的方法，每經刺史二千石，卸職還都，輒限使獻奉，又召他入戲摴蒲，必將他宦囊餘積，悉數輸出，然後快意。彷彿無賴子所為。所得財物，又任情揮霍，因嫌宮殿狹小，特另造玉燭殿。壞高祖所居潛室，見牀頭用土作障，壁上掛葛燈籠，麻繩拂，宋主瞧著，用鼻作嗤笑聲。侍中袁顗，有意諷諫，極稱高祖儉德，宋主反變色道：「田舍翁得此器用，已算是過度了！」試問汝是田舍翁何人？顗知話不投機，方才退去。<break time="100ms" />　　義恭自諸王被禍，日夕懮懼，他本兼領揚州刺史，因恐權重遭忌，一再表辭。宋主乃令次子西陽王子尚為揚州刺史，年未十齡。嗣又立第八子子鸞為新安王，領南徐州刺史，年僅六齡。鸞母殷淑儀，寵擅專房，見前回。鸞亦獨邀異數，怎奈紅顏命薄，天不假年，大明六年四月，殷淑儀一病身亡，惹得這位宋主駿，悲悼不休，如喪考妣。追冊淑儀為貴妃，予諡曰宣，埋玉龍山，立廟皇都。出葬時特給轀輬車，載奉靈柩，衛以虎賁班劍，導以鸞輅九旋，前後部羽葆鼓吹，幾比帝后發喪，還要炟赫。送喪人數，不下數千，外如公卿百官，內如嬪御六宮，無不排班執引，素服舉哀。宋主出南掖門，目送喪車，悲不自勝。何不去做孝子？因飭執事中謝莊，作哀策文。莊夙擅文才，援筆立就，說得非常哀豔，可泣可歌。宋主還宮偃臥，由內侍呈入哀誄，才閱數行，禁不住潸潸淚下。及全篇閱畢，起坐長歎道：「不謂當今復有此才！」說著，自己亦覺技癢，特擬漢武帝李夫人賦，追誄殷貴妃，語語悱惻，字字纏綿，但比那謝莊哀文，尚自覺弗如。當下將謝莊哀文頒發，勒石鎸墓，都下傳寫，紙墨價為之一昂。小子因限於篇幅，無暇錄述，但總結一詩道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　為昵私情益悼亡，穢聞欲蓋且彌彰；<break time="100ms" />　　傷心南郡猶知否？父死刀頭女盛喪！
    </voice>
</speak>
