<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　死了！興宗知不可勸，怏怏別去。<break time="100ms" />　　慶之從子沈文秀受命為青州刺史，啟行時亦勸慶之廢立，甚至再三泣諫，總不見聽，只好辭行。果然不到數日，大禍臨門。原來子業既殺何邁，並欲立謝貴嬪為后，恐慶之進諫，先堵青溪諸橋，杜絕往來。慶之懷著愚忠，心終未死，仍入朝進諫。及見橋路已斷，始悵然折回。是夕即由直閣將軍沈攸之，齎到毒酒，說是奉旨賜死。慶之不肯遽飲，攸之係慶之從子，專知君命，不顧從叔，竟用被掩死慶之，返報子業。子業詐稱慶之病死，贈恤甚厚，諡曰忠武。慶之係宋室良將，與柳元景齊名，元景河東解縣人，慶之吳興武康人，異籍同聲，時稱沈、柳。兩人以武功見稱，故並詳籍貫。<break time="100ms" />　　慶之死時，年已八十，長子文叔，曾為侍中，語弟文季道：「我能死，爾能報！」遂飲慶之未飲的藥酒，毒發而死。文季揮刀躍馬，出門逕去，恰也無人往追，幸得馳免。文叔弟昭明，投繯自盡，至子業被弒後，沈、柳俱得昭雪，所遺子孫，仍使襲封，這且慢表。<break time="100ms" />　　且說慶之已死，老成殆盡，子業益無忌憚，即欲冊謝貴嬪為正宮。謝貴嬪自覺懷慚，當面固辭，乃冊路妃為后，四廂奏樂，備極奢華。子業又恐諸父在外，不免反抗，索性一並召還，均拘住殿中，毆捶陵曳，無復人理。湘東王彧，建安王休仁，山陽王休祐，並皆肥壯，年又較長，最為子業所忌。子業號彧為豬王，休仁為殺王，休祐為賊王，嘗掘地為坑，和水及泥，褫彧衣冠，裸置坑中，另用木槽盛飯，攪入雜菜，使彧就槽餂食，似牧豬狀，作為笑謔。且屢次欲殺害三王。虧得休仁多智，談笑取悅，才得倖全。東海王禕，姿性愚陋，子業稱為驢王，不甚見猜。桂陽王休范，巴陵王休若，尚在少年，故得自由。自彧以下，均見前回。<break time="100ms" />　　少府劉鬯妾懷孕臨月，子業迎入後宮，俟她生男，當立為太子。湘東王彧，不願做豬，未免怨悵，子業令左右縛彧手足，赤身露體，中貫以杖，使人舁付御廚，說是今日屠豬。休仁在旁佯笑道：「豬未應死！」子業問是何故？休仁道：「待皇太子生日，殺豬取肝肺。」子業不待說畢，便大笑道：「好！好！且付廷尉去，緩日殺豬。」越宿，由休仁申請，但言豬應豢養，不宜久拘，乃將彧釋出。及曚妾生男，名曰皇子，頒詔大赦，竟將屠豬事失記。這也是湘東王彧，後來應做八年天子，所以九死一生。<break time="100ms" />　　晉安王子勛，係子業第三弟，五歲封王，八歲出任江州刺史，幼年出鎮，都是宋武遺傳。子業因祖考嗣祚，統是排行第三，太祖義隆為宋武第三子，世祖駿為太祖第三子。恐子勛亦應三數，意欲趁早除去。又聞何邁曾謀立子勛，越加疑忌，遂遣侍臣朱景雲，齎藥賜子勛死。景雲行至湓口，停留不進，子勛典簽謝道邁，聞風馳告長史鄧琬，琬遂稱子勛教令，立命戒嚴。且導子勛戎服出廳，召集僚佐，使軍將潘欣之，宣諭部眾，大略謂嗣主淫凶，將危社稷，今當督眾入都，與群公卿士，廢昏立明，願大家努力云云。眾聞言尚未及對，參軍陶亮，躍然起座，願為先驅。於是眾皆奉令，即授陶亮為咨議中兵，總統軍事，長史張悅為司馬，功曹張沈為咨議參軍，南陽太守沈懷寶，岷山太守薛常寶，彭澤令陳紹宗等，傳檄遠近，旬日得五千人，出屯大雷。<break time="100ms" />　　那子業尚未聞知，整日宣淫，又召諸王妃公主等，出聚一室，令左右倖臣，脫去衣裳，各嬲妃主，妃主等當然驚惶。子業又縱使左右，強褫妃主下衣，迫令行淫。南平王鑠妃江氏，抵死不從，子業怒道：「汝若不依我命，當殺汝三子！」江氏仍然不依，子業益怒，命鞭江氏百下，且使人至江氏第中，殺死江氏三子敬深、敬猷、敬先。鑠已早死，竟爾絕嗣。淫惡如此，自古罕聞。子業因江氏敗興，忿尚未平，另召後宮婢妾，及左右嬖幸，往游華林園竹林堂。堂宇寬敞，又令男女裸體，與左右互相嬲逐，或使數女淫一男，或使數男淫一女，甚且想入非非，使宮女與羝羊猴犬交，並縛馬仰地，迫令宮女與馬交媾，一宮女不肯裸衣從淫，立刻斬首。諸女大懼，只好勉強遵命，可憐紅粉嬌娃，竟供犬馬蹂躪，有幾個毀裂下體，竟遭枉死。子業反得意洋洋，至日暮方才還宮。夜間就寢，恍惚見一女子突入，渾身血污，戟指痛詈道：「汝悖逆不道，看你得到明年否？」子業一驚而醒，回憶夢境，猶在目前。翌日早起，即向宮中巡閱，適有一宮女面貌，與夢中女子相似，復命處斬。是夜又夢見所殺宮女，披發前來，厲色相詬道：「我已訴諸上帝，便當殺汝！」說至此，竟捧頭顱，擲擊子業，子業大叫一聲，竟爾暈去。小子有詩詠道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　反常尚且致妖興，淫暴何能免咎征；<break time="100ms" />　　兩度冤魂頻作厲，莫言幻夢本無憑。<break time="100ms" />　　畢竟子業曾否擊死，試看下卷便知。<break time="100ms" />　　自古淫昏之主，莫如桀、紂；然桀在位五十二歲，紂在位三十二祀，歷年已久，昏德始彰，未有若宋子業之即位逾年，而淫凶狂暴，若是其甚者也！伊尹放太甲，霍光廢昌邑王賀，太甲昌邑王，亦不子業若，而後世以伊尹為聖，霍光為賢，國君危社稷則變置，古訓昭然，無足怪也。沈慶之以累朝元老，不能行伊、霍事，反害義恭及柳元景，尋亦被殺，愚忠若此，何足道焉！閱此回幾令人作三日嘔云。
    </voice>
</speak>
