<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　子業且封姊為會稽長公主，秩視郡王。不過因公主已得面首，自己轉不免向隅。故妃何氏頗有姿色，奈已去世，只好追冊為后，不能再起圖歡。繼妃路氏，係太皇太后姪女，輩分亦不相符。年雖髫秀，貌未妖淫，子業未能滿意。此外後宮妾媵，亦無甚可採，猛憶著寧朔將軍何邁妻房，為太祖第十女新蔡公主，生得杏臉桃顋，千嬌百媚，此時華色未衰，何妨召入後廷，一逞肉慾。中使立發，彼美旋來，人面重逢，丰姿依舊，子業此時，也顧不得姑姪名分了，順手牽扯，擁入牀幃。婦人家有何膽力，只得由他擺佈，任所欲為，流連了好幾夕。恩愛越深，連新蔡公主的性情，也坐被熔化，情願做了子業的嬪御，不欲出宮。子業更不必說，但如何對付何邁？無策中想了一策，偽言公主暴卒，舁棺出去。這棺材裡面，卻也有一個屍骸，看官道是何人？乃是硬行藥死的宮婢，充做公主，送往邁第殯葬。一面冊新蔡公主為貴嬪，詐稱謝氏，令宮人呼她為謝娘娘。可謂肖子。一日與謝貴嬪同往太廟，見廟中只有神主，並無繪像，便傳召畫工進來，把高祖以下的遺容，一一照繪。畫工當然遵旨，待繪竣後，又由子業入廟親覽，先用手指高祖像道：「渠好算是大英雄，能活擒數天子！」繼指太祖像道：「渠容貌恰也不惡，可惜到了晚年，被兒子斲去頭顱！」又次指世祖像道：「渠鼻上有齄，奈何不繪？」齄音楂，鼻上疱也。立召畫工添繪齄鼻，乃欣然還宮。新安王子鸞，因丁懮還都，未曾還鎮。子業記起前嫌，想著當年儲位，幾乎被他奪去，此時正好報復。便勒令自盡。子鸞年方十歲，臨死語左右道：「願後身不再生帝王家！」子鸞同母弟南海王子師，及同母妹一人，亦被殺死。並掘發殷貴妃墓，毀去碑石，怪不得先聖有言，喪欲速貧，死欲速朽。甚且欲毀景寧陵。即世祖陵見前。<break time="100ms" />　　還是太史上言，說與嗣主不利，才命罷議。<break time="100ms" />　　義陽王昶係子業第九個叔父，見前回。時為徐州刺史，素性褊急，不滿人口，當時有一種訛言，謂昶將造反，子業正想用兵，出些風頭，可巧昶遣使求朝，子業語來使蘧法生道：「義陽曾與太宰通謀，我正思發兵往討，他倒自請還朝，甚好甚好！快叫他前來便了。」法生聞言，即忙退去，奔還彭城，據實白昶。昶募兵傳檄，無人應命，急得不知所為。驀聞子業督兵渡江，命沈慶之統率諸軍，將薄城下，那時急不暇擇，夤夜北走，連母妻俱不暇顧，只挈得愛妾一人，令作男子裝，騎馬相隨，奔投北魏。在道賦詩寄慨，佳句頗多。魏主濬時已去世，太子弘承接魏阼，聞昶博學能文，頗加器重，使尚公主，賜爵丹陽王。昶母謝容華等還都，還算子業特別開恩，不復加罪。<break time="100ms" />　　吏部尚書袁顗，本為子業所寵任，俄而失旨，待遇頓衰。顗因求外調，出為雍州刺史，顗舅就是蔡興宗，頗知天文，謂襄陽星惡，不宜前往。顗答道：「白刃交前，不救流矢，甥但願生出虎口呢！」適有詔令興宗出守南郡，興宗上表乞辭，顗復語興宗道：「朝廷形勢，人所共知，在內大臣，朝不保夕，舅今出居南郡，據江上流，顗在襄淝，與舅甚近，水陸交通，一旦朝廷有事，可共立桓、文齊桓晉文。功業，奈何可行不行，自陷羅網呢！」興宗微笑道：「汝欲出外求全，我欲居中免禍，彼此各行已志罷了。」看到後來畢竟興宗智高一籌。顗匆匆辭行，星夜登途，馳至尋陽，方喜語道：「我今始得免禍了！」未必。興宗卻得承乏，復任吏部尚書。<break time="100ms" />　　東陽太守王藻，係子業母舅，尚太祖第六女臨川公主。公主妒悍，因藻另有嬖妾，很為不平，遂入宮進讒，逮藻下獄，藻竟憤死，公主與王氏離婚，留居宮中。豈亦效新蔡公主耶？新蔡公主，既充做了謝貴嬪，尋且加封夫人，坐鸞輅，戴龍旗，出警入蹕，不亞皇后。只駙馬都尉何邁，平白地把結髮妻房，讓與子業，心中很覺得委屈，且慚且憤，暗中蓄養死士，將俟子業出遊，拿住了他，另立世祖第三子晉安王子勛。偏偏有人報知子業，子業即帶了禁軍，掩入邁宅。邁雖有力，究竟雙手不敵四拳，眼見是丟了性命。有豔福者，每受奇禍。<break time="100ms" />　　沈慶之見子業所為，種種不法，也覺看不過去。有時從旁規諫，非但子業不從，反碰了許多釘子，因此灰心斂跡，杜門謝客。遲了！遲了！吏部尚書蔡興宗，嘗往謁慶之，慶之不見，但遣親吏范羨，至興宗處請命。興宗道：「沈公閉門絕客，無非為避人請托起見，我並不欲非法相干，何故見拒！」羨乃返白慶之，慶之復遣羨謝過，並邀興宗敘談。興宗又往見慶之，請慶之屏去左右，附耳密談道：「主上瀆倫傷化，失德已甚，舉朝惶惶，危如朝露。公功足震主，望實孚民，投袂指揮，誰不響應？倘再猶豫不斷，坐觀成敗，恐不止禍在目前，並且四海重責，歸公一身！僕素蒙眷愛，始敢盡言，願公速籌良策，幸勿自誤！」慶之掀須徐答道：「我亦知今日懮危，不能自保，但始終欲盡忠報國，不敢自貳，況且老退私門，兵權已解，就使有志遠圖，恐亦無成！」屍居暮氣。興宗又道：「當今懷謀思奮，大有人在，並非欲徵功求賞，不過為免死起見；若一人倡首，萬眾起應，指顧間就可成事；況公係累朝宿將，舊日部曲，悉布宮廷，公家子弟，亦多居朝右，何患不從？僕忝職尚書，聞公起義，即當首率百僚，援照前朝故事，更簡賢明，入承社稷，天下事更不難立定了，公今不決，人將疑公隱逢君惡，有人先公起行，禍必及公，百口難解！公若慮兵力不足，實亦不必需兵，車駕屢幸貴第，酣醉淹留，又嘗不帶隨從，獨入閤內，這是萬世一時，決不可失呢！」慶之終不願從，慢慢兒答道：「感君至言，當不輕泄；但如此大事，總非僕所能行，一旦禍至，抱忠沒世罷了！」死了！
    </voice>
</speak>
