<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十一回<break time="100ms" />　　戕暴主湘東正位　討宿孽江右鏖兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說子業被女鬼一擊，竟致暈去。看官不要疑他真死，他是在睡夢中受一驚嚇。還道是暈死了事，哪知反因此暈死，竟得醒悟。仔細一想，尚覺可怕，於是要想出除鬼的法子來了。<break time="100ms" />　　還是被鬼擊死，免得刀頭痛苦。<break time="100ms" />　　先是子業殺死諸王，恐群下不服，或致反動，遂召入宗越、譚金、童太一、沈攸之等，令為直閤將軍，作為護衛。四子皆號驍勇，又肯與子業效力，所以俱蒙寵幸，賞賜美人金帛，幾不勝計。子業恃有護符，恣為不道，中外騷然。左右衛士，皆有異志，但因宗越等出入警蹕，憚不敢發。湘東王彧，屢次瀕危，朝不保夕，乃密與主衣阮佃夫，內監王道隆，學官令李道兒，直閤將軍柳光世等，共謀殺主，覷隙行事。子業素嫉主衣壽寂之，常加呵斥，寂之又與阮佃夫等連合，並串通子業左右，如淳於文祖、朱幼、王南、姜產之、王敬則、戴明寶諸人，同伺子業行動，候便開刀。<break time="100ms" />　　子業不務防人，反欲防鬼，竟帶了男女巫覡，及采女數百人，往華林園中的竹林堂，備著弓箭，與鬼從事。鬼豈畏射，真是妄想！會稽長公主也同隨往，建安王休仁，山陽王休祐，受命前導，獨湘東王彧尚軟禁秘書省中，不使同行。當時民間訛言，湘中將出天子，子業欲南巡厭勝，令宗越等先期出閤，部署各軍，暗中謀殺湘東王，然後啟程。會因兩次夢鬼，猝擬往射，總道是鬼不勝力，且有巫覡為衛，不必召入宗越等人，所以左右扈駕，無一勇士。<break time="100ms" />　　當下到了竹林堂，時已黃昏，先由巫覡作法，作召鬼狀，然後由子業親發三箭，再命侍從依次遞射。平白地亂了一陣，巫覡等齊拜御前，說是鬼已盡死，喧呼萬歲。真是搗鬼。子業大喜，便命張筵奏樂，慶鬼蕩平。<break time="100ms" />　　正要入座飲酒，驀見有一群人，持刀直入，為首的是壽寂之，次為姜產之，又次為淳於文祖，此外不及細認。但覺他來勢兇猛，料知有變，慌忙引弓搭箭，向寂之射去。偏偏一箭落空，寂之仍然不退，反向前趨進。不能射人，專能射鬼。那時腳忙手亂，不遑再射，只好向後逃走。休仁、休祐等已早奔出，巫覡采女等亦皆四竄。子業且走且呼，口中叫了寂寂數聲，已被寂之追及，一刀刺入背中，再一刀斷送性命。寂之即齊聲道：「我等奉太皇太后密命，來除狂主，今已了事，餘眾無罪，不必驚慌！」話雖如此，那竹林堂中，除寂之等外，已闃如無人了。<break time="100ms" />　　休仁奔至景陽山，未知竹林堂消息，正在遑迫無措，可巧寂之等尋至山中，報稱宮廷無主，亟應迎立湘東王。休仁乃逕詣秘書省，見了湘東王彧，便拜手稱臣。彧雖有心弒主，但未料到這般迅速，此次從睡中驚起，由休仁促赴內廷，中途失履，跣足急行。既至東堂，猶著烏帽，休仁召入主衣，易用白帽，並給烏靴。倉猝登座，召見百官，群臣依第進謁，統無異言。當由中書舍人戴明寶，代草太皇太后命令，對眾宣讀，詞云：<break time="100ms" />　　前嗣王子業，少稟凶毒，不仁不孝，著自髫齡。孝武棄世，屬當辰歷，自梓宮在殯，喜容腼然。天罰重離，歡恣滋甚。逼以內外維持，忍虐未露，而凶慘難抑，一旦肆禍，遂縱戮上宰，殄害輔臣。子鸞兄弟，先帝鍾愛，含怨既往，枉加屠酷。昶茂親作扞，橫相征討。新蔡公主，逼離夫族，幽置深宮，詭雲薨殞。襄事甫爾，喪禮頓釋，昏酣長夜，庶事傾遺。朝賢舊勛，棄若遺土。管弦不輟，珍羞備膳。詈辱祖考，以為戲謔。行游莫止，淫縱無度，肆宴園陵，規圖發掘。誅剪無辜，籍略婦女。建樹偽豎，莫知誰息。拜嬪立后，慶過恒典，宗室密戚，遇若婢僕，鞭捶陵曳，無復尊卑。南平一門，特鐘其酷，反天滅理，顯暴萬端。苛罰酷令，終無紀極，夏桀殷辛，未足以譬。闔朝業業，人不自保，百姓皇皇，手足靡措。行穢禽獸，罪盈三千，高祖之業將泯，七廟之享幾絕。吾老疾沈篤，每規禍鴆，懮遂漏刻，氣命無幾。開闢以降，所未嘗聞。遠近思奮，十室而九。衛將軍湘東王體自太祖，天縱英聖，文皇鐘愛，寵冠列藩，吾早識神睿，特兼常禮。潛運宏規，義士投袂，獨夫既殞，懸首白旗，社稷再興，宗祐永固，人鬼屬心，大命允集，且勛德高邈，大業攸歸，宜遵漢晉故事，纂承皇極。未亡人餘年不幸，嬰此百艱，永尋情事，雖存若殞，當復奈何！當復奈何！<break time="100ms" />　　宣讀既畢，天已大明。直閤將軍宗越等聞變，始踉蹌趨入，湘東王好言慰撫，越等也無可奈何，唯唯從命。揚州刺史豫章王子尚，傲頑無禮，不啻乃兄，會稽長公主淫亂宮闈，俱由太皇太后命令，即日賜死。面首三十人可令殉葬！子業屍首，尚暴露竹林堂，未曾棺殮。蔡興宗語僕射王彧道：「彼雖凶悖，曾已為天下主，應使喪禮粗備，否則人言可畏，亦足寒心。」彧乃依言入白，因草具喪禮，槀葬秣陵縣南，年僅十七。改元未及一年，時人稱為廢帝。窮凶極惡，總有此日。<break time="100ms" />　　湘東王母沈婕妤早卒，嘗經路太后撫養，王事太后甚謹，太后愛王亦篤，至是命太后從子路休之為黃門侍郎，茂之為中書侍郎，算是報答太后的深恩。又復論功行賞，如壽寂之等十餘人，或封縣侯，或封縣子。弒主者得與榮封，究屬未當。改號東海王禕為庐江王，兼中書監太尉，建安王休仁為司徒尚書令，領揚州刺史，山陽王休禕為荊州刺史，桂陽王休范為南徐州刺史，晉安王子勛為車騎將軍，開府儀同三司。是年十二月。湘東王祐即皇帝位，宣詔中外，又有一篇革故鼎新的文字，小子亦錄述如下：
    </voice>
</speak>
