<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　昔高祖武皇帝德潤四瀛，化綿九服；太宗文皇帝以大明定基，世祖孝武皇帝以下武寧亂，日月所照，梯山航海，風雨所均，削衽襲帶，所以業固盛漢，聲溢隆周。子業凶嚚自天，忍悖成性，人面獸心，見於齠日，反道敗德，著自比年，其狎侮五常，怠棄三正，矯誣上天，毒流下國，實開闢所未有，書契所未聞。再罹遏密，而無一日之哀，齊斬在躬，方深北裡之樂。虎兕難柙，憑河必彰，遂誅滅上宰，窮釁逆之酷，虐害國輔，究孥戮之刑。子鸞同生，以昔憾殄殪，敬猷兄弟，以睚眥殲夷，征逼義陽，將加屠膾，陵辱戚藩，捶楚妃主，奪立左右，竊子置儲，肆酗於朝，宣淫於國。事穢東陵，行污飛走，積釁罔極，日月茲深。比遂圖犯玄宮，暴行無忌，將肆梟獍之禍，逞豺虎之心，又欲鴆毒崇憲，路太后居崇憲宮。虐加諸父。事均宮閫，聲遍國都。鴟梟小豎，莫不寵昵，朝廷忠臣，必加戮挫。收掩之旨，虣虎結轍，掠奪之使，白刃相望。百僚危氣，首領無有全地，萬姓崩心，妻子不復相保。所以鬼哭山鳴，星鉤血降，神器殆於馭索，景祚危於綴旒。朕假寐凝懮，泣血待旦，慮大宋之基，於焉而泯，武文之業，將墜於淵。賴七廟之靈，借八百之慶，巨猾斯殄，鴻沴時褰，皇綱絕而復紐，天緯缺而更張。猥以寡薄，屬承乾統，上緝三光之重，俯顧庶民之艱，業業兢兢，若履冰谷，思與億兆，同此維新。可大赦天下，改景和元年為泰始元年，一切法度，悉依前朝令典。其昏制謬封，並皆刊削，不使留存。特此諭知！<break time="100ms" />　　即位禮成，又有一番封賞，特進南豫州刺史劉遵考為光祿大夫輔國將軍，歷陽、南譙二郡建平王景素為南豫州刺史，荊州刺史臨海王子頊為鎮軍將軍，徐州刺史永嘉王子仁為中軍將軍，左衛將軍劉道隆為中護軍。建安王休仁，聞道隆升職，上表辭官，謂不願與道隆同朝。宋主彧幾莫明其妙，嗣經左右查明，方知子業在日，曾召入休仁母楊氏，囑令道隆逼奸。道隆樂得宣淫，竟將這位楊太妃，按倒榻上，備極醜態。楊氏亦不為無過，如何不學南平王妃？休仁不堪此辱，所以情願解職。宋主彧既知底細，便將道隆賜死。片刻歡娛，丟去性命，何苦何苦！宗越、譚金、童太一等，雖經新皇摭慰，心中終屬不安，嗣復聞有外調消息，遂與沈攸之密謀作亂。攸之竟去告密，越等當然被捕，勒斃獄中。好殺人者，終為人殺，觀越可知。尚書右僕射王彧，表字景文，因避宋主名諱，易字為名，正任僕射，總尚書事，內外佈置，統已就緒。獨晉安王子勛，偏不肯服從命令，仍然用兵未休。<break time="100ms" />　　子勛年僅十齡，曉得甚麼軍事，凡事統由長史鄧琬作主。琬因子勛排行第三，且起兵尋陽，與世祖駿相符，還道是後先輝映，定獲成功。當時由都中新令，傳到江州，將佐統共喜賀，琬忽取令投地道：「殿下將南面聽政，如車騎將軍等職，乃是我等所為，奈何授與殿下！」眾皆駭愕，琬獨與陶亮合謀，繕治兵甲，徵兵四方。<break time="100ms" />　　雍州刺史袁顗，偕諮議參軍劉胡，起兵相應，詐稱奉太皇太后密令，囑使出師。一面表達尋陽，勸子勛速即帝位。鄧琬遂替子勛傳檄，略言孤志遵前典，廢幽陟明，湘東王彧，矯害明茂，指宋主殺豫章王事。篡竊大寶，干我昭穆，寡我兄弟，藐孤同氣，猶有十三，聖靈何辜，乃致乏饗云云。這檄文傳達遠近，四處聞風；於是郢州刺史安陸王子綏，荊州刺史臨海王子頊，會稽太守尋陽王子房，均與子勛誼關兄弟，願作臂助。他如徐州刺史薛安都，冀州刺史崔道固，青州刺史沈文秀，義陽內史龐孟虯，行會稽郡事孔顗，吳郡太守顧琛，吳興太守王曇生，義興太守劉延熙，晉州太守袁標，益州刺史蕭惠開，湘州行事何慧文，廣州刺史袁曇遠，梁州刺史柳元怙，山陽太守程天祚等，皆歸附子勛。何攀龍附鳳者之多耶！鄧琬因趨附日多，遂偽言受路太后璽書，率將佐勸進，草草定儀，竟於宋主彧泰始二年，奉子勖為帝，改元義嘉，用鄧琬為尚書右僕射，張悅為吏部尚書，袁顗為尚書左僕射，此外將佐及諸州郡官吏，各加官進爵，賞賜有差，四方貢獻，多歸尋陽。<break time="100ms" />　　宋主媟只保有丹陽、淮南數郡，幾乎危急得很，亟派建安王休仁，都督征討諸軍事，命王玄謨為江州刺史，做了休仁的副手。沈攸之為尋陽太守，率兵萬人，出屯虎檻。休仁等出都西去，才隔數日，忽由東南傳來警報，說是會稽太守尋陽王等，已進兵至永世縣。永世縣地隔建康，不過數百里，都下震懼，風鶴驚心。宋主媟忙召群臣計事，蔡興宗進言道：「今普天同叛，各懷異志，亟宜處以鎮靜，推誠待人；即如叛黨親戚，散佈宮省，若用法相繩，轉致激變，不為瓦解，必為土崩。今宜速頒明詔，示以罪不相及，待至輿情既定，人有戰心，將見六軍精勇，器械犀利，與叛眾交戰，自操勝算，何必過懮？」宋主媟連聲稱善，依議施行。<break time="100ms" />　　甫越兩日，又聞豫州有附逆消息。豫州刺史殷琰，家屬多在建康，本不願歸附尋陽，建武司馬劉順，替尋陽游說，力勸琰背東歸西，琰猶豫未決，尋由右衛將軍柳光世，出奔彭城，道過壽陽，謂建康萬不可守，又兼豫州參軍杜叔寶，從中迫脅，令琰不能自脫，沒奈何起應子勛。宋主彧又復添懮，仍召興宗等入商，蹙然與語道：「各處未平，殷琰又復同逆，奈何奈何？」興宗道：「順逆兩端，臣不暇辨，惟現時商旅斷絕，米卻豐賤，四方雲合，人情反安，照此看來，蕩平可卜。臣所懮不在今日，卻在將來。昔晉羊祐言事平以後，方勞聖慮，臣意亦這般想呢。」宋主道：「誠如卿言，且卿前言叛黨親屬，不宜株累，朕今擬厚撫琰家，卿以為何如？」興宗道：「這正是招攜懷遠的要策呢。」宋主遂令侍臣慰撫琰家，令他作書招琰。並遣兗州刺史殷孝祖甥荀僧韶，往諭孝祖，飭令即日入朝。
    </voice>
</speak>
