<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　輔國將軍劉勔，圍攻壽陽，自春至冬，尚未能下，宋主彧使中書草詔，招撫殷琰。尚書蔡興宗入諫道：「天下既定，琰宜知過自懼，但須由陛下賜給手書，彼方肯來，否則仍使疑貳，尚非良策！」宋主不從，果然殷琰得詔，疑是劉勔行詐，不敢出降。杜叔寶且藏瞞尋陽敗報，益加守備。嗣經宋主發到降卒，使與城中人問答，守卒始知尋陽敗沒，各生貳心。琰欲北走降魏，主簿夏侯詳，極力勸阻。琰乃使詳出見劉勔，婉言乞請道：「今城中兵民，明知受困，尚且固守不變，無非懼將軍入城，一體受誅；倘將軍逼迫太急，彼將北走降魏，為將軍計，不如網開三面，一律赦罪，大眾得了生路，還有不相率歸順麼？」勔慨然應諾，即使詳至城下，呼城上將士，傳達勔意。琰乃率將佐面縛出降，勔悉加慰撫，不戮一人。入城又約束部曲，秋毫無犯，城中大悅。宋主亦有詔赦琰。琰還都後，復得為鎮南諮議參軍，仕至少府而終。北路亦了。他如兗州刺史畢眾敬，豫章太守殷孚，汝南太守常珍奇，從前常向應子勛，至是俱上表輸誠，願贖前愆。宋主因叛亂已平，更欲示威淮北，特授張永為鎮軍將軍，沈攸之為中領軍，使統甲士十五萬，往迎徐州刺史薛安都。蔡興宗諫道：「安都已經歸順，但須一使傳書，便足徵召，何必多發大兵，反令疑忌呢！若謂叛臣罪重，不可不誅，亦應在未赦以前，早為處置。今已加恩寬宥，復迫令外叛，招引北寇，恐欲益反損，朝廷又不遑旰食了！」歷觀興宗所陳，多有特見。宋主不以為然，轉詢蕭道成，道成亦答稱不宜遣兵，宋主道：「諸軍猛銳，何往不利，卿等亦未免過慮了！」驕必敗。遂逕遣張、沈二將北行。<break time="100ms" />　　安都聞大兵將至，果然疑懼，亟遣子入質魏廷，向他求救。汝南太守常珍奇，亦恐連坐遭誅，也舉懸瓠城降魏。魏主弘係拓跋濬長子，濬在位十四年病殂，由弘承父遺統，與宋主彧同年即位，尊濬為文成皇帝。弘年僅十二，丞相太原王乙渾，總決國事。補前文所未詳。越年，乙渾有謀反情事，太后馮氏密定大計，收渾伏誅。馮氏為弘嫡母，頗有智略，因臨朝聽政。可巧薛安都、常珍奇二人，奉書乞援，遂與中書令高允等，商決出兵，立派鎮南大將軍尉元，鎮東將軍孔伯恭等，率騎兵萬人，東救彭城。鎮西大將軍西河公拓跋石，都督荊豫南雍州諸軍事張窮奇，率步兵萬人，西救懸瓠，授薛安都為鎮南將軍，領徐州刺史，封河東公，常珍奇為平南將軍，領豫州刺史，封河內公。<break time="100ms" />　　兗州刺史畢眾敬，與安都異趨，表達建康，請討安都。書尚在途，忽聞子元賓坐罪被殺，不禁大怒，拔刀斲柱道：「我已白首，只生一子，今在都中受誅，我亦不願生存了！」為子叛君，也不合理。未幾魏軍至瑕邱，眾敬即遣人乞降，魏將尉元，撥部眾隨入兗州，便將城池據去，不令眾敬主持。眾敬始覺悔恨，好幾日不進飲食，但已是無及了。<break time="100ms" />　　魏西河公石至上蔡，與尉元同一謀畫，俟常珍奇出迎，即麾眾入城，勒交管鑰，據有倉庫。珍奇也有悔心，復欲圖變，奈石已防備嚴密，無從下手，沒奈何屈意事石，蹉跎過去。引狼入室，應有此遇。<break time="100ms" />　　薛安都尚未知兩處消息，但聞張永、沈攸之等已到下磕，忙遣使催促魏軍。尉元長驅至彭城，見薛安都開門迎謁，便派部將李璨，偕安都入城，收檢庫鑰，更令孔伯恭用精兵二千，守衛城池內外，方才馳入。既至府署，堂皇高坐，令安都下階參見，好似上司對下屬一般。安都不禁憤恚。退語部眾，再欲叛魏歸宋，偏又為尉元所聞，召入署中，語帶譏諷。安都且愧且驚，不得已攜出私資，重賂尉元，復委罪女夫裴祖隆，將他殺死。女夫何罪，乃斵其首，女又何辜，乃令其寡？徇利貪生，一至於此，比畢、常二人猶且勿如。元乃使李璨守城，安都為助，自率兵出襲張永糧道。<break time="100ms" />　　永正派羽林監王穆之，領兵五千，在武原守住輜重，不意魏兵殺到，措手不及，只好將輜重棄去，奔就永營。永等方進薄彭城，驀見穆之逃來，說是輜重被奪，不覺大駭，又兼冬春交季，雨雪紛紛，自知站立不住，索性棄營遁還。適泗水冰合，船不能行，復把兵船棄去，渡冰南走。士卒已多半凍斃，及渡過南岸，行抵呂梁相近，突遇魏兵殺出，首領正是尉元。原來元襲穆之輜重，已繞出永營後面，預料永軍絕糧，必將奔還，因即逾淮待著，截擊永軍。永已無心戀戰，既遇魏軍，不得不勉強廝殺，哪知後面又有鼓聲，乃是薛安都領兵追到，也來乘勢邀功。何顏之厚。永前後受敵，如何了得，急令沈攸之抵擋後軍，自督兵衝突前軍。好容易殺開血路，已是足指被傷，忍痛走脫。沈攸之也僅以身免。部眾死亡逾萬，橫屍六十里，所有軍資器械，拋散殆盡。<break time="100ms" />　　宋主接得敗報，召語蔡興宗道：「朕不聽卿言，竟致徐、兗失守，今自覺無顏對卿呢。」興宗道：「徐、兗已失，青、冀亦危，速請撫慰為是！」宋主乃遣沈文秀弟文炳，持詔宣撫，又遣輔國將軍劉懷珍，與文炳同行。途次果聞青、冀有變，由懷珍兼程急進，連定各城，青州刺史沈文秀，冀州刺史崔道固，始不敢生貳，仍絕魏歸宋。懷珍乃還。
    </voice>
</speak>
