<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　顗與鵲頭守將薛伯珍，又趨向尋陽，夜止山間，殺馬饗將士，且語伯珍道：「我非不能死，但欲一至尋陽，謝罪主上，然後自盡呢。」伯珍不答。到了翌晨，竟請屏人言事。顗不知他是何妙計，便命左右退去，與他密談，哪知他拔劍出鞘，向顗砍來。顗駭極欲避，偏偏身不由主，手足反笨滯得很，只聽見砉的一聲，魂靈兒已飛入幽都。<break time="100ms" />　　伯珍梟了顗首，持示大眾，囑令降宋，眾皆聽命，他即持顗首馳往錢溪。適遇馬軍將軍俞湛之，出首相示，湛之佯為道賀，暗拔刀斵伯珍首，共得兩顆頭顱，送往休仁大營，據為己功。強中更有強中手。<break time="100ms" />　　尋陽連接敗報，鄧琬等倉皇失措，忽見劉胡到來，詐稱袁顗叛去，軍皆溃散，惟自己全軍回來，請速加部署，再圖一戰。琬信為真言，撥糧給械，令他出屯湓城，不料他一出尋陽，竟轉向淝口去了。<break time="100ms" />　　琬聞胡去，越加惶急，與中書舍人褚靈嗣等，商量救急方法，大家智盡能索，無一良謀。尚書張悅，卻想出一條妙計，詐稱有疾，召琬議事。琬應召入室，向悅問安，悅答道：「我病為國事所致，事至今日，已迫危境，足下首倡此謀，敢問計將安出？」琬躊躇多時，方囁嚅答道：「看來只好斬晉安王，封庫謝罪，或尚得保全生命！」好計策。悅冷笑道：「這也太覺不忍，難道可賣殿下求活麼？且飲酒一樽，徐圖良策。」說至此，即向帳後回顧，佯呼取酒。帳後一聲應響，便閃出許多甲士，手中並無杯箸，但各執刀械相餉。琬欲走無路，立被甲士拿下，由悅數責罪狀，當場斬首！該殺。復令捕到琬子，一並加誅，自乘單舸詣休仁軍前，獻入琬首，贖罪乞降。<break time="100ms" />　　休仁即令沈攸之等馳往尋陽。尋陽城內，已經大亂，子勛已被蔡道淵囚住，城門洞開，一任攸之等趨入。可憐十一歲的垂髫童子，做了半年的尋陽皇帝，徒落得一刀兩段，身首分離。<break time="100ms" />　　當下傳首建康，露佈告捷，再遣張興世、吳喜、沈懷明等，分徇荊、郢、雍、湘各州，及豫章諸郡縣。劉胡逃至石城，為竟陵丞陳懷直所誅。郢州行事張沈，荊州行事孔道存，相繼畢命。臨海王子頊，由荊州治中宗景，執送建康，勒令自殺。安陸王子綏也即賜死。還有邵陵王子元，係子勛弟，本遷任湘州刺史，道出尋陽，為子勛所留，加號撫軍將軍，至是亦連坐受誅，年止九歲。所有叛附子勛諸黨羽，除見機歸順外，多被捕誅。徐州刺史薛安都，冀州刺史崔道固，益州刺史蕭惠開，梁州刺史柳元怙等，先後乞降。獨湘州刺史何慧文，未曾投順，由宋主詔令吳喜，宣旨招撫。慧文歎道：「身陷逆節，不忠不義，還有何面目見天下士！」遂仰藥自殺。有詔追贈死節諸臣，及封賞有功將士，各分等差，並召休仁還朝。<break time="100ms" />　　時路太后已遇毒身亡，追諡為昭太后，葬孝武陵東南，號修寧陵。名目上雖未減損，實際上很是草率。原來路太后聞子勛建號，頗以為幸，及子勛將敗，路太后竟召入宋主，置毒酒中，偽令侍飲。宋主彧全不加防，經內侍從旁牽衣，始悟毒謀。即將計就計，起奉面前樽酒，為太后壽。路太后無可推辭，只好拚死飲盡。原是自己速死。是夕毒發暴亡。宋主彧尚秘不發喪，但遷殯東宮，至尋陽告捷，乃草草奉葬。<break time="100ms" />　　休仁應召入都，復密白宋主道：「鬆滋侯兄弟尚在，終為禍階，宜早自為計！」宋主因將鬆滋侯子房以下，共計兄弟十人，一並賜死，連路太后從子體之茂之，也連坐加誅。總計孝武二十八子，至此俱盡。上文雖約略分敘，未曾詳明，由小子列表如下：<break time="100ms" />　　廢帝子業。遇弒。豫章王子尚。賜死。晉安王子勛。被殺。安陸王子綏。賜死。子深。未封而殤。尋陽王子房。降為鬆滋侯賜死。臨海王子頊。賜死。始平王子鸞。為子業所殺。永嘉王子仁。賜死。子鳳。未封而殤。始安王子真。賜死。子玄。未封而殤。邵陵王子元。賜死。齊敬王子羽。早卒，追加封諡。子衡子況。俱未封而殤。淮南王子孟。賜死。南平王子產。賜死。晉陵王子雲。早卒。子文。未封而殤。庐陵王子羽。賜死。南海王子師。為子業所殺。淮陽王子霄。早卒，追加封諡。子雍。未封而殤。子趨。未封賜死。子期。未封賜死。東平王子嗣。賜死。子悅。未封賜死。<break time="100ms" />　　以上為孝武帝二十八男，由宋主彧賜死，得十四人，這也可謂殘虐骨肉，太無仁心了。咎在休仁。
    </voice>
</speak>
