<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　休范方穿著白服，乘一肩輿，登城南臨滄觀，覽閱形勢，左右護衛，不過十餘人。既見兩人來降，便召問底細。回佯致道成密意，願推擁休范為宋主，惟請休范訂一信約，休范欣然道：「這有何難？我即遣二子德宣、德嗣，往質道成處，想他總可相信了。」遂呼二子往道成壘中，留黃、張二人侍側。親吏李桓、鐘爽等，交諫不從，自回舟中高坐，置酒暢飲，樂以忘懮。所有軍前處置，都委任前鋒將杜黑騾處置。哪知遣質二子，早被道成斬首，他尚似在夢裡鼓裡，一些兒沒有聞知。<break time="100ms" />　　黃回、張敬兒反導他游弋江濱，且游且飲。一夕天晚，休范已飲得酒意醺醺，還是索酒不休，左右或去取酒，或去取肴，黃回擬乘隙下手，目示敬兒，敬兒即踅至休范身後，把他佩刀抽出，休范稍稍覺察，正要回顧，那刀鋒已經刺來，一聲狂叫，身首兩分。好去與十八兄弟重聚，開一團樂大會，重整杯盤。左右統皆駭散，敬兒持休范首，與回躍至岸上，馳回新亭報功。道成大喜，即遣隊長陳靈寶，傳首都中。靈寶持首出城，正值杜黑騾麾兵進攻，一時走不過去。沒奈何將首投水，自己扮作鄉民模樣，混出間道，得達京城，報稱大憝已誅。滿朝文武，看他無憑無據，不敢輕信，唯加授蕭道成為平南將軍。道成因叛軍失主，總道他不戰自溃，便在射堂查驗軍士，從容措置。不防司空主簿蕭惠朗，竟率敢死士數十人，攻入射堂。道成慌忙上馬，驅兵搏戰，殺退惠朗，復得保全城壘。<break time="100ms" />　　原來惠朗姊為休范妃，所以外通叛軍，欲作內應。<break time="100ms" />　　惠朗敗走，杜黑騾正來攻撲，勢甚慓勁，虧得道成督兵死拒，兀自支撐得住。由晡達旦，矢石不息，天又大雨，鼓角不復相聞。將士不暇寢食，馬亦覺得饑乏，亂觸亂號，城中頓時鼎沸，徹夜未絕。獨道成秉燭危坐，厲聲呵禁，並發臨時軍令，亂走者斬，因此嘩聲漸息，易危為安。可見為將之道，全在鎮定。<break time="100ms" />　　黑騾尚未知休范死耗，努力從事，忽聞丁文豪已破台城軍，向朱雀桁進發，遂也捨去新亭，趨向朱雀桁。右軍將軍王道隆，領著羽林精兵，駐紮朱雀門內，驀聞叛軍大至，急召劉勔助守，勔馳至朱雀門，命撤桁斷截叛軍。道隆怒道：「賊至當出兵急擊，難道可撤桁示弱麼？」勔乃不敢復言，遽率眾出戰。甫越桁南，尚未列陣，杜黑騾已麾眾進逼，與丁文豪左右夾攻，勔顧彼失此，竟至戰死。道隆聞勔已陣亡，慌忙退走，被黑騾長驅追及，一刀殺斃。害人適以自害。張永、沈懷明各接敗報，俱棄去泛地，逃回宮中。撫軍長史褚澄，開東府門迎納叛軍。叛眾劫住安成王准，使居東府，且偽稱休范教令道：「安成王本是我子，休得侵犯！」中書舍人孫千齡，也開承明門出降，宮省大震。<break time="100ms" />　　皇太后王氏，皇太妃陳氏，因庫藏告罄，搜取宮中金銀器物，充作軍賞，囑令並力拒賊。賊眾漸聞休范死音，不禁懈體。丁文豪厲聲道：「我豈不能定天下，何必借資桂陽！」許公輿且詐稱桂陽王已入新亭，惹得將吏惶惑，多至新亭壘間，投刺求見，名達千數。道成自登北城，俯語將吏道：「劉休范父子，已經伏誅，暴屍南岡下，我是蕭平南，請諸君審視明白，勿得自誤！」說至此，即將所投名刺，焚毀城上，且指示道：「諸君名刺，今已盡焚，不必懮懼，各自反正便了。正好權術。將吏等一哄散去，道成復遣陳顯達、張敬兒等，率兵入衛。袁粲慷慨語諸將道：「今寇賊已逼，眾情尚如此離沮，如何保得住國家！我受先帝付托，不能安邦定國，如何對得住先帝？願與諸公同死社稷，共報國恩！」說著，披甲上馬，縱轡直前，諸將亦感激願效，相隨並進。可巧陳顯達等亦到，遂共擊杜黑騾，兩下交戰，流矢及顯達目，顯達拔箭吮血，忍痛再鬥，大眾個個拚死，得將黑騾擊走。黑騾退至宣陽門，與丁文豪合兵，尚有萬餘人，越日天曉，張敬兒督兵進剿，大破叛眾，斬黑騾，戰文豪，收復東府，叛黨悉平。<break time="100ms" />　　蕭道成振旅還都，百姓遮道聚觀，同聲歡呼道：「保全國家，全賴此公！」為將來篡宋張本。道成既入朝堂，即與袁粲、褚淵、劉秉會著，同擬引咎辭職。表疏呈入，當然不許，升授道成為中領軍，兼南兗州刺史，留衛建康，與袁粲、褚淵、劉秉三相，更日入直決事，都中號為四貴。<break time="100ms" />　　荊州刺史沈攸之曾接休范書札，並不展視，具報朝廷，且語僚佐道：「桂陽必聲言與我相連，我若不起兵勤王，必為所累了！」乃邀同南徐州刺史建平王景素，郢州刺史晉熙王燮，湘州刺史王僧虔，雍州刺史張興世，同討休范。休范留中兵參軍毛惠連等守尋陽，為郢州參軍馮景祖所襲，惠連等不能固守，開門請降。休范尚有二子留著，一體伏誅。有詔以叛亂既平，令諸鎮兵各還原地，兵氣銷為日月光，又有一番昇平景象了。語婉而諷。
    </voice>
</speak>
