<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　粲謀矯太后令，使韞與伯興，率宿衛兵攻道成，由黃回等為外應，定期舉事。劉秉尚在都中，屆期這一日，禁不住心驚肉跳，那起事的期間，本在夜半，偏秉膽小如鼷，竟於傍晚時候，載家屬奔石頭，部曲數百，張皇道路，粲聞秉驟至，忙出相見道：「何事遽來？這遭要敗滅了！」秉泣答道：「得見公一面，雖死無恨！」笨伯豈可與謀？說著，孫曇瓘亦自京奔至，粲越加惶急，但也想不出甚麼方法，只頓足長歎罷了。<break time="100ms" />　　丹陽丞王遜，走告道成，道成亦已略悉，即遣人密告王敬則，使殺劉韞、卜伯興等人。時閤門已閉，敬則欲出無路，亟鑿通後垣，佩刀出走。趨至中書省，正值韞列燭戒嚴，危坐室中。突見敬則闖入，便驚起問道：「兄何為夜顧？」敬則瞋目道：「小子怎敢作賊！」一面說，一面用手拔刀。韞忙抱住敬則，怎禁得敬則力大，用拳摑頰。韞不勝痛楚，暈到地上，被敬則拔刀一揮，立致殞命。敬則持刀至伯興處，伯興猝不及防，也被殺死。<break time="100ms" />　　蘇烈、王天生等，已據住倉城，與粲相拒，道成又遣軍將戴僧靜，助烈攻粲。粲遣孫曇瓘出戰，與蘇烈等相持一宵，到了黎明，戴僧靜攻毀府西門，劉秉在城東回望，見城西火起，竟與二子俁▉，逾城遁去。真不濟事。粲亦料不可守，下城諭子最道：「早知一木難支大廈，但因名義至此，死不足恨了！」語尚未已，僧靜已逾城進擊。最奮身翼粲，為僧靜斲傷。粲涕泣向最道：「我不失忠臣，汝不失孝子。」遂與最力鬥數合，俱為所害。百姓為粲哀謠道：「可憐石頭城，寧為袁粲死，不為褚淵生！」有志無才，徒付一歎。<break time="100ms" />　　僧靜既殺害袁氏父子，復召集各軍，往追劉秉，馳至額簷湖，得將秉父子拿住，立即斬首。秉實該死。任侯伯等乘船赴石頭，聞粲已死節，便即馳還。王蘊也率數百壯士，到石頭城，被薛淵閉城射退，逃往鬥場，也遭擒戮。孫曇瓘遁去。黃回由新亭進攻，行過石頭，得悉同黨俱敗，乃佯稱入援道成。道成也知他刁狡，但一時不欲多誅，因慰撫如舊，仍然遣駐新亭。此外坐粲黨羽，一體赦免，均不復問。巧與籠絡。授尚書僕射王僧虔為左僕射，新除中書令王延之為右僕射，度支尚書張岱為吏部尚書，吏部尚書王奂為丹陽尹。<break time="100ms" />　　滿朝文武，已盡是道成心腹。道成乃自請出討攸之，有詔假道成黃鉞，出屯新亭。攸之也遣中兵參軍孫同等五將，率五萬人為前驅，司馬劉攘兵等五將，率二萬人為後應，中兵參軍王靈秀等四將，分兵出夏口，據住魯山。<break time="100ms" />　　攸之自恃兵強，饒有驕態，遣人至郢州，語柳世隆道：「奉太后令，當暫還都，卿果同心奉國，應知此意。」世隆托使人答復道：「東下雄師，久承聲問，郢城鎮小，只能自守，恕不相從！」攸之聞言，不禁動怒，即欲往攻郢城。功曹臧寅，謂郢城險固，攻守勢異，非旬日可拔，不如長驅東下，速圖建康。攸之乃留偏師攻郢城，自率大眾東進。<break time="100ms" />　　將要啟行，忽報柳世隆出兵西渚，前來搦戰。攸之使王靈秀迎擊，郢兵不戰即退，靈秀進簿城下，郢州參軍焦度，登城拒守，百般辱罵，惱得靈秀性起，麾兵猛撲。那城上矢石交下，反將靈秀兵擊傷數百人。靈秀飛報攸之，請即濟師，攸之被他一激，遂改計攻郢，親督諸將西行。到了城下，築起長圍，晝夜攻戰。著了道兒。柳世隆隨方拒應，或戰或守，游刃有餘。相持過年，攸之屢攻不克，反被世隆擊破數次，傷損甚多。蕭賾依著前約，令軍將桓敬屯據西塞，為世隆聲援。攸之素失人情，全是勢迫形驅，意氣用事。初發江陵，已有兵士逃亡，及頓兵郢城，月餘不拔，逃亡愈多，攸之乘馬巡查，日夕撫慰，怎奈大眾離心，單靠著一言一語，無人肯信，仍相繼離散。攸之大怒，召集諸將道：「我奉太后令，仗義起師，大事若成，當與卿等共圖富貴；否則朝廷誅我百口，不涉他人，近來軍人叛散，皆由卿等不肯留意，自今以後，兵士叛去，軍將當連帶坐罪！」諸將雖然面從，心中愈覺不平。會聞道成遣黃回等西襲荊州，泝流而上，大眾益加驚駭，各懷異志。劉攘兵射書入城，願降世隆，請他上表洗罪。世隆復稱如約，攘兵遂毀營自去。諸軍猝見火起，頓時駭散，將帥不能禁。攸之忿火中燒，氣得咬須嚼齒，立收攘兵兄子天賜，及女夫張平虜，處以極刑，自率殘眾東歸。<break time="100ms" />　　行至魯山，眾竟大溃，各將亦皆四散，獨臧寅慨然道：「得勢即從，失勢即去，我卻不忍出此！」遂投水自盡。攸之只有數十騎相隨，忙宣令軍中道：「荊州城中，大有餘錢，何不一同還取，作為資糧！」這令一下，散軍乃逐漸趨集，且因郢州未有追軍，徐還江陵，復得隨兵二萬人。無所望而去，有所望而來，此等兵將如何足恃！哪知途次接得急信，好好一座江陵城，已被張敬兒奪去！奈何！奈何！逼得攸之進退無路，只好轉走華容，沿途隨眾復溃。到了櫟林，隨身只有一人，乃是攸之子文和。攸之下馬，長歎數聲，解帶懸林，自盡而死。文和亦縊。村民斬二人首，獻入江陵。<break time="100ms" />　　原來張敬兒偵得攸之攻郢，江陵空虛，遂引兵掩襲江陵。江陵城內，由攸之子元琰，與長史江▉，別駕傅宣共守。夜間聽著鶴唳聲，疑是軍至，▉與宣即開門遁去。吏民接踵逃散，元琰也奔往寵洲，為人所殺。敬兒尚在沙橋，得悉此信，急趨入城，捕誅攸之二子四孫，並及攸之親黨，擄得財物數十萬，悉入私囊。嗣經櫟林，村民獻入攸之父子首級，即按置楯上，覆以青傘，徇行城市。越日乃函首送建康。
    </voice>
</speak>
