<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十五回<break time="100ms" />　　討權臣石頭殉節　失鎮地櫟林喪身
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說楊玉夫手持昱首，馳出殿門，適與一人相遇，不覺驚惶。及仔細審視，乃是同黨陳奉伯，方才放心，即將昱首交與奉伯。奉伯詐傳敕旨，開承明門，門外由王敬則待著，復把昱首轉交。敬則馳詣領軍府，叩門大呼，道成不知何事，未敢開門。敬則投首入牆，由道成洗首驗視，果係昱頭，乃戎服乘馬，偕敬則等入殿。殿中相率驚怖，經道成說明昱死，始同聲呼萬歲。道成就殿廷槐樹下，托稱王太后命，召袁粲，褚淵、劉秉等入議。<break time="100ms" />　　道成語秉道：「這是君家私事，外人不敢擅斷。」秉顧視道成，但見他鬚髯盡張，目光似電，令人可怖，不由的囁嚅道：「尚書諸事，可以見委，軍旅處分，當由領軍作主！」錯了！錯了！道成復讓與袁粲，粲亦不敢承認。也是沒用。王敬則拔刀躍入道：「天下事都應關白蕭公；如有異言，血染敬則刃！」遂手取白紗帽，加道成首，勸他即位；且說道：「今日尚有何人，敢來多嘴？事須及熱，何必遲疑！」比許褚、典韋還要出力。道成取去紗帽，正色呵斥道：「汝等統是瞎鬧！」粲欲乘勢進言，又被敬則怒目相視，不敢開口。褚淵接入道：「今非蕭公不能了此！」道成乃徐徐道：「諸君都不肯建議，我亦未便推辭，今日只有迎立安成王為是！」劉秉，袁粲等模糊答應。敬則尚欲推戴道成，由道成用目相示，乃挾劉、袁、褚三相，出待東城，另備法駕往迎安成王准。<break time="100ms" />　　秉行過道旁，適與從弟韞相遇，韞急問道：「今日事是否歸兄？」秉答道：「我等已讓蕭領軍主持！」韞驚歎道：「兄肉中究有血否？今年恐被族滅了！」秉似信非信，與韞別去。<break time="100ms" />　　既而安成王准已經迎入，當由道成替太后宣令，追廢昱為蒼梧王，命安成王准嗣皇帝位。略云：<break time="100ms" />　　前嗣王昱以冢嫡嗣登皇統，方冀體識日弘，社稷有寄，豈意窮凶極悖，自幼而長，善無細而不違，惡有大而必蹈！前後訓誘，常加隱蔽，險戾難移，日月滋甚。棄冠毀冕，長襲戎衣，犬馬是狎，鷹隼是愛，皂歷軒殿之中，韝緤宸衷之側。至乃單騎遠郊，獨宿深野，手揮矛鋌，躬行刳斮，白刃為弄器，斬害為恒務，舍交戟之衛，委天畢之儀，趨步闤闠，酣歌瓐肆，宵游忘返，宴寢營舍，奪人子女，掠人財物，方策所不書，振古所未聞。沈勃儒士，孫超功臣，幼文兄弟，並預勛效，四人無罪，一朝同戮，飛鏃鼓劍，孩稚無遺，屠裂肝腸，以為戲謔，投骸江流，以為歡笑。又淫費無度，帑藏空竭，橫賦關河，專充別蓄，黔首嗷嗷，厝生無所。吾與其所生，每勵以義方，遂謀鴆毒，將騁凶忿。沈懮假日，慮不終朝。自昔辛癸，爰及幽厲，方之於此，未譬萬分。民怨既深，神怒已積，七廟阽危，四海褫氣，廢昏立明，前代令范，況乃滅義反道，天人所棄，釁深牧野，理絕桐宮。故密令蕭領軍潛運明略，幽顯恊規，普天同泰。驃騎大將軍安成王，體自太宗，天聽淹叡，風神凝遠，德映在田，地隆親茂，皇歷攸歸，億兆繫心，含生屬望，宜光奉祖宗，臨享萬國。便依舊典，以時奉行。昱雖窮凶極暴，自取覆滅，棄同品庶，顧所不忍，可特追封蒼梧郡王。未亡人追往傷懷，永言感絕，所望嗣皇帝遠紹洪規，近懲覆轍，痌瘝兆民，期天永命，則宗廟社稷之靈，庶其攸賴，用此令知！<break time="100ms" />　　小子前述明帝彧事，說他不能御女，致乏子嗣，昱已為李道兒所生，准為明帝彧第三子，料亦由諸王所出，取育宮中。史稱明帝有十二男，陳貴妃生昱，就是後廢帝；謝修儀生法良，早年去世；陳昭華生准，就是安成王；徐婕妤生第四皇子，未曾取名，即已殀殤；鄭修容生智井，及晉熙王燮，泉美人生邵陵王友，及江夏王躋，徐良人生武陵王贊，杜修華生南陽王翽，及次興王嵩，最幼的是始建王禧，也相傳為泉美人所出，其實統是螟蛉繼兒，由妃嬪撫養成人，便冒充為己子哩。特別表明，貫穿前後。<break time="100ms" />　　且說安成王准，由東城迎入朝堂，劉秉、袁粲、褚淵，隨歸謁見，蕭道成也帶領百官，一同迎謁，當奉准升殿入座，即皇帝位，准年僅十一，頒詔大赦，改永徽五年為升明元年。尊生母陳昭華為皇太妃，替蒼梧王發喪，降陳太妃為蒼梧王太妃，江皇后為蒼梧王妃。授道成為司空錄尚書事，兼驃騎大將軍，領南徐州刺史，留鎮東府。劉秉為尚書令，加中軍將軍，褚淵加開府儀同三司，袁粲為中書監，出鎮石頭。進號荊州刺史，沈攸之為車騎大將軍，兼尚書左僕射，王僧虔為尚書僕射，劉韞為中領軍，兼金紫光祿大夫，王琨為右光祿大夫，晉熙王燮為撫軍將軍，調任揚州刺史，武陵王贊為郢州刺史，邵陵王友為江州刺史，南陽王汎為湘州刺史，楊玉夫等二十五人，各賞賜爵邑有差。無非導人篡弒。此外文武百官，皆加官二級，不在話下。<break time="100ms" />　　先是劉秉用意，以為尚書關係政本，由己主持，可致天下無變，所以與道成會議時，情願將兵權讓與道成。及道成兼總軍國，散佈心腹，予奪自專，褚淵又趨炎附勢，甘黨道成。秉勢成孤立，始有悔心。袁粲素性恬靜，每有朝命，必一再固辭，不得已乃始就職。至是知道成跋扈不臣，有心除患；因此一經朝命，毫不推讓，即出鎮石頭城去了。
    </voice>
</speak>
