<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十六回<break time="100ms" />　　篡宋祚廢主出宮　弒魏帝淫嫗專政
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蕭道成還鎮東府，命長子賾為江州刺史，次子嶷為中領軍，進尚書左僕射，王僧虔為尚書令，右僕射王延之為左僕射，柳世隆為右僕射，道成送還黃鉞，自加太尉，都督南、徐等十六州軍事，加衛將軍褚淵為中書監司空。召平西將軍黃回還至東府，留住外齋，即令寧朔將軍桓康，率數十人縛回，曆數回罪，一刀殺死。驃騎長史謝朏，素有清名，道成欲引為腹心，參贊大業，每夜召入與語，屏除侍從，但使二小兒捉燭，總道他有佐命良謨，造膝前陳，哪知朏坐了多時，並沒有說及心事。道成恐朏為難，取燭置案，再遣去二小兒，朏仍然無言。愚不可及。道成乃呼入左右，朏亦別去。太尉右長史王儉，窺知道成微意，密語道成道：「功高不賞，古今甚多，如公所處地位，難道可長居北面麼？」道成佯為呵止，面色卻微露歡容。儉又說道：「蒙公青睞，故言人所未言，奈何見拒！試想宋氏失德，非公何能安定；但恐人情澆薄，未能久持，公若再加延宕，人望且從此去了！不但大業永淪，連身家亦將難保呢！」道成始徐徐道：「卿言亦似有理。」儉復道：「公今日名位，不過一經常宰相，理應加禮同寅，微示變革。現在朝右大臣，惟褚公尚可與商，儉願為公先容。」教猱升木，不顧名義。道成道：「我當自往！」<break time="100ms" />　　越兩日親訪褚淵，說了許多閒文，方餂說道：「我夢應得大位。」淵支吾道：「目下一二年間，恐未便輕移，就使公有吉夢，亦未必應在旦夕，請公慎重為是！」道成乃出，還告王儉，儉答道：「這是褚公尚未曾達識哩。儉當為公設法！」遂倡議加道成太傅，假授黃鉞，使中書舍人虞整草詔。簡直是沒有宋主。道成親吏任遐道：「如此大事，應報褚公。」道成道：「褚公不從，奈何！」遐笑道：「褚彥回係褚淵字。貪生怕死，並沒有奇材異能，怕他甚麼！遐今往報，不患不從！」道成乃令遐告褚。褚淵前尚猶豫，經遐怵以利害，淵果無異詞。確是貪生怕死。<break time="100ms" />　　遐欣然還報，便即繕詔頒發，假道成黃鉞，都督中外諸軍，加官太傅，領揚州牧，劍履上殿，入朝不趨，贊拜不名，餘官如故。道成上表佯辭，由侍臣奉詔敦勸，乃受黃鉞，辭殊禮。酷肖劉裕。召賾為領軍將軍，調嶷為江州刺史，令三子映為南兗州刺史，四子晃為豫州刺史。<break time="100ms" />　　已而宋主准立謝氏為皇后，十二歲即立皇后，未免太早。后係故光祿大夫謝莊女孫，即謝朏姪女。既已正位，覃恩慶賞，再申前命，加封道成，道成尚不肯受。越年正月，擢江州刺史蕭嶷，都督荊、湘等八州軍事，領荊州刺史，出左僕射王延之為江州刺史。道成又欲引用謝朏，令為左長史，嘗置酒召飲，與論魏晉故事，微言挑逗道：「昔石苞不早勸晉文，指司馬昭。遲至奔喪，方才慟哭，若與馮異相較，馮異東漢人，曾向光武帝勸進。究不得為知幾。」朏答道：「晉文世事魏室，所以終身北面，設使魏行唐、虞故事，亦當三讓鳴高。」<break time="100ms" />　　道成愀然不樂，改官朏為侍中，更用王儉為長史。儉格外效力，先申前命，請道成不必再辭。復擬加封公爵，初議封為梁公，員外郎崔祖思道：「纖書有雲，金刀利刃齊刈之，今宜稱齊，乃應天命。」於是代為繕詔，進道成為相國，總掌百揆，封十郡為齊公，備九錫禮，所有官屬禮儀，並仿朝廷。<break time="100ms" />　　道成三讓乃受，即命王儉為齊尚書右僕射，兼領吏部。<break time="100ms" />　　會宣城太守楊運長免職還家，道成遣人勒死運長。陵源令潘智與運長友善，為臨川王劉綽所深知。綽係故臨川王義慶孫，承襲舊封，自懮宋祚將移，遂遣親吏陳贊，向智代白道：「君係先帝舊人，我是宗室近屬，一旦權奸得志，勢難兩全，乘此招合內外，起圖保國，尚可挽回末運，免致淪胥！」智佯為允諾，遣歸陳贊，暗中卻報知道成。道成即遣兵捕綽，並綽兄弟親黨，悉數加誅。<break time="100ms" />　　嗣復毒死武陵王贊，召還雍州刺史張敬兒，令為護軍將軍。授蕭長懋為黃門侍郎，出官雍州刺史。長懋係道成孫，即賾長子，賾領南豫州刺史，為相國副。尋復進爵道成為齊王，增封十郡，得建天子旌旗，出警入蹕，冕十有二旒，乘金根車，駕六馬，備五時副車，樂舞八佾，設鐘虞宮懸。世子賾改稱太子，王女王孫爵命，一如舊儀。與劉裕篡晉時好似一幅印板文字。於是大事告成，好把那劉宋四世六十年的帝祚，輕輕奪來。<break time="100ms" />　　不到數日，便逼宋主准禪位，可憐十三歲的小皇帝，在位只三年，也要他下禪位詔。詔曰：<break time="100ms" />　　惟德動天，玉衡所以載序；窮神知化，億兆所以歸心。用能經緯乾坤，彌綸宇宙，闡揚鴻烈，大庇生民，晦往明來，積代同軌。前王踵武，世必由之。宋德湮微，昏毀相襲，景和騁悖於前，元徽肆虐於後。三光再霾，七廟將墜，璇極委馭，含識知泯。我文武之祚，眇焉如綴，靜惟此紊，夕惕疚心。相國齊王，天誕叡聖，河岳炳靈，拯傾提危，澄氛靖亂，匡濟艱難，功均造物。宏謀霜照，秘算雲回，旌旆所臨，一麾必捷，英風所拂，無思不偃，表裡清夷，遐邇寧謐。既而光啟憲章，弘宣禮教，姦宄之類，睹隆威而革情，慕善之儔，仰徽猷而增厲，道邁於重華，勛超乎文命，蕩蕩乎無得而稱焉！是以辮發左衽之酋，款關清吏，木衣卉服之長，航海來庭，豈惟蕭慎獻楛，越裳薦翬而已哉！故四奧載宅，六府克和，川陸效珍，禎祥麟集，卿煙玉露，旦夕揚藻，嘉穟芝英，晷刻呈茂。革運斯炳，代終彌亮，負扆握樞，允歸明哲，固已獄訟去宋，謳歌適齊。昔聖政既淪，水德締構，天之曆數，皎焉攸征。朕雖寡昧，闇於大道，稽覽隆替，為日已久，敢忘列代遺則，人神至願乎？便遜位別宮，敬禪於齊，依唐、虞、魏、晉故事，俾眾週知！
    </voice>
</speak>
