<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這詔傳出，宋主准應即徙居。那陰鷙險狠的蕭道成，尚有一番做作，連上三表懇辭，所以宋主還得淹留一日。王公大臣，統向齊王府勸進，朝廷又連下詔書，促令受禪。內推外挽，統是一班狐群狗黨，巧為播弄，遂於次日行禪位禮。<break time="100ms" />　　宋主准本應臨軒，他卻畏縮得很，匿居佛蓋下。王敬則引兵入殿，令軍土舁著板輿，趨進宮中，脅主出宮。因宋主避匿，一時搜尋不著，惹得敬則動惱，大肆咆哮。太后等驚駭得很，只好自督內侍，四處找尋。既將幼主覓著，乃送交敬則，可憐幼主准鼻涕眼淚，迸做一堆，瞧著板輿，好似囚車一般，不肯坐入。當由敬則擁令升輿，驅使出殿。准收淚語敬則道：「今日要殺我否？」敬則道：「沒有此事，不過徙居別宮，官家先世取司馬家，也是這般！」報應顯然。准復泣下，自作恨聲道：「願後身世世勿復生天王家！」帝王末路，多半如此，人生何苦想作皇帝！宮中自太后以下，無不哭送。<break time="100ms" />　　准復拍敬則手道：「如無他慮，願餉公十萬錢！」敬則不答，及出至朝堂，百官均已候著，獨侍中謝朏，入直閤中，並未出來。當由詔使趨呼道：「侍中應解璽綬授齊王！」朏答道：「齊自應有侍中，何必使我！」說著，引枕自臥。詔使不禁著忙，便問道：「侍中是否有疾？我當走報。」朏又道：「我有甚麼疾病，不勞誑言！」詔使無法，只好自去。朏竟步出東掖門，登車還宅。<break time="100ms" />　　齊僕射王儉代為侍中，趨至宋主身旁，解去璽綬。敬則遂令宋主改乘畫輪車，出東掖門，就居東邸，靜待新皇命令。光祿大夫王琨，在晉末已為郎中，至是復見宋主授禪，便攀宋主車號哭道：「他人以壽為歡，老臣以壽為戚，既不能先驅螻螘，乃復遇著此事，怎得不悲！」老而不死是為賊。左右亦為泣下，敬則反加呵止。俟宋主已入東邸，派兵監守，然後再入殿門。<break time="100ms" />　　司空褚淵，尚書令王僧虔，齎奉璽綬，率百官馳詣齊宮，道成尚佯為謙讓。善學劉裕。淵等固請受璽，並由淵宣讀璽書道：<break time="100ms" />　　皇帝敬問相國齊王。大道之行，與三代之英，朕雖闇昧而有志焉。夫昏明相襲，晷景之恒度，春秋遞運，歲時之常序，求諸天數，猶且隆贊，矧伊在人，能無終謝！<break time="100ms" />　　是故勛華弘風於上葉，漢魏垂式於後昆。昔我高祖欽明文思，振民育德，皇靈眷命，奄有四海。晚世多難，奸宄實繁，▉鼓宵聞，元戎旦警，億兆夷人，啟處靡厝，加以嗣君荒怠，敷虐萬方，神鼎將遷，寶策無主，實賴英聖，匡濟艱危。惟王體天則地，含弘光大，明並日月，惠均雲雨，國步斯梗，則稜威外發，王猷不造，則淵謨內昭。重構閩吳，再寧淮濟。靜九江之洪波，卷海圻之氛沴，放斥凶昧，存我宗祀，舊物維新，三光改照。逮至寵臣裂冠，則裁以廟略，荊漢反噬，則震以雷霆。麾旆所臨，風行草靡，神算所指，龍舉雲屬，諸夏廓清，戎翟思韙，興文偃武，闡揚洪烈，明保衝昧，翱翔禮樂之場，撫柔黔首，咸躋仁壽之域。自霜露所墜，星辰所經，正朔不通，人跡罕至者，莫不逾山越海，北面稱藩，款關重譯，修其職貢。是以禎祥發彩，左史載其奇，玄象垂文，保章審其度。鳳書表肆類之運，龍圖顯班瑞之期。<break time="100ms" />　　重以珠衡日月，神姿特挺，君人之義，在事必彰。書不云乎：皇天無親，惟德是輔，民心無常，惟惠之懷。神祇之眷如彼，蒼生之願如此，笙管變聲，鐘石改調，朕所以擁璇持衡，傾佇明哲。昔金德既淪，而傳祚於我有宋；曆數告終，實在茲日，亦以水德而傳於齊。式遵前典，廣詢群議，王公卿士，咸曰惟宜。今遣使持節兼太保侍中中書監司空褚淵，兼太尉守尚書令王僧虔，奉皇帝璽綬，受終之禮，一依唐、虞故事。王其允副幽明，時登元後，寵綏八表，以酬昊天之休命！<break time="100ms" />　　還有太史令陳文建，奏陳符命，說自六為亢位，後漢歷一百九十六年，禪位與魏；魏歷四十六年，禪位與晉：晉歷一百五十六年，禪位與宋；宋歷六十年，禪位與齊，數朝俱六終六受，驗往揆今，若合符節，這便是大齊受命的符瑞。牽強附會。王儉又呈上即位的儀注，勸道成即日登基，因擇定宋升明元年四月甲午日，即位南郊，祭告天地，改元建元，登壇受賀。褚淵、王僧虔以下，稱臣山呼，舞蹈如儀。丑。<break time="100ms" />　　禮成還宮，頒詔大赦，廢宋主准為汝陰王，王太后為汝陰王太妃，謝皇后為汝陰王妃，撤去汝陰王陳太妃名號，各令遷出宮中，移居丹陽，築宮置戍，限制自由。降宋晉熙王燮為陰安公，江夏王躋為沙陽公，隨陽王翽翽已改封為隨陽王。為舞陰公，新興王嵩為定襄公，建安王禧為荔浦公，郡公主為縣君，縣公主為鄉君。所有宋室功臣子孫，襲爵封國，一並撤銷，唯存南康、華容、萍鄉三邑封爵，使奉劉穆之、王弘、何無忌宗祀。二台官僚，依任攝職，進褚淵為司徒，柳世隆為南豫州刺史，陳顯達為中護軍，王敬則為南兗州刺史，李安民為中領軍，他如王儉、張敬兒以下，各加官進爵有差。褚淵從弟炤前為安成太守，卸職家居，當淵奉璽勸進時，曾問淵子賁道：「司空今日何往？」賁答道：「奉璽綬往齊王府！」炤歎道：「我不知汝家司空，把一家物送與一家，是何命意？」及淵為司徒，賀客盈門，炤復歎道：「彥回少立名行，不意病狂至此！門戶不幸，致有今日；倘使彥回作中書郎時，便即病死，豈不是一位名士麼？正惟名德不昌，乃享期頤上壽。」淵有此弟，不啻跖、惠。淵聞炤言，頗自覺慚悶，上表辭官。奉朝請裴朏，獨上表數道成罪惡，掛冠逕去。道成遣人追及，把他殺死。太子蕭頤請殺謝朏，道成搖首道：「彼不畏死，我若殺他，反成彼名，不如置諸度外，足示包容。」於是朏乃免死，但罷職歸家。
    </voice>
</speak>
