<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　處士何點戲語人道：「我已撰罷齊書，首列功臣二贊，分作十六字四句。第一句是淵既世族，第二句是儉亦國華，第三句是不賴舅氏，第四句是遑恤國家！」原來淵父湛之，曾尚宋武帝女始安公主，儉父僧綽，亦尚武康公主，所以何點譏諷二人，如是云云。<break time="100ms" />　　那廢主准徙居丹陽，未及匝月，忽聞門外有走馬聲，衛士疑為亂起，奔入殺准，偽報病死。蕭道成未曾加罪，反且賞功，但追諡為宋順帝，一切飾終儀制，如晉恭帝故事。宋自武帝至此，共歷四世八主，計六十年而亡。尤可恨的是齊主道成，一不做，二不休，索性把劉宋宗室，如陰安公燮以下，一概捕戮，各家無論少長，也同處死。惟劉遵考子澄之，與褚淵善，淵代為哀求，總算赦免，尚得倖存。比劉裕還加慘毒，故享國較短。<break time="100ms" />　　蕭氏既開國號齊，追尊祖考，他本漢相國蕭何二十四世孫，當然以蕭何為始祖。蕭何居沛，何孫彪徙居東海蘭陵縣，傳至淮陰令令整，即道成五世祖，適值晉亂，奔至江左，居晉陵武進縣。當時邑人統皆南徙，便號稱為南蘭陵。道成父承之，仕宋至右軍將軍，屢立戰功。前文於承之事，亦曾散敘。宋元嘉二十四年，承之病歿，道成年亦弱冠，姿表英異，龍顙鐘聲，鱗紋遍體，時人已目為英奇。又有一種異征，他母陳氏生道成時，屢懮乏乳，夜夢神人持糜粥兩甌，呼令盡飲。飲畢乃醒，乳遂大出，陳氏也不勝驚異。道成有庶兄二人，一名道度，一名道生，有相士見陳氏道：「夫人當生貴子，只可惜不能親見！」陳氏歎道：<break time="100ms" />「我有三兒，不知將哪個應相？」嗣復指道成道：「鬥將大約將來當應驗汝身呢！」原來道成表字紹伯，小名鬥將，當喪父時，家乏餘資，母陳氏尚親操井臼。及道成為建康令，冬月尚無縑纊，獨奉膳甚厚。陳氏嘗撤去兼肉，語道成道：「居家務宜勤儉，我得一盤肉食，也好知足了。」未幾亦歿。<break time="100ms" />　　道成篡宋受禪，追尊父承之為宣皇帝，母陳氏為孝皇后。還有兩兄一妻，均先時去世，追封兄道度為衡陽王，道生為始安王。妻劉氏少年寢臥，常有雲氣擁護，適道成後，治家有法。宋明帝末年，劉亦病歿，升明二年，追贈為齊國妃，齊建元元年，復冊諡為昭皇后。補敘蕭氏履歷，是必不可少之筆。太子賾為皇儲，次子嶷為豫章王，三子映為臨川王，四子晃為長沙王，五子曄為武陵王，六子暠為安成王，七子鏘為鄱陽王，八子鑠為桂陽王，九子早夭，十子鑒為廣陵王，十一子鈞為衡陽王，鈞出繼道度為嗣，皇孫長懋為南郡王，光前裕後，安國定邦，饒有興朝氣象。<break time="100ms" />　　驀聞魏遣梁郡王拓跋嘉，奉丹陽王劉昶，昶係宋文帝第九子，景和元年奔魏，事見前文。南侵壽陽，齊主道成怡然道：「我早料有此著，已派垣崇祖出鎮豫州，力能制虜，當不至有他慮。」遂不復調兵遣將，但撥運糧餉，接濟壽陽。<break time="100ms" />　　小子欲敘壽陽戰事，又不得不將北朝事跡，約略補述。自魏主弘傳位太子，自居崇光宮，柔然侵魏，弘因嗣主年幼，不能治軍，乃復督兵北討，逐走虜眾。嗣復南巡西幸，一再外出，這位淫姣不貞的馮太后，樂得與李奕朝歡暮樂，共效於飛。應二十三回。適尚書李訢，出為相州刺史，受贓枉法，被人告訐，尚書李敷，暗中袒訢，替他掩飾，偏為上皇弘所聞，檻車征訢，考驗當死。又欲黜退李敷兄弟，訢婿裴攸，替訢設法，謂應訐發李敷兄弟陰事，當可免罪。訢初意不欲背敷，轉思生死攸關，也顧不得舊時僚誼，乃列李敷兄弟罪狀三十餘條，奏陳上去。弘不禁大怒，立誅李敷兄弟，訢得減死。未幾仍復任尚書。<break time="100ms" />　　看官，你想這馮太后貪歡戀愛，與李奕如何情密，平白地將情夫誅死，怎得不痛恨交並！當下囑使左右，就上皇弘飲食間，暗加鴆毒。弘不知就裡，食將下去，須臾毒發，痛得肝腸寸裂，七竅流血，一命嗚呼！婦人心腸，如此陰毒。年僅二十三歲。追諡為獻文帝，廟號顯祖。時為魏主宏延興六年，即宋主昱元徽四年。點醒年序，令人豁目。<break time="100ms" />　　馮太后復臨朝稱制，改元太和，受尊為太皇太后，知書達事，親決萬機。授兄馮熙為太師中書監。熙恐人情不服，一再乞辭，乃出除洛陽刺史，仍官太師。太卜令王叡，姿貌偉晳，由馮氏特加青睞，令作李奕第二，超拜尚書。秘書令李衝，美秀而文，亦邀私寵。去一得二，其樂也融融。外面卻優禮勛舊，如東陽王拓跋丕等，均加厚賞。<break time="100ms" />　　丹陽王劉昶，由宋奔魏，迭遭寵遇，三尚公主。至是聞蕭氏篡宋，表請聲討，馮太后與群臣計議，許昶規復舊業，世胙江南，作為魏藩，乃發兵數萬，號稱二十萬人，歸梁郡王嘉統帶，奉昶南下，壽陽大震。豫州刺史垣崇祖，卻不慌不忙，想出一條禦敵的計策，保守危城，果得建功。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　扞邊端的仗奇謀，胡騎南侵不足懮；<break time="100ms" />　　借得一泓肥水力，管城城守等金甌。<break time="100ms" />　　畢竟崇祖用何妙計，且看下回分解。
    </voice>
</speak>
