<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　越二日，就在臨光殿逝世，年五十六，在位只四年。太子蕭賾嗣位，追諡為高皇帝，廟號太祖，窆武進泰安陵。齊主秉性清儉，喜怒不形，博涉經史，善屬文，工草隸書。即位後，服御無華，主衣中有玉介導，或作玉導，係是冠簪。謂留此反長病源，命即打碎。後宮器物欄檻，向用銅為裝飾，悉改用鐵。內宮施黃紗帳，宮人著紫皮履，華蓋除金花，爪用鐵回釘，嘗語左右道：「使我治天下十年，當使黃金與土同價。」即使天假之年，恐亦未能得此，且恭儉乃是小善，不能掩篡弒大惡，誇誕何為！自齊主歿後，嗣主賾力從儉約，尚有父風。賾小字龍兒，為劉昭后所出。劉昭后見上。生賾時，與始陳孝后同夢，見龍據屋上，因字賾為龍兒。賾少受父訓，頗具韜略，後來亦屢立戰功，至是得承遺統，升殿即位，命司徒褚淵錄尚書事，尚書左僕射王儉為尚書令，車騎將軍張敬兒為開府儀同三司，司空豫章王嶷為太尉，追冊故妃裴氏為皇后。裴氏為左軍參軍裴璣之女，納為太子妃，建元三年病歿，予諡曰穆，故前稱穆妃，後稱穆皇后。立長子長懋為太子，次子子良為竟陵王，三子子卿為庐陵王，四子子響，出為豫章王嶷養子，未得受封，五子子敬為安陸王，六子早夭，七子子懋為晉安王，八子子隆為隨郡王，九子子真為建安王，十子子明為武昌王，十一子子罕為南海王，餘子並幼，因特緩封。尚有幼弟數人，前尚年少，未得封爵，乃特封皇十二弟鋒為江夏王，十五弟銳為南平王，十六弟鏗為宜都王，後來又封十八弟銶為晉熙王，十九弟鉉為河東王，總計齊祖蕭道成，共生十九男，自賾以下至十一子，已見前回，十三十四十七子，早亡無名，史家稱為高祖十二王。衡陽王鈞出繼，不在此例。太子長懋子昭業，亦得受封為南郡王。司徒褚淵，復進位司空。且由嗣主賾召宴東宮，群臣多半列座，右衛率沈文季，與淵談論，語言間偶有齟齬。淵不肯少讓，文季怒道：「淵自謂忠臣，他日死後，不知如何見宋明帝！」淵亦老羞成怒，起座欲歸，還是齊主賾好言勸解，特賜他金鏤柄銀柱琵琶。朝秦暮楚，不啻倡伎，應該特賜琵琶。乃頓首拜受，終席始出。<break time="100ms" />　　越宿入朝，天氣盛熱，紅日東升，淵用腰扇為障。功曹劉祥，從旁揶揄道：「作這般舉止，怪不得沒臉見人！但用扇遮面目，有何益處？」淵聽入耳中，禁不住開口道：「寒士不遜。」祥冷笑道：「不能殺袁、劉，怎得免寒士！」淵慚不能答，自是愧憤成疾，竟致謝世。淵豐彩過人，獨眼多白睛，世擬為白虹貫日，指作宋氏亡征。亦太附會。歿時年四十八歲。長子賁為齊世子中庶子，領翊軍校尉，既丁父懮，當然免職。及服闋進謁，詔授侍中，領步軍校尉，賁固辭不拜。淵曾封南康公，賁當襲爵，他復讓與弟蓁，自稱有疾。大約是恥父失節，所以守志不仕，營墓終身，這也可謂善乾父盅了。幸有此兒。<break time="100ms" />　　越年改元永明，授太尉豫章王嶷領太子太傅，護軍將軍長沙王晃為南徐州刺史，鎮北將軍竟陵王子良為南兗州刺史。召還豫州刺史垣崇祖，令為五兵尚書。中兵、外兵、騎兵、別兵、都兵為五兵。改司空諮議荀伯玉為散騎常侍。從前齊主賾為太子時，年已強仕，與乃父同創大業，朝政多由專斷，倖臣張景真，驕侈僭擬，內外莫敢言，獨司空諮議荀伯玉，密白宮廷，齊祖道成，即命檢校東宮，收殺景真，且宣敕詰責太子。賾驚惶稱疾，月餘尚難回父意，幾乎儲位被易，幸虧豫章王嶷無意奪嫡，孝悌兼全，王敬則又替賾救解，始免易儲。但伯玉益得上寵，賾更引為怨恨，與伯玉勢不相容。垣崇祖亦未嘗附賾，當破魏入朝時，嘗與太祖密談終夕，賾亦未免懷疑；因此即位改元，便召崇祖入都，佯為撫慰。過了數月，密囑寧朔將軍孫景育，誣告崇祖構煽邊荒，意圖不軌，伯玉與為勾結，約期作亂等事，遂將崇祖伯玉，收繫獄中，論死處斬。車騎將軍張敬兒因佐命有功，很得寵遇，家中廣蓄妓妾，奢侈逾恒。初娶毛氏，生子道文，後見尚氏女有美色，竟將毛氏休棄，納尚氏為繼妻。尚氏嘗語敬兒道：「從前妾夢一手熱，君得為南陽太守，嗣夢一脾熱，君得為雍州刺史，近復夢半身熱，君得為開府儀同三司，今且夢全體俱熱，想又有絕大的喜事了。」要殺頭了。敬兒大悅，私語左右，當有人報入宮中。齊主賾不能無疑，敬兒又遣人貿易蠻中，朝廷又疑他勾通蠻族。適華林園設齋超薦，朝臣皆奉敕入園，敬兒亦往。才經入座，即有衛士突出，拿下敬兒。敬兒自脫冠貂，憤然投地道：「都是此物誤我！」貪圖富貴者其聽之！下獄數日，便即誅死，子道文、道暢、道固、道休並伏誅，惟少子道慶赦免。聊為汝陰吐氣。弟恭兒官至員外郎，留居襄陽，聞敬兒被誅，率數十騎走蠻中。<break time="100ms" />　　小子嘗閱宋書，得悉敬兒兄弟略跡。敬兒初名狗兒，恭兒名豬兒，宋明帝因他名稱鄙俚，改名敬兒、恭兒。敬兒叛宋佐齊，做了一個開國功臣，總道是與齊同休，哪知閱時未幾，父子同死刀下，這可見助惡附逆的賊臣，僥倖成功，也不能富貴到底，人生亦何苦不為忠義呢！敬兒本南陽人，曾在襄陽城西，築造大宅，儲積財貨。恭兒雖官員外郎，卻不願出仕，並與敬兒異居，自處上保村中，起居飲食，不異凡民，自慮為兄受累，乃竄跡蠻穴。後來上表自首，歷陳本末，齊主賾亦知他與兄異趣，下詔原宥，仍得還家。一死一生，公理自見，本書不嫌瑣敘，實欲喚醒夢夢。
    </voice>
</speak>
