<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　侍中王僧虔，為宋太保王弘從子，世為宰輔。齊祖蕭道成，素與僧虔友善，所以開國前後，特加重任。齊祖善書，僧虔亦善書，兩人嘗各書一紙，比賽高下，書畢，齊祖笑示僧虔道：「誰為第一？」虔答道：「臣書第一，陛下書亦第一。」齊祖復笑道：「卿可謂善自為謀了。」建元三年，出任湘州刺史，都督湘州諸軍事，永明改元，召還都中，授侍中左光祿大夫，開府儀同三司。僧虔累表固辭。尚書令王儉，係僧虔從子，僧虔與語道：「汝位登三事，將邀八命褒榮，我若復得開府，是一門有二台司，豈不是更增危懼麼！」既而得齊主敕書，收回開府成命，改授侍中特進左光祿大夫。<break time="100ms" />　　或問僧虔何故辭榮？僧虔答道：「君子所懮無德，不懮無寵，我受秩已豐，衣暖食足，方自愧才不稱位，無自報國，豈容更受高爵，加貽官謗！且諸君獨不見張敬兒麼？敬兒坐誅，不特子姓受殃，連親戚亦且坐罪。謝超宗門第清華，不讓敝族，今亦因張氏賜死，你道可怕不可怕呢！」原來超宗為謝靈運孫，好學有文辭，宋孝武帝時，為新安王子鸞常侍，曾為子鸞母殷淑儀作誄，孝武帝大為歎賞，謂超宗殊有鳳毛，當是靈運復出，遂遷為新安王參軍。足補前文十九回之闕。後來齊祖蕭道成為領軍，愛超宗才，引為長史。蕭氏受禪，遷授黃門郎，嗣因失儀被黜，竟至免官，超宗未免怨望。及蕭賾嗣統，使掌國史，除竟陵王諮議參軍，益怏怏不得志。嘗娶張敬兒女為子婦，敬兒死後，超宗語丹陽尹李安民道：「往年殺韓信，今年殺彭越，尹亦當善自為計！」安民具狀奏聞，齊主賾遂收繫超宗，奪官戍越，行至豫章，復賜自盡。所以僧虔引為申誡。<break time="100ms" />　　僧虔於永明三年病歿，追贈司空，賜諡簡穆。王儉本僧綽子，僧綽遇害，儉由僧虔撫養成人。至是為僧虔守制，表請解職。齊主不許，但改官太子少傅。向例太子敬禮師長，二傅從同，此時朝廷易議，太子接遇少傅，視同賓友。太子長懋，頗知好學，每與儉問答經義，儉逐條解釋，曲為引申。竟陵王子良，臨川王子映，亦嘗侍太子側，互相引證。天演講學，望重一時，子良尤好賓客，延攬文士。永明五年，進官司徒，他卻移居雞籠山，特開西邸，召集名流，聯為文字交。當時如范雲、蕭琛、任昉、王融、蕭衍、謝眺、沈約、陸倕八人，皆有才譽，子良各與相親，號為八友。次如柳惲、王僧孺、江革、范縝、孔休源等，亦皆預列。惟太子好佛，子良亦好佛，東宮嘗開拓玄圃，築造樓觀塔宇。子良亦就西邸中，開廈辟舍，營齋造經，召致名僧，日夕唄誦。蕭氏好佛，此為先聲。范縝屢言無佛，子良道：「汝不信因果，何故有富貴貧賤？」縝答道：「人生與花蕊相似，隨風飄蕩，或吹入簾幌，墜諸茵席，或吹向籬牆，落諸糞坑。殿下貴為帝冑，譬如花墜茵席，下官賤為末僚，譬如花落糞坑，貴賤雖殊，究竟有甚麼因果呢！」理由亦未盡充足。縝又著《滅神論》，以為神附於形，形存神自存，形亡神亦亡，斷沒有形亡神存的道理。子良使王融與語道：「卿具有美才，何患不得中書郎，奈何矯情立異，自辱泥涂！」縝笑說道：「使縝賣論取官，就使不得尚書令，也好列入僕射了。」<break time="100ms" />　　范雲即縝族兄，子良嘗奏白齊主，請簡云為郡守，齊主賾道：「我聞雲賣弄小材，本當依法懲治，就使不爾，亦將飭令遠徙。」子良道：「臣有過失，雲輒規諫，諫草具存，盡可復核。」遂取雲諫書上呈，由齊主賾檢閱，約百餘紙，詞皆切直，因語子良道：「不意雲能如此直言，我當長令輔汝，怎可使他出守！」太子長懋，嘗出東田觀獲，顧語僚佐道：「刈此亦殊可觀。」眾皆唯唯，不復置議，獨雲趨前進言道：「三時農務，關係國計民生，伏願殿下知稼穡艱難，毋令一朝游佚！」太子聞言，改容稱謝。齊主賾素好射雉，雲復勸子良進諫，代為屬草。大略說是：<break time="100ms" />　　鸞輿亟動，天蹕屢巡，陵犯風煙，驅馳野澤，萬乘至重，一羽甚微，從甚微之歡，忽至重之誡，臣竊以為未可也。頃郊郭以外，科禁嚴重，匪直芻牧事罷，遂乃窀掩殆廢。且田月向登，桑時告至，士女呼嗟，易生噂議，棄民從欲，理未可安。曩時巡幸，必盡威防，領軍景先，高帝從子。詹事赤斧，高帝從祖弟。堅甲利兵，左右屯衛。令馳騖外野，交侍疏闊，晨出晚還，頓遺清道，此實愚臣最所震迫耳。況乎衛生保命，人獸不殊，重軀愛體，彼我無異，故語雲聞其聲不食其肉，見其生不忍其死。今以萬乘之尊，降同匹夫之樂，夭殺無辜，易致傷仁害福。菩薩不殺，壽命得長，施物安樂，自無恐怖，姑無論馳射之足以致危，即此動輒傷生，亦非陛下祈天永命之意。臣本庸愚，齒又未及，以管窺天，猶知得失，廟廊之士，豈闇是非，未聞一人開一說，為陛下遠害保身，非但面從，亦畏威耳！臣若不啟，陛下於何聞之？<break time="100ms" />　　齊主賾覽表，頗為感動，不復出射。<break time="100ms" />　　會因連年無事，齊主有志修文，特命王儉領國子祭酒，就在儉宅開學士館，舉前代四部書，充入館中。儉夙嫻禮學，諳究朝儀國典，所有晉、宋故事，無不記憶，當朝理事，判決如流，發言下筆，皆有精采。十日一還學，監試諸生，巾卷在庭，劍衛令史，儀容甚盛，自作解散髻，斜插幘簪，朝野吏士，相率倣效。儉嘗語人道：「江左風流宰相，唯有謝安。」言下寓有自擬意。恐怕勿如。至永明七年，遇疾而歿，年才三十八歲。禮官欲諡為文獻。吏部尚書王晏，與儉有嫌，特入啟齊主道：「此諡自宋氏以來，不加異姓。」齊主賾乃令改諡文憲，追贈太尉侍中中書監，舊封南昌公，仍使如故。一切喪葬禮制，悉依前太宰褚淵故事。小子有詩詠王儉道：<break time="100ms" />　　斜簪散髻號風流，侈擬東山轉足羞。
    </voice>
</speak>
