<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十七回<break time="100ms" />　　膺帝箓父子相繼　禮名賢昆季同心
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說齊豫州刺史垣崇祖聞魏兵大至，即設一巧計，命在壽陽城西北，疊土成堰，障住肥水。堰北築一小城，四週掘塹，使數千人入城居守。將佐統言城小無益，不足阻寇，崇祖笑曰：「我設此城，無非為誘敵起見，虜騎遠來，驟見城小，必以為一舉可拔，悉力盡攻，謀破我堰，我決堰縱水，淹彼不備，就使不盡淹沒，也要漂流不少。銳氣一挫，自然遁去了！」原是好計。將佐等方無異言。<break time="100ms" />　　果然魏兵一至，即攻小城。崇祖自往督御，坐著肩輿，從容登城。魏兵舉首仰望，但見他冠服雍容，不穿甲冑，首戴白紗帽，身著白絳袍，好似平居無事一般。大眾很是驚訝，惟自恃人多勢旺，也不管他甚麼態度，當即蚊附攻城。不意澎湃一聲，大水驟至，城下一片汪洋，害得魏兵無從立足，慌忙倒退。怎奈前隊兵士，被後隊擠住，一時不能速走，那流水最是無情，霎時間淹去人馬，已達千數，餘眾拚命奔逃，也已拖泥帶水，狼狽不堪。這一場的挫敗，把魏兵一股銳氣，銷磨了一大半。崇祖仍將肥堰築好，還駐壽陽，一面派兵往朐山，令他埋伏城外，與城中相呼應，防敵往攻。魏將梁郡王嘉，心果未死，移師往攻朐山，甫至城下，伏兵齊起，與守卒內外夾擊，又殺傷魏兵千餘。梁郡王嘉，只好麾眾北走，退出豫州境外去了。<break time="100ms" />　　先是崇祖在淮上，謁見齊主蕭道成，便自比韓信、白起，眾皆未信。及捷報入都，齊主語朝臣道：「我原料他力能制虜，今果如是，真是朕的韓、白呢！」可惜是為汝爪牙，終累盛名。遂進官都督，號平西將軍，增封千五百戶。崇祖聞陳顯達、李安民等，得增給軍儀，因也上表請求，隨即奉到朝廷敕書，謂卿才如韓、白，比眾不同，今特賜給鼓吹一部，崇祖拜受。又恐魏騎轉寇淮北，奏徙下蔡城至淮東。<break time="100ms" />　　是年夏季，魏兵果欲攻下蔡，既聞內徙，乃聲言當平除故城。崇祖麾下諸將佐，慮虜騎設戍故城，崇祖道：「下蔡距鎮甚近，虜豈敢立戍，不過欲平城示威罷了。我當率眾往擊，休使輕視！」遂率眾渡淮。正值魏兵毀掘城址，便驅兵殺將過去，嚇得魏兵棄去器械，匆匆退走。崇祖趁勢奮擊，追奔數十里，殺獲數千人，到了日暮，才收軍回城。垣氏威名，從此遠震。<break time="100ms" />　　越年，魏兵復侵齊淮陽，軍將成買，拒守甬城。齊遣將軍李安民、周盤龍等，領兵往援，買亦出城與戰。魏兵分頭抵敵，很是厲害，買竟戰死。李安民、周盤龍等與魏兵相持，未分勝負。那魏兵已戰勝買軍，並力來圍李、周兩人，盤龍子奉叔，率壯士二百人，突入魏兵陣內，又被魏兵圍住，或言奉叔陷歿，惹得盤龍性起，躍馬奮矟，殺入魏陣，所向披靡。奉叔乘隙殺出，聞知乃父陷入，復轉身殺進，救父盤龍。父子兩騎縈擾，十蕩十決，得將魏兵擊退。李安民驅軍追上，力破魏兵，魏兵約有數萬，四散奔逃，乃不敢再窺齊境。劉昶亦打消前念，還居平城。<break time="100ms" />　　既而齊遣參軍車僧朗，至魏行聘，魏主宏問僧朗道：「齊輔宋日淺，何遽登大位？」僧朗答道：「唐、虞登庸，身陟元後，魏、晉匡輔，貽厥子孫，這都是因時制宜，不容相提並論呢。」魏主卻也不加辯駁，惟賜宴時，尚有宋使一人，因蕭齊篡宋，留住魏都，至是也召入列宴，位置在僧朗上首。僧朗不肯就席，宋使出言詬詈，頓時惱動僧朗，拂衣趨出，仍就客館俟命。劉昶袒護宋使，陰使人刺殺僧朗，魏主宏頗不直劉昶，厚贐喪儀，送櫬南歸，並遣還宋使。齊主道成，尚欲整兵北伐，只因年將花甲，筋力就衰。有時且患疾病，未免力不從心。<break time="100ms" />　　好容易過了四年，褚淵已進任司徒，豫章王嶷，進位司空，兼驃騎大將軍，領揚州刺史，臨川王映為前將軍，領荊州刺史，長沙王晃為後將軍，兼護軍將軍，南郡王長懋為南徐州刺史，安成王暠為江州刺史，召還江州刺史王延之，令為右光祿大夫。未幾疾病交作，醫治罔效，甚且沉重。自知不起，乃召司徒褚淵，左僕射王儉，至臨光殿，面授顧命。且下遺詔道：<break time="100ms" />　　朕本布衣素族，念不到此，因藉時來，遂隆大業。風道沾被，昇平可期，遘疾彌留，至於大漸。公等奉太子，願如事朕，柔遠能邇，輯和內外，當令太子敦穆親戚，委任賢才，崇尚節儉，弘宜簡惠，則天下之理盡矣。死生有命，夫復何言！
    </voice>
</speak>
