<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十八回<break time="100ms" />　　造孽緣孽兒自盡　全愚孝愚主終喪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說巴東王子響，係齊主賾第四子，本出為豫章王嶷養兒。嶷早年無子，後來連生五男，乃命將子響還本，進封巴東王。永明七年，由江州刺史調鎮荊州，都督荊、襄、雍、梁、寧、南北秦七州軍事。子響少年好武，膂力絕人，能開四斛重硬弓。自選壯士六十人，被服甲冑，隨從左右。蒞鎮年餘，輒在內齋殺牛置酒，犒饗壯士，又令內人私作錦袍絳襖，與蠻人交易器仗。長史劉寅等，密表上聞。齊主賾遣使查問，子響拒不見面，先將劉寅等拿下，一一殺斃。朝使奔歸闕下，報明齊主，齊主當然動怒，即召將軍戴僧靜入朝，令他統兵萬人，往討子響。<break time="100ms" />　　僧靜奏道：「巴東王少年喜事，不知審慎，長史等亦操持太急，忿不思難，所以致此。試想天子兒過誤殺人，也沒有甚麼大罪，驟然遣軍西進，反致人情惶懼，恐非良策，還請陛下三思！」僧靜所奏，似是而非。齊主乃別遣衛尉胡諧之，游擊將軍尹略，中書舍人茹法亮，帶領甲仗數百人，馳往江陵，查捕群小，且傳詔道：「子響若束身來歸，當許保全生命。」<break time="100ms" />　　諧之等行至江津，築城燕尾洲，遺傳詔石伯兒，詣江陵城撫慰子響，子響閉門不納，但白服登城，呼語伯兒道：「天下豈有兒子叛父的道理？長史等捏造蜚言，負我太甚，所以將他殺死。我罪不過擅殺，便當單騎還闕，自請處分，何必築城相逼，欲捉我報功呢！」伯兒返報燕尾洲，尹略憤然道：「擅殺長史，罪已非輕，今又拒絕詔使，還好說是不反麼？」遂欲整眾攻城。子響聞報，乃殺牛具酒，遣使至燕尾洲犒軍。略將來使拘住，所有牛酒，悉委江流。太為造孽，所以速死。<break time="100ms" />　　子響又使人走告法亮，願見傳詔，法亮復把他拘繫。於是子響怒起，灑淚誓眾，集得府州兵卒二千人，即令養士六十人為前導，從靈溪西渡，直薄燕尾洲，自與百餘人跨馬後隨，押著連臂弓數十張，接應前軍。尹略不管好歹，一聞叛兵馳至，即驅兵出敵，趨至堤上，正遇叛兵相值，不暇問答，便與交鋒，叛兵頭目王沖天，左手執盾，右手執刀，惡狠狠的向前衝突，略挺槍攔阻，才經數合，殺得略氣喘吁吁，臭汗直流。慌忙虛幌一槍，勒馬返奔，不防叛兵裡面，發出無數硬箭，沒頭沒腦的射來。略正叫苦不迭，忽聽見颼的一聲，那箭鏃已射著項後，貫入頸中，一時忍不住痛，暈落馬下。巧巧王沖天追到，順手一刀，剁作兩段。該死。餘眾死了一半，逃還一半。王沖天持盾陵城，茹法亮膽怯即奔，胡諧之亦棄城退走。燕尾洲的城壘，被王沖天毀去。<break time="100ms" />　　齊主賾接得敗報，再遣丹陽尹蕭順之，率軍討逆。順之為齊祖道成族弟，嘗從齊祖為軍副，所向有功。順之為梁主蕭衍父，故特別提明。石頭一役，黃回順流直下，由順之坐據朱雀橋，從容鎮定。回夙仰威名，始不敢進攻。補二十五回所未及。齊祖倚若左右手。賾為太子時，順之嘗至東宮問訊，豫章王嶷在側，賾指示道：「我家若非此翁，無以致今日！」及賾既嗣祚，頗相忌憚，故不使入居台輔，但封為臨鄉縣侯，授領軍將軍，兼丹陽尹。此次奉命西行，威聲先達，叛兵望風生畏，相率散去。王沖天也無能為力了。<break time="100ms" />　　子響知事不濟，自乘小艦赴建康。太子長懋，素忌子響，密與順之書，謂須早為了結，勿令生還。順之乃截住子響。子響窮蹙，進見順之，乞順之代為申訴，順之不許。又請隨詣闕前，自行請死，順之又不許。子響乃索紙筆，手書絕啟，托順之代呈，隨即解帶自經，年只二十三歲。其啟文中有云：<break time="100ms" />　　劉寅等入齋檢校，具如前啟。臣罪既山海，分甘斧鉞，奉敕遣胡諧之、茹法亮等，俯賜重勞，胡、茹竟無宣旨，便建旗入津，對城南岸，築城相逼。臣累遣書信，招呼法亮，乞白服相見，乃卒不見從，遂致群小惶怖，釀成攻戰，此臣之罪也。臣於是月二十五日，束身投軍，希還天闕，停宅一月，臣自取盡，可使齊代無殺子之譏，臣無逆父之謗，既不遂心，今便命盡。臨啟哽咽，知復何陳！<break time="100ms" />　　順之竄改數語，方才進呈，廷臣又奏絕子響屬籍，乃削奪爵邑，廢為庶人，改姓為蛸。餘黨依次搜捕，分別定罪，劉寅等統皆贈官。後來齊主賾游華林園，見一猿跳擲悲鳴，不覺奇詫起來。左右進言道：「猿子前日墜崖，竟致跌死，所以老猿如此哀鳴！」齊主賾覽物生感，禁不住悲從中來，太息淚下。先是高祖彌留，嘗戒賾道：「宋氏非骨肉相殘，他族怎得乘弊？汝宜知戒，勿忘予言！」賾涕泣受教，嗣位後待遇子弟，雖不甚苛刻，但亦未嘗相親。長沙王晃為南徐州刺史，罷職歸都，載還兵仗數百人，賾嘗禁諸王蓄養私仗，聞晃違命犯法，立欲科罪，虧得豫章王嶷頓首代請道：「晃罪原不足宥，但陛下當憶先朝，垂愛白象！」說至此，嗚咽不能成聲。賾亦泣下，乃擱置不提。白象係晃小字，最得父寵，故嶷有此言。武陵王曅，嘗入宮侍宴，醉後伏地，冠上貂抄入肉柈。音槃，義亦相通。齊主賾笑道：「肉且污貂，豈不可惜！」鞍因醉忘情，率爾奏對道：「陛下未免愛羽毛，疏骨肉了！」齊主不禁變色，饒有怒容。既而游宴東田，諸王皆應召趨至，獨不聞召。豫章王嶷面請道：「風景頗佳，諸弟畢集，可惜只缺一武陵！」齊主賾乃宣鞍入宴，酒後命諸王賭射，連發數矢，無不中的。遂顧語四座道：「手法如何？」座間多半喝采，惟齊主有不悅狀，嶷已窺破隱情，即面白齊主道：「阿五平日，沒有這般善射，今日仰仗天威，所以發無不中。」好兄弟，我願崇拜之。齊主賾乃開顏為笑，暢飲而歸。補入此段，以表齊主賾之好猜。至子響縊死，不得喪葬，豫章王嶷復上疏乞請道：
    </voice>
</speak>
