<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太后自知內行不謹，常令權閹偵察內外，遇有謗言醜語，立刻捕至，也不關白魏主，便即殺斃。青州刺史南郡王李惠，為魏主宏母舅，所歷各郡，頗有政聲，只不合評謗宮闈，致為馮太后所聞，竟誣他謀逆，屠戮全家。惟待遇勛舊，恩禮不衰。就使寵臣有過，亦不肯少恕，動加箠楚，多至百餘，少亦數十。不過性無宿憾，過必罰，功必賞，往往昨日受刑，明日升官，所以人無怨言，反願效死。這是英雄手段。<break time="100ms" />　　中書令光祿大夫高允，歷事五朝，出入三省，居官五十餘年，資望最隆，年逾九十，因老乞歸。馮太后懷念老成，仍用安車征至平城，拜為中書監，特命乘車入殿，朝賀不拜，且使他申定律令。允老眼無花，按律審刑，折衷至當，嘗慨然歎道：「刑獄為人命所繫，不容輕忽。古稱至德如臯陶，明刑弼教，應無枉濫，後嗣子孫，英六先亡。況在常人，可不再三審慎麼！」馮太后代主下詔，謂允家貧養薄，飭傳樂部十人，五日一詣允第奏樂娛允，朝哺給膳，朔望致牛酒，月給衣服綿絹，入見備幾杖。垂問政事，允知無不言。魏主宏太和十一年，允病歿都城，年九十八，追贈司空，予諡曰文。<break time="100ms" />　　越三年馮太后病殂，年四十九。魏主宏哀毀過禮，勺飲不入口，約有五日。何不使李衝等殉葬。群臣上章固諫，始進一粥，王公表請依例塋葬，魏主宏有詔答道：「奉侍梓宮，猶希彷彿，山陵遷厝，尚未忍聞！」王公等又復固請，乃奉葬永固陵。太尉榮陽王拓跋宏，申請勉抑至情，循行舊典。魏主宏又道：「祖宗志在武略，未遑修文，朕仰稟聖訓，思習古道，論時比事，與先世不同。況聖人制禮，卒哭變服，奪情以漸，今甫及旬日，即從吉服，豈非有違古禮麼？」秘書丞李彪道：「漢明德馬后，保養章帝，后崩後葬不淹旬，旋即從吉，章帝不受譏，明德不損名，願陛下垂察！」魏主宏復道：「朕眷戀衰絰，情所未忍，並非矯飾沽名，且公卿嘗稱四海晏安，禮樂日新，可以參美唐、虞，今乃苦奪朕志，使朕不得逾魏、晉，究是何意？」群臣尚未及答，魏主宏申說道：「朕聞高宗諒闇，三年不言，若不許朕衰絰視事，理應拱默禮庐，委政冢宰，二事惟公卿所擇！」尚書游明根對道：「淵默不言，大政將曠，仰順聖心，請從衰服！」魏主宏嗚咽道：「朕處不言地位，不應如此喋喋；但公卿欲奪朕情，遂至煩言，追念慈恩，叫朕如何釋念哩！」說至此，號哭而入。顧小失大，迂愚可笑。<break time="100ms" />　　群臣亦流涕退出。<break time="100ms" />　　既而有詔頒發，決行期年衰服，近臣亦皆服衰，外臣得變服就練，七品以下，除服從吉，於是公卿以下，莫敢異議，追諡太皇太后，為文明太后，且屢次謁祭永固陵。<break time="100ms" />　　越年元旦，魏主宏乃臨朝聽政。看官，你道魏主宏這般孝思，究竟是大孝呢，還是小孝呢？想看官閱過上文，應知馮太后這般行為，不該出此孝孫，小子也無容評斷了。不貶之貶，尤甚於貶。<break time="100ms" />　　齊主蕭賾，特派散騎常侍裴昭明，侍郎謝竣，如魏弔喪，意欲朝服行事。魏命著作郎成淹，據經辯駁。昭明等無詞可答，乃改易弔服，魏亦命散騎常侍李彪，隨使報聘。既至齊廷，齊為置宴設樂，彪固辭道：「主上孝思罔極，興墜正失，朝臣雖除衰絰，尚是素服從事，使臣何敢仰叨盛貺呢！」齊主見他盡禮，頗加器重，因撤樂留飲，館待數日。及彪陛辭北還，車駕親送至瑯琊城，且命群臣賦詩，作為嘉寵。彪亦申謝而去。嗣是南北又復通使，彪六次往返，均不辱命。那魏主宏卻有心復古，正祀典，作明堂，營太廟，週年祥祭，易服終哭，謁永固陵，哀瘠殊甚。<break time="100ms" />　　先是馮太后在日，忌宏英敏，恐於己不利，嘗在嚴寒時候，幽諸空室，絕食三日，意欲把他廢立，還幸朝右大臣，上疏切諫，因得釋出。嗣又由權閹暗中讒構，致宏無故受杖，宏竟毫不介意。<break time="100ms" />　　及喪已逾期，還是哭泣不休，魏臣多退有後言。可巧隆冬大旱，兼遇大風，司空穆亮，借此進諫。謂天子父天母地，子或過哀，父母亦必不歡，今和氣不應，未始非過哀所致，願陛下襲輕裘，御常膳，庶使天人交慶云云。魏主宏卻下詔辯駁，說是孝悌至行，無所不通。今飄風旱氣，是由誠慕未深，不能格天，所言咎本過哀，殊為未解等語。<break time="100ms" />　　馮太后嘗欲家世貴寵，簡選馮熙二女，充入掖廷。後宮林氏，生皇子恂，魏主宏擬廢去故例，不令林氏自盡，獨馮太后不肯俯允，迫令依舊施行。恂尚未得立儲，林氏卻先勒死。到了太和十七年，魏主終喪，始知生母為李夫人，追尊為思皇后，並冊諡故妃林氏為貞皇后。惟總不忘馮氏舊恩，續立馮熙次女為皇后，長女為昭儀。昭儀係是庶出，所以妹尊姊卑。只是娥眉爭寵，狐媚工讒，免不得要搗亂宮闈了。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　背父忘仇已不倫，哪堪更爾顧私情？<break time="100ms" />　　國風敝笱貽譏久，二女如何再近身！<break time="100ms" />　　北朝方隱構內釁，南朝又迭報大喪。欲知一切情形，待至下回申敘。
    </voice>
</speak>
