<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　他尚日夕籌思，竟欲遷都洛陽，宅中居正，方足開拓宏規，因恐群臣不從，特議大舉伐齊，乘便徙都。先在明堂右個，齋戒三日，乃命太常卿王諶筮易。可巧得了一個革卦，魏主宏喜道：「湯武革命，順天應人，這是最吉的爻筮了！」尚書任城王拓跋澄趨進道：「陛下奕葉重光，帝有中土，今欲出師南伐，反得革命爻象，恐未可謂全吉哩。」魏主宏變色道：「繇雲大人虎變，何為不吉？」任城王澄道：「陛下龍興已久，如何今才虎變？」魏主宏厲聲道：「社稷是我的社稷，任城乃欲沮眾麼？」澄又道：「社稷原是陛下所有，臣乃是社稷臣，怎得知危不言！」魏主宏聽了此言，卻亦覺得有理，乃徐徐申說道：「各言己志，亦屬無傷。」<break time="100ms" />　　說畢，啟駕還宮，復召澄入議，屏人與語道：「卿以為朕真要伐齊麼？朕思國家肇興北土，徙都平城，地勢雖固，但只便用武，不便修文，如欲移風易俗，必須遷宅中原。朕將借南征名目，就勢移居，況筮易得一革卦，正應著改革氣象，卿意以為何如？」澄乃欣然道：「陛下欲卜宅中土，經略四海，這是周漢興隆的規制，臣亦極願贊成！」魏主宏反皺眉道：「北人習常戀故，必將驚擾，如何是好？」澄又道：「非常事業，原非常人所能曉，陛下果斷自聖衷，想彼亦無能為了。」魏主笑道：「任城原不愧子房哩。」漢高定都關中，想是魏主記錯。遂命作河橋，指日濟師。一面傳檄遠近，調兵南征。部署至兩月有餘，乃出發平城，渡河南行，直達洛陽。<break time="100ms" />　　適天氣秋涼，霖雨不止，魏主宏飭諸軍前進，自著戎服上馬，執鞭指麾。尚書李衝等叩馬諫阻道：「今日南下，全國臣民，統皆不願，獨陛下毅然欲行，臣不知陛下獨往，如何成事！故敢冒死進諫。」衝果拚死，何不從馮太后於地下！魏主宏發怒道：「我方經營天下，有志混一，卿等儒生，不知大計，國家定有明刑，休得多瀆！」說著，復揚鞭欲進。安定王拓跋休等，又叩首馬前，慇懃泣諫，魏主宏說道：「此次大舉南來，震動遠近，若一無成功，如何示後？今不南伐，亦當遷都此地，庶不至師出無名。卿等如贊成遷都，可立左首，否則立右。」定安王休等均趨右側，獨南安王拓跋楨進言道：「天下事欲成大功，不能專徇眾議，陛下誠撤回南伐，遷都雒邑，這也是臣等所深願，人民的幸福呢！」說畢，即顧語群臣，與其南伐，寧可遷都，群臣始勉強應諾，齊呼萬歲。於是遷都議定，入城休兵。<break time="100ms" />　　李衝復入白道：「陛下將定鼎雒邑，宗廟宮室，非可馬上遷移，請陛下暫還平城，俟群臣經營畢功，然後備齊法駕，蒞臨新都，方不至侷促哩。」魏主宏怫然道：「朕將巡行州郡，至鄴小停，明春方可北歸，今且緩議。」衝不敢再言。魏主即遣任城王澄馳還平城，曉諭留司百官，示明遷都利害，且餞行囑別道：「今日乃真所謂革呢。王其善為慰諭，毋負朕命！」澄叩辭北去，魏主宏尚慮群臣異議，更召衛尉卿征南將軍於烈入問道：「卿意何如？」烈答道：「陛下聖略淵遠，非淺見所可測度，不過平心處議，一半樂遷，一半尚戀舊呢。」魏主宏溫顏道：「卿既不倡異議，便是贊同，朕且深感卿意。今使卿還鎮平城，一切留守庶政，可與太尉丕等悉心處置，幸勿擾民！」於烈亦拜命即行。原來魏太尉東陽王丕，與廣陵王羽，曾留守平城，未嘗隨行，故魏主復有是命。<break time="100ms" />　　魏主宏乃出巡東墉城，征司空穆亮，與尚書李衝，將作大匠董爵，經營洛都。自從東墉趨河南城，順道詣滑台，設壇告廟，頒詔大赦，再啟駕赴鄴。湊巧齊雍州刺史王奂次子王肅，奔避家難，王奂伏誅，見上文。馳至鄴城，進謁魏主，泣陳伐齊數策。魏主已經解嚴，不願南伐，惟見他語言悲惋，計議詳明，不由的契合入微，與談移晷。嗣是留侍左右，器遇日隆，或且屏人與語，到了夜半，尚娓娓不倦，幾乎相見恨晚，旋即擢肅為輔國將軍。<break time="100ms" />　　適任城王澄，自平城至鄴，報稱「留司百官，初聞遷都計畫，相率驚駭，經臣援引古今，譬諭百端，已得眾心悅服，可以無虞。」魏主宏大喜道：「今非任城，朕幾不能成事了。」隨即召入王肅，諭以朕方遷都，未遑南伐，俟都城一定，當為卿復仇。卿為江左名士，應素習中朝掌故，所有我朝改革事宜，一以委卿，願卿勿辭！」肅唯唯遵諭，便替魏主草定禮儀，一切衣冠文物，逐條裁定，次第呈入，魏主無不嘉納，留待施行。當下在鄴西築宮，作為行在。又命安定王休，率領官屬，往平城迎接家屬，自在行宮過了殘冬。<break time="100ms" />　　越年為魏太和十八年，即齊主昭業隆昌元年，魏中書侍郎韓顯宗，上書陳事，共計四條：一是請魏主速還北都，節省遊幸諸費，移建洛京，二是請魏主營繕洛陽，應從儉約，但宜端廣衢路，通利溝渠；三是請魏主遷居洛城，應施警蹕，不宜徒率輕騎，涉履山河；四是請魏主節勞去煩，嗇神養性，惟期垂拱司契，坐保太平。魏主宏頗以為然，乃於仲春啟行，北還平城。
    </voice>
</speak>
