<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　昭業乃欲出鸞至西州，且由中敕用事，不復向鸞關白。鸞知昭業忌己，急謀諸左僕射王晏，及丹陽尹徐孝嗣，乞為臂助，兩人亦情願附鸞。會由尼媼入宮，傳達異聞，昭業又召問蕭坦之道：「鎮軍與王晏蕭諶，意欲廢我，傳聞藉藉，似非虛誣，卿果有所聞否？」偏偏問著此人，真是昭業快死。坦之變色道：變色二字，甚妙。「天下寧有此事！好好一個天子，誰樂廢立？朝貴亦不應造此訛言，想是諸尼媼挑撥是非，淆惑陛下，陛下切勿輕信！況無故除此三人，何人還能自保呢？」昭業似信非信，復商諸直閤將軍曹道剛。道剛為昭業心腹，即密與朱隆之等設法除鸞。尚未舉行，鸞已有所聞，急告坦之。坦之轉白蕭諶，諶答道：「始興內史蕭季敞，南陽太守蕭穎基，已奉調東都，我正待他到來，共同舉事，較易成功。」坦之道：「曹道剛、朱隆之等，已有密謀，我不除他，他將害我，衛尉若明日不舉，恐事已無及了！弟有百歲老母，怎能坐聽禍敗？只好另作他計呢。」諶被他一嚇，不由的惶遽起來，亟向坦之問計。坦之與他附耳數語，諶連聲稱善。當即約定次日起事，連夜部署，準備出發。<break time="100ms" />　　一宵易過，轉瞬天明，諶令兵士早餐，食畢入宮，正與曹道剛相遇。道剛驚問來由，才說一語，刃已入胸，倒斃地上，腸已流出。諶麾眾再進，又碰著朱隆之，亂刀直上，揮作數段。直後將軍徐僧亮怒氣直衝，揚聲號召道：「我等受主厚恩，今日應該死報！」說著，即拔刀來鬥，究竟寡不敵眾，也被蕭諶殺死。蕭鸞繼入雲龍門，內著戎服，外被朱衣，踉蹌趨進，急至三次失履。王晏、徐孝嗣、蕭坦之、陳顯達、王廣之、沈文季等，一並隨入，宮中大擾。昭業在壽昌殿，聞有急變，忙使內侍閉住殿門。門甫闔就，外面已喊聲大震，蕭諶引著數百人，斬關直入。昭業駭極，奔入徐姬房，與姬訣別，徐姬也抖作一團，涕泗滂沱。這便是先笑後號咷。<break time="100ms" />　　兩人正無法可施，偏喊聲又復四集，昭業遽起，拔劍出鞘，吞聲飲恨道：「他……他不過要我性命，我就自了罷！」說著，用劍自刺，急得徐姬搶前來救，將昭業抱住，連呼陛下動不得動不得。何不前日作此語？昭業見徐姬滿面淚容，淒聲欲絕，禁不住心軟手顫，墜劍落地。俄而蕭諶馳入，逼昭業出殿庭，昭業自用帛纏頸，隨諶出延德殿。宿衛將士，皆隸諶麾下，作壁上觀。昭業也竟無一言，被諶引入西齋，就昭業頸上纏帛，把他勒斃，年止二十一歲。遂輿屍出殯徐龍駒故宅，一面奉蕭鸞命，收捕嬖幸，並及改姓無恥的徐姬，盡行牽出，一刀一個，了結殘生。絕妙徐娘，又好與昭業作地下鴛鴦了。鸞顧語大眾道：「廢君立君，目下應屬何人？」已有自立意。徐孝嗣應聲道：「看來只好立新安王！」鸞微笑道：「我意也是如此，但必須作太后令，卿可急速起草。」孝嗣道：「已早繕就了。」說著，即從袖中取出一紙，遞呈與鸞。鸞略閱一周，便道：「就是這樣罷。」當下將令文宣佈，大略說是：<break time="100ms" />　　自我皇歷啟基，受終於宋，睿聖繼軌，三葉重光。太祖以神武創業，草昧區夏，武皇以英明提極，經緯天人，文帝以上哲之資，體元良之重，雖功未被物，而德已在民。三靈之眷方永，七百之基已固。嗣主特鍾沴氣，爰表弱齡，險戾著於綠車，愚固彰於崇正，狗馬是好，酒色方湎，所務唯鄙事，所嫉唯善人。世祖慈愛曲深，每加容掩，冀年志稍改，立守神器。自入纂鴻業，長惡滋甚。居喪無一日之哀，縗絰為歡宴之服，昏酣長夜，萬機斯壅，發號施令，莫知所從。閹豎徐龍駒專總樞密，奉叔珍之，互執權柄。自以為任得其人，表裡緝穆，邁蕭、曹而愈信布，倚泰山而坐平原。於是恣情肆意，罔顧天顯，二帝姬嬪，並充寵御，二宮遺服，皆納玩府，內外混漫，男女無別。丹屏之北，為酤鬻之所，青蒲之上，開桑中之肆。又微服潛行，信次忘返，端委以朝虛位，交戰而守空宮。宰輔忠賢，盡誠奉主，誅鋤群小，冀能悛革，曾無克己，更深怨憾。公卿股肱，以異己置戮，文武昭穆，以德譽見猜，放肆丑言，將行屠膾，社稷危殆，有過綴旒。昔太宗克光於漢世，簡文代興於晉氏，前事之不忘，後人之師也。鎮軍居正體道，家國是賴，伊霍之舉，實寄淵謨，便可詳依舊典，以禮廢黜。新安王體自文皇，睿哲天秀，宜入嗣鴻業，永寧四海，即當以禮奉迎，使正大位。未亡人屬此多難，投筆增慨，不盡欲言！<break time="100ms" />　　看官閱過前回，應知新安王就是昭文，係文惠太子第二子。當時曾任中軍將軍，領揚州刺史，年方十五。由蕭鸞等迎入登台，授鸞為驃騎大將軍，錄尚書事，兼領揚州刺史，晉封宣城郡公。頒詔大赦，改隆昌元年為延興元年。復奉太后命令，追廢故主昭業為鬱林王，何皇后為王妃。總計昭業在位，僅得一年。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　到底歡娛只一年，兩齋斃命亦堪憐；<break time="100ms" />　　早知如此遭奇禍，應悔當初惡未悛！<break time="100ms" />　　昭文即位，朝局粗定，除蕭鸞晉爵外，還有一番封賞。欲知底細，須待下回表明。
    </voice>
</speak>
