<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蕭坦之、蕭諶兩人本係昭業心腹，因見昭業怙惡不悛，也恐禍生不測。鸞乘間運動，把兩蕭引誘過來，曉以禍福利害，使他俯首帖耳，樂為己用，然後使坦之入奏，請誅楊珉。昭業轉告何后，何后大駭，流涕滿面道：「楊郎直呼楊郎曾否知羞？年少無罪，何可枉殺！」昭業出見坦之，也將何后所說，復述一遍，坦之請屏左右，密語昭業道：「楊珉與皇后有情，中外共知，不可不誅！」昭業愕然道：「有這般事麼？快去捕誅便了。」坦之領命，忙去拿下楊珉，牽出行刑。何皇后聞報，急至昭業前跪求，哭得似淚人兒一般。昭業也覺不忍，便命左右傳出赦詔。甘作元緒公。哪知坦之早已料到此著，一經推出楊珉，便即處決。至赦文傳到，珉已早頭顱落地了。牡丹花下死，做鬼也風流。詔使返報昭業，昭業倒也擱起，獨何后記念情郎，不肯忘懷，一行一行的淚珠兒，幾不知滴了多少。<break time="100ms" />　　坦之慮為所譖，向鸞問計。鸞正欲誅徐龍駒，便囑坦之賄通內侍，轉白何后，但言楊珉得罪，統是龍駒一人唆使。坦之依計而行，何后不知真假，便深恨龍駒，請昭業速誅此人，昭業尚未肯應允，再經鸞一本彈章，令坦之遞呈進去，內外夾迫，教龍駒如何逃生！刑書一下，當然畢命。<break time="100ms" />　　楊、徐既除，要輪到直閤將軍周奉叔了，奉叔恃勇挾勢，陵轢公卿，嘗令二十人帶著單刀，擁護出入，門衛不敢訶，大臣不敢犯。嘗嘵嘵語人道：「周郎刀，不識君！」鸞亦親遭嫚侮，所以決計翦除。當下囑使二蕭，勸昭業調出奉叔，令為外鎮。昭業耳皮最軟，遂出奉叔為青州刺史。奉叔乞封千戶侯，亦邀俞允。獨蕭鸞上書諫阻，乃止封奉叔為曲江縣男，食邑三百戶。奉叔大怒，持刀出閤，與鸞評理。鸞不慌不忙，從容曉諭，反把奉叔怒氣，挫去了一大半，沒奈何受命啟行。部曲先發，自入宮面辭昭業，退整行裝，跨馬欲走。鸞與蕭諶矯敕召奉叔入尚書省，俟奉叔趨入省門，兩旁突出壯士，你一錘，我一撾，擊得奉叔腦漿迸流，死於非命。鸞始入奏，托言奉叔侮蔑朝廷，應就大戮。昭業拗不過蕭鸞，且聞奉叔已死，也只好批答下來，准如所請。只能欺祖考，不能欺蕭鸞。溧陽令杜文謙嘗為南郡王侍讀，至是語綦母珍之道：「天下事已可知了！灰盡粉滅，便在旦夕，不早為計，將無噍類呢！」珍之道：「計將安出？」文謙道：「先帝舊人，多見擯斥，一旦號召，誰不應命？公內殺蕭諶，文謙願外誅蕭令，就是不成而死，也還有名有望，若遲疑不斷，恐偽敕復來，公賜死，父母為殉，便在眼前了！」珍之聞言，猶豫未決。不到旬日，果為鸞所捕，責他謀反，立即斬首。連杜文謙也一並拘住，駢首市曹。<break time="100ms" />　　武陵王曅忽爾病終，年只二十八。竟陵王子良時已懮悶成病，力疾弔喪，一場哀慟，益致困頓。既而形銷骨立，病入膏肓，便召語左右道：「我將死了！門外應有異征。」左右出門瞭望，見淮中魚約萬數，浮出水上，齊向城門。不禁驚訝異常，慌忙回報，子良已痰喘交作，奄然而逝了，年三十有五。<break time="100ms" />　　子良為當時賢王，廣交名士，天下文才，萃集一門。又有劉瓛兄弟，素具清操，無心干進，子良欲延瓛為記室，瓛終不就。繼除步兵校尉，又復固辭。京師文士，多往從學，世祖且為瓛立館，撥宅營居，生徒皆賀。瓛歎道：「室美反足為災，如此華宇，奈何作宅！幸奉詔可作講堂，尚恐不能免害呢！」子良折節往謁，瓛與談禮學，不及朝政。年四十餘，尚未婚娶，歷事祖母及母，深得歡心。母孔氏很是嚴明，嘗呼瓛小字，指語親戚道：「阿稱阿瓛小字。便是今世曾子呢。」後奉朝命，娶王氏女。王女鑿壁掛履，土落孔氏牀上，孔氏不悅，瓛即出妻。年五十六病終。子良移廚至瓛宅，囑瓛徒劉繪花縝等，代為營齋。後世為瓛立碑，追諡貞簡先生。<break time="100ms" />　　瓛弟璡亦甚方正，與瓛同居，瓛至夜間，隔壁呼進共語，璡下牀著衣，然後應瓛。瓛問為何因？璡答道：「向尚未曾束帶，所以遲遲。」又嘗與友人孔澈同舟，澈目注岸上女子，璡即與他隔席，不復同坐。子良為他延譽，由文惠太子召入東宮，遇事必諮，璡每上書，輒焚削草稿。尋署璡為中兵兼記室參軍，病歿任所。劉瓛兄弟，係叔季名士，故特筆帶敘。<break time="100ms" />　　及子良逝世，士類同聲悲悼，獨昭業素有戒心，至是很覺欣慰，不過形式上表示褒崇，賻贈加厚，算作飾終盡禮罷了。看官聽說！這武陵王鞍，與竟陵王子良，本是高武以後著名的哲嗣，位高望重，民具爾瞻，此次迭傳耗問，失去了兩個柱石，頓使齊廷闃寂，所有軍國重權，一古腦兒歸屬蕭鸞。昭業雖進庐陵王子卿世祖第三子。為衛將軍，鄱陽王鏘高帝第七子。為驃騎將軍，究竟兩人資望尚淺，比蕭鸞要遜一籌。鸞又得加官中書監，進號鎮軍大將軍，開府儀同三司。自是權勢益隆，陰謀益急，廢立兩字的聲浪，漸漸傳到昭業耳中。昭業嘗私問鄱陽王鏘道：「公可知鸞有異謀否？」鏘素和謹，應聲答道：「鸞在宗戚中，年齒最長，並受先帝重托，諒無他意。臣等少不更事，朝廷所賴，惟鸞一人，還請陛下推誠相待，勿啟猜疑！」昭業默然不答。過了數日，又商諸中書令何胤。胤係何后從叔，后嘗呼胤為三父，使直殿省。昭業與謀誅鸞，胤不敢承認，但勸昭業耐心待時。
    </voice>
</speak>
