<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十回<break time="100ms" />　　上淫下烝丑傳宮掖　內應外合刃及殿庭
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說齊嗣主昭業，即位逾年，改元隆昌。自思從前不得任意，至此得了大位，權由己出，樂得尋歡取樂，快活逍遙，每日在後宮廝混，不論尊卑長幼，一味兒頑皮涎臉，恣為笑謔。世祖時穆妃早亡，不立皇后，後宮只有羊貴嬪、范貴妃、荀昭華等，已值中年，尚沒有甚麼苟且事情。獨昭業父文惠太子宮內，尚有幾個寵姬，多半是年貌韶秀，華色未衰。不過貞淫有別，品性不同。就中有一霍家碧玉，年齡最稚，體態風騷，當文惠太子在日，也因她柔情善媚，格外見憐，此時嫠居寂寞，感物傷懷，含著無限淒楚，偏昭業知情識趣，眉去眼來，一個是不衫不履，自得風流，一個是若即若離，巧為迎合，你有情，我有意，漸漸的勾搭上手，還有甚麼禮義廉恥。更有宦官徐龍駒，替兩人作撮合山，從旁慫慂，密為安排。好一個牽頭。於是雲房月窟，暗裡綢繆，海誓山盟，居然伉儷，說不盡的鸞顛鳳倒，描不完的蝶浪蜂狂。龍駒又想出一法，只說度霍氏為尼，轉向皇太后王氏前，婉言稟聞。王太后哪識姦情，便令將霍氏引去，龍駒竟導至西宮，令與昭業徹夜交歡，恣情行樂，並改霍氏姓為徐氏，省得宮廷私議，貽笑鶉奔。此外又選入許多麗姝，充為妾媵，就是兩宮中的侍女，也採擇多人。不過霍氏是文惠幸姬，格外著名，昭業更格外寵愛，所以齊宮丑史，亦格外播揚。<break time="100ms" />　　更可丑的是皇后何氏，也是一個淫婦班頭。她在西州時候，因昭業入宮侍奉，耐不住孤帳獨眠，便引入侍書馬澄，與他私通。及迎入為后，與昭業雖仍恩愛，但昭業是見一個，愛一個，見兩個，愛一雙，仍使何后獨宿中宮，擔受那孤眠滋味。她前時既已失節，此時何必完貞。可巧昭業左右楊珉，生得面白唇紅，丰姿楚楚，由何后窺入眼中，便暗令宮女導入，賜宴調情。楊珉原是個篾片朋友，既承皇后這般厚待，還有甚麼不依，數杯酒罷，攜手入幃，為雨為雲，不消細說。那時昭業上烝庶母，何后下私倖臣，爾為爾，我為我，兩下裡各自圖歡，倒也無嫌無疑，免得爭論。卻是公平交易。<break time="100ms" />　　昭業不特漁色，並好佚游，每與左右微服出宮，馳騁市裡，或至乃父崇安隧中，擲涂賭跳，作諸鄙戲，興至時濫加賞賜，百萬不吝，嘗握錢與語道：「我從前欲用汝一枚，尚不可得，今日須任我使用了！」錢神有知，應答語道：快用快用，明年又輪不著用了！<break time="100ms" />　　先是世祖賾生平好儉，庫中積錢五億萬，齋庫亦積錢三億萬，金銀布帛，不可勝計。昭業更得任情揮霍，視若泥沙，祖宗為守財奴，子孫往往如此。嘗挈何后及寵姬，入主衣庫，取出各種寶器，令相投擊，砰磞砰磞的好幾聲，悉數破碎，昭業反狂笑不置。或令閹人豎子，隨意搬取，頃刻垂盡。中書舍人綦母珍之、朱隆之，直閣將軍曹道剛、周奉叔，各得寵眷。珍之內事諂媚，外恣威權，所有宮廷要職，必須先賂珍之，論定價值，然後由珍之列入薦牘。一經保奏，無不允行。珍之任事才旬月，家累巨萬。往往不俟詔旨，擅取官物，及濫調役使，有司輒相語云：「寧拒至尊敕，難違舍人命！」<break time="100ms" />　　宦官徐龍駒得受命為後閣舍人，常居含章殿，戴黃綸帽，披黑貂裘，南面向案，代主畫敕，左右侍直與御坐前無異。這是做牽頭的好處。衛尉蕭諶，為世祖賾族子，世祖嘗引為宿衛，使參機密。征南諮議蕭坦之，與諶同族，曾充東宮直閣，昭業因二人同為親舊，亦加信任。諶或出宿，昭業常通宵不寐，直待諶還直宮中，方得安心。坦之出入後宮，每當昭業游宴，必令隨侍。昭業醉後忘情，脫衣裸體，坦之扶持規諫，略見信從；但後來故態復萌，依然如故。何皇后私通楊珉，恐事發得罪，所以對著昭業，比前尤昵，曲意承歡。昭業喜不自勝，迎后親戚入宮，使居耀靈殿，齋閣洞開，徹夜不閉，內外淆雜，無復分別，好似那混沌世界，草昧乾坤。想是子業轉世來亡齊祚。<break time="100ms" />　　當時惱動了一位宰輔，屢次上疏，規戒主惡。怎奈言不見聽，杳無復諭，自欲入宮面奏，又常被周奉叔阻住禁門，不准放入。情急智生，由懮生憤，遂欲仿行伊、霍故事，想出那廢立的計謀。這人為誰？就是尚書令西昌侯蕭鸞，特筆提敘，喝起下文。鸞擁立昭業，得邀重任，政無大小，多歸裁決。武陵王曅，雖亦見倚賴，但政治經驗，未能及鸞，所以遇事推讓。竟陵王子良已被嫌疑，只好鉗口不言，免滋他禍。<break time="100ms" />　　鸞專握朝綱，見嗣主縱欲怙非，不肯從諫，乃引前鎮西諮議參軍蕭衍，與謀廢立。衍勸鸞待時而動，不疾不徐。鸞悵然道：「我觀世祖諸子，多半庸弱，惟隨王子隆，世祖第八子。頗具文才，現今出鎮荊州，據住上游，今宜預先召入，免滋後患。惟他或不肯應召，卻也可懮。」衍答道：「隨王徒有美名，實是庸碌，部下並無智士，只有司馬垣歷生，太守卞白龍，作為爪牙，二人唯利是圖，若給他顯職，無有不來！隨王處但費一函，便足邀他入都了。」鸞撫掌稱善，即征歷生為太子左衛率，白龍為游擊將軍。果然兩人聞信，喜躍前來。再召子隆為撫軍將軍，子隆亦至。鸞又恐豫州刺史崔慧景，歷事高、武二朝，未免反抗，因即遣蕭衍為寧朔將軍，往戍壽陽，慧景還道是意外得罪，白服出迎，由衍好言宣慰，偕入城中。那蕭鸞既撫定荊、豫，釋去外懮，便好下手宮廷，專除內患。
    </voice>
</speak>
