<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鸞逞情殺戮，無一敢違，正好趁勢做去，把高、武兩帝傳下的寶座，篡奪了來。齊主昭文，本來是個殿中傀儡，一切政事，聽命蕭鸞，就是一飲一食，也必經蕭鸞允給，方由御廚供俸。一日思食蒸魚菜，飭廚官進陳，廚官答稱無宣城命，竟不上供。似這無權無力的小皇帝，要他推位讓國，真是容易得很。況且宗親懿戚，已害死了一大半，朝上一班元老，又統是朝秦暮楚，沒甚廉恥，但得保全富貴，管甚麼帝祚旁移！因此延興元年十月終旬，竟頒出一道太后敕令，廢齊主昭文為海陵王，命宣城王鸞入登大位。令云：<break time="100ms" />　　夫明晦迭來，屯平代有，上靈所以眷命，億兆所以歸懷。自皇家淳耀，列聖繼軌，諸侯官方，百神受職，而殷懮時啟，多難薦臻。隆昌失德，特紊人思，非徒四海解體，乃亦九鼎將移。賴天縱英輔，大匡社稷，崩基重造，墜典再興。嗣主幼衝，庶政多昧，且早嬰尩疾，弗克負荷；所以宗正內侮，戚藩外叛，覘天視地，人各有心。雖三祖之德在民，而七廟之危行及，自非樹以長君，鎮以淵器，未允天人之望，寧息姦宄之謀！太傅宣城王，胤體宣皇，鍾慈太祖，識冠生民，功高造物，符表夙著，謳頌有在。宜入承寶命，式寧宗溳。帝可降封海陵王，吾當歸老別館。昔宣帝中興漢室，簡文重延晉祀，庶我鴻基，於茲永固。言念國家，感慶載懷。<break time="100ms" />　　這令一下，昭文當然出宮，別居私第。還有昭文妃王氏，方冊為皇后，不到旬月，仍降為海陵王妃。就是太后王氏，本居養宣德宮，至鸞入嗣位，也只好讓出宮外，另就鄱陽王故第，略加修葺，沿襲舊號，仍稱為宣德宮。那太傅領大將軍揚州牧宣城王蕭鸞，還且三揖三讓，待至群臣三請，然後入殿登基。愈形其丑。當即改元建武，頒詔大赦。自謂入承太祖，列作第三子。要篡就篡，何必強詞附會！加授太尉王敬則為大司馬，司空陳顯達為太尉，尚書令王晏為驃騎大將軍，左僕射徐孝嗣為中軍大將軍，中領軍蕭諶為領軍將軍，兼南徐州刺史，中護軍王玄邈為南兗州刺史，平北將軍王廣之為江州刺史，晉壽太守王洪范為青、冀二州刺史。所有揚州刺史要缺，特委任長子寶義。寶義少有廢疾，不堪外鎮，乃更改命始安王遙光代任。遙光弟遙欣鎮荊州，遙昌鎮豫州，三人與鸞最親，更有佐命功勛，所以特委重任，倚若長城。為後文伏筆。<break time="100ms" />　　度支尚書虞悰獨自稱病重，不肯入朝。王晏奉新主命，慰諭虞悰，令他出佐新朝，悰慨然道：「主上聖明，公卿戮力，自能安邦定國，還須老朽何用？悰實不敢聞命！」說至此，慟哭不已。惹得王晏無可再說，只得入朝復旨，朝議即欲具奏劾悰，徐孝嗣獨進言道：「這也是古來遺直呢！」想亦自覺靦顏。朝臣聞孝嗣言，方才罷議。<break time="100ms" />　　過了數日，追尊生父始安王道生為景皇帝，生母江氏為景皇后，贈故兄鳳為侍中驃騎將軍，封始安王弟緬為侍中司徒，封安陸王。鳳仕宋為郎官，宋季已經病故，嗣子就是遙光兄弟。緬在齊太祖時，受爵安陸侯，世祖永明九年病歿，嗣子寶晊襲爵，出為湘州刺史。寶晊弟寶覽封江陵公，寶宏封汝南公。冊故妃劉氏為皇后，追諡曰敬。劉后去世，差不多有六七年，遺下四子，長寶卷，次寶玄，次寶夤，又次為寶融。尚有庶出諸子，最長的就是寶義，次寶源，次寶攸，次寶嵩，最幼為寶貞。鸞既為帝，欲立儲貳，因寶義雖為長子，究是庶出，且有廢疾，因特立寶卷為太子，封寶義為晉安王，寶玄為江夏王，寶源為庐陵王，寶夤為建安王，寶融為隨王，寶攸為南平王，寶嵩為晉熙王，寶貞為桂陽王。<break time="100ms" />　　又對著廢主昭文，佯加優待，命依漢東海王疆漢光武子。故事，給虎賁旄頭畫輪車，設鐘虡宮懸，一切供養，俱從隆厚。到了十一月間，忽稱海陵王有疾，屢遣御醫診視，哪知進藥數劑，反把他斷送性命。形式上卻下了一道哀詔，命大鴻臚監護喪事，殮用袞冕，葬給轀輬車，儀仗用黃屋左纛，前後羽葆鼓吹，輓歌二部，予諡為恭。可憐十五歲的廢主，徒博得一副葬儀，還算比高武文惠諸男，外觀較美呢。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　鬱林廢去海陵來，半載蹉跎受劫灰。<break time="100ms" />　　幼主未曾聞失德，徒遭篡弒令人哀！<break time="100ms" />　　齊主鸞正心滿意足，如願以償，偏外人仗義執言，竟爾聲罪致討，興動干戈。欲知何人討鸞，且看下回再詳。<break time="100ms" />　　高武文惠諸男，不可謂少，乃蕭鸞圖逆，恣意殺戮，未敢有違；惟鄱陽王鏘，隨王子隆，晉安王子懋本欲先發制鸞，顧皆為鸞所害。三王之死，皆一疑字誤之；當斷不斷，反受其亂，古語誠不虛也。夫以諸王之內居外守，竟不能監束一鸞，毋乃所謂景升之子，皆豚犬耶！昭文嗣位，未及一年，飲食起居，皆待鸞命，捽而去之，猶反手耳。然昭文不足亡國，而亡國者實為昭業，鸞之篡位，昭業使之也。但前有鬱林，後有東昏，悖入悖出，兩兩相稱，鸞猶殘戮諸王，為後嗣計，毒若蛇蠍，愚若犬彘，讀此回而不歎恨者，未之有也。
    </voice>
</speak>
