<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　還有陸超之靜坐寓中，並不避匿。於琳之素與超之友善，特使人通信，勸他逃亡。超之道：「人皆有死，死何足懼！我若逃亡，既負晉安王厚眷，且恐田橫客笑人！」田橫齊人，事見漢史。玄邈擬拘住超之，囚解入都，聽候發落。偏超之有門生某，妄圖重賞，佯謁超之，覷隙閃入超之背後，拔刀奮砍，頭已墜下，身尚不僵。超之非羿，其徒恰似逄蒙。遂攜首往報玄邈。玄邈頗恨門生無禮，但一時不便詰責，仍令他攜首合屍，厚加殯殮。大殮已畢，門生助舉棺木，棺忽斜墜，巧巧壓在門生頭上。一聲脆響，頸骨已斷，待至旁人把棺扛起，急救門生，已是暈倒地上，氣絕身亡！莫謂義士無靈！玄邈聞報，也不禁歎息，惟受了蕭鸞差遣，只好將昭基等械送入都，眼見是不能生活了。<break time="100ms" />　　鸞復遣平西將軍王廣之，往襲南兗州刺史安陸王子敬。係武帝第五子。廣之命部將陳伯之為先驅，佯說是入城宣敕。子敬親自出迎，被伯之手起刀落，砍倒馬下。後面即由廣之馳到，城中吏民，頓時駭散。經廣之揭張告示，謂罪止子敬，無預他人，於是吏民復集，稍稍安堵。廣之飛使報鸞，鸞更遙飭徐玄慶，順道西上，往害荊州刺史臨海王昭秀。<break time="100ms" />　　玄慶輕車簡從，馳抵江陵，矯傳詔命，立召昭秀同歸。荊州長史何昌寓，料有他變，獨出見玄慶道：「僕受朝廷重寄，翼輔外藩，今殿下未有過失，君以一介使來，即促殿下同去，殊出不情！若朝廷必須殿下入朝，亦當由殿下啟聞，再聽後命。」玄慶見他理直氣壯，倒也不好發作，乃告辭而去。嗣由正式詔使，征昭秀為車騎將軍，別命昭秀弟昭粲繼任，昭秀乃得安然還都。<break time="100ms" />　　蕭鸞續命吳興太守孔琇之，行郢州事，且囑使殺害晉熙王銶。高帝第十八子。琇之不肯受命，絕粒自盡。乃改遣裴叔業西行，翦除上流諸王。叔業自尋陽至湘州，湘州刺史南平王銳，擬迎納叔業。防閣將軍周伯玉朗聲道：「這豈出自天子意？為今日計，宜收斬叔業，舉兵匡扶社稷，名正言順，何人不依！」快人快語。銳年才十九，沒甚主見，典簽在旁，呵叱伯玉，竟勒令下獄。待叔業入城，矯詔殺銳，又將伯玉殺死。叔業再趨向郢州，也是依法泡制，銶年十六，更加懦弱，服毒了命。更由叔業馳往南豫州。豫州刺史宜都王鏗，高帝第十六子。也不過十八歲，驚惶失措，也被叔業勒斃。<break time="100ms" />　　上游諸王，已經盡殲，叔業欣然東還，復告蕭鸞。蕭鸞遂自為太傅，領揚州牧，進爵宣城王，引用當時名士，與商大計，指日篡位。侍中謝朏不願附逆，求出為吳興太守，得請赴郡。用酒數斛，貽送吏部尚書謝瀹，且附書道：「可力飲此，勿預人事！」統做好好先生，自然亂賊接踵。原來瀹係朏弟，朏恐他好事惹禍，故有此囑。宣城王鸞，尚恐人情未服，不免加懮。驃騎諮議參軍江悰面請道：「大王兩胛上生有赤志，便是肩擎日月。何不出示眾人，俾知瑞異！」鸞點首無言。適晉壽太守王洪范，入都謁鸞，鸞便袒臂相示，且故意密語道：「人言此是日月相，願卿勿泄！」洪范道：「公有日月在軀，如何可隱？當為公極力宣揚！」鸞佯為失色，洪范退後，卻暗暗喜歡，欣慰不置。桂陽王鑠，高帝第八子。與鄱陽王鏘齊名，鏘好文章，鑠好名理，時稱鄱桂。鄱陽王遇害，鑠由前將軍遷任中軍將軍，並開府儀同三司。他本來流連詩酒，不願與聞政事。此時勉強接任，明知鸞不懷好意，也因沒法推辭，虛與周旋。一日往東府見鸞，坐談片刻，還語侍讀山悰道：「我日前往見宣城王，王對我嗚咽，即夕害死鄱陽、隨郡二王，今日宣城見我，又復流涕，且面有愧色，恐我等也要受害哩！」自知頗明，惜不能先幾遠引。是夕心驚肉跳，很覺不安。果然到了夜半，有東府兵斬關突入，把鑠殺斃，年只二十四。<break time="100ms" />　　鑠以下諸弟，便是始興王鑒，高帝第十子。曾為秘書監，領石頭戍事，時已去世；又次為江夏王鋒，鋒有才行，並有武力，任驍騎將軍。至是貽書責鸞，說他殘虐宗族，忍心害理，鸞引為深恨。只因他勇武過人，不敢遣兵入第，但使他出祀太廟，就廟中埋伏甲士，俟鋒登車前來，突出害鋒。鋒從車上躍下，揮拳四擊，前至數人，皆被擊倒，怎奈來兵甚眾，四面攢毆，且手中盡執刀械，繞身攢刺，任你江夏王如何驍悍，畢竟赤手空拳，寡不敵眾，身上受了數十創，大吼而亡，年只二十。<break time="100ms" />　　鸞又遣典簽何令孫，往殺建安王子真。武帝第九子。子真方十九歲，膽子甚小，走匿牀下。令孫追入，一把抓住，嚇得子真渾身發抖，伏地叩首，哀乞為奴，冀免一死。偏令孫不肯容情，拔劍一揮，嗚呼畢命！<break time="100ms" />　　鸞殺死數王，意尚未足，更令中書舍人茹法亮，往殺巴陵王子倫。武帝第十三子。子倫閱年十六，頗有英名，時正為南蘭陵太守，鎮治瑯琊，聞得法亮到來，即從容不迫，整肅衣冠，出受詔命。法亮讀過偽敕，並遞過毒酒一杯，逼令速飲。子倫唏噓道：「聖人有言，鳥死鳴哀，人死言善，先朝前滅劉氏，幾無遺類，今子孫遭禍，也是理數循環，不足深怨。惟君是我家舊人，獨奉使到此，想是事不得已，此酒何勞勸酬，我拚著一死罷了！」此子頗覺明白，可惜為鸞所殺。法亮懷慚不答，但看他酒已畢飲，當即趨退。不到片時，子倫已毒發歸天。法亮又入內殯殮，也為淚下。假惺惺何為？<break time="100ms" />　　隨即返報蕭鸞，鸞並殺死衡陽王鈞。鈞係高帝十一子，過繼衡陽王道度為嗣，曾任秘書監，好學有文名，生年二十二歲，也為蕭鸞所害。看官！你道是冤不冤，慘不慘呢！出爾反爾，盍讀子倫遺言。
    </voice>
</speak>
