<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十一回<break time="100ms" />　　殺諸王宣城肆毒　篡宗祚海陵沉冤
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說新安王昭文嗣位，封賞各王公大臣，進鄱陽王鏘為司徒，隨王子隆為中軍大將軍，衛尉蕭諶為中領軍，司空王敬則為太尉，車騎大將軍陳顯達為司空，尚書左僕射王晏為尚書令，西安將軍王玄邈為中護軍。此外親戚勛舊，各有遷調，不及細表。獨蕭鸞從子遙光遙欣，本沒有甚麼大功，不過遙欣為始安王道生長孫，得襲封爵。此次復為鸞效力，因特授南郡太守，不令蒞鎮，仍留為參謀。遙光除兗州刺史，嗣又命遙欣弟遙昌，出為郢州刺史。鸞已有心篡立，所以將從子三人，佈置內外，樹作黨援。<break time="100ms" />　　鄱陽王鏘，隨王子隆，年齡俱未及壯，但高武嗣子，半即凋零，要算鏘與子隆，名位最崇，資望亦最著。蕭鸞陰實忌他，外面卻佯表忠誠，每與鏘談論國事，聲隨淚下。鏘不知有詐，還道他是心口相同，本無歹意；實則朝廷內外，統已看透蕭鸞詭秘，時有戒心。<break time="100ms" />　　制局監謝粲，私勸鏘及子隆道：「蕭令跋扈，人人共知，蕭鸞已進錄尚書事，粲尚呼為蕭令，是沿襲舊稱。此時不除，後將無及！二位殿下，但乘油壁車入宮，奉天子御殿，夾輔號令，粲等閉城上仗，誰敢不從？東府中人，當共縛送蕭令，去大害如反掌了」恐也未必。子隆頗欲依議，鏘獨搖首道：「現在上台兵力，盡集東府，鸞為東府鎮守，坐擁強兵，倘或反抗，禍且不測，這恐非萬全計策呢！」我亦云然，但此外豈竟無良策麼？已而馬隊長劉巨復屏人語鏘，叩頭苦勸。鏘為所慫慂，命駕入宮。轉念吉凶難卜，有母在堂，須先稟訣為是。乃復折回私第，入白生母陸太妃。陸太妃究係女流，聽著這般大事，嚇得魂不附體，慌忙出言諭止，累得鏘遲疑莫決，只在家中繞行。盤旋了好半日，天色已晚，尚未出門。事為典簽所聞，典簽官名，即記室之類。竟馳往東府告鸞。鸞立遣精兵二千人，圍攻鏘第。鏘毫無預備，只好束手就死。謝粲、劉巨，俱為所殺。<break time="100ms" />　　子隆方待鏘入宮，日暮未聞啟行，黃昏又無消息。正擬就寢，忽聞有人入報，鄱陽王居第已被東府兵圍住了。子隆料知有變，但也沒法自防，不得不聽天由命。統是沒用人物。過了片刻，那東府兵已蜂擁前來，排牆直入，子隆無從逃匿，坐被亂兵殺死。兩家眷屬，並皆遇害，財產抄沒。鏘年才二十六，子隆年只二十一，一叔一姪，攜手入鬼門關去了。<break time="100ms" />　　江州刺史晉安王子懋，係子隆第七兄，聞二王罹禍，意甚不平，遂欲起兵赴難。自思生母阮氏，尚居建康，應先事往迎，免得受害，乃密遣人入都，迎母東行。偏阮氏臨行時，使人報知舅子於瑤之，令自為計，傳文作兄子瑤之，疑有誤。瑤之反馳白蕭鸞。自為計則得矣，如親誼何！鸞即奏稱子懋謀反，自假黃鉞督軍，內外戒嚴，立派中護軍王玄邈，率兵往討子懋。一面遣軍將裴叔業，與於瑤之逕襲尋陽。<break time="100ms" />　　子懋與防閤軍將陸超之、董僧慧商議，以湓城為尋陽要岸，恐都軍沂流掩擊，即撥參軍樂賁率兵三百人往守。裴叔業等乘船西上，駛至湓城，見城上有兵守著，便不動聲色，但揚言奉朝廷命，往郢州行司馬事。當下懸帆直上，掉頭自去。城中兵見他駛過，當然放心，夜間統去熟睡。不意到了三更，竟有外兵扒城進來，一聲喧噪，殺入署中。樂賁倉皇驚醒，披衣急走，才出署門，兜頭碰著裴叔業，大呼速降免死！賁知不可脫，沒奈何伏地乞降。叔業收納樂賁，據住湓城。因聞子懋部曲，多雍州人，驍悍善戰，不易攻取，乃更使於瑤之詣尋陽城，往賺子懋。<break time="100ms" />　　子懋因湓城失陷，正在著忙，召集府州將吏，登城捍御。忽見瑤之叩門，還疑是戚誼相關，前來相助，便命開城迎入。瑤之視了子懋，行過了禮，便開口說道：「殿下單靠一座孤城，如何久持！不若舍仗還朝，自明心跡，就使不能復職，也可在都下作一散官，仍得保全富貴，決無他慮！」子懋被他一說，禁不住心動起來。尋陽參軍於琳之，係瑤之親兄，此時也從旁閃出，與乃兄一唱一和，說得子懋越加移情。琳之復勸子懋重賂叔業，使他代為申請，洗刷前愆。子懋已為所迷，遂取出金帛，使琳之隨兄同往。琳之見了叔業，非但不為子懋說情，反教叔業掩取子懋。叔業即遣裨將徐玄慶，率四百人隨著琳之，馳入州城。<break time="100ms" />　　子懋正坐齋室中，靜待琳之歸報，驀聞門外有蹴踏聲，驚起出視，只見琳之帶著外兵，各執著亮晃晃的寶刀，踴躍而來。不由的大駭道：「汝從何處招來兵士？」琳之瞋目道：「奉朝廷命，特來誅汝！」子懋乃怒叱道：「刁詐小人，甘心賣主，天良何在！」言未已，琳之已趨至面前。子懋退入齋中，被琳之搶步追入，撳住子懋，用袖障面，外邊跟進徐玄慶，順手一刀，頭隨刀落，年只二十三。死由自取，不得為枉。<break time="100ms" />　　琳之取首出齋，徇示大眾，那時府中僚佐，早已逃避一空，剩得幾個僕役，怎能反抗！此外有若干兵民，統是顧命要緊，樂得隨風披靡，順從了事。可巧王玄邈大軍亦到，見城門洞開，領兵直入。琳之、玄慶等接著，報明情形，玄邈大喜，復分兵搜捕餘黨。<break time="100ms" />　　兵士捕到董僧慧，僧慧慨然道：「晉安舉兵，僕實預謀，今為主死義，尚復何恨！但主人屍骸暴露，僕正擬買棺收殮，一俟殮畢，即當來就鼎鑊！」玄邈歎道：「好一個義士！由汝自便。我且當牒報蕭公，貸汝死罪！」僧慧也不言謝，自去殮葬子懋。子懋子昭基，年方九歲，被繫獄中，用寸絹為書，賄通獄卒，使達僧慧。僧慧顧視道：「這是郎君手書，我不能援救，負我主人！」遂號慟數次，嘔血而亡！
    </voice>
</speak>
