<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鐘離城守蕭惠休，本來有些智勇，那崔慧景、裴叔業等，又復馳至，紮營城外，與城中相應。內守外攻，與魏兵相持旬日，魏兵不得便宜，反戰死了許多士卒。魏主宏乃至邵陽，就洲上築起三城，柵斷水路，為久駐計，被裴叔業率兵攻破，計不得逞。更欲置戍淮南，招撫新附，會魏相州刺史高閭，及尚書令陸叡，先後上書，勸魏主退歸洛陽，魏主乃渡淮北去。兵未渡完，忽有齊兵飛艦前來，據住中渚，截擊魏人。魏主宏亟懸賞購募，謂能擊破中渚兵，當立擢為直閤將軍。軍弁奚康生應募奮出，縛筏積薪，引著壯士數百名，駛至中渚，因風縱火，毀齊戰艦，趁著煙霧迷濛的時候，持刀直進，亂斲亂砍，逼得齊兵倉皇失措，四散逃去。魏主大喜，即命康生為直閤將軍，各軍依次畢濟。<break time="100ms" />　　惟將軍楊播，領著步卒三千，騎兵五百，作為殿軍，尚未涉淮。偏齊兵又復大至，戰艦塞川，截住楊播歸路。播結陣自固，齊兵上岸圍攻，由播猛力搏戰，相拒至兩晝夜，兀自守住。只苦軍中食盡，不能枵腹從戎。魏主宏在北岸遙望，屢思越淮救播，可奈春水方漲，船隻未備，急切不便徒涉，無從施救。惟有相對欹▉。幸而淮水漸退，播自陣中殺出，引得精騎三百名，至齊艦旁大呼道：「我等便要渡江，有人能戰，快來接仗，休得誤過！」一面說，一面躍馬入水，向北逕渡。齊兵見他勇悍，也不敢追逼，由他游泳自去。越不怕死，越不會死。<break time="100ms" />　　魏主宏見播到來，很是喜慰，便引兵回洛去了。惟邵陽洲上，尚留魏兵萬人，也欲北歸，因被崔慧景等阻住，無法退還，不得已遣使求和，願輸良馬五百匹，借一歸路。慧景未許，副將張欣泰道：「歸寇勿遏，不如縱使北去。否則困獸猶鬥，彼若拚死來爭，就使我得倖勝，亦不為武，不勝反隳棄前功，豈不可惜！」慧景乃縱令北還。嗣被蕭坦之劾奏，二人皆不得賞，未免怏怏，後文另有交代。<break time="100ms" />　　惟魏兵出發，本由四路進兵。鐘離、義陽兩路，已經退歸。還有襄陽一路，是魏將薛真度為帥，到了南陽為齊太守房伯玉殺敗，無功而還。南鄭一路，軍帥乃是劉藻，行至中途，適梁州刺史拓跋英，也引兵來會，便合軍進擊漢中。齊梁州刺史蕭懿，遣部將尹紹祖、梁季群等，率兵二萬，據險扼守，設立五柵，防禦敵兵。拓跋英偵得消息，便囂然道：「齊帥皆賤，不能統一，我但挑選精卒，攻他一營，彼必不肯相救；一營得破，四營不戰自溃了。」說著，便自統精騎數千人，急攻一營。營中守將正是梁季群，驀聞魏兵到來，便開柵逆戰。拓跋英持槊當先，與季群大戰數合。季群力怯，戰不過拓跋英，正思勒馬退走，不防拓跋英乘隙刺來，慌忙閃避，被英橫槊一掠，跌了一個倒栽蔥，即由魏兵擒去。齊兵失了主將，當然棄柵逃散。尹紹祖聞季群遭擒，嚇得魂膽飛揚，把四柵一並棄去，狼狽奔回。拓跋英乘勝長驅，進逼南鄭。蕭懿又遣他將姜修擊英，途次遇著伏兵，俱為所俘，竟至片甲不回，遂直達南鄭城下，四面圍住。懿登陴固守，約曆數十日，城中糧食將盡，兵中恟懼異常。參軍庾域，卻想了一計，封題空倉數十，指示將士道：「倉中粟米皆滿，足支二年，但能努力堅守，怕甚麼強虜呢！」大眾聽了此語，方得少安。懿復遣人煽誘仇池諸氏，使起兵斷英運道，英乃不能久持。適魏主有敕頒到，召還劉藻，並令英還鎮，英乃撤圍西返，使老弱先行，自率精兵斷後，且仰呼城中，與懿告別。懿恐有詐謀，不敢遽追，過了兩日，方遣將倍道追去。英見有追兵，下馬待戰，故示從容，懿兵又不敢進逼，重復折回。英始取道斜谷，返入仇池，沿途遇著叛氏，且戰且前，流矢射中英頰，英督戰如故，終得將叛氏殺平，安抵仇池。敘清兩路，繳足上文。<break time="100ms" />　　又有魏城陽王拓跋鸞，攻齊赭陽，也不能拔，齊遣右衛率垣歷生赴援，鸞恐眾寡不敵，下令退兵，偏部將李佐，留兵逆戰，吃了一個大敗仗，方匆匆走還。督軍盧淵，本是勉強受命，至此歸心愈急，早已棄師還洛。魏主轉趨魯城，親祀孔子，拜孔氏二人，顏氏二人為官，且選孔氏宗子一人，封崇聖侯。奉孔子祀，重修園墓，更建碑銘，饒有尊聖明經的意思。既而還都，特立國子太學，四門小學，選了幾個耆年碩彥，充做國老庶老，賜宴華林園，各給鳩杖衣裳，求遺書，正度量，制禮作樂，黼黻太平。<break time="100ms" />　　越年，又下詔易姓，稱為元氏。魏人嘗自稱為黃帝子昌意後裔，昌意少子，受封北國，有大鮮卑山，遂以為號。黃帝以土德王。北俗謂土為拓，後為跋，所以叫作拓跋氏，魏主宏謂土屬黃色，是萬物原始，此次變禮從華，不宜仍襲北語，因特改姓為元，凡諸功臣舊族，姓或重複，悉令改更，就是內外文牘，及普通語言，均不得再仍舊俗。又仿南朝制度，一切選調，推重門族。尚書僕射李衝進言道：「陛下選用官吏，如何專取門品，不拔才能？」魏主道：「世家子弟，就使才具平常，德性要自純篤，朕故就此錄用。」衝又道：「傅說版築，呂望釣叟，何嘗出自世家？」魏主道：「非常人物，古今只有一、二人，怎得拘為成例？」中尉李彪亦插嘴道：「魯有三卿，如何孔門四科？」魏主道：「如有高明特達，出類拔萃，朕亦自當重用，不拘一格呢。」兩李方才無言，相繼告退。南朝雅重門望，實是敝制，如何魏亦仿此？看官！你道魏主宏變夷從夏，好似一個有道明君，哪知他釣名沽譽，諸多粉飾，連宮闈裡面，尚是偏聽不明。對著六七個嗣子，亦未聞有義方教訓，是不能齊家，焉能治國！名為尊崇孔聖，實與孔子遺言，簡直是大不相符呢。
    </voice>
</speak>
