<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　從前魏主終喪，曾納太師馮熙二女，長為昭儀，次為皇后，當時因長女庶出，所以妹尊姊卑，小子於前文二十八回中，曾已略敘，但皇后頗有德操，昭儀獨工姿媚，魏主宏初尚重后，後來覺得中宮坦率，總不及愛妾多情，而且玉貌花容，妹不及姊，好德不如好色，魏主宏正犯此病，遷都以後，姊妹花同入洛陽，馮昭儀尤邀寵幸。魏主除視朝聽政外，日夕在昭儀宮內，同餐同宿，形影不離。昭儀更獻出百般慇懃，籠絡魏主，直把那魏主愛情，盡移到一人身上，不但後宮無從望幸，就是中宮皇后，也幾同寂寂長門。馮皇后雖非妒婦，也不免自嗟命薄，私怨鴒原。昭儀本自恃年長，不肯遵循妾禮，又況寵極專房，更視阿妹如眼中釘。每當枕席私談，無非說皇后壞處，惹得魏主怒上加怒，竟把皇后廢去，貶入冷宮。無以妾為妻，魏主曾聞古語否？后乞出居瑤光寺，情願為尼，總算得魏主允許，遂以練行尼終身。看到後文，乃姊應自愧弗如。朝臣進諫不從，惟暫將立后問題，擱起了三五月。<break time="100ms" />　　冤冤相湊，又惹出廢儲一案，遂致夫婦不終，父子亦不終。魏主長子名恂，係故妃林氏所出。見第二十八回。太和十七年，恂年十一，立為皇太子。既而行加冠禮，魏主為他取字，叫作元道。且召令入見，誡以冠義，並面囑道：「字汝元道，所寄不輕，汝當顧名思義，勉從吾旨。」及改姓元氏，又改字宣道。適太師馮熙，病死平城，魏主遣恂弔喪，臨行囑咐道：「朕位居皇極，不便輕行，欲使汝展哀舅氏，並順便拜謁山陵及汝母墓前。在途往返，當溫讀經籍，勿違朕言」馮熙之死，就此帶過。恂雖允諾而去，但素性懶惰，不甚好學，體又肥壯，每苦河洛暑熱，不願南居，此時奉命北去，樂得假公濟私，偷圖安逸。偏是乃父性急，相離不過兩三月，竟下了數道詔旨，促使南歸。恂無法推諉，只好硬著頭皮，還洛復命。魏主訓責數語，又令在東宮勤學，不得佚居。恂陽奉陰違，且有怨詞，中庶子高道悅，屢次苦諫，恂不惟不從，反引為深恨。<break time="100ms" />　　會魏主巡幸嵩岳，留恂居守金墉城，恂欲輕騎北去，為道悅所阻，頓時觸動恂怒，拔劍一揮，殺死道悅。幸領軍元徽，勒兵守門，不使恂得擅越；一面遣報魏主。魏主駭惋，亟自汴口折還，召恂責問，親加笞杖。皇弟咸陽王禧等入內勸解，魏主反令禧代杖百下。禧雖未下重手，究竟是金枝玉葉，從未經過這般捶楚，宛轉呻吟，不能起立。魏主叱令左右，把恂扶曳出外，幽錮城西別館。恂臥牀不起，竟至月餘。魏主怒尚未息，至清徽堂召見群臣，議即廢恂，司空兼太子太傅穆亮，僕射太子少保李衝，並免冠頓首，代為哀請。魏主勃然道：「古人有言：大義滅親，此兒今日不除，必為國家大禍。南朝永嘉亂事，可為借鑒，奈何好姑息養奸哩！」遂即下詔，廢恂為庶人，移置河陽無辟城，所供服食，僅免饑寒。<break time="100ms" />　　適恒州刺史穆泰，定州刺史陸叡，不樂移徙，共謀作亂。魏主聞報，急使任城王澄，掩捕二人，拘繫平城獄中。魏主又親往審鞫，誅穆泰，賜陸叡自盡。還至長安，接得中尉李彪密報，謂廢太子恂，將與左右謀逆，恐是蜚言。乃使咸陽王禧，與中書侍郎邢巒，奉詔齎鴆，迫令取飲。恂飲畢即死，年才十五。用粗棺常服為殮，槀葬河陽城。另立次子恪為太子。恪母高氏，為將軍高肇妹，幼時夢為日所逐，避匿牀下，日化為龍，繞身數匝，大驚而寤。時已目為奇征，年十三歲入掖庭，婉豔動人，由魏主召幸數次，得孕生恪。嗣又生子名懷，恪為太子，懷亦受封廣平王，至馮昭儀得寵，高氏亦為魏主所疏。昭儀無出，聞高氏幼有異夢，料將來應在恪身，乃欲養恪為子，竟將高氏毒斃。恪年尚幼，遂歸馮昭儀撫養，每日必親視櫛沐，慈愛有加。魏主還嘉她撫恪有恩，不啻己出，其實她是慕效姑母，想做第二個文明太后，蓄志正不小呢！計策固佳，可惜無文明太后福命！<break time="100ms" />　　東陽王拓跋丕，前曾勸阻遷都，及魏主詔改衣冠，丕仍著舊服，諸多忤旨，降封為新興公。丕子隆及弟超，又與穆泰密謀為亂，經魏主宏窮治泰黨，隆超皆連坐伏誅。丕本不預謀，亦被斥為民。當時北魏宗室，丕年最高，資望亦為最隆，歷事六朝，垂七十年，驟然奪職，還為庶人，朝野皆為歎惜。魏在兩拓跋丕，一為太武之弟，封樂平王，已經早歿，此拓跋丕為代王翳槐玄孫，非道武嫡裔，閱者幸勿混視。魏主宏還特別加恩，免不死罪。未幾，即立馮昭儀為繼后，疏斥老成，專寵豔妃，一位守文中主，損德實不少呢。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　無辜棄婦先傷義，有意誅兒又害慈；<break time="100ms" />　　盡說孝文魏主宏歿後諡法。能復古，如何恩義兩乖離！<break time="100ms" />　　魏主遠賢近色，好大喜功，聞得南朝屢殺大臣，眾心不服，復乘隙起兵，進攻南陽。欲知勝負如何，下回再行詳敘。<break time="100ms" />　　本回所敘，專指魏事，齊事第連類帶敘而已。當魏主之決計南伐也，名非不正，乃屈於崔慶遠之數言，即致氣沮，已見其用志之不專。蕭鸞橫逆，敢弒二君，據事駁斥，彼將何辭？乃以蕭衍之戰勝，馮誕之病死，即引軍還洛，僅遣使臨江，數罪而去，言不顧行，多辭奚益？要之一味意氣用事，徒假虛名以欺人世耳。至若皇后無過，乃以寵妾之讒構，遽黜為尼，太子恂少年寡識，未始不可教之為善，乃始則廢徙，繼則賜死。觀夫李彪之密表，及次子恪之歸養昭儀，竟得奪嫡，其暗中之讒間播弄，不問可知。魏主宏甘為所蔽，以致夫婦失道，父子賊恩，家不齊則國不治，是而謂為守文令主也，誰其信之！
    </voice>
</speak>
