<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十二回<break time="100ms" />　　假仁襲義兵達江淮　易后廢儲釁傳河洛
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說魏主宏遷都洛陽，經營粗定，應二十九回。聞得南齊廢立，蕭鸞為帝，意欲乘機出兵，托詞問罪。可巧邊將奏報，謂齊雍州刺史曹虎，有乞降意。魏主大喜，即遣鎮南將軍薛真度出攻襄陽，大將軍劉昶、平南將軍王肅出攻義陽，徐州刺史拓跋衍出攻鐘離，平南將軍劉藻出攻南鄭，四路並進。又特派尚書僕射盧淵，督襄陽前鋒諸軍，淵不願受命，托言未習軍事。魏主不許，淵歎息道：「我非不願盡力，但恐曹虎有詐，將為周魴，奈何！」周魴三國時人。相州刺史高閭上表，略稱洛陽草創，曹虎並未遣質，必非誠心，不應輕舉。魏主仍然不從，再召公卿會議，欲自往督師。鎮南將軍李衝，及任城王澄，同聲勸阻，獨司空穆亮，主張親征。公卿等多半模稜，澄瞋目語亮道：「公等平居議論，俱未嘗贊成南征，何得面對大廷，即行變議！事涉欺佞，豈是純臣所為？萬一傾危，試問咎歸何人？」李衝從旁插入道：「任城王所言，確是效忠社稷！」魏主宏怫然道：「任城以從朕為佞，不從朕為忠，朕聞小忠為大忠之賊，任城可也曉得否？」澄復道：「澄質愚暗，雖似小忠，要是竭忠報國，但不知陛下所謂大忠，究有何據？」魏主宏無詞可答，但氣得目瞪口呆，坐了半晌，拂袖還宮。越日竟傳出敕命，令季弟北海王詳為尚書僕射，留掌國事，李衝為副，同守洛都，又命皇弟趙郡王乾，始平王勰，分統禁軍宿衛左右，自率大軍南下。<break time="100ms" />　　行至懸瓠，連促曹虎會兵，虎終不至。魏主宏仍不肯罷兵，警報傳達齊廷，齊遣鎮南將軍王廣之、右衛將軍蕭坦之，尚書右僕射沈文季，分督司、徐、豫三州兵馬，抵禦魏軍。魏將拓跋衍攻鐘離，由齊徐州刺史蕭惠休乘城拒守，且用奇兵出襲魏營，擊敗拓跋衍。劉昶、王肅攻義陽，由齊司州刺史蕭誕抗御，誕出戰不利，閉城自守，城外居民，多半降魏，統計約萬餘人。<break time="100ms" />　　魏主宏渡淮東行，直抵壽陽，眾號三十萬，鐵騎滿野。適春雨連宵，魏主自登八公山，覽勝賦詩，並命撤去麾蓋，冒雨巡行，示與士卒共同甘苦。見有軍士抱病，輒親加撫慰。一面呼城中人答話，豫州刺史蕭遙昌，使參軍崔慶遠出見魏主，且問何故興師？魏主宏道：「卿問我何故興師，我且問汝主何故廢立？」慶遠道：「廢昏立明，古今通例，何勞疑問！」魏主又道：「齊武子孫，今皆何在？」慶遠道：「周公大聖，尚誅管蔡，今七王同惡，不得不誅。此外二十餘王，或內列清要，或外典方牧，並沒有意外禍變。」魏主復道：「汝主若不忘忠義，何故不立近親，與周公輔成王相類，為什麼自行篡取呢？」慶遠道：「成王有守成美德，所以周公可輔，今近親皆不若成王，故不可立。漢霍光嘗舍武帝近親，迎立宣帝，便是擇賢為主的意思。」魏主笑道：「霍光何以不自立？」慶遠道：「霍光異姓，故不自立，主上同宗，正與漢宣帝相似。且從前武王伐紂，不立微子，難道也是貪圖天下麼？」虧他善辯，好似宋張暢之答魏尚書。魏主被他駁倒，幾乎理屈詞窮，便強作大笑道：「朕本前來問罪，如卿所言，卻似有理，朕也未便顯斥了。」慶遠便接口道：「見可而進，知難而退，便不愧為王師！」前駁後諛，正好口才。魏主道：「據卿意見，欲朕與汝國和親麼？」慶遠道：「南北和親，兩國交歡，便是生民大幸。否則彼此交惡，生靈塗炭，這在聖衷自擇，不必外臣多言！」<break time="100ms" />　　魏主不禁點首，便賞慶遠宴飲，並賞給衣服，遣令還城。自移軍轉趨鐘離。齊復遣左衛將軍崔慧景，寧朔將軍裴叔業，至鐘離援蕭惠休。平北將軍王廣之與黃門侍郎蕭衍，太子右衛率蕭誄等，至義陽援蕭誕。誕為蕭謀兄，誄為蕭誕弟，此次救兄情急，從廣之往救義陽，恨不得即日馳到。偏廣之行至中途，距義陽城百餘里，探得魏兵甚盛，未敢遽進。誄急白蕭衍，請催廣之進兵，衍乃轉告廣之。廣之尚在遲疑，經衍自請先驅，願與誄間道赴援。廣之乃分兵撥給，令他二人前去。<break time="100ms" />　　二人領兵夜發，銜枚疾走，直達賢首山，去魏軍僅隔數里，滿山上插起旗幟，鼓角齊鳴。魏劉昶、王肅等，正塹柵三重，並力攻義陽城，驀聞鼓角聲從後傳至，不禁驚異，回首探望，隱約見有無數旌旗，飄揚山上，幾不辨齊軍多少，未敢派兵往攻。轉眼天明，城中亦望見援軍，由長史王伯瑜帶領守兵，出攻魏柵，因風縱火，煙燄薰天。蕭衍等從高瞧著，急驅軍下山，從外夾擊，一番混戰，魏軍支持不住，解圍遁去。蕭誕復會師追擊，俘獲至數千人。<break time="100ms" />　　魏主時在鐘離城下，尚未接義陽敗耗，擬乘銳渡江，掩齊不備，乃自督輕騎南行。司徒馮誕病不能從，魏主與他訣別，忍淚出發。約行五十里，即接得鐘離急報，報稱誕已逝世，不由的涕淚俱下。又聞齊將崔慧景等來援鐘離，相去不遠，乃只好夤夜趨還。到了鐘離城下，撫馮誕屍，哭泣不休，達旦猶聞哭聲。誕與魏主宏同年，幼同硯席，並尚魏主妹樂安公主，平素雖無甚才名，但資性卻是淳厚，所以魏主格外含哀，賻殮儀制，特別加厚。待誕櫬發回安葬，魏主尚無歸志，又遣使臨江，傳達檄文，曆數齊主鸞罪狀，應該有此。自督兵圍攻鐘離。
    </voice>
</speak>
