<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　齊豫州刺史裴叔業，自楚王戍敗歸，搜卒補乘，得五萬人，聞義陽被攻，又用了一條圍魏救趙的計策，不救義陽，直攻渦陽。仍然是老法兒。魏南兗州刺史孟表，為渦陽城守，無糧可因，但食草木皮葉，飛使至懸瓠乞援。魏主使安遠將軍傅永，征虜將軍劉藻，輔國將軍高聰等，並救渦陽，統歸王肅節制。高聰為前鋒，劉藻繼進，被裴叔業迎頭痛擊，殺得人仰馬翻，東逃西散。傅永從後接應，也為前軍所衝，不能成列，沒奈何收軍徐退。傅將軍也沒法了。叔業驅軍再進，聰與藻都棄師逃竄。單剩傅永一軍，抵當叔業。部下都無鬥志，勉強戰了幾合，便即溃走。永亦只得奔還，這次算是齊軍大捷，斬首萬級，活捉三千餘人，所得器械雜畜財物，不可勝計。<break time="100ms" />　　魏主聞敗，命鎖三將至懸瓠，聰與藻流戍平州，永亦奪官，連王肅亦坐降為平南將軍。肅請再遣軍救渦陽，魏主復諭道：「卿何不自救渦陽，乃徒向朕絮聒，更乞派兵？朕處若分兵太少，不足制敵，太多轉不足扈蹕，卿當為朕熟籌！義陽可取乃取，不可取即舍，若失去渦陽，卿不得為無罪哩！」肅得了此諭，乃撤義陽圍，轉救渦陽，步騎共十餘萬，叔業見魏兵勢盛，不敢抵敵，夤夜退兵。翌晨被魏兵追及，殺傷甚眾，匆匆的走保義陽。王肅亦收軍而回。齊兵又敗。<break time="100ms" />　　齊主鸞連得敗耗，頗懷懮懼，漸漸的積懮成疾，不能視朝。宗室諸王，都入內問安。鸞歎道：「我及司徒諸兒，多未長成，司徒指安陸王緬，見三十一回。獨高、武子孫，日見壯盛，將來終恐為我患呢！」既而太尉陳顯達進謁，鸞述及己意，顯達道：「這等小王，何足介意！」鸞閉目不答。及顯達退出，遙光入見，鸞復與議及，正中遙光下懷，便竭力攛掇，勸鸞盡殲高、武子孫。原來遙光素有躄疾，每乘肩輿入殿，輒與鸞屏人密談，鸞即向左右索取香火，供爇案上，自己嗚咽流涕。到了次日，必殺戮同宗，遙光非常快意。他的存心，並非為蕭鸞子孫計，實欲借鸞逞凶，滅盡高、武後裔。等到鸞死，卻好把鸞子鸞孫，再加翦滅，將來的齊室江山，容易占住，也得安然為帝。鸞未曾察覺，還道是遙光愛己，惟言是從，遙光遂乘鸞有疾，矯制收捕高、武子孫，共得十王，一律殺死。<break time="100ms" />　　欲知十王為誰，由小子表明如下：<break time="100ms" />　　河東王鉉。高帝第十九子，時年十九。臨賀王子岳。武帝第十六子，時年十四。西陽王子文。武帝第十七子，年亦十四。衡陽王子峻。武帝第十八子，年亦十四。南康王子琳。武帝第十九子，年亦十四。永陽王子岷。武帝第二十子，出繼衡陽王道度為孫，時年亦十四。湘東王子建。武帝第二十一子，時年十三。南郡王子夏。武帝第二十三子，年僅七歲。巴陵王昭秀。由臨海王改封，係文惠太子第三子，時年十六。桂陽王昭粲。文惠太子第四子，年才八歲。<break time="100ms" />　　自這十王被殺後，高、武子孫，得封王爵諸人，無一留遺，煞是可歎！從前齊世祖武帝在日，嘗夢見一金翅鳥，突下殿廷，搏食小龍無數，始飛上天空。文惠太子長懋，亦嘗語竟陵王子良道：「我每見鸞，輒懷噁心，若非彼福德太薄，必與我子孫不利！」至是皆驗。遙光既殺死諸王，乃使公卿誣構十王罪狀，請正典刑。鸞尚有詔不許，俟再奏後，方才允議，且進遙光為大將軍，並改建武五年為永泰元年。<break time="100ms" />　　大司馬王敬則，出任會稽太守，因見蕭諶、王晏，依次受誅，未免動了兔死狐悲的觀感。至此復聞高、武子孫，悉數盡殲，又加了一層疑懼。自思為高、武舊將，終且被嫌，日夜籌畫，尚苦無自全計策。齊主鸞卻也相疑，不過因他年已七十，並居內地，所以稍稍放心，未曾誅夷。敬則長子仲雄，留侍殿廷，雅善彈琴，宮中留有蔡邕漢人。焦尾琴一具，由鸞給仲雄鼓彈，仲雄操懊儂曲，曲中有歌詞云：「常歎負情儂，郎今果行許。」又有語云：「君行不淨心，哪得惡人題！」鸞聞琴聲，愈加猜愧。及寢疾日篤，特命張瓌為平東將軍兼吳郡太守，防備敬則。敬則大驚道：「東無寇患，用甚麼平東將軍？<break time="100ms" />　　大約是欲平我呢。我豈甘心受鴆麼？」<break time="100ms" />　　徐州行事謝朓，係敬則女婿，敬則第五子幼隆，曾為太子洗馬，與朓密書往來，約同舉事。朓竟執住來使徐岳，奏報朝廷，於是鸞決計加討，指日遣兵。消息傳到會稽，敬則從子公林，曾為五官掾，勸敬則急速上表，請誅幼隆，自乘單舸還都謝罪。敬則不應，竟舉兵造反，揚言奉南康侯子恪為主，將入都廢鸞。子恪係豫章王嶷次子。為這一番傳聞，遂令大將軍始安王遙光，馳入白鸞，請將高、武餘裔，無論長幼，悉召入宮，一體就誅。鸞已病劇，模糊答應，遙光遂召集高、武諸孫，置諸西省，所有襁褓嬰兒，亦令與乳母並入，令太醫速煮椒二斛，都水監辦棺材數十具，俟至三更天氣，好將高、武諸孫，盡行毒斃。小子有詩歎道：<break time="100ms" />　　忍心竟欲滅同宗，狼子咆哮亦太凶；<break time="100ms" />　　待到東城匍伏日，問他曾否得乘龍！事見下文。<break time="100ms" />　　畢竟高、武諸孫，是否同盡？容至下回說明。
    </voice>
</speak>
