<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　新野太守劉思忌憑城守禦，魏主屢攻不克，四築長圍，並遣人呼守卒道：「房伯玉已降，汝何為獨取糜碎？」思忌亦遣人應聲道：「城中兵食尚多，未暇從汝小虜命令；彼此各努力便了！」魏主倒也沒法，但命將圍攻，連日不休。<break time="100ms" />　　齊主鸞聞魏兵壓境，曾遣直閤將軍胡鬆，助北襄城太守成公期，保守赭陽，義陽太守黃瑤起保守舞陰。又因雍州關係重要，遣豫州刺史裴叔業往援，叔業謂北人不樂遠行，專喜抄掠，若侵入虜境，虜主自然回顧，司、雍便可無虞。齊主鸞以為奇計，許他便宜行事，叔業遂引兵攻魏虹城，俘得男女四千餘人。一面令別將魯康祚、趙公政等，率兵萬人，往攻太倉口。<break time="100ms" />　　魏豫州刺史王肅，使長史傅永，率甲士三千人，堵塞太倉，與齊軍夾淮列陣。永語左右道：「南人專喜斲營，夜間必來劫我寨，近日乃是下弦，夜色蒼茫，我料他越淮前來，當在淮中置火，記明淺處，以便還涉。我正可將計就計，殲敵立功，就在今日了！」遂分部兵為二隊，埋伏營外，又使人用瓠貯火，密渡南岸，至水深處置火，囑待夜間火起，悉數燃著，不得有誤。各士卒依言去訖，永設著空營，厲兵以待。到了夜靜更深，果有齊兵殺到。魯康祚、趙公政，並馬入營，見營中虛設燈火，不留一人，料知中計，急忙麾兵退還。驀聞一聲胡哨，伏兵從左右殺出，夾擊齊軍。魯、趙兩將，拚命衝突，也顧不得行列步伐，霎時間人馬散亂，弄得七零八落。趙公政策馬飛奔，兜頭遇著一將，正是傅永，一時不及措手，被永伸手過來，活活擒去。魯康祚見公政就擒，慌忙脫去甲冑，從斜刺裡奔至水濱，躍馬急渡，偏偏南岸信火，散作數處，辯不出甚麼淺深，那時情急亂涉，失足滅頂，竟致溺死。部下兵士，一半為魏人所殺，還有一半渡淮南奔，也因深淺難辨，溺斃無數。只有幾個壽命延長的，奔報叔業。<break time="100ms" />　　永械住趙公政，復撈得魯康祚屍首，奏凱而歸。王肅大喜，遣使向魏主處報述永功。嗣聞叔業進薄楚王戍，仍令永率三千人赴援。永先遣心腹將弁，倍道馳告戍軍，令急填塞外塹，就城外埋伏千人，俟援軍馳至，鳴炮為號，兩路夾攻，戍軍當然遵行。既而叔業進兵戍所，正擬部分將士，下令猛攻，不防號炮一響，前有伏兵殺出，後有永兵掩至，害得叔業心慌意亂，奪路奔逃，連一切傘扇鼓幕，一並棄去，兵士甲仗，喪失無算。也是魯趙一流人物。永也不躡擊，但收拾所得兵械，整軍欲歸。左右尚勸永急進，永喟然道：「吾弱卒不過三千人，彼精甲猶盛，並非力屈，不過墮我計中，倉猝遁去。我但俘獲此數，已足使彼喪膽，還要追他做甚麼？」乃馳還報捷。<break time="100ms" />　　肅更為奏聞，魏主即拜永為安遠將軍，兼汝南太守，封貝邱縣男。永有勇力，好學能文，魏主嘗歎道：「上馬擊賊，下馬作露布，唯傅修期一人。」修期便是永字。魏主呼字不呼名，正是器重傅永的意思。原是能手。<break time="100ms" />　　一面命統軍李佐，急攻新野，劉思忌堵守不住，竟被攻入，且因巷戰力竭，為佐所縛。獻至魏主駕前，魏主笑問道：「今可降否？」思忌朗聲道：「寧作南朝鬼，不為北虜臣！」可為硬漢。乃推出斬首。魏主遂南循淝水，淝北大震。赭陽戍將成公期，舞陽戍將黃瑤起，相繼南遁。瑤起曾害死王奂，魏主欲為王肅報仇，飭兵追捕，竟得擒住。當下縛送與肅，肅見是殺父仇人，便擺起香案，破瑤起心，哭祭父靈。再將瑤起臠割烹食，聊泄舊恨。王奂被殺，王肅投魏事，見前文二十九回中。魏主又移攻南陽，房伯玉勢孤援絕，不得已面縛出降。有愧劉思忌。伯玉見從弟思安，曾仕魏為中統軍，屢為伯玉泣請，魏主乃特命貸死，留居營中。<break time="100ms" />　　齊主鸞聞新野南陽，相繼陷沒，復遣太子中庶子蕭衍，度支尚書崔慧業，帶領軍將劉山陽、傅法憲等，共將士五千餘人，出救襄陽。進詣彭城，忽見魏兵數萬騎，蹀躞前來，氣勢甚盛，慧景忙斂眾入城，為守禦計。蕭衍檢閱城中，無糧無械，禁不住一把冷汗，便顧語慧景道：「我軍遠來，蓐食輕行，已有饑色；若見城中糧備空虛，勢必溃變，如何保守得住！不若仗著銳氣，衝擊一陣，倘能殺退虜兵，士氣尚可振作，不致為變呢。」慧景支吾道：「我看虜眾多是游騎，日暮自當退去，盡可無慮。」既而天色將晚，魏兵越來越多，勢且憑城。慧景竟潛開南門，帶著自己部曲，向南遁去，餘眾當然大嘩，相繼皆遁。蕭衍亦不能禁遏，只好令山陽、法憲二將，率兵斷後，且戰且行。<break time="100ms" />　　魏兵自北門殺入，見齊軍已經盡遁，便長驅追趕。齊軍聞有追兵，都想急奔，適前面有一闊溝，上架木橋，被崔慧景前隊過去，急不暇擇，已將橋樑踏斷。那後隊無橋可渡，擠做一堆，驚惶的了不得。魏兵煞是厲害，用著強弓硬箭，夾道射來，傅法憲中箭落馬，一呼而亡。士卒拚死逾溝，多半墜沒。虧得劉山陽遇急生智，忙令軍士捨去甲仗，填塞溝中，逃兵始得半沉半浮，褰裳過去。山陽亦越溝南還，趨至淝城，已值黃昏，後面鼓聲大震，魏主自率大兵馳至，山陽急入城閉門。幸城中備有矢石，陸續運至城上，或射或擲，傷斃魏兵前隊數十人，魏主乃退。轉趨樊城，城上守禦頗嚴，雍州刺史曹虎，正在此堵截魏軍。魏主料知難下，轉向懸瓠城去了。魏又一勝，齊又一挫。獨鎮南將軍王肅，進攻義陽。
    </voice>
</speak>
