<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　魏主宏聞齊主病殂，卻下了一道詔敕，證經引禮，不伐鄰喪，說得有條有脊，居然似仁至義盡，效法前賢。哪知他卻有三種隱情，不得不歸，樂得賣個好名，引兵北去。極寫魏主心術。看官聽我敘來，便可知曉。魏主南下，留任城王澄，及李彪、李衝居守。見上回。彪家世孤微，賴衝汲引，超拜太尉，此次共掌留務，偏與衝兩不相容，事多專恣。衝氣憤填胸，歷舉彪過，請置重辟。魏主但令除名。衝餘恨未平，竟病肝裂，旬日畢命。好去重會文明太后了。洛陽留守，三人中少了二人，魏主不免擔懮，遂動歸志。這是第一層。還有高車國在魏北方，服魏多年，此次魏主南侵，調發高車兵從行，高車兵不願遠役，推奉袁紇樹者為主，抗拒魏命。魏主遣將軍宇文福往討，大敗奔還。更命將軍江陽王元繼，再出北征，繼主張招撫，一時不能平亂。魏主未免心焦，擬自往北伐，所以不能不歸。這是第二層。最可恨的是宮闈失德，貽丑中冓，累得魏主躁忿異常，不得不馳還洛都，詳訊一切。魏主好名，偏遇豔妻出丑，哪得不恨！<break time="100ms" />　　原來馮昭儀讒謀得逞，正位中宮，本來是魚水諧歡，無夕不共，偏偏魏主連歲南下，害得這位馮皇后，淒涼寂寞，悶守孤幃。適有中官高菩薩，名為閹宦，實是頂替進來，仍與常人無二，而且容貌頎皙，資性聰明，每日入侍宮幃，善解人意。馮皇后很加愛寵。他竟巧為挑逗，引起馮后慾火，把他侍寢，權充一對假鴛鴦。誰知他陽道依然，發硎一試，久戰不疲，馮后是久旱逢甘，得此奇緣，喜出望外。真是一個救苦救難的大菩薩。嗣是朝歡暮樂，我我卿卿，又得閹豎雙蒙等，作為腹心，內外瞞蔽，真個是洞天花月，暗地春宵。但天下事若要不知，除非莫為，馮皇后雖買通侍役，代為掩飾，終不免漏泄出去，使人聞知。會魏主女彭城公主，曾為劉昶子婦，年少嫠居，馮后欲令她改嫁，即為親弟北平公馮夙求婚，請命魏主，魏主卻也允許。偏是公主不願，將近婚期，竟潛挈婢僕十數人，乘輕車，冒霖雨，直達懸瓠，進謁魏主，跪陳本意，且言后與高菩薩私亂情形。魏主將信將疑，又驚又愕，只好暫守秘密，還鞫實情。這是第三層。途次懮憤交並，竟致成疾。<break time="100ms" />　　彭城王勰築壇汝濱，禱告天地祖宗，自乞身代，果然神祖有靈，勰仍無恙，魏主卻漸漸告痊。行至鄴城，接得江陽王繼來表，招撫高車，已有成效，樹者雖亡入柔然，但也有出降意，盡可無懮。魏主稍稍放心，休養旬月，就在鄴城過冬。越年為魏主太和二十三年，就是齊主寶卷永元元年，年序不便常混，故本編屢次點清。正月初旬，魏主即自鄴還洛，一入宮廷，便拿下高菩薩、雙蒙，當面審問。二人初尚狡賴，一經刑訊，才覺熬受不住，據實招供，並說出馮后厭禳情事。<break time="100ms" />　　先是彭城公主南赴懸瓠，馮后恐公主訐發陰私，漸生懮慮，召母常氏入宮，求托女巫禳厭，使魏主速死，自得援文明太后故例，另立少主，臨朝稱制。又嘗取三牲入宮，托詞祈福，陰實為厭禳計。常氏或自詣宮中，或遣婢入宮，與相報答。偏迅雷不及掩耳，那高菩薩、雙蒙等，已被魏主訊得確供，水落石出。馮皇后原是驚惶，魏主亦氣得發昏，舊疾復作，入臥含溫室中。<break time="100ms" />　　到了夜間，令菩薩等械繫室外，召后問狀，后不敢不來，入室有遽色。魏主令宮女搜檢后身，得一小匕首，長三寸許，便喝令斬后。后慌忙跪伏，叩頭無數，涕泣謝罪。魏主乃命她起來，賜坐東楹，隔御寢約二丈餘，先令菩薩等陳狀，菩薩等不敢翻供，仍照前言陳明。魏主瞋目視后道：「汝聽見否？汝有妖術，可一一道來。」后欲言不言，經魏主一再催迫，方乞屏去左右，自願密陳。魏主使中宮侍女，一概出室，唯留長秋卿白整在側，且起取佩刀，指示后面，令她速言。后尚不肯語，但含著一雙淚眼，注視白整。魏主會意，用棉塞整兩耳，再呼整名，整已無所聞，寂然不應，乃叱后從實供來。后無可抵賴，只得嗚嗚咽咽，略述大概。虧她老臉自陳。魏主大憤，直唾后面。且召彭城王勰，北海王祥入室，囑令旁坐。二人請過了安，見后亦在座，未免侷促不安。魏主指語道：「前是汝嫂，今是他人，汝等盡管坐下。」二人方才謝坐。魏主又語道：「這老嫗欲挾刃刺我，可惡已極，汝等可窮問本末，不必畏難！」二人見魏主盛怒，只好略略勸解，魏主道：「汝等謂馮家女不應再廢麼？彼既如此不法，且令寂處中宮，總有就死的一日，汝等勿謂我尚有餘情呢！」二王趨退，魏主即命中官等送后入宮，后再拜而出。<break time="100ms" />　　過了數日，魏主有事問后，令中官轉詢，后又擺起架子，向中官叱罵道：「我是天子婦，應該面對，怎得令汝傳述呢？」中官轉白魏主，魏主大怒，即召后母常氏入宮，詳述后罪，並責常氏教女不嚴，縱使淫妒。常氏未免心虛，恐為厭禳事連坐致刑，不得已撻后百下，佯示無私。魏主尚顧念文明太后舊恩，不忍將后廢死，但敕誅高菩薩、雙蒙二人，並囑內侍等不得縱后，略加管束，就是廢后敕書，亦遲久不下。所有六宮嬪妾，仍令照常敬奉，唯太子恪不得朝謁，示與后絕，這真算是特別加恩了。未免有情。
    </voice>
</speak>
