<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　會聞齊太尉陳顯達，督領將軍崔慧景，規復雍州諸郡，魏將軍元英迎戰，屢為所敗，被齊軍奪去馬圈、南鄉兩城，魏主病已少痊，力疾赴敵，並命廣陽王拓跋嘉，從間道繞出均口，邀截齊軍歸路。齊軍前後受敵，殺得大敗虧輸，顯達南走，慧景亦還。魏主雖然欣慰，但跋涉奔波，終不免有一番勞頓，病骨支離，禁受不起，又復病上加病，奄臥行轅。彭城王勰，旁侍醫藥，晝夜不離，飲食必先嘗後進，甚至蓬首垢面，衣不解帶。好兄弟，好君臣。魏主命勰都督中外諸軍事，勰面辭道：「臣侍疾無暇，怎可治軍？願另派一王，使總軍務。」魏主道：「我正恐不起，所以命汝主持，安六軍，保社稷，除汝外尚有何人？幸勿再辭！」勰乃勉強受命。<break time="100ms" />　　既而魏主疾亟，乘臥輿北歸，行次谷塘原，病勢益甚，顧語彭城王勰道：「我已不濟事了，天下未平，嗣子幼弱，倚托親賢，所望惟汝！」勰泣答道：「布衣下士，尚為知己盡力，況臣托靈先皇，理應效命股肱，竭力將事。但臣出入喉膂，久參機要，若進任首輔，益足震主，聖如周旦，尚且遁逃，賢如成王，尚且疑惑，臣非矯情乞免，實恐將來取罪，上累陛下聖明，下令愚臣辱戮呢！」勰非不知遠慮！後來仍難免禍，功高震主之嫌，非上智其能免乎！魏主沈吟半晌，方徐答道：「汝言亦頗有理，可取過紙筆來。」勰依言取奉紙筆，由魏主強起倚案，握筆疾書，但見上面寫著：<break time="100ms" />　　汝第六叔父勰，清規懋賞，與白雲俱潔，厭榮舍紱，以松竹為心。吾少與綢繆，提攜道趣，每請朝纓，恬真邱壑。吾以長兄之重，未忍離遠，何容仍屈素業，長嬰世網？吾百年之後，其聽勰辭蟬舍冕，遂其衝挹之性也！<break time="100ms" />　　書至此，手已連顫，不能再寫，乃擲筆語勰道：「汝可將此諭付與太子，愜汝素懷。」勰見魏主困憊，扶令安臥。魏主喘吁多時，又命勰草詔，進授侍中北海王詳為司空，平南將軍王肅為尚書令，鎮南大將軍廣陽王嘉，為尚書左僕射，尚書宋弁為吏部尚書，令與太尉咸陽王禧，尚書右僕射任城王澄，並受遺命，恊同輔政，隨即口述己意，命勰另書道：<break time="100ms" />　　諭爾太尉、司空、尚書令、左右僕射、吏部尚書：惟我太祖丕不之業，與四象齊茂，累聖重明，屬鳴歷於寡昧，兢兢業業，思纂乃聖之遺蹤，遷都嵩極，定鼎河瀍，庶南蕩甌吳，復禮萬國，以仰光七廟，俯濟蒼生，天未假年，不永乃志。公卿其善毗繼子，隆我魏室，不亦善歟！可不勉之！<break time="100ms" />　　勰俱書就，呈與魏主閱過，魏主始點首無言。是時惟任城王澄，廣陽王嘉從軍，嘉為太武帝燾孫，澄為景穆太子晃孫，年序最長，齒爵並崇，當由魏主召入，略述數語。二王奉命退出，勰仍留侍。越二日，魏主彌留，復語彭城王勰道：「後宮久乖陰德，自尋死路，我死後可賜她自盡，葬用后禮，庶足掩馮門大過，卿可為我書敕罷！」勰復依言書敕，書畢呈閱，魏主已不省人事，頃刻告終。年三十有三。<break time="100ms" />　　魏主宏雅好讀書，手不釋卷，所有經史百家，無不賅覽，善談莊老，尤精釋義，才藻富贍，好為文章詩賦銘頌，自太和十年以後詔冊，俱親加口授，不勞屬草，平居愛奇好士，禮賢任能，嘗謂人君能推誠接物，胡越亦可相親，如同兄弟。又嘗誡史官道：「直書時事，無諱國惡，人主威福自擅，若史復不書，尚復何懼！」至若郊廟祭祀，未有不親，宮室必待敝始修，衣冠迭經浣濯，猶然被服。在位二十三年，稱為一時令主。惟寵幸馮昭儀，以致廢后易儲，有乖倫紀，漸且釀成宮闈醜事，飲恨而終，這可見色為禍原，常人且不宜好色，況係一國的主子呢。大聲疾呼。<break time="100ms" />　　彭城王勰，與任城王澄等計議，因齊兵尚未去遠，且恐麾下有變，只得秘不發喪，仍用安車載著魏主，趲程前進。沿途視疾問安，仍如常時，一面飛使齎敕，征太子恪至魯陽，及兩下會晤，才將魏主棺殮，發喪成服，奉恪即位。咸陽王禧，是魏主宏長弟，自洛陽奔喪，疑勰為變，至魯陽城外，先探消息，良久乃入。與勰相語道：「汝非但辛勤，亦危險至極！」勰答道：「兄識高年長，故防危險，弟握蛇騎虎，不覺艱難。」禧微笑道：「想汝恨我後至哩。」此外東宮官屬，亦多疑勰有異志，密加戒備。勰推誠盡禮，無纖芥嫌。俟恪即位，即跪奉遺敕數紙。恪起座接受，一一遵行。當下令北海王詳，及長秋卿白整等，齎著遺敕，並持藥入宮，賜馮后死。馮后尚不肯引決，駭走悲號，整指揮內侍，把后牽住，強令灌下。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　尤物從來是禍苗，一經專寵便成驕；<break time="100ms" />　　別宮賜死猶嫌晚，穢史留貽恫北朝！<break time="100ms" />　　欲知馮后曾否服毒，且俟下回再表。<break time="100ms" />　　蕭鸞一生凶詐，而獨有狂愚之嗣子，拓跋宏一生英敏，而獨有淫惡之豔妻。先賢有言，身不行道，不行於妻子，鸞之不德，宜有是兒。魏主好文稽古，兼長武事，顧乃不能制一婦人，菩薩為祟，厭禳繼興，巫蠱不足，甚且挾刃圖逞天下。好妒之婦人，未有不淫，好淫之婦人，未有不悍。魏主宏為色所迷，已乖倫紀，身為元緒公，險作刀頭鬼，猶沾沾於文明太后之私恩，不聲罪以誅之。夫文明太后，有殺父之大仇，尚不知報，何怪淫后之膽大妄為，效尤益甚！其得安殂谷塘原，保全首領以歿，亦幸矣哉！然後知凶詐者固不足貽謀，英敏者亦非真能制治也。
    </voice>
</speak>
