<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十四回<break time="100ms" />　　齊嗣主臨喪笑禿鶖　魏淫后流涕陳巫蠱
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說南康侯子恪，本不與敬則通謀。他曾為吳郡太守，因朝廷改任張瓌，卸職還都。驀聞都下有此謠傳，不禁大駭。起初是避匿郊外，嗣得宮中消息，謂將盡殺高、武諸孫，乃拚死還闕，徒跣自陳。到了建陽門，時已二更三點了，中書舍人沈徽孚，與內廷直閤單景俊，正密談遙光殘忍，無法救解。適蕭鸞睡熟，擬將三更時刻，暫從緩報。可巧子恪叩門，遞入訴狀，景俊大喜，忙至寢殿中白鸞。鸞亦醒寤，令景俊照讀狀詞，待至讀畢，不禁撫牀長歎道：「遙光幾誤人事！」乃命景俊傳諭，不准妄殺一人，並賜高、武子孫供饌，詰旦悉遣還第，授子恪為太子中庶子。<break time="100ms" />　　嗣聞敬則出發浙江，張瓌遁去，叛眾多至十萬人，已達武進陵口，高、武諸陵，俱在武進。乃亟詔前軍司馬左興盛，後軍將軍崔恭祖，輔國將軍劉山陽，龍驤將軍胡鬆等，共赴曲阿，築壘長岡。又命右僕射沈文季都督各軍，出屯湖頭，備京口路。敬則驅眾直進，猛撲興盛、山陽二壘。興盛、山陽，竭力抵禦，尚不能敵，意欲棄壘退師，又苦四面被圍，無隙可鑽，不得已督兵死戰。胡鬆引著騎兵，來救二壘，從敬則後面殺入。敬則部眾雖多，大都烏合，頓時駭散。興盛、山陽趁勢殺出，與胡鬆並力合攻，敬則大敗。崔恭祖又傾寨前來，正值敬則返奔，便挺槍亂刺，適中敬則馬首，敬則忙躍落馬下，大呼左右易馬，怎奈左右俱已溃亂，倉猝不及改乘，那崔恭祖的槍尖，又刺入敬則左脅。敬則忍痛不住，竟致僕地，興盛部將袁文曠，剛剛殺到，順手一刀，結果性命。餘眾或死或逃，一個不留。當下傳首建康，報稱叛黨掃平。<break time="100ms" />　　時齊主鸞已經病篤，太子寶卷，急裝欲走，都下人士，惶急異常。至捷報傳到，方得安定。所有敬則諸子，悉數捕誅，家產籍沒，宅舍為墟。敬則母嘗為女巫，生敬則時，胞衣色紫，母語人道：「此兒有鼓角相。」及年齡稍長，兩腋下生乳，各長數寸，又夢騎五色獅子，侈然自負。善騎射，習拳術，蕭氏得國，實出彼力，因此官居極品，父子顯榮。只是天道昭彰，善惡有報，似敬則的逼死蒼梧，助成篡逆，若令他富貴終身，子孫長守，豈不是惠迪反凶，從逆反吉嗎！至理名言。<break time="100ms" />　　左興盛、崔恭祖、劉山陽、胡鬆四人，平敬則有功，並得封男。謝朓先期告變，亦得擢遷吏部郎，朓三讓不許。惟朓妻王氏，常懷刃衣中，欲刺朓謝父，朓不敢相見。同僚沈昭略嘗嘲朓道：「君為主滅親，應該超擢，但恨今日刑於寡妻！」朓無言可答，惟赧顏相對罷了。為當日計，卻亦難乎為朓！<break time="100ms" />　　是年七月，齊主鸞病歿正福殿，年四十七。遺詔命徐孝嗣為尚書令，沈文季、江祏為僕射，江祀為侍中，劉暄為衛尉；軍事委陳太尉顯達，內外庶務，委徐孝嗣、蕭遙光、蕭坦之、江祏；遇有要議，使江祀、劉暄恊商；至若腹心重任，委劉悛、蕭惠休、崔惠景三人。此外無甚要言，但面囑太子寶卷道：「作事不可落人後，汝宜謹記勿忘！」看官聽著！為了這句遺囑，遂令寶卷委任群小，任情誅戮，攪亂的了不得，終弄得身亡國滅呢。是謂天道。<break time="100ms" />　　寶卷即位，諡鸞為明皇帝，廟號高宗。鸞在位只五年，改元二次，殘刻寡恩，事多過慮，平時深居簡出，連郊天大典，都屢次延約，始終不行。又嘗迷信巫覡，每出必先占利害，東出雲西，西出雲北，及疾已大漸，尚不許左右傳聞。無非推己及人，防他變亂，但如此為帝，有何趣味！且因巫覡進言，謂後湖水經過宮內，不利主上，乃欲堵塞後湖，作為厭勝。其實宮中取飲，全仗此湖，鸞為療疾起見，至欲因噎廢食，虧得早死數日，事乃得寢。史家稱他起居儉約，宮禁肅清，罷新林苑，廢鍾山樓館，斥賣東田園囿，輿輦舟乘，剔去金銀，後宮服飾，概尚樸素，御食時有裹蒸一大枚，嘗令剖作四塊，食半留半，充作晚餐，從前高、武儉德，亦不過如是。哪知聖帝明王，德量寬廣，不在區區小節；若徒從儉省一事，傳作美談，豈非是不虞之譽，未足憑信麼？評論精嚴。<break time="100ms" />　　這且不必絮談，且說太子寶卷，素性好弄，不喜書學，乃父亦未嘗斥責，但命盡家人禮。寶卷求每日入朝，有詔不許，但使三日一朝。夜間無事，輒捕鼠達旦，恣情笑樂。至入承大統，不願諮詢國事，但與宦官宮妾等，終日嬉戲，徹夜流連。梓宮殯太極殿中，才經數日，即欲速葬。徐孝嗣入內固爭，始延宕了一月，出葬興安陵。寶卷臨喪不哀，每哭輒托雲喉痛。大中大夫羊闡入臨，號慟俯仰，脫幘墜地，露首無髮，好似禿頭一般。寶卷瞧著，忍不住狂笑起來，且笑且語道：「禿鶖啼來了！」左右聞言，亦笑不可抑，統做了掩口葫蘆。到了奉靈安葬，寶卷越無哀思，從此歡天喜地，縱樂不休。左右嬖幸，捉刀隨侍，俱得希旨下敕，時人遂有刀敕的稱呼。揚州刺史始安王蕭遙光，尚書令徐孝嗣，右僕射江溳，右將軍蕭坦之，侍中江祀，衛尉劉暄，更番入直，分日帖敕，朝三暮四，無所適從。眼見是紀綱日紊，為禍不遠了。暫作一結。
    </voice>
</speak>
