<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　吏部郎謝朓，素有才望，祏與祀引為臂助。召朓入語道：「嗣主不德，我等擬改立江夏王，但江夏年少，倘再不堪負荷，難道再廢立不成！始安王年長資深，乘時推立，當不致大乖物望。我等為國家計，因有此意，並非欲要求富貴呢！」朓未以為然，不過支吾對答。說了數語，便即辭歸。可巧丹陽丞劉渢，奉遙光密遣，致意與朓，囑使為助。朓又隨口敷衍，似允非允。渢返報遙光，遙光竟命渢兼知衛尉事。朓驟得顯要，反有懼心，即轉將渢祀密謀，轉告太子右衛率左興盛。興盛卻不敢多言。朓又說劉暄道：「始安王一旦南面，恐劉渢等將入參重要，公將無從托足呢！」暄佯作驚惶，俟朓去後，即馳報遙光及祏。遙光道：「他既不願相從，便可令他出外，現在東陽郡守，正當出缺，令他繼任便了！」祏獨入阻道：「朓若外出，適足煽惑眾人，必於我輩不利，請早日翦除為是！」比遙光更凶。遙光乃矯制召朓，收付廷尉，然後與徐孝嗣、江祏、劉暄三人，聯名具奏，誣朓妄貶乘輿，竊論宮禁，私謗親賢，輕議朝宰，種種不法，宜與臣等參議，肅正刑書等語。寶卷游狎不遑，無心查究，便令他數人定讞，當即論死，勒令獄中自盡。朓入獄後，還想告訐遙光等陰謀，意圖自脫，偏獄吏不容傳書，無從訐發，乃流涕歎息道：「我雖不殺王公，王公由我而死！指前回王敬則事。今日罹禍，不足為冤，我死罷了！」<break time="100ms" />　　遂解帶自經。<break time="100ms" />　　遙光即欲發難，不料劉暄又復變計。看官道是何因？他想遙光得位，自己把元舅資望，憑空失去，轉致求榮反辱，所以變易初心。蕭衍謂劉暄闇弱，尚非定評，暄實一反覆小人，不止闇弱而已。祏與祀見暄有異，也不敢從速舉事。遙光察悉情狀，恨暄切齒，潛遣家將黃曇慶刺暄。暄正出過青溪橋，護隊頗多，曇慶憚不敢出，留匿橋下。偏暄馬驚躍而過，惹動暄疑，仔細偵察，方知由遙光暗算，幸得免刺。由驚生懼，由懼生怒，竟想出一條釜底抽薪的計策，密呈一本，報稱江祏兄弟罪狀。寶卷仰承遺訓，不肯落後，即傳敕召祏，並即收祀。祀正入值內殿，略得風聲，忙遣使報祏道：「劉暄似有異謀，應如何防備？」祏尚不以為意，但說出鎮靜二字。有頃由敕使馳至，召祏入見，暫憩中書省候宣。忽有一人持刀入省，用刀環擊祏心胸，張目叱祏道：「汝尚能奪我封賞麼？」祏倉皇辨認，乃是直閤袁文曠，不由的顫動起來。文曠前斬王敬則，論功當封，祏堅執不與。文曠因此挾嫌，乘勢報復，先將祏擊傷，然後用械鎖祏。俄而又來敕使，傳敕處斬，文曠即將祏牽出，交與刑官。祏至市曹，祀亦被人牽至，兩人相對下淚，喉噎難言。只聽得一聲號令，魂靈兒已馳入重泉，連殺頭的痛苦，也無從知覺了。兄弟同死，卻免鴒原遺恨。<break time="100ms" />　　寶卷既除江祏，無人強諫，好似拔去眼中釘，樂得逍遙自在，日夜與左右嬖幸，鼓吹戲馬。每至五更始寢，日晡乃起，台閣案奏，閱數十日乃得報聞，或且被宦官包裹魚肉，持還家中，連奏牘都不見著落。一日乘馬出遊，顧語左右道：「江祏常禁我乘馬，此奴尚在，我怎得有此快活呢！」左右統是面諛，盛稱陛下英明，乃得除害，寶卷又問江祏親屬，有無留存，左右答道：「尚有族人江祥，拘繫東冶，未曾處決。」寶卷道：「快取紙筆來。」左右奉呈紙筆，就從馬上書敕，賜祥自盡，令人傳往東冶。東冶乃是獄名，祥本以疏親論免，至此被誅。此外江祏家屬，不問可知，小子也毋庸細述了。<break time="100ms" />　　蕭遙光雖未連坐，心下很是不安，季弟遙昌，領豫州刺史，已病終任所，只有次弟遙欣，尚鎮荊州，他遂與遙欣通書，密謀起事，據住東府，使遙欣自江陵東下，作為外援。事尚未發，遙欣偏又病亡，弟兄三人，死了一雙，弄得遙光孤立無助，懊悵異常，寶卷亦陰加防備，嘗召遙光入議，提及江祏兄弟罪案，遙光益懼，佯狂稱疾，不問朝事。<break time="100ms" />　　會遙欣喪還，停留東府前渚，荊州士卒，送葬甚多，寶卷恐他為變，擬撤他揚州刺史職銜，還任司徒，令他就第。當下召令入朝，面諭意旨，遙光恐蹈祏覆轍，不敢應召。一面收集二弟舊部，用了丹陽丞劉渢，及參軍劉晏計議，托詞討劉暄罪，夜遣數百人，破東冶出囚，入尚方取仗，並召驍騎將軍垣歷生，統領兵馬，往劫蕭坦之、沈文季二人。坦之、文季，已聞變入台，免被劫去。歷生遂勸遙光夜攻台城，遙光狐疑不決，待至黎明，始戎服出廳，令部曲登城自衛。歷生復勸他出兵，遙光道：「台中自將內溃，不必勞我兵役。」歷生出歎道：「先聲乃能奪人；今遲疑若此，怎能成事呢！」蕭坦之、沈文季兩人入台告變，眾情恟懼。俟至天曉，方有詔敕傳出，召徐孝嗣入衛，人心少定。左將軍沈約，也馳入西掖門，於是宮廷內外，稍得部署。遙光若從歷生計議，早可入台，然如遙光所為，若使成事，是無天理了。徐孝嗣屯衛宮城，蕭坦之率台軍討遙光，出屯湘宮寺，右衛率左興盛屯東籬門，鎮軍司馬曹虎屯青溪橋，三路兵馬，進圍東府。遙光遣垣歷生出戰，屢敗台軍，陣斬軍將桑天受。坦之等未免心慌。忽由東府參軍蕭暢，及長史沈昭略，自拔來歸，報稱東府空虛，力攻必克。坦之大喜，便督諸軍猛攻。東府中失去蕭、沈兩人，當然氣沮，蕭暢係豫州刺史蕭衍弟，沈昭略係僕射沈文季從子，兩人俱係貴閥，所以有關人望。垣歷生見兩人已去，益起貳心，遙光命他出擊曹虎，他一出南門，便棄槊奔降虎軍。虎責他臨危求免，心術不忠，竟喝令梟首。遙光聞歷生叛命，從牀上躍起，使人殺歷生二子，父子三人，統死得無名無望，恰也不必細說。
    </voice>
</speak>
