<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十五回<break time="100ms" />　　泄密謀二江授首　遭主忌六貴洊誅
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說魏馮后見了毒藥，尚不肯飲，且走且呼道：「官家哪有此事，無非由諸王恨我，乃欲殺我呢！」嗣經內侍把她扯住，無法脫身，沒奈何飲毒自盡。白整等馳報嗣主，咸陽王禧等，歡顏相語道：「若無遺詔，我兄弟亦當設法除去，怎得令失行婦人，宰制天下，擅殺我輩呢！」魏主恪遵照遺言，尚用后禮喪葬，諡為幽皇后。仍命彭城王勰為司徒，攝行冢宰，委任國事，一面奉梓宮還洛陽。守制月餘，乃出葬長陵，追諡皇考為孝文皇帝，廟號高祖，並尊皇妣高氏為文昭皇后，配饗高廟。高氏見三十二回。封后兄肇為平原公，顯為澄城公。從前馮氏盛時，馮熙為文明太后兄，尚公主，官太師，生有三女，二女相繼為后，還有一女亦納入掖廷，得封昭儀。子誕為司徒，修為侍中，聿為黃門郎。侍中崔光嘗語聿道：「君家富貴太盛，終必衰敗。」聿變色道：「君何為無故詛我？」光答道：「物盛必衰，天地常理，我非敢詛咒君家，實欲君家預先戒慎，方保無虞。」聿轉白父熙，熙不能從。過了年餘，修獲罪黜，熙與誕先後謝世，幽后廢死，聿亦擯棄，馮氏遽衰。述此以諷豪門。高氏遂得繼起，一門二公，富貴赫奕，幾與馮氏顯盛時，相去不遠了。這且待後再表。<break time="100ms" />　　且說齊主蕭寶卷，嗣位以前，曾簡蕭懿為益州刺史，蕭衍為雍州刺史。衍聞寶捲入嗣，蕭遙光等六人輔政，遂語從舅參軍張弘策道：「一國三公，尚且不可，今六貴同朝，勢必相圖。亂將作了。避禍圖福，無如此州，所慮諸弟在都，未免遭禍，只好與益州共圖良策呢！」弘策亦以為然。懿為衍兄，衍所說益州二字，便是指懿。嗣是密修武備，多伐竹木，招聚驍勇，數約萬計。中兵參軍呂僧珍，陰承衍旨，亦私具橹數千張。<break time="100ms" />　　已而懿罷刺益州，改行郢州事，衍即使弘策說懿道：「今六貴比肩，人自畫敕，爭權奪勢，必致相殘。嗣主素無令譽，狎比群小，慓輕忍虛，怎肯委政諸公，虛坐主諾！嫌疑久積，必且大行誅戮。始安欲為趙王倫。晉八王之一。形跡已露，但性褊量狹，徒作禍階，蕭坦之忌克陵人，徐孝嗣聽人穿鼻，江祏無斷，劉暄闇弱，一朝禍發，中外土崩。吾兄弟幸守外藩，宜為身計。及今猜嫌未啟，當悉召諸弟西來，過了此時，恐即拔足無路了。況郢州控帶荊湘，雍州士馬精強，世治乃竭忠本朝，世亂可自行匡濟，因時制宜，方保萬全；若不早圖，後悔將無及呢！」懿默然不應，惟搖首示意。弘策又自勸懿道：「如君兄弟，英武無敵，今據郢、雍二州，為百姓請命，廢昏立明，易如反掌，願勿為豎子所欺，貽笑身後！雍州揣摩已熟，所以特來陳請，君奈何不亟為身計！」懿勃然道：「我只知忠君，不知有他！」語非不是，但未免迂愚。弘策返報，衍很為歎息。自遣屬吏入都，迎驃騎外兵參軍蕭偉及西中郎外兵蕭憺，並至襄陽，靜待朝廷消息。<break time="100ms" />　　果然永元改元，甫閱半年，即有二江被誅事。江祏、江祀，是同胞兄弟，係景皇后從子，與齊主鸞為中表親。景皇后係鸞生母，見三十一回。鸞篡帝祚，祏與祀並皆佐命。所以格外信任，顧命時亦特別注意。衛尉劉暄，乃是敬皇后弟，敬皇后係鸞故妃，亦見三十一回。與二江同受遺敕，夾輔嗣君。當時寶卷不道，屢欲妄行，徐孝嗣不敢諫阻，蕭坦之依違兩可，獨祏常有諫諍，堅持到底，致為寶卷所恨。寶卷平日，最寵任茹法珍、梅蟲兒二人，祏又屢加裁抑，法珍等亦視若仇讎。徐孝嗣常語祏道：「主上稍有異同，可依則依，不宜一律反對。」祏答道：<break time="100ms" />　　「但教事事見委，定可無懮。」專欲難成。<break time="100ms" />　　寶卷失德益甚，祏欲廢去寶卷，改立江夏王寶玄，獨劉暄與他異議，擬推戴建安王寶夤。寶玄寶夤並係鸞子，見三十一回。原來暄前為郢州行事，佐助寶玄，有人獻馬，寶玄意欲取觀，暄答道：「馬是常物，看他甚麼？」寶玄妃徐氏，命廚下燔炙豚肉，暄又不許，且語廚人道：「朝已煮鵝，奈何再欲燔豚？」為此二事，寶玄嘗恚恨道：「舅太無渭陽情。」暄聞言亦滋不悅。至是入秉政權，當然不願立寶玄。祏因暄異議，乃轉商諸蕭遙光。看官閱過上文，應知遙光本意，早圖自取。此時正想下手，怎肯贊同祏意，推立寶玄！惟又不便與祏明言，只好旁敲側擊，托言為社稷計，應立長君。祏知他言中寓意，出白弟祀，祀亦謂少主難保，不如竟立遙光，累得祏惶惑不定，大費躊躇。如此大事，怎得胸無主宰！<break time="100ms" />　　蕭坦之正丁母懮，起復為領軍將軍，祏乘便與商，謂將擁立遙光。坦之怫然道：「明帝起自旁支，入正帝位，天下至今不服，若復為此舉，恐四方瓦解，我卻不敢與聞呢！」祏乃趨退。坦之恐為祏所累，仍還宅守喪。
    </voice>
</speak>
