<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　慧景自廣陵東返，順抵京口，由寶玄開城納入，即令慧景為先驅，自乘翠輿，手執絳麾幡，督軍繼進。都中大震，亟遣驍騎將軍張佛護，直閤將軍徐元稱等，出屯竹裡，堵截叛軍。慧景前鋒將崔恭祖，帶著百戰不疲的壯士，與佛護等一場鏖鬥，佛護等敗入城中。恭祖乘勝攻入，斬佛護，降元稱，進迫查硎。中領軍王瑩，奉寶卷命，都督水陸各軍，據住湖頭，築壘蔣山西岩，屯甲數萬，恭祖不能前進。及慧景繼至，亦無法可施，懸賞求計。<break time="100ms" />　　竹塘人萬副兒獻議道：「今平路皆有重兵堵住，不可議進，最好從蔣山背後，躡登山頂，從上臨下，出其不意，方可得志。」慧景依計而行，遂分遣壯士千名，繞出山後，魚貫而上。俟至夜半，突起鼓角，由西岩馳下，各戍壘聞聲大駭，不知所為，一齊棄壘遁去。慧景得追至都下，攻撲各門，右衛將軍左興盛，率台軍三萬人，就北籬門扼守，軍中望風溃散，興盛亦遁。東府、石頭、白下、新亭諸城，統皆駭走，興盛無路可奔，逃匿淮渚荻舫中，被慧景部兵搜獲，立即殺斃。慧景突入外城，駐樂游苑，崔恭祖率騎兵千餘，攻北掖門，將要陷入，為宮中衛兵所拒，仍復折回，宮門皆閉。慧景引眾圍攻，又毀去蘭陵府署，作為戰場。宮中危急萬分，幸得衛尉蕭暢，屯守南掖門，處分城內，多方應拒，眾心稍定。慧景捏傳宣德太后命令，宣德太后見三十一回。廢齊主寶卷為吳王，卻把推立寶玄的問題，反擱置起來，未曾提及。又生變計。原來竟陵王子良子昭冑，曾封巴陵王，永泰元年，十王被戮，昭冑與弟昭款，避難出奔，至江西圂跡為道人。慧景舉兵入都，昭冑兄弟，又奔投慧景，慧景與談甚歡，更欲擁立昭冑，心如轆轤，未能遽定。子覺又與恭祖爭功，竹裡一捷，功出恭祖，覺但主糧運，偏說是功與相侔。慧景舐犢情深，不免袒覺，遂致恭祖失望。恭祖又進獻一計，請用火箭攻北掖樓，慧景道：「大事垂定，何必多毀，免得將來更造，多費財力。」恭祖怏怏而退。慧景素好佛學，善談釋義，自樂游苑移居法輪寺，整日閒坐，對客高談。恭祖竊歎道：「今日何日，難道是參禪時麼！」想是要求往西方去了。<break time="100ms" />　　驀聞豫州刺史蕭懿，自彩石渡江，來援都城，恭祖忙至法輪寺中，自請擊懿。慧景道：「汝且留此，不如叫我子前去罷。」恭祖趨出，大為怫意，還顧寺門道：「看汝父子能成事麼？蕭豫州豈是好惹的人！」慧景全然未悟，竟遣覺率精兵數千，往拒蕭懿去了。<break time="100ms" />　　懿本奉命西討，出屯小峴，聞得裴叔業病死，正擬乘虛往擊，忽由都中遣到密使，促令勤王。懿方就食，投箸起座，即率軍將胡鬆、李居士等數千人，從彩石渡江東行，舉火示城中。台城居人，歡呼稱慶。懿軍已達南岸，崔覺才領軍趨至，與懿接仗。懿下令軍中，前進有賞，後退即斬；於是人人致死，個個拚生。<break time="100ms" />　　崔覺本非戰將，驟遇勁敵，教他如何抵當！戰不多時，即大敗奔還，部下傷斃至二千餘人。覺率敗眾逃還都中，正值恭祖抄掠東宮，取得女使數人，饒有姿色。覺不禁垂涎，竟把他攔住，將女妓劫為己有。強盜碰著強盜。恭祖已怨恨慧景，又經此一激，不由的忿火中燒，竟與驍將劉靈運，夜降台軍。慧景部下，見崔覺敗還，恭祖引去，料知不能成事，多半離散。慧景亦立足不住，潛引心腹數人，自往北渡。餘眾尚未曾聞知，留住城下。那蕭暢卻麾兵殺出，擊斃數百人，眾始散走。<break time="100ms" />　　慧景留都歷十二日，一敗塗地，匆匆奔至江濱，被蕭懿麾下的巡兵，驅逐一程，隨從都不知去向。只有慧景一人一騎，逃至蟹浦，浦口有漁人會集，見他形跡可疑，仔細盤問，知是崔慧景。漁人已聞他是叛首，樂得殺叛徼賞，呼眾奮斲，立將慧景砍死，梟了首級，納入魚籃，擔送建康。覺亡命為道人，嗣被捕誅。崔恭祖雖然投順，朝議以他窮蹙始降，不能貸罪，仍拘繫尚方，未幾亦處斬如律。寶玄逃匿數日，因都中大索，無人容納，沒奈何自出投首。寶卷召入後堂，四面用幛圍裹，令群小數十人，鳴鼓而攻。且使人傳語道：「汝近日圍我，與此相類，我亦令汝一嘗此味呢！」彷彿兒戲。已而牽出，賜藥勒斃。<break time="100ms" />　　軍將搜得叛人黨冊，內列姓氏甚多，朝士亦或參入，寶卷並不察閱，但令左右取毀，且慨然道：「江夏尚且如此，還問別人做甚？」尋又頒詔大赦，所有叛徒餘孽，悉令自新，不復窮治。這卻是寶卷即位以後，絕無僅有的美政！卻是難得。偏一班僉任宵小，不依詔書，查有家道殷實的人民，概誣為賊黨，屠門借資，充入私囊。若本係貧窮，就使前時從賊，也置諸不問。或語中書舍人王咺之道：「赦書無信，物議沸騰。」咺之道：「會當復有赦書。」已而赦書又下，群小橫行如故。寶卷日事嬉游，無心顧問，但任他所為罷了。統計宮中嬖幸左右侍從，凡三十一人，黃門十人。
    </voice>
</speak>
