<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　直閤驍騎將軍徐世▉，得委重權，一切刑戮，都由他一人主持。世▉亦知寶卷昏縱，密語同黨茹法珍、梅蟲兒道：「何世天子無要人，可惜我主太惡，恐未能長保呢！」法珍等本陰忌世▉，得此一言，便轉告寶卷。寶卷怒起，即令法珍督領禁兵，往殺世▉。世▉拒戰不勝，終遭殺斃。法珍、蟲兒，得並為外監，口稱詔敕。王▉之專掌文翰，朋比為奸。及慧景亂平，法珍且受封餘乾縣男，蟲兒亦得封竟陵縣男。寶卷以權貴悉除，益加驕縱，或間日一出，或一日一出，既無定時，亦無定所，東西南北，無處不游。朝夕旦暮，在所不計，所經道路，必先屏逐居民，有人犯禁，格殺勿論。自萬春門至郊外，周圍數十百里，皆空家盡室，巷陌懸幔為高幛，置使人防守，號為屏除，亦稱長圍。嘗游至沈公城，有一婦臨產不去，即命剖腹驗胎，辨視男女。商紂遺風。又嘗至定林寺，有僧老病不能行，藏匿草間，偏為寶卷所見，命左右射僧，百箭俱發，集身如蝟。寶卷亦自發數矢，貫入僧腦，自誇絕技。置射雉場二百九十六處，每出射雉，必先令尉司擊鼓，鼓聲一傳，當役諸人，立命奔走，甚至不暇衣履。嘗在夜中三四更間，駕出蹋圍，鼓聲四起，火光燭天，幡戟橫路，士民喧走，相隨老小，無不震驚，啼號遍道，寶卷反自鳴得意。他本膂力過人，能挽三斛五斗的重弓，又能在齒上駕運白虎幢，高可七丈五尺，甚至折齒不倦。<break time="100ms" />　　他在東宮時，納妃褚氏，即位後冊為皇后。妾黃氏生子名誦，立為太子，黃氏得封淑媛。褚氏本故相褚淵姪女，姿貌平庸，寶卷不甚垂愛。黃淑媛略有姿色，不幸早亡。茹法珍、梅蟲兒等格外效勞，代主彩豔，選了美女數十名，充入後宮。就中翹楚，要算餘、吳兩姬為最美，寶卷封餘氏為妃，吳氏為淑媛，後來得了一個潘家女，是王敬則營妓，流落都中，真乃天生尤物，妖冶絕倫。體態風流，如春後梨雲冉冉，腰肢柔媚，似風前柳帶纖纖；一雙眼秋水低橫，兩道眉春山長畫，膚成白雪，異樣鮮妍，發等烏雲，倍增光澤，更有一種銷魂妙處，便是裙下雙鉤，不盈一握。銷魂處，恐尚不止此。寶捲得了此女，好似天女下凡，見所未見。一宵歡會，五體酥麻，越日即冊封為妃，又越月餘，復冊為貴妃。所有潘氏服御，極選珍寶，無論如何價值，但得潘氏歡心，千萬亦所不惜。相傳一琥珀釧，值價百七十萬。就是潘氏宮中的器皿，亦純用金銀。內庫所貯，不夠取用，更向民間收買，金銀寶物，價昂數倍，並令京邑酒租，折錢輸金。那潘氏既邀特寵，也任情揮霍，一些兒不知節省，今日索某寶，明日彩某珍，供使絡繹，不絕道中。每當寶卷出遊，必窮極華裝，與駕同出。寶卷卻令她乘輿先驅，自跨駿馬後隨。天子為隨奴，潘妃亦大出風頭。急裝縛袴，不避寒暑，馳騁至渴，輯下馬解取腰邊蠡器，酌茗為飲，或且親至潘妃輿前，持茗給妃，然後還登馬上，仍然馳去。日暮尚未言歸，輒往親幸家留宴。<break time="100ms" />　　潘父寶慶，因妃得寵，賜第都中，寶卷呼他為阿丈。就是對著茹法珍，亦以丈相呼。茹家無女，何亦呼他為丈！呼梅蟲兒為阿兄。營兵俞靈韻，素善騎馬，寶卷向他學馳，故亦呼他為兄。一淘兒遊戲，即一淘兒至寶慶家，妃為調羹，躬自汲水。安排既就，便與潘妃並坐取飲，法珍、蟲兒等依次列席，不分男女上下，恣為歡謔。還有閹人王寶孫，年僅十餘，生得眉目清揚，不啻處女，寶卷號為倀子，非常寵愛。就是潘妃亦青眼相看，寶孫巧小玲瓏，常坐潘妃膝上，一同飲酒。倀子何幸，得親薌澤，可惜少一東西。至夜深還宮，得在御榻旁留寢，因此恃寵生驕，漸得干政。甚且移易詔敕，控制大臣，如梅蟲兒、王咺之等，尚有懼意。有時騎馬入殿，詆訶天子，寶卷不以為意，日夕留侍，備極寵憐。<break time="100ms" />　　從前世祖賾築興光樓，上施青漆，寶卷謂武帝未巧，何不純用瑠璃！誰意永光二年八月間，寶卷挈潘妃等夜遊，尚未還宮，祝融氏忽入臨宮禁，大肆威燄，毀去房屋三千餘間。宮門夜閉，外人非奉敕令，不敢擅開，至寶卷聞火馳歸，傳諭開門，宮內已付諸一燼。侍女小豎，燒死無數，寶卷也不禁歎息。<break time="100ms" />　　當時宮中嬖幸，皆號為鬼，有趙鬼能讀西京賦，向寶卷進言道：「柏梁既災，建章是營。」寶卷乃大起芳樂玉壽等殿，用麝涂壁，刻為裝飾，窮工極巧。此番想可純用瑠璃了。工匠徹夜動作，尚苦不及，因搜剔佛寺剎殿，見有玉石獅象，便運入新屋，充作點綴。且鑿金為蓮花，遍貼地面，命潘妃徐行而過，花隨步動，步逐花嬌。寶卷從旁稱羨道：「這真是步步生蓮花呢！」小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　纖足風開自六朝，蓮花生步不勝嬌；<break time="100ms" />　　美人未必能傾國，禍水都從闇主招。<break time="100ms" />　　古人有言，樂不可極，極樂必亡，似寶卷這種淫樂，怎得不自速危亡！欲知後事，試看下回。<break time="100ms" />　　陳顯達一舉即敗。崔慧景已入外都，殆將成事，乃以多疑而亦敗。此由寶卷之惡貫未盈，故陳、崔皆無所成耳。綱目於二人起事，未嘗書叛，及其死也，又不書誅，非為二人恕，嫉寶卷不得不恕二人。江夏王寶玄，無拳無勇，徒欲依慧景以覬天位，多見其不知量耳。裴叔業之叛齊降魏，其居心之卑鄙，更出陳、崔二人下，宜其為蕭衍所齒冷也。寶卷不道，惡不勝紀，而獨歸咎於潘貴妃，非一婦人即足亡國；蓋盅惑主聰，亂必及之。桀紂之亡，史家必兼咎妹妲，蓋亦此物此志也夫。
    </voice>
</speak>
