<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十六回<break time="100ms" />　　江夏王通叛亡身　潘貴妃入宮專寵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陳顯達決計起兵，將攻建康，先令長史庾弘遠、司馬徐虎龍，致書朝貴，大略說是：<break time="100ms" />　　諸公足下：我太祖高皇帝，睿哲自天，超人作聖，屬彼宋季，綱紀自紊，應禪從民，構此基業。世祖武皇帝，昭略通遠，克纂洪嗣，四關罷險，三河靜塵。鬱林、海陵，頓孤負荷。明帝英聖，紹建中興。至乎後主，行悖三才，琴橫由席，繡積麻筵，淫犯先宮，穢興閨闥，皇陛為市廛之所，雕房起戰爭之門，任非華尚，寵必寒廝。江僕射兄弟，忠言屢進，正諫繁興，覆族之誅，於斯而至。故乃犴噬之刑，四剽於海路，家門之釁，一起於中都。蕭、劉二領軍，擁升御座，共秉遺詔，宗戚之苦，諒不足談，渭陽之悲，何辜至此！徐司空累葉忠榮，清簡流世，匡翼之功未著，傾宗之罰已彰。沈僕射年在懸車，將念幾杖，歡歌園藪，絕影朝門，忽招陵上之罰，何萬古之傷哉！遂使紫台之路，絕廛紳之儔，纓組之閤，罷金張之胤。悲起蟬冕，為賤寵之服；嗚呼皇陛，列劫豎之坐。且天人同怨，乾象變錯，往者三州流血，今者五地自動，咎征迭著，昏德未悛，此而未廢，孰不可興！諸公多先朝遺舊，志在名節，並列丹書，要同義舉。建安殿下，秀德衝遠，實允神器。昏明之舉，往聖留言，今忝役戎驅，亟請乞路，須京塵一靜，西迎大駕，歌舞太平，不亦佳哉！我太尉體道合聖，仗德修文，神武橫於七伐，雄略震於九綱，是乃仗義興師，還抗社稷。本欲鳴笳振鐸，無勞戈刃，但忠讜有心，節義難遣，信次之間，森然十萬，飛旍咽於九派，列艦迷於三川，此蓋捧海澆螢，列火消凍耳。吾子其擇善而從之！毋令竹帛無名，空為後人笑也！<break time="100ms" />　　朝臣得了此書，當即報知寶卷。寶卷令護軍崔慧景為平南將軍，督兵往擊顯達，後軍將軍胡鬆，驍軍將軍李叔獻，率水軍屯梁山，左衛將軍左興盛，督前鋒屯杜姥宅。陳顯達出發尋陽，沿流東下，道出彩石，適遇胡鬆截住，兩下交鋒，約歷半日有餘，胡鬆敗走。再進兵至新林，左興盛麾軍堵御，彼此未經大戰，顯達卻虛設屯火，絆住興盛，自率輕舸夜渡，潛襲都城。偏偏遇著逆風，至曉方達，捨舟登落星岡。守衛諸軍，不意顯達猝至，急忙閉城設守。顯達手橫長槊，匹馬當先，隨後有勇士數百人，鼓噪攻城。城中出兵與戰，擋不住顯達長槊。顯達年已七十三，尚是精神矍鑠，奮勇無前。戰至數十回合，十蕩十決，刺死守衛軍百餘人。俄而槊竟折斷，一時掉不出順手兵器，只好仗劍督戰。會左興盛各軍，回救都門，顯達寡不敵眾，沒奈何退至西州。後騎官趙潭注，率兵力追，搶步至顯達馬後，用槊猛刺。顯達不及預防，竟被刺落馬下，再加一槊，已是血流滿地，不能動彈了。諸子皆被執伏誅。庾弘遠亦為所獲。臨刑索帽，顧語刑官道：「子路結纓，吾不可以不冠。」及帽既取戴，復慨然道：「我非亂賊，乃是義兵，來此為諸君請命。陳公太覺輕事，我曾諫他持重，若用我言，人民當免致塗炭呢。」也恐未必。弘遠有子子曜，年才十四，抱父乞代，並為所殺。父愚子亦愚。各軍將入城報功，當又有一番封賞，不消瑣述。<break time="100ms" />　　豫州刺史裴叔業聞朝廷屢誅大臣，很是危懼，朝廷亦防他有變，調鎮南兗州，令他內徙。叔業愈覺不願，未肯啟行，他有兄子裴植，曾為殿中直閤，至是亦懼奔壽陽，謂朝廷必相掩襲，宜早為計。叔業遣親人馬文范，潛赴襄陽，問蕭衍道：「天下大勢，已是可知；但我輩不能自存，現擬回面向北，尚不失為河南公，公意以為何如？」衍使文范返報道：「群小用事，怎能慮遠？若果疑公，暫宜送家還都，作為質信，萬一意外相迫，可勒馬步軍，直出橫江，斷他後路，天下事一舉可定。今欲北向，恐彼必遣人相代，別以河北一州處公，河南公尚可復得麼？」智慮卻是過人。<break time="100ms" />　　叔業乃遣子芬之入質建康。芬之已去，又欲北向投魏，特向魏豫州刺史薛真度處，致書探問，略表己意。真度勸令早降，復書有云：若至事迫始來，反致功微賞薄，事貴從速，不必多疑。叔業意終未決，不過與真度屢通書信，往來不絕。都中人士，已漸有風聞，咸傳叔業外叛，芬之恐被收捕，溜出都門，竟返壽陽。叔業竟遣芬之奉表降魏，魏主宏令彭城王勰出鎮壽陽，封叔業為蘭陵郡公，仍領豫州刺史。齊廷聞報，不得不發兵加討，特遣平西將軍崔慧景，帶領水軍，出討叔業。寶卷親出送行，戎服坐瑯琊城上，召慧景單騎入城，略問數語，慧景即拜辭而去。寶卷還宮，復下詔命蕭懿為豫州刺史，助慧景西討壽陽。<break time="100ms" />　　慧景此次出行，已蓄異圖，曾與子覺密約，令他隔宿出都，馳赴軍前。覺曾為直閤將軍，得了父命，即於次日單騎出走，行抵廣陵，始與慧景相會。慧景過廣陵十餘里，召會各軍將弁，涕泣曉諭道：「我受三帝厚恩，愧無以報，今幼主昏狂，朝廷濁亂，持危扶傾，莫如今日，願與諸君還立大功，共立社稷，未知眾意若何？」眾皆應聲聽令。慧景遂還向廣陵，司馬崔恭祖守廣陵城，開門迎入。慧景停廣陵二日，將集眾渡江，因遣人馳見江夏王寶玄，願奉他為主。寶玄喝斬來使，發兵守城，並飛報諸中。寶卷亟派馬軍將戚平，外監黃林夫，出助寶玄，鎮守京口。總道他是長城可靠，不生變端，哪知寶玄是陽絕慧景，陰實勾通。他與妃子徐氏，本來伉儷情深，只因孝嗣被殺，迫令離婚，心中好生不樂。此次斬使請命，實欲引誘台軍，自增勢力。<break time="100ms" />　　戚平、黃林夫，到了京口，寶玄即引與密商，探他意見。二人語多未合，惱動寶玄，呼令左右，劚二人首。司馬孔矜，典簽呂承緒，不禁大呼道：「殿下造反了！」寶玄更怒不可遏，殺死二人。好殺不祥。更派長史沈佚之，諮議柳澄，分統部眾，專待慧景到來。
    </voice>
</speak>
