<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　衍遣王天虎齎書時，曾語張弘策道：「兵法以攻心為上，天虎往荊州，人皆有書，獨於南康部下，只有兩函，與行事兄弟，外人必謂行事另有隱謀，行事無以自明，不得不姿心就我，是兩空函足定一州了。」蕭衍隱謀，借他口中自述。及穎冑計誘山陽，馳書說明殺天虎事，衍不加可否，無詞答復。便是默許。至山陽首傳到，謂須延期進兵，衍問何因？來使言年月未利，所以延期。衍勃然道：「行軍全仗銳氣，事事趕先，尚恐疑怠，若頓兵十旬，必生悔吝。且太白星已現西方，仗義興師，有何不利！從前週武伐紂，行逆太歲，並未聞展年待月，終得成功。今處分已定，事難中止，還要遷延做甚！」言之有理。遂遣還來使，自上南康王箋，請稱尊號，即日舉義進兵。<break time="100ms" />　　南康王寶融，一時未敢稱尊，但使蕭穎冑、夏侯詳二人出名，檄告京邑百官，及諸州郡牧守。檄云：<break time="100ms" />　　夫運不嘗夷，有時而陂，數無恒剝，否極則亨。昔我太祖高皇帝德范生民，功極天地，仰緯彤雲，俯臨紫極。世祖嗣興，增光前業，雲雨之所沾被，日月之所出入，莫不舉踵來王，交臂納貢。鬱林昏迷，顛覆厥序，俾我大齊之祚，翦焉將墜。高宗明皇帝建道德之盛軌，垂仁義之至蹤，紹二祖之鴻基，繼三五之絕業。昧旦丕顯，不明求衣，故奇士盈朝，異人幅輳。嗣主不綱，窮肆陵暴，十愆畢行，三風咸襲，喪初而無哀貌，在戚而有喜容，酣酒嗜音，罔懲其侮，讒賊狂邪，是與比周，遂令親賢嬰荼毒之謀，宰輔受葅醢之戮。江僕射、蕭劉領軍、徐司空、沈僕射、曹右衛，或外戚懿親，或皇室令德，或時宗民望，或國之虎臣，並勛彰中興，功比周召，秉鈞贊契，受遺先朝。咸以名重見疑，正直貽斃。害加黨族，虐及嬰孺。曾無渭陽追遠之情，不顧本支殲落之痛，信必見疑，忠而獲罪，百姓業業，罔知攸暨。崔慧景內逼淫刑，外不堪命，驅土崩之民，為免死之計，倒戈回刃，還指宮闕，城無完守，人有異圖。賴蕭令君勛濟宗祏，業拯蒼氓，四海蒙一匡之德，億兆憑再造之功。江夏王拘迫威強，牽制巨力，跡屈當時，心猶可亮，竟不能內恕探情，顯加鴆毒。蕭令君自以親惟族長，任實宗臣，至誡苦言，朝夕獻入，讒丑交構，漸見疏疑，浸潤成災，奄罹冤酷。用人之功以寧社稷，刈人之身以騁淫濫，台輔既誅，奸小兢用。梅蟲兒、茹法珍妖忍愚戾，窮縱醜惡，販鬻主威，以為家勢，營惑嗣主，恣其妖虐。宮女千餘，裸服宣淫，孽臣數十，袒裼相逐。帳飲闤肆之間，宵遊街陌之上。劉山陽潛受凶旨，規肆狂逆，天誘其衷，既就梟翦。夫天生蒸民，樹之以君，使司牧之，勿使失性。豈有尊臨寓縣，毒遍黔首，絕親戚之恩，無君臣之義，功重者先誅，勛高者速斃！九族內離，四夷外叛，封境日蹙，戎馬交馳，帑藏已空，百姓已竭，不恤不懮，慢游是好。民怨於下，天懲於上，故熒惑襲月，孽火燒宮，妖水表災，震蝕告沴。七廟阽危，三才莫紀，大懼我四海之命，永淪於地。南康殿下，體自高宗，天挺英懿，食葉之征，著於弱年，當璧之祥，兆乎綺歲，億兆顒顒，咸思戴奉。且勢居上游，任總連帥，懮深責重，誓清時艱。今特命冠軍將軍楊公則等，振旅三萬，逕造秣陵，冠軍將軍蔡道恭等，被甲二萬，直指建業。即建康。輔國將軍鄧元起等，鐵騎一萬，分趨白下，寧朔將軍柳忱等，組甲五萬，絡繹繼發。雄劍高揮，則五星從流，長戟遠指，則雲虹變色。天地為之矞皇，山淵以之崩沸。幕府親貫甲冑，授律中權，董率熊羆之士十有五萬，征鼓紛沓，雷動荊南。寧朔將軍南康王友蕭穎達，領虎旅三萬，抗威後拒。蕭雍州勛業蓋世，謀猷淵肅，既痛家禍，兼憤國難，泣血枕戈，誓雪冤酷。精卒十萬，已出漢川。張郢州見上文。節義慷慨，悉力齊奮。江州邵陵王，即寶攸。湘州張行事，王司州並見下文。遠近懸契，不謀而同，並勒驍猛，指景風驅，舟艦魚麗，車騎雲屯，平原霧塞。以同心之士，伐倒戈之眾，盛德之師，救危亡之國，何征而不服，何誅而不克哉！今兵之所指，唯在梅蟲兒、茹法珍二人而已。諸君德載累世，勛著先朝，屬無妄之時，居道消之運，受迫群豎，念有危懼。大軍近次，當各思拔跡，來赴軍門。檄到之日，有能斬送蟲兒、法珍首者封二千戶，開國縣侯！若迷惑凶黨，敢拒軍鋒，刑茲無赦，戮及宗族！賞罰之信，有如皦日！江水在此，誓不食言！<break time="100ms" />　　是時寧朔將軍王法度，延宕不進，勒令免官。改遣冠軍將軍楊公則進拔巴陵，直向湘州，又定輔國將軍鄧元起，進兵夏口，適夏侯詳子驍騎將軍亶，自建康逃至江陵，穎冑遂授以密計，教他托稱宣德太后敕令，謂南康王宜纂承皇祚，方俟清宮，未即大號，可封十郡為宣城王，相國荊州牧，加黃鉞，選百官，領西中郎府南康國如故。凡遇軍次，近路軍主，宜詳依舊典，備駕奉迎等語。時將年暮，寶融擬俟新歲受命，但將太后敕頒示四方。<break time="100ms" />　　蕭衍部署軍馬，即擬啟行。竟陵太守曹景宗，勸衍迎寶融至襄陽，建都正位，然後進軍。衍置諸不答。已有帝制自為之意。長史王茂語張弘策道：「今使南康王置人手中，彼挾天子令諸侯，節下前進，受人指使，這豈他日的長計麼？」弘策依言白衍，衍微笑道：「若前途大事不捷，勢且蘭芝同焚；幸而得克，方且威震四海，怎敢不從！豈長是碌碌因人，聽他處分麼？」志意畢露。<break time="100ms" />　　先是陳、崔發難，人心不安，上庸太守韋睿道：「陳雖舊將，非命世才，崔頗歷練，庸懦不武，怎能成事？欲平天下，必在我州將呢！」乃遣二子結識蕭衍。衍既起兵，睿率精兵二千，倍道詣襄陽，華山太守康絢，亦率三千人往會，汋均口戍弁馮道根，方居母喪，亦率鄉人子弟依衍。梁南、秦二州刺史柳惔，即柳忱兄，亦起兵相應。
    </voice>
</speak>
