<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十七回<break time="100ms" />　　殺山陽據城傳檄　立寶融廢主進兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蕭懿入援，得平崔慧景，寶卷留懿在都，超拜尚書令。懿弟暢為衛尉，職掌管籥，雍州刺史蕭衍，係懿次弟，即遣親吏虞安福，入都語懿道：「兄一舉平賊，功高震主，就使遭際清時，尚或難免，況在亂世，怎能自全！計不如勒兵入宮，行伊、霍故事，卻是萬世一時的機會。否則仍表請還鎮，托名拒虜，內畏外懷，誰敢不從！若放棄兵權，徒縻厚爵，高而無民，必生後悔！」懿搖首不答，長史徐曜甫從旁苦勸，又不見從。茹法珍、王咺之等，憚懿威權，密語寶卷道：「懿將行隆昌故事，恐陛下命在旦夕。」寶卷矍然起座，即命法珍等設法除懿。<break time="100ms" />　　徐曜甫得知消息，慌忙具舟江渚，勸懿出奔襄陽。懿慨然道：「自古皆有死，豈有叛走尚書令麼？」懿有弟九人，除衍、暢外，長為蕭敷，餘為融、宏、偉、秀、咺、恢。偉與憺已入襄陽。見三十五回。敷、融等統尚在都，預備逃匿。法珍等恐懿為變，伺懿在尚書省，即持敕賜藥。懿毫不流連，惟向中使慨語道：「家弟在雍，很為朝廷擔懮哩。」既有衍將為變，不如先立賢君，尚得保全齊祚。說畢，即飲藥自盡。懿弟姪統皆亡去，惟融為所捕，亦被處死。一面遣直後將軍鄭植，往刺蕭衍。<break time="100ms" />　　植弟紹叔曾為衍寧蠻長史，法珍等遣植往刺，囑令聯絡紹叔，乘間行事。紹叔既與植會談，即將乃兄來意，據實告衍。衍特備辦酒宴，令擔至紹叔家，為植接風。自己亦備駕前往。賓主會席，飲至半酣，衍笑語道：「朝廷遣卿圖我，今日閒宴，我特戴頭前來，何勿急取！」植亦大笑道：「且待明日取公，今且飲酒罷。」及酒闌席散，衍又令植遍閱城隍府庫，與士馬器械舟艦。植既閱畢，退語紹叔道：「雍州實力，確是堅強，未易規取。」紹叔道：「兄還都後，不妨實告天子，若欲取雍州，紹叔願率眾力戰，一決雌雄。」植住了兩日，便告辭而行。紹叔送至南峴，握手流涕，欷▉別去。<break time="100ms" />　　植出都時，懿尚未死，所以植未提及。至是耗問已至，衍東向慟哭，到了夜間，便召參軍張弘策、呂僧珍，長史王茂，別駕劉慶遠，功曹吉士瞻等，入宅定議。翌晨出廳視事，召集僚佐與語道：「昏主暴虐，惡逾桀紂，當與卿等入都，廢昏立明，共扶社稷！」眾皆許諾。當下建牙集眾，得甲士萬餘人，馬千餘匹，船三千艘，出從前所貯竹木，補葺船隻，事皆立辦。諸將又復索橹，呂僧珍有橹數百張，搬將出來，每船付與二橹，適足敷用。<break time="100ms" />　　正擬整軍出發，聞朝廷遣輔國將軍劉山陽，到了荊州，會合荊州長史蕭穎冑，將襲襄陽。衍遂遣參軍王天虎馳赴江陵，沿途與州府書，聲言山陽西上，並襲荊、雍。又與穎冑兄弟各一函，約他同時起義，共入建康。穎冑是齊祖蕭道成族姪，父名赤斧，曾為太子詹事，見二十七回子良疏中。歿後由穎冑襲蔭，累佐諸王出鎮。此時南康王寶融，明帝第八子。都督荊州，命穎冑為冠軍將軍西中郎長史，行荊州府州事。既得衍書，懷疑未決。穎冑弟穎達，亦在南康王幕中，覽書後與兄密議，也一時不能定謀。<break time="100ms" />　　山陽行至巴陵，逗留十餘日，徘徊不進。穎冑已遣還天虎，天虎復奉蕭衍命，傳書穎冑，指示方略。穎冑乃呼參軍席闡文，及諮議柳忱，閉齋密議。闡文道：「蕭雍州蓄養士馬，非復一日，江陵人素畏襄陽，又眾寡不敵，萬難相制。就使幸能制服，朝廷反多疑忌，不肯包容。今若誘殺山陽，與雍州共事，改立天子，號令諸侯，未始非一時霸業呢！」忱亦接入道：「朝廷狂悖已甚，京師貴人，莫不重足屏息。君等幸在遠鎮，尚能自安。今乃命山陽前來，假我圖雍，這明明是卞莊刺虎的計策。君獨不聞蕭令君麼？率精兵數千，破崔氏十萬眾，尚為群邪所陷，竟至殺身。況蕭雍州雄略蓋世，必非山陽所能敵。山陽被破，朝廷轉歸罪荊州，謂我不能相助，進退兩難，何不早從席參軍言，別籌良計。」蕭穎達聞二人言，亦奮然道：「二君言是，阿兄不可不依！」穎冑道：「席參軍勸我誘殺山陽，計將安出？」闡文道：「山陽遲疑不進，明是疑我；我只好斬天虎首，送與山陽，山陽必歡然前來，我得乘便下手了。」穎冑道：「如殺天虎，蕭雍州能不疑我麼？」闡文道：「這也不難！可先復書與他，說明誘殺山陽，不得不爾。以一天虎易山陽，想蕭雍州亦必諒我呢！」計固甚善，可惜太毒！<break time="100ms" />　　穎冑依議，遂遣使報達蕭衍，自召天虎入室，愀然與語道：「卿與劉輔國相識，今只得權借卿頭。」頭可借得麼？天虎駭極，方欲答言，已由穎達趨入，從背後拔出佩劍，劈死天虎。當即梟首送與山陽，一面征發車牛，揚言將起兵討雍。山陽得天虎首，即單車白服，只帶左右數十人，來見穎冑。穎冑使前汶陽太守劉孝慶等，伏兵城內，自率數人出迎。待山陽入城，一聲暗號，伏兵齊出，就使山陽三頭六臂，至此也不能抵敵，立即斃命。山陽副將李元履，聞山陽被殺，不得已挈眾請降。<break time="100ms" />　　穎冑恐司馬夏侯詳，未肯從議，商諸柳忱。忱答道：「這也容易，近日詳子求婚，尚未允諾，今欲舉大事，何惜一女呢！」遂以女字詳子夔，約同起事。詳當然允洽。乃即奉南康王寶融為主，下教戒嚴。寶融年只十三，有何大略，凡事俱由穎冑主張，不過假他為名。令蕭衍都督前鋒諸軍事，自為都督行留諸軍事，加夏侯詳為征虜將軍，遣寧朔將軍王法度，出徇巴陵。一面使人送山陽首至雍州，約期來年二月，進兵建康。
    </voice>
</speak>
