<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十八回<break time="100ms" />　　張欣泰敗謀罹重辟　王珍國懼禍弒昏君
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蕭衍出淝，命王茂、蕭穎達等進逼郢城，薛元嗣不敢出戰，但閉城嚴守，並遣使至建康乞援。寶卷已命豫州刺史陳伯之，移鎮江州，西擊荊、雍，至是復令軍將吳子陽、陳虎牙等，率十三軍往救郢州，進屯巴口。<break time="100ms" />　　蕭穎冑令席闡文至軍前語蕭衍道：「今頓兵兩岸，不並軍圍郢，定西陽、武昌，轉取江州，似已失計，不如向魏通好，乞師為助，尚是上策。」衍笑語道：「漢口路通荊、雍，控引秦、梁，糧運資儲，四面可達，所以兵壓漢口，連結數州。今若並軍圍郢，又分兵前進，魯山必截我後路，糧道不通，如何持久？西陽、武昌，非不可取，但取得二城，應該分兵把守，最少須有萬人，糧餉相等，倘使東軍西來，用萬人攻兩城，我若再分軍應援，首尾俱弱，否則孤城必陷，一城失守，全局土崩，天下事從此去了！今若得拔郢城，西陽、武昌，自然風靡，何必先分兵散眾，自取禍患呢！大丈夫舉事，欲清天步，擁數州兵入誅群小，譬如懸河注火，一撲即滅，怎得北面事虜，求援戎狄？彼未信我，我已足羞，這是下計，何謂上策？卿為我還白鎮軍，即指穎冑。前途攻取，不妨悉委，事在目中，無慮不捷，但仗鎮軍靜鎮便了！」料得著，說得透。闡文唯唯而去。衍命軍將梁天惠等屯漁湖城，唐修期等屯白陽壘，夾岸相對，專待東軍到來。<break time="100ms" />　　吳子陽進至加湖，距郢城約三十里，見西師沿路設屯，不敢前敵，但倚山帶水，築寨自固。會值春水暴漲，衍使王茂等率領自師，夜襲加湖，子陽未曾預備，驟聞西軍大至，戰鼓喧天，急得心慌意亂，不遑部署。那王茂等已登岸攻寨，殺進帳中，子陽上馬急奔，倉皇走脫，將士溺死殺死，不可勝計。茂等俘得餘眾，回營報功。郢、魯二城，聞子陽敗去，相率奪氣。魯山守將房僧寄，又遭病死，眾推助防將孫樂祖為主，仍復拒守。無如糧食已罄，所有軍士，只在磯頭捕魚供食。<break time="100ms" />　　衍探悉情形，恐他出走，特遣偏軍截住去路，一面致書勸降。孫樂祖窘迫無計，只好依了衍書，舉城歸順。<break time="100ms" />　　郢城被圍已經數月，士卒十死七八，守將薛元嗣、鄧茂，日坐圍城，惶急萬狀。衍令孫樂祖作書招降，元嗣等以魯山失守，孤城萬難保全，不得已令張孜復書，情願投誠。張沖故吏房長瑜語孜道：「前使君忠貫昊天，郎君亦當坐守畫一，負荷析薪；若天命已去，惟有幅巾待命，下從使君，奈何靦顏出降呢！」孜不能從，與薛、鄧等迎納衍軍。衍即令韋睿為江夏太守，行郢府事，恤死撫生，郢人大安。<break time="100ms" />　　諸將欲休兵夏口，緩日進行，衍叱道：「此時不乘勝長驅，直搗建康，尚待何時！」張弘策、庾域等亦以為然，乃整軍出發，陸續東行。<break time="100ms" />　　可笑那齊主寶卷，尚在都中撤閱武堂，改造芳樂苑，恣意奢淫。苑中山石，概涂五彩，聞民家有好樹美石，概毀牆撤屋，徙置苑間。傍池築榭，疊石成樓，復壁邃房，俱繪著裸體男女，作猥褻狀。又就苑中設立店肆，使宦官宮妾，共為稗販，命潘妃為市令，自為市吏錄事。遇有爭鬥等情，概就潘妃判斷，應罰應笞，一由妃意。寶卷自有小過，妃輒上座審訊，或罰寶卷長跪，甚且加杖，寶卷樂受如飴。後世之跪踏板者，想是受教東昏。復開渠立埭，躬自引船，埭上設店，入坐屠肉。都下有歌謠云：「閱武堂，種楊柳，至尊屠肉，潘妃酤酒。」寶卷聞歌，愈覺得意，待遇潘妃，不啻孝子。潘妃生女，百日夭殤，他卻自服衰絰，內衣亦悉著粗布，積旬不聽音樂。群小來弔，盤旋坐地，舉手受執蔬膳。後經倀子王寶孫等，並營肴饈，云為天子解菜，方食葷腥。潘妃無福，不能早死，若此時病歿，倒有一個大孝子，應比潘妃女哀毀十倍。<break time="100ms" />　　潘妃父寶慶，與諸小共逞奸毒，富人悉誣為罪犯，籍資歸己，又輾轉牽連，一家被陷，禍及親鄰，寶卷概不過問。惟素性好淫，雖然畏憚潘妃，尚引諸姊妹游苑，覷隙交歡。或為潘妃所聞，輒召入杖責，乃敕侍臣不得進荊荻，期免凌辱。古今無此愚主。又偏信蔣侯神，即蔣子文。迎入宮中，尊為靈帝，晝夜祈禱。嬖臣朱光尚，自言能見鬼神，日引巫覡，哄誘寶卷。寶卷迷信益深，博士范雲語光尚道：「君是天子要人，當思為萬全計。」光尚道：「至尊不可諫正，當托鬼神達意便了。」既而寶卷出遊，人馬忽驚，便顧問光尚，光尚詭詞道：「向見先帝大瞋，不許屢出。」寶卷大怒道：「鬼在何處？汝快導我前去，殺死了他！」遂拔刀促行。光尚無法，只得領他尋鬼，盤旋了好幾次，方言鬼已遁去，因縛菰為明帝形，北向梟首，懸諸苑門。可恨可笑。<break time="100ms" />　　先是昭冑兄弟，奔投崔慧景，慧景敗死，昭冑等倖免株連，仍得以王侯還第，唯心中總不自安。前為竟陵王防閤將軍桑偃，至是入宮，為梅蟲兒軍副，因感子良舊恩，謀立昭冑。子良即昭冑父，見三十六回。故巴西太守蕭寅，與桑偃友善，亦與同謀。昭冑預許寅為尚書左僕射護軍，復遣人誘說新亭戍將胡鬆，約言寶卷出遊，即閉城行廢立事。若寶卷奔至新亭，幸勿納入，鬆亦許諾。適寶卷新造芳樂苑，經月不出，偃等擬募健兒百餘人，從萬春門入刺寶卷，昭冑謂非良策，偃黨山沙慮事久無成，轉告御刀徐僧重，謀遂被泄。昭冑兄弟，與桑偃等皆為所捕，同時伏誅。
    </voice>
</speak>
