<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　胡鬆聞昭冑事敗，隱懷危懼。會新除雍州刺史張欣泰，與弟欣時，遞給密書，將與前南譙太守王靈秀，直閤將軍鴻選等，奉立建安王寶夤，廢去寶卷，誅諸嬖幸，乞鬆為助。鬆當然復書贊成。寶卷方遣中書舍人馮元嗣，往援郢州，茹法珍、梅蟲兒，及太子右衛率李居士，制局監楊明泰，送元嗣至新亭。欣泰使人懷刃，隨著元嗣，俟法珍等入座餞別，突起斲元嗣頭，墜入盤中。明泰慌忙救護，也被刺倒，剖腹流腸，蟲兒亦受傷數處，手指皆墮，忍痛逃出。法珍、居士，搶先急走，馳還台城，王靈秀趨至石頭，迎入建安王寶夤，百姓數千人，皆空手相隨，欣泰亦馳馬入宮。<break time="100ms" />　　說時遲，那時快，法珍等知有變禍，飛馬奔還，先至禁中，閉門上仗，禁止出入。欣泰不得進去，鴻選亦不敢發，寶夤入憩杜姥宅，待至日暮，並沒有喜信傳到，從人漸漸溃散。寶夤再欲出城，城門已閉，城上有人守著，用箭射下，自知不能脫走，仍然折回，向隱僻處躲避三日。城中大索罪人，欣泰等次第見收，統遭死罪，連胡鬆亦俱收誅。寶夤索性出來，戎服詣草市尉，自請處分。還是此著。尉報寶卷，寶卷召寶夤入宮，問明原委，寶夤泣答道：「臣在石頭，不知內情，偏有人逼使上車，令入台城，左右皆有人監制，不許自由。今左右皆去，臣始得出詣廷尉，自行請罪。」虧他善誑，暫得保全性命。寶卷不禁冷笑，再經寶夤哀請，始令仍復爵位。寶卷還能顧全兄弟，不似乃父殘忍。<break time="100ms" />　　嗣又命寶夤為荊州刺史，冠軍將軍王珍國為雍州刺史，輔國將軍申冑監郢州事，龍驤將軍馬仙璝監豫州事，驍騎將軍徐元稱監徐州事，特簡太子右衛率李居士，總督西討諸軍事，屯新亭城。旋聞江州刺史陳伯之降附衍軍，乃更令居士兼領江州刺史。<break time="100ms" />　　伯之初鎮江州，為吳子揚等聲援，子揚敗去，郢、魯二城，俱為衍有。衍語諸將道：「用兵非必需實力，但教威聲奪人，已足使遠近喪膽。尋陽不必勞兵，一經傳檄，自可立定了。」乃命查檢俘囚，得伯之舊部蘇隆之，厚加賞賜，令招伯之，且仍許伯之為江州刺史。過了數日，隆之返報，果得伯之降書，但雲大軍不應遽下。衍笑道：「伯之雖雲歸附，還是首鼠兩端，我軍今宜往逼，使他計無所出，方肯誠心來降。」乃命鄧元起引兵先驅，自率楊公則等從後繼進。伯之退保湖口，留陳虎牙守湓城，虎牙即伯之子，至衍軍進薄尋陽，伯之只好迎降。<break time="100ms" />　　新蔡太守席謙，從伯之鎮尋陽，乃父恭祖，曾為鎮西司馬，被魚復侯子響殺死。子響事見二十八回。謙聞衍東下，語伯之道：「我家世忠貞，有死無二。」伯之遂拔刀殺謙，出城迎衍，束甲待罪。衍托寶融命令，授伯之為江州刺史。虎牙為徐州刺史。汝南民胡文超，亦起兵遙應。司州刺史王僧景，遣子貞孫請降。衍遂留驍騎將軍鄭紹叔守尋陽，與伯之引兵東下。臨行語紹叔道：「卿是我蕭何、寇恂呢！隱以漢高、光武自居，怎肯受制寶融。事若不捷，我應任咎，糧運不繼，責專在卿。」紹叔流涕應命，衍得無後顧懮，專向建康。<break time="100ms" />　　忽由江陵馳到急使，報稱巴西太守魯休烈，巴東太守蕭惠子璝，出兵峽口，東擊江陵，將軍劉孝慶敗走，任漾之戰死，江陵危急，請即遣還楊公則，顧救根本。衍復答道：「公則已經東向，若令他折回江陵，就使兼程趨至，亦恐不及。休烈等係是烏合，不能久持，但教鎮軍少須持重，便足退敵。必欲急需兵力，兩弟在雍，盡可調遣，較易入援，請鎮軍酌奪！」來使還報穎冑，穎冑自遣軍將蔡道恭，出屯上明，抵禦巴軍。衍驅兵東進，直指江寧，寶卷以前次亂事，不久即平，此次亦視若尋常，僅備百日芻糧，且顧語茹法珍道：「待叛眾來至白門，當與一決！」嗣聞衍軍已抵近郊，乃聚兵議守，特赦二尚方二冶囚徒，充配軍役，惟已經論死，不得再活，即牽至朱雀門外，斬決了案。總督軍士李居士，自新亭出屯江寧，西軍先鋒曹景宗，率兵至江寧城下，未曾列營，居士即出兵邀擊，鼓噪而前，景宗麾軍迎戰，勁氣直進，大破居士。居士遁還新亭，景宗乘勝進逼，王茂、鄧元起、呂僧珍，依次繼進。新亭城主江道林，引兵出戰，被各軍左右夾攻，悉數擒歸。於是景宗據皂橋，王茂據越城，鄧元起據道士墩，陳伯之據籬門。李居士偵得僧珍兵少，復率銳卒萬人，薄僧珍壘。僧珍道：「我兵不多，未可逆戰，須俟他入塹，並力向前，方可獲勝。」俄而居士兵皆越塹拔柵，僧珍分兵上城，矢石俱發，自率馬、步三百人，繞出居士後面，城上人復下城出擊，號炮一聲，內外齊奮，殺得居士膽戰心寒，撥馬奔回，又喪失了許多甲械。寶卷再遣征虜將軍王珍國，及軍將胡虎牙，率精兵十餘萬，列陣朱雀航南。宦官王寶孫，持白虎幡督戰，開航背水，自絕歸路，示與西軍拚命。兩軍初交，東軍卻是厲害，並力衝擊，西軍稍稍卻退。王茂奮然下馬，單刀直前，茂甥韋欣慶，手執鐵纏矟，翼茂繼進，曹景宗復麾兵直上，專向東軍中堅，冒死突入，東軍也抵死招架。鼓聲鼕鼕，殺氣騰騰，幾乎天昏地暗，寒日無光。適遇西風驟起，飛石揚沙，呂僧珍乘風縱火，焚撲東營，珍國等不禁駭亂，紛紛退走。王寶孫持幡大罵，斥辱諸將。直閤將軍席豪，發憤西向，突入西軍陣內，西軍已經得勢，就使生龍活虎，也要食肉寢皮，何況是區區一個席豪，當下將豪圍住，你刀我槊，把豪槊成幾個窟窿，眼見是不能活了。豪係著名驍將，一經戰歿，全軍瓦解，赴淮溺死，數不勝計，積屍與航等。寶孫亦棄幡逃回。<break time="100ms" />　　只有這般膽力，何必信口罵人！
    </voice>
</speak>
