<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九回<break time="100ms" />　　諫遠色王茂得嬌娃　竊大寶蕭衍行弒逆
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說蕭衍入屯閱武堂，即稱奉宣德太后命令，曉示官民。<break time="100ms" />　　大略說是：<break time="100ms" />　　皇室受終，祖宗齊聖，太祖高皇帝肇基駿命，膺箓受圖；世祖武皇帝係明下武，高宗明皇帝重隆景業，咸降年不永，宮車早晏。皇祚之重，允屬儲元，而稟質凶愚，發於稚齒。爰自保姆，迄至成童，忍戾昏頑，觸途必著。高宗留心正嫡，立嫡惟長，輔以群才，間以賢戚，內外扶持，冀免多難。未及期稔，便逞屠戮，密戚近親，元勛良輔，覆族殲門，旬月相繫。凡所任杖，盡慝窮奸，皆營伍屠販，容狀險丑，身秉朝權，手斷國命，誅戮無辜，納其財產，睚眥之間，屠覆比屋。身居元首，好是賤事，危冠短服，坐臥以之。晨出夜返，無復已極，驅斥氓庶，巷無居人，老幼奔皇，置身無所。東邁西屏，北出南驅，負疾輿屍，填街塞陌。興築繕造，日夜不窮，晨構夕毀，朝穿暮塞，絡以隨珠，方斯已陋，飾以璧璫，曾何足道。時暑赫曦，流金鑠石，移竹蓺果，匪日伊夜，根未及植，葉已先枯，畚鍤紛紜，動倦無已。散費國儲，專事浮飾，逼奪民財，自近及遠，兆庶恟恟，流竄道路，工商稗販，行號道法。屈此萬乘，躬事角橦，昂首翹肩，逞能暠木，觀者如堵，曾無作容。芳樂華林，並立闤銶，踞肆鼓刀，手操輕重，干戈鼓操，昏曉靡息，無戎而城，豈足雲譬。至於居喪淫宴之愆，三年載弄之丑，反道違常之釁，牝雞晨鳴之慝，於事已細，尚可得而略也。罄楚、越之竹，未足以言，校辛、癸之君，豈或能匹！征東將軍忠武奮發，投袂萬里，光奉明聖，翌成中興，乘勝席捲，掃清京邑。而群小靡識，嬰城自固，緩戮稽誅，倏逾旬月。宜速剿定，寧我邦家。乃潛遣間介，密宣此旨，忠勇齊奮，遄加蕩樸，放斥昏凶，衛送外第。未亡人不幸遭此百罹，感念存歿，心焉如割。令依漢海昏侯即昌邑王賀。故事，寶卷降封為東昏侯，寶卷后褚氏及太子誦並為庶人。肅清宮掖，重見昇平，未亡人亦與有幸焉。<break time="100ms" />　　看官！你想此時的宣德太后，出居鄱陽王故第，來管甚麼朝事？也輪不著管。蕭衍不欲自居廢立，因借太后為名，這也是古今廢立的常例。又托太后命令，進衍為大司馬，錄尚書事，兼驃騎大將軍揚州刺史，封建安郡公，承制行事，百僚致敬。王亮出見蕭衍，衍與語道：「顛而不扶，焉用彼相！」亮答道：「若果可扶，明公亦不得有今日！」衍不禁大笑，即授亮為長史，以司徒揚州刺史晉安王寶義為太尉，仍領司徒，改封建安王寶夤為鄱陽王。衍弟宏得拜中護軍。誅茹法珍、梅蟲兒、王寶孫、王咺之等四十一人。潘貴妃尚在獄中，衍不忍加戮，意欲留侍巾櫛，特商諸領軍王茂。茂答道：「亡齊乃是此物！若留居宮中，必招外議。」衍不得已勒令縊死。威福已享盡了。當下頒發敕文，蠲除敝制，放宮女二千人出宮，分賜將士。惟佘妃、吳淑媛，華色未衰，衍早聞豔名，便即入鎮殿中，據住二美。還有宮人阮氏，係始安王遙光妾媵，遙光敗後，沒入掖庭，也生得身材嬝娜，體態輕盈。衍亦納為采女，隨意諧歡。均為後文伏線。自古英雄多好色，這也不足深怪。<break time="100ms" />　　當時遠近州郡，均望風納款，獨豫州刺史馬仙璝，吳興太守袁昂，不肯受命。衍使仙璝故人姚仲賓招降，仙璝設筵相待，至仲賓述及衍意，被仙璝叱出，梟示軍門。駕部郎江革，為衍致書袁昂，書中略云：「根本既傾，枝葉安附？況竭力昏主，未足為忠，家門屠戮，非所謂孝，何苦幡然改圖，自招多福。」昂復書婉拒，大致謂既食人祿，不便遽忘，請示含容，毋責後至等語。衍乃復命李元履為豫州刺史，出撫東土，令勿以兵威從事。元履至吳興，昂仍然不降，但開門撤備，由他拘去。及轉招仙璝，仙璝泣語將士道：「我受人任寄，義不容降，君等皆有父母，不應令家屬坐誅，我為忠臣，君等為孝子，兩無所憾了！」乃悉遣將士出降，尚剩壯士數十人，閉門獨守。俄而元履兵入，仙璝令壯士持弓相待，兵不敢逼。到了日暮，仙璝始投弓道：「諸君但來見取，我義不降！」兵士始執住仙璝，檻送建康。衍見馬、袁兩人送至，親為釋縛，且語左右道：「令天下見二義士。」兩人感衍厚意，始皆歸降。仍然降順，前時何必做作！<break time="100ms" />　　衍前在竟陵王西邸，曾與范雲、沈約、任等，同處賓僚。見二十七回。至是懷念故交，引范云為諮議，沈約為司馬，任北為記室。又征前吳興太守謝朏，國子祭酒何胤，二人不至，衍迎宣德太后王氏入宮，即於中興二年正月，奉後稱制，自撤承制二字，餘官如故。沈約入語衍道：「齊祚已終，明公當入承帝運，雖欲自守謙光，恐不可復得了。」衍沈吟道：「此事可行得麼？」約又道：「天人相應，何不可行！」衍復囁嚅道：「且待三思。」約慨答道：「公初建牙樊淝，應該三思，今王業已成，何容疑慮！若不早定大業，將來天子入都，公卿在位，君臣分定，無復異心；果使君明臣忠，難道尚有他人助公作賊麼！」極力慫慂，好個梁初走狗。衍始點首。
    </voice>
</speak>
