<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　仇池自楊文德歸宋，楊難當降魏後，彼此分事南北。見前文。文德弟文度，據有葭蘆，自立為武興王，被魏擊死。文度弟文弘，奉表魏廷，謝罪稱藩，魏乃除文弘為南秦州刺史，授武興王封爵，兼拜征西將軍西戎校尉。文弘傳姪後起，後起傳子集始，集始又傳子紹先，並受魏封。紹先年幼，委事二叔集起、集義。兩人聞漢中入魏，恐仇池不免翦夷，又經梁人招誘，遂鼓動群氐，推紹先為帝，出截魏人糧道。<break time="100ms" />　　魏鎮西將軍邢巒，撥兵邀擊，得將氐眾殺退。敘仇池事，簡而不漏。又遣統軍王足，帶領萬騎，抵敵梁將孔陵，連戰皆捷。陵退保梓潼。足攻入劍閣，趁勢略地，凡梁州十四郡，盡為魏有，益州大震。梁假鄧元起都督征討諸軍事，出援梁州，另授西昌侯蕭淵藻代為刺史。<break time="100ms" />　　淵藻蒞鎮，見糧儲器械，悉被元起取去，免不得憤恨交乘，遂入元起營，乞撥還良馬百匹。元起勃然道：「年少郎君，要良馬做甚？」淵藻愈憤，忍氣而出。越宿邀元起過宴，托詞餞行，更迭行觴，灌使爛醉。淵藻拔劍遽起，把他殺死。且指揮左右，盡戮元起隨員，然後閉城自固。元起部曲，立營城外，聞元起被戮，便即圍城，呼問元起罪狀。淵藻登城朗聲道：「天子有詔，命誅元起，汝等無罪，速宜斂甲歸營，毋得取咎！」眾乃散歸。惟元起故吏羅研，詣闕訟冤，梁主以淵藻為兄懿次子，不忍加譴，但遣使責讓，貶淵藻為冠軍將軍，恤贈元起，賜諡曰忠。未免失刑。<break time="100ms" />　　淵藻年未弱冠，頗有膽識，會益州亂民焦僧護，糾眾起事，淵藻共乘肩輿，巡行賊壘，亂黨聚弓亂射，箭如飛蝗，淵藻左右，忙舉楯為蔽，淵藻叱令撤去，大呼道：「汝等多是良民，奈何從賊！能射速射，不能射速降！」賊眾聞言，俱為咋舌。又見所發各箭，統從淵藻身旁飛過，毫不受傷，更疑為神助。不是神助，實由亂黨烏合，未能射著。淵藻從容退歸，賊竟夜遁，由淵藻發兵進剿，斬首數千級，僧護竄死，餘黨蕩平。淵藻得進號信威將軍。<break time="100ms" />　　魏將王足，進圍涪城，邢巒且一再上表，請即大舉入蜀，魏主獨敕令從緩，但令王足行益州刺史，相機進兵。不識何意？不到數日，又命梁州軍司羊祉代足，足很是怏怏。時魏主恪委政權幸，疏忌親屬，足恐遭讒被禍，即背魏歸案。<break time="100ms" />　　邢巒失一驍將，歎息不置。自在梁州駐節，恩威並著，原是撫馭有方，大得眾心。但一身不能分鎮，所得巴西郡城，只好遣軍將李仲遷往守。仲遷好酒漁色，既蒞任後，廣彩美姬，得了一個張法養女，妖淫善媚，寵愛異常，郡中公事，悉任屬吏辦理。就是邢巒有事，遣人往商，亦不得見他一面。使人返報邢巒，巒當然痛恨，正擬把他撤調，偏巴西已經變亂，仲遷被戕，首級獻與梁人，一座城池，得而復失，又為梁人佔據去了。<break time="100ms" />　　巒且恨且悔，更聞楊集義等圍攻陽平關，因使建武將軍傅豎眼，領兵往討，兼程前進。到了關下，大破氐眾，集義遁走。豎眼乘勝逐北，掩入仇池，執住楊紹先，送入洛陽。集起、集義，奔匿數日，窮無所歸，也只得出降魏軍。仇池自晉惠帝時，氐王楊茂搜始據此地，至是乃滅。改稱武興鎮，尋又改為東益州，這是梁天監五年，魏正始三年間事。<break time="100ms" />　　那時梁主衍因失去司梁，無從泄恨，既得王足等投降，報稱魏廷內容，才知魏政腐敗，如咸陽王禧，北海王詳等，均已受誅，外戚高肇，寵臣茹皓，內外弄權，讒害勛舊，正是有隙可乘的時候，遂命揚州刺史臨川王蕭宏，都督北討諸軍事，尚書右僕射柳惔為副，出次洛口，調兵北進。宏係皇室介弟，位雖隆重，材實平庸，驟然間手握兵符，身為統帥，看官試想，能勝任不勝任呢！小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　兵為兇器戰尤危，庸豎何堪使帥師！<break time="100ms" />　　梁室初年綱已紊，輸人一著是縈私。<break time="100ms" />　　宏既出師，魏人怎肯退縮，當然遣兵派將，來抗梁師。但魏主恪委政權幸，上文未曾詳敘，須待下回說明，看官少安毋躁，請閱下回便知。<break time="100ms" />　　蕭寶夤避難奔魏，乞師魏闕，效申包胥秦庭之哭，似乎忠臣孝子之所為；然觀後來之叛魏稱帝，則無非借忠孝之名，覬一時之富貴耳。史稱其伏闕終日，風雨不移，拜命前夕，慟哭達旦，過期尚悴色麄衣，未嘗嬉笑者，皆偽態也。自寶夤乞師南下，而魏任城王澄，及鎮南將軍元英，分兵內擾，據有司州，鎮西將軍邢巒，又遣王足等奪據巴西，兵鋒直達涪城。梁人東西奔命，應接不遑。雖蕭衍以篡弒得國，不足深惜；然百姓何辜，遭此蹂躪，是豈非由寶夤之挾私圖逞，貽害生靈乎？後人猶有以逡巡觀望，為魏主咎者。夫欲咎魏主，即歸美寶夤，一孔之見，實屬大謬。論人者當就其終身行事，以下定評，豈可徒以一節稱之？況第為聲音笑貌云乎哉！
    </voice>
</speak>
