<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　任城王澄，命統軍黨法宗、傅豎眼、王神念等，分攻東關、大峴、淮陵、九山，高祖珍率三千騎為游軍，澄自為後應。魏軍連拔關要、潁川、大峴三城，白塔、牽城、清溪諸梁戍，望風奔溃。梁徐州司馬明素，率兵三千救九山，徐州長史潘法鄰率兵二千救淮陵，寧朔將軍王夑保焦城。魏將黨法宗等，長驅直進，銳不可當。一戰拔焦城，王夑敗溃，再戰破九山，明素受擒，三戰入淮陵，潘法鄰被殺，勢如破竹，直趨阜陵。<break time="100ms" />　　阜陵由南梁太守馮道根居守，道根先期月餘，已修城隍，嚴斥堠，儼臨大敵。僚佐笑為多事，道根道：「諸君不聞怯防勇戰麼？若俟寇逼城下，何暇及此！」是謂有備無虞。已而城工粗竣，黨法宗等有眾二萬，果然掩至，眾皆失色，道根命大開城門，緩服登城，但遣精騎二百人，出城衝陣，東蕩西突，撞倒魏軍前隊數百人，殺斃數十，從容退還。魏兵見所未見，又仰望城上高坐的馮道根，笑容可掬，毫無懼色，總道是城中設伏，不敢進去，便引兵卻退。彷彿空城計。道根復遣百騎掩擊高祖珍，亦得勝仗，且揚言將襲魏糧，黨法宗等正恐糧運不繼，慌忙引還。阜陵解嚴，道根因功超擢，得拜豫州刺史。越年二月，任城王澄，復舉兵攻鍾離，梁將軍姜慶真，乘虛襲壽陽，魏長史韋纘，倉皇失措，急忙調兵抵禦，已是不及，被梁兵攻入外郛。任城王太妃孟氏，素有乾才，勒眾據守內城，激厲文武，撫慰新舊，又親披戎服，晝夜巡城，不避矢石，嚴定賞罰，因此人人爭奮，守備遂堅。蕭寶夤引兵來援，與州將合擊慶真，慶真敗走。孟太妃乃遣使報澄，令他安心進攻，澄遂把鍾離圍住。梁遣將軍張惠紹等，輸糧至鍾離，為澄將劉思祖所邀，大戰邵陽，梁兵敗績，殺虜幾盡，惠紹等俱被擒去。思祖因功論賞，應封千戶侯。侍中元暉，向思祖索求二婢，思祖不與，元暉遂從中抑制，不令封侯，由是軍心未服，不免懈體。<break time="100ms" />　　既而霪雨連旬，淮水暴漲，澄乃引還壽陽。一經退軍，行伍自亂，由梁軍追躡數里，俘斬至四千餘人。澄坐降三階。梁主命將所俘將士，向魏易還張惠紹等，得澄允許，彼此俘虜，各得生還。<break time="100ms" />　　魏鎮南將軍元英，聞澄無功還鎮，不禁憤懑起來，遂投袂奮起，督兵圍攻義陽。義陽城中，守兵不滿五千人，糧食僅支半載，魏兵晝夜猛撲，聲勢甚銳。幸司州刺史蔡道恭，隨方抗拒，相持至百餘日，魏兵無從攻入，反喪亡了許多人馬，竟欲卷甲退還。<break time="100ms" />　　會道恭積勞成疾，竟致不起，呼從弟驍騎將軍靈恩，兄子尚書郎僧勰，及部下將佐，至榻前面囑道：「我受國厚恩，不能殺退虜眾，愧憤交並！今疾苦纏身，萬不可支，但望汝等效死守節，勿使我歿有遺恨！」靈恩等涕泣受命，道恭不久即歿。<break time="100ms" />　　靈恩攝掌州事，代守城池。梁主遣平西將軍曹景宗，及後軍將軍王僧炳，分領步騎三萬，往救義陽。僧炳率二萬人先進，行次鑿峴，適魏冠軍將軍元逞等，奉元英軍令，趨至樊城，來截僧炳。僧炳上前搦戰，見來兵不多，未免藐視，哪知鼓聲一響，敵騎踴躍前來，衝突入陣，前隊各軍，統皆披靡，後隊亦被牽動。僧炳彈壓不住，只得返奔，失去四千餘人。曹景宗趨至鑿峴，正值僧炳奔還，不覺大驚，遂頓兵不進。統是酒囊飯袋。<break time="100ms" />　　義陽因喪了道恭，將士奪氣。魏兵本欲引退，得此消息，反麾兵急攻。靈恩飛使求救，梁廷再遣寧朔將軍馬仙璝，統兵赴急。仙璝轉戰而前，兵勢頗銳，元英派將堵截，俱被擊退。乃自至士雅山，結寨立柵，分命諸將埋伏四隅；掩旗示弱。仙璝恃勝生驕，直迫英營。英親出挑戰，才鬥數合，即回馬佯奔，誘至伏中，縱令伏兵四出，合攻仙璝。仙璝已知中計，但事已至此，不得不驅兵鏖鬥。猛見敵軍中有一老將，擐甲執槊，衝將過來，便命軍士放箭，一箭正中老將左股。那老將不慌不忙，拔去箭鏃，流血及趾，仍然猛力馳入，握槊四刺，槊斃梁兵多人，連仙璝子亦死槊下。仙璝不勝悲愕，引兵亟走。這老將便是魏統軍傅永。永見仙璝敗去，尚躍馬前追，元英急向前攔阻道：「公已受傷了，請還營休養，待我督兵追擊罷！」永答道：「昔漢祖受傷捫足，不令人知，下官雖微，也是國家一將，傷未及死，怎得畏縮呢！」說畢，仍然力追，俘獲梁兵多名，及暮始返。永時年已七十三，全軍皆為敬服。老當益壯。<break time="100ms" />　　仙璝輸了一陣，再收集餘眾，尚得萬人，復與元英決戰。三戰三敗，陣亡大將陳秀之，餘軍不能再振，狼狽奔還。義陽城內的蔡靈恩，勢窮援絕，只為了貪生怕死四字，竟違背兄言，舉城降魏。千古艱難惟一死。平靖、武陽、黃峴三關，所有梁朝戍將，亦棄關南遁。魏封元英為中山王，傅永以下，俱得加賞，士馬歡騰，不消細說。<break time="100ms" />　　惟梁廷連接敗報，當然驚惶，御史中丞任，奏彈曹景宗擁兵不救，應即加譴。梁主因他佐命有功，置諸不問，但令就南義陽建置司州，移鎮關南，用衛尉鄭紹叔為刺史。紹叔立城隍，繕器械，廣田積穀，招集流亡，兵民安堵，復成重鎮。魏人卻也不敢進逼，惟據住義陽，扼要設戍罷了。<break time="100ms" />　　已而梁漢中太守夏侯道遷，復舉漢中降魏。魏令邢巒為鎮西將軍，西略梁州，所向摧破。白馬戍將尹天寶，景壽太守王景胤，都向益州告急。益州刺史鄧元起，觀望不前。天寶戰死，景胤敗走，巴西太守龐景民，又為郡民嚴玄思所殺，舉地附魏。梁遣將軍孔陵等，率兵西援，一面招誘仇池軍將，令他叛魏歸梁，夾擊魏軍。
    </voice>
</speak>
