<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十回<break time="100ms" />　　蕭寶夤乞師伏虜闕　魏邢巒遣將奪梁州
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說齊和帝被弒，有一位殉節忠臣，絕粒而死。看官欲問他姓名，乃是瑯琊人顏見遠。他本為荊州參軍，及寶融稱帝，進官御史中丞，至是獨為齊死節。備書爵裡，法本紫陽。梁主衍聞報，慨然說道：「我自應天順人，何預天下士大夫事？不意顏見遠乃竟至此！」因命蕭寶義為巴陵王，使奉齊祀。寶義幼有廢疾，喑不能言，獨不中時忌，得終天年。宣德太后遜居外宮，本來是個庸嫗，任人播弄，故亦得壽終。後來祔葬崇安陵，由梁廷諡為安皇后。這也不必瑣敘。了過齊朝。<break time="100ms" />　　梁主衍南面垂裳，大封勛戚，命弟宏為臨川王，領揚州刺史，秀為安成王，領南徐州刺史，偉為建安王，領雍州刺史，恢為鄱陽王，授左衛將軍，憺為始興王，領荊州刺史。加領軍中軍王茂為鎮軍將軍，中書監王亮為尚書令，左長史王瑩為中書監，吏部尚書沈約為尚書右僕射，侍中范云為尚書左僕射。立子統為皇太子。置謗木，設肺石，各附一函。凡布衣處士，欲陳清議，可投謗木函中。功臣材士，欲伸屈抑，可投肺石函中。御用衣飾，概從樸素，常膳只備菜蔬。每簡長史，務選廉平，皆召見前殿，勛以政道。小縣令有能，遷大縣，大縣令有能，遷二千石，廉能知勸，吏治少清。惟尚有東昏餘孽，隱懷反側，推孫文明為首，密謀作亂。<break time="100ms" />　　五月初旬，天適陰雨，夜昏如墨。孫文明竟糾眾起事，毀神虎門入總章觀。衛尉張弘策，直宿觀中，被他殺斃。復燒尚書省及雲龍門，軍司馬呂僧珍，亟召集衛兵，出御亂黨。因天昏不辨咫尺，雖有火炬，總難用力奮鬥。沒奈何保住殿省，分堵各門。那亂黨呼喊連天，聲徹宮禁。梁主衍身著戎服，出御殿前，鎮定眾心，且語左右道：「賊從夜間作亂，人必不多，待曉便散走了。汝等可傳諭巡士，速擊五鼓！」畢竟有智。左右領命出去，不到片刻，即聞更鼓五下，音響且清。這更聲傳達門外，亂黨疑是將曉，果然散去。偏遇鎮軍王茂，引兵入衛，把亂黨攔住，或殺或捉，所有孫文明以下諸悍目，悉數擒住。詰旦駢誅，宮禁乃安。<break time="100ms" />　　才閱數日，接得豫章太守鄭伯倫急報，內稱江州刺史陳伯之造反，侵及豫章，請速發兵討逆云云。原來伯之從梁主入都，受禪事定，令復原鎮。伯之目不識書，一切予奪，俱取決幕僚。別駕鄧繕，參軍褚緭、朱龍符，樂得乘間舞弊，恣為奸利。梁主聞知弊竇，乃請人代繕，伯之不肯受命。繕且勸伯之造反，緭亦一律贊成，便詐為齊建安王寶夤書，使伯之取示僚佐。伯之更對眾泣語道：「我受明帝厚恩，應誓死報德！」當下部勒兵士，移檄州郡。豫章太守鄭伯倫，整軍為備，一面飛報朝廷。梁主覽奏，便命鎮軍將軍王茂兼領江州刺史，率兵討叛。伯之正進攻豫章，與伯倫相持不下，偏王茂引軍趨至，來攻伯之。城中守兵，又由伯倫督領，殺將出來。伯之內外受敵，不能招架，只好挈了親屬，奪路北走，繞出間道，渡江奔魏。<break time="100ms" />　　魏任城王澄，方受任為鎮南大將軍，迎納齊建安王寶夤，寶夤奔魏見前回。優禮相待。寶夤為故主持喪，自服衰絰，居處一庐，澄率官僚赴弔，寶夤拜伏地上，泣請復仇。澄乃令自謁魏主，護送入洛。可巧伯之亦至，也擬請兵伐梁，遂由澄一並送行，隨寶夤同赴洛都。<break time="100ms" />　　先是齊和帝即位江陵，魏鎮南將軍元英，曾上書魏主，乞乘隙南侵。車騎大將軍源懷，也與元英同意，相繼請命。魏主乃命任城王澄，為鎮南大將軍，領揚州刺史，經略江東。澄既受命，將欲出師，偏又接到魏主敕命，令他慎重，不應輕進。魏主不乘隙南下，實是失機。<break time="100ms" />　　此次齊寶夤到了魏廷，終日伏闕，定要乞師南伐，雖遇暴風大雨，終不暫移。好似一個申包胥。陳伯之亦請兵自效，誠懇異常，魏主恪乃召入寶夤，賜令旁坐。寶夤年只十七，與魏主相問答，語語嗚咽，字字淒涼，說得魏主也為動容，遂允請發兵。過了兩日，即授寶夤為鎮東將軍，加封齊王，都督東陽等三州軍事，給兵萬人屯東城。伯之為平南將軍，仍任江州刺史，都督淮南諸軍事，率舊部出屯陽石，俟秋冬交季，大舉伐梁。寶夤聞命，尚通宵慟哭，達旦即詣闕拜命。真耶假耶！魏主見他慘形悴色，愈覺垂憐，又聽寶夤自募四方壯勇，補充隊伍。<break time="100ms" />　　寶夤叩首辭行，沿途募得壯士數千人，拔顏文智、華文榮等六人為軍將，使統新軍，且屢致書任城王澄，乞他上書提早師期。澄乃表聞魏主，略言蕭衍堵塞東關，欲令巢湖泛濫，灌我淮南諸戍，且灌且掠，淮南地恐非我有。壽陽去江五百餘里，眾庶惶惶，並懼水害，若因民願望，攻敵空虛，預集諸州士馬，首秋大舉，應機經略，就使不能混一，江西定可無虞了。魏主乃發冀、定、瀛、相、並、濟六州兵馬，得兵二萬人，馬千五百匹，令至仲秋中澣，畢會淮南。並壽陽屯兵三萬，俱歸任城王澄調度。就是蕭寶夤、陳伯之兩軍，亦皆受澄節制。嗣復令鎮南將軍元英，督征義陽諸軍事，與任城王澄同時舉兵。<break time="100ms" />　　梁同州刺史蔡道恭，聞魏軍將至，亟遣將軍楊由，收集城外居民，屯保賢首山，列為三柵。梁天監二年秋季，元英麾軍至賢首山，圍攻三柵，楊由督厲兵民，且戰且守。約歷旬月，兵民傷亡不少。由用法過峻，為民所怨，土豪任馬駒斬由出降。
    </voice>
</speak>
