<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鍾離守將昌義之，守備有餘，因恐魏兵日增，不得不奉表求援。梁主因遣右衛將軍曹景宗，督兵二十萬，往救鍾離，且令暫留道人洲，候諸軍到齊，然後進發。景宗請先據邵陽洲尾，奉詔不許，他卻違詔前進。途次適遇暴風，淹死數百人，乃還守先頓。梁主衍聞報，反有喜色道：「景宗不能獨進，是天意教我破賊了！若孤軍得行，猝遇大敵，必至狼狽，大將溃走，他有何望呢？」景宗靜待各軍，過了殘冬，尚未能啟行。<break time="100ms" />　　越年為梁天監六年，魏中山王英，與平東將軍楊大眼等，率眾數十萬，進圍鍾離。城北沮住淮水，不便合圍，英特就邵陽洲上，築橋跨淮，樹柵為壘，屯兵攻城。英據南岸，大眼據北岸，督眾猛撲，不捨晝夜。城中守卒才三千人，昌義之激厲將士，隨方抵禦。魏人負土填塹，復用嚴騎迫蹙，人未及返，土又隨壓，連人帶泥，疊入塹中。俄而塹滿，即用衝車撞城，城土屢墮。義之用泥補城，隨壞隨補，終得堵住。魏人緣梯登城，更番相代，前仆後繼，不少退卻，經義之率領守兵，用著長刀大戟，刈人如草，但見魏兵隨升隨墮，始終不得登城。一日戰數十合，前後殺傷萬計，屍與城平，城仍未下。魏主因頓兵日久，召英使還，英不肯退兵，但請寬假時日。魏主又遣步兵校尉范紹，馳抵英營，相視形勢。紹見鍾離城堅固難下，亦勸英還，英仍不從。非敗不歸。<break time="100ms" />　　那時梁統帥曹景宗已經啟行。豫州刺史韋睿，亦受命會師，歸曹景宗節度。睿自合肥出發，取便道赴鍾離，所過陰陵大澤，道多澗谷，隨駕飛橋，立即濟師。或慮魏兵勢盛，請睿緩行，睿毅然道：「鍾離兵民，鑿穴而處，負戶而汲，不勝困憊，我等急往赴難，還恐不及，難道尚可延宕麼？魏人已墮我腹中，願卿等勿懮！」於是星夜前進。到了邵陽洲，才閱旬日，曹景宗亦即馳至。兩下相見，似漆投膠，很是歡洽。景宗本來好勝，動輒陵人，惟韋睿年高望重，頗為景宗所敬禮，故毫無嫌疑，和衷辦理。梁主衍也恐景宗使氣，先給密敕道：「韋睿老成，與卿有關鄉望，卿宜厚待為是！」及聞景宗見叡，持禮甚謹，便欣然道：「二將和衷，無不濟事了！」想亦懲宏覆轍，故格外小心。<break time="100ms" />　　睿自率部眾，夜逼魏營，塹洲設壘，通宵趕築。南梁太守馮道根，為睿前驅，能走馬步地，按步計功，才至天明，壘已成立。魏中山王英，總道他無此迅速，所以夜間不加防備。天明出望，梁營已經屹立，距本寨僅百餘步，不禁大驚，用杖擊地道：「是何神速至此！」魏將見梁營聯接，橫亙洲旁，旗幟器械，煥然一新，也相顧奪氣。<break time="100ms" />　　楊大眼係楊難當孫，勇冠諸軍，逕率萬餘騎攻睿。睿結車為陣，按兵不動，俟大眼麾騎圍繞，乃發出梆聲。一聲怪響，萬弩齊發，洞甲穿胸，射得魏兵個個倒躲，連大眼右臂，也中數矢，只好退去。可惜只射中右臂，不能射他兩目。<break time="100ms" />　　翌晨，英自督眾來戰，睿乘木輿，執白角如意，麾軍對敵。殺了數十回合，英不能勝，悵然回營。過了兩日，魏人復猛攻睿壘，飛矢如雨，睿登壘督守，絕不畏避。睿子黯請下壘避箭，及將士有怯噪聲，統由睿厲聲呵止，靜鎮不亂，仍然得安。<break time="100ms" />　　楊大眼臂創少愈，復遣兵四出，斷截梁兵芻牧。曹景宗募得勇士千餘人，竟至大眼營前，築壘堵住，不令出掠。大眼一再來爭，均被梁兵殺退，及壘既築就，使別將趙草扼守，草內護外拒，芻牧無懮，因呼為趙草城。可謂勁草。<break time="100ms" />　　已而有朝敕到來，授他方略，乃是火攻計，令景宗與睿，各攻一橋。兩將依敕待行，光陰易過，又是春暮，淮水暴漲六七尺，睿遣前鋒馮道根，與庐江太守裴邃，秦郡太守李文钊等，各乘鬥艦，奮擊洲上魏兵，一戰盡殪。別用小船載草，沃以膏油，縱火焚橋，風烈火熾，煙塵繚亂。道根等皆親自搏戰，麾動銳卒，拔柵斲橋。橋樑柵木，半被毀去，半入淮流，頃刻俱盡。曹景宗因使眾軍鼓噪，奮突魏營，彷彿似川鳴谷應，海嘯山崩。魏中山王英，棄營亟走，楊大眼亦毀營竄去，諸壘依次土崩，拋戈棄甲，爭投淮水中，多半溺斃，淮水為之不流。睿遣報昌義之，義之且悲且喜，不暇答語，但呼道：「更生！更生！」當下部署殘軍，也出城追虜。景宗與睿，遣各軍並力逐北，至濊水上。沿途盡情殺掠，伏屍四十里，生擒五萬人，收穫軍糧器械，牛馬驢騾，不可勝計。景宗與諸將爭先告捷，睿獨居後。及義之邀諸軍入城，置酒犒宴，請景宗與睿共席。酒酣興至，擲骰為戲，設二十萬錢為博注。景宗一擲得雉，睿徐擲得盧，他卻忙取一子，翻將轉來，情願作塞，且連稱異事。景宗一笑而罷。小子有詩詠韋睿道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　不貪名利不爭功，德愈謙時望愈隆；<break time="100ms" />　　為問蕭梁諸將士，阿誰能學韋公風？<break time="100ms" />　　景宗等既獻捷報功，當由梁主下詔，命班師還朝。欲知凱旋後事，且看下回分解。<break time="100ms" />　　梁室諸將，莫如韋睿，次為裴邃。當時欲出師北伐，何不用睿為帥，邃為將，專閫得人，奏功自易事耳。不此之審，乃獨用一無才無勇之臨川王宏，宏雖介弟，未足統軍，不戰而逃，原意中事。假令當日無韋、裴二將，為敵所忌，魏中山王英等，直迫洛口，吾恐宏且南走之不暇，而全軍且盡覆沒矣！異哉蕭衍，明知韋睿之為時望，而不能重用，幾陷乃弟於死地。乃弟可死，如全軍何！及鐘離一役，又未嘗專任韋睿，而獨任曹景宗，令睿歸景宗節制。幸睿素負重名，為景宗所敬禮，始得和衷共濟，大破魏軍。否則，景宗嘗違詔進軍矣；雖有密敕，令彼敬睿，亦烏足恃！然後知蕭衍之智，不過尋常，無怪其老且益愚也！
    </voice>
</speak>
