<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　愉既蒞任，憤無所泄，乃欲乘間構難，冒險求逞，長史羊靈，抗詞諫諍，竟為所殺。司馬李遵，畏死相從，遂詐稱得清河王懌密函，說是高肇弒逆，應該繼統討罪。當下築壇城南，自稱皇帝，改元建平，偽詔大赦。又把這嬌嬌滴滴的愛妾，抬舉起來，立為皇后。以妾為妻，第一著便鑄成大錯，怎得濟事？法曹參軍崔伯驥，不肯從命，又為所殺。且逼令長樂太守潘僧固一同起事。僧固係彭城王勰母舅，為此一隙，遂令一代賢王，也陷入案中，平白地做了一個枉死鬼魂。<break time="100ms" />　　高貴嬪得為繼后，勰嘗諫阻，高氏恨勰甚深，只苦無隙可乘，不能置諸死地。可巧僧固附逆，被高肇吹毛求疵，抵隙下石。一面請遣尚書李平，督軍討愉，一面誣奏彭城王勰，說他與愉通謀，縱舅助逆，應速除內應，才戢外奸。魏主恪尚稱明白，把遣發李平一奏，立即允議，獨將彭城王一案，暫從擱置。<break time="100ms" />　　高肇怎肯罷手，嗾使侍中元暉，申疏論勰，暉不肯從。乃更囑郎中令魏偃，前防閤高祖珍，交章讒構，證成勰罪。魏主方才動疑，召問元暉，暉力白冤誣。暉亦一小人，此時獨持正論，故特揭之。魏主乃更問高肇，肇又引魏偃、高祖珍，共陳勰有通謀實情，說得魏主不能不信。再加那豔后從中煽惑，遂決計殺勰，竟與高肇等定謀，征令入宴，秘密行誅。<break time="100ms" />　　越宿即遣出中使，召勰及高陽王雍，廣陽王嘉，清河王懌，廣平王懷，入宴禁中，肇亦與宴。勰妃李氏方產，固辭不赴，中使一再敦促，不得已與妃訣別，乘牛車入東掖門。將度小橋，牛不肯進，牛果能則知耶！由中使解去牛纜，挽車馳入。彼此列席宴飲，直至黃昏，尚無他變。大家都有酒意，各起至別室休息。<break time="100ms" />　　才閱須臾，忽由衛軍元珍，引著武士，齎鴆前來，逼勰使飲。勰瞿然道：「我有何罪？願一見至尊，雖死無恨！」元珍道：「至尊不能再見！」勰復道：「至尊聖明，不應無罪殺我，誣告何人，願與一對曲直！」元珍不應，但目視武士。武士用習環擊勰三下，勰抗聲道：「冤哉皇天！忠乃見殺。」武士再用刀擊勰，勰乃取鴆飲訖。毒尚未發，又被武士刺死。翌晨用褥裹屍，載歸故第，詐雲因醉致死。李妃聞報，向天大號道：「高肇枉理殺人，天道有靈，怎得善終！」魏主佯為舉哀，賻贈從厚，賜諡武宣。及舉柩出葬，行路士女，統望柩流涕道：「高肇小人，枉殺如此賢王！」嗣是中外輿情，益恨肇不休。莫謂直道無存！<break time="100ms" />　　那李平督領各軍，進攻信都，愉出城拒戰，屢戰屢敗，乃閉門靜守。李平分兵圍城，連日攻撲，鬧得城中晝夜不安，各生貳心。再加河北各州，已由定州刺史安樂王詮，檄稱魏主無恙，休信叛王訛言，遂致鬼蜮伎倆，俱被瞧破，沒一人信從偽主。愉情勢兩窮，沒法擺佈，只好挈了偽后，及愛子四人，並左右數十騎，溜出後門，命偽冀州牧韋超，居守信都。李平聞愉出走，亟遣統軍叔孫頭追捕，自督將士登城，即日攻入，殺死韋超，揭榜安民，全城復定。叔孫頭也將愉等拿到，不漏一人，便由平奉表告捷。<break time="100ms" />　　高肇等請就地誅愉，魏主不許，但命械送洛陽，責以家法。平乃派將送愉，及愉妾李氏子四人，乘驛解往。愉每止宿亭，必與李氏握手言情，備極私昵，一切飲食，悉如平日，毫無怍容。行至野王，由高肇傳到密令，迫愉自殺。愉服毒待盡，且語人道：「我雖不死，亦無面目見至尊。」又與李氏永訣，悲不自勝，俄而氣絕，年只二十一。李氏與四子至洛，魏主赦免四子，惟擬置李氏極刑。中書令崔光諫道：「李氏方娠，刑至刳胎，乃桀、紂所為，嚴酷非法，須俟產畢，然後行刑。」魏主依議，按功行賞，加李平散騎常侍，即令還朝。平入信都，從參軍高顥言，宥脅從，禁殺掠，子女玉帛，一無所取，還都以後，中尉王顯，索賂不得，遂劾平隱沒官口，亂黨子女，應沒入宮廷，叫作官口。顯有情弊。高肇亦恨他毫無饋遺，奏除平名，有功反罪，國事更可知了。不亂不止。<break time="100ms" />　　梁天監七年，魏郢州司馬彭珍等，叛魏降梁，潛引梁兵趨義陽。三關即平靖、武陽、武勝三關，並見前文。戍將侯登，亦向梁請降。魏懸瓠軍將白早生，又殺死豫州刺史司馬悅，自號平北將軍，致書梁司州刺史馬仙湬，乞發援師。仙湬上書奏聞，梁主衍令仙湬往援早生，且授早生司州刺史。仙湬進屯楚王城，但遣副將齊苟兒，率兵二千，助守懸瓠，魏復起中山王英，都督南征諸軍事，出援郢州。再命尚書邢巒，行豫州事，領兵擊白早生。巒尚未發，先遣中書舍人董紹，撫慰懸瓠，早生執紹送建康。巒聞紹被執，忙率騎士八百，倍道兼行。五日至鮑口，早生遣將胡孝智，領兵七千，出城二百里逆戰，為巒所破，遁還懸瓠。巒進至汝水，早生自往截擊，又復敗還。巒遂渡水圍城。魏宿預守將嚴仲賢，因鄰境被兵，正擬戒嚴，參軍成景雋，刺死仲賢，竟舉城降梁。於是魏郢、豫二州屬境，自懸瓠以南，直至安陸，均為梁有。唯義陽一城，為魏堅守。<break time="100ms" />　　中山王英，慮兵不敷用，求請添兵。魏主但遣安東將軍楊椿，率兵四萬，進攻宿預。命英就邢巒軍，同攻懸瓠。懸瓠城已經危急，復見英軍助攻，越加恟懼。白早生尚欲死守，偏自司州遣來的齊苟兒，遽開城出降。苟兒應改名狗兒，故願乞憐外族。魏兵一擁入城，擒斬早生，及餘黨數十人。英乃引兵赴義陽。<break time="100ms" />　　義陽太守辛祥，與郢州刺史婁悅，嬰城共守。梁將軍胡武城、陶平虜，引兵進逼，祥與悅共議戰守事宜。悅但主守，俟英來援，祥獨主戰，夜率壯士掩襲梁營。梁人果然中計，胡武城倉猝逃還，陶平虜略慢一步，被辛祥活捉了去。義陽得安。悅恥功出祥下，奉書高肇，掩沒祥功，賞竟不行。
    </voice>
</speak>
