<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　中山王英，到了義陽，梁兵早已敗去，乃欲規取三關。先與眾將計議道：「三關相須，如左右手，若攻克一關，兩關可不戰自下。攻難不如攻易，應先攻東關為宜。」東關即武陽關。眾將自無異言。英又使長史李華，引兵赴西關，即平靖關。牽制梁軍，自督諸軍向東關。六日而下，虜得守將馬廣、彭甕生、徐元季，再移兵攻廣峴。守將李元履遁去，又攻西關，梁將馬仙湬亦遁。<break time="100ms" />　　梁主亟遣韋睿往援仙湬，行至安陸，聞三關已經失守，忙入城為備，增築城垣二丈餘，更開大塹，起高樓，收集溃卒，嚴加防堵。部將或以怯敵為疑，睿笑道：「為將當有怯時，怎可徒恃勇氣！」馬仙湬等陸續退還，魏中山王英，乘勝急追，欲復邵陽舊恥，及聞睿復出守安陸，不免生畏，便即退師。<break time="100ms" />　　梁主以連歲用兵，師勞力竭，特釋魏中書舍人董紹，召入面諭道：「兩國戰爭，連年不息，民物塗炭，彼此同懮，吾今釋卿歸國，願修和好，卿宜備申朕意。若果罷戰息民，我願將宿預還魏，魏亦當還我漢中。」紹唯唯遵諭，辭還洛都，即將梁主意旨，詳報魏主。魏主不從，南北失好如故。<break time="100ms" />　　已而魏荊州刺史元志，率兵七萬攻潺溝，驅迫群蠻，群蠻皆渡過漢水，乞降雍州。梁雍州刺史侯易，收納群蠻，使司馬朱思遠部勒蠻眾，往擊魏軍。蠻眾積忿競鬥，大破元志，斬首萬餘級，元志走還。<break time="100ms" />　　過了兩年，天監十年。瑯琊土豪王萬壽，糾眾戕官，據住朐山，密召魏兵。魏徐州刺史盧昶，遣戍將傅文驥赴援，青、冀二州刺史張稷，發兵往剿，與戰失利。文驥入據朐山，梁廷遣馬仙湬往攻，把朐山城圍住，困得水泄不通。朐山無糧可因，樵汲復斷，文驥無法可施，沒奈何開城出降。盧昶不諳軍事，倉猝往援，途次接得朐山敗報，回馬就逃，部眾皆溃。時值大雪，凍斃甚多，又經仙湬追擊，十死七八，糧畜器械，喪失無數。<break time="100ms" />　　惟張稷還兵鬱洲，青、冀二州，宋時已被魏陷沒，南朝借鬱洲地僑置青、冀州治，事見前文。自愧無功，心益鬱悶。他嘗仕齊為侍中，東昏被廢，稷曾與謀。梁主衍因他有功，遷任左衛將軍。稷自謂功大賞薄，每當侍宴，辭色怏怏。梁主衍瞧透情形，便向他嘲笑道：「卿與殺君主，有何名稱？」稷答道：「臣原無美名，不過對著陛下，未為無功。況東昏暴虐，義師一起，天下歸心，豈止臣一人響應麼？」梁主掀髯微哂道：「張公真足畏人！」語帶忌刻。乃命他為安北將軍，領青、冀二州刺史。稷仍未愜望，蒞鎮後懶治政事，寬弛失防。朐山一役，無功而歸，僚吏益多輕視，樂得暗地營私。<break time="100ms" />　　好容易過了二年，鬱洲人徐道角，招集亡命，及許多怨民，夤夜襲入州城，闖進官廨，懷刃害稷。稷長女楚瑗，為會稽孔氏婦，無子歸宗，隨稷在任。至此挺然出來，以身蔽父。亂黨見人便斲，管甚麼孝女烈婦，第一刀殺死楚瑗，第二刀將稷剁斃。不沒楚瑗，意在闡幽。索性梟稷頭顱，函送北朝，作為贄獻禮物。魏主調兵收降，偏被梁北兗州刺史康絢，走了先著，引兵掩入鬱洲，捕誅亂黨。及魏兵東下，徐道角早已伏辜，鬱洲平定如恒。那魏兵也只得斂甲告歸。<break time="100ms" />　　梁主本不滿張稷，追論稷病民致亂，削奪官爵。稷固無狀，稷女何不旌揚！嗣復與沈約談及，尚覺不平。約答道：「已往事不必復論。」梁主陡然憶起，知約與稷嘗聯婚誼，不由的憤憤道：「卿作此語，好算得忠臣麼？」語畢入內。約驟遭詰責，不覺驚惶，連梁主入室時，都似未見，仍然呆坐。經左右呼令趨退，方惘惘還第。未曾至牀，卻懸空睡將下去，跌了一交，幾乎中風。家人忙扶他入寢，延醫服藥，稍得免痛。到了夜間，忽大叫道：「阿喲！不好了！不好了！舌被割去了！」<break time="100ms" />　　小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　為慕虛榮不顧名，與謀篡弒得公卿；<break time="100ms" />　　可知夜氣銷難盡，妖夢都從膽怯生。<break time="100ms" />　　究竟何人割舌，待至下回報明。<break time="100ms" />　　先聖有言，女子小人為難養，養且不可，況寵信乎！高肇小人也，高貴嬪為女子，更無庸言。魏主恪委任高肇，使握朝綱，嬖寵高貴嬪，使攘后位，內有豔妻，外有豪戚，女子小人，表裡用事，毒於后，害皇子昌，譖京兆王愉，誣彭城王勰，陰賊險狠，莫此為甚。愉迫於私忿，遽敢稱戈，野王之戮，尚其自取。勰為中外屬望之賢王，乃冤誣致死，妨賢病國，高氏寧能長存乎？顧魏政不綱，朝野解體，降梁者日益眾，梁出師圖復郢、豫，旋得旋失，終歸敗挫，非魏將之勇略過人，實梁無良將之所致也。梁有一韋睿而不能重用，何怪其屢出無功乎！朐山、鬱洲之平亂，其猶為幸事哉。
    </voice>
</speak>
