<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十二回<break time="100ms" />　　誣通叛魏宗屈死　圖規復梁將無功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說曹景宗奉詔班師，還朝飲至，盈廷大臣，統皆列席。當時左僕射范雲已早病逝，另用尚書左丞徐勉，及右衛將軍周捨，同參國政。左僕射沈約有志台司，終不見用。惟才華富瞻，兼長詩文，梁主衍有所製作，必令約屬草，倚馬萬言。至是與宴華光殿中，遵敕賦詩，誇張戰績。曹景宗亦擅詩才，不得與賦，意甚不平，遂起求賦詩。梁主衍道：「卿技能甚多，何必吟詠？」景宗求作不已，梁主衍見約所作，賦韻將盡，只剩得競病二字，便笑語景宗道：「卿能賦此二字否？」景宗索筆成書，立就四語，呈與梁主。但見紙上寫著：<break time="100ms" />　　去時兒女悲，歸來笳鼓競。借問路旁人，何如霍去病！梁主瞧畢，擊節歎賞道：「卿文武兼全，陳思王即魏曹植。不能專美了！」景宗頓首謝獎。及宴畢散座，梁主還宮，即頒發詔敕，進景宗為領軍將軍，加封竟陵公。韋叡為右衛將軍，加封永昌侯。昌義之為征虜將軍，移督青、冀二州軍事，兼領刺史。餘如馮道根以下，各受賞有差。越年出景宗為江州刺史，病歿道中，追贈征北將軍開府儀同三司，予諡曰壯。是年尚書右僕射夏侯詳，亦老病謝世。這且慢表。<break time="100ms" />　　且說魏中山王英，及鎮東將軍蕭寶夤，敗奔梁城，魏廷言官，當然上章彈劾，請誅英及寶夤。魏主恪減等議罪，奪去二人官爵，除名為民。楊大眼亦坐徙營州。別簡中護軍李崇為征南將軍，兼揚州刺史。崇深沉寬厚，頗得士心，出鎮壽陽，遠近畏服，所以鍾離雖挫，淮右尚安堵如常。獨魏主恪外寵高肇，內惑高貴嬪，疏忌宗室，迷信桑門，一切軍國大事，未嘗親理。彭城王勰，雖起任太師，有位無權。勰兄廣陵王羽，受職司空，好酒漁色，嘗與員外郎馮俊興妻私通。俊興恚恨，伺羽夜遊，驟出狙擊，致受重傷，未幾即死。羽弟高陽王雍，繼任司空，學識短淺，無善可稱。還有廣陵王嘉，係太武帝拓跋燾庶孫，齒爵並尊，但好容飾。雍由司空擢太尉，嘉得進位司空，旅進旅退，備員全身。就是魏主四弟，如京兆王愉，清河王懌，廣平王懷，汝南王悅等，資望皆輕，未足參政，所以北朝政令，幾全出高氏手中。總敘魏主宗室，俱為後文伏案。<break time="100ms" />　　皇后於氏，本為魏主所寵愛，自納高貴嬪後，寵遇漸衰。正始四年，后忽暴疾，半日即殂。宮禁內外，明知由高氏加毒，但怕她勢大，不敢顯言。魏主已移情高氏，也沒甚悲悼，惟依禮喪葬，諡為順皇后，算作了事。於后有子名昌，年只二歲，越年三月，昌復得病，侍御師王顯，不加療治，由他啼號，才閱兩日，一命嗚呼。魏主僅得此子，忽然夭逝，當然比於后歿時，較為哀痛。嗣因高貴嬪從旁勸慰，仗著三寸慧舌，挽回一片哀腸，遂令魏主境過情遷，竟將於后母子二人，撇諸腦後。就是王顯失醫等情，亦絕不問及。看官不必疑猜，便可知是高氏陰謀，巧為蒙蔽了。<break time="100ms" />　　於后世父於烈，出鎮恒州，父於勁，雖留仕魏都，究竟孤掌難鳴，未敢奏訐。高氏得逍遙法外，任所欲為。<break time="100ms" />　　過了數月，高貴嬪即受冊為后，太師彭城王勰，上書諫阻，那魏主已墮入迷團，任他如何苦口忠言，統已逆耳不受，反令勰得罪高氏，視若仇家。高肇恃勢益驕，權傾中外，妄改先朝成制，削封秩，黜勛臣，怨聲盈路，朝野側目。度支尚書元匡，獨與肇抗衡，先自造棺，置諸廳間，擬輿棺詣闕，詳劾肇罪，然後自殺，隱寓屍諫的意思。忠而近愚。事尚未行，適奉詔議權量事，與太常卿劉芳互有齟齬。高肇主張芳議，匡不直肇，便據理力爭，且表稱肇指鹿為馬，必為國害。魏主尚未批答，偏奏斥元匡的彈章，相繼呈入，署名為誰，就是前充侍御師，後升中尉的王顯。可見前次失醫皇子，明是高氏授意。當下將兩奏盡行頒出，命有司論奏，有司皆趨承高肇，統復稱元匡誣謗宰相，應處死刑。還算魏主加恩寬免，但降匡為光祿大夫。<break time="100ms" />　　權豪跋扈，禍變猝來，魏主弟京兆王愉，忽自信都起兵構亂，也居然稱帝改元，托言高肇謀逆，魏主被弒，不得不從權繼立，入討亂臣。看官聽著！高肇雖然專橫，究竟尚未弒逆，如何京兆王憑空捏造，驟敢作亂？說將起來，也有一段隱情。<break time="100ms" />　　先是魏主恪頗知友愛，嘗令諸弟出入宮掖，寢處與共，不異家人。愉由護軍將軍遷授中書監，入直殿閤，更成常事。魏主為娶於后妹為妃，於氏貌不動人，未得愉歡。愉另納妾楊氏，能歌善媚，寵擅專房。只因楊氏出身微賤，特令拜中郎將李恃顯為養父，冒姓為李。產下一子，取名寶月。於妃未免妒恨，屢入宮訴告乃姊，於后因召李入宮，親加斥責，且勒令為尼，把寶月歸妃撫養，愉雖不能抗命，心中總繫念寵妾，日夕不忘，乃托人請求后父，乞為轉圜。時於后尚未產男，后父於勁，也勸后格外包容，使魏主得廣納嬪御。又因愉屢次請托，樂得替他說情，仍將李氏歸愉。於后本來柔淑，遂勉承父命，遣還李氏。碧玉重歸，情好益篤。自高肇用事，高貴嬪得立為繼后，魏主信任外戚，擯斥宗親，待遇諸弟，迥異從前。愉又喜引賓客，崇奉佛道，用度浩繁，常患不足，漸漸的納賄營私，致有不法情事。高肇害死於后，常恐於氏報復。愉為於婿，適中肇忌，所以日陳愉短，譖毀多端。魏主恪召愉入宮，面數罪惡，杖愉五十，出為冀州刺史。
    </voice>
</speak>
