<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十三回<break time="100ms" />　　充華產子嗣統承基　母后臨朝窮奢極欲
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說沈約夜臥牀中，精神恍惚，似覺舌被割去，痛不可耐，乃拚命呼救。待家人把他喚醒，尚覺舌有餘痛。細憶起來，乃是南柯一夢。夢中見齊和帝入室，手執一劍，把自己舌根截去。於是越想越慌，囑家人召入一巫，令他詳夢。巫不待說明，便道是齊和帝作祟，乃即挽巫禱禳，日夕懺醮。並自撰赤章，焚訴天廷，內稱禪代情事，統是梁主衍一人所為，與己無涉。人且不可欺，天可欺乎？湊巧梁主遣御醫徐奘，往視約疾，得見赤章，問明原由，才知夢狀。當下還宮復命，據實具陳。梁主不禁怒起，立遣中使責約，略言禪讓草詔，皆約所為，怎得諉諸朕躬！約愈加惶急，既畏主譴，又懼冥誅，兩懮相迫，便即斃命，壽已七十三歲了。不死何為？<break time="100ms" />　　梁主還算有情，仍贈本官，賻錢五萬，布百匹。朝議請賜諡為文，梁主燭改一隱字。頗合沈約行誼。約以文名著世，所撰晉書百一十卷，宋書百卷，齊紀二十卷，宋文章志三十卷，文集百卷。又制四聲譜，自謂窮神入妙。梁主衍不以為奇，且問參政周捨道：「何謂四聲？」捨舉「天子聖哲」四字，表明平上去入的四聲。梁主淡淡的答道：「這也有甚麼奇怪呢？」遂將韻譜擱起，不復遵用。後來卻流傳人世，推為巨制。<break time="100ms" />　　當時與約齊名，尚有江淹、任北等人。淹字文通，仕齊為秘書監，梁主起兵，卻微服往投。嗣遷金紫光祿大夫，封醴陵侯。天監四年逝世，予諡曰憲。淹少年好學，嘗夢神人授以五色筆，遂擅文才。晚年又夢神人將筆索還，從此遂無妙句，時人歎為江郎才盡。平生著作百餘篇，及齊史十志，並傳後世。<break time="100ms" />　　字彥升，雅善屬文，尤長載筆，起草即成，不加點竄。母裴氏嘗晝寢，夢見一彩旗蓋，四角懸鈴，從天墜下，一鈴落入懷中，驚動有娠，遂得生北。在齊末，亦官司徒右長史。梁主入都，召為驃騎記室參軍，尋拜黃門侍郎，遷吏部郎中。天監六年，出為寧朔將軍，領新安太守，為政清約，輒曳杖徒行，為民決訟視事。期年病歿官舍，百姓懷德不忘，就城南設一祠堂，歲時祭奠。梁主亦聞訃舉哀，追贈太常卿，予諡曰敬。留有雜傳二百四十七卷，地記二百五十二卷，文章三十三卷，亦傳誦士林，歷久不磨。<break time="100ms" />　　此外尚有前侍中謝朏，亦素有文名，齊季歸隱田裡，屢征不起。梁初又征朏為侍中，朏仍不至。嗣忽自乘輕舟，詣闕陳詞，有詔命為侍中司徒尚書令，朏表稱足疾，不堪拜謁，但戴角巾，坐肩輿，詣雲龍門謝詔。梁主召見華林園，又乘小車就席，翌日梁主又親至朏宅，宴語盡歡，朏固陳本志，未邀俞允，因請還裡迎母，為梁主所允准，賦詩送別。尋奉母至京師，雖奉詔受職，不治官事，未幾即丁母懮，仍令攝職。服闋後改授中書監司徒，旋即病死。追贈侍中司徒，諡曰靖孝。著有文章書籍，亦廣流傳，不過晚節不終，跡近矯詐，免不得貽譏公論呢。類舉文士，亦寓重才之意。這且不必細表。<break time="100ms" />　　且說魏主恪寵信高貴嬪，立為繼后。后貌美性妒，所有後宮嬪御，不令當夕。生下一子一女，子偏早殤。魏主年已將壯，尚未有嗣，不免心焦。可巧宮中有一胡充華，為司徒胡國珍女，容色殊麗，秀外慧中。相傳胡女生日，紅光四繞，術士趙胡，嘗由國珍召問，謂此女後必大貴，當為天地母。實是一個禍水。魏主恪略有所聞，特召入掖庭，冊封充華。高后見她纖麗動人，當然加忌，偏胡充華巧言令色，顰笑皆妍，能使這位貌美性妒的高皇后，也覺得楚楚可憐，另眼相待。魏主恪乘間召入，與胡充華演了一出鸞鳳緣，天子多情，美人有幸，竟暗結珠胎，懷成六甲。<break time="100ms" />　　先是六宮嬪御，相與祈禱，但願生諸王公主，不願生太子，獨胡充華慨然道：「國家舊制，子為儲君，母應賜死，這原是特別的苛條；但妾卻不怕一死，寧可令皇家育一冢嗣，不願為貪生計，貽誤宗祧！」語似有理，志已不凡。<break time="100ms" />　　及懷姙後，同列或勸她服藥墮胎，胡充華不從，夜間焚香，仰天私誓道：「但得產下男兒，排行居長，就使子生身死，亦所不辭！」已而分娩，竟生一男，魏主取名為詡，且恐皇后妒忌，致生不測，特另擇乳保，取育別宮，不但皇后不得過問，就是胡充華也不使撫視。<break time="100ms" />　　過了三年，詡已三齡，魏主欲立詡為太子，下詔改元，號永平五年為延昌元年，加尚書令高肇為司徒，清河王懌為司空，廣平王懷為驃騎大將軍，開府儀同三司。到了孟冬，便立皇子詡為太子，此次冊立皇儲，竟變易舊制，不令胡充華自盡。高后與高肇，很是不服，勸魏主仍遵故事，魏主始終不從，反進胡充華為貴嬪，高后越加憤恚，欲暗下毒手，置胡死地。胡向中給事劉騰求救，騰轉告左庶子侯剛，剛又轉告侍中領軍將軍於忠。忠係領軍於烈子，嗣父襲爵，因於后暴亡事，憾及高后，當下借公報私，即向太子少傅崔光處問計。光與忠附耳數語，忠大喜照行，僅閱兩日，即由魏主下一內敕，命將胡貴嬪遷居別宮，飭令親軍嚴加守衛，不得妄通一人。為這一策，竟使高氏無從施毒，胡貴嬪得安居無恐，保養天年。死期未至，故得救星。
    </voice>
</speak>
