<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官，試想宇宙間所出財產，地方上所供賦稅，本有一定數目，不能憑空增添，虧得北魏歷朝皇帝，按時節省，代有餘積，熙平、神龜年間，府庫頗稱盈溢。偏經這位胡太后臨朝，視若糞土，浪用一空。他如宗室權幸，雖由祖宗積蓄，朝廷賞賚，博得若干財帛，但為數也屬不多，要想爭奢鬥靡，免不得貪贓納賄，橫取吏民。一班熱中干進的下僚，蠅營狗苟，恨不得指日高升，榮膺爵祿，所以仕途愈雜，流品益淆。<break time="100ms" />　　小說中有此大議論，益增光彩。<break time="100ms" />　　征西將軍張彝子仲瑀，獨上封事，請量削選格，排抑武人。羽林虎賁各軍士，得此消息，立集千人，至尚書省詬罵。省門急閉，亂眾拋瓦擲石，鬧了片時，便趨詣張宅，把張彝父子拖出，拳打腳踢，幾無完膚。一面縱火焚宅，仲瑀兄始均叩頭乞恕，被亂黨提擲火中，燒得烏焦巴弓。仲瑀奄臥地上，賊疑為已死，不加防守，他得忍痛走免。彝氣息僅屬，再宿即死。胡太后聞變，慌忙派官宣撫，但收捕亂首八人，斬首伏辜，餘皆不問。且下詔大赦，並令武人得依資入選。適懷朔鎮函使高歡至洛陽，函使謂函奏往來之使。見張彝死狀，還家散財，結交賓佐，或問為何意？歡答道：「宿衛軍將，焚殺大臣，朝廷不敢窮究，政事可知，私產怎能守呢？」亂世梟雄，類具特識。歡係渤海蓨縣人，字賀六渾，曾祖湖為燕郡太守，奔投魏國。祖謐為魏御史，坐法徙懷朔鎮，因世居北邊。歡執役平城，有富人婁氏女，見他狀貌魁梧，願嫁為婦，乃得資購馬，報效鎮將，充做函使。後來便是北齊始祖，事見下文。志北齊之所自始。<break time="100ms" />　　魏尚書崔亮遷掌吏部，因官不勝選，特創立停年格，不問賢否，只論年限，雖為杜絕幸進起見，未始非權宜計策；但賢能或因此負屈，庸才反循例超升，選舉失人，實自此始。洛陽令薛琡，一再辨謬，終不見從，就是亮甥劉景安，貽書勸阻，亮亦不從。尋且以國用不足，減損百官俸祿，四成中短少一成。任城王澄，謂不如節省浮費，較全大體，胡太后置諸不理，恣肆依然。<break time="100ms" />　　宦官劉騰恃功怙寵，由太僕遷官侍中，兼右光祿大夫，干預朝政，賣官鬻爵。胡太后不加禁止，反擢騰為衛將軍，加開府儀同三司。唯清河王懌，用法相繩，不肯容情。吏部請授騰弟為郡守，懌擱置不提，還有散騎侍郎元爰，超擢至侍中領軍將軍，驕恣不法，亦為懌所裁抑。爰與騰共嫉懌如仇，陰圖報復。<break time="100ms" />　　龍驤府長史宋維，由懌薦為通直郎，浮薄無行，懌常加戒飭。爰乘隙召維，用利相▉，使告懌有謀反情事。胡太后與懌通姦，更兼懌實無反情，一經案驗，全出冤誣。懌當然無罪，維照例反坐。爰亟入白太后道：「今若誅維，他日果有人真反，何人敢告！」胡太后聽了爰言，也覺有理，乃止黜維為昌平郡守。爰與騰更日夜密謀，料知懌為太后所幸，非用釜底抽薪的計策，斷不能獨除一懌。一不做，二不休，索性把太后幽禁，方好任所欲為。當下使主食胡定，進白魏主，偽言懌將進毒，賄臣下手，臣不敢為逆，故即自首。魏主年方十一，究是兒童性質，容易被欺，遂囑定轉告元爰，速圖去害。<break time="100ms" />　　是年為魏神龜三年，序值新秋，爰魏主御顯陽殿，騰閉住永巷門，杜絕太后出路，爰獨召懌入見。懌至含章殿後，又為爰所阻，不令懌入。懌大聲道：「汝欲造反麼？」亦怒叱道：「爰不敢反，特欲縛汝反賊。」懌再欲抗辯，已由爰指揮宗士，牽住衣袖，迫入含章東省，令人監守。騰稱詔召集公卿，論懌大逆，擬置死刑。群臣畏他勢力，莫敢抗議，獨僕射游肇，出言相阻。爰、騰毫不理睬，竟入白魏主，謂公卿同議誅懌。魏主有何主見，含糊許可，當即將懌處死，並詐為太后詔敕，自稱有疾，歸政嗣君。遂將太后幽錮北宮，宮門晝夜長閉，內外斷絕。騰自執管鑰，連魏主都不得入省，只許按時進餐。太后不免饑寒，私自泣歎道：「養虎遭噬，便是我今日所處了！」<break time="100ms" />　　此時尚非真苦。<break time="100ms" />　　是時任城王澄已歿，爰與太師高陽王雍等，同掌朝政，改元正光，爰為外御，騰作內防，魏主呼爰為姨父，政由爰出。高陽王雍等亦只能隨聲附和，不敢相違。游肇憤悒而終。朝野聞懌被殺，統皆喪氣，胡人為懌剺面，計數百人。小子獨有詩譏懌道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　含章受刃似冤誣，筆伐難逃古董狐；<break time="100ms" />　　自古人生終有死，為何被脅作淫夫？<break time="100ms" />　　已而由相州遞入急奏，請誅元爰、劉騰，且將起兵討罪。<break time="100ms" />　　究竟相州是何人主持，待至下回表明。<break time="100ms" />　　梁主用降人王足計，命築淮堰，無論其勞民費財，實為厲階，即令淮堰易成，成且經久，亦豈遽足奪壽陽！果使壽陽歸梁，於魏亦無一損，仁者殺一不辜而得天下，猶且不為，況喪民無數，以鄰為壑，必欲爭此一城，果何為者？甚矣哉梁武之不仁也！夫欲築淮堰，不惜民命，薦祭宗廟，乃欲廢牲，甚至如宏之一再謀亂，一再姑息，子弟可愛，百姓獨不必愛乎？犧牲可惜，人民獨不足惜乎？愚謬若此，真出意外。若夫胡太后之驕奢淫佚，原足致亂，即無元爰、劉騰，亦豈能長治久安？清河王懌之罹害，不無冤累，但未能預為防閒，反甘受牝后之淫逼，宮闈之樂事未終，而釜鑕已臨於頸上，畏死者仍歸一死，亦何若拒淫死義之為愈乎！吾於懌無所取焉。
    </voice>
</speak>
