<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十五回<break time="100ms" />　　宣光殿省母啟爭端　沃野鎮弄兵開禍亂
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說魏相州刺史元熙，係中山王元英長子，英自攻克三關後，三關事見三十二回。還朝病故，由熙襲封。熙頗好學，具有文才，惟輕躁浮動，常為英懮。英欲立熙弟略為世子，略固辭乃止。熙妻為於忠女，借忠威權，驟擢為相州刺史，又與清河王懌素稱友善，通問不絕。<break time="100ms" />　　熙蒞任時，時方初秋，忽遇狂風驟雨，釀成奇寒，凍死驢馬數十匹，隨卒數人。嗣復有蛆生庭中。熙嘗夜寢，見有一人與語道：「任城王當死，死後三日外，君亦不免；如或不信，但看任城王家。」熙恍惚相隨，趨至任城王家前，果見四面牆坍，不遺一堵。正在驚歎，驀被雞聲喚醒，方知是夢。回憶夢境，恐兆不祥，告諸親友，大都從旁勸解，說是夢不足憑。及聞懌被誣受戮，不禁怒從中來，便欲起兵討罪。熙妃於氏，援夢諫阻，熙已忿不可遏，不從妻言，遽稱兵鄴上，聲討爰騰。<break time="100ms" />　　黃門侍郎元略，司徒祭酒元纂，俱係熙弟，由洛陽奔至鄴城，助兄舉兵。長史柳元章等佯為從命，暗中卻嗾動部眾，鼓噪入府，殺熙左右，即將熙、纂二人拿住，錮置高樓。一面飛報都中，元爰立派尚書左丞盧同，齎詔至鄴，監斬熙、纂及熙諸子。熙將死時，貽僚友書道：「我與弟並蒙太后知遇，兄據大州，弟得入侍，垂訓慇懃，恩同慈母。今太后見廢北宮，清河王橫遭屠酷，主上幼年，不能自主，君親若此，臣子奚安？所以督厲兵民，誓建大義，不幸智力淺短，遽見囚執，上慚朝廷，下愧知交，流腸碎首，亦復何言！凡百君子，各敬爾身，為國為家，善勖名節！」元熙發難，雖若可原，但始謀不慎，徒死何裨？至熙首傳至洛陽，親舊莫敢過視，惟前驍騎將軍刁整，竟為收埋，時共稱為義友。<break time="100ms" />　　熙弟元略獨得倖脫，走匿西河太守刁雙家，約歷年餘。因內外索捕甚急，別雙奔梁，梁封為中山王，領宣城太守。魏元爰聞略受梁封，特遣使至建康，與梁通好。梁亦知魏深意，虛與應酬，即日遣歸罷了。<break time="100ms" />　　魏主詡久疏定省，意欲朝母，向爰陳明，爰乃允諾。太后在西林園，由魏主帶領文武百官，朝見太后。並即開宴，魏主與群臣侍飲。飲至半酣，武臣起舞為歡。右衛將軍奚康生獨為力士舞，階下盤旋，每顧視太后，舉手蹈足，作執殺罪人形狀。太后窺透微意，暗闇心喜，但一時未敢遽言。看官聽著！康生與爰，本是轉灣親戚，康生子難當，娶侯剛女為妻，剛子為元爰妹婿，所以爰幽太后，康生亦曾與謀。但康生素性粗武，與爰同值禁中，往往因詞氣高下，致有齟齬，積久遂成嫌隙。也是一個小人。此時借著舞勢，示殺爰意。胡太后畢竟聰明，默視良久，待至日色將暮，即命魏主留宿北宮。侯剛在旁道：「至尊已經朝訖，何必在此留宿？」康生道：「至尊為太后陛下親兒，太后有命，至尊不可不遵。」胡太后乘勢起座，即攜住魏主臂，下堂逕去。<break time="100ms" />　　既入宣光殿，在北宮中。太后挈魏主上坐，左右侍臣，分立階下。康生仗著酒膽，即欲傳詔執爰，不意爰已防著急變，指令軍士，闖入殿中，七手八腳，把康生牽去。兩階侍臣當然嘩亂，胡太后見此情形，也覺慌張，光祿勛賈粲，入白太后道：「侍臣惶恐不安，請陛下出殿撫慰。」胡太后便即起身，甫出殿階，粲即扶魏主下座，就東序趨出，至顯陽殿。太后回顧，已失魏主所在，自知為粲所紿，復入殿徘徊。聰明人，又著了道兒。那賈粲又偕劉騰等人，進脅太后，仍居北宮。所有宮殿各門，照舊關鎖去了。<break time="100ms" />　　奚康生被牽至門下省，由侍中黃門僕射尚書等十餘人，私承爰囑，當夜審訊，模糊定讞，康生擬斬，子難當擬絞。草案呈入，爰在內矯詔處決，康生死罪，如群臣議，難當恕死，坐流安州。時已昏暮，刑官即驅康生赴市，依讞處斬。難當哭辭乃父，康生獨慨然道：「我無反狀，乃為賊臣陷害，一死何辭！汝亦不必多哭了！」遂伸頸就刑。前時何故附爰？難當收屍埋葬，又得留家百餘日，始往流所。這是元爰顧全侯剛面目，暫時買情。及難當去後，密遣人致書行台，叫他刺死難當。難當仍不得生，一道羈魂往冥府中去尋死父，自不消說。<break time="100ms" />　　劉騰得進任司空，刑餘腐豎，位列三公，實為北魏創例。八座九卿，嘗旦造騰宅，伺候顏色，既得騰命，然後各赴省府，依言辦事。公私請托，專視貨賄多少，決定可否。歲入以巨萬計，寡廉鮮恥的下吏，輒投拜門下，願為義兒，權燄薰天，遠近側目。車騎大將軍崔光，隨班進退，無所補救，時人比為漢張禹、胡廣，至此得升授司徒。江陽王繼，為元爰父，已徙封京兆王，本領司徒重職，繼恐父子權位太盛，願以司徒讓崔光。元爰聽從父意，請命魏主，魏主雖將司徒授光，仍改官繼為太保，名異實同，不過掩飾耳目罷了。
    </voice>
</speak>
