<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　魏主聞耗，亟召群臣問計，吏部尚書元修義，請遣重臣督軍，出鎮恒朔，捍御叛寇。魏主欲任用李崇，崇已早還朝，時亦在列，便自陳衰老，請另擇賢才。魏主不許，即加崇開府儀同三司，領北討大都督事，所有撫軍將軍崔暹，及鎮軍將軍廣陽王元淵以下，淵或作深，係太武帝曾孫。皆受崇節度，陸續北行。<break time="100ms" />　　是時西北一帶，寇盜蠭起，響應拔陵。敕勒酋長胡琛，涼州幢帥於菩提，營州民就德輿等，群起為亂。還有朔方汾州諸胡，亦乘時蠭起，騷擾邊境。各州刺史，就近征剿，倏出倏沒，未得蕩平。秦州刺史李彥，政刑殘虐，群下生怨，部將薛珍等突入殺彥，推黨人莫折大提為秦王。南秦州民張長命韓祖香孫掩等，亦戕刺史崔游，舉城應大提。大提襲入高平，殺害鎮將赫連略及行台高元榮。既而大提病死，子念生居然稱帝，自號天建元年。魏命雍州刺史元志為征西都督，往討念生。念生弟天生，率眾下隴，志連戰連敗，退保岐州。天生乘勝進逼，四面登城，志竟被殺，岐州陷沒。<break time="100ms" />　　說也奇怪，元志方戰歿岐州，李崇也敗退雲中。崇本遣崔暹出北道，教他不得浪戰，但牽制拔陵兵力，自從東道進兵，直搗沃野。暹違崇將令，竟轉鬥而前，被拔陵誘入伏中，殺得全軍覆沒，只剩了一人一騎，狼狽走還。拔陵得並力攻崇，崇抵擋不住，沒奈何退守雲中，與寇相持。魏正遣尚書元修義為西道行台，規復岐州，偏又接得李崇敗報，宮廷相率驚惶。廣陽王淵申崇前說，仍請改鎮為州。魏主不省，惟召還崔暹，命繫廷尉。暹忙將良田美妓，獻納元爰，爰替他解免，竟得宥罪。<break time="100ms" />　　未幾東西鐵敕部，統皆叛命，歸附破六韓拔陵，魏主乃思李崇及元淵言，下詔改鎮為州，遣黃門侍郎酈道元為大使，撫慰六鎮兵民。哪知六鎮已皆叛魏，道元去亦無益，仍折回都中。南秀容人乞伏莫於，又復起反，總算出了一個酋長爾朱榮，集眾討平。當下奉表魏廷，詳報平賊情事，魏封榮為博陵郡公。榮高祖羽健，初封秀容川，父名新興，善事畜牧，牛羊馬駝，辨色為群，嘗瀰漫山谷間。魏有事北方，新興輒獻牲畜助軍。至榮討平叛亂，進爵為公，方陰蓄大志，擬乘四方變亂的時候，發憤為雄。所有畜牧資財，悉數取出，散給勇士，結交豪傑。於是侯景、司馬子如、賈顯、段榮、竇泰等，先後趨附，整日裡練兵儲械，待時出發。這乃是北魏一大隱患，不比那四方草寇，剽掠無定，尚容易處置呢。俱為下文寫照。<break time="100ms" />　　且說梁主蕭衍，聞魏亂方盛，欲趁勢經略中原。當時南朝良將，為韋睿、裴邃二人，睿於普通元年病逝，隨筆帶過韋睿。只裴邃尚存。乃授邃為信武將軍，領豫州刺史，出鎮合肥。適臨川王宏第三子正德，背梁奔魏，魏已起蕭寶夤為尚書僕射，謂正德無故來投，情不可測，不若拘戮為是。魏主雖然不從，但亦未嘗禮待，正德因復逃歸。前時梁主無子，曾取正德為養兒。及太子統生，仍使正德還本，賜爵西豐侯。正德以不得立儲，銜恨多年，乃覷隙奔魏。既不得志，南行還梁，恐遭梁主詰責，不得不捏造誑言。當詣闕謝罪，托言北偵虜情，確是有亂可乘，請速出師等語。梁主亦瞧透三分，詰問數語，正德具陣魏亂，似覺詳明，乃仍復本封，並促裴邃出兵北略。<break time="100ms" />　　邃因率騎襲壽陽，掩入外郛。魏揚州刺史長孫稚，奮力抵禦，一日九戰，殺傷相當。邃因後軍不至，引軍暫歸。嗣復取魏建陵、曲木，及狄城、甓城、司吾城。徐州刺史成景嚈拔雎陵，將軍彭寶孫拔瑯琊，曹世宗拔曲陽、秦墟，李國興且進拔三關。魏徐州刺史元法僧，又遣子景仲至梁，奉表輸誠。梁即授降王元略為大都督，與將軍陳慶之等，率兵接應，為魏安樂王元鑒擊敗。法僧卻乘鑒驕怠，殺將過去，得了一個大勝仗。梁授法僧為司空，封始安郡公，復命西昌侯蕭淵藻及豫章王蕭綜等，相繼進兵，接濟裴邃。<break time="100ms" />　　邃攻下新蔡郡，進克鄭城、汝穎一帶，所在響應，魏河間王元琛及壽陽守將長孫稚，率眾五萬，前來截擊，邃暗設四伏，誘稚入阱，四面相迫，好似網中捕魚，甕中捉鱉。還算長孫稚有些勇力，拚命衝突，奪路奔逃。再加元琛從後援應，方得將長孫稚救回壽陽，但已喪斃了一、二萬人。邃威名大振，將乘勝蕩平淮甸，再圖河洛，偏偏天不假年，竟爾一病不起，告歿軍中。身後贈典，比韋睿更優。睿得贈侍中，給諡曰嚴；邃亦得贈侍中，且進爵為侯，予諡曰烈。淮、淝軍民，感念邃恩，莫不流涕。再與韋睿相較，是不忘良將之意。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　北征大將肅軍威，萬眾全憑隻手揮；<break time="100ms" />　　功業未成身已殞，蕭梁氣運兆衰微。<break time="100ms" />　　邃既死事，後任為中護軍夏侯斮。亶雖有才名，究竟不及韋、裴兩人，因此斂兵不進，南北粗安，那魏人得專力北方。欲知後事，且看下回敘明。<break time="100ms" />　　元爰、劉騰，為北魏之禍首，而胡后實縱成之。奚康生久預軍機，始不能誅鋤權戚，乃反甘作爪牙，與謀幽后。后固自取，而康生之黨惡濟奸，未始非爰騰之流亞也。及西林省母，漸有轉機。康生如有悔心，亦惟導后以慈，勗主以孝，內聯母子，外正君臣，則苦志彌縫，安身即以安國。計不出此，乃徒以舞勢示意，挑撥胡后，宣光殿之被執，門下省之受誅，雖死何補，適見其好亂取禍耳！沃野之亂，不特為六鎮之引線，並且為亡魏之禍階，一蟻溃穴，全隄皆動，亂之不可以使長也，有如此者。然不有內亂，安有外亂？胡后導於先，又騰踵於後，讀史者可以知所鑒矣。
    </voice>
</speak>
