<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十六回<break time="100ms" />　　誅元爰再逞牝威　拒葛榮輕罹賊網
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說魏尚書元修義，出討莫折念生，中途遇著風疾，不能治軍，乃命蕭寶夤代任，並命崔延伯為岐州刺史，兼西道都督，與寶夤俱出屯馬嵬。莫折天生方列營黑水，由延伯前往挑戰，天生開營追逐，延伯徐徐引還，行伍整齊，步伐不亂，反將賊眾驚退。越日復勒兵出戰，延伯當先突進，將士盡銳長驅，大破天生，俘斬十餘萬，追奔小隴山，岐、雍及隴東皆平。魏京兆王繼正受命為大都督，出統西道各軍。既得岐、雍捷報，乃詔令班師。<break time="100ms" />　　時宦官劉騰已死，司徒崔光亦卒，元爰耽酒好色，淫宴自如，無論姑姊婦女，稍有姿色，即與宣淫。嗣是常留家不出，或出遊忘返，無暇防衛宮廷。<break time="100ms" />　　胡太后察悉情形，轉懮為喜，乘爰他出，即召魏主與群臣入見，當面宣諭道：「元爰隔絕我母子，不聽往來，還復留我何用？我當削髮出家，修道嵩山，閒居寺院，聊盡餘生罷了。」說著，淚下不止。一派偽態。魏主見太后容色，免不得天良發現，即叩頭勸阻，群臣亦跪伏哀求。胡太后置諸不理，反令侍女覓取快剪，立即削髮。魏主越加惶急，禁住侍女，再三苦勸，太后尚未肯依。越裝越象。群臣乃請魏主伴宿，夜間母子敘情，談至夜半，無非說元爰不法，必將為亂。左右且從旁報密，謂爰嘗遣從弟洪業與武州人姬庫根，潛買馬匹，預備起事。魏主年已十六，已有知覺，也恐帝位被奪，頓起疑心，遂與太后密謀黜爰。及爰還朝入直，魏主但與言太后意見，將往嵩山修道。爰巴不得太后出家，便勸魏主順承母旨，魏主含糊應允。<break time="100ms" />　　看官！試想這胡太后年將四十，尚是華裝豔服，盛鬋丰容，哪裡肯出家為尼，除絕六欲？她不過借此為名，計愚元爰。爰卻竟為所愚，還道太后無顏問政，不必防閒。太后遂得屢御外殿，不似從前幽錮。有時且偕魏主出遊，無人阻礙。爰舉元法僧為徐州刺史，法僧叛魏奔梁，太后屢以為言，爰頗自愧悔。高陽王雍雖位居爰上，權力不能及爰，所以暗加畏忌。會魏主奉太后出遊，往幸雒水，雍邀兩宮至私第中，開宴暢飲。飲至日晡，太后與魏主起座，偕雍同入內室，談了許多時刻，方才出來。從官皆不得與聞，惟由太后傳令還駕，始皆奉蹕還宮。<break time="100ms" />　　過了數日，雍從魏主入朝太后，奏稱元爰父子，權位太重，致多疑謗，太后乃召爰入語道：「元郎若果效忠朝廷，何故不辭去領軍，以他官輔政？」爰乃免冠拜伏，求解領軍職銜。當由兩宮允准，授爰為驃騎大將軍，開府儀同三司，兼尚書令，仍守侍中等官。改用侯剛為領軍將軍，暫安爰意。爰因剛為同黨，果然不疑。<break time="100ms" />　　魏主立太后姪女胡氏為后，不甚愛寵。想是姿貌平庸。尋納一潘氏女為充華，名叫外憐，色擅傾城，容能媚主，最得魏主歡心。南有潘貴妃，北有潘充華，何潘家多美女乎？閹豎張景嵩、劉思逸等與爰未恊，屢白潘充華，謂爰有害潘意。潘充華乃泣訴魏主道：「元爰心存叵測，嘗欲殺妾，並將不利陛下，請陛下早為留意！」魏主既受教慈闈，又牽情帷闥，遂視元爰為眼中釘，恨不把他即日捽去。侍中穆紹，又勸胡太后即速除爰。太后以爰黨尚盛，未便遽發，先出侯剛為冀州刺史，去了元爰一條左臂，又遷賈粲為濟州刺史，把元爰右臂亦復除去，然後安排黜爰。<break time="100ms" />　　正光六年四月朔，胡太后復臨朝攝政，下詔罪元爰、劉騰，黜元爰為庶人，追削劉騰官爵。清河國郎中令韓子熙，乘間上書，為清河王懌訟冤，乞誅元爰，並戮劉騰屍。太后乃命發劉騰墓，劈棺散骨，盡殺騰養子，籍沒家資。遣使追殺賈粲，降侯剛為征虜將軍，奪刺史官。剛還家病死。石子熙為中書舍人，又征齊州刺史元順還朝，授職侍中。順為任城王澄子，前為黃門侍郎，直言忤爰，因致外遷。此次還都受職，頗邀寵眷。他本與爰未恊，因見爰尚未伏誅，不免懷懮。<break time="100ms" />　　一日入朝內殿，由太后賜令旁坐，順拜謝畢，顧視太后右側，坐一中年婦人，乃是太后親妹，即元爰妻房。當下用手指示道：「陛下奈何眷念一妹，不正元爰罪名，使天下不得大伸冤憤！」太后默然不答。爰妻己潸然淚下，順乃趨出。先是咸陽王禧，謀逆見誅，諸子多南奔入梁。咸陽王事見前文。一子名樹，受梁封為鄴王。樹貽魏公卿書，暴爰罪惡，大略說是：<break time="100ms" />　　爰本名夜叉，弟羅實名羅剎，兩鬼食人，非遇黑風，事同飄墮。嗚呼魏境！罹此二災。惡木盜泉，不息不飲，勝名梟稱，不入不為；況昆季此名，表能噬物，暴露久矣，今始信之。<break time="100ms" />　　魏公卿得了此書，也即進呈，胡太后因妹乞恩，尚不忍誅爰。至此顧語侍臣道：「劉騰、元爰，前向朕索求鐵券，冀得不死，朕幸未照給。」舍人韓子熙接入道：「事關生殺，不計賜券，況陛下前尚未給，今何故知罪不誅？」太后憮然無言。<break time="100ms" />　　是謂婦人之仁。<break time="100ms" />　　已而有人訐爰陰謀，將與弟瓜招誘六鎮降戶，謀變定州，太后尚遲疑未決。群臣固請誅爰，魏主亦以為然，乃賜爰及弟瓜自盡。爰既伏誅，猶贈爰原官。京兆王繼亦被廢歸家，未幾即死。獨爰妻居家守喪，寂寂寡歡。爰弟羅未曾連坐，有心盜嫂，日夕勾引，竟得上手，即與爰妻結不解緣，情同伉儷。胡氏姊妹淫行相同，這乃不脫夷狄舊俗哩。中國亦未必不爾。
    </voice>
</speak>
