<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時葛榮、杜洛周，互相吞噬，洛周被葛榮擊死，杜洛周了。餘黨降榮。榮凶燄益盛，南趨鄴城。安北將軍爾朱榮，因葛榮南逼，表請自發騎兵，東援相州，並不見報。惟納女入宮，得冊為嬪。魏主詡所愛唯此。進封爾朱榮為驃騎將軍，都督並、肆、汾、廣、恒、雲六州軍事，尋復進位右光祿大夫，開府儀同三司。懷朔鎮函使高歡，初與段榮、尉景、蔡雋先等，投入杜洛周，嗣見洛周不能成事，轉奔葛榮，旋復亡歸爾朱榮。榮見歡形容顦顇，不以為奇，但安置帳下，作為隨卒。會歡從榮入馬廄，廄有悍馬，專喜踶齧，榮命歡修翦馬鬣。歡不加羈絆，執刀徐翦，馬竟不動。翦畢，語榮道：「御惡人也如是呢！」榮暗暗點首，即引歡入室，屏去左右，訪問時事。歡抵掌道：「今天子闇弱，太后淫亂，嬖孽擅命，朝政不行，如公雄才大略，乘時奮發，入討鄭儼、徐紇等，廓清君側，霸業可一舉即成了。」榮大喜道：「得卿言，似夢初醒哩。」遂復與歡促膝密談，自日中至夜半，歡才趨出。嗣後遇有軍事，必與歡謀。<break time="100ms" />　　並州刺史元天穆，係元魏宗室，與爾朱榮很是投契，榮復與他密謀入洛，天穆亦甚贊成。帳下都督賀拔岳，又從旁慫慂，榮遂部署兵馬，聚集義勇，北捍馬邑，東塞井陘，將南向入都。適接到魏主密敕，召榮入除徐、鄭，榮愈覺有名，即日出師，用高歡為前鋒，浩浩蕩蕩，向南出發。此是高歡發軔之始。<break time="100ms" />　　行次上黨，忽又有密敕頒到，止榮入都。榮不禁躊躇，歡又語榮通：「明公今日，騎虎難下，有進無退，何必多疑！」榮乃復擬進行。越日由都中發出哀詔，說是魏主暴崩，立嗣子為皇帝。又越數日，傳到太后詔令，謂嗣子非男，實係皇女，今決立臨洪王世子钊，入纂正統，大赦天下。這種迷離恍惚的詔書，頓時觸怒爾朱榮，當即抗表道：<break time="100ms" />　　伏承大行皇帝，背棄萬方，奉諱號踴，五內摧剝。仰承詔旨，實用驚惋。今海內草草，異口一言，昔雲大行皇帝鴆毒致禍，臣等外聽訟言，內自追測，去月二十五日，聖體康怡，隔宿即奄忽升遐，即事觀望，實有所惑。且天子寢疾，侍臣不離左右，親貴名醫，瞻仰患狀，面奉音旨，親承顧托，豈容不豫初，不召醫，崩棄曾無親奉，欲使天下不為怪愕，四海不為喪氣，豈可得乎？是以皇女為儲兩，虛行慶宥，上欺天地，下惑朝野，已乃選君於孩提之中，使奸豎專朝，賊臣亂紀，惟欲指影以行權，假形而弄詔，此何異掩眼捕雀，塞耳盜鐘！今秦隴塵飛，趙魏霧合，丑奴勢逼幽雍，葛榮憑陵河海，楚兵吳卒，密邇在郊，古人有言：邦之不臧，鄰之福也。一旦聞此，誰不闚▉？竊惟大行皇帝，聖德馭宇，斷體正君，猶邊烽迭舉，妖寇不滅。況今從佞臣之計，隨親戚之談，舉潘嬪之女以誑百姓，奉未言之兒而臨四海，欲使海內安爰，實所未聞！伏願留聖善之慈，回須臾之慮，鑒臣忠誠，錄臣至款，聽臣赴闕，參預大議，問侍臣帝崩之由，訪禁衛不知之狀，以徐、鄭之徒，付之司敗，雪同天之恥，謝遠近之怨，然後更召宗親，推其年號，聲副遐邇，改承寶祚，則四海更蘇，百姓幸甚！<break time="100ms" />　　看官聽說！這魏主詡年才十九，素無疾病，如何忽然暴崩？原來鄭儼、徐紇，因爾朱榮引兵南向，情甚惶急，陰與胡太后商議，謀鴆魏主。太后已與魏主有嫌，樂得依從，遂將魏主鴆死，立偽皇子為帝。先是潘嬪生女，托稱皇子，慶赦並行，改元武泰。及魏主被鴆，權立皇女，後且據實聲明，改立臨洮王世子钊。從前京兆王愉，叛命削籍，見四十二回。胡太后卻追愉為臨洪王，令子寶月襲爵。魏書明帝紀作寶暉。钊即寶月子，年甫三歲，太后利他年幼，因即迎立。偏爾朱榮出來反對，抗表上聞。胡太后接覽榮表，很是驚心，亟擬故主詡尊諡，稱為孝明皇帝，廟號肅宗，喪葬禮儀，概從隆備。一面遣榮從弟世隆，賚敕慰榮，勸令還鎮。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　淫牝怎得屢司晨，況復戕君滅大倫！<break time="100ms" />　　當日爾朱猶假義，出師還算魏忠臣。<break time="100ms" />　　究竟爾朱榮曾否依敕，且至下回再詳。<break time="100ms" />　　蕭寶夤事魏已久，封王爵，拜尚書令，魏之待寶夤也，不為不優。即一再免官，亦由寶夤之喪師致罪，非魏之過事苛求也。況旋黜旋用，寵眷不衰，彼乃妄思稱尊，搆兵叛魏，其視杜洛周、葛榮、萬俟丑奴輩，固不可同日語矣。杜葛等未受魏恩，揭竿為亂，史筆不得謂之非賊，況寶夤乎！本回歷敘戰事，獨提寶夤為主腦，誅其心也。胡太后以母害子，綱目直書曰弒。君主時代，尊無二上，不得以太后恕之；況其為淫亂不法，毫無母德耶！爾朱榮抗表問罪，義正詞嚴，假使他日入洛，清宮掖，肅紀綱，則功績豈出伊霍下？故以事跡論，則爾朱興師之日，尚非肆逆之時。應貶則貶，應褒則褒，論史者固具有苦心乎！
    </voice>
</speak>
