<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十七回<break time="100ms" />　　蕭寶夤稱尊叛命　爾朱榮抗表興師
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說爾朱榮在肆州，得了賀拔勝兄弟，不禁大喜，撫勝背道：「卿兄弟肯來從我，天下便容易平靖了。」遂署為軍將，行止進退，隨時與議。勝等亦樂為效力。看官閱榮詞色，已可知他拔扈飛揚，名為魏廷御亂，實是後來一大厲階。那魏廷正亂勢紛紛，只懮兵將不足，想靠榮做北方長城，眼前事且不暇顧，怎能顧到日後呢！<break time="100ms" />　　古人有言：外寧必有內懮，這魏國是內懮交迫，外亦未寧，正是內外搖動的時候，梁豫州刺史夏侯亶，趁著淮水盛漲，攻魏壽陽。魏揚州刺史李憲，待援不至，只好舉城降梁。亶令將軍陳慶之入城安民，收降男女七萬五千人，復稱壽陽為豫州，改合肥為南豫州，二州俱歸亶管轄。嗣復由梁將湛僧智，及司州刺史夏侯夔，會師武陽關，圍魏廣陵。魏嘗稱廣陵為東豫州，刺史元慶和，保守不住，外城被陷。魏將陳顯伯，率兵赴援，又為僧智所破。慶和無法可施，不得已投降梁軍，顯伯夜遁。梁軍追擊至十里外，斬獲萬計。僧智受命鎮廣陵，夏侯夔鎮安陽。<break time="100ms" />　　已而梁主復遣將軍陳慶之，與領軍曹仲宗等，攻魏渦陽，尋陽太守韋放，亦引軍往會。途次與魏將元昭等相遇，不及列營，部下皆有懼色。元昭麾下，步騎共五萬人，分隊夾進，聲勢銳甚。放係睿子，夙受家傳，至此仍不慌不忙，免冑下馬，自坐胡牀，誓眾迎戰。於是士卒皆奮，踴躍直前，一當十，十當百，竟得殺退魏兵。不略韋放，仍為韋睿生色。乃徐徐收軍，趨晤慶之。慶之不肯落後，也率麾下二百騎，馳往奮擊，斲死魏兵前隊百餘人，因勒騎還營，與諸軍並進。元昭分設十三壘，抵禦梁軍，兩下相持，互有殺傷。差不多過了一年，仲宗因欲班師，慶之獨杖節軍門，誓死不退，遂簡選銳卒，銜枚夜出，直搗魏營，魏人積勞致倦，倉猝不能抵敵，溃去四壘。慶之俘馘多名，陳列渦陽城下，指示守將王緯，緯乃乞降。魏兵尚有九壘，又由慶之移示俘馘，鼓噪進攻，嚇得魏兵四散奔逃。元昭亦顧命要緊，棄壘遁去。慶之上前追躡，殺斃無數，渦陽為屍血所積，幾乎膠淺不流。自宋季被魏南侵，淮北為魏所據，齊末又由魏兵渡淮，陷入淮南，至此梁乘魏亂，攻克兩淮城鎮。<break time="100ms" />　　魏人失地頗多，無力與爭，已是懊悵得很。敘入南北交涉，是按時銷納文字。再加那北方亂事，日急一日，真個是寇氛遍地，烽火連天。杜洛周寇掠薊南，轉趨范陽，屢為行台常景所破。景所恃唯一於榮，榮忽病歿，景遂失勢。幽州民甘心從亂，竟開門迎納洛周，景被擄去，幽州當然陷沒了。葛榮守瀛州南趨，進逼殷州。殷州由定、相二州分出，領有四郡，刺史崔楷，甫經到任，城內無備，由楷召集兵民，諭以忠義，與賊黨徒手相搏。連戰半旬，終因力竭城崩，被賊殺入，楷不屈遇害。榮復轉圍冀州，刺史元孚，督厲將士，晝夜拒守，自春及冬，糧儲告罄，外無救兵，尚且據城死戰。及城已被陷，孚與兄溳俱為所擒，兄弟各自引咎，願為國死。都督潘紹等，亦向榮叩請，願代死以活使君，榮歎為忠臣義士，統皆赦免。<break time="100ms" />　　強盜發善心。連敘崔楷元孚，意在教忠。<break time="100ms" />　　但殷、冀二州，俱為賊有，還有西道行台大都督蕭寶夤，出兵累年，糜餉添兵，不知凡幾，始終沒有成效。特提蕭寶夤，為本回前半截主腦。莫折念生，與胡琛不和，兩賊自相攻殺。念生屢挫，乃輸款寶夤。寶夤使行台左丞崔士和，往收秦州。不意念生復反，擒殺士和，秦州再陷。寶夤出師涇陽，親討念生，一場交戰；全軍敗績，退屯逍遙園東。汧城岐州，相繼降賊，豳州刺史畢祖暉，又復戰沒。西道都督北海王元顥，亦被殺敗，關中大擾。雍州刺史楊椿，急忙募兵拒守，得士卒七千餘人，登陴力御，才獲保全。魏加椿為侍中，領行台統帥，節制關西諸將。念生遣弟天生，大舉攻雍州，蕭寶夤令部將羊侃，往助楊椿。侃隱身塹中，伺天生近城，一箭射去，應弦而斃。椿乘勢殺出，賊眾大溃，斬首數千級，雍州解嚴。念生方進據潼關，聞天生已死，乃棄關西去。<break time="100ms" />　　魏主因寶夤敗退，褫奪官爵，免為庶人。一面下詔西征，整備兵馬。既得潼關捷音，復說將北討葛榮。詔書中很是誇張，彷彿有鑾蹕親臨，滅此朝食的氣象，其實統是紙上談兵，唯日在銷金帳中，與潘嬪等練習肉戰，有甚麼行軍思想。那胡太后亦縱情行樂，宮闈裡面，通宵狎褻，笑語時聞，任他警報頻來，且管目前肉慾，毫不加懮。死在目前，樂得縱歡。一切軍事，都委城陽王徽及二三嬖臣，隨便處置。<break time="100ms" />　　可奈賊勢未靖，宿將漸凋，雍州行台楊椿，又復上書報病，請人相代。魏廷無將可遣，只得復任蕭寶夤，都督淮涇等四州軍事，兼領雍州刺史。椿交卸還鄉，因子顯將適洛陽，特囑昱轉奏兩宮，謂寶夤非不勝任，但恐有異志，須慎選心膂為輔，方可戢彼野心。昱奉命至洛，面啟魏主母子，兩宮已是晨昏顛倒，神志迷離，哪裡肯如言施行。
    </voice>
</speak>
