<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時已四更，榮匹馬出營，直詣河陽幕下，拜謁子攸，叩頭請死。何前倨而後恭。子攸不得已慰勉數語，扶令起身，榮即自為前導，引子攸入宿營中。詰旦即擬奉主入都，部眾以濫殺朝士，積成怨憤，將來必有報復情事，不如遷都北方，可避後患。榮至此又不免起疑。好聽人言，怎能有成？武衛將軍訊禮，從旁力諫，乃將遷都計議，仍復打消。於是安排儀仗，簇擁嗣主子攸，輿駕入洛陽城，下詔大赦，改元建義。<break time="100ms" />　　京中官吏，已十死八九，剩了幾個散員末秩，也是逃避一空，不敢出頭。宿衛空虛，官守廢曠，只有散騎常侍山偉，詣闕謝赦，叩首山呼。爾朱榮瞧這形狀，也覺淒寂得很，便上書陳請道：<break time="100ms" />　　臣世荷藩寄，征討累年，奉忠王室，志存效死。直以太后淫亂，孝明暴崩，遂率義兵，扶立社稷。陛下登祚之始，人情未安，大兵交際，難可齊一。諸王朝貴，橫死者眾，臣今粉軀，不足塞往責以謝亡者。然追榮褒德，謂之不朽，乞降天慈，微申私責：無上王請追尊帝號，諸王刺史，乞贈三司，其位班三品，請贈令僕，五品之官，各贈方伯，六品以下，贈以鎮郡。諸死者無後聽繼，即授封爵，均其高下，節級別科，使恩洽存亡，有慰生死，或尚足少贖臣愆，謹拜表以聞！<break time="100ms" />　　魏主子攸當然允議，先尊皇考彭城王勰為文穆皇帝，皇妣李氏為文穆皇后，遷神主至太廟，號為肅祖。然後尊皇兄劭為孝宣皇帝，皇嫂李氏為文恭皇后；從子韶竄匿民家，遣人訪獲，令還朝襲封彭城王。他如皇伯父高陽王雍，皇弟始平王子正等，悉予尊諡。其餘死難諸臣，亦如榮言賜恤。榮又請遣使勞問舊臣，文官加二階，武官加三階，百姓復租役三年，都下吏民，始得少安。舊臣亦相繼赴闕，多仍原職。榮部下諸將士，因從龍有功，普加五階。<break time="100ms" />　　諸將士尚防有後患，勸榮請魏主徙都，榮復為所動，入白魏主子攸，主張北遷，都官尚書元諶，獨出來反對，與榮力爭。榮怒叱道：「遷都事與君無關，何必爭執？且河陰一役，君曾聞知否？」諶亦抗聲道：「天下事當與天下公論，奈何舉河陰毒虐，來嚇元謀！謀係國家宗室，位居常伯，生既無益，死亦何損，就使今日碎首流腸，也不足畏呢！」元氏猶有此人，好算難得。這一席話，惹得榮氣衝牛鬥，即欲加諶死罪。爾朱世隆在旁力勸，諶得不死。盈廷無不震慴，諶仍神色不變，徐徐引退。<break time="100ms" />　　過了數日，魏主子攸偕榮登高，俯視宮闕壯麗，列樹成行。榮歎息道：「前日愚昧，有北遷意，今見皇居壯盛，方信元尚書言，確有至理，無怪他抵死不從呢。」魏主亦好言撫諭，榮乃絕口不談遷都。惟鄭儼、徐紇、李神軌三人，在逃未獲，檄令地方有司，搜捕治罪。儼遁歸鄉里，與從兄滎陽太守仲明，謀據郡起兵，為部下所殺。紇奔至泰山郡，投依太守羊侃，嗣聞朝廷嚴捕，乃與侃南奔降梁。神軌不知下落，想已是竄死了。汝南王悅，臨淮王彧，北海王顥，前已避難南奔，彧因魏主定位，訪求宗室，乃上書梁廷，乞求放歸。梁主頗惜彧才，但不便強留，准令北還。魏主授彧尚書令，兼大司馬，彧遇事敢言，頗有直聲。<break time="100ms" />　　已而魏主欲冊立皇后，爾朱榮囑使朝臣，擬將前時納充嬪御的孀女，改配魏主，好乘時正位中宮。看官，試想榮女曾為肅宗嬪，肅宗詡係子攸從姪，名分攸關，怎得將姪婦充做御妻？子攸不便依榮，又未敢違榮，當然是懷疑未決。黃門侍郎祖瑩進議道：「從前春秋時候，晉文在秦，懷嬴入侍，事貴從權。幸陛下勿疑！」卻是一條正比例，但懷嬴止為晉文妾，榮女卻為子攸后，是尚不能強同。子攸不得已如祖瑩言。小子上文曾敘及肅宗后妃，被胡太后迫令出家，及爾朱榮入都，榮女正在瑤光寺，由榮迎回。此時祖瑩為榮申請，既得魏主允准，趕即報榮。榮不禁大喜，即令孀女釋服改裝，打扮得與娥姮相似，乘輿入宮。魏主子攸，見她炫服華容，倒也可愛，樂得將錯便錯，同赴高唐。一連三宿，訂定立后禮儀，御殿受冊。這位爾朱嬪丰神綽約，環瓐雍容，居然被服珮衣，統掌六宮事宜，好做那北朝國母了。魏加爾朱榮為北道大行台，巡方黜陟，先行後聞。<break time="100ms" />　　榮乃欲還鎮晉陽，入闕白主，申謝河橋罪過，誓言後無貳心。魏主起座扶榮，也與他握手設誓，彼此不貳。榮很是喜慰，求酒暢飲，喝得酩酊大醉，由魏主召令左右，掖入牀輿。聽他鼾聲大作，不由的記憶前恨，惹起殺心。當下取刀在手，擬即殺榮，左右慌忙諫阻，各說是投鼠忌器，萬不可行。乃命將牀輿舁入中常侍省，榮尚一睡未醒，直至夜半，方才驚寤。漸聞魏主有下刃意，心不自安，遂辭行北去。特薦元天穆為侍中，錄尚書事，領京畿大都督，兼領軍將軍。行台郎中桑乾、朱瑞為黃門侍郎，兼中書舍人，內外勾通，腹心密布，仍然與在朝無異，不肯放寬一著。魏主亦只好得過且過，付諸緩圖。<break time="100ms" />　　會葛榮引兵圍鄴，眾號百萬，魏主將親往討，命大都督上黨王元天穆，總眾八萬為前軍，大將軍太原王爾朱榮，帶甲十萬為左軍，司徒楊椿，勒兵十萬為右軍，司空穆紹，統卒八萬為後軍。榮奉到詔敕，亟自率精騎七千名，倍道兼行，用侯景為前驅，東出滏口。葛榮橫行河朔，所過殘破，聞爾朱榮孤軍前來，侈然語眾道：「區區一軍，怎能敵我！爾等可各辦長繩，來一個，縛一個，不得有誤！」如此驕盈，不敗何待？便令列陣數十里，西向待著。
    </voice>
</speak>
