<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十八回<break time="100ms" />　　喪君有君強臣謝罪　因敵攻敵叛王入都
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說爾朱世隆，齎著魏廷詔敕，行至晉陽，適與爾朱榮相遇。兄弟敘談，當然有一番情話。榮覽敕後，語世隆道：「這事我不便依從，弟亦無須回朝。」世隆道：「朝廷疑兄，故遣世隆到此，今留世隆，反使朝廷得以預防，亦屬非計。」榮乃遣還世隆，自與元天穆商議，謂彭城王勰夙有忠勛，名傳身後，第三子子攸，近封長樂王，亦有令望，不如將他擁立，較孚眾望云云。天穆亦以為然，榮因令從子天光等，往見長樂王子攸，具述榮意。子攸便即允議。皇帝是人人喜做的。天光等返至晉陽，向榮報命，榮又不免疑惑起來。從前魏國立後，必范銅為像，像成方得冊立，否則目為不祥，應即罷議。榮援例卜吉，也將顯祖獻文帝即魏主弘。子孫，一一鑄像，多半未就。惟長樂正獨成，乃即起兵發晉陽。<break time="100ms" />　　世隆還都後，模糊復旨，及聞榮南下，潛逃出都，逕投榮軍。胡太后得了軍報，很覺徬徨，悉召王公大臣等入議。大眾都不直太后，莫肯發言。獨徐紇出對道：「爾朱榮乃是小胡，擅敢稱兵向闕！據現在文武宿衛，出外控制，已是有餘。今但分守險要，以逸待勞，臣料彼千里遠來，士馬疲敝，不出數月，包管能剿滅呢。」不容你算奈何？胡太后乃授黃門侍郎李神軌為大都督，率眾拒榮。另遣他將鄭先護、鄭季明等往守河橋，武衛將軍費穆屯小平津。<break time="100ms" />　　榮行至河內，遣使至洛，密迎子攸。子攸即與兄彭城王劭，弟霸城公子正，潛自高清渡河，至河陽會榮。將士見子攸到來，爭呼萬歲，子攸即引著榮軍，復濟河南行，在途稱帝，築壇受朝。也未免太急。進兄劭為無上王，子正為始平王，爾朱榮為侍中，都督中外諸軍事，兼尚書令領軍將軍，封太原王。當即傳詔遠近，諭令效順。<break time="100ms" />　　鄭先護素善子攸，與鄭季明開城相迎，費穆亦奉表通誠。李神軌狼狽夜遁。徐紇聞報，料知大勢已去，也不暇顧及胡太后，竟捏稱詔敕，夜開殿門，取御廄中良馬十匹，挈領眷屬，東奔兗州。鄭儼也照樣施行，逃回鄉里。統是薄倖郎。胡太后失去二嬖，好似沒有手足一般，急得不知所措。躊躇多時，想出一著無聊的方法，盡召肅宗后妃，迫令出家，自己亦執著銀剪，把頭上的玲瓏寶髻，一刀除去。煩惱青絲，已剪得太遲了。她以為做了道姑，總可免罪，省得爾朱氏追究。哪知爾朱榮不肯放鬆，一面召百官出迎新主，一面派騎士入宮，擄了太后及幼主，同至河陰。百官奉召，急急的奉了璽綬，備著法駕，至河橋恭迎新主子攸。胡太后見了爾朱榮，尚帶泣帶語，自言為嬖幸所誤，請榮鑒原。幼主钊一味啼哭，曉得甚麼好歹，惹得榮拂衣起座，顧令左右，立把太后幼主驅出，沉入河中。河伯如欲娶婦，倒還可以將就。<break time="100ms" />　　費穆入見爾朱榮，附耳密語道：「公士馬不出萬人，今長驅向洛，兵不血刃，成功太速，威力無聞。京中文武官吏，不下數百，兵民更不可勝計，若知公虛實，必致輕視。今日非大行誅罰，更植親黨，恐公他日北還，未逾太行山，內變便要發作了。」導人好殺，怎得令終！榮一再點首，轉告親將慕容紹宗，紹宗道：「胡太后荒淫失道，嬖幸弄權，淆亂四海，所以公得興兵問罪，入清宮廷，今無故殲戮多士，不分忠佞，恐天下失望，反與公有不利，請公三思！」<break time="100ms" />　　榮不肯從，佯請新主子攸，就陶渚引見百官，只說是即日祭天。俟百官趨集，卻下了一聲軍令，縱騎兜圍，把百官困住垓心，然後申辭指斥。說是國家喪亂，肅宗暴崩，統由朝臣貪虐，未能匡弼，應該聲罪行誅，不使稽戮云云。這語一傳，王公大臣等，才知為榮所賺，各嚇得魂馳魄散，面色倉皇。那爾朱榮確是厲害，即遣騎士入圍捕戮，拿一個，殺一個，也不問有罪無罪，一古腦兒割下首級，自丞相高陽王雍，司空巨平公欽，儀同三司東平王略，以及廣平王悌，常山王邵，北平王超，任城王彝，趙郡王敏，中山王叔仁，齊郡王溫等，凡元氏宗室，在朝任職，悉數畢命。就是直聲卓著的元順，時已為左僕射，亦為所殺。不忘遺直。公卿以下，遇害至二千人，尚有朝士百餘，遲到數刻，亦被胡騎圍住。榮又下令道：「有人能作禪位文，便即免死！」言未畢，即有侍御史趙元則，應聲如響。是一個好差使，哪得不上前速應？當下釋出元則，令他草詔，餘多戮斃。榮復謂元氏當滅，爾朱氏當興，囑軍士同聲附和，共稱萬歲。乃遣將弁數十人，持刀入行宮，剁斃彭城王劭，始平王子正，迫子攸徙居河橋，錮置幕下。比董卓、朱溫還要凶狠。<break time="100ms" />　　子攸懮憤交並，使人向榮達意道：「帝王迭興，盛衰無常。今四方瓦解，將軍投袂起師，所向無前，這是天意，原非人力所能致此！我生不辰，遭際衰亂，本不敢妄覬天位，只因將軍見逼，勉強承統。若天命已歸將軍，不妨早正位號。就使推讓不居，存魏社稷，亦當更擇親賢，善為輔弼。我但求保全生命，不必多疑！」榮聽了此言，再與將佐熟商。都督高歡，勸榮即日稱帝。獨將軍賀拔岳進言道：「將軍首建義兵，志除奸逆，大勛未立，遽有此謀，恐未必邀福，反足速禍呢！」榮忐忑不定，自鑄銅為像，四次不成。又令功曹參軍劉靈助，卜筮吉凶，靈助亦言未吉。榮沉吟良久，方語靈助道：「我若不吉，天穆何如？」靈助道：「天穆亦不應推立，只有長樂王方應吉征。」榮素信靈助言，不由的慚懼起來，自傍晚至夜半，不食不寢。但在室中繞行，且自言自語道：「爾朱爾朱，為何這般弄錯？只好一死塞責，報謝朝廷！」賀拔岳乘間入言，請殺高歡謝天下。榮亦被他激動，意欲殺歡，經左右代歡解免，方才罷議。
    </voice>
</speak>
