<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十九回<break time="100ms" />　　設伏甲定謀除惡　縱輕騎入闕行兇
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說元顥自銍縣出發，轉戰入洛，共取三十二城，大小四十七戰，無不獲勝，這都出之陳慶之的功勞。哪知他忘恩負義，潛生貳心，私與臨淮王彧，安豐王延明，密謀背梁；因此待遇慶之，亦漸不如前。慶之已微察隱情，預為戒備，且入朝語顥道：「我軍不滿萬人，遠來至此，幸得成功，人情尚未盡服。彼若知我虛實，調兵四合，如何抵禦？不如速啟南朝，更請濟師。如北方有南人陷沒，應敕諸州送入都中，兵多勢厚，方可無虞。」顥支吾對付，轉告安豐王延明。延明道：「慶之兵不過七千，已是難制，今若更添兵力，怎肯再為我用？大權一去，事事仰人鼻息，恐元氏宗社，要自此顛覆了。」顥乃遣使上表梁廷，但言河北河南，同時戡定，只有爾朱榮一部，尚敢跋扈，臣與慶之自能擒討，不煩添兵勞民云云。慶之副將馬佛念，密白慶之道：「將軍威行河洛，聲震中原，功高勢重，為魏所疑，一旦變生不測，禍且及身，不如乘他無備，殺顥據洛，倒是千載一時的機會，將軍幸勿錯過。」為慶之計，確是良謀。慶之搖首道：「此計太險，恐不可行。」<break time="100ms" />　　嗣來了河北急報，爾朱榮自晉陽發兵，與天穆相會，護送子攸南還，前驅已到河上了。慶之亟往見顥，顥令慶之出守北中城，自據南岸，抵遏北軍。慶之引兵直前，與北軍相持三月，接仗至十一次，殺傷甚眾，未嘗敗衂。安豐王延明等，沿河固守，北軍泛舟可渡，亦不能亟進。爾朱榮意欲退師，再圖後舉，黃門侍郎楊侃語榮道：「勝負本兵家常事，裹創血戰，古今屢聞，況今並未大損，怎可中道折還，自阻銳氣？今四方顒顒，視公此舉，遽復引歸，民情失望。如慮乏舟渡河，何勿多為桴筏，參用舟楫，沿河數百里間，皆為渡勢，使顥防不勝防，一或得渡，必立大功。」高道穆亦進言道：「今乘輿飄蕩，主懮臣辱，大王擁百萬雄兵，奉主南歸，若分兵造筏，沿河散渡，指掌可克，奈何無端退卻，使顥復得完聚？這所謂養虺成蛇，悔將無及了。」榮已為感動，詢及劉靈助，靈助亦謂不出十日，河南必平。適伏波將軍楊檦族人，居住馬渚，自言有小船數艘，願為嚮導，榮乃命從子車騎將軍爾朱兆，與都督賀拔勝，縛木為筏，自馬渚夜渡，襲擊顥軍。顥不及預備，倉猝應敵，至為北軍所乘。領軍將軍冠受，係顥愛子，竟被擒去。顥大驚遁還，安豐王延明等亦皆溃退。陳慶之孤軍失倚，忙收眾結陣，匆匆引歸。會值嵩高水漲，不便徒涉，那爾朱榮卻自督大軍，從後追來。慶之部眾，急不擇路，或投河溺斃，或緣河逃散，單剩得數十百騎，隨著慶之。慶之急令從騎下馬易服，自把鬚髮薙去，圂充沙門，從間道逃至汝陰，始得奔歸建康。<break time="100ms" />　　顥由轘轅南出臨潁，從騎四竄，臨潁縣卒江豐，誘顥入室，取刀殺顥，傳首洛陽。魏主子攸，早至北邙，由中軍大都督楊津，灑掃宮禁，召集百僚，出迎子攸，涕泣謝罪。子攸慰勞已畢，遂入居華林園，頒詔大赦。加爾朱榮為天柱大將軍，爾朱兆為車騎大將軍，儀同三司，元天穆為太宰。凡北來軍士，及隨駕文武諸臣，各加五級，出宮人三百名，繒錦雜彩數萬匹，班賜有差。臨淮王彧，仍詣闕請罪，有詔不問。安豐王延明自覺無顏，挈妻子南奔梁朝，後來病死江南。<break time="100ms" />　　爾朱榮留都數日，仍辭歸晉陽，遣都督賀拔勝，出鎮中山，復使統軍侯淵，討滅葛榮餘黨韓樓。越年再使從子驃騎將軍爾朱天光，與左都督賀拔岳，右都督侯莫陳悅，率兵往討萬俟丑奴。丑奴出沒關中，屢為民患，時正往攻岐州，令黨徒尉遲菩薩等，自武功南渡渭水，撲城攻柵。賀拔岳引著千騎，倍道赴援，菩薩已拔柵收兵。嶽前往挑戰，誘菩薩至渭南，依山設伏，俟菩薩輕騎追來，發伏齊起，得將菩薩捉住，名為菩薩，奈何毫無神力？收降賊眾萬餘。<break time="100ms" />　　丑奴聞菩薩陷沒，退保安定。岳與天光會師岐州，揚言夏令將至，不便行師，應俟秋涼再進。丑奴信為實言，散眾歸耕，據險立柵。天光遂與岳悅二都督，乘夜發兵，攻入大柵。所得俘囚，悉數縱還，諸柵聞風皆降。天光長驅直進，逕達安定，丑奴無兵可守，棄城出走，賀拔岳等從後追躡，趕至平涼，圍住丑奴。裨將侯莫陳崇，單騎突入，與丑奴交手，不到三合，便把丑奴活捉了來，大呼出陣，賊皆披靡。乘勝進逼高平，蕭寶夤為丑奴太傅，尚欲拒守，天光將丑奴推至城下，指示守卒，諭令速降。守卒立即應命，執住寶夤，送入大營，關中悉平。丑奴寶夤，械送都中，縛至閶闔門外，示眾三日，方將寶夤賜死，丑奴處斬。丑奴了，寶夤亦了。<break time="100ms" />　　宇文泰曾隨軍討顥，因功封寧都子，至此復從賀拔岳入關，討平丑奴，魏主子攸，擢泰為征西將軍，行原州事。泰安撫關隴，待民有恩，民皆感悅，互相告語道：「早遇宇文君，我等怎肯從亂呢！」為北周開國張本。
    </voice>
</speak>
