<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這且慢表。且說爾朱榮迭平叛亂，勛爵愈隆，威勢亦愈盛，雖居外藩，遙制朝政，宮廷內外，遍布心腹，伺察魏主動靜。魏主有心振作，勤政不怠，常與吏部尚書李神雋，議清治選部，榮奏補曲陽縣令，資格未合，為神雋所擱置。榮當即怒起，擅自調補，神雋惶恐辭職，榮即使從弟僕射爾朱世隆，代理吏部，欲調北人鎮河南諸州，魏主未許。太宰元天穆，出鎮並州，竟為榮上奏道：「天柱立有大功，為國宰相，若請變易全國官吏，陛下亦不得遽違，況止調數人為州吏，如何不即允許哩。」魏主復諭道：「天柱若不為人臣，朕亦須聽他命令；如猶存臣節，怎得黜陟百官！」天穆轉告爾朱榮，榮當然生恨。爾朱后性又妒忌，稍有不平，便忿然道：「天子由我家置立，怎得自專？我父原擬自為，何不早自決計呢！」爾父若為天子，爾只能做個公主，怎能總制六宮？世隆亦謂兄不為帝，自己未得封王，陰生觖望。惟魏主外制強臣，內迫悍后，居常愀然不樂。城陽王徽妃，係魏主舅女，侍中李彧，是魏主姊婿，魏主因她戚誼相關，格外親信。二人欲得權寵，嘗恨爾朱氏牽制，所以日夕毀榮，勸主除害。侍中楊侃，膠東侯李侃晞，僕射元羅等，亦曾與謀。魏主亦時思除榮，只一時未敢猝發。榮好遊獵，寒暑不輟，輒繪縛虎圖進呈，謂臣不忘武功，實欲北掃汾胡，南平江淮，為天子作統一計。又稱參軍許周，勸臣取九錫禮，臣未立大功，怎得叨受殊榮，已將許周斥去等語。魏主見他詞意驕倨，益有戒心，唯璽書褒答，申獎忠誠。無非以假應假。<break time="100ms" />　　會爾朱后懷妊九月，將要分娩，榮表請入朝，欲乘便視后。城陽王徽等謂榮果詣闕，正好伏兵刺斃。李侃晞獨言榮必設備，恐未可圖，不如先殺榮黨，發兵拒榮為是。兩議俱屬未妥。魏主尚是未決，都下已頗泄秘謀。中書侍郎邢子才等多畏禍東去。爾朱世隆亦有所聞，自為匿名書，黏貼門上，有天子欲殺天柱一語。旋即揭紙寄榮，榮自恃盛強，不以為意。且扯書擲地道：「世隆膽怯，孰敢生心！看我單騎入朝，有人能撓我毛髮麼？」榮妻亦勸榮不行，榮終不聽。即率將士等南下，妻亦隨行，直抵洛陽。<break time="100ms" />　　魏主本即欲殺榮，因恐天穆在並州，必為後患，乃虛與周旋，優禮相待。榮入宮待宴，醉後奏陳，謂外人屢言陛下疑臣，意欲加誅。魏主不待說畢，便接口道：「人亦有言王欲害我，謠說無憑，怎可輕信！」榮歡顏稱謝。嗣是入謁，從人不過數名，又皆不持兵仗，魏主見榮尚無反意，擬取消前議，城陽王徽慫慂道：「就使榮果不反，亦不可耐；況未必可保呢。」魏主乃征天穆入朝，欲一並除去。榮全未察覺。再加朝士隨員，向榮獻諛，或說是將加九錫，或說是將下禪文，或說是長星入中台，為除舊布新的預兆，或說是並州城上有紫氣，不日當有應驗，哄得爾朱榮心花怒開，揚揚自得。<break time="100ms" />　　榮有小女，適魏主兄子陳留王寬，榮嘗指寬示人道：「我終當得此婿力。」這種詞態，傳入宮廷，越令魏主生嫌。魏主又夢中取刀，自割十指，醒後很覺驚懼。問諸徽及楊侃，徽答道：「蝮蛇螫手，壯士斷腕，夢中割指，亦是此類。陛下若臨機立斷，可保吉征。」魏主意乃決定。<break time="100ms" />　　可巧天穆奉召入都，由魏主邀同爾朱榮，迎入西林園，擺酒接風。榮請令群臣校射，且面奏道：「近來侍臣多不習武，陛下宜率五百騎出獵，振勵武功。」魏主含糊許可，但心中愈覺動疑。越日召入中書舍人溫子升，問漢殺董卓事，魏主道：「王允若赦涼州人，必不至死。」良久復語子升道：「如朕心理，卿亦應知，死猶欲為，況未必死呢！若戮及渠魁，曲赦餘黨，想不至有意外禍端！」子升唯唯應命。魏主囑他預作赦文，指日誅惡，子升受命退去。<break time="100ms" />　　詰旦即召榮與天穆，入宴明光殿，令楊侃等伏甲以待。榮與天穆入座，宴飲未畢，便即起出。侃等從東階入殿，見榮等已至中庭，不便動手，乃任他自去。既而榮詣陳留王家飲酒，大醉而歸，因自稱病發，連日不入。<break time="100ms" />　　魏主恐密謀漏泄，寢饋不安，城陽王徽入白道：「事不宜遲，何不托言后生太子，召榮入朝，就此斃榮？」魏主道：「后懷孕只及九月，怎得即言生子？」徽又道：「婦人不及產期，便是生兒，也是常事，彼必不疑。」魏主乃再伏兵明光殿，聲言皇子已生，遣徽馳告榮及天穆。榮正與天穆坐博，徽即脫去榮帽，歡舞盤旋。忽又由殿中文武，傳聲促入，榮信以為真，遂與天穆一同入賀。兩人應該同死，所以連屬。<break time="100ms" />　　魏主聞榮等進來，不覺失色，溫子升趨入道：「陛下色變，速請飲酒壯膽。」魏主因索酒連飲，漸覺心膽少豪。子升袖出赦文，正要呈覽，遙見榮已登殿，料知不及再閱，便取文趨出。巧巧與榮相遇，榮問是何文書？子升只說一敕字。榮見他神色自若，也不欲取視，惘然竟入。魏主在東序下西向坐著，榮與天穆，至御榻西北入席。尚未開談，李侃晞等持刀進來。榮料知有異，起趨御座，魏主已橫刀膝下，順手取出，向榮力斲，榮即僕地。侃晞追上一刀，嗚呼畢命！天穆亦被砍死。榮長子菩提等，共三十人，隨榮入宮，俱為伏兵所殺。<break time="100ms" />　　內外歡噪，聲滿都城。
    </voice>
</speak>
