<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　魏主即登閶闔門，飭溫子升宣詔大赦，並遣武衛將軍奚毅，前燕州刺史崔淵，率兵鎮北中城。爾朱世隆，聞變夜出，奉榮妻及榮部曲，走屯河陰。榮黨田怡等，欲進攻宮門，賀拔勝謂內必有備，不如出城，再圖他計。怡乃隨世隆出走，勝獨不往。黃門侍郎朱瑞，雖為榮所委，卻能委曲將事，頗得主眷。故雖從世隆出城，半途逃回。金紫光祿大夫司馬子如，素為爾朱氏死黨，棄家奔世隆。世隆即欲北還，子如道：「兵不厭詐，今天下洶洶，唯強是視，君若北走，反示人以弱，不如分兵據守河橋，還襲京師，出其不意，或可成功。」子如實是戎首。世隆依議，即夜攻河橋，擒殺將軍奚毅等人，據北中城。<break time="100ms" />　　魏主大懼，遣前華陽太守段育慰諭，竟被世隆殺死。先是散騎常侍高乾，與弟敖曹避難奔齊，受葛榮官爵，聚民為亂。魏主招令反正，授乾為給事黃門侍郎，敖曹為通直散騎侍郎。爾朱榮奏請黜乾兄弟，謂叛人不宜再用，乃聽解職還鄉。敖曹復行抄掠，由榮誘拘晉陽，榮入都時，恐他生變，獨令隨行，禁居駝牛署。榮已誅死，魏主釋令入侍，授官直閤將軍。高乾亦自冀州至洛都，魏主命為河北大使，使與敖曹偕歸，招集鄉曲，作為外援。乾兄弟臨行時，魏主親送出城，舉酒指河道：「卿兄弟本冀部豪傑，能令士卒致死；倘京都有變，可為朕至河上，耀眾揚塵。」乾垂涕受諭，敖曹拔劍起舞，誓以必死，待魏主回城，始相偕引去。<break time="100ms" />　　世隆遣族人爾朱拂律歸，率胡騎千人，白衣至郭下，索太原王屍。魏主自登大夏門眺望，且令從臣牛法尚俯語道：「太原王立功不終，陰圖叛逆，王法無親，已正刑書。罪止榮身，餘皆不問。」拂律歸應聲道：「臣等隨太原王入朝，忽致冤酷，今不忍空歸，願得太原王屍，生死無恨！」言已大哭，群胡相率舉哀，聲震京邑。魏主亦覺悵然，便遣朱瑞齎著鐵券，往賜世隆。世隆道：「太原王尚不得生，兩行鐵字，何足為憑！」說著，舉券投地。瑞拾券還報，魏主乃募敢死士討世隆。三日得萬人，出御拂律歸，究竟士係新募，未習戰陣，屢戰不克。會皇子誕生，下詔大赦。慶賀既畢，復議討叛，群臣皆面面相覷，不發一言。只能放火，不能收火，此等人有何用處？獨散騎常侍李苗挺身道：「小賊敢橫逆如此！臣雖不武，願率一旅出戰，為陛下逕毀河橋！」魏主大喜，即假平西將軍職銜，率數百人出城，由馬渚上流，乘船夜下，縱火焚河橋。爾朱兵頓時大亂，從南岸爭橋北渡，俄而橋絕，溺斃甚眾。苗還泊小渚，守待南援，哪知官兵一個不至，敵兵卻陸續趨擊。苗拚死力戰，終因寡不敵眾，部下盡殲，苗亦投水自盡。魏主聞報，很是痛惜，追封河陽侯，予諡忠烈。何不預發援兵？爾朱世隆經此一嚇，卻召回拂律歸，向北遁去。<break time="100ms" />　　魏主詔行台都督源子恭出西道，楊吳出東道，各率兵萬人，追討世隆。子恭至太行丹谷，築壘設防，控遏晉陽。時爾朱兆為汾州刺史，已發兵至晉陽城，擬即南向犯闕。適值世隆北返，兩下會談，議先奉太原太守行並州事長廣王曄為主，然後進攻洛陽。曄係前中山王英從子，輕躁有力，既得爾朱氏推戴，便欣然稱帝，改元建明。命世隆為尚書令，兆為大將軍，皆封王爵，世隆從兄衛將軍度律為太尉，天柱長史彥伯為侍中，徐州刺史仲遠為車騎大將軍，兼尚書左僕射，領徐州大行台。仲遠遂起兵遙應，約共入洛。<break time="100ms" />　　驃騎大將軍爾朱天光，正與賀拔岳、侯莫陳悅，西循關隴，聞榮死耗，亦下隴南行，擬向洛陽。魏主使朱瑞往撫，進天光為侍中，儀同三司，兼領雍州刺史。天光與賀拔岳謀，欲令魏主外奔，更立宗室。乃使瑞歸報云：「臣無異心，但欲仰奉天顏，再申宗門罪狀。」又令僚屬佯為奏聞，謂天光暗蓄異圖，願思勝算以防微意。狡哉天光。魏主兩得奏報，不免懷疑，只好加封天光為廣宗王，曲示羈縻。那長廣王曄，亦封天光為隴西王。天光隱持兩端，觀望成敗。<break time="100ms" />　　爾朱兆引眾向洛，先召晉州刺史高歡，願與偕行。兆素驍勇善戰，獨爾朱榮未死時，謂兆非歡匹，終當為彼穿鼻。至是歡接兆書，慨然歎道：「兆狂愚如是，敢為悖逆，我不能長事爾朱了！」遂托言山蜀未平，不肯應召。<break time="100ms" />　　兆自督眾南行，到了丹谷，與源子恭相持。爾朱仲遠亦自徐州北向，陷西兗州，擒去刺史王衍。魏主亟命城陽王徽，兼大司馬，錄尚書事，總統內外，使車騎將軍鄭先護為大都督，與右衛將軍賀拔勝共討仲遠。先護疑勝曾附爾朱，揮置營外，勝已心懷怨望。及行次滑台東境，與仲遠相遇，交鋒數次，先護並不出援，竟至敗卻。勝挾恨益深，遂潛奔仲遠，返攻先護。先護狼狽奔走，後且投順梁朝。南路失敗，北路亦溃，源子恭部將崔伯鳳陣亡，史仵龍開壁降兆。子恭慌忙奔回，還算幸全性命，洛陽大怖。<break time="100ms" />　　城陽王徽，毫無韜略，但惜財吝賞，失將士心。魏主與他商議，一味敷衍，謂小賊無慮不平。魏主亦以大河深廣，兆等未能即來，誰知永安三年十一月間，河水淺涸，暴風揚塵，兆竟輕騎南來，渡河入都，守城將士，倉猝四溃，及兆縱騎叩宮，宿衛方才驚覺，立即駭散。魏主倉皇出走，步行至雲龍門外，適遇城陽王徽，跨馬急奔，連呼數聲，並不見應。及徽已去遠，卻來了胡騎數十名，順手把魏主牽住，往報爾朱兆去了。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　叛臣入闕始驚奔，失勢何人認至尊？<break time="100ms" />　　天子窮途猶若此，才知處士貴爭存。<break time="100ms" />　　未知魏主性命如何，容待下回再詳。
    </voice>
</speak>
