<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十回<break time="100ms" />　　廢故主迎立廣陵王　煽眾兵聲討爾朱氏
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說魏主子攸，被胡騎牽去，往報爾朱兆。兆不欲與見，但令牽往永寧寺中，鎖禁樓上。自入宮撲殺皇子，見有嬪御妃主，一並拘住，揀得幾個美貌少婦，姿情污辱。獨不提及爾朱后，想尚顧全姊妹。餘皆隨給將弁，任他處置，並縱兵大掠，都市為墟。司空臨淮王彧，尚書左僕射范陽王誨，青州刺史李延實等，皆為亂兵所殺。<break time="100ms" />　　城陽王徽走至山南，抵前洛陽令寇祖仁家。祖仁一門三刺史，皆徽所引拔，總道他記念舊情，肯為留納，哪知祖仁佯為歡迎，請徽入室。徽有金百斤，馬五十匹，皆寄交祖仁，祖仁私語子弟道：「今日富貴並至，不但可得徽財，且可因徽得賞呢！」徽僅留一日，祖仁即偽言官捕將至，縱令他適。徽慌忙逃避，途次被殺。這刺客便由祖仁所使。既得徽首，便傳送洛陽，兆竟不加賞。<break time="100ms" />　　未幾兆夢中見徽，叫他往祖仁家，取貯金二百斤，馬百匹。鬼猶狡猾，生前可知。兆即遣人掩捕祖仁，祖仁料不可匿，據實供明。兆疑與夢中未符，硬要逼索，祖仁將私蓄黃金三十斤，馬三十四，悉數輸兆。兆尚未信，怒執祖仁，懸首高樹，用大石繫足，搒掠至死。可憐寇祖仁貪圖富貴，不顧仁義，害得這般結局！孽報難逃，可作後鑒，奉勸世人，勿昧心利己哩！苦口婆心。<break time="100ms" />　　爾朱世隆聞兆已成功，也即至洛。兆按劍瞋目道：「叔父在朝日久，耳目應廣，如何令天柱受禍！」說至此，聲色俱厲，嚇得世隆膽戰心驚，慌忙拜謝，方得無事。仲遠亦自滑台入洛陽。會河西賊帥紇豆陵步蕃，聲稱奉魏主密詔，討爾朱兆，進軍秀容。兆無暇居洛，亟還晉陽，並將魏主劫去，留世隆、度律、彥伯等，鎮守洛都。晉州刺史高歡，率騎兵邀截魏主，已是不及，乃作書致兆，為陳禍福，謂不應加害天子，徒受惡名，兆毀擲歡書，竟拘魏主至三級佛寺中，把他縊死，年才二十四。越二年為魏主修太昌元年，始追諡為孝莊皇帝，廟號敬宗。<break time="100ms" />　　陳留王寬曾隨魏主北行，也為兆所殺。兆自率眾御步蕃，到了秀容，連戰皆敗，急遣使至晉州，向刺史高歡乞援。歡雖應召，沿途逗留，直至兆再三告急，方與兆會師平樂。步蕃乘勝進逼，歡約兆為後應，自當前鋒。行至石鼓山，大破河西寇眾，擊死步蕃。兆大喜過望，即與歡約為兄弟，連宵宴飲，相得甚歡。恐要被他穿鼻了。且因葛榮餘黨，出沒六鎮，謀亂不止，特向歡問計。歡答道：「六鎮叛眾，不能盡殲，王何不迭用心腹，使為統帥！如有叛亂，統帥連坐，叛亂自漸少了。」兆欣然道：「此計甚善！但何人可使？」旁座賀拔允接入道：「莫如高公！」道言未絕，那唇間已著了一拳，流血滿口，折落一齒。看官道由何人所擊？原來就是高歡。出人不料。歡既擊落允齒，且厲聲道：「天下事取捨在王，汝何得妄言！王宜速殺此人！」渾身是假，兆搖手道：「允言甚是，君何必作態？今日便分兵屬君，統帥六鎮。」正要你說出此語。歡尚飾詞謙讓，兆以歡為誠，越加信任，堅囑勿辭。<break time="100ms" />　　酒闌席散，兆已醉枕座上，歡恐他醒後悔言，遂出諭大眾，已受委統州鎮兵，可集汾東受號令。乃即建牙陽曲川，部署兆軍。軍士素憚兆凶狠，情願就歡，相率投效麾下。歡又請將並、肆降戶，就食山東。兆信歡方深，又復依議。長史慕容紹宗道：「不可！不可！今四方紛擾，人懷異望，高公雄才蓋世，若再使外握強兵，譬如蛟龍得雲雨，尚肯受人約束麼？」兆咈然道：「我與彼有香火重誓，何必過慮！」紹宗道：「親兄弟尚不可信，何論一區區香火呢！」兆不禁動怒，便叱道：「你敢離間我友情麼？」遂喝令左右，把紹宗牽禁獄中。全然是一鹵莽漢。一面促歡就道。<break time="100ms" />　　歡自晉陽出滏口，正值爾朱榮妻，自洛陽行來，有良馬三百匹。他即指麾軍士，截奪良馬，另用羸馬掉換。榮妻未敢與爭，只好入城報兆，兆始覺驚疑，釋出慕容紹宗，再與商議。紹宗道：「歡去未遠，還是掌握中物呢。」兆乃自追歡至襄垣，適漳水暴漲，橋被衝坍，歡隔水拜語道：「借馬非有他意，實防山東盜賊，王乃信讒來追，歡何惜一死，但恐部眾便要叛離了。」兆亦自明無他，復躍馬渡水，與歡並坐帳前，拔刀授歡，引頸就斲。歡大哭道：「自從天柱薨逝，賀六渾何所仰望，但願大家千萬歲，戮力同心，今奈何忽出此言！」兆乃投刀地上，復命斬白馬，與歡為誓，且留宿夜飲。歡部下尉景，欲乘機執兆，歡齧臂戒諭道：「今欲殺兆，彼黨必並力來爭，勢不可敵，不若且從緩議。兆徒勇無謀，將來總為我所擒呢。」尉景乃止。<break time="100ms" />　　詰旦兆渡河歸營，復召歡會談。歡上馬欲行，長史孫騰牽住歡衣，歡乃托詞不赴。兆隔水責歡，說他負約，歡不與答語。兆亦無法，不得已馳還晉陽。<break time="100ms" />　　那爾朱世隆等鎮守洛陽，屏除盜賊，流通商旅，恰尚能勉力維持。爾朱天光入會世隆，談及新主元曄，未洽人望，不如更立近親。世隆也以為然，郎中薛孝通入白天光道：「何不改立廣陵王？既屬近支，又有令望，沈晦不言，多歷年所，若奉以為主，必天人允葉了！」天光因告世隆，世隆道：「廣陵王數年不言，莫非真有瘖疾不成？」天光道：「且遣人試驗真偽。」乃使爾朱彥伯往告廣陵王，他竟說出「天何言哉」四字，才知他並非真瘖，實是「遵養時晦」的意思。彥伯返報世隆，世隆大喜，便決意改立廣陵王。
    </voice>
</speak>
