<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　究竟廣陵王為誰？聞他單名是一恭字，就是孝文帝宏的姪兒，廣陵王羽的嗣子。廣陵王羽見四十二回中。從前元爰擅權，恭恐得禍，避居龍華寺，佯稱爰疾，謝絕交通。至永安年間，都下謠傳，寺中有天子氣，由魏主子攸遣人監束，並無異征，乃得免害。世隆等既議定廢立，天光仍還雍州。同謀不同行，無非取巧。可巧長廣王曄，來都定位，已至邙山南首，世隆亟遣泰山太守竇瑗，往啟曄道：「天意人心，俱屬廣陵，願王行堯舜事，勿再遲疑。」曄不覺失色，滿口支吾，瑗已懷著禪文，竟取出示曄，硬令署印。曄無法推托，只好照署，瑗即返示廣陵王恭。恭尚奉表三讓，及百官備駕恭迎，然後入宮即位，改建明二年為普泰元年。令黃門侍郎邢子才草撰赦文，文中敘及太原王榮枉死情狀，魏主恭勃然道：「永安手翦強臣，並非失德，不過因天未厭亂，所以遇著成濟的遺禍呢。」成濟弒曹髦見三國魏史中。因取筆自作赦文，節去爾朱榮死事。恭閉口八年，至是始言，中外推為明主，想望太平。改封長廣王曄為東海王，餘如樂平王爾朱世隆，潁川王爾朱兆，彭城王爾朱仲遠，隴西王爾朱天光，常山王爾朱度律，各仍元曄時故封。車騎大將軍高歡，及都督斛斯椿以下，各加六級。斛斯椿本為魏東徐州刺史，曾依附爾朱榮，榮受誅時，椿懼禍南奔，依附汝南王悅。悅曾奔梁見四十二回。及爾朱復盛，仍然北歸，得為將軍，這且待後再敘。<break time="100ms" />　　惟爾朱世隆等，請追贈爾朱榮，魏主恭贈榮為相國晉王，並加九錫。世隆意尚未足，再使百官議榮配饗。司直劉季明抗言道：「今若配饗世宗，恪。時尚無功；配饗孝明，詡。親害乃母；配饗先帝，子攸。為臣不終，下官謂無從配饗！」不愧司直。世隆發怒道：「汝不怕死麼？」季明道：「下官既為議首，自當依禮直陳，不合尊意，翦戮唯命！」世隆倒被他駁倒，不敢加刑。但將榮配饗高祖即孝文帝。廟廷。又至首陽山立廟，就借周公廟舊址，重加建築。廟貌甫成，偏被祝融氏收去。不可謂元聖無靈。世隆亦只好罷休。<break time="100ms" />　　爾朱兆以廢曄立恭，事未預聞，將發兵攻世隆。世隆令彥伯前往調停，費了無數唇舌，才平兆怒，總算按兵不發，但已未免生嫌了。爾朱之敗，已露端倪。<break time="100ms" />　　最可笑的是幽州刺史劉靈助，好談術數，為爾朱榮所賞拔，得刺幽州。此時自加推算，逆料爾朱將衰。竟糾眾為亂，自稱燕王，聲言為故主子攸復仇，且妄述圖讖，謂劉氏當王。幽瀛滄冀四州愚民，多往奔投，靈助遂引眾南下，進據博陵郡的安國城。<break time="100ms" />　　河北大使高乾兄弟，前曾奉遣至冀州，招募徒眾，應前回。爾朱兆防他為變，特遣監軍孫白鷂往冀州城，托言調發兵馬，將掩捕高乾兄弟。乾瞧破機關，即與前河內太守封隆之等，襲據信都，擊殺白鷂，奉隆之行州事，並為故主子攸舉哀，縞素升壇，誓眾討爾朱氏。一面通書靈助，願受節制。殷州刺史爾朱羽生，率兵襲擊，及城中聞知，羽生兵已到城下。高敖曹不及擐甲，攜槊上馬，僅十餘騎出城，衝入羽生軍中，舞槊四刺，無人敢當。從騎亦皆死戰，以一當百，頓時摧陷敵陣，紛紛竄散。高乾登城拒守，縋下五百人接應，那羽生已魂銷膽落，逃回殷州去了。時人俱服敖曹驍勇，稱為項籍再生。<break time="100ms" />　　偏高歡硬來出頭，揚言將討滅信都，信都人當然驚惶。高幹道：「高晉州雄略蓋世，豈肯長居人下！今日爾朱無道，弒君虐民，正是英雄立功的機會。他欲來此，必有深謀，我且前去謁他，定可無虞。」乃與封隆之子子繪，潛至滏口，迎見高歡。歡召入與語，乾乘機進言道：「爾朱酷逆，痛結神人，凡有知識，莫不思奮。明公威德素著，天下歸心，若兵以義動，無論如何倔強，不足敵公。敝州雖小，戶口不下十萬，賦稅亦足濟軍資，願公熟思，毋誤事機！」歡見乾詞氣慷慨，語語動人，幾乎相見恨晚，便促膝與談，呼乾為叔，話至夜半，且引與同寢。<break time="100ms" />　　越宿先遣乾歸，自引兵東向徐進。前驅遇著一人，乘露車，載素箏濁酒，投刺軍前，自言願謁見高公。當有軍吏傳報，歡略閱名刺，見是南趙郡太守李元忠數字。便道：「這人是個酒鬼，見我何為？」說著，也不傳見，又不拒絕。元忠待了片刻，不見復語，便下車獨坐，酌酒擘脯，且飲且嚼。連飲了好幾觥，乃復顧語軍吏道：「聞高公招延雋杰，故不惜來謁。今未見吐哺迎賢，慢士可知，請還我名刺，不勞再報！」軍吏又復告歡，歡始命引入，尚是淡漠相遭。元忠再就車上取酒及箏，一面飲酒，一面彈箏，繼以長歌。歌罷乃語歡道：「天下事已可知，公尚欲事爾朱麼？」歡答道：「富貴皆因彼所致，怎敢不外彼盡節！」元忠喟然道：「迂拘小謹，怎得稱為英雄！」狂態咈語，彷彿三國時之禰衡。嗣又問及高乾兄弟，曾來過否？歡詐言未來。元忠又道：「公果是真語呢，還是假語呢？」歡微哂道：「趙郡醉了。」因使人扶出。元忠不肯起，長史孫騰進言道：「此君係天遣至此，願公勿違。」歡乃復與問答，元忠慨陳時事，嗚咽流涕。歡亦不覺動容。元忠因進策道：「河北形勢，莫如冀、殷，殷州城小，又無糧仗，不足濟大事，最好是往就冀州，高乾兄弟必傾心事公，殷州便可賜委元忠。冀、殷既合，滄、瀛、幽、定自然弭服了。」歡聞言起座，握元忠手，親為道歉，留諸幕下，與談數日，方令歸圖殷州，自率眾至信都。<break time="100ms" />　　隆之與乾，開門納歡。敖曹正在外略地，未預乾議，聞乃兄迎歡入城，嗤為婦人，即遺兄布裙。歡素知敖曹勇悍，加意籠絡，特遣長子澄往見敖曹，執子孫禮，敖曹乃與澄俱來。<break time="100ms" />　　歡格外優待，敖曹方無異言。
    </voice>
</speak>
