<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　乾與隆之，本依附劉靈助，既迎高歡為主帥，便與靈助斷絕往來。魏亦使大都督侯淵，驃騎將軍叱列延慶，往討靈助。靈助嘗自占道：「三月末旬，必入定州。」淵至固城，用延慶計，偽言將西入關中，暗中卻簡選精騎，昏夜疾馳，直入靈助壘中。掩他不備，得將靈助首級取來，函入定州，正值三月末日。靈助只算得半著，平白地喪了性命。<break time="100ms" />　　魏廷既討平靈助，復欲規畫冀州，陽賜高歡為渤海王，征令入朝。看官，試想此時的高歡，還肯應命入都，再受爾朱氏的暗算麼？爾朱世隆升授太保，專攬朝綱，爾朱兆兼督十州軍事，奄有並汾，爾朱天光加位大將軍，專制關右，爾朱仲遠徙鎮大梁，復加兗州刺史，性最貪暴，境為富室，往往誣他謀反，取男子投入河流，籍沒婦女財產，悉入私家，所入租稅，亦未嘗解送洛陽。東南州郡，畏仲遠似虎狼，恨不即日誅殛。只因爾朱勢盛，未敢反抗，沒奈何忍氣吞聲。即為爾朱滅亡張本。獨高歡養士繕甲，招兵撫民，將與爾朱氏決一雌雄，蓄銳以待，所以魏廷征令入朝，當然托辭不至。魏廷亦無可如何，只好設法羈縻，授歡為大都督東道大行台，領翼州刺史。征朝不至，反授重寄，爾朱氏未亡先餒，衰兆已見，魏主恭亦安得為英主耶！<break time="100ms" />　　歡益起雄心，再加部將斛律金、庫狄乾，及妻弟婁昭，姊夫段榮，從旁慫慂，勸他速討爾朱。歡乃詐為爾朱兆書，謂將遣六鎮人刺配契胡，眾皆懮懼。又偽示並州符檄，徵兵討步落稽。亦胡人之一種。因調發萬人出郊，由歡親自送行，灑淚敘別，大眾號慟，聲震原野。歡且泣且諭道：「我與爾等均為羈客，義同一家，不意在上征發如此！今若西向，一當死；後軍期，二當死；配國人，三當死。奈何奈何？」大眾齊聲道：「只有造反一法。」逼出一個反字。歡皺眉道：「造反二字，實非美名，必不得已，亦須推一人為主帥。」大眾聞言，當然推歡。歡又歎道：「爾等獨不見葛榮麼？有眾百萬，散漫無紀，終致敗亡。今若推我為主帥，當聽我號令，毋陵漢人，毋違軍律！否則我不能為天下笑呢。」眾皆叩首道：「死生唯命。」歡乃椎牛饗士，起兵信都，但尚未敢顯斥爾朱。<break time="100ms" />　　會李元忠起兵逼殷州，勸令高乾率眾往應。乾佯言是赴救殷州，單騎入見爾朱羽生，與謀戰守事宜。羽生即偕乾出御元忠，乾覷隙刺死羽生，與元忠會師，持羽生首脅降州民，遂留元忠守殷州，自攜首級報歡。歡撫膺道：「今日只好決計造反了！」乃令元忠為殷州刺史。隨即表聞魏廷，歷舉爾朱氏罪狀，抗辭聲討。<break time="100ms" />　　爾朱世隆匿表不通，但奏稱高歡造反，於是爾朱兆、爾朱仲遠、爾朱天光、爾朱度律等，皆受命討歡，由世隆居中調度。狼子狼孫，一齊出來，煞是熱鬧。歡聞爾朱氏一齊來攻，當然要部署兵馬，出御各軍。<break time="100ms" />　　忽有一人滿身衰絰，踉蹌至軍門，求見高歡。歡一見名刺，即命召入。那人到了案前，匍匐地上，放聲大哭。歡亦淚下，自起扶持，令他起坐。與見李元忠時又是一種寫法。那人尚流涕道：「一家百口，盡斃賊臣手中，聞明公起義興師，所以奔波至此，願效犬馬，圖報大仇！」歡歎息道：「君家世忠孝，乃為逆賊所屠，可悲可恨，我正為此起事，天道有知，必不使逆賊漏網哩！」遂面授行台郎中，令他參議軍情。<break time="100ms" />　　看官道此人為誰？原來是魏司空楊津子愔。津長兄名播，次兄名椿，皆仕魏有名。播性剛毅，椿津謙恭，家世孝友，緦服同爨，男女百口，人無間言。椿津位至三公，一門七郡太守，三十二州刺史。播先病逝，子侃曾為侍中，與殺爾朱榮。見前回。爾朱兆入洛，侃逃歸華陰故里，爾朱天光佯言赦侃，召令出仕，侃明知有詐，但尚望保全百口，寧糜一身。乃即出應召，果為天光所殺。時楊椿亦已致仕，與子昱同返華陰。椿弟冀州刺史順，順子東雍州刺史辯，正平太守仲宣，皆在洛陽，就是司空津，亦留居都中。爾朱氏恨侃切齒，甚至欲屠戮全家，乃由世隆出奏，誣言楊氏謀反，請一律捕治。魏主恭不肯依議，偏經世隆固請，乃命有司檢案以聞。世隆遽遣兵圍津第，屠戮無遺。原來天光亦發兵至華陰，把楊氏一門老小，殺得精光。只有楊愔在外，幸得脫逃，奔至信都謁歡。尚留楊愔一人，未始非孝友之報，然亦慘矣。<break time="100ms" />　　愔頗有才智，為歡謀議，甚得歡心。歡因將文檄教令等件，一概委爨，但令咨議參軍崔▉，作為副手。爨下筆千言，詞多慨切，一經頒布，無不傳誦，於是爾朱氏罪惡，遐邇共知。爾朱兆出攻殷州，李元忠獨力難支，棄城奔信都。酒鬼究屬無用。爾朱仲遠及爾朱度律，與將軍斛斯椿、賀拔勝、賈顯智等，亦進軍高平，歡頗以為懮。<break time="100ms" />　　長史孫騰獻議道：「今朝廷隔絕，號令無所稟承，眾將沮散，不如先立元氏宗親，維繫眾志。」此策實屬無謂。歡不能無疑，騰一再固請，乃奉渤海太守魯郡王元朗為帝。朗係景穆太子晃玄孫，父為章武王融，至是迎入信都，即皇帝位，改元中興。命高歡為侍中丞相，都督中外諸軍事，高乾為侍中司空，高敖曹為驃騎大將軍，領冀州刺史，孫騰為尚書左僕射，魏蘭根為右僕射。歡既受命統軍，指日出征，用了一條反間計，遂令爾朱氏自相猜忌，走仲遠、度律，並大破兆軍。小子有詩歎爾朱氏道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　人生興廢本無常，一姓爭榮一姓亡；<break time="100ms" />　　自古強宗無不覆，禍根多半起參商。<break time="100ms" />　　究竟高歡計策若何，請看下面第五十一回。
    </voice>
</speak>
