<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　及歡自鄴入洛，本意是欲斬草除根，殺斃爾朱二后，嗣見二后容貌，統是可人，便將殺心變作淫心。每日著人問候，加意奉承，後來漸漸入彀，索性留宿宮中。大爾朱后原沒甚氣節，既做了肅宗詡的妃嬪，復改醮莊宗子攸，冊為皇后，此時何不可轉耦高歡？而且高歡見了大爾朱后，把平時雄糾糾的氣象，一齊銷熔，口口聲聲，自稱下官，我我卿卿，誓不薄倖。大爾朱后隨遇而安，就甘心將玉骨冰肌贈與老奴。小爾朱后也是個水性楊花，便跟了這位姑母娘娘，一淘兒追歡取樂。再經高歡是個偉男子，龍馬精神，一夕能御數女，兼收並蓄，游刃有餘，於是大小爾朱后，又俱做瞭高王爺的並頭蓮。爾朱氏真是出丑。高歡一箭雙雕，快樂可知。<break time="100ms" />　　光陰似箭，倏忽兼旬，汝南王悅已自江南至洛。歡又不願推立，說他素好男色，不禮妃妾，性情狂暴，及今未悛，不堪繼承大統，乃另求孝文嫡派，奉為魏主。<break time="100ms" />　　是時魏宗諸王，多半逃匿，獨孝文孫平陽王修，為廣平王懷第三子，匿居田舍，竟被訪著。歡使斛斯椿往見。椿知員外散騎侍郎王思政，為修所親，乃特邀與同行，見修行禮，說明來意。修不禁色變，問思政道：「得毋賣我否？」思政答了一個不字。修又問道：「可保得定麼？」思政又道：「變態百端，未見得一定可保哩！」確是真言。斛斯椿在旁，卻為歡表誠，謂無他意。修支吾不決，椿即返報高歡。<break time="100ms" />　　歡便遣四百騎迎修入都，相見帳下，涕泣陳情。修自言寡德，歡再拜固請，修亦答拜。當下進湯沐，出御服，請修裝束停當，徹夜嚴警。詰旦命百官入謁，由斛斯椿奉表勸進。修令思政取表，瞧閱一周，顧語思政道：「今日不得不稱朕了！」歡又遣人至河陽，迫元朗作禪位書，持入示修。一面築壇東郭，出郊祭天。還御太極殿，受群臣朝賀。<break time="100ms" />　　禮畢升閶闔門，下詔大赦，改元太昌。命高歡為大丞相天柱大將軍太師，世襲定州刺史。歡子澄加侍中開府儀同三司。從前爾朱黨中的侍中司馬子如，與廣州刺史韓賢，與歡有舊，所以子如雖已出刺南岐州，仍由歡召回，委充大行台尚書，參軍國事，韓賢任職如故。餘如爾朱氏所除官爵，一概削奪。另派前御史中尉樊子鵠，兼尚書左僕射，為東南道大行台，與徐州刺史杜德，往追爾朱仲遠。仲遠已竄往梁境，尋即病死，乃命樊杜等移攻譙城。<break time="100ms" />　　譙郡曾為魏所據，梁主衍特遣降王元樹，乘魏內亂，占奪譙郡。樹為魏咸陽王禧第三子，因父罪奔梁，受封鄴王。禧被誅事。見四十一回。此時踞住譙城，屢擾魏境，魏因遣樊杜二將往攻。元樹堅守不下，樊子鵠使金紫光祿大夫張安期，入城游說，勖以無忘祖國，樹乃願棄城南還。安期返報子鵠，子鵠佯為允諾，誘令出城，殺白馬為盟。誓言未畢，那杜德竟麾兵圍樹，把樹擒送洛陽，迫令自盡。子鵠等便即班師。已而杜德忽發狂病，喧呼元樹打我，至死猶不絕口，身上俱成青黑色。子鵠亦不得善終，冤冤相報，不為無因。勸人莫做虧心事。<break time="100ms" />　　高歡因譙郡已平，擬即還鎮，但尚慮賀拔岳雄踞關中，未免為患，乃請調岳為冀州刺史。魏主修當即頒敕，敕使入關，與岳相見。岳即欲單騎入朝，右丞薛孝通問岳道：「公何故輕往洛都？」岳答道：「我不畏天子，但畏高王！」孝通道：「高玉率鮮卑兵數千，破爾朱軍百萬，威勢烜赫，原是難敵，但人心究未盡服。爾朱兆雖已敗走，尚在並州，餘眾不下萬人，高王方內撫群雄，外抗勁敵，自顧不暇，有甚麼工夫來爭關中！公倚山為城，憑河為帶，進可控山東，退可封函谷，奈何反甘為人制呢？」岳矍然起座，握孝通手道：「君言甚是！我決不南行了。」遂遣還敕使，並遜辭為啟，復奏朝廷。<break time="100ms" />　　高歡亦無可如何，便整裝還鄴。先挈大小爾朱后出宮，派兵載歸，並訪得任城王妃馮氏，城陽王妃李氏，青年嫠居，都生得國色天姿，不同凡豔，當下遣兵劫至，不管從與不從，一並帶回鄴中。也好算得惠及怨女。魏主修親自餞行，出城至乾脯山，三樽御酒，一鞭斜陽，這大丞相天柱大將軍太師高王畢飲辭行，向東北去訖，魏主修也即還宮。<break time="100ms" />　　過了旬日，鄴中解到爾朱度律及爾朱天光二犯，由魏主命即正法，駢戮市曹。於是爾朱子弟，只剩一爾朱兆，由晉陽遁至秀容，負嵎自固。高歡一再聲討，師出復正，直至次年正月，潛遣參軍竇泰，帶領精騎，日夜行三百里，直抵秀容，歡復率大軍繼進。兆正在庭中宴會，突聞歡軍馳至，倉皇驚走，當被竇泰追殺一陣，眾皆溃散。兆隻挈數騎遁去，爬過赤洪嶺，竄入窮谷，見前後統是峭壁，幾乎無路可奔。兆下馬長嘯數聲，拔劍殺死乘馬，解帶懸樹，自縊林中。部將慕容紹宗收眾降歡，歡厚待紹宗，並厚葬兆屍。並州告平，爾朱軍皆盡。惟爾朱榮子文暢、文略，由歡挈歸，仍給厚俸。看官，你道高歡果真不忘舊德，無非顧著大小爾朱面上，所以格外周全呢。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　甘將玉體事仇讎，國母居然願抱裯；<break time="100ms" />　　雖是保家由二女，洛波難洗爾朱羞！<break time="100ms" />　　歡既平兆，上書告捷。魏主當然優獎，歡反表辭天柱大將軍名號。是否得邀俞允，容待下回說明。
    </voice>
</speak>
