<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十二回<break time="100ms" />　　梁太子因懮去世　賀拔岳被賺喪身
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說魏主修接閱歡表，見他詞意誠懇，堅請辭去天柱名號，料知歡借鑒爾朱，不願有此稱呼，因即優詔允許。惟魏主恭尚幽居崇訓寺，朗自河陽入都，受封為安定王。嗣主修勢不相容，先議除恭，次議除朗。恭在寺中賦詩云：「朱門久可患，紫極非情翫，顛覆立可待，一年一易換，時運正如此，唯有修真觀！」這詩一傳，益觸時忌。即由魏主修派遣心腹，導恭入門下外省，逼令服毒自盡，時年三十五，葬用殊禮。過了旬月，安定王朗亦被鴆死，年只二十。既而又將東海王曄，汝南王悅，一並加害。總道是嫌疑盡去，當可高枕無懮，哪知當時的大患，不在宗室，卻在強藩！平白地殘害同宗，究竟有甚麼好處？為魏主修下一定評。史家稱恭為前廢帝，朗為後廢帝，獨曄為爾朱氏所立，稱帝不過三月，所以不入帝紀。至西魏擯斥高歡，連元朗亦被削去，但追諡恭為節閔帝，所以後人作北魏世系圖，僅列前廢帝恭，未及後廢帝朗。梳櫛詳明。<break time="100ms" />　　事已敘過。且說魏主修已經定位，所有宗室諸王漸次還朝，詣闕進謁。淮陽王欣，趙郡王謀，俱係獻文帝弘孫，為魏主修從叔。欣係廣陵王羽子，諶係趙郡王幹子。南陽王寶炬，京兆王諭子。清河王亶，清河王懌子。俱係孝文帝宏孫，為魏主修從兄弟。魏主修授欣為太師，諶為太保，寶炬為太尉，亶為驃騎大將軍，兼官司徒，侍中長孫稚為太傅。追諡魏主子攸為孝莊帝，葬宣武皇后胡氏，就是從前兩次臨朝的胡太后。胡太后被爾朱榮沉死，遺屍收殯雙靈寺中，至此乃得安葬，仍用后禮，加諡曰靈。補敘胡太后葬諡，筆不滲漏。又追尊皇考廣平王懷為武穆帝，皇太妃馮氏為武穆后，皇妣李氏為皇太妃。迎丞相歡女高氏為皇后，遣使納幣。<break time="100ms" />　　高歡時已徙居晉陽，特建大丞相府，坐鎮西北。朝使到了晉陽，由歡迎見，彼此乃是故交，握手言歡，很是親暱。看官道來使為誰？原來就是李元忠。見五十回。元忠曾隨歡入洛，留任太常卿，此次充納幣使，正是魏主修因事擇人。歡從容與宴，述及舊事，元忠連飲數巨觥，酒鬼作冰上人，恰合身分。方笑語道：「昔日與王起義，卻是轟轟烈烈，很有趣味，近來寂寞得很，無人過問，倒弄得鬱鬱寡歡了！」歡亦大笑，指示旁座道：「此人逼我起兵。」元忠戲言道：「若不令我為侍中，當別求起義的地方。」歡亦戲應道：「起義原無止境，但慮如此老翁，不可再遇！」元忠道：「正為此老翁不可多得，所以不去。」說著，起座捋歡須，大笑不已。歡亦知他意誠，慇懃款待。元忠復坐下酣飲，直至夜靜更闌，方才罷席。一住數日，大宴小宴，幾不勝計，乃迎歡女至洛陽，諏吉行冊后禮。儀文隆備，龍鳳呈祥，不消細說。<break time="100ms" />　　小子因魏亂迭起，梁尚太平，所以連敘魏事，幾把梁朝情事，擱起不提。此處不得不將梁廷要事，約略敘入。卻是要緊。<break time="100ms" />　　梁主衍篡齊據國，已過了三十年，改元約有數次。天監十九年，改元普通，普通八年，改元大通，大通二年，又改元為中大通。中大通元年以前，事已略見上文，就是圖洛納顥，功敗垂成。陳慶之狼狽奔還，也是中大通元年事。見四十八回。陳慶之為南朝驍將，敗歸後不聞加譴，仍得任右衛將軍。平時嘗語散騎常侍朱異道：「我前謂大江以北，必無異人，哪知到了洛陽，衣冠文物，幾非江東可及，才知北朝實未可輕圖呢！」異正以經術邀寵，入參機密，梁禍始自朱異，故特別提出。既聞慶之言論，便即轉告梁主，梁主乃稍戢雄心，不復北略。<break time="100ms" />　　是年冬季，妖賊僧強，起亂北徐州，自稱天子，土豪蔡伯龍糾眾響應，竟將北徐州城占去。還虧慶之出鎮北兗州，就近討賊，擒斬僧強蔡伯龍，剋日肅清。先是慶之在洛，曾與蕭贊通書，勸令回國，贊即梁主次子豫章王綜，見四十六回。降魏後得任職司徒，且尚魏主子攸姊壽陽公主。時方出鎮齊州，故慶之致書相勸，贊復答慶之，頗願南歸。嗣因慶之奔歸，遂不果行。及爾朱發難，齊州歸附爾朱兆，贊走死陽平。梁人竊贊柩歸南，梁主衍尚葬以子禮。不意假子去世，真子也接踵而亡。而且還是一位賢明仁孝的儲君，竟致不祿，害得梁主衍晚年哭子，幾乎喪明。<break time="100ms" />　　梁主長子名統，即位初年，便立為太子。見前文。統幼年聰叡，三歲受《孝經》《論語》，五歲能遍誦五經，十餘歲盡通經義。又善評詩文，每出遊宴，祖道賦詩，動輒數十韻，隨口吟成，不勞思索。天監十四年，始行冠禮，梁主使省錄朝政，辨析詐謬，秋毫必睹。但徐令改正，未嘗糾彈一人。平斷刑獄，往往全宥，士民交稱為仁慈，更且寬和容眾，喜怒不形，好引才俊，不蓄聲伎。每遇霪雨積雪，必遣左右巡行閭巷，賑濟貧寒。平居在東宮坐起，面常西向，不敢亂尊。入朝必在五鼓以前，守待殿外，毫無倦容。至普通七年，生母丁貴嬪有疾，亟入宮侍奉，夜不解帶。貴嬪薨逝，水漿不入口，腰帶十圍，減削過半。梁主屢遣使戒諭，勸進飲食，統稍食饘粥，日止數合，不嘗兼味。至葬後始進麥粥一升。惟貴嬪葬後，有一道士操堪輿術，謂將來不利長子，宜預先厭禳，乃為蠟鵝及諸物，埋藏墓側。
    </voice>
</speak>
