<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　宮監鮑邈之初得太子親信，後忽見疏，進蜜白梁主，謂太子有厭禱事。梁主遣人發掘，果得鵝物，免不得驚疑交集，便欲付有司窮治。幸經右光祿大夫徐勉固諫，乃止誅道士，不問太子。道士欲為太子厭禱，何不先自禳災，乃致輕生若此！太子雖幸得無事，但終身引為慚恨，悶悶不樂。到了中大通三年，竟生就一種絕症，病不能興。唯尚恐乃父增懮，奉敕慰問，尚力疾書啟，不假人手。既而疾篤，左右欲入白梁主，尚搖手戒止道：「奈何使至尊知我如此。」是僅得謂之小孝。未幾即歿，年才三十一。梁主親幸東宮，臨哭盡哀，殮用袞冕，諡曰昭明。司徒左長史王筠，奉敕為哀冊文，詞甚悱惻，由小子節錄如下：<break time="100ms" />　　式載明兩，實惟少陽，既稱上嗣，且曰元良。儀天比峻，儷景騰光，奉祀延福，守器傳芳。睿哲應期，旦暮斯在，外弘莊肅，內含和愷。識洞機深，量苞瀛海，立德不器，至功弗宰。寬綽居心，溫恭成性，循時孝友，率由嚴敬。咸有種德，惠和齊聖，三善遞宣，萬國同慶。軒緯掩精，陰羲弛極，纏哀在疚，殷懮銜恤。孺泣無時，蔬饘不溢，禫遵逾月，哀號未畢。實惟監撫，亦嗣郊禋，問安肅肅，視膳恂恂。金華玉藻，玄駟班輪，隆家幹國，主祭安民。光奉成務，萬機是理，矜慎庶獄，勤恤關市。誠存隱惻，容無慍喜，慇懃博施，綢繆恩紀，爰初敬業，離經斷句。奠爵崇師，卑躬待傅，寧資導習，匪勞審諭，博約是司，時敏斯務。辯究空微，思探幾賾，馳神圖緯，研精爻畫。沈吟典禮，優遊方冊，饜飫膏腴，含咀肴核。括囊流略，包舉藝文，遍該湘素，殫極邱墳，卷帙充積，儒墨區分，瞻河闡訓，望魯揚芬。吟詠性靈，豈惟薄技！屬詞婉約，緣情綺靡。字無點竄，筆不停紙，壯思泉流，清章雲委。總覽時才，網羅英茂，學窮優洽，辭歸繁富。或擅談叢，或稱文囿。四友推德，七子慚秀。望苑招賢，華池愛客，托乘同舟，連輿接席。摛文掞藻，飛觴汎醳，恩隆置醴，賞逾賜璧。徽風遐被，盛業日新，神器非重，德輶易遵。澤流兆庶，福降百神，四方慕義，天下歸仁。雲物告征，祲沴褰象，星埋恒耀，山頹朽壞。靈儀上賓，德音長往，具僚無蔭，咨承安仰。嗚呼哀哉！皇情悼愍，切心纏痛，胤嗣長號，跗萼增慟。慕結親游，悲動氓眾，懮若殄邦，懼同折棟。嗚呼哀哉！首夏司開，麥秋紀節，容衛徒警，菁華委絕。書幌空張，談筵罷設，虛饋饛饛，孤燈翳翳。嗚呼哀哉！簡辰請日，筮合龜貞，幽埏夙啟，玄宮獻成。式校齊列，文物增明，昔游漳滏，賓從無聲，今歸郊郭，徒御相驚。嗚呼哀哉！背絳闕以遠徂，轥青門而徐轉，指馳道而詎前，望國都而不踐。陵修阪之威夷，遡平原之幽緬，驥蹀足以酸嘶，挽悽愴而流泫。嗚呼哀哉！混哀音於簫籟，變愁容於天日，雖夏木之森陰，返寒林之蕭瑟。既將反而復疑，如有求而遂失，謂天地其無心，遽永潛於容質。嗚呼哀哉！即玄宮之溟漠，安神寢之清閟，傳聲華於懋典，觀德業於徽諡。懸忠貞於日月，播鴻名於天地，惟小臣之紀言，實含毫而無愧。嗚呼哀哉！<break time="100ms" />　　自昭明太子薨逝，朝野惋愕，京師士女，奔走宮門，號泣滿路。就是四方氓庶，亦聞訃含哀。梁朝有此賢儲貳，偏不永年，這也未始非關係氣數哩。太子遺有文集二十卷，古今典誥文言正序十卷，文章英華二十卷，文選三十卷，傳誦後世，推為詞宗。太子有數男，長男名歡，已封華容公，梁主欲立為太孫，歷久未決。嗣竟立第三子晉王綱為太子，時議多以為未順。侍郎周宏正嘗為綱主簿，上箋諫綱，勸綱為宋目夷、曹子臧。俱春秋列國時人。綱不能從。孰不樂為嗣君？無怪蕭綱。已而梁主因人言未息，特進封歡為豫章王，歡弟譽為河東王，譽弟詧為岳陽王，這且待後再表。<break time="100ms" />　　且說魏主修既納歡女為后，歡權勢益隆，彷彿當年爾朱榮。斛斯椿在都輔政，受職侍中，本來是有意圖歡，至是與南陽王寶炬，將軍元毗、王思政等，屢加讒構，勸魏主預先戒備。中書舍人元士弼，又劾歡受詔不敬，魏主懲爾朱覆轍，也覺動疑，遂用斛斯椿計，添置閤內都督部曲，約數百員，統由四方驍勇，募集充選。一面密結關西大行台賀拔岳，倚為外援。又封賀拔勝為荊州刺史，佯示疏忌，實建屏藩。<break time="100ms" />　　時高乾已入任侍中，兼官司空，因父喪解職，不預朝政。魏主修欲引為己用，嘗召乾入華林園，特別賜宴。宴罷與語道：「司空累世忠良，今日復建殊勛，雖與朕名為君臣，義同兄弟，願申立盟約，歷久不渝！」乾莫明其妙，但答言道：「臣以身許國，何敢有貳！」魏主修定欲與盟，乾不便固辭，共申盟約。當時亦未嘗報歡。<break time="100ms" />　　嗣聞元士弼、王思政等往來關西，情跡可疑，乃致書晉陽，密陳時事。歡得書後，即召乾至並州，面談一切。乾因勸歡逼魏禪位，歡用袖掩乾口道：「幸勿妄言！今當令司空復為侍中便了！」歡此時尚無歹意。乾辭歡回洛，歡為乾表，請許乾復任，魏主不允。<break time="100ms" />　　乾知禍變將作，自願外調，再作書告歡，乞代求徐州刺史。歡再為陳請，魏主乃授乾為驃騎將軍，出刺徐州。乾尚未發，魏主聞乾漏泄機關，即傳詔與歡道：「乾邕即高乾子。與朕私有盟約，今乃反覆兩端，令人不解！」歡未聞乾談及盟事，也疑乾暗中播弄，離間君臣，遂將乾前時密書，遣使呈入。魏主便召乾對責，乾勃然道：「陛下自有異圖，乃斥臣為反覆，欲加臣罪，何患無辭！臣死有知，尚幸無負莊帝！」魏主竟敕令賜死，又遙敕東徐州刺史潘紹業，往殺乾弟敖曹。敖曹方鎮守冀州，聞乾死耗，急遣壯士伏住要路，得將紹業拘住，搜出詔敕，遂率十餘騎奔晉陽。歡抱敖曹首大哭道：「天子枉害司空，可悲可歎！」汝亦未嘗無功。乃留敖曹居幕下，優待如初。
    </voice>
</speak>
