<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十三回<break time="100ms" />　　違君命晉陽興甲　謁行在關右迎鑾
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宇文泰到了平涼，一經招撫，眾心已定，即令杜朔周引兵據彈箏峽。朔周沿途宣撫，士民悅附，泰很加器重，令復本姓，改名為達。原來朔周舊姓赫連，曾祖庫多汗避難改姓，至是乃仍得復原。高歡聞賀拔岳已死，亟令侯景往撫岳眾，偏被宇文泰走了先著。行至安定，兩下相遇，泰語景道：「賀拔公雖死，宇文泰猶存，卿來此何為？」景失色道：「我身似箭，隨人所射！」泰乃遣還。及泰至平涼，歡復使勞泰，並令散騎常侍張華原，義寧太守王基偕行。泰不肯受命，且欲劫留華原。華原不屈，乃俱使還晉陽。王基歸見高歡，請速出兵擊泰，歡笑道：「卿不見賀拔、侯莫陳悅麼？我自有計除他。」太輕覷宇文了。<break time="100ms" />　　魏主正遣將軍元毗收還賀拔岳部軍，並召侯莫陳悅，悅不肯應召。泰與元毗相見，請朝廷暫留岳眾，即托毗齎還表文。略謂：臣岳慘遭非命，臣泰為眾所推，權掌軍事；今高歡已驅眾至河東，侯莫陳悅尚屯水洛，岳眾多是西人，顧戀鄉邑，且必欲逼令赴闕，恐歡與悅前後邀擊，勢且立盡，不如少賜停緩，徐令東行。巧言如簧。魏主乃命泰為大都督，使統岳兵，並遣衛將軍李虎，西行佐泰。虎本在賀拔岳麾下，岳死，乃奔詣荊州，至賀拔勝處告哀；勸勝往收岳眾，勝不肯行。虎還至閿鄉，為高歡部將所獲，解送洛陽，魏主反拜為衛將軍，使往就泰。泰與虎敘談，已知朝廷意向，乃貽侯莫陳悅書，內言：賀拔公為國立功，嘗薦君為隴右行台，君背德負盟，反黨附國賊，共危社稷，豈非大謬！今我與君俱受詔還闕，進退唯君是視。君若下隴東趨，我亦自北道還朝，倘或首鼠兩端，我即為賀拔公復仇，指日相見云云。<break time="100ms" />　　悅置諸不理，泰即進拔原州，留兄子導居守，自引兵上隴，秋毫無犯，百姓大悅。出木峽關，時適春季，北道尚寒，雪深二尺。泰引軍速進，為悅所聞，但留萬人守水洛，自己退守略陽。泰至水洛，守兵即降。再趨略陽，悅又退保上邦，召南秦州刺史李弼，與同拒泰。弼本悅妻妹夫，曾致書與悅道：「賀拔無罪，公乃加害，又不撫納遺眾。今宇文夏州前來，聲言為主復仇，理直氣壯，恐不可敵。公宜解兵謝過，否則難免噬臍！」悅不肯從，乃弼至上邽，料知悅必敗亡，便遣人詣泰，願為內應。諫悅不從，便即圖悅，亦未免對不住姨夫。泰依約逼城，弼即開門迎泰。悅驚竄南山，欲往靈州依曹泥，偏泰將賀拔穎率軍追來。悅手下不過數十騎，如何抵敵，沒奈何投繯畢命。<break time="100ms" />　　泰入上邽，收悅府庫財物，盡犒士卒，不取纖毫。左右竊一銀甕，由泰察出，立即加罪，命將銀甕剖賜將士。無非籠絡人心。即命李弼鎮原州，部將拔也惡蠔鎮南秦州，可朱渾鎮渭州，趙貴行秦州事，征幽、涇、岐、東、秦各州粟米，贍給軍糈。氏酋楊紹先前已逃歸武興，仍然稱王，聞泰並有關中，忙上表稱藩，且送妻孥為質。高歡聞泰軍甚盛，復用甘言厚幣向泰結歡，泰仍然拒絕，且封歡書上達魏主，一面使雍州刺史梁御入據長安。魏主封泰為關西大都督，略陽縣公，承制封拜。泰因命都督寇洛為涇州刺史，調李弼為秦州刺史，起前略陽太守張獻，為南岐州刺史，練兵儲粟，東向圖歡。<break time="100ms" />　　從前歡入洛陽，曾留封隆之孫騰等在朝輔政，隆之為侍中，騰為僕射。適魏主妹平原公主喪夫守寡，頗有姿色，騰與隆之並省喪妻，爭欲娶公主為繼室，魏主令妹自擇，平原公主願適隆之，乃許隆之尚主。想是隆之年輕貌秀。騰且妒且忿，屢思中傷。可巧隆之有密書致歡，謂斛斯椿等擅權，必構亂禍。歡未知隆之與騰有隙，嘗與騰書，述及隆之關白，請並防斛斯椿。騰正欲加害隆之，竟向椿告發，椿即轉白魏主。隆之聞密書被泄，恐不免禍，逃歸鄉里。公主曾帶去否？歡召隆之詣晉陽。嗣騰帶仗入省，擅殺御史，亦懼罪奔歡。<break time="100ms" />　　歡使大都督邸珍，潛至徐州，脅逼守吏華山王鷙繳出管鑰。魏主亦將歡黨建州刺史韓賢，濟州刺史蔡儁，免去官職，作為報復。又增置勛府庶子騎官各數百人，欲伐晉陽。因即下詔戒嚴，佯稱將南下征梁。大發河南諸州兵，與斛斯椿出閱洛水，部署戎行。<break time="100ms" />　　越日頒詔晉陽，令歡守密，內言：宇文泰、賀拔勝等頗有異志，所以朕托辭南伐，潛為防備，王亦宜共為聲援，此詔讀訖，請付丙丁等語。歡亦復奏云：聞荊、雍將有逆謀，臣今潛勒兵馬三萬，自河東渡往，又遣恒州刺史庫狄乾等統兵四萬，自來達津出發，領軍將軍婁昭等，率兵五萬，南討荊州，冀州刺史尉景將山東兵七萬、突騎五萬，東討江左，現皆部勒成軍，伏聽處分等語。<break time="100ms" />　　魏主覽奏，料歡已猜透秘謀，乃再行頒敕，諭止歡軍。歡復上表云：「臣為嬖佞所間，致動主疑，若臣果負陛下，使身受天殃，子孫殄絕。陛下能垂信赤心，願賜酌量，亟廢黜佞臣一、二人！」魏主不答，但遣大都督源子恭守陽湖，汝陽王元暹守石濟，又令儀同三司賈顯智為濟州刺史，率豫州刺史斛斯元壽等赴鎮。元壽為斛斯椿弟，與賈同往，是恐他為歡所誘，特加監束的意思。偏前刺史蔡儁不肯受代，拒絕顯智，顯智逗留長壽津，據實奏聞。魏主愈怒，乃使中書舍人溫子升撰敕賜歡，大略說是：
    </voice>
</speak>
