<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　朕不勞尺寸，坐為天子，所謂生我者父母，貴我者高王，今若相安無事，則使身及子孫，宜如王誓。近慮宇文為亂，賀拔應之，故京邑戒嚴，並欲王遙為聲援。今觀其所為，尚無異跡。東南不賓，為日已久，我國亂離甫定，不堪再事窮兵。朕本闇昧，不知佞人為誰？高乾之死，豈獨朕意！王忽對昂言乾枉死，且聞庫狄乾語王云：本欲取懦弱者為主，無庸立此長君，使其不可駕馭，今但作十五日行，自可廢之。此論出自王間勛人，豈屬佞人之口？且封隆之孫騰，逋逃晉陽，王若事君盡誠，何不斬送二首？王雖啟雲西去，而四道俱進，南渡洛陽，東臨江左，聞者寧能不疑？王若舉旗南指，縱無馬匹只輪，猶欲奮空拳而爭死，縱令還為王殺，幽辱虀粉，了無遺憾！本望君臣一體，若合符契，不圖今日分疏至此，言之增悵，唯王圖之！<break time="100ms" />　　敕書頒去，歡亦不答。一報還一報。中軍將軍王思政入白魏主道：「高歡心術，昭然可知。洛陽非用武地，不如往就宇文泰，再復舊京，無慮不勝！」歡不可恃，豈泰果可恃乎？魏主因遣柳慶西往，與泰陳述上旨，泰願奉迎車駕，遣慶復命。會東郡太守裴俠應征詣洛，王思政與商西巡事宜。俠答道：「宇文泰雄踞秦關，所謂已操戈矛，怎肯輕授人柄？今車駕往投，恐也似避湯入火呢？」言之有理。思政道：「如君言，今將何往？」俠皺眉道：「東出圖歡，禍在眉睫，西巡依泰，患在將來；且至關右，再作良圖。」暫濟眉急，也是無策。思政也以為然，乃薦俠為中郎將。魏主意欲西行，尚未決議，忽聞高歡派遣騎兵，出屯建興，並添河東及濟州兵，擁諸和糴粟入鄴城，將逼魏主遷鄴。魏主益覺驚惶，復頒敕諭歡道：<break time="100ms" />　　王若厭伏人情，杜絕物議，唯有歸河東之兵，罷建興之戍，送相州之粟，追濟州之軍，使蔡鎸受代，邸珍出徐，止戈散馬，各事家業。脫須糧廩，別遣轉輸，則讒人結舌，疑悔不生，王可高枕太原，朕亦垂拱京洛矣。王若馬首南向，問鼎輕重，朕雖不武，為宗廟社稷計，欲止不能。決在於王，非朕能定，為山止簣，甚為王惜之！<break time="100ms" />　　看官，試想這時候的高大丞相，已與魏主修勢不兩立，怎肯降心受詔，如敕施行？當下作書答復，極陳斛斯椿、宇文泰罪狀，謂將代主除奸。魏主亦下敕罪歡，命宇文泰為關西大行台，且願將愛妹妻泰，令泰遣騎奉迎。一面敕賀拔勝引兵入洛，同敵高歡。<break time="100ms" />　　歡已召弟定州刺史高琛守晉陽，長史崔暹為輔，自引大軍南向，用高敖曹為先鋒，星夜前進，聲言率兵赴闕，但誅斛斯椿，不及他人。宇文泰亦傳檄討歡，自將大軍屯高平，命前隊出駐弘農。兩虎爭雄，俱由斛斯椿一人所致。獨賀拔勝出屯汝水，作壁上觀。此子惟狡猾一事，尚算勝人。魏主也下詔親征，督軍十萬至河橋，令斛斯椿為前驅，列營北邙山。<break time="100ms" />　　椿請率精騎二千，乘夜渡河，掩歡不備，魏主稱善，偏黃門侍郎楊寬進言道：「高歡不臣，人所共知，斛斯椿心亦難測；若渡河有功，恐滅一高歡，又生一高歡了。」魏主即命椿停行。當信不信，不當信而信，安得不敗！椿歎道：「近日熒惑入南斗，天象告警，今上信左右讒間，不用我計，這真所謂天道了！」遂馳書報泰。泰亦顧語僚佐道：「高歡遠道急馳，數日行八、九百里，這是兵家所忌，正當出奇掩擊，主上不能渡河決戰，但知沿河據守，試想黃河萬里，防不勝防，一處疏虞，令彼得渡，大事去了！」說著，亟命趙貴自蒲坂渡河，直趨並州，又遣都督李賢率輕騎千名，往洛扈駕。<break time="100ms" />　　魏主使斛斯椿守虎牢，令行台長孫稚，大都督元斌之為副，行台長孫子彥守陝州，賈顯智、斛斯元壽守滑台，總道是扼要居守，歡軍不能飛渡。哪知才閱兩日，滑台軍司元玄馳至河橋，報稱顯智怯退，速請濟師。魏主亟遣大都督侯幾紹赴援。未幾又接到警報，紹已陣亡，顯智降歡，歡已從滑台渡河了。魏主當然著忙，急向群臣問計，或請奔梁，呆話。或請南依賀拔勝，也靠不住。或請西就關中，下策。或請守洛口死戰，不能。紛紛聚訟，整日不決。忽見元斌之踉蹌奔還，喘聲報告道：「高歡來了！」嚇得魏主修不知所措，匆匆還洛。但挈妃主數人，及從妹明月西奔。不及高后，隱伏下文。<break time="100ms" />　　南陽王寶炬，清河王亶，廣陽王湛，扈蹕隨行，沙門惠臻，負璽持千牛刀相從。途次遣人至虎牢，飛召椿還，椿及長孫稚，方與歡將竇泰相持，聞召卻歸，奔至▉西，得見魏主，方知為元斌之所賣。斌之與椿爭權，潛歸紿主，詭言高歡已至，以致魏主駭奔。椿益加歎息，只好隨主西行。椿弟元壽，因滑台失守，已為亂軍所殺。長孫稚在虎牢，獨力難支，也即奔赴行在。就是長孫子彥，聞滑台、虎牢均已失敗，也棄陝西走。子彥即長孫稚冢男。長孫父子尚得重逢，斛斯兄弟不能再見，這也是有幸有不幸呢！百忙中有此駢句，亦可謂好整以暇。<break time="100ms" />　　清河王亶，廣陽王湛，竟從半途逃歸，仍還洛陽。惟武衛將軍獨孤信卻單騎追及魏主，奉駕西進。魏主歎道：「將軍辭父母，拋妻孥，竟來從朕。古人有言：世亂識忠臣。朕始知非虛語了！」比諸清河、廣陽兩王，應該優獎。嗣是西向奔馳，途次糗漿乏絕，惟飲澗水。到了湖城，有村民獻上麥飯壺漿，聊解饑渴，魏主命免該村傜役十年。再行至崤西，方與泰所遣李賢相遇，奉駕同歸。及入潼關，大都督毛鴻賓迎獻酒食，從行各員才得一飽了。
    </voice>
</speak>
