<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只是倫紀上說不過去。<break time="100ms" />　　那高歡亦愈老愈淫，自載歸爾朱兩后後，左擁右抱，非常歡暱。大爾朱后生子名浟，小爾朱后生子名湝，俱為歡所鍾愛。他如馮娘、李娘，即五十一回之任城、城陽二王妃。由洛陽取歸，均被歡奸占為妾；還有韓娘、王娘、穆娘等，隨時納入，亦隨時侍寢。王娘有子名濬、穆娘有子名淹，濬、淹未長，兩母已亡。及遷都鄴城，復得一廣平王妃鄭氏，芳名叫作大車，丰容盛鬋，妖冶絕倫，歡復據為己有，寵冠後庭。<break time="100ms" />　　鄭氏產得一男，取名為潤。<break time="100ms" />　　東魏天平二年，歡因稽胡、劉蠡升，據雲陽谷，僭稱皇帝，屢為邊患，乃督軍出征，兼程掩擊，破滅蠡升，斬首而歸。到了晉陽，忽得侍婢密報，說是世子高澄，與鄭大車有曖昧情事，歡因澄年才十四，未必遽敢淫烝，反斥侍婢妄言。嗣又經二婢為證，方勃然大怒，召澄入室，加杖百下，幽禁別室。澄係正妃婁氏所生，歡得發跡，半由婁氏為助，見四十四回。所以情好甚篤。婁氏連生六男二女，俱獲長成，自歡廣納妾媵，把愛情移到美姬身上，不免與婁妃相疏。負心漢。偏又長子澄奸案發覺，恨子及母，竟與婁妃隔絕不通，且欲立大爾朱氏子浟為嫡嗣，將澄廢黜。何不並錮鄭氏？<break time="100ms" />　　澄很是焦急，忙向司馬子如處求救，子如在鄴輔政，得澄密書，即至晉陽謁歡。歡與子如向係舊交，無論國事家事，彼此從不諱言，而且妻妾俱得相見，不必趨避。此次子如到來，明明是為高澄母子說情，他卻佯作不知，唯與歡談論國事，直至無語可說，始請謁見婁妃，歡乃述及澄奸庶母，婁妃失察情狀，子如微笑道：「孽子消難，亦奸子如妾，家醜不宜外揚，只可代為掩飾。虧得老臉說出家醜。況婁妃是王結髮婦，常把母家財物助王，王在懷朔鎮時，觸怒鎮帥，受杖傷背，妃晝夜看護，目不交睫，後避葛賊，同走並州，沿途勞頓，日暮履穿，妃又親燃馬糞，代為制靴，此等恩義，怎可忘卻？今日女嫁男婚，相安已久，更不宜為一婦人，自傷和氣。況婢言亦未必可信呢！」歡答道：「君言未嘗無理，但事果屬實，究難輕恕！」子如道：「待子如鞫問情偽，再作計較。」歡即許諾。子如趨至別室，令釋澄候質。澄既得見子如，尚未開口，子如便詰責道：「男兒何故畏威，甘心自誣？」好一個問官。澄聞子如言，自然抵賴，且稱三婢挾嫌誣告。子如召入數婢，厲聲威嚇，不令訴辯。三婢料不敢抗，統皆自縊。子如即報歡道：「果係刁婢妄言，已情虛自盡了！」歡乃大悅，亟召婁妃母子進見，父子夫妻，相對泣下，嗣是和好如初。歡命設盛筵，款侍子如，自起斟酒道：「全我父子，皆出君力！」子如也避席稱謝。這一席宴飲，自傍晚到了夜半，方才停撤，彼此散寢。次日子如辭行，歡贈子如黃金百三十斤，澄亦饋他良馬五十匹，子如樂得叨惠，取金及馬，馳還鄴城。<break time="100ms" />　　澄自是不敢親近鄭大車，大車安然無恙，仍得歡寵眷，始終不衰。但如此重案，化作冰消，後庭侍姬，漸漸放縱起來。歡弟趙郡公琛，留居晉陽，總掌相府政事，他常出入帷闥，見小爾朱氏楚楚動人，竟引起邪心，隨時挑逗。小爾朱氏也愛他弱冠年華，丰神韶秀，竟伺歡外出時，邀琛入室，私與交歡。婢媼等懲著前轍，莫敢告發，一任她送暖偷香，消受溫柔滋味。但天下事若要不知，除非莫為。歡本老奸巨猾，陰為伺察，稍有所聞，即設法賺他二人，果然姦夫淫婦，中了歡計。一夕正續舊歡，偏被歡破門突入，當場捉出一對露水夫妻，當時怒極欲狂，即取過大杖，猛力擊琛，接連數十百下，打得琛皮開肉爛，僵臥地上。再欲毆撻小爾朱氏，那小爾朱氏早長跪膝前，憑著那一雙淚眼，兩道愁眉，嬌滴滴的吐著珠喉，向歡乞憐，竟把歡的鐵石心腸，漸漸熔化。結果是說出數語道：「你欲求生，立刻離開此地，免我動手！」小爾朱氏無可奈何，只好磕頭拜謝，草草整裝，聽歡發落。歡將她逐出靈州，置諸不齒。琛自被曳出戶，因受傷甚重，延挨了一兩日，便即畢命，年只二十有三。色之害人大矣哉。歡訃告鄴中，但說是暴病身亡，東魏主善見，不得不追賜官階，即贈琛為太尉尚書令，予諡曰貞。貞字不知如何解法？後來又加給太師，進爵為王。那小爾朱氏至靈州後，寂寞無依，孤苦了一兩年，遇著一個范陽人盧景璋，娶為繼室，竟隨他過活去了。<break time="100ms" />　　還算幸事。<break time="100ms" />　　惟東西魏已經分峙，北方各鎮，東投西奔，忙個不了。關內都督趙剛，舉東荊州歸附西魏。宇文泰命為光祿大夫。剛勸泰召還賀拔勝等，泰甚以為是，即遣剛南下請求。剛至梁州，與刺史杜懷瑤相識，因托他移書建康。梁主衍嘗優待降將，得書以後，召賀拔勝等入朝，令他自陳行止。勝等俱願北返，梁主乃親餞南苑，厚禮遣歸。賀拔勝與獨孤信、楊忠三人，同時返至長安，各得就職。泰愛忠勇，且留置帳下。勝感梁主恩禮，凡鳥獸南向，概不復射，借示報答的意思。西魏主寶炬，喜勝北還，特加隆眷，累擢勝至太師，勝乃與宇文泰部勒三軍，專謀東略。時斛斯椿已死，宇文泰專政，進位柱國大將軍，用李虎、元欣、李弼、獨孤信、趙貴、於謹、侯莫陳崇七人為輔。進行台郎中蘇綽為左丞，綽博聞強記，熟諳掌故，嘗與泰終夜敘談，娓娓不倦。泰目為奇士，一切機密，輒令參預。綽始作文案程式，朱出墨入，及計帳戶籍諸法，推行一時，秩然不紊。後人多遵為定制，用備鉤稽，這也好算一個吏治家了。特別鉤元。
    </voice>
</speak>
