<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十四回<break time="100ms" />　　飲宮中魏主遭鴆毒　陷澤畔竇泰死戰場
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高歡還洛，另立新君善見。善見尚在衝年，當然不能親政，一切黜陟大權，全握歡手。歡請授趙郡王諶為大司馬，咸陽王坦為太尉，儀同三司高盛為司徒，高敖曹為司空，以下文武百官，各有定職，規模粗具，再議西侵。忽聞宇文泰進攻潼關，殺斃守將薛瑜，虜去戍卒七千人，歡不禁彷徨，遂把遷都的計議，重復提起，即欲實行。當下入朝申諭，謂洛陽西逼關中，南近梁境，在在可虞，不如遷鄴為是。嗣主善見，有何主意！王公大臣等，勢難與抗，只得依議遷都。歡只限期三日，即奉駕啟程，四十萬戶，狼狽就道，百官無從備馬，多半乘驢東行。至車駕已到鄴中，留僕射司馬子如、高隆之，侍中高岳、孫騰，在鄴輔政，改相州刺史為司州牧，魏郡太守為魏尹，司州改作洛州，命尚書令元弼為洛州刺史，鎮守洛陽，歡仍還原鎮。當時有童謠云：「可憐青雀子，飛去鄴城裡，羽翮垂欲成，化作鸚鵡子。」時人指青雀為清河王，鸚鵡為高歡，這也無庸評斷了。洛陽遂為戰爭地。<break time="100ms" />　　且說魏主修在洛陽時，性頗漁色，有從妹三人，不准他適，留侍宮中。最愛寵的就是明月，本與南陽王寶炬同產，受封平原公主，次為清河王亶妹，亦封安德公主，還有一個名叫蒺藜，史家未詳為何王兒女，也照例封為公主。這三公主留居宮掖，公然與魏主相奸，差不多與妃嬪相似，所以高歡女雖入宮為后，未蒙垂愛，綠衣黃裳，已成慣例。魏主修嘗設內宴，使明月侍坐首席，諸宮人因羨生慕，即席賦詩，或詠鮑照樂府云：「朱門九重門九閨，願隨明月入君懷！」魏主也不以為意，唯視明月如掌中珠，愛不忍離，就是棄洛西奔，把高皇后撇置宮中，獨有明月不肯捨去，挈領入關。<break time="100ms" />　　宇文泰因魏主淫及從妹瀆倫傷化，暗令元氏諸王誘出明月，置諸死地。及魏主聞報，已是玉殞香消，不得重生。看官，試想魏主所愛，只此一人，平白地為宇文泰所害，如何不悲！如何不憤！恨不得殺泰報仇！又弄錯了。有時彎弓，有時推案，無非注意宇文泰。泰亦心不自安。<break time="100ms" />　　未幾已是殘臘，有高車別部阿至羅遣使入朝，魏主幸逍遙園，宴待外使，顧語侍臣道：「此處彷彿華林園，使人觸景生悲。」已而宴畢，命取所乘波斯騮馬，駕載還宮。偏該馬不受羈勒，跳躍異常，魏主命南陽王籠轡扳鞍，馬亦不服，一蹷而死。魏主乃另易他馬，還至宮門，馬又驚躍，未肯遽進，連下韃撲，方才馳入。近侍潘彌頗通術數，晨間曾啟奏魏主，謂今日不可不慎，防有急兵。魏主記著，還宮後語潘彌道：「今日幸無他事。」彌答道：「須過夜半，方稱大吉。」魏主似信非信。晚餐時多飲數杯，聊解懮悶，不意過了片刻，胸腹攪痛，竟不可當，連忙臥倒牀上，痛益難耐，輾轉呼號，神疲力盡，未幾即歿，目瞪舌伸。侍臣料是遇毒，想由宇文泰主使，不敢發言。可憐魏主修在位，不滿三年，年僅二十五歲。泰命將魏主棺殮，移殯草堂佛寺中，諡曰孝武，直至十年以後，方得安葬雲陵。弒主事不問可知。<break time="100ms" />　　先時已有歌謠云：「狐非狐，貉非貉，焦梨狗子齧斷索。」至魏主遇弒，人方謂謠言有驗。魏本索發，故稱為索，焦梨狗子，就指宇文泰。泰小字叫作黑獺，籍隸武川，相傳為系出炎帝。遠祖葛烏兔，始為鮮卑酋長。數傳至普回，得一玉璽，篆文有皇帝璽三字，驚為天授。鮮卑呼天為宇，君為文，因號宇文國，並以為氏。普回子莫那，徙居遼西，九傳為前燕所滅，遺胤陵由燕奔魏，遂居武川。陵曾孫名肱，肱妻王氏生泰時，有黑氣如蓋，下覆兒身，所以取名黑獺，非狐非貉，便是暗寓黑獺的意義。宇文泰家世，前未敘及，故就此帶過。<break time="100ms" />　　泰既毒死魏主修，遂率王公大臣，推立南陽王寶炬。寶炬為孝文帝孫，京兆王愉子，官拜太宰，錄尚書事。寶炬循例三讓，然後允諾。時已歲暮，遂於次年元旦，即位長安，大赦改年，紀元大統。追尊皇考愉為文景皇帝，皇妣楊氏為皇后。立妃乙弗氏為正宮，世子欽為太子。進宇文泰為大丞相，封安定郡公，都督中外諸軍，錄尚書事，斛斯椿為太保，廣平王贊為司徒，廣陵王欣為太傅，萬俟壽樂乾為司空。遣都督獨孤信招撫荊州，東魏令恒農太守田八能，候途邀擊，為信所敗。信直抵荊州，復擊破東魏刺史辛纂，纂敗遁入城，門未及闔，被信前驅楊忠，追入斬纂，遂據荊州。既而東魏復遣侯景、高敖曹等攻荊州城，信因眾寡不敵，復與楊忠奔梁；<break time="100ms" />　　荊州又入東魏。<break time="100ms" />　　會渭州刺史可朱渾元，潛與歡通，率部眾三千戶，奔往晉陽。高歡始聞魏主修遇弒事，因啟請素服舉哀。太學博士潘崇和，謂君以無禮待臣，不必素服，商民不哭桀，周臣不服紂，便是此意。國子博士衛既隆、李同軌等，但主張高后守制，謂高后未絕永熙，應為服素，東魏主乃命依議。<break time="100ms" />　　高后尚在青年，不耐守寡，勉強為故主素服，暗中卻另思擇配。適彭城王韶為司州牧，溫文爾雅，年貌翩翩，韶為彭城王劭子，見四十八回。被高后瞧入眼波，惹動情思，屢與乃父談及。高歡愛女情深，料她有意求合，遂召入彭城王韶，願將嫠女嫁與為妃。韶見高家勢盛，樂得借此攀援，遂滿口稱謝。歡遂令嫠女改服盛裝，配韶為婦，並將洛陽宮中的珍寶，贈作妝奩。就中有珍器二具，最稱奇美，一是成對的玉缽，晶潔無瑕，雕工尤妙，用水貯入，雖經倒置，亦不滲漏，一是瑪瑙榼，能容三升，湊縫中用玉嵌入，好似生成一般。相傳為西域神工所制，獻入魏廷，傳為秘寶。餘物不可勝計，韶既娶國母為妻室，復得了許多珍品，真是喜出望外，欣感莫名。那高氏女亦幸獲佳偶，深慰渴念，魚水諧歡，無容絮敘。
    </voice>
</speak>
