<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那高歡奔回信原，尚欲收拾殘軍，再行決戰，使張華原巡視各營，照簿點兵，無人出應。急忙還白道：「眾已散盡，各營皆空虛了！」歡尚未肯去，阜城侯斛律金在側，便啟請道：「眾心離散，不可復用，宜速還河東為是！」遂命左右牽馬入帳，促歡上馬。歡跨上馬鞍，尚未縱轡，由金用鞭拂馬，方才東馳。到了河濱，驀聞後面人聲馬沸，震蕩波流，料知有追兵到來，只好匆匆急渡。偏偏船離岸遠，一時不能駛近，有許多將士情急逃生，躍馬入河，俱被流水漂去。歡改乘橐駝就船，始得東渡。共計喪失甲士八萬人，鎧仗十有八萬件。<break time="100ms" />　　宇文泰聞歡遁走，始督軍追至河上，遙望歡已過河，乃停軍不追。可巧徵調各兵，陸續報到，都督李穆道：「高歡已經破膽，請速渡河追去，毋令漏網。」泰歎道：「窮寇莫追，兵家至言，我軍已獲全勝，得意不宜再往了！」乃返至戰所，令每人種柳一株，留旌武功。越日凱旋渭南，奏捷論功，李弼、趙貴以下，皆進爵增邑有差。<break time="100ms" />　　高歡還入晉陽，忿懑異常。侯景亦憤然道：「黑獺新勝而驕，必不為備，願得精騎二萬，擒歸黑獺，報復前恨！」又來說大話了。歡遲疑未決，入白婁妃，婁妃道：「果如景言，景豈尚有還理？得一黑獺，失一侯景，究有何利？」歡乃罷議。婁妃卻是知人。高敖曹得歡敗耗，也解恒農圍，退保洛陽。<break time="100ms" />　　宇文泰自沙苑得勝，復欲圖洛，乃遣行台王季海，與獨孤信率步騎二萬，逕趨洛陽，又命洛州刺史李顯赴三荊，賀拔勝、李弼圍蒲坂。蒲坂守將，為東魏秦州刺史薛崇禮，登陴力御。別駕薛善，係崇禮族弟，密語崇禮道：「高歡有逐君大罪，善與兄忝列簪纓，世荷國恩，今大軍已臨，尚為高氏固守，一旦城陷，函首送長安，署為逆賊，死有餘愧，不如先行歸款，尚得自全！」崇禮嘿然不答，善竟與族人開城，迎納賀李等軍。崇禮倉猝出走，中途被獲。宇文泰聞捷馳至，賜薛善等五等封爵。善固辭不受，崇禮為善從兄，因得宥死，不復加罪。泰遂略定汾、絳二州。<break time="100ms" />　　獨孤信行至新安，高敖曹引兵北去，只留廣陽王元湛守洛陽。湛無膽略，也棄城奔鄴，信遂得據金墉城。東魏潁川長史賀若統，又執住刺史田迄，舉城降西魏軍。梁州、滎陽、廣州，望風歸附。東魏行台任祥，往攻潁川，為西魏大都督宇文貴擊敗，任祥奔還。陽州刺史邢椿，被州將是雲寶刺死，亦奔降西魏軍。西魏都督韋孝寬，復攻陷東魏豫州，河南諸州郡，多半沒入西魏。<break time="100ms" />　　東魏大行台侯景治兵虎牢，謀復河南諸州，韋孝寬等未免膽怯，又棄城遁去。侯景出兵四略，奪還南汾、潁、豫、廣四州，遂邀同高敖曹，進圍金墉。高歡亦率軍繼進，獨孤信飛報長安，請即濟師。西魏主寶炬，正因洛陽得手，擬謁園陵，湊巧洛使告急，遂命尚書左僕射周惠達，輔太子欽守長安，自與宇文泰督軍東行，令李弼、達奚武為前驅，直達湝城。<break time="100ms" />　　日暮下寨，李弼登高遙望，遙見群鳥向西北飛來，便道：「天色已晚，鳥應歸棲，今尚西翔，必有賊軍前來，不可不防！」遂偕達奚武移屯孝水，遣人哨探，並令軍士取薪為備。約過片刻，果有探馬入報，敵軍來了！弼即命部眾曳薪揚塵，鼓噪前進，敵騎不過千人，未測弼軍多寡，當即返奔。弼麾軍追上，斲斃敵將一人，一將逃免，餘眾盡得俘獲，解送恒農。看官道敵將為誰？一將叫作莫多婁貸文，已經被殺，一將就是可朱渾元，竟得逃脫。敘筆矯變。原來侯景聞西魏軍至，擬整兵待著，偏莫多婁貸文，不受景命，邀同可朱渾元，率千騎來襲西魏軍，剛被李弼偵覺，一場追擊，貸文喪命，元得倖還。<break time="100ms" />　　李弼待泰同進，共至▉東，侯景撤圍引去。泰率輕騎追至河上，景回馬佈陣，北據河橋，南倚邙山，與泰對仗。兩軍交鋒，才及數合，景見泰執旗指揮，便拔箭射去，正中泰坐馬。馬負創驚逸，不可羈勒，泰隨馬竄去，約經裡許，竟為所掀，墜落地上。侯景瞧著，驟馬追來，泰身旁並無他人，只有都督李穆，緊緊隨著。穆見侯景來追，手下約有百餘騎，孤身如何抵擋，眉頭一皺，計上心來，佯用馬鞭扶泰背上，厲聲叱道：「籠東軍士，籠東係披靡之意。爾主何在？乃尚留此，不急上馬，更待何時？」好似曹阿瞞的急智。景聽得此言，還疑自己看錯，停馬不追。穆即以己馬授泰，與泰俱走，回入大營，調軍再進。<break time="100ms" />　　侯景方才回營，總道泰軍已去，不致復來，哪知西魏兵如潮湧至，不及列陣，竟被蹂躪。景撥馬遁去，部兵四散，獨高敖曹自恃勇悍，尚建著麾蓋，與泰角戰。泰盡銳圍攻，殺得敖曹部下，七倒八歪。敖曹仗著長槊，突出重圍，單騎走投河陽南城。守將高永樂為歡從子，與敖曹有宿嫌，閉門不納。敖曹潛匿橋下，追騎趨至，見有金帶浮出，競向橋下攢射。敖曹自知不免，始奮首與語道：「來！來！好給汝開國公！」<break time="100ms" />　　說著，那頭顱已被人斲去。強盜結果，應該如此。
    </voice>
</speak>
