<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十五回<break time="100ms" />　　用少擊眾沙苑交兵　廢舊迎新柔然納女
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高歡聞竇泰死耗，不勝悲悼，自思泰既陷沒，大違初願，遂撤去浮橋，退回晉陽。宇文泰亦還軍長安。惟高敖曹尚未得聞，引軍急進，直抵上洛城下。洛郡人泉岳及弟猛略，與順陽人杜窋等，欲翻城出應敖曹。洛州刺史泉企，探悉陰謀，捕戮泉岳兄弟，獨杜窋得縋城出走，奔歸敖曹。敖曹猛力撲城，城上矢石交下，連中敖曹三矢。敖曹暈墜馬下，良久復甦，復上馬督攻。泉企固守旬餘，二子元禮、仲遵，皆有勇力，隨父拒敵，日夕不懈。會仲遵被流矢傷目，不能再戰，城遂失陷，企與二子皆被擒。及企見敖曹，大聲呼道：「我係力屈，本心原不服哩！」敖曹也不去殺他，繫諸幕下，即用杜窋為刺史。<break time="100ms" />　　休兵數日，擬進攻藍田關。忽來了晉陽使人，傳述歡令道：「竇泰戰歿，人心搖動，宜收軍即還；萬一路險賊盛，但求自脫罷了。」敖曹不忍棄眾，令部曲先行，自己斷後，徐徐引退。西魏軍卻不敢追躡，任他自歸。泉企子元禮，由敖曹帶還。仲遵傷重不能行，仍使在洛州城。企在途中，私誡元禮道：「我餘生無幾，死不足畏，汝兄弟二人，才器足以立功，須自覓生機，勿因我已東去，遂虧臣節！」此君頗似王陵母。元禮乃伺隙逃還，與仲遵陰結豪右，襲殺杜窋，西魏遂授元禮為洛州刺史，准令世襲，企竟病死鄴中。<break time="100ms" />　　高歡欲為竇泰報仇，大閱兵馬，再擬出師，適宇文泰出拔恒農，把東魏陝州刺史李徽伯擄去，歡即發兵二十萬，由壺口趨蒲津，使高敖曹率兵三萬出河南。時關中大饑，人自相食，宇文泰部下不滿萬人，留屯恒農就食，已閱五旬，探報謂歡將渡河，乃引兵入關。高敖曹進圍恒農，城中有備，一時攻打不下。歡長史薛琡語歡道：「西人連年饑饉，故冒死來陝州，欲取倉粟，今敖曹已圍陝城，粟不得出，但宜置兵諸道，勿與野戰，待他麥秋無收，民自饑死，寶炬、黑獺，無慮不降，今且不必渡河！」侯景時亦從軍，也進諫道：「今日舉兵西來，關係極大，倘或不勝，猝難收集，不如分作二軍，相繼進行，前軍得勝，後軍方進，前軍若敗，後軍亦可往援，這乃是萬全之計。」歡不肯依議，竟從蒲津濟河。<break time="100ms" />　　華州刺史王羆首當衝要，宇文泰致書相勉，羆答復道：「臥貉子怎得輕過？」及歡至馮翊城，呼羆問道：「何不早降？」羆戎服登陴，朗聲傳語道：「此城是王羆冢，死生在此，汝等何人善戰，請來一決雌雄！」歡知不可攻，乃移駐信原。<break time="100ms" />　　宇文泰因歡軍入境，亦馳詣渭南，徵調諸州兵馬，急切未能召集，泰不堪久待，便欲進兵擊歡，諸將以寡不敵眾，請俟歡西進，再觀形勢。泰正色道：「歡若得至長安，人情必且大震，今乘他遠來，兜頭迎擊，彼衰我銳，何患不勝！」遂下令軍中，就渭水架設浮橋，即日渡渭，直抵沙苑，與東魏軍相隔，只六十里。<break time="100ms" />　　諸將雖不敢違令，各有懼色，獨宇文深稱賀，並語泰道：「高歡鎮撫河北，甚得眾心，若據境自守，卻是難圖；今懸軍渡河，非眾所欲，彼無非為竇泰戰死，挾恨前來，這就是叫作忿兵，忿兵必敗。今願假深一節，發王羆兵，截歡走路，前犄後角，使無遺類，怎得不賀？」深有此智，不愧為宇文家兒。泰乃遣穎昌公達奚武往覘歡軍。武只率三騎潛往，改作東魏軍裝，日暮去營數百步，下馬潛聽，得敵軍號，夜間上馬歷營，與巡夜相似。歡毫不備防，所有軍中情狀，俱被武窺悉，還營報泰。泰正思進逼歡營，忽由偵騎報到，歡兵且至，泰又召集將佐，商議對敵的方法。儀同三司李弼獻策道：「彼眾我寡，不可平地列陣，此東十里有渭曲，請先行據守為佳。」泰亦稱善，便徙至渭曲，背水列營，令李弼為右拒，趙貴為左拒，將士皆埋伏葦中，聞鼓乃起。待至日暮，歡軍乃至，望見西魏營內，偃旗息鼓，毫無聲響，營旁葦深土泞，不堪進逼。歡亦防有伏兵，擬縱火焚葦，偏侯景進言道：「我軍大舉前來，應生擒黑獺，曉示百姓，若徒用火攻，就使將黑獺燒死，也是無名無望，不足示威！」歡將彭樂憤憤道：「我眾賊寡，百人擒一，亦尚有餘，要用什麼火攻計！」好好一條計策，徒被二人破壞。歡乃麾兵直進，大眾爭前恐後，一湧而上，無復行列。俄聞西魏營內，鼓聲驟震，蘆葦叢裡的伏兵，執戈齊起，來殺歡軍，趙貴從左衝入，李弼自右突進，把歡軍裂作數截，歡軍立即大亂。李弼弟檦年少膽壯，隱身鞍甲中，躍馬陷陣，伺敵不防，露首出矛，左搠右刺，應手落馬。歡軍爭噪道：「當避此小兒！」歡將彭樂使性善鬥，且帶著三分酒意，躍馬亂闖，好象猘尤一般。既而殺得性起，把甲冑盡行卸去，裸體馳入宇文陣內，適遇西魏征虜將軍耿令貴，一槍挑來，不偏不倚，刺入樂胸。樂忙用刀格開，腸已流出，鮮血狂噴，他卻大吼一聲，拚死再戰。旁有他將馳至，接住令貴廝殺，樂方得回馬出陣，納腸裹胸。還欲返身殺入，怎奈各軍俱已敗還，連讓步都來不及，怎能再入敵陣？那後面亦鳴金收軍，只好隨眾退回。宇文泰也不追趕，勒兵還營，各將都上前獻功。泰見了李檦，顧語左右道：「出兵打仗，全靠膽壯，不必昂藏七尺，但看他年輕身矮，亦能殺賊哩！」語未畢，又見耿令貴入帳，甲裳盡赤。泰又說道：「甲裳中有如許血跡，奮勇可知！」<break time="100ms" />　　遂一一記功，靜待犒賞。各將士散歸本營，休息去訖。
    </voice>
</speak>
