<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高歡得報，如喪肝膽，召責永樂，加杖二百下。追贈敖曹太師，兼大司馬太尉。一面督率大軍，自往爭洛。兩下相遇，彼此陣勢綿亙，首尾遠隔，從旦至未，戰至數十百合，氛霧四塞，莫能相知。西魏左右翼獨孤信、趙貴等，戰並不利，又未知君相所在，弄得茫無頭緒，棄軍奔還。此外各軍，當然溃散。宇文泰尚在營中，亦覺保守不住，毀去營寨，奉主西歸，留儀同三司長孫子彥，守金墉城。西魏將軍王思政，尚與東魏軍猛鬥，舉矟橫擊，一舉輒踣敵數人。既而陷入敵陣，左右盡死，思政亦受創暈僕。他平時出戰，嘗著破衣敝甲，敵人疑是末弁，由他倒地，不暇梟首，還有他將蔡祐，率親兵數十人，下馬步鬥，齊聲大呼，擊斃東魏兵甚多。東魏兵四面繞集，圍至數十重，祐彎弓持滿，盤旋四射，發無不中，敵不敢近。突有壯士數名，身穿厚甲，手執長刀，躍馬逕入，去祐騎僅三十步。祐隨身只有一矢，左右勸祐速射，祐從容道：「我等性命，在此一矢，怎可虛發！」道言未絕，那來兵相距不遠，方把弓弦一扯，颼的一聲，正中來兵頭目，流血墜下，餘人卻退。祐乘勢突出，徐徐引還，東魏兵不敢追逼，也收軍回營。思政部將雷五安，失去主將，復至戰場尋覓屍首，可巧思政已蘇，即割衣裹創，扶他上馬，馳還恒農。宇文泰已入恒農城，檢閱大將，尚少王思政、蔡祐二人，正在著急，見祐引軍回來。祐字承先，泰即呼道：「承先得還，我無懮了！」再問及戰鬥情形，祐毫不言功。最難得者在此，可為孟之反第二。經部下替祐述明，泰益驚歎道：「承先有功不伐，真算是難得了！」未幾思政亦到，見他創痕累累，黯然泣下。籠絡將士。因授思政為東道行台，留鎮恒農，自奉寶炬還長安。不料長安變亂，留守周惠連，偕太子欽出奔渭北，關中大擾。這變亂的原因，是由留守兵少，前所虜東魏士卒，擁戴故將趙青雀，伺隙據城。又有雍州刁民於伏德等，亦劫咸陽太守慕容思慶，同時作亂。西魏主寶炬，留駐閿鄉，由宇文泰入關討賊。泰因士馬疲敝，不願速進，且謂青雀等烏合，不足為患，散騎常侍陸通進諫道：「蜂蠆有毒，不宜輕視！今軍雖疲乏，精銳尚多，加以明公聲威，麾軍壓賊，立可蕩平；若養癰貽患，轉非良策。」泰即依議，整軍西人，父老見泰回師，且悲且喜，士女亦交相慶賀。華州刺史宇文導，係泰從子，繼王羆後任，起兵襲咸陽，斬思慶，擒伏德，渡渭會泰，同攻青雀。青雀敗死，泰遣使至閿鄉報捷，迎駕入長安。泰出屯華州。東魏丞相高歡，進攻金墉，長孫子彥毀去城中室庐，開門潛遁，歡入城巡視，遍地已成瓦礫，索性將城砦毀去，但使洛州刺史王元軌鎮轄，自返晉陽。<break time="100ms" />　　是年冬季，西魏復遣將軍是雲寶，掩入洛陽，王元軌棄城東走，廣州亦為西魏將趙剛所陷，襄、廣以西，復為西魏有。<break time="100ms" />　　是時柔然復強，頭兵可汗阿那瓖，雄踞朔方。見前文。起初尚向魏稱臣，及魏已分裂，遂把臣字削去，通使東西，居中取利，先向東魏求婚，東魏許將宗女蘭陵公主，嫁與為妻。柔然遂幫助東魏，侵擾西魏，宇文泰方有事東方，不遑北顧，也只好設法羈縻，餌以女色。無非晦氣幾個宗女。乃使中書舍人庫狄峙，北赴柔然，與議和親，頭兵可汗有弟塔寒，未曾婚娶，因向西魏求婦，西魏封舍人元翌女為化政公主，遣嫁了去。<break time="100ms" />　　但東西兩魏，雖都用著美人計，籠絡柔然，究竟東魏宗女，配與可汗，西魏宗女，不過一個可汗的弟婦，兩邊權勢，相形見絀。宇文泰特勸主子寶炬，納頭兵女為妃，再向柔然議婚，偏頭兵可汗，定欲納女為后，方肯如約。泰不得已為廢后計，請寶炬割愛從權。以女易女，卻還值得，只難為了乙弗后。看官，試想寶炬已納乙弗氏為后，生男育女，已有數人，就是太子欽亦乙弗后所出。后父瑗曾為兗州刺史，母為淮陽長公主，乃是孝文帝第四女，本來是閥閱名媛，更兼容德兼全，仁而且儉。此次顧全大局，不得不游居別宮，后且自願為尼，削髮參禪。乃令扶風王元孚至柔然迎女。<break time="100ms" />　　柔然送女南來，有車七百乘，馬萬匹，橐駝千頭。行次黑鹽池，遇著鹵簿儀仗，來迎新后。孚請柔然女正位南面，柔然女答道：「我未見汝主，尚是柔然女兒，汝國以南面為尊，我國卻尚東面，各守國俗便了。」於是西魏儀仗，盡皆南向，柔然營幕，仍然東向。及迎入長安，即行冊后禮。后號鬱久閭氏，年才十四，容貌端嚴，頗饒才識，只有一種大病，便是一個妒字。她因廢后乙弗氏尚在都中，常有違言。西魏主寶炬，取悅新后，特遣次子戊為秦州刺史，奉母乙弗氏赴鎮。母子入宮辭行，與寶炬相見，並皆泣下。寶炬本無芥蒂，為勢所迫，勉強出此，此時觸起舊情，也淚下不止。且密囑乙弗氏在外蓄髮，再圖後會。乙弗氏母子，乃拜辭而去。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　廢后原來事不經，況兼婦德足儀型；<break time="100ms" />　　如何迎入侏俐女，訣別妻孥泣帝庭！<break time="100ms" />　　光陰易過，倏忽經年，那柔然竟來犯邊。究竟為著何因，待小子下回再表。
    </voice>
</speak>
