<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十六回<break time="100ms" />　　戰邙山宇文泰敗溃　幸佛寺梁主衍捨身
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說西魏立柔然女鬱久閭氏為后，是大統四年間事。越年廢后乙弗氏，隨子戊出居秦州。又越年二月，柔然入犯，舉國南來，直抵夏州。西魏主寶炬，免不得遣使詰問，究為何事興兵？柔然主頭兵可汗，謂一國不能有二后，西魏故后尚存，將來仍擬復封，我女總要被黜，所以興師問罪云云。看官，試想柔然遠居塞外，如何曉得魏宮中情事？這無非是鬱久閭氏，聞知乙弗氏臨別，由西魏主囑她蓄髮，所以暗中懷妒，通報柔然，叫他興兵內逼，好把故后除去，免貽後患。西魏主寶炬，接得去使還報，躊躇了好多時，便歎息道：「豈有百萬番兵，為一女子大舉？但朕若不肯割愛，自招寇患，亦有何面目自見諸將帥呢！」外人要你殺妻，你便將愛妻殺卻，若叫你自殺，你將奈何？乃遣中常侍曹寵，齎手敕赴秦州，令乙弗氏自盡。乙弗氏灑淚，泣語曹寵道：「願至尊享千萬歲，天下康寧。我死無恨！」說著，召次子武都王戊至前，囑他後事。且令傳語皇太子，善事阿父，勿念生母，語多悽愴，慘不忍聞。左右皆垂涕失聲，莫能仰視。時乙弗氏已蓄髮鬑鬑，因復召僧供佛，再向佛像前落髮，始入室服毒，引被自覆而歿，年三十一。<break time="100ms" />　　當下鑿麥積崖為龕，殮棺告窆，柩將入穴，有二叢雲先入龕中。一滅一出，人皆詫為異事，後來號為寂陵。曹寵還都復命，西魏主又遣人報告柔然，頭兵可汗，乃引兵退去。<break time="100ms" />　　是年鬱久閭氏懷妊將產，居瑤華殿，輒聞狗吠聲，心甚不安。繼而臨盆坐蓐，胞久不下，毉巫相繼召集，或為診治，或為祈禱，鬱久閭氏惟雙睜鳳目，滿口譫言，忽言有盛飾婦人入室，忽言婦人立在牀邊，用物擊我，毉巫皆無所見，都嚇得毛骨森豎，齒牙皆震。好容易產下一兒，那鬱久閭氏已兩目一翻，嗚呼哀哉，年只十六。當時宮禁內外，統說是故后為祟，因致產亡。容或有之。西魏主寶炬，命將遺骸安葬少陵原，不消細述。<break time="100ms" />　　東魏接連改元，始因南兗州獲得巨象，稱為禎祥。及改年元象，越年冊立高歡次女為皇后，營立新宮，復改元興和。禁民間立寺，改停年格，命百官就麟趾閣議定新制，號為麟趾格，頒敕施行。命侯景為吏部尚書，兼尚書僕射，出任河南大行台，隨機防禦。<break time="100ms" />　　適北豫州刺史高仲密，陰謀外叛。高歡遣將奚壽興代掌軍事，仲密竟執住壽興，通款西魏，以虎牢為贄儀。原來仲密為高敖曹次兄，見前。本來是忠事東魏，官拜御史中尉，遇事敢言，頗有直聲。嗣因與妻室反目，將妻休棄，遂致與妻舅崔暹有嫌。所選御史，均被暹排去，免不得怏怏失望，怨及朝廷。暹為高澄心腹，與澄同在鄴中，見五十四回。澄為大丞相世子，姊入為后，又娶東魏主妹馮翊公主為妻，真是元勛貴戚，權燄熏天。崔暹倚作黨援，當然是指揮如意，他妹被仲密休棄后，即由澄出為媒介，別嫁顯宦，格外備儀。仲密亦娶一繼妻李氏，美豔工文，澄借賀喜為名，親往審視，果然是丰姿綽約，比眾不同。嗣是暗地垂涎，伺仲密外出時，竟馳至高宅，挑誘李氏。李氏拒絕不從，澄竟用出強暴手段，硬脅李氏入室，為強姦計。當由高氏家人，飛報仲密，仲密踉蹌歸家，澄乃自去。李氏衣裳破裂，泣告仲密，仲密懷恨益深，遂乞請外調，出為北豫州刺史，挈眷赴鎮，潛通西魏。可巧高歡激變，索性明目張膽，背東歸西。仲密無故棄妻，惹出許多禍祟，這也自貽伊戚，不能盡咎他人。<break time="100ms" />　　高歡聞仲密叛去，事出崔暹，即召暹赴晉陽，將加死罪。如何不知子惡？暹忙向高澄乞憐，澄匿暹府中，浼人說歡，一再請免，歡乃宥暹不問。嗣聞西魏授仲密為侍中司徒，並由宇文泰督率諸軍，來收虎牢，且進圍河橋南城，歡因發兵十萬，親至河北，御宇文泰。泰退軍▉上，令軍士駕舟，縱火上流，欲毀河橋。東魏將斛律金，使行台郎中張亮，用小艇百餘艘，阻截敵船，用鏈橫河，係以長鎖，釘住兩岸，敵人不得近橋，橋始獲全。歡渡河據邙山，依險立營，數日不進。泰在▉曲留住輜重，乘夜襲歡，偵騎馳報歡營，歡笑道：「賊距我四十里，夤夜前來，必患饑渴，我正好以逸待勞呢。」乃整陣待著。候至黎明，泰軍果然馳到。歡將彭樂，不俟泰軍列陣，便率數千精騎，衝將過去。泰軍見歡有備，已是驚惶，更遇著驍勇善戰的彭樂，執著一桿長刀，左右亂劈，但見頭顱滾滾，飛擲空中，不由的旁觀股栗，紛紛逃回。泰亦只好退走。歡軍見彭樂得勝，統上前力追，殺死泰軍無數。彭樂且一馬當先，追至▉上，踹入泰營，泰棄營再遁。西魏侍中大都督臨洮王元柬，蜀郡王元榮宗，江夏王元升，巨鹿王元闡，譙郡王元亮，詹事趙善等，倉猝不及遁逃，俱被擄去。泰正策馬西奔，忽背後有人大呼道：「黑獺休走！」泰急返顧，見一敵將威風凜凜，殺氣騰騰，禁不住一身冷汗，勉強按定了神，徐聲與語道：「汝非大將彭樂麼？從泰口中呼出彭樂，筆勢好不平。一個偉男子，可惜太呆，試想今日無我，明日豈尚有汝麼？何不急速還營，收取金寶！」彭樂聞言，也覺有理，遂停住不趕，泰得脫去。
    </voice>
</speak>
