<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　歡知不能拔，乃使參軍祖珽，呼孝寬道：「君獨守孤城，終難瓦全，不如早降為是！」孝寬厲聲答道：「我城池嚴固，兵多糧足，足支數年，且孝寬是關西男子，怎肯自作降將軍！」珽復語守卒道：「韋城主受彼榮祿，或當與城存亡，汝等軍民，何苦隨死？」守卒俱搖首不答。珽復射入賞格，謂能斬城主出降，拜太尉，封郡公，賞帛萬匹。孝寬手題書背，返射城外，謂能斬高歡，準此賞格。歡苦攻至五十日，始終不能得手，士卒戰死病死，約計七萬人，共為一冢。大眾多垂頭喪氣，歡亦舊病復作，入夜有大星墜歡營中，營兵大嘩，乃解圍引還。歡悉眾攻一孤城，終不能下，所謂強弩之末，勢不能穿魯縞。當時遠近訛傳，謂歡已被孝寬射死。西魏又申行敕令道：「勁弩一發，凶身自殞。」歡也有所聞，勉坐廳上，引見諸貴。大司馬斛律金為敕勒部人，歡使作敕勒歌，歌云：「敕勒川，陰山下，天似穹庐，籠罩四野。天蒼蒼，夜茫茫，風吹草低見牛羊。」斛律金為首倡，歡依聲作和，語帶嗚咽，甚至淚下。死機已兆。自此病益沉重，好容易延過殘冬，次年為武定五年，元旦日蝕，歡已不能起牀，慨然歎道：「日蝕恐應在我身，我死亦無恨了！」日蝕乃天道之常，干卿甚事！遂命次子高洋，往鎮鄴郡，召世子澄返晉陽。<break time="100ms" />　　澄入問父疾，歡囑他後事，澄獨以河南為懮。歡說道：「汝非懮侯景叛亂麼？」澄應聲稱是。歡又道：「我已早為汝算定了，景在河南十四年，飛揚跋扈，只我尚能駕馭，汝等原不能制景，我死後，且秘不發喪，庫狄乾、斛律金，性皆道直，終不負汝。可朱渾元、劉豐生，遠來投我，當無異心。韓軌少戇，不宜苛求。彭樂輕躁，應加防護。將來能敵侯景，只有慕容紹宗一人，我未嘗授彼大官，特留以待汝，汝宜厚加殊禮，委彼經略，侯景雖狡，想亦無能為了。」說至此，喉中有痰壅起，喘不成聲，好一歇始覺稍平，乃復囑澄道：「段孝先即段韶字。忠亮仁厚，智勇兼全，如有軍旅大事，盡可與他商議，當不致誤。」是夕遂歿，年五十二。<break time="100ms" />　　澄遵遺命，不發喪訃，但詭為歡書，召景詣晉陽。景右足偏短，騎射非長，獨多謀算，諸將如高敖曹、彭樂等，皆為景所輕視。嘗向歡陳請，願得兵三萬，橫行天下，要須濟江縛取蕭衍老公，令作太平寺主，歡因使景統兵十萬，專制河南。景又嘗藐視高澄，私語司馬子如道：「高王尚在，我未敢有異心，若高王已沒，卻不願與鮮卑小兒共事。」子如忙用手掩住景口，令勿多言。景復與歡約，謂自己握兵在外，須防詐謀，此後賜書，請加微點，歡從景言，書中必加點以作暗號。高澄卻未知此約，作書召景，並不加點，景遂辭不就征。且密遣人至晉陽，偵歡病狀。<break time="100ms" />　　旋接密報，晉陽事盡歸高澄主持，料知歡必不起，乃決意叛去，通書西魏，願舉河南降附。西魏授景為太傅，領河南大行台，封上谷公。景遂誘執豫州刺史高元成，襄州刺史李密，廣州刺史暴顯等，潛遣兵士二百人，夜襲西兗州，被刺史邢子才探悉，一律掩獲，因移檄東方諸州，各令嚴防。高澄即派司空韓軌，督兵討景。<break time="100ms" />　　景恐關、陝一路，為軌所斷，不如南向投梁，較無阻礙，乃遣郎中丁和，奉表至梁。內言臣景與高澄有隙，願舉函谷以東，瑕邱以西，如豫、廣、潁、荊、襄、兗、南兗、濟、東豫、洛陽、北荊、北揚等十三州內附，所有青、徐數州，但須折簡，即可使服。齊、宋一平，徐事燕、趙，混一天下，便在此舉云云。忽降西魏，忽附南朝，景之狡猾已可想見。梁主衍接閱景表，因召群臣廷議，尚書僕射謝舉進諫道：「近來與東魏通和，邊境無事，若納彼叛臣，臣竊以為未可！」梁主怫然道：「機會難得，怎得膠柱鼓瑟？」群臣多贊成舉議，請勿納景。獨有一人鼓掌道：「天與不取，反受其咎；況陛下吉夢征祥，臣曾料是混一的預兆，今言果驗，奈何勿納！」梁主亦欣然道：「誠如卿言，朕所以擬納侯景呢。」小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　豎牛入夢叔孫亡，故事曾從經傳詳；<break time="100ms" />　　盡說春秋成答問，如何迷幻自招殃！梁武曾作春秋答問，見《梁書本紀》。<break time="100ms" />　　究竟梁主曾夢何事，與梁主詳夢，及勸納侯景，又為何人？俟小子下回再詳。<break time="100ms" />　　賀琛上書言事，臚陳四則，未嘗無理。梁主衍護短矜長，頒敕詰責，昏髦情形，已可概見。然讀其敕文，猶令琛指實具陳，琛少振即餒，仍作寒蟬，主不明，則臣不能伸其直，於琛何尤焉！惟梁主信佛過甚，教子無方，琛上書時，亦未聞提及，捨本逐末，皮相虛談，繩以國家大體，琛固未足知此也。高歡年已五十，尚娶蠕蠕公主，老猶漁色，不死何為？玉璧之圍，五旬不下，雖由韋孝寬之善守，亦由高歡之精神不濟，未能振作軍心。將帥疲敝，而望士卒之振奮，不可得也。及歸死晉陽，猶能智料侯景，以慕容紹宗為囑，工心計於生前，貽智謀於身後，此其所以為亂世之雄也歟！
    </voice>
</speak>
