<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時儲嗣雖定，諸子未免不平，因為梁主不立嫡孫，但立庶子，大家資格相等，沒一個不覬覦神器，猜忌東宮。邵陵王綸，係梁主第六子，性最浮躁，喜怒無常，車服嘗僭擬乘輿，遊行無度。梁主屢戒不悛，曾將他錮置獄中，免官削爵，已而仍復舊封，命為揚州刺史，縱肆如故。遣人就市購物，不給價值，商民怨聲載道，甚至罷市。府丞何智通具狀上聞，綸竟遣人刺殺智通。梁主乃將綸召回，鎖禁第舍，免為庶人。過了數月，又賜復封爵，何溺愛乃爾！授丹陽尹。綸恃寵生驕，妄思奪儲，太子綱當然嫉視，請出綸為南徐州刺史，有詔依議。還有梁主第五予庐陵王續，出鎮荊州，第七子湘東王繹，出鎮江州，第八子武陵王紀，出鎮益州，皆權侔人主，威福自專。惟次子豫章王綜，已死北朝，四子南康王績，長孫豫章王歡，俱已去世，免為東宮敵手。但太子綱終不自安，常挑選精卒，為自衛計。<break time="100ms" />　　梁主衍未察暗潮，反因舍嫡立庶的情由，未免內愧，所以待遇昭明太子諸男，不亞諸子。河東王譽得為湘州刺史，岳陽王詧，亦授雍州刺史。鑞見梁主年老，朝多秕政，也不免隱蓄雄心，豫先戒備。自思襄陽形勝，為梁業開基地，正好作為根據，遂聚財下士，招募健卒數千人，環列帳下。一面究心政事，拊循士民，轄境稱治。未幾庐陵王續，病歿任所，調江東王繹繼任。繹喜得要地，入閤歡躍，靴履為穿。<break time="100ms" />　　梁主怎知諸子用意，總道是孝子賢孫，不復加懮，整日裡念佛誦經，蹉跎歲月。中大同二年，又復捨身同泰寺，群臣出金奉贖，如前二次故例。滿望佛光普照，天子萬年，哪知禍為福倚，福為禍伏，平白地得了河南，收降了一個東魏叛臣，遂鬧得翻天覆地，大好江南，要變做銅駝荊棘了。直呼下文。<break time="100ms" />　　且說東魏大丞相高歡，自邙山戰後，按兵不動，休養了兩三年。東魏主善見復改元武定。嗣聞柔然與西魏連兵，將來犯境，乃亟令高歡為備。歡仍執前策，決與柔然續行修好，遣行台郎中杜弼為使，北詣柔然，申議和親，願為世子澄求婚。澄已有妻有妾，還要求什麼婚！頭兵可汗道：「高王若須自娶，願將愛女遣嫁。」還要悖謬。杜弼歸報高歡，歡年已五十，自思死多活少，不堪再偶柔然公主，因此猶豫未決。何必猶豫，將來替汝效勞，大有人在。事為婁妃所聞，遂白歡道：「為國家計，不妨從權，王無庸多疑！」歡半晌才道：「我娶番女，豈不要委屈賢妃？」婁妃道：「國事為大，家事為輕，枉尺直尋，何惜一妾！」歡一笑而罷。已而世子澄與太傅尉景，俱勸歡迎納柔然公主，歡乃使慕容儼為納彩使，迎女南來。<break time="100ms" />　　歡出迎下館，但見柔然僕從，無論男女，統皆控騎而至，就是這位新嫁娘，亦坐下一匹紅鬃馬，身服行裝，腰佩弓矢，落落大方，毫無羞澀態度。最後隨著一位番官，也是雄赳赳的少年，與新嫁娘面龐相似。歡又驚又喜，問明慕容儼，乃知送親的隨員，便是女弟禿突佳。當下彼此接見，問訊已畢，始引還晉陽城。歡妾大爾朱氏等，也出城相迎，一擁而歸。柔然公主素善騎射，在途見鵾鳥飛翔，便在佩囊中取出弓矢，一發即中，鵾隨箭落。大爾朱氏亦不禁技癢，由從人手中取過了弓箭，亦斜射飛鳥，應弦而落。既有此技，何不前時射死高歡，為主復仇！歡大喜道：「我得此二婦，並能擊賊，豈非快事！」說著，便縱轡入城。<break time="100ms" />　　到了府舍，與柔然公主行結婚禮，婁妃果避出正室，令柔然公主安居。歡感激異常，尋至別室，得見婁妃，不由的五體投地，向妻拜謝。婁妃慌忙答禮，且笑且語道：「男兒膝下有千金，奈何向妾下跪！況番國公主，有所察覺，反覺不美，王盡管自去，與新人作交頸歡，不必多來顧妾了！」歡乃起身去訖。是夕老夫少妻，共效於飛，不必絮述，惟大爾朱氏器量褊窄，未及婁妃的大度，她情願出家為尼。歡特為建築佛寺，俾她靜修。<break time="100ms" />　　禿突佳傳述父命，謂待見外孫，然後返國，因此留居晉陽。看官！試想這高歡年經半百，精力漸衰，況他是好酒漁色，寵妾盈庭，平時已耗盡脂膏，怎能枯楊生稊，一索得男！柔然公主望兒心急，每夕嬲歡不休，累得歡形容憔悴，疾病纏身。有時入宿射堂，暫期休養，偏禿突佳硬來逼迫，定要歡去陪伴乃姊，歡稍稍推諉，禿突佳即發惡言。可憐歡無從擺脫，沒奈何往就公主，力疾從事，峨眉伐性，實覺難支。歡乃想出一法，只說要出攻西魏，督軍經行。肉戰不如兵戰。<break time="100ms" />　　先是西魏並州刺史王思政居守恒農，兼鎮玉璧，嗣受調為荊州刺史，舉韋孝寬為代。孝寬蒞任後，聞高歡率軍西來，即至玉璧扼守。歡至玉璧城下，晝夜圍攻，孝寬隨機抵禦，無懈可乘。城中無水，仰給汾河，歡堵住水道，並就城南築起土山，擬乘高扒城。城上有二樓，孝寬縛木相接，高出土山，居上臨下，使不得逞。歡憤語守兵道：「雖爾縛樓至天，我自有法取爾。」因鑿地為十道，穿入城中。孝寬四面掘塹，令戰士屯守塹上，見有地道穿入，便塞柴投火，用皮排吹，地道變成火窟，掘地諸人，悉數焦爛。歡又改用攻車撞城，孝寬縫布為幔，懸空遮護，車不能壞。歡命兵士各執竹竿，上縛鬆麻，灌油加火，一面焚布，一面燒樓，孝寬用長鉤鉤竿，鉤上有刃，得割鬆麻，竿仍無用。歡再穿地為二十道，中施梁柱，縱火延燒，柱折城崩。孝寬積木以待，見有崩陷，立即豎柵，歡軍仍不得入。城外攻具已窮，城內守備，卻還有餘。<break time="100ms" />　　孝寬更夜出奇兵，奪據土山。
    </voice>
</speak>
