<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十八回<break time="100ms" />　　悍高澄毆禁東魏主　智慕容計擒蕭淵明
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說梁主衍太清元年正月，曾得一夢，夢見中原牧守，並舉地來降，盈庭稱慶，醒寤後尚覺得意。詰旦召入中書舍人朱異，詳述夢境，且語異道：「我平生少夢，若有夢必驗。」異便即獻諛道：「這便是宇內混一的預兆哩。」至是侯景來歸，群臣皆主張拒絕，就中有一人反對，援夢相證，請即納景，便是曲意迎合的朱舍人。是梁朝禍魁。<break time="100ms" />　　梁主聽了異言，即優待來使丁和，令居客館俟命。越宿復召異入語道：「我國家固若金甌，無一傷缺，今忽受景地，倘自致紛紜，悔將無及！」異答道：「聖明御宇，南北歸仰，今侯景來降，為北方的先導，若一見拒，反絕人望，願陛下勿再疑！」仍是揣摩迎合。梁主乃授景為大將軍，封河南王，都督河南北諸軍事。令丁和齎敕還報，續遣司州刺史羊鴉仁，兗州刺史桓和，仁州刺史湛海珍等，發兵三萬，同趨懸瓠，接應侯景。<break time="100ms" />　　平西將軍諮議周弘正素善占候，數年前即語人道：「國家將有兵變。」及聞朝廷納景，不禁長吁道：「亂階在此了！」東魏高澄已派韓軌督兵討景，復恐諸州有變，自出巡撫，乘便入鄴都謁主。東魏主善見特賜盛宴，澄酒酣起舞，歡躍異常，好似乃父未死時情狀。及宴畢出宮，聞韓軌調兵未齊，不能遽發，因另遣將軍元柱等率兵數萬，往襲侯景。哪知景已有備，設伏待柱。柱等遇伏中計，大敗而還。景因梁軍未至，亦退保潁川。<break time="100ms" />　　既而韓軌督軍趨集，圍潁川城，景見他兵勢甚盛，陰有畏心，再遣使至西魏求救，願割東荊、北兗、魯陽、長社四城為賂。西魏尚書僕射於謹道：「景奸詐難測，不必遣兵。」荊州刺史王思政謂不若乘機進取，乃率荊州兵萬餘人，出魯陽關，向陽翟進發。宇文泰時鎮華州，承制加景大將軍，兼尚書令，遣太尉李弼，儀同三司趙貴，率兵萬人，援潁川。韓軌聞西魏軍至，引兵還鄴。<break time="100ms" />　　景又因通款西魏，恐被梁主詰責，特遣參軍柳昕，上表朝廷，只說是王師未至，不得不乞援西魏，暫救目前。一面欲誘執李弼、趙貴，討好梁廷。趙貴正慮景有詐，不願見景，且聞東魏退兵，樂得與弼引歸。惟王思政帶兵入潁川，景畏他兵盛，不敢生謀，唯托詞略地，出屯懸瓠，向西魏乞師。宇文泰再調同軌戍將韋法保等，往助侯景，且令召景入朝。景待遇法保，佯表謙恭，法保長史裴寬，密白法保道：「景外示隆禮，內實藏奸，寬料他必不入關，公能設伏殺景，最為上策，否則當時時防備，願勿信他誑誘，自貽後悔！」法保遂不敢信景，亦不敢圖景，竟辭別還鎮。王思政亦料景多詐，分佈諸軍，據景州鎮。景乃決意歸梁，致書報宇文泰道：「我恥與高澄雁行，怎能比肩大弟！」泰乃召還前後所遣各軍，示與景絕，且將授景各職，移給王思政。思政固辭，經泰再四敦諭，但受都督河南軍事職銜。<break time="100ms" />　　梁司州刺史羊鴉仁，得引兵入懸瓠城，梁主命改懸瓠為豫州，壽春為南豫州，合肥為司州，即授鴉仁為司、豫二州刺史，鎮守懸瓠。西陽太守羊思達為殷州刺史，鎮守項城。已而梁廷下詔，大舉伐東魏，擬選鄱陽王蕭范為元帥。范即恢子，係梁主姪。朱異忌范英武，忙入阻道：「鄱陽王雄豪蓋世，頗得人死力，但所至殘暴。恐未足弔民。」梁主躊躇良久，乃答說道：「會理何如？」異對道：「陛下得人了！」適貞陽侯蕭淵明，亦上表請行，乃遺淵明、會理兩人，分督諸將，陸續北赴。淵明係梁主兄懿子，本無將略，會理為梁主孫，即南康王績子，襲封王爵，庸懦驕倨，在途常不禮淵明。淵明致書朱異，請調還會理，異乃申請召還。梁主溺愛兒孫，故不察智愚，一味亂用。時當盛夏，天氣酷暑，軍士不便就道，只好徐徐進行，所以沿途逗留，緩期出境。盛暑行軍，並非赴急，這也是違悖天道。<break time="100ms" />　　東魏高澄自鄴下還晉陽，方為父歡發喪。東魏主舉哀東堂，追贈歡為相國，進爵齊王，備九錫殊禮，諡曰獻武。且親臨送葬，命高澄為大丞相，都督中外諸軍，錄尚書事，襲爵勃海王，澄表辭大丞相職銜，有詔依議。澄弟洋為哀畿大都督，仍至鄴都輔政。柔然世子禿突佳，尚在晉陽，因高歡已歿，始欲還國。澄因柔然公主適在盛年，不願令她守寡，意欲替父效勞。好在柔然國俗，子妻後母，數見不鮮，他即援以為例，與禿突佳面商。禿突佳轉告乃姊，乃姊入偶高歡，雖已逾年，歷時不過數月，正在懊恨得很，驀聞此信，倒也懮喜兼並。況澄年才逾冠，又生得儀表雄偉，弓馬精通，與公主是一對佳偶，移花接木，樂得隨緣，便即應允下去。禿突佳轉告高澄，澄喜如所願，便即趨入正室，與公主略跡表情，兩下裡同會巫山，男貪女愛，不問可知。後來產了一女，毋庸細表。這也可謂之世襲。惟禿突佳急欲北還，由澄厚贈贐儀，出城餞別，自回柔然去了。了過禿突佳，並了過蠕蠕公主。
    </voice>
</speak>
