<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那東魏主善見，多力善射，又好文學，時人謂有孝文風烈。高歡在日，尚敬事善見，事無大小，必先上聞，可否聽命。有時入朝侍宴，亦必俯伏上壽，或隨主行香，執爐步從，鞠躬屏氣，承望顏色。所以群下奉主，莫敢不恭。及澄既當國，與乃父大不相同，嘗使黃門侍郎崔季舒，伺察深宮動靜。善見未免不平，一經季舒報告，澄頓時怒起，立馳入鄴，憤憤上朝。善見看他滿面怒容，料知他懷恨在胸，只好盛筵相待。澄斟著大觴，強主飲盡，善見辭不能飲，澄勃然道：「臣澄勸陛下酒，陛下如何卻臣？」善見忍耐不住，拂袖起座道：「從古無不亡的國家，朕連飲酒都不能自主，何用求生？」澄亦怒叱道：「朕、朕！狗腳朕！」隨呼季舒道：「可毆他三拳！」虧他說出。季舒恃澄威勢，竟舉拳相餉，連擊三下，澄乃趨出。越日復遣季舒入謝，善見亦只好優容，反賜季舒絹百匹。真是買打。及季舒退後，隨口詠謝靈運詩道：「韓亡子房奮，秦帝魯連恥，本自江海人，忠義動君子！」侍講荀濟聞詩知意，乃與祠部郎中元瑾，華山王大器，淮南王宣洪，濟北王徽等，謀誅高澄。詐稱在宮中作土山，隱開地道，通至北城千秋門，達澄寓所，擬募勇士從地道刺澄。計亦太愚。<break time="100ms" />　　偏門吏日夕巡邏，聽得地下有發掘聲，忙向澄報聞。澄使人掘視，下面有地道通入宮中，越氣得神色咆哮。當下勒兵入宮，見了主子善見，竟不行禮，昂然就座，怒目視主道：「陛下何意欲反？」善見聽了，也覺無名火高起三丈，驟聲答道：「從古只聞臣反君，未聞君反臣，王自欲反，奈何責我！」澄又道：「臣父子功存社稷，何負陛下！陛下想亦不欲害臣，或係左右嬪妃等從中讒構，所以致此。」善見復答道：「我不害王，王亦必害我，我身且不能顧，何惜妃嬪，必欲弒逆，遲速唯王！」口齒亦健。澄覺得語言太重，乃下座叩頭，號泣謝罪。善見不得已扶他起坐，亦勉強慰諭，更設席與宴。澄借酒澆悶，飲至酣醉，夜久始出。<break time="100ms" />　　越日使人追究地道情事，知由荀濟等所為，乃捕濟等付有司。濟少居江東，博學能文，與梁主衍為布衣舊交，梁主篡齊，濟心不服，常語人道：「我若得志，當就盾鼻上磨墨草檄。」梁主聞言，很覺不平。嗣後上書規諫，以信佛築寺為戒，詞多激切。梁主怒不可遏，便欲斬濟。舍人朱異令濟逃生，濟因奔往東魏。高歡頗加愛重，但慮他鋒芒太露，不加大任。及高澄入鄴輔政，欲用濟為侍講，歡歎道：「我欲全濟，故不用濟。」澄固請乃許。至此謀泄被捕，侍中楊遵彥問濟道：「荀侍講年力已衰，何苦乃爾！」濟答辯道：「正因年紀衰頹，功名不立，所以上挾天子，下誅權臣！」澄頗追憶父言，欲宥濟死，特親加審訊道：「荀公，汝何為造反？」濟抗聲道：「奉詔誅高澄，怎得謂反！」澄當然加怒，立命就烹。有司見濟老病，用鹿車載至東市，縱火焚死，餘如華山王大器以下，一並被焚，遂將東魏主善見軟禁含章堂，派心腹人臨守，限制出入。諮議溫子升方為高歡作碑文，澄疑他與濟通謀，俟碑文告成，即牽往晉陽，餓斃獄中，棄屍道旁，籍沒家口。澄也自歸晉陽。<break time="100ms" />　　適值彭城急報，雜沓前來，略言梁軍來攻，請速發援兵，澄乃遣大都督高岳，往救彭城。擬令金門郡公潘樂為副，行台丞陳元康道：「樂才不如慕容紹宗，況係先王遺命，何不遵行！」澄因命紹宗為東南道行台，與樂偕行。侯景在懸瓠治兵，方擬進攻譙城，聞紹宗督軍南來，叩鞍有懼色，且皇然道：「誰教鮮卑兒，使紹宗來？難道高王尚未死麼？」死高歡能料生侯景。遂遣人至蕭淵明軍，請勿輕視紹宗，如或得勝，逐北切勿過二里。<break time="100ms" />　　淵明在途數月，始抵彭城，梁廷復遣侍中羊侃，齎敕示淵明，令就泗水築堰，截流灌城，俟得城後，再進軍與侯景相應。淵明乃駐軍寒山，距彭城約十八里，令羊侃監工築堰，兩旬告成。侃勸淵明乘水進攻，淵明正在狐疑，適接侯景來書，心下更忐忑不定。俄有探騎來報，慕容紹宗已率眾十萬，至橐駝峴，來援彭城了。羊侃在旁進言道：「敵軍遠來，不免勞乏，請急擊勿失！」淵明不答。翌晨又勸淵明出戰，仍然不從。侃知淵明必敗，索性自率一軍，出屯堰上。<break time="100ms" />　　又越日，紹宗率眾進逼，自引前驅萬人，攻梁左營。營將為潼州刺史郭鳳，急忙抵禦，矢如雨集，淵明正飲酒過醉，臥不能起，帳下疊報左營受敵，尚是鼾睡無聞。糊塗蟲。好容易把他喚醒，他才發出軍令，叫諸將出救郭鳳，諸將皆不敢發。獨北兗州刺史胡貴孫鼓勇出營，往撲東魏軍，勁氣直達，所向無前，斬首二百級。紹宗見來軍輕悍，麾眾使退。當有探卒報知淵明。淵明聞貴孫得勝，頓時膽大起來，便上馬督軍，馳往戰場。望將過去，果然東魏軍棄甲曳兵，向北亂竄，一時情急徼功，竟把侯景書中要語，撇諸腦後，並力追趕。約追了三、五里，不意後面有敵兵殺到，衝散梁軍，前面又由紹宗麾兵殺轉，首尾夾攻。梁軍本無鬥志，不過乘興前來，驀見前後皆敵，統嚇得東逃西竄，抱頭狂奔。淵明亦叫苦不迭，策馬亂撞，被東魏兵圍裹攏來，你牽我扯，把他硬拖下馬，活擒了去。胡貴孫也殺得力疲，身中數創，也被擒住，他將被虜，不可勝計，喪失士卒數萬名。惟羊侃結陣徐退，不失一人。看官不必細問，便可知淵明各軍，是陷入紹宗的誘敵計了！找足一筆。<break time="100ms" />　　梁主衍方晝寢殿中，由宦官張僧胤入報，謂朱異有急事啟聞。梁主慌忙起牀，出殿見異，異才說出寒山失律四字，驚得梁主身子發幌，幾乎墮落座下。老頭兒禁不起嚇了。僧胤急從旁扶住，方歎息道：「我莫非再為晉家麼？」異亦嘿然而退。已而復聞潼州失守，郭鳳遁歸，嗣見風聲鶴唳，觸處生驚，忽又傳到東魏檄文。略云：
    </voice>
</speak>
