<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　從前侯景歸梁，曾由行台左丞王偉獻議，此次偉復進言道：「今坐聽亦死，舉大事亦死，唯王裁察！」景始為反計，編壽春居民為兵，百姓子女，悉令配給將士，且屢向梁廷需索，並因妻孥陷沒東魏，求與王、謝二家結婚。梁主復答道：「王、謝門高，不便擇配，可就朱、張以下，訪求佳偶。」景聞言生恨道：「會當使吳兒女配奴。」又表求錦萬匹，為軍人制袍，異但給以青布，景益憤憤。梁廷又遣建康令謝挺，散騎常侍徐陵，往聘東魏。景得知消息，反謀益甚。<break time="100ms" />　　咸陽王元貞見景有異志，累請還朝。景與語道：「河北事雖不能成，江南在我掌握，何不忍耐一二年？」貞聞言益懼，逃回建康，據實上聞。梁主但命貞為始興內史，並不問景。時臨賀王蕭正德，履歷見前文。得任左衛將軍，貪暴日甚，陰聚死士，潛謀不軌。正德前曾奔魏，與侯景有一面交，且與徐思玉素有交誼。景令思玉為司馬，使他往見正德，齎箋以進，略言天子年尊，奸臣亂國，大王位當儲貳，中被廢黜，海內俱代為不平。景雖不敏，實思自效，願王允副蒼生，鑒景誠款云云。正德大喜，立寫復書，令思玉帶還。景啟書審視，內雲朝廷事如公所言，僕亦存心多日，志與公同。今僕為內應，公作外援，何事不濟？事貴從速，幸勿緩圖！癩蝦蟆想吃天鵝肉了。景遂部署兵馬，指日發難。<break time="100ms" />　　鄱陽王蕭范，即恢子，係梁主姪。方為合州刺史，居守合肥，已知景謀，密遣人報達梁廷。主也覺動疑，偏朱異謂景眾皆散，必無反理。還要誤人。梁主乃報范道：「景孤危寄命，譬如嬰兒仰人乳哺，何能為反？汝且勿懮。」范又上書道：「不早翦撲，禍及君臣，朝廷若不欲發兵，臣范願自率部眾，往討侯景。」梁主仍然不許，朱異且語范使道：「鄱陽王太屬多心，難道不許朝廷容納一客麼？」范得去使返報，大為憤悶。<break time="100ms" />　　再請黜異討景，均被異阻住，匿不上聞。<break time="100ms" />　　既而羊鴉仁執送景使，謂景邀臣同反，所以執使獻闕，請朝廷從速預防。異反囂然道：「景手下只數百人，有何能為？」竟將景使釋還。景益無忌憚，遂舉兵叛梁，也公然移檄四方，但言中領軍朱異，少府卿徐驎，太子右衛率陸驗，制局監周石珍，蟠踞宮廷，熒惑主聰，所以興師入朝，志清君側云云。原來驎、驗、石珍，並奸佞驕貪，為世所嫉，號為三蠹，故景托詞除奸，聳動眾聽。當下出攻馬頭，執住戍將曹璆等。警報飛達梁廷，梁主反撚鬚笑道：「景何能為？我一折篇，便足笞景了！」談何容易！遂命合州刺史鄱陽王范為南道都督，北徐州刺史封山侯蕭正表為北道都督，司州刺史柳仲禮為西道都督，散騎常侍裴之高為東道都督，特簡侍中邵陵王綸為統帥，持節督軍，會討侯景。另懸賞格，謂斬景立功，得封三千戶公，除授州刺史。<break time="100ms" />　　景聞台軍已發，更向王偉問計，偉答道：「邵陵若至，彼眾我寡，必為所困，不如決志東向，直掩建康，臨賀內應，大王外攻，天下可立定了！兵貴神速，請即進兵！」景乃留外弟王顯貴守壽陽，佯稱遊獵，逕襲譙州。助防董紹開城出降，刺史蕭泰竟為所獲。泰係范弟，貪虐百姓，所以人無鬥志，遇寇即降。轉攻歷陽，太守莊鐵，復舉城降景，勸景速趨建康。景即命鐵為前導。引兵臨江，江上鎮戍，連番報警。尚書羊侃，入朝獻策，請急發二千人往據彩石，截住賊景。一面遣邵陵王襲取壽陽，使景進退無路，方可就擒。卻是要著。朱異又出阻道：「景必不渡江，何必發兵！」朱異昏憒，梁主何亦如此糊塗！侃出歎道：「這遭要敗事了！」梁主再授臨賀王正德為平北將軍，都督京師諸軍事，出屯丹陽郡。正德遣大船數十艘，詐稱載荻，實是裝運糧械，接濟侯景。景大喜道：「我得濟事了！」遂從橫江渡彩石，部下不過八千人，馬止數百匹，分兵襲入姑熟，直趨慈湖。<break time="100ms" />　　梁廷聞侯景渡江，統驚惶的了不得，太子綱戎服入覲，稟受方略。梁主支吾道：「這是汝事，何必更問！今將內外軍一概付汝，汝可便宜行事！」大事已去，乃一概推與兒子，真變作蕭娘了。太子乃出留中書省，指揮軍事，命揚州刺史宣城王大器，係太子綱子。都督城內諸軍事，尚書羊侃為副，分派各將士守城，斂集各寺庫公藏錢，聚置德陽堂，充作軍需。何奈人情惶駭，莫肯應募，再加臨賀王正德叛情，自梁主以下，無一察悉，反令他屯守朱雀門。這朱雀門是建康要戶，乃使叛黨把守，還有甚麼好處？<break time="100ms" />　　侯景到了板橋，尚未知都城虛實，特派徐思玉入都，求見梁主。梁主當即召見，思玉入朝俯伏，詐稱背景，請間白事。梁主命左右退去，舍人高善寶在旁，大聲叱道：「思玉方從賊中來，情偽難測，怎可使他獨在殿上？」朱異侍坐道：「徐思玉豈是刺客麼？」還似做夢。梁主聞善寶言，卻也遲疑，善寶令思玉直陳無隱。思玉乃出景奏啟，內言異等弄權，臣景願帶甲入朝，肅清君側。梁主閱畢，遞示朱異，異且覽且慚，赧然不答。<break time="100ms" />　　梁主乃遣中書舍人賀季，主書郭寶亮，隨思玉赴景營，宣敕慰撫，景還算北面受敕。季問景道：「今日此舉，究屬何名？」景直答道：「無非想作皇帝呢！」直捷得妙。王偉趨進道：「朱異等亂政，所以興師除奸，皇帝一語，尚是戲言。」景復道：「蕭老公可做皇帝，難道我不配做皇帝麼？」說著，即將賀季拘住，但令寶亮還報。
    </voice>
</speak>
