<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時梁主建國，已四十七年，境內無事，公卿士大夫罕見甲兵，宿將又俱凋謝，後進少年多在邊戍，或隨邵陵王軍前。全仗羊侃一人，指揮軍旅，威愛兩施，都下還勉強支住。景率眾至朱雀桁南，正德已與密通音問。東宮學士庾信，率宮中文武三千餘人，立營桁北，擬開桁衝擊，借挫賊鋒，正德不從。俄而景眾大至，信始開桁迎敵，甫出一舶，見景軍俱戴鐵面，不禁駭退。信方含甘蔗，突有一飛矢射來，拂過信手，將蔗撞落。信亦魂膽飛揚，棄軍遁還。正德遂派游軍沈子睦，開桁渡景，正德率眾出迎，至張侯橋相遇。馬上交揖，並轡入朱雀門。景望闕下拜，佯作欷歔。先是童謠有云：「青絲白馬壽陽來。」景欲應謠，特跨白馬，用青絲為轡，乘勝犯闕。<break time="100ms" />　　都中洶懼異常，羊侃詐稱得邵陵王書，揭示大眾，謂已與西昌侯蕭淵藻引兵入援，眾心少安。惟石頭白下石頭城俱戍，已皆奔散。景得進圍台城，鳴鼓吹角，喧聲動地，縱火毀大司馬東西華諸門，羊侃親自督守，使鑿門上為竅，噴水滅火。太子綱亦自捧銀鞍，賞賜將士，將士始奮，逾城灑水，火才得滅。景又令眾執長柄大斧，奮斲東掖門，羊侃又令鑿門為孔，用槊戳出，刺死二人，景眾乃退。景黨宋子仙入據東宮，掠得東宮妓數百人，分給軍士。范桃棒入據同泰寺，寺中蓄積被掠一空。景復作木驢數百攻城，城上投下大石，木驢多碎。景更作尖頂木驢，石不能破。侃使作雉尾炬，灌漬膏油，且燃且擲，尖驢又被焚盡。既而景又作登城車，高約十餘丈，欲臨射城中，侃笑說道：「車高塹虛，彼來必倒，但教安坐看他啰！」及敵車推至塹中，果然盡覆。景屢次失敗，乃但築長圍，斷絕內外。又射入啟文：請誅朱異等人。侃亦射出賞格，購募景首。<break time="100ms" />　　兩下裡相持數日，朱異請出兵擊賊，梁主召問羊侃，侃答言不可。異一再固請，總是他來作梗。竟使千餘人出戰，侃子鷟亦執殳從軍。景麾眾來爭，城中兵未及交鋒，已先嚇退。鷟單騎斷後，因被捉去，景令推鷟至城下，招侃出降。侃憤然道：「我傾宗報主，猶恨不足，豈顧一子，生殺任便！」景乃將鷟牽歸。越數日又復牽來，侃語鷟道：「我道汝已早死，哪知汝尚在世麼？」說著，即引弓注射。景忙令牽鷟回營，因乃父忠義可風，倒也不敢殺他，留住營中。<break time="100ms" />　　太清二年十一月，景奉正德為帝，刑白馬為盟，就太極殿前，祭祀蚩尤，正德被服袞冕，在儀賢堂登位，景率眾朝謁，齊呼萬歲。正德也下偽詔，略言普通以來，奸邪亂政，主上久病，社稷將危，河南王景釋位來朝，猥奉朕躬，紹茲寶位，可大赦改元正平，立世子見理為皇太子，授景為丞相，以女妻景。並出私家寶貨，悉助軍資。<break time="100ms" />　　景立營闕前，護衛正德，實是監守。分兵二千人攻東府，三日乃克。殺死守將南浦侯蕭推，且詐言梁主已死，令官民改奉新帝正朔。都中得此訛傳，也覺疑信參半，太子綱請梁主巡城，梁主親御大司馬門，城上聞警蹕聲，並鼓噪流涕，於是謠言始息。<break time="100ms" />　　南津校尉江子一，當侯景濟江時，曾率舟師拒景，舟師皆溃。子一奔還，梁主面責子一，子一拜謝道：「臣以身許國，常恐不得死所，今所部皆棄臣遁去，臣只一人，怎能擊賊？若賊敢犯闕，臣誓當碎首報君，自贖前罪！」梁主乃赦罪不問。至是與弟左丞子四，東宮主帥子五，領百餘人出城，直抵景營。景發兵圍攻，子一引槊四刺，殺賊數十人，賊眾攢集，斲斷子一左肩，乃倒斃地上。子四中槊，洞胸而死。子五傷股馳還，方至塹上，一慟逕絕。小子有詩贊道：<break time="100ms" />　　捨身報國贖前愆，戰死疆埸劇可憐！<break time="100ms" />　　兄弟三人同畢命，義碑好把姓名鎸。<break time="100ms" />　　侯景圍都城月餘，城中日望外援，忽有臨川太守陳昕夜縋入城。究竟為著何事？待至下回再敘。<break time="100ms" />　　勸納侯景者為朱異，激叛侯景者亦朱異，縱容侯景者又為朱異，吾不知朱異何心，必欲覆梁？並不知梁主何心，必欲信異？景之智力，並無大過人處，渡江時眾不滿萬，設用蕭范、羊侃之言，俱足制賊。叛王正德，前已奔魏，心術之壞，不問可知，廢黜不用，絕景內線，景亦不至遽敢犯闕。乃一誤再誤，既不逆擊叛首，反且委任叛黨。梁主固昏耄無知，太子綱亦一庸才耳。古人有言：小人之使為國家，菑害並至，雖有善者，亦無如何。觀羊侃之納謀不用，又復率眾守城，隨宜卻賊，實一梁朝社稷臣，然碩果僅存，內外無繼，一善士其如梁何哉！
    </voice>
</speak>
