<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十九回<break time="100ms" />　　縱叛賊朱異誤國　卻強寇羊侃守城
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說慕容紹宗固守譙城，自冬經春，未嘗出戰。是年為梁太清二年，東魏武定六年。侯景求戰不得，攻城又不克，營中糧食將盡，正在愁煩。忽報城中發出鐵騎五千，由紹宗親自督領，前來攻營。景急上馬出寨，見敵騎甚是踴躍，士飽馬騰，勇氣百倍，不由的畏忌起來。旁顧部眾，亦俱帶懼容，他即想了一計，出言誑眾道：「汝等家屬，已為高澄所殺，若要報仇，全仗此戰。」部眾不禁切齒，向敵大呼道：「可恨高澄！殲我父母妻孥，我等當與汝拚命！」慕容紹宗聽得此言，急從馬上立著，遙應景軍道：「汝等休信跛奴誑言，現在汝等家屬，並皆完好，若去逆歸順，官勛如舊！」景眾尚未肯信，紹宗免冠散發，向北斗設誓。於是景眾信為真情，一聲吶喊，哄然散去。景將暴顯等統挈領部曲，奔降紹宗。侯景自知不佳，忙招眾退還，偏眾情已經北向，多半掉頭不顧，那紹宗又麾騎殺來。此時窮極無法，惟有向南逃走。好容易渡過渦水，手下已經散盡，只剩得心腹數人，自硤石渡淮。散卒稍集，得步騎八百人，晝夜兼行，聞後面尚有追兵，乃遣人走語紹宗道：「景欲就擒，公尚有何用？」紹宗乃收軍不追。這是紹宗誤處，然若景得受擒，梁亦何致遽亂。景奔至壽春，監南豫州事韋黯閉城不納。景遣壽陽人徐思玉入城說黯，黯乃開門迎景。景入據壽春，上表告敗，自求貶削。梁廷聞景敗耗，未知確實消息，或雲景與將士盡沒，上下皆以為懮。時何敬容起為太子詹事，入侍東宮，太子綱語敬容道：「侯景生死未卜，近有人傳說，謂景已得免。」敬容道：「量若遂死，還是朝廷幸福。」太子驚問原因？敬容道：「景反覆叛臣，終當亂國。」太子尚將信將疑，嗣由梁主接得景表，喜景未死，即命景為南豫州牧，本官如故。光祿大夫蕭介上書切諫道：<break time="100ms" />　　竊聞侯景以渦陽敗績，只馬歸命。陛下不悔前禍，復敕容納。臣聞兇人之性不移，天下之惡一也。昔呂布殺丁原以事董卓，終誅董而為賊，劉牢反王恭以歸晉，還背晉以構妖。何者？狼子野心，終無馴狎之性，養虎之喻，必見饑噬之禍。侯景以凶狡之才，荷高歡卵翼之遇，位忝右司，任居方伯，然而高歡墳土未乾，即遭反噬，逆力不逮，乃復逃死關西，宇文不容，故復投身於我陛下。<break time="100ms" />　　前者所以不逆細流，正欲比屬國降胡以討匈奴，冀獲一戰之效耳。屬國漢官名，疑指漢班超事。今既亡師失地，直是境上之匹夫。陛下愛匹夫而棄與國，臣竊不取也！若國家猶待其更鳴之晨，歲暮之效，臣竊思侯景必非歲暮之臣，棄鄉國如脫屣，背君親如遺芥，豈知遠慕聖德，為江淮之純臣乎？事跡顯然，無可致惑。臣老朽疾侵，不應干預朝政；但楚囊將死，有城郢之忠，衛魚臨亡，亦有屍諫之道。臣忝為宗室遺老，不敢不言，惟陛下垂察！<break time="100ms" />　　梁主閱書，恰也歎為忠言，但終不能用。那豫州刺史羊鴉仁，聞景軍敗溃，棄懸瓠城，走還義陽，殷州刺史羊思遷亦棄項城走還，河南諸州又盡入東魏。梁主衍怒責鴉仁等，鴉仁乃啟申後期，屯軍淮上。何不責景？<break time="100ms" />　　東魏大將軍高澄既復河西，乃遣書梁廷，復求通好，一面優待蕭淵明，和顏與語道：「先王與梁主和好，已十餘年，今一朝失信，致此紛擾，料非梁主本心，當是侯景煽動所致。卿可遣人啟聞。若梁主不忘舊好，我豈敢違先王遺意？所有俘虜諸人，並即遣歸；就是侯景家屬，亦當同遣。」言甘必苦。淵明大喜，立遣從人奉啟梁廷，備述澄言。梁主衍前得澄書，尚不欲許和，及得淵明奏啟，即召群臣商議。朱異首先開口道：「靜寇息民，不若許和。」又是他來迎合。御史中丞張綰等亦隨聲附和。獨司農卿傅歧道：「高澄方得勝仗，何必求和？這無非是反間計，欲令侯景自疑，景意不安，必圖禍亂，他好從中取利呢！」數語喝破。偏朱異等固請宜和，梁主亦厭用兵，乃賜淵明書，令來使夏侯僧辯齎還。<break time="100ms" />　　僧辯還過壽陽，為侯景所遮留，索書啟視，內雲高大將軍既待汝不薄，當別遣行人，重修睦誼云云。景不免懊悵，雖然遣去僧辯，心下很是不歡，遂上樑主書道：「高澄忌賈在狄，惡會在秦，春秋晉靈公時，賈季奔狄，士會奔秦，晉人患之。求盟請和，欲除彼患，若臣死有益，萬殞無辭，唯恐千載，有穢良史。」又致書朱異，並賂金三百兩，托他挽回。異將金收納，所有景上樑主書，卻阻使不通。好一個貪利法門。<break time="100ms" />　　梁主遣使赴晉陽，弔高歡喪，並與澄申議和約。侯景又上書道：「臣與高氏釁隙已深，仰憑威靈，期雪仇恥，今陛下復與高氏連和，使臣何地自處？乞申後戰，宣揚皇威。」梁主復諭道：「朕與公大義已定，豈有忽納忽棄的道理？今高氏有使求和，朕亦更思偃武，所以暫與修好，公但寧靜自居，不勞多慮。」景更申請戰期，梁主仍把前言敷衍，叫他不必瀆陳。景乃詐為鄴中書，求以貞陽侯易景。梁主不知真偽，即欲答允，司農卿傅岐已升任中書舍人，朱異兼官中領軍，兩人入朝計事。傅岐道：「侯景因窮來歸，既已收納，不必再棄；況景係百戰餘生，難道肯束手受縛麼？」異獨抗聲道：「景戰敗勢蹙，但教一使傳詔，便好就縶了。」諺謂得人錢財，替人消災，異貪而且凶，令人髮指！梁主竟用異言，復書有貞陽旦至，侯景夕返二語。景得復報，出書示左右道：「我原知吳老公是薄心腸呢。」
    </voice>
</speak>
