<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　仲禮入韋粲營，部分眾軍擇地據守，令粲往扼青塘。粲說道：「青塘當石頭城要衝，賊必來爭，粲義無可諉，但恐所部寡弱，奈何！」仲禮道：「青塘要地，非兄不可，若嫌兵少，當撥軍相助。」乃使直閤將軍劉叔胤助粲。時已年暮，粲不敢逗留，便即啟行。太清三年元旦，大霧漫天，不辨南北，粲軍迷路迂行，及到青塘，夜已過半，立柵未就，景即率銳卒掩入，劉叔胤遁去，粲將鄭逸戰敗，自相蹴踏，全營大亂。左右牽粲避賊，粲兀立不動，叱子弟力戰，究竟寡不敵眾，血戰未幾。粲弟助警構，從弟昂及子尼，陸續殉難，粲亦身受重傷，嘔血畢命。一門忠義，足表千秋。<break time="100ms" />　　仲禮方徙營大桁，早起就食，聞粲死耗，投箸起座，披甲上馬。麾眾至青塘，掩擊景軍。景軍敗退，仲禮挺槊追景，相去咫尺。忽來了賊將支伯仁，從旁面驟斲一刀，適中仲禮左肩，仲禮慌忙閃避，已是不及，馬又倒退數步，陷入淖中。賊眾環刺仲禮，虧得仲禮騎將郭山石，力救仲禮，殺退賊眾，仲禮才得走歸，經此一戰，景不敢復渡南岸，仲禮亦索然氣餒，不敢再言戰事了。血氣之勇，不足濟事，仲禮各軍，又復退卻。邵陵王綸，再會同東揚州刺史臨城公大連等，進駐桁南，亦推仲禮為大都督，湘東王世子方，及假節總督王僧辯，並至都下。台城被困多日，內外不通，就是援軍音信，也無從遞入。城中官民，共詬朱異，異慚憤成疾，因即致死。大是幸事。梁主還很加痛惜，特贈異為尚書右僕射，大眾益視為恨事。太子綱遷居永福省，募人獻計，使達援軍音問。有小吏羊車兒進策，請作紙鳶繫敕，順風遙放，冀達眾軍，太子恰也依議。偏紙鳶放出城外，被賊射下，仍不得達。已而鄱陽王世子嗣，募人送啟入城，部吏李朗，想出一條苦肉計，先受鞭撲，佯為得罪，往降景營，因得伺隙入城，城中方知援兵四集，鼓噪一時。也欠鎮定。梁主授朗為直閤將軍，賜金遣還。朗乘夜出城，從鍾山後繞道歸營，宵行晝伏，積日乃達。於是鄱陽世子嗣，湘東世子方，征集各軍，相繼渡淮，攻毀東府前柵，景眾少退。<break time="100ms" />　　各援軍立營青溪，再擬進攻。可巧高州刺史李遷仕，天門太守樊文皎，引兵五千人來援。文皎驍勇善鬥，與遷仕驅兵獨進，所向披靡，及抵菰首橋東，景將宋子仙用埋伏計，誘文皎陷入伏中，四面圍集，畢竟雙手不敵四拳，任你文皎如何勇力，怎禁得悍賊環攻，戰了半日，力竭身亡。遷仕逃命要緊，管不及文皎生死，便即遁回。各軍聞文皎戰死，又復奪氣，再加柳仲禮自懲前轍，不肯再進，待遇各將，又傲慢不情。邵陵王綸每日候門，常被拒絕，坐是彼此離心，不願再進。數路援軍，並皆失勢。<break time="100ms" />　　那侯景卻也戒懼，更因士卒饑餒，無從掠食，未免加懮。王偉又獻策道：「今台城不可猝拔，援軍日盛，我軍乏食，何弗佯與求和，為緩兵計，俟他內外懈怠，一舉攻入，方可得志。」景連聲稱善，遂遣將任約、於子悅二人，至城下跪伏，拜表求和，請賜還原鎮。太子綱以城中窮困，入白梁主，勸許和議，梁主勃然道：「和不如死！」此語尚有見地。太子固請道：「都城久困，援軍怯戰，不如暫且許和，再作後圖。」梁主躊躇多時，方囁嚅道：「隨汝自謀，勿令取笑千載！」太子乃承制許和。景乞割江右四州地，並求宣城王大器出送，然後退兵。中領軍傅岐固爭道：「怎有賊起兵犯闕，尚與許和？這不過欲卻援軍，借此給我，戎狄獸心，必不可信！且宣城王係皇室冢孫，國脈所關，豈可輕出！」誠然！誠然！梁主乃命大器弟石城公大款為侍中，出質景營，並敕諸軍不得復進。敕文中有善兵不戰，止戈為武兩語。墮賊狡計，還想虛詞粉飾。授侯景為大丞相，都督江西四州諸軍事，領豫州牧，仍封河南王。設壇西華門外，遣僕射王克，吏部郎蕭瑳，與景將任約、於子悅、王偉等，登壇為盟。又令右衛將軍柳津，出西華門，與侯景遙遙相對，歃血為誓。一方面是專望解圍，情真語摯，一方面是但知行詐，口是心非。<break time="100ms" />　　兩下裡盟誓既畢，總道景遵約撤兵，哪知他仍然圍住，托詞無船，不能還渡。嗣又遣大款還台，復求宣城王出送，種種刁難，無非是設詞遲宕。會南康王會理等至馬邛州，景復表請勒歸會理。太子綱不得不從，飭會理退屯江潭苑。已而復稱永安侯蕭確，及直閤將軍趙威方，截臣歸路，請即召入以便西還。有詔授確為廣州刺史，威方為盱眙太守，即日入覲。確為邵陵王綸次子，固辭不入。邵陵王綸泣語確道：「圍城既久，主上懮危，不得已從景所請，遣歸賊眾，汝宜遵敕入朝，奈何拒命？」確亦泣語道：「侯景雖雲欲去，仍然長圍不解，情跡可知。召確入城，究屬何益？」未幾由朝使出城，一再征確，確尚不肯入。綸不禁怒起，喝令斬確，確乃流涕入城。<break time="100ms" />　　城中糧食將盡，御廚中蔬菜亦絕，梁主時常蔬食，至是乃食雞子。綸獻入雞子數百枚，由梁主親自檢點，欷歔不已。湘東王繹，駐兵武城，河東王譽，駐軍青草湖，桂陽王慥，駐軍西峽口，慥係蕭懿子。皆觀望不前。湘東參軍蕭賁屢請進兵，為繹所恨。及得梁主和詔，賁仍執前議，竟被殺死。侯景聞援師已怠，並將東府米運入石頭，遂有意敗盟。偽皇帝正德及左丞王偉，更從旁慫慂，景乃決計背約，臚陳梁主十失，上啟梁廷。略云：
    </voice>
</speak>
