<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　侯景秘不發喪，遷殯昭陽殿，但迎太子入永福省，使照常入朝。且使黨羽王偉、陳慶等陪伴太子，名為侍側，實是監督。太子只吞聲飲泣，不敢悲號。殿外文武，尚未知有大喪，直至五月下旬，景見內外無事，方才訃聞。把梓宮遷入太極殿中，奉太子綱即皇帝位，頒詔大赦。景屯朝堂，分兵守衛，並請嗣主覃恩，凡北人陷沒南方，充作奴僕，概令釋放。嗣主綱不得不從，他卻從中收錄，引為己用。未幾有詔命傳出，追諡故妃王氏為簡皇后，立宣城王大器為皇太子，封諸子大心為尋陽王，大款為江陵王，大臨為南海王，大連為南郡王，大春為安陸王，大成為山陽王，大封為宜都王。簡文首政，即以贈妻封子為急務，其志可知。命南康王會理為司空，兼尚書令。會理懦弱，雖是有心討賊，究竟不能制侯景。蕭正德為景所賣，密詔鄱陽王范，令帶兵入除首惡，偏傳書人為景所獲，立召正德對質，正德無言可答，被景驅入別室，將他絞死。死已晚矣。<break time="100ms" />　　景遣於子悅略吳郡，太守袁君正，舉郡降景，唯新城戍將戴僧遏，不肯從令。景又遣來亮入宛陵，宣城太守楊白華，誘亮入城，拿下處斬。御史中丞沈濬避難東歸，與吳興太守張嵊，會同討景。景令李賢明攻宣城，侯子鑒入吳郡。特派儀同三司宋子仙，經略東南，又授儀同三司郭元建為尚書僕射，領北道行台，總江北諸軍事。<break time="100ms" />　　永安侯蕭確見前回。材勇過人，自入都後，景愛他膂力，嘗引置左右。邵陵王綸，顧念私恩，屢遣密使往召，前時何故逼令入都？確語來使道：「侯景輕佻，一夫可制，我嘗欲手刃此賊，但苦無閒可乘，卿為我還啟家王，勿以確為念！」來使自去還報。確日伺景隙，輒思下手。可巧景召確同游鍾山，確借射鳥為名，拈弓搭矢，向景射去，不料用力過猛，弓弦陡絕，那箭乾拋至侯景馬前，突然自落。景知確存心不善，即揮動左右，將確拿住。確怒叱道：「我不能殺汝，汝即可殺我，我豈從賊為逆麼？」說著，項下已著了一刀，隕首畢命。南徐州刺史蕭淵藻因入援無功，又聞景將蕭邕出據京口，迫令解職，頓時氣憤填胸，疾病交作。或勸他出奔江北，淵藻歎道：「我位居台鉉，受眷特隆，既不能誅翦逆賊，正當同死，怎可投身異類，苟延殘喘呢！」嗣是累日不食，竟致喪生。<break time="100ms" />　　確與淵藻盡忠梁室，故特別表明。<break time="100ms" />　　鄱陽王范聞建康失守，復擬整軍入衛，僚佐進諫道：「今東魏已據壽陽，若大王移足，虜騎必進窺合肥，前賊未平，後城失守，豈非失計！不如待四方兵集，再議興師，進不失勤王，退可固根本，方算得兩全了。」范聞言也覺躊躇，果然東魏遣西兗州刺史李伯穆進逼合肥，又使魏收致書與范，勒讓合州。范方謀討侯景，不得已將合州割讓，又使二子勤廣往質東魏，乞師圖逆。自引戰士二萬人，出屯濡須，檄召上游各軍，一同進援，偏上游無一到來，東魏亦不聞出師，害得范進退彷徨，更兼糧食告罄，沒奈何沂流西上。到了樅陽，景發兵出屯姑熟，范將裴子悌率眾降景，范勢益孤。幸江州刺史尋陽王大心，貽書邀范，范乃趨詣江州，寓居湓城，尚向各鎮通書，恊圖匡復。<break time="100ms" />　　湘東王繹因自稱奉得密詔，得假黃鉞，大都督中外諸軍事，承制封拜，集眾討景。一面徵兵湘州，遣使督促軍需。明是挑釁。湘州刺史河東王譽，已與湘東王有隙，自然不肯受命。繹即遣少子方矩，往代譽任，並令世子方等發兵護送。行至麻溪，被譽率眾邀擊，一場鏖鬥，方等敗死。方矩慌忙逃還，僥倖得了性命。<break time="100ms" />　　繹聞方等敗沒，毫無慼容。看官道是何因？原來方等生母徐妃，與繹不睦，繹眇一目，妃嘗為半面妝，居室俟繹，繹瞧見妃容，知她有意嘲笑，盛怒而出，所以累年不入妃房。妃妒而且淫，見有無寵的妾媵，始與接坐。或察知有娠，往往手刃致斃。平居無事，輒往寺院中焚香。荊州瑤光寺中，有一智遠道人，面目偉哲，為妃所愛，竟引與私通。嗣又見湘東幕僚暨季江，才貌翩翩，丰神楚楚，遂使心腹侍婢，導他入房，密與交歡。一對露水夫妻，比伉儷還要狎昵。季江嘗自歎道：「柏直狗，雖老猶能獵，蕭溧陽馬，雖老猶駿，徐娘雖老，猶尚多情。」那徐妃得了季江，起初原是我我卿卿，歡好無間，連智遠道人的舊情，也撇置腦後。後來復得見僚佐賀徽，面龐兒還要俊俏，又不免惹動情魔，想與同夢，煞是情敵。屢次遣婢勾引，徽卻尚知顧忌，不肯應命。徐妃想出一法，自往普賢尼寺，設詞召徽，徽只好前往。甫入禪林，即有二、三侍女，引入密室，妃已卸妝相待。一見徽面，好似珍寶一般，相偎相倚，並入歡幃。待至雲收雨散，起牀整衣，特書白角枕為詩，互相倡和。詩中所述，無非是中冓私情，言之可丑，小子也不願錄述了。繹聞妃淫行，怒不可遏，便將她生平穢史，膀示大閤，且因此與方等有嫌。徒揚家醜。<break time="100ms" />　　方等戰死，繹毫不介意，置諸度外。會繹寵妃王氏生子，產後病逝，繹疑為徐妃下毒，逼令自盡，妃投井溺死。繹令將屍舁還徐氏，呼為出妻，槀葬江陵瓦官寺側，才算泄恨。又遣竟陵太守王僧辯，與信州刺史鮑泉，出兵攻譽，限令即日就道。僧辯請略寬期限，繹召僧辯入問，聲色俱厲。且拔劍斲傷僧辯，牽繫獄中，但令鮑泉往攻。<break time="100ms" />　　泉至湘州，譽出兵迎戰，為泉所敗，乃退保長沙，並向雍州乞援。岳陽王詧，即留參軍蔡大寶守襄陽，自率騎卒二萬，逕攻江陵，遙救湘州。湘東王繹，很是驚慌，急召僚佐會議，大眾俱不知所答。適僧辯母為子謝罪，自陳無訓，繹乃給他良藥，療治僧辯，且遣左右至獄中問計。僧辯侃侃直陳，有條有理，經繹聞知，忙釋令出獄，面加慰勞，使為城中都督。急時抱佛腳。
    </voice>
</speak>
