<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十一回<break time="100ms" />　　困梁宮君王餓死　攻湘州叔姪尋仇
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說侯景偽傳敕命，解散援軍，邵陵王綸等，大開軍事會議，推柳仲禮主決。綸語仲禮道：「今日事悉委將軍，請將軍酌定進止。」仲禮熟視不答，裴之高、王僧辯齊聲道：「將軍擁眾百萬，坐致宮闕淪沒，居心何忍！現只好竭力決戰，何必多疑！」仲禮竟無一言，諸軍遂陸續散歸。邵陵王綸，亦奔往會稽。仲禮及羊鴉仁、王僧辯、趙伯超等，並開營降景。僧辯既已主戰，奈何降賊！軍士莫不憤惋。仲禮入城，先往謁景，然後入見梁主。梁主絕不與言，退省乃父，柳津不禁大慟道：「汝非我子，何勞相見！」景遣仲禮歸司州，僧辯歸竟陵。<break time="100ms" />　　先是偽皇帝蕭正德，與景私約，入城後不得全二宮。及景已入城，正德亦引眾隨至，揮刀欲入宮中，偏宮門被景軍守住，不准放入。正德正要喧嚷，哪知景已傳示敕書，令他為侍中大司馬。他恨景負約，又平白地將皇帝革去，仍降做梁朝臣子，叫他如何不憤，如何不悔？當下易去帝服，進見梁主，且拜且泣。梁主口述古語道：「啜其泣矣，何嗟及矣！」見《詩經》。正德垂涕而出，懊喪欲絕。景卻格外防範，不使與聞朝事。一面囑前臨江太守董紹先，使齎敕文，往召南兗州刺史南康王會理。紹先帶去兵士，不滿二百人，並且連日饑疲，面有菜色。會理擁有州兵，士飽馬騰，僚佐說會理道：「景已陷京邑，欲先除諸藩，然後篡位，今若四方拒絕，立當溃敗。王不如誅死紹先，發兵固守，倘慮兵力不足，盡可與魏連和，靜觀內變，奈何舉全州土地，輕資賊手呢？」會理道：「諸君心事，與我不同，天子年尊，受制賊虜，今有敕召我入朝，臣子怎得違背？且遠處江北，事業難成，不若身赴京都，就近圖賊，成功與否，聽諸天命。我志已決定了！」有兵有馬，尚不能討賊，難道赤手空拳還得成事麼？遂開城迎入紹先。紹先悉收文武部曲，鎧仗金帛，但遣會理單騎還都。及會理詣闕，由景授官侍中，兼中書令。會理暗思匡復，怎奈手無寸柄，如何成謀？只得過一日，算一日，徐俟機會罷了。<break time="100ms" />　　那湘東王繹出駐武城，始終不前。應前回。世子方等自都下馳歸，才知台城失守，索性退還江陵。信州刺史桂陽王慥，自西峽口入江陵城，擬待繹回議軍情，方還信州。適有雍州刺史張纘，貽繹密書，內稱河東欲襲江陵，岳陽亦與同謀，不可不防。嗣又由裨將朱榮，亦遣人走報，謂桂陽留此，無非與河東嶽陽，裡應外合。為這種種讒構，遂使君父大仇，置諸不顧，徒惹出一場叔姪的爭端來了。回應五十七回文字。雍州刺史岳陽王詧，與湘州刺史河東王譽，統是昭明太子遺胤。詧隱蓄異志，待亂圖功，梁主早有所聞，特令張纘往代。纘本刺湘州，自河東王譽入湘，纘輕譽少年，迎候多疏，為譽所恨，因留纘不遣。纘輕舟夜遁，欲赴雍州，又恐詧不受代，左思右想，只有湘東王繹，尚是故交，不如逕赴江陵，勸繹除滅譽詧。可巧繹出屯武城，留纘助守。當時兵馬倥傯，也無暇進陳私意，及援軍還鎮，樂得乘隙進讒，自快宿忿。朱榮與纘同黨，更欲翦除桂陽。繹向來多疑好猜，聞讒即信，便匆匆返至江陵。<break time="100ms" />　　桂陽王慥莫名其妙，上前相迎，片語未完，即由繹麾動左右，把慥拿下。慥問得何罪？繹責他勾通譽、詧，不容慥辯明冤誣，自拔佩劍，把他頭顱砍去。死得冤苦。且遣人至漢口，說通戍將劉方貴，使襲襄陽，方貴係岳陽王詧府司馬，本來受詧差遣，引兵勤王，旋因湘東各軍，多半逗留，方貴亦勒兵不進。此次與繹連謀，將擬倒戈，忽由詧傳令召還。方貴疑秘謀已泄，遂據住樊域，不受詧命。詧發兵往討方貴，方貴出戰被殺。樊城當然歸詧。那湘東王繹尚未得信，贈纘厚資，令赴雍州。纘至大隄，始聞方貴戰死情狀，彼時不便折回，只好齎敕赴任。<break time="100ms" />　　詧已得悉侯景入都，國家無主，哪裡還肯受代？暫令纘寓居城西白馬寺，並令偏將杜岸給纘道：「看岳陽情勢，不容使君，何勿且往西山，權時避禍。」纘信為真言，與岸結盟，自著婦人衣，乘青布輿，逃入西山。詧討纘有名，即使岸引兵追躡，把纘擒歸。纘情願割發為僧，改名法纘，詧含糊答應，但仍遣兵監守，不令他適。嗣是與繹有仇，專務私鬥，把國家事全然不睬，反使侯景得獨攬朝綱，任意橫行。<break time="100ms" />　　梁主衍受制侯景，非常懊悵。景薦宋子仙為司空，梁主道：「調和陰陽，須有特長，此種人物，怎得輕用！」景又欲使徒黨二人為便殿主帥，亦不見許。太子綱慮景銜恨，入宮泣陳，梁主叱道：「誰使汝來？若社稷有靈，終當克復；否則雖朝夕哭泣，亦屬何益！」太子乃惶遽出宮。景擅使部眾入直省中。或驅馬佩刀，出入宮廷。梁主偶有所見，不免叱問，直閤將軍周石珍，隨口答道：「這是侯丞相的甲士。」梁主籐目道：「什麼丞相！但叫侯景罷了。」口中倔強，亦屬無益。景備聞消息，當然挾嫌，遂遣私黨監視御膳，一切飲食，格外克損。梁主有所需索，輒不令進。自思衰年結局，弄到這般地步，哪得不悲從中來，終日懨懨，鬱極成病，遂至臥牀不起，展轉呻吟。太子綱隨時入省，無非是以淚洗面，沒法可施。並因正妃王氏，甫經病歿，悼亡未畢，禁不住再遘父危。最可恨的是叛賊侯景，還不肯令御醫入治，但祝梁主早崩。就是太子出入，亦嘗派人偵察，不使自由。太子益生疑懼，特致湘東王繹密書，以幼子大圜相托，且自翦爪發，一並寄去。湘東王繹方與二姪為難，也不過虛與周旋，敷衍了事。太清三年五月上澣，梁主大漸，口中覺苦，索蜜不得，自呼荷荷，聲嘶力竭，痰喘交作，竟爾去世，享八十六歲。統計在位四十八年，改元七次。天監、普通、大通、中大通、大同、中大同、太清。
    </voice>
</speak>
