<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　澄用散騎陳元康議，自往督攻，再命設堰，三成三決。頓時惱了澄意，把負土填堰的兵役，亦推入堰間，屍土相並，方得塞住。水勢灌入城中，竟致暴漲，城坍壞數十丈，思政搶堵不遑，只好引眾上土山，誓死固守。澄下令軍中，謂能生政王大將軍，應即封侯，若有損傷，立斬無赦。將士踴躍登山，思政雖竭力攔阻，究竟顧此失彼，無可奈何，因涕泣諭眾道：「我力屈計窮，只有一死報國！汝等去留任便。」說著，仰天大慟，復西向再拜，拔劍在手，意欲自刎。何不即死？都督駱訓道：「公嘗面諭訓等，謂汝齎我頭出降，不但可得富貴，且可保全闔城百姓。今高相既有此令，公為百姓計，何勿從權相屈，且作後圖！」思政尚未肯從，訓等奪下手劍，不得引決。適東魏營中，來了通直散騎趙彥深，傳達澄命，延請思政，乘勢握思政手，一同下山，馳入營中。澄下座相迎，邀令旁坐，不復令拜。思政感澄厚待，乃即投誠。澄改潁川為鄭州，顧語左右道：「我不喜得潁川，獨喜得王思政。」西閤祭酒盧潛道：「思政不能死節，何足重輕！」應該奚落。澄笑答道：「我有盧潛，是更得一王思政了。」<break time="100ms" />　　自潁川沒入東魏，西魏將趙貴等皆奉宇文泰軍令，退兵還國。澄亦率軍東歸，乘便朝鄴，東魏主善見，進澄為相國，封齊王，贊拜不名，入朝不趨，劍履上殿，仍都督中外諸軍事。澄讓封不許，乃歸晉陽。看官閱過前文，當知高澄好色，勝過乃父。高歡一死，他便將柔然公主，恣意淫烝。見五十八回。嗣復令黃門侍郎崔季舒，物色嬌娃，充入後房，朝歡暮樂，成為常事。<break time="100ms" />　　次弟太原公洋，娶妻甚美，高出長姒，澄暗加豔羨，且甚不平。洋貌為樸誠，口嘗慎默，有時為妻李氏購辦服玩，稍得佳件，澄即令逼取，李氏或恚不肯與，洋笑語道：「此物並非難求，兄既需索，何必過吝呢！」澄聞李氏言，也不覺惶愧起來，未便逕取，洋即持還，也不加謙。澄因目為癡物，常語親屬道：「此人亦得富貴，相書究作何解？」從此不復忌洋。但見了弟婦，往往有調笑情事，洋亦假作不知，相安無語。一日澄出外遊獵，途次遇著一個絕色麗姝，即召她至前，問明履歷，係是魏高陽王斌庶妹，名叫玉儀。斌係高陽王雍子，雍遇害河陰，家室仳離，玉儀避居民間，不肯守貞，徒然借色衒人，流為歌妓。後來斌得襲封，屏諸不齒，玉儀輾轉入孫騰家，頗得見寵，偏玉儀放浪形骸，已成習慣，免不得鬼鬼祟祟，曖昧不明。孫騰又把她放逐，遂致飄萍逐梗，隨處棲身。此次得遇高澄，詢明巔末，便載令歸第，即夕同寢，蕩婦得遇淫夫，彷彿似媚豬一般，曲盡綢繆，備極狎褻，引得高澄喜出望外。詰旦起來，出廳視事，見崔季舒在側，便顧語道：「爾向來為我求色，不如我自得一姝，只恨崔暹賣直，必來諫我；我亦當設法對待，免他多言！」及暹入白事，澄故作怒容，不假詞色。暹當然解意，除陳明公事外，不加一詞。澄即為玉儀奏請，乞為加封，魏主封玉儀為瑯琊公主。玉儀倍加感激，竭力承歡，澄亦越加愛寵。惟尚恐崔暹進規。一日暹復入白事，袖中忽墮下一紙。為澄所見，令左右拾起，乃是一張名刺，便問暹懷此何用？暹悚然道：「願得達瑯琊公主。」澄大喜道：「卿亦願見公主麼？」遂起握暹臂，入見玉儀。暹執禮甚恭，玉儀卻從容談笑，毫不拘束。確是一蕩婦狀態。澄越加欣慰。及暹辭歸，為季舒所聞，不禁歎息道：「暹嘗在大將軍前，說我諂佞，應該處死，哪知他諂佞過我呢！」看官聽說！季舒本與暹同宗，季舒為叔，暹為姪，叔姪宗旨，本來不同。<break time="100ms" />　　此次暹懼失澄意，也變態逢迎，怪不得季舒揶揄呢。<break time="100ms" />　　澄得暹贊成，益無顧忌。玉儀有一同產姊靜儀，面貌與玉儀相似，也是放誕風流，宜嗔宜笑，曾嫁黃門郎崔括為妻，因玉儀得澄殊寵，暇輒過訪，留宿府中。澄得隴望蜀，意欲勾通靜儀，做成一對並頭蓮，好在玉儀並不妒忌，反從旁撮合，使償澄願，澄亦為靜儀乞封公主。好稱做難姊難妹。還有黃門郎崔括，貪戀利祿，情願戴著綠頭巾，縱妻宣淫，絕不過問。澄見括知情識意，時加厚賜，連崔括的父母，也得了許多布帛，許多金銀。崔家幸有此佳婦，好博這般纏頭費。澄既得了兩儀，朝朝暮暮，繾綣情深，興至時輒私語道：「我若得為天子，當立卿二人為左右皇后。」兩儀當然拜謝。澄因欲篡位，想出一法，假國本為名，詣鄴謁主，面請冊立皇太子，隱探主衷。東魏主善見還道澄是好意，遂立皇子長仁為太子。哪知澄是巧為嘗試，實欲善見推位讓國，令己受禪，偏偏弄假成真，冊了皇儲，大與本意相反；遂與散騎常侍陳元康，吏部尚書楊愔，黃門侍郎崔季舒，密謀篡立事宜。<break time="100ms" />　　適有膳奴蘭京，入請進食，澄拍案叱退，元康等問為何因？澄答道：「昨夜夢此奴斲我，我便思除彼，還要他來進食麼？」過了片刻，蘭京復捧盤趨進，就案陳食。澄大怒道：「我不願汝造食，汝為甚事復來胡鬧！」京將盤放下，從盤底抽出快刀，向澄劈將過去，且厲聲道：「我來殺汝！」言未已，外面復跑入數人，俱手執刀械，來助蘭京。澄見不可敵，離座返走，急不擇路，足被絆傷，沒奈何走匿牀下。京率眾追入，楊愔遁去，崔季舒竄避廁中，惟陳元康獨力擋賊，與賊爭刃，胸中被刺，腸出血流，暈倒地上。京眾去牀斲澄，亂刀齊下，就使生鐵鑄成，也被斲碎，還有甚麼不死，年只二十九歲。柔然、瑯琊兩公主，聞之不知作何狀？
    </voice>
</speak>
