<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官道蘭京何故殺澄？京為梁徐州刺史蘭欽子，被澄擒去，令充膳奴。欽作書貽澄，願出重資贖還，澄不肯許。京又自請乞免，澄杖京百下，且呵叱道：「汝若再贖，便當殺汝。」京遂私結同黨，潛謀作亂。可巧澄入鄴下，寓居城北東柏堂，地甚僻靜，澄約瑯琊公主等，往來歡會，所以喜靜惡喧。此時與心腹密議，復屏去左右，所以蘭京得乘隙下手。<break time="100ms" />　　澄弟太原公洋，在鄴城東雙堂，聞變出門，調兵立集，即趨至東柏堂討賊，捉得一個不留，醢成肉醬。復從容出語道：「惡奴為逆，大將軍受傷，尚無大苦，可保生命。」說著，即指麾左右，舁澄屍入牀輿，用衣蓋著，托言尚生，令赴私第，並扶起陳元康，也用臥輿舁入第中。元康痛絕復甦，手書別母，並口占數語，令功曹參軍祖挺代書，奏陳後事，入夜乃歿。洋俱密為棺殮，秘不發喪，召大將軍督護唐邕，部分將士，鎮遏四方。邕支配部署，須臾畢事，洋歎為奇材，深加器重，留太尉高岳，太保高隆之，開府司馬子如，尚書楊愔守鄴，自率甲士入朝，辭歸晉陽。<break time="100ms" />　　魏主善見得澄死信，方語左右道：「大將軍今死，似有天意，威權當復歸帝室了。」言未已，洋已入謁，隨從甲士，約八千人，隨登殿階，約二百餘人，皆攘袂握刃，如臨大敵。洋面奏道：「臣有家事，須詣晉陽一行。」東魏主尚未對答，洋已再拜而起，掉頭竟去。善見不覺失色，以目送洋，且垂涕自語道：「此人又似不相容，朕不知死在何日了！」一蟹不如一蟹。洋返至晉陽。晉陽舊臣宿將，素來輕洋，洋大會文武，談論風生，英彩飈發，與從前判若兩人，頓令四座皆驚，不敢藐視。洋且鉤考政令，見有不便推行的條件，酌量改革，不少延誤，眾益知洋有隱德，至此始彰。<break time="100ms" />　　越年，為東魏武定八年，洋見內外悅服，方為乃兄發喪。東魏主善見亦至太極殿東堂舉哀，賻帛八萬匹，贈齊王璽紱轀輬車，黃屋左纛，羽葆鼓吹，並備九錫禮，諡曰文襄。進高洋為丞相，都督中外諸軍，錄尚書事，襲封齊王。洋用渤海人高德政為記室，言無不從，金紫光祿大夫徐之才，北平太守宋景業，皆善圖讖，謂太歲在午，應該革命，遂托德政為先容，勸洋受禪。洋當然心動，但一時未便承認。當時有童謠云：「一束藁，兩頭燃，河邊羖劷飛上天。」之才等依謠解釋，說是藁燃兩頭，便成高字，河邊羖劷，就是水邊羊，隱寓洋名；飛上天即龍飛預兆，因力勸洋乘機禪位。童謠如此，恐即由之才等唆使。<break time="100ms" />　　洋入告生母婁太妃，太妃道：「汝父如龍，汝兄如虎，尚且終身北面，汝有何功德，乃敢覬覦天位呢！」說得洋啞口無言，出告之才。之才道：「正為未及父兄，故宜早昇天位；如或遲延，人且生心。況讖文有云：『羊飲盟津，角拄天』盟津是水，羊飲水就是王名，角拄天就是即尊，證以童謠，與讖相合，請王勿疑！」又加一層附會。洋尚有疑意，鑄像卜兆，一制即成，乃決計篡位，特使儀同三司段韶，往問肆州刺史斛律金，金獨言未可，自至晉陽諫洋，且請謁見婁太妃。洋乃請母出廳，與諸貴再開會議，太妃面諭道：「我兒懦直，必無此心，想由高德政輩，貪功樂禍，教兒為此呢。」金因勸洋譴黜德政，並說宋景業首陳符命，應置死刑。洋默然不答，金亦辭去。<break time="100ms" />　　洋因人心不一，復令高德政詣鄴，察公卿意，自率將士東行，作為後盾。司馬子如出迎遼陽，阻洋入都。長史杜弼，亦叩馬諫諍，洋乃折回，居常悶悶不樂。徐之才、宋景業又多方慫慂，洋令景業筮易，得乾之鼎，亟向洋稱賀道：「乾為君象，鼎為五月卦，王正可仲夏受禪。」洋欣然大悅，再發晉陽，便心腹陳山提，馳驛齎書，密報楊愔。愔願為效力，即召太常卿邢邵，撰列受禪儀注，秘書監魏收，草定九錫禪讓勸進諸文，並引東魏宗室諸王，入居北宮東齋，不准外人出入。才閱二日，即迫東魏主下詔，進洋位相國，總百揆，備九錫禮。及洋入鄴城，召役夫辦集築具，即日築受禪台。太保高隆之見洋，謂用此何為？洋作色道：「我自有事，何勞君問！難道不畏滅族麼？」隆之惶恐申謝，便即趨出。司馬子如等知洋意已決，不敢多言。畢竟是貪生畏死。於是作圜邱，備法物，建台設壇。安排停當，乃遣司空潘樂，侍中張亮，黃門郎趙彥深等，入宮啟聞。<break time="100ms" />　　東魏主善見御昭陽殿，召見潘樂等人，張亮首先開口道：「五行遞運，有始有終，齊王聖德欽明，萬方歸仰，願陛下遠法堯舜，禪位齊王。」善見斂容道：「此事推挹已久，謹當遜避。」侍中楊愔，當即趨入，袖出草詔，逼令署印。善見只好照署，且顫聲道：「朕居何處？」愔答道：「北城別有館宇，盡可徙居。」善見乃起身下座，步就東廊，口詠范蔚宗《後漢書．贊》云：「獻生不辰，身播國屯，終我四百，永作虞賓。」隨即入宮與后妃訣別，闔宮皆哭。李嬪誦陳思王即魏曹植。詩云：「王其愛玉體，俱享黃髮期！」直閤將軍趙道德，用犢車一乘，載著善見，送出雲龍門。王公百僚拜辭，高隆之灑淚告別。徒效兒女子態，何益故君？善見遂徙居北城，楊愔遣彭城王元韶等，奉璽與洋，洋即於次日即位南郊，柴燎告天，登台南面，受群臣朝賀。禮畢還宮，大赦改元，稱為天保元年，國號齊。史家怕與蕭齊相混，特叫作北齊。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　君不君兮臣不臣，衰朝無復顧彝倫；<break time="100ms" />　　莫言勛戚堪長恃，篡弒多聞出帝姻。<break time="100ms" />　　高洋篡位以後，所有開國情事，待至下回表明。
    </voice>
</speak>
