<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟侯景聞內變已平，遂由晉熙趨宣城。宣城守將楊白華，拒守經年，已累得糧盡力疲。偏侯景親自到來，眼見得不能支撐，景又致書招降，許令不死，白華只好出迎。宣城雖下，三吳又義兵迭起，新吳有餘孝頃，會稽有張彪，俱嚴辭討景，羽檄交馳。景不得已還至建康，遣將堵御，怎奈顧東失西，圖近忽遠，任約屯兵西陽，屢次失利，武昌被徐文盛奪去，告急書絡繹不絕。景只得再自出師，倍道至西陽，與徐文盛夾江築壘，準備廝殺。文盛閉營不動，俟景渡江來攻，他始麾舟逆擊。令旗一颭，數百號小舟，如箭駛至，攢攻侯景。景慌忙迎敵，正殺得難解難分，那文盛一箭射來，本意是欲射侯景，偏右丞庫狄式和，立在前面，做了侯景的替死鬼，墮水喪命。景不禁膽寒，引舟急退，逃還營中，只晦氣了若干將士。自經此一戰，景知文盛難敵，拔營復退，遣宋子仙、任約等掩襲郢州。<break time="100ms" />　　郢州刺史蕭方諸但知嬉戲，未諳軍旅，行郢州事鮑泉，又是個酒囊飯袋，專供方諸戲弄，有時伏牀作馬，背負方諸，有時臥地作牛，口引方諸，鎮日裡遊戲作樂，毫不設備。某日大風急雨，天色晦冥，有守卒登城遙望，隱約見有許多賊騎，卷旆前來，忙下城報泉道：「賊騎來了！」泉怡然道：「徐文盛方殺敗賊眾，何因得至？汝休得謊報！」說著又有走報如前。泉尚未信，直至探報迭至，方令閉城，那賊騎已經趨入，守卒逃避一空。泉不聞聲響，還與方諸戲狎。方諸踞坐泉腹，用五色彩線，替泉辮髯，忽有一將排闥逕入，持刀欲斲，方諸眼快，忙跪伏地下，叩頭求免。確是一個小兒態。泉望將過去，正是賊帥宋子仙，急向牀下一縮，匍匐進去。老頭兒更不濟事。宋子仙早已瞧著，順手去扯泉須，泉痛不可耐，只好爬出，須與彩線，已半被拔落。當由子仙召入部眾，將兩人捆送景營。景聞郢州得手，竟順風張帆，越過文盛軍營，直入江夏。文盛大驚，溃歸江陵。<break time="100ms" />　　湘東王繹已命王僧辯為大都督，率諸軍至巴陵。途次聞郢州失守，乃即在巴陵駐軍，飛使報繹。繹復書道：「賊既乘勝，必將西下，卿不勞遠擊，但散守住巴邱，以逸待勞，無慮不勝！」又語僚佐道：「景若率水陸兩路，直指江陵，最是上策；否則據夏首，積兵糧，尚不失為中策；倘徒力攻巴陵，乃真是下策了。巴陵城小勢固，僧辯自能堅守，景攻城不拔，野無所掠，待暑疫迭起，食盡兵疲，還有甚麼不破呢！」想是湘東應做數年皇帝，所以福至心靈。乃命羅州刺史徐嗣徽，武州刺史杜崱，各引兵往助僧辯。<break time="100ms" />　　侯景使丁和守夏首，任約趨江陵，自督宋子仙等攻巴陵。景頗三策並用，但注重巴陵，已落下計。僧辯乘城固守，偃旗息鼓，靜若無人，景遣輕騎至城下，問城中何人主守？僧辯令守卒回答道：「守將為王領軍。」城下復仰問道：「何不速降？」僧辯復令守卒應聲道：「汝軍但向荊州，此城不足為礙。」騎兵返報侯景，景頗以為疑。宜州刺史王琳，從僧辯屯巴陵。乃兄王珣，前曾駐守江夏，投降景軍，景乃把珣兩手反翦，推至城下，使招琳降。琳厲聲道：「兄受命拒賊，不能死難，尚敢來哄我麼？」言已，彎弓欲射。珣赧顏趨退，景即督士卒百道攻城。但聽城中梆聲一響，旗鼓張皇，矢石如雨點般飛下，傷死景眾無數，景只好卻退。僧辯又迭出奇兵，與景角鬥。景身被甲冑，在城下督戰；僧辯卻寬袍大袖，乘輿巡城，一些兒不露驚惶，反令守卒鼓吹奏樂。景不禁歎服，屢戰無功。湘東王繹令武猛將軍胡僧祐，出援僧辯，且面諭道：「賊若水戰，但用大艦迎擊，必然大勝，若止步戰，可鼓棹自往巴邱，不煩與他交鋒了。」僧祐奉令至湘浦，與景將任約相遇，佯為畏約，避就他路。約驅眾急追，直牴羊口，遙呼僧祐道：「吳兒何不早降？走將何往？」僧祐不應，潛引兵至赤沙亭，適信州刺史陸法和，引兵來會，法和有異術，能預料吉凶，當侯景圍台城時，嘗語人道：「景亦勝亦不勝。」至此聞任約進逼江陵，自請會擊。湘東王繹乃令他接應僧祐。法和與僧祐定計，伏兵待約。約自恃屢勝，馳入穽中，那時伏兵驟起，左有僧珣，右有法和，兩軍圍裹攏來，隨你任約勇力過人，到此也似虎落陷坑，無從逞威，被法和軍活擒了去；餘眾多死。景在巴陵城下，眾多病疫，又兼糧食告罄，正思退軍，驀聞任約被擒，且驚且俱，便即焚營夜遁，用丁和為郢州刺史，留宋子仙守郢城，別將支化仁守魯山。法和送約至江陵，自請還鎮，並語繹道：「侯景將平，不必多慮，惟蜀賊將至，不可不防！」繹乃遣屯峽口，任約亦願歸誠，繹因許赦免。更命王僧辯、胡僧珣等引兵東下。僧辯先攻魯山，擒住支化仁，進薄郢州，攻克外郛，斬首千級。宋子仙退據金城，僧辯四面築壘，環攻不休。子仙惶急得很，情願獻還郢城，乞放開一網，俾得生還。賊黨也有此時。僧辯假意允許，撤去一面圍兵，給船百艘，令他載歸。一面命別將杜龕，領著精兵千人，攀堞齊上，鼓噪奄進。子仙開城駕舟，與丁和飛槳遁逃。馳至白楊浦，天色將晚。子仙擬攏舟近岸，不防蘆葦中閃出一軍，為首一員大將，裝束與天魔相似，大聲喝道：「逆賊休走！周鐵虎等候多時了！」小子有詩為證，詩云：<break time="100ms" />　　悍賊橫行已數年，到頭畢竟有誰憐？<break time="100ms" />　　一聲驚響心先碎，亂黨從來少瓦全。<break time="100ms" />　　究竟宋子仙等能否逃生，且至下回再敘。
    </voice>
</speak>
