<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高州刺史李遷仕，曾與蘭裕交好，至是欲為友復仇，擬襲南康，並召高涼刺史馮寶，入州計事。馮寶為北燕遺裔，曾祖業浮海奔宋，留居新會，世為羅州刺史，及寶始徙任高涼，娶妻冼氏，智勇兼優，威服部眾。寶奉召欲往，冼氏諫阻道：「刺史無故，不應召太守，想是遷仕欲反，脅君同行，願君勿往，徐觀後變！」寶乃托病不赴，果然遷仕出兵，使軍將杜平虜往襲南康。霸先已經探悉，使部將周文育出拒，勝負未分。冼氏聞知消息，又語馮寶道：「杜平虜與官軍相爭，不能驟還，遷仕在州，實無能為。君可致書遷仕，謂病尚未瘳，特遣婦參見，並輸軍資，彼必心喜，不加戒備。妾率千人步擔雜物，聲言輸送，一入州城，便可破遷仕了。」寶依計行事，冼氏整裝隨發，行至高州城下，遷仕果然無備，開城納入。哪知擔中統是甲仗，由冼氏一聲暗號，大眾各穿甲持械，攻入州署，遷仕倉皇竄逸，逾垣脫身，得往寧都。杜平虜亦被文育殺敗，走回城下，仰見城門緊閉，上面坐著一位女將軍，俯首嬌呼道：「平虜休來！我已驅除叛賊了。」平虜料不肯納，繞城遁去。及文育馳至，冼氏乃開城出迎，說明情由，文育大喜。冼氏欲往謁霸先，當由文育派兵為導，到了贑石，得與霸先相見。霸先厚加慰勞，且賜金帛。冼氏不受，辭歸高涼，復語馮寶道：「陳都督不是常人，將來不但平賊，且必乘時立業，不可限量，君宜厚加資助，圖保終身！」寶乃撥送糧械，接濟霸先，霸先當然申謝。此段力寫冼氏，以旌女豪。一面再遣杜僧明等往攻遷仕，遷仕拒守數月，終被僧明殺入，擒還南康，結果性命。<break time="100ms" />　　霸先自南康出發，進兵江州，贑石舊有二十四灘，行旅視為畏途，至此水漲數丈，巨石皆沒，一任航行。霸先行次西昌，有龍出現水濱，五彩鮮曜，時人目為異征。湘東王繹即授霸先為江州刺史。霸先請發兵相會，繹卻無暇顧應，尚欲有事郢州。看官道是何因？原來邵陵王綸至郢州後，由刺史南平王恪，梁武姪，即蕭偉子。推綸為假黃鉞都督承制。綸大修鎧仗，擬討侯景，偏湘東王繹不肯相容，竟使王僧辯鮑泉率領舟師，潛往襲擊，至鸚鵡洲，綸已察覺，特使人致書僧辯，略云：「將軍前年為人殺姪，今年復為人攻兄，借此求榮，恐為天下所不齒，請將軍自思！」僧辯將原書報繹，繹仍令進軍。綸聞僧辯復進，乃集眾西園，揮涕與語道：「我本無他，志在滅賊，湘東疑我爭帝，發兵來攻，今日欲守，奈乏糧儲，欲戰且取笑千載，看來只好避往下流罷！」麾下壯士，爭請出戰，綸仍不從，即與世子瓚登舟北去。<break time="100ms" />　　郢州刺史南平王恪，迎僧辯入郢州城，僧辯送恪詣江陵，向繹報捷。繹遣世子方諸為郢州刺史，方諸年僅十五，因為繹寵妃王氏所生，格外鍾愛，特令出鎮江夏，即郢州治。用鮑泉為輔，控遏下游。邵陵王綸，北至武昌，稍收散卒，屯齊昌城，遣使向北齊乞降，齊封綸為梁王。繹固無兄，綸亦無父，背國降虜，同歸於盡。綸乃移營馬柵，將引齊軍共攻南陽。侯景部將任約，方由江州西上，進寇西陽武昌，聞綸在馬柵立營，使偏將叱羅通，帶領數百精騎，潛往襲綸。綸猝不及防，溃走汝南。汝南為西魏屬地，城主李素係綸故吏，開門迎綸，綸乃修城池，集士卒，將圖安陸。西魏安州刺史馬岫，報知宇文泰，泰遣將軍楊忠攻汝南，適天寒雨雪，不便攻撲，綸與李素，乘城恊守，魏兵多死。相持數旬，天氣通溫，楊忠督兵猛攻，李素中箭身亡，城遂被陷。綸拚命巷戰，為忠所殺，投屍江岸。岳陽王詧，時已稱臣西魏，受封梁王，在襄陽建台置吏，特遣人致書楊忠，願收綸屍埋葬。忠即允諾，當由襄陽使人，取屍棺殮，面色尚如生時，因載回襄陽，擇地營葬去了。梁武家兒又弱一個。<break time="100ms" />　　寧州刺史徐文盛，受湘東王繹命令，募兵得數萬人，東下討賊。行次貝磯，正值景將任約，據有西陽、武昌，擁著艨艟大艦，逆流前來。文盛縱兵迎戰，擊破約軍，陣斬叱羅通等，約走西陽，侯景方自稱漢王，進位相國，又加號宇宙大將軍，都督六合諸軍事。梁主綱毫不預聞，及見文牘上載此名號，方驚歎道：「將軍乃有宇宙的稱呼麼？」景令王克為太師，宋子仙為太保，元羅為太傅，郭元建為太尉，張化仁為司徒，任約為司空，王偉為尚書左僕射，索超世為尚書右僕射。所有軍國大權，仍歸侯景掌中。會因任約兵敗，乃引軍自出，駐紮晉熙。南康王會理，因侯景出戍，都城空虛，遂與左衛將軍柳敬禮，即仲禮弟。西鄉侯蕭勸，東鄉侯蕭勔，皆蕭景子。密謀起兵，誅滅景黨。王偉是景第一心腹，會理等暗中規畫，想把他先開頭刀，不意建安侯蕭賁，正德弟正立子。與始興王蕭憺孫子邕，竟將會理等密謀，通報王偉。偉先發制人，立率黨羽，收捕會理，與會理弟通理、久理，還有蕭勸、蕭勔、柳敬禮等，一古腦兒拘入獄中，飛使報景，乞請處置。景並不多說，只回答一個殺字，可憐會理等人，駢首就刑。那喪盡天良的蕭賁、蕭子邕，得景賜姓，改蕭為侯，且受景封爵為王。蕭氏得此坏子孫，直把那遠祖蕭何丞相的面目都剝光了！比正德還要弗如。<break time="100ms" />　　武林侯蕭諮，鄱陽王范弟。姿稟文弱，不為景忌，嘗得出入宮廷，侍談主側。自會理等謀泄被害，遂為賊黨注目。諮因事至廣莫門外，突然遇盜，把他殺死，這明明是景黨所遣，偽為盜裝，了結諮命。真也是一個斬草除根的絕計。景嘗與梁主綱登重雲殿，禮佛設誓道：「自今君臣，兩無猜貳，臣不得負陛下，陛下亦不得負臣！」至此景疑梁主與會理通謀，所以殺諮。梁主綱亦自知不久，見舍人殷不害在側，指殿與語道：「龐涓當死此下！」不害亦歎息而出。
    </voice>
</speak>
