<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十三回<break time="100ms" />　　陳霸先舉兵討逆　王僧辯卻賊奏功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高洋篡位，改國號齊，追尊祖樹為文穆皇帝，祖妣韓氏為文穆皇后，父歡為獻武皇帝，廟號高祖，兄澄為文襄皇帝，廟號世宗。奉母婁太妃為皇太后，降東魏諸臣封爵有差。惟效力高氏諸臣，不在此例。封宗室高岳等十人為王，功臣庫狄乾等七人，亦授王爵。皇弟濬為永安王，淹為平陽王，浟為彭城王，演為常山王，涣為上黨王，湝為襄城王，湛為長廣王，湝為任城王，湜為高陽王，濟為博陵王，凝為新平王，潤為馮翊王，洽為漢陽王。澄與洋本同母兄弟，就是演、湛、淯、濟，亦係婁太妃所出，餘九人出自他姬，不必絮述。洋降封故主善見為中山王，故后高氏為中山王妃，兼稱太原長公主，免令稱臣，派官監束。有時亦邀中山王入宴，或令隨從出入。太原公主嘗與偕行，飲食起居，隨時護視，故善見尚得苟延。<break time="100ms" />　　洋擬立正妃李氏為后，李氏為趙郡李希宗女，高隆之、高德正兩人，謂李係漢婦，不宜尊為國母，獨楊愔請依漢、魏故事，不改元妃。洋從愔言，竟立李氏為后。后子殷為太子，並尊文襄王妃為文襄皇后，居靜德宮。文襄王子孝琬，得受封河間王，孝琬弟孝瑜，亦受封河南王。命太師庫狄乾為太宰，司徒彭樂為太尉，司空潘樂為司徒，儀同三司司馬子如為司空，高隆之錄尚書事，弟淹為尚書令，元紹為尚書左僕射，段韶為尚書右僕射。既而段韶去職，進楊愔為右僕射。初政清明，簡靜寬和，任人以才，馭下以法，內外肅然，卻是有些新朝氣象。<break time="100ms" />　　西魏大丞相宇文泰聞高洋篡位，假義興師，由恒農築橋渡河，進軍建州。高洋親自督兵，出次東城，泰聞洋軍容嚴盛，不禁歎息道：「高歡乃有此兒，雖死猶不死了！」會天雨不止，畜產皆死，乃引軍西還。嗣是洛陽、平陽諸守吏，皆降北齊，洋又南略梁境，奪去南青州及山陽郡，並淮陰、司州，兩河、兩淮，悉為齊有，好算是一個東方霸國了。北齊盛時，無過於此。<break time="100ms" />　　梁主綱受制侯景，事無大小，統須由景主張，又不敢通書藩鎮，飭令勤王，只有日夕涕洟，聽天由命。鄱陽王范寓居湓城，本來是有心匡復，應前回。嗣因寄身江州，無從展足，乃改變方針，欲將江州據為己有，特升晉熙縣為晉州，令世子嗣為刺史，漸漸的拓權略地，所有郡縣名稱，多半更張。江州刺史尋陽王大心，政令所行，不出郡門，乃與范生嫌，使部將徐嗣徽率兵二千，築壘稽亭，遏絕市糴。范眾無從得食，多半餓死，范且懮且憤，疽發背上，竟致病歿。范尚有志操，可惜度量不足，徒致身死名裂。<break time="100ms" />　　世子嗣尚在晉州，為侯景將任約所襲，也致敗亡。約進擊江州，大心迎戰亦敗，舉州降約。徐嗣徽奔往江陵，投歸湘東王繹麾下，鄱陽將侯瑱，居守豫章，亦被景將於慶攻入，力屈請降。邵陵王綸自鄱陽避入郢州。是時有一亂世梟雄，崛起海南，獨起兵討賊，擁眾北行。這人為誰？就是西江督護陳霸先。見五十六回。<break time="100ms" />　　先是廣州刺史元景仲，得侯景書，密與聯絡，景仲遂欲起應。獨霸先不從，集兵南海，擊死景仲，別迎定州刺史蕭勃鎮廣州。勃係梁武從姪，乃父便是吳平侯蕭景。蒞鎮以後，適有前高州刺史蘭裕，煽誘始興等十郡，共攻衡州。監衡州事歐陽頠，向勃乞援，勃使霸先往救，一戰即捷，擒斬蘭裕，勃乃令霸先為始興太守。霸先結交豪傑，得郡人侯安都、張偲等數千人，遂遣統將杜僧明、胡穎出屯嶺上，檄討侯景。勃反遣使勸阻，霸先慨語來使道：「僕荷國恩，常圖報效，前聞侯景渡江，即欲往援，適值元蘭構釁，梗我中道，因不果行，今外變已靖，內訌未平，君辱臣死，怎敢受命！君侯體重宗支，任繫方岳，理應泣血枕戈，偕僕就道，奈何反諭僕中止呢！」梟桀舉事之初，統是名正言順。遂遣還勃使，派人由間道至江陵，願受湘東王繹節度，繹授霸先為交州刺史，封南野縣伯。會南康土豪蔡路養，起兵據郡，蕭勃令譚世遠為曲江令，與路養相結，同遏霸先。蕭勃想無心肝，否則何至出此？霸先遂進討南康，至大庾嶺，杜僧明引軍來會，與蔡路養交戰南野。杜僧明策馬先驅，橫槊刺敵，路養亦持刃相迎，戰至數合，敵不住僧明勇力，拖刀敗走。僧明躍馬追趕，不防路養妻姪蕭摩訶，從斜刺裡馳馬出來，攔住僧明。僧明見他年尚垂髫，視為無能，即用槊猛刺過去，偏摩訶狡猾得很，把身一閃，致僧明一槊落空。僧明將槊抽回，那摩訶的長槊已至胸前，慌忙策馬一躍，槊頭正中馬眼。馬負痛掀倒，僧明亦墮落地上。幸虧霸先馳救，殺退摩訶，扶起僧明。僧明憤激得很，仍欲再戰，霸先即將自己乘馬，讓與僧明。僧明上馬復進，霸先亦易馬麾兵，奮勇殺入，路養大敗，脫身遁去。蕭摩訶投降，霸先得收復南康，修理崎頭古城，引兵居守。
    </voice>
</speak>
