<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　從前繹遣僧辯東行，僧辯道：「平賊以後，嗣君萬福，究應如何行禮？」繹直答道：「六門以內，自極兵威。」太覺忍心。僧辯又道：「討賊事由臣負責，若命臣為成濟，見前注。臣不敢為！請另用他人！」繹乃密囑宣猛將軍朱買臣，使他便宜處置。此朱買臣非漢會稽太守之朱買臣。及西師入都，蕭棟及二弟橋樛，得從密室出走，途次遇著杜崱，替他釋去鎖械，橋樛相語道：「今日始得免橫死了。」棟皺眉道：「倚伏難知，我尚耽懮。」言未已，朱買臣已經趨至，呼蕭棟兄弟下船，出酒勸飲，灌得三人醉如爛泥，令左右把他扛出，但聽得撲通撲通好幾聲，俱到水晶宮掛號去了。買臣雖奉主命，手段亦覺太辣。<break time="100ms" />　　僧辯使陳霸先赴廣陵，招降郭元建、侯子鑒等，子監恐不相容，與元建投奔北齊。獨王偉與子鑒相失，俘歸建康。僧辯問道：「卿為賊相，不能死主，還想求活草間麼？」偉答道：「興廢乃是天命；若漢帝早從偉言，明公豈有今日！」僧辯冷笑數聲，送往江陵，歸湘東王取決。<break time="100ms" />　　惟侯景南走錢塘，趙伯超閉門不納，再北趨松江，被侯瑱追及，景尚有船二百艘，眾數千人，瑱麾眾進擊，擒住彭雋、田遷、房世貴等。景與腹心數十人，單舸飛奔，推墮二子入水，擬東航入海。瑱遣副將焦僧度追景，景手下有庫直都督羊鵾，為景妾兄，曾隨景東走，見景窮蹙無歸，不覺心變，乘景晝寢，卻令舟子轉舵，駛向京口。景睡醒起望，前面已是胡豆洲，距京口不過數十里，頓時大駭，召鵾入問，鵾拔刀指景道：「我等為王效力，已有數年，今王已無成，乞借頭顱，博取富貴！」景未及答，刀鋒已近身旁，慌忙避入船中，用佩刀抉船底，意欲鑿船逃生，鵾取過一槊，用力猛刺，直穿景背。景猛叫一聲，立即倒斃。景將索超世在別船，鵾詐傳景命，召至船中，把他拘住，連人帶屍，獻與南徐州制史徐嗣徽。嗣徽誅死超世，用鹽納景腹中，送往建康。僧辯梟景首級，傳入江陵，屍身陳列市曹，士民爭往臠食，並骨俱盡。溧陽公主，尚在都中，因父兄遇害，恨景亦深，也欲烹食景肉。眾將景陽物割下，界與公主，公主亦囫圇吞入，嚼盡無餘。上下倒置，太要朵頤。趙伯超、謝答仁等，皆乞降瑱軍，瑱一並送至建康。僧辯只斬一房世貴，餘皆解往江陵。<break time="100ms" />　　湘東王繹得侯景首，懸市三日，用漆燙過，藏諸武庫。遣南平王蕭恪為揚州刺史，進王僧辯為司徒，鎮衛將軍，封長寧公，陳霸先為征虜將軍，開府儀同三司，封長城縣侯。一面審訊俘囚，十殺七八，只赦任約、謝答仁。王偉在獄中，曾上五百言詩，繹愛他文才，欲加赦宥，或謂偉前日曾作檄文，詞意甚佳。此人必與偉有仇。繹即命檢視，檄文中有聯語云：「項羽重瞳，尚有烏江之敗；湘東一目，寧為赤縣所歸！」繹不禁大怒，命牽偉出獄，拔舌釘柱，剜腹臠肉，然後致死。侯景叛逆，皆偉主議，雖置偉極刑，不足蔽辜，但湘東為私意殺偉，轉難服眾。<break time="100ms" />　　偉既伏誅，乃下令大赦。南平王恪等統上書勸進，繹尚未遽許，但已遣人求璽。這璽綬曾由侯景帶去，景囑侍中兼平原太守趙思賢掌管，且預語道：「若我死，宜沉璽入江，勿使吳兒再得此物！」璽有何用？豈吳兒不得此璽，便不能為帝嗎？思賢唯唯受命。及景為羊鵾所殺，思賢持璽潛逃，從京口渡江，中途遇盜，投棄草間。奔至廣陵詳告郭元建，元建使人尋取，果然得璽，獻與北齊行台辛術。術轉獻齊廷，傳國璽遂為高氏所有了。<break time="100ms" />　　齊主高洋使散騎常侍曹文皎，南下聘問。湘東王繹亦遣散騎常侍柳暉報聘。兩下方玉帛修儀，不意高洋納郭元建言，竟令司空潘樂出兵，偕元建圍梁秦郡。行台辛術，謂信使往來不絕，不宜無端動兵，高洋不從。陳霸先方出鎮京口，先遣徐度、杜瑱等陸續赴援，尋且自往秦郡，擊退齊兵，斬首萬餘級，然後班師。王僧辯再會公卿百官，奉表江陵，請繹嗣位，繹乃准如所請，即位江陵，頒行詔書。略云：<break time="100ms" />　　夫樹之以君，司牧黔首，帝堯之心，豈貴黃屋？誠弗獲已而臨蒞之。朕皇考高祖武皇帝，明並日月，功格區宇，應天從民，惟睿作聖。太宗簡文皇帝，地侔啟誦，方符文景，羯寇憑陵，時難孔棘。朕大拯橫流，克復宗社。群公卿士，百辟庶僚，咸以皇靈眷命，歸運所及，天命不可以久淹，宸極不可以久曠，粤若前載，憲章令范，畏天之威，算隆寶歷，用集神器於予一人。昔虞、夏、商、周，年無嘉號，漢、魏、晉、宋，因循以久，朕雖云撥亂，且非創業，思得上繫宗祧，下惠億兆，可改太清六年為承聖元年。繹尚奉太清年號，見六十二回。逋租宿負，並許弘貸；孝子義孫，可悉賜爵；長徒鎖士，特加原宥；禁錮奪勞，一皆曠蕩。與民更始，令眾週知！<break time="100ms" />　　即位這一日，不升正殿，但在偏殿中召集百僚，草草行禮，算是權宜辦法。越數日，追尊生母阮修容為文宣太后，立王子方矩為皇太子，改名元良。方智為晉安王，方略為始安王。當時江陵以東，但以長江為限，江北地俱入北齊，江陵以西，僅至峽口，西蜀一帶，有益州刺史武陵王紀據守，不服湘東命令，嶺南也由蕭勃自主，陽奉陰違，繹雖稱帝，權力有限，不過千里以內，尊為梁主罷了。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　國難君危兩不知，癡心但望嗣皇基；<break time="100ms" />　　江陵僥倖登君位，蝸角偷安得幾時！<break time="100ms" />　　梁主繹即位時，湘州長史陸納，已經起叛。欲問他出自何因，容至下回分解。
    </voice>
</speak>
