<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十四回<break time="100ms" />　　弒梁主大憝行兇　臠侯賊庶支承統
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宋子仙等行至白楊浦，兜頭遇著一將，率兵攔住，叫做周鐵虎。鐵虎本在河東王譽麾下，譽敗死後，鐵虎為僧辯所擒。僧辯因他驍勇絕倫，屢摧將士，特下令就烹，鐵虎大呼道：「侯景未滅，奈何烹壯士！」僧辯暗暗稱奇，乃許釋縛，收為部將。至是特令他往截子仙，子仙已經膽怯，不得已與他交鋒，戰了數合，被鐵虎賣個破綻，把他擒住。丁和本是無能，見子仙受擒，嚇做一團，當由鐵虎麾動左右，牽令下馬，一同捆縛。餘眾或死或降。鐵虎回營獻俘，僧辯即解二俘往江陵。湘東王繹，親加審訊，問明方諸、鮑泉下落。才知方諸由侯王帶去，鮑泉已被丁和捶死，投屍黃鶴磯，於是繹怒不可遏，即將二俘斬首，並命王僧辯進兵江州，與陳霸先會師。<break time="100ms" />　　時侯景返至建康，猛將多死，自恐不能久存，因欲篡梁稱帝，暫娛目前。王偉希旨進言道：「從古移鼎，必須廢立，既示我威，且絕彼民望，幸勿再延！」景乃使前壽光殿學士謝昊，代草詔書，略言：弟姪爭立，星辰失次，皆由朕非正緒，召亂致災，宜禪位豫章王棟云云。既要篡位，何必再立豫章？詔既草就，遂遣黨徒呂季略齎入，逼梁主綱署印。一面即著衛尉卿彭雋等，帶兵入宮，擁梁主至永福省，派兵監守，殺太子大器，尋陽王大心，西陽王大鈞，建平王大球，義安王大昕皆梁主綱子。及宗室王侯二十餘人。大器風度端嶷，未嘗屈事賊黨，或勸他稍貶氣節，大器道：「賊不殺我，抗禮無傷；若要見殺，百拜何益！」景西出時，曾挾大器俱行，為質軍中。及自巴陵敗歸，步伍錯亂，大器坐船在後，左右勸他乘隙北往，免受賊制。大器道：「國家喪亡，本不圖生，今若逃匿，不是避賊，乃是叛父了！」此語未免愚孝。景因他器宇深沉，防為後患，故先行下手。臨死時顏色不變，且從容道：「久已待死，已恨過遲。」賊黨取衣帶上前，大器道：「此物何能即死，不如用繫帳繩罷。」賊黨乃將繩取下，套大器頸，一絞即已斷氣。後來湘東正位，追諡為哀太子，這且不必細表。<break time="100ms" />　　且說侯景既廢去梁主綱，降封為晉安王，遣人迎立豫章王棟。棟係昭明太子長孫，父即豫章王歡，歡已去世，棟閒居第中，廩餼甚薄，方與妃張氏灌園鋤葵，忽見法駕來迎，大驚失措，沒奈何涕泣升輿。將入宮中，忽有回風，從地湧起，吹去華蓋，飛出端門，都人已目為不祥。侯景等擁棟至武德殿，被服袞冕，即位受朝，改大寶二年為天正元年。太尉郭元建自秦郡馳還，向景進言道：「主上係先帝太子，奈何見廢？」景答道：「王偉勸我早絕民望，所以舉行。」元建道：「我挾天子令諸侯，尚懼不濟；況無端廢立，更失人心，禍且不遠了！」景猶豫未決。更有溧陽公主，顧念父恩，亦勸景迎父復位。景素愛公主，又因元建諫諍，即欲迎還故君，令新主棟為太孫。王偉聞信，亟入見景道：「廢立大事，難道可朝令暮改麼？」景乃罷議。偉又勸景盡殺梁主綱子，景因遣使四出，一至吳郡殺南海王大臨，一至姑熟殺南郡王大連，一至會稽殺安陸王大春，一至京口殺高唐王大壯。又將太子妃賜郭元建，元建道：「豈有皇太子妃，為人作妾麼？」還算有些天良。景亦不便強迫，乃擱過不提。<break time="100ms" />　　惟王偉兇惡得很，復勸景弒故主綱。景因遣彭雋、王修纂與偉同至永福省，尚說是奉觴上壽。綱笑道：「壽酒麼？想是要祝我歸天了！」遂囑陳肴饌，兼使鼓樂，飲得酩酊大醉，入臥牀中。偉使雋攜入土囊，壓綱身上，再令修纂就土囊上坐，一個醉天子，當然是氣絕身僵，時年四十九歲，在位只有二年。綱字世纘，被幽時題壁自序云：有梁正士蘭陵蕭世纘，立身行道，始終如一，風雨如晦，雞鳴不已，弗欺暗室，何況三光！數至於此，命也如何！又作連珠二首，詞極悽愴，平素著述頗多，不可殫紀。王偉見故主已歿，便撤戶扉為棺，遷殯城北酒庫中，然後欣然復命。想與梁主有宿世冤仇，故狠毒至此。景為故主綱擬諡，稱為明皇帝，廟號高宗。越年由王僧辯等入都，奉葬莊陵，追崇為簡文皇帝，廟號太宗。<break time="100ms" />　　新主棟即位後，尊先祖昭明太子統為昭明皇帝，先考豫章王歡為安皇帝，進東道行台劉神茂為司空，餘官如故。神茂聞侯景敗歸，陰謀反正，至司空命下，即誓眾絕景，謂係受國厚恩，理應為國討賊等語。乃據住東陽，遙應江陵。江陵大將王僧辯，復自郢州東下，收降豫章守將侯瑱，直入湓城，與陳霸先會師屯邱，得霸先接濟糧米三十萬石，軍勢大震。再引兵拔晉熙，下尋陽，所向無前，賊眾盡靡。
    </voice>
</speak>
