<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　侯景急欲稱帝，自加九錫，置丞相以下百官。嗣建天子旌旗，出警入蹕。未幾逼棟禪位，僭號漢帝，升壇受賀。壇前忽有兔躍起，一躍即杳，天空有白虹貫日，眾皆驚訝。景還登太極前殿，改天正元年為太始元年，封蕭棟為淮陰王，幽錮監省。棟弟橋樛，亦並禁密室。王偉請立七廟，景問道：「甚麼叫做七廟？」偉答道：「天子祭七世祖考，所以應立七廟。」景默然不答，偉又問七世名諱，景乃說道：「前代祖名，我不復記，但記我父名標，死在朔州，去此甚遠，就是陰靈未泯，怎得到此來噉血食呢？」左右不禁暗笑。我說他一生狡猾，惟此數語，尚本天真。有一侯景舊將，記得景祖名乙羽周，餘皆無考。王偉捏造名號，推漢司徒侯霸為始祖，晉徵士侯瑾為七世祖，祖周為大丞相，父標為元皇帝。遣趙伯超為東道行台，往戍錢塘。令中軍都督李慶緒，右廂都督謝答仁，左廂都督李遵等，出擊劉神茂。神茂連戰皆敗，部將王曅酈通出降謝答仁，神茂亦窮蹙乞降。答仁送神茂至建康，景命特制大銼碓，自足至頭，寸寸銼碎。還有神茂部將元頵、李占等，臨陣被擒，亦截去手足，鳥邦示大眾，輾轉呼號，經日乃斃。都人恨景殘忍，愈覺離心。景又深居禁中，荒耽酒色，非故舊不得進見，部將亦多怨望。<break time="100ms" />　　那王僧辯、陳霸先兩軍，受湘東王號令，於次年二月初旬，會討侯景，舳艫數百里；兩統帥至白茅灣，築壇歃血，共讀誓文。大旨在恊力討賊，永無貳心，大眾聞言，統皆踴躍聽命。僧辯即使侯瑱率師，襲擊南陵、鵲頭二戍，再戰皆克，遂順流東進。侯景已遣侯子鑒帶著水兵，出屯肥水，郭元建帶著陸兵，進趨小峴。子鑒正攻入合肥外城，聞西師將至，退保姑熟。景又遣將史安和、宋長貴等，往助子鑒，且自赴姑熟巡視壘柵，面諭子鑒道：「西人善長水戰，勿可輕與爭鋒，若得馬步一交，定可得勝。汝但堅守待變便了。」言訖還都。子鑒依命辦理，捨舟登陸，閉營不出。王僧辯等到了蕪湖，探得侯子鑒立營岸上，卻也不敢輕進，逗留至十餘日。當有人通報侯景，謂西軍將遁，急擊勿失。景方下一偽詔，赦湘東王繹、王僧辯等罪狀，部眾笑為無益。乃令子鑒整備水戰，子鑒復由陸登舟。僧辯得報，即率舟師趨姑熟。子鑒發步騎萬餘人，上岸挑戰，另用鵃舠千艘，分載戰士，為追逐計。鵃舠音鳥了，係是長船，兩旁著楫，往來如飛。僧辯不與步戰，且麾小船退後，但留大艦夾泊兩岸。子鑒部下，疑他怯戰，便各駛船前追，僧辯待他過去，然後鼓動大艦，斷他歸路，復揚旗指麾小船，四面截擊，鼓噪大呼，殺得賊船東沉西沒，無路可奔。子鑒棄甲改裝，奪路逃脫。敗報為侯景所聞，景不禁大懼，涕下滿面，引衾蜷臥，良久方起，歎道：「我誤殺乃公！」當下使石頭戍將張賓，用海艟縋沈淮中，堵塞淮口，再沿淮築城，自石頭城至朱雀桁，樓堞相接，亙十餘里，拒遏西師。也是呆人呆想。<break time="100ms" />　　王僧辯督領諸將，乘潮入淮，見前面守備嚴整，也覺躊躇，因向陳霸先問計。霸先道：「前柳仲禮擁兵數十萬，隔水久駐，賊登高俯矚，一望無餘，故能覆我師徒。今欲圍攻石頭，須速渡北岸，諸將若不能當鋒，霸先願先去立柵，請公無慮！」僧辯大喜。霸先遂往石頭西面落星山，擇地築柵。僧辯亦進軍招提寺北。侯景親出抵禦，有眾萬餘人，鐵騎八百餘匹，列陣西州西隅。霸先道：「我眾賊寡，應分賊兵勢，休使他聚精蓄銳，向我致死。」乃命諸將分道置兵，張皇聲勢。<break time="100ms" />　　景意欲速戰，縱騎進攻，衝入西軍偏將王僧志營，僧志少卻。霸先遣將軍徐度，率弓弩手三千，繞出景後，更番迭射，景後隊多傷，只好引退。霸先與王琳、杜龕等，麾動鐵騎，突入景陣，僧辯又率大軍繼進，彷彿泰山壓卵一般，教侯景如何抵擋，沒奈何退入柵中。石頭城守將盧暉，見西軍勢勝，景已敗還，料知景必危亡，便開門出降。僧辯入據石頭城，霸先尚在城外，與景相持。景尚督眾死戰，自率百餘騎，棄槊執刀，硬行衝突，再進再卻，眾遂大溃。諸軍逐北至西明門，景返至闕下，召王偉叱責道：「爾迫我為帝，今日何如？」偉不能答。景即欲出走，偉執轡諫阻道：「從古豈有叛天子！現在宮中衛士，尚足一戰，去此意欲何往？」景喟然道：「我從前敗賀拔勝，破葛榮，揚名河北，渡江入台城，降柳仲禮如反掌，今日是天亡我了！」惡貫滿盈，應該至此。乃用皮囊盛二嬰兒，係在江東所生，俱屬襁褓，分掛鞍後，與親黨百餘騎，東走入吳。侯子鑒、王偉等奔朱方。<break time="100ms" />　　僧辯命杜龕、杜崱等入據台城，軍士剽掠居民，不加禁止，可憐男女裸體，號泣盈途。僧辯不得善終，已兆於此。是夕軍役失火，焚去太極殿及東西堂，所有寶器羽儀輦輅，一古腦兒付與祝融。僧辯命侯瑱等率精甲五千，馳追侯景，自率諸將詣闕，王克、元羅等偕台內舊臣，恭迎道旁，僧辯笑語王克道：「君等服事虜主，想亦甚勞！」克等慚不能對。僧辯又問璽綬何在？克囁嚅道：「已被持去。」僧辯歎道：「我王氏百世卿族，一朝墜地無遺了！」當下迎故主綱梓宮入殿，率百官哭踴如儀，然後報捷江陵，奉表勸進，且迎都建康。湘東王繹，復稱緩議。不可無此做作。
    </voice>
</speak>
