<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十五回<break time="100ms" />　　殺季弟特遣猛將軍　鴆故主兼及親生女
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說湘州刺史王琳，曾偕僧辯入都平景，功居第一。他本家居會稽，以行伍起家，姊妹皆入湘東王宮，琳因侍王左右，得邀榮寵，平時常傾身下士，所得賞賜，不入私囊，盡給兵吏，麾下約有萬人，多係江淮群盜，樂為彼用，自平亂有功，恃寵縱虐。僧辯不能禁，密表請誅，繹但調琳為湘州刺史。琳恐及禍，使長史陸納率部眾赴州，自詣江陵陳謝。臨行時，與約相語道：「我若不返，汝將何往？」納等齊聲請死，乃灑淚而行，既至江陵，一入殿中，即被衛軍拿住，下吏論罪，另授皇子始安王方略，代鎮湘州，用廷尉黃羅漢為長史，使與太舟卿太舟官名。張載，同至巴陵，撫馭琳軍。陸納及士卒並哭，不肯受命，載素性悍戾，又得主眷，遂厲聲喝阻。不管死活。才及半語，已由納麾動士卒，一擁而上，把載鳥邦縛起來，並將羅漢拘住。惟方略為王琳甥，縱使歸報。梁主繹續遣宦官陳旻，往諭納眾。納反將張載牽出，刳腹抽腸，繫諸馬足，策馬使行，腸盡氣絕，及剖心焚骨，率眾歡舞，惟黃羅漢向來清謹，得免慘禍。究竟悍吏不及清官。納遂引兵據住湘州。梁主繹復令宜豐侯蕭循蕭諮弟。為湘州刺史，一面征王僧辯督師會討，循至巴陵，駐節以待，忽得納請降書，求送妻子，循微笑道：「這明是詐降計，今夜必來襲我了！」因將麾下千人，分頭埋伏，自己兀坐胡牀，開壘待著。延至夜半，納果用輕舸載兵，飛馳而至，遙見壘門大啟，上面坐著一人，端居不動。納未免驚詫，便令兵士鼓噪直前。將逼壘門，那上坐的仍然如故。當時疑為草人，正思用槊入刺，不防兩旁突起伏兵，大刀闊斧，奮勇殺來，納知是中計，忙勒兵倒退，已被殺傷多人，慌忙下舟南遁。最後一艦，不及開駛，眼見為循軍奪去。納垂頭喪氣，走保長沙，王僧辯亦至，與循相會，共逼長沙城下。納復率眾迎戰，僧辯親執旗鼓，循亦躬冒矢石，東西並進，大破納眾，納入城拒守，由僧辯等進兵環攻，連旬不下。梁主繹特遣送王琳至長沙，令諭納眾，納眾在城上羅拜，且泣語道：「朝廷若肯赦王郎，乞許彼入城，納等情願待罪。」僧辯尚未肯許，仍將王琳送回江陵。適武陵王紀自西蜀發兵，來窺江陵，信州刺史陸法和，屯兵峽口，與紀相持，並遣人至江陵乞援，梁主繹欲調長沙兵往助，不得已赦琳前罪，仍遣為湘州刺史。琳復至長沙，納眾迎降，湘州告平，乃更調琳拒蜀。看官欲知武陵王紀，何故與江陵為難？說來又是一種情由。紀係梁武第八子，少得父寵，大同三年，受命為益州刺史。紀因道遠固辭，梁武密囑道：「天下方亂，惟益州可免，故特處汝，汝宜勉行為是。」紀乃涕泣赴鎮。及侯景入都，曾得朝廷密敕，加位侍中，假黃鉞都督征討諸軍事，促令入衛。紀嘗令世子圓照，領兵三萬，受湘東王繹節度，會兵討景。繹命圓照屯白帝城，未許東下，至梁武餓死，紀將督兵自行，又為繹所勸阻。紀次子圓正，方任西陽太守，繹署為平南將軍，誘令入謝，把他囚住，荊、益釁端，從此始開。紀頗有武略，居蜀十七年，南開寧州、越雋，西通資陵、吐谷渾，內勸農桑，外通商賈，財用豐饒，器甲殷積，因與江陵生隙，遂從長史劉孝勝言，僭號蜀中，改元天正，與蕭棟同一年號。時已有人顧名思義，謂天為二人，正為一止，已各寓一年即止的預兆。這也未免牽強。司馬王僧略，參軍徐怦，謂不應稱帝，並皆切諫，紀不但不從，且把他並置死刑。梁主繹承聖二年，紀遂率軍東下，留益州刺史蕭撝守成都，行次西陵，軍容甚盛，惟峽口設有二城，為陸法和所增築，取名七勝城，鎖江斷峽，使紀軍不得飛越。但乞江陵速發援師，梁主繹很懷懮懼，特貽書西魏，書中引著左氏傳文，有子糾親也，請君討之二語。西魏大丞相宇文泰道：「取蜀制梁，在此一舉。」諸將俱以為未可，惟大將軍尉遲迴，為宇文泰甥，力言可克，且稟泰道：「蜀與中國隔絕，百有餘年，自恃險遠，不虞我至，若用鐵騎倍道進兵，逕襲成都，蜀自不戰可破了。」泰乃托詞援梁，即遣尉遲迴出散關，引軍入蜀。進至涪水，潼州刺史楊乾運，舉州請降，迴分兵守潼州，逕襲成都。紀方銳意東下，接得成都急報，乃遣梁州刺史譙淹還援。偏又為尉遲迴所破。敗報復至西陵，紀欲返救根本，獨世子圓照，及益州長史劉孝勝，力言不可，紀乃舍西圖東。諸將各有異言，紀竟下令道：「敢諫者死！」自投死路，還要嚇人。遂命將軍侯睿，率眾七千，遍築營壘，與陸法和相拒。梁主繹釋出任約，令為晉安王司馬，使領禁兵，往助陸法和。繼又用謝答仁為步兵校尉，遣令再往，且致書與紀，勸他還蜀，專制一方。紀不肯從，答書如家人禮，並未稱臣，繹復致書道：<break time="100ms" />　　吾年為一日之長，屬有平亂之功，膺此樂推，事歸當璧，倘遣使乎？良所希也。如曰不然，於此投筆，兄肥弟瘦，無復相見之期，讓棗推梨，永罷歡愉之日。心乎愛矣！書不盡言。
    </voice>
</speak>
