<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　齊主洋又親征突厥，並救柔然。自柔然與高氏結婚，往來通好，連年無事。回應五十八回。高洋篡魏，柔然主頭兵可汗亦遣使入賀，洋亦答使報聘。偏有突厥起自西域，為柔然患。相傳突厥係平涼雜胡，姓阿史那氏，集成部落，後被鄰部破滅，只剩一個十齡小兒，刖足斷臂，委棄草澤中，有牝狼銜肉相飼，乃得生長，竟與牝狼交合，儼若夫婦。鄰部酋長，復派兵捕殺遺兒，惟牝狼竄至高昌國西北，匿居深岩。狼已有孕，一產十男，十男漸長，分出穴中，掠民為妻，嗣是生育日蕃，得五百家，聚居金山南面，服屬柔然，世為鐵工。金山形似兜鍪，番俗呼兜鍪為突厥，因以為號。傳至大葉護，種類漸強。既而伊利嗣世，強悍過人，募眾擊鐵勒部，收降五萬餘家，遂自稱土門可汗。遣人向柔然求婚，頭兵可汗不允，且叱為鍛奴，使人斥責。伊利怒斬來使，率眾襲柔然，柔然與戰不利，由伊利乘勝進擊，圍住柔然營帳。頭兵可汗屢戰屢敗，憤恚自殺，有子菴羅辰，及頭兵從弟登注俟利等，突圍奔齊。伊利可汗亦得勝回國，柔然餘眾，擁立登注次子鐵伐為主。鐵伐為契丹所殺，齊因送還登注，入主柔然。登注也不得善終，眾復推立登注子庫提。適伊利弟木桿俟斤，承襲兄業，狀貌奇異，面闊尺餘，顏似赭石，眼若琉璃，素性剛暴多智，銳意拓地，便起兵再擊柔然。柔然酋長庫提，哪裡是他對手，沒奈何舉族奔齊。齊主高洋督軍北巡，迎納柔然部眾，惟廢去庫提，改立菴羅辰為可汗，令居馬邑川，賜給廩餼繒帛。當下往御突厥，突厥主木桿可汗，聞齊天子親自出馬，前來征剿，也帶著三分懼意，便致書請降。齊主洋亦得休便休，但飭令每歲朝貢，定約而還。突厥事始此。越年為齊天保五年，齊主洋復自擊山胡，大破番眾，男子過十三歲，一律腰斬，婦女及幼弱充賞，遂得平石樓山。山本絕險，終魏世不得制服，經齊主一鼓蕩平，遠近胡人，始不敢抗命。齊主洋乃志得氣盈，漸成狂暴。有都督戰傷將死，醫治難療，索性刳挖五臟，令九人分食，骨肉俱盡。此後視人如畜，刲割烹炙，幾成為常事了。北齊事暫且按下，西魏事應當敘入。自宇文泰當國以後，權勢日盛，西魏主寶炬拱手受教，不能有為。泰初用蘇綽為度支尚書，百度草創，損益咸宜。綽又嘗以國家為己任，薦賢拔能，務期稱職，每與公卿談論，自晝達夜，事無巨細，若指諸掌，因此積勞成疾，遂至謝世。泰痛悼不置，當綽柩歸葬時，由泰親送出城，酹酒為奠道：「爾知我心，我知爾意，方欲共平天下，奈何舍我遽去！」說至此，舉聲大慟，酒卮竟墮落地上，尚未覺著，直至柩已去遠，方怏怏退回。<break time="100ms" />　　未幾又仿古時寓兵於農遺意，創作府兵，平時仍然務農，到了農隙，講閱戰陣，馬畜糧械，由民自備，惟將租庸調三項，盡行蠲免。輸粟為租，輸帛為調，力役為庸。每府歸一郎將統率，百府得百郎將，分屬二十四軍，每軍歸一開府主持，合兩開府置一大將軍，合兩將軍置一柱國，共計柱國六人，最高統帥，稱為持節都督，宇文泰即手握都督重權。看官試想，國家治內控外，莫如兵力，泰既膺此重任，簡直是把西魏版圖，運諸掌上，那主子寶炬，還有甚麼權威？但教畫諾允行，不違泰意，便算是明哲保身了。府兵制度，向稱良法，故特別提及。<break time="100ms" />　　寶炬在位十七年，病終乾安殿，年四十有五。太子欽入嗣帝位，尊父為文皇帝，母乙弗氏為文皇后，合葬永陵。越年雖然改元，不立年號，冊妃宇文氏為皇后，就是宇文泰女。尚書元烈，係西魏宗室，密謀誅泰，謀泄被殺。欽由是怨泰，屢思拔去眼中釘。臨淮王元育，廣平王元贊，統說宇文氏根深蒂固，不能動搖，否則必將及禍；欽不以為然。兩王再涕泣固爭，仍然不省。泰諸子皆幼，兄子章武公導，中山公護，又皆出鎮，唯用諸婿為腹心。清河公李基，義成公李暉，常山公於翼，並取泰女為婦，故各為武衛將軍，分掌禁兵。欽有所謀，無非與二三倖臣，日夕私議，怎得中用，且反為宇文氏所探知。泰遂將欽廢去，徙置雍州，改立欽弟齊王廓，且逼廓複姓拓跋氏。魏初統國三十六，大姓九十九，後多滅絕。泰封有功諸將為三十六國，次為九十九姓，所領士卒，亦改從統將姓氏。是何意見？<break time="100ms" />　　過了三月，復由泰密遣心腹，齎毒酒至雍州，鴆死故主元欽，史家稱為廢帝。欽后宇文氏，自願殉夫，也飲鴆而亡。后幼有風神，嘗在座側置列女圖，有志效法，泰輒語人道：「每見此女，良慰人意。」及嫁為欽妃，志操雅正，內助稱賢，欽亦格外愛重。至欽嗣父祚，不置嬪御，仍與后伉儷甚歡。欽被廢徙，后亦隨往，可憐一對好夫妻，生同室，死同穴，魂魄相隨，仍作地下鴛鴦去了。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　殉夫殉國兩全貞，烈婦由來不惜生，<break time="100ms" />　　拚死願隨故主去，好教彤史永留名！<break time="100ms" />　　宇文泰既弒故主，復諷淮安王育上表，請如古制，降爵為公，於是西魏宗室諸王，皆降為公爵，眼見得拓跋就衰，宇文益盛，要將西魏篡取了去。欲知後事，試閱下回。
    </voice>
</speak>
