<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　詧將尹德毅，向詧進言道：「魏虜貪殘，任情殺掠，江東人民，塗炭至此，統說由殿下主使，怨氣交乘，殿下既殺人父兄，孤人子弟，人盡仇敵，誰與相助？今為殿下計，莫若佯為設宴，會請於謹等入席，暗中設伏武士，起殺虜帥，再分派諸將，掩襲虜營，大殲群丑，使無遺類，然後收撫江陵百姓，禮召王僧辯、陳霸先諸將，朝服渡江，入踐皇位，不出旬日，功成業就。古人有言：天與不取，反受其咎。願殿下恢廓遠略，勿徇小諒！」此計太毒，即使有成，恐天道亦不相容。詧半晌才道：「卿策未嘗不善，但魏人待我甚厚，不宜背德；若驟從卿計，恐人將不食吾餘了！」德毅歎息而退。魏立詧為梁主，但將荊州給詧，延袤止三百里。雍州被圈領了去，又置防兵居西城，托名助詧，實加監制。命前儀同三司王悅，留鎮江陵。於謹收取府庫珍寶，及宋渾天儀，梁銅晷表，及南朝遺傳法物，盡俘王公以下，及百姓男女數萬口，編充奴婢，分賞三軍，驅歸長安。老弱殘疾，一並殺死，僅留存三百餘家。詧送歸魏軍，還城四顧，已是寂寞荒涼，目不忍睹，不由的長歎道：「悔不用尹德毅言！」不悔為虜作倀，反悔不聽德毅，始終謬誤。<break time="100ms" />　　越年正月，詧始稱帝，改元大定。追尊昭明太子為昭明皇帝，廟號高宗，太子妃蔡氏為昭德皇后，生母龔氏為皇太后，立妻王氏為皇后，子巋為太子，刑賞制度，多從舊制。惟上表西魏，仍然稱臣。用參軍蔡大寶為侍中，王操為五兵尚書。大寶足智多謀，曉明政事，詧目為諸葛孔明，推心委任。操亦大寶流亞，竭誠輔詧，詧始得稍具規模，成一個荊州小朝廷，史家稱為後梁，這且慢表。<break time="100ms" />　　且說齊主高洋，聞魏兵進圍江陵，曾遣清河王岳，攻魏安陸，遙救蕭梁。岳至義陽，探悉江陵被陷，乃進軍臨江。郢州刺史陸法和，舉州降齊。有幻術者，亦不過爾爾。齊因立貞陽侯蕭淵明為梁王，令上黨王高涣率兵護送，使向建康進發。淵明被虜見五十八回。時蕭繹第九子晉安王方智，已由江州刺史任內，東歸建康，王僧辯與陳霸先定議，奉方智為梁主，即皇帝位，年才一十三歲。命僧辯守官太尉，錄尚書事，領中書監，兼驃騎大將軍，都督中外諸軍事。陳霸先守官司空，加征西大將軍職銜，追尊皇考繹為孝元皇帝，廟號世祖。<break time="100ms" />　　正在興絕繼廢的時候，忽由北齊尚書邢子才，馳驛到來，齎書與王僧辯。當由僧辯接閱來書，但見書中寫著：<break time="100ms" />　　貴國喪君有君，見卿忠義；但聞嗣主湝藐，未堪負荷。貞陽侯係梁武猶子，長沙之胤，以年以望，堪保金<break time="100ms" />　　陵，故置為梁主，送納貴國，卿宜部分舟艦，迎接今主，並心一力，善建良圖。<break time="100ms" />　　僧辯瞧著，不勝驚疑，那邢子才又取出一書，交與僧辯，書由蕭淵明署名，求僧辯派兵出迎。僧辯躊躇多時，乃向邢子才道：「主位已定，不應再易，煩君復報，以口代書。」子才復加勸導，僧辯不從，但另寫一書，答復淵明，托子才帶回。書云：<break time="100ms" />　　嗣主體自宸極，受於文祖，明公倘能入朝，同獎王室，伊呂之任，僉曰仰歸；若意在主盟，不敢聞命！<break time="100ms" />　　子才持書自去，還報齊主。齊主高洋怎肯罷休？仍飭高涣等進行。涣與淵明行至東關，更遣人致書僧辯。僧辯亟遣散騎裴之橫等，率兵往阻。之橫到了東關，與齊兵交鋒，不幸敗歿，只剩得溃卒數百人，走報僧辯。僧辯大懼，出屯姑熟，乃擬迎納淵明。陳霸先方留鎮京口，忙遣使勸阻僧辯，毋納淵明。僧辯不敢拒齊，只好與霸先異議，奉啟淵明，定君臣禮，且請許晉安王為太子，淵明准如所請，遂由彩石渡江，直指建康。僧辯備齊龍舟法駕，往迎江濱，齊高涣駐兵江北，但遣侍中裴英起，護衛淵明，趨至建康郊外，與僧辯相會。僧辯見過英起，即禮謁淵明。淵明涕泣慰諭，由朱雀門入都，越宿即位，改元天成，降晉安王方智為皇太子，命僧辯為大司馬，霸先為侍中。齊師聞淵明得立，當然北歸。淵明再表請齊廷，乞還郢州。郢州自陸法和降齊，齊遣儀同三司慕容儼鎮守，僧辯亦嘗令江州刺史侯瑱往攻。儼堅守數月，城中食盡，至煮草木根葉及靴皮帶角為食，守卒尚無異心。及齊得淵明乞請，乃召儼歸國，舉州還梁，且因梁已稱藩，所有前時虜歸的梁民，一律放還。淵明復申表陳謝，哪知歷時未幾，京口發難，僥倖竊位的蕭淵明，坐不住這鳳閣鸞台，於是新舊交替，又要那衝年天子，入纂皇基。這事起自陳霸先，待小子說明情由。<break time="100ms" />　　霸先與僧辯共滅侯景，情好甚篤，僧辯又為子頠聘霸先女，正要成婚；適值僧辯喪母，乃將婚禮展期。頠兄顗屢在父前，極言霸先難信，僧辯不以為然。及僧辯迎納淵明，霸先力爭不得，因與僧辯生嫌。霸先嘗歎道：「武帝子孫甚多，惟孝元能復仇雪恥，嗣子何罪，乃遭廢黜？況我與王公同處托孤地位，王公獨一旦改圖，外依戎狄，援立失次，究不知是何意？我為大義計，也顧不得私情了。」語雖近是，意未盡然。乃謀進擊建康。可巧僧辯記室江旰，前來京口，說是齊將入寇，應該預防。霸先趁勢定謀，留旰不遣，竟發兵往襲僧辯，留從子著作郎曇朗，居守京口，自督馬步軍啟行。使部將徐度、侯安都，率水軍趨石頭城。
    </voice>
</speak>
