<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十七回<break time="100ms" />　　擒敵將梁軍大捷　逞淫威齊主橫行
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說吳興太守杜龕，係是王僧辯女夫，僧辯嘗改稱吳興為震州，即進杜龕為刺史。龕聞婦翁被害，當即據城拒命，還有僧辯弟僧智，為吳郡太守，亦起應杜龕，義興太守韋載，本是僧辯心腹，也與連盟，反抗霸先。霸先兄子陳蒨，助守吳興，已得霸先密書，令還長城故里，立柵備龕。蒨至長城，收兵才數百人，龕遣部將杜泰，率精兵五千人，掩至柵下，蒨眾相顧失色，獨蒨談笑自若，毫不張皇，眾心乃定。泰攻撲數旬，不克乃還。霸先使周文育，往攻義興，韋載募集弓弩手，射退文育，便在城外據水立柵，用兵扼守。霸先自督兵接應文育，留高州刺史侯安都，石州刺史杜稜，宿衛台省。<break time="100ms" />　　譙、秦二州徐嗣徽，有從弟名叫嗣先，係僧辯外甥，僧辯被殺，嗣先慫慂嗣徽，舉州降齊。及聞霸先東攻義興，遂密結南豫州刺史任約，乘虛襲建康，掩入石頭。游騎至台城下，侯安都閉門靜守，且下令軍中道：「登陴窺賊者斬！」嗣徽莫名其妙，不敢進逼，暫收兵還石頭。詰旦，又進攻台城，忽見城門大啟，衝出壯士數百名，踴躍直前，銳不可當。嗣徽抵敵不住，仍奔還石頭城。太不濟事。<break time="100ms" />　　霸先到了義興，攻入水柵，使韋載族人韋翽，齎書招載，載因情窮勢絀，不能堅持，沒奈何偕翽出城，投降霸先。霸先好言慰撫，引置左右，特命翽監義興郡事，乃卷甲還建康。移周文育兵救長城，更遣寧遠將軍裴忌，輕騎倍道，直趨吳郡。夜至城下，鼓噪登城，王僧智從睡中驚起，疑是大軍到來，忙從後門逃出，輕舟奔吳興。忌遂入據吳郡，奉霸先命留為太守。<break time="100ms" />　　霸先擬急攻石頭，驀聞齊兵來援徐嗣徽，並運糧三十萬石，馬千匹，已至湖墅。霸先未免耽懮，亟向韋載問計，載答道：「齊兵若分據三吳，略地東境，豈不可慮？今急宜至淮南築城，保護東方糧道，再分兵絕彼輸運，使他進無所資，不出旬日，齊將頭顱，定可懸闕下了！」霸先依議，即使侯安都夜襲湖墅，放起一把無名火來，把齊船千餘艘糧米，一炬成空。仁威將軍周鐵虎，得擒住齊北徐州刺史侯領州，械送建康。韋載復至淮南築壘，使杜稜駐守，借通餉道，建康各軍，才得無虞。霸先能善用叛人，因有此效。齊兵就倉門水南，設立二柵，與梁軍相拒。侯安都出襲秦郡，攻破城柵，俘數百人，得徐嗣徽家琵琶及鷹，因遣人送還嗣徽，且傳語道：「昨至老弟處得此，軍前不需此物，因特送還。」調侃得妙。嗣徽大驚，急向齊營乞援。齊淮州刺史柳達摩，渡淮列陣，霸先督眾猛鬥，縱火燒柵，齊兵大敗，溺死甚眾。嗣徽與任約再引齊兵，屯駐江寧浦口，侯安都又帶領水軍，襲破齊兵，嗣徽等單舸脫走，柳達摩尚不肯去，留守石頭城，霸先召集水陸各軍，圍攻石頭，城中無水，達摩無法可施，乃遣使求和，惟要求質子。霸先與百官會議，大眾以建康虛弱，糧運不繼，不若易戰為和。霸先乃令從子曇朗，及永嘉王蕭莊，出質齊營，與達摩會盟城外。霸先此著，未免太弱。達摩始引兵自去。徐嗣徽、任約偕出奔齊。齊主高洋，聞達摩擅與梁和，且喪亡糧械馬匹，不可勝計，遂歸罪達摩，將他誅死，再令儀同三司蕭軌，調集大軍，克期南下。時已殘冬，雨雪盈途，急切裡不便行軍，暫命展緩。<break time="100ms" />　　那震州刺史杜龕，尚據住吳興，未曾除去。梁將周文育與霸先兄子蒨，屢攻杜龕，龕固守不下，相持逾年。文育暗結龕將杜泰，作為內應，一面誘龕出戰。龕與杜泰出城，兩下交鋒。泰按兵不動，害得龕獨力難支，奔回城中。泰亦隨入，勸龕出降。龕遲疑未決，商諸妻室王氏，王氏道：「我與霸先，仇隙甚深，何可求和？」倒還是個烈女。因取奩中金銀首飾，及所藏布帛等類，悉數犒軍，與決一戰。軍士得了重賞，統是感激得很，情願效死，開城出鬥，一當十，十當百，果將梁軍殺敗，退至十里外下寨。<break time="100ms" />　　龕素嗜酒，每飲輒醉，此時幸得勝仗，便放心暢飲，整日裡醉意醺醺，幾忘朝晚。哪知杜泰已勾引梁軍，開門納入。龕尚高臥牀中，沉醉未醒，妻王氏屢喚不應，也顧不得結髮深情，當下將萬縷青絲，付諸並剪，變了一個禿頭婦人，混出府舍，往做尼姑去了。王僧智尚在吳興，忙與弟僧愔，從後門出走，奔投北齊。陳蒨等殺入府中，搜捕杜龕，龕鼾聲直達，還在黑甜鄉中，做那癡夢，當由梁軍把他舁出，扛至項王寺前，一刀了事。不在劉伶祠，而在項王寺，未免殺錯地方。<break time="100ms" />　　東揚州刺史張彪，向為王僧辯黨羽，不附霸先，霸先更遣陳蒨、周文育往襲會稽。即東揚州。彪迎戰大敗，走入若耶山中，被蒨將章昭達追及，梟首報功。南方已平，只北方警信日亟。徐嗣徽、任約進襲彩石，執去明州張懷鈞，霸先聞報，急遣帳內蕩主主勇士，以蕩突敵人，故稱蕩主。黃叢率兵往堵。適齊大都督蕭軌，引兵南下，與徐嗣徽、任約合軍，眾至十萬，趨向梁山。黃叢仗著銳氣，迎頭痛擊，殺死齊兵前隊數百人，齊兵不覺驚駭，退至蕪湖。十萬大軍，不敵黃叢，其後日之覆亡已可想見。當下致書霸先，但言奉齊主命，來召建安公蕭淵明，並非與南朝爭勝。霸先乃具舟送淵明，偏淵明背上生疽，病不能興，未幾竟死。齊兵待淵明不出，即從蕪湖出發，入丹陽，至秣陵。霸先亟遣周文育出屯方山，徐度出屯馬牧，杜稜出屯大航，抵禦齊軍。齊人跨淮築橋，立柵渡兵，自方山直進倪塘，游騎竟至都下，建康大震。
    </voice>
</speak>
