<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高澄妻元氏，由洋尊為文襄皇后，居靜德宮。洋忽猛憶道：「我兄昔戲我婦，我今須報。」遂將元氏移居高陽宅中，自入元氏臥室，用刀相迫。元氏不敢逆意，沒奈何寬衣解帶，惟命是從。婁太后聞洋昏狂，召洋訶責，且舉杖擊洋道：「當效汝父，當效汝兄！」洋不肯認錯，受杖數下，即起身奔出，回指太后道：「當嫁此老母與胡人！」婁太后大怒，遂不復言笑。洋頗知自悔，屢向太后前謝罪，婁太后怒氣未平，終不正視。洋自覺乏趣，唯飲酒解悶，醉後益觸起舊感，復趨至太后宮中，匍匐地上，自陳悔意。婁太后仍然不睬，洋不由的懊惱起來，把太后的坐榻，用手掀起。太后未嘗預防，突然倒地，經侍女從旁扶起，面上已有傷痕，當時怒上加怒，立將洋攆出宮外。未幾洋已酒醒，大為悔恨，又至太后宮請安。婁太后拒不肯見，洋使左右積柴熾火，欲投身自焚。當有人報知太后，太后究係女流，免不得轉恨為憐，乃召洋入見，強為笑語道：「汝前酒醉，因致無禮，後當切戒為是！」洋乃命設地席，且召平秦王高歸彥入宮，歸彥係高歡從祖弟。令執杖施罰。自跪地上，袒背受杖，並語歸彥道：「杖不出血，當即斬汝！」婁太后親起扶持，免令加杖。洋流涕苦請，乃使歸彥笞腳五十，然後衣冠拜謝，嗚咽而出。因是戒酒數日，過了旬餘，又復如初，甚且加劇。<break time="100ms" />　　歸彥幼孤，寄養清河王高岳家，岳為高歡從父弟，見前文。岳待遇甚薄，及歸彥長成，輒懷隱恨。岳嘗將兵立功，頗有威望，起第城南，很是華膴。歸彥向洋進讒，說岳僭擬宮禁，洋由是忌岳。岳性愛酒色，曾召入鄴下歌妓薛氏姊妹，侑酒為歡。後來薛氏妹得入後宮，邀洋寵愛，洋遂往來薛氏家。薛氏姊為父乞司徒，洋勃然怒道：「司徒大官，豈可求得？」薛氏姊亦出言不遜，竟被洋飭人鋸死。且因薛氏妹嘗侑岳酒，疑岳通姦，便召岳入問。岳答道：「臣本欲納此女，因嫌她輕薄，所以不取，並未與她有奸。」洋終未釋嫌。及岳辭歸，即令歸彥齎鴆賜岳。岳自言無罪，歸彥道：「飲此尚得全家。」岳乃服鴆而亡。洋仍葬贈如禮，惟令改岳宅為莊嚴寺。薛氏妹尚是得寵，冊為嬪御。嗣忽憶她與岳通姦，親斲薛首，藏諸懷中，自赴東山游宴，肴核方陳，群臣列席，洋探懷出薛氏頭，投諸盤上，一座大驚。又命左右取薛氏屍，把她支解，以髀骨為琵琶，且擊且飲，且飲且泣，喃喃自語道：「佳人難再得。」乃載屍以歸，被發步行，哭泣相隨，待親視殮葬，然後還宮。<break time="100ms" />　　實是喪心病狂。<break time="100ms" />　　已而嫌宮室卑陋，乃發工匠三十餘萬，修廣三台宮殿。殿高二十七丈，兩棟相距二百餘尺，工匠危怯，皆繫繩防躓，洋登脊疾走，毫不畏怖。旁人代為寒心，他卻身作舞勢，折旋中節，好多時方才下來。<break time="100ms" />　　平時出遊，好作武夫裝，兵器不離手中，嘗在途中見一婦人，面目伶俐，便召問道：「你道今日的天子行為如何？」婦人未曾相識，猝然答道：「癲癲癡癡，成何天子！」語未畢，已被洋一刀兩段。<break time="100ms" />　　洋乘便入李后母家，后母崔氏出迎，不防洋突射一矢，正中面頰。崔氏驚問何因？洋怒叱道：「我醉時尚不識太后，老婢問我何為？」遂復用馬鞭亂擊，至百餘下，打得崔氏面目青腫，方才馳去。轉入第五弟彭城王浟家，浟母即大爾朱氏，當然出見。洋瞧將過去，覺得爾朱氏雖值中年，尚饒丰韻，不覺慾火上炎，竟牽住爾朱氏，欲與交歡。爾朱氏難以為情，未肯照允，惹得洋易喜為怒，立即拔刀砍去，爾朱氏無從閃避，頭破身亡。前時已經失節，此時偏要顧名，死不值得！<break time="100ms" />　　洋既殺死爾朱氏，復別往魏安樂王元昂家，昂妻李氏，即李后之姊，頗有姿色，巧值元昂外出，由李氏出迓車駕，洋入室後，便將李氏擁住，李氏憚他淫威，無法擺脫，勉承主歡。嗣是洋屢次往幸，並欲納為昭儀，恐昂不肯捨，先召昂入便殿，使他匍伏，自引弓射昂百餘箭，凝血滿地，乃使舁歸家中，即夕畢命。洋反自往弔喪，就喪次逼擁昂妻，與他續歡。一面命從官脫衣助襚，號為信物。李后終日哭泣，不願進食，但乞讓位與姊。婁太后俟洋入宮，面加訓導，方不納昂妻為昭儀。<break time="100ms" />　　洋又作大鑊長鋸銼碓等類，陳列殿庭，每醉輒殺人為戲，刲解屠炙，成為常事。左丞盧斐、李庶，及都督韓哲，俱無罪遭戮，惟宰相楊愔，始終倚任，但亦視若奴隸，使進廁籌，或用鞭笞愔背，流血盈袍。有時令愔露腹，欲執小刀劙皮，還是崔季舒托為誹言，從旁笑語道：「老小公子惡戲。」因把刀掣去，才免剺腹。愔因洋嗜殺人，嘗簡鄴下死囚，置諸仗內，號為供御囚，三月不殺，方才赦宥。開府參軍裴謁之，上書極諫，洋語愔道：「謁之愚人，怎敢如此！」愔答道：「彼欲陛下加刑，使得傳名後世。」譎諫語。洋笑道：「我不殺他，怎得成名！」正要你說此言。一日，泣語群臣道：「黑獺不受我命，奈何！」都督劉桃枝道：「臣願得三千壯士，西入關中，牽縶以來。」洋聞言大喜，賜帛千疋。侍臣趙道德進言道：「東西兩國，勢均力敵，我可擒彼，彼亦可擒我；桃枝妄言應誅，陛下奈何濫賞！」洋幡然道：「道德言是！」乃收回桃枝賜絹，轉賞道德。會洋使道德從游，至漳水旁，欲躍馬馳下峻岸，道德攬轡勸阻，洋恨他逆旨，擬拔刀刺道德，道德從容道：「臣死不恨，當至地下啟奏先帝，謂此兒淫凶顛狂，不可教訓！」<break time="100ms" />　　滑稽得妙。洋亦為默然，回馬逕歸。
    </voice>
</speak>
