<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　文育傳首建康，並檻送歐陽頠、傅泰等人。霸先本與頠有舊，見六十三回。當然宥罪，且因他聲著嶺南，仍令為衡州刺史，使他招撫。一面遣平南將軍侯安都，往助文育，剿平餘孽。蕭孜、餘孝頃尚分據石頭津，夾水列營，多設舟艦。安都趨至，潛師夜襲，借著祝融氏的威燄，順風縱火，把石頭津左右的軍船，燒得精光。再由文育督眾夾攻，蕭孜惶急乞降，孝頃竄去。文育等乃奏凱班師。歐陽頠到了嶺南，諸郡皆望風歸順，廣州亦平。<break time="100ms" />　　霸先聞孝頃往依王琳，特徵琳為司空。琳不肯就征，乃命周文育、侯安都等，率舟師至武昌，進擊王琳，一面安排篡梁，自為相國，總百揆，脅梁主進封陳公，加九錫禮。未幾即進爵陳王，建天子旌旗；又未幾即迫梁主禪位，頒發策命。詞云：<break time="100ms" />　　咨爾陳王：惟昔上古，厥初生民，驪連、栗陸之前，容成、大庭之世，杳冥荒忽，故靡得而議焉。自羲農、軒昊之君，陶唐、有虞之主，或垂衣而御四海，或無為而子萬民，居之如馭朽索，去之如脫敝屣，裁遇許也，便能捨帝，暫逢善卷，即以讓王。故知玄扈璇璣，非關尊貴，金根玉輅，示表君臨，及南觀河渚，東沈刻璧，菁華既竭，耄勤已倦，則抗首而笑，惟賢是與，▉然作歌，簡能斯授，遺風餘烈，昭晰圖書。漢魏因循，是為故實，宋齊授受，又弘斯義。我高祖應期撫運，握樞御宇，三後重光，祖宗齊聖。及時屬陽九，封豕薦食，西都失馭，夷狄交侵，惵惵黔首，若崩厥角，徽徽皇極，將甚綴旒。<break time="100ms" />　　惟王乃神乃聖，欽明文思，二儀並運，四時合序，天錫智勇，人挺雄健，珠庭日角，龍行虎步，愛初投袂，仗義勤王，電掃番禺，雲撤彭蠡，翦其元惡，定我京畿。及王賀帝弘，貿茲冠履，既行伊霍，用保衝人，震澤稽涂，並懷畔逆，獯羯丑虜，三亂皇都，才命偏師，二邦自殄，薄伐玁狁，六戎盡殪，嶺南叛涣，湘郢連結，賊帥既擒，凶渠傳首；用能百揆時敘，四門允穆。無思不服，無遠弗屆，上達穹昊，下漏淵泉，蛟魚並見，謳歌攸屬。況乎長彗橫天，已征布新之兆，璧日斯既，實標更姓之符。<break time="100ms" />　　七百無常期，皇王非一族，昔木德既窮，而傳祚於我有梁，天之曆數，允集明哲。式遵前典，廣詢群議，敬從<break time="100ms" />　　人祗之願，授帝位於爾躬。四海困窮，天祿永終，王其允執厥中，軌儀前式，以副普天之望，禋郊祀帝，時膺大禮，永固洪業，豈不盛歟！<break time="100ms" />　　策命既頒，再由尚書左僕射兼太保王通，司徒左長史兼太尉王瑒，齎奉璽綬，交給霸先。霸先不得不三揖三讓，裝出許多偽態，經百官一體勸進，乃允議受禪，遂使中書舍人劉師知，往引將軍沈恪，勒兵入殿，逼梁主方智出宮，恪不願偕行，獨排闥入見霸先，叩頭泣謝道：「恪曾服事蕭氏，今日不忍見此，情願受死，不敢奉命！」還算是庸中佼佼。霸先倒也默然，改派蕩主王僧志，脅梁主遷居別宮。梁自武帝蕭衍篡齊，共傳四主，計五十六年而亡。<break time="100ms" />　　霸先即位南郊，國號陳，改元永定。廢梁主方智為江陰王。追尊皇考文贊為景皇帝，皇妣董氏為安皇后，前夫人錢氏為昭皇后，世子克為孝懷太子。立夫人章氏為皇后。霸先少娶同郡錢仲方女，早年去世，因納章氏為繼室。章氏吳興人，原姓鈕氏，過養章家，乃改姓為章，善書計，能誦詩及楚辭。相傳章母蘇氏，嘗遇道士，贈一小龜，光彩五色，且語以三年有征。後來及期生女，紫光照室，獨龜卻不知去向。這恐是史家附會，未足為憑。小子亦不過有聞必錄罷了。<break time="100ms" />　　霸先長子名克，也已夭折。次子名昌，與從子頊前居江陵，並為西魏所虜，霸先遙封昌為衡陽王，頊為始興王。他如在都從子蒨封臨川王，曇朗封南康王，蒨與頊為霸先兄道譚子，道譚曾仕梁為散騎常侍，曇朗為霸先弟休先子，休先亦仕梁為驃騎將軍。兄弟俱已逝世，由霸先追贈為王，即令從子襲爵。一人為帝，舉族榮封，這也是應有的常例。惟梁主方智，廢徙逾年，終為陳主霸先所害。可憐他在位三年，年才十六，終落得非命而亡，總算得了一個嘉諡，號為梁敬帝，小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　傷心世變等滄桑，半壁江山又速亡；<break time="100ms" />　　宗社沉淪君被弒，祖宗造孽子孫當。<break time="100ms" />　　陳主即位未幾，忽聞武昌舟師，敗績郢州，各將均被擄去，不禁驚駭異常。究竟如何覆師，且看下回再敘。<break time="100ms" />　　宇文氏之篡魏，非覺為之，護實使之然也，故覺可恕，護不可恕。護既導覺為惡，復弒魏主，彼猶得曰吾為宗族計，吾為昆弟計，不得不爾。即如殺趙貴，逼死獨孤信等，俱尚有詞可辯，覺負何罪，乃遽廢之，且並弒之？然則護之凶逆，一試再試，固不問為何氏子也。宇文泰為亂世英雄，奈何誤信逆姪，得毋由天奪其魄，特假手於乃姪，以戕害其子嗣乎？陳霸先襲殺王僧辯，攫得重權，廢蕭淵明而仍立蕭方智，彼固玩孤兒於股掌之上，可以隨我舍取也。蕭勃討逆，不得謂其有名，但霸先猶有所忌，至勃死而餘不足憚矣。一介幼主，捽而去之，易如反手，未幾即為所害，閱史者為方智惜，實則不足惜也。蕭衍嘗手刃同宗，能保子孫之不為人戮乎！
    </voice>
</speak>
