<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　周主覺懷念植等，每欲召還，護入內泣諫道：「天下至親，莫如兄弟，兄弟尚或相疑，此外何人可信？太祖以陛下春秋未盛，囑臣後事，臣情兼家國，願竭股肱，若陛下親覽萬幾，威加四海，臣雖死猶生；但恐臣一除去，奸邪得志，非但不利陛下，亦將傾覆社稷，臣至地下，何面目再見先王！且臣為天子兄，位至宰相，尚復何求？願陛下勿信讒言，疏棄骨肉！」巧言如簧。試問後日弒主將作何說？覺乃罷議，但心終疑護。鳳等益懼，密謀益亟，擬召公卿入宴，即席執護。張光洛又向護報聞，護召柱國賀蘭祥，領軍尉遲綱等，共謀廢立。綱即入殿中，佯召鳳等議事，待鳳等趨入，麾兵拿下，送交護第。周主覺方冊后元氏，在宮敘情。后係魏文帝寶炬第五女，姿容秀雅，覺為略陽公時，已納為夫人，情好頗篤。此時大禮告成，格外歡暱，驀聞外廷有變，料知情事不佳，急令宮人執兵自守。偏賀蘭祥帶兵入宮，逼主遜位，區區宮人，哪裡敵得過赳赳武夫，不由的四散奔竄。周主覺束手無策，只得挈了元后，出居舊第。數月天王，不如不為！<break time="100ms" />　　護更召公卿會議，仍廢覺為略陽公，迎立岐州刺史寧都公毓。大眾齊聲道：「這是大冢宰家事，敢不唯命是聽！」乃驅出鳳等，一一梟斬。復召還潼州刺史孫恒，梁州刺史李植。植父柱國大將軍李遠，正出鎮弘農，亦被召還朝。遠防有變禍，沉吟多時，乃慨然道：「大丈夫寧為忠義鬼，怎可作叛逆臣！」遂就征詣長安。孫恒先至，當即被殺。植與遠依次入都。護因遠名望素隆，尚欲保全，特引與握手道：「公兒忽有異謀，不但屠戮護身，且欲傾危宗社，叛臣賊子，理應同嫉，請公自行處置！」說著，即令執植付遠，遠素愛植，植又巧言抵賴，遠不忍加誅。詰旦復率植謁護，護總道遠必殺植，及聞父子俱來，因盛氣傳入，呼遠同坐。且召略陽公覺與植對質，植無可諱言，乃抗聲語覺道：「本為此謀，欲利至尊，今日至此，有死罷了，何勞多言！」遠聽了此語，不禁起身投地，且憤憤道：「果有此事，合該萬死！」護即命左右牽植出外，斬首返報，並逼遠自殺。植弟叔詣、叔謙、叔讓皆處死，餘子以幼衝得免。<break time="100ms" />　　過了月餘，寧都公毓自岐州至長安，護即害死略陽公覺，早知不免一死，亦不必諉罪李植。並黜元后為尼，然後迎毓入宮，嗣天王位，大赦天下，就延壽殿朝見群臣。太師趙國公李弼，朝罷歸第，便即嬰疾，未幾謝世。宇文護晉位太師，授皇弟邕為柱國，進封魯國公。邕係宇文泰第四子，幼有器量，泰嘗語人道：「欲成吾志，必待此兒。」年十二，已得封公爵，至是官拜柱國，出鎮蒲州，容後再表。毓妻獨孤氏，得冊為后。獨孤氏悼父非命，屢思為父復仇，怎奈仇人在前，不得加刃，漸漸的抑鬱成病，竟致不起，距立后期才及三月，已是玉殞香消，往地下去省乃父了。周主毓雖然悼亡，但亦沒法圖護，只好蹉跎過去。毓不能為婦翁復仇，又不能為婦泄忿，如此懦弱，怎得不同歸於盡！<break time="100ms" />　　古人說得好，銅山西崩，洛鐘東應，北周屢遭篡弒，南朝亦猝生變禍，畫一個依樣葫蘆。自陳霸先進為丞相，手握重權，已把梁主方智，視若贅瘤。本擬即日篡梁，可巧南方起了兵禍，不得不遣將往討，暫將受禪事擱過一邊。晉州刺史蕭勃，因王琳還援江陵，復徙居始興，應六十六回。始興郡已改稱東衡州，即令歐陽頠為刺史。已而復調頠刺郢州，勃留頠不遣，且遣兵襲頠，攻入城中，盡取資財馬仗，把頠拘回。勃又命釋頠囚，甘言撫慰，頠也只好得過且過，俯首聽命。勃乃使歸原任，聯為指臂。及梁主方智嗣位，進勃為太尉，勃雖遣使入賀，仍然陽奉陰違。越年，梁又改紹泰二年為太平元年，國家多事，也無暇顧及南方。又越年為太平二年，陳霸先逆跡漸萌，勃卻假名討逆，發難廣州。前阻霸先北援，此時反欲為梁討逆，誰其信之！遣歐陽頠為前鋒，從子蕭孜部將傅泰為副，復檄南江州刺史餘孝頃，引兵相會。頠出南康，屯苦竹灘，泰據蹠口城，孝頃出豫章，踞石頭津。渚名，非建康之石頭城。梁廷聞警，急遣平西將軍周文育，調集各軍，往討蕭勃。巴山太守熊曇朗，偽稱應頠，約與共襲高州，暗中卻已通知高州刺史黃法▉。頠不防有詐，出會曇朗，共赴高州城下。法▉出兵逆戰，曇朗與戰數合，便麾兵倒退，衝頠後軍。法▉乘勢殺來，頠始知中計，慌忙棄去軍械，引兵遁去。曇朗卻得收拾馬仗，飽載而歸。周文育統軍前進，正苦乏船，探得餘孝頃有船在上牢，潛遣軍將焦僧度襲取，得船數百艘，乃溯江至豫章，立柵屯兵。適軍中食盡，糧運不至，諸將俱欲還師，獨文育不許，使人從間道至衡州，向刺史周迪乞糧，約為兄弟。迪得書甚喜，遂輸糧濟軍。文育既得糧餉，並不進軍，反遣老弱各兵，乘船東下，自毀營柵，作遁去狀。孝頃聞梁軍東返，總道他糧盡回師，毫不設備，哪知文育卻繞出上流，潛據芊韶，築城饗士，營壘一新。<break time="100ms" />　　芊韶左近，為歐陽頠、蕭孜營，右近為傅泰、餘孝頃營，文育據住中間，惹得頠、孜等倉皇大駭，急欲移營。頠先退還泥溪，不料梁將周鐵虎，引兵追及，槊及頠馬。頠不得已回馬與戰，不到十合，但聽鐵虎猛喝一聲，頠已落馬，被梁軍活擒了去，送入文育大寨。頠見文育，自言為勃所迫，並非真心事勃，文育乃親釋頠縛，與他乘舟同飲，張兵至蹠口城下。傅泰出戰敗走，由梁將丁法洪，驅馬追上，手到擒來。統是沒用的傢伙。蕭孜、餘孝頃見兩將被擒，嚇得魂飛天外，統一溜煙似的逃走了去。德州刺史陳法武，前衡州刺史譚世遠，正接蕭勃檄文，率兵往助，猝聞勃軍敗衄，樂得倒戈從事，一哄而入，殺死蕭勃。勃將蘭敳不服，又襲殺世遠，偏別將夏侯明徹，又將敳殺斃，持勃首出降梁軍。
    </voice>
</speak>
