<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十八回<break time="100ms" />　　宇文護挾權肆逆　陳霸先盜國稱尊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宇文泰廢立嗣君，專權如故，嘗欲仿行古制，依周禮改定六官，至是決意施行。泰自為太師大冢宰，李弼為太傅大司徒，趙貴為太保大宗伯，獨孤信為大司馬，於謹為大司寇，侯莫陳崇為大司空，餘官皆仿周禮，不消細述。泰前尚魏孝武妹馮翊公主，生子名覺，泰封安定公，覺亦得封略陽公。妾姚氏，生子名毓，又受封寧都公。毓年較覺為長，曾娶大司馬獨孤信女，泰欲立嗣，苦未能決，因語諸公卿道：「我欲立子以嫡，但恐大司馬見疑，如何是好？」尚書左僕射李遠道：「立子以嫡不以長，這是古來的常道，若慮信有異言，遠願為公斬信！」說著，拔劍遽起。也是一個莽夫。泰忙起身攔住道：「何至如此！」信聞遠言，亦入內自陳，主張立嫡，於是大眾並從遠議。遠出外謝信道：「臨大事不得不爾，請公莫怪！」信亦謝遠道：「今日賴公決此大議。」乃一笑而散。泰遂立覺為世子。<break time="100ms" />　　西魏主廓三年八月，泰北巡渡河，還至牽屯山，忽然遇病，病且沉重，急發使馳驛，往召中山公護。護至涇州，入省泰疾，泰語護道：「我諸子皆幼，外寇方強，天下事仗汝主持，汝宜努力，勉成我志！」護當然受命。史稱泰知人善任，奈何反不知猶子？奉泰輿至雲陽，泰氣促身亡，年五十二，途中不便傳訃，及舁還長安，方才發喪，由魏主賜諡曰文。<break time="100ms" />　　世子覺嗣位太師大冢宰，襲封安定公。覺時年十五，尚乏謀斷，國家大事，應由護一人辦理，護名位素卑，雖經泰托命，未愜輿情，名公巨卿，多半不服。護未免加懮，商諸大司寇於謹，謹答道：「謹蒙令先公知遇，情同骨肉，今日事當效死力爭；若對眾定策，公亦不宜推辭。」謹亦不能知護。護易懮為喜，欣然受教。次日與公卿會議，謹首先開口道：「從前帝室傾危，非安定公不得今日，今安定公一旦去世，嗣子雖幼，中山公親為兄子，兼受顧托，軍國重事，理應歸中山公主決，何必多疑！」說至此，餘音震響，面帶威稜。公卿等不寒而慄，莫敢發言。護徐說道：「此乃家事，護雖庸昧，亦何敢遽辭！」謹即起立道：「中山公統理軍國，使謹等有所依歸，應當拜命！」遂向護再拜，公卿等亦不敢不拜。護一一答禮，眾議乃定。護欲籠絡眾心，撫循文武，整肅紀綱，俱屬有條不紊，朝右益無異言。<break time="100ms" />　　魏主廓復將岵陽土田，賜宇文覺，進封周公。護因覺幼弱，意欲導覺篡魏，自居首功，遂遣人入諷魏主，逼他禪位。魏主廓本無權力，好似傀儡一般，此時為護所迫，眼見得不能反抗，只好推位讓國，拱手求生。乃使大宗伯趙貴，奉冊周公，自願遜位。宇文覺尚上表鳴謙，辭不敢受，再由濟北公拓跋迪，齎交璽綬，公卿等相率勸進，覺乃受命。遂於次年正月朔，即位稱天王，燔柴告天，朝見百官，國號周。史家稱為北周。追尊皇考文公泰為文王，廟號太祖，皇妣元氏為文后，降魏主廓為宋公，進大司徒李弼為太師，大宗伯趙貴為太傅，大司馬獨孤信為太保，從兄中山公護為大司馬，庶兄寧都公毓為大將軍。餘皆封拜有差。已而復封弼為趙國公，貴為楚國公，獨孤信為衛國公，於謹為燕國公，侯莫陳崇為梁國公，大司馬護為晉國公，各食邑萬戶，使作屏藩。魏主廓早已出宮，寄居大司馬府，護擬斬草除根，索性把他鴆死，托言遇疾暴亡，加諡為魏恭帝。魏自道武帝拓跋珪建元，傳至孝武帝修入關，共歷九世，得十一主，計一百四十九年，東魏一主，凡十七年，西魏三主，凡二十三年。總束北魏，萬不可少。<break time="100ms" />　　宇文護自恃功高，不免專恣。趙貴、獨孤信等，本皆與宇文泰毗肩，不願事護，只因為於謹所脅，勉強推讓，至此見護攬權不法，遂密謀誅護。貴欲速發，信尚遲疑，開府儀同三司宇文盛，詗悉陰謀，即向護報聞。護乘貴入朝，潛伏甲士，將貴拿下，立即處斬；並免獨孤信官，脅令自盡。護得進任大冢宰，勢力益橫，儀同三司齊軌，語御正大夫薛善道：「軍國大權，應歸天子，奈何尚在權門！」善將軌語告護，護便命處死，授善為中外府司馬。周主覺見護專橫，一切刑賞，統是獨斷獨行，未嘗豫白，心中也隱覺不平。<break time="100ms" />　　司會李植，軍司馬孫恒，本係先朝佐命，久參國政，因恐護不相容，乃與宮伯乙弗鳳、賀拔提等，秘密往來，欲清君側。植與恒先入白道：「護擅戮朝貴，威權日甚，謀臣宿將，爭往依附，事無大小，絕不啟聞，臣料護包藏禍心，未肯終守臣節，還望陛下早日圖謀，無待噬臍！」周主覺唏噓不答。鳳與提從旁插嘴道：「如先王明聖，猶委植、恒等參議朝政；今若將國事委托二人，何患不成！臣聞護常自比周公，周公攝政七年，然後還政，試問護能如周公的賢聖麼？就使七年以內，護無異圖，恐陛下事事受制，亦怎能忍待七年？」周主覺頗以為然，因屢引武士至後園，演習技藝，為除奸計。宮伯張光洛，係護心腹，他卻佯言嫉護，交歡植等。植等未識真假，引與同謀，光洛即背地告護。護遂出植為梁州刺史，恒為潼州刺史。還算不用辣手。
    </voice>
</speak>
