<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十九回<break time="100ms" />　　討王琳屢次交兵　諫高洋連番受責
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說周文育、侯安都等帶領舟師一萬人，往擊王琳，師至武昌，武昌守將樊猛，已歸附王琳，至此棄城遁去。安都正欲進兵，接得陳主受禪的詔敕，不禁歎息道：「我今必敗，師出無名了。」時安都為西道都督，文育為南道都督，兩將不相統攝，號令不一，部眾彼此歧視，每有爭端。軍至郢州，琳將潘純陀先已據守，用著強弓硬箭，遙射梁軍。安都前隊的步兵，多為所傷。安都怒起，督兵圍攻，數日未下，那王琳已出屯弇口，來截梁軍。安都不得已撤郢州圍，移兵往趨沌口，留沈泰一軍守漢曲。途次適遇逆風，不得前進，文育亦引兵來會，與王琳隔江相持，琳據東岸，梁軍據西岸。兩下裡按兵數日，乃整艦交鋒，偏偏東風大起，駭浪西奔，梁軍各艦，帆檣俱折，舵且把持不定，怎能與琳軍對敵？琳軍卻順風猛擊，跳躍如飛，文育、安都不及奔避，俱被琳軍擒去，還有偏將周鐵虎、徐敬成、程靈洗等，亦皆成擒。惟沈泰留軍漢曲，聞敗急退，尚得旋師。霸先即位，便致偏師敗覆，這也是天道惡逆，故有此警。<break time="100ms" />　　琳見文育諸將，責他不當助逆，文育等統垂首無言。獨周鐵虎詞色不撓，反唇相稽，頓時觸動琳怒，把鐵虎推出斬首。徒勇者多不得其死。所有文育、安都等，用一長鏈拘繫，鎖置後艙，令宦寺王子晉看管，進軍湓城。行至白水浦，文育、安都，用甘言▉子晉，許給重賂。子晉竟為所動，偽用小船垂釣，夜載文育、安都等，渡至岸上，縱使脫逃。琳已睡著，毫不覺察。文育、安都等，從深草中潛行而出，東走還都。<break time="100ms" />　　陳主霸先聞得全軍覆沒，正在驚惶，未幾得文育、安都等奏啟，自言從賊中逃還，入都待罪，又不禁易驚為喜，下詔赦宥，並召入陛見，令他立功自贖，各復原官。王子晉隨入建康，特酬重賞。王琳失去梁將，又不見子晉，料知為子晉所縱，懊悔不已，乃移湘州軍府至郢城。更因江州刺史侯瑱還都，特遣樊猛襲據江州。陳主霸先再擬討琳，但恐西南一帶，各郡豪帥，反覆無常，不得不先行招撫，免生他變，因遣侍郎蕭乾，持節慰諭。干係齊豫章王蕭嶷孫，遣令宣慰，亦無非借用故臣，俾便籠絡的意思。當時巴山太守熊曇朗在南昌，衡州刺史周迪在臨川，尚有東陽太守留異，晉安太守陳寶應，均起自草澤，雄踞一方。南中土豪多立寨自保，不服朝命。蕭乾到處慰撫，曉示禍福，總算是各無異言，奉表投誠。陳主即令乾為建安太守，鎮撫遠近。<break time="100ms" />　　會王琳東至湓城，招兵買馬，為東侵計，特與北江州刺史魯悉達交歡，使為鎮北將軍。陳主亦頒詔至北江州，授悉達為征西將軍，兩造各送鼓吹女樂。悉達狡猾得很，做一個騎牆將軍，所得贈品，老實收受，西不拒琳，東不卻陳，其實是安坐觀望，兩無所就。倒是一個好法門。陳主使安西將軍沈泰襲擊，他卻嚴兵防守，無隙可乘。王琳欲引軍東下，也被他截住中流，不能前進。琳乃使記室宗虩向齊乞援，且請納永嘉王莊，續承梁祀。莊係梁元帝蕭繹孫，方等所出，江陵陷沒，莊才七歲，避匿女尼法慕家，得輾轉至建康，嗣因入質北齊，尚留鄴下。見六十七回。齊從琳請，發兵護送蕭莊至郢州，並冊封琳為梁丞相，都督中外諸軍，錄尚書事。琳乃奉莊即皇帝位，改元天啟，追諡建安公淵明為閔皇帝。不尊方等而尊淵明，卻也可怪。琳自為侍中大將軍，中書監，餘依北齊冊命，當下傳檄伐陳。<break time="100ms" />　　陳主霸先命司空侯瑱，領軍將軍徐度，率舟師為前軍，溯江討琳。因恐復蹈覆轍，先遣吏部尚書謝哲，諭琳利害。琳願歸湘州，乃召還諸軍，使屯大雷。衡州刺史周迪，聞王琳引兵東下，欲自據南川，召集所部八郡守吏，結一盟約，托言將入衛建康。事為陳主所聞，也防他借名圖變，特遣人諭止，並加厚撫，迪乃按兵不動。獨餘孝頃進語王琳道：「周迪等皆依附金陵，陰窺間隙，大軍若下，必為後患，不如先定南川，然後東行。孝頃願招集舊部，隨效驅馳。」琳乃復遣部將樊猛、李孝欽、劉廣德等出兵臨川，使孝頃總督三將，威嚇周迪。孝頃先向迪征糧，迪惶急請和，願送糧餉。孝頃得步進步，還未肯退軍，樊猛不願進戰，與孝頃齟齬，遂致軍心涣散。<break time="100ms" />　　那周迪因孝頃未退，乞援鄰郡，高州刺史黃法▉，吳興太守沈恪，寧州刺史周敷，合兵救迪。敷分兵扼截江口，劉廣德順流先下，被敷擒住。孝頃、李孝欽，與迪等交戰，也遭敗衄，棄舟步走。迪麾眾追擊，悉數擒歸，獨樊猛坐視不救，奔回湘州。餘孝頃等解至建康，席藁待罪，得蒙赦宥。惟孝頃弟孝勵，及子公颺，尚據臨川營柵，相拒未下。周迪表請濟師，陳主命周文育統率將士，前往會迪。巴山太守熊曇朗，亦引兵來會，眾五萬人。文育出次金口，餘公颺詣營請降，文育見他詞色支離，料他有詐，喝令左右把他縛住，囚送建康。孝勵忙向王琳告急，琳使部將曹慶率兵赴援。慶令偏將常眾愛，往拒文育，自督眾襲擊周迪。迪倉猝逆戰，遂致敗績。文育方進屯三陂，與常眾愛列營相拒，未分勝負，適值迪敗報傳來，乃退屯金口。
    </voice>
</speak>
