<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　永安王濬，係洋第三弟，洋少不好飾，嘗與濬同見兄澄，涕垂鼻下，濬責洋左右道：「何不替二兄拭鼻！」洋因此挾嫌。及洋即位，濬為青州刺史，頗有政聲，聞洋酗酒失性，嘗語親近道：「二兄嗜酒敗德，朝臣無敢直言，我當入朝面諫，未知肯用我言否？」話雖如此，尚未啟行，已有人密為傳聞，洋更加忿恨。及濬入都，從洋游東山，洋袒裼裸裎，縱酒為樂。濬進諫道：「這非人主所宜。」洋益不悅。濬又密召楊愔，責他將順主惡，愔當面雖曾道歉，心中卻不以為然。更因洋嘗有命令，不准大臣交通諸王，為此兩種嫌忌，即將濬言轉奏。洋大怒道：「小人情性，令人難忍！」遂罷酒還宮。濬辭別還州，復上書切諫。多話無益，徒取殺身。洋嚴旨召濬，濬也防不測，托疾不赴。<break time="100ms" />　　未幾即有緹騎馳至，促濬就道，吏民多感濬恩惠，老幼泣送，至數千人。及至鄴中，洋令與上黨王涣，並納入鐵籠，置諸北城地牢中。飲食溲穢，共在一處。後來洋巡北城，往視地牢，臨穴謳歌，令濬、涣屬和。濬、涣且悲且怖，音顫聲嘶，洋亦不禁泣下，意欲釋放。長廣王湛，係洋第九弟，與濬有隙，獨上前進讒道：「猛虎豈可出穴？」悍過高洋。洋乃默然。濬聞湛言，呼湛小字道：「步落稽，天不容汝！」此時已無天道。湛又在旁笑罵，挑動洋怒。洋即取槊刺濬，被濬拉斷，引得洋忿火益熾，命壯士劉桃枝，就籠亂刺。濬與涣隨接隨拉，呼號聲震徹遠近。洋並命投入薪火，燒殺二人，加填土石。後來掘土起屍，皮發皆盡，遺骸如炭，旁觀多為痛憤，洋卻不以為意。<break time="100ms" />　　既而三台告成，親往游宴，酒酣興至，戲用槊刺都督尉子輝，應手斃命。常山王演，為洋第六弟，時適侍側，見洋無故殺人，不由的慘然變色。洋已窺覺，顧演與語道：「但令汝在，我為何不縱樂！」演未便直諫，但拜伏涕泣。洋不覺發現天良，取杯擲地道：「汝大約嫌我多飲，今後敢進酒者斬！」演且拜且賀。洋面命演錄尚書事，不到三日，洋酗狂如故。演自草諫牘，將要進陳，演友王晞，力為勸阻，演不肯從，竟遞將進去。果然觸動洋忿，召演至前，令御史糾彈演過。御史一無所言，演才得免。<break time="100ms" />　　演妃元氏係魏朝宗室，洋欲令演離婚，許為演廣求淑媛。演雖承旨納妾，與元氏情好依然。洋復賜給宮人，由演領去。嗣因酒後失記，謂演擅取宮人，召演入責，自取刀環，亂毆演脅，幾至暈絕，乃令左右舁演還第。演氣憤填胸，情願絕粒待斃。演與洋、湛等，俱為婁太后所出，太后恐演不測，亦日夕涕泣，洋酒醒亦頗知悔，並聞太后悲泣情狀，急得不知所為，每日往視演疾，且勸慰道：「努力強食，當將王晞還汝。」原來晞為演友，洋疑演諫奏，出自晞筆，已將晞髡配出去，至是面約還晞，因即將晞釋歸，使往勸演。演見晞至，強起抱晞道：「我氣息奄奄，恐不得再見！」晞流涕道：「天道神明，豈令殿下遂斃此舍！至尊親為人兄，尊為人主，怎好與他計較？惟殿下不食，太后亦不食。殿下縱不自惜，難道不念太后麼？」演乃強坐進飯，漸得告痊。<break time="100ms" />　　過了數月，演又欲進諫，令晞草奏。晞條陳十餘事，因復語演道：「今朝廷所恃，惟一殿下，乃欲學匹夫耿介，輕視生命，一旦禍至，誤國政，負慈恩，豈不是兩失麼？」演唏噓道：「禍乃至此麼？」因將諫草對晞毀去。嗣復忍耐不住，再行進諫，洋使力士將演反鳥邦，自拔刀架演頸，且叱責道：「小人何知！究竟是何人教汝？」演答道：「天下噤口，除臣外何人敢言？」洋又令左右杖演數十下，自己醉倦入寢，演乃得出。<break time="100ms" />　　太子殷禮士好學，頗得令名，洋常嫌殷得漢家性質，不類自己，意欲廢立。會登覽金鳳台，三台之一。召殷隨侍，喝令手刃囚犯。殷惻然有難色，再三不肯下刃。洋用馬鞭捶殷，嚇得殷神經錯亂，竟至氣悸語吃，狀似癡迷。洋屢言太子性懦，終當傳位常山王，太子少傅魏收語楊愔道：「太子關係國本，不應動搖，至尊每言傳位常山，如果屬實，即當決行，天子怎可戲言？」彼常視國事如兒戲，難道汝尚未知嗎？愔乃將收言白洋，洋始罷議。<break time="100ms" />　　已而酗暴更甚，殺死膠州刺史杜弼，及尚書僕射高德政，無非為了強諫致忿，置諸死刑。尚書右僕射崔暹，屢有諫諍，洋念他故舊大臣，格外容忍。未幾暹歿，洋親往弔喪，問暹妻李氏道：「汝可思故夫麼？」李氏隨口答道：「怎得不思！」洋笑道：「汝果思暹，何不自往省視？」說至此，拔刀一揮，李氏頭落，即取擲牆外。<break time="100ms" />　　時已為天保十年，即陳主霸先臨歿之年。彗星出現，太史奏請除舊布新。洋特問彭城公元韶道：「漢光武何故中興？」韶猝然答道：「為誅諸劉不盡。」不詆王莽，反啟殺心，真是該死的狗奴。洋因下令，捕戮始平公元世哲等二十五家，拘禁元韶等十九家。韶幽住地牢，數日不得一餐，甚至衣袖▉盡，活活餓死。應該如此，但未知伊妻高氏果從死否？洋索性盡誅諸元，男子無論少長，一律斬首，共殺三千人，棄屍漳水。水中魚吃食屍骸，百姓取魚剖腹，得人爪甲，遂相戒不食，好幾月不往網魚。魚卻得多活數月。惟常山王妃父元蠻，本支近族，得保存數家。自經這次慘戮，洋乃惡貫滿盈，即成暴疾，喉間似有物哽住，不能下食。好容易拖延兩三日，自知不能久存，乃召李后及常山王演至榻前，諄囑後事。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　夏桀商辛並暴君，如斯淫虐尚無聞；<break time="100ms" />　　榻前一訣安然逝，亂世似無善惡分。<break time="100ms" />　　欲知洋所說何事，俟至下回續表。
    </voice>
</speak>
