<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太皇太后婁氏親臨愔喪，見愔一目被剜，不禁號哭道：「楊郎，楊郎，忠乃獲罪，豈不可悲！」乃用御金製眼，親納愔眶，撫屍語道：「聊表我意！」既縱子殺愔，何必如此假惺惺，想是見了寡女，又惹起哭婿的心腸，這真是婦人見識。演亦覺自悔，乃請旨赦愔等家屬，湛獨說是太寬，定要連坐五家。再經王晞上書力諫，乃各沒一房。孩幼盡死，兄弟皆除名。命中書令趙彥深，代楊愔總掌機務。演自為大丞相，都督中外諸軍錄尚書事，出鎮晉陽。湛為太傅，兼京畿大都督。<break time="100ms" />　　演至晉陽，奏調趙郡王高睿高歡從子。為左長史，王晞為司馬，晞嘗由演召入密室，屏人與語道：「近來王侯諸貴，每見敦迫，說我違天不祥，恐將來或致變起，我當先用法相繩，君意以為何如？」晞答道：「殿下近日所為，有背臣道，芒刺在背，上下相疑，如何能久持過去？殿下雖欲謙退，敝屣神器，竊恐上違天意，下拂人心，就是先帝的基業，也要從此廢墜了。」演作色道：「卿何敢出此言？難道不怕王法麼！」其詞若有憾焉，其實乃深喜之。晞又道；「天時人事，皆無異謀，用敢冒犯斧鉞，直言無隱！」演歎息道：「拯難匡時，應俟聖哲，我怎敢私議，幸勿多言！」晞乃趨出，遇著從事中郎陸杳，握手與語，令晞勸進。晞笑說道：「待我緩日再陳。」越數日，又將杳言告演，演良久方道：「若內外都有此意，趙彥深時常相見，何故並無一言？」晞答道：「待晞往問便了。」遂出赴彥深私第，密詢彥深。彥深道：「我近亦得此傳聞，每欲轉陳，不免口噤心悸，弟既發端，兄亦當昧死相告。」乃偕晞謁演，無非是勸演正位，應天順人的套話，演遂入啟太皇太后。太皇太后婁氏，問諸侍中趙道德，道德道：「相王不效周公輔政，乃欲骨肉相奪，難道不畏後世清議麼！」道德一言，卻是有些道德。<break time="100ms" />　　太皇太后乃不從演請。<break time="100ms" />　　既而演又密啟，說是人心未定，恐防變起，非早定名位，不足安天下。太皇太后婁氏，本已有心立演，即下令廢齊主殷為濟南王，出居別宮，命演入纂大統。不過另有戒語，囑演勿害濟南王。演接奉母后敕令，喜如所願，便即位晉陽，改元皇建。乃稱太皇太后婁氏為皇太后，改號李太后為文宣皇后，遷居昭信宮。封功臣，禮耆老，延訪直言，褒賞死事，追贈名德，大革天保時舊弊。惟事無大小，必加考察，未免苛細貽譏。中書舍人裴澤，嘗勸演恢宏度量，毋過苛求。演笑語道：「此時嫌朕苛刻，他日恐又議朕疏漏呢。」未幾欲進王晞為侍郎，晞苦辭不受。或疑晞不近人情，晞慨然道：「我閱人不為不多，每見少年得志，無不顛覆，可見得人主私恩，未必終保。萬一失寵，求退無地。我豈不欲做好官，但已想得爛熟，不如守我本分罷！」語似可聽，惟問他何故教猱升木？演進弟湛為右丞相，淹為太傅，浟為大司馬。浟即爾朱氏所生，為高歡第五子。立妃元氏為皇后，世子百年為太子。百年時才五歲。看官聽著！這長廣王湛，助演誅仇篡位，無非望為皇太弟，演亦口頭應許，此時忽背了前言，把五歲的小兒立做儲君，你想長廣王湛，怎肯心平氣降，毫無變動呢？這且慢表。<break time="100ms" />　　且說梁丞相王琳，聞陳廷新遭大喪，嗣主初立，國事未定，料知他不遑外顧，遂令少府卿孫瑒為郢州刺史，留總庶務，自奉梁主莊出屯濡須口，並致書齊揚州行台慕容儼，請他救應。儼因率眾出駐臨江，遙為聲援，琳遂進逼大雷。陳將侯瑱、侯安都、徐度等，調集戍兵，嚴加防禦。安州刺史吳明徹，素稱驍勇，夤夜襲湓城，哪知王琳早已料著，預遣巴陵太守任忠，伏兵要路，擊破明徹。明徹單騎奔回，琳即引兵東下，進至柵口。陳將侯瑱等出屯蕪湖，相持歷百餘日，水勢漸漲。琳引合肥、巢湖各守卒，依次前進，瑱亦進軍虎檻州。正擬決一大戰，琳忽接到孫瑒急報，乃是周荊州刺史史寧，乘虛襲攻郢州，城中雖然嚴守，終恐未能久持等語。此時琳進退兩難，又恐眾心搖動，或至溃散，不得已將瑒書匿住，但領舟師東下，直薄陳軍。齊儀同三司劉伯球，亦率水兵萬餘人，助琳水戰，再加齊將慕容子會，帶領鐵騎二千，進駐蕪湖西岸，助張聲勢。可巧西南風急，琳自誇天助，引兵直指建康。那陳將侯瑱，佯避琳鋒，聽他急進。待琳船已過，徐出蕪湖，截住琳後，西南風反為瑱用。琳見瑱船在後尾擊，使水軍亂擲火炬，欲毀瑱船，偏偏火為風遏，竟被吹轉，反致自毀船隻。瑱麾眾猛擊琳艦，並用牛皮蒙冒小艇，順流撞擊，又熔鐵亂澆琳船，琳軍大敗。各艦多遭毀沒，軍士溺死甚眾，餘或棄舟登岸，亦被陳軍截殺垂盡。齊將劉伯球被擒。慕容子會屯兵西岸，望見琳軍戰敗，麾兵返奔，自相踐踏，並陷入蘆荻泥淖中，騎士皆棄馬脫走。不意陳軍追至，奮勇殺來，齊兵越加惶急，四散竄去，剩下子會一人一騎，也被陳軍捉歸。獨王琳乘著舴艦，突圍出走，得至湓城。眾旨散盡，只挈妻妾及左右十餘人，北向奔齊。梁侍中袁泌，御史中丞劉仲威，曾留衛永嘉王莊，聞琳已敗北，用輕舟送莊入齊，仲威隨去，泌南來降陳。琳將樊猛與兄毅亦趨降陳營。陳軍復進指郢州，郢州城下的周兵，探得陳軍將至，撤圍自去。守吏孫瑒，舉州出降陳軍。好幾年經營的王琳，弄得寸土俱無，枉費氣刀。三窟幾已失盡。
    </voice>
</speak>
