<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　齊主演方在篡位，倒也沒工夫計較，惟周大司馬宇文護，聽得陳軍如此威武，頗為寒心，獨想出一法，遣歸陳衡陽王昌，使他自相攻害。昌致書陳主，語多不遜，也是自尋死路。陳主蒨召入侯安都，淒然與語道：「太子將至，我當別求一藩，為歸老地。」安都道：「主位已定，怎得再移！從古豈有被代天子，臣愚不敢奉詔！」陳主蒨道：「將來如何處置衡陽？」安都道：「令他仍就藩封便了。彼若不服，臣願往迎，自然有法處置。」殺昌意已在言下。陳主蒨即命安都齎敕迎昌，授昌為驃騎大將軍，揚州牧，仍封衡陽王。昌奉命渡江，與安都同坐一舟，安都誘昌至船頭，托言觀覽景色。昌出與安都並立，不防安都用手一推，站足不住，便墮入江中，隨波漂沒。安都假意著忙，急令水手撈取，撈了半日有餘，才得了一個屍骸，乃返報陳主。陳主命依王禮埋葬，封安都為清遠公。安都得封，可知陳主本心。<break time="100ms" />　　侍郎毛喜曾陷沒長安，與昌俱還。他尚似睡在夢裡，上言宜通好北周，與他和親，陳主乃使侍中周弘正西行，與周修好。那陳將侯瑱等，已乘勝進攻湘州，周遣軍司馬賀若敦，率步兵赴援，再遣將軍獨孤盛，領水軍俱進。會秋水泛濫，糧輸不繼，敦恐瑱探知虛實，乃在營內多設土囤，上覆以米。瑱使人偵探，果然被賺，不敢進逼。敦又增修營壘，與瑱相持，瑱亦無可如何。正擬退歸，忽聞周主毓中毒暴亡，另立新主，料他內外必有變動，樂得留兵湘州，伺隙進取。<break time="100ms" />　　究竟周主如何遇毒？原來就是宇文護嗾使出來。周主毓明敏有識，為護所憚。護佯請歸政，竟邀允許，但令護為太師雍州牧。當下改元武成，由周主親覽萬機。護弄假成真，欲巧反拙，遂密謀不軌，又起了一片殺心。好容易過了一年，護使膳部中大夫，置毒糖餅中，進充御食，周主毓食了數枚，不禁腹痛，自知不幸中毒，口授遺詔五百餘言，並召語群臣道：「朕子年幼，未能當國，魯公邕係朕介弟，寬仁大度，海內共聞，將來弘我周家，必需此人，卿等宜同心夾輔，勿負朕言！」言訖遂殂，年僅二十七歲。魯公邕已入為大司空，不煩遠迎，便奉遺詔即皇帝位，追尊兄毓為明皇帝，廟號世宗。越年改元保定，進宇文護為大冢宰，都督中外諸軍事。那時郢州援將獨孤盛，已被陳軍襲破楊葉洲，率眾遁還。巴陵降陳，賀若敦亦支持不住，拔軍北歸，湘州亦下。巴湘入周數年，至此乃復為南朝所有了。<break time="100ms" />　　周主邕甫經踐阼，不欲再行興兵，更兼陳使周私正前來修好，待命已久，乃擬與南朝講和，索還俘虜，且許歸始興王頊，使司會上士杜杲，偕弘正南下報聘。時陳主蒨已立長子伯宗為太子，次子伯茂為始興王，奉皇伯考昭烈王道譚宗祀，改封頊為安成王。昭烈二字係始興王道譚諡法，頊尚在周，無故徙封，乃以次子過繼，陳主之心術益見。既由周使來聘，不得不召入與議，互訂和約。杜杲素長詞辯，除索還俘虜外，更請相當酬報。陳主蒨許讓黔中地及魯山郡，杲乃稱謝而去。<break time="100ms" />　　陳主蒨本紀元天嘉，與周議和，係天嘉二年間事，至天嘉三年，安成王頊，始由周使杜杲，護送南歸。陳主授頊侍中中書監，親中衛將軍，得置佐史。並引見杜杲，溫顏與語道：「家弟今蒙禮遣，受惠良多，但魯山不返，亦恐未能及此。」杲從容答道：「安成王在長安，不過一個布衣，若送歸南都，乃是陛下介弟，價值甚重，非一城可比。惟我朝敦睦九族，推己及人，上遵太祖遺訓，下思睦鄰通義，所以遣使南還。若雲以尋常土地，易骨肉至親，這卻非使臣所敢聞呢！」陳主聞言，不禁懷慚，赧然語杲道：「前言聊以為戲，幸勿介意。」一言已出，駟馬難追，即欲掩飾，恐已被外臣竊笑。因厚禮待杲，復遣侍郎毛喜，與杲同詣長安，乞歸安成王頊妻子。所有蕪湖擒歸諸周將，一體放還，周亦送歸頊妃柳氏，及頊子叔寶，於是陳周言歸於好。小子有詩譏陳主蒨道：<break time="100ms" />　　伯氏吹壎仲氏篪，鴒原急難要扶持；<break time="100ms" />　　如何只為兒孫計，福不重邀禍已隨。<break time="100ms" />　　陳主蒨既與周和，復欲與齊通好，畢竟有無頭緒，且至下回再詳。<break time="100ms" />　　楊愔負魏不負齊，而獨為高演所殺，論者咸為愔呼冤，漴何冤哉？如漴不誅，是真無天道矣。彼本東魏故臣，助洋篡國，脅逐故主，又敢妻母后，蔑絕人倫，一死尚有餘辜，安得為冤？即以事齊論之，高洋狂暴，未聞出言諫諍，且簡囚供御，身進廁籌，無恥若此，忠果安在？其所以謀除二王者，亦無非為固位計耳。演殺漴，並殺漴黨，漴黨或人愔所累，或至含冤，愔固不足惜也。若夫演之篡國，何莫非高洋之自取，洋得令終亦幸矣，其能保全子嗣乎！陳主蒨乘機嗣立，授意安都，擠死衡陽王昌，甚至本生兄弟，亦且加忌，始興一脈，遽令次子繼承，視生弟如死弟，何其無骨肉情！及頊得生還，幸而免死，冥冥中似若有相之者。高洋殺濬、涣而不能殺演、湛，陳主蒨害昌而不能害頊，卒至後患相尋，南北一轍，此王道之所以貴親親也。
    </voice>
</speak>
