<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十回<break time="100ms" />　　戮勛戚皇叔篡位　溺懿親悍將逞謀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高洋病劇，召李后至榻前，握手與語道：「人生必有死，死何足惜！但恐嗣子尚幼，未能保全君位呢！」繼復召演入語道：「汝欲奪位，亦只好聽汝；但慎勿殺我嗣子！」汝殺人子多矣，還想保全己子耶？演驚謝而出。嗣復召入尚書令楊愔，大將軍平秦王高歸彥，侍中燕子獻，黃門侍郎鄭頤等，均令夾輔太子，言訖即逝，年三十一歲。當下棺殮發喪，群臣雖然號哭，統是有聲無淚，惟楊愔涕泗滂沱。想是蒙賜太原公主的恩情。常山王演居禁中護喪，婁太后欲立演為主，偏楊愔等不肯依議，乃奉太子殷即位，尊皇太后婁氏為太皇太后，皇后李氏為皇太后，進常山王演為太傅，長廣王湛為司徒，平陽王淹高歡第四子。為司空，高陽王晞為尚書左僕射，河間王孝琬高澄第三子。為司州牧，異姓官員，自咸陽王斛律金以下，俱進秩有差。所有從前營造諸工，一切停罷。追諡父洋為文宣皇帝，廟號顯祖，奉葬武寧陵。越年改元乾明。高陽王晞素以便佞得寵，執杖撻諸王，太皇太后婁氏，引為深恨。大約演受杖時，曾由湜下手。湜導引文宣梓宮，嘗自吹笛，又擊胡鼓為樂，婁氏責他居喪不哀，杖至百餘，打得皮開肉爛，舁回私第，未幾竟死。演奉喪畢事，就居東館，取決朝政。楊愔等以演、湛二王，位居親近，恐不利嗣君，遂密白李太后，使演歸第，自是詔敕，多不關白。中山太守楊休之，詣演白事，演拒絕不見。休之語演友王晞道：「昔周公旦朝讀百篇書，夕見七十士，尚恐不足，王有何嫌疑，乃竟拒絕賓客？」晞知他來意，便笑答道：「我已知君隱衷，自當代達，請君返駕便了！」及休之去後，晞遂入語演道：「今上春秋未盛，驟覽萬幾，殿下宜朝夕侍從，親承意旨，奈何驟出歸第，使他人出納王命！就使殿下欲退處藩服，試思功高遭忌，能保無意外情事麼？」演半晌方答道：「君將如何教我？」晞說道：「周公攝政七年，然後復子明辟，請殿下自思！」演又道：「我怎敢上比周公！」晞正色道：「殿下今日地望，欲不為周公，豈可得麼！」演默然不答，晞乃趨退。未幾有詔敕傳出，令晞為並州長史。晞與演訣別，握手囑咐道：「努力自慎！」晞會意乃去。<break time="100ms" />　　先是領軍將軍可朱渾天和，曾尚高歡少女東平公主，嘗謂朝廷若不去二王，少主終未必保全。侍中燕子獻，已進任右僕射，擬將太皇太后婁氏，徙居北宮，使歸政李太后。楊愔又因爵賞多濫，盡加澄汰，自是失職諸徒，都趨附二王。平秦王歸彥，初與楊燕同心，後因楊愔擅調禁軍，未曾關白歸彥，歸彥總掌禁衛，免不得怨他越俎，亦轉與演湛二王聯絡。侍中宋欽道，向侍東宮，屢次進奏，謂二叔威權太重，非亟除不可。齊主殷不答。楊愔等乃議出二王為刺史，特通啟李太后，具述安危。宮人李昌儀係齊宗室高仲密妻，李太后引為同宗，素相昵愛，遂出啟示昌儀，昌儀竟密白太皇太后。愔等稍有所聞，復變通前議，但奏請出湛鎮晉陽，用演錄尚書事。當由齊主殷准議。<break time="100ms" />　　詔書既下，二王應當拜職，演先受職，至尚書省，大會百僚。楊愔便擬赴會，侍郎鄭頤勸止道：「事未可料，不宜輕往！」愔慨然道：「我等至誠體國，難道常山受職，可不赴會麼？」要去送死了，但不往亦未必終生。遂逕至尚書省中。演、湛二王，已命設宴相待，勛貴賀拔仁、斛律金，亦俱在座，愔與子獻、天和、欽道等，依次入席，湛起座行酒，至愔面前，斟著雙杯，且笑語道：「公係兩朝勛戚，為國立功，禮應多敬一觴。」愔避座起辭，湛連語道：「何不執酒？」道言未絕，廳後趨出悍役數十人，似虎似狼先將楊愔拿住，次及天和、欽道。子獻多力，排眾出走，才經出門，被斛律金子光，追出門外，用力牽還，亦即受縛。楊愔抗聲道：「諸王叛逆，欲殺忠臣麼？我等尊主削藩，赤心奉國，有甚麼大罪呢！」逐主妻后，怎說無罪！演自覺情虛，意欲緩刑，湛獨不可，即與賀拔仁、斛律金等，擁愔等入雲龍門，由平秦王歸彥為導。禁軍本由歸彥統率，不敢出阻，一任大眾擁進。<break time="100ms" />　　演至昭陽殿，擊鼓啟事。太皇太后婁氏出殿升座，李太后為齊主殷，隨侍左右。演跪下叩首道：「臣與陛下骨肉至親，楊愔等欲獨擅朝權，陷害懿戚；若不早除，必危宗社。臣與湛等共執罪人，未敢刑戮，自知專擅，合當萬死！」時庭中及兩廡衛士二千餘人，皆被甲待詔。武衛將軍娥永樂，武力絕倫，素蒙高洋厚待，特叩刀示主，欲殺演、湛二王。偏是齊主口吃，倉猝不能發言。太皇太后婁氏，叱令卻仗，永樂尚未肯退。婁氏復厲聲道：「奴輩不聽我令，即使頭落！」永樂乃涕泣退去。婁氏又愴然道：「楊郎欲何所為，令我不解？」轉顧嗣主殷道：「此等逆臣，欲殺我二子，次將及我，汝何為縱使至此？」殷尚說不出一詞，婁氏且悲且憤道：「豈可使我母子，受漢老嫗斟酌！」總是溺愛親子。李太后慌忙拜謝，演尚叩頭不止。婁氏復語嗣主殷道：「何不安慰爾叔！」殷以口作態，好一歇才說出數語道：「天子亦不敢為叔惜，況屬此等漢人，但得保全兒命，兒自下殿去，此輩任叔父處分罷！」乃父兇惡非常，奈何生此庸兒！演聞言即起，便傳言誅死愔等。湛在朱華門外候命，一得演言，立將愔等梟首。侍郎鄭頤，亦被拿至，湛與頤有隙，先拔頤舌，截頤手，然後取他首級。演復令歸彥引兵至華林園，擒斬娥永樂。
    </voice>
</speak>
