<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十一回<break time="100ms" />　　遇強暴故后被污　違忠諫逆臣致敗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說齊主高演，入嗣帝位，尚有意治安，惟對待南朝，未肯息怨罷兵，當遣降將王琳為揚州刺史，出鎮壽陽，伺隙圖南。陳主蒨頗思修和，因仇人在前，無從游說，不得已姑從緩議。會齊主演聽高歸彥言，召入濟南王殷，把他害死，冤氣盈廷，不免為厲，累得演精神恍惚，說鬼連篇。皇建二年孟冬，出外遊獵，突有狡兔向馬前馳過，演彎弓欲射，忽見兔跳躍起來，留神一瞧，好似一個被發戟手的夜叉鬼，不由的身體顫動，墜落馬下。左右慌忙扶起，肋骨已經跌斷，痛得不可名狀。彷彿齊襄之見公子彭生。好容易掖回宮中，鎮日裡臥牀呼號，醫治罔效。婁太后親往視疾，問及濟南王殷，演無言可答，接連三問，仍是默然。婁太后憤憤道：「濟南已被汝殺死麼？不用我言，應該速死！」遂掉頭逕去。嗣是演病益劇，痛到無可奈何的時候，往往神志昏迷，滿口譫語。有時說著，文宣父子來了，又有時說著，楊令公、愔。燕僕射子獻。等俱來了。當下模糊答辯，繼又扶服推枕，叩首乞哀，結果是大數難逃，終難延命。高洋兇惡，遠過高演，洋死時，史中第稱暴殂，演死時卻詳敘冤厲，是由高演所為，自覺過甚，未免愧悔，故作此狀，洋則異是。可見鬼由心造，非真憑身為祟也。臨終時，曾留下遺書，貽弟高湛，召他入纂大統，書末有囑語云：「宜將吾妻子置一好處，勿學前人。」問汝何故殺殷？當下痛極畢命，年僅二十七歲。<break time="100ms" />　　先是高湛守鄴，奉演密命，令派兵送濟南王殷至晉陽。湛也不自安，向散騎高元海問計，元海道：「愚見卻有三策，一請殿下馳入晉陽，謁見太后主上，願釋兵權，不干朝政，自居閒散，安如泰山，是為上策。上策不行，或表稱威權太盛，恐滋眾謗，請徙為青、齊二州刺史，退居僻遠，免招物議，尚為中策。」說至此，偏將第三策咽住不談。湛問道：「下策如何？」元海道：「發言即恐族誅，不如不言。」湛說道：「但說不妨，我為卿嚴守秘密，怕他甚麼？」元海道：「濟南世嫡，為主上所奪，眾情未必悅服，今若召集文武，擁立濟南，梟斬來使高歸彥等，號令天下，以順討逆，這乃萬世一時的機會；雖是下策，卻比上策更佳。」湛不覺躍起，欣然說道：「上策，上策，誠如卿言！」元海乃退。湛又召術士鄭道謙等，卜定吉凶，道謙等占驗封爻，勸湛宜靜不宜動，自得大慶，湛乃令數百騎送入濟南王。聞濟南被害，益加危懼，哪知福為禍倚，禍為福伏，那晉陽竟傳到遺詔，促令即刻就道，入承帝箓。這是湛夢想不到的喜事；他尚恐有詐，遣人探視，果係實情，乃立跨駿馬，馳向晉陽。甫入城闉，已由文武百官，伏道迎謁，歡呼萬歲。當下入臨梓宮，不過哭了兩三聲，便被服袞冕，升殿即位，循例大赦，即改皇建二年為大寧元年。高湛登基，已在十一月中，兩月光陰，竟不能待，便改元大寧，可見心目中早已無兄。進平秦王歸彥為太傅，趙郡王浟為太保，平陽王淹為太宰，彭城王湝為太師，太尉尉粲為太保，尚書令段韶為大司馬，豐州刺史婁叡為司空。冢弟任城王叡，高歡第十子。為尚書左僕射，並州刺史斛律先，為尚書右僕射，其餘內外百官，並皆晉級，不消細說。既而追尊兄演為孝昭皇帝，稱元后為孝昭皇后，降封前太子百年為樂陵王。<break time="100ms" />　　過了一月，令送孝昭柩至鄴都，葬文靜陵。元皇后送葬至鄴，湛聞她帶有奇藥，使人索取，不得應命。湛竟怒起，再令閹人就車叱辱，元皇后不便反唇，只忍氣含羞，包著兩眶珠淚，待至文靜陵旁，慟哭多時，方才入宮。湛尚餘恨未消，令她在順成宮內，孤身獨處，寂寞無聊，此情此景，怎不傷心？惟自悲命薄罷了。比諸文宣皇后尚勝一籌。<break time="100ms" />　　越年正月，湛自晉陽啟行，到了鄴都，南郊祭天，續享太廟，立妃胡氏為皇后。后為安定人胡延之女，初生時有鴞鳥鳴產帳上，時人目為不祥，及笄後，選為長廣王妃，姿貌不過中人，性情卻極淫蕩。湛本是個酒色中人，得此媚豬，當然是謔浪笑敖，倍極歡昵，所以祀天祭祖，大禮告成，即令胡氏正位中宮。冊后這一日，所有故主后妃，及內外命婦，俱來慶賀，珠圍翠繞，樂葉音諧，不但胡氏非常欣慰，就是齊主湛亦格外歡愉。晚間在後宮慶宴，眾皆列席，高湛方在外殿中，暢飲數十觥，已有七、八分酒意，便闖入後宮，自來勸酒，驚動了一班婦女，統避席迎謁。湛獰笑道：「此處合敘家人禮，盡可脫略形跡，休得迂拘。」眾聞湛言，始稱謝歸座。湛展開一雙醉眼，東張西望，驀見上座有一位半老佳人，尚是丰姿綽約，秀色可餐，不由的魄蕩魂馳。仔細審視，卻是一位皇嫂李皇后，恨不得上前親近，但因大眾在座，未便失體，只得權時忍耐。說了幾句勸飲的套話，轉身自去。
    </voice>
</speak>
