<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　湛既誅歸彥，益加淫暴。所烝皇嫂李氏，懷孕將產，適太原王紹德入見，為李氏所拒。紹德係高洋次子，生母就是李氏，聞李氏匿不見面，頓時懊悶道：「兒也曉得了姊姊腹大，故不見兒。」家醜且不宜外揚，奈何取笑生母？原來齊俗呼母為姑姑，亦稱姊姊。這李氏聽得此語，禁不住慚憤交並，過了數日，生下一女，竟令拋棄。湛聞產女不舉，怒不可遏，手持佩刀，馳入昭信宮。怒叱李氏道：「爾敢殺我女麼？我便當殺爾兒！」說著，即麾左右往召紹德，紹德不得已應召，湛俟紹德至前，便用刀環擊去。紹德忍不住痛，只好長跪乞哀。湛大怒道：「爾父打我時，爾何不出言相救，今日乃想求活麼？」語未說完，再用力猛擊數下，打得紹德血流滿面，暈倒地上，須臾氣盡。李氏見此慘狀，未免有情，便極口哀號。湛越加咆哮，迫令宮女褫李氏衣，使她袒胸露背，然後取鞭自撻，大約有數十下，雪膚上面，都變紅雲，李氏號天不止。與其受辱至此，何若從前死節？湛亦覺自己手力有些酸麻，再命將李氏盛入絹囊，投諸宮溝，好多時才令撈起，啟囊出視，但見流血淋漓，狼藉得不成樣子。湛怒已少平，乃呼宮女道：「她若已死，不必說了；如若不死，可攆她往妙勝寺中做尼姑去。」言訖自行。宮女並皆不忍，侍湛已去遠，便即施救。李氏偃臥地上，氣息奄奄，只有胸前尚熱，經宮女各用手術，並灌姜湯，方得起死回生，眉目漸動。宮女將她舁上牀榻，小心侍奉，挨過了兩晝夜，才能起立，乃用牛車載送入妙勝寺，削髮修行去了。<break time="100ms" />　　一年假夫妻，至此結局，豈不可歎！<break time="100ms" />　　是年由青州上表，報稱河、濟俱清。明是貢諛。湛改大寧二年為河清元年。齊揚州刺史王琳，屢請出師南侵，湛欲允議發兵，獨尚書盧潛，一再諫阻，且得陳主貽書，請罷兵息民。湛乃請散騎常侍崔贍，通好南朝，陳主亦遣使報聘。獨王琳尚有違言，湛調琳回鄴，即用盧潛，為揚州刺史，領行台尚書，自是玉帛修儀，歲使不絕，江南江北，總算平靜了七八年。<break time="100ms" />　　陳主蒨因周齊連和，北顧無虞，乃遣司空南徐州刺史侯安都，出略西南。從前東陽太守留異，蟠踞一隅，屢懷反側，陳武帝特將蒨女豐安公主，下嫁異子貞臣為妻，且征異為南徐州刺史，異遷延不就，及蒨既嗣位，復命異為縉州刺史，領東陽太守，異仍陰懷兩端，並嚴戍邊境。陳廷容忍數年，乃乘暇出討；一面召江州刺史周迪，豫章太守周敷，閩州刺史陳寶應，一同入朝。周敷奉命先至，得加封安西將軍，賜給女妓金帛，遣還豫章。周迪不肯受詔，密與留異相結，且發兵襲敷，為敷所覺，吃了一個敗仗，狼狽奔還。寶應為留異婿，雖陳主格外羈縻，許入宗籍，究竟翁婿情深，君臣誼淺，所以始終聯異，也未肯入朝。<break time="100ms" />　　陳中庶子虞荔弟寄，流寓閩中，荔請諸陳主，召弟入都。寶應頗愛寄才，留住不遣。寄屢諫寶應，寶應不聽，乃避居東山寺中，佯稱足疾，杜門謝客。會留異為侯安都擊破，妻孥多被擄去，僅與子貞臣走依寶應。周迪在臨川，亦被陳安右將軍吳明徹，高州刺史黃法▉，豫章太守周敷等，夾攻致敗，溃奔閩州。寶應已失兩援，尚自恃險僻，與陳抗衡。虞寄復上書極諫，條陳十事，略云：<break time="100ms" />　　東山虞寄，致書於陳將軍使君節下：寄流離世故，漂寓貴鄉，將軍待以上賓之禮，申以國士之眷，意氣所感，何日忘之？而寄沉痼彌留，愒陰將盡，常恐猝填溝壑，涓塵莫報，是以敢布腹心，冒陳丹款，願將軍留須臾之慮，少思察之，則瞑目之日，所懷畢矣。自天厭梁德，多難薦臻，寰宇分崩，英雄互起，不可勝紀，人人自以為得之，然夷凶剪亂，四海樂推，揖讓而居南面者，陳氏也。<break time="100ms" />　　豈非曆數有在，唯天所授乎？一也。以王琳之強，侯瑱之力，進足以搖蕩中原，爭衡天下，退足以倔強江外，雄長偏隅，然或命一旅之師，或資一士之說，琳則瓦解冰泮，投身異域，瑱則厥角稽顙，委命闕廷，斯又天假之威而除其患，二也。今將軍以藩戚之重，東南之眾，盡忠奉上，戮力勤王，豈不勛高竇融，寵過吳芮？析珪判野，南面稱孤，國恩所眷，不宜辜負，三也。聖朝棄瑕<break time="100ms" />　　忘過，寬厚得人，如餘孝頃、李孝欽、歐陽頠等，悉委以心腹，任以爪牙，胸中豁然，曾無纖介，況將軍釁非張繡，罪異畢諶，何慮於危亡，何失於富貴？四也。方今周齊鄰睦，境外無虞，並兵一向，匪伊朝夕，非劉項競逐之機，楚趙連縱之勢，何得雍容高拱，坐論西伯？五也。且留將軍狼顧一隅，亟經摧衂，聲實虧喪，膽氣衰沮，其將帥首鼠兩端，唯利是視，孰能披堅執銳，長驅深入，繫馬埋輪，奮不顧命，以先士卒者乎？六也。將軍之強，孰如侯景，將軍之眾，孰如王琳，武皇滅侯景於前，今上摧王琳於後，此乃天時，非復人力；且兵革以後，民皆厭亂，其孰肯棄墳墓，捐妻子，出萬死不顧之計，從將軍於白刃之間乎？七也。天命可畏，山川難恃，將軍欲以數郡之地，當天下之兵，以諸侯之資，拒天子之命，強弱逆順，可得侔乎？八也。夫非我族類，其心必異，不愛其親，豈能及物？留將軍自縻國爵，子尚王姬，猶棄天屬而不顧，背明君而孤立，危急之日，豈能同懮共患，不背將軍者乎？九也。北軍萬里遠鬥，鋒不可當，將軍自戰其地，人多顧後，眾寡不敵，將帥不侔，師以無名而出，事以無機而動，以此稱兵，未知其利，十也。為將軍計，莫如絕親留氏，遣子入質，釋甲偃兵，一遵詔旨，方今藩維尚少，皇子幼衝，凡預宗支，皆蒙寵樹，況以將軍之地，將軍之才，將軍之名，將軍之勢，而能克修藩服，北面稱臣，豈不身與山河等安，名與金石同壽乎？感恩懷德，不覺狂言，斧鉞之誅，甘之如薺，伏維將軍鑒之！
    </voice>
</speak>
