<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　楊檦恃勇輕戰，既出軹關，獨引兵深入，又不設備，不料齊太尉婁叡，帶引輕騎，前來掩擊，檦倉猝遇敵，行伍錯亂，被齊兵殺得落花流水，一敗塗地。檦逃生無路，沒奈何解甲降齊。三路中去了一路。權景宣一路人馬，卻還驍勁，拔豫州，陷永州，收降兩州刺史王士良、蕭世怡，送往長安，另使開府郭彥守豫州，謝徹守永州。尉遲迥進圍洛陽，三旬不克，周統帥宇文護，使塹斷河陽要路，截齊援兵，然後同攻洛陽。諸將多輕率無謀，還道齊兵必不敢出，但遙張斥堠，虛聲堵御。齊遣蘭陵王長恭，原名孝瓘，係高澄第五子。大將軍斛律光，往援洛陽，兩人聞周兵勢盛，未敢遽進，洛陽又遣人告急齊廷。時齊太師段韶出為並州刺史，由齊主湛召入問計。韶答道：「周雖與突厥連兵，兩面夾攻，但北虜狡猾，待勝後進，雖來侵邊，實等疥癬，今西鄰窺逼，實是腹心大病，臣願奉詔南行，一決勝負。」知己知彼，究竟還推段婆。湛喜語道：「朕意亦是如此。」乃令韶督精騎一千，出發晉陽，自率衛兵為後應，亦從晉陽啟行，韶在途五日，濟河南下，適連日陰霧，周軍無從探悉，韶竟與諸將上登邙阪，窺察周軍形勢，進至太和谷，與周軍相遇，韶即令馳告高長恭、斛律光兩軍，會師對敵。長恭與光，立即應召，韶為左軍，光為右軍，長恭為中軍，整甲以待。周人不意齊兵猝至，望見陣勢嚴整，並皆惶駭。韶語周人道：「汝宇文護方得母歸，何故遽來為寇？」周人無言可答，但強詞奪理道：「天遣我來，何必多問！」韶又道：「天道賞善罰惡，遣汝至此，明明降罰，汝等都想來送死了！」這是理直氣壯之談。<break time="100ms" />　　周軍前隊統是步卒，遂踴躍上山，來戰齊兵。韶且戰且走，引至深谷，始命各軍下馬奮擊，周軍銳氣已衰，霎時瓦解，或墜崖，或投溪，傷斃無數，餘眾俱遁。蘭陵王長恭領五百騎士，突入洛陽城下圍柵，仰呼守卒，城上人未識為誰，不免疑詰。迨經長恭免冑相示，乃相率鼓舞，縋下弓弩手數百名，接應長恭，周將尉延迥無心戀戰，便撤圍遁去，委棄營幕申仗，自邙山至谷水，沿途三十里間，累累不絕。獨周、雍州牧齊公憲，及達奚武、王雄等，尚勒兵拒戰。雄馳馬挺槊，衝入斛律光陣中，光見他來勢兇猛，回頭急走，趨出陣後，落荒竄去，身邊只剩一箭，隨行只餘一奴，那王雄卻緊緊追來，相距不過數丈，光情急智生，把馬一捺，略略停住，暗地裡取弓搭箭，返身射去。可巧雄槊近身，不過丈許。雄大聲道：「我惜爾不殺，當擒爾去見天子！」語未說完，箭已中額，深入腦中，雄不禁暴痛，伏抱馬首，奔回營中。莽夫易致憤事。光幸得免害，當然不去追趕，也縱馬歸營。<break time="100ms" />　　天色已暮，兩下裡俱各收軍。周將齊公憲部署兵士，擬至明晨再戰，偏王雄負傷過重，當夜身死。軍中越加恟懼，賴憲親往巡撫，才得少安。達奚武入營語憲道：「洛陽軍散，人情震恐，若非乘夜速還，明日且欲歸不得了！」憲尚覺遲疑，武復說道：「武在軍日久，備悉艱難，公少未更事，豈可把數營士卒，委身虎口麼？」憲乃依議，潛令各營夤夜啟程，向西奔還。權景宣得洛陽敗報，亦將豫州棄去，馳入關中。及齊主湛至洛陽，早已狼煙淨掃，洛水無塵。湛很是欣慰，進段韶為太宰。斛律光為太尉，蘭陵王長恭為尚書令，餘將俱照律敘功。惟尚恐突厥入塞，亟還鄴都。嗣接得北方邊報，謂突厥亦已退軍，更覺得心安體泰，又好酗酒漁色了。<break time="100ms" />　　當時齊廷有一個著作郎，姓祖名珽，有才無行，嘗為齊高祖功曹，因宴竊得金叵羅，酒器名。為所察覺，又坐詐盜官粟三千石，鞭配甲坊。顯祖高洋愛珽才具，復召為秘書丞，蒨又萌故智，坐贓當絞，洋加恩免刑，且仍令直中書省，他見湛勢力日盛，有意逢迎，因齎胡桃油入獻，且拱手語湛道：「殿下有非常骨相，後必大貴。」湛尚為長廣王，不禁色喜道：「若果得此，亦當與兄同安樂！」珽拜謝而出，及湛入嗣位，思踐前約，即擢珽為中書侍郎，旋遷任散騎常侍，與和士開朋比為奸，嘗私語士開道：「如君寵幸，古今無比，但宮車若一日宴駕，試問君如何克終？」似為士開耽懮，實是為己設法。士開被他一說，惹得愁容滿面，亟向珽商量計策。珽徐徐答道：「何不入啟主上，但言文襄、文宣、孝昭諸子，均不得嗣立為君，今宜令皇太子早踐大位，先定君臣名分，自可無虞。此計若成，中宮少主，必皆感君，君可從此安枕了！」恐他難必。士開道：「計非不善，惟主上年未逾壯，遽請他禪位太子，恐未必准議。」珽又道：「君先婉白主上，再由珽上書詳論，不患不從。」士開許諾，適值彗星出現，太史謂應除舊布新，珽即乘間上言，謂陛下雖為天子，未為極貴，宜傳位東宮，上應天道，且援魏主弘禪位故事，作為引證。魏主弘禪位見二十三回。湛得書未決，再經和士開從旁慫慂，方才定議，遂於河清四年孟夏，使太宰段韶，奉皇帝璽綬，禪位太子緯。緯在晉陽宮即位，改元天統。冊妃斛律氏為皇后，就是斛律光的次女。王公大臣遂上湛尊號為太上皇帝，軍國大事，仍然啟聞。使黃門侍郎馮子琮，尚書左丞胡長粲輔導少主，專掌敷奏。子琮係胡后妹夫，故得邀寵眷，祖珽拜秘書監，加開府儀同三司，大蒙親信，見重二宮。<break time="100ms" />　　看官聽著！這齊主湛年方二十九歲，春秋雖盛，精力不加，平居荒耽酒色，凡故宮嬪御，稍有姿色，多半被污，旦旦伐性，遂害得神志昏迷。此次禪位，也是樂得卸肩，再想高居深宮，享那一、二十年的豔福。怎奈人有千算，天教一算，湛做了太上皇，反連年多病，就要長辭人世了。和祖二人之所以著急，想亦由此。惟湛距死期，尚有三年，那陳主蒨卻壽數將終，勉強延挨了一年，竟爾去世。
    </voice>
</speak>
