<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十三回<break time="100ms" />　　背德興兵周師再敗　攬權奪位陳主被遷
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說齊主湛檢得元蠻書，立即動怒，便欲將蠻加罪。蠻急賄托倖臣，替他求免，還算罷官了事。蠻為百年母元氏父，蠻得免誅，元氏仍居順成宮，不過傷子枉死，更增一層悲淚罷了。先是周太師宇文護母閻氏，及周主第四姑，並諸戚屬等，皆寓居晉陽，自宇文泰西入關中，只命護隨去，後來晉陽為高氏所有，護母閻氏等均致陷沒，充入掖廷。及護為周相，相隔已三十多年，護屢遣人入齊訪問，未得音信。會因晉陽一役，楊忠敗歸，護復欲連同突厥，大舉伐齊。齊主湛得知軍報，頗有戒心。特遣勛州刺史韋孝寬，致書與護，示明護母消息，且言周、齊釋怨，可歸護母，否則立斬勿貸。護復書願和，乞釋母西歸。齊主湛先遣還週四姑，並令人為護母作書，備述護幼時情狀，又寄護前所著緋袍，作為證物，書詞說得非常痛切。略云：<break time="100ms" />　　吾年十九適汝家，今已八十矣，凡生汝輩三男二女，今日目下不睹一人，興言及此，悲纏肌骨，賴皇齊恩恤，差安衰暮，又得汝姑嫂等相依，稍足自適，但一念及汝，百感叢生。今特寄汝小時所著錦袍一襲，汝宜檢看，知吾含悲抱戚，多歷年祀。禽獸草木，母子相依，吾有何罪，與汝分隔！今復何福，還望見汝！世間所有，求皆可得，母子異國，何處可求？假汝貴極王公，富過山海，有一老母八十之年，飄然千里，死亡旦夕，不得一朝同處，寒不得汝衣，饑不得汝食，汝雖窮榮極盛，光耀世間，與吾何益？吾今日之前，汝既不得申其供養，事往何論。今日以後，吾之殘命，唯繫於汝，汝戴天履地，中有鬼神，勿雲冥昧，而可欺負！楊氏姑今雖炎暑，猶能先發。關河阻遠，隔絕多年，言不盡情，汝其鑒之！<break time="100ms" />　　宇文護既接見四姑，復得母書，禁不住嚎啕大哭。還算有些孝思。當下取過紙筆，且泣且書，大致寫著：<break time="100ms" />　　區宇分崩，遭遇災禍，違離膝下，三十五年，受形稟氣，皆知母子，誰知薩保護字。如此不孝，上累慈母！子為公侯，母為奴隸，暑不見母熱，冬不見母寒，衣不知有無，食不知饑飽，泯如天地之外，無由暫聞，晝夜悲號，繼之以血，分懷冤酷，終此一生，死若有知，冀見奉於泉下耳。不謂齊朝解網，惠以德音，摩敦周俗呼母為阿摩敦。四姑，並許矜放，初聞此旨，魄爽飛越，號天叩地，不能自勝。四姑即蒙禮送，平安入境，薩保於河東拜見，得奉顏色，崩動肝腸。但離絕多年，存亡阻隔，相見之始，口未忍言，唯敘齊朝寬弘，每存大德，雲與摩敦雖處宮禁，常蒙優禮。今者來鄴，恩遇彌隆，重降矜哀，聽許摩敦垂諭，曲盡悲酷，伏讀未周，五中似割。蒙寄薩保別時所留錦袍，年歲雖久，宛然猶識，顧視之下，愈覺疚心。今齊朝霈然之恩，既已沾洽，愛敬之旨，施及旁人，草木有心，禽魚感澤，況在人倫而不銘戴！有國有家，信義為本，伏度來期，已應有日。一得奉見慈顏，永畢生願，生死肉骨，豈止今恩！負山戴岳，未足勝荷。二國分隔，理無書信，主上以彼朝不絕母子之恩，亦賜許奉答，不期今日得通家問。伏紙嗚咽，不盡所云！備錄二書，以全倫紀。<break time="100ms" />　　書畢函封，乃停淚發使，齎書至齊。齊主湛尚不肯放還護母，使更與護書，邀護重報，往返再三，乃擬遣歸，太師段韶上言道：「周人反覆無信，晉陽一役，已可概見。護外托為相，實與君主無異，既欲為母請和，何不正式遣使。若徒據移書，即送歸護母，轉恐示人以弱，不如陽為許諾，待至和親堅定，遣歸未遲。」段婆胡為作此語？齊主不聽，即遣護母閻氏歸周，護方因齊廷失信，請朝廷再為移文，忽聞慈輿已至，喜出望外，忙出都門迎入，舉朝稱慶。周主邕也迎閻氏入宮，率領親戚，行家人禮，奉觴上壽。邕母叱奴氏，已尊為皇太后，至是亦略跡言情，握手敘歡，端的是母以子貴，寵榮無比呢。為下文返照。<break time="100ms" />　　護因慈母歸來，頗感齊惠，擬與齊互結和約。偏突厥木桿可汗遣使至周，謂已調集各部精兵，如約攻齊，護不禁躊躇，意欲拒絕外使，轉恐前後失信，有傷突厥感情，況母已歸家，無容他慮，還是聯絡突厥，免滋邊患。乃表請東征，召集內外兵眾，共得二十萬人。周主邕禡祭太廟，親授護鈇鉞，許令便宜行事，且自沙苑勞軍，執卮餞護，護拜命乃行。到了潼關，命柱國尉遲迥為先鋒，進趨洛陽。大將軍權景宣，率山南兵出豫州，少師楊檦出軹關。護連營徐進，行抵弘農，再遣雍州牧齊公憲，宇文泰第五子。同州刺史達奚武，涇州總管王雄，屯營邙山，策應前軍。
    </voice>
</speak>
