<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當時寡廉鮮恥的朝士，見士開扳倒親王，愈加諂附，多拜士開為假父。士開偶患傷寒，醫雲須服黃龍湯。看官道黃龍湯為何物？乃是多年的糞汁。士開不願進飲，很有難色。適有一假子省疾，見了此湯，便請先嘗，一喝即盡。此等人只配吃糞屎。士開甚喜，也把糞汁取飲少許，果然漸痊。獨治書侍御史王子宜，與瑯琊王友善，探得士開等密謀，更欲徙儼出外，乃入北宮語儼道：「殿下被疏，統由士開讒間。近聞士開又欲移徙殿下，殿下何可輕出北宮，與百姓為伍呢？」儼左右開府高舍洛，中常侍劉辟強，亦勸儼早自為計，毋為人制。儼乃密召馮子琮入商，屏人與語道：「士開罪重，兒欲殺死此賊。」子琮已與士開有嫌，當即贊成，許為援助。儼即令子宜奏彈士開，請收禁推訊。子琮收入奏牘，並攙雜另外文書，進呈御覽。齊主緯略略省視，即覺厭煩，便語子琮道：「可行便行，朕不耐閱此。」子琮巴不得有此語，便令領軍庫狄伏連，收繫士開。伏連請再復奏，子琮道：「瑯琊王入奏邀准，何須再奏！」伏連乃夜遣甲士五十人，伏住神獸門外，待士開凌晨入朝，把他拘住，送交廷尉。一面報知北宮，儼大喜過望，即遣心腹將馮永洛，往斬士開。<break time="100ms" />　　士開伏誅，儼黨尚不肯罷手，索性慾擁儼廢主，逼儼率軍士三千人，屯千秋門。齊主緯始聞急變，忙命劉桃枝奉敕召儼，儼答說道：「士開謀反，臣所以矯詔除奸；尊兄若欲殺臣，不敢逃罪；如蒙赦宥，請令姊姊來迎！」姊姊指陸令萱，齊俗呼母為姊姊，見前注。儼欲誘殺令萱，故有此語。桃枝返報，令萱適侍主側，料知儼意不佳，且懼且泣。齊主緯再使韓長鸞召儼，許令免死。儼欲應命，劉辟強牽衣諫阻道：「若不殺穆提婆母子，殿下萬不可進去！」儼乃拒絕長鸞。<break time="100ms" />　　緯得長鸞回報，不禁惶急，便入啟胡太后。太后聞士開被殺，已是悲痛交並，又見緯前來泣訴，益覺憤不可耐，便道：「逆子可恨，爾可速召斛律光，使執逆子入宮！」緯乃趨出，亟召斛律光入議。光聞儼殺死士開，撫掌大笑道：「龍子所為，原是不凡！」遂入見齊主，齊主正召集衛士四百人，發給甲械，將要出戰，光面啟道：「小兒輩弄兵，一與交手，反致激亂。鄙諺有言：奴見大家臣妾呼天子為大家。心死，至尊宜自至千秋門，瑯琊王必不敢動。」說著，即導緯前行，至千秋門外，由光朗聲呼道：「大家來！」儼黨素憚光威，相率駭散。齊主緯立馬橋上，遙呼儼名，儼尚趦趄不進。光搶步上前，握住儼手，且笑且語道：「天子弟殺一漢奴，何必慌張！」遂牽儼至齊主前，並為代請道：「瑯琊王尚在少年，腦滿腸肥，舉動輕率，將來年紀長成，自知改過，願曲為恕罪！」煞費調停。齊主乃拔儼佩刀，但用刀環擊儼首數下，便即釋去。收捕庫狄伏連、王子宜、高舍洛、劉辟強、馮永洛等，縛住後園，由緯親自射死，然後梟首，把屍支解，暴示都市。胡太后召儼入宮，面加叱責，儼泣答道：「是子琮教兒。」太后留儼在宮，使人絞殺子琮。獨不顧親妹麼！齊主欲盡殺儼府官吏，斛律光、趙彥深力為勸阻，方論罪有差。<break time="100ms" />　　既而祖珽與陸令萱連謀，出趙彥深為兗州刺史，因即設法圖儼。令萱密白齊主道：「瑯琊王聰明雄勇，當今無比。看他相表，必不肯為人下，不若早除為妙！」緯尚未決，召珽入問。珽又引出兩條故事，一是周公誅管蔡，一是季友鴆慶父。專用故事殺人，所謂才足濟奸。緯乃決意誅儼，使右衛大將軍趙元侃，誘儼出誅。元侃頓首道：「臣嘗服事先帝，見先帝很愛瑯琊王，今寧就死，不敢聞命！」緯變色道：「汝不願行此事，可出去罷！」元侃拜謝而出。即有詔敕隨下，出元侃為豫州刺史。緯自入啟太后道：「明旦欲與仁威出獵。」仁威係儼表字。太后許諾，但令緯早去早回。夜才四鼓，緯即使人召儼，儼頗動疑。陸令萱馳入道：「尊兄喚兒，奈何不往！」儼乃趨出。甫至永巷，突遇劉桃枝把儼縛住，儼大呼道：「乞見姑姑尊兄。」姑姑指胡太后，注見前。桃枝用袖塞儼口，反袍蒙頭，負至大明宮，用力勒死，年僅十四。用席包屍，埋葬室內，然後復命。緯使人稟白太后，太后臨哭十餘聲，便被左右擁入宮中。這是齊武平二年間事。齊嘗改天統六年為武平元年。越年三月，始加棺殮，出葬鄴西，追贈儼為楚帝，諡曰恭哀。儼妃李氏，遺腹生男，亦被幽死。惟號李氏為楚后，使入居宣則宮，借慰太后悲懷。其實胡太后也頗恨儼，害死情郎應該加恨。後因另結情人，把和士開撇過一邊，始復憶及親子。但死人不可重生，不得已勉抑悲哀，別圖歡樂，又做出許多醜事來了。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　宮闈干政尚遭譏，況復淫昏不識非；<break time="100ms" />　　才信古人嚴禮教，要端閫范在防微。<break time="100ms" />　　欲知胡太后後來情事，試看下回便知。<break time="100ms" />　　趙郡王叡，與瑯琊王儼，俱為和士開一人而死，叡之死，比儼更冤。儼得殺士開，尚足泄一時之憤，而叡第知強諫，竟死牝后淫人之手，設九泉之下，叔姪重逢，（叡為儼從叔。）叡毋乃自笑弗如乎！然叡與儼之所為，俱以忿率致亡。叡誤於太愚，儼誤於太莽，不能顧全大局，徒與一倖臣拚命，擊之不中，徒自傷軀，擊之幸中，亦不過除得一奸，盈廷皆婦女小人，徒除一蠹，果有何益！且屯兵逼主，尤屬非是，卒之亦自殺其身而已。讀此回，不禁為叡悲，尤不禁為儼惜矣。
    </voice>
</speak>
