<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　穆氏意尚未足，再托令萱設策，除去胡氏。令萱許諾，屢次入見胡太后。一日至太后前，佯作嗔語道：「何物親姪女，作如此語！」太后驚問何因？令萱又搖首不答。經太后一再固問，方低聲說道：「胡后語大家云：太后行多非法，不足為訓。」這語說出，激動太后怒意，立召胡后來前，命左右剪去后髮，遣回家中。落人圈套，還不自知，徒斷送了一個姪女。穆氏遂得獨為皇后。令萱向她道賀，穆氏亦斂奭拜謝，惟問及胡后致病事，令萱但微笑不言。看官道是何故？無非由令萱使人厭盅，除害胡后罷了。嗣是穆提婆、高阿那肱、韓長鸞，共處鈞軸，號為三貴。祖珽得總知騎兵、外兵事。宵小橫行，內外蒙蔽，要把這高氏宗社，輕輕斷送了。小子姑從慢表，且述周事。自周主邕，與突厥連和，兩次侵齊，俱遭敗挫。見七十二、三回。太師宇文護由弘農退還，與諸將入朝請罪，周主邕一體赦免。越年春季，周改保定六年為天和元年，屢遣使至突厥迎婚。突厥木桿可汗，因齊人強盛，向齊通使，又欲與齊連姻，不願送女適周。周使臣陳公宇文純，宇文泰第九子。許公宇文貴，神武公竇毅，南陽公楊薦等，俱被留住，好幾年不得歸國。宇文純等再四請求，終不見允。會突厥遇大風雨，兼大雷震，旬日不止，番帳汗庭，均被漂壞，木桿恐是天譴，不合向周悔婚，乃將愛女阿史那氏，遣嫁周主，與宇文純等偕至長安。周主邕行親迎禮，出郊迎女，入宮備冊，立阿史那氏為皇后。后雖出番族，貌頗端妍，邕嘗優禮相待，兩無間言。會宇文護母閻氏病歿，賻恤甚優。護丁艱避位，不到數月，即令起復，入朝視事。至天和五年，且由周主邕下敕，加護殊禮。詔書有云：<break time="100ms" />　　蓋聞光宅曲阜，魯用郊天之樂。地處參墟，晉有大搜之禮。所以言時計功，昭德紀行，使持節太師都督中外諸軍事柱國大將軍大冢宰晉國公體道居貞，含和誕德，地居戚右，才表棟隆。國步艱難，寄深夷險，皇綱締構，事均休戚。今文軌尚隔，方隅猶阻，典策未備，聲名多闕，宜賜軒懸之樂，六佾之舞，崇獎功德，公其勿辭！<break time="100ms" />　　這詔書上面，連護名俱未稱及，正是寵榮異數，自古罕聞。護性頗寬和，實昧大體，自恃功高，久攬政柄，所居私第，常屯兵護衛，威逾宮闕。諸子僚屬，皆倚勢作姦，蠹國殃民。護亦全不過問，任彼所為。周主邕深自晦匿，不加干預，一班王公大臣，也猜不透周主意旨，大都旅進旅退，虛與周旋。至天和七年三月朔，日食幾盡，護乃召問稍伯大夫庾季才道：「近日天象如何？」大約想篡位了。季才答道：「蒙恩深厚，敢不盡言，近日天象告變，公宜歸政天子，請老私門，庶幾名同旦詧，壽享期頤，子子孫孫，常作屏藩；否則非季才所敢知了！」護若肯從此言，何至遽死？護沈吟多時，方微吁道：「我亦作此想，但恐不得辭，所以蹉跎至今。公既為王官，可入依朝列，無須另參寡人！」季才知護介意，唯唯而去。嗣復陳書諫護，語極懇摯，護怎肯依議，反與季才有嫌。哪知宮中已密為安排，要將他一刀兩段，送入冥途。<break time="100ms" />　　先是衛公宇文直，與護相親，自沌口一敗，直坐免官，遂至怨護。沌口戰事。見七十三回。嘗密白周主道：「護若不誅，必為後患。」周主邕乃屢與計議。又有右宮伯中大夫宇文神舉，宇文泰族子。內史下大夫王軌，右侍上士宇文孝伯，宇文深子。也與周主同謀，議定一策，對付權臣。三個縫皮匠，比個諸葛亮。適護出巡同州，還都復命，周主邕御文安殿，面加慰勞。護請入省叱奴太后，周主邕悵然道：「太后春秋已高，頗好飲酒，一或過醉，喜怒乖方，近雖犯顏屢諫，未蒙垂納，兄今入省，願更為啟請。」說至此，即從懷中取出酒誥，交與護手道：「煩取此入諫太后！」護當然接受，與周主邕一同進去。既見叱奴太后，問過了安，太后命護旁坐。護因周主邕囑托，尚立讀酒誥。周主陰執玉珽，走至護後，猛力擊護，護猝致倒地。周主令宦官何泉，用御刀斲下，泉不覺手顫，斲護未傷。衛公直已伏匿戶側，一躍而入，手起劍落，把護劈成兩段。該死久矣！太后驚起，由周主邕婉言陳訴，謂護謀害兩宮，所以誘誅。太后自然無言。邕即召入宮伯長孫覽，收捕護子譚公會，莒公至崇，業公靜正，平公幹嘉，及乾基、乾光、乾蔚、乾祖、乾威等，悉數伏誅，又殺護黨柱國侯伏、侯龍恩，大將軍侯萬壽、劉勇，中外府司錄尹公正、袁杰，膳部下大夫李安。<break time="100ms" />　　時雍州牧齊公憲，為護親任，賞罰黜陟，多所參預。至是由周主召入，勉勵數語。憲免冠拜謝，乃使詣護第收兵符及諸文籍。衛公直素來忌憲，勸周主並憲加誅，周主不許。及憲入復命，聞李安亦在誅例，便面啟道：「安出自皂隸，唯主庖廚，向未預聞朝政，何足加戮！」周主正色道：「世宗暴崩，實安所為，弟難道全未聞知麼？」憲惶恐趨出。護世子訓為蒲州刺史，即夕遣越公宇文盛，乘驛召還，至同州賜死，次子昌城公深，出使突厥，亦命開府宇文德齎去璽書，誅死道中。當下頒詔罪護，除首從已正典刑外，餘皆肆赦，復改天和七年為建德元年。小子有詩斥護道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　怙權肆逆久稽誅，一死猶嫌未蔽辜；<break time="100ms" />　　玉珽撲身奸賊倒，九京才得慰寧都！寧都見前文。護既就誅，周主親政，當然有一番封賞。欲知何人代護，下回再當續詳。
    </voice>
</speak>
