<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　緯本怯弱，終未能決。會又接丞相府佐封士讓密啟，略言斛律光奉召西歸，即欲引兵逼主，事不果行。今聞該家私蓄弩甲，及奴僮千數，且常遣使至豐樂武都處，陰謀往來，若不旱圖，變且不測云云。這也是由祖珽唆使出來。緯覽此密啟，因語何洪珍道：「人心原是靈敏，我常疑光欲反，不意果然！」實是呆鳥，還自誇靈敏麼？說著，即命洪珍轉告祖珽，並向珽問計。珽說道：「這有何難！可由皇上賜一駿馬，但說明日當遊幸東山，王可乘此馬同行。那時光必入謝，只須二三壯士，便可捕誅此獠。」洪珍即還報齊主，齊主緯依議施行，果然光中珽計，單騎入謝，行至涼風堂，下馬步趨，驀有人從後猛撲，幾至被僕。幸虧腳力尚健，兀自站住，回顧身後，但見劉桃枝怒目立著，因呵叱道：「桃枝你如何慣作此事？我實不負國家！」桃枝不答，復麾集力士三人，把光撲倒，用弓弦冒住光頸，將光扼死，頸血濺地，歷久猶存。可稱為碧血千秋。<break time="100ms" />　　於是由齊主下詔，誣光謀反，遣宿衛兵至光第，拘執光子世雄、恒伽，勒令自盡。惟少子鍾年僅數齡，幸得免死。祖珽使郎官邢祖信籍沒光家。祖信報珽，得弓十五，宴射箭百，刀七，賜槊二。珽厲聲問道：「此外尚有何物？」祖信亦抗聲道：「得棗杖二十束，聞擬處置家奴，凡奴僕犯私鬥罪，杖一百。」珽不覺增慚，柔聲與語道：「朝廷已加重刑，郎中何必代雪呢！」祖信愴然道：「祖信為國家惜良相！」說畢趨退。旁人咎他過直，祖信道：「賢宰相尚死，我何惜餘生呢！」此人亦不可多得，故特敘入。<break time="100ms" />　　齊主又遣使至梁州，殺光長子斛律武都，再命中領軍賀拔伏恩，乘驛捕斛律羨。伏恩至幽州，尚未入城，門吏馳入報羨道：「來使衷甲，馬身有汗，恐不利將軍，宜閉門不納！」羨叱道：「敕使豈可疑拒？」遂出迎伏恩。伏恩宣詔畢，即把羨拿下，就地取決。羨臨刑自歎道：「富貴至此，女為皇后，公主滿家，天道惡盈，怎得不敗！」遂從容受刑，五子皆死。伏恩等還都復命，除陸令萱母子及祖珽奸黨外，無不稱冤。獨周將軍韋孝寬得信大喜，自幸秘計告成，急報知周主邕。周主也喜出望外，下詔大赦，舉朝慶賀，互相告慰道：「斛律受誅，齊虜在吾目中了！」為周滅齊張本。<break time="100ms" />　　齊主緯后斛律氏，貌本平庸，未得主寵，至是亦連坐被廢，遷居別宮。胡太后自愧失德，求悅齊主，特召入兄女，炫服盛裝，與齊主相見。齊主是登徒子一流人物，見有姿色女郎，差不多肢體俱酥。當下問明姓氏，乃是前隴東王胡長仁女。父已受誅，女尚未字，樂得把她留住，做一對中表鴛鴦。胡女已受太后密囑，曲意承歡，齊主緯越加憐愛，當即冊為昭儀。就中有一個情敵，就是弘德夫人穆舍利。穆舍利已生一男，取名為恒，齊主未有儲嗣，特命斛律后撫養。才閱半年，即立為皇太子。此次斛律后廢黜，穆夫人應該補升，偏被胡昭儀夾入，轉令穆氏多一對頭。胡太后復立姪女為后，料知穆氏義母陸令萱，必幫助穆氏，出來反對，不得已卑辭厚禮，結好令萱，約為姊妹。令萱至此，反覺左右為難，只因胡昭儀寵幸方隆，更由胡太后從中囑托，乃與祖珽入白齊主，立胡昭儀為皇后。胡后深感姑恩，便提起母子大義，責備齊主，枕席私言，容易動聽；況齊主緯已忘前嫌，所有北宮稽查，早命撤銷，此次聞胡后語，便將太后迎還奉養。母子姑姪，團圞歡聚，自在意中。胡太后計非不佳，但可暫不可久奈何！<break time="100ms" />　　獨這陰柔狡黠的穆夫人，平白地將后位讓人，如何忍受得住？當下埋怨陸令萱，說她無母女情。令萱也覺自悔，便慰穆氏道：「汝休性急，不出半年，管教汝正位中宮！」穆氏泣道：「我非三歲嬰孩，何必哄我！」令萱對她設誓，決計替她轉圜，穆氏尚似信非信。果然過了月餘，齊主緯屢至穆氏寢室，申敘舊歡。穆氏半喜半嗔，佯勸緯往就中宮，緯作色道：「皇后不知惹著何病，非癡非癲，想是有些失心瘋了，朕不願見她！」穆氏亦暗暗疑訝，默料必令萱所為，但亦未識她用著何術。只因齊主已經轉意，自然提起精神，籠絡齊主。陸令萱又乘間啟奏道：「天下有男為太子，母為奴婢麼？」齊主默然，令萱乃出。<break time="100ms" />　　已而齊主復選得二女，一姓李，一姓裴，皆是美色，號李氏為左娥英，裴氏為右娥英。這取名的原因，是本舜妃娥皇女英，並合為一。令萱不禁替穆氏著急，便為穆氏設法，別造寶帳及枕席器玩等具，俱為世所罕見，令穆氏穿著后服，滿身珠翠，裝束如天仙相似，靜坐帳中。令萱即往白齊主道：「有一聖女出世，大家何不往看！」齊主便即隨行，由令萱引至穆氏坐處，揭開寶帳，即有一種蘭麝奇芬，沁人心脾。約略一瞧，果見一麗姝端坐，彷彿似巫山神女，姑射仙人。齊主不覺喝采，及麗姝起身出迎，仔細端詳，才認識是穆夫人。齊主笑指令萱道：「陸太姬真會弄乖！」令萱亦笑答道：「似此麗質，尚不配做皇后，試問陛下將擇何人？」好似玩弄小兒。齊主道：「天子只有一后。」令萱便接口道：「舜納堯二女為妃，便是二后。舜為聖主，難道不可效法麼？」對症用方。齊主大喜，是夕即與穆氏並宿寶帳中，竭盡歡娛。次日即立穆氏為右皇后，號胡氏為左皇后。
    </voice>
</speak>
