<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十六回<break time="100ms" />　　選將才獨任吳明徹　含妒意特進馮小憐
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說周主邕親政以後，進太傅尉遲回為太師，柱國竇熾為太傅，大司空李穆為太保，齊公憲為大冢宰，衛公直為大司徒，趙公招宇文泰第七子。為大司空，柱國辛威為大司寇，綏德公陸通為大司馬。此外如宇文神舉、宇文孝伯及王軌等，亦皆進秩有差。又因庾季才一再諫護，特賜粟帛，升授大中大夫。當時老成宿將，如燕公於謹，鄭公達奚武，隋公楊忠等，並皆去世。忠子名堅，曾為小宮伯，宇文護見堅非常相，屢欲引為腹心。忠密囑道：「兩姑之間難為婦，汝寧勿往！」堅謹遵父訓，故護伏法受誅，堅得不坐。忠於天和三年逝世，堅襲爵為隋公，後來便是篡周的隋文帝。特筆提出。<break time="100ms" />　　衛公直以勛舊淪亡，自己為誅護首功，益懷奢望，偏是三公名位，已被別人攫去，大冢宰又授齊公憲，大司馬更授陸通，政權兵權，一些兒沒有到手，心常怏怏。齊公憲曾任大司馬，至是進官大冢宰，名為超擢，實奪兵權。開府裴文舉為憲侍讀，周主邕嘗召入與語道：「昔魏末不綱，太祖輔政，及周室受命，晉公護乃起執大權，積久成常，便以為法應如是，試思從古到今，有三十歲的天子，尚須懿親攝政麼？《詩經》有言：夙夜匪懈，以事一人，一人就指天子。卿雖陪侍齊公，不得徒徇小忠，只知為齊公效死。且太祖以後，尚有十兒，難道可都登帝位麼？卿須規以正道，勸以義方，輯睦我君臣，恊和我兄弟，勿令自致嫌疑，再蹈晉公覆轍哩！」周主邕亦煞費苦心。文舉拜謝而出，便即告憲。憲指心撫幾道：「這是我的本心，公豈不知！但當盡忠竭節，何必多疑！」衛公直與憲有隙，憲因此格外容忍，且因直係周主母弟，每加友敬。直無從尋隙，暫得相安。<break time="100ms" />　　周主邕追尊略陽公覺為孝閔皇帝，立皇子魯公贇為太子。贇係後宮李氏所出，從前於淮平江陵，擄取李氏入關，周太祖泰，因李氏容貌端好，特賜與邕，乃遂生贇。頠性嗜酒色，周主邕因他居長，所以立為儲貳。平時約束甚嚴，嘗命東宮官屬，錄贇言語動作，每月奏聞，贇尚有所憚，不敢妄動。但江山可改，本性難移，父在時勉循禮法，父歿後誰作箴規？周主邕擇嗣不慎，鑄成大錯，終不免貽誤宗社了。都為後文寫照。這且待後再表。<break time="100ms" />　　且說陳主頊即位後，轉眼間已兩三年。應七十四回。這兩三年內，還算沒有大事，只廣州刺史歐陽紇，於太建元年冬造反，逾年即得蕩平。歐陽紇是歐陽頠子，與頠同定廣州，歐陽頠事見前文。因得襲職。自華皎叛命奔周，見七十三回。陳主頊不免疑紇，征為左衛將軍，紇不禁惶懼，竟舉兵造反，出攻衡州。陳廷遣使諭旨，怵以周迪、陳寶應故事，見七十二回。紇仍不服，乃續命車騎將軍章昭達率師往討。昭達未至，紇卻誘引陽春太守馮僕，至南海同抗陳軍。僕係故高涼太守馮寶子，前見文。寶歿時僕才九歲，賴寶妻冼氏，懷集部落，安境息民，數州宴然。冼氏亦見前。陳調僕為陽春守，至是僕赴南海，遣人告母。冼夫人悵然道：「我兩世忠貞，不意出此不肖兒，今怎可惜子負國呢！」深明大義。遂發兵拒境；率諸酋長迎章昭達。昭達至始興，紇出屯洭口，立柵堵御。昭達督兵進攻，立破水柵，紇出戰敗績，返奔裡許，被昭達從後追擒，械送建康，斬首示眾。又表上冼夫人功勞，陳主遣使持節，冊封冼氏母子，馮僕得封信都侯，遷石龍太守，冼氏為石龍太夫人，特賜繡詧安車，鼓吹鹵薄，如刺史儀。冼夫人應該受封，僕曾潛通叛人，不應濫賞。章昭達得勝班師，順道攻後梁。後梁主巋，巋嗣糴位見七十二回。與周總管陸騰，會軍抵禦，陸騰就峽口南岸築城，橫引大索，編葦為橋，借通餉運。昭達令軍士並駕樓船，各施長戟，仰割大索，索斷糧絕，遂得攻入城寨。後梁又向周告急，周使將軍李遷哲往援，與昭達鏖戰數次，昭達失利，方才引還。會陳太后章氏逝世，陳主居喪營葬，不復舉兵，齊使人南下弔喪，獨周使不至。已而章昭達病歿，陳主因新失大將，恐周伺隙來侵，乃遣使至周聘問，周始答使報聘。<break time="100ms" />　　好容易過了五年，仲春下浣，夜間有白氣如虹，自北方貫入北斗紫宮。陳太史占驗星象，謂北齊將要亂亡。陳主頊忽動雄心，擬起兵伐齊，公卿多有異言，惟鎮前將軍吳明徹，決策請行。陳主頊乃語公卿道：「齊主荒亂，不久必亡，推亡固存，古有常訓，朕已決計北伐，無庸疑議！但何人可作元帥，應由卿等公推。」大眾都應聲道：「莫如中權將軍淳於量。」僕射徐陵獨抗議道：「吳明徹家居淮左，諳齊風俗，且將略人才，亦無過明徹，臣願舉明徹為元帥。」尚書裴忌亦接入道：「臣意亦同徐僕射。」陵復續說道：「裴忌亦是良副，願陛下委任！」陳主遂授吳明徹都督征討諸軍事，裴忌為副，統師十萬，北向伐齊。<break time="100ms" />　　明徹出秦郡，另遣都督黃法▉出歷陽。齊遣軍援歷陽城，為黃法▉所破，齊更命開府尉破胡、長孫洪略與侍郎王琳，率兵救秦州。齊主緯仍召入西兗州刺史趙彥深，拜為司空，封宜陽王，命參軍機。彥深密向秘書監源文宗，諮詢方略，文宗道：「朝廷精兵，必不肯多付諸將，若止有數千人，徒供吳人刀俎。尉破胡人品卑劣，諒亦王所深知，此去必敗無疑。為今日計，不若專委王琳，招募淮南三四萬人，風俗相通，能得死力，並命舊將出屯淮北，自可固守。況琳與陳積釁甚深，必不肯反顏事陳，若不推誠用琳，更遣他人制肘，必成速禍，軍事更不可為了！」彥深歎道：「此策誠足制勝，我已力爭數日，終不見從；時事至此，尚復何言！」因相顧流涕。文宗方受調為秦陘刺史，泣辭而去。彥深實亦無能。
    </voice>
</speak>
