<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說陳都督吳明徹，奏凱班師，陳主頊加封明徹為車騎大將軍，領豫州刺史。又召入僕射徐陵，親賜御酒道：「賞卿知人。」陵拜謝道：「定策聖衷，臣有何力？」陳主大喜，勉慰有加，遂命將王琳首級，懸示都市。琳有故吏朱瑒，獨致書徐陵，願埋琳首。書中略云：<break time="100ms" />　　竊以典午將滅，徐廣為晉家遺老，當涂已謝，馬孚稱魏室忠臣。梁故建寧公王琳，當離亂之辰，總方伯之任，天厭梁德，尚思匡繼，徒蘊包胥之志，終遘萇弘之眚，致使身歿九泉，頭行千里。伏惟聖恩博厚，明詔爰發，赦王經之哭，許田橫之葬。不使壽春城下，唯傳報葛之人，滄洲島上，獨有悲田之客，豈不幸甚！<break time="100ms" />　　徐陵得書，即為啟聞，奉詔將琳首給還親屬。轀遂就八公山側，掘地殮埋。親故會葬，多至數千人。葬畢，瑒從間道奔齊，別議迎葬。旋有壽陽人茅智勝等，潛送琳柩至鄴，齊贈琳開府儀同三司，錄尚書事，予諡忠武，特給轀車送葬。究竟王琳忠梁與否，讀史人自有定評，毋容小子嘵嘵了。言下有不滿意。<break time="100ms" />　　齊主緯有庶兄名綽，與緯異母，俱於五月五日建生，惟綽生在辰時，緯生在午時。乃父高湛，因綽母李氏為嬪妾，不得與嫡相比，特降為次男。綽才十餘歲，留守晉陽，酷愛波斯狗，開府尉破胡略加諫阻，即斲殺數狗，狼籍地上，破胡驚走，不敢復言。旋封為南陽王，領冀州刺史，每使人裸體，畫為獸狀，縱犬令噬，以為快樂。及左遷定州，專登樓上彈人，有婦人抱兒趨過，避入草間，綽發彈不中，不覺怒起，叱左右馳奪婦人手中兒，飼波斯犬。婦人號哭不休，綽又嗾犬使噬婦人。婦人為犬所傷，當然倒地。犬不欲食，由綽命塗上兒血，犬始爭齧，頃刻而盡。齊主緯聞他殘暴，鎖綽入訊，綽談笑自若，竟蒙赦宥。緯問他在定州時，何事最樂？綽答道：「取蠍置器，再加糞蛆，蛆被蠍螫，蠕動不已，最是好看。」緯即夕令左右取蠍一斗，及曉，才得二三升，置諸浴盆，他卻用人代蛆，迫令裸臥盆中，霎時間蠍集人身，竟體亂螫。可憐體無完膚，累得那人輾轉哀號，緯與綽臨盆注視，反手舞足蹈，樂不可支。不知具何心腸，大約為戾氣所鍾，故兄弟同一暴虐。緯顧語綽道：「如此樂事，何不早馳驛奏聞！」遂進拜綽為大將軍，朝夕同狎。韓長鸞嫉綽殘虐，特令綽黨誣告綽反，緯尚不忍加誅。長鸞奏言綽犯國法，斷不可赦，緯乃使寵胡何猥薩，與綽相撲，把綽搤死。瘞諸興聖佛寺，經四百餘日，方才大殮，顏色毛髮，尚如生時。俗言五月五日建生，腦可不壞，是真是假，亦無從證明。<break time="100ms" />　　緯盛修宮苑，窮極莊嚴，後宮皆錦衣玉食，競為新巧。先嘗為胡后造珠裙褲，費在巨萬，為火所焚。尋復為穆后續制，並命造七寶車，真珠不足，向各處彩買，不惜重價。當時童謠有云：「黃花勢欲落，清觴滿杯酌。」穆后小名黃花，欲落是說不久，清觴滿杯酌，是說齊主緯昏飲無度。其實緯與穆后，雖然寵幸，那後宮的佳麗，卻逐日增添，除上文所述左右兩娥英外，還有樂人曹僧奴二女，也蒙納入。大女不善淫媚，被緯剝碎麵皮，攆逐出宮。小女善彈琵琶，又能得緯歡心，冊為昭儀，甚且封僧奴為日南王。僧奴死後，又封他兄弟妙達等二人為王，並為曹昭儀別築隆基堂，極盡綺麗，整日流連堂中，竟把穆后疏淡下去。穆后含酸吃醋，密托養母陸令萱設法，除去曹氏。令萱遂誣曹氏有厭盅術，平白地將曹氏賜死。哪知緯失了曹昭儀，復得一董昭儀，再廣選雜戶少女，納入毛氏、彭氏、王氏、小王氏、二李氏等，並封為夫人，恣情淫欲，通宵達旦。穆后更弄得沒法，每與從婢馮小憐，相對唏噓。<break time="100ms" />　　小憐非常伶俐，貌亦可人，能彈琵琶，且工歌舞，獨替穆后想出一計，情願將身作餌，離間諸寵。也無非自己賣俏。穆后倒也贊成，就於五月五日，令小憐盛飾入侍，號曰續命。要斷送高氏命脈了，還想續甚麼命？齊主緯見她冰肌玉骨，霧歠輕絝，不由的神魂顛倒，巫山一夢，愛不勝言，從此坐必同席，出必並馬，嘗自作無愁曲，譜入琵琶，與馮氏對談，嘈嘈切切，聲達宮外。時人號為無愁天子。緯深幸得此馮美人，冊為淑妃，命處隆基堂。馮淑妃雖奉命遷入，但因為曹昭儀舊居，恐非吉征，特令拆梁重建，並盡將地板反換，又費了許多金銀。齊主緯毫無異言，縱教馮小憐如何處置，一體依從，所有內外國政，都交與陸令萱、穆提婆、韓長鸞、高阿那肱等人，眼見得上下相蒙，漸致亂亡了。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　天生尤物最招殃，桀紂都因美色亡；<break time="100ms" />　　況似晚齊淫暴甚，怎能長此保金湯！<break time="100ms" />　　欲知齊朝亂亡的情形，再從下回申敘。<break time="100ms" />　　陳用吳明徹為元帥，北向攻齊，勢如破竹，似乎徐陵之推薦，可號知人。然其時齊主淫昏，不問國事，皮景和出救壽陽，有眾數十萬，尚不敢進，是乃齊之自取其敗，非吳明徹之果能敗齊也。惟王琳之被陳擒戮，當時俱以琳為梁室忠臣，惜其一死。夫忠臣不事二主，寧有事齊事周事陳，尚得為忠臣乎？即以梁事論之，湘東得國，名亦未正，琳徒以姊妹後宮之寵，甘心效力，是其委身之始，固亦非深明大義者，何足尚焉！齊之追贈高官，特給膊搤車引葬，亦未免失之濫賞。然如高緯之淫荒失德，喜怒無常，尚何賞罰之足言！黃花欲落，小憐續命，而齊之不亡亦僅矣。吾於高緯無譏云。
    </voice>
</speak>
