<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　尉破胡等出發鄴都，特選長大有力的武士，充作前隊，號為蒼頭犀角大力軍。又募得西域胡人，控弩善射，箭無虛發，陳軍頗加畏憚，未敢輕戰。齊兵到了呂梁，直逼陳營，陳都督吳明徹，麾兵佈陣，立馬揚鞭，指語巴山太守蕭摩訶道：「敵軍所恃惟胡人，若得殪此胡，彼必奪氣，君名當不讓關羽了！」摩訶道：「胡人形狀如何？願為公力取此胡。」明徹乃召前時降卒，令他指示，又自酌酒飲摩訶。摩訶一飲而盡，即上馬衝入齊軍，專向胡人前闖去。胡人亦有頭目，方挺身出陣，彎弓未發，摩訶取出小鑿，遙擲過去，正中胡額，應手立僕，餘胡駭散。齊軍陣內的大力軍，忙向前攔截摩訶，被摩訶執刀亂斲，立斃數人，大力軍又復溃走。巨無霸尚不可恃，遑論大力軍。王琳忙語尉破胡道：「吳兵甚銳，不可力敵，宜速收軍退回，別用良策決勝。」破胡不從，尚驅部眾迎戰。吳明徹見摩訶摧敵，把鞭一揮，陳軍大進，好似萬馬奔濤，無人敢敵。齊軍大敗，長孫洪略戰死，破胡單騎馳免，王琳亦孤身走入彭城。<break time="100ms" />　　吳明徹分兵進攻，連下瓦梁、陽平、庐江等城，黃法▉亦攻破歷陽，進拔合肥。陳軍勢如破竹，齊城多望風迎降，所有高唐、齊昌、瓜步、胡墅諸城壘，次第入陳。又攻克灄口、青州、山陽、廣陵諸城，齊遣尚書左丞陸騫，統兵二萬人救齊昌，遇陳西陽太守周炅，即與交鋒。炅用疑兵擋住前面，自率精兵繞出騫後，掩擊騫軍。騫顧後失前，被炅殺入陣中，一番蹂躪，騫軍垂盡，獨騫抱頭竄去。齊令王琳移守壽陽，與揚州道行台尚書盧潛，刺史王景顯等，共保壽陽外郭，吳明徹料琳甫入壽陽，眾心未固，亟乘夜率兵往攻，果然一鼓得手，破入外郭，王琳等退保內城。明徹攻撲不下，乃堰肥水灌城，城中多病腫泄，十死六七。齊右僕射皮景和，率眾數十萬救壽陽，距城三十里，頓兵不進。陳軍聞報，都向明徹面請道：「堅城未拔，大敵在邇，元帥將何法對待？」明徹撚鬚微笑道：「救兵如救火，彼乃結營不進，顯是不敢來戰，怕他甚麼！我料這座壽陽城，定然旦夕可下了。」越日早起，令部兵飽餐一頓，自己亦親擐甲冑，上馬誓眾，決破此城。當下出馬督攻，四面攀援，鼓噪而上。守兵本來單弱，更且死亡甚眾，怎能面面顧到。陳軍既得登城，便即殺下，王琳、盧潛、王貴顯等，巷戰至暮，均力屈被擒。琳輕財愛士，得將卒心，雖嘗流寓鄴中，齊人多說他忠義，共加愛重。我說未必，試看前營三窟，便見一斑。及被擒後，明徹軍中，尚有王琳舊屬，皆相見唏噓，莫能仰視。明徹恐在軍為患，即命將琳等押送建康，嗣又防他道中遇劫，遣使追誅。遠近聞琳被戮，哭聲如雷。有一叟齎酒脯奠屍，哭亦盡哀，收琳血而去。<break time="100ms" />　　齊廷屢促皮景和進兵，景和反拋戈棄甲，逃回鄴中。齊主緯頗以為懮，穆提婆、韓長鸞等語齊主道：「壽陽本南人土地，何妨由他取去，就使國家盡失黃河以南，尚可作一龜茲國，龜茲音周慈，為西域國名。人生如寄，但當行樂，何用多事愁煩哩。」齊主遂轉懮為喜，酣飲鼓舞。至皮景和入都，反稱他全師北歸，進為尚書令。糊塗可笑。<break time="100ms" />　　齊僕射祖珽先嘗媚事權幸，及得預政柄，也思黜退小人，沽名市直，因與陸令萱母子，互有齟齬。珽暗囑中丞麗伯律，劾主書王子衝納賂，事連提婆，欲因此並及令萱。令萱請諸齊主，釋子衝不問，更令群小相率譖珽，令萱又在齊主前，自言老婢該死，誤信祖珽，乃令韓長鸞檢閱舊案，得珽偽敕，受賜等十餘事，此時即非作偽，亦不患無辭！請加珽死刑。齊主嘗與珽設誓，終身免刑，因特從輕譴，出為北徐州刺史。適陳軍下淮陰，克朐山，拔濟陰，入南徐州，直向北涼州進發。城外居民，多欲叛齊應陳。珽即大啟城門，但禁人不得出衢路，城中寂然。叛民疑人走城空，不復設備，驀聞鼓噪聲自城中傳出，祖珽竟督領州軍，出城巡邏，叛民不禁駭走。會陳軍前驅，已到城下，叛民復聯合陳軍攻城。猛見珽躍馬迎戰，彎弓四射，屢發屢中。叛民先聞珽失明，料他不能行軍，哪知他有此絕技，又復驚退。再加珽參軍王君植，挺身善鬥，所向辟易，陳軍倒也膽怯，不敢遽逼。珽且戰且守，相持旬餘。又遣部兵夜出城北，翌晨張旗擂鼓，向城南馳來，陳軍疑是援兵，無心戀戰，竟撤圍退還。珽實有小智，能善用之，卻也可使建功。穆提婆已經恨珽，故意不發援兵，總道他城亡身死，偏珽上表奏捷，真出意外。但終不得遷調，未幾即病死任所。還算倖免。<break time="100ms" />　　齊主緯喪師失地，毫不知愁，反陰忌蘭陵王長恭，有意加害。長恭自邙山得勝，威名頗盛，見七十三回。武士相率歌謠，編成蘭陵王入陣曲，傳達中外。齊主緯嘗語長恭道：「入陣太深，究係危險，一或失利，悔將無及。」長恭答道：「家事相關，不得不然。」齊主聞得家事二字，幾乎失色，因令出鎮定陽。長恭頗受貨賂，致失民心，屬尉相願進言道：「王既受朝寄，奈何如此貪財！」長恭不答，願又道：「大約因邙山大捷，恐功高遭忌，乃欲借此自穢麼？」長恭才答一是字。願歎道：「朝廷忌王，必求王短，王若貪殘，加罰有名，求福反恐速禍了！」是極。長恭泣下道：「君將如何教我？」願復道：「王何不托疾還第，勿預時事！」上策莫逾於此。長恭頷首稱善，但一時總未甘恬退，遂致蹉跎過去。至江淮鏖兵，長恭恐復為將帥，喟然太息道：「我去年面腫，今何不復發呢？」自是佯稱有疾，嘗不視事。齊主緯察知有詐，竟遣使賜鴆，逼令自殺。長恭泣白妻鄭妃道：「我有何罪，乃遭鴆死？」妃亦泣答道：「何不往覲天顏？」長恭道：「天顏豈可再見？」遂飲鴆而死。齊主聞長恭自盡，很是喜慰，但表面上還想掩飾，追贈長恭為太尉。長恭一死，親王中又少一勇將了。自折手臂，亡在目前。
    </voice>
</speak>
