<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　周主覽到此書，乃召入開府儀同三司伊婁謙，從容問道：「朕欲用兵，當先何國？」謙答道：「齊氏沉溺倡優，耽戀趜櫱，良將斛律明月已被讒人譖死，上下離心，道路側目，這卻最是易取哩。」周主笑道：「朕早有此意，煩卿以聘問為名，借覘虛實。」謙受命而出，周主再遣小司寇元衛，偕謙同行。謙至齊廷，照常納幣。齊主緯昏昏憒憒，也不知謙懷別意，惟權貴等略聞周事，密為盤詰。謙當然守著秘密，惟參軍高遵，稍稍吐實。齊遂留住謙等，不肯遣回。何不亟使備御，乃徒留使挑釁，安得不亡！周主邕待謙不歸，乃下詔伐齊。命柱國陳王純，滎陽公司馬消難，即齊相司馬子如子，高洋時，懼罪奔周。鄭公達奚震，為前三軍，總管越王盛，趙王招，俱周主弟。周昌公侯莫陳瓊，為後三軍，總管齊王憲，率眾二萬，趨黎陽，隨公楊堅，廣寧公薛迥，率舟師三萬，自渭入河。梁公侯莫陳芮，率眾守太行道，申公李穆，率眾三萬守河陽道，常山公於翼，率眾二萬出陳汝。周主邕親率六軍，有眾六萬，出發長安。將至河陽，內史上士宇文▉，古文弼字。謂不如出師汾曲，民部中大夫趙恚▉翥健Ｓ治接▉雍穎鼻魈▉▉▉觳▉麓蠓蛘院輳▉*請進兵汾潞，直掩晉陽。彼此各執一詞，周主一概不依，竟從河陽趨河陰。前汾州刺史楊敷子素，願率乃父舊部為先驅。敷死已見七十五回，素從軍以此為始。周主稱為壯士，許令前行。<break time="100ms" />　　既入齊境，即下令軍中，禁止伐樹踐禾，違令即斬。進至陰城下，由周主親自督攻，數日即下。齊王憲也攻入武濟，進圍洛口，拔東、西二城，縱火船焚毀河橋。齊永橋大都督傅伏，夜馳入中潬城，竭力保守，周軍攻至二旬，尚未能拔。周主邕又親攻金墉，守將獨孤永業，亦防禦甚嚴，無懈可擊。周主連攻經旬，不覺過勞，竟至生疾，乃按兵罷攻。時齊廷宿將，多半喪亡，連司空趙彥深，都已逝世，只好推那高阿那肱，前去拒敵。高阿那肱已為右丞相，因朝中無人督師，沒奈何引兵出晉陽，進援河陽。周主聞齊軍將至，自己又患不豫，不如從孝寬言，暫且退兵，再圖後舉，因乘夜下令班師。齊都督傅伏，語行台乞伏貴和道：「周師疲敝，願得精騎二千追擊，定可得功！」也恐未必。貴和不從，一任周軍退去。周齊王憲、於翼、李穆等，連下齊三十餘城，聞周主旋師，亦皆棄城西歸。齊右丞相高阿那肱，當然東還，還道是周軍畏憚，所以退去，越覺趾高氣揚，睥睨一切了。<break time="100ms" />　　周主邕還至長安，更命太子贇巡撫西土，順道伐吐谷渾。見前。吐谷渾素為魏屬，受魏封冊，得膺王爵。至魏分東西，不暇西顧，吐谷渾王誇呂，始自稱可汗，居伏俟城，據青海西，有地長三千里，闊千餘里，所置官屬，也仿魏制，有王公僕射尚書及郎中將軍等名號。風俗與突厥相同，以畜牧為生計。嘗至魏境抄掠，魏涼州刺史史寧，與突厥木桿可汗，襲擊誇呂。誇呂遁去，妻子為史寧所虜，所貯珍物雜畜，亦被兩軍掠散。誇呂乃遣使謝罪。及宇文氏篡魏稱周，誇呂復寇周境，攻涼、鄯、河三州，涼州刺史是雲寶戰歿。周遣賀蘭祥宇文貴往討，擊退誇呂，乘勝拔洮陽、洪和二城，改置洮州，方才還師。誇呂叛服無常，周主乃命太子西略，令大將軍王軌、宮正宇文孝伯從行。太子頠未諳兵略，但好戲狎，宮尹鄭譯、王端等，又恃太子寵幸，不服軍法。好容易到了伏俟城，誇呂堅壁清野，毫無動靜。王軌因敵情難測，不如全軍早歸，老成知幾。乃請諸太子從速還軍。太子贇樂得依議，便即東返。此役未見一敵，亦無從侵掠，免不得受周主詰責。王軌詳述軍情，面劾鄭譯、王端，周主怒起，杖太子贇數十下，除譯等名。及周主再行東伐，太子贇復召入譯等，寵任如初。<break time="100ms" />　　看官聽著！周主初次伐齊，是在周建德四年秋間，至二次伐齊，乃在建德五年冬季，便是齊主緯武平七年。特書年月，以志齊亡。周主邕重議伐齊，召諭群臣道：「朕去歲行軍，適有疹疾，因不得蕩平逋寇。惟前入齊境，具見敵情，看彼行兵，幾同兒戲，又聞他朝政益紊，群小益橫，百姓嗷嗷，朝不保夕，天與不取，反貽後悔。若復如往年出軍河外，徒足拊背，未足扼喉，晉州本高氏根本地，常為重鎮，我若往攻，彼必來援，我嚴軍以待，定足勝敵，乘勢殺入，直搗巢穴，滅齊不難了。」諸將尚多有難色，周主邕勃然道：「機不可失，時不再來，如有阻撓我軍，朕當以軍法從事！」英武之主亦賴獨斷。乃命越王盛杞公亮、宇文泰從孫。隨公楊堅，分率右三軍，譙王儉、周主邕異母弟。大將軍寶泰、廣化公邱崇，分率左三軍，齊王憲、陳王純為前軍，依次出發。周主邕留太子居守，自督各軍趨晉州，或守或攻，部署停當。因自汾曲至晉州城下，圍攻數日，城中窘急。齊行台左丞侯子欽及晉州刺史崔景嵩，均暗地通款，乞降周軍。周大將軍王軌，率同偏將段文振等，乘夜登城，城中已有內應，頓時嘩溃。周軍一擁而入，遂克晉州，擒住齊大行台尉相貴及甲士八千人。別遣內史王誼監領諸軍，攻克平陽城。
    </voice>
</speak>
