<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　延宗初稱尊號，曾致書瀛州刺史任城王湝，係小爾朱氏所生，曾見前注。略言至尊出奔，宗廟事重，群公勸進，權主號令，戰事幸平，終歸叔父云云。湝正色道：「我乃人臣，怎得輕受此書！」因執來使送鄴，齊主緯憤憤道：「我寧使周得並州，不願為安德有！」前說由兄自取，此時又復變調。總計延宗稱尊，未及兩日，便即殘滅。周主下令大赦，除齊苛制，並出齊宮中金銀寶器，珠翠麗服，及宮女二千人，班賜將士。前使伊婁謙，被齊拘住晉陽，見前回。至此得釋，由周主面加慰勞。且因參軍高遵，曾將秘謀告齊，責他不忠，使謙量罪加罰。謙頓首請赦高遵，周主道：「卿可聚眾唾面，使他知愧。」謙答道：「如遵罪狀，唾面亦不足責；陛下德量寬弘，索性付諸不校罷！」周主乃止，謙仍待遵如初。遵罪可誅，周主與謙未免兩失。周主欲進兵取鄴，召問延宗，延宗道：「亡國大夫，何足圖存！」延宗為高澄子，與高氏休戚相關，亦不宜以李左車自比。周主再三問及，延宗道：「若任城王據鄴，臣不能知，但由今上自守，陛下可兵不血刃了。」此語愈謬。周主即命齊王憲先行，留陳王純為並州總督，自率六軍赴鄴。鄴中迭接警耗，齊主緯懸賞募軍，及兵士應募，又無一物頒給，廣寧王孝珩，請使任城王湝，率幽州道兵入土門，揚言趨並州，獨孤永業率洛州道兵入潼關，揚言趨長安，自率京畿兵出滏口，逆擊周師，如慮士氣不振，亟應出宮人珍寶，作為賞賜，以便鼓勵等語。齊主不從，斛律孝卿又請齊主親勞將士，代為撰詞，並謂宜慷慨流涕，感動人心。齊主緯倒也應允，及出語諸將，竟將孝卿所授，一律忘記，不由的癡笑起來，左右亦不禁失笑，將士皆含怒道：「本身尚且如此，我輩何必拚死！」嗣是皆無鬥志。<break time="100ms" />　　適北朔州行台僕射高勵，護衛胡太后及太子恒，自土門道還鄴，路見宦官苟子溢，強取民間雞彘，勵不覺怒起，即將子溢拘住，將要處斬。偏胡太后在旁勸阻，乃釋縛使去。既送太后等入宮，或語勵道：「子溢等受寵兩宮，言出禍隨，公難道不慮後患麼？」勵勃然道：「今西寇已據並州，達官並皆叛貳，正坐此輩濁亂朝廷；若今日得斬此輩，明日受誅，亦屬無恨！」勵係高岳子，此時頗具忠憤，惜乎晚節不終！當下入見齊主道：「臣見朝中叛貳，皆屬貴人，若士卒未盡離心，今請追五品以上家屬，悉置三台，迫令出戰；倘若不勝，將台焚毀，若輩顧惜妻子，必當死戰。且王師屢敗，寇眾輕我，果能背城一決，也足嚇寇示威！」此計亦屬輕率。齊主緯不能用，但命一品以上各大臣，入朱華門，遍賜酒食，分給紙筆，令他各書所見，獻策禦敵。及大眾錄呈，又是人各一詞，無所適從。<break time="100ms" />　　會有史官望氣，謂國家當有變易，齊主緯遂引尚書令高元海等入議，決依天統故事，禪位太子。太子恒年才八歲，曉得甚麼國事，那齊主緯欲上應天象，竟想這八歲小兒，支持危局。看官，試想能不能呢！酒色昏迷，一至於此。是時已值殘年，轉瞬間即至元旦，齊太子恒居然即皇帝位，改元承光，下令大赦。尊齊主緯為太上皇，皇太后胡氏為太皇太后，皇后穆氏為太上皇后。命廣寧王孝珩為太宰。孝珩嫉視高阿那肱，因與莫多婁敬顯等同謀，使敬顯伏兵千秋門，更令領軍尉相願，率禁兵為內應，擬俟高阿那肱入朝，把他捕誅。不意高阿那肱自別宅取便路入宮，計不得行。孝珩乃求拒西師，高阿那肱、韓長鸞猶防他為變，使為滄州刺史。孝珩臨行，向高阿那肱道：「朝廷不賜遣擊賊，想是怕孝珩造反呢！孝珩若得破宇文邕，進軍長安，就使造反，亦與國家無與。事至今日，危急萬狀，尚如此猜忌，豈不可歎！」說畢，太息自去。尉相願拔刀斲柱道：「大事已去，尚復何言！」<break time="100ms" />　　齊主使長樂王尉世辯，領著千騎，往探周師。行出滏口，登高西望，但見群鳥飛起，即疑周師已至，策馬奔還，報稱寇至。黃門侍郎顏之推、中書侍郎薛道衡、侍中陳德信等，因勸上皇往河外募兵，更為經略，事若不濟，亦可南投陳國。上皇依議，遂先使太皇太后、太上皇后往趨濟州，繼又遣幼主東行。自己不及登程，即聞周師薄城，沒奈何調兵出戰。不到半時，已被周軍殺敗，或溃去，或奔還，齊上皇忙挈馮淑妃等，尤物斷不可舍。從東門出走，使武衛大將軍慕容三藏守鄴宮。<break time="100ms" />　　周師毀門突入，齊王公以下皆降，惟三藏拒守不出。領軍大將軍鮮於世榮，為齊宿將，尚鳴鼓三台，與周相抗。周主遣人招降世榮，賜給瑪瑙杯，被世榮擊碎。周主乃令將士往執世榮，世榮獨力難支，受擒後仍然不屈，致為所殺。周主復招降三藏，三藏自知不支，始出見周主。周主優禮相待，面授儀同大將軍，究竟有愧世榮。獨拘住莫多婁敬顯，數責罪狀道：「汝前守晉陽，遁入鄴中，攜妾棄母，是為不孝；外似為齊戮力，暗中向朕通款，是為不忠；既已送款與朕，尚且陰懷兩端，是為不信。有此三罪，不死何待！」遂命推出斬首。也是一番權術。一面頒敕安民。<break time="100ms" />　　齊國子博士熊安生博通五經，聞周主入鄴，遽令掃門。家人問為何因？安生道：「周主重道尊儒，必來見我。」果然過了半日，周主親至熊家，握手引坐，賜給安車駟馬，然後別去。又禮延齊中書侍郎李道林入宮，使內史宇文昂，訪問齊朝政教風俗，及人物善惡，留宿三日，方才送歸。周主頗知禮士，熊、李亦頗疚心否？
    </voice>
</speak>
