<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鄴城大定，遂遣將軍尉遲勤等，東追齊主。齊上皇緯渡河入濟州，又令幼主恒禪位任城王湝。且替湝作詔，尊上皇謂無上皇，幼主為宋國天王，真是兒戲。使侍中斛律孝卿，送禪文及璽紱往瀛州。孝卿竟持入鄴城，獻與周主，湝全不得聞。齊洛州刺史獨孤永業，有甲士三萬人，前聞晉州失守，表請出兵擊周，並不見報。至並州又陷，長歎數聲，乃遣子須達奉款周軍。周主遙授永業為上柱國，加封應公。齊上皇緯窮蹙無援，更思南奔，留胡太后居濟州，使高阿那肱守濟州關，覘候周師，自與穆后、馮淑妃、幼主恒及韓長鸞、鄧長顒等數十人，奔往青州，母可棄，妻妾子孥等不可舍。令內參田鵬鸞西出，伺敵動靜。途次為周師所獲，詰問齊主何在？鵬鸞但說齊主南行，想當出境。周人知係謊言，杖擊鵬鸞手足，每折一肢，詞色愈厲，至四肢俱折，奢然畢命，終不肯言。齊上皇至青州，即欲入陳，偏高阿那肱密召周師，願生致齊主，作為贄儀。一面啟達青州，只說周師尚遠，已令部眾截斷橋路，定保無虞。齊上皇乃留住不行。哪知周師到濟州關，高阿那肱便即迎降。周將尉遲勤，馳入濟州，先將胡太后擄去，復進軍青州。距城不過一二十里，齊上皇方才聞知，亟用囊貯金，繫諸鞍後，與后妃幼主等十餘騎，南走至南鄧村。方擬小憩，忽聽後面喊聲大起，不瞧猶可，回頭一瞧，嚇得魂飛天外，原來正是士強馬壯的周軍。看官，試想此時齊上皇以下十數人，半係婦女，半係童僕，就使插翅也難飛去。眼見得束手受擒，被周將尉遲勤，帶回鄴城去了。妻妾同受磨劫，好算是休戚與共了。<break time="100ms" />　　周主邕住鄴數日，賑貧拔困，彰善癉惡。因故齊臣斛律光、崔季舒等，無罪遭戮，特為昭雪，並加贈諡，且令改葬。子孫各得蔭敘，所有家口田宅，沒入官庫，概令發還。周主嘗語左右道：「斛律明月若尚在世，朕怎得至鄴呢！」還有齊故中書監魏收，時已去世。收生前修撰魏史，意為褒貶，毫不秉公，每言何物小子，敢與魏收作色，我欲舉揚，便使他上天，我欲按抑，便使他入地。及修史告成，眾口喧然，號為穢史。鄴城失陷，收塜被怨家發掘，暴骨道中。特志此事，為秉筆不公者戒。周公邕仍命檢埋，收有從子仁表，曾為尚書膳部郎中，至是仍許為官。就是《魏書》百三十卷，亦不使鏟削，迄今尚復流行。<break time="100ms" />　　高緯至鄴，周主邕降階相迎，待以賓禮，令與太后幼主及後如諸王等，暫處鄴宮。當下派兵監守，不煩細述。總計高緯在位，歷十有二年，幼主恒受禪稱帝，未及一月，延宗在晉陽稱尊，只閱二日，任城王湝，未接禪位諭旨。所以北齊曆數，後世相傳，自高洋篡魏為始，至幼主被擒為止，凡六主二十八年；延宗與湝不得列入。湝聞鄴都失守，當然悲憤，可巧廣寧王孝珩，行至滄州，即作書遺湝，共謀匡復。湝遂與孝珩相會信都，彼此召募得士卒四萬餘人。領軍尉相願，亦帶領家屬，自鄴奔至，湝仍令督率兵士，共抗周師。周主先令高緯致書招湝，湝拒絕使人，乃遣齊王憲，柱國楊堅等，統兵往擊。途中獲得信都諜騎，憲縱令還報，並委他寄書與湝。略云足下間諜，為我候騎所拘，彼此情實，應各了然。足下戰非上計，守亦下策，所望幡然變計，不失知幾。現已勒諸軍分道並進，相會非遙，憑軾有期，不俟終日云云。湝得書不省，但出兵城南，列營待著。<break time="100ms" />　　過了兩日，已見周軍掩至。兩下對陣，齊領軍尉相願，佯為出戰，竟率所部降周師。湝與孝珩，忙收軍入城，捕誅相願妻子。越日復戰，信都兵新經募集，毫無紀律，怎能敵得過百戰周師，甫經交綏，即紛紛散去。周師或斲或縛，好似虎入羊群，無一敢當。結果是齊軍全覆，連湝與孝珩，均被周師擒住。周齊王憲語湝道：「任城王何苦至此！」湝歎道：「下官乃神武皇帝第十子，兄弟十五人，惟湝獨存，不幸宗社顛覆，湝為國捐軀，至地下得見先人，也可無遺恨了！」憲頗為贊歎，命歸湝妻孥。再召孝珩入問，孝珩自陳國難，歸咎高阿那肱等，說得聲淚俱下。憲不禁改容，親為洗瘡敷藥，禮遇甚厚。孝珩慨然道：「自神武皇帝以外，我諸父兄弟，無一人年至四十，豈非命數？況嗣主不明，宰相不法，從前李穆叔謂齊氏只二十八年，竟成讖語。我恨不得入握兵符，受斧鉞，展我心力，今已至此，尚有何言！」歡有子湝，澄有子孝珩，雖無救國亡，還算有些氣節。憲執二王還鄴，周主也溫顏接見，暫留軍中。<break time="100ms" />　　忽聞齊定州刺史范陽王紹義，高洋第二子。與靈州刺史袁洪猛，引兵南出，欲取並州，自肆州以北城戍二百餘所，盡從紹義，周主急命東平公宇文神舉，泰之族子。統兵北行。略定肆州，進拔顯州，執刺史陸瓊，又乘勢攻陷諸城。紹義退保北朔州，遣部將杜明達拒敵。明達至馬邑，正值周兵到來，如風掃殘雲一般，明達大敗奔還。紹義見明達敗還，且驚且歎道：「周為我仇，怎可輕降？不如北去罷！」遂擬奔突厥。部眾尚有三千人，紹義下令道：「願從者聽，不願從者亦聽。」於是部下辭去大半，涕泣告別。紹義只率著千騎，往投突厥去了。自紹義北去，所有北齊行台州鎮，悉為周有。惟東雍州行台傅伏、營州刺史高寶寧，尚不肯歸周。
    </voice>
</speak>
