<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　於智得晉位柱國，封齊國公，授趙王招為太師，陳王純為太傅，越王盛為太保，代王達，滕王逈，宇文泰幼子。及盧國公尉遲運，薛國公長孫覽，並為上柱國。后父楊堅亦得進任上柱國兼大司馬。從前王軌嘗語武帝道：「太子非社稷主，普六茹堅有反相。」周曾賜楊忠姓為普六茹氏，堅為忠子，故稱普六茹堅。武帝艴然道：「若天命有在，亦無可如何！」堅聞軌言，嘗自晦匿，至此得掌軍政，方握重權。會幽州人盧昌期據住范陽，起應高紹義。紹義引突厥兵赴范陽城，周廷即遣宇文神舉往討。神舉兼程北進，行至范陽，盧昌期前來迎戰，被神舉用誘敵計，一鼓圍攻，得擒昌期，遂克范陽。高紹義尚在途中，得知范陽失陷，昌期被虜，因素服舉哀，折回突厥。營州刺史高寶寧，亦率數萬騎救范陽。中途聞變，仍然退據和龍。宇文神舉奏凱班師，送昌期入長安，當然梟斬，不在話下。<break time="100ms" />　　周主贇以內外粗安，樂得恣情聲色，任意荒淫。嘗自捫杖痕，向梓宮前恨罵道：「汝死已太遲了！」因此托名居喪，毫無慼容。整日裡在宮中游狎，見有姿色的宮嬪，即逼與淫亂。拜鄭譯為內史中大夫，委以朝政。又嫌梓宮在堂，未便改吉，便不守遺制，即令移葬山陵。約計殯靈期間，尚未逾月。一經葬畢，即易吉服，京兆郡丞樂運上疏，略言葬期既促，事訖即除，太為急急，不可訓後。贇置諸不理。是年冬月，稽胡帥劉受邏千起反汾州，詔令越王盛為行軍元帥，宇文神舉為副，進軍西河。稽胡向突厥求援，突厥遣騎赴救，為神舉所偵悉，中途設伏，掩擊突厥騎兵。突厥敗走，稽胡帥劉受邏千，惶懼乞降。越王盛振旅還朝，神舉留鎮並、潞、肆、石等四州，號為並州總管。<break time="100ms" />　　越年正月朔日，周主贇在露門受朝，始服通天冠，絳紗袍，令群臣並服漢、魏衣冠，頒詔大赦，改元大成。初置四輔官，命越王盛為大前疑，蜀公尉遲迥為大右弼，申公李穆為大左輔，隨公楊堅為大後丞，大陳魚龍百戲，慶賞太平，好幾日尚未撤去，免不得有幾個直臣，上書諫阻。贇非但不從，反越加恣肆，一不做，二不休，令百戲日演殿前，夜以繼晝。又廣彩美女，羅列聲伎，增築離宮，大興傜役，真個是窮奢極欲，惟恐不及。想是自知速死，故不憚橫行。起初即位，尚嫌高祖時刑書要制，太覺從嚴，特為減輕條例，時加赦宥。此次因民多犯法，吏好強諫，因欲為威虐，懾服群下，乃更定刑名，務尚苛刻，叫作刑經聖制。便在正武殿大醮告天，頒示刑法。一面令左右密伺群臣，小有過失，即加誅譴。自己獨游宴沈湎，旬日不朝，群臣請事，統由宦官代奏。於是京兆郡丞樂運，輿櫬入朝，陳主八失：（一）事多獨斷，不令宰輔參議。（二）采女實宮，儀同以上諸女，不許擅嫁。（三）至尊入宮，數日不出，所有奏聞，統歸閹人出納。（四）下詔寬刑，未及半年，更嚴前制。（五）高祖珽雕為樸，崩未逾年，遽違遺訓，妄窮奢麗。（六）勞役下民，供奉俳優角鑞。（七）上書字誤，輒令治罪，杜絕言路。（八）玄象垂誡，熒惑屢現，未能諮諏善道，修佈德政。結末數語，乃是八過未改，臣見周廟將不血食了！看官，試想這種直言不諱的諫草，就使遇著中主，尚且忍受不起；況周主贇庸昏淫暴，哪肯聽受直言。當下勃然大怒，命運入獄，即欲加運死罪。朝臣相率惶怖，莫敢營救，獨內史中大夫元岩歎道：「臧洪同死，人且稱願；臧洪事見《三國志》。況同時遇著比乾，岩情願與他同斃。」遂詣閣入諫道：「樂運不惜一死，實欲沽名，陛下不如好言遣歸，借示聖度！」也是諷諫。頠怒乃少解，越日召運與語道：「朕昨夜思卿所奏，實為忠臣。」乃賜運御食，運拜謝而出。朝臣初見周主盛怒，莫不為運寒心，及見運釋歸，乃為運道賀，說是虎口餘生，不可多得了。<break time="100ms" />　　時大將軍王軌，出為徐州總管，因見上昏下蔽，恐禍及己身，私語親屬道：「我昔在先朝，屢言儲君失德，實欲為社稷圖存。今事已至此，禍變可知，本州控帶淮南，近接強寇，欲為身計，易如反掌，但忠義大節，究不可虧，況素受先帝厚恩，志在效死，怎得因獲罪嗣主，遽背先朝？今惟有待死罷了！千載以後，或得諒我本心。」果然不到數月，大禍臨頭，好好一位百戰功臣，又復死於非命。原來中大夫鄭譯，與軌有嫌，又恨及宇文孝伯，屢思報怨。事見七十八回，吐谷渾之役。可巧周主自捫杖痕，謂是何人所致？譯乘機答道：「事由王軌、宇文孝伯。」贇恨恨道：「我誓當殺彼！」譯復述及王軌捋須事，見上。越激動周主怒意，遂遣內史杜虔，齎敕殺軌。中大夫元岩不肯署敕，御正中大夫顏之儀進諫不從。岩復繼脫巾頓首，三拜三進，周主怒道：「汝欲黨軌麼？」岩答道：「臣非黨軌，正恐濫誅功臣，失天下望！」周主贇叱令內侍，毆擊岩面，將他逐出，即日免官。並促令杜虔就道，未幾即由虔返報，軌已誅訖。<break time="100ms" />　　上柱國尉遲運私語孝伯道：「我等與王公同事先朝，素懷忠直，今王公枉死，我輩亦將及難，奈何奈何？」孝伯道：「今堂上有老母，地下有武帝，為臣為子，去將何往？且委贄事人，義難逃死。足下若為身計，何勿亟求外調，還可免禍。」尉遲運依計而行，得出為秦州總管。才閱數日，周主贇召問孝伯道：「公知齊王謀反，何故不言？」孝伯道：「齊王效忠社稷，實為群小所譖，因致冤戮，臣受先帝囑托，方愧不能切諫，此外尚有何言！陛下如欲罪臣，臣有負先帝，死亦甘心了！」周主贇也覺懷慚，俯首不語，待孝伯告退，竟下敕賜死。又因宇文神舉，受寵先朝，亦嘗毀己，索性盡加辣手，命內史齎著鴆酒，速赴並州，逼令飲鴆自盡。尉遲運至秦州，迭聞孝伯、神舉，依次畢命，不由的懮懼成疾，也即暴亡。小子有詩歎道：<break time="100ms" />
    </voice>
</speak>
