<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十九回<break time="100ms" />　　老將失謀還師被虜　昏君嗣位慘戮沈冤
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高緯受封溫公，尚向周主哀求一人，這人為誰？就是淑妃馮小憐。念茲在茲，可算情種。周主邕微哂道：「朕視天下如脫屣，一婦人豈為公惜！」遂仍將馮妃給還高緯。緯拜謝而起，挈妃自出。既而周主召緯入宴，並及高氏諸王公，酒至半酣，令緯起舞，緯毫無難色，乘著三分酒意，舞了一回。差不多似虞廷之百獸。高延宗獨悲不自勝，至宴罷歸寓，即欲仰藥，侍婢再三勸止，乃暫自偷生。到了秋盡冬來，有人誣告溫公高緯，與宜州刺史穆提婆謀反。周主召還穆提婆，與緯等對簿，大眾同聲呼冤。惟延宗飲泣無言，用椒塞口，未幾氣絕。高緯父子及齊宗室諸王，並皆賜死。穆提婆亦當然伏誅，獨孝珩先期病逝，得歸葬山東。緯弟仁英患狂，仁雅患瘖，亦均得免死，流徙蜀中。其餘親屬故舊，一並流配，概死邊疆。高緯雖在位十二年，死時尚只二十二歲，緯子恒只八歲而終。史稱緯為齊後主，恒為齊幼主。<break time="100ms" />　　緯母胡氏年已四十，尚有冶容，恒母穆氏年僅二十有奇，自然更豔。兩人流落無依，竟在長安市中，操著皮肉生涯，日與少年游狎。相傳胡氏得陳夏姬術，陳夏姬係春秋時人，有內視法。與人歡會，常如處子，因此張幟平康，室無虛客。穆黃花妖冶善媚，亦得狎客歡心。胡氏嘗語穆氏道：「為后不如為娼，更饒樂趣。」無恥至此，未始非高氏好淫的果報呢！登徒子其聽之。齊任城王湝與緯同死。湝妃盧氏，由周主賜與親將斛斯征。盧氏蓬頭垢面，長齋持佛，不與征同言笑，征乃聽令為尼。獨緯妃馮小憐，亦由周主命令，賞與代王達為妾婢。達本不好色，偏得了這個馮淑妃，竟被迷住，非常愛寵。馮嘗彈琵琶，忽斷一弦，因隨口吟詩道：「雖蒙今日寵，猶憶昔時憐！欲知心斷絕，應看膠上弦。」你若果不忘舊情，何不早死，還可謝齊後主！達妃李氏，與達本伉儷相諧，自經馮小憐入門，屢致夫妻反目，大婦含酸，小妻構釁，不問可知。後來達為楊堅所殺，堅篡周祚，又將馮氏賜與李詢，詢即達妃李氏兄。詢母為女報怨，令小憐改著布裙，逐日舂米，弱質柔姿，怎禁賤役，再加詢母多方謾罵，不堪蹂躪，只好自尋死路，赴入冥途，人生總有一死，死到此時，乃弄得無名無望了。覆國亡家，都由此輩。話休敘煩。<break time="100ms" />　　且說齊范陽王高紹義，投入突厥，突厥木桿可汗，已早去世，弟佗缽可汗繼立，很加愛重，凡在北齊人，悉歸隸屬。齊營州刺史高寶寧，與紹義同宗，久鎮和龍，即營州治所。頗得夷夏人心。周主遣使招降，寶寧不從，竟使人至紹義前，上表勸進。突厥亦許為臂助，紹義遂進據平州，自稱齊帝，改元武平。命寶寧為丞相，佗缽可汗，亦招集諸部，舉眾南向，聲言立范陽王為齊帝，代齊報仇。周主邕正擬進討，忽聞陳司空吳明徹等，出兵呂梁，進圍彭城，乃先務南顧，亟遣大將軍王軌，率兵赴援。原來陳主頊聞周人滅齊，欲爭徐、兗，因命吳明徹督軍北伐。行至呂梁，周徐州總管梁士彥，率眾拒戰，為明徹所破，斬獲萬計。乘勝進圍彭城，月餘不下，陳中書舍人蔡景歷進諫道：「師老將驕，不宜過窮遠略，請下敕班師。」陳主頊不從景歷，反說他阻惑眾心，免官放歸。吳明徹在軍日久，仍然無功，且年將七十，不堪久勞，沒奈何力疾從事。那周大將軍王軌，已出兵南下，來救彭城。明徹得周軍出發消息，益銳意進攻，就清水築起長堰，引波流至城下，環列舟艦，日夕猛撲。梁士彥多方抵禦，仍不得下。適探報傳入陳營，謂周將王軌，已引軍入淮口，用鐵鎖貫住車輪數百，沉清水中，遏斷陳軍歸路，且在兩旁築壘屯戍云云。陳軍不禁恟懼。部將蕭摩訶獻議道：「王軌始鎖下流，兩旁雖已築壘，總還未就，速宜分兵往爭，否則歸路一斷，我輩均為所虜了。」此策確是要緊。明徹掀髯微笑道：「搴旗陷陣，屬諸將軍；長算遠略，歸諸老夫，老夫自有主裁，將軍不必躁急！」老昏顛倒。摩訶失色而退。<break time="100ms" />　　蹉跎過了旬餘，下流已被鎖住，水路遂斷。周軍遂來救城，明徹正苦背疾，不能支持。蕭摩訶復入請道：「今求戰不得，進退失據，看來只好潛軍突圍，方保生還，請公率領步卒，乘車徐行。摩訶領鐵騎數千，驅馳前後，必能保公安達京邑。此機一失，生還無望了！」明徹悵然道：「將軍所言，原是良圖；但我為總督，必須親自斷後，馬軍宜在前列，願將軍統率前行。」摩訶因率馬軍先發，乘夜登程。明徹亦決堰退軍，自領舟師至清口。水勢漸微，舟被車輪塞住，不能前進。周將王軌正督軍待著，一聲胡哨，四面環擊。殺得陳軍無路可奔，紛紛投水自盡。明徹病不能軍，連人帶船，被周軍擄去。將士輜重，悉數陷沒，惟蕭摩訶與將軍任忠、周羅▉，從陸路偷過周營，全師得還。<break time="100ms" />　　陳主頊聞明徹被擒，始悔不用蔡景歷言，即日召景歷入都，令為鄱陽王，名伯山，陳世祖蒨第三子。諮議參軍，才閱數日，即遷員外散騎常侍，兼御史中丞。是歲景歷病終，享壽六十，贈太常卿，追諡曰敬。景歷為陳高祖佐命功臣，故後來復得配享高祖廟廷。吳明徹被擄至長安，懮恚而死，年已六十七歲。一失足成千古恨。及陳後主叔寶嗣位，也得追贈為邵陵縣侯，這且休表。
    </voice>
</speak>
