<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟周主邕得彭城捷報，賞功有差，且下詔改元宣政。自往雲陽宮，大集各軍，決計北討。不料天不假年，二豎忽侵，兵馬尚未調齊，皇躬竟致不起。乃下敕暫停軍事，驛召宗師宇文孝伯，到了行在，由周主握手與語道：「我已疾亟，恐無生理，後事當盡付與君。君勉輔太子，勿負我言！」孝伯垂涕受囑，且請乘輿還都。周主面授孝伯為司衛上大夫，總宿衛兵馬事，先令馳驛還京，守備非常，自用臥牀載歸。途次氣息僅屬，甫近都門，驟致痰湧，喘息數聲，竟爾歸天。年只三十六歲，在位計十九年。<break time="100ms" />　　周主邕沈毅有智，即位時深自韜晦，至宇文護受誅，始親萬機。治事甚勤，持身甚儉，平居常自服布袍，寢用布被，後宮唯置妃二人，世婦三人，御妻三人，此外一律裁損。後宮服飾，概尚樸實，凡從前宇文護所築宮室，並嫌過麗，悉令毀撤，改為土階數尺，不施櫨栱。所有雕儛各物，並賜貧民。至若校兵閱武，步行山谷，皆不憚勞苦。每當宴會將士，又必執杯勸酒，或手付賜物。平齊時見一軍士跣行，即脫靴為賜，所以士皆用命，人願效死。獨太子贇不肖乃父，性好淫僻，宇文孝伯嘗入白道：「皇太子關係民社，未聞令德，臣忝列宮官，責難旁貸。今太子春秋尚少，志業未成，請妙選正人，輔導東宮，尚望遷善改過，否則後悔無及了！」周主道：「正人豈復過君！君宜為我輔導太子。」及孝伯趨退，即命尉遲運為右宮正，孝伯為左宮正，尋擢孝伯為宗師中大夫。已而復召孝伯入問道：「我兒近日漸長進否？」孝伯答道：「皇太子近懼天威，尚無過失。」周主稍有喜色。嗣由王軌侍宴，起捋周主髯道：「可愛好老公，但恨後嗣闇弱！」周主失色，竟命撤席，且責孝伯道：「君常與我云：『太子無過。』今軌有此言，顯見是君多誑語了。」孝伯拜謝道：「臣聞父子至親，人所難言。陛下不能割情忍愛，臣亦只好結舌了！」周主沈吟良久，方徐諭道：「朕已將太子委公，願公勉力！」孝伯乃再拜而退。孝伯不能導正東宮，何如先幾引退？若周主之舐犢情深，其失愈甚。至周主疾殂，太子贇迎屍入都，一經棺殮，便由贇嗣皇帝位，尊諡故主邕為武皇帝，廟號高祖。奉嫡母阿史那氏為皇太后，本生母李氏為帝太后。立妃楊氏為皇后，楊氏小名麗華，就是柱國隨公楊堅長女。周建德二年，納為太子贇妃，此時冊為皇后，楊家權勢，從此益盛了。為楊堅篡周伏筆。<break time="100ms" />　　贇本無令行，只因父教甚嚴，不得不勉強矜持，塗飾耳目。既得登位，遂復萌故態，漸漸的放縱起來。當時周室勛親，第一人要算齊王憲，贇夙加忌憚，即令武衛長孫覽總兵輔政，收奪齊王憲兵權。又密令開府於智，察憲動靜，智遂誣憲有異謀，請先時防範。贇已授宇文孝伯為小冢宰，因召入密囑道：「公能為朕圖齊王，當即令代齊王職使。」孝伯叩頭道：「先帝遺詔，不許濫誅骨肉。齊王係陛下叔父，戚近功高，社稷重臣，棟樑所寄，陛下若妄加刑戮，微臣又阿旨曲從，是臣為不忠，陛下亦難免不孝呢！」贇默然不答，孝伯自然退出。贇自是疏遠孝伯，潛與於智等設謀除憲，計畫已定，仍遣宇文孝伯傳命，往語憲道：「三公位置，應屬親賢，今欲授叔為太師，九叔為太傅，九叔指陳王純。十一叔為太保，十一叔指越王盛。叔以為何如？」憲答道：「臣才輕位重，早懼滿盈，三師重任，非所敢當；且太祖勛臣，宜膺此選，若專用臣兄弟，恐滋物議，還請陛下三思！」孝伯依言返報，未幾復來，謂今晚召諸王入殿議事，王勿爽約。憲當然應命，孝伯自去。轉瞬天晚，憲遵召前往，行至殿門，並不見諸王到來，恰也不免驚疑，但已經趨入，只好坦然前進。不意門內伏著壯士，見憲入門，便即突出，把憲拿下。憲辭色不撓，自陳無罪，驀見於智出殿，與憲對質，統是捕風捉影，含血噴人。憲目光似炬，口辯如河，說得於智理屈詞窮，只有支吾對付。或語憲道：「如王今日事勢，何用多言！」憲太息道：「我位重望尊，一旦至此，死生有命，不復圖存；但老母在堂，尚留遺恨，罷罷！我也顧不得許多了。」說著將笏投地，竟被壯士縊死，年才三十五歲。<break time="100ms" />　　憲為周太祖泰第五子，幼即岐嶷，風彩朗然。太祖泰嘗賜諸子良馬，任他取擇，憲獨取駁馬。太祖問故？憲答道：「此馬色類不同，或多駿逸，將來從軍征伐，牧圉亦容易辨明，豈不較善？」太祖道：「此兒智識不凡，當成偉器。」後來果武略超群，累戰皆捷。平時撫御士卒，甘苦同嘗，平齊一役，長驅敵境，芻牧不擾，尤得民心。至是無辜被戮，遠近含哀。大將軍安邑公王興，開府獨孤熊、豆盧紹等，俱與憲相暱。嗣主贇誅憲無名，誣稱興等與憲謀叛，一並處死。憲母連步乾氏，係柔然人，封齊國太妃。憲事母甚孝，母嘗患風熱，憲衣不解帶，扶持左右。及憲冤死，母亦驚泣成疾，便即告終。憲長子貴早卒，餘子質、賨、貢、乾禧、乾洽，並封公爵，亦連坐被戮。梓宮在殯，遽戮勛親，周事已可知了。這一著便已致亡。
    </voice>
</speak>
