<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十回<break time="100ms" />　　宇文婦醉酒失身　尉遲公登城誓眾
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說周主贇嗣位改元，即封皇子衍為魯王，未幾立衍為太子。又未幾即欲傳位與衍。看官聽著！贇年方逾冠，太子衍甫及七齡，如何驟欲內禪？這豈非出人意外的奇事！其實他的意見，是因耽戀酒色，不願早起視朝，所以將帝座傳與幼兒。諸王大臣無敢違忤，只好請出東宮太子，扶上御座，大家排班朝賀。太子衍莫明其妙，幾乎要號哭出來。當下草草成禮，仍送衍入東宮。贇令衍易名為闡，改大成元年為大象元年，號東宮為正陽宮，令置納言御正諸衛等官。自稱天元皇帝，尊皇太后為天元皇太后，所居宮殿，稱為天台，冕用二十四旒，車旗章服，皆倍常制，每與皇后妃嬪等列坐宴飲，概用宗廟禮器，罇彝珪瓚，作為常品。每對臣下，自稱為天，臣下朝見，必先致齋三日，清身一日，然後許入。又不准臣民有高大的稱呼，高祖改稱長祖，姓高改作姓姜，官名稱上稱大，悉改為長，並令國中車制，只用渾成木為輪，不得用輻。境內婦人，不得施粉黛，惟宮人得乘輻車，用粉黛為飾。宮室窗牖，概用玻璃，帷帳多嵌金玉，五光十色，炫耀耳目。更命修復佛道二像，與己並坐，大陳雜戲。令士民縱觀。繼又集百官宮人外命婦，具列妓樂，作乞寒胡戲，乞寒亦名潑寒，是西域樂名。臣下稍或忤意，便加楚撻，每一笞杖，以百二十為度，叫做天杖。就是宮人內職，甚至皇后寵妃，亦所不免。歷歷寫來，全是兒戲。<break time="100ms" />　　皇后為楊堅女，已見前回。次為朱氏，芳名滿月，本係吳人，因家屬坐事，沒入東宮，時年已二十餘歲，掌贇衣服。贇年甫十餘，已是好色，見朱氏貌美多姿，便引與同寢，數次歡狎，即得成孕，分娩時產下一男，就是小皇帝闡。又次為元氏，係開府元晟次女，十五歲被選入宮，容貌秀麗，比朱氏更勝一籌。且年齡較穉，正如荳蔻梢頭，非常嬌嫩，一經侍寢，大愜贇心，當即拜為貴妃。惟頠多多益善，得隴更思望蜀，復選得大將軍陳山提第八女，輕盈嬝娜，不讓元妃，年齡亦不相上下。尤妙在柔情善媚，膩骨凝酥，不但朱氏無此溫柔，就是元氏亦未堪彷彿，一宵受寵，立拜德妃。史官又揣摩迎合，奏稱日月當蝕不蝕，乃稱皇后楊氏為天元皇后，冊妃朱氏為天元帝后。已而復納司馬消難女為正陽宮皇后，乃復尊帝太后李氏為天皇太后，改天元帝后朱氏為天皇后，並立妃元氏為天右皇后，陳氏為天左皇后。名位俱由獨創，贇可謂大思想家。元氏父晟封翼國公，陳氏父山提封鄅國公。內史大夫鄭譯，本非懿戚，因執政有功，特別榮寵，亦封為沛國公。正在天花亂墜、舉國若狂的時候，忽聞突厥遣使請和，乃即令引見。突厥使乞請和親，贇慨然允諾，特令趙王招女為千金公主，許字突厥。唯必須執送高紹義，方遣公主出嫁。突厥使唯唯而去，好幾旬不見復命。贇因北方無事，欲南略示威，乃命上柱國韋孝寬為行軍元帥，率同行軍總管杞國公亮、贇從祖兄。郕國公梁士彥，出兵伐陳。孝寬進拔壽陽，亮拔黃城，士彥拔廣陵，陳人望風退走，江北一帶，陸續歸周。<break time="100ms" />　　周主贇驕侈益甚，更命營造洛陽宮，遣使簡視京兆及諸州，凡有民家美女，一律彩選，充入宮中。又恐宮制狹陋，未如所望，特挈四皇后巡幸，贇親御驛馬，日馳三百里，命四皇后方駕齊驅，或有先後，便加譴責。文武侍衛，不下千人，並乘驛相隨，人馬勞敝，顛仆相繼，贇反視為樂事。及至洛陽，宮尚未成，規模已經草創，壯麗異常。贇頗覺快意，乃但作十日遊，命駕還都。都中所築離宮，以天興宮、道會苑為最大，贇隨時行幸，晨出夜還，習以為常，侍臣皆不堪奔命。<break time="100ms" />　　大象二年正月朔，至道會苑受朝，命御座旁增造二昉，左繪日，右繪月，又改稱詔制為天制，詔敕為天敕。過了數日，又尊皇太后阿史那氏為天元上皇太后，帝太后李氏為天元聖皇太后，立天元皇后楊氏為天元太皇后，天皇后朱氏為天太皇后，天右皇后元氏為天右太皇后，天左皇后陳氏為天左太皇后，正陽宮皇后司馬氏，直稱皇后。宮中大慶，所有王公大臣諸命婦，不得不聯袂入朝。就中有一杞國公子婦尉遲氏，乃是蜀國公尉遲迥孫女，西陽公宇文溫的妻室，生得丰容盛昉，玉骨冰姿，當時亦入朝與宴，為贇所見，竟惹動慾念，想與她並效鸞凰。但命婦與座，不下數百，如何同她苟合？便想出一計，暗囑宮女，迭勸尉遲氏進酒，把她灌得爛醉。待至宴畢撤席，大眾散歸，尉遲氏酒尚未醒，不能行動，當然扶入牀幃，使她酣寢。贇見尉遲氏中計，心下大喜，便至尉遲氏臥處，把她卸去外衣，任意奸污。尉遲氏動彈不得，只好由他所為，占宿一宵。越日尚留住宮中，不肯放歸，轉眼間將要浹旬，始令歸第。<break time="100ms" />　　杞國公亮已料子婦著了道兒，密囑子溫徹底盤問。尉遲氏不能自諱，據實說明，溫當然悔恨，亮也覺懊悵。子婦被淫，與汝何涉？遂語長史杜士峻道：「主上淫縱日甚，社稷將危，我忝列宗支，不忍坐見傾覆。今擬襲取韋公營寨，並有彼部，別推諸父為主，鼓行而前，誰敢不從？」士峻也以為然，遂夜率數百騎，往襲韋孝寬營。到了營前，遙望營內刁鬥無聲，只有數點星火，亮不辨好歹，麾眾殺入，乃是一座空營，並無一人。當下情急膽虛，自知不妙，忙引眾奔還，突聽得一聲吶喊，伏兵四至，把亮困住。亮拚命衝突，殺透一層，又有一層，好容易殺開血路，慌忙奔走。手下已只剩數人。約行半里，忽有大將帶領人馬，從斜刺裡衝出，截住去路。亮望將過去，這員大將，正是上柱國鄖國公韋孝寬。此時冤家路狹，無處逃生，不得已抵死力爭。怎奈寡不敵眾，被韋軍用械亂刺，身受重傷，墜落馬下，再經一刀，結果性命。孝寬傳首入報，贇即命宿衛軍抄斬亮家，把亮子溫明等，盡行殺死，獨赦免溫妻尉遲氏，令帶回宮中。傾家亡國，多緣美色。
    </voice>
</speak>
