<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　嗣是得與尉遲氏連宵取樂，公然拜為長貴妃。嗣又欲立她為后，召問小宗伯辛彥之。彥之答道：「皇后與天子敵體，不應有五。」贇怫然不悅，轉問博士何妥，妥進諛道：「帝嚳四妃，虞舜二妃，先代立后，並無定限。」贇始易怒為喜道：「究竟是個博士，實獲我心。」遂免彥之官，特添置天中太皇后位號，令天左太皇后陳氏充任。即立尉遲氏為天左太皇后。因造玉帳五具，使五后各居一帳，又用五輅相載，每有遊幸，必令從行。或且令五輅為前驅，自率左右步隨。尋復想入非非，募取京城少年，使喬扮作婦女裝，入殿歌舞，自與五后及其他嬪御，列坐觀演，恣為笑樂。不怕戴綠頭巾麼？<break time="100ms" />　　天元太皇后楊氏，性情柔婉，素來順旨，就是四皇后與她同處，班次相亞，亦從未聞楊后有嫌，所以互相敬愛，情好甚諧。惟贇好色過度，嘗餌金石，漸漸的陽竭精枯，神精瞀亂，暴喜暴怒，越令人不可測摸，朝晚施行天杖，動輒數百，連五皇后亦嘗受天刑。楊后究係結髮夫妻，免不得婉言規勸，頓時觸動贇怒，命杖背百二十下。楊后仍從容面諫，詞色如恒，贇大怒道：「汝可先死，我且滅汝家！」遂命將楊后牽入別宮，逼令自殺。當由宮監報知楊后母家，后母獨孤氏大驚，亟詣閣陳謝，叩頭流血，方得將楊后釋出，仍還原宮。既而贇又欲殺楊堅，召他入閣，先語左右道：「堅苦變色，汝等即可為我動手。」左右領命待著。及堅入見，容止端詳，言貌自若，乃得免禍，安然退出。<break time="100ms" />　　堅少與鄭譯同學，譯見堅龍顏鳳表，額上有五柱入頂，手中又有王字紋，知非常相，因深與結交。堅慮在朝罹禍，嘗密語譯道：「久願出藩，公所深悉，何勿為我留意？」譯答道：「如公德望，天下歸心，欲求多福，自當代謀。」堅喜為道謝。未幾譯被召入內，與商南略事宜，譯請簡元帥，贇便令譯舉薦，譯即以堅對。乃授堅為揚州總管，使偕譯統兵伐陳。適堅有足疾，尚未果行。<break time="100ms" />　　時值仲夏，天氣暴熱，贇備法駕往天興宮，為避暑計，是夕即病。次日復患喉痛，匆匆還宮，便召小御正劉璆，中大夫顏之儀，同入臥室，擬囑後事。偏偏喉嚨聲啞，掙不成聲，竟說不出一句話來。璆等慰解數語，便即趨出。之儀自歸，璆獨與鄭譯等商議國事。譯引入御飾大夫柳裘、內使大夫韋譽、御正下士皇甫績，公同議決，請后父楊堅輔政。堅辭不敢當，璆作色道：「公若肯為，便當速為；必欲固辭，璆將自為了。」堅乃允諾。璆素以狡諂得倖，至是因幼主無用，乃更媚事楊堅。可見儉人萬不可用，即如內史鄭譯亦可類推。既與堅有定約，因引堅入宮，托詞受詔，居中侍疾，璆竟爾絕命。由璆、譯主持宮禁，矯詔令堅總知中外兵馬事。璆等一一署名，獨顏之儀抗聲道：「主上升遐，嗣子幼衝，阿衡重任，宜屬宗英，方今趙王最長，議親議德，合膺重寄。公等備受朝恩，當思盡忠報國，奈何欲以神器假人？之儀寧為忠義鬼，不敢誣罔先帝！」可謂朝陽鳴鳳。璆等知不可屈，代為署敕，頒發出去，諸衛軍遵敕行事，各聽堅節制。堅乃就之儀索取符璽，之儀復正色道：「符璽係天子物，自有專屬，宰相何事，乃欲索此？」堅不禁動怒，令衛士將他扶出，意欲置諸死刑，轉思他有關民望，乃但黜為西邊郡守。於是為故主贇發喪，迎幼主闡入居天台，罷正陽宮，大赦刑人，停止洛陽宮作。尊阿史那太后為太皇太后，楊后為皇太后，朱后為帝太后，所有陳后、元后、尉遲后，勒令出宮，並皆為尼。尉遲氏最不值得。追諡贇為宣皇帝，逾月奉葬。贇在位只越一年，禪位後又越一年，總算合成三年，歿時才二十二歲。得保首領，大幸大幸。<break time="100ms" />　　贇有六弟，介弟名贊，封漢王，次名贄，封秦王，又次名允，封曹王，又次名充，封道王，又次名兑，封蔡王，最幼名元，封荊王。漢王贊年將及冠，姿性庸愚，楊堅推他為上柱國右大丞相，陽示尊崇，實無權柄。自己為左大丞相，兼假黃鉞，秦王贄為上柱國，此外皇叔並幼，不得入居朝列。幼主闡諒闇居喪，百官總己，聽命左大丞相楊堅。堅又恐藩王有變，征令入朝，趙王招、陳王純、越王盛、代王達、滕王逈五人，時皆就國。諸王皆不在朝，怪不得楊堅逞志，但贇俱皆遣散，自翦羽翼，安得不亡！至此聞有大喪，且接受詔旨，當然聯翩入關。適突厥他缽可汗遣使弔喪，並迎千金公主。堅以為遺命當遵，遂與趙王招熟商，令他嫁女出番。特遣建威侯賀若誼等送往，多齎金帛，饋贈他缽，令執送高紹義。他缽乃偽邀紹義出獵，使誼候著，掩他不備，執還長安，堅因赦文甫下，免紹義死，流徙蜀中。紹義懮鬱成瘵，不久即亡。了結高齊，繳足前文。
    </voice>
</speak>
