<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　堅擅改正陽宮為丞相府，引司武上士鄭賁為衛，潛令整頓兵仗，隨堅入相府中。賁又召公卿與語道：「公等欲求富貴，宜即隨行。」公卿相率駭愕，互謀去就，不意衛兵大至，迫眾隨入相府。眾不敢違，相偕至正陽宮，又為門吏所阻，被賁籐目叱去，堅乃得入。賁遂得典丞相府宿衛，鄭譯為丞相府長史，劉璆為司馬。御正下大夫李德林，自齊入周，嘗司詔誥，堅知他文藝優長，特召入與語道：「朝廷賜令總文武事，經國重任，今欲與公共事，願公勿辭！」德林答道：「願以死奉公！」堅聞言大喜，即令德林為府屬。內史大夫高熲，明敏有識，習兵事，多計略，堅又引為司錄，遂改革秕政，豁除苛禁，刪略舊律，更作刑書要制，奏請施行。躬履節儉，政尚清簡，中外被他籠絡，相率歸心。漢王贊常居禁中，與幼主闡同帳並坐，有所議論，當然主謀。堅尚以為忌。相府司馬劉璆，為堅設法，特飾美妓數人，親送與贊。贊少年貪色，喜得心花怒開，便視璆為好友，嘗相往來。璆因說贊道：「大王係先帝介弟，時望所歸，孺子幼衝，豈堪大事！今先帝甫崩，群情尚擾，王且歸第，待事寧後，入為天子，乃是萬全計策呢。」贊信為真言，便出居私第，日與美妓飲酒取樂，不問朝政。<break time="100ms" />　　那時內外政權，都歸左大丞相楊堅。堅遂欲篡周祚，夜召太史中大夫庾季才問道：「我以庸材，受茲顧命，天時人事，卿以為何如？」季才已知堅意，順口答道：「天道精微，不能臆察，惟卜諸人事，符兆已定，季才縱言不可，公豈復得為巢、許麼？」巢父、許由皆古隱士。堅沉思良久道：「誠如君言。」堅妻獨孤夫人為前衛公獨孤信女，亦密語堅道：「大事至此，勢成騎虎，必不得下，宜勉圖為要！」欲作皇后耶？抑欲報父仇耶？堅很以為然，特恐相州總管蜀國公尉遲迥，為周室勛戚，迥母為宇文泰姊。位望素重，或有異圖。乃使迥子魏安公惇，齎詔至相州，飭令入都會葬，另派上柱國韋孝寬為相州總管，即日啟行。<break time="100ms" />　　迥得詔書，料知堅謀篡逆，未肯應召，但遣都督賀蘭貴，往候韋孝寬。孝寬行至朝歌，與貴相遇，晤談多時，見貴目動言肆，察知有變，因稱疾徐行，且使人至相州求取醫藥，陰伺動靜。迥即令魏郡太守韋藝，持送藥物，並促孝寬蒞鎮，以便交卸。藝係孝寬兄子，與迥相善，及見孝寬，但傳述迥命，未肯實言。孝寬再三研詰，仍然不答，乃拔劍起座，竟欲斬藝，藝不覺大駭，始言迥有詭謀，不如勿往。孝寬即挈藝西走，每過亭驛，盡驅傳馬而去。且語驛司道：「蜀公將至，宜速具酒食！」驛司依言照辦。過了一日，果有數百騎到來，為首的並非尉遲迥，乃是奉迥所遣的將軍梁子康，陽言來迎孝寬，實是追襲孝寬。驛中已無快馬，只有盛饌備著，子康也是個酒肉朋友，樂得過門大嚼，聊充一飽。那孝寬叔姪，已早馳入關中去了。孝寬不謂無智，但助堅篡周，終屬非是。<break time="100ms" />　　楊堅聞孝寬脫歸，再令侯正破六韓裒，詣迥諭旨。並密貽相州長史晉昶等書，囑令圖迥。迥察泄隱情，殺裒及昶，遂召集文武官民，登城與語道：「楊堅自恃后父，挾持幼主，擅作威福，逆跡昭彰，行路皆知，我與國家誼屬舅甥，任兼將相，先帝命我處此，寄托安危，今欲糾合義勇，匡國庇民，君等以為何如？」大眾齊聲應命。迥乃自稱大總管，起兵討堅。堅即令韋孝寬為行軍元帥，輔以梁士彥、元諧、宇文忻、宇文述、崔弘度、楊素、李詢等七總管，大發關中士卒，往擊尉遲迥。孝寬方才起行，雍州牧畢王賢，明帝毓長子。恰潛與五王同謀，五王即趙、陳、越、代、滕諸王。意欲殺堅，偏為堅所察覺，誣賢謀反，將賢捕戮，並及賢三子。只因外亂方起，未便盡殺五王，但佯作不知，且令秦王贄為大冢宰，杞公椿杞公亮弟，亮誅後，椿繼任。為大司徒，暫安眾心。一面調兵轉餉，專力圖外。<break time="100ms" />　　青州總管尉遲勤，係迥從子，初由迥貽書相招，勤把原書齎送長安，自明絕迥。嗣聞相、衛、黎、洺、貝、趙、冀、滄、瀛各州，俱與迥相聯絡，更兼榮、申、楚、潼各刺史，亦應迥發難，單剩青州一隅，孤懸海表，如何抵擋得住，乃亦答復迥書，願同戮力。迥又遣使聯結並州刺史李穆，穆子士榮，勸穆從迥。穆獨不願，鎖住來使，封上迥書。堅使內史大夫柳裘，馳驛慰穆，與陳利害，又使穆子左侍渾，往布腹心。穆即遣渾還報，奉一尉鬥與堅，囑渾致詞道：「願執持威柄，尉安天下！」還有十三鐶金帶，亦令渾帶去持贈，十三鐶金帶，是天子服，明明是陰寓勸進的意思。專冀富貴，不顧名義。堅當然大悅，答書道謝，並令渾詣韋孝寬軍前，詳述穆意，免得孝寬後顧，好教他銳意前進。穆兄子崇為懷州刺史，本欲應迥，後知穆已附堅，慨然太息道：「闔門富貴，至數十人，今國家有難，竟不能扶傾定危，尚何面目處天地間呢！」話雖如此，怎奈孤掌難鳴，沒奈何遷延從事。迥再招東郡守於仲文，仲文不從，迥即令大將軍宇文冑、宇文濟，分道攻仲文。仲文不能守，棄郡奔長安，妻孥不及隨奔，盡被殺斃。迥又遣大將軍檀讓略地河南，楊堅因命於仲文為河南道行軍總管，使擊檀讓。另調清河公楊素，使擊宇文冑、宇文濟。並自為都督中外諸軍事。會鄖州總管滎陽公司馬消難，亦因身為后父，願保周室，亦舉兵應迥。消難女為幼主闡后見前。堅乃復遣柱國王誼為行軍元帥，出攻消難。軍書旁午，日無暇晷，更兼天氣盛暑，將士出發，亦未能兼程急進，害得楊堅欲罷不能，免不得日夕懮煩。
    </voice>
</speak>
