<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十一回<break time="100ms" />　　失鄴城皇親自刎　篡周室勛戚代興
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說楊堅為趙王招所誘，幾乎遭害，幸虧大將軍元冑，將堅扶出，奮身當戶，阻住趙王招，待至堅已去遠，才轉身趨歸。趙王招見冑勇武，不敢與抗，眼見是縱虎出柙，自恨不先下手，因致遲誤，徒落得彈指出血，結憤填胸。那楊堅怎肯罷休，即誣稱趙王招圖逆，與越王盛通謀，立刻驅策兵士，圍住兩王府第，屠戮全家；惟賞賜元冑，不可勝計。元冑、宇文弘，彷彿許褚、曹洪。會益州總管王謙，亦自蜀起兵，與尉遲迥、司馬消難等，互相聯絡，尉遲迥更貽書後梁，請為聲援。後梁諸將，競勸梁主舉兵，謂與迥等連盟，進可盡節周氏，退可席捲山南。梁主巋躊躇未決，巋嗣糴位，見七十二回。乃使中書舍人柳莊，入周觀釁。楊堅握手與語道：「孤昔開府，嘗從役江陵，深蒙梁主殊眷，今主幼時艱，猥蒙顧托，與梁主共保歲寒，勿爽舊約，請君為我達意！」柳莊應命而還，具述堅言，且語梁主巋道：「尉遲迥雖是舊將，昏耄已甚，消難王謙，才具庸劣，更不足道。周朝將相，多為身計，統已歸附楊氏，看來迥等終當覆滅，隨公必移周祚，不若保境息民，靜觀時變為是。」梁主巋因斂兵不動，作壁上觀。<break time="100ms" />　　周行軍元帥韋孝寬，已引軍至武陟，與尉遲迥軍隔一沁水，水勢適漲，兩下相持不戰。孝寬長史李詢密報楊堅，謂總管梁士彥等，並受迥金，所以逗留。堅很加懮慮，與內史鄭譯等，商議易將。李德林獨進言道：「公與諸將皆國家貴臣，未相服從，今但由公挾主示威，勉從號令，若非推誠相與，動輒猜疑，將來如何使人？況取金納賂，事實難明，今或臨敵易將，恐鄖公以下，莫不自危，軍心一離，大勢盡去了。」堅諤然道：「今將奈何？」德林道：「依愚見，速遣一才望並優的幹員，往達軍前，察看情偽，諸將果有異心，亦不敢立時變動；萬一變起，也是容易制馭哩。」堅大悟道：「非公言，幾誤大事。」乃命少內史崔仲方往監諸軍。仲方以父在山東，不願受命，改遣劉璆、鄭譯。璆說是未嘗為將，譯又以母老為辭。無非怕死而已。堅不禁著急，幸司錄高熲請行，乃即命出發，倍道至軍，商諸孝寬，擇沁水較淺處，築橋渡軍，一決勝負。迥子魏安公惇率眾十萬，列陣至二十餘里，麾兵少卻，擬俟孝寬軍半渡，然後進擊。孝寬乘勢渡橋，鳴鼓齊進。惇兵上前堵截，盡被殺退。熲又命將浮橋毀去，自斷歸路，使將士上前死戰，將士果然拚生殺去，尉遲惇不能抵當，奔回鄴城，軍多散失。韋孝寬麾動各軍，乘勢追至鄴下。惇父迥與惇弟祐，盡驅部卒出城，共十三萬眾，屯駐城南。迥自統萬人，均戴綠巾，著錦襖，號稱黃龍兵。迥弟勤又集眾五萬，由青州援兄，自領三千騎先至。迥素習軍旅，老猶被甲臨陣，麾下兵多關中人，相率力戰。孝寬與戰不利，只好退走。鄴下士民觀戰，亦不下數萬人。行軍總管宇文忻道：「事已急了，我當用計破敵。」說著，即命兵士各拈弓搭箭，競射觀戰的士民。士民當然駭走，嘩聲如雷。忻即大呼道：「賊敗了，賊敗了，我等將士，奈何不乘勢立功？」眾聞忻言，氣勢復振，再接再厲，殺入迥陣。迥眾已為士民所擾，心神惶亂，怎禁得敵軍大至，不由的倉皇四溃。迥無法支持，急與二子走回城中。孝寬縱兵圍攻，毀城直入，鄴城遂陷。迥窘迫升樓，由周將崔弘度追入，弘度妹曾嫁迥子為妻，至是見迥彎弓欲射，索性脫去兜鍪，遙語迥道：「頗相識否？今日各圖國事，不得顧私，但親誼相關，謹當禁遏亂兵，不許侵辱。事已至此，請公早自為計，不必多費躊躇了。」弘度果知為國麼？迥自知難免，把弓擲下，極口罵堅十餘聲，拔劍自刎。弘度顧弟弘升道：「汝可取迥頭。」弘升乃梟首而去，持獻孝寬。勤與惇祐，俱東走青州。孝寬遣開府大將軍郭衍，率兵追獲，與迥首同送入長安。楊堅因勤嘗呈入迥書，初意未差，特令赦罪，惟將惇祐處刑。總計尉遲迥起兵，只六十八日而敗，後人說他舉事頗正，馭變無才，所以有此敗亡呢。論斷謹嚴。<break time="100ms" />　　孝寬更分兵討關東叛吏，依次削平。堅命徙相州治所至安陽，毀去鄴城及邑居，分置相州為毛州、魏州，無非是地小力分，化險為夷的意思。時周行軍總管於仲文，軍至蓼堤，距梁郡約七里許，檀讓引眾數萬，前來搦擊。仲文用羸兵挑戰，佯作敗狀，退走十里。讓恃勝生驕，竟不設備，夜間被仲文還襲，霎時驚散，被俘五千餘人。仲文進攻梁郡，守將劉子寬棄城遁去；再進擊曹州，擒住尉遲迥所署刺史李仲康，又追檀讓至成武。讓再戰再敗，東竄數十里，終為仲文所獲，檻送長安，眼見得是不能活命了。檀讓又了，顧應前回。還有宇文威、宇文曹等，亦由楊素剿平，報捷復命。兩宇文亦隨筆了結。惟司馬消難及王謙兩軍，尚未撲滅，堅深以為懮，促王誼進軍鄖州，速平消難，一面使上柱國梁睿為西征元帥，進圖益州。司馬消難素無才略，但因尉遲迥發難，也想乘勢圖利，出些風頭，淫惎父妾，讓你出頭，戰乃危事，如何輕試？一聞尉遲迥敗滅，嚇得魂不附身，忙遣人至建康，向陳乞援。陳軍尚未出發，王誼軍已將馳至，消難不待王誼攻城，便夤夜南奔，投降南朝。陳主頊命為車騎將軍，兼職司空，加封隨公。王誼當然告捷。堅以外患將平，功成在邇，便自為大丞相，罷去左右丞相官銜，又殺害陳王純及純子數人。
    </voice>
</speak>
