<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　楊堅收受冊書，及皇帝璽綬，便直任不辭。大事告成，何必再辭。庾季才謂二月甲子日，應即帝位，堅依言辦理。屆期早起，召集百官，乘車入宮。宮中儀衛，已備齊袞冕，奉至堅前。堅立即被服，由百官擁至臨光殿，升座受朝。一班舍舊從新的官吏，當然是舞蹈山呼，齊稱萬歲。國號隨，改元開皇，堅本襲父封，號為隨公，他卻以隨字中箝一辵旁，辵與辶同，音綽。義訓為走，作為朝名，恐有不遑安處的預兆，所以去辵作隋，想望昇平。徒從字義上著想，究有何益？命有司奉冊至南郊，燔燎告天，兼祀地祗。少內史崔仲方，請改周氏官儀，仍依漢、魏舊制，詔如所請。乃置三師三公，及尚書、門下、內史、秘書、內侍等五省，御史都水二台，太常等十一寺，左右衛等十二府，分司定職。又設上柱國至都督共十一等勛官，所以報功，特進至朝散大夫七等散官，所以旌賢。改稱侍中為納言，命相國司馬高熲為尚書左僕射，兼納言一職。相國司錄虞慶則為內史監，兼吏部尚書。相國內郎李德林為內史令，典軍元冑為左衛將軍，追尊皇考忠為武元皇帝，廟號太祖。皇妣呂氏為元明皇后，立獨孤氏為皇后，長子勇為皇太子。<break time="100ms" />　　楊氏係出弘農，相傳為漢太尉楊震後裔。堅六世祖元壽，為後魏武川鎮司馬，遂留居武川。元壽玄孫就是楊忠，忠從周太祖舉兵關西，賜姓普六茹氏，妻呂氏，生堅時，紫氣充庭，有一尼來自河東，語呂氏道：「此兒骨相非凡，不宜留處塵俗。」呂氏乃托尼擇一別館，移堅居養，尼亦嘗往來省視。一日，呂氏抱堅在懷，忽見堅頭上出角，遍體鱗起，不禁大駭，將堅置地。尼適從外趨入，忙把堅抱起道：「已驚我兒，致令晚得天下。」呂氏再為復視，並無鱗角，依然形相如常。及堅既長成，尼已他去，不知下落。後來堅累遷顯要，周室君臣，多加猜忌，竟得不死。至是竟篡周稱帝，史家於一代崛興，往往敘及禎祥，這也是習見之談。降周主闡為介公，遷居別宮，食邑萬戶。車服禮樂，仍用周制。上書不為表，答表不稱詔，似乎有永作隋賓的意義。闡后司馬氏坐父消難叛周罪，已早廢為庶人，獨周太后楊氏，係堅長女，年不過二十有奇，從前堅入宮輔政，楊太后本未與謀，但因嗣主幼衝，恐權界他族，與己不利，既得乃父秉權，倒也喜如所願。後來見父有異圖，意頗不平，形諸詞色，只是一介女流，如何抗得過當朝宰相？沒奈何忍氣吞聲，遷延過去。既而周竟被篡，楊氏越加憤惋，屢思與父面爭。堅也自覺慚愧，不令入見，惟遣獨孤后好言撫慰。嗣復改封為樂平公主。且見她芳年尚盛，欲令改嫁，楊氏誓死不從，方得守志終身。尚有周太皇太后阿史那氏，經隋革命，便即病終。堅卻令有司仍用后禮，饘葬周武帝陵。周太帝太后李氏，與介公闡遷居別宮，李氏不免憤懑，情願出俗為尼，改名常悲。就是介公闡生母朱氏，亦隨著李氏一同削髮披緇，改名法淨。周宣帝贇五后，唯楊氏留居宮中，陳、元、尉遲三后，已早為尼，見前回。與李、朱二氏，同心念佛。朱氏首先逝世，李氏繼歿，尉遲氏亦即隨殞。陳、元二后，直至唐貞觀年間，方才告終。楊后至隋煬帝大業五年病逝，得饘葬周宣帝陵。那被廢的司馬皇后，卻改嫁與司州刺史李丹為妻，仍去做那宦家婦了。總結一段，繳足前文。<break time="100ms" />　　周氏諸王，盡降為公，另封皇弟邵國公慧為滕王，同安公爽為衛王，皇子雁門公廣為晉王，俊為秦王，秀為越王，諒為漢王，命並州總管申國公李穆為太師，鄧國公竇熾為太傅，幽州總管任國公於翼為太尉，金城公趙砦▉惺橛移蛻洌▉*安公韋世康為禮部尚書，義寧公元暉為都官尚書，昌國公元岩為兵部尚書，上儀同長孫毗為工部尚書，楊尚希為度支尚書，族子雍州牧邗國公楊惠為左衛大將軍，從祖弟永康公楊弘為右衛大將軍，從子陳留公楊智積為蔡王，楊靜為道王。尋又令晉王廣為並州總管，上柱國元景山為安州總管，當亭公賀若弼為楚州總管，新義公韓擒虎為庐州總管，神武公竇毅為定州總管。毅為鄧國公竇熾從子，曾尚周太祖第五女襄陽公主，生有一女，尚未及笄，聞隋主受禪，自投堂下撫膺太息道：「恨我不為男子，救舅氏患。」毅夫婦忙掩女口道：「汝休妄言！恐滅我族。」滿朝官吏，不及一竇氏女兒。後來此女嫁與唐公李淵，得做唐朝的開國皇后。可見人世無論男女，總要有些志向，志向一定，將來自然有一番事業哩！喚醒庸人。話休敘煩。<break time="100ms" />　　且說內史監虞慶則，勸隋主堅盡滅宇文氏，斷絕後患。高熲、楊惠亦附和同聲，獨李德林力言不可。隋主堅變色道：「君係書生，不足與語大事。」遂令宿衛各軍，搜捕宇文氏宗族，所有周太祖泰孫譙公幹惲、冀公絢、閔帝覺子紀公祲、明帝毓子酆公貞、宋公實、武帝邕子漢公贊、秦公贄、曹公允、蔡公兑、荊公元、宣帝酆子萊公衍、郢公術等，一古腦兒拘到獄中，勒令自殺。未幾，又將介公闡害死宮中，諡曰靜帝，年僅九齡，總算做了兩年有零的小皇帝。統計周自閔帝覺篡魏，至靜帝闡亡國，中歷五主，共得二十五年。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　九齡幼主罪難論，慘禍臨頭忽滅門；<break time="100ms" />　　莫道覆宗由外戚，厲階畢竟自天元。<break time="100ms" />　　隋主堅已滅盡宇文氏，安然為帝，從此疏遠李德林，又另征一人為親信侍臣。究竟此人為誰，待至下回報明。
    </voice>
</speak>
