<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　益州總管王謙，但望各軍得勝，自出兵為後繼，哪知各處軍報，都化作瓦解煙消，免不得心驚肉跳，非常懮慮。隆州刺史高阿那肱，此子尚在耶？因被堅外調，怏怏失望，遂向謙獻計道：「公若親率精銳，直指散關，蜀人知公仗義勤王，必肯為公效命，這是上策。出兵梁漢，佔據腹地，這是中策。若坐守劍南，發兵自衛，這便成為下策了。」謙因上策太險，欲參用中、下二策，總管長史乙弗虔，益州刺史達奚惎謂：「蜀道崎嶇，來兵不能飛越，但當據險自固，俟釁出兵。」謙乃令兩人率眾十萬，往堵利州。周西征元帥梁睿，調集利、鳳、文、秦、成各州兵馬，直向利州進發。途次與蜀兵相值，蜀兵不待交綏，便即溃散。乙弗虔、達奚惎兩人，節節退走，梁睿節節進逼，兩人無法可施，乃潛遣人至睿軍，願為內應，借贖前愆。睿當然允行。虔與惎遂退還成都。謙尚未知二人情偽，還道是自己心腹，令他守城，又命惎、虔子為左右軍，倉猝出戰。及睿軍掩至，左右兩翼，先已叛去，謙手下只數十騎，逃回城下，但見城門緊閉，城上立著乙弗虔、達奚惎，同聲語謙道：「我等已歸附梁元帥，公請自便。」還算客氣。謙不能入城，竄往新都。縣令王寶，假意出迎，誘謙入城，把他殺斃，傳首長安。梁睿馳入成都，擒得高阿那肱，械送入關。堅斬高阿那肱首，令與謙頭一並示眾。高阿那肱至此方死，也是出人意料。又傳語梁睿謂：「惎、虔二人，本是首謀，不應貸死。」睿乃將二人斬首了事。數路大兵，統已蕩平，權燄熏天的隨公堅，便安安穩穩的好篡那周室江山了。<break time="100ms" />　　鄖國公韋孝寬班師未幾，便即病歿，年已七十有二。孝寬智勇深沈，世稱良將，每遇勍敵，從容佈置，常為人所未解。及成功以後，眾才驚服。平時在軍，篤意文史，有暇輙自披閱。又早喪父母，事兄嫂加謹，所得俸祿，不入私房，親族孤貧，必加賑給，士論更翕然稱頌。惟甘心為楊堅爪牙，鏟滅義師，釀成楊氏篡周的禍祟，徒落得晚節不終，遺譏千古，這豈非一大可惜麼？特為孝寬加評，隱寓惜才之意。楊堅很是悲悼，追贈太傅，予諡曰襄。高祐隨軍還朝，益得堅寵，命代劉璆為司馬，且因此與鄭譯漸疏，雖未撤譯官，獨陰戒官屬，不必向譯白事。譯漸覺自危，乞求解職。堅尚加慰勉，敷衍面子，但禮貌已是濅衰了。周室五王，已被堅害三人，只剩得代王達與滕王逈，毫無權力。堅尚不肯放過，索性也誣他通叛，均令自盡。於是脅周主闡下詔，進堅為相國，總百揆，進爵隨王，以安陸等二十郡為隨國。堅佯為謙讓，但受十郡。已而復有敕頒下，加隨王九錫禮，得建台置官，且進隨王妃獨孤氏為王后，世子勇為王太子，堅三讓乃受。開府儀同大將軍庾季才、盧賁，及太傅李穆等，俱勸堅應天受命，堅尚未肯遽允。又遷延逾年，至大象三年二月間，乃逼周主闡禪位，當有一道遜國詔書，略云：<break time="100ms" />　　元氣肇辟，樹之以君。有命不恒，所輔惟德。天心人事，選賢與能，盡四海而樂推，非一人所獨有。周德將盡，妖孽遞生，骨肉多虞，藩維構釁，影響同惡，過半區宇，或小或大，圖帝國王，則我祖宗之業，不絕如線。相國隨王，叡聖自天，英華獨秀，刑法與禮儀同運，文德與武功並傳。愛萬物其如己，任兆庶以為懮。手運璣衡，躬命將士，芟夷姦宄，刷蕩氛冓，化通冠帶，威震幽遐。虞舜之大功二十，未足相比，姬發之合位三五，豈可並論？況木行已謝，火運既興，河、洛出革命之符，星辰表代終之象，煙雲改色，笙簧變音，獄訟咸歸，謳歌盡至。且天地合德，日月貞明，故已稱大為王，照臨下土。朕雖寡昧，未達變通，幽顯之情，皎然易識。今便祗順天命，出遜別宮，禪位於隨，一依唐、虞、漢、魏故事。王其恪膺帝箓，幸勿再辭！<break time="100ms" />　　楊堅得此詔書，當然躇躊滿志，惟表面上不得不三辭三讓。乃再遣兼太傅杞公宇文椿奉冊，大宗伯趙矸鉉簦▉了*王府中勸進，冊書有云：<break time="100ms" />　　咨爾相國隨王，粤若上古之初，爰啟清濁，降符授聖，為天下君，事上帝而利兆人，和百靈而利萬物，非以區宇之富，未以宸極為尊。大庭、軒轅以前，驪連、赫胥之日，咸以無為無欲，不將不迎。遐哉其詳，不可聞已。厥有載籍，遺文可觀，聖莫逾於堯，美未過於舜。堯得太尉，已作運衡之篇，舜遇司空，便敘精華之竭。彼褰裳脫屣，貳宮設饗，百辟歸禹，若帝之初，斯蓋上則天時，不敢不授，下祗天命，不可不受。湯代於夏，武革於殷，干戈揖讓，雖復異揆，應天順人，其道靡異。自漢迄晉，有魏至周，天歷逐獄訟之歸，神鼎隨謳歌而去。道高者稱帝，箓盡者不王，與夫父祖神宗，無以別也。周德將盡，禍難頻興，宗戚奸回，咸將竊發。顧瞻宮闕，將圖宗社，藩維連率，逆亂相尋，搖蕩三方，不合如礪，蛇行鳥攖，投足無所。王受天明命，睿德在躬，救頹運之艱，匡墜地之業，拯大川之溺，撲燎原之火，除群凶於城社，廓妖氛於遠服，至德合於造化，神用洽於天壤，八極九野，萬方四裔，圜首方足，罔不樂推。往歲長星夜掃，經天晝現，八風比夏後之作，五緯同漢帝之聚，除舊之征，昭然在上。近者赤雀降祉，玄龜效靈，鐘石變音，蛟魚出穴，布新之征，煥焉在下。九區歸往，百靈恊贊，人神屬望，我不獨知，仰祗皇靈，俯順人願。今敬以帝位禪於爾躬，天祚告窮，天祿永終。於戲！王宜允執厥和，儀刑典訓，升圜丘而敬蒼昊，御皇格而撫黔黎，副率土之心，恢無疆之祚，可不盛歟！
    </voice>
</speak>
