<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十二回<break time="100ms" />　　揮刀遇救逆弟敗謀　酣宴聯吟豔妃專寵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說隋主堅起用一人，令為太子少保，兼納言度支尚書。這人為誰？就是西魏度支尚書蘇綽子威。先出官名，後出姓氏，筆法特變。威五歲喪父，哀毀若成人，及長頗有令名，周太祖泰代為申請，令襲爵美陽縣公。嗣由大冢宰晉公宇文護，強妻以女。威見護擅權，恐自遭禍累，遁入山中，棲寺讀書，後來屢征不起。至隋主堅為丞相時，因高熲薦引，召入與語，很加器重，約居月餘，威聞堅將受禪，又遁歸田裡。熲請遣人追還，堅撚須道：「彼不欲預聞我事，且從緩召至。」受禪數月，堅與李德林有嫌，乃復召威入朝，處以清要，追封綽為邳公，令威襲爵，觀威後此行狀，實是沽名釣譽。威遂得與高熲並參朝政，日見親信。嘗勸隋主減傜輕賦，尚儉戒奢，隋主堅很是嘉納，除去一切苛征，所有雕飾舊物，悉命毀除。威又入白道：「臣先人每戒臣雲，但讀《孝經》一卷，便足立身治國。」<break time="100ms" />　　隋主堅亦深以為然。<break time="100ms" />　　先是周定刑律，頗從寬簡，隋既建國，更命高熲、楊素等修正，上彩魏、晉舊律，下至齊梁，沿革重輕，務取折衷主義，刪去梟擐鞭各法，非謀反無族誅罪。始制定死刑二條，一統一斬；流刑三條，自二千里至三千里；徒刑五條，自一年至三年；杖刑五條，自六十至百下；笞刑五條，自十至五十。士大夫有罪，必先經群臣公議，然後上請。罪有可原，酌量從減，或許贖金，或罰官物。人民有罪，須用刑訊拷掠，不得過二百，枷杖大小，俱有定式。民有枉屈，縣不為理，得依次訴諸州郡省。州郡省仍不為理，准令詣闕申訴。自是法律簡明，恩威兩濟。嗣隋主堅覽刑部奏獄，數猶至萬，尚嫌律法太嚴，乃敕蘇威再從減省，法益簡要，疏而不漏，且仍置法律博士弟子員，研究律意，隨時改訂，這也未始非慎重人命的美意。心乎愛民，宜加稱揚。且隋、唐以後，刑法簡明，亦皆導源於此。<break time="100ms" />　　惟鄭譯解職歸第，尚留上柱國官俸。譯怏怏失望，陰呼道士醮章祈福。適有婢女為譯所毆，計奏譯為厭盅術，隋主堅召譯入問道：「我不負公，公懷何意？」譯不能答辯，頓首謝罪。隋主仍不忍加譴，敕令閉門思過，譯遵旨自去。會憲司劾譯不孝，嘗與母別居。隋主乃下詔道：「譯嘉謨良策，寂爾無聞，鬻獄賣官，沸騰盈耳，若留諸世間，在人為不道之臣，戮諸朝市，入地為不孝之鬼。有累幽顯，無可處置，宜賜以《孝經》，令彼熟讀。」仍遣使與母同居。周之亡，譯為首惡，隋主不忍加誅，反出此詼諧敕文，殊失政體。已而復授譯為隆州刺史，譯赴任未幾，請還治疾，又得賜宴醴泉宮，許還官爵，這且慢表。<break time="100ms" />　　惟是時岐州刺史梁彥光，新豐令房恭懿，治績稱最，有詔遷彥光為相州刺史，擢恭懿為海州刺史，且飭令全國牧守，以二人為法。自是吏多稱職，民物鈇安。尋又因宇文孤弱，遂至亡國，特使三皇子分蒞方面，作為屏藩。晉王廣為河北行台尚書令，蜀王秀為西南行台尚書令，秦王俊為河南行台尚書令，一面通好南朝，與民休息。邊境每獲陳諜，皆賜給衣馬，遣令南歸。獨陳尚未禁侵掠，並遣將軍周羅▉、蕭摩訶等，侵入隋境。隋主堅乃命上柱國長孫覽、元景山兩人，並為行軍元帥，出兵攻陳，且持簡尚書左僕射高熲，節度諸軍。熲奉命南行，適值陳主頊新殂，太子叔寶嗣立，調回北軍，且遣人至隋軍求和。熲仰承上意，因奏請禮不發喪，隋主果然依議，詔令班師。<break time="100ms" />　　那陳朝卻為了大喪，生出內亂，好容易才得蕩平，說來亦是一番事跡，不得不約略表明。陳主頊子嗣最多，共生四十二男，長子就是叔寶，已立為皇太子，次子叫作叔陵，曾封始興王，見第七十四回。累任方鎮，性情淫暴，徵求役使，無有紀極。夜常不寐，專召僚佐侍坐，談論民間瑣事，作為笑謔。且多置胾噉，晝夜儉嚼，自怏朵頤，獨不喜飲酒。每當入朝，卻佯為修飾，車中馬上，執簡讀書，高聲朗誦，掩人耳目。陳主頊亦為所欺，遷擢至揚州刺史，都督揚、徐、東揚、南豫四軍事。既而入治東府，好用私人，一經推薦，必須省閣依議，倘微有違忤，即設法中傷，使陷大辟。平時居府舍中，嘗自執斧斤，為沐猴戲；又好游恟墓間，遇有著名塋表，輒令左右發掘取歸，石志古器，並屍骸骨骼，持為玩物，藏諸庫中；民間有少婦處子，略可悅目，即強取入府，逼為妾婢。及生母彭貴人病逝，他卻請葬梅嶺，就晉太傅謝安塋間，掘去謝棺，窆入母柩，又偽作哀毀形狀，自稱刺血寫涅珽經，為母超薦，暗中即令廚子日進鮮食，且私召左右妻女，與他奸合。左右憚他淫威，不敢與校，但不免有怨言傳出，為上所聞。陳主頊素來溺愛，不過召入呵責，並未加譴，因此叔陵得益加恣肆，潛蓄邪謀。<break time="100ms" />　　新安王伯固，係文帝蒨第五子，與叔陵為從父昆弟，形狀眇小，獨善為諧謔，得陳主歡。陳主頊宴集百官，往往引他入座，目為東方朔一流人物。溺愛己子，尚還不足，還要添入一姪，宜乎陳祚速亡。太子叔寶，更喜與伯固相狎，日必過從。叔陵卻起了妒意，陰伺伯固過失，意欲加害。偏伯固生性聰明，做出一番柔媚手段，討好叔陵，叔陵漸被籠絡，不但變易惡念，反視伯固為腹心。叔陵好游，伯固好射，兩人相從郊野，大加款暱。陳主頊怎知微意，用伯固為侍中，伯固有所聞知，必密告叔陵。太建十年，陳主命在婁湖旁築方明壇，授叔陵為王官伯，使盟百官。又自幸婁湖誓眾，分遣大使，頒誥四方。這是何意？適以階身後之亂。叔陵既得為盟主，愈思奪嫡，只因乃父清明，未敢冒昧從事。
    </voice>
</speak>
