<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　前太子詹事江總，素長文辭，與叔寶相暱，叔寶為太子時，總自侍東宮，為長夜飲，且養良娣陳氏為女，導太子微行。陳主頊聞總不法，將他黜免。叔寶嗣位，即除授總為祠部尚書，未幾又遷為吏部尚書，又未幾且超拜尚書僕射。嘗引總至內廷，作樂賦詩，互相唱和。侍中毛喜係累朝勛舊，叔陵謀逆，喜與叔堅並主軍事，更得紀功。叔寶亦頗加優禮，或令入宴。喜因山陵初畢，喪服未除，不應如此酣飲；且見後庭陳樂，所作詩章，多淫豔語，更覺看不過去，只一時不好多言。可巧叔寶酒酣，命喜賦詩，喜即欲規誡，又恐叔寶酒後動怒，乃徐徐升階，佯為心疾，撲僕階下。叔寶即命左右扶起，掖出省中。及叔寶酒醒，憶喜情狀，顧語江總道：「我悔召毛喜，彼實無疾，不過欲阻我歡飲，托疾相欺，如此奸詐，實屬可恨。」說著，即欲使人繫喜，還是中書舍人傅縡，謂喜係先帝遺臣，不宜重譴，乃謫喜為永嘉內史。<break time="100ms" />　　自喜被外謫，言官相率箝口，無人進規，叔寶日益荒淫，不是使酒，就是漁色。沈皇后為望蔡侯沈君理女，母即高祖女會稽公主，公主早亡，后年尚幼，哀毀如成人。宣帝頊聞后孝思，所以待后及笄，納為冢婦。已而君理逝世，后復出處別舍，日夕銜哀，叔寶目為迂愚。且因后端靜寡慾，很不愜意，另納龔、孔二女為良娣。龔氏有婢張麗華，係兵家女，家事中落，父兄以織席為業，不得已鬻女為奴。麗華得隨龔入宮，年只十歲，龔、孔饒有容色，當然為叔寶所愛，張麗華生小玲瓏，周旋主側，善承意旨，早得叔寶歡心，越兩三年，更出落得娉婷嬝娜，妖豔風流，叔寶即欲染指禁臠，迫與淫狎。麗華半推半就，曲盡綢繆，惹得這位陳叔寶，魂魄顛倒，無夢不恬。好容易生下一男，取名為深，益令叔寶由愛生寵，視若奇珍。胡天胡帝，號稱專房。就是龔、孔二氏，也俱落麗華後塵。叔寶即位，冊麗華為貴妃，龔、孔二氏為貴嬪，貴妃位置，與皇后只隔一級，貴嬪又在貴妃下。沈皇后本來恬淡，竟把六宮事宜，讓與貴妃主持，自己不過掛個皇后虛名，居處儉約，服無華飾，左右侍女，亦寥寥無幾，但靜閱圖史，閒誦佛經，作為消遣。張貴妃百端獻媚，與叔寶朝夕不離，叔寶臥病承香閣，屏去諸姬，獨留張貴妃隨侍。病痊後又採選美女，得王、李二美人，張、薛二淑媛，並袁昭儀、何婕妤、江修容等七人，輪流召幸，但不及張貴妃的寵眷。至德二年，特命在光照殿前，添築臨春、結綺、望仙三閣，各高數十丈，袤延數十間，凡窗牖壁帶，懸楣欄檻，均用沈檀香木製成，炫飾金玉，雜嵌珠翠，外施珠簾，內設寶牀寶帳，一切服玩，統是瑰奇珍麗，光怪陸離。每遇微風吹送，香達數里，旭日映照，光激後庭。閣下積石為山，引水為池，種奇花，植異卉，備極點染。叔寶自居臨春閣，張貴妃居結綺閣，龔、孔二貴嬪居望仙閣。三閣並有復道，互便往來。<break time="100ms" />　　僕射江總，雖為宰輔，不親政務，常與都管尚書孔范，散騎常侍王瑳等十餘人，入閣侍宴，稱為狎客。宮人袁大舍等，頗通翰墨，能作詩歌，叔寶命為女學士。每一宴會，妃嬪群集，女學士及諸狎客，兩旁列坐，飛觴醉月，即夕聯吟，彼唱此酬，無非是曼詞豔語，靡靡動人。又選入慧女千餘名，叫她學習新聲，按歌度曲，分部迭進，更番傳唱。歌曲有《玉樹後庭花》，及《臨春樂》等名目，統由狎客女學士編成。叔寶亦素工詞賦，間加點竄，大略是贊美妃嬪，誇張樂事。最傳誦的有二語，是「壁戶夜夜滿，瓊樹朝朝新」十字。此十字亦無甚佳妙，不過似近今吳人小調而已。且狎客名目，尤屬非宜，豈叔寶特開妓館耶？一笑。<break time="100ms" />　　張貴妃發長七尺，鬒黑如漆，光可照物，並且臉若朝霞，膚如白雪，目似秋水，眉比遠山。偶一眄睞，光彩四溢，每在閣上靚妝玉立，憑軒凝眺，飄飄乎如蓬島仙姝，下臨塵世，性尤慧黠，才辯強記。起初但執掌內事，後來干預外政。叔寶荒耽酒色，嘗不視朝，所有百司啟奏，統由宦官蔡脫兒、李喜度傳遞。叔寶將貴妃抱置膝上，共決可否。李、蔡或不能悉記，貴妃即逐條裁答，無一遺漏。又好籠絡內侍，無論太監宮女，都盛稱貴妃德惠，芳名鵲起，益得主歡。自是內外連結，表裡為奸，後宮家屬，招搖罹法，但教向貴妃乞求，無不代為洗刷。王公大臣如不從內旨，亦只由貴妃一言，便即疏斥。因此江東小朝廷，不知有陳叔寶，但知有張貴妃。婦女擅權，勢必至此。<break time="100ms" />　　還有都官孔范，與孔貴嬪結為姊妹，阿諛迎合，善伺主意。舍人施文慶心算口占，榷算甚工，並得叔寶親幸。文慶且薦引沈客卿、陽惠朗、徐哲、暨慧景等，概邀擢用。客卿為中書舍人，惠朗為大市令，哲為刑法監，慧景為尚書都令史，數人皆以小吏起家，不達大體，督責苛碎，聚斂無厭。叔寶方大興土木，供億浩繁，國用正慮不給，經數人爬羅剔抉，取供內庫，當然得哄動天顏。叔寶大喜過望，重任施文慶，歎為知人。孔范又自稱有文武才，舉朝莫及，嘗從容入白道：「外間諸將，起自行伍，統不過一匹夫敵，若望他有深見遠慮，怎能及此？」叔寶信以為然，見將帥稍有過失，便黜奪兵權，把部曲分配文吏。領軍將軍任忠，素有戰功，偶掛吏議，即奪忠部卒，交與孔范等分管。忠被徙為吳興內史。於是文武懈體，士庶離心，覆亡即不遠了。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　宵小都緣女盅來，玄妻覆祀古同哀；<break time="100ms" />　　臨春三閣今何在？空向江東話劫灰。<break time="100ms" />　　叔寶既已荒淫，又復驕侈，夜郎自大，挑釁強鄰，欲知底細，容待下回再詳。
    </voice>
</speak>
