<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到了太建十四年春間，陳主頊忽然不豫，醫藥罔效，病且日深，太子叔寶當然入侍，叔陵與弟長沙王叔堅，陳主頊第四子。也入宮侍疾。叔堅生母何氏，本吳中酒家女，陳主頊微時，嘗至酒肆沽飲，見何氏有色，密與通姦，至貴為天子，遂召何女為淑儀，生子叔堅，長有膂力，酗虐使酒。是謂遺傳性。叔陵因何為賤隸，不願與叔堅序齒，所以積不相容，常時入省，輒互相趨避。此次入侍父疾，只好一同進去。叔陵顧語典藥吏道：「切藥刀太鈍，汝應磨礪，方好使用。」機事不密則害成，況自露意旨耶？典藥吏不知何意。叔陵卻揚揚踱入，在宮中廝混了兩三日，忽見陳主病變，氣壅痰塞，立致絕命。宮中倉猝舉哀，準備喪事。那叔陵反囑令左右，向外取劍，左右莫名其妙，取得朝服木劍，呈繳叔陵。叔陵大怒，順手一掌，把他打出。似此粗莽，也想謀逆，一何可笑？叔堅在側，已經瞧透隱情，留心伺變。越日昧爽，陳主小殮，太子叔寶伏地哀慟，叔陵覓得衒藥刀，踅至叔寶背後，斲將下去，正中項上，叔寶猛叫一聲，暈絕苫地。柳皇后驚駭異常，慌忙趨救叔寶，又被叔陵連斲數下。叔寶乳母吳氏急至叔陵後面，掣住右肘，叔堅亦搶步上前，叉住叔陵喉管，叔陵不能再行亂斲，柳皇后才得走開。叔寶暈絕復甦，倉皇扒起。看官聽說！這衒藥刀究竟鈍鋒，不利殺人，故叔寶母子，雖然受傷，未曾致命。叔陵尚牽住叔寶衣裾，叔寶情急自奮，竟得扯脫。叔堅手扼叔陵，奪去衒藥刀，牽就柱間，自劈衣袖一幅，將他縛住。且呼問叔寶道：「殺卻呢？還是少待呢？」叔寶已隨吳媼入內，未及應答。叔堅還想追問，才移數步，叔陵已扯斷衣袖，脫身逃出雲龍門，馳還東府，亟召左右截住青溪道，赦東城囚犯，充做戰士，發庫中金帛，取做賞賜。又遣人馳往新林，征集部曲，自被甲冑，著白布帽，登城西門，號召兵民及諸王將帥，竟無一應命。獨新安王伯固單騎赴召，助叔陵指麾部眾。<break time="100ms" />　　叔陵部兵約千人，盡令登陴，為自守計。<break time="100ms" />　　叔堅見叔陵脫走，急向柳后請命，使太子舍人司馬申，往召右衛將軍蕭摩訶。摩訶入見受敕，率馬、步數百人，趨攻東府，屯城西門。叔陵不免惶急，因遣記室韋諒，送鼓吹一部與蕭摩訶，且與約道：「事若得捷，必使公為台輔。」摩訶笑答道：「請王遣心膂節將，前來訂約，方可從命。」叔陵乃復遣親臣戴溫、譚騏驎，出與訂盟。摩訶把二人執送台省，立即斬首，梟示城下，城中大駭。叔陵自知不濟，倉皇入內，驅妃張氏及寵妾七人，俱沉入井中，自領步、騎數百，與伯固夤夜出走，乘小舟渡江，欲自新林奔隋，行至白楊路，後面追兵大至，伯固避入小巷，叔陵親自追還，擬與追軍決一死戰。鋒刃未交，部下已棄甲溃奔。蕭摩訶部將馬容、陳智深，雙刺叔陵，叔陵墜落馬下，即被殺死。伯固亦為亂兵所殺，兩首並傳入都門，當下自宮中頒敕，所有叔陵諸子，一體賜死，伯固諸子，廢為庶人。餘黨韋諒、彭暠、鄭信、俞公喜等，並皆伏誅。於是叔寶即皇帝位，援例大赦，命叔堅為驃騎將軍，領揚州刺史。蕭摩訶為車騎將軍，領南徐州刺史，晉封綏遠公。立皇十四弟叔重為始興王，奉昭烈王宗祀。餘弟已經封王，一概照舊，未經封王，亦皆加封。尊諡大行皇帝為孝宣皇帝，廟號高宗，皇后柳氏為皇太后。總計陳主頊在位十四年，享年五十三，這十四年間，起兵數次，既得淮南，仍復失去，對齊有餘，對周不足，只好算做一個中主。而且得國未正，傳統未賢，偌大江東，終歸覆滅，史稱他德不逮文，智不及武，恰也是一時定評呢。褒貶得當。<break time="100ms" />　　叔寶已經嗣位，項痛未愈，病臥承香殿，不能聽政，內事決諸柳太后，外事決諸長沙王叔堅。叔堅漸漸驕縱，勢傾朝廷，叔寶未免加忌，只因他討逆有功，含忍過去。尋且加官司空，仍兼將軍刺史原官。立妃沈氏為皇后，皇子胤為皇太子。胤係孫姬所出。因產暴亡，沈后特別哀憐，養為己子。太建五年，已受冊為嫡孫，尋封永康公，聰穎好學，常執經肄業，終日不倦；博通大義，兼善屬文。既得立為儲君，朝野慰望，共稱得人。反射下文。越年正月，改元至德。叔寶瘡疾早痊，親自聽政，都官尚書孔范，中書舍人施文慶，皆東宮舊侍，並得邀寵，遂日夕在叔寶前陳論叔堅過失。叔寶本已相猜，更兼二人從旁構煽，越加動疑，遂調回皇弟江州刺史豫章王叔英，陳主頊第三子。令為中衛大將軍，出叔堅為江州刺史，另用晉熙王叔文陳主頊第十二子。代刺揚州。叔堅入朝辭行，又由叔寶當面慰諭，留任司空，再調叔文往江州，命始興王叔重為揚州刺史。甫經蒞政，便已朝令暮改，自相矛盾。叔堅既不得專政，又不得外調，鬱鬱困居，絕無聊賴，乃雕刻木偶為道人裝，中設機關，能自拜跪，使在日月下，醮禱求福。真是呆想。當有人訐他咒詛，被逮下獄，由內侍傳敕問罪。叔堅答道：「臣本無他意，不過前親後疏，意欲求媚，所以祈神保祐。今既犯天憲，罪當萬死，但臣死以後，必見叔陵，願陛下先傳明詔，責諸泉下，方免為叔陵侮弄。」仍是呆話。這一席話，由內侍還報。叔寶也記念前勛，不思加刑，乃特下赦書，但免司空職銜，仍使還第，食親王俸。過了數月，復起為侍中，兼鎮左將軍。
    </voice>
</speak>
