<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　隋主雖服役沙缽略，尚恐胡人為寇，乃更發丁夫，修築長城。內地擇要置倉，轉運入關，使不乏食。又自大興城東至潼關，鑿渠引渭，借通運道，名為廣通渠。尚書長孫平奏稱：「每年秋季，令民家各出粟麥一石，貧富為差，儲諸里社，預備凶荒。」隋主亦當然依議，取名義倉，一面減傜役，弛酒鹽禁，求遺書，修五禮，罷郡為州，頒甲子元歷，端的是興朝氣象，國泰民安。隋朝統一，實肇於此。<break time="100ms" />　　西方有黨項羌，聞風款關，請求內附。隋主慰諭來使，禮遣歸國，獨吐谷渾太子訶乞降請兵，隋主不許，原來吐谷渾王誇呂，見七十七回。在位日久，嘗出兵寇掠隴西，惟不敢深入。隋初亦屢為邊患，多被戍軍擊退。開皇六年，誇呂年已昏耄，喜怒無常，好幾次廢殺太子，少子嵬王訶依次為儲，懲戒前轍，欲率部落萬餘戶降隋，因上表隋廷，請兵出迎。隋主堅慨然道：「吐谷渾風俗澆漓，大異中華，父既不慈，子又不孝，朕以德訓人，奈何反助成惡逆呢？」乃召來使入見，正色與語道：「父有過失，子當諫諍，豈可潛謀非法，自居不孝？普天下皆朕臣妾，各為善事，便副朕心，汝嵬王既欲歸朕，朕但飭嵬王謹守子道，怎得遠遣兵馬，助他為惡呢！」隋主此詔甚是，奈何教子無方，後來自蹈此轍。來使唯唯自去。訶乃不至。<break time="100ms" />　　先是尉遲迥敗歿，隋用梁士彥為相州刺史，未幾即召還京師，置諸散秩。士彥自恃功高，甚懷怨望。宇文忻與士彥同功，封拜右領軍大將軍，恩眷甚隆。獨高熲謂忻有異志，不可久握兵權，乃免去官職，忻亦因此怏怏。兩人閒居京師，屢相往來。忻遂密語士彥道：「帝王豈有定種，但得有人相扶，何不可為？公可往蒲州起事，我必從征，兩陣相當，即可從中取事，天下不難手定哩。」士彥甚喜，密商諸柱國劉璆，璆極力贊成，願推士彥為帝。看官聽說！這劉璆自撤去司馬，見疏隋主，本已抑鬱無聊，此次推戴士彥，又別有一種用意。士彥繼妻有美色，為璆所羨，因與士彥格外親暱，交遊日久，竟得把士彥妻勾搭上手，暗地通姦，士彥尚似睡在夢中，反引璆為知己。璆乃隨口附和，幸得事成，當然是佐命元勛，否即歸罪士彥，自己好設法擺脫，或得與士彥妻永久歡娛，亦未可知。淫惡已甚，天道難容。偏偏事出意外，三人密謀，竟被士彥甥裴通上書訐奏。隋主堅疑通挾嫌，或有誣控情事，因特授士彥為晉州刺史，且使人潛伺情偽。士彥語忻及璆道：「這真是天意了。」言下很有喜色。隋主得報，待士彥入朝辭行，乃令衛士將他拿下，並飭拘忻及璆，研鞫得實，一並伏誅。士彥年已七十二，忻亦已六十四歲，唯璆尚不過半百。怪不得士彥繼妻，與他通姦。老且謀逆，真是何苦！徒落得身首異處，貽臭萬年，這且不必細表。<break time="100ms" />　　且說開皇七年，突厥沙缽略可汗，遣子入貢，且請遊獵恒、代間，隋主優詔允許，更遣人馳至獵場，賜給酒食。沙缽略挈領徒眾，再拜受賜。及還歸營帳，得病身亡，訃達隋廷，隋主堅輟朝三日，並請太常卿弔祭，隱示懷柔。沙缽略有子雍虞閭，性質懦弱，所以沙缽略遺命，傳位與弟處羅侯。處羅侯不受，且語雍虞閭道：「我突厥自木桿可汗以來，嘗以弟代兄，以庶奪嫡，違背祖訓，不相敬畏。汝今當嗣位，我願拜汝。」雍虞閭道：「叔與我父共根連體，我乃枝葉，怎得不顧本根，屈尊就卑，況係亡父遺命，不可不遵，願叔父勿疑！」兩人遜讓至五六次。處羅侯始入嗣兄位，號為莫何可汗，叔姪相讓，不意復出諸番俗。遣使至隋，上表言狀。隋使車騎將軍長孫晟，馳節加封，並賜鼓吹旗幡，處羅侯自然拜謝，厚禮待晟，派兵送至境上。當下將所賜旗鼓，耀武揚威，西擊阿波。阿波各部眾，驚為隋兵相助，望風降附。處羅侯又素諳武略，竟得搗入北牙，擒住阿波，奏凱東歸，上書隋朝，請處置阿波生死。隋主召群臣會議，安樂公元諧，謂宜就地梟斬，武陽公李充，謂宜生取入朝顯戮，以示百姓。獨長孫晟獻議道：「今若突厥叛命，原應正刑敕法，今彼兄弟自相殘滅，並非由阿波負我國家，倘因彼窮困，便即取戮，轉非招遠懷攜的至意，不如兩存為是。」左僕射高熲亦謂：「骨肉相殘，不足示訓，請從晟言以示寬大。」隋主乃赦免阿波，徙置荒郊，令處羅侯乘便管束，阿波憤鬱而死。已而處羅侯西略諸胡，身中流矢，創重致斃。部眾因擁立雍虞閭，號為都藍可汗。千金公主，還是一個半老徐娘，尚存丰韻，雍虞閭又援引俗例，據為己婦，於是千金公主，做了第三次的可賀敦。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　夷俗原來慣聚麀，如何漢女亦相侔？<break time="100ms" />　　堪嗟廉恥凌夷盡，淫婦寧能報國仇！<break time="100ms" />　　雍虞閭嗣立以後，仍然累歲朝貢，通使不絕。隋廷既得撫定西北，遂議經略東南，欲知後事，請看官續閱下回。<break time="100ms" />　　以夷攻夷，為中國制夷之上策，漢班超之所以制匈奴者在此，隋長孫晟之所以制突厥者亦在此。蓋夷人無親，又無信義，誘之以利，怵之以威，未有不為人所欺，而自相殘殺者。晟上書計事，不過寥寥數語，而夷虜已在目中，厥後依策施行，無不獲效，乃知制夷不難，難在無制夷之策，與制夷之人耳。千金公主，不忘宗祀，尚知不共戴天之義，然始妻佗缽，繼妻沙缽略，最後又妻都藍，節且不顧，義乎何有？況反顏事仇，甘為楊氏女耶？婦女見淺識微，斷不足與語大事，有如此夫！
    </voice>
</speak>
