<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十三回<break time="100ms" />　　長孫晟獻謀制突厥　沙缽略稽首服隋朝
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陳主叔寶，習成驕佚，當居喪時，隋主堅嘗遣使赴弔，國書中自稱姓名，並列頓首字樣。叔寶疑為畏怯，答書多不遜語。隋主堅當然憤怒，出示廷臣。廷臣多獻議伐陳，隋主方建築新都，並因突厥未平，不遑南顧，乃暫從緩圖。原來長安城制度狹小，宮闕亦多從簡陋，隋主嘗以為嫌。尚書蘇威，亦勸隋主遷都，無非希旨。隋主再與高熲熟商，熲即為規畫新都，夜半方休。翌晨，即由庾季才入奏道：「臣仰觀玄象，俯察圖記，必有遷都情事。此城自兩漢營建，將八百年，水皆鹹鹵，不甚宜人，願陛下應天順人，為遷徙計。」隋主愕然，顧語熲、威，詫為神奇。有何神奇，不過巧為迎合。乃詔熲等營造新都，擇地龍首山麓，興工趕築。約近期年，新都告成，取名大興城，涓吉移徙。一切規模，比舊都雄壯加倍。隋主堅自然愜心，遂遣將興師，北圖突厥。<break time="100ms" />　　突厥稱雄朔漠，自伊利可汗為始，伊利傳子科羅，科羅捨子攝圖，獨傳弟俟斤。俟斤就是木桿可汗，木桿可汗臨死，復捨子大邏便，立弟佗缽可汗。均見七十二回及七十九回。佗缽可汗，封兄子攝圖為爾伏可汗，使統東方，弟褥但子為步離可汗，使居西方。當時北齊尚存，與北周爭媚突厥，歲給繒絮錦彩，各數萬匹。佗缽嘗呼周、齊為兩兒，謂：「兩兒常孝，何懮國貧？」已而齊為周滅，佗缽不及援齊，乃屢寇週邊，且納齊范陽王高紹義。周主贇與他和親，封趙王招女為千金公主，嫁與佗缽。佗缽始執送高紹義，與周通好。才越一年，佗缽忽得暴病，自知將死，召子庵邏入囑道：「我兄捨子立我，我今病危，死在朝夕，但兄德未忘，汝當讓與大邏便，休得相爭！」佗缽尚知有兄，不如諸夏之亡。庵邏涕泣遵教。及佗缽已殂，庵邏果依父命，擬迎立大邏便，偏突厥部眾謂：「大邏便生母微賤，不願相迎。」攝圖亦奔喪到來，慨語國人道：「若立庵邏，我願率兄弟服事，若立大邏便，我必據境與爭，備著長刃利矛，決一雌雄。」國人聞攝圖言，越加踴躍，決立庵邏為嗣。大邏便不得入立，心常怏怏，常遣人詈辱庵邏。庵邏不能制，復讓與攝圖，攝圖年長有力，國人歸心，因即迎攝圖，居都斤山，自號沙缽略可汗。庵邏降居獨洛水，稱第二可汗。大邏便又遣人語沙缽略道：「我與爾俱可汗子，各承父後，爾今極尊，我獨無位，可算得公平麼？」沙缽略無詞可駁，乃使為阿波可汗，使領北部。又令從父玷厥為達頭可汗，管轄西方。諸可汗各統部眾，分鎮四面。沙缽略居中撫馭，頗得眾心。突厥遺俗，父兄死後，子弟得妻後母及嫂。千金公主出塞和親，甫及一載，便成嫠婦，年齡不過及笄，當然是華色鮮妍。沙缽略很是羨慕，便援著俗例，納千金公主為妻。千金公主也樂得另配，好做第二次的可賀敦。可賀敦三字，便是番俗對后的稱呼。番俗原是如此，華女未免無恥。<break time="100ms" />　　是時隋已篡周，千金公主聞宗祀覆沒，未免傷心，遂日夜請求沙缽略，為周復仇。沙缽略得了佳婦，正是新婚燕爾，魚水情深，當下召集臣屬，慷慨與語道：「我是周室親戚，今隋公無故篡周，若非代為報仇，尚何面目見可賀敦呢？」臣下相率聽命，沙缽略即遣使營州，與故齊刺史高寶寧連約，合兵攻隋。隋主堅甫經受禪，不暇北伐，但遣上柱國陰壽鎮幽州，京兆尹虞慶則鎮並州，屯邊修城，以守為戰。先是千金公主入突厥，司衛上士長孫晟，亦隨送出塞，為突厥所留。沙缽略弟處羅侯，號稱突利設。突厥稱軍帥為設。愛晟善射，密與相暱，至沙缽略繼立，陰忌處羅侯。處羅侯潛與晟盟，約為心腹。沙缽略稍有所聞，乃遣晟南歸，晟留居突厥年餘，得考察山川形勢，及部眾強弱。既返長安，便一一啟聞。隋主堅很是嘉獎，擢為奉車都尉。及突厥入寇，晟上書計事，略云：<break time="100ms" />　　臣聞喪亂之極，必致昇平，是故上天放其機，聖人成其務。伏維皇帝陛下，當百王之末，膺千載之期，諸夏雖安，戎虜猶梗，興師致討，尚非其時，棄諸度外，又來侵擾。故宜密運籌策，漸以攘之。玷厥之於攝圖，兵強而位下，外名相屬，內隙已彰，鼓動其情，必將自戰。處羅侯為攝圖之弟，奸多勢弱，曲取眾心，國人愛之，因為攝圖所忌，其心殊不自安，跡示彌縫，實懷疑懼。阿波首鼠，介在其間，攝圖受其牽率，惟強是與，未有定心。今宜遠交而近攻，離強而合弱，通使玷厥，說合阿波，則攝圖回兵，自防右地，又引處羅，遣連奚霫，則攝圖分眾，還備左方，首尾猜嫌，腹心離沮，十數年後，乘釁討之，必可一舉而空其國矣。<break time="100ms" />　　隋主覽表，歎為至計，因召晟與語戰守事宜。晟復口陳形勢，手畫山川，狀寫虛實，皆如指掌。隋主益喜，悉依晟議，乃遣太僕元暉出伊吾道，往詣達頭可汗，賜給狼頭纛。達頭答使報謝，得隋優待，歡躍而去。又授晟為車騎將軍，使出黃龍道，齎著金帛，頒賜奚霫、契丹等國。契丹願為嚮導，密引晟至處羅侯所，重申前約，誘令內附。處羅侯恰也依從，晟即歸報。沙缽略可汗，尚未知隋廷計畫，號召五可汗部眾，得四十萬騎，突入長城，自蘭州趨至周槃。隋行軍總管達奚長儒，屯兵只二千人，與突厥兵相遇，沙缽略親率十萬騎挑戰，長儒明知不敵，顏色卻甚是鎮定，且戰且行；中途被番兵衝擊，屢散屢聚，轉鬥三晝夜，交戰十四次，刀兵皆折，士卒但徒手相搏，肉盡骨現。突厥兵損傷數千，且恐長儒誘敵，才停軍不追。長儒身受五創，幸得生還，因功封上柱國，並蔭一子。那沙缽略分兵四掠，擊逐隋戍，且欲乘勝深入，偏達頭可汗不從，引兵自去。長孫晟前策，已一次見效。
    </voice>
</speak>
