<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　禎明三年正月朔，陳主叔寶朝會群臣，大霧四塞，殿中皆黑，叔寶不以為奇。退朝以後，張貴妃以下俱來慶賀，當下開筵歡飲，灌得爛醉如泥，入寢鼾睡，直至昏黃，方才醒覺。越日，由彩石鎮馳到急報，乃是隋將賀若弼，自廣陵引兵渡江，韓擒虎亦自橫江夜渡彩石，沿江一帶，多已失守了。雖有天塹，無人如何為守。文慶等也不便抑置，只好奏聞叔寶。叔寶才覺驚忙，召公卿入議軍情，內外戒嚴。命驃騎將軍蕭摩訶、護軍將軍樊毅，中領軍魯廣達，並為都督，司空司馬消難及新除湘州刺史施文慶，並為大監軍，南豫州刺史樊猛，率舟師出白下，散騎常侍臯文奏，率兵鎮南豫州，重立賞格，招募兵士，僧尼道士，盡令執役。急時抱佛腳，恐已來不及了。這邊方調將遣兵，陸續出發，那邊已乘風破浪，踴躍前來。賀若弼攻拔京口，擒住南徐州刺史黃恪，恪部下六千人，也盡作俘囚。弼給糧慰道，各付敕書，囑他分道宣諭，於是所至風靡。韓擒虎先下彩石，繼陷姑熟，入南豫州城。臯文奏棄城東奔，所有樊猛妻子，悉被虜去。猛方與左衛將軍蔣元遜，游弋白下，突聞妻子被虜，當然心驚。叔寶還防他有異志，欲遣鎮東大將軍任忠代猛，先令蕭摩訶諭意。看官！試想這樊猛，願意不願意呢？摩訶因猛不願意，啟聞叔寶，叔寶又不便改調，仍令猛照舊辦事。如此馭將，怎得死力？<break time="100ms" />　　魯廣達子世真留屯新蔡，與弟世雄同降隋軍，且為隋招降廣達。廣達將書呈奏，並自劾待罪。叔寶傳敕撫慰，仍使督軍如故。怎奈隋軍所向無前，賀若弼從南道進兵，韓擒虎從北道進兵，勢如破竹，如入無人之境。叔寶連接警耗，亟使司徒豫章王叔英屯朝堂，蕭摩訶屯樂游苑，樊毅屯耆闍寺，魯廣達屯白土岡，孔范屯寶田寺。適任忠自吳興入援，令屯朱雀門。偏賀若弼進據鍾山，韓擒虎進踞新林，隋元帥晉王廣，又遣總管杜彥助新林軍。陳將紀瑱，駐守蘄口，復被隋蘄州總管王世積擊走，陳人大駭，相率降隋。<break time="100ms" />　　叔寶素來淫佚，不達軍事，至此已成眉急，才覺易喜為懮，晝夜啼泣，台中處分，盡任施文慶。文慶忌諸將有功，每遇將帥啟請，皆擱置不行。蕭摩訶屢請出戰，並不見從。既而奉命入議，摩訶尚欲襲擊鍾山，任忠時亦在側，獨出言諫阻道：「兵法有言：『客貴速戰，主貴持重。』今國家足食足兵，還應固守台城，沿淮立柵，北軍雖來，勿與交戰，但分兵阻截江路，又給臣精兵一萬，金翅舟三百艘，下江逕掩六合，且揚言欲往徐州，斷彼歸途，彼軍前不得進，後不得歸，必致驚亂，不戰自走。待春水既漲上江，周羅▉等得順流來援，表裡夾攻，必可破敵，這豈非是良策嗎？」此策若用，陳可不亡。叔寶終未能決，躊躇了一晝夜，忽躍然出殿道：「兵久相持，未分勝負，朕已厭煩得很，可呼蕭郎出戰。」摩訶承宣趨入。叔寶忙說道：「公可為我決一勝負！」摩訶答道：「出兵打仗，無非為國為身，今日出戰，兼為妻子。」叔寶大喜道：「公能為我卻敵，願與公家共同休戚。」摩訶拜謝而退。任忠叩首力諫，堅請勿戰。叔寶不答，但宣摩訶妻子入宮，先加封號，一面頒發金帛，犒軍充賞。<break time="100ms" />　　摩訶部署軍伍，嚴裝戎行，令妻子入宮候命，自出都門禦敵。摩訶前妻已歿，娶得一個繼室，卻是妙年麗色，貌可傾城，當下豔妝入宮，拜謁叔寶。叔寶見色動心，乃不料摩訶有此豔妻，一經見面，又把那國家大事，置諸度外，便令設宴相待，留住宮中。摩訶子引見後，囑令出宮候封，自與摩訶妻調情縱樂，作長夜歡。婦人多半勢利，況摩訶老邁，未及叔寶風流，一時情志昏迷，竟被叔寶引入龍牀，勉承雨露。亡國已在目前，還要這般淫縱，真是無心肝。摩訶哪裡知曉，出與諸軍組織陣勢，自南至北，從白土岡起頭，最南屬魯廣達，次為任忠，又次為樊毅、孔范，摩訶最北，好似一字長蛇陣，但斷斷續續，延袤達二十里，首尾進退，不得相聞。隋將賀若弼輕騎登山，望見陳軍形勢，已知大略，即馳下山麓，勒陣以待。魯廣達出軍與戰，勢頗銳悍，隋軍三戰三卻，約死二百餘人。弼令軍士縱火放煙，瞇住敵目，方得再整陣腳，排齊隊伍，暫守勿動。<break time="100ms" />　　蕭摩訶聞南軍交戰，正擬發兵夾攻，忽有家報傳到，妻室被宮中留住，已有數日，料知情事不佳，暗地裡罵了幾聲昏君，不願盡力，遂致觀望不前。魯廣達部下初戰得勝，梟得隋軍首級，即紛紛還都求賞。賀若弼見陳軍不整，復驅軍再進，自率精兵攻孔范。范素未經戰，驀與若弼相值，不禁氣餒。兵士方才交鋒，他已撥馬返走。主帥一奔，全軍皆溃，就是魯廣達、樊毅兩軍，也被牽動，一並嘩散。任忠本不欲戰，自然退去。蕭摩訶心灰意懶，也擬奔回。哪知隋軍四面殺到，害得孤掌難鳴，且自己年力又衰，比不得少年猛健，一時衝突不出，竟被隋將員明擒去，送至賀若弼前。若弼命推出斬首，摩訶面不改色，反令若弼稱奇，乃釋縛不殺，留居營中。
    </voice>
</speak>
