<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　隋主又召入高熲，面授上柱國，進爵齊公，賜帛九千匹，且面諭道：「公伐陳後，有人誣稱公反，朕已將他斬訖。君臣道合，豈青蠅所得相間麼？」熲再拜稱謝。隋主又使與若弼論平陳事，熲答說道：「賀若弼先獻十策，後在蔣山苦戰破賊，功勞甚大。臣乃文吏，怎敢與大將論功？」隋主大笑道：「讓德如公，真不可多得了。」嗣命秦王俊為揚州總管，都督四十四州軍事，使鎮廣陵，令晉王廣還鎮並州。陳都官尚書孔范，散騎常侍王瑳、王儀，御史中丞沈瓘，統是誤國佞臣。晉王廣尚未加罪，至是由隋廷按查得實，投諸四裔，以謝吳、越。陳叔寶留寓隋都，尚蒙優待，惟宮人姊妹，多被沒入掖廷，一妹進宮為嬪，就是將來的宣華夫人，一妹由隋主賜與楊素，一妹賜與賀若弼。叔寶全不在意，惟屢與監守官言，求一官號。監守官上白隋主，隋主堅微哂道：「叔寶全無心肝。」說著，又問叔寶平日何事？監守官答稱：「叔寶常醉，少有醒時。」隋主又問他飲酒若干？監守官又答道：「每日與子弟共飲，約需一石。」隋主驚詫道：「一石如何使得，須要他節飲方好。」監守官應旨欲退，隋主又與語道：「隨他罷，否則叫他如何過日？」因即命陳氏子弟，分置邊州，使給田業，作為生計。又常給叔寶衣食，且隨時引見，班同三品。並授陳尚書令江總，為上開府儀同三司。陳僕射袁憲，驃騎將軍蕭摩訶，領軍任忠，為開府儀同三司。陳吏部尚書姚察為秘書丞。袁憲素有清操，且建康被陷，百官逃散，惟憲尚留住殿中，此事已為隋主所聞，隋主以為江表稱首，陳散騎常侍袁元友，屢諫叔寶，隋主嘉他忠直，亦擢拜為主爵侍郎。隋主又嘗語群臣道：「平陳時候，我悔不殺任蠻奴，彼受人榮祿，兼當重寄，不能橫屍徇國，乃雲無所用力。古有衛弘演納肝，見列國時代。今乃有此任蠻奴，相差真太遠了。」既知任忠不忠，奈何授為開府？況任忠以外，又有誤國之江總，不誅而賞，俱屬謬誤。及陳水軍都督周羅▉，入見隋主。隋主許以富貴，羅▉垂涕答道：「臣荷陳氏厚遇，坐視淪亡，無節可紀，今得免死，已沐陛下厚賜，還想甚麼富貴呢？」隋主頗為嘉歎，竟授為上儀同三司。南北混一，朝野清平，乃令武夫子弟，一體學經，所有民間甲仗，悉皆除毀。<break time="100ms" />　　賀若弼自矜前功，備述平陳計畫，稱為御授平陳七策，呈入殿廷。隋主堅不願披閱，當即發還，且語若弼道：「公欲發揚我名嗎？我不求名，公可自載家傳。」若弼授書，懷慚退去。左衛將軍龐晃等，入譖高熲，俱被隋主叱退，並召語熲道：「獨孤公可比一鏡，每被磨瑩，皎然益明。」看官！你道隋主何故呼熲為獨孤公？原來熲父賓嘗為獨孤信僚佐，賜姓獨孤氏，所以呼為獨孤公，優禮不名。熲前為帥府長史，曾奉隋主意旨，向上儀同三司李德林問計，轉授晉王廣。隋主堅因德林有功，加封郡公，已經宣詔。或語高熲道：「今若歸功李德林，諸將必多憤惋，且公亦虛此一行了。」熲乃入白隋主，謂德林不應重賞，乃收回成命。德林本恃才好勝，累年不得升級，已是憤懑不堪，至此又不得敘功，未免恨上加恨。當時熲與蘇威，大蒙寵任，德林屢與蘇威異議，熲又嘗左袒蘇威，排斥德林。德林遂被黜為湖州刺史，未幾復轉徙懷州，竟致病死。德林為三朝臣，死不足惜，但高熲亦未免縈私。楚州參軍李君才，上書劾熲，隋主大怒，召君才入問。君才抗辭如故，益致隋主增惱，立命捶斃。<break time="100ms" />　　隋主自平陳以後，免不得猜忌臣僚，往往密遣左右，覘視內外，察知微過，輒加重罪。又患令史贓污，私令人賂遺金帛，得犯立斬。每在殿中捶人，鞭撻至死，不死亦即斬首。高熲等屢諫不省，兵部侍郎馮基，亦再三切諫，方有悔意。然轉恨群臣不諫，又譴責數人。柱國鄭譯，乘時貢諛，請修正雅樂。此子又來出頭。隋主命太常卿牛弘，國子祭酒辛彥之，博士何妥等，會議音律。弘奏言中國舊音，多在江南，今既得梁、陳舊樂，請加修緝，以備雅樂。所有後魏、後周等樂聲，未葉宮商，可悉令停罷。乃詔與許善心、姚察等，參酌訂正。<break time="100ms" />　　樂尚未成，一聲遙警，江南各州郡，又復大亂。越州亂首高智慧，蘇州亂首沈玄懀，皆揭竿起事，自稱天子，東攻西掠，陷沒許多州縣，所有陳國故土，大半震動，幾乎前功盡隳，南北又要分疆。筆亦不測。原來江東習成奢靡，歷代刑法，又多疏緩，自隋軍平陳，盡反舊政，蘇威復作五教，使民傳誦，士民遂有怨言，並且謠諑紛紜，謂隋將盡徙南人，轉入關中，於是民情益駭。至高、沈兩人作亂，百姓相率依附，奪城池，戕守令，且嘩然道：「尚能使我誦五教麼？」這消息傳到隋廷，隋主當然懮慮，即遣越國公楊素，率兵南征。素即日登程，將要渡江，先使部將麥鐵杖，夜乘葦廩，越江戰賊，還而復往，為賊所擒。賊使三十人監守，鐵杖奪取賊刀，亂斲守役，三十人多被殺傷，脫械逃歸。素大加賞識，奏授儀同三司，因即麾動舟師，自揚子津逾江擊賊。玄懀敗走，追擒伏誅。素乘勝進攻越州，用裨將來護兒為前驅，南下浙江，但見江東岸上，賊營編列，綿亙數十里。江中賊船，亦不可勝計。護兒用輕舸數百，直登江岸，襲破賊營，復順風縱火，煙燄蔽天。素麾眾繼進，大破智慧。智慧逃入海中，走保閩越。
    </voice>
</speak>
