<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　獨湘州刺史岳陽王陳叔慎，係高宗頊第十六子，年甫十八，方才蒞任，城中將士，聞隋軍已據荊門，相距不遠，相率謀降。叔慎設宴廳中，召集文武僚吏，舉酒相屬道：「君臣大義，就此掃地麼？」長史謝基，投袂起座，伏地嗚咽，助防遂興侯陳正理，陳宗室。亦慨然起語道：「主辱臣死，諸君獨非陳臣麼？今天下有難，正當見危授命，就使無成，尚見臣節，今日不宜再誤，宜力圖恢復，後應者斬！」眾聞此言，乃齊聲許諾，自是刑牲結盟，誓同生死。適隋將龐暉，奉楊素命，招撫湘州，正理與叔慎商定密計，遣人齎詐降書，往迎龐暉。暉貿然馳至，叔慎伏甲待著，一俟暉入城門，發伏執暉，斬首徇眾。暉手下有數十人，也同時拘住，殺得一個不留。叔慎親至射堂，募集兵士，數日間得五千人。衡陽太守樊通，武州刺史鄔居業，皆舉兵入助。隋正命薛冑為湘州刺史，道過荊州，得見楊素，已知湘州拒命，便與素部下行軍總管劉仁恩，會師進攻。行至湘州城下，陳正理、樊通督兵迎戰，兩下相交，隋軍比守軍加倍，且都是慣戰健卒，哪裡是陳、樊二人所能抵擋？戰不多時，守兵四溃，陳、樊逃回城中，門未及闔，薛冑已加鞭追入，順手一槊，擊斃樊通。隋軍一擁而上，突進城中，先擒正理，次擒叔慎。劉仁恩不欲收兵，即往擊橫橋。橫橋為鄔居業屯守地，當下拒戰失利，也為所擒。三人俱被解至漢口，秦王俊詰問數語，叔慎詞色不撓，即為所害。正理、居業，相繼受刑。叔慎雖死，義烈可風。湘州已下，進略嶺南，高涼郡太夫人冼氏，威愛素孚，望重嶺外。子石龍太守馮僕，壯年不祿，竟爾去世。回應第七十六回。僕長子魂，尚在少年，賴冼太夫人主持郡事，所有嶺南數郡，畏服如初。及陳為隋滅，嶺南未有所屬，便奉冼太夫人為主，稱為聖母，保境安民。陳豫章太守徐迴，自豫章奔據南康，意欲聯結嶺南，獨霸一方。隋命柱國韋洸等持節安撫，為洸所拒，洸等不得進，晉王廣因嶺南未平，復令叔寶作書，往貽冼太夫人，諭以陳亡，使她歸隋。冼太夫人，乃召集首領會議，相對慟哭，結果是慎重民命，決迎隋使，乃遣馮魂率眾迎洸。洸已調動軍士，擊殺徐迴，湊巧馮魂來迎，遂馳至廣州，慰諭諸郡，略定嶺南。表馮魂為儀同三司，冊封冼太夫人為宋康郡夫人。衡州司馬任瓖，勸都督王勇據嶺南，求陳氏子孫，立以為帝。勇不能用，率部眾降隋。瓖棄官自去，於是陳地悉入隋朝，得州三十，郡一百，縣四百，陳亡。總計陳自武帝篡梁，至叔寶止，共歷五主，凡三十二年。且由晉元帝東渡，偏安江左，中閱東晉、宋、齊、梁、陳五朝，共得二百七十三年，始為北朝所並，中國復歸統一。唐李延壽作《南北史》把隋朝列入《北史》中，無非因他起自朔方，脫胎北周，後又僅得一傳，便為李唐所滅，所以因類相聚，不復另起爐灶。小子就遵循故例，隨筆敘下，看官不要疑我界划不明，模糊了事呢。再顧本書卷首，並將南北紀年敘清起訖，一筆不漏。<break time="100ms" />　　閒文少敘。<break time="100ms" />　　且說晉王廣振旅將歸，奉詔毀平建康宮闕，俾民耕墾，更就石頭城增置蔣州，派吏置兵，俱已就緒，乃奏凱還朝。所有陳叔寶以下，如后妃子女、公卿大臣，一並帶歸。水陸相繼，累累不絕，隋主堅親至驪山，慰勞旋師諸軍，並入長安，獻俘太廟。陳叔寶為首列，王公將相，並乘輿服御，天文圖籍等，依次繼進。兩旁用鐵騎夾道，由晉王廣、秦王俊引入廟中，獻告如儀。禮畢入朝，晉授晉王廣為太尉，特賜輅車乘馬，袞冕圭璧。廣謝恩而出。越日，由隋主堅坐廣陽門觀，召見陳叔寶等，使納言宣詔撫慰，又令內史傳敕，責他君昏臣佞，乃至滅亡。叔寶及王公大臣，並惶懼伏地，不敢答詞。屏息良久，始下赦書。叔寶舞蹈謝恩，餘眾亦隨著叩謝。惟陳司空司馬消難，前曾得罪奔陳，此次陳、隋交戰，受任大監軍，一籌莫展，也為所虜。隋主堅本欲加誅，因消難嘗為父執，權從末減，特免他死罪，配為樂戶。甫閱二旬，又加恩釋免，特別引見，消難未免增慚；年又垂老，未幾即死。魯廣達自悼國亡，遇疾不醫，也即病終。<break time="100ms" />　　隋主堅再御廣陽門，賜宴將士，門外堆滿布帛，直達南郭，按班賞賜，計用三百餘萬匹，封楊素為越國公，賀若弼為宋國公，各賜金寶。惟韓擒虎為有司所劾，說他馭下不嚴，士卒在建康時，嘗淫污陳宮，所以不得爵賞。擒虎心甚不平，遂與若弼爭功御前，若弼道：「臣在蔣山死戰，破陳銳卒，擒陳驍將，震揚威武，遂平陳國，韓擒虎並未劇戰，怎得與臣比功？」擒虎道：「本奉明旨，令臣與弼同時合勢，進取偽都，弼乃先期進兵，遇賊即戰，致將士傷斃甚多，臣但率輕騎五百，直搗金陵，降任蠻奴，注見前。執陳叔寶，據府庫，傾巢穴，弼至夕方扣北掖門，由臣開關納入。據此看來，弼功何在，尚得與臣比論麼？」彷彿晉初渾濬。隋主堅溫顏與語道：「兩將俱為上勛，休得相爭。」乃進擒虎位上柱國，賜帛八千匹，但仍未得封公。擒虎乃退。
    </voice>
</speak>
