<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十六回<break time="100ms" />　　反罪為功築宮邀賞　寓剿於撫徙虜實邊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說隋左衛大將軍楊惠，佐命有功，易名為雄，初封邗國公，旋且晉封廣平王，見八十一回。職掌禁旅，寵絕一時。長安人士，號為四貴中第一人。四貴除楊雄外，就是蘇威、高熲、虞慶則。雄又寬容下士，甚得眾心。隋主堅因此加忌，改拜雄為司空。雄知隋主奪他兵柄，虛示推崇，乃杜門謝客，不聞政事。尋改封為清漳王，未幾又改封為安德王。還算明哲保身。滕王楊慧，亦見八十一回。曾尚周武帝邕妹順陽公主，美秀而文，時人號為楊三郎。隋主命為雍州牧，且常引與同坐，呼為阿三，嗣復易名為瓚。瓚雖為隋主同母弟，但因隋主篡周，屠滅宇文氏，未免目為殘忍。順陽公主，軫念宗親，更覺得日夕悲傷，陰生咒詛；且與獨孤后素不相容，益增悵觸。獨孤后家世貴盛，姿稟聰明，書史無所不曉，隋主甚加寵愛。每當隋主臨朝，后輙與並輦而進，至閣方止。密遣宦官伺察朝政，稍有所失，便即記憶，俟隋主退朝，同返燕寢，婉言規諫，十從八九，宮中號為二聖。又嘗與隋主密誓，不得有異生子。悍妒可知。看官！試想獨孤后如此專寵，怎能不恨及順陽公主，從中構煽呢？果然隋主聽信后言，勸瓚離婚。瓚暱情伉儷，不忍相離，再三乞請，始蒙隋主俞允，但從此恩禮益衰。開皇十一年，瓚從事栗園，侍宴方終，忽然腹痛異常，片刻即斃。隋主堅並未加贈，且徙出順陽公主，除去屬籍。看官不必細猜，便可知瓚被毒死了。是夕，上柱國鄭譯病死，卻遺書弔祭，賜諡曰達。朝臣因瓚不得諡，代為申請，才勉強諡一「穆」字。<break time="100ms" />　　太子通事舍人蘇夔，係尚書右僕射蘇威子，少年能文，尤長音律，本名伯尼，因以知樂著名，威特令改名為夔。越公楊素，每加器重，嘗戲語威道：「楊素無兒，蘇夔無父。」是時夔與國子博士何妥等，共議正樂，互有齟齬，相持不決，並使百僚會議。大眾多阿附蘇威，不敢黜夔。於是贊同夔議，十得八九。妥憤憤道：「我席間圅丈四十餘年，為後生小子所屈辱麼？」遂上書劾威父子，並及禮部尚書盧愷，吏部侍郎薛道衡，尚書右丞王弘，考功侍郎李同和等，說他朋比為奸，濫用私人。隋主令第四子蜀王秀，秀本封越王，見八十一回，後復改封蜀王。及上柱國虞慶則等，推按得實，乃免威官爵，令以開封就第。盧愷私受威囑，用王孝逸為書學博士，因坐罪除名。薛道衡等但加薄譴，未曾免官，遂任楊素為右僕射，與高熲共掌朝政。素風度比熲為優，器量遠不如熲，朝貴如蘇威以下，多被陵蔑，遂致側目。大將軍宋國公賀若弼，尤為不服，且自思功出素右，理當為相，至此反為素所奪，越覺不平；有時入朝晉謁，語多不遜，隋主堅與語道：「我用高熲、楊素為宰相，汝嘗謂此二人只能儉飯，究是何意？」若弼應聲道：「熲與臣故交，素係臣舅子，臣素知二人材具，原有此語。」驕矜已極。隋主不禁變色。公卿等仰承風旨，遂劾若弼意存怨望，罪當處死。隋主即諭令繫獄，未幾又召問道：「臣下守法不移，公可自思，有無生理？」若弼道：「臣將八千兵擒陳叔寶，願因此事望活。」叔寶為韓擒虎所縶，若弼仍引為己功，始終不脫一矜字。隋主道：「這事已格外重賞。」若弼道：「臣今還格外望活。」隋主躊躇良久，始貸免死罪，革職為民。過了年餘，乃仍賜還爵位。蘇威亦復爵邳公，仍為納言。上柱國韓擒虎與若弼互爭短長，也是個矜才使氣的人物，幸虧享年不永，尚得善終。<break time="100ms" />　　相傳開皇十六年十一月，擒虎在家，鄰母見擒虎門前，儀衛甚盛，因不禁詫問。衛吏答道：「我等特來迎王。」言訖不見。已而鄰人暴疾，忽驚走入擒虎門，為門吏所阻，病人大言道：「我來謁王。」門吏問為何王？病人答稱閻羅王。兩下裡喧噪起來，為擒虎子弟所聞，出探得實，欲撻病人。擒虎亦聞聲出阻，遣歸病人，且語子弟道：「生為上柱國，死作閻羅王，我願亦足了。」是夕便即罹疾，未幾即逝，享年五十有五。究竟擒虎是否作閻羅王，此事無從確證，但不過付諸疑案罷了。<break time="100ms" />　　越年二月，隋主命楊素至岐州北，督造仁壽宮。素奏舉宇文愷、封德彝為土木監，愷與德彝，專知諛媚，一經委任，格外效力監工，於是夷山堙谷，創立宮殿，崇台累榭，相屬不絕。可憐這班丁夫工匠，晝不得安，夜不得休，害得身疲力乏，也沒有醫生療治，到了奄奄就斃，便把屍骸推入坑谷，屍上填屍，差不多似小山一般。當下充作基址，築成平地，好容易過了兩年有餘，才把仁壽宮造成。端的是規模閎麗，金碧輝煌，只人數卻死了萬餘，模模糊糊的上了一個總帳。完全是膏血涂成，怎得稱為仁壽？
    </voice>
</speak>
