<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惟當時追還隋主，多虧高、楊二相，但熲有一語，傳入后耳，竟致懷恨在心，看官道是何語？便是上文載著扣馬力諫的數語。獨孤后因他目為婦人，未免意存藐視，所以怏怏不樂，嘗語心腹內侍道：「我道高熲是我父執，時常敬禮，不意他藐我至此，我乃堂堂國母，怎得輕我為婦人呢？」你難道變做男子麼？熲哪裡知曉。一日，復應召入對，隋主與語道：「有神告晉王妃，謂晉王必有天下，卿意以為如何？」熲正色答道：「立儲已定，怎可輕易？況長幼原有定序呢。」隋主嘿然，熲即趨出。為此一言，遂令獨孤后怒上加怒，恨不得將高熲即日除去。看官聽著！隋主生有五子，都是獨孤后所出。隋主嘗語群臣，謂：「朕旁無姬侍，五子同母，可謂真兄弟，當不致有爭立情事。」哪知一母所生的兄弟，也暗中相軋，並親生母自己偏愛，釀成廢立，反致正言相告的高僕射，無端牽入漩渦，坐罹譴謫，這也是出人意外的事情。大氣盤旋。<break time="100ms" />　　太子勇小字睍地伐，係隋主堅長子，素性坦率，不尚矯情，常參決軍國大事，言多見納。惟隋主尚儉，勇獨文飾蜀鎧，為父所見，嘗面責道：「從古帝王，好奢必亡，汝為儲君，當先知儉約，乃能奉承宗廟，我平時衣服，各留一襲，汝可隨時取觀，作為榜樣。且賜汝舊刀一柄，葅醬一盒，令汝服食，汝宜默體我心。」勇雖應命趨出，但事過境遷，又復如常。會遇長至節日，百官皆往東宮賀節，勇張樂受賀，事為隋主所聞，愈滋不悅，特下詔戒諭群臣，此後不得擅賀東宮，嗣是恩寵漸衰，勇又多內嬖，昭訓雲氏，昭訓係東宮女職。姿貌殊麗，尤得歡心，生子三人，還有高良娣王良媛成姬等，亦產下數男。獨嫡妃元氏無寵，亦不聞生育。隋主堅卻不暇計及，惟皇后獨孤氏，最恨人寵妾忘妻，平時聞王置妾，或妾有懷孕等事，輒勸隋主懲誡，甚至免官。干卿甚事？偏皇太子親蹈此轍，怎得不令獨孤后生憤？冤冤相湊，那太子妃元氏，遇著心疾，兩日即歿，獨孤后疑為雲氏下毒，越覺不平，每當太子入省，嘗帶怒容。太子勇亦漫不加察，竟使雲氏專掌內政，居然視若嫡妃，益敦情好。獨孤后暗暗咒罵，並嘗遣內侍偵察，俟太子另有過失，便當請諸隋主，把他廢斥。<break time="100ms" />　　就中有個陰謀詭計的晉王廣，有心奪嫡，默窺父母隱情，巧為迎合，姬妾雖有數人，他卻與蕭妃日夕同居，就使後庭生子，亦不使養育，但說是未曾產男。有時隋主及后，親臨廣第，廣只留老醜婢僕，充當役使，自與蕭妃又止衣敝繒，屏帳亦改用縑素，樂器任積塵埃，毫不拂拭，隋主當然愜意，獨孤后愈覺生歡。及父母回宮，另遣左右探視，廣不問貴賤，必與蕭妃迎候門前，待以美饌，申以厚禮，因此宮中內侍，無不稱晉王仁孝。隋主堅密遣相士來和遍視諸子，和答道：「晉王眉骨隆起，貴不可言。」隋主又問上儀同三司韋鼎，謂諸子誰當嗣立？鼎隨口奏道：「至尊皇后，最愛何人，便使嗣統，此外非臣所敢知了。」來、韋二人，恐亦得楊廣好處。隋主笑道：「卿尚不肯明言麼？」鼎又道：「事在陛下，臣何必多言。」說畢自退。<break time="100ms" />　　會晉王廣出鎮揚州，甫經半載，便表請入覲，有旨允准。廣即入覲父母，語言容止，無不加謹；就是接待朝臣，亦格外謙恭。宮廷內外，有口皆碑。及辭行還鎮，並入宮別母，敘談半日，無非是遠離膝下、常懷孺慕的套話。待到天色將晚，將要出宮，又故意裝出欲去不去的光景，欲言不言的情狀。獨孤后未免動疑，便問他有甚言語？廣請屏去左右，只剩得母子兩人，便伏地泣訴道：「臣兒愚蠢，不知忌諱，每念親恩難報，所以上表請朝，不知東宮何意，怒及臣兒，謂臣兒覬覦名器，欲加屠陷，臣兒遠到外藩，東宮日侍朝夕，倘若讒言交入，天高難辯，或賜三尺帛，或給一杯鴆，臣兒不知死所，恐未能再覲慈顏了。」好一張似簧利口。說至此，嗚咽不止。獨孤后且憐且恨道：「睍地伐見上。真令人難耐，我為他娶元氏女，向無疾病，忽然一旦暴亡，他卻與阿雲等日夕淫樂，生了許多豚犬。我長媳遇毒喪生，我尚未曾窮治，他竟又想害汝，我在尚然，我死後，汝等只合配他做魚肉了。況東宮今無嫡妃，至尊萬歲千秋後，汝等兄弟，且向阿雲前再拜問候，這不是更加苦痛麼？」說著，亦泫然泣下。廣又假意勸慰，說是：「臣兒不肖，轉累慈聖傷心，更增罪戾。」云云。一擒一縱，獨孤雖狡，怎能不墮入彀中？獨孤后又咬牙密諭道：「汝盡管放心還鎮，我自有區處，不使我兒屈死。」廣聞言暗喜，面上尚帶著慘容，再拜而去。<break time="100ms" />　　獨孤后遂決意廢立，屢在隋主面前，挑唆是非。隋主因令選東宮衛士，入台宿衛。朝臣無人敢諫，獨高熲入奏道：「東宮宿衛，不便多調。」隋主不待說畢，便作色道：「朕有時出巡，衛士應求雄毅，太子毓德東宮，何須壯士？我熟見前朝舊事，公不必再循覆轍了。」這一席話，說得高熲面有慚色，只好退出。原來熲子表仁，曾娶太子勇女為婦，隋主言中寓意，越令高熲難以為情。既而熲妻病卒，獨孤后乘間進言道：「高僕射年已將老，驟致悼亡，陛下奈何不為熲娶？」隋主因召熲入闕，面述后言。熲含淚答道：「臣今已老，退朝后惟齋居誦經，不願再納繼室了。」隋主亦為悼歎，因即罷議。過了數月，熲親生下一男。隋主頗為熲喜慰，惟獨孤后很是不樂。隋主問為何因？后答道：「陛下尚再信高熲麼？前陛下欲為熲續娶，熲心存愛妾，面欺陛下，今詐情已見，怎能再信？」看到此語，方知前時勸熲復娶，已寓陰謀。隋主亦以為然。及與熲商廢立事，熲又提出長幼倫序，對答隋主，見上。於是隋主益疑熲有私，擬加譴謫。復憶及王世積一案，再加復驗。有司希旨鍛鍊，謂熲實有通叛情事，乃即罷隋左僕射，以公爵就第。
    </voice>
</speak>
