<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先是漢王諒東伐高麗，嘗令熲為長史，面加重托。諒年少任氣，與熲言多不合意，遂致無功而歸。諒入見獨孤后道：「兒倖免為高熲所殺。」獨孤后原記在心中，諒亦懷恨不休，常欲置熲死地。還有晉王廣為張麗華事，又挾嫌伺熲，為此種種積仇，遂陰唆熲吏上書，訐熲私事，誣稱熲子表仁，勸慰乃父，謂：「司馬仲達，嘗托疾不朝，卒有天下，父今遇此，安知非福」等語。隋主得書大怒，遂拘熲至內史省，備加訊鞫。法司按不得實，反捏報他事，謂：「沙門真覺，曾語熲雲，明年國有大喪，尼令暉亦與熲言，皇帝將有大厄，十九年恐不可過。」隋主益怒，顧語群臣道：「帝王豈可力求？孔子為古來大聖人，作法垂世，豈不欲有天下？但天命未歸，只好作罷了。」孔子豈肯效法篡逆麼？有司請即誅熲，隋主復歎道：「去年殺虞慶則，今年斬王世積，若更誅熲，天下總道我殘害功臣了。」乃褫熲爵邑，除名為民。熲有老母，嘗誡熲道：「汝富貴已極，但欠一斲頭呢，奈何不慎？」熲既被黜，回憶母言，尚自幸不死，倒也沒有恨色。哪知生死有命，後來終難免一刀，這且慢表。<break time="100ms" />　　且說晉王廣聞高熲免官，又少了一個對頭，自思儲君一席，此時不奪，更待何時？但一時也想不出妙計，默思安州總管宇文述，足智多謀，何不將他奏調過來，好與他秘密商量。當下寫定一表，奏調宇文述為壽州刺史。隋主怎識秘謀，便即批准。述受調南來，順道謁廣。廣慇懃款待，向述問計。述答道：「皇太子失愛已久，令德仁聞，無一可及大王，將來入承正統，舍王為誰？但廢立大事，實不易言，大王雖經二聖寵愛，究竟事關重大，未便遽移，必須有一親信大臣，從中慫慂，方可成功。」廣皺眉道：「親信大臣，莫如楊素，但恐他不肯助我，奈何？」述接口道：「這也何難？大理少卿楊約，為楊僕射親弟，事必與謀，述與約相識，願入朝京師，乘便語約，為大王效勞，何如？」廣大喜過望，便多出金寶，令述攜帶入關。<break time="100ms" />　　一到長安，述即往訪約，彼此相別有年，歡然道故，自在意中。述即贈約珍玩數件，適合約意，當即開筵接風，備極款洽，盡興始散。越日，述早起入朝，隋主照例召見，寥寥數語，即令退班。述回寓後，約正踵門答拜，述當然迎入，也即設宴相待，酒過數巡，席上陳設，多是南方佳玩，就是銀杯象箸，亦無不雕刻玲瓏。約且飲且賞，嘖嘖稱美。述慨然道：「公既見愛，便當相贈。」說著，復取出周彝商鼎等類，與約過目。約愛不釋手，贊不絕口，述見他已經入彀，復語約道：「述願與公擲盧賭勝，就以此物為彩，可好麼？」約趁著三分酒興，便與述共博，述佯為不勝，把鼎彝等悉數輸去。約得彩既多，也覺得難以為情，有謙讓意。述附耳道：「公以為此物是述所輸麼？述哪能有此，實是晉王所賜，令述與公交歡呢。」約愕然道：「兄賜尚不敢當，若是晉王所賜，更不敢受。」述笑答道：「這些須珍玩，何足希罕？尚有一場永遠大富貴，送與令崑玉。」約愈覺失驚。述從容道：「如公兄弟，功名蓋世，當涂用事，已歷多年，朝臣為公家所屈辱，豈止一、二人？且儲君因所欲不行，往往切齒執政，一旦得志，至親有雲定興等，定興即昭訓父。宮僚有唐令則等，試問公家兄弟，尚能長保富貴嗎？」約不禁失色道：「如此奈何？」述又道：「今皇太子失愛慈聖，主上已有廢黜的微意，想公家兄弟，諒亦窺悉，若請立晉王，但教賢兄一語，便可做到，誠使因時立功，晉王必感念不忘，這豈非避危就安，是一場永遠大富貴嗎？」娓娓動人。約點首道：「君言甚是，待商諸家兄，再行報命。」說著，又暢飲數杯，方才告別。述將所贈珍玩，遣人送往楊家，自不消說。<break time="100ms" />　　約即往告素，素大喜道：「我尚想不到此，賴汝有此計策，我便照行便了。」約復道：「今皇后所言，上無不用，兄須看著機會，早自結托，庶可長保富貴，若再遲疑，一旦有變，令太子用事，禍至無日了。」素掀須道：「這個自然。」約見素已允，便悄悄的報知宇文述。述當然返報晉王廣，不在話下。惟楊素懷著鬼胎，日思進言，可巧隋主召令侍宴，獨孤后亦在座中。素即稱贊晉王孝悌恭儉，酷肖至尊。隋主尚未開口，獨孤后已顧素道：「公亦看重我次兒麼？我兒大孝，每值內史往問，他知為我夫婦所遣，必迎接境上，言及違離，未嘗不泣，且新婦蕭氏，亦很覺可憐，我使婢去，必與她共寢同食，豈若睍地伐寵戀阿雲，猜忌骨肉，全不像個儲君體統？我所以益愛阿闇，常恐他被人暗害呢。」說至此，不禁泣下。看官道阿闇為誰？就是晉王廣的小名。廣將生時，獨孤后夢見金龍入室，紅光繚繞，後來忽墮落地上，跌斷龍尾，變成一隻老鼠模樣，形大如牛。后猛然驚醒，隨即產廣。廣生得豐頤廣額，頭角崢嶸，后甚是喜歡。及三日取名，後與隋主述及夢境，隋主半喜半驚，仔細忖量，似乎凶多吉少，但後事茫茫，究難預料，因他眉開額闊，便取名為廣，小字阿闇。俗本易闇為摩，大誤。所以獨孤后向素答言，隨口呼及晉王廣的小名。素揣知后意，索性把東宮過失，直陳了一大篇，惹得隋主愈加懊惱，感歎了好幾回。待素辭退後，獨孤后又暗遣內侍，齎金賜素，素樂得拜受。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　漫言五子屬同胞，偏愛偏憎已混淆；<break time="100ms" />　　更有權奸承內旨，幾多讒口共謷謷。<break time="100ms" />　　這事傳入太子勇耳中，勇自然懮懼，要想設法保全，畢竟有無良策，容至下回再詳。
    </voice>
</speak>
