<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十七回<break time="100ms" />　　恨妒后御駕入山鄉　謀奪嫡計臣賂朝貴
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說隋主享國，已有十八九年，內安外攘，物阜民康，好算是太平世界。古人有言：「存不忘亡，安不忘危。」這正是持盈保泰的至理。無如饑寒思盜，飽煖思淫，乃是人人常態，隋主堅雖稱英武，究竟不是聖主明王，自築造仁壽宮後，漸漸的繫情酒色，役志紛華，只因獨孤后生性奇妒，別事或尚可通融，唯不許隋主召幸宮娥，所以宮中采女盈叢，花一團，錦一簇，徒供那隋主雙目，不能與之親近，圖一夕歡。小子卻有一比，好比那啞子吃黃連，說不出的苦況。一日，獨孤后稍有不適，在宮調養，隋主得了這個空隙，便自往仁壽宮，消遣愁懷。仁壽宮內，宮女已不下數百，妍媸作隊，老少成行，隋主左顧右盼，卻都是尋常姿色，沒有十分當意。信步行來，踱入一座別苑中，適有一妙年女郎，輕捲珠簾，正與隋主打個照面，慌忙出來迎駕，上前叩頭。隋主諭令起來，那宮女方遵旨起立，站住一旁。當由隋主仔細端詳，但見她秋水為神，梨云為骨，烏云為發，白雪為膚，更有一種嬌羞形態，令人銷魂。隋主見所未見，禁不住心癢難熬，便開口問道：「你姓甚名誰？何時進宮？」宮女復跪答道：「賤婢乃尉遲迥女孫，坐罪入宮，撥充此間灑掃。」隋主又說是不必多禮，可導朕入苑閒游。尉遲女便即起身，冉冉前行，引隋主入苑。隋主心中，只注意女郎，所有苑中琪花瑤草，不過略略賞玩，隨口與尉遲女問答。尉遲女情竇已開，料知隋主有意寵幸，樂得柔聲嬌語，賣弄風騷。錯了錯了，難道不聞有母夜叉麼？隋主越加情動，竟與尉遲女趨入室中，使侍役供入酒肴，叫尉遲女在旁侍飲。尉遲女驟邀恩寵，正出意外，遂承旨飲了幾杯，紅霞上臉，越覺鮮妍。隋主越看越俏，連喝數觥，酒意已有五六分，索性開放情懷，與尉遲女調起情來。尉遲女若即若離，半推半就，那時隋主還記得甚麼皇后，甚麼舊盟，待至日暮，竟在苑中住宿。一宵快意，不消多說。嗣是綢繆數夕，方才還朝聽政。<break time="100ms" />　　這獨孤后病已略痊，見隋主數夕不歸，早已含著醋意，密遣內侍偵探行止。還報得實，氣得三屍暴炸，七竅生煙，便伺隋主臨朝時候，悄悄帶著宮監侍女，乘輦往仁壽宮去了。隋主視朝已畢，入宮去探皇后，哪知獨孤后早已他去，旁問內侍，還是含糊對答，經隋主動了怒意，方說皇后往仁壽宮。隋主聽了，竟嚇得非同小可，便也跨馬追去。到了仁壽宮，急詣尉遲女住室，正值獨孤后高聲喝罵，聲達戶外，向內一望，擺著一個血肉模糊的屍體，細看不是別人，正是前日相偎相倚的尉遲女。痛熬！急煞！再看獨孤后坐在上面，好是母夜叉一般，雙眉直豎，兩目圓睜，分明瞧著隋主，卻尚是滿口胡言，兀坐不動。氣殺！隋主本是有名的懼內，一時不敢發作，只因悲憤交並，索性轉身上馬，揚鞭逕去。獨孤后恃寵作威，正望隋主趨入，再好發洩數語，偏隋主變色自行，倒也著忙起來，便下座追出，連呼陛下快回。隋主全不理睬，只沒路的亂跑，急得獨孤后倉皇失措，慌忙分遣內侍，宣召高、楊二相，及高熲、楊素，聞命馳至，距著隋主去時，已過了好一歇。既問明情由，便帶著內侍數名，相偕追去。究竟兩人是出將入相的豪傑，走馬如飛，足足趕了二三十里，方見隋主在山村間，慢騎前行。二人齊聲叫道：「陛下何往？」隋主聞聲回顧，見高、楊二相趕來，乃勒馬停住。二人忙即下馬，趨至隋主馬前，挽住絲恚▉虻亟▉傻溃骸爸磷鷯瀉渭筆攏烤苟*輕身自出，難道可不顧社稷麼？」隋主不禁長歎道：「說也可羞，自古帝王，莫不有三宮九嬪，朕召幸一個宮女，偏被獨孤后毆死，朕想田家翁多收幾斛麥，要思易妻，家有千金，也要買幾個歌婢，朕貴為天子，反不得自由，何如出居民間，倒還逍遙自在呢？」高熲道：「陛下錯了。陛下進身勞思，得有天下，豈可為一婦人，反把天下看輕？願陛下三思，速即還駕！」隋主沈吟不語。楊素亦從旁力諫，且言：「山僻村鄉，斷非御駕可以留憩。」隋主也自覺為難，可巧日已西沉，儀仗輿輦，並文武百官，一齊來迎。隋主怒亦稍平，方徐徐還朝。及馳入宮闕，已近夜半，獨孤后倚閣待著，心下很是不安。你也有惶急時麼？及聞御駕已回，方才放下了心。隋主尚不肯入宮，再由高熲、楊素，苦勸始入。行至閣門，獨孤后見了，忙下拜道：「賤妾一時暴戾，觸怒聖衷，死罪死罪。但念妾十四於歸，至今已數十年，與陛下無纖芥嫌，今因宮人得罪，還乞陛下恩宥！」隋主方答道：「朕非不念夫婦舊情，但卿亦太覺忍心。事已至此，也不必多說了。」獨孤后涕泣拜謝，依舊並輦入宮。高、楊二相也即隨入，由隋主賜他夜宴，自與獨孤后亦開樽飲酒，飲了數杯，不免記著尉遲女，露出悲悼情態。高、楊二相，與隋主雖然異席，卻是相隔不遠，又各出婉言和解，隋主始破涕為歡。待至斗轉更闌，才命撤席。高、楊二相辭去，隋主與獨孤后返入寢室，一宵易過，無容細表。自是獨孤后稍易前情，從前選入的陳叔寶妹子，方許隋主得嘗禁臠，見八十五回。陳家女國色天姿，不亞尉遲女孫，李代桃僵，老懷已適，當然把尉遲女的慘死搬置腦後了。皇帝統是負心漢。
    </voice>
</speak>
