<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　先是隋主克陳，天下多想望太平，監察御史房彥謙，私語親友道：「主上忌刻苛酷，太子卑弱，諸王擅權，天下雖得暫安，不久必生禍亂。」彥謙子玄齡，亦密白乃父道：「主上本無功德，徒用詐術取天下，諸子又皆驕奢不仁，將來必自相誅夷，危亡即不遠了。」會新樂告成，恊律郎祖孝孫及樂工萬寶常，按律譜音，皆不見用，但創出一種繁鬧的樂音，奉敕施行。寶常泫然道：「淫厲而哀，天下不久便亂了。」自是辭去役使，情願稿餓，並取樂譜毀去，且自歎道：「用此何為？」未幾竟絕粒而死。回應八十六回中訂樂事，筆法不漏，且以見隋代之將亡。<break time="100ms" />　　隋主還道是立儲得人，可無後懮。太史令袁充，當廢立東宮時，曾進言天象告變，應該廢立，至此又表稱：「隋興以後，晝日漸長，兆慶昇平。」隋主大喜，即改開皇二十一年為仁壽元年，大赦天下。地球繞日，自有常度，烏有無故增長之理？進楊素為左僕射，蘇威為右僕射，文武百官，加秩有差。惟因日影增長，令百工作役，概加程課。丁匠等不免叫苦，隋主怎得與聞。散騎侍郎王劭，乘勢獻諛，謂自大隋受命，符瑞甚多，特輯成《皇隋靈感志》三十卷，進呈御覽。隋主取閱全書，內容多係採集歌謠，旁及讖緯，並且掇拾佛書，意為注釋，雖未免牽強附會，但自思得國未正，士民或有異議，正好借此宣示四方，表明應天順人的征驗。當下將劭書頒行天下，並賞劭金帛千匹，且親祀南郊，答謝天庥。<break time="100ms" />　　才閱一年，岐、雍二州地震，毀壞民庐，不可勝計。到了孟秋，獨孤后受涼感疾，飲食無味，寢臥不安。御醫逐日診治，毫不見效，反且沉重起來。天文似亦預兆災冓，八月初旬，月暈四重，又越五日，太白犯軒轅，是夜獨孤后病歿永安宮，年正五十。隋主感傷數次，乃命禮官治辦喪儀，殯靈白虎殿下。太子廣至靈柩前，哀號擗踴，若不勝情，至退處私室，飲食言笑，仍如平時。又每朝令進二溢米，暗中卻囑取肥肉脯鮓，置竹筩中，用蠟封口，裹著衣襆，悄悄納入，外人無從得知，反盛稱太子孝思，譽不絕口。轉眼間已過了三月，奉柩出葬泰陵，追諡文獻。這泰陵地域，是由上儀同三司蕭吉所擇，奏云：「卜年三千，卜世二百。」隋主說道：「吉凶由人，不關墓兆。」話雖如此，意中實喜得嘉地，竟從吉言。言不由衷，無怪生兒更詐。吉密語知友道：「前太子嘗遣宇文左率，囑我善擇山陵，令太子早日得立，必當厚報。我答言地已擇就，不出四年，太子必御天下。實告諸君，太子嗣位，隋必致亡。我所云三千年，乃係三十，二百世乃係二傳。諸君記著！看我言果有驗否？」吉為梁長沙王蕭懿孫，既有此技，何前此無救國亡？吉友聞言，也似信非信，擱過一邊。<break time="100ms" />　　且說隋主第四子蜀王秀，容貌壯偉，很有膽力，年未及壯，即多鬚髯，常為朝臣所側目。隋主嘗語獨孤后道：「秀將來恐不令終，我在尚可無慮，至兄弟時必反無疑。」獨孤后以秀無他過，置諸不理。隋主乃命秀鎮蜀，秀蒞治益州，奢侈逾制，車馬衣服，僭擬天子。隋主稍有所聞，即語群臣道：「壞我家法，必在子孫。」因遣使齎敕譴責，秀終未肯改。及太子勇遭讒被廢，晉王廣得為太子，秀意甚不平。廣亦防秀有變，陰令楊素進讒，構成罪狀。隋主乃召秀還朝，秀入都進謁，但見隋主滿面怒容，不與一言。秀再拜而出，隋主乃使朝臣責秀，秀答謝道：「臣忝荷國恩，出臨藩岳，不能奉法，罪當萬死。」太子廣聞秀被責，很是欣慰，外面裝出愛弟形狀，邀同諸王入宮，替秀解免。隋主反加怒道：「從前秦王縻費，我以父道相責，今秀蠹害生民，我當以君道相繩。汝等不必多言，我自有法處治呢。」說著，即令將秀付諸法司。開府儀同三司慶整進諫道：「庶人勇既廢，秦王已薨，秦王俊病歿，見八十六回。陛下兒子無多，奈何屢加嚴譴？且蜀王性甚耿介，今被重責，或且不願生全，也是可慮。」隋主大怒道：「你敢來多嘴麼，我且斷你舌根！」隨即顧群臣道：「當斬秀市中，以謝百姓。」群臣俱跪伏殿庭，代為乞免，乃令楊素、蘇威、牛弘、柳述等，再加按治。太子廣陰作木偶，縛手釘心，上書隋主及漢王姓名，下署數語云：「請西嶽慈父聖母，速遣神兵，收繫楊堅、楊諒神魂。」令人埋諸華山下。一面使楊素發掘，作為罪證。又云：「秀妄造圖讖，迭言京師妖異，捏稱蜀地禎祥。」並有檄文草稿，略云：「逆臣賊子，專弄威福，當盛甲陳兵，指期問罪」等語。罪證已具，一並上奏。隋主見了，拍案盛怒道：「天下有這等不肖子麼？」便令廢秀為庶人，幽錮內侍省，不得與妻孥相見，但給獠婢二人，充當役使。且緣秀連坐，計百餘人。又中了逆子奸相的詭計。秀上表稱謝，表文中有云：「伏願慈恩，垂賜矜憫。今茲殘息未盡，願與瓜子相見，請賜一穴，令骸骨有歸。」「瓜子」二字，是指自己的愛子言。<break time="100ms" />　　隋主反下詔數秀十罪，略云：
    </voice>
</speak>
