<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　旻尚欲再言，偏姬威入朝抗表，迭稱太子失德，隋主覽表已畢，復傳威入見，諭令盡言。看官！你想威有甚麼好話？無非說太子好奢好淫，好殺好忌，又把那厭盅諸術，盡情說出，最後一語，謂太子嘗令師姥卜吉凶，轉語臣道：「至尊忌在十八年，今已過期，好令人快意了。」隋主聽到此言，氣得老淚澘澘，且泣且歎道：「誰非父母所生？乃竟至此。朕近覽齊書，見高歡縱子為惡，不勝忿懑，我怎可效尤哩？」說著，即傳敕禁勇諸子，及勇黨羽，令楊素訊讞，自下御座退朝。素與弟約深文巧詆，鍛鍊成獄，有司更希承素意，奏稱：「元旻嘗曲意事勇，當御駕在仁壽宮時，勇嘗遣心腹裴弘，致書與旻，外面寫著，毋令人知。」既雲密書，又雲外面有此數字，明明是誣蔑之言，搆陷元旻。隋主看了，便失聲道：「朕在仁壽宮，事無巨細，東宮即已聞知，比驛馬還要迅速，朕嘗稱為怪事，哪知有此輩引線呢。」遂遣武士拘旻下獄，並裴弘亦被拘入。右衛大將軍元冑，嘗入值帝前，時當退班，尚留連不去，至此始面奏道：「臣向不退值，正為陛下防著元旻呢。」可惡之極。隋主被冑所欺，面加褒獎，冑歡躍而出。開皇二十年十月，隋主決意廢太子勇，使人召勇入見。勇見朝使失色道：「莫非欲殺我不成？」使臣支吾對付。勇只好硬著頭皮，隨使入武德殿。但見殿階上下，兵甲森列，殿內東立百官，西立諸王，御座中坐著一位甲冑耀煌，威靈赫濯的大皇帝，不由的心膽俱碎，匍伏階前。內史侍郎薛道衡，在階上站著，朗聲宣詔道：<break time="100ms" />　　太子之位，實為國本，苟非其人，不可虛立。自古儲副，或有不才，長惡不悛，仍令守器，皆由情溺寵愛，失於至理，致使宗社淪亡，蒼生塗地。由此言之，天下安危，繫乎上嗣。大業傳世，豈不重哉？皇太子勇，地則居長，情所鐘愛，初登大位，即建春宮，方冀德業日新，隆茲負荷，而乃性識庸闇，仁孝無聞，暱近小人，委任奸佞；前後愆戾，難以具紀。但百姓者天之百姓，朕恭膺天命，屬當安育，雖欲愛子，實負上靈，豈敢以不肖之子而亂天下？勇及其男女為王公主者，並廢為庶人，顧維兆庶，事不獲己，興言及此，良深愧歎！<break time="100ms" />　　詔書讀畢，當有衛士引勇諸子，趨入殿庭，褫去冠帶，並由道衡傳諭及勇道：「如爾罪惡，人神共棄，欲求免廢，尚可得麼？」勇即免冠再拜道：「臣合屍都市，為將來鑒，幸蒙哀憐，得全性命。」說著，淚如雨下，良久始舞蹈而去。盈廷諸臣，莫不感憫，但也不便多言。勇有十子，亦一並牽出。長子儼曾封長寧王，尚表乞宿衛，情詞懇切。隋主覽表心動，意欲留儼，楊素進言道：「伏願聖心同諸螫手，不宜再事矜憐。」素實可殺。隋主乃怏怏入內。越日，又下詔書，斬元旻、唐令則、鄒文騰、夏侯福、元淹、蕭子寶、何竦七人，妻妾子孫並沒入官庭。還有車騎將軍閻毗，東郡公崔君綽，游騎尉沈福寶，術士章仇太翼，各杖百下，身及妻子為奴，資財田宅充公。副將作大匠高龍▉，率更令晉文建，通直散騎郎元衡，並賜自盡。<break time="100ms" />　　太平公史萬歲，與將士等共列朝堂，見太子被廢，暗暗稱冤，不辭而退。隋主記憶起來，召問楊素道：「萬歲為何遽退？」素答道：「想是去謁東宮了。」隋主即召萬歲入問，萬歲為素所誣，當然不服，且言：「前征突厥，被楊素抑功不賞，將士多半怨素，素實老奸巨猾，不可輕信。」隋主此時，正深信楊素，便極口駁斥，萬歲仍然反抗，詞色益厲，頓時惱動上意，遽命左右推出朝門，把他擊斃。已而不禁自悔，復令追還，那萬歲的魂靈，已入枉死城，哪裡還追得轉呢？當下賜楊素帛三千段，元冑、楊約各千段。文林郎楊孝政進諫道：「皇太子為小人所誤，宜加訓誨，不宜廢黜。」隋主又怒，喝令撻孝政胸，至數十下。孝政只得自認晦氣，忍痛而出。隋主復召東宮官屬，責他輔導無方，眾皆惶懼，莫敢答言。獨太子洗馬李綱道：「廢立大事，滿朝文武大臣，皆知事不可行，但莫敢發言，臣何惜一死，不為陛下直陳。太子性本中人，可與為善，亦可與為惡。向使陛下選擇正人，輔導太子，非不可嗣守鴻業，乃用唐令則為左庶子，鄒文騰為家令，二人唯知諂媚取容，怎得不敗？這乃陛下自誤，不得盡歸罪太子。」說至此，伏地嗚咽。隋主亦不覺慘然，欷歔良久道：「李綱責我，不為無理，但徒知其一，未知其二，我本擇汝為宮僚，勇不肯親信，雖有正人，究屬何益？」綱又答道：「臣所以不見親信，實由奸人在側，蒙蔽東宮，若陛下早斬令則、文騰，更選賢才輔佐太子，臣何致終被疏棄哩？從古來國家廢立冢嫡，每至傾危，願陛下深留聖恩，無貽後悔。」膽愈壯則詞愈達。隋主聽了，勃然變色，抽身入內。左右皆為綱寒心，綱卻從容退歸。已而有詔傳出，移置廢太子勇至內史省，恩給五品料食，又擢李綱為尚書右丞。朝臣始服綱膽識，交口稱頌了。<break time="100ms" />　　過了數日，即立晉王廣為太子，全國地震。廣還要討好父前，表請減殺章服，所用官僚，不向東宮稱臣。隋主堅嘉他禮讓，優詔允從。廣即調用宇文述為左衛率，又因洪州總管郭衍，亦曾與謀奪嫡，召為左監門率。隋主又移廢太子勇至東宮，錮置幽室，令廣管束。勇自思罪不當廢，屢請見父申冤。廣不肯允，勇升樹號呼，期達上聞。廣商諸楊素，素即上言：「勇志日昏，想為癲鬼所祟，不可復收。」隋主乃令廣從嚴錮勇。勇遂如罪犯一般，不許自由。從此九重遠隔，永不得見天日了。
    </voice>
</speak>
