<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次年元旦，便在行宮受朝，改元大業，大赦天下，立蕭妃為皇后，並使侍臣齎敕至長安，立晉王昭為皇太子，授宇文述為左衛大將軍，郭衍為左武衛大將軍，於仲文為右衛大將軍，改豫州為溱州，洛州為豫州，廢諸州總管府。過了兩三旬，楊素自並州還朝，進謁行在，因敕有司大陳金寶器玩，錦彩車馬，引素及從軍有功諸將士，班列殿前，令奇章公牛弘宣詔，進素為尚書令，特給上賞。諸將依次進秩，賞賚有差。才閱片時，已將所陳各物，分給無遺，大眾統叩首謝恩，歡呼萬歲。煬帝亦欣然大悅，乃命素為東京總監工，盛造宮室，四處召募工役，多至二百萬人，百堵皆興，眾擎易舉，約閱月餘，便已造成許多屋宇，統是規模閎敞，制度矞皇。煬帝因東京人少，未免蕭條，乃徙洛州郭內居民，及諸州富商大賈，凡數萬戶，盡至宮旁居住，蔚成一個繁華勝地，富庶名區。又嫌楊素所築宮室，雖然寬展，未盡美麗，復命將大匠宇文愷，與內史舍人封德彝，另造離宮，再求精美。愷與德彝，是隋朝著名的佞臣，一奉命令，便至洛水南濱，相度形勢，闢地數十里，迤南直至皂漳，造起地盤，大興土木，一面差人分往東南，選辦奇材異石，陸路用夫，水路用舟，所有江嶺以南，水陸輸運，絡繹不絕。還要覓取奇花佳木，珍禽異獸，不論海內海外，但教寡二少雙，總要彩選來作為點綴。看官！試想為了一座離宮，須費財力多少，不要說幾十圍的大術，三五丈的大石，搬運艱難，就是一草一木，一禽一獸，也不知糜費若干錢糧，累死若干性命，方才得到洛陽。宇文愷、封德彝兩人，只顧煬帝快意，不管那民間死活，府藏空虛，好容易造就一座宮室，上表告竣，請御駕親幸落成。煬帝即日往閱，由愷與德彝迎入，東眺西矚，端的是金輝玉映，翠繞珠圍，當下笑語二人道：「從前江南的臨春結綺，哪有這般富麗！似此華廈，方愜朕心。二卿功勞，誠不小了。」愷與德彝，忙即拜謝。煬帝留宮數日，一一遊賞，無不合意，遂定名為顯仁宮，且命皇后妃嬪等，概行遷入，索性就此安居。<break time="100ms" />　　蕭后本後梁主蕭巋女兒，才色兼優，也是個宮闈翹楚，士女班頭，平時與煬帝很是恩愛，從未反目，此外有幾個妃嬪，統生得綽約多姿，煬帝得了這般妻妾，也好算是人生豔福。他忽然記起宣華夫人，不覺易喜為愁，整日裡眉頭不展，好似有一樁絕大心事，掛在面上。蕭后素來婉順，多方迎合，總未得煬帝歡心，至再三研詰，方由煬帝吐出實情。蕭后微笑道：「妾還道是甚麼大事，原來為此。陛下既不忍割捨，妾若再來阻撓，便變一個妒婦了。好在此處不是長安，請遣使密召入宮，聊慰聖懷。」煬帝大喜稱謝，即著內使飛馬入都，往迎宣華。宣華正居仙都宮，雖覺寂寞寡歡，卻還清閒自在，偏由內使到來，促她應召，她只得重加妝飾，出乘輕輿，兼程至洛陽顯仁宮。煬帝正與蕭后晚宴，得聞宣華到來，當即起座相見，不待宣華拜下，早已將她攙住，握手慰問。宣華見蕭后在旁，便用目示意，請煬帝放手，然後至蕭后面前，屈膝謁賀。虧她厚臉。蕭后雖不愜意，但既許煬帝宣召，不如賣個人情，起身還了半禮，並令侍女扶起宣華，一同侍飲。席間有談有笑，頓令煬帝心花怒開，寬飲了好幾觥，連宣華也灌個半酣。蕭后樂得做美，待至酒闌席撤，便令宮女掌燈，將煬帝、宣華兩人，送入別宮。久旱逢甘，樂不勝言。自是今日賞花，明日玩月，飲酒賦詩，備極愉快。<break time="100ms" />　　惟顯仁宮中的花木，多半從江南彩來，煬帝是個貪得無厭的主子，有了這種，還想那種，自思江南山水，比洛陽還要秀麗，況且六朝金粉，傳播一時，從前平陳時候，還想做些名譽，不便留戀江南，此時貴為天子，動作任情，何妨借名巡狩，一遊江淮。但要去巡幸，也須鋪排一番局面，方顯得皇帝威風。當下傳出詔旨，謂將巡歷淮海，觀風問俗。此詔一下，那宇文愷、封德彝等便爭來獻言，或說是如何通道，或說是如何登程。獨有尚書右丞皇甫議謂：「陸行不便，須由水路南下，方可沿途觀覽，不致勞苦。惟江河俱向東流，欲要南北通道，必須開通濟渠，引谷洛水達河，再引河水入汴，引汴入泗，才得與淮水相通。」看官！你想如議所言，這樣的開鑿工程，所需幾何？煬帝也不管財力，但教有水可通，便即照辦。皇甫議當然監工，發丁百萬，依照自己的條陳，逐段開掘；還要溝通江淮，發民十萬，疏鑿邗溝，直達江都，溝廣四十步，旁築御道，遍植楊柳，且自長安至江都，每隔百里，築一行宮，總計得四十餘所。更由黃門侍郎王弘等，奉遣南下，特往江南督造龍舟，及雜船數十艘。郡縣當差，人民執役，已是痛苦得很；再加這般巨工，須限日告竣，朝夜督促，不得少延，可憐這班工役，不勝勞苦，往往僵斃道旁，做了許多無告冤魂。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　衰朝政令半煩苛，不似隋家役更多；<break time="100ms" />　　築室開渠成慣事，可憐民血已成河！<break time="100ms" />　　煬帝如此勞民，卻有一位老年宰相，不甚贊成，意欲入宮諫阻，可巧煬帝召他入宴，未知能否直言，且至下回再詳。
    </voice>
</speak>
