<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這消息傳達隋廷，煬帝商諸楊素。素從容定計，自請一行。果然老將善謀，奉命就道，但率輕騎五千，夜至河濱，收得商賈船數百艘，席草載兵，悄悄的渡往蒲州。紇單貴未曾預備，天明方起，已被楊素兵登岸殺入，倉猝遇敵，如何交鋒？不由的一哄而散。紇單貴匹馬逃歸。素進蒲州城下，王聃料知難守，便即出降。真是易得易失。素入城安民，上書報捷，有詔召素還朝，授素為並州道行軍總管，兼河北道安撫大使，統著大軍，再出討諒。諒聞隋軍大舉，乃自往介州堵御，令府主簿豆盧毓，及總管朱濤留守。毓為諒妃兄，嘗阻諒起兵，諒不能用，毓私語弟懿道：「我匹馬歸朝，亦得免禍，但只為身計，非為國計，不若且靜守待變。」及留守並州，召濤與語道：「漢王構逆，敗不旋踵，我輩豈可坐受夷滅，辜負國家？當與君出兵拒絕，不令叛王入城。」濤大驚道：「王以大事付我二人，怎得有此異語？」因拂衣逕去。毓見濤不肯相從，竟惹動殺心，立率左右追濤，把他殺死。又從獄中釋出皇甫誕，恊商軍事，且與開府儀同三司宿勤武等，閉城拒諒。毓似有大義滅親之志，但甘助梟獍，亦不足取。部署未定，已有人急往報諒，諒慌忙引還，西門守卒，納諒入城，毓與誕俱被殺死。<break time="100ms" />　　諒將餘公理，自太行下河內，正值隋行軍總管史祥，出守河陰。祥語軍吏道：「餘公理輕率無謀，且恃眾生驕，若能智取，一戰就可破滅呢。」因具舟南岸，佯欲渡兵，自率精銳潛出下流，乘夜渡河。公理只防南岸渡兵，聚眾抵禦，哪知祥從旁面殺到，一時措手不及，即被搗亂隊伍，再加對面隋軍，乘機急渡，也來夾攻公理。公理逃命要緊，當即返奔，餘眾死了一半，逃去一半。祥東向黎陽，諒將綦良，方從滏口攻黎州，屯兵白馬津，一聞公理敗還，祥軍掩至，便嚇得魂膽飛揚，不戰自溃。惟代州城尚在圍中，李景與喬鐘葵，相持約一月有餘。朔州刺史楊義臣，奉敕往援，道出西陘，聞鐘葵移兵逆擊，自顧麾下兵寡，恐不能敵，乃想出一法，悉取軍中牛驢，得數千頭，復令數百人各持一鼓，潛匿澗谷間，然後進擊喬鐘葵。時已天晚，兩軍初交，義臣命谷中伏兵，驅著牛驢，鳴鼓疾進，頓時塵埃蔽天，喧聲動地。鐘葵軍疑是伏兵，又兼天色將昏，無從細辨，不由的紛紛倒退。義臣復縱兵奮擊，大破鐘葵，鐘葵落荒竄去，代州解圍。楊素引兵四萬，沿途招降。晉、絳、呂三州，俱向軍前投誠。諒遣部將趙子開，擁眾十萬，柵斷逕路，屯踞高壁，列營延五十里。素令諸將攻柵，自引奇兵潛入霍山，攀藤援葛，穿出前谷，得繞至趙子開軍後面，擊鼓縱火，直搗子開各營。子開不知所為，麾眾亟遁，自相蹂踏，殺傷至數萬人。<break time="100ms" />　　諒得子開敗報，很是驚惶，搜括部下兵士，尚有十萬人，乃悉眾出城，往堵嵩澤。會秋雨連綿，不便行軍，諒欲引軍退還，諮議參軍王頍道：「楊素懸軍深入，士馬疲敝，王率銳騎往擊，定可得勝。今未戰先怯，撓動眾心，待素軍長驅到來，何人再為王效力呢？」諒不能用，竟退保清源。既不從裴文安，又不從王頍，怎得不敗？王頍為梁朝王僧辯子，頗有智略，因見諒不肯依議，退回誡子道：「漢王必敗，汝宜隨我，免為所擒。」遂密整行裝，伺機潛遁。還有陳氏舊將蕭摩訶，亦隨諒麾下，年已七十有三，諒倚若長城，及素軍進逼，摩訶率眾出戰，將士俱無鬥志，單靠一個老摩訶，有何用處，反被素軍擒去。諒棄了清源，走保晉陽。他本來仗著王頍、蕭摩訶兩人，偏偏一遁一擒，害得兩臂俱失，不由的焦灼異常。素軍又乘勝攻城，圍得鐵桶相似，眼見得朝不保暮，只得登城請降。素允他免死，諒即開城迎素，素繫諒送長安，再分兵搜捕餘黨，或降或誅，悉數蕩平。王頍欲出奔突厥，路梗道絕，自知不免，因即自刎；惟囑子勿往故人家。頍子就石窟中，瘞埋父屍，自在山谷內躲避數日，無從得食，不得已違了父訓，出訪故人。果然被故人擒獻軍前，並因此獲得頍屍，一並在晉陽梟首。蕭摩訶亦即伏誅，妻子籍沒。不知他繼妻容色，又仍依舊否？並州吏民，坐諒死徙，共二十餘萬家。諒雖得免刑，終廢為庶人，幽錮別室，竟致瘐死。隋文五子，除煬帝廣外，已死三人，惟蜀王秀廢錮如初，尚未遭害，俟後再表。<break time="100ms" />　　且說煬帝既得平並州，又好恣意淫樂，坐享太平。惟宣華、容華兩夫人，究不便明目張膽，收為嬪御，只好令之出居別宮，有時私往續歡，卻被蕭妃瞧透機關，冷譏熱諷，說得天良發現，也覺懷慚。自思悶坐深宮，太無興味，因欲出外巡游，可巧術士章仇太翼，伺旨希寵，上言：「雍州地居酉位，酉是屬金，與陛下木命相衝，不宜久居。且讖文有云：『修治洛陽還晉家，』陛下何不營洛應讖。」煬帝大喜，即留長子晉王昭居守長安，自率妃嬪王公等，往幸洛陽，一面發丁夫數十萬，掘塹為防，自龍門直達上洛，擇要置關，借資守禦。又改洛陽為東京，營建宮闕。當時尚有與奢寧儉的敕文，欺人耳目，一班曲意逢迎的官吏，奉命監工，晝夜趕築，先創造了幾座大廈，作為行宮，以便駐蹕。煬帝就此居住，過了殘冬。
    </voice>
</speak>
