<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十回<break time="100ms" />　　攻並州分遣兵戎　幸洛陽大興土木
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說宣華夫人，已經被烝失節，遲明起牀，自思夜間情事，未免縈羞，但木已成舟，無法挽回，不如將錯便錯，再博新皇恩寵。主意已定，遂復重施粉澤，再畫眉山，打扮得嬌嬌滴滴，準備那新主退朝，好去謁賀。轉念一想，中冓醜事，如何對人？倘或出迎御駕，越覺惹人譏笑。乃靚妝待著，俟至傍晚，方由宮人報稱駕到。宣華便含羞相迎，俯伏門前，口稱：「陛下萬歲，臣妾陳氏朝賀！」新皇帝當然大喜，親手攙扶，同入寢宮，便令左右排上宴來。看官記著！這位弒父烝母的楊廣，實與畜類相同，但後人沿襲舊史，統稱他為隋煬帝，小子編述歷史演義，凡統一中原的主子，大都以廟諡相呼，隋主堅廟諡為文，獨不稱為隋文帝，無非因他巧行篡奪，名為統一，仍與宋、齊、梁、陳，異轍同途，所以沿例順敘。只隋煬帝是古今相傳，如出一口，煬字本不是甚麼美諡，小子為看官便覽起見，也只好稱為煬帝，看官不要疑我變例呢。依俗道俗，應該如此。<break time="100ms" />　　煬帝既與宣華夫人宴敘，把酒言歡，備極溫存。宣華亦放開情懷，淺挑微逗，更覺旖旎可人。況煬帝力逾壯年，春秋鼎盛，若與乃父相比，風流倜儻，勝過十倍，兩下裡我瞧你覷，風情畢露，且並有這紅友兒助著雅興，益覺情不自禁，更尚未起，酒即撤回，兩人攜手入牀，再演那高唐故事，真個是男貪女愛，比昨宵的快樂，又自不同。偏晨雞復來催逼，新天子又要視朝，免不得辜負香衾，出理國事。可巧楊約已來復命，由煬帝褒勞數語，約即拜謝而退。煬帝亦退入後庭，召語楊素道：「令弟果堪大任，我好從此釋懮了。」看官道是何事？原來使約入都，便是矯詔縊殺故太子勇，且順便謫徙柳述、元岩，不但將官職盡行削去，還要將兩人充戍嶺南。楊素請封勇為王，掩飾人目，煬帝依了素議，追封勇為房陵王，但仍不為置嗣。<break time="100ms" />　　忽由外面呈入表章，便即取閱表文，乃是蘭陵公主署名，請撤免公主名稱，願與本夫柳述同徙。煬帝冷笑道：「世上有這等呆女兒，且與我宣進來！我當面為誘導。」語甫說出，即有內侍應聲往召，不到半日，蘭陵公主已至，行過了禮，煬帝便勸她改嫁，公主抵死不從。煬帝大怒道：「天下豈無好男子？難道必與述同徙麼？我偏不令汝隨述。」公主泣答道：「先帝遣妾適柳家，今述有罪，妾當從坐，不願陛下屈法申恩。」公主前曾改醮，此時何必欲守節，但論人亦當節取，楊家有此令女，足愧阿闇。煬帝始終不允，叱令退去。蘭陵公主號慟而出，自與柳述訣別。咫尺天涯，兩不相見，公主竟懮鬱成瘵，旋即告終。臨歿時復上遺表道：「昔共姜自誓，著美前詩，息媯不言，傳芳往誥。此語亦謬。妾雖負罪，竊慕古人，生既不得從夫，死乞葬諸柳氏。」煬帝覽表益怒，但使瘞諸洪瀆川。柳述亦不得赦還，流死嶺表。這是後話不題。<break time="100ms" />　　且說煬帝叱退公主，天色已晚，又記起那宣華夫人，偏又來了一個美貌宮嬪，且泣且拜，自稱為尼。煬帝凝神一瞧，乃是容華夫人蔡氏，顰眉淚眼，彷彿似帶雨海棠，雖比宣華稍遜一籌，也覺得世間少有，姿色過人。天下好色的男子，往往得隴望蜀，既已污了宣華，何不可再污容華？當下好言勸慰，仍叫她安居後宮，決不虧待。容華始收淚退入。哪知煬帝到了晚間，竟踱入容華宮中，也與宣華處同一作用。容華膽子更小，且知宣華已為先導，何妨勉步後塵，暫圖目前快樂，於是曲從意旨，也與煬帝作長夜歡。一箭雙雕，真大快事。容華被烝，見《隋書》后妃列傳，並非無端污蔑。又過了六七宵，始奉梓宮還京師，諡隋主堅為文皇帝，廟號高祖。再閱兩月，奉葬泰陵。太史令袁充又來獻諛，謂：「新皇即位，與帝堯受命，年月適合，應大開慶賀。」獨禮部侍郎許善心，以為國哀未了，不宜稱賀。宇文述素嫉善心，竟諷令御史交上彈章。善心降級二等，貶為給事中。<break time="100ms" />　　煬帝又恐漢王諒作亂，屢征入朝，第一道敕旨，還是在煬帝即位前，偽托乃父璽書，使車騎將軍屈突通齎去。第二道敕旨，始由煬帝自己出名，哪知漢王諒始終拒絕，反發出大兵，惹起一場骨肉戰爭。先是諒出鎮並州，乃父曾密諭道：「若有璽書召汝，敕字旁當另加一點。又與玉麟符相合，方可前來。」玉麟符係刻玉為符，上作麟形。及屈突通齎書前去，書中與前言不符，諒知有他變，一再詰通。通終不吐實，方得遣還。至二次傳敕，諒益不肯就征，即調兵發難。他尚未識弒逆陰謀，只托言楊素謀反，當入清君側。總管司馬皇甫誕泣諫不從，為諒所囚，遂遣所署大將軍餘公理出太谷，進趨河陽。大將軍綦良出滏口，進逼黎陽，大將軍劉建出井陘，進略燕趙。柱國喬鐘葵出雁門，並署府兵曹裴文安為柱國，使與柱國紇單貴王聃等，直指京師。諒自簡精銳數百騎，各戴羃▉，係婦人帷帽。詐稱宮人還長安，逕入蒲州。城中驟亂，蒲州刺史邱和，逾城逃去。諒既得蒲州，忽變易前策，召還裴文安。文安本勸諒直搗長安，中途聞召，只好馳還，入與諒語道：「兵宜從速，本欲出其不意，一鼓入京，今王既不行，文安又返，使彼得著著防備，大事去了。」諒竟不答言，但令文安為晉州刺史，王聃為蒲州刺史，並使紇單貴堵住河橋，扼守蒲州。代州總管李景，起兵拒諒，諒遣部將劉暠襲景，為景所覺，邀斬暠首，懸示城門。諒聞報大憤，再遣喬鐘葵率兵三萬，往攻代州。代州戰士，不過數千，更且城垣不固，崩陷相繼。景且戰且築，麾兵死鬥，反得屢挫鐘葵，屹然自固。
    </voice>
</speak>
