<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十一回<break time="100ms" />　　促蛾眉宣華歸地府　駕龍舟煬帝赴江都
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說楊素奉召入顯仁宮，見過煬帝，滿肚中懷著諫議，但一時未便開口，只好入座侍宴，才經數觥，即停住不飲。煬帝一再勸酒，素起座答道：「老臣聞得酒荒色荒，有一必亡，不但臣宜節飲，就是陛下亦不宜耽情酒色。」煬帝聽了，不免拂意，便道：「卿言雖是有理，但目今天下太平，朝廷無事，把酒消遣，亦沒有甚麼大害。況我朝勛舊，似公能有幾人？今得一堂共樂，盡可暢飲數杯。」素見話不投機，便又說道：「天下事都起自細微，漸成放蕩，從前聖帝明王，慎微謹小，亦是為此。」楊素前營仁壽宮，繼復為煬帝監造東京宮室，職為厲階，奈何不思？煬帝默然不答。適宮人上前斟酒，素恐他再來加斟，用袖一拂，宮人不及防備，竟將手中所執的酒壺，斜傾在素身上，澆濕蟒袍。素正在惱悵，無從發洩，至此便遷怒宮人，勃然變色道：「這般蠢才，如此無禮！怎敢在天子前，戲弄大臣？要朝廷法度何用？請陛下加重懲責！」煬帝仍然無語。素竟叱左右，迫令牽出宮人，且厲聲道：「國家政令，全被汝等婦女小人弄壞，怎得不懲？」左右見煬帝無言，又見素怒不可遏，只得把宮人拿了下去，敲責了一、二十下。素方向煬帝道：「不是老臣無狀，但由今日懲治，使這班宦官宮妾，曉得陛下雖然仁愛，還有老臣執法相繩，當不敢如此放肆了。」煬帝已十分不悅，但自思奪嫡秘謀，全仗他一人做成，就是萬分難耐，也只好含忍過去，當下強顏為笑道：「公為朕執法無私，整肅宮廷，真好算是功臣了。」素即起座告辭。煬帝也不挽留，由他自去，一面退入後宮，另與后妃等調情解悶，不消細說。素悻悻歸第，顧語家人道：「偌大郎君，由我一力提起，使作大家，現在酒色昏迷，不知他如何了得哩？」誰叫你提他起來？看官閱此，應知郎君二字，便是指著隋煬帝，素自恃功高，有時對著煬帝，亦直呼為郎君。煬帝終未曾駁斥，無非為了前時私約，不敢辜負的意思。還算能踐前言。一日，素復入宮白事，煬帝正在池中釣魚，待素將國事說明，便邀素坐下同釣。素也不管君臣上下，即令左右移過金交椅，與煬帝並坐垂綸。時方初夏，日光漸熱，煬帝命取過御蓋，罩住上面。御蓋頗大，巧巧蔽住兩人。素毫不避讓，從容釣魚。煬帝釣了數尾，偏素不得一魚，煬帝顧素道：「公文武兼全，也有一長未擅，如何釣了許久，尚是無著？」素本來好勝，怎禁得煬帝奚落，便應口道：「陛下只得小魚，老臣卻要釣一大魚，豈不聞大器晚成麼？」煬帝聞言，不由的忿恚交乘，又見素在赭傘下，風神秀異，相貌堂堂，數綹長髯，飄動如銀，恍然有帝王氣象，因此愈加生忌，遂投下釣竿，托詞如廁，竟向後宮進去。當由蕭后接著，見煬帝面帶怒容，便即問為何事？煬帝道：「楊素老賊，驕肆得很，朕意擬囑遣內侍，殺死此賊。」蕭后不待說畢，忙阻住道：「使不得！使不得！楊素係先朝老臣，又有功陛下，今日誘殺了他，外官如何肯服？況素又是猛將，亦非幾個內侍，可以制服，一被漏脫，出外弄兵，陛下將如何對待呢？」煬帝半晌才道：「投鼠原是忌器，且從緩議罷了。」乃長歎數聲，仍復出外。適楊素釣了一尾金色鯉魚，即向煬帝誇說道：「有志竟成，老臣已得一魚。」煬帝強笑不答。素已略窺煬帝微意，也即辭出。<break time="100ms" />　　煬帝當然退入，踱往宣華夫人住室。甫至室門，即由宮人迎駕，報稱宣華有病在身，未能起迎。煬帝大驚，搶步入室，揭起牀幃探視，但見雙蛾斂翠，兩鬢矬青，病態懨懨，似睡非睡。煬帝輕輕的問道：「夫人今日為何不快？」宣華聞聲，方睜眼瞧著，見煬帝親來問疾，意欲勉強起坐，無如掙扎不住，稍稍抬頭，已是暈痛難支，禁不住有嬌吁模樣。煬帝知情識意，忙用言溫存道：「夫人切勿拘禮，仍應安睡。」說至此，用手按宣華額上，很覺有些燙熱，便道：「夫人如此病重，奈何不速召御醫？」宣華答道：「妾病非藥可治，看來要與陛下長辭了。」說著，腮邊已流下淚來。胡不遄死？煬帝大加不忍，幾乎也要淚下，徐徐說道：「偶爾違和，醫治即愈，奈何說此驚人語？」宣華且泣且語道：「妾……妾負大罪，無所逃命，別人病原可治，妾病實不可為。」煬帝聽她話中有因，便道：「夫人有何罪過，速即明告，朕可代為設法消愆。」宣華欲言不言，如是數四。經煬帝催問數次，方從帳外四瞧。煬帝會意，即令宮人退去，始由宣華泣答道：「妾近日屢覺頭痛，不過忽痛忽止，尚可支持，昨更飲食無味，夜間睡著，很是不安，恍惚入夢，頭被猛擊，痛得不可名狀，醒來仍然不解，所以妾自知不久了。」煬帝驚訝道：「誰敢擅擊夫人？」宣華道：「陛下定要問妾，妾只好實告。妾夢中實見先帝，責妾不貞，親執沈香如意，擊妾頭上，且雲死罪難饒，妾辯無可辯，已拚一死，但願陛下慎自珍重，勿再念妾了！」說畢，哽咽不止。煬帝也不覺大駭，勉強支吾道：「夢幻事不足憑信，夫人不必胡思，但教安心調養，自可無虞。」宣華不再答言，惟有涕泣。煬帝又勸慰了數語，且語宣華道：「我即去宣召御醫，夫人萬勿過慮為是。」宣華只答了一個「是」字。煬帝匆匆退出，傳旨召醫官診治宣華，醫官不敢遲挨，當即入診。未幾有復奏呈入，說是：「病入膏肓，不可救藥」等語，急得煬帝心如轆轤，正在沒法擺佈，忽有宮人入報道：「宣華夫人危急了。」煬帝三腳兩步，馳往宣華寢宮。宣華氣已上逆，見了煬帝，還錯疑是文帝，硬掙著嬌喉道：「罷罷！事由太子，妾甘認罪，願隨陛下同去罷！」說畢，兩眼一番，嗚呼哀哉！遲死一年，貽臭千載。年才二十九歲。煬帝不禁大慟。比父死時何如？可巧蕭后亦來視疾，入見宣華已逝，也灑了數點珠淚。這是假哭。隨即勸慰煬帝，挽出寢室，一面命有司厚辦衣殮，擇吉安葬。
    </voice>
</speak>
