<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十二回<break time="100ms" />　　巡塞北厚撫啟民汗　幸河西窮討吐谷渾
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說煬帝南幸江都，在途約曆數旬，所有四十餘所的雜宮，統是趕緊築造，大致粗就，煬帝到一處，留一二日，尚嫌它未盡完善，所以不願稽延，便揚帆直下，竟達江都。江都為南中勝地，山水文秀，揚名海內，煬帝與后妃人等，朝賞夕宴，不暇細表，好容易又閱殘年，便是大業二年元旦。煬帝在江都升殿，受文武百官朝賀，越日，得東京將作大匠宇文愷奏報，內稱洛陽宮苑，一體告成，當即進授文愷為開府儀同三司。過了正月，又詔吏部尚書牛弘，內史侍郎虞世基等，議定輿服儀衛，始備輦路，及五時副車，命開府儀同三司何稠為太府少卿，使他監造車服，由東京送達江都。稠智思精巧，參酌古今，袞冕統繡日月星辰，皮弁用漆紗制成，又作黃麾三萬六千人儀仗，此外如皇后鹵簿，及百官儀服，無非極意求華，仰稱上意。嘗責州縣官採辦羽毛，州縣官使民弋捕大鳥，四處網羅，幾無遺類。烏程有一大樹，高逾百尺，上有鶴巢，卵育已久，百姓奉令取求，因高不可攀，特用刀刈根，為倒樹計。鶴似解人意，恐雛為所殺，亟自拔氅毛，拋擲地上，時人反稱為瑞兆，彼此謠傳道：「天子造羽儀，鳥自獻毛羽。」州縣官樂得諛媚，遂將民間歌謠，充作賀表中文料，煬帝格外欣慰，待羽儀彙集，四面翼衛，每出遊幸，衛士各執麾羽，填街塞路，綿亙約二十餘里。不愧為大畜類。<break time="100ms" />　　再過了兩月有餘，江南春暮，桃柳將殘，煬帝方欲返東京，下詔北歸。月杪自江都出發，一切儀制，比南下時更加華麗。四月下禡，行抵伊闕，陳列法駕，備具千乘萬騎，馳入東京。煬帝自御端門，頒達赦書，豁免本年全國租賦，凡五品以上文官得乘車，在朝弁服佩玉，武官得跨馬加珂，戴幘服鈇褶，衣冠文物，盛極一時。太子昭本留守長安，聞煬帝已回東京，乃上表請覲，有旨准奏。昭即至洛陽，父子相見，免不得有一番恩誼。但煬帝是酒色迷心，把父子有親的古訓，當然忘記。既已無父，何知有子。昭入見時，不過淡淡的問了數語，便令退出，嗣是不復召見。昭一住數旬，再請入省，煬帝雖未曾拒絕，惟面諭他速回長安。昭叩請少留，以便定省，反被煬帝叱責出去，惹得懊悵成疾；更兼形體素肥，天又盛暑，內外交迫，竟致絕命。煬帝聞耗，只哭了數聲，便即止哀，草草喪葬，予諡元德。昭有三子，長名檦，次名侗，又次名侑，總算俱封王爵。檦為燕王，侗為越王，侑為代王，又立秦孝王俊子浩為秦王。俊為煬帝弟，見前文。可巧楚公楊素，亦同時病死。素本受封越公，太史嘗言隋分野當有大喪，煬帝南幸時，特徙封素為楚公，因隋與楚，同一分野，意欲移禍與素。素老病居家，未嘗從游，至將死時，弟約尚覓名醫調治。素張目道：「我豈尚想求活麼？」煬帝得素死信，喜語左右道：「使素不死，當滅他九族。」但表面上不好不敷衍過去，追贈素光祿大夫太尉公，賜諡景武，特給叡車班劍四十人，前後部羽葆鼓吹，粟麥五千石，賻帛五千段，命鴻臚卿監護喪事，也好算是生榮死哀，福壽全歸了。句中有刺。<break time="100ms" />　　先是廢太子勇生有十男，長男名儼，為雲昭訓所出，曾受封長寧郡王。勇被廢後，儼亦坐斥。儼弟平原王裕，安城王筠，安平王嶷，襄城王恪，高陽王該，建安王韶，潁川王瓘，均褫爵削籍。雲昭訓父雲定興，因縱勇為非，坐罪奪官，與妻子俱沒為官奴。煬帝嗣位，聞定興具有巧思，召至東京，襄辦營造。定興見宇文述得寵，曲意諛媚，特購集珍珠，絡成寶帳，奉獻與述。述喜出望外，兄事定興，薦使督造兵器，且與語道：「兄所作器仗，悉合上意。惟始終不得好官，無非為長寧兄弟，尚未處死哩。」定興憤然道：「此等俱無用物，何不勸上一體就誅。」忍哉定興！述遂奏請處置儼等，煬帝當即依議，命鴆殺故長寧王儼，並將儼弟七人，充戍極邊。襄城王恪妃柳氏，姿容端麗，四德俱全，恪前被廢黜，柳氏毫無怨言，事夫益謹。及恪奉詔徙邊，與妻訣別，柳氏泣語道：「君若不諱，妾誓不獨生。」恪亦嗚咽不能成詞，彼此大哭一場，愴顏別去。行至中途，復有詔使到來，勒令自盡。恪與兄弟七人，同時駢死。至恪柩發還，柳氏語朝使道：「妾誓與楊氏同穴，若身死後，得免別埋，就是朝廷的恩惠了。」說罷，撫棺一慟，自縊身亡，裡人均為下淚。特敘入以彰女貞。勇十男已去其八，只幼子孝實、孝范，後來也不見史傳，想是貶為庶人，終身不得出頭，小子也只好擱過不提。<break time="100ms" />　　且說突厥啟民可汗，自徙居磧口，盡有達頭遺眾，嘗感隋室舊恩，歲遣朝貢。大業二年冬季，復上表自請入朝。煬帝欲張皇威德，誇示番俗，因命太常少卿裴蘊，征集天下前世樂家子弟，充作樂戶，就是庶民百姓，能譜音樂，俱令入肆太常，於是四方散樂，大集東京。不但八音六律，吹拍成腔，並演習各種魚龍山車等雜戲，務為淫巧，悅人耳目。俟演習成熟，便在西苑中精翠池側，依次奏技。煬帝親挈后妃諸人往閱，但見有一舍利獸，先來跳躍，激水滿衢，繼而鼋鼍魚鱉，俱從水中浮出，叢集兩岸，又有鯨魚噴霧翳日，倏忽化成黃龍，長七八尺。未幾復見二人戴笠，笠上各登一人，體輕善舞，恟然騰過，左右易處。最可怪的是神鼇負山，幻人噴火，千變萬化，備極神妙。煬帝非常稱賞，飭京兆、河南兩尹，為伎人趕制錦衣，兩京彩緞，搜括一空。甚且御制豔篇，令樂正白明達湊造新聲，按曲度腔，聲極哀豔。一面特建進士科，視有詩歌纖冶，即令入選。
    </voice>
</speak>
