<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　故相高珽閒居有年，不知煬帝寓著何意，偏召令為太常卿。想是珽命中應該斲頭。珽獨不贊成散樂，奏言：「棄本逐末，有礙盛治。」煬帝哪裡肯依？反把從前的積恨，記憶起來。並見前文。珽又私語太常丞李懿道：「從前週天元好樂致亡，殷鑒不遠，怎可效尤？」汝奈何不記母言？這數語又被煬帝聞知，越加生嫌，惟一時未便發作，姑從緩圖。大業三年，啟民可汗，來賀元日，煬帝命大陳文物，內外鼓吹。啟民入朝拜謁，由煬帝賜他旁坐。啟民東張西望，頗豔羨漢官威儀，急切未敢陳請。至退入客館，方修表請襲冠帶。煬帝初尚未許，及表文再上，乃准令易服。且語尚書牛弘道：「目今衣冠大備，使單於亦為解辮，豈不是古今盛治麼？」弘極口稱賀。煬帝又道：「這也未始非卿等功勞。」說至此，令侍臣出帛百匹，賜與牛弘。弘謝恩而退。啟民可汗一住數日，宴賜甚厚。辭行時請車駕北巡，正合煬帝意旨，便即俞允，啟民乃去。待至初夏，天氣清和，煬帝借安撫河北為名，下詔首途，發河北十餘郡丁男，鑿穿太行山，北達並州，使通馳道，一面啟行至赤岸澤。啟民遣兄子毗黎伽特勒，入朝行在，且附表請入塞迎駕。煬帝不允，遣歸毗黎伽特勒，令啟民在帳守候。又過二月有餘，山路始通，方再從赤岸澤出發，北至榆林郡，意欲出塞耀兵，道出突厥部落，進指涿郡，恐啟民不免驚惶，特先遣武衛將軍長孫晟，往諭帝意。啟民奉旨，召集屬部各酋長，約數十人，與晟相見。晟見牙帳中蕪穢拉雜，欲令啟民親自芟蒨，為諸部倡，乃佯指帳前青草道：「此草留植帳前，大約根必甚香。」啟民未悟，拔草嗅鼻，毫無香氣，遂答言不香。晟微哂道：「天子巡幸，諸侯王宜躬自掃除，表明敬意。今牙內蕪穢，我還道是留種香草，哪知卻是尋常植物呢。」啟民至此，始知晟有意嘲諷，慌忙謝罪道：「這是奴不經意的過失。奴輩骨肉，皆天子所賜，得效筋力，豈敢憚勞？不過因僻居塞外，未知大法，今幸將軍教奴，使奴得達誠駕前，受惠正不少哩。」說著，即拔佩刀自芟庭草。帳下貴人達官，及諸部酋長，亦相率倣效，才閱數刻，已將庭草除盡。他如帳外雜草，亦遣番役隨處掃除，長孫晟辭回榆林，報明煬帝。晟用偽言，說動啟民，亦非待人以誠之道。煬帝便發榆林北境，東達薊州。沿途建築御道，長三千里，廣且百步。啟民可汗帶同義成公主，來朝行宮，還有吐谷渾、高昌兩國，亦遣使入貢。煬帝大悅，盛宴啟民夫婦，與兩國使臣，越宿復親御北樓，望河觀漁，並賜百僚會宴。啟民可汗又獻名馬至三千匹，煬帝賜帛至一萬三千匹，啟民復上表道：<break time="100ms" />　　竊念聖人先帝憐臣，賜臣安義公主，種種無乏，臣兄弟嫉妒，共欲殺臣，臣當是時，走無所適，仰視惟天，俯視惟地，奉身委命，依歸先帝。先帝憐臣且死，養而生之，以臣為大可汗，還撫突厥之民，至尊今御天下，仍如先帝養生，臣及突厥之民，種種無乏。臣荷戴聖恩，言不能盡，臣今非昔日之突厥可汗，乃是至尊臣民，願率部落，變改衣服，一如華夏，仰乞天慈，不違所請，謹此上聞！<break time="100ms" />　　煬帝覽表，未以為然，因令群臣集議，群臣多請依啟民言。煬帝始終不從，乃下詔答啟民道：<break time="100ms" />　　先王建國，夷夏殊風，君子教民，不求變俗，斷髮文身，咸安其性，旃裘卉服，各尚所宜。因而利之，其道弘矣，何必拘拘削衽，縻以長纓，豈遂性之至理，非包含之遠度。衣服不同，既辨要荒之敘，庶類區別，彌見天地之情。況磧北未靜，猶須征戰，峨冠博帶，更屬非宜，但使好心恭順，固無庸變服為也。特此復諭！<break time="100ms" />　　這諭既下，又令宇文愷特設大帳，帳中可容數千人。煬帝親御大帳，南向高坐，兩旁備設儀衛，下作散樂。啟民率酋長三千五百人，入帳朝謁，由煬帝盡賜盛宴，笙醴雜陳。諸胡駭悅，爭獻牛羊駝馬數千萬蹄。煬帝亦命發帛二十萬段，作為答賜，並賞啟民輅車乘馬，鼓吹幡旗，贊拜不名，位在諸侯王上。尋又發丁男百餘萬人增築長城，西距榆林，東至紫河。尚書左僕射蘇威，力諫不聽，太常卿高珽，禮部尚書宇文闇，音注見前。光祿大夫賀若弼，互有私議，大略謂：「待遇啟民，未免過厚。」偏有媚臣諂子，奏劾三人怨謗，煬帝最恨直言，既有所聞，也不暇辨明是非，況與高珽本有宿忿，賀若弼又為珽所薦引，宇文闇也與珽友善，索性一律加罪，並置死刑。詔敕一頒，可憐三大臣俱無辜遭戮，駢首行轅。蘇威亦連坐罷官。還有內史令蕭琮，係是蕭皇后兄弟，素邀恩眷，受爵莒國公，他與賀若弼往來莫逆，弼既被殺，復有童謠云：「蕭蕭亦復起。」煬帝因疑及蕭琮，亦令罷官還家。嗣又出巡雲中，溯金河而上，甲士前呼後擁，共達五十餘萬，旌旗輜重，千里不絕。令宇文愷等造觀風行殿，內容數百人，可離可合，下施輪軸，倏忽推移，並築置行城，週二千步，用布為乾，上蔽以布。塗飾丹青，樓橹悉備，胡人俱驚為神奇。每在御營十里外，屈膝稽顙，無敢乘馬。啟民還至牙帳，飾庐清道，恭候乘輿。越旬餘始見駕至，由啟民跪迎入帳，奉上壽。王侯以下，均袒割帳前，莫或仰視。煬帝萬分快活，即事賦詩道：<break time="100ms" />　　鹿塞鴻旗駐，龍庭翠輦回。氈帷望風舉，穹庐向日開。呼韓頓顙至，屠耆接踵來。呼韓、屠耆皆漢時單於名。索辮擎丱肉，韋剭獻酒杯。何如漢天子，空上單於台。
    </voice>
</speak>
