<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十三回<break time="100ms" />　　端門街陳戲示番夷　觀瀾亭獻詩逢鬼魅
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高昌王曲伯雅，及伊吾吐屯沒等來朝行在，由煬帝特設觀風行殿，召入賜宴；此外如蠻夷使臣，陪列階庭，差不多有一二千人。煬帝命奏九部樂，並及魚龍雜戲，備極喧闐。宴罷散席，復搬出許多絹帛，遍賜夷人，不過博得幾聲萬歲的歡呼，又耗去若干資財。至車駕東還時，行過大鬥拔谷，山路仄狹，僅容一人一騎，魚貫而行；又值天氣寒冷，風雪晦冥，前後不能相顧，累得斷斷續續，勞乏不堪；驢馬十死八九，吏卒亦多致僵斃，後宮妃主，或狼狽相失，與軍士雜宿山間，徒落得男女無別，一塌糊塗。跟畜生同行，還要辨甚麼雌雄？<break time="100ms" />　　煬帝順便入西京，住了兩三個月，因長安無可遊玩，很不耐煩，仍轉赴東京。時已改稱東京為東都，視為樂國，不願再入長安。從此朝朝暮暮，酒地花天，再加四面八方，按時進貢，有獻明珠異寶，有獻虎豹犀象，有獻名馬，有獻美女，一古腦兒收入西苑，留供宸賞。獨道州獻入一個矮民，姓王名義，生得眉濃目秀，舌巧心靈。煬帝召入，見他身材短小，舉止玲瓏，也覺奇異得很，卻故意的詰問道：「汝有甚麼技能，敢來自獻？」王義從容答道：「陛下懷柔遠人，不棄芻蕘，所以南楚小民，也來觀化。雖無奇能絕技，卻有一片愚忱，仰乞聖恩收錄！」煬帝笑道：「朕有無數文臣猛將，沒一個不竭誠事朕，要汝何用？」義又道：「聖恩寬大，惠及困窮，小臣係遠方廢民，無處求生，只好自投闕下，冀沐生成。」煬帝最喜諛言，聽得王義數語，如漆投膠，不熔自化，便命他留侍左右，就便驅策。好在王義知情識意，一經差遣，俱能曲體上心，無孔不入，因此煬帝逐漸寵愛，幾乎頃刻不能相離。<break time="100ms" />　　一日輟朝入宮，回頭見王義隨著，不禁皺眉道：「汝事朕多時，深合朕意，可惜非宮中物，不能隨入宮中。」說著，又歎了幾聲，竟自入宮。義不好隨入，但在宮門外癡然立著。湊巧有個老太監張成，自宮中出來，瞧著王義情狀，問為何事躊躇？義便將煬帝諭言，重述一遍，且欲張成設法，為入宮計。張成微哂道：「如欲入宮，除非淨身不可。」義尚未知淨身二字的意義？及張成再與說明，義竟不管死活，托張成替他買藥，忍心自宮，接連病了數日。煬帝不免問及，經張成代為報明，益使煬帝感動，歎為忠義。及王義瘡痕既愈，便令出入宮寢，有時使睡御榻下面，視作宮女一般。割勢以媚君，殊非人情。<break time="100ms" />　　至大業六年正月，有盜數十人，素冠練衣，焚香持花，自稱彌勒佛，竟潛入建國門，劫奪衛士甲仗，共謀作亂。虧得煬帝次子齊王趜，率兵出御，得將群盜誅死。趜有此功績，並因元德太子早世，位次當立，但趜生平漁色，嘗私納柳氏女為妾，並與妃姊韋氏相奸。韋氏已為元氏婦，無端為齊王所占，當然不服，雖未敢上書訴訟，怨謗已傳達都中。趜毫不顧忌，反召相士，遍視後庭。相士謂韋氏當為皇后，趜益自喜，且恐煬帝冊立嫡孫，陰囑巫覡為厭盅術，事皆被泄。府僚如長史柳謇之以下，多半得罪，韋氏亦坐是賜死。大約是閻羅王請去為后了。趜爵位未削，已失寵愛，故始終不得立儲。惟都中有盜，也是一種駭聞，煬帝不以為意，仍然照常行樂。<break time="100ms" />　　會值諸番入朝，酋長畢集東都，煬帝又要誇張富麗，暗暗傳旨，不論城內城外，所有酒館飯肆，如遇番人飲食，俱要將上等酒肴款待，不得索錢；再命有司在端門街上，搭設許多錦柵，排列許多繡帳，就是叢林雜樹中，也都纏著繒帛，一面傳集樂戶，或歌或舞，有幾處放煙火，有幾處打▉煚，有幾處耍長竿，有幾處蹴圓球，百戲雜陳，嘩鬧得不可名狀。即如吹簫品竹的伶工，且多至萬八千人。自昏達旦，連日不休，外人看了，相率驚異道：「中國如此繁華，真不愧為天朝哩。」於是成群結隊，紛紛游賞，或到酒肆中飲酒，或到飯店中吃飯，壺中無非佳釀，盤中悉是珍饈；及醉飽以後，取錢給值，偏肆主俱搖手道：「不要不要，我中國富饒得很，區區酒肴，算甚麼錢哩！」外人越覺稱奇，便來來往往，飲過了酒，又去重飲，吃過了飯，又去重吃，樂得屠門大嚼，快我朵頤。有幾個狡黠的胡奴，穿街逐巷，偶見窮民襤褸得很，體無完褐，不禁笑問市人道：「中國亦有貧家，何不將樹上繒帛，給與了他，免得懸鶉百結哩？」市人慚不能答。煬帝哪裡得知，一任外人游宴兼旬，方才遣歸；且盛稱裴矩才能，顧語群臣道：「裴矩大識朕意，凡所奏陳，統是朕欲行未行，倘非奉國盡心，怎能得此？」群臣無敢異議，也不過隨聲附和罷了。
    </voice>
</speak>
