<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是時煬帝倖臣，除裴矩外，尚有大將軍宇文述，內史侍郎虞世基，御史大夫裴蘊，光祿大夫郭衍，工部尚書宇文愷等，皆以諂媚得寵。衍嘗勸煬帝五日一視朝，煬帝囁嚅道：「恐違先例。」衍又說道：「陛下御宇，與高祖不同，高祖手定天下，應該宵衣旰食，今四海承平，府庫充實，何必效法先人，自取勤苦呢？」煬帝乃心喜道：「郭衍與朕同心，才不愧是忠臣。」以佞為忠，怎能長治？獨司隸大夫薛道衡，上高祖頌，煬帝悵然道：「這乃是《魚藻》的寓意哩。」看官聽著！《魚藻》是《小雅》篇名，詩序謂刺周幽王。煬帝以道衡隱寓譏刺，將加罪譴，會議行新令，歷久未決。道衡語人道：「向使高珽不死，裁決已多時了。」裴蘊與道衡未恊，因劾道衡負才怨望，目無君上。煬帝即收繫道衡，處以絞罪，妻子俱流徙且末，天下稱冤。御史大夫張衡已出為榆林太守，尋復調督江都宮役。衡恃有舊功，頗自驕貴，惟聞薛道衡被戮，也為不平。適禮部尚書楊玄感，即楊素子。奉使至江都，與衡相見。衡他無所言，但說薛道衡枉死，至再至三。玄感即據言上報，又有江都丞王世充，奏稱衡克減頓具，兩人共劾一衡，不由煬帝不信，立發緹騎械衡，即欲加誅，轉思大寶殿事，全出衡力，見九十回。不得不暫從寬典，免官貸死，放歸田裡。吏部尚書牛弘，學博量宏，素安沉默，得進位上大將軍，改授右光祿大夫，至是病死，賻贈甚厚，追封文安侯，賜諡曰憲。隋朝文武官吏，惟弘富貴終身，不遭侮吝。史稱他事上盡禮，待下盡仁，所以無好無惡，安然沒世。弘弟名弼，好酒使性，嘗射殺弘駕車牛，弘自公退食，妻迎語道：「叔射殺牛。」弘怡然道：「便可作脯。」至弘既坐定，妻又與語道：「叔忽射殺牛，大是異事。」弘但言已知，仍然無言。寬和如此，故終得免難。看官以為如弘行止，究竟可取不可取？想列位自有定評，無庸小子嘵嘵了。同流合污，為德之賊。<break time="100ms" />　　且說煬帝安處東都，與蕭后及十六院夫人，整日行樂。顯仁宮及芳華苑，兩處交通，中為復道，夾植長鬆高柳，御駕往來無常時，侍衛多夾道值宿，後庭佳麗，日多一日，今夕到這院留宿，明日到那院盤桓，或私自勾挑，或暗中牽合，不但十六院夫人，多被寵幸，就是三百二十名美女，有時湊著機緣，也得倖沾雨露。最邀寵的有幾個芳名，甚麼朱貴兒，甚麼袁寶兒，甚麼韓俊娥，還有雅娘、杳娘、妥娘等美人，幾不辨甚麼姓氏，但教容貌生得俊媚，身材生得嫋娜，都蒙皇恩下逮，命抱衾潬。甚至僧尼道士，亦召入同游，叫作四道場。或在苑中盛陳酒饌，不分男女，隨派入座。從前高祖嬪御，往往令與皇孫燕王檦，梁公蕭巨，千牛官名。左右宇文晶，同列一席；僧尼道士，令與女官同列一席；自與后妃寵姬，同列一席。履舄交錯，巾釵廝混，簡直是不拘形跡，雜亂無章。甚至楊氏婦女，擅有姿色，亦公然留徬。就是妃嬪公主，亦免不得與倖臣交歡。女官尼覡，勾通僧道。煬帝也置諸不問，算是盛世宏恩。詼諧得妙。又嘗泛舟五湖，御制《望江南》八闋，分詠湖上八景，小子敘錄如下：<break time="100ms" />　　（一）湖上月，偏照列仙家。水浸寒光鋪枕簟，浪搖晴影走金蛇，偏欲泛靈槎。光景好，輕彩望中斜。清露冷侵銀兔影，西風吹落桂枝花，開宴思無涯。<break time="100ms" />　　（二）湖上柳，煙裡不勝摧。宿霧洗開明媚眼，東風搖動好腰肢，煙雨更相宜。環曲岸，陰伏畫橋低。線佛行人春晚後，絮飛晴雪暖風時，幽意更依依。<break time="100ms" />　　（三）湖上雪，風急墮還多。輕片有時敲竹戶，素華無韻入澄波，望外玉相磨。湖水遠，天地色相和。仰面莫思梁苑賦，朝來且聽玉人歌，不醉擬如何？<break time="100ms" />　　（四）湖上草，碧翠浪通津。修帶不為歌舞緩，濃鋪堪作醉人茵，無意襯香衾。晴霽後，顏色一般新。游子不歸生滿地，佳人遠意寄青春，留詠卒難伸。<break time="100ms" />　　（五）湖上花，天水浸靈芽。淺蕊水邊勾玉粉，濃苞天外剪明霞，只在列仙家。開爛漫，插鬢若相遮。水殿春寒幽冷豔，玉軒晴照暖添華，清賞思何賒？<break time="100ms" />　　（六）湖上女，精選正輕盈。猶恨乍離金殿侶，相將盡是彩蓮人，清唱漫頻頻。軒內好，嬉戲下龍津。玉管朱弦聞盡夜，踏青鬥草事青春，玉輦從群真。<break time="100ms" />　　（七）湖上酒，終日助清歡。檀板輕聲銀甲緩，醅浮香米玉蛆寒，醉眼暗相看。春殿晚，仙豔奉杯盤。湖上風光真可愛，醉鄉天地就中寬，帝主正清安。<break time="100ms" />　　（八）湖上水，流繞禁園中。斜日緩搖清翠動，落花香暖眾紋紅，褘末起清風。閒縱目，魚躍小蓮東。泛泛輕搖蘭棹穩，沈沈寒影上仙宮，遠意更重重。<break time="100ms" />　　這八闋詞句，令宮女演習歌唱，每當月夜泛湖，歌聲四起，一派脆生生的嬌喉，真個似黃鶯百囀，悅耳動人。就中有幾個通文侍女，更將原闋分成波折，抑揚頓挫，愈覺旖旎風光，足動煬帝遊興。
    </voice>
</speak>
