<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一夕，煬帝泛舟北海，與內侍十數人同登海山，忽月光被薄雲遮住，夜色迷靨，當然是不便上登，就在海旁觀瀾亭中小憩。煬帝正帶著三分酒意，醉眼模糊，凴欄四望，恍惚有一扁舟過來，舟中似有數人，還疑是十六院中的美人兒，前來迎駕。霎時間駛在亭前，有一人首先登岸，報稱陳後主謁駕。煬帝忘他已死，且前與陳後主時常會晤，頗覺氣味相投，至此即令傳見，才閱片時，果見陳後主款段前來，所著服飾，彷彿似做長城公形狀。煬帝忙起身相迎，陳後主屈身再拜。煬帝忙用手攙住道：「朕與卿本是故交，何必拘此大禮。」說著，便令他旁坐。彼此已經坐定，陳後主開口道：「憶昔與陛下交遊，情愛與骨肉相同，今日陛下貴為天子，富有四海，尚記得陳叔寶否？」煬帝驚問道：「卿別來已久，今在何處？」陳後主道：「亡國主子，何處寄身？無非往來飄泊，做一個異鄉孤客罷了。」煬帝又道：「卿如何知朕在此，前來一會？」陳後主道：「聞陛下得登大寶，安享承平，心甚欽服，但初意總道陛下勤政愛民，得臻至治，哪知陛下亦縱樂忘返，取快目前，無甚美政。今又鑿通洪渠，東游維揚，自覺一時技癢，特來獻詩數章。」說罷，便從懷中取出一紙，捧呈煬帝。煬帝聞陳後主言，已是不悅，勉強接閱詩詞，巧值月色漸明，乃凝神細視，但見紙上寫著：<break time="100ms" />　　隋室開茲水，初心謀大賒。一千里力役，百萬民吁嗟。水殿不復返，龍舟成小瑕。溢流隨陡岸，濁浪噴黃沙。兩人迎客至，三月柳飛花。日腳沈雲外，榆梢噪冥鴉。如今游子俗，異日便天家。且樂人間景，休尋海上槎。人喧舟番岸，風細錦帆斜。莫言無後利，千古壯京華。<break time="100ms" />　　煬帝閱罷，似解非解，但詩意總帶著譏諷，不由的憤怒起來，便攜衣起坐道：「死生有命，興亡有數，爾怎知我開河通渠，徒利後人？」陳後主亦起身道：「看汝豪氣，能得幾日，恐將來結果，還不及我哩。」一面說，一面走。煬帝亦從後追逐，又聽陳後主揶揄道：「且去且去！後日吳公台下，少不得與汝相見。」煬帝也不辨語意，尚用力追去。那陳後主已是下舟，舟中有一絕世美人，花容玉貌，傾國傾城，可惜月光半明半滅，急切裡看不清楚，正思回呼左右，拘留此舟，不料海面上捲起一陣陰風，吹得毛骨森豎，待至風過浪平，連扁舟俱已不見，還有甚麼麗姝。觀此可以悟道。煬帝到了此時，方猛然驚悟，自思叔寶早死，舟中美人，大約便是張麗華，兩人都是鬼魂，如何與我相見？當下嚇了一身冷汗，便把雙眼睜開，仔細一望，仍然坐在亭中，便問左右道：「你等曾看見甚麼？」左右道：「不曾看見甚麼，但見萬歲爺默然無言，恍似假寐，所以不敢驚動。」煬帝越加驚疑，忙出乘原舟，返入西苑，就近至迎暉院來。院妃王夫人接著，煬帝便與談及陳後主相見事，王夫人也覺稱奇，獨朱貴兒入傳道：「日有所思，夜有所夢，莫非陛下回憶張麗華，所以幻出這般奇夢。且怎知非花月精魂，曉得萬歲在海中寂寞，故來與陛下相戲，此等幻夢，何足介意！」實是被鬼揶揄。煬帝聽了，方才釋疑。是夕便在迎暉院留宿，不勞絮敘。<break time="100ms" />　　既而夏氣暄煩，苑中草木雖多，遮不住天空炎日，晝間未便冶游，到了日沈月上，清風拂暑，院落迎涼，煬帝但帶著矮民王義，悄悄的入棲鸞院，院妃李慶兒方仰臥簾下，沈睡未醒，可巧月光映面，煬帝見她柳眉半蹙，檀口微張，杏靨上現出一種慌張情態，好似欲言難言，煬帝指語王義道：「她莫非夢魘不成，快與我叫她醒來！」義走到榻前，連叫數聲李娘娘。慶兒方得醒寤，已掙得滿身珠汗，弱不勝嬌。煬帝親自將她扶起，坐了半晌，方才明白，起身下拜道：「妾適在夢寐，未知駕臨，有失迎候！」煬帝道：「且住！卿夢中有何急事，露出這般慌張？」慶兒道：「妾正在夢魘，虧得陛下著人喚醒，但夢中情節支離，是吉是凶，妾不敢直說。」煬帝道：「但說何妨。」慶兒道：「妾夢見陛下如平時一般，攜了妾臂，往游各院，到了第十院中，李花盛開，陛下入院高坐，開宴賞花，妾仍侍側，哪知一陣風起，花光變作火光，烈騰騰的燒將過來，妾避火急奔，回視陛下尚在烈燄中，急忙呼人救駕，偏偏四面無人，妾正急殺，卻得陛下喚醒，這夢不知主何吉凶？」煬帝沈吟半晌，方強解道：「夢兆往往相反，夢死正是得生，火勢威烈，朕坐火中，正是得威得勢，有何不吉？」慶兒乃喜。煬帝復令擺酒壓驚，飲到夜靜更闌，方共作陽台好夢。<break time="100ms" />　　曉起已遲，出過明霞院，正與院妃楊夫人相值。楊夫人且笑且語道：「陛下來得正好，妾正要前來報喜。」煬帝問有甚麼喜事？楊夫人道：「酸棗縣所獻玉李，竟爾暴興，蔭達數畝。」煬帝淡淡的答道：「玉李何故忽盛？」楊夫人道：「昨夕院中各人，聞空中有人聚語道：『李木當茂』，今曉往視，果然茂盛無比。」煬帝正因慶兒夢見李花，今又聞玉李忽盛，料知不是吉兆，便顧語王義道：「你去傳語院役，還將玉李伐去。」義答道，「木德來助，正是瑞應，即使不祥，亦望陛下修德禳災，伐樹何益？」語頗有理。煬帝乃止，就在明霞院中勾留一日。越宿，往幸晨光院，院妃周夫人迎報道：「院中楊梅，今已繁盛。」煬帝喜問道，「楊梅茂盛，能如玉李否？」旁有宮女答道：「尚不及玉李的濃蔭。」煬帝不答，掉頭逕去。後來梅李同時結實，院妃彩實進獻。煬帝問二果孰佳？院妃道：「楊梅雖好，味帶清酸，終不若玉李甘美。」煬帝歎道：<break time="100ms" />　　「惡梅好李，豈是人情，莫非此中寓有天意麼？」小子敘述至此，因作詩評駁道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　湯孫修德闉祥桑，玉李何能為國殃？<break time="100ms" />　　怪底昏君終不悟，徒將氣運諉穹蒼。
    </voice>
</speak>
