<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到了大業七年的仲春，煬帝自江都出發，帶了許多宮女，仍駕龍舟，經過永濟渠，北向涿郡，途次頒詔四方，不論遠近將士，概令會齊涿郡，東討高麗。又敕幽州總管元弘嗣，速往東萊海口，造船三百艘。弘嗣不敢違慢，帶同屬吏，晝夜督造，工役日立水中，未嘗少休，自腰以下，均皆生蛆，幾乎十死三四。煬帝輕視民命，又發江、淮以南水手萬人，弩手三萬人，嶺南排鑹手三萬人，並飭河南、淮南、江南三處，造戎車五萬乘，送至高陽，供載衣甲幔幕，令兵士自挽赴軍，再調兩河民夫，供給軍需。嗣又撥派江、淮民船，輸運黎陽及洛口諸倉米，並至涿郡。舳艫千里，往返常數十萬人，日夕不停，死亡相繼。煬帝行抵涿郡，駐駕臨朔宮，所有文武從官，俱令給宅安居，自在宮中迷戀酒色，不減平時。惟朝征糧，暮徵兵，三令五申，不管兵民死活。可奈道途多阻，轉運維艱，一時不能會集，沒奈何捱延過去。自大業七年初夏開始，直至次年孟春，天下兵民，方趨集涿郡。<break time="100ms" />　　煬帝召入合水令庾質，當面詢問道：「高麗兵民，不能當我一郡，今朕悉眾往討，卿以為必克否？」庾質答道：「以眾臨寡，何患不克？但不願陛下親行。」煬帝變色道：「朕統兵至此，怎可未戰先退，自挫銳氣？」質又說道：「勝負乃兵家常事，戰若未克，反損威靈，不如車駕留此，但命猛將勁卒，指授方略，倍道兼行，出敵不意，方可必克。兵貴神速，迂緩便恐無功了。」煬帝不從，反叱責道：「汝既憚行，盡可留此。」遂詔分全軍為左右兩翼，左十二軍出鏤方、樂浪等道，右十二軍出黏蟬、襄平等道，絡繹登程，總集平壤，共得一百十三萬三千八百人，號稱二百萬，饋運餉糈，人數加倍。煬帝瘖纛啟行，親授節度，每軍置大將亞將各一人，騎兵四十隊，隊各百人，十隊為團，步兵八十隊，分作四團，團各有偏將一人，鎧冑纓拂旗恟，每團異色，輜重散兵等，亦為四團，令步兵夾進，進止立營，各有次序。前軍先行，後軍繼進，相距約四十里。御營六軍，最後出發。歷四十日，方才盡出涿城，首尾銜接。鼓角相聞，旌旗綿亙九百六十里，直是近古以來，少見少聞的軍儀。不是行軍，實同兒戲。途次，復令段文振為左候衛大將軍，出南蘇道，文振在道中嬰疾，上表行在，略云：<break time="100ms" />　　竊見遼東小丑，未服嚴刑，遠降六師，親勞萬乘。但夷狄多詐，須隨時加防，即日陳降款，亦不宜遭受。惟慮水潦方降，毋或淹遲，伏願嚴勒諸軍，星馳速發，水陸俱前，出其不意，則平壤孤城，勢可拔也。若傾其本根，餘城自克。如不及早裁定，待遇秋霖，必多艱阻，兵糧既竭，強敵在前，▉栱出後，遲疑不決，非上策也。臣不幸遘疾，命在須臾，恐不能效力戎行，為國殺賊，自知罪戾，有辜聖恩，所望陛下掃除小丑，指日凱旋，則臣雖死，亦瞑目矣。謹此上聞！<break time="100ms" />　　煬帝覽表，尚未以為然，未幾，即接到文振死耗，煬帝雖然痛惜，但如文振表中所言，仍是疑信參半，好幾日始至遼水，眾軍總會，臨水為陣。高麗兵阻水拒守，隋軍不得前濟。右屯衛大將軍麥鐵杖語人道：「丈夫性命，自有定數，怎能臥死兒女子手中呢？」乃自請為前鋒，並語三子道：「我受國厚恩，今當死戰。我若戰死，汝等得長保富貴了。」為兒孫作馬牛，亦屬何苦。會工部尚書宇文愷，奉敕造浮橋三道，夤夜告成，引橋架遼水上面，自西至東，橋短丈餘，不能相通，高麗兵大至，隋兵赴水接戰，溺死甚眾。麥鐵杖一躍登岸，闖入高麗陣內，虎賁郎將錢世雄、孟詧，亦躍過中流，與麥鐵杖先後殺入，十蕩十決，差不多與猛虎一般，高麗兵亦被殺無數。怎奈後隊不能躍上，徒令三人奮身死鬥，畢竟勢孤力竭，相繼捐軀。隋軍不得已斂兵引橋，復就西岸。<break time="100ms" />　　煬帝聞鐵杖戰死，追贈為宿郡公，使長子孟才襲爵，次子仲才、季才，並拜正議大夫。更命少府監何潬，督工接橋，二日乃成，再架水上。諸軍依次奮進，得渡遼水，大戰東岸，殺得高麗兵七零八落，死了萬人，餘眾都遁入遼東城。隋軍乘勢進攻，把遼東城團團圍住。煬帝亦渡遼東進，命尚書衛文升招撫遼左人民，免役十年，且下詔戒諭諸將道：「朕此次東征，弔民伐罪，並非為功名起見，諸將或不識朕意，輕兵襲擊，孤軍獨鬥，徒思為己立功，冀邀爵賞，實非大軍行法本旨。卿等進軍，但當分為三道，有所攻擊，必須三道相知，毋得輕進，猝致喪亡。並且軍事進止，概宣預先奏聞，靜待復報，如有專擅，就使有功，亦必加罪。」還想沽名，比宋襄猶且不如。諸將接到這道諭旨，莫敢先動。
    </voice>
</speak>
