<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　高麗兵守禦遼東城，日久未下。煬帝又覺焦急，親閱城池形勢，但見城不甚高，濠亦不甚廣，偏如此曠日無功，想是將士疲玩所致，因復召諸將詰責道：「爾等竟視朕為木偶麼？朕欲東征，爾等多不願朕來，今朕既到此，正欲觀爾等所為，果然爾等畏死，不肯盡力，難道朕不能加刑，乃敢這般玩法麼？」說至此，聲色俱厲。自相矛盾，叫人如何措手？諸將相率驚惶，並皆謝罪。於是右翊衛大將軍來護兒，決計進攻平壤，自率江、淮水軍，浮海先進，渡入賨水，去平壤約六十里，與高麗兵遇，乘銳邀擊，大破敵兵，便麾兵進攻平壤城。副總管周法尚，從旁諫阻，謂宜俟各軍偕至，然後進攻。護兒不聽，即簡精甲四萬，直逼城下。高麗兵出來搦戰，護兒督兵交鋒，未及數合，高麗兵便即退回。護兒驅軍入城，城門卻也未閉，一任隋軍掩入。明是詐計。隋軍一入城逈，就分頭四掠，無復步伍，哪知城逈左右的空寺中，都有高麗兵伏著，一聲胡哨，兩旁殺出，好似斲瓜切菜一般。護兒見不是路，忙鳴金收軍，軍士半在城內，半在城外，內外不復相顧，死的死，逃的逃。護兒狼狽逃回，高麗兵在後追逐，還虧周法尚整軍接戰，方將高麗兵擊退。護兒收拾殘眾，還屯海浦，不敢再進。其進銳者其退速。<break time="100ms" />　　左翊衛大將軍宇文述，出扶餘道；右翊衛大將軍於仲文，出樂浪道；左驍衛大將軍荊元恒，出遼東道；右翊衛將軍薛世雄，出沃沮道；右屯衛將軍辛世雄，出玄邽道；右御衛將軍張瑾，出襄平道；右武候將軍趙孝才，出碣石道；涿郡太守左武衛將軍崔弘升，出遂城道；右御衛虎賁郎將衛文升，出增地道。這九軍同時出發，約至鴨綠水西岸會齊。人馬皆齎百日糧，又給排甲槍槊，並衣資戎具營帳等類，每人須負重三石，力不能勝。宇文述下令軍中，如有遺棄糧仗，立斬無赦。士卒不堪負擔，悄悄的掘了坑塹，埋窖粟米，才至中道，糧已將盡。高麗遣大臣乙支文德，詣營詐降。於仲文擬拘住文德，偏尚書右丞劉士龍為慰撫使，謂不應遽執來使，失外人心。仲文乃遣歸文德，嗣復自悔，遣人往追，但說是尚有餘議，誘令復來，那文德掉頭不顧，渡江自去。仲文既失文德，甚是懊悵，及與宇文述相會，述因糧盡欲歸，仲文還說是亟追文德，可以報功，述不願再行。仲文悻然道：「將軍統十萬眾，不能擊破小丑，何面目回見主上？且仲文此行，早知無功，試想將多士眾，人不一心，如何勝敵？」述不得已與諸將渡過鴨綠水，力追文德。<break time="100ms" />　　高麗將士見隋軍已有饑色，料知不能久持，佯用羸兵誘敵，每戰輒走。自朝至暮，述七戰七捷，恃勝驟驕，遂東渡薩水，距平壤城三十里，因山為營。文德復遣人詐降，向述傳語道：「公若旋師，當奉高元來朝行在。」述見士卒疲敝，不可復戰，又見平壤城險固難下，權時允許，引軍西還。令部眾結一方陣，防備不虞。果然高麗兵四面抄擊，沒奈何且戰且行。及回渡薩水，各軍半濟，高麗兵從後掩擊，隋將軍辛世雄陣亡。隋軍已無鬥志，又見世雄戰死，頓時驚溃，不可禁止。一日一夜，奔還鴨綠水，行至四百五十里。來護兒聞述等敗歸，亦自海浦奔回，惟衛文升一軍獨全。<break time="100ms" />　　先是九軍渡遼，共三十萬五千人，及返至遼東城，止二千七百人，資儲器械，喪失殆盡。煬帝大怒，鎖繫宇文述等，收軍馳還，留民部尚書樊子蓋，居守涿郡，自駕龍舟還東都。宇文述素得上寵，子士及又尚帝女南陽公主，故煬帝不忍加誅，獨斬劉士龍以謝天下，奪於仲文等官爵，進衛文升為金紫光祿大夫。諸將皆委罪仲文，所以諸將得釋，惟仲文不赦。仲文懮恚成疾，方得出獄，但已是病重身危，未幾即死。得保首領，還是幸事。前御史大夫張衡，已經放黜，煬帝恐他怨謗，嘗令人伺察，至從遼東還駕，忽由衡妾上書告變，訐衡怨望謗訕。衡不知有君，無怪衡妾不知有衡。有詔賜令自盡，遣使監視。衡臨死大言道：「我為人作何等事，還敢望久活麼？」監刑官自塞兩耳，促令敻斃。<break time="100ms" />　　未幾，又是大業九年，煬帝復欲再征高麗，征集天下兵至涿郡，且募民為驍果，因命代王侑留守西京，授衛文升為刑部尚書，使輔代王。越王侗留守東都，民部尚書樊子蓋為輔，再議東擊高麗，並詔復宇文述官爵，謂前時兵糧不繼，致喪王師，這是由軍吏供應不週，並非述罪，可仍令以原官統軍，尋又加開府儀同三司。孟夏四月，復啟蹕東征，遣宇文述為前驅，與上大將軍楊義臣，同趨平壤。左光祿大夫王仁恭，出扶餘道，仁恭進軍至新城，高麗兵數萬拒戰，仁恭率勁騎千人，首先突陣，擊破高麗兵。高麗兵入城固守，煬帝自統大軍攻遼東城，守兵隨機守禦，兼旬不拔，煬帝遍征攻具，四面撲城，仰攻用樓梯，俯攻用罇鑿，終不見效。乃又飭造布囊百餘萬件，滿貯土石，堆積城下，高與城齊，令戰士上登橫擊。又制八輪樓車，高出城牆，車上乘了弩手數百人，彎弓競射。城中防不勝防，危蹙萬狀，正要一鼓攻入，不料內訌迭起，警報頻來，遂令這位荒淫驕縱的隋煬帝，只好引軍折回。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　無端勞動四方兵，功未成時禍已成。<break time="100ms" />　　試看黎陽生巨變，亂階畢竟始東征。<break time="100ms" />　　欲知內亂詳情，請看官續閱下回。
    </voice>
</speak>
