<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十五回<break time="100ms" />　　楊玄感兵敗死窮途　斛斯政拘回遭慘戮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說高麗事起，徵兵索糧，騷動天下，百姓不堪供億，鋌而走險，相聚為盜。鄒平民王薄，據長白山，此係山東之長白山。自稱知世郎。平原民劉霸道，據豆子珪，號為阿舅賊。蔻人高士達，聚眾清河，穉人張金稱，聚眾河曲，還有漳南人竇建德，也與同縣孫安祖，戕官起事，攻陷高雞泊，做起草頭大王來了。既而濟陰孟海公，齊郡孟讓，北海郭方預，平原郝孝德，河間格謙，渤海孫宣雅，接踵為亂。暴客饑民，相率趨集，多或至十餘萬人，少亦數萬，所在剽掠，村邑為墟。是時承平日久，人不習兵，地方官吏，與賊接戰，往往敗卻。惟齊郡丞張須荳，驍勇果決，連敗王薄、郭方預等，須荳部下有羅士信，年方十四，持槊當先，賊不敢進，每次交鋒，必與須荳並進，賊眾無不辟易，所以戰無不克。但群盜如毛，山東糜爛，單靠張須荳一軍，也只能保護一方，不能四面兼顧，坐是彼出此沒，無術蕩平。煬帝雖有所聞，尚說是么麼小賊，不足為慮，所以再出東征。偏有一個勛臣後裔，也乘勢揭竿，起兵黎陽，遂令煬帝心中惶急，不得不擱起外事，還戢內懮。<break time="100ms" />　　看官道黎陽起事，究是何人？原來就是楚國公楊素子玄感。本回以玄感為主，故上文群盜，只用簡筆略過。玄感體貌雄偉，膂力強盛，善騎射，好賓客。蒲山郡公李密，世為北周將領，父寬為隋初柱國，密得襲父爵，官左親侍，與玄感為刎頸交。密有智術，嘗語玄感道：「臨陣決勝，密不如公；居內運籌，公不如密。」玄感深服密言，故往來莫逆。會玄感遷任禮部尚書，奉煬帝詔敕，至黎陽督運，因聞山東盜起，亂事已發，料知天下從此多事，且乃父死時，煬帝嘗謂素若不死，終當族滅，因此引以為懮。虎賁郎將王仲伯，汲郡贊治趙懷義，並為玄感腹心。玄感密與計議，欲令東征各軍，乏糧致變，特使糧船故意逗留，可以伺隙起兵。玄感弟武賁郎將玄縱，及鷹揚郎將萬碩，均從征遼東，由玄感密書招還。又令人至京師召出李密，令與季弟玄挺，同抵黎陽。適將軍來護兒，調集舟師，從東萊入海，將趨平壤。玄感即欲發難，暗遣家奴繞道東方，偽充驛使入城，托言護兒愆期謀反，煽惑人心，遂逕入黎陽城，大索男夫。並移書旁郡，以討護兒為名，令各發兵，會集倉所。既欲發難，何妨聲明昏主過惡。乃徒誣及來護兒，欺誘軍吏，是與漢王諒起兵時同一謬誤。即用趙懷義為衛州刺史，東光縣尉元務本為黎州刺史，河內主簿唐嬝為懷州刺史。唐嬝不肯受令，暗地逃回。<break time="100ms" />　　御史游元，與玄感共同督運，亦有違言。玄感與語道：「獨夫肆虐，陷身絕域，正是天使滅亡，我今大舉義師，往誅無道，君意以為何如？」元正色道：「尊公荷國寵榮，近古無比，公門皆拖青紆紫，正應竭誠盡節，上答鴻恩，奈何墳土未乾，即圖反噬？僕但知以死報君，不敢聞命。」玄感怒起，把他囚住，元始終不屈，竟為玄感所殺。乃就運夫中選集丁壯，得五千餘人，舟子三千餘人，刑牲誓眾，當面宣諭道：「主上無道，不念民生，天下騷擾，從征遼東的兵民，死了無數，今與君等起兵，往救百姓，豈不甚善？」大眾踴躍聽命。玄感大喜，遂勒兵分部。可巧李密與玄挺偕來，玄感倒屣迎入，向密問計。密答說道：「天子遠在遼東，公能出其不意，長驅入薊，扼住咽喉，高麗聞有內變，必從後躡擊。不出旬日，征東各軍，資糧皆盡，就使不降，亦必溃散，這乃是今日的上計。」玄感道：「中策若何？」密又道：「關中為都城所在，今若率眾西行，經城勿攻，直取長安，天子雖還，根本已失。公據險臨敵，進可戰，退可守，尚不失為中計。」玄感又道：「此外便為下策嗎？」密復道：「公若隨近逐便，直向東都，一鼓突入，亦足號令四方，但恐唐嬝往告，先已固守，引兵攻戰，必延歲月。百日不克，天下兵四面兜聚，大勢一去，恐無能為了。」李密三策，剴切詳明。玄感笑道：「今百官家口，俱在東都，我若得取，先聲奪人，從征官吏，不寒而慄，如公下計，實是上策。若冒險入薊，恐成孤注，改圖關中，又嫌迂遠。且經城勿攻，如何示威？我卻不願出此哩。」遂不從密言，竟引眾向洛陽，遣弟玄挺率驍勇千人，充作前鋒，先取河內。唐嬝已入城拒守，一面飛報東都貿守越王侗。侗急與樊子蓋等，勒兵為備，修武縣兵民，亦相率守臨清關。玄感不能度，乃至汲郡南渡河，亡命諸徒，相從如市。不到數日，有眾數萬，乃使弟積善，率兵三千，自偃師南沿洛水，向西進取，玄挺自白司馬坡逾邙山，向南進行，玄感自領三千餘人，從後接應。<break time="100ms" />　　東都留守越王侗，遣河南令達奚善意，統兵五千人，出拒積善，將作監河南贊治裴弘策，統兵八千人，出拒玄挺。善意至洛南，立營漢王寺，及積善兵到，未戰即溃，鎧仗皆為積善所取。弘策行至白司馬坡，一戰敗走，退三四里，復收集散兵，列陣待著。玄挺徐至，連戰至四五次，弘策皆敗，奔還東都，玄挺直抵大陽門，玄感亦從後繼至，屯上春門，嘗對眾宣誓道：「我身為上柱國，家累巨萬金，還要求甚麼富貴？今起兵來此，不顧滅族，無非欲解百姓倒懸，不得不爾，請大眾原諒？」眾聞言皆悅，父老爭獻牛酒，子弟亦詣軍門自效，每日不下千數。內史舍人韋福嗣，出敵玄感，兵敗被擒。玄感優禮相待，使掌文翰，令貽樊子蓋書，直數煬帝罪惡，謂欲廢昏立明，請勿拘小禮，自貽伊戚。子蓋不答，復使裴弘策出戰，弘策失利而還。子蓋部署敗軍，再使弘策出擊，弘策不肯行，被子蓋叱出斬首，由是將吏震肅，令行禁止。玄感盡銳攻城，子蓋隨方拒守，一守一攻，殺傷相當。
    </voice>
</speak>
