<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　西京留守代王侑，聞東都被圍，忙遣副守衛文升督兵往援。文升至華陰，掘楊素冢，暴骨揚灰。遂鼓行出崤澠，直趨東都，率二萬騎挑戰。玄感用贏兵誘敵，精兵後伏，引衛文升兵追來，一聲鼓號，四面伏發，殺死文升兵無數。文升慌忙逃回，前驅已經盡斃，無一得生。越三日再行交兵，兩軍初合，玄感詐使人大呼道：「官軍已獲得玄感了。」文升兵莫名其妙，東張西望，心不一致，那玄感卻帶領精騎數千，突入文升陣內。文升麾下，統被嚇退，就是文升亦似入夢中，只好隨眾並走。玄感趁勢斬獲，一場蹂躪，把文升部曲三四萬人，殺死了一大半，單剩了八千人，保護文升，狼狽退去。玄感卻是能兵，可惜初計不善。玄感兵威大震，趨附益眾，多至十萬人。右武候大將軍李子雄，曾坐事除名，詔令從來護兒東征，圖功贖罪。自玄感變起，煬帝防他潛應玄感，令鎖子雄達行在，子雄竟殺死詔使，逃奔洛陽，投入玄感軍中，勸玄感速稱尊號。玄感轉問李密，密答道：「秦陳勝自欲稱王，張耳進諫被斥，魏武帝將求九錫，荀郕勸阻見誅，今密欲正言相規，還恐追蹤二子，若阿諛順意，又與密本意相違，試想公自黎陽起兵，雖得戰勝數次，究竟未定一郡，未服一縣，至若東都守禦，堅固難拔，天下救兵，指日將至，公不速挺身力戰，早定關中，乃急欲自尊，未免示人不廣，請公三思！」玄感獰笑無言，暫將稱尊事緩議，但心中不免芥蒂，漸與密疏，專任元福嗣為心膂。福嗣每與畫策，首鼠兩端，密復諫玄感道：「福嗣本非同盟，實懷觀望，明公初起大事，乃令奸人在側，為所搖惑，他日必誤軍機，不如先誅為是。」玄感搖首道：「君所言太過，福嗣亦何至如此。」密退語所親道：「楊公不信忠言，反毗匪類，恐我輩將一同為虜了。」何不速去？<break time="100ms" />　　已而煬帝返至涿郡，發兵四逼，使武賁郎將陳稜攻黎陽，武衛將軍屈突通詣河陽，左翊衛大將軍宇文述繼進，右驍衛大將軍來護兒，又從東萊還援，就是兩戰兩敗的衛文升，亦收拾餘燼，進屯邙山南面，來決死戰，與玄感一日數鬥。玄感弟玄挺，傷重而死，餘眾少卻。玄感方才知懼，又聞屈突通引兵將到，忙與李子雄商量對敵。子雄道：「屈突通曉習兵事，一得渡河，勝負難料，宜速分兵往拒，休使越河前來。」玄感依議，便欲遣兵拒通，偏樊子蓋瞧破機關，屢出兵來擾玄感軍營。玄感無暇分兵，眼見得屈突通軍，長驅直至，於是東有屈突通，西有衛文升，更兼樊子蓋自出夾攻，三路動手，任爾楊玄感如何驍勇，也是招架不住，三戰三北，無法支持。玄感再向李子雄請計，子雄道：「東都援軍四集，我師屢敗，怎可久留？不如直入關中，據有府庫，東向爭天下，尚不失為霸王事業哩。」遲了。玄感乃釋洛陽圍，引眾西行，至弘農宮。父老遮說玄感道：「宮城空虛，又多積粟，何不急攻？」玄感遂留兵攻撲，李密以為未可，促令急行，玄感仍然不從。督攻三日，終不能拔。還貪近利，不亡何時？那屈突通、宇文述等，陸續追至，玄感又不得不走，與追軍且戰且行。路過董杜原，為追軍所困，玄感大敗，僅率十餘騎溃圍出走，竄林木間，輾轉至葭蘆戍，饑渴交迫。玄感自知不免，返顧後面，只弟積善隨著，乃泣歎道：「一敗至此，尚有何言？我不能受人戮辱，汝可殺我。」積善情尚未忍，忽見後面塵頭大起，料有官軍追來，因抽刀斲死玄感，繼即自刺，手顫刀落，已有追兵馳至，拘住積善，並玄感首俱送行在。積善伏誅，玄感首懸示行宮，並命將遺屍磔陳東都市。越三日，臠割付火，盡成灰燼。玄感弟玄縱萬碩，自遼東潛逃，萬碩至高陽，為監軍許華所執，送斬涿郡。玄縱至黎陽，探得玄感敗亡，微服私奔，不知下落。尚有義陽太守玄獎，朝請大夫仁行，皆玄感弟，一在義陽受誅，一在長安被磔，餘黨悉平，獨李密逃去。為後文伏案。煬帝尚欲窮治黨羽，命大理卿鄭善果至東都，從嚴推勘。善果奮然道：「玄感一呼，相從至十萬人，可見天下不欲人多，多即為盜，不盡加誅，如何懲後？」遂派兵四捕，不分首從，一概梟首，所殺至三萬餘人。兵部侍郎斛斯政從駕東征，曾與玄感暗地通謀，至是恐株連坐罪，亡入高麗。政與弘化留守元弘嗣有婚媾誼，煬帝因政逃亡，遂疑及弘嗣，立遣衛尉少卿李淵，馳至弘化，把弘嗣拘入獄中，即令淵為留守。看官聽說！這衛尉少卿李淵，係隴西郡成紀人，表字叔德，生得儀表雄偉，日角龍庭，若要追溯李氏世系，就是西涼武昭王嵩七世孫，祖名虎，佐周代魏，賜姓大野氏。虎歿時得加封唐公，子鄅襲爵。淵即鄅子，復襲榮封，官拜衛尉少卿。至是留守弘化，便是唐朝發軔的初基。唐室始祖，應該詳敘。煬帝怎能預料，總道他事君不貳，簡放出去。那時李淵也確是效忠，依詔奉行。
    </voice>
</speak>
