<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　煬帝自涿郡西還，安安穩穩的到了長安，但各處盜賊，仍所在扆起。餘杭人劉元進，手長尺餘，臂垂過膝，自謂相表非常，陰蓄異志，當玄感起兵時，亦招集徒黨，臂應玄感。玄感敗死，元進氣燄未衰，反得眾數萬人。吳郡人朱燮，晉陵人管崇，且糾合亡命，攻破吳郡，迎入劉元進，奉為天子。燮與崇為左右尚書僕射，署置百官。毗陵、會稽、建安諸郡民，多半響應。煬帝聞報，亟遣將軍吐萬緒，光祿大夫魚俱羅，率兵南討，擊斬管崇。元進與燮結柵拒緒，屢敗屢戰，終不少怠。緒因士卒疲敝，奏稱天氣驟寒，請待來春進討。俱羅亦上言賊難驟平，且因諸子在洛，潛遣家僕往迎，偏為煬帝所聞，敕誅俱羅，召緒還京，另遣江都丞王世充討元進，緒在道懮死。世充調兵渡江，連戰皆捷，斃朱燮，梟劉元進，餘賊四散。世充佯為下令，投降免死。散賊多聞風來降，共約三萬餘人，被世充引至黃亭澗，悉數坑死。尚有未降諸賊，自知不能逃生，索性再聚為盜，出沒江淮。章邱、杜伏威，年僅十六，勇冠賊中，共推為主。臨濟輔公鬋，下邳苗海潮，亦勾通伏威，橫行淮南。就是山東諸盜，亦迭起不已。惟唐縣出了一個妖人宋子賢，自稱彌勒佛出世，不到數月，總算伏法。哪知東邊的彌勒佛，方才撲滅，西方的彌勒佛，又復出現。扶風僧徒向海明，也自號彌勒佛，哄動愚夫愚婦，居然造反，旋且僭稱皇帝，改元白烏。還是隋廷用了太僕卿楊義臣，出討海明，才得將這位彌勒皇帝，趕往西方。彌勒佛想做皇帝，無怪他不能濟事。偏又賊帥唐弼，擁立李弘芝為主，有眾十萬，號稱唐主。東反西亂，此僕彼興，已鬧得不可開交。獨煬帝念念不忘高麗，反以為刁民作亂，不足計較，仍征天下兵東征，群臣莫敢進諫。<break time="100ms" />　　大業十年仲春，煬帝復往涿郡，士卒在途，逃亡相繼，好容易到了懷遠鎮，已是夏盡秋來，將軍來護兒為前鋒，引兵至卑沙城，高麗發兵迎戰，陣亡甚眾，敗奔平壤。護兒當然追逼，途中接得高麗來使，奉書乞降，且願送還斛斯政。護兒飛報行在，煬帝大喜，命執斛斯政班師。護兒奉詔，報知高麗。高麗即將斛斯政交出，令護兒帶歸行在。煬帝命將士奏凱入關，即將高麗使臣，與罪犯斛斯政，獻告太廟。出甚麼風頭？大將軍宇文述進奏道：「斛斯政有大罪，天地不容，人神同忿，若徒照國法處死，怎得懲戒亂賊？請變例處置！」煬帝允議，乃把政牽出金光門，縛諸柱上，令公卿百僚，更番迭射，以政為的。至矢集如蝟，再將政屍支解，用鑊烹炙，分食百官。百官多暗地拋去，惟幾個佞臣媚吏，執肉大嚼，食至果腹，方才罷休。肉味如何？高麗使臣，赦免不誅，令他歸語高元，速即入朝。高麗使去了多日，高元終不就征。煬帝再敕將帥整頓兵馬，更圖後舉，但也是有名無實，行不顧言罷了。<break time="100ms" />　　未幾，又有離石胡劉苗王造反，自稱天子。汲郡人王德仁，亦起兵據林慮山，煬帝仍不以為意，又從西京出幸東都，太史令庾質諫阻道：「近年三次伐遼，民實勞敝，陛下宜鎮撫關內，使百姓盡力農桑，閱三、五年，四海人民，稍得豐實，然後出巡東都，方為合宜。」煬帝不悅，決計東幸。質辭疾不從，竟至激怒煬帝，繫質下獄，質旋即瘐死。煬帝逕往東都，猶幸宮苑依然，后妃無恙，彼此重談舊事，敘及東都被圍情狀，統是唏噓泣下。煬帝在石榴裙下，最能體心著意，好好的溫存一番，能使人破涕為笑，於是紅燈綠酒，檀板金樽，重復陳設，三千粉黛，又各使出狐媚手段，挑逗煬帝。煬帝恣情擁抱，捱次交歡，又不知有撩亂事。<break time="100ms" />　　溫柔鄉里，再過一年，是大業十一年。外面有軍書報到，王世充大破齊郡賊孟讓，還有餘賊左孝文，也由齊郡丞張須荳討平。煬帝很是喜慰，進世充為江都通守，須荳為河南討捕大使。會涿郡人盧明月作亂，有眾十餘萬，駐紮視阿。須荳發兵邀擊，相持十餘日，糧盡將退，顧語將士道：「賊見我退，必悉眾來追，若率千人掩襲賊營，定可大捷，但不知何人敢往？」大眾統面面相覷，不敢應令。獨羅士信上前道：「小將願往。」言未已，又有一裨將應聲道：「瓊亦願往！」須荳大悅，便命兩人悄悄出馬，帶著精兵千名，從旁道趨去。看官道瓊是何人？原來就是歷城人秦瓊，表字叔寶，後來佐唐受命，繪像凌煙閣上，正是一位著名的健將。為了此人，方不略須荳之戰。須荳棄營偽遁，果然賊渠盧明月，驅眾力追，那羅、秦兩將，探得賊眾大出，便銜枚疾進，趨至賊柵。柵門已閉，兩將猱升而入，殺死守賊數人，大開柵門，納入外兵，隨即放起一把無名火來，把賊寨三十餘柵，一齊毀去。明月正追趕須荳，偶然回顧，遙見有一片火光，衝起霄漢，已是心驚，忽又來了一個賊目，報稱營寨被焚，不得不還救根本，當下收眾退回。須荳得趁勢返擊，大破賊眾，明月只率數百騎遁去，後來轉掠河南，為王世充所殺，當時謂須荳破賊，實是秦、羅二將，力破賊柵，因得立功。小子有詩歎道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　搗巢殺賊姓名標，列柵全歸一炬燒。<break time="100ms" />　　可惜隋家王氣盡，要圖立績在新朝。<break time="100ms" />　　須荳雖得破明月，但餘賊四出，始終未能肅清，反且日甚一日。欲知後事，試看下回說明。
    </voice>
</speak>
