<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十六回<break time="100ms" />　　犯乘輿圍攻紫寨　造迷樓望斷紅顏
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說涿郡賊盧明月，雖然敗死，上谷賊王須拔，復自稱漫天王，據地稱燕國，更有賊渠魏刀兒，自稱歷山飛，彼此各擁眾十萬，北連突厥，南掠燕趙。煬帝聞盜賊扆起，戶口逃亡，乃詔百姓各徙入城，就近給田。郡縣驛亭村塢，概令增築城壘，隨時加防。適有方士安伽陀，上言李氏當為天子，勸煬帝盡誅李姓。煬帝正懷隱忌，又記起乃父在日，嘗夢洪水淹沒都城，因遷都大興。此時有儉公李渾，為隋初太師李穆第十子，世受崇封，宗族強盛。且既是李姓，渾字右旁又是從水，並渾從子將作監李敏，小名洪兒，有此種種疑案，不能不先發制人，因召李敏入內，說他小名不佳，適應讖語。敏願即改名，哪知煬帝是叫他自殺，免受明刑，惟一時不便出口。敏惶懼得很，及退歸後，便告知從叔李渾，兩下裡設法求生，免不得日夕私議密圖良策。偏有人傳將出去，竟被宇文述聞知，這宇文述正是李渾冤家，前此李穆病歿，嫡孫筠應該襲爵，渾將筠謀死，且向述乞援，願將采邑所出，一半酬勞，述因代為吹噓，使渾得襲父封。後來渾竟背了前約，毫不酬述，述大生忿恨，日思報怨，可巧煬帝有疑渾意，遂暗囑郎將裴仁基等，劾渾與敏背人私議，潛圖不軌。述固貪狠，渾亦自取。煬帝遂收渾叔姪，飭問刑官從嚴鞫治，始終不得確證。述恐案獄平反，又使人詐誘渾妻，教她急速自首，免累家族。渾妻但求活命，竟依述言。述代為作表，誣供渾久蓄反意，前曾因車駕征遼，謀立敏為天子，事雖不果，心終未忘。這道表文，迫渾妻簽名上呈，眼見是將無作有，渾與敏死有餘辜了。渾欲襲封而圖姪，其妻欲活命而誣夫，天道好還，安得不畏。當下頒敕誅渾，並及姪敏。渾妻總道得生，偏又被述遣人鴆死。就是李渾宗族，也一古腦兒坐罪遭刑，一班冤死鬼，共入冥府，這真叫做死不瞑目呢。都人統為渾、敏呼冤，偏親衛校尉高德儒，奏稱鸞集朝堂，顯符瑞應。煬帝召問百官，是否屬實？百官明知德儒搗鬼，只好說是也曾目睹，俯伏稱賀。煬帝色喜，擢德儒為朝散大夫，賜帛百端。及百僚退班，互問真偽，有幾個說是孔雀二頭，由西苑飛集朝中，轉睛間即已翔去，大家始付諸一笑，散歸私第去了。這與指鹿為馬，相去不遠。是時突厥啟民可汗已死，子咄吉世嗣立，亦受隋廷冊封，賜號始畢可汗。始畢因義成公主，尚在盛年，未免暗中生羨，即欲據為己妻，好在公主隨緣樂助，也肯降尊就卑，竟與始畢成為夫婦。始畢遂援著胡俗，表請尚主，煬帝推己及人，並不加駁，反說是從俗從宜，應該准奏。始畢喜出望外，親至東都朝謁，煬帝照章優待，慰勞有加，好幾日方才辭去。始畢頗有勇略，招兵養馬，部落漸盛，隋黃門侍郎裴矩，因始畢日強，恐為後患，奏請封始畢弟咄吉設為南面可汗，分減突厥勢力。煬帝卻也依議，便遣使冊封咄吉設，怎奈咄吉設素性懦弱，不敢受詔，隋使徒勞跋涉，捧詔還朝。始畢聞報，明知隋廷是有意播弄，暗生怨懟。裴矩因初計不成，復探得突厥達官史蜀胡，為始畢謀主，遂用甘言厚幣，誘他入邊，暗中卻設著埋伏，把史蜀胡殺死。始畢失了謀臣，越覺懷恨，從此與隋有仇。無故開釁，裴矩可殺。<break time="100ms" />　　會因汾陽宮告成，煬帝挈領妃嬪多名，並第三子趙王杲往幸汾陽，且恐途中遇盜，特調李淵為山西、河東撫慰大使，先往清道。淵亦姓李，名旁從水。奈何屢次重任，豈真王者不死耶？果然有賊目母端兒，及敬盤陀等，往來龍門左右。淵發河東兵剿捕，擊破母端兒，收降敬盤陀，道途肅清。煬帝乃得安抵汾陽宮，宮由新建，當然華麗異常，但為地所限，不甚閎敞。百官士卒，不能入居宮城，沒奈何布散山谷，結草為營，暫時棲止。時為大業十一年初夏，天氣漸暖，煬帝欲在宮中避暑，竟留住了百餘日，待至秋高氣爽，本好啟蹕南歸，偏他欲順道北巡，復從汾陽出發，竟往塞外。既出長城，忽由突厥來了密使，乃是奉義成公主差遣，前來上書。煬帝取書披覽，略瞧數行，便失色道：「不好了！不好了！始畢欲來襲我了！」說著，即命將來使留住，一面即飭扈從人等，速即回馬，馳入雁門。大眾聞有急變，倉猝回頭，才將車駕擁返長城，把雁門關閉住。驀聞胡哨聲，號炮聲，人馬聲，雜沓前來，當下登城北望，遙見胡騎漫山遍野，一齊驅至，前隊統是弓弩手，未到關下，已是彎弓搭矢，似雨點般射來，颼的一聲，把煬帝御蓋穿通。煬帝把頭一摸，僥倖腦上未被射著，那五尺有餘的一支硬箭，從煬帝袍袖下拂落。煬帝嚇得一身冷汗，忙趨還城下，與趙王杲相持涕泣，哭得雙目皆腫，悔不可追。將士等前來請旨，報稱始畢兵馬，約有數十萬人，倘若開關搦戰，恐眾寡不敵，不如拒守為是。煬帝躊躇多時，強勉鎮定心神，令將士出外聽宣，自己上馬親巡，傳諭大眾道：「可恨始畢，無端掩襲，爾等當努力拒賊，苟能保全，無患不富貴，向有官職，依次進階，向無官職，便除六品。」將士等聞言踴躍，齊呼萬歲，就是尋常兵民，也想乘此邀功，無一不摩拳擦掌，據關拒戰。始畢麾眾猛撲，守卒亦抵死不退，足足堅持了一二旬。
    </voice>
</speak>
