<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　煬帝又詔令天下募兵，鄰近守吏，各來勤王，屯衛將軍雲定興，亦募集壯丁，遣令赴急，就中有一個少年豪傑，前來應募，定興見他器宇非凡，便召問籍貫，那人答稱姓李，名叫世民，乃是現任撫慰大使李淵次子。唐太宗出現。定興喜道：「將門生將，古語不虛，但看汝尚屬青年，恐未能為國效力。」世民朗聲道：「世民年已十六，怎見得不能效勞？況將在謀不在勇，豈必臨陣殺敵，方可為將麼？」定興不禁稱奇，延令旁坐，問及救駕計策。世民道：「始畢驟舉大兵，來圍天子，必謂我倉猝不能赴援，故敢如此猖獗，此處兵少，應募諸徒，又皆烏合，不堪臨敵，計惟有虛張聲勢，作為疑兵，日間引動旌旗，熲布數十里，夜間鉦鼓相應，喧聲四達，虜謂我救兵大至，不得逞志，自然望風遁去了。」一鳴驚人。定興鼓掌稱善，依計施行。始畢果然疑懼，不敢急攻雁門關。<break time="100ms" />　　煬帝又特遣密使，令突厥來使為導，相偕出關，從間道繞至突厥牙帳，請義成公主設法解圍。義成公主乃致書始畢，偽稱北方有急，促始畢還軍。始畢不能前進，更致後顧，只得撤兵解圍，嗒然引去。煬帝因始畢退還，又放大了膽，遣騎兵追躡。始畢已經去遠，只後面剩著老弱殘兵，約有一二千人，被官軍擄掠歸來，復命報功。煬帝多命梟首，懸示關門，終不脫虛惇故智。然後啟程南返。行次太原，宇文述等請仍還東都，忽有一老臣進諫道：「近來盜賊不息，士馬疲敝，願陛下亟還西京，深根固本，為社稷計。」煬帝瞧著，乃是光祿大夫蘇威，便憮然道：「卿言甚是，朕當依卿。」威乃趨出。原來蘇威自阻築長城，忤旨被黜，未幾復起任納言，尋且進位光祿大夫，加封房公，此次亦從幸雁門，因有此請。煬帝見威已退出，復召宇文述入議。述答道：「從官妻子多在東都，就使欲還西京，亦何妨先到洛陽，勾留數日，再從潼關入京，也不為遲。」煬帝本意，原欲赴洛，述希旨承顏，巧為迎合，當然語語投機，無不中聽，遂不往關中，竟自太原南下，直達東都。煬帝顧視街衢，面語侍臣道：「尚大有人在，不可不防。」侍臣多未明語意，唯唯而罷。嗣經慧黠諸徒，從旁窺測，才知煬帝此言，還以為前平玄感，殺人未多，餘黨或混跡都中，故不能無慮。其實是人民反側，全仗君相善為慰撫，豈是一味嗜殺，所能治平？並且煬帝喜殺靳賞，性多刻薄，從前平玄感時，賞不副功，此番將士固守雁門，共計萬七千人，事後錄勛，只千五百人得進官階，與在雁門時所頒諭旨，全不相符。將士以王言似戲，互有怨言，樊子蓋為眾上請，亦謂不宜失信。煬帝變色道：「公欲收攬人心麼？」子蓋碰了一個釘子，哪裡還敢復言。自是將士解體，各啟貳心。<break time="100ms" />　　那煬帝益流連忘返，始終不願入關中，整日裡沉迷酒色，喝黃湯，偎紅顏，尤雨蒞雲，不顧性命。一日，顧語近侍道：「人主享天下富貴，應該竭天下歡樂，今宮苑建築有年，雖是壯麗閎敞，足示尊榮，但可惜沒有曲房小室，幽軒短檻，悄悄的尋樂追歡，若使今日有此良工，為朕造一精巧室宇，朕生平願足，決計從此終老了。」得了大廈，還想小屋，真是慾望無窮。言未已，有近侍高昌奏陳道：「臣有一友，姓項名升，係浙江人氏，嘗自言能造精巧宮室，請陛下召他入問，定能別出心裁，曲中聖意。」煬帝道：「既有此人，汝快去與我召來！」高昌領旨，飛馬往召項升，才閱旬餘，已將項升引至，入見煬帝。煬帝道：「高昌薦汝能造宮室，朕嫌此處宮殿，統是闊大，沒有逶迤曲折的妙趣，所以令汝另造。」升答道：「小臣雖粗諳製造，只恐未當聖意，容先繪就圖樣，進候聖裁，然後開工。」煬帝道：「汝說得甚是，但不可延挨。」升應旨出去，趕緊畫圖，費了好幾日工夫，方將圖樣畫就，面呈進去。煬帝展開細看，見上面繪一大樓，卻有無數房間，無數門戶，左一轉，右一折，離離奇奇，竟看不明白。經項升在旁指示，方覺得有些頭緒，便怡然道：「圖中有這般曲折，造將起來，當然精巧玲瓏，得遂朕意。」說著，即令內侍取出彩帛百端，賞給項升，並面命即日興工，升拜謝而出。煬帝復連下二詔，一是飭四方輸運材木，一是催各郡征納錢糧，並令舍人封德彝監督催辦，如有遲延，指名參劾，不得徇私。於是募工調匠，陸續趨集，就在芳華苑東偏，揀了一塊幽雅地方，依圖趕築。看官試想！天下能有多少財力，怎禁得窮奢極欲的隋煬帝，今日造宮，明日辟苑？東京才成，西苑又作，長城未了，河工又興。還要南巡北狩，東征西略，把金錢浪擲虛化，一些兒不知節儉。就是隋文帝二十多年的積蓄，千辛萬苦，省下來的民脂民膏，也被這位無道嗣君，揮霍垂盡。古人謂大儉以後，必生奢男，想是隋文帝儉嗇太甚，所以有此果報呢。好大議論。
    </voice>
</speak>
