<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說項升奉命築樓，日夕構造，端的是人多事舉，巧奪天工，才閱半年有餘，已是十成八九，但教隨處裝璜，便可竣工。煬帝眼巴巴的專望樓成，一聞工將告竣，便親往遊幸，令項升引導進去，先從外面遠望，樓閣參差，軒窗掩映，或斜露出幾曲朱欄，或微窺見一帶繡幕，珠光玉色，與日影相鬥生輝，已覺得光怪陸離，異樣精采。及趨入門內，逐層遊覽，當中一座正殿，畫棟雕洺，不勝靡麗，還是不在話下。到瞭樓上，只見幽房密室，錯雜相間，令人接應不暇，好在萬折千回，前遮後映，步步引入勝境，處處匪夷所思。玉欄朱鐶，互相連屬，重門復戶，巧合迴環，明明是在前軒，幾個轉灣，竟在後院；明明是在外廊，約略環繞，已在內房。這邊是金虯繞棟，那邊是玉獸衛門；這裡是鎖窗銜月，那裡是珠牖迎風。煬帝東探西望，左顧右盼，累得目眩神迷，幾不知身在何處，因向項升說道：「汝有這般巧思，真是難得。朕雖未到過神仙洞府，想亦不過如是了。」升笑答道：「還有幽秘房室，陛下尚未曾遍遊。」煬帝又令項升導入，左一穿，右一折，果有許多幽奇去處。至行到絕底，已是水窮山盡，不知怎麼一曲，露出一條狹路，從狹路走將過去，豁然開朗，又有好幾間瓊室瑤階，彷彿是別有洞天，不可思議。煬帝大喜道：「此樓曲折迷離，不但世人到此，沈冥不知，就使真仙來游，亦為所迷，今可特賜嘉名，叫作迷樓。」愈迷愈昏，至死不悟。隨即面授項升五品官階。升俯伏謝恩。煬帝不願再還西苑，卻叫中使許廷輔，速至宮苑中，選召若干美人，俱至迷樓。一面搬運細軟物件，到樓使用，就便騰出上等翬緞千匹，賞與項升。一面加選良家童女三千名，入迷樓充作宮女，又在樓上四閣中，鋪設大帳四處，逐帳賜名，第一帳叫做散春愁，第二帳叫做醉忘歸，第三帳叫做夜酣香，第四帳叫做延秋月。每帳中約容數十宮女，更番輪值。煬帝除游宴外，沒一日不在四帳中，幹那風流勾當，所以軍國大事，撇置腦後；甚至經旬匝月，不覽奏牘，一任那三五倖臣，舞文弄法，攪亂朝綱。少府監何稠又費盡巧思，造出一乘御女車，獻與煬帝。甚麼叫做御女車呢？原來車制窄小，只容一人，惟車下備有各種機關，隨意上下，可使男女交歡，不勞費力，自能控送。更有一種妙處，無論什麼女子，一經上車，手足俱被鉤住，不能動彈，只好躺著身子，供人擺弄。煬帝好幸童女，每嫌她嬌怯推避，不能任意宣淫，既得此車，便挑選一個體態輕盈的處女，叫她上車仰臥。那處女怎知就裡，即奉命登車，甫經睡倒，機關一動，立被鉤住四肢，正要用力掙扎，不意龍體已壓在身上，褫衣強合，無從躲閃，霎時間落紅殷褥，痛癢交並，既不敢啼，又不敢罵，並且不能自主，磬控縱送，欲罷不能，沒奈何咬定牙關，任他所為。煬帝此時，是快活極了，好容易過了一二時，雲收雨散，方才下車。又將那女解脫身體，聽她自去。破題兒第一遭，一個是半嗔半喜，一個是似醉似癡，彼此各要休養半天，毋容細敘。越日，賞賜何稠千金，稠入內叩謝，退與同僚談及，自誇巧制。旁有一人冷笑道：「一車只容一人，尚不能算作佳器，況天子日居迷樓，正嫌樓中不能乘輦，到處須要步行，君何不續造一車，既便御女，又便登高，才算是心靈手敏呢。」稠被他一說，默然歸家，日夜構思，又制了一乘轉關車，幾經拆造，始得告成。天下無難事，總教有心人，這乘車兒，下面架著雙輪，左右暗藏樞紐，可上可下，登樓入閣，如行平地，尤妙在車中御女，仍與前車相似，自能搖動，曲盡所歡。稠既造成此車，復獻將進去。煬帝當即面試，一經推動，果然是轉彎抹角，上下如飛。煬帝喜不自禁，便向稠說道：「朕正苦足力難勝，今得此車，可快意逍遙，卿功甚大，但未知此車何名？」稠答道：「臣任意造成，未有定名，還求御賜名號。」煬帝道：「卿任意成車，朕任意行樂，就名為任意車罷。」一面說，一面又命取金帛，作為賞賜，且加稠為金紫光祿大夫。稠再拜而退。<break time="100ms" />　　嗣是煬帝在迷樓中，逐日乘著任意車，往來取樂，又命畫工精繪春意圖數十幅，分掛閣中，引動宮女情慾，使她人人望幸，可以竭盡歡娛。湊巧有外官卸職來朝，獻入烏銅屏數十面，高五尺，闊三尺，係是磨銅為鏡，光可照人。煬帝即命取入寢宮，環列榻前，每夕御女，各種情態，俱映入銅鏡中，絲毫畢露。煬帝大喜道：「繪畫統是虛像，惟此方得真容，勝過繪像倍了。」魑魅魍魎，莫能遁形。遂厚賞外官，調赴美缺。只是一人的精力有限，哪能把數千美女一一召幸？就中進御的原是不少，不得進御的也是甚多。一日，由內侍呈上錦囊，內貯詩箋，不可勝計。煬帝隨意抽閱數首，書法原是秀麗，詩意又極哀感，便輕輕的吟誦起來。第一紙為自感三首，詩云：<break time="100ms" />　　庭絕玉輦跡，芳草漸成案。隱隱聞簫鼓，君恩何處多？欲泣不成淚，悲來強自歌。庭花方爛漫，無計奈春何？春陰正無際，獨步意如何？不及閒花草，翻承雨露多。<break time="100ms" />　　煬帝讀罷，不禁大驚道：「這明明是怨及朕躬，但既有此詩才，必具美貌，如何朕竟失記？」再閱第二紙，乃是看梅二首，詩云：<break time="100ms" />　　砌雪無消日，捲簾時自顰。庭梅對我有憐意，先露枝頭一點春。香清寒豔好，誰惜是天真？玉梅謝後和陽至，散與群芳自在春。<break time="100ms" />　　再閱第三紙，有妝成一首，自傷一首，更依次看下。妝成詩云：<break time="100ms" />　　妝成多自惜，夢好卻成悲，不及楊花意，春來到處飛。<break time="100ms" />　　自傷詩云：
    </voice>
</speak>
