<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十七回<break time="100ms" />　　御苑賞花巧演古劇　隋堤種柳快意南游
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說煬帝撫侯女遺骸，且泣且語道：「朕本愛才好色，不意宮幃裡面，有卿才貌，偏不相逢，朕雖未免負卿，但卿亦命薄，朕又緣慳，此去泉台，幸勿怨朕。」說罷又哭，哭罷又說，絮絮叨叨，好似潘岳悼亡，感念不休。忽有侍衛入報道：「許廷輔拿到了。」煬帝乃出宮御殿，見了廷輔，恨不得將他一腳踢死，當下厲聲詰責，問他選召宮人，何故失卻侯女？就中定有隱情，速即供明。廷輔極口抵賴，煬帝即把他叱出，付與刑官嚴訊。及刑官承旨拷問，方知侯女不得入選，實是廷輔索賂不遂，把她埋沒。刑官當即復陳，煬帝怒不可遏，立將廷輔賜死，一面自制祭文，令內侍備好香果，至侯女柩前，親奠三樽，並朗誦祭文道：<break time="100ms" />　　嗚呼妃子！痛哉蒼天！天生妃子，貌麗色妍，奈何無祿，不享以年。十五入宮，二十歸泉。長門掩彩，冷月寒煙。既不遇朕，誰為妃憐？嗚呼痛哉！一旦自捐，覽詩追悼，已無及焉。豈無雨露，痛不妃沾，雖妃之命，實朕之愆。悲撫殘生，猶似花鮮。不知色笑，何如嫣然？淚下幾行，心傷如煎。縱有美酒，食不下咽。非無絲竹，耳若充熲。妃不遇朕，長夜孤眠，朕不遇妃，遺恨九原。朕傷死後，妃苦生前。死生雖隔，情則不遷。千秋萬歲，願化雙鴛。念妃香潔，酬妃蘭荃。妃其有靈，來享茲筵。嗚呼哀哉，痛不可言！<break time="100ms" />　　讀罷，復淚下如絲，嗚咽不止。經內侍在旁勸解，方才收淚，命照夫人禮厚葬，又敕郡縣官厚恤侯夫人父母。侯氏雖生前不得受用，死後倒也備極榮華。侯女之死，還算值得。惟煬帝猶懷傷感，無從排遣，沒情沒趣的乘著原車，回到迷樓。眾美人都已得報，聯翩前來，替煬帝設法解悶，就是蕭皇后也登樓勸慰，煬帝終有幾分不快。凡家人到死過以後，往往令人追憶，把從前歹事撇去，專記起他的好處。況侯夫人入宮多年，並未與煬帝相會，此番見她如許清才，如許美色，怎得不悲悔交乘？體會入微。鍾情深處，容易成癡，幾視迷樓中許多佳麗，沒一個得及侯夫人，因此閒居索興，遊玩無心。芳草盡成無意綠，夕陽都作可憐紅，正是煬帝當日情景。<break time="100ms" />　　蕭后本逢場作戲，順風敲鑼，目睹煬帝如此淒切，便乘間進言道：「侯女既死，想她何益？況天下甚大，豈無第二個侯夫人？但教留意彩選，包管有絕色到來。」煬帝聽了，不覺又觸起往事，又想到那江都風景，便對蕭后道：「朕前觀壁上廣陵圖，憶及江東春色，賢卿勸我一遊，果得飽嘗風味，那年再往遊覽，為了東征高麗，不得久留，今日欲選擇美女，除非是六朝金粉，或有遺留，若長在關洛，恐今生不能相遇了。」從煬帝口中，追敘觀圖一事，是為補筆。蕭后自覺失言，忙轉機道：「陛下何必多勞跋涉，只簡放官吏數人，令往江東物色，便易辦到。」煬帝道：「俗語說得好：『眼見是真。』朕看內外官吏，多半是靠不住的，倘都是許廷輔一流人物，豈不是一誤再誤麼？」說著，即命左右往整龍舟，剋日南巡。蕭后知不可阻，只好聽他自由。煬帝又令妃嬪侍御等整頓行裝，滿望即日就道，偏經內使返報：「龍舟遭劫，統被楊玄感亂黨，焚毀無遺，現在只好另造了。」煬帝聞報，立即頒敕，命江都再造龍舟。江都通守王世充，素來是奉君為惡，一經奉旨，便即督工趕造，但終非咄嗟可辦，總須經過若干時日，方能有成。煬帝雖然性急，也只好勉強忍耐。<break time="100ms" />　　那四面八方的盜賊，又復競起。東海出了劇盜李子通，與章邱杜伏威相合，嗣復分作兩路，自據海陵。城父縣內的朱粲，本是一個縣佐，亡命為盜，自稱迦樓邏王，眾至十餘萬。淮北賊左才相，又復四出騷擾，殘忍好殺，可憐人民塗炭，家室仳離，煬帝但在迷樓中，終日沉湎，不聞世事。至大業十二年元旦，御殿受朝，有二十餘郡的守吏，未嘗遣使表賀，才知寇盜未靖，道梗不通，乃分遣朝使赴十二道，發兵討捕盜賊，一面詔毗陵通守路道德，在郡東南築造宮苑，候駕巡幸。轉眼間又是上巳，天和日暖，草綠花紅，西苑中湖海風光，格外明媚。煬帝召集群臣，至西苑水上會宴，命學士杜寶撰水師圖經，彩古水事七十二種，使朝散大夫黃袞，督率伎士，演劇水中，作傀儡戲。人物俱能自動，擊鼓敲鐘，不煩人力，能成節奏。又遣妓航酒船，往來穿梭，畫槳齊飛，綠波似織，端的是賞心悅耳，遊目騁懷。待至夕陽西下，燈火齊明，才命停罷，盡興而歸。<break time="100ms" />　　又越一月，西苑忽然失火，煬帝正在苑中，疑是有盜入苑，急忙避匿草間，虧得苑中人多，七手八腳，環繞攏來，你挑水，我撲火，方將祝融氏驅回。煬帝經此一嚇，遂成了心悸病，每夕在睡夢中，輒呼有賊，必由數婦人在旁搖撫，乃得少眠。未幾又是夏天，腐草為螢，紛飛不絕。煬帝想入非非，令宮苑內侍，齊捉螢火，收貯紗囊，得數百斛。遂乘著五月朔日，夜遊海山，把紗囊中的螢火，一齊放出，光遍岩谷。都人遠遠望見，還道苑中又復失火，哪曉得是一片螢光呢。總算會尋快樂。
    </voice>
</speak>
