<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　嗣是柳蔭滿堤，迷天一碧，自大梁迤邐南下，到處都種柳樹，頓時化熱為涼，無風亦韻。江都通守王世充，又獻上吳越女子五百名，在半途供應役使。煬帝也不暇細閱，但使彼充作殿腳女，在岸上同牽船纜。每船用殿腳女十人，嫩羊十口，相間而行。於是蛾眉成隊，粉黛分行，彩袖勍空，一路上綺羅蕩漾，香風蹴地，兩岸邊蘭麝氤氳。煬帝看了，喜不自勝，驀見一個女子，生得非常俊俏，也夾在殿腳女中，好似鶴立雞群，不同凡豔。煬帝不覺失聲道：「如此妙女，怎得使充賤役？」遂令左右宣召進來。既到面前，果然是明眸皓齒，玉貌花膚，更有兩道黛眉，狀如新月，格外動憐。煬帝笑孜孜的問道：「汝是何處人？姓甚名誰？」那女子跪答道：「賤婢乃姑蘇人氏，姓吳名絳仙。」煬帝贊歎道：「好一個絳仙眉黛，可留此侍朕，不勞牽纜。」當下傳將出去，著派他女另補，就叫絳仙在旁侍酒。到了夜間，便挽絳仙入幃，演了一出水上鴛鴦，不消細說。又是一好女兒晦氣。絳仙既得寵幸，便珠膏玉沐，愈覺鮮妍，那黛眉更畫得精工，就是文君再世，亦恐要輸她一籌，又妙在知書識字，頗善詩歌。煬帝似遇洛妃，如逢神女，覆雨翻雲，一些兒不嫌寂寞。<break time="100ms" />　　及行過雍邱，漸達寧陵地界，忽由虎賁郎將護纜使鮮於俱入奏道：「前面水勢湍急，阻礙龍舟，急切裡駛不上去。」煬帝道：「朕嘗兩幸江都，並沒有甚麼擱淺，為何今日有此阻礙？」說著，便召宇文述等同入御舟，問個明白。宇文述道：「從前占天監耿純臣上言，睢陽有王氣環繞，此處地近睢陽，想是地脈靈長，所以淺深忽變。」煬帝道：「就是地脈變遷，也沒有這般迅速。」當下檢查當日鑿河人員，所有寧陵至雎陽一路，乃是總管麻叔謀監工，可巧麻叔謀亦扈駕同行，一召便至。煬帝當即盤問，叔謀道：「臣前時監工鑿河，測量甚准，並沒有甚麼淺深。今日忽然淤淺，連臣也不知何因。」煬帝道：「想是開河工役，偷工躲懶，不曾挖得妥當，遂致今日擱淺，這卻如何區處？」叔謀道：「容臣再去開挖，將功贖罪。」煬帝道：「若只一處擱淺，還易為力，只怕前途還有淺處，須要探視才是。」護纜使鮮於俱道：「臣看水勢湍急，人不能下去，篙又打不到底，怎能探試明白？」翰林學士虞世基接入道：「這卻不難，請為鐵腳木鵝，長一丈二尺，上流放下，如木鵝攔住，便是淺處。」煬帝依議，亟令右翊衛將軍劉岑，製造木鵝，往驗淺深。及劉岑返報，自雍邱至灌口，共有一百二十九處淤淺。煬帝大怒道：「這明明是從前工役，不肯盡心開掘，致誤國家大事，若非嚴法處死，如何震壓天下？」遂令劉岑往淤淺處，查究役夫姓名，悉行捕住，把他倒埋岸下，教他生作開河夫，死作抱沙鬼，可憐這一百二十九處地方，共捕得五萬餘人，照敕處置，活埋了事。令人髮指。<break time="100ms" />　　麻叔謀見坑殺了許多丁夫，也覺寒心，連夜催督兵民，掘通淤道，請龍舟逐段過去。煬帝得了吳絳仙，日日縱歡，也不十分催促。每日或行三十里，或行二十里，或行十里，並未計較，因此麻叔謀得有工夫，逐節疏通，得至雎陽。煬帝猛記得宇文述語，雎陽留有王氣，應該掘斷龍脈，方可免患。當即召入麻叔謀，正色問道：「雎陽地方，曾掘去多少坊市？」叔謀道：「雎陽地靈，不好觸犯，臣所以未敢開掘。」煬帝勃然道：「朕為天子，百靈均當效命，有甚麼不好觸犯，顯見汝挾有隱情。」叔謀無可回答，只得飾詞答辯道：「陛下以愛民為心，臣見坊市複雜，好罷手便即罷手，況改道開河，相去不遠，何必定就道雎陽？」煬帝聽說，尚屬有理，即命劉岑查探河道，究竟有無遠近。哪知劉岑卻是叔謀的對頭，一經查勘，迂遠至二十里左右，便據實報明。煬帝遂將叔謀拿下，囚繫獄中。<break time="100ms" />　　究竟叔謀何故剩出雎陽，小子查閱稗史，卻是別有原因。叔謀本是個貪暴人物，從前奉旨開河，管甚麼民居多少。當督工開掘時，在上源驛旁，發得一口絕大棺木，叔謀疑棺內必有寶藏，揭蓋啟視，一屍容貌如生，發從前覆，長過胸腹，此外別無珍寶，只搜得一石銘，上有古篆，多不能識。只有一下邳人能讀，篆文中云：「我是大金仙，死來一千年；數滿一千年，背下有流泉。得逢麻叔謀，葬我在高原，發長至泥丸；更候一千年，方登兜率天。」叔謀聽著，乃自備棺櫬，安葬城北隅。偷雞勿著蝕把米。及掘至陳留，可巧有朝使到來，用少牢禮，並白璧一雙，祭留侯張良廟中，向神假道。祭畢風起，失去白璧，後來有一中牟丁夫，在途中遇一貴人，峨冠博帶，跨馬前來。前後有人呵護，召夫至前，取白璧相授道：「與我報爾十二郎，還爾白璧一雙，爾當賓諸天。」中牟夫莫明其妙，跪拜受訖，不見貴人，當時非常驚愕，料知此璧，定有來歷，不敢隱匿，即奉獻叔謀，並述神語。叔謀細忖一番，也想不出語中寓意，但見白璧很是瑩潔，便充入私囊，且殺死中牟夫，為滅口計。天下事若要不知，除非莫為，當然有人傳說。後來煬帝縊死江都，在位雖有十三年，扣足只有十二年，才知十二郎三字，便是指著煬帝。叔謀貪匿白璧，復監工至雍邱，適有一祠宇當道，叔謀問為何祠？村人答道：「古老相傳，內有隱士墓，甚有靈兆。」叔謀道：「何物隱士？敢當此衝？」遂命丁夫入祠掘墓，才經數尺，忽聽得一聲怪響，下露一洞，裡面燈火熒熒，無人敢入。獨有武平郎將狄去邪，願往一窺，叔謀喜道：「狄郎將膽量過人，真好算荊軻。聶政。一流哩。」去邪紮束停當，用繩繫腰，命役夫執住繩端，縋將下去。小子有詩詠道：<break time="100ms" /><break time="100ms" />　　奮身下穴入幽城，聶政荊卿足並名；<break time="100ms" />　　若使逡巡甘卻步，何來仙引得長生？
    </voice>
</speak>
