<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　滎陽通守郇王慶，懦弱無能，急向行在求援。煬帝特調張須荳為滎陽通守，使討翟讓。須荳係百戰驍將，到了滎陽，屢破讓眾。讓勒兵欲遁，密坦然道：「須荳有勇無謀，兵又驟勝，既驕且狠，再戰必敗，公且列陣待著，密自有計破他，萬勿加懮。」讓不得已麾眾再戰。須荳已經輕讓，直前搏擊，讓眾已似驚弓之鳥，哪裡支撐得住，紛紛卻退。須荳驅兵追趕，約十餘里，過一大林，林內一聲號炮，殺出兩支生力軍，左為王伯當，右為徐世撚，合裹攏來，圍住須荳。須荳衝突出圍，見左右不能盡出，再躍馬突入，欲救餘眾，李密在高阜望見，急命弓弩手四面注射，箭如飛蝗，可憐一員隋朝勇將，竟墮入李密狡計，中箭身亡。部兵除被殺外，狼狽遁去，號泣不止。河南郡縣，統皆喪氣。有詔令光祿大夫裴仁基，為河南道討捕大使，徙鎮虎牢。<break time="100ms" />　　翟讓經此大勝，喜出望外，乃分兵與密，別建一營，號為蒲山營。讓獲得輜重甲仗，便欲還向瓦崗。實無大志。密苦勸不從，竟與密別去。密獨率麾下西行，沿路招降諸城，大獲資儲。讓聞報甚悔，因復引眾從密。密遂擬進擊東都，忽聞太僕楊義臣，擊斃張金稱、高士達，逐走竇建德，兵勢甚盛。密恐他還援東都，未敢驟進。後來又探得義臣罷歸，竇建德復取饒陽，乃再議進行。這位隋太僕楊義臣，本是一個庸中佼佼的好官，自出兵河北，迭破群盜，輒列狀上聞。內史虞世基，專事諂諛，謂義臣虛張賊勢，居心叵測，不如撤歸為是，煬帝深信世基，竟追還義臣，且遣散他麾下士卒，於是賊勢復張。鄱陽復出一個劇盜，姓林名士弘，有眾數萬，攻殺隋御史劉子翊，居然自稱楚帝，建元太平，據有九江、臨川、南康、宜春等郡，猖獗南方。涿郡虎賁郎將羅藝，亦稱兵造反，自稱幽州總管，騷擾北境。惟偽燕王格謙，見四十五回。總算由王世充擊死，但謙黨高開道，收集敗眾，又復出掠燕地，氣燄復張。光祿大夫陳稜，往討杜伏威，又為所敗，再加魯郡起了徐圓朗，馬邑起了劉武周，朔方起了梁師都，真是一波未平，一波又起，直使四方官吏，無可措手，只好得過且過，任盜所為。隨筆插敘，省卻無數筆墨。<break time="100ms" />　　李密聞天下大亂，亟欲進取東都，據有腹地，號召四方，乃屢語翟讓道：「今東都空虛，越王年幼，留守諸官，皆非將軍敵手，若將軍能用僕計，天下可指麾即定哩。」讓猶懷疑懼，因遣黨人裴叔方，往覘東都虛實。留守諸官，方才察覺，繕城為備，且馳表告急行在。時已為大業十三年，翟讓得叔方還報，謂東都有備，又生疑阻。密語讓道：「事已如此，不得不發。密聞洛口倉儲粟甚多，若引眾襲取，賑給貧乏，遠近孰不趨附，百萬眾亦可立集。然後檄召四方，引賢豪，選驍悍，智勇俱備，得天下如反掌了。」讓答道：「這是英雄計略，非僕所能，但任君指麾，盡力從事，請君先發，僕為後殿。」密乃選三千人為前驅，讓率四千人繼進，出陽城，北逾方山，直抵洛口倉。倉中守卒，寥寥無幾，頓時駭散。密攻破倉門，讓亦踵至，開倉發粟，任民恣取，窮民大悅。前朝議大夫時德▉，舉尉氏縣應密，故宿城令祖君彥，亦自昌平來附。君彥素有才名，密引為記室，令掌書牘。<break time="100ms" />　　東都留守越王侗，遣虎賁郎將劉長恭，光祿少卿房餚，率步騎萬五千人，來援洛口，又使河南討捕使裴仁基，自汜水西進，從後夾攻。密已探知信息，分部眾為十隊，四隊伏橫嶺下，截住仁基，六隊列陣石子河，靜待長恭等軍。長恭鼓銳前來，勢甚洶湧。讓出當敵衝，接戰不利，且戰且走。長恭未曾朝食，忍饑追逐。中途被李密率兵衝出，截為兩橛，軍士已皆枵腹，不耐久戰。更因遇伏心慌，統嚇得棄甲曳兵，倉皇逃散。長恭見不可支，也解衣潛竄，遁歸東都。隋兵十死五六，資械蕩盡無餘。密與讓威名大振，讓乃推密為主，號為魏公，自稱元年。密登壇置吏，拜讓為上柱國，兼司徒東郡公。單雄信、徐世撚，為左右大將軍，此外各封拜有差。凡趙魏以北，江淮以南，許多賊帥，多聞風響應，願受節制。密悉給官爵，仍使統領原部，自就洛口城擴地為垣，周圍四十里，作為根據地，特設行軍元帥府，分兵四出，迭取河南郡縣，並授齊郡盜孟讓為總管，使他夤夜往襲東都。讓至洛陽城下，城上不及防備，竟被讓眾扒入，焚掠外郭，還虧內城急忙抵禦，才得保全。讓手下只二千人，恐一經天曉，內城發兵來攻，不能抵擋，乃鼓嘯而去。<break time="100ms" />　　河南討捕使裴仁基，遇事遷延，洛口一戰，愆期不至，又恐得罪朝廷，進退維谷。李密知他狼狽，使人誘降。仁基竟舉虎牢降密，密封他為上柱國，使與翟讓同襲回洛東倉，應手而下，遂燒天津橋，縱兵大掠。適東都出兵堵擊，仁基等與戰敗績，相率退還。李密督眾自往回洛倉，大修營壘，進逼東都。還有秦叔寶、羅士信等，本在張須荳部下，須荳戰死，秦、羅失了主帥，無處可依，也來投密。更有程咬金、趙仁基諸人，亦率眾歸密，密皆署為總管，分統部卒，遂令記室祖君彥，草就檄文，堂堂正正的聲討煬帝，數他十罪，恰是有理。略云：
    </voice>
</speak>
