<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十八回<break time="100ms" />　　麻叔謀罪發受金刀　李玄邃謀成建帥府
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說狄去邪縋入深穴，約數十丈，腳方及地。去邪見有路可通，竟將腰中繩索解去，鼓勇前進，約行百餘步，入一石室，東北各有四石柱，鐵索二條，繫一巨獸，形狀似牛，仔細一瞧，乃是一個人間罕有的巨鼠，不由的駭了一驚。驀聞石室西面，砉然一聲，慌忙回顧，門已洞開，有一道童模樣，出問去邪道：「汝非狄去邪麼？」去邪答聲稱「是。」道童道：「皇甫君待汝已久，汝可速入。」去邪乃隨他進去，見裡面有一大堂，頗也寬敞，堂上坐著一位方面長髯的神君，服朱衣，戴雲冠，也不知為何神，只好倒身下拜。那神君端坐不動，亦不發言，旁立一綠衣吏，待去邪拜訖，令他起身，引出西階上立著。約過片時，裡面有聲傳出道：「快取阿輙來！」階下即有人應聲而去。須臾，即見武夫數人，牽入一物，就是柱上繫著的大鼠。去邪本知煬帝小字，叫作阿輙，此時也無從訪問，只得屏氣待著，但聽堂上神責鼠道：「我遣爾暫脫皮毛，為中國主，如何虐民害物，不遵天道？」大鼠本不能言，但點頭搖尾，作冥頑狀。堂上神益怒，命武士撾擊鼠腦，鼠即大吼，聲似雷鳴。武士再擬擊下，俄一童子捧天符下來，堂上神起座降陛，俯伏聽旨。童子宣言道：「阿輙數本一紀，今尚未滿，俟限期既屆，當用練巾繫頸而死，今尚不必動刑。」說罷自去，堂上神仍然復位，令將巨鼠仍繫原處，並召語去邪道：「為我告麻叔謀，謝他掘我塋域，來年當贈他二金刀，勿嫌我輕濅哩。」說罷，即令綠衣吏引了去邪，自他門趨出，經過一林，逕回路仄，躡石扳祲，方得過去。回顧已失綠衣吏，去邪只好踽踽獨行。又約三里許，見有茅舍，一老叟坐土塌上，去邪上前問訊，老叟道：「此地為嵩陽少室山下，汝從何處來此？」去邪具述所由。老叟道：「汝已親見各狀，想亦能悟通玄機，汝能辭官，便能脫身虎口了。」想是去邪人品循良，故得種種指引。去邪稱謝而行。回視茅屋，又無影跡，自知身入仙境，已蒙指迷，惟不能不復報麻叔謀。乃趨往寧陽，得與叔謀相見，約略敘明。先是去邪入墓，墓忽崩陷。叔謀謂去邪已死，今日卻來，目為狂人。去邪將錯便錯，即佯狂自去，隱居終南山。聞煬帝正患腦痛，月餘不癒，益信冥中撾擊，果然不虛。嗣是修道辟谷，竟得無疾而終。此身原是有道骨。<break time="100ms" />　　那叔謀既至寧陵，適患風逆，起坐不安。醫生謂用羊羔蒸熟，糝藥同食，方可療治。叔謀如法泡制，果得全愈。嗣是蒸食羊羔，習以為常。寧陵人陶榔兒，家中巨富，性甚凶悖，恐先塋逼近河道，或為所掘，乃盜他人嬰兒，割去頭足，蒸獻叔謀。叔謀咀嚼甚美，遠勝羊羔，因召榔兒窮詰。榔兒初尚諱言，叔謀使人勸酒，把他灌醉，才得榔兒實告。叔謀不以為忍，反賞金十兩，令工役保護榔兒先塋，一面專竊他人嬰孩，宰割供食。寧陵、雎陽境內，失去嬰孩數百，哀聲四達。左屯衛將軍令狐達，曾為開渠副使，上書彈劾，被中門使段達遏住，不使上聞。段達嘗受叔謀巨賄，所以代為蒙蔽。叔謀法外逍遙，鑿河至雎陽城。雎陽坊市豪民，都恐宅墓被掘，醵金三千兩，將獻叔謀，尚苦無人介紹。適叔謀監掘古梲，穿通石室，室中漆燈棺木等，遇風化灰，惟得一石銘云：「雎陽土地高，竹木可為壕；若也不迴避，奉贈二金刀。」叔謀不解，轉問土人。答言故老傳聞，謂是宋司馬華元墓。叔謀奮然道：「小國陪臣，怕他甚麼？」<break time="100ms" />　　到了夜睡蒙淨，忽有一人宣召，即隨與同行，約經裡許，恍惚見有宮殿，由來使導入，上面坐著一王，著絳綃衣，戴進賢冠。叔謀向他再拜，王亦起座答拜，且與語道：「寡人便是宋襄公，奉上帝命，鎮守此地，將二千年，今將軍來此掘河，幸迴護此城，勿使人民失所。」叔謀不答。王又說道：「此地五百年後，當有興王崛起，上帝命寡人保護，豈可為了暴主逸游，掘傷王氣？」暗指宋太祖事。叔謀仍然不答。忽殿外有人入報道：「大司馬華元來了。」未幾，即有一紫衣官趨入，拜覲王前，王與言保護雎陽事，未得叔謀允許，紫衣官怒視叔謀道：「上帝有命，保護此城，何物頑奴，既毀我墓，又欲把此城毀掘？」便向王進議道：「頑奴倔強，應用嚴刑。」是極。王說道：「何刑最酷？」紫衣官道：「熔銅灌口，爛腐腸胃，此為最酷。」王點首稱善。紫衣官叱令左右，把叔謀曳至鐵柱前，褫去衣冠，縛諸柱上，復有一人持過銅汁，盂中猶沸，欲灌入叔謀口中。叔謀嚇得魂不附體，連聲大呼道：「願依尊命，迴護此城。」讀至此，我為一快。當由殿中傳令解縛，給還衣冠，入殿拜謝。紫衣官微笑道：「上帝賜叔謀金三千兩，令取諸民間。」說畢，揮手令人引出叔謀。叔謀聞有金可賜，因私問冥使道：「上帝如何賜金？」冥使道：「陰注陽受，自有雎陽百姓獻汝，汝放心去罷。」一面說，一面推僕叔謀。叔謀出一大驚，便即醒寤，方知乃是一夢。越日，果有家奴持入黃金三千兩，說是雎陽坊市所獻，請免掘城市。叔謀回憶夢中情狀，老實收受，令役夫繞道西偏，委屈東回，竟將雎陽城騰出。
    </voice>
</speak>
