<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　掘至彭城，路經大林，中有徐偃王墓，令人開掘，掘至數尺，裡面堅不可發，乃是生鐵熔成，旁豎石門，鍵湜甚嚴。叔謀用酆人楊民計議，用巨石撞開墓門，叔謀自往探望，有二童子在門內迎接，且語叔謀道：「我王久望將軍，請速進來！」叔謀亦不知不覺，隨他進去。內有宮殿，差不多與前夢相似。殿上亦坐著一王，冠服雍容，叔謀下拜，王起身答禮，和顏與語道：「寡人塋域，適當河道，今請將軍保護，願奉玉寶為酬。」言訖，取出玉印，給與叔謀。叔謀瞧著，乃是歷代帝王受命符璽，不覺又驚又喜，但聞王又續說道：「將軍須保重此寶，這是刀刀的預兆哩。」叔謀茫乎若迷，謝別出墓，傳令役夫將墓蓋好，仍復原狀。時煬帝正失去國寶，四處搜覓，並無下落，只好秘密不宣。那叔謀得了國寶，還道是神靈相助，將來可身登九五，非常快樂，就把國寶好好藏著，不令外人知道。<break time="100ms" />　　至拘入雎陽獄中，正在惶急得很，偏經令狐達再上彈章，歷述：「叔謀盜食人子，義賊陶榔兒，私受雎陽民金三千兩，擅易河道」等情。煬帝問他何不早奏？令狐達謂臣早經奏報，想被段達扼定，不得進呈。煬帝即命查抄叔謀私產，得黃金若干，尚辨不出是雎陽賄賂。這留侯所還白璧，及一顆受命符寶，搜將出來，卻是字紋明顯，一見便知。煬帝大驚道：「金與璧尚是微物，不必說起，只朕的國寶，如何被他取來？」便召令狐達入問。令狐達道：「聞叔謀嘗令陶榔兒竊取人子，莫非國寶亦被盜不成？」煬帝失色道：「叔謀今日盜我寶，明日將盜我頭，這還了得！」你的首級，卻是不甚牢固。便令法司嚴鞫叔謀，且捕得陶榔兒，一並審問。叔謀據實招供，問官尚說是憑空捏造，便指榔兒為巨竊。榔兒只供稱竊兒是實，不敢竊寶。問官如何肯信？再四拷逼，竟將榔兒斃諸杖下，且定了讞案，請置叔謀極刑。煬帝道：「叔謀原有大罪，姑念他開河有功，赦免子孫，但將叔謀腰斬結案。」先一夕，叔謀在獄，夢一童子從天降語道：「宋襄公與大司馬華元，特遣我來，感念將軍護城厚意，因將去年所許二金刀，命我奉贈。」叔謀尚不知金刀為何物，向他索取。童子厲聲道：「死且不悟，明晨自見分曉了。」叔謀驚覺，細思夢境，才悟不祥，喟然歎道：「我腰領恐難保了。」還想食嬰孩否？越日辰牌，已有敕文傳至，將叔謀如法捆鳥邦，驅至河濱，斬為三段，家產籍沒。中門使段達，助守東都，未曾扈駕，由煬帝遙傳詔敕，加恩貸死，貶為洛陽監門令。雎陽、寧陵一帶的百勝，聞叔謀被誅，相率稱快，男男女女，都到河邊來看叔謀死屍，你一磚，我一石，擲成肉醬，方才散去，這且不必細表。<break time="100ms" />　　且說煬帝小住雎陽，約過數天，復啟程南下，沿途無甚阻礙，惟大將軍許公宇文述，在道病亡，述子化及、智及，統皆無賴，前次嘗從幸榆林，兩人干犯禁令，與突厥互市。煬帝本欲駢誅，因念述有舊勛，特從寬免。述死，厚加賻恤，予諡曰恭。且授化及為右屯衛將軍，智及為將作少監，仍令從行。智及弟士及，尚煬帝長女南陽公主，還稱循謹，一對青年夫婦，亦隨幸江都，後文自有表見。<break time="100ms" />　　惟一方面鑾駕暢游，一方面寇盜益熾，前此在逃未獲的李密，往投王薄、郝孝德，均見九十五回。皆不見禮，乃走匿淮陽村舍，變姓名為劉智遠，聚徒教授，郡縣長官，頗以為疑，遣吏往捕，又被遁去。適東都法曹翟讓，坐事當斬，獄吏黃君漢，惜他驍勇，破械出獄，令自逃生。讓拜謝而去，潛往瓦崗寨為盜。同郡人單雄信，善用馬槊，雄長鄉里，也糾合少年，入寨助讓。還有離狐人徐世撚，年少多才，亦至讓處獻議道：「東郡於公，與世撚誼屬同鄉，人多相識，不宜侵掠。滎陽、梁郡，係是汴水通流，商旅不絕，若剽掠商舟，便足自給了。」世撚即徐懋功，初次獻議，即導讓剽掠商舟，無怪子孫被夷。讓即依議，令徒黨入二郡間，掠奪商舟財貨，充作用費。當時人心思亂，輾轉引附，不多時便至萬餘人。此外有外黃盜王當仁，濟陽盜王伯當，韋城盜周文舉，雍邱盜李公逸，與翟讓各據一方，不相通問。<break time="100ms" />　　李密既得漏網，往來諸賊帥間，勸他乘亂崛興，規取中原。各賊帥初尚未信，經密說得天花亂墜，也覺動心，推為謀主。密互為聯絡，差不多如蘇秦約縱一般，大家互相告語道：「今人皆雲楊氏當滅，李氏將興，此人得一再脫險，莫非就是古人所言，王者不死麼？」因相率敬密。會王伯當與翟讓交通，互相往來，密即由伯當介紹，往見翟讓，為讓畫策，並替他說降諸小盜。讓遂與親愛，嘗同計事。密因說讓道：「劉、項皆起自布衣，得為帝王，今主德日昏，民生日困，大亂已起，正是劉、項奮起的機會，如足下雄才大略，擁眾萬餘，若席捲二京，誅除暴虐，怎見得不如劉、項呢？」讓謝不敢當。會東都有李玄英亡命，逕訪李密，傾心相事，他人問為何因？玄英道：「近來民間歌謠，有桃李章云：『桃李子，皇后繞揚州，宛轉花園裡，勿浪語，誰道許？』這數語隱寓預讖。桃李子，謂李子逃亡，皇后宛轉揚州，是天子將在揚州畢命，勿浪語，誰道許，是隱隱藏一密字，他日身為真主，所以特來投誠。」既而宋城尉房彥藻等，亦來依密，共處瓦崗寨中。密又與瓦崗軍師於雄結交，令說讓出圖中原。雄因說讓道：「公若自立，恐未必成事，若立蒲山公，事無不濟。」蒲山公見前。讓笑道：「蒲山公果得為王，何必依我？」雄答道：「將軍姓翟，翟義為澤，蒲非澤不生，所以來依將軍。」虧他附會。讓信為真言，遂依密前議，發兵攻取滎陽諸縣。
    </voice>
</speak>
