<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　忽由江都傳到急報，煬帝被弒，宇文化及另立秦王浩為帝，淵不禁慟哭道：「我北面事人，不能救主，怎得不哀慟呢？」恐是喜極成淚。看官聽說！自煬帝到了江都，荒淫益甚，宮中設百餘房舍，各盛供張，每房居一美人，輪流作東道主。煬帝自作上客，東游西宴，天天的酒色昏迷。時煬帝年將半百，怎能禁此朝朝紅友，夜夜新郎？更兼平時屢服春藥，為縱歡計，當時原是百戰不疲，一夕能御數女，後來力盡精枯，諸病雜起，並因天下危亂，也覺不安，嘗戴幅巾，著短衣，策杖步游，遍歷宮院，汲汲顧影；或夜與后妃至高台中，一面飲酒，一面觀星，顧著蕭后，效為吳語道：「外間大有人圖儂，儂雖失天下，當不失為長城公，卿亦不失為沈后，且暫管眼前行樂罷！」蕭后素來柔順，但知隨聲附和，因循過去。婦人過柔，亦有壞處。又越數日，晨起攬鏡，復語蕭后道：「好頭顱誰當斲我？」也自知不得為長城公麼？蕭后驚問何因？煬帝道：「貴賤苦樂，循環相尋，有甚麼可驚哩！」已而江都糧盡，扈駕兵多關中人，久客思歸，煬帝見中原已亂，無志北還，且欲徙都丹陽，士卒多半不願。郎將竇賢，竟不別而行，率部西去。煬帝急遣衛士追殺竇賢，無如人不畏死，仍然悄悄逃走。虎賁郎將司馬德戡，與直驎將軍裴虔通等，也密議西歸，輾轉勾引，有一宮人聞知，報知蕭后道：「外間已人人欲反了。」蕭后道：「汝可奏達上聞。」宮人因申奏煬帝，煬帝怒道：「汝曉得甚麼國事，乃來妄言？」隨叱令左右牽出宮人，把她處死。<break time="100ms" />　　自是無人敢言。<break time="100ms" />　　虎牙郎將趙元樞，已由司馬德戡、裴虔通等，串同一氣，約期西遁，他本與將作少監宇文智及，為莫逆交，因將密謀轉告。智及微哂道：「主上雖然淫虐，威令尚行，君等亡去，亦恐蹈竇賢覆轍，自取死亡了。」元樞皺眉道：「如此奈何？」智及道：「今天已喪隋，英雄並起，同心謀叛，眼前且不下數萬人，若因此舉事，小為王，大且為帝呢。」元樞半晌才答道：「欲行大事，必推主帥，看來惟公兄弟，足當此任。」智及道：「這卻須與我兄熟商。」元樞乃出，告知同黨，德戡等亦皆贊成。又復約同智及，相偕至化及居處，推他為帥。化及膽怯，驀聞此謀，不由的大驚失色。嗣經黨人慫慂，再由智及力勸，方勉強允諾。德戡出召驍果軍吏，曉示密謀，大眾齊聲道：「唯將軍命！」於是摩厲以須，戒期行事。煬帝未嘗不防，並因微識星象，往往夜起觀天，望見天象不佳，即召問太史令袁充。充伏地垂涕道：「星文大惡，賊星逼帝座甚急，恐禍生旦夕，非修德無以禳災。」煬帝愀然不樂，起入便殿，俯首欷剉。回顧見王義在側，乃與語道：「汝知天下將亂麼？汝何故不言？」義泣對道：「天下大亂，由來已久，小臣服役深宮，不敢預政，如或越俎早言，恐臣骨已早朽了。」煬帝炫然道：「卿今為我直陳，令我知曉。」遲了遲了。義答道：「待小子具牘奏明。」說畢趨退。越宿即面呈一書，究竟是否出自義手，亦不得而知。但書中指陳前弊，卻是深切著明，書云：<break time="100ms" />　　臣本南楚卑薄之民，逢聖明為治之時，不愛此身，願從入貢，出入左右，積有歲華，濃被恩私，皆逾素望，臣雖至鄙，頗好窮經，略知善惡之本源，少識興亡之所以，深蒙顧問，方敢敷陳。自陛下嗣守元符，體臨大器，聖神獨斷，諫議莫從。獨發睿謀，不容人獻。大興西苑，兩至遼東，龍舟逾於萬艘，宮闕遍於天下，兵甲常役百萬，士民窮乎山谷。征遼者百不存十，沒葬者十未有一。帑藏全虛，穀粟湧貴，乘輿竟往，行幸無時，遂令四方失望，天下為墟。方今有家之村，存者可數，子弟死兵役，老弱困蓬蒿，餓莩盈郊，屍骸如岳，膏血草野，狐犬盡肥。陰風無人之墟，鬼哭寒草之下。目斷平野，千里無煙，萬民剝落，莫保朝昏。父遺幼子，妻號故夫，孤若何多？饑荒尤甚，亂離方始，生死孰知？人主愛人，一何如此？陛下恒性毅然，孰敢上諫，或有鯁言，又令賜死。臣下相顧，箝結自全。龍逢復生，安敢議奏？左右近臣，阿諛順旨，迎合帝意，造作拒諫，皆出此途，乃蒙富貴。陛下過惡，從何得聞？方今又敗遼師，再幸東土，社稷危於春雪，干戈遍於四方，生民已入塗炭，官吏猶未敢言。陛下自維，若何為計？陛下欲幸永嘉，坐延歲月，神武威嚴，一何銷鑠？陛下欲興師，則兵吏不順，欲行幸則侍衛莫從，適當此時，如何自處？陛下雖欲發憤修德，加意愛民，然大勢已去，時不再來。巨廈之傾，一木不能支，洪河已決，掬壤不能救。臣本遠人，不知忌諱，事已至此，安敢不言？臣今不死，後必死兵。敢獻此書，延頸待盡，竊不勝惶切待命之至。
    </voice>
</speak>
