<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十九回<break time="100ms" />　　迫起兵李氏入關中　囑獻書矮奴死闕下
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說李密傳檄四方，餘盜響應，總道是唾手中原，可以應讖，偏偏天命所歸，不屬李密，卻付諸太原留守李淵。淵奉煬帝敕旨，調兵擊破甄翟兒，遂在太原鎮守。會晉陽令劉文靜，與李密素有婚誼，坐罪除名，囚繫獄中。淵子世民，已隨父至太原，與文靜素來友善，屢往探視，且代為歎惜。文靜悵然道：「近來天下大亂，性命原輕似鴻毛，除非漢高祖、光武帝復生，或能重見天日。」世民道：「君怎知今世無人？我來相省，正欲與君共議大事，難道效兒女子哭泣麼？」文靜乃與世民密談，想出一種下手方法，請世民父子掩取關中。世民頗費躊躇，再經文靜附耳授計，始喜躍而去。<break time="100ms" />　　原來晉陽宮監裴寂，為淵舊友，文靜知世民不便勸父，特囑他結好裴寂，作為導線。寂嘗使酒好博，世民投寂所好，嘗引與宴胾，且故意輸錢。寂遂日夕過從，彼此甚是歡洽。世民因舉密謀相告，寂徐徐答道：「恐尊公不從奈何？」世民一再相懇，寂想了片時，方道：「有了有了，他日報命。」過了一兩天，寂引淵入晉陽宮，盛宴相待，飲至半醉，卻走出兩個美人兒，前來侑觴。淵已酒醉糊塗，也不問明底細，還道是歌伎一流，樂得借色陶情，暢飲遣懷，不多時頹倒玉山，沉沉欲睡。酒色兩字，最足迷人，古來多少英雄，往往逃不過此關。兩美人扶他入寢，伴宿一宵。及天已黎明，淵才醒來，開眼一瞧，竟有兩美人侍著，不禁咄咄稱奇，連忙問及來歷，乃是晉陽宮中的尹、張二妃。淵大驚而起，慌忙趨出，召問裴寂。寂答稱不妨。淵失色道：「這宮是天子的行宮，尹、張二美人，是天子留住行宮的嬪御，如何叫她侍寢？若被天子聞知，我還想保全性命嗎？」誰叫你著了道兒？寂笑道：「唐公！為何這般膽小？不要說起幾個宮人，就是隋室江山，也可唾手取來。」淵只是頓足，連呼：「誤我！」忽有一人走報，突厥兵進寇馬邑。淵只好匆匆出宮，亟遣副留守高君雅，率兵出援。<break time="100ms" />　　君雅去了數日，即有敗報到來，淵很是不安。世民乘間進言，請淵速圖大事。淵叱他妄言，囑令緘口。越日，世民再向淵密陳利害，淵始覺心動，喟然歎道：「今日破家亡軀，由汝一人，化家為國，亦由汝一人了。」話雖如此，但因眷屬尚在河東，一時不敢發難，忽由江都傳到消息，乃是煬帝疑忌李淵，說他不能禦寇，將遣使執詣江都，淵益加驚懼。世民復約同裴寂，共勸淵及早定計。淵為保身起見，也只好依他所議，勒兵待發。會江都又傳到赦詔，仍令淵照舊供職，淵稍稍放心，暫且按兵不動。那世民卻急不暇待，已暗地差遣心腹，赴河東去接家眷，一俟眷屬至太原，便擬興師。看官聽著！這李淵的妻室，便是北周上柱國竇毅的女兒。毅曾尚周武帝姊襄陽公主，隋受周禪，竇女曾自恨我非男子，不能救舅家，見八十一回。毅已目為奇女。後來畫屏射雀，因淵得中目，招為女夫。生子四，女一，長名建成，次即世民，又次名玄霸、元吉，一女適臨汾人柴紹。是時竇氏已歿，可惜不得見隋滅唐興。玄霸亦早世，建成、元吉，接到世民密書，便邀同柴紹，同赴太原。那劉文靜已與世民密謀起事，慫慂裴寂速即勸淵。寂正恐宮人侍寢，事泄被罪，屢次催淵起兵。淵乃釋出文靜，令他詐為敕書，發太原、西河、雁門、馬邑人民，使討高麗。百姓怎知詐謀，急得魂夢不安，日夕思亂。<break time="100ms" />　　偏馬邑亂首劉武周，闖入汾陽宮，掠得宮中婦女，往獻突厥，請他為助。突厥竟立武周為定楊可汗，僭號稱元。又有流人郭子和起兵榆林，金城校尉薛舉，起兵隴西，西北一帶，幾無寧宇。武周又逼近太原，鬧得李淵無法圖存，不得已冒險起事。可巧高君雅回城乞援，淵佯與議事，還有副留守王威，也在座中。劉文靜引入司馬劉政會，訐告威與君雅，潛召突厥入寇。兩人怎肯誣認，正在辯論，世民已引兵趨入，立將兩人拿下，送入獄中。才閱兩日，突厥兵數萬人，果入寇晉陽，即太原。淵命裴寂等埋伏城逈，竟將城門洞開。突厥兵不敢馳入，回頭逕去。淵遂誣稱威與君雅，實召外寇，斬首以徇。兵民信為實事，哪個為兩人呼冤！<break time="100ms" />　　建成、元吉，與柴紹同至太原，淵因家眷已至，便好安心發兵。劉文靜恐突厥牽制，勸淵自作手書，通好突厥，噉以厚利。突厥始畢可汗，惟利是圖，當然應允。且雲唐公當自為天子，方出兵馬相助。淵不敢驟然稱尊，用裴寂計，尊隋帝為太上皇，立代王侑為帝，移檄郡縣，改易旗幟，陽示突厥有更新意；並與突厥訂約，共定京師，有土地歸唐公，子女玉帛歸突厥等語。突厥遂饋馬千匹，作為軍資。淵即遣建成、世民，往攻西河郡，一鼓即下，擒住郡丞高德儒。世民面責德儒道：「汝指野鳥為鸞，欺惑人主，見九十六回。我故特興義師，前來誅汝。」說至此，即令將德儒推出斬首，此外不戮一人，令百姓各安舊業，遠近稱頌。建成、世民，引還晉陽，往返只越九日。淵大喜過望，遂自稱大將軍，開府置官，發倉賑民。裴寂為大將軍府長史，遂將晉陽宮中子女玉帛，俱移送將軍府中。於是尹、張二妃，由淵老實受用，左擁右抱，趣味可知。已開後世宮闈之禍。
    </voice>
</speak>
