<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那東都留守各官，既聞煬帝凶耗，又接關中警信，遂推越王侗嗣皇帝位，改元皇泰，進用段達、王世充為納言，元文都為內史令，共掌朝政。會聞宇文化及率眾西來，東都人民，相率塚懼。有士人蓋琮上書，請招諭李密，合拒化及，元文都等頗以為然，即授琮為通直散騎常侍，齎敕賜密。密與東都，相持多日，又恐世充化及，左右夾攻，也樂得將計就計，復書乞降，願討化及以贖罪。皇泰主冊拜密為太尉，兼魏國公，令先平化及，然後入朝輔政。密乃與世充息爭，專拒化及。世充引眾入東都，正值元文都等，張飲上東門，設樂侑觴。世充忿然道：「汝等謂李密可恃麼？」密恐陷入圍中，假意求降，寧有真心？況朝廷官爵，輕授賊人，試問諸君意欲何為？乃反置酒作樂，自鳴得意麼？」文都雖不與多辯，心下很是不平，遂與世充有隙。嗣接李密連番捷報，已將化及殺退。東都官僚，互相稱賀，獨世充揚言道：「文都等皆刀筆吏，未知賊情，將來必為李密所擒。況我軍屢與密戰，殺傷不可勝計，密若入都輔政，必圖報復，我等將無噍類了。」這一席話，明明是挑動部曲，反抗朝議。文都情急，忙與段達密議，欲乘世充入朝，伏甲除患。偏段達轉告世充，世充遂勒兵夜襲含嘉門，斬關直入。文都聞變，亟奉皇泰主御乾陽殿，派兵出拒世充。世充逐節殺入，無人敢當，進攻紫微宮門，皇泰主使人登紫微觀，問世充何故興兵？世充下馬謝過，且言：「文都私通外寇，請先殺文都，然後殺臣。」皇泰主得報，遲疑未決。可巧段達趨進，顧視將軍黃桃樹，把文都拿下。文都語皇秦主道：「臣今朝死，恐陛下也不能保暮了。」說雖甚是，但也失之過激。皇泰主無法調停，只得垂淚相送，一經文都出門，便被世充麾下，亂刀斲死。世充趨入殿門，謁見皇泰主，皇泰主愀然道：「未曾聞奏，擅相誅戮，臣道豈應如此？公自逞強力，莫非又欲及我麼？」世充拜伏流涕道：「文都包藏禍心，欲召李密，共危社稷，臣不得已稱兵加誅。臣受先帝殊恩，誓不敢負陛下，若有異心，天日在上，使臣族滅無遺。」彷彿豬八戒罰咒。皇泰主信為真言，乃引令升殿，命世充為左僕射，總督內外諸軍事。世充又收殺文都黨羽，令兄弟典兵，獨攬大權，勢傾內外，皇泰主但拱手畫諾罷了。<break time="100ms" />　　李密追擊宇文化及，直至魏縣，乃引兵趨還東都，到了溫縣，聞東都有變，始還屯金墉城。適東都大饑，流民出都覓食，密開洛口倉賑濟難民，收降甚眾。王世充偽與密和，願以布易米。密軍多米乏衣，許與交易，東都得食，遂無人往降。密方知墮世充狡計，絕不與交。哪知世充已挑選精銳，前來攻密。密留王伯當守金墉，邴元真守洛口，自引眾出偃師北境，抵禦世充。世充夜遣輕騎，潛入北山，伏溪谷中。更命軍士秣馬蓐食，待曉即發，掩擊密軍。密藐視世充，不設壁壘，被世充麾兵殺入，行伍大亂。再由北山伏兵，乘高馳下，銳不可當。密眾大溃，遁回洛口。邴元真已願降世充，閉門不納。密東奔虎牢，王伯當亦棄金墉城，來與密會議行止。諸將多半解體。密乃決計入關，往降唐朝。當時隨密同行，只一王伯當，他將多投入世充。唐授密為光祿卿，賜爵邢國公，密意尚未足，後來又與王伯當叛唐，終為唐行軍總管盛彥卿所殺。王伯當亦死。惟徐世撚曾為密所遣，居守黎陽，尋即受唐招諭，賜姓李氏。<break time="100ms" />　　李淵因河東未下，嘗遣刺史韋義節往攻，不利，再命華州刺史趙慈景，與工部尚書獨孤懷恩，率兵往攻。懷恩行至蒲坂，未曾設備，被河東守將堯君素發兵掩襲，懷恩敗走，趙慈景挺身斷後，力屈被擒，梟首城外。慈景曾尚李淵女桂陽公主，聽得女夫戰死，當然悲悼，桂陽公主，更哭得似淚人兒一般，力請為夫復仇。淵勸她返家守喪，更促懷恩進攻，且查得君素妻室，尚在長安，特遣人執住，送至河東城下，使招君素。君素怒道：「天下名義，豈婦女所能知曉？」說至此，即彎弓發矢，將妻射倒。又復誓眾死守，決計不降。後來糧食告罄，守兵惶急，君素部下薛宗，竟刺殺君素，持首出降。偏別將王行本，又登陴拒守，趁著懷恩無備，鼓眾出擊，殺退懷恩，復得向別處運糧，接濟城中士卒。唐廷責備懷恩，懷恩心懷怨望，反與行本聯絡，謀附劉武周。嗣經唐廷察覺，方將懷恩調回治罪，另遣將軍秦武通往代，方得攻下河東，擒斬行本，但已是二年有餘了。<break time="100ms" />　　這二年內，四方擾攘，迭起不已，吳興太守沈法興，獨樹一幟，據有江表十餘郡，自稱江南道大總管。東南亦不能安枕，就是前時劇盜，稱帝稱王，亦屢有所聞。此外小盜，忽起忽滅，不可勝數。那宇文化及退至魏縣，兵勢日衰，因怨智及無故發難，徒負弒君惡名。智及不服，彼此交哄，眾益離叛。化及歎道：「人生總有一死，但得能一日為帝，死也甘心。」皇帝滋味，果如是甘美麼？遂鴆殺秦王浩，僭稱許帝。才閱半年，為唐淮南王李神通所破，逃往聊城。可巧竇建德驅眾殺來，化及等不能抵擋，生生被他擒住。惟建德對著蕭后，卻拱手稱臣，不敢褻慢。恐淫婦未必見情。復立煬帝神位，素服發哀，把宇文智及等，梟斬致祭。獨化及尚囚住檻車，載歸樂壽，斬首示眾。建德素不好色，因將隋家妃妾，悉數遣歸，只蕭后無從安頓，令她安居別室。嗣經突厥可敦義成公主，遣使來迎，方送她出塞。還有煬帝幼孫楊政道，係齊王暠遺腹子，未曾遭害，也隨蕭后同赴突厥。突厥立政道為隋主，令與蕭后同居定襄，蕭后方安心住下了。姑作一束，詳見《唐史演義》。
    </voice>
</speak>
