<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○○回<break time="100ms" />　　弒昏君隋家數盡　鴆少主楊氏凶終
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說裴虔通、司馬德戡等入尋煬帝，趨至正寢，空幃寂寂，不見一人，當即退出，另向各處搜尋。行至永巷，撞著了一個宮人，挾了細軟物件，擬往別處逃生。適被裴虔通一把拿住，便問主上現在何處？宮人尚推說不知。虔通舉刀相逼，只得手指西閣，向他明示。虔通乃放去宮人，領著亂黨，闖入西閣，校尉令狐行達，拔刀先進。煬帝正與蕭后、朱貴兒，聞變急起，自正寢逃匿西閣，猛聞閣下人聲喧雜，亟開窗俯矚，正值行達耀武揚威，惡狠狠的持刀過來，便驚問道：「汝欲來殺我麼？」行達道：「臣不敢為逆，但欲奉陛下西還哩。」說著，即突入驎門，登樓逼下煬帝。虔通亦入，煬帝與語道：「汝非我故人麼？何為叛我？」虔通道：「臣不敢反，只因將士思歸，即奉陛下還京。」煬帝道：「朕非不思歸，正為上江米船未至，是以遲遲，今便與汝等同歸罷！」虔通乃出，但令行達等把守驎門，不准外人出入。一面遣同黨孟秉，往迎化及。化及馳入朝堂，由司馬德戡迎謁。化及猶俯首據鞍，自稱罪過。實是無用。德戡等扶他下馬，擁入殿中，推為丞相，宣召百僚。<break time="100ms" />　　裴虔通復入語煬帝道：「百官統在朝堂，俟陛下親出慰諭。」煬帝尚不欲出驎，由虔通迫令上馬，挾出宮門。蕭后、朱貴兒俱未及曉妝，蓬頭披發，隨在馬後，將欲出殿，被化及瞧著，忙向虔通搖手道：「何用持此物來！」虔通乃引煬帝至寢殿，自與德戡持刃夾侍。煬帝問世基何在？下面立著叛黨馬文舉，厲聲答應道：「已梟首了。」煬帝歎道：「我何罪至此？」文舉道：「陛下違棄宗廟，巡游不息，外勤征討，內極奢淫，丁壯斃鋒刃，老弱轉溝壑，四民喪業，專任佞諛，拒諫飾非，怎得說是無罪？」煬帝道：「朕負百姓，不負汝等。汝等榮祿兼至，奈何負朕？今日事孰為戎首？」德戡應聲道：「普天同怨，何止一人？」言未已，忽有一女子振著嬌喉，挺身出罵道：「何等狂奴，膽大妄言！試想天子至尊，就使小有過失，亦望汝等好生輔導，怎得無禮至此？況三日以前，曾有詔令宮人各制絮袍，分賜汝等，天子方很加體恤，奈何汝等負恩，反敢迫脅乘輿？」德戡怒目注視，乃是煬帝幸姬朱貴兒，便反唇道：「天子不德，都是汝等淫婢，巧為盅惑，以致如此。今日反來多言嗎？」朱貴兒尚大罵逆賊不止，惹得德戡性起，順手一刀，把貴兒砍死，一道芳魂，已先入鬼門關，靜候煬帝去了。《海山記》載及此事，故特錄及以表節烈。德戡復語煬帝道：「臣等原負陛下，但今天下俱亂，兩京已為賊據，陛下欲歸無路，臣等亦求生無門，且自思已虧臣節，不能中止，願借陛下首以謝天下。」煬帝聽了，嚇得魂飛天外，啞口無言。驀見舍人封德彝趨入，還道他是心腹忠臣，必來救護，哪知德彝亦滿口胡言，曆數煬帝罪惡，促令自裁。煬帝不禁動怒道：「武夫不知名分，還可說得，汝乃士人，讀書明禮，也來助賊欺君。汝且自想，該不該呢？」德彝也不覺自慚，赧顏退出。可為信佞者作一榜樣。趙王杲係煬帝幼子，年僅十二，見煬帝如此被逼，竟上牽父衣，號啕大哭。虔通聽得討厭，索性也贈他一刀，杲當然倒斃，血濺御袍，便欲順手行弒。煬帝道：「天子死自有法，怎得橫加鋒刃？快去取鴆酒來。」叛黨不許。令狐行達復上前逼帝自決，煬帝乃自解練巾，授與行達。行達便將巾套帝頸上，用力一絞，一個淫昏無道的主子，氣決歸天。總計煬帝在位十三年，享年五十。<break time="100ms" />　　叛黨既弒了煬帝，便出報宇文化及，化及語眾道：「昏主已死，宜立新帝，前蜀王秀尚被囚禁，近亦隨至東都，不如迎立為主罷。」大眾喧嚷道：「斬草須要除根，奈何再立蜀王？」遂不待化及命令，分頭搜戮，殺死蜀王秀，齊王暠，燕王檦，並及楊氏宗戚，無論少長，一律斬首。惟皇姪秦王浩，係煬帝弟秦王俊子，煬帝曾令他襲封，平素與智及往來，智及一力保護，幸得免死。又殺內史侍郎虞世基，御史大夫裴蘊，左翊衛大將軍來護兒，太史令袁充，右翊衛將軍宇文恊，千牛宇文縡，梁公蕭鉅等十數大臣。黃門侍郎裴矩，向來是煬帝倖臣，因他扈駕東都，曾替將士獻議，搜括寡婦處女，分配將士，頗得眾歡；且當化及入宮時，迎拜馬首，所以得免。前光祿大夫蘇威，亦往賀化及，化及優禮相待，推為耆碩。百官聞威亦入賀，相率趨集。實是怕死。獨給事郎許善心不至，化及恨他反對，即遣騎士就善心家，把他擒至朝堂，問他何故不賀？善心道：「公為隋臣，善心亦食隋祿，難道天子被戕，尚有心稱賀麼？」化及無言可駁，乃令釋縛。善心拂衣趨出，絕不道謝。化及又不禁動怒道：「此人負氣太甚，決不可留！」因復遣黨人擒回，把他斬首，發屍還葬。善心母范氏，已九十二歲，撫柩不哭，但向屍歎息道：「能死國難，不愧我子。」說著，扶杖還臥，絕粒數日而終。母子同心，足愧佞臣。
    </voice>
</speak>
