<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　雲發不聽，一徑上轎，在路預先分付轎夫：「進艮山門，迤邐羊毛寨南橫橋。尋問湖市搬來張家店面，指示壽童前去敲門。裏面八老出來開門，見了雲發忙入去報知。賽金母子迎接，雲發下轎，說道：「貴人難見面，今日甚風吃得到此？」雲發歡然裏面坐下，敘了別情，茶罷。賽金道：「官人看看奴家臥房。」雲發便同他到樓上坐下。兩個無非說些深情密語。當下安排酒肴，兩人對飲。雲發情興如火，相抱上床。事畢，起來洗手。更酌，又飲數杯。雲發因炙火在家，一月不曾行事。今見了賽金，豈肯一次便休。這雲發也是合當，不禁情興復發，下面硬個不了。扯了賽金上床，又丟一次。正是：<break time="100ms" />　　爽口物多纔作疾，快心事過便為殃。<break time="100ms" />　　此時雲發自覺神思散亂，困倦異常，便倒在床上睡了。賽金也陪睡在旁邊。卻說雲發睡了，方合眼，便聽有人叫「雲小官你這般好睡。」雲發睡眼見一個胖大和尚，身披舊褊衫，赤腳穿鞋，腰束黃絲絛。對著雲發道：「貧僧是桑萊水月寺主持，因為死了徒弟，特來勸化官人，棄俗出家。與我做個徒弟何如？」雲發道：「你這和尚，好沒分曉。我父母半百之年，止生我一人，如何出得家？」和尚道：「你祇好出家，若貪享榮華，定然夭壽，依貧僧說，跟我去罷。」雲發道：「胡說，這是婦人臥房，你怎麼也敢到此。」那和尚瞪著眼喝道：「你去也不去？」雲發也罵道：「你這禿驢，好沒道理。祇管纏我則甚？」和尚大怒，扯住雲發便走。及走到樓梯邊，雲發叫屈起。被和尚盡力一推，便倒下樓去，撒然驚覺，出一身冷汗。開眼時，賽金還未醒。雲發連叫奇怪，賽金也醒來道：「官人好睡，便歇了明早去罷。」雲發道：「家中父母計掛，我要回去，另日再來。」賽金細看雲發，顏色大是不好，不敢強留。雲發下樓，想著夢裏，又覺心驚。遂辭了賽金母子，急急上轎。<break time="100ms" />　　天色將晚，肚裏又漸疼起，真個過活不得。此時自怨自艾，巴不能到家，分付轎夫快走。挨到自家門首，疼不可忍。下轎來，走入裏面，逕奔樓下，坐在馬桶大便。痛一陣，撒一陣，撒出的都是血水。及上床，便頭眩眼花，四肢倦軟，百骨酸疼。那雲錦見兒子面青失色，奔上樓去，吃了一驚。亦上樓問道：「因甚這般模樣？」雲發假推在機戶家，多吃幾杯。睡後口渴，又吃冷水，肚疼作泄。說未了，咬牙寒戰，渾身冷汗如雨，身如火熱。雲錦忙下樓請醫來看，醫人道：「脈氣將絕，此病難醫。」雲錦再三哀告，醫人道：「此病非干泄瀉，乃色欲過度，耗散元氣。若服藥後，熱退脈起，則有生意，我再來醫。」于是撮了藥，自去。父母再三盤問，雲發祇是不語。<break time="100ms" />　　將及初更，服了藥，伏枕而臥。忽見日間所夢和尚又至。立在床邊叫道：「雲發，你強熬則甚？不如早跟我去。」雲發祇不應他。那和尚便不由分說，將身上黃絲條套在雲發頸上，扯住就走。雲發扳住床欞，大叫一聲，驚醒，又是一夢。開眼看時，父母妻子俱在面前。父母問道：「我兒，因甚驚醒？」雲發自覺神思散亂，料捱不過，祇得將賽金之事，並所夢和尚，始末一一說了。說罷，哭將起來。父母妻子盡皆淚下。父親見病已至此，不敢埋怨他，但把言語寬解。雲發昏迷幾次復蘇，泣謂渾家道：「你須善待公姑，好看幼子。絲行資本，盡勾過活。」其妻哭道：「且寬心調理，不要多慮。」雲發嘆了口氣，喚丫鬟扶起，對父母道：「兒不能復生矣。也是年命厄，雖悔何及。傳與少年子弟，不要學我非為，害了性命。我若死後，將屍丟在水中去，方可謝拋妻棄子、不顧父母之罪。」言訖方纔合眼，和尚又在面前，雲發哀告道：「我師，我與你有甚冤讎，不肯放我？」那和尚道：「我祇因犯了色戒，死在彼處，不得脫離。昨日偶見你與那女子，白晝交歡。我一時心動，便想你做個頂替。」言罷而去。<break time="100ms" />　　雲發醒來，又將這話說與父母。雲錦駭道：「原來如此。」慌忙在門外街上，焚香點燭，擺列羹飯，望空拜告：「求襌師大發慈悲，放回我兒，親去設醮追拔。」祝罷，燒化錢紙。回到樓上，見兒子睡著。忽然翻身，坐將起來睜著眼道：「雲錦，我犯如來色戒，在羊毛寨尋了自盡。你兒子也來那裡淫欲，我所以想要你兒子，仍在羊毛寨等你。果來荐拔，能得脫生，永不來了。」雲錦即合掌作禮。雲發忽灑然而覺，顏色復舊。身上已住了熱，及下床解手，便不瀉了。天明請原醫來看，說道：「六脈已復，定然得生，恭喜了！」撮下藥，調理數日，果然痊好。<break time="100ms" />　　雲錦即請幾位僧人，在羊毛寨賽金家，做一晝夜道場。祇見賽金一家做夢：見個胖和尚帶了一條拉杖去了。雲發將息半年，依舊在新橋市上生理。那八老來尋，竟一直謝絕，永不復去，一日，與主管說起舊事，不覺追悔道：「人生在世，切莫貪色，我幾乎把條性命，平白害了。」自此以後，生男育女，常常訓誡，不可貪色好淫。後來壽得八十之外而終。看官們，牢記此段，以誡子弟。勿謂野史，無益於人，不必寓目也。
    </voice>
</speak>
