<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　胖婦人聽得，甚沒出氣處，便對老娘道：「你七老八老，怕著誰的？兀不去門前，叫罵那些短命多嘴的鴨黃兒去？」那老婆子果然就走到門前叫罵道：「哪個多嘴賊鴨黃兒，在這裏學放屁，若還敢來應我的，拼這條老性命結識他！哪個人家沒親眷來往？輒敢臭語污人、背地多嘴，是何道理？」其時，鄰舍們聽得，道：「這個出精老狗，不說自家幹那事，倒來欺鄰罵舍！」內中有個開雜貨店的沈一郎，正要去應對婆子，又有個守分的張義明攔住道：「且由她！不要與這垂死的爭氣，早晚趕她起身便了。」那婆子罵了幾聲，見無人睬她，也自入去了。<break time="100ms" />　　然後眾鄰舍來與主管，說道：「這一家人來住，都是你沒分曉，反受她來。她如今不說自家理短，反叫老婆子門外叫罵！你是都聽得的。我們明日到你主家，說與雲大官知，又分付不可與他父母知覺。<break time="100ms" />　　八老領諾，走到新橋市上尋著雲宅，站在對門候著。不多對雲發出來，看見八老，忙引他到別家門首問道：「你來有甚話說？」八老道：「家中要搬在城內，游奕營羊毛寨南橫橋街上去住。逕叫我來說知。」雲發道：「如此最好，明日我准來送你家起身。」八老說了辭回。<break time="100ms" />　　次日雲發巳牌時分，來到灰橋市上。舖里坐下，主管將逐日賣絲的銀子，算了一回。然後到里面與賽金母子敘了寒溫，又于身邊取出一封銀子，說道：「這三兩銀子，助你搬屋之費，此後我再去看你。」賽金接了，母子稱謝不儘。雲發起身，看過各處。見箱籠家伙，都搬下船了。賽金問道：「官人，我去後，你幾時來看我？」雲發道：「我回家還要針炙幾穴火，年年如此，大約半月日止，便來相望。」賽金母子滴淚別雲發而去。正是：<break time="100ms" />　　此處不留人，自有留人處。<break time="100ms" />　　且說雲發原有害夏的病：每遇炎天，便身體疲倦，形容消減。此時正六月初旬，因此請個醫人，在背後針炙幾穴火，在家調養，出門不得。雖思念賽金，也祇得丟下不提。<break time="100ms" />　　話說賽金，從五月十七搬在橫橋街住下。不想那條街上，俱是營里軍家，不好那道的。又兼僻拗，一向沒人走動。胖婦人向賽金道：「那日雲小官，許下半月就來，如今一月怎不見來？」賽金道：「莫不是病倒了，或者他說甚麼針炙，想是忌暑不來。」遂與母親商議：「教八老買兩個豬肚磨凈，把糯米蓮肉灌在裏面，安排爛熟。賽金便寫起封字道：<break time="100ms" />　　　　賤妾賽金再拜。謹啟情郎雲官人，自別尊顏，思慕不忘。向蒙期約，妾倚門凝望，不見降臨。貴體炙火疼痛，妾坐臥不安，不能代替。謹具豬肚二枚，少申問安之意，幸希笑納。不宣。<break time="100ms" />寫罷，折成簡子，將紙封了。豬肚裝在盒裏，叫八老囑道：「你從他舖中一路而去，見了雲小官，便交他親收。」<break time="100ms" />　　八老攜了提盒，懷著簡書走。出武林門，到灰橋市舖外，看將入去，不見雲小官。便一逕到新橋市上，雲發門首坐著。祇見他家小廝壽童到僻靜處，說道：「我特來見你官人說話，可與我通知。」壽童遂轉身進去，不多時雲發出來，八老慌忙作揖道：「官人，且喜貴體康健。」雲發道：「好阿公，你盒子裏甚麼東西？」八老即道知來意，雲發遂引他到個酒樓上，坐定問道：「你搬在那裡，可好麼？」八老道：「甚是消索。」遂於懷中取出柬封，遞與雲發。雲發接來看了，藏在袖中。揭開盒子，拿一個肚子，叫酒博士切做一盤，分付燙兩壺酒來。雲發又買了張帖子，索筆硯一面陪八老吃酒，一面寫回書。吃完了酒，又向身邊取出一錠銀子，約有三兩上下，并回書交與八老道：「多多拜覆五姐，過一二日，我定來相望。這銀子送與你家盤費。」八老受了，起身下樓而去。天晚到家，將銀柬俱付賽金。賽金拆開看時，上寫道：<break time="100ms" />　　　　發頓首，覆愛卿張賽金娘子妝次。前曾多蒙厚意，無時少忘。所期正欲趨會，因賤軀炙火，有失前約。茲蒙重惠佳肴，不勝感感。相會祇在二三日間。此須白物，權表微情，伏乞收入。雲發再拜。<break time="100ms" />看畢，母子歡喜不題。<break time="100ms" />　　再說雲發，在酒店拿了一個豬肚歸家。悄地到自己臥房，對妻子道：「這個熟肚子，是個相知的機戶送與我吃的。」當晚就將那熟肚與妻子在房中吃了。不令父母知覺。<break time="100ms" />　　過了兩日，雲發起個早，告知父母要去查舖。討一乘兜橋坐了，命壽童打傘跟隨。祇因這一去，有分教賽金斷送了他的性命。正是：<break time="100ms" />　　二八佳人體是酥，腰間仗劍斬愚夫。<break time="100ms" />　　雖然不見人頭落，暗裏教君骨髓枯。<break time="100ms" />雲發上橋，不覺早到灰橋市上，進了舖，主管相見。雲發一心在賽金身上，坐了片時便起身，分付主管道：「我入城去，收些機戶賒帳，然後回來，算你賣賬。」主管明佑他要到那去處，但不敢攔阻，祇得道：「官人貴體新痊，不可別處閑走，恐生他疾。」
    </voice>
</speak>
