<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　祇有二人對坐，那小婦人便把些風流話來引誘雲發。雲發心下雖愛她，亦不覺駭然，暗忖道：「她是個好人家，容她居住，誰想是這樣人物。」正待轉身出去，這個小婦人便走過來，挨著身邊坐住，作嬌作痴，說道：「官人，將你頭上的金簪子取下，借奴看一看。」雲發便除下帽子，正欲去拔，這小婦人便一手按住雲發的頭髻，一隻手拔了金簪就起身道：「官人，我和你去上樓去說句話兒。」一頭說，一頭逕走上樓去了。此時雲發心動，按捺不住，便也隨後跟了上樓討那簪子，叫道：「娘子還我簪子，家中有事，就要回去。」那婦人道：「我與你是夙世姻緣，你不要假裝老實，願偕枕席之歡。」雲發道：「使不得！倘被人知覺，卻不好看。」便站住腳，思要下樓。怎奈那婦人放出萬種妖嬈，回轉身來摟住雲發，將尖尖玉手去扯雲發的褲子。那時，就任你是鐵石人，也忍不住了。雲發情興如火，便與他攜手上床，成其雲雨。霎時雲散雨收，兩個起來偎倚而坐。雲發且驚且喜，問道：「姐姐叫甚麼名字？」那婦人道：「奴家姓張，小字賽金。敢問官人，宅上做甚行業？」雲發道：「父母祇生我一身，家中販絲放債，新橋市上有名的財主。此間門首舖子，是我自己開的。」賽金暗喜道：「今番纏得這個有錢的男子了。」<break time="100ms" />　　原來這婦人一家，是個隱名的娼妓，又叫做私窩子。家中別無生意，祇靠這一本帳討生活。那老婦人是胖婦人的娘，這賽金是胖婦人的女兒。在先，那胖婦人也嫁在好人家，因她丈夫無門生理，不能度活，不得已做這般勾當。賽金自小生得標緻，又識書會寫，當時已自嫁與人去了，祇因看娘學樣，在夫家做出事來，被丈夫發回娘家。事有湊巧，此時胖婦人年紀將上五旬，孤老，所得甚少，恰好得女兒接代，便索性大做了。<break time="100ms" />　　原在城中居住，祇為這樣事被人告發，慌了，搬來此處躲避。不想雲發偶然撞在她手裏圈套。安排停當，漏將入來，不由你不落水。怎的男兒不見一個，但有人到他家去，他父子即便避開。這個婦人，但貪她的便著她手，不知陷了幾多漢子。<break time="100ms" />　　當時賽金道：「我等一時慌忙搬來，缺少盤費。告官人，有銀子，乞借五兩，不可推故。」雲發應允，起身整好衣冠，賽金纔還了金簪。兩個下樓，仍坐在軒子內。雲發自思：「我在此耽擱甚久，恐外面鄰舍們談論。」又吃了一杯茶，即要起身，賽金留吃午飯。雲發道：「耽擱已久，不吃飯了，少刻就送銀子與你。」賽金道：「午後特備幾杯菜酒，官人不要見卻。」說罷，雲發出到舖中。<break time="100ms" />　　祇見幾個鄰人都來和鬨道：「雲小官人恭喜。」雲發紅了臉皮，說道：「好沒來由！有甚麼喜賀！」原來外邊近鄰，見雲發進去，那房屋卻是兩間六椽的樓屋，賽金祇佔得一間做房，這邊一間，就是絲舖上面，卻是空的。有好事者見雲發不出來，便伏在這邊空樓壁縫偷看。他們入馬之時，都看得明白親切。眾人見他臉紅嘴硬，內中那原張見的便道：「你尚要懶哩。拔了金簪子，上樓去做甚麼？」雲發被他說著，頓口無言，托個事故，起身便走出店。到娘舅潘家討午飯吃了。<break time="100ms" />　　踱到門前店中，借過一把戥子，將身邊買絲銀子秤了三兩，放在袖中。又閑坐了一回，捱到半下午，方復到舖中來。主管道：「裏面住的，方纔在請官人吃酒。」恰好八老出來道：「官人，你去哪裏閑耍，叫老子沒處尋。家中特備菜酒，祇請你主管相陪，再無他客，快請進去。」雲發就同主管，走到軒子下。看時，桌上已安排得齊齊整整。賽金就請雲發正席而坐，主管坐在橫頭，賽金朝上對坐。三人坐定，八老執壺斟酒。吃過幾杯酒、幾盤菜果，主管會意，托詞道：「年來掏摸甚多，天將晚了，我去收拾舖中什物去。」便脫身出來。<break time="100ms" />　　那雲發酒量亦淺，見主管去了，祇一女子相陪，有趣，便開懷暢飲。吃了十數杯，自知大醉，即將袖內銀子交與賽金，起身挽了賽金的手道：「我有句話和你說，今日做那個事，鄰舍都知道了，多人來打和鬨。倘傳到我家父母知道，怎生是好！姐姐依著我說，尋個僻靜去住，我自時常看顧你，何如？」賽金道：「說得是，奴家就與母親商議。」說罷，免不得又做些乾生活。雲發辭別，囑咐道：「我此去再不來了，待你尋得所在，叫八老說知於我，我來送你起身。」說罷，雲發出來舖中，吩咐主管記帳，一徑自回，不在話下。<break time="100ms" />　　且說賽金送雲發去後，便把移居的話，備細說與父母知道，當夜各自安歇。次早起來，胖婦人吩咐八老，悄地打聽鄰舍消息。去了一會，八老回家哭道：「街坊上嘴舌甚是不好，此地不是養人的去處。」胖婦人道：「因在城中被人打攪，無奈移此。指望尋個好處安身，誰想又撞著不好的鄰舍。」說罷，歎了口氣，遂叫丈夫去尋房子不題。<break time="100ms" />　　話說雲發自那日回家，怕人嘴舌，瞞著父母，祇推身子不快，一向不到舖中去。主管自行賣貨。賽金在家，又著八老去招引舊時主顧來走動。那鄰舍起初，祇曉得雲發一個，恐子弟著手，尚有難容之意。次後見往來不絕，方曉得是個大做的。內中有生事的道：「我們俱是好人家，如何容得這等鏖曹的。常言道：近姦近殺。倘爭鋒起來，致傷殘命，也要帶累鄰舍。我們鳴起鑼來，逐他去罷！」那八老聽得此言，進去向家中人說知。
    </voice>
</speak>
