<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一卷<break time="100ms" />　　懲貪色　好才郎貪色破鈔　犯色戒鬼磨悔心
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　情寵嬌多不自由，驪山舉火戲諸侯。<break time="100ms" />　　祇知一笑傾人國，不覺胡塵滿玉樓。<break time="100ms" />　　這首詩是胡僧的，專道昔日周幽王寵個妃子，名褒姒。那幽王千方百計去媚她，因要取她一笑而不可得，乃把驪山下與諸侯為號的烽火，突然燒起來。那些諸侯祇道幽王有難，都統兵來救援。及到其地，卻寂然無事。褒姒其時呵呵大笑。後來犬戎起兵來寇，再燒烽火，諸侯皆不來救，犬戎遂殺幽王於驪山之下。<break time="100ms" />　　又春秋時有個陳靈公，私通夏徵舒之母夏姬，日夜至其家飲酒作樂。徵舒愧恨，因射殺靈公。<break time="100ms" />　　後來隋朝又有個煬帝，也寵蕭妃之色。要看揚州景致，用麻叔謀為帥，起天下民夫百萬，開汴河一千餘里，役死人夫無數。造鳳艦龍舟，使宮女兩岸牽拖，樂前聞於百里。後被宇文化及造反江都，斬煬帝於吳公台下。<break time="100ms" />　　至唐明皇寵愛貴妃之色，那貴妃又與安祿山私通，被明皇撞見，釵橫鬢亂，從此疑心，遂將祿山除在漁陽地面，做節度使。那祿山思念楊妃，舉兵反叛。明皇無計奈何，祇得帶了百官逃難至馬山下，兵阻，逼死了楊妃。虧了郭令公血戰，纔得恢復兩京。<break time="100ms" />　　你道這幾個官家，都祇為愛色，以致喪身亡國。如今愚民小子，便當把色慾警戒方是。你說戒那色慾則甚？我今說一個青年子弟，祇因不戒色，戀著一個婦人，險些兒害了一條性命，丟了潑天家私，驚動新橋市上，編成一本新聞。<break time="100ms" />　　話說宋朝臨安府，去城十里，地名湖墅，出城五里地，地名新橋。那市上有個富戶姓雲名錦，媽媽潘氏，祇生一子，名喚雲發。娶妻金氏，生得四歲一個孫兒。那雲錦家中巨富，放債積穀，果然金銀滿筐米穀堆倉。又去新橋五里，地名灰橋，市上新造一所房屋，外面作成舖面。令子雲發僱一個主管幫扶，開下一個鋪子。家中收下的絲綿，發在鋪中，賣與在城機戶。雲發生來聰俊，粗知禮儀，做事朴實，不好花哄。因此雲錦全不慮他。<break time="100ms" />　　那雲發每日早晨到舖中賣貨，天晚回家。這舖中房屋祇佔得門面，裏頭房屋俱是空的。忽一日，因家中有事，直至傍午方到舖中。無甚事幹，便走到河邊耍子。忽見河邊泊著兩隻船，船上有許多箱籠桌凳家伙。又有四五個人，將家伙搬入他店內空屋裏來。船上走起三個婦人：一個中年胖婦人；一個是老婆子；一個是少年婦人。盡走入屋裏來。祇因這伙婦人入屋，有分教雲發：<break time="100ms" />　　身如五鼓銜山月，命似三更油盡燈。<break time="100ms" />　　雲發忙回來問主管，道：「甚麼人擅自搬入我屋來？」主管道：「她是在城人家，為因里役，一時間無處尋屋，央此間鄰居范老來說，暫住兩三日便去。正欲報知，恰好官人自來。」雲發聽了正欲發怒，祇見那小娘子走出來，斂衽向前，道個萬福，方開口道：「官人息怒，非干主管之事。是奴家一時事急，不及先來府上稟知，望乞恕罪。容住三四日，尋了屋就行搬去。至於房金，依例拜納，決不致欠。」雲發見她年少美貌，不覺動火，便放下臉來道：「既如此，便多住幾日也無妨，請自穩便。」婦人說罷，便去搬箱運籠。雲發看得心疼，也幫她搬了幾件家伙。那胖婦人與小婦人都道：「不勞官人用力。」雲發道：「在此空閑，相幫何妨。」彼此俱各歡喜。天晚雲發回家，吩咐主管：「須與裏面新搬來的說，寫紙房契來與我。」主管答應，不在話下。<break time="100ms" />　　且說雲發回到家中，並不把人搬來借住一事，說與父母知覺。當夜心心念念，祇想著小婦人。次日早起，換了一身好衣服，打扮齊整，叫小壽童跟著，搖搖擺擺走到店中來。那裏面走動的八老，見屋主來了，便來邀接進去吃茶，要納房狀。雲發便起身入去，祇見那小婦人，笑容可掬，迎將出來道個萬福，請入裏面坐下。雲發便到中間軒子內坐著。那老婆子和胖婦人，都來相見陪坐。坐間祇有三個婦人。雲發便問道：「娘子高姓？怎麼你家男子漢不見一個？」那胖婦人道：「拙夫姓韓，與小兒在衙門跟官。早去晚歸，官身不得相會。」坐了一會，雲發低著頭瞧那小婦人。這小娘子一雙俊眼，覷著雲發道：「敢問官人，青春多少？」雲發道：「虛度二十四歲，且問娘子青春？」那小婦人笑道：「與官人一緣一會，奴家也是二十四歲。城中搬來，偶遇官人，又是同庚，正是有緣千里來相會了。」那老婦人和胖婦人，看見關目，推個事故，起身躲避了。
    </voice>
</speak>
