<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　羊學德四人買了餚酒，拿到廚下。華氏果然登時整出來，叫臘梅擺將出去。那高、希、苟三人，假遜了一回，然後坐定，叫一聲請啊，但見：<break time="100ms" />　　　　人人動手，個個銜杯，狼餐虎咽，就似與雞骨頭有甚冤仇。馬飲牛呼，卻像與糯米汁是親姊妹。正是吃一看三揭兩，盤中一似雲飛。眼晴近視的，休來入坐。牙疼的，吃了一半大虧。<break time="100ms" />　　須臾，盤光碟空。華氏窺見，又叫臘梅取些添換出來。學德斟了一回酒，眾人都道：「酒冷。」學德便向內道：「酒冷了！」又飲一巡，眾人又道：「還有些冷。」學德又向內道：「酒仍冷！」華氏起初聽喊，心已不快，又聽得喊叫，便十分大惱。下在中門後瞧看，卻好學德提酒壺進去換酒，劈頭撞著。華氏正在氣頭上，就是一大巴掌，打得甚響，外面聽得真切。學德也不做聲，向外走道：「這等可惡！我專打你這個酒冷。」眾人心中俱疑，道：「他平日極怕的，怎一時振作起來？」及眾人飲得高興，你唱我彈吹，我唱你彈吹，果然繞梁之音聲徹雲宵。那華氏始聽得妙，倚著門瞧。後漸出中堂，立在屏後，或隱或見，引得這些小伙越做出風流的樣子來。及輪到高子興唱，華氏便以手在屏上拍，隱隱贊妙。那高子興剛在右手，坐在屏風側邊，正與玉人相對。他見此光景，弄得：<break time="100ms" />　　心兒內忐忐忑忑，意兒上倒倒顛顛。<break time="100ms" />坐立不安。心生一計，將腳把墊桌的磚頭踢去。見桌不平穩，忙向屏風角邊，去尋瓦片。輕輕將華氏繡鞋上捏了一把，然後墊好桌腳。他見華氏不動，知她有心，因一眼盯著華氏。華氏以手招他。便起身道：「列位且坐坐，我解手就來。」學德道：「不許逃席！」子興道：「我肯逃麼？」於是走到後邊，見門半掩，便身挨進去。<break time="100ms" />　　華氏一見便道：「高叔，不去飲酒，來此則甚？」子興道：「多擾大嫂，特來致謝。」華氏倒了一杯茶，帶笑道：「高叔，前聞得你好快樂。」子興道：「他是過時桃杏，怎如大嫂是水上芙蓉。」華氏道：「我最怪人在東說西。」子興乃向前摟住道：「我的心肝，對你焉有假心。」便去親嘴接唇。華氏故意不允，把手內茶潑了一身，便道：「你快出去！我明日打發鬍子出去，你可早來，我與你說話。」子興得了約，復出來赴席。不防那希要得早已窺破，見子興說出恭去後，他也說出恭，跟到後邊。亦進了門隱在暗處，聽得明白。見小高出來，也不衝破，隨來席上坐一會，各人方散。<break time="100ms" />　　那學德回到內邊贊道：「我的娘，你真顯得好手段！」華氏笑道：「你不嫌我也罷了。」學德道：「有甚嫌你？祇是這干人面前，不要你出頭露臉。」華氏道：「啐！你就不該引他家來。難道牝生在額角上，見了人，就入了去不成？你既說這話，他們來時，我偏要出去見他。看你怎奈何我？」學德便以手自打臉，道：「祇是我多嘴了！」可憐：<break time="100ms" />　　玩夫股掌上，何事不堪為。<break time="100ms" />　　卻說高子興，因華氏約她，次日絕早打扮十分齊整，悄悄而去。不料希要得在家亦想道：「我哪些不如他？他兩人眉來眼去，祇要踢開我。若是大家弄弄，便罷了；不然，我攪斷他的筋！他今朝必然早去，等我先去候他。」便先去了。那子興剛到羊家門首，去門縫裏瞧，見有人在內。仔細一看，卻正是小希！心下便如中一拳，道：「這鬼頭，怎麼先來了？」忙做不見，踱了過去。那小希看見，便急跑出門叫道：「高大哥何往，打扮得像去做新郎的。有甚好處，帶挈我一帶。」子興道：「我去拜一朋友。」小希道：「小弟奉陪。」子興道：「不敢勞。」小希道：「小弟沒事，今日總要同你走走。」子興千方百計，再脫不開，整纏了一日。<break time="100ms" />　　到次日，子興恨道：「這天殺的誤我一日。那人不知怎的恨我！今日休走大道，由小路去罷。」及到羊家中堂，又見小希早在。問他道：「你因甚來？」小希道：「我的來，就是兄的來。」子興道：「我與羊哥有話。」小希道：「我也有話。」二人坐了一回，子興道：「去罷。」小希道：「你何往？我同你去。」子興便發性要與他相打。小希又微笑道：「我不曾得罪大哥，何必如此發怒？你要打就打幾下。我總要跟著你。」子興無奈，祇得往苟家，向諸氏告知其事。諸氏道：「這個不難，但你不可忘舊。你去買四色禮來，我代你羊家去。」子興忙去辦備。<break time="100ms" />　　且說華氏見他兩人纏個不了，好不痛恨。至第三日，忽見一乘轎抬個半老佳人進來。見了禮，便道：「我姓諸，苟美都是我的兒。前蒙羊大叔全我性命，特備些須微物來謝奶奶。」華氏道：「原來是諸奶奶！俱是通家，何必如此，請裏面坐下。」
    </voice>
</speak>
