<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二卷<break time="100ms" />　　戒懼內　大好漢驚心懼內　小嬌娘縱情喪身
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　夫握乾綱圖畫中，未聞懼內受妻籠。<break time="100ms" />　　何事甘心俯首伏，弄得臭名世世洪。<break time="100ms" />　　這首詩，單表人間有夫婦，猶如宇內有天地。天位乎上，主施；地位乎下，主受。夫以義率，妻以順事，哪有丈夫怕妻子之禮？無奈今之懼內者，自縉紳以逮下賤，習以成風，恬不知恥，即目擊妻之淫縱，亦無奈何。無他，其禍皆起於愛之一字。蓋人當初娶時，未免愛其色而至於寵，寵之一成，就是：<break time="100ms" />　　堂上公言，似鐵對釘。<break time="100ms" />　　枕邊私語，如蘭斯馨。<break time="100ms" />雖神功妙手，孰能醫治？獅子一吼，則丈夫無所措手足，因而成畏。此必然之理也！<break time="100ms" />　　話說南直隸本府城內莫有巷，有一人姓羊名玉，字學德。這人在地方也是有數的，好結朋友。若鄰里有事，拉他出來說兩句話，人都信服。祇有一件：回家見了妻子，便像小鬼見閻王。論懼內的，他算是頭一把交椅。他偏在人前說嘴，道：「做個人，豈有怕老婆之理！大凡人做事，哪得十全？倘有點差誤，得那美慧的點醒一番，也是內助之功，怎不聽她。就是被老婆打幾下，也不過是閨房中淘情插趣兒，你說那嫩鬆鬆的手兒，可打得疼麼？難道也像讎敵，必要與她打個輸贏不成？」因執了這個念頭，娶妻華氏，生得十分美貌，年祇二十多歲，且手裏來得，口裏道得。他便一心畏服，固而怕她。<break time="100ms" />　　卻說羊學德有一起串行朋友，一姓高名子興；一姓希名要得；一小旦姓苟名美都，俱是風流人物。都住在褲子巷右腹內，會吹彈歌唱，一到人家，婦女見了，未有不動心的。故老成人斷不容此輩上門。<break time="100ms" />　　卻說苟美都年方十五，父早逝，僅存母親諸氏，年三十餘歲。祇看他兒子的美艷，便知其母一定是標緻的了。況美都要學子興的吹唱，日逐邀在家中，不分內外，孤既不孤，寡亦不寡，子母們未有不著手的。兩鄰見他哄進哄出，卻也疑心。<break time="100ms" />　　一日，高子興來尋美都，偶遇美都出外，他便關門上樓。左鄰有心，急去尋個壁縫瞧，看見子興摟了諸氏，在醉翁椅上，將屁股不住扭動，那諸氏亂顛亂播。子興一氣抽上四五十回，諸氏漸漸閉目，丟了一陣，身子動不得了。那高子興忍了一刻，見諸氏醒來，把肉具扯出，在牝口邊，上下擂晃，諸氏又被挑撥得癢了，將牝口又套將過來。子興又盡根亂搗，未經得一二百抽，諸氏不濟，又丟了。子興還要盡興，諸氏懇求道：「我的心肝，再一次定要死了，饒了罷，待明日與你盡興。」高子興道：「你兒子又不在家，叫我去哪裏完事？」諸氏道：「隨你哪裏去。」子興兜了褲子，下樓出門。<break time="100ms" />　　那瞧看的鄰舍，先在門口等著，叫道：「老高，你好戰法！」子興道：「我們串戲的，不過虛戳這幾槍，有甚麼好？」彼此笑開去了。但一傳兩、兩傳三，褲子巷中，沒一個不知道的。那諸氏還要假賣清，罵鄰罵舍不了。<break time="100ms" />　　一日，也是合當有事。那高子興、希要得，俱在美都家吹唱飲酒，興盡歸家，獨子興轉回，走在諸氏樓上歇了。那鄰舍恨諸氏嘴硬，打探明白，都暗暗在門口守候，及子興開門出來，被眾人一把拿住，又恐諸氏短見，叫兩個老婦人去陪住。<break time="100ms" />　　那美都忙去尋希要得，與幾個相知來調停。其中有一個叫楊蜊子，一個叫王榻皮，有這兩個在內，再處不到了。子興便叫美都去尋羊學德來。到了天明，美都尋著學德，道知其事，因說道：「特來請你老人家去調停，不然我母親就死了。」羊學德道：「內中作梗的是誰？」美都道：「是楊蜊子、王榻皮。」學德道：「原來是這兩個。不打緊，你去秤一兩銀子，做二包拿來應用。」美都即到家對母親說了，秤銀出門，交與學德，方同他到家。<break time="100ms" />　　學德見坐了一屋的人，便笑道：「啊呀，好熱鬧，為甚事來？」那楊蜊子二人齊道：「你老人家來得好！有一件敗俗的事：高子興與苟美都的母親通姦，也非一日。鄰里們守候四五日，昨夜纔拿住，正要送官，你老人家既來，有甚處法？」那羊學德便拉了楊王二人的手，將銀包遞過去了，乃從容說道：「這姦是床上拿住的？是門外拿住的？」有幾個道：「雖不是床上拿住，然我們合巷皆知！」學德又道：「依列位說是其了，且問這捉姦的是她父族，還是親戚？」眾人道：「雖非父族親戚，我等緊鄰，傷風敗俗的事，人人都拿得。」那王榻皮與楊蜊子道：「你們且靜口！聽羊兄處分，自有妙論。」羊學德道：「大凡人隱惡揚善，是積福積壽的根本。至於把他人弄醜，害人性命，與己何益？俗語道得好，閑人撮閑畔，不要閑人管。」眾人聽了這一席話，都頓口無言。內有一人道：「我們與他本無讎隙，做甚對頭？祇是他二人通姦，我們都是親眼見的。那諸氏反罵鄰罵舍，所以氣她不過，與她出醜，如今你老人家，處千處萬，隨你吩咐，我們無有不依的。」羊學德道：「這事也難怪眾人。諸氏心性，不必說起，就是老高，在褲子襠中，硬頭硬腦，列位豈有喜他的麼？」眾人都笑起來，他又道：「如今你們把我當一個人，我怎敢忘情？我拿出幾兩銀子來，叫廚子包幾桌酒。」吩咐苟美都，道：「你快去發行頭來，叫高子興串一本戲文陪禮，這個使得麼？」眾人齊道：「妙極！」於是眾人各散。
    </voice>
</speak>
