<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　須臾，戲箱發到，搭了臺。鄰舍畢集，一同吃了酒飯。子弟生旦丑淨，都扮起來，敲動鑼鼓，演一本幽閨記，男盜女娼的戲文。那苟美都做了貼旦，標緻不過，在臺上做作。引得羊學德妻子的規戒頓忘，舊興復發。見美都下臺，便摟住道：「我的心肝！你如此態度，不由人魂飛，到場畢，憑你怎麼，要了卻我的心願去。」美都道：「若奶奶知道，粗棍抽你，我卻救你不得，須自家打算。」學德道：「休管她！粗棍抽我，我也將粗棍抽她。」高子興聽著便道：「那不費之慮，何難奉承。」苟美都道：「肯到肯，祇要他一個東道，明朝請我們。老希，你做中。」眾人都道：「是了。」學德應允。直待戲完吃了散場酒，美都與子興同送羊學德一路回家。<break time="100ms" />　　已是三更時分，殘月朦朧。學德扯了美都，落後一步道：「我的小心肝，完了我的心事去。」美都道：「到你家擾了東道，自然了你心願。」學德便一把摟住道：「你這小油嘴，曉得我家裏做不得，故意難我麼？」於是扯到廊下，褪了褲子便弄起來。祇弄幾抽，祇見希要得輕輕掩在側便道：「狗打花，快拿些水來！」學德罵道：「牢拖的，還不輕聲！」不上一會，復走來道：「老羊，東道休忘了。」學德道：「死花子，奈何死人，說有便有了。」希要得道：「你們好好入搗，不要入脫了肛門，不干我事。」美都道：「厭花子，還不快走！」子興忙來拽他道：「不要惹厭。」扯得去。須臾了事，各散回家。<break time="100ms" />　　學德到家敲門，臘梅開門放進。學德問道：「媽睡了麼？」臘梅點頭，學德忙忙上樓，向床內去摸。那華氏伸手，劈面一掌道：「入你娘的，這時候纔來！你在外幹甚麼事？」學德便坐在床前道：「今日遇著一件奇事。」便把子興姦諸氏、眾人處不倒、我去一說便倒，一一說明，道：「纔看戲回來，並沒走甚野路。」華氏聽了這些風流話，起來坐在床內道：「這是真的麼？」學德道：「怎敢調謊？」華氏道：「拿行貨子來我瞧！」學德忙扯褲子。華氏伸手一摸，將來鼻邊一聞，罵道：「你這欺心的亡八！你娘清水的牝不入，卻去弄那屎屁股！你不跪住，還想來睡麼？」一個翻身，竟朝床裏，哭個不了。那學德忙跪下道：「我若去弄孫子，把娘牝來與驢子入。」華氏道：「你還要油嘴，那卵頭還是屎臭的！」學德道：「是了，怪不得娘惱我，適纔肚疼，一時破腹冒將出來，累了卵頭。請娘放心，我斷不如此薄倖。」華氏道：「瀉肚是瀉肚的氣味，這明是樁熟的屎，還要強嘴！你道我全不識貨的麼？也罷，你快去洗來。」學德忙呼臘梅取熱水來洗淨了，祇想與她幹事。正歡喜爬上床去，那華氏一把捏住塵柄，叫臘梅拿桌上的木筷子來，便把塵柄夾住，將膝褲帶兩邊收緊。學德連聲叫疼，道：「隨娘打幾下罷，這刑法實在難當。若夾斷了，你就一世沒得受用；若夾傷了，也有幾日動不得手，望娘饒了罷！」華氏笑道：「也等他受一受苦。」學德百般央告。鬆了夾棍，叫他上床。學德叫疼道：「我的娘，你瞧瞧腫起來了。」華氏喝道：「死亡八，不要支吾，快來承應。入得我好，將功折罪。」學德無奈，祇得將半疼半痛的塵柄，塞將進去，不上一二百抽，便丟了。那華氏正在興頭上，不想丈夫已丟了，便向他肩頭上咬了一口，道：「如何就是當官的一般，應付了事。」學德道：「娘，不是我懈怠，不知為著甚的，一到娘香美的東西內，再耐不得，就要來了。」於是二人困倦睡去。這正是：<break time="100ms" />　　不恥奴顏婢膝行，甘心箠楚受妻禁。<break time="100ms" />　　夫綱凌替一如此，猶向人前假賣清。<break time="100ms" />　　次日清晨，高子興同苟美都、希要得，齊來美家索東道。賓主一見，高子興便謝道：「咋蒙恩哥費心，解我一結。」羊學德道：「這個該當。」美都接口道：「羊哥，我們今日來消昨日的東道。」學德道：「昨晚敝房等我，熬了一夜的眠，如何好叫他動手？」苟美都道：「如何？我說他會賴帳。我祇問中人要，不然我是這等賤的！」高子興道：「就是一個東道，這狗屁股亦不見貴。我有個故事說與你們聽：當初羊頭上無角，狗頭上原有角。那羊想狗的角，央雞居間借了，再不肯還至今。雞尚道：‘狗個角。’狗則云：‘要、要、要。’羊一心圖賴，出口道：‘沒、沒、沒。’」說罷，人齊笑起來。<break time="100ms" />　　學德道：「待我進去問聲。」學德進內，不料華氏已在中門後聽了，見丈夫進來，便一把扯住鬍鬚道：「你昨夜原與小雜種幹那個，我養你廉恥，不出去打他，你好好隨我上樓。」學德道：「我的美慧娘，既全我的體面，休害我的鬍鬚。」遂一同上樓。那外面苟美都，爬在格眼上偷瞧，下來對眾人說知，眾人即掩口進內竊德。祇聽華氏大發雷霆道：「誰家長進的男子，做那骯髒事。」學德道：「娘，你是伶俐的，怎聽這干人哄？」華氏道：「別人或者有之，高叔這等人品，難道也會哄人？」學德忙膝行到華氏腿邊道：「如你不信，你整起東道來與他們吃。我若與那小雜種貼一貼身，油一句嘴，便二罪俱罰。」華氏道：「我的兒，他是我讎人，我倒去整酒與他屁股麼？」學德道：「不是請他，他們笙簫提琴都帶來了，無非唱曲要酒。你在窗內聽聽，也是趣事。」華氏聽得動興，想他們那班人物風流可愛，便道：「罷了，饒你這遭。快去買東西，我與你烹調，祇不許你在外放肆。」學德道：「不敢。」起來下樓，出外留住眾人，道：「我房下聞得眾位在此，又聽我說各位曲子唱得好，她已應承親手整治。眾人同我去買些餚饌美酒來。」於是眾人各各帶笑，一齊出門。這正叫做：<break time="100ms" />　　家人嗃嗃是佳謀，婦子嘻嘻貞亦羞，<break time="100ms" />　　百意逢年猶未善，開門揖盜赴妝樓。
    </voice>
</speak>
