<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那楊二郎聽了妻子之計，就如奉聖旨，等不到次日，即吩付廚下收拾乾柴亂草，祇等夜間行事。不料他夫妻算計時，那日遊神已聽得明白，飛奔奏與玉皇上帝去了。到了更盡人靜，楊二郎便叫小廝搬了柴草，到了妹子門首，放一把火。這些茅草小屋，一時便燒的滿天紅。楊二郎正在那裏看，祇見火尾登時橫衝，入自己大屋，自己住屋也燒起來了。心下大驚，急趕進搬搶家伙什物。走到後門，懊悔不迭。及查看人物，燒壞兩個小廝，妻子去搶衣飾，被火煙衝倒，活活燒死。二郎慌在一團，天明方知燒死妻子，此是後話。<break time="100ms" />　　卻說楊二發火燒時，楊氏剛正睡著，忽夢中聽得有人連叫「火發」。慌忙披衣起來，那火已燒在面前，心下慌得沒主意，祇是叫天。忽見那晚送米來的老者，從火裏鑽進來道：「大娘子，我來救你出去。」把楊氏駝在背上，從火裏緩緩走了出去。直駝了一段路，纔放下道：「大娘子，這火是怎樣起的？皆因前日我送你米，你哥哥疑你做甚醜事，故夫妻設計要燒死你。不料天理昭彰，你倒不死，他的房子卻盡燒了，又燒死了個把人哩。」楊氏道：「原來如此！蒙你老救我，真是重生父母。但如今到那裏去安身？」老者道：「先到我家再處。」遂領著楊氏走到家裏。推開大門，安頓一去處。與楊氏道：「大娘子坐住，等我進去點光來。」那老者進去。楊氏坐了一會，一個瞌睡竟睡著了。<break time="100ms" />　　天明醒來看時，原來不是人家，是個土地廟，那妝塑的土地，正與夜來救他的一般。楊氏醒悟道：「原來公公救我，料我日後還有些好處，不然屢屢救我則甚？」便起來拜謝土地。剛剛拜完，忽見一夥人拿香燭進來。內中一個叫做張小峰，常與裴勝相好的，見了楊氏，駭問道：「大娘子，怎麼獨自坐在廟裏？」楊氏一頭哭，便把丈夫不成器、出了門、及哥嫂逼嫁、放火燒我、感得土地救出的話，一一告訴。眾人道：「你哥家事頗好，休說你一個，就是三五個妹子也供得起，怎下這毒手。」內中一個是後來的，住在楊二後門，也說道：「千算萬算，天祇一算。昨夜火起時，四鄰俱看見，有人站在半空，把幾面紅旗遮好四邊房子，單燒楊二一家。天明找尋妻子，已燒得黑炭樣了，還在那裏哭老婆哩。」眾人聽了，都伸舌頭道：「真是虛空有神明。」<break time="100ms" />　　張小峰又問楊氏道：「裴勝哥出去幾時了？」楊氏道：「將有年半，前日聞得哥哥說已死了，不知是真是假？」張小峰笑道：「活活一個人在，怎麼說死？」楊氏道：「莫非官人知些信息麼？」張小峰道：「現在揚州鈔關上，幫個公子的閑，終日騎馬出入，好不闊綽哩！」楊氏道：「幾時見他？」小峰道：「今年春頭。」楊氏道：「我要去，可尋得著麼！」小峰道：「一到揚川，就可見面。」楊氏道：「這裏到揚州多少路？」小峰道：「有二三百里，還要過揚子江哩！」楊氏泣道：「這等我永世不得見了！不如尋個自盡罷。」小峰道：「不要忙，做找不著，加些盤費上去。我家媳婦也是揚州人，明日要回娘家去。你搭了他船同去，豈不省便？」眾人道妙極，遂登時叫了轎來，抬楊氏到張小峰家去。楊氏拜謝眾人，囑道：「列位，奴家若尋得丈夫，回來再謝。但今日之事，切不可令我哥哥得知。」眾人應允散了。<break time="100ms" />　　楊氏到了張家，次日便同他媳婦上船。張小峰趕來，拿一封書交給楊氏道：「見了裴兄，將此書交他。」楊氏拜謝開船。不多二三日，到了揚州。楊氏就借小峰媳婦家權住。那家知他貧窮守節，不勝哀憐，好好看待，逐日著人領她滿街去撞，偏生不遇。一日走到個小巷，見一個，手拿酒，托著幾盤點心，身上穿的襤褸，忙忙走進一個人家去。楊氏仔細看時，正是丈夫裴勝！原來裴勝跟個公子幫閑，好不興頭。但他雖落魄，舊家氣骨猶存。那公子常倚勢欺凌平人，裴勝背地與同輩說他短處，被公子聽見，趕了出來。故此，仍舊在賭場中奔走，博幾個飛頭錢過日子。那裴勝心下雖忙，眼卻也清，一路進去，心裏想道：「奇怪！巷頭那個婦人，好像我妻一樣。」放下點心，忙走出來，恰正撞著。便大叫道：「我的娘，千山萬水，那個同你到此？」楊氏哭道：「人人說你發跡了，怎又是這個模樣？」裴勝道：「那個對你說？」楊氏把小峰的書與他看。見上面寫道：<break time="100ms" />　　　　自從鈔關敘別，倏爾又半矣。想仁兄吉人天相，得意境界，欣慕欣慕。茲為尊閫夫人，在令岳家苦守。令岳去世，日遭兄嫂陰害，幾陷死地，幸神佑得全。某所目擊，不忍坐視，特就便船送歸。教下望乞欣留，不勝幸甚。<break time="100ms" />　　　　　通家弟張巒拜啟<break time="100ms" />　　方正看完，祇見裏邊走個人來問道：「這內眷是兄甚麼人？」裴勝道：「這是賤內，特來尋我。」那人道：「既是尊眷，怎不裏面去坐？」楊氏便走入去看時，心如刀割，淚如雨下。<break time="100ms" />　　原來裴勝在那家耳房安身，祇一張床，一張破桌。裴勝等他停了淚，問道：「到底怎的，說與我聽。」楊氏將前後一一說了。裴勝怒道：「我遲日發跡，定擺佈他。」那陪楊氏的小廝，也回了。是夜裴勝夫婦，少不得苦中作樂一番，然後睡了。
    </voice>
</speak>
