<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三卷<break time="100ms" />　　賭妻子　為吝財燒妹遭殃　因愛賭媒妻倖富
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　承恩借獵小平津，使氣常遊中貴人；<break time="100ms" />　　一擲千金渾是膽，家無四壁不知貧。<break time="100ms" />　　這首詩，單道古時賭博中，如晉桓溫袁耽，宋時劉裕劉毅，皆賭博中豪傑。自後竟流為不肖之事。入其中者，未有不喪家敗業，遊手行丐。那笑話中，一人問道：「女轉男身，有何方法？」一人答道：「將幾個豬肚，縫成大袋，把女子盛在裏頭，煮幾日便轉男身。」問者不解，其人笑道：「終日在賭裏滾，怕他不出膫子。」故不肖子弟，遊蕩多端，賭為第一。或有成家，也千中僅一，然終不可為訓。<break time="100ms" />　　話說成化年間，句容縣有個漢子姓裴名勝，自幼好賭，立誓不嬴一二千金家當，再不回頭。自己也有千兩家業，不上幾年，斷送在幾粒骰子上去了。看看賭淨，衣食不足。其妻楊氏原是舊家女兒，極有姿色，又賢慧，早晚苦勸不要賭，裴勝哪裏肯聽。及見賭到這個地位，料後來沒有好結局，一時間哭了一場，就要投河。那裴勝知道，慌了，把妻子送到岳父家裏，安頓停當，便自己一溜走了。<break time="100ms" />　　那楊氏雖住娘家，她那哥嫂，未免不喜。自恨丈夫不爭氣，也自忍氣吞聲。未及一年，爹娘都嗚呼了，卻是哥哥楊二當家。他做人，銀錢性命樣值錢，多一個人，茶也捨不得多吃鍾的，如何肯供妹子。不上十多日，便道：「妹子，留得爹娘在，養你過一世；如今爹娘沒了，我又無甚進頭，人口添多，你妹夫又不回來，不知生死。何不趁你年尚青春，尋個好人家去，也是終身的事。」楊氏道：「哥哥，論來要養我一口，也是易事，怎要我改嫁？況且妹夫未必死，若是嫁了，日後回來怎處？」楊二郎道：「妹子是聰明人，俗語說得好：「寧增一斗，莫添一口。」你一個人單吃飯，也須一日一升，一年也要三石六斗米，還有柴菜在外。一年極少也要六、七兩銀子，叫我哪裏賺來？若說妹夫，千兩銀子都賭完了，光身出去，幾根骨頭不知落在那裏，焉有回家日子？依我早嫁為妙！」楊氏聽說，也不好再應，祇不做聲。等哥哥轉了身。垂淚道：「丈夫不爭氣，原靠不得哥哥，如何怪得他？」正在抹眼淚，祇見楊二郎又走來道：「妹子，你不肯嫁，我還有好算計。你手裏針黹好，門首有間小屋，你一個盡好安身，替人家做些針黹，我幫你些柴米，再等妹夫回來，卻不是好？」楊氏信為真，滿口應了。次日，就搬出去。<break time="100ms" />　　剛過了一月，柴米便不來濟了。楊氏晚間便進去，見哥哥不出來，又去見嫂嫂。撇情不過，祇得出來道：「姑娘，敢是缺柴米了？」楊氏道：「正是。」嫂嫂進內，取出一塊銀子，約有錢多重，交與楊氏道：「你拿去用，以後須自己尋些活路，全靠不得哥哥了。」楊氏接銀道：「當初哥哥有言在先，都是他包濟，怎今說這話！叫我婦人家，哪裏尋活路。」嫂嫂道：「姑娘，你哥哥念兄妹情分，原說幫助你些。若是長要，不如養你終身更妙，何必要你搬出？」楊氏吃個沒意思，便把銀子交還嫂嫂，走了出去。憤氣起來，尋了條繩子，要去自盡。祇聽有人敲門甚急，楊氏祇道是哥子回心轉意，連忙開門。將燈照著，卻是七八十歲的老人家。看他：<break time="100ms" />　　兩眉白似銀，雙耳垢如漆。<break time="100ms" />　　角巾頭上包，拄杖手中執。<break time="100ms" />　　舉步先搖首，開口先打噎。<break time="100ms" />　　龍鍾一老翁，腰駝背不直。<break time="100ms" />楊氏問道：「我是寡婦。不知老人家半夜三更，扣門則甚？」那老者道：「老漢是村頭王老，平生恤孤憐寡，常周濟人。今聞大娘子，為哥嫂不肯接濟，特送些錢米與你。」楊氏道：「嫡親哥嫂尚不見憐，我與你非親非故，何敢受惠？」老者道：「說哪裏話？濟人須濟急，此老漢本心。米在門首，可收進去。」老者竟自走了。<break time="100ms" />　　楊氏拿燈去門外照，並不見人，好生疑惑。回首一看，果然地下一大袋米，有一二石多，袋結上掛著銅錢乙千。楊氏想道：「我若吃這米完，也得半年，必然丈夫回來了。這米錢不是人送，定是神助。」於是望空拜謝，也不自縊了，將錢米收拾停當，然後去睡。<break time="100ms" />　　楊二郎見妹子兩日不進去討，心下想到：「妹子要甘心餓死不成？」便著個小出來打聽了，回覆到：「姑娘房裏柴米甚多，一發好過哩。」楊二郎吃驚道：「是哪裏來的？」其妻道：「她人才甚美，要尋個幫主，也極容易。祇是別人知了，我們如何做人？但捉賊見贓，捉姦見雙。事體未的，不可出口。你黃昏時看個下落，倘有動靜，再擺佈他，不怕他不改嫁。」楊二郎點頭道：「是」。<break time="100ms" />　　到黃昏後，悄悄走到門首打聽，不見一毫動靜，連打聽四五個黃昏，俱沒影響。又與妻說知。其妻道：「養漢婆娘，極有算計。若待他做出事來，你我體面何存？不如趁早斷送她個乾淨為妙。」楊二郎道：「怎樣斷送她？」其妻道：「這等敗壞門風的，活在這裏也沒趣。待更深時，到她門首放起一把火，豈不了帳？就是別人見了，也祇道自家失火，豈不乾淨？」楊二郎拍手笑道：「好計較！不怕她走上天去。」看官，你道一個婦人獨自住在門前，誰知至親哥嫂去擺佈他。正是：<break time="100ms" />　　青竹蛇兒口，黃蜂尾上針。<break time="100ms" />　　兩般猶未毒，最毒婦人心。
    </voice>
</speak>
