<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四卷<break time="100ms" />　　對不知　何瞎子聽淫捉漢　火裏焰遠奔完情
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　人世姻緣亦最奇，變無為有甚難期。<break time="100ms" />　　饒伊防禦千般巧，早出重垣向別啼。<break time="100ms" />　　這首詩，單表人的姻緣，有個定數。由今看來，定數雖不可逃，其中變幻又不可測。明明是我妻子，偶起個風波，卻失去了。明明不是我妻子，偶湊個機關，卻又得了。其間離合，難以發舉。<break time="100ms" />　　看官請聽，話說湖州府清白鎮地頭，有百十戶人家，內有一瞽者，姓何，起課最靈。遠近皆來問卜，無有不驗，因此人稱他個號，叫做「賽康節」。每日間，任你沒生意，除食用外，也有兩多銀子餘剩，時附近有個杜家，見他生意好，把個女兒，叫做羞月，與他為配。不知那羞月極其伶俐，如何肯嫁瞎子？迫於父母的主意，縱沒奈何，心下實是不快。<break time="100ms" />　　「賽康節」自得了這老婆，眼雖不見，但聽得人人喝道好個娘子，他便愛惜勝如金玉，祇去溫存老婆，把生意都丟冷了。間有人來問卜，也不甚靈驗，十分中祇好一二分生意。還有好笑處，正在那裏要起課，想著老婆，竟摸了進去。任人在外邊等候，就喚他亦不肯就出，因此生意更不濟了。這叫做：<break time="100ms" />　　祇貪恩愛好，那顧利名高。<break time="100ms" />　　始信無鋒刃，教人骨髓焦。<break time="100ms" />　　看官，你道何瞎子祇管摸進去做甚？因他耳朵裏常聽人說：瞎子的老婆，從沒個不養漢的。他惟恐妻子做出這樣事來，故此不時摸將進去。適一日，羞月正在灶下燒火。何瞎子走進房去，將手向床邊一摸，不見。向馬桶邊一摸，又不見，復摸到吃飯的桌邊，也不見！便叫道：「娘在哪裏？」羞月對他一啐道：「呸！你祇管尋我做甚？」瞎子道：「我聞得像有腳步響呢？」羞月道：「有這等奇，我臥房裏，哪個敢來！」那瞎子道：「像有人說話響呢？」羞月道：「呸！著鬼了，影也沒有，卻說恁般話。你不要痴，你老婆不是那等人，不是我誇口，我若肯養漢，莫說你一個瞎子，再添幾個瞎子，也照管我不來！」何瞎笑道：「我方說得一句，就認起真來。」依舊摸了出去。正是：<break time="100ms" />　　祇因一點水，惹起萬波濤。<break time="100ms" />　　卻說隔壁有個小伙叫做烏雲，綽號又叫火裏焰。這烏雲到處出熱，凡有人央他，極冰冷的事，有了他就像火滾起來。故人取他的渾名，叫做「火裏焰」。他與何家僅一壁之隔，何瞎因沒了眼目，一應家使用的，都相煩他，遂做了通家弟兄。羞月叫他叔叔，他叫羞月嫂嫂，穿房入戶，不以為意。這時何瞎夫妻鬥口，他剛在廚下整飯，聞得羞月的話，心下忖道：「怪不得我到那邊去，嫂嫂頻把眼兒睃我，我因好弟兄，不曾在意。這樣看起來，我不要痴了，把塊好羊肉丟在別人口裏去！等我去混一混看。」便悄悄地走入羞月臥房來。<break time="100ms" />　　恰值羞月正在便桶小解，見烏雲走來，忙把裙兒將粉白的屁股遮好。烏雲笑嘻嘻的道：「嫂嫂解手啊！」便向袖內摸出一張草紙來，雙手遞過去，道：「嫂嫂，頭一張不要錢！」羞月劈手打落道：「叔叔，這事你做得對麼？還不快走！」烏雲應前道：「是，就走。」及回頭看，羞月並無怒容，卻一眼看著他走。<break time="100ms" />　　走回家想道：「有趣。口兒雖硬，眼兒卻送我出來。且不要忙，明日少不得要央我，那時隨機應變。」<break time="100ms" />　　到了明日，羞月果在隔壁叫道：「烏叔叔，你哥要托你個事。」那烏雲聽得，便麻了三四分，忙應道：「來了。」急跑過來道：「嫂嫂要做甚的？」羞月笑道：「昨日言語唐突，叔叔莫惱。」烏雲道：「怎敢著惱！妓嫂就掌我幾下，亦不惱。」更歪著臉過去道：「嫂嫂，試打一下看。」羞月笑道：「我有手也不打你這涎面，與你說正經話，哥哥這會忙，有包碎銀子煩你去煎。」烏雲道：「當得。」接住銀便去了。<break time="100ms" />　　這羞月見他走了，歎口氣道：「我前世有甚債，今世遭這個丈夫！多承烏叔叔在此走動，我看了他，愈傷我心，幾時按納不下，把眼去送情，他全然不解。陡的昨日走進房來調戲我，我假意說幾句，甚是懊悔，故今日又喚他來安慰他。天嚇，這淺房窄戶，且那瞎物又毒，半刻不肯放鬆。就是要做，哪裏去做？」歎了口氣，便靠在桌上假睡。<break time="100ms" />　　不一時，烏雲煎了銀子，竟奔羞月房裏來。見她憑几而臥，便輕輕用手去摸她的奶，摸了這個，又摸那個。羞月祇道是瞎子摸慣的，不以為意。烏雲見她不問，又把嘴靠在羞月的嘴邊，把舌頭撈一撈。羞月把頭一扭，方見是烏雲。忙起身道：「叔叔難為你。」祇見布簾外，瞎子摸進來，道：「難為叔叔，快燒鍾茶與他吃。」烏雲答道：「自家弟兄，怎說這話。」辭別回家。不勝喜道：「妙！舌頭還是香的。這事有七八分了。」暗笑道：「這賊瞎，看你守得住否？」有詩為證：<break time="100ms" />　　為著佳人死也甘，祇圖錦帳戰情酣。<break time="100ms" />　　致教踏破巫山路，肯使朝雲獨倚欄。<break time="100ms" />　　卻說羞月見烏雲去了，心下亦著忙道：「虧我不曾喊出甚的來，祇說難為你三個字。幸瞎子纏到別處去，還好遮掩。若再開口，可不斷送了他！冤家，你也膽大，摸了奶，又要親嘴，我若睡在床上，連那個東西也幹了去了。冤家，你空使了心，那瞎子好不厲害，一會也不容你空閑。我就肯了，那個所在是戲場，你也怎得下手？」一頭想，一頭把隻腳兒來搖。適烏雲又走來，見她地下一隻紅繡鞋兒，忙拾起來笑道：「嫂嫂好小腳兒！」宛似那：<break time="100ms" />　　紅荷初出水，三寸小金蓮。
    </voice>
</speak>
