<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　羞月道：「羞人答答的，拿來還我。」烏雲就雙膝跪下，將鞋頂在頭上道：「嫂嫂，鞋兒奉上。」羞月一笑來搶，烏雲就乘勢攔腰一抱，正要伸手去扯她褲子。祇聽得門響，那瞎子又進來了。烏雲忙放了手，把身往地下一倒，如狗爬了數步，閃到後窗，輕輕跳出窗外，向羞月搖手討饒。祇見那瞎問道：「娘和誰笑？」羞月道：「我自家笑。」何瞎道：「為甚麼笑！」羞月道：「我又不著鬼迷，你祇管走進走出，豈不好笑？」何瞎亦笑道：「今日沒生意，我丟你不下，故來陪你。」一屁股就羞月身邊坐下。烏雲見支吾過了，始放心走回家去。恨道：「賊瞎再遲一會進來，便被我上釣了。吃這賊瞎撞破，叫我滿肚子火哪裏發？我看嫂嫂十分有情於我。怎得個空，等我兩人了了心願，死也甘心！」想了一會道：「妙！妙！我看她洗香牝的坐盆，傍著我家的壁，待我挖個孔兒，先遮好了，等她來洗時，把手去摸她一把，看她怎生答應？」<break time="100ms" />　　忙去安排停當，側耳聽聲。聞得傾湯水響，烏雲便走去，拿開壁孔，瞧將入去。祇見羞月把褲兒卸下，坐去盆中去洗。烏雲看得親切，便輕輕將手向屁股跟前，香噴噴的牝兒內一摸。那羞月祇道是甚麼蟲之類，猛的叫了一聲，道：「呀，不好了！」何瞎忙忙摸來，問道：「娘怎麼了？」羞月轉一念，曉得是烏雲做作，便遮掩道：「好古怪，像有個蟲在我腳上爬過。」何瞎聽罷，也丟開去了。卻說烏雲，把這隻摸牝的手，聞了又聞，道：「種種香氣俱好，祇有這種香氣不同，真是天香！怎不叫人消魂？明日不到手，我須索死也！」想了一夜。<break time="100ms" />　　次日早晨，曉得何瞎子生意是忙的，他便鑽入羞月的房中去。羞月見了笑道：「叔叔，你心腸好狠，怎下得那毒手？」烏雲跪下道：「嫂嫂，可憐救我一救！」羞月道：「冤家，不是我無心，那瞎就進來了，如之奈何？」烏雲道：「此時生意正忙，有一會空。把我略貼貼兒，就死也甘心！」羞月見說得動情，便不做聲。烏雲便去解她褲兒，摟抱上床，忙把那物插了進去，正要抽動，祇聽得腳步響，羞月道：「不好了，來了。」忙推開，立起身來，一頭繫褲子，一頭走到房門邊立著，推烏雲快去。烏雲回到家中，那個物事，直突突不肯軟，流涎不了。又聽了一會，瞎子出去了。烏雲又走到窗子邊道：「嫂嫂，我再來完了事去！」羞月道：「莫性急，弄得不爽利。我想一計，倒須在他面前弄得更好。」烏雲驚道：「怎的反要在他面前弄得？」羞月道：「你莫驚。我已想定了，你下午來，包你飽餐一頓。」有詩道：<break time="100ms" />　　欲痴熬煎不畏天，色膽覿面恣淫姦。<break time="100ms" />　　不怕人羞並人憎，又抱琵琶過別船。<break time="100ms" />　　其時烏雲半信半疑，到下午走過來，見何瞎和羞月共凳兒坐著。羞月見烏雲來，即對何瞎道：「你去那邊凳上坐坐，我要管隻鞋兒，你坐在這裏礙手礙腳。」何瞎應一聲，便起身去睡在春凳上，羞月向烏雲點點頭，烏雲輕輕挨過來。就在那凳上，各褪下小衣，緊緊地摟了抽送。抽到百十來抽外，裏面有些水來，便不免隱隱有些響聲。那瞎子目雖不見，耳朵是伶俐的，問道：「娘，甚麼響？」羞月道：「沒甚麼響。」何瞎道：「你聽，響呢！」羞月道：「是老鼠數銅錢響。」瞎子道：「不是！青天白日，如何得有？」烏雲見瞎子問，略略輕緩，那響亦輕，何瞎子便閉了嘴。烏雲又動蕩起來，此番比前更響。何瞎道：「娘，又響了，你聽得麼？」羞月道：「不聽得。」何瞎道：「你再聽。」羞月道：「有甚人在屋裏入牝響，偏你聽得這許多響！」烏雲此時不動，又不響了。何瞎道：「好古怪！」烏雲忍耐不住，那響聲又發作起來。何瞎道：「又響哩！」羞月道：「我祇道是甚麼響？原來是狗舐冷泔水響。」何瞎道：「不像。」烏雲又住手。歇了一會，漸漸又響起來。何瞎道：「明明響得古怪。」羞月道：「啊！是貓嚼老鼠響。」何瞎道：「不是。」不想烏雲弄在緊溜頭上，哪裏住得手，哪裏顧得響？越抽得狠，越響得兇！何瞎道：「古怪！古怪！這響，響得近了。娘你再聽聽。」羞月也正在酥麻的田地，含糊答道：「是響，是響，是隔壁磨豆腐響。」何瞎道：「不是，不是，等我來摸看。」便立起身來。烏雲早已了事閃開，羞月忙去坐在坐桶上，卻是響聲已歇了。羞月道：「哪有甚響？偏你耳朵聽得！」何瞎站住腳，側耳一聽道：「如今不響了。」卻亦疑個不了。<break time="100ms" />　　你道這大膽的事，也敢做出來？正所謂「聰明的婦人，賽過伶俐漢」。以後二人情興難遏，又礙著瞎子，婦人便心生一計。把些衣服浸在腳盆內，以屁股向上突起，叫烏雲從後面插入，假裝在搓洗衣服，憑他抽送，入弄其前。雖後面入與前面入，響聲不異，而瞎子聞知，卻更不疑。方明好了。不想兩個淫心愈熾，日日要如此，便日日洗衣服；時時要如此，便時時洗衣服。晴也洗，雨也洗，朝也洗，夕也洗。那瞎子不知聽了多少響聲，心下疑道：「就有這許多衣服洗？」心中便猜著了九分九。
    </voice>
</speak>
