<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五卷<break time="100ms" />　　儆容娶　浪婆娘送老強出頭　知勇退復舊得團圓
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　二八佳人體似酥，腰間仗劍斬愚夫。<break time="100ms" />　　雖然不見人頭落，暗裏教人骨髓枯。<break time="100ms" />　　這首詩，乃昔日純陽祖師歎世人墮迷色慾、精髓有限，不知進退，致精竭髓枯，未有不喪身絕命者。因說徽州府休寧縣，有一人姓陳名簡，家事甚殷，年至五十，纔生一子。七歲時，便請先生命名上學。因對先生道：「學生年老，止生此子，欲取一名。今觀俗稱，非金即玉，孩子恐折他福，須取低微些；非貓即狗，又近於畜牲所生。求先生取一名，祇要微賤些，不近於禽獸就罷了。」那先生道：「便取為先生何如？」陳簡道：「又來取笑了。世上最尊貴者，莫如師範，小兒焉敢呼此？」那先生道：「你不知道先生的苦處：第一要趨承家長；第二要順從學生，第三要結交管家。三者之中，缺了一件，這館就坐不成了。如何不微不賤？」陳簡道：「先生戲言耳！也罷，「先」字改了「生」字罷，就叫做「生生」。」固取名為「生生」。<break time="100ms" />　　這生生卻也領意，讀十餘年書，雖不大通，粗粗文理，卻也解得出。不覺十八歲了。生生嫌名字不好，又不好改了父的命名，祇得去了一個「生」字，換個「魯」字，叫名「魯生」。父親與他娶了一房妻子汪氏。做親一載，汪氏腹中有五個月身孕。徽州鄉風：兒大俱各生理。陳簡便打發魯生出門，道：「是男兒之志在四方，豈斃於妻兒枕邊！」陳簡即兌了五百餘兩本錢，交付魯生。又托表弟蔣尚義，與他作伴，並囑規戒非為。擇了日，魯生祇得拜別父母，安慰汪氏，哭離妻房，同了表叔而去。<break time="100ms" />　　卻說他二人離了徽州，拿這五百兩銀本錢，走到地頭傾銷，買了南北生熟藥材，去到北京貨賣。到了下處，尋了主人，堆下藥材，亂了兩日。那魯生自離了妻室，好生難過，思量一知音朋友，或吹或唱，消遣度日，便與行主人說知。那主人就如敬父母一般，便舉薦一個人來。那人姓馬，綽號叫做「六頭」。為何叫做「六頭」：<break time="100ms" />　　　　坐在橫頭，吃的骨頭，跟人後頭，看的眉頭，睡的丫頭，奉承的鼻頭。<break time="100ms" />　　這馬六頭，幫閑稱最，篾片居先。一進魯生的寓處，幫襯十分，奉承第一。那魯生與他竟成了莫逆，一刻不離。尚義有時勸戒道：「此等人不可親近他。」魯生祇是不聽，也祇得罷了。不想二人說得入漆，便誘入那勾欄中去玩耍。<break time="100ms" />　　魯生偶見一個娼婦，生得身材小巧，骨骼輕盈，雖無五七分顏色，倒有十二分妝扮，燈下看來，儼然一位仙子！那魯生便春興勃然，又有那六頭在跟前，一力提掇，自然耍上了道兒。魯生便回了寓處，取了五十兩銀子並換藥材的四疋緞子，拿去院中送與鴇兒，以為初會之禮。<break time="100ms" />　　那鴇兒連忙定桌席、叫戲子，花攢錦簇，吹彈歌舞，做了三日喜酒。一應賞賜，俱出六頭之手。因蔣尚義說話鎖碎，吃酒也沒他分了。一連就在他行中，耍了好幾時。不想這魯生嫖的妓者叫做桂哥，年紀一十八歲，卻有一身本領：吹得，彈得，唱得，吟得，寫得，飲得，所交俱貴介公子，在勾欄中也數七八的妓子。這魯生不過生意人出身，吟詠不消說起，即打差之資，亦在鄙吝半邊。那桂哥眼界極廣，哪裏看得在心？故此鬼臉春秋，不時波及。那魯生天是聰明人，用了百十餘兩銀子，討不得一個歡喜，心中深自懊悔。一日回寓對表叔尚義道：「我不過因一時寂寞，錯了念頭，用去百十餘兩，討不得半點恩情，反受了十分調謔，真是悔恨！」那尚義忙舉手道：「老侄恭喜！俗語說得好：<break time="100ms" />　　時來撞著酸酒店，運退遇見有情人。<break time="100ms" />老侄若怕淒涼，何不尋個媒人，娶個處女，早晚也可服侍。就是飲食湯水，也得如心。」魯生欣然道：「老叔之言，正合予意，快叫馬六頭來尋媒說合，我實一時挨不得了。」尚義道：「須另尋媒，這六頭包會誤事！」魯生道：「老叔不知，這些事他還周到。」遂叫了六頭喚媒。<break time="100ms" />　　尋著一家姓鄔名遇，祇有二女，長年二十歲，次年十七歲。六頭幫襯，魯生相看，中意了鄒大姐，便擇日行聘，入贅進門做親。其酒水花紅，便魯生打點。銀兩送到鄒家，及期進門行婚。禮畢，上床就寢。祇見那鄔大姑，先脫得赤條條睡在床上。魯生認作閨女，以津唾潤了牝口，將陽物輕輕插入半寸，問道：「你疼麼？」鄔大姑道：「不，不。」魯生心中道：「北方地土豐厚，此物也寬容易進。」便將陽物用力一聳，直盡了根，又問道：「你疼麼？」鄔大姑又道：「不，不。」魯生方知非真花去，乃以陽物極力聳疊，自首至尾狠抽一二千抽，鄒大姑弄得淫水淋漓，口中沉吟不絕，弄了一二更次，魯生一如注，事畢，將白汗巾討喜。清晨一瞧，但見些臢點污穢，並無一毫紅意。
    </voice>
</speak>
