<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不一會，二姑亦來上床了，兩人摟在一塊，親嘴咂舌。二姑把手去撥弄姐夫的陽物，那獨眼先生，便一時暴怒，挺身昂舉。假姐夫即爬在二姑身上，將塵柄頭向牝中一頂，那二姑祇道是好吃的果子，不想吃這一下，便叫道：「啊喲！輕些。」假姐夫又盡力向內插進二三寸，那二姑咬牙忍痛，祇是把屁股退縮，熬得假姐夫以兩手捧住股臀，把陽物盡根沒腦的抽上三四千抽。那二姑初時，還祇是疼，到了此時，內裏如榻皮一般，牝口唇肉粉碎，動也動不得。又奈這假姐夫像揉面的一般，揉個不了，又抽了一二千抽，此時更難受了，遂出聲來，哀告道：「姐夫，你且停一會罷。」假姐夫道：「原來是姨媽，我哭祇道是你姐姐，既承姨媽愛我而來，必竟還要飽我而去，還求忍耐片時，不然卻不把前邊來意埋沒了麼？」二姑祇得忍了一會，他又狠砍狠磨一千餘，那牝內外有如數百剛針，在那裏剩的一般，又被他研個不了，真正是覓死覓活，再三哀告道：「姐夫饒了我罷，我再不敢捋虎鬚了，不然就要死了。」假姐夫見他哀告苦求，哭將起來，量也夠他受用了，乃將束子咽下，那久蓄之精，已射在二姑牝中了。臨起身又叮囑道：「姨媽，明日千萬早來！」二姑道：「且看。」於是一步一拐地去了。尚義亦換了魯生上床，鄔大姑也鑽來睡了。當下兩不提起。<break time="100ms" />　　次早魯生起來，對尚義道：「老叔，昨夜若非你衝這一陣，我定為泉下之鬼了。我仔細想來，總不異娼家行徑。倘後邊又計較出甚招數來，則我還鄉不成了。想當初出門時，爹爹付我本銀五百餘兩，在此三四年，已耗去了四百多了。有甚顏面回家！莫若離了此婦，連往他鄉，別尋經濟，賺得原本，也好回家去見父母妻子。」說著，淚如雨來，蔣尚義道：「老侄之夢醒了麼？如今之計，作速寫一離書，再送她幾兩銀子，叫她另嫁，此為上策。」二人計定。<break time="100ms" />　　再說那二姑，被尚義這一遭入搗，把牝底都弄塌了。那牝口邊紅腫起來，那牝縫都腫密了，要小解也解不出來。裏面又急又漲，無法可療，因對大姑道：「虧你怎生擋得他起？」大姑道：「也祇平常，有甚兇猛。」二姑道：「這個人如何得死，若要他上香，再一次我到先上香了。」<break time="100ms" />　　話猶未了，祇見魯生同蔣尚義進來。那尚義看住二姑，祇是好笑，因道：「請鄔爹出來說話。」鄔遇出來，魯生道：「小婿一為身體有病；二為本錢消折，不能養育令愛；三為思鄉之念甚切，今特拜辭岳丈。奉上離契一張、白銀五兩，乞將令愛別尋佳偶，我叔侄今日就要起身了。」鄔老吃驚道：「你夫妻無甚言語，為何忽有此議？」忙叫大姑出來。那大姑便哭道：「我和你一心一意，又無別的話說，怎忍得丟我而去？你就要回來，也多付些盤纏與我，好再守你。」魯生道：「如此反為不便。我若不來，你靠誰供膳。」遂將離書、銀兩，付與老鄔，立刻收拾行李，拜別出門。<break time="100ms" />　　時祇有鋪蓋二副，皮箱二隻，拜帖盒三個。叫人挑了，離了北京，竟往湖廣做乾魚生理。<break time="100ms" />　　自此，魯生把婦人念頭，竟如冰雪一般。與尚義將這百多銀子，一心一意做了十餘年，已賺起數千金來。二人裝載在蘇州閶門南敖街發賣不題。<break time="100ms" />　　卻說魯生之妻汪氏，自丈夫出門，生了一子，名潤發，已上十八歲了。汪氏見丈夫不回，便打發兒子同公公，出來尋訪父親消息，也做些乾魚，在閶門外發賣。心內急於尋親，魚一時又脫不得，他使對牙人道：「我不過十餘桶乾魚，要一時發脫，便賤個幾兩也好。」店主人同牙人道：「這個容易。」魯生偶在側邊聽得，便大怒道：「你幾桶乾魚，折也有限。那行價一跌，我的幾千兩乾魚，為你一人折去多少。」彼此一句不投，便相打起來。<break time="100ms" />　　潤發就把魯生推了一跤。魯生便去叫了蔣尚義來，並跟隨的人，趕到船邊，要去扯出那小伙子來打。不想船艙裏爬出一個老人家來，正是陳簡，見了魯生，喝道：「誰敢打？」魯生見了，忙向前拜見道：「爹爹為何到此？」尚義亦向前相見。陳簡道：「適纔那小子，就是你的兒子，呼做潤發。同我四處尋你不著，故要賤賣，幸喜是你。」忙喚潤發出來拜了父親，並拜了蔣叔翁。便一同到魯生寓處，賣了乾魚，一齊回家。夫妻父子完聚，算帳時，賺了三千餘兩。魯生即分一半與尚義道：「不是老叔救我，焉有今日？」<break time="100ms" />　　此後，夫妻在家享受，潤發出門貿易。看官，你道尚義雖識得婦人情弊，規諫無用；若非魯生自己急流勇退，性命不保。客邊宿娼娶妾者，可奉此段為鑒！
    </voice>
</speak>
