<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　行至長安，果然是花天錦地，大不相同。馬周逕問到萬壽街趙賣饃家，將王公的書信投遞。<break time="100ms" />　　原來，趙家積世賣這粉食為生。前年趙三郎已故了，妻子王淑英在家守寡，管理店面。這就是王公的外甥女，年紀也有三十上下，卻甚豐艷勝人。這王淑英初時坐店賣饃，神相袁天罡一見，大驚歎道：「此婦面如滿月，唇若紅蓮，聲響神清，山根不斷，乃大貴之相。他日定為一品夫人，如何屈居此地！」偶在中郎將常何面前，談及此事。常何深信袁天罡之語，吩咐蒼頭以買饃為名，每日到他店中閑話，挑撥王氏嫁人，欲娶為妾，王氏全不瞧睬。正是：<break time="100ms" />　　姻緣本是前生定，不是姻緣莫強求。<break time="100ms" />　　卻說馬周來到頭一日，王氏先得一夢，夢見一匹白馬自東而來，到她店中把粉饃一口食盡。自己手趕逐，不覺騰上馬背。那馬忽化成火龍，沖天而去。及醒來，滿身上熱，思想此夢非常，旦起直至將午，猶在想夢不休。恰好，忽一堂堂書生進店，遞上書信。王氏展開看了一遍，見來的姓馬，又身穿白衣，想起夢來，心中大疑，就留下作寓。一日三餐，殷勤供給。那馬周吃她的，便似理之當然一般，祇是持心飲酒，不敢過醉。這王氏始終不怠，甚是欽敬。<break time="100ms" />　　不想鄰里中有一班輕薄子弟，平日見王氏是個俏麗孤孀，常輕嘴薄舌，在言挑撥，王氏全不招惹，因而罷了。今見她留個遠方單客在家，未免言三語四，生造議論。王氏是個精細人，耳邊聞得，便對馬周道：「賤妾本欲相留，奈孀婦之家，人言不雅。先生前程遠大，宜擇高枝棲止，以圖上進，若埋沒大才於此，枉自可惜。」馬周道：「小生情願為人館賓，但無路可投耳。」言之未已，祇見常中郎的蒼頭，又來買饃。王氏想著常何是個武官，必定少不了個文士相幫，乃問道：「我這裏有個薄親馬秀才，乃博州來的，是個飽學之士。在此覓一館地，未知你家老爺要得著否？」常蒼頭應道：「甚好！待我去稟知來迎。」<break time="100ms" />　　原來，那時正值天旱，太宗降詔，凡五品以上官員，都要直言得失，以憑採擇，常何亦該具奏。正要尋個飽學，請他下筆，恰好蒼頭回去將王氏說話稟知。常何大喜，即刻具帖，遣人牽馬來迎。馬周謝別了王氏，來到常中郎家。<break time="100ms" />　　常何見他儀表非俗，好生欽敬，當日置酒相待，打掃書房安頓歇下。次日，常何取白金二十兩，彩絹十端，親送到書房中來，以作賀禮，纔將聖旨求言一事，與馬周相議。馬周道：「這個不難。」即時取筆，手不停揮，草成便宜二十條。常何逐一看過，歎服不已，連夜命人繕寫。<break time="100ms" />　　明日早朝，進呈御寬。太宗皇帝看罷，事事稱善，便問常何道：「此等見識議論，非卿所及，卿從何處得來？」常何拜伏在地，口稱：「死罪。臣愚實不能建白，此乃臣家客馬周所為也。」太宗問道：「馬周何在，可速宣來見朕。」黃門官即宣旨，逕到常中郎家宣了馬周。到了午門，常何引進金鑾見駕。拜舞已畢，太宗問道：「卿何處人氏？曾出仕否？」馬周奏道：「臣乃莊平縣人，曾為博州助教，因不得志，棄官遊於京都。今獲觀天顏，實出萬幸。」太宗大喜，即日拜為監察御史，欽賜袍笏官帶。馬周穿了，謝恩而出，仍到常何家拜謝舉薦之恩。常何重開筵席，置酒稱賀。至晚酒散，常何不敢屈留他在書館，吩咐備轎馬，送馬爺到王奶奶家去。馬周忙道：「那王氏原非親戚，弟前日不過借寓其家而已。此婦明眼施惠，理法自持，其令人可敬！」常何聞說，大驚道：「御史公有宅眷否？」馬周道：「慚愧，家貧未娶。」常何道：「那王氏看來具雙識英雄的俊眼了。既然未娶，弟想袁天罡曾相此婦有一品夫人之貴，御史公若不棄嫌，明日下官即去作伐，何如？」馬周感其恩侍殷勤，亦有此意，便道：「若得先輩玉成，深荷大德。」便仍歇下。<break time="100ms" />　　次日，馬周又同常何面君。其時突厥反叛，太宗正遣四大總管出兵征剿，命馬周獻平虜策。馬周在御前口誦如流，句句中了聖意，便改為給事中之職。常何舉賢有功，賜絹百疋。常何謝恩出朝，吩咐從人，便路引到買饃店中，要請王氏相見。王氏還祇道常中郎來，是要強娶她作妾，急忙躲過，不肯出來。常何乃叫蒼頭找個鄰嫗來，將為馬周求親並馬周得官始末，俱托她傳語進去。王氏方知情由，向時白馬化龍之夢果驗，即時應允。常何便將御賜絹匹，替馬周行聘。賃下一所大屋，教馬周住下，擇吉與王氏成親，百官都來慶賀。正是：<break time="100ms" />　　分明乞相寒儒，忽作朝家貴客。<break time="100ms" />　　王氏嫁了馬周，把自己一家一伙都搬到馬家來了。人人稱羨，也不在話下。<break time="100ms" />　　且說馬周做官，不上三年，直做到吏部尚書，王氏淑英封做夫人。這馬周，太宗時時召見議事，把從前嗜酒性情都改換了，絕不致酒誤事。忽一日，新豐店主人王公知馬周發跡，特到長安。先去看外甥女，方知改嫁的就是馬周。王公大喜，忙到尚書府中投貼。馬周夫婦知了，接入相見，設酒厚待。住了月餘，要回，苦留不住。馬周祇得將千金相贈。王公哪裏肯受。馬周道：「壁上詩句猶在，一飯千金豈可忘也？」王公方受了，作謝而回，遂作新豐富室。<break time="100ms" />　　再說達奚刺史因丁憂回籍，及服滿到京，問吏部家宰即是馬周。自知先時得罪，不敢去報名補官。馬周知此情，忙差人再三請見。達奚無奈，祇得入府請罪。馬周扶起，道：「當年教訓，本宜取端謹學士。彼時嗜酒狂呼，乃馬周之罪，後已知過。改悔久矣，賢刺史無復追憶也。」即舉達奚為京兆尹。京師官員見馬周度量寬宏，各個敬服。後來馬周與王氏富貴偕老，子孫顯榮。
    </voice>
</speak>
