<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六卷<break time="100ms" />　　悔嗜酒　馬周嗜酒受挫跌　王公疏財識英雄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　酒能害德且傷生，多少英雄遭辱侵。<break time="100ms" />　　飲酒知參惡旨意，不為所困方稱賢。<break time="100ms" />　　這首詩，單道人生不可嗜酒。醉來天不怕，地不怕，逢著財色，得這酒助起氣來，每不能遏抑，任你不敢做的、不敢說的、不便說的，都做出說出。不知不覺，畢竟小則辱身敗德，大則亡身喪家。所以當日那神禹惡旨酒，武公悔過而作詩，至今垂為龜鑒，你道酒是可過飲的麼？要必如至聖之不為酒困，無量不及亂纔好。然世人未必能學。其次則莫如知改，我今說個始初嗜酒，後來知改發跡，出人意料，與看官們聽聽。<break time="100ms" />　　話說唐太宗時，有一才子姓馬名周，字賓王，系博州莊平人氏。他孤身貧寒，年過三句，尚未有室，自幼精通書史，廣有志氣謀略。祇為孤貧無援，乏人薦拔，所以神龍困於泥淬，飛騰不得，每日抑鬱自歎。卻又有件毛病不好，生得一副好酒量。悶來時祇是飲酒，盡醉方休。日常飯食，有一頓沒一頓，都不計較，單不肯少了酒。若沒有錢買時，便打聽鄰家有喜事酒時，即去撞撈坐吃。及至醉來，發瘋罵坐，不肯讓人。這些鄰舍被他聒噪得不耐煩，沒個不厭惡他，背地皆喚他「窮馬周」，又號他「撈酒籬」。那馬周聽得，也不在心上。正是：<break time="100ms" />　　未達龍虎會，一任馬牛呼。<break time="100ms" />　　且說博州刺史姓達名奚，素聞馬周明經有學，便聘他為本州助教之職。到任之日，眾秀才攜酒稱賀，不覺吃得大醉。次日，刺史親到學宮請教。馬周被酒醉壞，爬身不起，刺史大怒而去。迨酒醒後，方覺忙往川衙謝罪。被達公責備了許多說話，馬周唯唯而退。每遇門生執經問難，便留同飲。支得俸錢，都付與酒家，兀自不敷，依舊在門生家撈酒。<break time="100ms" />　　一日，吃得大醉，兩個門生左右扶住，一路歌詠而回。恰好遇著刺史了，前導喝他回避。馬周酒愈醉，膽愈大，哪裏肯避！嗔著兩眼，倒罵起人來。此時，連刺史見他醉得無禮，祇得當街又發作了一場。馬周當時酒醉不知，兀自口中罵人不止。次日醒後，門生又來勸馬周去告罪，馬周歎口氣道：「我祇為孤貧無援，欲圖個進身之階，所以屈志於人，今因酒過，屢遭羞辱，有何面目再去鞠躬取憐。古人不為五斗米折腰，這個官兒，也不是我終身之事。」說罷，便把公服交付門生，教他繳還刺史。仰天大笑，出門而去。一路想道：「我屢次受辱，皆因在酒上壞事，好不可恨！從今再不吃酒罷了。」一路自怨自艾，忽然想起「惟酒無量不及亂」句，不覺失聲道：「有了，此後祇是減半罷了。我此去衝川衝府，諒來沒甚大遭際，除是長安帝都，公侯卿相中，有能舉薦如蕭相國、魏無知的，討個出頭日子，方遂平生之願。」遂望西迤逕而行。<break time="100ms" />　　不一日，來到新豐市上，天色已晚。便揀個大大客店，踱將進去。但見許多商販客人，馱著貨物亦在進店安歇。店主王公迎接，指派房頭，堆放行旅。眾客各據坐頭，討漿索酒。王公看小二搬運不迭，好似走馬燈一般。馬周獨自個冷清清的坐在一邊，沒半個人來睬他，心中不忿，拍案大叫道：「主人家，你好欺負人，偏俺不是客，你便不來招顧麼？」王公聽得，便來取科道：「客官不須發怒。那邊人眾，祇得先安頓他。你祇一位，卻容易的，但是用酒用飯，祇管吩咐。」馬周道：「既如此說，先取酒來。」王公道：「用多少酒？」馬周指著對面的大座頭上一伙官人道：「他們用多少，俺也用多少。」王公道：「那五位客人，用五斗好酒的。」馬周道：「也用五斗罷，有好嗄飯盡你搬來。」王公便吩咐小二，一連暖五斗酒放在桌上，並肉菜擺下。馬周舉甌獨酌，約莫吃了三斗有餘，按下酒肚，便不吃了。討個洗腳盆來，把剩下的酒，都傾在盆內，脫下雙靴，便伸腳下去洗濯。聚客見了，無不驚怪。那王公暗暗稱奇，知其為非常人，安頓他歇宿了。同時岑文本，晝得有《馬周濯足圖》，後有煙波釣叟題曰：<break time="100ms" />　　世人尚口，吾獨尊足。<break time="100ms" />　　口易興波，足能跋塵。<break time="100ms" />　　處下不傾，千里可逐。<break time="100ms" />　　勞重賞薄，無言忍辱。<break time="100ms" />　　酬之以酒，慰爾仆仆。<break time="100ms" />　　今爾忘憂，勝吾厭腹。<break time="100ms" />　　吁嗟賓王，見超凡俗。<break time="100ms" />　　馬周安歇了一夜。次日王公早起會鈔，打發行客登程。馬周身無財物，想天氣漸熱了，便脫下狐裘，與王公作酒飯錢。王公見他是個慷慨之士，又嫌狐裘價重，再四不受，道：「客官身不便，下回補還就是了，這個斷不敢領。況客官將來大有發跡，必非庸流，豈是少此房錢者。小老已知矣。」馬周見他執意不受，乃索筆題詩壁上，曰：<break time="100ms" />　　古人感一飯，千金棄如屣；<break time="100ms" />　　匕箸安足酬，所重在知己。<break time="100ms" />　　我飲新豐酒，狐裘不用抵；<break time="100ms" />　　賢哉主人翁，意氣傾閭里。<break time="100ms" />　　　　　題罷：莊平人馬周書。<break time="100ms" />　　王公見他寫作俱高，心中十分敬重，便問：「先生如今何往？」馬周道：「欲往長安求名。」王公道：「可有相熟的寓所麼？」馬周道：「沒有。」王公道：「先生此去，必然富貴。但資斧既空，將何存立？老夫有個甥女嫁在萬壽街賣饃趙三郎家。老夫寫封書，送先生到彼作寓罷了。更有白銀三兩，權助路賀，休嫌菲薄。」馬周感其厚意，祇得受了。王公寫書已畢，遞與馬周。馬周道：「他日寸進，決不相忘。」作謝而別。
    </voice>
</speak>
