<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七卷<break time="100ms" />　　戒浪嘴　小光棍浪嘴傷命　老尼姑仗義報讎
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　皆鋒輕試受刀鋒，自是狂且種毒兇；<break time="100ms" />　　地下尚應錐刺血，人間哪可疾如風。<break time="100ms" />　　浴堂殿上辭何醜，豬嘴關邊罪豈容；<break time="100ms" />　　不識如簧碰氏子，至今萋菲玷英雄。<break time="100ms" />　　這首詩，單道人不可枉言生事，自取其禍。若祇胡言亂語，其禍猶小，至於造捏穢語，點玷閨門，必至喪身。<break time="100ms" />　　昔日，有張老開店生理，其女甚有姿色。對門鄂生流涎，百般求親。張老因鄂生輕狂，不許。又有一莫生來求，遂欲許之。鄂遂大怒，捏播莫與張女有姦。<break time="100ms" />　　一日，莫生剛到張店買物，店中報知。莫因踱到裏邊望望，鄂在對門看見，便走過去，喊道：「捉姦！」一時哄到地方。那莫生雖說得明白回去，那女子卻沒意思，一索子弔死了。地方便把莫生逮送到官，道是因姦致死。莫生無處申說，屈打成招，斷成絞罪，整整坐了三四年牢。<break time="100ms" />　　一日，遇著個恤刑的來，看了招稿，出一面牌，親要檢。眾人大都笑道：「死了三四年姦情事，從何處檢得出來。」那恤刑臨期，又出一面牌，道：「祇檢見枕骨。」眾人一發笑疑不解。卻不知女人不曾與人交媾的，其骨純白；有夫的，骨上有一點黑；若是娼妓，則其骨純黑如墨。那恤刑當日撿骨，其骨純白無黑，如是枉斷了。究出根源，放了莫生，便把鄂生去抵命。這豈不是自作自受！但此猶有怨的，更有絲毫無涉，祇因輕口浪舌，將無作有，以致離人骨肉，害人性命者多有之。<break time="100ms" />　　話說嘉興縣有個人，姓應名時巧，綽號赤口，也是在閑漢行裏走動的，生平好看婦人。那一張口，好說大話，替膫子作體面，以此為常，全不顧忌。常與人角口生事，因加他個美號，叫做赤口，年近三十歲了。<break time="100ms" />　　一日到街上閑踱，見一個講命婦女，有許多人圍看聽講，應赤口也挨進去，仔細看他，甚有姿色，又說得一口好京話。赤口著實看了一會，走了開去，暗忖道：「好個佳人，可惜我沒帶銀子，若帶得幾分，好和她扳一通話。」<break time="100ms" />　　正在路上自言自語，忽後面有人叫道：「應大哥，看飽了麼？」赤口回頭看時，卻是隔壁做白日鬼的鄒光。鄒光道：「這樣婦人，雖然美好，終是人看亂的，也不值錢。一個所在，有位絕色的雌兒，你可看不？」應赤口道：「在哪裏，帶我去看看。」鄒光道：「你看見，包你魂散魄消。」赤口便垂涎道：「千萬帶我看看。」二人說說笑笑，走到一個新開的巷裏來。鄒光道：「在這裏了。前面開一扇避覷門的便是，你過去，打一網看看。」應赤口正顏作色，走去向門裏一瞧。瞧見屏風後果然有個婦人，在那裏閑話。生得如何，但見：<break time="100ms" />　　　　風神嫵嫵，體態媚娜。眼如秋水澄波，眉若春風拂柳。金釵半蟬，烏雲上翠鳳斜飛；珠璫雙垂，綠鬢邊明星正燦。輕籠玉筍，羅衫兒緊襯櫻桃；緩步金蓮，繡帶兒秀飄楊柳。真個是：搪一搪，消磨障；行一步，可人憐。<break time="100ms" />　　應赤口看了幾眼，果然標緻非常。連忙走回來，對定鄒光，把舌一伸，道：「我眼裏見過千千萬的女子，從沒這樣一見消魂的。」鄒光道：「如此美人，看她一眼，准准有三夜睡不著哩。但我一向想來，再沒一個念頭，看來是沒想的罷了。」應赤口道：「有甚沒想？祇要有個入門訣，便包得停當。」鄒光道：「你說得容易，看你有甚麼入門訣？你若進去討得鍾茶吃，我便輸個東道給你。」應赤口道：「要到手也是容易的事，祇吃她鍾茶，有何難哉？講定了，吃茶出來，東道就要吃的。」鄒光應允。這應赤口便打點一團正經，慢慢地踱進門去，叫一聲：「大哥在家麼？」那女娘全沒些小家子氣，不慌不忙，略略地閃在屏風背後，應道：「早間出去，還沒有回來。官人有甚話說，可便說來。」赤口假意道：「怎麼好，一件緊要事要當面商量，特地許遠走來，又會不著。」那女娘道：「既有要緊話，請坐了，等會就來。」赤口暗想道：「祇是討杯茶吃了走的好。若她丈夫回來看破機關，像甚麼模樣？」因道：「我還有別事要緊，沒功夫在此久等。有茶乞借杯吃了，轉轉再來相見。」那女娘便走入去，叫小拿一杯茶出來。應赤口接來吃了，便起身出門。兩個便去銷銷東道，自不必說。<break time="100ms" />　　且說這女娘的丈夫叫做林松，這女娘姓韓，原開大雜貨舖。因林松折了本，改了行，出去販賣藥材，十數日前方纔回來。新搬在此巷中居住。一向朋情，俱各不知。
    </voice>
</speak>
