<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那應赤口漸漸醒來，叫道：「哪個捆住我，我不走，快解了，好用力奉承哩。」祇見那俏師姑向前來就是一掌，道：「你原來就是應赤口！我不是別人，就是林松的妻子韓氏。我與你無冤無讎，你為何在我丈夫面前胡言亂語，捏我與你有姦，害我至此。我祇道今日尋你不著，哪知冤家路窄，巧巧送來。」又是一掌，將口咬將下去，將應赤口肩頭上肉整整咬了一塊下來。那應赤口驚個半死，也不知痛，哀告道：「我的娘，原來就是你。我也在監牢坐了半年，還饒不過我麼？」那韓氏將鞋對他嘴上沒命地打。赤口便喊：「地方，救人啊！」老尼恐怕事露，反受其害，忙拿把利刃，走來對定赤口頂下，盡力一割。正叫做：<break time="100ms" />　　霜刀應斬流言子，老尼誰媲俠氣饒。<break time="100ms" />　　應赤口被老尼殺死了。這韓氏唬得抖做一團，道：「如何處置？」老尼便吩咐埋在園角裏，不得走漏風聲不題。原來，韓氏祇因那年林松逼勒，逃在慈定庵出家，日夕燒香，惟願讒人應赤口厚賜報應，三年來日日如此。這一日應赤口回來，神使他入庵避，早被老尼看見，定計報讎，甚是快活。<break time="100ms" />　　且說鄒光在監中，足足坐了三年，因赤口緝獲不著，知縣便把他頂罪，發去松山驛擺站。鄒光和解人商量：「歇了一夜，等我去哥哥家討些銀子做盤纏。」解人曉得鄒福是他哥子，他走不得的，便放他去。約在鄒福家裏會齊起身。鄒光應聲便走，心下想道：「雖然相交幾個兄弟，不過是酒肉往來的，哪個肯來資助？」便去告求，也是枉然。不如放出舊時手段，更快穩些。於是信步一走，走到城外慈定庵邊來。<break time="100ms" />　　此時天色已黑，祇見庵內扯起天燈，便暗想道：「一向聽得慈定庵尼姑身邊有鈔，不如去撈他一遭，料沒有空過的。」等到二更盡，便爬上牆，從天燈竿上溜將進去。望見老尼還在佛堂打坐，便向旁邊巷裏走進去，輕輕把巷門橇開，抓了把沙泥一撒，討個罵著。不想這頭房間，就是韓氏的。那韓氏自見殺赤口之後，心驚膽戰，惟恐有鬼。此時正朦朧睡著，聽得沙響，便叫道：「應赤口，我與你原是沒讎，祇因你平白污口，害我名節，逃此出家。鬼使你前日自來送死。我殺你報讎，還不伏罪麼？好好退去，他日我做些功課超度你罷了。」那鄒光聽得明白，說出一身冷汗，急依舊路，從牆上爬了出來。又爬城而入，走到家敲門。鄒福聽知聲音，開門放入，問道：「甚麼事，這等忙？」鄒光便把發去擺站、尋取盤纏、在慈定庵得了韓氏、應赤口蹤跡，一一說明。鄒福歡喜道：「如此也脫了你的身了，待天亮叫林松來同去。」<break time="100ms" />　　兄弟睡了一覺，天色微明。鄒福兄弟便去邀林松，說明前事，各個明白，三人一徑走到慈定庵來。林松見妻子果在殿上，做早功課。起頭見丈夫走到，吃了一驚，道：「我已出家了，你又來此為何？」林松故意說道：「特來為應赤口討命！」韓氏面如土色，不敢做聲。林松道：「你且說來，首在哪裏？」韓氏祇得把前日赤口到此，老尼認得，殺他報讎，現埋在後園，一一說明。林松聽得哭道：「我的妻，你受了三年無頭冤枉，今日我纔解釋矣。」韓氏見丈夫回心了，遂大哭起來。鄒福道：「是我兄弟造化，省得解去了。」<break time="100ms" />　　說罷，祇見解差尋到。鄒福說明情由，同一干人歸家吃飯，商量一二。走到縣前，正值坐堂。解人帶了鄒光過去，稟道：「昨日解鄒光起身，路過慈定庵，已得了應赤口、韓氏兩人消息。」知縣道：「既兩個在一處，就該拿來見我。」解人道：「韓氏做了尼姑，應赤口十日前傍晚，走到慈定庵內歇腳。老尼認得，說與韓氏，師徒將他殺了，首現存。」知縣驚道：「這等說來，他兩個姦情定沒有的了。那吃酒時說話，因何而起？」鄒光纔把那年討茶賭東道的話稟明。知縣道：「原來為此。」便差人到慈定庵，把韓氏、老尼喚到。韓氏將三年前劈空冤枉的事哭訴，又把前日應赤口進庵、老尼殺死稟過一遍。知縣聽了甚是憐她，乃對老尼道：「應赤口造語陷人，罪不至死。你既事焚修，當方便為門，祇該扭來見我，如何便殺了他，這須償命的。」老尼道：「自從韓氏到庵三年，日夕悲痛，冤枉無伸。老尼聽了，恨不得一朝撞見，食其肉，寢其皮。彼時他來，韓氏不識，老尼說知。韓氏說冤家路窄，扭他拼命。男女不敵，老尼氣憤，藏刀殺死是實。殺一無義，伸一冤枉，甘心償命的。」韓氏忙道：「老尼雖然下手，原是為著婦人，自然是小婦人償命。望爺爺釋放老尼。」老尼又道：「這個使不得。你既非主令，又非下手，沉冤始白，又囚獄抵命，這是我害你了。青天爺爺，還是老尼抵罪為是。」韓氏又哭稟道：「說哪裏話來，我所以不死者，為死得不乾淨耳。漏夜逃到她庵，原圖報讎，蒙她收留，供養至今。讎恨已報，無能報恩也罷了，哪有累她抵命之理？自然是小婦抵死。」二人爭個不了。<break time="100ms" />　　知縣道：「你兩個不必爭，聽我公斷。應赤口誣污良婦，致韓氏幾乎喪命，罪無可赦：老尼抱憤殺之，雖應抵命，而義俠可寬，擬準贖徒；著應族領屍，韓氏名下，追給埋燒銀二十兩；韓氏清潔無瑕，若林松領回完聚；鄒光引領赤口，看婦成獄，本宜擬徒，已受杖監已久，釋放寧家。」當下立了案卷，眾人叩謝出門。韓氏仍願歸庵，林松百般謝罪，老尼著實勸回，自此夫妻更加恩愛，這韓氏足跡再不到門前了。後來奉事老尼，勝似父母，及老尼死了，猶為之戴孝，終身不忘，以報其德。<break time="100ms" />　　看官，你看應赤口，祇一場說話不正經，把性命都送了，可見出好興戎，招尤取禍，都從這一張口起。君子觀應赤口之事，亦可以少儆矣。
    </voice>
</speak>
