<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八卷<break time="100ms" />　　蓄寡婦　多情子漸得美境　咬人虎散卻佳人
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　苦節從來世世難，況教美少倍更闌。<break time="100ms" />　　子規夜半窗前咈，喚得孤衾淚未乾。<break time="100ms" />　　這首詩，單說人家不幸有了寡婦，或年至五十六十，此時火氣已消，叫她終守可也。若三十以下，二十以上，此時慾心正熾，火氣正焰，如烈馬沒韁，強要她守，鮮克有終，與其做出事來再醮，莫若早嫁為妙。<break time="100ms" />　　話說沛縣地方，有個善里，有一黃家。兄弟三人，各娶妻室，皆極少艾美貌。不料三弟兄相繼而亡，留下寡母六十餘歲，伴著媳婦過活。大媳婦索氏，年二十七歲，喚索娘。次余氏，年二十三歲，喚做余娘。三丁氏，年十九歲，喚做丁娘。余、丁二氏無子，惟索娘生有一子，方纔四歲，會說話了。這三個寡婦，念一時恩愛，俱誓不再嫁，共撫此子，以替黃家爭氣。<break time="100ms" />　　一日間，三個婦人同在門前閑玩，忽見一個後生走來，生得甚是俊俏，真不下那：<break time="100ms" />　　何郎傅粉口，陳平冠玉時。<break time="100ms" />這後生喚做華春，年纔弱冠。看見一門三美，嬌香艷色，祇管注目看著，呆立不去。余娘、丁娘見他看得著跡，便在門後閃著，獨索娘偏立出身來，道：「你看得像意呵，再看看！」華春祇得走開了去。索娘尚不肯丟他，直撲出門外來賣俏。那華春回頭見婦人又來看他，他便復轉身來，仍一眼盯著婦人，並不顧地上高低，不覺失足，一跌便倒。三個婦人一齊笑將起來。那索娘道：「有天理，跌得好！」華春爬起道：「見了活觀音，如何不拜。」祇見那三個婦人，你扯我，我扯你，一陣笑聲，都進去了。這叫做：<break time="100ms" />　　空房悲獨立，欣遇少年郎。<break time="100ms" />　　何必相勾引，私心願與償。<break time="100ms" />　　索氏歸到房中，想道：「不知前世有甚冤孽，今朝撞看這冤家，好叫奴擺脫不下。這要他交上不難，我想戲文上的西門慶金蓮都是做出來的。世上哪有不貪色的男子漢？祇是我的房裏，她二人常來玩耍，如何勾引得他來？」思量了一夜。<break time="100ms" />　　及至天明梳洗罷，吃了早飯，便出門去瞧。祇見那後生，卻早在對門等著。彼此眉來眼去，比昨日分外看得火熱。那華春便把頭點唇弩，索氏掩著口兒，在門內笑。華春看見她笑，便逼近來，索娘又閃入去了，急得那華春如出了神的一般。<break time="100ms" />　　少頃，索娘又抱個小孩兒出來，向那孩兒道：「我的兒呵，你長大了，不要學那不長進的遊花光棍，想香撲兒耍耍。」那華春會意，忙在袖中摸出副銀牙挑來，對孩子道：「哥兒，我與你換了罷。」他把香撲兒一撮，搶到手來。那孩子哭起來了，便把牙挑遞與他。索娘道：「兒呵，走過來，這是臭的，不要他。」以空手向外一丟，道：「唷，飛去了。」便把牙挑藏在手裏。又教孩兒道：「你罵他狗賊，偷了我的香去。」那華春在門首走上走下，正要從門裏跨來，索娘又抱孩兒進去了。華春祇得退步。她又抱了出來，以手兒向外招了兩招。華春正要走進去，祇見一個婆婆，兩個小婦人，一齊出來看街耍子，華春祇得踱開了。正是：<break time="100ms" />　　花心故使人傾唾，惹得遊蜂特地忙。<break time="100ms" />不題她婆媳進去。<break time="100ms" />　　且說華春聽她門首寂然無聲，知她們已進去了，暗想：「停會那個必定又來，待我貼著西首門傍，待她來時，打個措手不及。」立未久，祇見索娘果又出來，正在門外一望。華春將身一閃，竟狼搶進來，便雙關抱住，連呼道：「我的娘，你急煞我！」索娘吃一驚，道：「你好大膽，有人撞見，怎麼了。」華春道：「這是偏街，沒人走的，親個嘴去。」索娘道：「還不快走，定要我喊叫起來。」早被華春的舌尖塞在口裏了。那華春忙伸手去摸它的牝兒。索娘忙把手一格，道：「啐！忙做甚的？你晚上來，我領你進去。」那華春便心花都開，欣欣的去了。到了晚飯後，即走去黃家左右守候。<break time="100ms" />　　卻說那黃家，祇有個七十多歲的老管家，又是耳聾的，將晚關門，早去睡了。索娘假意看管門戶，把門輕輕地開了半扇。正要探望，祇見華春已在面前，連忙扯入，關了門，悄悄帶他上樓，藏在房中。附耳道：「我去就來，你不要動響。」索娘恐余、丁二人到房鬼混，因先去余娘房裏坐下，道：「好悶人，日裏倒混帳罷了，怕的是晚，怕的是睡。」余娘道：「睡不著，真個難過。」祇見丁娘接口道：「你們難過，便尋個甚的弄弄。」索娘道：「這件東西，有的時節倒也不值錢，如今沒了，比寶還貴哩，哪裏去尋？」大家笑個不了。<break time="100ms" />　　華春聽得火熱，逐步挨到那板凳兒邊去窺看，燈下見索娘固佳，而余娘亦佳，丁娘更佳，那塵柄不覺昂然豎起。祇聽得索娘道：「我坐立不牢，去睡罷了。」丁娘道：「祇是說睡，倒像有人在房裏等你的一般。」余娘道：「倒是瞧我們的那後生好。」索娘道：「也用得著，你去叫來。」丁娘道：「叫來有得與你，余娘自要受用了。」余娘道：「她以私意窺聖人。」索娘道：「不要爭，明日都賞你們用用。」余娘、丁娘道：「等著瞧。」大家笑了一場。索娘忙回到房中，推倒華春在床，祇恨這褲兒脫得不快。兩人搿得緊緊的，祇礙隔壁有人，不敢大刀闊斧。怎見得：<break time="100ms" />　　　　蛺蝶穿花，金魚戲水，輕勾玉臂，硬幫幫。緊緊粘磨，緩接朱唇，香噴噴，輕輕嬌喘。一個久慣皮肉行，自能滿意佳人。一個重開酒飯店，那怕大肚羅漢。可惜貪卻片時雲雨意，壞了一世松柏心。
    </voice>
</speak>
