<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一回<break time="100ms" />　　感白光孀姝成孕　劫紅顏異兒得妻
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　「成則為王，敗則為寇」，無論古今中外，統是這般見解，這般稱呼，這也是成敗衡人的通例。起語已涵蓋一切。惟我中國自黃帝以後，帝有五，王有三，歷秦、漢、晉、南北朝及隋、唐、五季、南北宋，雖未嘗一姓，畢竟是漢族相傳，改姓不改族。其間或有戎狄蠻貊，入寇中原，然亦忽盛忽衰，自來自去，如獯鬻，如嚴狁，如匈奴，不過侵略朔方，沒有甚麼猖獗。後來五胡契丹、女真鐵騎南來，橫行腹地，好算得威燄熏天，無人敢當，但終不能統一中國；幾疑天限南北，地判華夷，中原全境，只有漢族可為君長，他族不能羼入的。誰知南宋告終，厓山盡覆，趙氏一塊肉，淹入貝宮，赤膽忠心的陸秀夫、張世傑、文天祥，或溺死，或被殺，蕩蕩中原，竟被那蒙古大汗，囊括以去。一朝天子一朝臣，居然做了八十九年的中國皇帝，這真是有史以來的創局！有的說是天命，有的說是人事，小子也莫名其妙，只好就史論史，把蒙古興亡的事實，演出一部元朝小說來。諸君細閱一周，自能辨明天命人事的關係了！暗中注重人事，為現今國民下一針砭，是有心愛國之談。<break time="100ms" />　　且說蒙古源流，本為唐朝時候的室韋分部，向居中國北方，打獵為生，自成部落。嗣後與鄰部構釁，屢戰屢敗，弄到全軍覆沒，只剩了男女數人，逃入山中。那山名叫阿兒格乃袞，層巒疊嶂，高可矗天，惟一徑可通出入，中有平地一大方，土壤肥美，水草茂盛。不亞桃源。男女數人，遂借此居住，自相配偶，不到幾年，生了好幾個男女。有一男子名叫乞顏，生得膂力過人，所有毒蟲猛獸，遇著了他，無不應手立斃。他的後裔，獨稱繁盛。有此大力，宜善生殖。土人叫他作乞要特，「乞要」即「乞顏」的變音，特字便是統類的意義。種類既多，轉嫌地狹，苦於舊徑蕪塞，日思開闢。為出山計，輾轉覓得鐵礦，洞穴深邃，大眾伐木熾炭，篝火穴中，又宰了七十二牛，剖革為筒，吹風助火，漸漸的鐵石盡熔。前此羊腸曲徑，坍的坍，塌的塌，忽變作康莊大道，因此衢路遂辟。不借五丁，竟辟蠶叢，蜀主不能專美於前。<break time="100ms" />　　數十傳後，出了一個朵奔巴延，《元史》作托奔默爾根，《秘史》作朵奔蔑兒乾。嘗隨乃兄都蛙鎖豁兒，出外遊牧。一日到了不兒罕山，但見叢林夾道，古木參天，隱隱將大山籠住。都蛙鎖豁兒，向朵奔巴延道：「兄弟！你看前面的大山，比咱們居住地，好歹如何？」朵奔巴延道：「這山好得多哩。咱們趁著閒暇，去逛一會子何如？」都蛙鎖豁兒稱善，遂攜手同行，一重一重的走將進去。到了險峻陡峭的地方，不得已援著木，扳著藤，猱升而上，費了好些氣力，竟至山巔。兄弟兩人，揀了一塊平坦的磐石，小坐片刻。四面瞭望，煙雲繚繞，岫嶼迴環，彷彿別有天地。俯視有兩河縈帶，支流錯雜，映著那山林景色，倍覺鮮妍。好一幅畫圖。<break time="100ms" />　　朵奔巴延看了許久，忽躍起道：「阿哥！這座大山的形勢，好得很！好得很！咱們不如遷居此地，請阿哥酌奪！」說了數語，未聞回答，朵奔巴延不覺焦躁起來，復叫了數聲哥哥，方聞得一語道：「你不要忙！待我看明再說！」<break time="100ms" />　　朵奔巴延道：「看甚麼？」都蛙鎖豁兒道：「你不見山下有一群行人麼？」朵奔巴延道：「行人不行人，管他做甚！」都蛙鎖豁兒道：「那行人裡面，有一個好女兒！」朵奔巴延不待說畢，便說道：「哥哥癡了！莫非想那女子作妻室麼？」都蛙鎖豁兒道：「不是這般說，我已有妻，那女兒若未曾嫁人，我去與她說親，配你可好麼？」朵奔巴延道：「遠遠的恰有幾個人影，如何辨別妍媸？」都蛙鎖豁兒道：「你若不信，你自去看明！」朵奔巴延少年好色，聞著有美女子，便大著步跑至山下去了。<break time="100ms" />　　看官到此，未免有一疑問，都蛙鎖豁兒見有好女，何故朵奔巴延獨雲見得不清？原來都蛙鎖豁兒一目獨明，能望至數里以外，所以部人叫他一隻眼。他能見人所未見，所以命弟探驗真實，自己亦慢步下來。<break time="100ms" />　　那時朵奔巴延，一口氣跑到山下，果見前面來了一叢百姓，內有一輛黑車，坐著一位齊齊整整、嬝嬝婷婷的美人兒。想是天仙來了。不由的瞅了幾眼，那美人似已覺著，也睜著秋波，對朵奔巴延睃了一睃。象煞弔膀子，可想這美人身品。朵奔巴延竟呆呆立住。等到美人已近面前，他尚目不轉睛，一味的癡望。忽覺得背後被擊一掌，方扭身轉看，擊掌的不是別人，就是那親哥哥都蛙鎖豁兒。他也不遑細問，復轉身去看著美人，但聽得背後朗聲道：「你敢是癡麼！何不問她來歷？」朵奔巴延經這一語，方把癡迷提醒，忙向前問道：「你們這等人，從哪裡來的？」有一老者答道：「我等是豁里剌兒台蔑兒乾一家。當初便是巴兒忽真地面的主人。」朵奔巴延道：「這年輕女子，是你何人？」那老者道：「是我外孫女兒。」朵奔巴延道：「她叫甚麼名字？」那老者道：「我名巴爾忽歹篾爾乾。只生一個女兒，名巴兒忽真豁呵，嫁與豁里禿馬敦的官人。」朵奔巴延聽了這語，不覺長歎道：「晦氣！晦氣！」便轉身向都蛙鎖豁兒道：「這事不成，咱們回去罷！」活繪出少年性急。
    </voice>
</speak>
