<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　都蛙鎖豁兒道：「你聽得未曾清楚，為何便說不成？」朵奔巴延道：「他說的名字，什麼巴兒豁兒，我恰記不得許多，只他女兒確曾嫁過了。」都蛙鎖豁兒道：「瞎說！他說的是他女兒，並不是他外孫女兒！」朵奔巴延想了一想，才覺兄言果確。便道：「阿哥耳目聰明，還是請阿哥問他為是。」於是都蛙鎖豁兒前行一步，與老者行了禮，問明底細，方知美人的名字，叫作阿蘭郭斡。舊作阿蘭果火，《元史》作阿倫果斡，《秘史》作阿蘭豁阿。且由老者詳述來歷。因豁里禿馬敦地面，禁捕貂鼠等物，所以投奔至此。都蛙鎖豁兒道：「這山已有主人麼？」那老者道：「這山的主人，叫作哂赤伯顏。」都蛙鎖豁兒道：「這也罷，但不知你外孫女兒曾否字人？」老者答稱尚未，都蛙鎖豁兒便為弟求親。老者約略問了姓氏家居，去對那外孫女兒說明。<break time="100ms" />　　這時候的朵奔巴延，眼睜睜望著美人兒，只望她立刻允許，誰知這美人偏低頭無語。故作反筆，妙。尋由老者說了數語，那美人竟臉泛桃花，越覺嬌豔，好一歇，急殺朵奔巴延。方蒙這美人點首。蒙字妙。朵奔巴延喜出望外，不待老者回報，急移步走至老者前，欲向老者行甥舅禮，不意被乃兄伸手攔住。朵奔巴延退了一二步，心中還恨著阿哥。嗣經老者與都蛙鎖豁兒說明允意，才由都蛙鎖豁兒叫過朵奔巴延，謁過老者。復訂明迎婚日期，方分手告別。<break time="100ms" />　　朵奔巴延在途次語兄道：「他既肯把好女兒嫁我，為何今日不繳與我們，恰還要捱延日子？」急色兒。都蛙鎖豁兒道：「你不是強盜，難道便搶劫不成！」朵奔巴延才噤口無言。<break time="100ms" />　　過了數天，都蛙鎖豁兒撿出鹿皮二張，豹皮二張，狐皮二張，鼠獺皮數張，裝入車中，令朵奔巴延著了喜服，率著車輛僕役，至不兒罕山迎婚。自晝至夕，已將美人兒迎回，對天行過夫婦禮，擁入房幃。這一夜的歡娛，不消細述。嗣後一索得男，再索復得男，長子取名布兒古訥特，次子取名伯古訥特。《元史》作布固合塔台及博克多薩勒，《蒙古源流》作伯勒格特依及伯袞德依。兩兒尚未長成，不意乃兄都蛙鎖豁兒竟一病身亡。<break time="100ms" />　　都蛙鎖豁兒生有四子，統是倔強得很，不把那朵奔巴延作親叔叔般看待。朵奔巴延氣憤填胸，帶著一妻二子，至兄墓前哭了一場，便往不兒罕山居住。晝逐牲犬，夜對妻孥，倒也快活自由。老天無意做人美，偏偏過了數年，朵奔巴延受了感冒，竟爾臥牀不起。臨終時，與嬌妻愛子，訣了永別，又把那善後事宜，囑托那襟夫瑪哈賚，一聲長歎，奄然逝世了。<break time="100ms" />　　人人有此結果，何苦貪色貪財。<break time="100ms" />　　朵奔巴延既死，那阿蘭郭斡青年寡偶，寂寂家居，免不得獨坐神傷，唏噓終日。幸虧瑪哈賚體心著意，時常來往，所有家事一切，盡由他代為籌辦，所以阿蘭郭斡尚沒有什麼苦況，做日和尚撞日鐘，也覺得破涕為笑了。寓意於微。<break time="100ms" />　　轉瞬一年，阿蘭郭斡的肚腹，居然膨脹起來，俄而越脹越大，某夕，竟產下一男。說也奇怪，所生男子，尚未斷乳，阿蘭郭斡腹脹如故，又復產了一男。旁人議論紛紛，那阿蘭郭斡毫不在意，以生以養，與從前夫在時無異。偏這肚中又要作怪，膨脹十月，又舉一男。臨產時，祥光滿室，覺有神異，乳兒啼聲，亦異常人。阿蘭郭斡很是欣慰，頭生子名不袞哈搭吉，次生子名不固撤兒只，第三子名孛端察兒。蒙古人種，目睛多作栗黃色，獨孛端察兒灰色目睛，甫越週年，即舉止不凡，所以阿蘭郭斡格外鍾愛。<break time="100ms" />　　獨古訥特兩兄弟，年已長成，背地裡很是不平，嘗私語道：「我母無親房兄弟，又無丈夫，為何生了這三個兒子？家內獨有襟丈往來，莫不是他生的麼？」說著時，被阿蘭郭斡聞知，便叫二子一同入房，密語道：「你等道我無夫生子，必與他人有私情麼？哪裡知道三個兒子，是從天所生的！我自你父亡後，並沒有什麼壞心，惟每夜有黃白色人，從天窗隙處進來，將我腹屢次摩挲，把他的光明，透入我腹，因此懷著了孕，連生三男。看來這三子不是凡人，久後他們做了帝王，你兩人才識得是天賜！」欺人乎？欺己乎？<break time="100ms" />　　吉訥特兩兄弟，彼此相覷，不出一詞。阿蘭郭斡復道：「你以為我捏謊麼？我如不耐寡居，何妨再醮，乃作此曖昧情事！你若不信，試伺我數夕，自知真假！」古訥特兄弟應聲而出。是夕，果見有白光閃入母寢，至黎明方出。於是古訥特兄弟也有些迷信起來。我卻不信。<break time="100ms" />　　到了孛端察兒已越十齡，阿蘭郭斡烹羊炰羔，斗酒自勞，一面令五子列坐侍飲。酒半酣，便語五子道：「我已老了，不能與你等時常同飲，但你五人都是我一個肚皮裡生的，將來須要和睦度日，幸勿爭鬧！」語至此，顧著孛端察兒道：「你去攜五支箭來！」孛端察兒奉命而往，不一刻即將五支箭呈奉。阿蘭郭斡即命餘子起立，教他各折一箭，五人應手而斷。阿蘭郭斡復令把五支箭簳，束在一處，更叫他們輪流折箭。五人按次輪著，統不能折。阿蘭郭斡微笑道：「這就是單者易折，眾則難摧的語意。」魏書《吐谷渾傳》，其主阿豺曾有此語，不識阿蘭郭斡何亦知此。五子拱手聽命。<break time="100ms" />　　又越數年，阿蘭郭斡出外遊玩，偶然受了風寒，遂致發寒發熱。起初還可勉強支持，過了數日，已是困頓牀褥，羸弱不堪。阿蘭郭斡自知不起，叫五人齊至牀側，便道：「我也沒有甚麼囑咐，但折箭的事情，你等須要切記，不可忘懷！」<break time="100ms" />　　言訖，瞑目而逝。想是神人召去。
    </voice>
</speak>
