<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不數日，金使又到，適值哈不勒汗出獵未返，他婦翁吉拉特氏，率眾歡迎，把自居的新帳，讓金使暫住。至哈不勒汗歸來，聞著這事，便語他妻室及部眾道：「金使到此，定是又來召我，欲除我以絕後患，我與他不能兩立，有他無我，有我無他；為今日計，不如將他殺卻，先泄我忿！」部眾不答，哈不勒汗道：「你等莫非懷有異心麼？你等若不助我殺金使，我當先殺你等！」言畢，怒髮直豎，鬚眉戟張，部眾忙稱遵命。哈不勒汗遂一馬當先，馳入帳中，手起刀落，把金使砍為兩段。金使的侍從，出來抗拒，被部眾一同趕上，殺得一個不留。先下手為強。<break time="100ms" />　　這消息傳達金廷，金主大怒，遣萬戶胡沙虎率兵往討。胡沙虎本是個沒用的傢伙，一入蒙古境內，不諳道里，不知兵法，只是一味的亂撞。那哈不勒汗很是能耐，率部眾避伏山中，堅壁不出。胡沙虎往來蒙地，不見一人，日久糧盡，只好勒兵回國。不意出了蒙境，那蒙兵卻漫山遍野的追來。看官，你想這時的胡沙虎還有心戀戰麼？當時你逃我竄，被蒙古兵大殺一陣。可憐血流山谷，屍積道塗，胡沙虎勒馬先逃，還算保全首領。金人出手就是獻醜，已為金亡元興張本。哈不勒汗得此大勝，遂仇視金邦，益發秣馬厲兵，專待金兵再到，與他廝殺。會金主晟謝世，從孫亶嗣位，因從叔撻懶專權，與叔父兀術密謀，誘殺撻懶。撻懶遺族逃往漠北，至哈不勒汗處乞師復仇。哈不勒汗有隙可乘，自然應允。嗣是連寇金邊，把西平、河北二十七團寨，陸續攻取。金主亶聞邊疆被侵，遂與南宋議和，催歸將士，專顧北防。螳螂捕蟬，不知黃雀已在其後。其時金邦的百戰能臣，要算皇叔兀術。自南歸國，奉了主命，出征蒙古，滿望馬到成功，誰知大小數十戰，遷移一二年，猶是勝負未分，相持莫決。語所謂強弩之末，不能穿魯縞者，兀術是已。兀術恐師老財匱，致蹈胡沙虎覆轍，遂決計議和；把西平、河北二十七團寨，盡行割與，又每歲給他牛羊若干頭，米豆若干斛，並冊哈不勒為蒙兀國王，方得罷兵修好。這是宋高宗紹興十七年間的事情。有史可考，乃編年以清眉目。<break time="100ms" />　　哈不勒汗生有七子，到年老病危時，偏叫他從弟俺巴該進來，奉承國統，又囑諸子敬奉從叔，不得違命。諸子一律遵囑，哈不勒汗才瞑目去世了。<break time="100ms" />　　俺巴該嗣立後，國勢如舊。會哈不勒汗的妻弟，名叫賽因特斤，偶罹疾病，往鄰近塔塔兒部，聘一巫者療治，日久無效，竟至歿世。家眾因巫者無靈，將他斬首。塔塔兒人不肯干休，遂興兵復仇。哈不勒汗七子，聞母族被兵，立率部眾往援。兩下酣鬥起來，哈不勒汗第六子合丹，《秘史》作合答安。驍健善戰，手持長槍一桿，所向無前。塔塔兒酋木禿兒不及防備，竟被合丹刺於馬下，幸部眾奮力搶救，方得暫保性命。醫治一載，才得痊癒，再發兵進攻，鏖戰兩次，絲毫不能取勝。到著末的一戰，塔塔兒部大敗，木禿兒仍死於合丹手下。<break time="100ms" />　　塔塔兒人陰圖雪憤，陽為乞和，一味甘言重幣，來哄這俺巴該。俺巴該信以為真，竟與塔塔兒結親，願將愛女嫁與該部嗣酋，仇人之子，招為女夫，俺巴該也太不小心。自己送女成禮，到了塔塔兒部，不防伏兵四起，將父女一概擄去。哈不勒汗長子斡勤巴兒哈合，聞俺巴該被搶，忙至塔塔兒部索還，並責他無禮。塔塔兒部不由分說，復將斡勤巴兒哈合拘住，一並送與金邦。<break time="100ms" />　　金人正懷宿忿，將俺巴該釘住木驢背上，令他輾轉慘斃。俺巴該令從人布勒格赤，告金主道：「你不能以武力獲我，徒借他人手下置我死地；又用這般慘刑，我死，我的子姪很多，必來復仇。」金主大怒，把斡勤巴兒哈合亦加死刑。並縱布勒格赤使還，令他歸告族眾，速即傾國前來，決一雌雄。<break time="100ms" />　　布勒格赤歸國，會議復仇，立哈不勒第四子忽都剌哈為汗，合寨齊起，攻入金界。金人殺他不過，高壘固守。忽都剌哈汗屢攻不克，方大掠而歸。蒙俗以尚武為本旨，忽都剌哈汗勇武絕倫，力能折人為兩截，每食能盡一羊，聲大如洪鐘，每唱蒙兀歌，隔七嶺猶聞彼聲，因此嗣位數年，威名益振。他於子姪輩中，獨愛也速該，《元史》作伊蘇克依。嘗謂此兒英武，不亞自己，遂有傳統的意思。<break time="100ms" />　　也速該父名把兒壇把阿禿兒，係哈不勒汗次子，忽都剌哈汗仲兄。把兒壇生四男，長名蒙格禿乞顏，次名捏坤太石，三子即也速該，最幼的名答里台斡勒赤斤。也速該少有膂力，善騎射，能彎七石弓，也是個殺人不翻眼的魔星。他平時嘗在斡灘河畔遊獵，所得禽獸，比他人為多。到年將弱冠時，想得個美貌婦女作為配偶，無如部落中少有麗姝，所以因循遷延。<break time="100ms" />　　一日，又往斡灘河放鷹，遇著一男騎馬，一婦乘車，從河曲行來。那婦人生得秋水為眉，芙蓉為骨，映入也速該眼中，確是生平罕見。冶容誨淫。他即迎上前道：「你等是何方的人民？來此做甚？」那男子道：「我是蔑里吉部人，《元史》稱蔑里吉為默爾奇斯。名叫客赤列都。」也速該復指著婦人道：「這是你何人？」那男子道：「這是我的妻室。」也速該懷著鬼胎，便撒謊道：「我有話與你細說，你且少待，我去去就來。」那男子正要問他緣故，他已三腳兩步似飛的去了。
    </voice>
</speak>
