<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　擁眾稱尊創始立國　班師奏凱復慶生男
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孛端察兒抱住該婦，疾行而歸。該地居民，聞有暴客，競來趨視，不意強人蜂擁到來，各執著明晃晃的刀仗，大聲吶喊，動者斬，不動者免死。居民見這情形，都錯愕不知所為。有幾個眼快腳長，轉身逃走，被那強人大步趕上，刀劍齊下，統變作身首兩分。大眾格外恟懼，只好遵令不動。強人遂把他們一一反剪，復將該民家產牲畜，劫掠殆盡，方帶了人物，一概回寨。<break time="100ms" />　　看官到此，幾不辨強徒何來，待小子一一交代。原來孛端察兒隨兄歸去時，途次語兄道：「人身有頭，衣裳有領，無頭不成人，無領不成衣。」奇語。不袞哈搭吉茫然莫辨，待孛端察兒念了好幾遍，方詰問道：「你念什麼咒語？」孛端察兒答道：「我說的不是咒語，乃是目前的好計。」不袞哈搭吉續問底細，孛端察兒道：「哥哥你到過的地方，雖有一叢百姓，恰無頭領管束。若把他子女財產，統去擄來，那時有妻妾，有奴隸，有財寶，豈不是快活一生麼！」確是盜賊思想。不袞哈搭吉道：「你說亦是，待回去與弟兄商量。」<break time="100ms" />　　孛端察兒非常高興，與阿哥急趨到家。既入門，見了布兒古訥特等人，不但忘卻前仇，便提議搶劫的事情。布兒古訥特素性嗜利，連忙稱善。頓時興起家甲，命孛端察兒做頭哨，不袞哈搭吉及不固撤兒只做二哨，自己與同父弟伯古訥特做後哨，陸續前進。孛端察兒趨入該地，先將一孕婦搶劫歸來；至不袞哈搭吉兄弟，暨布兒古訥特兄弟掃盡民居，返入寨中。檢點手下從人，不缺一名，只少了孛端察兒。當下問明妻女，方知孛端察兒早已馳歸，與抱住的婦人，入帳取樂去了。<break time="100ms" />　　布兒古訥特道：「且暫由他，現在是發落該民要緊。」當下命家役牽入俘虜，問他願充僕役否。該民被他威嚇，統已神疲骨軟，只好唯唯聽命。布兒古訥特便命放鳥邦，令他散住帳外，靜候號令。該民含淚趨出。復將搶來的家產牲畜，安置停當。<break time="100ms" />　　是時孛端察兒方慢慢的踱將出來。大約是疲倦了。布兒古訥特道：「你好！你好！青天白日，便做那鴛鴦勾當！」孛端察兒道：「哥哥等都有嫂子，難道為弟的不能納婦？」布兒古訥特正思回答，忽見一婦人徐步至前，紅顏半暈，綠鬢微鬆，只腹間稍稍隆起，未免有些困頓情狀。布兒古訥特道：「好一個婦人，不愧做我弟婦！」言下便問她名氏，那婦人便喘吁吁的答道：喘吁吁三字，摹繪最佳。「我叫作勃端哈屯，是札兒赤兀人氏。」說著時，已由孛端察兒叫她拜見諸兄，婦人勉強行過了禮，即返入後帳。<break time="100ms" />　　布兒古訥特道：「你有這個美婦，我等沒有，奈何！」孛端察兒道：「俘虜中也有幾個好婦女，何不叫她入侍？」布兒古訥特道：「不錯！」便與兄弟四人，出了帳，揀了幾名美人兒，帶回侍寢。幾個婦女，本沒有甚麼名節，況經他威脅勢迫，哪裡還敢抗拒，只好由他擁抱尋歡。可見世人不能獨立，做了他族的奴隸，男為人役，女為人妾，是萬萬不能逃避的！<break time="100ms" />　　暮鼓晨鐘，請大眾聽著。<break time="100ms" />　　這且休表。且說孛端察兒的妻室，懷孕滿月，生下一子，名札只剌歹。《源流》作斡齊爾台。旋由孛端察兒所產，再生一男，名巴阿里歹。兩男生後，那婦人華色已衰，孛端察兒又從他處娶了一婦，復把那陪嫁來的女傭，據為己妾。任情縱欲，有何道德。後妻生子合必赤，妾生子沾兀列歹，合必赤子名土敦邁寧。《秘史》作篾年土敦。土敦邁寧生子甚多，約有八九人。《元史》謂八子，《譯文證補》謂九子。嗣是滋生日蕃，氏族愈眾。五傳至哈不勒，拓土開疆，威勢頗盛，各族推他為蒙古部長，稱名哈不勒汗。<break time="100ms" />　　是時金邦全盛，併有遼地，復興兵南下，據三鎮，中山、太原、河間三鎮。入兩河，直搗宋都，擄徽、欽二帝，且追宋高宗至杭州，一意前進，不暇後顧。哈不勒汗乘這機會，擁眾稱尊，隱隱有雄長朔方的意思。金主晟聞他英名，遣使宣召，命他入朝。哈不勒汗遂帶著壯士數名，乘了駿馬，趨入金京。謁見畢，金主晟見他狀貌魁梧，頗加敬禮。每賜宴，飭臣下慇懃款待。哈不勒汗恐飲食中毒，嘗托詞沐浴，離席至他處，嘔吐食物，乃復入席。因此百觥不醉，八簋無餘。金人多豪飲善啖，非常詫異。<break time="100ms" />　　一日在殿上筵宴。哈不勒汗連飛數十觴，遂有醉意，不覺酒興大發，手舞足蹈起來。舞蹈才罷，復大著步直至帝座，捋金主鬚。不脫野蠻舊習。那時廷臣都欲來殺哈不勒汗的呼叱聲、劍佩聲，雜沓一堂。虧得金主度量過人，和顏悅色道：「你且去入席，不要上來！」哈不勒汗方才知過，惶恐謝罪。金主復諭道：「這是小小失儀，不足為罪。」當下賜他帛數端，馬數匹，令即返轡。哈不勒汗稱謝而出，便揚鞭就道，直回故寨。無如金邦的大臣，統說哈不勒汗懷有歹意，此時不除，必為後患。金主初欲懷柔遠人，厚贈遣歸，嗣被廷臣慫慂，眾口一詞，也未免有些懷疑，遂遣將士兼程前進，追還哈不勒汗。哪知哈不勒汗已有戒心，早風馳電掣的回到寨中。待至金使到來，他卻抗顏對使道：「你國是堂堂的大國，你主是堂堂的君長，昨日遣我歸，今又令我去，出爾返爾，是何道理！這等叫做亂命，我不便依從！」這言頗有至理。金將見他辭意強橫，只好怏怏而歸。
    </voice>
</speak>
