<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　帖木真聞察剌哈受傷，忙至彼家探視。察剌哈忍著痛，對帖木真道：「你父去世未久，各親族多半叛離。我勸脫朵延休去，被他槍傷。我死不足惜，奈你母子孤棲，如何過得下去！」<break time="100ms" />　　說著，不禁垂淚。傷心語，我亦不忍聞。<break time="100ms" />　　帖木真大哭而出，稟告母親訶額侖。訶額侖豎起柳眉，睜開鳳目，勃然道：「彼等欺我太甚！我老娘雖是婦女，難道真一些兒沒用麼！」便攜著帖木真，出召族眾，尚有數十人，勉以忠義，令他追還叛人。<break time="100ms" />　　訶額侖親自上馬，手持旄纛一大桿，在後壓隊，並叫從人攜了長槍，準備廝殺。說時遲那時快，脫朵延帶去的族眾，已被訶額侖追著。訶額侖大呼道：「叛眾聽者！」其聲喤喤。脫朵延等聞聲轉來，見訶額侖面帶殺氣，嫵媚中現出英武形狀，想是從也速該處學來。不由得驚愕起來，訶額侖遙指脫朵延道：「你是我家的尊長，為什麼捨我他去？我先夫也速該不曾薄待你，我母子且要仗你扶持！別人可去，你也這般，如何對我先人於地下！」脫朵延無言可答，只管撥馬自走，那族眾也思隨往。訶額侖愈加性起，叫從人遞過了槍，自己加鞭馳上，衝入叛眾隊間，橫著槍桿，將叛眾攔住一半，好一個姽嫿將軍，所謂一夫拚命，萬夫莫當者是也，婦女且然，況乎男子漢。喝聲道：「休走！老娘來與你拚命！」那叛眾不曾見訶額侖有此膽力，還道她藏著不用，此次方出來顯技，幾嚇得面面相覷。訶額侖見他有些疑懼，又略霽怒顏道：「倘你等叔伯子弟們尚有忠心，不願向我還手，我深是感念你們！你休與脫朵延同一般見識，須知瓦片尚有翻身日子，你不記念先夫也速該情誼，也須憐我母子數人，效力數年，待我兒郎們有日長成，或者也與先夫一般武藝，知恩必報，銜仇必復。你叔伯子弟們，試一細想，來去任便！」說罷，令帖木真下馬，跪在地上，向眾哭拜。臨之以威，動之以情，不怕叛眾不入彀中。叛眾睹這情狀，不由得心軟神移，也答拜道：<break time="100ms" />　　「願效死力！」於是前行的已經過去，後行的統同隨回。<break time="100ms" />　　到家後，聞察哈剌老人已死，母子統去弔喪，大哭一場。族眾見她推誠置腹，方漸漸有些歸心訶額侖。怎奈泰赤烏部聚眾日多，仇視訶額侖母子，亦日益加甚。訶額侖恐遭毒手，每教她五子協力同心，緩緩兒的復仇雪恨。她嘗操作蒙語道：「除影兒外無伴黨，除尾子外無鞭子。」兩語意義，是譬如影不離形，尾不離身，要她五子不可拆開。因此帖木真兄弟，時常憶著，很是和睦，同居數年，內外無事。<break time="100ms" />　　一日，兄弟妹六人，同往山中遊獵，不料遇著泰赤烏部的伴當，如黃鷹捕雀一般，來拿帖木真。別勒古台望見了，連忙將弟妹藏在壑內，自與兩兄彎弓射鬥。泰赤烏人欺他年幼，哪裡放在心上，不防弦聲一響，為首的被他射倒，餘眾望將過去，這放箭的不是別人，就是別勒古台。寫別勒古台智勇，為後文立功張本。眾人都向他搖手，大聲叫著：「我不來擄你，只將你哥哥帖木真來！」帖木真聞他指名追索，不禁心慌，忙上馬竄去。<break time="100ms" />　　泰赤烏人捨了別勒古台等，只望帖木真後追。帖木真逃至帖兒古捏山，鑽入叢林，泰赤烏人不敢進躡，只是四圍守著。帖木真一住三日，只尋些果實充饑。當下耐不住饑渴，牽馬出來，忽聽得撲塌一聲，馬鞍墜地。帖木真自歎道：「這是天父止我，叫我不要前行！」可見蒙人迷信宗教。復回去住了三日。又想出來，行了數步，驀見一大石擋住去路，又躊躇莫決道：「莫非老天還叫我休出麼？」又回去住了三日。實饑渴得了不得，遂硬著心腸道：「去也死，留也死，不如出去！」遂牽馬逕出，將堵住的大石，用力撥開，徐步下山。猛聽得一聲胡哨，頓時手忙腳亂，連人帶馬跌入陷坑，兩邊垂下鐃鉤，把他人馬紮起，待帖木真張目旁顧，已是身子被縛，左右都是泰赤烏人。一險。捕一孩童如搏虎一般，並非泰赤烏人沒用，實為帖木真隱留聲價。<break time="100ms" />　　帖木真歎了口氣，束手待斃。可巧時當首夏，泰赤烏部依著故例，在斡難河畔筵宴，無暇把帖木真處死，只將他枷住營中，令一弱卒守著。帖木真默想道：「此時不走，更待何時。」便兩手捧著了枷，突至弱卒身前，將枷撞去。弱卒不及預防，被他打倒，就脫身逃走。絕處逢生。一口氣奔了數里，身子疲乏不堪，便在樹林內小坐。嗣怕泰赤烏人追至，想了一計，躲在河水內溜道中，只把面目露出，暫且休息。正倦寐間，忽有人叫道：「帖木真，你為何蹲在水內？」帖木真覺著，把雙眼一擦，啟目視之，乃是一個泰赤烏部家人，名叫鎖兒罕失剌，不由得失聲道：「呵喲！」二險。還是鎖兒罕失剌道：「你不要慌！你出來便是。」帖木真方才動身，拖泥帶水的走至岸上。鎖兒罕失剌愀然道：「看你這童兒，煞是可憐，我不忍將你加害。你快去！自尋你母親兄弟，若見著別人，休說與我相見！」言訖自去。<break time="100ms" />　　帖木真暗想：自己已困憊異常，不能急奔，倘或再遇泰赤烏人，恐沒有第二個鎖兒罕，不如靜悄悄的跟著了他，到他家裡，求他設法救我。主見已定，便躡跡前行。鎖兒罕才入家門，帖木真也已趕到。鎖兒罕見了帖木真，大驚道：「你為何不聽我言，無故到此？」帖木真垂淚道：「我肚已餓極了，口已渴極了，馬兒又沒有了，哪裡還能遠行！只求你老人家救我！」
    </voice>
</speak>
