<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三回<break time="100ms" />　　女丈夫執旗招叛眾　小英雄逃難遇救星
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說也速該班師回國，也速該的兄弟及妻室訶額侖，統遠道出迎。至迭里溫盤陀山前，訶額侖忽然腹痛，料將生產，遂就山腳邊暫憩。不多時，即行分娩，產了一個頭角崢嶸的嬰兒，大眾都目為英物。還有一種怪異，這嬰孩初出母胎，他右手卻握得甚緊，由旁人啟視，乃是一握赤血，其色如肝，其堅如石，大家莫識由來，只說他是吉祥預兆。分明是個殺星。是兒生後，巧值也速該到來。由他阿弟詳報，也速該似信非信，忙即過視訶額侖母子。訶額侖雖覺疲倦，猶幸丰姿如舊，及瞧這嬰兒形狀，果然奇偉異常，雙目且炯炯有光。也速該不禁大喜，便道：「我此番出征，第一仗便擒住帖木真，是我生平第一快事。今得此兒，也不妨取名帖木真，亦作鐵木真，《元史》作特種津。留作後來紀念。」大眾很是贊成。<break time="100ms" />　　當下摯眷同歸，省視忽都剌哈汗疾病，已覺危急萬分，也速該不覺淚下。就是喜極生悲的影子。忽都剌哈汗執也速該手，淒然道：「我與你要永訣了！國事待你作主，你不要畏縮，也不要莽撞，方好哩！」也速該應允了，復將俘敵及產子情狀，略略陳明，忽都剌哈汗也覺心慰。也速該暫行退出，忽都剌哈汗即於是夕死了。<break time="100ms" />　　喪葬已畢，也速該統轄各族，遠近都憚他威武，不敢妨命。因此也速該逍遙自在，閒著時，嘗左擁嬌妻，右抱雛兒，享這人間幸福。訶額侖此時，想只有笑無哭了。陸續生下三男，一名合撤兒，一名合赤溫，一名帖木格。後復生了一女，取名帖木侖。也速該自合撤兒生後，曾別納一婦，生一男子，名別勒古台，因此也速該共有五兒。至帖木真九歲時，也速該引他出遊，擬往訶額侖母家，揀一個好女郎，與帖木真訂婚。行至扯克撤兒山及赤忽兒古山間，遇著弘吉剌族人德薛禪，《源流》作岱徹辰。兩下攀談，頗覺投契。也速該便將擇婦的意思與他表明。德薛禪道：「我昨夜得了一夢，煞是奇異，莫非應在你的郎君！」語甚突兀。也速該問是何夢，德薛禪道：「我夢見一官人，兩手擎著日月，飛至我手上立住。」愈語愈奇。也速該道：「這官人將日月擎來，料是畀汝，汝的後福不淺哩。」德薛禪道：「我的後福，要全仗你的郎君。」也速該驚異起來，德薛禪道：「你不要怪我說謊，我夢中所見的官人，狀貌與郎君相似。如蒙不棄，我有愛女孛兒帖，願為郎君婦。他日我家子孫，再生好女，更世世獻與你皇帝家，怕不做后妃不成！」說得也速該笑容可掬，便欲至他家內，親視彼女。<break time="100ms" />　　當由德薛禪引路，導入家中。德薛禪即命愛女出見，嬌小年華，已饒丰韻。也速該大喜，即問她年齡，比帖木真只大一歲。當命留下從馬，作為聘禮。敘帖木真聘婦事，筆法又是一變。<break time="100ms" />　　便欲率子告辭，德薛禪苦苦留住，宿了一宵。<break time="100ms" />　　翌日，也速該啟行，欲挈他愛女同去。德薛禪道：「我只有一二子女，現時不忍分離，聞親家多福多男，何不將郎君暫留這裡，伴我寂寥？親家若不忍別子，我亦何忍別女哩！」也速該被他一激，便道：「我兒留在你家，亦屬何妨！只年輕膽小，事事須要照管哩。」德薛禪道：「你的兒，我的女婿，還要什麼客氣！」<break time="100ms" />　　也速該留下帖木真，上馬即行。回到扯克撤山附近，見有塔塔兒部人，設帳陳筵，頗覺豐盛。正在瞧著，已有塔塔兒人遮住馬頭，邀他入席。也速該生性粗豪，且因途中饑渴，遂不管什麼好歹，竟下馬入宴，酒酣起謝，跨馬而去。途次覺隱隱腹痛，還道是偶感風寒，誰知到了帳中，腹中更攪痛的了不得。一連三日，醫藥無效。可為貪食者戒。不覺猛悟道：「我中毒了！」至此才知中毒，可謂有勇無智。忙叫族人蒙力克進內，與他說道：「你父察剌哈老人，很是忠誠，你也當似父一般。我兒子帖木真，在弘吉剌家做了女婿，我送子回來，途中被塔塔兒人毒害。你去領回我兒，快去！快快去！」<break time="100ms" />　　蒙力克三腳兩步的去召帖木真，至帖木真回來，可憐也速該已早登鬼箓，只剩遺骸！史稱帖木真十三歲遭父喪，此本《秘史》敘述。當下號啕大哭。他母親訶額侖，本哭個不休，又要哭了，畢竟紅顏命薄。至此轉來勸住帖木真。殮葬後，嫠婦孤兒，空幃相弔，好不傷心！各族人且欺她孤寡，多半不去理會；只有蒙力剋父子，仍遵也速該遺言，留心照拂。訶額侖以下，很是感激。<break time="100ms" />　　一死一生，乃見交情。<break time="100ms" />　　是時俺巴該派下，族類蕃滋，自成部落，叫作泰赤烏部。《元史》作泰楚特，《秘史》泰亦赤兀惕姓氏。也速該在時，尚服管轄，祭祀一切，彼此皆躋堂稱觥，不分畛域。也速該歿後一年，適遇春祭，訶額侖去得落後，就被他屏斥回來，連胙肉亦不給與。訶額侖憤著道：「也速該原是死了，我的兒子怕不長大麼？為甚把胙肉一份子也不給我？」這語傳到泰赤烏部，俺巴該尚有兩個妻妾，竟向著部眾道：「訶額侖太不成人！我等祭祀，難道定要請她！自今以後，我族休要睬她母子，看她母子怎生對待！」活肖婦女口脗。嗣是與訶額侖母子絕對不和，並且籠絡也速該族人，叫他棄此就彼。各族統趨附泰赤烏部，也速該部下，也未免受他羈縻。<break time="100ms" />　　時有哈不勒汗少子脫朵延，《元史》作托鄉呼爾察。係帖木真叔祖行，向為也速該所信任，至此亦叛歸泰赤烏部。帖木真苦留不從，察剌哈老人，亦竭力挽留。脫朵延道：「水已乾了，石已碎了，我留此做甚？」察剌哈尚攬袪苦勸，惱動了脫朵延，竟取了一柄長槍，向察剌哈亂戳。察剌哈急忙避開，背上已中了一槍，負痛歸家。脫朵延率眾自去。
    </voice>
</speak>
