<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四回<break time="100ms" />　　追失馬幸遇良朋　喜乘龍送歸佳耦
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說帖木真匿身羊毛車內，被那女子一嚇，險些兒魂膽飛揚，忙向女子道：「好妹子！你與我羊毛蓋住，休被歹人看見，我心內一慌，連手足都麻木不仁了。」應有這般情景，但也虧作書人描摹。女子聞言，急將羊毛亂扯，扯出了一大堆，叫帖木真鑽入車後，外面即將羊毛堵住，復將車門關好，跑著腿走了。女子方去，外面已有人進來，大聲道：「莫非藏在車內？快待我一搜！」話才畢，車門已被他開著，窸窸窣窣的掀這羊毛。四險，我為帖木真捏一把汗。帖木真縮做一團，屏著氣息，不敢少動，只聽著鎖兒罕道：「似這般熱天氣，羊毛內如何藏人！熱也要熱死的了。」<break time="100ms" />　　語後片刻，方聞得大眾散去。從帖木真耳中聽出，用意深入一層。帖木真默念道：「謝天謝地謝菩薩！」諧語。念了好幾遍，又聞有人喚他出來，聲音確肖那女子，才敢撥開羊毛，下車出見。鎖兒罕也踱入道：「好險嚇！不知誰人漏著消息，說你躲住我家，來了好幾個人，到處搜索，險些兒把我的父子性命，也收拾在你手裡！幸虧天神保佑，瞞過一時。看你不便常住我家，早些兒去尋你母親兄弟去！」又叫他次子入內，囑道：「馬房內有一隻沒鞍的騾子，你去牽來，送他騎坐，可以代步。」復命那女兒道：「廚下有煮熟的肥羔兒，並馬奶一盂，你去盛在一皮筒內，給他路上飲食。」兩人遵命而出，不一時，陸續取到。鎖兒罕又命長子取弓一張，箭兩支，交給帖木真道：「這是你防身的要械，你與那皮筒內的食物，統負在肩上。就此去罷！」帖木真撲身便拜，鎖兒罕道：「你不必多禮，我看你少年智勇，將來定是過人，所以冒險救你。你不要富貴忘我！」帖木真跪著道：「你是我重生的父母，有日出頭，必當報德，如或負心，皇天不佑！」說罷，復拜了數拜。有此義人，我亦願為叩首。鎖兒罕把他扶起，他又對著赤老溫弟兄，屈膝行禮。起身後，復向女子合答安也一屈膝，並說道：「你為我提心吊膽，愁暖防饑，我終身不敢忘你！」女子連忙避開，當由帖木真偷眼瞧著，桃腮暈彩，柳眼含嬌，不由得戀戀不捨。是前生注就了姻緣，統為後文伏筆。還是鎖兒罕催他速行，才負了弓箭等物，一步一步的挨出了門，跨上騾子，加鞭而去。<break time="100ms" />　　行了數步，尚勒馬回頭，望那鎖兒罕家門。見那少女也是倚門望著，描摹殆盡。硬著頭皮與她遙別。順了斡難河流，飛馳疾奔，途中幸沒遇著歹人，經過別帖兒山，行到豁兒出恢山，只聽有人拍手道：「哥哥來了！」停鞭四望，遙見山南有一簇行人，不是別個，就是他母親兄弟。當即下了騾子，相見時，各敘前情，母子相抱大哭。合撤兒勸阻道：「我等記念哥哥，日日來此探望，今日幸得相見，喜歡得了不得，如何哭將起來！」母子聞言，才止住了哭聲。<break time="100ms" />　　數人相偕歸來，至不兒罕山前，有一座古連勒古嶺，內有桑沽兒河，又有個青海子，與泊同義。貔貍甚多，形似鼠，肉味很美。帖木真望著道：「我等就在這里居住，一則此地不讓故居，二則也可防敵毒害。」蒙俗逐水草而居，所以隨地可住。訶額侖道：「也好！」便尋了一塊曠地，扎住營帳，把故居的人物騾馬，都移徙過來。也速該遺有好馬八匹，帖木真很是愛重，朝夕喂飼，統養得雄駿異常。<break time="100ms" />　　某日午間，那馬房內的八匹好馬，統被歹人竊去，只有老馬一匹，由別勒古台騎去捕獸，未曾被竊。帖木真正在著忙，見別勒古台獵獸回來，忙與他說明。別勒古台道：「我追去！」合撤兒道：「你不能，我追去！」帖木真道：「你兩人都尚童稚，不如我去！」手足之情可見。就攜了弓箭，騎著那匹老馬，躡著八馬蹤跡，向北疾追。行了一日一夜，天色大明，方遇著一少年，在曠野中擠馬乳。便拱手問道：「你可見有馬八匹麼？」那少年道：「日未出時，曾有八匹馬馳過。」帖木真道：「八匹馬是我遺產，被人竊去，所以來追。」那少年把他注視一回，便道：「看你面色，似帶饑渴，所騎的馬，也已困乏，不如少歇，飲點馬乳，我伴著你一同追去。何如！」<break time="100ms" />　　帖木真大喜，下了騎，即在少年手中，接過皮筒，飲了馬乳。少年也不回家，就將擠乳的皮筒，用草蓋好，把帖木真騎的馬放了。自己適有兩馬，一匹黑脊白腹的，牽給帖木真騎住，還有一匹黃馬，作了自己坐騎，一先一後，攬轡長驅。途次由帖木真問他姓氏，他說我父名納忽伯顏，我名博爾朮，亦四傑之一，《秘史》作孛斡兒出。乃孛端察兒後人。帖木真道：「孛端察兒是我十世前遠祖，我與你恰同出一源，今日又勞你助我，我很是感謝你！」博爾朮道：「男子的艱難，都是一般，況你我本出同宗，理應為你效力！」以視同室操戈者相去何如？兩人有說有話，倒也不嫌寂寞。<break time="100ms" />　　行了三日，方見有一個部落，外有圈子，羈著這八匹駿馬。帖木真語博爾朮道：「同伴，你這裡立著，我去把那馬牽來。」博爾朮道：「我既與你作伴來了，如何叫我立著！我與你一同進去。」說著，即搶先趕入，把八匹馬一齊放出，交給帖木真。帖木真讓馬先行，自與博爾朮並轡南歸。<break time="100ms" />　　甫啟程，那邊部眾來追，博爾朮道：「賊人到了，你快將弓箭給我，待我射退了他。」帖木真道：「你與我驅馬先行，我與他廝殺一番！」曲寫二人好勝心，然臨敵爭先，統是英雄的氣概。博爾朮應著，驅馬先走。是時日影西沉，天色已暝，帖木真彎弓而待。見後面有一騎白馬的人，執著套馬竿，大呼休走！聲尚未絕，那帖木真的箭幹，早已搭在弓上，順風而去，射倒那人。帖木真撥馬奔回，會著博爾朮，倍道前行。
    </voice>
</speak>
