<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　又越三晝夜，方到博爾朮家。博爾朮父納忽伯顏正在門外瞭望，見博爾朮到來，垂著淚道：「我只生你一個人，為甚麼見了好伴當，便隨他同去，不來通報一聲？」博爾朮下馬無言，帖木真忙滾鞍拜謁道：「郎君義士，憐我失馬，所以不及稟明，同我追去。幸得馬歸來，我願代他受罪！」納忽伯顏扶著帖木真道：「你不要錯怪，我因兒子失蹤，著急了好幾日，今見了面，由喜生怨，乃有此言，望你見諒！」帖木真道：「太謙了！我不敢當！」隨顧著博爾朮道：「不是你呵，這馬如何可得？我兩人可以分用，你要多少？」博爾朮道：「我見你辛苦艱難，所以願效臂助，難道是羨你的馬麼！我父親只生了我，所有家財，儘夠使用，我若再要你的馬，不就如那賊子不成！」施恩不望報，固不愧為義士。帖木真不敢再言，便欲告辭，博爾朮挽著了他，同赴原處，將原蓋下的皮筒，取了回去。到家內宰一肥羔，燒熟了，用皮裹著，同皮筒內的馬奶，一並送給帖木真，作為行糧。<break time="100ms" />　　看官，前敘鎖兒罕送帖木真時，也是贈他馬奶兒，肥羔兒，今番博爾朮送行，又是如此，莫不是蒙人只有這等禮物麼？小子嘗閱《蒙韃備錄》，方知蒙地宜牧羊馬，凡一牝馬的乳，可飽三人，出行時止飲馬乳，或宰羊為糧。本書據實敘錄，因復有此復筆。看官休要嫌我陳腐哩。百忙中敘此閒文，這是作者自鳴。<break time="100ms" />　　閒文少表。且說帖木真接受厚贈，謝了又謝，即與他父子告辭，抽身欲行。納忽伯顏語博爾朮道：「你須送他一程。」帖木真忙稱不敢，納忽伯顏道：「你兩人統是青年，此後須互為看顧，毋得相棄！」納忽伯顏也是識人。帖木真道：「這個自然！」那時博爾朮已代為牽馬，向前徐行，帖木真也只好由他。遂別了納忽伯顏，與博爾朮徒步相隨，彼此談了一回家況，不覺已行過數里。帖木真方攔住博爾朮，不令前進，兩人臨歧握手，各言珍重而別。惺惺惜惺惺。<break time="100ms" />　　博爾朮去後，帖木真就從八馬中選了一匹，跨上馬鞍，跑回桑沽兒河邊的家中。他母親兄弟，正在懸念，見他得馬歸來，甚是忻慰。安逸了好幾年，訶額侖語帖木真道：「你的年紀也漸大了，曾記你父在日，為了你的婚事，歸途中毒，以致身亡，遺下我母子數人，幾經艱險，受盡苦辛，目下還算無恙。想德薛禪親家，也應惦念著你，你好去探望他呵。若他允成婚禮，倒也了結一樁事情；且家中多個婦女，也好替我作個幫手。」語未畢，那別勒古台在旁說道：「兒願隨阿哥同去。」異母兄弟，如此親熱，恰是難得。訶額侖道：「也好，你就同去罷。」<break time="100ms" />　　次日，帖木真弟兄，帶了行糧，辭別萱幃，騎著馬先後登途。經過青山綠水，也不暇游覽，專望弘吉剌氏住處，順道進發。約兩三日，已到德薛禪家。德薛禪見女夫到來，很是喜悅，復與別勒古台相見。彼此寒暄已畢，隨即筵宴。德薛禪向帖木真道：「我聞泰赤烏部，嘗嫉妒你，我好生愁著，今得再會，真是天幸！」帖木真就將前時經過的艱苦，備述一遍。德薛禪道：「吃得苦中苦，方為人上人，你此後當發跡了。」別勒古台復將母意約略陳明。德薛禪道：「男女俱已長大了，今夕就好成婚哩。」北人心腸，恰是坦率。便命他妻室搠壇出見。帖木真弟兄又避席行禮。搠壇語帖木真道：「好幾年不見，長成得這般身材，令我心慰！」復指別勒古台，與帖木真道：「這是你的弟兄麼？也是一個少年英雄！」兩人稱謝。席散後即安排婚禮。到了晚間，佈置已妥，德薛禪即命女兒孛兒帖換了裝，登堂與帖木真行交拜禮。禮成，夫婦同入內帳，彼此相覷，一個是雄糾糾的好漢，氣象不凡；一個是玉亭亭的麗姿，容止不俗。兩下裡統是歡洽，攜手入幃，卿卿我我，大家都是過來人，不庸小子贅說了。<break time="100ms" />　　過了三朝，帖木真恐母親懸念，便思歸家。德薛禪道：「你既思親欲歸，我也不好強留。但我女既為你婦，亦須同去謁見你母，稍盡婦道，我明日送你就道好了。」帖木真道：「有弟兄同伴，路上可以無虞，不敢勞動尊駕！」搠壇道：「我也要送女兒去，乘便與親家母相見。」帖木真勸他不住，只得由他。<break time="100ms" />　　翌晨，行李辦齊，便即啟程。德薛禪與帖木真兄弟騎馬先行，搠壇母女，乘騾車後隨。到了克魯倫河，距帖木真家不遠，德薛禪就此折回。搠壇直送至帖木真家，見了訶額侖，不免有一番周旋，又命女兒孛兒帖行謁姑禮。訶額侖見她戴著高帽，衣著紅衣，楚楚丰姿，不亞當年自己，心中很是喜慰。那孛兒帖不慌不忙，先遵著蒙古俗例，手持羊尾油，對灶三叩頭，就用油入灶燃著，叫作祭灶禮；然後拜見訶額侖，一跪一叩。訶額侖受了半禮。復見過合撤兒等，各送一衣為贄。就蒙古俗例作為點綴語，小說中固不可少。另有一件黑貂鼠襖，也是孛兒帖帶來，帖木真見了，便去稟知訶額侖道：「這件襖子，是稀有的珍品。我父在日，曾幫助克烈《元史》作克埒。部恢復舊土，克烈部汪罕《元史》作汪汗。與我父很是莫逆，結了同盟。我目下尚在窮途，還須仗人扶持，我想把這襖獻與汪罕去。」《本紀》汪罕之父忽兒紮卒。汪罕嗣位，多殺戮昆弟，其叔父菊兒逐之於哈剌溫隘，汪罕僅以百騎走奔也速該。也速該率兵逐菊兒，奪還部眾，歸汪罕，汪罕德之，遂與同盟。訶額侖點頭稱善。
    </voice>
</speak>
