<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不一日，盡到山後，削木為筏，渡過勤勒豁河，便至布拉克卡倫，乘夜突入，將帳內所有的大小男婦，盡行拿住。天明檢視俘虜，並沒有脫黑脫阿，連帖木真的妻室孛兒帖，也不見下落。帖木真把俘虜喚來，挨次訊明，問到一個老婦，乃是脫黑脫阿的正妻，她答道：「夜間有打魚捕獸的人前來報知，說你等大軍，已渡河過來，那時脫黑脫阿忙至斡兒寒河，去看歹亦兒兀孫去了。我等逃避不及，所以被擄。」可見札木合的計尚未盡善。帖木真道：「我的妻子孛兒帖，你見過麼？」老婦道：「孛兒帖便是你妻麼？日前劫到此處，本為報客赤列都的宿仇。因客赤列都前已亡過，所以擬給他阿弟赤勒格兒為妻。」帖木真驚問道：「已成婚麼？」我亦要問。老婦半晌道：「尚未。」以含糊出之，耐人意味。帖木真復道：「現在到哪裡去了？」老婦道：<break time="100ms" />　　「想與百姓們同走去了。」<break time="100ms" />　　帖木真匆匆上馬，自尋孛兒帖。這邊兩部大軍，先到斡兒寒河，去拿歹亦兒兀孫，誰知已與脫黑脫阿作伴逃走，只遺下子女牲畜，被兩軍搶得精光。轉入合剌只地方，那合阿台答兒馬剌才聞著消息，思挈家屬遁逃，不意被兩軍截住，恁他如何勇悍，也只好束手成擒。家族們更不必說，好似牽羊一般，一古腦兒由他牽出。兩軍歡躍回營，獨帖木真未到。<break time="100ms" />　　且說帖木真上馬加鞭，疾趨數里，沿途遇著難民逃奔，便留心探望。眼中只有那蓬頭跣足的婦女，並沒有嬌嬌滴滴的妻室，他心裡很是焦急。不知不覺的行了多少路程，但見遍地蒼涼，杳無人跡，不禁失聲道：「我跑得太快，連難民統已落後了，此地荒僻得很，鬼物都找不出一個，哪裡有我的嬌妻，不如回去再尋！」<break time="100ms" />　　當下勒馬便回，行到薛涼格河，又遇見難民若干，仍然沒有妻兒形跡。他坐在馬上，忍不住號哭道：「我的妻，你難道已死麼？我的妻孛兒帖，你死得好苦！」隨哭隨叫，頓引出一個人來，上前扯住韁繩，俯視之，乃是一個白髮皤皤的老嫗。總道是孛兒帖，誰知恰還未是，這是作者故作跌筆。便道：「你做甚麼？」老嫗道：「小主人，你難道不認得我麼！」帖木真拭目一看，方認得是與妻偕行的老媼，忙下騎問道：「我的妻尚在麼？」老嫗道：「方才是同逃出來的，為被軍民一擠，竟離散了。」帖木真跌足道：「如此奈何！」老嫗道：「總在這等地方。」<break time="100ms" />　　帖木真也不及上馬，忙牽著韁隨老嫗同行。四處張望，見河邊坐著一個婦人，臨流啼哭。老嫗遙指道：「她可是麼？」帖木真聞言，捨了馬，飛似的走到河旁，果然坐著的婦人，是日夜思念的孛兒帖！便牽著她手道：「我的妻，你為我受苦了！」<break time="100ms" />　　孛兒帖見丈夫到來，心中無限歡喜，那眼中的珠淚，反較前流得越多了。應有此狀，虧他摹寫。帖木真也灑了幾點英雄淚，便道：「快回去罷！」遂將孛兒帖扶起，循原路會著老嫗。幸馬兒由老嫗牽著，未曾縱逸，當將孛兒帖攙上了馬，自與老嫗步行回寨。<break time="100ms" />　　這時候，合撤兒等已帶部眾數十名，前來尋兄，途次相遇，歡迎回來。脫里、札木合接著，統為慶賀。帖木真稱謝不盡。是日大開筵宴，暢飲盡歡。夜間便把那擄來的婦女，除有姿色的，歸與部酋受用，其餘都分給兩部頭目，好做妻的做了妻，不好做妻的做了奴婢。蔑里吉的婦女，不知是晦氣，抑是運氣？只帖木真恰愛著一個五歲的小兒，名叫曲出，乃是蔑里吉部酋撇下的小兒子，面目皓秀，衣履鮮明，口齒亦頗伶俐。帖木真攜著他道：「你給我做了養子罷！」曲出煞是聰明，便呼帖木真為爺，孛兒帖為娘，這也不在話下。<break time="100ms" />　　次日，札木合、脫里合議，把所得的牲畜器械等，作三股均分，帖木真應得一股。他恰嚷著道：「汪罕是父親行，札木合是尊長行，你兩人憐我窮苦，興兵報仇，所以蔑里吉部被我殘毀，我的妻也得生還；兩丈鴻恩，銘感無已，何敢再受此物！」札木合不從，定要給他，帖木真辭多受少，方無異言。於是拔寨起行，把合阿台以下的仇人，統行剪縛，帶了回去。行至忽勒答合兒崖前，曠地甚多，就將大軍札住。札木合語帖木真道：「我與你從幼相交，曾在這處，同擊髀石為戲，蒙俗多以髀石擊獸。我給你一塊麅子髀石，你與我一個銅鑄的髀石，現雖相隔多年，你我交情，應如前日！回應帖木真前言。我就在這處設下營帳，你也去把母親兄弟接來，彼此同住數年，豈不是好！」帖木真大喜，便令合撤兒兄弟，去接他母親弟妹，惟汪罕部長脫里，告辭回去。<break time="100ms" />　　過了兩日，合撤兒等，奉著訶額侖到營。嗣是與札木合同帳居住，相親相愛，住了一年有餘。時當孟夏，草木陰濃。札木合與帖木真攬轡出遊，越山過嶺，到了最高的峰巒，兩人並馬立著。札木合揚鞭得意道：「我看這朔漠地方，野獸雖多，恰沒有絕大貔貅，若有了一頭，怕不將羊兒羔兒吃個淨盡！」自命非凡。帖木真含糊答應，回營後對著母親訶額侖，把札木合所說的話，述了一遍，隨道：「我不曉得他是甚麼意思？一時不好回答，特來問明母親。」訶額侖尚未及答，孛兒帖道：「這句話，便是自己想作貔貅哩。有人曾說他厭故喜新，如今咱們與他相住年餘，怕他已有厭意。聽他的言語，莫非要圖害咱們。咱們不如見機而作，趁著這交情未絕的時候，好好兒的分手，何如？」也有見識。訶額侖點頭稱善。帖木真聽了妻言，隔宿便去語札木合道：「我母親欲返視故帳，我只好奉母親命，伴著了去。」札木合道：「你想回去麼！莫非我待慢你不成！」言下有不滿意。帖木真忙道：「這話從何處說來？暫時告別，後再相見！」札木合道：「要去便去！」
    </voice>
</speak>
