<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五回<break time="100ms" />　　合浦還珠三軍奏凱　穹廬返幕各族投誠
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說帖木真聞帳外有變，料是歹人到來，忙令母親兄弟等，暫行趨避。倉猝不及備裝，大家牽了馬匹，跨鞍便逃。訶額侖也抱了女兒，上馬急行。帖木真又命妻室孛兒帖，與進報的老婦同乘一車，擬奔上不兒罕山。誰知一出帳外，那邊來的敵人，已似蜂攢蟻擁，辨不出有若干名。帖木真甚是驚慌，只護著老母弱妹，疾走登山，那妻室孛兒帖的車子，竟相離得很遠了。彷彿似劉先主之走長坂坡。孛兒帖正在張皇，已被敵人追到，喝聲道：「車中有甚麼人？」那老婦戰兢兢的答道：「車內除我一人外，只有羊毛。」一敵人道：「羊毛也罷。」又有一人道：「兄弟們何不下馬一看！」那人遂下了騎，把車門拉開，見裡面坐著一個年輕婦人，已抖做一團，不由得笑著道：「好一團柔軟的羊毛！」說未畢，已將孛兒帖拖出，駝在背上，揚長去了。帖木真的祖父，專擄人妻，不料他子孫的妻室，亦遭人擄。<break time="100ms" />　　那時帖木真尚未知妻室被擄，只挈了母親兄弟，藏在深林裡面，只聽山前山後，呼喊得聲接連不斷。等到天色將昏，方敢探頭出望，才一了著，見敵人正在刺斜裡趨過。還幸他已背著，不為所見，但聞得喧嚷聲道：「奪我訶額侖的仇恨，至今未忘！可恨帖木真那廝，竄伏山中，無從搜獲，現在只拿住他的妻，也算泄我的一半忿恨！」說訖，下山去了。只可憐這帖木真，如鳥失侶，似獸失群，還要藏頭匿腦，一聲兒不敢反唇。<break time="100ms" />　　是晚在叢林中歇了一宿。次日，方令別勒古台，在山前後探察。返報敵人已去，帖木真尚不敢出來。正是驚弓之鳥。接連住了三日，探得敵人果已去遠，方才與母親兄弟整轡下山。到了山麓，捶著胸哭告山神道：「我家神靈庇護，得延性命，久後當時常祭祀，報你山神大德！就是我的子子孫孫，也應一般祭祀。」說著，已屈膝跪拜，拜了九次，跪了九次，又將馬奶子灑奠了。<break time="100ms" />　　看官，你道這敵人究是何人？聽他的語意，便可曉得是蔑里吉部人。帖木真的母親訶額侖，本是蔑里吉人客赤列都妻，由也速該搶劫得來，此次特糾眾報復，擄了孛兒帖去訖。<break time="100ms" />　　帖木真窮極無奈，只有去求克烈部長，救他妻室。當下與合撤兒、別勒古台兩弟，倍道至克烈部，見了部長脫里，便哭拜道：「我的妻被蔑里吉人擄去了！」脫里道：「有這等事麼？我助你去滅那仇人，奪還你妻。你可奉了我命，去通知札木合兄弟，他在喀爾喀河上流，你去教他發兵二萬，做你左臂；我這裡也起二萬軍馬，做你右臂，不怕蔑里吉不滅，你妻不還！」<break time="100ms" />　　帖木真叩謝而出。即語合撤兒道：「札木合也是我族的尊長，幼小時與我作伴過的；且他與汪罕鄰好，此去乞救，想必肯來助我。」合撤兒道：「我願去走一遭，哥哥不必去！」言畢，挺身欲走。好弟兄。帖木真又語別勒古台道：「看來這番動眾，不滅蔑里吉不休，我的好伴當博爾朮，你可替我邀來，做個幫手！」別勒古台應命，臨行時，帖木真示他路徑，當即去訖。<break time="100ms" />　　帖木真走回家內候著。不兩日，別勒古台已與博爾朮同來，帖木真正在接著；見合撤兒亦到，便向帖木真道：「札木合已允起兵，約汪罕兵及我等弟兄，在不兒罕山相會。」帖木真道：「照這般說，須要去通報汪罕。」合撤兒道：「我已去過了。汪罕大兵，也即日就道哩。」帖木真大喜道：「這麼快！我有這般好弟兄，總算是天賜我的！倘得你嫂子重還，我夫婦當向你磕頭。」兄弟同心，不患不興。合撤兒道：「哪有兄嫂拜弟叔的道理！這且休談，我等快帶了糧械，去會兩部的大軍。」<break time="100ms" />　　於是帖木真、合撤兒、別勒古台三人，整鞭前往，令博爾朮為伴。到了不兒罕山下停了一宿。但見風飄飄的旗影，密層層的軍隊，自北而來，忙上前歡迎，乃是札木合兄弟，率著大軍，兼程而至。兩下相見，很是歡洽，只汪罕兵馬，尚未見到。過了一日，仍是杳然。又過一日，還是杳然。帖木真非常焦急，直至第三日午間，方有別部兵到來。札木合恐是敵軍，飭軍士整槊立著。那邊過來的軍士，也舉著軍械，步步相逼，及相距咫尺，才都認得是約會的兵士。札木合見了汪罕，便嚷道：「我與你約定日期，風雨無阻，你為何誤限三日？」脫里道：「我稍有事情，因此逾限！」札木合道：「這個不依，咱們說過的話兒，如宣誓一般，你誤期應即加罰！」脫里有些不悅起來。糾集時已伏參商之意，隱為下文伏線。還是帖木真從旁調停，才歸和好，於是逐隊進發。<break time="100ms" />　　札木合道：「蔑里吉部共有三族，分居各地；住在布拉克地方的頭目，叫作脫黑脫阿；住在斡兒寒河的頭目，叫作歹亦兒兀孫；住在合刺只曠野的地方，叫作合阿台答兒馬剌。我聞得脫黑脫阿，就是客赤列都的阿哥，他為弟婦報怨，所以與帖木真為難。查布拉克卡倫蒙古屯戌之所曰卡倫。就在這不兒罕山背後，我等不如越山過去，潛兵夜襲，乘他不備，擄他淨盡，豈不是好計麼！」帖木真欣然答道：「果然好計。我弟兄願充頭哨！」實是尋妻性急。札木合道：「很好！」帖木真弟兄，遂與博爾朮控馬登山，大眾跟著。
    </voice>
</speak>
