<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六回<break time="100ms" />　　帖木真獨勝諸部　札木合復興聯軍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說帖木真為部長後，招攜懷遠，舉賢任能，命汪古兒、雪亦客禿、合答安答勒都兒三人司膳；元重內膳之選，非篤敬素著者不得為之，語見《元史．石抹明里傳》。迭該管牧放羊只；古出沽兒修造車輛；朵歹管理家內人口；忽必來、赤勒古台、脫忽剌溫同弟合撤兒帶刀；合勒剌歹同弟別勒古台馭馬；阿兒該、塔該、速客該、察兀兒罕主應對；速別額台勇士掌兵戎；又因博爾朮為患難初交，始終相倚，特擢為帳下總管。處置已畢，遂遣答該、速客該往見汪罕，合撤兒阿兒該、察兀爾罕往見札木合。及兩處回報，汪罕卻沒甚異言，不過要帖木真休忘前誼。獨札木合語帶蹊蹺，尚記著中道分離的嫌隙。帖木真道：「由他罷，我總不首去敗盟。倘他來尋我起釁，我也不便讓他，但教大家先自防著，隨機應變方好哩。」預備不虞，實是要訣。<break time="100ms" />　　大眾應命，各自振刷精神，繕車馬，搜卒乘，預防不測。果然不出兩年，撒阿里地方，為了奪馬啟釁，傷著兩邊和誼，竟闖出一場大戰禍來。筆大如椽。原來撒阿里地以薩里河得名，在蔑里吉部西南境，舊為忽都剌哈汗長子拙赤所居。忽都剌哈汗為也速該之叔，則其長子拙赤，應即為帖木真之叔父行。他嘗令部眾牧馬野外，忽來了別部歹人，將他馬奪去數匹，部眾不敢抵敵，前去報知拙赤。拙赤憤甚，忙出帳外，也不及跨馬，竟獨自一人，持著弓箭，追趕前去。胡兒大都有膽。自朝至暮，行了數十里，天已傍晚，方見有數人牽馬前來，那馬正是自己的牧群。因念眾寡不敵，靜悄悄的跟著後面，等到日色昏黑，他卻搶上一步，彎弓搭箭，把為首的射倒。驀然間大喊一聲，山谷震應，那邊的伴當，不知有若干追人，霎時四散。拙赤將馬趕回。拙赤頗能。<break time="100ms" />　　看官，你道射倒的乃是何人！便是札木合弟禿台察兒。札木合聞報，不禁悲憤道：「帖木真背恩負義，我已思除滅了他。今他的族眾，又射殺我阿弟，此仇不報，算甚麼人！」隨即四處遣使，約了塔塔兒部、泰赤烏部，及鄰近各部落，共十三部，塔塔兒、泰赤烏兩部為帖木真世仇，所以特書。合兵三萬，殺奔至桑沽兒河來。<break time="100ms" />　　帖木真尚未聞知，虧得乞剌思種人孛徒，先已來歸。他父捏坤，聞著札木合出兵消息，忙遣木勒客脫、塔黑兩人，由僻徑奔報帖木真。帖木真正在古連勒古山遊獵，古連勒古山，即桑沽兒河所出。得這警報，連忙糾集部眾，把所有的親族故舊，侍從僕役，統行徵發，共得了三萬人，分作十三翼。以三萬人對三萬人，以十三翼敵十三部，這是開卷以後第一次大戰。連老母訶額侖，也著了戎服，跨著駿馬，偕帖木真起行。老英雌，又出風頭。<break time="100ms" />　　到了巴勒朱思的曠野，遙見敵軍已逾嶺前來，如電掣雷奔一般，瞬息可至。帖木真忙飭各軍扎住陣腳，嚴防衝突。說時遲，那時快，這邊的部眾，方才立住，那邊的敵軍，已是趨到。兩邊倉猝交綏，憑你帖木真甚麼能耐，抵不住那銳氣勃張，蠻觸敢死的敵人。帖木真知事不妙，且戰且退，不意敵人緊緊隨著，你退我進，直逼至斡難河畔。帖木真各軍，馳入一山谷中，由博爾朮斷後，堵住谷口，方得休兵。當下檢點部眾，傷亡的恰也不少，幸退兵尚有秩序，不致紛散。帖木真怏怏不樂，還是博爾朮獻議道：「敵人此來，氣燄方盛，利在速戰，我軍只好暫讓一陣，休與角逐，待他師老力衰，各懷退志，那時我軍一齊掩殺，定獲全勝！」不愧為四傑之一。<break time="100ms" />　　帖木真依了他計，便集眾固守，相戒妄動。札木合數次來爭，都被博爾朮選著箭手，一一射退。凡胡俗行兵，不帶糧餉，專靠著沿途擄掠，或獵些飛禽走獸，充做軍食。此時札木合所率各部，無從搶奪，軍士未免饑餓，遂四處去覓野物，整日裡不在營中。博爾朮登高了望，只見敵軍相率遊獵，東一隊，西一群，勢如散沙，隨即入帳稟帖木真道：「敵人已懈散了，我等正好乘此掩擊哩。」帖木真遂命各翼備好戰具，一律殺出。<break time="100ms" />　　這時札木合正在帳中，遙聽得胡哨一聲，忙出帳探視，只見偵騎來報道：「帖木真來了！」先聲奪人。札木合急號令軍士，速出抵禦，怎奈部下多四出獵獸，一時不及歸來。那帖木真的大軍，已如秋日的大潮，洶湧澎湃，滾入營來，弄得札木合心慌意亂，手足無措，餘十二部中的頭目，也不知所為。朵兒班部、散只兀部、哈答斤部，先自奔潰，就是札木合的部眾，也被他搖動，竄去一半。看官，你想此時的札木合，還能支持得住麼？三十六著，走為上著，忙揀了一匹好馬，從帳後逃去。札木合一逃，全軍無主，還有哪個向前抵當！霎時間雲散風流，只剩了一座空帳。帖木真部下十三翼軍，已養足全力，銳不可當，將敵帳推倒後，盡力追趕，碰著一個殺一個，打倒一個捆一個，那札木合帶來的十三部眾，抱頭鼠竄，只恨爹娘生了腳短，逃生不及，白白的送了性命！趣語！<break time="100ms" />　　帖木真趕了三十里，方鳴金收軍。大眾統來報功，除首級數千顆外，還有俘虜數千名。帖木真圓著眼道：「這等罪犯，一刀兩段，還是給他便宜，快去拿鼎鑊來，烹殺了他！」他部下的士兵奉了這命，竟去取出七十隻大鍋，先將獸油煮沸，然後把俘虜洗剝，一一擲入，可憐這種俘虜，隨鍋旋轉，不到一刻，便似那油炸的羊兒羔兒！羔羊是宰後就烹，人非禽獸，乃活遭烹殺，胡兒殘忍，可見一斑。大眾還拍手稱快。俘虜烹畢，都唱著凱歌，同返故帳。於是威聲大振，附近的兀魯特、布魯特兩族，亦來投誠。
    </voice>
</speak>
