<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，帖木真率領侍從，至西北出獵，遇泰赤烏部下的朱里耶人。侍從語帖木真道：「這是咱們的仇人，請主子出令，捕他一個淨盡。」帖木真道：「他既不來加害咱們，咱們去捕他做甚？」朱里耶人初頗疑懼，嗣見帖木真無心害他，也到圍場旁參觀。帖木真問道：「你等在此做甚麼？」朱里耶人道：「泰赤烏部嘗虐待我等，我等流離困苦，所以到此。」帖木真問有糧食否？答雲不足。及問有營帳否？答雲沒有。帖木真道：「你等既無營帳，不妨與我同宿，明日獵得野物，我願分給與你。」朱里耶人歡躍應命。帖木真果踐前言，且教侍從好生看待，不得有違。於是朱里耶人非常感激，都說泰赤烏無道，惟帖木真衣人以己衣，乘人以己馬，真是一個大度的主子，不如棄了泰赤烏，往投帖木真為是。這語傳入泰赤烏部，赤老溫先聞風來歸。帖木真感念舊誼，應第三回。待他與博爾朮相似。還有勇士哲別，素稱善射，當巴勒朱思開戰時，曾為泰赤烏部酋布答效力，射斃帖木真的戰馬，至是亦因赤老溫為先容，投入帖木真帳下。哲別亦元朝名將，故特表明。帖木真不念前嫌，推誠相與。齊桓公用管仲，唐太宗用魏徵同是此意。此後鄰近的小部落，多挈了妻孥，投奔帖木真。帖木真很是喜慰，便命在斡難河畔，開筵慶賀。<break time="100ms" />　　先是巴勒朱思開仗，帖木真的從兄弟薛撤別吉，亦從戰有功。薛撤別吉有兩母，大母名忽兒真，次母名也別該，帖木真俱邀他與宴，伴著那母親訶額侖。司膳官失乞兒，於訶額侖前奉酒畢，次至也別該前行酒，又次至忽兒真，但覺得撲剌一聲，失乞兒面上，已著了一掌。失乞兒莫名其妙，只見忽兒真投著袂道：「你為何不先至我處行酒，卻諂奉那小娘子？」真是妒婦的口角。失乞兒大哭而出，訶額侖嘿然無言，帖木真從旁解勸，才算終席。<break time="100ms" />　　不料一波未平，一波又起。薛撤別吉的侍役，從帳外私盜馬韁，別勒古台見了，把他拿住。忽斜刺裡閃出一人，拔劍砍來，別勒古台連忙躲讓，那右肩已被斲著，鮮血直流，便忍痛問那人道：「你是何人？」那人道：「我叫播里，為薛撤別吉掌馬。」別勒古台的左右，聞了這語，都嚷道：「如此無禮，快殺了他！」別勒古台攔住道：「我傷未甚，不可由我開釁；我且去通知薛撤別吉，教他辨明曲直。」言未已，薛撤別吉已出來了。別勒古台正思表明，他卻不分皂白，大聲喝道：「你何故欺我僕從？」說得別勒古台氣憤填胸，便去折著一截樹枝，來與薛撤別吉決鬥。薛撤別吉也不肯稍讓，拾著一條木棍，抵敵別勒古台。酣鬥了好一歇，薛撤別吉敗下了，奪路而去。別勒古台走入帳中，又聞忽兒真掌撻司廚，便阻住忽兒真，不容他回去。<break time="100ms" />　　正爭論間，忽有探馬入報，金主遣丞相完顏襄，去攻塔塔兒部。帖木真道：「塔塔兒害我祖父，大仇未報，如今正好趁這機會，前去夾攻。」正說著，薛撤別吉遣人議和，並迎忽兒真。帖木真語來使道：「薛撤別吉既自知罪，還有何說？他母便偕你同回。你去與薛撤別吉說明，我擬攻塔塔兒部，叫他率兵來會，不得誤期！」使者奉命，偕忽兒真去訖。<break time="100ms" />　　帖木真待至六日，薛撤別吉杳無音信，便自率軍前往。至浯勒札河，與金兵前後夾攻，破了塔塔兒部營帳，擊斃部酋摩勤蘇里徒。金丞相完顏襄嚷著道：「塔塔兒無故叛我，所以率兵北征。今幸得汝相助，擊死叛酋。我當奏聞我主，授你為招討官。你此後當為我邦效力！」帖木真應著，金丞相自回去了。帖木真復入塔塔兒帳中，搜得一個嬰兒，乘著銀搖車，裹著金繡被，便將他牽來。見他頭角崢嶸，命為第三個養子，取名失吉忽禿忽。《元史》作忽都忽。隨即凱旋。不期薛撤別吉潛兵來襲，把那最後的老弱殘兵，殺了十名，奪了五十人的衣服馬匹，揚長去了。<break time="100ms" />　　帖木真聞報，大怒道：「前日薛撤別吉在斡難河畔與宴，他的母將我廚子打了；又將別勒古台的肩甲斲破了，我為他是同族，格外原諒，與他修和，叫他前來合攻塔塔兒仇人。他不來倒也罷了，反將我老小部卒，殺的殺，擄的擄，真正豈有此理！」遂帶著軍馬，越過沙漠，到客魯倫河上游，攻入薛撤別吉帳中。薛撤別吉已挈眷屬逃去，只擄了他的部眾，收兵而回。<break time="100ms" />　　越數月，帖木真餘怒未息，又率兵往討，追薛撤別吉至迭列禿口，把他擒住，親數罪狀，推出斬首，並殺其弟泰出勒；惟赦他家屬；又見他子博爾忽，《秘史》作孛羅兀勒。少年英邁，取為養子，後以善戰著名。亦四傑之一。歸途遇著札剌赤兒種人，名叫古溫豁阿，《元史》作孔溫窟哇。引著數子來歸。有一子名木華黎，《秘史》作木合黎，《源流》作摩和賚，《通鑑輯覽》作穆呼哩，亦為四傑之一。智勇過人，嗣經帖木真寵任，與博爾朮、赤老溫等一般優待。這且慢表。<break time="100ms" />　　且說札木合自敗退後，憤悶異常，日思糾合鄰部，再與帖木真決一雌雄。聞西南乃蠻部土壤遼闊，獨霸一方，遂去納幣通好，願約攻帖木真。乃蠻部在天山附近，部長名太亦布哈，《通鑑輯覽》作迪延汗。曾受金封爵，稱為大王。胡俗呼大王為汗，因連類稱他為大王汗，蒙人以訛傳訛，竟叫他作太陽汗。太陽汗有弟，名古出古敦，與兄交惡，分部而治，自稱不亦魯黑汗。會札木合使至，太陽汗猶遲疑未決，不亦魯黑汗願發兵相助，出師至乞濕勒巴失海子。海子亦稱淖爾，為蒙古語，猶華人之言湖也。帖木真聞報，用了先發制人的計策，邀集汪罕部落，從間道出襲不亦魯黑汗，不亦魯黑倉猝無備，全軍潰散。帖木真等得勝告歸。
    </voice>
</speak>
