<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　報舊恨重遇麗姝　復前仇疊逢美婦
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說不亦魯黑汗等用石浸水，默持密咒，果然風雨並至。看官到此，未免懷疑。小子嘗閱方觀承詩注，謂蒙古西域祈雨，用楂達石浸水中，咒之輒驗。楂達石產駝羊腹內，或圓或扁，色有黃白。駝羊產此，往往羸瘦，生剖得者尤靈。就是陶宗儀《輟耕錄》，也有此說。原原本本，殫見洽聞，是小說中獨開生面。小子未曾見過此石，大約如牛黃、狗寶等類，獨蘊異寶，所以有此靈怪。<break time="100ms" />　　閒文少表。單說札木合見了風雨，心中大喜，忙勒令各軍靜待，眼巴巴的望著對面。一俟帖木真等陣勢自亂，便掩殺過去，好教他片甲不回。那邊帖木真正思對仗，忽覺陰霾四布，咫尺莫辨，驟風狂雨，迎面飄來，免不得有些驚慌，只飭令部眾嚴行防守。那汪罕部下，卻有些鼓噪起來，脫里禁止不住。帖木真也恐牽動全軍，急上加急。驀然間風勢一轉，雨點隨飛，都向札木合聯軍飄蕩過去。札木合正在得意，不防有此變幻，忙與不亦魯黑汗等商議。怎奈不亦魯黑汗等，只能祈風禱雨，恰不能逆雨反風，只得呆呆的望著天空，一言不答。無如對面的敵軍，已是喊殺連天，搖旗疾至。札木合滿腹喜歡都變作愁雲慘霧，不禁仰天歎道：「天神呵！何故保佑帖木真那廝，獨不保佑我呢？」言未畢，見軍中已皆倒退，料已禁止不住，只好撥馬而逃。幸虧得是逃慣，倒還沒有甚麼。那時各部酋都已股栗，還有何心戀戰，自然一哄兒走了。於是全軍大潰，有被斲的，有受縛的，有墜崖的，有落澗的，有互相踐踏的，有自相殘殺的，統共不知死了若干，傷了若干。<break time="100ms" />　　帖木真想乘此滅泰赤烏部，便請脫里追札木合，自率眾追泰赤烏人。泰赤烏部酋阿兀出把阿禿兒走了一程，見帖木真追來，復收拾敗殘兵馬，返身迎戰。怎奈軍心已亂，屢戰屢敗，只得顧著性命，乘夜再走。那部眾不及隨上，多被帖木真軍，擄掠過來。<break time="100ms" />　　帖木真忽憶著鎖兒罕情誼，自去找尋。到了嶺間，驀聽得有一種嬌音，在嶺上叫著道：「帖木真救我！」帖木真望將過去，乃是一個穿紅的婦人。忙飭隨身的部卒，上前訊明，回報是鎖兒罕女兒，名叫合答安。帖木真聞著合答安三字，搶步行去。到了合答安前，見她形神雖改，豐采依然。便問道：「你何故在此？」合答安道：「我的夫被軍人逐走了，我見你跨馬前來，所以叫你救我！」帖木真大喜道：「快隨我前去！」邂逅相逢，適我願兮。說著，便叫部卒牽過一騎，自扶合答安上馬，並轡下山。合答安在途間，尚口口聲聲叫帖木真飭尋丈夫。帖木真含糊應著，一面令部卒傳著軍令，飭大眾就此下營。<break time="100ms" />　　設帳已畢，卻無心檢點俘虜，只令部眾留意巡邏，嚴防不測。是晚在後帳備好酒筵，挽合答安並坐暢飲。合答安不好就坐，只在帖木真座旁侍著。帖木真情不自禁，竟將她摟入懷中，令坐膝上，低聲與語道：「我從前避難你家，承你慇懃侍奉，此心耿耿不忘！早思與你結為夫婦，只因我那時艱險萬狀，連一聘就的妻室，尚不知何日可娶，所以不敢啟口。目今我為部長，又與你幸得再逢，看來這夙世姻緣，總當配合哩！」合答安道：「你已有妻，我已有夫，如何配合？」帖木真道：「我為一部主子，多娶幾個夫人，算做甚麼？你的丈夫，聞已被軍人殺死了，剩你孤身隻影，正好與我做個第二夫人！」合答安聞丈夫已死，不禁淚下。帖木真道：「你記念著丈夫麼？人死不能重生，還要念他做甚！」眼前的丈夫比前日的丈夫好得許多，合答安真是多哭。說著時，並替她拭淚。合答安心中，好似小鹿兒亂撞，不知所為。帖木真恰歡飲了數大觥，乘著酒興，擁合答安入寢。昔與共患難，今與共安樂，總算是有情有義的好男兒。意在言外。<break time="100ms" />　　翌日，合答安的父親鎖兒罕，也入帳來見。來做國丈了。帖木真迎著道：「你父子待我有恩，我日夕厪念，你如何此時才來？」鎖兒罕道：「我心早倚仗著你，所以命次兒先來歸附。我若也是早來，恐此間部酋不依，戮我全家，所以遲遲吾行。」帖木真道：「昔日厚恩，今當圖報！我帖木真不是負心人，教你老人家放心！」子為人臣，女為人妾，好算是知恩報恩。鎖兒罕稱謝，帖木真命拔帳齊回。<break time="100ms" />　　到了客魯倫河上流，飭部卒探聽汪罕消息。及返報，方知札木合被追，窮蹙無歸，已投降汪罕，汪罕收兵自回去了。帖木真道：「他何不遣人報我！」言下有不悅意。別勒古台在旁說道：「汪罕既已回兵，咱們也不必過問。惟塔塔兒是我世仇，我正好乘勝進攻，除滅了他！」帖木真道：「且回去休息數日，往討未遲！」
    </voice>
</speak>
