<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　四傑赴援以德報怨　一夫拚命用少勝多
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說汪罕大掠蔑里吉部，得了無數子女牲畜回去享受，並沒有遺贈帖木真，也未嘗遣使報聞。帖木真尚是耐著，約汪罕去攻乃蠻。汪罕總算引兵到來，兩軍復整隊出塞。聞不亦魯黑汗在額魯特地方，當即殺將過去。不亦魯黑汗料不能敵，竟聞風遠颺，越過阿爾泰山去了。帖木真麾眾窮追，擒住他部目也的脫孛魯，訊知不亦魯黑已是遠遁，只得收隊回營。誰知甫到半途，突來了乃蠻餘眾，由曲薛吾撤八剌兩頭目統帶，掩襲帖木真。帖木真馳入汪罕軍，與汪罕再約迎戰，汪罕自然應允。因天色已晚，兩軍各分駐營中，按兵靜守了。<break time="100ms" />　　次日黎明，帖木真部下齊起，整備開仗，遙望汪罕營帳，上面有飛鳥往來，不覺驚詫異常。急命軍士探明，返報汪罕營內，燈火猶明，只帳下卻無一人！怪極！帖木真道：「莫非他去了不成，我與他聯軍而來，他棄我遠適，轉足擾我軍心，我不如暫行退兵，待探聽確實，再來未遲！」是亦所謂臨事知懼者。嗣後探得汪罕係信札木合讒言，謂帖木真後必為變，因此不謀而去。回應札木合投降汪罕事。帖木真雖恨那汪罕，然猶因他誤信讒人，曲為含忍。這是第三次生嫌。<break time="100ms" />　　未幾，忽有人報稱汪罕的部眾，被乃蠻、曲薛吾等從後追襲，掠去輜重，連那兒子鮮昆的妻孥，也被劫去了。帖木真道：「誰叫他棄我歸去？」言未已，又有人來報，汪罕遣使乞援。帖木真道：「著他進來！」汪罕使入見，詳述本部被擄情形，並言蔑里吉酋兩子，先已作本部俘虜，今亦逃去。現雖遣將追擊乃蠻，終恐不足勝敵。且聞貴部有四良將，所以特來求援，請速令四將與我同去！帖木真笑道：「前棄我，今求我，是何用心？」來使道：「前日誤信讒言，所以速返，若貴部肯再發援兵，助我部酋，此後自感激不淺，就使有十個札木合，也無從進讒了。」來使頗善辭令。帖木真道：「我與你部酋，情誼本不亞父子，都因部下讒間，因此生疑。現既情急待援，我便叫四良將與你同去。何如？」來使稱謝。於是命木華黎、博爾朮、赤老溫、博爾忽四傑，帶著軍馬，隨使同去。<break time="100ms" />　　行到阿爾泰山附近，遙聞喊聲震地，鼓角喧天，料知前途定在開仗。登山瞭望，見汪罕部兵，被乃蠻軍殺得大敗虧輸，七零八落的逃下陣來。木華黎等急忙下山，率兵馳去。那時汪罕已喪了二將，首領鮮昆，馬腿中箭，險些兒被敵人擒去。正危急間，木華黎等已到，便救出鮮昆，上前迎戰。乃蠻頭目曲薛吾等，雖已戰勝，也未免乏力，怎經得一支生力軍，似生龍活虎一般，見人便殺，逢馬便刺！不到幾合，曲薛吾部下，漸漸卻退，木華黎等愈戰愈勇，把敵人殺得四散奔逃。曲薛吾等管命要緊，也只得棄了輜重，落荒遁去。鮮昆的妻子，及一切被掠人物，統已奪轉，交鮮昆帶回。<break time="100ms" />　　鮮昆返報脫里，脫里大喜道：「從前帖木真的父親，嘗救我的危難，今帖木真又差四傑救我，他父子兩個，真是天地間的好人！我今年已老了，此恩此德，如何報得！」本心未嘗牿亡，如何後復變計。隨命使召見四傑，只博爾朮前往，脫里獎他忠義，贈他錦衣一襲，金樽十具，復語道：「我年已邁，將來這百姓，不知教誰人管領！我諸弟多無德行，只有一子鮮昆，也如沒有一般。你回去與你主說，倘不忘前好，肯與鮮昆結為兄弟，使我得有二子，我也好安心了！」博爾朮奉命返報，帖木真道：「我固視他為父，他未必視我如子，既已感恩悔過，我與鮮昆做弟兄，有何不可！」遂遣使再報汪罕，約會於土兀剌河，重修和好。脫里如約守候，帖木真當即前去，便在土兀剌河岸，置酒高會，兩下歡飲，甚是和洽，遂雙方訂約，對敵時一同對敵，出獵時一同出獵，不可聽信讒言！必須對面晤談，方可相信。約既定，帖木真遂認脫里為義父，鮮昆為義弟，告別而回。<break time="100ms" />　　既而帖木真欲與汪罕結為婚姻，擬為長子朮赤，求婚脫里女抄兒伯姬。帖木真既認脫里為父，如何求其女為子婦？胡俗之不明倫序，於此可見。鮮昆子禿撤哈，亦欲求帖木真長女火真別姬為妻。帖木真以他女肯為子婦，己女亦不妨遣嫁。獨鮮昆不樂，勃然道：「我的女兒到他家去，向北立著；他的女兒到我家來，面南高坐，這如何使得。」於是婚議未諧。第四次生嫌。<break time="100ms" />　　札木合又乘隙思逞，密通阿勒壇、火察兒、答力台三人，令他們背叛帖木真，歸順汪罕。三人素懷怨望，應上回。竟聽了札木合的哄誘，潛歸汪罕去訖。札木合遂語鮮昆道：「帖木真為婚事未諧，與乃蠻部太陽汗私相往來，恐將圖害汪罕。」鮮昆初尚不信，經阿勒壇等三人來作口證，鮮昆遂差人告脫里道：「札木合聞知帖木真將害我等，宜乘他未發，先行除他！」脫里道：「帖木真既與我為父子，為甚麼反覆無常？若果他有此歹心，天亦不肯佑他！札木合的說話，不可相信的！」<break time="100ms" />　　越數日，鮮昆又自陳父前，謂他的部下阿勒壇等前來投誠，亦這般通報，父親何故不信？脫里道：「他屢次救我，我不應負他。況我來日無多，但教我的骸骨，安置一處，我死了亦是瞑目！你要怎麼幹，你自去幹著，總要謹慎方好哩！」既云不應負他，又云你自去幹著，真是老悖得很。
    </voice>
</speak>
