<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鮮昆便與阿勒壇等，商量一條毒計出來。看官，你道是甚麼毒計？原來是佯為許婚，誘擒帖木真的法兒。既定議，即差人去請帖木真前來與宴，面訂婚約。帖木真坦然不疑，只帶了十騎，即日起行。道過明里也赤哥家中，暫時小憩。明里也赤哥嘗隸帖木真麾下，至是告老還鄉，與帖木真會著。帖木真即述赴宴的原因，明里也赤哥道：「聞鮮昆前日妄自尊大，不欲許婚，今何故請吃許婚筵席，莫非其中有詐？不若以馬疲道遠為詞，遣使代往，免致疏虞！」幸有此諫。<break time="100ms" />　　帖木真許諾，乃遣不合台、乞剌台兩人赴席，自率八騎逕歸，靜待不合台、乞剌台返報。孰意兩日不至，乃復率數百騎西行，至中途候著。忽來了快足一名，說有機密事求見。當由部眾喚入，那人向帖木真道：「我是汪罕部下的牧人，名叫乞失里，因聞鮮昆無信，陽允婚事，陰設機謀，現已留下貴使，發兵掩襲。我恨他居心叵測，特來告變。貴部快整備對敵，他的軍馬就要到了！」帖木真驚著道：「我手下不過數百人，哪能敵得住大隊軍馬，我等回帳不及，快至附近山中，避他兵鋒！」言畢，即刻拔營。行里許，至溫都爾山，登山西望，沒有甚麼動靜，稍稍放心。是晚便在山後住宿。天將明，帖木真姪兒阿勒赤歹，合赤溫子。正在山上放馬，適見敵軍大至，慌忙報知帖木真。帖木真等住宿山後，所以未曾聞知。帖木真倉猝備戰，恐寡不敵眾，特集麾下商議。大眾面面相覷，獨畏答兒奮然道：「兵在精不在多，將在謀不在勇，為主子計，急發一前隊，從山後繞出山前，扼敵背後；再由主子率兵，截他前面，前後夾攻，不患不勝！」帖木真點首，便命術撤帶做先鋒，叫他引兵前去。術撤帶置若罔聞，只用馬鞭擦著馬鬣，噤不發聲。畏答兒從旁瞧著，便道：「我願前去！萬一陣歿，有三個黃口小兒，求主子格外撫恤！」帖木真道：「這個自然！天佑著你，當亦不至失利。」蒙古專信天鬼，所以每事稱天。畏答兒正要前行，帳下閃出折里麥道：「我亦願去。」折里麥素隨帖木真麾下，也是個患難至交，至此願奮勇前敵，帖木真自然應允。並語他道：「你與畏答兒同去，彼此互為援應，我很為放懷。到底是多年老友，安危與共呢！」遣將不如激將。兩將分軍去訖。<break time="100ms" />　　帳下聞帖木真誇他忠勇，不由得憤激起來，大家到帖木真前，願決死戰，連術撤帶也摩拳擦掌，有志偕行。正要你等如此。帖木真即命術撤帶轄著前隊，自己押著後隊，齊到山前立陣。<break time="100ms" />　　是時畏答兒等已繞出山前，正遇汪罕先鋒只兒斤，執著大刀，迎面衝來。畏答兒也不與答話，便握刀與戰。只兒斤是有名勇士，刀法很熟，畏答兒抖擻精神，與他相持，正在難解難分的時候，那畏答兒部下的軍士，都大刀闊斧，向只兒斤軍中，衝殺過去。只兒斤軍忙來阻擋，不料敵人統不畏死，好似瘋狗狂噬，這邊攔著，衝破那邊，那邊攔著，復衝破這邊，陣勢被他牽動，不由得退了下去。只兒斤不敢戀戰，也虛幌一刀走了。畏答兒不肯捨去，策馬力追。折里麥亦率眾隨上，那汪罕第二隊兵又到，頭目叫作禿別乾。只兒斤見後援已到，復撥轉馬頭，返身奮鬥。折里麥恐畏答兒力乏，忙上前接著。禿別乾亦殺將上來，當由畏答兒迎戰。汪罕兵勢越盛，畏答兒尚只孤軍，心中一怯，刀法未免一鬆，被禿別乾舉槍刺來，巧中馬腹，那馬負痛奔回，畏答兒駕馭不住，被馬掀倒地上。禿別乾趕上數步，便用長槍來刺畏答兒，不防前面突來一將，將禿別乾槍桿挑著，豁剌一響，連禿別乾一支長槍，竟飛向天空去了。句法奇兀。禿別乾剩了空手，忙撥馬回奔。那將便救起畏答兒，復由敵人中奪下一馬，令畏答兒乘著。畏答兒略略休息，又殺入敵陣去了。看官，你道那將是甚麼人，便是術撤帶部下的前鋒，名叫兀魯，力大無窮，所以嚇退禿別乾，救了畏答兒。兀魯去追禿別乾，汪罕第三隊援兵又到，為首的叫作董哀。當下來截住兀魯，又是一場惡戰，術撤帶驅兵進援，大家努力，把董哀軍殺退。董哀方才退去，汪罕勇士火力失烈門，復領著第四隊軍來了。句法又變。術撤帶大喝道：「殺不盡的死囚！快上來試吾寶刀！」火力失烈門並不回答，便惡狠狠的攜著雙錘，來擊術撤帶。術撤帶用槍一擋，覺來勢很是沈重，料他有些勇力，遂格外留神，與他廝殺，大戰數十合，不分勝負。兀魯見術撤帶戰他不下，也撥馬來助。火力失烈門毫不畏怯，又戰了好幾合，忽見對面陣中，豎著最高的旄纛，料知帖木真親自到來，他竟撇下術撤帶等，來搗中軍。術撤帶等正思轉截，那汪罕太子鮮昆，又率大軍前來接應。這時術撤帶等，只好抵敵鮮昆，不能回顧帖木真。帖木真身旁，幸有博爾朮、博爾忽兩將，見火力失烈門踹入，急上前對仗。兩將是有名人物，雙戰火力失烈門，尚不過殺個平手，惱了帖木真三子窩闊台，也奮身出鬥，把他圍住。火力失烈門恐怕有失，眉頭一皺，計上心來，竟向博爾忽當頭一錘，博爾忽把頭避開，馬亦隨動，火力失烈門乘這機會，跳出圈外，望後便走。博爾朮等哪裡肯捨，相率追去，那火力失烈門引他馳入大軍，復翻身來戰，霎時間各軍齊上，把博爾朮等困住垓心。博爾朮等雖知中計，無如事到其間，無可奈何，只得拚命鏖戰，與他爭個你死我活！逐層寫來，變幻不測。於是兩軍齊會，汪罕的兵勝過帖木真軍五六倍，帖木真軍，人自為戰，不管甚麼好歹，統將爹娘所生的氣力，一齊用出，尚殺不退汪罕軍。
    </voice>
</speak>
