<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到了巴勒渚納，忽見其弟合撤兒狼狽而來。帖木真問故，合撤兒道：「我因收拾營帳，遲走一步，不料汪罕竟遣兵來襲，將我妻子擄去；若非我走得快，險些兒也被擄了。」帖木真奮然道：「汪罕如此可惡！我當即率兵前去，奪回你的妻子，何如？」旁邊閃出木華黎道：「不可！主子難道忘記前言麼？」帖木真道：「他擄我弟婦，並我姪兒，我難道罷了不成！」木華黎道：「咱們自有良策，不但被擄的人可以歸還，就是他的妻子，我也要擄他過來。」帖木真道：「你既有此良謀，我便由你做去。」木華黎遂挽了合撤兒手，同入帳後，兩人商議了一番，便照計行事。葫蘆裡賣什麼藥。<break time="100ms" />　　不數日，聞報答力台來歸，帖木真便出帳迎接。答力台磕頭謝罪，帖木真親自扶著，且語道：「你既悔過歸來，尚有何言？我必不念舊惡！」答力台道：「前由阿兒該等前來傳諭，知主子猶念舊好，已擬來歸，只因前叛後順，自思罪大，勉欲立功折贖。今復得木華黎來書，急圖變計，密與阿勒壇等商議，除了汪罕，報功未遲，不意被他察覺，遣兵來捕，所以情急奔還，望主子寬恕！」木華黎之計，已見一斑。帖木真道：「阿勒壇等已回來麼？」答力台道：「阿勒壇、火察兒等恐主子不容，已他去了。只有渾八鄰與撤哈夷特部呼真部隨我歸降，諸乞收錄！」帖木真道：「來者不拒，你可放心！」當下見了渾八鄰等，都用好言撫慰，編入部下。一面整頓軍馬，自巴勒渚納出師，將從斡難河進攻汪罕。<break time="100ms" />　　甫到中途，忽見合里兀答兒及察兀兒罕兩人，跨馬來前，後面帶著了一個俘虜，不由得驚喜起來。便即命二人就見。二人下騎稟道：「日前受頭目合撤兒密令，叫我兩人去見汪罕。汪罕信我虛言，差了一使，隨我回來，我兩人把他擒住，來見主子。」帖木真道：「你對汪罕如何說法？」二人道：「合撤兒頭目想了一計，假說是往降汪罕，叫我先去通報，汪罕中了這計，所以命使隨來。」<break time="100ms" />　　言未已，那合撤兒已從旁閃出，便向二人道：「叫來人上來！」二人便將俘虜推至。合撤兒問道：「你叫什麼名字？」那人道：「我叫亦禿兒乾…」說到乾字，已由合撤兒拔刀出鞘，砉然一聲，將那人斬為兩段。奇極怪極。<break time="100ms" />　　帖木真驚問道：「你何故驟斬他人？」合撤兒道：「要他何用，不如梟首！」帖木真道：「你莫非想報妻子的仇麼？」合撤兒道：「妻子的仇怨，原是急思報復，但此等舉動，統是木華黎教我這般的。」帖木真道：「木華黎專會搗鬼，想其中必有一番妙用！」合撤兒道：「木華黎教我遣使偽降，捏稱哥哥離我，不知去向；我的妻子，已被父汪罕留著，我也只可來投我父，若能念我前勞，許我自效，我即束手來歸。誰意汪罕竟中我詭計，叫了這個送死鬼到來見我，我的刀已閒暇得很，怎麼不出出風頭？」言畢大笑。木華黎之計，於此盡行敘出。<break time="100ms" />　　帖木真道：「好計！好計！以後當如何進行？」木華黎時已趨至，便道：「他常潛師襲我，我何不學他一著？」總算還報。合里兀答兒道：「汪罕不防我起兵，這數日正大開筵席，咱們正好掩襲哩。」木華黎道：「事不宜遲，快快前去！」於是不待下營，倍道進發，由合里兀答兒為前導，沿客魯倫河西行。將至溫都兒山，合里兀答兒道：「汪罕設宴處，就在這山上。」木華黎道：「咱們潛來，他必不備，此番正好滅他淨盡，休使他一人漏網！」帖木真道：「他在山上，聞我兵突至，必下山逃走，須斷住他的去路方好哩。」木華黎道：「這個自然！」當下命前哨衝上山去，由帖木真自率大隊，繞出山後，扼住敵人去路。計畫既定，隨即進行。是時汪罕脫里正與部眾筵宴山上，統吃得酩酊大醉，酒意醺醺，猛聽得胡哨一聲，千軍萬馬，殺上山來。大眾慌忙失措，人不及甲，馬不及鞍，哪裡還敢抵禦敵軍！霎時間紛紛四散，統向山後逃走。甫至山麓，不意伏兵齊集，比上山的兵馬，多過十倍，大眾叫苦不迭，只得硬著頭皮，上前廝殺。誰知殺開一層，又是一層，殺開兩層，復添兩層，整整的打了一日夜，一人不能逃出，只傷亡了好幾百名。次日又戰，仍然如銅牆鐵壁一般，沒處鑽縫。到了第三日，汪罕的部眾，大都困乏，不能再戰，只好束手受縛。帖木真大喜，飭部下把汪罕軍一齊捆縛定當，由自己檢明，單單少了脫里父子。再向各處追尋，茫如捕風，不知去向。又復訊問各俘虜，只有合答黑吉道：「我主子是早已他去了！我因恐主子被擒，特與你戰了三日，教他走得遠著。我為主子受俘，死也甘心，要殺我就殺，何必多問！」帖木真見他氣象糾糾，相貌堂堂，不禁贊歎道：「好男子！報主盡忠，見危授命！但我並非要滅汪罕，實因汪罕負我太甚，就使拿住汪罕脫里，我也何忍殺他！你如肯諒我苦衷，我不但不忍殺你，且要將你重用！」說著，便下了座，親與解縛，合答黑吉感他情義，遂俯首歸誠了。帖木真善於用人。此時合撤兒的妻子，早由合撤兒尋著，挈了回來。還有一班被虜的婦女，由帖木真檢閱，內有兩個絕代麗姝，乃是汪罕的姪女，一名亦巴合，一名莎兒合。亦巴合年長，帖木真納為側室；莎兒合年輕，與帖木真四子年齡相仿，便命為四子婦。姊做庶母，妹做子婦，絕好胡俗。其餘所得財物，悉數分給功臣。大家歡躍，自在意中，不消細說。是亡國榜樣。
    </voice>
</speak>
