<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　帖木真聞報，心中大喜，重賞來人去訖。原來帖木真本意，正要嚇退太陽汗，所以夜間立營，專在營外放火，使他疑慮。日間卻耀武揚威，擺著模樣，令太陽汗不敢輕視。此時得了札木合的密報，正擬乘機進攻，大眾統踴躍得很，巴不得立刻上山。獨木華黎進言道：「且慢！待至夜間未遲。我軍且堵住山口，防他逸出便好哩。」帖木真便在山下，紮營布陣。乃蠻兵也來爭著，都被帖木真軍殺回。當下惱了乃蠻將火力速八赤，一口氣跑上山頂，向太陽汗道：「帖木真來了，你為何不下山督戰？」問了數聲，並不見他回答，反叉著腰坐倒地上。火力速八赤道：「不能下山督戰，只好上山固守，奈何噤不發聲？」太陽汗仍然不答。火力速八赤又高聲道：「你婦古兒八速，已盛妝待你凱旋，你快起來殺敵罷！」借古兒八速以激之，可見太陽汗平日之怕妻。語至此，方聞太陽汗緩語道：「我、我疲乏極了！明、明日再戰。」等你不得奈何？火力速八赤搖頭而返，只令部眾上山守著。轉瞬間，夕陽西下，夜色微茫，帖木真營內，毫無動靜，乃蠻軍因昨宵失睡，未免神志昏迷，多半臥著山前，到黑甜鄉去了。不意睡魔未去，強敵紛乘，有幾個不曾起立，已做了無頭之鬼，有幾個方才動身，便做了無足之夫。只有火力速八赤，帶著幾名勇士，前來攔截，與帖木真軍混戰多時，恰也絲毫不讓，怎奈眾志已離，土崩瓦解，單靠這幾個力士，濟甚麼事，眼見得力竭身亡，同登鬼箓了。火力速八赤實是一個莽夫，乃蠻之亡，彼實主之，惟一死報主，情尚可恕。<break time="100ms" />　　帖木真瞧著道：「乃蠻部下，有此勇夫，若個個如此，咱們何能取勝？可惜我不能生降他呢！」言下黯然。那時部下爭逐乃蠻軍，乃蠻軍都上山逃走，欲向山頂繞越山後，不防山後統是峭崖，前無去路，後有追兵，只好拚著命逃將下去，十個人跌死八九個，就是僥倖不死，也是斷脰折脛了。太陽汗尚在山上臥著，縮做一團，被帖木真部下搜著，好似老鷹捕小雞，一把兒將他抓去。還有殺不盡的乃蠻軍士，統跪地乞降。餘如朵兒班、塔塔兒、哈答斤、撤兒助諸部落，亦俱投誠。只太陽汗子屈曲律，及蔑里吉部酋脫黑脫阿，即《元史》脫脫。相偕遁去。帖木真率兵窮追，順道至乃蠻故帳，把子女牲畜，盡行奪取，連太陽汗妻古兒八速亦一並拿住。當下升帳，先將太陽汗推入，約略問了數聲，太陽汗觳觫萬狀。帖木真笑道：「這等沒用的傢伙，留他何用！」命即斬訖，次將古兒八速獻上。用一獻字妙。她不待帖木真開口，便豎著柳眉，振起珠喉道：「可恨你這韃子！滅我部落，殺我夫主，我也為你所擒，有死而已，何必多問。」說著，把頭向案撞去。如果撞死，也好保全名節。不意帖木真已舉起雙手，順勢把她頭托住，偶覺得一種芬芳沁入心脾，凝眸細盼，蟬鬢鴉鬟，光彩可鑒，再舉起她的面龐兒，益發目眩神迷，眼如秋水，臉似朝霞，雖帶著幾分顰皺，愈覺得楚楚可憐。不禁失聲道：「你恨著咱們韃子，我偏要你做個韃婆！」調侃語不可少。古兒八速把頭移開，垂淚答道：「我是乃蠻皇后呵！怎肯做你妾媵？」語已軟了。帖木真道：「你不肯做妾媵，也有何難！我便教你做皇后何如？」古兒八速聞了這語，隨把帖木真瞟了一眼，復低著首道：「我卻不願！」這是假話。帖木真知她芳心已動，便命投降的婦女擁她入內，一面發落餘虜，一面安排牲醴，與古兒八速成婚。是夕，在乃蠻故帳中，同古兒八速行交拜禮，儀制如蒙古例。禮畢，大開筵席，與眾共歡。只有一個古兒八速，是獨享的權利。酒闌席散，帖木真步入帳後，就摟住古兒八速同入寢幃。古兒八速已不如從前的抗命，半推半就，又喜又驚，一夜的枕席風光，似比故夫勝過十倍。以太陽汗比帖木真，強弱迥殊，宜乎勝過十倍。嗣是死心塌地，侍奉那帖木真，帖木真也格外愛寵，比也速乾姊妹等，尤加親暱，這且慢表。<break time="100ms" />　　且說帖木真既滅了乃蠻，復西追蔑里吉部酋脫黑脫阿。到了喀喇喀拉額西河，見脫黑脫阿背水而陣，即麾眾殺去。戰了數十回合，脫黑脫阿敗走。帖木真軍趕了一程，擒不住脫黑脫阿，只虜了他的子婦，及他部眾數百人。帖木真見被虜的婦人頗有姿色，問明底細，乃是脫黑脫阿子忽都的妻室，便喚第三子窩闊台入見，把婦人給他，窩闊台自然心喜，不在話下。蒙俗專喜納再醮婦，不知何故？正擬率兵再進，忽有蔑里吉部人，來獻一個女子，父名答亦兒兀孫，女名忽闌。帖木真道：「你為何今日才行獻女？」答亦兒兀孫道：「途次為巴阿鄰種人諾延所阻，留我住了三宿，因此來遲。」帖木真道：「諾延在哪裡？」答亦兒兀孫道：「諾延也隨來投誠。」帖木真怒道：「諾延留你女兒，敢有什麼歹心？」便命左右出帳，去拿諾延，那女子忽闌道：「諾延恐途中有亂兵，所以留住三日，並沒有意外邪心。我的身體，原是完全，若蒙收為婢妾，何妨立即試驗！」胡女無恥如此，可歎。言未畢，諾延已由左右推入，也稟著道：「我只一心奉事主人，所有得著美女好馬，一律奉獻，若有歹心，情願受死！」帖木真點首，便命答亦兒兀孫及諾延出帳，自己挈著女子忽闌，親加試驗去了。過了半日，帖木真復召諾延入見，與語道：「你果秉性忠誠，我當給你要職。」諾延稱謝而出。獨答亦兒兀孫未得賞賜，不免失望，暗中聯絡蔑里吉降眾，叛走色楞格河濱，築寨居住。嗣由帖木真遣將往討，小小一個營寨，不值大軍一掃，霎時間踏成平地。所有叛眾，盡作鬼奴。答亦兒兀孫也杳無下落。最不值得。帖木真聞叛徒已平，遂進兵追襲脫黑脫阿。到了阿爾泰山，歲將殘臘，便在山下設帳過年。既有古兒八速，復有忽闌女子，途中頗不寂寞。
    </voice>
</speak>
