<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十回<break time="100ms" />　　納忽山孱主亡身　斡難河雄酋稱帝
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說太陽汗欲攻帖木真，遣使卓忽難至汪古部，欲與夾擊，帳下有一人進諫道：「帖木真新滅汪罕，聲勢很盛，目下非可力敵，只宜厲兵秣馬，靜待時釁，萬萬不可妄動呢！」太陽汗瞧著，乃是部下的頭目，名叫可克薛兀撤卜剌黑，不禁憤憤道：「你曉得什麼？我要滅這帖木真，易如反掌哩！」好說大話的人，多是沒用。遂不聽忠諫，竟遣卓忽難赴汪古部。<break time="100ms" />　　看官，這汪古部究在何處？上文未曾說過，此處如何突敘！原來汪古部在蒙古東南，地近長城，已與金邦接壤，向與蒙古異種，世為金屬，至是乃蠻欲聯為右臂，乃遣使通好。難道是遠交近攻之計麼？汪古部酋阿剌兀思，既見了卓忽難，默念蒙古路近，乃蠻路遠，遠水難救近火，不如就近為是。主見既定，遂把卓忽難留住，至卓忽難催索復音，惱動了阿剌兀思，竟把他縛住，送與帖木真，隨遣使齎酒六榼，作為贈品。帖木真大喜，優待來使，臨別時，酬以馬二千蹄，羊二千角，並使傳語道：「異日我有天下，必當報汝！汝主有暇，可遣眾會討乃蠻。」來使奉命去訖。<break time="100ms" />　　帖木真便集眾會議，擬起兵西攻乃蠻。部下議論不一，有說是乃蠻勢大，不可輕敵。有說是春天馬疲，至秋方可出兵。帖木真弟帖木格道：「你等不願出兵，推說馬疲，我的馬恰是肥壯，難道你等的馬恰都瘦弱麼？況乃蠻能攻我，我即能攻乃蠻，勝了他可得大名，可享厚膊，勝負本是天定，怕他甚麼！」還有別勒古台道：「乃蠻自恃國大，妄思奪我土地，我苟乘他不備，出兵往攻，就是奪他土地，也是容易哩！」此時木華黎如何不言？帖木真道：「兩弟所見，與我相同，我就乘此興師了。」遂整備軍馬，排齊兵隊，剋日起行。汪古部亦來會，既到乃蠻境外，至哈勒合河，駐軍多日，並沒有敵軍到來。<break time="100ms" />　　一年容易，又是秋風，帖木真決議進兵，祭了旄纛，命忽必來、哲別為前鋒，攻入乃蠻。太陽汗亦發兵出戰，自約同蔑里吉、塔塔兒、斡亦剌、朵爾班、哈答斤、撤兒助等部落，及汪罕餘眾，作為後應。兩軍相遇於杭愛山，往來相逐。適帖木真前哨有一部役，騎著白馬，因鞍子翻墮，馬驚而逸，突入乃蠻軍中，被乃蠻部下拿去，那馬很是瘦弱，由太陽汗瞧著，與眾謀道：「蒙古的馬瘦到這般，我若退兵，他必尾追，那時馬力益乏，我再與戰，定可制勝。」部將火力速八赤道：「你父亦難赤汗，生平臨陣，只向前進，從沒有馬尾向人；你今做主子，這般怯敵，倒不如令你妻來，還有些勇氣！」對主子恰如此說，可見胡俗又無君臣。太陽汗的兒子，名叫屈曲律，也道：「我父似婦人一般，見了這等韃子，便說退兵，煞是可笑！」又是一個鮮昆。太陽汗聽著，老羞成怒，遂命部眾進戰。<break time="100ms" />　　帖木真命弟合撤兒管領中軍，自臨前敵，指揮行陣。太陽汗登嶺東望，但見敵陣裡面，非常嚴整，戈鋌耀日，旗旄蔽天，不由得驚歎道：「怪不得汪罕被滅，這帖木真確是厲害呢！」正說著，只聽得鼓角一鳴，敵軍排牆而出，來攻本部，本部前哨各軍，也出去迎戰。你刀我劍，你槍我矛，正殺得天暗地昏，忽又聞了一聲胡哨，那敵陣中擁出一大隊弓箭手，向本部亂射，羽鏃四飛，當者立靡。自己正在驚惶，驀來了一個部酋，猛叫道：「太陽汗快退！帖木真部下的箭手，向是有名，不可輕犯的。」看官，你道這是何人？便是那先投汪罕後投乃蠻的札木合。原來札木合因汪罕敗亡，轉奔乃蠻部，此時見帖木真勢盛，料知乃蠻必敗，所以叫太陽汗退走。太陽汗聞言，越發驚心，哪裡還忍耐得住，自然麾眾西奔。為這一走，遂令軍心散亂，被帖木真追殺一陣，竟至七零八落，虧得日色已暮，帖木真已鳴金回軍，方才收集敗兵，暫就納忽山崖扎住。此段敘述戰事，與前數次又是不同。<break time="100ms" />　　是晚太陽汗正思就寢，忽報敵營中火光四起，了如明星，恐怕要來劫營，須趕緊防備。太陽汗急忙發令，飭部眾嚴裝以待。到了夜半，毫無影響，又思解甲息宿，那軍探復來報道：「敵營中又有火光哩。」太陽汗不能再睡，只好坐以待旦，營中也擾亂了一夜，片刻未曾合眼。<break time="100ms" />　　一到天明，聞報帖木真已率軍前來，太陽汗急帶了札木合，上山瞭望；眼光中惟映著敵軍殺氣，前隊有四員大將，威武逼人，差不多如魔家四將一般。便問札木合道：「他四將是甚麼人？」札木合道：「他是帖木真部下著名的四狗；一叫忽必來，一叫哲別，一叫折里麥，一叫速不台，統是銅額鑿齒，錐舌鐵心，專會噬人的。」太陽汗道：「果真麼？應離遠了他！」遂拾級上升，又是數層，回望來軍氣燄越盛，為首的一員大將，騎著高頭駿馬，追風般的過來。又問札木合道：「那後來的是何人？」札木合道：「他叫兀魯，有萬夫不當之勇。帖木真臨陣衝鋒，嘗要靠著他哩。」太陽汗道：「這也須離遠了他，方好！」又走上幾層山巒。返顧敵人，最後的押隊大帥，龍形虎背，燕頷虯髯，相貌堂堂，威風凜凜，不由得驚歎道：「好一個主帥！莫非就是帖木真麼？」札木合道：「不是帖木真，是哪個！」太陽汗不待說畢，即轉身再上，幾已走到山峰，方才立著。如此膽小，安能卻敵？本段文字實從《左傳》楚共王問伯州犁語脫胎而來，然亦可見札木合之心術。<break time="100ms" />　　札木合尚未隨上，語左右道：「太陽汗初擬舉兵，看蒙古軍似小羔兒一般，方謂可食他的肉，剝他的皮；一經瞧著，便嚇得甚麼相似，步步倒退，這等形狀，定要被帖木真破滅了。我等須趕緊逃生，免與他一同受死！」說罷，遂率著左右下山，復差人至帖木真軍，報稱太陽汗實無能為，你等乘此上山，便好把他殲滅了。反覆小人，我所最恨。
    </voice>
</speak>
