<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一回<break time="100ms" />　　西夏主獻女乞和　蒙古軍入關耀武
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說成吉思汗即位後，大封功臣，除兄弟封王外，以木華黎為首功，博爾朮次之，封他為左右萬戶；其餘諸將，按功給賞，共九十五人，各封千戶。又因術撤帶臨敵敢先，得平汪罕、乃蠻兩大部，特命他世統兀魯兀四千人，又賞他一個特別的禁臠。看官！你道這禁臠是什麼東西？就是前回說起的汪罕女子亦巴合。亦巴合自被擄後，曾為成吉思汗的側室，至是不知什麼緣故，賜與術撤帶。相傳亦巴合出帳時，成吉思汗曾語她道：「我不是嫌你無性行，無顏色，亦不曾說你身體不潔，不過因術撤帶從征有功，所以將你賜他。」亦巴合嘿然趨出，成吉思汗命將奩資家產，一律帶去，只留下一隻金杯，做為紀念。自是亦巴合與術撤帶遂做長久夫妻了。或說成吉思汗得一惡夢，以亦巴合為不祥，所以撥給，小子終不敢妄斷，只就事敘事罷了。想是亦巴合不善房術之故。<break time="100ms" />　　封賞既畢，再宰牛殺馬，大饗群臣。飲至半酣，成吉思汗問木華黎等道：「人生世上，何事算為最樂？」木華黎道：「蕩平世界，統一乾坤，這是人生第一樂事。」成吉思汗道：「是的，但尚知其一，不知其二。」博爾朮道：「臂名鷹，控駿騎，御華服，乘著暮春天氣，出獵曠野，這也是人生樂事呢。」成吉思汗不答。博爾忽道：「鷹鸇在天空搏擊飛禽，憑騎仰觀，倒也是人生一樂。」成吉思汗仍是不答，忽必來道：「圍獵的時候，眾獸驚突，瞧著很是一樂。」成吉思汗搖頭道：「你等所說，統不及木華黎的志願，但我與木華黎有同處，亦有異處。」群臣道：「願聞主子的樂事！」成吉思汗道：「人生至樂，莫如殺滅仇敵，似摧枯木，奪他的駿馬，得他的財物，並把他妻女掠了回來，教他伴著寢室，這是最快樂的事情！」實是一個強盜思想，不知老天何故佑他？言畢，掀髯大笑。<break time="100ms" />　　嗣復語木華黎、博爾朮道：「平定朔漠，實是汝等功勞。我與汝等，譬如車有轅，身有臂，汝等宜善體我心，始終勿替方好！」木華黎遂進規取中原的計議。成吉思汗點首道：「規畫中原，須仗著你呢！」木華黎道：「先圖西夏，次圖金，再次圖宋，逐漸進行，總有成功的日子哩！」名論不刊。成吉思汗道：「就從西夏開手罷！」政策既定，舉酒盡歡。看官記著，是年歲次丙寅，即為成吉思汗即位之元年，歷史上就稱為元太祖元年。蒙古人以寅年肖虎，稱為虎兒年，點醒眉目。這且按下。<break time="100ms" />　　且說西夏建國，源流甚遠，始祖拓跋思恭，乃朔方黨項部後裔。唐末黃巢作亂，拓跋思恭入援，以功封夏國公，賜姓李，世稱夏州，就在蒙古南境。傳至元昊，拓地漸廣，僭號稱帝，定都興慶，有雄兵五十萬，屢寇宋邊。金興以後，西夏漸衰，且屢有內亂，當李仁孝嗣位時，奸臣擅權，國勢岌岌，幸虧金世宗發兵扶助，削平亂事，國乃不亡，只以後專為金屬。仁孝歿後，子純祐嗣，仁孝從弟李安全篡位自主，國中又復不靖。適成吉思汗混一蒙古，有志南下，於是氣息奄奄的西夏國，遂首當其衝了。敘明西夏始末，為致亡之因。成吉思汗本擬即日發兵，因初登大位，不免有一番經營，如築宮室，設堡寨，定官制，正陛儀，統是創始舉行，不是一月兩月，可辦就的。光陰易過，又是一年，擬整頓軍馬，南攻西夏，俄聞吐麻部作亂，乃命博爾忽率兵往討。吐麻部在額爾齊斯河附近，係屬蒙古東北境。從前成吉思汗族人豁兒赤，自小作伴，嘗語成吉思汗道：「你若得做大汗，我要在你的部屬內，揀美女三十人，作為妻妾，你休忘懷！」此次成吉思汗果然登位，便命他在降服百姓中，挑選婦女三十個，以踐前言。前言原是要踐，但以三十人為妻，未免不端。<break time="100ms" />　　豁兒赤奉命而行，訪得美貌女子，以吐麻部為最多，遂令吐麻部人忽都合別乞，到部中去選美女。誰知部民不肯服從，竟將他拿住，送與部酋。適值部酋都剌莎合兒病重去世，由其妻孛脫灰塔兒渾代為管轄，當下將忽都合別乞拘住。豁兒赤聞報，自然去報成吉思汗。成吉思汗即遣博爾忽率兵西征。博爾忽藐視吐麻部，行軍時不曾戒備，將到吐麻部，日色已晚，便在林深徑雜處，扎住營寨。夜間忽起伏兵，竟將博爾忽軍衝散，博爾忽措手不及，被吐麻部人殺死。四傑中死了一個。<break time="100ms" />　　警報傳達成吉思汗，成吉思汗怒氣勃勃，便欲自行往討。木華黎、博爾朮齊聲諫阻，別薦都魯伯為大將，引兵再發。都魯伯懲著前轍，自然格外小心，他在博爾忽殉難地方，設著空營，虛張旗幟，自己卻領了健卒，由間道繞入吐麻部。那吐麻部內的女酋，聞知博爾忽殺死，喜得什麼相似，在帳中擺著筵席，與眾飲酒。想是再嫁的預兆。正在興高采烈的時候，突被那都魯伯軍一擁而入，大家嚇得魂飛天外，連躲避都來不及，個個束手就縛。女酋孛脫灰塔兒渾逃入帳後潛藏，正遇那忽都合別乞，由都魯伯軍放出，導入搜尋，四面一瞧，已被窺著，當由忽都合別乞把女酋牽出，攔腰一抱，大踏步去了。得趣。此外如帳外的百姓，統由都魯伯軍一並拿住，驅至斡難河。成吉思汗遂命豁兒赤就擄來的婦女中，挑了三十人，輪流伴宿。夜夜換新人，豁兒赤不怕死麼？只女酋孛脫灰塔兒渾賞給了忽都合別乞，忽都合自然稱心，女酋亦不得已相從，總算是怨女曠夫，各得其所了。總算成吉思惠澤。
    </voice>
</speak>
