<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　金主永濟，聞胡沙虎敗還，別遣招討使完顏糾堅，監軍完顏鄂諾勒等，帶著四十萬大軍，出屯野狐嶺，防禦成吉思汗。這野狐嶺係西北要隘，勢甚高峻，雁飛過此，遇風輒墮，俗稱此嶺隔天，只十八里。金兵就此駐紮，本有一夫當關，萬夫莫開的形勢，只完顏糾堅，恰仗著一點氣力，硬要與蒙古軍對壘。麾下有將名明安，進諫道：「蒙古勢盛，銳不可當，不如屯兵固守，休與他開戰！」完顏糾堅道：「我奉命退敵，如何不戰！」明安道：「既欲開仗，宜速進兵至撫州，攻他不備。」完顏糾堅道：「我有馬兵二十萬，步兵二十萬，堂堂正正，與他廝殺一場，免他再來滋擾！」彷彿春秋時的宋襄公。言畢，叱退明安。俄報蒙古兵已到嶺西，復叫明安進見，令他詰責蒙古，何故興兵犯界？迂腐極了。明安趨出，即馳至蒙古營中，入見成吉思汗，自稱願降，把金軍虛實，詳細上陳。成吉思汗便率領精銳，乘夜進擊。那時完顏糾堅，尚眼巴巴待著明安回信，不防蒙古兵已經殺到，迅雷不及掩耳，憑你帶著四十萬大兵，簡直是沒人中用；況且日落天昏，連自己的軍馬都分辨不清，接仗的人，自相屠戮，逃走的人，自相踐踏，蒙古兵趁勢亂殺，鬧到天明，已是積屍滿野，金兵一個兒都不見了。完顏糾堅固自取其咎，明安為虎作倀，罪更難辭。<break time="100ms" />　　成吉思汗乘勝馳追，到了宣德州，一鼓而下，復遣前鋒哲別，去奪居庸關。這關憑山建築，是一座天險。哲別到了關下，相度形勢，望見山路崎嶇，整守完固，倒也不敢輕意，先猛攻了一陣，不損分毫，他卻拔寨退去。守將還道他力怯，出兵追襲，誰知半途遇伏，殺得大敗回來。及到關前，見關上已插著蒙古旗幟，頓時逃的逃，降的降，看官不必細問，便可曉得是哲別的詭計了。一語表明，省卻無數筆墨。<break time="100ms" />　　哲別既得了居庸關，遂迎成吉思汗入關駐紮。成吉思汗又進兵中都，沿途殺戮甚慘。既到都下，金主永濟大恐，欲南徙汴都，虧得衛兵誓死決戰，出城鏖鬥，戰了一日一夜，竟把蒙古兵殺退。成吉思汗乃回駐居庸關，是年已是羊兒年了。元太祖六年。居關數旬，因天已隆冬，免不得人馬疲乏，遂留兵守關，自率三子等旋國，再圖後舉。<break time="100ms" />　　越年為猴兒年，金降將耶律留哥，故遼人。糾集故遼遺眾占踞遼東州郡，自稱都元帥，遣使歸附蒙古。成吉思汗命居廣寧，坐伺金釁。到了夏季，得著軍報，金主永濟被弒，改立升王珣，成吉思汗大喜道：「這是天假機緣，不可坐失哩。」原來金主被弒的逆臣，就是西京失守的胡沙虎。自胡沙虎敗還，金主把他革職，放歸田里，尋復召為右副元帥，整日馳獵，金主遣使詰責。他便挾嫌倡亂，逼金主永濟出宮，把他酖死，另立升王珣。於是成吉思汗復分兵三道，浩浩蕩蕩，殺奔金都。<break time="100ms" />　　金左副元帥高琪，拒戰失利，蒙古兵進薄中都。胡沙虎方染足疾，乘車督戰。金衛卒本有些能耐，更兼胡沙虎嚴厲異常，自然格外奮勇，爭先殺敵。蒙古兵雖是厲害，卻被他殺死多人，退至十里下寨。翌日，胡沙虎又擬出戰，召高琪兵不至，遂矯詔去殺高琪，不料高琪反率兵進來，圍住胡沙虎居宅。胡沙虎逾垣欲走，衣襟被牆角牽住，墜地傷股，由高琪兵突入，亂刀斲死。為弒主者鑒。高琪取胡沙虎首，詣闕待罪。金主珣下詔特赦，並宣佈胡沙虎罪狀，追奪官階，所有兵士，都歸高琪統帶，固守都城。成吉思汗也不去力攻，只遣兵分略東南，所至郡邑皆下，凡破金九十餘郡，兩河山東數千里，屍骸累累，雞犬為墟。慘不忍聞。<break time="100ms" />　　蒙古兵將擬再攻中都，成吉思汗不從。只遣使告金主道：「汝山東、河北郡縣，盡為我有，汝只有一個燕京，難道我不能踏平麼！但天既弱汝，我復迫汝，未免助天為虐，汝能感我仁慈，速發金泉犒軍，我亦當歸去了！」金主珣猶豫未決，右丞完顏承暉道：「天佑蒙兒，不若與他議和，待他回軍，再圖補救。」金主珣乃遣承暉乞和，成吉思汗道：「金珠財帛，我軍已夠用了，只你主應有子女，何不遣來侍我。」故態復萌。承暉唯唯聽命，返報金主珣。沒奈何將故主永濟的女兒，飾為公主，送與成吉思汗；又將金帛童男女各五百，馬三千匹，作為犒勞費；再命完顏承暉送蒙古軍出居庸關。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　一成一敗本無常，弱國求和總可傷！<break time="100ms" />　　帝女作奴男作僕，空勞稗史記興亡。<break time="100ms" />　　欲知成吉思汗後事，請至下回再閱。<break time="100ms" />　　成吉思汗之野心，無非欲多得金帛，多得子女而已！而迫之規取中原者，實出是木華黎。是木華黎之大志，實出成吉思上。乃天偏令成吉思為主，木華黎為臣，無怪老子謂天道不仁，以萬物為芻狗也！西夏方衰，金邦又弱，成吉思汗乘機而起，本即可滅夏亡金，乃以獻女之故，俱允和議，是其所耽耽逐逐者，尤在美婦人，天亦何苦令強暴之徒，蹧蹋若干婦女耶！讀此回，令人疑憤交集，幾欲向天閽而一問之！
    </voice>
</speak>
