<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　於是往攻西夏，連拔數城。會聞西北吉里吉思荒原，有二部遣使通好，一部名伊德爾訥呼，一部名阿勒達爾，皆與乃蠻部接壤，因乃蠻被滅，是以通誠。成吉思汗領兵歸國，接見來使。二使獻上名鷹，並白騸馬、黑貂鼠等，成吉思汗大悅，慇懃款待，遣令去訖。是時成吉思汗已有數女，長女火真別姬，曾議配鮮昆子禿撒哈，見第八回。嗣因婚議未諧，別適亦乞剌思人孛徒。次女名扯扯乾，年已長成，因忽都阿別乞先來歸附，有子名脫亦列赤，令他與次女作配，算作報酬。三女名阿勒海別姬，許字汪古部酋的姪兒鎮國。這三女中，要算阿勒海別姬最稱明慧，至遣嫁後，鎮國多得其助，毋庸細表。<break time="100ms" />　　兔兒年過去，龍兒蛇兒年順次相繼，成吉思汗威名，震耀西域，回疆的畏兀兒部，亦通使輸誠。《元史》稱畏兀兒為輝和爾。成吉思汗遣使答好，並徵他貢獻方物。畏兀兒部酋亦都護，遂收集金珠緞匹，差使臣阿惕乞剌黑等隨來謁見，且向成吉思汗道：「咱們聽得皇帝的聲名，如雲淨見日，冰消見水一般，好生喜歡了。若蒙皇帝恩賜，許做藩屬，我部主情願拜為義兒，始終效力！」成吉思汗道：「你主既肯歸我，我願收他做第五個義兒罷。我還有一個好女兒，給他為妻，叫他快來謁我！」阿惕乞剌黑等奉命去後，亦都護果然親來，成吉思汗便命將庶出女子阿勒敦，許給亦都護。亦都護也不推辭，只說於回國後，差人來迎，至亦都護歸去，杳無音信。看官道是何故？乃因亦都護正室，懷著妒忌，不令迎娶，所以蹉跎過去，至窩闊台嗣位，亦都護的正妻已死，方完結嫁娶的事情。人家的婦女硬奪來做妻妾。自己的女兒偏要給人家作妻妾，我正不解其意？<break time="100ms" />　　這且擱下不提。且說成吉思汗既收服畏兀兒部，遂一心一力的去攻西夏。夏主李安全，不得不發兵抵敵，令長子做了元帥，部將高令公做了副手，率兵拒守烏梁海城。蒙古兵一到城下，高令公出城迎戰，不到數合，已被蒙古兵活捉了去，餘眾敗入城中。怎禁得敵軍猛攻，晝夜不絕，嚇得李安全的兒子，屁滾尿流，乘夜開了後門，抱頭竄去。還有一個西壁氏，係西夏太傅，走遲了一步，又被蒙古軍生擒去了。蒙古軍奪了烏梁海城，進攻克夷門，如入無人之境。夏將明威令公不管死活，居然帶了兵馬，前來攔阻，一仗鏖戰，復被拿去。虎頭上抓癢。嗣是無人敢當，竟由蒙古軍長驅直入，圍攻夏都。李安全惶急得很，一面遣使至金邦乞援，一面召集全國人馬，守著城池。蒙古軍攻了數次，因城頗堅固，急切不能下，成吉思汗想了一策，命掘壞河防，將城外的河水，灌入城中。不意堤防一潰，大水奔流，城中未曾漂沒，城外先已泛濫，成吉思汗只得撤圍，別遣文臣額特入都招諭。李安全待援未至，不得已與他議款，並把親生愛女察合，獻與成吉思汗。成吉思汗得了美女，便命她侍寢，枕席之間，歡愛非常，乃暫准西夏和議，撤兵而還。美人計大有用處。<break time="100ms" />　　李安全遷怒金人，出師攻金邦的葭州，被金將慶山奴所敗，遂北訴蒙古，慫慂伐金。名謂安全，好搆兵釁，是謂名不副實。成吉思汗正擬南略，得了此信，遂練兵豢馬，造箭製盾，指日興師南下。可巧金使到來，說是新君嗣位，特來頒敕，成吉思汗道：「新君是何人？」金使道：「就是衛王永濟。」成吉思汗道：「我道中原皇帝，是天上人做的，似這般庸碌人物，也想做著皇帝，真正怪極！」金使道：「你曾受大金封爵，今日頒敕到此，理應竭誠拜受，怎麼說出這般話來？」成吉思為招討官，見前第六回。成吉思汗怒道：「我宗親俺巴該汗，被你金人活活處死，我正思發兵報仇，你反要我拜受詔敕，忘八混帳，快與我滾出去罷！」俺巴該事見前第二回。金使怏怏去訖。原來金主永濟，是熙宗亶的姪兒，金主亶亦見第二回。其間經過三傳，廢帝亮，世宗雍，章宗璟。始由永濟嗣立。他本沒有甚麼威望，從前成吉思獻金歲幣，曾至靜州，與永濟相見，因永濟孱弱得很，向存輕視，至是聞他嗣位，料他無能為力，不由得笑罵起來。<break time="100ms" />　　至金使去訖，遂乘著秋高馬肥的時候，率著長子朮赤、《元史》作卓齊特。次子察合台、《元史》作察罕台。三子窩闊台，《元史》作諤格德依。統兵數萬，祭旗出發。前隊由哲別領著，將到烏沙堡，聞報金將通吉遷、嘉努、完顏和碩亦率兵到來。哲別兼程前進，掩入金營，金將不及設備，紛然潰散，哲別遂拔了烏沙堡，遣人至後隊報捷。成吉思汗聞前鋒得勝，也急趨而至，會同前隊軍馬，逕攻金國西京。守將胡沙虎，硬支持了七日，率麾下突圍東走，被蒙古兵大殺一陣，傷亡無數。成吉思汗遂取了西京及撫州，復遣他三子分兵略地，把金邦所有的西北諸州，陸續攻下。
    </voice>
</speak>
