<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二回<break time="100ms" />　　拔中都分兵南略　立繼嗣定議西征
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說成吉思汗得了金公主，出關回國。金公主姿色，不過平常，成吉思汗因她是大邦女子，待以後禮。且金公主年甫及笄，成吉思汗年周花甲，成吉思即位之年，已五十二歲，此時已逾八年，正六十歲了。老夫配少女，不得不格外愛寵，令她感恩知報，勉侍巾櫛，話休敘煩，單說金主珣聞蒙古兵還，擬遷都汴京，防敵再至。左丞相圖克坦鎰等力諫不從，遂命完顏承暉為都元帥，與左丞穆延盡忠，奉太子守忠，駐守中都，自率六宮啟行。事為成吉思汗所知，憤然道：「他既與我修和，何故南徙？我想他必挾嫌懷恨，不過借著和議，作個緩兵的計策，我偏要先發制人，破他詭計呢！」明明是有意為難。於是大閱軍馬，擇日啟行。巧值金乣軍乣即乣字，音糾。乣軍，所收之軍也，《金史兵志》有此名。卓多等，戕殺主帥，擊敗金都防兵，北走蒙古，遣使請降，成吉思汗命薩木哈、舒穆嚕、明安等率兵相會，由卓多導入長城，再圍中都。<break time="100ms" />　　金太子守忠走汴，留完顏承暉及穆延盡忠固守，蒙古兵不能拔。成吉思汗復遣木華黎為後援，率兵南下。先是木華黎隨征金都，曾收降史天倪兄弟，天倪，永清人，有從兄名天祥，弟名天安、天澤，皆智勇深沈，足為大用，木華黎倚為心腹，曾薦舉天倪為萬戶，餘亦擢為隊長。至是又奉命南征，帶著天倪等出發，天倪語木華黎道：「金棄幽燕，遷都汴梁，最是失算，遼水東西，係金邦咽喉地，我不若奪他北京，略定遼東西諸郡，塞住他的咽喉，那時中都孤立，自然唾手可得了。」<break time="100ms" />　　木華黎稱善，便引兵趨遼西，攻金北京。金守將銀青，領兵二十萬，出禦於和托戍堡，被蒙古兵一陣殺敗，逃入城中。部將完顏昔烈、高德玉等，不服銀青節制，因將銀青殺死，改推寅答虎為帥。木華黎探知消息，遂令史天祥進攻，寅答虎遂以城降。北京既下，遼西諸郡，聞風歸附，眼見得中都岌岌，危在旦夕了。史天倪之計驗矣，然亦未免為虎作倀耳。<break time="100ms" />　　金留守完顏承暉，焦急非常，遣人向汴京告急。金主珣命御史中丞李英等，率師馳援，與蒙古兵遇於霸州。英素嗜酒，馭軍無紀，至兩下對壘，英尚飲酒百觥，臨陣時，騎著馬上，東倒西歪，麾下多相視而笑。看官，你想蒙古初興，軍鋒甚銳，就使兵精將勇，也恐不能勝他，況遇這個酒糊塗，哪裡支撐得住！蒙古兵衝殺過來，勢如虓虎，金將遮攔不住，被他殺入中軍，李英酒尚未醒，在馬上晃了數晃，突然墜地，蒙古兵將，眼明手快，就將他一槍刺死！一道魂靈馳入酒鄉去了。<break time="100ms" />　　軍中失了主帥，當即潰歸，自是中都援絕，內外不通。完顏承暉與穆延盡忠商議，決計死守。盡忠目動言肆，滿口糊塗，承暉自知不妙，即辭家廟作遺表，抗論穆延盡忠及左副元帥高琪罪狀。付尚書省令史師安石，齎送汴都，自別家人，仰藥以殉。表揚忠節，不沒幽光。穆延盡忠整裝南行，將出通元門，金妃嬪等統相率候著，請他挈歸。盡忠道：「我當先出，與諸妃啟途。」諸妃嬪信為真言，讓盡忠先出，盡忠帶著愛妾等，飄然出城，絕不返顧，可憐眾妃嬪進退無路，倉皇失措，待蒙古兵一擁殺入，老醜的俱死刀下，有幾個容色美麗的，統被他扯的扯，抱的抱，調笑取樂去了！中都一破，宮室被焚，府庫財寶，搜掠殆盡，金祖宗的神主，一古腦兒棄擲糞坑，阿骨打有靈，應亦淚下。算作金都燕京的結束。<break time="100ms" />　　那時安石齎表至汴，盡忠亦即到來。金主閱表，只追封完顏承暉為廣平郡王，赦盡忠不問，反命他作平章政事。失刑如此，安得不亡！嗣後盡忠謀逆，方才伏法。<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說成吉思汗聞燕都得手，遂自率精兵趨潼關。潼關為汴京西塞，勢甚險峻，屢攻不下，別遣將由間道入關，為金花帽軍所敗，乃北還。尋命木華黎統轄燕雲，建設行省，並封他為國王，職兼太師，賜誓券金印，且語他道：「我略北方，汝略南方，分途進取，勉立大功！」木華黎應命，遂自中都調遣兵卒，攻取河東諸州郡，並拔太原城。金元帥烏庫哩德升力竭身亡。金降將明安，領偏師趨紫荊關，擒金元帥張柔。柔素任俠，鄉曲多慕義相從，金中都副經略苗道潤，深加器重，薦為昭義大將軍，權署元帥府事。道潤為其副賈瑀所害，柔率眾報仇，途次忽遇蒙古兵，逆戰狼牙嶺間，馬蹷被執。明安聞其名，勸之投誠，柔乃降，更招集部曲，下雄、易、安、保諸州，進兵攻賈瑀。瑀據孔山台堅守，柔圍攻兼旬，斷其汲道，乃破台獲瑀，剖瑀心祭道潤，盡有其眾，徙治滿城。金真定帥武仙，會兵數萬來攻。張柔全軍適出，帳下只數百人，乃令老弱婦女登城。自率壯士潛出，突攻武仙背後，毀敵攻具。仙軍猝不及防，還疑是援兵大至，相率驚愕，旋見後山旗幟飛揚，愈加退縮，遂四散奔逃。柔乘勝追擊，伏屍數千，自是威震河朔，凡深、冀以北，鎮、定以東，三十餘城，次第收取；武仙率兵來爭，匝月間經十七戰，都得勝仗。張柔算是好漢，然總未免為金室貳臣。武仙窮蹙，又因木華黎遣將夾攻，遂把真定城奉獻，乞降軍前。木華黎命史天倪權知河北西路兵馬事，武仙為副，事且按下再表。為後文武仙戕史天倪張本。
    </voice>
</speak>
