<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說乃蠻部被滅後，太陽汗子屈曲律逃奔西遼。西遼國據蔥嶺東西地，係耶律大石所建，一名黑契丹。從前遼為金滅，餘眾隨皇族耶律大石西走回疆，聯合回紇諸部，成一大國，有志恢復，未成而死。再傳至孫直魯克，君臨如故，惟東方屬部，多判歸蒙古，國勢漸衰。適屈曲律奔至，進謁直魯克，泣請規復。直魯克正仇視蒙古，且聞屈曲律熟諳東土，因留為幫手，並允乘間出師。直魯克妃子格兒八速，有女名晃，年才十五，姿首頗佳，屈曲律瞧著，很是豔羨，便格外獻媚，日夕趨承；直魯克年老好諛，漸加寵愛，嗣因屈曲律露求婚意，遂把女兒給他為妻。下手便騙了王女，小人心術可怕。<break time="100ms" />　　屈曲律既得了王女，權力日盛，暗思東收舊部，襲奪西遼。一層進一層。便入見直魯克道：「我父雖亡，舊部尚眾，目今蒙古侵略南方，無暇西顧，我正可出招潰卒，相率同來，一則可衛我婦翁，二則可報我父仇。」直魯克大喜，便令屈曲律東行。又中他的詭計了。<break time="100ms" />　　屈曲律到了東方，乃蠻舊眾，果來歸附，遂乘勢劫掠各部。道遇花剌子模王遣使通好，因邀他密議，使共謀西遼。約以東西夾攻，如獲成功，東方歸屈曲律，西方歸花剌子模。議既定，花剌子模使臣歸去，報知國主，興師前來。看官，你道花剌子模乃是何國？便是唐書所稱的貨利習彌國，國主名謨罕默德，係突厥後裔，素奉回教，其父伊兒亞爾司蘭在日，為西遼所敗，歲奉貢幣，至謨罕默德嗣立，雖照舊貢獻，心中很以為辱。既得屈曲律的密約，哪有不允之理。屈曲律即帶領遺眾，入攻西遼國都。直魯克遣將塔尼古，出城迎戰，把屈曲律一陣殺退。會花剌子模酋長謨罕默德已到西遼，屈曲律與他會著，再行前進。西遼將塔尼古，又出來接仗，謨罕默德與屈曲律前後夾擊，殺敗塔尼古，並將他生生擒住。<break time="100ms" />　　西遼都內的守卒，聞報大懼，頓時潰亂，屈曲律乘機殺入，直魯克不及逃遁，被眾圍住。屈曲律恰向眾人道：「直魯克是我婦翁，不得加害！」渾身是假。於是留住部眾，在外守著，自率數騎入內，謁見直魯克。直魯克驚惶無措，便道：「你不要害我，我便讓位罷！」屈曲律道：「你是我妻的父親，就與我父親一般，怎麼教你讓位？」好聽。直魯克道：「你不要我讓位，如何糾眾圍我？」屈曲律道：「部眾因你年邁，不便行政，教我幫你辦事哩。」直魯克道：「既如此，你去安撫叛眾，我便依你說話！」<break time="100ms" />　　屈曲律遂出撫眾人，並與謨罕默德會議，將西部西爾河以南地，讓與花剌子模，並除免歲幣。謨罕默德如願而去。屈曲律遂自執國事，陽尊直魯克為主，所有政務，概不令直魯克聞知。直魯克憂恚成病，越歲死了。屈曲律遂繼了主位，聞故相女有美色，娶為妃子。這妃子不信回教，勸他從佛，屈曲律方加愛寵，言無不從，便令民間奉佛，不得仍信回教。回教徒阿拉哀丁抗詞不屈，屈曲律大怒，把他手足釘住門首，威嚇眾人。又復暴斂橫徵，派兵監謗，民間痛苦異常，恨不得有人除他。<break time="100ms" />　　這消息傳到蒙古，成吉思汗遂差哲別前征。哲別到了西遼，先飭民間各仍舊教，毋庸改易，並將所有苛斂，一律撤免，民間很是歡躍，統來迎接。屈曲律料不能敵，預率眷屬遁去。哲別長驅直入，追屈曲律至巴克達山，徑路狹隘，苦無可尋，適有牧人前來，詢知屈曲律蹤跡，便令他前導，搜出屈曲律，請他飲刀，所有眷屬，盡作俘虜。於是西遼全土，統為蒙古屬部，西境即與花剌子模接壤了。<break time="100ms" />　　哲別歸國後，蒙古商人往花剌子模，被訛答剌城主掠去金銀，一一殺死。成吉思汗遣使詰問，又復被殺，因下令親征。<break time="100ms" />　　是時為成吉思汗十四年六月，成吉思汗將西行，與各皇后話別，只命忽闌夫人從行。忽闌見第十回。也遂皇后道：「主子年已老了，天方盛暑，何苦涉歷山川，倒不如遣各皇子去！」也遂豈有妒意耶？抑欲長圖快樂耶？成吉思汗道：「我不在軍中，總難放心，況我筋力尚強，一時應不至就死，就是死了，也不枉創業一場。」也遂含淚道：「諸皇子中，嫡出的共有四人，主子千秋萬歲後，應由何人承統？」成吉思汗半晌道：「你說也是，我宗族大臣，都未曾提起，所以我也蹉跎過去。我去問明皇子再說！」<break time="100ms" />　　當下出召四子，先問朮赤道：「你是我的長子，將來願否繼統？」立嫡以長，古有常經，成吉思汗乃胸無主宰，先行詳問，是始基未慎，何以圖終。言未畢，察合台勃然道：「父親何故問他？莫不是要他繼統麼？他是蔑里吉種帶來的，我等如何叫他管轄！」成吉思汗道：「胡說。」察合台道：「我母不是被蔑里吉擄去麼？後來返歸，途中便生了朮赤，父親可否記得？」補第五回所未及，惟從察合台口中敘出，彰母之醜，可見蒙兒不情。成吉思汗尚未答話，那朮赤已奮然躍起，突將察合台衣領揪住，厲聲道：「我父親未曾分揀，你敢這般說麼？你不過強硬些兒，此外有何技能！我今與你賽射，你若勝我，我便將大指剁去；我與你再賽鬥，我若被你擊倒，我便死在地下，不起來了！」察合台不肯少讓，也把朮赤衣領揪住。
    </voice>
</speak>
