<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三回<break time="100ms" />　　回酋投荒竄死孤島　雄師追寇窮極遐方
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說夏天雨雪，煞是奇怪，獨有人謂係殺敵預兆。這人為誰？乃是遼皇族耶律楚材。楚材曾仕金員外郎，博覽群書，旁通天文、地理、律歷、術數。至蒙古南征，中都殘破，適楚材在中都，為成吉思汗所聞知，召為掾屬。每有諮詢，無不通曉，令他占兆，尤為奇驗。成吉思汗稱為天賜，言聽計從，至是謂雪兆瑞徵，自然信而不疑。耶律楚材為蒙古良輔，故敘述獨詳。<break time="100ms" />　　當下令楚材隨行，發兵西進，楚材復訂定軍律，所過無犯。至也兒的石河畔，柯模里、畏兀兒、阿力麻里諸部落，皆遣使來會，願發兵隨征。成吉思汗便就此屯駐。過了殘臘，至各部兵會齊，方命進兵，直指訛答剌城。城主伊那兒只克，《元史》作哈濟爾濟蘭圖。有眾數萬，繕守完備。成吉思汗屢攻不下，頓師數月；將要破城，又來了花剌子模援軍，頭目叫作哈拉札，入城助守，城復完固。成吉思汗以頓兵非計，擬分軍四攻，乃留察合台、窩闊台一軍，圍攻訛答剌城；別遣朮赤一軍，向西北行，攻氈的城；阿剌黑、速客圖、托海一軍，向東南行，攻白訥克特城；自率第四子拖雷，帶著大軍，向東北渡忽章河，即西爾河，趨布哈爾城，橫斷花剌子模援軍。<break time="100ms" />　　四路並舉，小子只有一支禿筆，不能兼敘，只好依次寫來。察合台、窩闊台一軍，奉命留攻，又是數月，城中糧盡援絕，哈拉札意欲出降，伊那兒只克自知萬無生理，誓死堅守。兩人異議，哈拉札遂夜率親軍，突圍出走。察合台奮力窮追，竟將哈拉札擒住。詢得城內虛實，立將他斬首示眾。當下督兵猛攻，前仆後繼，頓把城堞攀毀，魚貫而入。伊那兒只克巷戰不勝，退守內堡，尚相持了一月。怎奈部眾食盡力乏，一半餓死，一半戰死，只餘二卒，還登屋揭瓦，飛擲蒙古軍。察合台、窩闊台並馬突入，見伊那兒只克握著雙刀，單身出來，兩人忙將他截住，並飭各兵重重圍住。任你伊那兒只克如何兇悍，終被蒙古兵射倒，擒入囚籠，押送至成吉思汗大軍，命把生銀熔液，灌他口耳，報那殺商戕使的仇怨。用銀液殺人，得未曾有，想是因他貪銀，故用此刑。世之拜金主義者，亦當以此刑待之。<break time="100ms" />　　是時朮赤徇師西北，先至撒格納克城，遣畏兀兒部人哈山哈赤入城諭降，被他殺死。術赤大憤，力攻七晝夜，破入城中，屠戮殆盡，留哈山哈赤子為城主。復西陷奧斯懇、八兒真、遏失那斯三城，行近氈的，守將先遁，朮赤兵傅城而上，城即被陷。再西拔養吉干城，各置守吏。前敘攻訛答剌軍，此敘攻氈的軍。<break time="100ms" />　　惟阿剌黑三將至白訥克特城，一攻即下，隨驅城中壯丁，進攻忽氈城。城主帖木兒瑪里克守河中小洲，矢石不能及，與城守遙為犄角，並造舟十二艘，裹氈塗泥，抵禦火箭。蒙古三將，與他戰了六七次，不能取勝，且傷亡兵卒千餘名。於是遣了急足，向成吉思汗處乞師。適成吉思汗收降布哈城、塔什干城，進兵布哈爾。途次得阿剌黑等軍報，遂撥偏師赴援。師至忽氈，阿剌黑等兵力復盛。再督壯丁運石填河，築堤達洲。瑪里克盪舟來爭，俱被蒙古兵殺敗，沒奈何返至洲中，招集各舟，將所有兵士輜重，夤夜裝載，擬運往白訥克特城中。誰知阿剌黑等先已防著，用鐵索鎖住河間，阻他前進。一聞有挺撞聲，斲擊聲，便舉起胡哨，號召各軍，霎時間兩岸軍馬，齊集如蝟，都用強弩猛箭，攢射過來。瑪里克料難入城，便捨舟登陸，且戰且行。蒙古兵一同趕上，亂戳亂劈，殺傷殆盡，只瑪里克走脫。敘阿剌黑等一軍。<break time="100ms" />　　各路軍共報大捷，次第進行，來會大軍。那時成吉思汗已拔布哈爾城，追潰卒至阿母河，除投降免死外，一體梟首。成吉思汗親登回教講台，傳集民人，諭以背約殺使，起兵復仇等情形，並令富民出資犒軍。回民力不能抗，只好應命。會聞花剌子模王謨罕默德引兵駐撤馬耳乾，《元史》作薛迷思乾。遂返旆東征。原來撤馬耳乾在阿母河東，所以成吉思汗大軍，又自西轉來。謨罕默德聞大軍將至，先期逃去。城中尚有兵四萬，牆堞高固，守具完備，成吉思汗料不易攻，令先圍城。既而朮赤等三路軍馬，共集城下，遂四面圍攻。城中守兵出戰，被成吉思汗用了埋伏計，誘他入險，盡行殺斃。守將阿兒潑引親卒突圍出走，城中無主，只好乞降。成吉思汗佯許免死，至兵民出來，叫各兵薙髮結辮，令入軍籍，民仍舊制，到了夜間，潛命部下搜殺降兵，沒一個不死刃下。隨俘工匠三萬名，分隸各營，壯丁三萬名，充當奴隸；餘民五萬，令出金錢二十萬，始得安居。部署既定，即命哲別、速不台二將，各率萬人追謨罕默德。二將領命去了。
    </voice>
</speak>
