<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當謨罕默德出走時，因母妻居烏爾韃赤城，《元史》作玉龍傑赤。與撤馬耳乾僅隔一阿母河，恐罹兵鋒，乃遣使勸母妻速遁。成吉思汗也探悉他的母妻住址，令部下丹尼世們，至烏爾韃赤，語其母道：「你兒子謨罕默德開罪我邦，我所以發兵來討。你所主地，我不相犯，速遣親信人前來議和！」那母親名支爾乾，置之不理，將丹尼世們逐出，自領婦女西走。支爾乾，故康里部人，康里部舊在阿拉海即忽章西爾兩河瀦集處。東北岸，為突厥種族的支部。花剌子模將士，多屬康里部人，平時仗著母后威勢，專橫無度，不奉謨罕默德命令。謨罕默德自知力弱，因望風潰去。長子札蘭丁隨父出奔，願號召部民，扼守阿母河，謨罕默德不從。札蘭丁復請自任統帥，任父他避，謨罕默德又不許。其次子屋克丁，向駐義拉克，至是遣人迎父，報稱有兵有餉，可以固守，謨罕默德遂決計西進。從兵皆康里人，陰謀叛亂，幸虧謨罕默德先時戒備，宿輒易處，一夕已經他徙，所留空帳，被叢矢攢射，幾無遺隙。尋為謨罕默德聞知，心益悚懼，托詞出獵，僅帶札蘭丁及心腹數人，潛往義拉克去了。內部已潰，即從札蘭丁言，亦屬無補。<break time="100ms" />　　哲別、速不台二將晝夜窮追，兵至阿母河，無舟可渡，便下令伐木編篋，內置輜重器械，外裹牛羊獸皮，就馬尾繫著，驅馬泅水，得不沉沒。將士攀援以隨，全軍遂渡。既渡河，分道巡行，哲別趨西北，速不台趨西南，沿路招撫，將至寬甸吉思海濱，即裡海。兩軍復會。謨罕默德已至義拉克，聞蒙古軍將到，立即西走。屋克丁差人偵探，據報蒙古軍沿海南來，距義拉克不過數十里，他也心驚肉跳，坐立不安，竟行了三十六著中的上著。統是飯桶。<break time="100ms" />　　謨罕默德遁至伊蘭，住了數日，復東遁馬三德蘭，行李盡失。馬三德蘭舊有部酋，為謨罕默德所殺，地亦被並。其子聞仇人到來，糾眾報復，殺入謨罕默德帳中，不圖謨罕默德已先遁去。可謂善逃。追至寬甸吉思海，見謨罕默德登舟離岸，有三騎踴躍入水，竟至溺斃。在岸上的人，用箭射去，那舟行駛如飛，任他有穿楊百步的能力，也是無從射著。謨罕默德得了生命，亟至東南隅小島中居住，可憐胸脅中寒，憂悸成疾。瀕危時，遺命札蘭丁嗣立，把自己的佩劍解下，令他繫在腰中。囑咐已畢，兩眼一翻，嗚呼哀哉！保全首領，還算幸事。<break time="100ms" />　　札蘭丁把父屍稁葬，再自島中潛出，東回烏爾韃赤。這時候，支爾乾早遁，尚有守兵六萬，大半是康里部人，欲加害札蘭丁，札蘭丁聞風又遁。道遇帖木兒瑪里克，率三百騎西行，遂與他會合，繞道東南，至哥疾寧地方去了。<break time="100ms" />　　哲別、速不台兩軍，至馬三德蘭，探知謨罕默德已竄死海島，遂勒兵不追。只在馬三德蘭一帶，搜剿餘眾。忽聞左近伊拉耳堡有謨罕默德母妻等，避匿不出，二將遂率軍圍堡。堡在萬山中間，叢林深箐，陰翳晦暗，兩軍不便驟進，各遠遠的圍著，只令它水泄不通。這老天亦似助強欺弱，竟爾匝月不雨，堡民無處汲水，口渴欲死，各思出外逃生，無如出來一人，一人被捉，出來兩人，一雙被捉，及至紛紛出來，二將知已內亂，引軍直入堡中，把謨罕默德的母妻女孫一並拿住，當即檻送成吉思汗軍前。成吉思汗赦了支爾乾，不令她侍寢，想是嫌她老了。只殺了她的幼孫。所有女子四人，一個給了丹尼世們，前日出使一場，總算不枉跋涉。兩個給了察合台。察合台留下一女，一女給了部將。頗為慷慨。還有一個，給了前時被殺商人的兒子。以父易妻，也還值得。算是謨罕默德家眷的結局。<break time="100ms" />　　哲別、速不台方擬回軍，忽接成吉思汗命令，寬甸吉思海北面，有欽察部，曾收納蔑里吉部的潰卒，應前往致討，毋遽班師等語。二將不好違慢，只得再接再厲，復向西北殺入。<break time="100ms" />　　所有戰事，容待下文再詳。<break time="100ms" />　　單說成吉思汗，自平定撤馬耳乾後，駐蹕多日，復至渴石避暑，直到秋季，自率拖雷略南方，別命朮赤、察合台、窩闊台，往征烏爾韃赤。<break time="100ms" />　　烏爾韃赤無主帥，由兵民公推，以康里人庫馬爾為首領，防禦蒙古軍。朮赤等軍將到城下，前哨劫掠牛馬。守兵出城抗禦，被誘至數里外，中伏敗潰。嗣是城內兵民，一意堅守，不復出戰。城跨阿母河，垣堞堅厚無匹，猝不可拔。朮赤先遣使招降，因城主庫馬爾不從，乃伐木為橋，令兵三千進攻。不意守兵大出，把三千人困在垓心，殺得片甲不留。朮赤急發兵往援，怎奈橋已被毀，前後隔斷，只好雙眼睜著，靜看這三千人，做了無頭之鬼！想是屠城之報。<break time="100ms" />　　察合台欲乘風縱火，毀他城堞，偏朮赤思王此土，不許焚掠，由是兄弟不和，你推我諉。仍是前日積怨。遷延至七閱月，尚是未下，使人稟報成吉思汗，成吉思汗詢得實情，頒敕詰責，改命窩闊台統領諸軍。窩闊台即至兩兄處，極力和解；乃並力亟攻，數日罔效。尋決河水灌城，城中不免驚忙。窩闊台遂督軍掩入，將城攻陷。城主庫馬爾，猶帶領守兵死戰七晝夜，至力盡身亡，方才罷手。兵民多被屠戮，只工匠婦女幼稚，算是倖免。朮赤留駐城中，察合台、窩闊台赴成吉思汗軍去了。
    </voice>
</speak>
