<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　成吉思汗此時正略定阿母河兩岸，渡河指塔里寒山，所向征服。分軍給拖雷帶領，命往呼羅珊地方，蕩平各寨，作哲、速二將後援，拖雷自去。成吉思汗進攻塔里寒寨，寨極堅固，四面皆山，土兵非常悍鷙，遇著敵軍，統是拚命殺來。蒙古軍雖經百戰，到底也怕死貪生，戰了數仗，一些兒沒有便宜，反傷亡了無數。成吉思汗親自督攻，也被寨兵戰退。乃就山下紮營，召回拖雷軍合攻，待久未至。原來拖雷軍北往呼羅珊，沿阿母河西岸進發，所過城寨，剿撫兼施，倒也覺得順手。既至呼羅珊西北隅，接著成吉思汗召還消息，乃從寬甸吉思海東岸繞還。海南有木乃奚國，素崇回教，由拖雷軍大掠一番，再從東南回趨，衝破匿察兀兒及也里等城，方到塔里寒山，與成吉思汗軍相會。成吉思汗已待了好幾月了，遂合兵再攻堅寨，接連數日，方得毀壞城垣，殺敗守卒，步兵盡死，惟騎兵奔潰。約計攻寨起訖日子，共七閱月。大眾休息寨中，兼且避暑。與上文渴石避暑又隔一年。察合台、窩闊台，亦領軍到來。朮赤等攻烏爾韃赤亦經七月，兩兩相對，前後接筍。涼風一至，暑氣漸消。看似尋常敘景，實則為過脈要訣。成吉思汗接到偵報，謨罕默德長子札蘭丁，在哥疾寧糾集餘眾，與班里《元史》作班勒紇。城主蔑力克汗，《元史》作滅里可汗。聯合，聲勢頗盛；又札蘭丁兄弟屋克丁，亦出屯合兒拉耳地方，有眾千人。於是再議親征，南下攻札蘭丁；遙命哲別等分兵攻屋克丁。哲別奉諭，遣裨將台馬司、台納司二人往攻合兒拉耳。屋克丁在合兒拉耳地方尚沒有甚麼兵力，聞蒙古軍又至，便遁入蘇吞阿盆脫堡，經台馬司等率兵追入，圍攻半年，堡破被殺。隨筆了結。只札蘭丁整備年餘，集眾六七萬，又得蔑力克汗相助，有恃無恐，遂出禦蒙古軍。成吉思汗統兵南征，逾巴達克山，至八米俺城，圍攻未下，乃令養子失吉忽禿忽名見第六回。領前哨軍，先向東南進發。忽禿忽到了喀不爾，一作可不里，即今阿富汗都城。正遇著札蘭丁，兩軍會戰，自晝至暮，互有殺傷。次日再戰，忽禿忽慮眾寡不敵，密令軍中縛氈像人，置在軍後，彷彿似援軍一般。臨陣時，前面的軍士，仍照常廝殺，戰至半酣，將氈像載著馬上，從後推至。札蘭丁軍果疑有後援，漸漸退卻。獨札蘭丁奮然道：「我眾甚盛，怕他甚麼？」隨即分士卒為三隊，自率中軍，令蔑力克汗率右翼，鄰部阿格拉克率左翼，兩翼包抄，將忽禿忽軍圍住。忽禿忽知計已被破，忙令軍士視旗所向，衝突敵陣。誰知敵眾已四面攢集，似銅牆鐵壁一般，來困忽禿忽，那時忽禿忽顧命要緊，只好搴著大旗，率眾猛突，衝開一條血路，向北而逃。敵騎乘勢追殺，死亡無算，軍械馬匹，亦被奪去不少。自蒙古軍出征西域。這次算是第一遭損失。<break time="100ms" />　　敗報至八米俺，成吉思汗正因愛孫莫圖根一作莫阿圖堪。攻城中箭，身死含哀。莫圖根係察合臺子，少年驍勇，騎射皆精。此次陣亡，不但察合台慟哭不休，就是成吉思汗也悲淚不止。忽又接到忽禿忽敗報，不禁咬牙切齒，誓將八米俺城攻下，以便赴援。即日督軍力攻，親負矢石，察合台報仇心切，不管什麼厲害，只麾軍士登城，城上城下，積屍如山，蒙古兵只是不退。當即移屍作梯，奮勇殺入，把城中所有老幼男女，一律殺死，連牛羊犬馬，統共剁斃，並將城垣盡行拆毀，至今斯地尚無人煙，可算得一場慘劫了！太屬不顧人道。<break time="100ms" />　　成吉思汗不待部署，亟麾軍南行，軍不及炊，只啖米充饑。途次遇著忽禿忽敗軍，責他狃勝輕敵，並令忽禿忽導至戰處，追溯前日列陣形狀，指示闕失，更命倍道進行。到了哥疾寧，聞札蘭丁已奔印度河，乃捨城不攻，引軍疾追。<break time="100ms" />　　看官，這札蘭丁已戰勝忽禿忽軍，為甚麼先期遠颺，竟往印度河奔去？原來忽禿忽敗北時，曾有駿馬一匹為敵所奪，蔑力克與阿格拉克二人皆欲得此馬，相爭不下，惱得蔑力克性起，突執馬鞭，將阿格拉克面上揮了一下，阿格拉克大憤，竟率部眾自去。札蘭丁失了左臂，未免惶懼，及聞成吉思汗親來報復，所以先自南奔，蔑力克汗亦隨往。<break time="100ms" />　　距河里許，回顧後面塵頭大起，料是成吉思汗軍趕到，自知不及西渡，只好列陣以待，一決雌雄。那成吉思汗大軍，煞是厲害，甫經交綏，即握著大刀闊斧，突入陣中。忽禿忽奉了密諭，猛攻右翼蔑力克軍。蔑力克支持不住，向後倒退，退至印度河畔，不料蒙古軍已繞至前面，阻住去路，一時措手不及，被蒙古軍刺於馬下，眼見得不能活了。<break time="100ms" />　　札蘭丁又失右臂，勢孤力弱，進退徬徨，自晨戰至日中，手下僅數百人，幸成吉思汗意欲生擒，飭禁軍士放箭，因得突圍而出。奔到河邊，復被忽禿忽軍堵住，頓時上天無路，入地無門，他卻窮極智生，竟縱馬上一高崖，復將馬韁扯起，撲的一跳，連人帶馬，投入印度河中去了！小子謅著俚句，成七絕一首云：<break time="100ms" />　　全軍棄甲復拋戈，奔命窮途可奈何？<break time="100ms" />　　盡說懸崖宜勒馬，誰知縱轡竟投河！<break time="100ms" />　　未知札蘭丁性命如何？請看官續閱下回。<break time="100ms" />　　本回敘成吉思汗西征事，皆在今中央亞細亞境內。《元史》所載甚略。餘如《親征錄》、《元秘史》、《元史》、《譯文證補》等書，亦皆錯雜不明，令閱者茫如測海，幾有望洋之歎。一經作者敘述，逐層分析，依次表明，自覺井井有條，不漏不紊。若並是書而以為難閱，則從前史乘，更不必過問矣！本書所載地理，南北東西各有分別，閱《元史》地圖自知。看似容易恰艱辛，閱者幸勿滑過！
    </voice>
</speak>
