<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四回<break time="100ms" />　　見角端西域班師　破欽察歸途喪將
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說札蘭丁投入印度河，蒙古軍瞧著，總道他身入水中，一落數丈，不是跌死，也是淹死，誰料他卻不慌不忙，從水中卸了軍裝，鳧水逸去。諸將以窮寇被逃，不禁氣憤，爭欲赴水追捕，還是成吉思汗力阻，並語諸子道：「好一個健兒，是我生平所未曾見過的！若竟被他漏網，必有後患！」部將八剌，願渡河窮追，成吉思汗允他前行。八剌遂役令兵丁，斬木為筏，渡河南去。成吉思汗復返攻哥疾寧城，城中守將，早已遁去，兵民開城迎降。窩闊台奉成吉思汗密諭，偽查戶口，教兵民暫住城外，工匠婦女，不得同居。到了晚間，潛帶麾下出城，把哥疾寧的兵民，一一戮斃，只工匠婦女，留作軍中使用。專用此計，毋乃殘酷。<break time="100ms" />　　成吉思汗再沿印度河西岸北行，捕札蘭丁餘黨，聞阿格拉克與他族尋仇，已被殺死，遂乘機蕩平各寨，所有醜類，無一孑遺。又因西域一帶，叛服無常，索性遣將分兵，四處巡行，遇著攜貳的部落，統加屠戮，共殺一百六十萬人，方才收刀！民也何辜，遭此荼毒。<break time="100ms" />　　嗣得八剌軍報，破壁耶堡，進攻木而攤城，因天氣酷暑，一時不便開仗，只好扎住營寨，靜待秋涼，札蘭丁不知去向，俟探實再報等語。成吉思汗道：「我意在一勞永逸，所以征戰數年，並無退志。現在餘孽在逃，不得不再行進取，為山九仞，功虧一簣，如何使得！」耶律楚材婉諫道：「札蘭丁孤身遠竄，諒他亦沒有甚麼能力，況我軍轉戰西陲，越四五年，威聲已經大震，得休便休，還求主子明察！」成吉思汗道：「我進彼退，我退彼進，奈何？」耶律楚材道：「堅城置吏，要隘屯兵，就使死灰復燃，亦屬無妨！」成吉思汗半晌道：「且待哲別等軍報，再作計較。」耶律楚材不便再說。大眾休息數日，接到哲別軍消息，已西逾太和嶺，即高加索山。戰勝欽察援軍，進兵阿羅思即俄羅斯。去了。成吉思汗道：「哲別等遠征得手，一時總未能回來，我軍守著這地，做甚麼事，不如渡河南行，接應八剌，平定印度方好哩！」隨即下令再進。<break time="100ms" />　　時方盛夏，暑氣逼人，印度地方，又在赤道下，益加炎熇，軍行數里，便覺氣喘神疲，汗流不止。既到印度河，遙見水蒸氣磅礴天空，日光被它遮住，對面迷濛，不見有什麼影子。軍士各下騎飲水，那水的熱度似沸，幾難入口，都皺著眉，蹙著額，恨不得立刻馳歸。耶律楚材復思進諫，忽見河濱來一大獸，身高數丈，形似鹿，尾似馬，鼻上有一角，渾身綠色，不覺暗暗驚異。成吉思汗也已瞧著，便語將士道：「這等大獸，見所未見，你等快用箭射它！」將士奉令，統執著弓矢，擬向大獸射去。驀聽得一聲響亮，酷肖人音，彷彿有「汝主早還」四字。耶律楚材即出阻弓箭手，令他休射，一面到成吉思汗面前。方欲啟口，成吉思汗已問道：「這是何獸？」耶律楚材道：「名叫角端，能作人言，聖人出世，這獸亦出現，它能日馳萬八千里，靈異如鬼神，矢石不能傷它。」語至此，成吉思汗復問道：「據你說來，這可是瑞獸麼？」耶律楚材道：「是的！這獸係旄星精靈，好生惡殺，上天降此，所以儆告主子。主子是上天的元子，天下的百姓，統是主子的兒子，願主子上應天心，保全民命！」楚材所說，未必果真，但借異獸以規人主，可謂善諫。成吉思汗方欲答言，又見大獸叫了數聲，疾馳而去。隨向耶律楚材道：「天意如此，我亦不便進行，不若就此班師罷。」耶律楚材道：「主子奉天而行，便是下民的幸福！」語雖近諛，然諛言最易動聽，善諫者宜知之。<break time="100ms" />　　當下命師返旆，並遣人渡印度河，促八剌旋師。八剌即日北歸，想已眼望久了。會著大軍，由北趨東，過阿母河，歷布哈爾，回民多叩謁馬首。成吉思汗召主教入見。主教名曷世哀甫，謁見畢，詳述教規。成吉思汗道：「所言亦是，但我聞回民禮拜，必須赴教祖墓所，回教祖名摩罕默德墓在麥加城。這也未免太拘。上帝降鑒，何地不明，為甚麼限著地域呢？」曷世哀甫不復再辯，唯唯聽命。成吉思汗復道：「我已征服此處，此後祈禱，可用我名。你為主教，還有各處教士，盡行豁免賦役，你可替我申諭！」因勢利導，諒亦由耶律楚材所教。成吉思汗便在布哈爾暫駐，一面遣使召朮赤來會，一面遣使召哲別、速不台班師。<break time="100ms" />　　一住數日，復起行東歸，經撤馬爾乾，渡忽章河，令謨罕默德母妻，辭別故土。兩婦不能抗命，只好向著西方，慟哭一場，復隨大軍東行。到了葉密爾河，皇孫忽必烈、《元史》作呼必賚。旭烈兀《元史》作轄魯。來迎。成吉思汗大喜，命二孫侍著行圍。二孫皆拖雷子，忽必烈才十一歲，旭烈兀才九歲，隨成吉思汗入圍場，統能騎馬彎弓，發矢命中，忽必烈射殺一兔，旭烈兀射殺一鹿，奉獻成吉思汗。成吉思汗喜上添花，遂命將捕獲各獸，及西域所得的財寶，大犒三軍。嗣復住了數日，待長子朮赤，及哲別、速不台，均尚未至，方徐徐的回國去了。歸結成吉思汗西征。
    </voice>
</speak>
