<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說哲別、速不台二將，北討欽察，引兵繞寬甸吉思海展轉至太和嶺，鑿山開道，俾通車騎，適遇欽察部頭目玉里吉，及阿速、撤耳柯思等部，集眾來禦，倉猝間不及整陣，幾被敵軍迫入險地。哲別、速不台商定一策，遣西域降將曷思麥里至玉里吉軍，說是「我等同族，無相害意，不過西征到此，聞嶺北有數大部落，特來通好，請勿見疑！」玉里吉等信以為真，麾兵退去。哲、速二將，引軍出險，登高遙望，猶隱隱見阿速部旗旄。速不台語哲別道：「敵軍信我偽言，統已退歸，在途必不防備，若就此掩將過去，殺他一個下馬威，可好麼？」哲別連稱妙計，便飭兵士尾追前軍。疾行數里，已至阿速部背後，一聲呼嘯，好似電劈雷轟，猛撲前去。阿速部後隊，方欲返顧，不料身上都受著急痛，霎時暈厥，紛紛落馬。力避俗套。前隊尚莫明其妙，等到硬箭飛來，長槍戳入，始知有敵到來。正欲拔劍彎弓，那頭顱不知何故，已歪倒肩上，手臂不知何故，分作兩段，頓時你忙我亂，只好鞭著馬，飛著腿，四散奔逃！語語新穎。阿速部已經潰散，前面就是欽察部眾。玉里吉聞著後面吶喊，驚問何事？大眾都摸不著頭腦，便命子塔阿兒領著數騎，向後探望，冤冤相湊，與蒙古軍相值。方開口問著，已被一槍洞胸，墜騎死了。餘騎不值一掃，統赴枉死城中。此時玉里吉待子未回，就勒馬懸望。突然間來了蒙古軍，錯疑塔阿兒導他來會，笑顏迎著，蒙古軍不分皂白，槍起刀落，又將玉里吉殺死。父子同歸冥途，不寂寞了。餘眾大駭，急忙奔潰，已被蒙古軍殺了一半。蒙古軍再追數里，前面已寂無一人，料得撤耳柯思部已自颺去，略去撤耳柯思部，煩簡得宜。當即擇地下營。<break time="100ms" />　　哲、速二將，雖已得勝，終恐深入重地，寡不敵眾，遂遣使至朮赤處告捷，並請濟師。朮赤方攻下烏爾韃赤城，駐軍寬甸吉思海東部，俱回應前回。閒暇無事，即分兵大半往援。<break time="100ms" />　　哲別等既得援師，北向至浮而嘎河，入裡海。適值河冰凝沍，遂履冰徒涉，攻下阿斯塔拉乾大埠，縱兵焚掠。會得探報，欽察部酋霍脫思罕，領著部眾來了。原來霍脫思罕係玉里吉兄長，聞知弟姪陣亡，傾寨前來，意圖報復。哲別命曷思麥里誘敵，只准敗，不准勝，自與速不台分軍埋伏，專候欽察兵到，奮起廝殺。說時遲，那時快，曷思麥里方才出發，欽察兵已是馳到，望見曷思麥里麾下不過數千人，衣履不整，器械無光，統呵呵大笑，不把他望在眼裡。曷思麥里恰突出陣前，指揮士卒與欽察前隊酣戰一場，不分勝負。霍脫思罕，見前隊戰敵不下，便督軍齊上，擬包圍曷思麥里軍，曷思麥里恐陷入重圍，乃率兵退走。曷思麥里之徐徐退走，為哲、速二將埋伏起見，非違命也。<break time="100ms" />　　欽察部眾，只道是蒙古軍敗退，大眾趕先爭功，已無軍律，曷思麥里令部下拋甲棄杖，惹得追軍眼熱，統下騎拾取，曷思麥里復回軍來爭，與欽察部眾略鬥，便又退走。恐他不追，所以回軍。此退彼進，到了一座大山，峰崖險峻，嶺路崎嶇，曷思麥里麾軍逕入，霎時間都進去了。霍脫思罕報仇心切，又不防有他變，奮力追入。到了山間，峰轉路迷，不辨去向。正疑慮間，山上號炮齊起，矢石雨下，忙即下令退軍，把後隊當作前隊，覓路而出。將出山口，被速不台一軍堵住，尚沒有甚麼恐慌，當下麾眾奪路，與速不台軍鏖戰起來，頗也有些起勁。誰知曷思麥里軍已從他背後殺到，霍脫思罕顧了前面，不能顧後，顧了後面，不能顧前，才覺手忙腳亂，只好拚了老命，衝開一條血路，出山急走。前後夾攻的蒙古軍，只在山內屠殺敵兵，一任霍脫思罕走脫。霍脫思罕急行數里，才敢喘息，檢閱兵馬，十成中少了六七成，便垂頭喪氣，向前再行。途窮日暮，夜色淒其，猛聽得喊聲復起，前後左右，又是蒙古軍殺到，險些兒嚇落馬下！虧得手下尚有健卒數百，盡力保護，以一當百，等到殺透重圍，已經十有九死。看官欲問這支蒙古軍，只教再閱前文，便自分曉。不言而喻。<break time="100ms" />　　且說霍脫思罕走脫後，回入本部，恐蒙古軍進攻，無兵可敵，沒奈何遁入阿羅思境內。阿羅思就是俄羅斯，唐懿宗初，在北海立國，拓地漸廣；北宋時，創行封建制度，分七十部，子孫相繼，日事爭奪。南俄列邦，有哈力赤部，酋長名密只思臘，係霍脫思罕女夫，粗知兵事，嘗戰勝同族，意氣自豪。聞妻父遠來，迎入城中，問明底細，即投袂道：「偌大蒙古，敢如此強橫！待我出兵與戰，怕不把它踏平呢。」喜說大話的人，最不可靠。<break time="100ms" />　　霍脫思罕道：「蒙古將士，很有蠻力，並且詭計多端，防不勝防。幸虧我走得快，才得保全性命，與你重逢。」密只思臘笑道：「他來的只是孤軍，我等鄰部甚多，一經號召，立集千萬，總要與婦翁報仇哩！」於是遣使四出，召集各部酋長，會議發兵。計掖甫部酋羅慕，扯耳尼哥部酋司瓦托司拉甫，與密只思臘最是莫逆，一聞消息，趕先馳到。南方各部長，也陸續趨至。大眾開議，定計出境迎擊，毋待敵至。並遣告阿羅思首邦物拉的迷爾部，請他出師協助，分運軍糧。部酋攸利第二，也即照允。
    </voice>
</speak>
