<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五回<break time="100ms" />　　滅西夏庸主覆宗　遭大喪新君嗣統
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說速不台班師回國，由成吉思汗接著，聞知哲別已歿，悲悼不置，便命哲別子生忽孫為千戶，承襲父祀。再遣使頒諭朮赤，命他就欽察以東，忽章河以北，新定各部，俱歸鎮治。至西北未定地方，亦須隨時勘定。朮赤雖曾奉諭，恰不願再出征戰，只在寬甸吉思海北岸薩菜地，設牙駐帳，遊獵度日，一面遣使返報，只稱得病，不便他征。成吉思汗亦暫置不問。威及遐方，獨不能馭眾子弟，這是歷代雄主通病。<break time="100ms" />　　惟因西征時曾征師西夏，夏師不至；至此復飭夏主遣子入質，夏主又不從；且聞汪罕餘眾，多逃匿西夏，心中愈憤，遂議下令親征，也遂皇后聞著征夏信息，又來勸阻。總是她來出頭。成吉思汗不從，也遂道：「南方已設國王，為甚麼還勞聖駕？」成吉思汗道：「國王木華黎已早死了，嗣子孛魯，雖命他襲封，究竟經驗尚少，不及乃父。況現在降將武仙，又復叛我，都元帥史天倪被殺，孛魯方調兵遣將，出討叛賊，還有甚麼餘力，去平西夏？」也遂道：「主子西征方歸，又要南征，雖是龍馬精神，不致勞瘁，但士卒亦恐疲乏，總須略畀休息，方可再用！」語頗近理，我亦服之。成吉思汗屈指道：「我即大位，已二十年，西北一帶，總算平定，只南方尚未收服，必須親往一遭，就使今冬不征，明春定要往討哩。」木華黎之歿，武仙之亂，及成吉思汗所歷年月，俱就此帶出，是即行文時銷納之法。也遂道：「明歲主子親征，須要准我隨行哩。」成吉思汗道：「忽蘭隨我西征，嘗自謂困乏得很；似你這般身軀，比她還要嬌怯，何苦隨我南下呢？」也遂道：「主子櫛風沐雨，妾等安坐深居，自問良心，亦覺愧赧，若蒙慨許隨行，侍奉左右，就使跋涉閒關，亦所甚願，怕甚麼勞苦呢？」成吉思汗喜形於色，且語道：「你的阿姊很是謙恭，你又這般忠誠，好一對姊妹花，同侍著我，也算是我的豔福，死也甘心呢！」說一死字，為下文隱伏讖語。說著時，已將也遂抱入懷中，親狎了一回。是晚並召也速乾作伴，做個聯牀大會，雲雨巫山，雙雙涉歷，彼此都極盡歡娛，不勞細說。插入一殷豔情，隱寓樂極悲生之意。<break time="100ms" />　　小子敘到此處，又不得不將木華黎去世，及武仙再叛等情，再行表明。應十一回。木華黎自得真定後，復連歲出兵，盡得遼河東西，黃河東北諸郡縣；復東下齊魯，西入秦晉，把金邦所有土地，占去大半，《元史》推為開國第一功臣。惟屢攻鳳翔未下，還至解州，遂有疾，以成吉思汗十八年三月卒。時成吉思汗尚在西域，聞報大慟，追贈魯國王，諡忠武，其子孛魯嗣爵。詳敘木華黎生死，以其為第一功臣也。木華黎既歿，山東州縣，復起叛蒙古，武仙亦懷著異心，誘殺都元帥史天倪。天倪弟天澤，方奉母歸燕，聞變折還，遂遣使至孛魯處，乞師討逆。孛魯命天澤嗣兄統師，並遣兵赴援，與天澤軍會，擊敗武仙。武仙與宋將彭義斌連和，再攻天澤，天澤復發兵與戰，擒斬義斌，武仙遁去，後事慢表。納入此段，庶不闕略。<break time="100ms" />　　且說成吉思汗過了殘臘，轉瞬孟春，元宵一過，即下令南征，從新整點軍馬，陸續起行。也遂皇后也著了戎裝，鐵甲蠻鞾，黑驪雕鞍，隨在戎蹕後面，緩轡行著。彷彿出塞明妃。成吉思汗卻騎著一匹紅鬃馬，紅黑相間，煞是好看。由大眾簇擁前去。既到郊外，命部眾就地設圍，親自行獵。忽一野豕突出，奔至馬前，成吉思汗不慌不忙，仗著平生射技，拈弓搭箭，一發殪豕。心中正在得意，突覺馬首昂起，馬足亂騰，一時羈勒不住，竟將成吉思汗掀翻馬下。不祥之兆。<break time="100ms" />　　部將忙來救護，扶起成吉思汗，易馬上坐，尚有些頭昏目眩，神志不安，隨命大眾罷獵，扎住軍營。看官，這馬無端騰踔，恰是何故？原來被大豕所驚，因致駭躍。惟成吉思汗南征北討，縱轡多年，已不知駕馭若干馬匹；就是所騎的紅鬃馬，定然天閒上選，偏偏為豕所驚，以致失馭，這也是天不永年的預兆！是晚成吉思汗即身體違和，生起寒熱病來。<break time="100ms" />　　翌晨，也遂皇后向眾將道：「昨夜主子罹疾，南征事不如暫罷，還請大家商議方好。」大眾計議一回，自然依了也遂意見，入內奏知成吉思汗。成吉思汗道：「西夏聞我回去，必疑我是怕他，我現在這裡養病，先差人到西夏，責他不納質子，擅容逃人，看他有何話說？」<break time="100ms" />　　當下遣使至夏，語夏主道：「你前時與我議款，情願歸降，我軍出征西域，你卻不從；近又不遣子入質，並擅納汪罕餘眾，你可知罪麼？」是時夏主李安全早死，族子遵頊嗣立，復傳位於子德旺。德旺本庸弱無能，聞蒙古使臣詰責，戰慄不能言，旁閃出一人道：「都是我的主使！要與我廝殺時，你到賀蘭山來戰；要金銀緞匹時，你到西涼來取，此外不必多說，快快走罷！」好大膽。<break time="100ms" />　　蒙古使回報，成吉思汗勃然起牀，喝令大軍速進。左右都來諫阻，成吉思汗怒道：「他說這般大話，我怎麼好回去？就是死了，魂靈兒也要去問他，況我還未曾死哩！」遂扶病上馬，直指賀蘭山。賀蘭山在河套附近，距寧夏府西六十里，夏人倚以為固，樹木青白，望如駿馬，北人呼駿馬為賀蘭，所以借此名山。大軍到了山前，見夏兵已在山麓扎住，問他領兵的頭目，便是前說大話的阿沙敢缽。我見前文，早欲問他姓名，至此才出現，作者未免促狹。
    </voice>
</speak>
