<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　阿沙敢缽見有蒙古軍，便率眾下山，來衝頭陣。誰知蒙古兵全然不動，只把硬箭射住，沒些兒縫隙可尋，只得退回。好一歇，又復前來衝突，蒙古兵仍用老法子，依舊無效。直至第三次衝突，方聽得喇叭一號，營門陡辟，千軍萬馬，如怒潮一般，銳不可當。那邊氣燄已衰，這邊氣勢正盛，任你阿沙敢缽如何能言，如何大膽，至此阻不勝阻，攔不勝攔，沒奈何逃上山寨。蒙古軍哪肯干休，就奮力上山，一哄兒殺入寨中，又將阿沙敢缽部下斲死了一大半，阿沙敢缽落荒走了。<break time="100ms" />　　彼竭我盈，戰無不克，可見成吉思汗善於用兵。<break time="100ms" />　　成吉思汗據了賀蘭山，便進拔黑水等城，嗣因天熱體衰，在琿楚山避暑。至暑往寒來，復轉攻西涼府及綽羅和拉等縣，所過皆克，遂逾沙陀至黃河九渡，取雅爾等縣，再圍靈州。夏主遣兵來援，又被蒙古軍擊退。陷入靈州城，進次鹽州川，天氣凜冽，雨雪載塗，乃命在行帳度年。轉眼間臘盡春回，已是成吉思汗二十二年了。復書歲次，為成吉思汗道殂張本。<break time="100ms" />　　河冰方泮，成吉思汗即率師渡河，下積石州，破臨洮府，據洮河、西寧二州，進攻德順。西夏節度使馬肩龍正坐鎮德順城，頗有威名，聞蒙古兵至，居然開城出戰，酣鬥三日，蒙古兵受傷不少，馬肩龍部下，也死了好幾百名。因遣人報知夏主，即請濟師。時夏主李德旺憂悸成疾，已經去世。還是僥倖。國人立他猶子，單名只一睍字。睍尚幼弱，曉得甚麼軍政，各將士統得過且過，專務趨避，大家穿鑿山谷，藏匿財物，行個狡兔營窟的法兒，愚甚癡甚，無怪國亡。便把馬肩龍軍書擱起。<break time="100ms" />　　馬肩龍待援不至，自歎道：「城亡與亡，尚有何說？」復堅守了數日，禁不住敵軍猛攻，自率左右出城，捨命死鬥，至蒙古兵圍繞數匝，尚拔刀瞋目，斲死蒙古兵數名，後來箭如飛蝗，身中數矢，遂大叫一聲，嘔血而亡。不沒忠臣。肩龍一死，城中無主，自然被陷。<break time="100ms" />　　成吉思汗得了德順州，復至六盤山避暑，遣將直逼夏都。夏主睍驚惶失措，急召文武會議，哪知所有臣民，統向土窟中避難去了。嗣聞土窟中的臣民，又被蒙古兵搜著，財物奪去，身命了結，國亡身亡，土窟非真安樂窩，請後人聽者。滿野都成白骨，料知都城難保，只好把祖宗傳下金佛一尊，並金銀器皿，及男女馬駝等物，皆以九九為數，齎獻軍前。成吉思汗聞報，定要夏主睍親自出降。睍已束手無策，復泣告宗廟，出城至六盤山，謁見成吉思汗。成吉思汗止令門外行禮。行禮畢，將他繫住帳下，飭將士入徇夏都。將士一入都城，掠了財物，擄了子女，見有美色的佳人，當即恣情污辱，不由她不忍受，連夏主睍的宮眷，也只得橫陳榻上，任他戲弄一番。獨耶律楚材，取書數部，駝兩足，大黃數擔，飭兵役攜回。後來軍士途中遇疫，虧得大黃救命，所活至萬人。<break time="100ms" />　　閒文休表。且說夏主睍被縶三日，由成吉思汗令他改名，叫作失都兒。夏主睍不敢不從，又越日，傳令將夏主睍殺了，並把他父母子孫亦命一律處死。夏自元昊稱帝，共傳十主，歷二百有一年而亡。<break time="100ms" />　　成吉思汗正欲班師，忽覺寒熱交作，哮喘不休。也遂皇后日夕侍奉，所有軍醫，統來診視，怎奈壽命已終，參苓罔效。彌留時，見也遂皇后在旁，挈她的纖手道：「你侍我有年，沒甚錯處，今又隨我遠征，滅了西夏，只望歸國以後，與你等再聚數年，共享榮華，不意病入膏肓，無可救藥。我死後，你回去告知各皇后，及你阿姊，須要節哀，不必過悲！」也遂不待說畢，早已撲簌簌的垂下淚來。成吉思汗也忍著淚，強說道：「人生如朝露，有甚麼傷心處？你與我叫大臣進來！」也遂便傳集群臣，各至榻前問疾。成吉思汗道：「我病是不起的了，可惜諸皇子都未隨著！朮赤在西域死了，我教察合台前去視喪，尚未回來；窩闊台呢，我叫他去攻金國，責貢歲幣；拖雷又監守故都，不能遠離。目今惟你等隨著，算來也都是親戚故舊，後事全仗你等輔助！窩闊台謹厚性成，我前已命他嗣位，只一時未能回都，你等替我傳諭，叫拖雷暫行監國罷了！」諸子遠離，統借成吉思汗口中敘出，無非節省閒文，但戎馬一生，送終無子，也是可歎！又指也遂皇后道：「她隨我征夏，又侍我疾病，勞苦極了，我也無可報她，只西夏的子女玉帛，多分給她一份，不枉她辛苦一場！」群臣齊聲遵囑，成吉思汗靜養片刻，復顧群臣道：「還有一樁大事，為我傳諭嗣君：西夏已滅，金國勢孤，但金國精兵，西集潼關，南據連山，北限大河，此後我軍往攻，就使戰勝攻取，也恐不能速滅；計惟假道南宋，宋、金世仇，必肯許我，我下兵唐鄧，直搗大梁，金都被困，定要徵兵潼關，那時緩不濟急，已成無用，就使他兵遠來，千里赴援，人馬疲敝，也不是我的對手，滅金很容易哩！」到死不忘拓地，真不愧為雄主。言訖，遂瞑目不視，悠然而逝了。<break time="100ms" />　　總計成吉思汗出世以來，享壽六十六歲。即大汗位，凡二十二年。南征北討，所向克服，如近今內外蒙古，遼東二省，及中國西北部，並天山南北兩路，暨中央亞細亞，阿富汗斯垣，波斯東半部，與高加索山附近部落，俱為成吉思汗所有。史家稱其用兵如神，所以滅國四十，遂平西夏。其實是西北一帶，各族散處，既沒有獨立的精神，又沒有永久的團體，彼此猜忌，互為仇敵，就使勉強聯絡，總不免凶終隙末，因此成吉思汗乘時崛起，削平各部。武如四傑，文如耶律楚材，又皆任用得當，就是所立兵制，亦比眾不同，小子嘗考得大略，隨錄如下：<break time="100ms" />　　（一）蒙古人自幼臨狩獵，習騎射，所以騎兵尤精；此等騎兵，每人有乘馬三四頭，可彼此互代，終日馳騁。
    </voice>
</speak>
