<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十六回<break time="100ms" />　　將帥迭亡乞盟城下　后妃被劫失守都中
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說窩闊台嗣位為汗，頒定法令，比成吉思汗在日，體制益崇。復承父遺志，以西域封察合台，令他坐鎮。西顧既可無憂，乃一意攻金。適金國遣使弔喪，並贈賵儀，窩闊台汗語來使道：「汝主久不歸降，今我父齎志以歿，我方將出師問罪，區區賵儀，算作甚麼！」金尚立國，遣使弔喪遺賵，亦是應有之儀文，窩闊台汗乃強詞奪理，卒以滅金。強國之無公理也久矣，可慨可歎！隨命發還賵儀，遣歸來使。金主珣時已去世，子守緒嗣立，得使人回報，未免恟懼。復遣人齎送金帛，至蒙古慶賀新君。窩闊台汗又不受。至金使去訖，遂召集諸王大臣議事，定計伐金。先是成吉思汗連年出征，所得財物，立即分散，並無絲毫儲積；蒙古諸將，嘗謂得了人民，毫無用處，不若盡行殺戮，塗膏釁血，灌潤草木，作為牧場。獨耶律楚材以為未然，至此因伐金議定，遂奏立十路課稅所，以充軍餉，每路設副使二員，悉用士人。楚材復進陳周、孔道德，且謂以馬上得天下，斷不可以馬上治。窩闊台汗深服是言，由是尚武以外，稍稍尚文，這也不在話下。<break time="100ms" />　　且說窩闊台汗既整兵儲餉，秣馬積芻，遂於即位二年春季，偕皇弟拖雷，及拖雷子蒙哥，《元史》作莽賚扣。率眾入陝西，連下諸山寨六十餘所，進逼鳳翔。金主遣平章政事完顏哈達，及伊喇豐阿拉引軍赴援，行至中道，聞蒙古兵勢甚強，料非敵手，竟逗留不進。至金主屢促進兵，哈達、豐阿拉只是因循推諉。嗣聞蒙古兵分攻潼關，乃稟稱潼關被攻，較鳳翔為尤急，不如先救潼關，次及鳳翔。金主無可奈何，只得依他。他二人便引軍赴潼關。潼關本係天險，且早有精兵屯駐，可以固守，哈達等避難就易，所以改道出援。於是鳳翔空虛，守了兩三月，終被蒙古兵攻陷，只潼關依然未下，拖雷自往督攻，亦不克。<break time="100ms" />　　部下有降將李國昌道：「金遷汴將二十年，全仗這潼關、黃河，倚為天險，我軍若從間道出寶雞，繞過漢中，沿漢江進發，直達唐鄧，那時攻汴不難了。」拖雷點頭稱善，便返報窩闊台汗，窩闊台汗道：「從前父親遺命，曾令我等假道南宋，下兵唐鄧，我且遣使至宋邦，向彼假道：彼若允我，進取尤便，否則再用此計未遲。」於是命綽布乾為行人，往宋假道。到了淝州，謁見統制張宣，一語不合，竟被張宣殺死。窩闊台汗得著此信，乃命拖雷率騎兵三萬人，竟趨寶雞，攻入大散關，破鳳州，屠洋州，出武休東南，圍興元軍；復遣別將取大安軍路，開魚鱉山，撤屋為筏，渡嘉陵江，略地至蜀。蜀係宋地，宋制置使桂如淵逃去，被蒙古兵拔取城寨，共四百四十所。拖雷尚不欲絕宋，召使東還，會兵陷饒風關，飛渡漢江，大掠而東。<break time="100ms" />　　警報如雪片一般，遞入汴都，金主守緒，急召宰執台諫入議。大眾都說北軍遠來，曠日需時，勞苦已極，我不如在河南州郡，屯兵堅守，且由汴京備糧數百斛，分道供應；北軍欲攻不能，欲戰不得，師老食盡，自然退去。看似好計，奈各處不能堅守何。金主守緒歎道：「南渡二十年來，各處人民，破田宅，鬻妻子，豢養軍士，只望他殺敵禦侮，保衛邦家；今敵至不能迎戰，望風披靡，直至京城告急，尚欲以守為戰，如此怯弱，何以為國！我已焦思竭慮，必能戰然後能守。存亡有天命，總教不負吾民，我心才少安哩！」所言亦是，可惜無補國亡。乃詔諸將出屯襄鄧，並促哈達、豐阿拉兩帥，速即還援。哈達、豐阿拉馳歸。至鄧州，別將楊沃衍、禪華善，及前被史天澤殺敗的武仙，俱率兵來會。哈達膽子稍壯，麾諸軍出，屯順陽。嗣探悉蒙古兵方渡漢江，部將急欲往截，為豐阿拉所阻。至蒙古兵畢渡，乃進至禹山，分據地勢，列陣以待。蒙古兵到了陣前，不發一矢，驟然退去，哈達亦下令收軍。諸將請追蒙古軍，哈達道：「北軍不戰自走，定懷詭謀，我若追去，正中彼計！」料敵亦明，無如尚差一著。遂勒馬南歸，返行里許，忽覺塵霧蔽天，呼嘯不絕；哈達忙覓一小山，登岡瞭望，但見蒙古軍騎、步相間，分作三隊，迅奔前來。哈達歎道：「繞我背後，潛來襲我，正是變生不測，我看他軍伍嚴肅，行列整齊，定是不可輕敵呢！」急忙下山麾兵，擬從旁道走避，怎奈蒙古軍已是到來，只好與他對仗。兩下廝殺，蒙古軍少卻，豐阿拉驅兵遍去，誰知蒙古軍復回馬馳突，十蕩十決，幾乎被他蹂躪，虧得部將富察鼎珠，奮力截殺，蒙古兵始退。哈達便沿山紮營，語豐阿拉道：「北兵號三萬名，輜重要居一成，今相持二、三日，若乘他退兵，出軍奮擊，不患不勝！」豐阿拉道：「江路已絕，黃河不冰，彼入重地，已無歸路，我等可待他自斃，何用追擊！」想已被前日嚇慌，故膽怯乃爾。<break time="100ms" />　　翌日，蒙古兵忽不見。邏騎謂已他去，哈達、豐阿拉遂欲返鄧州。正在前行，忽斜刺裡閃出敵軍，竟將金軍衝作兩截。哈達、豐阿拉忙分兵接戰，等到敵軍殺退，後面的輜重，已是不見。哈達頓足不已，豐阿拉談笑自若，與哈達並入鄧州，收集部兵，偽稱大捷。總是豐阿拉奸猾。金廷百官，上表慶賀。<break time="100ms" />　　醜甚。<break time="100ms" />　　民堡城壁，皆散還鄉社，滿望烽煙無警，雞犬不驚。哪知拖雷軍尚自留著，窩闊台汗且自河清縣白坡鎮渡河，進次鄭州，遣速不台攻汴城。城中兵民，不意北兵猝至，驚愕萬分，金主也惶急異常，忙命翰林學士趙秉文，草旨罪己，改元施赦，文中大意，說得聲情兼至，淒楚動人，聞者為之泣下。徒有文辭，何濟於事。
    </voice>
</speak>
