<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　翌日，承麟即位，百官亦列班稱賀。禮未畢，忽報南城火起，宋軍已入城了，完顏仲德忙出去巷戰，奈蒙古軍亦相繼殺到，四面夾攻，聲震天地。仲德料不可敵，復返顧金主守緒，但見已懸著樑上，舌出身僵。他即拜了數拜，出語將士道：「我主已崩，我將何去？不如赴水而死，隨我君於地下！諸君其善為計！」言訖，躍入水中，隨流而逝。將士齊聲道：「相公能死，難道我輩不能麼？」由是參政富珠哩、洛索以下，共五百餘人，統望水中投入，與河伯結伴去了。承麟退保子城，聞金主自盡，偕群臣入哭，因語眾道：「先君在位十年，勤儉寬仁，圖復舊業，有志未就，終以身殉，難道不是可哀麼？宜諡曰哀！」史家因稱為金哀宗。哭奠甫畢，子城又陷。遂舉火焚金主屍。霎時間刀兵四至，殺人如麻，可憐受禪一日的金元帥承麟，亦死於亂軍中，連屍骸都無著落！金自阿骨打建國，傳六世，易九君，凡百二十年而亡。<break time="100ms" />　　蒙古將布展，與宋將孟珙，撲滅餘火，檢出金主守緒餘骨，析為兩份，一份給蒙古；一份給宋，此外如寶玉法物，一律均分；遂議定以陳、蔡西北地為界，蒙古治北，宋治南，兩軍分道而回。<break time="100ms" />　　約過半年，忽南宋會兵攻汴，窩闊台汗怒道：「汴城分為我屬，宋兵何故犯我，自敗前盟？」遂欲下令伐宋。王族紮拉呼請行，遂發兵數萬，使他統率南下。<break time="100ms" />　　時宋將趙範、趙葵，擬收復三京，因請調兵趨汴。宋臣多言非計，不見從，竟命趙葵統淮西兵五萬人，會同廬州全子才，會攻汴城。蒙古方盛，非孱宋敵，是謂之不量力，貪利忘義，敗盟挑釁，是謂之不度德。汴京都尉李伯淵，素為崔立所侮，密圖報怨。聞宋兵將至，通使約降，佯邀崔立商議守備，崔立至，伯淵即陰出匕首，刺入立胸，立猛叫而死。從騎為伏兵所殲。伯淵把立屍繫著馬尾，出徇軍前道：「立殺害劫奪，烝淫暴虐，大逆不道，古今無有，是否當殺？」大眾齊聲道：「把他寸磔，還未蔽辜！」乃梟斬立首。先祭哀宗，嗣把屍首陳列市上，一任軍民臠割，須臾而盡。敘崔立伏辜事，所以正賊子之罪。<break time="100ms" />　　宋兵既入汴，師次半月，趙葵促子才進取洛陽。子才以糧餉未集，尚擬緩行，葵督促益急，乃檄淮西制置司徐敏子，統兵萬人趨洛陽。登程時僅給五日糧，別命楊誼統廬州兵萬五千，作為後應。徐敏子至洛，城中毫無兵備，一擁而入。既入城，只有窮民三百餘戶，毫無長物。宋兵一無所得，自顧糧食又盡，不得已採蒿和麵，作為軍食。楊誼軍至洛陽東，方散坐為炊，突聞鼓角喧天，喊聲動地，蒙古大帥紮拉呼，竟領軍殺到！楊誼倉猝無備，哪裡還敢抵敵，只好上馬逃走，軍遂潰散。紮拉呼進薄城下，徐敏子卻出城迎戰，廝殺一番，倒也沒有勝負。無如糧食已罄，士卒呼饑，沒奈何班師東歸。趙葵、全子才在汴，所復州郡，統是空城，無食可因，屢催史嵩之運糧濟軍，日久不至。蒙古兵又來攻汴，決河灌水，宋軍多被淹溺，遂皆引師南還。於是一番計議，都成畫餅。蒙古使王檝至宋，嚴責負約，河淮一帶，從此無寧日了！咎由自取，於敵何尤。<break time="100ms" />　　窩闊台汗七年，命皇子庫騰及塔海等侵四川，特穆德克及張柔等侵漢陽，琨布哈及察罕等侵江淮，分道南下。師方進發，忽接東方探報，高麗國王殺死使臣，遂又派撤里塔為大將，統兵東征。原來高麗國在蒙古東，本為宋屬，遼興，屢寇高麗，高麗不能禦，轉服於遼。及遼亡，復屬於金。至蒙古攻金的時候，故遼遺族，乘隙據遼東，入侵高麗，高麗北方盡陷。會蒙古部將哈真東來，掃平遼人，把高麗故土，仍然給還，高麗因臣服蒙古。窩闊台汗遣使徵貢，時值高麗王暾嗣位，夜郎自大，竟思拒絕蒙古。使臣與他爭辯，他卻惱羞變怒，殺死來使，因此搆怨開釁。迨至蒙古兵到，居然招集軍馬，與他開仗。看官，你想一個海東小國，向來為人役使，至此忽思發憤，欲與銳氣方張的蒙古軍爭一勝負，豈不是螳臂當車，自不量力麼？後來屢戰屢挫，終弄得兵敗地削，斗大的高麗城，也被撤里塔攻入。國王暾帶領家眷，遁匿江華島，急忙遣使謝罪，願增歲幣。撤里塔報捷和林，且請後命。窩闊台汗以西南用兵，無暇東顧，乃允高麗的請求，命他遣子入質，不得再叛。高麗王暾，只得應命，才算保全殘喘，倖免滅亡。<break time="100ms" />　　話分兩頭，且說蒙古兵東征的時候，西域亦擾亂不靖，倡亂的人，就是前次鳧水西遁的札蘭丁。札蘭丁自逃脫後，潰卒亦多渡河，沿途掠衣食以行。嗣聞八剌渡河追來，復避往克什米爾西北，及八剌軍還，成吉思汗亦退兵，乃回軍而西，復向北渡河，收拾餘眾，佔據義拉克、呼羅珊、馬三德蘭三部。復北入阿特耳佩占部，逐其酋鄂里貝克，將他妃子蔑爾克擄了回來，作為己妻。又北侵阿速、欽察等部，未克而回。適鄰部凱辣脫人侵入阿特耳佩占屬地，並挾蔑爾克而去。札蘭丁大憤，遂糾眾圍凱辣脫城。城主阿釋阿甫因其兄謨阿雜姆在達馬斯克地病歿，往接兄位，留妃子湯姆塔及部眾居守，相持數年，竟被攻陷，部眾多半潰遁。只湯姆塔不及脫逃，被札蘭丁截住，牽入侍寢。去了蔑爾克，來了湯姆塔，也算損害賠償。阿釋阿甫聞故部陷沒，竟邀集埃及國王喀密耳，羅馬國王開庫拔脫，聯兵東來攻擊札蘭丁。札蘭丁寡不敵眾，竟致敗走，載湯姆塔回原部。阿釋阿甫不欲窮追，反遣使報札蘭丁，令其東禦蒙古，毋再相擾，此後各罷兵息民。想是得了蔑爾克，不欲湯姆塔回去，因有此舉。
    </voice>
</speak>
