<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小子於上文中，曾敘過速不台乞援，及與蒙哥定計，此處再行補入。原來拔都未曾親到，因速不台乞援，令合丹不里率兵往助，途中與速不台軍會合，速不台恰先令軍士易裝，混入城中。只因城內晝夜嚴查，不便下手，過了三日，城守漸懈，遂縱火開城，放入蒙古軍。《元史》所以有三日下城之語。<break time="100ms" />　　屠城已畢，復南下欽察。時霍都思罕已還，一聞蒙古軍至，遁入馬加部。馬加即今之匈牙利。餘眾多降，遂平撒耳柯思、阿速等部，並拔滅怯思城，直至高加索山西北地。大眾休養一月，進略南俄。計掖甫係南俄大城，先時曾建都於此，歷三百年，乃以物拉的迷爾為首邦。攸利第二汗既戰歿，計掖甫城主雅洛斯拉甫往援不及，乘蒙古軍南下，入首都為酋長，扯耳尼哥城主米海勒，轉據計掖甫城。蒙古軍先攻扯耳尼哥，守卒用沸湯潑下，攻城人多被泡傷。退諭計掖甫城，令其速降，不意去使被殺。惹得拔都惱恨，驅動全軍，晝夜圍攻。米海勒料不能守，逃往波蘭，留部將狄米脫里居守。狄米脫里出戰受傷，乃乞降。拔都因他忠勇可嘉，免他死罪。狄米脫里遂獻議拔都，勸他西征。速不台道：「他恐我蹂躪這處，所以勸我西行。」狄米脫里意旨，就速不台口中敘出，可見他為國盡忠。<break time="100ms" />　　拔都道：「霍都思罕逃入馬加，米海勒逃入波蘭，我何妨乘勝長驅，聲罪致討哩。」當下議定，於是派速不台軍入波蘭，自率軍入馬加。速不台有子兀良合台，驍勇不亞乃父，自請為前鋒。當由速不台允從，攻入波蘭。<break time="100ms" />　　波蘭時分四部，一部名撇洛赤克，酋長叫作康拉忒；一部名伯勒斯洛，酋長叫作亨力希；一部名克拉克，酋長叫作波勒司拉弗哀；一部名拉低貝爾，酋長叫作米夕司拉弗哀。蒙古軍先薄克拉克城，波勒司拉不能禦，遂遁去，城被焚毀。進攻拉低貝爾城，米夕司拉亦望風北遁。亨力希聞兩部敗潰，急邀集各部，來拒敵軍，共得三萬人，分作五軍。第一軍係日耳曼人，第二、第三軍統係波蘭人，第四軍亦日耳曼人，亨力希自統所部，作為第五軍。<break time="100ms" />　　日耳曼人恃勇輕進，至勒基逆赤城，遇著兀良合台。兀良合台未與交鋒，先登高遙望，見前面來兵甚多，絡繹不絕，他便下山收軍，向後倒退。一面遣人飛報速不台。速不台引軍趨前，兀良合台麾軍退後，父子會著，兩下定計，速不台自去。那邊日耳曼軍還道兀良合台怯敵，爭先追來。兀良合台恰勒馬待著，一俟追軍近前，便奮呼搏戰。此時日耳曼軍，銳氣正盛，也各上前奮鬥，彼此攪做一團，約有兩小時，蒙古兵棄甲拋戈，一哄而逃，兀良合台也落荒走了。明明是詐。日耳曼軍如何肯捨，自然盡力追上，蒙古軍走得很快，日耳曼軍亦追得起勁。約行數十里，速不台從旁殺到，放過兀良合台軍，竟與日耳曼軍廝殺。日耳曼軍雖然驚愕，卻還有些餘勇，兀自招架得住。不意戰了片刻，兀良合台已繞出背後，所率鐵騎，橫厲無比，與前次大不相同，殺得日耳曼人，沒處躲閃。忽覺炮聲迭響，四面都是大石飛來，日耳曼人走投無路，霎時間盡歿陣中。速不台父子，整軍復進，巧值波蘭軍又到。兀良合台乘他初至，忙麾騎突入，大眾一齊隨著，將波蘭軍衝作數段。波蘭軍向北敗走，天色已晚，前面正撞著第四軍日耳曼人，兩邊不及招呼，竟自相廝殺起來，迨至彼此說明，蒙古軍已經殺到。那時日耳曼軍，聞得前隊戰歿，統已魂飛天外，還有何心對仗，自然紛紛逃去。亨力希帶著後軍，因天時昏黑，不敢驟進，只探聽前軍下落。及得敗潰消息，方擬退回，已被蒙古軍趕到。勉強前來抵敵，哪禁得蒙古軍的勢力，蕩決無前，不到半時，已被殺得人仰馬翻，零零落落。亨力希知是不妙，亟思逃走，身上中著一矛，頓時昏暈墜地，殘眾欲來救護，怎奈蒙古軍東驅西逐，無從下手。突然間火炬齊明，仰見蒙古軍的大纛旗上，懸著一顆血淋淋的首級。看官不必細猜，便可曉得是亨力希頭顱。萬眾駭逃，五軍齊歿，敘述五軍戰事，逐段變化，便似五花八門，不致呆板。只米海勒查無去向。<break time="100ms" />　　蒙古軍復分掠四鄉，連下各寨，遂向東南繞行，去接應拔都軍。是為承上起下之筆。拔都將入馬加部，先遣使諭降，並教他執送霍脫思罕，免得進兵。馬加部長貝拉《元史》作恢憐。正容納霍脫思罕，得了四萬戶人民，勒令改從天主教，方自以得眾為幸，哪裡肯歸附蒙古，當下拒絕來使，遣將士守住山隘，伐木塞途。拔都聞馬加抗命，遂令軍士斬木開路，順道而入。守兵聞風潰去，貝拉亟下令徵兵，兵尚未集，蒙古軍頭哨，已到城下。天主教士烏孤領，請命貝拉，願率教徒及兵士出戰。貝拉不允，烏孤領自恃勇敢，竟出城開仗，被蒙古軍迫入淖中，教徒盡殪，只烏孤領遁歸。<break time="100ms" />　　城內兵民大嘩，統歸咎貝拉納降搆釁。貝拉不得已，將霍脫思罕處置獄中，嗣又把他處死，遣告拔都。拔都軍只是不退。貝拉堅守數日，兵已漸集，便來戰蒙古軍。蒙古軍屢勝而驕，不免疏忽，驟遇貝拉出來，一時未及招架，竟被貝拉衝破陣角，殺斃多人。拔都亟引兵東退，貝拉又大驅人馬，追殺過來。看官須知行軍的道理，總要隨時小心，有備無患；若一經挫退，如水東流，斷沒有揮戈再奮的情事。至理名言，顛撲不破。拔都軍正在危急，忽東北角上擊著鼓鼙，揚著旄纛，又是一彪軍馳到，嚇得拔都叫苦不迭。及瞧著旗上大字，才知是速不台父子的兵馬。從此處接入速不台父子，也有聲色。心中大喜，便驅軍殺回，貝拉見拔都得援，也收兵歸去。拔都也不追趕，與速不台父子會敘，彼此談及兵事，拔都道：「貝拉兵勢方強，未可輕敵。」速不台道：「待我去窺度形勢，再定行止。」
    </voice>
</speak>
