<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八回<break time="100ms" />　　阿魯思全境被兵　歐羅巴東方受敵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說八赤蠻避匿海島，總道可以安身，誰知蒙古軍又復追到，他只赤手空拳，何能抗拒，生生的被他擒去。到了蒙哥前，立而不跪，蒙哥喝他跪下，八赤蠻笑道：「我也是一國的主子，兵敗被擒，一死罷了；且身非駱駝，何必跪人。」<break time="100ms" />　　蒙哥見他倔強，遂令縶入囚車，飭部卒監守。八赤蠻語守卒道：「我竄入海島，與魚何異，不意仍然被擒，料是天意絕我，我死無恨，只風力一息，海水便回，你等若不早歸，也要被水淹沒哩！」八赤蠻之意，欲借是言以冀赦宥，非驚服蒙古之得天助也。守卒傳報蒙哥，蒙哥道：「殺了八赤蠻，當即旋師！」遂命將八赤蠻斬訖，率軍離了寬甸吉思海，復北向攻入阿羅思部，直至也烈贊城。《元史》作額里齊。城主幼里，急著人至首邦乞援，自率子婦出戰。蒙哥躬親督陣，與幼里戰了半日，不能取勝，便即收兵。<break time="100ms" />　　次日復戰，蒙哥令速不台接仗。兩下酣鬥，速不台見幼里背後，立著一位年少婦人，身長面白，跨著征鞌，眉目間隱帶殺氣，私下誇美不已。便麾兵猛鬥，自辰至午，竟將幼里兵殺敗，退入城中。速不台心思美婦，恨不得立時踏破，夤夜進攻。三日未下，復佯誘幼里出降，令出民賦十分之一，作為歲貢，幼里不從。速不台憤極，糾軍合圍，親自督兵猛攻。城內待援不至，未免驚惶，略一疏懈，竟被速不台攻入，把幼里的兒子拿住，幼里逃入土闉，登樓固守。速不台審問幼里子，才知前日所見的美婦，乃是他的妻室，便向幼里子道：「你去叫你妻出來，我便饒你。」幼里子無法，只好至土闉下叫他妻室。速不台在後待著，好一歇，見樓上有美婦出現，雙眉聳豎，凜若寒冰，俯視幼里子道：「你叫我做甚麼？你殉城，我殉夫罷了！」速不台道：「你若出來謁我，我總恕你夫婦，且叫你得著好處！」有什麼好處？我要問速不台。那婦卻冷笑道：「韃狗！你當我作甚麼看？別人由你凌辱，我卻不能，我死也要殺你韃子！」速不台大怒，把刀一揮，竟把幼里子殺死。猛聽得撲塌一聲，那美婦亦從樓上躍落，跌得血肉模糊，芳容狼藉，一道貞魂，已隨那丈夫同逝了。烈哉西婦，亟宜表揚。<break time="100ms" />　　幼里見子婦俱死，也即自刎。速不台因欲壑難償，憤無從泄，竟下令屠城，將城內所有兵民，一律殺盡。為一婦人故，致全城被屠，此尤物之所以招禍也。復攻鄰近的克羅姆訥城，城主羅曼陣歿。阿羅思首邦攸利第二汗遣子務賽服洛特來援，正遇著蒙古軍。一陣截殺，務賽服洛特大敗逃歸。蒙古兵長驅前進，至莫斯科城，城建甫百年，守具未備，攸利第二汗的長孫，正在城中，被蒙古兵突入，將他拏住。移軍趨阿羅思首都，攸利第二汗令子務賽服洛特及木思提思拉甫守城，自引兵北駐錫第河，招集各部，準備抵禦。蒙古兵到城下，令攸利第二汗長孫招降。城中不肯聽命，蒙古軍將他斲死，便合力圍城。數日城陷，兩王子巷戰而死，妃嬪官紳，統入禮拜堂拒守，禮拜堂頗堅固，經蒙古軍縱火焚燒，煙燄熏天，牆垣盡赤。看官！你想堂內的居人，還能苟延殘喘麼？未經燒著，已先熏死。差不多做了燒烤。<break time="100ms" />　　蒙古軍復分著數道，攻掠附近各部落，又合兵趨錫第河，正值攸利第二汗糾集各部兵馬，來敵蒙古軍。那蒙古軍煞是厲害，不管什麼死活，總是碰著就砍，見著就殺，一味的橫衝直撞。等到敵軍潰亂，他卻變了戰式，套成一個圓圈兒，把敵軍團團圍住。攸利第二汗從沒有見過這般凶勇，忙帶了兩個姪兒，突出重圍。行不到數十步，卻被蒙古軍射倒，眼見得喪了性命。攸利第二汗，《元史》作也烈班。<break time="100ms" />　　蒙古兵再向北進發，只見林木蔭翳，道路泥濘，騎兵步兵，統不便行走。於是中道折回，轉入西南，至禿里思哥城。城主瓦夕里倒是個血性男兒，他聞蒙古軍將到，早已廣濬城濠，增築城堞，安排著強弓毒矢，秣馬以待。至蒙古兵已逼濠外，他便帶兵衝出城來，不待蒙古兵接近，就令弓弩手一齊放箭，箭頭有毒，射入肌膚，憑你是條鐵漢，也落得一命身亡。速不台兵先到，被城卒一鼓射退；蒙哥兵繼至，又遇著這條老法兒，仍被射退。各軍只好築起長圍，堵住他的出入，令他自亂。約已過了兩三旬，那城中依然鎮靜，毫不見有恐慌情狀，蒙哥欲退軍他去，速不台不從，復督軍逾濠力攻。誰料城上擲下大石，每塊約重數十斤，雜以火箭，把逾濠的蒙古軍，都打得傷頭爛額。速不台料難攻入，急忙鳴金，已傷亡了一、二千人。<break time="100ms" />　　話休敘煩。惟自圍城起手，一日過一日，此攻彼守，已五六十日，蒙古軍約死了七八千名。速不台很是鬱憤，一面向大營乞援，一面與蒙哥定計，引軍驟退。瓦夕里見敵軍退去，出城追趕。那蒙古兵如風掃殘雲，瞬息百里，任他如何力追，總是趕他不上，沒奈何返入城中。過了兩日，蒙古兵又到城下。瓦夕里忙登城守禦，望將過去，兵馬比前時尤多。他知敵人得了援兵，又來攻城，且恐城中有歹人混入，飭兵民小心防著。也是乖刁。接連守了三日，蒙古兵雖然來攻，恰幸守備無疏，不曾失手。到了夜間，因兩宵未睡，覺著疲乏，略思休息一時。方欲就寢，忽城內火起，連忙出來巡閱，不意城門大啟，蒙古兵已蜂擁進來。當下攔阻不及，只好拚命死鬥。殺到天明，部眾已是零落，舉目四望，血流成渠。正思躍馬逃走，猛聽得弓弦一響，躲閃不及，已被中肩，便翻身落馬。來了一蒙古兵頭目，將他擒住，他卻突出刺刀，戳入敵手，竟爾掙脫。至蒙古兵一齊追上，自知不免，便投入血渠，死於非命！死有餘勇，不愧血性男兒。
    </voice>
</speak>
