<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　帖木格在途中，聞皇子貴由帶領西北凱旋軍將到和林，又經自己的兒子，奉敕詰問，樂得順水推船，便道：「我來視喪，沒有他意！」飭子歸報，自率兵東歸。貴由既至，乃馬真後欲立他為汗。獨奧都剌合蠻及法特瑪兩人，以新君嗣立，定失權勢，便在乃馬真後前，說要俟拔都回國，方可定議，免有後言。乃馬真後聽信了他，趣召拔都還朝，偏偏拔都心懷不平，只是托故推病，屢愆行期。奧都剌合蠻權勢益盛，招搖納賄，無所不至，耶律楚材竟以憂卒。他既知太乙數，為何不謝職歸隱？乃馬真後以舊勛謝世，例加賻贈。奧都剌合蠻以為未然，並說楚材歷事兩朝，全國貢賦，半入伊家，還要甚麼撫恤？乃馬真後將信將疑，命近臣麻里札往視，只有琴玩十餘，及古今書畫金石遺文數千卷，乃據實還報，才給賻贈如例。後到至順元年，方追封廣寧王，贈太師，予諡文正。意在尚賢，所以備錄。這且按下不提。<break time="100ms" />　　且說乃馬真後臨朝，倏忽間將及四年，西征軍早已盡歸，獨拔都不至。會後罹重疾，幾致不起，乃亟召集諸王大臣，開庫里爾泰會，立貴由為大汗。即位之日，邊遠屬國，多來朝賀，所得賞賜，備極優渥。貴由汗在位一月，已查悉海內煬蔽，夤緣為奸，只因母后尚在，不便驟發。過了數月，乃馬真後竟病逝了，奧都剌合蠻，方才倒運，被貴由汗執置諸獄，加以大辟；嗣又查得回婦法特瑪，行巫蠱術，害皇弟庫騰，遂把她裹入氈內，投諸河中。隨從婦女多處死，惟拖雷妃唆魯禾帖尼，向在宮中靜居，不作私弊，貴由汗遂敬禮有加。所有內外事宜，亦時與商議，拖雷妃遂漸漸干政。<break time="100ms" />　　貴由汗在位二年，除整飭宮禁外，無甚大政，且因手足有拘攣病，嘗不視事。秋間西巡，至葉密爾河，沿路犒賞無算。居西數月，自謂西域水土與身體相宜，頗有戀戀不捨的意思。拖雷妃唆魯禾帖尼還道貴由汗與拔都有隙，久停西域，必有他圖，遂遣心腹密告拔都，令他善自為備。誰知貴由汗並無意見，不過在外養痾。一過殘年，病竟大漸，遽爾去世。<break time="100ms" />　　皇后斡兀立海迷失曾隨駕西幸，至此秘不發喪，先遣人赴告拖雷妃及拔都處，自請攝國以待立君。拔都得拖雷妃密報，正啟程東行，來見貴由汗，剖明心跡。途次接著耗聞，並皇後攝國的意旨，權詞應允。於是皇后乃發喪回宮，號貴由汗為定宗，自抱猶子失烈門，臨朝視事。<break time="100ms" />　　是年國內大旱，河水盡涸，野草自焚，牛馬多死亡，民不聊生。諸王及各部，群言失烈門無福，不宜為汗，因此人人觖望，咸懷異心。拔都在阿勒塔克山待著，擬召集諸王，開庫里爾泰大會。迨及會期，只朮赤、拖雷後裔赴議，他如察合台已死，其子也速、蒙哥未到；窩闊台汗諸子，也都裹足不前，僅由皇后海迷失，遣使巴拉與會。各人都依次坐定，巴拉起坐道：「從前太宗在日，命以皇孫失烈門為嗣，諒諸王百官，亦曾聞著，今由皇后抱失列門聽政，實是遵著太宗遺囑，諸王百官，應無異議。」正說著，忽聽有一人高聲道：「太宗既欲立失烈門，應該早立，何故太宗崩後，別立定宗，難道也有太宗遺命麼？」巴拉視之，乃是拖雷子忽必烈，便道：「太宗崩逝，失烈門甚幼，國家不可無長君，所以改立定宗；今定宗復崩，失列門稍長，自應遵著太宗遺命！」言至此，拖雷第二子末哥，失笑道：「太宗遺命，何人敢違？只六皇后乃馬真氏及汝等大臣，前時立定宗，已違遺囑，今日反教我等遵著，豈不是自相矛盾麼？」一唱一和，無非為自己兄弟計。大眾鼓掌如雷，弄得巴拉面紅頰赤，無詞可答。這使本是難為，何故獨來獻醜。<break time="100ms" />　　是時速不台亦已歿世，其子兀良合台在會，亦起座道：「據巴拉說，國不可天長君，我意亦是云然；現在年長望重，諸王中莫如拔都，何不推他繼立呢！」又是一派。拔都道：「我無才德，不願嗣位！」大眾齊聲道：「王既不自立，惟王審擇一人，早決大計！」拔都道：「我國幅員甚廣，若非聰明睿智，似太祖一般人物，不能繼立，我意不如蒙哥！」推重蒙哥，殆隱受拖雷妃之運動耶！大眾道：「就此定議！」蒙哥起座固辭，末哥道：「大眾都要拔都選擇。哥哥前無異言；今選了哥哥，奈何不從！」<break time="100ms" />　　拔都道：「末哥言是！」<break time="100ms" />　　議既定，巴拉返報，皇后海迷失及諸子等，很是不悅。復遣使告拔都，以會議應在東方，不應在西土；且宗王未集，義不能從。拔都復稱祖宗大業，未可輕授，今已推立蒙哥為主，請屈意相從；如必須開會東方，亦可照允等語。遂令蒙哥東行，由拔都弟伯爾克率著大軍擁衛。拔都仍自駐西方，作為外援。於是東方又擬開會，由拖雷妃唆魯禾帖尼為主，再召諸王大臣與議。奈太宗、定宗後裔，仍然未至，拔都著人往勸，亦不見答。當下拔都大憤，申令各地，決立蒙哥為主，宗親中如或梗議，有國法在，不得相貸。諸王大臣，懼拔都威勢，再開大會於斡難河，除太宗、定宗子孫，及察合台後王不至外，統推戴蒙哥，擇日即位。即位之日，親王列右，妃主列左，末哥、忽必烈等列前，武臣以忙哥撤兒為首，文臣以孛魯合為首。孛魯合一作博勒和。禮成，追尊拖雷為皇帝，廟號睿宗，命大眾均筵宴七日。
    </voice>
</speak>
