<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正宴饗時，忽有御者克薛傑告變，說是失騾出覓，途中遇有來車，一乘折轅，露出兵械，恐來車不懷好意，特來預告云云。忙哥撤兒聞言道：「待我出去查問，便可分曉。」蒙哥汗允著，便令忙哥撤兒去訖。過了半日，忙哥撤兒帶著二十人進來，由蒙哥汗問悉，為首的名叫按赤台，係奉失烈門命，特來謁賀。內有幾名武士，據說是也速蒙哥遣至，也是謁獻貢物的。蒙哥汗笑著道：「既蒙兄弟們雅誼，所來人士，統應令他與宴。」忙哥撤兒答道：「來人不止此數，我叫他留著一大半，在途候著。」蒙哥汗復笑道：「你何不叫他同來！」<break time="100ms" />　　暗中已是窺破，看官莫被瞞過。忙哥撤兒無言。<break time="100ms" />　　及至宴罷，蒙哥汗即與忙哥撤兒密談數語。忙哥撤兒應著，當夜即將二十名拏下，並遣兵將途中衛士，盡行捉到。次日由蒙哥汗親鞫，按赤台等俱連聲呼冤，再令忙哥撤兒審訊，加以嚴刑。失烈門的差官，不堪受虐，遂放聲痛罵，自剄以死。<break time="100ms" />　　蒙哥因新近踐祚，不欲多行殺戮，大眾多以為未然。正猶豫間，有西域人牙剌挖赤立在門外，向在蒙哥麾下，服役甚勤，蒙哥汗便問道：「你是個老成人，閱歷已多，可為我解決疑團！」牙剌挖赤道：「我是西域人，只曉得西域故事：從前希臘王阿來三得已滅波斯，欲入印度，將領中多異議，令出不行。阿來三得遣使諮其傅阿里斯托忒爾，阿里斯托忒爾並不回答，只與差人遊園中，遇著荊棘當道，悉令從人芟刈無遺，另種新株。差人已悟，即返報阿來三得，乃將異議的將領，盡行誅逐，立發兵平定印度。主子可照此參觀哩！」蒙哥汗點頭稱善；遂命將按赤台等一律梟首，復查出那知情不報的官吏，殺死數人。於是改更庶政，分命職官，禁諸王徵求貨財，馳使擾民；免耆老丁稅，及釋道等教徒服役，所有蒙古漢地民戶，就令忽必烈領治，乃乘輦赴和林，和林官民，多來迎接。<break time="100ms" />　　及入城，復查究定宗黨派，或殺或逐。定宗後海迷失及失烈門生母係太宗姪庫春之妃。在宮中懷著憤恨，時有怨言。蒙哥汗就命忙哥撤兒帶兵入宮，將她兩人拖出，盡法鞫治。忙哥撤兒何苦專作虎倀。可憐這兩人蓬頭跣足，熬受苦刑，結果是屈打成招，只說是有心厭禳，置定宗後於死罪。將失烈門生母，裹氈投河，失烈門兄弟等，悉加貶置，移至摩多齊處禁錮，不准居住和林。連太宗故后乞里吉帖忽尼，也徙出宮中，令居和林西北；凡太宗后妃家資，盡行抄沒，分賜諸王，並遣貝喇往察合台藩地，嚴究違命諸臣。自是太宗子孫與拖雷子孫，永成仇敵，一個蒙古大帝國，就不免隱生分裂了。為後文埋根。<break time="100ms" />　　且說忽必烈以佐命大功，得受重任，總理漠南軍事。開府金蓮川，召用蘇門隱士姚樞，河內學子許衡，及輝和爾部人廉希憲，講求王道，體恤民艱。京兆的勸農使委任姚樞；宣撫使委任廉希憲，提學使委任許衡。三人皆一時名宿，感懷知己，各展才能，京兆大治。一統之基亦兆於此。忽必烈乃一意略地，命兀良合台統轄諸軍，分三道攻大理。大理即唐時的南詔，國王段智興偏據一方，與中原不通聞問。至是遇蒙古兵三路夾攻，嚇得腳忙手亂，不知所為，勉強召集數千兵民，出城抵敵，被蒙古兵一掃而空。智興愈加惶急，再四躊躇，毫無良策，只落得肉袒牽羊，出城乞降。<break time="100ms" />　　蒙古兵分略鄯善、烏爨等部，進入吐蕃。吐蕃即今西藏地，唐時曾與中國和親，宋以後亦間或入貢，惟俗尚佛法，尊信喇嘛。喇嘛二字，指高僧言，乃無上的意義。其祖師名巴特瑪撤巴巴，當唐玄宗時，自北印度入吐蕃，倡行喇嘛教，風靡全土，嗣是喇嘛勢力，凌駕國王。蒙古兵入吐蕃，所向無敵，且隨地頒諭，降者免死，所有舊教，概行仍舊。喇嘛扮底達，迎謁蒙古軍，兀良合台以禮相待，扮底達遂導入都城，諭酋長唆火脫降。唆火脫一作蘇固圖。唆火脫不得已歸命。<break time="100ms" />　　是時忽必烈自為後應，亦驅軍入吐蕃，與扮底達相見，優禮有加。扮底達有從子拔思巴，一作帕思巴。年甫十五，善誦經咒，忽必烈愛他穎慧，命侍左右。會蒙哥汗有敕召還，乃令兀良合台進軍西南，自挈拔思巴北旋，後來忽必烈即位，拜拔思巴為帝師。小子有詩詠道：<break time="100ms" />　　建牙開府耀雄威，轉戰西南血染衣；<break time="100ms" />　　不解梟雄何佞佛？偏教釋子北隨歸。<break time="100ms" />　　欲知忽必烈歸後情事，且至下回分解。<break time="100ms" />　　「牝雞司晨，惟家之索」，古人之所以垂戒者，非他，由婦人心性，專圖近利，未識大局，不至亂家敗國不止也。觀太宗、定宗兩後，相繼臨朝，卒至奸邪用事，宗親構釁，乃馬真後尚獲倖免，而定宗後則不得令終，戚本自貽，咎由己取，不得專為他人責也。惟蒙哥汗自戕宗族，亦屬太過，作法於涼，弊將若之何！厥後同族鬩牆，始終為患，兵爭凡數十年，而國家之元氣敝矣！忽必烈開府漠南，用姚樞、許衡、廉希憲諸賢，似屬究心治道；而信任釋教，挈釋子拔思巴北歸，後且尊為帝師，釀成末世演揲之禍，貽謀不臧，卒致荒亡。觀此回，可知禍為福伏，福為禍倚之漸，而世之為子孫謀者，應知所審慎矣！
    </voice>
</speak>
