<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　姑婦臨朝生暗釁　弟兄佐命立奇功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說窩闊台汗晚年，溺情酒色，每飲必徹夜不休。耶律楚材屢諫不從，至持酒槽鐵口以獻，且進言道：「這鐵為酒所蝕，尚且如此，況人身五臟，遠不如鐵，寧有不損傷的道理？」忠言逆耳利於行。窩闊台汗雖亦覺悟，然事過情遷，總不免故態復萌。即位至十三年二月，因遊獵歸來，多飲數觥，遂致疾篤。召太醫診治，報稱脈絕，六皇后不知所為，急召楚材入議。楚材推「太乙數」，謂主子命數未終，只因任使非人，賣官鬻爵，囚繫無辜，因干天譴，宜頒詔大赦，以迓天庥。六皇后亟欲頒敕，楚材道：「非主命不可！」少頃，窩闊台汗復甦，後以為言，乃允下赦旨。既而疾愈，楚材奏言此後不宜田獵，窩闊台汗倒也靜守數旬。<break time="100ms" />　　轉瞬隆冬，草萎木枯，又欲乘時出獵，只恐舊疾復作，未免躊躇。左右道：「不騎射何以為樂？況冬狩本係舊制，何妨循例一行！」窩闊台汗遂出獵五日，還至諤特古呼蘭山，在行帳中縱情豪飲，極夜乃罷。次日遲明，尚未起牀，由左右進視，已不能言。亟舁還宮中，已是嗚呼哀哉！<break time="100ms" />　　窩闊台汗初政時，頗能勵精圖治，勉承先業，及夏、金滅亡，漸成荒怠。七年時曾大興土木，築和林城，並建萬安宮；九年時築璅林城，並建格根察罕殿；十年時築托斯和城，並建迎駕殿。於是廣採美女，貯入金屋，後宮妃嬪，不下數百，稱皇后者六人。第六後乃馬真氏，貌既絕倫，才尤邁眾，蛾眉不肯讓人，狐媚偏能惑主；用徐敬業檄中語，頗合身分。因此窩闊台汗很是寵信，宮中一切，都由乃馬真氏主持，別人不得過問。她生下一子，名叫貴由，就是隨軍西征，尚未歸國。乃馬真後便與耶律楚材商議立後事宜，楚材道：「這事非外姓臣子，所敢與聞！」乃馬真後道：「先帝在日，曾令皇孫失烈門《元史》作錫哩瑪勒。為嗣，但失烈門年幼，嗣子貴由，在軍未歸，一時卻難定議。」楚材道：「先帝既有遺命，應即遵行。」言未已，忽閃出一人道：「嗣子未歸，皇孫尚幼，何不請母后稱制！」楚材視之，乃是窩闊台汗生前嬖臣，名叫奧都剌合蠻。一作諤多拉哈瑪爾。楚材道：「這事還須審慎！」乃馬真後笑道：「暫時稱制，諒亦無妨！」楚材尚欲再諫，只見奧都剌合蠻怒目而視，便也默然。<break time="100ms" />　　看官！欲知奧都剌合蠻的來歷，待小子補敘明白。原來奧都剌合蠻是回回國商人，從前窩闊台汗西征擄獲回來，因他心性敏慧，善於推算，特命為監稅官。嗣復擢掌諸路稅課，置諸左右，他便曲承意旨，日夕逢迎，嘗侍窩闊台汗作長夜飲，窩闊台汗固非他不歡，就是六皇后乃馬真氏，也愛他便佞，異常信任。曾否與為長夜歡？至是創議母后稱制，耶律楚材不敢與辯，只好辦理國喪，再作計較。窩闊台汗在位十三年，享壽五十六，廟號太宗。<break time="100ms" />　　喪葬事畢，乃馬真後遂臨朝聽政，擢奧都剌合蠻為相國，無論大小政務，悉聽裁決。還有一個西域回婦，名叫法特瑪，亦由窩闊台汗西征所得，選入後宮，作為役使，乃馬真後也很寵愛。奧都剌合蠻與她勾通，遇有反對的官僚，輒令法特瑪從旁進讒，內外蒙蔽，斥賢崇奸，以此朝右舊臣，黜去大半。也好喚作回回國。<break time="100ms" />　　耶律楚材很是鬱悶，有時入朝諫爭，聽者一二，不聽者八九。一日，聞乃馬真後以御寶空紙付奧都剌合蠻，令他遇事自書，遂勃然進諫道：「天下是先帝的天下，朝廷詔敕，自有憲章，奈何得以御寶空紙，竟畀相臣！臣不敢奉詔！」乃馬真後雖命收還，心中很是不樂。過了數日，又降下懿旨，凡奧都剌合蠻所建白，令史若不為書，罪應斷手。時楚材為中書令，又進諫道：「國家典故，先帝悉委老臣，於令史何與？且事若合理，自當奉行，如不可從，死且不避，何況截手呢！」乃馬真後不禁氣憤，喝令退出。楚材大聲道：「老臣事太祖、太宗三十餘年，無負國家，後豈能無罪殺臣麼？」言畢，免冠自去。奧都剌合蠻在旁，即語乃馬真後道：「躁妄如此，理應加罪。」乃馬真後道：「他是先朝功臣，我所以格外優容，今日卻再行恕他，日後再說。」<break time="100ms" />　　自是楚材常稱疾不朝，乃馬真後也樂得清靜。忽接東方密報，帖木格大王帶兵來了。時成吉思汗兄弟皆歿，惟帖木格尚存，先曾封鎮東方，至是聞權奸蠹國，因率兵西來。乃馬真後不禁大駭，忙召奧都剌合蠻商議。奧都剌合蠻道：「可戰便戰，不可戰便守；不可守，便西遷，怕他甚麼！」開口便想西奔，真是一個好相國！<break time="100ms" />　　乃馬真後聞言，暗令左右甲士，預備西遷，心中恰未免徬徨。猛然記起耶律楚材，遂飭內臣宣召。楚材既至，便與述及西遷事。楚材道：「朝廷乃天下根本，根本一搖，天下將亂。臣觀天道，當無他虞。若恐帖木格大王入京，何不令他子前往詰問，教他留兵中道，入朝面陳？」乃馬真後道：「他子曾在都內麼？」楚材答一是字。乃馬真後道：「你替我傳敕，遣他子速往何如？」楚材即前去照行。
    </voice>
</speak>
