<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　肆予沖人，渡江之後，蓋將深入焉。乃聞國中重以簽軍之擾，黎民驚駭，若不能一朝居者。予為此懼，馹騎馳歸。目前之急雖紓，境外之兵未戢，乃會群議，以集良規。不意宗盟輒先推戴，左右萬里，名王巨公，不召而來者有之，不謀而同者皆是。咸謂國家之大統，不可久曠，神人之重寄，不可暫虛。求之今日太祖嫡孫之中，先皇母弟之列，以賢以長，止予一人。雖在征伐之中，每存仁愛之念，博施濟眾，實可為天下主。天道助順，人謨與能，祖訓傳國大典，於是乎在，孰敢不從！朕峻辭固讓，至於再三，祈懇益堅，誓以死請。語太過分。於是俯順輿情，勉登大寶。自惟寡昧，屬時多艱，若涉淵冰，罔知攸濟。爰當臨御之始，宜新弘遠之規。祖述變通，正在今日，務施實德，不尚虛文。雖承平未易遽臻，而饑渴所當先務。嗚呼！曆數攸歸，欽應上天之命；勛親斯托，敢忘列祖之規？體極建元，與民更始，朕所不逮，更賴我遠近宗族，中外文武，同心協力，獻可替否之助也！誕告多方。體予至意！<break time="100ms" />　　此旨下後，又仿中夏建元的體例，定為中統元年。其敕文云：<break time="100ms" />　　祖宗以神武定四方，淳德御群下。朝廷草創，未遑潤色之文，政事變通，漸有綱維之目。朕獲纘舊服，載擴丕圖，稽列聖之洪規，講前代之定制。建元表歲，示人君萬世之傳；紀時書王，見天下一家之義。法《春秋》之正始，體大易之乾元，炳煥皇猷，權輿治道，可自庚申年五月十九日建元為中統元年。惟即位體元之始，必立經陳紀為先，故內立都省以總宏綱，外設總司以平庶政。仍以興利除害之事，補偏救弊之方，隨詔以頒。於戲！秉箓握樞，必因時而建號，施仁發政，期與物以更新。敷宣懇惻之辭，表著憂勞之意。凡在臣庶，體予至懷！<break time="100ms" />　　建元既定，乃敕修官制。先是成吉思汗起自朔方，部落野處，設官甚簡，最重要的叫作斷事官，兼掌政刑；統兵官叫作萬戶，餘無別稱。後仿金製置行省，及元帥、宣撫等官。至忽必烈即位，命劉秉忠、許衡酌定內外官制：總政務的叫作中書省，握兵權的叫作樞密院，司黜陟的叫作御史台；其次有寺、監、院、司、衛、府。外官有行省、行台、宣撫、廉訪，牧民長官，有路有府，有州有縣；官有常職，食有常祿，大約以蒙古人為長，漢人南人為副，一代規模，創始完備。此段文字似無關緊要，不知下文敘述各官，便可就此分曉。正在百度紛紜的時候，忽報少弟阿里不哥，也居然稱帝和林了。原來阿里不哥聞憲宗已殂，遂分遣心腹，易置將佐，並聯絡憲宗諸子，及定宗察合臺子弟，開庫里爾泰會，自稱大汗。命部下劉太平、霍魯懷等，乘傳至燕京。不意廉希憲已先至京兆，遣人誘執太平、魯懷，斃諸獄中。六盤守將渾塔噶，正舉兵應和林，希憲不待請旨，即遣總帥汪良臣，率秦、鞏諸軍往討。忽必烈亦遣諸王哈丹，率軍來會，擊斃渾塔噶。希憲乃自劾擅命遣將諸罪。忽必烈下敕嘉獎，反賜他金虎符，行省秦蜀，自統軍攻阿里不哥，與戰於錫默圖地方。阿里不哥敗遁，忽必烈乃引軍還，嗣從劉秉忠請遷都燕京，在位五年，復改中統為至元。後又建國號曰元，也是秉忠所擬定的。曾記得有一敕云：<break time="100ms" />　　誕膺景命，奄四海以宅尊；必有美名，紹百王而紀統。肇從隆古，匪獨我家。且唐之為言蕩也，堯以之而著稱；虞之為言樂也，舜因之而作號。馴至禹興而湯造，互名夏大以殷中，世降以還，事殊非古。雖乘時而有國，不以利而制稱。為秦為漢者，著從初起之地名；曰隋曰唐者，因即所封之爵邑。且皆徇百姓見聞之偶習，要一時經制之權宜，概以至公，不無少貶。我太祖聖武皇帝，握乾符而起朔土，以神武而膺帝圖，四震天聲，大恢土宇，輿圖之廣，歷古所無。頃者耆宿詣庭，奏草申請，謂既成於大業，宜早定於鴻名。在古制以當然，於朕心乎何有！可建國號曰大元，蓋取《易經》乾元之義，茲大冶流形於庶品，孰名資始之功。予一人底寧於萬邦，尤切體仁之要，事從因革，道協天人。於戲！稱義而名，固非為之溢美；孚休惟永，尚不負於投艱。嘉與敷天，共隆大號！<break time="100ms" />　　小子此後敘述，稱蒙古為元朝，又因至元十六年，忽必烈汗滅宋，奄有中國，歿後廟號世祖，所以後文亦竟稱元世祖。閱者不要誤會，說我稱號兩歧。愛係以七絕一首道：<break time="100ms" />　　華夏由來屬漢家，何圖宋後遍胡笳？<break time="100ms" />　　史官據事鋪揚慣，我亦隨書不避瑕。<break time="100ms" />　　欲知元朝混一情形，請看官續閱下回。<break time="100ms" />　　本回敘蒙哥忽必烈之絕續，而首插兩軍遠征一段，所以承前回之末，接入本回正傳，非好為蕪雜也。有兀良合台之平西南，有旭烈兀之平西域，於是蒙哥汗決意侵宋。著書人詳於西征，略於南下，蓋因《宋史》當自成演義，不必瑣述，蠻戎各方，他處罕見，即《元史》亦多從略，悉心裒錄，正所以示特長耳。忽必烈班師稱汗，改元立號，雖隱啟紛爭之禍，而化野為文，入長中原，實於此基之。迭錄原教，未始非保存國粹之意。主非漢人，而文則從漢，故宋亡而文不亡，用夏變夷，此之謂歟？
    </voice>
</speak>
