<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十回<break time="100ms" />　　勤南略齎志告終　據大位改元頒敕
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說忽必烈奉敕北歸，至京兆地方，聞有阿拉克岱爾及劉太平二人，奉蒙哥汗命，鉤考諸路財賦，京兆所屬官吏，相率得罪。忽必烈道：「此處官屬，歸我管轄，大半是我所派遣，難道都貪婪不成？這次我出師西南，距主太遠，朝右定有讒佞，說我短處，我卻要入朝辯白，力除奸蔽哩！」適勸農使姚樞進見，聞忽必烈言，遂進諫道：「大王雖為皇弟，究竟是個人臣，不應與主子爭辯。現不若挈王邸妃主，盡歸朝廷，示無他意，庶幾讒間無從，疑將自釋！」調停骨肉，無逾此言。忽必烈道：「你言亦是。」及歸入和林，謁見蒙哥汗，遂將姚樞所說的大意，約略稟陳。蒙哥汗道：「我恐皇弟遠征，日久身勞，是以召歸休養；此外別無他意。」忽必烈又欲續陳，只見蒙哥汗目中含淚，也不覺悲從中來，為之涕下。兩人對泣了一回，彼此不作別語。<break time="100ms" />　　到了次日，兄弟復會，蒙哥汗欲另建城闕宮室，作一都會，忽必烈遂保薦一人，叫作劉秉忠。秉忠邢台人，英爽不羈，因家貧為府令史，嗣即棄業為僧。會忽必烈召僧海雲，邀秉忠與俱，應對敏捷，尤長易理及邵康節經世書，大得忽必烈稱賞，因此忽必烈就事舉薦。隨命秉忠相度地宜，擇定桓州東面，灤州北面的龍岡，作為吉地，督工經營，定名開平府。蒙哥汗嘗移居於此，免不得採選妃嬪，增修朝市。國家方隆，喜氣重重，兀良合台的捷書，又奏聞闕下；還有皇弟旭烈兀，前時奉命西征，也馳書報捷。所有戰勝情形，待小子敘明大略。兀良合台自吐蕃進攻白蠻、烏蠻及鬼蠻諸部，皆在今雲南省境。所過風靡，羅羅斯及阿伯兩國，統大懼乞降。又乘勝攻下阿魯諸酋，西南夷悉平。復南下侵入交趾。交趾即安南地，唐時曾設安南都護府，故名安南，世為中國藩屬。蒙古兵南下，其主陳日煚防戰不利，走入海島，都城被屠。陳日煚遣使議和，蒙古兵亦患天熱，乃約定歲幣若干，准他和議，留九日而還。其時西域適有回亂，皇弟旭烈兀自和林發兵，沿天山北麓，經阿力麻里，直至阿母河畔，招致西域諸侯王，合軍西進，侵入木乃奚國。木乃奚在寬甸吉思海南，前時拖雷引軍過境，只在城外大掠一番，應第十三回。未曾侵入城內。此次旭烈兀以回徒所集，實在該城，因分軍三路，同時進攻。左軍命布喀帖木兒、庫喀伊而喀統帶，右軍命台古塔兒怯的不花統帶，旭烈兀自將中軍，殺奔木乃奚城。木乃奚主兀克乃丁，遣弟薩恒沙至軍前，情願求和。旭烈兀謂須盡隳城堡，親來歸降，方可恕罪等語。薩恒沙歸去數日，未見動靜，乃驅軍搗入，連下數堡。兀克乃丁復遣使求寬限一載，當自來謁。旭烈兀不從，且語來使道：「你主願降，速即遵約，待以不死！」來使去後，仍復杳然，惱得旭烈兀性起，飭三路大軍，晝夜圍攻。兀克乃丁無法延宕，乃出降，即將城外五十餘堡，盡行毀去。旭烈兀因兀克乃丁誘約多端，不無反側，意欲將他誅戮，奈已有約在前，未便食言，遂勸令入朝，就途中刺死。且下令屠城，無論少長，一概殺死。於是木乃奚都內，變作一個血肉模糊的枉死城　有幾個死裡逃生的人，潛出城外，聯絡回教徒，逃往八哈塔等國。八哈塔在今阿剌伯東岸，係回教祖謨罕默德降生地，著有《可蘭經》，為人民所信仰，夙稱天方教。嗣後教旨盛傳，主教的人叫作哈里發，譯以華文乃代天治事的意義。至蒙古平西域，哈里發屬地，所存無幾。其時正當木司塔辛嗣位，庸懦無能，只喜聽樂觀劇，國事皆由臣下主持。旭烈兀乘勢進軍，先貽木司塔辛書，責以延納逃人，能戰即來，不能戰即降。木司塔辛復書不遜，旭烈兀遂西渡波斯灣，遇八哈塔軍，前鋒少挫，後軍繼進，背水列陣，竟日無勝負。兩軍分駐河濱，蒙古軍夜決河堤，灌水敵營，復引兵進襲。八哈塔軍未曾防著，驀聞敵至，急起捍禦，不料腳下統是大水，霎時間半身淹沒，溺斃大半，就是逃脫的人，也被蒙古軍殺盡。旭烈兀又合軍攻城，城甚堅固，旭烈兀命軍士築壘，四面合圍，撤民居屋甓，遍設炮台，上面密布巨炮，向城彈放，劈劈拍拍的聲音，晝夜不絕，木司塔辛懼甚，遣使乞降。何前倨而後恭。旭烈兀不從，只令猛攻，木司塔辛又遣長子次子出見，皆被拒絕，不得已自縛出降。旭烈兀入城屠戮，凡七日，始下令停刃。被殺者約八十萬人，惟天主教徒，及他國人居屋不入。哈里發宮內，金寶充斥，悉數被掠。還有婦女七百人，內監千人，殺的殺，留的留，回民已盡成鬼莩，蒙古軍反喜躍異常。無惻隱之心，非人也！旭烈兀以城中伏屍積穢，移駐鄉間，命軍士將木司塔辛推至，責他傲慢不恭，詞甚嚴厲，木司塔辛自知不免，請沐浴後乃畢命。已經就死，還要沐浴何益？還有長子及內監五人，亦願從死，旭烈兀命將數人同裹氈內，置諸大路，驅戰馬往來蹴踏，輾轉就斃。如此慘無人道，自古罕有！<break time="100ms" />　　次日復將木司塔辛次子及他親族故舊，盡行殺死。只幼子謨拔來克沙，總算蒙恩赦宥，後娶蒙古女，生二子，保存一脈，不沒宗祀。想是教祖有靈，所以孑遺。遂一面飛章告捷，一面分軍為二，遣大將郭侃東略印度，自率軍西略天方即阿剌比亞。<break time="100ms" />　　去了。
    </voice>
</speak>
