<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　未幾，樊城又失。樊城與襄陽為犄角，守將范天順、牛富，本與呂文煥誓約死守。至是兩將戰死，襄陽益孤，元兵復用西域人所獻新炮，攻破襄陽外郛，內城益急。文煥每一巡城，南望慟哭而後下。元將阿里海涯復招諭城中道：「爾等拒守孤城，至今五年，為主盡忠，也是應分的事情；但勢孤援絕，徒害生靈，爾心何忍？若能納款歸降，悉赦勿治，且加遷擢，憑你等酌擇！」又折矢與文煥為誓，文煥乃出降。偕阿里海涯朝燕，元主以文煥為襄、漢大都督，與劉整一體重用。文煥之罪，似減於整。<break time="100ms" />　　襄樊既失，江南失險，警報連達宋廷。給事中陳宜中上疏，歸咎范文虎，乞即行正法。賈太師暗中庇助，止降一官。就是度宗優禮似道，也始終勿衰。似道母死，詔用天子鹵簿飾葬，並令似道墨絰還朝。師相的氣燄未衰，主子的福壽已盡。度宗病逝，子顯立，年僅四齡，由太后謝氏臨朝聽政，仍把那元惡大憝，倚作長城。想尚有一塊乾淨土耳。惹得元主連番下詔，數賈似道背盟拘使的罪名，飭史天澤、伯顏總諸道兵，與阿術、忙兀、遜都思塔出等，及降將劉整、呂文煥，大舉南侵。途次天澤遇病，有旨召還，飭各軍統歸伯顏節制。伯顏遂分各軍為兩道，自與阿術由襄陽入漢濟江，以呂文煥將舟師為前鋒；別命忙兀東出揚州，以劉整將騎兵為先行，旌旗招颭，戈戟縱橫。看官！你想這區區南宋，還能保得住麼？伯顏軍順漢水南下，屠沙洋鎮，擒守將王虎臣；破新郢城，殺都統邊居誼；進拔陽邏堡，走淮西置制使夏貴；取鄂州，降城守張晏然、程鵬飛。<break time="100ms" />　　宋廷大懼，只得請出這三朝元老，督領諸路軍馬，抵禦元軍。可奈諸路將士，統已離心，陳弈以黃州叛，呂師夔以江州叛，都奉款降元，連賈太師極力庇護的范文虎，也居然反顏迎敵，叩首阿術軍前。這等小人最不足恃，然安富尊榮，偏在若輩，令人恨煞！元朝雖亡了史天澤，死了劉整，銳氣仍然未衰。賈似道聞劉整死，還自稱天助，調集精兵十三萬人，陸續起行。前哨委了孫虎臣，中權委了夏貴，自己帶著後軍，出駐江上。元伯顏率同阿術，渡江南來，與虎臣軍遇著，兩下接戰，炮聲如雷，虎臣懼甚，忙過其妾所乘舟。出戰時帶著美妾，究屬何用。豈亦學韓蘄王之挈梁夫人耶！大眾疑他遁走，頓時散亂。夏貴以虎臣新進，權出己上，本已事前觀望，此時亦不戰而奔。剩了似道一軍，還有什麼能耐，索性也走了他娘，管什麼國計民生！<break time="100ms" />　　元兵趁勢殘殺，江水盡赤。於是鎮江、寧國、江陰守臣，皆棄城遁去，上行下效，捷如影響。太平、和州、無為軍，俱相繼降元。似道還想奉幣請和，遣使至元軍，被伯顏拒絕。奔至揚州，束手無策，只上書請遷都。太皇太后謝氏不許。廷臣窺見微旨，遂連劾似道，陳宜中初得似道援，驟登政府，至是也奏請誅逐。乃罷似道平章都督，並遣元使郝經等北歸。已無及了。一面下詔勤王，諸將多不至。只鄂州都統張世傑，率師入衛；江西提刑文天祥起兵赴難；湖南提刑李芾，也募壯士三千人，令將吏統帶，東出勤王。無如大勢已去，無可挽回。建康守將趙潽，棄城先遁，元伯顏安然入城。宋江淮招討使汪立信，聞建康被陷，料知<break time="100ms" />宋不可為，扼吭而死。宋吭已被元扼，汪公也只好絕吭了。元兵遂長驅入常州，下無錫，宋廷亟命張世傑總統人馬，分道拒敵，稍稍得手。<break time="100ms" />　　元世祖復遣尚書廉希憲，工部侍郎嚴忠範，奉國書南來，還有意與宋議和。希憲至建康，與伯顏會晤，請兵自衛。伯顏道：「行人在言不在兵，兵多反招疑忌。」嗣經希憲固請，發兵五百名送行。到了獨松關，宋守將張濡部曲，不分皂白，竟襲殺忠範，執希憲送臨安。及伯顏遣書詰責，宋廷遣使答報，只說是邊將所為，未曾稟報。伯顏再遣議事官張羽，同宋使返臨安，不意到了平江，又被殺死。還要亂殺使人，真是壞事！<break time="100ms" />　　元兵愈加氣憤，直逼揚州。李庭芝遣將苗再成、姜才等，率兵阻截，皆敗績。接連是荊南被陷，嘉定諸城叛去。軍報日緊一日，於是張世傑大出舟師，與劉師勇、孫虎臣等屯駐焦山，連舟為壘，示以必死。元阿術登高遙望，想了一個火攻的計策，遂精選弓弩手，載舸直進，連發火箭，迭射宋軍。霎時間煙燄蔽江，篷檣俱焚，宋軍進退兩窮，相率赴水，師勇、虎臣等都截舟自遁。單剩了張世傑，已不能軍，只得奔回圌山，再請濟師。堅壁中流，並非<break time="100ms" />萬全之策，即非火攻，亦難持久，張世傑殆忠有餘、而識不足者。
    </voice>
</speak>
