<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十一回<break time="100ms" />　　守襄陽力屈五年　覆厓山功成一統
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說元世祖即位，曾遣翰林侍讀學士郝經，為國信使，翰林待制何源，禮部郎中劉人傑為副，赴宋修好。宋少師衛國公賈似道，以前時稱臣納幣，乃是權宜的計策，未曾稟聞理宗，此次北使到來，定要機關敗露，瞞了一日好一日，不如將來使幽禁，省得漏泄奸謀，掩耳盜鈴，終歸失敗。遂將郝經等數人，幽住真州忠勇軍營。郝經屢上書宋帝，極陳和戰利害，且請入見及歸國，統被賈似道一手抹煞，並不見報。元世祖待使未歸，復遣人質問宋帥李庭芝。庭芝據實奏聞，也似石沉東海，毫無影響。於是元世祖擬舉兵攻宋，頒諭各路將帥道：<break time="100ms" />　　朕即位之後，深以戢兵為念，故前年遣使於宋，以通和好。宋人不務遠圖，伺我小隙，反啟邊釁，東剽西掠，曾無寧日。朕今春還宮，諸大臣皆以舉兵南伐為請，朕重以兩國生靈之故，猶待信使還歸，庶有悛心，以成和議。留而不至者，今又半載矣，往來之禮遽絕，侵擾之暴不已，彼嘗以衣冠禮樂之國自居，理當如是乎？曲直之分，灼然可見！今遣王道貞往諭卿等，當整爾士卒，礪爾戈矛，矯爾弓矢。約會諸將，秋高馬肥，水陸分道而進，以為問罪之師。尚賴宗廟社稷之靈，其克有勛！卿等當宣佈腹心，明諭將士，各當自勉，毋待朕命！曲直有歸，故全錄詔敕。<break time="100ms" />　　是時阿里不哥雖已敗遁，尚有餘黨未靖，且因元江淮都督李氈，居心反覆，嘗把恫疑虛嚇的言詞，入奏世祖，因此攻宋的詔敕，頒發於中統二年，各路兵馬，尚未大舉。三年春季，李氈竟以京東降宋。世祖大怒，立遣史天澤總諸道兵，攻李氈於濟南，長圍數月，破城擒氈，支解以徇。五年，世祖復改元，稱為至元。阿里不哥率眾來降，世祖以兄弟至親，格外赦宥，免他罪名。由是內訌悉平，一意對外。<break time="100ms" />　　適宋潼川副使劉整，為賈似道所嫉忌，籍濾州十五郡，歸降元朝。又是賈賊毆使。整係南宋驍將，且盡知國事虛實，至此為元所用，授夔路行省，兼安撫使。整遂與元帥阿術，同心籌畫，議築白河口城，斷宋餉道，進規襄陽。宋四川宣撫使呂文德，阿附似道，好為大言，聞劉整築城消息，毫不介意。且謂襄陽城池堅深，兵儲可支十年，元兵即來，亦不足憚。襄陽守將呂文煥，遣人報知文德，請先事預防，反見斥責。待劉整築城已就，遂與阿術合兵攻襄陽。文煥登陴固守，數月未下，元世祖復遣史天澤等，督師援應。天澤到襄陽，見城高濠闊，料非旦夕可破，遂築起長圍，聯絡諸堡，把一座襄陽城，圍得鐵桶相似，水泄不通。<break time="100ms" />　　那時宋理宗已經歸天，太子禥循例嗣統，號為度宗。度宗昏庸，過於乃父，一經登基，便封賈似道為太師，倍加寵眷。似道入朝，度宗必答拜，有所諮詢，必稱師相；因此這位賈太師，越加尊嚴，一班蠅營狗苟的賊臣，且拍馬吹牛，稱似道為周公。似道益發刁狡，屢求辭職，甚至度宗拜留，為之泣下。且恐他不別而去，令衛卒夜臥第外，監住行蹤。後復命他三日一朝，治事都堂，且就西湖中的葛嶺，替他築起大廈，以資休養，總道他是擎天柱石，保國元勛。若不如此，趙氏何致即亡。他遂頤指氣使，無論軍國重事，總須先行關白，方可舉行，朝右大臣，偶或齟齬，立加竄逐；或因度宗稍有可否，即稱疾求去，以故言路壅塞，苞苴公行。這度宗也全然昏迷，整日裡宴坐深宮，與妃嬪等飲酒調情，樂得將國家政務，付於師相。師相恰日居葛嶺，起樓閣亭榭，作半閒堂，築多寶閣，取了一個宮人葉氏，作為己妾。他尚嫌不足，常令手下密訪美姝，如果姿色可人，任她是娼妓，是尼覡，一古腦兒招入宅中，日夕肆淫。這叫作盲子吃蟹，只只道鮮。還有一樁最喜歡的事情，乃是與群妾鬥蟋蟀兒。大約是寓意教戰。自是累日不出，有詔令六日一朝，繼復令十日一朝，他還是不能遵旨，陽奉陰違。那時襄陽日危，呂文煥連歲支持，很是惶急，一面向呂文德乞援，一面請賈似道濟師。呂文德疽發背死，女夫范文虎代任，與乃翁同一糊塗，哪裡肯發兵往援。賈似道沒有別策，總教瞞著一個主人翁，便算妙計。<break time="100ms" />　　一日入朝，度宗問道：「襄陽被圍，已是三年，如何是好？」似道怫然道：「北兵已退，這語從何處得來？」度宗道：「日前有女嬪言及，因此懷疑。」似道問女嬪姓氏，度宗不答。似道又要求去，經度宗固留不從。度宗沒法，只好將女嬪遣出，活活賜死。可憐這紅粉佳人，只為了一句話兒，平白地喪了性命！冤乎不冤。廷臣見這般情形，哪個敢再言邊事。<break time="100ms" />　　既而似道良心發現，飭李庭芝往援襄陽，又被這范文虎從旁阻撓，多方牽掣。後來文虎奉旨促師，沒奈何督兵十萬，進至鹿門，被元將阿術截殺一陣，嚇得心膽俱裂，連忙逃走。李庭芝聞文虎敗還，特遣勇將張順、張貴，率銳卒往襄陽。兩將乘漢水方漲，鼓舟而進，至高頭港口，滿江紮著敵艦，幾乎無縫可鑽。張貴冒險殺入，張順後繼，竟衝開一條走路，直抵襄陽城下。城卒出來接應，把張貴迎入，獨不見張順，過了數日，江上始浮出順屍，身中四槍六箭，怒氣勃勃如生，方知張順已死了。張貴見城中大困，募死士二人，遣赴范文虎處乞援。返報如約，貴遂辭別文煥，突圍東行。既出險地，已是天晚，望見前面來了無數軍艦，總道是援軍過來，急忙歡迎。誰知來舟統是元軍，一時不能趨避，被他困在垓心，殺傷殆盡。張貴身受數十創，力盡被執，不屈而死。嗣是襄陽絕援。
    </voice>
</speak>
