<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十二回<break time="100ms" />　　漁色徇財計臣致亂　表忠流血信國成仁
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說元將張弘範，既破厓山，置酒大會，邀文天祥入座，語他道：「汝國已亡，丞相忠孝已盡，若能把事宋的誠心，改作事元，難道不好作太平宰相麼！」天祥流涕道：「國亡不能救，做人臣的死有餘辜，況敢貪生事敵麼！天祥不敢聞命！」弘範也稱他忠義，遣使送天祥赴燕，弘範亦率軍北還。只有一個西僧楊璉真珈，曾掌教江南，借了元兵勢力，到處姦淫婦女，並發掘宋朝陵寢，及大臣墳墓，凡一百餘所，陵墓裡面的金玉，盡行掠取，不必說了，他還想將諸陵屍骨，與牛馬枯骼，聚作一堆，作為鎮南浮屠。虧得會稽人唐珏，目不忍睹，典鬻借貸，湊得百金，陰召諸惡少飲酒，席間泣語道：「你我皆宋人，坐看陵骨暴露何以為情？我擬竊取陵骨，易以他骨，望諸君助我臂力！」諸惡少許諾，乃於夜間易取陵骨，邀與唐珏。珏已造石函六具，刻紀年一字為號，隨號收殯，瘞葬蘭亭山後；又移宋故宮冬青樹，植立冢上，作為標識，後人才曉得宋帝遺骸，不與畜類為伍，這也可謂宋祖有靈了。皇帝屍骸，幾儕牛馬，後世梟雄，何苦再作皇帝夢耶！<break time="100ms" />　　張弘範北還後，未幾病卒，此外開國功臣，或亦因百戰身疲，相繼謝世。還有一位賢德皇后，也於滅宋後兩年，抱病而終。後弘吉剌氏係德薛禪的孫女，父名按陳，從前太祖後孛兒帖，與按陳為姊弟行。太宗時，曾賜號按陳為國舅，封王爵，令統弘吉剌部，且約生女為後，生男尚公主，世世不絕，所以有元一代的皇后，多出自弘吉剌氏。世祖後天性明敏，曉暢事機，宋帝顯被虜，入朝燕都，宮廷皆歡賀，惟後不樂，世祖道：「我今平江南，從此不用兵甲，眾人皆喜，爾何為獨無歡容！」後跪奏道：「從古無千年不敗的國家，我子孫若能倖免，方為可賀！」世祖默然，又嘗把南宋珍寶，聚置殿廷，令後遍視，後一覽即去。世祖徐問所欲，後復答道：「宋祖歷年積蓄，留與子孫，子孫不能守，為我朝有，難道我忍私取嗎？」是時宋太后全氏至京，不服水土，後嘗代她乞奏，遣回江南。世祖不允，且語道：「你等婦人，沒有遠慮，今日若遣她南歸，倘或浮言一動，反令我沒法保全，倒不如留她在此，時加存恤，令她安養便罷。」後聞言，格外厚待全太后。<break time="100ms" />　　此外如婉言進諫，隨時匡正，恰非小子所能盡述。<break time="100ms" />　　自后歿後，繼后係故后從姪女，仍是弘吉剌氏，雖史家也稱她賢德，究竟不及故后；且因世祖年邁，輒預聞朝政，未免貽誚司晨。世祖待遇繼后，亦不及從前的愛敬，所以採選民女，時有所聞，又嘗遊幸上都，托詞避暑，其實是縱情聲色，借此圖歡。上都就是開平府，世祖稱燕京為中都，所以號開平為上都。上都裡面，舊有妃嬪等人，未曾南徙。蒙古以往的陋俗，做阿弟的可收兄妻，做兒子的可烝父妾，就是淫奔苟合，易妻掠婦的事情，也是數見不鮮，很少顧忌。這元世祖粗豪豁達，哪裡願作柳下惠，魯男子，看了前朝的妃嬪，多半年輕守孀，寂寂寡歡，樂得與之解悶，做一個風流天子。這妃嬪們見主子多情，難免順水使舟，迎雲作雨，還管甚麼名分不名分，節烈不節烈，所以羊車望幸，百轉柔腸，麀聚為歡，五倫廢置。古人說得好，上行下必效！元世祖既這般同樂，那皇親國戚，中間，自有不肖之徒，怎麼不相率效尤，上烝下淫，習成風氣！民間有姦淫等情，有司也不欲過問，且聞於歲首元宵，縱民為非，淫瀆宸極，穢瀆閨門，自古以來，也是罕見呢！始謀不臧，奚怪子孫。<break time="100ms" />　　還有一樁連帶的關係，好色的人主，大率好財。世祖在位三年，就用了回人阿合馬專理財賦。阿合馬竭智盡能，想出了兩條計策：一條是冶鐵；一條是榷鹽。從前河南鈞徐等州，俱有鐵礦，官吏隨鐵多寡，作為稅額。阿合馬欲大興鼓鑄，遂括民三千，日夕採冶，每歲輸鐵，定要他一百三萬七十斤，不准短少。於是冶鐵的民工，無論曾否如額，只好照數補足，這叫作整頓鐵冶的效果。河東素多鹽池，小民越境私販，價值較廉，競相買食，以此官鹽滯銷，歲課短絀，每年止七千五百兩。阿合馬請歲增五千兩，不問諸色兵民，皆要出稅，這叫作增加鹽課的效果。名為理財，實是硬派，且恐貪吏中飽尚是不少，歷代財政，多蹈此弊，可歎！<break time="100ms" />　　世祖稱他為能，遂擢為平章政事。阿合馬得勢益橫，竟欲罷御史台及諸道提刑司，還是廉希憲面折廷爭，方才罷議，嗣復添立江南榷官，什麼榷茶運司，什麼轉運鹽使司，什麼宣課提舉司，多至五百餘人，大半是阿合馬的爪牙。他的子姪，不做參政，就做尚書，惱了廷臣崔斌，把他參奏一本，說他設官害民，一門悉處要津，有虧公道。世祖雖略加採納，裁並冗吏，奈始終寵任阿合馬，不以為罪。尋遷斌為江淮行省左丞，阿合馬遂乘機報復，遣使清算江淮錢穀，捏稱左丞崔斌，與平章阿里伯、右丞燕鐵木兒，私自勾結，盜取官糧四十萬，及擅易命官八百餘員，應命官查勘治罪。世祖准奏，令都事劉正往驗，查無實證，參政張澍等，奉旨再往，迎合阿合馬微意，竟將崔斌等鍛鍊成獄，置諸死刑。
    </voice>
</speak>
