<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　皇太子真金一作精吉木。素懷仁孝，聞崔斌等已定死罪，方食投箸，急遣快足止住，已是不及。於是遠近咸憤，民怨沸騰，益都千戶王著，密鑄大錘，與妖人高和尚謀，擬擊殺阿合馬。適皇太子從帝赴上都，留阿合馬守燕京，著遂遣二僧至中書詐稱太子還都作佛事。被禁衛高觿、張九思盤詰，倉卒失對，遂將二僧拘訊，尚未得供，不意樞密副使張易，又受了偽太子命，率兵至東宮。高觿問他來意，易與附耳道：「太子有敕，速誅左相阿合馬。」這語一傳，弄得各人似信非信，不得不遣使出迎。王著令黨人冒稱太子，見一個，殺一個，奪馬馳入建德門。時已二鼓，至東宮前，傳呼百官，阿合馬揚鞭而來，被王著手下的黨羽，推墜馬下，責他欺君害民，立出銅錘，擊他腦袋，甫一下，即腦漿迸出，仆地死了。民脂民膏，吸得太多，所以叫他迸出。又殺死中書郝鎮，拘執右丞張惠。頓時禁中大鬧，秩序紊亂。高觿、張九思開門呼道：「這是賊人倡亂，哪裡是真皇太子？」便叱衛士速捕亂黨。留守布敦，持梃擊倒偽太子，亂黨遂奔，被擒數十名。高和尚逃去，惟著挺身請囚。高觿等亟遣報上都，世祖聞報，立命和爾郭斯馳歸討逆，拿住高和尚及張易與王著，皆棄市。著臨刑大呼道：「王著為天下除害，今日雖死，他日必令人紀念，我死也值得了！」王著雖自稱除害，然矯令擅殺，不為無罪。<break time="100ms" />　　亂已定，世祖已返燕都，還道阿合馬等冤死，擬加撫恤。樞密副使孛羅一作博羅。歷陳阿合馬罪狀，方大怒道：「該殺！該殺！只難為了王著。」復命剖棺戮屍，縱犬拖食，人民聚觀，無不稱快。阿合馬家產，籍沒充公，復逮其子忽辛一作湖遜。至。忽辛時為江淮右丞，既被逮，敕廷臣雜問，忽辛歷指道：「汝等曾受我家錢財，怎麼問我？」嗣至參知政事張雄飛，先問忽辛道：「我曾受過你家錢財否？」忽辛答稱沒有，雄飛道：「如此說來，我應當問你！」遂審實忽辛的罪名，正法伏辜。世祖復聞郝鎮黨惡，亦令戮屍。還有右丞耿仁，與郝鎮同罪，下獄論死。其餘奸黨，一律罷黜，並汰冗官七百十四人，罷官署二百餘所，內外總算一清。<break time="100ms" />　　世祖乃加意求治，遣都實一作篤什。窮探河源，命郭守敬定授時歷，焚毀道書，創始海運，詔諸路歲舉儒吏，蠲免燕南、河北、山東逋賦。招衍聖公孔洙，為國子祭酒，提舉浙東學校，統是一時美政，傳播人口。<break time="100ms" />　　忽有閩僧上言，報稱土星犯帝座，防有內變。世祖本尊崇僧侶，曾拜拔思巴為帝師，皈依釋教。至是聞閩僧告變，自不免迷信起來。且因平宋以後，江南多盜，漳州民陳桂龍及兄子陳弔眼，起兵據高安砦。建寧路總管黃華，叛據崇安、浦城等縣，自號頭陀軍，稱宋祥興年號，福州民林天成，也揭竿相應。又有廣州民林桂方、趙良鈐等，擁眾萬餘，號羅平國，稱延康年號。雖經諸路元帥，剿撫兼施，或殺或降，然大勢尚未平定。各處小丑未為小害，故隨筆略過。自閩僧告變後，復聞有中山狂人，自稱宋主，有眾千人，欲取丞相。京城亦得匿名揭帖，內言某日燒蓑城葦，率兩翼兵起事，定卜成功，願丞相無憂等語！先是帝顯被虜，至燕京，降封瀛國公，令與宋宗室大臣，寓居蓑城葦。既得揭帖，乃將蓑城葦撤去，遷瀛國公及宋宗室至上都。疑丞相為文天祥，有旨召見。<break time="100ms" />　　天祥初入燕，至樞密院，見使相孛羅。孛羅欲使拜，天祥長揖不屈，仰首自言道：「天下事，有興有廢，自帝王以及將相，滅亡誅戮，何代沒有？天祥今日，願求早死！」孛羅道：「汝謂有興有廢，試問從盤古至今，有幾帝幾王？」天祥道：「一部十七史，從何處說起？我今日非應考博學鴻詞，何必泛論？」孛羅道：「汝不肯說興廢事，倒也罷了，但汝既奉了主命，把宗廟土地與人，何故復逃？」天祥道：「奉國與人，是謂賣國，賣國的人，只知求榮，還願逃去麼？我前除宰相不拜，奉使軍前，即被拘執，已而賊臣獻國，國亡當死；但因度宗二子，猶在浙東，老母亦尚在粤，是以忍死奔歸！」侃侃而談，純是忠孝。孛羅道：「棄德祐嗣君，德祐係帝顯年號。別立二王，好算得忠麼？」天祥道：「古人有言，『社稷為重，君為輕。』我別立君主，無非為社稷計算！從懷、愍而北，非忠，從元帝為忠；從徽、欽而北，非忠，從高宗為忠。」孛羅幾不能答。忽又道：「晉元帝、宋高宗，皆有所受命，你立二王，並非正道，莫不是圖篡不成？」天祥大聲道：「景炎帝昰年號。乃度宗長子，德祐親兄，難道是不正麼？德祐去位，景炎乃立，難道是圖篡麼？陳丞相承太皇命，奉二王出宮，難道是無所受命麼？」說得孛羅面赤頰紅，變羞成怒道：「你立二王，究有何功？」遁辭知其所窮。天祥道：「立君所以存宗社，存一日，盡臣子一日的責任，管甚麼有功無功？」孛羅復道：「既知無功，何必再立？」天祥亦憤憤道：「汝亦有君主，汝亦有父母，譬如父母有疾，明知年老將死，斷沒有不下藥的道理！總教吾盡吾心，才算無愧，若有效與否，聽諸天命！天祥今日，一死報國，便算了事，何必多言！」義正詞嚴，足愧孛羅。<break time="100ms" />　　孛羅即欲殺天祥，還是世祖及廉、許各大臣，憫他孤忠，不欲用刑。至謠言迭起，召諭天祥，要他變志事元，即拜丞相，天祥答道：「天祥係宋朝宰相，不能再事二姓，請即賜死，便算君恩！」世祖心猶未忍，麾之使下，經孛羅等進諫，不如從天祥志，免生謠諑，世祖乃下詔殺天祥。
    </voice>
</speak>
