<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　軍中失了主帥，又沒有完善的舟楫，進退無據，只有一個張百戶，算做最高的官長，當由軍士推戴，號為張總管，聽他約束。張總管乘風勢少鎩，令軍士登山伐木，修造船隻，意圖歸還。不料日本兵艦，竟從島中駛出，來殺元軍。看官！你想元軍雖有數萬，到此還能廝殺麼？你推我讓，彼驚此駭，結果是上天無路，入地無門，有二、三萬人喪身刃下，有二、三萬人溺斃海中，還有二、三萬人，作日本俘囚。日本問是蒙古兵、高麗兵，盡行殺死。惟赦南人萬餘名，令作奴隸，後來逃還中國，只有三人。中國向迷信星命，未知這三人命中究屬何如？那時這位張總管不知下落，想總是與波臣為伍了。<break time="100ms" />　　范文虎逃歸後，報稱敗狀，並歸咎厲德彪、王國佐等，先自遁還，不受節制。諉過於人，庸夫長技。嗣經安塔哈調查，厲德彪等逃至高麗，將部兵遣散，自己也隱姓埋名，避匿他方，一時捕獲不著，遂成懸案。世祖復命安塔哈為日本行省丞相，與右丞徹爾特穆爾，左丞劉二巴圖爾，募兵造舟，再圖大舉。中丞崔彧及淮西宣慰使昂吉爾，都上書諫阻，世祖不<break time="100ms" />從，可巧占城抗命，有事南征，只好將東征問題，暫時擱起一邊。<break time="100ms" />　　且說占城在交趾南方，舊稱占婆國。自兀良合台征服交趾後，曾遣使招致占城，未得實報。世祖令右丞唆都，一作索多。引兵南下，就國立省。占城王子補的，負固不服，遂命唆都進討。唆都率戰船千艘，道出廣州，浮海至占城。占城發兵迎戰，號稱二十萬，兩軍在南海中，鏖鬥起來，魚龍避匿，鯨鱷潛蹤，自辰牌殺到午牌，未分勝負。唆都大憤，帶著敢死士數百名，鼓舟直進，各軍亦不敢怠慢，魚貫而入，頓將敵艦衝開，趁勢掩殺。占城兵不能抵禦，立刻奔潰，被殺及被溺的兵卒，共五萬人。唆都復進兵大浪湖，與占城兵再戰，又斬首數萬級，遂乘勢薄城。王子補的遁入山谷，城中乞降。<break time="100ms" />　　唆都入城撫民，擬窮追補的，忽來了占城大吏，名叫寶脫禿花，說是奉王子命，納款輸誠。唆都道：「既願歸降，應即來見！」寶脫禿花只稱貢品未備，須延期數日，唆都照允，遣他歸去，轉瞬經旬，杳無音信。唆都方知是詐，引兵深入。轉戰至木城下，四面都是堡砦，不由唆都不懼，下令還軍。行未數里，斜刺裡忽閃出占城人馬，來截歸路，唆都猝不及防，幾乎被他躪躒。虧得眾軍死戰，方得走脫。檢點軍士，已是一半傷亡，只得退出占城，奏請濟師。唆都亦非將材。<break time="100ms" />　　世祖封第九子脫歡為鎮南王，令與左丞李恒，領兵南下，往會唆都軍。脫歡欲假道安南，乘便出占城，並命安南國王陳日烜，接濟軍糧。去使還報，日烜願隨力助餉，但不肯假道。脫歡不問允否，只管前進，行入安南，見境上俱有重兵扎住，拒絕元軍，乃扎住大營，整備與戰。安南管軍官阮盝，竟出兵接仗，不到數合，阮盝敗走。元軍奮勇驅入，殺得安南兵七零八落，擒住安南將杜偉、杜祐。當下審問，始知日烜從兄陳峻，職封興道王，扼守界上，不許通道。脫歡遂行文招諭，教他退兵開路，未見答復。乃再麾兵深入，迭破要隘，獲安南大將段台，興道王陳峻遁走。<break time="100ms" />　　元軍在途中，拾得遺棄文字二紙，乃日烜致脫歡公文。內稱：「前奉詔敕，軍不入境，今因占城抗命，大軍經過本國，殘害百姓，是太子所行違誤，本國不能任咎。伏望仍遵前詔，勒回大軍，本國當具貢物馳獻」等語。脫歡閱畢，即令書狀官復文，略說：「我朝命討占城，曾移文汝國，命汝開路備糧，不意汝違朝命，使興道王等提兵迎敵，射傷我軍。我軍不得已接戰，是禍及汝民，實由汝自己開釁。今與汝約，即日收兵開道，安諭百姓，各務生理，我軍所過，秋毫無犯，否則蹂躪汝國，毋貽後悔云云。」恃強脅迫，未免不情。<break time="100ms" />　　這書方發，忽由偵探來報，安南王日烜，調集軍船千餘艘，來助興道王拒戰了。脫歡道：「他既如此倔強，不如從速進兵。」遂督師親往，直抵富良江，只見江中排著一字兒戰船，高懸興道王旗幟，彩色鮮明。徒有形色。乃命將士駕筏前攻，大小並進，四面駛擊，奪得敵船二十餘艘，興道王復敗走。元軍縛筏為橋，渡過江北，岸上統豎著木柵，由元軍用炮猛攻，守兵亦發炮還擊，聲震天地。到了晚間，來了安南使臣阮效銳，奉書謝罪，且請班師。脫歡不允，次日復攻木柵，柵內已寂無一人。即令軍士拆卸，通道進兵，逕薄安南城下。日烜已棄城遁去，其弟益稷，率屬迎降。脫歡入城，搜查宮內，毫無珍物，只留文牘等件，亦盡行抹毀，料知日烜已盡室而去。亟遣將士追襲，獲住官吏多人，惟日烜不知去向。是時唆都已引兵來會，奉脫歡命，亦窮追日烜，向南去訖。
    </voice>
</speak>
