<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十三回<break time="100ms" />　　征日本全軍盡沒　討安南兩次無功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說中國海東，有一日本國，與高麗國僅隔海峽，以其地近日出，故名日本。唐時曾遣使入貢，至元代征服高麗，與日本尚未通使。世祖至元二年，高麗人趙彝等，來元修好，奏稱日本可通，請世祖遣使東往。世祖本是個好大喜功的雄主，好大喜功四字，是世祖一生注腳。一聞趙彝等言，自然樂從。當於次年秋季，命兵部侍郎赫德，充國信使，禮部侍郎殷弘為副，齎國書東行。至高麗，國王王禃，亦遣使為導，航海至日本。既抵岸，未見有人出迎，只得西歸。世祖又命起居舍人潘阜等，持書復往，留居日本六月，全然不得慰問，也只好回來。<break time="100ms" />　　至元六年，高麗權臣林衍作亂，倡議廢立，國王禃情急入朝，乞為援師。世祖乃發兵萬人，送禃回國。會林衍已死，亂黨聞元軍大至，相率遠竄。禃復王位，高麗無事。乃復命秘書監趙良弼東往，並飭高麗王禃，派人送至日本，期在必達。良弼到了日本，始終不見國王，只與日本官吏彌四郎相見，彌四郎引他至太宰府西守護所。據守吏言及，從前被高麗所給，屢雲上國要來伐我，所以不接來使。今聞上國好生惡殺，實出意料。可惜我國王京，去此尚遠，只好先遣人從使回報，他日再當通好等語。良弼無奈，乃遣從官張鋒，先偕日使二十六人，馳還燕京。世祖召姚樞、許衡等入見，並問道：「日使此來，恐是受主差遣，來窺我國強弱，他稱由守護所差來，不盡確實，卿等以為何如？」姚樞、許衡齊聲道：「誠如聖慮，現不應准他入見，只宜待他寬仁，看他以後作何對待，再作計較。」以人治人，計非不是，然懷柔之道究不在此。世祖點頭稱善。<break time="100ms" />　　姚、許退後，留日使居住客舍，兼旬不得召見。日使索然無味，即乞歸。趙良弼聞日使返國，也即啟程回來，嗣後良弼復往返一次，仍是徒勞跋涉。看官！這日本是東方舊國，也有君主臣民，為什麼元朝行人，往來如織，他竟置諸不理，似癡聾一般哩！我亦要問。說來話長，小子不遑細敘，只好略說數語，令看官粗識原因。原來日本當日，藩臣擅權，方主閉關政策，首藩北條時宗尤為頑固，無論何國使臣，一概拒絕。元使入境，還算格外客氣，任他來去自由。至若遣使偕行，虛與周旋，是第一等好意。偏偏元主不明情由，硬要向他絮聒，反令他惱恨起來，決計謝絕。<break time="100ms" />　　至元十一年，高麗王王禃殂，世子暙襲爵。世祖以高麗歸順有年，把皇女忽都魯揭里迷失遣嫁嗣王，並命他發兵五千，助征日本。於是命鳳州經略使實都，及高麗軍民總管洪茶邱，率大小舟九百艘，載水師一萬五千，會同高麗兵士，航海入日本境。日本聞元兵到來，也不遣將出戰，只令兵民守住要隘，堅壁以待。元兵路陌生疏，不敢鹵莽進攻，耽延了好幾日，費了若干糧餉，若干弓箭。迨至矢盡糧竭，不得已擄掠四境，捉住幾個日人，奪了一些牛馬，便算了事，回來報命。日境雖是難攻，元將恰也沒用。<break time="100ms" />　　越年，世祖又遣禮部侍郎杜世忠，兵部侍郎何文著等，往使日本，被他拒絕。到了至元十七年春間，再命杜世忠等東行，只知遣使，何益於事，反要送他性命。所齎國書，未免說得嚴厲，惱動了日本大臣，竟將杜世忠等殺死。那時世祖聞報，自然大怒，遂命右丞相阿嘍罕，右丞范文虎，及實都、洪茶邱等，調兵十萬，浩蕩東征。<break time="100ms" />　　阿嘍罕年老力衰，無志遠行，只因君命所委，不敢推辭，沒奈何硬著頭皮，率師東指。途中屢次延宕，及到高麗，竟逗留不進，只說是風水不利，未便行軍。嗣後接連會議，或說宜進兵壹歧島，可扼日本要口；或說宜先取平壺島，作屯兵地，然後轉攻壹岐。阿嘍罕茫無頭緒，未免心緒不寧，自是食不安，寢不眠，遂致老病復發，拜表辭職。未幾死於軍中。<break time="100ms" />　　世祖令左丞相安塔哈往代，尚未到軍，范文虎志欲圖功，從前受制阿嘍罕，不能自專，嘗譏他老朽無用，至阿嘍罕死後，軍中要推他為統帥，一朝權在手，便把勢來行，當下出令發兵，竟往平壺島進發。平壺島四面皆水，日本人稱為懸海，西面有五島相錯，叫作五龍山。元兵既到平壺島，一望無垠，方擬覓地寄泊，俄覺天昏地黑，四面陰霾，那車輪般的旋風，從海面騰起，頓時白浪翻騰，嘯聲大作。各舟蕩搖無主，一班舵工水手，齊聲呼噪，舟內的將士，東倒西歪，有眩暈的，有嘔吐的，就是輕舉妄動的范文虎，也覺支持不定。當下各舟亂駛，隨風飄漾，萬戶厲德彪，招討王國佐，水手總管陸文政等，統是逃命要緊，不管甚麼軍令，竟帶著兵船數十艘，乘風自去。<break time="100ms" />　　范文虎見各船散走，心中焦急起來，忙飭大眾趨避五龍山。既到山下，檢點各舟，十成中已散去三四成。留著的兵艦，多半是帆折檣摧，篷傾舵側。可見海軍不可不練，輪船不可不製。歎息了一回，只得令兵士休息數天，將船中所有器械，漸漸修整。可奈海上的風勢，接連不斷，稍靜片刻，又是怒號。況此時正值涼秋天氣，商飇司令，不肯遽停。到了仲秋朔日，颶風復至，范文虎以下各將，懲著前轍，統嚇得魂不附體，三十六計，走為上計，慌忙揀擇堅船，解纜西遁。虎是文的，無怪外強中乾。
    </voice>
</speak>
