<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　海都傳檄伊兒汗國，令他一同推戴，共抗燕都。伊兒汗國的始祖，是旭烈兀，係世祖親弟，向來服從世祖。旭烈兀歿後，他子阿八哈，承父遺志，不肯附和海都。海都遂與八剌聯兵，攻入伊兒汗國東境，一面約欽察汗、蒙哥帖木兒侵略伊兒汗國西北。阿八哈頗有父風，熟嫻兵事，竟調集部眾，逆擊海都、八剌的聯合軍。兩軍相遇，阿八哈略戰即退，誘敵兵深入險地，用四面埋伏計，衝破敵兵。海都八剌幾乎被擒，幸虧逃走得快，方得保命。<break time="100ms" />　　阿八哈既戰退聯合軍，復去迎截欽察兵。這欽察兵頗是厲害，聞著阿八哈到來，他竟退歸，至阿八哈回去，他復出來，弄得阿八哈疲於奔命，積勞成疾，未幾身死。子阿魯渾嗣立。阿八哈弟阿美德不服，屢與相爭。阿魯渾雖尚能支持，究竟內亂未平，不暇對外，所以海都的勢燄，愈加鴟張，竟欲入逼燕都。<break time="100ms" />　　元廷早議往討，世祖以誼關宗族，不忍發兵，只遣使招諭。假惺惺。海都不肯應詔，乃遣皇子耶木罕為大帥，與憲宗子昔里吉，及木華黎孫安童，統兵防禦。不意昔里吉反叛應海都，竟將耶木罕、安童兩人，拘禁營中。那時世祖聞報，急令右丞相伯顏，率兵往救耶木罕等。伯顏兼程而進，聞昔里吉已導海都部眾，將入和林。於是火速進兵，遇昔里吉於鄂爾坤河畔，麾眾直前，攻破昔里吉營帳，救出耶木罕、安童。昔里吉遁走。正擬乘勝窮追，忽來了燕都欽使，促伯顏還朝。<break time="100ms" />　　伯顏班師南歸，入見世祖，世祖語伯顏道：「海都未平，乃顏一作納延。又復謀逆，所以促卿歸來，商決軍事。」伯顏道：「乃顏也敢謀逆麼？究竟有無實據？」世祖道：「乃顏屢次徵兵，朕命行省闍里帖木兒不得輒發，聞他時出怨言，將來必要為逆了。」伯顏道：「西北諸王，多得很哩。若乃顏一反，脅從王族，恐怕亂禍蔓延。現不如乘他未發，遣使宣撫為是。」世祖問何人可遣？伯顏自請一行，遂奉旨去訖。<break time="100ms" />　　看官，你道乃顏究屬何人？原來就是太祖弟別勒古台的曾孫。別勒古台曾受封廣寧路、恩州二城，以斡難克魯倫兩河間為駐牙地，子孫世襲為王。傳至乃顏，適當海都倡亂，受他運動，遂思徵兵助逆。敘述明晰。<break time="100ms" />　　伯顏既奉命北行，車中滿載衣裘，每至一驛，輒把衣裘頒給，驛吏很是感激。為大事者，不惜小費。及與乃顏相見，反覆慰諭，乃顏含糊答應。伯顏窺出私意，料非口舌所能挽回，竟不待告辭，夤夜出走。驛吏爭獻健馬，遂得速遁。至乃顏發兵來追，已是馳出境外。<break time="100ms" />　　迨返報世祖，很是憂慮。宿衛使阿沙不花道：「欲討乃顏，須先安撫諸王，諸王歸命，乃顏勢孤，不怕不受擒了！」世祖稱善，便命他往說諸王。阿沙不花有口辯才，一入西北境內，就揚言乃顏投誠。諸王聞言，為之氣沮，自是所如無阻，把諸王說得屏足斂容，不敢抗衡。可見應對之長，斷不可少。至阿沙不花歸還，世祖遂決議親征，用桑哥一作僧格。為尚書，斂財助餉。桑哥本盧世榮餘黨，一握政權，免不得暴斂橫徵。世祖急於討逆，哪裡管得許多。將要啟蹕，先遣諭北京等處宣慰司，令與乃顏部民，禁絕往來。所有京內兵吏，不得持弓挾矢，於是乘輿北發，肅靜無嘩。<break time="100ms" />　　既入乃顏境內，見麾下將校，多與乃顏部兵，立馬相向，釋仗對語。世祖很以為憂。左丞葉李密啟道：「兵貴奇不貴眾，臨敵當用計取。現看蒙古將士，與乃顏部多是親暱，哪個<break time="100ms" />還肯為陛下出力？徒然勞師糜餉，不見成功。臣請令漢軍列前，用漢法督戰，再用大軍斷他後路，示以死鬥。乃顏玩視我軍，必不設備，待我大軍衝入，無慮不勝！」元代嘗重用蒙古軍，所以葉李有此計議。<break time="100ms" />　　世祖依言，諭左丞李庭等，部勒漢軍，充作前鋒。至撒兒都魯地方，見前面塵飛沙起，料知叛兵到來，便下令佈陣，列馬以待。乃顏兵如排牆，號稱十萬，前哨頭目，名叫塔布台，隨後的頭目，名叫金嘉努。乃顏自領中軍，疾馳而至。世祖麾軍與戰，廝殺了一日，未分勝敗，薄暮收軍。<break time="100ms" />　　次日世祖再督軍逆戰，乃顏堅壁不出，當即還軍。兩下相持數日，彼此沒甚動靜，司農卿鐵哥獻議道：「乃顏不來出戰，明是有意頓兵，他欲待我師老，方來邀擊，若與他相持，正中詭計。現請布一疑陣，淆亂敵心，令他自行退去，才可用奇兵制勝哩。」世祖問計將安出？由鐵哥附耳道：「如此如此！」世祖大喜，依計行事。<break time="100ms" />　　乃顏雖然堅守，每日偵探元軍。一夕，得偵騎來報，說是元主據著胡牀，張蓋飲酒，態度很是從容，旁有大臣陪著，很是閒適，莫非長此駐紮不成。密計從偵騎敘出。乃顏忙與塔布台等商議，塔布台道：「元主如此閒暇，定是兵糧饒足，我若與他久持，反受牽制，不如乘夜退去，據險扼守罷了。」乃顏被他一語，倒也心動，便令部眾潛退。部眾得了歸命，巴不得即日回去，頓時收拾行裝，全營忙亂。
    </voice>
</speak>
