<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說世祖自西北還師，駐蹕龍虎台，忽覺空中有震蕩聲，地隨聲轉，心目為之眩暈，不覺驚訝異常。越日得各處警報，地震為災，受害最劇，要算武平路，黑水湧出地中，地盤突陷數十里，壞官署四百八十間，民居不可勝計。於是命左丞阿魯渾涯里一作諤爾根薩里。召集賢翰林兩院官，詢及致災的原因。各官都注意桑哥，只是怕他勢大，不敢直言。地震之災，未必由桑哥所致，然桑哥虐民病國，諸臣不敢直言，仗馬寒蟬，太屬誤事。獨集賢直學士趙孟▉，因桑哥鉤考錢穀，有數百萬已收，未收還有數千萬，縱吏虐民，怨苦盈道，遂奏請下詔蠲除，借弭天災。世祖遂命草詔，適為桑哥所見，悻悻道：「此詔必非上意。」孟▉道：「錢穀懸宕，歷徵未獲，此必由應徵人民，死亡殆盡，所以不曾奉繳，若非及時除免，他日民變驟起，廷臣得便上書，怕不要歸咎宰輔麼？」桑哥嘿然無言，方得頒詔。<break time="100ms" />　　後來世祖召見孟▉，與言葉李、留夢炎優劣。孟▉道：「夢炎是臣父執，操行誠實，好謀能斷，有大臣風。葉李所讀的書，臣亦讀過，所知所能，臣亦自問不弱。」世祖笑道：「你錯了！夢炎在宋為狀元，位至丞相，當賈似道執政時，欺君誤國，他卻阿附取容，毫無建白。李一布衣，尚知伏闕上書，難道不遠勝夢炎麼？」<break time="100ms" />　　孟▉撞了一鼻子灰，免冠趨出。乃與奉御徹里相遇，便與語道：「上論賈似道誤宋，責留夢炎不言，今桑哥誤國幾過似道，我等不言，他日定難逃責！但我是疏遠的臣子，言必不聽，侍御讀書明義，又為上所親信，何不竭誠上訴，拚了一人的生命，除卻萬民的殘賊，不就是仁人義士麼！」你於宋亡時何不拚命，至此卻教人拚命，自己又袖手旁觀，好個聰明人，我卻不服。徹里不覺動容，答稱如命。<break time="100ms" />　　一日，世祖出獵漷北，徹里侍著，乘間進言，語頗激烈，世祖黜他詆毀大臣，命衛士用錘批頰，血流口鼻，委頓地上。少頃，復由世祖叫問，徹里朗聲道：「臣與桑哥無仇，不過為國家計，所以犯顏進諫。若偷生畏死，奸臣何時除？民害何時息！今日殺了桑哥，明日殺臣，臣也瞑目無恨了！」如徹里者，不愧忠臣。世祖大為感動，遂召不忽術密問，不忽術數斥桑哥罪惡多端，乃降敕按驗。廷臣遂相率彈劾，你一本，我一折，統說桑哥如何不法，如何應誅。世祖召桑哥質辯。那時台臣百口交攻，任你桑哥舌吐蓮花，也是辯他不過。況且事多實據，無從抵賴，沒奈何俯伏請罪。世祖遂把他免職，一面命徹里查抄家產，所積珍寶，差不多如內藏一般。返奏世祖，世祖憤憤道：「桑哥為惡，始終四年，台臣寧有不知的道理？知而不言，應得何罪？」御史杜思敬道：「奪官追俸，惟上所裁！」你前時何亦溺職。於是台臣中斥去大半，阿魯渾涯里與桑哥同黨，亦奪職抄家。葉李同任樞要，一無匡正，亦令罷官。先是桑哥專寵，一班趨炎附勢的官員，稱頌功德，為立輔政碑，奉諭俞允；且命翰林學士閻復撰文，說得非常贊美。至是已改廉訪使，亦坐罪免官。未免冤枉。<break time="100ms" />　　世祖欲相不忽術，與語道：「朕過聽桑哥，以致天下不安，目下悔之無及，只可任賢補過！朕識卿幼時，使從學政，正為今日儲用，卿毋再辭！」不忽術道：「桑哥忌臣甚深，幸蒙陛下聖鑒，諒臣愚忠，得全首領。臣得備位明廷，已稱萬幸，若再不次擢臣，無論臣不敢當，就是朝廷勛舊，亦未必心服呢！」世祖道：「據你看來，何人可相？」不忽術道：「莫如太子詹事完澤。《元史》作旺札勒。曩時籍阿合馬家，抄出簿籍，所有賂遺近臣，統錄姓氏，惟完澤無名。完澤又嘗謂桑哥為相，必敗國事，今果如彼所料，有此器望，為相定能勝任了！」不忽術有讓賢之美。世祖乃命完澤為尚書右丞相，不忽術平章政事，朝右一清。<break time="100ms" />　　會中書崔彧，奏劾桑哥當國四年，賣官鬻爵，無所不為，親戚故舊，盡授要官，宜令內<break time="100ms" />外嚴加考核，凡屬桑哥黨羽，統應削職為民云云。真是打落水狗。有旨准奏，遂徹底清查，把京內外官吏，黜逐無數。有湖廣平章政事要束木，一作約蘇穆爾。係桑哥妻舅，尤為不法，繫逮至京，籍沒家產，得黃金四千兩，遂將他正法。今之官吏擁資數千萬，比要束木為何如？自是窮凶極惡的桑哥，也被拘下獄，無可逃免，結果是推出朝門，斬首示眾。貪官聽著。嗣又有納速剌丁、忻都、王巨濟等亦被台臣糾參，說他黨附桑哥，流毒江南，乞即加誅以謝天下。世祖以忻都長於理財，欲特加赦宥，經不忽術力爭，一日連上七疏，乃一並伏罪，與桑哥的鬼魂，攜手同去了。生死同行，可謂親昵。<break time="100ms" />　　小子把朝事敘畢，又要回顧前文，把海都的亂事，接續下去。世祖自親征回蹕後，因窮究桑哥餘黨，不遑顧及外務。且因江南連歲盜起，如廣東民董賢舉，浙江民楊鎮龍、柳世英，循州民鍾明亮，江西民華大老、黃大老，建昌民邱元，徽州民胡發、饒必成，建平民王靜照，蕪湖民徐汝安、孫惟俊等，先後揭竿，更迭起滅，看似隨筆敘過，實是隱咎元朝。累得世祖宵旰勤勞，幾無暇晷。還要開會通河，鑿通惠渠，溝通南北，累興大役，因此把北方軍務，都付與皇孫甘麻剌，及左丞相伯顏。<break time="100ms" />　　伯顏出鎮和林，威望素著，海都有所顧忌，不敢近邊。會諸王明里鐵木兒被海都唆使，來攻和林。伯顏出兵阻截，至阿撤忽突嶺，已見敵軍滿布，倚險為營。當下舉著令旗，當先陷陣，任他矢下如雨，只管冒險前進。各軍望風爭奮，頓時闖入敵營。明里鐵木兒忙來攔阻，看伯顏軍似潮湧入，銳不可當，料知抵敵不住，索性回轉營後，扒山逃去。伯顏令速哥梯迷禿兒等追殺敵軍，自引兵徐徐退還。
    </voice>
</speak>
