<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十五回<break time="100ms" />　　明黜陟權姦伏法　慎戰守老將驕兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說乃顏餘黨，尚出沒西北，頭目為火魯火孫及哈丹等，攻掠邊郡未下。經皇孫鐵木耳北巡，遣都指揮土土哈等擊破火魯火孫，復戰勝哈丹，收復遼左，置東路萬戶府，嗣是西北稍安。哈丹雖屢來擾邊，終被守兵擊退；只海都屢寇和林。伯顏尚未出發，世祖命皇孫甘麻剌一作葛瑪拉，係鐵木耳長兄。往征，會同宣慰使怯伯等軍，共擊海都，一面命土土哈移軍接應。怯伯陽迓甘麻剌，陰與海都勾通，軍至航愛山，怯伯反引海都部眾，來擊甘麻剌，將他困在垓心。甘麻剌左衝右突，卒不得脫，心中焦急萬分。幸土土哈率軍殺到，突入圍中，將甘麻剌翼出，令他先行，自率軍斷後，敵眾不肯就捨，統跨馬追來。土土哈挑選精銳，依山設伏，俟追軍將近，先與截殺，佯作敗走形狀，誘敵眾入山，呼令伏兵齊起，一律殺出。敵兵腹背受敵，幾乎敗潰，虧得人數眾多，分隊抵敵。殺了一場，究竟有輸無贏，只好奪路遁去。<break time="100ms" />　　世祖聞報，復議親征，師至北方，土土哈率軍來會，由世祖撫背慰諭道：「從前我太祖經營西北，與臣下誓同患難，嘗飲班珠爾河流水，作為紀念。今日得卿，不愧古人，卿其努力，毋負朕意！」應第九回。土土哈拜謝。海都聞世祖親到，不戰自退。<break time="100ms" />　　世祖回軍，適福建參知政事，執宋遺臣謝枋得，送至燕京。枋得天資嚴厲，素負奇氣，嘗為宋江西招諭使。宋亡，枋得遁入建陽，賣卜驛橋，小兒賤卒，亦知他為謝侍御。至元二十三年，世祖遣御史程文海，訪求江南人才，文海博採名士，選得趙孟適、葉李、張伯淳，及宋宗室趙孟▉等，趙孟▉字子昂，為宋秦王德艻後裔，善書畫，冠以宋宗室三字，所以愧之。共二十人，枋得亦列在內。時枋得方居母喪，遣書文海，力辭當選。嗣宋狀元宰相留夢炎，亦已降元，復薦枋得，枋得復致書痛責，極言江南士人，不識廉恥，非但不及古人，即求諸晚周時候，如瑕呂飴甥，及程嬰、杵臼廝養卒，亦屬沒有，令人愧煞等語。夢炎見書，未免心赧，虧得臉皮素厚，樂得做我好官，由他笑罵。誰要你做過前朝的狀元宰相！此編大書前朝頭銜，已足令羞。會天祐聞元廷求賢，佯召枋得入城卜易。既至，勸他北行。枋得不答，再三慰勉，乃▉詞譙訶。天祐曲為容忍，偏枋得愈加倨肆，令他難堪。有意為此。遂反唇相譏道：「封疆大臣，當死封疆。你為宋臣，何故不死？」枋得道：「程嬰、公孫杵臼，兩人皆盡忠趙氏，程嬰存孤，杵臼死義。王莽篡漢，龔勝餓死。漢司馬子長嘗云：死有重於泰山，或輕於鴻毛。韓退之亦雲，蓋棺方論定，參政何足語此？」天祐道：「這等都是強辭！」枋得道：「從前張儀嘗對蘇秦舍人云：『蘇君得志，儀何敢言？』今日乃參政得志時代，枋得原不必多言了！」天祐憤甚，硬令役夫舁他北行，臨行時，故友都來送別，贈詩滿幾。獨張子惠詩最切摯，中有一聯佳句道：「此去好憑三寸舌；再來不值半文錢！」確是名言。枋得覽至此句，歎息道：「承老友規我，謹當銘心！」遂長臥眠簥中，任之舁行。途中有侍從進膳，他卻不食半菽，餓至二十餘日，尚是未死。既渡江，侍從屢來勸食，乃躊躇一番，何故躊躇？看官試猜。復少茹蔬果。及到燕京，已是困憊不堪。勉強起身，即問故太后攢所，及瀛國公所在地，見二十二回。匆匆入謁，再拜慟哭。所以躊躇者，只為此耳。歸寓後，仍然絕粒。留夢炎使醫持藥，雜米飲以進。枋得怒，擲諸地上，過了五日，奄然去世。世祖聞枋得死節，很是歎息，命他歸葬。其子定之，遂往奉骸骨，還葬信州。忠臣足以服梟雄。<break time="100ms" />　　還有一位庸中佼佼的處士，姓劉名因，係保定容城人。他並未受職宋朝，只因蒙兒得國，不願委贄，專力研究道學，篤守周、邵、程、朱學說，並愛諸葛孔明靜以修身一語，表所居曰靜修。嗣經尚書不忽術舉薦，有詔徵辟，乃不得已入朝。世祖擢為右贊善大夫。他敷衍了數日，奏稱繼母年老，乞歸終養，遂辭職去。所給俸祿，一律繳還。後復徵為集賢學士，仍以疾辭，世祖稱他為不召之臣，由他歸休。旋於至元三十年去世。贈翰林學士，封容城郡公，諡文靖。劉因有知，恐不願受。<break time="100ms" />　　劉因以外，第二個要算楊恭懿，他籍隸奉元。至元初年，與許衡俱被召，屢辭不起。太子真金，用漢聘四皓故事，延他入朝，與定科舉制度，及考正曆法。至歷成，授他為集賢學士，兼太史院事。恭懿辭歸，尋又召他參議中書省事，仍不就徵，與劉因同年告終。<break time="100ms" />　　元初大儒，應推這兩人為巨擘了。特別揄揚。此外要算國子監祭酒許衡。只許衡久食元祿，老歸懷孟，至七十三歲壽終。嘗語諸子道：「我為虛名所累，不能辭官，死後慎勿請諡，勿立碑，但書許某之墓四字，使子孫知我墓所，我已知足了！」隱有愧意。及死後，世祖加贈司徒，封魏國公，諡文正。衡雖悔事元朝，究竟有功儒教，元制有七匠、八娼、九儒、十匄等階級，幸有許衡維持，方將周、孔遺澤，絕而復續，略跡原心，功不可沒，這且<break time="100ms" />按下不提。
    </voice>
</speak>
