<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十六回<break time="100ms" />　　皇孫北返靈璽呈祥　母后西巡台臣匿奏
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說伯顏因諸將爭議，復說明本意道：「海都懸軍入寇，十步九疑，我若勝他一仗，他即遁去。我擬誘他入險，使他自投羅網，然後一戰可擒。諸君定欲速戰，倘或被他逃走，哪個敢當此責？」諸將還是未信，復道：「主帥高見，原是不錯，但皇孫及太傅等，停止中道，彼未知我密計，又向朝廷饒舌，恐多未便，所以利在速戰。主帥若慮海都脫逃，當由末將等任責！」伯顏復長歎道：「這也是海都的僥倖，由你等出戰罷！」<break time="100ms" />　　一聲令下，萬眾歡躍，便大開營門，聯隊出去。<break time="100ms" />　　海都因連日得勝，滿懷得意，毫不防著。正在飲酒消遣，偵卒來報，敵軍來了。海都笑道：「不過又來串戲。」隨即整隊上馬，出營督戰。說時遲，那時快，伯顏軍已踹入營盤，似生龍活虎一般，無人可當。海都部眾，紛紛退下，究竟海都老於戎事，見伯顏軍此次來攻，與從前大不相同，料得前番屢退，明是誘敵，遂招呼部眾，且戰且走。幸喜尚未入險，歸路平坦可行，不過兵馬受些損傷，自己還算幸脫。伯顏軍力追數十里，只奪了些軍械，搶了些馬匹，殺傷了幾百個敵兵，看著海都遠颺，不能擒獲，沒奈何收軍而回！伯顏道：「我說何如？」諸將惶恐請罪。徒勇無益。伯顏道：「此後你等出兵，須要審慎，有主帥的總須奉命；自己做了主帥，越宜小心，老夫年邁力衰，全仗你等努力報國，今日錯誤，他日可以改過，我也不願計較了！」言下感慨不盡。諸將感謝。<break time="100ms" />　　伯顏遂遣人往迓欽使。俟鐵木耳等到來，置酒接風，談了一番國務。次日即將印信交與玉昔帖木兒，告別欲行。鐵木耳亦還酒相餞，舉杯問伯顏道：「公去何以教我？」伯顏亦舉杯還答道：「此杯中物請毋多飲！還有一著應慎，就是女色二字！」名論不刊。鐵木耳道：「願安受教！」只恐受教一時，未必時時記著。飲畢，伯顏自赴大同去訖。<break time="100ms" />　　是年已是至元三十年，安南遣使入貢，有旨拘留來使，再議南征。看官道是何故？原來至元二十八年，世祖曾遣吏部尚書梁曾，出使安南，徵他入朝。這時安南王陳日烜已死，其子日燇襲位，聞元使到來，擬自旁門接詔。梁曾以安南國原有三門，舍中就偏，明是懷著輕<break time="100ms" />視的意思，遂寓居安南城外，致書詰責。三次往還，始允從中門接入。相見畢，曾復勸日燇<break time="100ms" />入朝。日燇不從，只遣臣下陶子奇偕曾入貢。曾進所與日燇辯論書，世祖大喜，解衣為賜。<break time="100ms" />廷臣見了，未免嫉忌，只說曾受安南賂遺。妒功忌能之臣何其多乎？世祖又召曾入問，曾答道：「安南曾以黃金器幣遺臣，臣不敢受，交與來使陶子奇。」世祖道：「有人說你受賂，朕卻不信；但你若稟過朕躬，受亦何妨。」恐亦是現成白話。廷臣又以日燇終不入朝，請拘<break time="100ms" />留陶子奇。世祖允他所請，復命諸王亦里吉▉等，整兵聚糧，擇日南征。師尚未發，忽彗星出現紫微垣，光芒數尺。似為世祖殂逝之兆。世祖頗為憂慮，夜召不忽術入禁中，問如何能弭天變？不忽術道：「天有風雨，人有棟宇；地有江河，人有舟楫；天地有所不能，須待人為。古人與天地參，便是此意。且父母發怒，人子不敢嫉怨，起敬起孝；上天示儆，天子亦宜恐懼修省。三代聖王，克謹天戒，未有不終。漢文帝時，同日山崩，多至二十有九，就是日食、地震，也是連歲頻聞，文帝求言省過，所以天亦悔禍，海內承平。願陛下善法古人，天變自然消弭了！」善補袞闕！世祖聞言，不覺悚然，不忽術復誦文帝《日食求言詔》。世祖道：「古語深合朕意。」復相與講談，直至四更方罷。是冬蠲賦賑饑，大赦天下。<break time="100ms" />　　越年元旦，世祖不豫，停止朝賀。次日，召丞相知樞密院事伯顏入京。越十日，伯顏自大同歸。又越七日，世祖大漸。伯顏與不忽術等入承顧命。又三日，世祖崩於紫檀殿，在位三十五年，享壽八十。親王諸大臣，發使告哀於皇孫。知樞密院事伯顏，總百官以聽。兵馬司請日出鳴晨鐘，日入鳴昏鐘，借防內變。伯顏叱道：「禁內何得有賊？難道你想作賊嗎？」會有役夫至內庫盜銀，被執，宰執欲立置死地，伯顏道：「嗣皇未歸，禁中無主，理應鎮靜為是！尋常小竊，稍稍加懲，便可了事，不宜施用大刑，自示張皇！且殺人必須主命，目今何命可承？」可謂得大臣之度。說得宰執啞然無語，自是宮廷肅靜，一如平時。過了數日，靈駕發引，葬起輦谷，從諸帝陵。總計世祖一生，功不補過，如迭任貪佞，屢興師徒，尊崇僧侶，污亂宮闈四大件，最為失德。史臣稱他度量洪廣，規模宏遠，未免近於諛頌，小子也不必細辯了。
    </voice>
</speak>
