<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日，都哇引兵挑戰，牀兀兒復躍馬出營。海山忙出督陣，見牀兀兒揮刀前進，勢不可當，約一時許，已連斬敵將數員，不禁驚歎道：「好壯士！我自出陣以來，從沒有見過這般力戰。」方欲驅兵援助，那都哇兵已紛紛敗去，乃鳴金收軍。牀兀兒還語海山道：「我正欲追殺都哇，王爺何故鳴金？」海山道：「海都此次入寇，聞他傾寨而來，其志不小，為甚麼不耐久戰？想必別有詐謀！」料事頗明。牀兀兒道：「王爺所慮甚是。」海山道：「我想明日出戰，令諸王駙馬，先與接仗，我與你從後接應何如？」牀兀兒應命。<break time="100ms" />　　翌晨，進兵合剌合塔，由諸王駙馬各軍，前去攻擊，與海都軍混戰一場。海都麾兵徐退，諸王駙馬，一齊追上，忽敵軍分作兩翼，海都率右，都哇率左，從兩麵包抄過來，將諸王駙馬各軍，圍住中心。頓時喊聲震地，呼殺連天，幾乎要把諸王駙馬，都吞將下去。諸王駙馬，知已中計，急欲突圍逃命，偏偏敵軍死不肯放，後來且箭如飛蝗，死傷甚眾，任你如何能耐，一些兒都沒用。方在驚惶失措，忽見敵軍左翼，紛紛自亂，有一大將舞刀突陣，帶著銳卒千名，隨勢掃蕩，竟入垓心。大將非別，就是欽察親軍都指揮使牀兀兒！一語千鈞。諸王駙馬大喜，便欲隨他殺出。牀兀兒道：「且慢！」言未已，敵軍右翼，復鼓噪起來，外面又闖入無數健卒，擁著一位大帥海山，聯轡入陣，把敵軍殺得東倒西歪。筆法又變。當下號召諸王駙馬，分隊馳殺，大敗敵軍。海都、都哇統行逃去，海山方整軍回營。<break time="100ms" />　　是曉復與牀兀兒密議，守至黎明，即令各軍出營攻敵，自與牀兀兒領著精銳，從間道去訖。此處用虛寫，待後敘明。各軍與海都交戰，只恐蹈著前轍，不敢奮勇爭先，海都軍反得乘間掩殺，恃眾橫行。正在興高采烈的時候，忽後面有兩軍殺到，一是元都指揮使牀兀兒，一是元帥海山。海都見前後受敵，知難取勝，忙督軍奪路，向北遁去。都哇遲了一步，被海山部將阿什，發矢中膝，號哭而逃。海山追了一程，奪得無數輜重，方才班師。這一次大戰，方將海都的雄心，收拾了一大半，悵悵的回至本國去了。都哇亦負創自去。<break time="100ms" />　　海山連章報捷，盛稱牀兀兒戰功，並使尚雅思禿楚王女察吉兒。成宗亦非常欣慰，遣使賜以御衣。嗣因海都積鬱病亡，乃徵使入朝。成宗親諭道：「卿鎮北邊，累建大功，雖以黃金周飾卿身，尚不足盡朕意，況窮年叛逆，賴卿得除，不惟朕深嘉慰，就是先帝亦含笑九泉了。」遂賜以衣帽金珠等物，拜驃騎衛上將軍，仍使回鎮欽察部。<break time="100ms" />　　海都死後，子察八兒嗣，一作徹伯爾。都哇因懲著前敗，勸察八兒降成宗。察八兒不得不從，遂與都哇同遣使請降。欽察汗忙哥帖木兒勢孤，也束手聽命。於是西北四十餘年的擾攘，總算暫時安靖，作一段大結束。<break time="100ms" />　　後事慢表，且說緬國服元後，歲貢方物。大德元年，緬王的立普哇拿阿迪提牙，遣子僧合八的奉表入朝，並請歲增銀帛。成宗嘉他恭順，賜以冊印，並命僧合八的為緬國世子，給賞虎符。未幾，緬人僧哥倫作亂，緬王發兵往討，執其兄阿散哥也，繫諸獄中。尋將他釋出，不復問罪。阿散哥也偏心中懷恨，竟歸結餘黨，突入緬都，將緬王拘禁豕牢。旋且弒王，並害世子僧合八的，獨次子窟麻剌哥撤八，逃詣燕京。<break time="100ms" />　　成宗乃命雲南平章政事薛綽爾，發兵萬二千人往征。<break time="100ms" />　　薛綽爾奏報軍務，言緬賊阿散哥也倚八百媳婦為援，氣燄頗盛，應再乞濟師。雲南行省右丞劉深，且貽書丞相，備言八百媳婦應討狀。是時不忽術已卒，完澤當國，以劉深言為可信，遂入朝勸成宗道：「世祖聰明神武，統一海內，功蓋萬世。今陛下嗣統，未著武功，現聞西南夷有八百媳婦叛順助逆，何不遣兵往討？彰揚休烈！」言未畢，中書省臣哈喇哈孫，出班奏道：「山嶠小夷，遠距萬里，若遣使招諭，自可使之來廷，何必遠勤兵力！況目今太後新崩，大喪才畢，尤宜安民節餉，毋自貽憂」。從哈喇哈孫奏中歸結太后，亦是省文。成宗不從，竟發兵二萬，屬劉深節制，往征八百媳婦。御史中丞董士選，復入朝力諫，大略謂輕信一人，勞及兆民，實是有損無益。成宗變色道：「兵已調發，還有何言？」說罷，即麾他出朝。士選怏怏趨出。<break time="100ms" />　　看官，你道八百媳婦究屬何國？相傳是西南蠻部，為緬國西鄰，其酋有妻八百，各領一寨，因名八百媳婦。荒誕無稽，不能盡信。劉深既奉命南征，取道順元。時適盛暑，蠻瘴橫侵，士卒死喪，十至七八，驅民運餉，跋涉山谷，一夫負米數斗，數夫為輔，曆數十日乃達，死傷亦數十萬人。於是中外騷然。劉深復發奇想，欲脅求蠻婦蛇節，作為己妾。蛇節係水西土官妻，素有豔名，且趫健多力，喜著紅衣，土番號為紅娘子。大約是美女蛇所變。土官聞劉深硬索己妻，哪裡就肯繳出。遂去連結蠻酋宋隆濟，抗拒元軍。<break time="100ms" />　　隆濟捏詞諭眾道：「官軍將徵發爾等，剪髮黥面，作為兵役，身死行陣，妻子為虜，爾等果情願否？」大眾齊稱不願。隆濟道：「如果不願，如何對付官軍？」大眾呼嚷道：「不如造反！」正要他說此語。隆濟道：「造反如何使得？」大眾道：「同是一死，如何不造反！」隆濟道：「造反須有頭領。」大眾道：「現在眼前，何必另舉？」遂推隆濟為頭目，隆濟復令水西土官，去挈蛇節。至蛇節到寨，果然美貌絕倫，武藝出眾。名不虛傳。隆濟遂撥眾千名，令她帶著。夜間卻召入蛇節，只說是密商兵事，誰知他已暗地勾通，肉身演戰。水西土官，因要靠著隆濟，不敢發言，隆濟反得坐擁嬌娃，先嘗滋味。世之娶美婦者其慎諸。
    </voice>
</speak>
