<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十七回<break time="100ms" />　　得良將北方靖寇　信貪臣南服喪師
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說海都被伯顏戰退，兩年不敢入寇。嗣聞世祖已殂，伯顏隨歿，復乘隙進兵，即將八鄰據去。八鄰亦稱巴林，在今阿爾泰山西北，勢頗險要。欽察都指揮使牀兀兒，一作綽和爾。係土土哈三子，曾以從征有功，封昭勇大將軍，出鎮欽察。既聞海都襲據八鄰，遂一面馳驛奏聞，一面率北征軍越過金山，即阿爾泰山。攻八鄰地。<break time="100ms" />　　八鄰南有答魯忽河，兩岸寬廣。海都將帖良台阻水紮營，伐木立柵，把守得非常嚴密。俟牀兀兒師馳至，命將士下馬跪坐，持著弓矢，一排兒的待著。牀兀兒本欲渡河，看他這般嚴備，不敢輕渡，但矢不能及，馬不能前，如何可以進攻！他竟想出一法：命麾下吹起銅角，清音激越，又令舉軍大呼，聲震林野。這也是疑兵計。帖良台部下，大吃一驚，不知所措，相率起身上馬。牀兀兒趁他慌亂，立即麾軍齊渡，湧水拍岸，木柵為之浮起。守軍失恃，嚇得腳忙手亂，所持弓矢，不是呆著，就是亂放，經牀兀兒奮師馳擊，已沒有招架能力。帖良台撥馬先逃，餘眾四散奔逸。牀兀兒追奔五十里，不及乃還，把他人馬廬帳，一律搬回。<break time="100ms" />　　行至雷次河，遙見山上有大旗招展，料是海都遣來的援軍，當下挑選精銳，作為前鋒，由自己帶著，逕自渡河，奔山上岡。那山上的敵將，名叫孛伯，剛思下山對仗，不防牀兀兒已經上山，執著令旗，舞著短刀，縱轡躍馬而來。孛伯亦仗膽上前，與他接戰，兩馬方交，牀兀兒部下，已大呼殺入。那時不及爭鋒，急忙領兵攔截，無如顧彼失此，阻不勝阻，未到一時，已是旗靡轍亂，無可約束。大眾沿山奔竄，馬多顛躓，被牀兀兒痛殺一陣，十死八九。只無從追尋孛伯，想是乘間脫逃，窮寇勿追，收軍回營，復遣使奏捷。成宗聞報，免不得有一番獎賞。<break time="100ms" />　　是時諸王也不干，係太宗庶孫，也叛應海都。駙馬闊里吉思，襲父高唐王孛要合封爵，疊尚公主。至是自請往討，成宗不許。三請乃允行，命大臣出都餞別。闊里吉思酹酒誓道：<break time="100ms" />　　「若不平定西北，誓不南還！」又是死讖。遂慷慨北行。<break time="100ms" />　　至伯牙思地方，突遇敵軍前來，差不多有數萬人，即欲上前爭殺。部將謂寡不敵眾，應俟各軍齊集，方可與戰，闊里吉思道：「大丈夫矢志報國，臨難尚且不避，況我奉軍命北征，正為殺敵而來，難道定要靠人麼？」語雖不錯，然徒恃勇力，究嫌鹵莽。當下激厲孤軍，鼓噪前進，敵兵欺他兵少，未曾防備，被他殺得大敗虧輸。闊里吉思當即奏捷，由成宗賞他貂裘寶鞍，統是世祖遺物。<break time="100ms" />　　嗣至隆冬，諸王將帥，謂去歲敵兵未出，不必防邊。闊里吉思獨毅然道：「寧可多防，不可少防，今秋敵中候騎，來的很少，是如鷙鳥一般，將要擊物，必先遁形，奈何不加防備！」此說很是。諸王將帥，反以為迂。闊里吉思不暇與辯，只整頓兵備，嚴行防守。到了殘臘，果然敵兵大至。闊里吉思即與接仗，三戰三勝，乘勝追殺過去，直入漠北。道旁多山澤，坳突不平，各軍隨行稍緩，獨闊里吉思策馬當先，不管甚麼利害，只自前進。誰知敵兵掘有陷坑，一不小心，竟爾失足，馬躓身仆，被伏兵活捉了去。後騎趕緊馳援，已是不及。<break time="100ms" />　　敵兵執送至也不干，也不干勸他歸降。闊里吉思不答，也不干道：「你若肯投順了我，我有愛女，願給你為妻。」闊里吉思抗聲道：「我乃天子婿，無天子命，令我再娶，豈可使得！況你身為王族，天子待你不薄，你何故背叛天子，私通海都？我今日被執，有死無降，你也不必籠絡我了！」也不干憐他驍勇，不肯即誅，將他拘住別室。<break time="100ms" />　　成宗得知消息，令他家臣阿昔思特，赴敵探視。闊里吉思只問兩宮安否，次問嗣子何如？餘不多言。次日復與相見，闊里吉思復語道：「歸報天子，我捐軀報國了！」死得有名，但窮追致死，未免不智。<break time="100ms" />　　阿昔思特尚未歸國，闊里吉思已經畢命。至阿昔思特返報，成宗追封為趙王。其子術安尚幼，令其弟木忽難襲爵。木忽難才識英偉，謹守成業，撫民御眾，境內乂安。才過乃兄。至術安年已成人，即將王爵讓還，孝友可風。術安尚晉王甘麻剌女，且請旨迎父屍歸葬，這是後話不提。<break time="100ms" />　　且說海都頻年寇邊，互有勝負，未能得志，至此又欲再舉，因察合台汗八剌去世，遂令其子都哇一作都乾。承襲為汗，並令他出兵為助，合軍南侵。成宗命叔父寧遠王闊闊出，一作庫克楚。總兵北邊，防禦海都。闊闊出怯弱無能，只連日奏聞警耗，乃改命兄子海山一作海桑。往代。海山有智略，既至軍，即簡練士卒，壁壘一新。會聞海都軍已至闊別列地方，忙督兵出戰，奮鬥一晝夜，竟殺退海都軍。<break time="100ms" />　　海都回軍休息，養足銳氣，過了一年有餘，復與都哇合兵，傾寨前來。海山早已探悉，急檄令諸王駙馬各軍，會師迎敵。都指揮使牀兀兒，聞命前來。海山聞他智勇過人，即迎入帳下，慰勞畢，即與商軍事。牀兀兒道：「用兵無他道，只張吾銳氣，毋先自餒，總可望勝。」言已，遂自請為先鋒。海山應允，即令各軍分為五隊，向金山進發。時海都軍已越山而南，至迭怯里古地，兩軍相遇，海都軍倚山自固，聲勢銳甚。牀兀兒引著精銳，向前突陣，左右奮擊，所向披靡，海山麾軍接應，海都收隊退去。牀兀兒奮勇欲追，由海山止住，方回軍下寨。
    </voice>
</speak>
