<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十八回<break time="100ms" />　　蠻酋成擒妖婦駢戮　藩王入覲牝后通謀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說御史陳天祥，因劉深未曾加譴，抗疏嚴劾，說得洋洋灑灑，為《元史》中僅見文字。小子不忍割愛，節錄如下：<break time="100ms" />　　臣聞八百媳婦，乃荒裔小夷，取之不足以為利，不取不足以為害。而劉深欺上罔下，遠勞大眾，經過八番，縱橫自恣，中途變生，所在皆叛，不能制亂，反為亂眾所制，食盡計窮！倉皇退走，喪師十八九，棄地千餘里，朝廷再發四省之兵，以圖收復。比聞從征者言經過之地，皆重山複嶺，陡澗深林，其窄隘處僅容一人一騎，賊若乘險邀擊，我軍雖眾難施。或諸蠻遠阻險隘，以老我師！進不能前，退無所掠，將不戰自困矣！且自征伐諸夷以來，近三十年，未嘗有尺土一民之益，計其所費，可勝言哉！去歲西征，及今此舉，何以異之？乞早正深罪，乃下明詔招諭，彼必自相歸順，不須遠勞王師，與小丑奪一朝之勝負也。苟謂業已如此，欲罷不能，亦當詳審成敗，算定後行。彼諸蠻皆烏合之眾，必無久能同心捍我之理。但急之則相救，緩之則相疑，以計使之互相仇怨，待彼有隙可乘，徐命諸軍數道俱進，服從者懷之以仁，抗敵者威之以武，恩威兼濟，功乃可成。若復捨恩任威，深蹈覆轍，恐他日之患，有甚於今日者也！謹奏。<break time="100ms" />　　奏入不報。只緬國嗣王，許者蘇奉回為主，把征緬事擱置不提。於是天祥托病辭去，成宗也不慰留。<break time="100ms" />　　忽西南緊報，雜沓而來，如烏撤、烏蒙、東川芒部及武定、威楚、普安諸蠻，統托辭供億煩勞，不堪虐苦，這邊發難，那邊響應，攻掠州縣，焚燒堡砦，幾乎鬧得一團糟。成宗乃急命陝西行省平章政事伊遜岱爾，統師往討，並令會同劉國傑，以資策應。國傑方討宋隆濟等，不及來會。成宗命他兼顧，原是無謂。伊遜岱爾督軍前進，分道驅殺，那蠻民本係烏合，趁著一時憤激，遽爾倡亂，一聞官軍驟至，既無統領，又無機謀，倉猝對敵，被官軍殺得大敗。頓時逃的逃，降的降，不到一月，已奏報肅清了。<break time="100ms" />　　只蠻酋宋隆濟，已猖獗年餘，集黨數萬人，肆行無忌，他竟自稱為王，每日驅眾四掠，自己恰與蛇節宣淫。蛇節妖媚得很，一心一意的從著隆濟，要他封為王妃。水性楊花。隆濟因她有夫，倒也礙著面目，不好發表。偏蛇節設心狡毒，竟唆隆濟殺死土官，實足副名。那時隆濟受她蠱惑，只說水西土官違命，將他斬首。家家牀頭有蛇節，幸勿輕意。越宿，遂命蛇節正式為妃。這一宿間興味何如？<break time="100ms" />　　嗣是朝歡暮樂，兩口兒非常愉快。忽聞元將劉國傑，帶領數省大兵，前來征剿，不免憂慮起來。蛇節道：「無妨，只教給我五千人，便殺他片甲不回。」恃有前勝。隆濟大喜，便整備兵械，著於次日起程。是夜把蛇節竭力奉承，不消細說。翌晨，便撥眾萬名，令蛇節帶著，先行起馬，自率萬人為後應。<break time="100ms" />　　蛇節聞官軍自廣西進兵，遂向東進發，行至播州，方遇著官軍，她即抖擻精神，來與官軍接戰。劉國傑前軍接著，望見敵隊中的大旗，隨風飄蕩，露著數個大字，什麼南蠻王妃字樣。各軍早聞蛇節美名，都睜著眼望那蛇節，但見蛇節跨著繡鞍，裹著鐵甲，面上不塗脂粉，自然白中帶紅，兼且眉似初月，唇若朝霞，妖豔中露出三分殺氣，越覺宜笑宜嗔，蠻婦中有此豔婦，真是尤物。頓時齊聲喝采，不由的目眙神呆。孰意蛇節竟揮著鸞刀，驅殺過來，官軍無心戀戰，竟被衝動陣角，往後倒退。蠻眾個個奮勇，愈逼愈緊，有好幾個晦氣的官軍，早已身首分離。幸劉國傑督軍繼至，一陣力戰，才把蠻眾驅退。收軍後，察知前隊情形，即把將士訓斥一番，令他見敵即殺，不得為色所迷。<break time="100ms" />　　是夕無話。越日，兩軍復戰，國傑令兵士不得退後，只向前進。蛇節不能抵禦，敗退十里。越日又戰，蛇節復敗走，官軍追將過去，偏值隆濟殺到，蛇節亦轉身前來，合力奮鬥，殺敗官軍。國傑忙鳴金收軍，親自斷後，才得徐徐退回。入營檢查，已傷亡千人。<break time="100ms" />　　當下與楊賽因不花共同商議，想了一策：令軍士各在盾上加釘，準備要用。軍士得令，統摸不著頭腦，只能遵令辦就。翌日，軍士將盾獻上，國傑傳令道：「今日出戰，前隊攜盾對敵，稍戰即走，將盾棄地，不得取回；後隊整械聽令！」軍士奉命，即如法施行。將近敵營，隆濟、蛇節，並轡出來，蠻騎爭先馳突，官軍棄盾即走。隆濟見部眾得勝，忙令他前追，誰知地上都是棄盾，盾上有釘，馬足蹀躞不穩，多半顛躓，騎馬的人，自然隨仆。原來如此，的是奇想。國傑麾軍齊上，如削瓜砍菜一般。隆濟、蛇節，慌忙走脫，部眾已死了一半。<break time="100ms" />　　國傑得勝回營，只令堅壁弗動，過了數日，隆濟、蛇節，又邀合蠻眾，復來攻擊。國傑仍令固守，不准出陣。隆濟、蛇節無可奈何，收眾回去。接連數日，不發一兵。隆濟、蛇節更迭挑戰，只是不應。國傑又要作怪。軍士也不知何故，惟有嚴裝待命。<break time="100ms" />　　一夕見偵騎入營密報，即由國傑發令，教楊賽因不花率軍五千，夤夜去訖。越日仍無動靜，直到天晚，方下令夜薄敵營。時至三更，淡月迷濛，國傑令軍士出營，親自押隊，銜枚<break time="100ms" />疾走。行近隆濟寨前，突發火炮，麾軍直入。那時隆濟正抱著蛇節，酣寢帳中，驀聞炮聲震天，方才驚醒，還道營內失火。揭帳一望，只聞一片喊殺聲，嚇得心驚膽落，連忙扯起蛇節，連外衣都不及穿著，飛步逃至寨後，覓得戰馬兩匹，與蛇節跨鞍逃走。營內的蠻眾，都從夢中驚醒，伸了足即被斲去，展了手又被戳斷，大家是親親昵昵，同赴鬼門關。只營後守卒數百名，還有逃走工夫，拚命奔去。國傑掃盡敵營，天已黎明，即下令回軍。
    </voice>
</speak>
