<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　將士因渠魁脫走，稟請追趕。國傑道：「不必，自有人擒來！」妙極！回營甫一小時，果有軍士入見，已將蠻婦蛇節擒到。國傑問道：「楊副帥來未？」軍士答道：「隆濟涉河遁走，楊副帥追覓去了。」<break time="100ms" />　　看官，你道這蛇節如何得擒？原來國傑計獲叛蠻，先時曾遣人探路，料知隆濟殺敗，必往墨特川，方可歸巢。因先命楊賽因不花率軍繞道，截住川濱。隆濟、蛇節果然中計，奔至川旁，被楊軍截殺，隆濟投入水中，鳧水逃生。偏蛇節不能泅水，單身孤騎，如何對仗，只好下馬乞降，所以先被拿到。國傑即命推入，軍士見蛇節只著衵衣，雲鬟半墜，面色微青，睡容中又帶驚容，好一幅美人圖。喘呼呼的下跪案前。國傑拍案道：「你是妖婦蛇節麼？」蛇節淒聲答道：「是！」國傑復怒道：「你擅拒天討，加害生靈，曾否知罪？」蛇節復流淚答道：「已經知罪！若蒙赦宥，恩同再造，就是收為奴妾，也所甘心！」國傑厲聲道：「好沒廉恥的蠢婦！左右與我斬訖！」你若不要她作妾，何不送與劉深？將士聞了這令，都想求他釋放，賞做小老婆，怎奈國傑滿面殺氣，不敢率請，眼見得一個美婦，倏忽間化作兩段了。<break time="100ms" />　　又過一天，楊賽因不花回營，已將隆濟獲到，說是由他兄子宋阿重縶送，當問了數語，囚入檻車，一面請旨處置，旋奉詔就地正法。蠻境敉平，雲、貴總算安靖，連八百媳婦，也不再征。惟劉深免官，嗣被哈喇哈孫再行奏彈，說他徼名首釁，喪師辱國，非正法不可，乃將劉深伏誅，南征事因此結局。暫作收束。<break time="100ms" />　　完澤也為台官所劾，且有納賂嫌疑，幾乎被譴，成宗格外包荒，釋置不問。獨冥官不肯饒他，偏叫二豎為災，一病長逝。嗣職的便是哈喇哈孫。副相令阿忽台繼任。阿忽台一作阿呼岱。兩相為武宗繼統所繫，故特表明。且復徵召陳天祥，授集賢院大學士。天祥再起就職，懷著一片忠心，屢欲暢陳時弊，偏成宗燕昵宮闈，常不視朝，後且時患寢疾，內政決於皇后，外政委諸廷臣。惹起天祥煩惱，忍不住意中鬱勃，便極陳陰陽反覆，天地易位，是今時大弊。且因宗廟被火，兩浙大饑，河東地震，太白經天，種種災祲，統陳列在內，說是咎由人致，很為切直。看官，你想這道奏疏，明明是內譏牝後，外斥權臣，難道能邀批准麼？果然奏入留中，付諸冰擱，天祥復謝病去了。<break time="100ms" />　　大德九年，成宗以寢疾難痊，立子德壽為太子。德壽非元後親出，乃是次後弘吉剌氏所生。元室宮闈，並後匹嫡，成為常例，所以皇后不止一人。弘吉剌氏性安簡默，一切政務，俱由元後伯岳吾氏主持。太子德壽，立未數月而卒。或言由伯岳吾後暗中謀害，事無左證，不便直指。惟成宗從子愛育黎拔力八達，一作阿裕爾巴里巴特喇及其母弘吉剌氏，為伯岳吾後所忌，令他出居懷州。愛育黎拔力八達，就是海山的母弟。海山時封懷寧王，出鎮青海，聞知此事，頗懷不悅。奈因道途修阻，鞭長莫及，不得已靜待後命。<break time="100ms" />　　是冬，成宗老病復發，且比從前加甚，伯岳吾後恐有不測，密令心腹去召安西王阿難答，一作阿南達。及諸王明里帖木兒。阿難答係世祖庶孫，與成宗為兄弟行，接著密使，遂於次年正月，偕明里帖木兒入朝。伯岳吾後即陰令進見，與語道：「皇帝病日加重，恐不日就要賓天，我召你等來京，無非為嗣位問題，須要密商。現在太子已逝，愛育黎拔力八達從前頗覬覦神器，我所以令他出居懷州。若召立海山，他必為弟報怨，諸多不利。你等試為我一決！」明里帖木兒素與阿難答莫逆，便接著道：「何不就立安西王？」伯岳吾後以目視阿難答，端詳一會，恰故作躊躇狀。明里帖木兒復道：「皇后莫非慮嫂叔的嫌疑麼？須知嫂溺援手，道貴從權，若安西王得立，想必感恩圖報，皇后盡可臨朝稱制呢！」黜去從子，偏立皇叔，就是愚婦人亦不至出此，此中或有曖昧，何怪致人借口！伯岳吾後尚在沉吟，阿難答也說道：「這事恐怕未便。」明里帖木兒道：「有了，皇后臨朝，皇叔攝政，還有何人可說？」伯岳吾後道：「此議甚是，你去預告宰輔罷。」二王便辭別出宮。<break time="100ms" />　　越數日，成宗病殂，在位十三年，壽四十二。伯岳吾後即下敕垂簾，命安西王阿難答輔政。右丞相阿忽台奉敕，集群臣商議祔廟及攝政事。太常卿田忠良，博士張昇道：「先帝祔廟，神主上應書嗣皇帝名，今書誰人？」一語便即駁煞，如何可以有成。阿忽台道：「他日續書，有何不可？況先帝即位時，非亦三月無君麼？」虧他尋出故例。御史中丞何瑋道：「世祖駕崩，中外屬意先帝，祔廟時已書就嗣君，何嘗是沒有呢？」阿忽台變色道：「法制並非天定，全由人事主張，你等獨不怕死麼？敢阻國家大事！」何瑋道：「不義而死，恰是可怕；若捨生取義，怕他何為！」倒是硬漢。<break time="100ms" />　　是時右丞相哈喇哈孫未至，不好率行定議，當即散會。隨由內旨去召哈喇哈孫，他卻收拾百司符印，封儲府庫，自己守宿掖門，只是稱疾未赴。阿忽台與明里帖木兒等密議，想尋隙謀害哈喇哈孫，然後奉皇后正式臨朝。哈喇哈孫早已防著，適懷寧王遣康里脫脫在京，急命返報，一面遣使至懷州，迎愛育黎拔力八達入都。
    </voice>
</speak>
