<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十九回<break time="100ms" />　　誅奸慝懷寧嗣位　耽酒色嬖幸盈朝
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說阿忽台正欲抵敵，猛見一赳赳武夫，才知不是對手。這人為誰？就是諸王禿剌。禿剌指揮衛士，來擒阿忽台。阿忽台只怕禿剌，不怕衛卒，衛卒上前，被他推翻數人，即欲乘間脫逃。禿剌便親自動手，把他截住。阿忽台至此，雖明知不敵，也只好拚命與鬥。俗語說得好，棋高一著，縛手縛腳，況武力相角，更非他比，不到數合，已被禿剌撳住，飭衛士用鐵索捆好。那時安西王阿難答，及諸王明里帖木兒，向沒有甚麼本領，早被衛士擒住。縛紮停當，押送上都，一面搜殺餘黨，一面禁錮皇后。<break time="100ms" />　　事粗就緒，諸王闊闊一作庫庫、牙忽都一作呼圖。入內，語愛育黎拔力八達道：「罪人已得，宮禁肅清，王宜早正大位，安定人心！」現成馬屁。愛育黎拔力八達道：「罪人潛結宮闈，亂我家法，所以引兵入討，把他伏誅，我的本心，並不要作威作福，窺伺神器呢。懷寧王是我胞兄，應正大位，已遣使奉璽北迎。我等只宜靜等宮廷，專待吾兄便了。」<break time="100ms" />　　當下哈喇哈孫議定八達監國，自統衛兵，日夕居禁中備變，並令李孟參知政事。李孟損益庶務，裁抑僥倖，群臣多有違言。於是李孟歎息道：「執政大臣，當自天子親用，今鑾輿在道，孟尚未見顏色，原不敢遽冒大任。」遂入內固辭，不獲奉命，竟掛冠逃去。<break time="100ms" />　　是時海山已自青海啟程，北抵和林，諸王勛戚，合辭勸進。海山道：「吾母及弟在燕都，俟宗親盡行會議，方可決定。」<break time="100ms" />　　乃暫行駐節，專候燕都消息。<break time="100ms" />　　先是海山母弘吉剌氏，嘗以兩兒生命，付陰陽家推算。陰陽家謂「重光大荒落有災」，「旃蒙作噩長久」。小子嘗考據爾雅，大歲在辛曰「重光」，在巳曰「大荒落」，是重光大荒落的解釋，就是辛巳年。又在乙曰「旃蒙」，在酉曰「作噩」，是旃蒙作噩的解釋，就是乙酉年。海山生年建辛巳，愛育黎拔力八達生年建乙酉。弘吉剌妃常記在心，因遣近臣朵耳往和林，傳諭海山道：「汝兄弟二人，皆我所生，本無親疏，但陰陽家言，運祚修短，不可不思！」<break time="100ms" />　　海山聞言，嘿然不答。既而召康里脫脫進內，語他道：「我鎮守北方十年，序又居長，以功以年，我當繼立。我母拘守星命，茫昧難信，假使我即位後，上合天心，下順民望，雖有一日短處，亦足垂名萬世。奈何信陰陽家言，辜負祖宗重托！據我想來，定然是任事大臣，擅權專殺，恐我嗣位，按名定罪。所以設此奸謀，借端抗阻。你為我往察事機，急速報我！」星命家言原難盡信，但也未免急於為帝。<break time="100ms" />　　康里脫脫奉命至燕，稟報弘吉剌妃。弘吉剌妃愕然道：「修短雖有定數，我無非為他遠慮，所以傳諭及此。他既這般說法，教他趕即前來罷。」<break time="100ms" />　　當下遣回脫脫，復差阿沙不花往迎。適海山率軍東來，途次遇著兩人。阿沙不花具述安西謀變始末，及太弟監國，與諸王群臣推戴的意思。脫脫復證以妃言。海山大喜，即與二人同入上都，命阿沙不花為平章政事，遣他還報母妃又母弟。愛育黎拔力八達遂奉母妃至上都，諸王大臣亦隨至，當即定議，奉海山為嗣皇帝。<break time="100ms" />　　海山遂於上都即位，追尊先考答剌麻八剌為順宗皇帝，母弘吉剌氏為皇太后。一面宣敕至燕京，廢成宗後伯岳吾氏，出居東安州，又將安西王阿難答，及諸王明里帖木兒，與左丞相阿忽台等，一並處死。嗣以安西王阿難答與伯岳吾後同居禁中，嫂叔無猜，定有姦淫情弊，所以不立從子，反欲妄立皇叔，業已穢亂深宮，律以祖宗大法，罪在不赦，應迫她自盡。詔書一下，伯岳吾後無術可施，只好仰藥自殺了。垂簾亦無甚樂趣，為此妄想，弄得身名兩敗，真是何苦！<break time="100ms" />　　海山後號武宗，因此小子於海山即位後，便稱他為武宗。<break time="100ms" />　　當時改元至大，頒詔大赦。其文道：<break time="100ms" />　　昔我太祖皇帝以武功定天下，世祖皇帝以文德洽海內，列聖相承，不衍無疆之祚。朕自先朝肅將天威，撫軍朔方，殆將十年，親御甲冑，力戰卻敵者屢矣，方諸藩內附，邊事以寧。遽聞宮車晏駕，乃有宗室諸王，貴戚元勛，相與定策於和林，咸以朕為世祖曾孫之嫡，裕宗正派之傳，以功以賢，宜膺大寶。朕謙讓未遑，至於再三，早已蓄謀為帝，偏說謙讓再三，中國文字之欺詐，多半如此，可歎！還至上都，宗親大臣，復請於朕。間者奸臣乘隙，謀為不軌，賴祖宗之靈，母弟愛育黎拔力八達，稟命太后，恭行天罰。內難既平，神器不可久虛，宗祚不可乏嗣，合詞勸進，誠意益堅，朕勉徇輿情，於五月二十一日即皇帝位。任太守重，若涉淵冰，屬嗣服之雲初，其與民更始，可大赦天下，此詔。
    </voice>
</speak>
