<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　嗣是駕還燕京，論功封賞，加哈喇哈孫為太傅，答剌罕一作達爾罕。為太保，並命答剌罕為左丞相，牀兀兒、阿沙不花並平章政事。又以禿剌手縛阿忽台，立功最大，封為越王。哈喇哈孫謂祖宗舊制，必須皇室至親，方可加一字的褒封，禿剌係是疏屬，不得以一日功，廢萬世制。武宗不聽，禿剌未免挾恨，暗中進讒，說是安西謀變，哈喇哈孫亦嘗署名，自是武宗竟變了初志，將哈喇哈孫外調，令為和林行省左丞相，仍兼太傅銜，陽似重他，陰實疏他。浸潤之譖，膚受之愬。一面立弟愛育黎拔力八達為皇太子，授以金寶，以弟作子，煞是奇聞。在武宗的意思，還道是酬庸大典，格外厚施。既欲酬庸，不妨正名皇太弟，何必拘拘太子二字耶！又令廷臣議定祔廟位次，以順宗為成宗兄，應列成宗右，乃將成宗神主，移置順宗下。成宗雖為順宗弟，然成宗為君時，順宗實為之臣，兄弟不應易次，豈君臣獨可倒置耶？胡氏粹中謂如睿宗，裕宗，順宗，皆未嘗居天子位，但當祔食於所出之帝，其說最為精當。配以故太子德壽母弘吉剌後，因後亦早逝，所以升祔，這且不必細表。<break time="100ms" />　　單說武宗初，頗欲創制顯庸，重儒尊道，所以即位未幾，即遣使闕里，祀孔子以太牢，且加號「大成至聖文宣王」，赦全國遵行孔教。中書右丞孛羅鐵木兒，用蒙古文譯《孝經》，進呈上覽，得旨嘉獎，並云《孝經》一書，係《孔聖》微言，自王公至庶人，都應遵循，命中書省刻版模印，遍賜諸王大臣。宮廷內外，統因武宗尊崇聖教，有口皆碑。既而武宗坐享承平，漸眈荒逸，每日除聽朝外，好在宮中宴飲，招集一班妃嬪，恒歌酣舞，徹夜圖歡。酒色二字，最足蠱人。有時與左右近臣，蹴踘擊球，作為娛樂，於是媚子諧臣，陸續登進，都指揮使馬諸沙一作茂穆蘇。善角牴，伶官沙的一作錫迪。善吹笙，都令他平章政事。角牴吹笙的伎倆，豈關係國政乎？樂工犯法，刑部不得逮問；宦寺干禁，詔旨輒加赦宥，而且封爵太盛，賞齎過隆，轉令朝廷名器，看得沒甚鄭重。<break time="100ms" />　　當時赤膽忠心的大臣，要算阿沙不花，見武宗舉動越制，容色日悴，即乘間進言道：「陛下身居九重，所關甚大，乃惟流連曲櫱，昵近妃嬪，譬猶兩斧伐孤樹，必致顛仆。近見陛下顏色，大不如前，陛下即不自愛，獨不思祖宗付托，人民仰望，如何重要！難道可長此沉湎麼？」武宗聞言，倒也不甚介意，反和顏悅色道：「非卿不能為此言，朕已知道了！卿且少坐，與朕同飲數杯。」大臣諫他飲酒，他恰邀與同飲，可謂歡伯。阿沙不花頓言謝道：「臣方欲陛下節飲，陛下乃命臣飲酒，是陛下不信臣言，乃有此諭，臣不敢奉詔！」武宗至此，方沈吟起來。左右見帝有不悅意，遂齊聲道：「古人說的主聖臣直，今陛下聖明，所以得此直臣，應為陛下慶賀！」言未畢，都已黑壓壓的跪伏地上，接連是蓬蓬勃勃的磕頭聲。繪盡媚子諧臣的形狀。武宗不禁大喜，立命阿沙不花為右丞相，行御史大夫事。阿沙不花道：「陛下納臣愚諫，臣方受職。」武宗道：「這個自然，卿可放心！」<break time="100ms" />　　阿沙不花叩謝而出，左右又奉爵勸酒。武宗道：「你等不聞直言麼？」左右道：「今日賀得直臣，應該歡飲，明日節飲未遲！」明日後，又有明日，世人因循貽誤，都以此言為厲階。武宗道：「也好！」遂暢懷飲酒，直至酩酊大醉，方才歸寢。越日，又將阿沙不花的言語，都撇在腦後了。可謂貴人善忘。<break time="100ms" />　　太子右諭德蕭▉，前曾徵為陝西儒學提舉，固辭不至。武宗慕他盛名，召侍東宮，乃扶病至京師。入覲時，奉一奏折，內錄尚書酒誥一篇，餘無他語。別開生面。嗣因武宗未嚴酒禁，謝病乞歸。或問故，蕭▉道：「朝廷尊孔，徒有虛名，以古禮論，東宮東面，師傅西面，此禮可行於今日麼？」遂還山。▉奉元人，操行純篤，教人必以小學為基，所著有《三禮說》諸書。嗣病歿家中，賜諡貞獻。元代儒臣，多不足取，如蕭▉者亦不數覯，故特書之。過了數月，上都留守李璧，馳至燕都，入朝哭訴。由武宗問明原委，乃是西番僧強市民薪，民至李璧處訴狀，璧方坐堂審訊，那西僧率著徒黨，持梃入署，不分皂白，竟揪住璧髮，按倒地上，捶撲交下。打到頭開目腫，還將他牽拽回去，閉入空室，甚至禁錮數日，方得脫歸。李璧氣憤填胸，遂入朝奏報武宗。武宗見他面有血痕，倒也勃然震怒，立命衛士偕璧北返，逮問西僧，械繫下獄。孰意隔了兩日，竟有赦旨到上都，令將西僧釋出。李璧不敢違命，只好遵行。<break time="100ms" />　　未幾僧徒龔柯等，與諸正合兒八剌妃爭道，亦將妃拉墮車下，拳足交加。侍從連忙救護，且與他說明擅毆王妃，應得重罪等語。龔柯毫不畏懼，反說是皇帝老子，也要受我等戒敕，區區王妃，毆她何妨！這王妃既遭毆辱，復聞譏詈，自然不肯干休，遣使奏聞。待了數日，並不見有影響。嗣至宣政院詳查，據院吏言，日前奉有詔敕，大略謂毆打西僧，罪應斷手，詈罵西僧，罪應斷舌，虧得皇太子入宮奏阻，始將詔敕收回等語。
    </voice>
</speak>
