<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十回<break time="100ms" />　　承兄位誅逐奸邪　重儒臣規行科舉
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說元武宗至大八年，復議立尚書省，分理財帛。先是世祖嗣位，審定官制，以中書省為行政總樞。長官稱中書令，副以左右二丞相。中書令不常置，往往以右丞相兼攝。自阿合馬、桑哥等相繼用事，恐中書干涉，故特立尚書省，專握政柄。自是廷臣保八、樂實等，請復立尚書省，舊政從中書，新政從尚書，並推舉乞台普濟脫、一作奇塔特伯奇。脫虎脫一作托克托。為丞相。武宗准奏，乃命乞台普濟脫為右丞相，脫虎脫為左丞相，三寶奴、一作三布乾。樂實為平章政事，保八為右丞，蒙哥鐵木兒為左丞，王羆參知政事。這一班新任大臣，統是阿合馬、桑哥流亞，好言理財，其實並沒有甚麼妙法，只管從交鈔上著想，濫發紙幣，充作銀兩。從前中統交鈔及至元交鈔，統由計臣創議，頒行天下，民間只有紙幣，並沒有現銀，以致物價日昂，民生日困。行鈔無準備金，必受其弊，元代覆轍，今又將蹈之矣。樂實言舊鈔未良，應改用新鈔，方昭畫一。乃改造至大銀鈔，凡十三等，每一兩准至元鈔五貫，白銀一兩，黃金一錢，隨路立平准行用庫，及常平倉以權物價，毋令沸騰。元代鈔法，經此三變，無如有鈔無銀，總難信用，難道改造至大二字，便可作為金錢麼？那計吏上下其手，從中刻削盤剝，卻中飽了不少，只百姓又重重受苦了！言之痛心。<break time="100ms" />　　武宗反以脫虎脫、三寶奴兩人，格外出力，加脫虎脫為太師，封義國公；三寶奴為太保，封楚國公。嗣又以樂實為尚書左丞相，封齊國公，這也不在話下。只武宗嗣位數年，已當壯歲，六宮妃嬪，羅列數百，卻未曾正式立後，這也是史鑒上所罕聞的。想因妃嬪統得寵幸，一時難分差等耳。會皇太子舉薦李孟，遣使訪求，得孟於許昌陘山，徵為中書平章事，集賢大學士。孟入見，首請立後以正陰教，乃立真哥皇后。後亦弘吉剌氏所出，才色軼群。真哥有從妹，名速哥失里，亦得武宗寵幸，武宗又稱她為後。不立後則已，立後則必使匹嫡，元制之不經可知。還有妃子二人，一係亦乞烈氏，一係唐兀氏。亦乞烈氏實生和世▉，後為明宗，唐兀氏實生圖帖睦爾，後為文宗，後文再表。<break time="100ms" />　　單說太后弘吉剌氏，頤養興聖宮，除飭行佛事外，沒甚事情，未免安閒得很。她忽然動了一種邪念，暗想妃嬪公主等人，多與僧徒結歡喜緣，只自己身為帝母，不便捨身佈施，欲保全名節，又是意馬心猿，按捺不住。武宗年已及壯，太后應亦將半百矣，乃猶因逸思淫，求逞肉慾，此逸豫之萌所以最足誤人也。她本是青年守孀，順宗於二十九歲去世，其時兩孤尚幼，嫠婦在幃，孤帳淒清，韶光辜負。虧得同族周親，有個鐵木迭兒，常相往來，隨時撫恤，每當花晨月夕，獨居無聊時，得鐵木迭兒與為談心，倒也解悶不少。恐不止談心而已。後為成宗後伯岳吾氏所忌，出居懷州，遂與鐵木迭兒疏遠。嗣成宗復令鐵木迭兒為雲南行省左丞相，路隔萬里，一在天涯，一在地角，就是憶念著他，也只好付諸長歎，無可奈何。此次長子為帝，尊作太后，一切舉動，無人監制，正好召幸故人，重尋舊約。當下遣一密使，遙征鐵木迭兒。看官，你想這鐵木迭兒得此機會，哪有不來之理？一鞭就道，兩月至京，太後已待得不耐煩，迨見了面，如獲異珍。既見君子，我心則降。那鐵木迭兒向來巧佞，善承意旨，至此越發效力，竟在興聖宮中，盤桓了好幾天，杜門不出。雲南行省，不見了鐵木迭兒，遂稟報政府，說他擅離職守，應加處分。尚書省即據實奏陳，武宗尚莫名其妙，將奏牘批發下來，令尚書省訪查下落，以便定罪。誰知他早入安樂窩中，穿花度柳，快活得很。呂不韋故事復見元宮。過了數日，尚書省復接詔敕，說是奉皇太后旨意，援議親故例，赦鐵木迭兒罪名。親若皇父，安得不赦。尚書省中，統是一班狐群狗黨，管甚麼宮內勾當，自然擱起不提。武宗還想恣意遊幸，令築城中都，飭司徒蕭珍監工，調發兵役數萬名，限五閱月告竣，逾期加罪。無如福已享盡，天不假年，至大四年正月元旦，百官俱入殿朝賀，待了半日，竟由宮監傳旨，帝躬不豫，免行大禮。廷臣始知武宗有疾，相率退班。過了七日，武宗竟崩於玉德殿，在位五年，壽只三十一。先是宦官李邦寧曾乘間入告武宗，謂陛下春秋日富，皇子漸長，自古以來，只有父祚子續，未聞有子立弟，應酌量裁斷等語。武宗不悅，並叱邦寧道：「朕志已定，你不必與我多言，可自去稟聞東宮。」<break time="100ms" />　　武宗友於之心，也不可沒。
    </voice>
</speak>
