<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　邦寧碰了這大釘子，自然不敢再說。皇太子愛育黎拔力八達方得保全儲位。至武宗殂後，遂入理大政，第一著下手，便飭罷尚書省，把丞相脫虎脫、三寶奴、平章樂實、右丞保八、左丞蒙哥帖木兒、參政王羆，一律免官，逮禁獄中。命中書右丞相塔思不花，知樞密院事，鐵兒不花等參鞫。訊得脫虎脫等殃民誤國，種種不法等情，遂命將脫虎脫、三寶奴、樂實、保八、王羆諸人，即日正法；蒙哥帖木兒犯罪較輕，杖了數百，充戍海南。第二著下手，罷城中都，追奪司徒蕭珍符印，把他拘禁起來。凡中都所占民田，盡行發還。第三著下手，召還先朝通達政務，及素有聞望的老臣，如前平章程鵬飛、董士選、前太子少傅李謙、少保張閭、右丞陳天祥、尚文、劉正，前左丞郝天挺，前中丞董士珍，前太子賓客蕭▉，前參政劉敏中、王思廉、韓從益，前侍御趙君信，前廉訪使程文海，前杭州路達魯噶齊等十六人，統令詣闕議政。只陳天祥、劉敏中、蕭▉不至。一面重用李孟欲授為中書右丞相，偏皇太后已經降旨，將中書右丞相的職任，付與鐵木迭兒。皇太子不便違命，只好順從母意。敝笱之詩，寧尚未讀。太后且信陰陽家言，命太子即位隆福宮。御史中丞張珪，以嗣君正位，應在正殿，乃於大明殿即皇帝位，受諸王百官朝賀。並下詔大赦道：<break time="100ms" />　　惟昔先帝事皇太后，撫朕藐躬，孝友天至，由朕得托，順考遺體，重以母弟之嫡，加有削平內難之功，於其踐阼，曾未逾月，授以皇太子寶，領中書令樞密使，百揆機務，聽所總裁，於今五年。先帝奄棄天下，勛戚元老，咸謂大寶之承，既有成命，非與前聖賓天，而始徵集宗親，議所宜立者比，當稽周、漢、晉、唐故事，正位宸極。朕以國恤方新，誠有未忍，是用經時。今則上奉皇太后勉進之命，下徇諸王勸戴之情，三月十八日，於大都大明殿即皇帝位，凡尚書省誤國之臣，先已伏誅，同惡之徒，亦已放殛，百司庶政，悉歸中書，命丞相鐵木迭兒，平章政事李道復等，從新拯治，可大赦天下。此詔！<break time="100ms" />　　詔中所言李道復，就是李孟。孟字道復，因前時翊戴功深，並調停母子兄弟間，格外盡力，所以特別推重，稱為道復而不名。即位禮畢，復諭以次年改元，議定皇慶二字。小子披覽元史，武宗以後，就是仁宗，仁宗即愛育黎拔力八達的廟號，因此小子於他嗣位後，仍循例稱作仁宗了。仁宗以脫虎脫等雖已伏誅，黨羽尚多，擬盡加鞫訊。延慶使楊朵兒只一作楊多爾濟。上書諫阻，大旨以帝王為治，不嗜殺人，今當嗣服初年，尤以省刑為要，應寓恩於威，以敦治道等語。仁宗感悟，乃改從寬大，只擬用陝西平章孛羅鐵木兒，江浙平章烏馬兒，甘肅平章闊里吉思，河南參政塔失鐵木兒，江浙參政萬僧，俱由台官糾參，奉旨罷黜，不准再舉。<break time="100ms" />　　於是尊重文教，優禮師儒，先命釋奠先師孔子，行祭丁制，只主祭的人，卻遣了一個宦官李邦寧。邦寧曾在武宗前勸易皇太子，至仁宗登基，左右亦奏述前言，請即加罪。還是仁宗寬弘大量，諭以帝王曆數，自有天命，不足介懍，乃置不復問。此次命他為集賢院大學士，且飭釋奠先師，褻聖甚矣。那邦寧竟爾受命，擺著儀仗，入大成殿行禮。看官，你想大成至聖文宣王，願受他拜跪麼？太牢方設，鼎俎雜陳，邦寧整肅衣冠，向案前就位。忽然狂風大起，捲入殿中，兩廡燭盡吹滅，燭台底下的鐵鐏，陷入地中尺許，嚇得邦寧魂飛天外，慌忙屈膝俯伏，執事諸人，統伏地屏息。約過了幾小時，風始停止，才勉強成禮，邦寧慚悔數日。就是仁宗聞知，也悚然起敬，由是益敬禮儒臣。<break time="100ms" />　　平章政事李孟，幼擅文名，博學強記，貫穿經史，嘗開門授徒，遠近爭至。嗣入東宮為太子師傅，與仁宗很是契合。至此君臣相得，如魚投水，嘗諭他道：「卿係朕的舊學，朕有不及，全仗卿忠心輔佐。」孟受命後，也深感知遇，力以國事為己任，節濫費，汰冗員。貴戚近臣，多言不便，奈因帝眷方隆，無隙可乘，也只好忍耐過去。君子小人，總不相容。<break time="100ms" />　　孟又因大德以後，封拜繁多，釋道二教，俱設官統治，權抗有司，撓亂政事，大為時害，遂奏請信賞必罰，賞善懲惡，並罷免僧道各官。至若風俗日靡，車服僭擬，上下無章，尊卑無別，孟復請嚴加限制。仁宗一一准奏，且與之立約道：「朕在位一日，卿亦宜在中書一日。」遂賜爵秦國公，命畫師圖像，詞臣加贊。入見必賜坐，與語必稱卿，或稱字，一面增國子生，為三百人，令孟督率。孟因上言老成凋謝，亟應求材。四方儒士，如有德成藝進，請擢任國學翰林秘書太常，或儒學提舉等職，以昭激勸。且謂人材所出，不止一途，漢、唐、宋、金，嘗行科舉，得人稱盛，今欲興賢舉能，不如用科舉取士，較諸多門干進，似勝一籌。惟必先德行經術，次及文辭，然後可得真才。仁宗乃決意進行，命中書省臣，規定條制。
    </voice>
</speak>
