<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　仁宗覽了這奏，震怒有加，立即下詔，逮問鐵木迭兒。鐵木迭兒至此，也不免惶急起來，忙跑到興聖宮內，向太后下跪，磕著響頭，如同搗蒜。如搖尾乞憐一般。太后驚問何事，鐵木迭兒道：「老臣赤心報國，偏遭台臣嫉忌，誣臣重罪，務乞太后為臣剖白，臣死且感恩！」赤體報後則有之，赤心報國則未也。太后道：「皇兒難道不知麼？」鐵木迭兒道：「皇上已有旨，逮問老臣。」太后道：「何故這般糊塗！」如非糊塗，恐不令太后胡行。鐵木迭兒道：「台臣聯銜奏請，怪不得皇上動怒。」太后道：「你且起來，無論甚麼大事，有我作主，怕他甚麼！」鐵木迭兒碰頭道：「聖母厚恩，真同再造，但老臣一時無可容身，奈何？」太后笑道：「你這老頭兒，也會放刁，你在宮中時常進出，今日便住在宮內，自然沒人欺你。」鐵木迭兒道：「明日呢？」太后道：「明日也住在這裡，可好麼？」鐵木迭兒道：「老臣常住宮中，不更要被人議論麼？」太后把他瞅了一眼，便道：「你怕議論，快些出去，休來惹我！」那時鐵木迭兒故作驚慌，抱住太后玉膝，裝出一副淚容，夫是之謂奸臣。果然太后俯加憐恤，用手把他扶起，並命貼身侍女，整備酒肴，替他壓驚，是夕，命鐵木迭兒匿宿興聖宮。一語夠了。<break time="100ms" />　　越日，楊朵兒只復入朝面奏，略說鐵木迭兒匿居禁掖，非皇上親自查拿，餘人無從逮問，說得仁宗動容。退了朝，竟踱入興聖宮來，侍女得知消息，忙去通報太后。太后即命鐵木迭兒，避匿別室。待仁宗進來，佯若無事，仁宗謁母畢，由太后賜坐，略問朝事，漸漸說到鐵木迭兒。仁宗遂啟奏道：「鐵木迭兒擅納賄賂，刻剝吏民，御史中丞楊朵兒只等，聯銜奏劾，臣兒令刑部逮問，據言查無下落，不知他匿在何處？」太后聞吉，怫然道：「鐵木迭兒是先朝舊臣，現在入居相位，不辭勞怨，所以我命你優待，加任太師。自古忠賢當國，易遭嫉忌，你也應調查確實，方可逮問，難道憑著片言，就可加罪麼？」仁宗道：「台臣聯銜，約有四十餘人，所陳奏牘，歷敘鐵木迭兒罪名，想總有所依據，不能憑空捏造。」太后怒道：「我說的話，你全然不信，台臣的奏請，你卻作為實據，背母忘兄，不孝不義，恐怕祖宗的江山，要被你送脫了！」強詞奪理。說至此，便撲簌簌的流下淚來。老婦也會撒嬌。仁宗素具孝思，瞧這形狀，心中大為不忍，不由的跪地謝罪。太后尚嘮嘮叨叨的說了許多，累得仁宗頓首數次，方才趨出。<break time="100ms" />　　越日詔下，只罷鐵木迭兒右相職，令哈克繖代任，又遷楊朵兒只為集賢學士，台臣相率歎息，無可如何。<break time="100ms" />　　會接陝西平章塔察兒急奏，報稱周王和世▉，勾結陝西，變在旦夕了。原來和世▉係武宗長子，從前武宗嗣位，既立仁宗為太子，丞相三寶奴，欲固位邀寵，曾與康里脫脫密談，擬勸武宗舍弟立子。康里脫脫道：「太弟安定社稷，已經正式立儲，入居東宮，將來兄弟叔姪，世世相承，還怕倒亂次序麼？」持正不阿，難為脫脫。三寶奴道：「今日兄已授弟，他日能保叔姪無嫌麼？」康里脫脫道：「古語嘗云：『寧人負我，毋我負人！』我不負約，此心自可無愧；人若失信，自有天鑒。<break time="100ms" />　　所以勸立皇子，我不便贊成！」三寶奴嘿然而退。至延祐改元，欲立太子，仁宗頗覺躊躇，以情理言，當立和世▉，何待躊躇。鐵木迭兒窺透上旨，便密奏道：「先皇帝捨子立弟，係為報功起見，若彼時陛下在都，已正大位，還有何人敢說！就是先皇帝亦應退讓。今皇嗣年將弱冠，何不早日立儲，免人覬覦呢？」仁宗道：「姪兒和世▉，比朕子年齡較長，且係先帝嫡子，朕承兄位，似宜立姪為嗣，方得慰我先帝。」鐵木迭兒道：「宋太宗舍姪立子，後世沒有訾議，況宋朝開國，全由太祖威德，太宗無功可錄；加以金匱誓言，彼此遵約，他背了前盟，竟立己子，尚是相安無事。今如陛下首清宮禁，繼讓先皇，以德以功，應傳萬世，難道皇姪尚得越俎麼？」仁宗聞言，尚是沈吟，鐵木迭兒又道：「陛下讓德，即始終相繼，恐後代嗣君，亦未必長久相安。老臣為陛下計，並為國家計，所以不忍緘口，造膝密陳。」仁宗不待說畢，便問道：「你說捨子立姪，不能相安，莫非是爭位不成？」鐵木迭兒道：「誠如聖論！自古帝王，豈必欲私有天下！特以儲位未定，往往有豆箕相煎，骨肉相殘的禍端。即如我朝開國，君位相傳，非必父子世及，所以海都構釁，三汗連兵，爭戰數十年，至今尚未大定，陛下何不懲前毖後，妥立弘規，免得後嗣爭奪呢？」佞臣之言，最易入耳，非明目達聰之聖主，鮮有不墮入彀中，試觀鐵木迭兒之反覆陳詞，何一非利害關係，動人聽聞，此讒口之所以可畏也。仁宗矍然道：<break time="100ms" />　　「卿言亦是，容俟徐圖。」已入迷團。鐵木迭兒乃退。<break time="100ms" />　　靜候年餘，未見動靜，不免暗中惶急，遂私與失列門商議。看官，你道失列門是何等人物？就是前日傳太后旨，擅杖張珪的徽政院使。原來太后老而善淫，因鐵木迭兒年力垂衰，未能逞慾，有時或出言埋怨。鐵木迭兒善承意旨，遂薦賢自代。彷彿呂不韋之薦嫪毐。太后
    </voice>
</speak>
