<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十一回<break time="100ms" />　　上彈章劾佞無功　信儉言立儲背約
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說鐵木迭兒奉太后弘吉剌氏敕旨，得居相位，起初還算守法，沒甚舉動。惟仁宗巡幸上都，留鐵木迭兒等留守，鐵木迭兒援丞相留治故例，出入張蓋，頗為烜赫。廷臣不甚注目，統以為故例如此，不足為怪。越年鐵木迭兒偶然得病，自請解職，晝值朝房，夜值宮禁，宜其勞病。乃以禿忽魯代相。至延祐改元，禿忽魯免官，仁宗擬命左丞相哈克繖繼任，哈克繖自言非世勛族姓，不足當國，請再任鐵木迭兒。仁宗乃復拜他為開府儀同三司，錄軍國重事。居數月，仍進為右丞相，他即想出一條理財政策，毅然上奏道：<break time="100ms" />　　臣蒙陛下垂憐，復擢首相，依阿不言，誠負聖眷。比聞內傳隔越奉旨者眾，倘非禁止，致治實難，請敕諸司，自今中書政務，毋輒干預。又往時富民往諸番商販，率獲厚利，商者益眾，中國物輕，番貨反重，今請以江、浙右丞曹立領其事，發舟十綱，給牒以往，歸則徵稅如制，私往者沒其貨，又經用不給，苟不豫為規畫，必至愆誤。臣等集諸老議，皆謂動鈔本則鈔法愈虛，加賦稅則毒流黎庶，增課額則比國初已倍五十矣，惟預買山東河間運使來歲鹽引，及各冶鐵貨，庶可以足今歲之用。又江南田糧，往歲雖嘗經理，多未核實，可始自江浙以及江東西，宜先事嚴限格，信罪賞，令田主手實頃畝狀入官。諸王駙馬學校寺觀，亦令如之，仍禁私匿民田，貴戚勢家，毋得阻撓，請敕台臣協力以成，則國用足矣。謹奏。<break time="100ms" />　　據奏中所言，不過清釐宿弊，澈查私販，有益國用，無損平民，看似正當不易的政策。無如中國官吏，多是貪財黷貨，凡遇計臣當道，變更舊制，往往被貪官污吏，乘間營私，無論若何良法，總歸弊多利少，結果是民生受苦，國庫仍枵，所得金錢，都入一班狗官的囊橐。歷代以來，俱蹈此轍，惟前代貪官中飽之資，尚在本國流通，所謂楚得楚失，挹彼注茲，猶不足患，今則多寄存外國銀行，自涸財源，其患益甚。做皇帝的身居九重，哪裡曉得許多弊竇，即如元代仁宗，好算一個明主，覽了鐵木迭兒奏牘，也道是情真語當，立准施行。鐵木迭兒遂分遣屬吏，循行各省，括田增稅，苛急煩擾，江西使臣昵匝馬丁，酷虐尤甚，信豐一縣，撤民廬千九百區，夷墓揚骨，作為所增田畝，居民怨恨入骨。<break time="100ms" />　　贑州土豪蔡五九，素有武力，且頗任俠，鄉民推為首領，抗拒官長。一夫作難，萬眾響應，頓時江漳諸路，四起為亂，蔡五九乘此機會，占奪汀州、寧化縣，戕殺有司，居然稱王建號，號令四方。奪了一縣，就想為王，器量如此，安能成事。江浙行省平章張閭，奉旨往剿，五九也率著眾人，前來抵敵，究竟一時烏合，敵不住多大官軍，戰了數次，弄得十人九死，那時五九勢窮力蹙，逃入山谷，被官軍躡跡追尋，生生拿住，訊實正法，做了無頭之鬼。<break time="100ms" />　　張閭上章奏捷，仁宗才覺心慰。惟台臣上言五九作亂，由括田增稅所致，乞罷各省經理，有旨准奏。只鐵木迭兒攬權如故，反且貪虐加甚，凶穢愈彰，朝野雖然側目，可奈鐵木迭兒氣燄熏天，欲要把他彈擊，好似蒼蠅撞石，非但不能動他，而且還要滅身，大家顧命要緊，自然相率箝口。<break time="100ms" />　　尋復由太后下旨，令鐵木迭兒為太師。中書平章政事張珪，向來嫉惡如仇，至此不禁進言道：「太師論道經邦，須有才德兼全的宰輔，方足當此重任，如鐵木迭兒輩，恐不稱職！」仁宗本器重張珪，奈因迫於母命，不便違悖，只好不從珪言，加鐵木迭兒為太師，兼總宣政院事。中國古典，夫死從子，況仁宗身為人主，豈可依徇母后，專擢權奸，是殆徒知有順不知有孝者。會仁宗如上都，徽政院使失列門一作錫哩瑪勒。傳太后旨，召珪切責。珪抗論不屈，惹得失列門性起，竟喝令左右加杖，可憐這為國盡忠的張平章，平白無辜的受了一頓杖責！古時刑不上大夫，張珪身為平章，乃遭倖臣仗責，可歎可恨！皮開血出，奄奄歸家。次日即繳還印信，挈了家眷，逕出國門。珪子景元，隨駕掌璽，宿衛左右，聞父因杖創乞休，遂奏請父病垂危，懇即賜歸。仁宗驚問道：「卿別時，卿父無病，怎麼今稱病篤了？」景元頓首涕泣，不敢言父被杖事。仁宗心知有異，乃遣使賜珪酒，進拜大司徒。珪已回籍養痾，上表陳謝便罷。<break time="100ms" />　　至仁宗還都，並未追究失列門，廷臣心益不平。會上都富人張弼殺人繫獄，納賄鐵木迭兒，鐵木迭兒遂密遣家奴，脅上都留守賀巴延，令他釋弼。巴延不肯，據實陳奏。侍御史楊朵兒只，已升任中丞，與平章政事蕭拜住蓄志除奸，遂邀同監察御史四十餘人，聯銜抗奏道：<break time="100ms" />　　鐵木迭兒桀黜奸貪，陰賊險狠，蒙上罔下，蠹政害民，佈置爪牙，威讋朝野，凡可以誣害善人，要功利己者，靡所不至；取晉王田千餘畝，興教寺後堧園地三十畝，衛兵牧地二<break time="100ms" />十餘畝，竊食郊廟供祀馬，受諸王哈喇班第使人鈔十四萬貫，寶珠玉帶氍毹幣帛，又值鈔十餘萬貫，受杭州永興寺僧章自福賂金一百五十兩，取殺人囚張弼鈔五萬貫。且既已位極人臣，又領宣政院事，以其子巴爾濟蘇為之使。諸子無功於國，盡居貴顯，縱家奴凌虐官府，為害百端，以致陰陽不和，山移地震，災異數見，百姓流亡。己乃恬然略無省悔，私家之富，在阿合馬桑哥之上，四海疾怨已久，咸願車裂斬首，以快其心，如蒙早加顯戮，以示天下，庶使後之為臣者，知所警戒，臣等不勝迫切待命之至！
    </voice>
</speak>
