<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十二回<break time="100ms" />　　爭位弄兵藩王兩敗　挾私報怨善類一空
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陝西平章塔察兒，馳奏到京，當由仁宗頒發密敕，令他暗中備禦。塔察兒奉旨遵行，佯集關中兵，請阿思罕、教化兩人帶領，先發河中，去迎周王和世▉，自與脫歡引兵後隨，陸續到河中府。待與周王相遇，托詞運糧犒雲南軍，求周王自行檢查，周王偏委著阿思罕、教化兩人，代為察收。不防車中統藏著兵械，一聲暗號，軍士齊起，都在車中取出凶器，奔殺阿思罕等。阿思罕、教化手下，只有隨騎數十名，哪裡抵敵得住，一陣亂殺，將阿思罕、教化兩人，已剁作數十段。塔察兒遂麾軍入周王營，誰知周王命不該絕，已得逃卒稟報，從間道馳去。後來入都嗣位，雖僅半年，然究係一代主子，所以得免於難。塔察兒搜尋無著，還道他奔回雲南，飭軍士向南追趕，偏周王往北急奔，待至追軍回來，再擬轉北，那時周王已早遠颺了。塔察兒一面奏聞，一面再發兵北追，馳至長城以北，忽遇著一支大軍，把他截住，以逸待勞，竟將塔察兒軍，殺死了一大半，剩得幾個敗殘兵卒，逃回陝西。<break time="100ms" />　　看官！你道這支軍從何而來？原來是察合台汗也先不花，遣來迎接周王的大軍。也先不花係篤哇子。篤哇在日，曾勸海都子察八兒共降成宗，事見前文。應二十七回。嗣後察八兒復蓄異謀，由篤哇上書陳變，請元廷遣師，夾擊察八兒。時成宗已殂，武宗嗣立，遣和林右丞相月赤察兒發兵應篤哇，至也兒的石河濱，攻破察八兒，察八兒北走，又被篤哇截殺一陣，弄到窮蹙無歸，只好入降武宗。窩闊台汗國土地，至是為篤哇所並。篤哇死後，子也先不花襲位，又反抗元廷。初意欲進襲和林，不料弄巧成拙，反被和林留守，將他東邊地奪去。他失了東隅，轉思西略，方侵入呼羅珊，適周王和世▉，奔至金山，馳書乞援。於是返旆東馳，來迎和世▉。既與和世▉相會，遂駐兵界上，專待追軍，果然塔察兒發兵馳至，遂大殺一陣，掃盡追兵，得勝而回。和世▉隨他入國，與定約束，彼此頗是親暱，安居了好幾<break time="100ms" />年。元廷也不再攻討，總算內外靜謐。<break time="100ms" />　　無如一波未平，一波又起，周王和世▉，已經北遁，魏王阿木哥，卻又東來。這阿木哥是仁宗庶兄。順宗少時，隨裕宗即故太子真金。入侍宮禁，時世祖尚在，鍾愛曾孫，特賜宮女郭氏，侍奉順宗。郭氏生子阿木哥，順宗以郭氏出身微賤，雖已生子，究不便立為正室，乃另娶弘吉剌氏為妃，便是武宗仁宗生母，頤養興聖宮中，恣情娛樂的皇太后。屢下貶辭，懲淫也。仁宗被徙懷州時，阿木哥亦出居高麗，至武宗時，遙封魏王。到了延祐四年，忽有術者趙子玉，好談讖緯，與王府司馬脫不台往來，私下通信，說是阿木哥名應圖讖，將來應為皇帝。脫不台信為真言，潛蓄糧餉，兼備兵器，一面約子玉為內應，遂偕阿木哥率兵，自高麗航海，通道關東，直至利津縣。途次遇著探報，子玉等在京事泄，已經伏法，於是脫不台等慌忙東逃，仍至高麗去了。<break time="100ms" />　　仁宗因兩次變亂，都從骨肉啟釁，不禁憶起鐵木迭兒的密陳，還道他能先幾料事，思患預防，幸已先立皇子，方得臣民傾響，平定內訌，事後論功，應推鐵木迭兒居首，因此起用的意思，又復發生。這鐵木迭兒雖去相位，仍居京邸，與興聖宮中嬖幸，時通消息。大凡諧臣媚子，專能窺伺上意，仁宗退息宮中，未免提起鐵木迭兒的大名。那班鐵木迭兒的舊黨，自然乘機湊合，攛掇仁宗，復用這位鐵太師。仁宗尚有些顧忌，偏偏這興聖宮中的皇太后，又出來幫忙，可謂有情有義。傳旨仁宗，令起用鐵木迭兒再為右相。仁宗含糊答應，暗思復相鐵木迭兒，台臣必又來攻訐，不如令為太子太師，省得台臣側目。主意已定，便即下詔。<break time="100ms" />　　越日即有御史中丞趙世延，呈上奏章，內陳鐵不迭兒從前劣跡，凡數十事，仁宗不待覽畢，就將原奏擱起。又越數日，內外台官，陸續上奏，差不多有數十本，仁宗略一披覽，奏中大意，無非說鐵木迭兒如何奸邪，不宜輔導東宮，當下惹起煩惱，索性將所有各奏，統付敗紙簏中。適案上有金字佛經數卷，遂順手取閱，展覽了好幾頁，覺得津津有味，私自歎息道：「人生不外生老病苦四字，所以我佛如來，厭住紅塵，入山修道。朕名為人主，一日萬幾，弄到食不得安，寢不得眠，就是任用一個大臣，還惹台臣時來絮聒，古人說得天子最貴，朕想來有甚麼趣味！倒不如設一良法，做個逍遙自在的閒人罷。」說畢，復嘿嘿的想了一番，又自言自語道：「有了，就照這麼辦。」便掩好佛經，起身入寢宮去了。故作含蓄。<break time="100ms" />　　小子錄述至此，又要敘那金字佛經的源流。這金字佛經，就是《維摩經》。仁宗嘗令番僧繕寫，作為御覽，共糜金三千餘兩。一部《維摩經》，需費如此，元僧之多財可知。此時已經繕就，呈入大內，所以仁宗奉若秘本，敬置覽奏室內，每於披覽奏牘的餘暇，諷誦數卷，天子念佛，實是多事。這且不必細表。
    </voice>
</speak>
