<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　嗣鐵木迭兒聞知趙世延已械繫至都，飛飭刑部從嚴審訊。刑部又暗囑世延從弟，教他堅執前言，不得稍縱，於是世延從弟胥益兒哈呼，與世延對簿，全不管弟兄情誼，一味瞎造，咬定世延罪狀。貨利之壞人心術，至於如此！世延先與爭辯，嗣見刑部左袒從弟，轉忿為笑道：「我的弟兄，從前還是安分，不敢如此撒謊，今日驟然昧良，必是有人導壞。我想你等官吏，也須存點公道，明察曲直，不要專附權奸，搆陷善類。須知天道昭彰，報應不爽，一時得勢，能保得住將來麼？」刑部猶大聲呵叱，世延道：「何必如此！鐵太師仇我一人，只教我死便休，必導人為非，嗾吏作姦，計亦太拙呢！」胥益兒哈呼聞著兄言，倒也自知理屈，寂然無語，偏刑部鍛鍊成獄，奏請置諸極典。會英宗已返燕都，覽刑部奏牘，批諭世延犯法，已在赦前，現經大赦，毋庸再議等語。<break time="100ms" />　　看官！你想這鐵木迭兒，用盡心思，想害世延，如何就肯干休？當下入奏英宗，以世延罪符十惡，不應輕赦。英宗不從，鐵木迭兒復命刑部屬吏，威嚇世延，逼令自裁。世延道：「我若負罪，應該明正典刑，借申國法，何必要我自盡！」刑部亦弄得沒法，尋思暗殺世延，偏英宗下詔刑部，飭他慎重羈囚，不得私自用刑，想亦由巴延斃獄之故。世延乃得安住獄中。鐵木迭兒復令侍臣伺間奏請，會英宗出獵北涼亭，台官或上書諫阻，英宗不允。侍臣遂乘間進言道：「獮狩是我朝祖制，例難廢輟。台臣無端諫阻，借此邀名，此風殊不可長，即如前御史中丞趙世延，遇事輒言，朝右都稱他敢諫，其實都是沽名釣譽，舞文弄法呢。」英宗道：「你等為鐵木迭兒作說客麼？世延忠誠，先帝尚敬禮有加，只鐵木迭兒與他有嫌，定欲加他死罪，朕豈肯替鐵木迭兒報復私仇？你等亦不必向朕饒舌？」英宗不愧英明，但既明知世延無罪，何不即為昭雪，立命釋放，想是明哲有餘，剛斷不足，所以後卒遇弒。侍臣被英宗窺破私情，不禁面頰發赤，忙跪下叩首，齊稱萬歲。借此遮羞，亦是一法。<break time="100ms" />　　嗣後世延從弟，自思言涉虛誣，不敢再質，竟爾逃去。後來世延尚囚繫兩年，至拜住入相，代他伸冤，方得釋放，這且按下。<break time="100ms" />　　再說鐵木迭兒欲殺世延，始終不得英宗聽信，心中很是憤悶，隨入見太皇太后，適太皇太后抱病，奄臥在牀，由鐵木迭兒慰問一番。太皇太后也無情無緒的答了數語。鐵木迭兒復與談起朝事，太皇太后長歎數聲。鐵木迭兒道：「嗣皇帝很是英明，慈躬何故長歎？」太皇太后道：「我老了，你亦須見機知退，一朝天子一朝臣，休得自罹羅網！」為鐵木迭兒計，恰是周到。鐵木迭兒聞了這語，恍似冷水澆頭，把身上的熱度，降至冰點以下，頓時瞪目無言。<break time="100ms" />　　忽閃出一老婦道：「太皇太后慈體不寧，正為了嗣皇帝！」語未說完，已被太皇太后聽著，便瞋目視老婦道：「你亦不必多說了，我病死後，你等不必入宮，大家若有良心，每歲春秋，肯把老身紀念，奠杯清酒，算不枉伴我半生！」言至此，潸然下淚。這等情形，都是激動人心，後來謀逆，不得謂非彼釀成。那老婦亦陪著嗚咽。鐵木迭兒也不知不覺的淒楚起來。看官欲知老婦名氏，由小子乘暇補出，此婦非別，就是上文敘過的亦列失八。<break time="100ms" />　　亦列失八嗚咽了一會，便對著鐵木迭兒以目示意，鐵木迭兒即起身告別。亦列失八也隨了出來，邀鐵木迭兒另入別室，彼此坐定。亦列失八道：「太皇太后的情狀，太師曾瞧透麼？」鐵木迭兒無語，只用手理鬚，緩緩兒的拂拭。繪出奸狀。惹動亦列失八的焦躁，不禁冷笑道：「好一位從容坐鎮的太師！事近燃眉，還要理鬚何用？」鐵木迭兒道：「國家並沒有亂事，你為何這般慌張？」亦列失八道：「太皇太后的病源，實從嗣皇激成。太皇太后要做的事，嗣皇帝多半不從，太師身秉國鈞，理應為主分憂，奈何袖手旁觀，反不若我婦人小子呢？」亦列失八也是一長舌婦。鐵木迭兒道：「據你說來，教我如何處置？」亦列失八道：「這是太師故作癡呆哩。」再激一語。鐵木迭兒道：「我並非癡呆，實是一時沒法。既蒙指示，還須求教！」亦列失八道：「我一婦人，何知國計！就使有些愚見，太師亦必不見從。」又下激語。鐵木迭兒道：「古來智婦，計畫多勝過男子，彼此相知，何必過諱！」亦列失八欲言又默，沈吟了好一歇，鐵木迭兒起坐，密語亦列失八道：「有話不妨直談，無論甚麼大事，我誓不漏風聲！」亦列失八道：「果真麼？」鐵木迭兒道：「有如天日！」亦列失八正要吐謀，復出至門外，四顧一周，然後轉入室內，與鐵木迭兒附耳密語。鐵木迭兒先尚點首，繼即搖頭，又繼即發言道：「我卻不能！」亦列失八道：「太師不泄秘謀，料可行得。」鐵木迭兒道：「我已宣誓，你休疑心！只我不便幫忙，你等須要諒我！」置身局外，刁狡尤甚。亦列失八道：「事若得成，太師亦與有力，但未知天意何如？」鐵木迭兒道：<break time="100ms" />　　「我不任咎，何敢任功！」隨即辭出。<break time="100ms" />　　亦列失八遂與平章政事黑驢，徽政使失列門，及平章政事哈克繖，御史大夫脫武哈，密議了許多次，專待機會到來，以便發作。不意英宗運祚未終，偏出了一位開國元勛的後裔，翊佐新君，窺破奸謀，令一場弒逆大案，化作霧盡煙消。這人為誰？名叫拜住，乃是木華黎後嗣安童之孫。每敘大忠大奸，必鄭重出名，此是作者令人注目處。
    </voice>
</speak>
