<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十四回<break time="100ms" />　　滿惡貫奸相伏冥誅　進良言直臣邀主眷
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說鐵木迭兒，於黑驢等謀變事，本是置身局外，坐觀成敗。因此黑驢等同日授首，鐵木迭兒不遭牽累，反得了許多賞賜。這賞賜從何而來？因黑驢、失列門、哈克繖家產，盡付查抄，不得藏匿。各家擁資甚富，失列門平日仗著太后寵幸，所有內府珍玩，統移置家中。最寶貴的禁臠，猶令嘗試，何況珍玩。此外如金銀鈔幣，裘馬珠寶，幾不勝數。此次經拜住督率衛士，一律抄出，半充國帑，半給功臣。鐵木迭兒身居首輔，所得賞給，自然較多。又是他的運氣。拜住以下，頒賜有差，奸黨失勢，正士揚眉，這也不在話下。<break time="100ms" />　　到了冬季，英宗始被服袞冕，親祀太廟，先期齋戒，臨事矞皇，這是元代第一次盛典。禮畢還宮，鼓吹交作，道旁人民，莫不聳觀，英宗即下詔改元，年號至治。其文道：<break time="100ms" />　　朕祗矞貽謀，獲承不緒，念付托之維重，顧繼述之敢忘，爰以延祐七年十一月丙子，被服袞冕，恭謝於太廟。既大禮之告成，宜普天之均慶，屬茲逾歲，用協紀元，於以導天地之至和，於以法春秋之謹始。可以明年為至治元年，特此布敕，宣告有眾。特錄英宗改元詔，因其在親祀宗廟之後，報本反始，嘉其知禮也。<break time="100ms" />　　至治元年元旦，英宗御大明殿，受諸王百官朝賀。越日，即令僧侶在文德殿修佛事。朝右諸臣，已有異議，只因元代素重佛教，不便奏阻。兼且英宗嗣位，曾飭各郡建帝師拔思巴殿，規制視孔廟有加，大家微窺上意，哪個肯來抗爭，轉瞬間已近元宵，英宗欲張燈禁中，疊成鼇山，於是禮部尚書兼參議中書省事張養浩，忍耐不住，繕具奏疏，親至左丞相拜住宅中，托拜住入陳，拜住先展開奏牘，略去起首套語，覽讀要文道：<break time="100ms" />　　世祖臨御三十餘年，每值元夕，閭閻之間，燈火亦禁，況闕庭之嚴，宮掖之邃，尤當戒慎！<break time="100ms" />　　讀至此，顧張養浩道：「你思奏阻張燈麼？聞主子已命籌辦，恐怕未必照准。」隨又讀下道：<break time="100ms" />　　今燈出之構，臣以為所玩者小，所繫者大，所樂者淺，所患者深。伏願以崇儉慮遠為法，以喜奢樂近為戒，國家幸甚！臣民幸甚！<break time="100ms" />　　拜住又道：「說得痛切！」張養浩接著道：「大事多從小事起，今日張燈，明日酣歌，色荒酒荒，不期自至。公為大臣，蒙主親信，所以養浩特來親托。若主子肯納芻言，就是杜漸防微的至計。公意以為何如？」拜住道：「此等美舉，自當玉成，我當即刻進去，奏聞主子便了。」養浩稱謝而別。<break time="100ms" />　　拜住果即袖疏入宮，由英宗特別命見，問他何事，拜住即陳上養浩奏章。經英宗覽畢，勃然道：「朕以為什麼要政，區區張燈的事情，也來諫阻，難道做主子的只可日日愁勞，連一日消遣，都動不得麼？」拜住免冠叩首道：「孔子說的為君難，為君有甚麼難？只因一舉一動，史官必書，寧善毋惡，寧得毋失，所以稱作難為。張燈雖是小事，怎奈一夕消遣，千載遺傳，倘後王因此借口，以致縱欲敗度，豈不是貽譏作俑麼？還求陛下明察！」英宗乃改怒為喜道：「非張希孟不敢言，非卿亦不能再諫，朕即命他停辦罷。」拜住復叩首而退。希孟係養浩字，呼字不呼名，係特別敬重的意思。<break time="100ms" />　　越宿，又詔賜張養浩尚服金織幣帛各一襲，旌他忠直。君明臣良，故特書之。未幾，復飭改建上都行宮。拜住又進諫道：「北地苦寒，入夏始種粟麥，陛下初登大寶，未曾軫恤民瘼，先自勞動大役，恐妨害農務，致失民望，不如寬待數年，再議興工。」英宗點首稱善，亦命停止工役。惟敕建萬壽山大剎，驅役數萬人，並冶銅五十萬斤，鑄造佛像。<break time="100ms" />　　監察御史觀音保、鎖咬兒哈的迷失及成珪李謙亨等，上書直諫，大旨以連歲洊饑，宜休民力，且時當春季，東作方興，更不應病民動眾。這書入奏，偏惱動英宗性子，把書駁斥，適鐵木迭兒次子鎖南，為治書侍御史，與觀音保等有隙，密奏他訕上沽直，坐大不敬罪。英宗便飭逮觀音保等，親加鞫訊，觀音保道：「諫諍是人臣的職務，臣甘為龍逄、比干，不願陛下為桀紂！」鎖咬兒哈的迷失道：「輦轂以下，僧侶橫行，陛下還要這般迷信，難道靠著這班禿頭，果可治國安家麼？如治御史鎖南，劾臣等訕上不敬，鎖南專逢君惡，臣等願格君非，孰為有罪？孰為無罪？就使一時不明，後世自有公論呢。」英宗道：「你等謗朕猶可，詆僧及佛，實是有罪，朕不便寬恕！」僧徒比皇帝尤大，無怪不宜謗毀。便命交刑部讞罪，刑部復稱應加大辟，遂詔殺觀音保及鎖咬兒哈的迷失，只成珪、李謙亨兩人，罪從末減，杖徙遼東奴兒乾地。<break time="100ms" />　　鐵木迭兒以鎖南得寵，自己亦好乘此圖謀籠絡英宗，左思右想，復將從前做過的把戲，再演一出。看官曾記憶周王和世▉麼？仁宗為了鐵木迭兒一言，把和世▉調往雲南，激成變釁，逐出漠北。還有和世▉胞弟圖帖睦爾，安居燕都，未曾受累。偏鐵木迭兒暗裡藏刀，又想將他驅逐出去，當下與中政使咬住商議，咬住本是個蔑片朋友，見了鐵木迭兒，非常奉承。至談及圖帖睦爾事，咬住道：「不勞師相費心，但教晚輩一言，包管他徙謫遠方。」鐵木迭兒大喜，拱手告別。
    </voice>
</speak>
