<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這且休表，且說鐵失等已殺了拜住，弒了英宗，便推按梯不花、也先鐵木兒為首，奉著璽綬，北迎晉王也孫鐵木兒。也孫鐵木兒聞著此變，一時不好究治逆黨，就在龍居河即克魯倫河。旁，設起黃幄，受了御寶，先即皇帝位，佈告天下。這詔敕卻用蒙文，很足發噱，抄錄如下道：<break time="100ms" />　　薛禪皇帝！蒙語尊稱，世祖為薛禪皇帝，薛禪雲者，聰明天縱之謂。<break time="100ms" />　　可憐見嫡孫裕宗皇帝長子，我仁慈甘麻剌爺爺，根底封授晉王，統領成吉思皇帝四個大斡耳朵，及軍馬達達達達即韃子。國土都付來，依著薛禪皇帝聖旨，小心謹慎。但凡軍馬人民的，不揀甚麼勾留裡，遵守正道行來的。上頭數年之間，百姓得安業，在後完澤篤皇帝，蒙語稱成宗為完澤篤皇帝，完澤篤者，有壽之謂。教我繼承位次，大斡耳朵裡委付了來，已委付了的大營盤看守著。扶立了兩個哥哥，曲律皇帝，蒙語稱武宗為曲律皇帝，曲律者，傑出之謂。普顏篤皇帝，蒙語稱仁宗為普顏篤皇帝，普顏篤者有福之謂。姪碩德八剌皇帝。我累朝皇帝根底，不謀異心，不圖位次，依次本分，與國家出氣力行來。諸王兄弟每，眾百姓每，也都理會的也者。今我姪的皇帝，昇天了也麼，道迤南諸王大臣軍士的，諸王駙馬臣僚達之百姓每，眾人商量著大位次不宜久虛，惟我是薛禪皇帝嫡派，裕宗皇帝長孫，大位次裡合坐體例有，其餘爭立的哥哥兄弟也無有。這般晏駕，其間比及整治以來，人心難測，宜安撫百姓，使天下人心得寧，早就這裡即位。提說上頭，從著眾人的心，九月初四日，於成吉思皇帝的大斡耳朵裡大位次裡坐了也，交眾百姓每心安的，上頭赦書行有。此詔錄諸《元史》，係是蒙文，原底未曾就譯，故有數語在可解不可解之間，中國近日欲通行白話，恐其弊亦必至此，遷喬入谷，令人不解！<break time="100ms" />　　是日，即命也先鐵木兒為中書右丞相，倒剌沙為中書平章政事，鐵失知樞密院事，餘如失禿兒、赤斤鐵木兒、完者禿滿等，俱授官有差。晉王初囚斡羅思，遣別烈迷失首告逆謀，可謂守正不虧，及聞英宗遇弒，不思入朝討賊，即受璽踐位加封逆黨，是毋亦利令智昏耶！當下遣使赴上都，祭告天地宗廟社稷；一面令右相也先鐵木兒準備法駕，調集侍從，擇日啟程，向京師進發。<break time="100ms" />　　也先鐵木兒自恃功高，又得大位，心中欣慰異常，便致書鐵失，教他前來迎駕。鐵失以京師重地，不便輕離，彼非有意留守，實是固位希寵。只遣完者、鎖南、禿滿等，馳奉賀表，且表歡迎。完者等到了行在，謁見嗣皇，奉諭優獎，喜得心花怒開，歡躍得很！慢著！至與也先鐵木兒相見，彼此道賀，大家都說鐵失妙策，贊揚不盡。也先鐵木兒掀著短鬚道：「老鐵的功勞，原是不可沒的；但非我幫助老鐵，恐怕老鐵也不能成事的。況現在的嗣皇帝，前已囚解斡羅思，擬告逆謀，後來我奉著璽綬，馳到此處，他還出言詰責，虧我把三寸妙舌，說得面面俱到，方得他應允即位，各給封賞，列位試想，我的功績，比老鐵何如？」言畢，呵呵大笑。完者等本是拍馬長技，至此見也先鐵木兒位居首輔，權勢烜赫，樂得見風使舵，曲意奉承，且齊聲說的是「全仗栽培」四字。那時也先鐵木兒笑容可掬道：「諸君是我知己，我在位一日，總界諸君安樂一日，富貴與共，子女玉帛亦與共，諸君以為好否？」你的相位，不過數日可保，奈何？完者等復連聲稱謝。也先鐵木兒便命擺酒接風，大家吃得酩酊大醉，方才散去。<break time="100ms" />　　越數日，車駕扈從等，都已備齊，就稟聞嗣皇帝，啟蹕登程。沿途侍衛人員，統歸也先鐵木兒節制，跋山涉水，不在話下。只也先鐵木兒行轅，比嗣皇帝的行幄，幾不相上下。所有命令，反較嗣皇帝為尊嚴。看官試想：這時的也先鐵木兒，你道他榮不榮呢，樂不樂呢？層層翻跌，亦文中蓄勢之法。<break time="100ms" />　　既到上都，留守官吏，都出城迎接，謁過嗣皇帝，復謁右丞相，也先鐵木兒只在馬上點首。寫盡驕態。入城後，免不得有一番筵宴。嗣擬留駐數日，再行啟鑾。上都舊有行宮，及中書行省各署，彼此都按著職掌，分班列居。是時正當秋暮，氣候本尚未嚴寒，偏是年格外凜冽，朔風獵獵，雨雪霏霏，官吏擁著重裘，尚覺冷入肌骨。大寧、蒙古等地方，尤為奇冷，牛羊駝畜等，大半凍斃。疑是小人道長之兆。嗣皇帝念切民依，令發京米賑饑。朔方正在施賑，南方又報水災，漳州、南康諸路，霪雨連旬，洪波泛濫，廬舍漂沒，不計其數。當由中書省循例請賑，即奉旨照准，帝澤雖是如春，百姓終難全活。獨也先鐵木兒意氣自豪，毫不把民生國計，繫在心上，鎮日裡圍爐禦冷，飲酒陶情。<break time="100ms" />　　一日天氣少暖，與完者、鎖南等，並僕役數人，出門閒逛。只見盈山皆白，淡日微紅，一片蕭颯景象，無甚悅目。約行里許，愈覺寒風侵袂，景色蒼涼。也先鐵木兒便道：「天寒得很，不如回去罷！」完者等自然遵諭，便循原路回來。將到門首，忽有兩輿迎面而至，當先的輿內，坐著一位半老佳人，紅顏綠鬢，姿色未衰，也先鐵木兒映入眼波，已是暗暗喝采。隨後的輿中，恰是一個娉婷妙女，豔如桃李，嫩若芙蕖，望將過去，差不多是破瓜年紀，初月丰神。便失聲道：「好一個女郎！不知是誰家掌珠？」
    </voice>
</speak>
