<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十五回<break time="100ms" />　　集黨羽顯行弒逆　扈鑾蹕橫肆姦淫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　且說御史大夫鐵失，本是鐵木迭兒的走狗，嘗拜鐵木迭兒為義父，自稱乾兒。至鐵木迭兒奪官籍爵，其子鎖南亦免職，兩人很是怨憤，恨不得將英宗拜住兩人，立刻捽去。無如君<break time="100ms" />臣相得，如漆投膠，拜住說一事，英宗依一事，拜住說兩事，英宗依兩事，鐵失、鎖南只恐拜住再行奏劾，重必授首，輕必加譴，因此日夜籌謀，時思下手。還有知樞密院事也先鐵木兒，大司農失禿兒，前平章政事赤斤鐵木兒，前雲南平章政事完者，典瑞院使脫火赤，樞密院副使阿散，僉書樞密院事章台，衛士禿滿，及諸王按梯不花，孛羅月魯不花，曲呂不花，兀魯思不花，及鐵失弟索諾木等，統聯結一氣，伺機待發。巧值英宗幸上都，拜住隨去，奸黨或從或不從，內外煽謀，勢愈急迫。<break time="100ms" />　　一夕，英宗在行宮，忽覺心驚肉跳，坐立欠安，上牀就寢，彷彿似有神鬼在側，倏寐倏醒。為被弒預兆。自思夜睡不寧，莫非有魔障不成，遂於次日起牀，飭左右傳旨，命作佛事。拜住聞命，即入奏道：「國用未足，佛事無益，請陛下收回成命。」英宗遲疑半晌，方道：「不作佛事，也屬無妨。」拜住退後，不到半日，又有西僧進奏，略言陛下驚悸，國當有厄，非大作佛事，及普救罪囚，恐難禳災徼福。英宗道：「右相說佛事無益，所以罷休，你去與右相說知，再作計較。」<break time="100ms" />　　西僧奉旨，即往與拜住商議。拜住瞋目道：「你等專借佛事為名，謀得金帛，這還可以曲恕；惟一作佛事，便赦罪犯，你想朝廷憲典，所以正治萬民，豈容你僧徒弄壞？縱庇一囚，貽害數十百人，以此類推，釀惡不少，你等借此斂財，佛如有靈，先當誅殛！我輔政一日，你等一日休想，快與我退去，不必在此曉舌！」<break time="100ms" />　　西僧撞了一鼻子灰，便出去通知奸黨。原來西僧進言，實是奸黨主使，意欲借此赦罪，免得譴戮。偏偏拜住鐵面無私，疾詞呵斥。那時奸黨憤不可遏，齊聲呼道：「不殺拜住，誓不干體！」鐵失時亦在場，便道：「你等亦不要瞎鬧，須計出萬全，方可成功。今日的事情，只殺一個拜住，也恐不能成事，看來須要和根發掘呢！」惡人除善，唯恐不盡，故小則廢主，大則弒君。大眾連聲道：「甚好！這等主子，要他何用？不如並殺了他。」鐵失道：「去了一個主子，後來當立何人？」這一語卻問住眾口。鐵失笑道：「我早已安排定當了！晉王現鎮北邊，何妨迎立？」大眾都齊聲贊成。鐵失道：「晉王府史倒剌沙，與我往來甚密，他子哈散，曾宿衛宮中，我前已令哈散回告乃父，繼復使宣徽使探忒密語晉王，諸已接洽，總教大事一成，便可往迎。」大眾道：「嗣皇已有著落，大事如何行得？」鐵失道：「聞昏君將回燕京，途次便可行事。好在我領著阿克蘇衛兵，教他圍住行幄，不怕兩人不入我手，就使插翅也難飛去！」言畢，呵呵大笑。大眾道：「好極！好極！但也須遣人密報，免得臨事倉皇。」鐵失道：「這個自然，我便著人去報便了。」當下派遣斡羅思北行。<break time="100ms" />　　斡羅思即日趲程，一行數日，方到晉王府中。聞晉王出獵禿剌，只探忒留著，兩下接談。探忒道：「我與倒剌沙已議過數次，倒剌沙很是贊成。只王意尚是未定。」斡羅思道：「倒剌沙內史，想伴王同去。」探忒道：「是的！」斡羅思道：「事在速行，我與你同去見王，何如？」探忒應著，便跑至禿剌地方，入見晉王。<break time="100ms" />　　晉王問有何事？斡羅思道：「鐵御史令我前來，致詞王爺，現已與也先鐵木兒、失禿兒、哈散等，謀定大事。若能成功，當推立王爺為嗣皇帝！」這語說出，總道晉王笑臉相迎，不意晉王顏色驟變，大聲叱道：「你敢教我謀死皇姪麼？這等奸臣，留他何用，快推出斬訖！」斡羅思被他一嚇，身子似殺雞般抖將起來，但見旁邊走過一人，跪稟晉王道：「王爺如誅斡羅思，轉使皇帝疑為擅殺，不如囚解上都，使證逆謀，較為妥當。」晉王視之，乃是府史別烈迷失，便道：「你說得很是！便命你押解去罷。」於是命左右抬過檻車，把斡羅思加上鐐銬，推入車內，由別烈迷失，帶了衛卒百名，解送上都。<break time="100ms" />　　看官欲知晉王為誰？待小子補敘詳明。晉王名也孫鐵木兒。一作伊遜特穆爾。係裕宗真金長孫，晉王甘麻剌嫡子。甘麻剌曾封鎮漠北，管轄太祖發祥的基址，領四大鄂爾多地，蒙語稱為四大斡耳朵。世祖殂時，甘麻剌聞訃奔喪，至上都，擁立成宗。大德二年，甘麻剌歿，子也孫鐵木兒襲位，仍鎮北邊。武宗、仁宗先後嗣立，也孫鐵木兒統共翊戴，立有盟書。至是不願附逆，因囚遣斡羅思赴上都。偏值英宗南還，禍機已發，好好一位英明皇帝，及一個忠良右相，竟被鐵失兄弟等害死南坡。一聲河滿子。<break time="100ms" />　　原來南坡距上都，約百餘里，英宗自上都啟蹕，必至南坡暫駐。這日夜間，鐵失已密命阿克蘇衛兵，守住行幄，他即率領奸黨，持刀而入。拜住正要就寢，驀聽外面有喧嚷聲，即持燭出來，只見鐵失弟索諾木，執著明晃晃的刀，首先奔至。拜住厲聲喝道：「你等意欲何為？」言未已，索諾木已搶前一步，手起刀落，將拜住持燭的右臂，剁落地上，拜住大叫一聲，隨仆於地，逆黨乘勢亂砍，眼見得不能活了。拜住已死，鐵失復帶著逆黨，闖入帝寢。英宗時已就臥，聞聲方起，正在披衣下牀，逆黨已劈門而入。英宗忙叫宿衛護駕，誰知衛士統不知去向，那罪大惡極的鐵失，居然走至榻前，親自動手，把刀一揮，將英宗殺死。英宗在位三年，年僅二十一，天姿明睿，史稱他刑戮太嚴，奸黨畏誅，因構大變。小子以為鐵失、鎖南早罹罪案，若英宗先已加誅，便是斬草除根，難道還能圖變麼？這是史官論斷太偏，不足憑信。小說中有此評筆，方合歷史演義本旨。
    </voice>
</speak>
