<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十六回<break time="100ms" />　　正刑戮眾惡駢誅　縱奸盜百官抗議
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說也先鐵木兒欲擁著少女尋歡，面上忽被擊一掌。這掌非少女所擊，乃是這半老佳人，旁擊過來的。當下惱了也先鐵木兒，出外呼婢媼多人，將她母女褫去衣裳，赤條條的繫住牀上，覆以重衾。一面煨著爐炭，借禦寒氣，一面煮著春酒，狂飲了幾大觥。乘著酒興，揭被探嬌，先採老陰，後及少陰。朱家母女沒法可施，口中雖是痛詈，奈身子不得動彈，只好任他淫污。事畢，就覆衾擁臥，呼呼的睡去了。令人髮指。<break time="100ms" />　　次日起牀，仍把她母女繫住不放，只令侍媼強給飲食。到了晚間，依著昨夕的老法兒，復去姦淫兩次。可憐這朱家母女，求生不得，求死不能，滿望朱醫設法相救，誰知望眼將穿，毫無音耗。只見這窮凶極惡的奸賊，日夕淫嬲，直至三日將盡，方有侍媼進來，令母女穿好衣服，把她梳洗，擁出省門，勒上便輿，由輿夫抬還朱家去了。看官，試想朱家母女，得邀釋放，不是朱太醫從中運動，哪裡有這般容易。原來朱太醫聞妻女被留，早知情勢不佳，先至中書省中，挽人設法，一些兒沒有效果，轉身去籲請留守。留守以新皇繼統，方寵任也先鐵木兒，不便在虎頭搔癢。況他是隨駕大臣，扈從人員，統歸節制，亦非留守所得越俎劾奏，因此反勸朱太醫得休便休，省得弄巧成拙。此何事也，乃便休乎！朱太醫焦急萬分，抓頭挖耳的思想，竟沒有頭路可鑽。哪裡曉得天道禍淫，奸人數絕，竟來了一個大大的救星，不但拔出朱太醫妻女，並且將元惡大憝，及一班狐群狗黨，盡行伏法！這也是絕大的快事。好筆仗。那位救星恰是何人？乃是元朝宗室中一位王爺，名叫買奴。一作滿努。這買奴前曾隨著英宗，自上都扈蹕還京。至南坡變起，買奴孤掌難鳴，竟奔投晉邸，願效力討逆。偏晉王急於嗣位，將討逆事暫擱不提，且命他在晉邸中，收拾簡牘等件，自己啟蹕先發。及新皇帝寓上都，他方趲程到京。朱太醫曾與相識，忙去謁見，求他憐救妻女。買奴聞言，不由得怒髮沖冠，指天示朱太醫道：「我誓不與逆賊共戴此天！你回去候著消息，待我入見新帝，總有回報。」朱太醫拜謝欲去，買奴復道：「姦淫事尚小，弒逆事實大，我為你計，亦不應說及姦淫，且與你面子上，亦過不下去，不如仍從討逆入手，方好一網打盡哩。」買奴計畫，很是妥當。朱太醫道：「全憑大力！」於是朱醫歸家，買奴入覲。經新皇帝慰勞畢，買奴乞屏去左右，以便密陳。新帝照准，立命侍從退出，買奴遂密啟道：「陛下嗣位，應天順人，奈何命也先鐵木兒作為首相呢？」新帝道：「他有奉璽的功勞，所以命為右相。」買奴道：「他若可自立為帝，早已黃袍加身了，還肯來奉璽麼？他與奸賊鐵失，合謀圖逆，共弒英宗，陛下首宜把他正法，方覺名正言順哩！」新帝默然不答，買奴道：「逆賊等忍弒先皇，豈真願事陛下？他因陛下前鎮漠北，恐聲罪致討，無術自全，所以奉上璽綬，請駕入都。若權歸他手，陛下轉成傀儡，此後一舉一動，反被逆黨所制，他得安享榮利，陛下反蒙惡名，天下後世，將疑陛下為篡國哩！」理正詞醇，真好口才。新帝愕然道：「朕何嘗有心篡逆？據汝說來，是朕且為彼受過，朕亦不得不急圖討逆了！」買奴道：「前後左右，多是逆賊心腹，陛下既決意討逆，事不宜遲，便在今夕，休使他狗急跳牆！」新帝道：「甚善，勞汝替朕拿斬逆黨。」買奴請即書詔。新帝即手寫數行，給了買奴，並命遣晉邸衛兵，即夕前拿也先鐵木兒等。買奴趨出，立即召集衛士，至中書省。此時也先鐵木兒，已有人報知買奴密奏狀，他只道是姦淫事泄，但發放朱醫妻女，勒令歸家，便好消滅證據，洗釋罪惡；且可劾奏買奴誣妄，反坐罪名。因此將朱家母女逼歸後，把酒澆愁，從容自在。偏偏不由你算，奈何？買奴率著衛士，急馳而入，見他兀坐自斟，便笑著道：「右相在此獨酌麼？何不令朱醫妻女陪飲，格外歡暢哩！」也先鐵木兒起座，佯作驚訝道：「王爺說甚麼？何來朱醫婦女，休要含血噴人！」買奴道：「朱家事不遑追究，有旨拿你逆賊！」也先鐵木兒道：「我是保主功臣，何賊可言！敢是你思謀逆麼？」買奴道：「我不暇與你辯論，叫你去見先皇罷！」隨喝令衛士快行動手。也先鐵木兒尚欲抵拒，怎禁得衛士齊上，把他反翦起來，上了鐐械，牽出省門，一面將完者、鎖南、禿滿等盡行拿到。也先鐵木兒請入見嗣皇，面陳委曲。買奴道：「你是先皇的舊臣，應在先皇前自伏，何必再覲新帝！」當下設著御案，上供先皇帝靈牌，令也先鐵木兒等，就案跪著，然後由買奴朗聲宣詔道：<break time="100ms" />　　也先鐵木兒、完者、鎖南、秀滿等，合謀弒逆，神人共憤，飭王買奴帶領衛卒，即夕密拿。該逆等兇惡昭彰，罪在不赦；拿住後，著即斬首以謝天下，毋庸再鞫！<break time="100ms" />　　宣詔畢，即將也先鐵木兒等鳥邦出，一聲炮響，劊子手刀隨聲落，統是身首兩分！何苦為惡。當下奏聞新帝，遂改命宣政院使旭邁傑為中書右丞相，陝西行中書左丞禿魯，及通政院使紐澤，並為御史大夫，速速為御史中丞，並令旭邁傑、紐澤率兵至京師，搜除逆黨。旭邁傑恐鐵失在京，抗命作亂，遂夤夜前進，既到京城，先遣使人報鐵失，暨失禿兒、赤斤鐵木兒、脫火赤、章台等，令他出城迎駕。鐵失等曾邀封賞，至此不防有詐，便坦然出迎。旭邁傑、紐澤早已密囑兵士，令他列隊站著。待鐵失等下騎相見，便命跪聽詔敕。當由旭邁傑宣詔道：<break time="100ms" />　　先皇帝御宇三年，未聞失德，而鐵失、也先鐵木兒等，敢行大逆，竟有南坡之變，駭人聽聞！朕因諸王大臣推戴，嗣登宸極，若非首除奸惡，既無以妥先帝之靈，並無以泄天下之憤，為此甫抵上都，即將也先鐵木兒等，聲罪正法。
    </voice>
</speak>
