<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　邊鎮利病，宜命行省行台，體究興除。廣海鎮戍卒更病者給粥食藥，力死者人給鈔二十五貫，責所司及同鄉者歸骨於其家。歲貢方物有常制，廣州東莞縣大步海，及惠州珠池，始自大德元年，奸民劉進、程連言利，分蜒戶七百餘家官給之糧，三年一採，僅獲小珠五六兩，入水為蟲魚傷死者眾，遂罷珠戶為民。其後同知廣州路事塔察兒等，又獻利於失列門，創設提舉司監採。廉訪司言其擾民，復罷歸有司。既而內正少卿魏暗都剌，冒啟中旨，馳驛督採，耗廩食，疲民驛，非舊制，請悉罷遣歸民。<break time="100ms" />　　善良死於非命，國法當為昭雪。鐵失弒逆之變，學士不花，指揮不顏忽里，院使禿古思，皆以無罪死，未得褒贈。鐵木迭兒專權之際，御史徐元素以言事鎖項死東平，及賈禿堅不花之屬，皆未申理。巨等議宜追贈死者，優敘其子孫，且命刑部及監察御史體勘，其餘有冤抑者具實以聞。<break time="100ms" />　　政出多門，古人所戒。今內外增置官署，員冗俸濫，白丁驟升，出身入流，壅塞日甚，軍民俱蒙其害。夫為治之要，莫先於安民，安民之道，莫急於除濫費，汰冗員。世祖設官分職，俱有定制。至元三十年以後，改升創設，日積月增，雖嘗奉旨取勘減降，近侍各私其署，夤緣保祿，姑息中止。至英宗時，始銳然減罷崇祥壽福院之屬十有三署，徽政院斷事官江淮財賦之屬六十餘署，不幸遭罹大故，未竟其餘。比奉詔凡事悉遵世祖成憲，若復尋常取勘調虛文，延歲月必無實效，即與詔旨異矣。臣等議宜敕中外軍民，署置官吏，有非世祖之制，及至元三十年已後，改升創設員冗者，詔至日悉減除之。<break time="100ms" />　　自古聖君，惟誠於治政，可以動天地，感鬼神，初未嘗徼福於僧道，以厲民病國也。且以至元三十年言之，醮事佛事之目，止百有二，大德七年，再立功德使司，積五百有餘。今年一增其目，明年即指為例，已倍四之上矣。僧徒又復營干近侍，買作佛事，自稱特奉傳奉，所司不敢致問，供給恐後。夫佛以清淨為本，不奔不欲，而僧徒貪慕貨利，自違其教，一事所需，金銀鈔幣，不可數計，歲用鈔數千萬錠，數倍於至元間矣。凡所供物，悉為己有，佈施等鈔，復出其外，生民脂膏，縱其所欲，取以自利，畜養妻子，彼既行不修潔，適足褻慢天神，何以邀福？比年佛事愈繁，累朝享國不永，致災愈遠，事無應驗，斷可知矣。臣等議宜罷功德使司，其在至元三十年以前，及累朝忌日醮祠佛事名目，止令宣政院主領修舉，餘悉減罷。近侍之屬，並不得巧計擅奏，妄增名目。若有特奉傳奉，從中書復奏乃行。<break time="100ms" />　　古今帝王治國理財之要，莫先於節用。蓋侈用則傷財，傷財必至於害民。國用匱而重斂生，如鹽課增價之類，皆足以厲民矣。比年游惰之徒，妄投宿衛部屬，及官者女紅太醫陰陽之屬，不可勝數。一人收籍，一門蠲復，一歲所請衣馬芻糧，數十戶所徵入，不足以給之，耗國損民，莫此為甚。臣等議諸宿衛宦女之屬，宜如世祖時支請之數給之，餘悉簡汰。<break time="100ms" />　　闊端赤牧養馬駝，歲有常法，分佈郡縣，各有常數。而宿衛近侍，委之僕御，役民放牧，始至即奪其居，俾飲食之，殘傷桑果，百害蠭起，其僕御四出，無所拘鈐，私鬻芻豆，瘠損馬駝。大德中始責州縣正官監視，蓋暖棚團糟櫪以牧之。至治初復散之民間，其害如故。監察御史及河間路守臣屢言之。臣等議宜如大德團糟之制，正官監臨，閱視肥瘠，拘鈐宿衛僕御，著為令。<break time="100ms" />　　兵戎之興，號為兇器，擅開邊釁，非國之福。蠻夷無如，少梗王化，得之無益，失之無損。至治三年，參卜郎盜劫殺使臣，利其財物而已，至用大師，期年不戢，傷我士卒，費國資糧。臣等議好生惡死，人之恒性，宜令宣政院督守將，嚴邊防，遣良使抵巢招諭，簡罷冗兵，明敕邊吏，謹守禦，勿生事，則遠人格矣。天下官田歲入，所以贍衛士，給戍卒。自至元三十一年以後，累朝以是田分賜諸王公主駙馬，及百官宦者寺觀之屬，遂令中書酬直海漕，虛耗國儲。其受田之家，各任土著，奸吏為贓官，催甲鬥級，巧名多取，又且驅迫郵傳，徵求餼廩，折辱州縣，閉償逋負。至倉之日，變鬻以歸，官司交忿，農民窘竄。臣等議惟諸王公主駙馬寺觀，如所與公主桑哥剌吉，及普安三寺之制輸之公廩，計月直折支以鈔，令有司。兼令輸之省部，給之大都。其所賜百官及宦者之田，悉拘還官著為令。<break time="100ms" />　　國家經費，皆取於民。世祖時，淮北內地，惟輸丁稅。<break time="100ms" />　　鐵木迭兒為相，專務聚斂，遣使括勘兩淮、河南田土，重並科糧，又以兩淮、荊襄沙磧，作熟收徵，徼名興利，農民流徙。臣等議宜如舊制，止徵丁稅，其括勘重並之糧，及沙磧不可田畝之稅悉除之。世祖之制，凡有田者悉役之民，典賣田隨收入戶。鐵木迭兒為相，納江南諸寺賄賂，奏令僧人買民田者，毋役之以里正主首之屬，逮今流毒細民。臣等議惟累朝所賜僧寺田，及亡宋舊業，如舊制勿徵；其僧道典買民田，及民間所施產業，宜悉役之著為令。<break time="100ms" />　　僧道出家，屏絕妻孥，蓋欲超出世表，是以國家優視，無所傜役。且處之官寺，宜清淨絕俗為心，誦經祝壽。比年僧道，往往畜妻子無異常人。如蔡道泰、班講主之徒，傷人逞欲，壞教干刑者，何可勝數？俾奉祠典，豈不褻天瀆神！臣等議僧道之畜妻子者，宜罪以舊刑，罷遣為民。
    </voice>
</speak>
