<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十七回<break time="100ms" />　　眾大臣聯銜入奏　老平章嫉俗辭官
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說平章政事張珪，既擬就奏稿，出示百官，由員外郎宋文瓚，代讀奏稿，其詞云：<break time="100ms" />　　國之安危，在乎論相。昔唐玄宗前用姚崇、宋璟則治，後用李林甫、楊國忠，天下騷動，幾致亡國，雖賴郭子儀諸將，效忠竭力，克復舊物，然自是藩鎮縱橫，紀綱亦不復振矣。良由李林甫妒害忠良，佈置邪黨，奸惑蒙蔽，保祿養禍所致，死有餘辜。如前宰相鐵木迭兒，奸狡險深，陰謀叢出，專政十年，凡宗戚忤已者，巧飾危間，陰中以法，忠直被誅，竄者甚眾。始以髒敗，諂附權奸失列門，及嬖幸也里失班之徒，苟全其生。尋任太子太師。未幾仁宗賓天，乘時幸變，再入中書。當英廟之初，與失列門等恩義相許，表裡為奸，誣殺蕭、楊等以快私怨，天討元凶，失列門之黨既誅，坐邀上功，遂獲信任。諸子內布宿衛，外據顯要，蔽上抑下，杜絕言路，賣官鬻獄，威福己出，一令發口，上下股栗，稍不附己，其禍立至，權勢日熾，中外寒心。由是群邪並進，如逆賊鐵失之徒，名為義子，實其腹心，忠良屏跡，坐待收繫，先帝悟其奸惡，僕碑奪爵，籍沒其家，終以遺患，搆成弒逆。其子鎖南，親與逆謀，所由來者漸矣。雖剖棺戮屍，夷滅其家，猶不足以塞責。今復回給所籍家產，諸子尚在京師，夤緣再入宿衛，世祖時，阿合馬貪殘敗事，雖死猶正其罪，況如鐵木迭兒之奸惡者哉！臣等宜遵成憲，仍籍鐵木迭兒家產，遠竄其子孫於外郡，以懲大奸。<break time="100ms" />　　君父之仇，不共戴天，所以明綱常，別上下也。鐵失之黨，結謀弒逆，君相遇害，天下之人，痛心疾首，所不忍聞，比奉旨以鐵失之徒，既伏其辜，諸王按梯不花、孛羅、月魯不花、曲呂不花、兀魯思不花，亦已流竄，逆黨脅從者眾，何可盡誅，後之言事者，其勿復舉。臣等議古法弒逆，凡在官者殺無赦，聖朝立法，強盜劫殺庶民，其同情者猶且首從俱罪，況弒逆之黨，天地不容，宜誅按梯不花之徒以謝天下。<break time="100ms" />　　書曰：惟辟作福，惟辟作威，臣無有作福作威。臣而有作福作威，害於而家，凶於而國。蓋生殺予奪，天子之權，非臣下所得盜用也。遼王脫脫，位冠宗室，居鎮遼東，屬任非輕。國家不幸有非常之變，不能討賊，而乃覬幸赦恩，報復仇忿，殺親王妃主百餘人，分其羊馬畜產，殘忍骨肉，盜竊主權，聞者切齒。今不之罪，乃復厚賜放還，仍守爵土，臣恐國之紀綱，由此不振，設或效尤，何法以治。<break time="100ms" />　　且遼東地廣，素號重鎮，若使脫脫久居，彼既縱肆，得無忌憚；況令死者含冤，感傷和氣，臣等議累朝憲典，聞赦殺人，罪在不原，宜奪削其爵土，置之他所，以彰天威。<break time="100ms" />　　刑以懲惡，國有常憲。武備卿即烈，前太尉不花，以累朝待遇之隆，俱致高列，不思補報，專務奸欺，詐稱奉旨，令撒梯強收鄭國寶妻古哈，貪其家人畜產，自恃權貴，莫敢如何，事聞之官，刑曹逮鞫服實，竟原其罪，輦轂之下，肆行無忌，遠在外郡，何事不為！夫京師天下之本，縱惡如此，何以為政？古人有言：「一婦銜冤，三年不雨。」以此論之，即非細務。臣等議宜以即烈、不花，付刑曹鞫之中賣寶物，世祖時不聞其事，自成宗以來，始有此弊。分珠寸石，售直數萬，當時民懷憤怨，台察交言。且所酹之鈔。率皆天下窮民膏血，錙銖取之，從以箠撻，何其用之不吝！夫以經國有用之寶，而易此不濟饑寒之物，是皆時貴與斡脫中寶之人，妄稱呈獻，冒給回賜，高其直且十倍。蠶蠹國財，暗行分用，如沙不丁之徒，頃以增價中寶事敗，具存吏牘。陛下即位之初，首知其弊，下令禁止，天下欣幸。臣等比聞中書，乃復奏給累朝未酬寶價四十餘萬錠，較其元直，利己數倍。有事經年遠者，計三十餘萬錠。復令給以市舶番貨。計今天下所徵包銀差發，歲入止十一萬錠，已是四年徵入之數，比以經費弗足，急於科徵。臣等議番舶之貨，宜以資國用，紓民力，寶價請俟國用饒給之日議之。<break time="100ms" />　　太廟神主，祖宗之所妥靈。國家孝治天下，四時大祀，誠為重典。比者仁宗皇帝皇后神主，盜利其金而竊之，至今未獲，斯乃非常之事，而捕盜官兵，不聞杖責。臣等議庶民失盜，應捕官兵，尚有三限之法，監臨主守，倘失官物，亦有不行知覺之罪。今失神主，宜罪太常，請揀其官屬免之。<break time="100ms" />　　國家經費，皆出於民。量入為出，有司之事。比者建西山寺，損軍害民，費以億萬計，刺繡經幡，馳驛江浙，逼迫郡縣，雜役男女，動經年歲，窮奢致怨。近詔雖已罷之，又聞奸人乘間，奏請復欲興修，流言喧播，群情驚駭。臣等議宜守前詔。示民有信，其創造刺繡事，非歲用之常者悉罷之。<break time="100ms" />　　人有怨抑，必當昭雪，事有枉直，尤宜明辨。平章政事蕭拜住，中丞楊朵兒只等，枉遭鐵木迭兒誣陷，籍其家以分賜人，聞者嗟悼。比奉明詔，還給原業，子孫奉祀家廟，修葺苟完，未及寧處，復以其家財仍賜舊人，止酬以直，即與再罹斷沒無異。臣等議宜如前詔，以原業還之，量其直以酬後所賜者，則人無冤憤矣。<break time="100ms" />　　德以出治，刑以防奸。若刑罰不立，姦宄滋長，雖有智者，不能禁止。比者也先鐵木兒之徒，遇朱太醫妻女，過省門外，強拽以入，奸宿館所。事聞有司，以扈從上都為解，竟勿就鞫。元惡雖誅，羽翼未戢。臣等議宜遵世祖成憲，凡助惡為虐者，悉執付有司鞫之。臣等又議天下囚繫，不無冤滯，方今盛夏，宜命省台選官審錄，結正重刑，疏決輕繫，疑者申問詳讞。
    </voice>
</speak>
