<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　帝師藏班藏卜上言，皇帝雖已受佛法，但欲增福延壽，還須親受無量壽佛戒，泰定帝當即允准。擇日御興聖殿，邀請帝師到來，督設經壇，上供無量壽佛金牌，下設幢幡寶蓋，樂簴鐘懸。當由帝師座下的僧徒，吹起法螺，搖動金鈴，接著大鑼大鈸，敲擊起來。帝師著紅衣，戴毘盧帽，先至壇前焚香禱告，口中不知念著什麼番語，嘛咪叭吽的說了一回，然後導<break time="100ms" />引泰定帝至壇前跪著，帝師在旁虔誦祝詞，復念了無數佛號，方令泰定帝學著僧規，膜拜受戒。是時后妃人等，亦群集壇前，興聖殿內外，擁擠得什麼相似。那一班僧侶，多是張頭探腦，搖目擦睛，你說是那個美麗，我說是這個妖嬈，彼此評頭品足，覷豔偷香，就是口中所念的波羅密多，阿彌陀佛，也覺顛倒錯亂，語無倫次。無量壽佛未曾請到，女觀音等先已值壇，安得不令僧侶動心？至受戒禮畢，泰定帝出殿，大眾散去，帝師亦回寺，僧徒等也都退歸，飲酒擁嬌去了。樂得過。<break time="100ms" />　　次日，由宮中發出金銀鈔，賞給僧徒，又費了若干萬兩。泰定帝以福壽雙增，非常欣慰。會出獵柳林，偶受感冒，不懌累日，遂思巡幸上都，遊春解悶。當命西安王阿剌忒納失里，及簽書樞密院事燕帖木兒，一作雅克特穆爾。留守京師，自率皇后、皇太子，及丞相倒剌沙等，命駕北去。自春至夏，留寓行宮，整日裡流連酒色，不聞朝政。<break time="100ms" />　　會殊祥院使也先捏，自建康北來，密語丞相倒剌沙，以懷王將有他變，不可不防。倒剌沙立即奏聞，請旨徙懷王居江陵。這懷王卻是何人？就是武宗次子圖帖睦爾。先是泰定帝即位，召諸王還邸，圖帖睦爾亦自瓊州召歸，見三十六回。受封懷王。泰定二年，命出居建康，以也先捏為懷王衛士。也先捏與懷王不協，乃私至上都，密進讒言。泰定帝不遑查察，竟照倒剌沙奏議，遣宗正紮魯忽赤、雍古台南下，命懷王徙居江陵。懷王遵旨西遷，紮魯忽赤等回報。時泰定帝已遣疾病，日甚一日，竟於七月新秋，晏駕上都，壽僅三十六。無量壽佛戒之效何如？<break time="100ms" />　　丞相倒剌沙言太子年幼，不即擁立，竟擅權自恣，獨行獨斷，於是天怒人怨，眾叛親離，國家大變，又復從此發生。倡難的人，便是留守京師的燕帖木兒。燕帖木兒是元季大蠹，所以特別點醒。<break time="100ms" />　　燕帖木兒是從前的欽察都指揮使牀兀兒第三子，武宗鎮朔方時，已備列宿衛，深得寵幸。牀兀兒歿，承襲左衛親軍都指揮使。泰定二年，加授太僕卿，致和元年，進簽書樞密院事，留守京都，實掌樞密院符印。自聞泰定帝罹疾，遂懷異謀，自思身受武宗寵遇，不能輔他二子，入承帝位，未免有負主恩。泰定帝亦擢你高官，何不自思圖報。因此與繼母察吉兒公主，族黨阿剌帖木兒，及密友孛倫赤等商議，將乘泰定帝病殂後，迎立懷王圖帖睦爾，篡承武宗遺統。<break time="100ms" />　　至泰定帝崩，皇后弘吉剌氏，遣使詣京，命平章政事烏都伯剌，一作額卜德呼勒。收掌百司印章，諭安百姓。燕帖木兒知勢難再緩，即進語西安王道：「故主已殂，太子尚幼，國家須擇立長君，乃可無虞。況天下正統，應屬武宗嗣子，英宗已不當立，大行皇帝，更出旁支，益加淆雜，今日宜正名定分，迎立武宗嗣子，時不可失，功在速成，王爺以為何如？」無非希定策功耳，遑期忠義。西安王阿剌忒納失里道：「言固甚是，但周王遠居漠北，奈何？」燕帖木兒道：「懷王曾居江陵，何不先行迎立？」西安王道：「弟不先兄，此處還須商酌！」燕帖木兒道：「先迎懷王入都，安定人心，然後再迓周王，仁宗故事，何妨踵行。」西安王道：「上都方有命令，飭烏都伯剌收集印章，我欲舉事，彼竟不從，這又未免為難了！」燕帖木兒道：「昔人有言，先發制人，王爺果允行義舉，只教募賞勇士，立可成功！」西安王點頭道：「你去妥行佈置，我總無不贊成。」<break time="100ms" />　　燕帖木兒趨出，即日召集心腹，準備停當。翌日黎明，由西安王下令，召集百官至興聖宮，會議要事。平章政事烏都伯剌、伯顏察兒，偕官屬先到，西安王亦乘車而來。<break time="100ms" />　　既入座，烏都伯剌正要宣佈後敕，令百官齊繳印章，忽見燕帖木兒，率著阿剌帖木兒、字倫赤等十七人，帶刀奔入，外面並有勇士數百人，趨立門外。烏都伯剌料知有變，遂叱問道：「簽書意欲何為？」燕帖木兒厲聲道：「武宗皇帝有子二人，孝友仁文，播名遠邇，今乃一居朔漠，一處南陲，武宗有知，亦當深恫，況天下係武宗的天下，一誤寧可再誤？今日正統，應歸還武宗嗣子，敢有再紊邦紀，不從義舉，是與亂賊相等，例當處斬！」言畢，拔刀出鞘，怒目而立。彷彿強盜。<break time="100ms" />　　烏都伯剌、伯顏察兒兩人，欲抗詞答辯，偏燕帖木兒不容分說，竟令阿剌帖木兒、字倫赤等，一齊動手，將他二人拿下。中書左丞朵朵等道：「簽書莫非造反不成？」言未已，已被燕帖木兒砍倒，頓時闔座大亂。燕帖木兒指揮勇士，縛住朵朵，並執參知政事王士熙，參議中書省事脫脫、吳秉道，侍御史鐵木哥、邱士傑，治書侍御史脫歡，太子詹事丞王桓等，概置獄中，自與西安王入守內廷，分佈腹心於樞密院，自東華門夾道，重列軍士，使人傳命往來，嚴防他變。一面再召百官，入內聽命。即令前河南行省參知政事明里董阿，前宣政院使答剌麻失里，乘著快驛，迎懷王圖帖睦爾於江陵。且使囑河南行省平章伯顏，選兵扈駕，不得有誤。
    </voice>
</speak>
