<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十八回<break time="100ms" />　　信佛法反促壽徵　迎藩王入承大統
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說張珪辭職甚力，泰定帝尚是未允，只命養病西山，並加封蔡國公，知經筵事，別刻蔡國公印作為特賜。不聽良言，留他何用？張珪移居西山，過了殘臘，復上疏乞歸，乃蒙允准，解組歸里，還我自由。未幾復接朝旨，召他商議中書省事。珪不肯就徵，引疾告免，至泰定四年卒於里，遺命上蔡國公印。珪係弘範子，字公端。少時從父滅宋，宋禮部侍郎鄧光薦將赴水死，為弘範所救，待以賓禮，命珪就學。光薦乃以平生所得，著成相業一書，授珪熟讀，珪因此成文武材。元朝中葉，要推這位老平章是一位純臣了。補敘履歷，所以旌善，且亦是文中綿密處。<break time="100ms" />　　這且休表。單說張珪回籍，朝右少一個直臣，泰定帝朝罷無事，一意佞佛。每作佛事，輒飯僧數萬人，賜鈔數千錠，並命各處建寺，雕玉為楹，刻金為像，所費以億萬計，毫不知惜。泰定帝又親受佛法於帝師，連皇后弘吉剌氏以下，也都至帝師前受戒。這時候的帝師，名叫亦思宅卜，每年所得賞賜，不可勝計。帝師弟袞噶伊實戬，自西域遠來，詔令中書持酒效勞，非常敬禮。帝師兄索諾木藏布，領西番三道宣慰司事，封白蘭王，賜金印，給圓符，使尚公主。僧可尚公主，大約亦捨身大佈施耳。僧徒多號司空、司徒、國公，佩帶金玉印章，因此氣燄薰灼，無所不為。在京尚敢橫行，出都愈加恣肆，見有子女玉帛，無不喜歡，所求不遂，即大肆咆哮。西台御史李昌，嘗痛心疾首，據實抗奏道：<break time="100ms" />　　臣嘗經平涼府，靜會、定西等州，見西番僧佩金字圓符，絡繹道途，馳騎累百。傳舍至不能容，則假館民舍，因而迫逐男子，奸污婦女。奉元一路，自正月至七月，往返百八十五次，用馬至八百四十餘匹，較之諸王行省之使，十多六七，驛戶無所控訴，台察莫得誰何。且國家之製圓符，本為邊防警報之虞，僧人何事而輒佩之？乞更正僧人給驛法，且得以糾察良莠，毋使混淆；是所以肅僧規，即所以遵佛戒也，伏乞陛下准奏施行！<break time="100ms" />　　奏入不報，後聞僧侶擾民益甚，乃頒詔禁止，其實仍是一紙空文，敷衍了事。未幾又命建顯宗神御殿於盧師寺。這盧師寺在宛平縣盧邱山，向稱大剎，此次奉安御容，大興土木，役卒數萬人，糜財數百萬兩，裝飾得金碧輝煌，一時無兩。然後另建顯宗神主，奉置殿中，懸額署名，號為大天源延聖寺。賜住持僧鈔二萬錠，並吉安、臨江二路田千頃。中書省臣，未免看不過去，又聯名奏道：<break time="100ms" />　　臣等聞養給軍民，必借地利。地之所生有限，軍民猶懼不足，況移供他用乎？昔世祖建大宣文、弘教等寺，賜僧永業，當時已號虛費。而成宗復構天壽萬寧寺，較之世祖，用增倍半。若武宗之崇恩、福元，仁宗之承華、普慶，租榷所入，益又甚焉。英宗鑿山開寺，損兵傷農，而卒無益。夫土地祖宗所有，子孫當共惜之，臣恐茲後借為口實，妄興工役，徼福利以逞私欲，福未至而禍已集矣。唯陛下察之！<break time="100ms" />　　泰定帝得此奏後，卻也優詔旌直。但心中總是迷信，遇著天變人異，總令番僧虔修佛事，默祈解禳。番僧依著故例，請釋赦囚，所以赦詔疊見。凡有奸盜貪淫諸罪，統得遇赦邀恩，一律洗刷；就是出獄重犯，再被逮繫，轉瞬間又得釋放。看官試想，天下有幾個悔過的罪人？愈寬愈壞，輦轂之下，尚無王法，外省更不必論了。屢言佞佛之弊，是為癡人說法。<break time="100ms" />　　泰定帝始終未悟，並因次子誕生，疑為佛佑，甫離襁褓，即令受戒。為了拜佛情殷，反把郊天禘祖的大禮，擱過一邊。監察御史趙思魯，以大禮未舉，奏言天子親祀郊廟，所以通精誠，迎福釐，生蒸民，阜萬物，歷代帝王，莫不躬親將事，應講求故例，虔誠對越，方可隱格純嘏。泰定帝不以為然。有了佛佑，自可不必郊祀。全台大嘩，復入朝面陳。泰定帝道：「世祖成憲，不聞親祀郊廟。朕只知效法世祖，世祖所行的事件，朕必遵行；世祖未行的事件，朕也不願增添。此後郊天祭廟，可遣大臣恭代便了。」台官還想再陳，泰定帝竟拂袖退朝。<break time="100ms" />　　嗣因帝師圓寂，大修佛事，命塔失鐵木兒、紐澤監督，召集京畿僧侶，誦經諷咒，差不多有數十天；一面另延西僧藏班藏卜為帝師，齎奉玉印，詔諭天下。又命作成宗神御殿於天壽萬寧寺，一切規模，與顯宗神御殿相似。<break time="100ms" />　　正在百堵皆興的時候，忽由太常入奏，宗廟中的武宗金主，及所有祭器，統被盜竊去了。前時盜竊仁宗神主，至此又竊武宗神主，堂堂太廟，窩留盜賊，令人不解。泰定帝命再作金主，奉安廟中，應行捕盜等情，也模糊過去。後復因台官劾奏，才酌斥太常禮儀等官，只神主不翼而飛，終無下落。<break time="100ms" />　　會揚州路崇明州、海門縣海溢，汴梁路畎溝、蘭陽河溢，建德、杭州、衢州屬縣水溢，還有真定、晉寧、延安、河南等路屯田遇了旱災，大都河間、奉元、懷慶等路遇了蝗災，鞏昌府通漕縣山崩，碉門地震，有聲如雷，晝色晦暝，天全道山亦爆裂，飛石斃人，鳳翔、興元、成都、峽州、江陵同日地震。各處警報絡繹。泰定帝只與西僧商量，教他朝唪梵語，暮鼓鐘鈸，膜拜頂禮，祈福消災。且遍飭京內外各官，恭祀五嶽四瀆名山大川。總道是神佛有靈，暗中庇佑，誰料旱荒水荒，蟲災風災，種種狀況，雜沓而來。百姓報官長，官長報皇上，弄得泰定帝胸無定見，卻想了一個法兒，下詔改元！祈佛無益，改元更屬無謂。當由廷臣議定「致和」二字，於泰定五年春季，改泰定為致和。且仍詔告帝師，命各僧佛事加虔；並飭於沿海各地，建造浮屠二百一十六座，鎮壓海隘。真是搗鬼。
    </voice>
</speak>
