<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九回<break time="100ms" />　　大明殿稱尊頒敕　太平王殺敵建功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說懷王圖帖睦爾，既至河南，令伯顏從行，以前翰林學士承旨阿不海牙，繼伯顏後任，遣前萬戶孛羅等將兵守潼關；並分道遣使，召宣靖王買奴，鎮南王鐵木兒不花，威順王寬徹不花，高昌王鐵木兒補化等，率屬來會。諸王陸續到來，然後整駕北發。是時上都諸王滿禿、阿馬剌台，宗正紮魯忽赤、闊闊出，前河南平章政事買閭，集賢侍讀學士兀魯思不花，太常禮儀院使哈海赤等十八人，已得燕帖木兒密函，令他即日起事，響應京師，正在暗中安排。不料事機漏泄，被倒剌沙聞知，竟親率衛兵，各處搜拿，不到一日，竟將十八人捉住九雙，請了泰定皇后命令，斥他謀逆，個個處斬。<break time="100ms" />　　倒剌沙自思逾月無主，究竟不妥，遂入謁泰定皇后，願擁立皇太子阿速吉八為帝，克期登位。泰定皇后自然樂從，遂於致和元年八月，召集梁王王禪，一作旺辰。遼王脫脫，右丞相塔什特穆爾，舊作塔失鐵木兒，因與前大都使臣名重複，故用新名。太尉不花，御史大夫紐澤等，奉皇太子阿速吉八即位上都，尊皇后弘吉剌氏為皇太后，擬定次年改元天順。泰定帝在位五年，其子已早為儲貳，依父終子及之例，則阿速吉八之嗣位，亦屬正當，故特書改元，以存書法。天順帝年才九齡，書天順帝，亦有微意。朝賀時統由倒剌沙護持，方得終禮。遂命諸王失剌，平章政事乃馬台，此乃馬台與上文異人同名。詹事欽察，率兵襲京畿。巧值阿速衛指揮使脫脫木兒，由上都自拔來歸，奉京師命令，駐守古北口。他已預知失剌等潛師進襲，遂領兵出據宜興，四面埋伏。<break time="100ms" />　　失剌分軍三隊，先後南下。第一隊歸乃馬台統率，第二隊歸欽察統率，第三隊方由自己領著，乘著銳氣，倍道而來。前軍甫到宜興，紮營造飯，炊煙甫起，號炮驟聞。大眾正在四望，驀見敵軍蜂擁來前，連忙上馬截殺。說時遲，那時快，眾軍未曾排齊，敵兵已經殺入，眼見得轍亂旗靡，人仰馬翻，乃馬台措手不及，被脫脫木兒刺落馬下，生擒活捉去了。第一隊已了。<break time="100ms" />　　脫脫木兒已掃盡前隊，便趁著現成的飯鍋，令軍士飽餐一頓，前驅疾進。那邊第二隊兵士，由詹事欽察押隊前來，途次接得潰卒敗報，忙上前來援，未達數里，已與脫脫木兒軍相遇。脫脫木兒握著一柄大刀，當先突陣，麾下軍士，隨勢衝入，欽察不知好歹，也撥馬舞刀，來戰脫脫木兒，才數合，忽聽脫脫木兒喝聲道著，那欽察的頭顱，不知不覺的滾落地上。奇語。俗語說得好，蛇無頭不行，欽察已身首兩分，還有何人敢來抵敵？霎時間紛紛逃潰，走得慢的一大半都做了矮腳鬼，暴骨沙場。第二隊又了。<break time="100ms" />　　還有失剌的所領的後軍，惘惘南來，接連得著兩隊敗耗，料知不能抵擋，忙令後隊變作前隊，前隊變作後隊，向北退還。待脫脫木兒趕去，失剌已逃得很遠，只有殿卒數百名，被脫脫木兒軍屠殺淨盡，其餘統僥倖生免了。失剌還算見幾。<break time="100ms" />　　脫脫木兒追趕十餘里，不及而還，當即報捷京師。燕帖木兒等屬酒相賀。方在滿座慶宴的時候，忽見撤里不花馳入，報稱懷王已自河南登途，現距京師只百里了。燕帖木兒道：「甚好！」撤里不花道：「還有一事賀公，已奉命升公知樞密院事了！」燕帖木兒大喜，便於席間派使遠迎。至宴饗畢後，即令太常禮儀使，整備法駕。<break time="100ms" />　　越兩日，聞懷王駕已抵郊，遂偕諸王百官，恭奉法駕，出迎郊外。懷王慰勞有加，改乘法駕，馳入京師。燕帖木兒與西安王阿剌忒納失里等，立即勸進。懷王道：「大兄尚在朔方，我不得越次僭位，俟兩都平靖，當遣使迎兄。目下暫由我監國，願卿等勿生異議！」初意原是不錯。燕帖木兒道：「大王讓德，卓越古今，惟時勢相迫，亦貴從權，既承鈞命，容後再議！」<break time="100ms" />　　懷王乃入居宮中。<break time="100ms" />　　越宿命速速為中書平章政事，前御史中丞曹立為中書右丞，江浙行省參知政事張友諒為中書參知政事，河南行省左丞相伯顏為御史大夫，中書右丞趙世延為御史中丞，各官俱受職視事，不必細表。<break time="100ms" />　　又越兩日，由偵騎入報，上都梁王王禪，右丞相塔什特穆爾，太尉不花，御史大夫紐澤等，又興兵南犯了。懷王召燕帖木兒，商議軍務，燕帖木兒自請效勞。懷王甚喜，遂發兵數萬，供燕帖木兒調遣，命他便宜行事，不為遙制。燕帖木兒遂帶兵至居庸關，由其弟撒敦迎入。燕帖木兒道：「聞北兵已發上都，吾弟何不率兵急進，反在此游疑觀望？難道待他自斃麼？」撒敦道：「聞兄拳命督師，所以靜候調度，不敢妄進。」燕帖木兒道：「我不害人，人將害我，你快率萬人前去，截住北軍，我當為你後應便了。」<break time="100ms" />　　撒敦依言，就率兵出關，浩浩蕩蕩的殺奔榆林。適值北軍到來，也無暇答話，即麾兵猛擊。北軍不及佈陣，頓時被他踹入，亂砍亂戳，不消片時，已將北軍殺得七零八落，往北奔逃。
    </voice>
</speak>
