<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十回<break time="100ms" />　　入長城北軍敗潰　援大都爵帥馳歸
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說孛倫赤、岳來吉等，回營報功，燕帖木兒時已起牀，即將二人功績，書錄簿上；並命撒敦帶著偏師，出營巡哨。是日大霧迷濛，眼不見影，撒敦巡至敵營，已是空空洞洞，留<break time="100ms" />著虛壘。走將進去，只有敵卒數名，尚在寨中收拾行李，見了撒敦等，一哄而逃，被撒敦兵追上，擒住二卒。經撒敦審訊，才知北軍已竄匿山谷中。撒敦即將二卒帶還，報知燕帖木兒。<break time="100ms" />　　燕帖木兒道：「王禪未曾大挫，即行遁匿，我料他必有詐計，將乘我不備，前來掩擊哩！」料事如神。便下令將士，教他裹糧坐甲，靜待後命，不得私自出營，違令者斬！越夕，又命堅壁嚴裝，如遇寇至，只准固守，不准出戰，違令者斬！到了夜間，防備尤密，四面布著偵騎，探聽消息。未幾雞聲報曉，遠遠的接吹角聲，燕帖木兒聽著道：「寇兵來了！」忙出升帳，見偵騎亦來稟報，說是北軍成列出山，距此只數里了。燕帖木兒仍飭各軍守著前令，不得有違。約一時許，北軍鼓噪而至，衝突數次，堅不能入，沒奈何退後下營。<break time="100ms" />　　燕帖木兒命撒敦、八都兒兩人，各率一軍，分授密計，命俟至天晚，分頭趨出。兩人依計而行。是夜天色愈暝，四面陰霾，北軍也嚴行準備，不遑就寢。一更以後，但聽後面有銅角聲，吹得非常響亮，不由得慌忙起來，梁王王禪，懲著前轍，只令各營靜守，不敢出頭。忽前面又起角聲，亦覺激越異常。時值深秋，寨外草衰，正是風聲鶴唳，草木皆兵的時候，加以角聲震蕩，前後相應，益令軍心膽怯，不寒而慄。梁王王禪，尚兀自守著，偏營內各兵，自相騷擾，不肯鎮定。至三鼓以後，角聲越吹得厲害，彷彿有千軍萬馬，四面殺來，那時軍心益亂，情勢倉皇，任你王禪如何禁遏，也是彈壓不住，遂不禁歎息道：「罷了！罷了！看來幼主無福，偏遇這燕帖木兒，不如就此退兵罷！」你自己無將帥才，不足勝敵，反說看幼主無福，是謂肚痛埋怨灶司。當下撤營遁去。<break time="100ms" />　　看官道這銅角聲如何而來？就是撒敦與八都兒，奉著燕帖木兒密計，虛嚇敵兵。原來撒敦自營後出師，潛繞北軍後部，吹角懼敵；八都兒自營前出師，直逼北軍前面，鳴角相應。兩軍並不去廝殺，只仗這銅角為號，虛聲恫喝，那北軍竟墮計中，夤夜遁去。<break time="100ms" />　　撒敦等來報燕帖木兒，燕帖木兒即命傾寨窮追，直到昌平州，方見北軍還在前面。一聲鼓號，驅馬殺去，北軍心膽俱裂，哪個還敢攔阻？你奔我潰，彼跌此仆，被燕帖木兒軍，乘勢掩殺一陣，斬首約數千級，所有逃不及的北軍，顧命要緊，管不得什麼面子，只好匍匐乞降。燕帖木兒准他投誠，收降至萬餘人。<break time="100ms" />　　正擬飭兵再追，適值欽使到來，忙下馬接旨。詔中所說，略稱丞相親冒矢石，恐有不測，萬一受傷，朕恃誰人？自今以後，但教憑高督戰，視察將士，用命行賞，不用命行罰，毋得再自冒險，以滋朕憂！燕帖木兒謝旨畢，即語來使道：「我非好死惡生，但猝遇大敵，不得不身先士卒，為諸將法。現在寇已敗退，自當遵旨小心，請欽使轉達御前，免勞聖慮為是。」欽使應著，即行別去。<break time="100ms" />　　燕帖木兒麾軍再上，殺得王禪等棄甲拋戈，抱頭竄逸。於是燕帖木兒勒馬中途，但令也速答兒、也不倫，及弟撒敦，率兵三萬，再追北軍，自率餘軍徐徐後行。將到居庸關，接也速答兒軍報，北軍已逃出關外去了。燕帖木兒即遣使上追，馳馬入關，會也速答兒等亦已回軍，遂命也速答兒居守，輔以僉院徹里帖木兒，並就他統卒三萬名，留供驅遣，自率得勝軍南還。<break time="100ms" />　　至昌平南，來了古北口急報，上都軍已入古北口，進掠石漕。燕帖木兒憤憤道：「居庸關才得收回，古北口又聞失守，如何是好！」撒敦即上前進言道：「水來土掩，兵來將擋，怕他何為？弟願前去，殺他片甲不回！」燕帖木兒道：「吾弟前去，須要小心！」撒敦應命，即領著萬人，倍道去訖。燕帖木兒，率軍後應，亦兼程而進。<break time="100ms" />　　撒敦驅軍至石漕，不管甚麼利害，竟上前掩擊，敵軍正在午炊，倉猝遇敵，不及攔阻，便向北竄去。撒敦追擊數十里，殺斃敵軍無數。<break time="100ms" />　　正擬下營，燕帖木兒大軍亦到，兩下相會，當由撒敦報明勝仗。燕帖木兒問敵軍主將，係是何人？撒敦嘿然。燕帖木兒道：「吾弟殺了一日，難道連敵將姓名，尚未查明麼？」撒敦道：「問他何為？我只知見敵就殺，得勝報功。」是一員莽將口脗。燕帖木兒微笑道：「幸你所遇的都是庸將，倘使遇著將材，恐怕有敗無勝哩！」<break time="100ms" />　　當下令偵騎探明，返報敵將姓氏，一個是駙馬孛羅帖木兒，一個是平章答失雅失帖木兒，一個是院使撤兒討溫。此處敘敵將姓氏，恰從偵騎探報，無非避文筆復沓耳。燕帖木兒道：「這等乳臭小兒，也來將兵，真是可羞！待我用一條小計，便好擒住三人。」撒敦道：「用什麼計？小弟出去，包管擒來。」燕帖木兒道：「你只知力戰，不知智取，難道他束著雙手，任你擒獲麼？」言畢，便問偵騎道：「我見前面有一大山，此山叫作何名？」為將須明地理，觀此益信。偵騎道：「名叫牛頭山。」撒敦道：「哥哥專會使刁，查了敵將姓氏，還要問著山名，有何用處？」燕帖木兒之狡，借撒敦口中敘出，映帶無痕。燕帖木兒怒道：「你不要瞎說！我非顧著兄弟情誼，管教你一頓杖責。」從燕帖木兒口中自陳私弊，用筆尤妙。撒敦伸舌而退。燕帖木兒換了微服，帶著偵騎數名，出營自去，直到天晚，方才回營。
    </voice>
</speak>
