<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日升帳，召諸將面囑道：「我昨晚登牛頭山，望見敵營扎住山後，料他是倚山自固的意思，但山中有小路可通，我若乘高壓下，便可踏破敵營，可奈敵營雖破，敵將必逃，若要追擒，也是難事，不若引他入山，使入陷穽，我卻前後夾攻，令他無路可走，自然一鼓成擒了。」眾將都拍手稱善，燕帖木兒命八都兒道：「你今夜引兵千名，潛上牛頭山，就小路中掘著陷坑，斬木掩覆，上表暗記，令我軍便於趨避，敵兵易致誤入，方好成功。至陷坑造就，你可越山劫營，准敗不准勝，俟敵兵趕來，你卻誘他入小路，我自有兵接應，休得違慢！」八都兒依令去訖。又命裨將亦訥思道：「你率兵千名，備著撓鉤，就山上小路旁，左右伏著，待敵兵入穽，便好一一擒住哩。」亦訥思亦去。又命撒敦道：「你領兵萬人，沿山繞轉，就敵營左右埋伏，但聽山上有號炮聲，你便殺出，斷他後路，不得有違！」撒敦亦領命去了。復命諸將道：「你等隨我上山，視我大纛所向，奮力殺敵，明日可滅此朝食了。」眾將唯唯聽命。到了傍晚，命將士飽餐畢，隨飭各帶乾糧火具，向牛頭山進發。<break time="100ms" />　　是時八都兒已掘好陷坑，乘夜越山，去劫敵營。敵營中設有探馬，偵得八都兒到來，便去稟報主將。駙馬孛羅帖木兒，年輕好勝，就上馬領兵，出營搦戰。八都兒上前對仗，略戰數合，佯作慌張的形狀，棄戈退走。孛羅帖木兒不知是計，即趨馬奮追，平章答失雅失帖木兒，與院使撤兒討溫，亦出營接應，撤兒討溫道：「駙馬追去，恐防有失，況夜色淒其，山嶺狹隘，倘有不測，必致敗挫，不如遣人禁他前進，方可無虞。」答失雅失帖木兒聞言，便遣使去訖，俄得去使回報，駙馬言月色甚明，可以夜戰，請平章院使速即接應，可以殺盡敵人。撤兒討溫復道：「營寨亦是要緊，請平章守住勿動，我帶兵接應便了。撤兒討溫，亦頗仔細。答失雅失帖木兒應著，便分兵與撤兒討溫，長驅進發。<break time="100ms" />　　時孛羅帖木兒已被八都兒誘進山中，走入間道，猛聽得一聲鼓響，山岡上火炬齊明，豎著一面大纛，上書太平王右丞相等字樣。孛羅帖木兒道：「燕帖木兒在此，我等快上岡去，刺殺了他。」言未畢，山上已馳下將士，來敵孛羅帖木兒。孛羅帖木兒尚不畏怯，奈因嶺路逼窄，不便戰鬥，只好勒馬退回，不期撲塌一聲，連人帶馬，跌入陷坑去了。亦訥思早已留意，便命軍士鉤起孛羅帖木兒，捆鳥邦而去。<break time="100ms" />　　孛羅帖木兒部下士卒，爭思來救，無如走近一個，陷落一個，走近兩個，陷落兩個，那時也只好尋路逃走。偏偏燕帖木兒的將士，四面殺來，心中一慌，足下更走立不穩，一半跌入陷坑，一半死於刃下。<break time="100ms" />　　此時的撤兒討溫，尚未知前軍敗狀，領兵入山，步步為營。一入間道，已望見大纛飛揚，料知孛羅帖木兒必遇伏兵，前去定必無幸。奈又不能不急急馳救，只好硬著頭皮，驅馬進去，一面令左右分射，以備不虞。誰知山上的喊殺聲，漸漸逼緊，雖是嚴行備禦，究竟不免心虛。轉瞬間敵已四至，任你如何放箭，總是射他不住。撤兒討溫，命軍士隨射隨退，未及數武，見軍士都鑽入地中，慌忙察視，自身亦隨馬而陷。幾似《封神傳》中的土行孫。兩旁突出亦訥思軍，又被他搭上撓鉤，捆縛去了。餘眾走投無路，只得大呼乞降。<break time="100ms" />　　答失雅失帖木兒坐守營盤，專聽軍報。遠遠的聞有炮聲，心中正忐忑不定，忽營外有兵到來，還道是撤兒討溫等回營。正欲出來探問，不意來兵很是兇猛，如攪海龍一般，搗入營中。答失雅失帖木兒急上馬抵敵，湊巧遇著撒敦，一槍刺來，正中左腕，倒仆馬下。撒敦麾下的軍士，便來抓住，拖了過去。<break time="100ms" />　　北軍頓時駭散，由撒敦追擊一陣，殺死多名。是時天尚未明，撒敦即縛送答失雅失帖木兒，上山報命。燕帖木兒復命他追趕潰卒，他即回馬下山，逐潰卒出古北口，然後回軍。<break time="100ms" />　　這邊的燕帖木兒，收集各軍，整轡回營。時方天曉，由軍士推上孛羅帖木兒及撤兒討溫、答失雅失帖木兒。燕帖木兒拍案道：「你等助逆叛順，死有餘辜，本爵帥不便饒你！」孛羅帖木兒等亦大聲話詈，即由燕帖木兒申明軍法，喝令斬首。<break time="100ms" />　　須臾，已將首級三顆，呈上帳前。<break time="100ms" />　　燕帖木兒方遣人奏捷，帳外又遞到緊急文書，由燕帖木兒展閱一周，即語諸將道：「叛王也先帖木兒，與禿滿迭兒，又陷通州，將到京師。京中已召我還援，我等勤王要緊，速即啟程。」此處北軍，借燕帖木兒敘明，又是一種筆法。諸將不敢有慢，當即隨燕帖木兒拔營而南。趲途兩日，即到通州，時已日色銜山，晚煙四起。諸將請擇地立營，燕帖木兒道：「寇敵將近，不馳去殺他一陣，還待何時！」說著，已揮兵疾進，約數里，即遇敵兵。敵兵未曾防備，狼狽奔趨，燕帖木兒追殺里許，因天色昏暮，才命下營。<break time="100ms" />　　次日黎明，復整兵追敵，西至潞河，見北軍已在河北，列陣以待，人如排牆，燕帖木兒倒也不敢進逼。至夜間，欲渡河擊敵，奈隔岸火光透澈，映入河流，好似掣電空中，群芒四射，因此按兵不動。待到黎明，遙望敵營中已無聲響，只有人影模糊，尚是沿河立著。此時也無暇細辨，便麾兵結筏渡河，各軍安然西渡。及達彼岸，各持刀砍人，不意統是黍稭做成，上披氈衣，地土積草，尚有餘燄未熄，才曉得敵已夜遁，但放火植稭，作為疑兵罷了。燕帖木兒也有被欺之時。
    </voice>
</speak>
