<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十一回<break time="100ms" />　　倒剌沙奉寶出降　泰定后別州安置
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說燕帖木兒得撒敦來文，報言古北口復陷，心中大憤，即日召集各軍，出京北去。途次又接紫荊關急報，苦難分身，只得遣快足至遼東，飛調脫脫木兒西援。看官！你道陷古北口及紫荊關的兵馬，從何而來？原來就是禿滿迭兒，及忽剌台、阿剌鐵木兒等軍。禿滿迭兒等，被燕帖木兒殺敗，逃出口外，會集散卒，定議分攻，禿滿迭兒自率一軍襲古北口，忽剌台、阿剌鐵木兒、安童、朵羅台、塔海等，聯軍襲紫荊關，意欲兩面夾攻，令燕帖木兒無暇兼顧，可以轉敗為勝。計非不佳，奈庸駑何？不意燕帖木兒煞是神勇，禿滿迭兒方入古北口，燕帖木兒已到檀州，兩軍南北各進，即行對壘，一場大戰，禿滿迭兒復敗，潰走遼東。後軍被燕帖木兒截住，無處投奔，統軍的頭目，乃是東路蒙古萬戶哈剌那懷，看得兵勢垂危，只好束手乞降。燕帖木兒收了降眾，共得萬人，也不暇悉心檢查，只留部將數人，約束士卒，守住古北口，自率健卒兼程西進，去援脫脫木兒。餘勇可賈。<break time="100ms" />　　脫脫木兒前奉調發兵，只帶著四千人，到紫荊關，與忽剌台等對陣。兩造人數，相去甚遠，北軍約三四萬名，脫脫木兒與關上守將相合，尚不達萬人。暗思眾寡不敵，恐遭敗仗，不如固關嚴守，還好勉力支持。至燕帖木兒星夜趕到，很是喜慰。燕帖木兒查明情形，便與脫脫木兒道：「我兵遠來，敵人尚未知曉，你且開關搦戰，誘他入關，我出大軍伏在關內，他若冒昧進來，便好閉住關門，殺他一個精光哩。」<break time="100ms" />　　脫脫木兒領命，即率本部四千人，大開關門，來戰北軍。北軍逗留關外，已是數日，猛見脫脫木兒出戰，倒也吃了一驚；及見出關的兵士，不過數千人，頓覺膽大起來，當下分作兩翼，來圍脫脫木兒。脫脫木兒不及退還，已被敵軍裹住，他本恃有後援，一些兒沒有害怕，便奮起精神，馳突圍中。<break time="100ms" />　　燕帖木兒在關內覷著，見脫脫木兒不能脫身，恰變了一計，令關上故意鳴金，促脫脫木兒退歸，一面命關吏虛掩半扉照燕帖木兒原計故意參換，是文中化板為活法。敵軍裡面的阿剌鐵木兒，望著關中的模樣，大叫道：「此時不急搶關，尚待何時？」言未畢，已挺戈躍馬，奔入關中。自來尋死。忽剌台、安童、朵羅台、塔海等，只恐阿剌鐵木兒占著頭功，也即策馬隨入。一入關門，見守卒在前散走，還道他是避鋒逃命，又緊緊的追了一程。驀然間四面八方，互發炮聲，伏兵一時齊起，統行殺到。忽剌台、安童、朵羅台、塔海等，知事不妙，忙即退回，奈後面的兵士，相率入關。前後擠緊，運動不靈。待退近關門，已是多半被殺。那時忽剌台、安童等，如漏網魚，如喪家狗，只想跑出關外，逃脫性命，偏偏關門已閉得很緊。這一嚇非同小可，險些兒連三魂六魄，都飛至鬼門關！如果嚇死，或得保全首領。忙麾兵斬關欲遁，忽關門左右，又閃出無數健卒，大刀闊斧，前來阻住。背後又是燕帖木兒領軍追來，忽剌台等只是哭不出的苦，勉強馳突，不消片刻，安童、塔海兩人，馬首被刺，俱墮馬下，活活的被人擒去。忽剌台、朵羅台急得沒法，左右亂撞，驟被流矢射著，一同墜馬，也只得閉目就擒了。<break time="100ms" />　　是時的阿剌鐵木兒，尚似瘋犬一般，東衝西突。燕帖木兒知他驍悍，但令部將纏住了他，與他車輪般的廝殺。至忽剌台等俱已擒住，便一擁上前，任他力大如牛，也被眾人牽倒。待捆縛停當，已是身受數創，奄奄一息。燕帖木兒宣令道：「降者免死。」於是入關的北軍，都做了矮人兒，情願投誠。<break time="100ms" />　　當下重開關門，接應脫脫木兒，誰知關門外已虛無一人。驚人之筆。看官道是何故？原來阿剌鐵木兒等入關時，各軍俱隨著主帥，一擁入關，外面與脫脫木兒相持，也不過數千人。脫脫木兒見北軍中計，格外奮勇，一枝大戟，隨手飛舞，觸著他原是喪生，讓著他還要顛仆，敵軍正支持不住，又見關門忽閉，越加驚慌，一古腦兒向北遁去。脫脫木兒驅軍力追，復斬殺了一大半，只有寥寥數百人，命不該死，四散逃脫。敘得明淨。<break time="100ms" />　　脫脫木兒已經回軍，方遇著大軍接應，彼此說明，統喜歡的了不得，大家奏著凱歌，陸續歸營。燕帖木兒休兵兩日，即親押囚車，送至京師。懷王迎入，又有一番宴賞，無庸細說。<break time="100ms" />　　先是燕帖木兒曾遣人召陝西平章探馬赤，行台御史馬紮兒台，皆不至。及懷王即位，頒詔陝甘，復被他焚毀詔紙，執使送上都。既而浙江省臣，亦拒絕詔使。由使臣還報，懷王大怒，即與燕帖木兒商議，欲一律誅戮。燕帖木兒模稜兩可，因此詔尚未下。左司郎中自當，聞著此信，謁見燕帖木兒道：「雲南、四川，今尚未定，若復殺行省大臣，轉恐激變，不如俟上都平定，再議降罰未遲！」燕帖木兒尚沈吟未決，俄得河南警報，靖安王闊不花等，一作庫庫布哈。叛應上都，自陝西破潼關，克閿鄉、陝州，復分兵北渡河中，趨懷孟，南過武關，逼襄陽，猖獗的了不得了。燕帖木兒閱畢，便進謁懷王，詳述河南軍事，並把自當所說的言語，亦復陳一遍。懷王道：「上都未平，原是可慮，看來又要勞卿一行。」燕帖木兒道：「毋勞聖慮，臣已密令齊王月魯帖木兒，及東路蒙古元帥不花帖木兒，進攻上都去了。」遣齊王等攻上都，原是燕帖木兒妙算，但懷王尚未聞知，已見燕帖木兒擅權之漸。懷王道：「卿算無遺策，料必成功。」燕帖木兒謝獎而退。過了旬日，果然紅旗報捷，上都已降服了。
    </voice>
</speak>
