<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自梁王王禪等敗回上都，聲勢日衰，幸都城尚未被兵，所以殘喘苟延。至齊王月魯帖木兒，元帥不花帖木兒等，受燕帖木兒密令，舉兵趨上都，於是都城受圍。王禪等率兵出戰，屢為所敗，人心大駭。且因禿滿迭兒逃還遼東，忽剌台等統已敗沒，城孤援絕，士無鬥志。獨倒剌沙談笑自若，恰似沒事一般。存心已壞，自可無憂。王禪與他會議數次，也不見有什麼法兒，自思身陷圍城，危險萬狀，不若乘夜逃走，還是三十六計中的上計。主意已定，便於夜間托詞巡城，登陴四望，歎息了一口氣，竟縋城自去了。<break time="100ms" />　　城中失了王禪，越加惶懼，倒剌沙竟暗中遣使，通款齊王，約定次日出降。齊王月魯帖木兒，自然准約。越日遲明，果見南門大啟，任他進去。月魯帖木兒等，即麾兵入城，倒剌沙奉著御璽，伺候道旁，由齊王接著，他即屈膝請安，把璽呈上，且口稱請死。齊王道：「這事我難作主，須候大都裁奪！」遂令左右帶著倒剌沙，一面將御璽藏好。方思驅馬再進，忽見遼王脫脫，領著數十騎，持刀前來。齊王望將過去，不是來降的情狀，即整備迎敵。脫脫到了齊王馬前，竟用刀刺入，虧得齊王早已防著，也用刀相抵，不到數合，齊王麾下的將士，都上前效勞，你一槍，我一刀，兵鋒環繞，將脫脫剁成數段，其餘數十騎，統死於亂軍之中。脫脫還不愧為忠。齊王馳入行宮，查明后妃人等，俱還住著，只小皇帝阿速吉八，不知去向。及詰問泰定皇后，但有滿面淚痕，嗚嗚哭泣，反令人厭煩得很，遂抽身出外，只命部兵監守宮門，盤查出入罷了。阿速吉八想為倒剌沙殺斃。<break time="100ms" />　　上都已定，當由齊王飭使齎奉御寶，及諸王百司符印，概攜送入京。還有倒剌沙等一班俘虜，也派兵押解京師。懷王聞上都捷音，快慰異常，諸王百官等統上表慶賀。中書省臣且奏言上都諸王大臣，不思祖宗成憲，遽被倒剌沙所惑，屢犯京畿，幸賴陛下神武，王禪等相繼敗亡，今上都亦已平靖，所有俘囚，應明正典刑，傳首四方，借示與眾共棄之意。奏入照准，先將阿剌帖木兒、忽剌台、安童、朵羅台、塔海等，斬首示眾。一面御門受俘，命將倒剌沙等，暫羈獄中，自登興聖殿受了御寶，分檄行省內郡，罷兵安民。<break time="100ms" />　　是時靖安王闊不花，方大破河南守兵，獲輜重數萬，進拔虎牢，轉入汴梁。忽聞上都被陷，咨嗟不已。嗣又得懷王詔諭，料知獨木難支，乃逡巡引去。惟四川平章政事囊嘉岱，自稱鎮西王，以左丞托克托為平章，前雲南廉訪楊靜為左丞，燒絕棧道，獨霸一隅。其餘行省各官，都隨風轉篷，但教祿位保存，無不拱手聽命。一班飯桶。<break time="100ms" />　　懷王又封賞功臣，以燕帖木兒為首功，賜號答剌罕，子孫世襲，又賜他珠衣兩件，七寶帶一條，白金甕一，黃金瓶二，還有海東白鶻青鶻，及白鷹文豹等物，不計其數；尋設大都督府，令他統轄，飭佩第一等降虎符，並命他驅至上都，遷置泰定后妃，並料清軍務。<break time="100ms" />　　至燕帖木兒出發後，又下詔懸賞，購緝逃犯。於是王禪、紐澤撤的迷失、也先鐵水兒及倒剌沙兄馬某沙等，盡被拿到。還有湘寧王八剌失里，曾附和忽剌台等南侵冀寧，至是被元帥也速答兒捕獲，械送京師。懷王命將倒剌沙磔死，王禪賜自盡，紐澤撤的迷失、也先鐵木兒、馬某沙等皆棄市。倒剌沙最不值得，若早知如此，想亦不願奉寶出降了！並將罪犯的妻孥家產，分給功臣。只八剌失里，罪從末減，留錮獄中，總算還保全首領，九死一生，這且慢表。<break time="100ms" />　　且說燕帖木兒到了上都，由齊王月魯帖木兒，及元帥不花帖木兒，出城迎入，彼此敘過寒暄，方談及遷置后妃的命令。月魯帖木兒道：「我早已飭兵守宮，除阿速吉八不知下落外，所有泰定后妃以下，盡行錮著，一個兒不曾放脫。」燕帖木兒點首稱善。隨即起身離座道：「我且入宮傳旨，令他整備行裝，以便遷置。明日就可要他動身了。」月魯帖木兒道：<break time="100ms" />　　「甚好！請公自便。」<break time="100ms" />　　燕帖木兒別了齊王，遂入行宮，早有宮女報知泰定后妃，泰定後聞知此信，恐有不測的命令，急得面色倉皇，形神黯淡。還有妃子必罕，及速哥答里兩姊妹，統是嬌軀發顫，帶哭帶抖，縮做一團。燕帖木兒到了宮門，守兵早已分隊站著，讓開正路，由燕帖木兒趨入。燕帖木兒一入宮中，見后妃等並不相迎，未免懷著懊惱。方欲瞋目呵叱，忽眼簾中映入紅顏，不覺為之一迷。尋見泰定後欠身欲起，悲慘中帶著數分嫋娜，正是徐娘半老，猶存丰韻，已令人憐惜不禁。背後又立著一對姊妹花，綠鬟高擁，粉頸低垂，鳳目中統含著一泡珠淚，尤覺楚楚可憐。是所謂尤物移人。<break time="100ms" />　　當下站著一旁，向泰定後道：「皇后不必驚慌！大都也沒有嚴命，不過因皇后在此，殊多不便，所以暫令移居，一切服食，盡可照常，毋庸耽憂！」泰定後潸然道：「先皇歿後，擁立皇子，統是倒剌沙的主意，我輩女流，並無成見，目今嗣子已亡，大勢一變，剩我嫠婦數人，備嘗苦況，也是夠了，還要移居何處？」只諉罪倒剌沙，不用正詞駁詰，已見其志在偷生。燕帖木兒道：「無非移居東安州，途程尚近，無慮艱阻，諸請放心！」泰定後復道：「今日要我遷居，他日即索我性命，始終總是一死，不如死在此處！」燕帖木兒不待說畢，忙婉言慰勸道：「皇后後福正長，休要自尋煩惱，將來要做太平王妃，自然有福。若慮有意外情事，但教我燕帖木兒存著，都可挽回。明日請皇后暫赴東安，所有宮中侍從，盡可帶去，途中自有妥卒保護；如有人敢來欺凌，我燕帖木兒誓不與他干休！」獨力愛護，泰定后妃應該以身報德。
    </voice>
</speak>
