<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日，復入朝面謝。退朝後，又與那四位公主，把酒言歡。方在十目調情的時候，突見侍女中有一淡裝婦人，年可花信，貌獨鮮妍，比較四位公主，色澤不同，恰另有一種的天然丰韻。當下觸目動心，未免呆定了神，連公主等與他談話，也不暇理睬。公主等動了疑衷，慇懃動問，他自覺好笑，遂打著謊語道：「我適記起一樁國事，擬於今晚草奏，適與公主等飲酒談心，幾致忘卻，所以一經想著，不覺馳神。」四公主齊聲道：「王爺既有軍國重事，何不早說？免得以私廢公。」燕帖木兒道：「不妨！晚間起稿未遲。現在有花有酒，不如再飲數樽。」於是復同酌了一回，始命撤席。乘著酒興，別了繡闥，竟踉蹌至書齋，密命心腹小廝，潛召這淡裝小婦。<break time="100ms" />　　不一時，小廝導著少婦，亭亭而至。見了燕帖木兒，便上前請安。燕帖木兒命她起立，仔細瞧著，眉不畫而翠，唇不脂而紅，顏不粉而白，髮不膏而黑，秀骨天成，長短合度。俗所謂本色貨。那少婦從旁偷覷，見燕帖木兒身材，長逾七尺，虎頭猿臂，燕頷豹頸，精神充滿，氣宇深沈，似乎人間男子，要算他一時無兩。婦人窺男子，較諸男子窺婦人，尤進一層。兩下相對，脈脈含羞，又被這燕帖木兒釘住雙目，頓覺桃花面上，愈映緋紅，遂俯著首拈那腰帶。燕帖木兒乃啟口問道：「你是何處人氏？」連詢數聲，竟不見答。<break time="100ms" />　　燕帖木兒不禁驚訝，猛見小廝尚站著一旁，就命他退去，然後再問少婦。只見少婦顰著雙眉，嗚嗚咽咽的說道：「承蒙見問，言之可愧，妾數年前亦為命婦，今則家亡身辱，充沒官掖，隨著公主前來，尚算皇恩高厚，命該如此，還有何說！」燕帖木兒見她愁容慘淡，口齒清明，益覺由憐生羨，由羨生愛，遂堆著滿面笑容，婉詞再詰。嗣經少婦說明，方知少婦不是別人，乃是前徽政院使失列門的繼妻。聞名之下，我亦一驚。燕帖木兒太息道：「宦途危險，家室仳離，失列門亦不必說了；累你青年少婦，寂守孤幃，豈不可痛？」少婦聽了此言，禁不住淚下兩行。燕帖木兒復語道：「你既到了我家，我不願辱沒你！」如何叫作辱沒。少婦道：「全仗王爺庇護。」說至護字，已被燕帖木兒攬住嬌軀，擬把她置諸膝上。看官！你想燕帖木兒膂力過人，雖明知少婦乏力，輕輕一扯，奈少婦已倒入懷中，彷彿如小兒吃奶一般，緊貼住燕帖木兒胸前。燕帖木兒替她拭淚，又溫存了一番，情投意合，男貪女愛，竟攜手入幃，同赴陽台去了。好一件軍國重事。公主等只道出草奏牘，不去驚動，直至更深人靜，方令侍女促眠。那時兩人早雲收雨散，一同起牀，訂了後約，各歸內寢，這且慢表。<break time="100ms" />　　且說時光易過，殘獵復催，轉瞬間已是天歷二年，懷王冊妃弘吉剌氏為皇后。后名卜答失里，係魯國公主桑哥吉剌女，曾與懷王出居建康，並徙江陵，至懷王入京，也隨駕同行。懷王以艱苦同嘗，應該安樂與共，因冊立為後。為後文謀殺明宗後及安置東安州張本，所以特書其名。一面追尊生母唐兀氏，及兄母亦乞列氏，為武宗皇后。再遣使臣撤迪哈散等，馳赴漠北，恭迓周王。<break time="100ms" />　　撤迪等至周王行在，由周王召見，問明大都情狀。撤迪一一陳明，並啟周王道：「大王以德以長，應有天下；況臣奉命前來，原是請大王早正帝位，一則安天下的人心，二則成皇弟的讓德，事機相迫，幸勿遲疑！」周王道：「平定上都，統是吾弟一手安排，且已稱帝改元，君臣分定；我若再即尊位，豈不是多了一帝麼？」周王自知亦明。撤迪道：「仁宗靖變，迎立武宗，至武宗賓天，仁宗始承大統，故例猶在，盡可踵行。」周王道：「據你說來，我即位後，可規仿前制，立朕弟為皇太子麼？」撤迪道：「這個自然，兄弟禪讓，仁德兩全，頗不是追美堯舜麼？」援仁宗故例，已是不符，又云可追美堯舜，尤屬牽強。周王意尚未決，復集府史等商議。府史等侍從多年，遇著這樁絕大的喜慶，哪個不想攀龍附鳳，做個冊命功臣！既遇周王諮詢，自然極力贊成，殷殷勸進。周王乃決計即位，遂於天歷二年春正月，設帝幄於和寧北陸，禮儀仍舊，氣象式新。漠北諸王大臣及撤迪、哈散等，相率入賀。大出懷王意料。越日，又有兩使自燕都到來，係輦奉金銀幣帛，進供御用。兩使為誰？一是前翰林學士不答失里，一是太府太監沙剌班。既到行幄，即入帳覲賀。是時周王和世▉，已即位為帝，小子不得不改稱；因他後來廟號，叫作明宗，自然遵例稱明宗了。明宗見過兩使，慰問數言，當由兩使齎呈貢物。明宗很是心喜，便命撤迪等還京師。並諭撤迪道：「朕弟向覽書史，近時得毋廢棄否？聽政有暇，總宜與賢士大夫常相晤對，講論史籍，考察古今治亂得失。卿等至京師，當將朕意轉告，毋違朕命！」令尹子圉故事，明宗胡未之讀，乃亟亟於為帝耶？撤迪等唯唯而返。<break time="100ms" />　　到了京師，即將明宗面命，傳告懷王，懷王嘿然不答。已具異心。是夕，即召燕帖木兒入議。燕帖木兒進談多時，左右大都屏退，無從聞悉秘言。為下文伏線。次晨，便遣燕帖木兒奉皇帝寶赴漠北，以知樞密院事禿兒哈帖木兒，御史中丞八即剌，翰林直學士馬哈某，瑞典使教化的，宣徽副使章吉，僉中政院事脫因，通政使那海，大醫使呂廷玉，給事中咬驢，中書斷事官忽兒忽答，右司郎中孛別出，左司員外郎王德明，禮部尚書八剌哈赤等從行。復命有司奉金千五百兩，銀七千五百兩，幣帛各四百匹，及金腰帶二十，備行在賞賜之用。懷王又飭在京諸臣道：「寶璽既已北上，繼今國家政事，應遣人奏聞行在，我不便專擅了。」廷臣都贊揚懷王讓德，冠絕古今。<break time="100ms" />　　正是：<break time="100ms" />　　有口皆碑周泰伯，　昧心誰識楚靈王？
    </voice>
</speak>
