<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十二回<break time="100ms" />　　四女酬庸同時釐降　二使勸進剋日登基
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說泰定二妃，與燕帖木兒打了照面，一笑傳情，這時候的燕帖木兒，心癢難搔，恨不得將兩個麗姝，吞下肚去。只因眾目共睹，不便動手躡腳，沒奈何定一回神，站定身軀。待兩妃復了原處，方向泰定後道：「明日後如動身，當備輩派兵，護送至東安州。」泰定後應著，燕帖木兒方出行宮。<break time="100ms" />　　是夕，竟不成寐，默默籌畫，想定了一個法兒，方才有些疲倦。朦朧片刻，便聞雞聲，當即披衣起牀，俟盥洗進膳後，就跑入行宮。見過泰定后妃，復代為收拾行裝，連脂盝粉函等件，無不凝神檢點，親手安排。至料理清楚，方出來面囑親兵，教他途中伺候后妃，須格外周到，不得有誤。吩咐畢，再入宮導引后妃，出宮駕輿，自己亦上馬揚鞭，送她們出城。<break time="100ms" />　　正啟行間，對面來了京使，不得不下馬相見。當由京使宣詔，命他即日入朝。燕帖木兒很是懊喪，奈不好當面直言，只得與京使敷衍數語，要他入城待著，以便偕行。<break time="100ms" />　　京使驅馬自入，燕帖木兒加鞭疾出，趕至泰定后妃輿旁，和顏悅色的說道：「今日后妃東去，本擬護送出境，奈大都又頒敕召回，不好遲慢，萬望此去自愛，切勿苦壞玉軀！他日相見有期，決不負言！」好一個有情有義的真男子！泰定後也即稱謝，兩妃亦從旁插口道：「王爺亦須珍攝！我姊妹二人，得仗庇護，也不忘恩！」此心已許君矣。說著，又覺得四目盈盈，淚珠欲下。燕帖木兒幾不忍捨，無如此時只好暫別，乃淒然語著道：「我去了！前途保重！」好似長亭送別。於是勒馬而回。臨別時，猶返顧去車，悵望不已，直至去車已遠，才縱馬入城。<break time="100ms" />　　是日午後，即與京使並轡還朝，入見懷王，報明遷置后妃事，並問懷王何故立召。懷王道：「上都平定，餘孽掃除，這般大功，統由卿一人造成，朕所深感。但朕的本意，帝位須讓與長兄，所以召卿還商，即擬遣使北迎。」燕帖木兒聞言，一時竟難置詞，句中有眼。好一歇不答懷王。懷王復道：「卿意如何？」燕帖木兒道：「自古立君，有立嫡、立長、立功三大例。以立長言，陛下應讓位長兄；以立功言，陛下亦不妨嗣位。唐太宗喋血宮門，後世尚稱為賢君呢。」引唐太宗故事，直是教懷王殺兄。懷王道：「說雖如此，然朕心終屬未安，寧可讓位朕兄，兄如不受，再作計較！」著眼在末二句。燕帖木兒道：「今歲已值隆冬，漠北嚴寒，未便行道，俟來春遣使未遲。」懷王道：「朕兄還京師，不妨以來春為期；惟朕處遣使，應在今冬，免得朕兄懷疑。」燕帖木兒道：「但憑陛下裁處！」<break time="100ms" />　　懷王道：「社稷已安，宗廟無恙，朕與卿亦可稍圖娛樂。聞卿家只有一妃，何勿再置數人？宗室中不乏良女，由卿自擇；朕可即日詔遣。」燕帖木兒道：「陛下念臣微勞，竟替臣想到這層，天恩高厚，何以為報？但陛下且未冊定正宮，臣何敢竟尚宗女，請陛下收回成命！」懷王道：「朕及大兄生母，尚未追尊，如何便可立後？」懷王尚知有母，較燕帖木兒心術略勝一籌。燕帖木兒道：「追尊皇妣，原是要緊，冊立皇后，亦難從緩，上承廟祀，下立母儀，兩事並重，應請同日舉行。」懷王既欲讓兄，何必驟立皇后，此由燕帖木兒乘隙蠱君，欲立後為內閒耳，看官莫被瞞過。懷王道：「且待來春舉行。」燕帖木兒才退。<break time="100ms" />　　過了一日，竟由懷王下詔，賜燕帖木兒以宗女四人。燕帖木兒道：「我昨日已經面辟，如何今日邀賜？這事卻使不得！我當入朝固謝。」意中已有他人，所以欲去固辭。便命役夫整輿，甫出大門，猛聽得一陣弦管聲，由風吹至，不禁驚訝起來。尋見有繡幰四乘，導以鼓樂，護以侍從，車馬雜沓，冉冉來前。不由得失聲道：「啊喲！公主等已來了，如何是好？」正說著，宣敕官已加鞭至門，下馬與燕帖木兒相見。燕帖木兒不得不斂容迎入。當由宣敕官恭讀詔書，令燕帖木兒接旨。燕帖木兒照例跪聽，詔中無非是盛敘功勞，合頒優賜，特遣宗女四人，侍奉巾櫛，並媵女若干名，該王毋得固辭！<break time="100ms" />　　燕帖木兒謝恩而起，接過詔軸，懸掛中堂，宣敕官又向他賀喜。燕帖木兒道：「這事從何說起？我已陛辭盛賜，今反命尚四公主，自問何德何能，敢邀釐降！還請公傳語折回，我即來朝面奏，斷不使公為難！」宣敕官笑道：「王爺未免太迂！聖旨豈可違得？況四位公主，已經釐降，也不便中道折回，請王爺不必遲疑！今日係黃道良辰，即可謝恩成禮呢。」言畢，即命侍從等導入繡幰，停住大廳。一面令從人治外，媵女治內，所有鋪設等件，除太平王邸現成佈置外，其餘盡出帝賜。<break time="100ms" />　　太平王邸本闊大得很，從前罪犯第宅，大半撥給，京師裡面，幾乎占了半城。邸中僕從如雲，更兼四公主帶來的侍從，又不下千名，內外陳設，眾擎易舉，不消一二時，即已措辦整齊。當請燕帖木兒祭告天地，並向北闕謝恩，然後請四公主下輿，先行了君臣禮，後行了夫婦禮。此時的燕帖木兒，又驚又喜，又喜又憂，但已事到其間，無從趨避，樂得眼前受享，再作區處。夫婦禮成，又請出繼母公主察吉兒，再行子婦相見禮，然後洞房合巹。此時的太平王妃不知哪裡去了。諸王百官，復陸續趨賀，綠酒紅燈，大開綺席，瓊漿玉液，盡是奇珍，說不盡的繁華，寫不完的喜慶。<break time="100ms" />　　到了黃昏席散，宣敕官與賀客等，俱已散去，那時燕帖木兒返入洞房，由四公主列坐相陪，霞觴對舉，綺縠生香，酒不醉人人自醉，色不迷人人自迷，況燕帖木兒本是個色中餓鬼，見這如花似玉的佳人，哪有不移篙相接？左擁右抱，解帶寬衣，夜如何其，其樂無極！設非有牛馬精神，安能當此。
    </voice>
</speak>
