<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這邊按站登途，已到王忽察都地方，那邊皇太子亦率著群臣，到了行轅。兩下相見，握手言歡，名分上原隔君臣，情誼上終係骨肉。恐懷王不作是想。明宗格外歡慰，遂大開筵宴，暢談了好多時，興闌席散，大家歸寢。只燕帖木兒來見太子，又密談了半夜。到底為著何事。太子尚躊躇未決，一連三日，方才決議。天歷二年八月六日，天已遲明，明宗尚高臥未起。皇后八不沙，只道明宗連日勞頓，不敢驚動，待到巳牌，尚不聞有覺悟聲，才有些驚訝起來。近牀揭帳，不瞧猶可，仔細一瞧，頓嚇得面無人色。原來此時的明宗，已七竅流血，四肢青黑，硬挺挺的奄臥牀中。八不沙皇后，究係女流，被這一嚇，連話語都說不出來。幸有侍女在旁，急報知近臣，令傳太子入寢。<break time="100ms" />　　太子正與燕帖木兒同坐一室，靜待消息。得了此信，即相偕趨入，見了明宗的死狀，太子情不能忍，恰也慟哭起來。良心原是未泯。燕帖木兒恰從容說著道：「皇帝已崩，不能復生，太子關係大統，千萬不可張皇，現在回京要緊，倘一有不測，豈非貽誤國家麼？」說著，已向御榻間探望，見御寶尚在枕旁，便伸手取來，奉與太子道：「這是故帝留著，傳與太子，太子不妨速受。況皇后親在此間，論起理來，亦應命交太子，責無旁諉，何庸推辭！」無非為了此著。此時的八不沙皇后，只知慟哭，管甚麼御寶不御寶。就是燕帖木兒一派言語，亦未曾聞著。太子瞧這情形，料知皇后無能，遂老老實實的將御寶受了，並止住了哭，想去勸慰皇后。經燕帖木兒以目示止，遂也不暇他顧，逕出行宮。燕帖木兒當即隨出，扶太子上馬，疾馳而去。途次傳命伯顏為中書左丞相，竝封太保，欽察台、阿兒思蘭海牙、趙世延，並為中書平章政事，朵兒只為中書右丞，前中書參議阿榮，太子詹事趙世安，並為中書參知政事，前右丞相塔失鐵木兒知樞密院事，鐵木兒補化及上都留守鐵木兒脫並為御史大夫。御璽到手，即易大臣，可謂如見肺肝。於是明宗所用的一班舊臣，又復束諸高閣，歸去來兮。<break time="100ms" />　　及太子既到上都，監察御史徐爽，遂上書勸進，略言天下不可一日無君，神器不可一夕虛懸，先皇帝奄棄臣庶，已逾數日，伏望皇上早正宸極，上奠宗社，下安兆民，俾中外有所依歸等語。蓄志久矣，何庸爾請。乃復擇吉登位，親御大安閣，受諸王百官朝賀。免不得又有一道詔敕，其文云：<break time="100ms" />　　朕惟昔上天啟我太祖皇帝，肇造帝業，列聖相承。世祖皇帝，既大一統，即建儲貳，而我裕皇天不假年！成宗入繼，才十餘載。我皇考武宗，歸膺大寶，克享天心，志存不私，以仁廟居東宮，遂嗣宸極。甫及英皇，降割我家。<break time="100ms" />　　晉邸違盟搆逆，據有神器，天示譴告，竟隕厥身。於是宗戚舊臣，協謀以舉義，正名以討罪，揆諸統緒，屬在藐躬。朕興念大兄播遷朔漠，以賢以長，曆數宜歸，力拒群言，至於再四。乃曰：艱難之際，天位久虛，則眾志勿固，恐隳大業。朕雖從請而臨御，實秉初志之不移，是以固讓之詔始頒，奉迎之使已遣。尋命阿剌忒納失里燕帖木兒奉皇帝寶璽，遠迓於途。受寶即位之日，即遣使授朕皇太子寶。朕幸釋重負，實獲素心，乃率臣民北迎大駕。而先皇帝跋涉出川，蒙犯霜露，道里遼遠，自春徂秋，懷險阻於歷年，望都邑而增慨。徒御勿慎，屢爽節宣。信使往來，相望於道路。彼此思見，交切於衷懷。八月一日，大駕次王忽察都，朕欣瞻對之有期，獨兼程而先進。相見之頃，悲喜交集，何數日之間，而宮車勿駕，國家多難，遽至於斯，念之痛心，以夜繼旦！欺人乎！欺己乎！諸王大臣以為祖宗基業之隆，先帝付托之重，天命所在，誠不可違，請即正位以安九有。朕以先皇帝奄棄方新，摧怛何忍，銜哀辭對，固請彌堅。執誼伏闕者三日，皆宗社大計，乃以八月十五日，即皇帝位於上都。可大赦天下，自天歷二年八月十五日昧爽以前，罪無輕重，咸赦除之。於戲！戡定之餘，莫急乎與民休息；不變之道，莫大乎使民知義，亦惟爾中外大小之臣，各究乃心，以稱朕意！<break time="100ms" />　　即位詔下，又命中書省臣等，議定先帝廟號，叫作明宗。可憐明宗稱帝，只七閱月，連改元的詔旨，都未及下，竟爾被人暗算，中毒身亡！年僅三十，空留了一個明字，作為尊號！其實這明字尚未切貼；若果甚明，何致為圖帖睦爾及燕帖木兒兩人一同謀斃呢？坐實兩人謀斃，書法無隱。<break time="100ms" />　　話休敘煩，且說圖帖睦爾既已正位，此次情形，與前次不同。前次猶稱暫攝，此次正名定分，實行帝制，因他後來廟號，叫作文宗，小子不好仍稱懷王，只得沿號文宗。劃清眉目。文宗首命阿榮、趙世安兩人，督建龍翔集慶寺於建康，又派台臣前往監工，南台御史恰聯銜奏阻，說得剴切詳明，不由文宗不從，其詞道：<break time="100ms" />　　陛下龍潛建業，居民困於供給，幸而獲睹今日，莫不跂望非常之思。今奪民時，毀民居，以創佛寺，台臣表正百官，委以監造，豈其禮哉？昔漢高祖復豐沛兩縣，光武帝免南陽稅三年，今不務此，而隆重佛教，何以慰斯民之望？且佛教慈悲方便，今尊佛氏而害生民，無乃違其教乎！<break time="100ms" />　　臣等心以為危，故不避斧鉞，惶恐上陳！
    </voice>
</speak>
