<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十四回<break time="100ms" />　　懷妒謀毒死故后　立儲君驚遇冤魂
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說文宗天歷三年，改元至順。其時明宗後自漠北返京，文宗迎居宮中，敕有司供幣帛二百匹，作為資用，並命明宗子懿璘質班一作額林沁巴勒。為鄜王。懿璘質班年才五歲，係明宗嫡子，乃八不沙皇后所出。還有一子名妥歡帖睦爾，一作托歎特穆爾。比懿璘質班年紀較長，其母名叫邁來迪，相傳邁來迪係北方娼婦，前宋恭帝趙顯，被虜至京，受封瀛國公，趙顯安居北方，平日無事，未免尋花問柳，適見邁來迪姿容韶麗，遂與她結成外眷，產下一子，便是妥歡帖睦爾。嗣趙顯病歿，邁來迪華色未衰，被明宗和世▉所見，納為侍妾，載與同歸。妥歡帖睦爾隨母入侍，子以母貴，居然為明宗長子。俗語所謂拖油瓶。因此明宗左右，嘖有煩言，至是亦同入宮中。文宗卻也不欲窮詰，待遇如猶子一般。任他出入宮禁，撫養成人。不過懿璘質班是嫡子，妥歡帖睦爾為庶子，嫡庶不能無別，所以一封王，一不封王，這且不必細表。<break time="100ms" />　　就中單說八不沙皇后，雖入宮中，受著文宗的敬禮，奈心中不無怨懟，有時暗中流淚，有時對人微言，文宗雖略有所聞，倒也不暇理睬。只文宗後卜答失里與八不沙本不相親，此時同住宮中，面上似屬通融，意中不無芥蒂。這是娣姒常態。彼此相見，免不得暗嘲熱諷，冷語交侵。看官！你想這八不沙皇后，本是沒甚材幹，遇著這等尷尬的遭際，又不能處之泰然，每不如意，輒遷怒左右，侍女們有何知識，得著主寵，便是喜歡，逢著主怒，便是懊惱，哪個肯體心貼意，曲意奉承？況八不沙是個過去的皇后，留住宮中，好似一個寄生蟲，怎及得卜答失里係當時國母，節制六宮？所以八不沙一言一動，統由侍女們傳報，卜答失里遂無乎不知。非平時揣摩世態，不能如此詳明。<break time="100ms" />　　冤家有孽，偏出了一個太監，與八不沙硬做對頭，這太監的名字，與英宗時的賢相拜住同一大名。這正是名同心不同呢。某日太監拜住，在宮中往來，巧遇著八不沙皇后，他也不上前請安，反在旁邊立著，指手畫腳，與小太監調笑。八不沙皇后，不禁氣惱，便向他呵叱道：「你是一個區區太監，也敢這般無禮！人家欺負我，是我命苦所致，似你這廝，也看我是奴僕一般！罷罷！你等仗著皇后威勢，竟爾無法無天，須知我也是個皇后，不過先帝忠厚，不甚防著，反被那狗男女從中暗算，倉猝崩逝，難道皇天無眼，作善罹殃，作惡反得降祥？泰山有坍倒的日子，你等應留著餘地，不要有勢行盡呢！」婦女口脗，虧他描摹。說罷，負氣竟去。<break time="100ms" />　　這太監拜住恰冷笑了幾聲，又慢騰騰地走入中宮，見了皇后卜答失里，便跪倒地上，嗚嗚咽咽的哭將起來。忽笑忽哭，寫盡奸刁。卜答失里本寵愛拜住，瞧著這副情狀，便問道：「你受何人委屈，來到我處訴苦？」拜住道：「奴婢不敢說！」卜答失里道：「叫你說你卻不說，你為何向我來哭？你莫非逞刁不成？」拜住磕頭道：「奴婢怎敢！只此事關係甚大，不說不可，欲說又不可。」卜答失里道：「你盡管說來，有我作主何妨！」拜住才將八不沙皇后所言，轉述一遍，且捏造幾句詈詞，惹動卜答失里盛怒，陡然起座，擬至八不沙皇后處，與她評理。<break time="100ms" />　　拜住恰又勸阻。刁狡之極。<break time="100ms" />　　卜答失里頓足道：「我與她勢不兩立，定要她死在我手，方出胸中惡氣！」拜住道：「這亦不難，總教稟明皇上，賜她自盡，便可了案。」卜答失里道：「我也曾說過幾次，奈皇上不肯見從，奈何！」拜住道：「從太子入手，便好行事。」卜答朱里沈吟道：「你且起來，好好商酌為是。」拜住頓首起立。經卜答失里屏去侍女，密與拜住商量。拜住道：「皇子雖幼，然將來總是儲君，現在鄜王已立，同處宮禁，勢必從旁窺伺，倘或皇上捨子立姪，如皇子何！如皇后何！」卜答失里道：「我亦防這一著，目今計將安出！」拜住道：「只教稟聞皇上，但說明宗皇后潛結內外，謀立鄜王為太子，不怕皇上不信！」卜答失里道：「皇上曾有立姪的意思，倘若弄假成真，如何是好？」拜住道：「明宗暴崩，謠言蠭起，多說太平王燕帖木兒主謀，連皇上亦牽累在內，就是明宗皇后，也懷著疑心，所以語中含刺，我想皇上讓德昭彰，斷不如群情所料，若把此言一一奏聞，管教皇上動氣，早些斬草除根，免得後患！」卜答失里尚在搖頭，拜住道：「再進一層，竟說她謀為不軌，將不利皇上，皇上莫非再讓不成！」讒人罔極。<break time="100ms" />　　卜答失里不禁點首，便令拜住暫退，自己待文宗入宮，便一層一層的詳告。文宗雖是動怒，然不肯驟用辣手，經卜答失里婉勸硬逼，弄得文宗心思亦被她搖惑起來。俗語說得好，枕席之言易入，況加以父子夫婦，關係生死，就是鐵石人也要動心。不由得歎息道：「凡事不為已甚，我已為燕帖木兒所惑，做到不仁不義；目今又被勢逼，教我再做一著，豈不是已甚麼？但箭在弦上，不得不發，我只好將錯便錯罷了！」誤盡世人，莫如此言。便語皇后卜答失里道：「據你說來，定要處死八不沙皇后，但我心終屬未忍。寧可由別人去處置她，我卻不好自行賜死！」分明是教她矯詔。卜答失里無言。<break time="100ms" />　　到了次日，文宗自去視朝，卜答失里即召拜住密議，並將文宗語述畢。拜住道：「皇上太屬仁慈，此事只可由皇后作主。」卜答失里道：「你叫我去殺她麼？」拜住道：「請皇后傳一密旨，只說皇上有命，賜她自盡，她向何人去說，只好自死罷了。」卜答失里道：「事果可行麼？」拜住道：「何不可行？皇上決不為難。」卜答失里道：「你與我小心做去，何如？」
    </voice>
</speak>
