<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　拜住遂出，擬好密旨，並親攜酖酒，逕向八不沙皇后處行來。八不沙皇后梳洗才畢，驟見拜住入內，令她跪讀詔旨，不禁戰慄起來。拜住怒目道：「快請受詔，以便復命！」八不沙皇后無可奈何，只得遵命跪著，由拜住宣讀詔敕，乃說她私圖不軌，謀立己子，應恩賜自盡等語。八不沙撫膺慟哭道：「既殺我先皇，又要殺我，我死，必作厲鬼以索命！」言至此，即從拜住手奪過酖酒，一飲而盡。須臾毒發，身仆地上，拜住由她暴斃，竟回報卜答失里。卜答失里很是快慰。及文宗聞知，只說八不沙皇后，暴病身亡，文宗明知有變，但絕了後來的禍根，也是愜意的多，失意的少。既忍殺兄，遑問其嫂。<break time="100ms" />　　卜答失里遂欲正名定分，立子阿剌忒納答剌一作喇特納達喇。為太子，文宗倒也應允。先將八不沙皇后的喪葬，草草理畢，然後安排冊命。正擬命太常各官，議定冊立太子禮儀，偏皇后卜答失里，與太監拜住，計上生計，又復想出了一種毒謀。他想鄜王懿璘質班，與妥歡帖睦爾尚處宮中，究竟不是了局，擬將他驅逐出外，拔去了眼中釘，庶幾始終無患，遂日向文宗前絮聒，把禍福利害的關係，反覆密陳。文宗以兩人年尚幼弱，不便遣發，只說是從緩再商。文宗尚有良心。卜答失里總不肯放手，暗中唆使妥歡帖睦爾的乳母，叫她告知其夫，入見文宗，略言妥歡帖睦爾實非明宗所出，娼妓雜種，如何冒充天潢，自亂血統？且明宗在日，已欲將他驅逐，此刻正宜慎重名義，休使一誤再誤呢。於是文宗下令，將妥歡帖睦爾母子逐出，東戍高麗，幽居大青島中，不准與人往來。去了一個。<break time="100ms" />　　妥歡帖睦爾既去，只有一個懿璘質班，孤苦伶仃，無人撫字。卜答失里還想將他調開，偏偏文宗不從。拜住復獻計道：「一個小孩子，曉得甚麼計策？只教糕餌中間，稍置毒藥，便可將他酖死。」言未畢，忽似有人從後猛擊，竟致頭暈目眩，跌仆地上。卜答失里大為驚訝，忙令侍兒攙扶拜住，不防拜住反瞋目怒叱道：「哪個敢來救他？他是一個小太監，恃寵橫行，謀死了我，還要謀死我子麼？」這語一出，嚇得卜答失里牙牀打戰，面色似灰。拜住又戟指痛詈道：「都是你這狠心人，妄逞機謀，欲將我母子置諸死地，所以家奴走狗，亦得肆行無忌，巧圖迎合。須知天下是我家的天下，你等害我先皇，奪我帝位，還嫌不足，又將我矯旨酖死，我死得好苦嚇！」說至此，槌胸大哭。嗣復慘然道：「可憐我夫婦兩人，俱遭你等毒斃，現只剩了一個血塊，年只四五齡，你等亦應存點天良，好好顧全了他。人生修短，就使有數，總不該死於你手！此語為後文埋根。你道害了我子，你子便得長壽延命，萬歲為君麼？你且看著，我先索了賊奴的性命，回去再說！」言畢，即寂然不動。至卜答失里漸定驚魂，再將拜住仔細一瞧，已經滿口皆血，嚼舌而死。厲鬼未嘗無有，並非作者迷信。<break time="100ms" />　　自是六院深宮，常帶陰氣，一班宮娥采女，互相驚嚇，不是說有鬼嘯聲，就是說有鬼履痕，白晝時結侶呼群，方敢進出，夜靜時關門閉戶，尚覺陰沈。這是疑心生暗鬼。卜答失里由驚生畏，由畏生憂，遂與文宗商議，欲向帝師前親受佛戒。文宗本已心虛，又聞宮中時常見鬼，也覺毛髮森然。至此聞皇后言，自然滿口應允，當下告知帝師輦真乞剌思，擇日受戒。輦真乞剌思無不從命。屆期請帝師入興聖殿，由文宗率著皇后，及皇子阿剌式納答剌，俱到壇前行受戒禮。好在一切儀制，都有成例可援，不過由太常官稍費手續，僧徒輩多念真言，便算大禮告成了。文宗又命懿璘質班，也受了佛戒。滿望慈航普渡，保合太和，宮內一切人等，也以為如來默護，可以消除魔障，縱有鬼物，不敢為殃，自此化怪為常，稍稍鎮靜。文宗遂封皇子阿剌忒納答剌為燕王，立宮相府，命燕帖木兒總領府事。外無異議，內無妖孽，恰安安穩穩的度將過去。從此一心信佛，命西僧作佛事於明智殿，自四月朔日起，命至臘月方罷。<break time="100ms" />　　會故相鐵木迭兒子鎖住，復夤緣干進，得為將作使，他因將作使一職，位微秩卑，尚不滿欲，因與弟觀音奴，陰謀作亂。無如勢孤力弱，一時無從發難，乃與姊夫太醫使野理牙，暗謀鎮魔。適聞宮中有鬼作祟，益滋迷信，以為乘機厭禳，應較靈驗。野里牙姊阿納昔木思，素信道教，遂向道教徒侶，乞得符箓數張，在庭中設起神壇，上供北斗星君牌位，朝夕頂禮，口中所祝，無非祈君相速死，另易真命天子，制治天下等語。可謂愚甚。還有前刑部尚書烏馬喇，前御史大夫孛羅，及前上都留守馬兒，統失職閒居，各懷怨望，這數人平日，與鎖住等很是莫逆，至此聞鎖住得了此法，相率贊成。哪知事機不密，竟被別人舉發，當由燕帖木兒奏報文宗。看官！你想鎖住等人，還能倖免麼？緹騎一發，先將鎖住、觀音奴、野理牙三人逮問，中書省臣嚴刑審訊，後核得烏馬喇、孛羅、馬兒及野理牙姊阿納昔木思等，一同與謀。隨將他四人一並拿至，訊明屬實，律以咒詛主上，大逆不道的罪名，便將他推出正法。<break time="100ms" />　　一波未了，一波已起，知樞密院事闊徹伯、脫脫木兒，通政使只兒哈郎，翰林學士承旨伯顏也不干，燕王宮相斡羅思，中政使尚家奴禿烏台，右阿速衛指揮使那海察拜住等，以燕帖木兒專權自盜，不忍坐視。意欲興甲問罪，入清君側，偏被燕帖木兒的爪牙，名叫也的迷失脫迷，洞察異圖，先行密報。燕帖木兒先發制人，即率兵掩捕，共獲住十二人，盡行棄市，並將他家產籍沒充公。螳臂當車，自不量力。
    </voice>
</speak>
