<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當下與豫王等相會，彼此歡呼，合軍再進，直入滇中。禿堅走死，祿餘遠遁。雲南戰事，無甚關係，所以隨筆敘過。乃遣使奏捷，回應上文。且請留荊王鎮守，撤還餘軍。<break time="100ms" />　　文宗視朝，與中書省臣等會議，僉雲南征將士，未免疲乏，應從豫王等言。乃命豫王等班師還鎮，留荊王屯駐要隘，另遣特默齊為雲南行省平章，總制軍事。<break time="100ms" />　　特默齊抵任後，復遣兵搜剿餘孽，適值羅羅思土官撤加伯，潛遣把事曹通，潛結西番，欲據大渡河，進寇建昌。特默齊急檄雲南省官躍里鐵木兒，出師襲擊，將曹通殺斃，又一面令萬戶統領周戡，直抵羅羅思部，控扼西番及諸蠻部。土官撤加伯，無計可施，竟落荒竄去。<break time="100ms" />　　既而祿餘又出招餘黨，進寇順元等路。雲南省臣，以祿餘剽悍異常，欲誘以利祿，招他歸降。乃遣都事諾海，至祿餘砦中，授以參政制命。祿餘不受，反將諾海殺死。都元帥怯烈，素有勇名，聞諾海遇害，投袂奮起，夤夜進兵，擊破賊砦，殺死蠻軍五百餘人。禿堅長弟必剌都古彖失，舉家赴水死，還有幼弟二人，及子三人，被怯烈擒住，就地正法。只祿餘不知下落，大約是遠奔西裔了，餘黨悉平，雲南大定。了結滇事。<break time="100ms" />　　文宗以西南平靖，外患已紓，倒也可以放心。只太子阿剌忒納答剌疹疾未痊，反且日甚一日，有時熱得發昏，仍舊滿口譫語，不是明宗附體，就是八不沙皇后纏身。太醫使朝夕入宮，靜診脈象，亦雲饒有鬼氣，累得文宗後卜答失里祈神禱鬼，一些兒沒有效驗，她已智盡能索，只好求教帝師，浼她懺悔。帝師有何能力，但說虔修佛事，總可挽回，乃命宮禁內外，築壇八所，由帝師親自登壇，召集西僧，極誠頂禮。今日拜懺，明日設醮，瑯瑯誦經，喃喃咒咒，闔宮男婦，沒一個不齋戒，沒一個不叩禱，籲求太子長生。連皇后卜答失里，時宣佛號，自晝至暮，把阿彌陀佛及救苦救難觀世音等梵語，總要念到數萬聲。佛口蛇心，徒增罪過。怎奈蓮座無靈，楊枝乏力，任你每日禱禳，那西天相隔很遠，何從見聞。<break time="100ms" />　　卜答失里無可奈何，整日裡以淚洗面，起初尚求先皇先後保佑，至兒病日劇，復以祝禱無功，改為怨詛。一夕坐太子牀前，帶哭帶詈，忽見太子兩手裂膚，雙足捶牀，怒目視後道：「你還要出言不遜麼？我因你苦苦哀求，留你兒命，暫延數天，你反怨我罵我，真是不識好歹！罷罷！似你這等狠婦，總是始終不改，我等先索你長兒的性命，再來取你次兒，教你看我等手段罷！」原來文宗已有二子，長子名阿剌忒納答剌，次子名古納答剌，兩子都尚幼稚。此次卜答失里聞了鬼語，急得甚麼相似，忙遣侍女去請文宗。<break time="100ms" />　　文宗到來，太子又厲聲道：「你既想做皇帝，盡管自做便罷，何必矯情干譽，遣使迎我？我在漠北，並不與你爭位，你教使臣甘言諛詞，硬要奉我登基。既已忌我，不應讓我，既已讓我，不應害我，況我雖曾有嗣，也不忍沒你功勞，仍立你為皇太子，我若壽終，帝位復為你有，你不過遲做數年，何故陰謀加害？害了我還猶是可，我後與你何嫌？一個年輕孀婦，寄居宮中，任她有甚麼能力，總難逃你手中。你又偏信悍婦，生生的將她酖死，全不念同胞骨肉，親如手足？你既如此，我還要顧著什麼？」文宗至此，也不禁五體投地，願改立鄜王為太子。只見太子哈哈笑道：「遲了！你也隱受天譴了。善有善報，惡有惡報，積因成果，莫謂冥漠無知呢！」暗伏文宗崩逝之兆，然借此以喚醒世人，恰也不少！<break time="100ms" />　　文宗尚欲有言，太子已兩眼一翻道：「我要去了！你子隨了我去，此後你應防著，莫再聽那長舌婦罷！」這語才畢，文宗料知不佳，急起視太子，已經喘做一團，不消半刻，即蘭摧玉折了。看官！你想此時的文宗，及皇后卜答失里心下不知如何難過。呼籲原是沒效，懊悔也覺無益，免不得撫屍慟哭，悲痛一回。<break time="100ms" />　　文宗以情不忍捨，召繪師圖畫真容，留作遺念。兄嫂也是骨肉，如何忍心毒死！一面特制桐棺，親自視殮，先把兒屍沐以香湯，然後著衣含玉，一切儀式，如成人一般。後命宮內廣設壇場，召集西僧百人，追薦靈魂。忙碌了好多日，乃令宮相法里，安排葬事，發紖時，役夫約數千名，單是舁送靈轝人夫，也有五十八人，差不多如梓宮奉安的威儀。俟祔葬祖陵後，又飭營廬墓，即囑法里等守護。一面將太子木主，供奉慶壽寺，彷彿與累朝神御相等。視子若祖考，慈孝倒置。
    </voice>
</speak>
