<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　入席後，泰定后斟了一杯，算是敬客的禮儀，自己因避著嫌疑，退至別座，不與同席。燕帖木兒立著道：「舉酒獨酌，有何趣味？既承后妃優待，何妨一同暢飲，彼此並非外人，同席何妨！」泰定后還是怕羞，躊躇多時，又經燕帖木兒催逼，乃命二妃入席陪飲。燕帖木兒道：「妃子同席，皇后向隅，這事如何使得？」說著，竟行至泰定后前，欲親手來挈后衣，泰定后料知難卻，乃讓過燕帖木兒，繞行入席。揀了一個主席，即欲坐下，燕帖木兒還是不肯，請后上坐。泰定后道：「王爺不必再謙了！」於是燕帖木兒坐在客位，泰定后坐在主位，兩旁站立二妃。燕帖木兒道：「二妃如何不坐？」二妃方道了歉，就左右坐下。<break time="100ms" />　　於是淺斟低酌，逸興遄飛，起初尚是若離若合，不脫不黏，後來各有酒意，未免放縱起來。燕帖木兒既瞧那泰定后，復瞧著二妃，一個是淡妝如菊，秀色可嚏A兩個是濃豔似桃，芳姿相亞，不禁眉飛色舞，目逗神挑。那二妃恰亦解意，慇懃勸酌，脈脈含情，泰定后到此，亦覺情不自持，勉強鎮定心猿，裝出正經模樣。<break time="100ms" />　　燕帖木兒恰滿斟一觥，捧遞泰定后道：「主人情重，理應回敬一樽。」泰定后不好直接，只待燕帖木兒置在席上。偏燕帖木兒雙手捧著，定要泰定后就飲，惹得泰定后兩頰微紅，沒奈何喝了一喝。燕帖木兒方放下酒杯，顧著泰定后道：「區區有一言相告，未知肯容納否？」泰定后道：「但說何妨！」燕帖木兒道：「皇后寄居此地，寂寂寡歡，原是可憫；二妃正值青春，也隨著同住，好好韶光，怎忍辜負！」泰定后聽到此語，暗暗傷心；二妃更忍耐不住，幾乎流下疏荂C<break time="100ms" />　　燕帖木兒又道：「人生如朝露，何必拘拘小節！但教目前快意，便是樂境。敢問皇后二妃，何故自尋煩惱？」泰定后道：「我將老了，還想甚麼樂趣？只兩位妃子，隨我受苦，煞是可憐呢！」燕帖木兒笑道：「皇后雖近中年，丰韻恰似二十酗H，若肯稍稍屈尊，我卻要……」說到要字，將下半語銜住。泰定后不便再詰。那二妃恰已拭乾了瓷A齊聲問道：「王爺要甚麼？」燕帖木兒竟涎著臉道：「要皇后屈作王妃哩！」滿盤做作，為此一語。泰定后恰嫣然一笑道：「王爺的說話，欠尊重了！無論我不便嫁與王爺，就使嫁了，要我這老嫗何用？」已是應部C燕帖木兒道：「何嘗老哩！如蒙俯允，明日就當迎娶哩。」泰定后道：「這請王爺不必費心，倒不如與二妃商量囉！」燕帖木兒道：「有禍同當，有福同享。皇后若肯降尊，二妃自當同去。」說著，見二妃起身離席，竟避了出去。那時侍女人等，亦早已出外。都是知趣。只剩泰定皇后，兀自坐著，他竟立將起來，走近泰定后旁，悄悄的牽動衣袖。泰定后慌忙讓開，抽身脫走，冉冉的向臥室而去。逃入臥房，分明是叫他進來。<break time="100ms" />　　燕帖木兒竟騋l上，隨入臥室，大著膽抱住纖腰，移近榻前。泰定后回首作嗔道：「王爺太屬討厭！不怕先皇帝動惱麼？」燕帖木兒道：「先皇有靈，也不忍皇后孤棲。今夕總要皇后開恩哩。」看官！你想泰定后是個久曠婦人，遇著這種情魔，哪得不令她心醉！當下半推半就，一任燕帖木兒所為，羅襦代解，薌澤猶存，檀口微開，丁香半吐，脂香滿滿，人面田田，諧成意外姻緣，了卻生前宿孽。正在雲行雨施的時候，那兩妃亦突然進來，泰定后幾無地自容。燕帖木兒卻勇可賈，完了正本，另行開場。二妃本已歡迎，自然次第買春，綢繆永夕。<break time="100ms" />　　自此以後，四人同心。又盤桓了好幾天，燕帖木兒方才回京。臨行時與泰定后及二妃道：「我一入京師，便當飭著妥役，奉輿來迎。你三人須一同進來，休得有誤！」三人尚戀戀不捨。燕帖木兒道，「相別不過數日，此後當同住一家，朝歡暮樂，享那後半生安逸。溫柔鄉里，好景正多，何必黯然！」<break time="100ms" />　　只恐未必。三人方送他出門，嚀叮而別。<break time="100ms" />　　燕帖木兒一入京師，即遣衛兵及幹役赴東安州，去迎泰定后妃，囑以途次小心。一面就在新賜大廈中，陸續佈置，次第陳設，作為藏嬌金屋。小子前時曾表明泰定后妃名氏，至此泰定后已下嫁燕帖木兒，二妃也甘心作媵，自不應照舊稱呼。此後稱泰定后，就直呼她芳名八不罕，稱泰定二妃，亦直呼她芳名必罕及速哥答里。稱名以楔均A隱寓《春秋》書法。<break time="100ms" />　　八不罕等在東安州，日日盼望京使。春色未回，陌頭早待，梅花欲放，驛信才來。三人非常歡慰，即日動身。州官亟來謁送，並獻上釵h贈儀。是否奩儀。八不罕也道一謝字。鸞車載道，鳳翣呈輝，衛卒等前後擁護，比前日到東安州時，情景大不相同。<break time="100ms" />　　不數日即到京師，燕帖木兒早派人相接迎入別第。京中人士，尚未得悉情由，統是模糊揣測。只有燕帖木兒心腹，已知大概，大家都是蔑片，哪個敢來議長論短，只陸續入太平王府送禮賀喜。一傳十，十傳百，宮廷內外，都聞得燕帖木兒繼娶王妃，相率趨賀。文宗尚未知所娶何人，至問及太保伯顏，才算分曉。蒙俗本沒甚名節，況是一個冷落的故后，管她甚麼再醮不再醮。當下也遣太常禮儀使，奉著釵h賞品，賜與燕帖木兒。正是作合自天，喜從天降。
    </voice>
</speak>
