<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十六回<break time="100ms" />　　得新懷舊人面重逢　納后為妃天倫志異
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說皇次子古納答剌，由燕帖木兒護送出宮，當至阿魯渾撤里故第，安居調養。隨來的宮女，約數十人，復從太平王邸中，派撥婦女多名，小心侍奉，還有太平王繼母察吉兒公主，及所尚諸公主等，也晨夕過從，問暖視寒，果然冤魂不到，皇子漸瘳。燕帖木兒奏達宮中，帝後很是心喜，立賜燕帖木兒及公主察吉兒各金百兩，銀五百兩，鈔二千錠。就是燕帖木兒弟撒敦，也得蒙厚賚。又賜毉巫乳媼宦官衛士六百人，金三百五十兩，銀三千四百兩，鈔三千四百錠。各人照例謝賞，正是天恩普及，輿隸同歡。<break time="100ms" />　　文宗又命在興聖宮西南，築造一座大廈，作為燕帖木兒的外第，並在虹橋南畔，建太平王生祠，樹碑勒石，頌德表央C又宣召燕帖木兒子塔剌海，入宮覲見，賜他金銀無算，命為帝後養子。一面令皇次子古納答剌，改名燕帖古思，與燕帖木兒上二字相同，表明義父義子的關係。父子應避嫌名，元朝定例，偏以同名為親屬，也是一奇。燕帖木兒入朝辭謝，文宗執手唏噓道：「卿有大巧颾荂A朕恨賞不副央F只有視卿如骨肉一般，卿子可為朕子，朕子亦可為卿子，彼此應略跡言情，毋得拘泥。」自己的親兄，恰可毒死，偏引外人為骨肉，誠不知是何肺肝！燕帖木兒頓首道：「臣子已蒙皇恩，不敢再辭，若皇嗣乃天演嫡派，臣何人斯，敢認作義兒？務請陛下收回成命！」文宗道：「名已改定，毋庸再議！朕有易子而子的意思，願否由卿自擇。」燕帖木兒拜謝而出。<break time="100ms" />　　過了數日，太平王妃忽然病逝。文宗親自往弔，並厚贈賻儀。喪葬才畢，復詔遣宗女數人，下嫁燕帖木兒，解他餘痛。又因宮中有一高麗女子，名叫不顏帖你，敏慧過人，素得帝寵，至此也割愛相贈。何不將皇后亦給了他？燕帖木兒辭不勝辭，索性制就連大被，令所賜美女相夾而睡，憑著天生神力，一夕御女數人，巫峽作雲，高唐夢雨，說不盡的溫柔滋味，把所有鼓盆餘戚，早已撇過一邊。但正室仍是虛位，未嘗野L人承襲，大眾莫名其妙，其實燕帖木兒恰有一段隱情，看官試猜一猜，待小子敘述下去。<break time="100ms" />　　小子前時敘泰定后妃事，曾已漏泄春光，暗中伏線。應四十一回。燕帖木兒本早有心勾搭，可奈入京以後，內外多故，政務倥傯，他又專操相柄，一切軍國重事，都要仗他籌畫；因此日無暇晷，連王府中的公主等，都未免向隅暗歎，辜負香衾。既而滇中告靖，可以少暇，不意皇子燕帖古思，又要令他撫養，一步兒不好脫離。至皇子漸痊，王妃猝逝，免不得又有一番忙碌。正擬移花接木，隱踐前盟，偏偏九重恩厚，復釐降宗女數人；穿花蛺蝶深深見，點水蜻蜓款款飛，又不得不竭力周旋，仰承帝澤。可謂忙極。<break time="100ms" />　　過了一月，國家無事，公私兩盡，燕帖木兒默念道：「此時不到東安州，還有何時得暇？」遂假出獵為名，帶了親卒數名，一鞭就道，六轡如絲，匆匆的向東安州前來。既到東安，即進去見泰定皇后。早有侍女通報，泰定后率著二妃，笑臉出迎，桃花無恙，人面依然。燕帖木兒定睛細瞧，竟說不出甚麼話來。泰定后恰啟口道：「相別一年，王爺的豐采，略略清減，莫非為著國家重事勞損精神麼？」出口便屬有情。燕帖木兒方道：「正是這般。」二妃也從旁插嘴道：「今夕遇著甚麼風兒，吹送王爺到此？」燕帖木兒道：「我日日惦念后妃！只因前有外變，後有內憂，所以無從分身，直至今日，方得撥冗趨候。」泰定后妃齊稱不敢，一面邀燕帖木兒入室，與泰定后相對坐下。居然夫妻。二妃亦列坐一旁。居然妾媵。<break time="100ms" />　　泰定后方問及外變內憂情狀，由燕帖木兒略述一遍，泰定后道：「有這般情事，怪不得王爺面上，清瘦了釵h。」燕帖木兒道：「還有一樁可悲的家事，我的妃子，竟去世了！」泰定后道：「可惜！可惜！」燕帖木兒道：「這也是無可如何！」二妃插入道：「王爺的後房，想總多得很哩。但教王爺揀得一人，叫做王妃，便好補滿離恨了。」輕挑暗逗，想是暗羨王妃。燕帖木兒道：「後房雖有數人，但多是皇上所賜，未合我意，須要另行擇配，方可補恨。」二妃復道：「不知何處淑媛，夙饒厚福，得配王爺！」燕帖木兒聞了此言，卻睜著一雙色眼，覷那泰定后，復回瞧二妃道：「我意中恰有一人，未知她肯俯就否？」二妃聽到俯就二字，已經瞧料三分。看那泰定后神色，亦似覺著，恰故意旁瞧侍女道：「今日王爺到此，理應杯酒接風，你去吩咐廚役要緊！」侍女領命去訖。<break time="100ms" />　　燕帖木兒道：「我前時已函飭州官，叫他小心伺候，所有供奉事宜，不得違慢，他可遵著我命麼？」泰定后道：「州官供奉周到，我等在此尚不覺苦。惟王爺悉心照拂，實所深感！」燕帖木兒道：「這也沒有甚麼費心，州官所司何事？區區供奉，亦所應該的。」正說著，見侍女來報，州官稟見。燕帖木兒道：「要他來見我做甚？」言下復沈吟一番，乃囑侍女道：「他既到來，我就去會他一會。」<break time="100ms" />　　侍女去後，燕帖木兒方緩踱出來。原來燕帖木兒到東安州，乃是微服出遊，並沒有什麼儀仗。且急急去會泰定后妃，本是瞞頭暗腳，所以州官前未聞知。嗣探得燕帖木兒到來，慌忙穿好衣冠，前來拜謁。經燕帖木兒出見後，自有一番酬應，州官見了王爺，曲意逢迎，不勞細說。待州官別後，燕帖木兒入內，酒肴已安排妥當，當由燕帖木兒吩咐，移入內廳，以便細敘。伏筆。
    </voice>
</speak>
