<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十七回<break time="100ms" />　　正官方廷臣會議　遵顧命皇姪承宗
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說燕帖木兒納後為妃，又得了必罕姊妹，並有從前宗女等人，總計後房佳麗，已有二三十人，左擁右抱，夜以繼日，正是快活得很。但女色一物，最足蠱人。尋常一夫一婦，尚宜節欲養精，不能旦旦而伐。況一個男子，陪著幾十個婦人，若非自知節養，就使有牛馬精神，也恐不能持久呢。至理名言。燕帖木兒日漸清羸，筋力已耗去大半，偏偏好色心腸，愈加熾張，得隴望蜀，厭故喜新，他若聞有美人兒，定要攛取到手。無論皇親國戚，閨女孀姝，但教太平王一言，只可親送上門，由他戲弄。自從至順元年以及三年，這三年間，除所賜公主宗女，及娶納泰定后妃外，復占奪了數十人，或有交禮三日，即便遣歸。大眾忍氣吞聲，背地裡都祈他速死。他尚恃勢橫行，毫不知改，甚至後房充斥，不能盡識。天作孽，猶可違；自作孽，不可活，殘喘雖尚苟延，死期已不遠了。<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說文宗登位以後，第一個寵臣是燕帖木兒，第二個就是伯顏。至順元年，改任伯顏知樞密院事。應四十三回。文宗以未足酬庸，復命尚世祖子闊出女孫，名叫伯顏的斤，作為伯顏妻室。並賜虎士三百名，隸左右宿衛。嗣復給黃金雙龍符，鎸文曰：「廣宣忠義正節振武佐運功臣。」組以寶帶，世為證券。又命凡宴飲視宗王禮。至順二年，晉封濬寧王，加授侍正府侍正，追封其先三世為王，尋又加封昭功宣毅萬戶，忠翊侍衛都指揮使。三年拜太傅，加徽政使。是時燕帖木兒，深居簡出，每日與妻妾尋歡，不暇問及國事。因此朝政一切，多由伯顏主持；伯顏的權力，也不亞燕帖木兒。一個未死，一個又起。於是一班趨勢的官兒，前日迎合太平王，此日迎合濬寧王，朝秦暮楚，昏夜乞憐，但蒙濬寧王允許，平白地亦可升官。就使遇著親喪，不過休假數日，即可衰絰供職，且給以美名，稱為奪情起復。監察御史陳思謙，目擊時艱，痛心銓法，因上言內外各官，若非文武全才，關係天下安危，盡可令他終喪，不許無端起復。文宗雖優詔允從，奈暗中有伯顏把持，總教賄賂到手，無人不可設法，陳思謙又抗詞上奏道：<break time="100ms" />　　臣觀近日銓衡之弊，約有四端：入仕之門太多，黜陟之法太簡，州郡之任太淹，朝省之除太速。欲救四弊，計有三策：一曰，至元三十年以後，增設衙門，冗濫不急者，從實減並，其外有選法者，並入中書。二曰，宜參酌古制，設辟舉之科，令三品以下，各舉所知，得材則受賞，失責則受罰。三曰，古者刺史入為三公，郎官出宰百里，蓋使外職識朝廷治體，內官知民間利病。今後歷縣尹有能聲善政者，授郎官御史，歷郡守有奇才異績者，任憲使尚書。其餘各驗資品通遷，在內者不得三考連任京官，在外者須歷兩任，乃遷內職。績非出類，守不敗官者，則循以年勞，處以常調。凡朝缺官員，須二十月之上，方可遷除，庶仕路澄清，賢者益勸，而不肖者無從干進矣。臣為整頓銓法計，故冒昧上陳，伏乞採擇！<break time="100ms" />　　其時河北道廉訪副使僧家奴，亦遙上一疏，乞御史台臣代奏。略云：<break time="100ms" />　　自古求忠臣必於孝子之口，今官於朝者十年，不省覲者有之；非無思親之心，實由朝廷無給假省親之制，而有擅離官次之禁。古律諸職官父母在三百里外，三年聽一給定省，假二十日；無父母者，五年聽一給拜墓，假十日，以此推之，父母在三百里以至萬里，宜計道里遠近，定立假期。其應省覲，匿而不省覲者，坐以罪；若詐冒假期，規避以掩其罪，與詐奔喪者同科，則天下無背親之人，亦即無背君之人！移孝作忠，端在此舉，伏乞宸鑒！<break time="100ms" />　　御史台臣，恰也不好隱匿，便將原奏呈入，文宗與陳思謙奏折，一並發落，飭中書省、禮部、刑部，及翰林、集賢兩院，詳議以聞。各官明知所奏無私，因礙於伯顏情面，免不得模稜兩可，參酌了一篇圓滑的奏章，復呈上去。文宗亦有詔下來，大旨須用人宜慎，臨喪宜哀，說得理明詞達，其實也是一紙具文，無補實際。下欺上，上欺下，此是中國積弊，不特元代為然。還有司徒香山，有意逢君，進陳符讖，援行陶弘景《胡笳曲》，有「負扆飛天歷，終是甲辰君」二語，與皇上生年紀號，適相符合，足為受命的瑞徵，乞錄付史館，頒告中外。有詔令翰林、集賢兩院及禮部會議。此時文宗早改元至順，如香山讕言，不值一辯，乃猶令群臣集議，真是好諛。嗣經翰林諸臣，以謂唐開元間，太子賓客薛讓，進武後鼎銘云：「上玄降鑒，方建隆基。」隱為玄宗受命的慶兆。姚崇表賀，請宣示史官，頒告中外。至宋儒司馬光，斥他強詞牽合，以為符瑞，小臣貢諛，宰相證成，實是侮弄君上。今弘景遺曲，雖於生年紀號，似相符合，但陛下應天順人，紹隆正統，於今四年，薄海內外，無不歸心，何待旁引曲說，作為符命；若從香山言，恐啟讖緯曲談，反足以亂民志，淆政體，請毋庸議等語。文宗乃把此事擱起。<break time="100ms" />　　未幾江浙大水，壞民田十八萬八千七百三十八頃。越年，江西饑，湖廣又饑，雲南又大饑；既而熒惑犯東井，白虹並日出，長竟天。京師及隴西地震，天鼓鳴於東北，文宗一面遣賑，一面飭修佛事。始終佞佛，至死不悟。迨至梧桐葉落，天下皆秋，文宗帝運已終，竟染了一種奇症，整日昏昏，譫言囈語。皇后卜答失里，就榻侍疾，但聽文宗所說，無非舊日陰謀，有時大聲呼痛，竟似有人捶擊一般。經醫官朝夕診視，也辨不出是甚麼病症，所開藥方，全是不痛不癢，無效可言。
    </voice>
</speak>
