<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　前平章政事趙世延，平時與燕帖木兒很是親暱，燕帖木兒亦嘗以心腹相待，日相過從。至此見燕帖木兒愁眉未展，也嘗替他耽憂，因當時無法可施，只好借著花酒，為他解悶。<break time="100ms" />　　一日，邀燕帖木兒宴飲，並將他家眷也招了數人，一同列席。又命妻妾等亦出來相陪。男女雜沓，履舄交錯，開瓊筵以坐花，飛羽觴而醉月，任你燕帖木兒如何憂愁，至此也不覺開顏。酒入歡腸，目動神逸，四面一瞧，婦女恰也不少，有幾個是本邸眷屬，不必仔細端詳，有幾個是趙宅後房，前時也曾見過，姿貌不過中人，就使年值妙齡，畢竟無可悅目。忽見客座右首，有一麗姝，荳蔻年華，丰神獨逸，桃花面貌，色態俱佳。當醉眼模糊的時候，襯著這般美色，越覺眼花繚亂，心癢難搔，便顧著趙世延道：「座隅所坐的美婦，係是何人？」世延向座右一瞧，又指語燕帖木兒道：「是否此婦？」燕帖木兒點首稱是。世延不禁微笑道：「此婦與王爺夙有關係，難道王爺未曾認識麼？」這語一出，座隅婦人，已經聽著，嗤嗤的笑將起來。就是列坐的賓主，曉得此婦的來歷，大都為之解頤，頓時哄堂一笑。燕帖木兒尚摸不著頭腦，徐問世延道：「你等笑我何為？」世延忍著笑道：「王爺若愛此婦，盡可送與王爺。」燕帖木兒道：「承君美意，但不知此婦究竟是誰？」世延道：「王爺可瞧得仔細麼？這明明是王爺寵姬，理應朝夕相見，如何轉不認識？」燕帖木兒聞言，復抽身離座，至少婦旁端詳一番，自己也不覺粲然，便對世延道：「我今日貪飲數杯，連小妾鴛鴦，都不相識，難怪座客取笑呢？」人而無目，宜乎速死。世延道：「王爺請勿動氣！婦人小子，哪裡曉得王爺苦衷！王爺為國為民，日夕勤勞，雖有姬妾多人，不過後房備數，所以到了他處，轉似未曾相識哩。」善拍馬屁。燕帖木兒也對他一笑，盡歡而罷。便挈鴛鴦同輿，循路而歸。<break time="100ms" />　　是夕留鴛鴦侍寢，自在意中，毋庸細說。名曰鴛鴦，自應配對。只燕帖木兒憂喜交集，憂的是嗣皇即位，或要追究前愆；喜的是佳麗充庭，且圖眼前快樂。每日召集妃妾，列坐宴飲，到了酒酣興至，不管甚麼嫌疑，就在大眾面前，隨選一婦，裸體交歡；夜間又須數人兵寢，巫山十二，任他遍歷。看官！你想酒中含毒，色上藏刀，人非金石，怎禁得這般剝削！況且殺生害命，造孽多端，相傳太平王廚內，一宴或宰十二馬，如此窮奢極欲，能夠長久享受麼？俗語說得好，銅山也有崩倒的日子，燕帖木兒權力雖隆，究竟敵不過銅山，荒淫了一二個月，漸漸身子尫瘠，老病復發，雖有參苓，也難收效！運退金失色，時衰鬼來欺，燕帖木兒從未信鬼，至此也膽小如鼷，日夜令人環侍，尚覺鬼物滿前。<break time="100ms" />　　一日，方扶杖出庭，徐徐散步，忽大叫一聲，暈倒地上。左右連忙扶起，舁入牀中，他卻不省人事，滿口裡胡言誕語，旁人側耳細聽，統是自陳罪狀，悔泣不休。忙從太醫使中，延請了數位名手，共同診治。大眾都是搖首，勉勉強強的公擬一方，且囑王府家人道：「此方照飲，亦只可少延數日，看來精神耗盡，脈象垂絕，預備後事要緊，我等是無可為力了！」<break time="100ms" />　　王妃八不罕以下，俱惶急異常。俟進藥後，卻是有些應驗，燕帖木兒溺了一次瘀血，稍覺神氣清醒。但見妃妾等環列兩旁，還有子女數人，一並站著，便喘吁吁道：「我與你等要長別哩。」八不罕接著道：「王爺不要這般說。」燕帖木兒道：「夫人！夫人！你負泰定帝，我負夫人！彼此咎由自取，尚復何言！」八不罕不禁垂淚，燕帖木兒復道：「人生總有一死；不過我自問生平，許多抱歉，近報在身，遠報在子孫，這是不易至理，悔我前未覺悟哩！」曉得遲了。<break time="100ms" />　　正在訴別的時候，外面已有無數官員，統來問疾。由燕帖木兒召入，淡淡的談了數語。惟問及太傅伯顏，未見到來，他卻自言自語道：「一生一死，乃見交情，我前時嘗替他出力，目今我病，他即視同陌路，可見生死至交，原是不易得呢！」<break time="100ms" />　　暗伏下文。大眾勸慰一番，告別而去。<break time="100ms" />　　燕帖木兒復召弟撒敦，及子唐其勢、塔剌海囑咐後事，教他勤慎保家。尋又自歎道：「炎炎者滅，隆隆者絕。我、我、……」說了兩個我字，痰已壅上，竟接不下去。須臾面色轉變，兩目雙睜，但聽得二語道：「先皇先後恕臣，臣去，臣去！」言畢遂逝。遠遠聽得一片呼喝聲，號慘聲，陰氣森森，令人髮豎。<break time="100ms" />　　八不罕等又悲又驚，待驚魂少定，闔家掛孝治喪，不必絮述。惟八不罕身為皇后，曾已母儀八方，為了情根未斷，甘心受辱，竟嫁燕帖木兒為妃；乃歷時未幾，又復守孀，總是一場別鵠離鸞，悔不該再行顛鸞倒鳳！還有必罕姊妹，更不值得。可見婦人以守節為重，既以不幸喪夫，何必另圖改醮呢！大聲疾呼，有關名教。小子走筆至此，且暫作一束，綴以俚句一絕云：<break time="100ms" />　　《國風》猶憶刺「狐綏」，一念癡迷悔莫追，<break time="100ms" />　　盡說回頭便是岸，誰知欲海竟無涯！<break time="100ms" />　　燕帖木兒已死，那時妥歡帖睦爾方得乘勢出頭，由太后卜答失里召集群臣，奉他即位，欲知嗣位情形，且看下回便知。
    </voice>
</speak>
