<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　集學問賅博，有長者風。先是御史中丞馬祖常，嘗求集薦引鄉人襲伯燧，集不從所請，因此挾嫌。順帝赴上都時，曾召集隨往，祖常使人告集道：「御史已有後言，請公留意。」集知祖常有傾軋意，俟順帝即位後，即托病謝歸。看官！你道祖常如何尋隙，令集聞言即去？原來文宗嘗命集書詔，言妥歡帖睦爾非明宗子，所以祖常乘隙而入，得肆擠排。不設暗箭，乃用明槍，令虞集歸安故里，我謂馬祖常還是好人。虞集去後，侍臣猶上啟順帝，謂虞集曾書舊詔，順帝悵然道：「此朕家事，與他何涉？」順帝初政，尚有一隙之明。說得侍臣失色而退。尋遣使賜他酒幣，召使還朝，集終不起。閱十五年，卒於臨川原籍，賜諡文靖，學者稱為邵庵先生。這且擱過不提。<break time="100ms" />　　且說順帝嗣位以後，天災人異，相逼而至。京畿大水，黃河泛濫，兩淮亢旱，徽州、秦州、鳳州的大山，相繼崩裂，至元統二年元旦，汴梁雨血，著衣皆赤。嗣到春季，彰德路雨白毛，繼續似線，土人相率驚詫，或呼作菩薩線，或稱為老君髯。既而民間編成歌謠，分作四句；首二句是「天雨線，民起怨」，次二句是「中原地，事必變」。當時共議為不祥。未幾水旱疾疫，及山崩地震諸怪異，所在迭見，太白星屢晝見經天，經太史接連報聞，順帝只知加恩肆赦，凡所有修省事宜，未聞舉行。時光易過，又是元統三年。順帝欲出獵柳林，御史台聯銜進奏道：「陛下春秋鼎盛，宜思文皇付托的重任，修德行仁，勉致太平。方今赤縣民生，供給繁勞，農務方興，日不暇給，陛下乃馳騁朔方，既需調發，又防銜橛，恐非上承宗廟，下奠黎庶的至意。」順帝乃收回原議，罷獵不行。<break time="100ms" />　　會左丞相撒敦病歿，伯顏獨秉政，唐其勢心甚不平，嘗語密友道：「天下本我家的天下，伯顏何人，位置偏居我上，煞是可恨！」這語傳入伯顏耳中，伯顏心甚不悅，遂繕疏入奏，請以右丞相職位，讓與唐其勢。又是奸雄手段。奉詔不允，只命唐其勢為左丞相，唐其勢仍是怏怏。<break time="100ms" />　　撒敦弟答里，曾封句容郡王，與諸王晃火帖木兒數相往來。唐其勢貽書答里，極言伯顏專權，順帝昏庸，應入清朝右，且行廢立故事。才力不及乃父，竟思效乃父故智，無怪弄巧成拙。答里遂與晃火帖水兒商議，晃火帖木兒也蓄異圖，竟勸答里備兵舉行。答里乃復告唐其勢，約以內外夾應，指日圖功等語，唐其勢遂決意發難。郯王徹徹禿，伺得逆謀，首先密報。有詔召答里入朝，待久不至。順帝乃密告伯顏，預行防備。<break time="100ms" />　　至六月晦日，唐其勢伏兵東郊，自率勇士突進宮闕，甫入禁城，衛兵齊起，伯顏率著完者帖木兒等，大刀闊斧，前來掩殺。唐其勢惘惘進來，總道是出人不意，可以唾手成功，誰知四面八方，統是敵兵，那時叫苦不迭，慌忙抵禦，戰了數合，畢竟寡不敵眾，手下健卒，漸漸死亡。伯顏復下令道：「生擒唐其勢者賞萬金，立即升官！」衛士聞得此令，沒一個不奮力上前，把唐其勢圍住。唐其勢只有進路，沒有出路，也只好拚命死鬥，怎奈雙手不敵四拳，漸漸支持不住，竟被衛士扯落馬下，七打八抬的拖入宮中。也算闊綽。<break time="100ms" />　　伯顏掃清叛卒，復引兵馳往東郊，唐其勢弟塔剌海，尚未知乃兄被擒，竟挈著伏兵，前來對仗。無如伏兵也是不多，經伯顏麾兵猛擊，一陣驅殺，已將塔剌海手下，殺得東逃西潰。塔剌海也回馬急奔，被衛士射倒馬下，活擒過去。<break time="100ms" />　　伯顏既執住唐其勢兄弟，復馳入宮中，請順帝登殿審訊，順帝道：「逆謀已著，何庸再鞫，卿可照律懲辦便了！」伯顏遂命衛士動手，將唐其勢兄弟牽出。唐其勢攀住殿檻，且朗聲道：「陛下曾有明詔，宥臣父子孫九死，為何今日食言？」補前闕文。順帝怒叱道：「誰叫你謀逆，興兵犯闕？尚欲保全首領麼？」衛士聞旨，都來牽扯唐其勢，甚至殿檻攀折，方將唐其勢曳出，一刀兩段。還有塔剌海少年膽怯，竟避匿皇后座下，皇后以情關手足，牽裙遮蔽。伯顏喝令衛士，從皇后座下，牽出塔剌海，自己拔劍出鞘，把手一揮，竟將塔剌海殺死，血濺後衣，嚇得皇后答納失里戰兢兢的縮做一團。<break time="100ms" />　　伯顏復啟奏道：「皇后兄弟謀逆，皇后亦應有罪；況袒蔽兄弟，顯係黨惡，請陛下割情正法，為將來戒！」順帝尚未回答，伯顏復叱衛士，牽皇后出宮。衛士未敢動手，伯顏大怒，竟走至後前，揪住皇后髮髻，拖落座下。皇后號泣道：「陛下救我！陛下救我！」順帝至此，亦嗚咽道：「汝兄弟為逆，朕亦不能相救。」言未已，伯顏已將皇后牽去，交與衛士。伯顏可惡。衛士擁後出宮，到了開平民舍，暫令居住。伯顏不肯干休，竟遣人攜了鴆酒，脅皇后飲訖。可憐皇后身入椒房，未滿二載，為了兄弟謀逆，竟被伯顏鴆死！流水無情，落花有恨，這也由命數使然，徒令人歎息罷了！這是燕帖木兒害她，不專由她兄弟二人。逆黨敗奔答里，答里即舉兵抗命。順帝遣使臣哈兒哈倫阿魯灰奉命招諭，答里不從，反將他捆縛起來，用以祭旗。順帝再遣阿弼往諭，又被他殺死，於是命搠思監火兒灰、哈剌那海等，領兵前討。答里亦率黨和尚、剌剌等迎戰，兩軍相遇，酣鬥一場，和尚、剌剌等敗走。答里亦遁，擬往投晃火帖木兒。不意行至中途，閃出了一支人馬，主帥名叫阿里渾察，奉上都差遣，前來夾攻答里。答里正勢窮力蹙，倉猝不及備戰，被阿里渾察衝至馬前，一戟刺下，把他擒住，押送上都，眼見得不能活了。<break time="100ms" />　　晃火帖木兒聞內外黨羽，俱已敗死，驚得甚麼相似。忽又報元將孛羅晃火兒不花，引了萬人，奔殺前來。不得已徵兵數千，出去對陣，可奈兵心未固，遇了敵將，當即棄甲曳兵，紛紛潰散。晃火帖木兒自知難免，遂服毒自殺。
    </voice>
</speak>
