<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十九回<break time="100ms" />　　履尊擇配后族蒙恩　犯闕稱兵豪宗覆祀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說妥歡帖睦爾留宮三月，因燕帖木兒已死，乃由太后與大臣定議，奉他即位，且約以萬歲之後，傳位燕帖古思，如武宗、仁宗故事。諸王宗戚，相率贊成，遂奉上璽綬，於至順四年六月，赴上都即位，又有一道赦詔，其文云：<break time="100ms" />　　洪維我太祖皇帝，受命於天，肇造區夏。世祖皇帝，奄有四海，治功大備。列聖相傳，不承前烈。我皇祖武宗皇帝，入纂大統，及致和之季，皇考明宗皇帝，遠居沙漠，紮牙篤皇帝，戡定內難，讓以天下。我皇考賓天，紮牙篤皇帝，復正宸極，治化方隆，奄棄臣庶。今皇太后召大臣燕帖木兒、伯顏等曰：「昔者闊徹、脫脫木兒、只兒哈郎等謀逆，以明宗太子為名，又先為八不沙，始以妒忌妄搆誣言，疏離骨月，逆臣等既正其罪，太子遂遷於外。紮牙篤皇帝，後知其妄，尋至大漸，顧命有曰：朕之大位，其以朕兄子繼之。」時以朕遠征南服，以朕弟懿璘質班，登大位以安百姓，乃遽至大故。皇太后體承紮牙篤皇帝遺意，以武宗皇帝之玄孫，明宗皇帝之世嫡，以賢以長，在予一人，遣使迎還，徵集宗室諸王來會，合辭推戴。今奉皇太后勉進之篤，宗親大臣懇請之至，以至順四年六月初八日，即皇帝位於上都。於戲！惟天惟祖宗，全付予有家，慄慄危懼，若涉淵冰，罔知攸濟。尚賴宗親臣鄰，交修不逮，以底隆平。<break time="100ms" />　　其赦天下，俾眾周知！<break time="100ms" />　　詔書一布，帝位既定，這便是元朝末代皇帝。後來明兵入燕都，元主北去，明太祖以他知順天命，退避朔漠，特加號曰順帝。小子沿例乘便，從此就稱為順帝了。<break time="100ms" />　　順帝有親臣，名阿魯輝帖木兒，上言天下事須委任宰相，庶有專責，可望成功；若親目聽斷，必負惡名。恐由伯顏運動得來。順帝信為真言，遂命伯顏為太師中書右丞相，監修國史，兼奎章閣大學士，領學士院、太史院回回、漢人司天監事。復置左丞相，令撒敦充任，並加號太傅。唐其勢為御史大夫。<break time="100ms" />　　燕帖木兒有一女，名答納失里，太后以燕帖木兒遺功卓著，遂將答納失里納入後宮，命順帝冊立為後。順帝此時不敢專擅，自然遵命而行，一切儀注，悉循舊制。冊文有云：<break time="100ms" />　　天之元統二氣，配莫厚於坤儀；月之道循右行，明同貞於乾耀。若昔帝王之宅後，居多輔相之世勛；蓋選德於亢宗，亦疇庸於先正；造周資任、姒之化，興漢表馬、鄧之功。咨爾皇后欽察氏，雍肅慈惠，謙裕靜淑，乃祖乃父，夙堅翼亮之心，於國于家，實獲修齊之助，朕纘丕圖之初載，親承太后之睿謨，眷我元臣，簡茲碩媛，相嚴禋而率典，奉慈極以愉顏，用彰禕翟之華，式著旂常之舊，爰授玉冊寶章，命爾為皇后，備成嘉禮，宏賁大猷。於戲！嵩高生賢，予篤懷於良佐，關雎正始，爾勉嗣於徽音。永錫壽康，昭示悠久。錄冊後文，為下文被鴆張本。<break time="100ms" />　　立後以後，錫類推恩，復封撒敦為榮王，食邑廬州；唐其勢襲爵太平王，進階金紫光祿大夫。燕帖木兒的餘廕，好算千古無兩了。是謂天奪之鑒。又封伯顏為秦王，令與榮王左丞相撒敦，統理百官，總治庶政。一面定議改元，以至順四年，改為元統元年。既而上札牙篤皇帝尊諡曰聖明元孝皇帝，廟號文宗，上鄜王尊諡曰沖聖嗣孝皇帝，廟號寧宗。鄜王廟號寧宗，特為補入，文筆不漏。惟升祔武宗皇后，議久未決。武宗正後真哥，未有子嗣；明宗母亦乞烈氏，文宗母唐兀氏，雖皆追尊為後，然原本返始，究係武宗妃嬪，太師右丞相伯顏，亦懷疑莫釋，左右兩難，因問太常博士逮魯曾道：「先朝以真哥皇后無子，不為立主，目今定議配饗，應屬明宗母呢？抑係文宗母呢？」逮魯曾道：「真哥皇后在武宗朝，已膺寶冊，名分已定，非文、明二母所比。文、明二母，位居妃妾，若以真哥皇后無出的緣故，遂將她廢黜，竟以妾母為正，是為臣的人，敢廢先君的嫡母！為子的人，私尊先君的親媵，何以正名？何以傳世？」<break time="100ms" />　　伯顏頻頻點首，適集賢學士陳顥，素與魯曾未協，竟出來獻議道：「唐太宗時，嘗冊曹王明母為後，是古時亦有二後的成制；況文、明二母，各產英君，母以子貴，難道不可升祔麼？」牽強得很。魯曾正色道：「堯母慶都，係帝嚳庶妃，堯未嘗以配嚳，今不法堯舜，偏欲依唐太宗故例，殊不可解！」伯顏莞爾道：「博士言是，我當依言奏聞，升祔真哥皇后便了。」<break time="100ms" />　　議既決，奏入照准。乃以真哥皇后，配饗武宗，立主升祔。復上皇太后尊號，再行大赦，並免民租之半。<break time="100ms" />　　會左丞相撒敦，因多病辭職，順宗眷念後族，命唐其勢代任，凡有中書省事，仍令撒敦會議。唐其勢就任數日，屢與伯顏齟齬，奏乞罷職。順帝慰留不允，只得仍召撒敦，再命為左丞相，並追贈燕帖木兒公忠開濟弘謨同德翊運佐命功臣，儀同三司太師中書右丞相，加封德王，諡曰「忠武」。其餘廷右各臣，亦多邀封賞。惟奎章閣侍書虞集，謝病乞歸。
    </voice>
</speak>
