<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　好文覽畢，啞然失笑，即轉身返入寓內，見奏稿仍擺在案頭，字跡初乾，硯坳尚濕，他憑著殘墨禿筆，寫出時弊十餘條，言比世祖時代的得失，相去甚遠，結束是陛下有志祖述，應速祛時弊，方得仰承祖統云云。屬稿既成，從頭至尾的讀了一遍，自覺言無剩意，筆有餘妍，遂換了文房四寶，另錄端楷，錄成後即入呈御覽。待了數日，毫無音信，大約是付諸冰擱了。<break time="100ms" />　　好文愈覺氣憤，免不得出去解悶。他與參政許有壬，也是知友，遂乘暇進謁。時有壬舊忿已消，銷假視事，既見了好文，兩下敘談，免不得說起國事。好文道：「目今下詔改元，仍復至元年號，這正是古今未有的奇聞。某於數日間曾拜本進去，至今旬日，未見綸音，難道改了『至元』二字，便可與全盛時代，同一隆平麼？」<break time="100ms" />　　有壬道：「朝政煞是糊塗，這還是小事呢。」好文道：「還有甚麼大事？」有壬道：「足下未聞尊崇皇太后的事情麼？」好文道：「前次下詔，命大臣特議加禮，某亦與議一二次，據鄙見所陳，無非加了徽號數字，便算得尊崇了。」有壬道：「有人獻議，宜尊皇太后為太皇太后，足下應亦與聞？」此處尊皇太后事，從大臣口中敘出，筆法不致復沓。好文笑道：「這等乃無稽讕言，不值一哂。」有壬道：「足下說是讕言，上頭竟要實行呢！」好文道：「太皇太后，乃歷代帝王，尊奉祖母的尊號，現在的皇太后，係皇上的嬸母，何得稱為太皇太后？」有壬道：「這個自然，偏皇上以為可行，皇太后亦喜是稱，奈何！」<break time="100ms" />　　好文道：「朝廷養我輩何為？須要切實諫阻。」有壬道：「我已與台官商議，合詞諫諍，台官因前奏請科舉，大家撞了一鼻子灰，恐此次又蹈覆轍，所以不欲再陳，你推我諉，尚未議決。」好文道：「公位居參政，何妨獨上一本。」有壬道：「言之無益，又要被人嘲笑。」顧上文。好文不待說畢，便朗聲道：「做一日臣子，盡一日的心力；若恐別人嘲笑，做了反舌無聲，不特負君，亦恐負己哩！」有壬道：「監察御史泰不華也這般說，他已邀約同志數人，上書諫阻，並勸我獨上一疏，陳明是非。我今已在此擬稿，巧值足下到來，是以中輟。」好文道：「如此說來，某卻做了催租客了。只這篇奏稿，亦不要甚麼多說，但教正名定分，便見得是是非非了。」有壬道：「我亦這般想，我去把擬稿取來，與足下一閱。」言畢，便命僕役去取奏稿。不一刻，已將奏稿取到，由好文瞧著，內有數語道：從好文目中述及許有壬奏稿，又是一種筆法。<break time="100ms" />　　皇上於太后，母子也；若加太皇太后，則為孫矣。且今制封贈祖父母，降父母一等；蓋推恩之法，近重而遠輕，今尊皇太后為太皇太后，是推而遠之，乃反輕矣！<break time="100ms" />　　好文閱此數語，便贊著道：「好極！好極！這奏上去，料不致沒挽回了。」說著，又瞧將下去，還有數句，無非是不應例外尊崇等語。瞧畢，即起身離座，將奏稿奉還有壬道：「快快上奏，俾上頭早些覺悟。某要告別了。」<break time="100ms" />　　有壬也不再留，送客後，即把奏稿續成，飭文牘員錄就，於次日拜發。監察御史泰不華亦率同列上章，謂祖母徽稱，不宜加於叔母。兩疏畢入，仍是無聲無臭，好幾日不見發落。有壬只咨嗟太息，泰不華卻密探消息，非常注意。<break time="100ms" />　　一日到台辦事，忽有同僚入報道：「君等要遇禍了，還在此從容辦事麼！」泰不華道：「敢是為著太皇太后一疏麼？」那人道：「聞皇太后覽了此疏，勃然大怒，欲將君等加罪，恐明日即應有旨。」言未已，台中嘩然，與泰不華會奏的人員，更是惶急，有幾個膽小的，益發顫起來，統來請教泰不華想一條保全性命的法兒。挖苦得很。泰不華神色如故，反和顏慰諭道：「這事從我發起，皇太后如要加罪，由我一人擔當，甘受誅戮，決不帶累諸公！」於是大家才有些放心。<break time="100ms" />　　越日，也不見詔旨下來，又越一日，內廷反頒發金幣若干，分賜泰不華等，泰不華倒未免驚詫，私問宮監，宮監道：「太后初見奏章，原有怒意，擬加罪言官，咋日怒氣已平，轉說風憲中有如此直臣，恰也難得，應賞賜金幣，旌揚直聲，所以今日有此特賞。」泰不華至此，也不免上書謝恩。許有壬不聞蒙賞，未免晦氣。只是太皇太后的議案，一成不變，好似金科玉律一般，沒人可以動搖，當由禮儀使草定儀制，交禮部核定，呈入內廷，一面飭制太皇太后玉冊玉寶。至冊寶告成，遂恭上太皇太后尊號，稱為贊天開聖徽懿宣詔貞文慈佑儲善衍慶福元太皇太后，並詔告中外道：<break time="100ms" />　　欽惟太皇太后，承九廟之托，啟兩朝之業，親以大寶付之眇躬，尚依擁佑之慈，恪遵仁讓之訓。爰極尊崇之典，以昭報本之忱，用上徽稱，宣告中外。<break time="100ms" />　　是時為至元元年十二月，距改元的詔旨，不過一月。小子前於改元時，未曾敘明月日，至此不能不補敘，改元詔書，乃是元統三年十一月中頒發，史家因順帝已經改元，遂將元統三年，統稱為至元元年。或因世祖年號，已稱至元，順帝又仍是稱，恐後人無從辨別，於至元二字上，特加一「後」字，以別於前，這且休表。上文敘改元之舉，不便夾入，至此才行補筆，亦是銷納之法。
    </voice>
</speak>
