<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十回<break time="100ms" />　　辱諫官特權停科舉　尊太后變例晉徽稱
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說秦王右丞相伯顏，自削平逆黨後，獨秉國鈞，免不得作威作福起來。小人通弊。適江浙平章徹里帖木兒，入為中書平章政事，創議停廢科舉，及將學校莊田，改給衛士衣糧等語。身非武夫，偏創此議，無怪後之頑固將官，痛嫉學校，動議停辦。小子前述仁宗朝故事，曾將所定科舉制度，一一錄明，嗣是踵行有年，科舉學校，並行不悖。徹里帖木兒為江浙平章時，適屆科試期，驛請試官，供張甚盛。徹里帖木兒心頗不平，既入中書，遂欲更張成制。<break time="100ms" />　　御史呂思誠等，群以為非，合辭彈劾。奏上不報，反黜思誠為廣西僉事。餘人憤鬱異常，統辭官歸去。參政許有壬也代為扼腕。會聞停罷科舉的詔旨，已經繕就，僅未蓋璽，不禁忍耐不住，竟抽身至秦王邸中，謁見伯顏，即問道：「太師主持政柄，作育人材，奈何把罷除科舉的事情，不力去挽回麼？」伯顏怒道：「科舉有甚麼用處？台臣前日，為這事奏劾徹里帖木兒，你莫非暗中通意不成？」確是權相口脗。有壬被他一斥，幾乎說不出話來，虧得參政多年，口才尚敏，略行思索，便朗聲答道：「太師擢徹里帖木兒，入任中書；御史三十人，不畏太師，乃聽有壬指示，難道有壬的權力，比太師尚重麼？」<break time="100ms" />　　伯顏聞言，卻掀髯微笑，似乎怒意稍解。奸相有壬復道：「科舉若罷，天下才人，定多觖望！」伯顏道：「舉子多以贓敗，朝廷歲費若干金錢，反好了一班貪官污吏！我意很不贊成。」有壬道：「從前科舉未行，台中贓罰無算，並非盡出舉子。」伯顏道：「舉子甚多，可任用的人材，只有參政一人。」有壬道：「近時若張夢臣、馬伯庸輩，統可大任，就是善文如歐陽元，亦非他人所及。」伯顏道：「科舉雖罷，士子欲求豐衣美食，亦能有心向學，何必定行科舉？」有壬道：「志士並不謀溫飽，不過有了科舉，便可作為進身的階梯，他日立朝議政，保國抒才，都好由此進行呢。」<break time="100ms" />　　伯顏沈吟半晌，復道：「科舉取人，實與選法有礙。」本意在此，先時尚欲自諱，至此無從隱蔽，方和盤托出。有壬道：「今通事知印等，天下凡三千三百餘名，今歲自四月至九月，白身補官，受宣入仕，計有七十三人，若科舉定例，每歲只三十餘人，據此核算，選法與科舉，並沒有甚麼妨礙；況科舉制度，已行了數十年，祖宗成制，非有弊無利，不應驟事撤除。還請太師明察！」伯顏道：「箭在弦上，不得不發，此事已有定議，未便撤消，參政亦應諒我苦心呢！」遁辭知其所窮。有壬至此，無言可說，只得起身告辭。<break time="100ms" />　　伯顏送出有壬，暗想此人可恨，他硬出頭與我反對，我定要當著大眾，折辱他一次，作為儆戒，免得他人再來掣肘。當下默想一番，得了計畫，遂於次日入朝，請順帝將停辦科舉的詔書，蓋了御寶，便把詔書攜出，宣召百官，提名指出許有壬，要他列為班首，恭讀詔書。有壬尚不知是何詔，竟從伯顏手中，接奉詔敕。待至眼簾映著，卻是一道停辦科舉的詔書，那時欲讀不可，不讀又不可，勉勉強強地讀了一遍，方將此詔發落。<break time="100ms" />　　治書御史普化，待他讀畢，卻望著一笑，弄得有壬羞慚無地。須臾退班，普化復語有壬道：「御史可謂過河拆橋了。」有壬紅著兩頰，一言不發，歸寓後，稱疾不出。原來有壬與普化，本是要好的朋友，前時嘗與普化言及，定要爭回此舉。普化以伯顏攬權，無可容喙，不如見機自默，作個仗馬寒蟬。保身之計固是，保國之計亦屬未然。有壬憑著一時氣惱，不服此言，應即與普化交誓，決意力爭，後來弄到這般收場，面子上如何過得下去？因此引為大恥，只好托稱有疾罷了。<break time="100ms" />　　伯顏既廢科舉，復敕所在儒學貢士莊田租改給宿衛衣糧。衛士得了一種進款，自然感激伯顏，惟一般士子，紛紛謗議，奈當君主專制時代，凡事總由君相主裁，就使士子交怨，亦只能飲恨吞聲，無可如何。這叫作秀才造反。<break time="100ms" />　　這且慢表。惟天變未靖，星象又屢次示異，忽報熒惑犯南斗，忽報辰星犯房宿，忽報太陰犯太微垣，餘如太白晝見，太白經天等現象，又連接不斷，順帝未免懷憂。輒召伯顏商議，伯顏道：「星象告變，與人生無甚關係，陛下何必過憂！」<break time="100ms" />　　伯顏似預知西學。<break time="100ms" />　　順帝道：「自我朝入主中夏以來，壽祚延長，莫如世祖。世祖的年號，便是至元，朕既纘承祖統，應思效法祖功，現擬本年改元，亦稱作至元年號，卿意以為何如？」愚不可及。伯顏道：「陛下要如何改，便如何改，毋勞下問！」順帝乃決意改元。<break time="100ms" />　　這事傳到台官耳中，大眾又交頭接耳，論個不休。監察御史李好文，即草起一疏，大意言年號襲舊，於古未聞，且徒襲虛名，未行實政，亦恐無益。正在搖筆成文的時候，外面已有人報說，改元的詔旨，已頒下了。好文忙至御史台省，索得一紙詔書，其文道：<break time="100ms" />　　朕祗紹天明，入纂丕緒，於今三年，夙夜寅畏，罔敢怠荒。茲者年穀順成，海宇清謐，朕方增修厥德，日以敬天恤民為務，屬太史上言，星文示儆，將朕德菲薄，有所未逮歟？天心仁愛，俾予以治，有所告戒歟？弭災有道，善政為先，更號紀元，實惟舊典。惟世祖皇帝在位長久，天人協和，諸福咸至。祖述之志，良切朕懷，今特改元統三年，仍為至元元年。遹遵成憲，誕布寬條，庶格禎祥，永綏景祚，可赦天下。
    </voice>
</speak>
