<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時馬紮爾台尚未出鎮，脫脫曾密稟道：「伯父驕縱日甚，萬一天子震怒，猝加重譴，那時吾族要滅亡了，豈不可慮！」馬紮爾台道：「我也曾慮及此事，只我兄不肯改過，奈何！」脫脫道：「總要先事預防方好哩。」馬紮爾台點頭稱是。至馬紮爾台奉命北去，脫脫無可稟承，越加惶急，暗思外人無可與商，只有幼年師事的吳直方，氣誼相投，不妨請教。<break time="100ms" />　　當下密造師門，謁見直方，問及此事，直方慨然道：「古人有言，大義滅親，汝但宜為國盡忠，不要專顧甚麼親族！」<break time="100ms" />　　脫脫拜謝道：「願受師教！」言畢辭歸。<break time="100ms" />　　一日，侍帝左右，見順帝愁眉不展，遂自陳忘家殉國的意思。順帝尚未見信，私下與阿魯、世傑班兩人述及脫脫奏語，令他密查。阿魯、世傑班，算是順帝心腹，做了數年皇帝，只有兩人好算心腹，危乎危乎！至此奉順帝命，與脫脫交遊，每談及忠義事，脫脫必披膽直陳，甚至欷歔涕泣，說得兩人非常欽佩。<break time="100ms" />　　遂密報順帝，說是靠得住的忠臣。<break time="100ms" />　　會郯王被殺，宣讓、威順二王被逐，順帝敢怒不敢言，只日坐內廷，咄咄書空。脫脫瞧著，便跪請為帝分憂。順帝太息道：「卿固懷忠，但此事不便命卿效力，奈何！」脫脫道：「臣入侍陛下，總期陛下得安，就使粉骨碎身，亦所不恨。」順帝道：「事關卿家，卿可為朕設法否？」脫脫道：「臣幼讀古書，頗知大義，毀家謀國，臣不敢辭！」順帝乃把伯顏跋扈的情跡，詳述一遍，並且帶語帶哭，脫脫也為淚下，遂奏對道：「臣當竭力設法，務報主恩！」順帝點頭。<break time="100ms" />　　脫脫退出。復去稟告吳直方，直方道：「這事關係重大，宗社安危，在此一舉，但不知汝奏對時，有無旁人聽著。」脫脫道：「恰有兩人，一為阿魯，一為脫脫木兒，想此兩人為皇上親臣，或不致漏泄機密。」直方道：「汝伯父權燄熏天，滿朝多係黨羽，若輩苟志圖富貴，竟泄秘謀，不特汝身被戮，恐皇上亦蹈不測了。」脫脫聞了此語，未免露出慌張情形。直方道：「時刻無多，想尚不致遽泄，我尚有一計，可以挽回。」脫脫大喜，當即請教。直方與他附耳道：「如此如此！」此處為省文起見，所以含渾。喜得脫脫歡躍而出，忙去邀請阿魯及脫脫木兒至家，治酒張樂，慇懃款待，自晝至夜，始終不令出門。自己恰設詞離座，出訪世傑班，議定伏甲朝門，俟翌晨伯顏入朝，拿他問罪。當下密戒衛士，嚴稽宮門出入，螭坳統為置兵，待曉乃發。<break time="100ms" />　　脫脫暫歸，天尚未明，伯顏已遣人召脫脫，脫脫不敢不去。及見伯顏，竟遭詰責，說是宮廷內外，何故驟行加兵？消息真靈。那時脫脫心下大驚，勉強鎮定了神，徐徐答道：「宮廷為天子所居，理宜小心防禦；況目今盜賊四起，難保不潛入京師，所以預為戒嚴！」伯顏又叱道：「你何故不先報我？」脫脫惶恐，謝罪而去。料知事難速成，又去通知世傑班，教他緩圖。果然伯顏隱有戒心，於次日入朝時，竟帶衛卒至朝門外候著，作為保護。及退朝無事，又上一奏疏，請順帝出畋柳林。<break time="100ms" />　　是時脫脫返家，已與阿魯、脫脫木兒約為異姓兄弟，誓同報國。忽來宮監宣召，促脫脫入議，脫脫與二人相偕入宮。順帝即將伯顏奏章，遞與脫脫。脫脫閱畢，便啟奏道：「陛下不宜出畋，請將原奏留中為是。」順帝道：「朕意也是如此，只伯顏圖朕日急，卿等務替朕嚴防！」言未已，宮監又呈進奏牘，仍是伯顏催請出獵。順帝略略一瞧，即語脫脫道：「奈何？他又來催朕了。」脫脫道：「臣為陛下計，不妨托疾，只命太子代行，便可無慮。」順帝道：「這計甚善，明晨就可頒旨，勞卿為朕草詔便了。」脫脫遵諭，即就順帝前領了筆墨，寫就數行，復呈順帝親覽。由順帝蓋了御寶，於次日頒發出去。自此脫脫等留住禁中，與順帝密圖方法，三個縫皮匠，比個諸葛亮，這遭伯顏要墮入計中了。<break time="100ms" />　　伯顏接詔後，暗思太子代行，事頗尷尬，但詔中命大丞相保護，又是不好不去。默默的思索多時，竟想出廢立的一條計策來，擬乘此出畋時候，挾了太子，號召各路兵馬，入闕廢君。又蹈唐其勢覆轍，這正是暗中報應。計畫已定，便點齊衛士，請太子啟行，簇擁出城，竟赴柳林去訖。<break time="100ms" />　　看官！這太子卻是何人，原來就是文宗次子燕帖古思。從前順帝嗣位，曾奉太后諭旨，他日須傳位燕帖古思，所以立燕帖古思為太子。應四十九回。<break time="100ms" />　　伯顏既奉太子出都，脫脫即與阿魯等密謀，悉拘京城門鑰。命所親信布列城下，夤夜奉順帝居玉德殿，召省院大臣，先後入見，令出五門聽命。一面遣都指揮月可察兒，授以秘計，令率三十騎至柳林，取太子還都。又召翰林院中楊瑀、范匯二人，入宮草詔，詳數伯顏罪狀，貶為河南行省左丞相。命平章政事只兒瓦歹，齎赴柳林。脫脫自服戎裝，率衛士巡城。<break time="100ms" />　　俟諸人出城後，闔了城門，登陴以待。<break time="100ms" />　　說時遲，那時快，不到數時，月可察兒已奉太子回來，傳著暗號，由脫脫開城迎入，仍將城門關住。原來柳林距京師，只數十里，半日可以往返。月可察兒自二鼓起程，疾馳而去，至柳林，不過夜半。當時太子左右，已由脫脫派著心腹，使為內應，及與月可察兒相見，彼此不待詳說，即入內挈了太子，與月可察兒一同入都。<break time="100ms" />　　伯顏正在睡鄉，哪裡曉得這般計畫。至五鼓後，睡夢始覺，方由衛士報聞太子已歸，急得頓足不已。正驚疑間，只兒瓦歹又到，宣讀詔敕。伯顏聽他讀畢，還仗著前日勢力，不去理睬，竟出帳上馬，帶著衛士，一口氣跑至都門。
    </voice>
</speak>
