<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十一回<break time="100ms" />　　妨功害能淫威震主　竭忠報國大義滅親
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說元順帝寵用伯顏，非常信任，隨時賞給金帛珍寶，及田地戶產，甚至把累朝御服，亦作為特賜品。伯顏也不推辭，惟奏請追尊順帝生母，算是報效順帝的忠忱。順帝生母邁來迪，出身微賤，小子於前冊中，已略述來歷。見四十四回。此次伯顏奏請，正中順帝意旨，遂令禮部議定徽稱，追尊生母邁來迪為貞裕徽聖皇后。追尊所生，未始非報本之意，惟出自伯顏奏請，不免貢諛。順帝以伯顏先意承旨，越加寵眷，復將「塔剌罕」的美名，給他世襲，又敕封伯顏弟馬紮爾台為王。馬紮爾台夙事武宗，後侍仁宗，素性恭謹，與乃兄伯顏謙傲不同，此時已知樞密院事，聞寵命迭下，竟入朝固辭。順帝問以何意，馬紮爾台道：「臣兄已封秦王，臣不宜再受王爵，太平故事，可作殷鑒，請陛下收回成命！」善鑒前車，故不俱亡。順帝道：「卿真可謂小心翼翼了！」馬紮爾台叩謝而退。順帝尚是未安，仍命為太保，分樞密院往鎮北方。<break time="100ms" />　　馬紮爾台只好遵著，出都蒞任，蠲傜薄賦，頗得民心。惟伯顏怙惡不悛，經馬紮爾台屢次函勸，終未見從，反且任性橫行，變亂國法，朝野士民，相率怨望。廣東朱光卿，與其黨石崑山、鍾大明聚眾造反，稱大金國，改元赤符。惠州民聶秀卿等，亦舉兵應光卿。河南盜棒胡，又聚眾作亂，中州大震。此為順帝時代亂禍四起之肇始。元廷命河南左丞慶童往討，獲得旗幟宣敕金印，遣使上獻。<break time="100ms" />　　伯顏聞報，即日入朝，命來使呈上旗幟宣敕等物。順帝瞧著道：「這等物件，意欲何為？」瘟皇帝。伯顏奏道：「這皆由漢人所為，請陛下問明漢官。」參政許有壬正在朝列，聽著伯顏奏語，料他不懷好意，忙出班跪奏道：「此輩反狀昭著，陛下何必下問，只命前敵大臣，努力痛剿便了！」順帝道：「卿言甚是！漢人作亂，須漢官留意誅捕，卿係漢官，可傳朕諭，命所有漢官等人，講求誅捕的法兒，切實奏聞，朕當酌行。」誅捕漢賊，責成漢官，若誅捕蒙逆，必責成蒙官，此乃自分畛域，適足召亡。許有壬唯唯遵諭。順帝即退朝還宮。伯顏不復再奏，怏怏趨出。看官！你道伯顏寓何意思？他料漢官必諱言漢賊，可以從此詰責，興起大獄；孰意被有壬瞧透機關，竟爾直認，反致說不下去，以此失意退朝。<break time="100ms" />　　嗣聞四川合州人韓法師，亦擁眾稱尊，自號南朝越王，邊警日有所聞。當由元廷嚴飭諸路督捕，才得兵吏戮力，漸次蕩平。各路連章奏捷，並報明誅獲叛民姓氏，其間以張、王、劉、李、趙五姓為最多。伯顏想入非非，竟入內廷密奏，請將五姓漢人，一律誅戮。虧得順帝尚有知覺，說是五姓中亦有良莠，不能一律盡誅，於是伯顏又不獲所請，負氣而歸。<break time="100ms" />　　轉眼間已是至元四年，順帝赴上都，次八里塘。時正春夏交季，天忽雨雹，大者如拳，且有種種怪狀，如小兒環玦獅象等物，官民相率驚異，謠諑紛紛。未幾有漳州民李志甫，袁州人周子旺，相繼作亂，騷擾了好幾月，結果是同歸於盡，訛言方得少息。順帝又歸功伯顏，命在涿州、汴梁二處，建立生祠。嗣復晉封大丞相，加元德上輔功臣的美號，賜七寶玉書龍虎金符。元無大丞相名號，伯顏得此，可稱特色。<break time="100ms" />　　伯顏益加驕恣，收集諸衛精兵，令黨羽燕者不花，作為統領，每事必稟命伯顏。伯顏偶出，侍從無算，充溢街衢。至如帝駕儀衛，反日見零落，如晨星一般。天下但知有伯顏，不知有順帝，因此順帝寵眷的心思，反漸漸變做畏懼了。<break time="100ms" />　　會伯顏以郯王徹徹禿，頗得帝眷，與己相忤，暗思把他捽去，免做對頭；遂誣奏徹徹禿隱蓄異圖，須加誅戮。順帝默忖道：「從前唐其勢等謀變，徹徹禿先發逆謀，彼時尚不與逆黨勾結，難道今反變志？此必伯顏陰懷嫉忌的緣故，萬不可從。」乃將原奏留中不發。<break time="100ms" />　　次日伯顏又入內面奏，且連及宣讓王帖木兒不花，威順王寬徹普化，請一律誅逐。順帝淡淡的答道：「這事須查有實據，方可下詔。」伯顏恰說了許多證據，大半是捕風捉影，似是而非，說得順帝無言可答，只是默然。順帝慣作此狀。<break time="100ms" />　　伯顏見順帝不答，忿忿的走了出去。順帝只道他掃興回邸，不復置念，誰知他竟密召黨羽，捏做一道詔旨，傳至郯王府中，把徹徹禿捆挷出來，一刀了訖。復偽傳帝命，勒令宣讓王、威順王兩人，即日出都，不准逗留。待至順帝聞知，被殺的早已死去，被逐的也已攆出，不由得龍心大怒，要將伯顏加罪，立正典刑。怎奈順帝的權力，不及伯顏，投鼠還須忌器，萬一不慎，連帝位都保不住，沒奈何耐著性子，徐圖良策。然而惡人到頭，終須有報，任你位高權重的大丞相，做到惡貫滿盈的時候，總有人出來擺佈，教他自去尋死。儆世名言。<break time="100ms" />　　這位大丞相伯顏的了局，說來更覺可奇，他不死在別人手中，偏偏死在他自己的姪兒手裡，正是天網難逃，愈弄愈巧了。看官聽著，他的姪兒，名叫脫脫，一作托克托。就是馬紮爾台的長子。先是唐其勢作亂時，脫脫嘗躬與討逆，以功進官，累升至金紫光祿大夫，伯顏欲令他入備宿衛，偵帝起居，嗣因專用私親，恐干物議，乃以知樞密院事汪家奴，及翰林院承旨沙剌班，與脫脫同入禁中。脫脫得有所聞，從前必報知伯顏，尋見伯顏攬權自恣，也不免憂慮起來。
    </voice>
</speak>
