<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十二回<break time="100ms" />　　逐太后兼及孤兒　用賢相並徵名士
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說順帝既放逐伯顏，好似捽掉了一個大蟲，非常喜悅，所有宮禁中一切近臣，俱給封賞，自不消說。惟順帝是個優柔寡斷的主子，每喜偏信近言，優柔寡斷四字，是順帝一生注腳。前此伯顏專政，順帝無權，內廷一班人物，專知趨奉伯顏，買動歡心，每日向順帝前，歷陳伯顏如何忠勤，如何煉達，所以順帝深信不疑，累加寵遇。到了伯顏貶死，近臣又換了一番舉動，只曲意逢迎順帝。適值太子燕帖古思不服順帝教訓，順帝未免忿懑，近臣遂乘隙而入，都說燕帖古思的壞處，且奏稱他不應為儲君。順帝礙著太皇太后面子，不好猝然廢儲，常自猶豫未決。偏近臣等搖唇鼓舌，助浪生風，更把那太皇太后故事，及文宗當日情形，一古腦兒搬將出來，又添了幾句誣陷話兒，不由順帝不信。但順帝雖是信著近臣，終因太皇太后內外保護，得以嗣位，意欲宣召脫脫，與他解決這重大問題。近臣恐脫脫進來，打斷此議，又奏請此事當由宸衷獨斷，不必與相臣商量。並且說太皇太后離間骨肉，罪惡尤重，就是太皇太后的徽稱，也屬古今罕有，天下沒有嬸母可做祖母的事情，陛下若不明正罪名，反貽後世惡謗。因此順帝被他激起，竟不及與脫脫等議決，為脫脫解免，似有隱護賢相意。只命近臣繕就詔旨，突行頒發，宣告中外。其詔云：<break time="100ms" />　　昔我皇祖武宗皇帝，升遐之後，祖母太皇太后惑於儉慝，俾皇考明宗皇帝出封雲南。英宗遇害，正統濅偏，我皇考以武宗之嫡子，逃居朔漠，宗王大臣，同心翊戴。於是以地近先迎文宗，暫總機務。繼知天理人倫所在，假讓位之名，以寶璽來上。皇考推誠不疑，即授以皇太子寶。文宗稔惡不悛，當躬迓之際，乃與其臣月魯不花、也里牙、明里董阿等謀為不軌，使我皇考飲恨上賓。歸而再御宸極，又私圖傳子，乃構邪言，嫁禍於八不沙皇后，謂朕非明宗之子，遂俾出居遐陬，祖宗大業，幾於不繼。內懷愧慊，則殺也里牙以杜口。上天不佑，隨降殞罰，叔嬸卜答失里，怙其勢燄，不立明考之冢嗣，而立孺稚之弟懿璘質班。奄復不年，諸王大臣，以賢以長，扶朕踐位。每念治必本於盡孝，事莫先於正名，賴天之靈，權奸屏黜，盡孝正名，不容復緩，永惟鞠育罔極之恩，忍忘不共戴天之義？既往之罪，不可勝誅，其命太常脫脫木兒，撤去文宗圖帖睦爾在廟之主。卜答失里本朕之嬸，乃陰構奸臣，弗體朕意，僭膺太皇太后之號。跡其閨門之禍，離間骨肉，罪惡尤重，揆之大義，削去鴻名，徙東安州安置。燕帖古思昔雖幼沖，理難同處，朕終不陷於覆轍，專務殘酷，惟放諸高麗。當時賊臣月魯不花、也里牙已死，其以明里董阿等，明正典刑。<break time="100ms" />　　以示朕盡孝正名之至意！此詔。<break time="100ms" />　　這詔頒發，廷臣大嘩，公舉脫脫入朝，請順帝取消前命。脫脫卻也不辭，便馳入內廷，當面諫阻。順帝道：「你為了國家，逐去伯父。朕也為了國家，逐去叔嬸；伯父可逐，難道叔嬸不可逐麼？」數語調侃得妙，想是有人教他。說得脫脫瞠目結舌，幾乎無可措詞。旋復將太皇太后的私恩，提出奏陳，奈順帝置諸不理！又做啞子了。脫脫只好退出，眾大臣以脫脫入奏，尚不見從，他人更不待言，一腔熱忱，化作冰冷。太皇太后卜答失里，又沒有甚麼能力，好似廟中的城隍娘娘一般，前時鑄像裝金，入廟升殿，原是莊嚴得很，引得萬眾瞻仰，焚香跪叩，不幸被人侮弄，舁像投地，一時不見甚麼靈效，遂彼此不相敬奉，視若芻狗，甚至任意蹴踏，取快一時，煞是可歎！此附確切。且說文宗神主，已由脫脫木兒撤出太廟，復由順帝左右奉了主命，逼太后母子出宮。太后束手無策，唯與幼兒燕帖古思相對，痛哭失聲。怎奈無人憐惜，反且惡語交侵，強行脅迫，太后由悲生忿，當即草草收拾，挈了幼兒，負氣而出。一出宮門，又被那一班狐群狗黨，扯開母子，迫之分道自去，不得同行。古人有言，生離甚於死別，況是母子相離，慘不慘呢！適為御史崔敬所見，大為不忍，忙趨入台署中，索著紙筆，繕就一篇奏牘，大旨說的是：<break time="100ms" />　　文皇獲不軌之愆，已撤廟祀；叔母有階禍之罪，亦削鴻名，盡孝正名，斯亦足矣。惟念皇弟燕帖古思太子，年方在幼，罹此播遷，天理人情，有所不忍；明皇當上賓之日，太子在襁褓之間，尚未有知，義當矜憫！蓋武宗視明、文二帝，皆親子也，陛下與太子，皆嫡孫也，以武皇之心為心，則皆子孫，固無親疏，以陛下之心為心，未免有彼此之論。臣請以世俗喻之：常人有百金之產，尚置義田，宗族困阨者為之教養，不使失所，況皇上貴為天子，富有四海，子育黎元，當使一夫一婦，無不得其所。今乃以同氣之人，置之度外，適足貽笑邊邦，取辱外國！況蠻夷之心，不可測度，倘生他變，關係非輕，興言至此，良為寒心！臣願殺身以贖太子之罪，望陛下遣近臣迎歸太后母子，以全母子之情，盡骨肉之義。天意回，人心悅，則宗社幸甚！
    </voice>
</speak>
