<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　繕就後，即刻進呈，並不聞有甚麼批答，眼見得太后太子，流離道路，無可挽回。太后到了東安州，滿目淒涼，舊有女侍，大半分離，只剩了老媼兩三名，在旁服役，還是呼應不靈，氣得肝膽俱裂，即成癆疾。臨歿時猶含淚道：「我不聽燕太師的言語，弄到這般結果，悔已遲了！」嗣復倚榻東望道：「我兒！我兒！我已死了！你年才數齡，被讒東去，料也保不全性命，我在黃泉待你，總有相見的日子！」言至此，痰喘交作，奄然而逝。閱至此，令人嗚咽，然復閱四十四回鴆殺八不沙皇后時，則斯人應受此苦，反足稱快！此時的燕帖古思，與母相離，已是半個死去，並且前後左右，沒人熟識，反日日受他呵斥，益發啼哭不休。監押官月闊察兒，兇暴得很，聞著哭聲，一味威喝。無如孩童習性，多喜撫慰，最怕痛詈，況前為太子時，何等嬌養，沒一人敢有違言，此時橫遭慘虐，自然悲從中來。月闊察兒罵得愈厲，燕帖古思哭得愈高，及行到榆關外面，距都已遙，天高皇帝遠，可恨這月闊察兒，竟使出殘酷手段，呵叱不足，繼以鞭撻，小小的金枝玉葉，怎禁得這般蹂躪，幾聲長號，倒地斃命！慘極！月闊察兒並不慌忙，命將兒屍瘞葬道旁，另遣人馳報闕中，捏稱因病身亡。順帝本望他速死，得了此報。暗暗喜歡，還去究詰什麼？從此文宗圖帖睦爾的後嗣，已無孑遺了。害人者必致自害，閱者其鑒諸！順帝既逐去文後母子，並殺了明里董阿等人，尚是餘怒未息，再將文宗所增置的官屬，如太禧宗禋等院，及奎章閣藝文監，皆議革罷，翰林學士丞旨巙巙。一作庫庫。奏言人民積產千金，尚設有家塾，延聘館師，堂堂天朝，一學房乃不能容，未免貽譏中外。順帝不得已，乃改奎章閣為宣文閣，藝文監為崇文監，餘悉裁去。褊窄至此，宜其亡國。一面追尊明宗為順天立道睿文智武大聖孝皇帝，親祼太室。既而臘鼓頻催，歲星又改，順帝復想除舊布新，敕令改元。當由百官會議，把至元二字的年號，留一至字，易一正字。改元為正，有何益處？議既定，於次年元旦下詔道：<break time="100ms" />　　朕惟帝皇之道，德莫大於克孝，治莫大於得賢。朕早歷多難，入紹大統，仰思祖宗付托之重，戰兢惕厲，於茲八年。慨念皇考久勞於外，甫即大命，四海觖望，夙夜追慕，不忘於懷。乃以至元六年十月初四日，奉玉冊玉寶，追上皇考曰順天立道睿文智武大聖孝皇帝，被服袞冕，祼於太室，式展孝誠。十有一月六日，勉徇大禮慶成之請，御大明殿，受群臣朝賀。憶自去春疇咨於眾，以知樞密院事馬紮爾台為太師右丞相，以正百官，以親萬民，尋即陛辭，養疾私第。再三諭旨，勉令就位，自春徂秋，其請益固。朕憫其勞日久，察其至誠，不忍煩之以政，俾解機務，仍為太師，而知樞密院事脫脫，早歲輔朕，克著忠貞，乃命為中書右丞相；宗正紮魯忽赤、帖木兒不花，嘗歷政府，嘉績著聞，為中書左丞相，並錄軍國重事。夫三公論道，以輔予德，二相總政，以弼予治，其以至元七年為至正元年，與天下更始。前錄改元詔，見順帝之喜誇；此錄改元詔，見順帝之無恒。<break time="100ms" />　　自是順帝乾綱獨奮，內無母后，外乏權臣，所有政務，俱出親裁。起初倒也勵精圖治，興學任賢，並重用脫脫，大修文事。特詔修遼、金、宋三史，以脫脫為都總裁官，中書平章政事鐵木兒塔識，中書右丞太平御史中丞張起岩，翰林學士歐陽玄，侍御史呂思誠，翰林侍講學士揭傒斯為總裁官。先是世祖立國史院，曾命王鶚修遼、金二史，及宋亡，又命史臣通修三史。至仁宗、文宗年間，復屢詔修輯，迄無所成。脫脫既奉命，飭各員搜檢遺書，披閱討論，日夕不輟。又以歐陽玄擅長文藝，所有發凡起例，論贊表奏等類，俱令屬稿，略加修正，先成遼史，後成金、宋二史，中外無異辭。脫脫又請修至正條格，頒示天下，亦得順帝允行。<break time="100ms" />　　順帝嘗幸宣文閣，脫脫奏請道：「陛下臨御以來，天下無事，宜留心聖學，近聞左右暗中諫阻，難道經史果不足觀麼？如不足觀，從前世祖在日，何必以是教裕皇！」順帝連聲稱善。脫脫即就秘書監中，取裕宗所受書籍，進呈大內，又舉薦處士完者圖、執理哈瑯、杜本、董立、李孝光、張樞等人，有旨宣召。完者圖、執理哈瑯、董立、李孝光就徵到京，詔以完者圖、執理哈瑯為翰林待制，立為修撰，孝光為著作郎。唯杜本隱居清江，張樞隱居金華，固辭不至。不沒名儒。順帝聞二人不肯就徵，很加歎息。<break time="100ms" />　　既而罷左丞相帖木兒不花，改用別兒怯不花繼任，別兒怯不花與脫脫不協，屢有齟齬，相持年餘，脫脫亦得有羸疾，上表辭職。順帝不許，表至十七上，順帝乃召見脫脫，問以何人代任。脫脫以阿魯圖對。阿魯圖係世祖功臣博爾朮四世孫，曾知樞密院事，襲爵廣平王，至是以脫脫推薦，乃命他繼任右丞相。另封脫脫為鄭王，食邑安豐，賞賚巨萬，俱辭不受。阿魯圖就職後，順帝命他為國史總裁，阿魯圖以未讀史書為辭，偏順帝不准所請。幸虧脫脫雖辭相位，仍與聞史事，所以遼、金、宋三史，終得告成。<break time="100ms" />　　至正五年，阿魯圖等以三史進呈，順帝與語道：「史既成書，關係甚重，前代君主的善惡，無不俱錄。行善的君主，朕當取法，作惡的君主，朕當鑒戒，這是朕所應為的事情。但史書亦不止儆勸人君，其間兼錄人臣，卿等亦宜從善戒惡，取法有資。倘朕有所未及，卿等不妨直言，毋得隱蔽！」如順帝此言，雖歷代賢君無以過之，奈何有初鮮終，行不顧言耶！阿魯圖等頓首舞蹈而出。
    </voice>
</speak>
