<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，順帝幸上都，皇子隨行，脫脫亦從駕。道過雲州，猝遇烈風暴雨，山水大至，車馬人畜，多被漂溺，順帝不及提攜皇子，只顧著自己性命，即登山避水。脫脫見順帝自去，忙涉水至御輦旁，抱出皇兒，負在背上，跣著足奔上山岡。順帝正繫念皇子，在山盼望，但見脫脫負子而來，好似得了活寶貝一般，即趨前抱下皇子，一面慰撫脫脫道：「卿為朕子，勤勞至此，朕必不忘！」未必未必。脫脫當即謝恩，誰知過了一兩年，順帝竟信了讒言，將脫脫父子謫戍，所以太平為之不平，提出雲州故事，教順帝自己反省。順帝被他一說，也自悔食言，遂命脫脫奉父柩還葬。<break time="100ms" />　　脫脫既還京師，葬父畢，拜表謝恩，復得旨命為太子太傅，綜理東宮事宜。脫脫受命後，默念此次起復，定是有人從中調停，不可不密圖酬報。湊巧來了侍御史哈麻，一作哈瑪爾。由脫脫延入，與談年餘闊別情狀，甚是歡洽。看官！你道這哈麻是何等人物？他是寧宗乳母的兒子，父名圖嚕，受封冀國公。哈麻與母弟雪雪，早備宿衛，兩人均得主寵，唯哈麻口材尤捷，益為順帝所褻幸，累次超擢，得任殿中侍衛史。亡元者哈麻之力，故出名時不嫌求詳。當脫脫為首相時，哈麻日事過從，曲意趨附，至脫脫罷職，隨父出戍，哈麻在順帝前，稍稍替他緩頰。至是與脫脫敘舊，自然把前日營護的功勞，一一說明，且添了許多詭話，說是如何記念，如何排解，小人專會搗鬼。脫脫秉性忠厚，總道他語語是真，非常感激。哈麻說一句，脫脫謝一聲，至哈麻去後，脫脫還稱他是第一個好人。獨太平秉公辦事，把保奏脫脫的事情從未提起，所以脫脫全然不知。<break time="100ms" />　　會太平以哈麻在宮，導帝為非，意欲將他驅逐，商諸御史大夫韓嘉納。嘉納很是贊成，便授意監察御史沃哷海壽，教他彈劾哈麻，歷陳罪狀。第一款，是在御幄後僭設帳房，犯上不敬。第二款，是出入明宗妃子脫忽思宮闈，越分無禮。還有私受饋遺，妄作威福諸條款，亦列入奏中。尚未拜發，偏已漏泄消息，傳入哈麻耳中，哈麻即至順帝前哭訴，略稱太平、韓嘉納有意搆陷，唆使海壽出頭，將臣劾奏，即乞解臣職以謝二人等語。順帝摸不著頭腦，只說是並無奏章，何必著急，哈麻復稱海壽已繕就奏牘，明日即要進呈。看官！你想台官的疏奏尚未上陳，那哈麻已先聞知，預為哭訴。若使明白的主子，見哈麻如此狡黠，定要疑他潛布爪牙，暗通聲氣，所以事前偵悉，先使機詐。這種鬼蜮伎倆，一加斥責，便無遁形。怎奈順帝昏饋得很，平時甚寵愛哈麻，擲骰擊毬，聯為狎侶，此次聞他辭職，如何肯依，免不得溫語慰留。<break time="100ms" />　　次日視朝，果然由韓嘉納代呈奏章，內係沃哷海壽署名，劾哈麻數大罪，順帝不待瞧畢，便擲諸案上，悻悻退朝。韓嘉納料知不佳，忙與太平計議。太平到了此時，也不禁氣憤道：「有哈麻，無太平，有太平，無哈麻，明晨當入朝面奏。」<break time="100ms" />　　翌日昧爽，即偕韓嘉納入朝，俟順帝登殿，便直陳哈麻兄弟，盤踞宮禁，權傾內外的罪狀。順帝徐徐答道：「哈麻罪狀，當不至此。」太平道：「歷代以來的奸臣，若非顯行構逆，定是獻媚貢諛，表面上很是愛君，暗地裡都是罔上，齊桓公寵用三豎，終致亂國，宋徽宗信任六賊，遂以喪身。陛下試借鑒前車，便可知哈麻兄弟，實兆禍階，理應即日黜逐！」太平有識。順帝默然不答，韓嘉納復出班叩首道：「左相太平的奏請，關係國家興亡，幸陛下採納施行。」順帝艴然道：「卿何量狹，不肯容這哈麻兄弟！」明是左袒哈麻，偏說的量狹難容，令人一歎。嘉納復頓首道：「臣非為一身計，實為天下國家計；似哈麻兄弟欺君誤國，所以請陛下斥逐。陛下果立斥哈麻兄弟，臣亦甘心受罪，以謝哈麻！」嘉納有膽。順帝尚是不悅，太平復啟奏道：「陛下如信用哈麻兄弟，臣願解職歸田！」順帝道：「朕知道了，卿毋多言！」說畢，拂袖還宮。<break time="100ms" />　　是時哈麻已詳聞消息，復至順帝前籲請罷官，惹得順帝厭煩起來，索性一概黜退。當命侍臣擬定兩道詔旨，一道是免哈麻及雪雪官職，出居草地；一道是罷左丞相太平，降為翰林學士承旨，出御史大夫韓嘉納，為江浙行省平章政事，謫沃哷海壽為陝西廉訪副使。詔既<break time="100ms" />下，朵兒只亦不安於位，奏請免官。順帝准奏，遣他出鎮遼陽。仍任脫脫為右丞相，賜上尊名馬，襲衣玉帶，復令他管理端本堂事。端本堂係皇子肄業處，順帝曾命李好文為諭德，歸暘為贊善，教導皇子，開堂授書。<break time="100ms" />　　脫脫既兼握大權，尊榮如舊，聞哈麻兄弟被黜，未免代為扼腕。脫脫丞相，私心萌矣。適哈麻至脫脫處辭行，並訴太平攻訐狀，脫脫勸慰道：「我若在朝，必不使若輩得志！你且出居數日，得有機會可乘，便當代請復官，幸勿過憂！」哈麻歡謝而去。脫脫遂將中書省內屬員，一一稽考，查得參政孔思立等，俱由太平薦拔，竟不問賢否，坐罪黜退，改用烏古孫良楨、龔伯遂、汝中柏等為僚屬。汝中柏係左司郎中，素與太平有隙，至是即入語脫脫，捏稱太平罪惡，並言太平子也先忽都，僭娶宗女，勾結諸王，覬覦要職等情。<break time="100ms" />　　脫脫正私憾太平，遂將汝中柏所言，列入奏稿。正待拜發，適為老母薊國夫人所見，即語脫脫道：「我知太平是好人，你何故謊言誣奏，指善為惡？」脫脫道：「是由郎中汝中柏所言，想係調查確實，不致說謊。」薊國夫人道：「無論是真是假，盡可聽他自由，他與你何嫌何怨，必欲將他加害！」脫脫被母一詰，轉有些囁嚅起來。薊國夫人怒道：「你如不聽吾言，從此休認母了！」脫脫本具孝思，見老母含有怒色，忙跪稱不敢。薊國夫人復取了奏稿，信手撕毀，於是一場彈案，化作冰消。不沒賢母。
    </voice>
</speak>
