<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十三回<break time="100ms" />　　寵女侍僭加后服　聞母教才罷彈章
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說別兒怯不花執政，以與脫脫有宿憾，遂一意排擠，屢入內廷，密陳脫脫過失。順帝尚疑信參半，嗣由別兒怯不花，陳請脫脫父馬紮爾台，佯稱就第養疾，意實結黨營私，暗圖不軌。於是順帝轉疑為信，竟下了一道嚴諭，放逐馬紮爾台，安置西寧州。馬紮爾台奉詔欲行，脫脫願隨父同往，即拜疏上陳，力請與俱。得旨准奏，乃整裝出都，時馬紮爾台已老，狀態龍鍾，起居服食，隨在需人。虧得脫脫隨著，寸步不離，朝視寒，夕問暖，一切供應，俱小心監察，極至膏車秣馬，亦必親自檢點，因此出都以後，沿途奔走，雖未免風雨交侵，獨馬紮爾台一人，毫不覺苦，竟安安穩穩的到了西寧。書此以見脫脫之孝。<break time="100ms" />　　別兒怯不花聞馬紮爾台父子，安抵戌地，心中尚是未快，復唆使省台各員，上書告變，牽及馬紮爾台。順帝時已著迷，不辨真偽，竟接連下詔，徙馬紮爾台至西域，地名撤思，乃是一個著名的苦地。馬紮爾台父子，不敢違旨，又只好看險起行！到了途中，復接詔召回甘州，免他遠戌。原來別兒怯不花專政後，河決地震的變異，時有所聞；河南、山東，盜賊蔓延；江淮一帶，亦多暴徒，四出劫掠；湖廣又遭傜亂。有幾個剛正不阿的台官，劾奏宰輔非人，以致調燮失宜，亂端屢見等語，別兒怯不花也覺不安，入朝辭職。有詔令以太師就第，御史大夫亦憐真班趁著這個機會，保奏脫脫父子；略稱馬紮爾台謙讓可風，脫脫為國宣勞，有功無過，奈何謫戍遠方，迫入險地！於是順帝稍稍覺悟，又有召回甘肅的諭旨。<break time="100ms" />　　孱主寡斷，於此益見。<break time="100ms" />　　馬紮爾台從中道折回，途次不免受些感冒，及抵甘州，病日加劇，脫脫衣不解帶，服侍了好幾日，畢竟天定勝人，壽難再借，苟延數夕，竟爾去世。脫脫經此變故，悲憤交集，恨不得將朝右佞臣，一概除滅，抵那老父的生命。暗伏後來報怨事。<break time="100ms" />　　可巧別兒怯不花又遭台官彈擊，貶戍渤海，得病而死。這也是冥中報應。左丞相鐵木兒塔識，也歿於任中，元廷用了朵兒只一作多爾濟。為右丞相，太平為左丞相。朵兒只係元勛木華黎六世孫，即故丞相拜住從弟，初為御史大夫，因鐵木兒塔識病歿，升任左丞相，旋即調任右丞相，性頗寬簡，務存大體。太平本姓賀，名惟一，至正四年，為中書平章政事，六年，超拜御史大夫。元制重蒙輕漢，凡省院台三署正官，非國姓不得授，惟一援例固辭，順帝不允，特賜國姓，並改名太平。太平與脫脫父子，本來是沒甚友誼，因聞馬紮爾台身死甘州，不能歸葬，未免存一兔死狐悲的觀念，遂上疏力請，令脫脫奉柩歸都，以全孝道。疏入不報，太平竟入廷面奏道：「脫脫盡忠王室，大義滅親，今父已病歿，不許歸葬，將來忠臣義士，寧不灰心？乞陛下特恩赦還，為善者勸！」順帝躊躇不答，太平又道：「陛下曾亦記及雲州故事麼？」順帝不待說畢，便道：「非卿言，朕幾忘懷。脫脫確係忠臣，卿即傳朕面諭，遣使召歸。」太平叩謝而出。<break time="100ms" />　　看官！這雲州故事，前文未曾敘及，此次突由太平口中說出，轉令閱者無從捉摸，諸君不要性急，待小子補敘出來。借此一段文字補敘宮闈事實，即是文中銷納處。原來元統三年，順帝後欽察氏答納失里，因兄弟謀逆，被遷出宮，鴆死民舍。應四十九回。答納失里無出，越二年，改冊皇后弘吉剌氏，名伯顏忽都，係真哥皇后姪孫女，父名孛羅帖木兒，曾封毓德王。後既冊立，旋生一子，名真金，二歲而殀。<break time="100ms" />　　先是徽政院使禿滿迭兒，曾進高麗女子奇氏入宮，作為服役。奇氏名完者忽都，秀外慧中，善伺主意，順帝愛她秀媚，又因她善於烹茗，命司飲料，好似一個黨家奴。她遂日夕侍側，眉目傳情，引得順帝欲心漸熾，竟與她同入龍牀，做一對鸞交鳳友。酒色二字，本係相連，不意司茶女亦邀王眷。事為正宮皇后欽察氏所悉，怒召奇氏，箠辱了好幾次。答納失里之不得令終，於此事亦有關係。至後被鴆死，順帝已欲立奇氏為繼后。大約是憐她箠辱耳。偏偏大丞相伯顏，硬行諫阻，又是一個奇氏對頭。弄得順帝沒法，只得改立弘吉剌後。這位弘吉剌後與前後大不相同，性本節儉，量獨寬宏，不願與奇氏爭夕，所以奇氏仍得專寵。時來福湊，又產下一個麟兒，取名愛猷識理達臘，一作阿裕錫哩達喇。益得順帝歡心。那時奇氏因寵生驕，因驕成妒，除皇后弘吉剌氏無所嫌怨，不與計較外，凡內如太后母子，外如權相伯顏，俱視若眼中釘，嘗在順帝前說他短處。後來伯顏被黜，太后母子被逐，雖有種種原因牽涉，然大半由奇氏暗中媒櫱，所以先後發生變端，幾致出人意外。加罪奇氏，不特補前文所未及，且足發正史所未明。<break time="100ms" />　　奇氏私願既償，遂與嬖臣沙剌班秘密商量，欲乘此升為皇后。不過因皇后待她有恩，恩將仇報，未免心懷不忍，因此不能決議。奇氏還是好良心。沙剌班情急智生，猛記起先代皇後曾有數人，此時援著祖制，奏請一本，何人敢有異言！祖宗貽謀不臧，轉使若輩借口。當下稟知奇氏，奇氏大喜，便命他即日上奏。果然數語入陳，綸音立下，即命冊立奇氏為第二皇后。大禮已成，奇氏居然象服委佗，安居興聖西宮。<break time="100ms" />　　轉眼間，皇子愛猷識理達臘已離懷抱，漸漸的長大起來，順帝愛母及子，輒令皇子隨侍，凡有巡幸，亦令偕行。時脫脫尚秉國鈞，為順帝所親信，所以脫脫入內廷時，順帝曾飭皇子拜他為師，並命他隨時教育。脫脫受命不忘，格外注意，有時皇子出遊脫脫家，一留數日，稍遇疾病，脫脫即親為煎藥，先嘗後進。
    </voice>
</speak>
