<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　會黃河屢決，延及濟南、河間，大為民害。脫脫復集群臣會議。大眾議論紛紛，莫衷一是，獨工部郎中賈魯，方授職都水監，探察河道，留意要害。至是便議稱塞北疏南，使復故道，方可無虞。看官！這賈魯所說的黃河故道，究在何處？小子欲詳敘巔末，很覺煩雜，只好臚舉大略，俾人人一覽了然，方不至辭煩義晦，取厭諸君呢。原來黃河發源崑崙山。曲折東流，入中國甘肅境，道出長城，由北趨東，由東折南，成一大曲，名為河套，自是南下，行壺口、龍門兩山谷中，為山西、陝西兩省的界線，復東折入潼關，經砥柱山麓，直入河南省，始由高地陡落平原，地勢散漫，遷流無定。從古時大禹治河以後，河不為患，約八百年，殷代已屢有河患，嗣後屢次橫決，忽北忽南，總計自殷、周起，至元朝順帝年間，河流變遷，不可勝紀，惟大變遷共有五六次。大禹治水，就大陸以北，分為九河，合於天津入海。大陸即今直隸省西北的寧晉泊。至周定王五年河徙，由運河達天津入海。新莽始建國三年又徙，由徒駭達利津入海，宋仁宗慶歷八年又徙，又由今運河達天津入海。金章宗明昌五年又徙，分為南北兩派，北派合濟水入海，南派合淮水入海。元世祖至元二十五年又徙，兩派河流，總合淮水入海，就是今江蘇省內的淤黃河。以上所述今字，俱就著本書時立說，蓋至清季咸豐五年，河道又徙入山東，合大清河入海，咸豐以前之河流出海，實在江蘇省東北舊淮安府境內，至今陳跡猶留，稱為淤黃河。世祖後，河又屢決，累歲築防，終乏成效。順帝至元元年，河決開封，至正四年，河決曹州，未幾又決汴梁，五年又決濟陰，乃立山東、河南等處行都水監，一意治河。賈魯所說的塞北疏南，使復故道，就是要河流仍合淮水，照前出海的意思。元元本本，殫見恰聞。但欲依議而行，必須大興工役，方可成事。脫脫令賈魯估算，需用兵民二十萬人，倒也未免吃驚。遂遣工部尚書成遵，與大司農禿魯，先行視河，核實以聞。成遵等自京出發，南下山東，西入河南，沿途履勘，悉心規畫，所有地勢的高下，與水量的淺深，統已測量明白，繪就略圖，附加臆說，於是相偕還都，逕入相府，來見脫脫。脫脫立即延入，問明河道情形。成遵開口，便說河流故道，斷不可復，賈魯計議，斷不可行。脫脫問是何故？成遵即將圖說呈上，由脫脫閱了一周，置諸案上，大約是莫明其妙。淡淡的答道：「汝等沿途辛苦，且休息一天，明日至中書省中核議便了。」兩人辭去，翌晨，即赴省署中候著，不一時，脫脫到來，賈魯亦隨入，餘如台省兩院各官，亦先後會集。當下開議，成遵與賈魯兩人，意見互歧，彼此各主一說，免不得爭論起來。各官吏等未曾親歷，兼以平日在都，也不暇留意河防，只好眼睜睜的看他辯論。一班行屍走肉的人物，樂得揶揄數語。自辰至午，兩人爭議未決，方由各官勸解，散坐就膳。膳畢，復行核議，仍是雙方扞格。脫脫乃語成遵道：「賈友恒的計畫，實為一勞永逸起見，公何固執若是？」成遵道：「河流故道，可復不可復，尚不暇辯；據國計民生上立論，府庫日虛，司農仰屋，若再興大工，尤恐支絀！是顧及國計。且如山東一帶，連歲歉收，百姓困苦已極，倘調集二十萬眾，騷擾民間，是顧及民生。將來禍變紛乘，比河患還怕加重哩！」脫脫變色道：「汝謂百姓將反麼？」成遵道：「恐防難免！」半語不讓，恰也倔強。各官見成遵執性，竟與丞相鬥起嘴來，未免不雅，遂將成遵勸開，令他歸去。禿魯何在，如何噤不一言。脫脫餘怒未息，復語眾官道：「主上視民如傷，做大臣的應為主分憂。明知河流湍急，最不易治，但或遷延過去，他時為禍尤大；譬如人有疾病，遷延不治，終致斃命。黃河為中國大病，我欲將它治癒，偏有人硬來攔阻，奈何！」眾官聞言，齊聲答道：「傅相首秉國鈞，這事但憑鈞裁，何庸他顧！」脫脫又道：「好在今日得了賈友恒，使他治河，必能奏功。」原來友恒係賈魯別字，脫脫契重賈魯，所以稱字不稱名。補筆不漏。眾官又齊聲贊成。樂得逢迎。賈魯獨上前固辭。脫脫道：「此事非汝不辦，明日入奏便了。」言已，命駕而去，眾官陸續散歸。<break time="100ms" />　　次日入朝，成遵亦到，有幾個參政大員，與遵為友，密語遵道：「丞相已決計修河，且已有人負責，公此後幸毋多言。」成遵道：「腕可斷，議不可易！」硬漢子。既而隨班入朝。及順帝升殿，脫脫即奏言賈魯才可大用，令他治河，必能勝任。順帝大悅，便宣召賈魯。魯奏對稱旨，當命他退朝候敕。成遵不便出奏，只好一同退班。越宿有詔頒發，罷成遵官，出為河間鹽運使，特授賈魯為工部尚書，充總治河防使，進秩二品，賞給銀章，發大河南北兵民十七萬，令歸節制，便宜興繕。原來脫脫退朝後，又將賈魯計畫，詳奏一本，並有成遵恇怯無能，大非魯比等語，所以有此詔旨。
    </voice>
</speak>
