<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十五回<break time="100ms" />　　失軍心河上棄師　逐盜魁徐州告捷
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說順帝迭聞警報，很是焦灼，忙與首相脫脫商議。脫脫道：「中州為全國腹心，今紅巾賊起，適在中州，中州即河南。實是腹心大患。臣擬先發大兵，剿紅巾賊，肅清腹地，然後依次進兵，討平餘寇。」順帝道：「各處亦統來告急，奈何！」脫脫道：「各地非無守將，請陛下分道頒詔，令他就近赴援，剿撫兼施，一俟中州平定，餘寇自然瓦解。這是目前最要的計策。」順帝道：「何人可遣？」脫脫道：「臣受恩深重，督師平寇，報答皇恩。」順帝道：「卿係朕股肱耳目，不可一日相離，朕聞卿弟亦有才名，何妨遣他討賊。」脫脫道：「臣弟可去，但必須添一臂助。」順帝道：「衛王寬徹哥何如？」脫脫道：「宸衷明鑒，諒必得人。」脫脫議先剿河南，計非不是，惟乃弟素不知兵，如何說是可去？<break time="100ms" />　　計議已定，便命御史大夫也先帖木兒知樞密院事，與衛王寬徹哥，率諸衛兵十餘萬，出討河南妖寇，一面頒詔各路就近剿撫。也先帖木兒奉命，即日會同衛王，調兵出都。<break time="100ms" />　　他本是個矜才使氣的人物，握著了這麼大權，益發趾高氣揚，目無全虜。反射下文。到了上蔡，城已為寇黨韓咬兒所據，當即在城下紮營，安排攻具，夤夜圍城。韓咬兒登陴守禦，見元兵四面攢聚，好似蜂蟻一般，頓吃了一大驚，怎奈事已到此，無可如何，只得帶領黨羽，勉強守著。元兵圍了好幾日，尚是不能攻入，也先帖木兒大怒，嚴申軍令，限日破城，逾限立斬。將士聞命，相率驚惶，幸上蔡城池卑狹，寇黨不過數千人，城外又無餘寇接應，但教合力進攻，不難得手；當下將士效命，互約進行，四面布著雲梯，冒死登城。韓咬兒顧此失彼，頓被元兵殺入，劈開城門，招納大兵，與韓咬兒巷戰起來，兩下廝殺多時，把寇黨大半屠戮，剩了韓咬兒孤身，還有甚麼伎倆，自然被元兵擒住。<break time="100ms" />　　也先帖木兒大喜，便遣使報捷，並將韓咬兒囚解至京。順帝誅了韓咬兒，傳旨獎賞，頒給鈔幣數千錠。也先帖木兒得此快事，越加驕倨，小小一個孤城，且圍攻了多日，方得倖勝，如何便驕倨起來？不但虐待軍士，就是同行的衛王，也看他與傀儡相似，不屑協議，所有一切軍政，統是獨斷獨行。衛王以下，無人敬服，不過因受了主命，一時不便解散，沒奈何隨他前進。<break time="100ms" />　　劉福通聞咬兒被擒，忙分派死黨，嚴守所得要害，阻住元兵。也先帖木兒麾下，雖有十多萬人，大都觀望不前，任你也先帖木兒如何嚴厲，總是不肯出力，或且潛行逃避，因此也先帖木兒無威可逞，只好逗留中道，待賊自斃。<break time="100ms" />　　偏偏殺運方開，寇燄愈熾。劉福通猖獗如故，固不必說；他如芝麻李等，亦相率橫行；最厲害的莫如徐壽輝。壽輝據蘄水後，居然自稱皇帝，僭號天完國，改元治平；以鄒普勝為太師，出兵江西，攻陷饒州、信州，另派部將丁普郎等，溯江而上，連陷漢陽、興國、武昌等處，威順王寬徹普化，及湖廣平章政事和尚，棄城遁去。轉陷淝陽，推官俞述祖被擒，怒罵壽輝，被他磔死。復陷安陸府，知府丑驢陣亡。壽輝又派別將歐祥等寇九江，沿江各兵，聞風宵遁。江州總管李黼，傳檄兵民，募集丁壯，與寇眾血戰數仗，水陸獲勝，嗣因附近城堡，多被陷落，寇眾四集城下，晝夜環攻，平章禿堅不花，又縋城潛走，中外援絕，勢難再守，李黼猶力捍數日，至寇入東門，尚揮劍斲數十人，與從子秉昭，一同殉難。不沒忠臣。<break time="100ms" />　　江州既陷，袁州、瑞州等，接連失守，元廷連日聞警，免不得又開廷議。當由脫脫等議定各路進兵，責成統帥，以覘後效。其時授詔討賊的官員，約有數處：<break time="100ms" />　　四川行省平章政事咬住，率兵徇荊襄。　江西行省左丞相亦憐真班，率兵守江東西關隘。　知樞密院事也先帖木兒，與陝西行省平章政事月魯帖木兒，討南陽、襄陽賊。<break time="100ms" />　　刑部尚書阿魯，討海寧賊。　江西右丞火爾赤，與參知政事朵▉，討江西賊。　江西右丞兀忽失等，討饒信等處賊。<break time="100ms" />　　分派既定，宮廷少安。嗣聞方國珍兄弟，忽降忽叛，浙東道宣慰使都元帥泰不華戰歿，泰不華見第五十回。乃復飭江浙左丞左答納失里往討國珍。<break time="100ms" />　　原來國珍入海，攻掠沿海州郡，官軍多不戰自潰。元廷遣大司農達什帖木兒等，南下黃岩，招之使降，國珍居然受命，挈二弟登岸羅拜道旁。達什帖木兒喜甚，遽授以官，國珍兄弟，歡躍而去。獨浙東宣慰使泰不華，料其狡詐，夜訪達什帖木兒，擬命壯士襲殺國珍。達什帖木兒不從，且斥泰不華違詔喜功，計遂不行。及達什帖木兒還都，國珍果復率黨羽，入海剽掠。泰不華遣義士王大用往諭，被國珍羈住，另遣戚黨陳仲達報聞，如約願降。泰不華乃率部下數十人，偕仲達乘舟，張受降旗，乘潮而前。舟觸沙不能行，猛見國珍鼓掉前來，急呼仲達與伸前議，仲達目動氣索，泰不華知有異謀，手刃仲達，即前搏國珍船，射死賊目五人。國珍船中盡藏伏兵，至是齊起，躍登泰不華舟，泰不華奪刀亂揮，復斃賊數人。賊攢槊競刺，中泰不華頸，鮮血直噴，猶直立不仆，卒被賊投屍海中，餘眾皆戰死。事聞於朝，追封魏國公，諡忠介，命左丞左答納失里剋日進討，不得違慢。左答納失里也奉命去訖。此段為說明文，亦為銷納文，因欲明泰不華之忠，方國珍立狡，所以插入。
    </voice>
</speak>
