<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　順帝復敕造清寧殿，及前山、子月宮諸殿宇，令宦官留守也速迭兒，及都少水監陳阿木哥等監工。日夕趕造，窮極奢華。工竣後，遂於內苑增設龍舟，自制樣式，首尾長一百二十尺，廣二十尺，上有五殿，龍身並殿宇俱五彩金裝，用水手二十四人，皆衣金紫，自後宮至前宮，山下海子內，往來遊戲。舟一移椗，龍首及口眼爪尾，無不活動，栩栩如生。又製宮漏高六七尺，闊三四尺，造木為匱。藏壺其中，運水上下，匱上設西方三聖殿，匱腰設玉女，捧腰刻籌，時至輒浮水上升，左右列二金甲神，一懸鐘，一懸鉦，夜間由神人司更，自能按更而擊，不爽毫釐。鳴鐘鉦時，左獅右鳳，自能翔舞。匱東西又有日月宮，設飛仙六人，序立宮前，遇子午時，又自能耦進，度仙橋，達三聖殿，逾時復退立如前，真是窮工極巧，異想天開。目今西人雖巧，尚不能有此奇制，不知順帝從何處學來？豈西僧所教如演揲兒法及雙修法中亦有此秘傳耶？皇子愛猷識理達臘，日漸長成，見宮中如此荒淫，恨不將這班妖僧淫賊，立加誅逐，可奈權未到手，力不從心，整日間忐忑不定，乃潛出東宮，往訪太師脫脫。適脫脫自保定還京，得與皇子相見，敘過寒暄，即由皇子談及宮闈近況。脫脫歎息道：「某為屯田足食起見，往來督察，已無暇晷；近且寇氛不靖，汝、潁、江、淮，日見糜爛，每日調遣將士，分守各處，尚且警報頻來，日夜焦煩，五中如焚，所以並宮禁事情，無心過問了。」皇子道：「現在亂事如何？」脫脫道：「劉福通出沒汝穎，徐壽輝擾亂江淮，方國珍剽掠溫台，張士誠盤踞高郵，劇盜如毛，剿撫兩難。近聞池州、太平諸郡，又被賊黨趙普勝等陷沒，江西平章星吉，與戰湖口，兵敗身死。趙普勝作亂，星吉殉節事，從脫脫敘出，亦為省文計耳。某正擬上奏，再出督師，如何宮禁中鬧得這般情形，難道哈麻等日侍皇上，竟不去規諫麼？」皇子道：「太師休提起哈麻，他便是禍魁亂首哩。」脫脫大為驚異，復由皇子申述淫亂原因。脫脫道：「哈麻如此為惡，不特負皇上，並且負某，某當即日進諫，格正君心。」皇子道：「全仗太師！」脫脫道：「食君祿，盡君事，這是人臣本分呢。」脫脫著元史，　恃有此心。皇子申謝而別。脫脫還未免懷疑，再去私問汝中柏。汝中柏極陳哈麻不法，惱動了脫脫太師，立即命駕入朝。原來汝中柏得脫脫信用，由左司郎中，入為中書省參議。應五十三回。他仗著脫脫權力，遇事專斷，平章以下，莫敢與抗，獨哈麻不為之下，屢與齟齬。一恃相權，一恃主寵，安能協和？汝中柏銜恨已久，遂乘機發洩，極力指斥哈麻，這且不必絮述。<break time="100ms" />　　且說脫脫盛氣入朝，至殿門下輿，大著步趨入內廷，不料被司閽的宦官，出來阻住。脫脫怒叱道：「我有要事奏聞皇上，你為何阻我進去？」宦官道：「萬歲有旨，不准外人擅入！」脫脫道：「我非外人，不妨入內。」宦官再欲有言，被脫脫扯開一旁，竟自闖入。這時候的元順帝，正在秘密室演法，忽由禿魯帖木兒報道：「不好了！丞相脫脫來了！」順帝喘著道：用一喘字妙。「我句我無暇見他！司閽句司閽何在？如何令他擅入！」順帝行淫，禿魯帖木得以入報，是回應事事無礙語。禿魯帖木兒道：「他是當朝首相，威燄熏天，何人敢來攔阻？」只此三語，脫脫已是死了。順帝道：「罷了！罷了！我便出來，你速去阻住，教他在外候著！」禿魯帖木兒出去，順帝方收了雲雨，著了冠裳，慢騰騰的出來。只見脫脫怒目立著，所有禿魯帖木兒以下，俱垂頭喪氣，想已受脫脫訓責，所以致此。當下出問脫脫道：「丞相何事到此？」脫脫聽著，便收了怒容，上前叩謁。順帝命他立談，脫脫起身，謝過了恩，遂啟奏道：「乞陛下傳旨，革哈麻職，逐西番僧及禿魯帖木兒等，以杜淫亂！」順帝道：「哈麻等有何罪名？」脫脫道：「古時所說的暴君，莫如桀紂，桀寵妹喜，禍由趙梁，紂寵妲己，禍由費仲，今哈麻等導主為非，也與趙梁、費仲相類，若陛下還要信任，不加誅逐，恐後世將比陛下為桀紂哩。」順帝道：「哈麻係卿所舉薦，如何今日反來糾劾？」此語頗問得厲害。脫脫道：「臣一時不明，誤薦匪人，乞陛下一律加罪！」順帝道：「這卻不必！朕思人生幾何，不妨及時行樂，況軍國重事，有卿主持，朕可無虞，卿且讓朕一樂罷！」脫脫道：「變異迭興，妖寇日熾，非陛下行樂之時，陛下亟宜任賢去邪，崇德遠色，方可撥亂致治，易危為安，否則為禍不遠了！」順帝道：「丞相且退，容朕細思。」脫脫乃趨出內廷，守候數日，並不見有甚麼詔旨。只各省警報，復陸續到來。先是張士誠據高郵，脫脫命平章政事福壽，發兵招討，嗣得福壽稟報，士誠負固不服，且轉寇揚州，殺敗達什帖木兒軍。於是脫脫上疏自請出兵，並再劾宮中嬖幸，冀清君側。順帝只左調哈麻為宣政使，餘人不問。一面下詔命脫脫總制各路軍馬，剋日南征。脫脫奉命即行，途次會齊各路來兵，次第南下。這番出師，比前番還要烜赫，所有省台院部諸司聽選官屬，一律隨行，稟受節制。還有西域西番，亦發兵來助，旌旗蔽天，金鼓震野，數百里卷雲掃霧，十萬眾掣電追風，真個是無威不揚，無武不耀。全為下文反射。脫脫到了濟寧，遣官詣闕里祀孔子，過鄒縣又祀孟子。及達高郵，張士誠已遣兵抵禦，兩下不及答話，便即開仗，脫脫的兵將，彷彿如虎豹出山，蛟龍攪海，任你百戰耐勞的強寇，也是抵擋不住，戰了數合，士誠兵已是敗退。脫脫率軍進逼，直抵城下，士誠復自行出戰，奮鬥半日，也不能支持，退守城中。脫脫一面攻城，一面分兵西出，規復六合，絕他援應。士誠恐城孤援絕，如入阱中，千方百計的謀解重圍，或率銳出鬥，或縋師夜襲，都被脫脫麾兵殺退，急得士誠驚惶萬狀，無法可施。
    </voice>
</speak>
