<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　脫脫正擬策勵將士，指日破城，忽聞京中頒下詔敕，命河南行省左丞相太不花，中書平章政事月闊察兒，知樞密院事雪雪，代統脫脫所部兵。脫脫正在驚異，帳外守卒，又報宣詔使到來，軍中參議龔伯遂，料知此詔必加罪脫脫，忙向脫脫密稟道：「將在外，君命有所不受，丞相只管一意進討，休要開讀詔書：若詔書一開，大事去了！」脫脫道：「天子有詔，我若不從，便是抗命；我只知有君臣大義，生死利害，在所不計。」言畢，遂延入宣詔使，跪聽詔命。與宋時之岳忠武大致相同。詔中略稱丞相脫脫，勞師費財，不勝重任，著即削去官爵，安置淮安。將吏聞詔皆驚，獨脫脫面不改色，且頓首道：「臣本至愚，荷天子寵靈，委臣軍國重事，早夜兢兢，懼弗能勝，今得釋此重負，皇恩所及，也算深重了！」言畢而起，送歸宣詔使。<break time="100ms" />　　當下召集將士，令各率所部，聽後任統帥節制。又命出兵甲及名馬三千，作為分賜。各將士一律垂淚，客省副使哈剌答，奮身躍起道：「丞相此行，我輩必死他人手中，今日寧死相公前，借報知遇。」言至此，即拔劍在手，向頸上一橫。脫脫忙出座攔阻，已是不及，只見頸血四濺，倒仆地上。脫脫撫屍大慟，眾將亦不勝悲感，哭聲如雷。讀至此我亦淚下。<break time="100ms" />　　嗣命將屍首安葬，並把軍符封固，遣送太不花，自率數十騎逕赴淮安。途次聞母弟也先帖木兒也削職出都，安置寧夏，雖是意料所及，究不免愁上加愁，況復時當歲暮，四野蕭條，寒風慘慘，雨雪霏霏，百忙中敘入景色，殊有關係，不應作閒文看。脫脫被貶在至正十四年十二月中，故特書以揭之。人孰無情，誰能遣此！驛館中過了除夕，至正月初始到淮安，才閱數日，又接到廷寄，命徙甘肅行省亦集乃路。脫脫又不能不行，甫啟程，復來了一道嚴厲的詔敕，不但命他轉徙雲南，並將他弟也先帖木兒移徙四川，他長子哈剌章，充戍肅州，次子三寶奴，充戍蘭州，所有家產，盡籍沒入官。脫脫聞命太息道：「罷罷！哈麻，哈麻！你也太惡毒了。」就脫脫口中敘出哈麻，是行文過脈處。原來哈麻左遷，聞係由脫脫劾奏，氣得三屍暴跳，七竅生煙，暗思脫脫如此可惡，定要將他處死，才肯干休。於是一面聯結寵後奇氏，一面囑托台官袁賽因不花，教他內外交譖，搆陷脫脫全家，順帝沉湎酒色，已是昏迷得很，且因前次脫脫強諫，暗懷忿怒。打斷歡情，宜乎動氣。至此內惑女蠱，外信儉言，如火添油，越加沸烈，遂不問是非，迭下亂命。補敘情由，言簡而賅。<break time="100ms" />　　脫脫轉徙雲南，行次大理騰衝，遇著知府高惠，慇懃接見，盛筵款待，酒過數巡，高惠啟口道：「公係國家柱石，偶遭晦塞，轉瞬間就要光明，還請勿憂。」脫脫道：「某無狀，已負國恩，皇上不賜某死，令某安置此方，尚稱萬幸。」高惠道：<break time="100ms" />　　「這是太謙了。」<break time="100ms" />　　正談話間，忽屏後有一妙年麗姝，冉冉出來，柳眉半蹙，杏臉微酡，此八字含有無數情緒，閱者接讀下文，自知妙處。縮縮捏捏的，至高惠座旁站住。高惠命拜見脫脫，驚得脫脫連忙離座，答了半禮，一面忙問高惠道：「這是公家何人？」高惠道：「就是小女；因公不是常人，所以令小女拜謁。」脫脫愈覺懷疑，口中只連稱不敢。<break time="100ms" />　　高惠乃令女入內，復請脫脫就座，再行斟酒道：「公此來不挈眷屬，一切起居，諸多不便，小女蓬門陋質，雖不值一盼，然奉侍巾櫛，倒還可以使用，鄙意擬即獻納，望勿卻為幸！」脫脫驚答道：「某一罪人，何敢有屈名媛！」高惠不待說畢，便道：「公今日到此，明日即當起復，此後鴻毛遇順，無可限量，鄙人等俱要托庇哩。」原來為此，不然，一知府女兒，何必下嫁罪人耶！<break time="100ms" />　　脫脫搖首道「某自知得罪當道，區區生命，尚恐難保，還望甚麼顯榮？」高惠道：「不妨！當為公築一密室，就使有人加害，有我在此，定可無虞。」脫脫只是固辭。教他金屋藏嬌，尚不肯允，毋乃太愚。高惠不禁憤憤，俟脫脫別後，竟派鐵甲軍監察行蹤，至阿輕乞地方，竟將他驛舍圍住。是不中抬舉之故。脫脫心中已橫一死字，倒也沒甚驚慌，怎禁得都中密詔又飛驛遞到雲南，這一番有分教：<break time="100ms" />　　巨棟自摧元室覆；大星陡落滇地寒。<break time="100ms" />　　欲知密詔內容，且看下回分解。<break time="100ms" />　　番僧進，房術行，上下宣淫，恬不知恥，脫脫在朝，寧無聞知，而《元史．脫脫列傳》中，不聞其有進諫之舉，是脫脫固未足道者，何以死後留名，即鄉曲婦孺，亦嘖嘖稱道之？且《列傳》言脫脫信汝中柏之譖，改哈麻為宣政使，若僅緣此生隙，哈麻雖惡，度亦不過排擠出外，至於安置遠方而止，胡心置諸死地，且敢冒大不韙之舉，竟傳矯詔乎？本回演述史事，已覺渲染生妍，至插入脫脫進諫一段，尤足補史之闕。揆情度理，應有此文，不得以虛偽少之。
    </voice>
</speak>
