<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十七回<break time="100ms" />　　朱元璋濠南起義　董搏霄河北捐軀
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說脫脫流徙滇邊，忽又接到密詔，竟是要他的性命，還有一樽特賜的珍品。看官道是何物？乃是加入鴆毒的藥酒，原來這道詔敕，實是哈麻假造出來，他此時已接連升官，進為左丞相，因脫脫未死，總是不安，所以大著膽子，假傳上命，賜脫脫鴆酒，令他自盡。餘少時閱坊間小說，至英烈傳中載脫脫自盡事，由丞相撒敦及太尉哈麻主使，其實當時只有哈麻，並無撒敦，正史俱在，不應臆造一人。脫脫只知君命，辨什麼真偽，竟遙向北闕再拜，接過鴆酒，一飲而盡，須臾毒發，嗚呼哀哉！年僅四十二。強仕之年，正可為國出力，乃為賊臣害死，令人憤歎。<break time="100ms" />　　脫脫儀狀雄偉，器宇深沉，輕貨財，遠聲色，好賢下士，不伐不矜，且始終不失臣節，尤稱忠藎，惟為群小所惑，急復私仇，報小惠，後來竟被搆陷，流離致死，都人士相率歎惜。逮至正二十三年，監察御史張沖等，上書訟冤，乃詔復脫脫官爵，並給復家產，召哈剌章、三寶奴還朝，只也先帖木兒已死，無從召歸。至正二十六年，台官等復上言奸邪搆害大臣，以致臨敵易將，我國家兵機不振從此始，錢糧耗竭從此始，盜賊縱橫從此始，生民塗炭從此始；若使脫脫尚在，何致大亂到今，乞加封功臣後裔，並追賜爵諡，以慰忠魂。順帝聞言，也覺追悔，立授哈剌章、三寶奴官職，且命廷臣擬諡。事尚未行，明師已至，連逃避都來不及，還有何心顧著此事，所以脫脫丞相的諡法，竟無著落！著書人深惜脫脫，所以詳述始末。<break time="100ms" />　　閒文休提。單說河南行省左丞相太不花，本無軍事知識，至代為統帥，尤驕蹇不遵朝命。部下兵士，看主帥如此怠玩，樂得四出劫掠，搶些子女玉帛，取快目前，還想奪甚麼徐州。台官因劾他慢功虐民，應即黜退，另易統帥。順帝乃命平章政事答失八都魯，往代太不花，又削太不花官職，令他在軍效力。軍中一再易帥，頭緒紛繁，自然無心攻賊，外如各路招討的大員，也大半膽小如鼷，一些兒沒有功績。於是亂黨愈熾，勢益燎原。<break time="100ms" />　　河南盜劉福通，居然奉韓林兒為小明王，僭稱皇帝，建都亳州，國號宋，改元龍鳳，以林兒母楊氏為太后，自為丞相。當下分兵四出，焚掠河南郡縣，大為民害。元廷即命答失八都魯，引軍往援。答失八都魯奉命西行，馳至許州，適遇劉福通派來的兵隊，一陣廝殺，竟大敗虧輸，逃得無影無蹤。<break time="100ms" />　　答失先已遁去，到了中牟，潰卒方稍稍還集，忽又有一路兵馬到來。慌忙著人探聽，乃是都中遣來的援師，統領叫作劉哈剌不花。還好，還好。答失方才少慰，出營接見，敘及敗潰情狀。劉哈剌不花頗有些忠勇氣象，便道：「連年征戰，並沒有一處平靖，我輩身為將帥，寧不羞死！明日決去一戰，我為前茅，公為後勁，若得著勝仗，還可為我輩吐氣哩。」答失八都魯也只好依從。<break time="100ms" />　　翌晨，劉哈剌不花誓師出營，仗著一股銳氣，往撲敵寨。敵寨不及防備，猛被元兵攻入，車馳馬驟，掃了一個精光。答失八都魯麾軍趨至，已是不見一敵，只覺水碧山清。當下兩軍並進，從汴梁直達太康，劉福通自行出戰，又被劉哈剌不花殺退，乘勝抵亳州，晝夜攻擊，嚇得韓林兒魂膽飛揚，與劉福通僭開後門，遁走安豐。<break time="100ms" />　　劉哈剌不花等入城，即飛章告捷。元廷以亳州既破，召劉哈剌不花還都，猛將既去，寇眾復張，劉福通又四處馳檄，勾結各路梟雄，作為犄角。於是潛龍起蟄，鳴鳳朝陽，濠州大陸，竟出了一位不文不武，亦文亦武的真人，撥亂致治，誕膺天命。這位真人姓甚名誰？就是大明太祖朱元璋。敘明太祖，下筆不苟。<break time="100ms" />　　元璋先世居沛，再徙泗州，及父世珍復徙濠州，居鍾離縣。至無璋年十七，父母相繼去世，孤苦無依，乃入皇覺寺為僧，游食諸州，尋復還寺。至郭子興起兵濠州，民間不得安居，相率趨避。元璋亦思避難，卜諸神，去留皆不吉，不禁嬉笑道：「莫非要我做皇帝不成？」再卜得吉占，遂決意棄僧投軍。逕入濠州謁郭子興。子興見他狀貌魁奇，留為親兵。會元將徹里不花，引兵來攻，元璋隨子興出戰，格外奮勇，竟將元兵殺敗。嗣元廷復遣賈魯進圍，城幾被陷，虧得元璋募集死士，出城衝殺，才把賈魯擊退。子興大喜，署為鎮撫，復將養女馬氏，給與元璋為妻。後來妻隨夫貴，竟做了明朝第一代的皇后，這真所謂天生佳耦了。同是出身微賤，所以稱為佳耦。<break time="100ms" />　　時李二餘黨趙均用、彭早住，奔投子興，所部暴橫，幾乎喧賓奪主。元璋以子興懦弱，不足與共大事，乃自率里人徐達、湯和等，南略定遠，計降驢牌寨民兵三千。復東行，夜襲張知院於橫岡山，收降卒三萬人，道遇定遠人李善長，與語大悅，遂用為謀士，進拔滁州。旋聞子興為趙均用所困，以計救免，迎子興入滁。另遣將張天佑攻陷和州，子興即命元璋往守，總制諸軍。
    </voice>
</speak>
