<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十八回<break time="100ms" />　　掃強虜志決身殲　弒故主行兇逞暴
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說劉福通奉了韓林兒，分道出兵，正在猖獗得很，其時有一潁州沈邱人，名叫察罕帖木兒，募集子弟，仗義討賊。他本是闊闊台後裔，闊闊台收河南時，留家潁州，所以子孫相傳，未嘗他徙。會潁州盜起，遂募子弟數百人，與羅山人李思齊，同設奇計，襲破寇眾，平定羅山。元廷聞報，授察罕帖木兒為汝寧府達魯花赤，達魯花赤係元代官名。李思齊知府事。於是所在義士，統率兵來會，得萬餘人，自成一軍，轉戰南北，所向無前，潁上群盜，與戰輒敗，因此威名大震，莫敢爭鋒。<break time="100ms" />　　嗣因劉福通遣兵西出，攻據陝州，知樞密院事答失八都魯方入河南，節制諸軍，見上回。聞陝州被陷，急檄察罕帖木兒、李思齊赴援。察罕帖木兒聞命獨行，至陝州，見城堅不可拔，便想了一計，就營中焚著馬矢，如炊煙狀，作為疑兵，自率軍夜襲靈寶。靈寶與陝州，倚為唇齒，此時亦被寇所陷，守城的寇黨，毫不防備，被察罕帖木兒驅眾登城，逐去守賊，還攻陝州。陝寇聞風遠揚，復由察罕帖木兒追殺數十里，斃賊無算，以功加河北行樞密院事。<break time="100ms" />　　至寇黨李武、崔德等逼長安，分掠同、華諸州，陝西行台長官為豫王阿剌忒納失里，用侍御史王思誠言，移書察罕帖木兒，求發援兵。察罕帖木兒新復陝州，得書大喜，遂提輕兵五千，與李思齊倍道往援。李武、崔德等已聞察罕帖木兒大名，不敢輕敵，當下挑選健卒，前來對壘。察罕帖木兒與李思齊分隊夾攻，人自為戰，如鷹驅雀，似獺祭魚，當鋒者死，逃命者生，霎時間寇卒四散，李武、崔德阻遏不住，只得敗陣退走。察罕帖木兒與李思齊追至南山，殺獲無數，方才回軍。豫王忙拜表告捷，歸功兩人，詔擢察罕帖木兒為陝西左丞，李思齊為四州左丞，協守關陝，並許便宜行事。了李武、崔德。<break time="100ms" />　　過了數月，白不信、李喜喜等，復自鞏昌窺鳳翔。察罕帖木兒偵悉，先分兵入守鳳翔城，俟白不信等進薄城下，立率鐵騎數千，夤夜趨至。將近敵營，分軍為左右兩翼，掩殺過去，城中守兵，亦鼓噪出來，內外合擊，呼聲震天地，嚇得白不信等抱頭鼠竄，不知下落，餘黨自相踐踏，死傷數萬人，只有命不該死的幾個毛賊，逃生去了。了白不信、李喜喜等。<break time="100ms" />　　關、隴方定，四川復亂。隨州人明玉珍，初投徐壽輝部下，隨壽輝黨倪文俊攻破淝陽，留守城中。嗣見蜀中空虛，遂率舟師五十艘，進襲重慶，右丞完者都出走，城被陷沒。完者都走至嘉定，會集平章朗華歹，參政趙資，招集散卒，謀復重慶，不期玉珍兵又復猝至，三人措手不及，各被擒去。玉珍脅降，皆不屈遇害，蜀人稱為三忠。自是蜀中郡縣，多為玉珍所據。隨手敘入明玉珍及四川亂事，亦一銷納法也。<break time="100ms" />　　察罕帖木兒得知此信，擬開關西出，往討玉珍，忽接京中飛敕，因毛貴內犯京畿，命他入衛，他即遣部將關保等，分屯關陝要口，自率重兵東行。至山西，聞關先生、破頭潘等，正從塞外大掠，飽載而歸，不禁忠憤填膺，投袂而起，忙麾兵趨聞喜、絳陽，截住關先生等歸路，並遣別將伏南山要隘，堵塞間道。兩下裡安排妥當，專待寇至，好來祭刀。所謂磨厲以須。關先生等卻也小心，偵得察罕帖木兒屯兵要路，不敢前來冒犯，只得捨了大道，潛行僻徑。方入南山，炮聲四響，前後左右，統豎起陝西左丞的旗幟，一隊隊的雄師猛將，分頭殺來。關先生忙令部眾棄去輜重，遁入山谷，這輜重真是不少，遺棄道旁，阻礙出入，伏兵雖是得勢，未免為所牽羈，只殺了數百人，即便休戰，各搬輜重而回。察罕帖木兒聞寇黨入山，恐他復出，急分軍三道，阻住賊蹤。一軍屯澤州，塞碗子城；一軍屯上黨，塞吾兒谷；一軍屯並州，塞井陘口。果然寇兵屢出，血戰了五六次，統由屯兵殺敗，斬首數萬級，餘黨遠遁，河東又平。了關先生、破頭潘等。<break time="100ms" />　　順帝聞他連捷，擢為陝西行省右丞，兼行台侍御史，扼守關陝、晉冀，鎮撫漢淝、襄陽，便宜行閫外事。統錄頭銜，名副其實。察罕帖木兒益練兵訓農，志平中原，休養了半年，即大發秦、晉人馬，直搗汴梁。<break time="100ms" />　　是時韓林兒自安豐入汴，名目上算做皇帝，卻事事為劉福通所制，在外諸將，又不服劉福通，弄得上下解體，內外離心，各路兵馬，多半敗歿，河南諸郡，旋得旋失，因此汴梁一城，已陷入孤危。驀聞察罕帖木兒提著大兵，水陸齊下，韓林兒等，都抖做一團。還是劉福通有些膽力，招集全城丁壯，登陴守禦，自督軍出城逆戰，列陣以待。察罕帖木兒麾兵馳至，迎頭痛擊，差不多似泰山壓頂，所當輒碎。福通勉強支持，殺了數十回合，究竟敵他不過，只好勒馬退回。察罕帖木兒見福通敗退，忙躍馬前進，緊追福通。福通方入城門，策馬回顧，收束部隊，不防察罕帖木兒也到門限，那時閉城不及，只好捨命相搏，再行廝殺。可奈察罕帖木兒的兵將，一擁齊上，眼見得門不能閉，戰亦無益，忙命兵民棄了外城，馳入內城。察罕帖木兒尚欲追入，內城門已經闔住，不能進去。於是環城設壘，悉力圍攻，劉福通嬰城固守。察罕帖木兒督攻數日，終不能下，乃夜於城南設伏，至天明，遣苗軍略城而東。守卒出追，伏發多死，又佯令老弱立柵外城，守卒復出城來爭，因縱鐵騎突擊，把守卒悉數擒住。嗣是屢誘不出，相持多日，城中糧食將盡，劉福通正擬出走，猛聽得城頭鼎沸，喊殺連天，料知外兵已入，忙挈偽主韓林兒，從東門竄去，復返安豐，守卒不及隨逃，多棄械乞降。福通亦未了將了。
    </voice>
</speak>
