<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　察罕帖木兒下令安民，即馳書奏捷，詔進察罕帖木兒為河南平章兼知行樞密院事。察罕帖木兒再修車船，繕甲兵，厲兵秣馬，謀復山東。忽由冀寧遞到急報，大同鎮將孛羅帖木兒，自石嶺關進兵，逕來攻城了。此孛羅帖木兒與忽都皇后父同名異人，閱後便知。察罕帖木兒道：「冀寧一帶，由我手定，何物孛羅，敢來掩擊！」當下調遣人馬，倍道往援。看官到此，必要問這孛羅帖木兒究係何人？小子查明《元史》，就是答失八都魯的兒子。答失八都魯在河南統軍，屢戰屢敗，元廷頗加詰責，答失憂恚而死。其子孛羅帖木兒，曾任四川左丞，隨父在軍，父歿後所遺部眾，歸他代領，頗得勝仗，克復曹、濮諸州。至察罕帖木兒移軍河南，孛羅帖木兒恰奉命移鎮山西，駐紮大同，令衛京師，他想並據晉冀，擴充權力，所以發兵掩擊冀寧，坐實孛羅帖木兒罪狀。察罕帖木兒怎肯干休，自然調兵拒戰。為將帥不和之始。元廷聞兩帥互爭，忙遣參知政事也先不花等，往與調停，令孛羅帖木兒守石嶺關以北，察罕帖木兒守石嶺關以南，兩下各遵約退兵。不意隔了數日，又有旨命孛羅守冀寧，真是憒憒。孛羅帖木兒即出兵趨冀寧城下，守兵不納，察罕帖木兒亦派兵往襲孛羅帖木兒，彼此混戰一場，互有殺傷。自殘同類。適以召亡。嗣是搆兵數月，又經元廷遣使諭解，方各罷兵還鎮。<break time="100ms" />　　察罕帖木兒以宿怨已解，一意東征，自陝抵洛，大會諸將，與議師期；發並州兵出井陘，遼沁軍出邯鄲，澤潞兵出磁州，懷衛軍出白馬，汴洛軍出孟津，五道並進，水陸俱下。當時山東群盜，自相攻殺，惟偽宋將田豐，據守濟寧，王士誠據守東平，最稱強悍。察罕帖木兒渡河而東，大纛所經，相率披靡，復了冠州，降了東昌，將乘勢攻濟寧、東平。養子擴廓帖木兒，一作庫庫特穆爾。凡《元史》上所稱帖木兒三字，《通鑑輯覽》俱改作特穆爾。請諸父前，以大軍攻濟寧，自率偏師搗東平。察罕帖木兒即撥兵五萬，佐以關保、虎林赤等良將，令擴廓帖木兒統兵自行。擴廓本姓王，小字保保，係察罕帖木兒的外甥，察罕帖木兒愛他驍勇，養為己子，時已受職為副詹事。他領著五萬人馬，踴躍前進，途次遇著敵眾，奮力衝殺，如拉枯朽，斬首萬餘級，直抵城下。王士誠出戰又敗，勢漸窮蹙，忙遣人求救田豐，誰知田豐已歸降察罕帖木兒。那時士誠孤立無援，也只好開城請降。原來察罕帖木兒因田豐久據濟寧，頗得民心，先貽書詳陳利害，勸他投誠，田豐料知難敵，所以出降。<break time="100ms" />　　濟寧、東平既復，只有濟南、益都一帶，尚有悍寇占住。察罕帖木兒遂自將大軍逼濟南，另派別將攻益都。濟南城守堅固，經察罕帖木兒費盡心力，至三閱月乃下。瀕海諸郡，望風送款，獨益都孤城不能拔。元廷進察罕帖木兒為中書平章政事，餘職如故。察罕帖木兒復移兵圍益都，大治攻具，諸道並進，寇眾悉力拒守，忽天空白氣如索，長五百餘丈！自危宿起，直掃紫微垣，軍中相率驚異，察罕帖木兒毫不為意，降將田豐，請他閱營，諸將以天象示儆，爭來諫阻。察罕帖木兒慨然道：「吾推心待人，人將自服；若變生意外，也是命數使然，何能預防？」諸將復請多帶衛士，察罕帖木兒又不許，只命十一騎從行，甫入豐營，帳下伏甲突出，一將挺槍猛刺，貫入察罕帖木兒腹中。察罕帖木兒從馬上躍起，大叫一聲而亡。悲哉痛哉！<break time="100ms" />　　這行刺的將官，究是何人？乃是降將王士誠。原來益都賊目，叫作陳猱須，本與田豐、王士誠等一氣勾通，及城圍已急，復遣人密來引誘，啗以重賄，田豐、王士誠利令智昏，又復謀變，遂設計刺死察罕，察罕既歿，全軍失主，幸有擴廓帖木兒代為支持，軍心復固。擴廓帖木兒含哀舉喪，正在發訃，京使已到，齎傳詔旨，說是天變恐應在山東，戒勿輕舉。擴廓奉詔大慟，當與京使說明禍變，京使匆匆去訖。<break time="100ms" />　　越數日，又有詔敕頒到，追封察罕帖木兒為潁川王，諡忠義，所有各軍，令擴廓代父職守，襲有全權。擴廓拜命後，誓師復仇，攻城益急。田豐、王士誠已入城中，助賊協禦。城外百計攻撲，城內亦百計守備，相持數月，仍不能下。擴廓大憤，密令人掘穿地道，以重賞募死士，從地道入城，自率大軍從城外猱登，守賊只防外敵，擲射矢石，不意城中鑽出健卒，縱起火來。若在《封神傳》中，定說是土行孫、哪咤等舉法。頓時全城駭亂，大軍一半登城，一半尚在外兜圍，登城的軍士，殺入城內，擒住賊目陳猱須，並其下悍寇二百餘人。兜圍的軍士，正在城門旁伏著，巧遇田豐、王士誠兩人出逃，一聲鼓響，奮起兜拿，兩人中捉住一雙。設伏襲人，自己亦中伏被擒，正是天道好還。擴廓掃盡賊寇，便設起香案，供父牌位，推田豐、王士誠至案前，洗剝上衣，剖心致祭。祭畢，復將陳猱須等二百餘人，檻送闕下，然後再遣兵略定餘邑。山東悉平，乃引兵歸河南去了。
    </voice>
</speak>
