<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十九回<break time="100ms" />　　阻內禪左相得罪　入大都逆臣伏誅
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說陳友諒僭稱帝制，適狂風驟至，江水沸騰，繼以大雨傾盆，連綿不已，弄得這班亡命徒，統是拖泥帶水，狼狽不堪。大眾在沙岸稱賀，不能成禮，連友諒一團高興，也變做懊喪異常。忽接朱元璋麾下康茂才來書，促他速攻應天，願為內應。茂才與友諒，相識有年，至是奉元璋命，來誘友諒。友諒大喜，遂引兵東下，到江東橋，四面伏兵齊起，殺得友諒落花流水，單舸遁還。元璋復進兵奪江州，降龍興，略定建昌、饒、袁各州，聲勢大震，自稱吳王。<break time="100ms" />　　友諒遁至武昌，日漸衰敝。明玉珍本事徐壽輝，聞壽輝為友諒所害，未免憤恨，遂整兵守夔關，拒絕友諒，不與交通，因此友諒益成孤立。玉珍復遣兵陷雲南，據有滇、蜀，僭稱帝號，立國號夏，改元天統。朱元璋、明玉珍事，俱從陳友諒事帶出。減賦稅，興科舉，蜀民咸安。元末盜賊橫行，專事淫掠，彼此比較，還算明玉珍稍得民心，惟偏據一方，已斷胡元左臂。還有方國珍、張士誠等，出沒江浙，元廷屢遣使招撫，畢竟狼子野心，反覆無常，忽降忽叛，始終不服元命。其餘跳樑小丑，乘亂四出。江西平章政事星吉，戰死鄱陽湖，江東廉訪使褚不華，戰死淮安城，二人係元朝良將，身經百戰，畢命疆場，於是東南半壁，捍守無人，只有那草澤英雄，自相爭奪。南方一帶，亦大略表明，下文接敘內政。<break time="100ms" />　　元廷雖時聞寇警，反若習以為常，順帝昏迷如故，任他天變人異，雜沓而來，他是個全然不管，一味荒淫，所有左右丞相，不是諂佞，就是平庸；所以外患未消，內亂又熾。健筆凌雲。<break time="100ms" />　　先是哈麻為相，其弟雪雪，亦進為御史大夫，國家大柄，盡歸他兄弟二人。哈麻忽以進番僧為恥，何故天良發現，想是要變死耳。告父圖嚕，謂妹婿禿魯帖木兒在宮導淫，實屬可恨。我兄弟位居宰輔，理應劾佞除奸，且主上沈迷酒色，不能治天下，皇子年長聰明，不若勸帝內禪，尚可易亂為治云云。圖嚕也以為然，適其女歸寧，遂略述哈麻言，並囑他轉告女夫，速令改過。<break time="100ms" />　　禿魯帖木兒得了此信，暗思皇子為帝，必致殺身，忙去報知順帝。順帝驚問何故，禿魯帖木兒道：「哈麻謂陛下年老，應即內禪。」順帝道：「朕頭未白，齒未落，何得謂老？諒是哈麻別有異圖，卿須為朕效勞，除去哈麻！」禿魯帖木兒唯唯而出，即去授意御史大夫搠思監，教他劾奏哈麻。搠思監自然樂從，即於次日馳入內廷，痛陳哈麻兄弟罪惡。順帝偏說哈麻兄弟待朕日久，且與朕弟寧宗同乳，姑行緩罰，令他出征自效。隔了一宵，又變宗旨，極寫順帝昏庸。搠思監默念道：「這遭壞了！」飛步退出，奔至右丞相第中。<break time="100ms" />　　是時右丞相為定住，見他形色倉皇，問為何事？搠思監道：「皇上欲除去哈麻，密令禿魯帖木兒授意與我，教我上書劾奏。我思上書不便，不如入內面陳，誰知皇上偏諭令緩罰，倘被哈麻聞知，豈不要挾嫌生釁，暗圖陷害？我的性命，恐要送掉了！」定住笑道：「你弄錯了主見，沒有奏章，如何援案處罰？」順帝之意，未必如是。搠思監道：「如此奈何？」定住道：「你不要怕，有我在此，保你無事！」搠思監還要細問，經定住與他密談數語，方喜謝而去。定住遂與平章政事桑哥失里，聯銜會奏，極言哈麻兄弟不法狀。果然奏牘夕陳，詔書晨下，將哈麻兄弟削職，哈麻充戍惠州，雪雪充戍肇州。兩人被押出都，途次忤了監押官，活活杖死。宮廷不加追究，想總是相臣授意，令他如此。上文密談二字，便已寓意，然亦可為脫脫泄憤。<break time="100ms" />　　順帝即拜搠思監為左丞相，已而定住免官，搠思監調任右相，這左丞相一職，仍起復故相太平，令他繼任。搠思監內媚奇後，外諂皇子，獨太平秉正無私，不肯阿附。時皇子愛猷識理達臘已正位青宮，因見順帝昏迷不悟，常以為憂，前聞哈麻倡議內禪，心中很是贊成，及哈麻貶死，內禪輟議，不禁轉喜為悲，密與生母奇皇后商議，再圖內禪事宜。奇皇后恐太平不允，乃遣宦官樸不花，先行諭意，令他勉從，太平不答，嗣又召太平入宮中，賜以美酒，復申前旨。可奈太平堅執如前，雖經奇皇后曉諭百端，總是拿定主意，徒把那依違兩可的說話，支吾過去。奇後母子，緣是生嫌，左丞成遵，參知政事趙中，皆太平所擢用，皇太子令監察御史買住等，誣劾他受贓違法，下獄杖死。太平知不可留，稱疾辭職，順帝加封太保，令他養疾都中。<break time="100ms" />　　會陽翟王阿魯輝帖木兒擁兵抗命，將犯京畿，順帝命少保魯家，引兵截擊，未分勝負。皇太子稟諸順帝，請飭太平出都督師，順帝照准。太平知皇子圖己，立即奉命出都。可巧陽翟王兵敗，其部將脫驩縛王以獻，太平不受，令生致闕下，正法伏誅，於是太平幸得無事。嗣後上表求歸，順帝命為太傅，賜田數頃，俾歸奉元就養，太平拜謝而歸。既而順帝欲相伯撤里，伯撤里面奏道：「臣老不足任宰相，若必以命臣，非與太平同事不可。」順帝道：「太平方去，想尚未到原籍，卿可為傳密旨，飭他留途聽命。」伯撤里連聲遵旨；退朝後，亟遣使截住太平，太平自然中止。不料御史大夫普化，竟上書彈劾太平，說他在途觀望，違命不行。這位昏頭磕腦的元順帝，也忘卻前言，竟下詔削太平官。並非貴人善忘，實係精血耗竭，因此昏昏。搠思監又受奇後密敕，再誣奏太平罪狀，有旨令太平安置土蕃。太平被徙，行至東勝州，復遇密使到來，逼他自裁，太平從容賦詩，服藥而死，年六十有三。<break time="100ms" />　　太平之死，與脫脫相類。
    </voice>
</speak>
