<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太平子也先忽都，尚為宣政院使，搠思監陽為勸慰，陰謀加害，遂釀成一場大獄，闖出漫天禍祟，擾得宮闕震驚，一古腦兒送入冥途，連有元百年的社稷，也因此滅亡。一鳴驚人。原來奇後身邊，有一宦官，與奇後幼時同里，及奇後得寵，遂召這宦官入宮，大加愛幸，如漆投膠，這宦官叫作何名，就是上文所說的樸不花。樸不花內事嬖後，外結權相，氣燄熏灼，炙手可熱，宣政院使脫歡，與上文脫驩異。曲意趨附，與他同惡相濟，為國大蠹。監察御史傅公讓等，聯銜奏劾，被奇後母子聞知，擱起奏折，把傅公讓等一律左遷，惱動了全台官吏，盡行辭職。彷彿同盟罷工。<break time="100ms" />　　治書侍御史陳祖仁上書太子，直言切諫，太子雖是不悅，奈已鬧成大禍，不得不據實奏聞。順帝方才得悉，令二人暫行辭退。祖仁猶強諫不已，定要將二豎斥逐，同台御史李國鳳，亦言二豎當斥，順帝接連覽奏，怒他絮聒，竟欲將陳、李二人加罪。御史大夫老的沙，係順帝母舅，力言台官忠諫，不應摧折，乃僅命將二人左調。惟奇後母子，懷恨不已，竟譖及老的沙。順帝尚不忍加斥，封為雍王，遣令歸國。尚有渭陽情。一面命樸不花為集賢大學士。老的沙憤憤西去，知樞密院事禿堅帖木兒，素與老的沙友善，且與中書右丞也先不花有隙，至是亦隨了老的沙西赴大同。<break time="100ms" />　　大同鎮帥孛羅帖木兒與禿堅帖木兒，又是故友，遂留他二人在軍。搠思監偵知消息，竟誣老的沙等謀為不軌，並將太平子也先忽都也加入在內。注意在此。此外在京人員，稍與未協，即一網牽連，鍛鍊成獄。也先忽都等貶死，又遣使至大同，索老的沙等。孛羅帖木兒替他辨誣，拒還來使，搠思監與樸不花遂並劾孛羅帖木兒私匿罪人，逆情彰著，順帝頭腦未清，立下嚴旨，削孛羅帖木兒官爵，使解兵柄歸四川。<break time="100ms" />　　看官！你想孛羅帖木兒本是個驕恣跋扈的武夫，聞著這等亂命，哪裡還肯聽受，當下分撥精兵，令禿堅帖木兒統領，馳入居庸關。知樞密院事也速等，與戰不利，警報飛達宮廷，皇太子率侍衛兵出光熙門，擬去邀擊。行至古北口，衛兵潰散，無顏可歸，只得東走興松。禿堅帖木兒乘勢直入，竟至清河列營，京城大震，官民駭走。順帝遣國師達達，馳諭禿堅帖木兒，命他罷兵。禿堅帖木兒道：「罷兵不難，只教奸相搠思監，權閹樸不花，執送軍前，我便退兵待罪。」達達回報，急得順帝沒法，不得已如約而行。此時的奇皇后，也只有急淚兩行，不能保庇兩人，眼見他雙雙受縛，出畀外軍。謀及婦人，宜甚死也。禿堅帖木兒見此兩人，不遑詰責，立命軍士將他剁死。死有餘辜。乃引兵入建德門，覲順帝於延春閣，伏哭請罪。順帝慰勞備至，賜以御宴，並授為平章政事，且復孛羅帖木兒官爵，並加封太保，仍鎮大同，禿堅帖木兒，乃驅軍退還大同去了。<break time="100ms" />　　順帝以外兵已退，召還太子。太子還宮，餘恨未息，定要除孛羅帖木兒，遂遣使至擴廓帖木兒軍前，命他調兵北討，擴廓素嫉孛羅，便即應命發兵。孛羅帖木兒察知此事，不待擴廓兵到，先與老的沙、禿堅帖木兒兩人，率兵內犯，前鋒入居庸關。皇太子又親督衛兵，守禦清河，軍士仍無鬥志，相率驚潰。太子孤掌難鳴，遂由間道西去，往投擴廓帖木兒。孛羅等長驅並進，如入無人之境，既抵建德門，大呼開城。守吏飛奏順帝，順帝又束手無策，忙與老臣伯撤里商議。伯撤里擬出城撫慰，並自請一行，順帝喜甚。忽優忽喜，好似黃口小兒。當日伯撤里出城，會晤孛羅帖木兒，表明朝廷調遣，事由太子，非順帝意。孛羅因請入覲。伯撤里請留兵城外，方可偕入。孛羅應允，只與老的沙、禿堅帖木兒二人，隨伯撤里入朝。既見帝，並陳無罪，且訴且泣，順帝也為淚下。嘗謂婦人多淚，不意庸主逆臣，亦復如是。當下賜宴犒軍，並授孛羅帖木兒為左丞相，老的沙為平章政事，禿堅帖木兒為御史大夫。尋復進孛羅為右丞相，節制天下軍馬。<break time="100ms" />　　孛羅既專政，將所有部屬，布列省台，逐宮中西番僧，誅禿魯帖木兒等十餘人。此舉差快人心。且遣使請太子還京，並齎詔奪擴廓官。擴廓拘留京使，奉太子名號，檄召各路人馬，入討孛羅帖木兒。孛羅大怒，帶劍入宮，硬要順帝繳出奇後。順帝只是發抖，不能出言。孛羅彷彿曹阿瞞，順帝彷彿漢獻帝。惹得孛羅性起，指揮宦官宮女，擁奇後出宮，幽禁諸色總管府，並調也速禦擴廓軍。也速以孛羅悖逆不法，陽為奉命，陰遣人連結擴廓，並及遼陽諸王。待至安排妥當，竟聲明孛羅罪狀，倒戈相向。<break time="100ms" />　　孛羅帖木兒聞警，忙遣驍將姚伯顏不花，出拒通州，適遇河溢，留駐虹橋。不意夜間河水灌入，倉猝警醒，幾已不及逃生，姚伯顏還恃著驍勇，鳧水出營。突來了許多小筏，分載軍士，首先一筏，上立大將，挺槍來刺姚伯顏。姚伯顏忙躲入水中，誰知下面已伏著水手，竟將他一把抓住。看官！你道這大將為誰？就是知院也速。他乘著水漲，來襲姚伯顏營，順流決灌，淹入營中，以致姚伯顏中計，被他擒去，受擒以後，哪裡還能活命！孛羅帖木兒憤甚，自將兵出通州，途遇大雨，三日不止，只得還都。
    </voice>
</speak>
