<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十回<break time="100ms" />　　群寇蕩平明祖即位　順帝出走元史告終
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　卻說奇後母子，既怨恨擴廓，自然專伺擴廓的間隙，以便下手。擴廓尚不及防，出都南下，軍容甚盛，鹵簿甲仗，亙數十里。既到河南，便傳檄各路將帥，會師大舉。是時兩河南北，總算平靖，前時受調的軍馬，多半還鎮，如咬住、亦憐真班、月魯帖木兒等，死的死，老的老，或內用，或罷官，收束第五十五回的將官。只關陝一帶，尚有李思齊、張良弼、孔興、脫列伯諸人，擁兵自固，隱蓄異圖。會接擴廓帖木兒檄文，張良弼首先拒命。良弼曾為陝西參政，駐兵藍田，當察罕帖木兒奉命總軍，良弼已不受節制。察罕嘗與李思齊聯兵往攻，經元廷遣使調解，方才罷手。看官！你想察罕是擴廓的父親，良弼尚欲抗拒，況輪到擴廓身上，哪裡肯低頭忍受？擴廓帖木兒以鎮將未受調遣，不便討賊，遂遣關保、虎林赤等，西攻良弼，一面遣人與李思齊聯盟。思齊與察罕為老友，至是要受制擴廓，意亦不平。良弼又結歡思齊，願遣子弟為質，連兵拒守，因此思齊卻擴廓使，竟與良弼相連。統有私意用事，如何可以保國？關保等進戰不利，擴廓帖木兒遂親自往攻，留弟脫因帖木兒駐濟南，防遏南軍。良弼聞擴廓自至，忙邀同孔興、脫列伯等會議，推思齊為盟主，合兵防禦。兩下角逐，互有勝負，皇太子乘隙進言，謂擴廓奉命南征，反行西進，顯有跋扈情狀。順帝乃遣使馳諭擴廓，令他速即罷兵，專事江淮，擴廓復奏，須平定關陝，然後東行，廷臣大嘩。太子亦自請出征，遂由順帝下詔道：<break time="100ms" />　　曩者障塞決河，本以拯民昏執土，豈期妖盜橫造訛言，簧鼓愚頑，塗炭郡邑，前察罕帖木兒仗義興師，獻功敵愾，迅掃汴洛，克平青齊，為國捐軀，深可哀悼。其子擴廓帖木兒，克繼先志，用成駿功，皇太子愛猷識理達臘，計安宗社，累請出師，朕以國本至重，詎宜輕出。遂授擴廓帖木兒總戎重寄，畀以王爵，俾代其行。李思齊、張良弼等，各懷異見，搆兵不已，以致盜賊愈熾，深貽朕憂。詢諸眾謀，僉謂皇太子聰明仁孝，文武兼資，聿遵舊典，奚命以中書令樞密使，悉總天下兵馬，一應軍機政務，如出朕裁。其擴廓帖木兒總領本部軍馬，自潼關以東，肅清江淮，李思齊總統本部軍馬，自鳳翔以西，進取川蜀，以少保禿魯為陝西行省左丞相，總本部及張良弼、孔興、脫列伯各支軍馬，進取襄樊。詔書到日，宜洗心滌慮，共濟時難，毋負朕命！<break time="100ms" />　　此詔下後，擴廓帖木兒及李思齊、張良弼等，俱不受詔，仍是互相殘殺。皇太子亦留都不行，但遣人運動擴廓麾下，陰使脫離關係，自歸朝廷。於是關保、貊高等，都叛了擴廓，願從朝命。皇太子稟准順帝，罷擴廓兵柄，削太傅左丞相職銜，仍前河南王，食邑汝州，所有前統各軍，概派別將分領。擴廓帖木兒仍不受命，惟退軍還澤州。順帝又命李思齊、張良弼等，東向出關，關保、貊高等，西向進逼，兩路夾攻擴廓。擴廓大憤，竟引兵據太原，盡殺元廷所置官吏，居然行逆。坐實一個逆字，書法謹嚴。順帝再削他爵邑，令諸軍四面進蹙，擴廓也覺勢孤，由太原退守平陽。<break time="100ms" />　　正在難解難分的時候，忽然霹靂一聲，各軍瓦解，把紛紛擾擾的江山，盡行掃淨，發現一個大明帝國出來！又作驚人之筆。原來河北諸將，自相爭戰，無暇顧及南方。那時吳國公朱元璋，搜集人材，招募兵士，武有徐達、常遇春、胡大海、俞通海、李文忠等，文有李善長、劉基、宋濂、葉琛、章溢、王禕等，先略浙東，次平江表，所經各地，秋毫無犯，人心相率歸向，望風投誠。帝王之師，比眾不同。<break time="100ms" />　　元廷曾遣戶部尚書張昶至江東，授元璋為江西平章政事。元璋極陳元廷失政，難與共事，說得張昶亦被感動，竟留住元璋營中，願佐戎幕。就是海上魔王方國珍，也因他威德服人，遣使奉書，願獻溫、台、慶元三郡，只陳友諒與張士誠勾結，共抗元璋。士誠遣將呂珍，攻入安豐，殺劉福通，拘韓林兒。元璋率徐達、常遇春等，倍道赴援，擊走呂珍，迎林兒歸居滁州。友諒聞元璋救安豐，大興水師，來圍洪都。洪都係龍興改名，元璋留從子文正，及偏將鄧愈等協守，至友諒進攻，一面率兵備禦，一面飛書告急。元璋親率大兵往援，師至湖口，友諒亦撤圍東行，渡鄱陽湖，至康郎山，遇著元璋軍。元璋督兵死戰，縱火焚友諒舟，友諒大敗，中矢而死。是戰為朱氏興亡關鍵，因與《元史》無甚關係，應另詳《明史演義》中，故敘述從略。<break time="100ms" />　　友諒驍將張定邊，挾友諒次子陳理，遁還武昌。元璋遣常遇春督軍進攻，自還應天，稱為吳王，復率軍自搗武昌，降陳理及張定邊，湖廣、江西諸郡縣，次第蕩平。友諒了。再下令討張士誠，時士誠所據地，南至紹興，北有通、泰、高郵、淮安、濠泗，直達濟寧。徐達、常遇春等，奉元璋命，攻取淮安諸路，連敗士誠軍，濠、徐、宿諸州，相繼攻下。又分兵徇浙西，拔湖州、嘉興、杭州，東入紹興。會韓林兒死，乃除去龍鳳年號。韓林兒了。建國號吳，立宗廟社稷。復命徐達等進逼平江，士誠固守數月，援盡力窮，城遂陷沒，執士誠歸應天，士誠自縊死。士誠了。<break time="100ms" />　　方國珍前降元璋，後又據境稱雄，經元璋將湯和、廖永忠等，水陸夾攻，國珍乃窮蹙乞降。湯和以國珍歸應天，未幾病歿。國珍了。
    </voice>
</speak>
