<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　嗣是取福州，拔永平，殺福建平章陳友定，復進徇廣州，降廣東行省左丞何真，誅海寇邵宗愚，各郡縣相繼歸降，連九真、日南、朱崖、儋耳諸城，亦俱納印請吏，心悅誠服。於是南方大定，吳相國李善長等，連表勸進，奉吳王朱元璋為帝。當於元順帝至正二十八年正月初四日，載明年月日，為元明絕續之界限。行即位禮，國號明，建元洪武。一個禿頭和尚，居然做到皇帝，可見天下無難事，總教有心人。一班開國功臣，於是日辰刻，簇擁吳王朱元璋，出應天城，先至南郊，祭告天地，由太史官劉基，代讀祝文。其文云：<break time="100ms" />　　惟大明洪武元年，歲次戊申，正月壬辰朔，越四日乙亥，皇帝臣朱元璋，敢昭告於皇天後土曰：伏以上天生民，俾以司牧，是以聖賢相承，繼天立極，撫臨億兆，堯、舜禪讓，湯、武弔伐，行雖不同，受命則一。今胡元亂世，宇宙洪荒，四海有蠭蠆之憂，八方有蛇蠍之禍；群雄並起，使山河瓜分，寇盜齊生，致乾坤棄滅。臣生於淮河，起自濠梁，提三尺以聚英雄，統一旅而救困苦。托天之德，驅陸軍以破肆毒之東吳，仗天之威，連戰艦以誅梟雄之北漢。因蒼生無主，為群臣所推，臣承天之基，即帝之位，恭為天吏，以治萬民。今改元洪武，國號大明，仰仗明威，掃盡中原，肅清華夏，使乾坤一統，萬姓咸寧。沐浴虔誠，齋心仰告，專祈默佑，永荷洪庥。尚饗！<break time="100ms" />　　讀祝畢，吳王朱元璋，率群臣行九叩禮。禮成，乃移就黃幄，南面稱尊。文武百官，及都城父老，揚塵舞蹈，三呼萬歲。但見天朗氣清，風和景霽，居然現出一番昇平氣象。自是吳王朱元璋，便成了明太祖高皇帝。標清眉目。即位後，返都升殿，又受群臣朝賀，追尊列祖為皇帝，冊馬氏為皇后，世子標為皇太子，以李善長、徐達為左右丞相，諸功臣亦進爵有差。<break time="100ms" />　　越日即下詔伐元，命徐達為征虜大將軍，常遇春為副將軍，率師二十五萬，即日北行。大軍由淮入河，直趨山東，勢如破竹，陷沂州，下嶧州、般陽、濟寧、萊州、濟南、東平諸路，迎刃即解。轉旆河南，入虎牢關，大破元將脫因帖木兒，即擴廓弟。乘勝攻入汴梁。元將李思齊、張良弼等，屢接順帝詔敕，令出潼關禦南軍，他偏遷延不發，至明軍已入河南，不得已率兵駐潼關。漁人到了，蚌鷸危矣。不防明軍煞是厲害，數日即至，放起一把大火，將張良弼營兵，燒得焦頭爛額。良弼遁去，思齊亦奔還鳳翔。大好一座潼關，被明軍佔據去了。<break time="100ms" />　　擴廓帖木兒聞思齊等為明軍所困，乘隙東出，來襲關保、貊高，兩人不及防備，都被他生擒了去。還要驅兵內犯，險些兒逼入京畿。順帝大恐，忙下詔歸罪太子。復擴廓帖木兒官爵，仍前河南王左丞相，統軍南下，截擊明軍。擴廓乃退屯平陽，逗留不發。<break time="100ms" />　　明將徐達，已連下衛輝、彰德、廣平，進次臨清，大會諸將，分道北攻。至德州，復合軍長驅。元兵水陸俱潰，遂進陷通州。元知樞密院事卜顏帖木兒，力戰被擒，不屈遇害，元廷大震。順帝無法可施，只得集三宮后妃，至皇太子妃，同議避兵北行。左丞相失列門，暨知樞密院事黑廝，宦官趙伯顏不花等，極力諫阻，順帝不從。趙伯顏不花慟哭道：「天下係世祖的天下，陛下當以死守，奈何輕出？臣願率軍民出城拒戰，請陛下固守京都。」元末有此宦官，可謂庸中佼佼。順帝尚是沈吟，偏偏警信又到，報稱明軍將抵京城。那時順帝手忙腳亂，急令后妃太子等，收拾行裝，一面命淮王帖木兒不花監國，以慶童為左丞相，同守京師。挨過黃昏，便挈后妃太子等，開建德門北去，待明軍抵齊化門，都中已倉皇萬狀，淮王率著殘兵，守禦數日，哪裡當得住百戰百勝的明軍！至正二十八年八月二十日，明軍入城，淮王帖木兒不花，左丞相慶童，及右丞相張康伯，平章政事迭兒必失，樸賽因不花，御史中丞滿川，都路總管郭允中，皆死難。不沒死事之臣。元亡，統計元自太祖開國，至順帝北奔，共一百六十二年。自世祖混一中原，至順帝亡國，只八十九年。<break time="100ms" />　　徐達督諸軍入城後，禁士卒侵暴，封府庫及圖籍寶物，令指揮張勝，監守宮門，不得妄入。吏民安堵，市肆無驚，當下露佈告捷，由太祖傳旨獎賞，並命出師西略，徐達復率常遇春等，入山西，逐擴廓帖木兒，順道趨關中，降李思齊等。尋聞元兵猶出沒塞外，乃趨還燕都，準備北伐。至洪武二年，出師拔開平，元帝奔和林，三年復北伐，元帝奔應昌。未幾元帝逝世，元人諡為惠宗。明太祖以元帝順天退位，諡為順帝。明軍又進克應昌，元嗣君愛猷識理達臘，倉猝北竄，其子買的里八剌，及后妃諸王等，不及隨行，皆被獲。未知奇後亦受擒否？送至應天，明太祖下詔特赦，且封買的里八剌為崇禮侯。元參政劉益，亦以遼陽降。朔漠又定，頒詔天下。四年，復遣湯和、傅友德進軍四川，時明玉珍已死，子升襲位，發兵拒敵，屢戰屢敗，沒奈何面縛輿櫬，出降軍前。明玉珍父子又了。明太祖封為歸義侯。於是蕩蕩中華，盡入大明，《元史演義》，可從此告終了。惟還有一段尾聲，不能不補敘出來，歸結全書正傳。
    </voice>
</speak>
