<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說文若虛見眾人不去，偏要發個狠，攀藤附葛，直走到島上絕頂。那島也若不甚高，不費甚大力，只是荒草蔓延，無好路徑。到得上邊，打一看時，四望漫漫，身如一葉，不覺淒然掉下淚來。心裡道：「想我如此聰明，一生命蹇。家業消亡，剩得隻身，直到海外。雖然僥倖有得千來個銀錢在囊中，知他命裡是我的不是我的？今在絕島中間，未到實地，性命也還是與海龍王合著的哩！」正在感愴，只見望去遠遠草叢中一物突高。移步往前一看，卻是床大一個敗龜殼。大驚道：「不信天下有如此大龜！世上人那裡曾看見？說也不信的。我自到海外一番，不曾置得一件海外物事，今我帶了此物去，也是一件稀罕的東西，與人看看，省得空日說著，道是蘇州人會調謊。又且一件，鋸將開來，一蓋一板，各置四足，便是兩張床，卻不奇怪！」遂脫下兩隻裹腳接了，穿在龜殼中間，打個扣兒，拖了便走。<break time="100ms" />　　走至船邊，船上人見他這等模樣，都笑道：「文先生那裡又跎了縴來？」文若虛道：「好教列位得知，這就是我海外的貨了。」眾人擡頭一看，卻便似一張無柱有底的硬腳床。吃驚道：「好大龜殼！你拖來何幹？」文若虛道：「也是罕見的，帶了他去。」眾人笑道：「好貨不置一件，要此何用？」有的道：「也有用處。有甚麼天大的疑心事，灼他一卦，只沒有這樣大龜藥。」又有的道：「醫家要煎龜膏，拿去打碎了煎起來，也當得幾百個小龜殼。」<break time="100ms" />　　文若虛道：「不要管有用沒用，只是稀罕，又不費本錢便帶了回去。」當時叫個船上水手，一擡擡下艙來。初時山下空闊，還只如此；艙中看來，一發大了。若不是海船，也著不得這樣狼犺東西。眾人大家笑了一回，說道：「到家時有人問，只說文先生做了偌大的烏龜買賣來了。」文若虛道：「不要笑，我好歹有一個用處，決不是棄物。」隨他眾人取笑，文若虛只是得意。取些水來內外洗一洗淨，抹乾了，卻把自己錢包行李都塞在龜殼裡面，兩頭把繩一絆，卻當了一個大皮箱子。自笑道：「兀的不眼前就有用處了？」眾人都笑將起來，道：「好算計！好算計！文先生到底是個聰明人。」<break time="100ms" />　　當夜無詞。次日風息了，開船一走。不數日，又到了一個去處，卻是福建地方了。纔住定了船，就有一夥慣伺候接海客的小經紀牙人，攢將攏來，你說張家好，我說李家好，拉的拉，扯的扯，嚷個不住。船上眾人揀一個一向熟識的跟了去，其餘的也就住了。<break time="100ms" />　　眾人到了一個波斯胡大店中坐定。裡面主人見說海客到了，連忙先發銀子，喚廚戶包辦酒席幾十桌。吩咐停當，然後踱將出來。這主人是個波斯國裡人，姓個古怪姓，是瑪瑙的「瑪」字，叫名瑪寶哈，專一與海客兌換珍寶貨物，不知有多少萬數本錢。眾人走海過的，都是熟主熟客，只有文若虛不曾認得。擡眼看時，原來波斯胡住得在中華久了，衣服言動都與中華不大分別。只是剃眉剪鬚，深目高鼻，有些古怪。出來見了眾人，行賓主禮，坐定了。兩杯茶罷，站起身來，請到一個大廳上。只見酒筵多完備了，且是擺得濟楚。原來舊規，海船一到，主人家先折過這一番款待，然後發貨講價的。主人家手執著一副法浪菊花盤盞，拱一拱手道：「請列位貨單一看，好定坐席。」<break time="100ms" />　　看官，你道這是何意？原來波斯胡以利為重，只看貨單上有奇珍異寶值得上萬者，就送在先席。餘者看貨輕重，挨次坐去，不論年紀，不論尊卑，一向做下的規矩。船上眾人，貨物貴的賤的，多的少的，你知我知，各自心照，差不多領了酒杯，各自坐了。單單剩得文若虛一個，呆呆站在那裡。主人道：「這位老客長不曾會面，想是新出海外的，置貨不多了。」眾人大家說道：「這是我們好朋友，到海外耍去的。身邊有銀子，卻不曾肯置貨。今日沒奈何，只得屈他在末席坐了。」文若虛滿面羞慚，坐了末位。主人坐在橫頭。<break time="100ms" />　　飲酒中間，這一個說道我有貓兒眼多少，那一個說我有祖母綠多少，你誇我逞。文若虛一發默默無言，自心裡也微微有些懊悔道：「我前日該聽他們勸，置些貨物來的是。今枉有幾百銀子在囊中，說不得一句說話。」又自嘆了口氣道：「我原是一些本錢沒有的，今已大幸，不可不知足。」自思自忖，無心發興吃酒。眾人卻猜拳行令，吃得狼籍。主人是個積年，看出文若虛不快活的意思來，不好說破，虛勸了他幾杯酒。眾人都起身道：「酒勾了，天晚了，趁早上船去，明日發貨罷。」別了主人去了。<break time="100ms" />　　主人撤了酒席，收拾睡了。明日起個清早，先走到海岸船邊，來拜這夥客人。主人登舟，一眼瞅去，那艙裡狼狼犺犺這件東西，早先看見了。吃了一驚道：「這是那一位客人的寶貨？昨日席上並不曾見說起，莫不是不要賣的？」眾人都笑指道：「此敝友文兄的寶貨。」中有一人襯道：「又是滯貨。」主人看了文若虛一看，滿面掙得通紅，帶了怒色，埋怨眾人道：「我與諸公相處多年，如何恁地作弄我？教我得罪於新客，把一個末座屈了他，是何道理！」一把扯住文若虛，對眾客道：「且慢發貨，容我上岸謝過罪著。」眾人不知其故。有幾個與文若虛相知些的，又有幾個喜事的，覺得有些古怪，共十餘人趕了上來，重到店中，看是如何。<break time="100ms" />　　只見主人拉了文若虛，把交椅整一整，不管眾人好歹，納他頭一位坐下了，道：「適間得罪得罪，且請坐一坐。」文若虛也心中糊塗，忖道：「不信此物是寶貝，這等造化不成？」
    </voice>
</speak>
