<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正在議論間，只見首先買十個的那一個人，騎了一匹青驄馬，飛也似奔到船邊，下了馬，分開人叢，對船上大喝道：「不要零賣！不要零賣！是有的，俺多要買。俺家頭目要買去進克汗哩。」看的人聽見這話，便遠遠走開，站住了看。文若虛是伶俐的人，看見來勢，已自瞧科在眼裡，曉得是個好主顧了。連忙把簍裡盡數傾出來，只剩五十餘顆。數了一數，又拿起班來說道：「適間講過要留著自用，不得賣了。今肯加些價錢，再讓幾顆去罷。適間已賣出兩個錢一顆了。」其人在馬背上拖下一大囊，摸出錢來，另是一樣樹木紋的，說道：「如此錢一個罷了。」文若虛道：「不情願，只照前樣罷了。」那人笑了一笑，又把手去摸出一個龍鳳紋的來道：「這樣的一個如何？」文若虛又道：「不情願，只要前樣的。」那人又笑道：「此錢一個抵百個，料也沒得與你，只是與你耍。你不要俺這一個，卻要那等的，是個傻子！你那東西，肯都與俺了，俺再加你一個那等的，也不打緊。」文若虛數了一數，有五十二顆，準準的要了他一百五十六個水草銀錢。那人連竹簍都要了，又丟了一個錢，把簍拴在馬上，笑吟吟地一鞭去了。看的人見沒得賣了，一哄而散。<break time="100ms" />　　文若虛見人散了，到艙裡把一個錢秤一秤，有八錢七分多重。秤過數個都是一般。總數一數，共有一千個差不多。把兩個賞了船家，其餘收拾在包裡了。笑一聲道：「那盲子好靈卦也！」歡喜不盡，只等同船人來對他說笑則個。<break time="100ms" />　　說話的，你說錯了！那國裡銀子這樣不值錢，如此做買賣，那久慣漂洋的帶去多是綾羅緞匹，何不多賣了些銀錢回來，一發百倍了？看官有所不知：那國裡見了綾羅等物，都是以貨交兌。我這裡人也只是要他貨物，才有利錢，若是賣他銀錢時，他都把龍鳳、人物的來交易，作了好價錢，分兩也只得如此，反不便宜。如今是買吃口東西，他只認做把低錢交易，我卻只管分兩，所以得利了。說話的，你又說錯了！依你說來，那航海的，何不只買吃口東西，只換他低錢，豈不有利？反著重本錢，置他貨物怎地？看官，又不是這話。也是此人偶然有此橫財，帶去著了手。若是有心第二遭再帶去，三五日不遇巧，等得稀爛。那文若虛運未通時賣扇子就是榜樣。扇子還是放得起的，尚且如此，何況果品？是這樣執一論不得的。<break time="100ms" />　　閒話休題。且說眾人領了經紀主人到船發貨，文若虛把上頭事說了一遍。眾人都驚喜道：「造化！造化！我們同來，倒是你沒本錢的先得了手也！」張大便拍手道：「人都道他倒運，而今想是運轉了！」便對文若虛道：「你這些銀錢此間置貨，作價不多。除是轉發在夥伴中，回他幾百兩中國貨物，上去打換些土產珍奇，帶轉去有大利錢，也強如虛藏此銀錢在身邊，無個用處。」<break time="100ms" />　　文若虛道：「我是倒運的，將本求財，從無一遭不連本送的。今承諸公挈帶，做此無本錢生意，偶然僥倖一番，真是天大造化了，如何還要生利錢，妄想甚麼？萬一如前再做折了，難道再有『洞庭紅』這樣好賣不成？」眾人多道：「我們用得著的是銀子，有的是貨物。彼此通融，大家有利，有何不可？」文若虛道：「一年吃蛇咬，三年怕草索。說到貨物，我就沒膽氣了。只是守了這些銀錢回去罷。」眾人齊拍手道：「放著幾倍利錢不取，可惜！可惜！」隨同眾人一齊上去，到了店家，交貨明白，彼此兌換。約有半月光景，文若虛眼中看過了若干好東好西，他已自志得意滿，不放在心上。<break time="100ms" />　　眾人事體完了，一齊上船，燒了神福，吃了酒，開洋。行了數日，忽然間天變起來。但見：<break time="100ms" />　　烏雲蔽日，黑浪掀天。蛇龍戲舞起長空，魚鱉驚惶潛水底。艨艟泛泛，只如棲不定的數點寒鴉；島嶼浮浮，便似沒不煞的幾雙水鵜。舟中是方揚的米簸，舷外是正熟的飰鍋。總因風伯太無情，以致篙師多失色。<break time="100ms" />　　那船上人見風起了，扯起半帆，不問東西南北，隨風勢漂去。隱隱望見一島，便帶住篷腳，只看著島邊使來。看看漸近，恰是一個無人的空島。但見：<break time="100ms" />　　樹木參天，草萊遍地。荒涼徑界，無非些兔跡狐蹤：坦迤土壤，料不是龍潭虎窟。混茫內，未識應歸何國轄？開闢來，不知曾否有人登？<break time="100ms" />　　船上人把船後拋了鐵錨，將樁橛泥犁上岸去釘停當了，對艙裡道：「且安心坐一坐，候風勢則個。」那文若虛身邊有了銀子，恨不得插翅飛到家裡，巴不得行路，卻如此守風呆坐，心裡焦燥。對眾人道：「我且上岸去島上望望則個。」眾人道：「一個荒島，有何好看？」文若虛道：「總是閒著，何礙？」眾人都被風顛得頭暈，個個是呵欠連天，不肯同去。文若虛便自一個抖擻精神，跳上岸來，只因此一去，有分交：<break time="100ms" />　　千年敗殼精靈顯，一介窮神富貴來。<break time="100ms" />　　若是說話的同年生、並時長，有個未卜先知的法兒，便雙腳走不動，也拄個拐兒隨他同去一番，也不枉的。
    </voice>
</speak>
