<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　文若虛於路對眾人說：「船上人多，切勿明言！小弟自有厚報。」眾人也只怕船上人知道，要分了用錢去，各各心照。文若虛到了船上，先向龜殼中把自己包裹被囊取出了。手摸一摸殼，口裡暗道：「僥倖！僥倖！」主人便叫店內後生二人來擡此殼，吩咐道：「好生擡進去，不要放在外邊。」船上人見擡了此殼去，便道：「這個滯貨也脫手了，不知賣了多少？」<break time="100ms" />　　文若虛只不做聲，一手提了包裹，往岸上就走。這起初同上來的幾個，又趕到岸上，將龜殼從頭到尾細看了一遍，又向殼內張了一張，撈了一撈，面面相覷道：「好處在那裡？」<break time="100ms" />　　主人仍拉了這十來個，一同上去。到店裡，說道：「而今且同文客官看了房屋舖面來。」眾人與主人一同走到一處，正是鬧市中間，一所好大房子。門前正中是個舖子，旁有一衖，走進轉個彎，是兩扇大石板門，門內大天井，上面一所大廳，廳上有一匾，題曰「來琛堂」。堂旁有兩楹側屋，屋內三面有櫥，櫥內都是綾羅各色緞匹。以後內房，樓房甚多。文若虛暗道：「得此為住居，王侯之家不過如此矣。況又有緞舖營生，利息無盡，便做了這裡客人罷了，還思想家裡做甚？」就對主人道：「好卻好，只是小弟是個孤身，畢竟還要尋幾房使喚的人才住得。」主人道：「這個不難，都在小店身上。」<break time="100ms" />　　文若虛滿心歡喜，同眾人走歸本店來。主人討茶來吃了，說道：「文客官今晚不消船裡，就在舖中住下了。使喚的人舖中現有，逐漸再討便是。」眾客人多道：「交易事已成，不必說了。只是我們畢竟有些疑心，此殼有何好處，值價如此？還要主人見教一個明白。」文若虛道：「正是，正是。」<break time="100ms" />　　主人笑道：「諸公枉了海上走了多遭，這些也不識得！列位豈不聞說龍有九子乎？內有一種是鼉龍，其皮可以幔鼓，聲聞百里，所以謂之鼉鼓。鼉龍萬歲，到底蛻下此殼成龍。此殼有二十四肋，按天上二十四氣，每肋中間節內有大珠一顆。若是肋未完全時節，成不得龍，蛻不得殼。也有生捉得他來，只好將皮幔皷，其肋中也未有東西。直待二十四肋肋肋完全，節節珠滿，然後蛻了此殼變龍而去。故此是天然蛻下，氣候俱到，肋節俱完的，與生擒活捉、壽數未滿的不同，所以有如此之大。這個東西，我們肚中雖曉得，知他幾時蛻下？又在何處地方守得他著？殼不值錢，其珠皆有夜光，乃無價寶也！今天幸遇巧，得之無心耳。」眾人聽罷，似信不信。<break time="100ms" />　　只見主人走將進去了一會，笑嘻嘻的走出來，袖中取出一西洋布的包來，說道：「請諸公看看。」解開來，只見一團綿裹著寸許大一顆夜明珠，光彩奪目。討個黑漆的盤，放在暗處，其珠滾一個不定，閃閃爍爍，約有尺餘亮處。眾人看了，驚得目睜口呆，伸了舌頭收不進來。主人回身轉來，對眾客逐個致謝道：「多蒙列位作成了。只這一顆，拿到咱國中，就值方纔的價錢了；其餘多是尊惠。」眾人個個心驚，卻是說過的話又不好翻悔得。<break time="100ms" />　　主人見眾人有些變色，收了珠子，急急走到裡邊，又叫擡出一個緞箱來。除了文若虛，每人送與緞子二端，說道：「煩勞了列位，做兩件道袍穿穿，也見小肆中薄意。」袖中摸出細珠十數串，每送一串道：「輕鮮，輕鮮，備歸途一茶罷了。」文若虛處另是粗些的珠子四串，緞子八疋，道：「是權且做幾件衣服。」文若虛同眾人歡喜作謝了。<break time="100ms" />　　主人就同眾人送了文若虛到緞舖中，叫舖裡伙計後生們都來相見，說道：「今番是此位主人了。」主人自別了去，道：「再到小店中去去來。」<break time="100ms" />　　只見須臾間數十個腳夫拉了好些杠來，把先前文若虛封記的十桶五匣都發來了。文若虛搬在一個深密謹慎的臥房裡頭去處，出來對眾人道：「多承列位挈帶，有此一套意外富貴，感謝不盡。」走進去把自家包裹內所賣「洞庭紅」的銀錢倒將出來，每人送他十個，只有張大與先前出銀助他的兩三個，分外又是十個，道：「聊表謝意。」此時文若虛把這些銀錢看得不在眼裡了。眾人卻是快活，稱謝不盡。<break time="100ms" />　　文若虛又拿出幾十個來，對張大說：「有煩老兄將此分與船上同行的人，每位一個，聊當一茶。小弟在此間，有了頭緒，慢慢到本鄉來。此時不得同行，就此為別了。」張大道：「還有一千兩用錢，未曾分得，卻是如何？須得文兄分開，方沒得說。」文若虛道：「這倒忘了。」就與眾人商議，將一百兩散與船上眾人，餘九百兩照現在人數，另外添出兩股，派了股數，各得一股。張大為頭的，褚中穎執筆的，多分一股。眾人千歡萬喜，沒有說話。<break time="100ms" />　　內中一人道：「只是便宜了這回回，文先生還該起個風，要他些不敷才是。」文若虛道：「不要不知足，看我一個倒運漢，做著便折本的，造化倒來，平空地有此一主財爻。司見人生分定，不必強求。我們若非這主人識貨，也只當得廢物罷了。還虧他指點曉得，如何還好昧心爭論？」眾人都道：「文先生說得是。存心忠厚，所以該有此富貴。」大家千恩萬謝，各各齎了所得東西，自到船上發貨。<break time="100ms" />　　從此，文若虛做了閩中一個富商，就在那邊取了妻小，立起家業。數年之間，纔到蘇州走一遭，會會舊相識，依舊去了。至今子孫繁衍，家道殷富不絕。正是：<break time="100ms" />　　　　運退黃金失色，時來頑鐵生輝。<break time="100ms" />　　　　莫與癡人說夢，思量海外尋龜。
    </voice>
</speak>
