<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次早起來，與兒子們說知。兒子中也有驚駭的，也有疑惑的。驚駭的道：「不該是我們手裡東西，眼見得作怪。」疑惑的道：「老人家歡喜中說話，失許了我們，回想轉來，一時間就不割捨得分散了，造此鬼話，也不見得。」金老見兒子們疑信不等，急急要驗個實話。遂訪至某縣某村，果有王姓某者。叫門進去，只見堂前燈燭熒煌，三牲福物，正在那裡獻神。金老便開口問道：「宅上有何事如此？」家人報知，請主人出來。主人王老見金老，揖坐了，問其來因。金老道：「老漢有一疑事，特造上宅來問消息。今見上宅正在此獻神，必有所謂，敢乞明示。」王老道：「老拙偶因寒荊小恙買卜，先生道移床即好。昨寒荊病中，恍惚見八個白衣大漢，腰繫紅束，對寒荊道：「我等本在金家，今在彼緣盡，來投身宅上。」言畢，俱鑽入床下。寒荊驚出了一身冷汗，身體爽快了。及至移床，灰塵中得銀八大錠，多用紅絨繫腰，不知是那裡來的。此皆神天福佑，故此買福物酬謝。今我丈來問，莫非曉得些來歷麼？」金老跌跌腳道：「此老漢一生所積，因前日也做了一夢，就不見了。夢中也道出老丈姓名居址的確，故得訪尋到此。可見天數已定，老漢也無怨處，但只求取出一看，也完了老漢心事。」王老道：「容易。」笑嘻嘻地走進去，叫安童四人，托出四個盤來。每盤兩錠，多是紅絨繫束，正是金家之物。金老看了，眼睜睜無計所奈，不覺撲簌簌掉下淚來。撫摩一番道：「老漢直如此命薄，消受不得！」王老雖然叫安童仍舊拿了進去，心裡見金老如此，老大不忍。另取三兩零銀封了，送與金老作別。金老道：「自家的東西尚無福，何須尊惠！」再三謙讓，必不肯受。王老強納在金老袖中，金老欲待摸出還了，一時摸個不著，面兒通紅。又被王老央不過，只得作揖別了。直至家中，對兒子們一一把前事說了，大家嘆息了一回。因言王老好處，臨行送銀三兩。滿袖摸遍，並不見有，只說路中掉了。卻原來金老推遜時，王老往袖裡亂塞，落在著外面的一層袖中。袖有斷線處，在王老家摸時，已在脫線處落出在門檻邊了。客去掃門，仍舊是王老拾得。可見一飲一啄，莫非前定。不該是他的東西，不要說八百兩，就是三兩也得不去。該是他的東西，不要說八百兩，就是三兩也推不出。原有的倒無了，原無的倒有了，並不由人計較。<break time="100ms" />　　而今說一個人，在實地上行，步步不著，極貧極苦的，渺渺茫茫做夢不到的去處，得了一主沒頭沒腦的錢財，變成巨富。從來稀有，亙古新聞。有詩為證，詩曰：<break time="100ms" />　　　　分內功名匣裡財，不關聰慧不關獃。<break time="100ms" />　　　　果然命是財官格，海外猶能送寶來。<break time="100ms" />　　話說國朝成化年間，蘇州府長州縣閶門外有一人，姓文名實，字若虛。生來心思慧巧，做著便能，學著便會。琴棋書畫，吹彈歌舞，件件粗通。幼年間，曾有人相他有巨萬之富。他亦自恃才能，不十分去營求生產，坐吃山空，將祖上遺下千金家事，看看消下來。以後曉得家業有限，看見別人經商圖利的，時常獲利幾倍，便也思量做些生意，卻又百做百不著。<break time="100ms" />　　一日，見人說北京扇子好賣，他便合了一個伙計，置辦扇子起來。上等金面精巧的，先將禮物求了名人詩畫，免不得是沈石出、文衡山、祝枝山拓了幾筆，便值上兩數銀子。中等的，自有一樣喬人，一隻手學寫了這幾家字畫，也就哄得人過，將假當真的買了，他自家也兀自做得來的。下等的無金無字畫，將就賣幾十錢，也有對合利錢，是看得見的。揀個日子裝了箱兒，到了北京。豈知北京那年，自交夏來，日日淋雨不晴，並無一毫暑氣，發市甚遲。交秋早涼，雖不見及時，幸喜天色卻晴，有妝晃子弟要買把蘇做的扇子，袖中籠著搖擺。來買時，開箱一看，只叫得苦。原來北京歷沴在七八月，更加日前雨濕之氣，鬥著扇上膠墨之性，弄做了個「合而言之」，揭不開了。用力揭開，東粘一層，西缺一片，但是有字有畫值價錢者，一毫無用。剩下等沒字白扇，是不壞的，能值幾何？將就賣了做盤費回家，本錢一空，頻年做事，大概如此。不但自己折本，但是搭他非伴，連伙計也弄壞了。故此人起他一個混名，叫做「倒運漢」。不數年，把個家事乾圓潔淨了，連妻子也不曾娶得。終日間靠著些東塗西抹，東挨西撞，也濟不得甚事。但只是嘴頭子謅得來，會說會笑，朋友家喜歡他有趣，遊耍去處少他不得；也只好趁日，不是做家的。況且他是大模大樣過來的，幫閒行裡，又不十分入得隊。有憐他的，要薦他坐館教學，又有誠實人家嫌他是個雜板令，高不湊，低不就。打從幫閒的、處館的兩項人見了他，也就做鬼臉，把「倒運」兩字笑他，不在話下。<break time="100ms" />　　一日，有幾個走海泛貨的鄰近，做頭的無非是張大、李二、趙甲、錢乙一班人，共四十餘人，合了伙將行。他曉得了，自家思忖道：「一身落魄，生計皆無。便附了他們航海，看看海外風光，也不枉人生一世。況且他們定是不卻我的，省得在家憂柴憂米的，也是快活。」正計較間，恰好張大踱將來。原來這個張大名喚張乘運，專一做海外生意，眼裡認得奇珍異寶，又且秉性爽慨，肯扶持好人，所以鄉里起他一個混名，叫張識貨。文若虛見了，便把此意一一與他說了。張大道：「好，好。我們在海船裡頭不耐煩寂寞，若得兄去，在船中說說笑笑，有甚難過的日子？我們眾兄弟料想多是喜歡的。只是一件，我們多有貨物將去，兄並無所有，覺得空了一番往返，也可惜了。待我們大家計較，多少湊些出來助你，將就置些東西去也好。」文若虛便道：「謝厚情，只怕沒人如兄肯周全小弟。」張大道：「且說說看。」一竟自去了。
    </voice>
</speak>
