<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　主人走了進去，須臾出來，又拱眾人到先前吃酒去處，又早擺下幾桌酒，為首一桌，比先更齊整。把盞向文若虛一揖，就對眾人道：「此公正該坐頭一席。你每枉自一船貨，也還趕他不來。先前失敬失敬。」眾人看見，又好笑，又好怪，半信不信的一帶兒坐了。酒過三杯，主人就開口道：「敢問客長，適間此寶可肯賣否？」文若虛是個乖人，趁口答應道：「只要有好價錢，為甚不賣？」那主人聽得肯賣，不覺喜從天降，笑逐顏開，起身道：「果然肯賣，但憑吩咐價錢，不敢吝惜。」文若虛其實不知值多少，討少了，怕不在行；討多了，怕吃笑。忖了一忖，面紅耳熱，顛倒討不出價錢來。<break time="100ms" />　　張大便與文若虛丟個眼色，將手放在椅子背上，豎著三個指頭，再把第二個指空中一撇，道：「索性討他這些。」文若虛搖頭，豎一指道：「這些我還討不出口在這裡。」卻被主人看見道：「果是多少價錢？」張大搗一個鬼道：「依文先生手勢，敢像要一萬哩！」主人呵呵大笑道：「這是不要賣，哄我而已。此等寶物，豈止此價錢！」眾人見說，大家目睜口呆，都立起了身來，扯文若虛去商議道：「造化！造化！想是值得多哩。我們實實不知如何定價，文先生不如開個大口，憑他還罷。」文若虛終是礙口識羞，待說又止。眾人道：「不要不老氣！」主人又催道：「實說說何妨？」文若虛只得討了五萬兩。<break time="100ms" />　　主人還搖頭道：「罪過，罪過。沒有此話。」扯著張大私問他道：「老客長們海外往來，不是一番了。人都叫你張識貨，豈有不知此物就裡的？必是無心賣他，莫落小肆罷了。」張大道：「實不瞞你說，這個是我的好朋友，同了海外玩耍的，故此不曾置貨。適間此物，乃是避風海島，偶然得來，不是出價置辦的，故此不識得價錢。若果有這五萬與他，勾他富貴一生，他也心滿意足了。」主人道：「如此說，要你做個大大保人，當有重謝，萬萬不可翻悔！」遂叫店小二拿出文房四寶來，主人家將一張供單綿料紙折了一折，拿筆遞與張大道：「有煩老客長做主，寫個合同文書，好成交易。」張大指著同來一人道：「此位客人褚中穎，寫得好。」把紙筆讓與他。褚客磨得墨濃，展好紙，提起筆來寫道：<break time="100ms" />　　　　立合同議單張乘運等，今有蘇州客人文實，海外帶來大龜殼一個，投至波斯瑪寶哈店，願出銀五萬兩買成。議定立契之後，一家交貨，一家交銀，各無翻悔。有翻悔者，罰契上加一。合同為照。<break time="100ms" />一樣兩紙，後邊寫了年月日，下寫張乘運為頭，一連把在坐客人十來個寫去。褚中穎因自己執筆，寫了落末。年月前邊，空行中間，將兩紙湊著，寫了騎縫一行，兩邊各半乃是「合同議約」四字，下寫「客人文實，主人瑪寶哈」，各押了花押。單上有名，從後頭寫起，寫到張乘運道：「我們押字錢重些，這買賣才弄得成。」主人笑道：「不敢輕，不敢輕。」<break time="100ms" />　　寫畢，主人進內，先將銀一箱擡出來道：「我先交明白了用錢，還有說話。」眾人攢將攏來。主人開箱，卻是五十兩一包，共總二十包，整整一千兩。雙手交與張乘運道：「憑老客長收明，分與眾位罷。」眾人初然吃酒，寫合同，大家攛哄鳥亂，心下還有些不信的意思，如今見他拿出精晃晃白銀來做用錢，方知是實。文若虛恰像夢裡醉裡，話都說不出來，呆呆地看。張大扯他一把道：「這用錢如何分散？也要文兄主張。」文若虛方說一句道：「且完了正事慢處。」<break time="100ms" />　　只見主人笑嘻嘻的對文若虛說道：「有一事要與客長商議。價銀現在裡面閣兒上，都是向來兌過的，一毫不少，只消請客長一兩位進去，將一包過一過目，兌一兌為準，其餘多不消兌得。卻又一說，此銀數不少，搬動也不是一時功夫，況且文客官是個單身，如何好將下船去？又要泛海回還，有許多不便處。」文若虛想了一想道：「見教得極是。而今卻待怎樣？」主人道：「依著愚見，文客官目下回去未得。小弟此間有一個緞匹舖，有本三千兩在內。其前後大小廳屋樓房，共百餘間，也是個大所在。價值二千兩，離此半里之地。愚見就把本店貨物及房屋文契，作了五千兩，盡行交與文客官，就留文客官在此住下了，做此生意。其銀也做幾遭搬了過去，不知不覺。日後文客官要回去，這裡可以托心腹伙計看守，便可輕身往來。不然小店交出不難，文客官收貯卻難也。愚意如此。」<break time="100ms" />　　說了一遍，說得文若虛與張大跌足道：「果然是客綱客紀，句句有理。」文若虛道：「我家裡原無家小，況且家業已盡了，就帶了許多銀子回去，沒處安頓。依了此說，我就在這裡，立起個家緣來，有何不可？此番造化，一緣一會，都是上天作成的，只索隨緣做去。便是貨物房產價錢，未必有五千，總是落得的。」便對主人說：「適間所言，誠是萬全之算，小弟無不從命。」<break time="100ms" />　　主人便領文若虛進去閣上看，又叫張、褚二人：「一同來看看，其餘列位不必了，請略坐一坐。」他四人去了。眾人不進去的，個個伸頭縮頸，你三我四說道：「有此異事！有此造化！早知這樣，懊悔島邊泊船時節，也不去走走，或者還有寶貝，也不見得。」有的道：「這是天大的福氣，撞將來的，如何強得？」正欣羨間，文若虛已同張、褚二客出來了。<break time="100ms" />　　眾人都問：「進去如何了？」張大道：「裡邊高閣，是個土庫，放銀兩的所在，都是桶子盛著。適間進去看了，十個大桶，每桶四千，又五個小匣，每個一千，共是四萬五千。已將文兄的封皮記號封好了，只等交了貨，就是文兄的。」主人出來道：「房屋文書、緞匹帳目，俱已在此，湊足五萬之數了。且到船上取貨去。」一擁都到海船。
    </voice>
</speak>
