<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　恰遇一個瞽目先生敲著「報君知」走將來，文若虛伸手順袋裡摸了一個錢，扯他一卦問問財氣看。先生道：「此卦非凡，有百十分財氣，不是小可。」文若虛自想道：「我只要搭去海外耍耍，混過日子罷了，那裡是我做得著的生意？要甚麼貴助？就貴助得來，能有多少？便宜恁地財爻動？這先生也是混帳。」只見張大氣忿忿走來，說道：「說著錢，便無緣。這些人好笑，說道你去，無不喜歡。說到助銀，沒一個則聲。今我同兩個好的弟兄，拼湊得一兩銀子在此，也辦不成甚貨，憑你買些果子，船裡吃罷。日食之類，是在我們身上。」若虛稱謝不盡，接了銀子。張大先行，道：「快些收拾，就要開船了。」若虛道：「我沒甚收拾，隨後就來。」手中拿了銀子，看了又笑，笑了又看，道：「置得甚貨麼？」信步走去，只見滿街上篋籃內盛著賣的：<break time="100ms" />　　紅如噴火，巨若懸星。皮未皸，尚有餘酸；霜未降，不可多得。元殊蘇井諸家樹，亦非李氏千頭奴。較廣似曰難兄，比福亦云具體。<break time="100ms" />　　乃是太湖中有一洞庭山，地軟土肥，與閩廣無異，所以廣橘福橘，播名天下。洞庭有一樣橘樹，絕與他相似，顏色正同，香氣亦同。止是初出時，味略少酸，後來熟了，卻也甜美。比福橘之價十分之一，名曰「洞庭紅」。若虛看見了，便思想道：「我一兩銀子買得百斤有餘，在船可以解渴，又可分送一二，答眾人助我之意。」買成，裝上竹簍，雇一閒的，並行李挑了下船。眾人都拍手笑道：「文先生寶貨來也！」文若虛羞慚無地，只得吞聲上船，再也不敢提起買橘的事。<break time="100ms" />　　開得船來，漸漸出了海口，只見銀濤捲雪，雪浪翻銀。湍轉則日月似驚，浪動則星河如覆。三五日間，隨風漂去，也不覺過了多少路程。忽至一個地方，舟中望去，人煙湊聚，城郭巍峨，曉得是到了甚麼國都了。舟人把船撐入藏風避浪的小港內，釘了樁橛，下了鐵錨，纜好了。船中人多上岸。打一看，原來是來過的所在，名曰吉零國。原來這邊中國貨物拿到那邊，一倍就有三倍價。換了那邊貨物，帶到中國也是如此。一往一回，卻不便有八九倍利息，所以人都拚死走這條路。眾人多是做過交易的，各有熟識經紀、歇家、通事人等，各自上岸找尋發貨去了。只留文若虛在船中看船，路徑不熟，也無走處。<break time="100ms" />　　正悶坐間，猛可想起道：「我那一簍紅橘，自從到船中，不曾開看，莫不人氣蒸爛了？趁著眾人不在，看看則個。」叫那水手在艙板底下翻將起來，打開了簍看時，面上多是好好的。放心不下，索性搬將出來，都擺在甲板上面。也是合該發跡，時來福湊。擺得滿船紅焰焰的，遠遠望來，就是萬點火光，一天星斗。<break time="100ms" />　　岸上走的人，都攏將來問道：「是甚麼好東西呵？」文若虛只不答應，看見中間有個把一點頭的，揀了出來，掐破就吃。岸上看的一發多了，驚笑道：「原來是吃得的！」就中有個好事的，便來問價：「多少一個？」文若虛不省得他們說話，船上人卻曉得，就扯個謊哄他，豎起一個指頭，說：「要一錢一顆。」那問的人揭開長衣，露出那兜羅錦紅裹肚來，一手摸出銀錢一個來，道：「買一個嚐嚐。」文若虛接了銀錢，手中等等看，約有兩把重。心下想道：「不知這些銀子，要買多少，也不見秤秤，且先把一個與他看樣。」揀個大些的，紅得可愛的，遞一個上去。只見那個人接上手，顛了一顛道：「好東西呵！」撲的就劈開來，香氣撲鼻。連旁邊聞著的許多人，大家喝一聲采。那買的不知好歹，看見船上吃法，也學他去了皮，卻不分囊，一塊塞在口裡，甘水滿咽喉，連核都不吐，吞下去了。哈哈大笑道：「妙哉！妙哉！」又伸手到裹肚裡，摸出十個銀錢來，說：「我要買十個進奉去。」文若虛喜出望外，揀十個與他去了。那看的人見那人如此買去了，也有買一個的，也有買兩個、三個的，都是一般銀錢。買了的，都千歡萬喜去了。<break time="100ms" />　　原來彼國以銀為錢，上有文采。有等龍鳳文的，最貴重，其次人物，又次禽獸，又次樹木，最下通用的，是水草：卻都是銀鑄的，分兩不異。適才買橘的，都是一樣水草紋的，他道是把下等錢買了好東西去了，所以歡喜。也只是要小便宜肚腸，與中國人一樣。<break time="100ms" />　　須臾之間，三停裡賣了二停。有的不帶錢在身邊的，老大懊悔，急忙取了錢轉來。文若虛已此剩不多了，拿一個班道：「而今要留著自家用，不賣了。」其人情願再增一個錢，四個錢買了二顆。口中曉曉說：「悔氣！來得遲了。」旁邊人見他增了價，就埋怨道：「我每還要買個，如何把價錢增長了他的？」買的人道：「你不聽得他方纔說，兀自不賣了？」
    </voice>
</speak>
