<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二卷<break time="100ms" />　　姚滴珠避羞惹羞　鄭月娥將錯就錯
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　　　自古人心不同，盡道有如其面。<break time="100ms" />　　　　假饒容貌無差，畢竟心腸難變。<break time="100ms" />　　話說人生只有面貌最是不同，蓋因各父母所生，千支萬派，那能夠一模一樣的？就是同父合母的兄弟，同胞雙生的兒子，道是相像得緊，畢竟仔細看來，自有些少不同去處。卻又作怪，盡有途路各別、毫無干涉的人，驀地有人生得一般無二、假充得真的。從來正書上面說，孔子貌似陽虎，以致匡人之圍，是惡人像了聖人。傳奇上邊說，周堅死替趙朔，以解下宮之難，是賤人像了貴人。是個解不得的道理。<break time="100ms" />　　按《西湖志餘》上面，宋時有一事，也為面貌相像，騙了一時富貴，享用十餘年，後來事敗了的。卻是靖康年間，金人圍困汴梁，徽、欽二帝蒙塵北狩，一時后妃公主被虜去的甚多。內中有一個公主，名曰柔福，乃是欽宗之女，當時也被擄去。<break time="100ms" />　　後來高宗南渡稱帝，改號建炎。四年，忽有一女子詣闕自陳，稱是柔福公主，自虜中逃歸，特來見駕。高宗心疑道：「許多隨駕去的臣宰尚不能逃，公主鞋弓襪小，如何脫離得歸來？」頒詔令舊時宮人看驗，個個說道：「是真的，一些不差！」及問他宮中舊事，對答來皆合。幾個舊時的人，他都叫得姓名出來。只是眾人看見一雙足，卻大得不像樣，都道：「公主當時何等小足，今卻這等，只有此不同處。」以此回復聖旨。<break time="100ms" />　　高宗臨軒親認，卻也認得，詰問他道：「你為何恁般一雙腳了？」女子聽得，啼哭起來，道：「這些臊羯奴聚逐便如牛馬一般。今乘間脫逃，赤腳奔走，到此將有萬里。豈能尚保得一雙纖足如舊時模樣耶？」高宗聽得，甚是慘然。頒詔特加號福國長公主，下降高世綮，做了駙馬都尉。其時汪龍溪草制詞曰：<break time="100ms" />　　　　「彭城方急，魯元嘗困於面馳；江左既興，益壽宜充於禁臠。」那魯元是漢高帝的公主，在彭城失散，後來復還的。益壽是晉駙馬謝混的小名，江左中興，元帝公主下降的。故把來比他兩人甚為初當。自後夫榮妻貴，恩賚無算。<break time="100ms" />　　其時高宗為母韋賢妃在虜中，年年費盡金珠求贖，遙尊為顯仁太后。和議既成，直到紹興十二年自虜中回鑾，聽見說道：「柔福公主進來相見。」太后大驚道：「那有此話？柔福在虜中受不得苦楚，死已多年，是我親看見的。那得又有一個柔福？是何人假出來的？」發下旨意，著法司嚴刑究問。法司奉旨，提到人犯，用起刑來。那女子熬不得，只得將真情招出道：「小的每本是汴梁一個女巫。靖康之亂，有官中女婢逃出民間，見了小的每，誤認做了柔福娘娘，口中廝喚。小的每驚問，他便說小的每實與娘娘面貌一般無二。因此小的每有了心，日逐將宮中舊事問他，他日日衍說得心下習熟了，故大膽冒名自陳，貪享這幾時富貴，道是永無對證的了。誰知太后回鑾，也是小的每，福盡災生，一死也不枉了。」問成罪名。<break time="100ms" />　　高宗見了招伏，大罵：「欺君賊婢！」立時押付市曹處決，抄沒家私入官。總計前後錫賚之數，也有四十七萬緡錢。雖然沒結果，卻是十餘年間，也受用得勾了。<break time="100ms" />　　只為一個容顏廝像，一時骨肉舊人都認不出來，若非太后復還，到底被他瞞過，那個再有疑心的？就是死在太后未還之先，也是他便宜多了。天理不容，自然敗露。<break time="100ms" />　　今日再說一個容貌廝像弄出好些奸巧稀奇的一場官司來。正是：<break time="100ms" />　　　　自古唯傳伯仲偕，誰知異地巧安排。<break time="100ms" />　　　　試看一樣滴珠面，惟有人心再不諧。<break time="100ms" />　　話說國朝萬曆年間，徽州府休寧縣蓀田鄉姚氏有一女，名喚滴珠。年方十六，生得如花似玉，美冠一方。父母俱在，家道殷富，寶惜異常，嬌養過度。憑媒說合，嫁與屯溪潘甲為妻。看來世間聽不得的最是媒人的口。他要說了窮，石崇也無立錐之地。他要說了富，范丹也有萬頃之財。正是：<break time="100ms" />　　　　富貴隨口定，美醜趁心生。<break time="100ms" />再無一句實話的。那屯溪潘氏雖是個舊姓人家，卻是個破落戶，家道艱難，外靠男子出外營生，內要女人親操井臼，吃不得閒飯過日的了。這個潘甲雖是人物也有幾分像樣，已自棄儒為商。況且公婆甚是狠戾，動不動出口罵詈，毫沒些好歹。滴珠父母誤聽媒人之言，道他是好人家，把一塊心頭的肉嫁了過來。少年夫妻卻也過得恩愛，只是看了許多光景，心下好生不然，如常偷掩淚眼。潘甲曉得意思，把些好話餵他過日子。<break time="100ms" />　　卻早成親兩月，潘父就發作兒子道：「如此你貪我愛，夫妻相對，白白過世不成？如何不想去做生意？」潘甲無奈，與妻滴珠說了，兩個哭一個不住，說了一夜話。<break time="100ms" />　　次日潘父就逼兒子出外去了。滴珠獨自一個，越越淒惶，有情無緒。況且是個嬌養的女兒，新來的媳婦，摸頭路不著，沒個是處，終日悶悶過了。潘父潘母看見媳婦這般模樣，時常急聒，罵道：「這婆娘想甚情人？害相思病了！」滴珠生來在父母身邊如珠似玉，何曾聽得這般聲氣？不敢回言，只得忍著氣，背地哽哽咽咽，哭了一會罷了。
    </voice>
</speak>
