<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　隔了一晚，次日，李知縣升堂，正待把潘甲這宗文卷注銷立案，只見潘甲又來告道：「昨日領回去的，不是真妻子。」那知縣大怒道：「刁奴才！你累得丈人家也勾了，如何還不肯休歇？」喝令扯下去打了十板。那潘甲只叫冤屈。知縣道：「那衢州公文明白，你舅子親自領回，你丈人、丈母認了不必說，你父母與你也當堂認了領去的，如何又有說話？」潘甲道：「小人爭論，只要爭小人的妻，不曾要別人的妻。今明明不是小人的妻，小人也不好要得，老爺也不好強小人要得。若必要小人將假作真，小人情願不要妻子了。」知縣道：「怎見得不是？」潘甲道：「面貌頗相似，只是小人妻子相與之間，有好些不同處了。」知縣道：「你不要呆！敢是做過了娼妓一番，身分不比良家了。」潘甲道：「老爺，不是這話。不要說日常夫妻間私語一句也不對，至於肌體隱微，有好些不同。小人心下自明白，怎好與老爺說得？若果然是妻子，小人與他才得兩月夫妻，就分散了，巴不得見他，難道倒說不是來混爭閒非不成？老爺青天詳察，主鑒不錯。」知縣見他說這一篇有情有理，大加驚詫，又不好自從斷錯，密密吩咐潘甲道：「你且從容，不要性急。就是父母親戚面前，俱且糊塗，不可說破，我自有處。」<break time="100ms" />　　李知縣吩咐該房寫告示出去遍貼，說道：「姚滴珠已經某月某日追尋到官，兩家各息詞訟，無得再行告擾！」卻自密地懸了重賞，著落應捕十餘人，四下分緝，若看了告示，有些動靜，即便體察，拿來回話。不說這裡探訪。且說姚滴珠與吳大郎相處兩年，大郎家中看看有些知道，不肯放他等閒出來，蹤跡漸來得稀了。滴珠身伴要討個丫鬟伏侍，曾對吳大郎說，轉托汪錫。汪錫拐帶慣了的，那裡想出銀錢去討？因思個便處，要弄將一個來。日前見歙縣汪汝鸞家有個丫頭，時常到溪邊洗東西，想在心裡。<break time="100ms" />　　一日，汪錫在外行走，聞得縣前出告示，道滴珠已尋見之說。急忙裡，來對王婆說：「不知那一個頂了缺，我們這個貨，穩穩是自家的了。」王婆不信，要看個的實。一同來到縣前，看了告示。汪錫未免指手劃腳，點了又點，念與王婆聽。早被旁邊應捕看在眼裡，尾了他去。到了僻靜處，只聽得兩個私下道：「好了，好了，而今睡也睡得安穩了。」應捕魆地跳將出來道：「你們幹得好事！今已敗露了，還走那裡去？」汪錫慌了手腳道：「不要恐嚇我！且到店中坐坐去。」一同王婆，邀了應捕，走到酒樓上坐了吃酒。汪錫推討嘎飯，一道煙走了。單剩個王婆與應捕處了多時，酒肴俱不見來，走下問時，汪錫已去久了。應捕就把王婆拴將起來道：「我與你去見官。」王婆跪下道：「上下饒恕，隨老婦到家中取錢謝你。」那應捕只是見他們行跡蹺蹊，故把言語嚇著，其實不知甚麼根由。怎當得虛心病的，露出馬腳來。應捕料得有些滋味，押了他不捨，隨去，到得汪錫家裡叩門。一個婦人走將出來開了，那應捕一看，著驚道：「這是前日衢州解來的婦人！」猛然想道：「這個必是真姚滴珠了。」也不說破，吃了茶，憑他送了些酒錢罷了。王婆自道無事，放下心了。應捕明日竟到縣中出首。知縣添差應捕十來人，急命拘來。公差如狼似虎，到汪錫家裡門口，發聲喊打將進去。急得王婆懸樑吊了。把滴珠登時捉到公庭。<break time="100ms" />　　知縣看了道：「便是前日這一個。」又飛一籤令喚潘甲與妻子同來。那假的也來了，同在縣堂，真個一般無二。知縣莫辨，因令潘甲自認。潘甲自然明白，與真滴珠各說了些私語，知縣喚起來研問明白。真滴珠從頭供稱被汪錫騙哄情由，說了一遍。知縣又問：「曾引人姦騙你不？」滴珠心上有吳大郎，只不說出，但道：「不知姓名。」又叫那假滴珠上來，供稱道：「身名鄭月娥，自身要報私仇，姚乙要完家訟，因言貌像伊妹，商量做此一事。」知縣急拿汪錫，已此在逃了。做個照提，疊成文卷，連人犯解府。<break time="100ms" />　　卻說汪錫自酒店逃去之後，撞著同伙程金，一同作伴，走到歙縣地方。正見汪汝鸞家丫頭在溪邊洗裹腳，一手扯住他道：「你是我家使婢，逃了出來，卻在此處！」便奪他裹腳，拴了就走。要扯上竹筏，那丫頭大喊起來。汪錫將袖子掩住他口，丫頭尚自嗚哩嗚喇的喊。程金便一把叉住喉嚨，叉得手重，口頭又不得通氣，一霎鳴呼哀哉了。地方人走將攏來，兩個都擒住了，送到縣裡。那歙縣方知縣問了程金絞罪，汪錫充軍，解上府來。正值滴珠一起也解到。一同過堂之時，真滴珠大喊道：「這個不是汪錫？」那太守姓梁，極是個正氣的，見了兩宗文卷，都為汪錫，大怒道：「汪錫是首惡，如何只問充軍？」喝交皂隸，重責六十板，當下絕氣。真滴珠給還原夫寧家，假滴珠官賣。姚乙認假作真，倚官拐騙人口，也問了一個「太上老。」只有吳大郎廣有世情，聞知事發，上下使用，並無名字干涉，不致惹著，朦朧過了。<break time="100ms" />　　潘甲自領了姚滴珠仍舊完聚。那姚乙定了衛所，發去充軍。拘妻簽解，姚乙未曾娶妻。只見那鄭月娥曉得了，大哭道：「這是我自要脫身泄氣，造成此謀，誰知反害了姚乙？今我生死跟了他去，也不枉了一場話把。」姚公心下不捨得兒子，聽得此話，即使買出人來，詭名納價，贖了月娥，改了姓氏，隨了兒子做軍妻解去。後來遇赦還鄉，遂成夫婦。這也是鄭月娥一點良心不泯處。姑嫂兩個到底有些廝像，徽州至今傳為笑談。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　一樣良家走歧路，又同歧路轉良家。<break time="100ms" />　　　　面龐怪道能相似，相法看來也不差。
    </voice>
</speak>
