<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　出來對吳大郎道：「朝奉看得中意否？」吳大郎道：「嬤嬤作成作成，不敢有忘。」王婆道：「朝奉有的是銀子，兌出千把來，娶了回去就是。」大郎道：「又不是䘕衏人家，如何要得許多？」嬤嬤道：「不多。你看了這個標緻模樣，今與你做個小娘子，難道消不得千金？」大郎道：「果要千金，也不打緊。只是我大孺人狠，專會作賤人，我雖不怕他，怕難為這小娘子，有些不便，取回去不得。」婆子道：「這個何難？另稅一所房子住了，兩頭做大可不是好？前日江家有一所花園空著，要典與人，老身替你問問看，如何？」大郎道：「好便好，只是另住了，要家人使喚，丫鬟伏侍，另起煙爨，這還小事。少不得瞞不過家裡了，終日廝鬧，趕來要同住，卻了不得。」婆子道：「老身更有個見識，朝奉拿出聘禮娶下了，就在此間成了親。每月出幾兩盤纏，替你養著，自有老身伏侍陪伴。朝奉在家，推個別事出外，時時到此來往，密不通風，有何不好？」大郎笑道：「這個卻妙，這個卻妙！」議定了財禮銀八百兩，衣服首飾辦了送來，自不必說，也合著千金。每月盤費，連房錢銀十兩，逐月交付。大郎都應允，慌忙去拿銀子了。<break time="100ms" />　　王婆轉進房裡來，對滴珠道：「適才這個官人，生得如何？」原來滴珠先前雖然怕羞，走了進去，心中卻還捨不得，躲在黑影裡張來張去，看得分明。吳大郎與王婆一頭說話，一眼覷著門裡，有時露出半面，若非是有人在面前，又非是一面不曾識，兩下裡就做起光來了。滴珠見王婆問他，他就隨口問道：「這是那一家？」王婆道：「是徽州府有名的商山吳家，他又是吳家第一個財主『吳百萬』吳大朝奉，他看見你，好不喜歡哩！他要娶你回去，有些不便處。他就要娶你在此間住下，你心下如何？」滴珠一來喜歡這個乾淨臥房，又看上了吳大郎人物，聽見說就在此間住，就像是他家裡一般的，心下倒有十分中意了。道：「既到這裡，但憑媽媽，只要方便些，不露風聲便好。」婆子道：「如何得露風聲？只是你久後相處，不可把真情與他說，看得低了。只認我表親，暗地快活便了。」<break time="100ms" />　　只見吳大郎擡了一乘轎，隨著兩個俊俏小廝，捧了兩個拜匣，竟到汪錫家來。把銀子支付停當了，就問道：「幾時成親？」婆子道：「但憑朝奉尊便，或是揀個好日，或是不必揀日，就是今夜也好。」吳大郎道：「今日我家裡不曾做得工夫，不好造次住得。明日我推說到杭州進香取帳，過來住起罷了，揀甚麼日子？」吳大郎只是色心為重，等不得揀日。若論婚姻大事，還該尋一個好日辰。今鹵莽亂做，不知犯何凶煞，以致一兩年內，就拆散了。這是後話。<break time="100ms" />　　卻說吳大郎支付停當，自去了，只待明日快活。婆子又與汪錫計較定了，來對滴珠說：「恭喜娘子，你事已成了。」就拿了吳家銀子四百兩，笑嘻嘻的道：「銀八百兩，你取一半，我兩人分一半做媒錢。」擺將出來，擺得桌上白晃晃的，滴珠可也喜歡。說話的，你說錯了，這光棍牙婆見了銀子，如蒼蠅見血，怎還肯人心天理分這一半與他？看官，有個緣故。他一者要在滴珠面前誇耀富貴，買下他心。二者總是在他家裡，東西不怕走趲那裡去了，少不得逐漸哄的出來，仍舊原在。若不與滴珠些東西，後來吳大郎相處了，怕他說出真情，要倒他們的出來，反為不美。這正是老虔婆神機妙算。<break time="100ms" />　　吳大郎次日果然打扮得一發精緻，來汪錫家成親。他怕人知道，也不用儐相，也不動樂人。只托汪錫辦下兩桌酒，請滴珠出來同坐，吃了進房。滴珠起初害羞，不肯出來。後來被強不過，勉強略坐得一坐，推個事故走進房去，撲地把燈吹息，先自睡了，卻不關門。婆子道：「還是女兒家的心性害羞，須是我們湊他趣則個。」移了燈，照吳大郎進房去，仍舊把房中燈點起了，自家走了出去，把門拽上。吳大郎是個精細的人，把門拴了，移燈到床邊，揭帳一看，只見兜頭面睡著，不敢驚動他。輕輕的脫了衣服，吹息了燈，襯進被窩裡來。滴珠嘆了一口氣，縮做一團。被吳大郎甜言媚語，輕輕款款，扳將過來，騰的跨上去，滴珠顫篤篤的承受了。高高下下，往往來來，弄得滴珠渾身快暢，遍體酥麻。原來滴珠雖然嫁了丈夫兩月，那是不在行的新郎，不曾得知這樣趣味。吳大郎風月場中招討使，被窩裡事多曾佔過先頭的。溫柔軟款，自不必說。滴珠只恨相見之晚。兩個千恩萬愛，過了一夜。明日起來，王婆、汪錫都來叫喜，吳大郎各各賞賜了。他自此與姚滴珠快樂，隔個把月才回家去走走，又來住宿，不題。<break time="100ms" />　　說話的，難道潘家不見了媳婦就罷了，憑他自在那裡快活不成！看官，話有兩頭，卻難這邊說一句，那邊說一句，如今且聽說那潘家。自從那日早起，不見媳婦煮朝飯，潘婆只道又是晏起。走到房前厲聲叫他，見不則聲，走進房裡，把窗推開了，床裡一看，並不見滴珠蹤跡。罵道：「這賤淫婦那裡去了？」出來與潘公說了。潘公道：「又來作怪！」料道是他娘家去，急忙走到渡口問人來，有人說道：「絕大清早有一婦人渡河去。有認得的，道是潘家媳婦上筏去了。」潘公道：「這妮子！昨日說了他幾句，就待告訴他爹娘去，恁般心性潑剌！且等他娘家住，不要去接他睬他，看他待要怎的？」忿忿地跑回去與潘婆說了。
    </voice>
</speak>
