<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　他走到後頭去好些時，叫出一個老婆子來，道：「王嬤嬤，你陪這裡娘子坐坐，我到他家去報一聲就來。」滴珠叫他轉來，說明了地方及父母名姓，叮囑道：「千萬早些叫他們來，我自有重謝。」汪錫去了，那老嬤嬤去掇盆臉水，拿些梳頭家火出來，叫滴珠梳洗。立在旁邊呆看，插口問道：「娘子何家宅眷？因何到此？」滴珠把上項事，是長是短，說了一遍。那婆子就故意跌跌腳道：「這樣老殺才！不識人，有這樣好標緻娘子做了媳婦，折殺了你，不羞！還捨得出毒口罵！他也是個沒人氣的，如何與他一日相處？」滴珠說著心事，眼中滴淚。婆子便問道：「今欲何往？」滴珠道：「今要到家裡告訴爹娘一番，就在家裡權避幾時，待丈夫回家再處。」婆子就道：「官人幾時回家？」滴珠又垂淚說：「做親兩月，就罵著逼出去了，知他幾時回來？沒個定期。」婆子道：「好沒天理！花枝般一個娘子，叫他獨守，又要罵他。娘子，你莫怪我說，你而今就回去得幾時，少不得要到公婆家去的。你難道躲得在娘家一世不成？這腌臢煩惱是日長歲久的，如何是了？」滴珠道：「命該如此，也沒奈何了。」婆子道：「依老身愚見，只教娘子快活享福，終身受用。」滴珠道：「有何高見？」婆子道：「老身往來的，是富家大戶、公子王孫，有的是斯文俊俏，少年子弟。娘子，你不消問得的，只是看得中意的，揀上一個。等我對他說成了，他把你似珍寶一般看待，十分愛惜。吃自在食，著自在衣，纖手不動，呼奴使婢，也不枉了這一個花枝模樣。強如守空房、做粗作、淘閒氣萬萬倍了。」那滴珠是受苦不過的人，況且小小年紀，婦人水性，又想了夫家許多不好處，聽了這一片活，心裡動了，便道：「使不得！有人知道了怎好？」婆子道：「這個所在，外人不敢上門。神不知，鬼不覺，是個極密的所在。你住兩日起來，天上也不要去了。」滴珠道：「適間已叫那撐筏的報家裡去了。」婆子道：「那是我的乾兒，恁地不曉事，去報這樣冷信。」<break time="100ms" />　　正說之間，只見一個人在外走進來，一手揪住王婆道：「好！好！青天白日，要哄人養漢，我出首去。」滴珠吃了一驚，仔細看來，卻就是撐筏的那一個汪錫。滴珠見了道：「曾到我家去報不曾？」汪錫道：「報你家的鳥！我聽得多時了也。王嬤嬤的言語，是娘子下半世的受用萬全之策，憑娘子斟酌。」滴珠嘆口氣道：「我落難之人，走入圈套，沒奈何了。只不要悞了我的事。」婆子道：「方纔說過的，憑娘子自揀，兩相情願，如何悞得你？」滴珠一時沒主意，聽了哄語，又且房室精緻，床帳齊整，恰便似：<break time="100ms" />　　因過竹院逢僧話，偷得浮生半日閑。<break time="100ms" />放心的悄悄住下。那婆子與汪錫兩個殷殷勤勤，代替伏侍，要茶就茶，要水就水，惟恐一些不到處。那滴珠一發喜歡忘懷了。<break time="100ms" />　　過得一日，汪錫走出去，撞見本縣商山地方一個大財主，叫得吳大郎。那大郎有百萬家私，極是個好風月的人。因為平日肯養閒漢，認得汪錫，便問道：「這幾時有甚好樂地麼？」汪錫道：「好教朝奉得知，我家有個表姪女新寡，且是生得嬌媚，尚未有個配頭，這卻是朝奉店裡貨，只是價錢重哩。」大郎道：「可肯等我一看否？」汪錫道：「不難，只是好人家害羞，待我先到家與他堂中說話，你劈面撞進來，看個停當便是。」吳大郎會意了。<break time="100ms" />　　汪錫先回來，見滴珠坐在房中，默默呆想。汪錫便道：「娘子便到堂中走走，如何悶坐在房裡？」王婆子在後面聽得了，也走出來道：「正是。娘子外頭來坐。」滴珠依言，走在外邊來。汪錫就把房門帶上了，滴珠坐了道：「嬤嬤，還不如等我歸去休！」嬤嬤道：「娘子不要性急！我們只是愛惜娘子人材，不割捨得你吃苦，所以勸你。你再耐煩些，包你有好緣分到也。」正說之間，只見外面闖進一個人來。你道他怎生打扮？但見：<break time="100ms" />　　頭戴一頂前一片後一片的竹簡巾兒，旁縫一對左一塊右一塊的蜜蠟金兒，身上穿一件細領大袖青絨道袍兒，腳下著一雙低跟淺面紅綾僧鞋兒，若非宋玉牆邊過，定是潘安車上來。<break time="100ms" />一直走進堂中道：「小汪在家麼？」滴珠慌了，急掣身起，已打了個照面，急奔房門邊來。不想那門先前出來時已被汪錫暗拴了，急沒躲處。那王婆笑道：「是吳朝奉，便不先開個聲！」對滴珠道：「是我家老主顧，不妨。」又對吳大郎道：「可相見這位娘子。」吳大郎深深唱個喏下去，滴珠只得回了禮。偷眼看時，恰是個俊俏可喜的少年郎君，心裡早看上了幾分了。吳大郎上下一看，只見不施脂粉，淡雅梳妝，自然內家氣象，與那胭花隊裡的迥別。他是個在行的，知輕識重，如何不曉得？也自酥了半邊，道：「娘子請坐。」滴珠終究是好人家出來的，有些羞恥，只叫王嬤嬤道：「我們進去則個。」嬤嬤道：「慌做甚麼？」就同滴珠一面進去了。
    </voice>
</speak>
