<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　將有十來日，姚家記掛女兒，辦了幾個盒子，做了些點心，差一男一婦，到潘家來問一個信。潘公道：「他歸你家十來日了，如何倒來這裡問信？」那送禮的人吃了一驚，道：「說那裡話？我家姐姐自到你家來，才得兩月多，我家又不曾來接，他為何自歸？因是放心不下，叫我們來望望，如何反如此說？」潘公道：「前日因有兩句口面，他使個性子，跑了回家。有人在渡口見他的。他不到你家，到那裡去？」那男女道：「實實不曾回家，不要錯認了。」潘公炮燥道：「想是他來家說了甚麼謊，您家要悔賴了別嫁人，故裝出圈套，反來問信麼？」那男女道：「人在你家不見了，顛倒這樣說！這事必定蹺蹊。」潘公聽得「蹺蹊」兩字，大罵：「狗男女！我少不得當官告來，看你家賴了不成！」<break time="100ms" />　　那男女見不是勢頭，盒盤也不出，仍舊挑了，走了回家，一五一十的對家主說了。姚公姚媽大驚，啼哭起來道：「這等說，我那兒敢被這兩個老殺才逼死了？」打點告狀，替他要人去。一面來與個訟師商量告狀。<break time="100ms" />　　那潘公、潘婆死認定了姚家藏了女兒，叫人去接了兒子來家。兩家都進狀，都准了。那休寧縣李知縣行提一干人犯到官。當堂審問時，你推我，我推你。知縣大怒，先把潘公夾起來。潘公道：「現有人見他過渡的。若是投河身死，須有屍首蹤影，明白是他家藏了賴人。」知縣道：「說得是。不見了人十多日，若是死了，豈無屍首？畢竟藏著的是。」放了潘公，再把姚公夾起來。姚公道：「人在他家，去了兩月多，自不曾歸家來。若是果然當時走回家，這十來日間，潘某何不著人來問一聲，看一看下落？人長六尺，天下難藏。小的若是藏過了，後來就別嫁人，也須有人知道，難道是瞞得過的？老爺詳察則個。」知縣想了一想，道：「也說得是。如何藏得過？便藏了，也成何用？多管是與人有姦，約的走了。」潘公道：「小的媳婦雖是懶惰嬌癡，小的閨門也嚴謹，卻不曾有甚外情。」知縣道：「這等，敢是有人拐的去了，或是躲在親眷家，也不見得。」便對姚公說：「是你生得女兒不長進，況來蹤去跡，畢竟是你做爺的曉得，你推不得乾淨。要你跟尋出來，同緝捕人役五日一比較。」就把潘公父子討了個保，姚公肘押了出來。姚公不見了女兒，心中已自苦楚，又經如此冤枉，叫天叫地，沒個道理。只得帖個尋人招子，許下賞錢，各處搜求，並無影響。且是那個潘甲不見了妻子，沒出氣處，只是逢五逢十就來稟官，比較捕人，未免連姚公陪打了好些板子。此事鬧動了一個休寧縣，城郭鄉村，無不傳為奇談。親戚之間，盡為姚公不平，卻沒個出豁。<break time="100ms" />　　卻說姚家有個極密的內親，叫做周少溪。偶然在浙江衢州做買賣，閒遊柳陌花街，只見一個娼婦，站在門首獻笑，好生面染。仔細一想，卻與姚滴珠一般無二。心下想道：「家裡打了兩年沒頭官司，他卻在此！」要上前去問個的確，卻又忖道：「不好，不好。問他未必肯說真情，打破了網，娼家行徑沒根蒂的，連夜走了，那裡去尋？不如報他家中知道，等他自來尋訪。」原來衢州與徽州雖是分個浙、直，卻兩府是聯界的。苦不多日到了，一一與姚公說知。姚公道：「不消說得，必是遇著歹人，轉販為娼了。」叫其子姚乙，密地拴了百來兩銀子，到衢州去贖身。又商量道：「私下取贖，未必成事。」又在休寧縣告明緣由，使用些銀子，給了一張廣緝文書在身，倘有不諧，當官告理。<break time="100ms" />　　姚乙聽命，姚公就央了周少溪作伴，一路往衢州來。那周少溪自有舊主人，替姚乙另尋了一個店樓，安下行李。周少溪指引他到這家門首來，正值他在門外。姚乙看見，果然是妹子，連呼他小名數聲；那娼婦只是微微笑看，卻不答應。姚乙對周少溪道：「果然是我妹子。只是連連叫他，並不答應，卻像不認得我的。難道在此快樂了，把個親兄弟都不招攬了？」周少溪道：「你不曉得，凡娼家龜鴇，必是生狠的。你妹子既來歷不明，他家必緊防漏泄，訓戒在先，所以他怕人知道，不敢當面認帳。」姚乙道：「而今卻怎麼通得個信？」周少溪道：「這有何難？你做個要嫖他的，設了酒，將銀一兩送去，外加轎錢一包，擡他到下處來，看個備細。是你妹子，密地相認了，再做道理。不是妹子，睡他娘一晚，放他去罷！」姚乙道：「有理，有理。」周少溪在衢州久做客人，都是熟路，去尋一個小閒來，拿銀子去，霎時一乘轎擡到下處。那周少溪忖道：「果是他妹子，不好在此陪得。」推個事故，走了出去。姚乙也道，是他妹子，有些不便，卻也不來留周少溪。只見那轎裡，嬝嬝婷婷，走出一個娼妓來。但見：<break time="100ms" />　　一個道是妹子來，雙眸注望；一個道是客官到，滿面生春。一個疑道：「何不見他走近身，急認哥哥？」一個疑道：「何不見他迎著轎，忙呼姐姐？」<break time="100ms" />　　卻說那姚乙向前看看，分明是妹子，那娼妓卻笑容可掏，佯佯地道了個萬福。姚乙只得請坐了，不敢就認，問道：「姐姐，尊姓大名，何處人氏？」那娼妓答應：「姓鄭，小字月娥，是本處人氏。」姚乙看他說出話來一口衢音，聲氣也不似滴珠，已自疑心了。那鄭月娥就問姚乙道：「客官何來？」姚乙道：「在下是徽州府休寧縣蓀田姚某，父某人，母某人。」恰像那個查他的腳色，三代籍貫都報將來。也還只道果是妹子，他必然承認，所以如此。那鄭月娥見他說話牢叨，笑了一笑道：「又不曾盤問客官出身，何故通三代腳色？」姚乙滿面通紅，情知不是滴珠了。擺上酒來，三杯兩盞，兩個對吃。
    </voice>
</speak>
