<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四卷<break time="100ms" />　　程元玉店肆代償錢　十一娘雲岡縱譚俠
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　贊曰：<break time="100ms" />　　　　紅線下世，毒哉仙仙。隱娘出沒，跨黑白衛。香丸裊裊，游刃香煙。崔妾白練，夜半忽失。俠嫗條裂，宅眾神耳。賈妻斷嬰，離恨以豁。解洵娶婦，川陸畢具。三鬟攜珠，塔戶嚴扃。車中飛度，尺餘一孔。<break time="100ms" />　　這一篇《贊》，都是序著從前劍俠女子的事。從來世間有這一家道術，不論男女，都有習他的。雖非真仙的派，卻是專一除惡扶善。功行透了的，也就借此成仙。所以好事的，類集他做《劍俠傳》。又有專把女子類成一書，做《俠女傳》。前面這《贊》上說的，都是女子。<break time="100ms" />　　那紅線就是潞州薛嵩節度家小青衣。因為魏博節度田承嗣養三千外宅兒男，要吞併潞州，薛蒿日夜憂悶。紅線聞知，弄出劍術手段，飛身到魏博，夜漏三時，往返七百里，取了他床頭金盒歸來。明日，魏博搜捕金盒，一軍憂疑，這裡卻教了使人送還他去。田承嗣一見驚慌，知是劍俠，恐怕取他首級，把邪謀都息了。後來，紅線說出前世是個男子，因誤用醫藥殺人，故此罰為女子，今已功成，修仙去了。這是紅線的出處。<break time="100ms" />　　那隱娘姓聶，魏博大將聶鋒之女。幼年撞著乞食老尼，攝去教成異術。後來嫁了丈夫，各跨一蹇驢，一黑一白。蹇驢是衛地所產，故又叫做「衛」。用時騎著，不用時就不見了，原來是紙做的。他先前在魏帥左右，魏帥與許帥劉昌裔不和，要隱娘去取他首級。不想那劉節度善算，算定隱娘夫妻該入境，先叫衛將早至城北候他，約道：「但是一男一女，騎黑白二驢的便是。可就傳我命拜迎！」隱娘到許，遇見如此，服劉公神明，便棄魏歸許。魏帥知道，先遣精精兒來殺他，反被隱娘殺了。又使妙手空空兒來。隱娘化為蠛蠓，飛入劉節度口中，教劉節度將于闐國美玉圍在頸上。那空空兒三更來到，將匕首項下一劃，被玉遮了，其聲鏗然，劃不能透。空空兒羞道不中，一去千里，再不來了。劉節度與隱娘俱得免難。這是隱娘的出處。<break time="100ms" />　　那香丸女子，同一侍兒住觀音里，一書生閒步，見他美貌心動。旁有惡少年數人，就說他許多淫邪不美之行，書生賤之。及歸家與妻言及，卻與妻家有親，是個極高潔古怪的女子，親戚都是敬畏他的。書生不平，要替他尋惡少年出氣，未行，只見女子叫侍兒來謝道：「郎君如此好心，雖然未行，主母感恩不盡。」就邀書生過去，治酒請他獨酌。飲到半中間，侍兒負一皮袋來，對書生道：「是主母相贈的。」開來一看，乃是三四個人頭，顏色未變，都是書生平日受他侮害的仇人。書生吃了一驚，怕有累及，急要逃去。侍兒道：「莫怕，莫怕！」懷中取出一包白色有光的藥來，用小指甲挑些些彈在頭斷處，只見頭漸縮小，變成李子大。侍兒一個個撮在口中吃了，吐出核來，也是李子。侍兒吃罷，又對書生道：「主母也要郎君替他報仇，殺這些惡少年。」書生謝道：「我如何幹得這等事？」侍兒進一香丸道：「不勞郎君動手，但掃淨書房，焚此香於爐中，看香煙那裡去，就跟了去，必然成事。」又將先前皮袋與他道：「有人頭盡納在此中，仍舊隨煙歸來，不要懼怕。」書生依言做去，只見香煙裊裊，行處有光，牆壁不礙。每到一處，遇惡少年，煙繞頸三匝，頭已自落，其家不知不覺，書生便將頭入皮袋中。如此數處，煙裊裊歸來，書生已隨了來。到家尚未三鼓，恰如做夢一般。事完，香丸飛去。侍兒已來取頭彈藥，照前吃了。對書生道：「主母傳語郎君：『這是畏關。此關一過，打點共做神仙便了。』」後來不知所往。這女子、書生都不知姓名，只傳得有《香丸誌》。<break time="100ms" />　　那崔妾是：唐貞元年間，博陵崔慎思應進士舉，京中賃房居住。房主是個沒丈夫的婦人，年止三十餘，有容色。慎思遣媒道意，要納為妻。婦人不肯，道：「我非宦家之女，門楣不對，他日必有悔，只可做妾。」遂隨了慎思。二年，生了一子。問他姓氏，只不肯說。一日，崔慎思與他同上了床，睡至半夜，忽然不見。崔生疑心有甚姦情事了，不勝忿怒，遂走出堂前。走來走去，正自徬徨。忽見婦人在屋上走下來，白練纏身，右手持匕首，左手提一個人頭，對崔生道：「我父昔年被郡守枉殺，求報數年未得，今事已成，不可久留。」遂把宅子贈了崔生，逾牆而去。崔生驚惶。少頃又來，道是再哺孩子些乳去。須臾出來，道：「從此永別。」竟自去了。崔生回房看看，兒子已被殺死。他要免心中記掛，故如此。所以說「崔妾白練」的話。<break time="100ms" />　　那俠嫗的事，乃元雍妾修容自言：小時，里中盜起，有一老嫗來對他母親說道：「你家從來多陰德，雖有盜亂，不必驚怕，吾當藏過你等。」袖中取出黑綾二尺，裂作條子，教每人臂上繫著一條，道：「但隨我來！」修容母子隨至一道院，老嫗指一個神像道：「汝等可躲在他耳中。」叫修容母子閉了眼，背了他進去。小小神像，他母子住在耳中，卻像一間房子，毫不窄隘。老嫗朝夜來看，飲食都是他送來。這神像耳孔，只有指頭大小，但是飲食到來，耳孔便大起來。後來盜平，仍如前負了歸家。修容要拜為師，誓修苦行，報他恩德。老嫗說：「仙骨尚微。」不肯收他，後來不知那裡去了。所以說「俠嫗神耳」的說話。<break time="100ms" />　　那賈人妻的，與崔慎思妾差不多。但彼是餘干縣尉王立，調選流落，遇著美婦，道是原係賈人妻子，夫亡十年，頗有家私，留王立為婿，生了一子。後來，也是一日提了人頭回來，道：「有仇已報，立刻離京。」去了復來，說是：「再乳嬰兒，以豁離恨。」撫畢便去。回燈寨帳，小兒身首已在兩處。所以說「賈妻斷嬰」的話，卻是崔妻也曾做過的。
    </voice>
</speak>
