<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那程元玉只貪路近，又見這廝是個長路人，信著不疑，把適間婦人所言驚恐都忘了。與僕人策馬，跟了那人前進。那一條路來，初時平坦好走。走得一里多路，地上漸漸多是山根頑石，驢馬走甚不便。再行過去，有陡峻高山遮在面前。繞山走去，多是深密村子，仰不見天。程元玉主僕俱慌，埋怨那人道：「如何走此等路？」那人笑道：「前邊就平了。」程元玉不得已，又隨他走，再度過一個岡子，一發比前崎嶇了。程元玉心知中計，叫聲：「不好！不好！」急掣轉馬頭回走。忽然那人唿哨一聲，山前湧出一干人來：<break time="100ms" />　　　　猙獰相貌，劣撅身軀。無非月黑殺人，不過風高放火。盜亦有道，大曾偷習儒者虛聲；師出無名，也會剽竊將家實用。人間偶而呼為盜，世上於今半是君。<break time="100ms" />　　程元玉見不是頭，自道必不可脫。慌慌忙忙，下了馬，躬身作揖道：「所有財物，但憑太保取去，只是鞍馬衣裝，須留下做歸途盤費則個。」那一夥強盜聽了說話，果然只取包裹來，搜了銀兩去了。程元玉急回身尋時，那馬散了韁，也不知那裡去了。僕人躲避，一發不知去向。淒淒惶惶，剩得一身，揀個高岡立著，四圍一望。不要說不見強盜出沒去處，並那僕馬消息，杳然無蹤。四無人煙，且是天色看看黑將下來，沒個道理。嘆一聲道：「我命休矣！」<break time="100ms" />　　正急得沒出豁，只聽得林間樹葉undefinedundefined價聲響。程元玉回頭看時，卻是一個人攀藤附葛而來，甚是輕便。走到面前，是個女子，程元玉見了個人，心下已放下了好些驚恐。正要開口問他，那女子忽然走到程元玉面前來，稽首道：「兒乃韋十一娘弟子青霞是也。吾師知公有驚恐，特教我在此等候。吾師只在前面，公可往會。」程元玉聽得說韋十一娘，又與驚恐之說相合，心下就有些望他救答意思，略放膽大些了。<break time="100ms" />　　隨著青霞前往，行不到半里，那飯店裡遇著的婦人來了。迎著道：「公如此大驚，不早來相接，甚是有罪！公貨物已取還，僕馬也在，不必憂疑。」程元玉是驚壞了的，一時答應不出。十一娘道：「公今夜不可前去。小庵不遠，且到庵中一飯，就在此寄宿罷了。前途也去不得。」程元玉不敢違，隨了去。<break time="100ms" />　　過了兩個岡子，前見一山陡絕，四周並無聯屬，高峰插於雲外。韋十一娘以手指道：「此是雲岡，小庵在其上。」引了程元玉，攀蘿附木，一路走上。到了陡絕處，韋與青霞共來扶掖，數步一歇。程元玉氣喘當不得，他兩個就如平地一般。程元玉擡頭看高處，恰似在雲霧裡；及到得高處，雲霧又在下面了。約莫有十數里，方得石磴。磴有百來級，級盡方是平地。有茅堂一所，甚是清雅。請程元玉坐了，十一娘又另喚一女童出來，叫做縹雲，整備茶果、山簌、松醪，請元玉吃。又叫整飯，意甚殷勤。<break time="100ms" />　　程元玉方纔性定，欠身道：「程某自不小心，落了小人圈套。若非夫人相救，那討性命？只是夫人有何法術制得他，討得程某貨物轉來？」十一娘道：「吾是劍俠，非凡人也。適間在飯店中，見公修雅，不像他人輕薄，故此相敬。及看公面上氣色有滯，當有憂虞，故意假說乏錢還店，以試公心。見公頗有義氣，所以留心，在此相候，以報公德。適間鼠輩無禮，已曾曉諭他過了。」<break time="100ms" />　　程元玉見說，不覺歡喜敬羨。他從小頗看史鑒，曉得有此一種法術。便問道：「聞得劍術起自唐時，到宋時絕了。故自元朝到國朝，竟不聞有此事。夫人在何處學來的？」<break time="100ms" />　　十一娘道：「此術非起於唐，亦不絕於宋。自黃帝受兵符於九天玄女，便有此術。其臣風后習之，所以破得蚩尤。帝以此術神奇，恐人妄用，且上帝立戒甚嚴，不敢宣揚。但揀一二誠篤之人，口傳心授。故此術不曾絕傳，也不曾廣傳。後來張良募來擊秦皇，梁王遣來刺袁盎，公孫述使來殺來、岑，李師道用來殺武元衡，皆此術也。此術既不易輕得，唐之藩鎮羨慕仿效，極力延致奇蹤異跡之人，一時罔利之輩，不顧好歹，皆來為其所用，所以獨稱唐時有此。不知彼輩諸人，實犯上帝大戒，後來皆得慘禍。所以彼時先師復申前戒，大略：『不得妄傳人、妄殺人！不得替惡人出力、害善人！不得殺人而居其名！』此數戒最大。故趙元昊所遣刺客，不敢殺韓魏公；苗傅、劉正彥所遣刺客，不敢殺張德遠，也是怕犯前戒耳。」<break time="100ms" />　　程元玉道：「史稱黃帝與蚩尤戰，不說有術；張良所募力士，亦不說術；梁王、公孫述、李師道所遣，皆說是盜，如何是術？」<break time="100ms" />　　十一娘道：「公言差矣！此正吾道所謂不居其名也。蚩尤生有異像，且挾奇術，豈是戰陣可以勝得？秦始皇萬乘之主，僕從儀衛，何等威焰？且秦法甚嚴，誰敢擊他？也沒有擊了他，可以脫身的。至如袁盎，官居近侍；來、岑身為大帥；武相位在臺衡，或取之萬眾之中，直戕之輦轂之下，非有神術，怎做得成？且武元衡之死，並其顱骨也取了去，那時慌忙中，誰人能有此閒工夫？史傳原自明白，公不曾詳玩其旨耳。」<break time="100ms" />　　程元玉道：「史書上果是如此。假如太史公所傳刺客，想正是此術？至荊軻刺秦王，說他劍術疏，前邊這幾個刺客，多是有術的了？」<break time="100ms" />　　十一娘道：「史遷，非也。秦誠無道，亦是天命真主，縱有劍術，豈可輕施？至於專諸、聶政諸人，不過義氣所使，是個有血性好漢，原非有術。若這等都叫做劍術，世間拚死殺人、自身不保的，盡是術了！」<break time="100ms" />　　程元玉道：「昆侖摩勒如何？」
    </voice>
</speak>
