<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　那解洵，是宋時的武職官，靖康之亂，陷在北地，孤苦零落。親戚憐他，替他另娶一婦為妻。那婦人妝奩豐厚，洵得以存活。偶逢重陽日，想起舊妻墜淚。婦人問知欲歸本朝，便替他備辦，水陸之費畢具，與他同行。一路水宿山行，防閑營護，皆得其力。到家，其兄解潛軍功累積，已為大帥，相見甚喜，贈以四婢。解洵寵愛了，與婦人漸疏。婦人一日酒間責洵道：「汝不記昔年乞食趙魏時事乎？非我，已為餓莩。今一旦得志，便爾忘恩，非大丈夫所為！」洵已有酒意，聽罷大怒，奮起拳頭，連連打去。婦人忍著，冷笑。洵又唾罵不止。婦人忽然站起，燈燭皆暗，冷氣襲人，四妾驚惶仆地。少頃，燈燭復明，四妾才敢起來，看時，洵已被殺在地上，連頭都沒了。婦人及房中所有，一些不見蹤影。解潛聞知，差壯勇三千人各處追捕，並無下落。這叫做「解洵娶婦」。<break time="100ms" />　　那三鬟女子，因為潘將軍失卻玉念珠，無處訪尋，卻是他與朋儕作戲，取來掛在慈恩寺塔院相輪上面。後潘家懸重賞，其舅王超問起，他許取還。時寺門方開，塔戶尚鎖，只見他勢如飛鳥，已在相輪上，舉手示超，取了念珠下來。王超自去討賞。明日，女子已不見了。<break time="100ms" />　　那車中女子又是怎說？因吳郡有一舉子入京應舉，有兩少年引他到家，坐定，只見門迎一車進內，車中走出一女子，請舉子試技。那舉子只會著靴在壁上行得數步。女子叫坐中少年，各呈妙技：有的在壁上行，有的手撮椽子行，輕捷卻像飛鳥。舉子驚服，辭去。數日後，復見前兩少年來借馬，舉子只得與他。明日，內苑失物，唯收得馱物的馬，追問馬主，捉舉子到內侍省勘問。驅入小門，吏自後一推，倒落深坑數丈。仰望屋頂七八丈，唯見一孔，才開一尺有多。舉子苦楚間，忽見一物，如鳥飛下，到身邊，看時卻是前日女子。把絹重繫舉子胳膊訖，絹頭繫女子身上，女子騰身飛出宮城。去門數十里乃下，對舉子云：「君且歸，不可在此！」舉人乞食寄宿，得達吳地。<break time="100ms" />　　這兩個女子，便都有些盜賊意思，不比前邊這幾個報仇雪恥，救難解危，方是修仙正路。然要曉世上有此一種人，所以歷歷可紀，不是脫空的說話。<break time="100ms" />　　而今再說一個有俠術的女子，救著一個落難之人，說出許多劍俠的議論，從古未經人道的，真是精絕。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　念珠取卻猶為戲，若似車中便累人。<break time="100ms" />　　　　試聽韋娘一席話，須知正直乃為真。<break time="100ms" />　　話說徽州府有一商人，姓程名德瑜，表字元玉。稟性簡默端重，不妄言笑，忠厚老成。專一走川、陝，做客販貨，大得利息。<break time="100ms" />　　一日，收了貨錢，待要歸家，與帶去僕人收拾停當，行囊豐滿，自不必說。自騎一匹馬，僕人騎了牲口，起身行路。來過文、階道中，與一夥做客的人同落一個飯店，買酒飯吃。正吃之間，只見一個婦人騎了驢兒，也到店前下了，走將進來。程元玉擡頭看時，卻是三十來歲的模樣，面顏也盡標緻，只是裝束氣質，帶些武氣，卻是雄糾糾的。<break time="100ms" />　　飯店中客人，個個顛頭聳腦，看他說他，胡猜亂語，只有程元玉端坐不瞧。那婦人都看在眼裡，吃罷了飯，忽然舉起兩袖，抖一抖道：「適才忘帶了錢來，今飯多吃過了主人的，卻是怎好？」<break time="100ms" />　　那店中先前看他這些人，都笑將起來。有的道：「原來是個騙飯吃的。」有的道：「敢是真個忘了？」有的道：「看他模樣，也是個江湖上人，不像個本分的，騙飯的事也有。」那店家後生，見說沒錢，一把扯住不放。店主又發作道：「青天白日，難道有得你吃了飯不還錢不成！」婦人只說：「不帶得來，下次補還。」店主道：「誰認得你！」<break time="100ms" />　　正難分解，只見程元玉便走上前來，說道：「看此娘子光景，豈是要少這數文錢的？必是真失帶了出來。如何這等逼他？」就把手腰間去摸出一串錢來道：「該多少，都是我還了就是。」店家才放了手，算一算帳，取了錢去。那婦人走到程元玉跟前，再拜道：「公是個長者，願聞高姓大名，好加倍奉還。」程元玉道：「些些小事，何足掛齒！還也不消還得，姓名也不消問得。」那婦人道：「休如此說！公去前面，當有小小驚恐，妾將在此處出些力氣報公，所以必要問姓名，萬勿隱諱。若要曉得妾的姓名，但記著韋十一娘便是。」程元玉見他說話有些尷尬，不解其故，只得把名姓說了。婦人道：「妾在城西去探一個親眷，少刻就到東來。」跨上驢兒，加上一鞭，飛也似去了。<break time="100ms" />　　程元玉同僕人出了店門，騎了牲口，一頭走，一頭疑心。細思適間之話，好不蹊蹺。隨又忖道：「婦人之言，何足憑準！況且他一頓飯錢，尚不能預備，就有驚恐，他如何出力相報得？」以口問心，行了幾里。只見途間一人，頭帶氈笠，身背皮袋，滿身灰塵，是個慣走長路的模樣，或在前，或在後，參差不一，時常撞見。程元玉在馬上問他道：「前面到何處可以宿歇？」那人道：「此去六十里，有楊松鎮，是個安歇客商的所在，近處卻無宿頭。」程元玉也曉得有個楊松鎮，就問道：「今日晏了些，還可到得那裡麼？」那人擡頭把日影看了一看道：「我到得，你到不得。」程元玉道：「又來好笑了。我每是騎馬的，反到不得，你是步行的，反說到得，是怎的說？」那人笑道：「此間有一條小路，斜抄去二十里，直到河水灣，再二十里，就是鎮上。若你等在官路上走，迂迂曲曲，差了二十多里，故此到不及。」程元玉道：「果有小路快便，相煩指示同行，到了鎮上買酒相謝。」那人欣然前行道：「這等，都跟我來。」
    </voice>
</speak>
