<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　十一娘道：「這是粗淺的了。聶隱娘、紅線方是至妙的。摩勒用形，但能涉歷險阻，試他矯健手段。隱娘輩用神，其機玄妙，鬼神莫窺，針孔可度，皮郛可藏，倏忽千里，往來無跡，豈得無術？」<break time="100ms" />　　程元玉道：「吾看《虯髯客傳》，說他把仇人之首來吃了，劍術也可以報得私仇的？」<break time="100ms" />　　十一娘道：「不然。虯髯之事，寓言，非真也。就是報仇，也論曲直。若曲在我，也是不敢用術報得的。」<break time="100ms" />　　程元玉道：「假如術家所謂仇，必是何等為最？」<break time="100ms" />　　十一娘道：「仇有幾等，皆非私仇。世間有做守令官，虐使小民，貪其賄又害其命的；世間有做上司官，張大威權，專好諂奉，反害正直的；世間有做將帥，只剝軍餉，不勤武事，敗壞封疆的；世間有做宰相，樹置心腹，專害異己，使賢奸倒置的；世間有做試官，私通關節，賄賂徇私，黑白混淆，使不才倖幸，才士屈仰的，此皆吾術所必誅者也！至若舞文的滑吏、武斷的土豪，自有刑宰主之；忤逆之子、負心之徒，自有雷部司之，不關我事。」<break time="100ms" />　　程元玉曰：「以前所言幾等人，曾不聞有顯受刺客劍仙殺戮的。」<break time="100ms" />　　十一娘笑道：「豈可使人曉得的？凡此之輩，殺之之道非一：重者，或逕取其首領及其妻子，不必說了；次者，或入其咽，斷其喉，或傷其心腹，其家但知為暴死，不知其故；又或用術攝其魂，使他顛蹶狂謬，失志而死；或用術迷其家，使他醜穢迭出，憤鬱而死；其有時未到的，但假托神異夢寐，使他驚懼而已。」<break time="100ms" />　　程元玉道：「劍可得試令吾一看否？」<break time="100ms" />　　十一娘道：「大者不可妄用，且怕驚壞了你。小者不妨試試。」乃呼青霞、縹雲二女童至，吩咐道：「程公欲觀劍，可試為之。就此懸崖旋製便了。」二女童應諾。<break time="100ms" />　　十一娘袖中摸出兩個丸子，向空一擲，其高數丈，才墜下來，二女童即躍登樹枝梢上，以手接著，毫髮不差。各接一丸來，一拂便是雪亮的利刃。程元玉看那樹枝，樛曲倒懸，下臨絕壑，窅不可測。試一俯瞰，神魂飛蕩，毛髮森豎，滿身生起寒粟子來。十一娘言笑自如，二女童運劍，為彼此擊刺之狀。初時猶自可辨，到得後來，只如兩條白練，半空飛繞，並不看見有人。有頓飯時候，然後下來，氣不喘，色不變。程元玉嘆道：「真神人也！」<break time="100ms" />　　時已夜深，乃就竹榻上施衾褥，命程在此宿臥，仍加以鹿裘覆之。十一娘與二女童作禮而退，自到石室中去宿了。時方八月天氣，程元玉擁裘伏衾，還覺寒涼，蓋緣居處高了。<break time="100ms" />　　天未明，十一娘已起身梳洗畢。程元玉也梳洗了，出來與他相見，謝他不盡。十一娘道：「山居簡慢，恕罪則個。」又供了早膳。復叫青霞操弓矢，下山尋野味作晝饌。青霞去了一會，無一件將來，回說：「天氣早，沒有。」再叫縹雲去。坐談未久，縹雲提了一雉一兔上山來。十一娘大喜，叫青霞快整治供客。<break time="100ms" />　　程元玉疑問道：「雉兔山中豈少？何乃難得如此？」十一娘道：「山中原不少，只是潛藏難求。」程元玉笑道：「夫人神術，何求不得，乃難此雉兔？」<break time="100ms" />　　十一娘道：「公言差矣！吾術豈可用來傷物命以充口腹乎？不唯神理不容，也如此小用不得。雉兔之類，原要挾弓矢，盡人力取之方可。」程元玉深加嘆服。<break time="100ms" />　　須臾，酒至數行。程元玉請道：「夫人家世，願得一聞。」<break time="100ms" />　　十一娘沉吟道：「事多可愧。然公是忠厚人，言之亦不妨。妾本長安人，父母貧，攜妾寄寓平涼，手藝營生。父亡，獨與母居。又二年，將妾嫁同里鄭氏子，母又轉嫁了人去。鄭子佻達無度，喜俠遊，妾屢屢諫他，遂至反目。因棄了妾，同他一夥無籍人到邊上立功去，竟無音耗回來了。伯子不良，把言語調戲我，我正色拒之。一日，潛走到我床上來，我提床頭劍刺之，著了傷走了。我因思：『我是一個婦人，既與夫不相得，棄在此間，又與伯同居不便，況且今傷了他，住在此不得了。曾有個趙道姑，自幼愛我，他有神術，道我可傳得。因是父母在，不敢自由。而今只索投他去。』次日往見道姑，道姑欣然接納。又道：『此地不可居。吾山中有庵，可往住之。』就挈我登一峰顛，較此處還險峻，有一團瓢在上，就住其中，教我法術。至暮，逕下山去，只留我獨宿，戒我道：『切勿飲酒及淫色。』我想道：『深山之中，那得有此兩事？』口雖答應，心中不然，遂宿在團瓢中床上。至更餘，有一男子逾牆而入，貌絕美。我遽驚起，問他不答，叱他不退。其人直前將擁抱我，我不肯從，其人求益堅。我抽劍欲擊他，他也出劍相刺。他劍甚精利，我方初學，自知不及，只得丟了劍，哀求他道：『妾命薄，久已灰心，何忍亂我？且師有明戒，誓不敢犯。』其人不聽，以劍加我頸，逼要從他。我引頸受之，曰：『要死便死，吾志不可奪！』其人收劍，笑道：『可知子心不變矣！』仔細一看，不是男子，原來是趙道姑，作此試我的。因此道我心堅，盡把術來傳了。我術已成，彼自遠遊，我便居此山中了。」程元玉聽罷，愈加欽重。<break time="100ms" />　　日已將午。辭了十一娘要行。因問起昨日行裝僕馬，十一娘道：「前途自有人送還，放心前去。」出藥一囊，送他道：「每歲服一丸，可保一年無病。」送程下山，直至大路方別。
    </voice>
</speak>
