<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五卷<break time="100ms" />　　感神媒張德容遇虎　湊吉日裴越客乘龍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　每說婚姻是宿緣，定經月老把繩牽。<break time="100ms" />　　　　非徒配偶難差錯，時日猶然不後先。<break time="100ms" />　　話說婚姻事皆係前定，從來說月下老赤繩繫足，雖千里之外，到底相合。若不是姻緣，眼面前也強求不得的。就是是因緣了，時辰來到，要早一日，也不能夠。時辰已到，要遲一日，也不能夠。多是氤氳大使暗中主張，非人力可以安排也。<break time="100ms" />　　唐朝時有一個弘農縣尹，姓李。生一女，年已及笄，許配盧生。那盧生生得偉貌長髯，風流倜儻，李氏一家盡道是個快婿。一日，選定日子，贅他入宅。當時有一個女巫，專能說未來事體，頗有應驗，與他家往來得熟，其日因為他家成婚行禮，也來看看耍子。李夫人平日極是信他的，就問他道：「你看我家女婿盧郎，官祿厚薄如何？」女巫道：「盧郎不是那個長鬚後生麼？」李母道：「正是。」女巫道：「若是這個人，不該是夫人的女婿。夫人的女婿，不是這個模樣。」李夫人道：「吾女婿怎麼樣的？」女巫道：「是一個中形白面，一些髭髯也沒有的。」李夫人失驚道：「依你這等說起來，我小姐今夜還嫁人不成哩！」女巫道：「怎麼嫁不成？今夜一定嫁人。」李夫人道：「好胡說！既是今夜嫁得成，豈有不是盧郎的事？」女巫道：「連我也不曉得緣故。」道言未了，只聽得外面鼓樂喧天，盧生來行納采禮，正在堂前拜跪。李夫人拽著女巫的手，向後堂門縫裡指著盧生道：「你看這個行禮的，眼見得今夜成親了，怎麼不是我女婿？好笑！好笑！」那些使數、養娘們見夫人說罷，大家笑道：「這老媽媽慣扯大謊，這番不準了。」女巫只不做聲。<break time="100ms" />　　須臾之間，諸親百眷都來看成婚盛禮。原來唐時衣冠人家，婚禮極重。合巹之夕，凡屬兩姓親朋，無有不來的。就中有引禮、贊禮之人，叫做「儐相」，都不是以下人做，就是至親好友中間，有禮度熟閑、儀容出眾、聲音響亮的，眾人就推舉他做了，是個尊重的事。其時盧生同了兩個儐相，堂上贊拜。禮畢，新人入房。盧生將李小姐燈下揭巾一看，吃了一驚，打一個寒襟，叫聲：「呵呵！」往外就走。親友問他，並不開口，直走出門，跨上了馬，連加兩鞭，飛也似去了。賓友之中，有幾個與他相好的，要問緣故。又有與李氏至戚的，怕有別話錯了時辰，要成全他的，多來追趕。有的趕不上罷了，那趕著的，問他勸他，只是搖手道：「成不得！成不得！」也不肯說出緣故來，抵死不肯回馬。眾人計無所出，只得走轉來，把盧生光景，說了一遍。<break time="100ms" />　　那李縣令氣得目睜口呆，大喊道：「成何事體！成何事體！」自思女兒一貌如花，有何作怪？今且在眾親友面前說明，好教他們看個明白。因請眾親戚都到房門前，叫女兒出來拜見。就指著道：「這個便是許盧郎的小女，豈有驚人醜貌？今盧郎一見就走，若不教他見見眾位，到底認做個怪物了！」眾人擡頭一看，果然丰姿冶麗，絕世無雙。這些親友也有說是盧郎無福的，也有說盧郎無緣的，也有道日子差池犯了凶煞的，議論一個不定。<break time="100ms" />　　李縣令氣忿忿的道：「料那廝不能成就，我也不伏氣與他了。我女兒已奉見賓客，今夕嘉禮不可虛廢。賓客裡面有願聘的，便赴今夕佳期。有眾親在此作證明，都可做大媒。」只見儐相之中，有一人走近前來，不慌不忙道：「小子不才，願事門館。」眾人定睛看時，那人姓鄭，也是拜過官職的了。面如傅粉，唇若塗朱，下頦上真個一根髭鬚也不曾生，且是標緻。眾人齊喝一聲采道：「如此小姐，正該配此才郎！況且年貌相等，門閥相當。」就中推兩位年高的為媒，另擇一個年少的代為儐相，請出女兒，交拜成禮，且應佳期。一應未備禮儀，婚後再補。是夜竟與鄭生成了親。鄭生容貌果與女巫之言相合，方信女巫神見。<break time="100ms" />　　成婚之後，鄭生遇著盧生，他兩個原相交厚的，問其日前何故如此。盧生道：「小弟揭巾一看，只見新人兩眼通紅，大如朱盞，牙長數寸，爆出口外兩邊。那裡是個人形？與殿壁所畫夜叉無二。膽俱嚇破了，怎不驚走？」鄭生笑道：「今已歸小弟了。」盧生道：「虧兄如何熬得？」鄭生道：「且請到弟家，請出來與兄相見則個。」盧生隨鄭生到家，李小姐梳妝出拜，天然綽約，絕非房中前日所見模樣，懊悔無及。後來聞得女巫先曾有言，如此如此，曉得是有個定數，嘆往罷了。正合著古話兩句道：<break time="100ms" />　　　　有緣千里能相會，無緣對面不相逢。<break time="100ms" />　　而今再說一個唐時故事：乃是乾元年間，有一個吏部尚書，姓張名鎬。有第二位小姐，名喚德容。那尚書在京中任上時，與一個僕射姓裴名冕的，兩個往來得最好。裴僕射有第三個兒子，曾做過藍田縣尉的，叫做裴越客。兩家門當戶對，張尚書就把這個德容小姐許下了他親事，已揀定日子成親了。<break time="100ms" />　　卻說長安西市中有個算命的老人，是李淳風的族人，叫做李知微，星數精妙。凡看命起卦，說人吉凶禍福，必定斷下個日子，時刻不差。一日，有個姓劉的，是個應襲賃子，到京理蔭求官，數年不得。這一年已自鑽求要緊關節，叮囑停當，吏部試判已畢，道是必成。聞西市李老之名，特來請問。李老卜了一封，笑道：「今年求之不得，來年不求自得。」劉生不信，只見吏部出榜，為判上落了字眼，果然無名。
    </voice>
</speak>
