<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此時已是三且初二日了，尚書道：「明日便是吉期。如何來得及？但只是等裴郎到了，再定日未遲。」是夜因為德容小姐佳期將近，先替他簪了髻，設宴在後花園中，會集衙中親丁女眷，與德容小姐添妝把盞。那花園離衙齋將有半里，扆州是個山深去處。雖然衙齋左右多是些叢林密箐，與山林之中無異，可也幽靜好看。<break time="100ms" />　　那德容小姐同了衙中姑姨姊妹，盡意遊玩。酒席既闌，日色已暮，都起身歸衙。眾女眷或在前，或在後，大家一頭笑語，一頭行走。正在喧哄之際，一陣風過，竹林中騰地跳出一個猛虎來，擒了德容小姐便走。眾女眷吃了一驚，各各逃竄。那虎已自跳入翳薈之處，不知去向了。眾人性定，奔告尚書得知，合家啼哭得不耐煩。那時夜已昏黑，雖然聚得些人起來，四目相視，束手無策。無非打了火把，四下裡照得一照，知他在何路上可以救得？乾鬧嚷了一夜，一毫無幹。到得天曉，張尚書噙著眼淚，點起人夫，去尋骸骨。漫山遍野，無處不到，並無一些下落。張尚書又惱又苦，不在話下。<break time="100ms" />　　且說裴越客已到扆州界內石阡江中。那江中都是些山根石底，重船到處觸礙，一發行不得。已是三月初二日了，還差幾十里。越客道：「似此行去，如何趕得明日到？」心焦背熱，與船上人發極嚷亂。船上人道：「是用不得性的！我們也巴不得到了討喜酒吃，誰耐煩在此延挨？」裴越客道：「卻是明日吉期，這等耽擱怎了？」船上人道：「只是船重得緊，所以只管擱淺。若要行得快，除非上了些岸，等船輕了好行。」越客道：「有理，有理。」<break time="100ms" />　　他自家著了急的，叫住了船，一跳便跳上了岸，招呼眾家人起來。那些家人見主人已自在岸上了，誰敢不上？一走就走了二十多人起來，那船早自輕了。越客在前，眾家人在後，一路走去。那船好轉動，不比先前，自在江中相傍著行。行得四五里，天色將晚。看見岸旁有板屋一間，屋內有竹床一張，越客就走進屋內，叫僮僕把竹床上掃拂一掃拂，坐了歇一歇氣再走。這許多僮僕，都站立左右，也有站立在門外的。<break time="100ms" />　　正在歇息，只聽得樹林中颼颼的風響。於時一線月痕和著星光，雖不甚明白，也微微看得見，約莫風響處，有一物行走甚快。將到近邊，仔細看去，卻是一個猛虎背負一物而來。眾人驚惶，連忙都躲在板屋裡來。其虎看看至近，眾人一齊敲著板屋吶喊，也有把馬鞭子打在板上，振得一片價響。那虎到板屋側邊，放下背上的東西，抖抖身子，聽得眾人叫喊，像似也有些懼怕，大吼一聲，飛奔入山去了。<break time="100ms" />　　眾人在屋縫裡張著，看那放下的東西，恰像個人一般，又恰像在那裡有些動。等了一會，料虎去遠了，一齊捏把汗出來看時，卻是一個人，口中還微微氣喘。來對越客說了，越客吩咐眾人救他，慌忙叫放船攏岸。眾人扛扶其人上了船，叫快快解了纜開去，恐防那虎還要尋來。船行了半晌，越客叫點起火來看。艙中養娘們各拿蠟燭點起，船中明亮。看那人時，卻是：<break time="100ms" />　　眉彎楊柳，臉綻芙蓉。喘吁吁吐氣不齊，戰兢兢驚神未定。頭垂髮亂，是個醉扶上馬的楊妃；目閉唇張，好似死乍還魂的杜麗。面龐勾可十六八，美艷從來無二三。<break time="100ms" />　　越客將這女子上下看罷，大驚說道：「看他容顏衣服，決不是等閒村落人家的。」叫眾養娘好生看視。眾養娘將軟褥鋪襯，抱他睡在床上，解看衣服，盡被樹林荊刺抓破，且喜身體毫無傷痕。一個養娘替他將亂髮理清梳通了，挽起一髻，將一個手帕替他紮了。拿些薑湯灌他，他微微開口，咽下去了。又調些粥湯來灌他。<break time="100ms" />　　弄了三四更天氣，看看甦醒，神安氣集。忽然擡起頭來，開目一看，看見面前的人一個也不認得，哭了一聲，依舊眠倒了。這邊養娘們問他來歷、緣故及遇虎根由，那女子只不則聲，憑他說來說去，竟不肯答應一句。<break time="100ms" />　　漸漸天色明了，岸上有人走動，這邊船上也著水夫上縴。此時離州城只有三十里了。聽得前面來的人，紛紛講說道：「張尚書第二位小姐，昨夜在後花園中遊賞，被虎撲了去，至今沒尋屍骸處。」有的道：「難道連衣服都吃盡了不成？」水夫聞得此言，想著夜來的事，有些奇怪，商量道：「船上那話兒莫不正是？」就著一個下船來，把路上人來的說話，稟知越客。越客一發驚異道：「依此說話，被虎害的正是這定下的娘子了。這船中救得的，可是不是？」連忙叫一個知事的養娘來，吩咐他道：「你去對方纔救醒的小娘子說，問可是張家德容小姐不是？」<break time="100ms" />　　養娘依言去問，只見那女子聽得叫出小名來，便大哭將起來，道：「你們是何人，曉得我的名字？」養娘道：「我們正是裴官人家的船，正為來赴小姐佳期，船行的遲，怕趕日子不迭，所以官人只得上岸行走，誰知卻救了小姐上船，也是天緣分定。」那小姐方纔放下了心，便說：「花園遇虎，一路上如騰雲駕霧，不知行了多少路，自拚必死，被虎放下地時，已自魂不附體了。後來不知如何卻在船上。」養娘把救他的始末說了一遍。來復越客道：「正是這個小姐。」越客大喜，寫了一書差一個人飛報到州裡尚書家來。<break time="100ms" />　　尚書正為女兒骸骨無尋，又且女婿將到，傷痛無奈，忽見裴家蒼頭有書到，愈加感切。拆開來看，上寫道：<break time="100ms" />　　　　趨赴嘉禮，江行舟澀。從陸倍道，忽遇虎負愛女至。驚逐之頃，虎去而人不傷。今完善在舟，希示進止！子婿裴越客百拜。
    </voice>
</speak>
