<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　此後每夜便開小門放滕生進來，並無虛夕。狄氏心裡愛得緊，只怕他心上不喜歡，極意奉承。滕生也盡力支陪，打得火塊也似熱的。過得數月，其夫歸家了，略略蹤跡稀些。然但是其夫出去了，便叫人請他來會。又是年餘，其夫覺得有些風聲，防閑嚴切，不能往來。狄氏思想不過，成病而死。本來好好一個婦人，卻被尼姑誘壞了身體，又送了性命。<break time="100ms" />　　然此還是狄氏自己水性，後來有些動情，沒正經了，故著了手。而今還有一個正經的婦人，中了尼姑毒計，到底不甘，與夫同心合計，弄得尼姑死無葬身之地。果是快心，罕聞罕見。正合著：《普門品》云：<break time="100ms" />　　　　咒詛諸毒藥，所欲害身者。<break time="100ms" />　　　　念彼觀音力，還若於本人。<break time="100ms" />　　話說婺州一個秀才，姓賈，青年飽學，才智過人。有妻巫氏，姿容絕世，素性貞淑。兩口兒如魚似水，你敬我愛，並無半句言語。那秀才在大人家處館讀書，長是半年不回來。巫娘子只在家裡做生活，與一個侍兒叫做春花過日。那娘子一手好針線繡作。曾繡一幅觀音大士，繡得莊嚴色相，儼然如生。他自家十分得意，叫秀才拿到裱褙店裡接著，見者無不讚嘆。裱成畫軸，取回來掛在一間潔淨房裡，朝夕焚香供養。只因一念敬奉觀音，那條街上有一個觀音庵，庵中有一個趙尼姑，時常到他家來走走。秀才不在家時，便留他在家做伴兩日。趙尼姑也有時請他到庵裡坐坐，那娘子本分，等閒也不肯出門，一年也到不得庵裡一兩遭。<break time="100ms" />　　一日春間，因秀才不在，趙尼姑來看他，閒話了一會，起身送他去。趙尼姑道：「好天氣，大娘便同到外邊望望。」也是合當有事，信步同他出到自家門首，探頭門外一看，只見一個人，謊子打扮的，在街上擺來，被他劈面撞見。巫娘子連忙躲了進來，掩在門邊，趙尼姑卻立定著。原來那人認得趙尼姑的，說道：「趙師父，我那處尋你不到，你卻在此。我有話和你商量則個。」尼姑道：「我別了這家大娘來和你說。」便走進與巫娘子作別了，這邊巫娘子關著門，自進來了。<break time="100ms" />　　且說那叫趙尼姑這個謊子打扮的人，姓卜名良，乃是婺州城裡一個極淫蕩不長進的。看見人家有些顏色的婦人，便思勾搭上場，不上手不休。亦且淫濫之性，不論美惡，都要到手，所以這些尼姑，多是與他往來的。有時做他牽頭，有時趁著綽趣。這趙尼姑有個徒弟，法名本空，年方二十餘歲，盡有姿容。那裡算得出家？只當老尼養著一個粉頭一般，陪人歇宿，得人錢財，但只是瞞著人做。這個卜良就是趙尼姑一個主顧。<break time="100ms" />　　當日趙尼姑別了巫娘子趕上了他，問道：「卜官人，有甚說話？」卜良道：「你方纔這家，可正是賈秀才家？」趙尼姑道：「正是。」卜良道：「久聞他家娘子生得標緻，適才同你出來掩在門裡的，想正是他了。」趙尼姑道：「虧你聰明，他家也再無第二個。不要說他家，就是這條街上，也沒再有似他標緻的。」卜良道：「果然標緻，名不虛傳！幾時再得見見，看個仔細便好。」趙尼姑道：「這有何難！二月十九日觀音菩薩生辰，街上迎會，看的人，人山人海，你便到他家對門樓上，賃門房子住下了。他獨自在家裡，等我去約他出來，門首看會，必定站立得久。那時任憑你窗眼子張著，可不看一個飽？」卜良道：「妙，妙！」<break time="100ms" />　　到了這日，卜良依計到對門樓上住下，一眼望著賈家門裡。只見趙尼姑果然走進去，約了出來。那巫娘子一來無心，二來是自己門首，只怕街上有人瞧見，怎提防對門樓上暗地裡張他？卜良從頭至尾，看見仔仔細細。直待進去了，方纔走下樓來。<break time="100ms" />　　恰好趙尼姑也在賈家出來了，兩個遇著。趙尼姑笑道：「看得仔細麼？」卜良道：「看倒看得仔細了，空想無用，越看越動火，怎生到得手便好？」趙尼姑道：「陰溝洞裡思量天鵝肉吃！他是個秀才娘子，等閒也不出來。你又非親非族，一面不相干，打從那裡交關起？只好看看罷了！」一頭說，一頭走到了庵裡。<break time="100ms" />　　卜良進了庵，便把趙尼姑跪一跪道：「你在他家走動，是必在你身上想一個計策，勾他則個。」趙尼姑搖頭道：「難，難，難！」卜良道：「但得嚐嚐滋味，死也甘心。」趙尼姑道：「這娘子不比別人，說話也難輕說的。若要引動他春心與你往來，一萬年也不能夠！若只要嚐嚐滋味，好歹硬做他一做，也不打緊，卻是性急不得。」卜良道：「難道強姦他不成？」趙尼姑道：「強是不強，不由得他不肯。」卜良道：「妙計安在？我當築壇拜將。」<break time="100ms" />　　趙尼姑道：「從古道：『慢櫓搖船捉醉魚』，除非弄醉了他，憑你施為。你道好麼？」卜良道：「好到好，如何使計弄他？」趙尼姑道：「這娘子點酒不聞的，他執性不吃，也難十分強他。若是苦苦相勸，他疑心起來，或是嗔怒起來，畢竟不吃，就沒奈他何。縱然灌得他一杯兩盞，易得醉，易得醒，也脫哄他不得。」卜良道：「而今卻是怎麼？」趙尼姑道：「有個法兒算計他，你不要管。」卜良畢竟要說明，趙尼姑便附耳低言，如此如此，這般這般：「你道好否？」卜良跌腳大笑道：「妙計，妙計！從古至今，無有此法。」趙尼姑道：「只有一件，我做此事哄了他，他醒來認真起來，必是怪我，不與我往來了，卻是如何？」卜良道：「只怕不到得手，既到了手，他還要認甚麼真？翻得轉面孔？憑著一味甜言媚語哄他，從此做了長相交也不見得。倘若有些怪你，我自重重相謝罷了。敢怕替我滾熱了，我還要替你討分上哩。」趙尼姑道：「看你嘴臉！」兩人取笑了一回，各自散了。
    </voice>
</speak>
