<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　自此，卜良日日來庵中問信，趙尼姑日日算計要弄這巫娘子。隔了幾日，趙尼姑辦了兩盒茶食來賈家探望巫娘子，巫娘子留她吃飯。趙尼姑趁著機會，扯著些閒言語，便道：「大娘子與秀才官人兩下青春，成親了多時，也該有喜信生小官人了。」巫娘子道：「便是呢！」趙尼姑道：「何不發個誠心，祈求一祈求？」巫娘子道：「奴在自己繡的觀音菩薩面前，朝夕焚香，也曾暗暗禱祝，不見應驗。」趙尼姑道：「大娘年紀小，不曉得求子法。求子嗣須求白衣觀音，自有一卷《白衣經》，不是平時的觀音，也不是《普門品觀音經》。那《白衣經》有許多靈驗，小庵請的那卷，多載在後邊，可惜不曾帶來與大娘看。不要說別處，只是我婺州城裡城外，但是印施的，念誦的，無有不生子，真是千喚千應，萬喚萬應的。」巫娘子道：「既是這般有靈，奴家有煩師父替我請一卷到家來念。」趙尼姑道：「大娘不曾曉得念，這不是就好念得起的。須請大娘到庵中，在白衣大士菩薩面前親口許下卷數。等貧姑通了誠，先起個卷頭，替你念起幾卷，以後到大娘家，把念法傳熟了，然後大娘逐日自念便是。」巫娘子道：「這個卻好。待我先吃兩日素，到庵中許願起經罷。」趙尼姑道：「先吃兩日素，足見大娘虔心。起經以後，但是早晨未念之先，吃些早素，念過了吃葷也不妨的。」巫娘子道：「原來如此，這卻容易。」巫娘子與他約定日期到庵中，先把五錢銀子與他做經襯齋供之費。趙尼姑自去，早把這個消息通與卜良知道了。<break time="100ms" />　　那巫娘子果然吃了兩日素，到第三日起個五更，打扮了，領了丫鬟春花，趁早上人稀，步過觀音庵來。看官聽著，但是尼庵、僧院，好人家兒女不該輕易去的。說話的，若是同年生、並時長，在旁邊聽得，攔門拉住，不但巫娘子完名全節，就是趙尼姑也保命全軀。只因此一去，有分教：<break time="100ms" />　　舊室嬌姿，污流玉樹；空門孽質，血染丹楓。這是後話，且聽接上前因。<break time="100ms" />　　那趙尼姑接著巫娘子，千歡萬喜，請了進來坐著。奉茶過了，引他參拜了白衣觀音菩薩。巫娘子自己暗暗地禱祝，趙尼姑替他通誠，說道：「賈門信女巫氏，情願持誦《白衣觀音》經卷，專保早生貴子，吉祥如意者！」通誠已畢，趙尼姑敲動木魚，就念起來。先念了《淨口業真言》，次念《安土地真言》。啟請過，先拜佛名號多時。然後念經，一氣念了二十來遍。<break time="100ms" />　　說這趙尼姑奸狡，曉得巫娘子來得早，況且前日有了齋供，家裡定是不吃早飯的。特地故意忘懷，也不拿東西出來，也不問起曾吃不曾吃。只管延挨，要巫娘子忍這一早餓，對付他。那巫娘子是個嬌怯怯的，空心早起。隨他拜了佛多時，又覺勞倦，又覺饑餓，不好說得。只叫丫鬟春花，與他附耳低言道：「你看廚下有些熱湯水，斟一碗來！」趙尼姑看見，故意問道：「只管念經完正事，竟忘了大娘曾吃飯未？」巫娘子道：「來得早了，實是未曾。」趙尼姑道：「你看我老昏麼！不曾辦得早飯。辦不及了，怎麼處？把晝齋早些罷。」巫娘子道：「不瞞師父說，肚裡實是饑了。隨分甚麼點心，先吃些也好。」<break time="100ms" />　　趙尼姑故意謙遜了一番，走到房裡一會，又走到灶下一會，然後叫徒弟本空托出一盤東西、一壺茶來。巫娘子已此餓得肚轉腸鳴了。擺上一臺好些時新果品，多救不得餓，只有熱騰騰的一大盤好糕。巫娘子取一塊來吃，又軟又甜，況是饑餓頭上，不覺一連吃了幾塊。小師父把熱茶沖上，吃了兩口，又吃了幾塊糕，再沖茶來吃。吃不到兩三口，只見巫氏臉兒通紅，天旋地轉，打個呵欠，一堆軟倒在椅子裡面。趙尼姑假意吃驚道：「怎的來！想是起得早了，頭暈了，扶他床上睡一睡起來罷。」就同小師父本空連椅連人扛到床邊，抱到床上放倒了頭，眠好了。<break time="100ms" />　　你道這糕為何這等利害？原來趙尼姑曉得巫娘子不吃酒，特地對付下這個糕。乃是將糯米磨成細粉，把酒漿和勻，烘得極乾，再研細了，又下酒漿。如此兩三度，攪入一兩樣不按君臣的藥末，饎起成糕。一見了熱水，藥力酒力俱發作起來，就是做酒的酵頭一般。別人且當不起，巫娘子是吃糟也醉的人，況且又是清早空心，乘餓頭上，又吃得多了，熱茶下去，發作上來，如何當得？正是：<break time="100ms" />　　由你奸似鬼，吃了老娘洗腳水。<break time="100ms" />　　趙尼姑用此計較，把巫娘子放翻了。那春花丫頭見家主婆睡著，偷得浮生半日閑，小師父引著他自去吃東西頑耍去了，那裡還來照管？趙尼姑忙在暗處叫出卜良來道：「雌兒睡在床上了，憑你受用去！不知怎麼樣謝我？」那卜良關上房門，揭開帳來一看，只見酒氣噴人。巫娘兩臉紅得可愛，就如一朵醉海棠一般，越看越標緻了。卜良淫興如火，先去親個嘴，巫娘子一些不知。就便輕輕去了褲兒，露出雪白的下體來。卜良騰地爬上身去，急將兩腿挨開，把陽物插入牝中，亂抽起來。自誇道：「慚愧，也有這一日也！」巫娘子軟得身體動彈不得，朦朧昏夢中，雖是略略有些知覺，還錯認做家裡夫妻做事一般，不知一個皂白，憑他輕薄顛狂了一會。到得興頭上，巫娘醉夢裡也哼哼卿卿。卜良樂極，緊緊抱住，叫聲：「心肝肉，我死也！」一泄如注，行事已畢，巫娘子兀自昏眠未醒，卜良就一手搭在巫娘子身上，做一頭偎著臉。
    </voice>
</speak>
