<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　狄氏同他到房裡來。慧澄說道：「夫人愛此珠子，不消得錢，此是一個官人要做一件事的。」說話的，難道好人家女眷面前，好直說道送此珠子求做那件事一場不成？看官，不要性急，你看那尼姑巧舌，自有宛轉。當時狄氏問道：「此官人要做何事？」慧澄道：「是一個少年官人，因仇家誣枉，失了官職，只求一關節到吏部辯白是非，求得復任，情願送此珠子。我想夫人兄弟及相公伯叔輩，多是顯要，夫人想一門路指引他，這珠子便不消錢了。」狄氏道：「這等，你且拿去還他，等我慢慢想一想，有了門路再處。」慧澄道：「他事體急了，拿去，他又尋了別人，那裡還撈得他珠子轉來？不如且留在夫人這裡，對他只說有門路，明日來討回音罷。」狄氏道：「這個使得。」<break time="100ms" />　　慧澄別了，就去對滕生一一說知。滕生道：「今將何處？」慧澄道：「他既看上珠子，收下了，不管怎的，明日定要設法他來看手段！」滕生又把十兩銀子與他了，叫他明日早去。<break time="100ms" />　　那邊狄氏別了慧澄，再把珠子細看，越看越愛。便想道：「我去托弟兄們，討此分上不難，這珠眼見得是我的了。」原來人心不可有欲，一有慾心被人窺破，便要落入圈套。假如狄氏不托尼姑尋珠，便無處生端；就是見了珠子，有錢則買，無錢便罷，一則一，二則二，隨你好漢，動他分毫不得。只為歡喜這珠子，又湊不出錢，便落在別人機彀中，把一個冰清玉潔的弄得沒出豁起來。<break time="100ms" />　　卻說狄氏明日正在思量這事，那慧澄也來了，問道：「夫人思量事體可成否？」狄氏道：「我昨夜為他細想一番，門路卻有，管取停當。」慧澄道：「卻有一件難處，動萬貫事體，非同小可。只憑我一個貧姑，秤起來，肉也不多幾斤的。說來說去，賓主不相識，便道做得事來，此人如何肯信？」狄氏道：「是倒也是，卻待怎麼呢？」慧澄道：「依我愚見，夫人只做設齋到我院中，等此官人只做無心撞見，兩下覿面照會，這使得麼？」狄氏是個良人心性，見說要他當面見生人，耳根通紅起來，搖手道：「這如何使得！」慧澄也變起臉來道：「有甚麼難事？不過等他自說一段緣故，這裡應承做得，使他別無疑心。方纔的確。若夫人道見面使不得，這事便做不成，只索罷了，不敢相強。」狄氏又想了一想道：「既是老師父主見如此，想也無妨。後二日我亡兄忌日，我便到院中來做齋，但只叫他立談一兩句，就打發去，須防耳目不雅。」慧澄道：「本意原只如此，說罷了正話，留他何幹？自不須斷當得。」<break time="100ms" />　　慧澄期約已定，轉到院中，滕生已先在，把上項事一一說了。滕生拜謝道：「儀、秦之辯，不過如此矣！」<break time="100ms" />　　巴到那日，慧澄清早起來，端正齋筵。先將滕生藏在一個人跡不到的靜室中，桌上擺設精緻酒肴，把門掩上了。慧澄自出來外廂支持，專等狄氏。正是：<break time="100ms" />　　　　安排撲鼻香芳餌，專等鯨鯢來上鉤。<break time="100ms" />　　狄氏到了這日哺時，果然盛妝而來。他恐怕惹人眼目，連僮僕都打發了去，只帶一個小丫鬟進院來。見了慧澄，問道：「其人來未？」慧澄道：「未來。」狄氏道：「最好。且完了齋事。」慧澄替他宣揚意旨，祝贊已畢，叫一個小尼領了丫鬟別處頑耍。對狄氏道：「且到小房一坐。」引狄氏轉了幾條暗弄，至小室前，搴簾而入。只見一個美貌少年獨自在內，滿桌都是酒肴，吃了一驚，便欲避去。慧澄便搗鬼道：「正要與夫人對面一言，官人還不拜見！」滕生賣弄俊俏，連忙趨到跟前，劈面拜下去。狄氏無奈，只得答他。<break time="100ms" />　　慧澄道：「官人感夫人盛情，特備一卮酒謝夫人。夫人鑒其微誠，萬勿推辭！」狄氏欲待起身，擡起眼來，原來是西池上曾面染過的。看他生得少年，萬分清秀可喜，心裡先自軟了。帶著半羞半喜，吶出一句道：「有甚事，但請直說。」慧澄挽著狄氏衣袂道：「夫人坐了好講，如何彼此站著？」滕生滿斟著一杯酒，笑嘻嘻的唱個肥喏，雙手捧將過來安席。狄氏不好卻得，只得受了，一飲而盡。慧澄接著酒壺，也斟下一杯。狄氏會意，只得也把一杯回敬。<break time="100ms" />　　眉來眼去，狄氏把先前矜莊模樣都忘懷了。又問道：「官人果要補何官？」滕生便把眼瞅慧澄一眼道：「師父在此，不好直說。」慧澄道：「我便略回避一步。」跳起身來就走，撲地把小門關上了。<break time="100ms" />　　說時遲，那時快，滕生便移了己坐，挨到狄氏身邊，雙手抱住道：「小子自池上見了夫人，朝思暮想，看看等死，只要夫人救小子一命。夫人若肯周全，連身軀性命也是夫人的了，甚麼得官不得官放在心上？」雙膝跪將下去。狄氏見他模樣標緻，言詞可憐，千夫人萬夫人的哀求，真個又驚又愛。欲要叫喊，料是無益。欲要推托，怎當他兩手緊緊抱住。就跪的勢裡，一直抱將起來，走到床前，放倒在床裡，便去亂扯小衣。狄氏也一時動情，淫興難遏，沒主意了。雖也左遮右掩，終久不大阻拒，任他舞弄起來。<break time="100ms" />　　那滕生是少年在行，手段高強，弄得狄氏遍體酥麻，陰精早泄。原來狄氏雖然有夫，並不曾經著這般境界，歡喜不盡。雲雨既散，挈其手道：「子姓甚名誰？若非今日，幾虛做了一世人。自此夜夜當與子會。」滕生說了姓名，千恩萬謝。恰好慧澄開門進來，狄氏羞慚不語。慧澄道：「夫人勿怪！這官人為夫人幾死，貧道慈悲為本，設法夫人救他一命，勝造七級浮圖。」狄氏道：「你哄得我好！而今要在你身上，夜夜送他到我家來便罷。」慧澄道：「這個當得。」當夜散去。
    </voice>
</speak>
