<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六卷<break time="100ms" />　　酒下酒趙尼媼迷花　機中機賈秀才報怨
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　色中餓鬼是僧家，尼扮繇來不較差。<break time="100ms" />　　　　況是能通閨閣內，但教著手便勾叉。<break time="100ms" />　　話說三姑六婆，最是人家不可與他往來出入。蓋是此輩功夫又閒，心計又巧，亦且走過千家萬戶，見識又多，路數又熟，不要說那些不正氣的婦女，十個著了九個兒，就是一些針縫也沒有的，他會千方百計弄出機關，智賽良、平，辯同何、賈，無事誘出有事來。所以宦戶人家有正經的，往往大張告示，不許出入。其間一種最狠的，又是尼姑。他藉著佛天為由，庵院為囤，可以引得內眷來燒香，可以引得子弟來遊耍。見男人問訊稱呼，禮數毫不異僧家，接對無妨。到內室念佛看經，體格終須是婦女，交搭更便。從來馬泊六、撮合山，十樁事倒有九樁是尼姑做成、尼庵私會的。<break time="100ms" />　　只說唐時有個婦人狄氏，家世顯宦，其夫也是個大官，稱為夫人。夫人生得明艷絕世，名動京師。京師中公侯戚里人家婦女，爭寵相罵的，動不動便道：「你自逞標緻，好歹到不得狄夫人，乃敢欺凌我！」美名一時無比，卻又資性貞淑，言笑不苟，極是一個有正經的婦人。<break time="100ms" />　　於時西池春遊，都城士女歡集，王侯大家，油車簾幕，絡繹不絕。狄夫人免不得也隨俗出遊。有個少年風流在京候選官的，叫做滕生。同在池上，看見了這個絕色模樣，驚得三魂飄蕩、七魄飛揚，隨來隨去，目不轉睛。狄氏也擡起眼來，看見滕生風流行動，他一邊無心的，卻不以為意。爭奈滕生看得癡了，恨不得尋口冷水，連衣服都吞他的肚裡去。問著旁邊人，知是有名美貌的狄夫人。<break time="100ms" />　　車馬散了，滕生怏怏歸來，整整想了一夜。自是行忘止，食忘饗，卻像掉下了一件甚麼東西，無時無刻不在心上。熬煎不過，因到他家前後左右，訪問消息，曉得平日端潔，無路可通。滕生想道：「他平日豈無往來親厚的女眷？若問得著時，或者尋出機會來。」仔細探訪。<break time="100ms" />　　只見一日他門裡走出一個尼姑來。滕生尾著去問路上人，乃是靜樂院主慧澄，慣一在狄夫人家出入的。滕生便道：「好了，好了。」連忙跑到下處，將銀十兩封好了，急急趕到靜樂院來，問道：「院主在否？」慧澄出來，見是一個少年官人，請進奉茶。稽首畢，便問道：「尊姓大名？何勞貴步？」滕生通罷姓名，道：「別無他事，久慕寶房清德，少備香火之資，特來隨喜。」袖中取出銀兩遞過來。慧澄是個老世事的，一眼瞅去，覺得沉重，料道有事相央，口裡推托：「不當！」手中已自接了。謝道：「承蒙厚賜，必有所言。」滕生只推沒有別話，表意而已，別了回寓。慧澄想道：「卻不奇怪！這等一個美少年，想我老尼什麼？送此厚禮，又無別話。」一時也委決不下。<break time="100ms" />　　只見滕生每日必來院中走走，越見越加殷勤，往來漸熟了。慧澄一口便問道：「官人含糊不決，必有什麼事故，但有見托，無不盡力。」滕生道：「說也不當，料是做不得的。但只是性命所關，或者希冀老師父萬分之一出力救我，事若不成，挾個害病而死罷了。」慧澄見說得尷尬，便道：「做得做不得，且說來！」<break time="100ms" />　　滕生把西池上遇見狄氏，如何標緻，如何想慕，若得一了鳳緣，萬金不惜，說了一遍。慧澄笑道：「這事卻難，此人與我往來，雖是標緻異常，卻毫無半點瑕疵，如何動得手？」滕生想一想，問道：「師父既與他往來，曉得他平日好些什麼？」慧澄道：「也不見他好甚東西。」滕生又道：「曾托師父做些甚麼否？」慧澄道：「數日前托我尋些上好珠子，說了兩三遍。只有此一端。」滕生大笑道：「好也！好也！天生緣分。我有個親戚是珠商，有的是好珠。我而今下在他家，隨你要多少是有的。」即出門雇馬，如飛也似去了。<break time="100ms" />　　一會，帶了兩袋大珠來到院中，把與慧澄看道：「珠值二萬貫，今看他標緻分上，讓他一半，萬貫就與他了。」慧澄道：「其夫出使北邊，他是個女人，在家那能湊得許多價錢？」滕生笑道：「便是四五千貫也罷，再不，千貫數百貫也罷。若肯圓成好事，一個錢沒有也罷了。」慧澄也笑道：「好癡話！既有此珠，我與你仗蘇、張之舌，六出奇計，好歹設法來院中走走。此時再看機會，弄得與你相見一面，你自放出手段來，成不成看你造化，不關我事。」滕生道：「全仗高手救命則個。」<break time="100ms" />　　慧澄笑嘻嘻地提了兩囊珠子，竟望狄夫人家來。與夫人見禮畢，夫人便問：「囊中何物？」慧澄道：「是夫人前日所托尋取珠子，今有兩囊上好的，送來夫人看看。」<break time="100ms" />　　解開囊來，狄氏隨手就囊中取起來看，口裡嘖嘖道：「果然好珠！」看了一看，愛玩不已。問道：「要多少價錢？」慧澄道：「討價萬貫。」狄氏驚道：「此只討得一半價錢，極是便宜的。但我家相公不在，一時湊不出許多來，怎麼處？」慧澄扯狄氏一把道：「夫人，且借一步說話。」
    </voice>
</speak>
