<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　睡下多時，巫娘子藥力已散，有些醒來。見是一個面生的人一同睡著，吃了一驚，驚出一身冷汗。叫道：「不好了！」急坐起來，那時把害的酒意都驚散了。大叱道：「你是何人？敢污良人！」卜良也自有些慌張，連忙跪下討饒道：「望娘子慈悲，恕小子無禮則個。」巫娘子見褲兒脫下，曉得著了道兒，口不答應，提起褲兒穿了，一頭喊叫春花，一頭跳下床便走。卜良恐怕有人見，不敢隨來，原在房裡躲著。<break time="100ms" />　　巫娘子開了門，走出房又叫春花。春花也為起得早了，在小師父房裡打盹，聽得家主婆叫響，呵欠連天，走到面前。巫娘子罵道：「好奴才！我在房裡睡了，你怎不相伴我？」巫娘子沒處出氣，狠狠要打，趙尼姑走來相勸。巫娘子見了趙尼姑，一發惱恨，將春花打了兩掌，道：「快收拾回去！」春花道：「還要念經。」巫娘子道：「多嘴奴才！誰要你管！」氣得面皮紫漲，也不理趙尼姑，也不說破，一逕出庵，一口氣同春花走到家裡。開門進去，隨手關了門，悶悶坐著。<break time="100ms" />　　定性了一回，問春花道：「我記得餓了吃糕，如何在床上睡著？」春花道：「大娘吃了糕，呷了兩口茶，便自倒在椅子上。是趙師父與小師父同扶上床去的。」巫娘子道：「你卻在何處？」春花道：「大娘睡了，我肚裡也餓，先吃了大娘剩的糕，後到小師父房裡吃茶。有些困倦，打了一個盹，聽得大娘叫，就來了。」巫娘子道：「你看見有甚麼人走進房來？」春花道：「不見甚麼人，無非只是師父們。」<break time="100ms" />　　巫娘子默默無言，自想睡夢中光景，有些恍惚記得，又將手摸摸自己陰處，見是粘粘涎涎的。嘆口氣道：「罷了，罷了，誰想這妖尼如此好毒！把我潔淨身體與這個甚麼天殺的點污了，如何做得人？」噙著淚眼，暗暗惱恨，欲要自盡，還想要見官人一面，割捨不下。只去對著自繡的菩薩哭告道：「弟子有恨在心，望菩薩靈感報應則個。」禱罷，哽哽咽咽，思想丈夫，哭了一場，沒情沒緒睡了，春花正自不知一個頭腦。<break time="100ms" />　　且不說這邊巫娘子煩惱。那邊趙尼姑見巫娘子帶著怒色，不別而行，曉得卜良著了手。走進房來，見卜良還眠在床上，把指頭咬在口裡，呆呆地想著光景。趙尼姑見此行徑，惹起老騷，連忙騎在卜良身上道：「還不謝媒人！」連蹖是蹖蹾起來，伸手去摸他陽物。怎奈卜良方纔泄得過，不能再舉。老尼急了，把卜良咬了一口道：「卻便宜了你，倒急煞了我！」卜良道：「感恩不盡，夜間盡情陪你罷，況且還要替你商量個後計。」趙尼姑道：「你說只要嚐滋味，又有甚麼後計？」卜良道：「既得隴，復望蜀，人之常情。既嚐著滋味，如何還好罷得？方纔是勉強的，畢竟得他歡歡喜喜，自情自願往來，方為有趣。」趙尼姑道：「你好不知足！方纔強做了他，他一天怒氣，別也不別去了。不知他心下如何，怎好又想後會？直等再看個機會，他與我願不斷往來，就有商量了。」卜良道：「也是，也是。全仗神機妙算。」是夜，卜良感激老尼，要奉承他歡喜，躲在庵中，與他縱其淫樂，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說賈秀才在書館中，是夜得其一夢。夢見身在家館中，一個白衣婦人走人門來，正要上前問他，見他竟進房裡。秀才大踏步趕來，卻走在壁間掛的繡觀音軸上去了，秀才擡頭看時，上面有幾行字。仔細看了，從頭念去，上寫道：<break time="100ms" />　　　　口裡來的口裡去，報仇雪恥在徒弟。<break time="100ms" />　　念罷，掇轉身來，見他娘子拜在地下。他一把扯起，撒然驚覺。自想道：「此夢難解，莫不娘子身上有些疾病事故，觀音顯靈相示？」次日就別了主人家，離了館門，一路上來，詳解夢語不出，心下憂疑。到得家中叫門，春花出來開了。賈秀才便問：「娘子何在？」春花道：「大娘不起來，還眠在床上。」秀才道：「這早晚如何不起來？」春花道：「大娘有些不快活，口口叫著官人啼哭哩！」秀才見說，慌忙走進房來。只見巫娘子望見官人來了，一轂轆跳將起來。秀才看時，但見蓬頭垢面，兩眼通紅。走起來，一頭哭，一頭撲地拜在地上。<break time="100ms" />　　秀才吃了一驚道：「如何作此模樣？」一手扶起來。巫娘子道：「官人與奴做主則個。」秀才道：「是誰人欺負你？」巫娘子打發丫頭灶下燒茶做飯去了，便哭訴道：「奴與官人匹配以來，並無半句口面，半點差池。今有大罪在身，只欠一死。只等你來，說個明白，替奴做主，死也瞑目。」秀才道：「有何事故，說這等不祥的話？」巫娘子便把趙尼姑如何騙他到庵念經，如何哄他吃糕軟醉，如何叫人乘醉姦他說了，又哭倒在地。
    </voice>
</speak>
