<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　秀才聽罷，毛髮倒豎起來，喊道：「有這等異事！」便問道：「你曉得那個是何人？」娘子道：「我那曉得？」秀才把床頭劍拔出來，在桌上一擊道：「不殺盡此輩，何以為人！但只是既不曉得其人，若不精細，必有漏脫。還要想出計較來。」娘子道：「奴告訴官人已過。奴事已畢，借官人手中劍來，即此就死，更無別話。」秀才道：「不要短見，此非娘子自肯失身。這裡所遭不幸，娘子立志自明。今若輕身一死，有許多不便。」娘子道：「有甚不便，也顧不得了。」秀才道：「你死了，你娘家與外人都要問緣故。若說了出來，你落得死了，醜名難免，抑且我前程罷了。若不說出來，你家裡族人又不肯干休於我，我自身也理不直，冤仇何時而報？」娘子道：「若要奴身不死，除非妖尼、奸賊多死得在我眼裡，還可忍恥偷生。」秀才想了一會道：「你當時被騙之後見了趙尼，如何說了？」娘子道：「奴著了氣，一逕回來了，不與他開口。」秀才道：「既然如此，此仇不可明報。若明報了，須動官司口舌，畢竟難掩真情。人口喧傳，把清名點污。我今心思一計，要報得無些痕跡，一個也走不脫方妙。」<break time="100ms" />　　低頭一想，忽然道：「有了，有了。此計正合著觀世音夢中之言。妙！妙！」娘子道：「計將安出？」秀才道：「娘子，你要明你心事，報你冤仇，須一一從我。若不肯依我，仇也報不成，心事也不得明白。」娘子道：「官人主見，奴怎敢不依？只是要做得停當便好。」秀才道：「趙尼姑面前，既是不曾說破，不曾相爭，他只道你一時含羞來了，婦人水性，未必不動心。你今反要去賺得趙尼姑來，便有妙計。」附耳低言道如此如此，這般這般：「此乃萬全勝算。」巫娘子道：「計較雖好，只是羞人。今要報仇，說不得了。」夫妻計議已定。<break time="100ms" />　　明日，秀才藏在後門靜處。巫娘子便叫春花到庵中去請趙尼姑來說話。趙尼姑見了春花，又見說請他，便暗道：「這雌兒想是嚐著甜頭，熬不過，轉了風也。」搖搖擺擺，同春花飛也似來了。趙尼姑見了巫娘子，便道：「日前得罪了大娘，又且簡慢了，休要見怪！」巫娘子叫春花走開了，捏著趙尼姑的手輕問道：「前日那個是甚麼人？」趙尼姑見有些意思，就低低道：「是此間極風流底卜大郎，叫做卜良，有情有趣，少年女娘見了，無有不喜歡他的。他慕大娘標緻得緊，日夜來拜求我。我憐他一點誠心，難打發他，又見大娘孤單在家，未免清冷。少年時節便相處著個把，也不虛度了青春。故此做成這事。那家貓兒不吃葷？多在我老人家肚裡。大娘不要認真，落得便快活快活。等那個人菩薩也似敬你，寶貝也似待你，有何不可？」<break time="100ms" />　　巫娘子道：「只是該與我熟商量，不該做作我。而今事已如此，不必說了。」趙尼姑道：「你又不曾認得他，若明說，你怎麼肯？今已是一番過了，落得圖個長往來好。」巫娘子道：「枉出醜了一番，不曾看得明白，模樣如何？情性如何？既然愛我，你叫他到我家再會會看。果然人物好，便許他暗地往來也使得。」趙尼姑暗道中了機謀，不勝之喜，並無一些疑心。便道：「大娘果然如此，老身今夜就叫他來便了。這個人物盡著看，是好的。」巫娘子道：「點上燈時，我就自在門內等他，咳嗽為號，領他進房。」<break time="100ms" />　　趙尼姑千歡萬喜，回到庵中，把這消息通與卜良。那卜良聽得頭顛尾顛，恨不得金烏早墜，玉兔飛升。到得傍晚，已自在賈家門首探頭探腦，恨不得就將那話兒拿下來，望門內撩了進去。看看天晚，只見撲的把門關上了。卜良疑是尼姑搗鬼，卻放心未下。正在躊躇，那門裡咳嗽一聲，卜良外邊也接應咳嗽一聲，輕輕的一扇門開了。卜良咳嗽一聲，裡頭也咳嗽一聲，卜良將身閃入門內。門內數步，就是天井。<break time="100ms" />　　星月光來，朦朧看見巫娘子身軀。卜良上前當面一把抱住道：「娘子恩德如山。」巫娘子懷著一天憤氣，故意不行推拒，也將兩手緊緊摳著，只當是拘住他。卜良急將口來親著，將舌頭伸過巫娘子口中亂攪。巫娘子兩手越摳得緊了，咂吮他舌頭不住。卜良興高了，陽物翹然，舌頭越伸過來。巫娘子性起，趷踔一口，咬住不放。卜良痛極，放手急掙，已被巫娘子啃下五七分一段舌頭來。卜良慌了，望外急走。<break time="100ms" />　　巫娘子吐出舌尖在手，急關了門。走到後門尋著了秀才道：「仇人舌頭咬在此了。」秀才大喜。取了舌頭，把汗巾包了。帶了劍，趁著星月微明，逕到觀音庵來。那趙尼姑料道卜良必定成事，宿在賈家，已自關門睡了。只見有人敲門，那小尼是年紀小的，倒頭便睡，任人擂破了門，也不會醒。老尼心上有事，想著卜良與巫娘子，慾心正熾，那裡就睡得去？聽得敲門，心疑卜良了事回來，忙呼小尼，不見答應，便自家爬起來開門。才開得門，被賈秀才攔頭一刀，劈將下來。老尼望後便倒，鮮血直冒，嗚呼哀哉了。<break time="100ms" />　　賈秀才將門關了，提了劍，走將進來尋人。心裡還想道：「倘得那卜良也在庵裡，一同結果他。」見佛前長明燈有火點著，四下裡一照，不見一個外人。只見小尼睡在房裡，也是一刀，氣便絕了。連忙把燈掭亮，即就燈下解開手巾，取出那舌頭來，將刀撬開小尼口，將舌放在裡面。打滅了燈火，拽上了門，竟自歸家。對妻子道：「師徒皆殺，仇已報矣。」巫娘子道：「這賊只損得舌頭，不曾殺得。」秀才道：「不妨，不妨！自有人殺他。而今以後，只做不知，再不消提起了。」
    </voice>
</speak>
