<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七卷<break time="100ms" />　　唐明皇好道集奇人　武惠妃崇禪鬥異法
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　燕市人皆去，函關馬不歸。<break time="100ms" />　　　　若逢山下鬼，環上繫羅衣。<break time="100ms" />　　這一首詩，乃是唐朝玄宗皇帝時節一個道人李遐周所題。那李遐周是一個有道術的，開元年間，玄宗召入禁中，後來出住玄都觀內。天寶末年，安祿山豪橫，遠近憂之：玄宗不悟，寵信反深。一日，遐周隱遁而去，不知所往，但見所居壁上，題詩如此如此。時人莫曉其意，直至祿山反叛，玄宗幸蜀，六軍變亂，貴妃縊死，乃有應驗。後人方解云：「燕市人皆去」者，說祿山盡起燕薊之人為兵也。「函關馬不歸」者，大將哥舒潼關大敗，匹馬不還也。「若逢山下鬼」者，「山下鬼」是「嵬」字，蜀中有「馬嵬驛」也。「環上繫羅衣」者，貴妃小字玉環，馬嵬驛時，高力士以羅巾縊之也。道家能前知如此。蓋因玄宗是孔升真人轉世，所以一心好道，一時有道術的，如張果、葉法善、羅公遠諸仙眾異人皆來聚會。往來禁內，各顯神通，不一而足。那李遐周區區算術小數，不在話下。<break time="100ms" />　　且說張果，是帝堯時一個侍中。得了胎息之道，可以累日不食，不知多少年歲。直到唐玄宗朝，隱於恆州中條山中。出入常乘一個白驢，日行數萬里。到了所在，住了腳，便把這驢似紙一般摺疊起來，其厚也只比張紙，放在巾箱裡面。若要騎時，把水一噀，即便成驢。至今人說八仙有張果老騎驢，正謂此也。<break time="100ms" />　　開元二十三年，玄宗聞其名，差一個通事舍人，姓裴名晤，馳驛到恆州來迎。那裴晤到得中條山中，看見張果齒落髮白，一個搊搜老叟，有些嫌他，末免氣質傲慢。張果早已知道，與裴晤行禮方畢，忽然一交跌去，只有出的氣，沒有入的氣，已自命絕了。裴晤看了忙道：「不爭你死了，我這聖旨卻如何回話？」又轉想道：「聞道神仙專要試人，或者不是真死也不見得，我有道理。」便焚起一爐香來，對著死屍跪了，致心念誦，把天子特差求道之意，宣揚一遍。只見張果漸漸醒轉來，那裴晤被他這一驚，曉得有些古怪，不敢相逼，星夜馳驛，把上項事奏過天子。玄宗愈加奇異，道裴晤不了事，另命中書舍人徐嶠齎了璽書，安車奉迎。那徐嶠小心謹慎，張果便隨嶠到東都，於集賢院安置行李，乘轎入宮。見玄宗。玄宗見是個老者，便問道：「先生既已得道，何故齒髮哀朽如此？」張果道：「衰朽之年，學道未得，故見此形相。可羞！可羞！今陛下見問，莫若把齒髮盡去了還好。」說罷，就御前把鬚髮一頓捋拔乾淨。又捏了拳頭，把口裡亂敲，將幾個半殘不完的零星牙齒，逐個敲落，滿口血出。玄宗大驚道：「先生何故如此？且出去歇息一會。」張果出來了，玄宗想道：「這老兒古怪。」即時傳命召來。只見張果搖搖擺擺走將來，面貌雖是先前的，卻是一頭純黑頭髮，鬚髯如漆，雪白一口好牙齒，比少年的還好看些。玄宗大喜，留在內殿賜酒。飲過數杯，張果辭道：「老臣量淺，飲不過二升。有一弟子，可吃得一斗。」玄宗命召來。張果口中不知說些甚的，只見一個小道士在殿檐上飛下來，約有十五六年紀，且是生得標緻。上前叩頭，禮畢，走到張果面前打個稽首，言詞清爽，禮貌周備。玄宗命坐。張果道：「不可，不可。弟子當侍立。」小道士遵師言，鞠躬旁站。玄宗愈看愈喜，便叫斟酒賜他，杯杯滿，盞盞乾，飲勾一斗，弟子並不推辭。張果便起身替他辭道：「不可更賜，他加不得了。若過了度，必有失處，惹得龍顏一笑。」玄宗道：「便大醉何妨？恕卿無罪。」立起身來，手持一玉觥，滿斟了，將到口邊逼他。剛下口，只見酒從頭頂湧出，把一個小道冠兒湧得歪在頭上，跌了下來。道士去拾時，腳步踉蹌，連身子也跌倒了，玄宗及在旁嬪御，一齊笑將起來。仔細一看，不見了小道士，只有一個金榼在地，滿盛著酒。細驗這榼，卻是集賢院中之物，一榼止盛一斗。玄宗大奇。<break time="100ms" />　　明日，要出咸陽打獵，就請張果同去一看。合圍既罷，前驅擒得大角鹿一隻，將付庖廚烹宰。張果見了道：「不可殺！不可殺！此是仙鹿，已滿千歲。昔時漢武帝元狩五年，在上林遊獵，臣曾侍從，生獲此鹿。後來不忍殺，捨放了。」玄宗笑道：「鹿甚多矣，焉知即此鹿？且時遷代變，前鹿豈能保獵人不擒過，留到今日？」張果道：「武帝捨鹿之時，將銅牌一片，紮在左角下為記，試看有此否？」玄宗命人驗看，在左角下果得銅牌，有二寸長短，兩行小字，已模糊黑暗，辨不出了。玄宗才信，就問道：「元狩五年，是何甲子？到今多少年代了？」張果道：「元狩五年，歲在癸亥。武帝始開昆明池，到今甲戌歲，八百五十二年矣。」玄宗命宣太史官查推長曆，果然不差。於是曉得張果是個千來歲的人，群臣無不欽服。<break time="100ms" />　　一日，秘書監王迥質、太常少卿蕭華兩人同往集賢院拜訪，張果迎著坐下，忽然笑對二人道：「人生娶婦，娶了個公主，好不怕人！」兩人見他說得沒頭腦，兩兩相看，不解其意。正說之間，只見外邊傳呼：「有詔書到！」張果命人忙排香案等著。原來玄宗有個女兒，叫做玉真公主，從小好道，不曾下降於人。蓋婚姻之事，民間謂之「嫁」，皇家謂之「降」；民間謂之「娶」，皇家謂之「尚」。玄宗見張果是個真仙出世，又見女兒好道，意思要把女兒下降張果，等張果尚了公主，結了仙姻仙眷，又好等女兒學他道術，可以雙修成仙。計議已定，頒下詔書。中使齎了到集賢院張果處，開讀已畢，張果只是哈哈大笑，不肯謝恩。中使看見王、蕭二公在旁，因與他說天子要降公主的意思，叫他兩個攛掇。二公方悟起初所說，便道：「仙翁早已得知，在此說過了的。」中使與二公大家相勸一番，張果只是笑不止，中使料道不成，只得去回復聖旨。
    </voice>
</speak>
