<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　玄宗不覺襟懷曠蕩，便道：「此月普照萬方，如此光燦，其中必有非常好處。見說嫦娥竊藥，奔在月宮，既有宮殿，定可遊觀。只是如何得上去？」急傳旨宣召葉尊師，法善應召而至。玄宗問道：「尊師道術可使朕到月宮一遊否？」法善道：「這有何難？就請御駕啟行。」說罷，將手中板笏一擲，現出一條雪鏈也似的銀橋來，那頭直接著月內。法善就扶著玄宗，踱上橋去，且是平穩好走，隨走過處，橋便隨滅。走得不上一里多路，到了一個所在，露下沾衣，寒氣逼人，面前有座玲攏四柱牌樓。擡頭看時，上面有個大匾額，乃是六個大金字。玄宗認著是「廣寒清虛之府」六字。便同法善從大門走進來。看時，庭前是一株大桂樹，扶疏遮蔭，不知覆著多少里數。桂樹之下，有無數白衣仙女，乘著白鸞在那裡舞。這邊庭階上，又有一夥仙女，也如此打扮，各執樂器一件在那裡奏樂，與舞的仙女相應。看見玄宗與法善走進來，也不驚異，也不招接，吹的自吹，舞的自舞。玄宗呆呆看著，法善指道：「這些仙女，名為『素娥』，身上所穿白衣，叫做『霓裳羽衣』，所奏之曲，名曰《紫雲曲》。」玄宗素曉音律，將兩手按節，把樂聲一一默記了。後來到宮中，傳與楊太真，就名《霓裳羽衣曲》，流於樂府，為唐家稀有之音，這是後話。<break time="100ms" />　　玄宗聽罷仙曲，怕冷欲還。法善駕起兩片彩雲，穩如平地，不勞舉步，已到人間。路過潞州城上，細聽譙樓更鼓，已打三點。那月色一發明朗如晝，照得潞州城中纖毫皆見。但只夜深人靜，四顧悄然。法善道：「臣侍陛下夜臨於此，此間人如何知道？適來陛下習聽仙樂，何不於此試演一曲？」玄宗道：「甚妙，甚妙。只方纔不帶得所用玉笛來。」法善道：「玉笛何在？」玄宗道：「在寢殿中。」法善道：「這個不難。」將手指了一指，玉笛自雲中墜下。玄宗大喜，接過手來，想著月中拍數，照依吹了一曲；又在袖中摸出數個金錢，灑將下去了，乘月回宮。至今傳說唐明皇遊月宮，正此故事。那潞州城中，有睡不著的，聽得笛聲嘹亮，似覺非凡。有爬起來聽的，卻在半空中吹響，沒做理會。次日，又有街上拾得金錢的，報知府裡。府裡官員道是非常祥瑞，上表奏聞。十來日，表到御前。玄宗看表道：「八月望夜，有天樂臨城，兼獲金錢，此乃國家瑞兒，萬千之喜。」玄宗心下明白，不覺大笑。自此敬重法善，與張果一般，時常留他兩人在宮中，或下棋，或鬥小法，賭勝負為戲。<break time="100ms" />　　一日，二人在宮中下棋。玄宗接得鄂州刺史表文一道，奏稱：「本州有仙童羅公遠，廣有道術。」蓋因刺史迎春之日，有個白衣人身長丈餘，形容怪異，雜在人叢之中觀看，見者多駭走。旁有小童喝他道：「業畜！何乃擅離本處，驚動官司？還不速去！」其人並不敢則聲，提起一把衣服，如飛走了。府吏看見小童作怪，一把擒住。來到公燕之所，具白刺史。刺史問他姓名，小童答應：「姓羅，名公遠。適見守江龍上岸看春，某喝令回去。」刺史不信，道：「怎見得是龍？須得吾見真形方可信。」小童道：「請待後日。」至期，於水邊作一小坑，深才一尺，去江岸丈餘，引江水入來。刺史與郡人畢集，見有一白魚，長五六寸，隨流至坑中，跳躍兩遍，漸漸大了。有一道青煙如線，在坑中起，一霎時，黑雲滿空，天色昏暗。小童道：「快都請上了津亭。」正走間，電光閃爍，大雨如瀉。須臾少定，見一大白龍起於江心，頭與雲連，有頓飯時方滅。刺史看得真實，隨即具表奏聞，就叫羅公遠隨表來朝見帝。<break time="100ms" />　　玄宗把此段話與張、葉二人說了，就叫公遠與二人相見。二人見了大笑道：「村童曉得些甚麼？」二人各取棋子一把，捏著拳頭，問道：「此有何物？」公遠笑道：「都是空手。」及開拳，兩人果無一物，棋子多在公遠手中。兩人方曉得這童兒有些來歷。玄宗就叫他坐在法善之下，天氣寒冷，團團圍爐而坐。此時劍南出一種果子，叫作「日熟子」，一日一熟，到京都是不鮮的了。張、葉兩人每日用仙法，遣使取來，過午必至，所以玄宗常有新鮮的到口。是日至夜不來，二人心下疑惑，商量道：「莫非羅君有緣故？」盡注目看公遠。原來公遠起初一到爐邊，便把火箸插在灰中。見他們疑心了，才笑嘻嘻的把火箸提了起來。不多時使者即到，法善詰問：「為何今日偏遲？」使者道：「方欲到京，火焰連天，無路可過。適才火息了，然後來得。」眾人多驚伏公遠之法。<break time="100ms" />　　卻說當時楊妃未入宮之時，有個武惠妃專寵。玄宗雖崇奉道流，那惠妃卻篤信佛教，各有所好。惠妃信的釋子，叫做金剛三藏，也是個奇人，道術與葉、羅諸人算得敵手。玄宗駕幸功德院，忽然背癢。羅公遠折取竹枝，化作七寶如意，進上爬背。玄宗大悅，轉身對三藏道：「上人也能如此否？」三藏道：「公遠的幻化之術，臣為陛下取真物。」袖中摸出一個六寶如意來獻上。玄宗一手去接得來，手中先所執公遠的如意，登時仍化作竹枝。玄宗回宮與武惠妃說了，惠妃大喜。
    </voice>
</speak>
