<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　玄宗要幸東洛，就對惠妃說道：「朕與卿同行，卻叫葉羅二尊師、金剛三藏從去，試他鬥法，以決兩家勝負，何如？」武惠妃喜道：「臣妄願隨往觀。」傳旨排鑾駕。不則一日，到了東洛。時方修麟趾殿，有大方樑一根，長四五丈，徑頭六七尺，眠在庭中。玄宗對法善道：「尊師試為朕舉起來。」法善受詔作法，方木一頭揭起數尺，一頭不起。玄宗道：「尊師神力，何乃只舉得一頭？」法善奏道：「三藏使金剛神眾押住一頭，故舉不起。」原來法善故意如此說，要武妃面上好看，等三藏自逞其能，然後勝他。果然武妃見說，暗道佛法廣大，不勝之喜。三藏也只道實話，自覺有些快活。惟羅公遠低著頭，只是笑。玄宗有些不服氣，又對三藏道：「法師既有神力，葉尊師不能及。今有個操瓶在此，法師能咒得葉尊師入此瓶否？」三藏受詔置瓶，叫葉法善依禪門法，敷坐起來，念動咒語，未及念完，法善身體歘歘就瓶。念得兩遍，法善已至瓶嘴邊，翕然而入。玄宗心下好生不悅。過了一會，不見法善出來，又對三藏道：「法師既使其入瓶，能使他出否？」三藏道：「進去煩難，出來是本等法。」就念起咒來，咒完不出，三藏急了，不住口一氣數遍，並無動靜。玄宗驚道：「莫不尊師沒了？」變起臉來。武妃大驚失色，三藏也慌了，只有羅公遠扯開口一味笑。玄宗問他道：「而今怎麼處？」公遠笑道：「不消陛下費心，法善不遠。」三藏又念咒一會，不見出來。正無計較，外邊高力士報道：「葉尊師進。」玄宗大驚道：「銅瓶在此，卻在那裡來？」急召進問之。法善對道：「寧王邀臣吃飯，正在作法之際，面奏陛下，必不肯放，恰好借入瓶機會，到寧王家吃了飯來。若不因法師一咒，須去不得。」玄宗大笑。武妃、三藏方放下心了。<break time="100ms" />　　法善道：「法師已咒過了，而今該貧道還禮。」隨取三藏紫銅缽盂，在圍爐裡面燒得內外都紅。法善捏在手裡，弄來弄去，如同無物。忽然雙手捧起來，照著三藏光頭撲地合上去，三藏失聲而走。玄宗大笑。公遠道：「陛下以為樂，不知此乃道家末技，葉師何必施逞！」玄宗道：「尊師何不也作一法，使朕一快？」公遠道：「請問三藏法師，要如何作法術？」三藏道：「貧僧請收固袈裟，試令羅公取之。不得，是羅公輸；取得，是貧僧輸。」玄宗大喜，一齊同到道場院，看他們做作。<break time="100ms" />　　三藏結立法壇一所，焚起香來。取袈裟貯在銀盒內，又安數重木函，木函加了封鎖，置於壇上。三藏自在壇上打坐起來。玄宗、武妃、葉師多看見壇中有一重菩薩，外有一重金甲神人，又外有一重金剛圍著，聖賢比肩，環繞甚嚴。三藏觀守，目不暫捨。公遠坐繩床上，言笑如常，不見他作甚行徑。眾人都注目看公遠，公遠竟不在心上。有好多一會，玄宗道：「何太遲遲？莫非難取？」公遠道：「臣不敢自誇其能，也未知取得取不得，只叫三藏開來看看便是。」玄宗開言，便叫三藏開函取袈裟。三藏看見重重封鎖，一毫未動，心下喜歡，及開到銀盒，叫一聲：「苦！」已不知袈裟所向，只是個空盒。三藏嚇得面如土色，半晌無言。玄宗拍手大笑，公遠奏道：「請令人在臣院內，開櫃取來。」中使領旨去取，須臾，袈裟取到了。玄宗看了，問公遠道：「朕見菩薩尊神，如此森嚴，卻用何法取出？」公遠道：「菩薩力士，聖之中者。甲兵諸神，道之小者。至於太上至真之妙，非術士所知。適來使玉清神女取之，雖有菩薩金剛，連形也不得見他的，取若坦途，有何所礙？」玄宗大悅，賞賜公遠無數。葉公、三藏皆伏公遠神通。<break time="100ms" />　　玄宗欲從他學隱形之術，公遠不肯，道：「陛下乃真人降化，保國安民，萬乘之尊，學此小術何用？」玄宗怒罵之，公遠即走入殿柱中，極口數玄宗過失。玄宗愈加怒發，叫破柱取他。柱既破，又見他走入玉磶中。就把玉磶破為數十片，片片有公遠之形，卻沒奈他何。玄宗謝了罪，忽然又立在面前。玄宗懇求至切，公遠只得許之。雖則傳授，不肯盡情。玄宗與公遠同做隱形法時，果然無一人知覺。若是公遠不在，玄宗自試，就要露出些形來，或是衣帶，或是幞頭腳，宮中人定尋得出。玄宗曉得他傳授不盡，多將金帛賞賚，要他喜歡。有時把威力嚇他道：「不盡傳，立刻誅死。」公遠只不作准。玄宗怒極，喝令：「綁出斬首！」刀斧手得旨，推出市曹斬訖。<break time="100ms" />　　隔得十來月，有個內官叫做輔仙玉，奉差自蜀道回京，路上撞遇公遠騎驢而來。笑對內官道：「官家作戲，忒沒道理！」袖中出書一封道：「可以此上聞！」又出藥一包寄上，說道：「官家問時，但道是『蜀當歸』。」語罷，忽然不見。仙玉還京奏聞，玄宗取書覽看，上面寫是「姓維名么（遠字去土）」。一時不解。仙玉退出，公遠已至。玄宗方悟道：「先生為何改了名姓？」公遠道：「陛下曾去了臣頭，所以改了。」玄宗稽首謝罪，公遠道：「作戲何妨？」走出朝門，自此不知去向。<break time="100ms" />　　直到天寶末祿山之難，玄宗幸蜀，又於劍門奉迎鑾駕。護送至成都，拂衣而去。後來肅宗即位靈武，玄宗自疑不能歸長安，肅宗以太上皇奉迎，然後自蜀還京。方悟「蜀當歸」之寄，其應在此。與李遐周之詩，總是道家前知妙處。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　好道秦王與漢王，豈知治道在經常？<break time="100ms" />　　　　縱然法術無窮幻，不救楊家一命亡。
    </voice>
</speak>
