<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　玄宗見張果不允親事，心下不悅。便與高力士商量道：「我聞堇汁最毒，飲之立死。若非真仙，必是下不得口。好歹把這老頭兒試一試。」時值天大雪，寒冷異常。玄宗召張果進宮，把堇汁下在酒裡，叫宮人滿斟暖酒，與仙翁敵寒。張果舉觴便飲，立盡三卮，醇然有醉色。四顧左右，咂咂舌道：「此酒不是佳味！」打個呵欠，倒頭睡下。玄宗只是瞧著不作聲。過了一會，醒起來道：「古怪古怪！」袖中取出小鏡子一照，只見一口牙齒都焦黑了。看見御案上有鐵如意，命左右取來，將黑齒逐一擊下，隨收在衣帶內了。取出藥一包來，將少許擦在口中齒穴上，又倒頭睡了。這一覺不比先前，且是睡得安穩，有一個多時辰才爬起來，滿口牙齒多已生完，比先前更堅且白。玄宗越加敬異，賜號通玄先生，卻是疑心他來歷。<break time="100ms" />　　其時有個歸夜光，善能視鬼。玄宗召他來，把張果一看，夜光並不見甚麼動靜。又有一個邢和璞，善算。有人問他，他把算子一動，便曉得這人姓名，窮通壽夭，萬不失一。玄宗一向奇他，便教道：「把張果來算算。」和璞拿了算子，撥上撥下，撥個不耐煩，竭盡心力，耳根通紅，不要說算他別的，只是個壽數也算他不出。其時又有一個道士叫法善，也多奇術。玄宗便把張果來私問他。法善道：「張果出處，只有臣曉得，卻說不得。」玄宗道：「何故？」法善道：「臣說了必死，故不敢說。」玄宗定要他說。法善道：「除非陛下免冠跣足救臣，臣方得活。」玄宗許諾。法善才說道：「此是混沌初分時一個白蝙蝠精。」剛說得罷，七竅流血，未知性命如何，已見四肢不舉。玄宗急到張果面前，免冠跣足，自稱有罪。張果看見皇帝如此，也不放在心上，慢慢的說道：「此兒多口過，不謫治他，怕敗壞了天地間事。」玄宗哀請道：「此朕之意，非法善之罪，望仙翁饒恕則個。」張果方纔回心轉意，叫取水來，把法善一噴，法善即時復活。<break time="100ms" />　　而今且說這葉法善，表字道元，先居處州松陽縣，四代修道。法善弱冠時，曾遊括蒼、白馬山，石室內遇三神人，錦衣寶冠，授以太上密旨。自是誅蕩精怪，掃馘凶妖，所在救人。入京師時，武三思擅權，法善時常察聽妖祥，保護中宗、相王及玄宗，大為三思所忌，流竄南海。玄宗即位，法善在海上乘白鹿，一夜到京。在玄宗朝，凡有吉凶動靜，法善必預先奏聞。一日吐番遣使進寶，函封甚固。奏稱：「內有機密，請陛下自開，勿使他人知之。」廷臣不知來息真偽，是何緣故，面面相覷，不敢開言。惟有法善密奏道：「此是凶函，宣令番使自開。」玄宗依奏降旨。番使領旨，不知好歹，扯起函蓋，函中駑發，番使中箭而死。乃是番家見識，要害中華天子，設此暗機於函中，連番使也不知道，卻被法善參透，不中暗算，反叫番使自著了道兒。<break time="100ms" />　　開元初，正月元宵之夜，玄宗在上陽宮觀燈。尚方匠人毛順心，巧用心機，施逞技藝，結構彩樓三十餘間，樓高一百五十尺，多是金翠珠玉鑲嵌。樓下坐著，望去樓上，滿樓都是些龍鳳螭豹百般鳥獸之燈。一點了火，那龍鳳螭豹百般鳥獸，盤旋的盤旋，跳腳的跳腳，飛舞的飛舞，千巧萬怪，似是神工，不像人力。玄宗看畢大悅，傳旨：「速召葉尊師來同賞。」去了一會，才召得個葉法善樓下朝見。玄宗稱誇道：「好燈！」法善道：「燈盛無比。依臣看將起來，西涼府今夜之燈也差不多如此。」玄宗道：「尊師幾時曾見過來？」法善道：「適才在彼，因蒙急召，所以來了。」玄宗怪他說得詫異，故意問道：「朕如今即要往彼看燈，去得否？」法善道：「不難。」就叫玄宗閉了雙目，叮囑道：「不可妄開。開時有失。」玄宗依從。法善喝聲道：「疾！」玄宗足下，雲冉冉而起，已同法善在霄漢之中。須臾之間，足已及地。法善道：「而今可以開眼看了。」玄宗閃開龍目，只見燈影連亙數十里，車馬駢闐，士女紛雜，果然與京師無異。玄宗拍掌稱盛，猛想道：「如此良宵，恨無酒吃。」法善道：「陛下隨身帶有何物？」玄宗道：「只有鏤鐵如意在手。」法善便持往酒家，當了一壺酒、幾個碟來，與玄宗對吃完了，還了酒家家火。玄宗道：「回去罷。」法善復令閉目，騰空而起。少頃，已在樓下御前。去時歌曲尚未終篇，已行千里有餘。玄宗疑是道家幻術障眼法兒，未必真到得西涼。猛可思量道：「卻才把如意當酒，這是實事可驗。」明日差個中使，托名他事到涼州密訪鏤鐵如意，果然在酒家，說道：「正月十五夜有個道人，拿了當酒吃了。」始信看燈是真。<break time="100ms" />　　是年八月中秋之夜，月色如銀，萬里一碧。玄宗在宮中賞月，笙歌進酒。憑著白玉欄杆，仰面看著，浩然長想。有詞為證：<break time="100ms" />　　　　桂花浮玉，正月滿天街，夜涼如洗。風泛鬚眉透骨寒，人在水晶宮裡。蛇龍偃蹇，觀闕嵯峨，縹緲笙歌沸。霜華遍地，欲跨彩雲飛起。調寄《醉江月》
    </voice>
</speak>
