<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第八卷<break time="100ms" />　　烏將軍一飯必酬　陳大郎三人重會
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　每訝衣冠多盜賊，誰知盜賊有英豪？<break time="100ms" />　　　　試觀當日及時雨，千古流傳義氣高。<break time="100ms" />　　話說世人最怕的是個「強盜」二字，做個罵人惡語。不知這也只見得一邊。若論起來，天下那一處沒有強盜？假如有一等做官的，誤國欺君，侵剝百姓，雖然官高祿厚，難道不是大盜？有一等做公子的，倚靠著父兄勢力，張牙舞爪，詐害鄉民，受投獻，窩贓私，無所不為，百姓不敢聲冤，官司不敢盤問，難道不是大盜？有一等做舉人秀才的，呼朋引類，把持官府，起滅詞訟，每有將良善人家拆得煙飛星散的，難道不是大盜？只論衣冠中，尚且如此，何況做經紀客商、做公門人役？三百六十行中人盡有狼心狗行，狠似強盜之人在內，自不必說。所以當時李涉博士遇著強盜，有詩云：<break time="100ms" />　　　　暮雨瀟瀟江上村，綠林豪客夜知聞。<break time="100ms" />　　　　相逢何用藏名姓？世上於今半是君。<break time="100ms" />　　這都是嘆笑世人的話。世上如此之人，就是至親切友，尚且反面無情，何況一飯之恩，一面之識？倒不如《水滸傳》上說的人，每每自稱好漢英雄，偏要在綠林中掙氣，做出世人難到的事出來。蓋為這綠林中也有一貧無奈，借此棲身的。也有為義氣上殺了人，借此躲難的。也有朝廷不用，淪落江湖，因而結義的。雖然只是歹人多，其間仗義疏財的，倒也盡有。當年趙禮讓肥，反得粟米之贈，張齊賢遇盜，更多金帛之遺。都是古人實事。<break time="100ms" />　　且說近來蘇州有個王生，是個百姓人家。父親王三郎，商賈營生，母親李氏。又有個嬸母楊氏，卻是孤孀無子的，幾口兒一同居住。王生自幼聰明乖覺，嬸母甚是愛惜他，不想年紀七八歲時，父母兩口相繼而亡。多虧得這楊氏殯葬完備，就把王生養為己子，漸漸長成起來，轉眼間又是十八歲了。商賈事體，是件伶俐。<break time="100ms" />　　一日，楊氏對他說道：「你如今年紀長大，豈可坐吃箱空？我身邊有的家資，並你父親剩下的，盡勾營運。待我湊成千來兩，你到江湖上做些買賣，也是正經。」王生欣然道：「這個正是我們本等。」楊氏就收拾起千金東西，支付與他。王生與一班為商的計議定了，說南京好做生意，先將幾百兩銀子置了些蘇州貨物。揀了日子，雇下一隻長路的航船，行李包裹多收拾停當。別了楊氏起身，到船燒了神福利市，就便開船。一路無話。<break time="100ms" />　　不則一日，早到京口，趁著東風過江。到了黃天蕩內，忽然起一陣怪風，滿江白浪掀天，不知把船打到一個甚麼去處。天已昏黑了，船上人擡頭一望，只見四下裡多是蘆葦，前後並無第二隻客船。王生和那同船一班的人正在慌張，忽然蘆葦裡一聲鑼響，划出三四隻小船來。每船上各有七八個人一擁的跳過船來。王生等喘做一塊，叩頭討饒。那伙人也不來和你說話，也不來害你性命，只把船中所有金銀貨物，盡數捲擄過船，叫聲：「聒噪！」雙槳齊發，飛也似划將去了。<break time="100ms" />　　滿船人驚得魂飛魄散，目睜口呆。王生不覺的大哭起來，道：「我直如此命薄！」就與同行的商量道：「如今盤纏行李俱無，到南京何幹？不如各自回家，再作計較。」卿卿噥噥了一會，天色漸漸明了。那時已自風平浪靜，撥轉船頭望鎮江進發。到了鎮江，王生上岸，往一個親眷人家，借得幾錢銀子做盤費，到了家中。<break time="100ms" />　　楊氏見他不久就回，又且衣衫零亂，面貌憂愁，已自猜個八九了。只見他走到面前，唱得個喏，便哭倒在地。楊氏問他仔細，他把上項事說了一遍。楊氏安慰他道：「兒囉，這也是你的命。又不是你不老成花費了，何須如此煩惱？且安心在家兩日，再湊些本錢出去，務要趁出前番的來便是。」王生道：「以後只在近處做些買賣罷，不擔這樣干係遠處去了。」楊氏道：「男子漢千里經商，怎說這話！」住在家一月有餘，又與人商量道：「揚州布好賣。松江置買了布到揚州就帶些銀子糴了米豆回來，甚是有利。」楊氏又湊了幾百兩銀子與他。到松江買了百來筒布，獨自買了一隻滿風梢的船，身邊又帶了幾百兩糴米豆的銀子，合了一個伙計，擇日起行。<break time="100ms" />　　到了常州，只見前邊來的船，隻隻氣嘆口渴道：「擠壞了！擠壞了！」忙問緣故，說道：「無數糧船，阻塞住丹陽路。自青年鋪直到靈口，水泄不通。買賣船莫想得進。」王生道：「怎麼好！」船家道：「難道我們上前去看他擠不成？打從孟河走他娘罷。」王生道：「孟河路怕恍惚。」船家道：「拚得只是日裡行，何礙？不然守得路通，知在何日？」因遂依了船家，走孟河路。果然是天青日白時節，出了孟河。方歡喜道：「好了，好了。若在內河裡，幾時能掙得出來？」
    </voice>
</speak>
