<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　那陳大郎冒雪而行，正要尋一個酒店暖寒，忽見遠遠地一個人走將來，你道是怎生模樣？但見：<break time="100ms" />　　　　身上緊穿著一領青服，腰間暗懸著一把鋼刀。形狀帶些威雄，面孔更無細肉。兩頰無非「不亦悅」，遍身都是「德輶如」。<break time="100ms" />　　那個人生得身長七尺，膀闊三停。大大一個面龐，大半被長鬚遮了。可煞作怪，沒有鬚的所在，又多有毛，長寸許，剩卻眼睛外，把一個嘴臉遮得縫地也無了。正合著古人笑話：「髭髯不仁，侵擾乎其旁而不已，於是面之所餘無幾。」陳大郎見了，吃了一驚，心中想道：「這人好生古怪！只不知吃飯時如何處置這些鬍鬚，露得個口出來？」又想道：「我有道理，拚得費錢把銀子，請他到酒店中一坐，便看出他的行動來了。」他也只是見他異樣，耍作個耍，連忙躬身向前唱喏，那人還禮不迭。陳大郎道：「小可欲邀老丈酒樓小敘一杯。」那人是個遠來的，況兼落雪天氣，又飢又寒，聽見說了，喜逐顏開。連忙道：「素昧平生，何勞厚意！」陳大郎搗個鬼道：「小可見老丈骨格非凡，心是豪傑，敢扳一話。」那人道：「卻是不當。」口裡如此說，卻不推辭。兩人一同上酒樓來。<break time="100ms" />　　陳大郎便問酒保打了幾角酒，回了一腿羊肉，又擺上些雞魚肉菜之類。陳大郎正要看他動口，就舉杯來相勸。只見那人接了酒盞放在桌上，向衣袖取出一對小小的銀札鉤來，掛在兩耳，將鬚毛分開紮起，拔刀切肉，恣其飲啖。又嫌杯小，問酒保討個大碗，連吃了幾壺，然後討飯。飯到，又吃了十來碗。陳大郎看得呆了。那人起身拱手道：「多謝兄長厚情，願聞姓名鄉貫。」陳大郎道：「在下姓陳名某，本府吳江縣人。」那人一一記了。陳大郎也求他姓名，他不肯還個明白，只說：「我姓烏，浙江人。他日兄長有事到敝省，或者可以相會。承兄盛德，必當奉報，不敢有忘。」陳大郎連稱不敢。當下算還酒錢，那人千恩萬謝，出門作別自去了。陳大郎也只道是偶然的說話，那裡認真？歸來對家中人說了，也有信他的，也有疑他說謊的，俱各笑了一場。不在話下。<break time="100ms" />　　又過了兩年有餘。陳大郎只為做親了數年，並不曾生得男女，夫妻兩個發心，要往南海普陀洛伽山觀音大士處燒香求子，尚在商量未決。忽一日，歐公有事出去了，只見外邊有一個人走進來叫道：「老歐在家麼？」陳大郎慌忙出來答應，卻是崇明縣的褚敬橋。施禮罷，便問：「令岳在家否？」陳大郎道：「少出。」褚敬橋道：「令親外太媽陸氏身體違和，特地叫我寄信，請你令岳母相伴幾時。」大郎聞言，便進來說與曾氏知道。曾氏道：「我去便要去，只是你岳父不在，眼下不得脫身。」便叫過女兒、兒子來，吩咐道：「外婆有病。你每姊弟兩人，可到崇明去伏侍幾日。待你父親歸家，我就來換你們便了。」當下商議已定，便留褚敬橋吃了午飯，央他先去回復。又過了兩日，姊弟二人收拾停當，叫下一隻艡船起行。那曾氏又吩咐道：「與我上覆外婆，須要寬心調理。可說我也就要來的。雖則不多日路，你兩人年小，各要小心。」二人領諾，自望崇明去了。只因此一去，有分教：<break time="100ms" />　　　　綠林此日逢嬌冶，紅粉從今踏險危。<break time="100ms" />　　卻說陳大郎自從妻、舅去後十日有餘，歐公已自歸來，只見崇明又央人寄信來，說道：「前日褚敬橋回復道叫外甥們就來，如何至今不見？」那歐公夫妻和陳大郎，都吃了一大驚。便道：「去已十日了，怎說不見？」寄信的道：「何曾見半個影來？你令岳母倒也好了，只是令愛、令郎是甚緣故？」陳大郎忙去尋那載去的船家問他，船家道：「到了海灘邊，船進去不得，你家小官人與小娘子說道：『上岸去，路不多遠，我們認得的，你自去罷。』此時天色將晚，兩個急急走了去，我自搖船回了，如何不見？」那歐公急得無計可施，便對媽媽道：「我在此看家，你可同女婿探望丈母，就訪訪消息歸來。」他每兩個心中慌忙無措，聽得說了，便一刻也遲不得，急忙備了行李，雇了船隻。第二日早早到了崇明，相見了陸氏媽媽，問起緣由，方知病體已漸痊可，只是外甥兒女毫不知些蹤跡。那曾氏便是「心肝肉」的放聲大哭起來。陸氏及鄰舍婦女們驚來問信的，也不知陪了多少眼淚。<break time="100ms" />　　陳大郎是個性急的人，敲臺拍凳的怒道：「我曉得，都是那褚敬橋寄甚麼鳥信！是他趁火打劫，用計拐去了。」便不管三七二十一，忿氣走到褚家。那褚敬橋還不知甚麼緣由，劈面撞著，正要問個來歷，被他劈胸揪住，喊道：「還我人來！還我人來！」就要扯他到官。此時已鬧動街坊人，齊擁來看。那褚敬橋面如土色，嚷道：「有何得罪，也須說個明白！」大郎道：「你還要白賴！我好好的在家裡，你寄甚麼信，把我妻子、舅子拐在那裡去了？」褚敬橋拍著胸膛道：「真是冤天屈地，要好成歉。吾好意為你寄信，你妻子自不曾到，今日這話，卻不知禍從天上來！」大郎道：「我妻、舅已自來十日了，怎不見到？」敬橋道：「可又來！我到你家寄信時，今日算來十二日了。次日傍晚到得這裡以後，並不曾出門。此時你妻、舅還在家未動身哩！我在何時拐騙？如今四鄰八舍都是證見，若是我十日內曾出門到那裡，這便都算是我的緣故。」眾人都道：「那有這事！這不撞著拐子，就撞著強盜了。不可冤屈了平人！」
    </voice>
</speak>
