<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　陳大郎情知不關他事，只得放了手，忍氣吞聲跑回曾家。就在崇明縣進了狀詞；又到蘇州府進了狀詞，批發本縣捕衙緝訪。又各處粉牆上貼了招子，許出賞銀二十兩。又尋著原載去的船家，也拉他到巡捕處，討了個保，押出挨查。仍舊到崇明與曾氏共住二十餘日，並無消息。不覺的殘冬將盡，新歲又來，兩人只得回到家中。歐公已知上項事了，三人哭做一堆，自不必說。別人家多歡歡喜喜過年，獨有他家煩煩惱惱。<break time="100ms" />　　一個正月，又匆匆的過了，不覺又是二月初頭，依先沒有一些影響。陳大郎猛然想著道：「去年要到普陀進香，只為要求兒女，如今不想連兒女的母親都不見了，我直如此命蹇！今月十九日呈觀音菩薩生日，何不到彼進香還願？一來祈求的觀音報應；二來看些浙江景致，消遣悶懷，就便做些買賣。」算討已定，對丈人說過，托店舖與他管了。收拾行李，取路望杭州來。過了杭州錢塘江，下了海船，到普陀上岸。三步一拜，拜到大士殿前。焚香頂禮已過，就將分離之事通誠了一番，重複叩頭道：「弟子虔誠拜禱，伏望菩薩大慈大悲，救苦救難，廣大靈感，使夫妻再得相見！」拜罷下船，就泊在巖邊宿歇。睡夢中見觀音菩薩口授四句詩道：<break time="100ms" />　　　　合浦珠還自有時，驚危目下且安之。<break time="100ms" />　　　　姑蘇一飯酬須重，人海茫茫信可期。<break time="100ms" />　　陳大郎颯然驚覺，一字不忘。他雖不甚精通文理，這幾句卻也解得。嘆口氣道：「菩薩果然靈感！依他說話，相逢似有可望。但只看如此光景，那得能夠？」心下悒快，那一飯的事，早已不記得了。<break time="100ms" />　　清早起來，開船歸家。行不得數里，海面忽地起一陣颶風，吹得天昏地暗，連東西南北都不見了。舟人牢把船舵，任風飄去。須臾之間，飄到一個島邊，早已風恬日朗。那島上有小嘍囉數百，正在那裡使槍弄棒，比箭掄拳，一見有海船飄到，正是老鼠在貓口邊過，如何不吃？便一夥的都搶下船來，將一船人身邊銀兩行李盡數搜出。那多是燒香客人，所有不多，不滿眾意，提起刀來嚇他要殺。<break time="100ms" />　　陳大郎情急了，大叫：「好漢饒命！」那些嘍囉聽是東路聲音，便問道：「你是那裡人？」陳大郎戰兢兢道：「小人是蘇州人。」嘍囉們便說道：「既如此，且綁到大王面前發落，不可便殺。」因此連眾人都饒了，齊齊綁到聚義廳來。陳大郎此時也不知是何主意，總之，這條性命，一大半是閻家的了。閉著淚眼，口裡只念「救苦救難觀世音菩薩！」只見那廳上一個大王，慢慢地踱下廳來，將大郎細看了一看。大驚道：「原來是吾故人到此，快放了綁！」陳大郎聽得此話，才敢偷眼看那大王時節，正是那兩年前遇著多鬚多毛。酒樓上請他吃飯這個人。嘍囉連忙解脫繩索，大王便扯一把交椅過來，推他坐了，納頭便拜道：「小孩兒每不知進退，誤犯仁兄，望乞恕罪！」陳大郎還禮不迭，說道：「小人觸冒山寨，理合就戮，敢有他言！」大王道：「仁兄怎如此說？小可感仁兄雪中一飯之恩，於心不忘。屢次要來探訪仁兄，只因山寨中多事不便。日前曾吩咐孩兒們，凡遇蘇州客商，不可輕殺，今日得遇仁兄，天假之緣也。」陳大郎道：「既蒙壯士不棄小人時，乞將同行眾人包裹行李見還，早回家鄉，誓當銜環結草。」大王道：「未曾盡得薄情，仁兄如何就去？況且有一事要與仁兄慢講。」回頭吩咐小嘍囉：「寬了眾人的綁，還了行李貨物，先放還鄉。」眾人歡天喜地，分明是鬼門關上放將轉來，把頭似搗蒜的一般，拜謝了大王，又謝了陳大郎，只恨爹娘少生了兩隻腳，如飛的開船去了。<break time="100ms" />　　大王便叫擺酒與陳大郎壓驚。須臾齊備，擺上廳來。那酒肴內，山珍海味也有，人肝人腦也有。大王定席之後，飲了數杯，陳大郎開口問道：「前日倉卒有慢，不曾備細請教壯士大名，伏乞詳示。」大王道：「小可生在海邊，姓烏名友。少小就有些膂力，眾人推我為尊，權主此島。因見我鬚毛太多，稱我做烏將軍。前日由海道到崇明縣，得遊貴府，與仁兄相會。小可不是餔餟之徒，感仁兄一飯，蓋因我輩錢財輕義氣重，仁兄若非塵埃之中，深知小可，一個素不相識之人，如何肯欣然款納？所謂『士為知己者死』，仁兄果為我知己耳！」<break time="100ms" />　　大郎聞言，又驚又喜，心裡想道：「好僥倖也！若非前日一飯，今日連性命也難保。」又飲了數杯，大王開言道：「動問仁兄，宅上有多少人口？」大郎道：「只有岳父母、妻子、小舅，並無他人。」大王道：「如今各平安否？」大郎下淚道：「不敢相瞞，舊歲荊妻、妻弟一同往崇明探親，途中有失，至今不知下落。」大王道：「既是這等，尊嫂定是尋不出了。小可這裡有個婦女也是貴鄉人，年貌與兄正當，小可欲將他來奉仁兄箕箒，意下如何？」大郎恐怕觸了大王之怒，不敢推辭。大王便大喊道：「請將來！請將來！」只見一男一女，走到廳上。大郎定睛看時，原來不別人，正是妻子與小舅，禁不住相持痛哭一場。大王便教增了筵席，三人坐了客位，大王坐了主位，說道：「仁兄知道尊嫂在此之故否？舊歲冬間，孩兒每往崇明海岸無人處，做些細商道路，見一男一女傍晚同行，拿著前來。小可問出根由，知是仁兄宅眷，忙令各館別室，不敢相輕。於今兩月有餘。急忙裡無個緣便，心中想道：『只要得邀仁兄一見，便可用小力送還。』今日不期而遇，天使然也！」三人感謝不盡。
    </voice>
</speak>
