<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正在快活間，只見船後頭水響，一隻三櫓八槳船，飛也似趕來。看看至近，一撓鉤搭住，十來個強人手執快刀、鐵尺、金剛圈，跳將過來。原來孟河過東去，就是大海，日裡也有強盜的，惟有空船走得。今見是買賣船，又悔氣恰好撞著了，怎肯饒過？盡情搬了去。怪船家手裡還捏著櫓，一鐵尺打去，船家拋櫓不及。王生慌忙之中把眼瞅去，認得就是前日黃天蕩裡一班人。王生一裡喊道：「大王！前日受過你一番了，今日加何又在此相遇？我前世直如此少你的！」那強人內中一個長大的說道：「果然如此，還他些做盤纏。」就把一個小小包裹撩將過來，掉開了船，一道煙反望前邊江裡去了。王生只叫得苦，拾起包裹，打開看時，還有十來兩零碎銀子在內。噙著眼淚冷笑道：「且喜這番不要借盤纏，僥倖！僥倖！」就對船家說道：「誰叫你走此路，弄得我如此？回去了罷。」船家道：「世情變了，白日打劫，誰人曉得？」只得轉回舊路，到了家中。<break time="100ms" />　　楊氏見來得快，又一心驚。王生淚汪汪地走到面前，哭訴其故。難得楊氏是個大賢之人，又眼裡識人，自道侄兒必有發跡之日，並無半點埋怨，只是安慰他，教他守命，再做道理。<break time="100ms" />　　過得幾時，楊氏又湊起銀子，催他出去，道：「兩番遇盜，多是命裡所招。命該失財，便是坐在家裡，也有上門打劫的。不可因此兩番，墮了家傳行業。」王生只是害怕。楊氏道：「侄兒疑心，尋一個起課的問個吉凶，討個前路便是。」果然尋了一個先生到家，接連占卜了幾處做生意，都是下卦，惟有南京是個上上卦。又道：「不消到得南京，但往南京一路上去，自然財爻旺相。」楊氏道：「我的兒，『大膽天下去得，小心寸步難行。』蘇州到南京不上六七站路，許多客人往往來來，當初你父親、你叔叔都是走熟的路，你也是悔氣，偶然撞這兩遭盜。難道他們專守著你一個，遭遭打劫不成？占卜既好，只索放心前去。」王生依言，仍舊打點動身。也是他前數注定，合當如此。正是：<break time="100ms" />　　　　篋底東西命裡財，皆由鬼使共神差。<break time="100ms" />　　　　強徒不是無因至，巧弄他們送福來。<break time="100ms" />　　王生行了兩日，又到揚子江中。此日一帆順風，真個兩岸萬山如走馬，直抵龍江關口。然後天晚，上岸不及了，打點灣船。他每是驚彈的鳥，傍著一隻巡哨號船邊拴好了船，自道萬分無事，安心歇宿。到得三更，只聽一聲鑼響，火把齊明，睡夢裡驚醒。急睜眼時，又是一夥強人，跳將過來，照前搬個磬盡。看自己船時，不在原泊處所，已移在大江闊處來了。火中仔細看他們搶擄，認得就是前兩番之人。王生硬著膽，扯住前日還他包裹這個長大的強盜，跪下道：「大王！小人只求一死！」大王道：「我等誓不傷人性命，你去罷了，如何反來歪纏？」王生哭道：「大王不知，小人幼無父母，全虧得嬸娘重托，出來為商。剛出來得三次，恰是前世欠下大王的，三次都撞著大王奪了去，叫我何面目見嬸娘？也那裡得許多銀子還他？就是大王不殺我時，也要跳在江中死了，決難回去再見恩嬸之面了。」說得傷心，大哭不住。<break time="100ms" />　　那大王是個有義氣的，覺得可憐。他便道：「我也不殺你，銀子也還你不成，我有道理。我昨晚劫得一隻客船，不想都是打捆的苧麻，且是不少，我要他沒用，我取了你銀子，把這些與你做本錢去，也勾相當了。」王生出於望外，稱謝不盡。那伙人便把苧麻亂拋過船來，王生與船家慌忙並疊，不及細看，約莫有二三百捆之數。強盜拋完了苧麻，已自胡哨一聲，轉船去了。船家認著江中小港門，依舊把船移進宿了。候天大明。王生道：「這也是有人心的強盜，料道這些苧麻也有差不多千金了。他也是劫了去不好發脫，故此與我。我如今就是這樣發行去賣，有人認出，反為不美，不如且載回家，打過了捆，改了樣式，再去別處貨賣麼！」仍舊把船開江，下水船快，不多時，到了京口閘，一路到家。<break time="100ms" />　　見過嬸嬸，又把上項事一一說了。楊氏道：「雖沒了銀子，換了偌多苧麻來，也不為大虧。」便打開一捆來看，只見一層一層。解到裡邊，捆心中一塊硬的，纏束甚緊。細細解開，乃是幾層綿紙，包著成錠的白金。隨開第二捆，捆捆皆同。一船苧麻，共有五千兩有餘。乃是久慣大客商，江行防盜，假意貨苧麻，暗藏在捆內，瞞人眼目的。誰知被強盜不問好歹劫來，今日卻富了王生。那時楊氏與王生叫聲：「慚愧！」雖然受兩三番驚恐，卻平白地得此橫財，比本錢加倍了，不勝之喜。自此以後，出去營運，遭遭順利。不上數年，遂成大富之家。這個雖是王生之福，卻是難得這大王一點慈心。可見強盜中未嘗沒有好人。<break time="100ms" />　　如今再說一個，也是蘇州人，只因無心之中，結得一個好漢，後來以此起家，又得夫妻重會。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　說時俠氣凌霄漢，聽罷奇文冠古今。<break time="100ms" />　　　　若得世人皆仗義，貪泉自可表清心。<break time="100ms" />　　卻說景泰年間，蘇州府吳江縣有個商民，複姓歐陽，媽媽是本府崇明縣曾氏，生下一女一兒。兒年十六歲，未婚。那女兒二十歲了，雖是小戶人家，倒也生得有些姿色，就贅本村陳大郎為婿，家道不富不貧，在門前開小小的一爿雜貨店舖，往來交易，陳大郎和小舅兩人管理。他們翁婿夫妻郎舅之間，你敬我愛，做生意過日。忽遇寒冬天道，陳大郎往蘇州置些貨物，在街上行走，只見紛紛洋洋，下著國家祥瑞。古人有詩說得好，道是：<break time="100ms" />　　　　盡道豐年瑞，豐年瑞若何？<break time="100ms" />　　　　長安有貧者，宜瑞不宜多！
    </voice>
</speak>
