<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　須臾之間，天大明了。只見昨晚同席這干人有幾個走來道：「昨夜死屍在那裡？原來有這樣異事。」劉氏子且把被遮著女人，問道：「有何異事？」那些人道：「原來昨夜鄰人王氏之女嫁人，梳妝已畢，正要上轎，猛然急心疼死了。未及殯殮，只聽得一聲雷響，不見了屍首，至今無尋處。昨夜兄背來死屍，敢怕就是？」劉氏子大笑道：「我背來是活人，何曾是死屍！」眾人道：「又來調喉！」劉氏子扯開被與眾人看時，果然是一個活人。<break time="100ms" />　　眾人道：「又來奇怪！」因問道：「小娘子誰氏之家？」那女子見人多了，便說出話來，道：「奴是此間王家女。因昨夜一個頭暈，跌倒在地，不知何緣在此？」劉氏子又大笑道：「我昨夜原說道是吾妻，今說將來，便是我昔年求聘的了。我何曾弔謊？」眾人都笑將起來道：「想是前世姻緣，我等當為撮合。」<break time="100ms" />　　此話傳聞出去，不多時王氏父母都來了，看見女兒是活的，又驚又喜。那女兒曉得就是前日求親的劉生，便對父母說道：「兒身已死，還魂轉來，卻遇劉生。昨夜雖然是個死屍，已與他同寢半夜，也難另嫁別人了，爹媽做主則個。」眾人都攛掇道：「此是天意，不可有違！」王氏父母遂把女兒招了劉氏子為婿，後來偕老。可見天意有定，如此作合。倘若這夜不是暴死、大雷，王氏女已是別家媳婦了。又非劉氏子試膽作戲，就是因雷失屍，也有何涉？只因是夙世前緣，故此奇奇怪怪，顛之倒之，有此等異事。<break time="100ms" />　　這是個父母不肯許的，又有一個父母許了又悔的，也弄得死了活轉來。一念堅貞，終成夫婦。留下一段佳話，名曰《秋千會記》。正是：<break time="100ms" />　　　　精誠所至，金石為開。<break time="100ms" />　　　　貞心不寐，死後重諧。<break time="100ms" />　　這本話乃是元朝大德年間的事。那朝有個宣徽院使叫做孛羅，是個色目人，乃故相齊國公之子。生在相門，窮極富貴，第宅宏麗，莫與為比。卻又讀書能文，敬禮賢士，一時公卿間，多稱誦他好處。他家住在海子橋西，與僉判奄都剌、經歷東平王榮甫三家相聯，通家往來。宣徽私居後有花園一所，名曰杏園，取「春色滿園關不住，一枝紅杏出牆來」之意。那杏園中花卉之奇，亭榭之好，諸貴人家所不能仰望。每年春，宣徽諸妹諸女，邀院判、經歷兩家宅眷，於園中設秋千之戲，盛陳飲宴，歡笑竟日。各家亦隔一日設宴還答，自二月末至清明後方罷，謂之「秋千會」。<break time="100ms" />　　於時有個樞密院同僉帖木兒不花的公子，叫做拜住，騎馬在花園牆外走過。只聞得牆內笑聲，在馬上欠身一望，正見牆內秋千競就，歡哄方濃。遙望諸女，都是絕色。拜住勒住了馬，潛身在柳陰中，恣意偷覷，不覺多時。那管門的老園公聽見牆外有馬鈴響，走出來看，只見有一個騎馬郎君呆呆地對牆裡覷著。園公認得是同僉公子，走報宣徽，宣徽急叫人趕出來。那拜住才撞見園公時，曉得有人知覺，恐怕不雅，已自打上了一鞭，去得遠了。<break time="100ms" />　　拜住歸家來，對著母誇說此事，盛道宣徽諸女個個絕色。母親解意，便道：「你我正是門當戶對，只消遣媒求親，自然應允，何必望空羨慕？」就央個媒婆到宣徽家來說親。宣微笑道：「莫非是前日騎馬看秋千的？吾正要擇婿，教他到吾家來看看。才貌若果好，便當許親。」媒婆歸報同僉，同僉大喜，便叫拜住盛飾儀服，到宣徽家來。<break time="100ms" />　　宣徽相見已畢，看他丰神俊美，心裡已有幾分喜歡。但未知內蘊才學如何，思量試他，遂對拜住道：「足下喜看秋千，何不以此為題，賦《菩薩蠻》一調？老夫要請教則個。」拜住請筆硯出來，一揮而就。詞曰：<break time="100ms" />　　　　紅繩畫板柔荑指，東風燕子雙雙起。誇俊要爭高，更將裙繫牢。牙床和困睡，一任金釵墜。推枕起來遲，紗窗月上時。<break time="100ms" />　　宣徽見他才思敏捷，韻句鏗鏘，心下大喜，吩咐安排盛席款待。筵席完備，待拜住以子侄之禮，送他側首坐下，自己坐了主席。飲酒中間，宣徽想道：「適間詠秋千詞，雖是流麗，或者是那日看過秋千，便已有此題詠，今日偶合著題目的。不然如何恁般來得快？真個六步之才也不過如此。待我再試他一試看。」恰好聽得樹上黃鶯巧囀，就對拜住道：「老夫再欲求教，將《滿江紅》調賦《鶯》一首。望不吝珠玉，意下如何？」拜住領命，即席賦成，拂拭剡藤，揮灑晉字，呈上宣徽，詞曰：<break time="100ms" />　　　　嫩日舒晴，韶光艷、碧天新霽。正桃腮半吐，鶯聲初試。孤枕乍聞弦索悄，曲屏時聽笙簧細。愛綿蠻柔舌韻東風，愈嬌媚。幽夢醒，閒愁泥。殘杏褪，重門閉。巧音芳韻，十分流麗。入柳穿花來又去，欲求好友真無計。望上林，何日得雙棲？心迢遞。<break time="100ms" />　　宣徽看見詞翰兩工，心下已喜，及讀到未句，曉得是見景生情，暗藏著求婚之意。不覺拍案大叫道：「好佳作！真吾婿也！老夫第三夫人有個小女，名喚速哥失里，堪配君子。待老夫喚出相見則個。」就傳雲板請三夫人與小姐上堂。當下拜住見了岳母，又與小姐速哥失里相見了，正是秋千會裡女伴中最絕色者。拜住不敢十分擡頭，已自看得較切，不比前日牆外影響，心中喜樂不可名狀。相見罷，夫人同小姐回步。卻說內宅女眷，聞得堂上請夫人、小姐時，曉得是看中了女婿。別位小姐都在門背後縫裡張著，看見拜住一表非俗，個個稱羨。見速哥失里進來，私下與他稱喜道：「可謂門闌多喜氣，女婿近乘龍也。」合家讚美不置。
    </voice>
</speak>
