<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　拜住辭謝了宣徽，回到家中，與父母說知，就擇吉日行聘。禮物之多，詞翰之雅，喧傳都下，以為盛事。誰知好事多磨，風雲不測，臺諫官員看見同僉富貴豪宕，上本參論他贓私。奉聖旨發下西臺御史勘問，免不得收下監中。那同僉是個受用的人，怎吃得牢獄之苦？不多幾日生起病來。原來元朝大臣在獄有病，例許題請釋放。同僉幸得脫獄，歸家調治，卻病得重了，百藥無效，不上十日，嗚呼哀哉，舉家號痛。誰知這病是惹的牢瘟，同僉既死，闔門染了此症，沒幾日就斷送一個，一月之內弄個盡絕，只剩得拜住一個不死。卻又被西臺追贓入官，家業不勾賠償，真個轉眼間冰消瓦解，家破人亡。<break time="100ms" />　　宣徽好生不忍，心裡要收留拜住回家成親，教他讀書，以圖出身。與三夫人商議，那三夫人是個女流之輩，只曉得炎涼世態，那裡管甚麼大道理？心裡怫然不悅。原來宣徽別房雖多，惟有三夫人是他最寵愛的，家裡事務都是他主持。所以前日看上拜住，就只把他的女兒許了，也是好勝處。今日見別人的女兒，多與了富貴之家，反是他女婿家裡凋弊了，好生不伏氣，一心要悔這頭親事，便與女兒速哥失里說知。速哥失里不肯，哭諫母親道：「結親結義，一與定盟，終不可改。兒見諸姊妹家榮盛，心裡豈不羨慕？但寸絲為定，鬼神難欺。豈可因他貧賤，便想悔賴前言？非人所為。兒誓死不敢從命！」宣徽雖也道女兒之言有理，怎當得三夫人撒嬌撒癡，把宣徽的耳朵掇了轉來，那裡管女兒肯不肯，別許了平章闊闊出之子僧家奴。拜住雖然聞得這事，心中懊惱，自知失勢，不敢相爭。<break time="100ms" />　　那平章家擇日下聘，比前番同僉之禮更覺隆盛。三夫人道：「爭得氣來，心下方纔快活。」只見平章家，揀下言期，花嬌到門。速哥失里不肯上嬌，眾夫人，眾妹妹各來相勸。速哥失里大哭一場，含著眼淚，勉強上嬌。到得平章家裡，儐相念了詩賦，啟請新人出轎。伴娘開簾，等待再三，不見擡身。攢頭轎內看時，叫聲：「苦也！」原來速哥失里在轎中偷解纏腳紗帶，縊頸而死，已此絕氣了。慌忙報與平章，連平章沒做道理處，叫人去報宣徽。那三夫人見說，兒天兒地哭將起來，急忙叫人追轎回來，急解腳纏，將薑湯灌下去，牙關緊閉，眼見得不醒。三夫人哭得昏暈了數次，無可奈何，只得買了一副重價的棺木，盡將平日房奩首飾珠玉及兩夫家聘物，盡情納在棺內入殮，將棺木暫寄清安寺中。<break time="100ms" />　　且說拜住在家，聞得此變，情知小姐為彼而死。曉得柩寄清安寺中，要去哭他一番。是夜來到寺中，見了棺柩，不覺傷心，撫膺大慟，真是哭得三生諸佛都垂淚，滿房禪侶盡長叮。哭罷，將雙手扣棺道：「小姐陰靈不遠，拜住在此。」只聽得棺內低低應道：「快開了棺，我已活了。」拜住聽得明白，欲要開時，將棺木四周一看，漆釘牢固，難以動手。乃對本房主僧說道：「棺中小姐，原是我妻屈死。今棺中說道已活，我欲開棺，獨自一人難以著力，須求師父們幫助。」僧道：「此宣徽院小姐之棺，誰敢私開？開棺者須有罪。」拜住道：「開棺之罪，我一力當之，不致相累，況且暮夜無人知覺。若小姐果活了，放了出來，棺中所有，當與師輩共分。若是不活，也等我見他一面，仍舊蓋上，誰人知道？」那些僧人見說共分所有，他曉得棺中隨殮之物甚厚，也起了利心；亦且拜住興頭時與這些僧人也是門徒施主，不好違拗。便將一把斧頭，把棺蓋撬將開來。只見剨然一聲，棺蓋開處，速哥失里便在棺內坐了起來。見了拜住，彼此喜極。拜住便說道：「小姐再生之慶，果是真數，也虧得寺僧助力開棺。」小姐便脫下手上金釧一對及頭上首飾一半，謝了僧人，剩下的還值數萬兩。拜住與小姐商議道：「本該報宣徽得知，只是恐怕百變。而今身邊有財物，不如瞞著遠去，只央寺僧買些漆來，把棺木仍舊漆好，不說出來。神不知，鬼不覺，此為上策。」寺僧受了重賄，無有不依，照舊把棺木漆得光淨牢固，並不露一些風聲。拜住挈了速哥失里，走到上都尋房居住。那時身邊豐厚，拜住又尋了一館，教著蒙古生數人，復有月俸，家道從容，盡可過日。夫妻兩個，你恩我愛，不覺已過一年。也無人曉得他的事，也無人曉得甚麼宣徽之女，同僉之子。<break time="100ms" />　　卻說宣徽自喪女後，心下不快，也不去問拜住下落。好些時不見了他，只說是流離顛沛，連存亡不可保了。一日旨意下來，拜宣徽做開平尹，宣徽帶了家眷赴任。那府中事體煩雜，宣徽要請一個館客做記室，代筆札之勞。爭奈上都是個極北夷方，那裡尋得個儒生出來？訪有多日，有人對宣徽道：「近有個士人，自大都挈家寓此，也是個色目人，設帳民間，極有學問。府君若要覓西賓，只有此人可以充得。」宣徽大喜，差個人拿帖去，快請了來。拜住看見了名帖，心知正是宣徽。忙對小姐說知了，穿著整齊，前來相見，宣徽看見，認得是拜住，吃了一驚，想道：「我幾時不見了他，道是流落死亡了，如何得衣服濟楚，容色充盛如此？」不覺追念女兒，有些傷感起來。便對拜住道：「昔年有負足下，反累愛女身亡，慚恨無極！今足下何因在此？曾有親事未曾？」拜住道：「重蒙垂念，足見厚情。小婿不敢相瞞，令愛不亡，見同在此。」宣徽大驚道：「那有此話！小女當日自就縊，今屍棺見寄清安寺中，那得有個活的在此間？」拜住道：「令愛小姐與小婿實是夙緣未絕，得以重生。今見在寓所，可以即來相見，豈敢有誑！」
    </voice>
</speak>
