<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九卷<break time="100ms" />　　宣徽院仕女秋千會　清安寺夫婦笑啼緣
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　聞說氤氳使，專司夙世緣。<break time="100ms" />　　　　豈徒生作合，慣令死重還。<break time="100ms" />　　　　順局不成幻，逆施方見權。<break time="100ms" />　　　　小兒稱造化，於此信其然。<break time="100ms" />　　話說人世婚姻前定，難以強求，不該是姻緣的，隨你用盡機謀，壞盡心術，到底沒收場。及至該是姻緣的，雖是被人扳障，受人離間，卻又散的弄出合來，死的弄出活來。從來傳奇小說上邊，如《倩女離魂》，活的弄出魂去，成了夫妻。如《崔護渴漿》，死的弄轉魂來，成了夫妻。奇奇怪怪，難以盡述。<break time="100ms" />　　只如《太平廣記》上邊說，有一個劉氏子，少年任俠，膽氣過人，好的是張弓挾矢、馳馬試劍、飛觴蹴鞠諸事。交遊的人，總是些劍客、博徒、殺人不償命的無賴子弟。一日遊楚中，那楚俗習尚，正與相合。就有那一班兒意氣相投的人，成群聚黨，如兄若弟往來。有人對他說道：「鄰人王氏女，美貌當今無比。」劉氏子就央座中人為媒去求聘他。那王家道：「雖然此人少年英勇，卻聞得行徑古怪，有些不務實，恐怕後來惹出事端，誤了女兒終身。」堅執不肯。那女兒久聞得此人英風義氣，倒有幾分慕他，只礙著爹娘做主，無可奈何。那媒人回復了劉氏子，劉氏子是個猛烈漢子，道：「不肯便罷，大丈夫怕沒有好妻？愁他則甚！」一些不放在心上。<break time="100ms" />　　又到別處閒遊了幾年。其間也就說過幾家親事，高不湊，低不就，一家也不曾成得，仍舊到楚中來。那鄰人王氏女雖然未嫁，已許下人了。劉氏子聞知也不在心上。這些舊時朋友見劉氏子來了，都來訪他，仍舊聯肩疊背，日裡合圍打獵，獵得些樟鹿雉兔，晚間就烹炮起來，成群飲酒，沒有三四鼓不肯休歇。<break time="100ms" />　　一日打獵歸來，在郭外十餘里一個村子裡，下馬少憩。只見樹木陰慘，境界荒涼，有六七個墳堆，多是雨淋泥落，屍棺半露，也有棺木毀壞，屍骸盡見的。眾人看了道：「此等地面，虧是日間，若是夜晚獨行，豈不怕人！」劉氏子道：「大丈夫神欽鬼伏，就是黑夜，有何怕懼？你看我今日夜間，偏要到此處走一遭。」眾人道：「劉兄雖然有膽氣，怕不能如此。」劉氏子道：「你看我今夜便是。」眾人道：「以何物為信？」劉氏子就在古墓上取墓磚一塊，題起筆來，把同來眾人名字多寫在上面，說道：「我今帶了此磚去，到夜間我獨自送將來。」指著一個棺木道：「放在此棺上，明日來看便是。我送不來，我輸東道，請你眾位；我送了來，你眾位輸東道，請我。見放著磚上名字，挨名派分，不怕少了一個。」眾人都笑道：「使得，使得。」說罷，只聽得天上隱隱雷響，一齊上馬回到劉氏子下處。又將射獵所得，烹宰飲酒。<break time="100ms" />　　霎時間雷雨大作，幾個霹靂，震得屋宇都是動的。眾人戲劉氏子道：「劉兄，日間所言，此時怕鐵好漢也不敢去。」劉氏子道：「說那裡話？你看我雨略住就走。」果然陣頭過，雨小了，劉氏子持了日間墓磚出門就走。眾人都笑道：「你看他那裡演帳演帳，回來搗鬼，我們且落得吃酒。」<break time="100ms" />　　果然劉氏子使著酒性，一口氣走到日間所歇墓邊，笑道：「你看這夥懦夫！不知有何懼怕，便道到這裡來不得。」此時雷雨已息，露出星光微明，正要將磚放在棺上，見棺上有一件東西蹲踞在上面。劉氏子摸了一摸道：「奇怪！是甚物件？」暗中手捻捻看，卻像是個衣衾之類裹著甚東西。兩手合抱將來，約有七八十斤重。笑道：「不拘是甚物件，且等我背了他去，與他們看看，等他們就曉得，省得直到明日才信。」他自恃膂力，要嚇這班人，便把磚放了，一手拖來，背在背上，大踏步便走。<break time="100ms" />　　到得家來，已是半夜。眾人還在那裡呼五叫六的吃酒，聽得外邊腳步響，曉得劉氏子已歸，恰像負著重東西走的。正在疑慮間，門開處，劉氏子直到燈前，放下背上所負在地。燈下一看，卻是一個簇新衣服的女人死屍。可也奇怪，挺然卓立，更不僵仆。一座之人猛然擡頭見了，個個驚得屁滾尿流，有的逃躲不及。<break time="100ms" />　　劉氏子再把燈細細照著死屍面孔，只見臉上脂粉新施，形容甚美，只是雙眸緊閉，口中無氣，正不知是甚麼緣故。眾人都懷懼怕道：「劉兄惡取笑，不當人子！怎麼把一個死人背在家裡來嚇人？快快仍背了出去！」劉氏子大笑道：「此乃吾妻也！我今夜還要與他同衾共枕，怎麼捨得負了出去？」說罷，就裸起雙袖，一抱抱將上床來，與他做了一頭，口對了口，果然做一被睡下了。他也只要在眾人面前賣弄膽壯，故意如此做作。眾人又怕又笑，說道：「好無賴賊，直如此大膽不怕！拚得輸東道與你罷了，何必做出此滲瀨勾當？」劉氏子憑眾人自說，只是不理，自睡了，眾人散去。<break time="100ms" />　　劉氏子與死屍睡到了四鼓，那死屍得了生人之氣，口鼻裡漸漸有起氣來，劉氏子駭異，忙把手摸他心頭，卻是溫溫的。劉氏子道：「慚愧！敢怕還活轉來？」正在疑惑間，那女人四肢已自動了。劉氏子越吐著熱氣接他，果然翻個身活將起來，道：「這是那裡？我卻在此！」劉氏子問其姓名，只是含羞不說。
    </voice>
</speak>
