<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十卷<break time="100ms" />　　韓秀才乘亂聘嬌妻　吳太守憐才主姻簿
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　嫁女須求女婿賢，貧窮富貴總由天。<break time="100ms" />　　　　姻緣本是前生定，莫為炎涼輕變遷！<break time="100ms" />　　話說人生一世，滄海變為桑田，目下的賤貴窮通都做不得準的。如今世人一肚皮勢利念頭，見一個人新中了舉人、進士，生得女兒，便有人搶來定他為媳，生得男兒，便有人捱來許他為婿。萬一官卑祿薄，一旦夭亡，仍舊是個窮公子、窮小姐，此時懊悔，已自遲了。盡有貧苦的書生，向富貴人家求婚，便笑他陰溝洞裡思量天鵝肉吃。忽然青年高第，然後大家懊悔起來，不怨悵自己沒有眼睛，便嗟嘆女兒無福消受。所以古人會擇婿的，偏揀著富貴人家不肯應允，卻把一個如花似玉的愛女，嫁與那酸黃齏、爛豆腐的秀才，沒有一人不笑他呆癡，道是：「好一塊羊肉，可惜落在狗口裡了！」一朝天子招賢，連登雲路，五花誥、七香車，盡著他女兒受用，然後服他先見之明。這正是：凡人不可貌相，海水不可斗量。只在論女婿的賢愚，不在論家勢的貧富。當初韋皋、呂蒙正多是樣子。<break time="100ms" />　　卻說春秋時，鄭國有一個大夫，叫做徐吾犯。父母已亡，只有一同胞妹子。那小姐年方十六，生得肌如白雪，臉似櫻桃，鬃若堆鴉，眉橫丹鳳。吟得詩，作得賦，琴棋書畫，女工針黹，無不精通。還有一件好處：那一雙嬌滴滴的秋波，最會相人。大凡做官的與他哥哥往來，他常在簾中偷看，便識得那人貴賤窮通，終身結果，分毫沒有差錯，所以一發名重當時。卻有大夫公孫楚聘他為婦，尚未成婚。<break time="100ms" />　　那公孫楚有個從兄，叫做公孫黑，官居上大夫之職。聞得那小姐貌美，便央人到徐家求婚。徐大夫回他已受聘了。公孫黑原是不良之徒，便倚著勢力，不管他肯與不肯，備著花紅酒禮，笙簫鼓樂，送上門來。徐大夫無計可施，次日備了酒筵，請他兄弟二人來，聽妹子自擇。公孫黑曉得要看女婿，便濃妝艷服而來，又自賣弄富貴，將那金銀彩緞，排列一廳。公孫楚只是常服，也沒有甚禮儀。旁人觀看的，都讚那公孫黑，暗猜道：「一定看中他了。」酒散，二人謝別而去。小姐房中看過，便對哥哥說道：「公孫黑官職又高，面貌又美，只是帶些殺氣，他年決不善終。不如嫁了公孫楚，雖然小小有些折挫，久後可以長保富貴。」大夫依允，便辭了公孫黑，許了公孫楚。擇日成婚已畢。<break time="100ms" />　　那公孫黑懷恨在心，奸謀又起。忽一日穿了甲冑，外邊用便服遮著，到公孫楚家裡來，欲要殺他，奪其妻子。已有人通風與公孫楚知道，疾忙執著長戈起出。公孫黑措手不及，著了一戈，負痛飛奔出門，便到宰相公孫僑處告訴。此時大夫都聚，商議此事，公孫楚也來了。爭辯了多時，公孫僑道：「公孫黑要殺族弟，其情未知虛實。卻是論官職，也該讓他；論長幼，也該讓他。公孫楚卑幼，擅動干戈，律當遠竄。」當時定了罪名，貶在吳國安置。公孫楚回家，與徐小姐抱頭痛哭而行。公孫黑得意，越發耀武揚威了。外人看見，都懊悵徐小姐不嫁得他，就是徐大夫也未免世俗之見。小姐全然不以為意，安心等守。<break time="100ms" />　　卻說鄭國有個上卿游吉，該是公孫僑之後輪著他為相。公孫黑思想奪他權位，日夜蓄謀，不時就要作起反來。公孫僑得知，便疾忙乘其未發，差官數了他的罪惡，逼他自縊而死。這正合著徐小姐「不善終」的話了。<break time="100ms" />　　那公孫楚在吳國住了三載，赦罪還朝，就代了那上大夫職位，富貴已極，遂與徐小姐偕老。假如當日小姐貪了上大夫的聲勢，嫁著公孫黑，後來做了叛臣之妻，不免守幾十年之寡。即此可見目前貴賤都是論不得的。說話的，你又差了，天下好人也有窮到底的，難道一個個為官不成？俗語道得好：「賒得不如現得。」何如把女兒嫁了一個富翁，且享此目前的快活。看官有所不知，就是會擇婿的，也都要跟著命走。一飲一啄，莫非前定。卻畢竟不如嫁了個讀書人，到底不是個沒望頭的。<break time="100ms" />　　如今再說一個生女的富人，只為倚富欺貧，思負前約，虧得太守廉明，成其姻事。後來妻貴夫榮，遂成佳話。有詩一首為證：<break time="100ms" />　　　　當年紅拂困閨中，有意相隨李衛公。<break time="100ms" />　　　　日後榮華誰可及？只緣雙目識英雄。<break time="100ms" />　　話說國朝正德年間，浙江臺州府天臺縣有一秀才，姓韓名師愈，表字子文。父母雙亡，也無兄弟，只是一身。他十二歲上就遊庠的，養成一肚皮的學問，真個是：<break time="100ms" />　　　　才過子建、貌賽潘安。胸中博覽五車，腹內廣羅千古。他日必為攀桂客，目前尚作採芹人。<break time="100ms" />　　那韓子文雖是滿腹文章，卻不過家道消乏，在人家處館，勉強糊口。所以年過二九，尚未有親。一日遇著端陽節近，別了主人家回來，住在家裡了數日。忽然心中想道：「我如今也好議親事了。據我胸中的學問，就是富貴人家把女兒匹配，也不免屈了他。卻是如今世人誰肯？」又想了一回道：「是便是這樣說，難道與我一樣的儒家，我也還對他的女兒不過？」當下開了拜匣，稱出束修銀伍錢，做個封筒封了。放在匣內，教書僮拿了隨著，信步走到王媒婆家裡來。
    </voice>
</speak>
