<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　　　告狀人程元，為賴婚事，萬惡金聲，先年曾將親女金氏許元子程壽為妻，六禮已備。詎惡遠徒臺州，背負前約。於去年月間，擅自改許天臺縣儒生韓師愈。趙孝等證。人倫所繫，風化攸關，懇乞天合明斷，使續前姻。上告。原告：程元，徽州府係歙縣人。被犯：金聲，徽州府歙縣人；韓師愈，臺州府天臺縣人。干證：趙孝，臺州府天臺縣人。本府大爺施行！<break time="100ms" />　　太守看罷，便叫程元起來，問道：「那金聲是你甚麼人？」程元叩頭道：「青天爺爺，是小人嫡親姊夫。因為是至親至眷，恰好兒女年紀相若，故此約為婚姻。」太守道：「他怎麼就敢賴你？」程元道：「那金聲搬在臺州住了，小的卻在徽州，路途先自遙遠了。舊年相傳點繡女，金聲恐怕真有此事，就將來改適韓生。小的近日到臺州探親，正打點要完姻事，才知負約真情。他也只為情急，一時錯做此事。小人卻如何平白地肯讓一個媳婦與別人了？若不經官府，那韓秀才如何又肯讓與小人？萬乞天臺老爺做主！」太守見他說得有些根據，就將狀子當堂批准。吩咐道：「十日內聽審。」程元叩頭出去了。<break time="100ms" />　　金朝奉知得狀子已准，次日便來尋著張、李二生，故意做個慌張的景象，說道：「怎麼好？怎麼好？當初在下在徽州的時節，妻弟有個兒子，已將小女許嫁他，後來到貴府，正值點繡女事急，只為遠水不救近火，急切裡將來許了貴相知，原是二公為媒說合的。不想如今妻弟到來，已將在下的姓名告在府間，如何處置？」那二人聽得，便怒從心上起，惡向膽邊生。罵道：「不知生死的老賊驢！你前日議親的時節，誓也不知罰了許多！只看婚約是何人寫的？如今卻放出這個屁來！我曉得你嫌韓生貧窮，生此奸計。那韓生是才子，須不是窮到底的。我們動了三學朋友去見上司，怕不打斷你這老驢的腿！管教你女兒一世不得嫁人！」金朝奉卻待分辯，二人毫不理他，一氣走到韓家來，對子文說知緣故。<break time="100ms" />　　那子文聽罷，氣得呆了半晌，一句話也說不出。又定了一會，張、李二人只是氣憤憤的要拉了子文，合起學中朋友見官。倒是子文勸他道：「二兄且住！我想起來，那老驢既不願聯姻，就是奪得那女子來時，到底也不和睦。吾輩若有寸進，怕沒有名門舊族來結絲蘿？這一個富商，又非大家，直恁稀罕！況且他有的是錢財，官府自然為他的。小弟家貧，也那有閒錢與他打官司？他年有了好處，不怕沒有報冤的日子。有煩二兄去對他說，前日聘金原是五十兩，若肯加倍賠還，就退了婚也得。」二人依言。<break time="100ms" />　　子文就開拜匣，取了婚書吉帖與那頭髮，一同的望著典鋪中來。張、李二人便將上項的言語說了一遍。金朝奉大喜道：「但得退婚，免得在下受累，那在乎這幾十兩銀子！」當時就取過天平，將兩個元寶共兌了一百兩之數，交與張、李二人收著，就要子文寫退婚書，兼討前日婚約、頭髮。子文道：「且完了官府的事情，再來寫退婚書及奉還原約未遲。而今官事未完，也不好輕易就是這樣還得。總是銀子也未就領去不妨。」程朝奉又取二兩銀子，送了張、李二生，央他出名歸息。二生就討過筆硯，寫了息詞，同著原告、被告、中證一行人進府裡來。<break time="100ms" />　　吳太守方坐晚堂，一行人就將息詞呈上。太守從頭念一遍道：<break time="100ms" />　　　　勸息人張四維、李俊卿，係天臺縣學生。竊徽人金聲，有女已受程氏之聘，因遷居天臺，道途修阻，女年及笄，程氏音訊不通，不得已再許韓生，以致程氏鬥爭成訟。茲金聲願還聘禮，韓生願退婚姻，庶不致寒盟於程氏。維等忝為親戚，意在息爭，為此上稟。<break time="100ms" />　　原來那吳太守是閩中一個名家，為人公平正直，不愛那有「貝」字的「財」，只愛那無「貝」字的「才」。自從前日准過狀子，鄉紳就有書來，他心中已曉得是有緣故的了。當下看過息詞，擡頭看了韓子文風采堂堂，已自有幾分歡喜。便教：「喚那秀才上來。」韓子文跪到面前，太守道：「我看你一表人才，決不是久困風塵的。就是我招你為婿，也不枉了。你卻如何輕聘了金家之女，今日又如何就肯輕易退婚？」那韓子文是個點頭會意的人。他本等不做指望了，不想著太守心裡為他，便轉了口道：「小生如何捨得退婚！前日初聘的時節，金聲朝天設誓，尤恐怕不足不信，復要金聲寫了親筆婚約，張、李二生都是同議的。如今現有『不曾許聘他人』句可證。受聘之後，又回卻青絲髮一縷，小生至今藏在身邊，朝夕把玩，就如見我妻子一般。如今一旦要把蕭郎做個路人看待，卻如何甘心得過？程氏結姻，從來不曾見說。只為貧不敵富，所以無端生出是非。」說罷，便噙下淚來。恰好那吉帖、婚書、頭髮都在袖中，隨即一並呈上。<break time="100ms" />　　太守仔細看了，便教把程元、趙孝遠遠的另押在一邊去。先開口問金聲道：「你女兒曾許程家麼？」金聲道：「爺爺，實是許的。」又問道：「既如此，不該又與韓生了。」金聲道：「只為點繡女事急，倉卒中，不暇思前算後，做此一事，也是出於無奈。」又問道：「那婚約可是你的親筆？」金聲道：「是。」又問道：「那上邊寫道：『自幼不曾許聘何人』，卻怎麼說？」金聲道：「當時只要成事，所以一一依他，原非實話。」太守見他言詞反復，已自怒形於色。又問道：「你與程元結親，卻是幾年幾月幾日？」金聲一時說不出來，想了一回，只得扭捏道：「是某年某月某日。」
    </voice>
</speak>
