<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　那王媒婆接著，見他是個窮鬼，也不十分動火他的。吃過了一盞茶，便開口問道：「秀才官人，幾時回家的？甚風推得到此？」子文道：「來家五日了。今日到此，有些事體相央。」便在家僮手中接過封筒，雙手遞與王婆道：「薄意伏乞笑納，事成再有重謝。」王婆推辭一番便接了，道：「秀才官人，敢是要說親麼？」子文道：「正是。家下貧窮，不敢仰攀富戶，但得一樣儒家女兒，可備中饋。延子嗣足矣。積下數年束修，四五十金聘禮也好勉強出得。乞媽媽與我訪個相應的人家。」王婆曉得窮秀才說親，自然高來不成，低來不就的，卻難推拒他，只得回復道：「既承官人厚惠，且請回家，待老婢子慢慢的尋覓。有了話頭，便來回報。」那子文自回家去了。<break time="100ms" />　　一住數日，只見王婆走進門來，叫道：「官人在家麼？」子文接著，問道：「姻事如何？」王婆道：「為著秀才官人，鞋子都走破了。方纔問得一家，乃是縣前許秀才的女兒，年紀十六歲。那秀才前年身死，娘子寡居在家裡，家事雖不甚富，卻也過得。說起秀才官人，倒也有些肯了。只是說道：「我女兒嫁個讀書人，盡也使得。但我們婦人家，又不曉得文字，目今提學要到臺州歲考，待官人考了優等，就出吉帖便是。』」子文自恃才高，思忖此事十有八九，對王婆道：「既如此說，便待考過議親不遲。」當下買幾杯白酒，請了王婆。自別去了。<break time="100ms" />　　子文又到館中，靜坐了一月有餘，宗師起馬牌已到。那宗師姓梁，名士范，江西人。不一日，到了臺州。那韓子文頭上戴了紫菜的巾，身上穿了腐皮的衫，腰間繫了芋艿的絛，腳下穿了木耳的靴，同眾生員迎接入城。行香講書已過，便張告示，先考府學及天臺、臨海兩縣。到期，子文一筆寫完，甚是得意。出場來，將考卷謄寫出來，請教了幾個先達、幾個朋友，無不嘆賞。又自己玩了幾遍，拍著桌子道：「好文字！好文字！就做個案原幫補也不為過，何況優等？」又把文字來鼻頭邊聞一聞道：「果然有些老婆香！」<break time="100ms" />　　卻說那梁宗師是個不識文字的人，又且極貪，又且極要奉承鄉官及上司。前日考過杭、嘉、湖，無一人不罵他的，幾乎吃秀才們打了。曾編著幾句口號道：「道前梁舖，中人姓富，出賣生儒，不誤主顧。」又有一個對道：「公子笑欣欣，喜弟喜兄都入學；童生愁慘慘，恨祖恨父不登科。」又把《四書》幾語，做著幾股道：「君子學道公則悅，小人學道盡信書。不學詩，不學禮，有父兄在，如之何其廢之！誦其詩，讀其書，雖善不尊，如之何其可也！」那韓子文是個窮儒，那有銀子鑽刺？十日後發出案來，只見公子富翁都佔前列了。你道那韓師愈的名字卻在那裡？正是：「似『王』無一豎，如『川』卻又眠。」曾有一首《黃鶯兒》詞，單道那三等的苦處：<break time="100ms" />　　　　無辱又無榮，論文章是弟兄，鼓聲到此如春夢。高才命窮，庸才運通，廩生到此便宜貢。且從容，一邊站立，看別個賞花紅。<break time="100ms" />　　那韓子文考了三等，氣得目睜口呆。把那梁宗師烏龜亡八的罵了一場，不敢提起親事，那王婆也不來說了。只得勉強自解，嘆口氣道：「娶妻莫恨無良媒，書中有女顏如玉。」發落已畢，只得蕭蕭條條，仍舊去處館，見了主人家及學生，都是面紅耳熱的，自覺沒趣。<break time="100ms" />　　又過了一年有餘，正遇著正德爺爺崩了，遺詔冊立興王。嘉靖爺爺就藩邸召入登基，年方一十五歲。妙選良家子女，充實掖庭。那浙江紛紛的訛傳道：「朝廷要到浙江各處點繡女。」那些愚民，一個個信了。一時間嫁女兒的，討媳婦的，慌慌張張，不成禮體。只便宜了那些賣雜貨的店家，吹打的樂人，服侍的喜娘，擡轎的腳夫，贊禮的儐相。還有最可笑的，傳說道：「十個繡女要一個寡婦押送。」趕得那七老八十的，都起身嫁人去了。但見十三四的男兒，討著二十四五的女子。十二三的女子，嫁著三四十的男兒。粗蠡黑的面孔，還恐怕認做了絕世芳姿；寬定宕的東西，還恐怕認做了含花嫩蕊。自言節操凜如霜，做不得二夫烈女；不久形軀將就木，再拚個一度春風。當時無名子有一首詩，說得有趣：<break time="100ms" />　　　　一封丹詔未為真，三杯淡酒便成親。<break time="100ms" />　　　　夜來明月樓頭望，唯有嫦娥不嫁人。<break time="100ms" />　　那韓子文恰好歸家，見民間如此慌張，便閒步出門來玩景。只見背後一個人，將子文忙忙的扯一把。回頭看時，卻是開典當的徽州金朝奉。對著子文施個禮，說道：「家下有一小女，今年十六歲了，若秀才官人不棄，願納為室。」說罷，也不管子文要與不要，摸出吉帖，望子文袖中亂摔。子文道：「休得取笑。我是一貧如洗的秀才，怎承受得令愛起？」朝奉皺著眉道：「如今事體急了，官人如何說此懈話？若略遲些，恐防就點了去。我們夫妻兩口兒，只生這個小女，若遠遠的到北京去了，再無相會之期，如何割捨得下？官人若肯俯從，便是救人一命。」說罷便思量要拜下去。
    </voice>
</speak>
