<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　子文分明曉得沒有此事，他心中正要妻子，卻不說破。慌忙一把攙起道：「小生囊中只有四五十金，就是不嫌孤寒，聘下令愛時，也不能夠就完姻事。」朝奉道：「不妨，不妨。但是有人定下的，朝廷也就不來點了。只須先行謝吉之禮，等事平之後，慢慢的做親。」子文道：「這倒也使得。卻是說開，後來不要翻悔！」那朝奉是情急的，就對天設起誓來，道：「若有翻悔，就在臺州府堂上受刑。」子文道：「設誓倒也不必，只是口說無憑，請朝奉先回，小生即刻去約兩個敝友，同到寶鋪來。先請令愛一見，就求朝奉寫一紙婚約，待敝友們都押了花字，一同做個證見。納聘之後，或是令愛的衣裳，或是頭髮，或是指甲，告求一件，藏在小生處，才不怕後來變卦。」那朝奉只要成事，滿擔應承道：「何消如此多疑！使得，使得。一唯尊命，只求快些。」一頭走，一頭說道：「專望！專望！」自回鋪子裡去了。<break time="100ms" />　　韓子文便望學中，會著兩個朋友，乃是張四維、李俊卿，說了緣故，寫著拜帖，一同望典鋪中來。朝奉接著，奉茶寒溫已罷，便喚出女兒朝霞到廳。你道生得如何？但見：<break time="100ms" />　　　　眉如春柳，眼似秋波。幾片夭桃臉上來，兩枝新笑裙間露。即非傾國傾城色，自是超群出眾人。<break time="100ms" />　　子文見了女子的姿容，已自歡喜。一一施禮已畢，便自進房去了。子文又尋個算命先生合一合婚，說道：「果是大吉，只是將婚之前，有些閒氣。」那金朝奉一味要成，說道：「大吉便自十分好了，閒氣自是小事。」便取出一幅全帖，上寫道：<break time="100ms" />　　　　立婚約金聲，係徽州人。生女朝霞，年十六歲，自幼未曾許聘何人。今有臺州府天臺縣儒生韓子文禮聘為妻，實出兩願。自受聘之後，更無他說。張、李二公，與聞斯言。嘉靖元年月日。立婚約金聲。<break time="100ms" />　　　　同議友人張安國、李文才。<break time="100ms" />寫罷，三人都畫了花押，付子文藏了。這也是子文見自己貧困，作此不得已之防，不想他日果有負約之事，這是後話。<break time="100ms" />　　當時便先擇個吉日，約定行禮。到期，子文將所積束修五十餘金，粗粗的置幾件衣服首飾，其餘的都是現銀，寫著：「奉申納市之敬，子婿韓師愈頓首百拜。」又送張、李二人銀各一兩，就請他為媒，一同行聘，到金家鋪來。那金朝奉是個大富之家，與媽媽程氏，見他禮不豐厚，雖然不甚喜歡，為是點繡女頭裡，只得收了，回盤甚是整齊。果然依了子文之言，將女兒的青絲細髮，剪了一縷送來。子文一一收好，自想道：「若不是這一番鬨傳，連妻子也不知幾時定得，況且又有妻財之分。」心中甚是快活不題。<break time="100ms" />　　光陰似箭，日月如梭。暑往寒來，又是大半年光景。卻是嘉清二年，點繡女的訛傳，已自息了。金氏夫妻見安平無事，不捨得把女兒嫁與窮儒，漸漸的懊悔起來。那韓子文行禮一番，已把囊中所積束修用個磬盡，所以還不說起做親。<break time="100ms" />　　一日，金朝奉正在當中算帳，只見一個客人跟著個十六八歲孩子走進鋪來，叫道：「妹夫姊姊在家麼？」原來是徽州程朝奉，就是金朝奉的舅子，領著親兒阿壽，打從徽州來，要與金朝奉合伙開當的。金朝奉慌忙迎接，又引程氏、朝霞都相見了。敘過寒溫，便教暖酒來吃。程朝奉從容問道：「外甥女如此長成得標緻了，不知曾受聘未？不該如此說，犬子尚未有親，姊夫不棄時，做個中表夫妻也好。」金朝奉嘆口氣道：「便是呢，我女兒若把與內侄為妻，有甚不甘心處？只為舊年點繡女時，心裡慌張，草草的將來許了一個什麼韓秀才。那人是個窮儒，我看他滿臉餓紋，一世也不能夠發跡。前年梁學道來，考了一個三老官，料想也中不成。教我女兒如何嫁得他？也只是我女兒沒福，如今也沒處說了。」程朝奉沉吟了半晌，問道：「妹夫姊姊，果然不願與他麼？」金朝奉道：「我如何說謊？」程朝奉道：「姐夫若是情願把甥女與他，再也休題。若不情願時，只須用個計策，要官府斷離，有何難處？」金朝奉道：「計將安出？」程朝奉道：「明日待我臺州府舉一狀詞，告著姊夫。只說從幼中表約為婚姻，近因我羈滯徽州，妹夫就賴婚改適，要官府斷與我兒便了。犬子雖則不才，也強如那窮酸餓鬼。」金朝奉道：「好便好，只是前日有親筆婚書及女兒頭髮在彼為證，官府如何就肯斷與你兒？況且我先有一款不是了。」程朝奉道：「姊夫真是不慣衙門事體！我與你同是徽州人，又是親眷，說道從幼結兒女姻，也是容易信的。常言道：『有錢使得鬼推磨。』我們不少的是銀子，匡得將來買上買下。再央一個鄉官在太守處說了人情，婚約一紙，只須一筆勾消。剪下的頭髮，知道是何人的？那怕他不如我願！既有銀子使用，你也自然不到得吃虧的。」金朝奉拍手道：「妙哉！妙哉！明日就做。」當晚酒散，各自安歇了。<break time="100ms" />　　次日天明，程朝奉早早梳洗，討些朝飯吃了。請個法家，商量定了狀詞。又尋一個姓趙的，寫做了中證。同著金朝奉，取路投臺州府來。這一來，有分教：<break time="100ms" />　　　　麗人指日歸佳士，詭計當場受苦刑。<break time="100ms" />　　到得府前，正值新太守呈公弼升堂。不逾時擡出放告牌來，程朝奉隨著牌進去。太守教義民官接了狀詞，從頭看道：
    </voice>
</speak>
