<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不一日來到南京，往刑部衙門細細打聽，說有個浙江司郎中徐公，甚是通融，抑且好客。當下就央了一封先容的薦書，備了一副盛禮去謁徐公。徐公接見了，見他會說會笑，頗覺相得。自此頻頻去見，漸厮熟來。正無個機會處，忽一日，捕盜衙門肘押海盜二十餘人，解到刑部定罪。老人上前打聽，知有兩個蘇州人在內。老人點頭大喜，自言自語道：「計在此了。」次日整備筵席，寫帖請徐公飲酒。不逾時，酒筵完備，徐公乘轎而來。老人笑臉相迎，定席以後，說些閒話。飲至更深時分，老人屏去眾人，便將百兩銀子托出，獻與徐公。徐公吃了一驚，問其緣故。老人道：「今有舍親王某，被陷在本縣獄中，伏乞周旋。」徐公道：「苟可效力，敢不從命？只是事在彼處，難以為謀。」老人道：「不難，不難。王某只為與李乙有仇，今李乙被殺，未獲凶身，故此遭誣下獄。昨見解到貴部海盜二十餘人，內二人，蘇州人也。今但逼勒二盜，要他自認做殺李乙的，則二盜總是一死，未嘗加罪，舍親王某已沐再生之恩了。」徐公許諾，輕輕收過銀子，親放在扶手匣裡面。喚進從人，謝酒乘轎而去。<break time="100ms" />　　老人又密訪著二盜的家屬，許他重謝，先送過一百兩銀子。二盜也應允了。到得會審之時，徐公喚二盜近前，開口問道：「你們曾殺過多少人？」二盜即招某時某處殺某人，某月某日夜間到李家殺李乙。徐公寫了口詞，把諸盜收監，隨即疊成文案。鄒老人便使用書房行文書抄招到長洲縣知會，就是他帶了文案，別了徐公，竟回蘇州，到長洲縣當堂投了。知縣拆開，看見殺李乙的已有了主名，便道：「王甲果然屈招。」正要取監犯查放，忽見王小二進來叫喊呼冤。知縣信之不疑，喝叫監中取出王甲，登時釋放，蔣氏聞知這一番說話，沒做理會處，也只道前日夜間果然自己錯認了，只得罷手。<break time="100ms" />　　卻說王甲得放歸家，歡歡喜喜，搖擺進門。方纔到得門首，忽然一陣冷風，大叫一聲道：「不好了！李乙哥在這裡了！」驀然倒地，叫喚不醒，霎時氣絕，嗚呼哀哉。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　鬍臉閻王本認真，殺人償命在當身。<break time="100ms" />　　　　暗中假換天難騙，堪笑多謀鄒老人！<break time="100ms" />　　前邊說的人命是將真作假的了，如今再說一個將假作真的。只為些些小事，被好人暗算，弄出天大一場禍來。若非天道昭昭，險些兒死於非命。正是：<break time="100ms" />　　　　福善禍淫，昭彰天理。<break time="100ms" />　　　　欲害他人，先傷自己。<break time="100ms" />　　話說國朝成化年間，浙江溫州府永嘉縣有個王生，名傑，字文豪。娶妻劉氏，家中只有夫妻二人。生一女兒，年方二歲。內外安童養娘數口，家道亦不甚豐富。王生雖是業儒，尚不曾入泮，只在家中誦習，也有時出外結友論文。那劉氏勤儉作家，甚是賢慧，夫妻彼此相安。忽一日，正遇暮春天氣，二三友人扯了王生往郊外踏青遊賞。但見：<break time="100ms" />　　　　遲遲麗日，拂拂和風。紫燕黃鶯，綠柳叢中尋對偶；狂峰浪蝶，夭桃隊裡覓相知。王孫公子，興高時無日不來尋酒肆；艷質嬌姿，心動處此時未免露閨容。須教殘醉可重扶，幸喜落花猶未掃。<break time="100ms" />　　王生看了春景融和，心中歡暢，吃個薄醉，取路回家裡來。只見兩個家童正和一個人門首喧嚷。原來那人是湖州客人，姓呂，提著竹籃賣薑。只為家童要少他的薑價，故此爭執不已。王生問了緣故，便對那客人道：「如此價錢也好賣了，如何只管在我家門首喧嚷？好不曉事！」那客人是個憨直的人，便回話道：「我們小本經紀，如何要打短我的？相公須放寬洪大量些，不該如此小家子相！」王生乘著酒興，大怒起來，罵道：「那裡來這老賊驢！輒敢如此放肆，把言語衝撞我！」走近前來，連打了幾拳，一手推將去。不想那客人是中年的人，有痰火病的，就這一推裡，一交跌去，一時悶倒在地。正是：<break time="100ms" />　　　　身如五鼓銜山月，命似三更油盡燈。<break time="100ms" />　　原來人生最不可使性，況且這小人賣買，不過爭得一二個錢，有何大事？常見大人家強梁僮僕，每每藉著勢力，動不動欺打小民，到得做出事來，又是家主失了體面。所以有正經的，必然嚴行懲戒。只因王生不該自己使性動手打他，所以到底為此受累。這是後話。卻說王生當日見客人悶倒，吃了一大驚，把酒意都驚散了。連忙喝叫扶進廳來眠了，將茶湯灌將下去，不逾時甦醒轉來。王生對客人謝了個不是，討些酒飯與他吃了，又拿出白絹一匹與他，權為調理之資。那客人回嗔作喜，稱謝一聲，望著渡口去了。若是王生有未卜先知的法術，慌忙向前攔腰抱住，扯將轉來，就養他在家半年兩個月，也是情願，不到得惹出飛來橫禍。只因這一去，有分教：<break time="100ms" />　　　　雙手撒開金線網，從中釣出是非來。
    </voice>
</speak>
