<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />原來這老者姓陶，是諸暨村中一個殷實大戶。為人梗直忠厚，極是好客尚義認真的人。起初，傍晚正要走出大門來，看人關閉，只聽得外面說話響，曉得有人在門外躲雨，故遲了一步。卻把蔣震卿取笑的說話，一一聽得明白。走進去對媽媽與合家說了，都道：「有這樣放肆可惡的！不要理他。」而今見下得雨大，曉得躲雨的沒去處，心下過意不去。有心要出來留他們進去，卻又怪先前說這討便宜話的人。躊躇了一回，走出來，見是三個，就問道：「方纔說老漢是他丈人的，是那一個？」蔣震卿見問著這話，自覺先前失言，耳根通紅。二客又同聲將地埋怨道：「原是不該。」老者看見光景，就曉得是他了，便對二客道：「兩位不棄老拙，便請到寒舍裡面盤桓一盤桓。這位郎君依他方纔所說，他是吾子輩，與賓客不同，不必進來，只在此伺候罷。」二客方欲謙遜，被他一把扯了袖子，拽進大門。剛跨進檻內，早把兩扇門，撲的關好了。二客只得隨老者登堂，相見敘坐，各道姓名，及偶過避雨，說了一遍。那老者猶兀自氣忿忿的道：「適間這位貴友，途路之中，如此輕薄無狀，豈是個全身遠害的君子？二公不與他相交得也罷了。」二客替他稱謝道：「此兄姓蔣，少年輕肆，一時無心失言，得罪老丈，休得計較！」老者只不釋然。須臾，擺下酒飯相款，竟不提起門外尚有一人。二客自己非分取擾，已出望外，況見老者認真著惱，難道好又開口周全得蔣震卿，叫他一發請了進來不成？只得由他，且管自家食用。<break time="100ms" />　　那蔣震卿被關在大門之外，想著適間失言，老大沒趣。獨自一個棲棲在雨檐之下，黑魆魆地靠來靠去，好生冷落。欲待一口氣走了去，一來雨黑，二來單身不敢前行，只得忍氣吞聲，耐了心性等著。只見那雨漸漸止了，輕雲之中，有些月色上來。側耳聽著門內人聲寂靜了。便道：「他們想已安寢，我卻如何癡等？不如趁此微微月色，路徑好辨，走了去吧！」又想一想道：「那老兒固然怪我，他們兩個便宜得如此撇下了我，只管自己自在不成？畢竟有安頓我處，便再等他一等。」正在躊躇不定，忽聽得門內有人低低道：「且不要去！」蔣震卿心下道：「我說他們定不忘懷了我。」就應一聲道：「曉得了，不去。」過了一會，又聽得低低道：「有些東西拿出來，你可收恰好。」蔣震卿心下又道：「你看他兩個，白白裡打攪了他一餐，又拿了他的甚麼東西，忒煞欺心！」卻口裡且答應道：「曉得了。」站住等著，只見牆上有兩件東西撲搭地丟將出來。急走上前看時，卻是兩個被囊。提一提看，且是沉重；把手捻兩捻，累累塊塊，像是些金銀器物之類。蔣震卿恐怕有人開門來追尋，急負在背上，望前便走。走過百餘步，回頭看那門時，已離得略遠了。站著腳再看動靜。遠望去，牆上兩個人跳將下來，蔣震卿道：「他兩個也來了。恐有人追，我只索先走，不必等他。」提起腳便走。望後邊這兩個，也不忙趕，只尾著他慢慢地走。蔣震卿走得少遠，心下想道：「他兩個趕著了，包裡東西必要均分，趁他們還在後邊，我且打開囊看看。總是不義之物，落得先藏起他些好的。」立住了，把包囊打開，將黃金重貨另包了一囊，把錢布之類，仍舊放在被囊裡，提了又走。又望後邊兩個人，卻還未到。原來見他住也住，見他走也走，黑影裡遠遠尾著，只不相近。如此行了半夜，只是隔著一箭之路。<break time="100ms" />　　看看天明了，那兩個方纔腳步走得急促，趕將上來。蔣震卿道：「正是來一路走。」走到面前把眼一看，吃了一驚，誰知不是昨日同行的兩個客人，倒是兩個女子。一個頭紮臨清帕，身穿青綢衫，且是生得美麗；一個散挽頭髻，身穿青布襖，是個丫鬟打扮。仔細看了蔣震卿一看，這一驚可也不小，急得忙閃了身子開來。蔣震卿上前，一把將美貌的女子劫住道：「你走那裡去？快快跟了我去，倒有商量，若是不從，我同到你家去出首。」女子低首無言，只得跟了他走。走到一個酒館中，蔣生揀個僻淨樓房與他住下了。哄店家道，是夫妻燒香，買早飯吃的。店家見一男一女，又有丫鬟跟隨，並無疑心，自去支持早飯上來吃。蔣震卿對女子低聲問他來歷。那女子道：「奴家姓陶，名幼芳，就是昨日主人翁之女。母親王氏。奴家幼年間許嫁同郡褚家，誰想他雙目失明了，我不願嫁他。有一個表親之子王郎，少年美貌，我心下有意於他，與他訂約日久，約定今夜私奔出來，一同逃去。今日日間不見回音，將到晚時，忽聽得爹進來大嚷，道是：『門前有個人，口稱這裡是他丈人家裡，胡言亂語，可惡！』我心裡暗想：『此必是我所約之郎到了。』急急收並資財，引這丫鬟拾翠為伴，逾牆出來。看見你在前面背囊而走，心裡道：『自然是了。』恐怕人看見，所以一路不敢相近。誰知跟到這裡，卻是差了。而今既已失卻那人，又不好歸去得，只得隨著官人罷。也是出於無奈了。」蔣震卿大喜道：「此乃天緣已定，我言有驗。且喜我未曾娶妻，你不要慌張！我同你家去便了。」蔣生同他吃了早飯，丫鬟也吃了，打發店錢，獨討一個船，也不等二客，一直同他隨路換船，逕到了餘杭家裡。家人來問，只說是路上禮聘來的。
    </voice>
</speak>
