<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二卷<break time="100ms" />　　陶家翁大雨留賓　蔣震卿片言得婦
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　一飲一啄，莫非前定。<break time="100ms" />　　　　一時戲語，終身話柄。<break time="100ms" />　　話說人生萬事，前數已定。盡有一時間偶然戲耍之事，取笑之話，後邊照應將來，卻像是個讖語響卜，一毫不差。乃知當他戲笑之時，暗中已有鬼神做主，非偶然也。<break time="100ms" />　　只如宋朝崇寧年間，有一個姓王的公子，本貫浙西人，少年發科，到都下會試。一日將晚，到延秋坊人家赴席，在一個小宅子前經過，見一女子生得十分美貌，獨立在門內，徘徊凝望，卻像等候甚麼人的一般。王生正注目看他，只見前面一夥騎馬的人喝擁而來，那女子避了進去。王生匆匆也行了，不曾問得這家姓張姓李。赴了席，吃得半醉歸家，已是初更天氣。復經過這家門首，望門內一看，只見門已緊閉，寂然無人聲。王生嗤嗤從左傍牆腳下一帶走去，意思要看他有後門沒有。只見數十步外有空地丈餘，小小一扇便門也關著在那裡。王生想道：「日間美人只在此中，怎能夠再得一見？」看了他後門，正在戀戀不捨，忽然隔牆丟出一件東西來，掉在地下一響，王生幾乎被他打著。拾起來看，卻是一塊瓦片。此時皓月初升，光同白晝。看那瓦片時，有六個字在上面，寫得：「夜間在此相候！」王生曉得有些蹊蹺，又帶著幾分酒意，笑道：「不知是何等人約人做事的？待我耍他一耍。」就在牆上剝下些石灰粉來，寫在瓦背上道：「三更後可出來。」仍舊望牆回丟了進去，走開十來步，遠遠地站著，看他有何動靜。<break time="100ms" />　　等了一會，只見一個後生走到牆邊，低著頭卻像找尋甚麼東西的，尋來尋去。尋了一回，不見甚麼，對著牆裡嘆了一口氣，有一步沒一步的，佯佯走了去。王生在黑影裡看得明白，便道：「想來此人便是所約之人了，只不知裡邊是甚麼人。好歹有個人出來，必要等著他。」等到三更，月色已高，煙霧四合，王生酒意已醒，看看瞌睡上來，伸伸腰，打個呵欠。自笑道：「睡倒不去睡，管別人這樣閒事！」正要舉步歸寓，忽聽得牆邊小門呀的一響，軋然開了，一個女子閃將出來。月光之下，望去看時，且是娉婷。隨後一個老媽，背了一只大竹箱，跟著望外就走。王生迎將上去，看得仔細，正是日間獨立門首這女子。那女子看見人來，一些不避，直到當面一看，吃一驚道：「不是，不是。」回轉頭來看老媽，老媽上前，擦擦眼，把王生一認，也道：「不是，不是。快進去！」那王生倒將身攔在後門邊了，一把扯住道：「還思量進去！你是人家閨中女子，約人夜晚間在此相會，可是該的？我今聲張起來，拿你見官，醜聲傳揚，叫你合家做人不成！我偶然在此遇著，也是我與你的前緣，你不如就隨了我去。我是在此會試的舉人，也不辱沒了你。」那女子聽罷，戰抖抖的淚如雨下，沒做道理處。老媽說道：「若是聲張，果是利害！既然這位官人是個舉人，小娘子權且隨他到下處再處。而今沒奈何了。一會子天明了，有人看見，卻了不得！」那女子一頭哭，王生一頭扯扯拉拉，只得軟軟地跟他走到了下處，放他在一個小樓上面，連那老媽也留了他伏侍。<break time="100ms" />　　女子性定，王生問他備細。女子道：「奴家姓曹，父親早喪，母親只生得我一人，甚是愛惜，要將我許聘人家。我有個姑娘的兒子，從小往來，生得聰俊，心裡要嫁他。這個老媽，就是我的奶娘。我央他對母親說知此情，母親嫌他家裡無官，不肯依從。所以叫奶娘通情，說與他了，約他今夜以擲瓦為信，開門從他私奔。他亦曾還擲一瓦，叫三更後出來。及至出得門來，卻是官人，倒不見他，不知何故。」王生笑把適才戲寫擲瓦，及一男子尋覓東西不見，長嘆走去的事，說了一遍。女子嘆口氣道：「這走去的，正是他了。」王生笑道：「卻是我幸得撞著，豈非五百年前姻緣做定了？」女子無計可奈，見王生也自一表非俗，只得從了他，新打上的，恩愛不淺。到得會試過了，榜發，王生不得第，卻戀著那女子，正在歡愛頭上，不把那不中的事放在心裡，只是朝歡暮樂。那女子前日帶來竹箱中，多是金銀寶物。王生缺用，就拿出來與他盤纏。遷延數月，王生竟忘記了歸家。<break time="100ms" />　　王生父親在家盼望，見日子已久的，不見王生歸來。遍問京中來的人，都說道：「他下處有一女人，相處甚是得意，那得肯還？」其父大怒，寫著嚴切手書，差著兩個管家，到京催他起身。又寄封書與京中同年相好的，叫他們遣個馬票，兼請逼勒他出京，不許耽延！王生不得已，與女子作別，道：「事出無奈，只得且去，得便就來。或者稟明父親，逕來接你，也未可知。你須耐心同老媽在此寓所住著等我。」含淚而別。王生到得家中，父親升任福建，正要起身，就帶了同去。一時未便，不好說得女子之事，悶悶隨去任所，朝夕思念不題。<break time="100ms" />　　且說京中女子同奶媽住在寓所守候，身邊所帶東西，王生在時已用去將有一半，今又兩口在寓所食用，用出無入，看看所剩不多，王生又無信息。女子心下著忙，叫老媽打聽家裡母親光景，指望重到家來與母親相會。不想母親因失了這女兒，終日啼哭，已自病死多時。那姑娘之子，次日見說舅母家裡不見了女兒，恐怕是非纏在身上，逃去無蹤了。女子見說，大哭了一場，與老媽商量道：「如今一身無靠，汴京到浙西也不多路，趁身邊還有些東西，做了盤纏，到他家裡去尋他。不然如何了當？」就央老媽雇了一隻船，下汴京一路來。
    </voice>
</speak>
