<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那女子入門，待上接下，甚是賢能，與蔣震卿十分相得。過了一年，已生了一子。卻提起父母，便淒然淚下。一日，對蔣震卿道：「我那時不肯從那瞽夫，所以做出這些冒禮勾當來。而今身已屬君，可無悔恨。但只是雙親年老無靠，失我之後，在家必定憂愁。且一年有餘，無從問個消息，我心裡一刻不能忘，再如此思念幾時，畢竟要生出病來了。我想父母平日愛我如珠似寶，而今便是他知道了，他只以見我為喜，定然不十分嗔怪的。你可計較，怎生通得一信去？」蔣震卿想了一回道：「此間有一個教學的先生，姓阮，叫阮太始，與我相好。他專在諸暨往來，待我與他商量看。」蔣震卿就走去，把這事始末根由，一五一十對阮太始說了。阮太始道：「此老是諸暨一個極忠厚長者，與學生也曾相會幾番過的。待學生尋個便，那裡替兄委曲通知，周全其事，決不有誤！」蔣震卿稱謝了，來回渾家的話不題。<break time="100ms" />　　且說陶老是晚款留二客在家歇宿，次日，又拿早飯來吃了。二客千恩萬謝，作別了起身。老者送出門來，還笑道：「昨日狂生不知那裡去宿了，也等他受些恓惶，以為輕薄之戒。」二客道：「想必等不得，先去了。容學生輩尋著了他。埋怨他一番。老丈，再不必介懷！」老者道：「老拙也是一時耐不得，昨日勾奈何他了，那裡還掛在心上？」道罷，各自作別去了。<break time="100ms" />　　老者入得門時，只見一個丫鬟慌慌張張走到面前，喘做一團，道：「阿爹，不好了！姐姐不知那裡去了？」老者吃了一驚道：「怎的說？」一步一顛，忙走進房中來。只見王媽媽兒天兒地的放聲大哭，哭倒在地，老者問其詳細，媽媽說道：「昨夜好好在他房中睡的。今早因外邊有客，我且照管灶下早飯，不曾見他起來。及至客去了，叫人請他來一處吃早飯，只見房中箱籠大開，連服侍的丫鬟拾翠也不見，不知那裡去了！」老者大駭道：「這卻為何？」一個養娘便道：「莫不昨日投宿這些人又是個歹人，夜裡拐的去了？」老者道：「胡說！他們都是初到此地的，那兩個宿了一夜，今日好好別了去的，如何拐得？這一個，因是我惱他，連門裡不放他進來，一發甚麼相干？必是日前與人有約，今因見有客，趁哄打劫的逃去了。你們平日看見姐姐有甚破綻麼？」一個養娘道：「阿爹此猜十有八九。姐姐只為許了個盲子，心中不樂，時時流淚。惟有王家某郎與姐姐甚說得來，時常叫拾翠與他傳消遞息的。想必約著跟他走了。」老者見說得有因，密地叫人到王家去訪時，只見王郎好好的在家裡並無一些動靜。老者沒做理會處，自道：「家醜不可外揚，切勿令傳出去！褚家這盲子退得便罷，退不得，苦一個丫頭不著還他罷了。只是身邊沒有了這個親生女兒，好生冷靜。」與那王媽媽說著，便哭一個不住。後來褚家盲子死了，感著老夫妻念頭，又添上幾場悲哭，道：「便早死了年把，也不見得女兒如此！」<break time="100ms" />　　如是一年有多，只見一日門上遞個名帖進來，卻是餘杭阮太始。老者出來接著道：「甚風吹得到此？」阮太始道：「久疏貴地諸友，偶然得暇，特過江來拜望一番。」老者便教治酒相待。飲酒中間，大家說些江湖上的新聞，也有可信的，也有可疑的。阮太始道：「敝鄉一年之前，也有一件新聞，這事卻是實的。」老者道：「何事？」阮太始道：「有一個少年朋友，出來遊耍歸去，途路之間，一句戲話上邊，得了一個婦人，至今做夫妻在那裡。說道這婦人是貴鄉的人，老丈曾曉得麼？」老者道：「可知這婦人姓甚麼？」阮太始道：「說道也姓陶。」那老者大驚道：「莫非是小女麼？」阮太始道：「小名幼芳，年紀一十八歲；又有個丫頭，名拾翠。」老者撐著眼道：「真是吾小女了。如何在他那裡？」阮太始道：「老丈還記得雨中叩門，冒稱是岳家，老丈閉他在門外、不容登堂的事麼？」老者道：「果有這個事。此人平日原非相識，卻又關在外邊，無處通風。不知那晚小女如何卻隨了他去了？」阮太始把蔣生所言，一一告訴，說道：「一邊妄言，一邊發怒，一邊誤認，湊合成了這事。真是稀奇！而今已生子了。老翁要見他麼？」老者道：「可知要見哩！」只見王媽媽在屏風後邊，聽得明明白白，忍不住跳將出來，不管是生是熟，大哭，拜倒在阮太始面前道：「老夫婦只生得此女，自從失去，幾番哭絕，至今奄奄不欲生。若是客人果然致得吾女相見，必當重報。」阮太始道：「老丈與孺人固然要見令愛，只怕有些見怪令婿，令婿便不敢來見了。」老者道：「果然得見，慶幸不暇，還有甚麼見怪？」阮太姑道：「令婿也是舊家子弟，不辱沒了令愛的。老丈既不嗔責，就請老丈同到令婿家裡去一見便是。」老者欣然治裝，就同阮太始一路到餘杭來。
    </voice>
</speak>
