<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　某朝某府某縣，有一人姓趙，排行第六，人多叫他做趙六老。家聲清白，囊橐肥饒。夫妻兩口，生下一子，方離乳哺，是他兩人心頭的氣，身上的肉。未生下時，兩人各處許下了偌多香願。只此一節上，已為這兒子費了無數錢財。不期三歲上出起痘來，兩人終夜無寐，遍訪名醫，多方覓藥，不論資財。只求得孩兒無恙，便殺了身己，也自甘心。兩人憂疑驚恐，巴得到痘花回花，就是黑夜裡得了明珠，也沒得這般歡喜。看看調養得精神完固，也不知服了多少藥料，吃了多少辛勤，壞了多少錢物。殷殷撫養，到了六七歲，又要送他上學。延一個老成名師，擇日叫他拜了先生，取個學名喚做趙聰。先習了些《神童》、《千家詩》，後習《大學》。兩人又怕兒子辛苦了，又怕先生拘束他，生出病來，每日不上讀得幾句書便歇了。那趙聰也倒會體貼他夫妻兩人的意思，常只是詐病佯疾，不進學堂。兩人卻是不敢違拗了他。那先生看了這些光景，口中不語，心下思量道：「這真叫做禽犢之愛！適所以害之耳。養成於今日，後悔無及矣。」卻只是冷眼旁觀，任主人家措置。<break time="100ms" />　　過了半年三個月，忽又有人家來議親，卻是一個宦戶人家，姓殷，老兒曾任太守，故了。趙六老卻要扳高，央媒求了口帖，選了吉日，極濃重的下了一付謝允禮。自此聘下了殷家女子。逢時致時，逢節致節，往往來來，也不知費用了多少禮物。<break time="100ms" />　　韶光短淺，趙聰因為嬌養，直挨到十四歲上才讀完得經書，趙六老還道是他出人頭地，歡喜無限。十五六歲，免不得教他試筆作文。六老此時為這兒子面上，家事已弄得七八了。沒奈何，要兒子成就，情願借貸延師，又重幣延請一個飽學秀才，與他引導。每年束修五十金，其外節儀與夫供給之盛，自不必說。那趙聰原是個極貪安宴，十日九不在書房裡的，先生倒落得吃自在飯，得了重資，省了氣力。為此就有那一班不成才、沒廉恥的秀才，便要謀他館穀。自有那有志向誠實的，往往卻之不就。此之謂賢愚不等。<break time="100ms" />　　話休絮煩，轉眼間又過了一個年頭。卻值文宗考童生，六老也叫趙聰沒張沒致的前去赴考。又替他鑽刺央人情，又枉自折了銀子。考事已過，六老又思量替兒子畢姻，卻是手頭委實有些窘迫了。又只得央中寫契，借到某處銀四百兩。那中人叫做王三，是六老平日專托他做事的。似此借票，已寫過了幾紙，多只是他居間。其時在劉上戶家借了四百銀子，交與六老，便將銀備辦禮物，擇日納采，訂了婚期。過了兩月，又近吉日，卻又欠接親之費。六老只得東挪西湊，尋了幾件衣飾之類，往典鋪中解了四十兩銀子，卻也不勾使用。只得又尋了王三，寫了一紙票，又往褚員外家借了六十金，方得發迎會親。殷公子送妹子過門，趙六老極其殷勤謙讓，吃了五七日筵席，各自散了。<break time="100ms" />　　小夫妻兩口恩愛如山，在六老間壁一個小院子裡居住，快活過日。殷家女子倒百般好，只有些兒毛病：專一恃貴自高，不把公婆看在眼裡；且又十分慳吝，一文半貫，慣會唆那丈夫做些慘刻之事。若是殷家女子賢慧時，勸他丈夫學好，也不到得後來惹出這場大事了！<break time="100ms" />　　　　自古妻賢夫禍少，應知子孝父心寬。<break time="100ms" />這是後話。<break time="100ms" />　　卻說那殷家嫁資豐富，約有三千金財物。殷氏收拿，沒一些兒放空。趙六老供給兒媳，惟恐有甚不到處，反十分小小；兒媳兩個，倒嫌長嫌短的不像意。光陰迅速，又過三年。趙老娘因害痰火病，起不得床，一發把這家事托與媳婦拿管。殷氏承當了，供養公婆，初時也尚像樣，漸漸半年三個月，要茶不茶，要飯不飯。兩人受淡不過，有時只得開口，勉強取討得些，殷氏便發話道：「有什麼大家事交割與我？卻又要長要短，原把去自當不得？我也不情願當這樣的吃苦差使，倒終日攪得不清淨。」趙六老聞得，忍氣吞聲。實是沒有什麼家計分授與他，如何好分說得？嘆了口氣，對媽媽說了。媽媽是個積病之人，聽了這些聲響，又看了兒媳這一番怠慢光景，手中又十分窘迫，不比三年前了。且又索債盈門，箱籠中還剩得有些衣飾，把來償利，已准過七八了。就還有幾畝田產，也只好把與別人做利。趙媽媽也是受用過來的，今日窮了，休說是外人，嫡親兒媳也受他這般冷淡。回頭自思，怎得不惱？一氣氣得頭昏眼花，飲食多絕了。兒媳兩個也不到床前去看視一番，也不將些湯水調養病人，每日三餐，只是這幾碗黃齏，好不苦惱！挨了半月，痰喘大發，嗚呼哀哉，伏維尚饗了。兒媳兩個免不得乾號了幾聲，就走了過去。
    </voice>
</speak>
