<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　六老沒極奈何，尋思道：「若對趙聰說時，又怕受他冷淡；若不去說時，實是無路可通。老王說也倒是，或者當初是為他借的，他肯挪移也未可知。」要一步，不要一步，走到趙聰處來，只見他們鬧鬧熱熱，炊煙盛舉。六老問道：「今日為甚事忙？」有人答應：「殷家大公子到來，留住吃飯，故此忙。」六老垂首喪氣，只得回身。肚裡思量道：「殷家公子在此留飯，我為父的也不值得帶挈一帶挈？且看他是如何。」停了一會，只見依舊搬將那平時這兩碗黃糙飯來，六老看了喉嚨氣塞，也吃不落。<break time="100ms" />　　那日，趙聰和殷公子吃了一日酒，六老不好去唐突，只得歇了。次早走將過去，回說：「趙聰未曾起身。」六老呆呆的等了個把時辰，趙聰走出來道：「清清早早，有甚話說？」六老倒陪笑道：「這時候也不早了。有一句緊要說話，只怕你不肯依我。」趙聰道：「依得時便說，依不得時便不必說！有什麼依不依？」六老半囁半嚅的道：「日前你做親時，曾借下了褚家六十兩銀子，年年清利。今年他家連本要還，我卻怎地來得及？本錢料是不能夠，只好依舊上利。我實在是手無一文，別樣本也不該對你說，卻是為你做親借的，為此只得與你挪借些還他利錢則個。」趙聰怫然變色，攤著手道：「這卻不是笑話！恁地說時，原來人家討媳婦多是兒子自己出錢？等我去各處問一問看，是如此時，我還便了。」六老又道：「不是說要你還，只是目前挪借些個。」趙聰道：「有甚挪借不挪借？若是後日有得還時，他們也不是這般討得緊了。昨日殷家阿勇有准盒禮銀五錢在此，待我去問媳婦，肯時，將去做個東道，請請中人，再挨幾時便是。」說罷自進去了。六老想道：「五錢銀子幹什麼事？況又去與媳婦商量，多分是水中撈月了。」<break time="100ms" />　　等了一會，不見趙聰出來，只得回去。卻見王三已自坐在那裡，六老欲待躲避，早被他一眼瞧見。王三迎著六老道：「昨日所約如何？褚家又是三五替人我家來過了。」六老捨著羞臉說道：「我家逆子，分毫不肯通融。本錢實是難處，只得再尋些貨物，准過今年利錢，容老夫徐圖。望乞方便。」一頭說，一頭不覺的把雙膝屈了下去。王三歪轉了頭，一手扶六老，口裡道：「怎地是這樣！既是有貨物准得過時，且將去准了。做我不著，又回他過幾時。」六老便走進去，開了箱子，將媽媽遺下幾件首飾衣服，並自己穿的這幾件直身，撿一個空，盡數將出來，遞與王三。王三寬打料帳，結勾了二分起息十六兩之數，連箱子將了去了。六老此後身外更無一物。<break time="100ms" />　　話休絮煩。隔了兩日，只見王三又來索取那劉家四百兩銀子利錢，一發重大。六老手足無措，只得詭說道：「已和我兒子借得兩個元寶在此，待將去傾銷一傾銷，且請回步，來早拜還。」王三見六老是個誠實人，況又不怕他走了那裡去，只得回家。六老想道：「雖然哄了他去，這癤少不得要出膿，怎賴得過？」又走過來對趙聰道：「今日王三又來索劉家的利錢，吾如今實是只有這一條性命了，你也可憐見我生身父母，救我一救！」趙聰道：「沒事又將這些說話來恐嚇人，便有些得替還了不成？要死便死了，活在這裡也沒幹！」六老聽罷，扯住趙聰，號天號地的哭。趙聰奔脫了身，竟進去了。有人勸住了六老，且自回去。<break time="100ms" />　　六老千思萬想，若王三來時，怎生措置？人極計生，六老想了半日，忽然的道：「有了，有了。除非如此如此，除了這一件，真便死也沒幹。」看看天色晚來，六老吃了些夜飯自睡。<break time="100ms" />　　卻說趙聰夫妻兩個，吃罷了夜飯，洗了腳手，吹滅了火去睡。趙聰卻睡不穩，清眠在床。只聽得房裡有些腳步響，疑是有賊，卻不做聲。原來趙聰因有家資，時常防賊，做整備的。聽了一會，又聞得門兒隱隱開響，漸漸有些悉窣之聲，將近床邊。趙聰只不做聲，約摸來得切近，悄悄的床底下拾起平日藏下的斧頭，趁著手勢一劈，只聽得撲地一響，望床前倒了。趙聰連忙爬起來，踏住身子，再加兩斧，見寂然無聲，知是已死。慌忙叫醒殷氏道：「房裡有賊，已砍死了。」<break time="100ms" />　　點起火來，恐怕外面還有伴賊，先叫破了地方鄰舍。多有人走起來救護，只見牆門左側老大一個壁洞，已聽見趙聰叫道：「砍死了一個賊在房裡。」一齊擁進來看，果然一個死屍，頭劈做了兩半。眾人看了，有眼快的叫道：「這卻不是趙六老！」眾人仔細齊來相了一回，多道：「是也，是也。卻為甚做賊偷自家的東西？卻被兒子殺了，好蹊蹺作怪的事！」有的道：「不是偷東西，敢是老沒廉恥要扒灰，兒子憤恨，借這個賊名殺了。」那老成的道:「不要胡嘈！六老平生不是這樣人。」<break time="100ms" />　　趙聰夫妻實不知是什麼緣故，饒你平時奸猾，到這時節不由你不呆了。一頭假哭，一頭分說道：「實不知是我家老兒，只認是賊，為此不問事由殺了。只看這牆洞，須知不是我故意的。」眾人道：「既是做賊來偷，你夜晚間不分皂白，怪你不得。只是事體重大，免不得報官。」哄了一夜，卻好天明。<break time="100ms" />　　眾人押了趙聰到縣前去。這裡殷氏也心慌了，收拾了些財物暗地到縣裡打點去使用。<break time="100ms" />　　那知縣姓張，名晉，為人清廉正直，更兼聰察非常。那時升堂，見眾人押這趙聰進來，問了緣故，差人相驗了屍首。張晉道：「是以子殺父，該問十惡重罪。」旁邊走過一個承行孔目，稟道：「趙聰以子殺父，罪犯宜重；卻實是夜拒盜，不知是父，又不宜坐大辟。」那些地方里鄰也是一般說話。張晉由眾人說，逕提起筆來判道：「趙聰殺賊可恕，不孝當誅！子有餘財，而使父貧為盜，不孝明矣！死何辭焉？」判畢，即將趙聰重責四十，上了死囚枷，押入牢裡。
    </voice>
</speak>
