<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　趙六老跌腳捶胸，哭了一回，走到間壁去，對兒子道：「你娘今日死了，實是囊底無物，送終之具，一無所備。你可念母子親情，買口好棺木盛殮，後日擇塊墳地殯葬，也見得你一片孝心。」趙聰道：「我那裡有錢買棺？不要說是好棺木價重買不起，便是那輕敲雜樹的，也要二三兩一具，叫我那得東西去買？前村李作頭家，有一口輕敲些的在那裡，何不去賒了來？明日再做理會。」六老噙著眼淚，怎敢再說？只得出門到李作頭家去了。且說趙聰走進來對殷氏道：「俺家老兒，一發不知進退了，對我說要討件好棺木盛殮老娘。我回說道：『休說好的，便是歹的，也要二三兩一個。』我叫他且到李作頭賒了一具輕敲的來，明日還價。」殷氏便接口道：「那個還價？」趙聰道：「便是我們捨個頭痛，替他胡亂還些罷。」殷氏怒道：「你那裡有錢來替別人買棺材？買與自家了不得？要買時，你自還錢！老娘卻是沒有。我又不曾受你爺娘一分好處；沒事便兜攬這些來打攪人，鬆了一次，便有十次，還他十個沒有，怕怎地！」趙聰頓口無言，道：「娘子說得是，我則不還便了。」隨後，六老雇了兩個人，擡了這具棺材到來，盛殮了媽媽。大家舉哀了一場，將一杯水酒澆奠了，停柩在家。兒媳兩個也不守靈，也不做什麼盛羹飯，每日仍只是這幾碗黃齏，夜間單留六老一人冷清清的在靈前伴宿。六老有好氣沒好氣，想了便哭。<break time="100ms" />　　過了兩七，李作頭來討棺銀。六老道：「去替我家小官人討。」李作頭依言去對趙聰道：「官人家賒了小人棺木，幸賜價銀則個。」趙聰光著眼，啐了一聲道：「你莫不見鬼了！你眼又不瞎，前日是那個來你家賒棺材，便與那個討，卻如何和我說？」李作頭道：「是你家老官來賒的。方纔是他叫我來與官人討。」趙聰道：「休聽他放屁！好沒廉恥！他自有錢買棺材，如何圖賴得人？你去時便去，莫要討老爺怒發！」背叉著手自進去了。李作頭回來，將這段話對六老說知。六老紛紛淚落，忍不住哭起來。李作頭勸住了道：「趙老官，不必如此！沒有銀子，便隨分什麼東西，准兩件與小人罷了。」趙六老只得進去，翻箱倒籠，尋得三件冬衣，一根銀鏾子，把來准與李作頭去了。<break time="100ms" />　　忽又過了七七四十九，趙六老原也有些不知進退，你看了買棺一事，隨你怎麼，也不可求他了。到得過了斷七，又忘了這段光景，重複對兒子道：「我要和你娘尋塊墳地，你可主張則個。」趙聰道：「我曉得甚麼主張？我又不是地理師，那曉尋甚麼地？就是尋時，難道有人家肯白送？依我說時，只好撿個日子送去東村燒化了，也倒穩當。」六老聽說，默默無言，眼中掉淚。趙聰也不再說，竟自去了。六老心下思量道：「我媽媽做了一世富家之妻，豈知死後無葬身之所？罷！罷！這樣逆子，求他則甚！再檢箱中，看有些少物件解當些來買地，並作殯葬之資。」六老又去開箱，翻前翻後，檢得兩套衣服，一支金釵，當得六兩銀子，將四兩買了三分地，餘二兩喚了四個和尚，做些功果，雇了幾個扛夫擡出去殯葬了。六老喜得完事，且自歸家，隨緣度日。<break time="100ms" />　　修忽間，又是寒冬天道，六老身上寒冷，賒了一斤絲綿，無錢得還，只得將一件夏衣，對兒子道：「一件衣服在此，你要便買了，不要時便當幾錢與我。」趙聰道：「冬天買夏衣，正是那得閒錢補笊篱？放著這件衣服，日後怕不是我的，卻買他？也不買，也不當。」六老道：「既恁地時，便罷。」自收了衣服不題。<break time="100ms" />　　卻說趙聰便來對殷氏說了，殷氏道：「這卻是你呆了！他見你不當時，一定便將去解鋪中解了，日後一定沒了。你便將來胡亂當他幾錢，不怕沒便宜。」趙聰依允，來對六老道：「方纔衣服，媳婦要看一看，或者當了，也不可知。」六老道：「任你將去不妨，若當時只是七錢銀子也罷。」趙聰將衣服與殷氏看了，殷氏道：「你可將四錢去，說如此時便足了，要多時回他便罷。」趙聰將銀付與六老，六老那裡敢嫌多少，欣然接了。趙聰便寫一紙短押，上寫：「限五月沒」，遞與六老去了。六老看了短押，紫脹了面皮，把紙扯得粉碎，長嘆一聲道：「生前作了罪過，故令親子報應。天也！天也！」怨恨了一回，過了一夜。次日起身梳洗，只見那作中的王三驀地走將進來，六老心頭吃了一跳，面如土色。正是：<break time="100ms" />　　　　入門休問榮枯事，觀看容顏便得知。<break time="100ms" />　　王三施禮了，便開口道：「六老莫怪驚動！便是褚家那六十兩頭，雖則年年清利，卻則是些貸錢准折，又還得不爽利。今年他家要連本利都清楚。小人卻是無說話回他，六老遮莫做一番計較，清楚了這一項，也省多少口舌，免得門頭不清淨。」六老嘆口氣道：「當初要為這逆子做親，負下了這幾主重債，年年增利，囊橐一空。欲待在逆子處那借來奉還褚家，爭奈他兩個絲毫不肯放空。便是老夫身衣口食，日常也不能如意，那有錢來清楚這一項銀？王兄幸作方便，善為我辭，寬限幾時，感恩非淺！」王三變了面皮道：「六老，說那裡話？我為褚家這主債上，饞唾多分說乾了。你卻不知他家上門上戶，只來尋我中人。我卻又不得了幾許中人錢，沒來由討這樣不自在吃？只是當初做差了事，沒擺佈了。他家動不動要著人來坐催，你卻還說這般懈話！就是你手頭來不及時，當初原為你兒子做親借的，便和你兒子那借來還，有甚麼不是處？我如今不好去回話，只坐在這裡罷了。」六老聽了這一番話，眼淚汪汪，無言可答，虛心冷氣的道：「王兄見教極是，容老夫和這逆子計議便了。王兄暫請回步，來早定當報命。」王三道：「是則是了，卻是我轉了背，不可就便放鬆！又不圖你一碗兒茶，半鍾兒酒，著甚來歷？」攤手攤腳，也不作別，竟走出去了。
    </voice>
</speak>
