<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三卷<break time="100ms" />　　趙六老舐犢喪殘生　張知縣誅梟成鐵案
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　從來父子是天倫，凶暴何當逆自親？<break time="100ms" />　　　　為說慈烏能反哺，應教飛鳥罵伊人。<break time="100ms" />　　話說人生極重的是那「孝」字，蓋因為父母的，自乳哺三年，直盼到兒子長大，不知費盡了多少心力。又怕他三病四痛，日夜焦勞。又指望他聰明成器，時刻注意。撫摩鞠育，無所不至。《詩》云：「哀哀父母，生我勛勞。欲報之德，昊天罔極。」說到此處，就是臥冰、哭竹、扇枕溫衾，也難報答萬一。況乃錦衣玉食，歸之自己，擔飢受凍，委之二親，漫然視若路人，甚而等之仇敵，敗壞彝論，滅絕天理，直狗彘之所不為也！<break time="100ms" />　　如今且說一段不孝的故事，從前寡見，近世罕聞。正德年間，松江府城有一富民姓嚴，夫妻兩口兒過活。三十歲上無子，求神拜佛，無時無處不將此事掛在念頭上。忽一夜，嚴娘子似夢非夢間，只聽得空中有人說道：「求來子，終沒耳；添你丁，減你齒。」嚴娘子分明聽得，次日，即對嚴公說知，卻不解其意。自此以後，嚴娘子便覺得眉低眼慢，乳脹腹高，有了身孕。懷胎十月，歷盡艱辛，生下一子，眉清目秀。夫妻二人，歡喜倍常。萬事多不要緊，只願他易長易成。光陰荏苒，又早三年。那時也倒聰明伶俐，做爺娘的百依百順，沒一事違拗了他。休說是世上有的物事，他要時定要尋來，便是天上的星，河裡的月，也恨不得爬上天捉將下來，鑽入河撈將出去。似此情狀，不可勝數。又道是：「棒頭出孝子，箸頭出忤逆。」為是嚴家夫妻養嬌了這孩兒，到得大來，就便目中無人，天王也似的大了。卻是為他有錢財使用，又好結識那一班慘刻狡滑、沒天理的衙門中人，多只是奉承過去，那個敢與他一般見識？卻又極好樗蒲，搭著一班兒夥伴，多是高手的賭賊。那些人貪他是出錢施主，當面只是甜言蜜語，諂笑脅肩，賺他上手。他只道眾人真心喜歡，且十分幫襯，便放開心地，大膽呼盧，把那黃白之物，無算的暗消了去。嚴公時常苦勸，卻終久溺著一個愛字，三言兩語，不聽時也只索罷了。豈知家私有數，經不得十博九空。似此三年，漸漸凋耗。<break time="100ms" />　　嚴公原是積攢上頭起家的，見了這般情況，未免有些肉痛。一日，有事出外，走過一個賭坊，只見數十來個人團聚一處，在那裡喧嚷。嚴公望見，走近前來伸頭一看，卻是那眾人裹著他兒子討賭錢。他兒子分說不得，你拖我扯，無計可施。嚴公看了，恐怕傷壞了他，心懷不忍，挨開眾人。將身蔽了孩兒，對眾人道：「所欠錢物，老夫自當賠償。眾弟兄各自請回，明日到家下拜納便是。」一頭說，一手且扯了兒子，怒憤憤的投家裡來。關上了門，採了他兒子頭髮，硬著心，做勢要打，卻被他掙扎脫了。嚴公趕去扯住不放，他掇轉身來，望嚴公臉上只一拳，打了滿天星，昏暈倒了。兒子也自慌張，只得將手扶時，原來打落了兩個門牙，流血滿胸。兒子曉得不好，且望外一溜走了。嚴公半晌方醒，憤恨之極，道：「我做了一世人家，生這樣逆子，蕩了家私，又幾乎害我性命，禽獸也不如了！還要留他則甚？」一逕走到府裡來，卻值知府升堂，寫著一張狀子，以打落牙齒為證，告了忤逆。知府准了狀，當日退堂，老兒且自回去。<break time="100ms" />　　卻有嚴公兒子平日最愛的相識，一個外郎，叫做丘三，是個極狡黠奸詐的。那時見准了這狀，急急出衙門，尋見了嚴公兒子，備說前事。嚴公兒子著忙，懇求計策解救。丘三故意作難。嚴公兒子道：「適帶得賭錢三兩在此，權為使用，是必打點救我性命則個。」丘三又故意遲延了半晌，道：「今日晚了，明早府前相會，我自有話對你說。」嚴公兒子依言，各自散訖。<break time="100ms" />　　次旱，俱到府前相會。嚴公兒子問：「有何妙計？幸急救我！」丘三把手招他到一個幽僻去處，說道：「你來，你來。對你說。」嚴公兒子便以耳接著丘三的口，等他講話。只聽得趷踔一響，嚴公兒子大叫一聲，疾忙掩耳，埋怨丘三道：「我百般求你解救，如何倒咬落我的耳朵？卻不恁地與你干休！」丘三冷笑道：「你耳朵原來卻恁地值錢？你家老兒牙齒恁地不值錢？不要慌！如今卻真對你說話，你慢些只說如此如此，便自沒事。」嚴公兒子道：「好計！雖然受些痛苦，卻得乾淨了身子。」<break time="100ms" />　　隨後府公開廳，嚴公兒子帶到。知府問道：「你如何這般不孝，只貪賭傅，怪父教誨，甚而打落了父親門牙，有何理說？」嚴公兒子泣道：「爺爺青天在上，念小的焉敢悖倫胡行？小的偶然出外，見賭房中爭鬧，立定閒看。誰知小的父親也走將來，便疑小的亦落賭場，採了小的回家痛打。小的吃打不過，不合伸起頭來，父親便將小的毒咬一口，咬落耳朵。老人家齒不堅牢，一時性起，遂至墜落。豈有小的打落之理？望爺爺明鏡照察！」知府教上去驗看，果然是一隻缺耳，齒痕尚新，上有凝血。信他言詞是實，微微的笑道：「這情是真，不必再問了。但看賭錢可疑，父齒復壞，責杖十板，趕出免擬。」<break time="100ms" />　　嚴公兒子喜得無恙歸家，求告父母道：「孩兒願改從前過失，侍奉二親。官府已責罰過，任父親發落。」老兒昨日一口氣上到府告宮，過了一夜，又見兒子已受了官刑，只這一番說話，心腸已自軟了。他老夫妻兩個原是極溺愛這兒子的，想起道：「當初受孕之時，夢中四句言語說：『求來子，終沒耳；添你丁，減你齒。』今日老兒落齒，兒子嚙耳，正此驗也。這也是天數，不必說了。」自此，那兒子當真守分孝敬二親，後來卻得善終。這叫做改過自新，皇天必看。<break time="100ms" />　　如今再說一個肆行不孝，到底不悛，明彰報應的。
    </voice>
</speak>
