<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　本月十三日有于大郊本戶居民于得水妻李氏，正與丈夫碾米，忽然跌倒在地。得水慌忙扶住叫喚。將及半個時辰，猛可站將起來，緊閉雙眸，口中嚇道：「于大郊，還我命來！還我命來！」于得水驚詫問道：「你是何處神鬼，輒來作怪？」李氏口裡道：「我是討軍裝楊化，在鰲山集被于大郊將黃燒酒灌醉，扶至石橋子溝，將韁繩把我勒死，拋屍海中。我恐大郊逃走，官府連累無干，以此前來告訴。我家中還有親兄楊大，又有妻張氏，有二男二女，俱遠在薊州，不及前來執命，可憐！可憐！故此自來，要與大郊質對，務要當官報仇。」于得水道：「此冤仇卻與我無干，如何纏擾著我家裡？」李氏口裡道：「暫借賢妻貴體，與我做個憑依，好得質對。待完成了事，我自當去，不來相擾。煩你與我報知地方則個。你若不肯，我也不出你的門。」于得水當時無奈，只得走去通知了保正于良。于良不信，到得水家中看個的確，只見李氏再說那楊化一番說話，明明白白，一些不差。于良走去報知老人邵強與地方牌頭小甲等，都來看了。前後說話，都是一樣。<break time="100ms" />　　于良、邵強遂同地方人等，一擁來到于大郊家裡，叫出大郊來道：「你幹得好事！今有冤魂在于得水家中，你可快去面對。」大郊心裡有病，見說著這話，好不心驚！卻又道：「有甚麼冤魂在得水家裡？可又作怪，且去看一看，怕做甚麼！」違不得眾人，只得軟軟隨了去。到得水家，只見李氏大喝道：「于大郊，你來了麼？我與你有甚麼冤仇？你卻謀我東西，下此毒手！害得我好苦！」大郊猶兀自道無人知證，口強道：「呸！那個謀你甚麼？見鬼了！」李氏口裡道：「還要抵賴？你將驢韁勒死了我，又驢馱我海邊，丟屍海中了。藏著我銀子二兩八錢，打點自家快活。快拿出我的銀子來，不然，我就打你，咬你的肉，泄我的恨！」大郊見他說出銀子數目相對，已知果是楊化附魂，不敢隱匿，遂對眾吐稱：「前情是實。卻不料陰魂附人，如此顯明，只索死去休！」<break time="100ms" />　　于良等聽罷，當即押了大郊回家，將原劫楊化纏袋一條，內盛軍裝銀二兩八錢，於本家灶鍋煙籠裡取出。于良等道：「好了。好了。有此贓物，便可報官定罪，了這海上浮屍的公案。若只是陰魂鬼話，萬一後邊本人醒了，陰魂去了，我們難替他擔錯。」就急急押了于大郊，連贓送縣。大郊想道：「罪無可逃了。坐在監中，無人送飯，須索多攀本戶兩個，大家不得安閒。等他們送飯時，須好歹也有些及我。」就對于良道：「這事須有本戶于大豹、于大敖、于大節三人與我同謀的，如何只做我一人不著？」于良等並將三人拘集。三人口稱無干，這裡也不聽他，一同送到縣來首明。<break time="100ms" />　　知縣准了首詞，批道：「情似真而事則鬼。必李氏當官證之！」隨拘李氏到官。李氏與大郊面質，句句是楊化口談，咬定大郊謀死真情。知縣看那訴詞上面，還有幾個名字，問：「這于大豹等幾人，卻是怎的？」李氏道：「止是大郊一個，餘人並不相干。正恐累及平人，故不避幽明，特來告陳。」知縣厲聲問大郊道：「你怎麼說？」大郊此時已被李氏附魂活靈活現的說話，驚得三魂俱不在體了，只得叩頭道：「爺爺，今日才曉得鬼神難昧，委係自己將楊化勒死，圖財是實，並與他人無干。小的該死！」<break time="100ms" />　　知縣看係謀殺人命重情，未經檢驗，當日親押大郊等到海邊潮上楊化屍所相驗。拘取一班仵作，相得楊化身屍，頸子上有繩子交匝之傷，的係生前被人勒死。取了傷單，回到縣中，將一干人犯口詞取了，問成于大郊死罪。眾人在官的多畫了供，連李氏也畫了一個供。又吩咐他道：「此事須解上司，你改不得口！」李氏道：「小的不改口，只是一樣說話。」原來知縣只怕楊化魂靈散了，故如此對李氏說。不知楊化真魂，只說自家的說話，卻如此答。知縣就把文案疊成，連人解府。知府看了招卷，道是稀奇，心下有些疑惑。當堂親審，前情無異。題筆判云：<break time="100ms" />　　　　「看得楊化以邊塞貧軍，跋涉千里，銀不滿三兩。于大郊輒起毒心，先之酒醉，繼之繩勒，又繼之驢馱，丟屍海內。彼以為葬魚腹，求之無屍，質之無證。己可私享前銀，宴然無事。孰意天道昭彰，鬼神不昧！屍入海而不沉，魂附人而自語。發微瞬之奸，褫凶人之魄。至於『咬肉泄恨』一語，凜然斧鉞；『恐連累無干』數言，赫然公平。化可謂死而靈，靈而正直，不以死而遂泯者。孰謂人可謀殺又可漏網哉？該縣禱神有應，異政足錄。擬斬情已不枉，緣係面鞫，『殺劫魂附情真』，理合解審。撫按定奪。」<break time="100ms" />府中起了解批，連人連卷，解至督撫孫軍門案下告投。<break time="100ms" />　　孫軍門看了來因，好些不然。疑道：「李氏一個婦人，又是人作鬼語，如何做得殺人定案？安知不有詭詐？」就當堂逐一點過面審。點到李氏，便住了筆，問道：「你是那裡人？」李氏道：「是薊州人。」又叫地方上來，問：「李氏是那裡人？」地方道：「是即墨人。」孫軍門道：「他如何說是薊州人？」地方道：「李氏是即墨人，附屍的楊化是薊州人。」孫軍門又喚李氏問道：「你叫甚麼名字？」李氏道：「小的楊化，是興州右屯衛于守宗名下餘丁。」遂把討軍裝被謀死，是長是短，說了一遍。宛然是個北邊男子聲口，並不像婦女說話，亦不是山東說話。孫軍門問得明白，點一點頭，笑道：「果有此等異事！」遂批卷上道：<break time="100ms" />　　　　「楊化魂附訴冤，面審俱薊鎮人語，誠為甚異。仰按察司覆審詳報！」
    </voice>
</speak>
