<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　看官，你道在下為何說出這兩段說話？只因世上的人，瞞心昧己做了事，只道暗中黑漆漆，並無人知覺的；又道是死無對證，見個人死了，就道天大的事也完了。誰知道冥冥之中，卻如此昭然不爽！說到了這樣轉世說出前生，附身活現花報，恰像人原不曾死，只在面前一般。隨你欺心的硬膽的人，思之也要毛骨悚然。卻是死後托生，也是常事，附身索命，也是常事，古往今來，說不盡許多。而今更有一個稀奇作怪的，乃是被人害命，附屍訴冤，竟做了活人活證，直到纏過多少時節，經過多少衙門，成獄方休，實為罕見！<break time="100ms" />　　這段話，在山東即墨縣于家莊，有一人喚名于大郊，乃是個軍籍出身。這于家本戶，有興州右屯衛頂當祖軍一名。那見在彼處當軍的，叫做于守宗。原來這名軍是祖上洪武年間傳留下來的，雖則是嫡支嫡派承當充伍，卻是通族要幫他銀兩，叫做「軍裝盤纏」，約定幾年來取一度，是個舊規。其時乃萬曆二十一年，守宗在衛，要人到祖籍討這一項錢糧。有個家丁叫做楊化，就是薊鎮人，他心性最梗直，多曾到即墨縣走過遭把的，守宗就差他前來。楊化與妻子別了，騎了一隻自喂養的蹇驢，不則一日，行到即墨，一逕到于大郊屋裡居住宿歇了。各家去派取，接著支系派去，也有幾分的，也有上錢的，陸續零星討將來。先湊得二兩八錢，在身邊藏著。是月正月二十六日，大郊走來對楊化道：「今日鰲山衛集，好不熱鬧，我要去趁趕，同你去耍耍來。」楊化道：「咱家也坐不過，要去走走。」把個纏袋束在腰裡了，騎了驢同大郊到鰲山衛來。只因此一去，有分教：雄邊壯士，強做了一世冤魂；寒舍村姑，硬當了幾番鬼役。正是：<break time="100ms" />　　　　豬羊入屠戶之家，一步步來尋死路。<break time="100ms" />　　卻說楊化與于大郊到鰲山集上，看了一回，覺得有些肚飢了，對大郊道：「咱們到酒店上呷碗燒刀子去。」大郊見說，就拉他到衛城內一個酒家尹三家來飲酒。山東酒店，沒甚嘎飯下酒，無非是兩碟大蒜、幾個饃饃。楊化是個北邊窮軍，好的是燒刀子。這尹三店中是有名最狠的黃燒酒，正中其意，大碗價篩來吃。于大郊又在旁相勸，灌得爛醉。到天晚了，楊化手垂腳軟，行走不得。大郊勉強扶他上了驢，用手攙著他走路。楊化騎一步，撞一撞，幾番要顛下來。到了衛北石橋子溝，楊化一個盹，叫聲：「呵呀！」一交翻下驢來。于大郊道：「騎不得驢了，且在此地下睡睡再走。」楊化在草坡上，一交放翻身子，不知一個天高地下，鼾聲如雷，一覺睡去了。<break time="100ms" />　　原來于大郊見楊化零零星星收下好些包數銀子，卻不知有多少，心中動了火，思想要謀他的。欺他是個單身窮軍，人生路不熟，料沒有人曉得他來蹤去跡。亦且這些族中人，怕他蒿惱，巴不得他去的，若不見了他，大家乾淨，必無人提起。卻不這項銀子落得要了？所以故意把這樣狠酒灌醉了他。楊化睡至一個更次，于大郊呆呆在旁邊候著。你道平日若是軟心的人，此時縱要謀他銀兩，乘他酒醉，腰裡摸了他的，走了去，明日楊化酒醒，也只道醉後失了，就是疑心大郊，沒個實據，可以抵賴，事也易處。何致定要害他性命？誰知北人手辣心硬，一不做，二不休，叫得先打後商量。不論銀錢多少，只是那斷路搶衣帽的小小強人，也必了了性命，然後動手的。風俗如此，心性如此。看著一個人性命，只當掐個虱子，不在心上。當日見楊化不醒，四旁無人，便將楊化驢子上韁繩解將下來，打了個扣兒，將楊化的脖項套好了。就除下楊化的帽兒，塞住其口，把一隻腳踏住其面，兩手用力將韁繩扯起來一勒，可憐楊化一個窮軍，能有多少銀子？今日死於非命！<break time="100ms" />　　于大郊將手去按楊化鼻子底下，已無氣了。就於腰間搜動前銀，連纏袋取來，纏在自己腰內。又想道：「屍首在此，天明時有人看見，須是不便。」隨抱起楊化屍首，馱在驢背上，趕至海邊，離于家莊有三里地遠了，撲通一聲，攛入海內。牽了驢兒轉回來，又想一想道：「此是楊化的驢，有人認得。我收在家裡，必有人問起，難以遮蓋，棄了他罷。」當將此驢趕至黃舖舍漫坡散放了，任他自去。那驢散了韁轡，隨地打滾，好不自在。次日不知那個收去了。是夜于大郊悄悄地回家，無人知道。<break time="100ms" />　　至二月初八日，已死過十二日了。于大郊魂夢裡也道此時死屍，不知漂去幾千萬里了。你道可殺作怪！那死屍潮上潮下，汆了多日，一夜乘潮逆流上來，恰恰到于家莊本社海邊，停著不去。本社保正于良等看見，將情報知即墨縣。那即墨縣李知縣查得海潮死屍，不知何處人氏，何由落水，其故難明，亦且頸有繩痕，中間必有冤抑。除責令地方一面收貯，一面訪拿外，李知縣齋戒了到城隍廟虔誠祈禱，務期報應，以顯靈佑不題。
    </voice>
</speak>
