<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四卷<break time="100ms" />　　酒謀財于郊肆惡　鬼對案楊化借屍
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　從來人死魂不散，況復生前有宿冤！<break time="100ms" />　　　　試看鬼能為活證，始知明晦一般天。<break time="100ms" />　　話說山東有一個耕夫，不記姓名。因耕自己田地，侵犯了鄰人墓道。鄰人與他爭論，他出言不遜，就把他毒打不休，須臾身死。家間親人把鄰人告官。檢屍有致命重傷，問成死罪，已是一年。忽一日，右首鄰家所生一子，口裡才能說話，便說得前生事體出來。道：「我是耕者某人，為鄰人打死。死後見陰司，陰司憐我無罪誤死，命我復生，說我屍首已壞，就近托生為右鄰之子。即命二鬼送我到右鄰房櫳外，見一婦人踞床將產，二鬼道：『此即汝母，汝從顖門入！』說罷，二鬼即出。二鬼在外，不聽見裡頭孩子哭聲，二鬼回身進來看，說道：『走了，走了。』其時吾躲在衣架之下，被二鬼尋出，復送入顖門。一會就生下來。」歷歷述說平生事，無一不記。又到前所耕地界處，再三辨悉。那些看的人及他父母，明知是耕者再世，嘆為異事。喧傳此話到獄中，那前日抵罪的鄰人便當官訴狀道：「吾殺了耕者，故問死罪。今耕者已得再生，吾亦該放條活路。若不然，死者倒得生了，生者倒要死了，吾這一死還是抵誰的？」官府看見訴語稀奇，吊取前日一干原被犯證里鄰問他，他們眾口如一，說道：「果是重生。」並取小孩兒問他，他言語明明白白，一些不誤。官府雖則斷道：「一死自抵前生，豈以再世幸免？」不准其訴。然卻心裡大是驚怪。因曉得：人身四大，乃是假合。形有時盡，神則常存。何況屈死冤魂，豈能遽散。<break time="100ms" />　　所以國朝嘉靖年間，有一樁異事：乃是一個山東人，喚名丁戍。客遊北京，途中遇一壯士，名喚盧疆，見他意氣慷慨，性格軒昂，兩人覺道說得著，結為兄弟。不多時，盧疆盜情事犯，繫在府獄。丁戍到獄中探望，盧疆對他道：「某不幸犯罪，無人救答。承兄平日相愛，有句心腹話，要與兄說。」丁戍道：「感蒙不棄，若有見托，必當盡心。」盧疆道：「得兄應允，死亦瞑目。吾有白金千餘，藏在某處，兄可去取了，用些手腳，營救我出獄。萬一不能夠脫，只求兄照管我獄中衣食，不使缺乏。他日死後，只要兄葬埋了我，餘多的東西，任憑兄取了罷。只此相托，再無餘言。」說罷，淚如雨下。丁戍道：「且請寬心！自當盡力相救。」珍重而別。<break time="100ms" />　　原來人心本好，見財即變。自古道得好：「白酒紅人面，黃金黑世心！」丁戍見盧疆傾心付托時，也是實心應承，無有虛謬。及依他到所說的某處取得千金在手，卻就轉了念頭道：「不想他果然為盜，積得許多東西在此。造化落在我手裡，是我一場小富貴，也勾下半世受用了。總是不義之物，他取得，我也取得，不為罪過。既到了手，還要救他則甚？」又想一想道：「若不救他，他若教人問我，無可推托得。惹得毒了，他萬一攀扯出來，得也得不穩。何不了當了他？倒是口淨。」正是轉一念，狠一念。從此遂與獄吏兩個通用，送了他三十兩銀子，擺佈殺了盧疆。自此丁戍白白地得了千金，又無人知他來歷，搖搖擺擺，在北京受用了三年。用過七八了，因下了潞河，搭船歸家。<break time="100ms" />　　丁戍到了船中，與同船之人正在艙裡大家說些閒話，你一句，我一句，只見丁戍忽然跌倒了。一會兒爬起來，睜起雙眸，大喝道：「我乃北京大盜盧疆也。丁戍天殺的！得我千金，反害我命，而今須索填還我來！」同船之人，見他聲口與先前不同，又說出這話來，曉得丁戍有負心之事，冤魂來索命了，各各心驚，共相跪拜，求告他道：「丁戍自做差了事，害了好漢，須與吾輩無干。今好漢若是在這船中索命，殺了丁戍，須害我同船之人不得乾淨，要吃沒頭官司了。萬望好漢息怒！略停幾時，等我眾人上了岸，憑好漢處置他罷。」只見丁戍口中作鬼語道：「罷，罷。我先到他家等他罷。」說畢，復又倒地。須臾，丁戍醒轉，眾人問他適才的事，一些也不知覺，眾人遂俱不道破，隨路分別上岸去了。<break time="100ms" />　　丁戍到家三日，忽然大叫，又說起船裡的說話來。家人正在駭異，只見他走去，取了一個鐵錘，望口中亂打牙齒。家人慌忙抱住了，奪了他的鐵錘。又走去拿把廚刀在手，把胸前亂砍，家人又來奪住了。他手中無了器皿，就把指頭自挖雙眼，眼珠盡出，血流滿面。家人慌張驚喊，街上人聽見，一齊跑進來看。遞傳出去，弄得看的人填街塞巷。又有日前同舟回來之人，有好事的來拘聽消息，恰好瞧著。只見丁戍一頭自打，一頭說盧疆的話，大聲價罵。有大膽的走向前問他道：「這事有幾年了？」附丁戍的鬼道：「三年了。」問的道：「你既有冤欲報，如此有靈，為何直等到三年？」附丁戍的鬼道：「向我關在獄中，不得報仇；近來遇赦，方出得在外來了。」說罷又打，直打到丁戍氣絕，遂無影響。於時隆慶改元大赦，要知獄鬼也隨陽間例，放了出來，方得報仇。乃信陰陽一理也。正是：<break time="100ms" />　　　　明不獨在人，幽不獨在鬼。<break time="100ms" />　　　　陽世與陰間，以隔一層紙。<break time="100ms" />　　　　若還顯報時，連紙都徹起。
    </voice>
</speak>
