<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五卷<break time="100ms" />　　衛朝奉狠心盤貴產　陳秀才巧計賺原房
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰:<break time="100ms" />　　　　人生碌碌飲貪泉，不畏官司不顧天。<break time="100ms" />　　　　何必廣齋多懺悔？讓人一著最為先。<break time="100ms" />　　這一首詩，單說世上人貪心起處，便是十萬個金剛也降不住；明明的刑憲陳設在前，也顧不的。子列子有云：「不見人，徒見金。」蓋謂當這點念頭一發，精神命脈，多注在這一件事上，那管你行得也行不得？<break time="100ms" />　　話說杭州府有一賈秀才，名實，家私巨萬，心靈機巧，豪俠好義，專好結識那一班有義氣的朋友。若是朋友中有那未娶妻的，家貧乏聘，他便捐資助其完配；有那負債還不起的，他便替人賠償。又且路見不平，專要與那瞞心昧已的人作對。假若有人恃強，他便出奇計以勝之。種種快事，未可枚舉。如今且說他一節助友贖產的話。<break time="100ms" />　　錢塘有個姓李的人，雖習儒業，尚未遊庠。家極貧簍，事親至孝。與賈秀才相契，賈秀才時常周濟他。一日，賈秀才邀李生飲酒。李生到來，心下怏怏不樂。賈秀才疑惑，飲了數巡，忍耐不住，開口問道：「李兄有何心事，對酒不歡？何不使小弟相聞？或能分憂萬一，未可知也。」李生嘆口氣道：「小弟有些心事，別個面前也不好說，我兄垂問，敢不實言！小弟先前曾有小房一所，在西湖口昭慶寺左側，約值三百餘金。為因負了寺僧慧空銀五十兩，積上三年，本利共該百金。那和尚卻是好利的先鋒，趨勢的元帥，終日索債。小弟手足無措，只得將房子准與他，要他找足三百金之價。那和尚知小弟別無他路，故意不要房子，只顧索銀。小弟只得短價將房准了，憑眾處分，找得三十兩銀子。才交得過，和尚就搬進去住了。小弟自同老母搬往城中，賃房居住。今因主家租錢連年不楚，他家日來催小弟出屋，老母憂愁成病，以此煩惱。」賈秀才道：「原來如此。李兄何不早說？敢問所負彼家租價幾何？」李生道：「每年四金，今共欠他三年租價。」賈秀才道：「此事一發不難。今夜且盡歡，明早自有區處。」當日酒散相別。<break time="100ms" />　　次日，賈秀才起個清早，往庫房中取天平，總勾了一百四十二兩之數，著一個僕人跟了，逕投李中外來。李生方纔起身，梳洗不迭，忙叫老娘煮茶。沒柴沒火的，弄了一早起，煮不出一個茶。賈秀才會了他每的意，忙叫僕人請李生出來，講一句話就行。李生出來道：「賈兄有何見教，俯賜寵臨？」賈秀才叫僕人將過一個小手盒，取出兩包銀子來，對李生道：「此包中銀十二兩，可償此處主人。此包中銀一百三十兩，兄可將去與慧空長老贖取原屋居住，省受主家之累，且免令堂之憂，並兄棲身亦有定所，此小弟之願也。」李生道：「我兄說那裡話！小弟不才，一母不能自贍，貧困當日受之。屢承周給，已出望外，復為弟無家可依，乃累仁兄費此重資，贖取原屋，即使弟居之，亦不安穩。荷兄高誼，敢領租價一十二金；贖屋之資，斷不敢從命。」賈秀才道：「我兄差矣！我兩人交契，專以義氣為重，何乃以財利介意？兄但收之，以復故業，不必再卻。」說罷，將銀放在桌上，竟自出門去了。李生慌忙出來，叫道：「賈兄轉來，容小弟作謝。」賈秀才不顧，竟自去了。李生心下想道：「天下難得這樣義友，我若不受他的，他心決反不快。且將去取贖了房子，若有得志之日，必厚報之！」當下將了銀子，與母親商議了，前去贖屋。<break time="100ms" />　　到了昭慶寺左側舊房門首，進來問道：「慧空長老在麼？」長老聽得，只道是什麼施主到來，慌忙出來迎接。卻見是李生，把這足恭身分，多放做冷淡的腔子，半吞半吐的施了禮請坐，也不討茶。李生卻將那贖房的說話說了。慧空便有些變色道：「當初賣屋時，不曾說過後來要取贖。就是要贖，原價雖只是一百三十兩，如今我們又增造許多披屋，裝折許多材料，值得多了。今官人須是補出這些帳來，任憑取贖了去。」這是慧空分明曉得李生拿不出銀子，故意勒掯他，實是何曾添造什麼房子？又道是「人窮志窄」，李生聽了這句話便認為真。心下想道：「難道還又去要賈兄找足銀子取贖不成？我原不願受他銀子贖屋，今落得借這個名頭，只說和尚索價太重，不容取贖，還了賈兄銀子，心下也到安穩。」即便辭了和尚，走到賈秀才家裡來，備細述了和尚言語。賈秀才大怒道：「叵耐這禿廝恁般可惡！僧家四大俱空，反要瞞心昧己，圖人財利。當初如此賣，今只如此贖，緣何平白地要增價銀？錢財雖小，情理難容！撞在小生手裡，待作個計較處置他，不怕他不容我贖！」當時留李生吃了飯，別去了。<break time="100ms" />　　賈秀才帶了兩個家僮，逕走到昭慶寺左側來，見慧空家門兒開著，踱將進去。問著個小和尚，說道：「師父陪客吃了幾杯早酒，在摟上打盹。」賈秀才叫兩個家僮住在下邊。信步走到胡梯邊，悄悄驀將上去。只聽得鼾齁之聲，舉目一看，看見慧空脫下衣帽熟睡。樓上四面有窗，多關著。賈秀才走到後窗縫裡一張，見對樓一個年少婦人坐著做針指，看光景是一個大戶人家。賈秀才低頭一想道：「計在此了。」便走過前面來，將慧空那僧衣僧帽穿著了，悄悄地開了後窗，嘻著臉與那對樓的婦人百般調戲，直惹得那婦人焦燥，跑下樓去。賈秀才也仍復脫下衣帽，放在舊處，悄悄下樓，自回去了。
    </voice>
</speak>
