<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說慧空正睡之際，只聽得下邊乒乓之聲，一直打將進來。十來個漢子，一片聲罵道：「賊禿驢，敢如此無狀！公然樓窗對著我家內樓，不知回避，我們一向不說；今日反大膽把俺家主母調戲！送到官司，打得他逼直，我們只不許他住在這裡罷了！」慌得那慧空手足無措。霎時間，眾人趕上樓來，將家火什物打得雪片，將慧空渾身衣服扯得粉碎。慧空道：「小僧何嘗敢向宅上看一看？」眾人不由分說，夾嘴夾面只是打，罵道：「賊禿！你只搬去便罷，不然時，見一遭打一遭。莫想在此處站一站腳！」將慧空亂叉出門外去。慧空曉得那人家是郝上戶家，不敢分說，一溜煙進寺去了。<break time="100ms" />　　賈秀才探知此信，知是中計，暗暗好笑。過了兩日，走去約了李生，說與他這些緣故，連李生也笑個不住。賈秀才即便將了一百三十兩銀子，同了李生，尋見了慧空，說要贖屋。慧空起頭見李生一身，言不驚人，貌不動人，另是一般說話。今見賈秀才是個富戶，帶了家僮到來，況剛被郝家打慌了的，自思：「留這所在，料然住不安穩，不合與郝家內樓相對，必時常來尋我不是。由他贖了去，省了些是非罷。」便一口應承。兌了原銀一百三十兩，還了原契，房子付與李生自去管理。那慧空要討別人便宜，誰知反吃別人弄了。此便是貪心太過之報。後來賈生中了，直做到內閣學士。李生亦得登第做官。兩人相契，至死不變。正是：<break time="100ms" />　　　　量大福也大，機深禍亦深。<break time="100ms" />　　　　慧空空昧己，賈實實仁心！<break time="100ms" />　　這卻還不是正話。如今且說一段故事，乃在金陵建都之地，魚龍變化之鄉。那金陵城傍著石山築起，故名石頭城。城從水門而進，有那秦淮十里樓臺之盛。那湖是昔年秦始皇開掘的，故名秦淮湖。水通著揚子江，早晚兩潮，那大江中百般物件，每每隨潮勢流將進來。湖裡有畫舫名妓，笙歌嘹亮，仕女喧嘩。兩岸柳蔭夾道，隔湖畫閣爭輝。花欄竹架，常憑韻客聯吟；繡戶珠簾，時露嬌娥半面。酒館十三四處，茶坊十六八家。端的是繁華盛地，富貴名邦。<break time="100ms" />　　說話的，只說那秦淮風景，沒些來歷。看官有所不知，在下就中單表近代一個有名的富郎陳秀才，名珩，在秦淮湖口居住。娶妻馬氏，極是賢德，治家勤儉。陳秀才有兩個所：一所莊房，一所住居，都在秦淮湖口。莊房卻在對湖。那陳秀才專好結客，又喜風月，逐日呼朋引類，或往青樓嫖妓，或落遊船飲酒。幫閒的不離左右，筵席上必有紅裙。清唱的，時供新調；修癢的，百樣騰挪；送花的，日逐薦鮮；司廚的，多方獻異。又道是：「利之所在，無所不趨。」為因那陳秀才是個撒漫的都總管，所以那些眾人多把做一場好買賣，齊來趨奉他。若是無錢慳吝的人，休想見著他每的影。那時南京城裡沒一個不曉得陳秀才的。陳秀才又吟得詩，作得賦，做人又極溫存幫襯，合䘕衏中姊妹，也沒一個不喜歡陳秀才的。好不受用！好不快樂！果然是朝朝寒食，夜夜元宵。<break time="100ms" />　　光陰如隙駒，陳秀才風花雪月了七八年，將家私弄得乾淨快了。馬氏每每苦勸，只是舊性不改，今日三，明日四，雖不比日前的鬆快容易，手頭也還挪湊得來。又花費了半年把，如今卻有些急迫了。馬氏倒也看得透，道：「索性等他敗完了，倒有個住場。」所以再不去勸他。陳秀才燥慣了脾胃，一時那裡變得轉？卻是沒銀子使用，眾人攛掇他寫一紙文契，往那三山街開解鋪的徽州衛朝奉處借銀三百兩。那朝奉又是一個愛財的魔君，終是陳秀才的名頭還大，衛朝奉不怕他還不起，遂將三百銀子借與，三分起息。陳秀才自將銀子依舊去花費，不題。<break time="100ms" />　　卻說那衛朝奉平素是個極刻剝之人。初到南京時，只是一個小小解鋪，他卻有百般的昧心取利之法。假如別人將東西去解時，他卻把那九六七銀子，充作紋銀，又將小小的等子稱出，還要欠幾分兌頭。後來贖時，卻把大大的天平兌將進去，又要你找足兌頭，又要你補勾成色，少一絲時，他則不發貨。又或有將金銀珠寶首飾來解的，他看得金子有十分成數，便一模二樣，暗地裡打造來換了；粗珠換了細珠，好寶換了低石。如此行事，不能細述。那陳秀才這三百兩債務，衛朝奉有心要盤他這所莊房，等閒再不叫人來討。巴巴的盤到了三年，本利卻好一個對合了，衛朝奉便著人到陳家來索債。陳秀才那時已弄得甕盡杯乾，只得收了心，在家讀書，見說衛家索債，心裡沒做理會處。只得三回五次回說：「不在家，待歸時來討。」又道是，怕見的是怪，難躲的是債。是這般回了幾次，他家也自然不信了。衛朝奉逐日著人來催逼，陳秀才則不出頭。衛朝奉只是著人上門坐守，甚至以濁語相加，陳秀才忍氣吞聲。正是：<break time="100ms" />　　　　有錢神也怕，到得無錢鬼亦欺。早知今日來忍辱，卻悔當初大燥脾。
    </voice>
</speak>
