<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　陳秀才吃攪不過，沒極奈何，只得出來與那原中說道：「衛家那主銀子，本利共該六百兩，我如今一時間委實無所措置，隔湖這一所莊房，約值千餘金之價，我意欲將來准與衛家，等衛朝奉找足我千金之數罷了。列位與我周全此事，自當相謝。」眾人料道無銀得還，只得應允了，去對衛朝奉說知。衛朝奉道：「我已曾在他家莊裡看過。這所莊子怎便值得這一千銀子？也虧他開這張大口。就是只准那六百兩，我也還道過分了些，你們眾位怎說這樣話？」原中道：「朝奉，這座莊居，六百銀子也不能夠得他。乘他此時窘迫之際，胡亂找他百把銀子，准了他的莊，極是便宜。倘若有一個出錢主兒買了去，要這樣美產就不能夠了。」衛朝奉聽說，紫脹了面皮道：「當初是你每眾人總承我這樣好主顧，放債、放債，本利絲毫不曾見面，反又要我拿出銀子來。我又不等屋住，要這所破落房子做甚麼？若只是這六百兩時，便認虧些准了；不然時，只將銀子還我。」就叫伴當每隨了原中去說。<break time="100ms" />　　眾人一齊多到陳家來，細述了一遍，氣得那陳秀才目睜口呆。卻待要發話，實是自己做差了事，又沒對付處銀子，如何好與他爭執？只得賠個笑面道：「若是千金不值時，便找勾了八百金也罷。當初創造時，實費了一千二三百金之數，今也論不得了。再煩列位去通小生的鄙意則個。」眾人道：「難，難，難。方纔我們只說得百把銀子，衛朝奉兀自變了臉道：『我又不等屋住！若要找時，只是還我銀子。』這般口氣，相公卻說個『八百兩』三字，一萬世也不成！」陳秀才又道：「財產重事，豈能一說便決？衛朝奉見頭次索價大多，故作難色，今又減了二百之數，難道還有不願之理？」眾人吃央不過，只得又來對衛朝奉說了。衛朝奉也不答應，迸起了面皮，竟走進去。喚了四五個伴當出來，對眾人道：「朝奉叫我每陳家去討銀子，准房之事，不要說起了。」眾人覺得沒趣，只得又同了伴當到陳家來。眾人也不回話，那幾個伴當一片聲道：「朝奉叫我們來坐在這裡，等兌還了銀子方去。」陳秀才聽說，滿面羞慚，敢怒而不敢言。只得對眾人道：「可為我婉款了他家伴當回去，容我再作道理。」眾人做歉做好，勸了他們回去，眾人也各自散了。<break time="100ms" />　　陳秀才一肚皮的鳥氣，沒處出豁，走將進來，捶臺拍凳，短嘆長吁。馬氏看了他這些光景，心下已自明白。故意道：「官人何不去花街柳陌，楚館秦樓，暢飲酣酒，通宵遣興？卻在此處咨嗟愁悶，也覺得少些風月了。」陳秀才道：「娘子直恁地消遣小生。當初只為不聽你的好言，忒看得錢財容易，致今日受那徽狗這般嘔氣。欲將那對湖莊房准與他，要他找我二百銀子，叵耐他抵死不肯，只顧索債。又著數個伴當住在吾家坐守，虧得眾人解勸了去，明早一定又來。難道我這所莊房只值得六百銀子不成？如今卻又沒奈何了。」馬氏道：「你當初撒漫時節，只道家中是那無底之倉，長流之水，上千的費用了去，誰知到得今日，要別人找這一二百銀子卻如此煩難。既是他不肯時，只索准與他罷了，悶做甚的？若像三年前時，再有幾個莊子也准去了，何在乎這一個！」陳秀才被馬氏數落一頓，默默無言。當夜心中不快，吃了些晚飯，洗了腳手睡了。又道是：歡娛嫌夜短，寂寞恨更長。陳秀才有這一件事在心上，翻來覆去，巴不到天明。及至五更鳴唱，身子困倦，朦朧思睡。只聽得家僮三五次進來說道：「衛家來討銀子一早起了。」陳秀才忍耐不住，一骨碌扒將起來，請攏了眾原中，寫了一紙賣契：將某處莊賣到某處銀六百兩。將出來交與眾人。眾人不比昨日，欣然接了去，回復衛朝奉。陳秀才雖然氣憤不過，卻免了門頭不清淨，也只索罷了。那衛朝奉也不是不要莊房，也不是真要銀子，見陳秀才十分窘迫，只是逼債，不怕那莊子不上他的手。如今陳秀才果然吃逼不過，只得將莊房准了。衛朝奉稱心滿意，已無話說。<break time="100ms" />　　卻說那陳秀才自那准莊之後，心下好不懊恨，終日眉頭不展，廢寢忘餐。時常咬牙切齒道：「我若得志，必當報之！」馬氏見他如此，說道：「不怨自己，反恨他人！別個有了銀子，自然千方百計要尋出便宜來，誰像你將了別人的銀子用得落得，不知曾幹了一節什麼正經事務，平白地將這樣美產賤送了！難道是別人央及你的不成？」陳秀才道：「事到如今，我豈不知自悔？但作過在前，悔之無及耳。」馬氏道：「說得好聽，怕口裡不像心裡，『自悔』兩字，也是極難的。又道是：『敗子若收心，猶如鬼變人。』這時節手頭不足，只好縮了頭坐在家裡怨恨；有了一百二百銀子，又好去風流撒漫起來。」陳秀才嘆口氣道：「娘子兀自不知我的心事！人非草木，豈得無知！我當初實是不知稼穡，被人鼓舞，朝歌暮樂，耗了家私。今已歷盡淒涼，受人冷淡，還想著『風月』兩字，真喪心之人了！」馬氏道：「恁地說來，也還有些志氣。我道你不到烏江心不死，今已到了烏江，這心原也該死了。我且問你，假若有了銀子，你卻待做些甚麼？」陳秀才道：「若有銀子，必先恢復了這莊居，羞辱那徽狗一番，出一口氣。其外或開個舖子，或置些田地，隨緣度日，以待成名，我之願也。若得千金之資，也就勾了。卻那裡得這銀子來？只好望梅止渴，畫餅充飢。」說罷往桌上一拍，嘆一口氣。
    </voice>
</speak>
