<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　到得店中下轎，見了家人沈文，穿一身素淨衣服，便問道：「娘子在家安否？誰著你來寄信？」沈文道：「不好說得，是管家李公著寄信來。官人看書便是。」燦若接過書來，見書封筒逆封，心裡有如刀割。拆開看罷，方知是王氏於二十六日身故，燦若驚得呆了。卻似：<break time="100ms" />　　　　分開八片頂陽骨，傾下半桶雪水來。<break time="100ms" />半晌做聲不得，驀然倒地。眾人喚醒，扶將起來。燦若咽住喉嚨，千妻萬妻的哭，哭得一店人無不流淚。道：「早知如此，就不來應試也罷，誰知便如此永訣了！」問沈文道：「娘子病重，緣何不早來對我說？」沈文道：「官人來後，娘子只是舊病懨懨，不為甚重。不想二十六日，忽然暈倒不醒，為此星夜趕來報知。」燦若又哽咽了一回，疾忙叫沈文雇船回家去，也顧不得他事了。暗思一夢之奇，二十七日放榜，王氏卻於二十六日間亡故，正應著那「鵬翼摶時歌六憶」這句詩了。<break time="100ms" />　　當時整備離店，行不多路，卻遇著黃平之擡將來。二人又是同門，相見罷，黃平之道：「觀兄容貌，十分悲慘，未知何故？」燦若噙著眼淚，將那得夢情由，與那放榜報喪、今趕回家之事，說了一遍。平之嗟嘆不已道：「尊兄且自寧耐，毋得過傷。待小弟見座師與眾同袍為兄代言其事，兄自回去不妨。」兩人別了。<break time="100ms" />　　燦若急急回來，進到裡面，撫屍慟哭，幾次哭得發昏。擇時入殮已畢，停柩在堂。夜間燦若只在靈前相伴。不多時，過了三、四七。眾朋友多來弔唁，就中便有說著會試一事的，燦若漠然不顧，道：「我多因這蝸角虛名，賺得我連理枝分、同心結解，如今就把一個會元搬在地下，我也無心去拾他了。」這是王氏初喪時的說話。<break time="100ms" />　　轉眼間，又過了斷七。眾親友又相勸道：「尊閫既已夭逝，料無起死回生之理。兄枉自灰其志，竟亦何益？況在家無聊，未免有孤棲之嘆，同到京師，一則可以觀景舒懷，二則眾同袍劇談竟日，可以解慍。豈可為無益之悲，誤了終身大事？」燦若吃勸不過，道：「既承列位佳意，只得同走一遭。」那時就別了王氏之靈，囑付李主管照管羹飯、香火，同了黃、何、方、樂四友登程，正是那十一月中旬光景。<break time="100ms" />　　五人夜住曉行，不則一日來到京師。終日成群挈隊，詩歌笑做，不時往花街柳陌，閒行遣興。只有燦若沒一人看得在眼裡。<break time="100ms" />　　韶華迅速，不覺的換了一個年頭，又早上元節過，漸漸的桃香浪暖。那時黃榜動，選場開，五人進過了三場，人人得意，個個誇強。沈燦若始終心下不快，草草完事。過不多時揭曉，單單奚落了燦若，他也不在心上。黃、何、方、樂四人自去傳臚。何澄是二甲，選了兵部主事，帶了家眷在京。黃平之倒是庶吉士，樂爾嘉選了太常博士，方昌選了行人。嵇清知縣也行取做刑科給事中，各守其職不題。<break time="100ms" />　　燦若又遊樂了多時，回家到了桐鄉。燦若進得門來，在王氏靈前拜了兩拜，哭了一場，備羹飯澆奠了。又隔了兩月，請個地理先生，擇地殯葬了王氏已訖，那時便漸漸有人來議親。燦若自道是第一流人品，王氏恁地一個嬌妻，兀自無緣消受，再那裡尋得一個廝對的出來？必須是我目中親見，果然像意，方纔可議此事。以此多不著緊。<break time="100ms" />　　光陰似箭，日月如梭。有話即長，無話即短。卻又過了三個年頭，燦若又要上京應試，只恨著家裡無人照顧。又道是「家無主，屋倒豎」。燦若自王氏亡後，日間用度，箸長碗短，十分的不像意；也思量道：「須是續弦一個拿家娘子方好。只恨無其配偶。」心中悶悶不已。仍把家事，且付與李主管照顧，收拾起程。<break time="100ms" />　　那時正是八月間天道，金風乍轉，時氣新涼，正好行路。夜來皓魄當空，澄波萬里，上下一碧，燦若獨酌無聊，觸景傷懷，遂爾口占一曲：<break time="100ms" />　　　　露摘野塘秋，下簾籠不上鉤，徒勞明月穿窗牖。鴛衾遠丟，孤身遠遊，浮槎怎得到陽臺右？漫凝眸，空臨皓魄，人不在月中留。－－詞寄《黃鶯兒》<break time="100ms" />吟罷，痛飲一醉，舟中獨寢。<break time="100ms" />　　話休絮煩，燦若行了二十餘日，來到京中。在舉廠東邊，租了一個下處，安頓行李已好。一日，同幾個朋友到齊化門外飲酒。只見一個婦人，穿一身縞素衣服，乘著蹇驢，一個閒的，挑了食櫑隨著，恰像那裡去上墳回來的。燦若看那婦人，生得：<break time="100ms" />　　　　敷粉太白，施朱太赤。加一分太長，減一分太短。十相具足，是風流占盡無餘；一味溫柔，差絲毫便不廝稱！巧笑倩兮，笑得人魂靈顛倒；美目盼兮，盼得你心意癡迷。假使當時逢妒婦，也言「我見且猶憐」。<break time="100ms" />　　燦若見了此婦，卻似頂門上喪了三魂，腳底下蕩了七魄。他就撇了這些朋友，也雇了一個驢，一步步趕將去，呆呆的尾著那婦人只顧看。那婦人在驢背上，又只顧轉一對秋波過來看那燦若。走上了里把路，到一個僻靜去處，那婦人走進一家人家去了。燦若也下了驢，心下不捨，釘住了腳在門首呆看。看了一晌，不見那婦人出來。
    </voice>
</speak>
