<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正沒理會處，只見內裡走出一個人來道：「相公只望門內觀看，卻是為何？」燦若道：「適纔同路來，見個白衣小娘子走進此門去，不知這家是甚等人家？那娘子是何人？無個人來問問。」那人道：「此婦非別，乃舍表妹陸蕙娘，新近寡居在此，方纔出去辭了夫墓，要來嫁人。小人正來與他作伐。」燦若道：「足下高姓大名？」那人道：「小人姓張，因為做事是件順溜，為此人起一個混名，只叫小人張溜兒。」燦若道：「令表妹要嫁何等樣人？肯嫁在外方去否？」溜兒道：「只要是讀書人後生些的便好了，地方不論遠近。」燦若道：「實不相瞞，小生是前科舉人，來此會試。適見令表妹丰姿絕世，實切想慕，足下肯與作媒，必當重謝。」溜兒道：「這事不難，料我表妹見官人這一表人才，也決不推辭的，包辦在小人身上，完成此舉。」燦若大喜道：「既如此，就煩足下往彼一通此情。」在袖中摸出一錠銀子，遞與溜兒道：「些小薄物，聊表寸心。事成之後，再容重謝。」溜兒推遜了一回，隨即接了。見他出錢爽快，料他囊底充饒，道：「相公，明日來討回話。」燦若歡天喜地回下處去了。<break time="100ms" />　　次日，又到郊外那家門首來探消息，只見溜兒笑嘻嘻的走將來道：「相公喜事上頭，恁地出門的早哩！昨日承相公吩咐，即便對表妹說知。俺妹子已自看上了相公，不須三回五次，只說著便成了。相公只去打點納聘做親便了。表妹是自家做主的，禮金不計論，但憑相公出得手罷了。」燦若依言，取三十兩銀子，折了衣飾送將過去，那家也不爭多爭少，就許定來日過門。<break time="100ms" />　　燦若看見事體容易，心裡倒有些疑惑起來。又想是北方再婚，說是鬼妻，所以如此相應。至日鼓吹燈轎，到門迎接陸蕙娘。蕙娘上轎，到燦若下處來做親。燦若燈下一看，正是前日相逢之人，不覺大喜過望，方纔放下了心。拜了天地，吃了喜酒，眾人俱各散訖。兩人進房，蕙娘只去椅上坐著。<break time="100ms" />　　約莫一更時分，夜闌人靜，燦若久曠之後，慾火燔灼，便開言道：「娘子請睡了罷。」蕙娘囀鶯聲吐燕語道：「你自先睡。」燦若只道蕙娘害羞，不去強他，且自先上了床，那裡睡得著？又歇了半個更次，蕙娘兀自坐著。燦若只得又央及道：「娘子日來困倦，何不將息將息？只管獨坐，是甚意思？」蕙娘又道：「你自睡。」口裡一頭說，眼睛卻不轉的看那燦若。燦若怕新來的逆了他意，依言又自睡了一會，又起來款款問道：「娘子為何不睡？」蕙娘又將燦若上上下下仔細看了一會，開口問道：「你京中有甚勢要相識否？」燦若道：「小生交遊最廣。同袍、同年，無數在京，何論相識？」<break time="100ms" />　　蕙娘道：「既如此，我而今當真嫁了你罷。」燦若道：「娘子又說得好笑。小生千里相遇，央媒納聘，得與娘子成親，如何到此際還說個當真當假？」蕙娘道：「官人有所不知，你卻不曉得此處張溜兒是有名的拐子。妾身豈是他表妹？便是他渾家。為是妾身有幾分姿色，故意叫妾賺人到門，他卻只說是表妹寡居，要嫁人，就是他做媒。多有那慕色的，情願聘娶妾身，他卻不受重禮，只要哄得成交，就便送你做親。叫妾身只做害羞，不肯與人同睡，因不受人點污。到了次日，卻合了一夥棍徒，圖賴你姦騙良家女子，連人和箱籠盡搶將去。那些被賺之人，客中怕吃官司，只得忍氣吞聲，明受火囤，如此也不只一個了。前日妾身哭母墓而歸，原非新寡。天殺的撞見官人，又把此計來使。妾每每自思，此豈終身道理？有朝一日惹出事來，並妾此身付之烏有。況以清白之身，暗地迎新送舊，雖無所染，情何以堪！幾次勸取丈夫，他只不聽。以此妾之私意，只要將計就計，倘然遇著知音，願將此身許他，隨他私奔了罷。今見官人態度非凡，抑且志誠軟款，心實歡羨；但恐相從奔走，或被他找著，無人護衛，反受其累。今君既交遊滿京邸，願以微軀托之官人。官人只可連夜便搬往別處好朋友家謹密所在去了，方纔娶得妾安穩。此是妾身自媒以從官人，官人異日弗忘此情！」<break time="100ms" />　　燦若聽罷，呆了半晌道：「多虧娘子不棄，見教小生。不然，幾受其禍。」連忙開出門來，叫起家人打疊行李，把自己喂養的一個蹇驢，馱了蕙娘，家人挑箱籠，自己步行。臨出門，叫應主人道：「我們有急事回去了。」曉得何澄帶家眷在京，連夜敲開他門，細將此事說與。把蕙娘與行李都寄在何澄寓所。那何澄房盡空闊，燦若也就一宅兩院做了下處，不題。<break time="100ms" />　　卻說張溜兒次日果然糾合了一夥破落戶，前來搶人。只見空房開著，人影也無。忙問下處主人道：「昨日成親的舉人那裡去了？」主人道：「相公連夜回去了。」眾人各各呆了一回，大家嚷道：「我們隨路追去。」一哄的望張家灣亂奔去了。卻是偌大所在，何處找尋？原來北京房子，慣是見租與人住，來來往往，主人不來管他東西去向，所以但是搬過了，再無處跟尋的。<break time="100ms" />　　燦若在何澄處看了兩月書，又早是春榜動，選場開。燦若三場滿志，正是專聽春雷第一聲，果然金榜題名，傳臚三甲。燦若選了江陰知縣，卻是嵇清的父母。不一日領了憑，帶了陸蕙娘起程赴任。卻值方昌出差蘇州，竟坐了他一隻官船到任。陸蕙娘平白地做了知縣夫人，這正是「鸞膠續處舞雙鳧」之驗也。燦若後來做到開府而止。蕙娘生下一子，後亦登第。至今其族繁盛，有詩為證：<break time="100ms" />　　　　女俠堪誇陸蕙娘，能從萍水識檀郎。<break time="100ms" />　　　　巧機反借機來用，畢竟強中手更強。
    </voice>
</speak>
