<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　吳氏道：「今日我叫他去上父墳，他卻不去，反到觀裡來。只這件不肯拜父墳，便是一件不孝實跡，就好坐他了。只是要瞞著他做。」知觀道：「他在你身邊，不好弄手腳。我與衙門人廝熟，我等暗投文時，設法准了狀，差了人逕來拿他，那時你才出頭折證，神鬼不覺。」吳氏道：「必如此方停當。只是我兒子死後，你須至誠待我，凡事要像我意才好。倘若有些好歹，卻不枉送了親生兒子？」知觀道：「你要如何像意？」吳氏道:「我夜夜須要同睡，不得獨宿。」知觀道：「我觀中還有別事，怎能夠夜夜來得？」吳氏道：「你沒工夫，隨分著個徒弟來相伴，我耐不得獨自寂寞。」知觀道：「這個依得，我兩個徒弟都是我的心腹，極是知趣的。你看得上，不要說叫他來相伴，就是我來時節，兩三個混做一團，通同取樂，豈不妙哉！」吳氏見說，淫興勃發，就同到堂中床上極意舞弄了一回，嬌聲細語道：「我為你這冤家，兒子都捨了，不要忘了我。」知觀罰誓道：「若負了此情，死後不得棺殮。」<break time="100ms" />　　知觀弄了一火，已覺倦怠。吳氏興還未盡，對知觀道：「何不就叫太素來試試？」知觀道：「最妙。」知觀走起來，輕輕拽了太素的手道：「吳大娘叫你。」太素走到床邊，知觀道：「快上床去相伴大娘。」那太素雖然已幹過了一次，他是後生，豈怕再舉？托地跳將上去又弄起來。知觀坐在床沿上道：「作成你這樣好處。」卻不知已是第二番了，吳氏一時應付兩個，才覺心滿意足。對知觀道：「今後我沒了這小孽種，此等樂事可以長做，再無拘礙了。」<break time="100ms" />　　事畢，恐怕兒子酒醒，打發他兩個且去：「明後日專等消息，萬勿有誤！」千叮萬囑了，送出門去。知觀前行，吳氏又與太素搶手搶腳的暗中抱了一抱，又做了一個嘴，方纔放了去，關了門進來。丫鬟還在房門口坐關打盹，開進房時，兒子兀自未醒，他自到堂中床裡睡了。<break time="100ms" />　　明日達生起來，見在娘床裡，吃了一驚道：「我昨夜直恁吃得醉！細思娘昨夜的話，不知是真是假，莫不乘著我醉，又做別事了？」吳氏見了達生，有心與他尋事，罵道：「你吃醉了，不知好歹，倒在我床裡了，卻叫我一夜沒處安身。」達生甚是過意不去，不敢回答。<break time="100ms" />　　又過了一日，忽然清早時分，有人在外敲得門響，且是聲高。達生疑心，開了門，只見兩個公人一擁入來，把條繩子望達生脖子上就套。達生驚道：「上下，為甚麼事？」公人罵道：「該死的殺囚，你家娘告了你不孝，見官便要打死的。還問是甚麼事！」達生慌了，哭將起來道：「容我見娘一面。」公人道：「你娘少不得也要到官的。」就著一個押了進去。<break time="100ms" />　　吳氏聽見敲門，又聞得堂前嚷起，兒子哭聲，已知是這事了，急走出來。達生抱住哭道：「娘，兒子雖不好，也是娘生下來的，如何下得此毒手？」吳氏道：「誰叫你凡事逆我，也叫你看看我的手段！」達生道：「兒子那件逆了母親？」吳氏道：「只前日叫你去拜父墳，你如何不肯去？」達生道：「娘也不曾去，怎怪得兒子？」公人不知就裡，在旁邊插嘴道：「拜爹墳，是你該去，怎麼推得娘？我們只說是前親晚後，今見說是親生的，必然是你不孝。沒得說，快去見官。」就同了吳氏，一齊拖到開封府來。正值府尹李傑升堂。<break time="100ms" />　　那府尹是個極廉明聰察的人，他生平最怪的是忤逆人。見是不孝狀詞，人犯帶到，作了怒色待他。及到跟前，卻是十五六歲的孩子。心裡疑道：「這小小年紀，如何行徑，就惹得娘告不孝？」敲著氣拍問道：「你娘告你不孝，是何理說？」達生道：「小的年紀雖小，也讀了幾行書，豈敢不孝父母？只是生來不幸，既亡了父親，又失了母親之歡，以致興詞告狀，即此就是小的罪大惡極！憑老爺打死，以安母親，小的別無可理說。」說罷，淚如雨下。<break time="100ms" />　　府尹聽說了這一篇，不覺惻然，心裡想道：「這個兒子會說這樣話的，豈是個不孝之輩？必有緣故。」又想道：「或者是個乖巧會說話的，也未可知。」隨喚吳氏，只見吳氏頭兜著手帕，裊裊婷婷走將上來，揭去了帕。府尹叫擡起頭來，見是後生婦人，又有幾分顏色，先自有些疑心了。且問道：「你兒子怎麼樣不孝？」吳氏道：「小婦人丈夫亡故，他就不由小婦人管束，凡事自做自主。小婦人開口說他，便自惡言怒罵。小婦人道是孩子家，不與他一般見識。而今日甚一日，管他不下，所以只得請官法處治。」府尹又問達生道：「你娘如此說你，你有何分辯？」達生道：「小的怎敢與母親辯？母親說的就是了。」府尹道：「莫不你母親有甚偏私處？」達生道：「母親極是慈愛，況且是小的一個，有甚偏私？」<break time="100ms" />　　府尹又叫他到案桌前，密問道：「中間必有緣故，你可直說，我與你做主。」達生叩頭道：「其實別無緣故，多是小的不是。」府尹道：「既然如此，天下無不是的父母，母親告你，我就要責罰了。」達生道：「小的該責。」府尹見這般形狀，心下愈加狐疑，卻是免不得體面，喝叫打著，當下拖翻打了十竹蓖。<break time="100ms" />　　府尹冷眼看吳氏時節，見他面上毫無不忍之色，反跪上來道：「求老爺一氣打死罷！」府尹大怒道：「這潑婦！此必是你夫前妻或妾出之子，你做人不賢，要做此忍心害理之事麼？」吳氏道：「爺爺，實是小婦人親生的，問他就是。」府尹就問達生道：「這敢不是你親娘？」達生大哭道：「是小的生身之母。怎的不是？」府尹道：「卻如何這等恨你？」達生道：「連小的也不曉得。只是依著母親打死小的罷！」府尹心下著實疑惑，曉得必有別故。反假意喝達生道：「果然不孝，不怕你不死！」
    </voice>
</speak>
