<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　　　一個玄門聰俊，少嘗閨閣家風；一個空室嬌姿，近曠衾裯事業。風雷號令，變做了握雨攜雲；冰雪貞操，翻成了殘花破蕊。滿堂聖像，本屬虛無，一脈亡魂，還歸冥漠。噙著的，呼吸元精而不歇。耨著的，出入玄牝以無休。寂寂朝真，獨鳥來時丹路滑；殷殷慕道，百花深處一僧歸。個中味，真誇羨，玄之又玄；色裡身，不耐煩，寡之又寡。<break time="100ms" />　　兩個雲雨才罷，真正弄得心滿意足。知觀對吳氏道：「比尊夫手段有差池否？」吳氏啐了一口道：「賊禽獸！羞答答的，只管提起這話做甚？」知觀才謝道：「多承娘子不棄，小道粉身難報。」吳氏道：「我既被你哄了，如今只要相處得情長則個。」知觀道：「我和你須認了姑舅兄妹，才好兩下往來，瞞得眾人過。」吳氏道：「這也有理。」知觀道：「娘子今年尊庚？」吳氏道：「二十六歲了。」知觀道：「小道長一歲，叨認做你的哥哥罷。我有道理。」爬起來，又把令牌敲了兩敲，把門開了。對著兩個道童道：「方纔召請亡魂來，原來主人娘子是我的表妹，一向不曉得，倒是亡魂明白說出來的。問了詳細，果然是。而今是至親了。」道童笑嘻嘻道：「自然是至親了。」吳氏也叫兒子出來，把適才道士搗鬼的說話，也如此學與兒子聽了，道：「這是你父親說的，你可過來認了舅舅。」那兒子小，曉得甚麼好歹？此後依話只叫舅舅。<break time="100ms" />　　從此日日推說召魂，就弄這事。晚間，吳氏出來，道士進來，只把孝堂魂床為交歡之處，一發親密了。那兒子但聽說「召魂」，便道：「要見爹爹。」只哄他道：「你是陽人，見不得的。」兒子只得也罷了。心裡卻未免有些疑心道：「如何只卻了我？」到了七晝夜，壇事已完，百日孝滿。吳氏謝了他師徒三眾，收了道場，暗地約了相會之期，且瞞生眼，到觀去了。吳氏就把兒子送在義學堂中先生處，仍舊去讀書，早晨出去，晚上回來。吳氏日裡自有兩個道童常來通信，或是知觀自來，只等晚間兒子睡了，便開門放進來，恣行淫樂。只有丫鬟曉得風聲，已自買囑定了。如此三年，竟無間阻，不題。<break time="100ms" />　　且說劉達生年紀漸漸大了，情竇已開，這事情也有些落在眼裡了。他少年聰慧，知書達禮，曉得母親有這些手腳，心中常是憂悶，不敢說破。一日在書房裡有同伴裡頭戲謔，稱他是小道士，他臉兒通紅。走回家來對母親道：「有句話對娘說，這個舅舅不要他上門罷，有人叫兒子做小道士，須是被人笑話。」<break time="100ms" />　　吳氏見說罷，兩點紅直從耳根背後透到滿臉，把兒子鑿了兩個栗暴，道：「小孩子不知事！舅舅須是為娘的哥哥，就往來誰人管得？那個天殺的對你講這話？等娘尋著他，罵他一個不歇！」達生道：「前年未做道場時，不曾見說有這個舅舅。就果是舅舅，娘只是與他兄妹相處，外人如何有得說話？」吳氏見道著真話，大怒道：「好兒子！幾口氣養得你這等大，你聽了外人的說話，嘲撥母親，養這忤逆的做甚！」反敲臺拍凳哭將起來。達生慌了，跪在娘面前道：「是兒子不是了，娘饒恕則個！」吳氏見他討饒，便住了哭道：「今後切不可聽人亂話。」達生忍氣吞聲，不敢再說。心裡想道：「我娘如此口強，須是捉破了他，方得杜絕。我且冷眼張他則個。」<break time="100ms" />　　一夜人靜後，達生在娘房睡了一覺，醒來，只聽得房門響，似有人走了出去的模樣。他是有心的，輕輕披了衣裳，走起來張看，只見房門開了，料道是娘又去做歹勾當了。轉身到娘床裡一摸，果然不見了娘。他也不出來尋，心生一計，就把房門閂好，又掇張桌子頂住了，自上床去睡覺。原來是夜吳氏正約了知觀黃昏後來，堂中靈座已除，專為要做這勾當，床仍鋪著，這所在反加些圍屏，圍得緊簇。知觀先在裡頭睡好了，吳氏卻開了門出來就他，兩個顛鸞倒鳳，弄這一夜。到得天色將明，起來放了他出去，回進房來。每常如此放肆慣了，不以為意。誰知這夜走到房前，卻見房門關好，推著不開，曉得是兒子知風，老大沒趣。呆呆坐著，等他天亮，默默的咬牙切齒的恨氣，卻無說處。<break time="100ms" />　　直到天大明了，達生起來開了門，見了娘，故意失驚道：「娘如何反在房門外坐地？」吳氏只得說個謊道：「昨夜外邊腳步響，恐怕有賊，所以開門出來看看。你卻如何把門關了？」達生道：「我也見門開了，恐怕有賊，所以把門關好了，又頂得牢牢的，只道娘在床上睡著，如何反在門外？既然娘在外邊，如何不叫開了門？卻坐在這裡這一夜，是甚意思？」吳氏見他說了，自想一想，無言可答，只得罷了。心裡想道：「這個孽種，須留他在房裡不得了。」<break time="100ms" />　　忽然一日對他說道：「你年紀長成，與娘同房睡，有些不雅相。堂中這張床鋪得好好的，你今夜在堂中睡罷。」吳氏意思打發了他出來，此後知觀來只須留在房裡，一發安穩像意了。誰知這兒子是個乖覺的，點頭會意，就曉得其中就裡。一面應承，日裡仍到書房中去，晚來自在堂中睡了，越加留心察聽。其日，道童來到，吳氏叫他回去說前夜被兒子關在門外的事，又說：「因此打發兒子另睡，今夜來只須小門進來，竟到房中。」<break time="100ms" />　　到夜知觀來了。達生雖在堂中，卻不去睡，各處挨著看動靜。只聽得小門響，達生躲在黑影裡頭，看得明白，曉得是知觀進門了。隨後丫鬟關好了門，竟進吳氏房中，掩上了門睡了。達生心裡想道：「娘的姦事，我做兒子的不好捉得，只去炒他個不安靜罷了。」過了一會，聽得房裡已靜，連忙尋一條大索，把那房門扣得緊緊的。心裡想道：「眼見得這門拽不開，賊道出去不得了，必在窗裡跳出，我且蒿惱他則個。」走到庭前去掇一個尿桶，一個半破了的屎缸，量著跳下的所在擺著，自卻去堂裡睡了。
    </voice>
</speak>
