<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這本話文，乃是宋時河南開封府，有個女人吳氏，十五歲嫁與本處劉家。所生一子，名喚劉達生。達生年一十二歲上，父親得病身亡。母親吳氏，年紀未滿三十，且是生得聰俊飄逸，早已做了個寡婦。上無公姑，下無族黨，是他一個主持門戶，守著兒子度日。因念亡夫恩義，思量做些齋醮功果超度他。<break time="100ms" />　　本處有個西山觀，乃是道流修真之所。內中有個道士，叫做黃妙修，符籙高妙，儀容俊雅，眾人推他為知觀。是日正在觀中與人家書寫文疏，忽見一個年小的婦人，穿著一身縞素，領了十一二歲的孩子走進觀來。俗話說得好：「若要俏，帶三分孝。」那婦人本等生得姿容美麗，更兼這白衣白髻，越顯得態度瀟灑。早是在道觀中，若是僧寺裡，就要認做白衣送子觀音出現了。走到黃知觀面前插燭也似拜了兩拜。<break time="100ms" />　　知觀一眼瞅去，早已魂不附體，連忙答拜道：「何家宅眷？甚事來投？」婦人道：「小妾是劉門吳氏，因是丈夫新亡，欲求渡拔，故率領親兒劉達生，母子虔誠，特求法師廣施妙法，利濟冥途。」黃知觀聽罷，便懷著一點不良之心，答應：「既是賢夫新亡求薦，家中必然設立孝堂。此須在孝堂內設行持，方有專功實際。若只在觀中，大概附醮，未必十分得益。憑娘子心下如何？」吳氏道：「若得法師降臨茅舍，此乃萬千之幸！小妾母子不勝感激。回家收拾孝堂，專等法師則個。」知觀道：「幾時可到宅上？」吳氏道：「再過八日，就是亡夫百日之期。意要設建七日道場，須得明日起頭，恰好至期為滿。得法師侵早下降便好。」知觀道：「一言已定，必不失期。明日準造宅上。」吳氏袖中取出銀一兩，先奉做紙劄之費，別了回家，一面收拾打掃，專等來做法事。<break time="100ms" />　　原來吳氏請醮薦夫，本是一點誠心，原無邪意。誰知黃知觀是個色中餓鬼，觀中一見吳氏姿容，與他說話時節，恨不得就與他做起光來。吳氏雖未就想到邪路上去，卻見這知觀丰姿出眾，語言爽朗，也暗暗地喝采道：「好個齊整人物！如何卻出了家？且喜他不裝模樣，見說做醮，便肯輕身出觀，來到我家，也是個心熱的人。」心裡也就有幾分歡喜了。<break time="100ms" />　　次日清早，黃知觀領了兩個年少道童，一個火工道人，挑了經箱卷軸之類，一逕到吳氏家來。吳氏只為兒子達生年紀尚小，一切事務都是自家支持，與知觀拜見了，進了孝堂。知觀與同兩個道童、火工道人，張掛三清、眾靈，鋪設齊備，動起法器。免不得宣揚大概，啟請、攝召、放赦、招魂，鬧了一回，吳氏出來上香朝聖，那知觀一眼估定，越發賣弄精神。同兩個道童齊聲朗誦經典畢，起身執著意旨，跪在聖像面前毯上宣白，叫吳氏也一同跪著通誠。跪的所在，與吳氏差不得半尺多路。<break time="100ms" />　　吳氏聞得知觀身上衣服，撲鼻薰香，不覺偷眼瞧他。知觀有些覺得，一頭念著，一頭也把眼回看。你覷我，我覷你，恨不得就移將攏來，攪作一團。念畢各起。吳氏又到各神將面前上香稽首，帶眼看著道場。只見兩個道童，黑髮披肩，頭戴著小冠，且是生得唇紅齒白，清秀嬌嫩。吳氏心裡想道：「這些出家人倒如此受用，這兩個大起來，不知怎生標緻哩！」自此動了一點慾火，按捺不住，只在堂中孝簾內頻頻偷看外邊。原來人生最怕的是眼裡火。一動了眼裡火，隨你左看右看，無不中心像意的。真是長有長妙，短有短強；壯的豐美，瘦的俊俏，無有不妙。況且婦人家陰性專一，看上了一個人，再心裡打撇不下的。<break time="100ms" />　　那吳氏在堂中把知觀看了又看，只覺得風流可喜。他少年新寡，春心正盛，轉一個念頭，把個臉兒紅了又白，白了又紅。只在孝簾前踅來踅去，或露半面，或露全身，恰像要道士曉得他的意思一般。那黃知觀本是有心的，豈有不覺？礙著是頭一日來到，不敢就造次，只好眉梢眼角做些功夫，未能夠入港。那兒子劉達生未知事體，正好去看神看佛，弄鐘弄鼓，那裡曉得母親這些關節？看看點上了燈，吃了晚齋，吳氏收拾了一間潔淨廊房，與他師徒安歇。那知觀打發了火工道人回觀，自家同兩個道童一床兒宿了，打點早晨起來朝真，不題。<break time="100ms" />　　卻說吳氏自同兒子達生房裡睡了。上得床來，心裡想道：「此時那道士畢竟摟著兩個標緻小童，幹那話兒了；我卻獨自個宿。」想了又想，陰中火發，著實難熬。噤了一噤，把牙齒咬得趷趷的響，出了一身汗。剛剛朦朧睡去，忽聽得床前腳步響，擡頭起看，只見一個人揭開帳子，颼的鑽上床來。吳氏聽得聲音，卻是日裡的知觀，輕輕道：「多蒙娘子秋波示意，小道敢不留心？趁此夜深入靜，娘子作成好事則個。」就將黃瓜般一條玉莖塞將過去，吳氏並不推辭，慨然承受。正到酣暢之處，只見一個小道童也揭開帳來尋師父，見師父幹事興頭，喊道：「好內眷！如何偷出家人，做得好事！同我捉個頭，便不聲張。」就伸隻手去吳氏腰裡亂摸。知觀喝道：「我在此，不得無禮！」吳氏被道士弄得爽快，正待要丟了，吃此一驚，颯然覺來，卻是南柯一夢。把手摸摸陰門邊，只見兩腿俱濕，連席上多有了陰水，忙把手帕抹淨，嘆了一口氣道：「好個夢！怎能夠如此僥倖？」一夜睡不安穩。
    </voice>
</speak>
