<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　那知觀淫蕩了一夜，聽見鳴啼了兩番，恐怕天明，披衣走出，把房門拽了又拽，再拽不開。不免叫與吳氏知道，吳氏自家也來幫拽，只拽得門響，門外似有甚麼縛住的。吳氏道：「卻又作怪，莫不是這小孽畜又來弄手腳？既然拽不開，且開窗出去了，明早再處。而今看看天亮，遲不得了。」<break time="100ms" />　　知觀朦朧著兩眼，走來開了窗，撲的跳下來。只聽得撲通的一響，一隻右腳早端在尿桶裡了，這一隻左腳，做不得力，頭輕腳重，又踩在屎缸裡。忙抽起右腳待走，尿桶卻深，那時著了慌，連尿桶絆倒了，一交跌去，尿屎污了半身，嘴唇也磕綻了。卻不敢高聲，忍著痛，掩著鼻，急急走去，開了小門，一道煙走了<break time="100ms" />　　吳氏看見拽門不開，已自若惱，及至開窗出去了，又聽得這劈撲之響，有些疑心。自家走到窗前看時，此時天色尚黑，但只滿鼻聞得些臭氣，正不知是甚麼緣故。別著一肚悶氣，又上床睡去了。達生直等天大明了，起來到房門前，仍把繩索解去。看那窗前時滿地尿屎，桶也倒了，肚裡又氣，又忍不住好笑。趁著娘未醒，他不顧污穢，輕輕把屎缸、屎桶多搬過了。又一會吳氏起來開門，卻又一開就是，反疑心夜裡為何開不得，想是性急了些。及至走到窗前，只見滿地多是尿屎，一路到門，是濕印的鞋跡。叫兒子達生來問道：「這窗前尿屎是那裡來的？」達生道：「不知道。但看這一路濕印，多是男人鞋跡，想來是個人，急出這些尿屎來的。」吳氏對口無言，臉兒紅了又白，不好回得一句，著實忿恨。自此怪煞了這兒子，一似眼中之釘，恨不得即時拔去了。<break time="100ms" />　　卻說那夜黃知觀吃了這一場虧，香噴噴一身衣服，沒一件不污穢了。悶悶在觀中洗淨整治，又是嘴唇跌壞，有好幾日不到劉家來走。吳氏一肚子惱恨，正要見他分訴商量，卻不見到來，又想又氣。<break time="100ms" />　　一日，知觀叫道童太素來問信。吳氏對他道：「你師父想是著了惱不來？」太素道：「怕你家小官人利害，故此躲避幾日。」吳氏道：「他日裡在學堂中，倒不如日間請你師父過來商量句話。」那太素是個十八九歲的人，曉得吳氏這些行徑，也自丟眉丟眼來挑吳氏道：「十分師父不得工夫，小道童權替遭兒也使得。」吳氏道：「小奴才！你也來調戲我，我對你師父說了，打你下截。」太素笑道：「我的下截須與大娘下截一般，師父要用的，料捨不得打。」吳氏道：「沒廉恥小奴才，虧你說！」吳氏一見他標緻，動火久了，只是還嫌他小些，而今卻長得好了，見他說風話，不覺有意，便一手勾他攏來做一個嘴，伸手去摸，太素此物翹然，卻待要扯到床上幹那話兒，不匡黃知觀見太素不來，又叫太清來尋他，到堂中叫喚。太素聽聲音，恐怕師父知道嗔怪，慌忙住了手，衝散了好事。兩個同到觀中，回了師父。<break time="100ms" />　　次日，果然知觀日間到劉家來。吳氏關了大門，接進堂中坐了。問道：「如何那夜一去了再無消息，直到昨日才著道童過來？」知觀道：「你家兒子刁鑽異常，他日漸漸長大，好不利害！我和你往來不便，這件事弄不成了。」吳氏正貪著與道士往來，連那兩個標緻小道童一鼓而擒之，卻見說了這話，心裡怫然，便道：「我無尊人拘管，只礙得這個小孽畜！不問怎的結果了他，等我自由自在。這幾番我也忍不過他的氣了。」知觀道：「是你親生兒子，怎捨得結果他？」吳氏道：「親生的正在乎知疼著熱，才是兒子。卻如此拗彆攪炒，何如沒有他倒乾淨！」知觀道：「這須是你自家發得心盡，我們不好攛掇得，恐有後悔。」吳氏道：「我且再耐他一兩日，你今夜且放心前來快活。就是他有些知覺，也顧不得他，隨地罷了。他須沒本事奈何得我！」你一句，我一句，說了大半日話，知觀方去，等夜間再來。<break time="100ms" />　　這日達生那館中先生要歸去，散學得早。路上撞見知觀走來，料是在他家裡出來，早上了心。卻當面勉強叫聲：「舅舅。」作了個揖。知觀見了，一個忡心，還了一禮，不講話，竟去了。達生心裡想道：「是前日這番，好兩夜沒動靜。今日又到我家，今夜必然有事。我不好屢次捉破，只好防他罷了。」一路回到家裡。吳氏問道：「今日如何歸得恁早？」達生道：「先生回家了，我須有好幾日不消館中去得。」吳氏心裡暗暗不悅，勉強問道：「你可要些點心吃？」達生道：「我正要點心吃了睡覺去，連日先生要去，積趲讀書辛苦，今夜圖早睡些個。」吳氏見說此句，便有些像意了，叫他去吃了些點心。<break time="100ms" />　　果然達生到堂中床裡，一覺睡了。吳氏暗暗地放了心，安排晚飯自吃了。收拾停當，暫且歇息。叫丫鬟要半掩了門，專等知觀來。誰知達生假意推睡，聽見人靜了，卻輕輕走起來。前後門邊一看，只見前門鎖著，腰門從內關著，他撬開了，走到後邊小門一看，只見門半掩著不關，他就輕輕把栓拴了，掇張凳子緊緊在旁邊坐地。坐了更餘，只聽得外邊推門響，又不敢重用力，或時把指頭彈兩彈。達生只不做聲，看他怎地。忽對門縫裡低言道：「我來了，如何卻關著？可開開。」達生聽得明白，假意插著口氣道：「今夜來不得了，回去罷，莫惹是非！」從此不聽見外邊聲息了。<break time="100ms" />　　吳氏在房裡懸懸盼望偷期，慾心如火，見更餘無動靜，只得叫丫鬟到小門邊看看。丫鬟走來黑處，一把摸著達生，嚇了一跳。達生厲聲道：「好賊婦！此時走到門邊來，做甚勾當？」驚得丫鬟失聲而走，進去對吳氏道：「法師不見來，倒是小官人坐在那裡，幾乎驚殺！」吳氏道：「這小孽畜一發可恨了！他如何又使此心機來攪破我事？」磨拳擦掌的氣，卻待發作，又是自家理短，只得忍耐著。又恐怕失了知觀期約，使他空返，彷徨不寧，那裡得睡？
    </voice>
</speak>
