<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　那轎走得快，達生終是年紀小，趕不上，又肚裡要出恭，他心裡道：「前面不過家去的路，料無別事，也不必跟隨得。」就住在後面了。也是合當有事，只見道童太素在前面走將來，吳氏轎中看見了，問轎夫道：「我家小官人在後面麼？」轎夫道：「跟不上，還在後頭，望去不見。」吳氏大喜，便叫太素到轎邊來，輕輕說道：「今夜我用計遣開了我家小孽畜，是必要你師父來商量一件大事則個。」太素道：「師父受驚多次，不敢進大娘的門了。」吳氏道：「若是如此，今夜且不要進門，只在門外，以拋磚為號，我出來門邊相會說話了，再看光景進門，萬無一失。」又與太素丟個眼色。太素眼中出火，恨不得就在草地裡做半點兒事，只礙著轎夫。吳氏又附耳叮囑道：「你夜間也來，管你有好處。」太素顛頭聳腦的去了。<break time="100ms" />　　吳氏先到家中，打發了轎夫。達生也來了。天色將晚，吳氏是夜備了些酒果，在自己房中，叫兒子同吃夜飯。好言安慰他道：「我的兒，你爹死了，我只看得你一個。你何苦凡事與我彆強？」達生道：「專為爹死了，娘須立個主意，撐持門面，做兒子的敢不依從？只為外邊人有這些言三語四，兒子所以不伏氣。」吳氏回嗔作喜道：「不瞞你說，我當日實是年紀後生，有了些不老成，故見得外邊造出作業的話來，今年已三十來了，懊悔前事無及。如今立定主意，只守著你清淨過日罷。」<break time="100ms" />　　達生見娘是悔過的說話，便堆著笑道：「若得娘如此，兒子終身有幸。」吳氏滿斟一杯酒與達生道：「你不怪娘，須滿飲此杯。」達生吃了一驚，想道：「莫不娘懷著不好意，把這杯酒毒我？」接在手，不敢飲。吳氏見他沉吟，曉得他疑心，便道：「難道做娘的有甚歹意不成？」接他的酒來，一飲而盡。達生知是疑心差了，好生過意不去，連把壺來自斟道：「該罰兒子的酒。」一連吃了兩三杯。吳氏道：「我今已自悔，故與你說過。你若體娘的心，不把從前事體記懷，你陪娘吃個盡興。」達生見娘如此說話，心裡也喜歡，斟了就吃，不敢推托。原來吳氏吃得酒，達生年小吃不得多，所以吳氏有意把他灌醉，因此呵欠連天，只思倒頭去睡了。吳氏又灌了他幾杯，達生只覺天旋地轉，支持不得。吳氏叫丫頭扶他在自己床上睡了。出來把門上了鎖，口裡道：「慚愧！也有日著了我的道兒！」<break time="100ms" />　　正出來靜等外邊消息，只聽得屋上瓦響，曉得是外邊拋磚進來，連忙叫丫鬟開了後門。只見太素走進來道：「師父在前門外，不敢進來，大娘出去則個。」吳氏叫丫鬟看守定了房門，與太素暗中走到前邊來。太素將吳氏一抱，吳氏回轉身抱著道：「小奴才！我有意久了。前日不曾成得事，今且先勾了帳。」就同他走到兒子平日睡的堂前空床裡頭，雲雨起來：<break time="100ms" />　　　　一個是未試的真陽，一個是慣偷的老手。新簇簇小伙，偏是這一番極景堪貪；老辣辣淫精，更有那十分騷風自快。這裡小和尚且衝頭水陣，由他老道士拾取下風香。<break time="100ms" />事畢，整整衣服，兩個同走出來，開了前門。果然知觀在門外，呆呆立著等候。<break time="100ms" />　　吳氏走出來叫他進去，知觀遲疑不肯。吳氏道：「小業畜已醉倒在我房裡了。我正要與你算計，趁此時了帳他，快進來商量。」知觀一邊隨了進來，一邊道：「使不得！親生兒子，你怎下得了帳他？」吳氏道：「為了你，說不得！況且受他的氣不過了！」知觀道：「就是做了這事，有人曉得，後患不小。」吳氏道：「我是他親生母，就故殺了他，沒甚大罪。」知觀道：「我與你的事，須有人曉得。若擺佈了兒子，你不過是『故殺子孫』。倘有對頭根究到我同謀，我須償他命去。」吳氏道：「若如此怕事，留著他沒收場，怎得像意？」知觀道：「何不討一房媳婦與他？我們同弄他在混水裡頭一攪，他便做不得硬漢，管不得你了。」吳氏道：「一發使不得。娶來的未知心性如何，倘不與我同心合意，反又多了一個做眼的了，更是不便。只是除了他的是高見。沒有了他，我雖是不好嫁得你出家人，只是認做兄妹往來，誰禁得我？這便可以日久歲長的了。」<break time="100ms" />　　知觀道：「若如此，我有一計：當官做罷。」吳氏道：「怎的計較？」知觀道：「此間開封官府，平日最恨的是忤逆之子，告著的不是打死，便是問重罪坐牢。你如今只出一狀，告他不孝，他須沒處辨！你是親生的，又不是前親晚後，自然是你說得話是，別無疑端。就不得他打死，等他坐坐監，也就性急不得出來，省了許多礙眼。況且你若捨得他，執意要打死，官府也無有不依做娘的說話的。」吳氏道：「倘若小孽畜急了，說出這些事情來，怎好？」知觀道：「做兒子怎好執得娘的姦？他若說到那些話頭，你便說是兒子不才，污口橫蔑。官府一發怪是真不孝了，誰肯信他？況且捉姦捉雙，我和你又無實跡憑據，隨他說長說短，官府不過道是攔詞抵辨，決不反為了兒子究問娘姦情的。這決然可以放心！」
    </voice>
</speak>
