<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　天明起來，外邊鐘鼓響，叫丫鬟擔湯運水，出去伏侍道士。那兩個道童倚著年小，也進孝堂來討東討西，看看熟分了。吳氏正在孝堂中坐著，只見一個道童進來討茶吃。吳氏叫住問他道：「你叫甚麼名字？」道童道：「小道叫做太清。」吳氏道：「那一位大些的？」道童道：「叫做太素。」吳氏道：「你兩個昨夜那一個與師父做一頭睡？」道童道：「一頭睡，便怎麼？」吳氏道：「只怕師父有些不老成。」道童嘻嘻的笑道：「這大娘倒會取笑。」說罷，走了出去，把適間所言，私下對師父一一說了。<break time="100ms" />　　不由這知觀不動了心，想道：「說這般話的，定是有風情的，只是雖在孝堂中，相離咫尺，卻分個內外，如何好大大撩撥他撩撥？」以心問心，忽然道：「有計了。」須臾，吳氏出來上香，知觀一手拿著鈴杵，一手執笏，急急走去並立著，口中唱著《浪淘沙》。詞云：<break time="100ms" />　　　　稽首大羅天，法眷姻緣。如花玉貌正當年，帳冷幃空孤枕畔，枉自熬煎。<break time="100ms" />　　　　為此建齋筵，追薦心虔。亡魂超度意無牽。急到藍橋來解渴，同做神仙。<break time="100ms" />　　這知觀把此詞朗誦，分明是打動他自薦之意。那吳氏聽得，也解其意，微微笑道：「師父說話，如何夾七夾八？」知觀道：「都是正經法門，當初前輩神仙遺下美話，做吾等榜樣的。」吳氏老大明白，曉得知觀有意於他了。進去剝了半碗細果，燒了一壺好清茶，叫丫鬟送出來與知觀吃。吩咐丫鬟對知觀說：「大娘送來與師父解渴的。」把這句話與知觀詞中之語，暗地照應，只當是寫個「肯」字。知觀聽得，不勝之喜，不覺手之舞之，足之蹈之。那裡還管甚麼《靈寶道經》、《紫霄秘》，一心只念的是風月機關、洞房春意。密叫道童打聽吳氏臥房，見說與兒子同房歇宿，有丫鬟相伴，思量不好竟自闖得進去。<break time="100ms" />　　到晚來與兩個道童上床宿了。一心想著吳氏日裡光景，且把道童太清出出火氣，弄得床桯格格價響。摟著背脊，口裡說道：「我的乖！我與你兩個商量件事體，我看主人娘子，十分有意於我，若是弄得到手，連你們也帶挈得些甜頭不見得。只是內外隔絕，他房中有兒子，有丫鬟，我這裡須有你兩個不便，如何是好？」太清接口道：「我們須不妨事。」知觀道：「他初起頭，也要避生人眼目。」太素道：「我見孝堂中有張魂床，且是帳褥鋪設得齊整。此處非內非外，正好做偷情之所。」知觀道：「我的乖！說得有理，我明日有計了。」對他兩個耳畔說道：「須是如此如此。」太清太素齊拍手道：「妙，妙！」說得動火，知觀與太清完了事，弄得兩個小伙子興發難遏，沒出豁各放了一個手銃，一夜無詞。<break time="100ms" />　　次日天早起來，與吳氏相見了。對吳氏道：「今日是齋壇第三日了。小道有法術攝召，可以致得尊夫亡魂來與娘子相會一番，娘子心下如何？」吳氏道：「若得如此，可知好哩！只不知法師要如何作用？」知觀道：「須用白絹作一條橋在孝堂中，小道攝召亡魂渡橋來相會。卻是只好留一個親人守著，人多了陽氣盛，便不得來。又須關著孝堂，勿令人窺視，泄了天機。」吳氏道：「親人只有我與小兒兩人。兒子小，不曉得甚麼，就會他父親也無幹。奴家須是要會丈夫一面。待奴家在孝堂守著，看法師作用罷。」知觀道：「如此最妙。」<break time="100ms" />　　吳氏到裡邊箱子裡，取出白絹二匹與知觀。知觀接絹在手，叫吳氏扯了一頭，他扯了一頭，量來量去，東折西折，只管與吳氏調眼色。交著手時，便輕輕把指頭彈著手腕，吳氏也不做聲。知觀又指撥把臺桌搭成一橋，恰好把孝堂路徑塞住，外邊就看簾裡邊不著了。知觀出來吩咐兩個道童道：「我閉著孝堂，召請亡魂，你兩個須守著門，不可使外人窺看，破了法術。」兩人心照，應聲曉得了。吳氏也吩咐兒子與丫鬟道：「法師召請亡魂與我相會，要秘密寂靜，你們只在房裡，不可出來囉囌！」那兒子達生見說召得父親魂，口裡嚷道：「我也要見見爹爹。」吳氏道：「我的兒，法師說：『生人多了，陽氣盛，召請不來。』故此只好你母親一個守靈。你要看不打緊，萬一為此召不來，空成畫餅，且等這番果然召得爹爹來，以後卻教你相見便是。」吳氏心裡也曉得知觀必定是托故，有此蹊蹺，把甜言美語穩住兒子，又尋好些果子與了他，把丫鬟同他反關住在房裡了，出來進孝堂內坐著。<break time="100ms" />　　知觀撲地把兩扇門拴上了，假意把令牌在桌上敲了兩敲，口裡不知念了些甚麼，笑嘻嘻對吳氏道：「請娘子魂床上坐著。只有一件，亡魂雖召得來，卻不過依稀影響，似夢裡一般，與娘子無益。」吳氏道：「但願亡魂會面，一敘苦情，論甚有益無益！」知觀道：「只好會面，不能夠與娘子重敘平日被窩的歡樂，所以說道無益。」吳氏道：「法師又來了，一個亡魂，只指望見見也勾了，如何說到此話？」知觀道：「我有本事弄得來與娘子同歡重樂。」吳氏失驚道：「那有這事？」知觀道：「魂是空虛的，攝來附在小道身上，便好與娘子同歡樂了。」吳氏道：「亡魂是亡魂，法師是法師，這事如何替得？」知觀道：「從來我們有這家法術，多少亡魂來附體相會的。」吳氏道：「卻怎生好幹這事？」知觀道：「若有一些不像尊夫，憑娘子以後不信罷了。」吳氏罵道：「好巧言的賊道，倒會脫騙人！」知觀便走去一把抱定，攙倒在魂床上，笑道：「我且權做尊夫一做。」吳氏此時已被引動了興，兩個就在魂床上面弄將起來：
    </voice>
</speak>
