<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　達生見半晌無聲息，曉得去已久了，方纔自上床去睡了。吳氏再叫丫鬟打聽，說：「小官人已不在門口了。」索性開出外邊，走到街上，東張西望，那裡得有個人？回復了吳氏。吳氏倍加掃興，忿怒不已，眼不交睫，直至天明。見了達生，不覺發話道：「小孩子家晚間不睡，坐在後門口做甚？」達生道：「又不做甚歹事，坐坐何妨？」吳氏脹得面皮通紅，罵道：「小殺才！難道我又做其歹事不成！」達生道：「誰說娘做歹事？只是夜深無事，兒子便關上了門，坐著看看，不為大錯。」吳氏只好肚裡恨，卻說他不過。只得強口道：「娘不到得逃走了，誰要你如此監守？」含著一把眼淚，進房去了，再待等個道童來問這夜的消息。<break time="100ms" />　　卻是這日達生不到學堂中去，只在堂前攤本書兒看著，又或時前後行走。看見道童太清走進來，就攔住道：「有何事到此？」太清道：「要見大娘子。」達生道：「有話我替你傳說。」吳氏裡頭聽得聲音，知是道童，連忙叫丫鬟喚進。怎當得達生一同跟了進去，不走開一步。太清不好說得一句私話，只大略道：「師父問大娘子、小官人的安。」達生接口道：「都是安的，不勞記念！請回罷了。」太清無奈，四目相覷，怏怏走出去了。吳氏越加恨毒。從此一連十來日，沒處通音耗。<break time="100ms" />　　又一日，同窗伴伙傳言來道：「先生已到館。」達生辭了母親，又到書堂中去了。吳氏只當接得九重天上赦書。<break time="100ms" />　　原來太清、太素兩個道童，不但為師父傳情，自家也指望些滋味，時常穿梭也似在門首往來探聽的。前日吃了達生這場淡，打聽他在家，便不進來。這日達生出去，吳氏正要傳信，太清也來了。吳氏經過兒子幾番道兒，也該曉得謹慎些，只是色膽迷天，又欺他年小，全不照顧。又約他：「叫知觀今夜到來，反要在大門裡來，他不防備的。只是要夜深些。」期約已定。達生回家已此晚了，同娘吃了夜飯。吳氏領了丫鬟，故意點了火，把前後門關鎖好了，叫達生去睡，他自進房去了。達生心疑道：「今日我不在家，今夜必有勾當，如何反肯把門關鎖？也只是要我不疑心。我且不要睡著，必有緣故。」<break time="100ms" />　　坐到夜深，悄自走去看看，腰門掩著不拴，後門原自關好上鎖的。達生想道：「今夜必在前邊來了。」閃出堂前黑影裡蹲著。看時，星光微亮，只見母親同丫鬟走將出來，母親立住中堂門首，意是防著達生。丫鬟走去門邊聽聽，只聽得彈指響，輕輕將鎖開了，拽開半邊門。一個人早閃將入來，丫鬟隨關好了門。三個人做一塊，摀手摀腳的走了進去。達生連忙開了大門，就把掛在門內警夜的鑼撈在手裡，篩得一片價響，口中大喊：「有賊！」<break time="100ms" />　　原來開封地方，係是京都曠遠，廣有偷賊，所以官司立令，每家門內各置一鑼，但一家有賊，篩得鑼響，十家俱起救護，如有失事，連坐賠償，最是嚴緊的。<break time="100ms" />　　這裡知觀正待進房，只聽得本家門首鑼響，曉得不尷尬，驚得魂不附體，也不及開一句口，掇轉身往外就走。去開小門時，是夜卻是鎖了的。急望大門奔出，且喜大門開的，恨不得多生兩隻腳跑。達生也只是趕他，怕娘面上不好看，原無意捉住他。見他奔得慌張，卻去拾起一塊石頭，盡力打將去，正打在腿上。把腿一縮，一隻履鞋，早脫掉了。那裡還有工夫敢來拾取，拖了襪子走了。比及有鄰人走起來問，達生只回說：「賊已逃去了。」帶了一隻履鞋，仍舊關了門進來。<break time="100ms" />　　這吳氏正待與知觀歡會，吃那一驚也不小，同丫鬟兩個抖做了一團。只見鑼聲已息，大門已關，料道知觀已去，略略放心。達生故意走進來問道：「方纔趕賊，娘受驚否？」吳氏道：「賊在那裡？如此大驚小怪！」達生把這隻鞋提了，道：「賊拿不著，拿得一隻鞋在此，明日須認得出。」吳氏已知兒子故意炒破的，愈加忿恨，又不好說得他。此後，知觀不敢來了，吳氏想著他受驚，好生過意不去。又恨著兒子，要商量計較擺佈他。卻提防著兒子，也不敢再約他來。<break time="100ms" />　　過了兩日，卻是亡夫忌辰。吳氏心生一計，對達生道：「你可先將紙錢到你爹墳上打掃，我隨後備著羹飯，擡了轎就來。」達生心裡想道：「忌辰何必到墳上去？且何必先要我去？此必是先打發了我出門，自家私下到觀裡去。我且應允，不要說破。」達生一面對娘道：「這等，兒子自先去，在那裡等候便是。」口裡如此說了，一逕出門，卻不走墳上，一直望西山觀裡來了。<break time="100ms" />　　走進觀中，黃知觀見了，吃了一驚。你道為何？還是那夜嚇壞了的。定了性，問道：「賢甥何故到此？」達生道：「家母就來。」知觀心裡懷著鬼胎道：「他母子兩個幾時做了一路？若果然他要來，豈叫兒子先到？這事又蹊蹺了。」似信不信的，只見觀門外一乘轎來，擡到跟前下了，正是劉家吳氏。才走出轎，猛擡頭，只見兒子站在面前，道：「娘也來了。」吳氏那一驚，又出不意，心裡道：「這冤家如何先在此？」只得搗個鬼道：「我想今日是父親忌日，必得符籙超拔，故此到觀中見你舅舅。」達生道：「兒子也是這般想，忌日上墳無幹，不如來央舅舅的好，所以先來了。」<break time="100ms" />　　吳氏好生懷恨，卻沒奈他何。知觀也免不得陪茶陪水，假意兒寫兩道符籙，通個意旨，燒化了，卻不便做甚手腳。亂了一回，吳氏要打發兒子先去，達生不肯道：「我只是隨著娘轎走。」吳氏不得已，只得上了轎去了。枉奔波了一番，一句話也不說得。在轎裡一步一恨，這番決意要斷送兒子了。
    </voice>
</speak>
