<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第十七卷<break time="100ms" />　　西山觀設輦度亡魂　開封府備棺追活命
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　三教從來有道門，一般鼎足在乾坤。<break time="100ms" />　　　　只因裝飾無殊異，容易埋名與俗渾。<break time="100ms" />　　說這道家一教，乃是李老君青牛出關，關尹文始真人懇請留下《道德真經》五千言，傳流至今。這家教門，最上者沖虛清淨，出有入無，超塵俗而上升，同天地而不老。其次者，修真煉性，吐故納新，築坎離以延年，煮鉛汞以濟物。最下著，行持符籙，役使鬼神，設章醮以通上界，建考召以達冥途。這家學問卻是後漢張角，能作五里霧，人欲學他的，先要五斗米為贄見禮，故叫做「五斗米道」。後來其教盛行。那學了與民間祛妖除害的，便是正法：若是去為非作歹的，只叫得妖術。雖是邪正不同，卻也是極靈驗難得的。流傳至今，以前兩項高人，絕世不能得有。只是符籙這家，時時有人習學，頗有高妙的在內。卻有一件作怪：學了這家術法，一些也胡亂做事不得了。盡有奉持不謹，反取其禍的。<break time="100ms" />　　宋時乾道年間福建福州有個太常少卿任文薦的長子，叫做任道元。少年慕道，從個師父，是歐陽文彬，傳授五雷天心正法，建壇在家，與人行持，甚著效驗。他有個妻姪，姓梁名鯤，也好學這法術。一日有永福柯氏之子，因病發心，投壇請問，尚未來到任家。那任道元其日與梁鯤同宿齋舍，兩人同見神將來報道：「如有求報應者，可書『香』字與之，叫他速速歸家。」任道元聽見，即走將起來，點起燈燭寫好了，封押停當，依然睡覺。明早柯子已至，道元就把夜間所封的遞與他，叫他急急歸家去。柯子還家，十八日而死。蓋「香」字乃是一十八日也。由此遠近聞名，都稱他做法師。<break time="100ms" />　　後來少卿已沒，道元襲了父任，出仕在外。官府事體煩多，把那奉真香火之敬，漸漸疏懶。每比清晨，在神堂邊過，只在門外略略瞻禮，叫小童進去至香完事，自己竟不入門。家人每多道：「老爺一向奉道虔誠，而今有些懈怠，恐怕神天嗔怪！」道元體貴心驕，全不在意，由家人每自議論，日逐只是如此。<break time="100ms" />　　淳熙十三年正月十五日上元之夜，北城居民相約糾眾，在於張道者庵內，啟建黃籙大醮一壇，禮請任道元為高功，主持壇事。那日觀看的人，何只挨山塞海！內中有兩個女子，雙鬟高髻，並肩而立，豐神綽約，宛然並蒂芙蓉。任道元擡頭起來看見，驚得目眩心花，魄不附體，那裡還顧什麼醮壇不醮壇，齋戒不齋戒？便開口道：「兩位小娘子請穩便，到裡面來看一看。」兩女道：「多謝法師。」正輕移蓮步進門來。<break time="100ms" />　　道元目不轉睛看上看下，口裡謅道：「小娘子提起了襴裙。」蓋是福建人叫女子「抹胸」做襴裙。提起了，是要摸他雙乳的意思，乃彼處鄉談討便宜的說話。內中一個女子正色道：「法師做醮，如何卻說恁地話？」拉了同伴，轉身便走。道元又笑道：「既來看法事，便與高功法師結個緣何妨？」兩女耳根通紅，口裡喃喃微罵而去。到得醮事已畢，道元便覺左耳後邊有些作癢，又帶些疼痛。叫家人看看，只見一個紅蓓蕾如粟粒大，將指頭按去，痛不可忍。<break time="100ms" />　　次日歸家，情緒不樂。隔數日，對妻姪梁鯤道：「夜來神將見責，得夢甚惡。我大數已定，密書於紙，待請商日宣法師考照。」商日宣法師到了，看了一看，說道：「此非我所能辨，須聖童至乃可決。」少頃門外一村童到來，即跳升樑間，作神語道：「任道元，諸神保護汝許久，汝乃不謹香火，貪淫邪行，罪在不赦！」道元深悼前非，磕頭謝罪。神語道：「汝十五夜的說話說得好。」道元百拜乞命，願從今改過自新。神語道：「如今還講甚麼？吾亦不欠汝一個奉事。當以爾為奉法弟子之戒！且看你日前分上，寬汝二十日日期。」說罷，童子墮地醒來，懵然一毫不知。梁鯤拆開道元所封之書與商日宣看，內中也是「二十日」三個字。<break time="100ms" />　　道元是夜夢見神將手持鐵鞭來追逐，道元驚惶奔走，神將趕來，環繞所居九仙山下一匝，被他趕著，一鞭打在腦後，猛然驚覺。自此瘡越加大了，頭脹如栲栳。每夜二鼓叫呼，宛若被鞭之狀。到得二十日將滿，梁鯤在家，夢見神將對他道：「汝到五更初，急到任家看吾撲道元。」<break time="100ms" />　　鯤驚起，忙到任家來，道元一見哭道：「相見只有此一會了。」披衣要下床來，忽然跌倒。七八個家人共扶將起來，暗中恰像一隻大手拽出，撲在地上。仔細看看，已此無氣了。梁鯤送了他的終，看見利害，自此再不敢行法。<break time="100ms" />　　看官，你道任道元奉的是正法，行持了半世，只為一時間心中懈怠，口內褻瀆，又不曾實幹了甚麼污穢法門之事，便受顯報如此，何況而今道流專一做邪淫不法之事的，神天豈能容恕？所以幽有神譴，明有王法，不到得被你瞞過了。但是邪淫不法之事，偏是道流容易做，只因和尚服飾異樣，先是光著一個頭，好些不便。道流打扮起來，簪冠著袍，方纔認得是個道士；若是卸下裝束，仍舊巾帽長衣，分毫與俗人沒有兩樣，性急看不出破綻來。況且還有火居道士，原是有妻小的，一發與俗人無異了。所以做那姦淫之事，比和尚十分便當。<break time="100ms" />　　而今再說一個道流，借設符籙醮壇為由，拐上一個婦人，弄得死於非命。說來與奉道的人，做個鑒戒。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　坎離交垢育嬰兒，只在身中相配宜。<break time="100ms" />　　　　生我之門死我戶，請無誤讀守其雌。
    </voice>
</speak>
