<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　吳氏見府尹說得利害，連連即頭道：「只求老爺早早決絕，小婦人也得乾淨。」府尹道：「你還有別的兒子，或是過繼的否？」吳氏道：「並無別個。」府尹道：「既只是一個，我戒誨他一番，留他性命，養你後半世也好。」吳氏道：「小婦人情願自過日子，不情願有兒子了。」府尹道：「死了不可復生，你不可有悔。」吳氏咬牙切齒道：「小婦人不悔！」府尹道：「既沒有悔，明日買一棺木，當堂領屍。今日暫且收監。」就把達生下在牢中，打發了吳氏出去。<break time="100ms" />　　吳氏喜容滿面，往外就走。府尹直把眼看他出了府門，忖道：「這婦人氣質，是個不良之人，必有隱情。那小孩子不肯說破，是個孝子。我必要剖明這一件事。」隨即叫一個眼明手快的公人，吩咐道：「那婦人出去，不論走遠走近，必有個人同他說話的。你看何等樣人物，說何說話。不拘何等，有一件報一件。說得的確，重重有賞，倘有虛偽隱瞞，我知道了，致你死地！」那府尹威令素嚴，公人怎敢有違？密地尾了吳氏走去。<break time="100ms" />　　只見吳氏出門數步，就有個道士接著，問道：「事怎麼了？」吳氏笑嘻嘻的道：「事完了。只要你替我買具棺材，明日領屍。」道士聽得，拍手道：「好了！好了！棺材不打緊，明日我自著人擡到府前來。」兩人做一路，說說笑笑去了。公人卻認得這人是西山觀道士，密將此話細細報與李府尹。李府尹道：「果有此事。可知要殺親子，略無顧惜。可恨！可恨！」就寫一紙付公人道：「明日婦人進衙門，我喝叫：『擡棺木來！』此時可拆開，看了行事！」<break time="100ms" />　　次日升堂，吳氏首先進來，稟道：「昨承爺爺吩咐，棺木已備，來領不孝子屍首。」府尹道：「你兒子昨夜已打死了。」吳氏毫無戚容，叩頭道：「多謝爺爺做主！」府尹道：「快擡棺木進來！」公人聽見此句，連忙拆開昨日所封之帖一看，乃是朱票，寫道：「立拿吳氏姦夫，係道士看擡棺者，不得放脫！」那公人是昨日認識的，那裡肯差？亦且知觀指點扛棺的，正在那裡點手畫腳時節，公人就一把擒住了，把朱筆帖與他看。<break time="100ms" />　　知觀掙扎不得，只得隨來見了府尹。府尹道：「你是道士，何故與人買棺材，又替他雇人扛擡？」知觀一時賴不得，只得說道：「那婦人是小道姑舅兄妹，央浼小道，所以幫他。」府尹道：「虧了你是舅舅，所以幫他殺外甥。」知觀道：「這是他家的事，與小道無干。」府尹道：「既是親戚，他告狀時，你卻調停不得？取棺木時，你就幫襯有餘！卻不是你有姦與謀的？這奴才死有餘辜！」喝教取夾棍來夾起，嚴刑拷打，要他招出實情。知觀熬不得，一一招了。府尹取了親筆畫供，供稱：「是西山觀知觀黃妙修，因姦唆殺是實。」吳氏在庭下看了，只叫得苦。府尹隨叫：「取監犯！」把劉達生放將出來。<break time="100ms" />　　達生進監時，道府尹說話好，料必不致傷命。及至經過庭下，見是一具簇新的棺木擺著，心裡慌了道：「終不成今日當真要打死我？」戰兢兢地跪著。只見府尹問道：「你可認得西山觀道士黃妙修？」達生見說著就裡，假意道：「不認得。」府尹道：「是你仇人，難道不認得？」達生轉頭看時，只見黃知觀被夾壞了，在地下哼，吃了一驚，正不知個甚麼緣故。只得叩頭道：「爺爺青天神見，小的再不敢說。」府尹道：「我昨日再三問你，你卻不肯說出，這還是你孝處。豈知被我一一查出了！」又叫吳氏起來道：「還你一個有屍首的棺材。」吳氏心裡還認做打兒子，只見府尹喝叫：「把黃妙修拖翻，加力行杖。」打得肉綻皮開，看看氣絕。叫幾個禁子將來帶活放在棺中，用釘釘了。嚇得吳氏面如土色，戰抖抖的牙齒捉對兒廝打。<break time="100ms" />　　府尹看釘了棺材，就喝吳氏道：「你這淫婦！護了姦夫，忍殺親子，這樣人留你何用？也只是活敲死你。皂隸拿下去，著實打！」皂隸似鷹拿燕雀把吳氏向階下一摔。正待用刑，那劉達生見要打娘，慌忙走去橫眠在娘的背上了，口裡連連喊道：「小的代打！小的代打！」皂隸不好行杖，添幾個走來著力拖開。達生只是吊緊了娘的身子，大哭不放。府尹看見如此真切，叫皂隸且住了。喚達生上來道：「你母親要殺你，我就打他幾下，你正好出氣，如何如此護他？」達生道：「生身之母，怎敢記仇？況且爺爺不責小的不孝，反責母親，小的至死心裡不安。望爺爺臺鑒！」叩頭不止。<break time="100ms" />　　府尹喚吳氏起來，道：「本該打死你，看你兒子分上，留你性命。此後要去學好，倘有再犯，必不饒你。」吳氏起初見打死了道士，心下也道是自己不得活了；見兒子如此要替，如此討饒，心裡悲傷，還不知怎地。聽得府尹如此吩咐，念著兒子好處，不覺掉下淚來，對府尹道：「小婦人該死！負了親兒，今後情願守著兒子成人，再不敢非為了。」府尹道：「你兒子是個成器的，不消說。吾正待表揚其孝。」達生叩頭道：「若如此，是顯母之失，以彰己之名，小的至死不敢。」吳氏見兒子說罷，母子兩個就在府堂上相抱了，大哭一場。府尹發放回家去了。<break time="100ms" />　　隨出票喚西山觀黃妙修的本房道眾來領屍棺。觀中已曉得這事，推那太素、太清兩個道童出來。公人領了他進府堂，府尹擡眼看時，見是兩個美麗少年，心裡道：「這些出家人引誘人家少年子弟，遂其淫欲。這兩個美貌的，他日必更累人家婦女出醜。」隨喚公人押令兩個道童領棺埋訖，即令還歸俗家父母，永遠不許入觀，討了收管回話。其該觀道士另行申敕，不題。
    </voice>
</speak>
