<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日，富翁準準兌了二千金，將過園子裡來，一應爐器家伙之類，家裡一向自有，只要搬將來。富翁是久慣這事的，頗稱在行，鉛汞藥物，一應俱備，來見丹客。丹客道：「足見主翁留心，但在下尚有秘妙之訣，與人不同，煉起來便見。」富翁道：「正是秘妙之訣，要求相傳。」丹客道：「在下此丹，名為九轉還丹，每九日火候一還，到九九八十一開爐，丹物已成。那時節主翁大福到了。」富翁道：「全仗提攜則個。」丹客就叫跟來一個家僮，依法動手，熾起爐火，將銀子漸漸放將下去，取出丹方與富翁看了，將幾件稀奇藥料放將下去，燒得五色煙起，就同富翁封住了爐。又喚這跟來幾個家人吩咐道：「我在此將有三個月日耽擱，你們且回去回復老嬤嬤一聲再來。」這些人只留一二個慣燒爐的在此，其餘都依話散去了。從此家人日夜燒煉，丹客頻頻到爐邊看火色，卻不開爐。閒了卻與富翁清談，飲酒下棋。賓主相得，自不必說。又時時送長送短到小娘子處討好，小娘子也有時回敬幾件知趣的東西，彼此致意。<break time="100ms" />　　如此二十餘日，忽然一個人，穿了一身麻衣，渾身是汗，闖進園中來。眾人看時，卻是前日打發去內中的人。見了丹客，叩頭大哭道：「家裡老嬤嬤沒有了，快請回去治喪！」丹客大驚失色，哭倒在地。富翁也一時驚惶，只得從旁勸解道：「令堂天年有限，過傷無益，且自節哀。」家人催促道：「家中無主，作速起身！」丹客住了哭，對富翁道：「本待與主翁完成美事，少盡報效之心，誰知遭此大變，抱恨終天！今勢既難留，此事又未終，況是間斷不得的，實出兩難。小妾雖是女流，隨侍在下已久，爐火之候，盡已知些底，留他在此看守丹爐才好。只是年幼，無人管束，須有好些不便處。」富翁道：「學生與老丈通家至交，有何妨礙？只須留下尊嫂在此，此煉丹之所，又無閒雜人來往，學生當喚幾個老成婦女前來陪伴，晚間或是接到拙荊處一同寢處。學生自在園中安歇看守，以待吾丈到來。有何不便？至於茶飯之類，自然不敢有缺。」丹客又躊躇了半晌，說道：「今老母已死，方寸亂矣！想古人多有托妻寄子的，既承高誼，只得敬從。留他在此看看火候；在下回去料理一番，不日自來啟爐。如此方得兩全其事。」<break time="100ms" />　　富翁見說肯留妾，心裡恨不得許下了半邊的天，滿面笑容應承道：「若得如此，足見有始有終。」丹客又進去與小娘子說了來因，並要留他在此看爐的話，一一吩咐了。就叫小娘子出來，再見了主翁，囑托與他了。叮嚀道：「只好守爐，萬萬不可私啟。倘有所誤，悔之無及！」富翁道：「萬一尊駕來遲，誤了八十一日之期，如何是好？」丹客道：「九還火候已足，放在爐中多養得幾日，丹頭愈生得多，就遲些開也不妨的。」丹客又與小娘子說了些衷腸密語，忙忙而去了。<break time="100ms" />　　這裡富翁見丹客留下了美妾，料他不久必來，丹事自然有成，不在心上。卻是趁他不在，亦且同住園中，正好勾搭，機會不可錯過。時時亡魂失魄，只思量下手。方在遊思妄想，可可的那小娘子叫個丫頭春雲來道：「俺家娘請主翁到丹房看爐。」富翁聽得，急整衣巾，忙趨到房前來請道：「適才尊嬸傳命，小子在此伺候尊步同往。」那小娘子囀鶯聲、吐燕語道：「主翁先行，賤妾隨後。」只見裊裊娜娜走出房來，道了萬福。富翁道：「娘子是客，小子豈敢先行？」小娘子道：「賤妾女流，怎好僭妄？」推遜了一回，單不扯手扯腳的相讓，已自覿面談唾相接了一回，有好些光景。畢竟富翁讓他先走了，兩個丫頭隨著。富翁在後面看去，真是步步生蓮花，不由人不動火。<break time="100ms" />　　來到丹房邊，轉身對兩個丫頭說道：「丹房忌生人，你們只在外住著，單請主翁進來。」主翁聽得，三腳兩步跑上前去。同進了丹房。把所封之爐，前後看了一回。富翁一眼估定這小娘子，恨不得尋口水來吞他下肚去，那裡還管爐火的青紅皂白？可惜有這個燒火的家僮在旁，只好調調眼色，連風話也不便說得一句。直到門邊，富翁才老著臉皮道：「有勞娘子尊步。尊夫不在時，娘子回房須是寂寞。」那小娘子口不答應，微微含笑，此番卻不推遜，竟自冉冉而去。<break time="100ms" />　　富翁愈加狂蕩，心裡想道：「今日丹房中若是無人，盡可撩撥他的。只可惜有這個家僮在內。明日須用計遣開了他，然後約那人同出看爐，此時便可用手腳了。」是夜即吩咐從人：「明日早上備一桌酒飯，請那燒爐的家僮，說道一向累他辛苦了，主翁特地與他澆手。要灌得爛醉方住。」吩咐已畢，是夜獨酌無聊，思量美人只在內室，又念著日間之事，心中癢癢，彷惶不已。乃吟詩一首道：<break time="100ms" />　　　　名園富貴花，移種在山家。不道欄杆外，春風正自賒。<break time="100ms" />走至堂中，朗吟數遍，故意要內房裡聽得。只見內房走出一個丫頭秋月來，手捧一盞茶來送道：「俺家娘聽得主翁吟詩，恐怕口渴，特奉清茶。」富翁笑逐顏開，再三稱謝。秋月進得去，只聽得裡邊也朗誦：<break time="100ms" />　　　　名花誰是主？飄泊任春風。但得東君惜，芳心亦自同。<break time="100ms" />富翁聽罷，知是有意，卻不敢造次闖進去。又只聽裡邊關門響，只得自到書房睡了，以待天明。
    </voice>
</speak>
