<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八卷<break time="100ms" />　　丹客半黍九還　富翁千金一笑
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　破布衫巾破布裙，逢人慣說會燒銀。<break time="100ms" />　　　　自家何不燒些用？擔水河頭賣與人。<break time="100ms" />　　這四句詩，乃是國朝唐伯虎解元所作。世上有這一夥燒丹煉汞之人，專一設立圈套，神出鬼沒，哄那貪夫癡客，道能以藥草煉成丹藥，鉛鐵為金，死汞為銀。名為「黃白之術」，又叫得「爐火之事」。只要先將銀子為母，後來覷個空兒，偷了銀子便走，叫做「提罐」。曾有一個道人將此術來尋唐解元，說道：「解元仙風道骨，可以做得這件事。」解元貶駁他道：「我看你身上襤褸，你既有這仙術，何不燒些來自己用度，卻要作成別人？」道人道：「貧道有的是術法，乃造化所忌；卻要尋個大福氣的，承受得起，方好與他作為。貧道自家卻沒這些福氣，所以難做。看見解元正是個大福氣的人，來投合伙，我們術家，叫做『訪外護』。」唐解元道：「這等與你說過：你的法術施為，我一些都不管，我只管出著一味福氣幫你；等丹成了，我與你平分便是。」道人見解元說得蹊蹺，曉得是奚落他，不是主顧，飄然而去了。所以唐解元有這首詩，也是點明世人的意思。<break time="100ms" />　　卻是這夥裡的人，更有花言巧語，如此說話說他不倒的。卻是為何？他們道：「神仙必須度世，妙法不可自私。必竟有一種具得仙骨，結得仙緣的，方可共煉共修，內丹成，外丹亦成。」有這許多好說話。這些說話，何曾不是正理？就是煉丹，何曾不是仙法？卻是當初仙人留此一種丹砂化黃金之法，只為要廣濟世間的人。尚且純陽呂祖慮他五百年後復還原質，誤了後人，原不曾說道與你置田買產，蓄妻養子，幫做人家的。只如杜子春遇仙，在雲臺觀煉藥將成，尋他去做「外護」，只為一點愛根不斷，累他丹鼎飛敗。如今這些貪人，擁著嬌妻美妾，求田問舍，損人肥己，掂斤播兩，何等肚腸！尋著一夥酒肉道人，指望煉成了丹，要受用一世，遺之子孫，豈不癡了？只叫他把「內丹成，外丹亦成」這兩句想一想，難道是吊起內養工夫，單單弄那銀子的？只這點念頭，也就萬萬無有煉得丹成的事了。看官，你道小子說到此際，隨你愚人，也該醒悟這件事沒影響，做不得的。卻是這件事，偏是天下一等聰明的，要落在圈套裡，不知何故！<break time="100ms" />　　今小子說一個松江富翁，姓潘，是個國子監監生。胸中廣博，極有口才，也是一個有意思的人。卻有一件癖性，酷信丹術。俗語道：「物聚於所好。」果然有了此好，方士源源而來。零零星星，也弄掉了好些銀子，受過了好些丹客的騙。他只是一心不悔，只說：「無緣遇不著好的，從古有這家法術，豈有做不來的事？畢竟有一日弄成了，前邊些小所失，何足為念？」把這事越好得緊了。這些丹客，我傳與你，你傳與我，遠近盡聞其名。左右是一夥的人，推班出色，沒一個不思量騙他的。<break time="100ms" />　　一日秋間，來到杭州西湖上遊賞，賃一個下處住著。只見隔壁園亭上歇著一個遠來客人，帶著家眷，也來遊湖。行李甚多，僕從齊整。那女眷且是生得美貌，打聽來是這客人的愛妻。日日雇了天字一號的大湖船，擺了盛酒，吹彈歌唱俱備。攜了此妾下湖，淺斟低唱，觥籌交舉。滿桌擺設酒器，多是些金銀異巧式樣，層見迭出。晚上歸寓，燈火輝煌，賞賜無算。潘富翁在隔壁寓所，看得呆了。想道：「我家裡也算是富的，怎能夠到得他這等揮霍受用？此必是個陶朱、猗頓之流，第一等富家了。」心裡艷慕，漸漸教人通問，與他往來相拜。通了姓名，各道相慕之意。<break time="100ms" />　　富翁乘間問道：「吾丈如此富厚，非人所及。」那客人謙讓道：「何足掛齒！」富翁道：「日日如此用度，除非家中有金銀高北斗，才能像意；不然，也有盡時。」客人道：「金銀高北斗，若只是用去，要盡也不難。須有個用不盡的法兒。」富翁見說，就有些著意了，問道：「如何是用不盡的法？」客人道：「造次之間，不好就說得。」富翁道：「畢竟要請教。」客人道：「說來吾丈未必解，也未必信。」富翁見說得蹺蹊，一發殷勤求懇，必要見教。<break time="100ms" />　　客人屏去左右從人，附耳道：「吾有『九還丹』，可以點鉛汞為黃金。只要煉得丹成，黃金與瓦礫同耳，何足貴哉？」富翁見說是丹術，一發投其所好，欣然道：「原來吾丈精於丹道，學生於此道最為心契，求之不得。若吾丈果有此術，學生情願傾家受教。」客人道：「豈可輕易傳得？小小試看，以取一笑則可。」便教小童熾起爐炭，將幾兩鉛汞熔化起來。身邊腰袋裡摸出一個紙包，打開來都是些藥末，就把小指甲挑起一些來，彈在罐裡，傾將出來，連那鉛汞不見了，都是雪花也似的好銀。看官，你道藥末可以變化得銅鉛做銀，卻不是真法了？原來這叫得「縮銀之法」，他先將銀子用藥煉過，專取其精，每一兩直縮做一分少些。今和鉛汞在火中一燒，鉛汞化為青氣去了，遺下糟粕之質，見了銀精，盡化為銀。不知原是銀子的原分量，不曾多了一些。丹客專以此術哄人，人便死心塌地信他，道是真了。
    </voice>
</speak>
