<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　富翁見了，喜之不勝，道：「怪道他如此富貴受用！原來銀子如此容易。我煉了許多時，只有折了的；今番有幸遇著真本事的了，是必要求他去替我煉一煉則個。」遂問客人道：「這藥是如何煉成的？」客人道：「這叫做母銀生子。先將銀子為母，不拘多少，用藥鍛煉，養在鼎中。須要九轉，火候足了，先生了黃芽，又結成白雪。啟爐時，就掃下這些丹頭來。只消一黍米大，便點成黃金白銀。那母銀仍舊分毫不虧的。」富翁道：「須得多少母銀？」客人道：「母銀越多，丹頭越精。若煉得有半合許丹頭，富可敵國矣。」富翁道：「學生家事雖寒，數千之物還盡可辦。若肯不吝大教，拜迎到家下，點化一點化，便是生平願足。」客人道：「我術不易傳人，亦不輕與人燒煉。今觀吾丈虔心，又且骨格有些道氣，難得在此聯寓，也是前緣，不妨為吾丈做一做。但見教高居何處，異日好來相訪。」富翁道：「學生家居松江，離此處只有兩三日路程。老丈若肯光臨，即此收拾，同到寒家便是。若此間別去，萬一後會不偶，豈不當面錯過了？」客人道：「在下是中州人，家有老母在堂，因慕武林山水佳勝，攜了小妾，到此一遊。空身出來，遊賞所需，只在爐火，所以樂而忘返。今遇吾丈知音，不敢自秘。但直須帶了小妾回家安頓，兼就看看老母，再赴吾丈之期，未為遲也。」富翁道：「寒舍有別館園亭，可貯尊眷。何不就同攜到彼住下，一邊做事，豈不兩便？家下雖是看待不周，決不至有慢尊客，使尊眷有不安之理。只求慨然俯臨，深感厚情。」客人方纔點頭道：「既承吾丈如此真切，容與小妾說過，商量收拾起行。」<break time="100ms" />　　富翁不勝之喜，當日就寫了請帖，請他次日下湖飲酒。到了明日，殷殷勤勤，接到船上。備將胸中學問，你誇我逞，談得津津不倦，只恨相見之晚，賓主盡歡而散。又送著一桌精潔酒肴，到隔壁園亭上去，請那小娘子。來日客人答席，分外豐盛。酒器家伙都是金銀，自不必說。兩人說得好著，遊興既闌，約定同到松江。在關前雇了兩個大船，盡數搬了行李下去，一路相傍同行。那小娘子在對船艙中，隔簾時露半面。富翁偷眼看去，果然生得丰姿美艷，體態輕盈。只是：<break time="100ms" />　　　　盈盈一水間，脈脈不得語。<break time="100ms" />又裴航贈同舟樊夫人詩云：<break time="100ms" />　　　　同舟吳越猶懷想，況遇天仙隔錦屏。<break time="100ms" />　　　　但得玉京相會去，願隨鸞鶴入青冥。<break time="100ms" />　　此時富翁在隔船，望著美人，正同此景，所恨無一人通音問耳。<break time="100ms" />　　話休絮煩，兩隻船不一日至松江。富翁已到家門首，便請丹客上岸。登堂獻茶已畢，便道：「此是學生家中，往來人雜不便。離此一望之地，便是學生莊舍，就請尊眷同老丈至彼安頓，學生也到彼外廂書房中宿歇。一則清淨，可以省煩雜；二則謹密，可以動爐火。尊意如何？」丹客道：「爐火之事，最忌俗囂，又怕被外人觸犯。況又小妾在身伴，一發宜遠外人。若得在貴莊住止，行事最便了。」富翁便指點移船到莊邊來，自家同丹客攜手步行。來到莊門口，門上一匾，上寫「涉趣園」三字。進得園來，但見：<break time="100ms" />　　　　古木干霄，新篁夾徑。榱題虛敞，無非是月榭風亭；棟宇幽深，饒有那曲房邃室。疊疊假山數仞，可藏太史之書；層層岩洞幾重，疑有仙人之籙。若還奏曲能招風，在此觀棋必爛柯。丹客觀翫園中景致，欣然道：「好個幽雅去處，正堪為修煉之所，又好安頓小妾，在下便可安心與吾丈做事了。看來吾丈果是有福有緣的。」富翁就叫人接了那小娘子起來，那小娘子喬妝了，帶著兩個丫頭，一個喚名春雲，一個喚名秋月，搖搖擺擺，走到園亭上來。富翁欠身回避，丹客道：「而今是通家了，就等小妾拜見不妨。」就叫那小娘子與富翁相見了。富翁對面一看，真個是沉魚落雁之容，閉月羞花之貌。天下凡是有錢的人，再沒一個不貪財好色的。富翁此時好像雪獅子向火，不覺軟癱了半邊，煉丹的事又是第二著了。便對丹客道：「園中內室盡寬，憑尊嫂揀個像意的房子住下了。人少時，學生還再去喚幾個婦女來伏侍。」丹客就同那小娘子去看內房了。<break time="100ms" />　　富翁急急走到家中，取了一對金釵，一雙金手鐲，到園中奉與丹客道：「些小薄物，奉為尊嫂拜見之儀。望勿嫌輕鮮。」丹客一眼估去，見是金的，反推辭道：「過承厚意，只是黃金之物，在下頗為易得，老丈實為重費，於心不安，決不敢領。」富翁見他推辭，一發不過意道：「也知吾丈不稀罕此些微之物，只是尊嫂面上，略表芹意，望吾丈鑒其誠心，乞賜笑留。」丹客道：「既然這等美情，在下若再推托，反是見外了。只得權且收下，容在下竭力煉成丹藥，奉報厚惠。」笑嘻嘻走入內房，叫個丫頭捧了進去，又叫小娘子出來，再三拜謝。富翁多見得一番，就破費這些東西，也是心安意肯的。口裡不說，心中想道：「這個人有此丹法，又有此美姬，人生至此，可謂極樂。且喜他肯與我修煉，丹成料已有日。只是見放著這等美色在自家莊上，不知可有些緣法否？若一發勾搭得上手，方是心滿意足的事。而今拚得獻些殷勤，做工夫不著，磨他去，不要性急。且一面打點燒煉的事。」便對丹客道：「既承吾丈不棄，我們幾時起手？」丹客道：「只要有銀為母，不論早晚，可以起手。」富翁道：「先得多少母銀？」丹客道：「多多益善，母多丹多，省得再費手腳。」富翁道：「這等，打點將二千金下爐便了。今日且偏陪，在家下料理。明日學生搬過來，一同做事。」是晚就具酌在園亭上款待過，盡歡而散。又送酒肴內房中去，殷殷勤勤，自不必說。
    </voice>
</speak>
