<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　富翁見他性發，沒收場，只得跪下去道：「是小子不才，一時幹差了事。而今情願棄了前日之物，只求寬恕罷！」丹客道：「你自作自受，你幹壞了事，走失了丹，是應得的，沒處怨悵。我的愛妾可是與你解饞的？受了你點污，卻如何處？我只是殺卻了，不怕你不償命！」富翁道：「小子情願贖罪罷。」即忙叫家人到家中拿了兩個元寶，跪著討饒。丹客只是佯著眼不瞧道：「我銀甚易，豈在於此！」富翁只是磕頭，又加了二百兩，道：「如今以此數，再娶了一位如夫人也勾了。實是小子不才，望乞看平日之面，寬恕尊嫂罷。」丹客道：「我本不稀罕你銀子，只是你這樣人，不等你損些己財，後來不改前非。我偏要拿了你的，將去濟人也好。」就把三百金拿去，裝在箱裡了，叫齊了小娘子與家僮、丫頭等，急把衣裝行李盡數搬出，下在昨日原來的船裡，一逕出門。口裡喃喃罵道：「受這樣的恥辱！可恨！可恨！」罵詈不止，開船去了。<break time="100ms" />　　富翁被他嚇得魂不附體，恐怕弄出事來。雖是折了些銀子，得他肯去，還自道僥倖。至於爐中之銀，真個認做觸犯了他，丹鼎走敗。但自侮道：「忒性急了些！便等丹成了，多留他住幾時，再圖成此事，豈不兩美？再不然，不要在丹房裡頭弄這事，或者不妨也不見得。多是自己莽撞了，枉自破了財物也罷，只是遇著真法，不得成丹，可惜！可惜！」又自解自樂道：「只這一個絕色佳人受用了幾時，也是風流話柄，賞心樂事，不必追悔了。」<break time="100ms" />　　卻不知多是丹客做成圈套。當在西湖時，原是打聽得潘富翁上杭，先裝成這些行徑來炫惑他的。及至請他到家，故意要延緩，卻像沒甚要緊。後邊那個人來報喪之時，忙忙歸去，已自先把這二千金提了罐去了。留著家小，使你不疑。後來勾搭上場，也都是他教成的計較，把這堆狗屎堆在你鼻頭上，等你開不得口，只好自認不是，沒工夫與他算賬了。那富翁是破財星照，墮其計中。先認他是巨富之人，必有真丹點化，不知那金銀器皿都是些銅鉛為質，金銀汁粘裹成的。酒後燈下，誰把試金石來試？一時不辨，都誤認了。此皆神奸詭計也。<break time="100ms" />　　富翁遭此一騙，還不醒悟。只說是自家不是，當面錯了。越好那丹術不已。一日，又有個丹士到來，與他談著爐火，甚是投機，延接在家。告訴他道：「前日有一位客人，真能點鐵為金，當面試過，他已此替我燒煉了。後來自家有些得罪於他，不成而去，真是可惜。」這丹士道：「吾術豈獨不能？」便叫把爐火來試，果然與前丹客無二：些少藥末，投在鉛汞裡頭，盡化為銀。富翁道：「好了，好了。前番不著，這番著了。」又湊千金與他燒煉。丹士呼朋引類，又去約了兩三個幫手來做。富翁見他銀子來得容易，放膽大了，一些也不防他，豈知一個晚間，提了罐走了。次日又撈了個空。<break time="100ms" />　　富翁此時連被拐去，手內已窘，且怒且羞道：「我為這事費了多少心機，弄了多少年月，前日自家錯過，指望今番是了，誰知又遭此一閃？我不問那裡尋將去，他不過又往別家燒煉，或者撞得著也不可知。縱不然，或者另遇著真正法術，再得煉成真丹，也不見得。」自此收拾了些行李，東遊西走。<break time="100ms" />　　忽然一日，在蘇州閶門人叢裡劈面撞著這一夥人。正待開口發作，這夥人不慌不忙，滿面生春，卻像他鄉遇故知的一般，一把邀了那富翁，邀到一個大酒肆中，一副潔淨座頭上坐了，叫酒保燙酒取嘎飯來，殷勤謝道：「前日有負厚德，實切不安。但我輩道路如此，足下勿以為怪！今有一法與足下計較，可以償足下前物，不必別生異說。」富翁道：「何法？」丹士道：「足下前日之銀，吾輩得來隨手費盡，無可奉償。今山東有一大姓，也請吾輩燒煉，已有成約。只待吾師到來，才交銀舉事。奈吾師遠遊，急切未來。足下若權認作吾師，等他交銀出來，便取來先還了足下前物，直如反掌之易！不然，空尋我輩也無幹。足下以為何如？」富翁道：「尊師是何人物？」丹士道：「是個頭陀。今請足下略剪去了些頭髮，我輩以師禮事奉，逕到彼處便了。」<break time="100ms" />　　富翁急於得銀，便依他剪髮做一齊了。彼輩殷殷勤勤，直侍奉到山東。引進見了大姓，說道是他師父來了。大姓致敬，迎接到堂中，略談爐火之事。富翁是做慣了的，亦且胸中原博，高談闊論，盡中機宜。大姓深相敬服，是夜即兌銀二千兩，約在明日起火。只管把酒相勸，吃得酩酊，扶去另在一間內書房睡著。到得天明，商量安爐。富翁見這夥人科派，自家曉得些，也在裡頭指點。當日把銀子下爐燒煉，這夥人認做徒弟守爐。大姓只管來尋師父去請教，攀話飲酒，不好卻得。這些人看個空兒，又提了罐，各各走了，單撇下了師父。大姓只道師父在家不妨，豈知早晨一夥都不見了，就拿住了師父，要去送在當官，捉拿餘黨。富翁只得哭訴道：「我是松江潘某，原非此輩同黨。只因性好燒丹，前日被這夥人拐了。路上遇見他，說道在此間燒煉，得來可以賠償。又替我剪髮，叫我裝做他師父來的。指望取還前銀，豈知連宅上多騙了，又撇我在此？」說罷大哭。<break time="100ms" />　　大姓問其來歷詳細，說得對科，果是松江富家，與大姓家有好些年誼的。知被騙是實，不好難為得他，只得放了。一路無了盤纏，倚著頭陀模樣，沿途乞化回家。
    </voice>
</speak>
