<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日早上，從人依了昨日之言，把個燒火的家僮請了去。他日逐守著爐灶邊，原不耐煩，見了酒杯，那裡肯放？吃得爛醉，就在外邊睡著了。富翁已知他不在丹房了，即走到內房前，自去請看丹爐。那小娘子聽得，即便移步出來，一如昨日在前先走。走到丹房門邊，丫頭仍留在外，只是富翁緊隨入門去了。到得爐邊看時，不見了燒火的家僮。娘子假意失驚道：「如何沒人在此，卻歇了火？」富翁笑道：「只為小子自家要動火，故叫他暫歇了火。」小娘子只做不解道：「這火須是斷不得的。」富翁道：「等小子與娘子坎離交媾，以真火續將起來。」小娘子正色道：「煉丹學道之人，如何興此邪念、說此邪話？」富翁道：「尊夫在這裡，與小娘子同眠同起，少不得也要煉丹，難道一事不做，只是乾夫妻不成？」小娘子無言可答，道：「一場正事，如此歪纏！」富翁道：「小子與娘子夙世姻緣，也是正事。」一把抱住，雙膝跪將下去。小娘子扶起道：「拙夫家訓頗嚴，本不該亂做的，承主翁如此殷勤，賤妾不敢自愛，容晚間約著相會一話罷。」富翁道：「就此懇賜一歡，方見娘子厚情。如何等得到晚？」小娘子道：「這裡有人來，使不得。」富翁道：「小子專為留心要求小娘子，已著人款住了燒火的了。別的也不敢進來。況且丹房邃密，無人知覺。」小娘子道：「此間須是丹爐，怕有觸犯，悔之無及。決使不得！」<break time="100ms" />　　富翁此時興已勃發，那裡還顧什麼丹爐不丹爐！只是緊緊抱住道：「就是要了小子的性命，也說不得了。只求小娘子救一救！」不由他肯不肯，搿到一隻醉翁椅上，扯脫褲兒，就舞將進去，此時快樂何異登仙。但見：<break time="100ms" />　　　　獨弦琴一翕一張，無孔蕭銃上銃下。紅爐中撥開邪火，玄關內走動真鉛。舌攪華池，滿口馨香嘗玉液；精穿牝屋，渾身酥快吸瓊漿。何必丹成入九天？即此魂銷歸極樂。<break time="100ms" />　　兩下雲雨已畢，整了衣服。富翁謝道：「感謝娘子不棄，只是片時歡娛，晚間願賜通宵之樂。」撲的又跪下去。小娘子急抱起來道：「我原許下你晚間的，你自喉急等不得。那裡有丹鼎旁邊就弄這事起來？」富翁道：「錯過一時，只恐後悔無及。還只是早得到手一刻，也是現成的了。」小娘子道：「晚間還是我到你書房來，你到我臥房來？」富翁道：「但憑娘子主見。」小娘子道：「我處須有兩個丫頭同睡，你來不便；我今夜且瞞著他們自出來罷。待我明日叮囑丫頭過了，然後接你進來。」<break time="100ms" />　　是夜，果然入靜後，小娘子走出堂中來，富翁也在那裡伺候，接至書房，極盡衾枕之樂。以後或在內，或在外，總是無拘無管。<break time="100ms" />　　富翁以為天下奇遇，只願得其夫一世不來，丹煉不成也罷了。綢繆了十數宵，忽然一日，門上報說：「丹客到了。」富翁吃了一驚。接進寒溫畢，他就進內房來見了小娘子，說了好些說話。出外來對富翁道：「小妾說丹爐不動。而今九還之期已過，丹已成了，正好開看。今日匆匆，明日獻過了神啟爐罷。」富翁是夜雖不得再望歡娛，卻見丹客來了，明日啟爐，丹成可望。還賴有此，心下自解自樂。<break time="100ms" />　　到得明日，請了些紙馬福物，祭獻了畢，丹客同富翁剛走進丹房，就變色沉吟道：「如何丹房中氣色恁等的有些詫異？」便就親手啟開鼎爐一看，跌足大驚道：「敗了，敗了！真丹走失，連銀母多是糟粕了！此必有做交感污穢之事，觸犯了的。」富翁驚得面如土色，不好開言。又見道著真相，一發慌了。丹客懊怒，咬得牙齒格格的響，問燒火的家僮道：「此房中別有何人進來？」家僮道：「只有主翁與小娘子，日日來看一次，別無人敢進來。」丹客道：「這等，如何得丹敗了？快去叫小娘子來問。」家僮走去，請了出來。丹客厲聲道：「你在此看爐，做了甚事？丹俱敗了！」小娘子道：「日日與主翁來看，爐是原封不動的，不知何故。」丹客道：「誰說爐動了封？你卻動了封了！」又問家僮道：「主翁與娘子來時，你也有時節不在此麼？」家僮道：「只有一日，是主翁憐我辛苦，請去吃飯，多飲了幾杯，睡著在外邊了。只這一日，是主翁與小娘子自家來的。」<break time="100ms" />　　丹客冷笑道：「是了！是了！」忙走去行囊裡抽出一根皮鞭來，對小娘子道：「分明是你這賤婢做出事來了！」一鞭打去，小娘子閃過了，哭道：「我原說做不得的，主人翁害了奴也！」富翁直著雙眼，無言可答，恨沒個地洞鑽了進去。丹客怒目直視富翁道：「你前日受托之時，如何說的？我去不久，就幹出這樣昧心的事來，原來是狗彘不值的！如此無行的人，如何妄思燒丹煉藥？是我眼裡不識人。我只是打死這賤婢罷，羞辱門庭，要你怎的！」拿著鞭一趕趕來，小娘子慌忙走進內房。虧得兩個丫頭攔住，勸道：「官人耐性。」每人接了一皮鞭，卻把皮鞭摔斷了。
    </voice>
</speak>
