<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　又喚地方人等起來，問著事由。地方把申家向來蹤跡可疑，及謝保兩年前雇工，昨夜殺了申蘭，協同擒了申春並他家屬，今日解府的話，備細述了一遍。太守道：「贓物何在？」小娥道：「贓物向托小婦人掌管，昨夜跟同地方，封好在那裡。」太守即命公人押了小娥，與同地方到申蘭家起贓。金銀財貨，何只千萬！小娥俱一一登有簿籍，分毫不爽，即時送到府堂。太守見金帛滿庭，知盜情是實，把申春嚴刑拷打，藺氏亦加拶指，都抵賴不得，一一招了。太守又究餘黨，申春還不肯說，只見小娥袖中取出所抄的名姓，呈上太守道：「這便是群盜的名了。」太守道：「你如何知得恁細？」小娥道：「是昨日叫小婦人寫了連名賽神的。小婦人暗自抄記，一人也不差。」太守一發嘆賞他能事。便喚申春研問著這些人住址，逐名注明了。先把申春下在牢裡，藺氏、丫鬟討保官賣。然後點起兵快，登時往各處擒拿。正似甕中捉鱉，沒有一個走得脫。的。齊齊擒到，俱各無詞。太守盡問成重罪，同申春下在死牢裡。乃對小娥道：「盜情已真，不必說了。只是你不待報官，擅行殺戮，也該一死。」小娥道：「大仇已報，立死無恨。」太守道：「法上雖是如此，但你孝行可靠，志節堪敬，不可以常律相拘。待我申請朝廷，討個明降，免你死罪。」小娥叩首稱謝。太守叫押出討保。小娥稟道：「小婦人而今事跡已明，不可復與男子混處，只求發在尼庵，聽候發落為便。」太守道：「一發說得是。」就叫押在附近尼庵，討個收管，一面聽候聖旨發落。<break time="100ms" />　　太守就將備細情節奏上。內云：<break time="100ms" />　　　　謝小娥立志報仇，夢寐感通，歷年乃得。明係父仇，又屬真盜。不惟擅殺之條，原情可免；又且矢志之事，核行可旌！云云。元和十二年四月。<break time="100ms" />　　明旨批下：「謝小娥節行異人，准奏免死，有司旌表其廬。申春即行處斬。」不一日，到潯陽郡府堂開讀了畢。太守命牢中取出申春等死囚來，讀了犯由牌，押付市曹處斬。小娥此時已復了女裝，穿了一身素服，法場上看斬了申春，再到府中拜謝張公。張公命花紅鼓樂，送他歸本里。小娥道：「父死夫亡，雖蒙相公奏請朝廷恩典，花紅鼓樂之類，決非孀婦敢領。」太守越敬他知禮，點一官媼，伴送他到家，另自差人旌表。<break time="100ms" />　　此時哄動了豫章一郡，小娥父夫之族，還有親屬在家的，多來與小娥相見問訊。說起事由，無不悲嘆驚異。里中豪族慕小娥之名，央媒求聘的殆無虛日。小娥誓心不嫁，道：「我混跡多年，已非得已；若今日嫁人，女貞何在？寧死不可！」爭奈來纏的人越多了，小娥不耐煩分訴，心裡想道：「昔年妙果寺中，已願為尼，只因冤仇未報，不敢落髮。今吾事已畢，少不得皈依三寶，以了終身。不如趁此落髮，絕了眾人之願。」小娥遂將剪子先將髻子剪下，然後用剃刀剃淨了，穿了褐衣，做個行腳僧打扮，辭了親屬出家訪道，竟自飄然離了本里。里中人越加嘆誦。不題。<break time="100ms" />　　且說元和十三年六月，李公佐在家被召，將上長安，道經泗濱，有善義寺尼師大德，戒律精嚴，多曾會過，信步往謁。大德師接入客座，只見新來受戒的弟子數十人，俱淨髮鮮披，威儀雍容，列侍師之左右。內中一尼，仔細看了李公佐一回，問師道：「此官人豈非是洪州判官李二十三郎？」師點頭道：「正是。你如何認得？」此尼即泣下數行道：「使我得報家仇，雪冤恥，皆此判官恩德也！」即含淚上前，稽首拜謝。李公佐卻不認得，驚起答拜，道：「素非相識，有何恩德可謝？」此尼道：「某名小娥，即向年瓦官寺中乞食孀婦也。尊官其時以十二字謎語辨出申蘭、申春二賊名姓，尊官豈忘之乎？」<break time="100ms" />　　李公佐想了一回，方纔依稀記起，卻記不全。又問起是何十二字，小娥再念了一遍，李公佐豁然省悟道：「一向已不記了，今見說來，始悟前事。後來果訪得有此二人否？」小娥因把扮男子，投申蘭，擒申春並餘黨，數年經營艱苦之事，從前至後，備細告訴了畢。又道：「尊官恩德，無可以報，從今惟有朝夕誦經保佑而已。」李公佐問道：「今如何恰得在此處相會？」小娥道：「復仇已畢，其時即剪髮披褐，訪道於牛頭山，師事大士庵尼將律師。苦行一年，今年四月始受其戒於泗州開元寺，所以到此。豈知得遇恩人，莫非天也！」李公佐道：「既已受戒，是何法號？」小娥道：「不敢忘本，只仍舊名。」李公佐嘆息道：「天下有如此至心女子！我偶然辨出二盜姓名，豈知誓志不捨，畢竟訪出其人，復了冤仇。又且傭保雜處，無人識得是個女人，豈非天下難事！我當作傳以旌其美。」小娥感位，別了李公佐，仍歸牛頭山。扁舟泛淮，雲遊南國，不知所終。李公佐為撰《謝小娥傳》，流傳後世，載入《太平廣記》。<break time="100ms" />　　　　匕首如霜銕作心，精靈萬載不銷沉。<break time="100ms" />　　　　西山木石填東海，女子銜仇分外深。<break time="100ms" />　　又云：<break time="100ms" />　　　　夢寐能通造化機，天教達識剖玄微。<break time="100ms" />　　　　姓名一解終能報，方信雙魂不浪歸。
    </voice>
</speak>
