<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小娥心裡看見申蘭動靜，明知是不良之人，想著夢中姓名，必然有據，大分是仇人。然要哄得他喜歡親近，方好探其真確，乘機取事。故此千喚千應，萬使萬當，毫不逆著他一些事故。也是申蘭冤業所在，自見小娥，便自分外喜歡。又見他得用，日加親愛，時刻不離左右，沒一句說話不與謝保商量，沒一件事體不叫謝保營幹，沒一件東西不托謝保收拾，已做了申蘭貼心貼腹之人。因此，金帛財寶之類，盡在小娥手中出入。看見舊時船中掠去錦繡衣服、寶玩器具等物，都在申蘭家裡。正是：見鞍思馬，睹物思人。每遇一件，常自暗中哭泣多時。方纔曉得夢中之言有准，時刻不忘仇恨。卻又怕他看出，愈加小心。<break time="100ms" />　　又聽得他說有個堂兄弟叫做二官人，在隔江獨樹浦居住。小娥心裡想道：「這個不知可是申春否？父夢既應，夫夢必也不差。只是不好問得姓名，怕惹疑心。如何得他到來，便好探聽。」卻是小娥自到申蘭家裡，只見申蘭口說要到二官人家去，便去了經月方回，回來必然帶好些財帛歸家，便吩咐交與謝保收拾，卻不曾見二官人到這裡來。也有時口說要帶謝保同去走走，小娥曉得是做私商勾當，只推家裡脫不得身；申蘭也放家裡不下，要留謝保看家，再不提起了。但是出外去，只留小娥與妻藺氏，與同一兩個丫鬟看守，小娥自在外廂歇宿照管。若是藺氏有甚差遣，無不遭依停當。闔家都喜歡他，是個萬全可托得力的人了。說話的，你差了。小娥既是男扮了，申蘭如何肯留他一個寡漢伴著妻子在家？豈不疑他生出不伶俐事來？看官，又有一說，申蘭是個強盜中人，財物為重，他們心上有甚麼閨門禮法？況且小娥有心機，申蘭平日畢竟試得他老實頭，小心不過的，不消慮得到此。所以放心出去，再無別說。<break time="100ms" />　　且說小娥在家多閒，乘空便去交結那鄰近左右之人，時時買酒買肉，破費錢鈔在他們身上。這些人見了小娥，無不喜歡契厚的。若看見有個把豪氣的，能事了得的，更自十分傾心結納，或周濟他貧乏，或結拜做弟兄，總是做申蘭這些不義之財不著。申蘭財物來得容易，又且信托他的，那裡來查他細帳？落得做人情。小娥又報仇心重，故此先下工夫，結識這些黨羽在那裡。只為未得申春消耗，恐怕走了風，脫了仇人。故此申蘭在家時，幾番好下得手，小娥忍住不動，且待時至而行。<break time="100ms" />　　如此過了兩年有多。忽然一日，有人來說：「江北二官人來了。」只見一個大漢同了一夥拳長臂大之人，走將進來，問道：「大哥何在？」小娥應道：「大官人在裡面，等謝保去請出來。」小娥便去對申蘭說了。申蘭走出堂前來道：「二弟多時不來了，甚風吹得到此？況且又同眾兄弟來到，有何話說？」二官人道：「小弟申春，今日江上獲得兩個二十斤來重的大鯉魚，不敢自吃，買了一罈酒，來與大哥同享。」申蘭道：「多承二弟厚意。如此大魚，也是罕物！我輩托神道福佑多年，我意欲將此魚此酒再加些雞肉果品之類，賽一賽神，以謝覆庇，然後我們同散福受用方是；不然只一味也不好下酒。況列位在此，無有我不破鈔，反吃白食的。二弟意下如何？」眾人都拍手道：「有理，有理。」申蘭就叫謝保過來見了二官人，道：「這是我家雇工，極是老實勤緊可托的。」就吩咐他，叫去買辦食物。小娥領命走出，一霎時就辦得齊齊整整，擺列起來。申春道：「此人果是能事，怪道大哥出外，放得家裡下，原來有這樣得力人在這裡。」眾人都讚嘆一番。申蘭叫謝保把福物擺在一個養家神道前了。申春道：「須得寫眾人姓名，通誠一番。我們幾個都識字不透，這事卻來不得。」申蘭道：「謝保寫得好字。」申春道：「又會寫字，難得，難得。」小娥就走去，將了紙筆，排頭寫來，少不得申蘭、申春為首，其餘各報將名來，一個個寫。小娥一頭寫著，一頭記著，方曉得果然這個叫得申春。<break time="100ms" />　　獻神已畢，就將福物收去整理一整理，重新擺出來。大家歡哄飲啖，卻不提防小娥是有心的，急把其餘名字一個個都記將出來，寫在紙上，藏好了。私自嘆道：「好個李判官！精悟玄鑒，與夢語符合如此！此乃我父夫精靈不漏，天啟其心。今日仇人都在，我志將就了。」急急走來伏侍，只揀大碗頻頻斟與蘭、春二人。二人都是酒徒，見他如此殷勤，一發喜歡，大碗價只顧吃了，那裡猜他有甚別意？天色將晚，眾賊俱已酣醉。各自散去。只有申春留在這裡過夜，未散。小娥又滿滿斟了熱酒，奉與申春道：「小人謝保，到此兩年，不曾伏侍二官人，今日小人借花獻佛，多敬一杯。」又斟一杯與申蘭道：「大官人情陪一陪。」申春道：「好個謝保，會說會勸！」申蘭道：「我們不要辜負他孝敬之意，盡量多飲一杯才是。」又與申春說謝保許多好處。小娥謙稱一句，就獻一杯，不乾不住。兩個被他灌得十分酩酊。原來江邊苦無好酒，群盜只吃的是燒刀子；這一罈是他們因要盡興，買那真正滴花燒酒，是極狠的。況吃得多了，豈有不醉之理？
    </voice>
</speak>
