<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第二十卷<break time="100ms" />　　李克讓竟達空函　劉元普雙生貴子
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　全婚昔日稱裴相，助殯千秋慕范君。<break time="100ms" />　　　　慷慨奇人難屢見，休將仗義望朝紳！<break time="100ms" />　　這一首詩，單道世間人周急者少，繼富者多。為此，達者便說：「只有錦上添花，那得雪中送炭？」只這兩句話，道盡世人情態。比如一邊有財有勢，那趨財慕勢的多只向一邊去。這便是俗語叫做「一帆風」，又叫做「鵓鴿子旺邊飛」。若是財利交關，自不必說。至於婚姻大事，兒女親情，有貪得富的，便是王公貴戚，自甘與團頭作對；有嫌著貧的，便是世家巨族，不得與甲長聯親。自道有了一分勢要，兩貫浮財，便不把人看在眼裡。況有那身在青雲之上，拔人於淤泥之中，重捐己資，曲全婚配。恁般樣人，實是從前寡見，近世罕聞。冥冥之中，天公自然照察。原來那「夫妻」二字，極是鄭重，極宜斟酌，報應極是昭彰，世人決不可戲而不戲，胡作亂為。或者因一句話上成就了一家兒夫婦，或者因一紙字中拆散了一世的姻緣。就是陷於不知，因果到底不爽。<break time="100ms" />　　且說南直長洲有一村農，姓孫，年五十歲，娶下一個後生繼妻。前妻留下個兒子，一房媳婦，且是孝順。但是爹娘的說話，不論好歹真假，多應在骨裡的信從。那老兒和兒子，每日只是鋤田耙地，出去養家過活。婆媳兩個在家績麻拈苧，自做生理。卻有一件奇怪：原來那婆子雖數上了三十多個年頭，十分的不長進，又道是「婦人家入土方休」，見那老子是個養家經紀之人，不恁地理會這些勾當，所以閒常也與人做了些不伶俐的身分，幾番幾次，漏在媳婦眼裡。那媳婦自是個老實勤謹的，只以孝情為上，小心奉事翁姑，那裡有甚心去捉他破綻？誰知道無心人對著有心人，那婆子自做了這些話把，被媳婦每每衝著，虛心病了，自沒意思卻恐怕有甚風聲吹在老子和兒子耳朵裡，顛倒在老子面前搬鬥。又道是：「枕邊告狀，一說便准。」那老子信了婆子的言語，帶水帶漿的羞辱毀罵了兒子幾次。那兒子是個孝心的人，聽了這些話頭，沒個來歷，直擺佈得夫妻兩口終日合嘴合舌，甚不相安。<break time="100ms" />　　看官聽說：世上只有一夫一妻，一竹竿到底的，始終有些正氣，自不甘學那小家腔派。獨有最狠毒、最狡猾、最短見的是那晚婆，大概不是一婚兩婚人，便是那低門小戶、減剩貨與那不學好為夫所棄的這幾項人，極是「老唧溜」，也會得使人喜，也會得使人怒，弄得人死心塌地，不敢不從。原來世上婦人除了那十分貞烈的，說著那話兒，無不著緊。男子漢到中年筋力漸衰，那娶晚婆的大半是中年人做的事，往往男大女小，假如一個老蒼男子娶了水也似一個嬌嫩婦人，縱是千箱萬斛盡你受用，卻是那話兒有些支吾不過，自覺得過意不去。隨你有萬分不是處，也只得依順了他。所以那家庭間，每每被這等人炒得十清九濁。<break time="100ms" />　　這閒話且放過，如今再接前因。話說吳江有個秀才蕭王賓，胸藏錦繡，筆走龍蛇，因家貧，在近處人家處館，早出晚歸。主家間壁是一座酒肆，店主喚做熊敬溪，店前一個小小堂子，供著五顯靈官。那王賓因在主家出入，與熊店主廝熟。忽一夜，熊店主得其一夢，夢見那五位尊神對他說道：「蕭狀元終日在此來往，吾等見了坐立不安，可為吾等築一堵短壁兒，在堂子前遮蔽遮蔽。」店主醒來，想道：「這夢甚是蹊蹺。說甚麼蕭狀元，難道便是在間壁處館的那個蕭秀才？我想恁般一個寒酸措大，如何便得做狀元？」心下疑惑，卻又道：「除了那個姓蕭的，卻又不曾與第二個姓蕭的識熟。『凡人不可貌相，海水不可斗量』。況是神道的言語，寧可信其有，不可信其無。」次日起來，當真在堂子前面堆起一堵短牆，遮了神聖，卻自放在心裡不題。<break time="100ms" />　　隔了幾日，蕭秀才往長洲探親。經過一個村落人家，只見一夥人聚在一塊，在那裡喧嚷。蕭秀才挨在人叢裡看一看，只見眾人指著道：「這不是一位官人？來得湊巧，是必央及這官人則個。省得我們村裡人去尋門館先生。」連忙請蕭秀才坐著，將過紙筆道：「有煩官人寫一寫，自當相謝。」蕭秀才道：「寫個甚麼？且說個緣故。」只見一個老兒與一個小後生走過來道：「官人聽說我們是這村裡人，姓孫。爺兒兩個，一個阿婆，一房媳婦。叵耐媳婦十分不學好，倒終日與阿婆鬥氣，我兩個又是養家經紀人，一年到頭，沒幾時住在家裡。這樣婦人，若留著他，到底是個是非堆。為此，今日將他發還娘家，任從別嫁。他每眾位多是地方中見。為是要寫一紙休書，這村裡人沒一個通得文墨。見官人經過，想必是個有才學的，因此相煩官人替寫一寫。」蕭秀才道：「原來如此，有甚難處？」便逞著一時見識，舉筆一揮，寫了一紙休書交與他兩個。他兩個便將五錢銀子送秀才作潤筆之資。秀才笑道：「這幾行字值得甚麼？我卻受你銀子！」再三不接，拂著袖子，撇開眾人，逕自去了。<break time="100ms" />　　這裡自將休書付與婦人。那婦人可憐勤勤謹謹，做了三四年媳婦，沒緣沒故的休了他，咽著這一口怨氣，扯住了丈夫，哭了又哭，號天拍地的不肯放手。口裡說道：「我委實不曾有甚歹心負了你，你聽著一面之詞，離異了我。我生前無分辯處，做鬼也要明白此事！今世不能和你相見了，便死也不忘記你！」這幾句話，說得旁人俱各掩淚。他丈夫也覺得傷心，忍不住哭起來。卻只有那婆子看著，恐怕兒子有甚變卦，流水和老兒兩個拆開了手，推出門外。那婦人只得含淚去了，不題。
    </voice>
</speak>
