<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　六房吏書去打盹，門子皂隸去砍柴。<break time="100ms" />　　光陰荏苒，又是六月炎天。一日，裴安卿與蘭孫吃過午飯，暴暑難當。安卿命汲井水解熱，霎時井水將到。安卿吃了兩盅，隨後叫女兒吃。蘭孫飲了數口，說道：「爹爹，恁樣淡水，虧爹爹怎生吃下偌多！」安卿道：「休說這般折福的話！你我有得這水吃時，也便是神仙了，豈可嫌淡！」蘭孫道：「爹爹，如何便見得折福？這樣時候，多少王孫公子雪藕調冰，浮瓜沉李，也不為過。爹爹身為郡侯，飲此一杯淡水，還道受用，也太迂闊了！」<break time="100ms" />　　安卿道：「我兒不諳事務，聽我道來。假如那王孫公子，倚傍著祖宗的勢耀，頂戴著先人積攢下的錢財，不知稼穡，又無甚事業，只圖快樂，落得受用。卻不知樂極悲生，也終有馬死黃金盡的時節；縱不然，也是他生來有這些福氣。你爹爹貧寒出身，又叨朝廷民社之責，須不能夠比他。還有那一等人，假如當此天道，為將邊庭，身披重鎧，手執戈矛，日夜不能安息，又且死生朝不保暮。更有那荷鍤農夫，經商工役，辛勤隴陌，奔走泥塗，雨汗通流，還禁不住那當空日曬。你爹爹比他不已是神仙了？又有那下一等人，一時過誤，問成罪案，囚在囹固，受盡鞭箠，還要肘手鐐足，這般時節，拘於那不見天日之處，休說冷水，便是泥汁也不能夠。求生不得生，求死不得死，父娘皮肉，痛癢一般，難道偏他們受得苦起？你爹爹比他豈不是神仙？今司獄司中見有一二百名罪人，吾意欲散禁他每在獄，日給冷水一次，待交秋再作理會。」<break time="100ms" />　　蘭孫道：「爹爹未可造次。獄中罪人，皆不良之輩，若輕鬆了他，倘有不測，受累不淺。」安卿道：「我以好心待人，人豈負我？我但吩咐牢子緊守監門便了。」也是合當有事。只因這一節，有分教：<break time="100ms" />　　　　應死囚徒俱脫網，施仁郡守反遭殃。<break time="100ms" />　　次日，安卿升堂，吩咐獄吏將囚人散禁在牢，日給涼水與他，須要小心看守。獄卒應諾了。當日便去牢裡，鬆放了人囚，各給涼水。牢子們緊緊看守，不致疏虞。過了十來日，牢子們就懈怠了。<break time="100ms" />　　忽又是七月初一日，獄中舊例：每逢月朔便獻一番利市。那日燒過了紙，眾牢子們都去吃酒散福。從下午吃起，直吃到黃昏時候，一個個酩酊爛醉。那一干囚犯，初時見獄中寬縱，已自起心越牢。內中有幾個有見識的，密地教對付些利器暗藏在身邊。當日見眾人已醉，就便乘機發作。約莫到二更時分，獄中一片聲喊起，一二百罪人，一齊動手。先將那當牢的禁子殺了，打出車門，將那獄吏牢子一個個砍翻，撞見的，多是一刀一個。有的躲在黑暗裡聽時，只聽得喊道：「太爺平時仁德，我每不要殺他！」直反到各衙門，殺了幾個佐貳官。那時正是清平時節，城門還未曾閉，眾人吶聲喊，一哄逃走出城。正是：<break time="100ms" />　　　　鰲魚脫卻金鉤去，擺尾搖頭再不來。<break time="100ms" />　　那時裴安卿聽得喧嚷，在睡夢中驚覺，連忙起來，早已有人報知。裴安卿聽說，卻正似頂門上失了三魂，腳底下蕩了七魄，連聲只叫得苦，悔道：「不聽蘭孫之言，以至於此！誰知道將仁待人，被人不仁！」一面點起民壯，分頭追捕。多應是海底撈針，那尋一個？<break time="100ms" />　　次日這樁事，早報與上司知道，少不得動了一本。不上半月已到汴京，奏章早達天聽，天子與群臣議處。若是裴安卿是個貪贓刻剝、阿諛謅佞的，朝中也還有人喜他。只為平素心性剛直，不肯趨奉權貴，況且一清如水，俸資之外，毫不苟取，那有錢財夤緣勢要？所以無一人與他辨冤。多道：「縱囚越獄，典守者不得辭其責。又且殺了佐貳，獨留刺史，事屬可疑，合當拿問。」天子准奏，即便批下本來，著法司差官扭解到京。那時裴安卿便是重出世的召父，再生來的杜母，也只得低頭受縛。卻也道自己素有政聲，還有辯白之處，叫蘭孫收拾了行李，父女兩個同了押解人起程。<break time="100ms" />　　不則一日，來到東京。那裴安卿舊日住居，已奉聖旨抄沒了。僮僕數人，分頭逃散，無地可以安身。還虧得鄭夫人在時，與清真觀女道往來，只得借他一間房子與蘭孫住下了。次日，青衣小帽，同押解人到朝候旨。奉聖旨：下大理獄鞠審。即刻便自進牢。<break time="100ms" />　　蘭孫只得將了些錢鈔，買上告下，去獄中傳言寄語，擔茶送飯。原來裴安卿年衰力邁，受了驚惶，又受了苦楚，日夜憂虞，飲食不進。蘭孫設處送飯，枉自費了銀子。<break time="100ms" />　　一日，見蘭孫正到獄門首來，便喚住女兒說道：「我氣塞難當，今日大分必死。只為為人慈善，以致招禍，累了我兒。雖然罪不及孥，只是我死之後，無路可投；作婢為奴，定然不免！」那安卿說到此處，好如萬箭鑽心，長號數聲而絕。還喜未及會審，不受那三木囊頭之苦。蘭孫跌腳捶胸，哭得個發昏章第十一。欲要領取父親屍首，又道是「朝廷罪人，不得擅便！」<break time="100ms" />　　當時蘭孫不顧死生利害，闖進大理寺衙門，哭訴越獄根由，哀感旁人。幸得那大理寺卿，還是個有公道的人，見了這般情狀，惻然不忍。隨即進一道表章，上寫著：<break time="100ms" />　　　　大理寺卿臣某，勘得襄陽刺史裴習，撫字心勞，提防政拙。雖法禁多疏，自干天譴，而反情無據，可表臣心。今已斃囹圄，宜從寬貸。伏乞速降天恩，赦其遺屍歸葬，以彰朝廷優待臣下之心。臣某惶恐上言。<break time="100ms" />　　那真宗也是個仁君，見裴習已死，便自不欲苛求，即批准了表章。
    </voice>
</speak>
