<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　疾忙心生一計，吩咐妻兒取湯取水，把兩個人都遣開了。及至取得湯水來時，已自把書重重封固，上面寫十五字，乃是「辱弟李遜書呈洛陽恩兄劉元普親拆」。把來遞與妻兒收好，說道：「我有個八拜為交的故人，乃青州刺史劉元普，本籍洛陽人氏。此人義氣干霄，必能濟汝母子。將我書前去投他，料無阻拒。可多多拜上劉伯父，說我生前不及相見了。」隨吩咐張氏道：「二十載恩情，今長別矣。倘蒙伯父收留，全賴小心相處。必須教子成名，補我未逮之志。你已有遺腹兩月，倘得生子，使其仍讀父書；若生女時，將來許配良人。我雖死亦瞑目。」又吩咐春郎道：「汝當事劉伯父如父，事劉伯母如母。又當孝敬母親，勵精學業，以圖榮顯，我死猶生。如違我言，九泉之下，亦不安也！」兩人垂淚受教。又囑咐道：「身死之後，權寄棺木浮丘寺中，俟投過劉伯父，徐圖殯葬。但得安土埋藏，不須重到西粵。」說罷，心中哽咽，大叫道：「老天！老天！我李遜如此清貧，難道要做滿一個縣令，也不能夠！」當時驀然倒在床上，已自叫喚不醒了。正是：<break time="100ms" />　　　　君恩新荷喜相隨，誰料天年已莫追！<break time="100ms" />　　　　休為李君傷夭逝，四齡已可傲顏回。<break time="100ms" />　　張氏、春郎各各哭得死而復甦。張氏道：「撇得我孤孀二人好苦！倘劉君不肯相容，如何處置？」春郎道：「如今無計可施，只得依從遺命。我爹爹最是識人，或者果是好人也不見得。」張氏即將囊橐檢點，那曾還剩得分文？原來李克讓本是極孤極貧的，做人甚是清方。到任又不上一月，雖有些少，已為醫藥廢盡了。還虧得同僚相助，將來買具棺木盛殮，停在衙中。母子二人朝夕哭奠，過了七七之期，依著遺言寄柩浮丘寺內。收拾些小行李盤纏，帶了遺書，饑餐渴飲，夜宿曉行，取路投洛陽縣來。<break time="100ms" />　　卻說劉元普一日正在書齋閒玩古典，只見門上人報道：「外有母子二人，口稱西粵人氏，是老爺至交親戚，有書拜謁。」元普心下著疑，想道：「我那裡來這樣遠親？」便且叫請進。母子二人，走到跟前，施禮已畢。元普道：「老夫與賢母子在何處識面？實有遺忘，伏乞詳示。」李春郎答道：「家母、小侄，其實不曾得會。先君卻是伯父至交。」元普便請姓名。春郎道：「先君李遜，字克讓，母親張氏。小侄名彥青，字春郎。本貫西粵人氏。先君因赴試，流落京師，以後得第，除授錢塘縣尹。一月身亡，臨終時憐我母子無依，說有洛陽劉伯父，是幼年八拜至交，特命亡後齎了手書，自任所前來拜懇。故此母子造宅，多有驚動。」<break time="100ms" />　　元普聞言，茫然不知就裡。春郎便將書呈上，元普看了封簽上面十五字，好生詫異。及至拆封看時，卻是一張白紙。吃了一驚，默然不語，左右想了一回，猛可裡心中省悟道：「必是這個緣故無疑，我如今不要說破，只教他母子得所便了。」張氏母子見他沉吟，只道不肯容納，豈知他卻是天大一場美意！<break time="100ms" />　　元普收過了書，便對二人說道：「李兄果是我八拜至交，指望再得相會，誰知已作古人？可憐！可憐！今你母子就是我自家骨肉，在此居住便了。」便叫請出王夫人來說知來歷，認為妯娌。春郎以子侄之禮自居，當時擺設筵席款待二人。酒間說起李君靈柩在任所寺中，元普一力應承殯葬之事。王夫人又與張氏細談，已知他有遺腹兩月了。酒散後，送他母子到南樓安歇。家伙器皿無一不備，又撥幾對僮僕服侍。每日三餐，十分豐美。張氏母子得他收留，已自過望，誰知如此殷勤，心中感激不盡。過了幾時，元普見張氏德性溫存，春郎才華英敏，更兼謙謹老成，愈加敬重。又一面打發人往錢塘扶柩。<break time="100ms" />　　忽一日，正與王夫人閒坐，不覺掉下淚來。夫人忙問其故，元普道：「我觀李氏子，儀容志氣，後來必然大成。我若得這般一個兒子，真可死而無恨。今年華已去，子息杳然，為此不覺傷感。」夫人道：「我屢次勸相公娶妾，只是不允。如今定為相公覓一側室，管取宜男。」元普道：「夫人休說這話，我雖垂暮，你卻尚是中年。若是天不絕我劉門，難道你不能生育？若是命中該絕，縱使姬妾盈前，也是無幹。」說罷，自出去了。<break time="100ms" />　　夫人這番卻主意要與丈夫娶妾，曉得與他商量，定然推阻。便私下叫家人喚將做媒的薛婆來，說知就裡，又囑付道：「直待事成之後，方可與老爺得知。必用心訪個德容兼備的，或者老爺才肯相愛。」薛婆一一應諾而去。過不多日，薛婆尋了幾頭來說，領來看了，沒一個中夫人的意。薛婆道：「此間女子，只好恁樣。除非汴梁帝京五方雜聚去處，才有出色女子。」恰好王文用有別事要進京，夫人把百金密托了他，央薛婆與他同去尋覓。薛婆也有一頭媒事要進京，兩得其便，就此起程不題。<break time="100ms" />　　如今再表一段緣因，話說汴京開封府祥符縣有一進士，姓裴名習，字安卿，年登五十，夫人鄭氏早亡。單生一女，名喚蘭孫，年方二八，儀容絕世。裴安卿做了郎官幾年，升任襄陽刺史。有人對他說道：「官人向來清苦，今得此美任，此後只愁富貴不愁貧了。」安卿笑道：「富自何來？每見貪酷小人，惟利是圖，不過使這幾家治下百姓賣兒貼婦，充其囊橐，此真狼心狗行之徒！天子教我為民父母，豈是教我殘害子民？我今此去，惟吃襄陽一杯淡水而已。貧者人之常，叨朝廷之祿，不至凍餒足矣，何求富為！」裴安卿立心要作個好官，選了吉日，帶了女兒起程赴任。不則一日，到了襄陽。蒞任半年，治得那一府物阜民安，詞清訟簡。民間造成幾句謠詞，說道：<break time="100ms" />　　　　襄陽府前一條街，一朝到了裴天臺。
    </voice>
</speak>
