<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　是夜，劉元普睡到三更，只見兩個人襆頭象簡，金帶紫袍，向劉元普撲地倒身拜下，口稱「大恩人」。劉元普吃了一驚，慌忙起身扶住道：「二位尊神何故降臨？折殺老夫也！」那左手的一位，說道：「某乃襄陽刺史裴習，此位即錢塘縣令李克讓也。上帝憐我兩人清忠，封某為天下都城隍，李公為天曹府判官之職。某繫獄身死之後，幼女無投，承公大恩，賜之佳婿，又賜佳城，使我兩人冥冥之中，遂為兒女姻眷。恩同天地，難效涓涘。已曾合表上奏天庭，上帝鑒公盛德，特為官加一品，壽益三旬，子生雙貴，幽明雖隔，敢不報知？」<break time="100ms" />　　那右手的一位，又說道：「某只為與公無交，難訴衷曲。故此空函寓意，不想公一見即明，慨然認義，養生送死，已出殊恩。淑女承祧，尤為望外。雖益壽添嗣，未足報洪恩之萬一。今有遺腹小女鳳鳴，明早已當出世，敢以此女奉長郎君箕箒。公與我媳，我亦與公媳，略盡報效之私。」言訖，拱手而別。<break time="100ms" />　　劉元普慌忙出送，被兩人用手一推，瞥然驚覺。卻正與王夫人睡在床上，便將夢中所見所聞，一一說了。夫人道：「妾身亦慕相公大德，古今罕有，自然得福非輕，神明之言，諒非虛謬。」劉元普道：「裴、李二公，生前正直，死後為神。他感我嫁女婚男，故來托夢，理之所有。但說我『壽增三十』，世間那有百歲之人？又說賜我二子，我今年已七十，雖然精力不減少時，那七十歲生子，卻也難得，恐未必然。」<break time="100ms" />　　次日早晨，劉元普思憶夢中言語，整了衣冠，步到南樓。正要說與他三人知道，只見李春郎夫婦出來相迎，春郎道：「母親生下小妹，方在坐草之際。昨夜我母子三人各有異夢，正要到伯父處報知賀喜，豈知伯父已先來了。」劉元普見說張氏生女，思想夢中李君之言，好生有驗，只是自己不曾有子，不好說得。當下問了張氏平安，就問：「夢中所見如何？」李春郎道：「夢見父親岳父俱已為神，口稱伯父大德，感動天庭，已為延壽添子。」三人所夢，總是一樣。<break time="100ms" />　　劉元普暗暗稱奇，便將自己夢中光景，一一對兩人說了。春郎道：「此皆伯父積德所致，天理自然，非虛幻也。」劉元普隨即回家，與夫人說知，各各駭嘆，又差人到李家賀喜。不逾時，又及滿月。張氏抱了幼女來見伯父伯母。元普便問：「令愛何名？」張氏道：「小名鳳鳴，是亡夫夢中所囑。」劉元普見與己夢相符，愈加驚異。<break time="100ms" />　　話休絮煩。且說王夫人當時年已四十歲了，只覺得喜食鹹酸，時常作嘔。劉元普只道中年人病發，延醫看脈，沒一個解說得出。就有個把有手段的忖道：「像是有喜的脈氣。」卻曉得劉元普年已七十，王夫人年已四十，從不曾生育的，為此都不敢下藥。只說道：「夫人此病不消服藥，不久自瘳。」劉元普也道這樣小病，料是不妨，自此也不延醫，放下了心。<break time="100ms" />　　只見王夫人又過了幾時，當真病好。但覺得腰肢日重，裙帶漸短，眉低眼慢，乳脹腹高。劉元普半信半疑道：「夢中之言，果然不虛麼？」日月易過，不覺已及產期。劉元普此時不由你不信是有孕，提防分娩，一面喚了收生婆進來，又雇了一個奶子。忽一夜，夫人方睡，只聞得異香撲鼻，仙音嘹喨。夫人便覺腹痛，眾人齊來服侍分娩。不上半個時辰，生下一個孩兒。香湯沐浴過了，看時，只見眉清目秀，鼻直口方，十分魁偉。夫妻兩人歡喜無限。元普對夫人道：「一夢之靈驗如此，若如裴、李二公之言，皆上天之賜也。」就取名劉天佑，字夢禎。此事便傳遍洛陽一城，把做新聞傳說。百姓們編出四句口號道：<break time="100ms" />　　　　刺史生來有奇骨，為人專好積陰騭。<break time="100ms" />　　　　嫁了裴女換劉兒，養得頭生做七十。<break time="100ms" />　　轉眼間，又是滿月，少不得做湯餅會。眾鄉紳親友，齊來慶賀，真是賓客填門。吃了三五日筵席。春郎與蘭孫，自梯己設宴賀喜，自不必說。<break time="100ms" />　　且說李春郎自從成婚葬父之後，一發潛心經史，希圖上進，以報大恩。又得劉元普扶持，入了國子學。正與伯父、母、妻商量到京赴學，以待試期。只見汴京有個公差到來，說是鄭樞密府中所差，前來接取裴小姐一家的。原來那蘭孫的舅舅鄭公，數月之內，已自西川節度內召為樞密院副使。還京之日，已知姊夫被難而亡。遂到清真觀問取甥女消息。說是賣在洛陽。又遣人到洛陽探問，曉得劉公仗義全婚，稱嘆不盡。因為思念甥女，故此欲接取他姑丈、夫婿，一同赴京相會。<break time="100ms" />　　春郎得知此信，正是兩便。蘭孫見說舅舅回京，也自十分歡喜。當下稟過劉公夫婦，就要擇個吉日，同張氏和鳳鳴起程。到期劉元普治酒餞別，中間說起夢中之事，劉元普便對張氏說道：「舊歲，老夫夢中得見令先君，說令愛與小兒有婚姻之分。前日小兒未生，不敢啟齒。如今倘蒙不鄙，願結葭莩。」張氏欠身答應：「先夫夢中曾言，又蒙伯伯不棄，大恩未報，敢惜一女？只是母子孤寒如故，未敢仰攀。倘得犬子成名，當以小女奉郎君箕箒。」當下酒散，劉公又囑付蘭孫道：「你丈夫此去，前程萬里。我兩人在家安樂，孩兒不必掛懷。」諸人各各流涕，戀戀不捨。臨行，又自再三下拜，感謝劉公夫婦盛德。然後垂淚登程去了。洛陽與京師卻不甚遠，不時常有音信往來，不必細說。
    </voice>
</speak>
