<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　再說那熊店主，重夢見五顯靈官對他說道：「快與我等拆了面前短壁，攔著十分鬱悶。」店主夢中道：「神聖前日吩咐小人起造，如何又要拆毀？」靈官道：「前日為蕭秀才時常此間來往，他後日當中狀元，我等見了他坐立不便，所以教你築牆遮蔽。今他於某月某日，替某人寫了一紙休書，拆散了一家夫婦，上天鑒知，減其爵祿。今職在吾等之下，相見無礙，以此可拆。」那店主正要再問時，一跳驚醒。想道：「好生奇異！難道有這等事？明日待我問蕭秀才，果有寫休書一事否，便知端的。」<break time="100ms" />　　明日當真先拆去了壁，卻好那蕭秀才踱將來，店主邀住道：「官人，有句說話。請店裡坐地。」入到裡面坐定吃茶，店主動問道：「官人曾於某月某日與別人代寫休書麼？」秀才想了一會道：「是曾寫來，你怎地曉得？」店主遂將前後夢中靈官的說話，一一告訴了一遍。秀才聽罷目睜口呆，懊悔不迭。後來果然舉了孝廉，只做到一個知州地位。那蕭秀才因一時無心失誤上，白送了一個狀元。世人做事，決不可不檢點！曾有詩道得好：<break time="100ms" />　　　　人生常好事，作著不自知。<break time="100ms" />　　　　起念埋根際，須思決局時。<break time="100ms" />　　　　動止雖微渺，干連已彌滋。<break time="100ms" />　　　　昏昏罹天網，方知悔是遲。<break time="100ms" />　　試看那拆人夫婦的，受禍不淺，便曉得那完人夫婦的，獲福非輕。如今牽說前代一個公卿，把幾個他州外族之人，認做至親骨肉，撮合了才子佳人，保全了孤兒寡婦，又安葬了朽骨枯骸。如此陰德，又不只是完人夫婦了。所以後來受天之報，非同小可。<break time="100ms" />　　這話文出在宋真宗時，西京洛陽縣有一官人，姓劉，名弘敬，字元普，曾任過青州刺史，六十歲上告老還鄉。繼娶夫人王氏，年尚未滿四十。廣有家財，並無子女。一應田園、典鋪，俱托內侄王文用管理。自己只是在家中廣行善事，仗義疏財，揮金如土。從前至後，已不知濟過多少人了，四方無人不聞其名。只是並無子息，日夜憂心。<break time="100ms" />　　時遇清明節屆，劉元普吩咐王文用整備了犧牲酒醴，往墳塋祭掃。與夫人各乘小轎，僕從在後相隨。不逾時，到了墳上，澆奠已畢，元普拜伏墳前，口中說著幾句道：<break time="100ms" />　　　　堪憐弘敬年垂邁，不孝有三無後大。七十人稱自古稀，殘生不久留塵界。今朝夫婦拜墳塋，他年誰向墳塋拜？膝下蕭條未足悲，從前血食何容文？天高聽遠實難憑，一脈宗親須憫愛。訴罷中心淚欲枯，先靈英爽知何在？<break time="100ms" />　　當下劉元普說到此處，放聲大哭。旁人俱各悲淒。那王夫人極是賢德的，拭著淚上前勸道：「相公請免愁煩，雖是年紀將暮，筋力未衰，妾身縱不能生育，當別娶少年為妻，子嗣尚有可望，徒悲無益。」劉元普見說，只得勉強收淚，吩咐家人送夫人乘轎先回，自己留一個家僮相隨，閒行散悶，徐步回來。<break time="100ms" />　　將及到家之際，遇見一個全真先生，手執招牌，上寫著「風鑒通神」。元普見是相士，正要卜問子嗣，便延他到家中來坐。吃茶已畢，元普端坐，求先生細相。先生仔細相了一回，略無忌諱，說道：「觀使君氣色，非但無嗣，壽亦在旦夕矣。」元普道：「學生年近古稀，死亦非夭。子嗣之事，至此暮年，亦是水中撈月了。但學生自想，生平雖無大德，濟弱扶傾，矢心已久。不知如何罪業，遂至殄絕祖宗之祀？」先生微笑道：「使君差矣！自古道：『富者怨之叢。』使君廣有家私，豈能一一綜理？彼任事者只顧肥家，不存公道，大斗小秤，侵剝百端，以致小民愁怨。使君縱然行善，只好功過相酬耳，恐不能獲福也。使君但當悉杜其弊，益廣仁慈；多福多壽多男，特易易耳。」元普聞言，默然聽受。先生起身作別，不受謝金，飄然去了。<break time="100ms" />　　元普知是異人，深信其言，遂取田園、典鋪帳目一一稽查，又潛往街市、鄉間，各處探聽，盡知其實。遂將眾管事人一一申飭，並妻侄王文用也受了一番呵叱。自此益修善事，不題。<break time="100ms" />　　卻說汴京有個舉子李遜，字克讓，年三十六歲。親妻張氏，生子李彥青，小字春郎，年方十六。本是西粵人氏，只為與京師遙遠，十分孤貧，不便赴試。數年前挈妻攜子流寓京師，卻喜中了新科進士，除授錢塘縣尹，擇個吉日，一同到了仕所。李克讓看見湖山佳勝，宛然神仙境界，不覺心中爽然。誰想貧儒命薄，到任未及一月，犯了個不起之症。正是：濃霜偏打無根草，禍來只奔福輕人。那張氏與春郎請醫調治，百般無效，看看待死。<break time="100ms" />　　一日李克讓喚妻子到床前，說道：「我苦志一生，得登黃甲，死亦無恨。但只是無家可奔，無族可依，撇下寡婦孤兒，如何是了？可痛！可憐！」說罷，淚如雨下。張氏與春郎在旁勸住。克讓想道：「久聞洛陽劉元普仗義疏財，名傳天下，不論識認不識認，但是以情相求，無有不應。除是此人，可以托妻寄子。」便叫：「娘子，扶我起來坐了。」又叫兒子春郎取過文房四寶，正待舉筆，忽又停止。心中好生躊躇道：「我與他從來無交，難敘寒溫。這書如何寫得？」
    </voice>
</speak>
