<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　劉元普慌忙扶起，吩咐養娘：「好生服事裴家小姐，不得有違！」當時走到廳堂，即刻差人往汴京迎裴使君靈柩。不多日，扶柩到來，卻好錢塘李縣令靈柩一齊到了。劉元普將來共停在一個莊廳之上，備了兩個祭筵拜奠。張氏自領了兒子，拜了亡夫；元普也領蘭孫拜了亡父。又延一個有名的地理師，揀尋了兩塊好地基，等待臘月吉日安葬。<break time="100ms" />　　一日，王夫人又對元普說道：「那裴氏女雖然貴家出身，卻是落難之中，得相公救拔他的。若是流落他方，不知如何下賤去了。相公又與他擇地葬親，此恩非小，他必甘心與相公為妾的。既是名門之女，或者有些福氣，誕育子嗣，也不見得。若得如此，非但相公有後，他也終身有靠，未為不可。望相公思之。」<break time="100ms" />　　夫人不說猶可，說罷，只見劉元普勃然作色道：「夫人說那裡話！天下多美婦人，我欲娶妾，自可別圖，豈敢污裴使君之女！劉弘敬若有此心，神天鑒察！」夫人聽說，自道失言，頓口不語。劉元普心裡不樂，想了一回道：「我也太呆了。我既無子嗣，何不索性認他為女，斷了夫人這點念頭？」便叫丫鬟請出裴小姐來，道：「我叨長尊翁多年，又同為刺史之職。年華高邁，子息全無，小姐若不棄嫌，欲待螟蛉為女。意下何如？」<break time="100ms" />　　蘭孫道：「妾蒙相公、夫人收養，願為奴婢，早晚服事。如此厚待，如何敢當？」劉元普道：「豈有此理！你乃宦家之女，偶遭挫折，焉可賤居下流？老夫自有主意，不必過謙。」蘭孫道：「相公、夫人正是重生父母，雖粉骨碎身，無可報答。既蒙不鄙微賤，認為親女，焉敢有違！今日就拜了爹媽。」劉元普歡喜不勝，便對夫人道：「今日我以蘭孫為女，可受他全禮。」當下蘭孫插燭也似的拜了八拜。自此便叫劉相公、夫人為爹爹、母親，十分孝敬，倍加親熱。<break time="100ms" />　　夫人又說與劉元普道：「相公既認蘭孫為女，須當與他擇婿。侄兒王文用青年喪偶，管理多年，才幹精敏，也不辱沒了女兒。相公何不與他成就了這頭親事？」劉元普微微笑道：「內侄繼娶之事，少不得在老夫身上。今日自有主意，你只管打點妝奩便了。」夫人依言。元普當時便揀下了一個成親吉日，到期宰殺豬羊，大排筵會，遍請鄉紳親友，並李氏母子，內侄王文用一同來赴慶喜華筵。眾人還只道是劉公納寵，王夫人也還只道是與侄兒成婚。正是：<break time="100ms" />　　　　方丈廣寒難得到，嫦娥今夜落誰家？<break time="100ms" />　　看看吉時將及，只見劉元普教人捧出一套新郎衣飾，擺在堂中。劉元普拱手向眾人說道：「列位高親在此，聽弘敬一言：敬聞『利人之色不仁，乘人之危不義。』襄陽裴使君以在事繫獄身死，有女蘭孫，年方及笄。荊妻欲納為妾，弘敬寧乏子嗣，決不敢污使君之清德。內侄王文用雖有綜理之才，卻非仕宦中人，亦難以配公侯之女。惟我故人李縣令之子彥育者，既出望族，又值青年，貌比潘安，才過子建，誠所謂『窈窕淑女，君子好逑』者也，今日特為兩人成其佳偶。諸公以為何如？」眾人異口同聲，讚嘆劉公盛德。<break time="100ms" />　　李春郎出其不意，卻待推遜，劉元普那裡肯從？便親手將新郎衣巾與他穿帶了。次後笙歌鼎沸，燈火瑩煌，遠遠聽得環珮之聲，卻是薛婆做了喜娘，幾個丫鬟一同簇擁著蘭孫小姐出來。二位新人，立在花氈之上，交拜成禮。真是說不盡那奢華富貴，但見：<break time="100ms" />　　　　「粉孩兒」對對挑燈，「七娘子」雙雙執扇。觀看的是「風檢才」、「麻婆子」，誇稱道「鵲橋仙」並進「小蓬萊」；伏侍的是「好姐姐」、「柳青娘」，幫襯道「賀新郎」同入「銷金帳」。做嬌客的磨槍備箭，豈宜重問「後庭花」？做新婦的，半喜還憂，此夜定然「川撥棹」。「脫布衫」時歡未艾，「花心動」處喜非常。<break time="100ms" />　　當時張氏和春郎魂夢之中，也不想得到此，真正喜自天來。蘭孫小姐燈燭之下，覷見新郎容貌不凡，也自暗暗地歡喜。只道嫁個老人星，誰知卻嫁了個文曲星！行禮已畢，便伏侍新人上轎。劉元普親自送到南樓，結燭合巹，又把那千金妝奩，一齊送將過來。劉元普自回去陪賓，大吹大擂，直飲至五更而散。這裡洞房中一對新人，真正佳人遇著才子，那一宵歡愛，端的是如膠似漆，似水如魚。枕邊說到劉公大德，兩下裡感激深入骨髓。<break time="100ms" />　　次日天明起來，見了張氏。張氏又同他夫婦拜見劉公，十萬分稱謝。隨後張氏就辦些祭物，到靈柩前，叫媳婦拜了公公，兒子拜了岳父。張氏撫棺哭道：「丈夫生前為人正直，死後必有英靈。劉伯父周濟了寡婦孤兒，又把名門貴女做你媳婦，恩德如天，非同小可！幽冥之中，乞保佑劉伯父早生貴子，壽過百齡！」春郎夫妻也各自默默地禱祝，自此上和下睦，夫唱婦隨，日夜焚香保劉公冥福。<break time="100ms" />　　不覺光陰荏苒，又是臘月中旬，塋葬吉期到了。劉元普便自聚起匠役人工，在莊廳上擡取一對靈柩，到墳塋上來。張氏與春郎夫妻，各各帶了重孝相送。當下埋棺封土已畢，各立一個神道碑。一書「宋故襄陽刺史安卿裴公之墓」，一書「宋故錢塘縣尹克讓李公之墓」。只見松柏參差，山水環繞，宛然二冢相連。劉元普設三牲禮儀，親自舉哀拜奠。張氏三人放聲大哭，哭罷，一齊望著劉元普拜倒在荒草地上不起。劉元普連忙答拜，只是謙讓無能，略無一毫自矜之色。隨即回來，各自散訖。
    </voice>
</speak>
