<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　蘭孫得了這個消息，算是黃連樹下彈琴－－苦中取樂了。將身邊所剩餘銀，買口棺木，雇人擡出屍首，盛殮好了，停在清真觀中，做些羹飯澆奠了一番，又哭得一佛出世。那裴安卿所帶盤費，原無幾何，到此已用得乾乾淨淨了。雖是已有棺木，殯葬之資，毫無所出。蘭孫左思右想，道：「只有個舅舅鄭公現任西川節度使，帶了家眷在彼，卻是路途險遠，萬萬不能搭救。真正無計可施。」事到頭來不自由，只得手中拿個草標，將一張紙寫著「賣身葬父」四字，到靈柩前拜了四拜，禱告道：「爹爹陰靈不遠，保奴前去得遇好人。」<break time="100ms" />　　拜罷起身，噙著一把眼淚，抱著一腔冤恨，忍著一身羞恥，沿街喊叫。可憐裴蘭孫是個嬌滴滴的閨中處子，見了一個陌生人，也要面紅耳熱的，不想今日出頭露面！思念父親臨死言詞，不覺寸腸俱裂。正是：<break time="100ms" />　　　　天有不測風雲，人有旦夕禍福。<break time="100ms" />　　　　生來運蹇時乖，只得含羞忍辱。<break time="100ms" />　　　　父兮桎梏亡身，女兮街衢痛哭。<break time="100ms" />　　　　縱教血染鵑紅，彼蒼不念煢獨！<break time="100ms" />　　又道是天無絕人之路，正在街上賣身，只見一個老媽媽走近前來，欠身施禮，問道：「小娘子為著甚事賣身？又恁般愁容可掬？」仔細認認，吃了一驚道：「這不是裴小姐？如何到此地位？」原來那媽媽，正是洛陽的薛婆。鄭夫人在時，薛婆有事到京，常在裴家往來的，故此認得。蘭孫擡頭見是薛婆，就同他走到一個僻靜所在，含淚把上項事說了一遍。那婆子家最易眼淚出的，聽到傷心之處，不覺也哭起來道：「原來尊府老爺遭此大難！你是個宦家之女，如何做得以下之人？若要賣身，雖然如此嬌姿，不到得便為奴作婢，也免不得是個偏房了。」蘭孫道：「今日為了父親，就是殺身，也說不得，何惜其他？」<break time="100ms" />　　薛婆道：「既如此，小姐請免愁煩。洛陽縣劉刺史老爺，年老無兒，夫人王氏要與他娶個偏房，前日曾囑付我，在本處尋了多時，並無一個中意的，如今因為洛陽一個大姓央我到京中相府求一頭親事，夫人乘便囑付親侄王文用帶了身價，同我前來遍訪。也是有緣，遇著小姐。王夫人原說要個德容兩全的，今小姐之貌，絕世無雙，賣身葬父，又是大孝之事。這事十有九分了。那劉刺史仗義疏財，王夫人大賢大德，小姐到彼雖則權時落後，盡可快活終身。未知尊意何如？」蘭孫道：「但憑媽媽主張，只是賣身為妾，玷辱門庭，千萬莫說出真情，只認做民家之女罷了。」薛婆點頭道是，隨引了蘭孫小姐一同到王文用寓所來。薛婆就對他說知備細。王文用遠遠地瞟去，看那小姐已覺得傾國傾城，便道：「有如此絕色佳人，何怕不中姑娘之意！」正是：<break time="100ms" />　　　　踏破鐵鞋無覓處，得來全不費工夫。<break time="100ms" />　　當下一邊是落難之際，一邊是富厚之家，並不消爭短論長，已自一說一中。整整兌足了一百兩雪花銀子，遞與蘭孫小姐收了，就要接他起程。蘭孫道：「我本為葬父，故此賣身，須是完葬事過，才好去得。」薛婆道：「小娘子，你孑然一身，如何完得葬事？何不到洛陽成親之後，那時請劉老爺差人埋葬，何等容易！」蘭孫只得依從。<break time="100ms" />　　那王文用是個老成才幹的人，見是要與姑夫為妾的，不敢怠慢。教薛婆與他作伴同行，自己常在前後。東京到洛陽只有四百里之程，不上數日，早已到了劉家。王文用自往解庫中去了。薛婆便悄悄地領他進去，叩見了王夫人。夫人擡頭看蘭孫時，果然是：<break time="100ms" />　　　　脂粉不施，有天然姿格；梳妝略試，無半點塵紛。舉止處，態度從容；語言時，聲音淒婉。雙娥顰蹙，渾如西子入吳時；兩頰含愁，正似王嬙辭漢日。可憐嫵媚清閨女，權作追隨宦室人！<break time="100ms" />　　當時王夫人滿心歡喜，問了姓名，便收拾一間房子，安頓蘭孫，撥一個養娘服事他。<break time="100ms" />　　次日，便請劉元普來，從容說道：「老身今有一言，相公幸勿嗔怪！」劉元普道：「夫人有話即說，何必諱言？」夫人道：「相公，你豈不聞人生七十古來稀？今你壽近七十，前路幾何？並無子息。常言道：『無病一身輕，有子萬事足。』久欲與相公納一側室，一來為相公持正，不好妄言；二來未得其人，姑且隱忍。今娶得汴京裴氏之女，正在妙齡，抑且才色兩絕，願相公立他做個偏房，或者生得一男半女，也是劉門後代。」劉元普道：「老夫只恐命裡無嗣，不欲耽誤人家幼女。誰知夫人如此用心，而今且喚他出來見我。」<break time="100ms" />　　當下蘭孫小姐移步出房，倒身拜了。劉元普看見，心中想道：「我觀此女儀容動止，決不是個以下之人。」便開口問道：「你姓甚名誰？是何等樣人家之女？為甚事賣身？」蘭孫道：「賤妾乃汴京小民之女，姓裴，小名蘭孫。父死無資，故此賣身殯葬。」口中如此說，不覺暗地裡偷彈淚珠。劉元普相了又相道：「你定不是民家之女，不要哄我！我看你愁容可掬，必有隱情。可對我一一直言，與你作主分憂便了。」<break time="100ms" />　　蘭孫初時隱諱，怎當得劉元普再三盤問，只得將那放囚得罪緣由，從前至後，細細說了一遍，不覺淚如湧泉。劉元普大驚失色，也不覺淚下道：「我說不像民家之女，夫人幾乎誤了老夫！可惜一個好官，遭此屈禍！」忙向蘭孫小姐連稱：「得罪！」又道：「小姐身既無依，便住在我這裡，待老夫選擇地基，殯葬尊翁便了。」蘭孫道：「若得如此周全，此恩惟天可表！相公先受賤妾一拜。」
    </voice>
</speak>
