<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　再表公子劉天佑，自從生育，日往月來，又早周歲過頭。一日，奶子抱了小官人，同了養娘朝雲，往外邊耍子。那朝雲年十八歲，頗有姿色。隨了奶子出來玩耍了一晌，奶子道：「姐姐，你與我略抱一抱，怕風大，我去將衣服來與他穿。」朝雲接過抱了，奶子進去了一回出來，只聽得公子啼哭之聲；著了忙，兩步當一步，走到面前，只見朝雲一手抱了，一手伸在公子頭上揉著。奶子疾忙近前看時，只見跌起老大一個疙瘩。便大怒發話道：「我略轉得一轉背，便把他跌了。你豈不曉得他是老爺、夫人的性命？若是知道，須連累我吃苦！我便去告訴老爺、夫人，看你這小賤人逃得過這一頓責罰也不！」說罷，抱了公子，氣憤憤的便走。<break time="100ms" />　　朝雲見他勢頭不好，一時性發，也接應道：「你這樣老豬狗！倚仗公子勢利，便欺負人，破口罵我！不要使盡了英雄！莫說你是奶子，便是公子，我也從不曾見有七十歲的養頭生。知他是拖來也是抱來的人？卻為這一跌便凌辱我！」朝雲雖是口強，卻也心慌，不敢便走進來。不想那奶子一五一十竟將朝雲說話對劉元普說了。元普聽罷，忻然說道：「這也怪他不得。七十生子，原是罕有，他一時妄言，何足計較？」當時奶子只道搬鬥朝雲一場，少也敲個半死，不想元普如此寬容，把一片火性化做半杯冰水，抱了公子自進去了。<break time="100ms" />　　卻說元普當夜與夫人吃夜飯罷，自到書房裡去安歇。吩咐女婢道：「喚朝雲到我書房裡來！」眾女婢只道為日裡事發，要難為他，倒替他擔著一把干係，疾忙鷹拿燕雀的把朝雲拿到。可憐朝雲懷著鬼胎，戰兢兢的立在劉元普面前，只打點領責。元普吩咐眾人道：「你們多退去，只留朝雲在此。」眾人領命，一齊都散，不留一人。<break time="100ms" />　　元普便叫朝雲閉上了門，朝雲正不知劉元普葫蘆裡賣出甚麼藥來。只見劉元普叫他近前，說道：「人之不能生育，多因交會之際，精力衰徽，浮而不實，故艱於種子。若精力健旺，雖老猶少。你卻道老年人不能生產，便把那抱別姓、借異種這樣邪說疑我。我今夜留你在此，正要與你試試精力，消你這點疑心。」原來劉元普初時只道自己不能生兒，所以不肯輕納少年女子。如今已得過頭生，便自放膽大了。又見夢中說「尚有一子」，一時間不覺通融起來。那朝雲也是偶然失言，不想到此分際，卻也不敢違拗，只得伏侍元普解衣同寢。但見：<break time="100ms" />　　　　一個似八百年彭祖的長兄，一個似三十歲顏回的少女。尤雲殢雨，宓妃傾洛水，澆著壽星頭；似水如魚，呂望持釣竿，撥動楊妃舌。乘牛老君，摟住捧珠盤的龍女；騎驢果老，搭著執笊籬的仙姑。胥靡藤纏定牡丹花，綠毛龜採取芙蕖蕊。大白金星淫性發，上青玉女慾情來。<break time="100ms" />　　劉元普雖則年老，精神強悍。朝雲只得忍著痛苦承受，約莫弄了一個更次，陽泄而止。<break time="100ms" />　　是夜劉元普便與朝雲同睡，天明，朝雲自進去了。劉元普起身對夫人說知此事，夫人只是笑。眾女婢和奶子多道：「老爺一向極有正經，而今倒恁般老沒志氣。」誰想劉元普和朝雲只此一宵，便受了娠。劉元普也是一時耍他不疑，賣弄本事，也不道如此快殺。夫人便鋪個下房，勸相公冊立朝雲為妾。<break time="100ms" />　　劉元普應允了，便與朝雲戴笄，納為後房，不時往朝雲處歇宿。朝雲想起當初一時失言，倒得這個好地位。那劉元普與朝雲戲語道：「你如今方信公子不是拖來抱來的了麼？」朝雲耳紅面赤，不敢言語。轉眼之間，又已十月滿了。<break time="100ms" />　　一日，朝雲腹痛難禁，也覺得異香滿室，生下一個兒子，方纔落地，只聽得外面喧嚷。劉元普出來看時，卻是報李春郎狀元及第的。劉元普見侄兒登第，不辜負了從前認義之心，又且正值生子之時，也是個大大吉兆。心下不勝快樂。當時報喜人就呈上李狀元家書。劉元普拆開看道：<break time="100ms" />　　　　侄子母孤孀，得延殘息足矣。賴伯父保全終始，遂得成名，皆伯父之賜也。邇來二尊人起居，想當佳勝。本欲給假，一候尊顏，緣侍講東宮，不離朝夕，未得如心。姑寄御酒二瓶，為伯父頤老之資；宮花二朵，為賢郎鼎元之兆。臨風神往，不盡鄙枕。<break time="100ms" />　　劉元普看畢，收了御酒宮花，正進來與夫人說知。只見公子天佑走將過來，劉元普喚住，遞宮花與他道：「哥哥在京得第，特寄宮花與你，願我兒他年瓊林賜宴，與哥哥今日一般。」公子欣然接了，向頭上亂插，望著爹娘唱了兩個深喏，引得那兩個老人家歡喜無限。劉元普隨即修書賀喜，並說生次子之事。打發京中人去訖，便把皇封御酒祭獻裴、李二公，然後與夫人同飲，從此又將次子取名天賜，表字夢符。兄弟日漸長成，十分乖覺。劉元普延師訓誨，以待成人。又感上天佑庇，一發修橋砌路，廣行陰德。裴、李二墓每年春秋祭掃不題。<break time="100ms" />　　再表這李狀元在京之事。那鄭樞密院夫人魏氏，只生一幼女，名曰素娟，尚在襁褓。他只為姐姐、姐夫早亡，甚是愛重甥女，故此李氏一門在他府中，十分相得。李狀元自成名之後，授了東宮侍講之職，深得皇太子之心。彼此十年有餘，真宗皇帝崩了，仁宗皇帝登極，優禮師傅，便超升李彥青為禮部尚書，進階一品。劉元普仗義之事，自仁宗為太子時，已自幾次奏知。當日便進上一本，懇賜還鄉祭掃，並乞褒封。<break time="100ms" />　　仁宗頒下詔旨：「錢塘縣尹李遜追贈禮部尚書；襄陽刺史裴習追復原官，各賜御祭一筵。青州刺史劉弘敬以原官加升三級。禮部尚書李彥青給假半年，還朝復職。」
    </voice>
</speak>
