<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　此本話文，叫做《積善陰騭》，乃是京師老郎傳留至今。小子為何重宣這一遍？只為世人貪財好利，見了別人錢鈔，昧著心就要起發了，何況是失下的？一發是應得的了，誰肯輕還本主？不知冥冥之中，陰功極重。所以裴令公相該餓死，只因還了玉帶，後來出將入相；竇諫議命主絕嗣，只為還了遺金，後來五子登科。其餘小小報應，說不盡許多。而今再說一個一點善念，直到得脫了窮胎，變成貴骨，就與看官們一聽，方知小子勸人做好事的說話，不是沒來歷的。<break time="100ms" />　　你道這件事出在何處？國朝永樂爺爺未登帝位，還為燕王。其時有個相士叫袁柳莊，名珙，在長安酒肆，遇見一夥軍官打扮的在裡頭吃酒。柳莊把內中一人看了一看，大驚下拜道：「此公乃真命天子也！」其人搖手道：「休得胡說！」卻問了他姓名去了。明日只見燕府中有懿旨，召這相士。相士朝見，擡頭起來，正是昨日酒館中所遇之人。原來燕王裝作了軍官，與同護衛數人出來微行的。就密教他仔細再相，柳莊相罷稱賀，從此燕王決了大計。後來靖了內難，乃登大寶，酬他一個三品京職。其子忠徹，亦得蔭為尚寶司丞。人多曉得柳莊神相，卻不知其子忠徹傳了父術，也是一個百靈百驗的。京師顯貴公卿，沒一個不與他往來，求他風鑒的。<break time="100ms" />　　其時有一個姓王的部郎，家中人眷不時有病。一日，袁尚寶來拜，見他面有憂色，問道：「老先生尊容滯氣，應主人眷不寧。然不是生成的，恰似有外來妨礙，原可趨避。」部郎道：「如何趨避？望請見教。」正說話間，一個小廝捧了茶盤出來送茶。尚寶看了一看，大驚道：「原來如此！」須臾吃罷茶，小廝接了茶鍾進去了。尚寶密對部郎道：「適來送茶小童，是何名字？」部郎道：「問他怎的？」尚寶道：「使宅上人眷不寧者，此子也。」部郎道：「小廝姓鄭，名興兒，就是此間收的，未上一年。老實勤緊，頗稱得用。他如何能使家下不寧？」尚寶道：「此小廝相能妨主，若留過一年之外，便要損人口，豈只不寧而已！」部郎意猶不信道：「怎便到此？」尚寶道：「老先生豈不聞馬有的盧能妨主、手版能忤人君的故事麼？」部郎省悟道：「如此，只得遣了他罷了。」部郎送了尚寶出門，進去與夫人說了適間之言。女眷們見說了這等說話，極易聽信的。又且袁尚寶相術有名，那一個不曉得？部郎是讀書之人，還有些倔強未服，怎當得夫人一點疑心之根，再拔不出了。部郎就喚興兒到跟前，打發他出去。興兒大驚道：「小的並不曾壞老爺事體，如何打發小的？」部郎道：「不為你壞事，只因家中人口不安，袁尚寶爺相道：『都是你的緣故。』沒奈何打發你在外去過幾時，看光景再處。」興兒也曉得袁尚寶相術神通，如此說了，畢竟難留；卻又捨不得家主，大哭一場，拜倒在地。部郎也有好些不忍，沒奈何強遣了他。果然興兒出去了，家中人口從此平安。部郎合家越信尚寶之言不為虛謬。<break time="100ms" />　　話分兩頭，且說興兒含悲離了王家，未曾尋得投主，權在古廟棲身。一日，走到坑廁上屙屎，只見壁上掛著一個包裹，他提下來一看，乃是布線密紮，且是沉重。解開看，乃是二十多包銀子。看見了，伸著舌頭縮不進來道：「造化！造化！我有此銀子，不憂貧了。就是家主趕了出來，也不妨。」又想一想道：「我命本該窮苦，投靠了人家，尚且道是相法妨礙家主，平白無事趕了出來，怎得有福氣受用這些物事？此必有人家幹甚緊事，帶了來用，因為登東司，掛在壁間，失下了的，未必不關著幾條性命。我拿了去，雖無人知道，卻不做了陰騭事體？畢竟等人來尋，還他為是。」左思有想，帶了這個包裹，不敢走離坑廁，沉吟到將晚，不見人來。放心不下，取了一條草薦，竟在坑版上鋪了，把包裹塞在頭底下，睡了一夜。<break time="100ms" />　　明日絕早，只見一個人斗蓬眼腫，走到坑中來，見有人在裡頭。看一看壁間，吃了一驚道：「東西已不見了，如何回去得？」將頭去坑牆上亂撞。興兒慌忙止他道：「不要性急！有甚話，且與我說個明白。」那個人道：「主人托俺將著銀子到京中做事，昨日偶因登廁，尋個竹釘，掛在壁上。以後登廁已完，竟自去了，忘記取了包裹。而今主人的事，既做不得，銀子又無了，怎好白手回去見他？要這性命做甚？」興兒道：「老兄不必著忙，銀子是小弟拾得在此，自當奉壁。」那個人聽見了，笑還顏開道：「小哥若肯見還，當以一半奉謝。」興兒道：「若要謝時，我昨夜連包拿了去不得？何苦在坑版上忍了臭氣睡這一夜！不要昧了我的心。」把包裹一掩，竟還了他。那個人見是個小廝，又且說話的確，做事慷慨，便問他道：「小哥高姓？」興兒道：「我姓鄭。」那個人道：「俺的主人，也姓鄭，河間府人，是個世襲指揮。只因進京來討職事做，叫俺拿銀子來使用。不知是昨日失了，今日卻得小哥還俺。俺明日做事停當了，同小哥去見俺家主，說小哥這等好意，必然有個好處。」
    </voice>
</speak>
