<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　兩個歡歡喜喜，同到一個飯店中，殷殷勤勤，買酒請他，問他本身來歷。他把投靠王家，因相被逐，一身無歸，上項苦情，備細述了一遍。那個人道：「小哥，患難之中，見財不取，一發難得。而今不必別尋道路，只在我下處同住了，待我幹成了這事，帶小哥到河間府罷了。」興兒就問那個人姓名。那個人道：「俺姓張，在鄭家做都管，人只叫我做張都管。不要說俺家主人，就是俺自家，也盤纏得小哥一兩個月起的。」興兒正無投奔，聽見如此說，也自喜歡。從此只在飯店中安歇，與張都管看守行李，張都管自去兵部做事。有銀子得用了，自然無不停當，取鄭指揮做了巡撫標下旗鼓官。張都管欣然走到下處，對興兒道：「承小哥厚德，主人已得了職事。這分明是小哥作成的。俺與你只索同到家去報喜罷了，不必在此停留。」即忙收拾行李，雇了兩個牲口，做一路回來。<break time="100ms" />　　到了家門口，張都管留興兒在外邊住了，先進去報與家主鄭指揮。鄭指揮見有了衙門，不勝之喜，對張都管道：「這事全虧你能幹得來。」張都管說道：「這事全非小人之能，一來主人福蔭，二來遇個恩星，得有今日。若非那個恩星，不要說主人官職，連小人性命也不能夠回來見主人了。」鄭指揮道：「是何恩星？」張都管把登廁失了銀子，遇著興兒廁版上守了一夜，原封還他，從頭至尾，說了一遍。鄭指揮大驚道：「天下有這樣義氣的人！而今這人在那裡？」張都管道：「小人不敢忘他之恩，邀他同到此間拜見主人，見在外面。」鄭指揮道：「正該如此，快請進來。」<break time="100ms" />　　張都管走出門外，叫了興兒一同進去見鄭指揮。興兒是做小廝過的，見了官人，不免磕個頭下去。鄭指揮自家也跪將下去，扶住了，說道：「你是俺恩人，如何行此禮！」興兒站將起來，鄭指揮仔細看了一看道：「此非下賤之相，況且器量寬洪，立心忠厚，他日必有好處。」討坐來與他坐了。興兒那裡肯坐？推遜了一回，只得依命坐了。<break time="100ms" />　　指揮問道：「足下何姓？」興兒道：「小人姓鄭。」指揮道：「忝為同姓，一發妙了。老夫年已望六，尚無子嗣，今遇大恩，無可相報。不是老夫要討便宜，情願認義足下做個養子，恩禮相待，上報萬一。不知足下心下如何？」興兒道：「小人是執鞭墜鐙之人，怎敢當此？」鄭指揮道：「不如此說，足下高誼，實在古人之上。今欲酬以金帛，足下既輕財重義，豈有重貲不取，反受薄物之理？若便恝然無關，視老夫為何等負義之徒？幸叨同姓，實是天緣，只恐有屈了足下，於心不安。足下何反見外如此？」指揮執意既堅，張都管又在旁邊一力攛掇，興兒只得應承。當下拜了四拜，認義了。此後，內外人多叫他是鄭大舍人，名字叫做鄭興邦，連張都管也讓他做小家主了。<break time="100ms" />　　那舍人北邊出身，從小曉得些弓馬。今在指揮家，帶了同往薊州任所，廣有了得的教師，日日教習，一發熟嫻，指揮愈加喜歡；況且做人和氣，又凡事老成謹慎，合家之人，無不相投。指揮已把他名字報去，做了個應襲舍人。那指揮在巡撫標下，甚得巡撫之心。年終累薦，調入京營，做了游擊將軍，連家眷進京，鄭舍人也同往。到了京中，騎在高頭駿馬上，看見街道，想起舊日之事，不覺淒然淚下。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　昔年在此拾遺金，襤褸身軀乞丐心。<break time="100ms" />　　　　怒馬鮮衣今日過，淚痕還似舊時深。<break time="100ms" />　　且說鄭游擊又與舍人用了些銀子，得了應襲冠帶，以指揮職銜聽用。在京中往來拜客，好不氣概！他自離京中，到這個地位，還不上三年。此時王部郎也還在京中，舍人想道：「人不可忘本，我當時雖被王家趕了出來，卻是主人原待得我好的。只因袁尚寶有妨礙主人之說，故此聽信了他，原非本意。今我自到義父家中，何曾見妨了誰來？此乃尚寶之妄言，不關舊主之事。今得了這個地步，還該去見他一見，才是忠厚。只怕義父怪道翻出舊底本，人知不雅，未必相許。」<break time="100ms" />　　即把此事，從頭至尾，來與養父鄭游擊商量。游擊稱讚道：「貴不忘賬，新不忘舊，都是人生實受用好處。有何妨礙？古來多少王公大人，天子宰相，在塵埃中屠沽下賤起的，大丈夫正不可以此芥蒂。」<break time="100ms" />　　舍人得了養父之言，即便去穿了素衣服，腰繫金鑲角帶，竟到王部郎寓所來。手本上寫著「門下走卒應襲聽用指揮鄭興邦叩見」。<break time="100ms" />　　王部郎接了手本，想了一回道：「此是何人，卻來見我？又且寫『門下走卒』，是必曾在那裡相會過來。」心下疑惑。原來京裡部官清澹，見是武官來見，想是有些油水的，不到得作難，就叫請進。鄭舍人一見了王部郎，連忙磕頭下去。王部郎雖是舊主人，今見如此冠帶換扮了，一時那裡遂認得，慌忙扶住道：「非是統屬，如何行此禮？」舍人道：「主人豈不記那年的興兒麼？」部郎仔細一看，骨格雖然不同，體態還認得出，吃了一驚道：「足下何自能致身如此？」舍人把認了義父，討得應襲指揮，今義父見在京營做游擊的話，說了一遍，道：「因不忘昔日看待之恩，敢來叩見。」<break time="100ms" />　　王部郎見說罷，只得看坐。舍人再三不肯道：「分該侍立。」部郎道：「今足下已是朝廷之官，如何拘得舊事？」舍人不得已，旁坐了。部郎道：「足下有如此後步，自非家下所能留。只可惜袁尚寶妄言誤我，致得罪於足下，以此無顏。」舍人道：「凡事有數，若當時只在主人處，也不能得認義父，以有今日。」部郎道：「事雖如此，只是袁尚寶相術可笑，可見向來浪得虛名耳。」
    </voice>
</speak>
