<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第二十二卷<break time="100ms" />　　錢多處白丁橫帶　運退時刺史當艄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　榮枯本是無常數，何必當風使盡帆？<break time="100ms" />　　　　東海揚塵猶有日，白衣蒼狗剎那間。<break time="100ms" />　　話說人生榮華富貴，眼前的多是空花，不可認為實相。如今人一有了時勢，便自道是「萬年不拔之基」，旁邊看的人也是一樣見識。豈知轉眼之間，灰飛煙滅，泰山化作冰山，極是不難的事。俗語兩句說得好：「寧可無了有，不可有了無。」專為貧賤之人，一朝變泰，得了富貴，苦盡甜來滋味深長。若是富貴之人，一朝失勢，落魄起來，這叫做「樹倒猢猻散」，光景著實難堪了。卻是富貴的人只據目前時勢，橫著膽，昧著心，任情做去，那裡管後來有下梢沒下梢！<break time="100ms" />　　曾有一個笑話，道是一個老翁，有三子，臨死時吩咐道：「你們倘有所願，實對我說。我死後求之上帝。」一子道：「我願官高一品。」一子道：「我願田連萬頃。」末一子道：「我無所願，願換大眼睛一對。」老翁大駭道：「要此何幹？」其子道：「等我撐開了大眼，看他們富的富，貴的貴。」此雖是一個笑話，正合著古人云：「常將冷眼觀螃蟹，看你橫行得幾時？」雖然如此，然那等熏天赫地富貴人，除非是遇了朝廷誅戮，或是生下子孫不肖，方是敗落散場，再沒有一個身子上，先前做了貴人，以後流為下賤，現世現報，做人笑柄的。看官，而今且聽小子先說一個好笑的，做個入話。<break time="100ms" />　　唐朝僖宗皇帝即位，改元乾符。是時閹官驕橫，有個少馬坊使內官田令孜，是上為晉王時有寵，及即帝位，使知樞密院，遂擢為中尉。上時年十四，專事遊戲，政事一委令孜，呼為「阿父」，遷除官職，不復關白。其時，京師有一流棍，名叫李光，專一阿諛逢迎，諛事令孜。令孜甚是喜歡信用，薦為左軍使。忽一日，奏授朔方節度使。豈知其人命薄，沒福消受，敕下之日，暴病卒死。遺有一子，名喚德權，年方二十餘歲。令孜老大不忍，心裡要擡舉他，不論好歹，署了他一個劇職。<break time="100ms" />　　時黃巢破長安。中和元年，陳敬瑄在成都遣兵來迎僖皇。令孜遂勸僖皇幸蜀，令孜扈駕，就便叫了李德權同去。僖皇行在住於成都，令孜與敬瑄相交結，盜專國柄，人皆畏威。德權在兩人左右，遠近仰奉，凡奸豪求名求利者，多賄賂德權，替他兩處打關節。數年之間，聚賄千萬，累官至金紫光祿大夫、檢校右僕射。一時熏灼無比。<break time="100ms" />　　後來僖皇薨逝，昭皇即位。大順二年四月，西川節度使王建，屢表請殺令孜、敬瑄。朝廷懼怕二人，不敢輕許。建使人告敬瑄作亂、令孜通鳳翔書，不等朝廷旨意，竟執二人殺之。草奏云：<break time="100ms" />　　　　開柙出虎，孔宣父不責他人；當路斬蛇，孫叔敖蓋非利己。專殺不行於閫外，先機恐失於彀中。<break time="100ms" />　　於時追捕二人餘黨甚急。德權脫身遁於復州。平日枉有金銀財貨，萬萬千千，一毫卻帶不得，只走得空身，盤纏了幾日。衣服多當來吃了，單衫百結，乞食通途。可憐昔日榮華，一旦付之春夢！<break time="100ms" />　　卻說天無絕人之路。復州有個後槽健兒，叫做李安。當日李光未際時，與他相熟。偶在道上行走，忽見一人襤褸丐食。仔細一看，認得是李光之子德權。心裡惻然，邀他到家裡，問他道：「我聞得你父子在長安富貴，後來破敗，今日何得在此？」德權將官司追捕田、陳餘黨，脫身亡命，到此困窮的話，說了一遍。<break time="100ms" />　　李安道：「我與汝父有交，你便權在舍下住幾時，怕有人認得，你可改個名，只認做我的侄兒，便可無事。」德權依言，改名彥思，就認他這看馬的做叔叔，不出街上乞化了。未及半年，李安得病將死，彥思見後槽有官給的工食，遂叫李安投狀，道：「身已病廢，乞將侄彥思繼充後槽。」不數日，李安果死，彥思遂得補充健兒，為牧守圉人，不須憂愁衣食，自道是十分僥倖。<break time="100ms" />　　豈知漸漸有人曉得他曾做僕射過的，此時朝政紊亂，法紀廢弛，也無人追究他的蹤跡。但只是起他個混名，叫他做「看馬李僕射」。走將出來時，眾人便指手點腳，當一場笑話。<break time="100ms" />　　看官，你道「僕射」是何等樣大官？「後槽」是何等樣賤役？如今一人身上先做了僕射，收場結果做得個看馬的，豈不可笑？卻又一件，那些人依附內相，原是冰山，一朝失勢，破敗死亡，此是常理。留得殘生看馬，還是便宜的事，不足為怪。<break time="100ms" />　　如今再說當日同時有一個官員，雖是得官不正，僥倖來的，卻是自己所掙。誰知天不幫襯，有官無祿。並不曾犯著一個對頭，並不曾做著一件事體，都是命裡所招，下梢頭弄得沒出豁，比此更為可笑。詩曰：<break time="100ms" />　　　　富貴榮華何足論？從來世事等浮雲。<break time="100ms" />　　　　登場傀儡休相嚇，請看當艄郭使君！<break time="100ms" />　　這本話文，就是唐僖宗朝江陵有一個人，叫做郭七郎。父親在日，做江湘大商，七郎長隨著船上去走的。父親死過，是他當家了，真個是家資巨萬，產業廣延，有鴉飛不過的田宅、賊扛不動的金銀山，乃楚城富民之首。江、淮、河朔的賈客，多是領他重本，貿易往來。卻是這些富人惟有一項，不平心是他本等。大等秤進，小等秤出。自家的歹爭做好，別人的好爭做歹。這些領他本錢的賈客，沒有一個不受盡他累的。各各吞聲忍氣，只得受他。你道為何？只為本錢是他的，那江湖上走的人，拚得陪些辛苦在裡頭，隨你盡著欺心算帳，還只是仗他資本營運，畢竟有些便宜處。若一下衝撞了他，收拾了本錢去，就沒蛇得弄了。故此隨你剋剝，只是行得去的。本錢越弄越大，所以富的人只管富了。
    </voice>
</speak>
