<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說慶娘果然一向病在床上，下地不得。那日外廂正在疑惑之際，慶娘托地在床上走將起來，竟望堂前奔出。家人看見奇怪，同防禦的嬤嬤一哄的都隨了出來。嚷道：「一向動不得的，如今忽地走將起來。」只見慶娘到得堂前，看見防禦便拜。防禦見是慶娘，一發吃驚道：「你幾時走起來的？」崔生心裡還暗道：「是船裡走進去的。且聽他說甚麼？」只見慶娘道：「兒乃興娘也，早離父母，遠殯荒郊。然與崔郎緣分未斷，今日來此，別無他意。特為崔郎方便，要把愛妹慶娘續其婚姻。如肯從兒之言，妹子病體，當即痊癒。若有不肯，兒去，妹也死了。」合家聽說，個個驚駭，看他身體面龐，是慶娘的；聲音舉止，卻是興娘。都曉得是亡魂歸來附體說話了。<break time="100ms" />　　防禦正色責他道：「你既已死了，如何又在人世，妄作胡為，亂惑生人？」慶娘又說著興娘的話道：「兒死去見了冥司，冥司道兒無罪，不行拘禁，得屬后土夫人帳下，掌傳箋奏。兒以世緣未盡，特向夫人給假一年，來與崔郎了此一段姻緣。妹子向來的病，也是兒假借他精魄，與崔郎相處來。今限滿當去，豈可使崔郎自此孤單，與我家遂同路人！所以特來拜求父母，是必把妹子許了他，續上前姻。兒在九泉之下，也放得心下了。」<break time="100ms" />　　防禦夫妻見他言詞哀切，便許他道：「吾兒放心！只依著你主張，把慶娘嫁他便了。」興娘見父母許出，便喜動顏色，拜謝防禦道：「多感父母肯聽兒言，兒安心去了。」走到崔生面前，執了崔生的手，哽哽咽咽哭起來道：「我與你恩愛一年，自此別了。慶娘親事，父母已許我了，你好作嬌客，與新人歡好時節，不要竟忘了我舊人！」言畢大哭。崔生見說了來蹤去跡，方知一向與他同住的，乃是興娘之魂。今日聽罷叮嚀之語，雖然悲切，明知是小姨身體，又在眾人面前，不好十分親近得。<break time="100ms" />　　只見興娘的魂語，吩咐已罷，大哭數聲，慶娘身體驀然倒地。眾人驚惶，前來看時，口中已無氣了。摸他心頭，卻溫溫的，急把生薑湯灌下，將有一個時辰，方醒轉來。病體已好，行動如常。問他前事，一毫也不曉得。人叢之中，舉眼一看，看見崔生站在裡頭，急急遮了臉，望中門奔了進去。崔生如夢初覺，驚疑了半日始定。<break time="100ms" />　　防禦就揀個黃道吉日，將慶娘與崔生合了婚。花燭之夜，崔生見過慶娘慣的，且是熟分。慶娘卻不十分認得崔生的，老大羞慚。真個是：<break time="100ms" />　　　　一個閨中弱質，與新郎未經半晌交談；一個旅邸故人，共嬌面曾做一年相識。一個只覺耳畔聲音稍異，面目無差；一個但見眼前光景皆新，心膽尚怯。一個還認蝴蝶夢中尋故友，一個正在海棠枝上試新紅。<break time="100ms" />　　卻說崔生與慶娘定情之夕，只見慶娘含苞未破，元紅尚在，仍是處子之身。崔生悄悄地問他道：「你令姊借你的身體，陪伴了我一年，如何你身子還是好好的？」慶娘怫然不悅道：「你自撞見了姊姊鬼魂做作出來的，干我甚事，說到我身上來。」崔生道：「若非令姊多情，今日如何能夠與你成親？此恩不可忘了。」慶娘道：「這個也說得是，萬一他不明不白，不來周全此事，借我的名頭，出了我偌多時醜，我如何做得人成？只你心裡到底照舊認是我隨你逃走了的，豈不著死人！今幸得他有靈，完成你我的事，也是他十分情分了。」<break time="100ms" />　　次日崔生感興娘之情不已，思量薦度他。卻是身邊無物，只得就將金鳳釵到市貨賣，賣得鈔二十錠，盡買香燭楮錠，齎到瓊花觀中命道士建醮三晝夜，以報恩德。醮事已畢，崔生夢中見一個女子來到，崔生卻不認得。女子道：「妾乃興娘也，前日是假妹子之形，故郎君不曾相識。卻是妾一點靈性，與郎君相處一年了。今日郎君與妹子成親過了，妾所以才把真面目與郎相見。」遂拜謝道：「蒙郎薦拔，尚有餘情。雖隔幽明，實深感佩。小妹慶娘，真性柔和，郎好看覷他！妄從此別矣。」崔生不覺驚哭而醒。<break time="100ms" />　　慶娘枕邊見崔生哭醒來，問其緣故，崔生把興娘夢中說話，一一對慶娘說。慶娘問道：「你見他如何模樣？」崔生把夢中所見容貌，備細說來。慶娘道：「真是我姊也！」不覺也哭將起來。慶娘再把一年中相處事情，細細問崔生，崔生逐件和慶娘備說始末根由，果然與興娘生前情性，光景無二。兩人感嘆奇異，親上加親，越發過得和睦了。自此興娘別無影響。<break time="100ms" />　　要知只是一個「情」字為重，不忘崔生，做出許多事體來，心願既完，便自罷了。此後崔生與慶娘年年到他墳上拜掃，後來崔生出仕，討了前妻封詰，遺命三人合葬。曾有四句口號，道著這本話文：<break time="100ms" />　　　　大姊精靈，小姨身體。<break time="100ms" />　　　　到得圓成，無此無彼。
    </voice>
</speak>
