<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　哭罷，問道：「小主人，今日何故至此？」崔生道：「我父親在日，曾聘定吳防禦家小娘子興娘……」保正不等說完，就接口道：「正是。這事老僕曉得的。而今想已完親事了麼？」崔生道：「不想吳家興娘為盼望吾家音信不至，得了病症。我到得吳家，死已兩月。吳防禦不忘前盟，款留在家。喜得他家小姨慶娘為親情顧盼，私下成了夫婦。恐怕發覺，要個安身之所；我沒處投奔，想著父親在時，曾說你是忠義之人，住在呂城，故此帶了慶娘一同來此。你既不忘舊主，一力周全則個。」金保正聽說罷，道：「這個何難！老僕自當與小主人分憂。」便進去喚嬤嬤出來，拜見小主人。又叫他帶了丫頭到船邊，接了小主人娘子起來。老夫妻兩個，親自灑掃正堂，鋪疊床帳，一如待主翁之禮。衣食之類，供給周備，兩個安心住下。<break time="100ms" />　　將及一年，女子對崔生道：「我和你住在此處，雖然安穩，卻是父母生身之恩，竟與他永絕了，畢竟不是個收場，心裡也覺過不去。」崔生道：「事已如此，說不得了。難道還好去相見得？」女子道：「起初一時間做的事，萬一敗露，父母必然見責。你我離合，尚未可知。思量永久完聚，除了一逃，再無別著。今光陰似箭，已及一年。我想愛子之心，人皆有之。父母那時不見了我，必然捨不得的。今日若同你回去，父母重得相見，自覺喜歡，前事必不記恨。這也是料得出的。何不拚個老臉，雙雙去見他一面？有何妨礙？」崔生道：「丈夫以四方為事，只是這樣潛藏在此，原非長算。今娘子主見如此，小生拚得受岳父些罪責，為了娘子，也是甘心的。既然做了一年夫妻，你家素有門望，料沒有把你我重拆散了，再嫁別人之理。況有令姊舊盟未完，重續前好，正是應得。只須陪些小心往見，原自不妨。」<break time="100ms" />　　兩個計議已定，就央金榮討了一隻船，作別了金榮，一路行去。渡了江，進瓜洲，前到楊州地方。看看將近防禦家，女子對崔生道：「且把船歇在此處，未要竟到門口，我還有話和你計較。」崔生叫船家住好了船，問女子道：「還有甚麼說話？」女子道：「你我逃竄一年，今日突然雙雙往見，幸得容恕，千好萬好了。萬一怒發，不好收場。不如你先去見見，看著喜怒，說個明白。大約沒有變卦了，然後等他來接我上去，豈不婉轉些？我也覺得有顏采。我只在此等你消息就是。」崔生道：「娘子見得不差。我先去見便了。」跳上了岸，正待舉步。女子又把手招他轉來道：「還有一說。女子隨人私奔，原非美事。萬一家中忌諱，故意不認帳起來的事也是有的，須要防他。」伸手去頭上拔那支金鳳釵下來，與他帶去道：「倘若言語支吾，將此釵與他們一看，便推故不得了。」崔生道：「娘子恁地精細！」接將釵來，袋在袖裡了。望著防禦家裡來。<break time="100ms" />　　到得堂中，傳進去，防禦聽知崔生來了，大喜出見。不等崔生開口，一路說出來道：「向日看待不周，致郎君住不安穩，老夫有罪。幸看先君之面，勿責老夫！」崔生拜伏在地，不敢仰視，又不好直說，口裡只稱：「小婿罪該萬死！」叩頭不止。防禦倒驚駭起來道：「郎君有何罪過？口出此言，快快說個明白！免老夫心裡疑惑。」崔生道：「是必岳父高擡貴手，恕著小婿，小婿才敢出口。」防禦說道：「有話但說，通家子侄，有何嫌疑？」<break time="100ms" />　　崔生見他光景是喜歡的，方纔說道：「小婿蒙令愛慶娘不棄，一時間結了私盟，房帳事密，兒女情多，負不義之名，犯私通之律。誠恐得罪非小，不得已夤夜奔逃，潛匿村墟。經今一載，音容久阻，書信難傳。雖然夫婦情深，敢忘父母恩重？今日謹同令愛，到此拜訪，伏望察其深情，饒恕罪責，恩賜諧老之歡，永遂于飛之願！岳父不失為溺愛，小婿得完美室家，實出萬幸！只求岳父憐憫則個。」<break time="100ms" />　　防禦聽罷大驚道：「郎君說的是甚麼話？小女慶娘臥病在床，經今一載。茶飯不進，轉動要人扶靠。從不下床一步，方纔的話，在那裡說起的？莫不見鬼了？」崔生見他說話，心裡暗道：「慶娘真是有見識！果然怕玷辱門戶，只推說病在床上，遮掩著外人了。」便對防禦道：「小婿豈敢說慌？目今慶娘見在船中，岳父叫個人士接了起來，便見明白。」防禦只是冷笑不信，卻對一個家僮說：「你可走到崔家郎船上去看看，與他同來的是什麼人，卻認做我這慶娘子？豈有此理！」<break time="100ms" />　　家僮走到船邊，向船內一望，艙中悄然不見一人。問著船家，船家正低著頭，艄上吃飯。家僮道：「你艙裡的人，那裡去了？」船家道：「有個秀才官人，上岸去了，留個小娘子在艙中，適才看見也上去了。」家僮走來回復家主道：「船中不見有什麼人，問船家說，有個小娘子，上了岸了，卻是不見。」<break time="100ms" />　　防禦見無影響，不覺怒形於色道：「郎君少年，當誠實些，何乃造此妖妄，誣玷人家閨女，是何道理？」崔生見他發出話來，也著了急，急忙袖中摸出這支金鳳釵來，進上防禦道：「此即令愛慶娘之物，可以表信，豈是脫空說的？」防禦接來看了，大驚道：「此乃吾亡女興娘殯殮時戴在頭上的釵，已殉葬多時了，如何得在你手裡？奇怪！奇怪！」崔生卻把去年墳上女轎歸來，轎下拾得此釵，後來慶娘因尋釵夜出，遂得成其夫婦。恐怕事敗，同逃至舊僕金榮處，住了一年，方纔又同來的說話，備細述了一遍。<break time="100ms" />　　防禦驚得呆了，道：「慶娘見在房中床上臥病，郎君不信可以去看得的。如何說得如此有枝有葉？又且這釵如何得出世？真是蹊蹺的事。」執了崔生的手，要引他房中去看病人，證辨真假。
    </voice>
</speak>
