<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第二十四卷<break time="100ms" />　　鹽官邑老魔魅色　會骸山大士誅邪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　王浚樓船下益州，金陵王氣黯然收。<break time="100ms" />　　　　千尋鐵鎖沉江底，一片降帆出石頭。<break time="100ms" />　　　　人世幾回傷往事，山形依舊枕清流。<break time="100ms" />　　　　而今四海為家日，故壘蕭蕭蘆荻秋。<break time="100ms" />　　這幾句詩，唐朝劉夢得所作，乃是金陵燕子磯懷古的。這個燕子磯在金陵西北，大江之濱，跨江而出，在江裡看來，宛然是一隻燕子撲在水面上，有頭有翅。昔賢好事者，恐怕他飛去，滿山多用鐵鎖鎖著，就在這燕子項上造著一個亭子鎮住他。登了此亭，江山多在眼前，風帆起於足下，最是金陵一個勝處。就在磯邊，相隔一里多路，有個弘濟寺。寺左轉去，一派峭壁插在半空，就如石屏一般。壁盡處，山崖回抱將來。當時寺僧於空處建個閣，半嵌石崖，半臨江水，閣中供養觀世音像，像照水中，毫髮皆見，宛然水月之景，就名為觀音閣。載酒遊觀者殆無虛日。奔走既多，靈跡頗著，香火不絕。只是清靜佛地，做了吃酒的所在，未免作踐。亦且這些遊客隨喜的多，布施的少。那閣年深月久，沒有錢糧修葺，日漸坍塌了些。<break time="100ms" />　　一日，有個徽商某泊舟磯下，隨步到弘濟寺遊玩。寺僧出來迎接著，問了姓名，邀請吃茶。茶罷，寺僧問道：「客官何來？今往何處？」徽商答道：「在揚州過江來，帶些本錢要進京城小舖中去。天色將晚，在此泊著，上來耍耍。」寺僧道：「此處走去，就是外羅城觀音門了。進城只有二十里，客官何不搬了行李到小房宿歇了？明日一肩行李，腳踏實地，絕早到了。若在船中，還要過龍江關盤驗，許多耽擱。又且晚間此處磯邊風浪最大，是歇船不得的。」徽商見說得有理，果然走到船邊，把船打發去了。搬了行李，竟到僧房中來。安頓了，寺僧就陪著登閣上觀看。<break time="100ms" />　　徽商看見閣已頹壞，問道：「如此好風景，如何此閣頹壞至此？」寺僧道：「此間來往的盡多，卻多是遊耍的，並無一個捨財施主。寺僧又貧，修理不起，所以如此。」徽商道：「遊耍的人，畢竟有大手段的在內，難道不布施些？」寺僧道：「多少子孫公子，只是帶了娼妓來吃酒作樂，那些人身上便肯撒漫，佛天面上卻不照顧。還有豪奴狠僕，家主既去，剩下酒肴，他就毀門拆窗，將來燙酒煮飯，只是作踐，怎不頹壞？」徽商嘆惜不已。寺僧便道：「朝奉若肯喜捨時，小僧便修葺起來不難。」徽商道：「我昨日與伙計算帳，我多出三十兩一項銀子來。我就捨在此處，修好了閣，一來也是佛天面上，二來也在此間留個名。」寺僧大喜稱謝，下了閣到寺中來。<break time="100ms" />　　原來徽州人心性儉嗇，卻肯好勝喜名，又崇信佛事。見這個萬人往來去處，只要傳開去，說觀音閣是某人獨自修好了，他心上便快活。所以一口許了三十兩，走到房中解開行囊，取出三十兩包，交付與寺僧。不想寺僧一手接銀，一眼瞟去，看見餘銀甚多，就上了心。一面吩咐行童，整備夜飯款待，著地奉承，殷勤相勸，把徽商灌得酩酊大醉。夜深入靜，把來殺了。啟他行囊來看，看見搭包多是白物，約有五百餘兩，心中大喜。與徒弟計較，要把屍來拋在江裡。徒弟道：「此時山門已鎖，須要住持師父處取匙鑰。盤問起來，遮掩不得。不但做出事來，且要分了東西去。」寺僧道：「這等如何處置？」徒弟道：「酒房中有個大甕，莫若權把來斷碎了，入在甕中。明日覷個空便，連甕將去拋在江中，方無人知覺。」寺僧道：「有理，有理。」果然依話而行。可憐一個徽商做了幾段碎物！好意布施，得此慘禍。<break time="100ms" />　　那僧徒收拾淨盡，安貯停當，放心睡了。自道神鬼莫測，豈知天理難容！是夜有個巡江捕盜指揮，也泊舟磯下，守候甚麼公事。天早起來，只見一個婦人走到船邊，將一個擔桶汲水，且是生得美貌。指揮留心，一眼望他那條路去，只見不走到民家，一直走到寺門裡來。指揮疑道：「寺內如何有美婦擔水？必是僧徒不公不法。」帶了哨兵，一路趕來，見那婦人走進一個僧房。指揮人等，又趕進去，卻走向一個酒房中去了。寺僧見個官帶了哨兵，絕早來到，虛心病發，個個面如土色，慌慌張張，卻是出其不意，躲避不及。指揮先叫把僧人押定，自己坐在堂中，叫兩個兵到酒房中搜看。只見婦人進得房門，隱隱還在裡頭，一見人來鑽入甕裡去了，走來稟了指揮。指揮道：「甕中必有冤枉。」就叫哨兵取出甕來，打開看時，只見血肉狼籍，頭顱劈破，是一個人碎割了的。就把僧徒兩個縛了，解到巡江察院處來。一上刑罰，僧徒熬苦不過，只得從實供招，就押去寺中起贓來為證，問成大辟，立時處決。眾人見僧口招，因為布施修閣，起心謀殺，方曉得適才婦人，乃是觀音顯靈，那一個不念一聲「南無靈感觀世音菩薩」？要見佛天甚近，欺心事是做不得的。<break time="100ms" />　　從來觀世音機靈，固然無處不顯應，卻是燕子磯的，還是小可；香火之盛，莫如杭州三天竺。那三天竺是上天竺、中天竺、下天竺。三天竺中，又是上天竺為極盛。這個天竺峰在府城之西，西湖之南。登了此峰，西湖如掌，長江如帶，地勝神靈，每年間人山人海，挨擠不開的。而今小子要表白天竺觀音一件顯靈的，與看官們聽著。且先聽小子《風》、《花》、《雪》、《月》四詞，然後再講正話：<break time="100ms" />　　　　風嫋嫋，風嫋嫋，各嶺泣孤松，春郊搖弱草。收雲月色明，捲霧天光早。清秋暗送桂香來，極夏頻將炎氣掃。風嫋嫋，野花亂落令人老。－－右《詠風》。<break time="100ms" />　　　　花艷艷，花艷艷，妖嬈巧似妝，鎖碎渾如剪。露凝色更鮮，風送香常遠。一枝獨茂逞冰肌，萬朵爭妍含醉臉。花艷艷，上林富貴真堪羨。－－右《詠花》。
    </voice>
</speak>
