<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　過得兩日，夜珠靠在窗上繡鞋，忽見大蝶一雙飛來，紅翅黃身，黑鬚紫足，且是好看。旋繞夜珠左右不捨，恰像眷戀他這身子芳香的意思。夜珠又喜又異，輕以羅帕撲他，撲個不著，略略飛將開去。夜珠忍耐不定，笑呼丫鬟要同來撲他，看看飛得遠了，夜珠一同丫鬟隨他飛去處，趕將來。直至後園牡丹花側，二蝶漸大如鷹。說時遲，那時快，飛近夜珠身邊來，各將翅攢定夜珠兩腋，就如兩個箬笠一般，扶挾夜珠從空而起。<break time="100ms" />　　夜珠口裡大喊，丫鬟驚報，大姓夫妻急忙趕至園中，已見夜珠同兩蝶在空中向牆外飛去了。大姓驚喊號叫，設法救得。老夫妻兩個放聲大哭道：「不知是何妖術，攝將去了。」卻沒個頭路猜得出，從此各處探訪，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說夜珠被兩蝶夾起在空中，如登雲霧，心裡明知墮了妖術，卻是腳不點地，身不自主。眼望下去，卻見得明白。看見過了好些荊蓁路徑，幾個險峻山頭，到一巑岏山窟中，方纔漸漸放下。看看小小一洞，只可容頭，此外別無走路。那兩蝶已自不見了。<break time="100ms" />　　只見洞邊一個老人家，道者裝扮，拱立在那裡。見了夜珠，歡歡喜喜伸手來拽了夜珠的手，對洞口喝了一聲。聽得轟雷也似響亮，洞忽開裂。老道同夜珠身子已在洞內，夜珠急回頭看時，洞已抱合如舊，出去不得了。<break time="100ms" />　　夜珠慌忙之中，偷眼看那洞中，寬敞如堂。有人面猴形之輩，二十餘個，皆來迎接這老道，口稱「洞主」。老道吩咐道：「新人到了，可設筵席。」猴形人應諾。又看見旁邊一房，甚是精潔，頗似僧室，几窗間有筆硯書史，竹床石凳，擺列兩行。又有美婦四五人，丫鬟六七人，婦人坐，丫鬟立侍。床前特設一席，不見葷腥，只有香花酒果。老道對眾道：「吾今且與新人成禮則個。」就來牽夜珠同坐。夜珠又惱又怕，只是站立不動。老道著惱，喝叫猴形人四五個來揪採將來，按住在坐上。夜珠到此無奈，只得坐了。老道大喜，頻頻將酒來勸，夜珠只推不飲。老道自家大碗價吃，不多時大醉了。一個婦人，一個丫鬟，扶去床中相伴寢了。夜珠只在石凳之下蹲著，心中苦楚。想著父母，只是哭泣，一夜不曾合眼。<break time="100ms" />　　明早起來，老道看見夜珠淚痕不乾，雙眼盡腫，將手撫他背，安慰他道：「你家中甚近，勝會方新，何乃不趁少年取樂，自苦如此？若從了我，就同你還家拜見爹娘，骨肉完聚，極是不難。你若執迷不從，憑你石爛海枯，此中不可復出了。只憑你算計，走那一條路？」<break time="100ms" />　　夜珠聞言自想：「我斷不從他！料無再出之日了，要這性命做甚？不如死休！」將頭撞在石壁上去，要求自盡。老道忙使眾婦人攔住，好言勸他道：「娘子既已到此，事不由己，且從容住著。休得如此輕生！」夜珠只是啼哭，從此不進飲食，欲要自餓而死。不想不吃了十多日，一毫無事。<break time="100ms" />　　夜珠求死不得，無計可施，自怕不免污辱，只是心裡暗禱觀世音，求他救拔。老道日與眾婦淫戲，要動夜珠之心，爭奈夜珠心如鐵石，毫不為動。老道見他不快，也不來強他，只是在他面前百般弄法弄巧，要圖他笑顏開了，歡喜成事。所以日逐把些奇怪的事，做與他看。一來要他快活，二來賣弄本事高強，使他絕了出外之念，死心塌地隨他。<break time="100ms" />　　你道他如何弄法？他秋時出去，取田間稻花，放好在石櫃中了，每日只將花合餘爨起，開鍋時滿鍋多是香米飯。又將一甕水，用米一撮，放在水中，紙封了口，藏於松間兩三日，開封取吸，多變做撲鼻香醪。所以供給滿洞人口，酒米不須營求，自然豐足。若是天雨不出，就剪紙為戲，或蝶或鳳，或狗或燕，或狐狸、猿猱、蛇鼠之類皆有。囑他去到某家取某物來用，立刻即至。前取夜珠的雙蝶，即是此法。若取著家火什物之類，用畢無事，仍教拿去還了。桃梅果品，日輪猴形人兩個供辦，都是帶葉連枝，是山中樹上所取，不是攝將來的。<break time="100ms" />　　夜珠日日見他如此作用，雖然心裡也道是奇怪，再沒有一毫隨順他的意思。老道略來纏纏，即便要死要活，大哭大叫。老道不耐煩，便去摟著別個婦女去適興了。還虧得老道心性，只愛喜歡不愛煩惱的，所以夜珠雖攝在洞裡多時，還得全身不損。<break time="100ms" />　　一日，老道出去了，夜珠對眾婦人道：「你我俱是父母遺體，又非山精木魅，如何順從了這妖人，白受其辱？」眾美嘆息，對夜珠道：「我輩皆是人身，豈甘做這妖人野偶？但今生不幸被他用術陷在此中，撇父母，棄糟糠，雖朝暮憂思，竟成無益，所以忍恥偷生，譬如做了一世豬羊犬馬罷了。事勢如此，你我拗他何用？不若放寬了心度日去，聽命於天，或者他罪惡有個終時，那日再見人世。」言罷各各淚下如雨。有《商調．醋葫蘆》一篇，詠著眾婦云：<break time="100ms" />　　　　眾嬌娥，黯自傷，命途乖，遭魍魍。雖然也顛駕倒鳳喜非常，覷形容不由心內慌。總不過匆匆完帳，須不是桃花洞裡老劉郎。<break time="100ms" />又有一篇詠著仇夜珠云：<break time="100ms" />　　　　夜光珠，世所稀，未登盤，墜淤泥。清光到底不差池，笑妖人枉勞色自迷。有一日，天開日霽，只怕得便宜，翻做了落便宜。<break time="100ms" />　　眾人正自各道心事，哀傷不已。忽見猴形人傳來道：「洞主回來了。」眾人恐怕他知覺，掩淚而散，只有夜珠淚不曾乾。老道又對他道：「多時了，還哭做甚？我只圖你漸漸廝熟，等你心順了我，大家歡暢。省得逼你做事，終久不像我意，故不強你。今日子已久，你只不轉頭，不要討我惱怒起來，叫幾個按住了你，強做一番，不怕你飛上天去。」夜珠見說，心慌不敢啼哭。只是心中默禱觀音救護，不在話下。
    </voice>
</speak>
