<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說仇大姓夫妻二人，自不見了女兒，終日思念，出一單榜在通衢，道：「有能探訪得女兒消息來報者，願賠家產，將女兒與他為妻。」雖然如此，荏苒多時，並無影響。又且目見他飛升去的，曉得是妖人攝去，非人力可及。沒計奈何，只好日日在慈悲大士像前，悲哭拜祝道：「靈感菩薩，女兒夜珠原是在菩薩面前求得的，今遭此妖術攝去，若菩薩不救拔還我，當時何不不要見賜，也倒罷了？望菩薩有靈有感。」日日如此叫號，精誠所感，真是叫得泥神也該活現起來的。<break time="100ms" />　　一日，會骸山嶺上，忽然有一根幡竿，逼直豎將起來，竿上掛著一件物事。這嶺上從無此竿的，一時哄動了許多人，萬眾齊觀。竿上之物，俱各不識明白，胡猜亂講。<break time="100ms" />　　內中有一秀士，姓劉名德遠，乃是名家之子，少年飽學，極是個負氣好事的人。他見了這個異事，也是書生心性，心裡畢竟要跟尋著一個實實下落。便叫幾個家人，去拿了些粗布繩索，做了軟梯，帶些撓鉤、鋼叉、木板之類，叫一聲道：「有高興要看的，都隨我來。」你看他使出聰明，山高無路處，將鋼叉叉著軟梯，搭在大樹上去：不平處，用板襯著，有路險難走處，用撓鉤吊著。他一個上前，趕興的就不少了。連家人共有一二十人，一直吊了上去。到得嶺上，地卻平寬。立定了腳，望下一看，只見山腰一個巑岏之處，有洞甚大。婦女十數個，或眠或坐，多如醉迷之狀。有老猴數十，皆身首二段，血流滿地。站得高了，自上看下，纖細皆見。然後看那幡竿及所掛之物，乃是一個老獼猴的骷髏。<break time="100ms" />　　劉德遠大加驚異。先此那仇家失女出榜是他一向知道的。當時便自想道：「這些婦女裡頭，莫不仇氏之女也在？」急忙下嶺來叫人報了縣裡，自己卻走去報了仇大姓。大姓喜出非常，同他到縣裡聽候遣拔施行。縣令隨即差了一隊兵快到彼收勘。兵快同了劉德遠再上嶺來，大姓年老，走不得山路，只在縣前伺候。德遠指與兵快路徑，一擁前來。<break time="100ms" />　　原來那洞在高處方看得見，在山下卻與外不通，所以妖魅藏得許多人在裡頭。今在嶺上，卻都在目前了。兵快看見了這些婦女，攀藤附葛，開條路徑，一個個領了出來。到了縣裡，仇大姓還不知女兒果在內否。遠遠望去，只見夜珠頭蓬髮亂，雜隨在婦女隊裡。大姓吊住夜珠，父子抱頭大哭。<break time="100ms" />　　到了縣堂，縣令叫眾婦上來，問其來歷備細。眾婦將始終所見，日逐事體說了。縣令曉得多是良家婦女，為妖術所迷的。又問道：「今日誰把這些妖物斬了？」眾婦道：「今日正要強姦仇夜珠，忽然天昏地暗，昏迷之中，只聽得一派喧嚷啼哭之聲，刀劍亂響，卻不知個緣故。直等兵快人眾來救，方纔甦醒。只見群猴多殺倒在地，那老妖不見了。」<break time="100ms" />　　劉德遠同眾人獻上骷髏與幡竿，稟道：「那骷髏標示在幡竿之首，必竟此是老妖為神明所誅的。」縣令道：「那幡竿一向是嶺上的麼？」眾人道：「嶺上並無。」縣令道：「奇怪！這卻那裡來的？」叫劉德遠把竿驗看，只見上有細字數行，乃是上天竺大士殿前之物，年月猶存。縣令曉得是觀音顯見，不覺大駭。隨令該房出示，把婦女逐名點明，召本家認領。<break time="100ms" />　　那仇大姓在外邊伺候，先具領狀，領了夜珠出來。真就是黑夜裡得了一顆明珠，心肝肉的，口裡不住叫。到家裡見了媽媽，又哭個不住。問夜珠道：「你那時被妖法攝起半空，我兩個老人家趕來，已飛過牆了。此後將你到那裡去？卻怎麼？」夜珠道：「我被兩個大蝶擡在空中，心裡明白的。只是身子下來不得。爸媽叫喊，都聽得的。到得那裡一個道裝的老人家，迎著進了洞去。這些妖怪叫老人家做『洞主』，逼我成親。這裡頭先有這幾個婦女在內，卻是同類之人，被他攝在洞姦宿的，也來相勸。我到底只是執意不肯。」媽媽便道：「兒，只要今日歸來，再得相見便好了。隨是破了身子，也是出於無奈，怪不得你的。」<break time="100ms" />　　夜珠道：「娘，不是這話！虧我只是要死要活，那老妖只去與別個淫媾了，不十分來纏我，幸得全身。今日見我到底不肯，方纔用強，叫幾個猴形人拿住手腳，兩三個婦女來脫小衣。正要姦淫。兒曉得此番定是難免，心下發極，大叫『靈感觀世音』起來。只聽得一陣風過處，天昏地黑，鬼哭神嚎，眼前伸手不見五指，一時暈倒了。直到有許多人進洞相救，才醒轉來。看見猴形人個個被殺了，老妖不見了，正不知是個甚麼緣故？」<break time="100ms" />　　仇大姓道：「自你去後，爹媽只是拜禱觀世音，日夜不休。人多見我虔誠，十分憐憫，替我體訪，卻再無消耗。誰想今日果是觀世音顯靈，誅了妖邪！前日這老道硬來求親時，我們只怪他不揣，豈知是個妖魔！今日也現世報了。雖然如此，若非劉秀才做主為頭，定要探看幡竿上物事下落，怎曉得洞裡有人？又得他報縣救取，又且先來報我，此恩不可忘了。」<break time="100ms" />　　正說話處，只見外邊有幾個婦女，同了幾家親識，來訪夜珠並他爹媽。三人出來接進，乃是同在洞中還家的。各人自家裡相會過了，見外邊傳說仇家爹媽祈禱虔誠，又得夜珠力拒妖邪，大呼菩薩，致得神明感應，帶挈他們重見天日，齊來拜謝。爹媽方曉得夜珠所言全是真話。眾人稱謝已畢，就要商量被害幾家協力出資，建廟山頂，奉祠觀世音，盡皆喜躍。
    </voice>
</speak>
