<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　花艷艷，花艷艷，妖嬈巧似妝，鎖碎渾如剪。露凝色更鮮，風送香常遠。一枝獨茂逞冰肌，萬朵爭妍含醉臉。花艷艷，上林富貴真堪羨。－－右《詠花》。<break time="100ms" />　　　　雪飄飄，雪飄飄，翠玉封梅萼，青鹽壓竹梢。灑空翻絮浪，積檻鎖銀橋。千山渾駭鋪鉛粉，萬木依稀擁素袍。雪飄飄，長途遊子恨迢遙。－－右《詠雪》。<break time="100ms" />　　　　月娟娟，月娟娟，乍缺鉤橫野，方團鏡掛天。斜移花影亂，低映水紋連。詩人舉盞搜佳句，美女推窗遲月眠。月娟娟，清光千古照無邊。－－右《詠月》。<break time="100ms" />　　看官，你道這四首是何人所作？話說洪武年間浙江鹽官會骸山中，有一老者，緇服蒼顏，幅巾繩履，是個道人打扮。不見他治甚生業，日常醉歌於市間，歌畢起舞，跳木緣枝，宛轉盤旋，身子輕捷，如驚魚飛燕。又且知書善詠，詼諧笑浪，秀發如瀉。有文士登遊此山者，常與他唱和談謔。一日大醉，索酒家筆硯，題此四詞在石壁上，觀者稱賞。自從寫過，墨跡漸深，越磨越亮。山中這些與他熟識的人，見他這些奇異，疑心他是個仙人，卻再沒處查他的蹤跡。日日往來山中，又不見個住家的所在，雖然有些疑怪，習見習聞，日月已久，也不以為意了，平日只以老道相稱呼而已。<break time="100ms" />　　離山一里之外，有個大姓仇氏。夫妻兩個，年登四十，極是好善，並無子嗣。乃捨錢刻一慈悲大士像，供禮於家，朝夕香花燈果，拜求如願。每年二月十九日是大士生辰，夫妻兩個，齋戒虔誠，躬往天竺。三步一拜，拜將上去，燒香祈禱：「不論男女，求生一個，以續後代。」<break time="100ms" />　　如是三年，其妻果然有了妊孕。十月期滿，晚間生下一個女孩。夫妻兩個，歡喜無限，取名夜珠。因是夜裡生人，取掌上珠之意，又是夜明珠寶貝一般。年復一年，看看長成，端慧多能，工容兼妙。父母愛惜他真個如珠似玉，倏忽已是十九歲。父母俱是六十以上了，尚未許聘人家。<break time="100ms" />　　你道老來子做父母的，巴不得他早成配偶，奉事暮年。怎的二八當年多過了，還未嫁人。只因夜珠是這大姓的愛女，又且生得美貌伶俐，夫妻兩個做了一個大指望，道是必要揀個十全毫無嫌鄙的女婿來嫁他，等他名成利遂，老夫婦靠他終身。亦且只要入贅的，不肯嫁出的。左近人家，有幾家來說的，兩個老人家嫌好道醜。便有數家像意的，又要娶去，不肯入贅。有女婿人物好，學問高的，家事又或者淡薄些。有人家資財多，門戶高的，女婿又或者愚蠢些。所以高不輳，低不就。那些做媒的，見這兩個老人家難理會，也有好些不耐煩，所以親事越遲了。卻把仇家女子美貌，擇婿難為人事之名，遠近都傳播開來。<break time="100ms" />　　誰知其間動了一個人的火。看官，你道這個人是那個？敢是石崇之富，要買綠珠的？敢是相如之才，要挑文君的？敢是潘安之貌，要引那擲果婦女的？看官，若如此，這多是應得想著的了。說來一場好笑，原來是：<break time="100ms" />　　　　周時呂望，要尋個同釣魚的對手；漢時伏生，要娶個共講書的配頭。<break time="100ms" />　　你道是甚人？乃就是題《風》、《花》、《雪》、《月》四詞的。這個老頭兒，終日纏著這些媒人，央他仇家去說親。媒人問：「是那個要娶？」說來便是他自己。這些媒人，也只好當做笑話罷了，誰肯去說？大家說了，笑道：「隨你千選萬選，這家女兒臭了爛了，也輪不到說起他，正是老沒志氣，陰溝洞裡思量天鵝肉吃起來！」<break time="100ms" />　　那老道見沒人肯替他做媒，他就老著臉自走上仇大姓門來。<break time="100ms" />　　大姓夫妻二人正同在堂上，說著女兒婚事未諧，唧唧噥噥的商量，忽見老道走將進來。大姓平日曉得這人有些古怪的，起來相迎。那媽媽見是個老人家，也不回避。三人施禮已畢，請坐下了。大姓問道：「老道，今日為何光降茅舍？」老道道：「老僕特為令愛親事而來。」兩人見說是替女兒說親的，忙叫：「看茶。」就問道：「那一家？」老道道：「就是老僕家。」大姓見說了就是他家，正不知這老道住在那裡的，心裡已有好些不快意了，勉強答他道：「從來相會，不知老道有幾位令郎？」老道道：「不是小兒，老僕曉得令愛不可作凡人之配，老僕自己要娶。」大姓雖怪他言語不倫，還不認真，說道：「老道平日專好說笑說耍。」老道道：「並非耍笑，老僕果然願做門婿，是必要成的，不必推托！」<break time="100ms" />　　大姓夫婦見他說得可惡，勃然大怒道：「我女閨中妙質，等閒的不敢求聘。你是何人？輒敢胡言亂語！」立起身把他一抓。老道從容不動，拱立道：「老丈差了。老丈選擇東床，不過為養老計耳。若把令愛嫁與老僕，老僕能孝養吾丈於生前，禮祭吾丈於身後，大事已了，可謂極得所托的。這個不為佳婿，還要怎的才佳麼？」大姓大聲叱他道：「人有貴賤，年有老少，貴賤非倫，老少不偶，也不肚裡想一想，敢來唐突，戲弄吾家！此非病狂，必是喪心，何足計較！」叫家人們持杖趕逐。仇媽媽只是在旁邊夾七夾八的罵。<break time="100ms" />　　老道笑嘻嘻，且走且說道：「不必趕逐，我去罷了。只是後來追悔，要求見我，就無門了。」大姓又指著他罵道：「你這個老枯骨！我要求見你做甚麼？少不得看見你早晚倒在路旁，被狗拖鴉啄的日子在那裡。」老道把手掀著鬚髯，長笑而退。
    </voice>
</speak>
