<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正說話處，只見外邊有幾個婦女，同了幾家親識，來訪夜珠並他爹媽。三人出來接進，乃是同在洞中還家的。各人自家裡相會過了，見外邊傳說仇家爹媽祈禱虔誠，又得夜珠力拒妖邪，大呼菩薩，致得神明感應，帶挈他們重見天日，齊來拜謝。爹媽方曉得夜珠所言全是真話。眾人稱謝已畢，就要商量被害幾家協力出資，建廟山頂，奉祠觀世音，盡皆喜躍。<break time="100ms" />　　正在議論間，只見劉秀才也到仇家相訪。他書生好奇，只要來問洞中事體備細，去書房裡記錄新聞，原無他意，恰好撞見許多人在內。問著，卻多是洞裡出來的與親眷人等，盡曉得是劉秀才為頭到嶺上看見了報縣的，方得救出，乃是大恩人，盡皆羅拜稱謝。秀才便問：「你們眾人都聚此一家，是甚緣故？」眾人把仇老虔誠禱神，女兒拒姦呼佛，方得觀音靈感，帶挈眾人脫難，故此一來走謝，二來就要商量斂資造廟。「難得秀才官人在此，也是一會之人，替我們起個疏頭，說個緣起，明日大家稟了縣裡，一同起事。」劉秀才道：「這事在我身上。我明日到縣間與縣官說明，一來是造廟的事，二來難得仇家小娘子貞堅感應，也該表揚的。」<break time="100ms" />　　那仇大姓口裡連稱：「不敢。」看見劉秀才語言慷慨，意氣軒昂，也就上心了。便問道：「秀才官人，令岳是那家？」秀才道：「年幼磋跎，尚未娶得。」仇大姓道：「老夫有誓言在先，有能探訪女兒消息來報者，願賠家產，將女兒與他為妻。這話人人曉得。今日得秀才親至嶺上，探得女兒歸來，又且先報老夫，老夫不敢背前言。趁著眾人都在舍下，做個證見，結此姻緣。意下如何？」眾人大家喝采起來道：「妙！妙！正是女貌郎才，一雙兩好。」劉秀才不肯起來道：「老丈休如此說。小生不過是好奇高興，故此不避險阻，窮討怪跡。偶得所見如此，想起宅上失了令愛，沿街帖榜已久，故此一時喜事走來奉報，原無心望謝。若是老丈今日如此說，小覷了小生，是一團私心了，不敢奉命。」眾人共相攛掇，劉秀才反覺得沒意思，不好回答得，別了自去。眾人約他明日縣前相會。<break time="100ms" />　　劉秀才去了，眾人多稱讚他果是個讀書君子，有義氣好人難得。仇大姓道：「明日老夫央請一人為媒，是必完成小女親事。」眾人中有個老成的走出來，道：「我們少不得到縣裡動公舉呈詞，何不就把此事稟知知縣相公，倒憑知縣相公做個主，豈不妙哉！」眾人齊道：「有理。」當下散了。大姓與媽媽，女兒說知此事，又說劉秀才許多好處，大家讚嘆不題。<break time="100ms" />　　且說次日縣令升堂，先是劉秀才進見，把大士顯靈，眾心喜捨造廟，及仇女守貞感得神力誅邪等事，一一稟知已過，眾人才拿連名呈詞進見。縣令批准建造，又自取庫中公費銀十兩，開了疏頭，用了印信，就中給與老成耆民收貯了訖。眾人謝了，又把仇老女兒要招劉生報德的情稟出來。縣令問仇老道：「此意如何？」仇老道：「女兒被妖攝去，固然感得大士顯應，誅殺妖邪，若非劉生出力，梯攀至嶺，妖邪雖死，女兒到底也是洞中枯骨了。今一家完聚，慶幸非淺。情願將女兒嫁他，實奈真心。不道劉秀才推托，故此公同稟知爺爺，望與老漢做一個主。」<break time="100ms" />　　縣令便請劉秀才過來，問道：「適才仇某所言姻事，眾口一詞，此美事也，有何不可？」劉秀才道：「小生一時探奇窮異，實出無心，若是就了此親，外人不曉得的盡道是小生有所貪求而為，此反覺無顏。亦且方纔對父母大人說仇氏女守貞好處，若為己妻，此等言語，皆是私心。小生讀幾行書，義氣廉恥為重，所以不敢應承。」縣令跌足道：「難得！難得！仇女守貞，劉生尚義，仇某不忘報，皆盛事也。本縣幸而躬逢目擊，可不完成其美？本縣權做個主婚，賢友萬不可推托。」立命庫上取銀十兩，以助聘禮。即令鼓樂送出縣來，竟到仇家先行聘定了，揀個吉日，入贅仇家，成了親事。<break time="100ms" />　　一月之後，雙雙到上天竺燒香，拜謝大士，就送還前日幡竿。過不多時，眾人齊心協力，山嶺廟也自成了。又去燒香點燭，自不消說。後來劉秀才得第，夫榮妻貴。仇大姓夫妻俱登上壽，同日念佛而終。此又後話。<break time="100ms" />　　又說會骸山石壁，自從誅邪之後，那《風》、《花》、《雪》、《月》四詞，卻像那個刷洗過了一番的，毫無一字影跡。眾人才悟前日老道便是老妖，不是個好人，蹤跡方得明白。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　巑岏石洞老光陰，只此幽棲致自深。<break time="100ms" />　　　　誅殛忽然煩大士，方知佛戒重邪淫。
    </voice>
</speak>
