<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　盼奴心上有一個人，乃是皇家宗人叫做趙不敏，是個太學生。原來宋時宗室，自有本等祿食、本等職銜，若是情願讀書應舉，就不在此例了。所以趙不敏有個房分兄弟趙不器，就自去做了個院判，惟有趙不敏自恃才高，務要登第，通籍在太學。他才思敏捷，人物風流。風流之中，又帶些志誠真實，所以盼奴與他相好。盼奴不見了他，飯也是吃不下的。趙太學是個書生，不會經管家務，家事日漸蕭條。盼奴不但不嫌他貧，凡是他一應燈火酒食之資，還多是盼奴周給他。恐怕他因貧廢學，常對他道：「妾看君決非庸下之人，妾也不甘久處風塵。但得君一舉成名，提掇了妾身出去，相隨終身，雖布素亦所甘心。切須專心讀書，不可懈怠，又不可分心他務。衣食之需，只在妾的身上，管你不缺便了。」<break time="100ms" />　　小娟見姐姐真心待趙太學，自也時常存一個揀人的念頭，只是未曾有個中意的。盼奴體著小娟意思，也時常替他留心，對太學道：「我這妹子性格極好，終久也是良家的貨。他日你若得成名，完了我的事，你也替他尋個好主，不枉了我姊妹一對兒。」太學也自愛著小娟，把盼奴的話牢牢記在心裡了。太學雖在盼奴家往來情厚，不曾破費一個錢，反得他資助讀書，感激他情意，極力發憤。應過科試，果然高捷南宮。盼奴心中不勝歡喜，正是：<break time="100ms" />　　　　銀缸斜背解鳴璫，小語低聲喚玉郎。<break time="100ms" />　　　　從此不知蘭麝貴，夜來新惹桂枝香。<break time="100ms" />　　太學榜下未授職，只在盼奴家裡兩情愈濃，只要圖個終身之事。卻有一件：名妓要落籍，最是一件難事。官府恐怕缺了會承應的人，上司過往嗔怪，許多不便，十個倒有九個不肯。所以有的批從良牒上道：「慕《周南》之化，此意良可矜；空冀北之群，所請冥不允。」官司每每如此。不是得個極大的情分，或是撞個極幫襯的人，方肯周全。而今蘇盼奴是個有名的能詩妓女，正要插趣，誰肯輕輕便放了他？前日與太學往來雖厚，太學既無錢財，也無力量，不曾替他營脫得樂籍。此時太學固然得第，盼奴還是個官身，卻就娶他不得。<break time="100ms" />　　正在計較間，卻選下官來了，除授了襄陽司戶之職。初授官的人，礙了體面，怎好就與妓家討分上脫籍？況就是自家要娶的，一發要惹出議論來。欲待別尋婉轉，爭奈憑上日子有限，一時等不出個機會。沒奈何只得相約到了襄陽，差人再來營幹。當下司戶與盼奴兩個抱頭大哭，小娟在旁也陪了好些眼淚，當時作別了。盼奴自掩著淚眼歸房，不題。<break time="100ms" />　　司戶自此赴任襄陽，一路上鳥啼花落，觸景傷情，只是想著盼奴。自道一到任所，便托能幹之人，進京做這件事。誰知到任事忙，匆匆過了幾時，急切裡沒個得力心腹之人，可以相托。雖是寄了一兩番信，又差了一兩次人，多是不尷不尬，要能不夠的。也曾寫書相托在京友人，替他脫籍了當，然後圖謀接到任所。爭奈路途既遠，亦且寄信做事，所托之人，不過道是娼妓的事，有緊沒要，誰肯知痛著熱，替你十分認真做的？不過討得封把書信兒，傳來傳去，動不動便是半年多。司戶得一番信，只添得悲哭一番，當得些甚麼？<break time="100ms" />　　如此三年，司戶不遂其願，成了相思之病。自古說得好：「心病還須心上醫。」眼見得不是盼奴來，醫藥怎得見效？看看不起。只見門上傳進來道：「外邊有個趙院判，稱是司戶兄弟，在此候見。」司戶聞得，忙叫：「請進！」。相見了，道：「兄弟，你便早些個來，你哥哥不見得如此！」院判道：「哥哥，為何病得這等了？你要兄弟早來，便怎麼？」司戶道：「我在京時，有個教坊妓女蘇盼奴，與我最厚。他資助我讀書成名，得有今日。因為一時匆匆，不替他落得籍，同他到此不得。原約一到任所，差人進京圖幹此事，誰知所托去的，多不得力。我這裡好不盼望，不甫能夠回個信來，定是東差西誤的。三年以來，我心如火，事冷如冰，一氣一個死。兄弟，你若早來幾時，把這個事托你，替哥哥幹去，此時盼奴也可來，你哥哥也不死。如今卻已遲了！」言罷，淚如雨下。院判道：「哥哥，且請寬心！哥哥千金之軀，還宜調養，望個好日。如何為此閒事，傷了性命？」司戶道：「兄弟，你也是個中人，怎學別人說淡話？情上的事，各人心知，正是性命所關，豈是閒事！」說得痛切，又發昏上來。<break time="100ms" />　　隔不多兩日，恍惚見盼奴在眼前，愈加沉重，自知不起。呼院判到床前，囑咐道：「我與盼奴，不比尋常，真是生死交情。今日我為彼而死，死後也還不忘的。我三年以來，共有俸祿餘貲若干，你與我均勻，分作兩分。一分是你收了，一分你替我送與盼奴去。盼奴知我既死，必為我守。他有妹小娟，俊雅能吟，盼奴曾托我替他尋人。我想兄弟風流才俊，能了小娟之事。你到京時，可將我言傳與他家，他家必然喜納。你若得了小娟，誠是佳配，不可錯過了！一則完了我的念頭，一則接了我的瓜葛。此臨終之托，千萬記取！」院判涕泣領命，司戶言畢而逝。院判勾當喪事了畢，帶了靈柩歸葬臨安。一面收拾東西，竟望錢塘進發，不題。<break time="100ms" />　　卻說蘇盼奴自從趙司戶去後，足不出門，一客不見，只等襄陽來音。豈知來的信，雖有兩次，卻不曾見幹著了當的實事。他又是個女流，急得亂跳也無用，終日盼望納悶而已。一日，忽有個於潛商人，帶著幾箱官絹到錢塘來，聞著盼奴之名，定要一見，纏了幾番，盼奴只是推病不見，以後果然病得重了，商人只認做推托，心懷憤恨。小娟雖是接待兩番，曉得是個不在行的蠢物，也不把眼稍帶著他。幾番要砑在小娟處宿歇，小娟推道：「姐姐病重，晚間要相伴，伏侍湯藥，留客不得。」畢竟纏不上，商人自到別家嫖宿去了。
    </voice>
</speak>
