<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第二十五卷<break time="100ms" />　　趙司戶千里遺音　蘇小娟一詩正果
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　青樓原有掌書仙，未可全歸露水緣。<break time="100ms" />　　　　多少風塵能自拔，淤泥本然出青蓮。<break time="100ms" />　　這四句詩，頭一句「掌書仙」，你道是甚麼出處？列位聽小子說來：唐朝時長安有一個娼女，姓曹名文姬，生四五歲，便好文字之戲。及到笄年，丰姿艷麗，儼然神仙中人。家人教以絲竹宮商，他笑道：「此賤事豈吾所為？惟墨池筆塚，使吾老於此間，足矣。」他出口落筆，吟詩作賦，清新俊雅。任是才人，見他欽伏。至於字法，上逼鍾、王，下欺顏、柳，真是重出世的衛夫人。得其片紙隻字者，重如拱壁，一時稱他為「書仙」。他等閒也不肯輕與人寫。<break time="100ms" />　　長安中富貴之家，豪傑之士，輦輸金帛，求聘他為偶的，不記其數。文姬對人道：「此輩豈我之偶？如欲偶吾者，必先投詩，吾當自擇。」此言一傳出去，不要說吟壇才子，爭奇鬥異，各獻所長，人人自以為得「大將」，就是張打油、胡釘鉸，也來做首把，撮個空。至於那強斯文、老臉皮，雖不成詩，叶韻而已的，也偏不識廉恥，謅他娘兩句，出醜一番。誰知投去的，好歹多選不中。這些人還指望出張續案，放遭告考，把一個長安的子弟，弄得如醉如狂的。文姬只是冷笑。最後有個岷江任生，客於長安，聞得此事，喜道：「吾得配矣。」旁人問之，他道：「鳳棲梧，魚躍淵，物有所歸，豈妄想乎？」遂投一詩云：<break time="100ms" />　　　　玉皇殿上掌書仙，一染塵心謫九天。<break time="100ms" />　　　　莫怪濃香薰骨膩，霞衣曾惹御爐煙。<break time="100ms" />　　文姬看待畢，大喜道：「此真吾夫也！不然，怎曉得我的來處？吾願與之為妻。」即以此詩為聘定，留為夫婦。自此，春朝秋夕，夫婦相攜，小酌微吟，此唱彼和，真如比翼之鳥，並頭之花，歡愛不盡。<break time="100ms" />　　如此五年後，因三月終旬，正是九十日春光已滿，夫妻二人設酒送春。對飲間，文姬忽取筆硯題詩云：<break time="100ms" />　　　　仙家無夏亦無秋，紅日清風滿翠樓。<break time="100ms" />　　　　況有碧霄歸路穩，可能同駕五雲虯？<break time="100ms" />　　題畢，把與任生看。任生不解其意，尚在沉吟，文姬笑道：「你向日投詩，已知吾來歷，今日何反生疑？吾本天上司書仙人，偶以一念情愛，謫居人間二紀。今限已滿，吾欲歸，子可偕行。天上之樂，勝於人間多矣。」說罷，只聞得仙樂飄空，異香滿室。家人驚異間，只見一個朱衣吏，持一玉版，朱書篆文，向文姬前稽首道：「李長吉新撰《白玉樓記》成，天帝召汝寫碑。」文姬拜命畢，攜了任生的手，舉步騰空而去。雲霞閃爍，鸞鶴繚繞，於時觀者萬計，以其所居地為「書仙里」。這是「掌書仙」的故事，乃是娼家第一個好門面話柄。<break time="100ms" />　　看官，你道娼家這派起於何時？原來起於春秋時節。齊大夫管仲設女閭七百，徵其合夜之錢，以為軍需。傳至於後，此風大盛。然不過是侍酒陪歌，追歡買笑，遣興陶情，解悶破寂，實是少不得的。豈至遂為人害？爭奈「酒不醉人人自醉，色不迷人人自迷」，纔有歡愛之事，便有迷戀之人；纔有迷戀之人，便有坑陷之局。做姊妹的，飛絮飄花，原無定主；做子弟的，失魂落魄，不惜餘生。怎當得做鴇兒、龜子的，吮血磨牙，不管天理，又且轉眼無情，回頭是計。所以弄得人傾家蕩產，敗名失德，喪軀殞命，盡道這娼妓一家是陷人無底之坑、填雪不滿之井了。總由子弟少年浮浪，沒主意的多，有主意的少；娼家習慣風塵，有圈套的多，沒圈套的少。至於那雛兒們，一發隨波逐浪，那曉得葉落歸根？所以百十個妹妹裡頭，討不出幾個要立婦名、從良到底的。就是從了良，非男負女，即女負男，有結果的也少。卻是人非木石，那鴇兒只以錢為事，愚弄子弟，是他本等，自不必說。那些做妓女的，也一樣娘生父養，有情有竅，日陪歡笑，夜伴枕席，難道一些心也不動？一些情也沒有？只合著鴇兒，做局騙人過日不成？這卻不然。其中原有有真心的，一意綢繆，生死不變；原有肯立志的，亟思超脫，時刻不忘。從古以來，不只一人。<break time="100ms" />　　而今小子說一個妓女，為一情人相思而死，又周全所愛妹子，也得從良，與看官們聽。見得妓女也有好的。有詩為證，詩云：<break time="100ms" />　　　　有心已解相思死，況復留心念連理。<break time="100ms" />　　　　似此多情世所稀，請君聽我歌天水。<break time="100ms" />　　　　天水才華席上珍，蘇娘相向轉相親<break time="100ms" />　　　　一官各阻三年約，兩地同歸一日魂。<break time="100ms" />　　　　遺言弱妹曾相托，敢謂冥途忘舊諾？<break time="100ms" />　　　　愛推同氣了良緣，賡歌一絕于飛樂。<break time="100ms" />　　話說宋朝錢塘有個名妓蘇盼奴，與妹蘇小娟，兩人俱俊麗工詩，一時齊名。富豪子弟到臨安者，無不願識其面。真個車馬盈門，絡繹不絕。他兩人沒有嬤嬤，只是盼兒當門抵戶，卻是姊妹兩個多自家為主的。自道品格勝人，不耐煩隨波逐浪，雖在繁華綺麗所在，心中常懷不足。只願得遇個知音之人，隨他終身，方為了局的。姊妹兩人意見相同，極是過得好。
    </voice>
</speak>
