<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　斷事點頭，叫杜老問道：「你女兒心嫌錯了配頭，鄙薄其夫。你父母之情，未免護短，敢是賴著另要嫁人，這樣事也有。」杜老道：「小的家裡與女婿家，差不多路，早晚婚嫁之事，瞞得那個？難道小的藏了女兒，捨得私下斷送在他鄉外府，再不往來不成？是必有個人家，人人曉得。這樣事怎麼做得？小的藏他何幹？自然是他家擺佈死了，所以無影無蹤。」林斷事想了一回道：「都不是這般說，必是一邊歸來，兩不照會，遇不著好人，中途差池了。且各召保聽候緝訪。」遂出了一紙廣緝的牌，吩咐公人，四下探訪。過了多時，不見影響。<break time="100ms" />　　卻說那縣裡有一門子，姓俞，年方弱冠，姿容嬌媚，心性聰明。原來這家男風是福建人的性命，林斷事喜歡他，自不必說。這門子未免恃著愛寵，做件把不法之事。一日當堂犯了出來，林斷事雖然愛護他，公道上卻去不得。便思量一個計較周全他，等他好將功折罪。密叫他到衙中，吩咐道：「你罪本當革役，我若輕恕了你，須被衙門中談議。我而今只得把你革了名，貼出牆上，塞了眾人之口。」門子見說要革他名字，叩頭不已，情願領責。斷事道：「不是這話，我有周全之處。那井、杜兩家不見婦人的事，其間必有緣故。你只做得罪於我，逃出去替我密訪。只在兩家相去的中間路裡，不分鄉村市井，道院僧房，俱要走到，必有下落。你若訪得出來，我不但許你復役，且有重賞。那時別人就議論我不得了。」<break time="100ms" />　　門子不得已領命而去。果然東奔西撞，無處不去探聽。他是個小廝家，就到人家去處綽著嘴閒話，帶著眼瞧科，人都不十分疑心的。卻不見甚麼消息。一日有一夥閒漢，聚坐閒談，門子挨去聽著。內中一個擡眼看見了，勉勉對眾人道：「好個小官兒！」又一個道：「這裡太平寺中有個小和尚，還標緻得緊哩。可恨那老和尚，又騷又吃醋，極不長進。」門子聽得，只做不知，洋洋的走了開來。想道：「怎麼樣的一個小和尚，這等讚他？我便去尋他看看，有何不可？」<break time="100ms" />　　原來門子是行中之人，風月心性。見說小和尚標緻，心裡就有些動興，問著太平寺的路走來。進得山門，看見一個僧房門檻上坐著一個小和尚，果然清秀異常。心裡道：「這個想是了。」那小和尚見個美貌小廝來到，也就起心，立起身來迎接道：「小哥何來？」門子道：「閒著進寺來玩耍。」小和尚殷勤請進奉茶，門子也貪著小和尚標緻，歡歡喜喜隨了進去。<break time="100ms" />　　老和尚在裡頭看見徒弟引得個小伙子進來，道：「是個道地貨來了。」笑逐顏開，來問他姓名居址。門子道：「我原是衙中門官，為了些事逐了出來。今無處棲身，故此遊來遊去。」老和尚見說大喜，說道：「小房盡可住得，便寬留幾日不妨。」便同徒弟留茶留酒，著意殷勤。老僧趁著兩杯酒興，便溜他進房。褪下褲兒，行了一度。門子是個慣家，就是老僧也承受了。不比那莊家婦女，見人不多，嫌好道醜的，老和尚喜之不勝。<break time="100ms" />　　看官聽說：原來是本事不濟的，專好男風。你道為甚麼？男風勉強做事，受淫的沒甚大趣，軟硬遲速，一隨著你，圖個完事罷了，所以好打發。不像婦女，彼此興高，若不滿意，半途而廢，沒些收場，要發起急來的。故此支吾不過，不如男風自得其樂。這番老和尚算是得趣的了。事畢，智圓來對師父說：「這小哥是我引進來的，倒讓你得了先頭，晚間須與我同榻。」老和尚笑道：「應得，應得。」那門子也要在裡頭的，晚間果與智圓宿了。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　少年彼此不相饒，我後伊先遞自熬。<break time="100ms" />　　　　雖是智圓先到手，勸酬畢竟也還遭。<break time="100ms" />　　說這兩個都是美少，各幹一遭已畢，摟抱而睡。第二日，老和尚只管來綽趣，又要纏他到房裡幹事。智圓經過了前邊的毒，這番倒有些吃醋起來道：「天理人心，這個小哥該讓與我，不該又來搶我的。」老和尚道：「怎見得？」智圓道：「你終日把我泄火，我須沒討還伴處，忍得不好過。前日這個頭腦，正有些好處，又被你亂炒，弄斷絕了。而今我引得這小哥來，明該讓我與他樂樂，不為過分。」老和尚見他說得倔強，心下好些著惱，又不敢衝撞他，嘴骨都的，彼此不快活。<break time="100ms" />　　那門子是有心的，晚間兌得高興時，問智圓道：「你日間說前日甚麼頭腦，弄斷絕了？」智圓正在樂頭上，不覺說道：「前日有個鄰居婦女，被我們留住，大家耍耍罷了。且是弄得興頭，不匡老無知，見他與我相好，只管吃醋捻酸，攪得沒收場。至今想來可惜。」門子道：「而今這婦女那裡去了？何不再尋將他來走走？」智圓嘆口氣道：「還再那裡尋去？」門子見說得有些緣故，還要探他備細。智圓卻再不把以後的話漏出來，門子沒計奈何。<break time="100ms" />　　明日見小沙彌在沒人處，輕輕問他道：「你這門中前日有個婦女來？」小沙彌道：「有一個。」門子道：「在此幾日？」小沙彌道：「不多幾日。」門子道：「而今那裡去了？」小沙彌道：「不曾那裡去，便是這樣一夜不見了。」門子道：「在這裡這幾日，做些甚麼？」小沙彌道：「不曉得做些什麼。只見老師父與小師父，攪來攪去了兩夜，後來不見了。兩個常自激激聒聒的一番，我也不知一個清頭。」<break time="100ms" />　　門子雖不曾問得根由，卻想得是這件來歷了。只做無心的走來，對他師徒二人道：「我在此兩日了，今日外邊去走走再來。」老和尚道：「是必再來，不要便自去了。」智圓調個眼色，笑嘻嘻的道：「他自不去的，掉得你下，須掉我不下？」門子也與智圓調個眼色道：「我就來的。」
    </voice>
</speak>
