<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　說這小和尚正是後生之年，陽道壯偉，精神旺相，亦且杜氏見他標緻，你貪我愛，一直弄了一個多時辰，方纔歇手。弄得杜氏心滿意足，杜氏道：「一向聞得僧家好本事，若如方纔老厭物，羞死人了。原來你如此著人，我今夜在此與你睡了罷。」智圓道：「多蒙小娘子不棄，不知小娘子何等人家，可是住在此不妨的？」杜氏道：「奴家姓杜，在井家做媳婦，家裡近在此間。只因前日與丈夫有兩句說話，跑到娘家，這幾日方纔獨自個回轉家去。遇著雨走進來避，撞著你這冤家的。我家未知道我回，與娘家又不打照會，便私下住在此兩日，無人知覺。」智圓道：「如此卻僥倖，且圖與娘子做個通宵之樂。只是師父要做一床。」杜氏道：「我不要這老厭物來。」智圓道：「一家是他做主，須卻不得他，將就打發他罷了。」杜氏道：「羞人答答的，怎好三人在一塊做事？」智圓道：「老和尚是個騷頭，本事不濟，南北齊來，或是你，或是我，做一遭不著，結識了他，他就沒用了。我與你自在快活，不要管他。」<break time="100ms" />　　兩人說得著，只管說了去，怎當得老和尚站在門外，聽見床響了半日，已自恨著自己忒快，不曾插得十分趣，倒讓他們恣意了，好些妒忌。等得不耐煩，再不出來，忍不住開房進去。只見兩個緊緊摟抱，舌頭還在口裡，老和尚便有些怒意。暗想道：「方纔待我怎肯如此親熱？」就不覺撚酸起來，嚷道：「得了些滋味，也該來商量個長便。青天白日，沒廉沒恥的，只顧關著門睡什麼？」智圓見師父發話，笑道：「好教師父得知，這滋味長哩。」老和尚道：「怎見得？」智圓道：「那娘子今晚不去了。」老和尚放下笑臉道：「我們也不肯放他就去。」智圓道：「我們強主張不放，須防干係。而今是這娘子自家主意，說道：『可以住得的。』我們就放心得下了。」老和尚道：「這小娘子何宅？」<break time="100ms" />　　智圓把方纔杜氏的言語，述了一遍。老和尚大喜，急整夜飯。擺在房中，三人共桌而食。杜氏不十分吃酒，老和尚勸他，只是推故。智圓斟來，卻又吃了。坐間眉來眼去，與智圓甚是肉麻。老和尚硬挨光，說得句把風話，沒著沒落的，冷淡的當不得。老和尚也有些看得出，卻如狗舔熱煎盤，戀著不放。夜飯撤去，畢竟賴著三人一床睡了。到得床裡，杜氏與小和尚先自摟得緊緊的，不管那老和尚。老和尚剛是日裡弄得過，那話軟郎當，也沒力量再舉。意思便等他們弄一火看看，發了自己的興再處。<break time="100ms" />　　果然他兩個擊擊格格弄將起來。急得老和尚在旁邊，東嗚一口西砸一口，左勾一勾右抱一抱。一手捏著自己的陽物摩弄，又將手去摸他兩個鬥筍處，覺得有些興動了，半硬起來，就要推開了小和尚，自家上場。<break time="100ms" />　　那小和尚正在興頭上，那裡肯放，杜氏又雙手抱住，推不開來。小和尚叫道：「師父，我住不得手了，你十分高興，倒在我背後做個天機自動罷。」老和尚道：「使不得，野味不吃吃家食？」咬咬掐掐，纏帳不住。小和尚只得爬了下來讓他。杜氏心下好些不像意，那有好氣待他，任他抽了兩抽。杜氏帶恨的撇了兩撇，那老和尚是急壞了的，忍不住一瀉如注。早已氣喘聲嘶，不濟事了。杜氏冷笑道：「何苦呢！」老和尚羞慚無地，不敢則聲。寂寂向了裡床，讓他兩個再整旗槍，恣意交戰。兩人多是少年，無休無歇的，略略睡睡，又弄起來。老和尚只好咽唾，蠱毒魘魅的，做盡了無數的厭景。<break time="100ms" />　　天明了，杜氏起來梳洗罷，對智圓道：「我今日去休。」智圓道：「娘子昨日說多住幾日不妨的，況且此地僻靜，料無人知覺，我你方得歡會，正在好頭上，怎捨得就去，說出這話來？」杜氏悄悄說道：「非是我捨得你去，只是吃老頭子纏得苦，你若要我住在此，我須與你兩個自做一床睡，離了他才使得。」智圓道：「師父怎麼肯？」杜氏道：「若不肯時，我也不住在此。」智圓沒奈何，只得走去對師父說道：「那杜娘子要去，怎麼好？」老和尚道：「我看他和你好得緊，如何要去？」智圓道：「他須是良人家出身，有些羞恥，不肯三人同床，故此要去，依我愚見，不若等我另鋪下一床，在對過房裡，與他兩個同睡晚把，哄住了他，師父乘空便中取事。等他熟分了，然後團做一塊不遲。不然逆了他性，他走了去，大家多沒分了。」<break time="100ms" />　　老和尚聽說罷，想著夜間三人一床，枉動了許多火，討了許多厭，不見快活；又恐怕他去了，連寡趣多沒綽處，不如便等他們背後去做事，有時我要他房裡來獨享一夜也好，何苦在旁邊惹厭？便對智圓道：「就依你所見也好，只要留得他住，畢竟大家有些滋味，況且你是我的心，替你好了，也是好的。」老和尚口裡如此說，心裡原有許多的醋意，只得且如此許了他，慢慢再看。智圓把鋪房另睡的話，回了杜氏。杜氏千歡萬喜的住下了，只等夜來歡樂。<break time="100ms" />　　到了晚間，老和尚叫智圓吩咐道：「今夜我養養精神，讓你兩個去快活一夜，須把好話哄住了他，明日卻要讓我。」智圓道：「這個自然，今夜若不是我伴住他，只如昨夜混攪，大家不爽利，留他不住的。等我團熟了他，牽與師父，包你像意。」老和尚道：「這才是知心著意的肉。」智圓自去與杜氏關了房門睡了。此夜自由自在，無拘無束，快活不盡。<break time="100ms" />　　卻說那老和尚一時怕婦人去了，只得依了徒弟的言語。是夜獨自個在房裡，不但沒有了婦人，反去了個徒弟，弄得孤眠獨宿了，好些不像意。又且想著他兩個此時快樂，一發睡不去了。倒枕搥床了一夜，次日起來，對智圓道：「你們好快活！撇得我清冷。」智圓道：「要他安心留住，只得如此。」老和尚道：「今夜須等我像心像意一夜。」
    </voice>
</speak>
