<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，也為有兩句口角，走到娘家去，住了十來日。大家廝勸，氣平了，仍舊轉回夫家來。兩家隔不上三里多路，杜氏常獨自個來去慣了的。也是合當有事，正行之間，遇著大雨下來，身邊並無雨具，又在荒野之中，設法躲避。遠遠聽得鈴聲響，從小徑裡望去，有所寺院在那裡。杜氏只得冒著雨，迂道走去避著，要等雨住再走。<break time="100ms" />　　那個寺院叫做太平禪寺，是個荒僻去處。寺中共有十來個僧人，門首一房，師徒三眾。那一個老的，叫做大覺，是他掌家。一個後生的徒弟，叫做智圓，生得眉清目秀，風流可喜，是那老和尚心頭的肉。又有一個小沙彌，叫做慧觀，只有十一二歲。這個大覺年紀已有五十七八了，卻是極淫毒的心性，不異少年，夜夜摟著這智圓做一床睡了。兩個說著婦人家滋味，好生動興，就弄那話兒消遣一番，淫褻不可名狀。<break time="100ms" />　　是日師徒正在門首閒站，忽見個美貌婦人，走進來避雨。正似老鼠走到貓口邊，怎不動火？老和尚看見了，丟眼色對智圓道：「觀音菩薩進門了，好生迎接著。」智圓頭顛尾顛，走上前來問杜氏道：「小娘子，敢是避雨的麼？」杜氏道：「正是。路上逢雨，借這裡避避則個。」智圓嘻著臉笑道：「這雨還有好一會下，這裡沒好坐處，站著不雅，請到小房坐了，奉杯清茶。等雨住了走路，何如？」<break time="100ms" />　　那婦人家若是個正氣的，由他自說，你只外邊站站，等雨過了走路便罷。那僧房裡好是輕易走得進的？誰知那杜氏是個愛風月的人，見小和尚生得青頭白臉，語言聰俊，心裡先有幾分看上了。暗道：「總是雨大，在此閒站，便依他進去坐坐也不妨事。」就一步步隨了進來。<break time="100ms" />　　那老和尚見婦人挪動了腳，連忙先走進去，開了臥房等候。小和尚陪了杜氏，你看我，我看你，同走了進門。到得裡頭坐下了，小沙彌掇了茶盤送茶。智圓揀個好磁碗，把袖子展一展，親手來遞與杜氏。杜氏連忙把手接了，看了智圓丰度，越覺得可愛，偷眼覷著，有些魂出了，把茶側翻了一袖。智圓道：「小娘子茶潑濕了衣袖，到房裡薰籠上烘烘。」杜氏見要他房裡去，心裡已瞧科了八九分，怎當得是要在裡頭的，並不推阻，反問他那個房裡是。智圓領到師父房前，曉得師父在裡頭等著，要讓師父，不敢搶先。見杜氏進了門裡，指著薰籠道：「這個上邊烘烘就是，有火在裡頭的。」卻把身子倒退了出來。<break time="100ms" />　　杜氏見他不進來，心裡不解，想道：「想是他未敢輕動手。」正待將袖子去薰籠上烘，只見床背後一個老和尚，托地跳出來，一把抱住。杜氏殺豬也似叫將起來。老和尚道：「這裡無人，叫也沒幹。誰教你走到我房裡來？」杜氏卻待奔脫，外邊小和尚湊趣，已把門拽上了。老和尚擒住了杜氏身子，將陽物隔著衣服只是亂送。杜氏雖推拒一番，不覺也有些興動，問道：「適才小師父那裡去了？卻換了你？」老和尚道：「你動火我的徒弟麼？這是我心愛的人兒，你作成我完了事，我叫他與你快活。」杜氏心裡道：「我本看上他小和尚，誰知被這老厭物纏著。雖然如此，到這地位，料應脫不得手，不如先打發了他，他徒弟少不得有分的了。」只得勉強順著。老和尚摟到床上。行起雲雨來：<break time="100ms" />　　　　一個欲動情濃，倉忙唐突；一個心慵意懶，勉強應承。一個相會有緣，吃了自來之食；一個偶逢無意，栽著無主之花。喉急的渾如那搧火的風箱，體懈的只當得盛血的皮袋。雖然鹵莽無些趣，也算依稀一度春。<break time="100ms" />　　那老和尚淫興雖高，精力不濟，起初摟抱推拒時，已此有好些流精淌出來，及至於事，不多一會就弄倒了。杜氏本等不耐煩的，又見他如此光景，未免有些不足之意。一頭走起來繫裙，一頭怨悵道：「如此沒用的老東西，也來厭世，死活纏人做甚麼？」老和尚曉得掃了興，自覺沒趣，急叫徒弟把門開了。<break time="100ms" />　　門開處，智圓迎著問師父道：「意興如何？」老和尚道：「好個知味的人，可惜今日本事不幫襯，弄得出了醜。」智圓道：「等我來助興。」急跑進房，把門掩了，回身來抱著杜氏道：「我的親親，你被老頭兒纏壞了。」杜氏道：「多是你哄我進房，卻叫這厭物來擺佈我！」智圓道：「他是我師父，沒奈何，而今等我賠禮罷。」一把摟著，就要床上去。杜氏剛被老和尚一出完得，也覺沒趣，拿個班道：「那裡有這樣沒廉恥的？師徒兩個，輪替纏人！」智圓道：「師父是衝頭陣墊刀頭的，我與娘子須是年貌相當，不可錯過了姻緣！」撲的跪將下去。杜氏扶起道：「我怪你讓那老物，先將人奚落，故如此說。其實我心上也愛你的。」智圓就勢抱住，親了個嘴。挽到床上，弄將起來。這卻與先前的情趣大不相同：<break time="100ms" />　　　　一個身逢美色，猶如餓虎吞羊；一個心慕少年，好似渴龍得水。莊家婦，性情淫蕩，本自愛耍貪歡；空門人，手段高強，正是能征慣戰。糴的糴，糶的糶，沒一個肯將就伏輸；往的往，來的來，都一般願辛勤出力。雖然老和尚先開方便之門，爭似小闍黎漫領菩提之水！
    </voice>
</speak>
