<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第二十六卷<break time="100ms" />　　奪風情村婦捐軀　假天語幕僚斷獄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩云：<break time="100ms" />　　　　美色從來有殺機，況同釋子講于飛。<break time="100ms" />　　　　色中餓鬼真羅剎，血污游魂怎得歸？<break time="100ms" />　　話說臨安有一個舉人姓鄭，就在本處慶福寺讀書。寺中有個西北房，叫做淨雲房。寺僧廣明，做人俊爽風流，好與官員士子每往來。亦且衣缽充實，家道從容，所以士人每喜與他交遊。那鄭舉人在他寺中最久，與他甚是說得著，情意最密。凡是精緻禪室，曲折幽居，廣明盡引他遊到。只有極深奧的所在一間小房，廣明手自鎖閉出入，等閒也不開進去，終日是關著的，也不曾有第二個人走得進。雖是鄭舉人如此相知，無有不到的所在，也不領他進去。鄭舉人也只道是僧家藏疊資財的去處，大家湊趣，不去窺覷他。<break time="100ms" />　　一日殿上撞得鐘響，不知是什麼大官府來到，廣明正在這小房中，慌忙趨出山門外迎接去了。鄭生獨自閒步，偶然到此房前，只見門開在那裡。鄭生道：「這房從來鎖著，不曾看見裡面。今日為何卻不鎖？」一步步進房中來，卻是地板鋪的房，四下一看，不過是擺設得精緻，別無甚奇怪珍秘，與人看不得的東西。鄭生心下道：「這些出家人畢竟心性古撇，此房有何秘密，值得轉手關門？」帶眼看去，那小床帳鉤上吊著一個紫檀的小木魚，連槌繫著，且是精緻滑澤。鄭生好戲，手除下來，手裡捏了看看，有耍沒緊的，把小槌敲他兩下。<break time="100ms" />　　忽聽得床後地板「鐺」的一聲銅鈴響，一扇小地板推起，一個少年美貌婦人鑽頭出來。見了鄭生，吃了一驚，縮了下去。鄭生也吃了一驚，仔細看去，卻是認得的中表親戚某氏。原來那個地板，做得巧，合縫處推開來，就當是扇門，關上了，原是地板。裡頭頂得上，外頭開不進。只聽木魚為號，裡頭鈴聲相應，便出來了。裡頭是個地窖，別開窗牖，有暗巷地道，到灶下通飲食，就是神仙也不知道的。<break time="100ms" />　　鄭生看見了道：「怪道賊禿關門得緊，原來有此緣故。我卻不該撞破了他，未必無禍。」心下慌張，急掛木魚在原處了，疾忙走出來，劈面與廣明撞著。廣明見房門失鎖，已自心驚；又見鄭生有些倉惶氣質，面上顏色紅紫，再眼瞟去，小木魚還在帳鉤上擺動未定，曉得事體露了。問鄭生道：「適才何所見？」鄭生道：「不見什麼。」廣明道：「便就房裡坐坐何妨！」挽著鄭生手進房，就把門閂了，床頭掣出一把刀來道：「小僧雖與足下相厚，今日之事，勢不兩立。不可使吾事敗，死在別人手裡。只是足下自己悔氣到了，錯進此房，急急自裁，休得怨我！」鄭生哭道：「我不幸自落火坑，曉得你們不肯捨我，我也逃不得死了。只是容我吃一大醉，你斷我頭去，庶幾醉後無知，不覺痛苦。我與你往來多時，也須憐我。」<break time="100ms" />　　廣明也念平日相好的，說得可憐，只得依從，反鎖鄭生在裡頭了。帶了刀走去廚下，取了一大鍋壺酒來，就把大碗來灌鄭生。鄭生道：「寡酒難吃，須賜我鹽菜少許。」廣明又依他到廚下去取菜。<break time="100ms" />　　鄭生尋思走脫無路，要尋一件物事暗算他，房中多是輕巧物件，並無磚石棍棒之類。見酒壺罍巨，便心生一計，扯下一幅衫子，急把壺口塞得緊緊的，連酒連壺，約有五六斤重了。一手提著，站在門背後。只見廣明推門進來，鄭生估著光頭，把這壺盡著力一下打去。廣明打得頭昏眼暗，急伸手摸頭時，鄭生又是兩三下，打著腦袋，撲的暈倒。鄭生索性把酒壺在廣明頭上似砧杵捶衣一般，連打數十下，腦槳迸出而死，眼見得不活了。<break time="100ms" />　　鄭生反鎖僧屍在房了，走將出來，外邊未有人知覺。忙到縣官處說了，縣官差了公人，又添差兵快，急到寺中，把這本房圍住。打進房中，見一個僧人腦破血流，死於地下，搜不出婦女來。只見鄭生嘻嘻笑道：「我有一法，包得就見。」伸手去帳鉤上取了木魚敲得兩下，果然一聲鈴響，地板頂將起來，一個婦女鑽出。公人看見，發一聲喊，搶住地板，那婦人縮進不迭。<break time="100ms" />　　一夥公人打將進去，原來是一間地窖子，四圍磨磚砌著，又有周圍柵欄，一面開窗，對著石壁天井，乃是人跡不到之所。有五六個婦人在內，一個個領了出來，問其來歷，多是鄉村人家拐將來的。鄭生的中表，乃是燒香求子被他灌醉了轎夫，溜了進去的。家裡告了狀，兩個轎夫還在獄中。這個廣明既有世情，又無蹤跡，所以累他不著，誰知正在他處！縣官把這一房僧眾盡行屠戮了。<break time="100ms" />　　看官，你道這些僧家受用了十方施主的東西，不憂吃，不憂穿，收拾了乾淨房室，精緻被窩，眠在床裡沒事得做，只想得是這件事體。雖然有個把行童解讒，俗語道「吃殺饅頭當不得飯」，亦且這些婦女們，偏要在寺裡來燒香拜佛，時常在他們眼前，晃來晃去。看見了美貌的，叫他靜夜裡怎麼不想？所以千方百計弄出那姦淫事體來。<break time="100ms" />　　只這般姦淫，已是罪不容誅了。況且不毒不禿，不禿不毒，轉毒轉禿，轉禿轉毒，為那色事上專要性命相搏、殺人放火的。就是小子方纔說這臨安僧人，既與鄭舉人是相厚的，就被他看見了破綻，只消求告他，買囑他，要他不泄漏罷了，何致就動了殺心，反喪了自己？這須是天理難容處，要見這些和尚狠得沒道理的。而今再講一個狠得詫異的，來與看官們聽著。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　姦殺本相尋，其中妒更深。<break time="100ms" />　　　　若非男色敗，何以警邪淫？<break time="100ms" />　　話說四川成都府汶川縣有一個莊農人家，姓井名慶，有妻杜氏，生得有些姿色，頗慕風情，嫌著丈夫粗蠢，不甚相投，每日尋是尋非的激聒。
    </voice>
</speak>
