<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到得晚間，智圓不敢逆師父，勸杜氏到師父房中去。杜氏死也不肯，道：「我是替你說過了，方住在此的。如何又要我去陪這老厭物？」智圓道：「他須是吾主家的師父。」杜氏道：「我又不是你師父討的，我怕他做甚！逼得我緊，我連夜走了家去。」智圓曉得他不肯去，對師父道：「他畢竟有些害羞，不肯來，師父你到他房裡去罷。」老和尚依言，摸將進去，杜氏先自睡好了，只待等智圓回來幹事。不曉得是老和尚走來，跳上床去，杜氏只道是智圓，一把抱來親個嘴，老和尚骨頭多酥了，直等做起事來，杜氏才曉得不是了，罵道：「又是你這老厭物，只管纏我做甚麼？」老和尚不揣，恨命價弄送抽拽，只指望討他的好處，不想用力太猛，忍不住吁吁氣喘將來。杜氏方得他抽拽一番，正略覺得有些興動，只見已是收兵鑼光景。曉得陽精將瀉，一場掃興，把自家身子一歪，將他盡力一推，推下床來。那老和尚的陽精將瀉，不曾瀉得在裡頭，粘粘涎涎都弄在床沿上與自己腿上了。地上爬起來，心裡道：「這婆娘如此狠毒！」恨恨地走了自房裡去。<break time="100ms" />　　智圓見師父已出來了，然後自己進去補空。杜氏正被和尚引起了興頭沒收場的，卻得智圓來，正好解渴。兩個不及講話，摟看就弄，好不熱鬧。只有老和尚到房中氣還未平，想道：「我出來了，他們又自快活，且去聽他一番。」走到房前，只聽得山搖地動的，在床裡淫戲。摩拳擦掌的道：「這婆娘直如此分厚薄？你便多少分些情趣與我，也圖得大家受用。只如此讓了你兩個罷。明日拚得個大家沒帳！」悶悶的自去睡了。<break time="100ms" />　　一覺睡到天明起來，覺得陽物莖中有些作癢，又有些梗痛，走去撒尿，點點滴滴的，原來昨夜被杜氏推落身子，陽精瀉得不暢，弄做了個白濁之病。一發恨道：「受這歹婆娘這樣累！」及至杜氏起來了，老和尚還厚著臉撩撥他幾句。杜氏一句話也不來招攬，老大沒趣。又見他與智圓交頭接耳，嘻嘻哈哈，心懷忿毒。<break time="100ms" />　　到得夜來，智圓對杜氏道：「省得老和尚又來歪廝纏，等我先去弄倒了他。」杜氏道：「你快去，我睡著等你。」智圓走到老和尚房中，裝出平日的媚態，說道：「我兩夜拋撇了師父，心裡過意不去，今夜同你睡休。」老和尚道：「見放著雌兒在家裡，卻自尋家常飯吃！你好好去叫他來相伴我一夜。」智圓道：「我叫他不肯來，除非師父自去求他。」老和尚發恨道：「我今夜不怕他不來！」一直的走到廚下，拿了一把廚刀走進杜氏房來道：「看他若再不知好歹，我結果了他。」<break time="100ms" />　　杜氏見智圓去了好一會，一定把師父安頓過。聽得床前腳步響，只道他來了，口裡叫道：「我的哥，快來關門罷！我只怕老厭物又來纏。」老和尚聽得明白，真個怒從心上起，惡向膽邊生，厲聲道：「老厭物今夜偏要你去睡一覺！」就把一隻手去床上拖他下來。杜氏見他來得狠，便道：「怎的如此用強？我偏不隨你去！」吊住床楞，恨命掙住。老和尚力拖不休。杜氏喊道：「殺了我，我也不去！」老和尚大怒道：「真個不去，吃我一刀，大家沒得弄！」按住脖子一勒，老和尚是性發的人，使得力重，果把咽喉勒斷。杜氏跳得兩跳，已此嗚呼了。<break time="100ms" />　　智圓自師父出了房門，且眠在床裡等師父消息。只聽得對過房裡叫喊罷，就劈撲的響，心裡疑心，跑出看時，正撞著老和尚拿了把刀房裡出來。看見智圓，便道：「那鳥婆娘可恨！我已殺了。」智圓吃了一驚道：「師父當真做出來？」老和尚道：「不當真？只讓你快活！」智圓移個火，進房一看，只叫得苦道：「師父直如此下得手！」老和尚道：「那鳥婆娘嫌我，我一時性發了。你不要怪我，而今事已如此，不必遲疑，且並疊過了，明日另弄個好的來與你快活便是。」智圓苦在肚裡，說不出，只得隨了老和尚拿著鍬鐝，背到後園中埋下了。智圓暗地垂淚道：「早知這等，便放他回去了也罷，直恁地害了他性命！」老和尚又怕智圓煩惱，越越的攛哄他歡喜，瞞得水泄不通，只有小沙彌怪道不見了這婦人，卻是娃子家不來跟究，以此無人知道，不題。<break time="100ms" />　　卻說杜氏家裡見女兒回去了兩三日，不知與丈夫和睦未曾？叫個人去望望。那井家正叫人來杜家接著，兩下裡都問個空。井家又道：「杜家因夫妻不睦，將來別嫁了。」杜家又道：「井家夫妻不睦，定然暗算了。」兩邊你賴我，我賴你，爭個不清。各寫一狀，告到縣裡。<break time="100ms" />　　縣裡此時缺大尹，卻是一個都司斷事在那裡署印。這個斷事，姓林名大合，是個福建人，雖然太學出身，卻是吏才敏捷，見事精明，提取兩家人犯審問。那井慶道：「小的妻子向來與小的爭競口舌，彆氣歸家的。丈人欺心，藏過了，不肯還了小的，須有王法。」杜老道：「專為他夫妻兩個不和，歸家幾日。三日前老夫妻已相勸他氣平了，打發他到夫家去。又不知怎地相爭，將來磨滅死了，反來相賴。望青天做主。」言罷，淚如雨下。林斷事看那井慶是個樸野之人，不像惡人，便問道：「兒女夫妻為什麼不和？」井慶道：「別無甚差池，只是平日嫌小的麄鹵，不是他對頭，所以尋非鬧吵。」斷事問道：「你妻子生得如何？」井慶道：「也有幾分顏色的。」
    </voice>
</speak>
