<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第二十七卷<break time="100ms" />　　顧阿秀喜捨檀那物　崔俊臣巧會芙蓉屏
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　夫妻本是同林鳥，大限來時各自飛。<break time="100ms" />　　　　若是遺珠還合浦，卻教拂拭更生輝。<break time="100ms" />　　話說宋朝汴梁有個王從事，同了夫人到臨安調官，賃一民房。居住數日，嫌他窄小不便。王公自到大街坊上尋得一所宅子，寬敞潔淨，甚是像意，當把房錢賃下了。歸來與夫人說：「房子甚是好住，我明日先搬東西去了，臨完，我雇轎來接你。」次日並疊箱籠，結束齊備，王公押了行李先去收拾。臨出門，又對夫人道：「你在此等等，轎到便來就是。」王公吩咐罷，到新居安頓了。就叫一乘轎到舊寓接夫人。<break time="100ms" />　　轎已去久，竟不見到。王公等得心焦，重到舊寓來問。舊寓人道：「官人去不多時，就有一乘轎來接夫人，夫人已上轎去了。後邊又是一乘轎來接，我問他：『夫人已有轎去了。』那兩個就打了空轎回去，怎麼還未到？」王公大驚，轉到新寓來看。只見兩個轎夫來討錢道：「我等打轎去接夫人，夫人已先來了。我等雖不擡得，卻要賃轎錢與腳步錢。」王公道：「我叫的是你們的轎，如何又有甚人的轎先去接著？而今竟不知擡向那裡去了。」轎夫道：「這個我們卻不知道。」王公將就拿幾十錢打發了去，心下好生無主，暴躁如雷，沒個出豁處。<break time="100ms" />　　次日到臨安府進了狀，拿得舊主人來，只如昨說，並無異詞。問他鄰舍，多見是上轎去的。又拿後邊兩個轎夫來問，說道：「只打得空轎往回一番，地方街上人多看見的，並不知餘情。」臨安府也沒奈何，只得行個緝捕文書，訪拿先前的兩個轎夫。卻又不知姓名住址，有影無蹤，海中撈月，眼見得一個夫人送在別處去了。王公淒淒惶惶，苦痛不已。自此失了夫人，也不再娶。<break time="100ms" />　　五年之後，選了衢州教授。衢州首縣是西安縣附郭的，那縣宰與王教授時相往來。縣宰請王教授衙中飲酒，吃到中間，嘎飯中拿出鱉來。王教授吃了兩箸，便停了箸，哽哽咽咽眼淚如珠，落將下來。縣宰驚問緣故。王教授道：「此味頗似亡妻所烹調，故此傷感。」縣宰道：「尊閫夫人，幾時亡故？」王教授道：「索性亡故，也是天命。只因在臨安移寓，相約命轎相接，不知是甚好人，先把轎來騙，拙妻錯認是家裡轎，上的去了。當時告了狀，至今未有下落。」<break time="100ms" />　　縣宰色變了道：「小弟的小妾，正是在臨安用三十萬錢娶的外方人。適才叫他治庖，這鱉是他烹煮的。其中有些怪異了。」登時起身，進來問妾道：「你是外方人，如何卻在臨安嫁得在此？」妾垂淚道：「妾身自有丈夫，被奸人賺來賣了，恐怕出丈夫的醜，故此不敢聲言。」縣宰問道：「丈夫何姓？」妾道：「姓王名某，是臨安聽調的從事官。」<break time="100ms" />　　縣宰大驚失色，走出對王教授道：「略請先生移步到裡邊，有一個人要奉見。」王教授隨了進去。縣宰聲喚處，只見一個婦人走將出來。教授一認，正是失去的夫人。兩下抱頭大哭。王教授問道：「你何得在此？」夫人道：「你那夜晚間說話時，民居淺陋，想當夜就有人聽得把轎相接的說話。只見你去不多時，就有轎來接。我只道是你差來的，即便收拾上轎去。卻不知把我擡到一個甚麼去處，乃是一個空房。有三兩個婦女在內，一同鎖閉了一夜。明日把我賣在官船上了。明知被賺，我恐怕你是調官的人，說出真情，添你羞恥，只得含羞忍耐，直至今日。不期在此相會。」<break time="100ms" />　　那縣官好生過意不去，傳出外廂，忙喚值日轎夫將夫人送到王教授衙裡。王教授要賠還三十萬原身錢，縣宰道：「以同官之妻為妾，不曾察聽得備細。恕不罪責，勾了。還敢說原錢耶？」教授稱謝而歸，夫妻歡會，感激縣宰不盡。<break time="100ms" />　　原來臨安的光棍，欺王公遠方人，是夜聽得了說話，即起謀心，拐他賣到官船上。又是到任去的，他州外府，道是再無有撞著的事了。誰知恰恰選在衢州，以致夫妻兩個失散了五年，重得在他方相會。也是天緣未斷，故得如此。<break time="100ms" />　　卻有一件，破鏡重圓，離而復合，固是好事，這美中有不足處，那王夫人雖是所遭不幸，卻與人為妾，已失了身，又不曾查得奸人跟腳出，報得冤仇。不如《崔俊臣芙蓉屏》故事，又全了節操，又報了冤仇，又重會了夫妻。這個話好聽。看官，容小子慢慢敷演，先聽《芙蓉屏歌》一篇，略見大意。歌云：<break time="100ms" />　　　　畫芙蓉，妾忍題屏風，屏間血淚如花紅。敗葉枯梢雨蕭索，斷縑遺墨俱零落。去水奔流隔死生，孤身隻影成漂泊。成漂泊，殘骸向誰托？泉下游魂竟不歸，圖中艷姿渾似昨。渾似昨，妾心傷，那禁秋雨復秋霜！寧肯江湖逐舟子，甘從寶地禮醫王。醫王本慈憫，慈憫超群品。逝魄願提撕，煢婺賴將引。芙蓉顏色嬌，夫婿手親描。花萎因折蒂，幹死為傷苗。蕊乾心尚苦，根朽恨難消！但道章臺泣韓翊，豈期甲帳遇文蕭？芙蓉良有意，芙蓉不可棄。幸得寶月再團圓，相親相愛莫相捐！誰能聽我芙蓉篇？人間夫婦休反目，看此芙蓉真可憐！<break time="100ms" />　　這篇歌，是元朝至正年間真州才士陸仲暘所作。你道他為何作此歌？只因當時本州有個官人，姓崔名英，字俊臣，家道富厚，自幼聰明，寫字作畫，工絕一時。娶妻王氏，少年美貌，讀書識字，寫染皆通。夫妻兩個真是才子佳人，一雙兩好，無不廝稱，恩愛異常。
    </voice>
</speak>
