<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十八卷<break time="100ms" />　　金光洞主談舊蹟　玉虛尊者悟前身
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />　　　　近有人從海上回，海山深處見樓臺。<break time="100ms" />　　　　中有仙童開一室，皆言此待樂天來。<break time="100ms" />　　又云：<break time="100ms" />　　　　吾學空門不學仙，恐君此語是虛傳。<break time="100ms" />　　　　海山不是吾歸處，歸即應歸兜率天。<break time="100ms" />　　這兩首絕旬，乃是唐朝侍郎白香山白樂天所作，答浙東觀察使李公的。樂天一生精究內典，勤修上乘之業，一心超脫輪迴，往生淨土。彼時李公師稷觀察浙東，有一個商客，在他治內明州同眾下海，遭風飄蕩，不知所止，一月有餘，纔到一個大山。瑞雲奇花，白鶴異樹，盡不是人間所見的。山側有人出來迎問道：「是何等人來得到此？」商客具言隨風飄到。岸上人道：「既到此地，且繫定了船，上岸來見天師。」同舟中膽小，不知上去有何光景，個個退避。<break time="100ms" />　　只有這一個商客，跟將上去。岸上人領他到一個所在，就像大寺觀一般。商客隨了這人，依路而進。見一個道士，鬚眉皆白，兩旁侍衛數十人，坐大殿上，對商客道：「你本中國人，此地有緣，方得一到。此即世傳所稱蓬萊山也。你既到此地，可要各處看看去麼？」商客口稱要看。道士即命左右領他宮內游觀。<break time="100ms" />　　玉臺翠樹，光彩奪目。有數十處院宇，多有名號。只有一院，關鎖得緊緊的，在門縫裡窺進去，只見滿庭都是奇花，堂中設一虛座。座中有褥，階下香煙撲鼻。商客問道：「此是何處？卻如此空鎖著？」那人答道：「此是白樂天前生所駐之院。樂天今在中國未來，故關閒在此。」<break time="100ms" />　　商客心中原曉得白樂天是白侍郎的號，便把這些去處光景，一一記著。別了那邊人，走下船來。隨風使帆，不上十日，已到越中海岸。商客將所見之景。備細來稟知李觀察。李觀察盡錄其所言，書報白公。白公看罷，笑道：「我修淨業多年，西方是我世界，豈復往海外山中去做神仙耶？」故此把這兩首絕句回答李公，見得他修的是佛門上乘，要到兜率天宮，不稀罕蓬萊仙島意思。<break time="100ms" />　　後人評論：「道是白公脫屣煙埃，投棄軒冕，一種非凡光景，豈不是個謫仙人？海上之說，未為無據。但今生更復勤修精進，直當超脫玄門，上證大覺。後來果位，當勝前生。這是正理。<break time="100ms" />　　要知從來名人達士，巨卿偉公，再沒一個不是有宿根再來的人。若非仙官謫降，便是古德轉生。所以聰明正直，在世間做許多好事。如東方朔是歲星，馬周是華山素靈宮仙官，王方平是琅琊寺僧，真西山是草庵和尚，蘇東坡是五戒禪師，就是死後或原歸故處，或另補仙曹。如卜子夏為修文郎，郭璞為水仙伯，陶弘景為蓬萊都水監，李長吉召撰《白玉樓記》，皆歷歷可考，不能盡數。<break time="100ms" />　　至如奸臣叛賊，必是藥叉、羅剎、修羅、鬼王之類，決非善根。乃有小說中說，李林甫遇道士，盧杞遇仙女，說他本是仙種，特來度他。他兩個都不願做仙人，願做幸相，以至墮落。此多是其家門生、故吏一黨之人，撰造出來，以掩其平生過惡的。若依他說，不過遲做得仙人五六百年，為何陰間有「李林甫十世為牛九世倡」之說？就是說道業報盡了，還歸本處，五六百年後，便不可知。為何我朝萬曆年間，河南某縣，雷擊死娼婦，背上還有『唐朝李林甫』五字？此卻六百年不只了。可見說惡人也是仙種，其說荒唐，不足憑信。<break time="100ms" />　　小子如今引白樂天的故事說這一番話。只要有好根器的人，不可在火坑欲海戀著塵緣，忘了本來面目。<break time="100ms" />　　待小子說一個宋朝大臣，在當生世裡，看見本來面目的一個故事，與看官聽一聽。詩云：<break time="100ms" />　　　　昔為東掖垣中客，今作西方社裡人。<break time="100ms" />　　　　手把楊枝臨水坐，尋思往事是前身。<break time="100ms" />　　卻說西方雙摩訶池邊，有幾個洞天。內中有兩個洞，一個叫作金光洞，一個叫做玉虛洞。凡是洞中各有一個尊者，在內做洞主。住居極樂勝境，同修無上菩提。忽一日，玉虛洞中尊者來對金光洞中尊者道：「吾佛以救度眾生為本，吾每靜修洞中，固是正果。但只獨善其身，便是辟支小乘。吾意欲往震旦地方，打一轉輪迴，遊戲他七八十年，做些濟人利物的事，然後回來，復居於此。可不好麼？」金光洞尊者道：「塵世紛囂，有何好處？雖然可以濟人利物，只怕為慾火所燒，迷戀起來。沒人指引回頭，忘卻本來面目，便要墮落輪迴道中，不知幾劫才得重修圓滿？怎麼說得『復居此地』這樣容易話？」<break time="100ms" />　　玉虛洞尊者見他說罷，自悔錯了念頭。金光洞尊者道：「此念一起，吾佛已知。伽藍韋馱，即有密報，豈可復悔？須索向閻浮界中去走一遭，受享些榮華富貴，就中做些好事，切不可迷了本性。倘若恐怕濁界汨沒，一時記不起，到得五十年後，我來指你個境頭，等你心下洞徹罷了。」<break time="100ms" />　　玉虛洞尊者當下別了金光洞尊者，自到洞中，吩咐行童：「看守著洞中，原自早夜焚香誦經，我到人間走一遭去也。」一靈真性，自去揀那善男信女、有德有福的人家好處投生，不題。
    </voice>
</speak>
