<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　說話的，你錯了。據著《三元記》戲本上，他父親叫做馮商，是個做客的人，如何而今說是做官的？連名字多不是了。看官聽說：那戲文本子，多是胡謅，豈可憑信！只如南北戲文，極頂好的，多說《琶琶》、《西廂》。那蔡伯喈，漢時人，未做官時，父母雙亡，盧墓致瑞，公府舉他孝廉，何曾為做官不歸？父母餓死？且是漢時不曾有狀元之名。漢朝當時正是董卓專權，也沒有個牛丞相。鄭恆是唐朝大官，夫人崔氏，皆有封號，何曾有失身張生的事？後人雖也有曉得是元微之不遂其欲，托名醜詆的，卻是戲文倒說崔張做夫妻到底，鄭恆是個花臉衙內，撞階死了。卻不是顛倒得沒道理！只這兩本出色的，就好笑起來，何況別本，可以準信得的？所以小子要說馮當世的故事，先據正史，把父親名字說明白了，免得看官每信著戲文上說話，千古不決。閒話休題。<break time="100ms" />　　且說那馮公自中三元以後，任官累典名藩，到處興利除害，流播美政，護持佛教，不可盡述。後來入遷政府，做了丞相。忽一日，體中不快，遂告個朝假，在寓靜養調理。其時英宗皇帝，聖眷方隆，連命內臣問安，不絕於道路。又詔令翰院有名醫人數個，到寓診視，聖諭盡心用藥，期在必癒。服藥十來日，馮相病已好了，卻是嬴瘦了好些，拄了杖才能行步。<break time="100ms" />　　久病新癒，氣虛多驚，倦視綺羅，厭聞弦管，思欲靜坐養神，乃策杖徐步入後園中來。後園中花木幽深之處，有一所茅庵，名曰容膝庵，乃是那陶淵明《歸去來辭》中語，見得庵小，只可容著兩膝的話。馮相到此，心意欣然，便叫侍妾每都各散去，自家取龍涎香，焚些在博山爐中，疊膝瞑目，坐在禪床中蒲團上。<break time="100ms" />　　默坐移時，覺神清氣和，肢體舒暢。徐徐開目，忽見一個青衣小童，神貌清奇，冰姿瀟灑，拱立在禪床之右。馮相問小童道：「婢僕皆去，你是何人，獨立在此？」小童道：「相公久病新癒，心神忻悅，恐有所遊，小童願為參從。不敢擅離。」公伏枕日久，沉疾既癒，心中正要閒遊。忽聞小童之言，意思甚快。乘興離榻，覺得體力輕健，與平日無病時節無異。步至庵外，小童稟道：「路徑不平，恐勞尊重，請登羊車，緩遊園圃。」馮相喜小童如此慧黯，笑道：「使得，使得。」<break time="100ms" />　　說話之間，小童挽羊車一乘，來到面前。但見：<break time="100ms" />　　簾垂斑竹，輪斲香檀。同心結帶繫鮫鮹，盤角曲欄雕美玉。坐茵鋪錦褥，蓋頂覆青氈。<break time="100ms" />　　馮相也不問羊車來歷，忻然升車而坐。小童揮鞭在前馭著，車去甚速，勢若飄風。馮相驚怪道：「無非是羊，為何如此行得速？」低頭前視，見駕車的全不似羊，也不是牛馬之類。憑軾仔細再看，只見背尾皆不辨，首尾足上毛五色，光彩射人。奔走挽車，穩如磐石。馮相公大驚，方欲詢問小童，車行已出京都北門，漸漸路入青霄，行去多是翠雲深處。下視塵寰，直在底下，虛空之中。過了好些城郭，將有一飯時候，車才著地住了。<break time="100ms" />　　小童前稟道：「此地勝絕，請相公下觀。」馮相下得車來，小童不知所向，連羊車也不見了。舉頭四顧，身在萬山之中。但見：<break time="100ms" />　　山川秀麗，林麓清佳。出沒萬壑煙霞，高下千峰花木。靜中有韻，細流石眼水涓涓；相逐無心，閒出嶺頭雲片片。溪深綠草茸茸茂，石老蒼苔點點斑。<break time="100ms" />　　馮相身處朝市，向為塵俗所役，乍見山光水色，洗滌心胸。正如酷暑中行，遇著清泉百道，多時病滯，一旦消釋。馮相心中喜樂，不覺拊腹而嘆道：「使我得頂笠披蓑，攜鋤趁犢，躬耕數畝之田，歸老於此地。每到秋苗熟後，稼穡登場，旋煮黃雞，新釀白酒，與鄰叟相邀。瓦盆磁甌，量晴較雨。此樂雖微，據我所見，雖玉印如霜，金印如斗，不足比之！所恨者君恩未報，不敢歸田。他日必欲遂吾所志！」<break time="100ms" />　　方欲縱步玩賞，忽聞清磬一聲，響於林杪。馮相舉目仰視，向松陰竹影疏處，隱隱見山林間有飛檐碧瓦，棟宇軒窗。馮相道：「適才磬聲，必自此出。想必有幽人居止，何不前去尋訪？」遂穿雲踏石，歷險登危，尋徑而走。過往處，但聞流水松風，聲喧於步履之下。漸漸林麓兩分，峰巒四合。行至一處，溪深水漫，風軟雲閒，下枕清流，有千門萬戶。但見：<break time="100ms" />　　　　嵬嵬宮殿，虯松鎮碧瓦朱扉；<break time="100ms" />　　　　寂寂迴廊，鳳竹映雕欄玉砌。<break time="100ms" />　　玲瓏樓閣，干霄覆雲，工巧非人世之有。巖畔洞門開處，掛一白玉牌，牌上金書「金光第一洞」。馮相見了洞門，知非人世，惕然不敢進步入洞。因是走得路多了，覺得肢體倦怠，暫歇在門閫石上坐著。<break time="100ms" />　　坐還未定，忽聞大聲起於洞中，如天摧地塌，岳撼山崩。大聲方住，狂風復起。松竹低偃，瓦礫飛揚，雄氣如奔，頃刻而止。馮相驚駭，急回頭看時，一巨獸自洞門奔出外來。你道怎生模樣？但見：<break time="100ms" />　　　　目光閃爍，毛色斑斕。剪尾巖谷風生，移步郊園草偃。山前一吼，懾將百獸潛形；林下獨行，威使群毛震悚。滿口利牙排劍戟，四蹄鋼爪利鋒鋩。<break time="100ms" />　　奔走如飛，將至坐側。馮相愴惶欲避無計。忽聞金錫之聲震地，那個猛獸恰像有人趕逐他的，竄伏亭下，斂足瞑目，猶如待罪一般。馮相驚異未定，見一個胡僧自洞內走將出來。你道怎生模樣？但見：<break time="100ms" />　　　　修眉垂雪，碧眼橫波。衣披烈火七幅鮫綃，杖拄降魔九環金錫。若非圓寂光中客，定是楞迦峰頂人。
    </voice>
</speak>
