<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　以後幼謙只去遠望，但見樓西點了三個燈，就步至牆外來，只見竹梯早已安下了。即便進去歡會，如此，每每四五夜，連宵行樂。若遇著不便，不過隔得夜把兒，往來一月有多。正在快暢之際，真是好事多磨。有個湖北大帥，慕張忠父之名，禮聘他為書記。忠父辭了越州太守的館，回家收拾去赴約，就要帶了幼謙到彼鄉試。幼謙得了這個消息，心中捨不得惜惜，甚是煩惱，卻違拗不得。只得將情告知惜惜，就與哭別。惜惜拿出好些金帛來贈他做盤纏，哭對他道：「若是幸得未嫁，還好等你歸來再會。倘若你未歸之前，有了日子，逼我嫁人，我只是死在閣前井中，與你再結來世姻緣。今世無及，只當永別了。」哽哽咽咽，兩個哭了半夜，雖是交歡，終帶慘淒，不得如常盡興。臨別，惜惜執了幼謙的手，叮嚀道：「你勿忘恩情，覷個空便，只是早歸來得一日，也是好的。」幼謙道：「此不必吩咐，我若不為鄉試，定尋個別話，推著不去了。今卻有此，便須推不得，豈是我的心願？歸得便歸，早見得你一日，也是快活。」相抱著多時，不忍分開，各含眼淚而別。<break time="100ms" />　　幼謙自隨父親到湖北去，一路上觸景傷心，自不必說。到了那邊，正值試期。幼謙癡心自想：「若奪得魁名，或者親事還可挽回得轉，也未可料。」盡著平生才學，做了文賦，出場來就父親說道：「掉母親家裡不下，算計要回家。」忠父道：「怎不看了榜去？」幼謙道：「揭榜不中，有何顏面？況且母親家裡孤寂，早晚懸望。此處離家，須是路遠，比不得越州時節，信息常通的。做兒的怎放心得下？那功名是外事，有分無分已前定了，看那榜何用？」纏了幾日，忠父方纔允了，放回家來。不則一日，到了家裡。<break time="100ms" />　　原來辛家已揀定是年冬裡的日子來娶羅惜惜了，惜惜心裡著急，日望幼謙到家，真是眼睛多望穿了。時時叫蜚英尋了頭由，到幼謙家裡打聽。此日蜚英打聽得幼謙已回，忙來對惜惜說了。惜惜道：「你快去約了他，今夜必要相會，原仍前番的法兒進來就是。」又寫了首詞，封好了，一同拿去與他看。<break time="100ms" />　　蜚英領命，走到張家門首，正撞見了張幼謙。幼謙道：「好了，好了。我正走出來要央楊老媽來通信，恰好你來了。」蜚英道：「我家姐姐盼官人不來，時常啼哭。日日叫我打聽，今得知官人到了，登時遣我來約官人，今夜照舊竹梯上進來相會。有一個柬帖在此。」幼謙拆開來，乃是一首《卜真子》詞。詞云：<break time="100ms" />　　幸得那人歸，怎便教來也？一日相思十二時，直是情難捨！<break time="100ms" />　　本是好姻緣，又怕姻緣假。若是教隨別個人，相見黃泉下。<break time="100ms" />　　幼謙讀罷詞，回他說：「曉得了。」蜚英自去。幼謙把詞來珍藏過了。<break time="100ms" />　　到得晚間，遠望樓西，已有三燈明亮，急急走去牆外看，竹梯也在了。進去見了惜惜，惜惜如獲珍寶，雙手抱了，口裡埋怨道：「虧你下得！直到這時節才歸來！而今已定下日子了，我與你就是無夜不會，也只得兩月多，有限的了。當與你極盡歡娛而死，無所遺恨。你少年才俊，前程未可量。奴不敢把世俗兒女態，強你同死。但日後對了新人，切勿忘我！」說罷大哭。幼謙也哭道：「死則俱死，怎說這話？我一從別去，那日不想你？所以試畢不等揭曉就回，只為不好違拗得父親，故遲了幾日。我認個不是罷了，不要怪我！蒙寄新詞，我當依韻和一首，以見我的心事。」取過惜惜的紙筆，寫道：<break time="100ms" />　　去時不由人，歸怎由人也？羅帶同心結到成，底事教拚捨？<break time="100ms" />　　心是十分真，情沒些兒假。若道歸遲打掉篦，甘受三千下。<break time="100ms" />　　惜惜看了詞中之意，曉得他是出於無奈，也不怨他，同到羅幃之中，極其繾綣。俗語道：「新婚不如遠歸。」況且曉得會期有數，又是一刻千金之價。你貪我愛，盡著心性做事，不顧死活。如是半月，幼謙有些膽怯了，對惜惜道：「我此番無夜不來，你又早睡晚起，覺得忒膽大了些！萬一有些風聲，被人知覺，怎麼了？」惜惜道：「我此身早晚拚是死的，且盡著快活。就敗露了，也只是一死，怕他甚麼？」果然惜惜忒放潑了些。<break time="100ms" />　　羅媽媽見他日間做事，有氣無力，長打呵欠，又有時早晨起來，眼睛紅腫的。心裡疑惑起來道：「這丫頭有些改常了，莫不做下甚麼事來？」就留了心。到人靜後，悄悄到女兒房前察聽動靜。只聽得女兒在閣上，低低微微與人說話。羅媽媽道：「可不作怪！這早晚難道還與蜚英這丫頭講甚麼話不成？就講話，何消如此輕的，聽不出落句來？」再仔細聽了一回，又聽得閣底下房裡打鼾響，一發驚異道：「上邊有人講話，下邊又有人睡下，可不是三個人了？睡的若是蜚英丫頭，女兒卻與那個說話？這事必然蹺蹊。」<break time="100ms" />　　急走去對老兒說了這些緣故。羅仁卿大驚道：「吉期近了，不要做將出來？」對媽媽道：「不必遲疑，竟闖上閣去一看，好歹立見。那閣上沒處去的。」媽媽去叫起兩個養娘，拿了兩燈火，同媽媽前走，仁卿執著桿棒押後，一逕到女兒房前來。見房門關得緊緊的，媽媽出聲叫：「蜚英丫頭。」蜚英還睡著不應，閣上先聽見了。惜惜道：「娘來叫，必有甚家事。」幼謙慌張起來，惜惜道：「你不要慌！悄悄住著，待我迎將下去。夜晚間他不走起來的。」忙起來穿了衣服，一面走下樓來。張幼謙有些心虛，怕不尷尬，也把衣服穿起，卻是沒個走路，只得將就閃在暗處靜聽。
    </voice>
</speak>
