<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　這邊張幼謙在牢中，自想：「縣宰十分好意，或當保全。但不知那晚惜惜死活如何，只怕今生不能再會了！」正在思念流淚，那牢中人來索常例錢、油火錢，虧得縣宰曾吩咐過，不許難為他，不致動手動腳，卻也言三語四，絮聒得不好聽。幼謙是個書生，又兼心事不快時節，怎耐煩得這些模樣？分解不開之際，忽聽得牢門外一片鑼聲篩著，一夥人從門上直打進來，滿牢中多吃一驚。<break time="100ms" />　　幼謙看那為頭的肩下插著一面紅旗，旗上掛下銅鈴，上寫「帥府捷報」。亂嚷道：「那一位是張幼謙秀才？」眾人指著幼謙道：「這個便是。你們是做甚麼的？」那伙人不由分說，一擁將來，團團把幼謙圍住了。道：「我們是湖北帥府，特來報秀才高捷的。快寫賞票！」就有個摸出紙筆來撳住他手，要寫「五百貫」，「三百貫」的亂嘈！幼謙道：「且不要忙，拿出單來看，是何名次，寫賞未遲。」報的人道：「高哩，高哩。」取出一張紅單來，乃是第三名。<break time="100ms" />　　幼謙道：「我是犯罪被禁之人，你如何不到我家裡報去，卻在此獄中囉唣？知縣相公知道，須是不便。」報的人道：「咱們是府上來，見說秀才在此，方纔也曾著人稟過知縣相公的。這是好事，知縣相公料不嗔怪。」幼謙道：「我身命未知如何，還要知縣相公做主，我枉自寫賞何幹？」報的人只是亂嚷，牢中人從旁撮哄，把一個牢裡鬧做了一片。只聽得喝道之聲，牢中人亂竄了去，喊道：「知縣相公來了。」<break time="100ms" />　　須臾，縣宰笑嘻嘻的踱進牢來，見眾人尚擁住幼謙不放，縣宰喝道：「為甚麼如此？」報的人道：「正要相公來，張秀才自道在牢中，不肯寫賞，要請相公做主。」縣宰笑道：「不必喧嚷，張秀才高中，本縣原有公費，賞錢五十貫文，在我庫上來領。」取過筆來寫與他了，眾人嫌少，又添了十貫，然後散去。<break time="100ms" />　　縣宰請過張幼謙來換了衣巾，施禮過，拱他到公廳上，稱賀道：「恭喜高掇。」幼謙道：「小生蒙覆庇之恩，雖得僥倖，所犯愆尤，還仗大人保全！」縣宰道：「此纖芥之事，不必介懷！下官自當宛轉。」<break time="100ms" />　　此時正出牌去拘羅惜惜出官對理未到，縣宰當廳就發個票下來，票上寫道：「張子新捷，鼓樂送歸，羅女免提，候申州定奪。」寫畢，就喚吏典取花紅鼓樂馬匹伺候。縣宰敬幼謙酒三杯，上了花紅，送上了馬，鼓樂前導，送出縣門來。正是：<break time="100ms" />　　　　昨日牢中囚犯，今朝馬上郎君。<break time="100ms" />　　　　風月場添彩色，氤氳使也歡欣。<break time="100ms" />　　卻說幼謙迎到半路上，只見前面兩個公人，押著一乘女轎，正望縣裡而來。轎中隱隱有哭聲，這邊領票的公人認得，知是羅惜惜在內，高叫道：「不要來了，張秀才高中，免提了。」就取出票來與那邊的公人看。惜惜在轎中分明聽得，頂開轎簾窺看，只見張生氣昂昂，笑欣欣騎在馬上到面前來，心中暗暗自樂。幼謙望去，見惜惜在轎中，曉得那晚不曾死，心中放下了一個大疙瘩。當下四目相視，悲喜交集。擡惜惜的，轉了轎，正在幼謙馬的近邊，先先後後，一路同走，恰像新郎迎著新人轎的一般。單少的是轎上結彩，直到分路處，兩人各丟眼色而別。<break time="100ms" />　　幼謙回來見了母親，拜過了，賞賜了迎送之人，俱各散訖。張媽媽道：「你做了不老成的事，幾把我老人家急死。若非有此番天救星，這事怎生了結？今日報事的打進來，還只道是官府門中人來嚷，慌得娘沒躲處哩。直到後邊說得明白，方得放心。我說你在縣牢裡，他們一逕來了。卻是縣間如何就肯放了你？」<break time="100ms" />　　幼謙道：「孩兒不才，為兒女私情，做下了事，連累母親受驚。虧得縣裡大人好意，原有周全婚姻之意，只礙著親家不肯。而今僥倖有了這一步，縣裡大人十分歡喜，送孩兒回來，連羅氏女也免提了。孩兒癡心想著，不但可以免罪，或者還有些指望也不見得。」媽媽道：「雖然知縣相公如此，卻是聞得辛家恃富，不肯住手。要到上司陳告，恐怕對他不過。我起初曾著人到你父親處商量去了，不知有甚關節來否？」幼謙道：「這事且只看縣裡申文到州，州裡主意如何，再作道理。娘且寬心。」須臾之間，鄰舍人家都來叫喜，楊老媽也來了。母親歡喜，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說本州太守升堂，接得湖北帥使的書一封，拆開來看，卻為著張幼謙、羅氏事，托他周全。此書是張忠父得了家信，央求主人寫來的。總是就托忠父代筆，自然寫得十分懇切。那時帥府有權，太守不敢不盡心，只不知這件事的頭腦備細，正要等縣宰來時問他。恰好是日，本縣申文也到，太守看過，方知就裡。又曉得張幼謙新中，一發要周全他了。<break time="100ms" />　　只見辛家來告狀道：「張幼謙犯姦禁獄，本縣為情擅放，不行究罪，實為枉法。」太守叫辛某上來，曉諭他道：「據你所告，那羅氏已是失行之婦，你爭他何用？就斷與你家了，你要了這媳婦，也壞了聲名。何不追還了你原聘的財禮，另娶了一房好的，毫無瑕玷，可不是好？你須不比羅家，原是乾淨的門戶，何苦爭此閒氣？」辛某聽太守說得有理，一時沒得回答，叩頭道：「但憑相公做主。」太守即時叫吏典取紙筆與他，要他寫了情願休羅家親事一紙狀詞，行移本縣，在羅仁卿名下，追辛家這項聘財還他。辛家見太守處分，不敢生詞說，叩頭而出。<break time="100ms" />　　太守當下密寫一書，釘封在文移中，與縣宰道：「張、羅，佳偶也。茂宰可為了此一段姻緣。此奉帥府處分，毋忽！」縣宰接了州間文移，又看了這書，具兩個名帖，先差一個吏典去請羅仁卿公廳相見，又差一個吏典去請張幼謙。分頭去了。
    </voice>
</speak>
