<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　惜惜只認做母親一個來問甚麼話的，道是迎住就罷了，豈知一開了門，兩燈火照得通紅，連父親也在，吃了一驚，正說不及話出來。只見母親抓了養娘手裡的火，父親帶著桿棒，望閣上直奔。惜惜見不是頭，情知事發，便走向閣外來，望井裡要跳。一個養娘見他走急，帶了火來照；一個養娘是空手的，見他做勢，連忙抱住道：「為何如此？」便喊道：「姐姐在此投井！」蜚英驚醒，走起來看，只見姐姐正在那裡苦掙，兩個養娘盡力抱住。蜚英走去伏在井欄上了，口裡哼道：「姐姐使不得！」<break time="100ms" />　　不說下邊鳥亂，且說羅仁卿夫妻走到閣上暗處，搜出一個人來。仁卿舉起桿棒，正待要打。媽媽將燈上前一照，仁卿卻認得是張忠父的兒子幼謙。且歇了手，罵道：「小畜生！賊禽獸！你是我通家子侄，怎幹出這等沒道理的勾當來，玷辱我家！」<break time="100ms" />　　幼謙只得跪下道：「望伯伯恕小侄之罪，聽小侄告訴。小侄自小與令愛只為同日同窗，心中相契。前年曾著人相求為婚，伯伯口許道：『等登第方可。』小侄為此發奮讀書，指望完成好事。豈知宅上忽然另許了人家，故此令愛不忿，相招私合，原約同死同生，今日事已敗露，令愛必死，小侄不願獨生，憑伯伯打死罷！」仁卿道：「前日此話固有，你幾時又曾登第了來，卻怪我家另許人？你如此無行的禽獸，料也無功名之分。你罪非輕，自有官法，我也不私下打你。」一把扭住。媽媽聽見閣前嚷得慌，也恐怕女兒短見，忙忙催下了閣。<break time="100ms" />　　仁卿拖幼謙到外邊堂屋，把條索子捆住，關好在書房裡。叫家人看守著他，只等天明送官。自家復身進來看女兒時，只見攧得頭鬅髮亂，媽媽與養娘們還攪做了一團，在那裡嚷。仁卿怒道：「這樣不成器的！等他死了罷！攔他何用？」舉起桿棒要打，卻得媽媽與養娘們，攙的攙，馱的馱，擁上閣去了，剩得仁卿一個在底下。擡頭一看，只見蜚英還在井欄邊。仁卿一肚子惱怒，正無發泄處，一手揪住頭髮，拖將過來便打道：「多是你做了牽頭，牽出事來的。還不實說？是怎麼樣起頭的？」<break time="100ms" />　　蜚英起初還推一向在閣下睡，不知就裡，被打不過，只得把來蹤去跡細細招了，又說道：「姐姐與張官人時常哭泣，只求同死的。」仁卿見說了這話，喝退了蜚英，心裡也有些懊悔道：「前日便許了他，不見得如此。而今卻有辛家在那裡，其事難處，不得不經官了。」<break time="100ms" />　　鬧嚷了大半夜，早已天明。原來但是人家有事，覺得天也容易亮些。媽媽自和養娘窩伴住了女兒，不容他尋死路，仁卿卻押了幼謙一路到縣裡來。縣宰升堂，收了狀詞，看是姦情事，乃當下捉獲的，知是有據。又見狀中告他是秀才，就叫張幼謙上來問道：「你讀書知禮，如何做此敗壞風化之事？」幼謙道：「不敢瞞大人，這事有個委曲，非孟浪男女宣淫也。」縣宰道：「有何委屈？」幼謙道：「小生與羅氏女同年月日所生，自幼羅家即送在家下讀書，又係同窗。情孚意洽，私立盟書，誓成偕老，後來曾央媒求聘，羅家回道：『必待登第，方許成婚。』小生隨父遊學，兩年歸家，誰知羅家不記前言，竟自另許了親家。羅氏女自道難負前誓，只待臨嫁之日，拚著一死，以謝小生，所以約小生去覷面永訣。蹤跡不密，卻被擒獲。羅女強嫁必死，小生義不獨生。事情敗露，不敢逃罪。」<break time="100ms" />　　縣宰見他人材俊雅，言詞慷慨，有心要周全他。問羅仁卿道：「他說的是實否？」仁卿道：「話多實的，這事卻是不該做。」縣宰要試他才思，取過紙筆來與他道：「你情既如此，口說無憑，可將前後事寫一供狀來我看。」幼謙當堂提筆，一揮而就。供云：<break time="100ms" />　　竊惟情之所鍾，正在吾輩；義之不歉，何恤人言！羅女生同月日，曾與共塾而作書生；幼謙契合金蘭，匪僅逾牆而摟處子。長卿之悅，不為挑琴；宋玉之招，寧關好色！原許乘龍鬚及第，未曾經打毷氉；卻教跨鳳別吹簫，忍使頓成怨曠！臨嫁而期永訣，何異十年不字之貞；赴約而願捐生，無忝千里相思之誼。既藩籬之已觸，總桎梏而自甘。伏望憫此緣慳巧，賜續貂奇遇；憐其情至曲，施解網深仁。寒谷逢乍轉之春，死灰有復燃之色。施同種玉，報擬銜環。上供。<break time="100ms" />　　縣宰看了供詞，大加嘆賞，對羅仁卿道：「如此才人，足為快婿。爾女已是覆水難收，何不宛轉成就了他？」羅仁卿道：「已受過辛氏之聘，小人如今也不得自由。」縣宰道：「辛氏知此風聲，也未必情願了。」<break time="100ms" />　　縣宰正待勸化羅仁卿，不想辛家知道，也來補狀，要追究姦情。那辛家是大富之家，與縣宰平日原有往來的。這事是他理直，不好曲拗得，又恐怕張幼謙出去，被他兩家氣頭上蠻打壞了，只得准了辛家狀詞，把張幼謙權且收監，還要提到羅氏再審虛實。<break time="100ms" />　　卻說張媽媽在家，早晨不見兒子來吃早飯，到書房裡尋他，卻又不見，正不知那裡去了。只見楊老媽走來慌張道：「孺人知道麼？小官人被羅家捉姦，送在牢中去了。」張媽媽大驚道：「怪道他連日有些失張失智，果然做出來。」楊老媽道：「羅、辛兩家都是富豪，只怕官府處難為了小官人，怎生救他便好？」張媽媽道：「除非著人去對他父親說知，討個商量。我是婦人家，幹不得甚麼事，只好管他牢中送飯罷了。」張媽媽叫著一個走使的家人，寫了備細書一封，打發他到湖北去通張忠父知道，商量尋個方便。家人星夜去了。
    </voice>
</speak>
