<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這是三生的了。再說個兩世的，死過了鬼來報冤的。這又一件，在宋《夷堅志》上：說吳江縣二十里外因瀆村，有個富人吳澤，曾做個將仕郎，叫做吳將仕。生有一子，小字雲郎。自小即聰明勤學，應進士第，預待補籍，父母望他指日崢嶸。紹興五年八月，一病而亡。父母痛如刀割，竭盡資財，替他追薦超度。費了若干東西，心裡只是苦痛，思念不已。明年冬，將仕有個兄弟做助教的名茲，要到洞庭東山妻家去。未到數里，暴風打船，船行不得，暫泊在福善王廟下。躲過風勢，登岸閒步。望廟門半掩，只見廟內一人，著皂綈背子，緩步而出，卻像雲郎。助教走上前，仔細一看，原來正是他。吃了一大驚，明知是鬼魂，卻對他道：「你父母曉夜思量你，不知賠了多少眼淚？要會你一面不能夠，你卻為何在此？」雲郎道：「兒為一事，拘繫在此。留連證對，況味極苦。叔叔可為我致此意於二親：若要相見，須親自到這裡來乃可，我卻去不得。」嘆息數聲而去。助教得此消息，不到妻家去了。急還家來，對兄嫂說知此事。三個人大家慟哭了一番，就下了助教這隻原船，三人同到廟前來。只見雲郎已立在水邊，見了父母，奔到面前哭拜，具述幽冥中苦惱之狀。父母正要問他詳細，說自家思念他的苦楚，只見雲郎忽然變了面孔，挺豎雙眉，扯住父衣，大呼道：「你陷我性命，盜我金帛，使我銜冤茹痛四五十年，雖曾費耗過好些錢，性命卻要還我。今日決不饒你！」說罷便兩相擊博，滾入水中。助教慌了，喝叫僕從及船上人，多跳下水去撈救。那太湖邊人都是會水的，救得上岸，還見將仕指手畫腳，揮拳相爭，到夜方定。助教不知甚麼緣故，卻聽得適才的說話，分明曉得定然有些蹊蹺的陰事，來問將仕。將仕蹙著眉頭道：「昔日壬午年間，虜騎破城，一個少年子弟相投寄宿，所齎囊金甚多，吾心貪其所有。數月之後，乘醉殺死，盡取其資。自念冤債在身，從壯至老，心中長懷不安。此兒生於壬午，定是他冤魂再世，今日之報，已顯然了。」自此憂悶不食，十餘日而死。這個兒子，只是兩生。一生被害，一生討債，卻就做了鬼來討命，比前少了一番，又直捷些。再聽小子胡謅一首詩：<break time="100ms" />　　　　冤魂投托原財耗，落得悲傷作利錢。<break time="100ms" />　　　　兒女死亡何用哭？須知作業在生前。<break time="100ms" />　　這兩件事稀奇些的說過，至於那本身受害，即時做鬼取命的，就是年初一起說到年晚除夜，也說不盡許多。小子要說正話，不得工夫了。說話的，為何還有個正話？看官，小子先前說這兩個，多是一世再世，心裡牢牢記得前生，以此報了冤仇，還不稀罕。又有一個再世轉來，並不知前生甚麼的，遇著各別道路的一個人，沒些意思，定要殺他，誰知是前世冤家做定的。天理自然果報，人多猜不出來，報的更為直捷，事兒更為奇幻，聽小子表白來。<break time="100ms" />　　這本話，卻在唐貞元年間，有一個河朔李生，從少時膂力過人，恃氣好俠，不拘細行。常與這些輕薄少年，成群作隊，馳馬試劍，黑夜裡往來太行山道上，不知做些什麼不明不白的事。後來家事忽然好了，盡改前非，折節讀書，頗善詩歌，有名於時，做了好人了。累官河朔，後至深州錄事參軍。李生美風儀，善談笑，通曉吏事，又且廉謹明幹，甚為深州太守所知重。至於擊鞠、彈棋、博弈諸戲，無不曲盡其妙。又飲量盡大，酒德又好，凡是宴會酒席，沒有了他，一坐多沒興。太守喜歡他，真是時刻上不得的。<break time="100ms" />　　其時成德軍節度使王武俊自恃曾為朝廷出力，與李抱真同破朱滔，功勞甚大，又兼兵精馬壯，強橫無比，不顧法度。屬下州郡太守，個個懼怕他威令，心膽俱驚。其子士真就受武俊之節，官拜副大使。少年驕縱，倚著父親威勢，也是個殺人不眨眼的魔君。一日，武俊遣他巡行屬郡，真個是：<break time="100ms" />　　轟天嚇地，掣電奔雷。喝水成冰，驅山開路。川岳為之震動，草木盡是披靡。深林虎豹也潛形，村舍犬雞都不樂。<break time="100ms" />　　別郡已過，將次到深州來。太守畏懼武俊，正要奉承得士真歡喜，好效殷勤。預先打聽前邊所經過喜怒行徑詳悉，聞得別郡多因賠宴的言語舉動，每每觸犯忌諱，不善承顏順旨，以致不樂。太守於是大具牛酒，精治肴撰，廣備聲樂，妻孥手自烹庖，太守躬親陳設，百樣整齊，只等副大使來。只見前驅探馬來報，副大使頭踏到了。但見：<break time="100ms" />　　　　旌旗蔽日，鼓樂喧天。開山斧內爍生光，還帶殺人之血；流星錘蓓蕾出色，猶聞磕腦之腥。鐵鏈響琅瑲，只等晦氣人衝節過；銅鈴聲雜杳，更無拚死漢逆前來。踩躪得地上草不生，蒿惱得夢中魂也怕。<break time="100ms" />　　士真既到，太守郊迎過，請在極大的一所公館裡安歇了。登時酒筵，嗄程禮物擡將進來。太守恐怕有人觸犯，只是自家一人小心賠侍。一應僚吏賓客，一個也不召來與席。士真見他酒肴豐美，禮物隆重，又且太守謙恭謹慎，再無一個雜客敢輕到面前，心中大喜。道是經過的各郡，再沒有到得這郡齊整謹飭了。飲酒至夜。
    </voice>
</speak>
