<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　他見了太守，想著平日知重之恩，越哭得悲切起來。太守忙問其故。李參軍沉吟了半晌，嘆了一口氣，才拭眼淚說道：「多感君侯拳拳垂問，某有心事，今不敢隱。曾聞釋家有現世果報，向道是惑人的說話，今日方知此話不虛了。」太守道：「怎見得？」李參軍道：「君侯不要驚怪，某敢盡情相告。某自上貧，無以自資衣食，因恃有幾分膂力，好與俠士、劍客往來，每每掠奪里人的財帛，以充己用。時常馳馬腰弓，往還太行道上，每日走過百來里路，遇著單身客人，便劫了財物歸家。一日，遇著一個少年手執皮鞭，趕著一個駿騾，騾背負了兩個大袋。某見他沉重，隨了他一路走去，到一個山坳之處，左右岩崖萬仞。彼時日色將晚，前無行人，就把他盡力一推，推落崖下，不知死活。因急趕了他這頭駿騾，到了下處，解開囊來一看，內有繒娟百餘匹。自此家事得以稍贍。自念所行非宜，因折弓棄矢。閉門讀書，再不敢為非。遂出仕至此官位。從那時算至今歲，凡二十六年了。昨蒙君侯臺旨召侍王公之宴，初召時，就有些心驚肉顫，不知其由。自料道決無他事，不敢推辭。及到席間，燈下一見王公之貌，正是我向時推在崖下的少年，相貌一毫不異。一拜之後，心中悚惕，魂魄俱無。曉得冤業見在面前了。自然死在目下，只消延頸待刃，還有甚別的說話來？幸得君侯知我甚深，不敢自諱，而今再無可逃，敢以身後為托，不便吾暴露屍骸足矣。」言畢大哭。太守也不覺慘然。欲要救解，又無門路。又想道：「既是有此冤業，恐怕到底難逃。」似信不信的，且看怎麼？<break time="100ms" />　　太守叫人悄地打聽，副大使起身了來報，再伺候有什麼動靜，快來回話。太守懷著一肚子鬼胎，正不知葫蘆裡賣出甚麼藥來，還替李參軍希冀道：「或者酒醒起來，忘記了便好。」須臾之間，報說副大使睡醒了。即叫了左右進去，不知有何吩咐。太守叫再去探聽，只見士真剛起身來，便問道：「昨夜李某今在何處？」左右道：「蒙副大使發在郡獄。」士真便怒道：「這賊還在，快梟他首來！」左右不敢稽遲，來稟太守，早已有探事的人飛報過了。太守大驚失色，嘆道：「雖是他冤業，卻是我昨日不合舉薦出來，害了他也！」好生不忍，沒計奈何。只得任憑左右到獄中斬了李參軍之首。正是：閻王注定三更死，並不留人到四更。眼見得李參軍做了一世名流，今日死於非命。左右取了李參軍之頭，來士真跟前獻上取驗。士真反復把他的頭，看了又看，哈哈大笑，喝叫：「拿了去！」<break time="100ms" />　　士真梳洗已畢，太守進來參見，心裡雖有此事恍惚，卻裝做不以為意的坦然模樣，又請他到自家郡齋赴宴。逢迎之禮，一發小心了。士真大喜，比昨日之情，更加款洽。太守幾番要問他，囁嚷數次，不敢輕易開口。直到見他歡喜頭上，太守先起請罪道：「有句說話，斗膽要請教副大使。副大使恕某之罪，不嫌唐突，方敢啟口。」士真道：「使君相待甚厚，我與使君相與甚歡，有話盡情直說，不必拘忌。」太守道：「某本不才，幸得備員，叨守一郡。副大使車駕枉臨，下察弊政，寬不加罪，恩同天地了。昨日副大使酒間，命某召他客助飲。某屬郡僻小，實無佳賓可以奉歡宴者。某愚不揣事，私道李某善能飲酒，故請命召之。不想李某愚憨，不習禮法，觸忤了副大使，實係某之大罪。今副大使既已誅了李某，李某已伏其罪，不必說了。但某心愚鄙，竊有所未曉。敢此上問：不知李某罪起於何處？願得副大使明白數他的過誤，使某心下洞然，且用誡將來之人，曉得奉上的禮法，不致舛錯，實為萬幸。」士真笑道：「李某也無罪過，但吾一見了他，便急然激動吾心，就有殺之之意。今既殺了，心方釋然，連吾也不知所以然的緣故。使君但放心吃酒罷，再不必提起他了。」宴罷，士真歡然致謝而行，又到別郡去了。來這一番，單單只結果得一個李參軍。<break time="100ms" />　　太守得他去了，如釋重負，背上也輕鬆了好些。只可惜無端害了李參軍，沒處說得苦。太守記著獄中之言，密地訪問王士真的年紀，恰恰正是二十六歲，方知太行山少年被殺之年，士真已生於王家了。真是冤家路窄，今日一命討了一命。那心上事只有李參軍知道，連討命的做了事，也不省得。不要說旁看的人，那裡得知這些緣故？太守嗟嘆怪異，坐臥不安了幾日。因念他平日支契的分上，又是舉他陪客，致害了他，只得自出家財，厚葬了李參軍。常把此段因果勸人，教人不可行不義之事。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　冤債原從隔世深，相逢便起殺人心。<break time="100ms" />　　　　改頭換面猶相報，何況容顏儼在今？
    </voice>
</speak>
