<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十卷<break time="100ms" />　　王大使威行部下　李參軍冤報生前
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　冤業相報，自古有之。<break time="100ms" />　　　　一作一受，天地無私。<break time="100ms" />　　　　殺人還殺，自刃何疑？<break time="100ms" />　　　　有如不信，聽取談資。<break time="100ms" />　　話說天地間最重的是生命。佛說戒殺，還說殺一物要填還一命。何況同是生人，欺心故殺，豈得不報？所以律法上最嚴殺人償命之條，漢高祖除秦苛法，只留下三章，尚且頭一句，就是「殺人者死」。可見殺人罪極重。但陽世間不曾敗露，無人知道，那裡正得許多法？盡有漏了網的。卻不那死的人落得一死了？所以就有陰報。那陰報事也盡多，卻是在幽冥地府之中，雖是分毫不爽，無人看見。就有人死而復甦，傳說得出來，那口強心狠的人，只認做說的是夢話，自己不曾經見，那裡肯個個聽？卻有一等，即在陽間，受著再生冤家現世花報的，事跡顯著，明載史傳，難道也不足信？還要口強心狠哩！在下而今不說那彭生驚齊襄公，趙王如意趕呂大后，竇嬰、灌夫鞭田勛，這還是道「時哀鬼弄人」，又道是「疑心生暗鬼」，未必不是陽命將絕，自家心上的事發，眼花撩亂上頭起來的。只說些明明白白的現世報，但是報法有不同。看官不嫌絮煩，聽小子多說一兩件，然後入正話。<break time="100ms" />　　一件是唐逸史上說的：長安城南曾有僧，日中求齋，偶見桑樹上有一女子在那裡採桑，合掌問道：「女菩薩，此間側近，何處有信心檀越，可化得一齋的麼？」女子用手指道：「去此三四里，有個王家，見在設齋之際，見和尚來到，必然喜捨，可速去！」僧隨他所指處前往，果見一群僧，正要就坐吃齋。此僧來得恰好，甚是喜歡。齋罷，王家翁、姥見他來得及時，問道：「師父像個遠來的，誰指引到此？」僧道：「三四里外，有個小娘子在那裡採桑，是他教導我的。」翁、姥大驚道：「我這裡設齋，並不曾傳將開去。三四里外女子從何知道？必是個未卜先知的異人，非凡女也！」對僧道：「且煩師父與某等同往，訪這女子則個。」翁、姥就同了此僧，到了那邊。那女子還在桑樹上，一見了王家翁、姥，即便跳下樹來，連桑籃丟下了，望前極力奔走。僧人自去了，翁、姥隨後趕來。女子走到家，自進去了。王翁認得這家是村人盧叔倫家裡，也走進來。女子跑進到房裡，掇張床來抵住了門，牢不可開。盧母驚怪他兩個老人家趕著女兒，問道：「為甚麼？」王翁、王母道：「某今日家內設齋，落末有個遠方僧來投齋，說是小娘子指引他的。某家做此功德，並不曾對人說，不知小娘子如何知道？故來問一聲，並無甚麼別故。」盧母見說，道：「這等打甚麼緊，老身去叫他出來。」就走去敲門，叫女兒，女兒堅不肯出。盧母大怒道：「這是怎的起？這小奴才作怪了！」女子在房內回言道：「我自不願見這兩個老貨，也沒甚麼罪過。」盧母道：「鄰里翁婆看你，有甚不好意思？為何躲著不出？」王翁、王姥見他躲避得緊，一發疑心道：「必有奇異之處。」在門外著實懇求，必要一見。女子在房內大喝道：「某年月日有販胡羊的父子三人，今在何處？」王翁、王姥聽見說了這句，大驚失色，急急走出，不敢回頭一看，恨不得多生兩隻腳，飛也似的去了。女子方開出門來，盧母問道：「適才的話，是怎麼說？」女子道：「好叫母親得知：兒再世前曾販羊，從夏州來到此翁、姥家裡投宿。父子三人，盡被他謀死了，劫了資貨，在家裡受用。兒前生冤氣不散，就投他家做了兒子，聰明過人。他兩人愛同珍寶，十五歲害病，二十歲死了。他家裡前後用過醫藥之費，已比劫得的多過數倍了。又每年到了亡日，設了齋供，夫妻啼哭，總算他眼淚也出了三石多了。兒今雖生在此處，卻多記得前事。偶然見僧化飯，所以指點他。這兩個是宿世冤仇，我還要見他怎麼？方纔提破他心頭舊事，吃這一驚不小，回去即死，債也完了。」盧母驚異，打聽王翁夫妻，果然到得家裡，雖不知這些清頭，曉得冤債不了，驚悸恍惚成病，不多時，兩個多死了。看官，你道這女兒三生，一生被害，一生索債，一生證明討命，可不利害麼？略聽小子胡謅一首詩：<break time="100ms" />　　　　採桑女子實堪奇，記得為兒索債時。<break time="100ms" />　　　　導引僧家來乞食，分明追取赴陰司。
    </voice>
</speak>
