<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　鄭貫得了這個消息，關上城門，連夜飛報到府裡來。賽兒接得這報子，就集各將官說：「如今傅總兵領大軍來征剿我們，我須親自領兵去殺退他。」著王憲、董天然守著這府，又調馬效良、戴德如各領人馬一萬，去滕縣、臨海衛三十里內，防備襲取的人馬。就是滕縣、臨海衛的人馬，也不許放過來。<break time="100ms" />　　周經歷暗地叫苦說：「這婦人這等利害！」賽兒又調方大領五千人馬先行，隨後賽兒自也領二萬人馬到萊陽縣來。離縣十里就著個大營，前、後、左、右、正中五寨。又置兩枝游兵在中營，四下裡擺放鹿角、蒺藜、鈴索齊整，把轅門閉上，造飯吃了，將息一回，就有人馬來衝陣，也不許輕動。<break time="100ms" />　　且說黎先鋒領著五千人馬喊殺半日，不見賽兒營裡動靜，就著人來稟總兵，如此如此。傅總兵同楊巡撫領一班將官到陣前來，扒上雲梯，看賽兒營裡布置齊整，兵將猛勇，旗幟鮮明，戈戟光耀，褐羅傘下坐著那個英雄美貌的女將。左右立著兩個年少標緻的將軍，一個是蕭韶，一個是陳鸚兒，各拿一把小七星皂旗。又有兩個俊俏女子，都是戎裝，一個是蕭惜惜，捧著一口寶劍；一個是王嬌蓮，捧著一袋弓箭。營前樹著一面七尾玄天上帝皂旗，飄揚飛繞。總兵看得呆了，走下雲梯來，令先鋒領著高雄、趙貴、趙天漢、崔球等一齊殺入去，且看賽兒如何？詩云：<break time="100ms" />　　　　劍光動處見玄霜，戰罷歸來意氣狂。<break time="100ms" />　　　　堪笑古今妖妄事，一場春夢到高唐。<break time="100ms" />　　賽兒就開了轅門，令方大領著人馬也殺出來。正好接著。兩員將鬥不到三合，賽兒不慌不忙，口裡念起咒來，兩面小皂旗招動，那陣黑氣從寨裡捲出來，把黎先鋒人馬罩得黑洞洞的，你我不看見。黎曉慌了手腳，被方大攔頭一方天戟打下馬來，腦漿奔流。高雄、趙天漢俱被拿了。傅總兵見先鋒不利，就領著敗殘人馬回大營裡來納悶。<break time="100ms" />　　方大押著，把高雄兩個解入寨裡見賽兒。賽兒道：「監侯在縣裡，我回軍時發落便了。」賽兒又與方大說：「今日雖嬴他一陣，他的大營人馬還不損折。明日又來廝殺，不若趁他喘息未定，眾人慌張之時，我們趕到，必獲全勝。」留方大守營。令康昭為先鋒。賽兒自領一萬人馬，悄悄的趕到傅總兵營前，吶聲喊，一齊殺將入去。傅總兵只防賽兒夜裡來劫營，不防他日裡乘勢就來，都慌了手腳，廝殺不得。傅總兵、楊巡撫二人，騎上馬往後逃命。二萬五千人殺不得一二千人，都齊齊投降。又拿得千餘匹好馬，錢糧器械，盡數搬擄，自回到青州府去了。<break time="100ms" />　　軍官有逃得命的，跟著傅總兵到都堂府來商議。再欲起奏，另自添遣兵將。楊巡撫說：「沒了三四萬人馬，殺了許多軍官，朝廷得知，必然加罪我們。我曉得滕縣許知縣是個清廉能幹忠義的人，與周經歷、戴指揮委曲協同，要保這地方無事，都設計詐降。而今周經歷在賊中，不能得出。許、戴二人原在本地方，不若密密取他來，定有破敵良策。」<break time="100ms" />　　傅總兵慌忙使人請許知縣、戴指揮到府，計議要破賽兒一事。許知縣近前輕輕的與傅總兵、楊巡撫二人說：「……，如此如此，不出旬日，可破賽兒。」傅總兵說：「若得如此，我自當保奏升賞。」<break time="100ms" />　　許知縣辭了總制，回到縣裡，與戴指揮各備禮物，各差個的當心腹人來賀賽兒，就通消息與周經歷，卻不知周經歷先有計了。<break time="100ms" />　　原來周經歷見蕭韶甚得賽兒之寵，又且乖覺聰明，時時結識他做個心腹，著實奉承他。蕭韶不過意，說：「我原是治下子民，今日何當老爺如此看覷？」周經歷說：「你是奶奶心愛的人，怎敢怠慢？」蕭韶說道：「一家被害了，沒奈何偷生，甚麼心愛不心愛？」周經歷道：「不要如此說，你姐妹都在左右，也是難得的。」蕭韶說：「姐姐嫁了個響馬賊，我雖在被窩裡，也只是伴虎眠，有何心緒？妹妹只當得丫頭，我一家怨恨，在何處說？」周經歷見他如此說，又說：「既如此，何不乘機反邪歸正？朝廷必有酬報。不然他日一敗，玉石俱焚。你是同衾共枕之人，一發有口難分了。不要說被害冤仇，沒處可報。」蕭韶道：「我也曉得事體果然如此，只是沒個好計脫身。」<break time="100ms" />　　周經歷說：「你在身伴，只消……，如此如此，外邊接應都在於我。」卻把許、戴來的消息通知了他。蕭韶歡喜說：「我且通知妹子，做一路則個。」計議得熟了，只等中秋日起手，後半夜點天燈為號。<break time="100ms" />　　周經歷就通這個消息與許知縣、戴指揮，這是八月十二日的話。到十三日，許知縣、戴指揮各差能事兵快應捕，各帶士兵、軍官三四十人，預先去府裡四散埋伏，只聽炮響，策應周經歷拿賊。許知縣又密令親子許德來約周經歷，十五夜放炮奪門的事，都得知了，不必說。<break time="100ms" />　　且說蕭韶姐妹二人，來對王嬌蓮、陳鸚兒通知外邊消息，他兩人原是戴家細作，自然留心。至十五晚上，賽兒就排筵宴來賞月。飲了一回，只見王嬌蓮來稟賽兒說：「今夜八月十五日，難得晴明，更兼破了傅總兵，得了若干錢糧人馬。我等蒙奶奶擡舉，無可報答，每人各要與奶奶上壽。」王嬌蓮手執檀板唱一歌，歌云：<break time="100ms" />　　　　虎渡三江迅若風，龍爭四海竟長空。<break time="100ms" />　　　　光搖劍術和星落，狐兔潛藏一戰功。
    </voice>
</speak>
