<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只見錢氏領著挑盒子的小廝在後，一逕來到賽兒門首。見沒人，悄悄的直走到臥房門口，正撞著賽兒與何道同坐在房裡說話。賽兒先看見，疾忙蹌出來迎著錢氏，廝見了。錢氏假做不曉得，也與何道萬福。何道慌忙還禮。賽兒紅著臉，氣塞上來，舌滯聲澀，指著何道說：「這是我嫡親的堂兄，自幼出家，今日來望我，不想又起動老娘來。」正說話未了，只見一個小廝挑兩個盒子進來。錢氏對著賽兒說：「有幾個棗子，送來與娘子點茶。」就叫賽兒去取盒子，要先打發小廝回去。賽兒連忙去取盒子時，顧不得錢氏，被錢氏走到門首，見陳林把嘴一努，仍又忙走入來。<break time="100ms" />　　陳林就招呼眾人，一齊趕入賽兒家裡，拴上門，正要拿何道與賽兒。不曉得他兩個妖術已成，都遁去了。那一夥人眼花撩亂，倒把錢氏拿住，口裡叫道：「快拿索子來！先捆了這淫婦。」就踩倒在地下。只見是個婦人，那裡曉得是錢氏？原來眾人從來不認得錢氏，只早晨見得一見，也不認得真。錢氏在地喊叫起來說：「我是陳林的妻子。」陳林慌忙分開人，叫道：「不是！」扯得起來時，已自旋得蓬頭亂鬼了。<break time="100ms" />　　眾人吃一驚，叫道：「不是著鬼？明明的看見賽兒與何道在這裡，如何就不見了？」原來他兩個有化身法，眾人不看見他，他兩個明明看眾人亂竄，只是暗笑。牛小春說道：「我們一齊各處去搜。」前前後後，搜到廚下，先拿住董天然；柴房裡又拿得王小玉，將條索子縛了，吊在房門前柱子上，問道：「你兩個是甚麼人？」董天然說：「我兩個是何師傅的家人。」又道：「你快說，何道、賽兒躲在那裡？直直說，不關你事。若不說時，送你兩個到官，你自去拷打。」董天然說：「我們只在廚下伏侍，如何得知前面的事？」眾人又說道：「也沒處去，眼見得只躲在家裡。」小牛說：「我見房側邊有個黑暗的閣兒，莫不兩個躲在高處？待我掇梯子扒上去看。」<break time="100ms" />　　何正寅聽得小牛要扒上閣兒來，就拿根短棍子先伏在閣子黑地裡等，小牛掇得梯子來，步著閣兒口，走不到梯子兩格上，正寅照小牛頭上一棍打下來。小牛兒打昏暈了，就從梯子上倒跌下來。正寅走去空處立了。看小牛兒醒轉來，叫道：「不好了！有鬼。」眾人扶起小牛來看時，見他血流滿面，說道：「梯子又不高，扒得兩格，怎麼就跌得這樣凶？」小牛說：「卻好扒得兩格梯子上，不知那裡打一棍子在頭上，又不見人，卻不是作怪？」眾人也沒做道理處。<break time="100ms" />　　錢氏說：「我見房裡床側首，空著一段有兩扇紙風窗門，莫不是裡邊還有藏得身的去處？我領你們去搜一搜去看。」正寅聽得說，依先拿著棍子在這裡等。只見錢氏在前，陳林眾人在後，一齊走進來。正寅又想道：「這花娘吃不得這一棍子。」等錢氏走近來，伸出那一隻長大的手來，撐起五指，照錢氏臉上一掌打將去。錢氏著這一掌，叫聲：「呵也！不好了！」鼻子裡鮮血奔流出來，眼睛裡都是金圈兒，又得陳林在後面扶得住，不跌倒。<break time="100ms" />　　陳林道：「卻不作怪！我明明看見一掌打來，又不見人，必然是這賊道有妖法的。不要只管在這裡纏了，我們帶了這兩個小廝，逕送到縣裡去罷。」眾人說：「我們被活鬼弄這一日，肚裡也饑了。做些飯吃了去見官。」陳林道：「也說得是。」錢氏帶著疼，就在房裡打米出來，去廚下做飯。<break time="100ms" />　　石丟兒說著：「小牛吃打壞了，我去做。」走到廚下，看見風爐子邊，有兩罈好酒在那裡；又看見幾隻雞在灶前，丟兒又說道：「且殺了吃。」這裡方要淘米做飯，且說賽兒對正寅說：「你武耍了兩次，我只文耍一耍。」正寅說：「怎麼叫做文耍？」賽兒說：「我做出你看。」石丟兒一頭燒著火，錢氏做飯，一頭拿兩隻雞來殺了，淘洗了，放在鍋裡煮。那飯也卻好將次熟了，賽兒就扒些灰與雞糞放在飯鍋裡，攪得勻了，依先蓋了鍋。雞在鍋裡正滾得好，賽兒又挽幾杓水澆滅灶裡火。丟兒起去作活，並不曉得灶底下的事。<break time="100ms" />　　此時眾人也有在堂前坐的，也有在房裡尋東西出來的。丟兒就把這兩罈好酒提出來，開了泥頭，就兜一碗好酒先敬陳林吃。陳林說：「眾位都不曾吃，我如何先吃？」丟兒說：「老兄先嘗一嘗，隨後又敬。」陳林吃過了，丟兒又兜一碗送馬綬吃。陳林說：「你也吃一碗。」丟兒又傾一碗，正要吃時，被賽兒劈手打一下，連碗都打壞。賽兒就走一邊。三個人說道：「作怪，就是這賊道的妖法。」三個說：「不要吃了，留這酒待眾人來同吃。」眾人看不見賽兒，賽兒又去房裡，拿出一個夜壺來，每罈裡傾半壺尿在酒裡，依先蓋了罈頭，眾人也不曉得。<break time="100ms" />　　眾人又說道：「雞想必好了，且撈起來，切來吃酒。」丟兒揭開鍋蓋看時，這雞還是半生半熟，鍋裡湯也不滾。眾人都來埋怨丟兒說：「你不管灶裡，故此雞也煮不熟。」丟兒說：「我燒滾了一會，又添許多柴，看得好了才去，不曉得怎麼不滾？」低倒頭去張灶裡時，黑洞洞都是水，那裡有個火種？丟兒說：「那個把水澆滅了灶裡火？」眾人說道：「終不然是我們伙裡人，必是這賊道，又弄神通。我們且把廚裡現成下飯，切些去吃酒罷。」<break time="100ms" />　　眾人依次坐定，丟兒拿兩把酒壺出來裝酒，不開罈罷了，開來時滿罈都是尿騷臭的酒。陳林說：「我們三個吃時，是噴香的好酒，如何是恁的？必然那個來偷吃，見淺了，心慌撩亂，錯拿尿做水，倒在罈裡。」
    </voice>
</speak>
