<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　揀個好日子，元椿打扮做馬快手的模樣，與賽兒相別，說：「我去便回。」賽兒說：「保重，保重。」元椿叫聲：「慚愧！」飛身上馬，打一鞭，那馬一道煙去了。來到酸棗林，是瑯琊後山，只有中間一條路。若是阻住了，不怕飛上天去。王元椿只曉得這條路上好打劫人，不想著來這條路上走的人，只貪近，都不是依良本分的人，不便道白白的等你拿了財物去。<break time="100ms" />　　也是元椿合當悔氣，卻好撞著這一起客人，望見褡褳頗有些油水。元椿自道：「造化了。」把馬一撲，攢風的一般，前後左右，都跑過了。見沒人，王元椿就扯開弓，搭上箭，飄的一箭射將來。那客人伙裡有個叫做孟德，看見元椿跑馬時，早已防備。拿起弓梢，撥過這箭，落在地下。王元椿見頭箭不中，煞住馬，又放第二箭來。孟德又照前撥過了，就叫：「漢子，我也回禮。」把弓虛扯一扯，不放。王元椿只聽得弦響，不見箭。心裡想道：「這男女不會得弓馬的，他只是虛張聲勢。」只有五分防備，把馬慢慢的放過來。孟德又把弓虛扯一扯，口裡叫道：「看箭！」又不放箭來。王元椿不見箭來，只道是真不會射箭的，放心趕來。不曉得孟德虛扯弓時，就乘勢搭上箭射將來。正對元椿當面。說時遲，那時快，元椿卻好擡頭看時，當面門上中一箭，從腦後穿出來，翻身跌下馬來。孟德趕上，拔出刀來，照元椿喉嚨，連搠上幾刀，眼見得元椿不活了。詩云：<break time="100ms" />　　　　劍光動處悲流水，羽簇飛時送落花。<break time="100ms" />　　　　欲寄蘭閨長夜夢，清魂何自得還家？<break time="100ms" />　　孟德與同伙這五六個客人說：「這個男女，也是才出來的，不曾得手。我們只好去罷，不要耽誤了程途。」一夥人自去了。<break time="100ms" />　　且說唐賽兒等到天晚，不見王元椿回來，心裡記掛。自說道：「丈夫好不了事！這早晚還不回來，想必發市遲，只叫我記掛。」等到一二更，又不見王元椿回來，只得關上門進房裡，不脫衣裳去睡，只是睡不著。<break time="100ms" />　　直等到天明，又不見回來。賽兒正心慌撩亂，沒做道理處。只聽得街坊上說道：「酸棗林殺死個兵快手。」賽兒又驚又慌，來與間壁賣豆腐的沈老兒，叫做沈印時兩老口兒說這個始末根由。沈老兒說：「你不可把真話對人說！大郎在日，原是好人家，又不慣做這勾當的，又無贓證。只說因無生理，前日賣個梨園，得些銀子，買馬去青州鎮上販賣，身邊只有五六錢盤纏銀子，別無餘物。且去酸棗林看得真實，然後去見知縣相公。」<break time="100ms" />　　賽兒就與沈印時一同來到酸棗林。看見王元椿屍首，賽兒哭起來。驚動地方里甲人等，都來說得明白，就同賽兒一干人都到萊陽縣見史知縣相公。賽兒照前說一遍，知縣相公說：「必然是強盜，劫了銀子並馬去了。你且去殯葬丈夫，我自去差人去捕緝強賊。拿得著時，馬與銀子都給還你。」<break time="100ms" />　　賽兒同里甲人等拜謝史知縣，自回家裡來，對沈老兒公婆兩個說：「虧了乾爺、乾娘，瞞倒瞞得過了，只是衣衾棺槨，無從置辦，怎生是好？」沈老兒說道：「大娘子，後面園子既賣與賈家，不若將前面房子再去戤典他幾兩銀子來殯葬大郎，他必不推辭。」<break time="100ms" />　　賽兒就央沈公沈婆同到賈家，一頭哭，一頭說這緣故。賈包見說，也哀憐王元椿命薄，說道：「房子你自住著，我應付你飯米兩擔，銀子五兩，待賣了房子還我。」賽兒得了銀米，急忙買口棺木，做些衣服，來酸棗林盛貯王元椿屍首了當，送在祖墳上安厝。做些羹飯，看匠人攢砌得了時，急急收拾回來，天色已又晚了。與沈公沈婆三口兒取舊路回家。<break time="100ms" />　　來到一個林子裡古墓間，見放出一道白光來。正值黃昏時分，照耀如同白日。三個人見了，吃這一驚不小。沈婆驚得跌倒在地下擂，賽兒與沈公還耐得住。兩個人走到古墓中，看這道光從地下放出來。賽兒隨光將根竹杖頭兒拄將下去，拄得一拄，這土就似虛的一般，脫將下去，露出一個小石匣來。賽兒乘著這白光看裡面時，有一口寶劍，一副盔甲，都叫沈公拿了。賽兒扶著沈婆回家裡來，吹起燈火，開石匣看時，別無他物，只有抄寫得一本天書。沈公沈婆又不識字，說道：「要他做甚麼？」賽兒看見天書卷面上，寫道《九天玄元混世真經》，旁有一詩，詩云：<break time="100ms" />　　　　唐唐女帝州，賽比玄元訣。<break time="100ms" />　　　　兒戲九環丹，收拾朝天闕。<break time="100ms" />　　賽兒雖是識字的，急忙也解不得詩中意思。沈公兩口兒辛苦了，打熬不過，別了賽兒，自回家裡去睡。賽兒也關上了門睡，方纔合得眼，夢見一個道士對賽兒說：「上帝特命我來教你演習九天玄旨，普救萬民，與你宿緣未了，輔你做女主。」醒來猶有馥馥香風，記得且是明白。<break time="100ms" />　　次日，賽兒來對沈公夫妻兩個備細說夜裡做夢一節，便道：「前日得了天書，恰好又有此夢。」沈公說：「卻不怪哉！有這等事！」<break time="100ms" />　　原來世上的事最巧，賽兒與沈公說話時，不想有個玄武廟道士何正寅在間壁人家誦經，備細聽得，他就起心。因日常裡走過，看見賽兒生得好，就要乘著這機會來騙他。曉得他與沈家公婆往來，故意不走過沈公店裡，倒大寬轉往上頭走回玄武廟裡來。獨自思想道：「帝王非同小可，只騙得這個婦人做一處，便死也罷。」
    </voice>
</speak>
