<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第三十一卷<break time="100ms" />　　何道士因術成奸　周經歷因奸破賊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩云：<break time="100ms" />　　　　天命從來自有真，豈容奸術恣紛紜？<break time="100ms" />　　　　黃巾張角徒生亂，大寶何曾到彼人？<break time="100ms" />　　話說唐乾符年間，上黨銅鞮縣山村有個樵失，姓侯名元，家道貧窮，靠著賣柴為業。己亥歲，在縣西北山中，採樵回來，歇力在一個谷口，旁有一大石，巍然像幾間屋大。侯元對了大石自言自語道：「我命中直如此辛苦！」嘆息聲未絕，忽見大石砉然豁開如洞，中有一老叟，羽衣烏帽，髯髮如霜，拄杖而出。侯元驚愕，急起前拜。老叟道：「吾神君也。你為何如此自苦？學吾法，自能取富，可隨我來！」老叟復走入洞，侯元隨他走去。走得數十步，廓然清朗，一路奇花異草，修竹喬松；又有碧檻朱門，重樓複榭。老叟引了侯元，到別院小亭子坐了。兩個童子請他進食，食畢，復請他到便室具湯沐浴，進新衣一襲；又命他冠戴了，復引至亭上。老叟命童設席於地，令侯元跪了。老叟授以秘訣數萬言，多是變化隱秘之術。侯元素性蠢戇，到此一聽不忘。老叟誡他道：「你有些小福分，該在我至法中進身，卻是面有敗氣未除，也要謹慎。若圖謀不軌，禍必喪生。今且歸去習法，如欲見吾，但至心叩石，自當有人應門與你相見。」元因拜謝而去，老叟仍令一童送出洞門。既出來了，不見了洞穴，依舊是塊大石，連樵採家火，多不見了。<break time="100ms" />　　到得家裡，父母兄弟多驚喜道：「去了一年多，道是死於虎狼了，幸喜得還在。」其實，侯元只在洞中得一日。家裡又見他服裝華潔，神氣飛揚，只管盤問他。他曉得瞞不得，一一說了。遂入靜堂中，把老叟所傳術法，盡行習熟。不上一月，其術已成，變化百物，役召鬼魁，遇著草木土石，念念有詞，便多是步騎甲兵。神通既已廣大，傳將出去，便自有人來扶從。於是收好些鄉里少年勇悍的為將卒，出入陳旌旗，鳴鼓吹，宛然像個小國諸侯，自稱曰「賢聖」。設立官爵，有「三老」、「左右弼」、「左右將軍」等號。每到初一十五，即盛飾往謁神君。神君每見必戒道：「切勿稱兵！若必欲舉事，須待天應。」侯元唯唯。<break time="100ms" />　　到庚子歲，聚兵已有數千人了。縣中恐怕妖術生變，乃申文到上黨節度使高公處，說他行徑。高公令潞州郡將以兵討之。侯元已知其事，即到神君處問事宜。神君道：「吾向已說過，但當偃旗息鼓以應之。彼見我不與他敵，必不亂攻。切記不可交戰！」侯元口雖應著，心裡不服，想道：「出我奇術，制之有餘。且此是頭一番，小敵若不能當抵，後有大敵來，將若之何？且眾人見吾怯弱，必不服我，何以立威？」歸來不用其言，戒令黨羽勒兵以待。<break time="100ms" />　　是夜，潞兵離元所三十里，據險紮營。侯元用了術法，潞兵望來，步騎戈甲，蔽滿山澤，盡有些膽怯。明日，潞兵結了方陣前來，侯元領了千餘人，直突其陣，銳不可當。潞兵少卻。侯元自恃法術，以為無敵，且叫拿酒來吃，以壯軍威。誰知手下之人，多是不習戰陣，烏合之人，毫無紀律。侯元一個吃酒，大家多亂攛起來。潞兵乘亂，大隊趕來，多四散落荒而走。剛剩得侯元一個，帶了酒性，急念不出咒語，被擒住了。送至上黨，發在潞州府獄，重枷枷著，團團嚴兵衛守。<break time="100ms" />　　天明，看枷中只有燈臺一個，已不見了侯元。卻連夜遁到銅鞮，逕到大石邊，見神君謝罪。神君大怒，罵道：「庸奴！不聽吾言，今日雖然幸免，到底難逃刑戮，非吾徒也。」拂衣而入，洞門已閉上，是塊大石。侯元悔之無及，虔心再叩，竟不開了。自此，侯元心中所曉符咒，漸漸遺忘，就記得的，做來也不十分靈了。卻是先前相從這些黨羽，不知緣故，聚著不散，還推他為主。自恃其眾，是秋率領了人，在并州大谷地方劫掠。也是數該滅了，恰好并州將校，偶然領了兵馬經過，知道了，圍之數重。侯元急了，施符念咒，一毫不靈，被斬於陣，黨羽遂散。<break time="100ms" />　　不聽神君說話，果然沒個收場。可見悖叛之事，天道所忌。若是得了道術，輔佐朝廷，如張留侯、陸信州之類，自然建功立業，傳名後世。若是萌了私意，打點起兵謀反，不曾見有妖術成功的。從來張角、微側、微貳、孫恩、盧循等，非不也是天賜的兵書法術，畢竟敗亡。所以《平妖傳》上也說道「白猿洞天書後邊，深戒著謀反一事」的話，就如侯元，若依得神君吩咐，後來必定有好處。都是自家弄殺了事體，本如此明白。不知這些無生意的愚人，住此清平世界，還要從著白蓮教，到處哨聚倡亂，死而無怨，卻是為何？<break time="100ms" />　　而今說一個得了妖書倡亂被殺的，與看官聽一聽。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　早通武藝殺親夫，反獲天書起異圖。<break time="100ms" />　　　　擾亂青州旋被戮，福兮禍伏理難誣。<break time="100ms" />　　話說國朝永樂中，山東青州府萊陽縣有個婦人，姓唐名賽兒。其母少時，夢神人捧一金盒，盒內有靈藥一顆，令母吞之。遂有娠，生賽兒。自幼乖覺伶俐，頗識字，有姿色，常剪紙人馬廝殺為兒戲。年長嫁本鎮石麟街王元椿。這王元椿弓馬熟嫻，武藝精通，家道豐裕。自從娶了賽兒，貪戀女色，每日飲酒取樂。時時與賽兒說些弓箭刀法，賽兒又肯自去演習戲耍。<break time="100ms" />　　光陰捻指，不覺陪費五六年。家道蕭索，衣食不足。賽兒一日與丈夫說：「我們枉自在此忍饑受餓，不若將後面梨園賣了，買匹好馬，幹些本分求財的勾當，卻不快活？」王元椿聽得，說道：「賢妻何不早說？今日天晚了，不必說。」明日，王元椿早起來，寫個出帳，央李媒為中，賣與本地財主賈包，得銀二十餘兩。王元椿就去青州鎮上買一匹快走好馬回來，弓箭腰刀自有。
    </voice>
</speak>
