<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　原來何正寅有個好本錢，又長又大，道：「我不賣弄與他看，如何動得他？」此時是十五六天色，那輪明月照耀如同白日一般，何道說：「好月！略行一行再來坐。」沈公眾人都出來，堂前黑地裡立著看月，何道就乘此機會，走到女牆邊，月亮去處，假意解手，擁起那物來，拿在手裡撒尿。賽兒暗地裡看明處，最是明白。見了何道這物件，纍纍垂垂，且是長大。賽兒夫死後，曠了這幾時，念不動火？恨不得搶了過來。何道也沒奈何，只得按住再來邀坐。<break time="100ms" />　　說話間，兩個不時丟個情眼兒，又冷看一看，別轉頭暗笑。何道就假裝個要吐的模樣，把手拊著肚子，叫：「要不得！」沈老兒夫妻兩個會意，說道：「師傅身子既然不好，我們散罷了。師傅胡亂在堂前權歇，明日來看師傅。」相別了自去，不在話下。<break time="100ms" />　　賽兒送出沈公，急忙關上門。略略溫存何道了，就說：「我入房裡去便來。」一逕走到房裡來，也不關門，就脫了衣服，上床去睡。意思明是叫何道走入來。不知何道已此緊緊跟入房裡來，雙膝跪下道：「小道該死冒犯花魁，可憐見小道則個。」賽兒笑著說：「賊道不要假小心，且去拴了房門來說話。」正寅慌忙拴上房門，脫了衣服，扒上床來，尚自叫「女主」不迭。詩云：<break time="100ms" />　　　　繡枕鴛衾疊紫霜，玉樓並臥合歡床。<break time="100ms" />　　　　今宵別是陽臺夢，惟恐銀燈剔不長。<break time="100ms" />　　且說二人做了些不伶不俐的事，枕上說些知心的話，那裡管天曉日高，還不起身。董天然兩個早起來，打點面湯、早飯齊整等著。正寅先起來，穿了衣服，又把被來替賽兒塞著肩頭，說：「再睡睡起來。」開得房門，只見天然托個盤子，拿兩盞早湯過來。正寅拿一盞放在桌上，拿一盞在手裡，走到床頭，傍著賽兒，口叫：「女主吃早湯。」賽兒撒嬌，擡起頭來，吃了兩口，就推與正寅吃。正寅也吃了幾口。天然又走進來接了碗去，依先扯上房門。<break time="100ms" />　　賽兒說：「好個伴當，百能百俐。」正寅說：「那灶下是我的家人，這是我心腹徒弟，特地使他來伏待你。」賽兒說：「這等難為他兩個。」又摸索了一回，賽兒也起來，只見天然就拿著面湯進來，叫：「奶奶，面湯在這裡。」賽兒脫了上蓋衣服，洗了面，梳了頭。正寅也梳洗了頭。天然就請賽兒吃早飯。正寅又說道：「去請間壁沈老爹老娘來同吃。」沈公夫妻二人也來同吃。沈公又說道：「師傅不要去了，這裡人眼多，不見走入來，只見你走出去。人要生疑，且在此再歇一夜，明日要去時，起個早去。」賽兒道：「說得是。」正寅也正要如此。沈公別了，自過家裡去。<break time="100ms" />　　話不細煩，賽兒每夜與正寅演習法術符咒，夜來曉去，不兩個月，都演得會了。賽兒先剪些紙人紙馬來試看，果然都變得與真的人馬一般。二人且來拜謝天地，要商量起手。卻不防街坊鄰里都曉得賽兒與何道兩個有事了，又有一等好閒的，就要在這裡用手錢。有首詩說這些閒中人，詩云：<break time="100ms" />　　　　每日張魚又捕蝦，花街柳陌是生涯。<break time="100ms" />　　　　昨宵賒酒秦樓醉，今日幫閒進李家。<break time="100ms" />　　為頭的叫做馬綬，一個叫做福興，一個叫做牛小春，還有幾個沒三沒四幫閒的，專一在街上尋些空頭事過日子。當時馬綬先得知了，撞見福興、牛小春，說：「你們近日得知沈豆腐隔壁有一件好事麼？」福興說：「我們得知多日了。」馬綬道：「我們捉破了他，賺些油水何如？」牛小春道：「正要來見阿哥，求帶挈。」馬綬說：「好便好，只是一件，何道那廝也是個了得的，廣有錢鈔，又有四個徒弟。沈公沈婆得那賊道東西，替他做眼，一夥人幹這等事，如何不做手腳？若是毛團把戲，做得不好，非但不得東西，反遭毒手，倒被他笑。」牛小春說：「這不打緊。只多約幾個人同去，就不妨了。」馬綬又說道：「要人多不打緊，只是要個安身去處。我想陳林住居與唐賽兒遠不上十來間門面，他那裡最好安身。小牛即今便可去約石丟兒、安不著、褚偏嘴、朱百閒一班兄弟，明日在陳林家取齊。陳林我須自去約他。」各自散了。<break time="100ms" />　　且說馬綬逕來石麟街來尋陳林，遠遠望見陳林立在門首。馬綬走近前與陳林深喏一個。陳林慌忙回禮，就請馬綬來裡面客位上坐。陳林說：「連日少會，阿哥下顧，有何吩咐？」馬綬將眾人要拿唐賽兒的姦，就要在他家裡安身的事，備細對陳林說一遍。陳林道：「都依得。只一件：這是被頭裡做的事，兼有沈公沈婆，我們只好在外邊做手腳，如何俟候得何道著？我有一計，王元椿在日，與我結義兄弟，彼此通家。王元椿殺死時，我也曾去送殯。明日叫老妻去看望賽兒，若何道不在，罷了，又別做道理。若在時打個暗號，我們一齊入去，先把他大門關了，不要大驚小怪，替別人做飯。等捉住了他，若是如意，罷了；若不如意，就送兩個到縣裡去，沒也詐出有來。此計如何？」馬綬道：「此計極妙！」兩個相別。陳林送得馬綬出門，慌忙來對妻子錢氏要說這話。錢氏說：「我在屏風後，都聽得了，不必煩絮，明日只管去便了。」當晚過了。<break time="100ms" />　　次日，陳林起來買兩個葷素盒子，錢氏就隨身打扮，不甚穿帶，也自防備。到時分，馬綬一起，前後各自來陳林家裡躲著。陳林就打發錢氏起身，是日，卻好沈公下鄉去取帳，沈婆也不在。
    </voice>
</speak>
