<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當晚置辦些好酒食來，請徒弟董天然、姚虛玉，家童孟靖、王小玉一處坐了，同吃酒。這道士何正寅殷富，平日裡作聰明，做模樣，今晚如此相待，四個人心疑，齊說道：「師傅若有用著我四人處，我們水火不避，報答師傅。」正寅對四個人悄悄的說唐賽兒一節的事：「要你們相幫我做這件事。我自當好看待你們，決不有負。」四人應允了，當夜盡歡而散。<break time="100ms" />　　次日，正寅起來梳洗罷，打扮做賽兒夢兒裡說的一般，齊齊整整。且說何正寅加何打扮，詩云：<break time="100ms" />　　　　秋水盈盈玉絕塵，簪星閒雅碧綸巾。<break time="100ms" />　　　　不求金鼎長生藥，只戀桃源洞裡春。<break time="100ms" />　　何正寅來到賽兒門首，咳嗽一聲，叫道：「有人在此麼？」只見布幕內走出一個美貌年少的婦人來。何正寅看著賽兒，深深的打個問訊，說：「貧道是玄武殿裡道士何正寅。昨夜夢見玄帝吩咐貧道說：『這裡有個唐某當為此地女主，爾當輔之！汝可急急去講解天書，共成大事。』」賽兒聽得這話，一來打動夢裡心事；二來又見正寅打扮與夢裡相同；三來見正寅生得聰俊，心裡也歡喜，說：「師傅真天神也。前日送喪回來，果然掘得個石匣，盔甲、寶劍、天書，奴家解不得，望師傅指迷，請到裡邊看。」<break time="100ms" />　　賽兒指引何正寅到草堂上坐了，又自去央沈婆來相陪。賽兒忙來到廚下，點三盞好茶，自托個盤子拿出來。正寅看見賽兒尖鬆鬆雪白一雙手，春心搖蕩，說道：「何勞女主親自賜茶！」賽兒說：「因家道消乏，女使伴當都逃亡了，故此沒人用。」正寅說：「若要小廝，貧道著兩個來服事，再討大些的女子，在裡面用。」又見沈婆在旁邊，想道：「世上虔婆無不愛財，我與他些甜頭滋味，就是我心腹，怕不依我使喚？」就身邊取出十兩一錠銀子來與賽兒，說：「央乾爺乾娘作急去討個女子，如少，我明日再添。只要好，不要計較銀子。」賽兒只說：「不消得。」沈婆說：「賽娘，你權且收下，待老拙去尋。」賽兒就收了銀子，入去燒炷香，請出天書來與何正寅看。卻是金書玉篆，韜略兵機。<break time="100ms" />　　正寅自幼曾習舉業，曉得文理，看了面上這首詩，偶然心悟說：「女主解得這首詩麼？」賽兒說：「不曉得。」正寅說：「『唐唐女帝州』，頭一個字，是個『唐』字。下邊這二句，頭上兩字說女主的名字。末句頭上是『收』字，說：『收了就成大事。』」<break time="100ms" />　　賽兒被何道點破機關，心裡癢將起來，說道：「萬望師傅扶持，若得成事時，死也不敢有忘。」正寅說：「正要女主擡舉，如何恁的說？」又對賽兒說：「天書非同小可，飛沙走石，驅逐虎豹，變化人馬，我和你日間演習，必致疏漏，不是耍處。況我又是出家人，每日來往不便。不若夜間打扮著平常人來演習，到天明依先回廟裡去。待法術演得精熟，何用怕人？」賽兒與沈婆說：「師傅高見。」賽兒也有意了，巴不得到手，說：「不要遲慢了，只今夜便請起手。」正寅說：「小道回廟裡收拾，到晚便來。」賽兒與沈婆相送到門邊，賽兒又說：「晚間專等，不要有誤。」<break time="100ms" />　　正寅回到廟裡，對徒弟說：「事有六七分了。只今夜，便可成事。我先要董天然、王小玉你兩個，只扮做家裡人模樣，到那裡，務要小心在意，隨機應變。」又取出十來兩碎銀子，分與兩個。兩個歡天喜地，自去收拾衣服箱籠，先去賽兒家裡來。<break time="100ms" />　　到王家門首，叫道：「有人在這裡麼？」賽兒知道是正寅使來的人，就說道：「你們進裡面來。」二人進到堂前，歇下擔子，看著賽兒跪將下去，叫道：「董天然、王小玉叩奶奶的頭。」賽兒見二人小心，又見他生得俊悄，心裡也歡喜，說道：「阿也！不消如此，你二人是何師傅使來的人，就是自家人一般。」領到廚房小側門，打掃鋪床。自來拿個籃秤，到市上用自己的碎銀子，買些東西，無非是雞鵝魚肉、時鮮果子點心回來。<break time="100ms" />　　賽兒見天然拿這許多事物回來，說道：「在我家裡，怎麼叫你們破費？是何道理？」天然回話道：「不多大事，是師傅吩咐的。」又去拿了酒回來，到廚下自去整理，要些油醬柴火，奶奶不離口，不要賽兒費一些心。<break time="100ms" />　　看看天色晚了，何正寅儒巾便服，扮做平常人，先到沈婆家裡，請沈公沈婆吃夜飯。又送二十兩銀子與沈公，說：「凡百事要老爹老娘看取，後日另有重報。」沈公沈婆自暗裡會意道：「這賊道來得蹺蹊，必然看上賽兒，要我們做腳。我看這婦人，日裡也騷托托的，做妖撒嬌，捉身不住。我不應承，他兩個夜裡演習時，也自要做出來。我落得做人情，騙些銀子。」夫妻兩個回復道：「師傅但放心！賽娘沒了丈夫，又無親人，我們是他心腹。凡百事奉承，只是不要忘了我兩個。」何正寅對天說誓。<break time="100ms" />　　三個人同來到賽兒家裡，正是黃昏時分。關上門，進到堂上坐定。賽兒自來陪侍，董天然、王小玉兩個來擺列果子下飯，一面燙酒出來。正寅請沈公坐客位，沈婆、賽兒坐主位，正寅打橫坐，沈公不肯坐。正寅說：「不必推辭。」各人多依次坐了。吃酒之間，不是沈公說何道好處，就是沈婆說何道好處，兼入些風情話兒，打動賽兒。賽兒只不做聲。正寅想道：「好便好了，只是要個殺著，如何成事？」就裡生這計出來。
    </voice>
</speak>
