<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　賽兒自來調方大、康昭、馬效良、戴德如四員饒將，各領三千人馬，連夜悄悄的到青州曼草坡，聽候炮響，都到青州府東門策應。又尋一個像徐典史的小卒，著上徐典史的紗帽圓領，等侯賽兒。又留一班投順的好漢，協同正寅守著萊陽縣，自選三百精壯兵快，並董天然、王小玉二人，指揮鄭貫四名，各與酒飯了。賽兒全裝披掛，騎上馬，領著人馬，連夜起行。<break time="100ms" />　　行了一夜，來到青州府東門時，東方纔動，城門也還未開。賽兒就叫人拿著這角文書，朝城上說：「我們是萊陽縣差捕衙裡來下文書的。」守門軍就放下籃來，把文書吊上去。又曉得是徐典史，慌忙拿這文書逕到府裡來。正值知府溫章坐衙，就跪過去，呈上文書。溫知府拆開文書看見印信、圖書都是真的，並不疑忌。就與遞文書軍說：「先放徐典史進來，兵快人等且住著在城外。」<break time="100ms" />　　守門軍領知府鈞語，逕來開門，說道：「大爺只叫放徐老爹進城，其餘且不要入去。」賽兒叫人答應說：「我們走了一夜，纔到得這裡，肚饑了，如何不進城去尋些吃？」三百人一齊都蹌入門裡去，五六個人怎生攔得住？一攪入得門，就叫人把住城門。一聲炮響，那曼草坡的人馬都趲入府裡來，填街塞巷。賽兒領著這三百人，真個是疾雷不及掩耳，殺入府裡來。知府還不曉得，坐在堂上等徐典史。見勢頭不好，正待起身要走，被方大趕上，望著溫知府一刀，連肩砍著，一交跌倒在地下掙命。又復一刀，就割下頭來，提在手裡。叫道：「不要亂動！」驚得兩廊門隸人等，尿流屁滾，都來跪下。<break time="100ms" />　　康昭一夥人打入知府衙裡來，只獲得兩個美妾，家人並媳婦共八名。同知、通判都越牆走了。賽兒就掛出安民榜子，不許諸色人等搶擄人口財物，開倉賑濟，招兵買馬，隨行軍官兵將都隨功升賞。萊陽知縣、典史不負前言，連他家眷放了還鄉，俱各抱頭鼠竄而去，不在話下。<break time="100ms" />　　只見指揮王憲押兩個美貌女子，一個十八九歲的後生。這個後生，比這兩個女子更又標緻，獻與賽兒。賽兒問王憲道：「那裡得來的？」王憲稟道：「在孝順街絨線舖裡蕭家得來的。這兩個女子，大的叫做春芳，小的叫做惜惜，這小廝叫做蕭韶。三個是姐妹兄弟。」賽兒就將這大的賞與王憲做妻子，看上了蕭韶，歡喜倒要偷他。與蕭韶道：「你姐妹兩個，只在我身邊服事，我自看待你。」賽兒又把知府衙裡的兩個美妾紫蘭、香嬌配與董天然、王小玉。賽兒也自叫蕭韶去宿歇。說這蕭韶正是妙年好頭上，帶些懼怕，夜裡盡力奉承賽兒，只要賽兒歡喜，賽兒得意非常。兩個打得熱了，一步也離不得蕭韶，哪裡記掛何正寅？<break time="100ms" />　　且說府裡有個首領官周經歷，叫做周雄。當時逃出府，家眷都被賽兒軟監在府裡。周經歷躲了幾日，沒做道理處，要保全老小，只得假意來投順賽兒。見賽兒下個禮，說道：「小官原是本府經歷，自從奶奶得了萊陽縣、青州府，愛軍惜民，人心悅服，必成大事。經歷去暗投明，家眷俱蒙奶奶不殺之恩，周某自當傾心竭力，圖效犬馬。」<break time="100ms" />　　賽兒見他說家眷在府裡，十分疑也只有五六分，就與周經歷商議，守青州府並取旁縣的事務。周經歷說：「這府上倚滕縣，下通臨海衛，兩處為青府門戶，若取不得滕縣與這衛，就如沒了門戶的一般，這府如何守得住？實不相瞞，這滕縣許知縣是經歷姑表兄弟，經歷去，必然說他來降。若說得這滕縣下了，這臨海衛就如沒了一臂一般，他如何支撐得住？」賽兒說：「若得如此，事成與你同享富貴。家眷我自好好的供養在這裡，不須記掛。」周經歷說道：「事不宜遲，恐他那裡做了手腳。」賽兒忙撥幾個伴當，一匹好馬，就送周經歷起身。<break time="100ms" />　　周經歷來到滕縣見了許知縣。知縣吃一驚說：「老兄如何走得脫，來到這裡？」周經歷將假意投順賽兒，賽兒使來說降的話，說了一遍。許知縣回話道：「我與你雖是假意投順，朝廷知道，不是等閒的事。」周經歷道：「我們一面去約臨海衛戴指揮同降，一面申開各該撫按上司，計取賽兒。日後復了地方，有何不可？」許知縣忙使人去請戴指揮來見周經歷，三個商議偽降計策定了。許知縣又說：「我們先備些金花表禮羊酒去賀，說『離不得地方，恐有疏失。』」<break time="100ms" />　　周經歷領著一行拿禮物的人來見賽兒，遞上降書。賽兒接著降書看了，受了禮物，偽升許知縣為知府，戴指揮做都指揮，仍著二人各照舊守著地方。戴指揮見了這偽升的文書，就來見許知縣說：「賽兒必然疑忌我們，故用陽施陰奪的計策。」許知縣說道：「貴衛有一班女樂、小侑兒，不若送去與賽兒做謝禮，就做我們裡應外合的眼目。」<break time="100ms" />　　戴指揮說：「極妙！」就回衙裡叫出女使王嬌蓮，小侑頭兒陳鸚兒來，說：「你二人是我心腹，我欲送你們到府裡去，做個反間細作，若得成功，升賞我都不要，你們自去享用富貴。」二人都歡喜應允了。戴指揮又做些好錦繡鮮明衣服、樂器，縣、衛各差兩個人送這兩班人來獻與賽兒。且看這歌童舞女如何？詩云：<break time="100ms" />　　　　舞袖香茵第一春，清歌宛轉貌超群。<break time="100ms" />　　　　劍霜飛處人星散，不見當年勸酒人。<break time="100ms" />　　賽兒見人物標緻，衣服齊整，心中歡喜，都受了。留在衙裡。每日吹彈歌舞取樂。<break time="100ms" />　　且說賽兒與正寅相別半年有餘，時值冬盡年殘，正寅欲要送年禮物與賽兒，就買些奇異吃食、蜀錦文葛、金銀珍寶，裝做一二十小車，差孟清同車腳人等送到府裡來。
    </voice>
</speak>
