<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　世間事最巧，也是正寅合該如此。兩月前正寅要去姦宿一女子，這女子苦苦不從，自縊死了。怪孟清說：「是唐奶奶起手的，不可背本，萬一知道，必然見怪。」諫得激切，把孟清一頓打得幾死。卻不料孟清仇恨在心裡。<break time="100ms" />　　孟清領著這車從來到府裡見賽兒。賽兒一見孟清，就如見了自家裡人一般，叫進衙裡去安歇。孟清又見董天然等都有好妻子，又有錢財，自思道：「我們一同起手的人，他兩個有造化，落在這裡，我如何能夠也同來這裡受用？」自思量道：「何不將正寅在縣裡的所為，說他一番？倘或賽兒歡喜，就留在衙裡，也不見得。」<break time="100ms" />　　到晚，賽兒退了堂來到衙裡，乘間叫過孟清，問正寅的事。孟清只不做聲。賽兒心疑，越問得緊，孟清越不做聲。問不過，只得哭將起來。賽兒就說道：「不要哭。必然在那裡吃虧了，實對我說，我也不打發你去了。」孟清假意口裡咒著道：「說也是死，不說也是死。爺爺在縣裡，每夜挨去排門輪要兩個好婦人好女子，送在衙裡歇。標緻得緊的，多歇幾日，少不中意的，一夜就打發出來。又娶了個賣唱的婦人李文雲，時常乘醉打死人，每日又要輪坊的一百兩坐堂銀子。百姓愁怨思亂，只怕奶奶這裡不敢。兩月前，蔣監生有個女子，果然生得美貌，爺爺要姦宿他，那女子不從，逼迫不過，自縊死了。小人說：『奶奶怎生看取我們！別得半年，做出這勾當來，這地方如何守得住？』怪小人說，將小人來吊起，打得幾死，半月扒不起來。」<break time="100ms" />　　賽兒聽得說了，氣滿胸膛，頓著足說道：「這禽獸，忘恩負義！定要殺這禽獸，纔出得這口氣！」董天然並夥婦人都來勸道：「奶奶息怒，只消取了老爺回來便罷。」賽兒說：「你們不曉得這般事，從來做事的人，一生嫌隙，不知夥並了多少！如何好取他回來？」一夜睡不著。<break time="100ms" />　　次日來堂上，趕開人，與周經歷說：「正寅如此淫頑不法，全無仁義，要自領兵去殺他。」周經歷回話道：「不知這話從那裡得來的？未知虛實，倘或是反間，也不可知。地方重大，方纔取得，人心未固，如何輕易自相廝殺？不若待周雄同個奶奶的心腹去訪得的實，任憑奶奶裁處，也不遲。」賽兒道：「說得極是，就勞你一行。若訪得的實，就與我殺了那禽獸。」周經歷又說道：「還得幾個同去才好，若周雄一個去時，也不濟事。」賽兒就令王憲、董天然領一二十人去。又把一口刀與王憲，說：「若這話是實，你便就取了那禽獸的頭來！違誤者以軍法從事！」又與鄭貫一角文書：「若殺了何正寅，你就權攝縣事。」<break time="100ms" />　　一行人辭別了賽兒，取路往萊陽縣來。周經歷在路上還恐怕董天然是何道的人，假意與他說：「何公是奶奶的心腹，若這事不真，謝天地，我們都好了。若有這話，我們不下手時，奶奶要軍法從事。這事如何處？」董天然說：「我那老爺是個多心的人，性子又不好，若後日知道你我去訪他，他必仇恨。羹裡不著飯裡著，倒遭他毒手。若果有事，不若奉法行事，反無後患。」鄭貫打著竄鼓兒，巴不得殺了何正寅，他要權攝縣事。周經歷見眾人都是為賽兒的，不必疑了。又說：「我們先在外邊訪得的確，若要下手時，我捻鬚為號，方可下手。」<break time="100ms" />　　一行人入得城門，滿城人家都是咒罵何正寅的。董天然說：「這話真了。」<break time="100ms" />　　一行逕入縣裡來見何正寅。正寅大落落坐著，不為禮貌，看著董天然說：「拿得甚麼東西來看我？」董天然說：「來時慌忙，不曾備得，另差人送來。」又對周經歷說：「你們來我這縣裡來何幹？」周經歷假小心輕輕的說：「因這縣裡有人來告奶奶，說大人不肯容縣裡女子出嫁，錢糧又比較得緊，因此奶奶著小官來稟上。」正寅聽得這話，拍案高嗔大罵道：「這潑賤婆娘！你虧我奪了許多地方，享用快活，必然又搭上好的了。就這等無禮！你這起人不曉得事體，沒上下的！」王憲見不是頭，緊緊的幫著周經歷，走近前說：「息怒消停，取個長便。待小官好回話。」正寅又說道：「不取長便，終不成不去回話。」周經歷把鬚一捻，王憲就人嚷裡拔出刀來，望何正寅項上一刀，早砍下頭來，提在手裡，說：「奶奶只叫我們殺何正寅一個，餘皆不問。」<break time="100ms" />　　鄭貫就把權攝的文書來曉諭各人，就把正寅先前強留在衙裡的婦人女子都發出，著娘家領回去，輪坊銀子也革了，滿城百姓無不歡喜。衙裡有的是金銀，任憑各人取了些，又拿幾車並綾緞送到府裡來。周經歷一起人到府裡回了話，各人自去方便，不在話下。<break time="100ms" />　　說這山東巡按金御史因失了青州府，殺了溫知府，起本到朝廷，兵部尚書按著這本，是地方重務，連忙轉奏朝廷。朝廷就差總兵官傅奇充兵馬副元帥，兩個游騎將軍黎曉、來道明充先鋒，領京軍一萬，協同山東巡撫都御史楊汝待，剋日進剿撲滅。錢糧兵馬，除本省外，河南、山西兩省，任從調用。<break time="100ms" />　　傅總兵帶領人馬，來到總督府，與楊巡撫一班官軍說「朝廷緊要擒拿唐賽兒」一節。楊巡撫說：「唐賽兒妖法通神，急難取勝。近日周經歷與膝縣許知縣、臨海衛戴指揮詐降，我們去打他後面萊陽縣，叫戴指揮、許知縣從那青州府後面殺出來，叫他首尾不能相顧，可獲全勝。」傅總兵說：「此計大妙。」<break time="100ms" />　　傅總兵就分五千人馬與黎曉充先鋒，來取萊陽縣；又調都指揮杜忠、吳秀，指揮六員：高雄、趙貴、趙天漢、崔球、密宣、郭謹，各領新調來二萬人馬，離萊陽縣二十里下寨，次日準備廝殺。
    </voice>
</speak>
