<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　眾人鬼廝鬧，賽兒、正寅兩個看了只是笑。賽兒對正寅說：「兩個人被縛在柱子上一日了，肚裡饑，趁眾人在堂前，我拿些點心，下飯與他吃。又拿些碎銀子與兩個。」來到柱邊傍著天然耳邊，輕輕的說：「不要慌！若到官直說，不要賴了吃打。我自來救你。東西銀子，都在這裡。」天然說：「全望奶奶救命。」賽兒去了。<break time="100ms" />　　眾人說：「酒便吃不得了，敗殺老興，且胡亂吃些飯罷。」丟兒廚下去盛飯，都是烏黑臭的，聞也聞不得，那裡吃得？說道：「又著這賊道的手了！可恨這廝無禮！被他兩個侮弄這一日。我們帶這兩個尿鱉送去縣裡，添差了人來拿人。」一起人開了門，走出去。<break time="100ms" />　　只因裡面嚷得多時了，外面曉得是捉姦，看的老幼男婦，立滿在街上，只見人叢裡縛著兩個俊悄後生，又見陳林妻子跟在後頭，只道是了，一齊拾起磚頭土塊來，口裡喊著，望錢氏、兩個道童亂打將來，那時那裡分得清楚？錢氏吃打得頭開額破，救得脫，一道煙逃走去了。<break time="100ms" />　　一行人離了石麟街，逕望縣前來。正值相公坐晚堂點卯，眾人等點了卯，一齊跪過去，稟知縣相公。從沈公做腳，賽兒、正寅通姦，妖法惑眾，擾害地方情由，說了一遍。「兩個正犯脫逃，只拿得為從的兩個董天然、王小玉送在這裡。」<break time="100ms" />　　知縣相公就問董天然兩個道：「你直說，我不拷打你。」董天然答應道：「不須拷打，小人只直說，不敢隱情。」備細都招了。知縣對眾人說：「這姦夫、淫婦還躲在家裡。」就差兵快頭呂山、夏盛兩個帶領一千餘人，押著這一干人，認拿正犯。兩個小廝，權且收監。<break time="100ms" />　　呂山領了相公臺旨，出得縣門時，已是一更時分。與眾人商議道：「雖是相公立等的公事，這等烏天黑地，去那裡敲門打戶，驚覺他，他又要遁了去，怎生回相公的話？不若我們且不要驚動他，去他門外埋伏，等待天明了拿他。」眾人道：「說得是。」又請呂山兩個到熟的飯舖裡賒些酒飯吃了，都到賽兒門首埋伏。連沈公也不驚動他，怕走了消息。<break time="100ms" />　　且說姚虛玉、孟清兩個在廟，見說師傅有事，恰好走來打聽。賽兒見眾人已去，又見這兩個小廝，問得是正寅的人，放他進來，把門關了，且去收拾房裡。一個收拾廚下做飯吃了，對正寅說：「這起男女去縣稟了，必然差人來拿，我與你終不成坐待死？預先打點在這裡，等他那悔氣的來著毒手！」賽兒就把符咒、紙人馬、旗仗打點齊備了，兩個自去宿歇。直待天明起來，梳洗飯畢了，叫孟清去開門。<break time="100ms" />　　孟清開得門，只見呂山那伙人，一齊蹌入來。孟清見了，慌忙踅轉身望裡面跑，口裡一頭叫。賽兒看見兵快來拿人，嘻嘻的笑，拿出二三十紙人馬來，往空一撒，叫聲：「變！」只見紙人都變做彪形大漢，各執槍刀，就裡面殺出來。又叫姚虛玉把小皂旗招動，只見一道黑氣，從屋裡捲出來。呂山兩個還不曉得，只管催人趕入來，早被黑氣遮了，看不見人。賽兒是王元椿教的，武藝盡去得。被賽兒一劍一個，都砍下頭來。眾人見勢頭不好，都慌了，便轉身齊跑。前頭走的還跑了幾個，後頭走的，反被前頭的拉住，一時跑不脫。賽兒說：「一不做，二不休。」隨手殺將去，也被正寅用棍打死了好幾個，又去追趕前頭跑得脫的，直喊殺過石麟橋去。<break time="100ms" />　　賽兒見眾人跑遠了，就在橋邊收了兵回來，對正寅說：「殺的雖然殺了，走的必去稟知縣。那廝必起兵來殺我們，我們不先下手，更待何時？」就帶上盔甲，變二三百紙人馬，豎起七星旗號來招兵，使人叫道：「願來投兵者，同去打開庫藏，分取錢糧財寶！」街坊遠近人因昨日這番，都曉得賽兒有妖法，又見變得人馬多了，道是氣概興旺，城裡城外人喉極的，齊來投他。有地方豪傑方大、康昭、馬效良、戴德如四人為頭，一時聚起二三千人，又搶得兩匹好馬來與賽兒、正寅騎。鳴鑼擂鼓，殺到縣裡來。<break time="100ms" />　　說這史知縣聽見走的人，說賽兒殺死兵快一節，慌忙請典史來商議時，賽兒人馬早已蹌入縣來，拿住知縣、典史，就打開庫藏門，搬出金銀來分給與人，監裡放出董天然、王小玉兩個。其餘獄囚盡數放了，願隨順的，共有七八十人。<break time="100ms" />　　到申未時，有四個人，原是放響馬的，風聞賽兒有妖法，都來歸順賽兒。此四人叫做鄭貫、王憲、張天祿、祝洪，各帶小嘍囉，共有二千餘名，又有四五十匹好馬。賽兒見了，十分歡喜。這鄭貫不但武藝出眾，更兼謀略過人，來稟賽兒，說道：「這是小縣，僻在海角頭，若坐守日久，朝廷起大軍，把青州口塞住了，錢糧沒得來，不須廝殺，就坐困死了。這青州府人民稠密，錢糧廣大，東據南徐之險，北控渤海之利，可戰可守。兵貴神速，萊陽縣雖破，離青州府頗遠。一日之內，消息未到。可乘此機會，連夜去襲了，權且安身，養成蓄銳，氣力完足，可以橫行。」賽兒說：「高見。」每人各賞元寶二錠、四表禮，權受都指揮，說：「待取了青州，自當升賞重用。」四人去了。<break time="100ms" />　　賽兒就到後堂，叫請史知縣、徐典史出來，說道：「本府知府是你至親，你可與我寫封書。只說這縣小，我在這裡安身不得，要過東去打汶上縣，必由府裡經過。恐有疏虞，特著徐典史領三百名兵快，協同防守。你若替我寫了，我自厚贈盤纏，連你家眷同送回去。」知縣初時不肯，被賽兒逼勒不過，只得寫了書。賽兒就叫兵房吏做角公文，把這私書都封在文書裡，封筒上用個印信。仍送知縣、典史軟監在衙裡。
    </voice>
</speak>
