<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　女子急牽住他衣裾道：「不要慌！且再商量。」唐卿轉身來抱住道：「還商量甚麼！」抱至艙裡來，同就枕席。樂事出於望外，真個如獲珍寶。事畢，女子起身來，自掠了亂髮，就與唐卿整了衣，說道：「辱君俯愛，冒恥仰承，雖然一霎之情，義堅金石，他日勿使剩蕊殘葩，空隨流水！」唐卿道：「承子雅愛，敢負心盟？目今揭曉在即，倘得寸進，必當以禮娶子，貯於金屋。」兩人千恩萬愛，歡笑了一回。女子道：「恐怕父親城裡出來，原移船到舊處住了。」唐卿假意上岸，等船家歸了，方纔下船，竟無人知覺此事。誰想：<break time="100ms" />　　　　暗室虧心，神目如電！<break time="100ms" />　　唐卿父親在平江任上，懸望兒子赴試消息。忽一日晚間得一夢，夢見兩個穿黃衣的人，手持一張紙突然來報道：「天門放榜，郎君已得首薦。」旁邊走過一人，急掣了這張紙去，道：「劉堯舉近日作了欺心事，已壓了一科了。」父親吃一驚，覺來乃是一夢。思量來得古怪，不知兒子做甚麼事。想了此言，未必成名了。果然秀州揭曉，唐卿不得與薦。<break time="100ms" />　　原來場中考官道是唐卿文卷好，要把他做頭名。有一個考官，另看中了一卷，要把唐卿做第二。那個考官不肯道：「若要做第二，寧可不中，留在下科，不怕不是頭名，不可中壞了他。」忍著氣，把他黜落了。<break time="100ms" />　　唐卿在船等候，只見紛紛嚷亂，各自分頭去報喜。唐卿船裡靜悄悄，鬼也沒個走將來，曉得沒帳，只是嘆氣。連那艄上女子，也道是失望了，暗暗淚下。唐卿只得看無人處，把好言安慰他，就用他的船，轉了到家，見過父母。<break time="100ms" />　　父親把夢裡話來問他道：「我夢如此，早知你不得中。只是你曾做了甚欺心事來？」唐卿口裡賴道：「並不曾做甚事。」卻是老大心驚道：「難道有這樣話？」似信不信。及到後邊，得知場裡這番光景，才曉得不該得薦，卻為陰德上損了，遲了功名。心裡有些懊悔，卻還念那女子不置。到第二科，唐卿果然領了首薦，感念女子舊約，遍令尋訪，竟無下落，不知流泛在那裡去了。後來唐卿雖得及第，終身以此為恨。<break time="100ms" />　　看官，你看劉唐卿只為此一著之錯，罰他磋跎了一科，後邊又不得團圓。蓋因不是他姻緣，所以陰騭越重了。奉勸世上的人，切不可輕舉妄動，淫亂人家婦女。古人說得好：<break time="100ms" />　　　　我不淫人妻女，妻女定不淫人。<break time="100ms" />　　　　我若淫人妻女，妻女也要淫人。<break time="100ms" />　　而今聽小子說一個淫人妻女，妻女淫人，轉輾果報的話。元朝沔州原上里有個大家子，姓鐵名鎔，先祖為繡衣御史。娶妻狄氏，姿容美艷，名冠一城。那漢、沔風俗，女子好遊，貴宅大戶，爭把美色相誇。一家娶得個美婦，只恐怕別人不知道，倒要各處去賣弄張揚。出外遊耍，與人看見。每每花朝月夕，士女喧闐，稠人廣眾，挨肩擦背，目挑心招，恬然不以為意。臨晚歸家，途間一一品題，某家第一，某家第二。說著好的，喧曄謔浪，彼此稱羨，也不管他丈夫聽得不聽得。就是丈夫聽得了，也道是別人讚他妻美，心中暗自得意。便有兩句取笑了他，總是不在心上的。到了至元、至正年間，此風益甚。<break time="100ms" />　　鐵生既娶了美妻，巴不得領了他各處去搖擺。每到之處，見了的無不嘖嘖稱賞。那與鐵生相識的，調笑他，誇美他，自不必說。只是那些不曾識面的，一見了狄氏，問知是鐵生妻子，便來掗相知，把言語來撩撥，酒食來攛哄，道他是有緣之人，有福之人，大家來奉承他。所以鐵生出門，不消帶得本錢在身邊，自有這一班人扳他去吃酒吃肉，常得醉飽而歸。滿城內外人沒一個不認得他，沒一個不懷一點不良之心，打點勾搭他妻子。只是鐵生是個大戶人家，又且做人有些性氣剛狠，沒個因由，不敢輕惹得他。只好乾咽唾沫，眼裡口裡討些便宜罷了。古人兩句說得好：<break time="100ms" />　　　　謾藏誨盜，冶容誨淫。<break time="100ms" />　　狄氏如此美艷，當此風俗，怎容他清清白白過世？自然生出事體來。又道是「無巧不成話」，其時同里有個人，姓胡名綏，有妻門氏，也生得十分嬌麗，雖比狄氏略差些兒，也算得是上等姿色。若沒有狄氏在面前，無人再賽得過了。這個胡綏亦是個風月浪蕩的人，雖有了這樣好美色，還道是讓狄氏這一分，好生心裡不甘伏。誰知鐵生見了門氏也羨慕他，思量一網打盡，兩美俱備，方稱心願。因而兩人各有欺心，彼此交厚，共相結納。意思便把妻子大家兌用一用，也是情願的。<break time="100ms" />　　鐵生性直，胡生性狡。鐵生在胡生面前，時常露出要勾上他妻子的意思來。胡生將計就計，把說話曲意倒在鐵生懷裡，再無推拒。鐵生道是胡生好說話，畢竟可以圖謀。不知胡生正要乘此機會營勾狄氏，卻不漏一些破綻出來。鐵生對狄氏道：「外人都道你是第一美色，據我所見，胡生之妻也不下於你，怎生得設個法兒到一到手？人生一世，兩美俱為我得，死也甘心。」狄氏道：「你與胡生恁地相好，把話實對他說不得？」鐵生道：「我也曾微露其意，他也不以為怪。卻是怎好直話得出？必是你替我做個牽頭，才弄得成。只怕你要吃醋捻酸。」狄氏道：「我從來沒有妒心的，可以幫襯處，無不幫襯。卻有一件，女人的買賣，各自門各自戶，如何能到惹得他？除非你與胡生內外通家，出妻見子，彼此無忌，時常引得他到我家裡來，方好覷個機會，弄你上手。」鐵生道：「賢妻之言甚是有理。」
    </voice>
</speak>
