<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　有一日，正安排了酒果，要與胡生享用，恰遇鐵生歸來，見了說道：「為何置酒？」狄氏道：「曉得你今日歸來，恐怕寂寞，故設此等待，已著人去邀胡生來陪你了。」鐵生道：「知我心者，我妻也。」須臾胡生果來，鐵生又與盡歡，商量的只是䘕衏門中說話，有時醉了，又挑著門氏的話。胡生道：「你如今有此等名姬相交，何必還顧此糟糠之質？果然不嫌醜陋，到底設法上你手罷了。」鐵生感謝不盡，卻是口裡雖如此說，終日被胡生哄到妓家醉夢不醒，弄得他眼花撩亂，也那有閒日子去與門氏做綽趣工夫？<break time="100ms" />　　胡生與狄氏卻打得火一般熱，一夜也間不的。礙著鐵生在家，須不方便。胡生又有一個吃酒易醉的方，私下傳授了狄氏，做下了酒，不上十來杯，便大醉軟灘，只思睡去。自有了此方，鐵生就是在家，或與狄氏或與胡生吃不多幾杯，已自頹然在旁。胡生就出來與狄氏換了酒，終夕笑語淫戲，鐵生竟是不覺得。有番把歸來時，撞著胡生狄氏正在歡飲，胡生雖悄地避過，杯盤狼籍，收拾不迭。鐵生問起，狄氏只說是某親眷到來留著吃飯，怕你來強酒，吃不過，逃去了。鐵生便就不問。只因前日狄氏說了不肯交兌的話，信以為實，道是個心性貞潔的人。那胡生又狎昵奉承，惟恐不及，終日陪嫖妓，陪吃酒的，一發那裡疑心著？況且兩個有心人算一個無心人，使婢又做了腳，便有些小形跡，也都遮飾過了。到底外認胡生為良朋，內認狄氏為賢妻，迷而不悟。街坊上人知道此事的，漸漸多了，編者一支《奤調山坡羊》來嘲他道：<break time="100ms" />　　　　那風月場，那一個不愛？只是自有了嬌妻，也落得個自在。又何須終日去亂走胡行，反把個貼肉的人兒，送別人還債？你要把別家的一手擎來，誰知在家的，把你雙手托開！果然是糴的倒先糶了，你曾見他那門兒安在？割貓兒尾拌著貓飯來，也落得與人用了些不疼的家財。乖乖！這樣貪花，只算得折本消災。乖乖！這場交易，不做得公道生涯。<break time="100ms" />　　卻說鐵生終日耽於酒色，如醉如夢，過了日子，不覺身子淘出病來，起床不得，眠臥在家。胡生自覺有些不便，不敢往來。狄氏通知他道：「丈夫是不起床的，亦且使婢們做眼的多，只管放心來走，自不妨事。」胡生得了這個消息，竟自別無顧忌，出入自擅。慣了腳步，不覺忘懷了，錯在床面前走過。<break time="100ms" />　　鐵生忽然看見了，怪問起來道：「胡生如何在裡頭走出來？」狄氏與兩個使婢同聲道：「自不曾見人走過，那裡甚麼胡生？」鐵生道：「適才所見，分明是胡生，你們又說沒甚人走過，難道病眼模糊，見了鬼了？」狄氏道：「非是見鬼。你心裡終日想其妻子，想得極了，故精神恍惚，開眼見他，是個眼花。」<break time="100ms" />　　次日，胡生知道了這話，說道：「雖然一時扯謊，哄了他，他後邊病好了，必然靜想得著，豈不疑心？他既認是鬼，我有道理。真個把鬼來與他看看。等他信實是眼花了，以免日後之疑。」狄氏笑道：「又來調喉，那裡得有個鬼？」胡生道：「我今夜乘暗躲在你家後房，落得與你歡樂，明日我妝做一個鬼，走了出去，卻不是一舉兩得。」果然是夜狄氏安頓胡生在別房，卻叫兩個使婢在床前相伴家主，自推不耐煩伏侍，圖在別床安寢，撇了鐵生逕與胡生睡了一晚。<break time="100ms" />　　明日打聽得鐵生睡起朦朧，胡生把些靛塗了面孔，將鬢髮染紅了，用綿裹了兩隻腳要走得無聲，故意在鐵生面前直衝而出。鐵生病虛的人，一見大驚，喊道：「有鬼！有鬼！」忙把被遮了頭，只是顫。狄氏急忙來問道：「為何大驚小怪？」鐵生哭道：「我說昨日是鬼，今日果然見鬼了。此病凶多吉少，急急請個師巫，替我禳解則個！」<break time="100ms" />　　自此一驚，病勢漸重。狄氏也有些過意不去，只得去訪求法師。其時離原上百里有一個了臥禪師，號虛谷，戒行為諸山首冠。鐵生以禮請至，建懺悔法壇，以祈佛力保佑。<break time="100ms" />　　是日臥師入定，過時不起，至黃昏始醒。問鐵生道：「你上代有個繡衣公麼？」鐵生道：「就是吾家公公。」臥師又問道：「你朋友中，有個胡生麼？」鐵生道：「是吾好友。」狄氏見說著胡生，有些心病，也來側耳聽著。臥師道：「適間所見甚奇。」鐵生道：「有何奇處？」<break time="100ms" />　　臥師道：「貧僧初行，見本宅土地，恰遇宅上先祖繡衣公在那裡訴冤，道其孫為胡生所害。土地辭是職卑，理不得這事，教繡衣公道：『今日南北二斗會降玉笥峰下，可往訴之，必當得理。』繡衣公邀貧僧同往，到得那裡，果然見兩個老人。一個著緋，一個著綠，對坐下棋。繡衣公叩頭仰訴，老人不應。繡衣公訴之不止。棋罷，方開言道：『福善禍淫，天自有常理。爾是儒家，乃昧自取之理，為無益之求。爾孫不肖，有死之理，但爾為名儒，不宜絕嗣，爾孫可以不死。胡生宣淫敗度，妄誘爾孫，不受報於人間，必受罪於陰世。爾且歸，胡生自有主者，不必仇他，也不必訴我。』說罷，顧貧僧道：『爾亦有緣，得見吾輩。爾既見此事，爾須與世人說知，也使知禍福不爽。』言訖而去，貧僧定中所見如此。今果有繡衣公與胡生，豈不奇哉！」<break time="100ms" />　　狄氏聽見大驚，沒做理會處。鐵生也只道胡生誘他嫖蕩，故公公訴他，也還不知狄氏有這些緣故。但見說可以不死，是有命的，把心放寬了，病體減動了好些。反是狄氏替胡生耽憂，害出心病來。
    </voice>
</speak>
