<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第三十二卷<break time="100ms" />　　喬兌換胡子宣淫　顯報施臥師入定
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詞云：<break time="100ms" />　　丈夫隻手把吳鉤，欲斬萬人頭。如何鐵石，打成心性，卻為花柔？<break time="100ms" />　　君看項籍並劉季，一怒使人愁。只因撞著，虞姬戚氏，豪傑都休。<break time="100ms" />　　這首詞是昔賢所作，說著人生世上，「色」字最為要緊。隨你英雄豪傑，殺人不眨眼的鐵漢子，見了油頭粉面，一個袋血的皮囊，就弄軟了三分。假如楚霸王、漢高祖分爭天下，何等英雄！一個臨死不忘虞姬，一個酒後不忍戚夫人，仍舊做出許多纏綿景狀出來，何況以下之人？風流少年，有情有趣的，牽著個「色」字，怎得不蕩了三魂，走了七魄？卻是這一件事關著陰德極重，那不肯淫人妻女、保全人家節操的人，陰受厚報。有發了高魁的，有享了大祿的，有生了貴子的，往往見於史傳，自不消說。至於貪淫縱欲，使心用腹，污穢人家女眷，沒有一個不減算奪祿，或是妻女見報，陰中再不饒過的。<break time="100ms" />　　且說宋淳熙末年間，舒州有個秀才劉堯舉，表字唐卿，隨著父親在平江做官。是年正當秋薦，就依隨任之便，雇了一隻船往秀州赴試。開了船，唐卿舉目向艄頭一看，見了那持楫的，吃了一驚。原來是十六七歲一個美貌女子，鬢鬟嚲媚，眉眼含嬌，雖只是荊布淡妝，種種綽約之態，殊異尋常。女子當艄而立，儼然如海棠一枝，斜映水面。<break time="100ms" />　　唐卿觀之不足，看之有餘，不覺心動。在舟中密密體察光景，曉得是船家之女，稱嘆道：「從來說老蚌出明珠，果有此事。」欲待調他一二句話，礙著他的父親，同在艄頭行船，恐怕識破，裝做老成，不敢把眼正覷艄上。卻時時偷看他一眼，越看越媚，情不能禁。心生一計，只說舟重行遲，趕路不上，要船家上去幫扯縴。<break time="100ms" />　　原來這隻船上老兒為船主，一子一女相幫，是日兒子三官保，先在岸上扯縴，唐卿定要強他老兒上去了，只是女兒在那裡當艄。唐卿一人在艙中，像意好做光了。未免先尋些閒話試問他。他十句裡邊，也回答著一兩句，韻致動人。唐卿趁著他說話，就把眼色丟他。他有時含羞斂避，有時正顏拒卻。及至唐卿看了別處，不來兜搭了，卻又說句把冷話，背地裡忍笑，偷眼斜眄著唐卿。正是明中妝樣，暗地撩人，一發叫人當不得，要神魂飛蕩了。<break time="100ms" />　　唐卿思量要大大撩撥他一撩撥，開了箱子取出一條白羅帕子來，將一個胡桃繫著，綰上一個同心結，拋到女子面前。<break time="100ms" />　　女子本等看見了，故意假做不知，呆著臉只自當櫓。唐卿恐怕女子真個不覺，被人看見，頻頻把眼送意，把手指著，要他收取。女子只是大剌剌的在那裡，竟像個不會意的。看看船家收了縴，將要下船，唐卿一發著急了，指手畫腳，見他只是不動，沒個是處，倒懊悔無及。恨不得伸出一隻長手，仍舊取了過來。船家下得艙來，唐卿面掙得通紅，冷汗直淋，好生置身無地。<break time="100ms" />　　只見那女兒不慌不忙，輕輕把腳伸去帕子邊，將鞋尖勾將過來，遮在裙底下了。慢慢低身倒去，拾在袖中，腆著臉對著水外，只是笑。唐卿被他急壞，卻又見他正到利害頭上如此做作，遮掩過了，心裡私下感他，越覺得風情著人。自此兩下多有意了。<break time="100ms" />　　明日復依昨說趕那船家上去，兩人扯縴。唐卿便老著面皮謝女子道：「昨日感卿包容，不然，小生面目難施了。」女子笑道：「膽大的人，原來恁地虛怯麼？」唐卿道：「卿家如此國色，如此慧巧，宜配佳偶，方為廝稱。今文鵷彩鳳，誤墮雞棲中，豈不可惜？」女子道：「君言差矣。紅顏薄命，自古如此，豈獨妾一人！此皆分定之事，敢生嗟怨？」唐卿一發伏其賢達。自此語話投機，一在艙中，一在艄上，相隔不多幾尺路，眉來眼去，兩情甚濃。卻是船家雖在岸上，回轉頭來，就看得船上見的，只好話說往來，做不得一些手腳，乾熱罷了。<break time="100ms" />　　到了秀州，唐卿更不尋店家，就在船上作寓。入試時，唐卿心裡放這女子不下，題目到手，一揮而就，出院甚早。急奔至船上，只見船家父子兩人趁著艙裡無人，身子閒著，叫女兒看好了船，進城買貨物去了。<break time="100ms" />　　唐卿見女兒獨在船上，喜從天降。急急跳下船來，問女子道：「你父親兄弟那裡去了？」女子道：「進城去了。」唐卿道：「有煩娘子移船到靜處一話何如？」說罷，便去解纜。女子會意，即忙當櫓，把船移在一個無人往來的所在。唐卿便跳在艄上來，摟著女子道：「我方壯年，未曾娶妻。倘蒙不棄，當與子締百年之好。」女子推遜道：「陋質貧姿，得配君子，固所願也。但枯藤野蔓，豈敢仰托喬松？君子自是青雲之器，他日寧肯復顧微賤？妾不敢承，請自尊重。」<break time="100ms" />　　唐卿見他說出正經話來，一發憐愛，慾心如火，恐怕強他不得，發起極來，拍著女子背道：「怎麼說那較量的話？我兩日來，被你牽得我神魂飛越，不能自禁，恨沒個機會，得與你相近，一快私情。今日天與其便，只吾兩人在此，正好恣意歡樂，遂平生之願。你卻如此堅拒，再沒有個想頭了。男子漢不得如願，要那性命何用？你昨者為我隱藏羅帕，感恩非淺，今既無緣，我當一死以報。」說罷，望著河裡便跳。
    </voice>
</speak>
