<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　從此愈加結識胡生，時時引他到家裡吃酒，連他妻子請將過來，叫狄氏陪著。外邊廣接名姬狎客，調笑戲謔。一來要奉承胡生喜歡，二來要引動門氏情性。但是宴樂時節，狄氏引了門氏在裡面簾內窺看，看見外邊淫昵褻狎之事，無所不為，隨你石人也要動火。兩生心裡各懷著一點不良之心，多各賣弄波俏，打點打動女佳人。<break time="100ms" />　　誰知裡邊看的女人，先動火了一個！你道是誰？原來門氏雖然同在那裡窺看，到底是做客人的，帶些拘束，不像狄氏自家屋裡，恣性瞧看，惹起春心。那胡生比鐵生，不但容貌勝他，只是風流身分，溫柔性格，在行氣質，遠過鐵生。狄氏反看上了，時時在簾內露面調情，越加用意支持酒肴，毫無倦色。<break time="100ms" />　　鐵生道是有妻內助，心裡快活，那裡曉得就中之意？鐵生酒後對胡生道：「你我各得美妻，又且兩人相好至極，可謂難得。」胡生謙遜道：「拙妻陋質，怎能比得尊嫂生得十全？」鐵生道：「據小弟看來，不相上下的了。只是一件，你我各守著自己的，亦無別味。我們做個癡興不著，彼此更換一用，交收其美，心下何如？」<break time="100ms" />　　此一句話正中胡生深機，假意答道：「拙妻陋質，雖蒙獎賞，小弟自揣，怎敢有犯尊嫂？這個於理不當。」鐵生笑道：「我們醉後謔浪至此，可謂忘形之極！」彼此大笑而散。<break time="100ms" />　　鐵生進來，帶醉看了狄氏，擡他下頦道：「我意欲把你與胡家的兌用一兌用何如？」狄氏假意罵道：「癡烏龜！你是好人家兒女。要偷別人的老婆，倒捨著自己妻子身體！虧你不著，說得出來！」鐵生道：「總是通家相好的，彼此便宜何妨？」狄氏道：「我在裡頭幫襯你湊趣使得，要我做此事，我卻不肯。」鐵生道：「我也是取笑的說話，難道我真個捨得你不成？我只是要勾著他罷了。」狄氏道：「此事性急不得，你只要攛哄得胡生快活，他未必不像你一般見識，捨得妻子也不見得。」鐵生摟著狄氏道：「我那賢惠的娘！說得有理。」一同狄氏進房睡了不題。<break time="100ms" />　　卻說狄氏雖有了胡生的心，只為鐵生性子不好，想道：「他因一時間思量勾搭門氏，高興中有此癡話。萬一做下了事，被他知道了，後邊有些嫌忌起來，礙手礙腳，到底不妙。何如只是用些計較，瞞著他做，安安穩穩，快樂不得？」心中算計已定了。<break time="100ms" />　　一日，胡生又到鐵生家飲酒，此日只他兩人，並無外客。狄氏在簾內往往來來，示意胡生。胡生心照了，留量不十分吃酒，卻把大甌勸鐵生，哄他道：「小弟一向蒙兄長之愛，過於骨肉。兄長俯念拙妻，拙妻也仰幕兄長。小弟乘間下說詞說他，已有幾分肯了。只要兄看顧小弟，不消說，先要兄長做百來個妓者東道，請了我，方與兄長圖成此事。」鐵生道：「得兄長肯賜周全，一千個東道也做。」<break time="100ms" />　　鐵生見說得快活，放開了量，大碗價吃。胡生只把肉麻話哄他吃酒，不多時爛醉了。胡生只做扶他的名頭，抱著鐵生進簾內來。狄氏正在簾邊，他一向不避忌的，就來接手攙扶。鐵生已自一些不知。胡生把嘴唇向狄氏臉上做要親的模樣，狄氏就把腳尖兒勾他的腳，聲喚使婢艷雪、卿雲兩人來扶了家主進去。<break time="100ms" />　　剛剩得胡生、狄氏在簾內，胡生便抱住不放，狄氏也轉身來回抱。胡生就求歡道：「渴慕極矣，今日得諧天上之樂，三生之緣也。」狄氏道：「妾久有意，不必多言。」褪下褲來，就在堂中椅上坐了，蹺起雙腳，任胡生雲雨起來。可笑鐵生心貪胡妻，反被胡生先淫了妻子。正是：<break time="100ms" />　　　　捨卻家常慕友妻，誰知背地已偷期？<break time="100ms" />　　　　賣了餛飩買麵吃，恁樣心腸癡不癡！<break time="100ms" />　　胡生風流在行，放出手段，盡意舞弄。狄氏歡喜無盡，叮囑胡生：「不可泄漏！」胡生道：「多謝尊嫂不棄小生，賜與歡會。卻是尊兄許我多時，就知道了也不妨礙。」狄氏道：「拙失因貪賢閫，故有此話。雖是好色心重，卻是性剛心直，不可惹他！只好用計賺他，私圖快活，方為長便。」胡生道：「如何用計？」狄氏道：「他是個酒色行中人。你訪得有甚名妓，牽他去吃酒嫖宿，等他不歸來，我與你就好通宵取樂了。」胡生道：「這見識極有理，他方纔欲營勾我妻，許我妓館中一百個東道，我就借此機會，攛唆一兩個好妓者絆住了他，不怕他不留戀。只是怎得許多纏頭之費供給他？」狄氏道：「這個多在我身上。」胡生道：「若得尊嫂如此留心，小生拚盡著性命陪尊嫂取樂。」兩個計議定了，各自散去。<break time="100ms" />　　原來胡家貧，鐵家富，所以鐵生把酒食結識胡生，胡生一面奉承，怎知反著其手？鐵生家道雖富，因為花酒面上費得多，把膏腴的產業，逐漸費掉了。又遇狄氏搭上了胡生，終日攛掇他出外取樂，狄氏自與胡生治酒歡會，珍饈備具，日費不資。狄氏喜歡過甚，毫不吝惜，只乘著鐵生急迫，就與胡生內外攛哄他，把產業賤賣了。狄氏又把價錢藏起些，私下奉養胡生。<break time="100ms" />　　胡生訪得有名妓就引著鐵生去入馬，置酒留連，日夜不歸。狄氏又將平日所藏之物，時時寄些與丈夫，為酒食犒賞之助。只要他不歸來，便與胡生暢情作樂。鐵生道是妻賢不妒，越加放肆，自謂得意。有兩日歸來。狄氏見了千歡萬喜，毫無嗔妒之意。鐵生感激不勝，夢裡也道妻子是個好人。
    </voice>
</speak>
