<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第三十三卷<break time="100ms" />　　張員外義撫螟蛉子　包龍圖智賺合同文
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　得失枯榮總在天，機關用盡也徒然。<break time="100ms" />　　　　人心不足蛇吞象，世事到頭螳捕蟬。<break time="100ms" />　　　　無藥可延卿相壽，有錢難買子孫賢。<break time="100ms" />　　　　甘貧守分隨緣過，便是逍遙自在仙。<break time="100ms" />　　話說大梁有個富翁，姓張，妻房已喪，沒有孩兒，只生一女，招得個女婿。那張老年紀已過六十，因把田產家緣盡交女婿，並做了一家，賴其奉養，以為終身之計。女兒女婿也自假意奉承，承顏順旨，他也不作生兒之望了。不想以後，漸漸疏懶，老大不堪。<break time="100ms" />　　忽一日在門首閒立，只見外孫走出來尋公公吃飯。張老便道：「你尋我吃飯麼？」外孫答道：「我尋自己的公公，不來尋你。」張老聞得此言，滿懷不樂。自想道：「『女兒落地便是別家的人。』果非虛話。我年紀雖老，精力未衰，何不娶個偏房？倘或生得一個男兒，也是張門後代。」隨把自己留下餘財，央媒娶了魯氏之女。<break time="100ms" />　　成婚未久，果然身懷六甲，方及周年，生下一子。張老十分歡喜，親戚之間，都來慶賀。惟有女兒女婿，暗暗地煩惱。張老隨將兒子取名一飛，眾人皆稱他為張一郎。<break time="100ms" />　　又過了一二年，張老患病，沉重不起，將及危急之際，寫下遺書二紙，將一紙付與魯氏道：「我只為女婿、外孫不孝，故此娶你做個偏房。天可憐見，生得此子，本待把家私盡付與他，爭奈他年紀幼小，你又是個女人，不能支持門戶，不得不與女婿管理。我若明明說破他年要歸我兒，又恐怕他每暗生毒計。而今我這遺書中暗藏啞謎，你可緊緊收藏。且待我兒成人之日，從公告理。倘遇著廉明官府，自有主張。」魯氏依言，收藏過了。<break time="100ms" />　　張老便叫人請女兒女婿來，囑咐了幾句，就把一紙遺書與他，女婿接過看道：「張一非我子也，家財盡與我婿。外人不得爭占。」女婿看過大喜，就交付渾家收訖。張老又私把自己餘資與魯氏母子，為日用之費，賃間房子與他居住。數日之內，病重而死。那女婿殯葬丈人已畢，道是家緣盡是他的，夫妻兩口，洋洋得意，自不消說。<break time="100ms" />　　卻說魯氏撫養兒子，漸漸長成。因憶遺言，帶了遺書，領了兒子，當官告訴。爭奈官府都道是親筆遺書，既如此說，自應是女婿得的。又且那女婿有錢買囑，誰肯與他分剖？親戚都為張一不平，齊道：「張老病中亂命，如此可笑！卻是沒做理會處。」又過了幾時，換了個新知縣，大有能聲。魯氏又領了兒子到官告訴，說道：「臨死之時，說書中暗藏啞謎。」那知縣把書看了又看，忽然會意，便叫人喚將張老的女兒、女婿眾親眷們及地方父老都來。知縣對那女婿說道：「你婦翁真是個聰明的人，若不是遺書，家私險被你占了。待我讀與你聽：張一非，我子也，家財盡與。我婿外人，不得爭占！』你道怎麼把『飛』字寫做『非』字？只恐怕舅子年幼，你見了此書，生心謀害，故此用這機關。如今被我識出，家財自然是你舅子的，再有何說？」當下舉筆把遺書圈斷，家財悉判還張一飛，眾人拱服而散。才曉得張老取名之時，就有心機了。正是：<break time="100ms" />　　　　異姓如何擁厚資？應歸親子不須疑。<break time="100ms" />　　　　書中啞謎誰能識？大尹神明果足奇。<break time="100ms" />　　只這個故事，可見親疏分定，縱然一時朦朧，久後自有廉明官府剖斷出來，用不著你的瞞心昧己。如今待小子再宣一段話本，叫做《包龍圖智賺合同文》。你道這話本出在那裡？乃是宋朝汴梁西關外義定坊有個居民劉大，名天祥，娶妻楊氏。兄弟劉二，名天瑞，娶妻張氏，嫡親數口兒，同家過活，不曾分另。天祥沒有兒女，楊氏是個二婚頭，初嫁時帶個女兒來，俗名叫做「拖油瓶」。天瑞生個孩兒，叫做劉安住。本處有個李社長，生一女兒，名喚定奴，與劉安住同年。因為李社長與劉家交厚，從未生時指腹為婚。劉安住二歲時節，天瑞已與他聘定李家之女了。那楊氏甚不賢惠，又私心要等女兒長大，招個女婿，把家私多分與他。因此妯娌間，時常有些說話的。虧得天祥兄弟和睦，張氏也自順氣，不致生隙。<break time="100ms" />　　不想遇著荒歉之歲，六料不收，上司發下明文，著居民分房減口，往他鄉外府趁熟。天祥與兄弟商議，便要遠行。天瑞道：「哥哥年老，不可他出。待兄弟帶領妻兒去走一遭。」天祥依言，便請將李社長來，對他說道：「親家在此：只因年歲凶歉，難以度日。上司旨意著居民減口，往他鄉趁熟。如今我兄弟三口兒，擇日遠行。我家自來不曾分另，意欲寫下兩紙合同文書，把應有的莊田物件，房廊屋舍，都寫在這文書上。我每各收留下一紙，兄弟一二年回來便罷，若兄弟十年五年不來，其間萬一有些好歹，這紙文書便是個老大的證見。特請親家到來，做個見人，與我每畫個字兒。」李社長應承道：「當得，當得。」天祥便取出兩張素紙，舉筆寫道：<break time="100ms" />　　東京西關義定坊住人劉天祥，弟劉天瑞，幼侄安住，只為六料不收，奉上司文書分房減口，各處趁熟。弟天瑞挈妻帶子，他鄉趁熟。一應家私房產，不曾分另。今立合同文書二紙，各收一紙為照。年月日。立文書人劉天祥。親弟劉天瑞。見人李社長。<break time="100ms" />　　當下各人畫個花押，兄弟二人，每人收了一紙，管待了李社長自別去了。天瑞揀個吉日，收拾行李，辭別兄嫂而行。弟兄兩個，皆各流淚。惟有楊氏巴不得他三口出門，甚是得意。有一支《仙呂賞花時》，單道著這事：<break time="100ms" />　　兩紙合同各自收，一日分離無限憂。辭故里，往他州，只為這黃苗不救，可兀的心去意難留。
    </voice>
</speak>
