<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　李社長和劉安住當堂叫屈，包龍圖接了狀詞。看畢，先叫李社長上去，問了情由。李社長從頭說了。包龍圖道：「莫非是你包攬官司，唆教他的？」李社長道：「他是小人的女婿，文書上原有小人花押，憐他幼稚含冤，故此與他申訴。怎敢欺得青天爺爺！」包龍圖道：「你曾認得女婿麼？」李社長道：「他自三歲離鄉，今日方歸，不曾認得。」包龍圖道：「既不認得，又失了合同文書，你如何信得他是真？」李社長道：「這文書除了劉家兄弟和小人，並無一人看見。他如今從前至後背來，不差一字，豈不是個老大的證見？」包龍圖又喚劉安住起來，問其情由。安住也一一說了。又驗了他的傷。問道：「莫非你果不是劉家之子，借此來行拐騙的麼？」安住道：「老爺，天下事是假難真，如何做得這沒影的事體？況且小人的義父張秉彝，廣有田宅，也夠小人一生受用了。小人原說過情願不分伯父的家私，只要把父母的骨殖葬在祖墳，便仍到潞州義父處去居住。望爺爺青天詳察。」包龍圖見他兩人說得有理，就批准了狀詞，隨即拘喚劉天祥夫婦同來。<break time="100ms" />　　包龍圖叫劉天祥上前，問道：「你是個一家之主，如何沒些生意，全聽妻言？你且說那小廝，果是你的侄兒不是？」天祥道：「爺爺，小人自來不曾認得侄兒，全憑著合同為證，如今這小廝抵死說是有的，妻子又抵死說沒有，小人又沒有背後眼睛，為此委決不下。」包龍圖又叫楊氏起來，再三盤問，只是推說不曾看見。<break time="100ms" />　　包龍圖就對安住道：「你伯父伯娘如此無情，我如今聽憑你著實打他，且消你這口怨氣！」安住惻然下淚道：「這個使不得！我父親尚是他的兄弟，豈有侄兒打伯父之理？小人本為認親葬父行孝而來，又非是爭財競產，若是要小人做此逆倫之事，至死不敢。」包龍圖聽了這一遍說話，心下已有幾分明白。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　包老神明稱絕倫，就中曲直豈難分？<break time="100ms" />　　　　當堂不肯施刑罰，親者原來只是親。<break time="100ms" />　　當下又問了楊氏幾句，假意道：「那小廝果是個拐騙的，情理難容。你夫妻們和李某且各回家去，把這廝下在牢中，改日嚴刑審問。」劉天祥等三人，叩頭而出。安住自到獄中去了。楊氏暗暗地歡喜，李社長和安住俱各懷著鬼胎，疑心道：「包爺向稱神明，如何今日倒把原告監禁？」<break time="100ms" />　　卻說包龍圖密地吩咐牢子，每不許難為劉安住，又吩咐衙門中人張揚出去，只說安住破傷風發，不久待死。又著人往潞州取將張秉彝來。<break time="100ms" />　　不則一日，張秉彝到了。包龍圖問了他備細，心下大明。就叫他牢門首見了安住，用好言安慰他。<break time="100ms" />　　次日，簽了聽審的牌，又密囑咐牢子每臨審時如此如此。隨即將一行人拘到。<break time="100ms" />　　包龍圖叫張秉彝與楊氏對辯。楊氏只是硬爭，不肯放鬆一句。包龍圖便叫監中取出劉安往來，只見牢子回說道：「病重垂死，行動不得。」當下李社長見了張秉彝問明緣故不差，又忿氣與楊氏爭辯了一會。又見牢子們來報道：「劉安住病重死了。」那楊氏不知利害，聽見說是「死了」，便道：「真死了，卻謝天地，倒免了我家一累！」<break time="100ms" />　　包爺吩咐道：「劉安住得何病而死？快叫仵作人相視了回話。」仵作人相了，回說：「相得死屍，約年十八歲，大陽穴為他物所傷致死，四周有青紫痕可驗。」包龍圖道：「如今卻怎麼處？倒弄做個人命事，一發重大了！兀那楊氏！那小廝是你甚麼人？可與你關甚親麼？」楊氏道：「爺爺，其實不關甚親。」包爺道：「若是關親時節，你是大，他是小，縱然打傷身死，不過是誤殺子孫，不致償命，只罰些銅納贖。既是不關親，你豈不聞得『殺人償命，欠債還錢』？他是各白世人，你不認他罷了，拿甚麼器仗打破他頭，做了破傷風身死。律上說：『毆打平人，因而致死者抵命。』左右，可將枷來，枷了這婆子！下在死囚牢裡，交秋處決，償這小廝的命。」<break time="100ms" />　　只見兩邊如狼似虎的公人暴雷也似答應一聲，就擡過一面枷來，唬得楊氏面如土色，只得喊道：「爺爺，他是小婦人的侄兒。」包龍圖道：「既是你侄兒，有何憑據？」楊氏道：「現有合同文書為證。」當下身邊摸出文書，遞與包公看了。正是：<break time="100ms" />　　　　本說的丁一卯二，生扭做差三錯四。<break time="100ms" />　　　　略用些小小機關，早賺出合同文字。<break time="100ms" />　　包龍圖看畢，又對楊氏道：「劉安住既是你的侄兒，我如今著人擡他的屍首出來，你須領去埋葬，不可推卻。」楊氏道：「小婦人情願殯葬侄兒。」包龍圖便叫監中取出劉安往來，對他說道：「劉安住，早被我賺出合同文字來也！」安住叩頭謝道：「若非青天老爺，真是屈殺小人！」楊氏擡頭看時，只見容顏如舊，連打破的頭都好了。滿面羞慚，無言抵對。包龍圖遂提筆判曰：<break time="100ms" />　　劉安住行孝，張秉彝施仁，都是罕有，俱各旌表門閭。李社長著女夫擇日成婚。其劉天瑞夫妻骨殖，准葬祖塋之側。劉天祥朦朧不明，念其年老，免罪。妻楊氏本當重罪，罰銅准贖。楊氏贅婿，原非劉門瓜葛，即時逐出，不得侵占家私！<break time="100ms" />　　判畢，發放一干人犯，各自還家。眾人叩頭而出。
    </voice>
</speak>
