<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　再說劉安住等得氣嘆口渴，鬼影也不見一個，又不好走得進去。正在疑心之際，只見前面走將一個老年的人來，問道：「小哥，你是那裡人？為甚事在我門首呆呆站著？」安住道：「你莫非就是我伯伯麼？則我便是十五年前父母帶了潞州去趁熟的劉安住。」那人道：「如此說起來，你正是我的侄兒。你那合同文書安在？」安住道：「適才伯娘已拿將進去了。」劉天祥滿面堆下笑來，攜了他的手，來到前廳。安住倒身下拜，天祥道：「孩兒行路勞頓，不須如此。我兩口兒年紀老了，真是風中之燭。自你三口兒去後，一十五年，杳無音信。我們兄弟兩個，只看你一個人。偌大家私，無人承受，煩惱得我眼也花、耳也聾了。如今幸得孩兒歸來，可喜可喜。但不知父母安否？如何不與你同歸來看我們一看？」安住撲簌簌淚下，就把父母雙亡，義父撫養的事體，從頭至尾說一遍。劉天祥也哭了一場，就喚出楊氏來道：「大嫂，侄兒在此見你哩。」楊氏道：「那個侄兒？」天祥道：「就是十五年前去趁熟的劉安住。」楊氏道：「那個是劉安住？這裡哨子每極多，大分是見我每有些家私，假裝做劉安住來冒認的。他爹娘去時，有合同文書。若有便是真的，如無便是假的。有甚麼難見處？」天祥道：「適才孩兒說道已交付與你了。」楊氏道：「我不曾見。」安住道：「是孩兒親手交與伯娘的。怎如此說？」天祥道：「大嫂休鬥我耍，孩兒說你拿了他的。」楊氏只是搖頭，不肯承認。天祥又問安住道：「這文書委實在那裡？你可實說。」安住道：「孩兒怎敢有欺？委實是伯娘拿了。人心天理，怎好賴得？」楊氏罵道：「這個說謊的小弟子孩兒，我幾曾見那文書來？」天祥道：「大嫂休要鬥氣，你果然拿了，與我一看何妨？」楊氏大怒道：「這老子也好糊塗！我與你夫妻之情，倒信不過；一個鐵陌生的人，倒並不疑心。這紙文書我要他糊窗兒？有何用處？若果侄兒來，我也歡喜，如何肯掯留他的？這花子故意來捏舌，哄騙我們的家私哩。」安住道：「伯伯，你孩兒情願不要家財，只要傍著祖墳上埋葬了我父母這兩把骨殖，我便仍到潞州去了。你孩兒須自有安身立命之處。」楊氏道：「誰聽你這花言巧語？」當下提起一條桿棒，望著安住劈頭劈臉打將過來，早把他頭兒打破了，鮮血迸流。天祥雖在旁邊解勸，喊道：「且問個明白！」卻是自己又不認得侄兒，見渾家抵死不認，不知是假是真，好生委決不下，只得由他。那楊氏將安住叉出前門，把門閉了。正是：<break time="100ms" />　　　　黑蟒口中舌，黃峰尾上針。<break time="100ms" />　　　　兩般猶未毒，最毒婦人心。<break time="100ms" />　　劉安住氣倒在地多時，漸漸甦醒轉來，對著父母的遺骸，放聲大哭。又道：「伯娘，你直下得如此狠毒！」正哭之時，只見前面又走過一個人來，問道：「小哥，你那裡人？為甚事在此啼哭？」安住道：「我便是十五年前隨父母去趁熟的劉安住。」那人見說，吃了一驚，仔細相了一相，問道：「誰人打破你的頭來？」安住道：「這不干我伯父事，是伯娘不肯認我，拿了我的合同文書，抵死賴了，又打破了我的頭。」那人道：「我非別人，就是李社長。這等說起來，你是我的女婿。你且把十五年來的事情，細細與我說一遍，待我與你做主。」安住見說是丈人，恭恭敬敬，唱了個喏，哭告道：「岳父聽稟：當初父母同安住趁熟，到山西潞州高平縣下馬村張秉彝員外家店房中安下，父母染病雙亡。張員外認我為義子，擡舉的成人長大，我如今十八歲了，義父才與我說知就裡，因此擔著我父母兩把骨殖來認伯伯，誰想楊伯娘將合同文書賺的去了，又打破了我的頭，這等冤枉那裡去告訴？」說罷，淚如湧泉。<break time="100ms" />　　李社長氣得面皮紫脹，又問安住道：「那紙合同文書，既被賺去，你可記得麼？」安住道：「記得。」李社長道：「你且背來我聽。」安住從頭念了一遍，一字無差。李社長道：「果是我的女婿，再不消說，這虔婆好生無理！我如今敲進劉家去，說得他轉便罷，說不轉時，現今開封府府尹是包龍圖相公，十分聰察。我與你同告狀去，不怕不斷還你的家私。」安住道：「全憑岳父主張。」<break time="100ms" />　　李社長當時敲進劉天祥的門，對他夫妻兩個道：「親翁親母，什麼道理，親侄兒回來，如何不肯認他，反把他頭兒都打破了？」楊氏道：「這個，社長你不知他是詐騙人的，故來我家裡打渾。他既是我家侄兒，當初曾有合同文書，有你畫的字。若有那文書時，便是劉安住。」李社長道：「他說是你賺來藏過了，如何白賴？」楊氏道：「這社長也好笑，我何曾見他的？卻是指賊的一般。別人家的事情，誰要你多管！」當下又舉起桿棒要打安住。<break time="100ms" />　　李社長恐怕打壞了女婿，挺身攔住，領了他出來道：「這虔婆使這般的狠毒見識！難道不認就罷了？不到得和你干休！賢婿不要煩惱，且帶了父母的骨殖，和這行囊到我家中將息一晚。明日到開封府進狀。」安住從命隨了岳丈一路到李家來。李社長又引他拜見了丈母，安排酒飯管待他，又與他包了頭，用藥敷治。<break time="100ms" />　　次日侵晨，李社長寫了狀詞，同女婿到開封府來。等了一會，龍圖已升堂了，但見：<break time="100ms" />　　　　咚咚衙鼓響，公吏兩邊排。<break time="100ms" />　　　　閻王生死殿，東嶽嚇魂臺。
    </voice>
</speak>
