<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　且說天瑞帶了妻子，一路餐風宿水，無非是逢橋下馬，過渡登舟。不則一日，到了山西潞州高平縣下馬村。那邊正是豐稔年時，諸般買賣好做，就租個富戶人家的房子住下了。那個富戶張員外，雙名秉彝，渾家郭氏。夫妻兩口，為人疏財仗義，好善樂施。廣有田莊地宅，只是寸男尺女並無，以此心中不滿。見了劉家夫妻，為人和氣，十分相得。那劉安住年方三歲，張員外見他生得眉清目秀，乖覺聰明，滿心歡喜。與渾家商議，要過繼他做個螟蛉之子。郭氏心裡也正要如此。便央人與天瑞和張氏說道：「張員外看見你家小官人，十二分得意，有心要把他做個過房兒子，通家往來。未知二位意下何如？」天瑞和張氏見富家要過繼他的兒子，有甚不像意處？便回答道：「只恐貧寒，不敢仰攀。若蒙員外如此美情，我夫妻兩口住在這裡，可也增好些光彩哩。」那人便將此話回復了張員外。張員外夫妻甚是快話，便揀個吉日，過繼劉安住來，就叫他做張安住。那張氏與員外，為是同姓，又拜他做了哥哥。自此與天瑞認為郎舅，往來交厚，房錢衣食，都不要他出了。彼此將及半年，誰想歡喜未來，煩惱又到，劉家夫妻二口，各各染了疫症，一臥不起。正是：<break time="100ms" />　　　　濃霜偏打無根草，禍來只奔福輕人。<break time="100ms" />　　張員外見他夫妻病了，視同骨肉，延醫調理，只是有增無減。不上數日，張氏先自死了。天瑞大哭一場，又得張員外買棺殯殮。過了幾日，天瑞看看病重，自知不痊，便央人請將張員外來，對他說道：「大恩人在上，小生有句心腹話兒，敢說得麼？」員外道：「姐夫，我與你義同骨肉，有甚吩咐，都在不才身上。決然不負所托，但說何妨。」天瑞道：「小生嫡親的兄弟兩口，當日離家時節，哥哥立了兩紙合同文書。哥哥收一紙，小生收一紙。怕有些好歹，以此為證。今日多蒙大恩人另眼相看，誰知命蹇時乖，果然做了他鄉之鬼。安住孩兒幼小無知，既承大恩人過繼，只望大恩人廣修陰德，將孩兒撫養成人長大。把這紙合同文書，吩咐與他，將我夫妻倆把骨殖埋入祖墳。小生今生不能補報，來生來世情願做驢做馬，報答大恩。是必休迷了孩兒的本姓。」說罷，淚如雨下。張員外也自下淚，滿口應承，又將好言安慰他。天瑞就取出文書，與張員外收了。捱至晚間，瞑目而死。張員外又備棺木衣衾，盛殮已畢，將他夫妻兩口棺木權埋在祖塋之側。<break time="100ms" />　　自此撫養安住，恩同己子。安住漸漸長成，也不與他說知就裡，就送他到學堂裡讀書。安住伶俐聰明，過目成誦。年十餘歲，五經子史，無不通曉。又且為人和順，孝敬二親。張員外夫妻珍寶也似的待他。每年春秋節令，帶他上墳，就叫他拜自己父母，但不與他說明緣故。真是光陰似箭，日月如梭。捻指之間，又是一十五年，安住已長成十八歲了。張員外正與郭氏商量要與他說知前事，著他歸宗葬父。時遇清明節令，夫妻兩口，又帶安住上墳。只見安住指著旁邊的土堆問員外道：「爹爹年年叫我拜這墳塋，一向不曾問得，不知是我甚麼親眷？乞與孩兒說知。」張員外道：「我兒，我正待要對你說，著你還鄉，只恐怕曉得了自己爹爹媽媽，便把我們撫養之恩，都看得冷淡了。你本不姓張，也不是這裡人氏。你本姓劉，東京西關義定坊居民劉天瑞之子，你伯父是劉天祥。因為你那裡六料不收，分房減口，你父親母親帶你到這裡趁熟。不想你父母雙亡，埋葬於此。你父親臨終時節，遺留與我一紙合同文書，應有家私田產，都在這文書上。叫待你成人長大與你說知就裡，著你帶這文書去認伯父伯母，就帶骨殖去祖墳安葬。兒呀，今日不得不說與你知道。我雖無三年養育之苦，也有十五年擡舉之恩，卻休忘我夫妻兩口兒。」安住聞言，哭倒在地，員外和郭氏叫喚甦醒，安住又對父母的墳塋，哭拜了一場道：「今日方曉得生身的父母。」就對員外、郭氏道：「稟過爹爹母親，孩兒既知此事，時刻也遲不得了，乞爹爹把文書付我，須索帶了骨殖往東京走一遭去。埋葬已畢，重來侍奉二親，未知二親意下何如？」員外道：「這是行孝的事，我怎好阻擋得你？但只願你早去早回，免使我兩口兒懸望。」<break time="100ms" />　　當下一同回到家中，安住收拾起行裝，次日拜別了爹媽。員外就拿出合同文書與安住收了，又叫人啟出骨殖來，與他帶去。臨行，員外又吩咐道：「休要久戀家鄉，忘了我認義父母。」安住道：「孩兒怎肯做知恩不報恩！大事已完，仍到膝下侍養。」三人各各灑淚而別。<break time="100ms" />　　安住一路上不敢遲延，早來到東京西關義定坊了。一路問到劉家門首，只見一個老婆婆站在門前。安住上前唱了個喏道：「有煩媽媽與我通報一聲，我姓劉名安住，是劉天瑞的兒子。問得此間是伯父伯母的家裡，特來拜認歸宗。」只見那婆子一聞此言，便有些變色，就問安住道：「如今二哥二嫂在那裡？你既是劉安住，須有合同文字為照。不然，一面不相識的人，如何信得是真？」安住道：「我父母十五年前，死在潞州了。我虧得義父撫養到今，文書自在我行李中。」那婆子道：「則我就是劉大的渾家，既有文書便是真的了。可把與我，你且站在門外，待我將進去與你伯伯看了，接你進去。」安住道：「不知就是我伯娘，多有得罪。」就打開行李，把文書雙手遞將送去。楊氏接得，望著裡邊去了。安住等了半晌不見出來。原來楊氏的女兒已贅過女婿，滿心只要把家緣盡數與他，日夜防的是叔、嬸、侄兒回來。今見說叔嬸俱死，伯侄兩個又從不曾識認，可以欺騙得的。當時賺得文書到手，把來緊緊藏在身邊暗處，卻待等他再來纏時，與他白賴。也是劉安住悔氣，合當有事，撞見了他。若是先見了劉天祥，須不到得有此。
    </voice>
</speak>
