<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說理刑到了衙門裡，喝叫動起刑來。堅稱：「身是尼僧，並無犯法！」理刑又取穩婆進來，逐一驗過，多是女身。理刑沒做理會處，思量道：「若如此，這些汗巾簿籍，如何解說？」喚穩婆密問道：「難道毫無可疑？」穩婆道：「只有年小的這個尼姑，雖不見男形，卻與女人有些兩樣。」理刑猛想道：「從來聞有縮陽之術，既這一個有些兩樣，必是男子。我記得一法，可以破之。」<break time="100ms" />　　命取油塗其陰處，牽一隻狗來舔食，那狗聞了油香，伸了長舌舔之不止。原來狗舌最熱，舔到十來舔，小尼熱癢難煞，打一個寒噤，騰的一條棍子直統出來，且是堅硬不倒，眾尼與穩婆掩面不迭。理刑怒極道：「如此奸徒！死有餘辜。」喝叫拖翻，重打四十，又夾一夾棍，教他從實供招來蹤去跡。<break time="100ms" />　　只得招道：「身係本處游僧，自幼生相似女，從師在方上學得採戰伸縮之術，可以夜度十女。一向行白蓮教，聚集婦女姦宿。雲遊到此庵中，有眾尼相愛留住。因而說出能會縮陽為女，便充做本庵庵主，多與那夫人小姐們來往。來時誘至樓上同宿，人都不疑。直到引動淫興，調得情熱，方放出肉具來，多不推辭。也有剛正不肯的，有個淫咒迷了他，任從淫欲，事畢方解。所以也有一宿過，再不來的。其餘盡是兩相情願，指望永遠取樂，不想被爺爺驗出，甘死無辭。」<break time="100ms" />　　方在供招，只見豪家聽了妻女之言，道是理刑拿了家庵尼姑去，寫書來囑托討饒。理刑大怒，也不回書，竟把汗巾、簿籍，封了送去。豪家見了羞赧無地。理刑乃判云：<break time="100ms" />　　　　審得王某係三吳亡命，優僕奸徒，倡白蓮以惑黔首，抹紅粉以溷朱顏。教祖沙門，本是登岸和尚；嬌藏金屋，改為入幕觀音。抽玉筍，合掌禪床，孰信為尼為尚？脫金蓮，展身繡榻，誰知是女是男？譬之鸛入鳳巢，始合《關雌》之好；蛇游龍窟，豈無雲雨之私！明月本無心，照霜閨而寡居不寡；清風原有意，入朱戶而孤女不孤。廢其居，火其書，方足以滅其跡；剖其心，刳其目，不足以盡其辜！<break time="100ms" />　　判畢，吩咐行刑的百般用法擺佈，備受慘酷。那一個粉團也似的和尚，怎生熬得過？登時身死。四尼各責三十，官賣了，庵基拆毀。那小和尚屍首，拋在觀音潭。聞得這事的，都去看他。見他陽物累垂，有七八寸長，一似驢馬的一般，盡皆掩口笑道：「怪道內眷們喜歡他！」平日與他往來的人家內眷，聞得此僧事敗，吊死了好幾個。<break time="100ms" />　　這和尚姦騙了多年，卻死無葬身之所。若前此回頭，自想道不是久長之計，改了念頭，或是索性還了俗，娶個妻子，過了一世，可不正應著看官們說的道「奸騙的也有沒事」這句話了？便是人到此時，得了些滋味，昧了心肝，直待至死方休。所以凡人一走了這條路，鮮有不做出來的。正是：<break time="100ms" />　　　　善惡到頭終有報，只爭來早與來遲！<break time="100ms" />　　這是男妝為女的了，而今有一個女妝為男，偷期後得成正果的話。洪熙年間，湖州府東門外有一儒家，姓楊，老兒亡故，一個媽媽同著小兒子並一個女兒過活。那女兒年方一十二歲，一貌如花，且是聰明。單只從小的三好兩歉，有些小病。老媽媽沒一處不想到，只要保佑他長大，隨你甚麼事也去做了。忽一日，媽媽和女兒正在那裡做繡作，只見一個尼姑步將進來，媽媽歡喜接待。原來那尼姑，是杭州翠浮庵的觀主，與楊媽媽來往有年。那尼姑也是個花嘴騙舌之人，平素只貪些風月，庵裡收拾下兩個後生徒弟，多是通同與他做些不伶俐勾當的。那時將了一包南棗，一瓶秋茶，一盤白果，一盤粟子，到楊媽媽家來探望。敘了幾句寒溫，那尼姑看楊家女兒時，生得如何：<break time="100ms" />　　體態輕盈，丰姿旖旎。白似梨花帶雨，嬌如桃瓣隨風。緩步輕移，裙拖下露兩竿新筍；合羞欲語，領緣上動一點朱櫻。直饒封陟不生心，便是魯男須動念。<break time="100ms" />　　尼姑見了，問道：「姑娘今年尊庚多少？」媽媽答道：「十二歲了，諸事倒多伶俐，只有一件沒奈何處：因他身子怯弱，動不動三病四痛，老身恨不得把身子替了他。為這一件上，常是受怕擔憂。」尼姑道：「媽媽，可也曾許個願心保禳保禳麼？」媽媽道：「咳！那一件不做過？求神拜佛，許願禱告，只是不能脫身。不知是什麼晦氣星進了命，再也退不去！」尼姑道：「這多是命中帶來的。請把姑娘八字與小尼推一推看。」媽媽道：「師父原來又會算命，一向不得知。」便將女兒年月日時，對他說了。
    </voice>
</speak>
