<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　當下聞人生就奔至姑娘家去，見了姑娘。姑娘道罷寒溫，問道：「我久在此望你該來科舉了，如何今日才來？有下處也未曾？」聞人生道：「好叫姑娘得知，小侄因為尋下處，做出一件事頭來，特求姑娘周全則個。」姑娘道：「何事？」聞人生造個謊道：「小侄那裡有一個業師楊某，亡故多時，他只有一女，幼年間就與小侄相認。後來被個尼姑拐了去，不知所向。今小侄貪靜尋下處，在這裡西溪地方，卻在翠浮庵裡撞著了他，且是生得人物十全了。他心不願出家，情願跟著小侄去。也是前世姻緣，又是故人之女，推卻不得。但小侄在此科舉，怕惹出事來；若帶他家去，又是個光頭不便；欲待當官告理，場前沒閒工夫，亦且沒有閒使用。我想姑娘此處有個家庵，是小侄奶子在裡頭管香火，小侄意欲送他來到姑娘庵裡頭暫住。就是萬一他那裡曉得了，不過在女眷人家香火庵裡，不為大害。若是到底無人跟尋，小侄待鄉試已畢，意欲與他完成這段姻緣，望姑娘作成則個。」姑娘笑道：「你尋著了個陳妙常，也來求我姑娘了。既是你師長之女，怪你不得。你既有意要成就，也不好叫他在庵裡住。你與他多是少年心性，若要往來，恐怕玷污了我佛地。我莊中自有靜室，我收拾與他住下，叫他長起髮來。我自叫丫鬟伏侍，你亦可以長來相處。若是晚來無人，叫你奶子伴宿，此為兩便。」聞人生道：「若得如此，姑娘再造之恩，小侄就去領他來拜見姑娘了。」<break time="100ms" />　　別了出門，就在門外叫了一乘轎，竟到翠浮庵裡。進庵與靜觀說了適才姑娘的話。靜觀大喜，連忙收拾，將自己所有，盡皆檢了出來。聞人生道：「我只把你藏過了，等他們來家，我不妨仍舊再來走走。使他們不疑心著我。我的行李且未要帶去。」靜觀道：「敢是你與他們業根未斷麼？」聞人生道：「我專心為你，豈復有他戀？只要做得沒個痕跡，如金蟬脫殼方妙。若他坐定道是我，無得可疑了，正是科場前利害頭上，萬一被他們官司絆住，不得入試怎好？」靜觀道：「我平時常獨自一個家去的，他們問時，你只推偶然不在，不知我那裡去了，支吾著他。他定然疑心我是到娘家去，未必追尋。到得後來，曉得不在娘家，你場事已畢了，我與你別作計較。離了此地，你是隔府人，他那裡來尋你？尋著了也只索白賴。」<break time="100ms" />　　計議已定，靜觀就上了轎，聞人生把庵門掩上，隨著步行，竟到姑娘家來。姑娘一見靜觀，青頭白臉，桃花般的兩頰，吹彈得破的皮肉，心裡也十分喜歡。笑道：「怪道我家侄兒看上了你！你只在莊上內房裡住，此處再無外人敢上門的，只管放心。」對聞人生道：「我莊上房中，你亦可同住。但若竟住在此，恐怕有人跟尋得出，反為不美。況且要進場，還須別尋下處。」聞人生道：「姑娘見得極是，小侄只可暫來。」從此，靜觀只在姑娘莊裡住。聞人生是夜也就同房宿了，明日別了去，另尋下處，不題。<break time="100ms" />　　卻說翠浮庵三個尼姑，作了三日功果回來。到得庵前，只見庵門虛掩的。走將進去，靜悄悄不見一人，驚疑道：「多在何處去了？」他們心上要緊的是聞人生，靜觀倒是第二。著急到聞人生房裡去看，行李書箱都在，心裡又放下好些。只不見了靜觀，房裡又收拾的乾乾淨淨，不知甚麼緣故？<break time="100ms" />　　正委決不下，只見聞人生踱將進來。眾尼笑逐顏開道：「來了！來了！」庵主一把抱住，且不及問靜觀的說話，笑道：「隔別三日，心癢難熬。今且到房中一樂。」也不顧這兩個小尼口饞，逕自去做事了，聞人生只得勉強奉承，酣暢一度，才問道：「你同靜觀在此，他那裡去了？」聞人生道：「昨日我到城中去了一日，天晚了，來不及，在朋友家宿了。直到今日來不知他那裡去了。」眾尼道：「想是見你去了，獨自一個沒情緒，自回湖州去了。他在此獨受用了兩日，也該讓讓我們，等他去去再處。」因貪著聞人生快樂，把靜觀的事倒丟在一邊了。誰知聞人生的心，卻不在此處。鬼混了兩三日，推道要到場前尋下處。眾尼不好阻得，把行李挑了去。眾尼千約萬約道：「得空原到這裡來住。」聞人生滿口應承，自去了。<break time="100ms" />　　庵主過了幾日，不見靜觀消耗，放心不下，叫人到楊媽媽家問問。說是不曾回家，吃了一驚。恐怕楊媽媽來著急，倒不敢聲張，只好密密探聽。又見聞人生一去不來，心裡方纔有些疑惑，待要去尋他盤問，卻不曾問得下處明白，只得忍耐著，指望他場後還來。只見三場已畢，又等了幾日。聞人生腳影也不見來。原來聞人生場中甚是得意，出場來竟到姑娘莊上，與靜觀一處了，那裡還想著翠浮庵中？庵主與二尼，望不見到，恨道：「天下有這樣薄情的人！靜觀未必不是他拐去了。不然便是這樣不來，也沒解說。」思量要把拐騙來告他，有礙著自家多洗不清，怕惹出禍來。正商量到場前尋他，或是問到他湖州家裡去炒他，終是女人輩，未有定見，卻又撞出一場巧事來。
    </voice>
</speak>
