<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十四卷<break time="100ms" />　　聞人生野戰翠浮庵　靜觀尼晝錦黃沙衖
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩云：<break time="100ms" />　　　　酒不醉人人自醉，色不迷人人自迷。<break time="100ms" />　　　　不是三生應判與，直須慧劍斷邪思。<break time="100ms" />　　話說世間齊眉結髮，多是三生分定，盡有那揮金霍玉，百計千方圖謀成就的，到底卻捉個空。有那一貧如洗，家徒四壁，似司馬相如的，分定時，不要說尋媒下聘與那見面交談，便是殊俗異類，素昧平生，意想所不到的，卻得成了配偶。自古道：「姻緣本是前生定，曾向幡桃會裡來。」見得此一事，非同小可。只看從古至今，有那昆侖奴、黃衫客、許虞侯，那一班驚天動地的好漢，也只為從險阻艱難中成全了幾對兒夫婦，直教萬古流傳。奈何平人見個美貌女子，便待偷雞吊狗，滾熱了又妄想永遠做夫妻。奇奇怪怪，用盡機謀，討得些寡便宜，枉玷辱人家門風。直到弄將出來，十個九個死無葬身之地。<break time="100ms" />　　說話的，依你如此說，怎麼今世上也有偷期的倒成了正果？也有姦騙的，到底無事，怎見得便個個死於非命？看官聽說，你卻不知，一飲一啄，莫非前定。夫妻自不必說，就是些閒花野草，也只是前世的緣分。假如偷期的，成了正果，前緣湊著，自然配合，姦騙的保身沒事，前緣償了，便可收心。為此也有這一輩，自與那癡迷不轉頭送了性命的不同。<break time="100ms" />　　如今且說一個男假為女，姦騙亡身的故事。蘇州府城有一豪家莊院，甚是廣闊。莊側有一尼庵，名曰功德庵。也就是豪家所造。庵裡有五個後生尼姑，其中只有一個出色的，姓王，乃雲遊來的，又美麗，又風月，年可二十來歲。是他年紀最小，卻是豪家生意，推他做個庵主。原來那王尼有一身奢嗻的本事：第一件一張花嘴，數黃道白，指東話西，專一在官室人家打踅，那女眷們沒一個不被他哄得投機的。第二件，一付溫存情性，善能體察人情，隨機應變的幫襯。第三件，一手好手藝，又會寫作，又會刺繡，那些大戶女眷，也有請他家裡來教的，也有到地庵裡就教的。又不時有那來求子的，來做道場保禳災悔的；他又去富貴人家及鄉村婦女誘約到庵中作會。庵有淨室十六間，各備床褥衾枕，要留宿的極便。所以他庵中沒一日沒女眷來往。或在庵過夜，或幾日停留。又有一輩婦女，赴庵一次過，再不肯來了的。至於男人，一個不敢上門見面。因有豪家出告示，禁止遊客閒人。就是豪家妻女在內，夫男也別嫌疑，恐怕罪過，不敢輕來打攪。所以女人越來得多了。<break time="100ms" />　　話休絮煩，有個常州理刑廳隨著察院巡歷，查盤蘇州府的，姓袁，因查盤公署，就在察院相近不便，亦且天氣炎熱，要個寬敞所在歇足。縣間借得豪家莊院，送理刑去住在裡頭。一日將晚，理刑在院中閒步，見有一小樓極高，可以四望。隨步登樓，只見樓中塵積，蛛網蔽戶，是個久無人登的所在。理刑喜他微風遠至，心要納涼，不覺遷延，佇立許久。遙望側邊，對著也是一座小樓。樓中有三五個少年女娘，與一個美貌尼姑，嘻笑玩耍。理刑倒躲過身子，不使那邊看見。偷眼在窗裡張時，只見尼姑與那些女娘或是摟抱一會，或是勾肩搭背，偎臉接唇一會。理刑看了半晌，搖著頭道：「好生作怪！若是女尼，緣何作此等情狀？事有可疑。」放在心裡。<break time="100ms" />　　次日，喚皂隸來問道：「此間左側有個庵是甚麼用？」皂隸道：「是某爺家功德庵。」理刑道：「還有男僧在內？女僧在內？」皂隸道：「只有女僧五人。」理刑道：「可有香客與男僧來往麼？」皂隸道：「因是女僧在內，有某爺家做主，男人等閒也不敢進門，何況男僧？多只是鄉宦人家女眷們往來，這是日日不絕的。」理刑心疑不定，恰好知縣來參。理刑把昨晚所見與知縣說了。知縣吩咐兵快，隨著理刑，擡到尼庵前來，把前後密地圍住。<break time="100ms" />　　理刑親自進庵來，眾尼慌忙接著。理刑看時，只有四個尼姑，昨日眼中所見的，卻不在內。問道：「我聞說這庵中有五個尼姑，緣何少了一個？」四尼道：「庵主偶出。」理刑道：「你庵中有座小樓，從那裡上去的？」眾尼支吾道：「庵中只是幾間房子，不曾有甚麼樓。」理刑道：「胡說！」領了人，各處看一遍，眾尼臥房多看過，果然不見有樓。理刑道：「又來作怪！」就喚一個尼姑，另到一個所在，故意把閒話問了一會，帶了開去，卻叫帶這三個來，發怒道：「你們輒敢在吾面前說謊！方纔這一個尼姑，已自招了。有樓在內，你們卻怎說沒有？這等奸詐可惡，快取拶來！」眾尼慌了，只得說出道：「實有一樓，從房裡床側紙糊門裡進去就是。」理刑道：「既如此，緣何隱瞞我？」眾尼道：「非敢隱瞞爺爺，實是還有幾個鄉宦家夫人小姐在內，所以不敢說。」推官便叫眾尼開了紙門，帶了四五個皂隸，彎彎曲曲，走將進去，方是胡梯。只聽得樓上嘻笑之聲，理刑站住，吩咐皂隸道：「你們去看！有個尼姑在上面時，便與我拿下來！」皂隸領旨，一擁上樓去。只見兩個閨女三個婦人，與一個尼姑，正坐著飲酒。見那幾個公人驀上來，吃那一驚不小，四分五落的，卻待躲避。眾皂隸一齊動手，把那嬌嬌嫩嫩的一個尼姑，橫拖倒拽，捉將下來。拽到當面，問了他臥房在那裡，到裡頭一搜，搜出白綾汗巾十九條，皆有女子元紅在上。又有簿籍一本，開載明白，多是留宿婦女姓氏，日期，細注「某人是某日初至，某人是某人薦至。某女是元紅，某女原係無紅」，一一明白。理刑一看，怒髮衝冠，連四尼多拿了，帶到衙門裡來。庵裡一班女眷，見捉了眾尼去，不知甚麼事發，一齊出庵，雇轎各自回去了。
    </voice>
</speak>
