<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　霎時雲收雨散。聞人生道：「小生無故得遇仙姑，知是睡裡夢裡？須道住止詳細，好圖後會。」女尼便道：「小尼非是別處人氏，就是湖州東門外楊家之女，為母親所誤，將我送入空門。今在西溪翠浮庵出家，法名靜觀，那裡庵中也有來往的，都是些俗子村夫，沒一個看得上眼。今年正月間，正在門首閒步，看見相公在門首站立，儀表非常，便覺神思不定，相慕已久。不想今日不期而會，得諧魚水，正合夙願，所以不敢推拒。非小尼之淫賤也。願相公勿認做萍水相逢，須為我圖個終身便好。」聞人生道：「尊翁尊堂還在否？」靜觀道：「父親楊某，亡故已久，家中還有母親與兄弟。昨日看母親來，不想遇著相公。相公曾娶妻未？」聞人生道：「小生也未有室，今幸遇仙姑，年貌相當，正堪作配。況是同郡儒門之女，豈可埋沒於此？須商量個長久見識出來。」靜觀道：「我身已托於君，必無二心。但今日事體匆忙，一時未有良計。小庵離城不遠，且是僻靜清涼，相公可到我庵中作寓，早晚可以攻書，自有道者在外打齋，不煩薪水之費，亦且可以相聚。日後相個機會，再作區處。相公意下何如？」聞人生道：「如此甚好，只恐同伴不容。」靜觀道：「庵中只有一個師父，是四十以內之人。色上且是要緊，兩個同伴多不上二十來年紀，他們多不是清白之人。平日與人來往，盡在我眼裡，那有及得你這樣儀表？若見了你，定然相愛。你便結識了他們，以便就中取事。只怕你不肯留，那有不留你之事？」聞人生聽罷，歡喜無限道：「仙姑高見極明，既恁地，來早到松木場，連我家小廝打發他隨船回去。小生與仙姑同往便了。」說了一回，兩人摟抱有興，再講那歡娛起來。正是：<break time="100ms" />　　　　平生未解到花關，倏到花關骨盡寒。<break time="100ms" />　　　　此際本知真與夢，幾回暗裡抱頭看。<break time="100ms" />　　事畢，只聽得晨雞亂唱，靜觀恐怕被人知覺，連忙披衣起身。船家忙起來行船，阿四也起來伏侍梳洗，吃早飯罷，趕早過了關。阿四問道：「那裡歇船？好到黃家去問下處。」聞人生道：「不消得下處了。這小師父寺中有空房，我們竟到松木場上岸罷。」船到松木場，只說要到靈隱寺，雇了一個腳夫，將行李一擔挑了，聞人生吩咐阿四道：「你可隨船回去，對安人說聲，不消記念！我只在這師父寺裡看書。場畢，我自回來，也不須教人來討信得。」打發了，看他開了船，聞人生才與靜觀雇了兩乘轎，擡到翠浮庵去。另與腳夫說過，叫他跟來。霎時到了，還了轎錢腳錢，靜觀引了聞人生進庵道：「這位相公要在此做下處，過科舉的。」<break time="100ms" />　　眾尼看見，笑臉相迎。把聞人生看了又看，愈加歡愛。殷殷勤勤的，陪過了茶，收拾一間潔淨房子，安頓了行李。吃過夜飯，洗了浴。少不得先是庵主起手快樂一宵。此後這兩個，你爭我奪輪番伴宿。靜觀恬然不來兜攬，讓他們歡暢，眾尼無不感激靜觀。混了月餘，聞人生也自支持不過。他們又將人參湯、香薷飲、蓮心、圓眼之類，調漿聞人生，無所不至。聞人生倒好受用。<break time="100ms" />　　不覺已是穿針過期，又值六月半盂蘭盆大齋時節。杭州年例，人家功果，點放河燈。那日還是六月十二日，有一大戶人家差人來庵裡請師父們念經，做功果。庵主應承了，眾尼進來商議道：「我們大眾去做道場，十三到十五有三日停留。聞官人在此，須留一個相陪便好。只是忒便宜了他。」只見兩尼，你也要住，我也要住，靜觀只不做聲。庵主道：「人家去做功果，自然推不得。不消說聞官人原是靜觀引來的，你兩個討他便宜多了，今日只該著靜觀在此相陪，也是公道。」眾人道：「師父處得有理。」靜觀暗地歡喜。眾尼自去收拾法器經箱，連老道者多往家去了。<break time="100ms" />　　靜觀送了出門，進來對聞人生道：「此非久戀之所，怎生作個計較便好？今試期日近，若但迷戀於此，不惟攀桂無分，亦且身軀難保。」聞人生道：「我豈不知？只為難捨著你，故此強與眾歡，非吾願也。」靜觀道：「前日初會你時，非不欲即從你作脫身之計，因為我在家中來，中途不見了，庵主必到我家裡要人，所以不便。今既在此多時了，我乘此無人在庵，與你逃去，他們多是與你有染的，心頭病怕露出來，料不好追得你。」聞人生道：「不如此說，我是個秀才家，家中況有老母。若同你逃至我家，不但老母驚異，未必相容；亦且你庵中追尋得著，驚動官府，我前程也難保。何況你身子不知作何著落？此事行不得。我意欲待赴試之後，如得一第，娶你不難。」靜觀道：「就是中了個舉人，也沒有就娶個尼姑的理。況且萬一不中，又卻如何？亦非長算。我自出家來，與人寫經寫疏，得人襯錢，積有百來金。我撇了這裡，將了這些東西做盤纏，尋一個寄跡所在，等待你名成了，再從容家去，可不好？」聞人生想一想道：「此言有理，我有姑娘，嫁在這裡關內黃鄉宦家，今已守寡，極是奉佛。家裡莊上造得有小庵，晨昏不斷香火。那庵中管燒香點燭的老道姑，就是我的乳母。我如今不免把你此情告知姑娘，領你去放在他家家庵中，托我奶娘相伴著你。他是衙院人家，誰敢來盤問？你好一面留頭長髮，待我得意之後，以禮成婚，豈不妙哉？倘若不中，也等那時髮長，便到處無礙了。」靜觀道：「這個卻好，事不宜遲，作急就去。若三日之後，便做不成了。」
    </voice>
</speak>
