<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　尼姑做張做智，算了一回，說道：「姑娘這命，只不要在媽媽身伴便好。」媽媽道：「老身雖不捨得他離眼前，今要他病好，也說不得。除非過繼到別家去，卻又性急裡沒一個去處。」尼姑道：「姑娘可曾受聘了麼？」媽媽道：「不曾。」尼姑道：「姑娘命中犯著孤辰，若許了人家時，這病一發了不得。除非這個著落，方合得姑娘貴造，自然壽命延長，身體旺相。只是媽媽自然捨不得的，不好啟齒。」媽媽道：「只要保得沒事時，隨著那裡去何妨？」尼姑道：「媽媽若割捨得下時，將姑娘送在佛門做個世外之人，消災增福，此為上著。」媽媽道：「師父所言甚好，這是佛天面上功德。我雖是不忍拋撇。譬如多病多痛死了，沒奈何走了這一著罷。也是前世有緣，得與師父廝熟。倘若不棄，便送小女與師父做個徒弟。」尼姑道：「姑娘是一點福星，若在小庵，佛面上也增多少光輝，實是萬分之幸。只是小尼怎做得姑娘的師父？」媽媽道：「休恁地說！只要師父擡舉他一分，老身也放心得下。」尼姑道：「媽媽說那裡話？姑娘是何等之人，小尼敢怠慢他！小庵雖則貧寒，靠著施主們看覷，身衣口食，不致淡泊，媽媽不必掛心。」媽媽道：「恁地待選個日子，送到庵便了。」媽媽一頭看曆日，一頭不覺簌簌的掉淚。尼姑又勸慰了一番。媽媽揀定日子，留尼姑在家，住了兩日，雇隻船叫女兒隨了尼姑出家。母子兩個抱頭大哭一番。<break time="100ms" />　　女兒拜別了母親，同尼姑來到庵裡，與眾尼相見了，拜了師父，擇日與他剃髮，取法名叫做靜觀。自此楊家女兒便在翠浮庵做了尼姑，這多是楊媽媽沒生意，有詩為證：<break time="100ms" />　　　　弱質雖然為病磨，無常何必便來拖？<break time="100ms" />　　　　等閒送上空門路，卻使他年自擇窩。<break time="100ms" />　　你道尼姑為甚攛掇楊媽媽叫女兒出家？原來他日常要做些不公不法的事，全要那幾個後生標緻徒弟做個牽頭，引得人動。他見楊家女兒十分顏色，又且媽媽只要保扶他長成，有甚事不依了他？所以他將機就計，以推命做個人話，唆他把女兒送入空門，收他做了徒弟。那時楊家女兒十二歲上，情竇未開，卻也不以為意。若是再大幾年的，也抵死不從了。自做了尼姑之後，每常或同了師父，或自己一身到家來看母親，一年也往來幾次。媽媽本是愛惜女兒的，在身邊時節，身子略略有些不爽利，一分便認做十分，所以動不動，憂愁思慮。離了身畔，便有些小病，卻不在眼前，倒省了許多煩惱。又且常見女兒到家，身子健旺；女兒怕娘記掛，口裡只說舊病一些不發。為此，那媽媽一發信道該是出家的人。也倒不十分懸念了。<break time="100ms" />　　話分兩頭。卻說湖州黃沙衖裡有一個秀才，複姓聞人，單名一個嘉字，乃祖貫紹興。因公公在烏程處館，超籍過來的。面似潘安，才同子建，年十六歲。堂上有四十歲的母親，家貧未有妻室。為他少年英俊，又且氣質閑雅，風流瀟灑，十分在行，朋友中沒一個不愛他敬他的。所以時常有人齎助他。至於邀遊宴飲，一發罷他不得。但是朋友們相聚，多以聞人生不在為歉。<break time="100ms" />　　一日，正是正月中旬天氣，梅花盛發。一個後生朋友，喚了一隻遊船，拉了聞人生往杭州耍子，就便往西溪看梅花。聞人生稟過了母親同去，一日夜到了杭州。那朋友道：「我們且先往西溪，看了梅花，明日進去。」便叫船家把船撐往西溪。不上個把時辰，到了。泊船在岸，聞人生與那朋友，步行上崖，叫僕從們挑了酒盒，相挈而行。約有半里多路，只見一個松林，多是合抱不交的樹。林中隱隱一座庵觀，周圍一帶粉牆包裹，向陽兩扇八字牆門，門前一道溪水，甚是僻靜。兩人走到庵門前閒看，那庵門掩著，裡面卻像有人窺覷。那朋友道：「好個清幽庵院！我們扣門進去討杯茶吃了去，何如？」聞人生道：「還是趁早去看梅花要緊。轉來進去不遲。」那朋友道：「有理，有理。」拽開腳步便去，頃刻間走到，兩人看梅花時，但見：<break time="100ms" />　　　　爛銀一片，碎玉千重。幽馥襲和風，賈午異香還較遜；素光映麗日，西子靚妝應不如。綽約幹能傲冰霜，參差影偏宜風月。騷人題詠安能盡，韻客杯盤何日休？<break time="100ms" />　　兩人看了，閒玩了一回，便叫將酒盒來開懷暢飲。天色看看晚來，酒已將盡，兩人吃個半酣，取路回舟中來。那時天已昏黑，只要走路，也不及進庵中觀看，急急下船，過了一夜。次早，松木場上岸不題。<break time="100ms" />　　且說那個庵，正是翠浮庵，便是楊家女兒出家之處。那時靜觀已是十六歲了，更長得儀容絕世，且是性格幽閑。日常有些俗客往來，也有注目看他的，也有言三語四挑撥他的。眾尼便嘻笑趨陪，殷勤款送。他只淡淡相看，分毫不放在心上。閒常見眾尼每幹些勾當，只做不知。閉門靜坐，看些古書，寫些詩句，再不輕易出來走動。也是機緣湊泊，適才聞人生庵前閒看時，恰好靜觀偶然出來閒步，在門縫裡窺看。只見那聞人生逸致翩翩，有出塵之態。靜觀注目而視，看得仔細。見聞人生去遠了，恨不得趕上去飽看一回。無聊無賴的只得進房，心下想道：「世間有這般美少年，莫非天仙下降？人生一世，但得恁地一個，便把終身許他，豈不是一對好姻緣？奈我已墮入此中，這事休題了。」嘆口氣，噙著眼淚。正是：<break time="100ms" />　　　　啞子漫嘗黃柏味，難將苦口向人言。
    </voice>
</speak>
