<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　說話間，忽然門外有人敲門得緊，眾尼多心疑道：「敢是聞人生來也？」開走出來，開了門看，只見一乘大轎，三四乘小轎，多在門首歇著。敲門的家人報道：「安人到此。」庵主卻認得是下路來的某安人，慌忙迎接。只見大轎裡安人走出來，旁邊三四個養娘出轎來，擁著進庵。坐定了，寒溫過，獻茶已畢，安人打發家人們：「到船上俟候。我在此過午下船。」家人們各去了。安人走進庵主房中來。安人道：「自從我家主亡過，我就不曾來此，已三年了。」庵主道：「安人今日貴腳踏賤地，想是完了孝服才來燒香的。」安人道：「正是。」庵主道：「如此秋光，正好閒耍。」安人嘆了一口氣道：「有甚心情遊耍？」庵主有些瞧科，挑他道：「敢是為沒有了老爹，冷靜了些？」安人起身把門掩上，對庵主道：「我一向把心腹待你，你不要見外。我和你說句知心話：你方纔說我冷靜，我想我只隔得三年，尚且心情不奈煩，何況你們終身獨守，如何過了？」庵主道：「誰說我們獨守？不瞞安人說，全虧得有個把主兒相伴一相伴。不然冷落死了，如何熬得？」安人道：「你如今見有何人？」庵主道：「有個心上妙人，在這裡科舉的小秀才。這兩日一去不來，正在此設計商量。」安人道：「你且丟著此事，我有一件好事作成你。你盡心與我做著，管教你快活。」庵主道：「何事？」安人道：「我前日在昭慶寺中進香，下房頭安歇。這房頭有個未淨頭的小和尚，生得標緻異常。我瞞你不得，其實隔絕此事多時，忍不住動火起來。因他上來送茶，他自道年幼不避忌，軟嘴塌舌，甚是可愛。我一時迷了，遣開了人，抱他上床要試他做做此事看。誰知這小廝深知滋味，比著大人家更是雄健。我實是心吊在他身上，捨不得他了。我想了一夜，我要帶他家去。須知我是個寡居，要防生人眼，恐怕壞了名聲。亦且拘拘束束，躲躲閃閃，怎能夠像意？我今與師父商量，把他來師父這裡，淨了頭，他面貌嬌嫩，只認做尼姑。我歸去後，師父帶了他，竟到我家來，說是師徒兩個來投我。我供養在家裡庵中，連我合家人，只認做你的女徒，我便好像意做事，不是神鬼不知的？所以今日特地到此，要你做這大事。你若依得，你也落得些快活。有了此人，隨你心上人也放得下了。」庵主道：「安人高見妙策，只是小尼也沾沾手，恐怕安人吃醋。」安人道：「我要你幫襯做事，怎好自相妒忌？到得家裡我還要牽你來做了一床，等外人永不疑心，方纔是妙哩。」庵主道：「我的知心的安人！這等說，我死也替你去。我這裡三個徒弟，前日不見了一個小的。今恰好把來抵補，一發好瞞生人。只是如何得他到這裡來？」安人道：「我約定他在此。他許我背了師父，隨我去的，敢就來也？」<break time="100ms" />　　正說之間，只見一個小尼敲門進房來道：「外邊一個攏頭小伙子，在那裡問安人。」安人忙道：「是了，快喚他進來！」只見那小伙望內就走，兩個小尼見他生得標緻，個個眉花眼笑。安人見了，點點頭叫他進來。他見了庵主，作個揖。庵主一眼不霎，估定了看他。安人拽他手過來，問庵主道：「我說的如何？」庵主道：「我眼花了，見了善財童子，身子多軟攤了。」安人笑將起來。庵主且到灶下看齋，就把這些話與二個小尼說了。小尼多咬著指頭道：「有此妙事！」庵主道：「我多分隨他去了。」小尼道：「師父撇了我們，自去受用。」庵主道：「這是天賜我的衣食，你們在此，料也不空過。」大家笑耍了一回。庵主復進房中。只見安人摟著小伙，正在那裡說話。見了庵主，忙在扶手匣裡取出十兩一包銀子來，與他道：「只此為定，我今留此子在此，我自開船先去了。十日之內，望你兩人到我家來，千萬勿誤！」安人又叮囑那小伙幾句話，出到堂屋裡，吃了齋，自上轎去了。<break time="100ms" />　　庵主送了出去，關上大門，進來見了小伙，真是黑夜裡拾得一顆明珠，且來摟他去親嘴。把手摸他陽物兒，捏捏掐掐，後生家火動了，一直挺將起來。庵主忙解褲就他，弄了一度，喜不可言。對他道：「今後我與某安人合用的了，只這幾夜，且讓讓我著。」事畢，就取剃刀來與他落了髮，仔細看一看，笑道：「也倒與靜觀差不多，到那裡少不得要個法名，仍叫做靜觀罷。」是夜同庵主一床睡了，極得兩個小尼姑咽乾了唾沫。明日收拾了，叫個船，竟到下路去，吩咐兩個小尼道：「你們且守在此，我到那裡看光景若好，捎個信與你們。畢竟不來，隨你們散夥家去罷。楊家有人來問，只說靜觀隨師父下路人家去了。」兩尼也巴不得師父去了，大家散夥，連聲答應道：「都理會得。」從此，老尼與小伙同下船來，人面前認為師弟，晚夕上只做夫妻。<break time="100ms" />　　不多幾日，到了那一家，充做尼姑，進庵住好。安人不時請師徒進房留宿，常是三個做一床。尼姑又教安人許多取樂方法，三個人只多得一顆頭，盡興淫恣。那少年男子不敵兩個中年老陰，幾年之間，得病而死。安人哀傷鬱悶，也不久亡故。老尼被那家尋他事故，告了他偷盜，監了追贓，死於獄中。這是後話。
    </voice>
</speak>
