<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　賈仁聽說，慌了，一發哀求不止道：「上聖，可憐見！但與我些小衣祿食祿，我是必做個好人。我爹娘在時，也是盡力奉養的。亡化之後，不知甚麼緣故，顛倒一日窮一日了。我也在爹娘墳上燒錢裂紙，澆茶奠酒，淚珠兒至今不曾乾。我也是個行孝的人。」靈派侯道：「吾神試點檢他平日所為，雖是不見別的善事，卻是窮養父母，也是有的。今日據著他埋天怨地，正當凍餓，念他一點小孝。可又道：『天不生無祿之人，地不長無名之草。』吾等體上帝好生之德，權且看有別家無礙的福力，借與他些。與他一個假子，奉養至死，償他這一點孝心罷。」增福神道：「小聖查得有曹州曹南周家莊上，他家福力所積，陰功三輩，為他拆毀佛地，一念差池，合受一時折罰。如今把那家的福力，權借與他二十年，待到限期已足，著他雙手交還本主，這個可不兩便？」<break time="100ms" />　　靈派侯道：「這個使得。」喚過賈仁，把前話吩咐他明白，叫他牢牢記取：「比及你做財主時，索還的早在那裡等了。」賈仁叩頭，謝了上聖濟拔之恩，心裡道：「已是財主了！」出得門來，騎了高頭駿馬，放個轡頭。那馬見了鞭影，飛也似的跑，把他一交顛翻，大喊一聲，卻是南柯一夢，身子還睡在廟檐下。想一想道：「恰纔上聖分明的對我說，那一家的福力，借與我二十年，我如今該做財主。一覺醒來，財主在那裡？夢是心頭想，信他則甚？昨日大戶人家要打牆，叫我尋泥坯，我不免去尋問一家則個。」<break time="100ms" />　　出了廟門去，真是時來福湊，恰好周秀才家裡看家當值的，因家主出外未歸，正缺少盤纏，又晚間睡著，被賊偷得精光。家裡別無可賣的，只有後園中這一垛舊坍牆。想道：「要他沒用，不如把泥坯賣了，且將就做盤纏度日。」走到街上，正撞著賈仁，曉得他是慣與人家打牆的，就把這話央他去賣。賈仁道：「我這家正要泥坯，講倒價錢，吾自來挑也。」果然走去說定了價，挑得一擔算一擔。開了後園，一憑賈仁自掘自挑。賈仁帶了鐵鍬、鋤頭、土籮之類來動手。剛扒倒得一堵，只見牆腳之下，拱開石頭，那泥簌簌的落將下去，恰像底下是空的。把泥撥開，泥下一片石板。撬起石板，乃是蓋下一個石槽，滿槽多是土磚塊一般大的金銀，不計其數。旁邊又有小塊零星楔著。吃了一驚道：「神明如此有靈！已應著昨夢。慚愧！今日有分做財主了。」心生一計，就把金銀放些在土籮中，上邊覆著泥土，裝了一擔。且把在地中挑未盡的，仍用泥土遮蓋，以待再挑。挑著擔竟往棲身破窯中，權且埋著，神鬼不知。運了一兩日，都運完了。<break time="100ms" />　　他是極窮人，有了這許多銀子，也是他時運到來，且會擺撥，先把些零碎小錁，買了一所房子，住下了。逐漸把窯裡埋的，又搬將過去，安頓好了。先假做些小買賣，慢慢衍將大來，不上幾年，蓋起房廊屋舍，開了解典庫、粉房、磨房、油房、酒房，做的生意，就如水也似長將起來。旱路上有田，水路上有船，人頭上有錢，平日叫他做窮賈兒的，多改口叫他是員外了。又娶了一房渾家，卻是寸男尺女皆無，空有那鴉飛不過的田宅，也沒一個承領。又有一件作怪：雖有這樣大家私，生性慳吝苦克，一文也不使，半文也不用，要他一貫鈔，就如挑他一條筋。別人的恨不得劈手奪將來；若要他把與人，就心疼的了不得。所以又有人叫他做「慳賈兒」。請著一個老學究，叫做陳德甫，在家裡處館。那館不是教學的館，無過在解鋪裡上帳目，管些收錢舉債的勾當。賈員外日常與陳德甫說：「我枉有家私，無個後人承，自己生不出，街市上但遇著賣的，或是肯過繼的，是男是女，尋一個來與我兩口兒喂眼也好。」說了不則一日，陳德甫又轉吩咐了開酒務的店小二：「倘有相應的，可來先對我說。」這裡一面尋螟鈴之子，不在話下。<break time="100ms" />　　卻說那周榮祖秀才，自從同了渾家張氏，孩兒長壽，三口兒應舉去後，怎奈命運未通，功名不達。這也罷了，豈知到得家裡，家私一空，只留下一所房子。去尋尋牆下所埋祖遺之物，但見牆倒泥開，剛剩得一個空石槽。從此衣食艱難，索性把這所房子賣了，復是三口兒去洛陽探親。偏生這等時運，正是：時來風送膝王閣，運退雷轟薦福碑。<break time="100ms" />　　那親眷久已出外，弄做個滿船空載月明歸，身邊盤纏用盡。到得曹南地方，正是暮冬天道，下著連日大雪。三口兒身上俱各單寒，好生行走不得。有一篇《正宮調滾繡球》為證：<break time="100ms" />　　是誰人碾就瓊瑤往下篩？是誰人剪冰花迷眼界？恰便似玉琢成六街三陌，恰便似粉妝就殿閣樓臺。便有那韓退之，藍關前冷怎當？便有那孟浩然，驢背上也跌下來。便有那剡溪中，禁回他子猷訪戴。則這三口兒，兀的不凍倒塵埃！眼見得一家受盡千般苦，可怎麼十謁朱門九不開，委實難捱。<break time="100ms" />　　當下張氏道：「似這般風又大，雪又緊，怎生行去？且在那裡避一避也好。」周秀才道：「我們到酒務裡避雪去。」
    </voice>
</speak>
