<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第三十五卷<break time="100ms" />　　訴窮漢暫掌別人錢　看財奴刁買冤家主
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩云：<break time="100ms" />　　　　從來欠債要還錢，冥府於斯倍灼然。<break time="100ms" />　　　　若使得來非分內，終須有日復還原。<break time="100ms" />　　卻說人生財物，皆有分定。若不是你的東西，縱然勉強哄得到手，原要一分一毫填還別人的。從來因果報應的說話，其事非一，難以盡述。在下先揀一個稀罕些的，說來做個得勝頭回。晉州古城縣有一個人，名喚張善友。平日看經念佛，是個好善的長者。渾家李氏卻有些短見薄識，要做些小便宜勾當。夫妻兩個過活，不曾生男育女，家道盡從容好過。其時本縣有個趙廷玉，是個貧難的人，平日也守本分。只因一時母親亡故，無錢葬埋，曉得張善友家事有餘，起心要去偷他些來用。算計了兩日，果然被他挖個牆洞，偷了他五六十兩銀子去，將母親殯葬訖。自想道：「我本不是沒行止的，只因家貧無錢葬母，做出這個短頭的事來，擾了這一家人家，今生今世還不的他，來生來世是必填還他則個。」<break time="100ms" />　　張善友次日起來，見了壁洞，曉得失了賊，查點家財，箱籠裡沒了五六十兩銀子。張善友是個富家，也不十分放在心上，道是命該失脫，嘆口氣罷了。惟有李氏切切於心道：「有此一項銀子，做許多事，生許多利息，怎捨得白白被盜了去？」<break time="100ms" />　　正在納悶間，忽然外邊有一個和尚來尋張善友。張善友出去相見了，問道：「師父何來？」和尚道：「老僧是五臺山僧人，為因佛殿坍損，下山來抄化修造。抄化了多時，積得有兩百來兩銀子，還少些個。又有那上了疏未曾勾銷的，今要往別處去走走，討這些布施。身邊所有銀子，不便攜帶，恐有失所，要尋個寄放的去處，一時無有。一路訪來，聞知長者好善，是個有名的檀越，特來寄放這一項銀子。待別處討足了，就來取回本山去也。」張善友道：「這是勝事，師父只管寄放在舍下，萬無一誤。只等師父事畢來取便是。」當下把銀子看驗明白，點計件數，拿進去交付與渾家了。出來留和尚吃齋。和尚道：「不勞檀越費齋，老僧心忙要去募化。」善友道：「師父銀子，弟子交付渾家收好在裡面。倘若師父來取時，弟子出外，必預先吩咐停當，交還師父便了。」和尚別了自去抄化。那李氏接得和尚銀子在手，滿心歡喜，想道：「我才失得五六十兩，這和尚倒送將一百兩來，豈不是補還了我的缺？還有得多哩！」就起一點心，打帳要賴他的。<break time="100ms" />　　一日，張善友要到東嶽廟裡燒香求子去，對渾家道：「我去則去，有那五臺山的僧所寄銀兩，前日是你收著，若他來取時，不論我在不在，你便與他去。他若要齋吃，你便整理些蔬菜齋他一齋，也是你的功德。」李氏道：「我曉得。」張善友自燒香去了。去後，那五臺山和尚抄化完卻來問張善友取這項銀子。李氏便白賴道：「張善友也不在家，我家也沒有人寄甚麼銀子。師父敢是錯認了人家了？」和尚道：「我前日親自交付與張長者，長者收拾進來交付孺人的，怎麼說此話？」李氏便賭咒道：「我若見你的，我眼裡出血。」和尚道：「這等說，要賴我的了。」李氏又道：「我賴了你的，我墮十八層地獄。」和尚見他賭咒，明知白賴了。爭奈他是個女人家，又不好與他爭論得。和尚沒計奈何，合著掌，念聲佛道：「阿彌陀佛！我是十方抄化來的布施，要修理佛殿的，寄放在你這裡。你怎麼要賴我的？你今生今世賴了我這銀子，到那生那世少不得要填還我。」帶著悲恨而去。過了幾時，張善友回來，問起和尚銀子。李氏哄丈夫道：「剛你去了，那和尚就來取，我雙手還他去了。」張善友道：「好，好，也完了一宗事。」<break time="100ms" />　　過得兩年李氏生下一子。自生此子之後，家私火焰也似長將起來。再過了五年，又生一個，共是兩個兒子了。大的小名叫做乞僧；次的小名叫做福僧。那乞僧大來極會做人家，披星戴月，早起晚眠，又且生性慳吝，一文不使，兩文不用，不肯輕費著一個錢，把家私掙得偌大。可又作怪，一般兩個弟兄，同胞共乳，生性絕是相反。那福僧每日只是吃酒賭錢，養婆娘，做子弟，把錢鈔不著疼熱的使用。乞僧旁看了，是他辛苦掙來的，老大的心疼。福僧每日有人來討債，多是瞞著家裡外邊借來花費的。張善友要做好漢的人，怎肯叫兒子被人逼迫門戶不清的？只得一主一主填還了。那乞僧只叫得苦。張善友疼著大孩兒苦掙，恨著小孩兒蕩費，偏吃虧了。立個主意，把家私勻做三分分開。他弟兄們各一分，老夫妻留一分。等做家的自做家，破敗的自破敗，省得歹的累了好的，一總凋零了。那福僧是個不成器的肚腸，倒要分了，自由自在，別無拘束，正中下懷，家私到手，正如湯潑瑞雪，風卷殘雲。不上一年，使得光光蕩蕩了。又要分了爹媽的這半分。也自沒有了，便去打攪哥哥，不由他不應手。連哥哥的，也布擺不來。他是個做家的人，怎生受得過？氣得成病，一臥不起。求醫無效，看看至死。張善友道：「成家的倒有病，敗家的倒無病。五行中如何這樣顛倒？」恨不得把小的替了大的，苦在心頭，說不出來。<break time="100ms" />　　那乞僧氣蠱已成，畢竟不痊，死了。張善友夫妻大痛無聲。那福僧見哥哥死了，還有剩下家私，落得是他受用，一毫不在心上。李氏媽媽見如此光景，一發捨不得大的，終日啼哭，哭得眼中出血而死。福僧也沒有一些苦楚，帶著母喪，只在花街柳陌，逐日混帳，淘虛了身子，害了癆瘵之病，又看看死來。張善友此時急得無法可施。便是敗家的，留得個種也好，論不得成器不成器了。正是：<break time="100ms" />　　　　前生注定今生案，天數難逃大限催。
    </voice>
</speak>
