<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　你道這兩個是甚人？原來正是賣兒子的周榮祖秀才夫妻兩個。只因兒子賣了，家事已空。又往各處投人不著，流落在他方十來年。乞化回家，思量要來賈家探取兒子消息。路經泰安州，恰遇聖帝生日，曉得有人要寫疏頭，思量賺他兒文，來央廟官。廟官此時也用得他著，留他在這廊下的。因他也是個窮秀才，廟官好意揀這搭乾淨地與他，豈知賈長壽見這帶地好，叫興兒趕他開去。興兒狐假虎威，喝道：「窮弟子快走開！讓我們。」周秀才道：「你們是什麼人？」興兒就打他一下道：「『錢舍』也不認得！問是什麼人？」周秀才道：「我須是問了廟官，在這裡住的。什麼『錢舍』來趕得我？」長壽見他不肯讓，喝教打他。興兒正在廝扭，周秀才大喊，驚動了廟官，走來道：「甚麼人如此無禮？」興兒道：「賈家『錢舍』要這搭兒安歇。」廟官道：「家有家主，廟有廟主，是我留在這裡的秀才，你如何用強，奪他的宿處？」興兒道：「俺家『錢舍』有的是錢，與你一貫錢，借這堝兒田地歇息。」廟官見有了錢，就改了口道：「我便叫他讓你罷。」勸他兩個另換個所在。周秀才好生不伏氣，沒奈他何，只依了。明日燒香罷，各自散去。長壽到得家裡，賈員外已死了，他就做了小員外，掌把了偌大家私，不在話下。<break time="100ms" />　　且說周秀才自東嶽下來，到了曹南村，正要去查問賈家消息。一向不回家，把巷陌多生疏了。在街上一路慢訪問，忽然渾家害起急心疼來，望去一個藥舖，牌上寫著「施藥」，急走去求得些來，吃下好了。夫妻兩口走到舖中，謝那先生。先生道：「不勞謝得，只要與我揚名。」指著招牌上字道：「須記我是陳德甫。」周秀才點點頭，念了兩聲：「陳德甫。」對渾家道：「這陳德甫名兒好熟，我那裡曾會過來，你記得麼？」渾家道：「俺賣孩兒時，做保人的，不是陳德甫？」周秀才道：「是，是。我正好問他。」又走去叫道：「陳德甫先生，可認得學生麼？」德甫想了一想道：「有些面熟。」周秀才道：「先生也這般老了！則我便是賣兒子的周秀才。」陳德甫道：「還記我齎發你兩貫錢？」周秀才道：「此恩無日敢忘，只不知而今我那兒子好麼？」陳德甫道：「好教你歡喜，你孩兒賈長壽，如今長立成人了。」周秀才道：「老員外呢？」陳德甫道：「近日死了。」周秀才道：「好一個慳刻的人！」陳德甫道：「如今你孩兒做了小員外，不比當初老的了。且是仗義疏財，我這施藥的本錢，也是他的。」周秀才道：「陳先生，怎生著我見他一面？」陳德甫道：「先生，你同嫂子在舖中坐一坐，我去尋將他來。」<break time="100ms" />　　陳德甫走來尋著賈長壽，把前話一五一十對他說了。那賈長壽雖是多年沒人題破，見說了，轉想幼年間事，還自隱隱記得，急忙跑到舖中來要認爹娘。陳德甫領他拜見，長壽看了模樣，吃了一驚道：「泰安州打的就是他，怎麼了？」周秀才道：「這不是泰安州奪我兩口兒宿處的麼？」渾家道：「正是。叫甚麼『錢舍』？」秀才道：「我那時受他的氣不過，那知即是我兒子。」長壽道：「孩兒其實不認得爹娘，一時衝撞，望爹娘恕罪。」兩口兒見了兒子，心裡老大喜歡，終久乍會之間，有些生煞煞。長壽過意不去，道是「莫非還記著泰安州的氣來？」忙叫興兒到家取了一匣金銀來，對陳德甫道：「小侄在廟中不認得父母，衝撞了些個。今將此一匣金銀賠個不是。」陳德甫對周秀才說了。周秀才道：「自家兒子如何好受他金銀賠禮？」長壽跪下道：「若爹娘不受，兒子心裡不安，望爹娘將就包容。」<break time="100ms" />　　周秀才見他如此說，只得收了。開來一看，吃了一驚，原來這銀子上鑿著「周奉記」。周秀才道：「可不原是我家的？」陳德甫道：「怎生是你家的？」周秀才道：「我祖公叫做周奉，是他鑿字記下的。先生你看那字便明白。」陳德甫接過手，看了道：「是倒是了，既是你家的，如何卻在賈家？」周秀才道：「學生二十年前，帶了家小上朝取應去，把家裡祖上之物，藏埋在地下。以後歸來，盡數都不見了，以致赤貧，賣了兒子。」陳德甫道：「賈老員外原係窮鬼，與人脫土坯的。以後忽然暴富起來，想是你家原物，被他挖著了，所以如此。他不生兒女，就過繼著你家兒子，承領了這家私。物歸舊主，豈非天意！怪道他平日一文不使，兩文不用，不捨得浪費一些，原來不是他的東西，只當在此替你家看守罷了。」周秀才夫妻感嘆不已，長壽也自驚異。周秀才就在匣中取出兩錠銀子，送與陳德甫，答他昔年兩貫之費。陳德甫推辭了兩番，只得受了。周秀才又念著店小二三杯酒，就在對門叫他過來，也賞了他一錠。那店小二因是小事，也忘記多時了。誰知出於不意，得此重賞，歡天喜地去了。<break time="100ms" />　　長壽就接了父母到家去住。周秀才把適才匣中所剩的，交還兒子，叫他明日把來散與那貧難無倚的，須念著貧時二十年中苦楚。又叫兒子照依祖公公時節，蓋所佛堂，夫妻兩個在內雙修。賈長壽仍舊復了周姓。賈仁空做了二十年財主，只落得一文不使，仍舊與他沒帳。可見物有定主如此，世間人枉使壞了心機。有口號四句為證：<break time="100ms" />　　　　想為人稟命生於世，但做事不可瞞天地。<break time="100ms" />　　　　貧與富一定不可移，笑愚民枉使欺心計。
    </voice>
</speak>
