<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　福僧是個一絲兩氣的病，時節到來，如三更油盡的燈，不覺的息了。張善友雖是平日不像意他的，而今自念兩兒皆死，媽媽亦亡，單單剩得老身，怎由得不苦痛哀切？自道：「不知作了什麼罪業，今朝如此果報得沒下梢！」一頭憤恨，一頭想道：「我這兩個業種，是東嶽求來的，不爭被你閻君勾去了。東嶽敢不知道？我如今到東嶽大帝面前，告苦一番。大帝有靈，勾將閻神來，或者還了我個把兒子，也不見得。」<break time="100ms" />　　也是他苦痛無聊，癡心想到此，果然到東嶽跟前哭訴道：「老漢張善友一生修善，便是俺那兩個孩兒和媽媽，也不曾做甚麼罪過，卻被閻神勾將去，單剩得老夫。只望神明將閻神追來，與老漢折證一個明白。若果然該受這業報，老漢死也得瞑目。」訴罷，哭倒在地，一陣昏沉暈了去。朦朧之間，見個鬼使來對他道：「閻君有勾。」張善友道：「我正要見閻君，問他去。」<break time="100ms" />　　隨了鬼使竟到閻君面前。閻君道：「張善友，你如何在東嶽告我？」張善友道：「只為我媽媽和兩個孩兒，不曾犯下甚麼罪過，一時都勾了去。有此苦痛，故此哀告大帝做主。」閻王道：「你要見你兩個孩兒麼？」張善友道：「怎不要見？」閻王命鬼使：「召將來！」只見乞僧，福僧兩個齊到。張善友喜之不勝，先對乞僧道：「大哥，我與你家去來！」乞僧道：「我不是你什麼大哥，我當初是趙廷玉，不合偷了你家五十多兩銀子，如今加上幾百倍利錢，還了你家。俺和你不親了。」張善友見大的如此說了，只得對福僧說：「既如此，二哥隨我家去了也罷。」福僧道：「我不是你家甚麼二哥，我前生是五臺山和尚。你少了我的，如今也加百倍還得我夠了，與你沒相干了。」張善友吃了一驚道：「如何我少五臺山和尚的？怎生得媽媽來一問便好？」閻王已知其意，說道：「張善友，你要見渾家不難。」叫鬼卒：「與我開了酆都城，拿出張善友妻李氏來！」鬼卒應聲去了。只見押了李氏，披枷帶鎖到殿前來，張善友道：「媽媽，你為何事，如此受罪？」李氏哭道：「我生前不合混賴了五臺山和尚百兩銀子，死後叫我歷遍十八層地獄，我好苦也！」張善友道：「那銀子我只道還他去了，怎知賴了他的？這是自作自受！」李氏道：「你怎生救我？」扯著張善友大哭，閻王震怒，拍案大喝。張善友不覺驚醒，乃是睡倒在神案前，做的夢，明明白白，才省悟多是宿世的冤家債主。住了悲哭，出家修行去了。<break time="100ms" />　　　　方信道暗室虧心，難逃他神目如電。<break time="100ms" />　　　　今日個顯報無私，怎倒把閻君埋怨？<break time="100ms" />　　在下為何先說此一段因果，只因有個貧人，把富人的銀子借了去，替他看守了幾多年，一錢不破。後來不知不覺，雙手交還了本主。這事更奇，聽在下表白一遍。<break time="100ms" />　　宋時汴梁曹州曹南村周家莊上有個秀才，姓周名榮祖，字伯成，渾家張氏。那周家先世，廣有家財，祖公公周奉，敬重釋門，起蓋一所佛院。每日看經念佛，到他父親手裡，一心只做人家。為因修理宅舍，不捨得另辦木石磚瓦，就將那所佛院盡拆毀來用了。比及宅舍功完，得病不起。人皆道是不信佛之報。父親既死，家私裡外，通是榮祖一個掌把。那榮祖學成滿腹文章，要上朝應舉。他與張氏生得一子，尚在襁褓，乳名叫做長壽。只因妻嬌子幼，不捨得拋撇，商量三口兒同去。他把祖上遺下那些金銀成錠的做一窖兒埋在後面牆下。怕路上不好攜帶，只把零碎的細軟的，帶些隨身。房廊屋舍，著個當值的看守，他自去了。<break time="100ms" />　　話分兩頭。曹州有一個窮漢，叫做賈仁，真是衣不遮身，食不充口，吃了早起的，無那晚夕的。又不會做什麼營生，則是與人家挑土築牆，和泥托坯，擔水運柴，做坌工生活度日。晚間在破窯中安身。外人見他十分過的艱難，都喚他做窮賈兒。卻是這個人稟性古怪拗彆，常道：「總是一般的人，別人那等富貴奢華，偏我這般窮苦！」心中恨毒。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　又無房舍又無田，每日城南窯內眠。<break time="100ms" />　　　　一般帶眼安眉漢，何事囊中偏沒錢？<break time="100ms" />　　說那賈仁心中不伏氣，每日得閒空，便走到東嶽廟中苦訴神靈道：「小人賈仁特來禱告。小人想，有那等騎鞍壓馬，穿羅著錦，吃好的，用好的，他也是一世人。我賈仁也是一世人，偏我衣不遮身，食不充口，燒地眠，炙地臥，兀的不窮殺了小人！小人但有些小富貴，也為齋僧布施，蓋寺建塔，修橋補路，惜孤念寡，敬老憐貧，上聖可憐見咱！」日日如此。真是精誠之極，有感必通，果然被他哀告不過，感動起來。一日禱告畢，睡倒在廊檐下，一靈兒被殿前靈派侯攝去，問他終日埋天怨地的緣故。賈仁把前言再述一遍，哀求不已。靈派侯也有些憐他，喚那增福神查他衣祿食祿，有無多寡之數。增福神查了回復道：「此人前生不敬天地，不孝父母，毀僧謗佛，殺生害命，拋撇淨水，作賤五穀，今世當受凍餓而死。」
    </voice>
</speak>
