<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　此時連原告見和尚如此受慘，招不出甚麼來，也自想道：「我家並不曾與這和尚往來，如何拐得我女眷？就是拐了，怎不與他逃去，卻要殺他？便做是殺了，他自家也走得去的，如何同住這井中做甚麼？其間恐有冤枉。」倒走到縣令面前，把這些話一一說了。<break time="100ms" />　　縣令道：「是倒也說得是，卻是這個奸僧，黑夜落井，必非良人。況又一出妄語欺誑，眼見得中有隱情了。只是行凶刀杖無存，身邊又無贓物，難以成獄。我且把他牢固監候，你們自去外邊緝訪。你家女兒平日必有蹤跡可疑之處，與私下往來之人，家中必有所失物件，你們還留心細查，自有明白。」眾人聽了吩咐，當下散了出來。東廊僧自到獄中受苦不題。<break time="100ms" />　　卻說這馬家是個沂州富翁，人皆呼為馬員外。家有一女，長成得美麗非凡，從小與一個中表之兄杜生，彼此相慕，暗約為夫婦。杜生家中卻是清淡，也曾央人來做幾次媒約，馬員外嫌他家貧，幾次回了。卻不知女兒心裡，只思量嫁他去的。其間走腳通風，傳書遞簡，全虧著一個奶娘，是從幼乳這女子的。這奶子是個不良的婆娘，專一哄誘他小娘子動了春心，做些不恰當的手腳，便好乘機拐騙他的東西。所以曉得他心事如此，倒身在裡頭做馬泊六，弄得他兩下情熱如火，只是不能成就這事。<break time="100ms" />　　那女子看看大了，有兩家來說親。馬員外已有揀中的，將次成約。女子有些著了急，與奶娘商量道：「我一心只愛杜家哥哥，而今卻待把我許別家，怎生計處！」奶子就起個憊懶肚腸，哄他道：「前日杜家求了幾次，員外只是不肯，要明配他，必不能夠。除非嫁了別家，與他暗裡偷期罷。」女子道：「我既嫁了人，怎好又做得這事？我一心要隨著杜郎，只不嫁人罷。」奶子道：「怎由得你不嫁？我有一個計較，趁著未許定人家時節，生做他一做。」女子道：「如何生做？」奶子道：「我去約定了他，你私下與他走了，多帶了些盤纏，在他州外府過他幾時，落得快活。且等家裡尋得著時，你兩個已自成合得久了，好人家兒女，不好拆開了另嫁得，別人家也不來要了。除非此計，可以行得。」女子道：「此計果妙，只要約得的確。」奶子道：「這個在我身上。」<break time="100ms" />　　原來馬員外家巨富，女兒房中東西，金銀珠寶、頭面首飾、衣服，滿箱滿籠的，都在這奶子眼裡。奶子動火他這些東西，怎肯教富了別人？他有一個兒子，叫做牛黑子，是個不本分的人，專一在賭博行、廝撲行中走動，結識那一班無賴子弟，也有時去做些偷雞吊狗的勾當。奶子欺心，當女子面前許他去約杜郎，他私下去與兒子商量，只叫他冒頂了名，騙領了別處去，賣了他，落得得他小富貴。<break time="100ms" />　　算計停當，來哄女子道：「已約定了，只在今夜月明之下，先把東西搬出院牆外牛坊中了，然後攀牆而出就是。」先是女子要奶子同去，奶子道：「這使不得。你自去，須一時沒查處。連我去了，他明知我在裡頭做事，尋到我家，卻不做出來？」那女子不曾面訂得杜郎，只聽他一面哄詞，也是數該如此，憑他說著就是信以為真，道是從此一定，便可與杜郎相會，遂了向來心願了。正是：<break time="100ms" />　　　　本待將心托明月，誰知明月照溝渠？<break time="100ms" />　　是夜女子與奶子把包裹紮好，先拋出牆外，落後女子攀牆而出。正是東廊僧在暗地裡窺看之時，那時見有個黑衣人擔著前走，女子只道是杜郎換了青衣，瞞人眼睛的，尾著隨去，不以為意。到得野外井邊，月下看得明白，是雄糾糾一個黑臉大漢，不是杜郎了。女孩兒家不知個好歹，不由的你不驚喊起來。黑子叫他不要喊，那裡掩得住？黑子想道：「他有偌多的東西在我擔裡，我若同了這帶腳的貨去，前途被他喊破，可不人財兩失？不如結果了他罷！」拔出刀來望脖子上只一刀，這嬌怯怯的女子，能消得幾時功失？可憐一朵鮮花，一旦萎於荒草。也是他念頭不正，以致有此。正是：<break time="100ms" />　　　　賭近盜兮姦近殺，古人說話不曾差。<break time="100ms" />　　　　姦賭兩般都不染，太平無事做人家。<break time="100ms" />　　女子既死，黑子就把來攛入廢井之中，帶了所得東西，飛也似的去了。怎知這裡又有這個悔氣星照命的和尚頂了缸，坐牢受苦。說話的，若如此，真是有天無日頭的事了。看官，「天網恢恢，疏而不漏。」少不得到其間逐漸的報應出來。<break time="100ms" />　　卻說馬員外先前不見了女兒，一時糾人追尋，不匡撞著這和尚，鬼混了多時，送他在獄裡了，家中竟不曾仔細查得。及到家中細想，只疑心道：「未必關得和尚事。」到得房中一看，只見箱籠一空，道：「是必有個人約著走的，只是平日不曾見什麼破綻。若有姦夫同逃，如何又被殺死？」卻不可解。沒個想處，只得把所失去之物，寫個失單各處貼了招榜，出了賞錢，要明白這件事。<break time="100ms" />　　那奶子聽得小娘子被殺了，只有他心下曉得，捏著一把汗，心裡恨著兒子道：「只教他領了他去，如何做出這等沒脊骨事來？」私下見了，暗地埋怨一番，著實叮囑他：「要謹慎，關係人命事，弄得大了。」<break time="100ms" />　　又過了幾時，牛黑子漸把心放寬了，帶了錢到賭坊裡去賭。怎當得博去就是個叉色，一霎時把錢多輸完了。欲待再去拿錢時，興高了，卻等不得。站在旁邊看，又忍不住。伸手去腰裡摸出一對金鑲寶簪頭來，押錢再賭，指望就博將轉來，自不妨事。誰知一去，不能復返，只得忍著輸散了。那押的當頭，須不曾討得去，在個捉頭兒的黃胖哥手裡。
    </voice>
</speak>
