<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　黃胖哥帶了家去，被他妻子看見了，道：「你那裡來這樣好東西？不要來歷不明，做出事來。」胖哥道：「我須有個來處，有甚麼不明？是牛黑子當錢的。」黃嫂子道：「可又來，小牛又不曾有妻小，是個光棍哩，那裡掙得有此等東西？」胖哥猛想起來道：「是呀，馬家小娘子被人殺死，有張失單，多半是頭上首飾。他是奶娘之子，這些失物，或者他有些乘機偷盜在裡頭。」黃嫂子道：「明日竟到他家解錢，必有說話。若認著了，我們先得賞錢去，可不好？」商量定了。<break time="100ms" />　　到了次日，胖哥竟帶了簪子望馬員外解庫中來。恰好員外走將出來，胖哥道：「有一件東西，拿來與員外認著。認得著，小人要賞錢。認不著，小人解些錢去罷。」黃胖哥拿那簪頭，遞與員外。員外一看，卻認得是女兒之物。就詰問道：「此自何來？」黃胖哥把牛黑子賭錢押簪的事，說了一遍。馬員外點點頭道：「不消說了，是他母子兩個商通合計的了。」<break time="100ms" />　　款住黃胖哥要他寫了張首單，說：「金寶簪一對，的係牛黑子押錢之物，所首是實。」對他說：「外邊且不可聲張！」先把賞錢一半與他，事完之後找足。黃胖哥報得著，歡喜去了。<break time="100ms" />　　員外袖了兩個簪頭，進來對奶子道：「你且說，前日小娘子怎樣逃出去的？」奶子道：「員外好笑，員外也在這裡，我也在這裡，大家都不知道的，我如何曉得？倒來問我？」員外拿出簪子來道：「既不曉得，這件東西為何在你家裡拿出來？」奶子看了簪，虛心病發，曉得是兒子做出來，驚得面如土色，心頭丕丕價跳，口裡支吾道：「敢是遺失在路旁，那個拾得的？」<break time="100ms" />　　員外見他臉色紅黃不定，曉得有些海底眼，且不說破，竟叫人尋將牛黑子來，把來拴住，一逕投縣裡來。牛黑子還亂嚷亂跳道：「我有何罪？把繩拴我。」馬員外道：「有人首你殺人公事，你且不要亂叫，有本事當官辯去。」<break time="100ms" />　　當下縣令升堂，馬員外就把黃胖哥這紙首狀，同那簪子送將上去，與縣令看，道：「贓物證見俱有了，望相公追究真情則個。」縣令看了，道：「那牛黑子是什麼人，干涉得你家著？」馬員外道：「是小女奶子的兒子。」縣令點頭道：「這個不為無因了。」叫牛黑子過來，問他道：「這簪是那裡來的？」牛黑子一時無辭，只得推道是母親與他的。<break time="100ms" />　　縣令叫連那奶子拘將來。縣令道：「這姦殺的事情，只在你這奶子身上，要跟尋出來。」喝令把奶子上了刑具，奶子熬不過，只得含糊招道：「小娘子平日與杜郎往來相密。是夜約了杜郎私奔，跳出牆外，是老婦曉得的。出了牆去的事，老婦一些也不知道。」縣令問馬員外道：「你曉得可有個杜某麼？」員外道：「有個中表杜某，曾來問親幾次。只為他家寒不曾許他。不知他背地裡有此等事？」<break time="100ms" />　　縣令又將杜郎拘來。杜郎但是平日私期密訂，情意甚濃，忽然私逃被殺，暗稱可惜，其實一些不知影響。縣令問他道：「你如何與馬氏女約逃，中途殺了？」杜郎道：「平日中表兄妹，柬帖往來契密則有之，何曾有私逃之約？是誰人來約？誰人證明的？」縣令喚奶子來與他對，也只說得是平日往來，至於相約私逃，原無影響，卻是對他不過。<break time="100ms" />　　杜郎一向又見說失了好些東西，便辯道：「而今相公只看贓物何在，便知與小生無與了。」縣令細想一回道：「我看杜某軟弱，必非行殺之人；牛某粗狠，亦非偷香之輩。其中必有頂冒假托之事。」就把牛黑子與老奶子著實行刑起來。老奶子只得把貪他財物，暗叫兒子冒名赴約，這是真情，以後的事，卻不知了。牛黑子還自喳喳嘴強，推著杜郎道：「既約的是他，不干我事。」縣令猛然想起道：「前日那和尚口裡胡說：『晚間見個黑衣人，挈了女子同去的。』叫他出來一認，便明白了。」喝令獄中放出那東廊僧來。<break time="100ms" />　　東廊僧到案前，縣令問道：「你那夜說在牛坊中見個黑衣人進來，盜了東西，帶了女子去。而今這個人若在，你認得他否？」東廊僧道：「那夜雖然是夜裡，雪月之光，不減白日。小僧靜修已久，眼光頗清。若見其人，自然認得。」縣令叫杜郎上來，問僧道：「可是這個？」東廊僧道：「不是。彼甚雄健，豈是這文弱書生？」又叫牛黑子上來，指著問道：「這個可是？」東廊僧道：「這個是了。」縣令冷笑，對牛黑子道：「這樣你母親之言已真，殺人的不是你，是誰？況且贓物見在，有何理說？只可惜這和尚，沒事替你吃打吃監多時。」東廊僧道：「小曾宿命所招，自無可怨，所幸佛天甚近，得相公神明昭雪。」<break time="100ms" />　　縣令又把牛黑子夾起，問他道：「同逃也罷，何必殺他？」黑子只得招道：「他初時認做杜郎，到井邊時，看見不是，亂喊起來，所以一時殺了。」縣令道：「晚間何得有刀？」黑子道：「平時在廝撲行裡走，身邊常帶有利器。況是夜晚做事，防人暗算，故帶在那裡的。」縣令道：「我故知非杜子所為也。」遂將招情一一供明。把奶子斃於杖下。牛黑子強姦殺人，追贓完日，明正典刑。杜郎與東廊僧俱各釋放。一行人各自散了，不題。<break time="100ms" />　　那東廊僧沒頭沒腦，吃了這場敲打，又監裡坐了幾時，才得出來。回到山上見了西廊僧，說起許多事體。西廊僧道：「一同如此靜修，那夜本無一物，如何偏你所見如此，以致惹出許多磨難來？」東廊僧道：「便是不解。」
    </voice>
</speak>
