<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第三十六卷<break time="100ms" />　　東廊僧怠招魔　黑衣盜奸生殺
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩云：<break time="100ms" />　　　　參成世界總游魂，錯認訛聞各有因。<break time="100ms" />　　　　最是天公施巧處，眼花歷亂使人渾。<break time="100ms" />　　話說天下的事，惟有天意最深，天機最巧。人居世間，總被他顛顛倒倒。就是那空幻不實境界，偶然人一個眼花錯認了，明白是無端的，後邊照應將來，自有一段緣故在內，真是人所不測。<break time="100ms" />　　唐朝牛僧孺任伊闕縣尉時，有東洛客張生應進士舉，攜文往謁。至中路遇暴雨雷雹，日已昏黑，去店尚遠，傍著一株大樹下且歇。少頃雨定，月色微明，就解鞍放馬，與僮僕宿於路側。困倦已甚，一齊昏睡。良久，張生朦朧覺來，見一物長數丈，形如夜叉，正在那裡吃那匹馬。張生驚得魂不附體，不敢則聲，伏在草中。只見把馬吃完了，又取那頭驢去嘓啅嘓啅的吃了。將次吃完，就把手去扯他從奴一人過來，提著兩足扯裂開來。張生見吃動了人，怎不心慌？只得硬掙起來，狼狽逃命。那件怪物隨後趕來，叫呼罵詈。張生只是亂跑，不敢回頭。<break time="100ms" />　　約勾跑了一里來路，漸漸不聽得後面聲響。往前走去，遇見一個大塚，塚邊立著一個女人。張生慌忙之中，也不管是什麼人，連呼：「救命！」女人問道：「為著何事？」張生把適才的事說了。女人道：「此間是個古塚，內中空無一物，後有一孔，郎君可避在裡頭，不然，性命難存。」說罷，女子也不知那裡去了。張生就尋塚孔，投身而入。塚內甚深，靜聽外邊，已不見甚麼聲響。自道：「避在此，料無事了。」<break time="100ms" />　　須臾望去塚外，月色轉明，忽聞塚上有人說話響。張生又懼怕起來，伏在塚內不動。只見塚外推將一物進孔中來，張生只聞得血腥氣。黑中看去，月光照著明白，乃是一個死人，頭已斷了。正在驚駭，又見推一個進來，連推了三四個才住，多是一般的死人。以後沒得推進來了，就聞得塚上人嘈雜道：「金銀若干，錢物若干，衣服若干。」張生方纔曉得是一班強盜了，不敢吐氣，伏著聽他。只見那為頭的道：「某件與某人，某件與某人。」連唱十來人的姓名。又有嫌多嫌少，道分得不均勻相爭論的。半日方散去。<break time="100ms" />　　張生曉得外邊無人了，對了許多死屍，好不懼怕！欲要出來，又被死屍塞住孔口，轉動不得。沒奈何只得蹲在裡面，等天明了再處。靜想方纔所聽唱的姓名，忘失了些，還記得五六個，把來念的熟了，看看天亮起來。<break time="100ms" />　　卻說那失盜的鄉村裡，一夥人各執器械來尋盜跡。到了塚旁，見滿塚是血，就圍住了，掘將開來。所殺之人，都在塚內。落後見了張生是個活人，喊道：「還有個強盜，落在裡頭。」就把繩捆將起來。張生道：「我是個舉子，不是賊。」眾人道：「既不是賊，緣何在此塚內？」張生把昨夜的事，一一說了。眾人那裡肯信？道：「必是強盜殺人送屍到此，偶墮其內的。不要聽他胡講！」眾人你住我不住的亂來踢打，張生只叫得苦。內中有老成的道：「私下不要亂打，且送到縣裡去。」<break time="100ms" />　　一夥人望著縣裡來，正行之間，只見張生的從人驢馬鞍駝盡到。張生見了，吃驚道：「我昨夜見的是什麼來？如何馬、驢、從奴俱在？」<break time="100ms" />　　那從人見張生被縛住在人叢中，也驚道：「昨夜在路旁因倦，睡著了。及到天明不見了郎君，故此尋來。如何被這些人如此窘辱？」張生把昨夜話對從人說了一遍。從人道：「我們一覺好睡，從不曾見個甚的，怎麼有如此怪異？」<break time="100ms" />　　鄉村這夥人道：「可見是一劃胡話，明是劫盜。敢這些人都是一黨。」並不肯放鬆一些，送到縣裡。<break time="100ms" />　　縣裡牛公卻是舊相識，見張生被鄉人綁縛而來，大驚道：「緣何如此？」張生把前話說了。牛公叫快放了綁，請起來細問昨夜所見。張生道：「劫盜姓名，小生還記得幾個。在塚上分散的衣物數目，小生也多聽得明白。」<break time="100ms" />　　牛公取筆，請張生一一寫出，按名捕捉，人贓俱獲，沒一個逃得脫的。<break time="100ms" />　　乃知張生夜來所見夜叉吃啖趕逐之景，乃是冤魂不散，鬼神幻出此一段怪異，逼那張生伏在塚中，方得默記劫盜姓名，使他逃不得。此天竟假手張生以擒盜，不是正合著小子所言「眼花錯認，也自有緣故」的話。<break time="100ms" />　　而今更有個眼花錯認了，弄出好些冤業因果來，理不清身子的，更為可駭可笑。正是：<break time="100ms" />　　　　道高一尺，魔高一丈。<break time="100ms" />　　　　冤業隨身，終須還帳。<break time="100ms" />　　這話也是唐時的事。山東沂州之西，有個官山，孤拔聳峭，迥出眾峰，周圍三十里，並無人居。貞元初年，有兩個僧人，到此山中，喜歡這個境界幽僻，正好清修，不惜勤苦，滿山拾取枯樹丫枝，在大樹之間，搭起一間柴棚來。兩個敷坐在內，精勤禮念，晝夜不輟。四遠村落聞知，各各喜捨資財布施，來替他兩個構造屋室。不上旬月之間，立成一個院宇。兩僧尤加慤勵，遠近皆來欽仰，一應齋供，多自日逐有人來給與。兩僧各處一廊，在佛前共設咒願，誓不下山，只在院中持誦，必祈修成無上菩提正果。正是：<break time="100ms" />　　　　白日禪關閑閉，落霞流水長天。<break time="100ms" />　　　　溪上丹楓自落，山僧自是高眠。<break time="100ms" />又：<break time="100ms" />　　　　檐外晴絲颺網，溪邊春水浮花。<break time="100ms" />　　　　塵世無心名利，山中有分煙霞。
    </voice>
</speak>
