<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　明法人等諸畜吃罷，吩咐道：「汝輩已得償了些債。莫賀咄身命已盡，一聽汝輩取償。今放屈突仲任回家為汝輩追福，令汝輩多得人身。」諸畜等皆歡喜，各復了本形而散。判官方纔在袋內放出仲任來，仲任出了袋，站立起來，只覺渾身疼痛。張判官對他說道：「冤報暫解，可以回生。既已見了報應，便可窮力修福。」仲任道：「多蒙姑夫竭力周全調護，得解此難。今若回生，自當痛改前非，不敢再增惡業。但宿罪尚重，不知何法修福可以盡消？」判官道：「汝罪業太重，非等閒作福可以免得，除非刺血寫一切經，此罪當盡。不然，他日更來，無可再救了。」仲任稱謝領諾。張判官道：「還須遍語世間之人，使他每聞著報應，能生悔悟的，也多是你的功德。」說罷，就叫兩個青衣人送歸來路。又吩咐道：「路中若有所見，切不可擅動念頭，不依我戒，須要吃虧。」叮囑青衣人道：「可好伴他到家，他餘業盡多，怕路中還有失處。」青衣人道：「本官吩咐，敢不小心？」<break time="100ms" />　　仲任遂同了青衣前走。行了數里，到了一個熱鬧去處，光景似陽間酒店一般。但見：<break time="100ms" />　　村前茅舍，莊後竹籬。村醪香透磁缸，濁酒滿盛瓦甕。架上麻衣，昨日村郎留下當；酒簾大字，鄉中學究醉時書。劉伶知味且停舟，李白聞香須駐馬。盡道黃泉無客店，誰知冥路有沽家！<break time="100ms" />　　仲任正走得飢又飢，渴又渴，眼望去，是個酒店，他已自口角流涎了。走到面前看時，只見：<break time="100ms" />　　　　店裡頭吹的吹，唱的唱；猜拳豁指，呼紅喝六；在裡頭暢快飲酒。滿前嘎飯，多是些，肥肉鮮魚，壯雞大鴨。<break time="100ms" />　　仲任不覺舊性復發，思量要進去坐一坐，吃他一餐，早把他姑夫所戒已忘記了，反來拉兩個青衣進去同坐。青衣道：「進去不得的，錯走去了，必有後悔。」仲任那裡肯信？青衣阻擋不住，道：「既要進去，我們只在此間等你。」<break time="100ms" />　　仲任大踏步跨將進來，揀個座頭坐下了。店小二忙擺著案酒，仲任一看，吃了一驚。原來一碗是死人的眼睛，一碗是糞坑裡大蛆，曉得不是好去處，抽身待走。小二斟了一碗酒來道：「吃了酒去。」仲任不識氣，伸手來接，拿到鼻邊一聞，臭穢難當。原來是一碗腐屍肉。<break time="100ms" />　　正待撇下不吃，忽然灶下搶出一個牛頭鬼來，手執鋼叉喊道：「還不快吃！」店小二把來一灌，仲任只得忍著臭穢強吞了下去，望外便走。牛頭又領了好些奇形異狀的鬼趕來，口裡嚷道：「不要放走了他！」仲任急得無措，只見兩個青衣原站在舊處，忙來遮蔽著，喝道：「是判院放回的，不得無禮。」攙著仲任便走。後邊人聽見青衣人說了，然後散去。<break time="100ms" />　　青衣人埋怨道：「叫你不要進去，你不肯聽，致有此驚恐。起初判院如何吩咐來？只道是我們不了事。」仲任道：「我只道是好酒店，如何裡邊這樣光景？」青衣人道：「這也原是你業障現此眼花。」仲任道：「如何是我業障？」青衣人道：「你吃這一甌，還抵不得醉鱉醉驢的債哩。」<break time="100ms" />　　仲任愈加悔悟，隨著青衣再走。看看茫茫蕩蕩，不辨東西南北，身子如在雲霧裡一般。須臾，重見天日，已似是陽間世上，儼然是溫縣地方。同著青衣走入自己莊上草堂中，只見自己身子直挺挺的躺在那裡，乳婆坐在旁邊守著。青衣用手將仲任的魂向身上一推，仲任甦醒轉來，眼中不見了青衣。卻見乳婆叫道：「官人甦醒著，幾乎急死我也！」仲任道：「我死去幾時了？」乳婆道：「官人正在此吃食，忽然暴死，已是一晝夜。只為心頭尚暖，故此不敢移動，誰知果然活轉來，好了，好了！」仲任道：「此一晝夜，非同小可。見了好些陰間地府光景。」那老婆子喜聽的是這些說話，便問道：「官人見的是甚麼光景？」仲任道：「原來我未該死，只為莫賀咄死去，撞著平日殺戮這些冤家，要我去對證，故勾我去。我也為冤家多，幾乎不放轉來了，虧得撞著對案的判官就是我張家姑夫，道我陽壽未絕，在裡頭曲意處分，才得放還。」就把這些說話光景，如此如此，這般這般，盡情告訴了乳婆，那乳婆只是合掌念「阿彌陀佛」不住口。<break time="100ms" />　　仲任說罷，乳婆又問道：「這等，而今莫賀咄畢竟怎麼樣？」仲任道：「他陽壽已盡，冤債又多。我自來了，他在地府中畢竟要一一償命，不知怎地受苦哩。」乳婆道：「官人可曾見他否？」仲任道：「只因判官周全我，不教對案，故此不見他，只聽得說。」乳婆道：「一晝夜了，怕官人已飢，還有剩下的牛肉，將來吃了罷。」仲任道：「而今要依我姑夫吩咐，正待刺血寫經罰咒，再不吃這些東西了。」乳婆道：「這個卻好。」乳婆只去做些粥湯與仲任吃了。仲任起來梳洗一番，把鏡子將臉一照，只叫得苦。原來陰間把秘木取去他血，與畜生吃過，故此面色臘渣也似黃了。<break time="100ms" />　　仲任從此雇一個人把堂中掃除乾淨，先請幾部經來，焚香持誦，將養了兩個月，身子漸漸復舊，有了血色。然後刺著臂血，逐部逐卷寫將來。有人經過，問起他寫經根由的，便把這些事逐一告訴將來。人聽了無不毛骨聳然，多有助盤費供他書寫之用的，所以越寫得多了。況且面黃肌瘦，是個老大證見。又指著堂中的甕、堂後的穴，每對人道：「這是當時作業的遺跡，留下為戒的。」來往人曉得是真話，發了好些放生戒殺的念頭。
    </voice>
</speak>
