<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　捕飛逐走不曾停，身上時常帶血腥。<break time="100ms" />　　　　且是烹炰多有術，想來手段會調羹。<break time="100ms" />　　且說仲任有個姑夫，曾做鄆州司馬，姓張名安。起初看見仲任家事漸漸零落，也要等他曉得些苦辣，收留他去，勸化他回頭做人家。及到後來，看見他所作所為，越無人氣，時常規諷，只是不聽。張司馬憐他是妻兄獨子，每每掛在心上，怎當他氣類異常，不是好言可以諭解，只得罷了。後來司馬已死，一發再無好言到他耳中，只是逞性胡為，如此十多年。<break time="100ms" />　　忽一日，家僮莫賀咄病死，仲任沒了個幫手，只得去尋了個小時節乳他的老婆婆來守著堂屋，自家仍去獨自個做那些營生。過得月餘，一日晚，正在堂屋裡吃牛肉，忽見兩個青衣人，直闖將入來，將仲任套了繩子便走。仲任自恃力氣，欲待打掙，不知這時力氣多在那裡去了，只得軟軟隨了他走。正是：<break time="100ms" />　　　　有指爪劈開地面，會騰雲飛上青霄。<break time="100ms" />　　　　若無入地升天術，自下災殃怎地消？<break time="100ms" />　　仲任口裡問青衣人道：「拿我到何處去？」青衣人道：「有你家家奴扳下你來，須去對理。」仲任茫然不知何事。<break time="100ms" />　　隨了青衣人，來到一個大院。廳事十餘間，有判官六人，每人據二間。仲任所對在最西頭二間，判官還不在，青衣人叫他且立堂下。有頃，判官已到。仲任仔細一認，叫聲：「阿呀！如何卻在這裡相會？」你道那判官是誰？正是他那姑夫鄆州司馬張安。那司馬也吃了一驚道：「你幾時來了？」引他登階，對他道：「你此來不好，你年命未盡，想為對事而來。卻是在世為惡無比，所殺害生命千千萬萬，冤家多在。今忽到此，有何計較可以相救？」仲任才曉得是陰府，心裡想著平日所為，有些懼怕起來，叩頭道：「小侄生前，不聽好言，不信有陰間地府，妄作妄行。今日來到此處，望姑夫念親戚之情，救拔則個。」張判官道：「且不要忙，待我與眾判官商議看。」因對眾判官道：「僕有妻侄屈突仲任造罪無數，今召來與奴莫賀咄對事，卻是其人年命亦未盡，要放他去了，等他壽盡才來。只是既已到了這裡，怕被害這些冤魂不肯放他。怎生為僕分上，商量開得一路放他生還麼？」眾判官道：「除非召明法者與他計較。」<break time="100ms" />　　張判官叫鬼卒喚明法人來。只見有個碧衣人前來參見，張判官道：「要出一個年命未盡的罪人有路否？」明法人請問何事，張判官把仲任的話對他說了一遍。明法人道：「仲任須為對莫賀咄事而來，固然陽壽未盡，卻是冤家太廣，只怕一與相見，群到沓來，不由分說，恣行食啖。此皆宜償之命，冥府不能禁得，料無再還之理。」張判官道：「仲任既係吾親，又命未合死，故此要開生路救他。若是壽已盡時，自作自受，我這裡也管不得了。你有何計可以解得此難？」明法人想了一會道：「唯有一路可以出得，卻也要這些被殺冤家肯便好。若不肯也沒幹。」張判官道：「卻待怎麼？」明法人道：「此諸物類，被仲任所殺者，必須償其身命，然後各去托生。今召他每出來，須誘哄他每道：『屈突仲任今為對莫賀咄事，已到此間，汝輩食啖了畢，即去托生。汝輩餘業未盡，還受畜生身，是這件仍做這件，牛更為牛，馬更為馬。使仲任轉生為人，還依舊吃著汝輩，汝輩業報，無有了時。今查仲任未合即死，須令略還，叫他替汝輩追造福因，使汝輩各捨畜生業，盡得人身，再不為人殺害，豈不至妙？』諸畜類聞得人身，必然喜歡從命，然後小小償他些夙債，乃可放去。若說與這番說話，不肯依時，就再無別路了。」張判官道：「便可依此而行。」<break time="100ms" />　　明法人將仲任鎖在廳事前房中了，然後召仲任所殺生類到判官庭中來，庭中地可有百畝，仲任所殺生命聞召都來，一時填塞皆滿。但見：<break time="100ms" />　　　　牛馬成群，雞鵝作隊。百般怪獸，盡皆舞爪張牙；千種奇禽，類各舒毛鼓翼。誰道賦靈獨蠢，記冤仇且是分明，謾言稟質偏殊，圖報復更為緊急。飛的飛，走的走，早難道天子上林；叫的叫，嗥的嗥，須不是人間樂土。<break time="100ms" />　　說這些被害眾生，如牛、馬、驢、騾、豬、羊、獐、鹿、雉、兔，以至刺蝟、飛鳥之類，不可悉數，凡數萬頭，共作人言道：「召我何為？」判官道：「屈突仲任已到。」說聲未了，物類皆咆哮大怒，騰振蹴踏，大喊道：「逆賊，還我債來！還我債來！」這些物類忿怒起來，個個身體比常倍大：豬羊等馬牛，馬牛等犀象。只待仲任出來，大家吞噬。判官乃使明法人一如前話，曉諭一番，物類聞說替他追福，可得人身，盡皆喜歡，仍舊復了本形。判官吩咐諸畜且出，都依命退出庭外來了。<break time="100ms" />　　明法人方在房裡放出仲任來，對判官道：「而今須用小小償他些債。」說罷，即有獄卒二人手執皮袋一個、秘木二根到來，明法人把仲任袋將進去，獄卒將秘木秘下去，仲任在袋苦痛難禁，身上血簌簌的出來，多在袋孔中流下，好似澆花的噴筒一般。獄卒去了秘木，只提著袋，滿庭前走轉灑去。須臾，血深至階，可有三尺了。然後連袋投仲任在房中，又牢牢鎖住了。復召諸畜等至，吩咐道：「已取出仲任生血，聽汝輩食啗。」諸畜等皆作惱怒之狀，身復長大數倍，罵道：「逆賊，你殺吾身，今吃你血。」於是競來爭食，飛的走的，亂嚷亂叫，一頭吃一頭罵，只聽得呼呼嗡嗡之聲，三尺來血一霎時吃盡，還像不足的意，共酣地上。直等庭中土見，方纔住口。
    </voice>
</speak>
