<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張郎聽見適才丈人所言，道是暗暗裡有些侵著他，一發不像意道：「他明明疑心我要暗算小梅，我枉做好人，也沒幹。何不趁他在莊上，便當真做一做？也絕了後慮！」又來與渾家商量。引姐見事體已急了，他日前已與東莊姑娘說知就裡，當下指點了小梅，逕叫他到那裡藏過，來哄丈夫道：「小梅這丫頭看見我每意思不善，今早叫他配絨線去，不見回來。想是懷空走了。這怎麼好？」張郎道：「逃走是丫頭的常事，走了也倒乾淨。省得我們費氣力。」引姐道：「只是父親知道，須要煩惱。」張郎道：「我們又不打他，不罵他，不衝撞他，他自己走了的，父親也抱怨我們不得。我們且告訴媽媽，大家商量。」<break time="100ms" />　　夫妻兩個來對媽媽說了。媽媽道：「你兩個說來沒半句，員外偌大年紀，見有這些兒指望，喜歡不盡，在莊兒上專等報喜哩。怎麼有這等的事！莫不你兩個做出了些什麼歹勾當來？」引姐道：「今日絕早自家走了的，實不干我們事。」媽媽心裡也疑心道別有緣故，卻是護著女兒女婿，也巴不得將「沒」作「有」，便認做走了也乾淨，那裡還來查著？只怕員外煩惱，又怕員外疑心，三口兒都趕到莊上與員外說。員外見他每齊來，只道是報他生兒喜信，心下鶻突。見說出這話來，驚得木呆。心裡想道：「家裡難為他不過，逼走了他，這是有的。只可惜帶了胎去。」又嘆口氣道：「看起一家這等光景，就是生下兒子來，未必能夠保全。便等小梅自去尋個好處也罷了，何苦累他母子性命！」淚汪汪的，忍著氣恨命，又轉了一念道：「他們如此算計我，則為著這些浮財。我何苦空積攢著做守財奴，倒與他們受用！我總是沒後代，趁我手裡施捨了些去，也好。」懷著一天忿氣，大張著榜子，約著明日到開元寺裡，散錢與那貧難的人。張郎好生心裡不捨得，只為見丈人心下煩惱，不敢拗他。到了明日，只得帶了好些錢，一家同到開元寺裡散去。<break time="100ms" />　　到得寺裡，那貧難的紛紛的來了。但見：<break time="100ms" />　　　　連肩搭背，絡手包頭。瘋癱的氈裹臀行，暗啞的鈴當口說。磕頭撞腦，拿差了柱拐互喧嘩；摸壁扶牆，踹錯了陰溝相怨悵。鬧熱熱攜兒帶女，苦淒淒單夫隻妻。都念道明中捨去暗中來，真叫做今朝那管明朝事！<break time="100ms" />　　那劉員外吩咐：「大乞兒一貫，小乞兒五百文。」乞兒中有個劉九兒，有一個小孩子，他與大都子商量著道：「我帶了這孩子去，只支得一貫。我叫這孩子自認做一戶，多落他五百文。你在旁做個證見，幫襯一聲，騙得錢來我兩個分了，買酒吃。」果然去報了名，認做兩戶。張郎問道：「這小的另是一家麼？」大都子旁邊答應道：「另是一家。」就分與他五百錢，劉九兒也都拿著去了。大都子要來分他的。劉九兒道：「這孩子是我的，怎生分得我錢？你須學不得，我有兒子？」大都子道：「我和你說定的，你怎生多要了？你有兒的，便這般強橫！」兩個打將起來。劉員外問知緣故，叫張郎勸他，怎當得劉九兒不識風色，指著大都子「千絕戶，萬絕戶」的罵道：「我有兒子，是請得錢，干你這絕戶的甚事？」張郎臉兒掙得通紅，止不住他的口。劉員外已聽得明白，大哭道：「俺沒兒子的，這等沒下梢！」悲哀不止，連媽媽女兒傷了心，一齊都哭將起來。張郎沒做理會處。<break time="100ms" />　　散罷，只見一個人落後走來，望著員外，媽媽施禮。你道是誰？正是劉引孫。員外道：「你為何到此？」引孫道：「伯伯、伯娘，前與侄兒的東西，日逐盤費用度盡了。今日聞知在這裡散錢，特來借些使用。」員外礙著媽媽在旁，看見媽媽不做聲，就假意道：「我前日與你的錢鈔，你怎不去做些營生？便是這樣沒了。」引孫道：「侄兒只會看幾行書，不會做什麼營生。日日吃用，有減無增，所以沒了。」員外道：「也是個不成器的東西！我那有許多錢勾你用！」狠狠要打，媽媽假意相勸，引姐與張郎對他道：「父親惱哩，舅舅走罷。」引孫只不肯去，苦要求錢。員外將條拄杖，一直的趕將出來，他們都認是真，也不來勸。<break time="100ms" />　　引孫前走，員外趕去，走上半里來路，連引孫也不曉其意道：「怎生伯伯也如此作怪起來？」員外見沒了人，才叫他一聲：「引孫！」引孫撲的跪倒。員外撫著哭道：「我的兒，你伯父沒了兒子，受別人的氣，我親骨血只看得你。你伯娘雖然不明理，卻也心慈的。只是婦人一時偏見，不看得破，不曉得別人的肉，偎不熱。那張郎不是良人，須有日生分起來。我好歹勸化你伯娘轉意，你只要時節邊勤勤到墳頭上去看看，只一兩年間，我著你做個大大的財主。今日靴裡有兩錠鈔，我瞞著他們，只做趕打，將來與你。你且拿去盤費兩日，把我說的話，不要忘了！」引孫領諾而去。員外轉來，收拾了家去。<break time="100ms" />　　張郎見丈人散了許多錢鈔，雖也心疼，卻道是自今以後，家財再沒處走動，盡勾著他了。未免志得意滿，自由自主，要另立個鋪排，把張家來出景，漸漸把丈人、丈母放在腦後，倒像人家不是劉家的一般。劉員外固然看不得，連那媽媽積袒護他的，也有些不伏氣起來。虧得女兒引姐著實在裡邊調停，怎當得男子漢心性硬劣，只逞自意，那裡來顧前管後？亦且女兒家順著丈夫，日逐慣了，也漸漸有些隨著丈夫路上來了，自己也不覺得的，當不得有心的看不過。
    </voice>
</speak>
