<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　話說元朝東平府有個富人，姓劉名從善，年六十歲，人皆以員外呼之。媽媽李氏，年五十八歲，他有潑天也似家私，不曾生得兒子。只有一個女兒，小名叫做引姐，入贅一個女婿，姓張，叫張郎。其時張郎有三十歲，引姐二十六歲了。那個張郎極是貪小好利刻剝之人，只因劉員外家富無子，他起心央媒，入舍為婿。便道這家私久後多是他的了，好不誇張得意！卻是劉員外自掌把定家私在手，沒有得放寬與他。亦且劉員外另有一個肚腸。一來他有個兄弟劉從道同妻寧氏，亡逝已過，遺下一個侄兒，小名叫做引孫，年二十五歲，讀書知事。只是自小父母雙亡，家私蕩敗，靠著伯父度日。劉員外道是自家骨肉，另眼覷他。怎當得李氏媽媽，一心只護著女兒女婿，又且念他母親存日，妯娌不和，到底結怨在他身上，見了一似眼中之釘。虧得劉員外暗地保全，卻是畢竟礙著媽媽女婿，不能十分周濟他，心中長懷不忍。二來員外有個丫頭，叫做小梅，媽媽見他精細，叫他近身伏侍。員外就收拾來做了偏房，已有了身孕，指望生出兒子來。有此兩件心事，員外心中不肯輕易把家私與了女婿。怎當得張郎憊賴，專一使心用腹，搬是造非，挑撥得丈母與引孫舅子，日逐吵鬧。引孫當不起激聒，劉員外也怕淘氣，私下周給些錢鈔，叫引孫自尋個住處，做營生去。引孫是個讀書之人，雖是尋得間破房子住下，不曉得別做生理，只靠伯父把得這些東西，且逐漸用去度日。眼見得一個是張郎趕去了。張郎心裡懷著鬼胎，只怕小梅生下兒女來。若生個小姨，也還只分得一半，若生個小舅，這家私就一些沒他分了。要與渾家引姐商量，暗算那小梅。<break time="100ms" />　　那引姐倒是個孝順的人，但是女眷家見識，若把家私分與堂弟引孫，他自道是親生女兒，有些氣不甘分；若是父親生下小兄弟來，他自是喜歡的。況見父親十分指望，他也要安慰父親的心，這個念頭是真。曉得張郎不懷良心，母親又不明道理，只護著女婿，恐怕不能夠保全小梅生產了，時常心下打算。恰好張郎趕逐了引孫出去，心裡得意，在渾家面前露出那要算計小梅的意思來。引姐想道：「若兩三人做了一路，算計他一人，有何難處？不爭你們使嫉妒心腸，卻不把我父親的後代絕了？這怎使得！我若不在裡頭使些見識，保護這事，做了父親的罪人，做了萬代的罵名。卻是丈夫見我，不肯做一路，怕他每背地自做出來，不若將機就計，暗地周全罷了。」<break time="100ms" />　　你道怎生暗地用計？原來引姐有個堂分姑娘嫁在東莊，是與引姐極相厚的，每事心腹相托。引姐要把小梅寄在他家裡去分娩，只當是托孤與他。當下來與小梅商議道：「我家裡自趕了引孫官人出去，張郎心裡要獨占家私。姨姨你身懷有孕，他好生嫉妒！母親又護著他，姨姨你自己也要放精細些！」小梅道：「姑娘肯如此說，足見看員外面上，十分恩德。奈我獨自一身，怎提防得許多？只望姑娘凡百照顧則個。」引姐道：「我怕不要周全？只是關著財利上事，連夫妻兩個，心肝不托著五臟的。他早晚私下弄了些手腳，我如何知道？」小梅垂淚道：「這等，卻怎麼好？不如與員外說個明白，看他怎麼做主？」引姐道：「員外老年之人，他也周庇得你有數。況且說破了，落得大家面上不好看，越結下冤家了，你怎當得起？我倒有一計在此，須與姨姨熟商量。」小梅道：「姑娘有何高見？」引姐道：「東莊裡姑娘，與我最厚。我要把你寄在他莊上，在他那裡分娩，托他一應照顧。生了兒女，就托他撫養著。衣食盤費之類，多在我身上。這邊哄著母親與丈夫，說姨姨不像意走了。他每巴不得你去的，自然不尋究。且等他把這一點要擺佈你的肚腸放寬了，後來看個機會，等我母親有些轉頭，你所養兒女已長大了。然後對員外一一說明，取你歸來，那時須奈何你不得了。除非如此，可保十全。」小梅道：「足見姑娘厚情，殺身難報！」引姐道：「我也只為不忍見員外無後，恐怕你遭了別人毒手，沒奈何背了母親與丈夫，私下和你計較。你日後生了兒子，有了好處，須記得今日。」小梅道：「姑娘大恩，經板兒印在心上，怎敢有忘！」兩下商議停當，看著機會，還未及行。<break time="100ms" />　　員外一日要到莊上收割，因為小梅有身孕，恐怕女婿生嫉妒，女兒有外心，索性把家私都托女兒女婿管了。又怕媽媽難為小梅，請將媽媽過來，對他說道：「媽媽，你曉得借甕釀酒麼？」媽媽道：「怎地說？」員外道：「假如別人家甕兒，借將來家裡做酒。酒熟了時就把那甕兒送還他本主去了。這不是只借得他家伙一番。如今小梅這妮子腹懷有孕，明日或兒或女，得一個，只當是你的。那其間將那妮子或典或賣，要不要多憑得你。我只要借他肚裡生下的要緊，這不當是『借甕釀酒』？」媽媽見如此說，也應道：「我曉得，你說的是，我覷著他便了。你放心莊上去。」員外叫張郎取過那遠年近歲欠他錢鈔的文書，都搬將出來，叫小梅點個燈，一把火燒了。張郎伸手火裡去搶，被火一逼，燒壞了指頭叫痛。員外笑道：「錢這般好使？」媽媽道：「借與人家錢鈔，多是幼年到今，積攢下的家私，如何把這些文書燒掉了？」員外道：「我沒有這幾貫業錢，安知不已有了兒子？就是今日有得些些根芽，若沒有這幾貫業錢，我也不消擔得這許多干係，別人也不來算計我了。我想財是什麼好東西？苦苦盤算別人的做甚？不如積些陰德，燒掉了些，家裡須用不了。或者天可憐見，不絕我後，得個小廝兒也不見得。」說罷，自往莊上去了。
    </voice>
</speak>
