<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十八卷<break time="100ms" />　　占家財狠婿妒侄　延親脈孝女藏兒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　　　子息從來天數，原非人力能為。<break time="100ms" />　　　　最是無中生有，堪今耳目新奇。<break time="100ms" />　　話說元朝時，都下有個李總管，官居三品，家業巨富。年過五十，不曾有子。聞得樞密院東有個算命的，開個舖面，談人禍福，無不奇中。總管試往一算。<break time="100ms" />　　於時衣冠滿座，多在那裡候他，挨次推講。總管對他道：「我之祿壽已不必言。最要緊的，只看我有子無子。」算命的推了一回，笑道：「公已有子了，如何哄我？」總管道：「我實不曾有子，所以求算，豈有哄汝之理？」算命的把手掐了一掐道：「公年四十，即已有子。今年五十六了，尚說無子，豈非哄我？」一個爭道：「實不曾有！」一個爭道：「決已有過！」<break time="100ms" />　　遞相爭執，同座的人多驚訝起來道：「這怎麼說？」算命的道：「在下不會差，待此公自去想。」只見總管沉吟了好一會，拍手道：「是了，是了。我年四十時，一婢有娠，我以職事赴上都，到得歸家，我妻已把來賣了，今不知他去向。若說『四十上該有子』，除非這個緣故。」算命的道：「我說不差，公命不孤，此子仍當歸公。」總管把錢相謝了，作別而出。<break time="100ms" />　　只見適間同在座上問命的一個千戶，也姓李，邀總管入茶坊坐下，說道：「適間聞公與算命的所說之話，小子有一件疑心，敢問個明白。」總管道：「有何見教？」千戶道：「小可是南陽人，十五年前，也不曾有子，因到都下買得一婢，卻已先有孕的。帶得到家，吾妻適也有孕，前後一兩月間，各生一男，今皆十五六歲了。適間聽公所言，莫非是公的令嗣麼？」<break time="100ms" />　　總管就把婢子容貌年齒之類，兩相質問，無一不合，因而兩邊各通了姓名，住址，大家說個：「容拜。」各散去了。總管歸來對妻說知其事，妻當日悍妒，做了這事，而今見夫無嗣，也有些慚悔哀憐，巴不得是真。<break time="100ms" />　　次日邀千戶到家，敘了同姓，認為宗譜。盛設款待，約定日期，到他家裡去認看。千戶先歸南陽，總管給假前往，帶了許多東西去饋送著千戶，並他妻子僕妾，多方禮物。<break time="100ms" />　　坐定了，千戶道：「小可歸家問明，此婢果是宅上出來的。」因命二子出拜，只見兩個十五六的小官人，一齊走出來，一樣打扮，氣度也差不多。總管看了不知那一個是他兒子。請問千戶，求說明白。千戶笑道：「公自從看，何必我說？」總管仔細相了一回，天性感通，自然識認，前抱著一個道：「此吾子也。」千戶點頭笑道：「果然不差！」於是父子相持而哭，旁觀之人無不墮淚。千戶設宴與總管賀喜，大醉而散。<break time="100ms" />　　次日總管答席，就借設在千戶廳上。酒間千戶對總管道：「小可既還公令郎了，豈可使令郎母子分離？並令其母奉公同還，何如？」總管喜出望外，稱謝不已，就攜了母子同回都下。後來通籍承蔭，官也至三品，與千戶家往來不絕。<break time="100ms" />　　可見人有子無子，多是命理做定的。李總管自己已信道無兒了，豈知被算命的看出有子，到底得以團圓，可知是逃那命裡不過。<break time="100ms" />　　小子為何說此一段話？只因一個富翁，也犯著無兒的病症，豈知也係有兒，被人藏過。後來一旦識認，喜出非常，關著許多骨肉親疏的關目在裡頭，聽小子從容的表白出來。正是：<break time="100ms" />　　　　越親越熱，不親不熱。<break time="100ms" />　　　　附葛攀藤，總非枝葉。<break time="100ms" />　　　　奠酒澆漿，終須骨血。<break time="100ms" />　　　　如何妒婦，忍將嗣絕？<break time="100ms" />　　　　必是前非，非常冤業。<break time="100ms" />　　話說婦人心性，最是妒忌，情願看丈夫無子絕後，說著買妾置婢，抵死也不肯的。就有個把被人勸化，勉強依從，到底心中只是有些嫌忌，不甘伏的。就是生下了兒子，是親丈夫一點骨血，又本等他做大娘，還道是「隔重肚皮隔重山」，不肯便認做親兒一般。更有一等狠毒的，偏要算計了絕得，方快活的。及至女兒嫁得個女婿，分明是個異姓，無關宗支的，他偏要認做的親，是件偏心為他，倒勝如丈夫親子侄。豈知女生外向，雖係吾所生，到底是別家的人。至於女婿，當時就有二心，轉得背，便另搭架子了。自然親一支熱一支，女婿不如侄兒，侄兒又不如兒子。縱是前妻晚後，偏生庶養，歸根結果，的親瓜葛，終久是一派，好似別人多哩。不知這些婦人們，為何再不明白這個道理！
    </voice>
</speak>
