<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　州將見縣間如此勤懇，只得自去拜望天師，求他一行。天師見州將自來，不得已，方纔許諾。眾人見天師肯行，歡聲動地，恨不得連身子都許下他來。天師叫備男女轎各一乘，同著女師前往。這邊吏典父老人等，惟命是從，敢不齊整？備著男女二轎，多結束得分外鮮明，一路上秉香燃燭，幢幡寶蓋，真似迎著一雙活佛來了。<break time="100ms" />　　到得晉陽界上，狄縣令當先迎著，他兩人出了轎，與縣令見禮畢。縣令把著盞，替他兩個上了花紅彩緞，備過馬來換了轎，縣令親替他籠著，鼓樂前導，迎至祠中。先擺著下馬酒筵，極其豐盛，就把鋪陳行李之類收拾在祠後潔淨房內，縣令道了安置，別了自去，專候明日作用，不題。<break time="100ms" />　　卻說天師到房中對女巫道：「此縣中要我等祈雨，意思虔誠，禮儀豐厚，只好這等了。滿縣官吏人民，個個仰望著下雨，假若我們做張做勢，造化撞著了下雨便好；倘不遇巧，怎生打發得這些人？」女巫道：「枉叫你弄了若干年代把戲，這樣小事就費計較。明日我等只把雨期約得遠些，天氣晴得久了，好歹多少下些；有一兩點灑灑便算是我們功德了。萬一到底不下，只是尋他們事故，左也是他不是，右也是他不是。弄得他們不耐煩。我們做個天氣，只是撇著要去，不肯再留，那時只道惱了我們性子，扳留不住。自家只好忙亂，那個還來議我們的背後不成？」天師道：「有理，有理。他既十分敬重我們，料不敢拿我們破綻，只是老著臉皮做便了。」商量已定。<break time="100ms" />　　次日，縣令到祠請祈雨。天師傳命，就於祠前設立小壇停當。天師同女巫在城隍神前，口裡胡言亂語的說了好些鬼話。一同上壇來，天師登位，敲動令牌，女巫將著九環單皮鼓，打的廝琅琅價響，燒了好幾道符。<break time="100ms" />　　天師站在高處，四下一望，看見東北上微微有些雲氣，思量道：「夏雨北風生，莫不是數日內有雨？落得先說破了，做個人情。」下壇來對縣令道：「我為你飛符上界請雨，已奉上帝命下了，只要你們至誠，三日後雨當沾足。」這句說話傳開去，萬民無不踴躍喜歡。四郊士庶多來團集了，只等下雨。懸懸望到三日期滿，只見天氣越晴得正路了：<break time="100ms" />　　烈日當空，浮雲掃淨。蝗蝻得意，乘熱氣以飛揚；魚鱉潛蹤，在湯池而踧踖。輕風罕見，直挺挺不動五方旗；點雨無徵，苦哀哀只聞一路哭。<break time="100ms" />　　縣令同了若干百姓來問天師道：「三日期已滿，怎不見一些影響？」天師道：「災沴必非虛生，實由縣令無德，故此上天不應。我今為你虔誠再告。」狄縣令見說他無德，自己引罪道：「下官不職，災禍自當，怎忍貽累於百姓！萬望天師曲為周庇，寧使折盡下官福算，換得一場雨澤，救取萬民，不勝感戴。」天師道：「亢旱必有旱魃，我今為你一面祈求雨澤，一面搜尋旱魃，保你七日之期，自然有雨。」縣令道：「旱魃之說，《詩》、《書》有之，只是如何搜尋？」天師道：「此不過在民間，你不要管我。」縣令道：「果然搜尋得出，致得雨來，但憑天師行事。」<break time="100ms" />　　天師就令女巫到民間各處尋旱魃，但見民間有懷胎十月將足者，便道是旱魃在腹內，要將藥墮下他來。民間多慌了。他又自恃是女人，沒一家內室不走進去。但是有娠孕的多瞞他不過。富家恐怕出醜，只得將錢財買囑他，所得賄賂無算。只把一兩家貧婦帶到官來，只說是旱魃之母，將水澆他。縣令明知無干，敢怒而不敢言，只是盡意奉承他。到了七日，天色仍復如舊，毫無效驗。有詩為證：<break time="100ms" />　　　　早魃如何在婦胎？奸徒設計詐人財。<break time="100ms" />　　　　雖然不是祈禳法，只合雷聲頭上來。<break time="100ms" />　　如此作為，十日有多。天不湊趣，假如肯輕輕鬆鬆灑下了幾點，也要算他功勞，滿場賣弄本事，受酬謝去了。怎當得乾陣也不打一個！兩人自覺沒趣，推道是：「此方未該有雨，擔擱在此無用。」一面收拾，立刻要還本州。這些愚騃百姓，一發慌了，嚷道：「天師在此尚然不能下雨；若天師去了，這雨再下不成了。豈非一方百姓該死？」多來苦告縣今，定要扳留。<break time="100ms" />　　縣令極是愛百姓的，順著民情，只得去拜告苦留，道：「天師既然肯為萬姓，特地來此，還求至心祈禱，必求個應驗，救此一方。如何做個勞而無功去了？」天師被縣令禮求，百姓苦告，無言可答。自想道：「若不放下個臉來，怎生纏得過？」勃然變色，罵縣令道：「庸瑣官人，不知天道！你做官不才，本方該滅。天時不肯下雨，留我在此何幹？」<break time="100ms" />　　縣令不敢回言與辯，但稱謝道：「本方有罪，自干天譴，非敢更煩天師。但特地勞瀆天師到此一番，明日須要治酒奉餞，所以屈留一宿。」天師方纔和顏道：「明日必不可遲了。」<break time="100ms" />　　縣令別去，自到衙門裡來。召集衙門中人，對他道：「此輩猾徒，我明知矯誣無益，只因愚民輕信，只道我做官的不肯屈意，以致不能得雨。而今我奉事之禮，祈懇之誠，已無所不盡，只好這等了。他不說自己邪妄沒力量，反將惡語詈我。我忝居人上，今為巫者所辱，豈可復言為官耶！明日我若有所指揮，你等須要一一依我而行，不管有甚好歹是非，我身自當之，你們不可遲疑落後了！」<break time="100ms" />　　這個狄縣令一向威嚴，又且德政在人，個個信服。他的吩咐，那一個不依從的？當日衙門人等，俱各領命而散。
    </voice>
</speak>
