<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        第三十九卷<break time="100ms" />　　喬勢天師禳旱魃　秉誠縣令召甘霖
    </voice>
    <voice name="zh-HK-HiuMaanNeural">
        <break time="100ms" />　　詩云：<break time="100ms" />　　　　自古有神巫，其術能役鬼。<break time="100ms" />　　　　禍福如燭照，妙解陰陽理。<break time="100ms" />　　　　不獨傾公卿，時亦動天子。<break time="100ms" />　　　　豈似後世者，其人總村鄙。<break time="100ms" />　　　　語言甚不倫，偏能惑閭里。<break time="100ms" />　　　　淫祀無虛日，枉殺供牲醴。<break time="100ms" />　　　　安得西門豹，投畀鄴河水。<break time="100ms" />　　話說男覡女巫，自古有之。漢時謂之「下神」，唐世呼為「見鬼人」。盡能役使鬼神，曉得人家禍福休咎，令人趨避，頗有靈驗。所以公卿大夫都有信著他的，甚至朝廷宮闈之中有時召用。此皆有個真傳授，可以行得去，做得來的，不是荒唐。卻是世間的事，有了真的，便有假的。那無知男女，妄稱神鬼，假說陰陽，一些影響沒有的，也一般會哄動鄉民，做張做勢的，從古來就有了。<break time="100ms" />　　直到如今，真有術的巫覡，已失其傳。無過是些鄉里村夫、游嘴老嫗，男稱太保，女稱師娘，假說降神召鬼，哄騙愚人。口裡說漢話，便道神道來了，卻是脫不得鄉氣。信口胡柴的，多是不囫圇的官話，杜撰出來的字眼。正經人聽了，渾身麻木，忍笑不住的。鄉里人信是活靈活現的神道，匾匾的信伏。不知天下曾有那不會講官話的神道麼！<break time="100ms" />　　又還一件可恨處，見人家有病人來求他，他先前只說救不得。直到拜求懇切了，口裡說出許多牛羊豬狗的願心來，要這家脫衣典當，殺生害命，還恐怕神道不肯救，啼啼哭哭的。及至病已犯拙，燒獻無效，再不怨悵他、疑心他，只說不曾盡得心，神道不喜歡，見得如此，越燒獻得緊了。不知弄人家費多少錢鈔，傷多少性命！不過供得他一時亂話，吃得些、騙得些罷了。<break time="100ms" />　　律上禁止師巫邪術，其法甚嚴，也還加他「邪術」二字，要見還成一家說話。而今並那邪不成邪、術不成術，一味胡弄，愚民信伏，習以成風。真是痼疾不可解，只好做有識之人的笑柄而已。<break time="100ms" />　　蘇州有個小民姓夏，見這些師巫興頭也去投著師父，指望傳些真術。豈知費了拜見錢，並無甚術法得傳，只教得些游嘴門面的話頭，就是祖傳來輩輩相授的秘訣。習熟了，打點開場施行。<break time="100ms" />　　其鄰有個范春元，名汝輿，最好戲耍。曉得他是頭番初試，原沒甚本領的，設意要弄他一場笑話。來哄他道：「你初次降神，必須露些靈異出來，人纔信服。我忝為你鄰人，與你商量個計較幫襯著你，等別人驚駭方妙。」夏巫道：「相公有何妙計？」范春元道：「明日等你上場時節，吾手裡拿著糖糕叫你猜，你一猜就著。我就讚嘆起來，這些人自然信服了。」夏巫道：「相公肯如此幫襯小人，小人萬幸。」<break time="100ms" />　　到得明日，遠近多傳道新太保降神，來觀看的甚眾。夏巫登場，正在捏神搗鬼，妝憨打癡之際，范春元手中捏著一把物事來問道：「你猜得我掌中何物，便是真神道。」夏巫笑道：「手中是糖糕。」范春元假意拜下去道：「猜得著，果是神明。」即拿手中之物，塞在他口裡去。夏巫只道是糖糕，一口接了，誰知不是糖糕滋味，又臭又硬，甚不好吃，欲待吐出，先前猜錯了，恐怕露出馬腳，只得攢眉忍苦咽了下去。<break time="100ms" />　　范春元見吃完了，發一癐道：「好神明，吃了乾狗屎了！」眾人起初看見他吃法煩難，也有些疑心。及見范春元說破，曉得被他做作，盡皆哄然大笑，一時散去。夏巫吃了這場羞，傳將開去，此後再弄不興了。<break time="100ms" />　　似此等虛妄之人該是這樣處置他才妙，怎當得愚民要信他騙哄。虧范春元是個讀書之人，弄他這些破綻出來。若不然時，又被他胡行了。<break time="100ms" />　　范春元不足奇，宋時還有個小人也會不信師巫，弄他一場笑話。華亭金山廟臨河邊，乃是漢霍將軍祠。地方人相傳，道是錢王霸吳越時，他曾起陰兵相助，故此崇建靈宮。淳熙末年，廟中有個巫者，因時節邊，聚集縣人，捏神搗鬼，說：「將軍附體宣言，祈祝他的，廣有福利。」縣人信了，紛竟前來。<break time="100ms" />　　獨有錢寺正家一個幹僕沈暉，倔強不信，出語謔侮。有與他一班相好的，恐怕他觸犯了神明，盡以好言相勸，叫他不可如此戲弄。那廟巫宣言道：「將軍甚是惱怒，要來降禍。」沈暉偏與他爭辯道：「人生禍福，天做定的，那裡什麼將軍來擺佈得我？就是將軍有靈，決不附著你這等村蠢之夫，來說禍說福的。」<break time="100ms" />　　正在爭辯之時，沈暉一交跌倒，口流涎沫，登時暈去。內中有同來的，奔告他家裡。妻子多來看視，見了這個光景，分明認是得罪神道了，拜著廟巫討饒。廟巫越裝起腔來道：「悔謝不早，將軍盛怒，已執錄了精魄，押赴酆都，死在頃刻，救不得了。」廟巫看見暈去不醒，正中下懷，落得大言恐嚇。妻子驚惶無計，對著神像只是叩頭，又苦苦哀求廟巫，廟巫越把話來說得狠了。妻子只得拊屍慟哭。看的人越多了，相戒道：「神明利害如此，戲謔不得的。」廟巫一發做著天氣，十分得意。<break time="100ms" />　　只見沈暉在地下撲的跳將起來，眾人盡道是強魂所使，俱各驚開。沈暉在人叢中躍出，扭住廟巫，連打數掌道：「我打你這枉口嚼舌的。不要慌，哪曾見我酆都去了？」妻子道：「你適才卻怎麼來？」沈暉大笑道：「我見這些人信他，故意做這個光景耍他一耍，有甚麼神道來？」廟巫一場沒趣，私下走出廟去躲了。合廟之人盡皆散去，從此也再弄不興了。<break time="100ms" />　　看官只看這兩件事，你道巫師該信不該信？所以聰明正直之人，再不被那一干人所惑，只好哄愚夫愚婦、一竅不通的。
    </voice>
</speak>
