<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次早縣門未開，已報天師嚴飭歸騎，一面催促起身了。管辦吏來問道：「今日相公與天師餞行，酒席還是設在縣裡，還是設在祠裡，也要預先整備才好，怕一時來不迭。」縣令冷笑道：「有甚來不迭？」竟叫打頭踏到祠中來，與天師送行。隨從的人多疑心道：「酒席未曾見備，如何送行？」<break time="100ms" />　　那邊祠中，天師也道：「縣官既然送行，不知設在縣中還是祠中？如何不見一些動靜？」等著心焦，正在祠中發作道：「這樣怠慢的縣官，怎得天肯下雨？」須臾間，縣令已到。天師還帶著怒色同女巫一齊嚷道：「我們要回去的，如何沒些事故耽擱我們？甚麼道理？既要餞行，何不快些？」<break time="100ms" />　　縣令改容大喝道：「大膽的奸徒！你左道女巫，妖惑日久，撞在我手，當須死在今日。還敢說歸去麼？」喝一聲：「左右，拿下！」官長吩咐，從人怎敢不從？一夥公人暴雷也似答應一聲，提了鐵鏈，如鷹拿燕雀，把兩人扣脰頸鎖了，扭將下來。縣令先告城隍道：「齷齪妖徒，哄騙愚民，誣妄神道，今日請為神明除之。」<break time="100ms" />　　喝令按倒在城隍面前道：「我今與你二人餞行。」各鞭背二十，打得皮開肉綻，血濺庭階。鞭罷，捆縛起來，投在祠前漂水之內。可笑郭賽璞與并州女巫做了一世邪人，今日死於非命。<break time="100ms" />　　　　強項官人不受挫，妄作妖巫干托大。<break time="100ms" />　　　　神前杖背神不靈，瓦罐不離井上破。<break time="100ms" />　　狄縣令立刻之間除了兩個天師，左右盡皆失色。有老成的來稟道：「欺妄之徒，相公除了甚當。只是天師之號，朝廷所賜，萬一上司嗔怪，朝廷罪責，如之奈何？」縣令道：「此輩人無根絆，有權術。留下他冤仇不解，必受他中傷。既死之後，如飛蓬斷梗，還有什麼親識故舊來黨護他的？即使朝廷責我擅殺，我拚著一官便了，沒甚大事。」眾皆唯唯服其膽量。<break time="100ms" />　　縣令又自想道：「我除了天師，若雨澤仍舊不降，無知愚民越要歸咎於我，道是得罪神明之故了。我想神明在上，有感必通，妄誕庸奴，原非感格之輩。若堂堂縣宰為民請命，豈有一念至誠不蒙鑒察之理？」遂叩首神前虔禱道：「誣妄奸徒，身行穢事，口出誣言，玷污神德，謹已誅訖。上天雨澤，既不輕狥妖妄，必當鑒念正直。再無感應，是神明不靈，善惡無別矣。若果係縣令不德，罪止一身，不宜重害百姓。今叩首神前，維謙發心，從此在祠後高岡烈日之中，立曝其身。不得雨，情願槁死，誓不休息。」言畢再拜而出。那祠後有山，高可十丈，縣令即命設席焚香，簪冠執笏，朝服獨立於上。吩咐從吏俱各散去聽候。<break time="100ms" />　　闔城士民聽知縣令如此行事，大家駭愕起來道：「天師如何打死得的？天師決定不死。邑長惹了他，必有奇禍，如何是好？」又見說道：「縣令在祠後高岡上，烈日中自行曝曬，祈禱上天去了。」於是奔走紛紜，盡來觀看，攪做了人山人海，城牆也似砌將攏來。<break time="100ms" />　　可煞怪異！真是來意至誠，無不感應。起初縣令步到岡上之時，炎威正熾，砂石流鑠。待等縣令站得腳定了，忽然一片黑雲推將起來，大如車蓋，恰恰把縣令所立之處遮得無一點日光，四周日色盡曬他不著。自此一片起來，四下裡慢慢黑雲團圈接著，與起初這覆頂的，混做一塊生成了。雷震數聲，甘雨大注。但見：<break time="100ms" />　　　　千山靉靆，萬境昏霾。濺沫飛流，空中宛轉群龍舞；怒號狂嘯，野外奔騰萬騎來。閃爍爍曳兩道流光，鬧轟轟鳴幾聲連鼓。淋漓無已，只教農子心歡；震疊不停，最是惡人膽怯。<break time="100ms" />　　這場雨足足下了一個多時辰，直下得溝盈澮滿，原野滂流。士民拍手歡呼，感激縣令相公為民辛苦，論萬數千的跑上岡來，簇擁著狄公自山而下，脫下長衣，當了傘子遮著雨點。老幼婦女拖泥帶水，連路只是叩頭讚誦。狄公反有好些不過意，道：「快不要如此！此天意救民，本縣何德？」怎當得眾人愚迷的多，不曉得精誠所感。但見縣官打殺了天師，又會得祈雨，畢竟神通廣大，手段又比天師高強，把先前崇奉天師這些虔誠，多移在縣令身上了。<break time="100ms" />　　縣令到廳，吩咐百姓各散。隨取了各鄉各堡雨數尺寸文書，申報上司去。<break time="100ms" />　　那時州將在州，先聞得縣官杖殺巫者，也有些怪他輕舉妄動，道是禮請去的，縱不得雨，何至於死？若畢竟請雨不得，豈不枉殺無辜？乃見文書上來，報著四郊雨足，又見百姓雪片也似投狀來，稱讚縣令曝身致雨許多好處，州將才曉得縣令正人君子，政績殊常，深加嘆異。有心要表揚他，又恐朝廷怪他杖殺巫者，只得上表一道，明列其事。內中大略云：<break time="100ms" />　　　　『郭巫等猥瑣細民，妖誣惑眾，雖竊名號，總屬夤緣。及在鄉里，瀆神害下，輘轢邑長。守土之官為民誅之，亦不為過。狄某力足除奸，誠能動物，曝軀致雨，具見異績。聖世能臣，禮宜優異。』云云。<break time="100ms" />　　其時藩鎮有權，州將表上，朝廷不敢有異，亦且郭巫等原係無籍棍徒，一時在京冒濫寵幸，到得出外多時，京中原無羽翼心腹記他在心上的。就打死了，沒人仇恨。名雖天師，只當殺個平民罷了。果然不出狄縣令所料。<break time="100ms" />　　那晉陽是彼時北京，一時狄縣令政聲，朝野喧傳，盡皆欽服其人品。不一日，詔書下來褒異。詔云：<break time="100ms" />　　　　維謙劇邑良才，忠臣華冑。睹茲天厲，將瘴下民。當請禱於晉祠，類投巫於鄴縣。曝山椒之畏景，事等焚軀；起天際之油雲，情同剪爪。遂使旱風潛息，甘澤旋流。昊天猶鑒克誠，予意豈忘褒善？特頒朱紱，俾耀銅章；勿替令名，更昭殊績。
    </voice>
</speak>
