<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　看官只看這兩件事，你道巫師該信不該信？所以聰明正直之人，再不被那一干人所惑，只好哄愚夫愚婦、一竅不通的。<break time="100ms" />　　小子而今說一個極做天氣的巫師，撞著個極不下氣的官人，弄出一場極暢快的事來，比著西門豹投巫還覺稀罕。正是：<break time="100ms" />　　　　奸欺妄欲言生死，寧知受欺正於此？<break time="100ms" />　　　　世人認做活神明，只合同嘗乾狗屎。<break time="100ms" />　　話說唐武宗會昌年間，有個晉陽縣令姓狄，名維謙，乃反周為唐的名臣狄梁公仁傑之後。守官清恪，立心剛正，凡事只從直道上做去。隨你強橫的，他不怕，就上官也多謙讓他一分，治得個晉陽戶不夜閉，道不拾遺，百姓家家感德銜恩，無不讚嘆的。誰知天災流行，也是晉陽地方一個悔氣，雖有這等好官在上，天道一時亢旱起來。自春至夏，四五個月內，並無半點雨澤。但見：<break time="100ms" />　　田中紋坼，井底塵生。滾滾煙飛，盡是晴光浮動；微微風撼，原來暖氣薰蒸。轆轤不絕聲，只得泥漿半杓；車戽無虛刻，何來活水一泓？供養著五湖四海行雨龍王，急迫煞八口一家喝風狗命。只有一輪紅日炎炎照，那見四野陰雲欻欻興？<break time="100ms" />　　旱得那晉陽數百里之地，土燥山焦，港枯泉涸，草木不生，禾苗盡槁。急得那狄縣令屏去侍從儀衛，在城隍廟中跣足步禱，不見一些徵應。一面減膳饈、禁屠宰，日日行香，夜夜露禱。凡是那救旱之政，沒一件不做過了。<break time="100ms" />　　話分兩頭。本州有個無賴邪民，姓郭名賽璞，自幼好習符咒，投著一個并州來的女巫，結為夥伴。名稱師兄師妹，其實暗地裡當做夫妻，兩個一正一副，花嘴騙舌，哄動鄉民。不消說，亦且男人外邊招搖，女人內邊蠱惑。連那官室大戶人家也有要禱除災禍的，也有要祛除疾病的，也有夫妻不睦要他魘祥和好的，也有妻妾相妒要他各使魘魅的，種種不一。弄得太原州界內七顛八倒。<break time="100ms" />　　本州監軍使，乃是內監出身。這些太監心性，一發敬信的了不得。監軍使適要朝京，因為那時朝廷也重這些左道異術，郭賽璞與女巫便思量隨著監軍使之便，到京師走走，圖些僥倖。那監軍使也要作興他們，主張帶了他們去。<break time="100ms" />　　到得京師，真是五方雜聚之所，奸宄易藏，邪言易播。他們施符設咒，救病除妖，偶然撞著小小有些應驗，便一傳兩，兩傳三，各處傳將開去，道是異人異術，分明是一對活神仙在京裡了。及至來見他的，他們習著這些大言不慚的話頭，見神見鬼，說得活靈活現。又且兩個一鼓一板，你強我賽。除非是正人君子不為所惑，隨你唓嚒伶俐的好漢，但是一分信著鬼神的，沒一個不著他道兒。<break time="100ms" />　　外邊既已鬨傳其名，又因監軍使到北司各監讚揚，弄得這些太監往來的多了，女巫遂得出入宮掖，時有恩賚。又得太監們幫襯之力，夤緣聖旨，男女巫俱得賜號「天師」。原來唐時崇尚道術，道號天師，僧賜紫衣，多是不以為意的事。卻也沒個什麼職掌衙門，也不是什麼正經品職，不過取得名聲好聽，恐動鄉里而已。郭賽璞既得此號，便思榮歸故鄉。同了這女巫仍舊到太原州來。此時無大無小、無貴無賤，盡稱他每為天師。他也裝模作樣，一發與未進京的時節，氣勢大不同了。<break time="100ms" />　　正值晉陽大旱之際，無計可施，狄縣令出著告示道：「不拘官吏軍民人等，如有能興雲致雨，本縣不惜重禮酬謝。」告示既出，有縣裡一班父老率領著若干百姓，來稟縣令道：「本州郭天師，符術高妙，名滿京都，天子尚然加禮，若得他一至本縣祠中，那祈求雨澤如反掌之易。只恐他尊貴，不能夠得他來。須得相公虔誠敦請，必求其至，以救百姓，百姓便有再生之望了。」<break time="100ms" />　　狄縣令道：「若果然其術有靈，我豈不能為著百姓屈己求他？只恐此輩是大奸猾，煽起浮名，未必有真本事。亦且假竊聲號，妄自尊大，請得他來，徒增爾輩一番騷擾，不能有益。不如就近訪那真正好道、潛修得力的，未必無人，或者有得出來應募，定勝此輩虛囂的一倍。本縣所以未敢幕名，開此妄端耳。」<break time="100ms" />　　父老道：「相公所見固是。但天下有其名必有其實，見放著那朝野聞名唓嗻的天師不求，還那裡去另訪得道的？這是『現鐘不打，又去煉銅』了。若相公恐怕供給煩難，百姓們情願照里遞人丁派出做公費，只要相公做主，求得天師來，便莫大之恩了。」<break time="100ms" />　　縣令道：「你們所見既定，有何所惜？」<break time="100ms" />　　於是，縣令備著花紅表裡，寫著懇請書啟，差個知事的吏典，代縣令親身行禮，備述來意已畢。天師意態甚是倨傲，聽了一回，慢然答道：「要祈雨麼？」眾人叩頭道：「正是。」天師笑道：「亢旱乃是天意，必是本方百姓罪業深重，又且本縣官吏貪污不道，上天降罰，見得如此。我等奉天行道，怎肯違了天心替你們祈雨？」眾人又叩頭道：「若說本縣縣官，甚是清正有餘，因為小民作業，上天降災。縣官心生不忍，特慕天師大名，敢來禮聘。屈尊到縣，祈請一壇甘雨，萬勿推卻。萬民感戴。」天師又笑道：「我等豈肯輕易赴汝小縣之請？」再三不肯。<break time="100ms" />　　吏典等回來回復了狄縣令。父老同百姓等多哭道：「天師不肯來，我輩眼見得不能存活了。還是縣宰相公再行敦請，是必要他一來便好。」縣令沒奈何，只得又加禮物，添差了人，另寫了懇切書啟。又申個文書到州裡，央州將分上，懇請必來。
    </voice>
</speak>
