<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到第二場，將到進去了，鬼才來報題。一鳴道：「來不及了。」鬼道：「將文字放在頭巾內帶了進去，我遮護你便了。」一鳴依了他。到得監試面前，不消搜得，巾中文早已墜下，算個懷挾作弊，當時打了枷號示眾，前程削奪。此乃鬼來報前怨作弄他的，可見命未該中，只早一科也是強不得的。<break time="100ms" />　　　　躁於求售，並喪厥有。人耶鬼耶，各任其咎。<break time="100ms" />　　看官只看小子說這幾端，可見功高定數，毫不可強。所以道：<break time="100ms" />　　　　「窗下莫言命，場中不論文。」<break time="100ms" />世間人總在這定數內被他哄得昏頭昏腦的。<break time="100ms" />　　小子而今說一段指破功高定數的故事，來完這回正話。<break time="100ms" />　　唐時有個江陵副使李君，他少年未第時，自洛陽赴長安進士舉，經過華陰道中，下店歇宿。只見先有一個白衣人在店。雖然渾身布素，卻是骨秀神清，豐格出眾。店中人甚多，也不把他放在心上。李君是個聰明有才思的人，便瞧科在眼裡道：「此人決然非凡。」就把坐來移近了，把兩句話來請問他。只見談吐如流，百叩百應。李君愈加敬重，與他圍爐同飲，款洽倍常。<break time="100ms" />　　明日，一路同行。至昭應，李君道：「小弟慕足下塵外高蹤，意欲結為兄弟，倘蒙不棄，伏乞見教姓名年歲，以便稱呼。」白衣人道：「我無姓名，亦無年歲，你以兄稱我，以兄禮事我可也。」李君依言，當下結拜為兄。至晚對李君道：「我隱居西嶽，偶出遊行，甚荷郎君相厚之意。我有事故，明旦先要往城，不得奉陪，如何？」李君道：「邂逅幸與高賢結契，今遽相別，不識有甚言語指教小弟否？」白衣人道：「郎君莫不要知後來事否？」李君再拜，懇請道：「若得預知後來事，足可趨避，省得在黑暗中行，不勝至願。」白衣人道：「仙機不可洩漏，吾當緘封三書與郎君，日後自有應驗。」李君道：「所以奉懇，專貴在先知後事，若直待事後有驗，要曉得他怎的？」白衣人道：「不如此說。凡人功名富貴，雖自有定數，但吾能前知，便可為郎君指引。若到其間開他，自身用處，可以周全郎君富貴。」<break time="100ms" />　　李君見說，欣然請教。白衣人乃取紙筆，在月下不知寫些什麼，摺做三個柬，外用三個封封了，拿來交與李君，道：「此三封，郎君一生要緊事體在內，封有次第，內中有秘語。直到至急時，方可依次而開，開後自有應驗。依著做去，當得便宜。若無急事，漫自開他，一毫無益的。切記！切記！」李君再拜領受，珍藏篋中。<break time="100ms" />　　次日，各相別去。李君到了長安，應過進士舉，不得中第。<break time="100ms" />　　李君父親在時，是松滋令，家事頗饒，只因帶了宦囊，到京營求陞遷，病死客邸，宦囊一空。李君痛父淪喪，門戶蕭條，意欲中第纔歸，重整門閥。家中多帶盤纏，拚住京師，不中不休。自恃才高，道是舉手可得，如拾芥之易。怎知命運不對，連應過五六舉，只是下第，盤纏多用盡了。欲待歸去，無有路費，欲待住下，以候再舉，沒了賃房之資，求容足之地也無。左難右難，沒個是處。<break time="100ms" />　　正在焦急頭上，猛然想道：「仙兄有書，吩咐道：『有急方開。』今日已是窮極無聊，此不為急，還要急到那裡去？不免開他頭一封，看是如何？」然是仙書，不可造次。」是夜沐浴齋素。<break time="100ms" />　　到第二日清旦，焚香一爐，再拜禱告道：「弟子只因窮因，敢開仙兄第一封書，只望明指迷途則個。」告罷，拆開外封，裡面又有一小封，面上寫著道：<break time="100ms" />　　　　「某年月日，以困迫無資用，開第一封。」<break time="100ms" />李君大驚道：「真神仙也！如何就曉得今日目前光景？且開封的月日俱不差一毫，可見正該開的，內中必有奇處。」就拆開小封來看，封內另有一紙，寫著不多幾個字：<break time="100ms" />　　　　「可青龍寺門前坐。」<break time="100ms" />看罷，曉得有些奇怪，怎敢不依？只是疑心道：「到那裡去何幹？」問問青龍寺遠近，原來離住處有五十鄉里路。<break time="100ms" />　　李君只得騎了一頭蹇驢，速速走到寺前，日色已將晚了。果然依著書中言語，在門檻上呆呆地坐了一回，不見什麼動靜。天昏黑下來，心裡有些著急，又想了仙書，自家好笑道：「好癡子，這裡坐，可是有得錢來的麼？不相望錢，今夜且沒討宿處了。怎麼處？」<break time="100ms" />　　正遲疑問，只見寺中有人行走響，看看至近，卻是寺中主僧和個行者來夫前門，見了李君問道：「客是何人，坐在此間？」李君道：「驢弱居遠，天色已晚，前去不得，將寄宿於此。」主僧道：「門外風寒，豈是宿處？且請到院中來。」李君推托道：「造次不敢驚動。」主僧再三邀進，只得牽了蹇驢，隨著進來。<break time="100ms" />　　僧見是士人，具饌烹茶，不敢怠慢。飲間，主僧熟視李君，上上下下估著。看了一回，就轉頭去與行童說一番，笑一番。李君不解其意，又不好問得。<break time="100ms" />　　只見主僧耐了一回，突然問道：「郎君何姓？」李君道：「姓李。」主僧驚道：「果然姓李！」李君道：「見說賤姓，如此著驚，何故？」主僧道：「松滋李長官是郎君盛族，相識否？」李君站起身，顰蹙道：「正是某先人也。」主僧不覺垂淚不已，說道：「老僧與令先翁長官久托故舊，往還不薄。適見郎君豐儀酷似長官，所以驚疑。不料果是。老僧奉求已多日，今日得遇，實為萬幸。」<break time="100ms" />　　李君見說著父親，心下感傷，涕流被面道：「不曉得老師與先人舊識，頃間造次失禮。然適聞相求弟子已久，不解何故？」
    </voice>
</speak>
