<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　有個該中了，自己精靈現出幫襯的。湖廣鄉試日，某公在場閱卷。倦了，朦朧打盹。只聽得耳畔歎息道：「窮死窮死！救窮救窮！」驚醒來想一想道：「此必是有士子要中的作怪了。」仔細聽聽，聲在一箱中出，伸手取卷，每拾起一卷，耳邊低低道：「不是。」如此屢屢，落後一卷，聽得耳邊道：「正是。」某公看看，文字果好，取中之，其聲就止。<break time="100ms" />　　出榜後，本生來見。某公問道：「場後有何異境？」本生道：「沒有。」某公道：「場中甚有影響，生平好講什麼話？」本生道：「門生家寒不堪，在窗下每作一文成，只呼『窮死救窮』，以此為常，別無他話。」某公乃言閱卷時耳中所聞如此，說了共相歎異，連本生也不知道怎地起的。這不是自己一念堅切，精靈活現麼！<break time="100ms" />　　　　精誠所至，金石為開。果然勇猛，自有神來。<break time="100ms" />　　有個該中了，人與鬼神兩相湊巧幫襯的。浙場有個士子，原是少年飽學，走過了好幾科，多不得中。落後一科，年紀已長，也不做指望了。幸得有了科舉，圖進場完故事而已。進場之夜，忽夢見有人對他道：「你今年必中，但不可寫一個字在卷上，若寫了，就不中了，只可交白卷。」士子醒來道：「這樣夢也做得奇，天下有這事麼？」不以為意。<break time="100ms" />　　進場領卷，正要構思下筆，只聽得耳邊廂又如此說道：「決寫不得的。」他心裡疑道：「好不作怪？」把題目想了一想，頭紅面熱，一字也忖不來，就暴躁起來道：「都管是又不該中了，所以如此。」悶悶睡去。只見祖、父俱來吩咐道：「你萬萬不可寫一字，包你得中便了。」醒來歎道：「這怎麼解？如此夢魂纏擾，料無佳思，吃苦做什麼？落得不做，投了白卷出去罷！」出了場來。自道頭一個就是他貼出，不許進二場了。只見試院開門，貼出許多不合式的來。有不完篇的，有脫了稿的，有差寫題目的，紛紛不計其數。正揀他一字沒有的，不在其內。倒哈哈大笑道：「這些彌封對讀的，多失了魂了！」<break time="100ms" />　　隔了兩日不見動靜，隨眾又進二場，也只是見不貼出，瞞生人眼，進去戲耍罷了。才捏得筆，耳邊又如此說。他自笑道：「不勞吩咐，頭場白卷，二場寫他則甚？世間也沒這樣呆子。」游衍了半日，交卷而出。道：「這番決難逃了！」只見第二場又貼出許多，仍復沒有己名，自家也好生詫異。又隨眾進了三場，又交了白卷，自不必說。朋友們見他進過三場，多來請教文字，他只好背地暗笑，不好說得。<break time="100ms" />　　到得榜發，公然榜上有名高中了。他只當是個夢，全不知是那裡來的。隨著赴鹿鳴宴風騷，真是十分僥倖。領出卷來看，三場俱完好，且是錦繡滿紙，驚得目睜口呆，不知其故？<break time="100ms" />　　原來彌封所兩個進士知縣，多是少年科第，有意思的，道是不進得內廉，心中不伏氣。見了題目，有些技癢，要做一卷，試試手段，看還中得與否？只苦沒個用印卷子，雖有個把不完卷的，遞將上來，卻也有一篇半篇，先寫在上了，用不著的。以後得了此白卷，心中大喜，他兩個記著姓名，便你一篇我一篇，共相斟酌改訂，湊成好卷，彌封了發去謄錄。三場皆如此，果然中了出來。<break time="100ms" />　　兩個進士暗地得意，道是這人有天生造化。反著人尋將他來，問其白卷之故。此生把夢寐叮囑之事，場中耳畔之言，一一說了。兩個進士道：「我兩人偶然之興，皆是天教代足下執筆的。」此生感激無盡，認做了相知門生。<break time="100ms" />　　　　張公吃酒，李公卻醉。命若該時，一字不費。<break time="100ms" />　　這多是該中的話了。若是不該中，也會千奇萬怪起來。<break time="100ms" />　　有一個不該中，鬼神反來耍他的。萬曆癸未年，有個舉人管九皋，赴會試。場前夢見神人傳示七個題目，醒來個個記得，第二日尋坊間文，揀好的熟記了。入場，七題皆合，喜不自勝。信筆將所熟文字寫完，不勞思索，自道是得了神助，心中無疑。誰知是年主考厭薄時文，盡搜括坊間同題文字，入內磨對，有試卷相同的，便塗壞了。管君為此竟不得中，只得選了官去。若非先夢七題，自家出手去做，還未見得不好。這不是鬼神明明耍他？<break time="100ms" />　　　　夢是先機，番成悔氣。鬼善揶揄，直同兒戲。<break time="100ms" />　　有一個不該中強中了，鬼神來擺佈他的。浙江山陰士人諸葛一鳴，在本處山中發憤讀書，不回過歲。隆慶庚午年元旦未曉，起身梳洗，將往神祠中禱祈，途間遇一群人喝道而來。心裡疑道：「山中安得有此？」佇立在旁細看。只見鼓吹前導，馬上簇擁著一件東西。落後貴人到，乃一金甲神也。一鳴明知是陰間神道，迎上前來拜問道：「尊神前驅所迎何物？」神道：「今科舉子榜。」一鳴道：「小生某人，正是秀才，榜上有名否？」神道：「沒有。君名在下科榜上。」一鳴道：「小生家貧等不得，尊神可移早一科否？」神道：「事甚難。然與君相遇，亦有緣。試為君圖之。若得中，須多焚椿錢，我要去使用，才安穩。不然，我亦有罪犯。」一鳴許諾。<break time="100ms" />　　及後邊榜發，一鳴名在末行，上有丹印。緣是數已填滿，一個教官將著一鳴卷，竭力來薦，至見諸聲色。主者不得已，割去榜末一名，將一鳴填補。此是鬼神在暗中作用。<break time="100ms" />　　一鳴得中，甚喜，匆匆忘了燒楮錢。赴宴歸寓，見一鬼披髮在馬前哭道：「我為你受禍了。」一鳴認看，正是先前金甲神，甚不過意道：「不知還可焚錢相救否？」鬼道：「事已遲了，還可相助。」一鳴買些楮錢燒了。<break time="100ms" />　　及到會試，鬼復來道：「我能助公登第，預報七題。」一鳴打點了進去，果然不差。一鳴大喜。
    </voice>
</speak>
