<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　主僧道：「長官昔年將錢物到此求官，得疾狼狽，有錢二千貫，寄在老僧常住庫中。後來一病不起，此錢無處發付。老僧自是以來，心中常如有重負，不能釋然。今得郎君到此，完此公案，老僧此生無事矣。」<break time="100ms" />　　李君道：「向來但知先人客死，宦囊無跡，不知卻寄在老師這裡。然此事無個證見，非老師高誼在古人之上，怎肯不昧其事，反加意尋訪？重勞記念，此德難忘。」<break time="100ms" />　　主僧道：「老僧世外之人，要錢何用？何況他人之財，豈可沒為己有，自增罪業？老僧只怕受托不終，致負夙債，貽累來生，今幸得了此心事，魂夢皆安。老僧看郎君行況蕭條，明日但留下文書一紙，做個執照，盡數輦去為旅邸之資，盡可營生，尊翁長官之目也瞑了。」<break time="100ms" />　　李君悲喜交集，悲則悲著父親遺念，喜則喜著頓得多錢。稱謝主僧不盡，又自念仙書之驗如此，真稀有事也。<break time="100ms" />　　　　青龍寺主古人徒，受托錢財誼不誣。<break time="100ms" />　　　　貧子衣珠雖故在，若非仙訣可能符？<break time="100ms" />　　是晚主僧留住安宿，慇勤相待。次日盡將原鏹二千貫發出，交明與李君。李君寫個收領文字，遂雇騾馱載，珍重而別。李君從此買宅長安，頓成富家。<break time="100ms" />　　李君一向門閥清貴，只因生計無定，連妻子也不娶得。今長安中大家見他富盛起來，又是舊家門望，就有媒人來說親與他。他娶下成婚，作久住之計。又應過兩次舉，只是不第，年紀看看長了。親戚朋友僕從等多勸他：「且圖一官，以為終身之計，如何被科名騙老了？」李君自恃才高，且家有餘資，不愁衣食，自道：「只爭得此一步，差好多光景，怎肯甘心就住，讓那才不如我的得意了，做盡天氣？且索再守他次把做處。」本年又應一舉，仍復不第，連前卻滿十次了。心裡雖是不伏氣，卻是遞年「打毷氉」，也覺得不耐煩了。<break time="100ms" />　　說話的，如何叫得「打毷氉」？看官聽說，唐時榜發後，與不第的舉子吃解悶酒，渾名「打毷氉」。<break time="100ms" />　　此樣酒席，可是吃得十來番起的？李君要住住手，又割捨不得，要寬心再等，不但攛掇的人多，自家也覺爭氣不出了。況且妻子又未免圖他一官半職榮貴，耳邊日常把些不入機的話來激聒。一發不知怎地好，竟自沒了生意，含著一眶眼淚道：「一歇了手，終身是個不第舉子。就僥倖官職高貴，也說不響了。」躊躇不定幾時，猛然想道：「我仙兄有書道『急時可開』，此時雖無非常急事，卻是住與不住，是我一生了當的事，關頭所差不小，何不開他第二封一看，以為行止？」生意定了，又齋戒沐浴。<break time="100ms" />　　次日清旦，啟開外封，只見裡面寫道：<break time="100ms" />　　　　「某年月日，以將罷舉，開第二封。」<break time="100ms" />李君大喜道：「原來原該是今日開的，既然開得不差，裡面必有決斷，吾終身可定了。」忙又開了小封看時，也不多幾個字，寫著：<break time="100ms" />　　　　「可西市鞦轡行頭坐。」<break time="100ms" />李君看了道：「這又怎麼解？我只道明明說個還該應舉不應舉，卻又是啞謎。當日青龍寺，須有個寺僧欠錢；這個西市鞦轡行頭，難道有人欠我及第的債不成？但是仙兄說話不曾差了一些，只索依他走去，看是甚麼緣故。卻其實有些好笑。」自言自語了一回，只得依言一直走去。<break time="100ms" />　　走到那裡，自想道：「可在那處坐好？」一眼望去，一個去處，但見：<break time="100ms" />　　　　望子高挑，埕頭廣架。門前對子，強斯文帶醉歪題；壁上詩篇，村過客乘忙謅下。入門一陣腥膻氣，案上原少佳餚；到坐幾番吆喝聲，面前未來供饌。漫說聞香須下馬，枉誇知味且停驂。無非行路救饑，或是邀人議事。<break time="100ms" />　　原來是一個大酒店。李君獨坐無聊，想道：「我且沽一壺，吃著坐看。」步進店來。店主人見是個士人，便拱道：「樓上有潔淨坐頭，請官人上樓去。」<break time="100ms" />　　李君上樓坐定，看那樓上的東首盡處，有間潔淨小閣子，門兒掩著，像有人在裡邊坐下的，寂寂默默在裡頭。李君這副座底下，卻是店主人的房，樓板上有個穿眼，眼裡偷窺下去，是直見的。<break time="100ms" />　　李君一個在樓上，還未見小二送酒菜上來，獨坐著閒不過，聽得腳底下房裡頭低低說話，他卻在地板眼裡張看。只見一個人將要走動身，一個拍著肩叮囑。聽得落尾兩句說道：「教他家郎君明日平明，必要到此相會。若是苦沒有錢，即說原是且未要錢的，不要挫過。遲一日就無及了。」去的那人道：「他還疑心不的確，未肯就來，怎好？」李君聽得這幾句話，有些古怪，便想道：「仙兄之言，莫非應著此間人的事體上？」即忙奔下樓來。<break time="100ms" />　　卻好與那兩個人撞個劈面，乃是店主人與一個陌生人。李君扯住店主人問道：「你們適才講的是什麼話？」店主人道：「侍郎的郎君，有件緊要事子，要一千貫錢來用，托某等尋覓，故此商量尋個頭主。」李君道：「一千貫錢不是小事，那裡來這個大財主好借用？」店主道：「不是借用，說得事成時，竟要了他這一千貫錢也還算是相應的。」<break time="100ms" />　　李君再三要問其事備細。店主人道：「與你何干！何必定要說破？」只見那要去的人，立定了腳，看他問得急切，回身來道：「何不把實話對他說？總是那邊未見得成，或者另絆得頭主，大家商量商量也好。」
    </voice>
</speak>
