<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　況是有了一干嬌豔，須得珠擋玉珮，方稱著螓首峨眉；翠襦錦衾，方稱著柳腰桃臉。山珍海錯、金杯玉斝，方稱他舞妙清漚；瑤室瓊臺、繡屏像榻，方稱他花營柳出；不免取用民間。這番便惹出一班殘刻小人：施文慶、沈客卿、陽惠朗、徐哲、暨慧景，替他採山探海，剝眾害民。在光昭殿前起臨春、結綺、望仙三座大閣，都高數十丈，開廣數十間。欄檻窗牖，都是沉香做就；還鑲嵌上金玉珠翠，外布珠簾。裡邊列的是：寶牀玉几，錦帳翠幔且是一時風流士女，絕會妝點。在太湖、靈璧、兩廣，購取奇石，疊作蓬萊，山邊引水為池，文石為岸，白石為橋；雜值奇花異卉。正是：<break time="100ms" />　　直須間苑還堪比，便是阿房也不如。<break time="100ms" />　　陳主自住臨春閣，張麗華住結統閣，龔、孔二貴嬪住望仙閣，三閣都是復道迴廊，委宛相通，無日不游宴。外邊孔範、江總，還有文士常侍王瑳等；裡邊女學士袁大舍等，都是陪從。酒酣，命諸妃嬪及女學士江、孔諸人，賦詩贈答，陳主與張麗華品題，各有賞賜；把極豔麗的，譜在樂中。每宴，選宮女數千人，分番歌詠，焚膏繼晷，輒為長夜之飲。說不盡繁華的景像，風流的態度。正是：<break time="100ms" />　　費輒千萬錢，供得一時樂。<break time="100ms" />　　杯浮赤子膏，筵列蒼生腴。<break time="100ms" />　　宮庭日歡娛，間裡日蕭索。<break time="100ms" />　　猶嫌白日短，醉舞銀蟾落。<break time="100ms" />　　消息傳入隋朝，隋主便起伐陳之意。高熲、楊素、賀若弼，都上平陳之策。正在議論之間，忽然晉王廣，請領兵伐陳，道：「叔寶無道，塗炭生民。天兵南征，勢同壓卵；若或遷延，叔寶殞滅，嗣以令主，恐難為功，臣請及時率兵討罪，執取暴君，溫一天下。」看官們，你道征伐是一刀一槍事業，勝負未分，晉王乃隋親王，高爵重祿，有甚不安逸，卻要做此事？只為晉王乃隋主次子，與太子勇，俱是獨孤皇后所生。皇后生晉王時，朦朧之中，只見紅光滿室，腹中一聲響亮，就像雷鳴一般，一條金龍突然從自家身於裡飛將出來。初時覺小，漸飛漸大，直飛到半空中，足有十餘里遠近；張牙舞爪，盤旋不已。正黨好看，忽然一陣狂風驟起，那條金龍不知怎麼竟墜下地來，把個尾掉了幾掉，便縮做一團。細細再一看時，卻不是條金龍，倒像一個牛一般大的老鼠模樣。獨孤后著了一驚，猛然醒來，隨即生下晉王。<break time="100ms" />　　隋主聞知皇后夢見金龍摩天，故晉王小叫做阿摩。獨孤后大喜道：「小名佳矣！何不並賜一個大史？」隋主道：「為君須要英明，就叫做楊英罷。」又想道：「創業雖須英明，守成還須寬廣，不如叫楊廣。」正是：<break time="100ms" />　　元鳥赤龍曾降兆，繞星貫月不虛生。<break time="100ms" />　　雖然德去三皇遠，也有紅光滿禁城。<break time="100ms" />　　只因獨孤后愛子之心甚切，時常在晉王面前說那重地的異兆；晉王卻即不甘為人下，因自忖道：「我與太子一樣弟兄，他卻是個皇帝，我卻是個臣子。日後他登了九五，我卻要山呼萬歲去朝他。這也還是小事。倘有毫釐失誤，他就可以害得我性命。我只管戰戰兢兢去奉承他，我平生之欲，如何得遂？除非設一計策，謀奪了東宮，方遂我一生快樂；只是沒有些功勞於社稷，怎麼到這個地位？」左思有想，想得獨孤最妒，朝臣中有蓄妾生子的，都勸隋主廢斥。太子因寵愛姬妾雲昭訓，失了皇后的歡心。晉王乘機，陽為孝謹，陰市腹心，說他過失，稱己賢孝。到此又要謀統伐陳兵馬，貪圖可以立功；且又總握兵權，還得結交外臣，以為羽翼。<break time="100ms" />　　卻喜隋主素是個猜疑的人，正不肯把大兵盡託臣下。就命晉王為行軍兵馬大元帥，楊素為行軍兵馬副元帥，高熲為晉王元帥府長史，李淵為元帥府司馬。這高熲是渤海人，字昭玄；生來足智多謀，長於兵事。李淵成紀人，字叔德，胸有三乳；曾在龍門破賊，發七十二箭，殺七十二人。更有兩個總管：韓擒虎、賀若弼，都是殺人不眨眼的魔君為先鋒，自六合縣出兵；楊素由永安出兵，自上流而下。一行總管九十員，勝兵六十萬，俱聽晉王節制。各路進發，東連滄海，西接川蜀，旌旗舟楫，連接千里。<break time="100ms" />　　陳國屯守將士，雪片告急。施文慶與沈客卿遏住不奏。及至僕射袁憲陳奏，要於京口、采石兩處添兵把守，江總又行阻撓。這陳主也不能決斷，道：「王氣在此，齊兵三來，周師再來，無不渙敗，彼何為者耶！」孔範連忙獻諂說：「長江天塹，天限南北，人馬怎能飛渡？總是邊將要作功勞，妄言事急。臣每患官卑，隋兵苦來，臣定作太尉公矣！」施文慶道：「天寒人馬凍死，如何能來？」孔範又道：「可惜凍死了我家馬。」陳主大笑，叫袁憲眾臣無可用力。這便是陳國禦敵的議論了。飲酒奏樂，依然如故。<break time="100ms" />　　北來烽火照長江，血戰將軍氣未降。<break time="100ms" />　　贏得深宮明日月，銀箏檀板度新腔。<break time="100ms" />　　到了禎明二年正月元旦，群臣畢聚。陳主夜間縱飲，一睡不醒，直到日暮方黨。<break time="100ms" />　　不期這日賀若弼領兵，已自廣陵悄悄渡江；韓擒虎又帶精兵五百，自橫江直犯采石。<break time="100ms" />　　守將徐子建一面奏報，一面要率兵迎敵。元旦各兵都醉，沒一個拈得槍棒的，子建只得棄了兵士，單舸趕至石頭。又值陳主已醉，自早候至晚，纔得引見。回道：「明日會議出兵。」
    </voice>
</speak>
