<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一回<break time="100ms" />　　隋主起兵代陳　晉王樹功奪嫡
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　繁華消歇似輕雲，不朽還須建大勛。<break time="100ms" />　　壯略欲扶天日墜，雄心豈入駑駘群。<break time="100ms" />　　時危俊傑姑埋跡，運啟英雄早致君。<break time="100ms" />　　怪是史書收不盡，故將彩筆譜奇文。<break time="100ms" />　　從來極富、極貴、極暢適田地，說來也使人心快，聽來也使人耳快，看來也使人眼快；只是一場冷落敗壞根基，都藏在裡邊，不做千古罵名，定是一番笑話。館娃宮、銅雀臺，惹了多少詞人墨客，嗟呀嘲誚。止有草澤英雄，他不在酒色上安身立命，受盡的都是落寞淒其，倒會把這干人弄出來的敗局，或是收拾，或是更新，這名姓可常存天地。但他名姓雖是後來彰顯，他骨格卻也平時定了。譬如日月；他本體自是光明，撞在輕煙薄霧中，畢竟光芒射出，苦是人不識得；就到後來稱頌他的，形之紙筆，總只說得他建功立業的事情，說不到他微時光景。不知松柏，生來便有參天形勢；虎豹小時，便有食牛氣概。說來反黨新奇。我未提這人，且把他當日遭際的時節，略一鋪排。這番勾引那人出來，成一本史書，寫不到人間並不曾知得的一種奇談。可是：<break time="100ms" />　　器當盤錯方知利，刃解寬髀始覺神。<break time="100ms" />　　由來人定天能勝，為借奇才一起屯。<break time="100ms" />　　從古相沿，剝中有復：虞、夏、周、秦、漢、三國、兩晉。晉自泥馬渡江，天下分而為二：這叫做南北朝。南朝劉裕，篡晉稱宋；蕭道成篡宋稱齊；蕭衍篡齊稱梁；陳霸先篡梁稱陳。雖然各有國號，紹襲正統，名為天子；其實天下微弱，偏安江左。北朝在晉時，中原一帶地方，到被漢主劉淵、趙主石勒、秦主苻堅、燕主慕容廆、魏主拓拔珪諸胡人據了，叫做五胡亂華，是為北朝。魏之後亂離，又分東西；東西二魏；一邊為高歡之子高洋篡奪，改國號曰齊；一邊被宇文泰篡奪，改國號曰周。周又滅齊，江北方成一統。這時周又生出一個楊堅，小字那羅延，弘農郡華陰人也，漢大尉震八代孫。乃父楊忠，從宇文泰起兵，賜姓普六茹氏，以戰功封隋公。<break time="100ms" />　　生堅時，母親呂氏，夢蒼龍踞腹而生，生得目如曙星，手有奇文，儼成王字。楊忠夫妻知為異相。後來有一老尼對他母親道：「此兒貴不可言，但須離父母方得長大，貧尼願為撫視。」其母便託老尼撫育。奈這老尼，止是單身住庵，出外必託鄰人看視。這日老尼他出，一個鄰媼進庵，正將楊堅抱弄，忽見他頭出雙角，滿身隱起鱗甲，宛如龍形，鄰媼吃了一驚，叫聲「怪物」，向地下一丟。恰好老尼歸來，忙抱起，惋惜道：「驚了我兒，遲他幾年皇帝！」總是天將混一天下，畢竟產一真人。<break time="100ms" />　　自此數年，楊堅長成。老尼將來，送還楊家，未幾，老尼物故。後來楊忠亦病亡，楊堅遂襲了他職，為隋公。其時，周武帝見他相貌魁奇，好生猜忌，累次著人相他。相者知他後有大福，都為他周旋。他也知道周武帝相疑，將一女夤緣做了太子妃，以固寵。直至周武帝晏駕，太子即位，是為宣帝。宣帝每有巡幸，以后父故，恒委堅以居守。宣帝庸懦，楊堅羽翼已成，竟篡奪了周國，國仍號隋，改年號為開皇元年。正是：<break time="100ms" />　　莽因后父移劉祥，操納嬌兒覆漢家。<break time="100ms" />　　自古奸雄同一轍，莫將邦國易如花！<break time="100ms" />　　隋主初即位，立獨孤氏為皇后，世子勇為太子，次子廣封為晉王。打起一番精神，早朝晏罷；又因獨孤皇后，悍妒非常，成全他不近女色。更是在朝將相，文有李德林、高熲、蘇威，武有楊素、李淵、賀若弼、韓擒虎。君明臣良，漸有拓土開疆，混一江表意思。若使江南人主，也能勵精圖治，任用賢才，未知鹿死誰手。無奈創業之君多勤，守成之君多逸。創業之君，親正直，遠奸諛；守成之君，惡老成，喜年少。更是中材之君，還受人挾持；小有才之君，便不由人駕馭。這陳主叔寶，也是一個聰明穎異之人，奈是生在南朝，沿襲文弱豔麗的氣習，故此好作詩賦。又撞著兩個東宮官：一個是孔範，一個是江總，又乃薄有才華，沒些骨鯁的人。自古道：「詩為酒友，酒是色媒。」清閒無事，詩賦之餘，不過酒杯中快活，被窩裡歡娛，臺池的點綴，打點一段風流性格，及時取樂，始得即位。不說換出他一副肝腸，倒底暢快了許多志氣，升江總為僕射，用孔範作都官尚書。君臣都不理政務，只是陪宴、和詩過了日子。陳主又在龔貴嬪位下，尋出一個美人，姓張，名麗華，髮長六尺，光可鑒物；更是性格敏慧，舉止嫻雅，淺笑微顰，豐華入目；承顏順意，婉孌快心。還有一種妙處：肯薦引後宮嬪御。一時龔、孔二貴嬪，玉、李二美人，張、薛二淑媛，袁昭儀、何婕妤、江修容，並得貫魚承寵。陳主那有閒暇理論朝廷機事？就有時披覽百官章奏，畢竟自倚著隱囊，把張麗華放在膝上，兩人商議斷決。婦人有甚遠見，這裡不免內侍乘機關節，納賄擅權。又且孔範與孔貴嬪，結為兄妹，固寵專政；當時只曉有江、孔，不知有陳主了。<break time="100ms" />　　檀口歌聲香，金樽酒痕祿。一派綺羅筵，障卻光明燭。
    </voice>
</speak>
