<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二回<break time="100ms" />　　楊廣施讒謀易位　獨孤逞妒殺宮妃
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　人謂骨肉親，我謂讒間神。嫌疑乍開釁，官小爭狺狺。<break time="100ms" />　　戈矛生笑底，歡愛成怨嗔。能令忠孝者，銜憤不得伸。<break time="100ms" />　　巧言因如簧，萋非成貝錦。此中偶蒙蔽，覿面猶重闉。<break time="100ms" />　　心似光明燭，人言自不侵。家國同一理，君子其敬聽。<break time="100ms" />　　嘗言木有蠹，蟲生之。心中一有愛憎，受者便十分傾軋。隋自獨孤皇后有不喜太子勇的念頭，被晉王窺見，故意相形，知他怪的是寵妾，他便故意與蕭妃相愛，把平日一段好色的心腸，暫時打疊；知他喜的是儉樸，他便故意飾為節儉模樣，把平日一般奢華的意氣，暫時收拾。不覺把獨孤皇后愛太子的心，都移在他身上。這些宦官官妾，見皇后有些偏向，自然偷寒送暖，添嘴搠舌。尋規蹈矩的事體，不與他傳聞；有一不好，便為他張揚起來。晉王宮中有些劣處，都與他掩飾；略有好處，一分增作十分，與他傳播。況且又當不得晉王與蕭妃，把皇后宮中親信的異常款待；就是平常間，皇后宮人內豎往來，盡皆賞賜。誰不與他在皇后前稱贊？<break time="100ms" />　　此時晉王，已知事有七八分就了。他又在平陳時，結識下一個安州總管宇文述；因他足智多謀，人叫做小陳平。晉王在揚州便薦他做壽州刺史，得以時相往來。一日與他商議奪嫡之事。宇文述道：「大王既得皇后歡心，不患沒有內主了。但下官看來，還有三件事：一件皇后雖然惡太子，愛大王，卻也惡之不深，愛也不甚。此行入朝，大王須做一苦肉計，動皇后之憐，激皇后之怒，以堅其心。這在大王還有一件，外邊得一位親信大臣，言語足以取信聖上，平日進些讒言，當機力為攛攝；這便是中外夾攻，萬無一失了。但只是廢斥易位，須有大罪，這須買得他一個親信，把他首發。無事認作有，小事認作大，做了一個狠證見，他自然展辯不得。這番舉動不怕不廢，以次來大王不怕不立；況有皇后作主。這兩件下官做得來。只是要費金珠寶玉數萬金，下官不惜破家，還恐敷。」晉王道：「這我自備。只要足下為我，計在必成，他時富貴同享。」其年恰值朝覲，兩個一路而來，分頭作事。<break time="100ms" />　　巧計欲移雲蔽日，深謀擬令臘回春。<break time="100ms" />　　一邊晉王自朝見隋主及皇后；朝中宰執，下至僚屬，皆有贈遺，宮中宦官姬侍，皆有賞賜。在朝各官，只有李淵，雖為舊屬，但人臣不敢私交，不肯收晉王禮物。<break time="100ms" />　　這邊宇文述參謁大臣，拜望知己之後，來見大理寺少卿楊約。這楊約是越公楊素之弟。素位為尚書左僕射，威傾人主。只是地尊位絕，且自平陳之後，陳宮佳麗，半入後房；頗耽聲色，不大接見人，故人有干求，都向楊約關節。他門庭如市。宇文述外官，等了許久，方得相見。送了百餘金厚禮，一茶而退。但是宇文述與楊約，是平日忘形舊交，因此卻來答拜。宇文述早在寓等候，延進客坐。只見四壁排列的，都是周彝商鼎，奇巧玩物，輝煌奪目。楊約不住睛觀看。宇文述道：「這都是晉王見惠。兄善賞鑒，幸一指示。」楊約道：「小弟家下金寶頗多，此類甚少，嘗從家兄宅中見來，覺兄所有更勝。」見例首排有白玉棋枰、碧玉棋子，楊約道：「久不與兄交手矣！兄在此與何人手談？」宇文述道：「是隨行小妾。」楊約道：「是揚州娶來的了。揚州女子多長技藝。」宇文述道：「棋枰在此，與兄一局何如？」便以几上商鼎為采。宇文述故意連輸了幾局，把珍玩輸去強半。及酒至，席上陳設，又都是三代古器，間著金杯玉斝。楊約道：「這些金酒器，一定也是揚州來的。我北邊無此精工。」宇文述道：「兄若賞他，便以相送。」便教另具一桌盒與楊爺暢飲；這些玩器，都送到楊爺宅中。手下已收拾送去了。<break time="100ms" />　　楊約還再三謙讓道：「這斷不敢收。這是見財起意了，豈可無功食祿！」宇文述道：「楊兄，小弟向為總管，武官所得不夠饋送上司；及轉壽州，止吃得一口水，如何有得送兄？這是晉王有求於兄，託弟轉送。」楊約道：「但是兄之賜，已不敢當；若是晉王的，如何可受？」宇文述道：「這些須小物，何足希罕！小弟還送一場永遠大富貴與賢崑玉。」楊約道：「譬如小弟，果不可言富貴；若說家兄，他富貴已極，何勞人送？」宇文述笑道：「兄家富貴，可云盛，不可云永。兄知東宮以所欲不遂，切齒於今兄乎？他一旦得志，至親自有雲定興等，官僚自有唐令則等，能專有令兄乎？況權召嫉，勢召潛，今之屈首居昆季下者，安知他日不危昆季，思踞其上也？今幸太子失德，晉王素溺愛於中宮，主上又有易儲之心，兄昆季能贊成之，則援立之功，晉王當銘於骨髓。這纔算永遠悠久的富貴。是去纍卵之危，成泰山之安，兄以為何如？」楊約點頭道：「兄言良是。只是廢立大事，未易輕諾，容與家兄圖之。」兩人痛飲，至夜而散。<break time="100ms" />　　二五方成耦，中宮有驪姬。<break time="100ms" />　　勢看俱集菀，鶴禁頓生危。<break time="100ms" />　　次日宇文述又打聽得東宮有個倖臣姬威，與宇文述友人段達相厚。宇文述便持金寶，託段達賄賂姬威，伺太子動靜。又授段達密計道：「臨期如此如此。」且許他日後富貴。段達應允，為他留心。
    </voice>
</speak>
