<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　獨孤后進得官來，腳也不曾站穩，便叫揣過這個妖狐來。眾宮人那管他柳腰輕脆，花貌嬌羞；橫拖的亂挽烏雲，倒拽的斜牽錦帶，生辣辣扯到面前，便罵道：「你這妖奴，有何狐媚伎倆，輒敢蠱惑君心，亂我宮中雅化！」尉遲氏戰兢兢答道：「奴婢乃下賤之人，豈不知娘娘法度，焉敢上希寵幸？也是命合該死，昨晚不期萬歲爺，忽然到宮吃夜膳，醉了，就要在宮中留幸。賤婢再三推卻，萬歲爺只不肯聽，沒奈何只得從順。這是萬歲爺的意思，與賤婢無干，望娘娘哀憐免死。」獨孤后說道：「你這個妖奴，昨夜快活！不知怎麼樣裝嬌做俏，哄騙那沒廉恥的皇帝。今日卻花言巧語，推得這般乾淨！」喝宮人：『與我痛打！」尉遲氏叩頭：「望娘娘饒命！」獨孤后道：「萬歲爺既這般愛你，你就該求他饒命，為何昨夜不顧性命的受用，今日卻來求我？你這樣妖奴，我只提防疏了半點，就被你哄騙到手。今日就將你打死，已悔恨遲了，不能泄我胸中之氣！怎肯又留一個禍根，為心腹之害！左右為我快快結果他性命！」眾宮人聽了，一齊下手。可憐尉遲氏嬌怯怯身兒，能經甚麼摧殘？不須利劍鋼刀，早已香銷五碎。正是：<break time="100ms" />　　入宮得寵亦堪哀，今日殘花昨日開。<break time="100ms" />　　一夜思波留不住，早隨白骨到泉臺！<break time="100ms" />　　卻說隋主早朝罷，滿心想著昨夜的快活，巴不得一步就走到仁壽宮來，與尉遲氏歡聚。及進得宮，那曉得獨孤后愁眉怒目，惡剎剎站在一邊；尉遲氏花殘月缺，血淋淋橫在地下。猛然看見，吃了一驚，心中大怒，更不發言，往外便走。恰遇一小黃門牽馬而過，隋主便跨上馬，從永巷中一直徑奔出朝門，逞一憤然之氣，欲拋棄天下，奔入山谷中去。幸值高熲出朝見了，抵死上前阻住，叩問何故。隋主只得回馬，仍至大殿，召集各官，將獨孤后打死尉遲氏女說了一遍，要草詔廢斥那老婦。<break time="100ms" />　　高熲奏道：「陛下差矣。陛下焦心勞思，入虎穴，探龍珠，不知費了多少刀兵，方能統一天下，正宜勵精圖治，以遺子孫，豈可以一婦人而輕視天下乎？」隋主怒猶未息。熲等再三申勸，方始回宮。獨孤后病中著惱，又因這一驚，病體愈加沉重；合眼只見尉遲女為厲，遂成驚輔之疾，日甚一日，不數月而崩。免不得頒詔天下，命所司議定喪葬儀制，一一如禮。後人有詩，專道獨孤后之妒云：<break time="100ms" />　　夫嬰兒兮子奇貨，以愛易儲移帝座。<break time="100ms" />　　莫言身死妒根亡，爐已釀成天下禍。<break time="100ms" />　　隋主自獨孤后死後，宮幃寂寞，遂傳旨於後宮嬪妃才人中選擇美麗者進御。自有此旨，宮中人人望幸，個個思恩。誰知三千寵幸，只在一身，如何選得許多。選遍六宮，僅僅選得兩個：一個是陳氏，一個是蔡氏。陳氏乃陳宣帝的女兒，生得性格溫柔，丰姿窈窕，真個有沉魚落雁之容，閉月羞花之貌。蔡氏乃丹陽人也，一樣風流嬌媚。隋主見了，喜不自勝，因說道：「朕老矣！情無所適。今得二卿，足為晚景之娛。」隨封陳氏為宣華夫人，蔡氏為容華夫人。二人雖並承雨露，而宣華夫人寵愛尤甚。隋主自此以後，日日歡宴，比獨孤后在日，更覺適意。<break time="100ms" />　　那隋主到底是個創業皇帝，有些正經；宮中雖然歡樂，而外廷政事，無不關心，百官章奏，一一詳覽，常至夜分而寢。一夜正在燈下披閱本章，不覺困倦，隱几而臥；內侍們不敢驚動，屏息以待。隋主朦朧之間，夢見己身獨立於京城之上，四遠瞻眺，見河山緜邈，心甚快暢。又見城上三株大樹，樹頭結果累累。正看間，耳邊忽聞有水聲，俯視城下，只見水流洶洶，波濤滾滾，看看高與城齊。隋主夢中吃驚不小，急急下城奔走。回頭看時，水勢滔天而來。隋主心下著忙，大叫一聲，猛然驚醒。左右忙獻上茶湯。隋主飲了一杯茶，方纔拭目凝神，細想夢中光景：大非佳兆，乃洪水滔沒都城之象，須要加意防河，濬治水道，以備不虞。又想此處如何便有水災？或者人姓名中，有水傍之字的，將來為禍國家，亦未可知；須存心覺察驅除，方保無患。<break time="100ms" />　　夢中景像費推求，疑有疑無事可憂。<break time="100ms" />　　天下滔滔皆禍水，行看不業付東流！<break time="100ms" />　　隋主本是好察禨祥小數，心多嫌忌的。今得此夢，愈加猜疑了。究竟未知此夢主何吉凶，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
