<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　及至晉王將要回任揚州，又依了宇文述計較，去辭皇后，伏地流涕道：「臣性愚蠢，不識忌諱；因念親恩難報，時時遣人問安。東宮說兒覬覦大位，恒蓄盛怒，欲加屠陷；每恐讒生投抒，鴆遇杯酌，是用憂惶，不知終得侍娘娘否？」言罷嗚咽失聲。皇后聞言曰：「睨地伐漸不可耐，我為娶元氏女，竟不以夫婦禮待之，專寵阿雲！使有如許豚犬，我在汝便為所凌，倘千秋萬歲後，自然是他口中魚肉。使汝向阿雲兒前，稽首稱臣討生活耶！」晉王聞皇后言，叩首大哭。皇后安慰一番，叫他安心回去，非密詔不可進京；不得輕過東宮，停數月，我自有主意。晉王含淚而出。宇文述道：「這三計早已成了！」<break time="100ms" />　　柳迎征騎邗溝近，日掩京城帝里迢。<break time="100ms" />　　八烏已看成六翮，一飛直欲薄雲霄！<break time="100ms" />　　一廢一興，自有天數。這楊約得了晉王賄賂，要為他轉達楊素。每值相見，故作愁態。一日楊素問他：「因甚怏怏？」楊約道：「前日兄長外轉，東宮衛率蘇孝慈，似乎過執，聞太子道：『會須殺此老賊！』老賊非兄而誰？愁兄白首，履此危機。」楊素笑道：「太子亦無如我何！」楊約道：「這卻不然。太子乃將來人主。倘主上一旦棄群臣，太子即位，便是我家舉族所係，豈可不深慮？」楊素道：「據你意，還是謝位避他，還是如今改心順他？」楊素道：「避位失勢；縱順，他也不能釋怨。只有廢得他，更立一人，不推免患，還有大功。」楊素撫掌道：「不料你有這智謀，出我意外！」楊約道：「這還在速，若遲疑，一旦太子用事，禍無日矣！」<break time="100ms" />　　楊素道：「我知道還須皇后為內主。」<break time="100ms" />　　楊素知隋主最懼內，最聽婦人言的，每每乘內宴時，稱揚晉王賢孝，挑撥獨孤皇后。婦人心腸褊窄淺露，便把晉王好，太子歹，一齊搬將出來。楊素又加上些冷言熱語。皇后知他是外廷最信任的，便託他贊成廢立，暗地將金寶送來囑他。楊素初時，還望皇后助他，這時皇后反要他相幫，知事必成。於是不時在隋主前，搬鬥是非；又日令宦官官妾，乘隙進讒，冷一句，熱一句，說他不好的去處。<break time="100ms" />　　正是積毀成山，三人成虎。到開皇二十年十月，隋主御武德殿，宣詔廢勇為庶人。其子長寧王儼，上疏求宿衛，隋主甚有憐憫之意，卻又為楊素阻住。還有一個五原公元旻直諫，一個文林郎楊孝政上書，隋主聽信楊素，俱遭刑戮。楊素卻快自己的富貴可以長久。到了十一月，攛掇隋主立晉王為太子；以宇文述為東宮左衛率。<break time="100ms" />　　晉王接著旨意，先具表奏謝，隋擇吉同蕭妃朝見，移居禁苑，侍奉父母，十分孝敬。隋主見他如此，也自歡喜，且按下不提。<break time="100ms" />　　卻說獨孤后的性兒，天生成的奇妒，宮中雖有這宮妃彩女，花一團，錦一簇，隋主只落得好看，那一個得能與他寵幸？不期一日，獨孤后偶染些微疾，在宮調理。<break time="100ms" />　　隋主因得了這一個空兒，帶了小內侍，私自到各宮閒耍；在鳷鵲樓前，步了一回，又到臨芳殿上，立了半晌。見那些才人、世婦、婕妤、妃嬪，成行作隊，雖都是錦裝繡裹，玉映金圍；然承恩不在貌，桃花嫌紅，李花怪白。看過多時，並無一人當意。信著步兒，走到仁壽宮來。也是天緣湊巧，只見一個少年宮女，在那裡捲珠簾，見了隋主來，慌忙把鉤兒放下，似垂柳般磕了一個頭，立將起來，低了眼，斜傍著錦屏風站住。隋主仔細一看，只見那宮女生得花容月貌，百媚千嬌，正是：<break time="100ms" />　　笑春風三尺花，驕白雪一團玉。<break time="100ms" />　　癡凝秋水為神，瘦認梨雲是骨。<break time="100ms" />　　碧月充作明璫，輕煙剪成羅縠。<break time="100ms" />　　不須淡抹濃描，別是內家裝束。<break time="100ms" />　　隋主問道：「你是幾時進宮的，怎麼再不見承應？」那宮女見隋主問他，因跪道：「賤婢乃尉遲回的孫女，自投入宮，即蒙娘娘發在此處，不許擅自出入，故未曾承應皇爺。」隋主笑道：「你且起來，今日娘娘不在，便擅自出入也不妨。」正說間，只見近侍們請回宮進晚膳。隋主道：「就在此吃罷！」不多時，排上宴來，隋主就叫尉遲氏侍立同飲。尉遲氏酒量原淺，因隋主十分見愛，勉強吃了幾杯，遂留在仁壽宮中宿了。<break time="100ms" />　　次日隋主早起臨朝，滿心暢意道：「今日方知為天子的快活！但只怕皇后得知，怎生區處？」卻說獨孤后雖然有病，那裡放心得下，不時差心腹宮人打聽。早有人來報知這個消息。獨孤后聽了，怒從心上起，也顧不得自家的身體，帶了幾十個宮人，惡狠狠的走到仁壽宮來。此時尉遲氏梳洗畢，正在那裡驗臂上的蜂黃，退了多少。猛看見皇后與一隊宮女，蜂擁而來，嚇得他面如土色，撲碌碌的小鹿兒在心頭亂撞，急忙跪下在地。
    </voice>
</speak>
