<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日偶團訪友於渭南，寓居旅舍；乘著閒暇，獨自騎馬，到郊外射獵遊戲。時值春末夏初，見村農在田耕種，卻因久旱，田上乾硬，甚是吃力。李靖走得困倦，下馬向一老農告乞茶湯解渴。那老農見是個過往客官，不敢怠慢，忙喚農婦去草屋中，煎出一釐茶來，奉與李靖吃了。李靖稱謝畢，仍上馬前行。忽見山巖邊走出一個兔兒。李靖縱馬逐之。那兔東跑西走，只在前面，卻趕他不著；發箭射之，那兔便帶著箭兒奔走。李靖只顧趕去，不知趕過了多少路，兔兒卻不見了。回馬轉看，不記來路，只得垂鞭信馬而行。看看紅日沉西，李靖心焦道：「日暮途歧，何處歇宿哩！」舉目四望，遙見前面林子裡，有高樓大廈。李靖道：「那邊既有人家，且去投宿則個。」遂策馬前往。<break time="100ms" />　　到得那裡看時，乃是一所大宅院。此時已是掌燈時候，其門已聞。李靖下馬扣門。有一老蒼頭出問是誰。李靖道：「山行迷路，日暮途窮，求借一宿。」蒼頭道：「我家郎君他出，只有老夫人在宅，待我入內稟知，肯留便留。」李靖將所騎之馬，繫於門前樹上，拱立門外待之。少頃，內邊傳呼：「老夫人請客登堂相見。」李靖整衣而入。裡面燈燭輝煌，堂宇深邃。但見：<break time="100ms" />　　畫棟雕樑，珠簾翠箔。堂中羅列，無一非眩目的奇珍；案上鋪排，想多是賞心的寶玩。蒼頭並赤足，一行行階下趨承；紫袖與青衣，一對對庭前侍立。主人有禮，晉接處自然肅肅雍雍；客子何來，投止時不妨信信宿宿。正是：<break time="100ms" />　　潭潭堪羨王侯府，滾滾應慚塵俗身。<break time="100ms" />　　那老夫人年可五十餘，緣裙素襦，舉止端雅，立於堂上。左右女婢數人，也有執巾櫛的，也有擎香爐的，也有捧如意的，也有持拂子的，兩邊侍立。李靖登堂鞠躬晉謁。老夫人從容答禮：「請問，尊客姓氏，因何至此？」李靖通名道姓，具述射獵迷路，冒昧投宿之意，且問：「此間是何家宅院？」老夫人道：「此處乃龍氏別宅。老身偶與小兒居此。今夜兒輩俱不在舍，本不當遽留外客；但郎君迷路來投，若不相留，昏夜安往？暫淹尊駕，勿嫌慢褻。」遂顧侍婢，命具酒肴款客。李靖方遜謝間，酒肴早已陳設，杯盤羅列，皆非常品。夫人拱客就席，自己卻另坐一邊，命侍婢酌酒相勸。李靖見夫人端莊，侍婢恭敬，恐酒後失禮，不敢多飲；數杯之後，即起身告退。老夫人道：「郎君尊騎，已暫養廄中。前廳左廂，薄設臥榻，但請安寢。倘夜深時，或者幾輩歸來，人馬喧雜，不必驚疑。」言訖而入。蒼頭引李靖到前廳臥所，只見牀帳裀褥，俱極華美。李靖暗想：「這龍氏是何貴族，卻這等豐富，且是待客有禮？」又想：「他家兒子若歸來，聞知有客在此，或者要請相見，我且不可便睡。」於是閉戶秉燭，獨坐以待。因見壁邊書架上，堆滿書籍，便去隨手取幾本觀看消閒。原來那書上記載的，都是些河神海若，及水族怪異之事，俱目所未睹者。<break time="100ms" />　　李靖看了一回。約二更以後，忽聽得大門外喧傳：「有行雨天符到。」又聞裡邊喧傳：「老夫人迎接天符。」李靖駭然道：「如何行雨天符，卻到他家來，難道此處不是人間麼？」正疑惑間，蒼頭叩戶，傳言老夫人有事相求，請客出見。李靖忙出至堂上。老夫人斂枉而言道：「郎君休驚。此處實係龍宮，老身即龍母也。兩兒俱名隸天曹，有行雨之責。適奉天符：自此而西，自西而南，五百里內，限於今夜三更行雨，黎明而止，時刻不得少違。怎奈大小兒送妹遠嫁，次兒方就婚洞庭，一時傳呼無及；老身既係女流，奴輩又不可專主。郎君貴人，幸適寓宿於此，敢屈臺駕，暫代一行；事竣之後，當有薄酬，萬勿見拒。」李靖本是個少年英銳、膽粗氣豪的人，聞了此言，略無疑畏，但道：「我乃凡人，如何可代龍神行雨？」老夫人道：「君若肯代行，自有行雨之法。」李靖道：「既如此，何妨相代。」老夫人大喜，即命取一杯酒來。須臾酒至，老夫人遞與李靖道：「飲此可以御風雷，且可壯膽。」李靖接酒在手，香味撲鼻，遂一飲而盡，頓覺神氣健旺倍常。老夫人道：「門外已備下龍馬，郎君乘之，任其騰空而起，必不至於傾跌。馬鞍上繫一小琉璃瓶兒，瓶中滿注清水，此為水母。瓶口邊懸著一個小金匙，郎君但遇龍馬跳躍之處，即將金匙於瓶中取水一滴，滴於馬鬃之上，不可多，不可少。此便是行雨之法，牢記勿誤！雨行既畢，龍馬自能回走，不必顧慮。」<break time="100ms" />　　李靖一一領諾，隨即出門上馬。那馬極高大，毛色甚異。行不數步，即騰起空中，御風而馳，且是平穩，漸行漸高。一霎時間，雷聲電光，起於馬足之下。李靖全不懼怯，依著夫人言語，凡遇馬躍處，即以滴水滴在馬鬃上。也不知滴過了幾處，天色漸次將明，來到一處，那馬又復跳躍。李靖恰待取水滴下，卻從曙光中看下面時，正是日間歇馬吃茶的所在，因想道：「我親見此處田上乾枯，這一滴水濟得甚事？今行雨之權在我，何不廣施惠澤？況我受村農一茶之敬，正須多以甘霖報之。」遂一連約滴下二十餘滴。<break time="100ms" />　　少頃事竣，那馬跑回，到得門首，從空而下。李靖下馬入門，只見老夫人蓬首素服，滿面愁慘之容，迎著李靖說道：「郎君何誤我之甚也！此瓶中水一滴，乃人間一尺雨；本約止下一滴，何獨於此一方連下二十滴？今此方平地水高二丈，田禾屋舍人民，都被淹沒。老身國輕於託人，已遭天罰：鞭背一百，小兒輩俱當獲譴矣！」
    </voice>
</speak>
