<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　李靖聞言大驚，一時愧悔侷促，無地自容。老夫人道：「此亦當有數存，焉敢相怨？有勞尊客，仍須奉酬；但珠玉金寶之物，必非君子所尚，當另有以相贈。」乃喚出兩個青衣女子來，貌俱極美，但一個滿面笑容，一個微有怒色。老夫人道：「此一文婢，一武婢，惟郎君擇取其一，或盡取亦可。」李靖遜謝道：「靖有負委託，以致相累，方自慚恨，得不見罪足矣，豈敢復叨隆惠？」老夫人道：「郎君勿辭，可速取而去。少頃兒輩歸來，恐多未便。」李靖想道：「我若盡取二婢，則似乎貪；若專取文婢，又似乎懦。」因指著那武婢對老人道：「若必欲見惠，願得此人。」<break time="100ms" />　　老夫人即命蒼頭，牽還了李靖所騎之馬，又另備一馬，與女子乘坐，相隨而行。<break time="100ms" />　　李靖謝了夫人，出門上馬，與女子同行。行不數步，回頭看時，那所宅院已不見了。又行數里，那女子道：「方纔郎君若並取二女，則文武全備，後當出將入相；今舍文而取武，異日可為一名將耳！」遂於袖中取出一書，付與李靖道：「熟此可臨敵制勝，輔主成功。」舉鞭指著前面道：「此去不遠，便達尊寓。郎君前途保重。老夫人遺妾隨行，非真以妾贈君，正欲使妾以此書相授也。郎君日後自有佳人遇合。妾非世間女子，難以侍奉箕帚，請從此辭。」李靖正欲挽留，只見那女子撥轉馬頭，那馬即騰空而起，倏忽不見。李靖十分驚疑，策馬前行，見昨日所過之處，一派大水汪洋，絕無人跡，不勝咨嗟懊悔。尋路回寓，將所贈之書展看，卻都是些行兵要訣，及造作兵器車甲的式樣與方法。正是：<break time="100ms" />　　龍神行雨人權代，贏得滔天水勢高。<break time="100ms" />　　鞭背天刑甘自受，還將兵法作酬勞。<break time="100ms" />李靖自得此書之後，兵法愈精，不在話下。<break time="100ms" />　　且說那些被大雨淹沒的地方，有司申報上官，具本奏聞朝廷。隋主覽奏降旨，著所司設法治水，一面賑濟被災的百姓，因想：「我曾夢洪水為災，如今果然近京的地方，多有水患，我夢應矣！」自此倒釋了些疑心。<break time="100ms" />　　仁壽元年六月，隋主第三子蜀王秀，因晉王廣為太子，心懷不平。太子恐其為患，暗囑楊素求其過端而譖之。隋主信了讒言，乃召秀還京，即命楊素推治。楊素誣其酷虐害民，奉旨廢為庶人，幽之於別宮。那不怕事的唐公李淵，又上本切諫。且諸將已廢太子勇及蜀王秀，俱降封小國，不可便斥為庶人。隋主雖不准奏，卻也不罪他。只是愈為太子所忌，遂與張衡、宇文述等商議，問他：「有何妙計，除卻此人？我的東宮安穩。你們富貴可保。」宇文述道：「太子若早說要處李淵，可把他嵌在兩個庶人黨中，少不得一個族滅。如今聖上久知他忠直，一時恐動搖他不得。」張衡道：「這卻何難！主上素性猜嫌，嘗夢洪水淹沒都城，心中不悅。前日郕公李渾之子洪兒，聖上疑他名應留讖，暗叫他自行殺害。今日下官學北齊祖珽殺斛律光故事，布散謠言，渾淵都從水傍，能不動疑？恐難免破家殺身之害。」太子點頭稱妙。<break time="100ms" />　　謀奸險似蜮，暗裡欲飛沙。世亂忠貞阨，無端履禍芽。<break time="100ms" />　　張衡出來暗布流言。起初是鄉村亂說，後來街市喧傳；先止是小兒胡言，漸至大人傳播，都道：「桃李子，有天下。」又道是：「楊氏滅，李氏興。」街坊上不知是那裡起的，巡捕官禁約不住，漸漸的傳入禁中。晉王故意啟奏道：「里巷妖言不祥，乞行禁止。」隋主聽了，甚是不悅。連李淵也擔了一身干係，坐立不安。但隋主已是先有疑在心了，只思量那李渾身上。<break time="100ms" />　　其時，朝中有那誣陷人的小人、中郎將裴仁基上前道：「郕公李渾，名應圖讖。近因陛下賜死其子，心懷怨恨，圖謀不軌。」聖旨發將下來勘問，自有一班附和的人，可憐把郕公李渾強做了謀逆，一門三十二口，盡付市曹。<break time="100ms" />　　誠心修德可祈天，信讖淫刑總枉然。<break time="100ms" />　　晉鴆牛金秦御虜，山河誰解暗中遷。<break time="100ms" />　　李淵卻因此略放了心。那張衡用計更狠，又賄賂一個隋主聽信的方士安伽陀，道李氏當為天子，勸隋主盡殺天下姓李的。虧得尚書右丞高熲奏道：「這謠言有無關係的，有有關係的，有真的，有假的。無關係的，天將雨商羊起舞是了；有關係的，保弧箕服實亡周國是了。有真的，楚雖三戶亡秦必楚，後來楚霸王杲亡了秦是了；有假的，高山不推自倒，明月不扶自上，祖珽偽造害了斛律光，遂至亡國是了。更有信讒言的秦始皇，亡秦者胡，不知卻是胡亥。晉宣帝牛易馬，卻是小吏牛與瑯琊王妃子私通生元帝。天道隱微，難以意測。且要挽回天意，只在修德，不在用刑，反致人心動遙聖上有疑，將一應姓李的，不得在朝，不得管兵用事便了。」<break time="100ms" />　　此時蒲山公子李密，位為千牛。隋主道他有反相，心也疑他。他卻與楊素交厚，楊素要保全李密，遂贊高熲之言，暗令李密辭了官。其時在朝姓李的，多有乞歸田的，乞辭兵柄的。李淵也趁這個勢乞歸太原養病。聖旨准行，還令他為太原府通守，節制西京。這高熲一疏，單救了李淵，也只是個王者不死。<break time="100ms" />　　猛虎方逃柙，饑鷹得解縧。驚心辭鳳闕，匿跡向林臯。<break time="100ms" />　　此時是仁壽元年七月了。太子聞得李淵辭任，對宇文述道：「張麻子這計極妙，只是枉害了李渾，反替這廝保全身家回去。」宇文述道：「太子苦饒得過這廝罷了；若放他不下，下官一計，定教殺卻李淵全家性命。」太子笑道：「早有此計，卻不消費這許多心思。」宇文述道：「這計只是如今可行。」因附太子耳邊說了幾句。
    </voice>
</speak>
