<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　唐公畢竟有經緯，吩咐下邊眾人：「與我分做兩班：太原去的，在東邊丹墀；長安住的，在這丹墀。分定立了，我還有話。」唐公口裡吩咐，心中暗想道：「情願去的，畢竟不多。」誰料這干人略可抽身的，都願跟歸太原，有立在西丹墀的，還復轉到東邊去，一立立開，東西兩丹墀，約莫各有一半。那些眾人在下邊紛紛私議：在長安住下的，捨不得老爺知遇之恩；要去時，奈長安城中，沾親有故，大小有前程羈絆，生意牽纏，不得跟去。故此同是一樣手下人，那西邊人羨東邊人，好像即刻登仙的一般。唐公問西丹墀：「都是長安住下麼？」有幾員官上來稟謝道：「小人蒙老爺舉，也有金帶前程。」有幾個道：「小人領老爺錢本房屋。」有幾個稟道：「小的領老爺田疇耕種，這項錢糧花利，每年齎解到老爺府中公用。」唐公聽畢，吩咐把卷箱出來，不拘男婦老幼，有一名人與他棉布二匹，銀子一錠。賞畢又吩咐道：「我不在長安為官，你眾人越該收斂形跡，守我法度。都要留心切記！」<break time="100ms" />　　眾人叩頭去了。唐公又向東邊的道：「你們這干是隨去的了麼？」眾人都上前道：「小的們妻孥幾輩了，情願跟了老爺太原去。」唐公吩咐開一個花名簿，給與行糧銀兩，不許騷擾一路經過地方，細微物件，都要平買平賣，強取民間分文，責究不耍吩咐了，退入後堂少息。<break time="100ms" />　　只見夫人竇氏向前道：「今日得回故里，甚是好事；只是妾身身懷六甲，此去陸路，不勝車馬勞頓；況分娩將及，不若且俄延半月起程。」李淵道：「夫人，主上多疑，更有奸人造謗，要盡殺姓李的人，在此一刻，如在虎穴龍潭，今幸得請，死還歸故鄉死。你不曉得李渾麼，他全家要望回去是登天了！」竇夫人默默無言，自行準備行李。李淵一面辭了同僚親故，一面辭了朝，自與竇夫人、一個十六歲千金小姐，坐了軟輿；族弟道宗與長子建成騎了馬，隨從了四十餘個彪形虎體的家丁，都是關西大漢，弓上弦，刀出鞘，簇擁了出離長安。<break time="100ms" />　　回首長安日遠，驚心客路雲橫。<break time="100ms" />　　渺渺塵隨征騎，飄飄風弄行旌。<break time="100ms" />　　此時中秋天氣，唐公趁晴霽出門得早；送的也不多，止有幾個相知郊餞。唐公也不敢道及國家之事，略致感謝之意，作別起程。人輕馬快，一走早已離京二十餘里，人煙稀少。忽見前面陡起一崗，簇著黑叢叢許多樹木，頗是險惡：<break time="100ms" />　　高崗連野起，古木帶雲陰。紅繡天孫錦，黃飄佛國金。<break time="100ms" />　　林深鳥自樂，風緊葉常吟。蕭瑟生秋意，征人恐不禁。<break time="100ms" />　　這地名叫做楂樹崗。唐公夫婦坐著轎，行得緩，三四十家丁慢帶馬，前後左右，不敢輕離。只有道宗與建成趕著幾個前站家丁，先行有一二里多路。建成是紫舍冠紅錦袍，道宗是綠紮巾，面前繡著一朵大牡丹花玄紵袍，肩上纏有一條大剝古龍金鶻兔帶，粉底皂靴。向前走一個落山健，趕入林子裡來。若是沒有這兩個先來，唐公家眷一齊進到林子內，一來不曾準備，二來一邊要顧行李，一邊要顧家眷，也不能兩全，少不得也中宇文述之計；喜是這幾個先來，打著馬兒正走。<break time="100ms" />　　這邊宇文述差遣扮作響馬的人，夤夜出京，等了半日，遠遠望見一行人人林：一個蟒衣，是個官員模樣；一個小哥兒，也是公子模樣，斷然道是唐公家眷。發一聲喊，搶將出來；都是白布盤頭，粉墨塗臉，人強馬壯，持著長槍大刀，口裡亂嗆喝道：「無須兒拿賣路錢來！」建成此時見了，吃了一嚇，踢轉馬便跑。道宗雖然吃了一驚，還膽大，便罵道：「這廝吃了大蟲心獅子膽來哩，是罐子也有兩個耳朵，不知道西酒家是隴西李府裡，來阻截道路麼？」說罷，拔山腰刀便砍，這幾個家丁是短刀相幫。這邊建成嚇得拖了鞍，憑著這馬倒跑回來，見了唐公轎子，忙道：「不好了，不好了！前面強盜，把叔爺圍在林子裡面了！」<break time="100ms" />　　喜的是翻身離虎穴，誰知失足在龍潭！<break time="100ms" />　　唐公聽了道：「怎輦轂之下，也有強盜？」使跳下轎來吩咐道：「家丁了得的，分一半去接應；一半可護著家眷車輛，退到後面有人煙處住紮。」自己除去忠靖冠，換了紮巾，脫去行衣，換了一件箭袖的紵襖；左插弓，右帶箭，手中提一枝畫桿方天戟，騎了白龍馬，帶領二十餘個家丁，也趕進林子裡來。早望見四五十強人，都執器械，圍住著道宗。道宗與家丁們，都拿的是短刀，甚是抵敵不住。唐公欲待放箭，又恐怕傷了自己的人，便縱一縱馬，趕上前來，大喝一聲道：「何處強人，不知死活，敢來攔截我官員過往麼？」這一喝，這干強盜也吃了一驚，一閃向兩下一分。被唐公帶領家丁，直衝了進來，與道宗合在一處。這些強人，看有後兵接應，初時也覺驚心；及至來不過二十餘人，遂欺他人少；況且來時，原是要害唐公，怎見了唐公反行退去？仍舊拈槍弄棒的，團團圍將攏來，把唐公並家丁圍在核心。正是：<break time="100ms" />　　九里山前列陣圖，征塵蕩漾日模糊。<break time="100ms" />　　項王有力能扛鼎，得脫烏江厄也無？<break time="100ms" />　　不知唐公也能掙得出這重圍麼，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
