<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，樊虎來見秦瓊道：「近來齊魯地面凶荒，賊盜生發，官司捕捉，都不能了事。昨日本州刺史，叫我招募幾個了得的人，在本郡緝捕。小弟說及哥哥，道哥哥武藝絕人，英雄蓋世；情願讓哥哥做都頭，小弟作副。刺史欣然，著小弟請哥哥出去。」秦瓊道：「兄弟，一身不屬官為貴。我累代將家，若得志，為國家提一枝兵馬，斬將搴旗，開疆展土，博一個榮封父母，蔭子封妻，若不得志，有這幾畝薄田，幾樹梨棗，儘可以供養老母，撫育妻兒。這幾間破屋，中間村酒雛雞，儘可以知己談笑；一段雄心，沒按捺處，不會吟詩作賦，鼓瑟彈琴，拈一回槍棒，也足以消耗他，怎低頭向這些贓官府下，聽他指揮？拿得賊是他功，起來贓是他的錢。還有咱們費盡心力，拿得幾個強盜，他得了錢，放了去，還道咱們誣盜。若要咱和同水密，反害良民，滿他飯碗，咱心上也過不去，做他甚麼？咱不去！」樊虎道：「哥，官從小大來，功從細積起。當初韓信也只是行伍起身。你不會拈這枝筆，做些甚文字出身，又亡故了先前老人家，又靠不得他門廕，只有這一刀一槍事業，可以做些營生，還是去做的是。」<break time="100ms" />　　慚無彩筆夜生花，恃有戈矛可起家。<break time="100ms" />　　璞隱荊山人莫識，利錐須自出囊紗。<break time="100ms" />　　說話間，只見秦瓊母親走將出來，與樊虎道了萬福道：「我兒，你的志氣極大；但樊家哥哥說得也有理。你終日遊手好閒，也不是了期，一進公門，身子便有些牽係，不敢胡為；倘然捕盜立得些功，幹得些事出來也好。我聽得你家公公，也是東宮衛士出身，你也不可膠執了。」秦瓊是個孝順人，聽了母親一席話，也不敢言語。<break time="100ms" />　　次日兩個一同去見刺史。這刺史姓劉，名芳聲，見了秦瓊：<break time="100ms" />　　軒軒雲霞氣色，凜凜霜雪威凌。熊腰虎背勢嶙嶒，燕頷虎頭雄俊。聲動三春雷震，髯飄五綹風生。雙眸朗朗炯疏星，一似白描關聖。<break time="100ms" />　　劉刺史道：「你是秦瓊麼？你這職事，也要論功敘補。如今樊虎情願讓你，想你也是個了得的人，我就將你兩個，都補了都頭。你須是用心幹辦。」兩個謝了出來。樊虎道：「哥，齊州地面盜賊，都是響馬，全要在腳力可以追趕，這須要得匹好馬纔好。」秦瓊道：「咱明日和你到賈潤甫家去看。」<break time="100ms" />　　次日，秦瓊袖了銀子，同樊虎到城西。卻值賈潤甫在家，相見了。樊虎道：「叔寶兄新做了捕盜的都頭，特來尋個腳力。」賈潤甫對叔寶道：「恭喜兄補這職事，是個扯錢莊兒，也是個干係堆兒。只恐怕捉生替死，誣盜扳贓，這些勾當，叔寶兄不肯做；若肯做，怕不起一個銅斗般家私？」叔寶道：「這虧心事，咱家不做。不知兄家可有好馬麼？」賈潤甫道：「昨日正到了些。」兩個攜手到後槽，只見青驄、紫騮、赤兔、烏騅、黃驃、白驥，班的五花虯，長的一丈烏；嘶的、跳的、伏的、滾的、吃草的、咬蚤的，雲錦似一片，那一匹不是：<break time="100ms" />　　竹披耳峻，風入輕蹄；死生堪託，萬里橫行。<break time="100ms" />　　那建威看了這些，只揀高大肥壯的道：「這匹好，那匹好。」揀定一匹棗騮；叔寶卻揀定一匹黃驃。潤甫道：「且試二兄的眼力。」牽出後槽，建威便跳上棗騮，叔寶跳上黃驃，一轡頭放開，煙也似去了。那棗騮去勢極猛，黃驃似不經意；及到回來，棗騮覺鈍了些，腳下有塵；黃驃快，腳下無塵，且又馴良。賈潤甫道：「原是黃驃好。」叔寶就買黃驃。販子要一百兩，叔寶還了七十兩。賈潤甫主張是八十兩。販子不肯，潤甫把自己用錢貼去，方買得成，立了契。同在賈潤甫家，吃得半酣回家。以後卻是虧這黃驃馬的力。<break time="100ms" />　　一日忽然發下一干人犯，是已行未得財的強盜，律該充軍，要發往平陽府澤州、潞州著伍。這劉刺史恐有失誤，差著樊虎與秦瓊二人，分頭管解：建威往澤州，叔寶往潞州，俱是山西地方，同路進發。叔寶只得裝束行李，拜辭母親妻子，同建威先往長安兵部掛地號，然後往山西。<break time="100ms" />　　游子天涯路，高堂萬里心。臨行頻把袂，魚雁莫浮沉。<break time="100ms" />　　不說叔寶解軍之事。再說那李淵，見准了這道本，著他做河北道行臺太原郡守，便似得了一道赦書，急忙叫收拾起身，先發放門下一干人。這日月臺丹墀儀門外，若大著小，男男女女，挨肩擦背，屁都擠將出來。唐公坐在滴水簷前，看著這些手下人，憐借他效勞日久，十分動念，目中垂淚道：「我實指望長安做官，扶持你們終身遭際。不料逼於民謠，掛冠回去，眾人在我門下的，都不要隨我去了。」唐公平昔待人有恩，眾人一聞此言，放聲大哭，個個十分苦楚。唐會見他們哭得苦楚，眼淚越發滾出來，將袖拂面忍淚道：「你們不必啼哭，難道我今日不做官，將你這些眾人，趕逐去不成？我有兩說在此：有領我田疇耕種的、有店房生意容身的、有在我門下效勞得一官半職的、有長安腳下有甚麼親故的，這幾項人，都不要隨我去了。若沒有田疇耕種，店房生理，長安中又舉目無親，這種人留在京中，也沒有用處，都跟我到太原去，將高就低，也還過了日子。」這些手下入內，有情願跟去的，即忙答應：「小的們願隨老爺。」人多得緊，到底不知是那個肯去那個不肯去。
    </voice>
</speak>
