<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四回<break time="100ms" />　　齊州城豪傑奮身　楂樹崗唐公遇盜
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　知己無人奈若何？斗牛空見氣嵯峨。<break time="100ms" />　　黯生霜刃奇光隱，塵鎖星文晦色多。<break time="100ms" />　　匣底銛鋒悲自扁，水中清影倩誰磨？<break time="100ms" />　　華陰奇士難相值，只伴高人客舍歌。<break time="100ms" />　　這首詩名為「寶劍篇」。單說賢才埋沒，拂拭無人，總為天下無道，豪傑難容。<break time="100ms" />　　便是有才如李淵，尚且不容於朝廷，那草澤英雄，誰人鑒賞？也只得混跡塵埃，待時而動了。況且上天既要興唐滅隋，自藏下一干亡楊廣的殺手，輔李淵的功臣。不惟在沙場上一刀一槍，開他的基業，還在無心遇合處，救他的阽危。這英雄是誰？姓秦，名瓊，字叔寶，山東歷城人，乃祖是北齊領軍大將秦旭，父是北齊武衛大將軍秦彝。母親寧氏，生他時，秦旭道：「如今齊國南逼陳朝，西連周境，兵爭不已，要使我祖孫父子同建太平。」因取一個乳名，叫做太平郎。<break time="100ms" />　　卻說太平郎，方纔三歲時，齊主差秦彝領兵把守齊州。秦彝挈家在任。秦旭護駕在晉陽。不意齊主任用非人，政殘民叛。周主出兵伐齊，齊兵大潰。齊主逃向齊州，留秦旭、高延宗把守晉陽，相持許久，延宗城破被擒，秦旭力戰死節。史臣有詩贊之曰：<break time="100ms" />　　苦戰陣雲昏，輕生報國恩。吞吳寶有恨，厲鬼誓猶存。<break time="100ms" />　　及至齊主到齊州，懼周兵日逼，著丞相高阿那肱協同秦彝堅守，自己駕幸汾州。<break time="100ms" />　　不數日周兵追至，高阿那肱便欲開門迎降。秦彝道：「朝廷恐秦彝兵力單弱，故令丞相同守，如今守逸攻勞，正直堅拒，以挫敵鋒。丞相國之大臣，豈可輒生二志？」<break time="100ms" />　　那肱道：「將軍好不見機！周兵之來，勢如破竹，並州、鄴下多少堅城，不能持久，況此一壁？我受國厚恩，尚且從權，將軍何必悻悻？」秦彝道：「秦彝父子，誓死國家！」吩咐部下把守城門，自己入見夫人道：「主上差高阿那肱助我，不意反掣我肘，勢大敗矣！我誓以死守，圖見先人於地下。秦氏一脈託於你。」說未畢，外邊報道：「高丞相已開關放周兵入了！」秦彝忙提渾鐵槍趕出來，只見周兵似河決一般湧來。秦彝領軍，雖有數百精銳，如何抵當得住？殺得血透重袍，瘡痍遍體，部下十不存一。秦領軍大叫一聲道：「臣力竭矣！」手掣短刀，復殺數人，自刎而死。<break time="100ms" />　　重關百二片時隤，血呀將軍志不灰。<break time="100ms" />　　城郭可傾心愈勁，化雲飛上白雲堆。<break time="100ms" />　　此時寧夫人收拾了些家資，逃出官衙。亂兵已是填塞街巷，使婢家奴，俱各驚散。領了這太平郎，正沒擺劃，轉到一條靜僻小巷，家家俱是關著。聽得一家有小兒哭聲，知道有人在內，只得扣門，卻是一個婦人，和一個兩三歲小孩子在內。說起是個寡婦姓程，這小孩子叫做一郎，止母子二口，別無他人。就借他權住。亂定了，將出些隨身金寶騰換，在程家對近一條小巷中，覓下一所宅子，兩家通家往來。<break time="100ms" />　　此時齊國淪亡，齊國死節之臣，誰來旌表？也只得混在齊民之中。且喜兩家生的孩子，卻是一對頑皮，到十二三歲時，便會打斷街、鬧斷巷生事。到後程一郎母子，因年荒回到東阿舊居，寧夫人自與叔寶住在歷城。<break time="100ms" />　　這秦瓊長大，生得身長一丈，腰大十圍，河目海口，燕頷虎頭；最懶讀書，只好輪槍弄棍，廝打使拳。在街坊市上，好事打抱不平，與人出力，便死不顧。寧夫人常常泣對他道：「秦氏三世，只你一身，拈槍拽棒，你原是將種，我不禁你；但不可做輕生負氣的事，好奉養老身，接續秦家血脈。」故此秦瓊在街坊生事，聞母親叫喚，便丟了回家。人見他有勇仗義，又聽母親訓誨，似吳國專諸的為人，就叫他做賽專諸。更喜新娶妻張氏，奩中頗有積蓄，得以散財結客，濟弱扶危。<break time="100ms" />　　初時交結附近的豪傑；一個是齊州捕盜都頭樊虎，字建威；一個是州中秀才房彥藻；一個是王伯當；還有一個開鞭仗行賈潤甫。時常遇著，不拈槍弄棒，便講些兵法。還有過往好漢遇著，彼此通知接待，不止一個。大凡人沒些本領，一身把這兩個銅錢結識人，人看他做耍子，不肯舉他。雖有些本領，卻好高自大，把些手段壓伏人，人又笑他是魯莽，不肯敬服他，所以名就不起。秦瓊若論他本領，使得槍射得箭，還有一樣獨腳武藝：他祖傳有兩條流金熟銀，稱來可有一百三十斤。<break time="100ms" />　　他舞得來，初時兩條怪蟒翻波，後來一片雪花墜地，是數一數二的。若論他交結，莫說他憐憫著失路英雄，交結是一時豪傑；只他母親寧夫人，他娘子張氏，也都有截髮留賓、剉薦供馬的氣概。故此江北地方，說一個秦瓊的武藝，也都咬指頭；說一個秦瓊的做人，心花都開。正是：<break time="100ms" />　　才奇海宇驚，誼重世人傾。莫恨無知己，天涯盡弟兄。
    </voice>
</speak>
