<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　唐公見家丁請不來壯士，忙道：「這原該我去謝他，怎反去請他？這還是我不是了！」吩咐家丁：「你們且去趲家眷上來，我自趕上謝他罷！」忙忙帶緊絲韁，隨叔寶後邊趕來道：「壯士且住馬，受我李淵一禮。」叔寶只是不理。唐公連叫幾聲，見他不肯住足，只得又趕道：「壯士，我全家受你活命之恩，便等我識一識姓名，報德俟異日何妨？」此時已趕下有十餘里。叔寶想：「樊建威在前，趕上時，少不得問出姓字，不如對他說了，省得他追趕。」只得回頭道：「李爺不要追趕了！小人姓秦名瓊便是。」連把手擺上兩擺，把馬加上一鞭，箭也似一般去了。正是：<break time="100ms" />　　山色不能傳俠氣，溪流不盡瀉雄心。<break time="100ms" />　　功勛未得銘鐘鼎，姓字居然照古今。<break time="100ms" />　　唐公欲待再追，戰久馬力已乏，又且一人一騎，在道兒上跑，倘有不盡餘黨，乘隙生變，那裡更討壯士出來？只得歇馬。但是順風，加上馬鑾鈴響，剛聽得一個瓊字，又見他搖手，錯認作五行，生生地把一個瓊五，牢牢刻在心裡，不知何日是報恩之日。放馬正要走回，卻見塵頭起處，一馬飛來。唐公道：「不好了！這廝們又來了！且莫與他近前，看我手段。」輕拽雕弓，射一箭去，早見那人落馬。再看塵頭到處，正是自己家眷。唐公正在敘說，得瓊五救應，殺散賊，這真是大恩人，兩兩慰諭。只見幾個腳夫，與村莊農夫，趕到唐公馬前，哭哭啼啼道：「不知小人家主何事觸犯老爺，被老伯射死？」唐公道：「我不曾射死你甚主人！」眾人哭道：「適纔拔下喉間箭，見有老爺名字。」唐公道：「哦，適纔我與一干強盜相殺方散，恰遇著一人飛馬而來，我道是響馬餘黨，曾發一箭，不料就射死是你主人，這也是我誤傷。你主人叫甚名字？是何處人？」眾人道：「小人主人，乃潞州二賢莊上人。姓單名道，表字雄忠，在長安販緞回來到此。」唐公道：「死者不能復生，叫我也無可奈何了。便到官司也是誤傷，不過與些埋葬。你家還有甚人？」眾人道：「還有二員外單通，表字雄信。」唐公道：「這等你回家，對你二員外說：我因剿盜，誤傷你主人，實是錯誤。我如今與你銀子五十兩，你從厚棺殮，送回鄉去。待我回籍時，還差官到潞州，登堂弔孝。」安慰了一番。自古道：「窮不與富鬥，富不與官鬥。」況在途路之中，眾人只得隱忍，自行收拾。<break time="100ms" />　　唐公說便如此說，卻十分過意不去，心灰意懶，又與這干人說了半晌；卻因此耽延，不得出關。離長安六十里之地，沒有驛遞，只有一座大寺，名叫永福寺。唐公看家眷眾多，非民間小戶可留，只得差人到寺中，說要暫借安歇。本寺住持名為五空，聞知忙忙撞鐘擂鼓，聚集眾憎，山門外迎接。一邊著行童打掃方丈，收拾廚房；一面著了袈裟，手執信香，率領臺寺僧眾，出寺迎接。唐公吩咐家眷車輛，暫停寺外，自己先入寺來。但見：<break time="100ms" />　　千年堅固臺基，萬歲崢嶸殿宇。山門左右，那風調雨順四天王；佛殿居中，坐過去未來三大士。綺麗朱牖，雕刻成細巧葵榴；赤壁銀牆，彩畫就濃山淡水。觀音堂內，古鋼瓶插朵朵金蓮；羅漢殿中，白玉盞盛瑩瑩淨水。山猿獻果，聞金經盡得超升；野鹿銜花，聽法語脫離業障。金光萬道侵雲漢，瑞氣千條鎖太空。<break time="100ms" />　　後人有詩贊之曰：<break time="100ms" />　　佛殿龍宮碧玉幢，人間故號作清涼。臺前瑞結三千丈，室內常浮百萬光。<break time="100ms" />　　劫火煉時難毀壞，罡風吹處更無傷。自從開闢乾坤後，累劫常留在下方。<break time="100ms" />　　走至殿上，左右放下胡牀，僧人參謁了唐公。著令引領家丁，向方丈相視，附近僧房，俱著暫行移開，然後打發家眷進來，封鎖了中門。自己在禪堂坐住，因想：「若是強人，既經挫折，不復敢來。恐果是東宮所遣，倘或不肯甘心，未免再至。」<break time="100ms" />　　故此吩咐家丁，內外巡哨，以防不虞。自己便眼帶劍，在燈下觀書。不知這干人在山林裡，抹去粉墨，改換裝束，會得齊，傍晚進城，如何能復來？就是宇文述與太子，一計不成，已是乏趣；喜得李淵不知，不成笑話。況且這干人回話，說殺傷他多少家丁，殺得李淵如何狼狽；道把他奚落這一場，也可消恨，把這事也競丟開。<break time="100ms" />　　但唐公是驚弦之鳥，猶自不敢放膽。坐到二更時候，欠伸之際，忽聞得異香撲鼻。忙看几上博山爐中，已煙消火滅。奇是始初還覺得微有氤氳，到後越覺得滿堂馥郁。著人去看佛殿上，回報爐中並不曾有香。唐公覺是奇異，步出天井；只見景星慶雲，粲然於天；祥霞爍繞，瑞霧盤旋。在禪堂後面，原來是紫微臨凡，未離兜率，香氣滿天，已透出母胎來了。正仰面觀看時，忽守中門家丁，報夫人分娩二世於了。時仁壽元年，八月十六日子時也。<break time="100ms" />　　唐公忙著隔門傳語問安否時，回覆是因途中聞有強人阻截，不免驚心；後來因遇強人，吩咐退回有人煙處駐札，行急了不免又行震動，遂致分娩。喜得身子平安，唐公放了心。<break time="100ms" />　　捱到天明，唐公進殿參禮如來。家丁都進禪堂，回風叩頭問安。住持率僧人，具紅手本賀喜。唐公道：「寄居分娩，污穢如來清淨道場，罪歸下官，何喜可賀？」隨命家丁取銀十兩，給與住持，著多買沉檀速降諸香，各殿焚燒，解除血光污穢。又對住持道：「我本待即行起身，怎奈夫人初分娩，不耐途路辛苦，欲待借你寺中，再住幾時何如？」住持稟道：「敝寺荒陋，不堪貴人居止。喜是寬敞，若老爺居住，不妨待夫人滿月。」唐公道：「只恐取擾不當。」吩咐家丁，不得出外生事，及在寺騷擾。又對住持道：「我觀此寺，雖然壯麗，但不免坍頹處多，我意欲行整理。」
    </voice>
</speak>
