<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五回<break time="100ms" />　　秦叔寶途次救唐公　竇夫人寺中生世子
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　天地無心，男兒有意，壯懷欲補乾坤缺。鷹鶴何事奮雲霄？駕鳳垂翅荊榛裡。情脈脈，恨悠悠，髮雙指。<break time="100ms" />　　熱心肯為艱危止，微軀拼為他人死。橫屍何惜咸陽市，解紛豈博世間名？不平聊雪胸中事，憤方休，氣方消，心方已！<break time="100ms" />　　調寄〈千秋歲引〉<break time="100ms" />　　天地間死生利害，莫非天數。只是天有理而無形，電雷之怒，也有一時來不及的，不得不借一個補天的手段，代天濟弱扶危。唐公初時，也只道是尋常盜寇，見他到來，自然驚散。不料這些都是宇文述遣的東宮衛士，都是挑選來的精勇。且尋常盜賊，不得手便可漫散，這干人遵了宇文述吩咐，不殺得唐公並他家眷，怎麼回話？所以都拚命來殺。況是他的人，比唐公家丁多了一倍，一個圈把唐公與家丁圈在裡邊，直殺得：<break time="100ms" />　　四野愁雲靉靆，滿空冷霧飄揚。撲通通鼓炮驅雷，明晃晃槍刀簇浪。將對將，如天神地鬼爭功；馬邀馬，似海獸山彪奪食。騎著的紫叱撥、五花驄、銀獬豸、火龍駒、綠騅驄、流金騧、照夜白、玉騊駼、滿梢馬、的盧馬，匹匹是如龍驕騎，飛兔神駒。白色的浪滾萬朵梨花，赤色的霞卷千圍杏蕊；青色的曉霧連山，黃色的浮雲門日。舞著的松紋刀、桑門劍、火尖槍、方天戟、五明鏟、宣花斧、鏒金錘、必彥撾、流金钂、倒馬毒，件件是凌霜利刃，賽雪新鋒。飄飄絮舞萬點槍刀，滾滾楊花一團刀影。虹飛電閃，劍戟橫空；月轉星奔，戈矛耀目。何殊海覆天翻，成個你贏我負。<break time="100ms" />　　戰夠一個時辰，日已沉西。唐公一心念著家眷，要殺出圍來。殺到東，這干強盜便卷到東來；戰到西，這干強盜便擁到西了。雖不被傷，卻也不得脫身。留下家丁，又以家眷為重，不敢輕易來接應。這唐公早已在危急的時候了。<break time="100ms" />　　這也是數該有救。秦叔寶與樊建威，自長安解軍掛號出來，也到臨潼山下，楂樹崗邊經過。聽得林中喊殺連天，便跳上高崗一望，見五七十強盜，圍住似一起官兵在內。叔寶對建威道：「可見天下大荒，山東、河南一望無際，盜賊生發也便罷了。你看都門外，不上數十里之地，怎容得響馬猖獗？」樊建威指定唐公道：「那一簇困在當中的，不是響馬，是捕盜官兵，眾寡不敵，被他圍在此處，看他勢已狼狽了。兄在山東六府，稱揚你是賽專諸，難道只在本地方抱不平，今路見不平之事，如何看管過？兄杖平生本領，助他一陣，也見得兄是豪傑大丈夫。」叔寶道：「賢弟，我倒有此意，但恐你不肯成全我這件事。」樊建威道：「小弟攛掇兄去，甚麼反說我不肯成全？」叔寶道：「賢弟既如此，你把這幾名軍犯先下山去，趕到關外，尋下處等我。」樊建威道：「小弟在此，還可幫扶兄長，怎到教小弟先去？」<break time="100ms" />　　叔寶道：「小弟一身，儘夠開除這伙盜賊。你在此幫扶，這幾名軍犯，誰人管領？」樊建威道：「這等仁兄保重。」便領了這幾個軍犯先去了。叔寶按一按范陽氈笠，扣緊了䩠帶，提著金鐧，跨上黃驃馬，借山勢衝將下來。好似：<break time="100ms" />　　猛虎初離穴，咆哮百獸驚。<break time="100ms" />大喊一聲道：「響馬不要無禮，我來也！」只這一聲，好似牙縫裡迸出春雷，舌尖上震起霹靂。只是人見他一人一騎，也不慌忙，就是唐公見了，也不信他濟得事來。故此這干假強盜，還迷戀著唐公廝殺，眼界中那有一個捕盜公人在黑珠子上？<break time="100ms" />　　直待秦叔寶到了戰場上，纔有一二人來支架。戰乏的人，遇到了一個生力之人，人既猛勇，器械又重，纔交手早把兩個打落馬下。這番眾強盜發一聲喊，只得丟了李淵，來戰叔寶。這叔寶不慌不忙，舞起這兩條鐧來。<break time="100ms" />　　單舉處一行白鷺，雙呈時兩道飛泉。飄飄密雪向空旋，凜凜寒濤風捲。馬到也，強徒辟易；鐧來也，山嶽皆寒。戰酣塵霧欲遮天，蛟龍離陷井，狐兔遁荒阡。<break time="100ms" />　　前時這干強徒，倚著人多，把一個唐公與這些家丁逼來逼去，甚是威風。這番遇了秦叔寶，裡外夾攻，殺得東躲西跑，南奔北竄：也有逃入深山裡去的，也有閃在林子裡的。唐公勒著馬，在空處指揮家丁，助叔寶攻擊。識勢的走得快，逃了性命；不識勢的，少不得折臂傷身。弄得這干人：<break time="100ms" />　　猶如落葉遭風捲，一似輕冰見日消。<break time="100ms" />　　早有一個著了鐧墜馬的，被家丁一簇，抓到唐公面前。唐公道：「你這廝怎敢聚集狐群狗黨，驚我過路官員？拿去砍了罷！」這人戰戰兢兢道：「小人不是強盜，是東宮護衛，奉宇文爺將令，道爺與東宮有仇，叫小人們打劫爺。上命差遣，原不干小人們事。」唐公道：「我與東宮有何仇？你把來搪塞，希圖脫死？本待砍你狗頭，憐你也是貧民，出於無奈，饒你去罷！」這人得了命，飛走而去。唐公看那壯士時，還在那廂惡狠狠覓人廝殺。唐公道：「快去請那壯士來相見！」只見一個家丁，一騎趕到道：「家爺請相見？」叔寶道：「你家是誰？」家丁道：「是唐公李爺。」叔寶兜住馬，正在躊躇，只見又是一個家丁趕到道：「壯士快去，咱家爺必有重謝哩！」叔寶聽了一個謝字，笑了一笑道：「咱也只是路見不平，也不為你家爺，也不圖你家謝。」說罷帶轉馬，向大道便走。<break time="100ms" />　　生平負俠氣，排難不留名。生死鴻毛似，千金一諾輕。
    </voice>
</speak>
