<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六回<break time="100ms" />　　五花陣柴嗣昌山寺定姻　一蹇囊秦叔寶窮途落魄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　淪落不須哀，才奇自有媒。屏聯孔雀侶，簫築鳳凰臺。<break time="100ms" />　　種玉成佳偶，排琴是異材。雌雄終會合，龍劍躍波來。<break time="100ms" />　　世間遇合，極有機緣，故有意之希求，偏不如無心之契合。唐公是隋室虎臣，竇夫人乃周朝甥女。隋主篡周之時，夫人只得七歲，曾自投牀下道：「恨不生為男子，救舅氏之難。」原是一對奇夫婦，定然產下英物。他生下一位小姐，年當十六歲，恰似三國時孫權的妹子劉玄德夫人，不喜弄線拈針，偏喜的開弓舞劍。故此唐公夫婦也奇他。要為他得一良婿。當時求者頗多，唐公都道：庸流俗子，不輕應允。卻也時時留心。<break time="100ms" />　　松柏成操冰玉姿，金田有女恰當時。<break time="100ms" />　　鸞鳳不入尋常隊，肯逐長安輕薄兒？<break time="100ms" />　　此時在寺中，也念不及此，但只是終日閒坐，又無正事關心，更沒個僚友攀話，止有個道宗說些家常話，甚覺寂寞。況且是個尊官，一舉一動，家丁便來伺候，和尚都來打聽，甚是拘束。耐了兩日，只得就僧寮香積，隨喜一隨喜。欲待看他僧人多少，房屋多少，禪規嚴不嚴，功課勤不勤的意思。不料籬笆槅扇縫中，不時有個小沙彌，窺覷唐公舉動。唐公纔向迴廊步去，密報與住持五空知道。五空輕步，隨著唐公後邊，以備答問。轉到廚房對面，有手下道人，大呼小叫，住持遠遠搖手。<break time="100ms" />　　唐公行到一所在，問：「此處庭院委曲，廊廡潔淨，是甚麼去處？」住持道：「這是小俗的房，敢請老爺進內獻茶。」唐公見和尚曲致慇懃，不覺的步進清舍；卻不是僧人的臥房，乃一淨室去處，窗明几淨，果然一塵不染，萬緣俱寂。五空獻過了茶，推開槅子，緊對著舍利塔，光芒耀目，真乃奇觀；復轉身看屏門上，有一聯對句：「寶塔凌雲一目江天這般清淨，金燈代月十方世界何等虛明。」側邊寫著「汾河柴紹熏沐手拜書」。唐公見詞氣高朗，筆法雄勁，點頭會心，問住持道：「這柴紹是甚麼人？」住持道：「是汾河縣禮部柴老爺的公子，表字嗣昌。在寺內看書，見僧人建得這兩個小房，書此一聯，以贈小僧，貼在屏門上。來往官府，多有稱贊這對聯的。」唐公點頭而去，對住持道：「長老且自便。」<break time="100ms" />　　唐公回到禪堂。是晚月明如晝，唐公又有心事的人，停留在寺，原非得已，那裡便肯安息？因步松陰，又到僧房，問：「住持曾睡也未？」五空急趨應道：「老爺尚未安置，小憎焉敢就寢？」唐公道：「月色甚好，不忍辜負清光。」住持道：「寺旁有一條平岡，可以玩月。請老爺一步何如？」唐公道：「這卻甚妙。」住持叫小廝掌燈前走。唐公道：「如此好月，燈可不必。」住持道：「怕竹逕崎嶇，不便行走。」唐公道：「我們為將出征，黑地裡常行山徑；這尺來多路，便有花陰竹影，何須用燈？只煩長老引路，不必下人隨從。」住持奉命，引領行走。唐公不往日間獻茶去處，出了旁邊小門，打從竹逕幽靜所在，步上土岡。見一月當空，片雲不染；殿角插天，塔影倒地。又見遠山隱隱，野樹蒙蒙，人寂皆空，村犬交吠，點綴著一派夜景。唐公觀看一會，正欲下岡，只見竹林對過，燈火微紅，有吟誦之聲。<break time="100ms" />　　唐公問道：「長老誦晚功課麼？」住持道：「因夫人分娩，恐貴體虛弱，傳香與徒子法孫，暫停晚間功課。」唐公點頭。步轉岡灣，卻又敞軒幾間。唐公便站住了腳，問道：「這聲音又不是唸經了？」住持道：「這就是柴公子看書之所。老爺日間所見的對聯，就是他寫的。」唐公聽他聲音洪亮，攜了住持的手，輕輕舉步，直到讀書之所。窗隙中窺視，只見燈下坐著一個美少年，面如傅粉，唇若塗朱；橫寶劍於文几，瑯瑯含誦，卻不是孔孟儒書，乃是孫吳兵法。念罷拔劍起舞，有旁若無人之狀。舞罷按劍在几，叫聲：「小廝柴豹取茶來！」<break time="100ms" />　　一片英雄氣，幽居欲問誰？青萍是知己，彈鐵寄離奇。<break time="100ms" />　　唐公聽見，即便回身下階，暗喜道：「時平尚文，世亂用武。當此世界，念這幾句詩云子曰，當得甚事？必如這等兼才，上馬擊賊盜，下馬草露布，方雅稱吾女。且我有緩急，亦可相助。」走過廊庭，隨對住持道：「吾觀此子，一貌非凡，他日必有大就。我有一女，年已及笄，端重寡言，未得佳婿，欲煩長者權為媒妁，與此子結二姓之好。」住持恭身答道：「老爺吩咐，僧人當執伐柯之斧。明早請柴公子來見老爺，老爺看他談吐便知。」唐公道：「這卻極妙。」唐公回到禪堂，僧亦辭別回去。<break time="100ms" />　　明日侵晨，五空和尚有事在心，急忙爬起，洗面披衣，步到柴嗣昌書房裡來。<break time="100ms" />　　公子道：「長老連日少會。」住持道：「小僧連日陪侍唐公李老爺，疏失了公子。」
    </voice>
</speak>
