<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　公子用過夜膳後，聽街上的巡兵起了更籌；庭中月色，比別夜更加皎潔。讀了一回兵書，又到庭前來看月，不覺更籌已交二鼓。公子見婆子之言，或未必真，欲要進去就枕，摹地裡咳嗽一聲，剛纔來的保姆，遠遠站立，把手來招。公子叫柴豹，筐中取出一副繡龍紮袖穿好，把腰間絲縧收緊，帶了寶劍。叫柴豹鎖上了門，跟了保姆到菜園中來。原來觀音閣後，有絕大一塊荒蕪空地，盡頭一個土山，緊靠著閣後粉牆，旁有一小門出入。公子看了一回，就要走進去。許氏止住道：「小姐吩咐這兩竿竹枝，是算比試的轅門。公子且稍停站在此間，待他們擺出陣來，公子看便了。」公子應允，向柴豹附耳說了幾句。只見走出一個女子來，烏雲高聳。繡襖短衣；頭上風欽一枝，珠懸罩額，臂穿窄袖；執著小小令旗一面，立在土山之上。公子問道：「這不是小姐麼？」許氏道：「小姐豈是輕易見的？這不過小姐身邊侍兒女教師，差他出來擺陣的。」話未說完，只見那女子把今旗一招，引出一隊女子來：一個穿紅的，夾著一個穿白的；一個穿青的，夾著一個穿黃的。俱是包巾紮袖，手執著明晃晃的單刀，共有一二十個婦女。左盤一轉，右旋一回，一字兒的排著。許氏道：「公子識此陣否？」公子道：「此是長蛇陣，何足為奇！」只見那女子又把令旗一翻，眾婦女又四方兜轉，變成五堆，一堆婦女四個，持刀相背而立。公子仔細一看，只見：<break time="100ms" />　　紅一簇，白一簇，好似紅白雪花亂舞玉。青一團，黃一團，好似青黃鶯燕翅翩躚。錯認孫武子教演女兵，還疑顧夫人排成禦寇。<break time="100ms" />　　公子見婦女一字兒站定。許氏道：「公子識此陣否？」公子看了笑道：「如今又是五花陣了。」許氏道：「公子既識此陣，敢進去破得陣，走得出，方見你的本事。」公子道：「這又何難？」忙把衣襟束起，掣開寶劍殺進去。兩旁女子看見，如飛的六口刀，光閃閃的砍將下來。公子疾忙把劍招架。那五團婦女，見公子投東，那些女子即便擋住，裹到東來；投西，他們也就擁著，止住去路。論起柴公子的本領，這一二十個婦女，何難殺退？一來刀劍鋒芒，恐傷損了他們不好意思；二來一隊中有一個女子，執著紅絲棉索，看將要退時，即便將錦索擲起空中，攔頭的套將下來，險些兒被他們拖翻，故此只好招架，未能出圍。公子站定一望，只見閣下窗外，掛著兩盞紅燈，中間一個玉面觀音，露著半截身兒站著。那土山上女子，只顧把令旗展動。公子掣開寶劍，直搶上土山來。那女子忙將令旗往後一招，後邊鑽出四五個皂衣婦女，持刀直滾出來，五花變為六花。公子忙舞手中劍，遮護身體，且走且退，將到竹枝邊出圍。那五團女子，如飛的又裹上來，四五條紅錦套索，半空中盤起。公子正在危急之時，只得叫：「柴豹那裡？」柴豹聽見，忙在袖中取出一個花爆，點著火，向婦人頭上懸空拋去。眾女只聽得頭上一聲炮響，星火滿天。公子忙轉身看時，只聽得颼的一聲，正中柴公子巾幘。公子取來月下一看，卻是一枝沒鏃的花翎箭，箭上繫著一個小小的彩珠。公子看內時，不特閣上美人已去，窗櫺緊閉，那些婦人形影俱無。聽那更籌，已打四鼓。主僕二人，疾忙歸到書齋安寢。<break time="100ms" />　　不多時雞聲唱曉，紅日東升。柴公子正在酣睡之中，只聽得叩門聲響。柴豹開門看時，卻是五空長老，引到榻前，對公子說：「今早李老爺傳我進殿去，說要擇吉日，將金幣聘公子為婿。」柴嗣昌父母早亡，便將家園交與得力家人，就隨唐公回至太原就親。後來唐公起兵代長安時，有娘子軍一支，便是柴紹夫妻兩個，人馬早已從今日打點下了。<break time="100ms" />　　雲簇蛟龍奮遠揚，風資虎豹嘯林廊。<break time="100ms" />　　天為唐家開帝業，故教豪傑作東牀。<break time="100ms" />　　不提唐公回至太原。卻說叔寶自十五日，就出關趕到樊建威下處。建威就問：「抱不平的事，卻如何結局了？」叔寶一一回答，建威不勝驚愕。次日早飯過，匆匆的分了行李，各帶犯人二名，分路前去。樊建威投澤州，秦叔寶進潞州。到州前見公文下處，門首有繫馬樁，拴了坐下黃驃馬，將兩名人犯帶進店來。主人接住，叔寶道：「主人家，這兩名人犯，是我解來的，有謹慎的去處，替我關鎖好了。」<break time="100ms" />　　店主答道：「爺若有緊要事，吩咐小人，都在小人身上。」秦叔寶堂前坐下，吩咐：「店主，著人將馬上行李搬將來了。馬拆鞍轡，不要揭去那軟替；走熱了的馬，帶了槽頭去吃些細料，乾淨些的客房，出一間與我安頓。」店主攤浪道：「老爺，這幾間房，只有一間是小的的門面，容易不開；只等下縣的官員府中公幹，纔開這房與他居住。爺要潔淨，開上房與爺安息罷。」叔寶道：「好。」<break time="100ms" />　　主人掌燈搬行李進房，擺下茶湯酒飯。主人盡慇懃之禮，立在膝旁斟酒，笑堆滿面：「請問相公爺高姓，小的好寫帳。」叔寶道：「你問我麼？我姓秦，山東濟南府公幹，到你府裡投文。主人家你姓什麼？」主人道：「秦爺，你不曾見我小店門外招牌？是『太原王店』。小人賤名，就叫做王示，告示的示字。」秦叔寶道：「我與賓主之間，也不好叫你的名諱。」店主笑道：「往來老爺們，把我示字顛倒過了，叫我做王小二。」叔寶道：「這也是通套的話兒。但是開店的，就叫做小二；但是做媒的，就叫做王婆。這等我就叫你是小二哥罷！我問你，蔡太爺領文投文有幾日耽擱？」小二道：「秦爺沒有耽擱。我們這裡，蔡太爺是一個才子，明日早堂投文，後日早堂就領文。爺在小店，止有兩日停留。怕秦爺要拜望朋友，或是買些什物土儀人事，這便是私事擔閣，與衙門沒有相干。」叔寶問了這些細底，吃過了晚飯，便閉門睡了。
    </voice>
</speak>
