<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　柴公子道：「李公到此何事？」住持道：「李老爺奉聖旨欽賜馳驛回鄉。十五日到寺，因夫人分娩在方丈，故此暫時住下，候夫人身體康健，纔好起馬。」公子道：「我聞唐公素有賢名，為人果是如何？」住持道：「貧憎見千見萬，再不見李老爺這樣好人。因夫人生產在此，血光觸污淨地，先發十兩銀子，吩咐買香各殿焚燒。又取緣簿施銀萬兩，重建寺院，再整山門。昨日午間，到小憎淨室獻茶，見相公所書對聯，贊不絕口；晚間同小憎步月，聽得相公讀書，直到窗外看相公一會。」公子道：「甚麼時候了？」住持道：「是公子看書將罷，拔劍起舞的時節。」公子道：「那時有一更了。」住持道：「是時有一鼓了。」公子道：「李公說甚麼來？」住持道：「小僧特來報喜。」公子道：「甚麼喜事？」住持道：「李老爺有郡主，說是一十六歲了，端重寡言，未得佳婿。教小僧執伐柯之斧，情願與公子諧二姓之好。」<break time="100ms" />　　公子笑道：「婚姻大事，未可輕談，但我久仰李將軍高名，若在門下，卻也得時時親近請教，必有所益，也是美事。」住持道：「如今李老爺，急欲得公子一見，就請到佛殿上，見他一面如何？」公子道：「他是個大人長者，怎好輕率求見？明日備一副贄禮，纔好進拜。」住持道：「他渴慕相公，不消贄禮，小僧就此奉陪相公一往。」公子道：「既如此，我就同你去。」公子換了大衣，住持引到佛殿，拜見了唐公。唐公見了公子，果然生得：<break time="100ms" />　　眉飄偃月，目炯曙星。鼻若膽懸，齒如貝列。神爽朗，冰心玉骨；氣軒昂，虎步龍行。鋒藏鍔斂，真未遇之公卿；善武能文，乃將來之英濬。<break time="100ms" />唐公要待以賓禮，柴嗣昌再三謙讓，照師生禮坐了。唐公叩他家世，敘些寒溫。嗣昌娓娓清談，如聲赴響。唐公見了，不勝欣喜。留茶而出，遂至方丈與夫人說知。<break time="100ms" />　　夫人道：「此子雖你我中意，但婚姻係百年大事，須與女兒說知方妥。」唐公道：「此事父母主之，女孩兒家，何得專主？」夫人道：「非也！知子莫若父，知女莫若母。我這女兒，不比尋常女兒。我看他往常間，每事有一番見識，有一番作用，與眾不同。我如今去與他說明，看他的意思。他若無言心允，你便聘定他便了；若女兒稍有勉強，且自消停幾時。量此子亦未必就有人家招他為婿，且到太原再處。」<break time="100ms" />　　唐公道：「既如此說，你去問他，我外邊去來。」說了走出方丈外去了。<break time="100ms" />　　夫人走進明間裡來，小姐看見接住了。夫人將唐公要招柴公子的話，細細與小姐說了一遍。小姐停了半晌，正容答道：「母親在上，若說此事，本不該女兒家多口；只是百年配合，榮辱相關，倘或草草，貽悔何及？今據父親說，貌是好的，才是美的；但如今世界止憑才貌，不足以勘平禍亂，如遇患難，此輩咬文嚼字之人，只好坐以待斃，何足為用？」夫人接口道：「正是你父親說，公子舞得好劍。月下看他，竟似白雪一團，滾上滾下，量他也有些本領。」小姐見說，微微笑道：「既如此說，待孩兒慢慢商酌，且不必回他，俟兩日後定議何如？」夫人見說，出來回覆了唐公。小姐見夫人去了，左思右想，欲要自己去偷看此生一面，又無此禮；欲要不看，又恐失身匪偶，心上狐疑不決。只見保姆許氏，走到面前說道：「剛纔夫人所言，小姐主意若何？」小姐道：「我正在這裡想。」許氏道：「此事何難？只消如此如此，賺他來較試一番，才能便見了。」小姐點頭色喜。正是：<break time="100ms" />　　銀燭有光通宿燕，玉簫聲叶彩鸞歌。<break time="100ms" />　　卻說柴公子自日間見唐公之後，想唐公待他禮貌謙恭，情意款洽，心中甚喜。<break time="100ms" />　　想到婚姻上邊，因不知小姐的才貌，又未知成與不成，到付之度外。其時正在燈下看書，只見房門呀的一聲，推進門來。公子擡頭一看，卻是一個眼大眉粗身長足大的半老婦人。公子立起身來問道：「你是何人？到此何幹？」婦人答道：「我是李府中小姐的保姆，因老爺夫人，要聘公子東牀坦腹；但我家小姐，不特才貌雙絕，且喜讀孫吳兵法，六韜三略，無不深究其奧，誓願嫁一個善武能文、足智多謀的奇男子。日間老爺甚稱公子的才貌，又說公子舞得好劍，故著老身出來，致意公子：如果有意求凰，不妨定更之後，到迴廊轉西觀音閣後，菜園上邊，看小姐排成一陣。如公子識得此陣，方許諧秦晉。」公子見說，欣然答道：「既如此說，你去，到更餘之後，你來引我去看陣何如？」許氏見說，即便出門。
    </voice>
</speak>
