<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　明日絕早起來，洗面裹巾，收拾文書，到府前把來文掛號。蔡刺史升堂投文，人犯帶見，書吏把文書拆於公案上。蔡刺史看了來文，吩咐禁子鬆了刑具，叫解戶領刑具，於明日早堂候領回批。蔡刺史將兩名人犯，發在監中收管，這是八月十七日早堂的事。叔寶領刑具，到下處吃飯，往街坊宮觀寺院頑了一日。<break time="100ms" />　　十八日侵早，要進州中領文。日上三竿，已牌時候，衙門還不曾開，出入並無一人，街坊靜悄。這許多大酒肆，昨日何等熱鬧，今日卻都關了；弔闥板不曾掛起，門卻半開在那裡。叔寶進店，見櫃欄裡面幾個少年頑耍。叔寶舉手問道：「列位老哥，蔡太爺怎麼這早晚不坐堂？」內中有一少年問道：「兄不是我們潞州聲口？」<break time="100ms" />　　叔寶道：「小可是山東公幹來的。」少年道：「兄這等不知太爺公幹出去了？」叔寶道：「那裡去了？」少年道：「並州太原去了。」叔寶道：「為甚麼事到太原去？」<break time="100ms" />　　少年道：「為唐國公李老爺，奉聖旨欽賜馳驛還鄉，做河北道行臺，節制河北州縣。太原有文書，知會屬下府州縣道首領官員。太爺三更天聞報，公出太原去賀李老爺了。」叔寶心中了然明白：「就是我臨潼山救他的那李老爺了。」再問：「老兄，太爺幾時纔得回來？」少年道：「還早。李老爺是個仁厚的勛爵，大小官員去賀他，少不得待酒，相知的老爺們遇在一處，還要會酒；路程又遠，多則二十日，少要半個月纔得回來。」叔寶得了這個信，再不必問人；回到寓中，一日三餐，死心塌地，等著太守回來。<break time="100ms" />　　出外的人，下處就是家裡一般，日間無事，只好吃飯而已。但叔寶是山東豪傑，頓餐斗米，飯店上能得多少錢糧與他吃？一連十日，把王小二一副本錢，都吃在秦瓊肚裡了。王小二的店，原是公文下處，官不在家，沒人來往，招牌燈籠都不掛出去。王小二在家中，與妻計較道：「娘子，秦客人是個退財白虎星。自從他進門，一個官就出門去了，幾兩銀子本錢，都葬在他肚皮裡了。昨日回家來吃些中飯，菜蔬不中用，就捶盤擲盞起來。我要開口問他取幾兩銀子，你又時常埋怨我不會說話，把客人都惡失到別人家去了。如今到是你開口問他要幾兩銀子；女人家的說話就重些，他也擔待得了。」王小二的妻柳氏，最是賢能，對丈夫道：「你不要開口。入門休問榮枯事，觀著容顏便得知。看秦爺也不是少飯錢的人。是我們潞州人，或者少得銀子。他是山東人，等官回來，領了批文，少不得算還你店帳。」<break time="100ms" />　　又捱了兩日難過了，王小二隻得自家開口。正直秦叔寶來家吃中飯。小二不擺飯，自己送一鍾暖茶到房內，走出內外，傍著窗邊，對著叔寶陪笑道：「小的有句話說，怕秦爺見怪。」叔寶道：「我與你賓主之間，一句話怎麼就怪起來。」小二道：「連日店中沒生意，本錢短少，菜蔬都是不敷的。意思要與秦爺預支幾兩銀子兒用用，不知使得也使不得？」叔寶道：「這是正理，怎麼要你這等虛心下氣？是我忽略了，不曾取銀子與你，不然那裡有這長本錢供給得我來？你跟我進房去，取銀子與你。」王小二連聲答應，歡天喜地，做兩步走進房裡。叔寶牀頭取皮掛箱開了，伸手進去拿銀子，一隻手就像泰山壓住的一般，再拔不出了。正是：<break time="100ms" />　　牀頭黃金盡，壯士無顏色。<break time="100ms" />　　叔寶心中暗道：「富貴不離其身，這句話原不差的。如今幾兩盤費銀子，一時失記，被樊建威帶往澤州去了，卻怎麼處？」叔寶的銀子，為何被樊建威帶去了呢？秦叔寶、樊建威兩人，都是齊州公門豪傑；點他二人解四名軍犯，往澤州、潞州充伍。那時解軍盤費銀兩，出在本州庫吏人手的，曉得他二人平素交厚，又是同路差使。二來又圖天平法碼討些便宜，一處給發下來，放在樊建威身邊用。長安又耽擱了兩日；及至關外，忽忽的分路。他兩個都不是尋常的小人，把這幾兩銀子放在心上的。行李文書件色分開，只有銀子不曾分開，故此盤費銀兩，都被樊建威帶往澤州去了。連秦叔寶還只道在自己身邊一般，總是兩個忘形之極，不分你我，有這等事體出來。<break time="100ms" />　　一時許了王小二飯銀，沒有得還的，好生侷促！一個臉登時脹紅了。那王小二見叔寶只管在掛箱內摸，心上也有些疑惑：「不知還是多在裡頭，要揀成塊頭與我？不知還是少在裡頭，只管摸了去？」不知此時叔寶實難區處。畢竟如何回答王小二，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
