<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七回<break time="100ms" />　　蔡太守隨時行賞罰　王小二轉面起炎涼
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　金風瑟瑟客衣單，秋蛩唧唧夜生寒。<break time="100ms" />　　一燈影影燄欲殘，清宵耿耿心幾剜。<break time="100ms" />　　天涯游子慘不歡，高堂垂白空倚闌。<break time="100ms" />　　囊無一錢羞自看，知己何人借羽翰？<break time="100ms" />　　東望關山淚雨彈，壯士悲歌行路難。<break time="100ms" />　　常言道：「家貧不是貧，路貧愁煞人。」叔寶一時忘懷，應了小二；及至取銀，已為樊建威帶去。漢子家怎麼復得個沒有？正在著急，且喜摸到箱角裡頭，還有一包銀子。這銀子又是那裡來的？卻是叔寶的母親，要買潞州綢做壽衣，臨行時付與叔寶的，所以不在朋友身邊。叔寶只得取將出來，交與王小二道：「這是四兩銀子在這裡，且不要算帳，寫了收帳罷。」王小二道：「爺又不去，算帳怎的？寫收帳就是了。」王小二得了這四兩銀子，笑容滿面，拿進房去，說與妻子知道；還照舊服侍。只是秦叔寶的懷抱，那得開暢？囊橐已盡，批文未領，倘官府再有幾日不回，莫說家去欠缺盤纏，王小二又要銀子，卻把甚麼與他？口中不言，心裡焦悶，也沒有情緒到各處頑耍，吃飽了飯，鎮日靠著炕睡睡兒呆呆的望。正是：<break time="100ms" />　　人逢喜事精神爽，門向心來瞌睡多。<break time="100ms" />　　又等了兩三日，蔡刺史到了。本州堂官擺道，大堂傳鼓下，四街與本州應役人員，都出郭迎接。叔寶是公門中當差的人，也跟著眾人出去。到十里長亭，各官都相見，各項人都見過了。蔡太守一路辛苦，乘暖轎進城門。叔寶跟進城門，事急無君子，當街跪下稟道：「小的是山東濟南府解戶，伺候老爺領回批。」刺史陸路遠來。轎內半眠半坐，那裡去答應領批之人？轎夫皂快，狐假虎威，喝道：「快不起來！我們老爺沒有衙門的，你在這裡領批？」叔寶只得起來了，轎夫一發走得快了。<break time="100ms" />　　叔寶暗想道：「在此一日，連馬料盤費要用兩方銀子。官是辛苦了來的，倘有幾日不坐堂，怎麼了得？」做一步趕上前去，意思要求轎上人慢走，跪過去稟官。自己不曉得力大，用左手在轎槓上一拖，轎子拖了一側，四個擡轎的，四個扶轎的，都一閃支撐不住；還是刺史睡在轎裡，若是坐著，就一交跌將出來。那時官就發怒道：「這等無禮！難道我沒有衙門的？」叫皂隸扯下去打。叔寶理屈詞窮，府前當街褪褲，重責十板。若是本地衙門裡人，皂隸自然用情；叔寶是別處人，沒人照顧，打得皮開肉綻，鮮血迸流。正是：<break time="100ms" />　　文王也受羈國累，孫臏難逃刖足災。<break time="100ms" />　　王小二首先看見了，對妻子道：「這姓秦的，也是個沒來歷的人，住我家有個把月了，身上還是那件衣服。在公門中走動的人，不曉得禮儀，今日惹了官，拿到州門前，打了十板來了。」官進府去，叔寶回店，王小二迎住，口裡便叫：「你老人家！」不像平日的和顏悅色，就有些譏訕意思：「秦大爺，你卻不像公門的豪傑，官府的喜怒，你也不知道？還是我們蔡老爺寬厚，若是別位老爺，還不放哩！」叔寶那裡容得，喝道：「關你甚麼事？」小二道：「打在你老人家身上，干我甚麼事？我說的是好話，拿飯與你吃罷。」叔寶包著一肚皮的氣，道：「不吃飯，拿熱水來！」<break time="100ms" />　　小二道：「有熱水在此。」秦叔寶將熱水洗了杖瘡去睡，巴明不明，盼曉不曉。<break time="100ms" />　　次日負痛到府中來領文，正是在他矮簷下，怎敢不低頭？蔡刺史果然是個賢能的官府，離家日久，早出升堂。文書案積甚多，賞罰極明，人人感戴。秦叔寶只等公務將完，方纔跪將下去稟道：「小的是齊州劉爺差人。伺候老爺領批。」叔寶今日怎麼說個齊州劉爺差人？因腿疼心問，一夜不曾睡著，想道本州劉爺，與蔡太爺是同年好友，說個劉爺差人，使蔡太爺有屋烏之愛。果中其言，蔡刺史回嗔作喜道：「你就是那劉爺的差人麼？」秦叔寶道：「小的是劉爺的差人。」刺史道：「你昨日魯莽得緊，故此府前責你那十板，以儆將來。」秦瓊道：「老爺打的不差。」經承吏將批取過來，蔡刺史取筆答押，不即發下去。想這劉年兄，不知此人扳了我的轎子，只說我年家情薄，千里路程把他差人又打了。叫庫吏動支本州名下公費銀三兩，也不必包封，賞劉爺差人秦瓊為路費。少頃庫吏取了銀來，將批文發直堂吏，叫劉爺差人領批，老爺賞盤費銀三兩。秦瓊叩謝，接了批文，拿了賞銀，出府回店。<break time="100ms" />　　王小二在櫃上結帳，見叔寶回來，問道：「領了批回來了，餞行酒還不曾齊備，卻怎麼好？」叔寶道：「這酒定不消了。」小二道：「閒坐著且把帳算起了何如？」
    </voice>
</speak>
