<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正吟之間，忽聞腳步響聲；漸到門口，將門上梟弔兒倒叩了。叔寶也是個寵辱無驚的豪傑，到此時也容納不住，問道：「是那一個叩門？你這小人，你卻不識得我秦叔寶的人哩！我來時明白，去時焉肯不明白？況有文書鞍馬行李，俱在你家中，難道我就走了不成？」外邊道：「秦爺不要高聲，我是王小二的媳婦。」叔寶道：「聞你素有賢名，夜晚黃昏，來此何幹？」婦人道：「我那拙夫，是個小人的見識；見秦爺少幾兩銀子，出言不遜。秦爺是大丈夫，把他海涵了。我常時勸他不要這等炎涼，他還有幾句穢污言語，把惡水潑在我身上來。我這幾日不好親近得秦爺，適纔打發我丈夫睡了，存得有晚飯送在此間。」<break time="100ms" />　　蕭蕭囊橐已成空，誰復留心恤困窮？<break time="100ms" />　　一飯淮陰遣國士，卻輸婦女識英雄。<break time="100ms" />　　叔寶聞言，眼中落淚道：「賢人，你就是淮陰的漂母，哀王孫而進食，恨秦瓊他日不能封三齊而報千金耳！」柳氏道：「我是小人之妻，不敢自比於君子，何敢望報？只是秦爺暫處落寞，我見你老人家，衣服還是夏夜，如今深秋時候，我這潞州風高氣冷，脊背上吹了這兩條裂縫，露出尊體，卻不像模樣。飯盤邊有一索線，線頭上有一個針子，爺明日到避風的去處，且縫一縫，遮了身體，等澤州樊爺到來，有銀子換衣服，便不打緊了。明日早晨，若厭聽我拙夫瑣碎，不吃早飯出門，媳婦倒趲得有幾文皮錢，也在盤內，爺買得些粗糙點心充飯；晚間早些回來。」說完這些言語，把那梟弔兒放了，自去了。叔寶開門，將飯盤掇進。又見青布條捻成錢串，攏著三百文皮錢；一索線，線頭上一個釘子。都取來安在草鋪頭邊。熱湯湯一碗肉羹。叔寶初到他店中說這肉羹好吃，頓頓要這碗下飯。自算帳之後，菜飯也是不周全的，那裡有這樣湯吃？因今日下了這樣富客，做這肉湯，留得這一碗。叔寶欲待不吃，熬不得肚中饑餒，只得將肉羹連氣吃下。秋宵耿耿，且是難得成夢，翻翻覆覆，睡得一覺。醒了天尚未明。且喜這間破屋，處處透進殘月之光，他查然把身上這件夏衣，乘月色，將綻處胡亂揪來一縫，披在身上，趁早出來。<break time="100ms" />　　補袞奇才識者稀，鶉懸百結事多違。<break time="100ms" />　　縫時驚見慈親線，惹得征人淚滿衣。<break time="100ms" />　　帶了這三百錢，就覺膽壯；待要做盤纏，趕到澤州，又恐遇不著樊建威，那時怎回？且小二又疑我沒行止，私自去。不若且買些冷饃饃火燒，懷著在官道上坐等。<break time="100ms" />　　走來走去，日已西斜。遠遠望見一個穿青衣的人，頭帶范陽氈笠，腰跨短刀，肩上負著掛箱，好似樊建威模樣；及至近前，卻又不是。接踵就是幾個騎馬打獵的人衝過。叔寶把身子一讓，一隻腳跨進人家大門，不防地上一個火盆，幾乎踹翻。只見一個五十多歲的婦人，手執著一串素珠，在那裡向火；見這光景，即便把叔寶上下一看，便道：「漢子看仔細，想是你身上寒冷，不妨坐在此烤一烤火。」叔寶見說，道聲：「有罪了。」即便坐下。<break time="100ms" />　　婦人道：「吾看你好一條漢子，為怎麼身上這般光景？想不是這裡人。」叔寶道：「我是山東人。因等一個朋友不至，把盤纏用盡，回去不得。」婦人道：「既如此，你隨口說一個時辰來，我替你占一個小課，看這朋友來不來？」叔寶便說個申時。婦人捻指一算，便道：「卦名速喜。書上說得好：『速喜心偏急，來人不肯忙。』來是一定來的，只是尚早哩。待出月將終，方有消息。」叔寶道：「老奶奶聲口，也像不是這裡人，姓甚麼？」婦人道：「我姓高，是滄州人。因前年我們當家的去世，便同兒子遷到這裡來倚傍一個親戚。」叔寶道：「你家兒子叫甚號？多少年紀？做甚麼生意？」婦人道：「只有一個兒子，號叫開道。因他有些膂力，好的是使槍弄棍，所以不事生業，常不在家。」說完，立起身對叔寶道：「想你還未午膳，我有現成麵飯在此。」說完進去，托出熱騰騰的一大碗麵、一碟蒜泥、一隻竹箸，放在桌上，請叔寶吃。叔寶等了這一日，又說了許多的話，此時肚子裡也空虛，並不推卻，即便吃完了，說道：「蒙老奶奶一飯之德，未知我秦瓊可有相報的日子？」那婦人道：「看你這樣一條漢子，將來決不是落寞之人，怎麼說恁話來？殺人救人方叫做報，這樣口食之事，說甚麼報？」其時街上已舉燈火。叔寶點頭唯唯，謝別出門，一路裡想道：「慚愧我秦瓊出門，不曾撞著一個有意思的朋友，反遇著兩個賢明的婦人，消釋胸中抑鬱。」一頭想，一頭走。正是：<break time="100ms" />　　漂母非易得，千金曾擲水。<break time="100ms" />　　卻說王小二因叔寶不回店中，就動起疑來，對妻子道：「難道姓秦的，成了仙不成？沒錢還我，難道有錢在別處吃不成？」妻子道：「人能變財，或者撞見了甚麼熟識的朋友，帶挈他吃兩日，也未可知。」小二道：「既如此，我央人問他討飯錢。」<break time="100ms" />　　一日清早，叔寶剛欲出門，只見外邊兩個穿青的少年，迎著進來。不知為何事，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
