<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　叔寶道：「拿帳過來算。」小二道：「相公爺是八月十六日到小店的，今日是九月十八日了；八月大，共計三十二日。小店有規矩，來的一日，去的一日，不算飯錢，折接風送行。三十個整日子，馬是細料，連爺三頓葷飯，一日該時銀一兩七折算，淨該紋銀二十一兩。收過四兩銀子，准少十七兩。」叔寶道：「這三兩銀子，是蔡太爺賞的，卻是好的。」小二道：「淨欠十四兩，事體又小，秦爺也不消寫帳，兌銀子就是了，待我去取天平過來。」叔寶道：「二哥且慢著，我還不去。」小二道：「秦爺領了批文，如今也沒有甚麼事了。」叔寶道：「我有一個樊朋友，趕澤州投文，有些盤費的銀子，都在他身邊。想是澤州的馬太爺，也往太原公賀李老爺去了。官回來領了文，少不得來會我，纔有銀子還你。」小二道：「小人是個開飯店的，你老人家住一年，纔是好生意哩。」叔寶寫帳，九月十八日結算，除收淨欠紋銀一十四兩無零。王小二口裡雖說秦客人住著好，肚裡打稿：見那幾件行李，值不多銀子。有一匹馬，又是張口貨，他騎了飲水去，怎好攔住他？就到齊州府，尋著公門中的豪傑，那裡替他纏得清？倒要折了盤費，丟了工夫，去討飯帳不成？這叫個見鐘不打，反去鑄銅了。我想那批回，是要緊的文書，沒有此物去，見不得本官；不如拿了他的，倒是絕穩的上策。這些話，都是王小二肚裡躊躇，不曾明言出來。將批文拿在手內看，還放在櫃上，便叫妻子：「把這個文書，是要緊的東西。秦爺若放在房內，他要耍子，常鎖了門出去，深秋時候，連陰又雨，屋漏水下，萬一打濕了，是我開店的干係。你收拾好放在箱箱裡面，等秦爺起身時，我交付明白與他。」<break time="100ms" />　　秦叔寶心中便曉得王小二扳作當頭，假小心的說話，只得隨口答應道：「這卻極好。」話也不曾說完，小二已把文書遞與妻子手內，拿進房去了。正是：<break time="100ms" />　　無情便摘神仙珮，計巧生留卿相貂。<break time="100ms" />　　小二又叫手下的：「那餞行酒不要擺將過來。秦爺又不去，若說餞行，就是速客起身的意思了，逕拿便飯來請爺吃。」手下知道主人的口氣，便飯二字，就是將就的意思了。小菜碟兒，都減少了兩個，收傢伙的篩碗頓盞，光景甚是可惡；早晨麵湯也是冷的。叔寶吃眉高眼低的茶飯，又沒處去，終日出城到官路，望樊建威到來。正是：<break time="100ms" />　　悶是一囊如水洗，妄思千里故人來。<break time="100ms" />　　自古道：「嫌人易醜，等人易久。」望到夕陽時候，見金風送暑，樹葉飄黃。河橋官路，多少來車去馬，那裡有樊建威的影兒？等了一日，在樹林中急得雙腳只是跳，叫道：「樊建威，樊建威！你今日再不來，我也無面目進店，受小人的閒氣。」<break time="100ms" />　　等到晚只得回來。那樊建威原不曾約在潞州相會，別人是叔寶癡心想著，有幾兩銀子在他身邊。這個念頭撐在肚裡，怎麼等得他來？暗裡搖樁，越搖越深了。明日早晨又去，「今日再不來，到晚我就在這樹林中，尋一條沒結果的事罷。」等到傍晚又不見樊建威來；烏鴉歸宿，喳喳的叫。叔寶正在躊躇，猛然想起家中有老母，只得又回來。腳步移徙艱難，一步一歎，直待上燈後，方纔進門。<break time="100ms" />　　叔寶房內已點了燈。叔寶見了燈光，心下怪道：「為甚今夜這般慇懃起來，老早點火在內了？」駐步一看，只見有人在內呼么喝六，擲包飲酒。王小二在內，跑將出來，叫一聲：「爺，不是我有心得罪。今日到了一起客人，他是販甚麼金珠寶玩的，古怪得緊，獨獨裡只要爺這間房。早知有這樣事體，爺出去鎖了房門，到也不見得這事出來。我打帳要與他爭論，他又道：『主人家只管房錢，張客人住，李客人也是住得的；我與多些房錢就是了。』我們這樣人，說了銀子兩字，只恐怕又衝斷了好主顧。」口角略頓了一頓，「這些人竟走進去坐，倒不肯出來。我怕行李拌差了，就把爺的行李，搬在後邊幽靜些的去處。因秦爺在舍下日久，就是自家人一般。這一班人，我要多賺他些銀子，只得從權了；爺不要見怪，纔是海量寬洪。」<break time="100ms" />　　叔寶好幾日不得見王小二這等和顏悅色，只因倒出他的房來，故此說這些好話兒。<break time="100ms" />　　秦叔寶英雄氣概，那裡忍得小人的氣過；只因少了飯錢，自揣一揣，只得隨機遷就道：「小二哥，屋隨主便，但是有房與我安身就罷，我也不論好歹。」<break time="100ms" />　　王小二點燈引路，叔寶跟隨。轉彎抹角，到後面去。小二一路做不安的光景，走到一個所在，指道就是這裡。叔寶定睛一看，不是客房，卻是靠廚房一間破屋：半邊露了天，堆著一堆糯糯稭。叔寶的行李，都堆在上面。半邊又把柴草打個地鋪，四面風來，燈掛兒也沒處施設，就地放下了；拿一片破缸爿，擋著壁縫裡風。又對叔寶道：「秦爺只好權住住兒，等他們去了，仍舊到內房裡住。」叔寶也不答應他。<break time="100ms" />　　小二帶上門竟走去了。叔寶坐在草鋪上，把金裝鐧按在自己膝上，用手指彈鐧，口內作歌：「旅舍荒涼而又風，蒼天著意困英雄。欲知未了生平事，盡在一聲長歎中。」
    </voice>
</speak>
