<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八回<break time="100ms" />　　三義坊當鐧受腌臢　二賢莊賣馬識豪傑
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　牝牡驪黃，區區豈是英雄相？沒個孫陽，駿骨誰相賞？伏櫪悲鳴，氣吐青雲漾。多惆悵，鹽車躑躅，太行道上。<break time="100ms" />　　調寄〈點絳唇〉<break time="100ms" />　　寶刀雖利，不動文士之心。駿馬雖良，不中農夫之用。英雄雖有掀天揭地手段。<break time="100ms" />　　那個識他、重他？還要奚落他。那兩個少年與王小二拱手，就問道：「這位就是秦爺麼？」小二道：「正是。」二人道：「秦大哥請了。」叔寶不知其故，到堂前敘揖。二人上坐。叔寶主席相陪。王小二看三杯茶來。茶罷，叔寶開言道：「二兄有何見教？」二人答道：「小的們也在本州當個小差使。聞秦兄是個方家，特來說分上。」叔寶道：「有甚見教？」二人道：「這王小二在敞衙門前開飯店多年，倒也負個忠厚之名。不知怎麼千日之長，一日之短，得罪於秦兄？說仍然怪他，小的們特來陪罪。」叔寶道：「並沒有這話，這卻從何而來？」二人道：「都說兄怪他，有些店帳不肯還他。若果然怪他，索性還了他銀子；擺佈他一場，卻是不難的。若不還他銀子，使小人得以借口。」叔寶何等男子，受他顛簸，早知是王小二央來，會說話的喬人了。「我只把直言相告二兄：我並不怪他夫婦，只因我囊橐罄空，有些盤費銀兩，在一個樊朋友身邊。他往澤州投文，只在早晚來，算還他店帳。」二人道：「兄山東朋友，大抵任性的多。等見那個朋友，也要吃飽了飯，纔好等得；叫他開飯店的也難服事。若要照舊管顧，本錢不敷；若簡慢了兄，就說開飯店的炎涼，厭常喜新。客人如虎居山，傳將出去，鬼也沒得上門，飯店都開不成了。常言道：『求人不如求己。』假若樊朋友一年不來，也等一年不成？兄本衙門，不見死回也要捉比，宅上免不得驚天動地。凡事要自己活變。」叔寶如酒醉方醒，對二人道：「承兄指教，我也不等那樊朋友來了。有兩根金裝鐧，將他賣了算還店帳；餘下的做回鄉路費。」二人叫王小二道：「小二哥，秦爺並不怪你。倒要把金裝鐧賣了，還你飯錢。你須照舊伏侍。」也不通姓名，舉手作別而去。好似：<break time="100ms" />　　在籠鸜鵒能調舌，去水蛟龍未得飛。<break time="100ms" />　　叔寶到後邊收拾金裝鐧。王小二忽起奸心：「這個姓秦的奸詐，到有兩根甚麼金裝鐧，不肯早賣，直等我央人說許多閒話，方纔出手。不要叫他賣，恐別人討了便宜去。我哄他當在潞州，算還我銀子，打發他起身；加些利錢兒，贖將出來。剝金子打首飾，與老婆帶將起來。多的金子，剩下拿去兌與人，夫妻發跡，都在這金裝鐧上了。」笑容滿面，走到後邊來。<break time="100ms" />　　叔寶坐在草鋪上，將兩條鐧橫在自己膝上，上面有些銅青了。他這鐧原不是純金的，原是熟銅流金在上面。從祖秦旭傳父秦彝，傳到他已經三世了。掛在鞍旁，那鐧楞上的金都磨去了，只是槽凹裡有些金氣。放在草鋪上，地濕發了銅青。叔寶自覺沒有看相，只得拿一把穰草，將銅青擦去；耀目爭光。王小二隻道上邊有多少金子，朦著眼道：「秦爺，這個鐧不要賣。」叔寶道：「為何不要賣？」小二道：「我這潞州有個隆茂號當鋪，專當人甚麼短腳貨。秦爺將這鐧抵當幾兩銀子，買些柴米，將高就低，我伏事你老人家。待平陽府樊爺來到，加些利錢，贖去就是了。」<break time="100ms" />　　叔寶也捨不得兩條金鐧賣與他人，情願去當，回答小二道：「你的所見，正合我意，同去當了罷！」同王小二走到三義坊一個大姓人家，門旁黑直櫺內，門掛「隆茂號當」字牌。<break time="100ms" />　　逕走進去，將鐧在櫃上一放，放得重了些，主人就有些恨嫌之意。「呀！不要打壞了我的櫃桌！」叔寶道：「要當銀子。」主人道：「這樣東西，只好算廢銅。」叔寶道：「是我用的兵器，怎麼叫做廢銅呢？」主人道：「你便拿得他動，叫做兵器。我們當久了，沒用他處，只好熔做傢伙賣，卻不是廢銅？」叔寶道：「就是廢銅罷了。」拿大稱來稱斤兩，那兩根鐧重一百二十八斤。主人道：「朋友，還要除些折耗。」叔寶道：「上面金子也不算，有甚麼折耗？」主人道：「不過是金子的光景，那裡作得帳！況且那兩個靶子，算不得銅價，化銅時就燒成灰了。如今是鐵櫪木的，沉重。」叔寶卻慷慨道：「把那八斤零頭除去，作一百二十斤實數。」主人道：「這是潞州出產的去處，好銅當價是四分一斤，該五兩短二錢，多一分也不當。」<break time="100ms" />　　叔寶算四五兩銀子，幾日又吃在肚裡，又不得回鄉，仍然拿回去。小二已有些不悅之色。叔寶回店，坐在房中納悶。<break time="100ms" />　　舉世盡肉眼，誰能別奇珍？所以英雄士，碌碌多湮論。<break time="100ms" />　　王小二就是逼命一般，又走將進來，向叔寶道：「你老人家再尋些甚麼值錢的東西當罷！」叔寶道：「小二哥，你好呆！我公門中道路，除了隨身兵器，難道帶甚麼金寶玩物不成？」小二道：「顧不的你老人家。」叔寶道：「我騎這匹黃驃馬，可有人要？」小二道：「秦爺在我家住有好幾時，再不曾說這句；說甚麼金裝鐧，我這潞州人，真金了還認做假的，那曉得有用的兵器！若說起馬來，我們這裡是旱地，若大若小人家，都有腳力。我看秦爺這匹黃驃，倒有幾步好走，若是肯賣，早先回家，公事都完了。」叔寶道：「這是就有銀子的？」小二道：「馬出門就有銀子進門。」叔寶道：「這裡的馬市，在怎麼所在？」小二道：「就在西門裡大街上。」<break time="100ms" />　　叔寶道：「甚麼時候去？」小二道：「五更時開市，天明就散市了。」小二叫妻子收拾晚飯與秦爺吃了，明日五更天，要去賣馬。
    </voice>
</speak>
