<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　叔寶這一夜好難過，生怕錯過了馬市，又是一日，如坐針氈。盼到交五更時候起來，將些冷湯洗了臉，梳了頭。小二掌燈牽馬出槽。叔寶將馬一看，叫聲噯呀道：「馬都餓壞在這裡了！」人被他炎涼到這等田地，那個馬一發可知了。自從算帳之後，不要說細料，連粗料也沒有得與他吃了，餓得那馬在槽頭嘶喊。婦人心慈，又不會鍘草，瞞了丈夫，偷兩束長頭草，丟在槽裡，憑那馬吃也得，不吃也得。把一匹千里神駒，弄得蹄穿鼻擺，肚大毛長。叔寶敢怒而不敢言。要說餓壞了我的馬，恐那小人不知高低，就道連人也沒有得吃，那在馬乎？只得接扯攏頭，牽馬外走。<break time="100ms" />　　王小二開門，叔寶先出門外，馬卻不肯出門，逕曉得主人要賣他的意思。馬便如何曉得賣他呢？此龍駒神馬，乃是靈獸，曉得纔交五更。若是回家，就是三更天也鞴鞍轡、捎行李了。牽棧馬出門，除非是飲水齕青，沒有五更天牽他飲水的理。馬把兩隻前腿蹬定這門檻，兩隻後腿倒坐將下去。若論叔寶氣力，不要說這病馬，就是猛虎，也拖出去了。因見那馬尪瘦得緊，不忍加勇力去扯他，只是調息綿綿的喚。<break time="100ms" />　　王小二卻是狠心的人，見那馬不肯出門，拿起一根門閂來，照那瘦馬的後腿上，兩三門閂，打得那馬護疼撲地跳將出去。小二把門一關道：「賣不得，再不要回來！」<break time="100ms" />　　卻說叔寶牽馬到西營市來。馬市已開，買馬與賣馬的王孫公子，往來絡繹不絕。看馬的馳驟雜遝，不記其數。有幾個人看見叔寶牽著一匹馬來，都叫：「列位讓開些，窮漢子牽了一匹病馬來了！不要挨倒了他。」合唇合舌的淘氣。叔寶牽著馬在市裡，顛倒走了幾回，問也沒人問一聲，對馬歎道：「馬，你在山東捕盜時，何等精壯！怎麼今日就垂頭喪氣到這般光景！叫我怎麼怨你，我是何等的人？為少了幾兩店帳，也弄得垂頭喪氣，何況於你！」常言道得好：<break time="100ms" />　　人當貧賤語聲低，馬瘦毛長不顯肥。<break time="100ms" />　　得食貓兒強似虎，敗翎鸚鵡不如雞。<break time="100ms" />　　先時還是人牽馬，後來到是馬帶著人走。一夜不曾睡得，五更天起來，空肚裡出門，馬市裡沒人瞅睬，走著路都是打噸睡著的。天色已明，走過了馬市，城門大開，鄉下農夫挑柴進城來賣。潞州即今山西地方，秋收都是那茹茹稭兒；若是別的糧食，收拾起來枯槁了，獨有這一種氣旺，秋收之後，還有青葉在上。馬是餓極的了，見了青葉，一口撲去，將賣柴的老莊家一交撲倒。叔寶如夢中驚覺，急去攙扶。<break time="100ms" />　　那人老當益壯，翻身跳起道：「朋友，不要著忙，不曾跌壞我那裡。」那時馬嚼青柴，不得溜韁。老者道：「你這匹馬牽著不騎，慢慢的走，敢是要賣的麼？」叔寶道：「便是要賣他，在這裡撞個主顧。」老者道：「馬膘雖是跌了，韁口倒還好哩！」叔寶正在懊悶之際，見老者之言，反歡喜起來了。<break time="100ms" />　　喜逢伯樂顧，冀北始空群。<break time="100ms" />　　問老者道：「你是鞭杖行，還是獸醫出身？」老者道：「我也不是鞭杖行，也不是獸醫。老漢今年六十歲了，離城十五里居住。這四束柴有一百多斤，我挑進城來，肩也不曾換一換，你這馬輕輕的撲了一口青柴，我便跌了一交，就知這馬韁口還好；只可惜你頭路不熟，走到這馬市裡來。這馬市裡買馬的，都是那等不得窮的人。」叔寶笑道：「怎麼叫做等不得窮的人？」老者道：「但凡富貴子弟，未曾買馬，先叫手下人拿著一副鞍轡跟著走。看中了馬的毛片，搭上自己的鞍轡，放個轡頭，中意方纔肯買。他怎肯買你的病馬培養？自古道：『買金須向識金家。』怎麼在這個所在出脫病馬來？你便走上幾日，也沒有人瞧著哩！」叔寶道：「你賣柴的小事。你若引我去賣了這匹馬，事成之後，送你一兩銀子牙錢。」老者聽說，大喜道：「這裡出西門去十五里地，有個主人姓單，雙名雄信，排行第二，我們都稱他做二員外。他結交豪傑，買好馬送朋友。」<break time="100ms" />　　叔寶如酒醉方醒，大夢初覺的一般，暗暗自悔：「我失了檢點。在家時常聞朋友說：『潞州二賢莊單雄信，是個延納的豪傑。』我怎麼到此，就不去拜他？如今弄得衣衫襤褸，鵠面鳩形一般，卻去拜他，豈不是遲了！正是臨渴掘井，悔之無及。若不往二賢莊去，過了此渡，又無船了，卻怎麼處？也罷，只是賣馬，不要認慕名的朋友就是了。老人家，你引我前去；果然賣了此馬，實送你一兩銀子。」老者貪了厚謝，將四束柴寄在豆腐店門口，叫賣豆腐的：「替我照管一照管。」扁擔頭上，有一個青布口袋兒，袋了一升黃豆，進城來換茶葉的。見馬餓得狠，把豆兒倒在個深坑塘裡面，扯些青柴，拌了與那馬且吃了。老莊家拿扁擔兒引路，叔寶牽馬竟出西門。約十數里之地，果然一所大莊，怎見得？但見：<break time="100ms" />　　碧流縈繞，古木陰森。碧流鶯繞，往來魚騰縱橫；古木陰森，上下鳥聲稠雜。小橋虹跨，景色清幽；高廈雲連，規模齊整。若非舊閥，定是名門。
    </voice>
</speak>
