<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　聽得店門外面喧嚷起來，店主人高叫：「二位老爺在小店打中火去！」兩個豪傑在店門首下馬，四五個部下人推著兩輛小車子，進店解面衣拂灰塵。主人引著路進二門來，先走的戴進士巾，穿紅；後走的戴皂莢巾，穿紫。叔寶看見先走的不認得，後走的卻是故人王伯當。兩個：肥馬輕裘意氣揚，匣中長劍葉寒芒。<break time="100ms" />　　有才不向污時屈，聊寄雄心俠少腸。<break time="100ms" />　　主人家到廳上拖椅拂桌，像安席的一般虛景。二位爺就在這頭桌上坐罷，吩咐手下人：「另烹好茶，取小菜前邊烹炮精潔的肴撰，開陳酒與二位爺用。」言罷自己去了。只見他手下人掇兩盆熱水，二位爺洗手。叔寶在東廂房，恐被伯當看見了，卻坐不住，拿了潞綢起身要走，不得出去。進來時不打緊，他那欄杆圍繞，要打前道纔出去得。二人卻坐在中間。叔寶又不好在欄杆上跨過去，只得背著臉又坐下了。<break time="100ms" />　　他若順倒頭竟吃酒，倒也沒人去看他；因他起起欠欠的，王伯當就看見，叫跟隨的：「你轉身看東廂房第一張條桌上，這個人像著誰來？」跟隨的轉身回頭道：「到像歷城秦爺的模樣。」正是：<break time="100ms" />　　軒昂自是雞群鶴，銳利終為露穎錐。<break time="100ms" />　　叔寶聞言，暗道：「呀，看見我了！」伯當道：「仲尼、陽貨面龐相似的正多，叔寶乃人中之龍，龍到處自然有水，他怎麼得一寒至此？」叔寶見伯當說不是，心中又安下些。那跟隨的卻是個少年眼快的人，要實這句言語，轉過身緊看著叔寶。<break time="100ms" />　　嚇得叔寶頭也不擡，箸也不動，縮勁低坐，像伏虎一般。這跟隨的越看越覺像了，總道：「他見我們在此，聲色不動，天下也沒這個吃酒的光景。」便道：「我看來便像得緊，待我下去瞧瞧不是就罷了。」叔寶見從人要走來，等他看出卻沒趣了；只得自已招架道：「三兄，是不才秦瓊落難在此。」伯當見是叔寶，慌忙起身離坐，急解身上紫衣下東廂房，將叔寶虎軀裹定，拉上廳來，抱頭而哭。主人家著忙都來陪話，三個人有一個哭，兩個不哭。王伯當見叔寶如此狼狽，傷感淒涼，這人乍相見，無甚關係。叔寶卻沒有因處窮困中就哭起來的理。總是：<break time="100ms" />　　知己雖存矜恤心，丈夫不落窮途淚。<break time="100ms" />　　叔寶見伯當傷感，反以美言勸慰：「仁兄不必墮淚，小弟雖說落難，原沒有甚麼大事。只因守批在下處日久，欠下些店帳，以致流落在此。」就問這位朋友是誰。<break time="100ms" />　　伯當道：「這位是我舊相結的弟兄，姓李名密，字玄邃，世襲蒲山郡公，家長安。<break time="100ms" />　　曾與弟同為殿前左親侍千牛之職，與弟往來情厚。他因姓應圖讖，為聖上所忌，棄官同游。小弟因楊素擅權，國政日非，也就一同避位。」叔寶又重新與李玄邃揖了。<break time="100ms" />　　伯當又問：「兄在此曾會單二哥麼？怎麼不往單二哥處去？」叔寶道：「小弟時當偃蹇，再不曾想起單二哥；今日事出無奈，到二賢莊去，把坐馬賣與單二哥了。」<break time="100ms" />　　伯當道：「兄坐的黃驃馬賣與單二哥了？得了多少銀子？」叔寶道：「卻因馬膘跌重了，討五十兩銀子，實得三十兩，就賣了。」伯當且驚且笑道：「單二哥是有名豪傑，難道與兄做交易，討便宜？這也不成個單雄信了。如今同去，原馬少不得奉還，還要取笑他幾句。」叔寶道：「賢弟，我不好同去。到潞州不拜雄信，是我的缺典。適纔賣馬，問及賤名，我又假說姓王。他問起歷城秦叔寶，我只得說是相熟朋友，他又送潞綢二匹、程儀三兩。我如今同二位去，豈不是個蹤跡變幻？二位到二賢莊去，替我委曲道意，說賣馬的就是秦瓊。先因未曾奉拜得罪，後因赧顏不好相見，故假託姓王；慇懃之意，已銘肺腑，異日再到潞州，登堂拜謝。」玄邃道：「我們在此與單二哥四人相聚，正好盤桓。兄有心久客，不在一兩日為朋友羈留。<break time="100ms" />　　我們明日拉單二哥來，歡聚兩日纔好話別。吾兄尊寓在於何處？」叔寶道：「我久客念母，又有批回在身。明日把單二哥所贈程儀，收拾兩件衣服，即欲還家。二位也不必同單二哥來看我。」伯當、玄邃道：「下處須要說知，那有好弟兄不知下處的道理？」叔寶道：「實在府西首斜對門王小二店裡。」伯當道：「那王小二第一炎涼，江湖上有名的王老虎，在兄分上可有不到之處？」叔寶感柳氏之賢，不好在兩個劣性朋友面前說王小二的過失處。道：「二位賢弟，那王小二雖是炎涼，到還有些眼力，他夫婦二人在我面上，甚是周到。」這叫做：<break time="100ms" />　　小人行短終須短，君子情長到底長。<break time="100ms" />　　柳氏賢慧，連丈夫都帶得好了；妻賢夫禍少，信不虛言也。三人飲到深黃昏後，伯當連叔寶先吃的酒帳，都算還了店主。向叔寶道：「今夜暫別，明日決要相會。吾兄落寞在此，吾輩決不忍遽別。明日見了單二哥，還要設處些盤纏，送與吾兄，切勿逕去。」叔寶唯唯，出店作別。王、李二人別了叔寶上馬，逕出西門，往二賢莊。<break time="100ms" />　　叔寶卻將紫衣裹著潞綢一處，逕回王小二店來，因朋友不捨來得遲了。王小二見午後不歸，料絕他不曾賣馬，心上愈加厭賤，不等叔寶來家，逕把門扇關鎖了。
    </voice>
</speak>
