<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九回<break time="100ms" />　　入酒肆莫逢舊識人　還飯錢逕取回鄉路
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　乞食吹竿骨相臞，一腔英氣未全除。<break time="100ms" />　　其妻不識友人識，容貌似殊人不殊。<break time="100ms" />　　函谷綈袍憐范叔，臨邛杯酒醉相知。<break time="100ms" />　　丈夫交誼同金石，肯為貧窮便欲疏？<break time="100ms" />　　結交不在家資。若靠這些家資，引惹這干蠅營狗苟之徒，有錢時，便做出拆屋斧頭；沒錢時，便做出浮雲薄態。畢竟靠聲名可以動得隔地知交，靠眼力方結得困窮兄弟。單雄信為何把銀子袖去？只因說起齊州二字，便打動他一點結交的想頭，向叔寶道：「兄長請坐。」命下人看茶過。那挑柴的老兒，看見留坐要講話，靠在窗外呆呆聽著。雄信道：「動問仁兄，濟南有個慕名的朋友，兄可相否？」叔寶問：「是何人？」雄信道：「此兄姓秦，我不好稱他名諱；他的表字叫做叔寶，山東六府馳名，稱他為賽專諸，在濟南府當差。」叔寶因衣衫襤褸，醜得緊，不好答應「是我」，卻隨口應道：「就是小弟同衙門朋友。」雄信道：「失瞻了，原來是叔寶的同袍。請問老兄高姓？」叔寶道：「在下姓王。」他因心上只為王小二飯錢要還，故隨口就是王字。雄信道：「王兄請略坐小飯。學生還要煩兄寄信與秦兄。」<break time="100ms" />　　叔寶道：「飯是不領了，有書作速付去。」雄信復進書房去封程儀三兩，潞綢二匹，至廳前慇懃致禮道：「要修一封書，託兄寄與秦兄；只是不曾相會的朋友，恐稱呼不便，煩兄道意罷！容日小弟登堂拜望。這是馬價銀三十兩，銀皆足色；外具程儀三兩，不在馬價數內；舍下本機上綢二匹送兄，推叔寶同袍分上，勿嫌菲保」叔寶見如此相待，不肯久坐等飯，恐怕口氣中間露出馬腳來不好意思，告辭起身。<break time="100ms" />　　良馬伏櫪日，英雄晦運時。熱衷雖想慕，對面不相知。<break time="100ms" />　　雄信友道已盡，也不十分相留，送出莊門，舉手作別。叔寶逕奔西門。老莊家尚在窗外瞌睡，掛下一條涎唾，倒有尺把長。只見單員外走進大門，對老兒道：「你還在這裡？」老兒道：「聽員外講話久了，不覺打頓起來；那賣馬的敢是去了？」雄信道：「即纔別去。」言罷逕步入內。老莊家急拿扁挑，做兩步趕上叔寶，因聽見說姓王，就叫：「王老爺，原許牙錢與我便好！」叔寶是個慷慨的人，就把這三兩程儀拆開，取出一錠，多少些也就罷了。老兒喜容滿面，拱手作謝，往豆腐店取柴去了，不提。<break time="100ms" />　　卻說叔寶進西門，已是上午時候，馬市都散了，人家都開了店。新開的酒店門首，堆積的熏燒下飯，噴鼻馨香。叔寶卻也是吃慣了的人，這些時熬得牙清口淡，適纔雄信莊上又不曾吃得飯，腹中饑餓，暗想道：「如今到小二家中，又要吃他的腌臢東西，不如在這店中過了午去，還了飯錢，討了行李起身。」逕進店來。那些走堂的人，見叔寶將兩匹潞綢打了卷，夾在衣服底下，認了他是打漁鼓唱道情的，把門攔住道：「纔開市的酒店，不知趣，亂往裡走！」叔寶把雙手一分，四五個人都跌倒在地。「我買酒吃，你們如何攔阻？」<break time="100ms" />　　世情看冷暖，人面逐高低。<break time="100ms" />　　內中一人跳起身來道：「你買酒吃到櫃上稱銀子，怎麼亂往裡走？」叔寶道：「怎麼要我先稱銀子？」酒保道：「你要先吃酒後稱銀子，你到貴地方去吃。我這潞州有個舊規：新開市的酒店，恐怕酒後不好算帳，卻要先交銀子，然後吃酒。」<break time="100ms" />　　叔寶暗想：「強漢不捩市。」只得到櫃上來把潞綢放下，袖內取出銀子來；把打亂的程儀，總包在馬價銀一處，卻要稱酒錢，口裡喃喃的道：「銀子便先稱把你，只是別位客人來，我卻要問他店規，果然如此，再不消提起。」櫃裡主人卻知事，賠著笑臉道：「朋友，請收起銀子。天下書同文，行同倫，再沒有先稱銀子後吃酒的道理。手下人不識好歹，只道兄別處客人性格不同，酒後難於算帳，故意歪纏，要先稱銀子。殊不知我們開店生理，正要延納四方君子，況客長又不是不修邊幅的人。出言唐突，但看我薄面，勿深汁較，請收起銀子裡面請坐，我叫他暖酒來與客長吃便了。」叔寶見他言詞委曲，回嗔作喜道：「主人賢慧，不必再提了。」袖了銀子，拿了潞綢，往裡走進二門。三間大廳，齊整得緊。廳上擺的都是條桌交椅，滿堂四景，詩畫掛屏。柱上一聯對句，名人標題，贊美這酒館的好處：「槽滴珍珠漏泄乾坤一團和氣，杯浮琥珀陶鎔肺腑萬種風情。」叔寶看看廳上光景，又瞧瞧自己身上襤襤縷縷，原怪不得這些狗才攔阻。見如今坐在上面自覺不像模樣，又想一想：「難道他店中的酒，只賣與富貴人吃，不賣與窮人吃的！」又想一想：「想次些的人，都不在這廳上飲酒。」定睛一看，兩帶琵琶欄杆的外邊，都是廂房，廂房內都是條桌懶凳。叔寶素位而行，微笑道：「這是我們窮打扮的席面了。」走向東廂房第一張條桌上，放下潞綢坐下。正是：<break time="100ms" />　　花因風雨難為色，人為貧寒氣不揚。<break time="100ms" />　　酒保取酒到來，卻換了一個老兒，不是推他那些人了。又不是熏燒的下飯，卻是一碗冷牛肉，一碗凍魚，瓦缽磁器，酒又不熱。老兒擺在桌上就走去了。叔寶惱將起來：「難道我秦叔寶天生定該吃這等冷東西的？我要把他家私打做齏粉，房子拖坍他的。不過一翻掌間，卻是一莊沒要緊的事，明日傳到家裡，朋友們知道了：『叔寶在潞州，不過少了幾兩銀子飯錢，又不風不顛，上店吃酒打了兩次，又不曾吃得成。』總來為了口腹，惹人做了話柄。熬了氣吃他的去罷。」這也是肚裡饑餓，恕卻小人，未免自傷落寞。纔吃了一碗酒，用了些冷牛肉。正是：<break time="100ms" />　　土塊調重耳，蕪亭困漢光。
    </voice>
</speak>
