<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是日因天氣和暖，又見殿上熱鬧，故走出來。小解過，就坐在後軒裡，避一避眾人憎惡。只見一個火工，衣兜裡盛著幾升米，手裡托著幾紮乾菜走出。叔寶問道：「你拿到那裡去？」火工道：「干你甚事？我因老娘身子不好，剛纔向管庫的討幾升小米，幾把乾菜，回家去等他熬口粥兒將息將息。」叔寶見說，猛省道：「小人尚思考母，我秦瓊空有一身本事，不與孝養，反拋母親在家，累他倚閻而望。」想到其間，止不住雙淚流落。見桌上有記帳的禿筆一枝在案，忙取在手。他雖在公門中當差，還粗知文墨，向粉壁上題著幾句道：<break time="100ms" />　　　　兕虎驅馳，甚來由，天涯循轍？白雲裡，凝眸盼望，征衣滴血。溝洫豈容魚泳躍，鼠狐安識鵬程翼？問天心何事阻歸期，情嗚咽。七尺軀，空生傑，三尺劍，光生筐。說甚擎天捧日名留冊，霜毫點染老青山，滿腔熱血何時瀉？恐等閒白了少年頭，誰知得？<break time="100ms" />　　　　右調寄〈滿江紅〉<break time="100ms" />　　叔寶正寫完，只聽見同烘烘的一行人走進來。叔寶仔細一看，見有雄信在內，吃了一驚，避又無處避得，只得低著頭，伏在欄杆上。只聽見魏玄成喊道：「原來在這裡！」此時單雄信緊上一步，忙搶上來，雙手捧住叔寶，將身伏倒道：「吾兄在潞州地方，受如此悽惶，單雄信不能為地主，羞見天下豪傑朋友！」叔寶到此，難道還不好認？只得連忙跪下，以頭觸地叩拜道：「兄長請起，恐賤軀污穢，觸了仁兄貴體。」雄信流淚道：「為朋友者死。若是替得吾兄，雄信不惜以身相代，何穢污之有？」正是：<break time="100ms" />　　已成蘭臭合，何問跡雲泥。<break time="100ms" />　　回頭魏玄成道：「先生，先兄亡醮之事，且暫停幾日，叔寶兄零丁如此，學生不得在此拈香，把香儀禮物先生都收下了，我與叔寶兄回家。待此兄身體康健，即到寶觀來還顧，就與先兄打亡醮，卻不是一舉而兩得？」吩咐手下：「秦爺騎不得馬，看一乘暖轎來。」<break time="100ms" />　　其時外邊眾施主，聽見說是單員外的朋友，盡皆無言散去了。魏玄成轉到鶴軒中去，將叔寶衣服取出，兩匹潞綢，一件紫衣，一張批回，十數兩銀子，當了雄信面前，交與叔寶，雄信心中暗道：「這還是我家的馬價銀子哩。」叔寶舉手相謝，別了玄成，同雄信回到二賢莊。自此魏玄成、秦叔寶、單雄信三人，都成了知己。<break time="100ms" />　　到書房，雄信替叔寶沐浴更衣，設重裀疊褥，雄信與叔寶同榻而睡，將言語開闊他的胸襟，病體十分痊妥。日日有養胃的東西供給叔寶，還邀魏玄成來與他盤桓，正賽過父子家人。正是：<break time="100ms" />　　莫戀異鄉生處好，受恩深處便為家。<break time="100ms" />　　只是山東叔寶的老母，愛子之心無所不至，朝夕懸望，眼都望花了。又常聞得官府要拿他家屬，又不知生死存亡，求籤問卜，越望越不回來，憂出一場大病，臥在牀上，起身不動。正是：<break time="100ms" />　　心隨千里遠，病逐一愁來。<break time="100ms" />　　還虧得叔寶平日善於交幾個通家的厚友，曉得叔寶在外日久，老母有病，眾人約會齊了，饋送些甘供之費，又兼省問秦老伯母。秦母道：「通家子姪，都來相看，這也難得，都請進內房中來。」坐到榻前，共是四人：西門外異姓同居，今開鞭仗行的賈潤甫；齊州城裡與叔寶同當差的三人，唐萬仞、連明，同差出去的樊建威。<break time="100ms" />　　秦母坐於牀上，叔寶的娘子張氏，立在臥榻之後，以幔帳遮體。秦母見兒子這一班朋友，都坐在牀前，觀景傷情，不覺滾下淚來道：「列位賢姪，不棄老朽，特來看我，足見厚情。但不知我兒秦瓊如何下落？一去不回，好教我肝腸都斷。」賈潤甫等對道：「大哥一去不回，真好奇怪。老伯母且放心，吉人天相，料無十分大慮，不爭早晚多應到家。」秦母埋怨樊建威道：「我兒六月裡與你同差出門，燒腳步紙起身，你便九月裡回來了。如今隆冬天氣，吾見音信全無，多應不在人世了。」媳婦聽得婆婆一句話兒，幼婦不敢高聲，在帷帳中啾啾唧唧，也啼哭起來。眾人異口同聲，都埋怨樊建威道：「樊建威，你幹的甚私事？常言道：『同行無疏伴。』一齊出門，難道不知秦大哥路上為何耽擱，端的幾時就該回來，如今為何還不到家，老伯母止生得大哥一人，久不回家，舉目無親，叫他怎不牽掛？」樊建威道：「諸兄在上，老伯母與秦大嫂埋怨小弟，不敢分辯。諸兄是做豪傑的人，豈不知在家千日好，出門一時難？六月裡山東趕到長安，兵部衙門掛號守批回，就耽誤了兩個月。到八月十五，纔領了批。秦大哥到臨潼山，適遇唐國公遇了強盜，正在廝殺之際，大哥抱不平起來，救了唐公，出得關外，匆匆的分了行李，他往潞州，我往澤州。不想盤纏銀子，總放在我的箱內，及至分路之後，方纔曉得，途中也用盡了。如今等不得他回來，也補送在此。」把一包銀子放在榻前。秦母道：「我有四兩銀子，叫他買潞綢的，想必他也拿來盤纏了。」樊建威道：「我到澤州的時節，馬刺史又往太原恭賀唐公李爺去了。兩個犯人養在下處，卻又柴荒米貴。及至官回投文領批，盤費俱無了。」秦母道：「這都是你的事，你此後可曉得吾兒的消息呢？」樊建威道：「若算起路程日子，唐公李爺到太原時，秦大哥已該到潞州了。那時蔡刺史還不會出門，是斷乎先投過文了。我曉得秦大哥是個躁性的人，難道為了批回，耽誤在潞州不成？我若是有盤費，也枉道到潞州尋他，討個的信。因沒了盤費，逕自回來，那裡曉得秦大哥還不到家？」眾友道：「這個也難怪你，只是如今你卻辭不得勞苦，還往潞州找尋叔寶兄回來，纔是道理。」樊建威道：「老伯母不必煩惱，寫一封書起來，待小姪拿了到潞州去，找尋大哥回來便了。」
    </voice>
</speak>
