<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十回<break time="100ms" />　　東嶽廟英雄染痾　二賢莊知己談心
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　困厄識天心，提撕意正深。琢磨成美玉，鍛鍊出良金。<break time="100ms" />　　骨為窮愁老，謀因艱苦沉。莫緣頻失意，黯黯淚沾襟。<break time="100ms" />　　如今人，小小不得意便怨天；不知天要成就這人，偏似困苦這人一般。越是人扶扶不起，莫說窮愁，便病也與他一場，直到絕處逢生，還像不肯放舍他的。王伯當、李玄邃為叔寶急出城西，比及到二賢莊，已是深黃昏時候。此時雄信莊門早已閉上了。聞門外犬吠甚急，雄信命開了莊門，看有何人在我莊前走動。做兩步走出莊來，定睛一看，卻是王、李二友。三人攜手進莊，馬卸了鞍，在槽頭上料，手下都到耳房中去住了。雄信手下取拜氈過來，與二友頂禮相拜坐下。雄信命點茶擺酒。<break time="100ms" />　　敘罷了契闊，伯當開言：「聞知兄長今日恭喜得一良馬。」雄信道：「不瞞賢弟說，今日三十兩銀子，買了一匹千里龍駒。」伯當道：「馬是我們預先曉得是一匹良馬，只是為人再不要討了小便宜，討了小便宜，就要吃大虧。」雄信道：「這馬敢是偷來的麼？」伯當道：「馬倒不是偷來的，且問賣馬的你道是何人？」雄信道：「山東人姓王，我因歡喜得緊，不會與他細盤桓。二兄怎知此事？敢是與那姓王的相熟。」伯當道：「我們倒不與姓王的相熟，那姓王的倒與老哥相熟了。巧言不如直道，那賣馬的就是秦叔寶，適在西門市店中相遇，道及厚情，又有所贈。」<break time="100ms" />　　雄信點頭咨嗟：「我說這個人，怎麼有個欲言又止之意？原來就是叔寶，如今往那裡去了？」伯當道：「下處在府西王小二店內，不久就還濟南去矣。」雄信道：「我們也不必睡了，借此酒便可坐以待旦。」王、李齊道：「便是。」這等三人直飲到五更時候。正是：<break time="100ms" />　　酣歌忘旦暮，寂寤在英雄。<break time="100ms" />　　把馬都備停當，又牽著一匹空馬，要與叔寶騎。三人趕進西門，到王小二店前，尋問叔寶。叔寶卻已去了。王小二怕他好朋友趕上，說出他的是非來，不說叔寶步行，說：「秦爺要緊回去，偶有回頭差馬連夜回山東去了。」就是有馬，那雄信放開千里龍駒也趕上了。忽然家中有個凶信到：雄信的親兄出長安，被欽賜馳驛唐公發箭射死，手下護送喪車回來。雄信欲奔兄喪，不得追趕朋友。王、李二友因見雄信有事，把這追趕叔寶的念頭，亦就中止，各散去訖。<break time="100ms" />　　單提叔寶自昨晚黃昏深後，一夜走到天亮，只走得五里路兒。福無雙至，禍不單行。如叔寶要走，一百里也走到了。他賣了馬，又受著王小二的暗氣，背著包兒，相著平日用馬慣的人，今日黑暗裡徒步，越發著惱，闖入山坳裡去，迷了路頭。及至行到天明，上了官路，回頭一看，潞州城牆還在背後，卻只好五里之遙。<break time="100ms" />　　富貴貧窮命裡該，皆因年月日時排。<break time="100ms" />　　胸中有志休言志，腹內懷才莫論才。<break time="100ms" />　　庸劣乘時偏得意，英雄遭困有餘災。<break time="100ms" />　　饒君縱有沖天氣，難致平生運未來。<break time="100ms" />　　卻說叔寶，窮不打緊，又窮出一場病來。只因市店裡吃了一碗冷牛肉，初見王、李二友，心中又著實不自在，又是連夜趕路，天寒霜露太重，內傷飲食，外邊感了寒氣。天明是十月初二日，耳紅面熱，渾身似火，頭重眼昏，寸步難行，還是稟氣旺，又捱下五里路來。離城十里，地名十里店，有二三百戶人家，入街頭就是一座大廟，乃東嶽行宮。叔寶見廟宇軒昂，臣到裡面曬曬日頭再走。進三天門，上東嶽殿前一層階級，就像上一個山頭，巴到殿上，指望叩拜神明，求陰空庇護。不想四肢無力，擡不起腳來，一個頭眩，被門檻絆倒在香爐腳下。那一聲響跌，好像共工奮怒，撞倒不周山；力士施椎，擊破始皇輦。論叔寶跌倒，也不該這等大響，因有這兩條金裝鐧，背在背後，跌倒摜去，將磨磚打碎七八塊。守廟的香火，攙扶不動，急往鶴軒中，報與觀主知道。<break time="100ms" />　　這觀主卻不是等閒之人，他姓魏，名徵，字玄成，乃魏州曲城人氏。少年孤貧，卻又不肯事生業，一味好的是讀書。以此無書不讀，莫說三墳五典、八索九丘、諸子百家、天文地理、韜略諸書，無不精熟，就是詩詞、歌賦、小技，卻也曲盡其妙。且又素有大志，遇著英雄豪傑，傾心結納。因是隋時重門廕，薄孤寒，一時當國的卿相，下至守令，都是一干武臣，重的是膂力，薄的是文墨。自歎生不遇時，隱居華山，做了道士。後過一個道友，姓徐名洪客，與他意氣相投，道：「隋主猜忌，諸子擅兵，自今一統，也只是為真人掃除，卻不能享用。我觀天像，真人已生。大亂將起，子相帶貴氣，有公卿之骨，無神仙之分。可預先打點一個王佐，應時而起，朝夕只與他講些天文，說些地理、帷幄奇謀，疆場神策。」忽一日對魏徵道：「昨觀王氣，起於參井之分，應是真人已生。罡星復入趙魏分野，應時佐命已出，王氣猶未王，其人尚未得志。罡星色多沉晦，其人應罹困厄。不若你我分投求訪，交結於未遇之先，異日再與子相會。」洪客遂入太原，魏徵卻在潞州。他見單雄信英雄好客，是一個做得開國功臣的，因此借離東嶽廟中，圖與交往，且更要困厄中尋幾個豪傑出來，以為後日幫手。這日正在鶴軒內看誦黃庭。正是：<break time="100ms" />　　無心求羽化，有意學鷹揚。
    </voice>
</speak>
