<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　香火進報道：「有個酒醉漢，跌倒在東嶽殿上。隨身兵器，將磨細方磚，打碎了好幾塊，攙又攙他不動，來報老爺知道。」魏玄成想：「昨夜仰觀天像，有罡臨於本地，必此人也。待我自家出去。」離了鶴軒，逕到殿上來，見叔寶那狼狽的景像：行李摜在一邊，也沒人照管，一隻臂膊屈起，做了枕頭，一手瘸著，把破衣袖蓋了自己的面貌。香火道：「方纔那只腳還絆在門檻上，如今又縮下來了。」魏玄成上前把手揭開衣袖，定睛一看，見滿面通紅。他得的陽症，類於酒醉，不能開言，但睜著兩個大眼。魏徵點頭歎道：「兄在窮途，也不該這等過飲。」叔寶心裡明白，喉中咽塞，講不出話來，掙了半日，把右手伸將出來，在方磚上寫「有病」兩字。<break time="100ms" />　　那方磚雖淨，未免有些灰塵，這兩字倒也看得清楚。魏玄成道：「兄不是酒困，原來是有恙。」叔寶把頭點一點。玄成道：「不打緊。」叫道人：「房中取我的棕團過來。」放在叔寶面前，盤膝坐下，取叔寶的手，放在自己膝上。寸關尺三肪一呼四至，一吸四至，少陽經受症，內傷飲食，外感風寒，還是表症，不打緊。<break time="100ms" />　　卻只是大殿上風頭裡睡不得，後面又沒有空閒的房屋，叫道人就扶在殿上左首堆木料傢伙的一間耳房裡去。雖非精室，卻無風雨來侵。地上鋪些稻草，把粽團蓋上，放叔寶睡下，雙鐧因眾人拿不起；仍留在殿角。玄成把叔寶被囊打開，內有兩匹潞綢，紫衣一件，一張公文批回，又有十數兩銀子，就對叔寶道：「這幾件東西，恐兄病中不能照顧，待貧道收在房中，待兄病體痊可，交付還兄何如？那雙鐧，我叫道人搓兩條粗壯草繩，捆束在一處，就放在殿角耳門首，量人也偷不動，好借他來辟去些陰氣虛邪。」叔寶聽說伏地叩首。玄成把紫衣潞綢等件，收拾進房，在鶴軒中撮一帖疏風表汗的藥兒，煎與叔寶吃了，出了一身大汗，次日就神思清爽，便能開言，玄成不住的煎藥與叔寶吃，常來草鋪頭邊坐倒，與叔寶盤桓，漸將米湯調理，病亦逐漸安妥。<break time="100ms" />　　不覺二七一十四日，是日是十月十五日，卻是三元壽誕。近邊居民，在東嶽廟裡做會。五更天就開大門，殿上撞鐘擂鼓。叔寶身子虛弱，怎麼當得？雖有玄成盤桓，卻無親人看管，垢面蓬頭，身上未免有些齷齪，氣息難當。這些做會的人，個個憎嫌，七嘴八舌。正是：<break time="100ms" />　　身居卵殼誰知鳳，躋混鯨鯢孰辨龍？<break time="100ms" />　　大凡僧道住庵，必得一兩個有勢力的富戶作護法，又常把些酒食饜足這些地方無賴破落戶，方得住身安穩。魏玄成雖做黃冠，高岸氣骨還在，如何肯俯仰大戶，結識無賴？所以眾人都埋怨魏道士可惡，容留無籍之人，穢污聖殿。叔寶聽見，又惱又愧。正無存身之地，恰湊著單員外來了。<break time="100ms" />　　雄信帶領手下人到東嶽廟來，要與故兄打亡醮。眾會首迎出三天門來道：「單員外來得正好。」雄信道：「有甚說話麼？」眾人道：「東嶽廟是我潞州求福之地，魏道主妄自擅奪，容留無賴異鄉之人，穢污聖殿，不堪瞻仰。單員外須要著實處他。」<break time="100ms" />　　雄信是個有意思的人，不作福首，不為禍先，緩言笑道：「列位且住，待我對他講，自有道理。」說了自主殿來，叫手下去請魏法師出來，自己走到兩旁遊玩。只見鐘架後盡頭黑暗裡鐧光射出，雄信上前仔細一看，卻是一對雙鐧，草繩捆倒在地。雄信定睛看了，默然半響，便問眾人道：「這兵器是那裡來的？」眾道人齊聲答道：「這就是那個患病的漢子背來的。」<break time="100ms" />　　雄信忙欲再問，只見魏玄成笑容滿面，踱將出來，向雄信作了揖。雄信便問道：「魏先生，舍親們都在這裡，談論這座東嶽廟，乃是潞州求福之地，須要莊嚴潔淨，以便瞻仰。今聞先生容留甚麼人住在廟中，作踐穢污，眾心甚是不喜，故此特問先生，端的不知何等樣人？」玄成從容道：「小道出家人，豈敢擅奪。只因見這個病夫，不是個尋常之人，故此小道也未便打發他去。又況客中患病，跌倒殿上，小道只得把藥石調治，纔得痊安。出於一念惻隱，望員外原情恕罪，致意列位施主。」<break time="100ms" />　　雄信忙問道：「殿角的雙鐧，就是那人的兵器麼？是那裡人氏？」玄成道：「山東齊州人。」雄信為叔寶留心，聽見「山東齊州」四字，嚇了一跳，急問道：「姓甚麼？」玄成道：「那月初二日，跌倒在殿，病中不能開言，有一張公文的批回上，寫單名叫秦瓊。及至次日清楚，與他盤桓問及，表字叫做叔寶，乃北齊功勛苗裔。」<break time="100ms" />　　雄信忙止住接口問道：「如今在那裡？」玄成把手一指道：「就在這間耳房裡住下。」<break time="100ms" />　　雄信攙著玄成的手，推進側門裡來，忙叫手下人：「快扶秦爺起來相見。」手下人三四個在鋪上抓尋，影兒也沒有一個，雄信焦躁道：「難道曉得我來，躲在別處去了不成？」一個香火道：「我剛纔見他出殿去小解，如今想在後邊軒子裡。」雄信見說，疾忙同玄成走出殿來。<break time="100ms" />　　原來叔寶虧了魏玄成的藥石，調理了十四五日，身中病勢已退，神氣漸覺疏爽。
    </voice>
</speak>
