<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十一回<break time="100ms" />　　冒風雪樊建威訪朋　乞靈丹單雄信生女
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　雪壓關山慘不收，朔風吹送白蒙頭。<break time="100ms" />　　身忙不作洛陽臥，誼密時移剡水舟。<break time="100ms" />　　怪殺顛狂如落絮，生增輕薄似浮漚。<break time="100ms" />　　誰知一夕藍關路，得與知心少逗留。<break time="100ms" />　　這一道雪詩，單說這雪是高人的清事，豪客的酒籌，行旅的愁媒，卻又在無意中使人會合。樊建威自離山東，一日到了河東，進潞州府前，挨查了幾個公文下處，尋到王小二店，問道：「借問一聲，有個山東濟南府人，姓秦號叫做叔寶，會在你家作寓麼？」小二道：「是有個秦客人，在我家作寓。十月初一日，賣了馬做路費，星夜回去了。」樊建威聞言，長歎流淚。王小二店裡有客，一陣大呼小叫，轉身走進去了。<break time="100ms" />　　柳氏聽見關心，走近前問道：「尊客高姓？」樊建道：「在下姓樊。」柳氏道：「就是樊建威麼？」樊建威道：「你怎麼便知我叫樊建威？」柳氏道：「秦客人在我家蹉跎許久，日日在這裡望樊爺來。我們又伏侍他不周，十月初一黃昏時候起身的，難道還不曾到家麼？」樊建威道：「正為沒有回家，我特來尋他。」心中想道：「如今是臘月初旬，難道路上就行兩個多月？此人中途失所了，在此無益。」吃了一餐午飯，還了飯錢，悶悶的出東門，趕回山東。<break time="100ms" />　　天寒風大，刮下一場大雪來。樊建威冒雪衝風，耳朵裡頸窩裡，都鑽了雪進去，冷氣又來得利害，口也開不得。只見：<break time="100ms" />　　亂飄來燕塞邊，密灑向孤城外，卻飛還梁苑去，又回轉灞橋來。攘攘挨挨顛倒把乾坤壓，分明將造化填。蕩摩得紅日無光，威逼得青山失色。長江上凍得魚沈雁杳，空林中餓得虎嘯猿哀。不成祥瑞反成害，侵傷了壟麥，壓損了庭槐。暗昏柳眼，勒綻梅腮，填蔽了錦重重禁闕官階，遮掩了綠沉沉舞榭歌臺。哀哉苦哉，河東貧士愁無奈。猛驚猜，忒奇怪，這的是天上飛來冷禍胎，教人遍地下生災。幾時守得個赫威威太陽真人當頭曬，暖溶溶和氣春風滾地來。掃彤雲四開，現青天一塊，依舊祥光瑞煙靄。<break time="100ms" />　　樊建威寒顫顫熬過了十里村鎮，天色又晚，沒有下處，只得投東嶽廟來宿。那座廟就是秦叔寶得病的所在，若不是這場大雪，怎麼得樊建威剛剛在此歇宿？這叫做：<break time="100ms" />　　踏破鐵鞋無覓處，得來全不費工夫。<break time="100ms" />　　東嶽香火正在關門，只見一人捱將進來投宿。道人到鶴軒中報與魏觀主。觀主乃是極有人情的，即便延納樊建威到後軒中，放下行李，抖去雪水，與觀主施體。<break time="100ms" />　　觀主道：「貴處那裡？」樊建威道：『小弟姓樊，山東齊州人，往潞州找尋朋友，遇此大雪，暫停寶宮借宿一宵，明日重酬。」觀主道：「足下是樊先生，尊字可是樊建威麼？」樊建威嚇了一跳，答道：「仙長何以知我賤字，」觀主道：「叔寶兄曾道及尊字。」樊建威大喜道：「那個叔寶？」觀主道：「先生又多問了，秦叔寶能有得幾個？」樊建威忙問：「在那裡？」觀主道：「十月初二日，有病到微觀中來。」樊建威頓足道：「想是此兄不在了，且說如今怎麼樣了。」觀主道：「十月十五日，二賢莊單員外邀回家去，與他養病。前日十一月十五日，病體全愈，在敞宮還願。因天寒留住在家，不曾打發他回去，見在二賢莊上。」樊建威一聞此言，卻像什麼光景？就像是：<break time="100ms" />　　窮士獲金千兩，寒儒連中高魁。洞房花燭喜難挨，久別親人重會。困虎肋添雙翅，蟄龍角奮春雷。農夫苦旱遇淋漓，暮景得生駭驥。<break time="100ms" />　　調寄〈西江月〉<break time="100ms" />　　觀主收拾果酒，陪建威夜坐。樊建威因雪裡受些寒氣，身子困倦，到也放量多飲幾杯熱酒。暫且睡過一宵，纔見天明，即例起身，封一封謝儀，送與觀主。這觀主知是秦叔寶的朋友，死也不肯受他的，留住樊建威吃了早飯，送出東嶽廟來，指示二賢莊路徑。樊建威竟投雄信莊上來。<break time="100ms" />　　此時雄信與叔寶，書房中擁爐飲酒賞雪，倒也有興。正是：<break time="100ms" />　　對梅發清興，飲酒敵寒威。<break time="100ms" />　　手下莊客來報，山東秦太太央一個樊老爺寄家書在外。叔寶喜道：「單二哥，家母託樊建威寄家書來了。」二人出莊迎接。叔寶笑道：「果然是你。」建威道：「前日分行李時，銀子卻在弟處，不會分得。回去送與伯母，伯母定要小弟做盤纏，尋覓吾兄回去。」叔寶道：「為盤纏不會帶得，擔擱出無數事來。」雄信道：「前話慢提，且請進去。」雄信叫手下人，接了樊老爺的行李，一直引到書房暖處。雄信先與建威施賓主之禮，叔寶又拜謝建威風雪寒苦之勞。雄信吩咐手下重新擺酒。<break time="100ms" />　　叔寶問道：「家母好麼？」建威道：『有書在此請看。」叔寶開緘和淚讀罷，就去收拾行李。<break time="100ms" />　　一封書寄思兒淚，千里能牽游子心。<break time="100ms" />　　雄信看見，微微暗笑，酒席完備了，三人促膝坐下。雄信問：「叔寶兄，令堂老夫人安否？」叔寶道：「家母多病。」雄信道：「我見兄急急裝束，似有歸意。」
    </voice>
</speak>
