<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　羅老爺選中了史爺人材，不知胸中實授本領，發在我們順義村，打三個月擂臺；三個月沒有敵手，實授旗牌官。舊歲冬間立起，今日是清明佳節。起先有幾個附近好漢，後邊是遠方豪傑，打過幾十場，莫說贏得他的沒有，便是跌得平交的也沒見，如今又迎到擂臺上去。」叔寶問道：「今日可打了麼？」店家道：「今日還打一日，明日就不打了。」叔寶道：「我們可去看得麼？」店家笑道：「老爺不要說看，有本事也憑老爺去打。」叔寶道：「店家替我們把行李收下，看打擂臺回來，算還你飯錢。」叫佩之、國俊把盤費的銀子，謹慎在腰間。<break time="100ms" />　　三人出得店門。後邊看打擂臺的百姓，絡繹不絕。走盡北街，就是一所靈官廟，廟前有幾畝荒地，地上築起擂臺來，有九尺高，方圓闊二十四丈。臺下有數千人圍繞爭看。史大奈吹打迎上擂臺。叔寶弟兄三人，捱將進去，上擂臺馬頭邊，看可有人上去打還沒有人？只見那馬頭左首，兩扇朱紅欄杆，方方的一個拐角兒。欄杆裡面設著櫃，櫃檯上面天平法碼支架停當。又有幾個少年掌銀櫃。三人到欄杆邊，叔寶問：「列位，打擂是個比武的去處，設這櫃欄天平何用？」內中一人道：「朋友，你不知道，我們史爺是個賣博打。」叔寶道：「原來是為利。」那人道：「你不曉得，始初時沒有這個意思。立起擂臺來，一個雷聲天下響，五湖四海盡皆聞，英雄豪傑群聚於臺下。我們史爺為人謹慎，恐武不善作打傷了人，沒有憑據，有一個人上去打，要寫一張認狀。如要上去的，本人姓名鄉貫年庚，設個誓要寫在認狀上，見得打死勿論。這個認狀卻雷同不得，有一個人要寫一張，爭強不伏弱，那人肯落後，都要爭先，為寫這個認狀，幾日不得清白。故此史爺說不要寫認狀了，設下這櫃欄天平。財與命相連；好事的朋友都到櫃上來交銀子。」叔寶道：「交多少？」<break time="100ms" />　　那人道：「不多。有一個人交五兩銀子，不拘多少人，銀子交完了，史爺發號令上來打。有一個先往上走，第二個豪傑趕上一步，拖將下來，拖下的就不得上去，就是第三個上去了。當場時有本事打我史爺一拳，以一博十，贏我史爺五十兩銀子，踢一腳一百兩銀子，跌一交贏一百五十兩銀子，買一頓拳頭打殘疾回去怨命就罷了。<break time="100ms" />　　起先聚二三十人上臺去，被史爺紛紛的都慣將下來，一月之間，贏了千金。但有銀子本領不如的，不敢到櫃上來交，有本領沒有銀子的也打不成。故此後來這兩個月上去打的人甚少，今日做圓滿，只得將櫃欄天平佈置在此，不知道可有做圓滿的豪傑來？」叔寶對佩之、國俊笑道：「這倒也是豪傑幹的事。」佩之就攛掇叔寶道：「兄上去。官事後中途發一個財。兄的本領，是我們知道的，一百五十兩手到取來，幽州衙門中用也是好的。」叔寶道：「賢弟，命不如人說也閒，我的時運不好。雄信送幾兩銀子，沒有福受用，皂角林惹官事，來潞州受了許多坎坷。這裡打人又想贏得銀子，莫說上去，只好看看罷。」佩之就要上去道：「這個機會不要蹉了，小弟上去要耍罷。」<break time="100ms" />　　這個童佩之、金國俊不是無名之人，潞州府堂上當差有名的兩個豪傑。叔寶與他不是久交，因遭官事，雄信引首，得以識荊，又不曾與他比過手段，見他高興要上去耍耍，叔寶卻也奉承道：「賢弟逢場作戲，你要上去，我替你兌五兩銀子。」<break time="100ms" />　　叔寶交銀子在櫃裡，童佩之上擂臺來打。那擂臺馬頭是九尺高，有十八層疆剎。纔走到半中間，圍繞看的幾千人，一聲喝采，把童佩之嚇得骨軟筋酥。這幾千人是為許久沒有人上去，今日又有人上去做圓滿，眾人吶喊助他的威。卻不曉得他沒來歷的，嚇軟了，卻又不好回來，只得往上走，走便往上走，卻不像先前本來面目了，做出許多張志來：咬牙切齒，怒目睜眉，揎拳裸袖，綽步撩衣，發狠上前。下邊看的人贊道：「好漢發狠上去了。」<break time="100ms" />　　卻說史大奈在擂臺上三月，不曾遇著敵手，旁若無人。見來人腳步囂虛，卻也不在他腔子裡面。獅子大開口，做一個門戶勢子，等候來人，上中下三路，皆不能出其匡郭。童環到擂臺上，見史大奈身軀高大，壓伏不下，他輕身一縱，飛仙踹雙腳掛面落將下來，史大奈用個萬敵推魔勢，將童環腳拿落在擂臺上，童環站下，左手撩陰，右手使個高頭馬勢，來伏史大奈。史大奈做個織女穿梭，從右肋下攢在童環背後，揸住衣服鸞帶，叫道：「我也不打你了，竄下去罷！」把手一撐，從擂臺上竄將下來，下邊看的一讓，摜了個燕子衍泥，拍拓跌了一臉灰沙。把一個童佩之，弄得滿面羞慚。<break time="100ms" />　　一個秦叔寶急得火星爆散，喝道：「待我上去！」就住前走。掌櫃的攔住道：「上去要重兌銀子，前邊五兩銀子已輸絕了。」叔寶不得工夫兌，取一大錠銀子，丟在櫃上道：「這銀子多在這裡，打了下來與你算罷。」也不從馬頭上上擂臺去，平地九尺高一竄，就跳上擂臺來，竟奔史大奈。史大奈招架，秦瓊好打。<break time="100ms" />　　拽開四平拳，踢起雙飛腳。一個韜肋壁胸敦，一個剜心側膽著。一個青獅張口來，一個鯉魚跌子躍。一個餓虎撲食最傷人，一個蛟龍獅子能兇惡。一個忙舉觀音掌，一個急起羅漢腳。長拳架勢自然凶，怎比這回短打多掠削？<break time="100ms" />　　也不像兩個人打，就如一對猛虎爭餐，擂臺上流做一團。牡丹雖好，全憑綠葉扶持。難道史大奈在順義村打了三個月擂臺，也不曾有敵手，孤身就做了這一個好漢。一個山頭一隻虎，也虧了順義村的張公謹做了主人，就是叔寶有書投他，尚未相會的。<break time="100ms" />　　此時張公謹在靈宮廟，叫庖人整治酒席，伺候賀喜。又邀一個本村豪傑白顯道。
    </voice>
</speak>
