<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到城門首時，三更時候，對城上叫喊守城的人：「皂角林拿住割包響馬，拒捕又傷了人命，可到州中報太爺知道。」眾人以訛傳訛，擊鼓報與太爺。蔡刺史即時吩咐巡邏官員開城門，將這一干人押進府來，發法曹參軍勘問。那巡邏官員開了城門，放進這一干人到參軍廳。這參軍姓斛斯名寬，遼西人氏，夢中喚起，腹中酒尚未醒。燈下先叫捕人錄了口詞，聽得說道：「獲得賊銀四百餘兩，有馬有器械，響馬無疑。」便叫：「響馬你喚甚名字？那裡人？」叔寶忙叫道：「老爺，小的不是響馬，是齊州解軍公差秦瓊。八月間到此，蒙本府劉爺給過批回。」那斛參軍道：「你八月給批，緣何如今還在此處，這一定近處還有窩家。」叔寶道：「小的因病在此耽延。」斛參軍道：「這銀子是那裡來的？」叔寶道：「是友人贈的。」斛參軍道：「胡說，如今人一個錢也捨不得，怎有許多銀子贈你？明日拿出窩家黨羽，就知強盜地方與失主姓名了。怎又拒捕打死張奇？」叔寶道：「小的十九日黃昏時候，在張奇家投歇，忽然張奇帶領多人，搶入小的房來。小的疑是強盜，失手打去，他自撞牆身死。」斛參軍道：「這拒捕殺人，情也真了。你那批回在何處？」叔寶道：「已託友人寄回。」斛參軍道：「這一發胡說。你且將投文時，在那家歇宿，病時在誰家將養，一一說來，我好喚齊對證。還可出豁你。」叔寶只得報出王小地、魏玄成、單雄信等人。斛參軍聽了一本的帳，叫且將賊物點明，響馬收監，明日拘齊窩主再審。可憐將叔寶推下監來。正是：<break time="100ms" />　　平空身陷造羅網，百口難明飛禍殃。<break time="100ms" />　　次日，斛參軍見蔡刺史道：「昨家老大人發下人犯，內中拒捕殺人的叫做秦瓊，稱係齊州解軍公人，卻無批文可據。且帶有多銀，有馬有器械，事俱可疑。至於張奇身死是實，但未曾查有窩家失主黨羽，及檢驗屍傷，未敢據覆。」蔡刺史道：「這事也大，煩該應細心鞠審解來。」斛參軍回到廳，便出牌拘喚王小二、魏玄成、單雄信一干人。<break time="100ms" />　　王小二是州前人，央個州前人來燒了香，說是他公差飯店，並不知情，歇了。<break time="100ms" />　　魏玄成被差人說強盜專在庵觀寺院歇宿，百方刁揹，詐了一大塊銀子。雄信也用幾兩，隨即收拾千金，帶從人到府前，自己有一所下處。喚手下人去請府中童老爹與金老爹來。原來這兩個，一個叫做童環，字佩之；一個叫做金甲，字國濬俱是府中捕盜快手，與雄信通家相處。雄信見金、童二人到下處來，便將千金交與他，憑他使用。兩人停妥了監中，去見叔寶，與他同了聲口。斛參軍處貼肉揌，魏玄成也是雄信為他使用得免。及至皂角林去檢驗屍傷，金、童二人買囑了仵作，把張奇致命處，做了磚石撞傷。捕人也是金、童周全，不來苦執復審，把銀子說是友人蒲山公李密與王伯當相贈的，不做盜賊。不打不夾，出一道審語解堂道：審得秦瓊以齊州公差至潞州，批雖寄回，而歷歷居停有主，不得以盜疑也。張奇以金多致猜，率眾掩之。秦瓊以倉猝之中，極力推毆，使張奇觸牆而死。律以故殺，不大苛乎？宜以誤傷末減，一戍何辭。其銀兩據稱李密、王伯當贈與，合無俟李密等到官質明給發。<break time="100ms" />　　論起做了誤傷，也不合充軍，這也是各朝律法不同。既非盜賊，自應給還，卻將來貯庫，這是衙門討好的意思，乾設以肥上官。捕人誣盜也該處置，卻把事都推在已死張奇身上。解堂時，斛參軍先面講了，蔡刺史處關節又通，也只是個依擬，叔寶此時得了命，還敢來討鞍馬器械銀兩？憑他貯庫。問了一個幽州總管下充軍，僉解起發。雄信恐叔寶前途沒伴，兵房用些錢鈔，託童佩之、金國俊押解，一路相伴。批上就金了童環、金甲名字，當差領文，將叔寶扭鎖出府大門外，鬆了刑具，同到雄信下處，拜謝活命之恩。<break time="100ms" />　　雄信道：「倒是小弟遺累了兄，何謝之有？」叔寶道：「這是小弟運途淹蹇，至有此禍，若非兄全始全終，已作囹圄之鬼。」雄信就替佩之、國俊安家，邀叔寶到二賢莊來，沐浴更衣，換了一身布衣服，又收拾百金盤費，壯叔寶行色，擺酒錢別告辭。雄信臨分別，取出一封書來道：「童佩之，叔寶在山東、河南交友甚多，就是不會相會的，慕他名也少不得接待。這幽州是我們河北地方，叔寶卻沒有朋友，恐前途舉目無親，把這封書到了涿郡地方，叫做順義村，也是該處有名的一個豪傑，姓張名公謹，與我通家有八拜之交；你投他引進幽州，轉達公門中當道朋友，好親目叔寶。」佩之道：「小弟曉得。」辭了雄信，三人上路。正是：<break time="100ms" />　　春日陽和天氣好，柳垂金線透長堤。<break time="100ms" />　　三人在路上說些自己本領，及公門中事業，彼此相敬相愛。不覺數日之間，到了涿郡。已牌時候，來至順義村。一條街道，倒有四五百戶人家，入街頭第二家就是一個飯店。叔寶站住道：「賢弟，這就是順義村，要投張朋友處下書；初會問的朋友，肚中饑餓，不好就取飯食。常言說：『投親不如落店。』我們且上飯店中打個中火，然後投書未遲。」童、金二人道：「秦大哥講得有理。」三人進店，酒保引進坐頭，點下茶湯，擺酒飯。纔吃罷，叔寶同國俊、佩之出店觀看。<break time="100ms" />　　只見街坊上無數少年，各執齊眉短棍，擺將過去。中軍鼓樂簇擁。馬上一人，貌若靈官，戴萬字頂包巾，插兩朵金花，補服䩠帶，綵緞橫披；馬後又是許多刀槍簇擁，迎將過去。叔寶問店家：「迎送的這個好漢，是什麼人？」主人道：「我們順義村，今日迎太歲爺。」叔寶道：「怎麼叫這等一個凶名？」店主道：「這位爺姓史，雙名大奈，原是香將，迷失在中原。近日謀幹在幽州羅老爺標下，授旗牌官。
    </voice>
</speak>
