<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十二回<break time="100ms" />　　皂角林財物露遭殃　順義村擂臺逢敵手
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　<break time="100ms" />　　詩曰：<break time="100ms" />　　英雄作事頗皦皦，讒夫何故輕緇涅。<break time="100ms" />　　積猜惑信不易明，黑白妍姓難解辨。<break time="100ms" />　　雉網鴻罹未足悲，從來財貨每基危。<break time="100ms" />　　石崇金谷空遺恨，奴守利財能爾為。<break time="100ms" />　　堪悲自是運途蹇，干戈匝地無由免。<break time="100ms" />　　昂首嗟噓只問天，紛紛肉眼何須譴。<break time="100ms" />　　凡人無錢氣不揚，到得多財，卻也為累。若土著之民，富有資財，先得了一個守財虜的名頭，又免不得個有司著想，親友妒嫉。若在外囊橐沉重了些，便有動掠之虞。跡涉可疑，又有意外之變，怕不福中有禍，弄到殺身地位？<break time="100ms" />　　說話秦叔寶未到皂角林時，那皂角林夜間有響馬，割了客人的包去。這店主張奇，是一方的保正，同十一個人，在潞州遞失狀去，還不曾回來，婦人在櫃裡面招呼，叫手下搬行李進客房，牽馬槽頭上料，點燈擺酒飯，已是黃昏深夜。張奇被蔡太守責了十板，發下廣捕，批著落在他身上，要捉割包響馬，著眾捕盜人押張奇往皂角林捉拿。曉得響馬與客店都是合伙的多，故此蔡太守著在他身上。叔寶在客房中，聞外面喧嚷，又認是投宿的人，也不在話下。<break time="100ms" />　　且說張奇進門，對妻子道：「響馬得財漏網，瘟太守麵糊盆，不知苦辣，倒著落在我身上，要捕風弄月，教我那裡去追尋？」婦人點頭，引丈夫進房去。眾捕盜亦跟在後邊，聽他夫妻有甚說話。張奇的妻子對丈夫道：「有個來歷不明的長大漢子，剛纔來家裡下著。」眾捕盜聞言，都進房來道：「娘子你不要迴避，都是大家身上的干係。」婦人道：「列位不要高聲，是有個人在我家裡。」眾人道：「怎麼就曉得他是來歷不明？」婦人道：「這個人渾身都是新衣服，鋪蓋齊整，隨身有兵器，騎的是高頭大馬。說是做武官的，畢竟有手下儀從；說是做客商的，有附搭的伙計。這樣齊整人，獨自個投宿，就是個來歷不明的了。」眾人道：「這話講得有理，我們先去看他的馬。」手下掌燈，往後槽來看。卻不是潞州的馬，像是外路的馬，想是拒捕官兵追下來失落了，單問：「如今在那個房裡？」婦人指道：「就是這裡。」眾人把堂前燈，都吹滅了，房裡卻還有燈。眾人在避縫外，往裡窺看。叔寶此時晚飯吃過，傢伙都收拾，出去把房門拴上，打開鋪蓋要睡。只見褥子重很緊，捏去有硬東西在內，又睡不得，只得拆開了線，把手伸進去摸將出來。原來是馬蹄銀，用鐵錘打匾，研方的好像磚頭一般，堆了一桌子。叔寶又驚又喜，心中暗道：「單雄信，單雄信，怪道你教我回山東，不要當差。原來有這等厚贈，就是掘藏，也還要費些力氣，怎有這現成的造化。他想是怕我推辭，暗藏在鋪蓋裡邊。單二哥真正有心人也。」只不知每塊有多少重，把銀子逐塊拿在手裡掂一掂，試一試。那曉得：隔牆須有耳，窗外豈無人？<break time="100ms" />　　眾捕盜看他暗喜的光景，對眾人道：「是真正響馬。若是買貨的客人，自己家裡帶來的本錢，多少輕重，自然曉得。若是賣貨的客人，主人家自有發帳法碼，交花明白，從沒有不知數目的。怎麼拿在飯店裡，掂斤播兩。這個銀子難道不是打劫來的麼？決是響馬無疑。」常言道：「縛虎休寬。」先去後邊把他的馬牽來藏過了，眾捕盜腰間解下十來條索子，在他房門外邊，櫃欄柱磉門房格子，做起軟絆地繃來，絆他的腳步。檢一個有膽量的，先進去引他出來。<break time="100ms" />　　店主張奇，先瞧見他這一桌子的銀子，就留了心，想：「這東西是沒處查考的，待我先進房去，擄他幾塊，怕他怎的？」對眾人道：「列位老兄，你們不知我家門戶出入，待我先進去引他出來何如？」眾捕人曉得利害的，隨口應道：「便等你進去。」張奇一口氣吃了兩三碗熱酒，用腳將門一蹬，那門閂是日夜開閉，年深月久，滑溜異常，一腳激動，便跳將出來。張奇趕進房去，竟搶銀子。叔寶為這幾兩銀子，手腳都亂了。若空身坐在房裡，人打進來招架住了，問個明白，就問出理來了。因有滿桌子的銀子，不道人來拿他，只道歹人進來搶劫，怒火直衝，動手就打。一掌去，遏的一聲響，把張奇打來撞在牆上，腦漿噴出，噯呀一聲，氣絕身亡。正是：<break time="100ms" />　　妄想黃金入袖，先教一命歸泉。<break time="100ms" />　　外面齊聲吶喊：「響馬拒捕傷人。」張奇妻子舉家號陶痛哭。叔寶在房裡著忙起來：「就是誤傷人命，進城到官，也不知累到幾時。我又不曾通名，棄了行囊走脫了罷。」泄開腳步，往外就走。不想腳下密布軟絆，輕輕跌倒。眾捕盜把撓鉤將秦瓊搭住，五六根水火棍一起一落。叔寶伏在地繃上，用膀臂護了自己頭腦，任憑他攢打，把拳頭一鐏，短棍俱折。眾人又添換短的兵器，鐵鞭拐子、流星鐵尺、金剛箍、鐵如意，乒乓劈拍亂打。正是：<break time="100ms" />　　虎陷深坑難展爪，龍道鐵網怎騰空。<break time="100ms" />　　四腳都打傷了。眾人將叔寶跣剝衣裳，繩穿索綁，取筆硯來寫響馬的口詞。叔寶道：「列位，我不是響馬，是山東齊州府劉爺差人。去年八月間，在你本府投文，曾解軍犯，久病在此，因朋友贈金還鄉，不知列位將我錯認為盜，誤傷人命，見官自有明白。」眾人那裡聽他的言語，把地下銀子都拾將起來，贓物開了數目，馬牽到門首擡這秦瓊。張奇妻子叫村中人寫了狀子，一同離了皂角林，往潞州城來。這卻是秦瓊二進潞州。
    </voice>
</speak>
