<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　尉遲二人到掛號房中，吩咐掛號官：「將今日各衙門的解文都掣起了，只將這潞州一角文書掛號罷。」掛號官不敢違命，應道：「小官知道了。」此時掌號官奏樂三次，中軍官已進轅門。叔寶收拾停當，在西轅門伺候，尉遲二人將掛過號的文書，交與童環，自進轅門隨班放大炮三聲，帥府開門。中軍官、領班、旗鼓官、旗牌官、聽用官、令旗手、捆綁手、刀斧手，一班班，一對對，一層層，都進帥府參見畢，各歸班侍立府門首。報門官報門，邊關夜不收、馬兵官將、巡邏、回風人役進，這一起出來了。第二次就是供給官，送進日用心紅紙和飲食等物。第三次就是掛號官，捧號簿進帥府，規矩解了犯人，就帶進轅門裡伺候。掛號官出來，卻就利害了：兩丹墀有二十四面金鑼，一齊響起。一面虎頭牌，兩面令字旗，押著掛號官出西首角門，到大門外街臺上。執旗官叫投文人犯，跟此牌進。童環捧文書，金甲帶鐵繩，將叔寶扭鎖帶進大門，還不打緊；只是進儀門，那東角門鑽在刀槍林內。到月臺下，執牌官叫跪下。東角門到丹墀，也只有半箭路遠，就像爬了幾十里峭壁，喘氣不定。<break time="100ms" />　　秦叔寶身高丈餘，一個豪傑困在威嚴之下，只覺的身子都小了，跪伏在地，偷眼看公坐上這位官員：<break time="100ms" />　　玉立封侯骨，金堅致主心。髮因憂早白，謀以老能沉。<break time="100ms" />　　塞外威聲遠，帷中感士深。雄邊來李牧，烽火絕遙岑。<break time="100ms" />　　鬚髮斑白，一品服，端坐如泰山，巍巍不動。羅公叫中軍，將解文取上來。中軍官下月臺取了文書，到滴水簷前，雙膝跪下。帳上官將接去，公座旁驗吏拆了彌封，鋪文書於公座上。羅公看潞州刺史解軍的解文，若是別衙門解來的，打也不打與就發落了。潞州的刺史蔡建德，是羅公得意門生。這羅公是武弁的勛衛，怎麼有蔡建德方印文官門生？原來當年蔡建德曾解押幽州軍糧違限，據軍法就該重處，羅公見他青年進士，法外施仁，不曾見罪。蔡建德知恩，就拜在羅公門下。今羅公見門生問成的一個犯人，將文書看到底，看蔡建德才思何如，問成的這個人，可情真罪當。<break time="100ms" />　　親看軍犯一名秦瓊，歷城人。觸目驚心，停了一時，將文書就掩過了，叫驗吏將文書收去，謄寫入冊備查，吩咐中軍官：「叫解子將本犯帶回，午堂後聽審。」童環、金甲，聽得叫他下去，也沒有這等走得爽利了，下月臺帶鐵繩往下就走。<break time="100ms" />　　此時張公謹、史大奈、白顯道，都在西轅門外伺候，問尉遲道：「怎麼樣了？」<break time="100ms" />　　尉遲道：「午堂後聽審。」公謹道：「審什麼事？」尉遲南道：「從來不會有這等事，打與不打就發落了，不知審什麼事？」公謹道：「什麼時候？」尉遲南道：「還早。如今閉門退堂，盡寢午膳，然後升堂問事，放炮升旗，與早堂一般規矩。」<break time="100ms" />　　公謹道：「這等尚早，我們且到下處去飲酒壓驚。出了轅門，卸去刑具，到下處安心。只聽放炮，方來伺候未遲。」<break time="100ms" />　　卻說羅公發完堂事，退到後堂，不回內行。叫手下除了冠帶，戴諸葛巾，穿小行衣，懸玉面䩠帶，小公座坐下。命家將問驗吏房中適纔潞州解軍文書，取將進來，到後堂公座上展開，從頭閱一遍，將文書掩過。喚家將擊雲板，開宅門請老夫人秦氏出後堂議事。秦氏夫人，攜了十一歲的公子羅成，管家婆丫環相隨出後堂。老夫人見禮坐下，公子侍立。夫人聞言道：「老爺今日退堂，為何不回內衙？喚老身後堂商議何事？」羅公歎道：「當年遭國難，令先兄武衛將軍棄世，可有後人麼？」<break time="100ms" />　　夫人聞言，就落下淚來道：「先兄秦彝，聞在齊州戰死。嫂嫂寧氏，止生個太平郎，年方三歲，隨任在彼，今經二十餘年，天各一方，朝代也不同了，存亡未保。不知老爺為何問及？」羅公道：「我適纔升堂，河東解來一名軍犯。夫人你不要見怪，到與夫人同姓。」夫人道：「河東可就是山東麼？」羅公笑道：「真是婦人家說話，河東與山東相去有千里之遙，怎麼河東就是山東起來？」夫人道：「既不是山東，天下同姓者有之，斷不是我那山東一秦了。」羅公道：「方纔那文書上，卻說這個姓秦的，正是山東歷城人，齊州奉差到河東潞州。」夫人道：「既是山東人，或者是太平郎有之。他面貌我雖不能記憶，家世彼此皆知，老身如今要見這姓秦的一面，問他行藏，看他是否。」羅公道：「這個也不難。夫人乃內室，與配軍覲面，恐失了我官體，必須還要垂簾，纔好喚他進來。」<break time="100ms" />　　羅公叫家將垂簾，傳令出去，小開門喚潞州解人帶軍犯秦瓊進見。他這班朋友，在下處飲酒罈驚。止有叔寶要防聽審，不敢縱飲，只等放炮開門，纔上刑具來聽審，那裡想到是小開門，那轅門內監旗官，地覆天翻喊叫：「老爺坐後堂審事，叫潞州解子帶軍犯秦瓊聽審！」那裡找尋？直叫到尉遲下處門首，方纔知道，慌忙把刑具套上。尉遲南、尉遲北是本衙門官，童環、金甲帶著叔寶，同進帥府大門。張公謹三人，只在外面伺候消息。這五人進了大門，儀門，上月臺，到堂上，將近後堂，屏門後轉出兩員家將，叫：「潞州解子不要進來了。」接了鐵繩，將叔寶帶進後堂，階下跪著。叔寶偷眼往上看，不像早堂有這些刀斧威儀。羅公素衣打份，後面立青衣大帽六人，盡皆垂手，臺下家將八員，都是包巾紮袖。叔寶見了，心上寬了些。
    </voice>
</speak>
