<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　羅公叫：「秦瓊上來些。」叔寶裝病怕打，做俯伏爬不上來。羅公叫家將把秦瓊刑具疏了，兩員家將下來，把那刑具疏了。羅公叫再上來些。叔寶又肘膝往上，捱那幾步。羅公問道：「山東齊州似你姓秦的有幾戶？」秦瓊道：「齊州歷城縣，養馬當差姓秦的甚多，軍丁只有秦瓊一戶。」羅公道：「這等你是武弁了。」秦瓊道：「是軍丁。」羅公道：「且住，你又來欺誑下官了。你在齊州當差，奉那劉刺史差遣公幹河東潞州，既是軍丁，怎麼又在齊州當那家的差？」秦瓊叩首道：「老爺，因山東盜賊生發，本州招募，有能拘盜者重賞。秦瓊原是軍丁，因捕盜有功，劉刺史賞小的兵馬捕盜都頭，奉本官差遣公幹河東潞州，誤傷人命，發在老爺案下。」<break time="100ms" />　　羅公道：「你原是軍丁，補縣當差，我再問你：『當年有個事北齊主盡忠的武衛將軍秦彝，聞他家屬流落在山東，你可曉得麼？』叔寶聞父名，淚滴階下道：「武衛將軍，就是秦瓊的父親，望老爺推先人薄面，筆下超生。」羅公就立起來道：『你就是武衛將軍之子。」<break time="100ms" />　　那時卻是一齊說話，老夫人在朱簾裡也等不得，就叫：「那姓秦的，你的母親姓什麼？」秦瓊道：「小的母親是寧氏。」夫人道：「呀，太平郎是那個？」秦瓊道：「就是小人的乳名。」老夫人見他的親姪兒伶仔如此，也等不得手下捲簾，自己伸手揭開，走出後堂，抱頭而哭，秦瓊卻不敢就認，哭拜在地，羅公也頓足長歎道：「你既是我的內親，起來相見。」公子在旁，見母親悲淚，也哭起來。手下家將早已把刑具拿了，到大堂外面叫：「潞州解子，這刑具你拿了去。秦大叔是老爺的內姪，老夫人是他的嫡親姑母，後堂認了親了，領批回不打緊，明日金押送出來與你。」尉遲南兄弟二人，鼓掌大笑出府。張公謹等眾朋友，都在外面等候；見尉遲兄弟笑出來，問道：「怎麼兩位喜容滿面？」尉遲南道：「列位放心，秦大哥原是有根本的人。羅老爺就是他嫡親姑爺，老太太就是姑母，已認做一家了。我們且到下處去飲酒賀喜。」<break time="100ms" />　　去說羅公攜叔寶進宅門到內衙，吩咐公子道：「你可陪了表兄，到書房沐浴更衣，取我現成衣服與秦大哥換上。」叔寶梳蓖整齊，洗去面上無名異；隨即出來拜見姑爺、姑母，與公子也拜了四拜。即便問表弟取柬帖二副，寫兩封書：一封書求羅公金押了批回，發將出來，付與童佩之，潞州謝雄信報喜音；一封書付尉遲兄弟，轉達謝張公謹三友。此時後堂擺酒已是完備，羅公老夫婦上坐，叔寶與表弟列位左右。酒行二巡，羅公開言：「賢姪，我看你一貌堂堂，必有兼人之勇。令先君棄世太早，令堂又寡居異鄉，可曾習學些武藝？」叔寶道：「小姪會用雙鐧。」羅公道：「正是令先君遺下這兩銀金裝鐧，可曾帶到幽州來？」叔寶道：「小姪在潞州為事，蔡刺史將這兩根金裝鐧作為兇器，還有鞍馬行囊，盡皆貯庫。」羅公道：「這不打緊，蔡刺史就是老夫的門生，容日差官去取就是。只是目今有句話，要與賢姪講：老夫鎮守幽州，有十餘萬雄兵，千員官將都是論功行賞，法不好施於親愛。我如今要把賢姪補在標下為官，恐營伍員中有官將議論，使賢姪無顏。老夫的意思，來日要往演武廳去，當面比試武藝，你果然弓馬熟嫻，就補在標下為官，也使眾將箝口。」<break time="100ms" />　　叔寶躬身道：「若蒙姑父提拔，小姪終身遭際，恩同再造。」羅公吩咐家將，傳兵符出去，曉諭中軍官，來日盡起幽州人馬出城，往教軍場操演。<break time="100ms" />　　明早五更天，羅公就放炮開門，中軍簇擁，史大奈在大堂參謁，回打擂臺事，補了旗牌。一行將士都戎裝貫束，隨羅公駟馬車擁出帥府。<break time="100ms" />　　十萬貔貅鎮北畿，斗懸金印月同輝。<break time="100ms" />　　旗飄易水雲初起，槍簇燕臺霜亂飛。<break time="100ms" />　　叔寶那時沒有金帶銀帶前程，也只好像羅公本府的家將一般打扮：頭上金頂纏綜大帽，穿揉頭補服，銀面䩠帶，粉底皂靴，上馬跟羅公出東郭教軍場去了。<break time="100ms" />　　公子帶四員家將，隨後也出帥府；奈守轅門的旗牌官攔住，叩頭哀求，不肯放公子出去。原來是羅公將令：平昔吩咐手下的，公子雖十一歲，膂力過人，騎劣馬，扯硬弓，常領家將在郊外打圍。羅公為官廉潔，恐公子膏粱之氣，踹踏百姓田苗，故戒下守門官不許放公子出帥府。公子只得命家將牽馬進府，回後堂老母跟前，拿出孩童的景像，啼哭起來，說要往演武廳去看表兄比試，守門官不肯放出。老夫人因叔寶是自己面上的瓜葛，不知他武藝如何，要公子去看著，先回來說與他知道，開自己懷抱，喚四個掌家過來。四人俱皆皓然白鬚，跟羅公從北齊到今，同榮辱，共休戚，都是金帶前程，稱為掌家。老夫人道：「你四人還知事，可同公子往演武廳去看秦大叔比試。說那守門官有攔阻之意，你說我叫公子去的，只是瞞著老爺一人就是。」四人道：「知道了。」公子見母親吩咐，歡喜不勝。忙向書房中收拾一張花梢的小弩，錦囊中帶幾十枝軟翎的竹箭，看表兄比試回家，就荒郊野外，射些飛禽走獸耍子。<break time="100ms" />　　五人上馬，將出帥府，守門官依舊攔住。掌家道：「老太太著公子去看秦大叔比試，只瞞著老爺一時。」守門官道：「求小爺速些回來，不要與老爺知道。」公子大喝一聲：「不要多言！」五騎馬出轅門，來到東郭教軍場。此時教場中已放炮升旗，五騎馬竟奔東轅門來，下馬瞧操演。那四個掌家，恐老爺帳上看見公子，著兩個在前，兩個在後，把公子夾在中間，東轅門來觀看。畢竟不知如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
