<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十三回<break time="100ms" />　　張公謹仗義全朋友　秦叔寶帶罪見姑娘
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　雲翻雨覆，交情幾動窮途哭。惟有英雄，意氣相孚自不同。<break time="100ms" />　　魚書一紙，為人便欲拚生死。拯厄扶危，管鮑清風尚可追。<break time="100ms" />　　調寄〈減字木蘭花〉<break time="100ms" />　　交情薄的固多，厚的也不少。薄的人富貴時密如膠漆，患難時卻似摶沙，不肯攏來。若俠士有心人，莫不極力援引，一紙書奉如誥敕；這便是當今陳雷，先時管鮑。順義村到幽州只三十里路，五更起身，平明就到了。公謹在帥府西首安頓行李，一面整飯，就叫手下西轅門外班房中，把二位尉遲老爺請來。這個尉遲，不是那個尉遲恭，乃周相州總管尉遲迥之族姪，兄弟二人，哥哥叫尉遲南，兄弟叫尉遲北，向來與張公謹通家相好，現充羅公標下，有權衡的兩員旗牌官。帥府東轅門外是文官的官廳，西轅門外是武弁的官廳，旗牌聽用等官，只等轅門裡掌號奏樂三次，中軍官進轅門扯旗放炮，帥府纔開門。尉遲南、尉遲北戎服伺候，兩個後生走進來叫：「二位爺，家老爺有請。」尉遲南道：「你是張家莊上來的麼？」後生道：「是。」尉遲南道：「你們老父在城中麼？」後生道：「就在轅門西首下處，請二位老爺相會。」<break time="100ms" />　　尉遲南吩咐手下看班房，竟往公謹下處來。公謹因尉遲南兄弟是兩個金帶前程的，不便與他抗禮，把叔寶、金、童藏在客房內，待公謹引首，道達過客相見，纔好來請。張公謹、史大奈、白顯道三人正坐，兄見尉遲兄弟來到，各各相見，分賓主坐下。尉遲南見史大奈在坐，便開言道：「張兄今日進城這等早，想為史同袍打擂臺日期已完，要參謁本官了。」公謹道：「此事亦有之，還有一事奉聞。」尉遲南道：「還有什麼見教？」公謹衣袖裡取出一封書來，遞與尉遲崑玉，接將過來拆開了，兄弟二人看畢道：「啊，原來是潞州二賢莊單二哥的華翰，舉薦秦朋友到敝衙門投文，託兄引首。秦朋友如今在那裡？請相見罷了。」公謹向客房裡叫：「秦大哥出來罷！」豁瑯瑯的響將出來。童環奉文書，金甲帶鐵繩，叔寶坐著虎軀，扭鎖出來。尉遲兄弟勃然變色道：「張大哥，你小覷我；四海之內，皆兄弟也。單二哥的華翰到兄長處，因親及親，都是朋友，怎麼這等相待！」公謹陪笑道：「實不相瞞，這刑具原是做成的活扣兒，恐賢崑玉責備，所以如此相見，倘推薄分，取掉了就是。」尉遲兄弟親手上前，替叔寶疏了刑具，教取拜氈過來相拜道：「久聞兄大名，如春雷轟耳，無處不聞，恨山水迢遙，不能相會。今日得見到此，三生有幸。」<break time="100ms" />　　叔寶道：「門下軍犯，倘蒙提攜，再造之恩不淺。」尉遲南道：「兄諸事放心，都在愚弟身上。此二位就是童佩之、金國俊了。」二人道：「小的就是童環、金甲。」<break time="100ms" />　　尉遲南道：「皆不必太謙，適見單員外華翰上亦有尊字，都是個中的朋友。」都請來對拜了。尉遲南叫：「佩之，桌上放的可就是本官解文麼？」佩之答道：「就是。」<break time="100ms" />　　尉遲南道：「借重把文書取出來，待愚兄弟看裡邊的事故。待本官升堂問及，小弟們方好答應。」童環假小心道：「這是本官鈴印彌封，不敢擅開。」尉遲南道：「不妨。就是釘封文書，也還要動了手。不過是個解文，打開不妨？少不得堂上官府，要拆出必得愚兄弟的手，何足介意。」公謹命手下取火酒半杯，將彌封潤透，輕輕揭開，把文書取出。尉遲兄弟開看了，遞還童環，吩咐照舊彌封。<break time="100ms" />　　只見尉遲南默然無語。公謹道：「兄長看了文書，怎麼默默沉思？」尉遲南道：「久聞潞州單二哥高情厚誼，恨不能相見，今日這椿事，卻為人謀而不忠。」秦叔寶感雄信活命之恩，見朋友說他不是，顧不得是初相會，只得向前分辯：「二位大人，秦瓊在潞州，與雄信不是故交，邂逅一面，拯我於危病之中，復贈金五百還鄉。秦瓊命蹇，皂角林中誤傷人命，被太守問成重辟，又得雄信盡友道，不惜千金救秦瓊，真有再造之恩。二位大人怎麼嫌他為人謀而不忠？」尉遲南道：「正為此事。看雄信來書，把兄薦到張仁兄處，單員外友道已盡。但看文書，兄在皂角林打死張奇，問定重罪，雄信有回天手段，能使改重從輕，發配到敝衙門來。吾想普天下許多福境的衛所，怎麼不揀個魚米之鄉，偏發到敝地來？兄不知我們本官的利害，我不說不知。他原是北齊駕下勛爵，姓羅名藝，見北齊國破，不肯臣隋，統兵一枝，殺到幽州，結連突厥可汗反叛。皇家累戰不克，只得頒詔招安，將幽州割與本官，自收租稅養老，統雄兵十萬鎮守幽州。本官自恃武勇，舉動任性，凡解進府去的人，恐怕行伍中頑劣不遵約束，見面時要打一百棍，名殺威棒。十人解進，九死一生。兄到此間難處之中。如今設個機變：叫佩之把文書封了，待小弟拿到掛號房中去，吩咐掛號官，將別衙門文書掣起，只把潞州解文掛號，獨解秦大哥進去。」<break time="100ms" />　　眾朋友聞尉遲之言，俱吐舌吃驚。張公謹道：「尉遲兄怎麼獨解秦大哥進去？」<break time="100ms" />　　尉遲南道：「兄卻有所不知。裡邊太太景是好善，每遇初一月半，必持齋念佛，老爺坐堂，屢次叮囑不要打人。秦大哥恭喜，今日恰是三月十五日。倘解進去的人多了，觸動本官之怒，或發下來打，就不好親目了。如今秦大哥暫把巾兒取起，將頭髮鬔鬆，用無名異塗搽面龐，假託有病。童佩之二位典守者，辭不得責，進帥府報稟，本人選中有病。或者本官喜怒之間，著愚兄下來驗看，上去回覆果然有病，得本官發放，討收管，秦大哥行伍中，豈不能一槍一刀，博一個衣錦還鄉？只是如今早堂，投文最難，卻與性命相關，你們速速收拾，我先去把文書掛號。」
    </voice>
</speak>
