<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十四回<break time="100ms" />　　勇秦瓊舞鐧服三軍　賢柳氏收金獲一報
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　沙中金子石中玉，於將埋沒豐城獄。<break time="100ms" />　　有時拂拭遇良工，精光直向蒼天燭。<break time="100ms" />　　丈夫蹤跡類如此，倏而雲泥倏虎鼠。<break time="100ms" />　　漢王高築驚一軍，淮陰因是維灌信。<break time="100ms" />　　困窮拂抑君莫嗟，赳赳干城在兔罝。<break time="100ms" />　　但教有寶懷間蘊，終見鳴河入帝里。<break time="100ms" />　　俗語道得好：運去黃金減價，時來頑鐵生光。叔寶在山東也做了些事，一到潞州，吃了許多波浪，只是一個時運未到。一旦遇了羅公，怕不平地登天，顯出平生本領？羅公要扶持叔寶，大操三軍。羅公坐帳中，十萬雄兵，畫地為式，用兵之法，井井有條。帳前大小官將頭目，全裝披掛，各持鋒利器械，排班左右。叔寶在左班中觀看，暗暗點頭：「我是井底之蛙，不知天地之大，枉在山東自負。你看我這姑爺五旬以外，鬚髮皓然，著一品服，掌生殺之權，一呼百諾，大丈夫定當如此。」<break time="100ms" />　　要知羅公也卻不要看操，只留心於叔寶。見秦瓊點頭有嗟咨之意，喚將過來，叫：「秦瓊。」叔寶跪應道：「有。」羅公問：「你可會甚麼武藝？」秦瓊道：「會用雙鐧。」羅公昨日帥府家宴問過，今日如何又問？因知他雙鐧在潞州貯庫，不好就取鐧與他舞。羅公命家將：「將我的銀鐧取下去。」羅公這兩條鐧連金鑲靶子，共重六十餘斤，比叔寶鐧長短尺寸也差不多；只是用過重鐧的手，用這羅公的輕鐧越覺鬆劍兩個家將，捧將下來。叔寶跪在地下，揮手取銀鐧，盡身法跳將起來。輪動那兩條鐧，就是銀龍護體，玉蟒纏腰。羅公在座上自己喝采：「舞得好！」難道羅公的標下，就沒有舞鐧的人，獨喝采秦瓊麼？羅公卻要座前諸將欽服之意。諸將卻也解本官的意思，兩班齊聲喝乎道：「好！」<break time="100ms" />　　公子在轅門外，爬在掌家肩背上，見表兄的鐧，舞到好處，連身子多不看見，就是一道月光罩住，不敢高聲喝乎，暗喜道：「果然好。」叔寶舞罷鐧，捧將上來。<break time="100ms" />　　羅公又問道：「還會什麼武藝？」叔寶道：「槍也曉得些。」羅公叫取槍上來。兩班官將奉承叔寶，揀絕好的槍，取將上來。槍桿也有一二十斤重，鐵條牛筋纏繞，生漆漆過。叔寶接在手中，把虎軀一矬，右手一迎，牛筋都迸斷，攢打粉碎，一連使折兩根槍。秦瓊跪下道：「小將用的是渾鐵槍。」羅公點頭道：「真將門之子。」命家將：「槍架上把我的纏桿矛擡下與秦瓊舞。」兩員家將擡將下來。重一百二十斤，長一丈八尺。秦瓊接在手中，打一個轉身，把槍收將回來，覺道有些拖帶。羅公暗暗點頭道：「槍法不如。此子還可教。」這裡隱著個羅府傳槍的根腳。羅公為何說叔寶槍法不如？因他沒有傳授。秦瓊在齊州當差時，不過是江湖上行教的把勢野戰之法，卻怎麼當得羅公的法眼？恰將就稱贊幾聲。這些軍官見舞得這重槍也吃驚，看他舞得簇簇，不辨好歹，也隨著羅公喝采，連叔寶心中未必不自道好哩！叔寶舞罷槍，羅公即便傳令開操。只聽得教場中炮聲一響，正是：<break time="100ms" />　　陣按八方，旗分五色，龍虎奮翼，放幟迷天。橫空黑霧，皂纛標坎北之兵；徹漢朱霞，赤幟識南離之象。平野滿梁園之雪，旄按庚辛；亂山回寒谷之春，色分甲乙。頑愚不似江陵石，雄武原稱幽冀軍。<break time="100ms" />　　操事已完，中軍官請號令：「諸將三軍操畢，稟老爺比試弓矢。」羅公叫秦瓊問道：「你可會射箭麼？」羅公所問，有會射就射；不會射就罷的意思。秦瓊此時得意之秋，只道自己的鐧與槍舞得好，便隨便回答應：「會射箭。」那知羅公標下一千員官將，止有三百名弓箭手，短中取長，挑選六十員騎射官員，都是矢不虛發的，若射金剛腿槍桿，就算不會射的了。羅公曉得秦瓊力大，將自己用的一張弓、九枝箭，付與秦瓊。軍政司將秦瓊名字續上，上臺跪稟道：「老爺，眾將射何物為奇？」羅公知有秦瓊在內，便道：「射槍桿罷。」這槍桿是奇射中最易的，不是陣上的槍桿，卻是後帳發出一扛木頭槍桿來，九尺長，到一百八十步弓基址所在，卻插一根本槍，將令字藍旗換去。此時軍政司卯簿上唱名點將。那知這些將官，俱是平昔間練就，連新牌官史大奈，有五七人射去，並不曾有一矢落地。叔寶因是續上的在後面，看見這些官將射中槍桿，心中著忙：「我也不該說過頭話，方纔我姑爺問我道：『會射箭麼？』我就該答應道『不會』也罷了，他也不怪我。卻怎麼答應會射？」心上自悔。<break time="100ms" />　　羅公是有心人，卻不要看眾將射箭，單為叔寶。見秦瓊精神恍惚，就知道他弓矢不濟，令他過來。叔寶跪下。羅公道：「你見我標下這些將官，都是奇射。」羅公是個有意思的人，只要秦瓊謙讓，羅公就好免他射箭。何知叔寶不解其意，少年人出言不遜道：「諸將射槍桿是死物，不足為奇。」羅公道：「你還有恁奇射？」<break time="100ms" />　　叔寶道：「小姪會射天邊不停翅的飛鳥。」羅公年高任性，曉他射不得槍桿，定要他射個飛鳥看看，吩咐中軍官諸將暫停弓矢，著秦瓊射空中飛鳥。軍政司將卯簿掩了，眾將官都停住了弓矢，秦瓊張弓搭箭，立於月臺，候天邊飛鳥。青天白日望得眼酸，並無鳥飛。此時十萬雄兵，搖旗擂鼓的演操，急切那有飛禽下來？羅公便道：「叫供給官取生牛肉二方，掛在大纛旗上。」只見血淋淋掛在虛空裡蕩著，把那山中叼雞的餓鷹，引了幾個來叼那牛肉。
    </voice>
</speak>
