<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　重兒取回。羅公寫兩封書：一封是潞州蔡刺史處取行李，一封是舉薦山東道行臺來總管衙門的薦書。酒席完備，叫童兒：「請大叔，陪秦大叔出來飲酒。」老夫人指著酒席道：「這是你姑爺替你餞行的酒。」叔寶哭拜於地。羅公用手相挽道：「不是老夫屈留你在此，我欲待你邊廷立功，得一官半職回鄉，以繼你先人之後。不想邊廷寧息，不得如我之意。令姑母道：『令堂年高。』我如今打發你回去。這兩封書：一封書到潞州蔡建德取鞍馬行李；一封書你到山東投與山東大行臺兼青州總管，姓來名護兒。我是他父輩。如今分符各鎮一方，舉薦你到他標下，去做個旗牌官。日後有功，也還圖個進步。」叔寶叩謝，拜罷姑母，與表弟羅成對拜四拜。入席飲酒數巡，告辭起身。此時鞍馬行囊，已捎搭停當。出帥府，尉遲崑玉曉得了，俱備酒留飲。叔寶略領其情，連夜趕到涿州辭別。張公謹要留叔寶在家幾日，因叔寶急歸，不得十分相強。張公謹寫書附復單雄信，相送分手。<break time="100ms" />　　叔寶歸心如箭，馬不停蹄，兩三日間，竟奔河東潞州。入城到府前飯店，王小二先看見了，住家飛跑，叫：「婆娘不好了。」柳氏道：「為什麼？」小二道：「當初在我家少飯錢的秦客人，為人命官司，問罪往幽州去了。一二年到掙了一個官來，纏騣大帽，騎著馬往府前來。想他惱得我緊，卻怎麼處？」柳氏道：「古人說盡了：『去時留人情，轉來好相見。』當初我叫你不要這等炎涼，你不肯聽。如今沒面目見他。你躲了罷。」小二道：「我躲不得。」柳氏道：「你怎麼躲不得？」小二道：「我是飯店，倘他說我住住兒等他相見，我怎麼躲得這些時？」<break time="100ms" />　　柳氏道：「怎麼樣？」小二道：「只說我死了罷。人死不記冤，打發他去了，我纔出來。」王小二著了忙，出這一個題目與妻子，忙走開了。柳氏是個賢妻，只得依了丈夫，在家下假做哭哭啼啼。叔寶到店門外下馬，柳氏迎道：「秦爺來了。」叔寶道：「賢人，我還不曾進來拜謝你。」叫手下看了馬上行李，待我到府中投文書來。取羅公書竟往府中出。<break time="100ms" />　　此時蔡公正坐堂上，守門人報幽州羅老爺差官下書。蔡公吩咐著他進來。叔寶是個有意思的人，到那得意之時，愈加謹慎，進東角門捧著書走將上來。蔡刺史公座上，就認得是秦瓊，走下滴水簷來，優待以禮。叔寶上月臺庭參拜見。蔡公先問羅公起居，然後說到就是仁壽二年皂角林那椿事，我也從寬發落。叔寶道：「蒙老大人提拔，秦瓊感恩不淺。」蔡公道：「那童環、金甲幽州回來，道及羅老將軍是令親，我十分歡喜，反指示足下到幽州與令親相會了。」叔寶道：「家姑夫羅公有書在此。」蔡公叫接上來。蔡公見書封上，是羅公親筆，不回公座開緘，就立著開看畢道：「秦壯士，羅老將軍這封書，沒有別說，只是取昔年在我潞州的物件。」<break time="100ms" />　　叔寶道：「是。」蔡刺史叫庫吏取仁壽二年寄庫贓罰簿。庫吏與庫書，除舊管新收，開除實在，將贓罰簿呈現到公座上，蔡刺史用珠筆對那銀子。當日皂角林捕人進房已失了些，又加參軍廳乘機干沒，不符前數。止有碎銀五十兩，貯封未動。那黃驃馬一匹，已發去官賣了，馬價銀三十兩貯庫五色潞綢十匹，做就寒複衣四套，緞帛鋪蓋一副，枕頂俱在，熔金馬鞍轡一副，鐙紮俱全，金裝鐧二根，一一點過，叫庫吏查將出來，月臺上交付秦瓊。叔寶一個人也拿不得許多東西，解他的那童環、金甲見了，卻幫扶他拿這些東西。蔡刺史又吩咐庫吏：「動本府項下公費銀一百兩包封，送羅老將軍令親秦壯士為路費。」這是：<break time="100ms" />　　時來易覓金千兩，運去難賒酒一壺。<break time="100ms" />　　叔寶拜謝蔡公，拿著這一百兩銀子，佩之、國俊替他搬了許多行李，竟往王小二店中。叔寶正與佩之、國俊見禮敘話，只見柳氏哭拜於地道：「上年拙夫不是，多少炎涼，得罪秦爺。原來是作死。自秦爺為事，參軍廳拘拿窩家，用了幾兩銀子，心中不快，得病就亡故了。」叔寶道：「昔年也不干你丈夫事。我囊橐空虛，使你丈夫下眼相看，世態炎涼，古今如此。只是你那一針一線之恩，至今銘刻於心。今日即是你丈夫亡故，你也是寡婦孤兒了。我曾有言在此，你可比淮陰漂母，今權以百金為壽。」柳氏拜謝。叔寶暫留佩之、國俊在店少待，卻往南門外去探望高開道的母親，不想高母半年前已遷往他處去了。正是：<break time="100ms" />　　富來報德易，困日施恩難。所以韓王孫，千金酬一餐。<break time="100ms" />　　叔寶回到王小二店中，把領出來的那些物件，捎在馬鞍鞽旁，馬就壓矬了，難駝這些重物。佩之道：「小弟二人且牽了馬，陪兄到二賢莊單二哥處，重借馬匹回鄉。」辭別柳氏，三人出西門往二賢莊去了。畢竟不知何如，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
