<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　正是當局者迷，旁觀者清。公子在東轅門外，替叔寶道忙：「我這表兄，今日定要出醜。諸般雀鳥好射，惟有鷹射不得。塵不迷人眼，水不迷魚眼，草不迷鷹眼。鷹有滾豆之睛。鷹飛霄漢之上，山坡下草中豆滾，他還看見，你這箭射不下鷹來，言過其實，我父親就不肯重用你了。可憐人也是英雄，千里來奔，我助他一枝箭吧。」<break time="100ms" />　　撩開衣服，取出花梢小弩，把弦拽滿了，錦囊中取一枝軟翎竹箭，放在弩上，隱在懷中。那些官將頭目十萬人馬，都看秦大叔射鷹，卻不知公子在轅門外發弩。就是跟公子的四個掌家，也不知道；前邊兩個不消說是不知道了，後邊兩個在他面前，向西站立，夕陽時候，日光射目，用手搭涼棚，遮那日色，往上看叔寶射鳥。公子弩硬箭又不響。故此不知。公子卻又不好把箭就放了去。叔寶不射，他射下鷹來，算那一個的帳？可憐叔寶見鷹下來叼肉，剛要扯弓，那鷹又飛開去了。眾人又催逼，叔寶沒奈何，只扯滿弓弦，發一箭去。弓弦響動，鷹先知覺。看見箭來，鷂子翻身，用招疊翅把叔寶這枝箭裹在硬翎底下，卻不會傷得性命。秦瓊心上著忙，只見那鷹翩翩躚躚，裹著叔寶那一枝箭，落將下來。五營口哨，大小官將頭目人等，一齊唱采。<break time="100ms" />　　旁觀贊歎一齊起，當局精神百倍增。<break time="100ms" />　　連叔寶也不知這個鷹怎麼射下來的？公子急藏弩，摭掩袍服內，領四員家將上馬，先回帥府。中軍官取鷹來獻上。羅公自有為叔寶的私情，親自下帳替叔寶簪花掛紅。動鼓樂迎回帥府。吩咐其餘諸將，不必射箭，一概有賞，賞勞三軍。羅公也自回府。公子先回府內，此事不曾對老母說，恐表兄面上無顏。<break time="100ms" />　　羅公回到府中家宴上，對夫人道：「令姪雙鐧絕倫，弓矢尤妙，只是槍法欠了傳授。」向秦瓊道：「府中有個射圃，賢姪可與汝表弟習學槍法。」秦瓊道：「極感成就之恩。」自此表兄弟二人，日在射回中走馬使槍。羅公暇日自來指撥教導，叫他使獨門槍。<break time="100ms" />　　光陰茬再，因循半載有餘。叔寶是個孝子，當初奉差潞州，只道月餘便可回家，不意千態萬狀，逼出許多事來。今已年半有餘，老母在山東不能回家侍養，難道在帥府就樂而忘返，把老母就置之度外？可憐他思母之心，無時不有。只因曉得一分道理，想道：「我若是幽州來探親，住的日久，說家母年邁，就好告辭。我卻是問罪來的人，幸遇姑爺在此為官提拔，若要告辭，我又曉得這個老人家任性，肯放我去得滿心願？他若道：『今日我老夫在此為官，你回去也罷了，若不是我老夫為官，你也回去麼？』那時歸又歸不成，又失了他的愛。」這個話不是今日纔想，自到幽州就籌算到今；卻與表弟厚了，時常央公子對姑母說，姑爺面前方便我回去罷。可知公子的性兒，他若不喜歡這個人，他在府中時刻難容他；與表兄英雄相聚，意氣符合，捨不得表兄去，就是父母要打發他，還要在中間阻撓，怎麼肯替他方便？不過隨口說謊道：「前日晚間已對家母說，父親說只在幾日打發兄長回去。」沒處對問，不覺又因循幾個月日，只管遷延過去。<break time="100ms" />　　直到仁壽三年八月間，一日羅公在書房中考較二人學問。此時公子還不會梳洗，羅公忽然擡頭，見粉牆上題四句詩，羅公認得秦瓊的筆跡。原來叔寶因思家念切，一日酒後，偶然寫這幾句於壁上。羅公認是秦瓊心上所發，見了詩怫然不快。這幾句怎麼道？<break time="100ms" />　　一日離家一日深，獨如孤鳥宿寒林。<break time="100ms" />　　縱然此地風光好，還有思鄉一片心。<break time="100ms" />　　羅公不等二子相見，轉進後堂。老夫人迎著道：「老爺書房考較孩兒學問，怎麼匆匆進來？」羅公歎道：「他兒不自養，養煞是他兒。」夫人道：「老爺何發此言？」羅公道：「夫人，自從令姪到幽州，老夫看待他，與吾兒一般，並無親疏。我意思等待邊廷有事，著他出馬立功，表奏朝廷，封他一官半職，衣錦還鄉。不想令姪卻不以老夫為恩，反以為怨。適纔到書房中去，壁上寫著四句，總是思鄉意思，這等反是老夫稽留他在此不是。」夫人聞言，眼中落淚道：「先兄棄世太早，家嫂寡居異鄉，止有此子，出外多年，舉目無親。老爺如今扶持，舍姪就是一品服還鄉，不如叫他歸家看母。」羅公道：「夫人意思，也要令姪回去？」老夫人道：「老身懷此念久矣，不敢多言。」羅公道：「不要傷感，今日就打發令姪回去。」叫備餞行酒，傳令出去。營中要一匹好馬，用長路的鞍鞽，進帥府公用。羅公到自己書房，叫童兒前邊書房裡，與秦大叔講：「叫秦大叔把上年潞州貯庫物件，開個細帳來，我好修書。」那時蔡建德還復任在潞州，正好打發秦瓊，到彼處自去取罷。<break time="100ms" />　　童兒到書房中道：「大叔，老爺的意思，打發秦大叔往山東去。教把潞州貯庫物件，開一細帳，老爺修書。」公子進裡邊來對叔寶說了，叔寶歡喜無限。公子道：「快把潞州貯庫的東西開了細帳，叫兄長自去取。」叔寶忙取金箋簡，細開明白。
    </voice>
</speak>
