<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日有諸友拜訪，叔寶接待敘話。就收拾那羅公的薦書，自己開過腳色手本，戎服打扮，往來總管帥府投書。這來總管，是江都人氏；原是世蔭，因平陳有功，封黃縣公，開府儀同三司、山東大行臺，兼齊州總管。是日正放炮開門，升帳坐下。<break time="100ms" />　　叔寶遂投文人進帥府。來公看了羅公薦書，又看了秦瓊的手本，叫秦瓊上來。叔寶答應：「有。」這一聲答應，似牙縫裡迸出春雷，舌尖上跳起霹靂。來公擡頭一看：秦瓊跪在月臺上，身高八尺，兩根金裝鐧懸於腕下，身材凜凜，相貌堂堂，一雙眼光射寒星，兩道眉黑如刷漆，是一個好漢子。來公甚喜，叫：「秦瓊，你在羅爺標下，是個列名旗牌；我衙門中官將，卻是論功行賞，法不可私親。權補你做個實受的旗牌，日後有功，再行升賞。」秦瓊叩首道：「蒙老爺收錄於帳下，感知遇大恩不淺。」來公吩咐中軍，給付秦瓊本衙門旗牌官的服色，點鼓閉門。<break time="100ms" />　　叔寶回家，取禮物饋送中軍，遍拜同僚。叔寶管二十五名軍漢，都來叩見。叔寶卻是有作用的人，將幽州帶回來的千金囊橐，改換門閭，在行臺府中，做了旗牌三個月。是日隆冬天氣，叔寶在帥府，伺候本官堂事已完。來公叫秦瓊不要出去，去到後堂伺候。秦瓊隨至後堂跪下。來公道：「你在我標下，為官三月，並不曾重用。來年正月十五，長安越公楊爺，六旬壽誕。我已差官往江南，織造一品服色，昨日方回，欲差官齎禮前去，天下荒亂，盜賊生發，恐中途疏虞。你卻有兼人之勇，可當此任麼？」叔寶叩首道：「老爺養軍千日，用在一時，既蒙老爺差遣，秦瓊不敢辭勞。」來爺吩咐家將，開宅門傳禮出來。卷箱封鎖，另取兩個大紅皮包。公座上有發單，開卷箱照單檢點，付秦瓊入包。計開：<break time="100ms" />　　圈金一品服五色、玲瓏白玉一圍、光白玉帶一圍、明珠八顆、玉玩十件、馬蹄金一千兩、壽圖一軸、壽表一道。<break time="100ms" />　　說話那越公楊素的壽誕，外京藩鎮官將就謙卑，不過官銜禮單，怎麼用個壽表？他也不是上位文皇帝之弟，乃突厥可汗一種，在隋有戰功，賜御姓為楊。他出為大將，曾平江南，入為丞相，官居僕射，寵冠百僚，權傾中外。文帝與他言聽計從。因他廢了太子，囚了蜀王，在朝文武，在外藩鎮，半出他門。以此天下官員，以王侯尊之，差官齎禮，俱用壽表。<break time="100ms" />　　羅公賞秦瓊馬牌令箭，並安家盤費銀兩，傳令中軍官：營中發馬三匹，兩匹背馬引馬，一匹差官坐馬。因叔寶虎軀大，折一匹草料銀兩，又選二名健步背包。叔寶命健步背包，歸家燒腳紙起身，進內拜辭老母。老夫人見秦瓊行色匆匆，跪於膝下，就眼中落下淚來道：「我兒，我殘年暮景，喜的是相逢，怕的是離別。在外三年，歸家不久，目下又要遠行，莫似當年使老身倚門而望。」秦瓊道：「兒今非昔比，奉本官馬牌，馳驛往還，來年正月十五，齎過壽禮，只在二月初旬，准拜膝下。」吩咐張氏晨昏定省。張氏道：「不必吩咐。」叔寶令健步背包，上了黃驃馬長行。<break time="100ms" />　　離了山東，過河南，進潼關渭南三縣，到華州華陰縣少華山地方，遠望一山，勢甚險惡，吩咐兩名健步：「緩行，待我自己當先。」那二人道：「秦爺正欲趕路，怎麼傳叫緩將下來？」叔寶道：「你二人不知，此間山勢險惡，恐有歹人潛藏，待我自己當先。」二人見說，就不敢往先，讓叔寶領紫絲韁縱黃驃馬。三個人膊馬相捱，攢出谷口。<break time="100ms" />　　只見前面簇擁著一儔英俊，貌若靈官，橫刀躍馬，攔住去路，叫：「留下買路錢來！」這個就見得秦叔寶勇者不懼，見了許多嘍囉，付之一笑道：「離鄉三步遠，別是一家風。在山東河南，綠林響馬，問我姓名，皆抱頭鼠竄，今日進了關中地方，盜賊反來問我討買路錢？我如今不要通名道姓，恐嚇走了這個強人。」叔寶把雙鐧縱馬，照此人頂梁門打將下來，此人舉金背刀招架，雙鐧打在刀背上，火星亂爆，放開坐下馬，殺個一團。刀來鐧架，鐧去刀迎，約鬥有三十餘合，不分勝敗。原來山中還有兩個豪傑。倒有一個與叔寶通家，就是王伯當，因別了李玄邃，打此山經過，也因遇了寨主，戰他不過，知是豪傑，留他入寨。那攔住叔寶討常例的，叫做齊國遠，上邊陪王伯當飲酒的，叫做李如珪。<break time="100ms" />　　飲酒之間，嘍囉傳報上聚禮廳來：「二位爺，齊爺巡山，通公門官將，討常例，不料那人不服，就殺將起來，三四十回合，不分勝敗。小的們旁觀，見齊爺刀法散亂，敵不過此人，請二位爺早早策應。」這班英雄義氣相尚的，齊國遠不能取勝他人，忙叫手下看馬，取了器械，下山關來，遙見平地人賭鬥。伯當在馬上看那下面交戰的，好像秦叔寶模樣，相厚的朋友，恐怕損傷，半山中高叫道：「齊國遠不要動手了！」此山路高，下來還有十餘里，怎麼叫得應？況空谷傳聲，山鳴水應，此時齊國遠正鬥，也不知叫誰，見塵頭起處，二騎馬簌的一響，已到平地。伯當道：「果然是叔寶兄！」二人都丟兵器，解鞍下馬，上前陪罪。伯當要邀歸山寨，叔寶此時，恐驚壞了兩名背包健步，忙叫近前道：「你們不要著忙，不是外人，乃相知朋友，相聚在此。」兩個健步，方纔放心。
    </voice>
</speak>
