<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十五回<break time="100ms" />　　秦叔寶歸家待母　齊國遠截路迎朋
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　友誼雖云重，親恩自不輕。雞壇堪繫念，鶴髮更縈情。<break time="100ms" />　　心逐行雲亂，思隨春草生。倚門方念切，這莫滯行旌。<break time="100ms" />　　五倫之中，生我者親，知我者友；若友亦不能成人之孝，也不可稱相知。叔寶在羅府時，只為思親一念，無慮功名，原是能孝的，不知在那要全他孝的朋友，其心更切。如那單雄信，因愛惜叔寶身體，不使同樊建威還鄉，後邊惹出皂角林事來，發配幽州，使他母子隔絕，心甚不安。但配在幽州，行止又由不得，雄信真有力沒著處。及至有人報知叔寶回潞州報取行囊，雄信心中快然，忖道：「此番必來看我！」<break time="100ms" />　　辦酒倚門等候。因想三人步行遲緩，等到月上東山，花枝亂影，忽聞林中馬嘶。雄信高言問：「可是叔寶兄來了？」佩之答道：「正是。」雄信鼓掌大笑，真是月明千里故人來。到莊相見攜手，喜動顏色。得佩之、國俊陪來最好。到莊下馬卸鞍，搬行李入書房，取拜氈與叔寶頂禮相拜。家童擡過酒來，四人入席坐下。<break time="100ms" />　　叔寶取出張公謹回書，送雄信看了。雄道：「上年兄到幽州，行色匆匆，就有書來，不曾寫得詳細與羅令親相會情由。今日願聞在令親府中，二載有餘，所作何事？」叔寶停杯道：「小弟有千言萬語，要與兄講；及至相逢，一句都無。待等與兄抵足，細訴衷腸。」雄信把杯放下了道：「不是小弟今日不能延納，有逐客之意，杯酌之後，就欲兄行，不敢久留。」叔寶道：「為何？」雄信道：「自兄去幽州二載，令堂老夫人有十三封書到寒莊；前邊十二封書，都是令堂寫來的，小弟有薄具甘旨，回書安慰令堂。只今一個月之內，第十三封書，卻不是令堂寫來的，乃是尊正也能書。書中言令堂有恙，不能執筆修書。小弟如今欲兄速速回去，與令堂相見，全人間母子之情。」叔寶聞言，五內皆裂，淚如雨下道：「單二哥，若是這等，小弟時刻能容；只是幽州來馬被我騎壞了，程途遙遠，心急馬行遲，怎麼了得？」雄信道：「自兄幽州去後，潞州府將兄的黃驃馬，發出官賣。小弟即將銀三十兩，納在庫中，買回養在寒舍。我但是想兄，就到槽頭去看馬，睹物思人。昨日到槽頭，那良馬知道故主回來，喊嘶踢跳，有人言之狀。今日恰好足下到此。」叫手下將秦爺的黃驃馬牽出來。叔寶拜謝雄信，就將府裡領出來的鞍轡，原是雄信按這個馬的身軀做下的，擦抹乾淨，鞴將起來，把那重行李捎上，不復入席吃酒，辭別三友，騎馬出莊。衣不解帶，縱轡加鞭，如逐電追風，十分迅捷。<break time="100ms" />　　及第思鄉馬，張帆下水船。旋裡不落地，弩箭乍離弦。<break time="100ms" />　　那馬四蹄跑發，耳內只聞風吼。逢州過縣，一夜天明，走一千三百里路。日當中午，已到濟州地面。叔寶在外首尾三年還可，只到本地，看見城牆，恨不能肋生兩翅，飛到堂前，反焦躁起來。將入街道，翻然下馬，牽著步行。把纏騣大帽，住下按一按，但有朋友人家門首，遮著自己的面貌，低頭急走。轉進城來，繞著城腳下，到自己住宅後門。可憐當家人三年出外，門垣頹敗。叔寶一手牽馬，一手敲門。他娘子張氏，在裡面問道：「呀，我夫幾年在外，是什麼人擊我家後門？」叔寶聽得妻子說這幾句，早已淚落心酸，出聲急問道：「娘子，我母親病好了麼？我回來了！」娘子聽見丈夫回來，便接應道：「還不得好。」急急開門，叔寶牽進馬來。娘子開門，叔寶拴馬。娘子是婦道家，見丈夫回來，這等打扮，不知做了多大的官來了，心中又悲又喜。叔寶與娘子見禮，張氏道：「奶奶吃了藥，方纔得睡。虛弱得緊，你緩著些進去。」<break time="100ms" />　　叔寶躡足潛蹤，進老母臥房來，只見有兩個丫頭，三年內都已長大。叔寶伏在牀邊，見老母面向裡牀，鼻息中止有一線游氣，摸摸膀肩身軀，像枯柴一般。叔寶自知手重，只得住手；摸椅子在牀邊上叩首，低低道：「母親醒醒罷！」那老母遊魂復返，身體沉重，翻不過身來，朝裡牀還如夢中，叫媳婦。媳婦站在牀前道：「媳婦在此。」秦母道：「我那兒，你的丈夫想已不在人世了。我纔瞑目，略睡一睡，只聽得他牀面前，絮絮叨叨的叫我，想已是為泉下之人，千里還魂來家見母了。」<break time="100ms" />　　媳婦便道：「婆婆，那不孝順的兒子回來了，跪在這裡。」叔寶叩首道：「太平郎回來了。」秦母原有病，因想兒子，想得這般模樣。聽見兒子回來，病就去了一半。<break time="100ms" />　　平常起來解溲，媳婦同兩個丫頭，攙半日還攙不起來。今聽見兒子回來，就爬起了坐在牀上，忙扯住叔寶手。老人家哭不出眼淚來，張著口只是喊，將秦瓊膀臂上下亂捏。秦瓊就叩拜老母。老母吩咐：「你不要拜我，拜你的媳婦。你三載在外，若不是媳婦孩兒能盡孝道，我死也久矣，也不得與你相會了。」叔寶遵母命，轉身拜張氏。張氏跪倒道：「侍姑乃婦道之然，何勞丈夫拜謝？」夫妻對拜四拜，起來坐於老母臥榻之前。秦母便問在外的事。秦瓊將潞州顛沛，遠戍遇姑始末，一一說與母親。老母道：「你姑爺做甚官？你姑母可曾生子？可好麼？」叔寶道：「姑爺現為幽州大行臺；姑母已生表弟羅成，今年已十三矣。」秦母道：「且喜你姑母已有後了。」遂掙起穿衣，命丫頭取水淨手。叫媳婦拈香，要望西北下拜，謝潞州單員外，救吾兒活命之恩。兒子媳婦一齊攙住道：「病體怎生勞動得？」老母道：「今日得母子團圓，夫妻完聚，皆此人大恩，怎不容我拜謝？」叔寶道：「待孩兒媳婦代拜了，母親改日身子強健，再拜不遲。」秦母只得住了。
    </voice>
</speak>
