<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　李如珪吩咐手下，擡秦爺行李上山。眾豪傑各上馬，邀叔寶同上少華山。入關到廳敘禮，伯當即引手陪罪，擺酒與叔寶接風洗塵。叔寶與伯當敘闊別寒溫，叔寶將皂角林傷人問罪，遠戍幽州，遇親提拔帥府至回鄉，承羅公薦在來公標下為旗牌官，細細備說。「今奉本官差遣，齎送禮物，趕來年正月十五長安楊越公府中拜壽。適纔齊兄見教，得會諸兄，實三生之幸。」因問李玄邃蹤跡。伯當道：「他因楊越公公子相招而去，想也在長安。」叔寶又問道：「伯當，你緣何在此？」伯當道：「小弟因此山經過，蒙齊、李二弟相留。已修書雄信，要去過節盤桓。今日遇見兄長進長安公幹，卻就鼓起小弟這個興來，不往單二哥處去了，陪兄長安齎賀，就去看燈，兼訪玄邃。」叔寶是個多情的人，道：「兄長有此高興，同行極遠。」齊國遠、李如珪開言道：「王兄同行，小弟願隨鞭登。」叔寶卻不敢遽然招架，心中暗想：「王伯當偶在綠林中走動，卻是個斯文人，進長安沒有滲漏處。這齊國遠、李如珪，卻是兩個鹵莽滅裂之人；若同他到長安，定要惹出一場不軌的事來，定然波及於我。」卻又不好當面說他兩個去不得，只得用粉飾之語，對齊、李二人道：「二位賢弟不要去。王兄他是不愛功名富貴的人，棄了前程，浪遊湖海。我看此山關隘，城垣房屋殿宇，規矩森雄，倉廩富足，又兼二兄本領高強，人丁壯健，隋朝將亂之秋，舉少華之眾，則隋家疆土可分；事即不果，退居此山，足以養老。苦與我同進長安看燈，不過是兒戲的小事。京行要一個月方回，眾人散去，二位回來，將何為根本？那時卻歸怨於秦瓊。」齊國遠以叔寶為誠實之意，卻也遲疑。李如珪卻大笑道：「秦兄小覷我與兄弟，難道我們自幼習武藝時節，就要落草為寇？也只為粗鄙，不能習文，只得習武。近因奸臣當道，我們沒奈何，同這班人嘯聚此山，待時而動。兄例說我二人，在此打家劫舍，養成野性，進長安恐怕不遵兄長約束，若出禍來，貽害仁兄。不領我們去是正理，若說恐小弟們無所歸著，只是小覷我二人了，是要把綠林做終身了。」把個叔寶說個透心涼，只得改口道：「二位賢弟，若是這等多心，大家同去變罷了。」齊國遠道：「同去再也無疑。」吩咐嘍囉收拾戰馬，選了二十名壯健嘍囉，背負包裹行李，帶盤費銀兩。吩咐山上其餘嘍囉，不許擅自下山。秦叔寶也去紮縛那兩個健步，不可泄漏，大家有禍。<break time="100ms" />　　三更時候，四友六騎馬，手下眾人，離了華山，取路奔陝西。約離長安有六十里之地，是日夕陽時候，王伯當與李如珪運轡而行，遠望一座舊寺鼎新，殿脊上現出一座流金寶瓶，被夕陽照射。伯當在馬上道：「李賢弟，可見得世事，忽成忽敗。當年我進長安時候，這座寺已頹敗了，卻又是什麼人發心。修得這種齊整？」如珪道：「我們如今且在山門下，只當歇歇腳步，進去瞻仰瞻仰，便曉得是何人修建。」<break time="100ms" />　　叔寶自下少華山，不敢離齊、李二人左右。官道行商，過客最多，恐二人放技響箭，嚇下人的行李來，貽禍不小。籌算這兩個人到長安，只暫住兩三日便好；若住得日子多了，少不得有一椿大禍。今日纔十二月十五日，到正月十五，還有一個足月，倒不如在前邊修的這個寺裡，問長老借僧房權住。過了殘年，燈節前進城，三五日，好拘管他。又不好上前明言，把馬一夾，對齊、李二人道：「二位賢弟，今年長安城下處卻貴哩！」齊國遠笑道：「秦兄也不像個大丈夫，下處貴多用幾兩銀子罷了，也拿在口裡說。」叔寶道：「賢弟有所不知，長安歇家房屋，都是有數的。每年房價，行商過客，如舊停歇。今年卻多了我們這輩朋友。我一人帶兩名健步，會見列位，就是二三十人。難道就是我秦瓊有朋友。這些差來賀壽的官，那一個沒個朋友？高興到長安看燈，人多屋少，擠塞一塊，受許多拘束，卻不是有銀子沒處用？」他兩個卻是養成的野性，怕的是拘束，回道：「秦兄，若是這等，怎樣的便好？」叔寶道：「我的意思，要在前邊修的寺裡借僧房權住。你看這荒郊野外，走馬射箭，舞劍掄槍，無束無拘，多少快活。住過殘年，到來春燈節前，我便進城送禮，列位卻好看燈。」<break time="100ms" />　　王伯當也會意，也便極力攛掇，說話之間，已到山門首下馬。命手下看了行囊馬匹，四人整衣進了山寺二門，過韋馱殿，走南道上大雄寶殿。那甬道也好遠，這望上去，四角還不會修得。佛殿的屋脊便畫了，簷前還未收拾。月臺下搭了高架，匠人收拾簷口。架木外設一張公座，張的黃羅傘。傘下公座上坐上紫衣少年。旁站五六人，各青衣大帽垂手侍立，甚有規矩。月臺下豎兩面虎頭硬牌，用硃筆標點，還有刑具排列。這官兒不知是何人，叔寶眾人不知進去不進去。且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
