<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十六回<break time="100ms" />　　報德祠酬恩塑像　西明巷易服從夫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　俠士不矜功，仁人豈昧德。置璧感負羈，范金酬少伯。恩深自合肝膽鏤，肯同世俗心悠悠。君不見報德祠宇揭夫起，報德酬恩類如此。<break time="100ms" />　　信陵君魏無忌，因妹夫平原君為秦國所圍，虧如姬竊了兵符與信陵君，率兵十萬，大破秦將蒙驁，救全趙國。他門客有人對信陵君道：「德有可忘者，有不可忘者：人有德於我，是不可忘；我有德於人，這不可不忘。」總之，施恩的斷不可望報，受恩的斷不可忘人。<break time="100ms" />　　話說王伯當乃棄隋的名公，眼空四海，他那裡看得上那黃傘下的紫衣少年？齊國遠、李如珪，青天白日，放火殺人，那裡怕那個打黃傘的尊官？秦叔寶卻委身公門，知高識下，趕在兩道中間，將三友攔住道：「賢弟們不要上去，那黃傘底下，坐的少年人，就是修寺的施主。」伯當道：「施主罷了，怎麼就不走？」叔寶道：「不是這等說，是個現任的官員。」李如珪道：「兄怎麼知道？」叔寶道：「用這兩面虎頭便牌，想是現任官員。今我兄弟四人走上去，與他見禮好，還是不見禮好？」<break time="100ms" />　　伯當道：「兄講得有理。」四人齊走小南道，至大雄寶殿，見許多的匠作，在那裡做工。叔寶叫了一聲。眾人近前道：「老爺們有什麼話吩咐？」叔寶道：「借問一聲，這寺院是何人修建得這等齊整？」匠人道：「是並州太原府唐國公李老爺修蓋的。」叔寶道：「他留守太原，怎麼又到此間來幹此功德？」匠人道：「因仁壽元年八月十五日，李老爺奉聖恩欽賜回鄉，晚間寺內權住，竇夫人分娩了第二位世子，李爺怕穢污了清淨地土，發心佈施，重新修建。那殿上坐著打黃傘的，就是他的郡馬，姓柴名紹，字嗣昌。」叔寶心中就知是那日在臨潼山，助他那一陣，晚間到此來了。<break time="100ms" />　　弟兄四人，進東角門就是方丈。見東邊新起一座門樓，懸紅牌書金字，寫報德祠三字，伯當道：「我們看報什麼德的？」四人齊進，見三間殿宇，居中一座神龕，高有丈餘。裡邊塑了一尊神道，卻是立身，戴一頂荷葉簷粉青色的范陽氈笠，著皂布海衫，蓋上黃罩甲，熟皮䩠帶，掛牙牌解刀，穿黃鹿皮的戰靴。向前豎一面紅牌，楷書六個大金字：「恩公瓊五生位。」旁邊又是幾個小字兒：「信官李淵沐手奉祀。」<break time="100ms" />　　原來當年叔寶在臨潼山，打敗假強盜時，李公問叔寶姓名，叔寶不敢通名，放馬奔潼關道上。李公不捨，追趕十餘里路，叔寶只得通名秦瓊。李公見叔寶搖手，聽了姓，轉不曾聽名，誤書在此，叔寶暗暗點頭：「那一年我在潞州怎麼顛沛在那樣田地，原來是李老爺折得我這樣嘴臉。我是個布衣，怎麼當得勛衛塑像，焚香作念。」<break time="100ms" />　　暗自感歎咨嗟。那三個人都看那像兒，齊國遠連那六個金字都認不得，問：「伯當兄，這可是韋馱天尊麼？」伯當笑道：「適纔二山門裡面朱紅龕內，捧降魔杵，那便是韋馱。這個生位，其人還在，唐公曾受這人恩惠，故此建這個報德祠」眾人聽見伯當說個「在」字，都驚詫起來，看看這個像，又瞧瞧叔寶的臉。那個神龕左右塑著四個人，左首二人，帶一匹黃驃馬。右首二人，捧兩根金裝鐧。伯當近叔寶附耳低言：「往年兄長出外遠行，就是這等打份？」叔寶暗暗搖手，叫：「賢弟低聲說，這就是我了。」伯當道：「怎麼是兄？」叔寶道：「那仁壽元年，潞州相遇賢弟時，我與樊建威長安掛號出來，正是八月十五。唐公回鄉，到臨潼山，被盜圍殺，樊建威攛掇我向前助唐公一陣，打退強賊。那時我放馬就走，唐公追趕來問我姓名；我沒奈何，只得通名秦瓊，搖手叫他不要趕，不知他怎麼倉猝時錯記瓊五，這話一些說不得。」伯當笑道：「只因他認你做瓊將軍，所以折得將軍在潞州這樣窮了。」<break time="100ms" />　　兩邊說笑，不期那柴嗣昌坐在月臺下，望見四人雄赳赳的進去，不知甚麼人，吩咐家將，暗暗打聽。家將們就隨在後邊，看他舉動。<break time="100ms" />　　叔寶們在同堂內說話時，外面早有人聽見，上月臺來報郡馬爺：「那四位老爺裡面，有太老爺的恩人在內。」柴嗣昌聽了，整衣下月臺進報德祠，著地打一躬道：「那位是妻父活命的恩公？」四人答禮，伯當指著叔寶道：「此兄就是李老大人臨潼山相會的故人，姓秦名瓊，李大人當年倉猝錯記瓊五；郡馬如不信，雙鐧、馬匹現在在山門外面。」嗣昌道：「四位傑士，料不相欺，請到方丈。」命手下鋪拜氈，頂禮相拜，各問姓名。齊國遠、李如珪，都通了實在的姓名。郡馬叫人山門外牽馬，搬行李到僧房中打疊。就吩咐擺酒，接風洗塵。那夜就修書差人往太原，通報唐公。<break time="100ms" />　　將他兄弟四人，挽留寺內，飲酒作樂。<break time="100ms" />　　倏忽數日，又是新年，接連燈節相近。叔寶與伯當商議道：「來日向晚，就是正月十四，進長安還要收拾表章禮物，十五日絕早進禮。」伯當道：「也只是明日早行就罷了。」叔寶早晨吩咐健步，收拾鞍馬進城。柴嗣昌曉得他有公務，不好阻撓，只是太原的回書不到，心內躊躇，暗想：「叔寶進長安，齎過了壽禮，逕自回去了，決不肯重到寺中來；倘岳父有回書來請，此人去了，我前書豈不謬報？今我陪他進長安去看看燈，也就完了他的公事，邀國寺來，好候我的岳父的回書。」嗣昌對叔寶道：「小生也要回長安看燈，陪恩公一行何如？」叔寶因搭班有些不妥當。<break time="100ms" />　　也要借他勢頭進長安去，連聲道好。嗣昌便吩咐手下收拾鞍馬，著眾將督工修寺。
    </voice>
</speak>
