<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張美人走進，將兵符供在桌上，便與李靖敘禮坐定。李靖問道：「足下何處來的？到此何幹？」張氏道：「小弟是越府中的內官姓張，奉敝主之命差來。」李靖道：「有甚見教？」張氏道：「適間敝主傳弟進去，當面囑吩許多話，如今且慢說。先生是識見高廣，穎悟非常的人，試猜一猜。若是猜得著，乃見先生是奇男子，真豪傑。」李靖見說：「這又奇了，怎麼要弟猜起來？」低頭一想便道：「弟日間到府拜公之時，承他屈尊優待，慇懃款洽，莫非要弟為其人幕之賓否？」張氏道：「敝府雖簿書繁冗，然幕僚共有一二十人，皆是多材多藝之士，身任其責。不要說敝主不敢有屈高才，設有此意，先生斷不肯在楊府作幕，請再猜之。」李靖道：「這個不是，莫非越公要弟往他處作一說客，為國家未雨綢繆之意？」張氏道：「非也，實對先生說罷了。越公因有一繼女，才貌雙絕，年紀及笄，越公愛之，不啻己出。今見先生是個英奇卓牽，思天下佳婿，未有如先生者，故傳旨與弟，欲弟與先生為氤氳使耳。」李靖見說道：「這那裡說起！弟一身四海為家，跡同萍梗；況所志未遂，何暇議及室家之事？雖承越公高誼，然門楣不敵，尊卑有褻，此事斷乎不可，煩兄為我婉言辭之。」張氏道：「先生何其迂也，敝主乃皇家重臣，一言之間，能使人榮辱。倘若先生贅入豪門，將來富貴未可量，何乃守經而遽絕之，先生還宜三思。」李靖道：「富貴人所自有，姻緣亦斷非逆旅論及，容以異日。如再相逼，弟即此刻起身，浪遊齊楚間矣！」張氏正容道：「先生不要把這事看輕了，倘弟歸府，將尊意述之，設敝主一時震怒，先生雖有雙翅，亦不能飛出長安，那時就有性命之憂了。」李靖變了顏色，立起身來道：「你這官兒，好不惱人。我李靖豈是怕人的！隨你聲高勢重，我視之如同傀儡。此事頭可斷，決不敢從。」<break time="100ms" />　　兩人正在房裡亂嚷，只聽見間壁寓的一人，推門進來，是武衛打扮，問道：「那位是藥師兄？」李靖此時氣得呆了，隨口應道：「小弟便是。」張氏注目，把那人一看，忙舉手道：「尊兄上姓？」那人道：「我姓張。」張氏道：「妾亦，」說了兩個字，縮住了，忙改口道：「這小弟亦姓張，如若不棄，願為昆仲。」那人見說，復仔細一認，哈哈大笑道：「你與我結弟兄甚妙。」那時李靖方問道：「張兄尊字？」那人道：「我字仲堅。」李靖上前執手道：「莫非虯髯公麼？」那人道：「然也。我剛纔下寓在間壁，聽見你們談論，知是藥師兄，故此走來。前言我已聽得；但此位賢弟，並不是為兄執柯者。細詳張賢弟的心事，莫著弟爽利，待弟說了出來，到與二位執柯何如？」張氏道：「我的行藏，既是張兄識破，我可不便隱瞞了。」走去把房門閂上，即把烏紗除下，卸去官裝，便道：「妾乃越府中女子。因見李爺眉宇不凡，願託終身，不以自薦為愧，故而乘夜來奔。」仲堅見說大笑稱快。<break time="100ms" />　　李靖道：「莫非就是日間執拂的美人麼？既賢卿有此美意，何不早早明言，免我許多迴腸。」張氏道：「郎君法眼不精，若我張兄，早已認出，不煩賤妾饒舌了。」<break time="100ms" />　　仲堅笑道：「你夫婦原非等閒之人，快快拜謝了天地，待我去取現成酒肴來，權當花燭，暢飲了三杯何如？」兩人見說，欣然對天拜謝了。<break time="100ms" />　　張氏復把官裳穿好，戴上烏紗。李靖道：「賢卿為何還要這等裝束？」張氏道：「剛纔進店來，是差官打扮；今見我是個婦人，反有許多不妥了。」李靖忖道：「好一個精細女子！」仲堅叫手下，移了酒肴進來。大家舉杯暢談，酒過三杯，張氏間仲堅道：「大哥幾時起身？」仲堅道：「心事已完，明日就走。」張氏見說，立起身來道：「李郎陪我張哥暢飲，我到一個所在去，如飛的就來。」李靖道：「這又奇了，還要到那裡去？」張氏道：「郎君不必猜疑，少刻便知分曉。」說完點燈竟出房門。李靖見此光景，老大狐疑。仲堅道：「此女子行止非常，亦人中龍虎，少頃必來。」兩人又說了些心事，只聽得門外馬嘶聲響，張氏早已走到面前。<break time="100ms" />　　仲堅道：「賢妹又往何處去了來？」張氏道：「妾逢李郎，終身有託，原非貪男女之愁。今夜趁此兵符在手，剛纔到中軍廳裡去，討了三匹好馬。我們吃完了酒，大家收拾上馬出門。料有兵符在此，城門上亦不敢攔阻，即借此腳力，以游太原，豈非兩便？」兩人見說，稱奇贊歎。吃完了酒，即便收拾行裝，謝別主人，三人上馬，揚長的去了。<break time="100ms" />　　越公到明日，因不見張美人進內來伺候，即差人查看。來回覆道：「房門封鎖，人影俱無。」越公猛省道：「我失檢點，此女必歸李靖矣！」叫人開了房門，室中衣飾細軟，織毫不動，開載明白，同一稟帖留於案上，取來呈上。上寫道：越國府紅拂侍兒張出塵，叩首上稟：妾以蒲柳賤質，得傍華桐，雖不及金屋阿嬌，亦可作玉盤小秀，有何不滿，遽起離心？妾緣幼受許君之術，暫施慧眼，聊識英雄，所謂弱草附蘭，嫩蘿依竹而已，敢為張耳之妻，庸奴其夫哉！臨去朗然，不學兒女淫奔之態。謹稟。<break time="100ms" />　　越公看罷，心中了然。又曉得李靖也是個英雄，戒諭下人不許聲揚，把這事兒丟開不提。但未知後事如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
