<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　命隨身二人，帶了包匣，多帶些銀錢，陪同秦爺進京送禮。飯後起身，共是五儔英竣七騎馬、兩名背包健步，從者二十二人，離永福寺進長安。叔寶等從到寺至今，纔過半月，路上景色，又已一變：<break time="100ms" />　　柳含金粟拂征鞍，草吐青芽媚遠灘。<break time="100ms" />　　春氣著山萌秀色，和風沾水弄微瀾。<break time="100ms" />　　雖是六十里路，起身遲了些，到長安時，日已沉西。叔寶留心不進城中安下處，恐出入不便。離明德門還有八里路遠，見一大姓人家，房屋高大，掛一個招牌，寫「陶家店」。叔寶就道：「人多日晚，怕城中熱鬧，尋不出大店來，且在此歇下罷。」<break time="100ms" />　　催趲行囊馬匹進店，各人下馬，到主人大廳上來，上邊掛許多不曾點的珠燈。主人見眾豪傑行李鋪陳僕從，知是有勢力的人，即忙笑臉慇懃道：「列位老爺，不嫌菲肴薄酒，今晚就在小店，看了幾盞粗燈，權為接風洗塵之意。到明日城中方纔燈市整齊，進去暢觀，豈不是好？」叔寶是個有意思的人，心中是有個主意：今日纔十四，恐怕朋友們進城沒事幹，街坊頑耍，惹出事來，況他公幹還未完，正好趁主人酒席，挽留諸友。到五更天，齎過了壽禮，卻得這個閒身子，陪他們看燈。叔寶見說，便道：「即承賢主人盛情，我們總允就是了。」於是眾友開懷痛飲，三更時盡歡而散，各歸房安歇。<break time="100ms" />　　叔寶卻不睡，立身庭前，主人督率手下收拾傢伙，見叔寶立在面前，問：「公貴衙門。」叔寶道：「山東行臺來爺標下，奉官齎壽禮與楊爺上大壽，正有一事奉求。」店主道：「甚麼見教？」叔寶道：「長安經行幾遍，街道衙門日間好認。如今我不等天明，要到明德門去，寶店可有識路的尊使，借一位去引路？」主人指著收傢伙一人道：「這個老僕，名叫陶容，不要說路徑，連禮貌稱呼，都是知道的。陶容過來！這位山東秦爺，要進明德門，往越府拜壽去，你可引路。」陶容道：「秦爺若帶得人少，老漢還有個兄弟陶化，一發跟秦爺拿拿禮物。」叔寶道：「這個管家果然來得。」回房中叫健步取兩串皮錢，賞了陶容、陶化，就打開皮包，照單順號，分做四個氈包，兩名健步，與陶容弟兄兩個拿著，跟隨在後。叔寶乘眾友昏睡中，不與說知，竟出陶家，進明德門去了不提。<break time="100ms" />　　卻說越公乃朝廷元輔，文帝隆寵已極。當陳亡之時，將陳宮妃妾女官百員賜與越公為晚年娛景。越公雖是爵尊望重的大臣，也是一個奸雄漢子。一日因西堂丹桂齊開，治酒請幕僚宴飲，眾人無不諛辭迎合，獨李玄邃道：「明公齒爵俱尊，名震天下，所欠者惟老君丹一耳。」越公會意，即知玄邃道他後庭幸寵，恐不能長久的意思，即便道：「老夫老君丹也不用，自有法以處之。」到明日越公出來，坐在內院，將內外錦屏大開，即叫人傳旨與眾姬妾道：「老爺念你們在此供奉日久，辛勤已著，恐怕誤了你們青春。今老爺在後院中，著你們眾姬妾出去。如眾女子中，有願去擇配者立左，不願去者立右。」眾女子見說，如開籠放鳥，群然蜂擁將出來，見越公端坐在後院，越公道：「我剛纔叫人傳諭你們，多知道了麼？如今各出己見站定，我自有處。」眾女子雖在府中受用，每想單夫獨妻，怎的快樂。准百女子，倒有大半跪在左邊。越公蹩轉頭來，只見還有兩個美人：一個捧劍的樂昌公主，陳主之妹，一個是執拂美人，是姓張名出塵，顏色過人，聰穎出眾，是個義俠的奇女子。越公向他兩個說道：「你二人亦該下來，或左或右，亦該有處。」二人見說，走下來跪在面前。那個捧劍的涕泣不言，只有那執拂的獨開言道：「老爺隆恩曠典，著眾婢子出來擇配，以了終身，也是千古奇逢，難得的快事；但婢子在府，耳目口鼻，皆是豪華受用，怎肯出去，與甕牖繩樞之子，舉案終身？古人云：『受恩深處便為家。』況婢子不但無家，視天下並無人。」越公見說，點頭稱善。又問捧劍的：「你何故只顧悲泣？」樂昌公主便將昔曾配徐德言破鏡分離之事，一一陳說，後得徐德言為門下幕賓，夫妻再合是後話。當時越公見說，也不嗟歎，便叫二美人起來站後，隨吩咐總管領官，開了內宅門。那些站左的女子四五十人，俱令出外歸家，自擇夫婿。凡有衣飾私蓄，悉聽取去。於是眾女子各各感恩叩首，泣謝而出。越公見那些粉黛嬌娥，擁擠出門，後覺心中爽快。自此將樂昌公主與執拂張氏，另眼眷寵為女官，領左右兩班金釵。<break time="100ms" />　　光陰荏苒。那年上元十五，又值越公壽誕，天下文武大小官員，無不齎禮上表，到府稱賀。其時李靖恰在長安，聞知越公壽誕，即具揭上謁，欲獻奇策。未及到府，門吏把揭拿去。時越公尚未開門，只得走進側室班房裡伺候。那些差官將吏，俱亦在內忙亂。西邊坐著一個虎背熊腰、儀表不凡的大漢，李靖定睛一看，便舉手道：「兄是那裡人氏？」那大漢亦起身舉手道：「弟是山東人。」李靖道：「兄尊姓大名？」那人道：「弟姓秦名瓊。」李靖道：「原來是歷城叔寶兄。」叔寶道：「敢問兄長上姓何名？」李靖道：「弟即是三原李靖。」叔寶道：「就是藥師兄，久仰。」<break time="100ms" />　　兩人重新敘禮，握手就坐，各問來因。叔寶問李靖所寓，靖答道：「寓在府前西明巷，第三家。」<break time="100ms" />　　兩人正在敘話得濃，忽聽得府內秦樂開門，有一官吏進來喊道：「那個是三原李老爺，有旨請進去相見。」李靖對叔寶道：「弟此刻要進府去相見，不及奉陪；但弟有一要緊話，欲與兄說。見若不棄，千萬到弟寓所細談片晌。」叔寶唯唯。李靖即同那官兒進府。越公本是尊榮得緊，文武官僚尚不輕見，緣何獨見李靖？因李靖之父李受，生時與越公同仕於隋，靖乃通家子姪，久聞李靖之才名，故此願見。
    </voice>
</speak>
