<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　這些話不過二人附耳低言，卻被那圓情的聽得，捧行頭下來道：「那位爺請行頭？」李如珪拍齊國遠肩背道：「這位爺要逢場作戲。」圓情近前道：「請老爺過論，小弟丟頭，伙家張泛伏侍你老人家。」齊國遠著了忙，暗想：「我只是盡力踢就罷了。」那個丟頭的伙家，弄他技藝粗巧，使個懸腿的勾子，拿個燕銜環出海，送與子弟臁心裡來。齊國遠見毬來，眼花撩亂，又恐怕踢不動，用盡平生氣力，趕上前一腳，兀的響一聲，把那毬踢在青天雲裡，被風吹不見了。那圓情的見行頭不見了，只得上前來，喜孜孜滿面春風道：「我兩小人又不曾有甚麼得罪處，老爺怎麼取笑，把小人的本錢都費了？」齊國遠已自沒趣，要動手撒野。李如珪見事不諧，只得來解圍道：「他們這些六藝中朋友，也不知有多少見過。剛纔來圓情，你也該問一聲：『老爺高姓貴處那裡，榮任何所？』今日在京都相會，他日相逢，就是故人了。怪你兩個沒有情理，故把你行頭踢掉了，我這裡賞你罷。」就在袖裡取出五兩銀子，賞了圓情的，拉著國遠道：「和你吃酒去罷。」分開眾人，齊往外去，見秦叔寶兄弟三人，從外進來，領兩員家將，好好央人開路，人再不肯讓路。只見紛紛的人都跌倒了，原來是齊國遠、李如珪，擠將出來。叔寶看見道：「二位賢弟那裡去？還同我們進去耍子。」卻又一同里將進來。這四個人地都是會踢毬的，叔寶雖是一身武藝，圓情是最有觖節的。王伯當卻是棄隋的名公，博藝皆精，只是讓柴郡馬青年飄逸，推他上來。柴紹道：「小弟不敢。還是諸兄內那一位上去，小弟過論。」叔寶道：「圓情雖會，未免有粗鄙之態。此間乃十日所視的去處，郡馬斯文，全無滲漏。」<break time="100ms" />　　柴嗣昌少年樂於頑要，接口道：「小弟放肆，容日陪罪罷。」那該伏侍的兩個圓情捧行頭上來：「那位相公，請行頭。」郡馬道：「二位把持，公子旁邊兩個美女，可會圓情？」圓情的道：「是公子平康巷聘來的，慣會圓情，綽號金鳳舞、彩霞飛。」郡馬道：「我欲相攀，不知可否？」圓情的道：「只是要相公破格的搭合。」郡馬道：「我也不惜纏頭之贈，煩二位爺通稟一聲，盡今朝一日之歡，我也重重的掛落。」圓情的道：「原來是個中的相公。」上月臺來稟少爺：「江湖上有一位豪傑的相公，要請二位美人見行頭。」<break time="100ms" />　　公子卻也只是要頑要，吩咐兩個美人好好下去，後邊隨著四個丫環，捧兩軸五彩行頭，下月臺來與柴郡馬相見施禮，各依方位站下，卻起那五彩行頭。公子也離了座位，立到牌樓下來觀論。那座下各處拋場子弟，把持行頭，盡來看美人圓情。柴郡馬卻拿出平生博藝的手段，用肩裝雜踢，從彩門裡就如穿梭一船，踢將過去。月臺上家將，把綵緞銀花，拋將下來。跟隨二人，往氈包裡，只管收起。齊國遠喜得手舞足蹈：「郡馬不要住腳，踢到晚纔好！」那兩個美人賣弄精神：<break time="100ms" />　　這個飄揚翠袖，那個搖拽湘裙。飄揚翠袖，輕籠玉手纖纖；搖拽湘裙，半露金蓮窄窄。這個丟頭過論有高低，那個張泛送來真又穩。踢個明珠上佛頭，實踢埋尖拐；接來倒膝弄輕佻，錯認多搖擺。踢到眉心處，千人齊喝采。汗流粉面濕羅衫，興盡情疏方叫海。<break time="100ms" />後人有詩贊道：<break time="100ms" />　　美女當場簇繡團，仙風吹下雨嬋娟。汗流粉面花含露，塵染蛾眉柳帶煙。<break time="100ms" />　　翠袖低垂籠玉筍，湘裙斜曳露金蓮。幾回踢罷嬌無力，雲鬟鬔鬆寶髻偏。<break time="100ms" />　　此時踢罷行頭，叔寶取白銀二十兩、綵緞四匹，搭合兩位圓情的美女；金扇二柄，白銀五兩，謝兩個監論圓情的朋友。此時公子也待打發圓情的美女，各歸院落，自家要往街市閒遊了。叔寶一班，別了公子，出打毬場，上了藍橋，只見街坊上燈燭輝煌。正是：<break time="100ms" />　　四圍瑪瑙城，五色琉璃洞。千尋雲母塔，萬座水晶宮。珠纓密密，錦繡重重。影晃得乾坤動，光搖得世界紅。半空中火樹花開，平地上金蓮瓣湧。活潑潑神鼇出海，舞飄飄彩鳳騰空。更兼天時地利相扶從。笑翻嬌豔，走困兒童。彩樓中詞，括盡萬古風流；畫橋邊謎，打破千人懵懂。碧天外燈照徹四海玲瓏。花容女容，燈光月色爭明瑩。車馬迎，笠歌送，端的徹夜連宵興不窮。管什麼漏盡銅壺，太平年歲，元宵佳節，樂與民同。<break time="100ms" />　　叔寶吩咐找熟路看燈，就到司馬門前來，看燈棚多齊備了。那個燈樓不過一時光景，也只是蘆棚席殿搭在霄漢之間，下邊卻有綵緞裝成那些富貴，居中掛這一盞麒麟燈。麒麟燈上，掛著四個金字匾，寫著「萬獸齊朝」。牌樓上一對燈聯，左首一句：「周祚呈祥，賢聖降凡邦有道。」右首一句：「隋朝獻瑞，仁君治世壽無疆。」麒麟燈下，有各樣獸燈圍繞：<break time="100ms" />　　解豸燈，張牙舞爪。獅子燈，睜眼團毛。白澤燈，光輝燦爛。青熊燈，形相蹊蹺。猛虎燈，虛張聲勢。錦豹燈，活像咆哮。老鼠燈，偷瓜抱蔓。山猴燈，上樹摘桃。駱駝燈，不堪載輦。白像燈，儼似隋朝。糜鹿燈，銜花朵朵。狡兔燈，帶草飄飄。走馬燈，躍力馳騁。鬥羊燈，隨勢低高。<break time="100ms" />各色獸燈，無不備具，不能盡數。有兩個古人，騎兩盞獸燈，左首是：「梓潼帝君騎白騾燈，下臨凡世。」右首是：「玉清老子跨青牛燈，西出陽關。」有詩四句：<break time="100ms" />　　獸燈無數採光搖，整整齊齊下復高。麒麟乃是毛蟲長，故引千群猛獸朝。
    </voice>
</speak>
