<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十七回<break time="100ms" />　　齊國遠漫興立毬場　柴郡馬挾伴游燈市
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　玉宇晚蒼茫，河星實異鋩。中天懸玉鏡，大地滿金光。<break time="100ms" />　　人影蹁鸞鶴，簫聲咽鳳凰。百年能底事，作戲且逢場。<break time="100ms" />　　常言道：頑耍無益。我想：人在少小時，頑耍盡得些趣，卻不知是趣。一到大來，或是求名，或是覓利，將一個身子，弄得忙忙碌碌，那裡去偷得一時一刻的閒？<break time="100ms" />　　直到功名成遂，那時鬚鬢皤然，要頑耍卻沒了興致。還有那不得成遂一命先亡的，這便乾乾的忙了一生。善於逢場作戲，也是一句至語。但要識得個悲歡，相為倚伏，不得流而忘返。<break time="100ms" />　　卻說秦叔寶見了李靖，忙趕回下處。這班朋友，用過了酒飯，只等叔寶回來，纔算還了店帳。見叔寶來了，眾人齊聲道：「兄長怎麼不帶我們進城去？」叔寶道：「五鼓進城，幹什麼事？如今正好進城耍子。」王伯當問起李玄邃，叔寶道：「所齎禮物，恰好撥在玄邃記室廳收；但彼事冗，不及細談。聞知兄長在此，託弟多多致意。」因對眾人道：「我們如今收拾進城去罷。」<break time="100ms" />　　於是眾豪傑多上馬，共七騎馬，三十多人，別了陶翁，離了店門。伯當在馬上，回頭笑將起來道：「秦大哥，醜都是我們這些朋友裝盡了。」叔寶道：「怎麼？」伯當指眾人道：「我們七個，騎在七匹馬上，背後二十餘人，背負包裹，如今進城，只得穿城走過去，行長路的到北方轉來，人就說了，這些人路也認不得，錯了路回來了。如今我們進城，卻要在街道市井熱鬧去處，酒肆茶坊，取樂頑耍，帶這些人，可像個模樣？」叔寶此時又想：「李藥師的言語，不可全信，也不可不信。如今進城，倘有些不美的事務，跨上馬就走了。若依伯當，他只要步行頑耍，恐有不便怎處？」伯當與叔寶，只管爭這騎馬不騎馬的話，李如珪道：「二兄不要相爭，莫若依我小弟。馬只騎到城門口就罷了，這許多手下人，帶他進城，管甚麼事？就城門外邊，尋個小下處，把這些行李，都安頓在店。馬卸了鞍鞽，牽在城河飲水，眾人輪流吃飯。柴郡馬兩員家將甚有規矩，叫他帶了氈包拜匣，並金銀錢鈔，跟進城去，以供杖頭之用。其外面手下，到黃昏時候，將馬緊轡整鞍，等候我們出城。」眾朋友齊道：「說得有理。」<break time="100ms" />　　說話之間，已到城門口。叔寶吩咐兩名健步：「我比眾老爺不同，有公務在身。把回書與回批，可用托袋隨身帶了，這都是性命相關的事。黃昏時候，我的馬卻要多加一條肚帶，小心牢記。」叔寶同諸友，各帶隨身暗器，領兩員家將進城。那六街三市，勛衛宰臣，黎民百姓，奉天子之命，與民同樂。家家結綵，戶戶鋪氈，收拾燈棚。這班豪傑，都看到司馬門來，卻是宇文述的衙門，那紮綵匠所縛燈樓。他卻是個兵部尚書府，照牆後有個射圃，天下武職官的升襲比試弓馬的去處，又叫做小教場。怎麼有許多人喝采，乃是圓情的拋聲。誰人敢在兵部射圓圓情？就是宇文述的公子宇文惠及。宇文述有四子：長曰化及，官拜治書侍御史；次曰士及，尚晉陽公主，官拜駙馬都尉；三曰智及，將作少監；惠及是他最小兒子，倚著門廕，少不得做了官。目不識丁，胸無點墨，穿了繽錦，吃了珍饈，隨從的無非是一干游食游手，讒諂面諛的光棍，幫閒他使酒漁色頑耍遊蕩。這回情一節，不會踢得一兩腳，就贊他在行，他也自說在行，是以行天下圓情的把持，打聽得長安賞燈，都趕到長安來，在宇文公子門下。公子把父親的射圃討了，改做個毬場。正月初一，踢到這燈節下來，把月臺上用五彩裝花緞匹，搭起漫天帳來，遮了日色，正面結五彩毬門，書「官毬檯」三字。公子上坐，左右坐二個美人，是長安城平康巷聘來的。團圓情無出其右，綽號金鳳舞、彩霞飛。月臺東西兩旁，紮兩座小牌樓。天下的這些回情把持，兩個一伙，弔頂行頭，輔行頭，雁翅排於左右，不下二百多人。射回上有一二十處拋場，有一處兩根單柱，顆紮起一座小牌樓來。牌樓上紮個圈兒，有斗來大，號為彩門。江湖上的豪傑朋友，不拘鎖腰、單槍、對損、肩妝、雜踢，踢過彩門，公子月臺上就送綵緞一匹，銀花一封，銀牌一面。憑那人有多少謝意，都是這兩個圓情的得了。也有踢過彩門，贏了彩門銀花去的；也有踢不過，貽笑於人的。正是：<break time="100ms" />　　材在骨中踢不去，俏從胎裡帶將來。<break time="100ms" />　　卻說叔寶同眾友，捱擠到這個熱鬧的所在，又想起李藥師的話來，對伯當道：「凡事不要與人爭競，以忍耐為先。必要忍到不能忍處，纔為好漢。」王伯當與柴嗣昌，聽了叔寶言語，一個個收斂形跡。只是齊國遠、李如珪兩個粗人，舊態復萌，以膂力方剛，把些人都挨倒，擠將進去，看圓情頑耍。李如珪出自富家，還曉得圓情。這齊國遠自幼落草，惟風高放火，月黑殺人，他那裡曉得什麼圓情頑耍的事？看著人圓情，大睜著兩眼，連行頭也不認得，對李如珪附耳道：「李賢弟，圓骨碌的東西，叫做什麼？」如珪笑戲答道：「叫做皮包鉛，按八卦災害數，灌六十四斤冷鉛造就。」國遠道：「三個人的力也大著呢，把腳略擡一擡，就踢那麼樣高。踢過圈兒，就贏一匹緞綵、一對銀花，我可踢得動麼？」
    </voice>
</speak>
