<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十八回<break time="100ms" />　　王婉兒觀燈起釁　宇文子貪色亡身
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　自是英雄膽智奇，捐軀何必為相知？<break time="100ms" />　　秦庭欲碎荊卿首，韓市曾橫聶政屍。<break time="100ms" />　　氣斷香魂寒粉骨，劍飛霜雪絕妖魑。<break time="100ms" />　　為君掃盡不平事，肯學長安輕薄兒？<break time="100ms" />　　夫天下盡多無益之事，盡多不平之事。無益之事不過是遊玩戲要；不平之事，一時奮怒，拔刀相向。要曉得不平之氣，常從無益裡邊尋出來。世人看了，眼珠中火生，聽了心胸中怒髮。這不平之氣，個個有的。若沒個濟弱鋤強的手段，也只乾著惱一番。若逞著一勇到底，制服他不來，反惹出禍患，也不是英雄知彼知己的伎倆。果是英雄，憑著自己本領，怕甚王孫公子，又怕甚後擁前遮？小試著百萬軍中，取上將頭的光景，怕不似斬狐擊兔，除卻一時大憝，卻也是作淫惡的無不報之理。<break time="100ms" />　　所謂：<break time="100ms" />　　禍淫原是天心，惟向英雄假手。<break time="100ms" />　　且說那些長安的婦人，生在富貴之家，衣豐食足，外面景致，也不大動他心裡。<break time="100ms" />　　偏是小戶人家，巴巴急急，過了一年，又喜遇著個閒月，見外邊滿街燈火，連陌笙歌；時人有詩，以道燈月交輝之盛：月正回時燈正新，滿城燈月白如銀。<break time="100ms" />　　團團月下燈千盞，灼灼燈中月一輪。<break time="100ms" />　　月下看燈燈富貴，燈前賞月月精神。<break time="100ms" />　　今宵月色燈光內，盡是觀燈玩月人。<break time="100ms" />　　其時若老若少，若男若女，往來遊玩；憑你極老誠，極貞節的婦女，不由心神蕩漾，一雙腳頭，只管要妝扮的出來。走橋步月，張家妹子搭了李店姨婆，趙氏親娘約了錢鋪媽媽，嘻嘻哈哈，按捺不住，做出許多風流波俏。惹得長安城中王孫公子，游俠少年，丟眉做眼，輕嘴薄舌的，都在燈市裡穿來插去，尋香哄氣，追蹤覓影，調情綽趣，何嘗真心看燈？因這走橋步月，惹出一段事來。有一個孀居的王老嫗，領了一個十八歲老大的女兒，小名婉兒，一時高興也出去看起燈來。你道那王老嫗的女兒，生得如何？<break time="100ms" />　　腰似三春楊柳。臉如二月桃花。冰肌玉骨占精華，況在燈前月下？<break time="100ms" />　　母女二人，留著小廝看了家，走出大街看燈。走出大門，便有一班遊蕩子弟，跟隨在後，挨上閃下，瞧著婉兒。一到大街，蜂攢蟻擁，身不由己。不但婉兒驚慌，連老嫗也著忙得沒法。正在那裡懊悔出來看這燈，不料宇文公子的門下游棍，在外尋綽，飛去報知公子。公子聞了美女在前，急忙追上。見了婉兒容貌，魂消魄散。見止有老婦同走，越道可欺，便去挨肩擦背，調戲他。婉兒嚇得只是不做聲，走避無路。那王老嫗不認得宇文公子，看到不堪處，只得發起話來。宇文惠及趁此勢頭，便假發起怒來道：「老婦人這等無禮，也挺撞我，鎖他回去！」說得一聲，眾家人齊聲答應，轟的一陣，把母女擄到府門。老嫗與婉兒嚇得冷汗淋身，叫喊不出，就似雲霧裡推去的，雷電裡提去的一般，都麻木了。就是街市上，也有旁觀的，那個不曉得宇文公子，敢來攔擋勸解？<break time="100ms" />　　到得府門，王老嫗是用他不著的，將來羈住門房裡。止將婉兒撮過幾座廳堂，到書房中方纔住腳。宇文惠及早已來到，家人都退出房外，只剩幾個丫環。宇文惠及免不得近前親熱一番。那婉兒卻沒好氣頭，便向臉上撞來，手便向面上打來。延推了一會，惱了公子性兒，叫丫環打了一頓，領禁房內。見外邊有人進來密報道：「那老婦人在府門外要死要活，怎生發付他去？」公子道：「不信有這樣撒潑的，待我自家出去。」公子走出府門，問老嫗何故的這般撒潑。老嫗見公子出來，更添叫喊，捶胸跌足，呼天拍地，要討女兒。公子道：「你的女兒，我已用了，你好好及早回去吧，不消在此候打。」老嫗道：「不要說打，就殺我也說不得，決要還我女兒。我老身孀居，便生這個女兒。已許人家，尚未出嫁，母女相依，性命攸關。若不放還，今夜就死在這裡。」公子說：「若是這等說起來，我這門首死不得許多哩。」叫手下攆他出去。眾家人推的推，扯的扯，打的打，把王老嫗直打出了巷口柵欄門，再不放進去了。宇文公子，此時意興未闌，又帶了一二百狠漢，街上閒撞。<break time="100ms" />　　時已二鼓。也是宇文公子淫惡貫盈，合當打死，又出來尋事。大凡一飲一啄，莫非前定，況生死大數，也逃不得天意。正是：<break time="100ms" />　　禍福本無門，惟人乃自召。塞翁曾有言，彼蒼焉可料？<break time="100ms" />　　卻說叔寶一班豪傑，遍處頑要，見百官下馬牌旁，有幾百人圍繞喧嚷。眾豪傑分開眾人觀看，卻是個老婦人，白髮鬔鬆，匍匐在地，放聲大哭。伯當問旁邊的人：「這個老婦人，為何在街坊上哭？」看的人答道：「列位，你不要管他這件事。這老婦人不知世務，一個女兒，受了人的聘禮，還不曾出嫁，帶了街上看燈，卻撞見宇文公子搶了去。」叔寶道：「是那個宇文公子？」那人道：「就是兵部尚書宇文述老爺的公子。」叔寶道：「可就是射圃圓情的？」眾人答道：「就是他。」這個時候，連叔寶把李藥師之言，丟在爪哇國裡去了，卻都是專抱不平的人，聽見說話，一個個都惡氣填胸，雙眸爆火，叫那老婦人：「你姓什麼？」老嫗道：「老身姓王，住在宇文公子府後。」齊國遠道：「你且回去。那個宇文公子在射圃踢毯，我們贏他綵緞銀花有數十餘匹在此，尋著公子，贖你女兒來還你。」老嫗叩首四拜，哭回家去。
    </voice>
</speak>
