<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　叔寶問兩邊的人：「那公子搶他的女兒，果有此事麼？」眾人道：「不是今是纔搶，十二日就搶起。長安的世俗，元宵賞燈，百姓人家的婦女，都出來走橋踏月，院中看燈，公子揀好的就搶了回家去。有乖巧會奉承的，次日或叫父母丈夫進府去，賞些銀錢就罷了。有那不會說話的，衝撞了公子，打死了丟在夾牆裡，沒人敢與他索命。十三、十四兩日，又搶了幾個，今晚輪著這個老婦人的女兒。」始初時叔寶還有輸綵緞銀花贖還他的意思，到後聽見這些話，都動了打的念頭，逢人就問宇文公子。眾人道：「列位是外京衣冠，與此不同；倘遇公子，言語對答不來，公子性氣不好，恐怕傷了列位。」叔寶道：「不知他怎樣一個行頭？問了，我們好迴避。」眾人道：「宇文公子麼，他有一所私院的房屋，畜養許多亡命之徒，都是不怕冷熱的人。這樣時候，都脫得赤條條的。每人掌一條齊眉短棍，有一二百個在前邊開路，後邊是會武藝的家將，真槍真刀，擺著社火。公子騎馬。馬前青衣大帽，擺著五六對，都執著紗燈提爐，面前擺隊。長安城裡，這些勛衛府中的家將，扮的什麼社火，遇見公子，當街舞來，舞得好像射圃圓情的賞花紅；若舞得不好的，一頓棍打散了。」<break time="100ms" />　　叔寶道：「多謝列位了。」在那西長安門外御道上，尋宇文公子。<break time="100ms" />　　三更時候，月明如晝。正在找尋間，見宇文公子到了。果然短棍有幾百條，如狼牙相似。公子穿了禮服，坐在馬上，後邊簇擁家丁。自古道：<break time="100ms" />　　不是冤家不對頭。<break time="100ms" />　　眾人躲在街旁，正要尋他的事，剛纔到他面前，就站住了對於報道：「夏國公竇爺府中家將，有社火來參。」公子問：「什麼故事？」答道：「是虎牢關三戰呂布。」舞罷，公子道好，眾有討賞。公子纔打發這伙人去，叔寶衣服都抓紮停當了，高叫道：「還有社火哩！」五個豪傑，隔人頭竄進來道：「我們是五馬破曹。」公子識貨，暗疑這班人卻不是跳鬼身法。秦叔寶是兩根金裝鐧，王伯當是兩口寶劍，柴嗣昌是一口寶劍，齊國遠是兩柄金錘，李如珪是一條平磨竹節鋼鞭。那鞭鐧相撞，叮噹嗶錄之聲，如火星爆烈，只管舞。街道雖是寬闊，眾豪傑卻展不開。手執兵器又沉重，舞到人面上，寒氣逼人，兩邊人家門口，都站不住了，擠到兩頭去。齊國遠心中暗想道：「此時打死他不難，難是看的人阻住去路，不得脫身。除非這燈棚上放起火來，這百姓們要救火，就不得攔我弟兄。」便往屋上一攛。公子只道有這麼一個家數，五個人正舞，一個要從上邊舞將下來，卻不知道他放火。秦叔寶見燈棚上火起，料止不得這件事了，用身法縱一個虎跳，跳於馬前，舉鐧照公子頭上就打。<break time="100ms" />　　那公子坐在馬上，仰著身軀，是不防備的；況且叔寶六十四斤重金裝鐧，打在頭上，連馬都打矮了，撞將下來。手下眾將看道：「不好了，打死了公子了！」各舉槍刀棒棍，向叔寶打來。叔寶輪金裝鐧，招架眾人，齊國遠從燈棚上跳將下來，輪動金錘。這些豪傑，一個個：<break time="100ms" />　　心頭火起，口角雷鳴。猛獸身軀，直衝橫撞。打得前奔後湧，殺得東倒西歪。風流才子墮冠答，蓬頭亂撐；美貌佳人褪羅襪，跣足忙奔。屍骸堆積平街，血水遍流滿地。正是威勢踏翻白玉殿，喊聲震動紫金城。<break time="100ms" />　　這些豪傑，在人叢中打開一條血路，向大街奔明德門而來。已是三更已後。城門外卻有二十二人，黃昏時候吃過晚飯，上過馬料，鞴了鞍轡，帶在那寬闊街道口，等候主人。他們也分做兩班，著一半人看了馬匹，一半人進城門口街道上，看一回燈，換這看馬的進去。到三更時候，換了向次，復進城看燈。只見黎民百姓，蓬頭跣足，露體赤身，滿面汗流，身帶重傷，口中叫喊快走。那看燈幾個嘍囉，聽這個話，慌慌忙忙的，奔出城來道：「列位，想是我們老爺，在城裡惹出禍來，打死什麼宇文公子。你們著幾個看馬，著幾個有膂力的，同我去把城門攔住，不要叫守門官把門關了；若放他關了，我們主人，就不得出城了。」眾人道：「說得有理。」<break time="100ms" />　　十數個大漢，到城門口，幾個故意要進城，幾個故意要出城，互相扯扭，就打將起來，把這看門的軍人，都推倒了鬼混。此時巡街的金吾將軍與京兆府尹，聽得打死了宇文公子，怕走了人，飛馬傳令來關門。如何關得住？眾豪傑恰好打到城門口，見城門不閉，都有生路了，便招出門奪門。嘍囉燈月下見了主人，也一哄而出。見路旁自己的馬，飛身騎上，頓開韁轡：<break time="100ms" />　　觸碎青絲網，走了錦鱗蛟。衝破漫天套，高飛玉爪雕。<break time="100ms" />　　七騎馬，帶了一干人，齊奔潼關道，至永福寺前。柴郡馬要留叔寶在守候唐公回書。叔寶道：「恐有人物色不便。」還囑咐寺中，把報德祠速速毀了，那兩根泥鐧不要露在人眼中。舉手作別，馬走如飛。將近少華山，叔寶在馬上對伯當道：「來年九月二十三日，是家母的整壽六十，賢弟可來光顧光顧？」伯當舉李如珪、齊國遠道：「小弟輩自然都來。」叔寶也不肯進那山，兩下分手，自回齊州不提。
    </voice>
</speak>
