<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第十九回<break time="100ms" />　　恣蒸淫賜盒結同心　逞弒逆扶王升御座
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　榮華富貴馬頭塵，怪是癡兒苦認真。<break time="100ms" />　　情染紅顏忘卻父，心羶黃屋不知親。<break time="100ms" />　　仙都夢逐湘雲冷，仁壽冤成鬼火磷。<break time="100ms" />　　一十三年瞬息事，頓教遺笑歷千春。<break time="100ms" />　　世間最壞事，是酒色財氣四種。酒，人笑是酒徒；財，人道是貪夫；只有色與氣，人道是風流節俠，不知個中都有禍機。就如叔寶一時之憤，難道不說是英雄義氣？若想到打死得一個宇文惠及，卻害了婉兒一家；更使殺不出都城，不又害了己身？設使身死異鄉，妻母何所依托？這氣爭的甚麼？至於女色，一時興起，不顧名分，中間惹出禍來，難免得一時喪身失位，弄到騎虎之勢，把悖逆之事，都做了遺臭千年，也終不免國破身亡之禍，也只是一著之錯。<break time="100ms" />　　且不說叔寶今歸家之事，再說太子楊廣。他既謀了哥哥楊勇東宮之位，又逼去了一個李淵，還怕得一個母親獨孤娘娘。不料冊立東宮之後，皇后隨即崩了，把平日妝飾的那一段不好奢侈、不近女色的光景，都按捺不住。況且隋文帝，也虧得獨孤皇后身死，沒人拘束，寵幸了宣華陳夫人、容華蔡夫人，把朝政漸漸丟與太子，所以越得像意了。到仁壽四年，文帝已在六旬之外了，禁不得這兩把斧頭，雖然快樂，畢竟損耗精神；勉強支撐，終是將曉的月光，半晞的露水，那禁得十分熬煉？四月間已成病了。因令楊素營建仁壽宮，卻不在長安大內。在仁壽宮養病，到七月病勢漸重。尚書左僕射楊素，他是勛臣；禮部尚書柳述，他是駙馬，還有黃門侍郎元巖，是近臣。三個人宿閣中。太子廣，宿於大寶寢宮中，常入宮門候安。<break time="100ms" />　　一日清晨入宮，恰好宣華夫人，在那裡調藥與文帝吃。太子看見宣華，慌忙下拜，夫人迴避不及，只得答拜。拜罷，夫人依舊將藥調了，拿到龍牀邊，奉與文帝不提。卻說太子當初要謀東宮，求宣華在文帝面前幫襯，曾送他金珠寶貝；宣華雖曾收受，但兩邊從未曾見面。到這時同在宮中侍疾，便也不相避忌。又陳夫人舉止風流，態度嫻雅，正是：<break time="100ms" />　　肌如玉琢還輸膩，色似花妖更讓妍。<break time="100ms" />　　語處鶯聲嬌欲滴，行來弱柳影蹁躚。<break time="100ms" />況他是金枝玉葉，錦繡叢中生長，說不盡他的風致。太子見了，早已魂消魄散，如何禁得住一腔慾火？立在旁邊，不轉珠的偷眼細看；但在父皇之前，終不敢放肆。<break time="100ms" />　　不期一日又問疾入宮，遠遠望見一麗人，獨自緩步雍容而來，不帶一個宮女。<break time="100ms" />　　太子舉頭一看，卻是陳夫人。他是要更衣出宮，故此不帶一人。太子喜得心花大開，暗想道：「機會在此矣！」當時吩咐從人：「且莫隨來！」自己尾後，隨入更衣處。那陳夫人看見太子來，吃了一驚道：「太子至此何為？」太子笑道：「也來隨便。」<break time="100ms" />　　陳夫人覺太子輕薄，轉身待走，太子一把扯住道：「夫人，我終日在御榻前與夫人相對，雖是神情飛越，卻似隔著萬水千山。今幸得便，望夫人賜我片刻之間，慰我平生之願。」夫人道：「太子，我已托體聖上，名分攸關，豈可如此？」太子道：「夫人如何這般認真？人生行樂耳，有甚麼名分不名分。此時真一刻千金之會也。」夫人道：「這斷不可。」極力推拒，太子如何肯放，笑道：「大凡識時務者，呼為俊傑。夫人不見父皇的光景麼，如何尚自執迷？恐今日不肯做人情，到明日便做人情時，卻遲了。」口裡說著，眼睛裡看著，臉兒笑著，將身於只管挨將上來。夫人體弱力微，太子是男人力大，正在不可解脫之時，只聽得宮中一片傳呼道：「聖上宣陳夫人！」此時太子知道留他不住。只得放手道：「不敢相強，且待後期。」夫人喜得脫身，早已衣衫皆破，神色驚惶；太子只得出宮去了。<break time="100ms" />　　陳夫人稍俟喘息寧定，入宮，知是文帝朦朧睡醒，從他索藥餌，不敢遲延，只得忙忙走進宮來。不期頭上一股金釵，被簾鉤抓下，剛落在一個金盆上，當的一聲響，將文帝驚醒。開眼看時，只見夫人立在御榻前，有慌張的模樣。文帝問道：「你為何這等驚慌？」夫人著了忙，一時答應不出，只得低了頭去拾金釵。文帝又問道：「朕問你為何不答應？」夫人沒奈何，只得亂應道：「沒，沒有驚慌。」文帝見夫人光景奇怪，仔細一看，只見夫人滿臉上的紅暈，尚自未消，鼻中有噓噓喘息，又且鬢鬆髮亂，大有可疑，便驚問：「你為何這般光景？」夫人道：「我沒，沒有什麼光景。」文帝道：「我看你舉止異常，必有隱昧之事，若不直言，當賜爾死。」夫人見文帝大怒，只得跪下說道：「太子無禮。」文帝聽了這句，不覺怒氣填胸，把手在御榻上敲了兩下道：「畜生何足付大事？獨孤誤我！獨孤誤我！快宣柳述與元巖到宮來。」
    </voice>
</speak>
