<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太子也怕這事有些決撒，也自在宮門首竊聽。聽得叫宣柳述、元巖，不宣楊素，知道光景不妥，急奔來尋張衡、宇文述一干，計議這一件事。一班從龍之臣，都聚在一處。見太子來得慌忙，眾臣問起緣故，宇文述道：「這好事也只在早晚間了，只這事甚急。只是柳述這廝，他倚著尚了蘭陵公主，他是一個重臣，與臣等不相下，斷不肯為太子周旋，如何是好？」張衡道：「如今只有一條急計，不是太子，就是聖上。」正說時，只見楊素慌張走來道：「殿下不知怎麼忤了聖上？如今聖上叫柳、元兩臣進宮，叫作速撰敕，召前日廢的太子，只待敕完，用寶齎往長安。他若來時，我們都是仇家，如何是好？」太子道：「張庶子已定了一計。」張衡便向楊素耳邊說了幾句。楊素道：「也不得不如此了。這就是張庶子去做，只怕柳述、元巖去取了廢太子來，又是一番事。這就煩宇文先生，太子這邊就假一道旨意，說他二人乘上彌留，不能將順，妄思擁戴。將他下了大理寺獄，再傳旨說宿衛兵士勤勞，暫時放散。就著郭衍帶領東官兵士，把守各處宮門，不許外邊人出入，也不許宮中人出入，泄漏宮省事務。還再得一個人往長安，害卻舊太子，絕了人望。」想一想：「有了，我兄弟楊約，他自伊州來此，便差他幹了這一功。」張衡又道：「我是個書生，恐不能了事，還是楊僕射老手堅膊。」太子道：「張庶子不必推辭，有福同享。我還著幾個有膽力內侍，隨你去。」楊素以太子在太寶殿，宇文述就帶下幾個旗校，趕到路上，去把柳尚書、元侍郎兩人綁縛，赴大理寺去了，回來覆命。郭衍已將衛士處處更換，都是東宮旗校，分頭把守。此時文帝半睡不睡的，問：「柳述曾寫完詔了麼？」陳夫人道：「還未見進呈。」文帝道：「詔完即便用寶，著柳述馬上飛遞去。」還是氣憤憤不息的。只見外邊報太子差庶子張衡侍疾，也不候旨，帶了二十餘內監，闖入宮來，吩咐入直的內侍道：「東宮爺有旨道：你們連日伏侍辛苦，著我帶這些內監，更替你等，連榻前這些宮女；皇爺前自有帶來內侍供應，你等也暫去休息，要用來宣你。」是這些穿宮官妾，因在宮中承應日久，也巴不得偷閒，聽得一聲吩咐，一哄的出去。只有陳夫人、蔡夫人兩個，緊緊站在榻前。張衡走到榻前，見文帝昏昏沉沉的，他頭也不叩一個，也沒一些好氣的，對著兩個夫人道：「二位夫人，暫且迴避兒。」陳夫人道：「怕聖上不時宣喚。」張衡道：「有我在此，夫人且請少退一步，讓皇上靜養。」這兩位夫人，眼淚流離，沒些主張，只得暫且離宮，向閣子裡坐地。宮中人俱是帶來內侍看守定了，不放人來宮。<break time="100ms" />　　兩個夫人，放心不下，只得差宮娥在門外打聽。<break time="100ms" />　　沒有一個時辰，那張衡洋洋的走將出來道：「這干呆妮子，皇上已自賓天了。適纔還是這等圍繞著，不報太子知道。」又吩咐各閣子內嬪妃，不得哭泣。待啟過太子，舉哀發喪，這些宮主嬪妃，都猜疑。惟有陳夫人他心中鶻突的道：「這分明是太子怕聖上害他，所以先下手為強；但這釁由我起，他忍於害父，難道不忍於害我？與其遭他毒手，倒不如先尋一個自盡。聖上為我亡，我為聖上死，卻也該應。」只是決斷不下。<break time="100ms" />　　輕盈不讓趙飛燕，俠烈還輸虞美人。<break time="100ms" />　　這壁廂太子與楊素，是熱鍋上螞蟻，盼不到一個消息。卻說張衡忙忙的走來道：「恭喜大事了畢，只是太子的心上人，恐怕也要從亡。」太子見說，一時變喜為愁，忙將前日與楊素預定下的貼子來遞與楊素道：「這些事一發僕射與庶子替我料理罷，我自有事去了。」楊素見說，忙傳令旨。令那伊州刺史楊約，長安公幹完，不必至大壽宮覆旨，竟署京兆尹，彈壓京畿。梁公蕭矩，乃蕭妃之弟，著他提督京師十門。<break time="100ms" />　　郭衍署左領衛大將軍，管領京營人馬。宇文述升左領衛大將軍，管領行宮宿衛，及護從車駕人馬。駙馬宇文士及，管轄京都宮省各門。將作左郎宇文愷，管理梓宮一行等事。大府少卿何稠，管理山陵。黃門侍郎裴矩、內侍郎虞世基，管典喪禮。張衡充禮部尚書，管即位儀注。<break time="100ms" />　　不說這廂眾人忙做一團，只說太子見張衡說了，著了急，忙叫左右取出一個黃金小盒，悄悄拿了一件物事，放在裡面，外面用紙條緊緊封了；又於合口處，將御筆就署一個花押，即差一個內侍，賜與陳夫人，叫他親手自開。內侍領旨，忙到後宮來。卻說夫人自被張衡逼還後宮，隨即駕崩，心下十分憂疑，哭泣得寢食俱廢。<break time="100ms" />　　只見一個內侍，雙手捧了一個金盒子，走進宮來，對夫人說道：「新皇爺欽賜娘娘一物，藏於盒內。叫奴婢拿來，請娘娘開取。」隨將金盒放在桌上。夫人見了，心下有幾分疑懼，不敢開封，因問內侍道：「內中莫非鳩毒？」內侍答道：「此乃皇爺親手自封，奴婢如何得知？娘娘開看，便知端的。」夫人見內侍推說不知，一發認真是毒藥；忽一陣心酸，撲簌簌淚如泉湧，因放聲大哭道：「妾自國亡被擄，已拚老死掖庭。得蒙先帝寵幸，道是今生之福。誰知紅顏命薄，轉是一場大禍；倒不如淪落長門，還得保全性命。」一頭說，一頭哭，又說道：「妾蒙先帝厚恩，今日便從死地下，亦所甘心。早上之事，我但迴避，並不曾傷觸於他，奈何就突然賜死？」
    </voice>
</speak>
