<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　楊素坐在垂柳之下，風神俊秀，相貌魁梧，幾縷如銀白鬚，趁著微風，兩邊飄起，恍然有帝王氣象。煬帝看了，心下甚懷妒忌，強為笑問道：「賢卿這一會，釣得幾個？」楊素道：「化龍之魚，能有幾個？」說未了，將手一扯，剛剛的釣起一尾金色鯉魚，長有一尺三寸。楊素把竿兒丟下笑道：「有志者事竟成，陛下以老臣為何如？」煬帝亦笑道：「有臣如此，朕復何憂？」隨命看宴，君臣上席。只見一個內相走來奏道：「朝門外有個洛水漁人，獲一尾金鱗赭尾大鯉魚，有些異相，不敢私賣，願獻萬歲。」煬帝叫取進來。不多時兩三個太監，將大盆盛了，擡到面前。<break time="100ms" />　　煬帝與楊素仔細一看，只見那魚有五尺長，短鱗甲上金色照耀，與日爭光。煬帝看了大喜，就要放入池中。楊素道：「此魚大有神氣，恐非池中之物，莫若殺之，可免異日風雷之患。」煬帝笑道：「若果是成龍之物，雖欲殺之，不可得也。」因問左右道：「此魚曾有名否？」左右道：「沒有。」煬帝遂叫取硃筆在鯉魚額上頭，寫「解生」二字以為記號，放入池中，厚賞漁人。左右斟上酒來，次第而飲。眾宮人歌一回，舞一回，又清奏一回細樂。煬帝正要開談，挑動楊素，卻又見左右將釣起的三尾魚，切成細膾，做了鮮湯，捧了上來。煬帝看見，就叫近侍，滿斟一巨觥，送與楊素道：「適纔釣魚有約，朕幸先得，賢卿當滿飲此觥，庶不負嘉魚之美。」楊素接酒飲乾，也叫近臣斟了一觥，送與煬帝說道：「老臣得魚雖遲，卻是一尾金色鯉魚，陛下也該進一觥，賞臣之功。」煬帝吃乾了，又說道：「朕釣得是二尾，賢卿還該補一杯。」就叫左右斟了上來。<break time="100ms" />　　此時楊素酒已有七八分了，就說道：「陛下雖是二尾，未若臣一尾之大。陛下若以多寡賜老臣，臣即以大小敬陛下，臣不敢奉旨。」左右送酒到楊素面前，楊素把手一推，左右不曾防備，把一個金杯潑翻桌上，濺了楊素一件暗蟒袍上，滿身是酒，便勃然大怒：「這些蠢才，如此無狀，怎敢在天子面前，戲侮大臣！要朝廷的法度何用？」高聲叫道：「扯下去打！」煬帝見宮人沒了酒，正要發作，今見楊素這般光景，不好攔阻，反默默不語。眾宮人見煬不語，只得將那潑酒的宮人，扯下去打了二十。楊素纔轉身對煬帝說道：「這些宦官宮妾，最是可惡。古來帝王稍加姑息，便每每被他們壞事。今日不是老臣粗魯，懲治他們一番，後日方小心謹慎，纔不敢放肆。」煬帝此時忍了一肚子氣，那選女佚樂之事，也不便去挑動他，假做笑容道：「賢卿為朕既外治天下，又內清宮禁，真可為功臣矣，再飲一杯酬勞。」<break time="100ms" />　　楊素又吃了幾杯，已是十分大醉，方纔起身謝宴。煬帝叫兩個太監，將他扶掖而出。走下殿將出苑門，忽然一陣陰風，撲面括來，吹的毛骨聳然。擡頭只見宣華夫人，走近前來，對著楊素喊道：「楊僕射，當初晉王謀奪東宮之時，有你沒有我，有我總有你。」楊素此時竟忘了宣華是死過的，便道：「這已往之事，夫人今日何必再提？」宣華道：「如今皇爺差我來，要與你證明這一案。」楊素道：「剛纔我在裡頭賜宴，並不提起。」說猶未了，只見文帝頭帶龍冠，身穿衰服，手內執金鉞斧，坐在逍遙車上，攔住罵道：「你弒君老賊，還要強口！」把金鉞斧照頭砍來，楊素躲避不及，一交跌倒在地，口鼻中鮮血迸流。近侍看見，忙報與煬帝。煬帝大喜，即命衛士扶出楊素，扶得到家，稍稍醒來，對其子玄感道：「吾兒，謀位之事發矣，可急備後事。」未到半夜，即便嗚乎哀哉尚饗。正是：<break time="100ms" />　　天道有循環，奸雄鮮終始。他既跋扈生，難免無常死。<break time="100ms" />　　煬帝聞楊素已死，大喜道：「老賊已死，朕無所畏矣！」隨宣許延輔等十個停當太監，吩咐道：「你十人可分往天下，要精選美女，不論地方，只要選十五以至二十，真有豔色者。選了便陸續送入京來備用。選得著有賞，選不著有罰，不許怠玩生事。」許廷輔等領了旨意出來，就於京城內選起，大張皇榜。捉媒供報，京城內鬧得沸翻。<break time="100ms" />　　一夕，煬帝又與蕭后商議，道：「朕想古來帝王俱有離宮別館，以為行樂之地，朕今當此富強，若不及時行樂，徒使江山笑人。朕想洛陽乃天下之中，何不改為東京，造一所顯仁宮以朝四方，逍遙遊樂？」隨宣兩個佞臣：宇文愷、封德彝，當面要他二人董理其事。宇文愷奏道：「古昔帝王，皆有明堂，以朝諸侯，況舜有二室，文王有靈臺靈沼，皆功豐烈盛，欲顯仁德於天下。今陛下造顯仁宮，欲顯聖化，與舜文同軌，誠古今盛事，臣等敢不效力？」封德彝又奏道：「天子造殿，不廣大不足以壯觀，不富麗不足以樹德；必須南臨皂洞，北跨洛濱，選天下之良村異石，與各種嘉花瑞草、珍禽奇獸，充實其中，方可為天下萬國之瞻仰。」煬帝大喜道：「二卿竭力用心，朕自有重酬。」遂傳旨敕宇文愷、封德彝榮造顯仁宮於洛陽。凡大江以南，五嶺以北，各樣材料，俱聽憑選用，不得違誤。其匠作工費，除江都東都，現在興役地方外，著每省府、每州縣出銀三千兩，催徵起解，赴洛陽協濟。<break time="100ms" />　　二人領旨出去，即便起程往洛，分頭做事。真個弄得四方騷動，萬姓遭殃。未知後來如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
