<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十回<break time="100ms" />　　皇后假宮娥貪歡博寵　權臣說鬼話陰報身亡
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　香逕靡蕪滿，蘇臺鹿糜游。清歌妙舞木蘭舟，寂寞有寒流。<break time="100ms" />　　紅粉今何在？朱顏不可留。空存明月照芳洲，聚散水中鷗。<break time="100ms" />　　調寄〈巫山一段雲〉<break time="100ms" />　　電光石火，人世頗短，而最是朱顏綠髮更短。人生七十中間，顏紅鬢綠，能得幾時？就是齊東昏侯的步步金蓮，陳後主的後庭玉樹，也只些時。那權奸聲勢，氣滿貫盈，隨你赫赫英雄，一朝命盡，頃刻間竟為烏有，豈不與紅粉朱顏，如同一轍？<break time="100ms" />　　卻說煬帝自登寶位，退朝之後，即往宣華宮，恣意交歡，任情取樂，足足半月有餘。當初蕭后在東宮，原朝夕不離，極相恩愛；今立皇后，並不一幸。蕭后初起疑他新喪在身，別宮獨處。後來打聽，他夜夜在宣華宮裡淫蕩，不覺大怒道：「纔做皇帝，便如此淫亂，將來作何底止？」這日恰適煬帝退朝進宮，蕭后便扯住嚷道：「好個皇帝，纔做得幾日，便背棄正妻、姦淫父妃，若再做幾年，天下婦人，都被你狂淫盡了！」煬帝道：「偶然適興，御妻何須動怒？」蕭后道：「偶然不偶然，我也不管你，只趁早將他罰入冷宮，不容見面，妾就罷了。若還戀戀不捨，妾傳一道懿旨，將這醜形，曉與百官，叫你做人不成。」煬帝著忙道：「御妻這般性急，容朕慢慢區處。」蕭后道：「有甚區處？或舍他不得，妾便叫宮人去凌辱他一場，看他羞也不羞。」煬帝原畏蕭后，今見他說話動氣，心下愈加著忙，只得起身說道：「御妻少說，待朕去與他說明，叫他尋個自便，朕就回宮，與御妻陪罪。」蕭后道：「講不講也由陛下，來不來也由陛下，妾自有處。」<break time="100ms" />　　其時這些言語，早有宮人報知宣華夫人。夫人聽知，不勝悲泣。忽見宮奴報道駕到，宣華只得含著淚，低頭迎接。煬帝走近身前來一看宣華夫人，但見他杏臉低垂，淚痕猶濕，說道：「剛纔朕與皇后爭吵，想夫人預知，但朕自有主意。設言皇后有甚意思，朕斷不忍為。」宣華道：「妾葑菲陋質，昔待罪於先君，今又玷污龍體，自知死有餘辜。今求陛下依皇后懿旨，將妾罰入冷宮，自首長門，方為萬全。」<break time="100ms" />　　煬帝歎息道：「情之所鍾，生死不易。朕與夫人，雖歡娛未久，恩情如同海深。即使朕與夫人為庶人夫婦，亦所甘心，安忍輕拋割愛？難道夫人心腸倒硬，反忍把朕拋棄？」宣華捧住了煬帝，悲泣道：「妾非心硬，若只管貪戀，不但壞了陛下聲名，抑思先帝尉遲之女，恐蹈前轍，倘明日皇后一怒，妾死無地矣，陛下何不為妾早計，欲貽後悔耶！」說到這個地位，煬帝悵歎道：「聽夫人之言，似恨我之情太薄，而諒我之情太深也。」便吩咐一個掌朝太臨，把外邊仙都宮院打掃清淨，遷宣華夫人出去，各項支用，俱著司監照舊支給。二人正在綢繆之際，一旦分離，講了又講，說了又說，煬帝十分不忍放手，還是宣華再三苦辭，煬帝方纔許行，出宮而去。正是：<break time="100ms" />　　死別已吞聲，生離常惻惻。最苦婦人身，事人以顏色。<break time="100ms" />　　煬帝自宣華去後，終日如醉如癡，長吁短歎，眼裡夢裡，茶裡飯裡，都是宣華。<break time="100ms" />　　蕭后見煬帝情牽意纏，料道禁他不得，便對煬帝道：「妾因要篤夫婦之情，勸陛下遣去宣華，不意陛下如此眷戀，倒把妾認做妒婦，漸漸參商，是妾求親而反疏也。莫若傳旨，將宣華仍詔進宮，朝夕以慰聖懷，妾亦得以分陛下之歡顏，豈不兩便？」煬帝笑道：「若果如此，御妻賢德高千古矣，但恐是戲言耳。」蕭后道：「妾安敢戲陛下。」煬帝大喜，那裡還等得幾時，隨差一個中宮，飛馬去詔宣華。<break time="100ms" />　　卻說宣華自從出宮，也無心望幸，鎮日不描不畫，到也清閒自在。這日忽見中官奉旨來宣，他就對中宮說道：「妾既蒙聖恩放出，如落花流水，安有復入之理？你可為我辭謝皇爺。」中宮奏道：「皇爺在宮，立召娘娘，時刻也等候不得，奴婢焉敢空手回旨？」宣華想一想道：「我自有處。」取鸞箋一副，題一詞於上，壘成方勝，付於中宮道：「為我持此致謝皇爺。」中宮不敢再強，只得拿了回奏煬帝；煬帝忙拆開一看，卻是一首「長相思」詞道：紅已稀，綠已稀，多謝春風著地吹，殘花難上枝，得寵疑，失寵疑，想像為歡能幾時，怕添新別離。<break time="100ms" />　　煬帝看了笑道：「他恐怕朕又棄他，今既與皇后講明，安忍再離。」隨取紙筆，也依來韻和詞一首：雨不稀，露不稀，顧化春風日夕吹，種成千歲枝。恩何疑，愛何疑，一日為歡十二時，誰能生死離？<break time="100ms" />　　煬帝寫完，也疊成一個方勝，仍叫中宮再去。宣華見了這詞，見煬帝情意諄諄，不便再辭，只得重施硃粉，再畫蛾眉，駕了七香車兒，竟入朝來。煬帝見了，喜得骨爽神蘇，隨同宣華，到中宮來見蕭后。蕭后見了，心下雖然不樂，因曉得煬帝的性兒，只得勉強做好人，歡天喜地，叫排宴賀喜。正是：<break time="100ms" />　　合殿春風麗色新，深宮淑景豔芳辰。<break time="100ms" />　　蕭郎陌路還相遇，劉阮天臺再得親。
    </voice>
</speak>
