<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十一回<break time="100ms" />　　借酒肆初結金蘭　通姓名自顯豪傑
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　荷鋤老翁泣如雨，惆悵年來事場圃；<break time="100ms" />　　縣官租賦苦日增，增者不除蠲復取；<break time="100ms" />　　羨餘火耗媚令長，加派飛灑朘閭里；<break time="100ms" />　　典衣何惜婦無褌，啼饑寧復顧兒孫；<break time="100ms" />　　三征早已空懸磬，鞭笞更嗟無完臀；<break time="100ms" />　　溝渠展轉淚不乾，遷徙尤思行路難；<break time="100ms" />　　阿誰為把窮民繪，試起當年人主觀。<break time="100ms" />　　小民食王之土，秋糧夏稅，理之當然。亦不為苦。所苦無藝之征，因事加派。譬如一府，加派三千兩助工，照正額所增有限，因那班貪官污吏，乘機射利，便要加出頭等火耗，連起解路費、上納鋪墊，都要出在小民。所以小民弄得貧者愈貧、富者消乏，以致四方嗟怨，各起盜心。當時隋主為要起這件大工，附近大州，先已差官解銀，赴洛陽協濟。山東齊州與青州，亦各措置協濟銀三千兩，行將起解，因此上鬧動了一位好漢。<break time="100ms" />　　兗州東阿縣武南莊一個豪傑，姓尤名通，字俊達，在綠林中行走多年，其家大富，山東六府皆稱他做尤員外。原來北邊響馬，又有本錢的強盜，必定大戶方做得。<break time="100ms" />　　此人聞得青州有三千銀子上京，兗州乃必由之地，意欲探取，但想：「打劫客商，不過一起十多個人，就有幾個了得的，也不怕他。這是官錢糧，畢竟差官兵護送，所過州縣，撥兵防護，打劫甚難，況又是鄰州的錢糧，怕擒拿得緊，不如放下這肚腸罷。」但說起人的利心，極是可笑。尤員外明知利害，畢竟貪心重了，放不下這三千兩銀子，想家中幾個莊客，都沒甚膂力，要尋個好手。與莊客商議：「我這武南莊左近，可有埋名的好漢？想尋一人，取此無礙之物，也是一樁大生意。」莊客答道：「我們街前巷後，雖有幾個撥手撥腳的，說不上好漢，離此五六里，有一人姓程，名咬金，字知節，原在斑鳩店住的，今移在此，當初曾販賣私鹽，拒了官兵，問邊充軍，遇赦還家。若得此人做事，便容易了。」尤員外道：「我向聞其名，你們可認得他麼？」莊客道：「小的們也只耳聞，不曾識面。」<break time="100ms" />　　尤員外牢記在心。不道事有湊巧，一日尤員外偶過郊外，天氣作冷，西風刮地，樹葉紛飛。尤員外動了吃酒的興，下馬走進酒家，廳上坐下，纔吃了一杯茶，只見一個長大漢子，走入店來。那漢子怎生狀貌，恁般打扮？但見他：<break time="100ms" />　　雙眉剔豎，兩目晶瑩。疙瘩臉橫生怪肉，邋遢嘴露出獠牙。腮邊卷結淡紅鬚，耳後鬔鬆長短髮。粗豪氣質，渾如生鐵團成；狡悍身材，卻似頑銅鑄就。真個一條剛直漢，須知不是等閒人。<break time="100ms" />　　這漢子衣衫襤褸，腳步倉皇，肩上馱幾個柴扒兒，放了柴扒坐下，便討熱酒來吃，好像與店家熟識的一般。尤員外定睛觀看，見他舉止古怪，因悄聲問店小二道：「這人姓甚名誰？你可認得他麼？」小二道：「這人常來吃酒的，他生在斑鳩店，小名程一郎，不知他的名字。」尤員外聽得斑鳩店，又是姓程，就想到程咬金身上，起身近前拱手道：「請問老兄上姓？」咬金道：「在下姓程。」尤員外道：「高居何處？」咬金道：「住在斑鳩店。」尤員外道：「斑鳩店有一位程知節兄，莫非就是盛族麼？」咬金笑道：「那裡什麼盛族！家母便生得區區一人，不知有族裡也沒有族裡，只小子叫做程咬金，表字知節，又叫做程一郎。員外問咱怎麼？」尤員外聽說是程咬金，好像拾了活寶的一般，問道：「為何有這些柴扒？果是賣的麼？」<break time="100ms" />　　咬金道：「也差不多。小子家中止有老母，全靠編些竹箕、做兩個柴扒養他。今日馱出來，沒有人買，風又大得緊，在此吃杯熱酒，也待要回去了。請問員外上姓大號？為何問及小子？」尤通道：「久慕大名，有事相煩，且是一樁大生意，只是店裡不好說話，屈到寒家去，纔好細細商量。」咬金道：「今日遇了知己，但憑吩咐，敢不追隨！只是酒在口邊，且吃了幾碗，到宅上再吃何如？」尤通道：「這卻甚妙！」就拉他同坐，一個富翁與一個窮漢對坐，店主人看了掩口而笑。他兩人吃了幾大碗，尤通算了賬出店，咬金道：「這幾把柴扒兒作了前日欠你的酒錢罷！」拱手出店。<break time="100ms" />　　尤通先時騎的馬，著人打回，與咬金同行。到了家裡，促膝而坐，說連年水旱，家道消乏，要出門營運，路上難走，要求老兄同行，賺來東西平分。咬金道：「你要我做伙計麼？」尤通道：「這卻說差了，小弟久仰義勇，無由一見，今日訂交，須要結為兄弟，永遠相交，再無疑罰」咬金道：「小弟粗笨，怎好結拜？」尤通道：「小弟夙願，不必推辭。」二人敘了年紀，尤通長咬金五歲，就拜為兄，咬金為弟，拈香八拜，誓同生死，患難扶持。正是：<break time="100ms" />　　結交未可分貧富，定誼須堪託死生。
    </voice>
</speak>
