<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　俊達道：「我倒有一柄斧，重六十斤，賢弟可用得？」咬金應道：「五六十斤，也不為重。」尤員外回後院去，取出那柄斧來，卻是渾鐵打成的，兩邊鑄就八卦，名為八卦宣化斧。量咬金身軀，取一副青銅盔甲，綠羅袍，槽頭有一騎青驄的劣馬。尤俊達自己有一副披掛：鐵襆頭、烏油甲、黑櫻槍、皂羅袍、烏騅馬。這些東西，也搬將出來，到飲酒處，與咬金一同披掛停當，命手下掌燈火出莊，打稻場上去。<break time="100ms" />　　用篾䉡點火高照，勢如白晝，二人馬上比勢。幾個回合，手下眾人齊聲喝采。這個尤家莊上人家，都靠著尤員外吃飯，所以明火持槍，不避嫌疑。鬥罷下馬，收拾回莊寢宿。<break time="100ms" />　　次日著人青州打探皇銀什麼人押解，幾時起身，那一日到長葉林地方。數日之間，探聽人回來報：「十月望後起身，二十四日可到長葉林地方。有一員解官、一員防送武官、二十名長箭手護送。」二十三夜間，尤員外先取好酒，把咬金吃個半酣，帶從人，五鼓時候到長葉林，攛掇咬金道：「賢弟，我與你終身受用，在此一舉。」咬金點頭，提斧上馬，出長葉林官道，帶住馬，橫斧於鞍，如猛虎盤踞於當道。先有打前站官盧方，乃青州折衝校尉，當先開路，也防小人不測之事，先到長葉林。咬金一馬衝將下來，高叫：「留下賣路錢！」那個盧方，卻也是弓馬熟嫻的將官，舉槍招架罵道：「響馬，你只好在深山僻處剪逕，只圖衣食，這是三京六府解京的錢糧，須要迴避。你這喊人這等大膽！」咬金道：「天下客商，老爺分毫不取，聞得青州有三千兩銀子，特來做這件生意。」盧方道：「咄，響馬無知，什麼生意！」縱馬挺槍，分心就挑。咬金手中斧，火速忙迎。兩馬相撞，斧槍並舉。鬥上數十回合，後面塵頭起處，押銀官銀扛已到。咬金見後面人來，恐又增幫手，縱馬搖斧砍來。盧方架不住，砍於馬下。二十名長箭手趕到，見盧方落馬，各舉標槍叫道：「前站盧爺被響馬傷了！」咬金乘勢斲倒三四個部下，眾人都丟槍棄棒，過澗而去，把銀子棄在長葉林中。解官戶曹參軍薛亮，收回馬奔舊路逃走。咬金不捨，縱馬趕去，手下主客，報知員外：「程老爺得勝了，皇銀都丟在長葉林下。」尤員外領手下上官道，將鞘箍劈開，把皇銀都搬回武南莊去，殺豬羊還願擺酒，等咬金賀喜。<break time="100ms" />　　咬金此時追解官薛亮十數里之遠，還趕著他，這個主意不為趕盡殺絕。他不曉得銀子棄在長葉林中，只道馬上帶回去了，故要追趕這解官。薛亮回頭，見趕得近了，老大著忙，叫道：「響馬，我與你無怨無仇，你剪逕不過要銀子，如今銀子已都撇在長葉林，卻又來追我怎的！」咬金聽說銀子在長葉林，就不追趕，撥回馬，走得緩了。薛亮見咬金不趕，又罵兩聲：「響馬，銀子便剪去，好好看守，我回去了稟了刺史，差人來緝拿你，卻不要走。」觸起咬金怒來，叫道：「你且不要走，我不殺你，我不是無名的好漢，通一個名與你去，我叫做程咬金，平生再不欺人。我一個相厚朋友，叫尤俊達。是我二人取了這三千兩銀子，你去罷。」咬金通了兩個的名，方纔收馬回來，到莊還遠，馬上懊悔：「適纔也不該通名，尤員外曉得要埋怨我，倒隱了這句話罷。」不一時到莊下馬，歡喜飲酒不提。正是：<break time="100ms" />　　喜入酒腸寬似海，悶堆眉角重如山。<break time="100ms" />　　且說那解銀官薛亮，趕到州中，正直刺史斛斯平坐堂，連忙跪下道：「差委督解銀兩，前赴洛陽，二十四日行至齊州長葉林地方，閃出賊首數十人，劫去銀兩，研殺將官盧方，長箭手四名，小官抵死相持，留得性命，特來稟上大人，乞移文齊州，著他緝捕這干賊人，與這三千銀兩。」斛刺史聽了，大怒道：「豈有響馬敢劫錢糧！你不小心，失去銀兩，我只解你欽差洛陽總理宇文老爺跟前，憑他著你賠，著齊州賠。」叫聲拿下，薛亮驚得魂不附體，忙叫道：「老爺在上，這賊人還可緝捕。他攔截時，自稱甚麼靖山大王陳達、牛金，只要坐名在齊州，訪拿他便了。」<break time="100ms" />　　斛刺史叫書吏做一角文書，申總理東都營造宇文愷道：「已經措銀三千兩起解，行至齊州長葉林，因該州不行防送，致遭響馬劫去，乞著該州緝捕贈償。」一面移文齊州，要他跟緝陳達、牛金並銀兩。薛亮羈候，俟東都回文區處。<break time="100ms" />　　過了數日，宇文愷回道：「大工緊急，一月之內如拿不著，該州先行措銀賠償。二月之內，賊未獲，刺史停俸，巡捕員役重處，薛亮革職為民，盧方優恤。」這番青州斛刺史卸了擔子，卻把來推在齊州劉刺史身上。這劉刺史便急躁起來，道：「三千兩銀子，非同小可，如何賠得起？我今把捕盜狠比，他比不過，定行緝出這干大伙積盜。」就坐堂，便叫原領批廣捕捕盜都頭樊虎、副都頭唐萬仞道：「這干響馬既有名字，可以搜查，怎麼數月並無消息？這明係你等與瓜分這項錢糧，不為我緝捕。」樊虎道：「老爺，從來再無強盜大膽，敢通姓名的，明是放說詭名，將人炫惑。所以小的遍慮捕緝，並無蹤跡。」劉知府道：「縱有詭名，豈有劫去三千銀子，已經數月，並沒個影響，這不是怠玩，不肯用心！」就把樊虎、唐萬仞打了十五板，限三月一比，以後一概三十板。<break time="100ms" />　　日子易過，明日又該比較了，都在樊虎家中，燒齊心紙，吃協力酒，計較個主意，明日進府比較，好回話轉限。樊虎私對唐萬仞道：「賢弟，我們枉受官刑，我想起來，當初秦大哥，在本州捕盜多年，方情遠達，就不認得陳達，也或認得牛金，今在來總管標下為官，怎能夠我們本官討得他來，我們也就造化，自然有些影響了。」
    </voice>
</speak>
