<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　咬金道：「出路固好，只是我母親在家，無人看管，如何是好？」尤通道：「既為兄弟，令堂是小弟的伯母，自當接過寒家供養，就是今夜接得過來纔妙。」咬金道：「小弟賣了柴扒，有幾個錢，糴幾顆米兒回去，纔好見他。今日柴扒又不會賣得，天色已晚，猝然要他到宅上來，他也未必肯信。」尤通道：「說得有理。這卻不難，今夜先取一錠銀子，去與令堂為搬移之費，他見了自然歡喜，自然肯來了。」咬金道：「這倒使得，快些拿來！」尤通袖中出銀一錠，遞與咬金，咬金接來，就入袖中，略不道謝。尤員外一面吩咐擺飯，咬金心中歡喜，放開酒量，杯杯滿，盞盞乾，不知是家釀香醪，十分酒力，只見甜津津好上口，選連倒了幾十碗急酒，漸漸的醉來了；勸他再請一杯，倒吃下三四碗。尤員外怕他吃得太醉了，倒囑咐咬金快去迎請令堂過來，明日好日，便要出門做生業。咬金只得起身，雖是醉中，一心牽繫著這一錠銀子，把破衣裳的袖兒，很命捏緊，打躬唱喏，作別出門；不想袖口雖是捏緊，那袖底卻是破的，舉手一拱，那錠銀子早在脅肋邊溜將下來，滾在地上，正在尤家大門口，那些莊客看見，拾將起來，向尤通道：「員外適纔送他的銀子，倒脫落在這裡，可要趕上去送還他？」尤通道：「我送銀子與他，正在此懊悔。」莊客道：「既要送他，如何又懊悔起來？」尤通道：「這人是個沒傝亻䪞的，拿了回去，倘然母子商量起來不肯來了，也沒法處置他，如今落掉了這錠銀子，少不得放我不下，今晚母子必定同來。」<break time="100ms" />　　卻說咬金一路捏了袖口，走到家中，見了母親，一味歡喜。母親餓得半死，見他吃得臉紅，不覺怒從心上起，嗔罵道：「你這畜生，在外邊吃得這般醉了，竟不管我在家中無柴無米，餓得半僵，還要呆著臉笑些什麼！我且問你，今日柴扒已賣完，賣的錢卻怎麼用了？」咬金笑道：「我的令堂，不須著惱，有大生意到了，還問起柴扒做甚！」母親道：「你是醉了的人，都是酒在那裡說話，我那裡信你。」<break time="100ms" />　　咬金道：「母親若不肯信，待我袖裡取出銀子來你看。」母親道：「銀子在那裡？」咬金摸袖，不見了銀子，又摸那一隻袖，跌腳歎道：「一錠銀子掉在那裡去了？」母親道：「我說是醉話，那裡有什麼銀子！」咬金睜眼道：「母親若不信孩兒，孩兒就抹殺在母親面前。孩兒憑著大醉，決不敢欺誑母親，孩兒今日馱著柴扒，街坊村落，周回走轉，沒有人買，在酒店上吃酒。不想遇著個財主，武南莊的尤員外，一見如故，拉孩兒回去。孩兒就把幾把柴扒，算清酒錢，跟到他家。他與孩兒結拜弟兄，要同孩兒出去做些生理。孩兒道母親在家，無人奉養。他說連夜接了過來，先送一錠銀子，為搬移之費。孩兒心中歡喜，多吃了幾杯，又恐怕遺失了，一路裡把衣袖捏緊。不想這作怪的東西，倒在袖樁邊鑽了出去。你若不信，如今就馱你到他家去，便知孩兒說話不虛了。」母親道：「既如此，我如今就同你去，家中左右沒有傢伙，鎖了門就去罷。我肚裡餓得緊，卻怎麼處？」咬金道：「你熬到他家，只怕吃不盡，消化不及，要囫圇撒出來哩！」說罷，將門鎖上，馱了母親，黑暗裡直到武南莊尤家門首，酒都弄醒了。咬金放下母親，忙去叩門。管門的早就受員外吩咐，料他必來，一聞咬金叩門，隨即開了，進去報與員外得知。<break time="100ms" />　　尤通尚未睡，也待咬金到來，聽得到了喜不可言，接進母於，在中堂坐了。尤通便進言道：「吞先人遺下些薄產，連年因水澇旱荒，家私日廢。今欲往江南販賣羅緞，因各處盜賊生發，恐不好走。聞得令郎大哥，是個豪傑，要屈他做同行伙計，得利均分，以供老母甘旨。」程母出自大家，曉事解理，笑道：「員外差矣，員外是富翁，小兒是粗鄙手藝之人，員外為商，或者途中沒人伏侍，要小兒做個後生，月支多少錢鈔，做老身養老之用，還像個說話；小兒有何德能，敢與員外結拜兄弟？況且分文本錢也沒有，怎麼講個伙計二字，名分也不好相稱。」員外道：「尤通久慕令郎大哥高義，情願如此。」吩咐鋪氈，匹立僕六，一頓拜過了。程母頭暈眼花，也拜了四拜。尤通道：「小姪與令郎出門之後，恐老伯母家中不便，故此接到寒家居住，倘有不周，百幾體諒。」程母道：「小兒得附員外，老身感激不盡，但恐小兒性格粗躁，員外只要另眼看顧他，寬恕他，小兒敢不知恩報恩！」尤員外請程母到裡面，用飯去了，自己與咬金重新吃酒。吃到酒興剛來，尤通卻把皇銀的事，來挑動咬金：「賢弟可知新君即位以來的事？」咬金此時深感天子，應道：「兄長，好皇帝，小弟在外邊，思想老母晝夜熬煎，若不是新君即位，為能遇赦還鄉，母子重會？」尤員外道：「新君大興工役，每州縣都要出銀三千兩，協濟大工，實是不堪。」咬金道：「做他的百姓，自然要納糧當差；做他的官，自然要與他催徵起解，不要管閒事。」尤員外道：「這也罷了，只是我這山東青州，也遵天子旨意，要三千兩協濟。那青州府太守，借名酒派，當分外之差，仗死無辜百姓，斂取民膏，貪酷太甚，只把三千兩銀子起解。他的銀子上京，我這兗州乃必由之地，我今欲仗賢弟大力，取他這三千兩銀子，作本為商，賢弟可有什麼高見？」這個程咬金，曾賣私監，與為盜也不遠，見尤員外如此相待他，心中又要馳騁，笑道：「哥哥，只怕他銀子不從此路來，若打這條路經過，不勞兄長費心，只消小弟一馬當先，這項銀子，就滾進來了。」員外道：「賢弟卻會什麼兵器？」咬金道：「小弟會用斧，卻也沒有傳授，但閒中無事，將劈柴的板斧，裝了長柄，自家舞得，到也即溜了。」
    </voice>
</speak>
