<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　山東地方人家起蓋的草樓，樓板卻都是楊柳木鋸的薄板，上又有節頭，怎麼當得他那一腳？蹬折樓板，掉下灰塵，把尉遲兄弟酒席，都打壞了。尉遲南還尊重，袖拂灰塵道：「這個朋友，怎麼這樣村的！」尉遲北卻是少年英雄，那裡容得，仰面望樓上就罵：「上面是什麼畜生，吃草料罷了，把蹄子怎麼亂搗！」咬金是容不得人的，聽見這人罵，坐近樓梯，將身一躍，就跳將下來，逕奔尉遲北。尉遲北抓住程咬金，兩個豪傑膂力無窮，羅緞衣服，都扯得粉碎，乒乓劈拍，拳頭亂打。還虧那草樓像生根柱棵，不然一霎兒就捱倒了。尉遲南不好動手幫兄弟，自展他的官腔，叫酒保：「這個地方是什麼衙門管的？」覺道他就是個官了。雄信樓上聞言，也就動起氣來，道：「列位，下邊這個朋友，出言也自滿。野店荒村，酒後鬥毆相爭，以強為勝，問什麼衙門該管，管得著那一個？都下去打」那問甚什麼衙門，該管地方的！卻是幽州土音，上面張公謹，卻是幽州朋友。公謹道：「兄且息怒，像是故鄉里的聲音。」雄信道：「賢弟快下去看。」<break time="100ms" />　　公謹下樓梯，還有幾步，就看見尉遲南，轉身上來對雄信道：「卻是尉遲崑玉。」雄信大喜，叫速速下去。尉遲南看見公謹，同一班豪傑下來，料是雄信朋友，喝退尉遲北。尤俊達也喝回程咬金。咬金、尉遲，更換衣服，都來相見，彼此陪禮。主人叫酒保拿斧頭上樓，把蹬壞的一塊板，都敲打停當，又排一桌齊整酒上去。單雄信一干共十三等好漢，掌燈飲酒。這一番酒興，都有些鬧闌了，各人好惡不同，愛飲的，樓上燈下，殘肴剩酒行令猜拳；受不得勞碌的，叫手下打了鋪蓋，客房中好去睡了；又有幾個高興的，出了酒店，夜深月色微明，攜手在桑林裡面，敘相逢間闊之情。樓上吃酒的張公謹、白顯道、史大奈，原是酒友，因大奈打雷臺，在幽州做官，間別久了，要吃酒敘話。那童佩之、金國俊，日間被程咬金殺敗了一陣，骨軟筋酥；柴嗣昌也是驕貴慣了的人，先去睡了。單雄信、尤員外、王伯當、李玄遂、尉遲南這五個人，在桑林中說話良久，也都先後睡了。<break time="100ms" />　　到五鼓起身進齊州。這義桑村離州四十里路，五鼓起身，行二十里路天明，到城中還有二十里路，就有許多人迎接住了。不是叔寶有人來迎，卻是齊州城開牙行經紀人家接客的後生。各行人家口內招呼，有祟柴米糧，販賣羅緞，西馬北布，本植等行，亂扯行李。雄信在馬上吩咐眾人：「不要亂扯，我們自有舊主人家，西門外鞭杖行賈家店，是我們舊主。」原來貿潤甫開鞭杖行，雄信西路有馬，往山東來賣，都在賈家下，如今都也有兩個後生在內。說起就認得是單員外：「呀，是單爺，小的就是賈家店來的了。」雄信道：「著一個引行李緩走，著一個通報你主人。」<break time="100ms" />　　卻說賈潤甫原也是秦叔寶好友，侵晨起來，書房裡收拾禮物，開禮單行款，明日與秦母拜壽。後生走將進來道：「啟老爺，潞州單爺，同一二十位老爺，都到了。」<break time="100ms" />　　賈潤甫笑道：「單二哥同眾朋友，今日趕到此間，也為明日拜壽來的，少不得我做主人。把這禮物且收過去，不得自家拜壽了，畢竟要隨班行禮。」吩咐廚下庖人，客人眾了，先擺十來桌下馬飯，用家中便菜，叫管事的入城中去買時新果品，精緻肴撰，正席的酒，也是十桌擺，手下人雖多，多把些酒與他們吃。叫班吹鼓手來，壯觀壯觀。自己換了衣服，出門降階迎接。<break time="100ms" />　　雄信諸友，將入街頭，都下馬步行，車輛馬匹俱隨後。賈潤甫在大街迎住。雄信讓眾友先行，進了三重門裡，卻是大廳。手下搬車輛行囊，進客房；馬摘鞍轡，都槽頭上料。若是第二個人家，人便容得，容不得這些大馬。這馬都有千里龍駒，韁口大，同不得槽。有一匹馬，就要一間馬房。虧他是個鞭杖行人家，容得這些馬匹。眾人大廳鋪拜氈，故舊敘禮對拜，不曾相會的，引手通名，各致慇懃。坐下點茶，擺下馬飯。雄信卻等不得，叫道：「賈潤甫，可好今日就將叔寶請到貴府來，先相會一會？不然明日倘然就去，使主人措辦不及我們的酒食。」賈潤甫想道：「今日卻是個雙日，叔寶為響馬的事，府中該比較。他是個多情的人，聞雄信到此，把公事誤了，少不得來相會。我不知道他有這件事，請他也罷了，我知道他有這件事，又去請他，教他事出兩難。」人又多不便說話，只得含糊答應道：「我就叫人去請。」又向眾人道：「單二哥一到合下，就叫小弟差人去請秦大哥，只怕就來了。」<break time="100ms" />　　賈潤甫為何說此一句？恐怕眾朋友吃過飯，到街坊頑耍，曉得裡面有兩個不尷尬的人，故說秦大哥就來，使眾人安心等候，擺酒吃就罷了。正是：<break time="100ms" />　　筵開玳瑁留知己，酒泛葡萄醉故人。
    </voice>
</speak>
