<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十二回<break time="100ms" />　　馳令箭雄信傳名　屈官刑叔寶受責
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　四海知交金石堅，何堪問別已經年。<break time="100ms" />　　相攜一笑渾無語，卻憶曾從夢裡回。<break time="100ms" />　　人生只有朋友，沒有君臣父子的尊嚴。有兄弟的友愛，更有妻子前亦說不得的，偏是朋友可以相商。故朋友最是難忘，最能起人記念。況在豪傑見豪傑，意氣相投，彼此沒有初相見的嫌疑，也沒貧富貴賤的色相，若是知心義盟好友，偶然別去，真是一日三秋，常要尋著個機會相聚。時值三秋，九月天氣，單雄信在家中督促莊客家僮經理秋收之事。正坐在廳上，只見門上人報王、李二位爺到。單雄信聽了，歡然迎出門來，邀他二人下馬進內，就拉在書房中，列下些現成酒肴，敘向來間闊。<break time="100ms" />　　雄信道：「前歲底接兄華翰，正掃門下榻，怎直至今日方來？」伯當道：「前時自與兄相別，李玄邃因楊越公府上相招，自入長安，後弟又自他處遷延，要去長安會李見時，路經少華山，為齊國遠所留，住彼日久，書達仁兄，到寶莊來過節盤桓。不期發書之後，就遇見齊州秦大哥。」雄信驚呼：「他在舍下回去，今聞得在總管標下為官，怎麼在關中又與兄相會？」伯當道：「叔寶因本官差遣齎禮，到京中楊越公拜壽，就鼓起長安看燈的興來，失信於仁兄。將到長安六十里遠永福寺內，遇見太原唐公的令婿柴嗣昌。叔寶當初在楂樹崗，曾救他令岳一場大難，故此起個祠堂報德，叫做報德祠。叔寶因看祠言及，就被嗣昌曉得了，留住在彼處。過了殘年，正月十四日進京，十五日就惹出潑天禍來，打死了宇文公子。」雄信吐舌驚張道：「嚇殺我，我傳聞有六個人在長安大亂，著忙得緊，不知何人。後來打聽的實，說是太原李淵的家將，我到放心了。卻是你們做的這一件事！」李玄邃道：「這節事也太猛浪，若不是唐公腳力大，宇文述拿不著實跡，幾乎把一樁大禍葬在我族兄身上。」單雄信道：「這等叔寶已久在家中了。」伯當道：「當夜他即散去。」雄信道：「我幾番要往山東去看他，沒有個機會，今日聞賢弟之言，卻又引起我往山東的興頭來。」伯當道：「小弟們一則因別久來看兄，二則要邀兄往山東去。」雄信道：「有什麼事來？」伯當道：「今年九月二十三日，是叔寶令堂老夫人整壽六旬。叔寶是個孝子，京師大鬧之後，分手匆匆，馬上囑咐：『家母整壽，九月二十三日，兄如不棄，光降寒門。』故此我到長安尋了李兄，又偶然長安會了柴嗣昌，他在京中為岳翁構幹甚事，談起拜壽，他就欣然說岳翁有銀數千兩，要贈叔寶，他要回家取了送去。故我先與玄邃兄來，拉你同往。」正是：<break time="100ms" />　　縱聯膠漆似陳雷，骨肉情濃又不回。<break time="100ms" />　　嵩祝好神猶子意，北堂齊進萬年杯。<break time="100ms" />　　雄信道：「此事最好，只是一件：我的朋友多，知事的說，伯當邀雄信往齊州，與叔寶母親拜壽。不知事的道，雄信為人待朋友自有厚薄，往山東與秦母拜壽，只邀了王伯當去，不攜帶我一走，卻不怪到我身上來！」李玄邃道：「小弟有個愚見，使兄一舉兩得。」雄信道：「請教。」李玄邃道：「兄何不把相知的朋友，邀幾個同往：一者替叔寶增輝，二者見兄不偏朋友。叔寶還在不足的時候，多帶些禮物去，也表得我們相知的意思。」雄信道：「好卻只是一件：都是潞州朋友，如今傳貼邀他去，恐路有遠近不同，在家與不在家，路途往返，誤了壽期，反為不美。我也有個道理，二位且自飲酒。」雄信回內書房，取了二十兩碎銀，包做兩包，拿兩枝自己的令箭。雄信卻又不是武弁官員，怎麼用得令箭？這令箭原是做就的竹籌，有雄信字號花押，取信於江湖豪傑，朋友觀了此籌，如君命召，不俟駕而行。把這兩枝令箭，安在銀包兩處，用盤兒盛著，叫小童捧至席前，當王、李二友發付，叫兩個走差的手下來。門下有許多去得的人，一齊應道：「小的們都在。」雄信指定兩個人道：「你兩個上來，聽我吩咐。著你兩個槽頭認韁口，備兩匹馬，一個人拿十兩銀子，為路費草料之資，領一枝令箭分頭走。一個從河北良鄉涿州郡順義村幽州，但是相知的，就把令箭與他哨，九月十五日二賢莊會齊，算就七八個日子，到齊州趕九月二十三日，與秦太太拜壽。九月十五到不得二賢莊，就趕出山東，直至兗州武南莊尤老爺莊上為止。這東路的老爺，卻不要枉道，又請進潞州，收拾壽禮，在官路會齊，同進齊州拜壽。」二人答應，分頭去了。正是：<break time="100ms" />　　羽檄飛如雨，良朋聚若云。<break time="100ms" />　　王伯當、李玄邃，在單員外莊上飲酒盤桓。十四日，北路的朋友就到了三位，良鄉涿州順義村幽州，是張公謹、史大奈、白顯道。明日就要起身。雄信又叫手下拿兩封柬帖，對伯當道：「童佩之、金國俊，昔年與叔寶也曾有一拜，不要偏了二人，拿帖請他山東走走。」童佩之、金國俊，相邀濟南府，與叔寶母親拜壽，卻問來人，又知外日北路朋友皆到，隨即收拾禮物，備馬出城，到二賢莊會諸友，敘情飲酒。次日絕早起身，賓主八人，部下從者不止十餘人，行囊禮物，隨身兵器，用小車子車著，也有個打前路的騎馬在前途，先尋下處，過汝南奔山東一路而來。<break time="100ms" />　　九月間，金風送，樹葉飄黃，眾豪傑拍鞍馳驟。正走之間，只見塵頭亂起，打前站的發馬來報：「眾老爺，到山東界內，前有綠林老爺攔住，一位少年在前廝殺，不好前去。」這個手下人為何稱呼綠林中叫老爺，要燒得這八個人裡面，倒有好幾個曾在綠林中吃茶飯的，因此礙口，只得叫老爺。雄信以為得意，馬上笑道：「不知是那個兄弟，看了我的令箭，在中途伺候，隨便覓些盤費了。著那個前去看看？」
    </voice>
</speak>
