<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十三回<break time="100ms" />　　酒筵供盜狀生死無辭　燈前焚捕批古今罕見
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　勇士不乞憐，俠士不乘危。相逢重義氣，生死等一麾。<break time="100ms" />　　虞卿棄相印，患難相追隨。肯作輕薄兒，翻覆須臾時。<break time="100ms" />　　豪傑之士，一死鴻毛，自作自受，豈肯害人？這也是他江湖伎倆。但在我手中，不能為他出九死於一生，以他的死，為我的功，這又是俠夫不為的事。卻說叔寶出府門，收拾杖瘡，只見個老者，叫：「秦旗牌！」叔寶擡頭：「呀，張社長！」社長道：「秦旗牌受此無妄之災，小兒在府前新開酒肆，老夫人替旗牌暖一壺釋悶。」這是叔寶平昔施恩於人，故老者如此慇懃。叔寶道：「長者賜，少者不敢辭。」將叔寶邀進店來，竟往後走，卻不是賣酒興人吃的去處，內室書房。家下取了小菜，外面拿肴撰，暖一壺酒來，斟了一杯酒與叔寶。叔寶接酒，眼中落淚。張社長將好言勸慰：「秦旗牌不要悲傷，拿住響馬，自有升賞之日；若是飲食傷感，易成疾病。」叔寶道：「太公，秦瓊頑劣，也不為本官比較打這幾板，疼痛難禁，眼中落淚。」<break time="100ms" />　　社長道：「為甚麼？」叔寶道：「昔年公幹河東，有個好友單雄信贈金數百兩回鄉，教我不要在公門當差，求榮不在朱門下。此言常記在心，只為功名心急，思量在來總管門下，一刀一槍，博個一官半職。不料被州官諸將下來，今日卻將父母遺體，遭官刑戮辱，羞見故人，是以眼中落淚。」<break time="100ms" />　　清淚落淫淫，含悲氣不禁。無端遭戮辱，俯首愧知心。<break time="100ms" />　　卻不知雄信不遠千里而來，已到齊州，來與他母親拜壽，止有一程之隔。叔寶與社長正飲酒敘話之間，酒店外面喧將進來，問張公：「酒店裡秦爺可在裡面？」<break time="100ms" />　　酒保認得樊老爺，應道：「秦爺在裡面。」引將進來，卻是樊虎。張社長接住道：「請坐。」叔寶道：「賢弟來得好，張社長高情，你也飲一杯。」樊虎道：「秦大哥，不是飲酒的事。」叔寶道：「有什麼緊要的說話？」樊虎與叔寶附耳低言：「小弟方纔西門朋友邀去吃酒，人都講翻了，賈潤甫家中到了十五騎大馬，都是異言異服，有面生可疑之人，怕有陳達、牛金在內。」叔寶聞言大喜道：「社長也不瞞你，樊建威在西門來，賈柳店中到些異樣的人，怕有劫奪皇扛的二寇在內；我卻不敢進酒了。」張社長道：「老夫這酒是無益之酒，不過是與足下解悶。既有佳音，二位速去，擒了二寇，老夫當來賀喜。」<break time="100ms" />　　叔寶與建威辭了張社長，離了店門，往西門來。那西門人都擠滿了，吊橋上甕城內，都是那街坊上沒事的閒漢，也搭著些衙門中當差的，卻不是捕盜行頭的人；見賈潤甫家中到些異樣人，都是猜疑。有認得秦瓊與樊虎的說：「列位，有這兩個人來，只怕其中真有緣故了。」卻與叔寶舉手道：「秦旗牌，賈家那話兒，倘有什麼風聲，傳個號頭出來，我們領壯丁百姓，幫助秦旗牌下手。」叔寶舉手答言：「多謝列位，看衙門面上，不要散了，幫助幫助。」下吊橋到賈潤甫門首，都關了門，弔闥板都放將下來，招牌都收進去。叔寶用手一推，門還不曾拴，回頭對樊虎道：「樊建威，我兩個不要一齊進去。」樊虎道：「怎麼說？」叔寶道：「一齊進去，就撞住了，沒有救手。我們雖說當不過日逐比並，未必就死；他這班人，卻是亡命之徒，常言道，雙拳不敵四手。你在外面，我先進去。倘有風聲，我口裡打一個哨子，你就招呼吊橋和城門口那些人，攔住兩頭街道，把巷口柵欄柵住，幫扶我兩個動手。」樊虎道：「小弟曉得。」叔寶捱二門三門進來。三門裡面，卻是一座大開井，那天井裡的人，又擠滿了。卻是什麼人？眾朋友吃下馬飯已久，安席飲酒，又有鼓手吹打，近筵前都是跟隨眾豪傑的手下，下面都是兩邊住的鄰居的小人，看見這班齊整人，安席飲酒，就擠了許多。<break time="100ms" />　　此時叔寶怕冒冒失失的進去，驚走了席上的響馬；又且賈潤甫是認得的，怕先被他見了，就不好做事；只得矮著身體，混在人叢中，向上窺探。都是一干熊腰虎體的好漢，高巾盛眼之人；止得一兩個人，是小帽兒。待要看他面龐，安酒時，都向著上作揖打躬，又有一干從人圍繞，急切看不出辨他是何等人。要聽他那方言語時，鼓手又吹得響，不聽見。直至點上了燈，影影裡望將去，一個立出在眾人前些的，好似單雄信。叔寶想一想：「此人好似單雄信，他若來訪我，一定先到我家，怎在此間？」正躊躇要看個的實，卻好席已安完，鼓手扎住吹打。主人叫：「單員外請坐罷。」雄信道：「僭越諸公。」巧又是王伯當向外與人說話，又為叔寶見了。<break time="100ms" />　　叔寶心中說道：「不消說起，是伯當約他來與我母親拜壽了，早是不被他看見。」<break time="100ms" />　　轉身往外就走。走到門外，樊虎已自把許多人都叫在門口，迎著叔寶問道：「秦大哥怎麼樣了？」叔寶把樊虎一啐：「你人也認不得，只管輕事重報！卻是潞州單二哥，你前日在他莊上相會，送你潞州盤費的，你剛纔到府前，還是對我講，若是那些小人知道，來這門首吵吵鬧鬧，卻怎麼了？」樊虎道：「小弟不曾相見，不知是單二哥。聽人言語，故此來請。這等，回去罷。」人擠得多了，樊虎就走開了。叔寶卻恐裡面朋友曉得沒趣，分散外邊這些人道：「列位都散了罷，沒相干，不是歹人。潞州有名的單員外，同些相知的朋友，到這廂來，明日與家母做生日的。」人多得緊，一起問了，又是一起來問。
    </voice>
</speak>
