<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說雄信坐於首席。他卻領了幾個尷尬的朋友在內，未免留心，叫：「賈潤甫，適纔安席的時候，許多人在階下，我看見一個大漢，躲躲藏藏，在那些人背後，看了我們一回，往外便走，這邊人也紛紛的隨他出去了。你去看看是什麼人？」賈潤甫因雄信之言，急出門觀看，只見還有在那廂間問的，攔住叔寶不得走，已被潤甫見了，忙道：「秦大哥，單二哥為令堂稱壽，不遠千里而來，一到舍下就叫小弟來請兄。小弟知兄今日府中有公幹，不敢來混亂，怎麼來了，反要縮將轉去？單二哥看見了，怎好回去？」叔寶卻不好講樊建威那些話，將機就計，說：「賢弟你曉得，我今日進府比較，偶然聽得雄信到此，惟恐不的，親自來看看，果然是他。我穿比較的衣服在此，不好相見。當年在潞州少飯錢賣馬。今日在家中又是這等樣一個形狀，羞見故人，回家去換了衣服，就來見他。」賈潤甫道：「路途又遠，家去更衣不便。小弟適纔成衣店內做的兩件新衣，明日到貴府與令堂拜壽壯觀的；賤軀與貴軀差不多長。」叫手下打後門去，把方纔取回的兩件新衣服，拿來與秦老爺穿，那些眾人都散了。<break time="100ms" />　　叔寶換了衣服，同賈潤甫笑將進來。賈潤甫補前頭的誑話叫道：「單二哥，小弟著人把秦大哥請來了。」都歡呼下去，鋪拜氈。叔寶先拜謝昔年周全性命之恩，伯當、嗣昌這一班故友，都是對拜八拜；不曾相會的，因親而及親，道達名字，都拜過了。賈潤甫舉鍾箸，定叔寶的坐席。義桑村是十三個人來，連賈潤甫賓主十五個，倒擺下八桌酒，兩人一席，雄信獨坐首席。主人的意思取便：「秦大哥就與單員外同坐了罷。」叔寶道：「君子愛人以德，不可徇情廢禮。單二哥敝地來，賈兄吞有一拜，小弟今日也叨為半主，只好僭主人一坐；諸兄內讓一位，上去與單二哥同席為是。」雄信道：「叔寶，我們適纔定席時，相宜者同坐，若敘上一位，席席都要舉動。莫若權從主人之情，倒與小弟同坐，就敘敘間闊之情。」叔寶卻只管推辭，又恐負雄信敘舊之意，公然坐下，有許多遠路貴客在內，卻也有一段才思。叫賈潤甫命手下人：「把單二哥的尊席前這些高照果頂，連桌圍都攝去了。我們相厚朋友，不以虛禮為尚，拿一張機坐兒，放在單二哥的席前，我與單二哥對坐，好敘說話。」眾朋友道好坐下。燈燭輝煌，群雄相坐，烈烈轟轟，飛酒往來，傳遞不絕。有一首減字唐詩道：<break time="100ms" />　　美酒鬱金香，盛來琥珀光。主人能醉客，何處是他鄉？<break time="100ms" />　　先是賈潤甫拿著大銀杯，每席都去敬上兩杯。次後秦叔寶道：「承諸兄遠來，為著小弟，今日未及奉款，且借花獻佛，也敬一杯。」席席去敬，都是舊相與，都有說有道的。到了左手第三席，是尤俊達、程咬金。他兩個都沒有文，況夾在這干人內。王伯當、柴嗣昌、李玄邃都溫雅，有大家舉止；單雄信、尉遲兄弟、張公謹、白顯道、史大奈，雖粗卻有豪氣；童佩之、金國俊公門中人，也會修飾。獨有程咬金一片粗魯，故相待甚是薄薄的。不知程咬金自信是個舊交，尤俊達初時也聽程咬金說道是舊交，見叔寶相待冷淡，吃了幾杯酒，有了些酒意了，就說起程咬金來道：「賢弟，你一向是老成人，不意你會說誑。」咬金道：「小弟再不會說謊。」尤員外道：「前日單二哥，拿令箭知會與秦老伯母上壽，我說：『賢弟你不去罷。」你勉強說：「秦大哥與我髫年有一拜，童稚之交。若是與你有一拜，他就曉得你會飲了，初見時恰似不相認一般。如今來敬酒，並不見敘一句寒溫，不多勸你一杯酒，是甚緣故？」咬金急得暴躁道：「兄不信，等我叫他就是。」尤俊達道：「你叫。」<break time="100ms" />　　咬金厲聲高叫：「太平郎，你今日怎麼就倨傲到這等田地！」就是春雷一般，滿座皆驚。連叔寶也不知是那一個叫，慌得站起身來：「那位仁兄錯愛秦瓊，叫我乳名？」<break time="100ms" />　　王伯當這一班好耍的朋友鼓掌大笑道：「秦大哥的乳名原來叫做太平郎，我們都知道了。」賈潤甫替程咬金分剖道：「就是尤員外的厚友，程知節兄，呼大哥乳名。」<break time="100ms" />　　叔寶驚訝其聲，走到咬金膝前，扯住衣服，定睛一看，問道：「賢弟，尊府住於何所？」咬金落下淚來，出席跪倒，自說乳名：「小弟就是斑鳩店的程一郎。」叔寶也跪下道：「原來是一郎賢弟。」<break time="100ms" />　　垂髫歎分袂，一別不知春。莫怪不相識，及此皆成人。<break time="100ms" />　　當初叔寶咬金相與，是朝夕頑耍弟兄，怎再認不出？只因當日咬金面貌，還不曾這般醜陋，後因遇異人服了些丹藥，長得這等青面獠牙，紅髮黃鬚。二人重拜。叔寶道：「垂髫相與，時常懷念。就是家母常常思念令堂，別久不知安否？何如今日相逢，都這等崢嶸了。」坐間朋友，一個個都點頭嗟歎。叔寶起來，命手下將單員外席前坐機，移在咬金席旁，敘垂髫之交，更勝似雄信邂逅相逢。卻只是叔寶有些坐得不安，纔與雄信對坐時，隔著酒席，端端正正接懷舉盞，坐得舒暢。如今尤員外正席，左首下首一席，是咬金坐了，叔寶卻坐在桌子橫頭，坐得不安也罷了，咬金卻又是個粗人，斟杯酒在面前，叔寶飲得遲些，咬金動手一挾一扯的，叔寶又因比較，打破了皮，也有些疼痛，眉頭略皺了一皺。咬金心中就不歡喜起來，對叔寶道：「兄還與單二哥吃酒去罷！」叔寶道：「賢弟為何？」咬金道：「兄不比當年，如今眼界寬了，人些嫌貧愛富了。似纔與單二哥飲酒，何等歡暢，懷小弟吃兩杯酒，就攢眉皺起臉起來。」叔寶卻不好說腿疼，答道：「賢弟不要多心，我不是這等輕薄人的。」賈潤甫又替叔寶分辨道：「知節兄不要錯怪了秦大哥。秦兄的貴體，卻有些不方便。」咬金是個粗人，也不解不方便之言，就罷了。
    </voice>
</speak>
