<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　雄信卻與叔寶相厚，席上問賈潤甫：「叔寶兄身上有什麼不方便處？」賈潤甫道：「一言難盡。」雄信道：「都是相厚朋友，有甚說不得的話？」賈潤甫叫手下問道：「站著些人，都是什麼人？」手下回覆道：「都是跟隨眾爺的管家。」賈潤甫又向自己手下人說：「你們好沒分曉，在家不會迎賓客，出外方知少主人。這些眾管家在此，你們怎不支值茶飯？」又向管家道：「列位不要在此站列，請外邊小房中用晚飯，舍下卻自有人服事。」賈潤甫將眾人都送出三門，自己把門都掛了，方纔入席。眾朋友見賈潤甫這樣個行藏動靜，都有個猜疑之意，不知何故。雄信待賈潤甫入席，纔問道：「賢弟，叔寶不方便為何？請教罷！」賈潤甫道：「異見異聞之事。新君即位，起造東都宮殿，山東各州，俱要協濟銀三千兩。青州著解官解三千兩銀子上京，到長葉林地方，被兩個沒天理的朋友，取了這銀子，又殺了官。<break time="100ms" />　　殺官劫財的事，還是平常，卻又臨陣通名，報兩個名，叫做甚麼陳達、牛金。係是齊州地方，青州申文東都，行齊州，州官賠補，並要緝獲這兩個賊人。秦大哥在來總管府中，明晃晃金帶前程，好不興頭。為這件事，扳扯將來，如今著落在他身上，要捕此二人。先前比較，看衙門分上，還不打，如今連秦大哥都打壞了。這九月二十四日，就限滿了。劉刺史聲口，要在他們十餘人身上。賠這項銀子，不然要解到東都宇文司空處去還。不知怎麼了！」<break time="100ms" />　　坐間朋友，一個個吐舌驚張。事不關心，關心者亂。尤俊達在桌子下面，捏咬金的腿，知會此事。咬金卻就叫將起來道：「尤大哥，你不要捏我，就捏我也少不得要說出來。」尤員外嚇了一身冷汗，動也不敢動。叔寶問道：「賢弟說什麼？」咬金斟一大杯酒道：「叔寶兄，請這一杯酒，明日與令堂拜壽之後，就有陳達、牛金兄長請功受賞。」叔寶大喜，將大杯酒一吸而乾道：「賢弟，此二人在何方？」咬金道：「當初那解官錯記了名姓，就是程咬金、尤俊達，是我與尤大哥幹的事。」<break time="100ms" />　　眾人聽見此言，連叔寶的臉都黃了，離坐而立。賈潤甫將左右小門都關了，眾友都圍住了叔寶三人的桌子。雄信開言：「叔寶兄此事怎麼了得？」叔寶道：「兄長不必著驚，沒有此事。程知節與我自幼之交，他渾名叫做程搶掙。纔聽見賈潤甫說，我有這些心事，他說這句呆話，開我懷抱，好陪諸兄飲酒。流言止於智者，諸兄都是高人，怎麼以戲言當真？」程咬金急得暴躁起來，一聲如雷道：「秦大哥，你小覷我！這是什麼事，好說戲話？若說謊就是畜生了！」一邊口裡嚷，一邊用手在腰囊裡，摸出十兩一錠銀來，放在桌上，指著道：「這就是兗州官銀，小弟帶來做壽禮的，齊州卻有樣銀。」<break time="100ms" />　　叔寶見是真事，把那錠銀子轉拿來納在自己衣袖裡。許多豪傑，個個如癡，並無一言。惟雄信卻還有些膽當道：「叔寶兄，這件事在兄與尤員外、程知節三位身上，都還好處，獨叫我單雄信兩下做人難。」叔寶開口道：「怎麼在兄身上轉不便？」<break time="100ms" />　　雄信道：「當年寒舍，曾與仁兄有一拜之交，誓同生死患難，真莫逆之交。如今求足下不要難為他二人，兄畢竟也就依了；只是把兄解到京，卻有些差池，到為那一拜，斷送了兄的性命。如今要把尤俊達與程咬金交付與兄受賞，卻又是我前日邀到齊州來，與令堂拜壽的。害他性命，於心何安。卻不是兩下做人難？」叔寶道：「但憑兄長吩咐。」雄信低頭思想了一會說：「我如今在難處之時，只是告半日寬限罷。」叔寶道：「怎麼半日寬限？」雄信道：「我們只當今日不知此事，眾朋友不要有辜來意，明日還到尊府，與令堂拜壽，攜來的薄禮獻上。酒是不敢領了，這等個懷抱，還吃甚酒？告辭各散。兄只說打聽，知道是他二人，領官兵團住武南莊。他兩個人，也不是呆漢子，決不肯束身受縛，或者出來也敵鬥一會，那個勝負的事，我們也管不得了。這也是出於無奈，在叔寶兄可允麼？」<break time="100ms" />　　且袖漁人手，由他鷸蚌爭。<break time="100ms" />　　叔寶道：「兄長你知自己是豪傑，卻貌視天下再無人物。」雄信道：「兄是怪我的言語了。」叔寶道：「小弟怎麼敢怪兄？昔年在潞州顛沛險難，感兄活命之恩，圖報無能，不要說尤俊達、程咬金是兄請往齊州來，替我家母做生日。就是他弟兄兩個，自己來的，咬金又與我髫年之交，適纔聞了此事，就慷慨說將出來，小弟卻沒有拿他二人之理。如今口說，諸兄心不自安，卻有個不語的中人，取出來與列位看一看，方纔放心。」雄信道：「請教。」叔寶在招文袋內，取出應捕批來，與雄信。雄信與眾目同看，上面止有陳達、牛金兩個名字，並無他人。咬金道：「剛剛是我兩人，一些也不差，拜壽之後，同兄見刺史便了。」雄信把捕批交與叔寶。叔寶接來豁的一聲，雙手扯得粉碎。其時李玄邃與柴嗣昌兩個來奪時，早就在燈上燒了。<break time="100ms" />　　自從燭燄燒批後，慷慨聲名天下聞。<break time="100ms" />　　畢竟不知如何。且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
