<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十四回<break time="100ms" />　　豪傑慶千秋冰霜壽母　罡星祝一夕虎豹佳兒
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　君不見段卿倒用司農章，焚詞田叔援梁王。丈夫作事膽如斗，肯因利害生憂惶？生輕誼始重，身殞名更香。莫令左儒笑我交誼薄，貪功賣友如豺狼。<break time="100ms" />　　智士多謀，勇士能斷，天下事著經智人腸肚，畢竟也思量得周到。只是一瞻前顧後，審利圖害，事如何做得成？惟是俠烈漢子，一時激發，便不顧後來如何結局，卻也驚得一時人動。當時秦叔寶只為朋友分上，也不想到燒了批，如何回覆劉刺史？這些人見他一時慷慨，大半拜伏在地。叔寶也拜伏在地。只為：<break time="100ms" />　　世盡浮雲態，君子濟難心。誼堅金石脆，情與海同深。<break time="100ms" />　　這時候止有個李玄邃，袖手攢眉，似有所思。柴嗣昌靠著椅兒，像個閒想。程咬金直立著不拜道：「秦大哥，不是這等講。自古道，自行作事自身當。這事是我做的，怎麼累你？只是前日獲不著我兩個，尚且累你；如今失了批回，如何回話？這官兒怕不說你抗違黨盜，這事怎了？況且我無妻子，止得一個老母。也虧做了這事，尤員外盡心供奉飽衣暖食，你卻何辜？倘有一些長短，丟下老母嬌妻，誰人看管？如今我有一個計策，尤員外你只要盡心供奉我老母，我出脫了你，我一身承認了就是。殺官時原只有我，沒有你追趕解官，通名時也只有我，沒有你，這可與解官面質得的。只我明日拜壽之後，自行出首就是。秦大哥失了批回，也不究了；若是燒了批回，放我二人，我們豈不感秦大哥恩德，卻不是了局，枉自害了秦大哥。」<break time="100ms" />　　眾人先時也都快活，聽到燒了批回，也不結局，枉累了秦叔寶這一片話，人都圓睜口呆。只有李玄邃道：「這事我在燒批時便想來。先時只恐秦大哥要救自己，急不肯放程知節，及見他肯放他兩人時，我心中說，叔寶若解東都宇文愷處，我自去央人說情，可以何全不妨。不料燒了批。如今我為秦大哥想，來總管原在我先父帳下，我曾與他相厚；況叔寶亦曾他效勞，我自往見來總管，要他說一個事故，取了叔寶去，這事便解了。」伯當道：「也是一策。」程咬金道：「是便是，若來總管取得他去，便不發他下來了，況且不得我兩個，不得這贓，州官要賠。這些官不植銀子家去罷了，肯拿出來賠？這是斷斷不放的。只是我出首便了。」叔寶道：「且慢，我自明日央一個大分上說：屢比不獲，情願賠贓，事也鬆得。」正是：<break time="100ms" />　　十萬通神，有錢使鬼。說甚鐵面，也便唯唯。<break time="100ms" />　　卻說柴嗣昌拍著手道：「這卻二兄無憂，柴嗣昌一身任了罷！」眾人跟前，怎柴嗣昌敢說這大話？卻為劉刺史是他父親知貢舉時取的門生，柴嗣昌是通家兄弟，原是要來拜謝。叔寶打他抽豐做路費，撞在這事裡，他也待做個白分上，總是劉刺史要賠贓，卻不道有帶來唐公酬謝叔寶銀三千兩，叔寶料不遽收，就將來賠了，豈不兩盡？故此說這話道：「實不瞞諸兄說，劉刺史是我先父門生，我去解這危罷！」<break time="100ms" />　　程咬金道：「就是通家弟兄，送了百十兩銀子便罷，如何肯聽了自賠三千兩皇銀？」尤俊達道：「只要柴大哥說得不難為叔寶，銀子我自措來。」柴嗣昌道：「這銀子也在我身上，不須兄措得。眾位且靜坐飲酒，不可露了風色。為他人知覺，反費手腳。」正是：<break time="100ms" />　　神謀奇六出，指顧解重圍。好泛尊前醉，從教月影微。<break time="100ms" />　　單雄信道：「既是李大哥、柴大哥都肯認這節事，拜壽之後，兩路並行，救他兩人之急罷了。」眾人仍又歡歡喜喜的，入席飲酒，分外歡暢，說了幾許時話，吃了幾多時酒。不覺將五鼓，叔寶先告辭回家，進城到自家門口，只見門還不閉，老母倚門而立，媳婦站在旁邊。叔寶驚訝道：「母親這早晚還立在門口何幹？」老母把衣袖一灑，洋洋的逕回裡面坐下，眼中落淚。叔寶慌忙跪倒。老母道：「你這個冤家，在何處飲酒，這早晚方回，全不知兒行千里母擔憂。雖不曾遠出，你卻有事在身上。昨日府中比較，我看見被打的人，街坊上紛紛的走過去，我心中何等苦楚，你卻把我老母付於度外。」叔寶道：「孩兒怎敢忘母親養育之恩，只是有一樁不得已事。」老母道：「什麼不得已事？」叔寶道：「就是昔年潞州破格救孩兒性命的單員外，同許多朋友，趕到齊州來，今日天明與母親拜壽。」老母道：「既然如此，你且起來叫媳婦，現在遠路尊客到家中，茶果小菜，不比尋常，都要安排精潔些。」<break time="100ms" />　　叔寶把做旗牌官管下共二十五名士兵，都喚到家中使用，同批捕盜的二友，請來代勞。樊建威是個粗人，著他收入盤盒禮物，打發行的腳錢。唐萬仞寫的字好，發領謝帖子，就開禮單記帳；連巨真禮貌周旋，登堂拜壽的朋友，都是他迎接相陪，有走馬到任的酒面，叔寶內外照管。卻不止於西門這班朋友，山東六府，遠近都有人來，只這本地來總管標下，中軍官差人送禮，同袍旗牌聽用等官，俱登堂拜壽。<break time="100ms" />　　齊州除正堂以下佐貳行的官員，並歷城縣，都要叔寶擔捕盜的擔子。二十四日頂限，解赴東都，只得奉承。也有差人送禮的，有登堂拜壽的。還有綠林中一班人，感叔寶周旋，不敢登堂拜壽，月初時黑夜入城，用折乾禮物，單書姓名，隔牆投入。叔寶受有千金。如今見府縣官員來拜壽，著人出外城去，知會雄信等，緩著些進來，恐咬金說話，露出些風聲來，多有不便。
    </voice>
</speak>
