<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說外廂這些手下僕從士兵，亦安排了幾桌酒飯，陪著他們吃。忽聽得外面叩門聲甚急，一個士兵忙取火，開門出來一看，卻是一個長大的道人，肩上背著一口寶劍。士兵道：「你來做什麼？」道人道：「我來化齋。」士兵道：「齋是日裡邊化的，這是什麼時候了，卻來鬼混！」道人道：「別人化齋是日裡，我偏要在夜裡化。」士兵道：「裡邊有事，誰耐煩和你纏，請你出去罷！」把手向道人一推，只見士兵反目仰面一交，翻天的跌向照壁上去。這一響驚動了廂房這些士兵，與那手下僕從齊出來，這干人都是會動手動腳的，見跌倒了那個士兵，大家上前要打這道人。只見道人把手一格，一二十人紛紛的上堆，也是倒在塵埃。一個士兵，忙進堂中，向席上去報知。叔寶見說便道：「你們好不曉事，他要化齋，或葷或素，齋他一飽便了，值甚事大驚小怪？」樊建威道：「秦大哥你自陪客，待弟出去看來。」<break time="100ms" />　　樊建威走到門首，只見那道人虎軀雄壯，一部髯鬚，知非常人，忙舉手一恭道：「老師還是實要化齋，還是別有話說？」道人道：「我那裡要化什麼齋？我是要會叔寶兄一面，與他說句話兒就去的。」樊建威道：「既如此，老師少待，我去請他出來。」樊建威進來說了，叔寶方要出去，只見道人已到面前，叫道：「那位是叔寶兄？」此時眾豪傑看見，也都出位走下來。叔寶應道：『小弟就是。」忙向道人作了揖。道人又問：「那一位是二賢莊單雄信兄？」雄信道：「小弟便是單通。」也與道人揖過。王伯當道：「老師，我們人眾，大家團揖了坐罷！」叔寶便問老師上姓。道人道：「小弟姓徐，賤字洪客。」叔寶見說大喜道：「原來是徐洪客兄，何緣有辱降臨。」單雄信道：「魏玄成時常道及老師，許多奇謀異術，文武才能，日夕企慕得緊，今幸一見，足慰平生。」叔寶就要安席敬酒。徐洪客道：「坐且少停，弟此來為慶老伯母大壽，此時不敢又動煩出閣，弟在山中，帶得仙液香醪在此，煩兄送進去敬上老伯母，小弟在外遙拜便了。」便叫取一個空壺來，手下人忙把來放在桌上。<break time="100ms" />　　徐洪客向袖中取出一個三四寸長的葫蘆來，對天默念了幾句，又將一指在葫蘆外划了幾划，揭起壺蓋傾下，一時異香滿室，煙浮篆結，熱騰騰竟是一滿壺香醇。徐洪客把一指在葫蘆口邊一擊，即便住了，執壺在手道：「本欲就送進去，奈弟與叔寶兄乍會，恐有猜疑，待弟先自飲一杯。」就斟上一杯，自飲乾了，又斟一杯，送與叔寶道：「兄亦先奉一杯，然後好煩兄送進去與老伯母增壽。」叔寶道：「承賜仙醪，家母尚未奉過，弟安敢先嘗？」只見程咬金槍出來喊道：「待弟與秦大哥飲罷！」便舉杯向口只一合飲乾，覺得香流滿頰，精回肺腑，便道：「可要再代一杯？」徐洪客道：「這未必了，且拿進去，奉過了老伯母，剩下的取來敬諸兄。」叔寶捧了壺，進裡邊去了，洪客向內拜了四拜起來。正是：<break time="100ms" />　　眉壽添籌獻，香醪異味新。<break time="100ms" />　　不一時叔寶出來，對洪客拜道：「老母叫弟致謝徐兄天漿，家母已飲受三杯。餘下的叫秦瓊分惠與諸兄長。」樊建威把徐洪客向內拜祝，說與叔寶知道。叔寶連忙又拜下去，洪客扯住，又在袖內取出一個葫蘆來，向日內吹一口氣，把壺瓶傾滿，大家你一杯，我一盞，恰好輪到了叔寶主人家一杯，壺中方竭。眾人吃了，個個贊美稱奇。叔寶就定徐洪客在單雄信肩下坐了，眾豪傑亦各就位。叔寶對徐洪客道：「前歲小弟公幹長安，遇李藥師，嘗道吾兄大名。」雄信問道：「洪客兄，你幾時不會魏玄成了？」洪客道：「弟於前月望間，道過華山西嶽廟，蒙玄成兄留弟住了一宵，說叔寶兄前年在潞州東嶽廟染菏，虧兄接秦兄到貴府調理好了，彼此相聚，約有半載。秦兄後邊誤遭人命，配入幽州，如今四五載，音信杳然，心甚掛念。玄成兄因廟中不能脫身，託弟附一紮，到尊府相訪，欲同往來祝壽。尊價雲爺已同諸位爺，往山東拜秦太太壽去了，故此弟連夜趕來，慶祝伯母榮壽。」說罷就在袖中取出魏玄成的兩札來。雄信拆開看了，不過說前日在潞時，承兄護法光耀山門的意思。那叔寶一札，前邊聊敘闊蹤，中間道不及親身奉祝之意，後邊說來友徐洪客非等閒之人，囑叔寶以法眼物色之；另具壽詞一幅，頌祝岡陵。叔寶看完，納入袖中道：「小弟當年在廟中抱病，虧他的藥石調理；及弟在幽州，回到潞州，剛欲圖報，玄成兄又到華山去了。許多隆情厚誼，尚未少酬，至今猶自歉然。」李玄邃道：「徐兄幾時到這裡的？」徐洪客道：「小弟下午方趕進城，寓在顏家店內。原擬明晨來拜秦伯母壽，因見巽方上今晚氣色不佳，防有小災，一路看覷，恰在這個裡中，故此只得暮夜來奉陪諸兄。」眾人見說，齊聲問道：「什麼災星？」洪客答道：「諸兄少刻便知。」<break time="100ms" />　　眾豪傑見徐洪容丰神瀟灑，舉動非常，都與談論，勸他的酒。正在觥籌交錯之時，只見徐洪客停著酒杯在案，把左眼往外一瞬，說道：「不好，災星來了！」忙跳起身來，執著一杯酒，向月臺站定，拔出背上寶劍，口中唸唸有詞，喝聲道：「疾！」把酒向空中一灑，進來一霎時，狂風驟起，黑霧迷失，堂中燈燭，光搖影亂，眾人正在驚疑，只聽得外邊喧嚷，進來報道：「不好了，左首鄰家漏了火了！」<break time="100ms" />　　叔寶與眾人見說，忙要起身往外著人去救火，洪客止住道：「諸兄不要動，外邊大雨了。」話未說完，只聽得庭中傾盆大雨，倒將下來，足有一個時辰，卻雲收雨息，手下人進來說道：「恰好逢著一場大雨，把火都救滅了，不然必致延燒了不得。」於是眾豪傑愈飲服徐洪客。
    </voice>
</speak>
