<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　眾人下處吃過了飯，到已時以後，方纔進城。十七位正客，手下倒有二十多人，禮物擡了一條街道。將近叔寶門首，叔寶與建威等，重換衣服，降階迎接。眾人相見了，先將禮物擡將進去。此時門上結彩，堂內鋪氈，天井裡用布幔遮了日色，月臺上擺十張桌子，尺頭盤盒，俱安於桌上；果盤等件，就月臺地下擺了；羊酒與鵝酒，俱放在丹墀下面。眾人各捧禮單，立於滴水簷前，請老母拜壽。看堂上開壽城規模，屏門上面懸一面牌匾，寫四個大字：節壽雙榮。庭柱上一對聯句，稱老夫人操守：歷盡冰霜方見節，樂隨松柏共齊年。居中古銅鼎內焚好香，左右兩張香几，寶鼎焚香。左首供一軸工繪南極壽星圖，右首供一幅細繡西池王母。簷前結五彩毬門，兩廂房鼓手奏樂。<break time="100ms" />　　叔寶到屏門邊，請老母堂前與諸兄相見。老母出來，雖是六旬，兒子卻在得意之秋。老母黃髮童顏，穿一身道扮的素服。拿一串龍頷頭的念珠，後邊跟兩個丫環。秦母近堂前舉手道：「老身且不敢為禮。」先淨手拈香，拜了天地，拜罷轉在主人的席邊，方纔開言道：「老身與小兒有何德能，感諸公遠降，蓬蓽生輝。諸位大人風霜遠路，就此站拜了。」雄信領班登堂，眾口同聲道：「晚生輩不遠千里而來，無以為敬，惟有一拜。」推金山，倒玉柱，一群虎豹，羅拜於階下。老母也跪下。<break time="100ms" />　　那樊虎、唐萬仞、連巨真，卻不隨班下拜，扯住了秦母兩邊衣袖，不容他還拜。叔寶卻跪在母親旁邊，代老母還禮。雄信道：「恐煩惱伯母，我等連叩八拜罷。」老母還禮起來稱謝。眾人卻將各處禮單，遞與叔寶，獻於老母親看，安在居中桌上。<break time="100ms" />　　老夫人道：「諸位厚儀，卻則反有不恭之罪。」吩咐秦瓊都收了各家的壽軸，從屏門兩邊，鵝毛扇掛將起來，椎工致者揭面。雄信又上前道。「老伯母在上，適纔物鮮，不足與伯母為壽，還備得有壽酒在此，每人各敬三杯，以介眉壽。」叔寶道：「單二哥，就是樊建威三位兄弟，還不贈賜家母的酒。家母年高，不要說大杯，就是小杯，也領不得許多。兄長吩咐，總領三杯便了。」李玄邃道：「依單員外每人三杯太多，依叔寶總領三杯太少。我學生有個愚見：眾朋友若是一個個來的，就該每人奉三杯了；若是一家來的，總只該奉三杯；我們也不是一家，也不是一個，各有一張禮單在此，照禮單奉酒，有一張禮單，奉三杯酒。」叔寶看禮單甚多：「這等容小弟代飲。」伯當道：「這個使得，母子同壽千秋。」先是雄信的，這個單上的人多，八個人：單通、王勇、李密、童環、金甲、張公謹、史大奈、白顯道，他這八人，九月十五二賢莊起身，禮單禮物，都是雄信辦停當來的。老母見客眾，卻領兩杯，叔寶代飲一杯。第二是柴紹，獨一個禮單，老母也領了兩杯，叔寶代飲一杯。次後尉遲南、尉遲北，卻又重新講起：「小弟二人，雖是一張禮單，卻要奉六杯壽酒。」叔寶道：「單二哥許多朋友，遵李兄之言，只賜三杯，賢崑玉卻怎麼又要破格？」尉遲兄弟道：「小弟也說出理來。適纔亂收禮物進去，卻有我本官羅公書禮在內，愚兄弟奉差遣，假公而濟私來的，不要辱主人之命，先替我羅老爺奉過三杯，然後纔盡我弟兄二人來意。」眾人都道好，老夫人聽得說是姑夫差官，勉強飲兩杯，叔寶代飲四杯。卻輪到尤俊達、程咬金。叔寶道：「這位就是斑鳩店住的程一郎。」秦母失驚道：「這就是程一郎！怎面龐一些不像了？記得亂離時，與令堂相依，兩邊通家，往還數年，後來令堂要往東阿以後，音信隔絕，不料今日相逢，令堂可好麼？」咬金道：「託庇粗安，令知節致意老伯母。」秦母又歡喜，吃了兩杯，叔寶又代飲一杯。雄信又叫住了：「還留主人陪我們盤桓，你本地方朋友，總只奉三杯罷。」還有張禮單，賈潤甫城中的三友：樊虎、連明、唐萬仞，共奉三杯。<break time="100ms" />　　壽酒已畢，老夫人稱謝，吩咐叔寶：「諸公遠來光顧，須得通宵快飲。」老夫人進去，叔寶將二門都關了，各按次序而坐，都是賈柳家中敘過的，今日只多城裡三人，又是那叔寶通家兄弟，都做主人。奏樂進酒，因酒無令不行，將雄信賀壽的詞，做一酒令，每人執一大杯，飲一杯酒，念壽詞一遍，一字差訛，則敬一杯。先是雄信首唱其詞曰：<break time="100ms" />　　秋光將老，霜月何清。皎態傲寒惟香草，花周雖暮景，和氣如春曉，恍疑似西池阿母來蓬島。杯浮玉女漿，盤列安期棗，綺筵上，風光好。昂昂丈夫子，四海英名早。捧霞觴，願期頤，長共花前笑。<break time="100ms" />　　眾豪傑歌壽詞，飲壽酒。詞原是單雄信家李玄邃做來的，他兩個不消講記得。王伯當與張公謹，都曾見來，這兩人文武全才，略略省記，也都不差。到柴嗣昌不惟記得，抑且歌韻悠揚合調。賈潤甫素通文墨，也還歌得。苦了是白顯道、史大奈、尉遲南、尉遲北、尤俊達、金國俊、童佩之、樊建威一干等了，程咬金道：「這明是作耍我了，我也不認得，念不來，吃幾鍾酒罷。」眾人一齊笑了一番，開懷暢飲。
    </voice>
</speak>
