<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十五回<break time="100ms" />　　李玄邃關節全知己　柴嗣昌請託浼贓官
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　天福英豪，早託與匡扶奇業。肯困他七尺雄軀，一腔義烈？事值顛危渾不懼，遇當生死心何懾。堪羨處，說甚膽如瓢，身似葉。<break time="100ms" />　　羞彈他無魚鋏，喜擊他中流楫。每濟困解紛，步凌荊聶。囊底青蚨塵土散，教胸中豪氣煙雲接。豈耽耽貪著千古名，一時俠。<break time="100ms" />　　右調〈滿江紅〉<break time="100ms" />　　嘗看天下忠臣義士身上，每每到擺脫不來處，所與他一條出路：絕處逢生。忠臣義士，雖不思量，靠著個天圖僥倖成功，也可知天心福善，君子落得為君子。叔寶一時意氣，那裡圖有李玄邃、柴嗣昌兩個為他周旋？不期天早周旋，埋伏這兩路教應。當日飲夠了半夜，單雄信一干回到賈潤甫家歇宿；徐洪客到顏家店裡，候叔寶的回札；樊建威等三人，各自回家。<break time="100ms" />　　雄信睡到天明，忙去催李、柴兩個行事，兩人分投而往。李玄邃去見來總管，明說為拜秦叔寶母親壽誕而來，今叔寶因捕盜，遭州中荼毒，要兄託甚名色，取了他來，以免此害。來總管道：「此人了得，我也有心看他；但只是說兩個毛賊，他去擒拿也不難，不料遭州中責比。只是目下要取他來，無個名色取來，留在帳下，州中還要來爭。」想了一想道：「有了。前日麻總管移文來道，督催河工將士，物故數多，要我這邊發五百人抵補。我如今竟將他充做將領，給文與他前去，這是緊急公務，他如何留得住？他再來留，我自有話說。當先原只說他受賄，不肯捕賊，如今將他責比，只是捕不來，可知不是縱賊了。他州中自有捕人，怎挾私害我將官？我這邊點下軍士，叫他整束行裝，只待文出就行便了。」留玄邃吃飯。玄邃再三不肯道：「兄只周旋得秦旗牌，小弟感惠多了。」要留他在衙中盤桓幾日，玄邃道：「恐劉刺史申文到宇文愷處，害秦瓊在彼處，為他周全，以此不便久留。」來總管只得僉了一張批，自到賈潤甫家答拜，送與李玄邃，贈他下程折席盤費銀數百兩。叔寶這番呵：<break time="100ms" />　　湯網開三面，冥鴻不可求。戈人何所慕，目斷碧雲頭。<break time="100ms" />　　這廂柴嗣昌去見劉刺史，刺史因是座主之子，就留茶留飯。倒是劉刺史先說起自己在齊州一廉如水，只吃得一口水。起解銀兩，並不曾要他加耗詞訟，多是趕散，並不罰贖。不料被響馬劫去鄰州協濟銀三千兩，反要我州裡賠。別無設處，連人追捕，並無消息，好生煩惱。柴嗣昌就趁勢說去道：「正是捕人中有個秦瓊，前奉差來長安，曾與八拜為交，昨來拜他母親壽，聞他以此無辜受累，特來為他求一方便。」<break time="100ms" />　　劉刺史道：「仁兄不知，這秦瓊他專一接受響馬常例，養盜分贓，故此得夤充旗牌，交結遠方眾捕盜攻他；小弟又訪得確實，故此責令他追捕。縱是追不著賊，他也賠得起贓。若依仁兄寬了他，賊畢竟拿不著，這項三千銀子，必定小弟要賠了。明日小弟正待做文書，解他到東都總理宇文司空處去，今日兄吩咐小弟，止可寬他幾限，使他得盜得贓罷了。」嗣昌道：「我想東都只要銀子去，人不解去，具文去也罷。」<break time="100ms" />　　劉刺史道：「正是這銀子難得。小弟是賠不起，就要在本州屬縣搜括，凡可搜括得的，都是縣官肉己錢，那個肯拿出來？故此不得不比這干捕人。」柴嗣昌看這劉刺史的意思，是要叔寶眾人身上出這項銀子的了，因笑一笑道：「這等不若待眾捕人賠償之一半，註銷了此事罷。」劉刺史道：「這如何註銷得？即少一兩，還是一宗未完，關著我考成的。」柴嗣昌道：「這等待各捕盜賠了，完了這考成罷。」劉刺史道：「論這干人，多賠也不難，且慣得賊人常例，就賠也應該。只是這干人，都是東都討解的，莫說解去是十死一生，只盤費也要若干。如今兄出題，自要他賠贓，外再送兄五百兩，這個作小弟薄敬，小弟明日就不比較，聽他納銀了。小弟還給一個執照與他，拿著賊時，一一追來給還。」柴嗣昌又含笑起身道：「只恐這些窮人，還不能全賠。」劉刺史道：「這皇銀斷不可少，只要秦瓊出一張認狀，分派到眾人身上，小弟自會追足。就是仁兄的謝禮，切不可聽他訴說窮苦，便短少了。」柴嗣昌道：「只要賠得贓完，小弟的心領了罷。」起身告別，劉刺史直送出府門。正是：<break time="100ms" />　　只要自己醫瘡，那管他們剜肉。<break time="100ms" />　　柴嗣昌回到賈家時，李玄邃已得了來總管送來批文，只待柴嗣昌來，問府中消息，同去見叔寶。兩邊相見，玄邃便把批與柴嗣昌看，說：「正待同你見叔寶，叫他打疊起身。」柴嗣昌看了，歎一口氣道：「如今人薄武官，還是武官爽快。這些文官臭吝，體面雖好，卻也刁鑽，把一個免解，就做了一件大分上，大意要這干捕盜身上賠贓，說給與執照，待拿著賊時追給。」單雄信道：「這小子也是果子話。<break time="100ms" />　　但是這干捕盜，除了叔寶、樊建威、唐萬仞、連巨真三個，想還家道稍可，其餘這干穿在身上，吃在肚中，那一個拿得出銀子的？」伯當道：「這個須我們為他設處。」
    </voice>
</speak>
