<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　眾人出了店門，跨上牲口，加鞭趕路。行不多幾里，只見道旁石上，有個老者，曲肽睡在那裡，被囊撇在身旁。竇建德看見，好像老僕竇成模樣，跳下牲口，仔細一看，正是竇成，心中吃了一驚，忙叫道：「竇成，你為何在此？」那老者把眼一擦，認得是家主，便道：「謝天地遇著了家主。大爺出門之後，就有貝州人傳說，州裡因選不出個出色女子，官吏重新又要來搜求，見我們躲避，便叫人四下查訪。姑娘見消息不好，故著老奴連夜起身，來趕大爺回去。」其時五人俱下牲口，站在道旁。竇建德執著單雄信的手道：「承兄錯愛，不棄愚劣，本當陪諸兄造府一拜，奈弟一時方寸已亂，急欲回去，看覷小女下落，再來登堂奉候。」李玄送道：「剛得識荊，又要雲別，一時山靈，為之黯然。」單雄信道：「這是吾兄正事，弟亦不敢強留；但弟有一句話：隋朝雖是天子荒淫，佞臣殘刻，然四方勤王之師尚眾，還該忍一時之忿，避其亂政為是。倘介休不能安頓，不妨攜令愛到敝莊與小女同居，萬無他慮，就是兄要他往，亦差免內顧。」齊國遠道：「單二哥那裡不要說幾個贓狗，就是隋朝皇帝親自到門，單二哥也未必就肯與他。」王伯當道：「竇大哥，單兄之言，肺腑之論，兄作速回到介休去罷。」雄信又向伯當、玄邃道：「四海兄弟，完在一拜，便成骨肉。弟欲煩二兄枉道，同竇兄介休去；二兄才幹敏捷，不比弟粗魯，看彼事體若何，我們兄弟方纔放心。」便對自己手下人道：「你剩下的盤費，取一封來。」手下人忙在腰間取出奉上。雄信接在手裡，內中揀一個能幹的伴當與他道：「這五十兩銀子，你拿去盤纏。三位爺到介休去，另尋個下處，不可寓在竇大爺寓所。打聽小姐的事體無恙，或別有變動，火速回來報我。」家人應諾。竇建德對雄信。國遠、如珪謝別，同伯當、玄邃上馬去了。正是：<break time="100ms" />　　異姓情何切，閱培實可羞。只因敦義氣，不與世蟀指。<break time="100ms" />　　雄信見三人去了，對國遠、如珪道：「你們二位兄弟，沒甚要緊，到我家去走走。」李如珪道：「我們丟這些孩子在山上，心也放不下，不若大家散了再會罷。」雄信見說，也便別過，兜轉馬進潞州去了。<break time="100ms" />　　齊國遠在馬上對李如珪道：「剛纔我們同竇大哥到來，不想單二哥倒叫他兩個伴去，難道我兩個畢竟是個粗人，再做不來事業？」李如珪道：」我也在這裡想：我們兩個，或者粗中生出細來，亦未可知。我與你作速趕回到山寨裡去看一看，也往介休去打聽竇大哥令愛消息，或者他們三人做不來，我們兩個倒做得來，後日單二哥曉得了，也見得齊國遠、李如珪不單是殺人放火，原來有用的。」二人在路上商議停當，連夜奔回山寨，料理了，跟了兩三個小樓羅，抄近路趕到介休來。<break time="100ms" />　　原來竇小姐見事勢不妥，竇成起身兩日後，自己即便改裝了男子，同嬸娘兄弟，潛出介休，恰好路上撞見了父親。建德喜極。伯當、玄遂即招掇竇建德，送住一賢莊去了。<break time="100ms" />　　再說李如珪同齊國遠，趕到介休，在城外尋了個僻靜下處，安頓了行李。次日進城中訪察，並不見伯當、玄邃二人，亦不曉得那張善士住在何處。東穿西撞，但聞街談巷語，東一堆西一簇，說某家送了幾千兩，某家送了幾百兩；可惜河西夏家獨養女兒，把家私費完了，止湊得五百金，那差官到不肯免，竟點了入冊。聽來聽去，總是點繡女的話頭。二人走了幾條街巷，不耐煩了，轉入一個小肆中飲酒。只見兩個老人家，亦進店來坐下，敲著桌子要酒，口裡說道：「這個瘟世界，那裡說起，弄出這條旨意來！擾得大家小戶，哭哭啼啼，日夜不寧。」那一個道：「冊籍如今已定了，可惜我們的甥女不能挽回，但恨這個貪贓閹狗，又沒有妻兒婦女，要這許多銀子何用？」李如珪道：「請問你老人家，如今天使駐紮在何處？」一老人答道：「剛纔在縣裡起身，往永寧州去了。」李如珪見說，低頭想了一想，把手向齊國遠捏上一把，即便起身，還了酒錢，出門趕到城外下處，叫手下捎了行李，即欲登程。齊國遠道：「竇兄尚未有下落，為何這等要緊起身？」李如珪道：「竇兄又沒處找尋，今有一樁大生意，我同你去做。」便向齊國遠耳邊說道：「須如此如此而行，豈不是樁好買賣？你如今帶了孩子們走西山小路，穿過寧鄉縣，到石樓地方，有一處地名清虛閣，他們必至那裡歇馬。你須恁般恁般停當，不得有誤。我今星飛到寨，選幾個能幹了得的人，兼取了要緊的物件來，穿到石樓，在清虛閣十里內，會你行事。」說完大家上馬，到前面分路去了。正是：<break time="100ms" />　　雖非諸葛良謀，亦算隆中巧策。<break time="100ms" />　　卻說欽差正使許庭輔在介休起身，先差兵士打馬前牌到永寧州去；自己乘了暖轎，十來個扈從，又是十來名防送官兵，一路裡慢慢的行來。在路住了兩日，那日午牌時候，離永寧尚有五十餘里遠，清虛閣尚有三四里，只見：<break time="100ms" />　　狂風驟起，怪霧迷天。山搖岳動，倏忽虎嘯龍吟；樹亂砂飛，頃刻猿驚兔走。霎時盡唱行路難，一任石尤師伯舞。<break time="100ms" />　　一行人在路上，遇著這疾風暴雨，個個淋得遍身透濕。望著了清虛閣，巴不能進內避過。原來那清虛閣，共有兩三進，裡邊是三間小閣，外邊是三間敞軒，一個老僧住在後邊看守。一行人進內安放了。天使在閣上坐了，眾人把衣服御下來，取些柴火，在地偎烘。只見門外四五個車輛，載著許多熟豬、肥羊、雞、鵝、火燒、饃饃等類，一二十盤，另有十六樣一個盤盒，是天使用的；四五缸老酒，擺列地在。
    </voice>
</speak>
