<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十六回<break time="100ms" />　　竇小姐易服走他鄉　許太監空身入虎穴
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　淚濕郊原芳草路，唱到陽關愁聚。撒手平分取，一鞭驕馬疏林覷。雷填風颯堪驚異，倏忽荊榛滿地。今夜山凹裡，夢魂安得空回去。<break time="100ms" />　　調寄〈惜分飛〉<break time="100ms" />　　人生天地間，有盛必有衰，有聚必有散。處承平之世，人人思安享守業，共樂昇平。若處昏淫之世，凡有一村一藝之士，個個思量尋一番事業，討一番煩惱；或聚在一處，或散於四方，誰肯株守林泉，老死牖下？再說金國俊、童佩之，恐怕衙門有事，亦先告別，趕回潞州去了。單雄信、王伯當、李玄邃，他三人是無拘無束，心上沒有甚要緊，逢山玩山，逢水玩水，一路遊覽。不覺多時，出了臨淄界口。李玄邃道：「單二哥，我們今番會過，不知何日重聚？本該送兄回府，恐家間有事，只得要在此分路了。」王伯當道：「弟亦離家日久，良晤非遙，大約來歲，少不得還要來候兄。」單雄信依依不捨，便道：「二兄如不肯到我小莊去，也不是這個別法，且到前面去尋一個所在，我們痛飲一回，然後分手。」伯當、玄邃道：「說得有理。」大家放轡前行。雄信把手指道：「前面乃是鮑山，乃管鮑分金之地。弟與二兄情雖不足，義尚有餘，當於此地快飲三杯何如？」伯當、玄邃應聲道：「好。」舉頭一望，只見：<break time="100ms" />　　山原高聳，氣接層樓。綠樹森森，隱隱時間虎嘯；青楊裊裊，飛飛目送鴛啼。真個是為衛水兮禽翔，鯨鯢踴兮夾轂。<break time="100ms" />　　這鮑山腳下，止不過三四十人家，中間一個酒肆，斜挑著酒帘在外。三人下了牲口，到了店門首，見有三四個牲口，先在草棚下上料。店主人忙出來接進草堂，拂面洗塵。雄信對主人問道：「門外牲口，客人又下在何處？」店主把手指道：「就在左首一間潔淨房裡飲酒。」雄信正要去看時，只見例門裡早有一人探出頭來。<break time="100ms" />　　伯當瞥眼一認笑道：「原來是李賢弟在此。」李如珪看見，忙叫道：「眾兄弟出來，伯當兄在此。」齊國遠忙走出來，大家敘禮過。伯當道：「為何你們二位在此？」李如珪道：「這話且慢講。裡邊還有一位好朋友在內，待我請他出來見了纔說。」便向門內叫道：「竇大哥出來，潞州單二哥在此。」只見氣昂昂走出偉然一丈夫來。<break time="100ms" />　　李如珪道：「這是貝州竇建德兄。」單雄信道：「前歲劉黑闥兄，承他到山莊來，道及竇兄尚義雄豪，久切瞻仰，今日一見，實慰平生。」雄信忙叫人鋪氈，六人重新彼此交拜。伯當對如珪、國遠道：「你二位在少華山快活，為何到此？」李如珪道：「弟與死別後，即往清河訪一敝友，不想被一個盧明月來佔據，齊兄又抵敵他不過，只得棄了，遷到桃花山來。遣孩子們到清河報知，直至前日，弟方得還山，齊兄弟報聽得單二哥傳令，邀請眾朋友到山東，與秦伯母上壽。竇大哥久慕叔寶與三兄義氣，恰值在山說起，他趁便要往齊郡。訪伊親左孝友，兼識荊諸兄一面，故此同來。不知三兄是拜過了壽回來，還是至今日方去？」李玄邃道：「叔寶兄已不在家，奉差公出矣。」齊國遠道：「他又往那裡去了？」單雄信道：「這話甚長。」見堂中已擺上酒席：「我們且吃幾杯酒，然後說與三兄知道。」<break time="100ms" />　　大家入席，飲過三杯。如珪又問：「秦大哥有何公幹出外？」王伯當停杯，把豪傑備禮，同進山東；至賈潤甫店，請叔寶出城相會；席間程咬金認盜，秦叔寶燒捕批。齊國遠聽見，喜得手舞足蹈，拍案狂叫爽快。李如珪道：「叔寶與咬金，真天下一對快人，真大豪傑。四海朋友，不與此二人結納者，非丈夫也。後來便怎麼樣？」王伯當又將李玄邃去見來總管，移文喚取；柴嗣昌去求劉刺史，許多扌勒掯徵贓，幸得唐公處三千金，移贈叔寶，方得完局起身。說完，只見竇建德擊案歎恨道：「國家這些贓狗，少不得一個個在我們弟兄手裡殺盡！」李如珪道：「又觸動了竇大哥的心事來了。」李玄邃道：「竇兄有何心事，亦求試說一番。」<break time="100ms" />　　竇建德道：「小弟附居貝州，薄有家業，因遭兩先人棄世，弟性粗豪，不務生產，僅存二三千金，聊為餬口。去歲拙荊亡過，秋杪往河間探親，不意朝廷差官點選繡女，州中市宦村民，俱挨圖開報，分上中下三等。小女線娘，年方十三，色藝雙絕，好讀韜略，閨中時舞一劍，竟若游龍。弟止生此女，如同掌珠。曉得小女尚未有人家，竟把他報在一等裡邊。小女曉得，即便變產，將一二百金，託人挽回，希圖豁免。可奈州官與閣狗堅執不允，小女聞知，盡將家產貨賣，招集亡命，竟要與州吏差官對壘起來，幸虧家中寡嫂與合姪立止，弟亦聞信趕回，費了千金有餘，方纔允免，恐後捕及，只得將小女與寡嫂離州，暫時寄居介休張善士舍親處。因道遇齊、李二兄，彼此聚義同行。」單雄信道：「叔寶今已不在家，今三兄去也無人接待；莫若到小莊去暢飲幾天，暫放襟懷何如？」又向伯當、玄邃道：「本欲要放二兄回去，今恰遇三兄二兄只算奉陪三兄，再盤桓幾日。」伯當與玄邃不好再辭，只得應允。齊國遠便道：「大家同去有些興。我們正要認一認尊府，日後好常來相聚。」李如珪道：「既如此，快取飯來用了，好趕路造府。」眾豪傑用完了飯，單雄信叫人到櫃會帳，連齊國遠三兄先吃的酒錢，一並算還了。
    </voice>
</speak>
