<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一個官兒，手裡拿著揭帖，進來說道：「永寧州驛丞，差送下馬飯來，迎接天使大老爺。」眾人見說，忙引他到閣上去相見。那官兒跪下去道：「小官永寧州驛丞賈文參見天使大老爺。」把稟揭禮單送上去看了，說聲「起來」，便問：「這裡到州，還有多少路？」驛丞答道：「尚有四五十里。州裡太爺，恐怕大老爺鞍馬勞頓，故此先著小官來伺候。」眾人把食盒放在桌上，擡近身來，安上杯箸。天使吩咐手下：「把下邊這些食物，你們同兵衛一齊吃了罷！」眾人見說，即便下閣去了；尚有兩個近身小內監，站在後邊。那驛丞道：「二位爺也下閣去用些酒飯，這裡小官在此伺候。」兩個見說，也就到下邊去了。<break time="100ms" />　　吃不多時，只見走上一個大漢，捧上一壺熱酒，丟了一個眼色去了。那驛丞忙把大杯斟滿，跪下去道：「外邊風色甚緊，求大老爺開懷，用一大杯。」那天使道：「你這官兒甚好，咱到後日回去，替部裡說了，升你一個州官。」那驛丞打一個半跪道：「多謝大老爺天恩。」正說時，只見天使飲乾了酒，一交跌倒在地。原來那驛丞就是李如珪假裝的。齊國遠管待手下人，見他們吃了些時，就將蒙汗藥傾在酒裡，一個個勸上一杯，盡皆跌倒。李如珪叫眾嘍囉，把天使擡下來，與那兩個小內監多背剪了，把天使縛在轎中，將小內監扶上馬，把這些東西，盡皆棄了，跨上牲口，連夜趕上山來。<break time="100ms" />　　當時許庭輔在轎中，一覺直睡到更餘時候，方纔醒來；見兩手背剪住了，身子捆縛在轎中，活動不得，著了急，口中亂喊亂叫：「是什麼意思，把咱這般搬弄！」<break time="100ms" />　　那山凹裡隨你喊破了喉，誰來睬你，只得由他擡到山下。其時東方發白。有人拋起轎簾，扶了許庭輔出來，往外一觀，只見那兩個親隨太監，也綁縛了站在面前。大家見了，面面相覷，不敢則聲。只聽得三個大炮，面前三四十個強盜，簇擁著許庭輔與兩個小太監，進了山寨。上邊刀槍密密，殺氣騰騰，三間草堂，居中兩把虎皮交椅，李如珪換了包巾紮袖，身穿紅錦戰袍坐在上面。許庭輔偷眼一認，卻就是昨日的驛丞，嚇得魂飛魄散，只得跪將下去。<break time="100ms" />　　李如珪在上面說道：「你這閹狗，朝廷差你欽點繡女，雖是君王的旨意，也該體恤民情，為甚要詐人家銀子幾千幾百，弄得遠近大小門戶，人離財散？」許庭輔道：「大王，咱那裡要百姓的？這是府縣吏胥，借題婪賄，咱何嘗受他毫釐？」李如珪喝道：「放屁！我一路打聽得實，還要強口。孩子們拿這閹狗下去砍了罷！留著這兩個小沒雞巴的我們受用。」許庭輔聽見，垂淚哀求。只見外邊報道：「二大王回來了。」原來齊國遠劫了天使來，恐怕讓兵醒來劫奪，領著嘍囉半路埋伏了多時，然後還山。見他三人跪在階前，便道：「李大哥為什麼這般弄鬆？倘日後朝廷招安，我們還要仰仗他哩。」李如珪笑道：「昨日在清虛閣，我也曾跟他，敬他的酒，如今戲耍他一番，只算扯直。」<break time="100ms" />　　兩個忙下來，替他去了綁縛繩索，攙入草堂叔禮，口稱「有罪冒犯」，就吩咐孩子們：「快擺酒席，與公公壓驚。」眾嘍囉搬出肴撰，安放停當。三人入席坐定，酒過三杯，許庭輔道：「二位好漢，不知有何見教，拿咱到山來？」李如珪道：「公公在上，我們兄弟兩個，踞住此山有年，打家劫舍，附近州縣，俱已騷擾遍了。目下因各處我輩甚多，客商竟無往來，山中糧草不敷，意欲向公公處暫挪萬金，稍充糧餉，望公公幸勿推諉。」許庭輔道：「咱奉差出都，不比客商帶了金銀出門，就是所過州縣官，送些體面贄禮，也是有限，那有准千准百存下取來可以孝敬你們？」<break time="100ms" />　　齊國遠見說，把雙睛彈出說道：「公公，我實對你說，你若好好拿一萬銀子來，我們便佛眼相看，放你回去；如若再說半個沒有，你這顆頭顱，不要想留在項上！」<break time="100ms" />　　說罷，腰間拔出明晃晃的寶刀，放在桌上。李如珪道：「公公不要這等嚇呆了，你到外邊去，與兩個尊價私議一議。」<break time="100ms" />　　許庭輔起身，同兩個小太監到月臺上，一個是滿眼流淚，一句許也說不出。那個大些的說道：「如今哭也無益，強盜只要銀子，老公公肯拿些與他，三人就太平無事回去了；稍不遂意，不要說頭顱，連這幾根骨頭也無人來收拾。這些人殺人不眨眼的，那希罕我們三個？」許庭輔聽了這番說話，又見兩人這般光景，便道：「既如此說，我去求他放你到州裡去報知，看這班官吏如何商議，如他拿不出這許多，只得將我寄在各府各縣庫上的銀子取來罷。」說了要打發一個起身。李如珪叫嘍囉拿酒飯，與那個大些的內監吃飽了，又取出一錠銀子來賞了他，對他說道：「你叫什麼？」那內監道：「小的叫周全。」李如珪道：「好，這一錠銀子，賞你做盤費的。限你五日內，拿銀子來贖你家主人；若五日內不見來，這裡主僕兩個，休想得活了。」叫手下把他在清虛閣騎來的馬，原騎了去；著兩個嘍囉，送他下山，許庭輔與那小內監鎖在一間阱房內，好酒好肉管待他。<break time="100ms" />　　說那內監周全，騎著馬跑到清虛閣邊，只見閣門封鎖，並無一人。只得問到州裡，那州官因報知強盜劫了天使，著了忙，如飛到清虛閣看驗了，把老和尚與地方及護送兵衛，帶進州裡，忙申文到汾州府裡去。府官著了急，連夜就趕到州中。此時各官正在那裡勘問地方與老和尚，只見內監周全回來，眾官兒都起身來盤問他。<break time="100ms" />　　內監周全把桃花山強盜如何長短，一一告訴。眾官兒聽見，個個如同泥塑，且把和尚地方保出在外，大家從長商議。有的說道：「這事必須申文上臺，動疏會兵征剿。」
    </voice>
</speak>
