<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十七回<break time="100ms" />　　窮土木煬帝逞豪華　思淨身王義得佳偶
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　日食三餐，夜眠七尺，所求此外無他。問君何事，苦苦競繁華？<break time="100ms" />　　試想江南富貴。臨春與綺交加。到頭來，身為亡虜，妻妾委泥沙。<break time="100ms" />　　何似唐虞際，茅茨不剪，飲水衣麻。享芳名萬載，其樂無涯。<break time="100ms" />　　歎息世人不悟，只知認白骨為家。鬧烘烘爭強道勝，誰識眼前花。<break time="100ms" />　　調寄〈滿庭芳〉<break time="100ms" />　　天下物力有限，人心無窮。論起人君，富有四海，便有興作，亦何損於民。不知那一件不是民財買辦，那一件不是民力轉輸？且中間虛冒侵克，那一節不在小民身上？為君的在深宮中，不曉得今日興宮，明日造殿，今日構閣，明日營樓，有宮殿樓閣，便有宮殿上的裝飾，宮殿前的點綴，宮殿中的陳設，豈止一土木了事？畢竟到騷擾天下而後止。如今再說煬帝荒淫之念，日覺愈熾，初命侍衛許庭輔等十人，點選繡女；又命宇文愷營顯仁宮於洛陽；又令麻叔謀、令狐達開通各處河道；又要幸洛陽，又思游江都。弄得這些百姓東奔西馳。不是驅使建造，定是力役河工。各色採辦，各官府州縣邑，如同鼎沸。莫說大家作事，尚且不難，何況朝廷，不過多費幾百萬銀子，苦了海內百姓的氣力。不多幾時，東京的地方廣闊，不但一座顯仁宮先已告竣；那虞世基還要湊朝廷的意思，飛章上報，說：「顯仁宮雖已告成，恐一宮不足以廣聖馭遊幸，臣又在宮西擇豐厚之地，築一苑圃，方足以備宸游。」煬帝覽奏大喜，敕虞世基道：「卿奏深得朕心，著任意揆度建造，不得苟簡，以辜朕意。」<break time="100ms" />　　於是南半邊開了五個湖，每湖方圓十里，四圍盡種奇花異草。湖旁築幾條長堤，堤上百步一亭，五十步一榭。兩邊盡栽桃花，夾岸柳葉分行。造些龍船鳳舸，在內蕩漾中流。北邊掘一個北海，周圍四十里，築渠與五湖相通。海中造起三座山：一座蓬萊，一座方丈，一座瀛洲，像海上三神山一般。山上樓臺殿閣，四圍掩映。山頂高出百丈，可以回眺西京，又可遠望江南湖海。交界中間卻造正殿，海北一帶，委委曲曲，鑿一道長渠，引接外邊為活水，瀠洄婉轉，曲通於海。傍渠勝處，便造一院，一帶相沿十六院，以便停流美人在內供奉。苑牆上都以琉璃作瓦，紫脂泥壁。三山都用長峰怪石，疊得嶙嶙峋峋，臺榭盡是奇材異料，金裝銀裹，渾如錦繡裁成，珠璣造就。其中桃成蹊，李列徑，梅花環屋，芙蓉繞堤，仙鶴成行，錦雞作對，金猿共嘯，青鹿交遊，就像天地間開闢生成的一般。又不知坑害多少性命，又耗費了多少錢糧，方得完成。虞世基即便上表，請煬帝親臨觀看。<break time="100ms" />　　煬帝見表來請，以觀落成，滿心歡喜。即便擇日，同蕭后，帶領眾宮妃妾，發車駕竟望東京而來。不一日，先到了顯仁宮。早有宇文愷、封德彝二人接住朝見過，遂引了煬帝御駕，從正宮門首，一層層看將進來。但見：<break time="100ms" />　　飛棟沖霄，連楹接漢。畫梁直拂星辰，閣道橫穿日月。瓊門玉戶，恍然間苑仙家；金殿瑤階，仟似九天帝闕。簾櫳回合，鎖萬里之祥雲；香氣氤氳，結一天之瑞靄。真個是影娥池上好風流，鳷鵲樓中多富貴。<break time="100ms" />　　煬帝看見樓臺華麗，殿閣崢嶸，四方朝貢，亦足以臨之，不勝大悅。便道：「二卿之功大矣！」即命取金帛表裡厚賜二人，就留二人在後院飲酒。正是：<break time="100ms" />　　莫言天道善人親，驕主從來寵佞臣。不是誇強興土木，何緣南幸不回輸。<break time="100ms" />　　煬帝在顯仁宮，遊玩了數日又厭煩了；駕了飛輦，同蕭后與眾嬪妃，到西苑中來。少不得那宇文愷、封德彝二佞臣，亦便伴駕。到得苑中，只見：<break time="100ms" />　　五湖蕩漾，北海波遙三神山佳氣蔥鬱，十六院風光淡爽。真個是九洲仙島，極樂瓊宮。<break time="100ms" />後人有詩，單道這五湖之妙云：<break time="100ms" />　　五湖湖水碧浮煙，不是花園便柳牽。<break time="100ms" />　　常恐君王過湖去，玉簫金管滿龍船。<break time="100ms" />又有詩道這北海之妙云：<break time="100ms" />　　北海涵虛混太空，挑波逐浪遍魚龍。<break time="100ms" />　　三山日暮祥雲合，疑是仙人咫尺逢。<break time="100ms" />又有詩道這三山之妙云：<break time="100ms" />　　三山萬疊海中浮，雲霧縱橫十二樓。<break time="100ms" />　　莫訝福來人世裡，若無仙骨亦難游。<break time="100ms" />又有詩道這長渠之妙云：<break time="100ms" />　　逶迤碧水達長渠，院院臨渠花壓居。<break time="100ms" />　　不是宮人爭鬥麗，要留天子夜回車。<break time="100ms" />又有詩道這樓臺亭榭之妙云：<break time="100ms" />　　十步樓臺五步亭，柳遮花映錦圍屏。<break time="100ms" />　　傳宣夜半燒銀燭，遠近高低燦若星。<break time="100ms" />　　煬帝一一看遍，滿心歡喜道：「此苑造得大稱朕心，卿功不小。」虞世基奏道：「此乃陛下福德所致，天地鬼神效靈，小臣何功之有？」煬帝又道：「五湖十六院，可曾有名？」虞世基道：「微臣焉敢自專，伏乞陛下聖裁。」煬帝遂命駕到各處細看了，方纔一一定名。<break time="100ms" />　　東湖，因四圍種的都是碧柳，又見兩山的翠微，與波光相映，遂名為翠光湖。南湖，因有高樓夾岸，倒射日光入湖，遂名為迎陽湖。西湖，因有芙蓉臨水，黃菊滿山，又有白鷺青鷗，時時往來，遂名為金光湖。北海，因有許多白石若怪獸，高高下下，橫在水中，微風一動，清沁人心，遂名為活水湖。中湖，因四圍寬闊，月光照入，宛若水天相接，進名為廣明湖。
    </voice>
</speak>
