<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　王義回頭看時，卻是守顯仁宮太監張成，即忙答道：「張公公，失瞻。」張成問道：「萬歲爺待你好，只是這般加厚，還有什麼不稱意，在此默想？」王義與張成交厚，便說道：「實不相瞞，我王義因蒙皇恩，十分寵愛，情顧朝夕隨駕，希圖報效；但恨皇宮隔越，不得遂心，故此常懷怏怏，不期今日被老公公看破。」張成笑了一笑，戲耍他道：「王先兒，你要入宮這何難，輕輕的將下邊那道兒割去，有甚麼進宮不得。」那王義沉吟道：「吾聞淨身乃幼童之事，如今恐怕做不得了。」張成道：「做倒做得，只怕你忍痛不起。」王義道：「若做得來，便忍痛何妨。」張成道：「你當真要做，我自有妙藥相送。」王義道：「男子漢說話，豈有虛謬。」<break time="100ms" />　　二人說笑了一回，便攜手走出宮來，竟到張家中坐下。張成置酒款待。酒過三杯，王義再三求藥。張成道：「如今藥有，還須從長計較。莫要一時高興，後來娶不得老婆，生不得令郎，卻來埋怨學生。」王義正色道：「人生天地間，既遭逢知遇之君，死亦不惜，怎敢復以妻子為念？」張成遂到裡邊，去拿出一把吹毛可斷的刀，並兩包藥來，放在桌上，用手指定，說道：「這一包黃色的是麻藥，將酒調來吃了，便不知痛；這一包五色的，是止血收口的靈藥，都是珍珠琥珀各樣奇珍在內，搽上便能結蓋；這把刀便是動手之物。三物相送，吾兄回去，還須斟酌而行。」王義道：「既蒙指教，便勞下手如何？」張成道：「這個恐怕使不得。」王義道：「不必推辭，斷無遺累。」張成見王義真心要淨，只得又拿些酒出來，暢飲一番，王義吃得半酣。正是：<break time="100ms" />　　休談遺體不當殘，貪卻君王眷寵固。<break time="100ms" />　　說當時煬帝退入後宮，蕭后接住，接宴取樂，叫新選剩下的宮女，輪班進酒；將有數巡，煬帝見一宮女，顏色雖是平常，行動到也莊重。煬帝問他何處人氏。那女子忙跪下去，回答幾句，一字也省他不出，惹得眾美人忍不住的好笑。煬帝叫他起來，想道：「王義性極乖巧，四方鄉語，他多會講。」蕭后道：「何不宣他進來，與他講一講，倒也有趣。」煬帝便差兩個小內監，去宣王義進宮。<break time="100ms" />　　那兩個小內監奉旨忙出宮來，正要問到王義家去，有一太監說道：「王義在張成家裡去了。」兩個小內監，就尋到張成家，門上忙欲去通報，他們是無家眷的，又是內監，便沒有什麼忌避，兩個直撞進裡邊來，推而進去，只見王義直挺挺的，睡在一張榻上，露出了下體，張成正在那裡把藥擦在陽物的根上，將要動手。張成看見了兩個。即便縮住；王義也忙起身，繫褲結帶。那兩個小內監，見他兩個這般舉動，又見桌上刀子藥包，大家笑個不止道：「你們在這裡做什麼事？」張成見他兩個是煬帝的近身太監，不便隱瞞，只得將王義要淨身的緣故，一一說了。兩個小內監道：「幸是我們尋到這裡，若再遲些，王先兒那物，早已割去了。萬歲爺在後宮，特旨叫我二人來宣你，作速行動罷。」此時王義已有八九分酒，見煬帝宣他，忙向張成討些水來，洗去了藥，如飛同兩個內監到後宮來。<break time="100ms" />　　煬帝見王義滿臉微醺，垂頭跪下，便道：「你在那裡吃酒來？」王義平昔口舌利便，此時竟弄得一句許也對答不來，兩個內監又微微冷笑。煬帝見光景異常，便問兩個內監道：「你兩個剛纔在何處宣王義到來？」小內監道：「在守宮監張成家裡。」煬帝道：「吃酒不消說了，還有甚勾當？」小內監把張成的說話，與桌上的刀藥，一一奏聞。煬帝聽了，把龍眉微蹙道：「王義你起來，朕對你說，凡淨身之人，都是命犯孤鸞，傷克刑害，不是有妨父母兄弟，定是刑剋妻孥，算來與其為僧為道，不若淨了身，後來或有光耀受用的日子。就是父母肯割捨了，我們那些老內監，還要替他推八字算劃度，然後好下手；況是孩童之事。你年二十有餘，豈可妄自造作，倘有未妥，豈不枉害了性命？」王義道：「臣蒙陛下隆恩，天高地厚，即使粉身碎骨，亦所不惜；倘有差誤，願甘任受。」煬帝道：「你的忠心義膽，朕已深知；但你只思盡忠，卻忘報本。父母生你下來，雖是蠻誇，也望你宜室宜家，生枝繁衍，豈可把他的遺體，輕棄毀傷？為朕一人，使你父母幽魂，不安窀穸，這斷不許。如若不依，朕論你不但不見為忠，而反為逆矣！」王義見說，止不住流淚，叩首謝恩。<break time="100ms" />　　煬帝道：「剛纔有前日新選進來的一個宮女，言語不明，要你去盤問他，看是何處人。」說罷，便喚那宮人當面，王義與他一問一答，竟如鸚鵡畫眉，在柳陰中弄舌啼喚，婉轉好聽。喜得蕭后與眾美人笑個不止。王義盤問了一回，轉身對煬帝奏道：「那女子是徽州歙縣人，姓姜，祖父世家，他小名叫做亭亭，年方一十八歲。為因父母俱亡，其兄奸頑，貪了財帛，要將他許配錢牛；恰蒙萬歲點選繡女，亭亭自詣州願甘入選，備充宮役。」煬帝聽了，說道：「據這般說起來，也是個有志女子，所以舉止行動，原自不凡。朕今將此女賜你為妻，成一對賢明夫婦何如？」王義見說，忙跪下去道：「臣蒙陛下知遇之恩，正欲捐軀報效，何暇念及室家？況此女已備選入宮，臣亦不便領出。」煬帝道：「朕意已決，不必推辭。」王義曉得煬帝的心性，不敢再辭，只得同亭亭叩首謝恩。蕭后道：「王義，你領他去，教了他吳話，不可仍說鳥音。倘宮中有事，以便宣他進來顧問。」煬帝又賜了些金帛，蕭后亦賜了他些珍珠。王義領了亭亭，出宮到家，成其夫婦。王義深感煬帝厚恩，與亭亭朝夕焚香遙拜，夫婦恩愛異常。正是：<break time="100ms" />　　本欲淨身報主，誰知宜室宜家。<break time="100ms" />　　倘然一時殘損，幾成夢裡空花。
    </voice>
</speak>
