<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　第一院，因南軒高敞，時時有薰風流入，遂名為景明院。第二院，因有朱欄屈曲，回壓綃窗，朝日上時，百花娬媚，遂名為迎暉院。第三院，因有碧梧數株，流陰滿地，金風初度，葉葉有聲，遂名為秋聲院。第四院，因將西京的楊梅移入，開花若朝霞，進名為晨光院。第五院，因酸棗縣進玉李一株，開花純白，麗勝彩霞，遂名為明霞院。第六院，因有長松數株，團團如蓋，罩定滿院，遂名為翠華院。第七院，因隔水造起一片石壁，壁上苔痕，縱橫如天成的一幅畫圖，遂名為文安院。第八院，因桃杏列為錦屏，花茵鋪為繡褥，流水鳴琴，新鶯奏管，進名為積珍院。第九院，因長渠中碎石砌底，簇起許多細細波紋，日光映照，射入簾攏，連枕上都有五色之痕，遂名為影紋院。第十院，因四圍疏竹環繞，中間突出一座丹閣，就像鳳鳴一般，遂名為儀鳳院。第十一院，因左邊是山，右邊是水，取樂山樂水之意，遂名為仁智院。第十二院，因亂石疊斷出路，惟小舟緣渠方能入去，中間桃花流水，別是一天，遂名為清修院。第十三院，因種了許多抵樹，盡似黃金布地，就像寺院一般，進名為寶林院。第十四院，因有桃蹊桂閣，春可以納和風，更可以玩明月，遂名為和明院。第十五院，因繁花細柳，凝陰如綺，遂名為綺陰院。第十六院，因有梅花繞屋，樓臺向暖，凴欄賞雪，了不知寒，遂名為降陽院。長渠一道，逶迤如龍，樓臺亭榭，鱗甲相似，遂名為龍鱗渠。<break time="100ms" />　　煬帝都一一定了名字，因帶的宮娥嬪妃甚少，未即派定居住，專望許庭輔等十人，選繡女來，然後撥派掌管院事。<break time="100ms" />　　卻說許庭輔因受了桃花山齊國遠、李如珪的一番劫去，詐了五千金，此愈加貪賄。凡選中女子，有金珠禮物饋送他，就開報在上等冊籍裡邊；金銀少些的，就放在中等冊籍裡邊；又如沒有甚麼東西見惠，縱是國色，也就入在三等冊籍裡頭去了。<break time="100ms" />　　其時會同了九人，選了千餘繡女。曉得朝廷在東京西苑，人家取齊了，進西苑中來見駕繳旨，將三本冊籍呈上。煬帝看了冊籍，共有千餘名，對許庭輔道：「先將上等中等的選進苑來；其三等的，且放在後宮裡充用。」許庭輔十人，即領旨出去，逐名點進苑來。煬帝仔細一看，見個個都是欺桃賽杏的容顏，笑燕羞鶯的模樣，喜意滿足。即同蕭后，尖上還尖，美中求美，選了十六個，形容窈窕，體態幽閉，有端莊氣度的，封為四品夫人。就命分管西苑十六院事，各人賜一方小小玉印，上鎸著院名，以便啟箋表奏上用。又選三百二十名，風流瀟灑，柳嬌花媚的，充作美人。<break time="100ms" />　　每院分二十名，叫他學習吹彈歌舞，以備侍宴。其餘或十名，或二十名，或是龍舟，或是鳳舞，或是樓臺，或是亭榭，連帶來後宮的宮女，都一一分撥了。又封太監馬守忠為西苑令，叫他專管出入啟閉。不一時，將一個西苑，填塞得錦繡成行，綺羅成隊。那十六院的夫人，既分了宮院，一個個都思要君王寵幸，在院中只鋪設起琴棋書畫，打點下鳳管鸞笙，恐怕煬帝不時遊幸。這一院燒龍涎，那一院就藝鳳腦；前一院唱吳歌，後一院就翻楚舞；東一院作金肴玉勝，西一院就釀仙液瓊漿。百樣安排，止博得煬帝臨幸時一刻歡喜，再一次便就厭了，又要去翻新立異。正是：<break time="100ms" />　　宮中行樂萬千般，止博君王一刻歡。<break time="100ms" />　　終日用心裙帶下，江山卻是別人看。<break time="100ms" />　　說這些外國各島，因聞知新天子歡喜聲色貨利；邊遠地方，無不來進貢奇珍異玩，名馬美姬，盡將來進獻。一日煬帝設朝，有南楚道州地方，進一矮民，叫做王義；生得眉濃目秀，身材短小，行動舉止，皆可人意，又口巧心靈，善於應對。煬帝看了，問道：「你既非絕色佳人，又不是無價異實，有何好處，敢來進貢？」王義對道：「陛下德高堯舜，道過禹湯，南楚遠民，仰沐聖人恭儉之化，不敢以傾國之美人，不祥之異寶，蠱惑君心，故造侏儒小臣，備役驅使。臣敢不盡一腔忠義？望聖恩收錄。」煬帝笑道：「我這裡無數文官武將，那一個不是忠臣義士，何獨在你一人？」王義道：「忠義乃國家之寶，人君每患不足，安有厭其多而棄之者；況犬馬戀主之誠，君子所取，臣雖遠方廢民，實風化所關，陛下寧忍棄之乎？」煬帝聽了大喜，遂重賞進貢來人，便將王義留在左右充用。自此以後，煬帝凡事設朝，或各處遊賞，俱帶王義伺候。王義每事小心謹慎，說話做事，俱能體恤人心。煬帝便十分愛他，後漸用熟了，時刻要他在面前，只是不能入宮。<break time="100ms" />　　一日煬帝設朝無事，正要退入後宮，回頭忽見王義，面多愁慘之色。煬帝問道：「王義，你為何這般光景？」王義慌忙答道：「臣蒙陛下厚恩，使臣日近天顏，真不世之遭逢，但恨深宮咫尺，不能出入隨侍，少效犬馬之勞，故心常怏怏，今日覺憂形於色，望陛下寬恩。」煬帝道：「朕亦時刻少你不得，但恨你非宮中之物奈何？」<break time="100ms" />　　說罷玉輦早已入宮而去。王義此時在宮門首，又不忍回來，又不敢進去，癡癡立在那裡呆想。忽背後一人，輕輕的在他肩上一拍，說道：「王先兒，思想些什麼？」
    </voice>
</speak>
