<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說蕭后在西苑青絲帳裡，睡到酒醒，煬帝畢竟放他不過，纏了一回。到五更時候，煬帝酣睡，悄悄上輦，先自回宮。梳洗已過，吩咐宮人整備筵宴伺候，要答眾夫人之席。忽見侯夫人的宮人來報知死信。蕭后隨差宮人去看。宮人在侯夫人左臂上檢得一錦囊，送與蕭后。蕭后打開看時，卻是幾首詩，遂照舊放在囊中，叫宮人送與煬帝。這時煬帝已起身，坐在側首，看眾夫人曉妝，因與寶林院沙夫人談論古今的得失。煬帝道：「殷紂王只寵得一個妲己，周幽王只寵得一個褒姒，就把天下壞了。朕今日佳麗盈前，而四海安如泰山，此何故也？」沙夫人道：「妲己、褒姒，安能壞殷、周天下，自是紂、幽二王，貪戀妲己、褒姒的顏色，不顧天下，天下逐由此漸漸破壞。今陛下南巡北狩，何等留心治國，天下豈不安寧。至於萬極之暇，宮中自樂，妃妾雖多，愈見關睢雅化。」煬帝笑道：「紂、幽二王，雖無君德，然待妲己、褒姒二人之恩，亦厚極矣！」沙夫人道：「溺之一人，謂之私愛；普同雨露，然後叫做公恩。此紂幽所以敗壞，而陛下所以安享也。」煬帝大喜道：「妃子之論，深得朕心。朕雖有兩京十六院無數奇姿異色，朕都一樣加厚，並未曾冷落一人，使他不得其所，故朕到處歡然，蓋有恩而無怨也。」<break time="100ms" />　　煬帝與沙夫人正談論得暢快，忽見蕭后差宮人送錦囊來，報知侯夫人之事。煬帝只道尋常妃妾，死了個沒甚要緊，還笑笑的打開錦囊來，見幾幅絕精的烏絲箋，齊齊整整的寫著詩詞，字體端指，筆鋒清勁，心下已有幾分側然動念。其時眾夫人，各各梳妝已完，換了霓裳，多到煬帝面前來看。煬帝先展開第一幅，卻是看梅二首：其一：<break time="100ms" />　　砌雪無消日，捲簾時自顰。庭梅對我有憐處，先露枝頭一點春。<break time="100ms" />其二：<break time="100ms" />　　香消寒豔好，誰識是天真。玉梅謝後陽和至，散與群芳自在春。<break time="100ms" />　　煬帝看了大驚道：「宮中如何還有這般美才婦人？」忙展第二幅來看，卻是妝成一首、自感三首。妝成云：<break time="100ms" />　　妝成多自惜，夢好卻成悲。不及楊花意，春來到處飛。<break time="100ms" />自感云：<break time="100ms" />　　庭絕玉輦跡，芳草漸成窠。隱隱聞簫鼓，君恩何處多！<break time="100ms" />其二云：<break time="100ms" />　　欲泣不成淚，悲來翻強歌。庭花方爛漫，無計奈春何。<break time="100ms" />其三云：<break time="100ms" />　　春陰正無際，獨步意如何。不及閒花草，翻成雨露多。<break time="100ms" />展第三幅，卻是自傷一首云：<break time="100ms" />　　初入承明殿，深深報未央。長門七八載，無復見君王。春寒入骨軟，獨坐愁空房。颯履步庭下，幽懷空感傷。平日所愛惜，自待卻非常。色美反成棄，命薄何可量？君恩實疏遠，妾意徒彷徨。家豈無骨肉，偏親老北堂。此方無羽翼，何計出高牆？性命誠所重，棄割良可傷。懸帛朱樑上，肝腸如沸湯。引頸又自惜，有若絲牽腸。毅然就死地，從此歸冥鄉。<break time="100ms" />　　煬帝不曾讀完，就泫然淚下說道：「是朕之過也！朕何等愛才，不料宮幃中，到失了一個才女，真可痛惜。」再拭淚展第四幅，卻是遺意一首云：<break time="100ms" />　　秘洞扃仙卉，雕窗鎖玉人。毛君真可戮，不及寫昭君。<break time="100ms" />　　煬帝看了，勃然大怒道：「原來這廝誤事！」沙夫人問：「是誰？」煬帝道：「朕前日叫許庭輔到後宮去採選，如何不選他，其中一定有弊。這詩明明是怨許庭輔不肯選他，故含憤而死。」便要叫人拿許庭輔。降陽院賈夫人道：「許庭輔只知看容貌，那裡識得他的才華。侯夫人才華美矣，不知容貌如何？陛下何不差人去看，若顏色平常，罪還可赦；若才貌俱佳，再拿未遲。」煬帝道：「若不是個絕色佳人，那有這般錦心繡口？既是妃子們如此說，待朕親自去看。」遂別了眾夫人，乘輦還宮，蕭后接住，便同到後宮來看。只看侯夫人還是個二十來歲的女子，雖然死了，卻裝束得齊整，顏色如生，腮紅頰白，就如一朵含露的桃花。煬帝看了，也不怕觸污了身體，走近前將手撫著他屍肉之上，放聲痛哭道：「朕這般愛才好色，宮幃中卻失了妃子。妃子這般有纔有色，咫尺間卻不能遇朕，非朕負妃子，是妃子生來的命薄；非妃子不遇朕，是朕生來的緣慳。妃子九原之下，慎勿怨朕。」說罷又哭，哭了又說，絮絮叨叨，就像孔夫子哭麒麟的一般，到十分淒切。正是：<break time="100ms" />　　聖人悲道，常人哭色。同一傷心，天淵之隔。<break time="100ms" />　　蕭后勸道：「人琴已亡，悲之何益？願陛下保重。」煬帝遂傳旨，拿許庭輔下獄，細細審問定罪。一面叫人備衣衾棺停，厚葬侯夫人。又叫宮人尋遺下的詩稿。<break time="100ms" />　　宮人回奏道：「侯夫人吟詠極多，臨死這一日，哭了一場，盡行燒燬了。」煬帝痛惜不已，又將錦囊內詩箋，放在案上，看了一遍，說一遍可惜，讀了一遍，道一遍可憐，十分珍重。隨付眾夫人翻入樂譜。<break time="100ms" />　　眾夫人打聽得煬帝厚治侯夫人葬禮，也都備了祭儀，到後宮來弔唁。煬帝自制祭文一篇去祭他，中間幾聯朕云：<break time="100ms" />　　長門五載，冷月寒煙。妃不遇朕，誰將妃憐？妃不遇朕，晨夜孤眠。朕不遇妃，遺恨九原。朕傷死後，妃若生前。
    </voice>
</speak>
