<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　煬帝一一看了，真個喜動龍顏，因說道：「蓬萊閬苑，不過如此，眾妃子靈心巧手，直奪造化，真一大快事也。」遂命內監將內帑金帛珠玉玩好等物，盡行取來，分賞各院。眾夫人一齊謝恩。煬帝愛之不已，又同蕭后登樓，眺望了半晌，方纔下來飲酒。須臾觥籌交錯，絲竹齊鳴，眾夫人遞相獻酬。煬帝忽然笑說道：「秦妃子既能標新取異，剪彩為花，與湖山增勝；眾美人還只管歌這些舊曲，甚不相宜。是誰唱一個新詞，朕即滿飲三巨觶」說猶未了，只見一個美人，穿一件紫綃衣，束一條碧絲鸞帶，裊裊婷婷，出來奏道：「賤妾不才，願腼顏博萬歲一笑。」眾人看時，卻是仁智院的美人，小名叫做雅娘。煬帝道：「最妙，最妙。」雅娘走近筵前，輕敲檀板，慢啟朱唇，就如新鶯初囀，唱一隻「如夢令」詞道：<break time="100ms" />　　莫道繁華如夢，一夜剪刀聲種。曉起錦堆枝，笑殺春風無用。非頌非頌，真是蓬萊仙洞。<break time="100ms" />　　煬帝聽了，大喜道：「唱得妙，不可不飲。」當真的連飲了三觴，蕭后與眾夫人陪飲了一杯。酒纔完，只見又有一個美人，淺淡梳妝，嬌羞體態，出來奏道：「賤妾不才，亦有小詞奉獻。」煬帝舉目看時，卻是迎暉院的朱貴兒。煬帝笑道：「是貴兒一定更有妙曲。」貴兒不慌不忙，慢慢的移商撥羽，也唱一隻「如夢令」詞兒道：<break time="100ms" />　　帝女天孫遊戲，細把錦雲裁碎。一夜巧鋪春，群向枝頭點綴。奇瑞奇瑞，寫出皇家富貴。<break time="100ms" />　　貴兒歌罷，煬帝鼓掌稱贊道：「好一個『寫出皇家富貴』！不獨音如貫珠，描寫情景，亦自有韻。」又滿飲了三杯，不覺笑聲啞啞，陶然欲醉。只見守苑太監馬守忠，進來跪奏道：「王義在苑外說造成一物來獻上萬歲爺。」煬帝見說王義，便喜道：「宣他進來。」不多時，只見馬守忠領王義到階前跪下，手裡捧著一物，奏道：「臣妻姜亭亭，感萬歲洪恩，自織成一帳，叫臣來貢上。」煬帝叫宮人取上來看，卻是一個錦包，解開來，中間一物其黑如漆，其軟如綿，捏在手中，不滿一握。<break time="100ms" />　　煬帝覺道奇怪，問道：「王義，這是什麼東西？」王義道：「臣妻亭亭，日夕念陛下深思，無由可報，將自己頭上的青絲細髮，揀色黑而長者，以神膠續之，織為羅縠，累月而成。裁為幃幔，內可以視外，外不可視內；冬天則暖，夏天則涼；舒之則廣，卷之可納於枕中。」煬帝稱奇，忙叫宮人撐開。<break time="100ms" />　　蕭后與眾夫人齊起身來看，只見煙氣輕生，香雲滿室，廣闊可施一間大屋。蕭后對煬帝道：「不意此女能窮慮盡思到此，陛下不可不賞賚以酬其功。」煬帝見說，叫宮人將廣綾二端，霞帔一幅，賜與王義道：「汝妻能窮盡心思，製成此帳，朕聊以此二物酬之。」王義接了，謝恩而出。煬帝對蕭后道：「前日御妻說僧家禪牀，可容數人，今此帳豈止數人而已哉！」便吩咐宮人：「將前日外國進來的合歡牀，在顯仁宮側首明間裡頭，今快移到這裡放下，把幾十牀錦褥鋪上，將這頂青絲帳掛起來。」吩咐已畢，宮人多手忙腳亂，不一時鋪設齊整。煬帝對蕭后與眾夫人道：「秦妃子之心靈，姜亭亭之手巧，一日而逢雙絕，豈不大快人意。如今我們再暢飲一番，今宵御妻率領眾妃子，就宿此帳內草榻合歡牀上，做一個合歡勝會何如？」<break time="100ms" />　　蕭后笑道：「他們多住在此，妾卻不能，就要回宮了。」煬帝笑道：「御妻要去，須飲三杯。」蕭后真個吃了三大杯，起身去了。煬帝就拉眾夫人同寢合歡牀上。正是：<break time="100ms" />　　恰似桃源家不遠，幾時巫峽夢方還。<break time="100ms" />　　如今再說後宮有一個侯妃子，生得天姿國色，百媚千嬌，果然是沉魚落雁，閉月羞花；又且賦性聰慧，能詩善賦。自選入宮來，恃著有纔有色，又值煬帝好色憐才，以為阿嬌金屋，飛燕昭陽，可計日而待。誰知才不敵命，色不逢時，進宮數年，從未見君王一面，終日只是焚香獨坐。黃昏長夜，捱了多少苦雨淒風，春晝秋宵，受了多少魂驚目斷。便是鐵石人，也打熬不過，日間猶可強度，到了燈昏夢醒的時候，真個一淚千行。起初猶愛惜容顏，強忍去調脂抹粉，以望一時遇合。怎禁得日月如流，日復一日，只管虛度過去，不覺暗暗的香消玉減。雖有幾個同行姊妹，常來勸慰，怎奈愁人說與愁人，未免轉添一番悽慘。<break time="100ms" />　　一日聞得煬帝，又差許庭輔到後宮揀選宮女。有個宮人勸侯夫人拿幾件珠玉送他，叫他奏知萬歲。侯夫人道：「妾聞漢室昭君，寧甘點痣，不肯以千金去買囑畫師；雖一時被遣，遠嫁單于，後來琵琶青塚，倒落個芳名不朽，誰不憐他惜他？畢竟不失為千古美人。妾縱然不及昭君，若要去賄賂小人以寵幸，其實羞為。自恨生來命薄，縱使見君，也是枉然。倒不如猛拚一死，做個千載傷心之鬼，也強似捱這宮中寂寞！」後又聞得許庭輔選了百餘名，送進西苑。侯夫人遂大哭一塌說道：「妾此生終不得見君矣，若要君王一顧，或者倒在死後。」說罷又哭，這日連茶飯也不吃，竟走到鏡臺前，裝束得齊齊整整，將自製的幾幅烏絲箋，把平日寄興感懷詩句，寫在上面。又將一個錦囊來盛了，繫在左臂上。其餘詩稿，盡投火中燒燬了。又孤孤零零的四下裡走了一回，又嗚嗚咽咽的倚著欄杆，哭了半晌。到晚來靜悄悄掩上房門，捱到二更之後，熬不過傷心痛楚，遂將一幅白綾，懸樑自縊而死。正是：<break time="100ms" />　　香魂已斷愁何在，玉貌全消怨尚深。<break time="100ms" />　　幾個宮人聽見聲息不好，慌忙進來解救時，早已香消玉碎，嗚呼逝矣。大家哭了一回，捱到次早，不敢隱瞞，只得來報與蕭后。
    </voice>
</speak>
