<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第二十八回<break time="100ms" />　　眾嬌娃剪彩為花　侯妃子題詩自縊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　上林一夜花如織，萬卉爭芳染彩色。造化豈天工，繁華喜不窮。紅顏空自惜，雨露恩無及。何處哭香魂？傷心哭幃靈。<break time="100ms" />　　調寄〈菩薩蠻〉<break time="100ms" />　　世間男子才情敏捷，穎悟天成；不知婦人女子，心靈性巧，比男子更勝十倍者甚多。男子或詩或文，或藝或術，有所傳授，原來有本。惟月女子的智慧，可以平空造作，巧奪天工。再說王義得賜宮女姜亭亭，成了夫婦之後，深感煬帝隆恩，每日隨朝伺候，愈加小心謹慎。姜氏亭亭，亦時刻在念，無由可報。<break time="100ms" />　　一日王義朝罷歸家，對妻子姜氏道：「今早有一人，姓何名稠，自製得一駕御女車來獻，做得巧妙非常。」姜氏道：「何為御女車？」王義道：「那車兒中間寬闊，牀帳枕衾一一皆備，四圍卻用鮫綃細細織成幃幔，外面窺裡面卻一毫不見，裡面十分透亮，外邊的山水，皆看得明白。又將話多金鈴玉片，散掛在幃幔中間，車行時搖動的鏗鏗鏘鏘，就如奏細樂一般。在車中百般笑語，外邊總聽不見。一路上要幸宮女，俱可恣心而為，故叫做御女車。」姜氏道：「這不過仿舊時逍遙車式，點綴得好，乃刀鋸之功，何足為奇。妾感皇恩厚深，時刻在念，意欲製一件東西去進獻，作料雖已構求，但還未備，故此尚未動手。」王義道：「要用何物製造？」姜氏道：「要活人頭上的青絲細髮。如今我頭上及使女們的已選下些在那裡了。但還少些。」王義道：「我頭上的可用得麼？」姜氏道：「你是丈夫家，未便取下來。」王義笑道：「前日下邊的東西，尚要割下來，何況頭髮？」就把帽兒除下道：「望賢妻任意剪將下來。若還少，待我去購來製成了獻上。」姜氏見說，便把丈夫的頭髮梳通了，揀長黑的，剔下許多，慢慢的做起。正是：<break time="100ms" />　　閨中施妙手，苑內見靈心。<break time="100ms" />　　其時仲冬時候，芳菲已盡，樹木凋零。一日，煬帝同蕭后眾夫人，在苑中飲宴。<break time="100ms" />　　煬帝道：「四時光景，惟春景最佳，萬卉爭妍，百花盡放，紅的使人可愛，綠的使人可憐。至夏天青蓮滿池，香風襲人。秋天一輪明月，斜掛梧桐，還有丹桂芬芳，香浮桮棬，許多佳景。惟此冬時寂寂寞寞，毫無意趣，只好時刻在枕衾中過日，出戶便覺少興。」蕭后道：「妾聞僧家有禪牀，可容數人；陛下何不叫人也做一張。用長枕大被，貯眾美於其中，飲食燕樂，豈不適意。」秋聲院薛夫人道：「有了這樣大牀大被，須得繡一頂大帳子。」煬帝笑道：「你們設想雖好，總不如春和景明，柳舒花放，亭臺官院，無一處不使人發興，無一刻覺得寂寞。」清修院秦夫人道：「陛下要不寂寞，有何難哉！妾等今夜虔禱天宮，管取明朝百花齊放。」煬帝只當做戲話，也就要他道：「這等說，今宵我也不便與你們騷擾了。」說笑了一回，吃了一兩個時辰的酒，便與蕭后並輦回宮。<break time="100ms" />　　到了次日早膳時，果然十六院夫人來請。煬帝心上有幾分懶去。蕭后再三勸駕，煬帝同蕭后勉強而行。纔進苑門，早望見千紅萬紫，桃杏爭妍，就簇簇如錦繡一般。<break time="100ms" />　　煬帝與蕭后吃了一驚道：「這樣天氣，為何一夜果然開得這般齊整？大是奇怪。」<break time="100ms" />　　說未了，只見十六位夫人，帶了許多美人宮女，一齊笙簫歌舞的來迎鑾，到了面前便問道：「苑中花柳，天宮開得如何？」煬帝又驚又喜道：「眾妃子有何妙術，使群芳一夜齊開？」眾夫人都笑道：「有何妙術，不過大家費了一夜工夫。」煬帝道：「怎麼費一夜工夫？」眾夫人道：「陛下不必細問，但請摘一兩校來看便知詳細。」<break time="100ms" />　　煬帝真個走到一株垂絲海棠邊，攀枝細看，原來不是生成的，都是五色綵緞，細細剪成，拴在枝上的。煬帝大喜道：「是誰有此奇想，製得這樣紅嬌綠嫩，宛然如生。雖是人巧，實奪天工矣！」眾夫人道：「此乃秦夫人主意，令妾等與眾宮人連夜製成，以供御覽。」煬帝國視秦夫人說道：「昨日朕以妃子為戲言，不期果有如此手段。」遂同蕭后慢慢的遊賞起來。只見綠一團，紅一簇，也不分春夏秋冬，萬卉千花，盡皆鋪綴，比那天生的更覺鮮妍百倍。怎見得？正是：<break time="100ms" />　　只道天工有四時，誰知人力挽回之。<break time="100ms" />　　紅銷生長根枝速，金翦栽培雨露私。<break time="100ms" />　　萬卉齊開梅不早，千花共放菊非遲。<break time="100ms" />　　夭桃豈得春風綻，嫩李何須細雨滋。<break time="100ms" />　　芍藥非無經雪態，牡丹亦有傲霜姿。<break time="100ms" />　　三春桂子飄丹院，十月荷花滿綠池。<break time="100ms" />　　杜宇今年紅簇蕊，茶蘑終歲錦堆技。<break time="100ms" />　　不教露下芙蓉落，一任風前楊柳吹。<break time="100ms" />　　蘭葉不風飄翠帶，海棠無雨濕胭脂。<break time="100ms" />　　開時不許東皇管，落處何妨蜂蝶知。<break time="100ms" />　　照面最宜臨月姊，拂枝從不怕風姨。<break time="100ms" />　　四時不謝神仙妙，八節長春間苑奇。<break time="100ms" />　　莫道乾坤持造化，帝王富貴亦如斯。
    </voice>
</speak>
