<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　煬帝與蕭后眾夫人，在龍舟中，把簾幕捲起，細細的賞玩那些山水之妙。早游過了北海，到了三神山腳下，一齊登岸。正待上山，忽聽波心裡一聲響亮，只見海中一尾大魚，揚鰭鼓鬣，翻波觸浪遊戲，逼近岸邊，游來游去。見了煬帝，就如認得的一般。煬帝定睛細看，卻是一個一丈四五尺的一尾大鯉魚，渾身錦鱗金甲，照耀在日光之下，就如萬點金星。魚額上隱隱有一個像是硃砂寫的角字，偏在半邊。<break time="100ms" />　　煬帝看了，忽然想起，說道：「原來就是此魚。」蕭后忙問道：「此是何魚？」煬帝道：「御妻記不得了？朕昔日曾與楊素在太液池釣魚，有個洛水漁人，持一尾金色鯉魚來獻。朕見有些奇相，曾將硃筆題『解生』二字在魚額上，放入池中。後來虞世基鑿海，要引入活水，途與池相通。不知幾時游到海中，養得這般大了。如今『生』字被水浸去，止有『解』字半邊一個角字在上，豈不是他？」蕭后道：「鯉有角，非凡物也！」袁紫煙道：「趁此未成龍時，陛下當早除之，以免後日風雷之患。」煬帝道：「妃子之言甚是。」叫近侍快取弓箭。<break time="100ms" />　　近侍忙將金鑱羽箭奉上。煬帝接在手，展起袍袖，引箭當弦，覷定了那魚肚腹之上，颼的放一箭去。忽然水面上，捲起一陣風來，刮得海中波浪滔天，像有幾百萬魚龍跳躍的模樣，浪頭的水，直噴上岸來，連煬帝與蕭后眾夫人，衣裳盡皆打濕，嚇得眾人個個魂飛魄散。蕭后同眾夫人，慌忙退避。煬帝也吃了一驚，立腳不定；只見袁紫煙反趨到煬帝面前來說道：「陛下站定，等妾來。」煬帝慌了，正要扯他，那袁紫煙忙在袖中，取出一物，如算丸的木蛋一般，左手挽住一條五彩錦索，右手把那丸兒擲下水去。將近魚身，那鯉魚一見，撲轉鼇頭，悠然入海去了。<break time="100ms" />　　袁紫煙收起一二十丈錦索，執著那件寶貝。此時煬帝喘息已定，向紫煙取那件東西來看，原來是圓滴溜溜的一個五色光生丸兒。煬帝道：「此是何物，能使怪魚退避？」袁紫煙道：「此亦妾幼時老尼所贈。說是太液混天球，是當年老君煉就，能辟諸邪，可驅水中怪異，叫妾常佩在身，以防不測。」正說時，只見蕭后同眾夫人走到面前；煬帝吃了這驚，亦無興上山遊覽，大家上龍舟，進北海搖回。<break time="100ms" />　　方登南岸，只見中門使段達俯伏在地，手捧著幾道表章，奏道：「邊防有緊急文書，臣不敢耽阻，謹進上御覽定奪。」煬帝笑道：「當今四海承平，萬方朝貢，有什麼緊急事情，這等大驚小怪？」遂叫取上來看。左右忙將第一道獻上。煬帝展開看時，上寫著：<break time="100ms" />　　　　為邊報事，弘化郡至關右一帶地方，連年荒旱，盜賊蠭起，郡縣不能禁治，伏乞早發良將，剿捕安集等情。<break time="100ms" />煬帝道：「這都是郡縣官員，假捏虛情，後日平復了冒功請賞。」蕭后道：「此等之事，雖不可全信，亦不可不信，陛下只遣一員能將去剿捕便了。」煬帝又取第二道表文來看，卻是：<break time="100ms" />　　　　吏兵二部為推補事，關右一十三郡盜賊生發，郡縣告請良將。臣等會推衛尉少卿李淵才略兼備，御眾寬簡得中，可補弘化郡留守，提兵剿捕盜賊等情，伏乞聖旨定奪。<break time="100ms" />　　煬帝看了，就批旨道：「李淵既有才略，即著補弘化郡留守，總管關右十三郡兵馬，剿除盜賊，安集生民，俟有功只行升賞，該部知道。」帝批完，即發與段達。段達因邊防緊急事務，不敢耽擱，隨即傳與吏兵二部去了。煬帝猛想起李淵，當年伐陳時，他立意殺了張麗華，況又姓李，恐怕應了天文讖語，如何反假他兵權？心下只管沉吟，欲要追回成命，又見疏已發出，待要改發一人，一時沒有個良將。也是天意有定。煬帝正躊躇間，段達忽又獻上一道表來，煬帝展開看時，卻是長安令獻美人的奏疏。煬帝見了，心下大喜，把李淵的事都丟開了，因問段達道：「既是獻美人，美人今在何處？」段達奏道：「美人現在苑外，未奉聖旨，不敢擅入。」煬帝即傳旨宣來。不多時，將美人宣到，那美人見了煬帝與蕭后，慌忙輕折纖腰，低垂素臉，俯伏在地。煬帝將那美人仔細一看，真個生得嬌怯怯一團俊俏，軟溫溫無限丰姿。有詩為證：<break time="100ms" />　　浣雪蒸霞骨欲仙，況當十五正芳年。畫眉腮上嬌新月，掠髮風前鬥晚煙。<break time="100ms" />　　桃露不堪爭半笑，梨云何敢壓雙肩。更餘一種憨憨態，消盡人魂實可憐。<break time="100ms" />　　煬帝見那女子十分嬌倩，滿心歡喜，用手扶他起來問道：「你今年十幾歲，叫甚名字？」那美人答道：「妾姓袁，小字寶兒，年一十五歲。妾家中父母，聞萬歲選御車女，故將賤妾獻上，望聖恩收錄。」煬帝笑道：「放心放心，決不退回。」遂同蕭后帶了寶兒，竟到十六院來。眾夫人見煬帝新收寶兒，忙治酒來賀。又吃了半夜，單送蕭后回宮。煬帝就是翠華院中，與寶兒宿了。次日起來，就賜他為美人。<break time="100ms" />　　自此以後，行住坐臥，皆帶在身旁，十分寵幸。寶兒卻無一點恃寵之意，終日只是憨憨的耍笑，也不驕人，也不作態。煬帝更加寵愛，各院夫人，也都歡喜他溫柔軟款，教他歌舞吹唱。他福至心靈，一學便會。
    </voice>
</speak>
