<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　遂起身同下臺來，與蕭后眾夫人又吃了一回酒，蕭后與眾夫人各自散歸，煬帝就在顯仁宮，同袁紫煙宿了。<break time="100ms" />　　次日煬帝方起來梳洗，忽見明霞院楊夫人，差內監來奏道：「昔日酸棗縣進貢的玉李樹，一向不甚開花，昨夜忽然花開無數，清陰素影，掩映有數里之遙，滿院皆香，大是祥瑞，伏望萬歲爺親臨賞玩。」煬帝因袁紫煙說木子是「李」字，今見報王李茂盛，心下先有幾分不快，沉吟了一回，方問道：「這玉李久不開花，為何忽然大開，必定有些奇異。」太監奏道：「果是有些奇異，昨夜滿院中人，俱聽得樹下有幾千神人說道：『木子當盛，吾等皆宜扶助。』奴婢等都不肯信，不料清晨看時，開得花葉交加，十分繁衍。此皆萬歲爺洪福齊天，故有此等奇瑞。」煬帝聞言愈加疑慮，正躊躕間，忽又見一個太監來奏道：「奴婢乃晨光院周夫人遣來。院中舊日西京移來的楊梅樹，昨夜忽花開滿樹，十分爛漫，特請萬歲爺親臨賞玩。」煬帝見說楊梅盛開，合著了自家的姓氏，方纔轉過臉來歡喜道：「楊梅卻也盛開，妙哉妙哉！」因問太監：「為何一夜就開得這般茂盛？」太監奏道：「昨夜花下，忽聞有許多神人說道：『此花氣運發洩已極，可一發開完。』今早看時，無一處不開得爛漫。」<break time="100ms" />　　煬帝道：「楊梅這般茂盛，比明霞院的玉李如何？」太監道：「奴婢不曾看見玉李花。」袁紫煙在旁說道：「二花一時齊發，係國家祥瑞，陛下何不去觀？」煬帝見說，便道：「我與妃子同去看來。」遂上了金輦，袁紫煙隨駕。到西苑，早有楊夫人、周夫人接住。煬帝問道：「楊梅乃西京移來，原是宿根老本，因該十分開放，這王李乃外縣所獻，不過是浮蔓之質，如何也忽然開放？」二夫人道：「聖國親看便知。」<break time="100ms" />　　須臾，駕到了明霞院，楊夫人便要邀煬帝進看玉李。煬帝不肯下輦道：「先去看了楊梅，再來看他。」楊夫人不敢勉強，只得讓輦過去，自家轉隨到晨光院來。煬帝進院，竟到楊梅樹下來看，只見花枝簇簇，開得渾如錦繡一般，十分歡喜道：「果然開得茂盛，國家祥瑞，不卜可知。」須臾各院夫人，聞知二院花開，也都來看，皆極口稱贊。煬帝大喜，便要排宴賞花。眾夫人不知煬帝的意思，齊說道：「聞得玉李開得更盛，陛下何不一往觀之？」煬帝道：「料沒有楊梅這般繁盛。」眾夫人道：「盛與不盛，大家去看看何妨？」煬帝被眾夫人催逼不過，只得同到明霞院來。<break time="100ms" />　　方進得院來，早聞得濃濃郁郁的異香撲鼻；及走至後院窗前一看，只見奇花滿樹，異蕊盛枝，就如瓊瑤造就，珠玉裝成，清陰素影，掩映的滿院祥光萬道，瑞靄千層，真個有鬼神贊助之功，與楊梅大不相同。有「踏莎行」詞一首為證：<break time="100ms" />　　白雲橫鋪，碧雲亂落。明珠仙露浮花萼，渾如一夜氣呵成，果然不假春雕琢。天地栽培，鬼神寄託。東皇何敢相拘縛。風來香氣欲成龍，凡花誰敢爭強弱。<break time="100ms" />　　煬帝看見五李精光璀璨，也不像一枝樹木，就似什麼寶貝放光一般，嚇得目瞪口呆，半晌開口不得。眾夫人不知就裡，只管稱揚贊歎。眾內侍宮人，也不識竅，這一個道大奇，那一個道茂盛，都亂紛紛稱贊不絕。煬帝不覺忿然大聲說道：「這樣一枝小樹，忽然開花如此，定是花妖作祟，留之必然為禍。」叫左右快用刀斧連根砍去。眾夫人聽了，都大驚道：「開花茂盛，乃國家禎祥，為何轉說是妖，望陛下三思。」煬帝道：「眾妃子那裡曉得，只是砍去為妙。」眾夫人苦勸，煬帝那裡肯聽。惟袁紫煙心中明白，對煬帝說道：「此花雖是茂盛，然太發洩盡了，恐不長久。今陛下莫若以酒酬之，則此花不為妖，而反為瑞矣。」<break time="100ms" />　　眾太監正在那裡延挨，不忍動手，忽報娘娘駕到。原來蕭后聞得二院開花茂盛，故來賞玩。到了院中，眾夫人齊出來迎接，就說道：「這樣好花，萬歲轉說他是妖，倒要伐去，望娘娘勸解。」蕭后見過了煬帝，仔細將玉李一看，果然是雪堆玉砌，十分茂盛，心本也沉吟了一會，因問煬帝道：「陛下為何要伐此樹？」煬帝道：「御妻明白人，何必細問？」<break time="100ms" />　　蕭后道：「此天意也，非妖也，伐之何益？陛下苦威福不替，則此皆本德來助之象也。」煬帝道：「御妻所見極是，且同你去看楊梅。」遂不伐樹，便起身依舊同到晨光院來。<break time="100ms" />　　蕭后看那楊梅，雖然繁鬱，怎敵得玉李？然蕭后終是個乖人，曉得煬帝的意思，勉強說道：「楊梅香清色美，得天地之正氣；玉李不過是鮮媚之姿。以妾看來，二花還是楊梅為上。」煬帝方笑道：「終是御妻有眼力。」隨命取酒來賞。須臾酒至，大家就在花下團坐而飲。飲到半晌，真個是觀於海者難為水，不但眾人心中，都有一點不足之意，就是煬帝自家，看了一會，也覺道沒甚趣味，忽然走起身來道：「這樣春光明媚，大地皆是文章，何苦守著一株花樹吃酒？」蕭后道：「陛下之論有理，莫若移席到五湖中去。」煬帝道：「索性過北海一遊，好豁豁胸襟眼界。」<break time="100ms" />　　眾夫人聽了，忙叫近侍將酒席移入龍舟。安排停當，煬帝與蕭后眾夫人們，一齊同上龍舟，望北海中來。只見風和景明，水天一色，比湖中更覺不同。有詩為證：<break time="100ms" />　　御苑東風麗，吹春滿碧流。紅移花覆岸，綠壓柳垂舟。<break time="100ms" />　　樹影依山殿，鶯聲渡水流。今朝天氣好，直向五湖游。
    </voice>
</speak>
