<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不一時，七八位夫人，攜著手笑進軒來。只見眾美人都站在那裡，四圍一看，並不見煬帝。明霞院楊夫人道：「萬歲不在這裡。」清修院秦夫人問眾美人道：「萬歲那裡去了？」眾美人說道：「不曉得。」晨光院周夫人道：「寶輦尚停在院外，宮人們都說在西軒裡，難道萬歲有隱身法的，就不見了？」景明院梁夫人笑對袁寶兒道：「別的說不曉得也就罷了，你是時刻要侍奉的，豈不知萬歲在何處。若藏在那裡，快些說出來，不然我們大家要動手了。」寶兒憨憨的答道：「我一個娃娃家，怎便可以藏得萬歲？」迎暉院羅夫人笑道：「好一個娃娃家！只怕來年這時候，要做娘了。」眾夫人都笑起來。秋聲院薛夫人道：「不是這等講，我有個法在此。他們是不肯說的了，我們莫若將寶兒這妮子劫了去。萬歲是時刻少他不得，他不見了，他自然要尋到我們院裡來的，何須此時性急？」眾夫人都道：『有理，有理。」正要大家動手，翠華院花夫人只見壁櫥裡邊一影，便道：「萬歲在這裡，我尋著了。」忙把壁櫥屈戌除去，正要開門，聽見裡邊格吱吱笑聲，跳出一個煬帝來，拍手大笑道：「好呀，眾妃子要劫朕可人去，是何道理？」文安院狄夫人笑道：「幸虧薛夫人的妙策，激動天顏，方纔泄漏，不然只道這裡頭是鳳池，那曉得倒是個能龍窟。」眾夫人與眾美人都大笑起來。<break time="100ms" />　　煬帝對眾夫人問道：「你們這一伙，為甚麼游到這裡來？」秦夫人道：「委等俱有耳報法，曉得陛下在這裡評品歌詞，妾等亦趕來隨喜隨喜。」薛夫人問道：「他們歌的是新詞是舊曲？」煬帝便把五個美人的楊柳詞，逐個述與眾夫人聽。周夫人道：「他們到頑得有些意思，我們亦該尋個題目來做做，消遣韶華，強如去抹牌下棋，猜謎行令。」煬帝笑道：「題目不拘，就眾妃子各人寫懷賦志，何必別去搜求。」秋夫人道：「題目雖好，只是如今現在只有妾等八人，萬歲何不連他們一發去宣了來，以見十六院多有吟詠，方成個詩文會集，大家有興。」煬帝道：「妃子之論甚佳。」叫左右近侍們：「快些去宣那八院夫人來。」宮人領旨，如飛的分頭去了。正是：<break time="100ms" />　　橫陳錦障欄杆內，盡吸江雲翰墨中。<break time="100ms" />　　不一時，只見眾夫人多打扮得鮮妍娬媚，裊裊娉娉，齊走進軒來，見過了煬帝，又見了八位夫人。煬帝一看，只有六人，少了兩位：儀鳳院李夫人，寶林院沙夫人，便問道：「為何慶兒不來？」綺陰院夏夫人笑道：「李夫人麼，是陛下不到他院裡去臨幸，害了相思病來不得。」煬帝笑道：「別樣病，朕不會醫，惟相思病，朕手到病除。」又問道：「沙妃子為何也不來？」降陽院賈夫人道：「他說身子有些詫異，看動彈得也就來。」又道：「陛下宣妾等來，有何聖諭？」秦夫人道：「陛下因眾美人賭唱新詞，也要命題，叫妾等或詩或詞，大家做一首題目，各人或寫景或感懷，隨意可做。」積珍院樊夫人對煬帝道：「他們吟風弄月慣的，妾卻筆硯荒疏，恐做出來反污龍目。」煬帝道：「這也不過適一時之興，胡連幾句消遣，妃子何須過遜？」影紋院謝夫人道：「若要考文，必須定個優劣賞罰。」仁智院姜夫人道：「主司自然是陛下了，但妾賞則不敢望，罰則當如何？」花夫人道：「賞則各輸明珠一顆，以贈元魁；罰則送主司到他院裡去，針灸他一夜，再考。」秦夫人道：「這等說，人人去做歪詩，再無好吟詠了。」和明院姜夫人道：「不是這等講，若是做得五的，要罰他備酒一席，以作竟日歡；若是做得奇思幻想，清新中式的，大家送主司到他院裡去，歡娛一夜。」周夫人笑道：「照依你說，我是再不沾雨露的了。」<break time="100ms" />　　煬帝聽見眾夫人議論，大笑不止，便道：「眾妃子不必爭論，好歹做了，朕自有公評。」於是眾夫人笑將下來，向煬帝告坐了，便四散去，各占了坐位。桌上預先設下硯一方，筆一枝，一幅花箋。大家靜悄悄凝坐構思。煬帝坐在中間，四團觀看：也有手托著香腮；也有顰蹙了畫眉；也有看著地弄裙帶的；也有執著筆仰天想的；有幾個倚遍欄杆；有幾個緩步花陰；有的咬著指爪，微微吟詠；有的抱著護膝，卿卿呆思。煬帝看了這些佳人的態度，不覺心蕩神信，忍不住立起身來，好像元宵走馬燈，團團的在中間轉，往東邊去磨一磨墨，往西邊來鎮一鎮箋；那邊去倚著桌，覷一覷花容；這邊來靠著椅，襯一襯香肩。轉到庭中，又捨不得這裡幾個出神摹擬；走進軒裡，又要看外邊這幾個心情。引得一個風流天子，如同戰臺上的傀儡，提進提出。<break time="100ms" />　　正得意之時，只見一個內監進來奏道：「娘娘見木蘭庭上，百花盛開，遣臣請萬歲御駕賞玩。」煬帝見說便道：「木蘭庭上，也有景致，自從有了西苑，許久不曾去游，只是此刻眾夫人在這裡題詩看花，明日罷。」內監道：「娘娘已選進木蘭庭去了，專候萬歲駕臨。」狄夫人起身，對煬帝說道：「妾等做詩，原沒甚要緊，陛下還是進宮去的是，不要因了妾們拂了娘娘的興。」煬帝沉吟了一回，說道：「既如此，妃子們同去走走何如？」羅夫人道：「使不得，娘娘又沒有旨喚妾們，妾等成隊的進宮去，不惟不能湊其歡，反取其厭了。」煬帝點頭道：「也說得是，待朕去看光景好，再差人來宣你們來遲。如今大家且在這裡構思完題。」說了起身，眾夫人送出軒來，煬帝便止住道：「眾妃子各自去幹正事，不要亂了文思。」眾夫人應命進軒。<break time="100ms" />　　煬帝見眾美人都在軒外，說道：「你們總是閒著，隨朕去遊賞片時。」寶兒等五人，歡喜不勝，隨煬帝上了玉輦，轉過西軒，又行過了明霞、晨光二院，將到翠華陳玉山嘴口，只見一輛小車兒，迎將上來。煬帝仔細一看，卻是儀鳳院李夫人。
    </voice>
</speak>
