<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　李夫人望見了煬帝的玉輦，忙下車來，俯伏輦前。煬帝把手扶他起來道：「好呀，你躲到這時候方來？夏妃子說你害了相思病，朕正要來替你診治。」李夫人笑道：「陛下那有閒工夫來，姜偶爾傷春貪睡來遲，望陛下恕罪，不知宣妾等在何處供奉？」<break time="100ms" />　　煬帝便把美人賭歌，眾妃子也想吟詩，朕叫他們各自寫懷在西軒中題詠，如今因木蘭庭上花開，皇后來請，不得不去走遭，說了一遍。李夫人道：「既是陛下要進宮去了，妾又到西軒去有甚興致，不如仍回院去，做了詩呈上御覽便了。」煬帝道：「妃子既是體中欠安，詩詞今日不做，後日亦可補得，沒甚要緊，到不如同朕進宮去看一看花，夜間朕就到你院中歇了，朕還有話對你說。」李夫人不敢推辭。煬帝拉李夫人同坐了玉輦，親親切切，又說了許多體己話。<break time="100ms" />　　不一時已到宮中，蕭后接住。李夫人見過了蕭后。蕭后對煬帝道：「妾見木蘭庭上，萬花齊放，故差奴婢們迎請陛下一賞。」又對李夫人道：「前日承夫人差宮人來候問，又承見惠花釧，穿紮得甚巧，兩日正在這裡想念，今日同來，正愜我心。」<break time="100ms" />　　李夫人道：「微物孝順娘娘，何足記懷。」煬帝道：「朕久不到木蘭庭，正要一遊，不想御妻亦有同心。」三人一頭說，一頭走，須臾之間，早到木蘭庭上。煬帝四圍一看，只見千花萬卉，簇簇俱開。真個是：<break time="100ms" />　　皇家富貴如天地，禁內繁華勝萬方。<break time="100ms" />　　煬帝與蕭后眾人，四下裡遊賞了一會；方到庭上來飲酒。蕭后問道：「陛下在苑中作何賞玩，卻被妾邀來？」煬帝道：「朕偶然睡起，見朱貴兒等躲在院後軒子裡，賭唱歌兒耍子，被朕竊聽了半日，倒唱得有些趣味。」蕭后道：「怎樣有趣？」<break time="100ms" />　　煬帝遂把眾美人如何唱、如何賭與自家如何評定，細細述了。蕭后看眾美人說道：「你們既有這等好歌兒，何不再唱一遍，與我聽聽？萬歲評定的，公也不公？」煬帝道：「有理有理，也不要你們自唱，唱一雙，朕與娘娘飲一杯酒，李妃子也陪飲一杯。」眾美人不敢推辭，只得將楊柳詞，一個個重行唱了一遍。蕭后俱稱贊不已。<break time="100ms" />　　末後輪到袁寶兒唱時，煬帝正要賣弄他皇家雨露之恩，留心側耳而聽，不想他更逞聰明，卻不襲舊詞，又信著口兒唱道：楊柳青青嬌欲花，畫眉終是小官娃。<break time="100ms" />　　九重上有春如海，敢把天公雨露誇。<break time="100ms" />　　煬帝聽了，又驚又喜道：「你看這小妮於，專會作怪。他因御妻在此，便唱『九重上有春如海，敢把天公雨露誇。』這明是以宮娃自謙，見他不敢專寵之意。」<break time="100ms" />　　蕭后大喜道：「他年紀雖小，到有些才情分量。」因叫他到面前，親自把一杯酒，賜與他吃，說道：「你小小年紀，到知高識低，曉得事務，先念皇恩，又不敢誇張，真可謂淑女矣！」將自己的一副金釧，取下來賞他。寶兒謝恩，接了也不做聲，只是憨憨的嘻笑。<break time="100ms" />　　蕭后對煬帝道：「剛纔奴婢們說陛下在西軒，與眾夫人賦詩，怎麼列位不見，陛下獨同李夫人來？」煬帝指著眾美人道：「因他們賭唱新詞，眾妃子偶然撞來，曉得了，也要朕出個題目，消遣消遣。李妃子是沒有來，直到御妻請朕回宮，在玉山嘴口，遇見朕，因拉他來看花助興。」蕭后道：「李夫人來，更覺花神增色；只是打斷了陛下考文的興趣奈何？」大家說說笑笑，煬帝不覺微有醉意，遂起身到各處鬧耍。偶走上殿來，但只見中間掛著一幅大畫，畫上都是泥金青綠的山水人物，也有樓臺寺院，也有村落人家。煬帝見了，便立住細看，並不轉移。蕭后見煬帝注看多時，恐勞神思，便叫寶兒去請來飲酒。寶兒去請，煬帝也不答應，只是注目看畫。蕭后又叫寶地拿一鍾新煎的龍團細茶，送與那煬帝，煬帝只是看畫，也不吃茶。<break time="100ms" />　　蕭后見煬帝看得有些古怪，忙起身同李夫人走到面前，徐徐問道：「這是那個名人的妙筆？陛下為何這等愛他，凝眸不捨？」煬帝道：「這畫乃是一幅廣陵圖，朕見此圖，忽想起廣陵風景，故有些戀戀不捨。」蕭后道：「此圖與廣陵不知可有幾分相似？」煬帝道：「論廣陵山明水秀，柳媚花嬌，這圖如何描寫得出？若只論殿宮寺宇，一指顧問，歷歷如在目前。」蕭后將手指著問道：「此一條是什麼河道，有這些舳艫舟楫在內？」煬帝見蕭后問他詳細，遂走近一步，將左手伏在蕭后肩上，把右後指著圖畫，細細說道：「這不是河道，乃是揚子江。此水自西蜀三峽中流出，奔騰萬餘里，直到海中，由此遂分南北，古今所謂天塹者，以此江得名也。」李夫人道：「沿江這一帶，都是甚麼山？」煬帝道：「這正面一帶，是甘泉山，左邊的是浮山，昔大禹治水，曾經此山，至今山上，還有個大禹廟，右邊這一座，叫做大銅山，漢時吳王濞在此處鑄錢，故此得名，背後一帶小山，叫做橫山，梁昭明太子在此處讀書，四面散出的，乃是瓜步山、羅浮山、摩訶山、狼山、孤山，僅是廣陵的門戶。」
    </voice>
</speak>
