<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十回<break time="100ms" />　　賭新歌寶兒博寵　觀圖畫蕭后思游
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　午夢初回閒信步，轉過雕欄，又聽新聲度。蜂飛蝶舞風回住，鶯啼一喚情難去。醉向花陰日未暮，漫把珠簾，鉤起游絲絮。<break time="100ms" />　　畫上天涯縈意緒，今日沒個安排處。<break time="100ms" />　　調寄《蝶戀花》<break time="100ms" />　　凡人的心性，總是靜則思動，動則思靜。怎能個像修真煉性的，日坐薄團。至若婦人念頭，尤難收束，處貧處富，日夕好動盪者俱多，肯恬靜的甚少，其中但看他所志趨向耳。再說朱貴兒、韓俊娥、杳娘、妥娘。袁寶兒一班美人，齊轉到院後西軒中坐下，一遞一個把那些新學的詞曲，共演唱了片時。朱貴兒忽然說道：「這些曲子，只管唱，沒有甚麼趣味。如今春光明媚，你看軒前的楊柳青青，好不可愛。我們各人，何不自出心思，即景題情，唱一雙楊柳詞兒耍子？」杳娘道：「既如此，便不要白唱，唱得好的，送他明珠一顆；唱不來的，罰他一席酒，請眾人何如？」<break time="100ms" />　　四人都道：「使得，使得。」妥娘道：「還該那個唱起？」朱貴兒道：「這個不拘，有卷先遞。」說未了，韓俊娥便輕敲檀板，細囀鶯喉，唱道：<break time="100ms" />　　楊柳青青青可憐，一絲一絲拖寒煙。<break time="100ms" />　　何須桃李描春色，畫出東風二月天。<break time="100ms" />韓俊娥唱罷，眾人都稱贊道：「韓家姐姐，唱得這樣精妙，真個是陽春白雪，叫我們如何開口？」韓俊娥道：「姐姐們不要笑我，少不得要罰一席相請。」還未說完，只見妥娘也啟朱唇，翻口齒，嬌嫡嫡的唱道：<break time="100ms" />　　楊柳青青青欲迷，幾枝長鎖幾枝低。<break time="100ms" />　　不知縈織春多少，惹得宮鶯不住啼。<break time="100ms" />妥娘唱畢，大家又稱贊了一會，朱貴兒方纔輕吞慢吐，嘹嘹嚦嚦，唱將起來道：<break time="100ms" />　　楊柳青青幾萬枝，枝枝都解寄相思。<break time="100ms" />　　宮中那有相思奇，閒掛春風暗皺眉。<break time="100ms" />　　貴兒唱完，大家說道：「還是貴姐姐唱得有些風韻。」貴兒笑道：「勉強塞責，有甚麼風韻。」因將手指著杳娘、寶兒說道：「你們且聽他兩個小姐姐唱來，方見趣味。」杳娘微笑了一笑，輕輕的調了香喉，如簫如管的唱道：<break time="100ms" />　　楊柳青青不綰春，春柔好似小腰身。<break time="100ms" />　　漫言宮裡無愁恨，想到春風愁殺人。<break time="100ms" />杳娘唱罷，大家稱贊道：「風流蘊藉，又有感慨，其實要讓此曲。」杳娘道：「不要羞人，且聽袁姐姐的佳音。」寶兒道：「我是新學的，如何唱得？」四人道：「大家都胡亂唱了，偏你能歌善唱的，到要謙遜？」寶兒真個是會家不忙，手執紅牙，慢慢的把聲容鎮定，方纔吐遏雲之調，發繞樑之音，婉婉的唱道：<break time="100ms" />　　楊柳青青壓禁門，翻風褂月欲銷魂。莫誇自己春情態，半是皇家雨露恩。<break time="100ms" />　　寶兒唱完，大家俱各稱贊。朱貴兒說道：「若論歌喉婉轉，音律不差，字眼端正，大家也差不多兒；若論詞意之妙，卻是袁寶兒的不忘君恩，大有深情，我們皆不及也。大家都該取明珠相送。」寶兒笑道：「眾姐姐休得取笑，免得罰就夠了，還敢要甚麼明珠？羞死，羞死。」杳娘道：「果然是袁姐姐唱得詞情俱妙，我們大家該罰。」<break time="100ms" />　　眾美人正爭嚷間，只見煬帝從屏風背後，轉將出來，笑說道：「你們好大膽，怎麼瞞了朕，在這裡賭歌？」眾美人看見了煬帝，都笑將起來說道：「妾等在此賭歌，胡謅的歌兒耍子，不期被萬歲聽見。」煬帝道：「朕已聽了多時矣！」原來煬帝一覺睡醒，不見了寶兒，忙問左右，對道：「在後院軒子裡，與眾美人演唱去了。」<break time="100ms" />　　煬帝遂悄悄走來。將到軒前，聽見眾美人，說也有，笑也有，恐打斷了他們興頭，遂不進軒，到轉過軒後，躲在屏風裡面，張他們要於，故這些歌兒，俱一一聽得明白，當下說道：「你們不要爭論，快來聽朕替你們評定。」眾美人真個都走到面前。<break time="100ms" />　　煬帝看著朱貴兒、韓俊娥、妥娘、杳娘說道：「你們四個，詞意風流，歌聲清亮，也都是等閒難得。」又將手指著袁寶兒道：「你這個小妮子，學得幾時唱，就曉得遣詞立意，又念皇家雨露之恩，真個聰明敏慧，可喜可愛。」寶兒也不答應，只是憨憨的嘻笑。煬帝又道：「你們到耍得有趣，都該重賞。」遂叫左右，取吳綾蜀錦，每人兩端，寶兒加賞明珠兩顆，說道：「你既念皇家的雨露，雨露不得不偏厚於你。」寶兒只與眾人一齊謝恩，說：「萬歲評論極公。」煬帝大喜，正欲吩咐看宴來，忽聞隔牆隱隱有許多笑聲，將近軒來。左右報道：「眾夫人來了。」煬帝見說，笑對眾美人道：「你們把朕藏著，待他們來，只說朕不在這裡。」<break time="100ms" />　　韓俊娥道：「叫妾等藏萬歲到那裡去？」朱貴兒道：「左首短屏後，可以藏得。」煬帝道：「下身露出不好。」杳娘道：「假山後芭蕉陰裡倒好。」煬帝道：「倘或一陣風來，吹倒了葉兒，就看見了，也不好。」袁寶兒笑道：「有便有一個所在，只怕萬歲不好意思。」煬帝笑道：「小油嘴，快說來，不要耽擱了工夫。」貴兒把手指著右首壁上一口壁廚道：「這內中甚是廣闊，上邊又有雕花，可以看外，又不悶人，不要說萬歲一個，再有一個陪駕，亦可容得。」煬帝見說，點頭笑道：「妙，你們快開了，待朕躲進去。」眾人忙把櫥門展開，煬帝輕身一躍，閃進裡頭去了。眾美人仍然關好，把屈戌扣上。
    </voice>
</speak>
