<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十一回<break time="100ms" />　　薛冶兒舞劍分歡　眾夫人題詩邀寵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　鶯聲未老燕初歸，正好傳杯。魚腸試舞逞雄奇，爭羨蛾眉。<break time="100ms" />　　錦箋覓句漫留題，且共追陪。淺斟細酌樂深閨，情盡和諧。<break time="100ms" />　　調寄〈玉樹後庭花〉<break time="100ms" />　　自來時詞，雖是寫懷寄興，然其中原有起承轉合，故人不得草草塗鴉。但今作者，止取體豔句嬌，標新立異而已，原沒甚骨力規則。獨詫天公使有才之女，生在一時，令荒淫之主，志亂心迷，每事令人欲罷不能。再說煬帝與眾臣議論，要開通廣陵河道。退朝回宮，蕭后接住問道：「陛下與眾臣商議的水道何如？」煬帝道：「群臣商酌了半日，再尋不出一條路來，今領旨去查，多分也不能有。」蕭后道：「眾臣既去細查，定還有別路，且待他們來回旨再處，陛下不要思量未來，倒誤了眼前。」煬帝問道：「為何不見李妃子？」蕭后道：「他因念著詩題，恐怕各院到他那裡去尋他，曉得了在這裡，不好意思。等不及陛下還宮，忙回院去了。」煬帝見說，便道：「正是為甚麼眾妃子不把詩來進呈？朕與御妻到院中去問他們。」蕭后道：「這也使得。前日綺陰院差人來，說院中花柳十分可人，請妾去賞玩，因兩日不得閒，故沒有去。今日天氣甚好，陛下何不同到那裡去一樂？」煬帝笑道：「御妻倒會排遣。」蕭后道：「妾婦人家，只好是這樣排遣，比不得陛下東尋西趁，要十分快樂。」煬帝道：「御妻恁說，朕就不去，在這裡與御妻促膝談心何如？」<break time="100ms" />　　蕭后微哂道：「妾是戲言，陛下怎麼認起真來，難道宵來剛沐恩波，今晚又思多露，奢望若此？」一頭說，一頭挽著煬帝的手，走出宮來。隨著內相，去喚袁寶兒等，到絝陰院伺候。<break time="100ms" />　　蕭后與煬帝上了寶輦，竟到綺陰院。夏夫人接住。煬帝就問夏夫人道：「昨日眾妃子吟的詩詞，為甚麼不送來朕覽？」夏夫人見過了蕭后，對煬帝道：「詩是沒有做，見陛下回宮去了，妾等亦遂散歸。」煬帝笑道：「你們好大膽，難道見朕回宮，眾妃子就不奉旨了？」夏夫人笑道：「詩多是做的，交在清修院秦夫人處，他一齊送呈御覽。」又轉對蕭后道：「前日妾望娘娘玉趾降臨，為何直至今日？」蕭后道：「承夫人見邀，滿擬即來遊玩，不知為甚緣故，春未去而病先來，覺得身於甚懶，因陛下有興，故此同來。」煬帝與蕭后大家說說笑笑，各處遊賞；只見鳥啼花落，日淡風和，春夏之交，光景清幽可愛。正是：<break time="100ms" />　　領略花蹊看不盡，平分風月意何如。<break time="100ms" />　　煬帝賞玩了多時，心下暢快，因對蕭后道：「早是御妻邀來遊玩，不然將這樣好風光，都錯過了。」夏夫人忙排上宴來。煬帝飲了數杯，忽問道：「袁寶兒眾人，如何不來？」眾內相聽了，慌忙去叫，卻都不在院中。各處去尋，尋了半晌，一個個忙忙亂亂的，走將進來。煬帝見他們舉止失常，便問道：「你這於小妮子，躲在何處，這時候纔來，又這般模樣？」眾美人料隱瞞不住，只得齊跪下道：「妾等在仁智院山上，看舞劍耍子，不知萬歲與娘娘駕到，有失隨侍，罪該萬死。」煬帝道：「是誰舞劍？」寶幾道：「是薛冶兒。」煬帝道：「薛冶兒從不曾說他會舞劍，敢是你們說謊？」蕭后道：「謊不謊，有何難見，只叫冶兒來，便知端的。」煬帝點頭，放了眾美人起來，隨叫內相去喚冶兒。不多時，冶兒喚到，怎生打扮？但見：<break time="100ms" />　　穿一件淡紅衫子，似薄薄明霞剪就；繫一條搞素裙兒，如盈盈秋水截成。青雲交紹頭上髻，鬆盤百縷；碧月充作耳邊璫，斜掛一雙。寶釧低軃彩鸞飛，繡帶輕飄金鳳舞。梨花高削兩肩，楊柳橫拖雙黛。毫無塵俗，恍疑天上掌書仙；別有風情，自是人間豪俠女。<break time="100ms" />　　煬帝見了薛冶兒，便說道：「你這小妮子，既曉得舞劍，如何不舞與朕看，卻在背後賣弄？」冶兒答道：「舞劍原非韻事，被眾美人逼勒不過，偶然耍子，有何妙處，敢在萬歲與娘娘面前獻醜？」煬帝笑道：「美人舞劍，乃是美觀，如何反說不韻？賜他一杯酒，舞一回與朕看。」冶兒不敢推辭，飲了酒，取了兩口寶劍，走到階下，也不攬衣，也不挽袖，便輕輕的舞將起來。初時一來往，還裊裊婷婷，就如蜻蜓點水，燕子穿花，逞弄那些美人的姿態；後漸漸舞得緊了，便看不見來蹤去跡。兩口寶劍，寒森森的就像兩條白龍，在上下盤旋。再舞到妙處時，劍也看不見，人也看不見，只見冷氣颼颼，寒光閃閃，一團白雪，在階前亂滾。煬帝與蕭后看了，喜得眉歡眼笑，拍手稱好。<break time="100ms" />　　冶兒舞了半晌，忽然就地一滾，直滾到東南角上。煬帝疑惑，在席上直站起來看。只聽得翻天的一聲響，碗大的一株棗樹，砍將下來，驚得內監與眾美人都避進院。冶兒將身一閃，徐徐收住寶劍，恍如雪堆銷盡，現出一個美人來的模樣，輕輕的走到簷前，將雙劍放下，氣也不喘，面也不紅，髮絲一根也不散亂，階前並無半點塵埃飛起。望他走來，仍舊衣裳楚楚，笑容可掬。煬帝不覺拍桌歎賞道：「奇哉冶兒！直令人愛死！」就叫冶兒近身，用手在他身上一摸，卻又香溫玉軟，柔媚可憐，就像連劍也拿不動的。心下十分歡愛，因對蕭后道：「冶兒美人姿容，英雄伎倆，非有仙骨，不能到此，若非今日，朕又幾乎錯過。」蕭后道：「如今也未遲，真個我見猶憐。」煬帝見說，就大笑起來。正是：<break time="100ms" />　　能臻化境真難測，伎到精時妙入神。<break time="100ms" />　　試看玉人渾脫舞，梨花滿院不揚塵。
    </voice>
</speak>
