<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />煬帝念完，說道：「二詩做得情真妍麗，但覺鄉思之念切耳。」蕭后叫宮人取大杯：「奉陛下三巨觴。」煬帝道：「御妻為甚要罰起朕來？」蕭后道：「陛下論詩不明，故此要罰。」煬帝道：「御妻說有何不明？」蕭后道：「妾說來，陛下自然心服。你們眾夫人都來看。」眾夫人見說，齊到蕭后身邊來。蕭后指著江夫人的詩說道：「這兩首詩，是興比之體。前一首，是江夫人借家鄉之意，切念君心，其實非念家鄉，隱念君心也。第二首，文義是總歸題旨，明寫重念君心，非念家鄉也，為何反說思鄉之念太切，豈不是論詩不明？」煬帝哈哈大笑道：「朕豈不知，因御妻與眾妃子多在這裡，難道獨贊江妃子的詩意念朕，眾妃子獨不念朕耶！看詩者，只好以意逆志耳！」周夫人道：「虧得娘娘明敏，道破了作者詩意，像妾們只好被陛下掩飾過了。」煬帝道：「朕將一杯轉奉與御妻，以見磨勘的切當；再一杯寄與周妃子，以酬其幫襯，朕自吃一杯。」周夫人笑道：「總是多嘴的不好，難道江夫人倒不要吃？」蕭后道：「陛下這三杯，是要奉的，妾們大家再陪一杯，乃是至公。」<break time="100ms" />　　於是各人斟酒而飲。煬帝吃了酒，看後邊去，見上寫著「文安院臣妾狄玄蕊」，印章「字亭珍」。是一首詞，調寄《巫山一段雲》：<break time="100ms" />　　時雨山堂潤，卿雲水殿幽。花花草草過春秋，何處是瀛洲。<break time="100ms" />　　翠柏承恩遍，朱弦度曲稠。御香深惹薄言愁，天子趁風流。<break time="100ms" />　　煬帝念完，贊道：「好，哀而不傷，樂而不淫，得吟詞正體。」蕭后笑道：「此首別人做不出，更妙在結題，陛下又該飲一大杯。」煬帝道：「該吃，快快斟來。」又看到下邊去，上寫著「秋聲院臣妾印花謹呈御覽」，圖印是「小字南哥」，是七言絕句一首：<break time="100ms" />　　午涼庭院倚微醒，弄水池頭學采蘋。<break time="100ms" />　　荷慣恩私疏禮節，夢中猶自喚卿卿。<break time="100ms" />煬帝念完道：「妙！文如其人，情致宛然。」蕭后笑道：「再加幾個卿字，陛下還要妙哩！」羅夫人亦笑道：「這幾聲喚，薛夫人難道不下來遞陛下一杯酒？」<break time="100ms" />　　薛夫人見說，含著嬌羞，認真要起身來。煬帝見了，忙止住道：「你自坐著，不要睬他。」又看了下去，上寫道「積珍院臣妾樊娟」，印章是「素雲氏」，也是絕句一首：<break time="100ms" />　　夢裡詩吟雨露恩，那須司馬賦長門。<break time="100ms" />　　溫泉浴罷君王喚，遮莫殘妝枕簟痕。<break time="100ms" />煬帝念完，說道：「情深而意淡，深得佳入韻致。」又看下去，上寫道「降陽院臣妾賈素貞謹呈御覽」，下邊圖章「字林雲」，是絕句兩首：<break time="100ms" />　　玉質光合不染熏，清香別是異芬芳。<break time="100ms" />　　曾經醉入瀟湘夢，起倚雕欄弄素裙。<break time="100ms" />其二：<break time="100ms" />　　相思未解翰何提，一自承恩情也迷。<break time="100ms" />　　記得當年幽夢裡，賜環驚起望虹霓。<break time="100ms" />　　煬帝念完，微笑贊道：「不事脂粉，天然妍媚，所謂粗服亂頭俱好。」只見眾夫人格吱吱笑起來。煬帝問道：「眾妃子為甚好笑？」姜夫人道：「妾們笑昨日。」<break time="100ms" />　　說了就止住口道：「妾不說了，剛纔無心搪突了沙夫人，如今何苦又多嘴？」煬帝道：「你不說，罰三巨觶」花夫人道：「他吃不得，待妾代說了罷。昨日賈夫人做詩，一回兒起了稿，自己看了搖搖頭，團做紙圓兒吃了。如此三四回，吃了三四個紙圓。後見陛下進宮去了，要請周夫人與楊夫人代筆。他兩個不肯，賈夫人氣起來道：求人不如求自己，陛下曉得我是初學，好歹放幾個屁在上，量陛下不把奴打到贅字號裡去。今見陛下贊他的詩，故此妾們好笑。」薛夫人笑道：「虧那幾個紙圓兒，方放出好屁來。」煬帝見賈夫人有些溫意，罰了姜夫人、花夫人、薛夫人一杯酒。又展一首來看，「絝陰院臣妾夏綠瑤謹呈御覽」，印章是「瓊瓊氏」，乃是一首詞兒：<break time="100ms" />　　春滿西湖好，月滿前山小。匝地笠歌，接天燈火。君王歸了，問酒政何如？不過是催花鬥草。辜負黃昏早，懶把眉兒掃。心字香燒，誰敢望鸞顛鳳倒。堯舜心腸，時憐卻漢宮人老。<break time="100ms" />　　煬帝念完贊道。「色韻性度，躍躍如紙上出。」蕭后笑道：「不但做得有情有致，且為陛下今宵下一速帖。」夏夫人道：「蒙娘娘降臨，已出萬幸，焉敢更有他望？」煬帝又看下去，寫著「迎暉院臣妾羅小玉謹呈御覽」，印章上是「佩聲氏」，是絕句兩首：<break time="100ms" />　　亭西小院燦名花，豈比尋常富貴家。<break time="100ms" />　　染盡上林好風景，瑤琴一曲勝琵琶。<break time="100ms" />其二：<break time="100ms" />　　別樣新妝懶畫容，玉山頹處兩三峰。<break time="100ms" />　　誤言姚魏堪為侶，還讓官花報九重。<break time="100ms" />蕭后見煬帝念完，因說道：「二詩才情分量，兼得之矣，陛下以為是否？」煬帝道：「御妻評擬不差。」又看下去，上寫道：「清修院臣妾秦美」，印章是「麗娥氏」，絕句一首：<break time="100ms" />　　宮禁春深雨露饒，萬堆紅紫綠千條。不知花葉誰裁裹，始信東風勝剪刀。<break time="100ms" />煬帝點點頭兒，又看下去，見上寫「明霞院臣妾楊毓」，印章上是「翩翩氏」，也是絕句一首：<break time="100ms" />　　嬌癡何分沐恩光，占盡春風別有香。<break time="100ms" />　　自是妾身無狀甚，錯疑花木惱君王。
    </voice>
</speak>
