<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　煬帝歸到席上，蕭后道：「今日之樂，比往日更覺快暢，皆夏夫人之惠也。」夏夫人道：「妾有何功，幸賴冶兒舞劍，庶不寂寞耳。陛下與娘娘該進一巨觴，冶兒亦當以酒酬之。」煬帝笑道：「難道主人到不飲？」夏夫人答道：「妾自然奉陪。」<break time="100ms" />　　正要斟酒，只見宮娥進來報道：「眾位夫人進院來了。」夏夫人見說，忙起身出去接了進來。十六院夫人，一位也不少，上前見過了煬帝與蕭后。夏夫人與眾位夫人敘過了禮，叫左右重整杯盤，入席坐定。煬帝笑道：「你們這時候纔來見朕，不怕主司責罰麼？先罰三杯一個，然後把詩來呈。」謝夫人道：「主司今日卻輪不到陛下了，還該讓娘娘，陛下只好做個副主考。」煬帝道：「這是甚麼緣故？」狄夫人道：「吾輩女門生，自然該娘娘收入宮牆，陛下理直迴避，始免嫌疑。」蕭后道：「易經葩經，各服一經，還是陛下善於作養人材。」煬帝亦笑道：「御妻久著關睢雅化，深得詩經之旨。」蕭后笑道：「不比陛下一味春秋。」引得眾夫人美人，都大笑起來。<break time="100ms" />　　秦夫人在宮奴手裡，取詩稿一本呈上。煬帝揭開第一頁來看，見上寫「仁智院臣妾薑桂，恭呈御覽」，下邊一個小小方影月仙氏」。煬帝看了，笑對姜夫人道：「論來還該序齒詮次，你的年紀最小，為甚把你列為首唱？」姜夫人答道：「昨日因楊夫人、周夫人說先完的先錄，不必拘泥。妾是腹中空虛，無可思索，故此僭越。比不得眾夫人們，肚子裡有物，要細細推敲揣摩。」話未說完，秦夫人對著姜夫人道：「我們被你說也罷了，怎麼獨嘲笑起沙夫人來？」姜夫人道：「妾何嘗嘲笑沙夫人？」秦夫人道：「你說肚於裡有物，不是打趣他麼？」姜夫人道：「妾實不知，望沙夫人恕罪。」蕭后聽說，忙問道：「依眾夫人說來，可是沙夫人恭喜了，這也是九廟之靈，陛下之福。」<break time="100ms" />　　煬帝口也不開，覷著沙夫人注目的看。只見沙夫人桃花臉上，兩朵紅雲，登時現將出來，垂頭無言。煬帝看見光景，有些廝像，問下首梁夫人道：「妃子是誠實人，實對朕說，沙妃子的喜，是真是耍？」梁夫人在桌底下伸出三個指來，低低的答道：「三個月了。」煬帝見說，大喜道：「妙極，妙極！快取熱酒來，待朕飲三大杯，御妻也飲三杯。」楊夫人道：「此皆娘娘德化所致，使妾等普沾恩澤也。三杯豈足以報娘娘萬一，陛下何功，卻要吃起三大觴來？」煬帝笑道：「雖然朕沒有大功，亦曾少效微勞。」惹得眾人都大笑起來。煬帝把手亂指道：「你們眾妃子，一概都吃三杯。」又笑對沙夫人道：「妃子只飲一杯罷。」<break time="100ms" />　　賈夫人道：「一回兒就是陛下徇私了。剛纔說妾們一概吃三杯，為何沙夫人反只要吃一杯？」江夫人道：「少刻，詩詞若是陛下看得不公，還要求娘娘磨勘。」煬帝一頭笑飲，看姜夫人的詩，卻是一首絕句：<break time="100ms" />　　六宮清畫鬥雲鬟，誰把君王肯放閒？<break time="100ms" />　　舞罷霓裳歌一闋，不知天上與人間。<break time="100ms" />煬帝看罷笑道：「姜妃子從不曾見他吟詠，虧他倒扯得來，竟不出醜。」又看下去，上寫「影紋院臣妾謝初萼」，下邊圖影天然氏」。也是絕句一首：<break time="100ms" />　　晚妝零落一枝花，又聽鑾輿出翠華。<break time="100ms" />　　忙裡新翻清夜曲，背人偷撥紫琵琶。<break time="100ms" />煬帝對謝夫人道：「別人詩中的興比，不過是借題寓意，你卻是典實。那一夜朕在清修院歇，隔垣聽得謝妃子的琵琶，真個彈得如怨如慕，如泣如訴，令人聽之忘寐。今此詩竟如寫自己的畫圖。」蕭后道：「有此妙技，少刻定要請教。」煬帝又看下去，見上寫「翠華院臣妾花舒霞」，圖印上「字伴鴻」，是一首詞，煬帝遂朗吟云：<break time="100ms" />　　桐窗扶醉夢和諧，惱亂心懷，沒甚心懷。拉來花下賭金釵，懶坐瑤階，又上瑤階。銀河對面似天涯，不是雲霾，即是風霾。鵲橋有處已安排，道是君乖，還是奴乖。<break time="100ms" />　　右調《一剪梅》<break time="100ms" />　　煬帝念完，蕭后問道：「這是誰的？倒做得有趣。」煬帝道：「是花妃子的。」蕭后笑道：「只怕今夜花夫人乖不去了。」煬帝道：「詞句鮮妍娬媚，深得麗人情致。」花夫人道：「胡謅塞責，有甚情致？蒙陛下過譽。」樊夫人道：「花夫人過謙，陛下可要罰他一杯？」煬帝點點頭兒，又看下去，寫著「和明院臣妾江濤」，印章是「驚波氏」，卻是絕句二首：<break time="100ms" />　　夢斷揚州三月春，五橋東畔草如茵。<break time="100ms" />　　君王若問依家裡，記得瓊花是比鄰。<break time="100ms" />其二：<break time="100ms" />　　曉妝螺黛費安排，驚聽鸚哥報午牌。<break time="100ms" />　　約略君王今夜事，悄挨花底下弓鞋。
    </voice>
</speak>
