<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十二回<break time="100ms" />　　狄去邪入深穴　皇甫君擊大鼠
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　人世堪憐，被鬼神播弄，倒倒顛顛。纔教名引去，復以利驅旋。<break time="100ms" />　　船帶牽，馬加鞭，誰能得自然。細看來朝塵土，日日風煙。饒他狡猾雄奸，向火坑深處，抵死胡纏。殺身求富貴，服毒望神仙。枯骨朽，血痕鮮，方知是罪愆。能幾人超然物外，獨步機先？<break time="100ms" />　　調寄〈意難忘〉<break time="100ms" />　　自古道：人逢利處難逃，心到貪時最硬。不要說市井中賣菜傭、守財虜，見了銀錢，歡喜愛惜；即如和尚道士的設心，手裡撥素珠，口裡誦黃庭，外足恭而內多欲，單只要想人家的財物。至若士子，尤其奸險，憑你窗下讀書明理，一人仕途，初叨簡命之榮，便想地方上的樹皮，都要剝回家去，管甚麼民脂民青，竟忘了禮義廉恥，直至身將就木，還遺命叫兒子薄殯殮，勿治喪，勿禮仟，寧可准千准萬，丟下與兒孫日後浪費，妻妾貼贈他人。所以使天怒人怨，以至陰陽果報，歷歷不爽，還要看了他人，忘了自己。除非是刀上頸鬼來拿，始放下這一塊貪心。安能如大英雄，看得富貴功名，猶如敞屣。<break time="100ms" />　　再說煬帝，那夜在寶林院與沙夫人、薛冶兒兩個歡娛了一夜，明日起身，因夜來蕭后湊趣得體，梳洗過，即便上輦回宮。剛到宮門首，只見群臣都在那裡候駕。煬帝坐了便殿，就問道：「卿等會議廣陵河道，未知可曾商量出來？」宇文述奏道：「臣等與工部河道眾人細查，並無一路可通。今有諫議大夫蕭懷靜，說有一條河路可以通得，故臣等同在此面聖。」原來蕭懷靜，乃蕭后之弟，係國舅，現任上大夫之職。煬帝聽了，喜問蕭懷靜道：「卿有何路，可以直通廣陵？」懷靜答道：「此去大梁西北，有一條舊河路，秦時大將王離，曾於此處掘引孟津之水，直灌大梁。今歲久湮塞不通，若能廣集民夫，從大梁起首，由河陰、陳留、雍丘、寧陵、睢陽等處，一路重新開濬，引孟津之水，東接淮河，不過一千里路，便可直到廣陵。臣又聽得耿純臣奏，睢陽有天子氣，見今開河，必要從睢陽境中穿過，天子之氣，必然挖斷。此河一成，既不險遠，又可除後患。臣鄙見若此。不知聖意以為何如？」<break time="100ms" />　　煬帝聽畢大喜道：「好議論，非卿才智識見，不能思想及此。」遂傳旨，以徵北大總管麻叔謀為開河都護，又對眾臣道：「路途纖遠，工程浩繁，須再得一人協理方妙。」時宇文述因疑李淵殺其於惠及，欲解其兵權，尋他空隙，遂乘機奏道：「太原留守李淵，頗有才幹，陛下可著他協理，庶幾工程容易告竣。」煬帝見說，即以太原留守李淵為開河副使。從大梁起工，由睢陽一帶，直掘到淮河，速調天下人夫自十五以下，五十以上，皆要赴工，如有隱匿者，誅三族。聖旨一下，誰敢進諫，該衙門隨即移文催麻叔謀、李淵上任。<break time="100ms" />　　原來麻叔謀為人性最殘忍，又貪婪好利，一聞升開河都護，滿心歡喜，即便赴任。其時柴紹夫婦在鄂縣，曉得了旨意，知這差是宇文述的奸計，故將岳父調離太原，尋事要害他。李氏對丈夫道：「這差不惟有禍，還惹民怨。」慌忙一面差人去報與父親，叫他托病；一面叫丈夫多帶些金珠，進東京打關節，另換一人，庶幾無患。柴紹到東京，買託了一個梁公蕭炬，是蕭后的嫡弟；一個千牛宇文晶，是隋主弄臣，日夕出入宮禁，做了內應外合；外邊又在護衛處打了關節。張衡前有謠言害唐公，不過是為太子，原不曾與唐公有仇，況是小人，見了銀子，也就罷了。唐公病本一到，改差左屯衛將軍令狐達，著唐公仍養病太原。這兩員官領了敕，定限要十五丈深，四十步闊。河南淮北，共起丁夫三百六十萬。每五家出老幼或婦女一名，管炊爨饋送，又是七十二萬。又調河南山東淮北驍騎五萬，督催工程。那裡管農忙之際，任你山根石腳，都要鑿開，墳墓民居，盡皆發掘。那些丁夫，受苦萬千。<break time="100ms" />　　其時一隊人夫開到一處，忽見下面隱隱露出一條屋脊，眾夫隨著屋脊，慢慢的挖將下去，卻是一所堂屋，有三五間大小，四圍白石砌成，有兩石門，關得甚緊，不能開展。眾夫只道其中有金銀寶物，遂一齊將鍬鋤鏟鍤，望著石門搗掘，誰想那門就像生鐵鑄的，百般敲打，莫想動得分毫。忙了半日，眾夫恐怕弄出事來，只得報知隊長。隊長稟知麻叔謀，麻叔謀同令狐達來看，眾夫都道：「掘撞鑿打，總是無用。」令狐達道：「這座墳墓，不是古帝王的陵寢，定是仙家的擴穴，豈是用椎鑿可似開得？必須具禮焚香，宣皇上的旨意拜求，或有可開之理。」麻叔謀沒法，只得叫左右排下香案，同令狐達穿了公服，宣讀旨意。拜祝禱告未完，只見香案前，忽然卷起一陣冷風來，一聲響亮，兩扇石門，輕輕的閃開。麻叔謀等眾人走進去，見裡面幾百盞漆燈，點得雪亮，如同白晝，中間放著一個石匣，有四五尺長，上面都是鑿的細細花紋。麻叔謀見了，心下有些懼怯，不敢輕易開看，又轉著後一層，卻是一個小小圓洞，洞中壁直的，停著一個石棺材。麻叔謀同令狐達又禮拜了，叫人揭開蓋兒細看，只見裡面仰臥一人，容貌猶紅白，顏色如未死的一般，渾身肌肉肥胖如玉；一頂黑髮，從頭上臉上腹上，蓋將下來，直至腳下，從身後轉繞上去，生到脊背中間方住；手上的指爪，都有尺餘長短。麻叔謀看了，料是得道仙人骨相，不敢輕易毀動，仍叫左右，將材蓋上。把前邊石匣開看，匣中並無別物，只有三尺來長一塊石板，上寫著許多蝌蚪篆文。這些人俱不能辨認。虧得山中一個修真煉性，百來多歲的老人，抄譯出來，其文曰：<break time="100ms" />　　我是大金仙，死來一千年。數滿一千年，背下有流泉。得逢麻叔謀，葬我在高原。髮長至泥丸，更候一千年，方登兜率天。
    </voice>
</speak>
