<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　麻叔謀見連他姓名，都先寫在上面，驚訝不已，方信仙家妙用，自有神機。與令狐達商議：檢塊豐隆高厚的地方，加禮遷葬，即今大佛寺，是其遺蹟。<break time="100ms" />　　後又掘至陳留地方，眾夫正在開掘，忽見烏雲陡暗，猛風驟雨，冰雹如陣一般打來，打得那些了夫，跌跌倒倒，往後退避。麻叔謀不信，自來踏看，亦被風雨冰雹，打得個不亦樂乎。喚地方耆老細詢，說有漢代張良，為此地上神，十分靈顯。<break time="100ms" />　　麻叔謀見說，知張良顯應，要護守疆界，只得申表具奏朝廷。煬帝即命翰林院，做了一道祝文，用了國寶，差太常卿牛弘，齎白璧一雙，到陳留致祭，始得開通。丁夫開過陳留，正是：<break time="100ms" />　　莫道幽明隔，神靈自有威。<break time="100ms" />　　這些了夫，督趲了幾日，開到雍丘地方一帶大林之中，有一所墳墓，墓上有一座祠堂，正礙著開河的道路。隊長前來報稟，麻叔謀親自來看，只見周圍護衛，覺有幾分靈氣，叫左右喚鄉民來問。鄉民答道：「此乃上古高人的壙穴，不知其姓氏，相傳叫做隱士墓。」麻叔謀見說是隱士墓，就不放在心上，遂叫丁夫掘開。眾夫疾忙動手，拆祠的拆祠，掘墓的掘墓，誰知底下有兩三層石板，鑿到第三層，忽然一聲響亮，就如山崩地裂之狀，連人連石板都墜下去，忙忙救得起來，傷的傷，死的死，不知損壞了多少丁夫。麻叔謀吃了一驚，忙著的當人役下去探看多時，說有二三丈深，底下又有一穴，熒熒煌煌，一派燈火，裡邊照得雪亮，隱隱約約，有鐘鼓之聲，望去就像枯海一般，其深無底。眾人不敢下去，只得繫將上來。令狐達沉思良久道：「須得此人下去，方可知其詳細。」麻叔謀忙問：「是誰？」令狐達道：「此人平素專好劍術，常自比荊軻聶政，為人有膽氣智勇，姓狄名去邪，現任武平郎將，如今現在後營管督糧米，若差此人，他定然去得。」麻叔謀聽了，隨叫左右去請。<break time="100ms" />　　此時去邪正在後營點查糧米，見麻叔謀來請，只得換了公服，進營參見。麻叔謀看見狄去邪，身長八尺，腰大十圍，雙眸灼灼生光，滿臉堂堂吐氣，是一個好男子，忙出位來說道：「請將軍來，別無他事，因前有隱士墓，挖出一個大穴，穴中燈火熒煌，不知是何奇異。問將軍膽勇兼全，敢煩人穴中一探，便是開河第一功。」<break time="100ms" />　　狄去邪道：「既蒙二位老大人差遣，敢不效力，但不知穴在何處？」麻叔謀同令狐達，引狄去邪到穴邊來看，狄去邪看了一回說道：「既要下去，便斯文不得。」遂去了公服，換上一件緊身細甲，腰間懸了一口寶劍，叫人取幾十丈長索，索上拴了許多大鈴，坐在一個大竹籃內，繫將下去。<break time="100ms" />　　狄去邪起初在上面看時，見底下輝煌照耀，及到下面，卻又黑暗，存息了一會，睜眼看時，覺微微有些亮影。走出藍來，趁著亮影，摸將去，不上十數步，漸覺比前更是明亮。再行四五十步，忽然通到一處，猛擡頭看時，依舊有天有日，別是一個世界。狄去邪看了這段光景，不覺恍然感歎道：「人只知在世上爭名奪利，苦戀定了閻浮塵土，誰知這深穴中，又有一重天地，真是天外有天，神仙妙用無窮。」<break time="100ms" />　　心中早把功名之念看淡了幾分，又信著步往前走去，轉過了一帶石壁，忽見一座洞府，四圍白石砌成，中間一座門樓，門外列著兩個石獅子，就像人間王侯的第宅。<break time="100ms" />　　狄去邪不管好歹，竟走進門去，東西一看，並不見有人在內，只見向南一屋石門，緊緊關著。忽聽得東邊一間石房裡，得得有聲。狄去邪忙走近前，從窗眼裡一張，見裡邊四角上，多是石柱，石柱上有鐵索一條，繫著一個怪獸。那怪獸把蹄兒突了幾突，故外面聽見。那獸生得尖頭賊眼，腳短體肥，彷彿有一個牛大，也不是虎、又不是豹。狄去邪看了半晌，再認不出，猛然想了一想，又定睛一看，原來是一個大老鼠。狄去邪著驚道：「老鼠有這般大，還不知貓有怎樣大？」正呆看時，忽見正南兩扇正門開放，走出一個童子來，生得：<break time="100ms" />　　皙皙清眉秀目，纖纖齒白唇紅。雙丫暑，煞有仙風；黃布衫，頗多道氣。若非野鶴為胎，定是白雲作骨。<break time="100ms" />　　那童子看見了，便問道：「將軍莫非狄去邪乎？」狄去邪大驚道：「正是，仙童何以得知？」童子道：「皇甫君待將軍久矣，可快快進去。」狄去邪見有些奇異，只得隨著童子進門來；見殿宇崢嶸，廳堂宏敞，不是等閒氣象。將到殿前，見殿上坐著一位貴人，身穿龍蟠絳服，頭戴八寶雲冠，垂纓佩玉，儼然是個王者，左右列著許多官吏，階下侍衛森嚴。狄去邪到了殿庭，只得望上禮拜，聽得那位貴人開口問道：「狄去邪，你來了麼？」狄去邪答道：「狄去邪奉當今聖旨開河，蒙都護麻叔謀差委探穴，不想誤入仙府，實為有罪。」那貴人便道：「你道當今煬帝尊榮麼？你且站在一邊，我叫你看一物事來。」就對旁邊一個兇惡的武衛道：「快去牽那阿摩過來。」那武衛見說，慌忙手執巨棍，大步往外邊去了。不多時聽得鐵鏈聲響，那個武衛將一條長鐵牽著一獸前來。狄去邪仔細一看，卻就是外邊石柱上的大鼠。
    </voice>
</speak>
