<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那武衛牽到庭中，把一手帶住，那鼠蹲踞於月臺上，揚鬚齧爪，狀如得意。那貴人在上怒目而視，把寸木在桌上一擊道：「你這畜生，吾令你暫脫皮毛，為國之主，蒼生何罪，遭你荼毒；骸骨何辜，遭你發掘；荒淫肆虐，一至於此！我今把你擊死，以泄人鬼之憤。」喝武士照頭重重的打他，那武衛捲袖撩衣，舉起大棍，望鼠頭上打一下，那鼠疼痛難禁，咆哮大叫，渾似雷鳴。武士方要舉棍再打，忽半空中降下一個童子，手捧著一道天符，忙止住武士：「不要動手。」對皇甫君說道：「上帝有命。」皇甫君慌忙下殿來，俯伏在地。童子遂轉到殿上，宣讀天符道：「阿摩國運數本一紀，尚未該絕。再候五年，可將練巾繫頸賜死，以償荒淫之罪，今且免其箠楚之苦。」童子讀罷，騰空而去。皇甫君復上殿說道：「饒了這個畜生，若不是上帝好生，活活的將你打殺。今還有五年受享，你若不知改悔，終難免項上之若。」<break time="100ms" />　　說罷叫武士牽去鎖了。武士領旨牽去。皇甫君叫狄去邪問道：「你看得明白麼？」<break time="100ms" />　　狄去邪道：「去邪乃塵凡下吏，仙機安能測透。」皇甫君道：「你但記了，後日自然應驗。此乃九華堂上，你非有仙緣，也不能到此。」狄去邪忙跪下叩懇道：「去邪奉差，誤入仙府，今進退茫茫，伏乞神明指示。」皇甫君道：「你前程有在，但須澄心猛省，不可自甘墮落。麻叔謀小人得志橫行，罪在不赦，你與我對他說：感他伐我臺城，無以為謝，明年當以二金刀相贈。」說罷，遂吩咐一個綠衣吏道：「你可引他出去。」<break time="100ms" />　　狄去邪在威嚴之下，不敢細問，拜謝而出。綠衣吏引著狄去邪，不往舊路，轉過幾株大樹，走不上一二百步，綠衣吏用手指道：「前邊林子裡，就是大路。」急回頭問時，綠衣吏早已不見，再轉身看時，連那座洞府，都不知那裡去了。狄去邪駭然道：「神仙之妙，原來如此。」只得一步步奔過林於來，轉過了一個山崗，照著大路，又走了一二里田地，忽見幾株喬木，環繞成村，忙奔入村來問路。見一家籬門半開，遂走進去，輕輕的咳嗽幾聲，早驚動了一雙小花犬兒，向著去邪亂叫。<break time="100ms" />　　裡面走出一個老者來，狄去邪忙施禮道：「下官迷失道路，敢求老翁指教。」那老者答禮道：「將軍為何徒步至此？」狄去邪不敢隱瞞遂將入穴遇皇甫君，及棍打大鼠事情，述了一遍。老者聽了笑道：「原來當今煬帝，是老鼠變的，大奇大奇，怪道這般荒淫無度。」狄去邪就問：「此間是何地方？到雍丘還有多遠？」<break time="100ms" />　　老者道：「此乃嵩陽少室山中，向大路往東去，只二里便是寧陵縣，不消又往雍丘去。想麻叔謀早晚就到了，將軍若不棄嫌，野人粗治一餐，慢去未遲。」遂邀狄去邪走入草堂。老者吩咐一個老蒼頭，收拾便飯出來，因對狄去邪道：「據將軍所見，看將起來，當今煬帝，料亦不永；就是麻叔謀，只怕其禍亦不甚遠。我看將軍容貌氣度非常，何苦隨波逐流，與這班虐民的權奸為伍？」狄去邪遜謝道：「承老翁指教。某非不知開河乃虐民之事，只恨官卑職小，不敢不奉令而行。」老者微笑道：「做官便要奉令而行，不做官他須令將軍不得。」狄去邪道：「老翁金玉之言，某雖不材，當奉為耆龜。」<break time="100ms" />　　須臾，老蒼頭排上飯來，狄去邪飽餐了一頓，起身謝別而去。老翁直送到大路上，因說道：「轉過前邊那個山嘴，便望得見縣中了。」狄去邪稱謝拱手而別。走得十數步，回頭看時，已不見老者，那裡有甚麼人家，兩邊都是長松怪石。去邪看見又吃了一驚，心上恍惚，忙趕到縣中，見了城市人民，方纔如夢初醒。入城在公館中等候。<break time="100ms" />　　麻叔謀只道狄去邪尋不出穴口，已死在穴中，催促了夫開成河道，已經七八日，望寧陵縣界口來。狄去邪就去見麻叔謀，將穴中所見所聞之事，細述了一遍。麻叔謀那裡肯信，只道狄去邪有甚劍術，隱遁了這幾日，造此虛誕之言，來恐唬他，反被麻叔謀搶白了一場。狄去邪只得退回後營，自家思想道：「我本以忠言相告，他卻以戲言見侮。我是個頂天立地的漢子，何苦與豺狼同幹害民之事。國家氣數有限，我何必在奸佞叢中，戀此雞肋；到不如託了狂疾，隱於山中，到覺得逍遙自在。」<break time="100ms" />　　算計已定，遂遞了兩張病呈。麻叔謀厭他說謊，遂將呈子批准，另委官吏管督糧米。<break time="100ms" />　　狄去邪見准了呈子，遂收拾行李，帶了兩個僕從，竟回農鄉而去。行到路上涸想皇甫君呼大鼠為阿摩，心中委決不下道：「豈有中國天子，卻是老鼠之理？若果有此事，前日大棍打時，也該有些頭疼腦熱。鬼神之事雖不可不信，也不可全信，何不便道往東京探訪一個消息，便知端的。」遂悄悄來京體訪。正是：<break time="100ms" />　　欲識仙機虛與實，慢辭勞苦涉風塵。
    </voice>
</speak>
