<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　叔寶又蹴過西來，遠遠望著，似有兩個人影，望集上來。叔寶忙向店中閃入門扇縫中張去，停一會，果是兩個人過來。叔寶待他過去，仍舊出來，遠遠似兩點蠅子一般，飛在這廂伙一伏，又向那廂聽一聽。良久把一家子茹桔梗門扇掇開，一個進去了，一會子外邊這人先跑，剛到叔寶跟前，叔寶喝一聲：「那裡走！」照脊梁一拳，打個不提備，跌了一個倒栽蔥，把一個小孩子，也丟在路邊啼哭，叔寶也不顧他，竟趕到那失盜人家來時，這賊也出門了，因聽見叔寶這一喝，正在那廂觀望，不料叔寶又趕到，待要走時，早已被叔寶一腳飛起，一個狗吃屎，跌倒在門邊。裡邊男女聽得門外響時，牀上已沒了兒女，哭的叫的，披衣起來。叔寶已把這人挾了，拿到自己客店前來；先打倒這人，正在地下掙坐起來。不料店中家丁，因聽喝聲，知是叔寶聲音，也趕也來，看見這人，一把抓住，故此也不得走。此時地下的小兒啼哭，失盜的男女叫喊，集中也在睡夢中驚起幾個人來。那尋得兒子的人罷了，倒是這干旁觀的人，將這兩個亂打。叔寶道：「列位不要動手，拿繩子來掛了，只要拷問他；從前盜去男女在那廂？還有許多黨羽？他是那一方人氏？甚名字？趕捕可絕民患，亂打死了，卻誰承當。」隨喚家丁，將繩來捆了，審他口詞。一個是張耍子，一個陶京兒，都是寧陵縣上馬村人。還有一個賊首，叫陶柳兒，盜去孩子，委是殺來蒸熟，獻與麻都護受用。叔寶審了口詞。天色將明，各村人聽得拿了偷小兒的，都來看；男人卻被叔寶喝住，只有這些被害女人，撾的咬的，拿柴打的，決攔不住。叔寶此時放又放不得，著地方送官，又怕私自打死，連累叔寶。因此叔寶想一想道：「列位，麻都護是員大臣，決不作此歹事。他如今將到睢陽，不若我將這二人，送與麻爺。他指官殺人，麻爺斷斷不留他性命；若果然有此事，他見外面擾攘，心下不安，不敢做了。」眾人道：「將軍講得有理，只不要路上賣放了，又來我們集上做賊。」叔寶道：「我若放他，我不拿他了。」昨日老者見了道：「就是昨日這位客官，替集上除了一害，要掠些盤費相謝。」叔寶不肯，自押了這兩個賊人，急急趕上大隊士卒。<break time="100ms" />　　趕到睢陽時，麻叔謀與令狐達纔到，在行臺坐下，要相視河道開鑿。叔寶點齊了人夫，進見投批。麻叔謀見了叔寶一表人材，長軀偉貌，好生歡喜，就著他充壕塞副使，監督睢陽開河事務。叔寶謝了，想一想道：「狄去邪曾說此人貪婪，難於眼事，只一見，便與我職事，也像個認得人的；只是拿著兩個賊人稟知他，恐他見怪，不稟放了他去，又恐仍舊為害。也罷，寧可招他一人怪，不可使這干小兒含冤。」<break time="100ms" />　　卻又上前去跪下道：「齊州領兵校尉，有事稟上老爺。」麻叔謀不知稟甚事，卻也和著顏色，只見叔寶稟道：「卑職奉差在牛家集經過，有兩個賊人，指稱老爺取用小兒，公行偷盜，一個叫張耍子，一個叫陶京兒，被卑職擒拿，解在外面，候爺發落。」麻叔謀聽了，不覺怫然道：「是那個拿的？」叔寶道：「是卑職。」叔謀道：「竊盜乃地方捕官事，與我衙門何干？你又過往領兵官，不該管這等的事。」令狐達道：「若是指官壞事，也應究問一究問。」叔謀道：「只我們開河事理管不來，管這小事則甚？」令狐達道：「既拿來，也發有司一問。」麻叔謀道：「發有司與他詐了錢放，不如我這裡放。」吩咐不必解進，竟釋放去，把叔寶一團高興，丟在水窖裡去了。正是：<break time="100ms" />　　開押逃猙獸，張羅枉用心。<break time="100ms" />　　外面跟隨叔寶的家丁，說拿了兩個賊人，畢竟有得獎賞，不期竟自放了，都為叔寶不快，不知叔寶卻又惹了叔謀之忌。叔謀原先奉旨，只為耿純臣奏睢陽有王氣，故此欲乘治河開鑿他。不意到得睢陽，把一座宋司馬華元墓掘開去了，將次近城，城中大戶，央求督理河工壕塞使陳伯恭，叫他去探叔謀口氣，迴護城池。不期叔謀大怒，幾乎要將伯恭斬首，決意定了河道穿城直過。這番滿城百姓慌張，要顧城外的墳墓，城裡的屋舍；內有一百八十家大戶，共湊黃金三千兩，要買求叔謀，沒個門路。卻值陶京兒得釋放後，在外邊調喉道：「我是老爺最親信的人，這沒生官兒，卻來拿我。你看官肯難為我麼？連他這螞蟻前程，少不得斷送在我們手裡。」眾人聽他，說得大來頭，是麻總管親信，就有幾個，暗暗與他講，要說這迴護城池一節。<break time="100ms" />　　陶京兒道：「我還有一個弟兄更親近，我指引你去見他。」卻與他做線，引見麻爺最得意管家黃金窟，眾人許謝他兩個白金一千兩。黃金窟滿口應承道：「都拿來，明日就有曉報。」眾人果然將這金銀，都交與黃金窟。黃金窟曉得主人極是見錢歡喜的，便乘他日間在房中打睡時，悄悄將一個恭獻黃米三千石的手本，並金子都擺在桌上，一片輝煌，待他醒時問及進言。站在側邊時許久，正是申時相近，只見叔謀從牀中跳起來道：「你這廝這等欺心，怎落我金子，又推我一跌！」把眼連擦幾擦，見了桌上金子大笑道：「我說宋襄公斷不謊我，斷落不去的。」黃金窟看了，笑道：「老爺是那個宋襄公送爺金子？」<break time="100ms" />　　叔謀道：「是一個穿絳色衣帶進賢冠的。他求我護城，我不肯。又央出一個暴眼大肚皮鬍子，戴進賢冠穿紫的，叫做甚大司馬華元來說，這廝又使勢，要把我捆縛溶銅汁灌我口內，驚我。我必不肯，他兩個只得應承，送我黃金三千，要我方便。我正不見金子，怕人克落，與守門的相爭，被他推了一跌，不期金子已擺在此了，待我點一點，不要被他短少。」黃金窟又笑道：「爺想做夢了，這金子是睢陽百姓，央我送來與爺求方便的，有甚宋襄公？」
    </voice>
</speak>
