<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十三回<break time="100ms" />　　睢陽界觸忌被斥　齊洲城卜居迎養
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　區區名利豈關情，出處須當致治平。<break time="100ms" />　　劍冷冰霜誅佞幸，詞鏗金石計蒼生。<break time="100ms" />　　繩愆不覺威難犯，解組須知官足輕。<break time="100ms" />　　可笑運途多抵悟，丈夫應作鐵錚錚。<break time="100ms" />　　做官的不論些小前程，若是有志向的，就可做出事業來。到處留恩，隨處為國，怕甚強梁，怕甚權勢，一拳一腳，一言一語，都是作福，到其間一身一官，都不在心上。人都笑是戇夫拙宦，不知正是豪傑作事本色。秦叔寶離卻齊州，差人打聽開河都護麻叔謀，他已過寧陵，將及睢陽地方了。吩咐速向睢陽投批。行了數日，只見道兒上一個人，將巾皂袍，似一個武官打扮，帶住馬，護叔寶兵過。叔寶看來，有些面善，想起是舊時同窗狄去邪。叔寶著人請來相見，兩人見了，去邪問叔寶去向。叔寶道：「奉差督河工。」叔寶也問去邪蹤跡。去邪道：「小弟也充開河都護下指揮官。」因把雍丘開河時，入石穴中，見皇甫君打大鼠，吩咐許多說話，及後在嵩陽少室山中，老人待飯，許多奇異，細細道與秦叔寶聽。叔寶道：「如今兄又欲何往？」去邪道：「弟已看破世情，託病辭官，回去尋一個所在隱遁。不料兄也奉差委到他跟前，那麻叔謀處心貪婪，甚難服事，兄可留心。」兩人相別去了。<break time="100ms" />　　叔寶也是個正直不信鬼神的人，聽了也做一場謊話不信。卻是未到得睢陽兩三個日頭，或是大小村坊，或是遠遠茅房草舍，常有哭聲。叔寶道：「想是這廂近河道，人都被拿去做工，荒功廢業，家裡一定弄得少衣缺食，這等苦惱。」及至細聽他哭聲，又都是哭兒哭女的，便想道：「定是天行疹子，小兒們死得多，所以哭泣。」<break time="100ms" />　　只是那哭聲中，卻又咒詛著人道：「賊王八，怎把咱家好端端兒子，偷了去。」也又有的道：「我的兒，不知你怎生被賊人抓了去，被賊人怎生擺佈了。」也千兒萬兒的哭，也千賊萬賊的罵。叔寶聽了道：「怪事，這卻又不是死了兒子的哭了。」<break time="100ms" />　　思忖了一回：「或者時年荒歉，有拐騙孩子的，卻也不能這等多，一定有甚原由。」<break time="100ms" />　　野哭村村急，悲聲處處聞。哀蛩相間處，行客淚紛紛。<break time="100ms" />　　來到一個牛家集上，軍士也有先行的，也有落後的，叔寶自與這二十個家丁，在集上打中火，一時小米飯還不曾炊熟。叔寶心上有這事不明白，故意走出店面來瞧看，只見離著五七家門面，有兩三個少年，立住在那廂說話，一個老者，拄著拐杖，側耳聽著，叔寶便捱將近去。一個道：「便是前日張家這娃子，抓了去。」一個道：「昨日王嫂子家孩子，也被偷了去。他老子撥去開河，家來怎了？」一個道：「稀罕他家的娃於哩！趙家夫妻單生這個兒，卻是生金子一般，昨夜也失了。」那老者點頭歎息道：「好狠賊子，這村坊上，也丟了二三十個小孩子了。」叔寶就向那老人問道：「老丈，敢問這村坊，被往來督工軍士拐騙了幾個小兒去了麼？」老者道：「拐騙去的，倒也還得個命；卻拿去便殺了。卻也不關軍士事，自有這一干賊！」叔寶道：「便是這兩年，年成也好，這地方吃人？」那老者道：「客官有所不知，只為開河，這總管好吃的是小兒，將來殺害，加上五味，爛蒸了吃。所以有這干賊把人家小兒偷去，蒸熟獻他，便賞得幾兩銀子。賊人也不止一個，被盜的也不止我一村。」正是：<break time="100ms" />　　總因財利羶人意，變得貪心盡虎狼。<break time="100ms" />　　叔寶道：「怎一個做官的，做這樣事，怕也不真麼？」老者道：「誰謊你來，怕不一路來聽得哭聲？如今弄得各村人，夢也做不得一個安穩的，有兒女人家，要不時照管，不敢放出在道兒上行走。夜間或是停著燈火看守，還有做著木欄櫃子，將來關鎖在內。客官不信，來瞧一瞧。」領到一處小人家裡來，果是一個木櫃，上邊是人鋪陳睡覺防守的。叔寶道：「怎不設計拿他？」老者道：「客官，只有千日做賊，那有千日防賊。」叔寶點頭稱是，自回店中吃飯，就吩咐眾家丁道：「今日身子不快，便在此地歇了，明日趲行罷！」先在客房中打開鋪陳，酣睡一覺，想要捉這一干賊人，為地方除害。捱到晚，吃了晚飯，村集沒有更鼓，淡月微明，約莫更盡，叔寶悄悄走出店門一看，街上並無人影。走到市東頭觀望，沒個形影。轉來時，忽聽得一家子怪叫起來，卻是夫妻兩個，夢裡不見了兒子，夢中發喊，倒把兒子驚得怪哭，知道不曾著手，彼此啐了一番，自安息了。
    </voice>
</speak>
