<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　叔謀道：「豈有此理，明明我與宋襄公華司馬說話，怎是夢？」黃金窟道：「爺再想一想，還是爺去見宋襄公，宋襄公來見爺，如今人在那裡，相見在那裡？」叔謀又想一想道：「莫不是夢，明明聽得說上帝賜金三千兩，取之民間，這金子豈不是我的？」黃金窟道：「說取之民間，這宗金子，原該爺受的，但實是百姓要保全城中廬舍送來，爺不可說這夢話。」叔謀笑道：「我只要有金子，上帝也得，民間也得，就依他保全城郭便了。」把手本收了，吩咐明日出堂，即便改定道路。<break time="100ms" />　　次日升堂叫壕塞使。此時陳伯恭正在督工，只有叔寶在彼伺候，過來參謁。叔謀道：「河道掘離城尚有多遠？」叔寶道：「尚有十里之遙，縣官現在出牌，著令城中百姓搬移，拆毀房屋興工。」叔謀道：「我想前日陳伯恭說迴護城池，大是有理。這等堅固城池，繁盛煙火，怎忍將他拆去，又使百姓這等遷移？不苦就在城外取道，莫驚動城池罷，就差你去相視。」秦叔寶道：「前日爺臺已畫定圖式，吩咐說奉旨要開鑿此城，泄去王氣，恐難改移。」叔謀道：「你這遷人，奉旨開鑿王氣，只要在此一方，何必城中？凡事擇便而行，說甚畫定圖式，快去相視回我。」叔寶領了這差，是個好差，經過鄉村人戶，或是要免掘他墳墓田園，或是要求保全他房產的，都十兩五兩，二十三十，央人來說。叔寶一概不受，止酌定一個更改的河道，回覆叔謀。恰是這日副總管令狐達，聞知要改河道，來見叔謀，彼此議論爭執不合，只見叔寶跪下稟道：「卑職蒙差相視河道，若由城外取道纖回，較城中差二十餘里。」<break time="100ms" />　　叔謀正沒發惱處，道：「我但差你視城外河道，你管甚差二十里三十里？」叔寶道：「路遠所用人工要多，錢糧要增，限期要寬，卑職也要稟明。」叔謀越發惱道：「人工不用你家人工，錢糧不用你家錢糧，你多大官，在此胡講！」這話分明是侵令狐達。令狐達道：「民間利病，許諸人直言無隱，大小是朝廷的官，管得朝廷的事，也都該從長酌議；況此城開掘，奉有聖旨的。」叔謀道：「寅兄只說聖旨，這迴護城池，宋襄公奉有天旨。前日夢中，我為執法，幾乎被華司馬鋼汁灌殺，那時叫不得你兩人應。」令狐達大笑道：「那裡來這等鬼話。」叔謀又向叔寶道：「是你這樣一個朝廷官，也要來管朝廷事，你得了城外百姓的銀子，故此來胡講，我只不用你，看你還管得麼！」令狐達爭不過叔謀，憤憤不平，只得自回衙宇，寫本提奏去了。叔寶出得門來，叔謀裡面已掛出一面白牌道：城壕塞副使秦瓊，生事擾民，阻撓公務，著革職回籍。秦叔寶看了道：「狄去邪原道這人難服事，果然。」即便收拾行李還家，卻不知這正是天救全叔寶處。<break time="100ms" />　　莫說當日工程嚴急，人半死亡；後來隋主南幸，因河道有淺處，做造一丈二尺鐵腳木鵝，試水深淺，共有一百二十餘處。查將淺處，兩岸丁夫，督催官騎，盡埋地下道，叫他生作開河夫，死為執沙鬼。麻叔謀以致問罪腰斬。這時若是叔寶督工，料也難免。正是：<break time="100ms" />　　得馬何足喜，失馬何必憂。老天愛英雄，顛倒有奇謀。<break time="100ms" />　　叔寶因遭麻叔謀罷斥，正收拾起身，只見令狐達差人來要他麾下效用。秦叔寶笑道：「我此行不過是李玄邃為我謀避禍而來，這監督河工，料也做不出事業來；況且那些無賴的，在這工上，希圖放賣些役夫，剋扣些工食。或是狠打狠罵，逼索些常例，到後來隨班敘功得些賞賜，我志不在此，在此何為。」便向差官道：「卑職家有八旬老母，奈奉官差，不得已而來，今幸放回，歸心如箭，不得服事令狐爺了。」打發了差官，又想：「來總管平日待我甚好，且在李玄邃羅老將軍分上，不曾看我，我回日另要看取。若回他麾下，也畢竟還用我。但我高高興興出來，今又轉去，這叫做此去好憑三寸舌，再來不值半文錢了。看如今工役不休，巡遊不息，百姓怨憤，不出十年，天下定然大亂，這時怕不是我輩出來掃除平定？功名爵祿，只爭遲早，何必著急；況家有老母，正宜菽水承歡，何苦戀這微名，虧了子職。」<break time="100ms" />　　又想：「若到城中，來總管必要取用我，即劉刺史這等歪纏也有之；不若還在山林寄跡。」因此就於齊州城外村落去處，覓一所房屋：<break time="100ms" />　　前帶寒流後倚林，桑榆冉冉綠成陰。<break time="100ms" />　　半籬翠色編朝槿，一榻聲音噪暮禽。<break time="100ms" />　　窗外煙光連戲彩，樹頭風韻雜鳴琴。<break time="100ms" />　　婆姿未滅英雄氣，提筆閒成梁父吟。<break time="100ms" />　　草草三間茅屋，裡邊有幾間內房，堂側深竹裡有幾間書房，周圍短牆，植以桑榆疏籬，籬外是數十畝麥田棗地。叔寶自入城中，見了母親，說起與世不合，不欲求名之意。秦母因見他為求名，常是出差，這等奔走，也就決意叫他安居。叔寶就將城中宅子贈與樊建威，酬他看顧家下之意。自與母親妻子，移到村居。樊建威與賈潤甫，還勸他再進總管府。叔寶微笑道：「光景也只如此，倒是偷得一兩刻闡是好處。」後來來總管知得，仍來叫他復役。叔寶只推母老，自己有病，不肯著役。<break time="100ms" />　　來總管也不苦苦強他，凡一應朋友來的也不拒，只為親老，自己不敢出外交遊。每日尋山問水，種竹澆花，酒送黃昏，棋消白晝，一切英豪壯氣，盡皆收斂。就是樊建威、賈潤甫，都道：「可惜這個英雄，只為連遭折挫，就便意氣消磨，放情山水。」<break time="100ms" />　　不知道他已看得破，識得定，曉得日後少他不得，不肯把這英風銳氣，輕易用去，故爾如此。正是：<break time="100ms" />　　日落淮城把釣竿，晚風習習葛衣單。
    </voice>
</speak>
