<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　煬帝正要側耳而聽，忽一陣荷風，從簾外吹來，吹得滿殿皆香。蕭后道：「香又從何處來？」煬帝忙叫捲起簾子，同蕭后走出殿外，只見二三十隻小船，滿載荷花，許多美人坐在中間，齊唱採蓮歌。雅娘、貴兒，各吹風笛酬和。眾人飛也似往北海中搖來，煬帝一望，乃是十六院美人宮女，見日斜風起，故一齊回掉。因大笑道：「這些宮女們，倒會耍子。」蕭后道：「皆賴陛下教養之功。」煬帝又笑道：「還虧御妻不妒之力。」笑說未了，那些船早望見煬帝在景明院，便不收入渠中，都一齊爭先趕快，亂紛紛的望殿邊搖來。搖到面前看時，大家的紅羅綠綺，都被水濺濕了。煬帝與蕭后鼓掌大笑了一回，梁夫人已吩咐擺宴在殿，請煬帝與蕭后進內，上坐了；秦夫人、梁夫人與袁貴人打橫。煬帝叫這些美人，都上殿來，把十來條龍草細席鋪地，安放上矮桌果盒，叫眾美人席地而坐，每人先賞酒三杯，然後傳花擊鼓，縱橫暢飲。煬帝見殿中薰風拂拂，全無半點暑氣，又見蕭后與眾夫人美人，各各嬌豔，打趣說笑，不覺吃的爛醉，遂起身攜著蕭后，到碧紗櫥中去睡。眾人也起身出殿，四散消遣。<break time="100ms" />　　蕭后睡了一回，見煬帝沉沉的睡去，便輕輕的抽身起來，與秦夫人。梁夫人、袁紫煙抹牌耍子。不上一個時辰，忽聽得煬帝在碧紗廚內，山搖地震的吆喝起來，蕭后與眾夫人大驚，忙走近前，看見煬帝睡在牀上，昏迷不醒，緊緊兒將兩手抱住頭，口中不住的喊道：「打殺我也，打殺我也！」蕭后著了忙，急傳懿旨，宣太醫巢元方火速到西院來，診了脈，用了一劑安神止痛湯。蕭后親自煎好，輕輕的灌與煬帝服下，未能甦醒。各院夫人曉得了，如飛的又到景明院來看問。大家守在牀前，一晝夜，還自昏迷不醒。時朱貴兒見這光景，飲食也不吃，坐在廂房裡，只顧悲泣。<break time="100ms" />　　韓俊娥對貴兒說道：「酸孩子，萬歲爺的病體，料想你替不得的，為什麼這般光景？」<break time="100ms" />　　朱貴兒拭了淚，說：「你們眾姊妹，都在這裡，靜聽我說：大凡人做了個女身，已是不幸的了；而又棄父母，拋親戚，點入宮來，只道紅顏薄命，如同腐草，即填溝壑。誰想遇著這個仁德之君，使我們時傍天顏，朝夕宴樂。莫謂我等真有無雙國色，逞著容貌，該如此寵眷，設或遇著強暴之主，不是輕賤凌辱，即是冷宮守死，曉得什麼憐香惜玉，怎能如當今萬歲情深，個個體貼得心安意樂。所以侯夫人恨薄命而自縊身亡，王義念洪恩而思捐下體，這都是萬歲感入人心處。不想於今遇著這個病症，看來十分沉重，設有不諱，我輩作何結局，不為悍卒妻，定作驕兵婦。」如何如何，說到傷心處，眾美人亦各嗚嗚的涕泣起來。袁寶兒道：「我想世間為人於者，盡有父母有難，願以身代。我們天倫之情雖絕，而君父之恩難忘，何不今夜大家禱告神靈，情願滅奴輩陽壽十年，燒一炷心香，或者感動天心，轉凶為吉，使萬歲即時甦醒，調理痊癒，也不枉萬歲平昔間把我們愛惜。」眾美人聽見寶兒說了，便齊聲贊道：「袁家妹子，說得有理。」齊到後庭中，擺設香案。<break time="100ms" />　　朱貴兒心中想道：「我們雖是虔誠叩禱，怎能夠就感格得天心顯應。我想為子女者，往往有割股求親，反享年有永。我今此身已屬朝廷，即殺身亦所不惜；何況體上一塊肉。」遂打算停當，袖了一把佩刀，走到庭中來。那時韓俊娥、杳娘、朱貴兒、妥娘、雅娘、袁寶兒等，齊齊當天跪下，各人先告了年慶日時，後告願減眾人陽壽，保求君王病體安寧。禱畢，大家起來，正欲收拾香案，只見朱貴兒雙眸帶淚，把衣袖捲起，露出一雙雪白的玉腕，右手持刀，咬著臂上一塊肉，狠的一刀割將下來，鮮血淋漓，放在一隻銀碗內。眾人多吃了一驚，雅娘忙在爐中，撮些香灰掩上，用絹紮好。正是：<break time="100ms" />　　鬚眉男子無為，柔脆佳人偏異。<break time="100ms" />　　今朝割股酬恩，他年殉身香史。<break time="100ms" />　　貴兒將割下來的那塊肉，悄悄藏著，轉到殿上來。恰好蕭后要煎第二劑藥，貴兒去承任了，私把肉和藥，細細的煎好，拿進去。蕭后與煬帝吃了，不上一個時辰，便徐徐的醒將轉來，看見蕭后與眾夫人美人，多在牀前，因說道：「朕好苦也，幾乎與御妻等不得相見。」蕭后問道：「陛下好好飲酒而睡，為何忽然疼痛起來？」<break time="100ms" />　　煬帝道：「朕因酒醉，昏昏睡去。夢見一個武士，生得相貌兇惡，手執大棍，摹地裡將朕照腦門打一下，打得朕昏暈幾死，至今頭腦之中，如劈破的一般，痛不可忍。」<break time="100ms" />　　蕭后與眾夫人，各各安慰了一番。早驚動了文武百官，一個個都到西苑來問安，知是夢中被打傷腦，今已平愈，遂各散去。<break time="100ms" />　　時狄去邪已到東京，聞知煬帝頭腦害病，心中凜然，方信鬼神之事，毫釐不爽。遂把世情看破，往終南山訪道去了。正是：<break time="100ms" />　　鬼神指點原精妙，名利俱為罪孽緣。
    </voice>
</speak>
