<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十四回<break time="100ms" />　　灑桃花流水尋歡　割玉腕真心報寵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　芳菲盡已，簌簌香何細。桃片片，隨萍起，光搖碧水，遠夢繞長堤。牽情難擺，盪舟瞥見心堪醉。<break time="100ms" />　　魑魅何足異，魂魄憑誰寄。香如篆，燭成淚，河長夜靜，星斗光衣袂。驚看處，清涼一帖痊人快。<break time="100ms" />　　調寄〈千秋歲〉<break time="100ms" />　　自昔濁亂之世，謂之天醉。天不自醉，人自醉之，則天亦難自醒矣；況許多金枷套頸，玉索纏身，眼前無數快樂風光，誰肯清心寡慾，看破塵迷？且說煬帝見這些美人，個個鮮妍嬌媚，淫蕩之心，愈覺有興。不論黃昏白晝，就像狂蜂浪蝶，日在花叢中遊戲。眾美人亦因煬帝留心裙帶，便個個求新立異蠱惑他，博片刻之歡。<break time="100ms" />　　一日煬帝在清修院，與秦夫人微微的吃了幾杯酒，因天氣炎熱，攜著手走出院來，沿著那條長渠，看流水耍子。原來這清修院，四圍都是亂石，壘斷出路，惟容小舟，委委曲曲，搖得入去。裡面許多桃樹，彷彿是武陵桃源的光景。二人正賞玩這些幽致，忽見細渠中，飄出幾片桃花瓣來。煬帝指著說道：「有趣，有趣。」見幾片流出院去，上邊又有一陣浮來，許多胡麻飯夾雜在中間。秦夫人看了駭道：「是那個做的？」煬帝笑道：「就是妃子妙制，再有何人。」秦夫人道：「妾實不知。」忙叫宮人將竹竿去撈起來看，卻不是剪彩做的，瓣瓣都是真桃花，還微有香氣。煬帝方纔吃驚道：「這又作怪了。」秦大人道：「莫非這條渠與那仙源相接？」<break time="100ms" />　　煬帝道：「這渠是朕新挖，與西京太液池水接，那裡甚麼仙源？」秦夫人道：「既如此說，如今這時候，怎得有桃花流出？」二人你看我看，沒理會處。秦夫人道：「妾與陛下撐一隻小舟，沿渠找尋上去，自然有個源頭。」煬帝道：「妃子說得有理。」遂同上了一隻小龍船，叫宮人撐了篙，穿花拂柳，沿著那條渠兒，彎彎曲曲，尋將進去；只見水面上或一朵，或兩瓣，斷斷續續，皆有桃花。過了一條小石橋，轉過幾株大柳樹，遠望見一個女子，穿一領紫絹衫兒，蹲踞水邊。連忙撐近看時，卻是妥娘，在那裡灑桃花入水。正是：<break time="100ms" />　　嬌羞十五小宮娃，慧性靈心實可誇。<break time="100ms" />　　欲向天臺賺劉阮，沿渠細細散桃花。<break time="100ms" />　　煬帝看見大笑道：「我道是那個，原來又是你這小妮子在此弄巧！」妥娘笑吟吟的說道：「若不是這幾片桃花，萬歲此時不知在那裡受用去了，肯撐這小船兒來尋妾？」煬帝笑道：「偏你這小妮子，曉得這般頑耍，還不快上船來！」妥娘下了船，秦夫人問道：「別的都罷了，這桃花你從何處得來？」妥娘笑道：「還是三月間，樹上採的，妾將蠟盒兒盛了耍子，不意留到如今，猶是鮮的。」煬帝道：「留花還是偶然，你這等小小年紀，又不讀書識字，如何曉得桃源故事，又將胡麻飯夾在中間。」妥娘帶笑說道：「妾女子，書雖不能多讀，桃源記也曾看來。」秦夫人對煬帝道：「妾觀漢書晉書，丕猷漠烈，事多可採；至若秦史紀事，惟以奸詐而霸天下，毫無足取，即如桃源一事，其說亦甚幻。」煬帝笑道：「是何言與？朕覽始皇本紀，見他巡行天下，封禪泰山，赫然震壓一時。不要說別事，即如一道長城，至今七八百年，外寇不能長驅而入，皆此城保障之功也。」秦夫人道：「秦至今七八百年，長城恐都壞了，若不修補，難免後日之患。」煬帝道：「這個自然。況當朕之世，不為修葺，更有誰人，肯興此工？只在早晚，要差人幹這節事了。秦史上還有始皇起建阿房宮一段，好看得緊，也算一代豪傑之主。此書在景明院殿中，我們撐到景明院去取來看。」<break time="100ms" />　　不一時，撐過了龍鱗渠，向南就是景明院。煬帝與秦夫人、妥娘，齊上岸來，見景明院門首，有寶輦停在外。原來蕭后因天氣炎蒸，曉得景明院大殿，窗牖宏敞，遂拉袁紫煙到此納涼；正與院主梁夫人，在殿上下棋。煬帝忙止住宮人，不許進去通報，同秦夫人悄悄走來，聰見簾內棋子敲響。要進殿庭，袁貴人在簾內，瞥看見，忙說道：「娘娘，陛下來了。」蕭后見說，忙起身同梁夫人、袁紫煙，出來迎接。<break time="100ms" />　　煬帝笑道：「御妻為何不與朕說聲，私自到此？」蕭后笑道：「陛下不見妾的招紙麼？」秦夫人忙問道：「娘娘，什麼叫做招紙？」蕭后道：「妾因宵來不見陛下進宮，就寫一張招紙，差宮奴各宮院找尋。」煬帝笑道：「御妻且說招紙上怎麼樣寫法？」蕭后道：「招紙上麼，寫道：妾自不小心，失去風流天子一個，身邊並無別物，倘有收留者，賞銀五百，報信者謝銀五十。」煬帝聽了大笑道：「難道朕一干也不值，止值得五百兩？」引得眾夫人都大笑起來。煬帝坐在上面，看著棋抨說道：「你們可賭什麼？」梁夫人道：「賭是賭一件東西，停回與陛下說。」煬帝又道：「白的要輸了呢！御妻快在東角上，點了他那一雙的眼，若是弄得他死，還可以扯直。」蕭后笑道：「點眼是陛下的長技，只怕陛下就用氣力，也未必弄得他死。」<break time="100ms" />　　大家正在那裡說說笑笑，忽聽得笛聲隱隱而起。袁紫煙道：「笛聲從何處來？」
    </voice>
</speak>
