<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　又聽見左右報道：「又有好看的來了。」煬帝忙同蕭后出軒，望見橋上，有幾對小旗標槍，在前引著。馬上十來個盤頭蠻婦，都是短衣窄袖，也有彈箏的，也有抱月琴的。那個花腔小鼓，賣弄風騷；這個輕敲像板，聲清韻叶。後邊就是兩對盤頭女子，四面琵琶，在馬上隨彈隨唱，擁著一個昭君，頭上錦尾雙豎，金絲紮額，貂套環圍，身上穿著一件五彩舞衣，手中也抱著一面琵琶。正看時，只見夏夫人上來相見，煬帝問夏夫人道：「那個裝昭君的可是薛冶兒？」夏夫人答道：「正是。」<break time="100ms" />　　隨把手指著四個彈琵琶的道：「那個是韓俊娥，那個是杳娘，那個是妥娘，那個是雅娘，陛下還是叫他們上臺來唱曲，還是先叫他們下面跑馬？」煬帝笑道：「他們只好是這等平穩的走，那裡曉得跑甚麼馬？」梁夫人道：「這幾個多是薛冶兒的徒弟，閒著在苑中牽著御廄中的馬，時常試演。」樊夫人道：「第二個就要算袁寶兒跑得好。」此時寶兒、貴兒，多改了宮妝，站在旁邊。蕭后笑對寶兒道：「既是你會跑，何不也下去試一試？」煬帝拍手道：「妙極妙極。朕前日差裴矩與西域胡人，換得一匹名馬，神駿異常，正好他騎，不知可曾牽來。」左右稟道：「已備在這裡伺候。」煬帝道：「好，快快牽來。」左右忙把一匹烏騅馬，帶到面前。寶兒憨憨的笑道：「賤妾若跑得不好，陛下與娘娘夫人不要見笑。」遂把風頭弓鞋緊兜了一兜，腰間又添束上一條鸞帶，走到馬前，將一雙白雪般的纖手，扶住金鞍，右手綰著絲鞭，也不踹鐙，輕輕把身往上一聳，不知不覺，早騎在馬上。煬帝看了喜道：「這個上馬勢，就好極了。」夏夫人下去傳諭他們，先跑了馬，然後上臺來唱曲。<break time="100ms" />　　煬帝叫手下，將龍鳳交椅移來與蕭后沿邊坐下，眾夫人亦坐列兩旁。<break time="100ms" />　　袁寶兒騎著馬，如飛跑去，接著眾人，輒轉身揚鞭領頭，帶著馬上奏樂的一班宮女，穿林繞樹，盤旋漫遊。煬帝聽了，便道：「這又奇了，他們唱的，不是朕的清夜遊詞，是什麼曲，這般好聽？」沙夫人道：「這是夏夫人要他們裝昭君出塞，連夜自制了塞外曲，教熟了他們，故此好聽。」煬帝也沒工夫回答，伸出兩指，只顧向空中亂圈。正說時，只見一二十騎宮女，不分隊伍，如煙雲四起，紅的青的，白的黃的，亂紛紛的，一陣滾將過去，直到西南角上，一個大寬轉的所在，將昭君裹在中間，把樂器付與宮娥執了，逐對對跑將過來，盡往東北角上收住，雖不甚好，也沒有個出醜。眾人跑完，止剩得裝昭君的與袁寶兒兩騎在西邊。先是寶兒將身斜著半邊，也不綰絲韁，兩隻手向高高的調弄那根絲鞭，左顧右盼，百般樣弄俏，跑將過來。<break time="100ms" />　　正看時，只見那個裝昭君的，如掣電一般飛來。煬帝與蕭后眾夫人，都站起來看，並分不出是人是馬，但見上邊一片彩雲，下邊一團白雪，飛滾將來，將寶兒的坐騎後身加上一鞭，帶跑至東邊去了。又一回，袁寶兒領了數騎，慢騰騰的去到西邊去，東邊上還有一半騎女，與昭君擺著。只聽得一聲鑼響，兩頭出馬，如紫燕穿花，東西飛去。過了三四對，又該是袁寶兒與薛冶兒出馬了。他兩個聽見了鑼聲，大家只把一隻金蓮，踹在鐙上，一足懸虛，將半身靠近馬，一手扳住雕鞍，一手揚鞭，兩頭跑將攏來。剛到中間，他兩個把身於一聳。煬帝只道那個跌了下來，誰知他兩個交相換馬的，跑回去了。喜得個煬帝，把身子前仰後合，鼓掌大笑道：「真正奇觀。」蕭后與眾夫人宮人，沒一個不出聲稱贊。只見薛冶兒等下了馬，領著隊，走上臺基來。煬帝與蕭后也起身。秦夫人對煬帝說道：「停回他們唱起塞外曲來，只怕陛下還要神飛心醉。」煬帝正欲開口，只見薛冶兒領著一班，上前來要叩見。<break time="100ms" />　　煬帝一頭搖手，忙扯薛冶兒近身，見他打扮的儼然是個絕妙的昭君，便把一雙御手扶住冶兒的身子，低低叫道：「好好冶兒，朕那裡曉得你有這樣絕技在身，若不是娘娘來游，就一千年也不曉得。」便在內相手裡，取自己一柄渾金宮扇，扇上一個玉免扇墜，賜與冶兒。冶兒謝恩收了，蕭后道：「怎不見袁寶兒？」楊夫人指道：「在娘娘身後躲著。」蕭后調轉身來笑問道：「你學了幾時，就這樣跑得純熟得緊，也該賞勞些纔是。」煬帝聽見笑說道：「不是朕有厚薄，叫朕把什麼賜你？也罷，待朕與娘娘借一件來。」蕭后見說，忙向頭上拔下一隻龍頭金簪來，遞與煬帝，煬帝即賜與寶兒。寶兒偏不向煬帝謝恩，反調轉身來要對蕭后謝恩，蕭后一把拖住。煬帝帶笑罵道：「你看這賊妮子，好不弄乖。」薛冶兒與眾夫人，正要取琵琶來唱曲，煬帝道：「這且慢，叫內相取妝花絨錦毯，鋪在軒內，用繡墩矮桌，席地設宴。」<break time="100ms" />　　左右領旨，進軒去安排停當，出來請聖駕上宴。煬帝與蕭后，正南一席，用兩個錦墩，並肩坐了。東西兩旁，一邊四席，俱用繡墩，是十六院夫人與袁貴人坐下。煬帝又叫內相，居中擺二席，賜裝昭君的，對著上面，眾美人團團盤膝而坐。煬帝道：「今夜比往日頑得有興有趣，御妻與眾妃子，不可不開懷暢飲。」又對眾美人道：「你們也要飲幾杯，然後歌唱，愈覺韻致。」說說笑笑，吃了一回，薛冶兒等各抱琵琶，打點伺候。煬帝道：「朕制的清夜遊詞，剛纔各院來迎，已聽過幾遍了，你們只唱夏妃子的塞外曲罷。」夏夫人道：「豈有此理？自然該先歌陛下的天章。」<break time="100ms" />　　煬帝道：「朕的且慢。」於是眾美人各把聲音鎮定，方纔吐遏雲之調，發繞樑之音。先是裝昭君的，彈著琵琶，歌一句，然後下手四面琵琶和一句。第一隻牌名是「粉蝶兒」，唱道：
    </voice>
</speak>
