<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十五回<break time="100ms" />　　樂水夕大士奇觀　清夜遊昭君淚塞
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　挖心嘔血，打疊就一人歡悅。悄心思，忙中撮弄奇峰突出。塞外黃花音縹緲，落珈楊柳容裝絕。更風高，試驥放長林，成國色。<break time="100ms" />　　月如練，天如碧。心同醉，歡同席。看紅裙錦隊，偏山蟻列，香車寶輦階填繞，綠雲素影尊前立。趁今宵馬上誓心盟，姮娥泣。<break time="100ms" />　　調寄〈滿江紅〉<break time="100ms" />　　天地間的樂事，無窮無盡；婦人家的心事，愈巧愈奇，任你鐵錚錚的好漢，也要弄得精枯骨化；何況荒淫之主，怎肯收韁？再說煬帝與蕭后在宮中，安寢了一宵，直到午牌時候，方纔起身。便傳旨叫御林軍備馬千匹，一半宮門伺候，一半西苑伺候；又敕光祿寺，凡苑內、庭中、軒中、山間殿上，俱要預備供應，以便眾宮人隨地飽餐暢游。不多時，金烏西墜，早現出一輪明月。煬帝與蕭后，用了夜宴，大家換了清靚龍衣，攜手走出官來。看見月華如練，銀河淡蕩，二人滿心歡喜。上了一乘並坐玩月的香輿，上面是兩個座兒，四圍簾幕高高捲起，輿上兩旁，可容美人數個，送進飲食。隨命眾宮女上馬，分作兩行，一半在前，一半在後，慢慢的奏樂而行。這夜月色分外皎潔，照的御道如同白晝。眾宮人都濃妝豔服，騎在馬上，一簇綺羅，千行絲竹，從大內直排至西苑。但見：<break time="100ms" />　　妖嬈幾隊宮中出，蕭管千行馬上迎。聖主清宵何處去？為看秋月到西城。<break time="100ms" />　　煬帝在輿上，看見這等繁華，十分快暢，對蕭后說道：「聞昔時周穆王乘八駿馬，西至瑤池，王母留宴，一時女樂之勝，千古傳為美談。以朕看來，亦不過如此光景。」蕭后道：「瑤池閬苑，皆屬玄虛。今夕之游，乃是真瑤池耳。」煬帝笑道：「若今日是瑤池，朕為穆天子，御妻便是西王母了。」蕭后亦笑道：「妾若是西王母，陛下又要思念董雙成與許飛瓊矣。」二人相視大笑。<break time="100ms" />　　不多時車駕已進了西苑，有一院即有夫人，領著笙歌來接，近一院又有夫人領著鼓樂來迎，前前後後，遍地歌聲，往往來來，盡皆女隊。一霎時行過了駐蹕亭、迎仙橋，就是暢情軒。那軒四面八角，造得寬大宏敞，臺基盡是白石砌成，可容千人止足。軒內結彩張燈，如同一架煙火。煬帝到此，便叫停駕片時。眾宮人擡御輦上了臺基，向南停住。眾夫人下馬，上前相見。煬帝舉目一看，只有十四院夫人，卻不見了翠華院花伴鴻、綺陰院夏瓊瓊，便問清修院秦夫人道：「為何花妃子與夏妃子不見？」秦夫人道：「他兩個就來。」煬帝正欲再問，聽見一派細樂，隱隱將近。眾宮人指著橋上說道：「好看，好看。」<break time="100ms" />　　煬帝遂同蕭后下輦來，站在月臺上望，見有十來對五色長幡，幡上盡是一對小小紅燈，在馬上高高擎起。過後又七八人，雲冠羽衣，如陳妙常打扮，各執鳳笙龍笛，像管玉板，雲鑼小鼓，細細的奏「清夜遊」一章。隨後一個，捧著雲柄香爐，一個執著靜中引磬。忽見橋上，推起一座山來，卻用青白細絹玲瓏紮成，無樹無花，空巖峭壁裡邊立著一尊玉面觀音，頭上烏雲高聳，居中一股鑾鳳金釵，明珠掛額，胸前兩股青絲分開。身上穿一件大紅遍地棉襖，外邊罩著光綾純素披風。一手執著淨瓶，一手拈著楊枝，赤著一雙大白足而立。旁邊站著一個合掌的紅孩兒，頭上雙尖丫髻，露出一雙玉腕，帶著八寶金鑲鐲，身上穿一件白綾花繡比甲，胸前錦包裹肚，下身大紅褲於，腿上赤金扁鐲，也赤著雙足，笑嘻嘻的，仰首鞠躬，看著觀音而立。面前一張小桌，桌上兩竿畫燭。中間一座寶鼎，香煙繚繞，氣沖九霄，七八個宮人擡著走。<break time="100ms" />　　煬帝將雙手搭伏在蕭后肩上，正看得忙亂時，忽見一騎，彩雲也似飛將過來，放著嬌聲，向頭導喊道：「萬歲娘娘在上，你們往軒後，轉入臺基上去。」吩咐畢，即便下馬，上來相見。蕭后道：「原來是花夫人。」花夫人對煬帝道：「陛下與娘娘，且進軒中，好等他們來朝參。」眾人把御輦停過一邊，煬帝一手挽著蕭后，問花夫人道：「裝觀音與紅孩兒的，是那一院的宮人，有這等美貌，裝得這樣妙？」<break time="100ms" />　　蕭后道：「那個裝觀音的，有些廝像朱貴兒；那個裝紅孩兒的，好是袁寶兒。」煬帝笑道：「御妻那裡說起，貴兒與寶兒，多是一對窄窄的金蓮，如今是兩雙大白足。」<break time="100ms" />　　花夫人笑道：「妾聽見前日陛下贊賞大白足的宮人，故選這一對來孝順陛下。」正說時，見這些裝扮的都下馬，上臺基來叩首。落後那尊觀音與紅孩兒，也上前合掌俯伏。煬帝攙起，仔細一認，果是朱貴兒與袁寶兒，大笑道：「御妻眼力不差，正是他們兩個。但是這雙足，怎樣弄大的？」貴兒蹺起一足來，煬帝扯來細看，卻用白綾做成，十個腳指，月下看去，如同天生就的。煬帝笑道：「真匪夷所思。」蕭后平昔最喜寶兒，見他裝了紅孩兒，便扯他近身，撫摩他雪白雙臂，凍得冰冷，便說道：「苑中風露利害，你們快去換裝了罷。」煬帝亦對朱貴兒道：「你也身上單保」便伸手向他衣袖裡來。那曉得貴兒臂上刀痕，尚未痊癒，見煬帝手進袖中，忙把身子一閃。煬帝早摸著玉腕上，用紙包裡，便問貴兒道：「臂上為什麼？」貴兒一眼看著蕭后，笑而不言。煬帝是乖人，見這光景，便縮手不去再問。
    </voice>
</speak>
