<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　百拜君王。俺這裡百拜君王，謝伊把人骯髒。沒些兒保國開疆，卻教奴小裙釵，宮闈女，向老單于調簧。萬種愁腸，教人萬種愁腸，卻付與琵琶馬上。<break time="100ms" />第二隻牌名是「泣顏回」：<break time="100ms" />　　回首望爺娘，抵多少陟紀登岡。珠藏閨閣，幾曾經途路風霜。是當初妄想，把緹縈不合門楣望，熱騰騰坐昭陽，美滿兒國文風光。<break time="100ms" />　　眾美人唱得悠悠揚揚，高高低低，薛冶兒還要做出這些淒楚不堪的聲韻態度來，葉入琵琶調中，唱一句，和一句，彈得人聲寂寂，宿鳥嗽嗽。喜得煬帝，沒什麼贊歎，總只叫快活，把咒觥只顧笑飲。蕭后對夏夫人道：「曲中借父母奢望這種念頭，說到自己身上，虧夫人慧心巧思，敘入得妙。如今第三隻叫什麼牌名？」夏夫人道：「是石榴花。」聽唱道：<break time="100ms" />　　卻教我長門寂寞妒鴛鴦，怎憐我眠花夢月守空房。漫說是皇家雨露，翻做個萬里投荒。笑堂堂漢天子是什麼綱常，便做妙計周郎，也算不得玉關將帥功勞賬。這勞勞攘攘，馬蹄兒北向顛狂。怎似冷落長楊，聽胡茄一聲聲交河上，不白入靴尖，踹破淚千行。<break time="100ms" />第四隻牌名是「黃龍滾」：<break time="100ms" />　　愁一回塞上賢王，肯惜伶仃模樣。思那日朝中君相，慘撇下別時惆悵，閃得人白草黃花路正長。他那裡擺雲陣，迓紅妝，鬧喳喳塵迷眼底，悶懨懨愁添眉上。<break time="100ms" />　　此時煬帝聽得意亂心迷，不知不覺。側耳細聽，正在那似睡非睡，似醒非醒的光景，瞥見蕭后與眾夫人，大家都在那裡拭淚咨嗟。煬帝低低說道：「你們為什麼個個弄出眼淚來？如今聽曲，尚且如此，倘設身處地奈何？」蕭后道：「陛下前日為死了一個侯妃子，把一個廷臣問罪賜死，不要說是國色嬌娃，就是平常宮人，也不輕易割捨他去與別人受用。」煬帝搖著手道：「噤聲，且聽他唱。」牌名是「小桃紅」：<break time="100ms" />　　到家鄉只夢中，見君王只夢中，明日裡捱到穹廬。料道今生怎得歸往，情黯黯撥亂宮商。情黯黯撥亂宮商，姻緣誰信這三生帳？但願和親，保太平永享。<break time="100ms" />尾聲：<break time="100ms" />　　羞殺漢庭君和相，枉把妻孥拖衾帳。怎比得大皇隋，威名萬載揚。<break time="100ms" />一回兒，五面琵琶，彈得滾圓的，如風吹簷馬，沙擊辰鐘，叮噹亂響，煞時收住。<break time="100ms" />　　煬帝坐起身來，對夏夫人道：「妙極妙極，一篇文字，直到結尾，揭出章旨，愈見妃子聰敏有才。」夏夫人道：「此乃俚鄙村歌，怎當陛下過譽。」蕭后道：「曲中描寫，是游、夏不能贊一辭的了；更虧這幾個習學的，一夜裡就弄得這樣出神入化，使人聽之，愈見陛下情深，陛下不可不獎勞之。」煬帝道：「這個自然都在朕心窩裡。」袁寶兒斜著眼，對煬帝笑道：「陛下在心窩裡那搭兒？」煬帝帶笑罵道：「賊肉不要慌，停回擺佈你。」眾夫人齊笑起身，把扮演的服飾卸下，改了宮妝，仍舊坐下，接過細樂來，要奏清夜遊詞。煬帝忙搖手道：「古人云：『觀止矣。』雖有他樂，朕不敢請矣。你們取大杯來，暢飯幾杯。」蕭后道：「月已西墜，我們也好行動行動，回宮去了。」煬帝吩咐內相：「再排宴在萬花樓，眾宮人不論馬上步行，盡要各執紅燈一盞，分為兩隊：一隊隨娘娘於山前行，一隊隨朕由山後行，都轉到萬花樓赴宴，然後回宮。」吩咐畢，不上一個時辰，只見外邊萬盞紅燈，如星移斗轉，亂落階前，火樹銀花，光分璀璨。煬帝與蕭后出軒來，二人各上了一個玉輦，眾夫人與貴人美人，亦各徐徐上馬。<break time="100ms" />　　約行了里許，蕭后在輦中轉身一望，只見眾夫人與眾美人，都在眼前，蕭后忙叫停住了輦，對眾美人道：「眾夫人隨著我走也罷了，你們還該傍著萬歲的御輦而行。為何都擁著我來，萬歲見你們一個不去隨侍，不說你們的差，反道是我的緣故了。快去趕上，不要惹他性氣起來。」眾夫人齊聲道：「娘娘說的是。」眾美人猶尚延捱，當不起蕭后再四催促，眾美人只得兜轉馬頭，來趕煬帝。時煬帝眾內相擁著由山後而行，見夫人美人，俱隨著蕭后去了。他是極肯在婦人面上細心體貼的，見他們不來，曉得恐怕蕭后見怪，不得已隨去，就要合在一塊的，便不放在心上，只是坐在輦上，有些不耐煩，便下輦換著馬，繞山徑而走。只見山腰裡，一騎紅燈，衝將過來。煬帝看時，見是妥娘。妥娘忙要下馬，煬帝就止住了執手問道：「你這小油嘴，在那裡做賊？」妥娘答道：「賊是沒處做，妾因風露寒冷，身上單薄，不比別個有人見憐，故此回院，加上些衣服趕來。」煬帝帶笑罵道：「怪油嘴，朕那處不疼熱你們，卻這等說。」妥娘笑答道：「妾出剛纔寶兒說陛下撫摩貴兒身上，百般憐惜，故此妾取笑陛下，幸勿見罪。不知娘娘與眾夫人，如今往何處去了？」煬帝道：「你不要管，同我走就是，朕還有話要問你。」於是兩騎馬並轡而行。煬帝道：「朕問你，貴兒臂上，為甚紮縛著？」妥娘答道：「他的腕上，為著陛下，難道陛下還不曉得，反要問起妾來？」煬帝見說，吃了一驚問道：「朕那裡曉得，為著朕甚來？」妥娘道：「妾不說，陛下自去問貴兒便知。」煬帝道：「你若不快快說出，朕就惱你。」妥娘沒奈何，只得將煬帝頭疼染痾，貴兒著急悲哀，妾等眾人對天禱告，貴兒割下一塊肉來，私下在藥中煎好，與陛下服愈。
    </voice>
</speak>
