<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　袁寶兒見說，登時花容慘淡，默然無語，煬帝尚要取笑他，只聽得牆薇架外，撲簌簌的小遺聲響。煬帝便撇了寶兒，輕輕起身，走出來看了片時，轉來不見袁寶兒。<break time="100ms" />　　正要去尋，只聽得西邊愛蓮亭上，有人喊道：「是那個跳下池裡去？」原來袁寶兒自恨剛纔無心看了虞世南草詔，不想煬帝認為有意，要把他來贈與世南，不認煬帝作耍，他反認天子無戲言，故此自恨。悄悄走出，竟要投水而死，以明心跡。<break time="100ms" />　　當時煬帝走到西首愛蓮亭池邊，只見一個內相，在池內抱一個宮娥起來。煬帝一看，見是寶兒，吃了一驚，見他容顏變色，雙眸緊閉，滿身泥水淋漓。煬帝走入亭於裡去，坐在一張榻上，忙叫內相抱他近身，便問內相道：「剛纔他可是往池內淨手，還是洗什麼東西失足跌下去的？」內監道：「剛纔奴婢偶然走來，只見袁美人滿眼垂淚，望池內將身一聳，跳下去的。」煬帝笑道：「你這妮子癡了，這是為甚緣故？」自己忙與太監替寶凡脫下外邊衣服，那曉得裡邊衫褲俱濕，忙叫內相，快去取他的衣服來。煬帝見內相去了，說道：「朕剛纔偶然取笑，為何你當起真來？朕那一刻是少得你的。」<break time="100ms" />　　寶兒見說，從又嗚嗚咽咽的哭起來。只見韓俊娥與朱貴兒兩個，手裡拿著衣服，笑嘻嘻走進來，韓俊娥問道：「陛下，為什麼寶兒要做烷紗女，抱石投江起來？」煬帝便把虞世南草詔一段，與戲言要贈他的話，述了一遍，朱貴兒點點頭兒道：「婦人家有些烈性也是的。」兩個替寶兒穿換衣裳。朱貴兒見煬帝的裡衫，多沾污了幾點泥汁在上，忙要去取衣服來更換。煬帝止住了道：「朕當常服此，以顯美人貞烈。」韓俊娥笑說道：「陛下不曉得妾養這個女兒，慣會作嬌，從小兒不敢觸犯他，恐他氣塞了，撒不出鳥來？」袁寶兒見說，把煬帝手中扇子，向韓俊娥肩上打一下道：「蠻妖精，我是你射出來的？」韓俊娥笑道：「你看這小妖怪，因陛下疼熱他，他就忤逆起娘來了。」笑得個煬帝了不得，便道：「不要鬧說了，你們同朕到寶林院去來。」<break time="100ms" />　　不多時，煬帝進了寶林院，直至榻前，對沙夫人問道：「紀子，你身子怎樣？」<break time="100ms" />　　曾服過藥否？」沙夫人道：「妾宵來好端端的去遊玩，不想弄出這節事來，幾乎不能與陛下相見。」煬帝道：「妃子自己覺身子持重，昨夜就該乘一個香車寶輦，便不至如此。此皆朕之過，失於檢點調度你們。」沙夫人含淚答道：「這是妾福淺命薄，不能保養潛龍。是妾之罪，與陛下何與？」一頭說，不覺淚灑沾衾。煬帝道：「妃子不必憂煩，秦王楊浩，皇后鍾愛，趙王楊杲，今年七歲，乃呂妃所生，其母已亡。朕將楊杲嗣你名下，則此子無母而有母，妃子無子而有子矣，未知妃子心下何如？」朱貴兒在旁說道：「趙王器宇不凡，若得如此，是陛下無限深恩，沙夫人有何不美，妾等亦有仰賴矣。」沙夫人要起身謝恩，煬帝慌忙止住。袁寶兒道：「夫人玉體欠安，妾等代為叩謝聖恩。」於是眾美人齊跪下去，煬帝亦忙拉了他們起來，便道：「待朕擇期以定，妃子作速調理好了身子，同朕去游廣陵。」<break time="100ms" />　　正說時，只見一個內相，雙手捧著一個寶瓶，傳稟進來道：「王義修合萬壽延年膏子，到苑來貢上萬歲爺。」煬帝聽見喜道：「朕正有話要吩咐他，著他進苑來。」<break time="100ms" />　　一頭說，一頭走到殿上來，只見王義走到階前跪下。煬帝問道：「你合的是甚麼妙藥？」王義道：「微臣春間往南海進香，路遇一道人，說山中覓得一種鹿銜靈草，和百花搗汁熬成膏子，服之可以固精養血延年。故特修治貢上，聊表微臣一點孝心。」<break time="100ms" />　　煬帝道：「這也難為你。朕不日要游廣陵，卿須要打點同去，著卿管轄頭號龍舟，諒無錯誤。」王義道：「此游不但微臣有心要隨陛下，即臣妻亦遣來隨侍娘娘。」<break time="100ms" />　　煬帝喜道：「舟中不比宮中，若得卿夫婦二人相隨，愈見愛主之心。還有一事：昨宵朕與娘娘眾夫人作清夜遊，不意寶林院沙夫人，因勞動了胎氣，今早即便墮下一個男胎。妃子心中著實悲傷，朕又憐趙王失母，今嗣與沙妃子為於，聊慰其情，卿以為何如？」王義道：「沙夫人聞得做人寬厚，本性端莊，趙王嗣之，甚為合宜，足見陛下隆恩高厚。」煬帝道：「此係朕之愛子。既卿如此說，內則有妃子與眾美人為之撫護，外則煩賢卿為之傅保。卿為朕去鎸玉符一方，上鎸『趙王楊杲，賜與沙映妃子為嗣。』鎸好卿可悄悄送進來。」王義道：「臣曉得。」煬帝對袁寶兒道：「可將山繭兩匹，賜與王義。」寶兒取將出來，王義收了，謝恩出苑不提，正是：<break time="100ms" />　　因情托兒女，愛色戀閨房。不知人世變，猶自語煌煌。
    </voice>
</speak>
