<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十六回<break time="100ms" />　　觀文殿虞世南草詔　愛蓮亭袁寶兒輕生
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　餘興未閒情未倦，朝來問說關心。萬千樂事論縱橫，欲誇己才富，落筆竟難成。堪羨詞臣文藻盛，佳人注目留吟。無端池畔去捐生，相看心欲碎，貼肉喚卿卿。<break time="100ms" />　　調寄〈臨江山〉<break time="100ms" />　　煬帝好大喜功，每事自恃有才，及至征蠻草詔，便覺江郎才掩。寶兒素性憨癡，至聞刺心一語，便覺傷情慾死。可見才情偽真，斷難假借。卻說煬帝與蕭后清夜暢游，歷代帝王，從未有如此快活。此及回宮，更籌已交五鼓，遂與蕭后安寢，直到日中方起，尚嫌餘興未盡。又思昨夜同朱貴兒在馬上許多盟言心語，不特光景清幽，抑且兩情可愛，只恨平昔沒有加厚待他，宵來又撤了他進宮，纔覺心殊怏怏，因想：「今日皇后，諒不到苑，正好出宮去到迎暉院，獨與貴兒親熱一番。」心中打點停當，只見一個內監走來奏道：「寶林院沙夫人，因夜間在馬上馳驟太過了，回院去一陣肚疼，即便墜下一胎，是個男形，不能保育。今夫人身於虛弱，神氣昏迷，故使奴婢來奏知。」煬帝聽見跌腳道：「可惜可惜，昨夜原不該要他來游的，這是朕失檢點了。」忙差內相：「快去宣太醫巢元方，到寶林院去看治沙夫人。」又對寶林院宮人道：「你回院去對夫人說；朕就來看他。」蕭后聞知，不勝歎嗟，叫宮人去候問。<break time="100ms" />　　煬帝進了早膳，出宮上輦，正要到寶林去，只見中書侍郎裴矩，捧著各國朝貢表章奏道：「北則突厥，西則高昌各國，南則溪山酋長，俱來朝觀。獨有高麗王元恃強不至。」煬帝大怒道：「高麗雖僻在海隅，乃箕子所封之國，自漢晉以來，臣伏中國，皆為郡縣，今乃不臣如此！」<break time="100ms" />　　裴矩又奏道：「高麗所恃，有二十四道，阻著三條大水，是遼水、鴨綠江、壩水，如欲征剿，須得水陸並進方可。目今沿海一帶城垣，聞得傾妃，未能修耷。陸路猶可，登萊至平壤一路，俱是海道，須用舟輯水軍，若非智勇兼全之人，難克此任。」<break time="100ms" />　　煬帝想了一想，便敕旨著宇文述，督造戰船器械，為征高麗總帥。山東行臺總管來護兒，為征高麗副使。其餘所用將佐，悉聽宇文述來護兒隨處調遣，該地方官不得阻撓。奏凱之日，各行升賞。煬帝因裴矩說起沿海一帶，隨想起要修葺長城一事，恐與廷臣商議，有人諫阻，趁便也寫著宇文愷為修城副使。西邊從榆林起，東邊直到紫河方止，但有頹敗傾圮，都要重新修築補葺。吩咐畢，裴矩傳旨出去，煬帝便上輦進西苑去。未及里許，只見守苑太監馬守忠走來奏道：「都護麻叔謀，在院外要見駕。」<break time="100ms" />　　是時麻叔謀河道已通，單騎到東京來覆旨。煬帝見說，隨進便殿坐下，叫馬守忠引他進來。麻叔謀同丞相宇文達、翰林學士虞世基進來。麻叔謀朝駕畢，因奏道：「廣陵河道，臣已開通，未知陛下幾時巡幸？」煬帝問用多少人工，幾許深淺，麻叔謀細細奏陳。煬帝大喜，賞賚甚厚，留他在都，陪駕巡幸廣陵。宇文達道：「河道已通，陛下巡遊，須得幾百號龍舟，方纔體式；若是這些民船差船，怎好乘坐？」<break time="100ms" />　　煬帝道：「便是。」宇文達道：「黃門侍郎王弘大有才幹，陛下勃他趲造，必能仰體聖意。」煬帝大喜，遂寫勃旨，命王弘就江淮地方，要他製造頭號龍船十隻，二號龍船五百隻，雜船數千隻，限四個月造完繳旨。虞世基道：「陛下既造龍舟，自然造得如殿庭一般，難道也叫這些鳩形鵲面，撐篙搖櫓？」煬帝道：「這個自然是這班水手。」虞世基道：「以臣愚見，莫若將蜀錦製就錦帆，再將五色彩絨，打成錦纜，繫在殿柱之上；有風扯起錦帆東下，無風叫人夫牽挽而去，就像殿之有腳，那怕不行。」宇文達道：「錦纜雖好，但恐人夫牽挽，不甚美觀。陛下何不差人往吳越地方，選取十五六歲的女子，扮做官妝模樣，無風叫他牽纜而行，有風叫他持楫繞船而坐，陛下凴欄觀望，方有興趣。」煬帝聽了大喜，即差幾個得力太監高昌等，往吳越地方，選十五六歲的女子一千名，為殿腳女。虞世基奏道：「陛下征遼之旨已出，今河道已成，龍舟將備，莫若以征遼為名，以幸廣陵為實，也不消徽兵，也不必徵餉，只消發一道征遼詔書，播告四邊，彼遼小國，自然望風臣服，落得陛下坐在廣陵受用，豈非一舉兩得之事？」煬帝大喜道：「卿言甚是有理，依卿所奏而行。」眾臣退出。煬帝國說得高興，竟忘了寶林院去。只見朱貴兒、袁寶兒兩個走來，煬帝問道：「你們從何處來？」袁寶兒道：「妾等在寶林院，看沙夫人來。」<break time="100ms" />　　煬帝道：「正是，沙妃子身子怎樣光景？」朱貴兒道：「身子太醫說不妨，只可惜一位太子不能養育。」煬帝對貴兒道：「你先去代朕說聲，此刻朕要草詔，不得閒，稍停朕必來看他。說了你就來。」貴兒領旨去了。
    </voice>
</speak>
