<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　懋功道：「天下人才固多，你我耳目有限，再當求之耳；若說將帥之才，就兄附近孩稚之中，卻有一人，兄曾識之否？」<break time="100ms" />　　叔寶道：「這到不識。」又答道：「小弟來訪兄時，在前村經過，見兩牛相鬥，橫截道中。小弟勒馬道旁待他，卻見一個小廝，年紀不過十餘歲，追上前來道：『畜生莫鬥，家去罷。』這牛兩角相觸不肯休息，他大喝一聲道：『開！』一手揪住二隻牛角，兩下的為他分開尺餘之地，將及半個時辰，這牛不能相鬥，各自退去。這小廝跳上牛背，吹著橫笛便走。小弟正要問他姓名，後有一個小廝道：『羅家哥寄，怎把我家牛角撳壞了？』小弟以此知他姓羅，在此處牧放，居止料應不遠。他有這樣膏力，若有人提攜他，教他習學武藝，怕不似孟賁一流？兄可去物色他則個。」<break time="100ms" />　　何地無奇才，苦是不相識。赳赳稱干城，卻從兔罝得。<break time="100ms" />　　兩人意氣相合，抵掌而談者三日。懋功因決意要到瓦崗，看翟讓動靜，叔寶只得厚贈資斧，寫書回覆了單雄信。另寫一札，託雄信寄與魏玄成。杯酒話別，兩個相期，不拘何人，擇有真主，彼此相薦，共立功名，叔寶執手依依，相送一程而別，獨自回來。行不多路，只聽得林子裡發一聲喊，跑出一隊小廝來，也有十七八歲的，也有十五六歲的，十二三歲的，約有三四十個。後面又趕出一個小廝，年紀只有十餘歲，下身穿一條破布褲，赤著上身，捏著兩個拳頭，圓睜一雙怪眼，來打這干小廝。這干小廝見他來，一齊把石塊打去，可是奇怪，只見他渾身虯筋挺露，石塊打著，都倒激了轉來。叔寶暗暗點頭道：「這便是徐懋功所說的了。」<break time="100ms" />　　兩邊正趕打時，一個小廝，被趕得慌，一交絆倒在叔寶面前，叔寶輕輕扶起道：「小哥，這是誰家小廝，這等樣張致？」這小廝哭著道：「這是張太公家看牛的。<break time="100ms" />　　他每日來看牛，定要妝甚官兒，要咱們去跟他，他自去草上睡覺。又要咱們替他放牛，若不依他，就要打；去跟他，不當他的意兒，又要打。咱們打又打他不過，又不下氣伏事他，故此糾下許多大小牧童，與他打。卻也是平日打怕了，便是大他六七歲，也近不得他，像他這等奢遮罷了。」叔寶想：「懋功說是羅家。這又是張家小廝，便不是，也不是個庸人了。」挪步上前，把這小廝手來拉住道：「小哥且莫發惱。」這小廝睜著眼道：「干你鳥事來！你是那家老子哥子，想要來替咱廝打麼？」<break time="100ms" />　　叔寶道：「不是與你廝打，要與你講句話兒。」小廝道：「要講話，待咱打了這干小黃黃兒來。」待灑手去，卻又灑不脫。<break time="100ms" />　　正扯拽時，只見眾小兒拍手道：「來了，來了。」卻走出一個老子來，向前把這小廝總角揪住。叔寶看時，是前村張社長，口裡喃喃的罵道：「叫你看牛，不看牛只與人廝打，好端端坐在家裡，又惹這干小廝到家中亂嚷。你打死了人，叫我怎生支解？」叔寶勸道：「太公息怒，這是令孫麼？」太公道：「咱家有這孫子來！是我一個老鄰舍羅大德，他死了妻子，剩下這小廝，自己又被金去開河，央及我管顧他，在咱家吃這碗飯，就與咱家看牛。不料他老子死在河上，卻留這劣種害人。」<break time="100ms" />　　叔寶道：「這等不妨，太公將來把與小子，他少宅上僱工錢，小子一一代還。」太公道：「他也不少咱工錢，秦大哥你要領，任憑領去，只是講過，惹出事來，不要干連著我。」叔寶道：「這斷不干連太公，但不知小哥心下可肯？」那小廝向著太公道：「咱老子原把我交與你老人家的，怎又叫咱隨著別人來？」太公發惱道：「咱招不得你，咱沒這大肚子袋氣。」一逕的去了。叔寶道：「小哥莫要不快。我叫秦叔寶，家中別無兄弟，止有老母妻房，意欲與你八拜為交，結做異姓兄弟，你便同我家去罷。」這小子方纔喜歡道：「你就是秦叔寶哥哥麼？我叫羅士信，我平日也聞得村中有人說哥哥棄官來的，說你有偌大氣力，使得條好槍，又使得好鐧。哥可憐見兄弟父母雙亡，隻身獨自看顧，指引我小兄弟，莫說做兄弟，隨便使令教誨，咱也甘心。」便向地下拜倒來。叔寶一把扶住道：「莫拜莫拜，且到家中，先見了我母親，然後我與你拜。」<break time="100ms" />　　果然士信隨了叔寶回家。叔寶先對母親說了，又叫張氏尋了一件短褂於，與他穿了，與秦母相見。羅士信見了道：「我少時沒了母親，見這姥姥，真與我母親一般。」插燭也似拜了八拜，開口也叫母親。次後與叔寶拜了四拜，一個叫哥哥，一個叫兄弟。末後拜了張氏，稱嫂嫂；張氏也待如親叔一般。<break time="100ms" />　　大凡人之精神血氣，沒有用處，便好的是生事打鬧發洩；他有了用處，他心志都用在這裡，這些強硬之氣，都消了，人不遇制服得的人，他便要狂逞；一撞著作家，竟如鐵遇了爐，猢猻遇了花子，自然服他，憑他使喚。所以一個頑劣的羅士信，卻變做了一個循規蹈矩的人。叔寶教他槍法，日夕指點，學得精熟。
    </voice>
</speak>
