<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　雄信道：「齊國遠如今在何處著腳？」安祖道：「他如今往秦中去尋什麼李玄邃。說起來，他相知甚多，想必也要做些事業起來。」雄信歎道：「今世路如此，這幾個朋友，料不能忍耐，都想出頭了。」須臾酒席停當，三人入席坐定。建德道：「老弟兩年在何處浪遊？近日外邊如何光景？」安祖道：「兄住在這裡，不知其細；外邊不成個世界了。弟與兄別後，白燕至楚，自楚至齊，四方百姓，被朝廷弄得妻不見夫，父不見子，人離財散，怨恨入骨，巴不能夠為盜，苟延性命。自今各處都有人佔據，也有散而復聚的，也有聚而復散的，總是見利忘義，酒色之徒；若得似二位兄長這樣智勇兼全的出來，倡義領眾，四方之人，自然聞風響應。」建德見說，把眼只顧著單雄信，總不則聲。雄信道：「宇宙甚廣，豪傑盡多，我們兩個，算得什麼？但天生此六尺之軀，自然要轟轟烈烈，做他一場，成與不成命也，所爭者，乃各人出處遲速之間。」孫安祖道：「若二位兄長皆救民於水火，出去謀為一番，弟現有千餘人，屯紮在高雞泊，專望駕臨動手。」建德道：「准千人亦有限，只是做得來便好；尚然弄得王不成王，寇不成寇，反不如不出去的高了。」雄信道：「好山好水，原非你我意中結局，事之成敗，難以逆料，竇兄如欲行動，趁弟在家，未曾出門。」<break time="100ms" />　　正說時，只見一個家人，傳送朝報進來。雄信接來看了，拍案道：「真個昏君，這時候還要差官修葺萬里長城，又要出師去征高麗，豈不是勞民動眾，自取滅亡。就是來總管能幹，大廈將傾，豈一木所能支哉！前日徐懋功來，我煩他捎書與秦大歌；今若來總管出征，怎肯放得他過，恐叔寶亦難樂守林泉了。」安祖道：「古人說得好，雖有智慧，不如乘勢；今若不趁早出去，收拾人心，倘各投行伍散去，就費力了。」建德道：「非是小弟深謀遠慮，一則承單二哥高情厚愛，不忍輕拋此地；二則小女在單二哥處打擾，頗有內顧縈心。」雄信道：「竇大哥你這話說差了，大凡父子兄弟，為了名利，免不得分離幾時；何況朋友的聚散。至於今愛與小女，甚是相得，如同胞姊妹一般；況兄之女，即如弟之女也。兄可放心前去，倘出去成得個局面，來接取令愛未遲；若弟有甚變動，自然送令愛歸還兄處，方始放心。」建德見說，不覺灑淚道：「若然，我父與女真生死而骨肉者也。」主意已定，遂去收拾行裝，與女兒叮嚀了幾句，同安祖痛飲了一夜。到了明日，雄信取出兩封盤纏：一封五十兩，送與建德；一封二十兩，贈與安祖。各自收了，謝別出門。正是：<break time="100ms" />　　丈夫肝膽懸如日，邂逅相逢自相悉。<break time="100ms" />　　笑是當年輕薄徒，白首交情不堪結。<break time="100ms" />　　如今再說秦叔寶，自遭麻叔謀罷斥回來，遷居齊州城外，終日栽花種竹，落得清閒。倏忽年餘。一日在籬門外大榆樹下，閒看野景，只見一個少年，生得容貌魁偉，意氣軒昂，牽著一匹馬，戴著一頂遮陽笠，向叔寶問道：「此處有座秦家莊麼？」<break time="100ms" />　　叔寶道：「兄長何人？因何事要到秦家莊去？」這少年道：「在下是為潞州單二哥捎書與齊州叔寶的，因在城外搜尋，都道移居在此，故來此處相訪。」叔寶道：「兄若訪秦叔寶，只小弟便是。」叫家僮牽了馬，同到莊裡。這少年去了遮陽笠，整頓衣衫，叔寶也進裡邊，著了道袍，出來相見。少年送上書，叔寶接來拆覽，乃是單雄信，因久不與叔寶一面，曉得他睢陽斥職回來，故此作書問候。後說此人姓徐名世勣，字懋功，是離狐人氏，近與雄信為八拜之交，因他到淮上訪親，託他寄此書。叔寶看了書道：「兄既是單二哥的契交，就與小弟一體的了。」吩咐擺香燭，兩人也拜了，結為兄弟，誓同生死，留在莊上，置酒款待。豪傑遇豪傑，自然話得投機，頃刻間肝膽相向。叔寶心中甚喜，重新翻席，在一個小軒裡頭去，臨流細酌，笑談時務。<break time="100ms" />　　話到酒酣，叔寶私慮徐懋功少年，交遊不多，識見不廣，因問道：「懋功兄，你自單雄信二哥外，也曾更見甚豪傑來？」懋功道：「小弟年紀雖小，但曠觀事勢，熟察人情。主上摧刃父兄，大納不正，即使修德行仁，還是個道取順守。如今好大喜功，既建東京宮闕，又開河道，土木之工，自長安直至餘杭，那一處不騷擾遍了。只看這些窮民，數千百里來做工，動經年月，回去故園已荒，就要耕種，資費已竭，那得不聚集山谷，化為盜賊？況主上荒淫日甚：今日自東京幸江都，明日自江都幸東京，還要修築長城，巡行河北，車駕不停，轉輸供應，天下何堪？那干奸臣，還要朝夕哄弄，每事逢君之惡，不出四五年，天下定然大亂，故此小弟也有意結納英豪，尋訪真主；只是目中所見，如單二哥、王伯當，都是將帥之才；若說運籌帷幄，決勝千里，恐還未能。其餘不少井底之蛙，未免不識真主，妄思割據，雖然乘亂，也能有為，首領還愁不保。但恨真主目中還未見聞。」叔寶道：「兄曾見李玄邃麼？」<break time="100ms" />　　懋功道：「也見來，他門第既高，識器亦偉，又能禮賢下士，自是當今豪傑。總依小弟識見起來，草創之君，不難虛心下賢，要明於用賢，不貴自己有謀，貴於用人之謀。今玄邃自己有才，還恐他自矜其才，好賢下士，還恐他誤任不賢。若說真主，慮其未稱。兄有所見麼？」叔寶道：「如兄所云，將帥之才，弟所友東阿程知節，勇敢勁敵之人；又見三原李藥師，藥師曾云『王氣在太原』，還當在太原圖之，若我與兄何如？」懋功笑道：「亦一時之傑，但戰勝攻取，我不如兄，決機慮變，兄不如我。然俱堪為興朝佐命，永保功名，大要在擇真主而歸之，無為禍首可也。」叔寶道：「天下人才甚多，據尼所見，止於此乎？」
    </voice>
</speak>
