<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十八回<break time="100ms" />　　楊義臣出師破賊　王伯當施計全交
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　世事浮漚，歎癡兒擾攘，偏地戈矛。豺虎何足怪，龍蛇亦易收。<break time="100ms" />　　猛雨過，淡雲流，相看怎到頭？細思量此身如寄，總屬蜉蝣。問君膠漆何投？向天涯海角，南北營求。豈是名為累，反與命添仇。<break time="100ms" />　　眉間事，酒中休，相逢羨所謀。只恐怕猿聲鶴唳，又惹新愁。<break time="100ms" />　　調寄〈意難忘〉<break time="100ms" />　　人處太平之世，不要說有家業的，曾守田園；即如英豪，不遇亡命技窮，亦只好付之浩歎而已。設或一遇亂離，個個意中要想做一個漢高，人有智能的，竟認做孔明。豈知自信不真，以致身首異處，落得惹後人笑罵，故所以識時務者呼為俊傑。<break time="100ms" />　　然能參透此四字者，能有幾人？不說秦叔寶在登州訓練水軍，打聽煬帝出都，即便進兵進剿。卻說煬帝在宮中，一日與蕭后歡宴。煬帝道：「王弘的龍舟，想要造完了，工部的錦帆彩纜，俱已備完；但不知高昌的殿腳女，可能即日選到？」蕭后道：「殿腳女其名雖美，妾想女子柔媚者多。這樣殿宇般一隻大船，百十個嬌嫩女子，如何牽得他動？除非再添些內相相幫，纔不費力。」煬帝道：「用女子牽纜，原要美觀，若添入內相，便不韻矣。」蕭后道：「此舟若止女子，斷難移動。」煬帝道：「如此為之奈何？」蕭后停杯注想了一回，便道：「古人以羊駕車，亦取美觀；莫若再選一干嫩羊，每纜也是十隻，就像駕車的一般，與美人相間而行，豈不美哉！」<break time="100ms" />　　煬帝大喜道：「御妻深得朕心。」便差內相傳諭有司，要選好毛片的嫩羊一千隻，以備牽纜。內相領旨去了。<break time="100ms" />　　煬帝與蕭后眾夫人，要點選去游江都的嬪妃宮女；只見中門使段達，傳進奏章來。煬帝展開，細細翻閱，原來就是孫安祖與竇建德，據住了高雞泊舉義，起手統兵殺了涿郡通守郭絢，勾連了河曲聚眾張金稱，清河劇盜高士達三處相為緩急，劫掠近縣，官兵莫敢挫其鋒，因此有司飛章告急，請兵征剿。煬帝看了大怒道：「小醜如此跳樑！須用一員大將，盡行剿滅，方得地方寧靜。」一時間再想不出個人來。<break time="100ms" />　　時貴人袁紫煙在旁說道：「有個太僕楊義臣，聞他是文武全才，如今鎮守何處？」<break time="100ms" />　　煬帝見說驚訝道：「妃子那裡曉得他文武全才？」袁紫煙道：「他是妾之母舅。妾雖不曾識面，因幼時妾父存日，時常稱道其能，故此曉得。」煬帝道：「原來楊義臣，是你母舅。今日若不是妃子言及，幾忘卻了此人。他如今致仕在家，實是有才幹的。」說罷，便敕太僕楊義臣為行軍都總管；周宇、侯喬二人為先鋒，調遣精兵十萬，征討河北一路盜賊。將旨意差內相傳出，付與吏兵二部，移文去了。煬帝對袁紫煙道：「義臣昔屬君臣，今為國戚，諒不負朕。奏凱旋日，宣入宮來，與妃子一見何如？」袁紫煙謝恩不提。正是：<break time="100ms" />　　天數將終隋室，昏王強去安排。現有邪佞在側，良臣焉用安危。<break time="100ms" />　　話說楊義臣得了敕旨，便聚將校，擇吉行師。兵行數日，直抵濟渠口。曉得四十里外，就是張金稱在此聚眾劫掠，忙扎住了營寨。因尚未識賊人出入路徑，戒軍不可妄動，差細作探其虛實，欲以奇計擒之。卻說張金稱打聽楊義臣兵至，遂自引兵直至義臣營壘溺戰。見義臣固守不出，求戰不能，終日使手下人百般穢罵。如此月餘，只道義臣是怯戰之人，無謀之輩，何知楊義臣伺其懈弛，密喚周宇、候喬二將，引精銳馬騎二千，乘夜自館陶渡過河去埋伏；待金稱人馬離營，將與我軍相接，放起號炮，一齊夾攻。義臣親自披掛，引兵搦戰。金稱看見官軍行伍不整，陣法無序，引賊直衝出來，兩軍相接，未及數合，東西伏兵齊起，把賊兵當中截斷，前後夾攻，賊眾大敗。金稱單馬逃奔清河界口，正遇清河郡丞楊善，領兵捕賊，正在汾口地方，擒金稱殺之，令人將首級送至義臣營中。金稱手下殘兵，星夜投奔竇建德去了。義臣將賊營內金銀財物馬匹，盡賞士卒，所獲子女，俱各放回。移兵直抵平原，進攻高雞泊，剿殺餘黨。<break time="100ms" />　　時高雞泊乃竇建德、孫安祖附高士達居於彼處，早有細作報言楊義臣破張金稱，乘勝引兵前來，今官兵已到巫倉下寨，離此只隔二十里之地。建德聞之大驚，對孫安祖、高士達道：「吾未入高雞泊之時，已知楊義臣是文武全才，用兵如神，但未與之相拒。今日果然殺敗張金稱，移得勝之兵，來征伐我等，銳氣正熾，難與為敵。士達兄可暫引兵人據險阻，以避其鋒，使他坐守歲月，糧儲不給，然後分兵擊之，義臣可擒矣。」士達不聽建德之言，自恃無敵，留疲弱三千，與建德守營，自同孫安祖乘夜領兵一萬，去劫義臣營寨。不期義臣預知賊意，調將四下埋伏。<break time="100ms" />　　高士達三更時分，提兵直衝義臣老營。見一空寨，知是中計，正欲退時，只聽得號炮四下齊起，正遇著義臣首將鄧有見，當喉一箭，士達跌下馬來，被鄧有見梟了首級，剿殺餘兵。安祖見士達已亡，忙兜轉馬頭奔回。建德同來救敵，無奈隋兵勢大，將士十喪八九。建德與安祖止乘二百餘騎。因見饒陽無備，遂直抵城下，未及三日而攻克之；所降士卒，又有二千餘人，據守其城，商議進兵，以敵義臣。建德對安祖道：「目下隋兵勢大，又兼義臣足智多謀，一時難與為敵，此城只宜保守。」<break time="100ms" />　　安祖道：「楊義臣不退，吾輩總屬國逼，奈何」建德道：「我有一計：須得一人，多帶金珠，速往京中，賄囑權奸，要他調去義臣。隋將除了義臣，其他復何懼哉！」
    </voice>
</speak>
