<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　安祖道：「恁般說，弟速去走道；倘一時間不能調去奈何？」建德道：『咋也。主上信任奸邪，未有佞臣在內，而忠臣能立功於外者。」於是建德收拾了許多金珠寶玩，付與安祖。安祖叫一個勁卒，負了包裹，與建德別了，連夜起身，曉行夜宿。<break time="100ms" />　　一日走到梁郡白酒村地方，日已西斜，恐怕前途沒有宿店，見有一個安客商寓，兩人遂走進門。主人家忙趨出來接住問道：「爺們是兩位，還有別伴？」安祖道：「只我們兩人。」店主人道：「裡邊是有一個大間，空在那裡，恐有四五位來，又要騰挪。西首有一間，甚是潔淨，先有一位爺下在那裡。三位盡可容得，待我引爺們去看來。」說了，遂引孫安祖走到西邊，推開門走進去，只見一個大漢，鼻息如雷，橫挺在牀上。店主人道：「爺們不過權寓一宵，這裡可使得麼？」安祖道：「也罷。」店主人出去，搬了行李。<break time="100ms" />　　安祖細看牀上睡的人，身長膀闊，腰大十圍，眉目清秀，虯髮長髯。安祖揣度道：「這朋友亦非等閒之人，待他醒來問他。」店主人已將行李搬到，安祖也要少睡，忙叫小卒打開鋪設，出去拿了茶來。只見牀上那漢，聽得有人說話，擦一擦眼，跳將起來，把孫安祖上下仔細一認，舉手問道：「兄長尊姓？」安祖答道：「賤姓祖，號安生。請問吾兄上姓？」那漢道：「弟姓王，字伯當。」安祖聽說大喜道：「原來就是濟陽王伯當兄。」納頭拜將下去，伯當慌忙答禮，起來問道：「兄那裡曉得小弟賤名？」安祖笑道：「弟非祖安生，實孫安祖也。因前年在二賢莊，聽見單員外道及兄長大名，故此曉得。」王伯當道：「單二哥處，兄有何事去見他？如今可在家裡麼？」安祖道：「因尋訪竇建德兄。」伯當道：「弟聞得竇兄在高雞泊起義，聲勢甚大，兄為何不去追隨，卻到此地？」安祖又把楊義臣提兵殺了張金稱、高士達，乘勝來逼建德，建德據守饒陽，要弟到京作事一段，述了一遍，問道：「不知兄有何事，隻身到此？」伯當見問，長歎一聲，正欲開言，只見安祖的伴當進來，便縮住了口。安祖道：「這是小弟的心腹小校，吾兄不必避忌。」因對小校道：「你外邊叫他們取些酒菜來。」一回兒承值的取進酒菜，擺放停當，出去了。<break time="100ms" />　　兩人坐定，安祖又問。伯當道：「弟有一結義兄弟，亦單二哥的契友，姓李名密，字玄邃，犯了一樁大事，故悄地到此。」安祖道：「弟前日途中遇見齊國遠，說要去尋他留些事業。如今怎麼樣？為了甚事？」伯當道：「不要說起。弟因有事往楚，與他分手；不意李兄被楊玄感迎入關中，與他舉義。弟知玄感是井底之蛙，無用之徒，不去投他。誰知不出弟所料，事敗無成，玄感已為隋將史萬歲斬首。弟在瓦崗與翟讓處聚義，打聽玄邃兄潛行入關，又被游騎所獲，護送帝所。弟想解去必由此地經過，故弟在這裡等他。諒在今晚，必然到此歇腳。」安祖道：「這個何難？莫若弟與兄迎上去，只消兄長說有李兄在內，弟略略動手，結果了眾人，走他娘便了。」<break time="100ms" />　　伯當道：「此去京都要道，倘然弄得決裂，反為不美，只可智取，不可力圖。只須如此如此而行，方為萬全。」<break time="100ms" />　　正說時，聽得外面人聲嘈雜。伯當同安祖拽上房門，走出來看，只見六七個解差，同著一個解官，押著四個囚徒，都是長枷鎖鏈，在店門首櫃前坐下。伯當定睛一看，見李玄邃亦在其內；餘外的，認得一個是韋福嗣，一個是楊積善，一個是邴元真。並不做聲，把眼色一丟，走了進去。李玄邃四人看見了王伯當，心中喜道：「好了，他們在此，我正好算計脫身了；但不知他同那個在這裡？」正在肚裡躊躇，只見王伯當，手裡捧著幾卷綢匹，放在櫃上說道：「主人家，在下因缺了盤費，帶得好潞綢十卷在此，情願照本錢賣與你，省得放在行李裡頭，又沉重，又占地方。」<break time="100ms" />　　店主人站起身答道：「爺，小店那討得出銀子來？不要說爺要照本錢賣與咱，就是爺們住在小店幾天，准折與咱們，咱們也用不著這宗寶貨。」伯當把一卷折開來，攤在櫃上說道：「你看，不是什麼假古的貨兒哄你們，這都是揀選來的，照地頭二兩五錢好銀子一卷，若是銀子好，每卷止算還腳解稅銀一二錢，也罷了。」那一個解官，與幾個解差，也走近櫃前，拿起綢來看了，說：「真個好綢子，又緊密，又厚重，帶到下邊去，怕不是四兩一卷，可惜沒有閒錢來買。」大家在那裡唧唧噥噥的談論，只見李玄邃亦捱到櫃邊來看。伯當睜著怪眼，喝道：「死囚，你也來瞧什麼？量你也拿不出銀子，所以犯了罪名。」孫安祖在旁笑道：「兄長不要小覷他，或者他們到有銀子要買，亦未可知。」李玄邃道：「客人，你的寶貨，量也有限，你若還有，再取出來，咱們盡數買你的，不買你的，不為漢子。」王伯當對孫安祖道：「二哥，還有五卷在裡頭，你去與我取出來。」李玄邃走下來，叫過一個老猾獄卒張龍道：「張兄，你這潞綢可要買麼？我有十兩銀子，送與你去買幾卷，也承你路上看管一番。」張龍道：「這個不消，你不如買幾卷送與惠爺，我纔好受你的。」<break time="100ms" />　　李密道：「我的死期，一日近一日，留這錢財在身何用，不如買他的綢子來，將一半與五十兩銀子送你惠爺；你們眾位，每人一卷；銀子五兩，送與你們。到京死後，將我們的屍骸埋一埋。你去與我們說一聲，若是使得，我另外再酬你十兩銀子。」<break time="100ms" />　　張龍見說，忙去與眾人說知。這個惠解官，又是個錢鑽殺，一說就肯。
    </voice>
</speak>
