<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　張龍回覆了李玄邃。李玄邃便向韋福嗣、楊積善身邊，取出一百兩銀子，付與張龍道：「你去與我稱開，好分送眾人。」又在自己身邊，取出五十兩一封，走向櫃邊，在櫃上放下，向主人家道：「煩你做個調停，用錢照例奉送。」店主人道：「這個當得。」走向前說道：「一共十五卷，該銀三十七兩五錢，上等稱頭，盡是瓜絞，一釐不少。」付與王伯當收了，餘下的銀，還了李玄邃。李玄邃將潞綢打開，花樣一般無二，與張龍分送眾人，各人致謝。玄邃又在銀包內，取出一兩多些一塊銀子，對主人家說：「些些酒資，酬勞之意。」伯當笑道：「我竟忘了，留七兩三分算，也該稱出一兩多些來酬謝主人。」一頭說，一頭稱出一兩一錢銀子，奉與店主人。店主人道：「豈有此理，費了小子什麼氣力，好受二位的惠來？」三人你推我卻。孫安祖說道：「小弟有一個道理在此：我們大哥，這一兩一錢銀子，是本該出的，這位兄的那塊銀子，他既取了出來，怎好又收進去？待弟也出幾錢，湊成三金，煩主人家弄幾碗菜，買壇酒來，只算主人家替咱們接風，又算一宗小交易的合事酒，暢飲三杯，豈不兩美？」這幾個解差，齊聲的贊道：「這位爺主張的不差，我們也該貼出些來買酒纔好。」八個解差與孫安祖，又湊出兩塊，安祖把來上戥一稱，共三兩七錢有餘，對主人家道：「請收去，這是要勞重的了。」主人家笑道：「這個小子理會得，先請各位爺到裡邊去用了便飯，待小子好好的整治起菜來。」<break time="100ms" />　　孫安祖道：「菜不必拘，酒是要上好的，況是人多，要多買些。」店主人道：「這個自然。」大家各歸房裡去了。霎時間已是黃昏時候，店家將酒席整治完備，將一席送與惠解官，叫張龍致意，不好與公差囚徒同席之意。那惠解官，原是個隨波逐流的人，又得了許多銀子禮物，便對張龍道：「既承他們美意，我怎好又獨自受用這一席酒，既然在此荒村野店，那個曉得，同在一搭兒吃了罷，也便大家好照管。」<break time="100ms" />　　張龍道：「說起來他四個，原係宦家公子，如今偶然孩子氣，犯了罪名，只要惠爺道是使得，我們就叫他們進來。」惠解官道：「總是這一回兒的工夫，就都叫到這裡用了罷。」於是眾人將四五桌酒席，都擺在玄邃下的那間大客房裡，連主人家，共十七八人。大家入席坐定；大杯小盞，你奉我勸，開懷暢飲。店小二流水燙上酒來。孫安祖對店小二道：「你們辛苦了，自去睡罷，有我們小廝在這裡。」店主人大家吃了一回，先進去睡了。豈知惠解官，又是個酒客，說得投機，與他們呼么喝六的，又鬧了一回。<break time="100ms" />　　孫安祖見眾人的酒，已有七八分了，約恩有二更時分，王伯當道：「酒不熱，好門人。」孫安祖道：「待我自去，看我們小廝在那裡做甚？」忙走出去，一回捧著一壺燙的熱酒，笑將進來道：「店小二與我家小廝，多先吃醉了，一鋪兒的躺著，虧得我自去接這壺熱酒在此。」王伯當取來，先斟滿一大杯，送與惠解官，又斟下七八大杯，對著解差道：「你ｎ〕各位，請用過了，然後輪下來我們吃。」眾解差道：「承列位盛情，實吃不下了。」孫安祖道：「這一杯是必要奉的，餘下的總是我們吃罷。」張龍拿起杯來，一飲而盡，眾公差只得取起來吃了。頃刻間，一個解官，八個解差，齊倒在塵埃。孫安祖笑道：「是便是，只恐怕他們藥力淺，容易醒覺。」<break time="100ms" />　　忙在行李中，取出蠟燭一支點上。王伯當將四人的枷鎖扭斷了，李玄邃忙向解官報箱內，尋出公文來，向燈火上燒了。原來的十五卷潞綢並銀子，取了出來，付與王伯當收入包裹，小校背上行李，共七個人，悄悄開了店門走出，只見滿天星斗，略有微光，大家一路敘談，忙忙的趲行。<break time="100ms" />　　走到五更時分，離店已有五七十里，孫安祖對王伯當道：「小弟在此地要與兄們分手，不及送李兄等至瓦崗矣。」玄邃等對安祖道：「小弟謬承兄見愛，得脫此難，且到前途去痛飲三杯再處。」王伯當道：「不是這話，孫兄還有竇大哥的公子在身，不要耽擱他。」孫安祖道：「小弟還有句要緊話，替兄們說：你們或作三路走，或作兩路行，若是成群的逃竄，再走一二里，便要被人看破拿去了。只此就分手罷。」李玄邃道：「既是這節，煩兄致意建德，弟此去若瓦崗可以存身，還要到饒陽來相敘。若見單二哥，亦與弟致聲。」說罷，眾人東西分路，止剩王伯當、李玄邃、邴元真、韋福嗣、楊積善，又行了幾里，已至三叉路口。王伯當道：「不是這等說，在陷阱裡頭，死活只好擠在一堆，今已出籠，正好各自分飛逃命。趁此三叉路口，各請隨便，弟只好與玄邃同行。」韋福嗣與楊積善是相好的，便道：「既如此，我們揀這小路，捱上去罷。」邴元真道：「我是也不依大路走，也不揀小路行，自有個走法，請兄們自去。」於是楊韋二人走了小路去，王李二人走了大路。<break time="100ms" />　　未及里許，王伯當只聽得背後一人趕來，向李玄邃肩上一拍說道：「你們也不等我一等，竟自去了。」王伯當道：「兄說有自己的走法，為何又趕來？」邴元真道：「兄難道是呆子？我剛纔哄他兩個，那有出了傷門，再走死路的理。」玄邃道：「為何？」邴元真道：「眾公差醒來，自然要經由當地方兵將，協力擒拿，必然小路來的人多，大路來的人少。如今我們三人放著膽走，量有百十個兵校趕來，也不放在我們三個眼裡，只是沒有短路的，借他三四件兵器來，應急怎好？」王伯當道：「往前走一步好一步了。」於是李玄邃扮了全真，邴元真改了客商，王伯當做伴當，往前進發。正是：<break time="100ms" />　　未知肝膽向誰是，令人卻憶平原君。
    </voice>
</speak>
