<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第三十九回<break time="100ms" />　　陳隋兩主說幽情　張尹二妃重貶謫
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　王師靖虜氣，橫海出將軍。赤幟連初日，黃麾映晚云。鼓鼙雷怒起，舟楫浪驚分。指顧平玄菟，陰山好勒銘。<break time="100ms" />　　大凡皇帝家的事，甚是繁冗；這一支筆，一時如何寫得盡？宇宙間的事，日出還生，頃刻間如何說得完？即使看者一雙眼睛，那裡領略得來？要作者如理亂絲一般，逐段逐段，細細剔出，方知事之後先，使看者亦有步驟，不至停想回顧之苦。<break time="100ms" />　　再說孫安祖，別了李玄邃、王伯當，趕到京中，尋相識的打通了關節，將金珠寶玩獻與段達、虞世基一班佞臣，在下處守候消息。正是錢神有靈，不多幾日，就有旨意下來道：「楊義臣出師已久，未有捷音，按兵不動，意欲何為？姑念老臣，原官體致。先鋒周宇暫為署攝，另調將員，剿滅餘寇。」孫安祖打聽的實，星夜出京，趕回饒陽，報知建德。時楊義臣定計，正圖破城剿滅竇建德，見有旨意下來，對左右歎道：「隋室合體，吾未知死於何人之手！」即將所有金銀，犒賞三軍，涕泣起行，退居濮州雷夏澤中，變姓埋名，農樵為樂。竇建德知義臣已去，復領兵到平原，招集潰卒，得數千人。自此隋之郡縣，盡皆歸附，兵至一萬有餘，勢益張大，力圖進取。差心腹將員，寫書到潞州二賢莊去接女兒，並請單雄信同事不提。正是：<break time="100ms" />　　莫教骨肉成吳越，猶念天涯好弟兄。<break time="100ms" />　　話分兩頭。再說煬帝在宮中點選帶去遊幸廣陵的宮人。大凡女子，可以充選入宮者，決沒有個無鹽嫫母，最下是中人之姿；若中人之姿，到了宮中，妝點粉飾起來，也會低顰，也會巧笑，便增了二三分顏色。所以煬帝在宮點了七八日，點了這個，又捨不得那個，這邊去了，嬌語歡呼；這邊不去，或官或院，隱隱悲泣。煬帝平昔間在婦人面上做工夫的，這些女子，越要妝這些嬌癡起來，要使之間之之意。弄得煬帝設主意，煩躁起來，反叫蕭后與眾夫人去點選，自己拉了朱貴兒、袁寶兒，跟了三四個小太監，駕了一隻龍舟，搖過北海，去到三神山上去看落照。<break time="100ms" />　　忽天氣晦昧，將日色收了，煬帝便懶得上山，就在傍海觀瀾亭中坐了一會，便覺恍惚間，見海中有一隻小舟，衝波逐浪，望山腳下搖來。煬帝正疑那院夫人來接，心中甚喜，及至攏岸，卻又不是。見走上一個內相來，報說道：「陳後主要求見萬歲。」原來煬帝與陳後主，初年甚相契厚。忽聞後主要見，忙叫請來。<break time="100ms" />　　不多時，只見後主從船中走將起來，到了亭中，見煬帝要行君臣之禮。煬帝忙以手攙住道：「朕與卿故交，何須行此大禮。」後主依命，一拜而坐。後主道：「憶昔年少時，與陛下同隊戲游，親愛甚於同氣，別來許久，不知陛下還相憶否？」<break time="100ms" />　　煬帝道：「垂髫之交，情同骨肉，昔日之事，時時在念，安有不記之理？」後主道：「陛下既然記得，但今日貴為天子，富有四海，比往日大不相同，真令人欣羨。」<break time="100ms" />　　煬帝笑道：「富貴乃偶然之物，卿偶然失之，朕偶然得之，何足介意。」因問道：「臨春、結綺、望仙三閣，近來風月何如？」後主道：「風月依然如舊，只是當時那些錦鏽池臺，已化作白楊青草矣！」煬帝又問道：「聞卿曾為張麗華造一桂宮，在光昭殿後，開一圓門，就如月光一般。四邊皆以水晶為障，後庭卻設素粉的罘罳，庭中空空洞洞，不設一物，惟種一株大桂樹，樹下放一個搗藥的玉柞臼，臼旁養一個白色免兒。叫麗華身披素裳，梳凌雲髻，足穿玉華飛頭履，在中間往來，如同月宮嫦娥，此事果有之麼？」後主道：「實是如此。」煬帝道：「若然亦覺太侈。」<break time="100ms" />　　後主道：「起造宮館，古昔聖王，皆有一所，月宮能費幾何？臣不幸亡國，便以為侈。今不必遠引古人為證，就如陛下文皇帝臨國時，何等節儉，也曾為蔡容華夫人造瀟湘綠綺窗，四邊都以黃金打成芙蓉花，妝飾在上；又以琉璃網戶，將文杏為梁，雕刻飛禽走獸，動輒價值千金，此陛下所目睹，獨非侈乎？幸天下太平，傳位陛下，後日史官，但知稱為節儉，安肯思量及此。」煬帝笑道：「卿可謂善解嘲矣！若如此說，則先帝下江南時，卿一定尚有遺恨。」後主道：「亡國實不敢恨；只想在桃葉山前，將乘戰艦北渡，那時張麗華方在臨春閣上，試東郭逡的紫毫筆，寫小研紅箋，要做答江令的壁月詩句，尚未及完，忽見韓擒虎擁兵直入。此時匆匆逼迫，致使麗華詩句未終，未免微有不快耳。」煬帝道：「如今麗華安在？」後主道：「現在舟中。」煬帝道：「何不請來一見？」<break time="100ms" />　　後主叫內相往船上去請，只見船中有十來個女子，拿著樂器，拜著酒肴，齊上岸來，看見煬帝，齊齊拜伏在地。煬帝忙叫起來，仔細一看，只見內中一個女子，生得玉肩雙嚲，雪貌孤凝，韻度十分俊俏。煬帝目不轉睛，看了半晌。後主笑道：「比我家姑娘宣華夫人容貌如何？」煬帝道：「正如邢之與尹，差堪伯仲。」<break time="100ms" />　　後主道：「陛下再三注盼，想是不識此人，此即張麗華也。」煬帝笑道：「原來就是張貴妃，真個名不虛傳。昔聞貴妃之名，今睹貴妃之面，又與故人相聚，恨無酒肴，與二卿為歡。」後主道：「臣隨行到備得一尊，但恐褻瀆天子，不敢上獻。」
    </voice>
</speak>
