<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　用右翊衛大將軍于仲文、左詡衛大將軍辛世雄、左驍衛大將軍荊元恒、右驍衛大將軍薛世雄、右屯衛大將軍麥鐵杖、左屯衛大將軍陳稜、左御威將軍張謹。右御威將軍趙孝才、左武衛將軍周法尚、右武衛將軍崔弘升、右御衛虎賁郎將衛文升、左御衛虎賁郎將屈突通等，共為二十四總管軍，命劉士龍為宣諭使，協同總督陸路大元帥宇文述，水軍統領元帥來護兒，為王前驅，同會平壤。<break time="100ms" />　　寫完付與內相，傳與各衙門知道。吩咐擇吉，天子臨郊祭告天地廟祖，搞賞軍士，統領羽林軍一萬，分道向遼水進發。將軍來護兒知聖駕已將出都，著令秦叔寶等進征。秦叔寶領了來總管旨意，久已招集熟知水道的做了嚮導，又記張須陀所囑之言，先差心腹將校，抄過了鴨綠江埋伏，在平壤伺候大軍齊到，然後掃其巢穴，內外夾攻。正是：<break time="100ms" />　　機謀奇扼吭，小醜欲驚心。<break time="100ms" />　　卻說煬帝打發巡幸的許多旨意，便進宮中問蕭后道：「從游宮女，選完了麼？」<break time="100ms" />　　蕭后笑道：「陛下偏把這樣縮腳疑難題目，叫妾去做，委如何做得來；況他們也不好說我該去，你不該去；也不說他願去，我不願去。好像吃過齊心酒的，見陛下起身出宮去了，三四百名卻齊齊跪倒階前奏道：『守西苑的花晨月夕，領略了多少風光；在昭陽的承恩競寵，受用了多少繁華。妾等西京隨到東京，兩番遷播，雖蚌珠燕石，不敢仰冀恩波，目為遺簪墮珥；然海外風光，江都佳境，難道也教耳消目受不起？萬歲爺是棄置妾等的了，難道娘娘也侍奉不來？』說了，大家如喪考妣的一般哭將起來。叫妾怎樣選法？」煬帝笑道：「這班賤婢，也會這般裝腔做勢。」蕭后道：「有個緣故，因張、尹兩妃在內攛掇，說：『我兩個是年紀大了，顏色衰了，你們都是鮮花一般，日子正長哩！還不趁這風流天子，大家捨命扒上去？』因此眾宮人做出這般行徑。」煬帝聽了，點點頭兒。隨叫一個內相，傳旨著兵部火速喚頭號差船四十隻，立刻上用。內相領旨出去了。<break time="100ms" />　　看官聽說，原來張妃子，名豔雪，尹妃子，名琴瑟，兩個多是文帝時，與宣華同輩的人，年紀與宣華相仿，而顏色次之。此時正當三九之期，煬帝因鍾情與宣華、便不放二妃在心上。況團宣華死後，接踵就是楊素撞倒金階，口裡說出許多冤仇，文帝陰靈，白日顯現，故此煬帝也覺寒心，不敢復蹈前轍。長安又混帶到這裡，許廷輔兩番點選，張、尹二妃因自恃文帝幸過，那裡肯送東西與他？遂致抑鬱長門，到也心情如同死灰。蕭后是最小氣，愛人奉承的，因見張、尹二妃平日不肯下氣趨承，故此捏造這幾句止不過要拔去蘿蔔，也覺地皮寬的意思，豈知煬帝竟認了真。<break time="100ms" />　　到了次日，這些選不去的，正要打帳看煬帝出宮上輦，便好大家來攀轅傍輦的哀懇；只見十來個內相，走到張、尹二妃宮中來，說：「萬歲爺有旨：餘下宮奴四百餘名，敕張、尹二妃子彈壓下舟，毋得違誤。」張、尹二妃聽了，以為奇怪道：「我兩個又不曾去求朝廷，又不曾去浼求皇后，這個冷鍋裡頭，泡出豆來，是那裡說起？」眾宮人歡歡喜喜，收拾了細軟，載上了數十車，齊出宮門。在路上行了一日，黃昏時候落了船。到明日，張、尹二夫人心中疑惑，便問內相道：「萬歲爺們的船在那裡？」內相道：「在前面。」張夫人道：「聞得朝廷新造幾百號龍舟，如今我們坐的卻是民間差船，並不是龍舟，其間畢竟有弊，你們誆我們到那裡去，快快說來！」眾內相料難瞞隱，只得齊跪下去道：「二位夫人，不必動怒。這是萬歲爺的旨意，叫奴婢送二位夫人與眾宮女到晉陽宮去，如不信，現在手敕在這裡。」內相取出來，張、尹二妃接來讀道：<break time="100ms" />　　　　張、尹二妃，係先朝寵幸過，不便在此供奉，著伊帶領餘下宮奴四百餘名，先歸太原晉陽宮中，著守宮副監裴寂照冊點入看守，毋誤。<break time="100ms" />　　眾宮女聽見旨意，不是江都去，反要到西京，都大哭起來：也有要投河的，也有要自盡的。獨張夫人哈哈大笑道：「我看你們這班癡妮子，總到江都，又沒有父母親戚在那裡，止不過遊玩而已，你們就去，也趕不上他們的寵眷。我尚如此，你們何不安命？到是太原去自由自在，不少吃不少穿，好不快活，省得在那裡看他們得意。」眾宮人說，自此也覺放懷，一路上說說笑笑，一月之間，早到了晉陽宮。<break time="100ms" />　　眾內相把二夫人與眾宮女，付與副宮監裴寂交割明白，眾內相仍往江都復旨。未知後事如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
