<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　煬帝道：「朕與故交，一時助興，何必拘禮？」後主隨叫麗華送上酒來。煬帝一連飲了三四杯，對後主說道：「朕聞一曲後庭花，擅天下古今之妙，今日幸得相逢，何不為朕一奏？」麗華辭謝道：「妾自拋擲歲月，人間歌舞，不復記憶久矣；況近自井中出來，腰肢酸楚，那裡有往常姿態，安敢在天子面前，狂歌亂唱。」煬帝道：「貴妃花嫣柳媚，就如不歌不舞，已自脈脈消魂，歌舞時光景，大可想見，何必過謙。」後主道：「既是聖意殷殷，卿可勉強歌舞一曲。」麗華無可奈何，只得叫侍兒將錦捆鋪下，齊奏起樂來。他走到上面，按著樂聲的節奏，巧翻彩綢，嬌折纖腰，輕輕如蝴蝶穿花，款款如蜻蜓點水。起初猶乍翱乍翔，不徐不疾，後來樂聲促奏，他便盤旋不已，一霎時紅遮綠掩，就如一片彩雲，在滿空中亂滾。須臾舞罷樂停，他卻高吭新音唱起來：<break time="100ms" />　　麗宇芳林對高閣，新裝豔質本傾城。<break time="100ms" />　　映戶凝嬌乍不進，出帷含態笑相迎。<break time="100ms" />　　妖姬臉似花含露，玉樹流光照後庭。<break time="100ms" />　　麗華歌舞罷，喜得個煬帝魂魄俱消，稱贊不已，隨命斟酒二杯，一杯送後主，一杯送麗華。後主接杯在手，忽泫然泣下道：「臣為此曲，不知費多少心力，曾受用得幾日，遂聲沉調歇。今日復聞歌此，令人不勝亡國之感。」煬帝道：「卿國雖亡了，這一曲玉樹後庭花，卻是千秋常在的，何必悲傷？卿酷好翰墨，別來定有新詠，可誦一二，與朕賞鑒。」後主道：「臣近來情景不暢，無興作詩；只有寄侍兒碧玉與小窗詩二首，聊以塞責，望陛下勿哂。」因誦小窗詩云：<break time="100ms" />　　午睡醒來曉，無人夢自驚。夕陽如有意，偏傍小窗明。<break time="100ms" />寄侍兒碧玉詩云：<break time="100ms" />　　離別腸應斷，相思骨合銷。愁魂若飛散，憑仗一相招。<break time="100ms" />　　煬帝聽罷，再三稱賞。後主道：「亡國唾餘，怎如陛下，雄材掞藻，高拔一時？」麗華道：「妾聞陛下天翰淋漓，今幸得垂盼，願求一章，以為終身之榮。」<break time="100ms" />　　煬帝笑道：「朕從來不能作詩，有負貴妃之請奈何？」麗華道：「陛下醉接望江南詞，御制清夜遊曲，俱頃刻而成，何言不能？還是笑妾醜陋，不足以當珠玉，故以不能推託？」煬帝道：「貴妃何罪朕之過也。朕當勉強應酬。」麗華命侍兒將文房四寶放下，煬帝拂箋，信筆題詩一首云：<break time="100ms" />　　見面無多事，聞名爾許時。坐來生百媚，實個好相知。<break time="100ms" />　　煬帝寫完，送與麗華。麗華接在手中，看了一遍，見詩意來得冷落，微有譏諷之意，不覺兩臉俱紅赤起來，半晌不做一聲。後主見麗華含嗔帶愧，心下也有幾分不快，便問煬帝道：「此人顏色，不知比陛下蕭后，還是誰人美麗？」煬帝道：「貴妃比蕭后鮮妍，蕭后比貴妃窈窕，就如春蘭與秋菊一般，各自有一時之秀，如何比得？」後主道：「既是一時之秀，陛下的詩句，何輕薄麗華之甚？」煬帝微微笑道：「朕天子之詩，不過適一時之興而已，有甚麼輕薄不輕薄？」後主大怒道：「我亦曾為天子，不似你妄自尊大！」煬帝大怒道：「你亡國之人，焉敢如此無禮！」<break time="100ms" />　　後主亦怒道：「你的壯氣，能有幾時，敢欺我是亡國之君？只怕你亡國時，結局還有許多不如我處。」煬帝大怒道：「朕巍巍天子，有甚不如你處？」遂自走起身來要拿後主。後主道：「你敢拿誰？」只見麗華將後主扯下走道：「且去且去，後一二年，吳公臺下，少不得還要與他相見。」二人竟往海邊而走。煬帝大踏步趕來；只見好端端一個麗華，弄得滿身泥漿水，照煬帝臉上拂將過來。<break time="100ms" />　　煬帝吃了一驚，就像做夢纔醒的一般，因想起他二人死之已久，嚇了一身冷汗。<break time="100ms" />　　開眼只見貴兒、寶兒兩個美人，把衣袖遮著煬帝的背心裹住在那裡，忙問二美人道：「你們曾看見什麼？」二美人道：「沒有見甚來，但見陛下如睡去的一般，夢中吃語，龍體時動時靜。」煬帝道：「快下船去罷！」眾人多下了龍舟，煬帝纔把適間所見所聞，細述了一遍，貴兒、寶兒大為驚異。煬帝反覺心中憂疑起來，忙叫內相撐回。忽聽見琴聲悠揚，隨風入耳。煬帝正在猜疑，一回兒將到綺陰院，望見秦夫人、沙夫人、趙王杲與袁貴人、薛冶兒一班都在那裡，看夏夫人撫琴。煬帝忙上岸來說道：「你們偏好背朕快活，接也不來接一接！」眾夫人道：「妾等各處尋覓不見，那曉得陛下跨海而游。」煬帝道：「夏妃子今日為何撫起琴來？」夏夫人道：「妾蒙陛下派居於此，四五年矣！其間好鳥醍醐，奇松拂影，怪石為嵯峨，微雨時添花淚，屋樑落月，臺榭留吟，與陛下不知消受了多少賞心樂事，今一旦捨此而去，山靈能不為之黯然？敵妾借此瑤琴，以酬離別之意，使山川勿笑妾之情薄也。」煬帝聽說，喟然長歎道：「此地朕原不忍遽離，因皇后動興去游江都，只道事再做不成的，誰知今日竟成其願，這也是天數也，人何與焉？」<break time="100ms" />　　正說時，只見高昌等七八個心腹內相走來跪下奏道：「殿腳女一千，奴婢等往江南地方，各處搜求，今已選足。」煬帝大鼓道：「如今在那裡？」內相道：「王弘已分派頭號龍舟裡頭駐紮，以便演習，未知萬歲爺何日起駕？」煬帝思量：「我征遼雖是借題，遊幸為實。然天子親征，比眾不同，當分為二十四軍。」心上躊躇了一回，走進便殿，寫敕一道：
    </voice>
</speak>
