<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十回<break time="100ms" />　　汴堤上綠柳御題賜姓　龍舟內線仙豔色沾恩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　雨殢雲尤，香溫玉軟，只道魂消已久。冤情孽債，誰知未了，又向無中生有。攛情掇趣，不是花，定然是酒。美語甜言笑口，偏有許多引誘。<break time="100ms" />　　錦纜纔牽纖手，早種成兩堤楊柳。問誰能到此，唯唯否否？正好快心蕩意，不想道干戈掣人肘。急急忙忙，怎生消受？<break time="100ms" />　　調寄〈天香引〉<break time="100ms" />　　人主要征伐，便說征伐；要巡幸，便說巡幸。何必掩耳盜鈴？要成君之過，不至深刻而不止，殊不知增了一言，便費了多少錢糧，弄死了多少性命，昏主佞臣，全不在意，真可浩歎。再說煬帝離了東京，竟往汴渠而來，不落行宮，御駕竟發上船自同蕭后坐了十隻頭號龍舟上，十六院夫人與婕妤貴人美人，分派在五百隻二號龍舟內，雜船數千隻，撥一分裝載內相，一分裝載雜役，撥一分供應飲食；又發一隻三號船，與王義夫婦，著他在龍舟左右，不時巡視。文武百官，帶領著兵馬，都在兩岸立營駐紮，非有詔旨，不得輕易上船。自家的十隻大龍舟，用彩索接連起來，居於正中。五百隻二號龍舟，分一半在前，分一半在後，簇擁而進。每船俱插繡旗一面，編成字號。眾夫人美人，俱照著字號居住，以便不時宣召。各雜船也插黃旗一面，又照龍舟上字號，分一個小號，細細派開供用，不許參前落後。大船上一聲鼓響，眾船俱要魚貫而進；一聲鑼鳴，各船就要泊住，就如軍法一般，十分嚴肅。<break time="100ms" />　　又設十名郎將，為護纜使，叫他周圍岸上巡視。這一行有數千隻龍舟，幾十萬人役，把一條淮河，填塞滿了；然天子的號令一出，俱整整肅肅，無一人敢喧嘩錯亂。真個是：<break time="100ms" />　　至尊號令等風雷，萬隻龍舟一字開。<break time="100ms" />　　莫道有才能治國，須知亡國亦由才。<break time="100ms" />　　煬帝在龍舟中，只見高昌引著一千殿腳女前來朝見。煬帝看見眾女子，吳妝越束，一個個風流窈窕，十分可愛，滿心歡喜，問道：「他們曾分派定麼？」高昌跪奏道：「王弘分派定了，只是不曾經萬歲爺選過。」煬帝道：「不消選了，就等明日牽纜時，朕凴欄觀看罷。」眾殿腳女領旨，各各散回本舟。這日天色傍晚，開不得船，就在船艙中排起宴來。先召群臣飲了一回，群臣散去，又同蕭后眾夫人，吃到半夜方睡。<break time="100ms" />　　次日起來，傳旨擊鼓開船，恰恰這一日，風氣全無，掛不得錦帆，只得將彩纜拴起。先把一千頭把羊，每船分派一百隻，驅在前邊；隨叫眾殿腳女，一齊上岸去牽挽。眾殿腳女都是演習就的，打扮得嬌嬌媚媚，上了岸，各照派定前後次第而立。<break time="100ms" />　　船頭上一聲畫鼓輕敲，眾女子一齊著力，那羊也帶著纜而跑。那十隻大龍舟，早被一百條彩纜，悠悠漾漾的扯將前去。煬帝與蕭后，在船樓中細細觀看：只見兩岸上錦牽繡挽，玉曳珠搖，百樣風流，千般嫋娜，真個從古已來，未有這般富麗。但見：<break time="100ms" />　　蛾眉作隊，一千條錦纜牽嬌；粉黛分行，五百雙纖腰挽媚。香風蹴地，兩岸邊蘭麝氤氳；彩袖翻空，一路上綺羅蕩漾。沙分岸轉，齊輕輕斜側金蓮；水湧舟回，盡款款低橫玉腕。裊裊婷婷，風裡行來花有足；遮遮掩掩，月中過去水無痕。羞殺凌波仙子，笑他奔月姮娥。分明無數洛川神，彷彿許多湘漢女。似怕春光將去，故教彩線長牽；如愁淑女難求，聊把赤繩偷擊。<break time="100ms" />正是：<break time="100ms" />　　珠圍翠繞春無限，更把風流一串穿。<break time="100ms" />　　煬帝同蕭后倚著欄杆賞玩，歡喜無限。正在細看之時，只見眾殿腳女，走不上半里遠近，粉臉上都微微透出汗來，早有幾分喘息不定之意。你道為何？原來此時乃三月下旬，天氣驟熱，起初的日色，又在東邊，正照著當頭；這些殿腳女，不過都是十六七歲的嬌柔女子，如何承當得起？故行不多路便喘將起來。煬帝看了，心下暗想道：「這些女子，原是要他粉飾美觀，若是這等流出汗來，喘噓噓的行走，便沒一些趣味。」慌忙傳旨，叫鳴金住船。左右領旨，忙走到船頭上去鳴鑼，兩岸上眾殿腳女，便齊齊的將錦纜挽住不行；又嗚一聲，眾女子都將錦纜一轉一轉的繞了回來；又一聲金響，眾女子都收了錦纜，一齊走上船來。蕭后見了，便問道：「纔走得幾步路，陛下為何便止住了？」煬帝道：「御妻豈不看見這些殿腳女，纔走不上半里，便氣喘起來；再走一會，一個個流出汗來，成甚麼光景。想是天氣炎熱，日色映照之故耳。故聯叫他暫住，必須商量一個妙法，免了這段光景方好。」<break time="100ms" />　　蕭后笑道：「陛下原來愛惜他們，恐怕曬壞了。妾倒有個法兒，不知可中聖意？」<break time="100ms" />　　煬帝道：「御妻有何妙計？？蕭后道：「這些殿腳女，兩隻手要牽纜繩，遮不得扇子，又打不得傘，怎生免得日曬？依妾愚見，到不如在龍舟上過了夏天，等待秋涼再行，便曬他們不壞了。」煬帝笑道：「御妻體要取笑，朕不是愛惜他們，只是這段光景，實不雅觀。」蕭后笑道：「妾也不是取笑陛下，只是沒法蔭蔽他們。」
    </voice>
</speak>
