<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　煬帝想了半晌，真個沒有計策，命宣群臣來商議。不多時群臣宣至，煬帝對他們說了殿腳女日曬汗流之故，要他們想個妙計出來。眾臣想了一會，都不能應。獨有翰林學士虞世基奏道：「此事不難，只消將這兩堤盡種了垂柳，綠陰交映，便鬱鬱蔥蔥，不憂日色。且不獨殿腳女可以遮蔽，柳根四下長開，這新築的河堤，盤結起來，又可免崩坍之患。且摘下葉來，又可飽飼群羊。」煬帝聽了大喜道：「此計甚妙，只是河長堤遠，怎種得這許多？」虞世基道：「若分地方叫郡縣栽種，便你推我捱，耽延時日。陛下只消傳一道旨意，不論官民人等，有能種柳一枝者，賞絹一匹。這些窮百姓，好利而忘勞，自然連夜種起來，臣料五六日間，便能成功。」<break time="100ms" />　　煬帝歡喜道：「卿真有用之才。」遂傳旨，著兵工二部，火速寫告示曉諭鄉村百姓：有種柳樹一棵者，賞絹一匹。又叫眾太監，督同戶部，裝載無數的絹匹銀兩，沿堤照樹給散。真個錢財有通神役鬼之功，只因這一匹絹，賞的重了，那些百姓，便不顧性命，大大小小連夜都趕來種樹，往往來來，絡繹不絕。近處沒有了柳樹，三五十里遠的，都挖將來種。小的種完了，連一人抱不來的大柳樹，都連根帶土扛將來種。<break time="100ms" />　　煬帝在船樓上，望見種柳樹的百姓蜂擁而來，心下十分暢快。因對群臣說道：「昔周文王有德於民，民為他起造臺池，如子事父一般，千古以為美談。你看今日這些百姓，個個爭先，趕快來種柳樹，何異昔時光景。朕也親種一株，以見君臣同樂的盛事。」遂領群臣，走上岸來。眾百姓望見，都跪下磕頭。煬帝傳旨，叫眾百姓起來道：「勞你們百姓種樹，朕心甚是過意不去。待朕親栽一顆，以見恤民之意。」<break time="100ms" />　　遂走到柳樹邊，選了一顆，親自用手去移。手還不曾到樹上，早有許多內相移將過來，挖了一個坑兒，栽將下去。煬帝只將手在上邊摸了幾摸，就當他種了。群臣與百姓看見，齊呼萬歲。煬帝種過，幾個大臣免不得依次各種一顆。眾臣種完，眾百姓齊聲喊叫起來，又不像歌，又不像唱，隨口兒喊出幾句謠言來道：<break time="100ms" />　　栽柳樹，大家來，又好遮陰，又好當柴。天子自栽，這官兒也要栽，然後百姓當該！<break time="100ms" />　　煬帝聽了，滿心歡喜。又取了許多金錢，賞賜百姓，然後上船。眾百姓得了厚利，一發無遠無近，都來種樹。那消兩三日工夫，這一千里堤路，早已青枝綠葉，種的像柳巷一般，清陰覆地，碧影參天，風過裊裊生涼，月上離離瀉影。煬帝與蕭后凴欄而看，因想道：「垂柳之妙，一至於此，竟是一條漫天青慢。」蕭后道：「青慢那有這般風流瀟灑。」煬帝道：「朕要封他一個官職，卻又與眾宮女雜行攀挽在一處，殊屬不雅。朕今賜他國姓，姓了楊罷。」蕭后笑道：「陛下賞草木之功，亦自有體。」煬帝隨取紙筆，御書「楊柳」兩個大字，紅緞一端，叫左右掛在樹上，以為旌獎。隨命擺宴，擊鼓開船。船頭上一聲鼓響，殿腳女依舊手持錦纜。走上岸去牽纜。虧了這兩堤楊柳，碧影沉沉，一毫日色也透不下。惟有清風撲面吹來，甚是涼爽可人。這些殿腳女，自覺快暢，不大費力，便一個個逞嬌鬥豔，嬉笑而行。煬帝看見眾殿腳女走得舒舒徐徐，毫無矜持愁苦之態，心下十分歡喜。便召十六院夫人，與眾美人，都來飲酒賞玩。<break time="100ms" />　　煬帝吃到半酣之際，不覺欲心蕩漾，遂帶了袁寶兒到各龍舟上繞著雕欄曲檻，將那些殿腳女，細細的觀看。只見眾女子，絳紹彩袖，翩翩躚躚。從綠柳叢中行過，一個個覺得風流可愛。忽看到第三隻龍舟，見一個女子，生得十分俊俏，腰肢柔媚，體態風流，雪膚月貌，純漆點瞳。煬帝看了大驚道：「這女子嬌柔秀麗，西子王嬙之美，如何雜在此間？古人云：『秀色可餐。』今此女豈不堪下酒耶！」袁寶兒道：「這女子果然與眾不同，萬歲賞鑒不差。」蕭后因良久不見煬帝，便叫朱貴兒、薛冶兒來請去吃酒。煬帝那裡肯來，只是目不轉睛的貪看。朱貴兒請煬帝不動，遂報與蕭后得知。蕭后笑道：「皇帝不知又著了那個的魔了。」遂同眾夫人一齊到第三隻龍舟上去看。見那女子，果然嬌美。蕭后說道：「怪不得陛下這等注目，此女其實美麗。」煬帝笑道：「朕幾曾有錯看的？」蕭后道：「陛下且不要忙，遠望雖然有態，不知近面何如，何不宣他上船來看？」煬帝隨叫內相去宣，頃刻宣到面前。<break time="100ms" />　　煬帝起初遠望，不過見他風流嫋娜的態度，及走到面前，畫了一雙長黛，就如新月一般，更覺明眸皓齒，黑白分明。一種芳香，直從骨髓中透出。煬帝看見，喜出望外，對蕭后說道：「不意今日又得這一個美人。」蕭后笑道：「陛下該享風流之福，故天生佳麗，以供賞玩。」煬帝問那女子道：「你是何處人？叫甚名字？」那女子羞澀澀的答道：「賤妾乃吳郡人，姓吳，小字絳仙。」煬帝又問道：「今年十幾歲了？」絳仙答道：「十七歲了。」煬帝道：「正在妙齡。」又笑道：「曾嫁丈夫麼？」<break time="100ms" />　　絳仙聽了，不覺害羞，連忙把頭低了下去。蕭后笑道：「不要害羞，只怕今夜就要嫁丈夫了。」煬帝笑道：「御妻倒像個媒人。」蕭后道：「陛下難道不像個新郎？」<break time="100ms" />　　梁夫人道：「妾們少不得有會親酒吃了。」眾夫人說笑了一會，天色已晚，傳旨泊船。一聲金響，錦纜齊收，眾殿腳女都走上船來。
    </voice>
</speak>
