<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十一回<break time="100ms" />　　李玄邃窮途定偶　秦叔寶脫陷榮歸
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　人世飄蓬形影，一霎赤繩相訂。堪笑結冤仇，到處藏機設阱。<break time="100ms" />　　思省思省，莫把雄心狂逞。<break time="100ms" />　　上調「如夢令」<break time="100ms" />　　自來朋友的通合，與妻孥之匹配，總是前世的孽緣注定。豈以貧賤起見，亦不以存亡易心，這方纔是真朋友，真骨肉。然其中冤家路窄，敵國仇讎，胸中機械，刀下捐生。都是天公早已安排，遲一日不可，早一日不能。恰好巧合一時，方成話柄。如今再說王伯當、李玄邃、邴元真三人，別了孫安祖，日夕趲行，離瓦崗尚有二百餘里。那日眾人起得早，走得又饑又渴，只見山坳裡有一座人家，門前茂林修竹，側首水亭斜插，臨流映照，光景清幽。王伯當道：「前途去客店尚遠，我們何不就在這裡，弄些東西吃了，再走未遲？」眾人道：「這個使得。」李玄邃正要進門去問，見一個十七八歲的女子，手裡提著一籃桑葉，身上穿一件楚楚的藍布青衫，腰間柬著一條倩倩的素綢裙子，一方皂絹，兜著頭兒，見了人，也不驚慌，也不踞蹴。真個胡然而天，胡然而地。怎見得？有「謁金門」詞一首為證：<break time="100ms" />　　真無價，不倩煙描月畫。白白青青嬌欲化，燕鶯鶯兒怕。<break time="100ms" />　　不獨欺誑羞謝，別有文情蘊藉。霎時相遇驚人詫，說甚雄心罷？<break time="100ms" />　　那女子一步步移著三寸金蓮，走將進去。玄邃看見驚訝道：「奇哉，此非苧蘿山下，何以有此麗人耶？」王伯當道：「天下佳人盡有，非吾輩此時所宜。」正說時，只見裡面走出一個老者來，見三人拱立門首，便舉手問道：「諸公何來？」王伯當道：「我等因貪走路，未用朝食，不料至此腹中饑餒，意欲暫借尊府，聊治一餐，自當奉酬。」老者道：「既如此，請到裡邊去。」眾人走到草堂中來，重新敘禮過。老者道：「野人粗糲之食，不足以待尊客，如何？」說了老者進去，取了一壺茶、幾個茶甌，拉眾人去到水亭坐下。李玄邃道：「老翁上姓？有幾位令郎？」<break time="100ms" />　　老者答道：「老漢姓王，向居長安，因時事顛倒，故遷至此地太平莊來四五年矣。只有兩個小兒，一個小女。」邴元真道：「令郎作何生理，如今可在家麼？」老者道：「不要說起，昏主又要開河，又要修城；兩個兒子，多逼去做工了，兩三年沒有回來，不知死活存亡。」老者一頭說，一頭落下幾點淚來。<break time="100ms" />　　眾人正歎時，見對岸一條大漢走來。老者看見，遙對他道：「好了，你回來了麼？」眾人道：「是令郎麼？」老者道：「不是，是舍姪。」只見那漢轉進水亭上來，見了老者，納頭便拜。那漢身長九尺，朱髮紅鬚，面如活獬，虎體狼腰，威風凜凜。王伯當仔細一認，便道：「原來是大哥。」那漢見了喜道。「原來是長兄到此。」玄邃忙問：「是何相識？」伯當道：「他叫做王當仁，昔年弟在江湖上做些買賣，就認為同宗，深相契合，不意闊別數年，至今日方會。」王當仁問起二人姓名，伯當一一指示，王當仁見說大喜。忙對李玄邃拜將下去道：「小弟久慕公子大名，無由一見，今日至此，豈非天意乎？」玄邃答禮道：「小弟餘生之人，何勞吾兄注念。」老者叫王當仁同進去了一回，托出一大盤肴撰，老者捧著一壺酒說道：「荒村野徑，無物敬奉列位英雄，奈何？」眾人道：「打攪不當。」大家坐定了，王伯當道：「大哥，你一向作何生業？在何處浪遊？」王當仁道：「小弟此身，猶如萍便，走遍天涯，竟找不出一個可以託得肝膽的。」李玄邃道：「兄在那幾處游過？」王當仁道：「近則張金稱、高士達，遠則孫宜雅、盧明月，俱有城壕佔據，總未逢大敵，苟延殘喘。不知兄等從何處來，今欲何處去？」王伯當將李玄邃等犯罪起解，店中設計脫陷，一一說了。王當仁道：「怪道五六日前，有人說道：梁郡白酒村陳家店裡，被蒙汗藥藥倒了七八個解差，逃走了四個重犯；如今連店主人都不見了。地方申報官司，正在那裡行文緝捕，原來就是兄等，今將從何處去？」王伯當又把翟讓在瓦岡聚議，要迎請玄邃兄去同事。王當仁道：「若公子肯聚眾舉事，弟雖無能，亦願追隨驥尾。」老者舉杯道：「諸賢豪請奉一杯酒，老漢有一句話要奉告。」眾人道：「願聞。」<break time="100ms" />　　老者道：「老漢有一小女，名喚雪兒，年已十七，尚未字人。自幼不喜女工，性耽翰墨，兼且敏惠異常，頗曉音律。意欲奉與公子，權為箕帚，未知公子可容納否？」李玄邃道：「蒙老伯錯愛，但李密身如飄蓬，四海為家，何暇計及家室？」<break time="100ms" />　　老漢道：「不是這等說。自來英雄豪傑，沒有個無家室的。昔晉文與狄女有十年之約，與齊女有五年之離，後都歡合，遂成佳話。小女原不肯輕易適人的，因剛纔採桑回來，瞥見諸公，進內盛稱穿綠的一位儀表不凡，老漢知他屬意，故此相告。」<break time="100ms" />　　眾人說，始知就是剛纔所見女子。大家說道：「既承老翁美意，李兄不必推卻。」<break time="100ms" />　　王當仁道：「只須公子留一信物為定，不拘幾時來取捨妹去便了。」李玄邃不得已，只得解縧上一雙玉環來，奉與老者。老者收了進去，將雪兒頭上一隻小金釵，贈與玄邃收了，又道：「小女終身，總屬公子，老漢不敢更為叮嚀。今晚且住在這裡一宵，明日早行何如？」眾人撇不過他叔姪兩人之情，只得住了一宵。來朝五更時分，就起身告別。老者同當仁送了二三里路，當仁對李玄邃道：「小弟本要追隨同去，怎奈二弟尚未回家，候有一個回來，弟即星夜至瓦同相聚。」大家灑淚分別。正是：<break time="100ms" />　　丈夫不得志，漂泊似雪泥。
    </voice>
</speak>
