<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如今且慢說李玄邃投奔瓦崗翟讓處聚義。再讓秦叔寶做了來總管的先鋒，用計智取了浿水，暗渡遼河，兵入平壤，殺他大將一員乙支文禮。來總管具表奏聞，專候大兵前來夾攻平壤，踏平高麗國。煬帝得奏大喜，賜敕褒諭，進來護兒爵國公，秦瓊鷹揚。即將敕催總帥宇文述、于仲文，火速進兵鴨綠江，會同來護兒合力進征。<break time="100ms" />　　卻說高麗國謀臣乙支文德，打聽宇文述、于仲文是個好利之徒，饋送胡珠、人參、名馬、貂皮禮物兩副，詭計請降。宇文述信以為真，准其投降，許彼國王面縛輿梓，籍一國地圖，投獻軍前。誰知乙支文德誆出營來，設計在中途扎住營，使他水陸兩軍，不能相顧。宇文述見乙支文德去了，方省悟其詐降。忙同兩個兒子宇文化及、智及，領兵一枝作先鋒，前去追趕乙支文德。著了，被乙支文德詐敗，誘人白石山，四面伏兵齊起，將宇文化及兄弟，裹在中間截殺。正在酣鬥之時，只聽得一陣鼓響，林子內卷出一面紅旗，大書秦字。為首一將，素袍銀銷，使兩條鐧，殺入高麗兵陣中，東衝西突，高麗兵紛紛向山谷中飛竄。乙支文德忙舍宇文化及，來戰叔寶。文德戰乏之人，如何敵得住叔寶，只得去下金盔，雜在小軍中逃命。<break time="100ms" />　　叔寶得了金盔，並許多首級，在來總管軍前報捷。宇文化及也在那邊稱贊好一員將官，虧了他解我之圍。只見一員家將道：「小爺，這正是咱家仇人哩！」化及失驚道：「怎是我家仇人？」家將道：「向年燈下打死公子的就是他。」智及道：「哦，正是打扮雖不同，容貌與前日畫下一般，器械又是。這不消說了。」兩人回營，見了宇文述說起此事。宇文述道：「他如今在來總管名下，怎生害他？」智及道：「孩兒有一計：明日父親可發銀百兩，差官前去犒賞這廝部下，這廝必來謁謝。他前日陣上挑得乙支文德的金盔，父親只說他素與夷通，得盔放賊，將他立時斬首。比及來護兒知時，他與父親一殿之臣，何苦為已死之人爭執。」宇文述點頭道：「這也有理。」次日果然差下一個旗牌，齎銀百兩，前到叔寶營中，獎他協戰有功。<break time="100ms" />　　叔寶有花紅銀八兩，其餘將此百兩充牛酒之費，令其自行買辦。叔寶即時將銀兩分散，宴勞差官。他心裡明白與宇文述有隙，卻欺他未必得知，況且沒個賞而不謝的理。到次日著朱猛守寨，自與趙武、陳奇兩個把總，竟至宇文營中叩謝。此時隋兵都在白石山下結營，計議攻打平壤。<break time="100ms" />　　叔寶因宇文述差人犒賞，故先到宇文述營中。營門口報進，只見一個旗牌，飛跑出來道：「元帥軍令，秦先鋒不必戎服冠帶相見。」這是宇文述怕他戎裝相見，掛甲帶劍，近他不得，故此傳令。叔寶終是直漢，只道是優禮待他，便去披掛，改作冠帶進見，走入帳前。上邊坐著宇文述，側邊站著他兩個兒子，下邊站著許多將官，都是盔甲。叔寶與趙武等，近前行一個參禮，呈上手本，宇文述動也不動道：「聞得一個會使雙鐧的是秦瓊麼？」叔寶答應一聲是，只聽得宇文述道：「與我拿下！」說得一聲，帳後搶出一干綁縛手，將叔寶鷹拿雁抓的捆下。叔寶雖勇。寡不敵眾，總是力大，眾人捆縛不住。被他滿地滾去，繩索掙斷了數次。口口聲聲道：「我有何罪？」趙、陳兩把總便跪上去道：「元帥在上，秦先鋒屢建奇功，來爺倚重的人，不知有甚得罪在元帥臺下，望乞寬耍」宇文述道：「他久屯夷地，與夷交通，前日得乙支文德金盔放他逃走，罪在不赦。」趙武道：「臨陣奪下，現送來爺處報功，若以疑似害一虎將，恐失軍心；且凡事求爺看來爺面上。」宇文智及道：「不干你事，饒你死罪去罷。叉出帳下！」將校將兩個把總，一齊推出營來。那趙武急欲回營，帶些精勇，來法場槍殺，對陳奇道：「你且在此看一下落，我去就來。」<break time="100ms" />　　跨上馬如飛的去了。這裡面秦叔寶大聲叫屈道：「無故殺害忠良，成何國去？」滾來滾去，約有兩個時辰，拿他不住，惱得宇文智及道：「亂刀砍了這廝罷！」宇文述道：「這須要明正典刑，擡出去砍罷。」叫軍政司寫了犯由牌，道：「通夷縱賊，違誤軍機，斬犯一名秦瓊。」要扛他出營，那裡扛得動，俄延了大半個日子。<break time="100ms" />　　宇文化及見營中都是自家的將校，又見秦叔寶不肯伏罪，便道：「秦瓊，你是一個漢子，你記得仁壽四年燈夜事麼？今日遇我父子，料難得活了。」秦叔寶聽了此言，便跳起來道：「罷罷，原來為此。我當日為民除害，你今日為子報仇，我便還你這顆頭罷；只可惜親恩未報，高麗未平。去去，隨你砍去。」遂挺身大踏步，走出營來。不料趙武飛馬要去營中調兵，恐緩不及事。行不上二三里，恰好一彪軍，乃是來、周二總管來會宇文、于、衛各大將。趙武聽是來總管軍，他打著馬趕進中軍，見了來總管，滾鞍下馬道：「秦先鋒被宇文述騙去，要行殺害，求老爺速往解救。」來總管聽了道：「這是為甚緣故？你快先走引路，我來了。」趙武跨上馬先行，來總管撥馬後趕，部下將士，一窩蜂都隨著趕來，巧巧迎著叔寶，大踏步出來，陳奇跟著。趙武慌忙大叫道：「不要走，來爺來了！」說聲未絕，來總管馬到，來總管變了臉道：「什麼緣故，要害我將官？」叫手下：「快與我放了。」此時趙武與陳奇，有了來總管作主，忙與叔寶解去綁縛。宇文述部下見來總管發怒，亦不敢阻擋，便是叔寶起初要慷慨殺身，如今也不肯把與人殺了。來總管呼趙武，撤隨行精勇三百，先送秦瓊回營，自己竟擺執事，直進宇文述軍中，與他講理。于仲文與眾將，聞知來總管來，都過營相會。周總管也到，一齊相見。
    </voice>
</speak>
