<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　為何地板活動起來？」話未說完，一聲響亮，連人連板，撞下靛坑裡去。跟在後邊的正要縮腳，也是一聲響，二三十個步兵，都入靛池裡去了。廳上那官兒與眾馬兵，正在那裡東張西望，聽得豁喇一聲，兩扇庫門大開。擁出十五六個大漢，長槍大斧，亂殺出來。那官兒到乖，沒命的先往外跑了。四五十個兵快忙拔刀來對殺，當不起王伯當槍搠倒了兩三個。官兒見勢頭凶勇，齊退出門外去，欲上了馬放箭。何知馬已沒有，只見天神一般幾個大漢，輪著板斧，領了十餘人，亂砍進來。官兵前後受敵，料殺他們不過，只得齊齊丟下兵器，束手就縛。李玄邃道：「與他們不相干，眾弟兄饒他們性命去罷，那官兒與那詹賊怎麼不見？」莊上一個壯丁指道：「剛纔被這個爺把板斧砍了。」原來齊國遠同李如珪，領眾人伏在後門外竹林內，只見詹氣先騎著馬，領兵來把守後門。一個壯丁指道：「這個賊子，就是首人，方纔同巡檢司來過一次了。」齊國遠聽見，按捺不住，忙奔出林來一喝。那詹氣先一嚇，便滾下馬來。被齊國遠一斧，斷送了性命。<break time="100ms" />　　李玄邃恐怕還有人在莊外躬匿，同眾人出來檢點。只見一個戴紗帽紅袍的人，倒在溝裡。單全指道：「這就是二尹龐三夾了。」齊國遠一把提將起來，笑說道：「你可是龐三夾？如今咱老子替你改個口號，叫做龐一刀罷！」提起斧來，一斧砍為兩段。單全叫壯丁把那二三十匹馬，趕入棚裡去。將這殺死的屍首，多扛在田邊大坑裡，掩些浮士在上。李玄邃叫手下人把那活的兵丁，一個個粽子盤捆起來，多推入雨道內靛坑裡去。把地板蓋好，放些石皮在上。一會兒收拾完了，把大門仍舊關上。眾人多到堂中來，李密對單全道：「掌家，不合我來會你員外，弄出這節事來，如今你們不便在這裡存身了。總是員外要到瓦崗去的，何不對太太說知，作速收拾了細軟，同我們到瓦崗去，暫避幾時。打聽事體如何再來定奪。翟大爺寨多有家眷在內，涼不寂寞。掌家，未知你主意如何。」單全此時也沒奈何，只得進去商議了一番。單雄信有個寡嫂，就是單道的妻子，守在身邊。雄信妻子崔氏，與女兒愛蓮，至親三口，連家人媳婦，共有二十餘人，都上了車兒，裝載停當。單全叫壯丁把自己廄中剩下的七八匹好馬與奪下官兵的二三十匹馬，喂飽了草料。叫那二十餘個走過道兒的壯丁，隨身帶了兵器。李玄邃吩咐單全與李如珪，押著七八個車輛，做了後隊。自己與王伯當、齊國遠與同來小校，做了前隊，把門戶一重重反撞死了。大家跨馬起程，往瓦崗進發。正所謂：<break time="100ms" />　　明知不是伴，事急且相隨。<break time="100ms" />　　卻說單雄信送竇建德的女兒線娘到了饒陽，建德感激不勝。時建德已得了七八處郡縣，兵馬已有十餘萬，竟得民心，規模大振，抵死要留雄信在彼同事。雄信因翟讓是舊交好友，寫書來請，二則瓦崗多是心腹兄弟，三則瓦崗與潞州甚近，家中可以照管。主意已定，住了兩日，只推家中有事，忙辭建德起身。建德再三款留，見他執意要行，將二三千金，贈與雄信。雄信謝別了建德，同了四五個伴當起行，離了饒陽，竟往瓦崗來。行了數日，時四方多盜，民團差役。村落裡家家戶戶，泥塗封鎖。連歇家飯店，急切間尋不出。<break time="100ms" />　　這日雄信一行人，行了六七十里路，看看紅日西沉，天色蒼黃欲瞑。雄信在馬上對伴當說道：「早些尋一個所在來，安歇纔好。」一個伴當叫小二，年紀有十七八歲，把手指道：「前面黑叢叢的，想是人家，待我去看來。」小二飛跑進莊去看，只有一家人家，一帶長堤楊柳，兩三進瓦房。後邊一個大竹園，側首一個小亭，雙門緊閉。小二把門敲了兩三聲，裡面開門出來，卻是一個婆婆老媽媽。把小二仔細一認說道：「你是金小二，聞得你在潞州單員外家好得緊，為甚到此？」小二見說，定睛一看叫道：「原來是外婆，我限隨員外到這裡，天已夜了。恐前面沒有宿店，故間到此要借宿一宵，不想遇見了外婆。」正說時，一行人已到門首。雄信下了馬，向石磴上坐著。老婆子進去不多時，只見走出一個長大漢子。見雄信身軀偉岸，天神般一個好漢，不勝驚詫。忙舉手問道：「潞州有個單二員外，就是府上麼？」雄信答道：「豈敢，在下就是。」那漢揖進草堂，敘禮坐定說道：「久仰員外大名，今日纔得識荊，未知有何事到敝地？」雄信道：「小弟因訪一個朋友，恐前途乏店，故此驚動府上，意欲借宿一宵，未知可否？」那漢道：「這個何妨，只是茅廬草舍，不是員外下榻之處。」雄信道：「說那裡話來，請問吾兄尊姓大名？」那漢道：「不才姓王，名當仁。」雄信道：「我們有個敝友，叫王伯當，兄卻叫王當仁，表字卻像昆仲一般。」王當仁道：「就是濟陽王伯當麼？這是我的族兄，前日曾到這裡來會過。」雄信道：「原來伯當是令兄，來會還是獨自一個，還是同幾位來的？」<break time="100ms" />　　王當仁道：「他同一位李玄邃，又有一位姓邴的。」雄信聽說喜道：「玄邃兄想是脫了禍了，可曉得他們如今到那裡去了？」王當仁道：「都到瓦崗去會翟子謙。」<break time="100ms" />　　雄信道：「我正要到瓦崗去會他們。」王當仁見說大喜道：「員外要到瓦崗，極好的了，正有一事相商，待弟去請家伯出來。」<break time="100ms" />　　進去了不多時，只見一個老者，拿著茶出來，與雄信揖過，請雄信坐下，獻上一杯茶，便將前日王伯當、李玄邃到我家裡，住了一宵，兩下裡定了姻緣，說了一遍。雄信道：「玄邃兄在外浪遊多年，不意今日與老翁定諧秦晉，得遂室家之願。」
    </voice>
</speak>
