<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十二回<break time="100ms" />　　貪賞銀詹氣先喪命　施絕計單雄信無家
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　白狼千里插族旗，疲敝中原似遠夷。苦役無民耕草野，乘虛有盜起潢池。憑山猛類向隅虎，嘯澤凶同當路蛇。勒石燕山竟何日，總教百姓困流離。<break time="100ms" />　　人的事體，顛顛倒倒，離離合合，總難逆料；然推平素在情義兩字上，信得真，用得力，隨處皆可感化人。任你潑天大事，皆直任不辭做去。如今再說李玄邃與王伯當、邴元真別了，又行了三四日，已進潞州界，離二賢莊尚有三四十里。那日正走之間，只見一人武衛打扮，忙忙的對面走來。那人把李玄邃定睛一看，便道：「李爺，你那裡去？」李玄邃吃了一驚，卻是楊玄感帳下效用都尉，姓詹，名氣先。<break time="100ms" />　　玄邃不好推做不認得，只得答道：「在這裡尋一個朋友。」詹氣先道：「事體恭喜了。」李玄邃道：「幸虧李總師審豁，得免其禍。未知兄在此何幹？」詹氣先道：「弟亦偶然在這裡訪一親戚。」定要拉住酒店中吃三杯，玄邃固辭，大家舉手分路。<break time="100ms" />　　原來那詹氣先，當玄感戰敗時，已歸順了，就往潞州府裡去鑽謀了一個捕快都頭。其時見李玄邃去了，心裡想道：「這賊當初在楊玄感幕中，何等大模大樣，如今也有這一日！可恨見了我一家人，尚自說鬼話。我剛纔要騙他到酒店中去拿他，他卻乖巧不肯去。我今悄地叫人跟他上去，看他下落，便去報知司裡，叫眾人來拿住了他去送官。也算我進身的頭功，又得了賞錢。這宗買賣，不要讓與別人做了去。」<break time="100ms" />　　打算停當，在路忙叫一個熟識的，遠遠的跟著李玄邃走。李玄邃見了詹氣先，雖支吾去，心上終有些惶惑，速趕進莊。此時天已昏黑，只見莊門已閉，靜悄悄無人。<break time="100ms" />　　玄邃叩下兩三聲，聽見裡面人聲，點燈開門出來。玄邃是時常住在雄信家中，人多熟識的。那人開門見了，便道：「原來是李爺，請進去。」那人忙把莊門閉了，引玄邃直到堂下，玄邃問道：「員外在內，煩你與我說聲。」那人道：「員外不在家，往饒陽去了，待我請總管出來。」說了便走進去。<break time="100ms" />　　話說單雄信家有個總管，也姓單名全，年紀有四十多歲，是個赤心有膽智的人。自幼在雄信父親身邊，雄信待他如同弟兄一般，家中大小之事，都是他料理。當時一個童子，點上一枝燈燭，照單全出來，放在桌上，換了方纔的燈去。單全見了李玄邃，說道：「聞得李爺在楊家起義，事敗無成，各處畫影圖形，高張黃榜，在那裡緝捕你。不知李爺怎樣獨自一個得到這裡？」玄邃便將前後事情，略述了一遍，又問道：「你家員外到饒陽做什麼？」單全道：「員外為竇建德使人來接他女兒，當初原許自送去的，故此同竇小姐起身，往饒陽去了。」玄邃道：「不知他幾時回來？」單全道：「員外到了饒陽，還要到瓦崗翟大爺那裡去。翟家前日修書來邀請員外，員外許他送竇小姐到了饒陽，就到瓦崗去相會。」玄邃道：「翟家與你員外是舊交，是新相知？」單全道：「翟大爺幾次為了事體，多虧我們員外周全，也是拜過香頭的好弟兄。」玄邃道：「原來如此，我正要來同你員外到瓦崗聚義，只恨來遲。」單全道：「李爺進潞州來，可曾撞見相識的人麼？」玄送道：「一路並無熟人遇著，只有日間遇見當時同在楊玄感時都尉詹氣先，他因楊玄感戰敗時歸正了，不知他在這裡做什麼，剛才遇見，甚是多情。」單全聽見，便把雙眉一蹙道：「既如此說，李爺且請到後邊書房裡去再作商議。」<break time="100ms" />　　二人攜了燈，彎彎曲曲引到後書房。雄信在家時，是十分相知好朋友，方引到此安歇。玄送走到裡邊，見兩個伴當，托著兩盤酒菜夜膳進來，擺放桌上。單全道：「李爺且請慢慢用起酒來，我還要有話商量。」說了，就對掇飯酒的伴當說：「你一個到後邊太太處，討後莊門上的鑰匙，點燈出去，夾道里這幾個做工的莊戶，都喚進來，我有話吩咐他。」一頭說，一逕走進去了。玄邃若在別人家，心裡便要慌張疑惑。如今雄信便不在家，曉得這個總管是個有擔當的，如同自己家裡，肚裡也饑了，放下心腸，飽餐了夜飯，正要起身來。只見單全進來說道：「員外不在家，有慢李爺，臥具鋪設在裡房。只是還有句話：李爺剛纔說遇見那姓詹的，若是個好人，謝天地太平無事了。倘然是個歹人，畢竟今夜不能安眠，還有些兜搭。」李玄邃尚未回答，只見門上人進來報道：「總管，外邊有人叫門。」<break time="100ms" />　　單全忙出去，走上煙樓一望，見一二十人，內中兩個騎在馬上，一個是巡檢司，那一個不認得。忙下來叫人開了莊門，讓一行人捱擠進了。單全帶了一二十個壯丁出去，巡檢司是認得單全的，問道：「員外可在家麼？」單全道：「家主已往西鄉收夏稅去了，不知司爺有何事，暮夜光降敝莊？」巡檢把手指道：「那位都頭詹大爺，說有一個欽犯李密，避到你們莊上來，此係朝廷要緊人犯，故此協同我們來拿他。掌家你們是知事的，在與不在，不妨實說出來。」單全道：「這那裡說起？俺家主從不曾認得什麼李密，況家主又出門四五日了。我們下人是守法度的，焉肯容留面生之人，貽禍家主？」詹氣先說道：「李賽日間進潞州時，我已撞見，令這個王朋友尾後，直到這裡，看見叩門進來的，那裡這隱得過！」單全見說，登時把雙睛突出，說道：「你那話只好白說，你日間在路上撞見之時，就該拿住他去送官請賞，為何放走了他？若說眼見李密進莊叩門，又該喊破地方協同拿住，方為著實。如今人影俱無，卻要圖賴人家。須知我家主也是個好男子，不怕人誣陷的！」
    </voice>
</speak>
