<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　詹氣先再要分辯，只見院子裡站著一二十個身長膀闊的大漢，個個怒目而視。巡檢司聽了單全這般說話，曉得單雄信不是好惹的。況且平日節間，曾有人情禮物饋送，何苦做這冤家，便改口道：「我們亦不過為地方干係，來問個明白；若是沒有，反驚動了。」說了即便起身。單全道：「司爺說那裡話，家主回來，少不得還要來候謝。」<break time="100ms" />　　送出莊門，眾人上馬去了。單全叫看門人關好莊門。李玄邃因放心不下，走出來伏在間壁竊聽，見眾人去了，放心走出來。見了單全謝道：「總管，虧你硬掙，我脫了此禍。若是別人，早已費手了。」單全道：「雖是幾句話回了去，恐怕他們還要來。」<break time="100ms" />　　正說時，聽見外邊又在那裡叩門。李密忙躲過，單全走出在門內細聽，嘈嘈說響，好似濟陽王伯當的聲口。單全大著膽，在門內問道：「半夜三更，誰人在此敲門？」王伯當在外接應答道：「我是王伯當，管家快開門。」單全聽見，如飛開了。<break time="100ms" />　　只見王伯當、李如珪、齊國遠三個，跟著五六個伴當，都是客商打扮，走進門來。<break time="100ms" />　　單全問道：「三位爺為何這時候到來？」王伯當道：「你家員外，曉得不在家的了，只問李玄邃可曾來？」單全道：「李爺在這裡，請眾位爺到裡邊去。」攜燈引到後書房來。玄邃見了驚問道：「三兄為何夤夜到此？」王伯當將別了到瓦崗去見懋功，就問起兄，說到單員外去了，懋功預先曉得單二哥出外，恐兄有失，故叫我們三人，連夜趕來。玄邃也就將路上遇見詹氣先，剛纔領了巡檢到來查看，說了一遍。齊國遠聽見喊道：「入娘賊，鐵包了頭顱，敢到這裡來拿人！」<break time="100ms" />　　正說時，單全引著伴當，棒了許多食物並酒，安放停當，便請四人入席，又對跟來的五六人說道：「你們眾兄弟，在外廂去用酒飯。」叫人引著出去了。單全道：「四位爺在上，不是我們怕事。剛纔那個姓詹的，滿臉殺氣，尚不肯干休。倘然再來，我們作何計較？」王伯當道：「此時諒有三四鼓了，我們坐一回兒，守到天明，無人再來纏擾，就同李爺起身，往瓦崗去。如若再有人來，看他人多人少，對付他就是。」單全道：「說得是。」王伯當眾人，也叫單總管打橫兒坐著用酒飯，一霎時不覺金雞報曉。李如珪道：「此時沒有人來覺察，料無事了，不如快用了飯，起身去罷。」眾人吃完了飯，打帳起身上路。管門的驚慌走進來報道：「門外馬嘶聲響，像又有兵馬進莊來了，眾位爺快出去看看。」單全見說，忙同了王伯當上了煙樓，窗眼裡細看，見三四十馬兵，四五十步兵，一隊隊擺進莊來。<break time="100ms" />　　原來詹氣先因巡檢用了情，心中懊惱，忙去叫開了城門，報知潞州漆知府，即仰二尹協拿。那二尹姓龐名好善，綽號叫做龐三夾，凡有人犯在他手裡，不論是非，總是三夾棍。因他是個三甲進士出身，故叫做龐三夾，極是個好利之徒。聽見堂上委他捉拿叛逆欽犯，如飛連夜點兵出城，趕到莊來。<break time="100ms" />　　時王伯當二人下樓，多到內廳。李玄遍對單全道：「掌家，你莊上壯丁有多少？」<break time="100ms" />　　單全道：「動得手的，只好二十多人。」李玄邃道：「如珪兄與國遠兄領著壯丁，出後門去，看他們下了馬，聽見裡面喊亂，去劫了他們的馬匹。」又對單全道：「掌家，我曉得你家西兩道，有靛池四五間，我快去上邊覆上薄板，暗藏機械，候他們進來，引他到那裡去，送他們在裡頭。」單全見說，如飛去安排停當。李玄邃同王伯當裝束了這些刀槍棍棒，雄信家多是有的，單全開出門來，任憑各人自取。李玄邃道：「如今是了，只少的有膽智的去開大門誘他進來。」單全道：「這是我去。」單全身上紮縛停當，外邊罩著一件青衣，大踏步出來，把門開了。先是許多步兵，擁擠進來，中間一個官兒，到了外廳，把個椅兒向南座下。便對手下道：「帶他家人上來！」步兵忙把單全扯來跪下。那官兒道：「你家為什麼窩藏叛犯李密在家，快快拿出來！」單全道：「人是有個人，昨夜來投宿。不知是李密不是李密，現鎖在西首耳房內。但是他了得，小的一人弄他不動。須得老爺臺下兵衛，去捆縛他出來，纔不走失。」那官兒又道：「你家主呢，快喚出來！」單全道：「家主在內，尚未起身。」那官兒又向步兵說：「你們著幾個同他進去，鎖了犯人出來，並喚他家主來見我。」<break time="100ms" />　　這些兵快，聽見官府叫他進去拿人，巴不能夠，個個磨拳擦掌。一窩峰二三十人，隨著單全走進西首門內。穿過甬道里一帶，進去卻是地板。眾人擠到中間，聽見前面單全道：「列位走緊一步，這裡是了。」那前邊走的說道：「阿呀，不好了！」
    </voice>
</speak>
