<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十三回<break time="100ms" />　　連巨真設計賺賈柳　張須陀具疏救秦瓊
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　國步悲艱阻，仗英雄將天補。熱心欲腐，雙鬢霜生。征衫血汗，此類呼群，猶恐廈傾孤柱。奸雄盈路，向暗裡將人妒。直教張祿投秦，更使伍胥去楚。支國何人，宮臀離離禾黍！<break time="100ms" />　　右調「品令」<break time="100ms" />　　世人冤仇，惟器量大的君子，襟懷好的豪傑，隨你不解之仇，說得明白，片言之間，即可冰釋。至若仕途小人，就是千方百解，終有隱恨，除非大塊金銀，絕色進獻，心或釋然。所以宇文述不怪自己兒子淫惡，反把一個秦叔寶，切骨成仇。如今再說單雄信，進後寨去與寡嫂妻子女兒相見了，崔氏把前事說了一遍。雄信見家眷停放得安穩，也就罷了，走出來對玄邃道：「李大哥，你這個絕戶計，雖施得好，只使單通無家可歸了。」徐懋功道：「單二哥說那裡話來，為天下者不顧家，前日吾兄還算得小家，將來要成大家了，說什麼無家？」其時堂中酒席擺成完備，翟讓舉杯要定單雄信首席。單雄信道：「翟大哥這就不是了，今日弟到這裡，成了一家，尊卑次序，就要坐定，以後不費詞說。難道單雄信是個村牛，不曉得禮文的？」翟讓道：「二哥說甚話來，今日承二哥不棄，來與眾弟兄聚義，草堂接風，自然該兄首席，第二位就該玄邃了。」李玄邃見說大笑道：「這話又來得奇了，為甚麼緣故？」<break time="100ms" />　　翟讓道：「眾兄聽說，今日趁此良辰，與李兄完百年姻眷，又算是喜筵，難道坐不得第二位？」齊國遠喊道：「翟大哥說得是，今日一來替李大哥完姻，二來替單二哥暖房，這兩位再沒推敲的了。」徐懋功道：「不是這等說，今夜既替李兄完婚，自然該請他令岳王老伯坐首席，這纔是正理。」翟讓見說，便道：「還是徐兄有見識，弟真是粗人，有失檢點了。」叫手下快到後寨去請剛纔到的王老爺、王大爺出來。<break time="100ms" />　　不一時，王老翁與王當仁出來，翟讓舉杯定了他首席，老翁再三推讓不過，只得坐了。第二位就要定王當仁。王伯當道：「這也使不得。老伯在上，當仁不好並坐；況當仁也要住在這裡聚義的了，豈可僭越諸兄。」徐懋功道：「待小弟說出一片理來，聽憑眾兄們依不依。」眾人齊聲道：「懋功兄處分，無有不是，快些說來。」<break time="100ms" />　　懋功道：「方纔伯當兄說，當仁令弟不該僭也是。如今我弟兄聚成一塊，欲舉大義，要想做一番事業，說甚誰賓誰主。須先要敘定了尊卑次序，以便日後號令施行，便可遵奉。豈可與泛常酒席，胡亂坐了？」眾人見說，齊聲道：「說得是。」徐懋功道：「據小弟愚見，第二位該是翟大哥。為什麼呢？他是寨主，我們弟兄，多承他見招來的，難道不遵奉他的節制，第二位是不必說了。第三位要玄邃兄坐了。」李玄邃道：「單二哥在這裡，弟斷無僭他的理。」徐懋功道：「翟兄為正，兄為副，這是一定不易的，有甚話講？第四位是單二哥了。」雄信道：「弟有一句話待弟說來。別人不曉得徐兄的才學，小弟叨在至契，是曉得的。將來翟、李二兄舉事，明以內全賴吾兄運籌帷幄，隨機應變，事之謀畫，惟兄是賴。若要弟僭兄，弟即告退，天涯海角，何處不尋個家業？」王伯當道：「懋功兄，單二哥是個爽直人，既如此說，兄不必過謙，要依單二哥的了。」<break time="100ms" />　　徐懋功沒奈何，只得坐了第四位。第五位是單雄信。第六位是王伯當。第七位是邴元真。第八位是李如珪。第九位是齊國遠。第十位是王當仁。除王老翁共九籌豪傑，坐定了，大吹大擂，歡呼暢飲。<break time="100ms" />　　雄信問懋功道：「寨中現今兵馬共有多少？糧草可敷？」懋功答道：「兵馬只好七八千，不愁他少，將來破一處，自有一處兵馬來歸附，糧草隨地可取。只是弟兄們尚少，未免破一所郡縣，就要一個人據守，到一處官兵，就要著幾個出去拒敵。如今只好十來個人，那裡弄得來？所以前日弟叫連巨真，到兗州府武南店去請尤、程兩弟兄，想即日也要到來。」原來連明，也犯了私鹽的事體，懼法逃到翟讓處入伙。<break time="100ms" />　　正說時，只見小校進來報道：「連爺到了。」翟讓道：「快請進來。」連明進來，與眾人敘禮過，就在王當仁肩下坐定。徐懋功問道：「巨真兄，尤、程兩弟肯來麼？」連明道：「弟到武南莊，先去拜望尤員外，豈知尤員外重門封鎖，人影也沒有一個。訊問地鄰，方知他因長葉林事，走漏了消息，地方官要嚇詐他五千兩銀子，他摹地裡連家眷都遷入東阿縣去了。弟如飛到東阿縣去，訪問程知節，始知程知節同尤員外，在豆子坑裡七里崗上紮寨。弟又到彼，兩人相見，留入寨中。弟將翟大哥的書，送與他們看了。程知節問道：『單員外可來聚義？』弟說翟兄曾寫書著人去請單員外，因他要送竇建德的女兒，往饒陽去了，回時准到瓦崗來相會。尤員外道：『此言恐未真，竇建德那里正少朋友幫助，肯放單員外到瓦崗來？』程知節又問我秦叔寶兄可曾去請他，弟說單員外到了，自然也要去請他。尤員外又道：『叔寶兄與張通守，正在那裡與隋家干功，怎肯進寨來做強盜？』程知節道：』既是單二哥、秦大哥都不在那裡，我們去做什麼？』因此尤員外就寫了回書，我便作速趕回。」連明取出書來遞與徐懋功。懋功看了道：「不來罷了，再作計較。」連明道：「他們兩個雖不來，弟在路上到打聽得一樁事體在這裡，報與諸兄知道。」
    </voice>
</speak>
