<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話未說完，差官先上堂來，張通守與他相見了，遞上公文。張通守拆開看了，差官道：「此係臺省機密，求老爺作速拘提。」張通守道：「我曉得。」隨問衙役道：「這裡到王家集，有多少路？」衙役答道：「有二百餘里。」張通守吩咐部下，點兵三百，備四五日糧，即時起行。原來張通守署與秦叔寶鷹揚府相去不遠，時叔寶正與羅士信閒話，聽見東京差官下來，要到王家集去提人，心中老大吃驚，因想道：「王伯當住在王家集，莫非他白酒村的事發覺了。」正在那裡揣摩，聽得外邊傳梆響，報說門外有個故人連某要見老爺。叔寶如飛出來，見是連明，敘禮過，邀他到內衙書室中來問道：「兄一向在那裡？事還沒有赦，為甚到此？」連明悄悄說：「弟偶在瓦崗翟讓寨中，奉單二哥將令，修書叫賈潤甫，請他到王家集接取王伯當家眷上山去了。如今差官去提人犯，人影俱無，恐有人泄漏。通守回來，必然波及潤甫，故弟走來報知。兄可看眾弟兄舊日交情，作速差人報與潤甫知道，叫他火速逃走，言盡於此，別有要事，要到潞州去了。」叔寶問寨中那幾位兄弟，連巨真一一說知，說完立起身來，拱手而別。叔寶款留不住，送了出門，進來忙與羅士信說知就裡，叫羅士信悄悄騎馬出城，報與賈潤甫知道。羅士信忙備了馬騎，上一轡頭趕到城外。<break time="100ms" />　　原來囉士信雖認得鞭杖行的賈家住處，卻不曾與賈潤甫識面。當時到了他們首下馬，推門進去，賈潤甫接見了羅士信，吃了一驚。士信忙問道：「兄可是賈潤甫？」<break time="100ms" />　　潤前應道：「在下正是。」賈潤甫卻認得羅士信，便道：「羅尼下顧，何事見教？」<break time="100ms" />　　羅士信把他扯在一邊去，附耳說道：「兄把叛黨王伯當的家眷藏匿了，如今官府回來，就要來拿你。兄可快些走罷！」說了轉身上馬，如飛的去了。賈潤甫把門關好了，想道：「那夜王家集起身，人鬼不知的，是誰走漏了風聲。剛纔羅捕尉自己來報，必是秦大哥叫他來的，想是真的了。此時不走，更待何時？罷罷，這樣世界，總要上這道路的，不如早早去罷。」忙對妻子說了，收拾了細軟，叫手下人兩個做土工的，把槽頭四五個牲口喂飽了牽出來，男女帶上眼紗，加鞭望瓦崗進發。<break time="100ms" />　　一行人將出齊州界口，到瓦崗去有兩條咱，一條大道，一條小道。潤甫心上打算道：「打大路去，恐怕官兵來追，小路又怕山賊。」正在那裡躊躇，只見樹底下石上，睡著兩個大漢，忽然跳將起來大聲喊道：「好了，來了！」賈潤甫在牲口上聽見，老大一嚇，定睛一看，卻是齊國遠，那一個不認得。潤甫便道：「你們眾人來了，把我卻弄在圈裡。」又問齊國遠道：「此位是何人？」齊國遠道：「王當仁兄，在山寨裡過活，卻好是在這裡開這個鬼行。」王當仁道：「不要閒說了，王家嫂子尚歇在前頭店裡，快些趕去，打伙一搭兒走。」原來前頭店裡，差一個頭目，叫趙大鵬，在那裡開一酒肆，作往來耳目，以便劫掠。賈潤甫聽見大喜，催促一行人，隨著王當仁，趕到趙大鵬店中與王伯當家眷會著，齊望瓦崗去了。正所謂：<break time="100ms" />　　世亂人無主，關山客思悲。<break time="100ms" />　　再說張通守帶了官兵同差官到王家集去，捉拿王伯當家眷。走了三日到了，拘地方來問；只見大門封鎖，忙叫衙役扭斷了屈戌，推門進看，室中止存傢伙什物，人影俱無，查問四鄰，俱說五日前去的。張通守發一張封皮，叫行役把門釘封了，將地方四鄰帶回衙門，用刑究詢。四鄰中一個姓趙的稟說：「那夜小的要開門出去解手，聽見門外一人叫道：『賈潤甫你請回罷，我們去了。』他們妻子是時常出入慣的，那裡燒得他是犯事走了。」張通守間衙役，可曉得賈潤甫住在那裡，有的推不知道，一個衙役稟道：「西門外有一個開鞭杖行的，叫做賈潤甫，未知是他不是他？」那姓趙的說：「正是他，那夜叫他回西門去罷！」張通守忙要起身同官兵去拿，只見日巡夜不收進來報道：「劉武周帶領宋金剛並嘍囉數千，過博望入平原縣了，乞老爺快發兵前去會剿。」張通守見說，叫衙役快去請秦爺來。不一時秦叔寶來到，張通守把差官資來部文，與叔寶看了，又把地鄰口供與叔寶看，便道：「我因賊報急迫，欲點兵進剿，煩都部出城去拿這賈潤甫來，帶到軍前訊問，便知王家家屬下落。」秦叔寶心下轉道：「賈潤甫是我報信叫他走的，倘然走了還好；若在家中，如何擺佈？」便對張通守道：「賊人入境，待卑職去剿他；這是逆黨大事，還是大人親去方妥。」張通守道：「不必推辭，去了就是。」叔寶沒奈何，只得騎著馬，跟了幾個家丁，同差官出城，假意喊地方領到賈家，見門戶鎖著，叫人打進去，室中並無一人。訊問鄰里，說道：「門是前日鎖的，不知人是幾時去的？」差官稟道：「賈潤甫既是挈家逃遁，必是家有黨羽，想去未必遽遠，求秦爺作速去追拿。」叔寶道：「叫我那裡去追，我要趕上張老爺剿賊去。」說了上馬前去。差官沒法，只得同到張通守軍前，討了回文，回東京投下文書。
    </voice>
</speak>
