<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　眾人道：「什麼事體？」連明道：「弟前日回來，到黃花村飯店裡住宿，只見一個差官跟了兩個伴當，行下在店裡。一個伴當，聽他聲日像我們同鄉，因此與他扳話起來，問他往何處公幹。他說東京下來，要往濟陽去提人的。弟就留心，夜間買壺酒與他兩個鬼混，那兩個酒後實說道：『楊案裡邊，有四個逃走的叛犯，一個姓李，一個姓邴，一個姓韋，一個姓楊。那個姓李姓邴的，不知去向；那個姓韋姓楊的，前日被人緝獲著了，刑官究詢，招稱有個王伯當，住在濟陽王家集，是他用計在白酒村陳家店裡，藥倒解差差官，方得脫逃。因此差我們主人下來，到濟陽王家集去，著地方官拿這個叛黨。』故此小弟連夜趕來。」<break time="100ms" />　　徐懋功對王伯當道：「王大哥你的寶眷，可在家麼？」王伯當道：「弟前日出門時，賤眷在內弟裴叔方處，如今不知可曾回家。弟今夜起身，到家去走遭。」徐懋功道：「不必兄去。」又對連明道：「連兄，你為弟兄面上，辭不得勞苦。待伯當兄修家書一封，再得單二哥修書一封，同王當仁、齊國遠二人，扮作賣雜貨的，往齊州西門外鞭杖行賈潤甫處投下，叫他隨機應變，照管王兄家眷上山；若兄說得他可以入夥，更妙，這人也是少不得的。翟大哥、單二哥與邴元真兄，領三千人馬，到潞州去，向潞州府借糧，並打聽二賢莊單二哥房屋，可曾貽害地方？弟與伯當兄、如珪兄，隨後領兵接應。」李玄邃道：「小弟呢？」懋功笑道：「吾兄雖非呂奉先好色之徒，然今夜纔合巹，只好代翟大哥看守寨中，自後便要動煩了。」眾人打點停當，過了一宵，連明與王當仁、齊國遠，五更起身，他們的路徑熟，不由大道，慣走捷徑，不多幾時，已到西門外。<break time="100ms" />　　原來賈潤甫因世情慌亂，也不開張行業了。連巨真叩門進去，潤甫出來見了，忙叫手下接了行李進去，引三人到堂中敘禮過。連巨真在身邊取出單雄信書來，與賈潤甫看了。潤甫又引到一間密室裡去，坐定取茶來吃了，潤甫問連巨真道：「兄是認得濟陽王家集路徑的？」連巨真道。「路徑雖是走過，只是從沒有到伯當家裡去，雖有家信，難免疑惑；必得兄去，方纔停妥。未知差官可曾到來，倘然消息緊速，如何做事？」賈潤甫道：「這不打緊，若走大路准要三日，若走牒於崗，穿出斜梅嶺望小河洲去，只消一天，就到王家集了。」一邊說，一邊擺上酒肴來。潤甫問寨中有那幾位兄弟，有多少人馬，三人備細說明。<break time="100ms" />　　連巨真問道：「賈兄如今不開行業了，也清閒自在；但恐消磨了丈夫氣概。」潤甫歎道：「說甚清閒自在，終日看枯山，守白浪，這些人每日張著口，那裡討出來吃？前日秦大哥寫書來，要我去幫他立功，圖一個出身。弟想四方共有二三十處起義，那裡剿滅得盡，就是立得功來，主上昏暗，臣下權奸，將私蔽公，未必就能榮到他身上；只看楊老將軍，便是後人的榜樣了。」連巨真道：「正是這話。」王當仁道：「兄何不到我那裡去？將來翟大哥、李大哥做起事來，自然與眾不同。」潤甫道：「翟大哥不知道做人如何？玄邃兄人望聲名，海內素著；況他才識過人，又肯禮賢下土，將來事業，豈與群醜同觀？弟再看幾時，少不得要來會諸兄，相敘一番。」連巨真問道：「明日甚時候起身往王家集會？」潤甫道：「五更就走。」即便收拾杯盤，大家就寢。<break time="100ms" />　　潤甫五鼓起身，與連巨真、王當仁、齊國遠用了早飯，即便上路，往濟陽進發。<break time="100ms" />　　趕了三日，傍晚到了王家集。原來王家集，也是小小一個市鎮，共有二三十人家。<break time="100ms" />　　時賈潤甫同眾人進去，恰好王伯當的舅子裴叔方，在他家裡。那裴敘方是個光棍漢，平昔也是使槍弄棒不習善的。連巨真取出王伯當的家報來，付與裴敘方拿到裡邊去與他阿姊看了。幸喜王伯當家中，沒甚老小，止有王伯當妻子一人，手下伴當夫婦二日。裴叔方也要送阿姊去，忙去停當眾人酒飯，叫阿姊收拾了包裹，僱了一輛車兒與兩個女人坐了，悄悄把門封鎖上路。賈潤甫對連巨真道：「小弟不及奉送，兄等路上小心。」眾人向西，賈潤甫往東回去了。<break time="100ms" />　　連巨真走不上數步，對王當仁道：「我忘了一件東西，你們先走，我去說來。」<break time="100ms" />　　說罷如飛向東去了，眾人正在那裡疑惑，只見連巨真笑嘻嘻的趕來。齊國遠道：「你忘了什麼東西？」連巨真笑道：「我沒有忘什麼，我回到他們首，如此如此而行，你道好麼？」王當仁道：「好便好，只是得個人去打聽他有事沒事，也好接應。」<break time="100ms" />　　連巨真道：「不妨，前面去就有個所在，安頓了王家嫂子，我們再去打聽。」一頭計較，一頭往前趲行。正是：<break time="100ms" />　　莫嗟蹤跡有差池，萍梗須謀至會合。<break time="100ms" />　　卻說宇文述，為了失機，削去官職；忙浼何稠，造了一座如意車，又裝一架烏銅屏，三十六扇，獻與煬帝。煬帝正造完迷樓月觀，恰稱其意，准復原官。韋福嗣與楊積善，落在宇文述手裡，嚴刑酷炙，招稱了濟陽王伯當，住王家集；便差官齎文書到齊郡張通守處來提人。<break time="100ms" />　　是日張通守正在堂理事，只見門役稟說：「有東都機密公文，差官來投遞。」
    </voice>
</speak>
