<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　士信打開秦母姑媳懷玉鐐肘，無奈車夫已走，只得自推車子，想道：「身邊並沒一個幫手，倘這廝起兵來追，如何是好？」頭推，一頭想，正沒計較。只見前面林子裡，跳出十個來大漢來，急得士信丟了車兒，拔起路旁一株棗樹，將要打去；又見兩個為首的，內中一個說道：「羅將軍不要動手，我是賈潤有。」羅士信是到他家去見過一次，定睛一看，是賈潤甫，便問道：「你把家眷放在那裡去了，那有閒工去來看我？」潤南道：「賤眷同王家嫂子，都安頓在瓦崗山寨裡了。李玄邃兄曉得此事，必然波及叔寶，故此叫我兩人，星夜下山，到郡打聽。豈知不出所料，曉得拿了秦夫人，必然打這裡經過，因此同這單主管帶領孩子們，扮作強人等在此劫奪，不意被你先已掙脫此禍。」士信道：「雖然掙脫囚車，打散官兵，我正愁單身，又要顧戀車子，又恐後兵追來，兩難照顧。今幸遇兩位，不怕他了。」單主管道：「我們有馬匹，有兵器，他追來也不懼他！」賈潤甫道：「不妨，往前去數十里，就是豆子坑，那裡就有朋友接應了。」<break time="100ms" />　　話未說完，只見郡丞與差官，帶了六七百兵趕來。單主管對賈潤甫道：「你同秦太太、秦夫人、大相公往頭裡走，我同羅將軍就上去，殺這些贓官。」把一匹好馬，與羅士信騎了。士信手中挺著槍，站在一個山嘴上，大聲喝道：「我弟兄有何虧負朝廷，卻必竟要設計來解我們上去！我今把你這些貪贓昧良的真強盜，盡情除盡，若留了一個回去，不要算羅某是個漢子。」說了，兩騎馬直衝下來。這些官兵，見羅士信一個尚當不起，又見旁邊又有個長大漢子，似黑煞一般，那個敢來與他對壘，便帶轉馬頭，逃回去了。單全看了，哈哈大笑道：「可憐這也叫官兵。」士信到要追上去，單全止住了，策馬轉身。卻說賈潤甫帶了幾個嘍囉，保護秦夫人，忙要趕到瓦崗去，只見三岔路口，衝出一隊人來，一個為頭的大喝道：「孩子們，一個個都與我抓了來。」賈潤甫眼快，認得是程知節，故意道：「咄，剪逕賊，你認得我秦叔寶麼？」知節笑道：「好蠻子，假冒咱哥名字，來嚇我哩！」輪斧直趕過來。賈潤甫道：「程咬金，這是秦老夫人，叔寶哥哥的家眷行李，你要打劫他的麼？」<break time="100ms" />　　說話時，秦母已到。羅士信與單主管，聽得手下人說前面有賊，正趕來廝殺。<break time="100ms" />　　知節已到秦母跟前，與眾相見，向秦母問起緣由，潤甫一一說知。知節道：「伯母且到小姪寨中，與家母一敘，小姪不似前日貧窮，盡供奉得伯母起；任你官兵，也不敢來抓尋。」因此眾人都跟程知節來到寨中，與尤員外拜見了秦母與張氏，羅士信、秦懷玉與眾也敘過了禮。程知節請伯母到後寨去，與家母相見。秦母對羅士信道：「我們在這裡了，不知你哥哥在軍前，可知我們消息，作何狀貌，叫人放心不下。」說了淚下。程知節喊道：「伯母放心，待小區今夜統領幾百個孩子們，去劫了大哥到寨，完了一樁事了，怕什麼軍前軍後。」賈潤甫道：「秦大哥與張通守，管領六七千兵馬在那裡；你若去胡做，不惟無益，反累秦大哥的事敗。」羅士信道：「還是我去走遭。」賈潤甫道：「也不妥。」單全道：「待我去如何？」賈潤甫道：「你去果好，只是秦大爺不認得你，不相信。」單全道：「說那裡話？當年秦大爺患恙，在我家莊上，住了年餘，怎說不認得？」程知節問道：「這是誰？」潤甫道：「這是單二哥家有才幹的主管，今隨單二哥住在山寨裡。聞說到是個忠義的漢子。」<break time="100ms" />　　程知節道：「好，是一個單員外家的主管！」秦母道：「既是這位主管，肯到軍前去遞信與吾兒，極好的了，待我去寫幾個字，並取些盤川來，煩你速去走道。」程知節忙止住道：「好叫人笑死，伯母在這裡，是小姪的事了，為何要伯母破起鈔來？」<break time="100ms" />　　叫小嘍囉取出一大錠銀子，對單全道：「十兩銀子，你將就拿去盤費了罷。」單全道：「盤川我身邊盡有，不煩太太與程爺費心。太太寫了信，我就此起身了。」秦母寫了一封書與單全收了，即進後寨去與程母相見。<break time="100ms" />　　且不說單全到軍前去報信，卻說羅士信與程知節、賈潤甫、秦懷玉吃了更餘接風酒，歸房安寢，心中想道：「我士信從不曾受人磨滅的，那裡說起被這個贓狗與那個書辦奴才，設計捆縛我在囚車內，這一夜半日，又累我哥哥的老母弱媳出乖露醜。常言道：恨小非君子，無毒不丈夫。我羅士信若不殺兩個狗男女，何以立於天地間？」怨恨了一回，將五更時，忙扒起來，扮作打差模樣，裝束好了，去廄中相了一匹好馬，騎到寨門。守寨門的小嘍囉問道：「爺往那裡去？」士信道：「你寨主叫我去公幹走遭。」說了，加鞭趕了十餘里，已至齊州城外，揀一個小飯店下了，就飽餐一頓，對主人家道：「你把我牲口喂飽好了，我進城去下一角文書；倘然來不及，我就住在城內朋友家了。」店小二應道：「爺自請便，牲口我們自會看管。」<break time="100ms" />　　士信走進城去，天色已黑了，到了土地廟裡坐一回，捱到定更時分，悄悄走到鷹揚府署後門來，只見兩條官封橫在上面，士信看了，愈加怒氣滿胸。剛進街口，見一人手裡拿著瓦酒瓶走出來，士信迎著問道：「借問一聲，那個計書辦家住在何處？」那人答道：「著底頭門首有井，這一家便是。」士信走到他們首，望內不見人聲，只得把指頭彈上兩彈。裡頭問道：「是誰？」士信道：「我是來會計相公話的。」裡頭答道：「不在家，剛走出門，要到廟裡去會同席沈相公的話去了。」士信見說，撤轉身來，又到土地廟前來，只見一人倒著頭，自言自語的走。士信定睛一看，見是計書辦，忙站定了腳，在廟門內打著江西鄉談，叫：「計相公，這裡來！」
    </voice>
</speak>
