<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十四回<break time="100ms" />　　寧夫人路途脫陷　羅士信黑夜報仇
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　萬古知心只老天，英雄堪歎亦堪憐。<break time="100ms" />　　如公少緩須臾死，此虜安能八十年。<break time="100ms" />　　漠漠凝塵空偃月，堂堂遺像在凌煙。<break time="100ms" />　　早知埋骨西湖路，悔不鷗夷理釣船。<break time="100ms" />　　這詩是元時葉靖逸所作，說宋岳忠武王他的一片精忠，為丞相秦檜忌疾，雖有韓世忠、何鑄、趙士褒一干人救他，救不得，卒至身死，以至金人猖獗，無人可制，徒為後人憐惜；若是當日有憐才大臣，曲加保護，留得岳少保，金人可平。故此國家要將相調和，不要妒忌，使他得戮力王事，不然逼迫之極，這人不惟不肯為國家定亂，還要生亂。如今再說張須陀，擢升本郡通守；齊州郡丞，選了一個山西平陽縣，姓周名至，前來到任。一日周郡丞坐堂，有兵部差官投下文書，是拘提秦叔寶家眷的。周郡丞便差了幾個差役，金下一張牌去拘提。差役直至鷹揚府中，先見羅士信，呈上紙牌。士信道：「我哥哥苦爭力戰，纔得一個些小前程，怎說他是個逆黨？這樣可惡，還不走！」差人道：「是老爺吩咐，小人怎敢違抗；就是本主周爺，也不敢造次，實在兵部部文，又是宇文爺題過本，奉旨拘拿的。老爺還要三思。」<break time="100ms" />　　士信睜著眼道：「叫你去就是了，再講激了老爺性，一人三十大板。」公人見他發怒，只得走了，回覆周郡丞。郡丞沒法，忙叫打轎，往見羅士信。士信出來作了揖，郡丞曉得士信少年粗魯，只得先賠上許多不是道：「適纔造次得罪，秦都尉雖分文武，也是同官，怎敢不徇一毫體面；奈是部文，奉了聖旨，把一個逆黨為名，題目極大，便是差官守催，小弟便擔當不住，想這事也是庇護不來的，特來請教。」士信道：「下官與秦都尉，是異姓兄弟，他臨行把母妻託與我，我豈有令他出來受人凌辱之理？這也要大人方便。」周郡丞道：「小弟豈有不方便之理，但部文難回。」<break time="100ms" />　　士信道：「事無大小，只要大人有擔當。就要去，也要關會我那秦都尉，沒有個不拿本人先拿家屬之理。」周郡丞道：「小弟到來，也只為同官面情；莫若重賄差官，安頓了他，先回一角文書去，道秦瓊母親妻子，俱已到官，因抱重病，未便起行，待稍痊可，即同差官押解赴京。這等緩住了，然後一同去京中打關節，可以兩全無害。」<break time="100ms" />　　羅士信是個少年極諳事的，道：「我兄弟從來不要人的錢，那得有錢與人？憑著我在，要他妻子出官，斷不能夠。」郡丞見說不入，只得回衙。當不過差官日夕催逼，郡丞沒奈何，與眾書吏計議。內中有個老猾書吏道：「奉旨拿人，是斷難回覆的；如今羅士信部下，又有兵馬，用強去奪他，也拿不得，除非先算計了羅士信，何愁秦瓊家屬拿不來；況且羅士信與秦瓊同居，自就異姓兄弟，也是他家屬，一發解了他去，永無後患。」郡丞道：「他猛如虎豹，怎拿得住？路上恐有疏虞，怎麼處？」老猾書吏道：「老爺又多慮了，只要拿羅士信並他妻母，當堂起解，交與差官，路上縱有所失，是差官與別地方干係了。」郡丞點頭道：「只是如何拿他？」<break time="100ms" />　　那書吏向郡丞耳邊，說了幾句；郡丞大喜，就差那書吏去請羅士信，只說要商量一角回文。羅士信道：「我不管，你家老爺自去回。」那書吏道：「自然周爺出名去回，但周爺道不知此去回得住，回不得住，得羅爺經一經眼，也知周爺不是為人謀而不忠。」羅士信道：「你這個書吏到會講話，你姓什麼？」那書吏道：「書辦姓計名成，就住在老爺弄後院子弄裡。」<break time="100ms" />　　羅士信信認為實，便跨上馬到來。周郡丞欣然接見道：「同僚情分，沒的不為調停的理，只怕事大難回，所以躊躇延捱。如今拚著一官，為二位豪傑，事寬即圓，支得他去，再可商量。」士信道：「全仗大人主張。」計書吏拿過回文來看，說是：<break time="100ms" />　　　　秦瓊母妻患病，現今羈候，俟痊起解因由。<break time="100ms" />　　羅士信道：「我是鹵夫，不懂移文事體，只要回得倒便是。」周郡丞故意指說：「內中有兩字不妥。」叫書吏別寫用印，耽延半日，日已過午，叫請差官與了回文，周郡丞又與他銀子十兩，說是羅爺送的，差官領了。周郡丞就留羅士信午飯，士信再三推辭。周郡丞道：「羅將軍笑我窮官，留不得一飯麼？」延至後堂，擺兩桌飯，賓主坐了，開懷暢飲。羅士信也吃了幾杯，坐不到半個時辰，覺得天旋地轉，頭暈眼花，伏倒几上。周郡丞已埋伏隸卒，將羅士信捆了，出堂來對他手下道：「羅士信與秦瓊通同叛逆，奉旨拿解，眾人不得抗違。」手下聽得都走散了。士信已拿，府中無主，秦母姑媳孫子秦懷玉，沒人攔阻，俱被拿來，上了鐐肘，給與車兒。羅士信也用鐐肘，卻用陷車，將換過回文，付與差官收了；又差官兵四十名防送，當晚趕出城外宿了。<break time="100ms" />　　五更上路，羅士信漸漸甦醒，聽得耳邊婦人哭泣，自己又展動不得，開眼一看，身在陷車之中。叔寶姑媳並懷玉俱鐐肘，在小車上啼哭。士信見了，怒從心起：「只為我少算，中了賊計，以致他姑媳兒子受苦。」意要掙挫，被他藥酒醉壞，身子還不能動彈，只得權忍耐了。將次辰牌，覺得精神漸已復舊，他吼上一聲，兩肩一掙，將陷車蓋頂將起來；兩手一迸，手栓已斷，腳一蹬，鐵鐐已落；踢碎車欄，拿兩根車柱來打差官。這些防送差官，久知他凶勇，誰人敢來阻擋，一哄的走了。
    </voice>
</speak>
