<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那計書辦在黑暗中裡一看，只道就是那兵部裡差官，便道：「可是熊大爺？」士信道：「正是。」計書辦忙向前走來，士信一把提進廟內。計書辦仔細一看，見是羅士信，魂都嚇散，滿身戰慄，蹲將下來。士信把一足踹住他胸膛，拔出明晃晃的刀來。計書辦哀求道：「不干小人之事，饒我狗命罷！」士信道：「賊奴噤聲，你快快實說，你家這個狗官，可在街內？」計書辦道：「剛纔市完了事，退堂進去了。」<break time="100ms" />　　士信恐怕搭了工夫，忙把刀向他頸下一撩，一顆頭顱，滾在塵埃。士信剝他身上衣服，把頭包在裡頭，放在神櫃下。曉得廟間壁就是府署，將身一聳，跨在牆上，恰好有一棵柳樹靠近，將手搭住，把身子掛將下去，原來就是前日周郡丞留飯醉倒所在；摸將進去，見內門已閉，喜得照壁後有梯一張，取來靠在牆上，輕輕撲入庭中。<break time="100ms" />　　周郡丞因地方擾亂，沒有帶家眷來，止帶得兩三個家僮，都在廚房裡。士信向窗櫺裡一張，只見周郡丞點上畫燭一枝，桌上排列著許多成錠銀子，在那裡歸並了，把筆來封記，好送回家去。士信把兩扇窗櫺忽地一開，周郡丞只道有賊，把全身護在桌上，遮著銀子，正要喊出有賊；士信手中執著利刃，把他一把頭髮，提將起來道：「贓狗，你認得我麼？」此時周郡丞，嚇得一句話也說不出，只顧跪在地上磕頭。<break time="100ms" />　　士信舉刀一下割下頭來，向牀上取一條被來包好了，拴在腰間；把桌上銀子盡取來，塞在胸前；見有筆硯在案，取來寫於板壁上道：<break time="100ms" />　　　　前宵陷身，今夜殺人。冤仇相報，方快我心。<break time="100ms" />　　寫完擲筆，依舊越牆而出。到土地廟神櫃下，取了計書辦的首級，一並包好，出廟門趕到城門口。此時將交五更，城門未開，轉走上城，向女牆邊跳下來，一逕到店門首，揀個幽僻所在，藏過了兩個人頭，卻來敲門。店小二開門出來說道：「爺來得好早，難道城門開了？」士信道：「我們要去投遞緊急公文的，怕他們不開，牲口可曾與我喂好？」小二道：「爺吩咐，喂得飽飽的。」士信身邊取出四五錢一塊銀子來，對小二道：「賞了你，快把牲口牽出來。」小二把馬牽出，士信跨上雕鞍，慢慢走了幾步，聽見小二關門進去了，跨下馬，轉去取了人頭包，轉來上了一轡頭，趕了四五十里，肚中也饑了；只見一個村落裡，有個老兒在門口，賣熱火酒熟雞子。士信跳下了馬來，叫老幾斟一杯來。士信問道：「你這一村，為何這等荒涼？」老兒道：「民困力役，田園荒蕪，那得不窮苦荒涼。」士信想：「我身邊有這些銀子，是贓狗詐害百姓的，都是民脂民膏。他指望拿回家去與妻孥受用，豈知被我拿來，我要他做什麼帶到山寨裡去？」因問道：「你們這一村有多少人家？」<break time="100ms" />　　老兒道：「不多，止有十來家。男子漢都去做工了，丟下妻兒老小，好難存活。」<break time="100ms" />　　士信道：「老人家，你去都喚他們來，我羅老爺給賞他些盤川。」<break time="100ms" />　　老兒見說，忙去喚這些婦女來，可憐個個衣不蔽體，餓得鳩形鵠面，士信道：「你們共有幾家？」老兒道：「共是十一家。」士信把懷中的銀子取出來，約莫輕重做了十一堆，盡是雪花紋銀，對眾婦女道：「你們各家，取一堆去，將就度比等男子回來。」這些婦女老兒，欣喜不勝，盡扒在地上一拜謝了，然後上前收領銀子。<break time="100ms" />　　老兒道：「本欲治一飯，款待老爺，少見眾人之情；只是各家顆粒沒有，止有些饃饃雞子，不嫌褻瀆，待老漢取出來，請老爺用些了去。」士信見說便道：「這個使得。」老兒如飛去掇了一碗雞子，一碗饃饃出來。不一時，十一家都是饃饃、雞子、蒜泥、火酒，擺了十來碗，你一杯，我一盞相勸。士信覺得心中爽快，飽餐一頓，把手一拱，跨上馬如飛的去了。<break time="100ms" />　　卻說程知節那日早起，見羅士信去了，忙去報知秦老夫人，只道他不肯在山寨裡住，私自去了。惟秦夫人信得他真，說：「士信是個忠直的漢子，再不肯背棄了我們去的。」時士信在馬上，又跑了許多路，往後一看，卻不見了兩顆首級。原來兩顆頭顱，繫在鞍鞽上，因跑得急了，鬆了結兒，撩將下來。士信見沒有兩顆首級，帶轉馬來，慢慢的尋看。尋了里許，只見山坳裡閃出一隊人馬來，頭裡載著十來車糧草，四五十四騎駿馬，兩三個頭目，個個包巾紮袖，長刀闊斧的大漢子。士信曉得是一起強人，只得將馬帶在一邊。那邊馬上幾個人，只顧把羅士信上下細看。羅士信睜著眼，也看他們。末後一個頭目，把羅士信仔細一認，即收住馬問道：「你是什麼人？」羅士信大著膽，亦問道：「你是什麼人來問我？」那人笑道：「你好像齊州秦大哥家羅士信。」士信道：「我便是羅士信。」那人忙下馬，上前說道：「我是連明。」士信道：「你可就是到我府中來，要叫我哥哥報知賈潤甫，使他逃走的？」連明道：「然也。」士信見說，方下馬來，與他見禮。
    </voice>
</speak>
