<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十五回<break time="100ms" />　　平原縣秦叔寶逃生　大海寺唐萬仞徇義
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　顛危每見天心巧，一朝事露紛紓此生安肯負知心，奸雄施計毒，淚灑落青萍。寨內群英歡聚盛，孤忠空抱堅貞。漁陽一戰氣難伸，存亡多浩歎，恩犯別人情。<break time="100ms" />　　右調「臨江仙」<break time="100ms" />　　從一而終，有死無二，這是忠臣節概，英雄意氣。只為有了妒賢嫉能、徇私忘國的人，只要快自己的心，便不顧國家的事，直弄到范睢逃秦，伐魏報仇；子胥奔吳，覆楚雪怨。論他當日立心，豈要如此？無奈逼得他到無容身之地，也只得做出算計來了。如今再說單全，奉了秦老夫人的書信，離了豆子坑山寨，連夜兼程，趕到軍前。那日秦叔寶正在營中，念須陀活命之恩，如何可以報效，只見門役報道：「家中差人要見。」叔寶只道母親身子有甚不好，心中老大吃驚，便道：「引他進來。」不一時外邊走進一個人來，叔寶仔細一看，卻是單雄信家的主管單全，心中疑想道：「是必單二哥差他來問候我。」便假意說道：「好，你來了麼；我正在這裡想。隨我到裡邊。」叔寶領單全到書房中來，單全忙要行禮下去，叔寶一把拖住道：「你不比別人，我見你如見你家員外一般。」叫手下取個椅兒到下面來，叫他坐。單全道：「到是立談幾句，就要去的。」叔寶道：「可是員外有書來候我？」<break time="100ms" />　　單全道：「不是。」叔寶見他這個光景，有些不安，便對左右道：「你們快些去收拾飯出來。」<break time="100ms" />　　單全見眾人去了，在胸前油紙內，取出秦母書信，遞上叔寶。叔寶見封函上「母字付與瓊兒手拆」，雙眉已鎖，及開看時，不覺呆了半晌。單全道：「太夫人因想室中眷屬且被擒拿，秦爺畢竟不免，不意秦爺到已保全。但今目下齊郡，是必申文上去，說羅士信途中脫陷，打退官兵，把家眷已投李密、王伯當，則逆黨事情，越覺真了，便是張通守，百口也難為秦爺分辨。」叔寶聽了，正在憂煩之時，只見有人進來稟道：「家中走差的呂明在處。」叔寶道：「快著他進來。」不一時呂明進來，見了叔寶，跪在地下，只是哭泣。叔寶道：「我曉得了，你起來慢慢說與我聽。」<break time="100ms" />　　呂明站起來說道：「始初周郡丞，如何要把老爺家屬起解，羅爺如何不肯。後來周郡丞如何設計，捉了羅爺，黃昏時如何來拿取家屬。那夜小的就要來報知老爺，因城上各門，僅不容放出，著官兵送出差官與羅爺老太太夫人並小爺。直至明午後，忽防送官兵差官轉來，說羅爺跳出囚車，把石塊打死了七八個官兵，逃命轉來，城門上盤潔緊急。不意明日夜間，周郡丞被人殺死在衙門，一個書辦又殺死在土地廟裡，城門上反得寬縱，因此小的方得來見老爺。只怕今晚必有申文來報與張老爺。」<break time="100ms" />　　叔寶道：「這叫我怎處？我本待留此身報國，以報知己，不料變出事來。但我此心，惟天可表。」單全道：「爺說甚此心可表？爺若既有仇家在朝，便一百個張通守，也替爺解不開；況又黑夜殺官殺吏，焉知非羅爺所為的？倘再遲延，事有著實，連張通守也要出脫自己，爺這性命料不能保了，說甚感恩知己，趁事尚未發覺，莫若悄地把爺管的一軍與山寨合了，憑著爺一身武藝，又有眾位相扶，大則成王，小則成霸，不可徒街小恩，坐待殺戮。」叔寶聽了，歎口氣道。「我不幸當事之變，舉家背叛，怎又將他一支軍馬，也去作賊？我只寫一封書，辭了張通守，今夜與你悄悄逃去，且圖個母子團圓罷。」一邊留單全飲酒，自己就在一邊寫書與張通守。書上寫著道：<break time="100ms" />　　　　恩主張大人麾下：瓊承恩臺青眼有年，脫瓊於死，方祈裹革以報私恩；緣少年任俠，殺豪惡於長安，送與宇文述成仇，屢屢修怨。近復將瓊扭入道黨，荷恩主力為昭雪。苦仇復將瓊家屬行提，鐐肘在道，是知仇處心積慮，不殺瓊而不止者也。義弟羅士信不甘，奮身奪去，竄於草野，事雖與瓊無涉，而益重瓊罪矣！權奸在朝，知必不免，而老母流離，益復關心。謹作徐庶之歸曹，但仰負深思，不勝慚愧；倘萍水有期，誓當刎頸斷頭，以酬大德。不得已之衷，諒應鑒察。末將秦瓊叩首。<break time="100ms" />　　叔寶寫完了書，封好，上寫著「張老爺臺啟」，壓在案上；將身邊所積俸銀犒賞，俱裝入被囊，帶了雙鐧，與單全、連明並親隨伴當四五人，騎上馬，走出營來，對守營門的說道：「張爺有文書，令我緝探賊情，兩日便回，軍中小心看管，不可亂動。」打著馬去了。正是：<break time="100ms" />　　一身幸得逃羅網，片念猶然還白雲。
    </voice>
</speak>
