<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　程知節道：「愁他則甚！等他們來時，爽利混殺他娘一陣。」秦叔寶道：「知節兄你不要小覷了事體，那須陀勇而有謀，裴仁基又是一員宿將；況又兼兩萬官兵，排山倒海的下來。如今這裡山寨，連羅士信兄弟，止不過四人，單二哥與潤甫兄家眷，都在瓦崗，自然要回寨去照顧的了。這幾個人，作何佈置？」尤俊達道：「前日翟大哥原有書來，召我們去，因秦、單二兄未來，故此我們不肯。今單二哥家眷已在瓦崗，秦大哥與太夫人又在這裡，何不兩處並為一處，隨你大小緩急，多有商量了。」<break time="100ms" />　　叔寶道：「好便好，但未知瓦崗房屋，可有得餘？」雄信道：「弟一到山寨，就叫他們在寨後蓋起四五十間房子，山前增了水城煙樓，倉庫牆垣重新修理齊整；不要說三家家眷，就再住幾房，也安放得下。」程知節道：「既如此說，要去我們收拾就去。」雄信對賈潤甫道：「兄可先回寨去，通知懋功兄弟，同三兄家眷到寨便了。」<break time="100ms" />　　潤甫見說，隨即起身。尤俊達與程知節、秦叔寶，帶了家眷，收拾了細軟金帛糧草，率領了部下約有二千餘人，大隊並入瓦崗寨中去。正是：<break time="100ms" />　　猛虎添雙翼，蛟龍又得雲。<break time="100ms" />　　再說翟讓、李密二支人馬，殺兵劫商，占城據地，在河南地方勢甚猖獗。時張須陀尚在平原，因二三日不見秦叔寶來，只道他身於有恙，著樊建威到他營中來看他。守營兵回道：「秦爺兩日前，張老爺差他去緝探盜情未回。」樊建威忙去通報了張通守，張通守道：「我幾時差他？這又奇了！」正說時，齊州申文已到，拆開一看，須陀老大吃驚，忙騎著馬，同唐萬仞、樊虎到叔寶營中，直至中軍帳，只見案上有書一封，張通守拆開細看，大驚道：「原來他與宇文述結仇，道他陷害不過，竟自去了。可惜這人有勇有謀，是我幫手，如今他去了，如何是好？」回到營中，一面委官到齊州安諭。忽隋主有旨，調他做了滎陽通守，要他掃清翟讓，只得帶了樊虎、唐萬仞並部下人馬，到滎陽上任。樊、唐二人雖是公門出身，本領怎及得叔寶，因他兩個，也是有義氣的漢子，所以與叔寶相知。張須陀做郡丞時，就識拔他屢次建功，這番沒了叔寶，就做了心腹，思量要掃清翟讓。何知翟讓驍勇過人，竟搶過了李密一軍，帶領了千餘人馬，打破了金隄關，直抵滎陽劫掠。時翟讓正在城外各門分頭殺擄，不防張通守與樊、唐二人，各領精兵五百，開門一齊殺出。翟讓雖勇，當不起須陀一條神槍，神出鬼沒；邴元真、李如珪，早先敗退。翟讓被樊虎、唐萬仞二路夾攻，只得放馬逃遁，被張須陀趕殺了十餘里，虧得李密、王伯當大隊兵馬到來，須陀方收兵回去。<break time="100ms" />　　到了次日，李密定計：將人馬四面埋伏，著翟讓去引誘張須陀兵馬。至大海寺旁，忽聽林子裡喊聲四起，李密、王伯當、王當仁，衝將出來，後有翟讓、邴元真、李如珪，將須陀兵馬，裹住中間。樊虎見部下人馬漸漸稀少，須陀身先士卒，身上早中幾槍，征衫血染，猶奮力望李密衝來。樊虎、唐萬仞與李密當年在秦叔寶家中，雖曾識面，到這性命相關之處，也顧不得了，幫著須陀一齊殺出重圍，萬仞卻又不見了。張須陀道：「待我還去救他出來。」樊虎與張須陀殺入；唐萬仞已被賊兵截住，著了幾槍，漸漸支架不住。張須陀見了，慌忙直衝進去，槍挑了幾人落地，殺出重圍，樊虎卻又不見了。張須陀吩咐部下：「且護送唐爺回城，我再尋樊爺回來，不然斷不獨歸。」時須陀身子已狼狽，但他愛惜人的意氣重，不顧自己，復入重圍。<break time="100ms" />　　豈知樊虎已因坐馬前失跌下來，被人馬踹死，那裡尋得出。李密先時也見樊、唐二人在須陀身邊，有個投鼠忌器之意，故不傳令放箭。今見須陀一人，便四下裡箭如飛蝗。須陀雖有盔甲，如何遮蔽得來，可憐一個忠貞勇敢為國為民的張通守，卻死在戰場之中！正是：<break time="100ms" />　　渭水星沉影，雲臺事已空。<break time="100ms" />　　翟讓、李密射死了張須陀，大獲全勝。時內黃、韋城、雍丘都有兵來歸附。李密差人去到瓦崗報捷，眾豪傑聞報，都撫掌稱慶。獨叔寶聞張須陀戰死，禁不住潸然淚下，想道：「他待我有恩有禮，原指望我與他同患難，共休戚。密疏為我辯白，何等恩誼，不料生出變故，我便棄他逃生，令他為人所害。想他沙場暴露，屍骨不知在於何處？」便起身對雄信道：「單二哥，弟自到此處，並不曾見翟大哥，恐無此理。弟今特往滎陽，與他一面，就會王、李二兄，未知可否？」懋功道：「要去，我們打伙兒同去。如今郡縣都來歸附，他那裡這幾個人，也料理不來，須得我們去方妥。這裡寨柵牢固，只消一二個兄弟看守便夠了。尤俊達原是富戶快活人，留他與連巨真守寨，照管家屬。單全升他做了總領，管轄山上嘍囉，日夜巡視柵欄，日用置賣，俱是他調度。」吩咐停當，大家辭了母妻。徐懋功、齊國遠、程知節、賈潤甫做了前隊，單雄信、秦叔寶、羅士信做了後隊，俱輕弓短箭，帶領人馬，離了瓦崗。
    </voice>
</speak>
