<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日李密置酒，請翟讓並翟宏、翟侯、裴仁基、郝孝德同宴，李密咐咐將士，須都出營外伺候，只留幾個在此服役。眾人都退，只剩房彥藻、鄭頲數人。陳設酒席，翟讓司馬府王儒信與左右還在，房彥藻向前稟道：「天寒，司徒扈從，請與犒賞。」李密道：「可倍與酒食。」左右還未敢去，翟讓道：「元帥既有犒賞，你等可去關領。」眾人叩謝而出，只有李密麾下壯士蔡建德，帶刀站立。閒話之時，李密道：「近來得幾張好弓，可以百發百中。」叫取來送與列位看。先送與翟讓，道是八石弓。翟讓道：「只有六石，我試一開。」離坐扯一個滿月，弓纔滿，早被蔡建德拔出刀，照腦後劈倒在地，吼聲如牛，可憐百戰英雄，頃刻命消三尺！時單雄信、徐懋功、齊國遠、李如珪、邴元真五人，在賈司馬署中赴宴會，正在銜杯談笑之時，只見小校進來報道：「司徒翟爺，被元帥砍了。」雄信見說，吃了一驚，一隻杯子落在地上道：「這是什麼緣故！就是他性子暴戾，也該寬恕他，想當初同在瓦崗起義之時，豈知有今日？」邴元真道：「自古說兩雄不並棲，此事我久已料其必有。」徐懋功道：「目前舉事之人，那個認自己是雌的？只可惜。」李如珪道：「可惜那個？」懋功道：「不可惜翟兄，只可惜李大哥。」賈潤甫點頭會意。<break time="100ms" />　　正在議論之時，見手下進來說：「外邊有一故人，說是要會李爺的。」李如珪走出去，攜著一個人的手來，說道：「單二哥，又是一個不認得的在這裡。」雄信起身一認，原來是杜如晦，大家通名敘禮過了。杜如晦對徐懋功道：「久仰徐兄大才，無由識荊，今日一見，足慰平生。」徐懋功道：「弟前往寨中晤劉文靜兄，盛稱吾兄文章經濟，才識敏達，世所罕有。今日到此，弟當退避三舍矣！」雄信道：「克明兄，還是涿州張公謹處會著，直至如今，不得相晤，使弟輩時常想念。今日甚風吹得到此？」杜如晦道：「弟偶然在此經過，要會叔寶兄；不想他領兵黎陽去了。因打聽如珪兄在這裡，故此來望望，那曉得單二哥與諸位賢豪，多在這裡。所以魏公不多幾時，幹出這般大事業來，將來麟閣功勛，都被諸兄占盡了。」單雄信喟然長歎道：「人事否泰，反覆無常，說甚麟閣功勛。聞兄出仕隋家，為溫城尉，為何事被黜？」如晦道：「四方擾攘之秋，戀此升斗之俸，被奸吏作馬牛，豈成大器之人？」大家又說了些閒話，辭別起身。<break time="100ms" />　　李如珪拉杜如晦、齊國遠到自寓，設酒肴細酌。杜如晦道：「弟剛纔在帥府門首經過，見人多聲雜，不知有何事？」齊國遠口直說道：「沒什麼大事，不過帥府殺了一個人。」杜如晦道：「殺了甚人？」李如珪只得將李密與翟讓不睦，以至今日殺害。「當初在瓦崗時，李玄邃、單二哥、弟與齊兄，都是翟大哥請來，弄成一塊，今天聽見他這個結局，眾人心裡多有些不自在。」杜如晦道：「怪道適纔雄信顏色慘淡，見弟覺得冷落，弟道他做了官了，以此改常，不意有些事在心；若然玄邃作事，今與昔異，太覺忍心。諸兄可云尚未得所，猶在几上之內。」齊國遠道：「我們兩個兄弟，又沒有家眷牽帶，光著兩個身子，有好的所在，走他娘，管他們什麼鳥帳！」杜如晦道：「有便有個所在，但恐二兄不肯去。」二人齊問：「是何所在？」杜如晦道：「弟今春在晉陽劉文靜署中，會見柴嗣昌，與弟相親密，說起叔寶與二兄，當年在長安看燈，豪爽英雄，甚是獎賞。曉得二兄嘯聚山林，託弟來密訪。即日他令岳唐公欲舉大事，要借重諸兄，不意叔寶正替玄邃於功；二兄倘此地不適意，可同弟去見柴兄；倘得事成，亦當共與富貴。況他舅子李世民，寬仁大度，禮賢下士，兄等是舊交，自當另眼相待。」齊國遠道：「我是不去的，在別人項下取氣，不如在山寨裡做強盜快活。」<break time="100ms" />　　正說，驀地裡一人闖進來，把杜如晦當胸扭住，說道：「好呀，你要替別人家做事，在這裡來打合人去，扯你到帥府裡去出首！」杜如晦嚇得顏色頓異，齊國遠見是郝孝德，便道：「不好了，大家廝並了罷！」忙要拔刀相向。郝孝德放了手，哈哈大笑道：「不要二兄著急，剛纔所言，弟盡聽知。弟心亦與二兄相同，若能挈帶，生死不忘。弟前日聽見魏玄成說，途遇徐洪客兄，說真主已在太原，玄邃成得甚事。如今這樣舉動，翟兄尚如此，我輩真如敝屣矣！」李如珪道：「郝兄議論爽快，但我們怎樣個去法？」郝孝德道：「這個不難。剛纔哨馬來報，說王世充領兵到洛北，魏公明日必要發兵，到那時二兄不要管他成敗，領了一支兵，竟投鄒縣去，那個來追你？」李如珪道：「妙。」郝孝德問杜如晦道：「兄此去將欲何往？」如晦道：「此刻歸寓，明日一早動身，即往景陽去矣！」孝德又問道：「尊寓下何處？」<break time="100ms" />　　如晦道：「南門外徐涵暉家。」孝德拱一拱手竟自去了。杜如晦見孝德辭去，心中狐疑，與齊、李二人叮嚀了幾句，也便辭別出門。比及如晦到寓時，郝孝德隨了兩個伴當，早先到了徐家店裡了。杜如晦見郝孝德鞍馬行囊齊備，不勝怪異道：「兄何欲去之速？」郝孝德道：「魏公性多疑猜，遲則有變。弟知帥府有旨，明日五鼓齊將，就要發兵了，此刻往頭裡走去為妥。」大家在店用了夜膳，收拾上路，往晉陽進發。
    </voice>
</speak>
