<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十六回<break time="100ms" />　　殺翟讓李密負友　亂宮妃唐公起兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　榮華自是貪夫餌，得失暗相酬。戀戀蠅頭，營營蝸角，何事能休？機緣相左，談笑劍戟，樽俎沮戈矛。功名安在？一堆白骨，三尺荒丘。<break time="100ms" />　　右調「青衫濕」<break time="100ms" />　　天地間兩截人的甚多：處窮困落寞之時，共談心行事，覺厚寬有情，春風四海。至富貴權衡之際，其立心做事，與前相違，時時要防人算計他，刻刻恐自己跌下來。這個毛病，十人九犯。總因天賦之性，見識學問，只得到這個地位。<break time="100ms" />　　再說秦叔寶在大海寺，將張須陀並唐、樊二人重新殯殮，擇地安葬，做幾日道場；然後同單雄信、羅士信起行，趕到康城，與李密、王伯當眾人相會了，敘舊慶新，好不快活。秦叔寶勸李密用輕騎襲取東都以為根本，然後徐定四方。翟讓遂依計，令頭目裴叔方帶領數個伶俐人役，前往打探山林險阻，關梁兵馬；不意被人覺察，拿住三個，知是翟讓奸細，解留守宇文都府中勘問，將來斬首；止逃得裴叔方兩三個回來，一番緝探，倒作了東都添兵預備防守。還虧李密聽了秦叔寶，同程知節、羅士信，輕兵掩襲，悄悄過了陽城，偷過了方山，直取倉城。翟讓、李密陸續都到。一個洛口倉，不煩弓矢，已為翟讓所據。李密開倉賑濟，四方百姓，都來歸附。隋朝士大夫不得意者，朝散大夫時德睿、宿城令祖君彥，亦來相從。時東都早已探知，越王侗傳旨差虎賁郎將劉仁恭、光祿少卿房崱，募兵二萬五千，差人知會河南討捕大使裴仁基，前後夾攻，會師倉城。不意李密又早料定，撥精兵五支，把隋兵殺得大敗，劉仁恭、房崱僅逃得性命；裴仁基聞得東都兵敗，頓兵不進。李密聲名，自此益振。<break time="100ms" />　　翟讓的軍師賈雄，見李密愛人下士，差實與他相結。翟讓欲自立為王，雄卜數哄他說不吉，該輔李密，說道：「他是蕭山公，將軍姓翟；翟為澤，蒲得澤而生，數該如此。」又民間謠言道：「桃李子，皇后繞揚州，宛轉花園裡。勿浪語，誰道許。」桃李子，是說的逃走李氏之子；皇后二句，說隋主在揚州宛轉不回；勿浪語，誰道許，是個密字。因此翟讓與眾計議，推尊李密為魏公，設壇即位，稱永平元年，大赦；行文稱元帥府，拜翟讓上柱國司徒東郡公，徐世勣左詡衛大將軍，單雄信右詡衛大將軍，秦叔寶左武侯大將軍，王伯當右武侯大將軍，程知節後衛將軍，羅士信膘騎將軍，齊國遠、李如珪、王當仁俱虎賁郎將，房彥藻元帥府左長史，邴元真右長史，潤甫左司馬，連巨真右司馬。時隋官歸附者，鞏縣柴孝和監察御史。<break time="100ms" />　　裴仁基雖守在河南，與監察御史蕭懷靜不睦。懷靜每尋釁要劾詐他，甚是不堪。<break time="100ms" />　　賈潤甫與仁基舊交，俏地到他營中，說他同兒子裴行儼，殺了蕭懷靜，帶領全軍，隨賈潤甫來降魏公。魏公極其優禮，封仁基上柱國河東公，行儼上柱國降郡公。<break time="100ms" />　　李密領眾軍取了回洛倉，東都文書向江都告急。隋王差江都通守王世充，領江淮勁卒，向東都來擊。李密遣將抵住。秦叔寶去攻武陽，武陽郡丞姓元，名寶藏，聞得叔寶兵至，忙召記室魏徵計議，就是華山道士魏玄成。他見天下已亂，正英雄得志之時，所以仍就還俗，在寶藏幕下。寶藏道：「李密兵鋒正銳，秦瓊英勇素著，本郡精兵又赴東都救援，何以抵敵？」魏徵道：「李密兵鋒，秦瓊英勇，誠如尊教。若以武陽相抗，似以壞土塞河。明公還須善計，以全一城民士。」寶藏道：「有何善計！只有歸附，以全一城。足下可速具降箋，赴軍前一行。」<break time="100ms" />　　叔寶兵到，得與魏玄成相見，故人相遇，分外欣喜，笑對玄成道：「弟當日已料先生斷不以黃冠終，果然！」因問武陽消息。魏徵道：「郡丞元寶藏，度德順天，願全城歸附，不煩故人兵刃。」叔寶道：「這是先生贊襄之力，可赴魏公麾下，進此降箋。」留飲帳中敘闊。叔寶又做一個稟啟，說魏徵有王佐之才，堪居帷幄，要魏公重用。因此魏公得瓊薦啟，遂留徵做元帥府文學參軍記室。元寶藏為魏卅總管。今說翟讓，本是一個一勇之夫，無甚謀略。初時在群盜中，自道是英雄；及見李密足智多謀，戰勝攻取，也就覺得不及。又聽了賈雄、李子英一干人，竟讓李密獨尊，自己甘心居下。後來看人趨承，看他威權，卻有不甘之意。還有個兄翟弘，拜上柱國滎陽公，更是一個粗人，他道：「是我家權柄，緣何輕與了人，反在他喉下取氣？」又有一班幕下，見李密這干僚屬興頭，自己處了冷局，也不免怏怏生出事來。<break time="100ms" />　　所以古人云：「物必先腐也，而後蟲生之。」時若有人在內調停，也可無事；爭奈單雄信雖是兩邊好的，卻是一條直漢；王伯當、秦叔寶、程知節，只與李密交厚；徐世勣是有經緯的，怕在裡頭調停惹禍。<break time="100ms" />　　一日，翟讓把個新歸附李密的鄙陵刺史崔世樞，要他的錢，將來回了。李密來取不放。元帥府記室刑義期，叫他來下棋，到遲，杖了八十。房彥藻破汝南回，翟讓問他要金寶道：「你怎只與魏公不與我？魏公是我立的，後邊事未可知。」因此房彥藻、刑義期，同司馬鄭頲，勸李密剪除翟讓，李密道：「想我當初，實虧他脫免大禍，是我功臣；今遽然圖害，人不知他暴戾，反道我背義嫉賢，人不平我，這斷然不可。」忽又想：「翟讓是個漢子，但恐久後被他手下人扛幫壞了，也是肘腋之患。」鄭頲道：「毒蛇螫手，壯士解腕，英雄作事，不顧小名小義。今貪能容之虛名，受誅夷之實禍，還恐噬臍無及。」房彥藻道：「翟司徒遲疑不決，明公得有今日；明公亦如此遲疑，必為所先。明公大意，以為他粗人，不善謀人。不知粗人，膽大手狠，作事最毒。」李密道：「諸君這等善為我謀，須出萬全。」
    </voice>
</speak>
