<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　低頭一想，又周圍數了一遍，說道：「景物因人而勝，古人有七賢鄉、五老堂，皆是以人數著名。朕同御妻與十五位妃子，連朱貴兒、袁寶兒、吳絳仙、薛冶兒、杳娘、妥娘、月賓七個，共是二十四人在此，竟叫他做二十四橋，豈不妙哉！」大家都歡喜道：「好個二十四橋，足見陛下無偏無黨之意。」遂奉上酒來。煬帝十分暢快，連飲數杯，便道：「朕前在影紋院，聞得花妃子的笛聲嘹亮，令人襟懷疏爽，何不吹一曲與朕聽？」梁夫人道：「笛聲必要遠聽，更覺悠揚宛轉。」狄夫人道：「宵來在夏夫人院裡，望蝶樓上，聽得李夫人與花夫人兩個，一個吹一個唱，始初尚覺笛是笛，歌是歌，聽到後邊，一回兒像盡是歌聲，一回兒像盡是笛聲，真聽得神怕心醉。」蕭后道：「這等好勝會，你們再不來摯我。」煬帝問道：「他歌的是新詞，是舊曲？」夏夫人道：「是沙夫人近日做的一隻北罵玉郎帶上小樓，卻也虧他做得甚好。」煬帝喜道：「妃子記得麼？」試念與朕聽，看通與不通。」夏夫人念道：小院笙歌春晝閒，恰是無人處整翠鬟。樓頭吹徹玉蘭寒，注沈檀。低低語影在鞦韆，柳絲長易攀，柳絲長易攀，玉鉤手捲珠簾，又東風乍還，又東風乍還。閒思想，朱顏凋換。幸不至，淚珠無限。<break time="100ms" />　　知猶在，玉砌雕闌，知猶在，玉砌雕闌。正月明回首，春事闌珊。一重山，兩重山，想夏景依然，沒亂煞，許多愁，向春江怎挽？」<break time="100ms" />　　煬帝聽了喟然道：「沙妃子竟是個女學士，做得這樣情文兼至。左右快送兩杯酒，與李夫人、花夫人飲了，到橋東得月亭中，聽他妙音。」花、李二夫人見聖意如此，料推卻不得，只得吃乾了酒，立起來。李夫人把狄夫人瞅著一眼說道：「都是你這個掐斷人腸子的多嘴不好。」便同花夫人下橋轉到得月亭中坐了。那亭又高又敞，在苑中。兩人執像板，吹玉笛，發繞樑之聲，調律呂之和，真個吹得雲斂晴空，唱得風回珮轉。煬帝聽了，不住口贊歎。<break time="100ms" />　　時初七八里，月光有限。煬帝道：「樹影濃暗，我們何不移席到亭子上去？」<break time="100ms" />　　遂起身同蕭后眾夫人慢慢聽曲而行，剛到亭前，曲已奏終。二夫人看見，忙出亭來。<break time="100ms" />　　煬帝對花、李二夫人道：「音出佳人口，聽之令人魂消，二卿之技可謂雙絕矣！」<break time="100ms" />　　宮人們忙排上宴來。煬帝叫左右快斟上酒來與二位夫人，又對蕭后道：「今日雖被花妖敗興，然此際之賞心樂事，比往日更覺頑得有趣。」蕭后道：「賴眾夫人助興得妙。」煬帝道：「月已沈沒，燈又厭上，如何是好？」李夫人微笑道：「此時各帶一枝狄夫人做的螢鳳燈，可以不舉火而有餘光。」蕭后忙問道：「螢鳳燈是什麼做的？」狄夫人道：「這是頑意兒，什麼好東西！聽這個嚼咀的，在陛下、娘娘面前亂語，六月債還得快。」煬帝笑道：「好不好，快取來賞鑒賞鑒。」狄夫人見說，只得對自己宮奴說道：「你到院中去，把減妝內做完的螢鳳燈兒盡數取來。」又叫眾宮監把董蟲盡數撲來收在盒內。<break time="100ms" />　　不一時，宮奴捧了一個金絲盒兒呈與狄夫人。狄夫人把一支取起，將鳳舌挑開，捉一二十個螢蟲放入，獻上蕭后。蕭后與煬帝仔細一看，卻是蟬殼做的翅翼，與鳳體相連，頂上五彩繡絨毛羽，鳳冠以珊瑚紮就，口裡銜著一顆明珠，竟似一盞小燈，光映於外，帶在頭上，兩翅不動自遙煬帝與蕭后看了一會，說道：「妃子慧心巧思，可謂出神入化矣！」蕭后道：「果然做得巧妙。」遞與宮人，插在頂上。尚有七八朵，狄夫人放入螢蟲，分送與眾夫人；夫人中先送過的，也叫人取來戴了，竟如十六盞明燈，光照一席。煬帝拍手大笑道：「奇哉，螢蟲之光今宵大是有功，何不叫人多取些流螢，放入苑中，雖不能如月之明，亦可光分四野。」蕭后道：「這也是奇觀。」煬帝便傳旨：凡有營人內監，收得一囊螢火者，賞絹一匹。不一時那宮人內監以及百姓人等，收了六七十囊螢。煬帝叫人賞了他們絹匹，就叫他們亭前亭後，山間林間，放將起來。一霎時望去；恍如萬點明星，爛然碧落，光照四圍。煬帝與眾夫人看了，各各鼓掌稱快，傳杯弄盞，直飲到四鼓回宮。<break time="100ms" />　　如今慢提煬帝在宮苑日夜荒淫。卻說宇文化及，是宇文述之子，官拜右屯衛將軍，也是個庸流；兄弟智及，是個凶狡之徒。當煬帝無道時，也只隨波逐浪，混帳過日子。故此東巡西狩，直至遠征高麗，東營西建，丹陽起建宮殿，也不諫一句。<break time="100ms" />　　臨了到盜賊四起，要征伐，徵調卻做不來；要巡幸供饋，看看不給；君臣都坐在江都，任他今日失一縣，明日失一城，今日失一倉，明日失一廩，君也不知，臣也不說，只圖挨一日是一日。及至有報來說李淵反了，要起兵殺入關中，那時隨駕這些臣子，都是沒主意了。先是郎將竇賢，領本部逃回關中。隋主聞知，差兵追斬，這一殺到不好了，在江都要餓死，回關中要殺死，要在死中求生，須要尋出個計策來。<break time="100ms" />　　時虎賁郎將司馬德勘、元禮、直閣裴虔通、內史舍人元敏、虎邪郎將趙行樞、鷹揚郎將孟秉、勛侍楊士覽，共同商議道：「我們一齊都去，自然沒兵來追我們，就追我們，也不怕了。」這幾個人，還不過計議逃走，內中宇文智及，曉得此謀，便道：「主上無道，威令尚行，逃去還恐不免。我看天喪隋家，英雄並起；如今已有萬人，不若共行大事，這是帝王之業，大家可以共享富貴。」眾人齊聲道：「好。」議定以化及為主，司馬德戡先召驍勇首領，說這舉動之意，眾皆允從了。先盜了御廄中的馬，打點器械，化及又去結連了司空魏氏。這事漸漸喧傳，宮中苑中，都有人知道。
    </voice>
</speak>
