<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時杳娘侍宴，奏聞煬帝。煬帝令拆「隋」字，以卜趨避。杳娘道：「隋乃國號，有耳半掩，中音王字，王不成王，又無之字，定難走脫。」又命拆「朕」字。杳娘道：「移左手發筆一豎於右，似淵字。目今李淵起兵，當有稱朕之虞；若直說陛下，此月中亦只八天耳。」煬帝怒道：「你命當盡在何日」？命拆「古」字，杳娘道：「命盡在今日。」煬帝道：「何以見之？」杳娘道：「杳字十八日，更無餘地，今適當其期耳。」煬帝大怒，命武士殺之，自此再無人敢說。嘗照鏡道：「好頭頸，誰當砍之？」又仰觀天像，對蕭后道：「外邊大有人圖依，然依不失長城公，汝不失為沈后耳。」<break time="100ms" />　　如今且說王義，久已曉得時勢將敗，只恨自己是外國之人，無力解救；只得先將家財散去，結識了守苑太監鄭理與各門宿衛，並宇文手下將士，分外親密；打聽他們准在甚時候必要動手，忙叫妻子姜亭亭跟一個小年紀的丫環，上了小空車，望苑裡來。那妾亭亭時常到苑的，無人敢阻攔，他便下車與丫頭竟到寶林院中；只見清修院秦、文安院狄、綺陰院夏、儀鳳院李四位夫人，與袁寶兒、沙夫人、趙王共六七個，在那裡圍著抹牌。沙夫人看見了姜亭亭進來，忙問道：「你坐了，外邊消息怎樣個光景？」姜亭亭道：「眾夫人不見禮了，外邊事體只在旦夕，虧眾夫人還在這裡閒坐！王義叫我進來，問沙夫人是何主意？」眾夫人聽見，俱掩面啼哭，惟沙夫人與袁寶兒不哭。<break time="100ms" />　　沙夫人道：「哭是無益的，你們眾姊妹，作何行上？」秦夫人道：「眼前這幾個，都是心腹相照的，聽憑姊妹指揮。他們幾個前夜說的：『一年裡頭，聖上進院有限，有甚恩情，東天也是佛，西天也是佛，憑他怎樣來罷了。』這句話就知他們的主意了，管他則甚！」沙夫人道：「我沒有什麼指揮。我若沒有趙王，生有生法，死有死法；如今聖上既以趙王託我，我只得把大事，」指著姜亭亭道：「靠在他賢夫婦身上。你們若是主意定了，請各歸院去，快快收拾了來。」<break time="100ms" />　　眾夫人見說，如飛各歸院去了。惟袁紫煙熟識天文，曉得隋數已盡，久已假託養病，其細軟早已收拾在寶林院了。三人正在那裡算計出路，只見薛冶兒直搶進院來，見姜亭亭說道：「好了，你也在這裡。剛纔朱貴兒姐叫我拜上沙夫人，外邊信息緊急，今生料不能相見矣。趙王是聖上所託，萬勿有負。我想我亦受萬歲深思，本欲與彼相死，今因朱貴姐再三叮嚀，只得偷生前來保駕。」沙夫人道：「我正與姜妹打算，七八個人怎樣去法？」薛冶兒道：「這個不妨。貴妃與我安排停當。」抽中取出一道旨意，「乃是前日要差人往福建採辦建蘭的旨意，雖寫，因萬歲連日病酒，故發出。貴姐因要保全趙王，悄悄竊來，付與冶兒與夫人，商酌行動。」沙夫人垂淚道：「貴姐可謂忠貞兩盡矣！」<break time="100ms" />　　正說時，只見四位夫人，多是隨身衣服到來。沙夫人將冶兒取來的旨意與他們看了，秦夫人道：「有了這道符敕，何愁出去不得？」袁紫煙道：「依我的愚見，還該分兩起走的纔是。」姜亭亭道：「有計在此，快把趙王改了女妝，將跟來的丫頭衣服與趙王換了。把丫環改做小宮監，我與趙王先出去，丫頭領眾夫人都改了妝出去，慢慢離院到我家來，豈非是鬼神不知的麼？」夏夫人道：「只是急切間，那裡去取七八副宮監衣帽？」沙夫人道：「不勞你們費心，我久已預備在此。」開了箱籠，搬出十來套新舊內監衣服靴帽。眾夫人大喜，如飛穿戴起來。沙夫人正要在那裡趙王改妝，看了四位夫人，說道：「慚愧，你們臉上這些殘脂剩粉猶在，怎好胡亂行動？」眾夫人反都笑起來。亭亭見趙王改妝已完，日色已暮，沙夫人取個金盒兒，放上許多花朵在內，與趙王捧了。姜亭亭對丫頭道：「停回你同眾夫人到家便了。」說了，同趙王慢步離院，將到苑門口，上了車兒。<break time="100ms" />　　原來王義見妻子進院去了，如飛來尋鄭理，到家去灌了他八九分酒，放他回來時，鄭理帶醉的站在苑門首，看小太監翻斛斗；見姜亭亭的車兒，便道：「王奶奶回府去了？剛纔咱在你府上大擾。」姜亭亭道：「好說，有慢。」鄭理笑道：「這小姑娘又取了我們苑中的花去了。」姜亭亭道：「是夫人見惠的。」說了，放心前行，不過里許已到家中。王義看見趙王，叫妻子不要改趙玉的妝束，藏在密室；自己如飛出門，到苑門打聽。只見七八個內監，大模大樣，丫頭也在內，大家會意，領到家中，忙收拾上路。各城門上，都是他錢財結識的相知，誰來阻擋他？比及掌燈時候，宇文化及領兵動手，到掖延時，王義領趙王眾夫人，已出禁城矣。<break time="100ms" />　　再說煬帝平日間，怕人說亂，說亂的就要被殺，誰料今日至此地位，原黨情景悽慘，同蕭后躲在西閣中，相對浩歎。一夜中，只聽得外邊喊聲振天，內監連連報道：「殺到內殿來了！」屯衛將軍獨孤盛殺了，千牛獨孤開遠也戰死了。一班賊臣捉住一個宮娥，嚇問他隋主所在。宮娥說在西閣中。裴虔通與元禮逕到西閣中來，聽得上面有人聲，知是煬帝。馬文舉就拔刀先登，眾人相繼而上；只見煬帝與蕭后並坐而泣，看見眾人，便道：「汝等皆朕之臣，終年厚祿重爵，給養汝等，有何虧負，為此篡逆？」裴虔通道：「陛下只圖自樂，並不體恤臣下，故有今日之變。」
    </voice>
</speak>
