<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十八回<break time="100ms" />　　遺巧計一良友歸唐　破花容四夫人守志
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　好還每見天公巧，知心自有知心報。看鶴禁沈冤，天涯路杳，離恨知多少。黎陽鼙鼓連天噪，孤忠奇策存隋廟。一線雖延，名花破損，佛面重光好。<break time="100ms" />　　右調「雨中花」<break time="100ms" />　　自古知音必有知音相遇，知心必有知心相與，鍾情必有鍾情相報。煬帝一生，每事在婦人身上用情，行動在婦人身上留意，把一個錦繡江山，輕輕棄擲；不想突出感恩知己報國亡身的幾個婦人來，殉難捐軀，毀容守節，以報鍾情，香名留史。<break time="100ms" />　　再說司馬德戡，縊死了煬帝，隨來報知宇文化及。化及令裴虔通等勒兵殺戮宗室蜀王秀、齊王日東、燕王倓及各親王，無少長皆被誅戮；惟秦王浩，素與智及往來甚密，故智及一力救免，方得保全。蕭后在營中，將營中漆牀板為棺木，把朱貴兒、袁寶兒同殯於西院流珠堂。正是：<break time="100ms" />　　珠襦玉匣今何在？馬鬣難存三尺封。<break time="100ms" />　　宇文化及既殺了各王，隨自帶甲兵入宮來，要誅滅后妃，以絕其根。不期剛走到正宮，只見一婦人，同了許多宮女在那裡啼哭。宇文化及喝道：「汝是何人，在此哭泣？」那婦人慌忙跪倒，說道：「妾乃帝后蕭氏，望將軍饒命。」宇文化及見蕭后花容，大有姿色，心下十分眷愛，便不忍下手，因說道：「主上無道，虐害百姓，有功不賞，眾故殺之，與汝無干，毋得驚怖。我雖擅兵，亦不過除殘救民，實無異心；倘不見嫌，願共保富貴。」隨以手挽蕭后起來。<break time="100ms" />　　蕭后見宇文化及聲口留情，便嬌聲涕泣道：「主上無道，理宜受戮。妾之生死，全賴將軍。」宇文化及道：「汝放心，此事有我為之，料不失富貴也。」蕭后道：「將軍既然如此，何不立其後以彰大義？」宇文化及道：「臣亦欲如此。」遂傳令奉皇后懿旨，立秦王浩為帝，自立為大丞相，總攝百僚，封其弟宇文智及為左僕射，封異母弟宇文士及為右僕射，長子丞基、次子丞址，俱令執掌兵權；其餘心腹之人，俱重重封賞。有宇文化及平昔仇忌之臣，如內史侍郎虞世基、御史大夫裴蘊、密書監袁克、左詡衛大將軍來護兒、右詡衛將軍宇文協、千牛宇文晶、梁公蕭臣，連各家子姪，俱駢斬之。更有給事郎許善心，不到朝堂朝賀，化及遣人就家擒至朝堂，既而釋之；善心不舞蹈而出，化及怒而殺之。其母范氏，年九十二，臨喪不哭，人問其故。范氏說道：「彼能死國難，我有子矣，復何哭為？」因臥不食而卒。<break time="100ms" />　　宇文化及因將士要西歸，便奉皇后新帝還長安，並帶剩下貪生圖樂的那些夫人美人，一路搜括船隻，取彭城水路西上。行至顯福宮，逆黨司馬德敬與趙行樞，惡宇文化及穢亂宮闈，不恤將士，要將後軍襲殺化及，不期事機不密，反為化及所殺。行到滑臺，將皇后新皇，留付王軌看守，自己直走黎陽，攻打倉城，按下不提。<break time="100ms" />　　再說王義夫人，領了趙王與眾夫人等，離了蕪城二三十里，借一民戶人家歇了，只聽見城中炮聲響個不絕，往來之人信息傳來，都說城內大變。王義叫趙王仍舊女妝，叫妻子姜亭亭與袁紫煙、薛冶兒，俱改了男妝，沙、秦、狄、夏、李五位夫人與使女小環，仍舊女妝。袁紫煙道：「我夜觀乾像，主上已被難；我們雖脫離樊籠，不知投往何處去纔好？」王義道：「別處都走不得，只有一個所在。」眾人忙問：「是何處？」王義道：「太僕楊義臣，當年主上聽信讒言，把他收了兵權，退歸鄉里。他知隋數將終，變姓埋名，隱於濮州雷夏澤中。此人是個智勇兼全忠君愛主的人，我們到他鄉里去，他見了幼主，自然有方略出來。」袁紫煙喜道：「他是我的母舅，我時常對沙夫人說的，必投此處方妥，不意你們同心。」因此一行人，泛舟意往濮州進發。<break time="100ms" />　　卻說楊義臣自大業七年被讒納還印綬，猶恐禍臨及己，遂變姓名，隱於濮州雷夏澤中，日與漁樵往來。其日驚傳宇文化及在江都弒帝亂宮，不勝憤恨道：「化及庸暗匹夫，乃敢猖獗如此！可惜其弟士及向與我交甚厚，將來天下合兵共討，吾安忍見其罹此滅族之禍？速使一計，叫他全身避害。」即遣家人楊芳，齎一瓦罐，親筆封記，逕投黎陽來，送與士及。士及接見楊芳，大喜道：「我正朝夕在這裡想，太僕公今在何處？不意汝忽到來。」隨引進書齋，退去左右，問道：『大僕公現居何處？近來作何事業？」楊芳答道：「敝主自從被讒放斥，變改姓名，在濮州雷夏澤中，漁樵為樂。」士及道：「可有書否？」楊芳道：「書啟敝主實未有付，止有親筆封記一物為信。」士及忙開視之，見其中止有兩棗並一糖龜。士及看了，不解其意，便吩咐手下引楊芳到外廂去用飯，自己反覆推詳。忽畫屏後轉出一個美人來，乃是士及親妹，名曰淑姬，年方一十七歲，尚未適人，不特姿容絕世，更兼穎悟過人；見士及沉吟不語，便問士及道：「請問哥哥，這是何人所送，如此躊躇？」士及道：「此我舊友隋太僕楊義臣所送。他深通兵法，善曉天文，因削去兵權，棄官歸隱。今日令人送來一罐，封記甚密，內中止有此二物，這個啞迷，實難解詳。」
    </voice>
</speak>
