<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　淑姬看一回，便道：「有何難解，不過勸兄早早歸唐，庶脫弒逆之禍。」士及大喜道：「我妹真聰明善慧；但我亦不便寫書，也得幾件物事答他，使他曉得我的主意纔好。」淑姬道：「但不知哥哥主意可定，若主意定了，有何難回？」士及道：「化及所為如此，我立見其敗；若不早計，噬臍無及。」淑姬道：「既是哥哥主意定了，愚妹到裡邊去取幾件東西出來，付來人帶去便了。」淑姬進去了一回，只見他手裡捧著一個漆盒子出來。士及揭開一看，卻是一隻小兒頑的紙鵝兒，頸上繫著一個小小魚罾，上邊豎著一個算命先生的招牌，紮得端端正正，放在裡頭。士及看了奇怪道：「這是什麼緣故？」淑姬附士及耳上，說了幾句。士及道妙，將漆盒封固，即付與楊芳收回去了。<break time="100ms" />　　次日，士及進見化及，說：「秦王世民領兵會合征伐，臣意欲帶領一二家撞，假妝避兵，前去探聽虛實，數日便還。」化及應允。士及便叫委孥與淑姬，扮作男妝，收拾細軟，出離了黎陽，直奔長安。時恭帝已禪位於唐，唐帝即位，改元武德。<break time="100ms" />　　士及將妹進與唐帝為昭儀，唐帝封士及為上儀同管三司軍事。卻說楊義臣家人，齎了士及的漆盒兒，回到濮州家中，見了家主，奉上盒兒。義臣去封，揭開一看，喜道：「我友得其所矣！」楊芳問道：「老爺，這是他什麼意思？」義臣道：「他沒有什麼意思，他說吾謹遵命矣！」廣因問道：「彼在黎陽，作何舉動？先帝枝葉，可有一二個得免其禍？在朝諸臣，可有幾個盡節的？」楊芳道：「蕭后已經失節，夫人嬪妃，逃走了好些；只有朱貴兒、袁寶兒罵賊而死；翠華院花夫人、影紋院謝夫人、仁智院姜夫人，俱自縊而死。化及見景明院梁夫人姿容豔冶，意欲留幸，夫人大聲罵詈，化及猶以好言相慰，夫人罵不絕口，遂被殺死。袁家小姐不知去向，訪問不出。帝室宗支，戮滅殆盡。只有秦王浩與智及親密，勉強尊他為帝，不意前日又被化及鴆酒藥死。說還有個幼子趙王杲逃出，使人四下裡緝訪。」<break time="100ms" />　　楊義臣聽見，拍案垂淚道：「狂賊乃敢慘毒如此，在廷諸臣或者多貪位怕死的，在外藩鎮大臣難道沒個忠臣義士，討此逆賊的？」痛哭了一聲，是夜心上憂悶，點上一枝畫燭，在書房裡一頭看書，一頭浩歎。至二更時分，覺得神思困倦；上牀去卻又睡不著，但見庭中月光如晝，恍惚中不覺此身已出戶外。足未站定，只見一人紗帽紅袍，倉皇而來。楊義臣把他仔細一看，乃是給事郎許善心。義臣忙問道：「許公何來？」那人道：「將軍恰好在外，速上前來接駕。」此時楊義臣只道煬帝未死，忙趨上前去。只見煬帝軟翅幅巾，身上穿一件暗龍袞袍，項上一塊白絹裹住；兩個宮人面上許多血痕，扶著煬帝。義臣慌忙俯伏下拜。只見煬帝把雙手掩在臉上，聽見一個宮人口裡說道：「老將軍，陛下囑咐你，小主母子到來，煩將軍善為保護。只此一言，將軍平身。」<break time="100ms" />　　楊義臣正要問小主在於何處，擡起頭來，寂無所見。一覺醒來，但見月色西沉，雞聲報曉，時東方將已發白。楊義臣心上以為奇事，起身下牀，攜著拄杖，叫小童開了大門出來，在場上東張西望，毫無影響。只聽見水中咿啞之聲，一船搖進港來。義臣同小童躲在樹底下，見來船到了門首，舟於將船繫住，船裡鑽出一人，跳上岸來站定，四下裡探望。此時天色尚早，人家尚未起身，楊義臣忍不住上前問道：「朋友，你是那裡來的？尋那一家？」那人忙上前舉手道：「在下是江都被難來的。」一頭說，只顧將義臣上下相認。楊義臣亦把那人定睛一看，便道：「足下莫非姓王？」那人把雙眼重新一擦，執著楊義臣的手，低低說道：「老先生可是楊？」楊義臣尼說，忙執了那人的手，到門首去問道：「足下可是巡河王大夫？」那人道：「卑未就是遠臣王義。」楊義臣聽見，忙要邀進堂中去。王義附楊義臣的耳說道：「且慢，有小主並夫人在舟中。」楊義臣聽見，忙說道：「天將曙矣，快請小主上岸來。」楊義臣叫小童開了正門，自己進去穿了巾服出來，站在門首一邊，看一行人走來。王義在旁指示說道，那個是某人，那個是某人。<break time="100ms" />　　正說時，只見袁紫煙男人打扮，跨進門來，見了楊義臣，忙叫道：「母舅，外甥女來了！」說了，雙眼垂淚，要拜將下去。楊義臣把雙手扶住一認，說道：「原來是袁家甥女，我前日叫人來訪問，打聽不出，如今也來了。好，且慢行禮，同到裡頭去，替趙玉並夫人們換了妝出來。」原來楊義臣原配羅夫人，亡過已久，只有一個如夫人王氏，生一子年纔五歲，名喚馨兒。時王氏出來接了進去。楊義臣與王義站在草堂中，王義將出苑入城，備細說明。伺候趙王出來。趙王年雖九歲，識解過人。沙夫人攜著他的手，眾夫人隨在後邊，走將出來。
    </voice>
</speak>
