<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　楊義臣見趙王換了男妝，看他方面大耳，眉目秀爽，儼然是個金枝玉葉的太子，不勝起敬。叫童子鋪下氈條，將一椅放在上邊，要行君臣之禮。趙王扯著沙夫人的手說道：「母親，這是什麼時候，老先生欲行此禮？若以此禮相待，殊失我母子來意。」立定了不肯上去。袁貴人說：「母舅，趙三年幼，不須如此，請母舅常禮見了罷。」楊義臣道：「既如此說，不敢相強。請歸氈了，老臣好行禮。」趙三道：「還須見過母親，然後是我。」沙夫人道：「若論體統，自然先該是你。」趙王道：「母親，此際在草莽中，論甚體統，況孤若非先帝託嗣母親，賴母親護持，不然亦與蜀王秀、齊王日東等共作泉下幽魂矣！」楊義臣見小主議論鑿鑿，深悉大義，不勝駭異。袁紫煙與薛冶兒，忙扯沙夫人上前，將趙王即立在沙夫人肩下，楊義臣拜將下去。沙夫人垂淚答拜道：「隋氏一線，惟望老先生保全，使在天之靈，亦知所感。」楊義臣答道：「老臣敢不竭忠。」拜了四拜起來，即向四位夫人與薛冶兒見了。<break time="100ms" />　　姜亭亭不敢僭，袁紫煙再三推讓。楊義臣向王義道：「袁貴人是舍甥女，在這裡豈有僭尊夫人之理？小主若無大夫與尊閫，焉能使我們君臣會合；況將來還有許多事，要大夫竭忠盡力的去做，老夫專誠有一拜。」袁紫煙如飛扯姜亭亭到王義肩下去，一同拜了，然後袁紫煙走到下首，去拜了楊義臣四拜。楊義臣叫手下擺四席酒。楊義臣道：「本該請眾夫人進內款待，然山野荒僻，疏食村醒，殊不成體；況有片言相告，只算草廬中胡亂坐坐，好大家商酌。」於是沙夫人與趙王一席，秦、狄、夏、李四位夫人，薛冶兒、姜亭亭、袁紫煙坐了兩席，王義與楊義臣一席。<break time="100ms" />　　酒過三巡，王義對楊義臣道：「老將軍這樣高年，喜起身得早，即便撞見，免使我們向人訪問。」楊義臣答道：「這不是老夫要起早，因先帝自來報信，故此茫茫的走出門來物色。」趙王道：「先是如何報信？」楊義臣將夜來夢境，備細說將出來，眾夫人等俱掩面涕泣。楊義臣對趙玉說道：「老臣自被斥退，山野村夫，不敢與戶外一事；不意先帝冥冥中，猶以殿下見託。承殿下與夫人等賜顧草廬，信臣付託，不使臣負先帝與殿下也。但此地草舍茅廬，牆卑室淺，甚非潛龍之地，一有疏虞，將何解救。此地只好逗留三四日，多則恐有變矣！」<break time="100ms" />　　沙夫人便道：「只是如今投到何處去好？」楊義臣道：「所在盡有。李密與他父親也是隋臣，今擁兵二三十萬，屯札金墉城；東都越王侗令左僕射王世充，將兵數萬，拒守洛倉；西京李淵，已立皇孫代王侑為帝，大興征伐；這多不過是假借其名一時，成則去名而自立，敗則同為滅亡，總難始終。老臣再四躊躇，只有兩個所在可以去得：一個幽州總管，是姓羅名藝，年紀雖有，老誠練達，忠勇素著，先帝託他坐鎮幽州，手下強兵勇將甚多，四方盜賊不敢小覷近他。若殿下與夫人們去，是必款待，或可自成一家。無奈竇建德這賊子，勢甚猖獗，梗住去路，然雖去亦屬吉凶相半；若要安穩立身，惟義臣公主之處。他雖是遠方異國，那啟民可汗，還算誠朴忠厚，比不得我中國之人，心地奸險。況臣又曉得他宗室衰微，惟彼一支強霸無嗣，前日曾同公主朝覲遠來，先帝曾與親厚一番；況王大夫又與他憐邦，到彼調護，殿下苦肯去，公主必然優禮相待，永安無虞。只此一方，可以保全，餘則老臣所不敢與聞矣。」<break time="100ms" />　　趙王與眾夫人點頭稱善。沙夫人道：「老將軍金石之論，足見忠貞；但水遠山遙，不知怎樣個去法？」<break time="100ms" />　　楊義臣道：「若殿下主意定了，臣覷便自有計較；但只好殿下與沙夫人並王大夫與尊閫，聞得薛貴嬪弓馬熟娟，亦可去得；至四位夫人及舍甥女，恐有未便。」四位夫人聽見，俱淚下道：「妾等姊妹五人，誓願同生同死，還求老將軍大力周全。」<break time="100ms" />　　楊義臣道：「不妨，請問四位夫人，果然肯念先帝之恩，甘心守節，還是待時審勢，以畢餘生？」秦夫人道：「老將軍說甚話來？莫認我姊妹四人是個庸愚婦人，試問老將軍肯屈身從賊否？若老將軍吝計不容，滔滔巨浪，妾等姊妹當問諸水濱，而投三閻大夫矣，有何難處？」楊義臣道：「不是老臣吝計，此刻何難一諾；但恐日遠月長，難過日子。」狄夫人道：「老將軍莫謂忠臣義士，盡屬男子，認定巾幗中多是隨波逐浪之人。不必遠求，即今聞朱貴兒、袁寶兒與梁夫人等明義罵賊，相繼盡難，隋廷君臣良足稱羞；況我們繁華好景，蒙先帝深恩，已曾嘗過。老將軍還慮我們有他念，若不明心跡何以見志？」忙向裙帶上取出佩刀來，向花容上左右亂劃，秦、李、夏三位夫人見狄夫人如此，亦各在腰間取出佩刀來動手。慌得沙夫人、姜亭亭、薛冶兒、袁紫煙，忙上前一個個拿住時，花容上早已兩道刀痕，血流滿臉。<break time="100ms" />　　楊義臣忙出位向上拜下去道：「這是老臣失言失敬，不枉先帝鍾情一世矣，請四位夫人還宜自愛。」趙王亦如飛出位，扯了楊義臣起來坐了。楊義臣向四位夫人說道：「此間去一二里，有個斷崖村，村上不過數十家，盡皆樸實小民。有個女貞庵，一個老尼，即高開道之母，是滄州人，少年時夫亡守節。那老尼見識不凡，慧眼知人，曉得其子作賊，必敗無成，故遷到南來，覓此庵以終餘年。是個車馬罕見人跡不到之處。若四位夫人在內焚修，可保半生安享。至於日用盤費，老臣在一日，周全一日，無煩四位夫人費心。」四位夫人齊聲道：「有此善地，苟延殘喘足矣；但不知何日可去？」王義道：「須揀一個吉日，差人先去通知了，然後好動身。」夏夫人道：「人事如此，揀甚吉日，求老將軍作速去通知為妙。」
    </voice>
</speak>
