<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　線娘望去，只見寶纛上，中間繡著一個大「羅」字，旁邊繡著兩行小字：「世代名家將，神槍天下聞。」線娘道：「莫非羅總管之子麼？」羅成看他繡旗上，中間繡著一個「夏」字，旁邊兩行小字：「結陣蘭閨停繡，催妝蓮帳談兵。」羅成心下轉道：「我聞得竇建德之女，甚是勇猛了得，莫非是他，可惜一個不事脂粉的好女子，不捨得去殺他。待我羞辱他兩句，使他退去也罷了。」因對線娘道：「我想你的父親，也是一個草澤英雄，難道手下再無敢死之將，卻叫女兒出來獻醜。」線娘便道：「我也在這裡想，你家父親也是一員宿將，難道城中再無敢死之士，卻趕小犬出來咬人。」惹得眾女兵狂笑起來。<break time="100ms" />　　羅成大怒，一條槍直殺上前。線娘手中方天戟，招架相還，兩個對上二十合，不分勝負。羅成見線娘這枝方天戟，使得神山鬼沒，點水不漏，心中想道：「可惜好個有本領的女子，落在草莽中。我且賣個破綻，射他一箭，嚇他一嚇，看他如何抵對。」羅成把槍虛幌一幌，敗將下去，線娘如飛趕來，只聽得弓弦一響，線娘眼快，忙將左手一舉，一箭早綽在手裡，卻是一枝沒鏃箭，羽旁有「小將羅成」四字。<break time="100ms" />　　線娘把箭放在箭壺裡，蹙著眉頭歎道：「羅郎，你好用心也！」亦把方天戟閣住鞍鞽，在錦囊內取出一丸金彈來，見羅成笑嘻嘻兜轉馬頭跑來，線娘扯滿了彈弓。<break time="100ms" />　　羅成只道是回射一箭，不提防一彈飛去，早著在擎槍的右手上，幾乎一枝槍落在地上。羅成叫手下拾起來一看，卻是一個眼大的金丸，上面鑿成「線娘」兩字。羅成道：「這冤家竟有些本領，我若得他同為夫婦，一生之願足矣？」喜孜孜的，在馬上相著線娘，越看越覺可愛。線娘在馬上，看羅成人材出眾，風流旖旎，心上亦欣喜道：「慚愧，今日逢著此兒，我竇線娘若嫁得這樣一個郎君，亦不虛此生矣！」<break time="100ms" />　　兩下裡四隻眼睛，在馬上不言不語，你看我，我看你，足有一兩個時辰。夏軍中那些女兵，覺道兩個出神的光景，不好意思，笑道：「這位小將軍，豈不作怪，戰又不戰，退又不退，為甚麼把我們黃花公主，端詳細認，想是看真切了。回去要畫一個圖樣兒供養著麼？」羅成笑道：「我看你家公主的芳年，可是十九歲了？」線娘低著頭兒不答。一個快嘴的女兵答道：「一屁就彈著。」引得線娘也笑將起來，低低的問道：「郎君青春幾何？」羅成答道：「叨長二春。」線娘又問道：「椿萱並茂否？」羅成答道：「家慈五十九，家嚴六十一，請問公主良緣何氏，曾于歸否？」<break time="100ms" />　　線娘羞澀澀的，低著頭下去不開口。又是那個女兵說道：「我家公主，實未有人家，有願在先。」正要說出來，線娘把雙眉一豎，那女兵就不敢開口。羅家小卒道：「既是你家公主，與我家小將一般未有定婚，何不說來，合成一家，省得大家住日廝殺？」羅成把馬縱前幾步道：「公主若不棄嫌，當倩冰人向尊處聘求何如？」線娘道：「婚姻大事，非兒女軍旅之間，可以妄談。郎君若肯俯從，妾當守身以待，但恐郎君此心不堅耳！」羅成道：「皇天在上，若我羅成不與竇氏，」忙問：「請問公主尊字？」線娘道：「金丸上你沒有見麼？」羅成又重新說道：「我羅成此生不與竇氏線娘為夫婦者，死無葬身之地。」誓畢，線娘見羅成說誓真切，不覺泫然淚下道：「郎君既以真心向妾，妾亦生死以真心候君；但若尊翁處請人來求婚，父皇斷斷不從。」羅成道：「若如此，我向何處求人來說。」<break time="100ms" />　　線娘想一想道：「郎君認得隋太僕楊義臣乎？」羅成道：「楊太僕是吾父之好友。」線娘道：「此人是父皇所敬畏者，待我們去滅許後歸來，郎君去求他執柯，斷無不妥。」正說完，只見後面塵揚沙起。女兵說道：「我家有人來了。」線娘拭淚道：「言盡於此，郎君請轉罷。」大家兜轉馬頭，未遠一箭之地，線娘又撤轉頭來一望，只見羅成又縱馬前來。線娘只得又兜轉馬頭問道：「郎君既去，為何又來？」<break time="100ms" />　　羅成道：「雖承公主真心見許，還須付我一件信物，以便日後相逢記驗。」線娘道：「不必他求，君家一矢，妾當謹藏；妾之金丸，君當藏好，便可驗矣。」羅成只顧把馬近前，猶依依不捨。線娘道：「羅郎你去罷，妾不能顧你了。」以手掩面，別轉馬頭而去，隨戒女兵，不許漏泄風聲。行不多幾步，原來竇建德因線娘不回，放心不下，又差曹旦領兵來接應，大家合兵一處回去了。羅成也望見前面有兵馬到來，只得長歎一聲，奔回冀州。正是：<break time="100ms" />　　相思相見知何日，此時此際難為情。
    </voice>
</speak>
