<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　楊義臣被凌敬幾句話打動了心事，便道：「細思兄言，似亦有理。聞得建德能屈節下士，又無篡逆之名；但要允吾三事，即往從之，不然決不敢領命。」凌敬問：「何三事？」義臣道：「一不稱臣於夏；二不願顯我姓；三則擒獲化及，報了二帝之仇，即當放我歸還田里。」<break time="100ms" />　　凌敬道：「只這三事，夏主有何不從。」義臣見說，即叫人收了禮物，凌敬即便告別。義臣囑道：「此去曹濮山，有強寇范願，極其驍勇，領盜數千，遠靠泰山，以為巢穴，逢州搶奪客貨。現今山寨絕糧，四下剽掠，兄若收得范願，回國助振軍旅，足能滅許。」楊義臣向凌敬附耳數語，凌敬點首，辭別下船。<break time="100ms" />　　時竇建德朝夕訓練軍馬，欲征討化及；忽報唐秦王差納言劉文靜，齎書約會兵征討化及。建德看罷書，書中止不過約兵同至黎陽，合剿化及，便對文靜道：「此賊吾已有心討之久矣，正欲動兵。煩納言回報秦王，不必遠勞龍體，只消遣一副將，領兵前來，與孤同誅逆賊，以謝天下。」文靜道：「臣奉使時，秦王兵已離長安矣。」<break time="100ms" />　　文靜辭歸。建德進宮，勇安公主問道：「唐使來何事？」建德道：「秦王有書約來，同會兵征剿化及。吾與眾臣計議，約他即日起兵。」勇安公主道：「依女兒的愚見，父皇未可即行。今北方總管羅藝，新附於唐，截我後路；魏刁兒又擁兵數萬據守深澤縣中，自稱魏帝，劫掠冀定等處，數年來與他相待雖好，尚難靠托，莫若乘其不備，襲而擊之，除卻後患。候凌敬回來，然後舉事，此為萬全之策。」曹后亦深贊線娘之言為是。<break time="100ms" />　　建德道：「吾自有計較，你們不必多言。」即日建德調精兵十餘萬，劉黑闥為征南大將軍，高雅賢為先鋒，曹旦與建德為中軍，勇安公主為合後，孫安祖等與曹后留守樂壽。又選歌舞女樂十二人，差人送獻魏刁兒，令其北拒羅藝，東防夷狄；許他誅滅化及後，將隋宮嬪妃寶物相餉。刁兒大喜，受之，信建德有寄託之心，晝夜溺於酒色，坦然無疑。何知建德統領精兵，掩旗息鼓，夜行晝伏，直奔深澤，把兵圍守城池。刁兒尚在醉夢中，被河間使王稼舊部將關壽，怪刁兒傲慢無禮，不肯重用，便殺刁兒，獻城投降。建德以為居其士而獻其地，是不義之人，意欲斬壽，王琮再三諫上，使關壽仍舊居王琮部下。刁兒將士各授官職，所擄子女，悉令放還，金帛盡賜將士。遠近聞知夏主有不殺之心，人民悅服，易、定等州，盡來歸附。建德兼並三軍，聲勢大振，遂殺向冀州而來。冀州刺史麴稜，果敢有志，始亦百計設法防守，後因力竭城破而降夏，建德封稜為內史，移兵進攻羅藝。<break time="100ms" />　　卻說羅藝，原是一員宿將，年過花甲，精神倍加，與老夫人秦氏齊眉共手。他手下有精兵一二萬，被隋主旨意下來，東調西撥，提散了萬餘，只存六七千人馬；虧得其於羅成，年少英雄，有萬夫不當之勇，其父授的一條羅家槍，使得出神入化。<break time="100ms" />　　父母要替他定姻，羅成以為終身大事，雖係父母主之，還須我自揀擇，因此蹉跎下來。時羅成聽見哨馬來報，建德統大兵到來，便對父親道：「竇建德不知利害，統重兵來侵我境，兒意欲乘其未立營寨時，待兒領二千人馬迎上去，先殺他一陣，挫了他些銳氣，或者知我們利害，退軍回去，也未可知。」羅老將軍道：「汝年少恃著血氣之勇，要想輕舉妄動，甚非他日為將之道。我自有計退他。」齊集眾將，差標下左營總帥張公謹，領精兵一千，埋伏城外高山之左，聽城中子母炮起殺出，敵住建德前軍；差右營總帥史大奈，領精兵一千，埋伏城外高山之右，聽城中子母炮起殺出，敵住建德中軍；差兒子羅成，叫他領精兵一千，離城三十里，獨龍崗下埋伏，看建德敗下去，衝殺其後隊，截其輜重；自己同薛萬徹、薛萬均二將，在城中守護。二將同羅成各自受計，領兵出城去了。<break time="100ms" />　　卻說竇建德統大兵，直抵州城。先鋒劉黑闥安了營寨，見城中堅閉城門，不肯出戰，只得在城外辱罵。後建德大兵繼至，求戰不得，便設雲梯，上城攻打。不期城上火炮火箭齊發，雲梯被燒，只得退下。建德又安排數百輛衝車，鼓噪而進，城內令鐵鎖鐵錘，貫串繞城飛打，衝車皆折。百般計較，城不能破。相持了數日，士卒懈惰。一夜三更時分，羅藝密傳今，吩咐薛萬徹、薛萬均兄弟二人，傳令三軍，飽食戰飯畢，人各銜枚，殺出城來。到夏寨，夏兵正在熟睡時，只聽得一聲炮響，金鼓大振，如山崩海沸一般。此時竇建德在睡夢中驚覺，忙披甲上馬，親隨鄧文信慌忙隨後，逢薛萬徹殺入中軍，把文信一刀斬於門旗下。竇建德如飛敵住薛萬徹，高雅賢敵住薛萬均，劉黑闥敵住羅藝。六人正在酣戰之時，只聽見子母炮三聲，山左山右，伏兵齊起。建德知是中計，如飛棄營，退回二三十里，眾軍士喘息未定，忽聽得山崗下一聲鑼響，一員少年勇將，衝將出來。先鋒高雅賢欺他年少，把大刀直砍進去，被羅成把槍一逼，早在高雅賢左腿上中了一槍。高雅賢負痛，幾乎跌下馬來，虧得劉黑闥接住，戰了十來合，當不起羅成這條槍，如游龍取水，直搠進來。<break time="100ms" />　　建德看見，恐防有失，前來助戰。羅成愈覺精神倍加，向劉黑闥臉上虛照一槍，大喝一聲，斜刺裡把槍忙點到竇建德當胸來。建德一驚，即便敗將下去。直殺到天明，只見末後一隊女兵，排住陣腳，中間一員女將，頭上盤龍裹額，頂上翠鳳銜珠，身穿錦繡白綾戰袍，手持方天畫戟，坐下青驄馬。羅成看見，忙收住槍問道：「你是何人？」線娘道：「你是何人，敢來問我？」羅成道：「你不見我旗上邊的字麼。」
    </voice>
</speak>
