<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第四十九回<break time="100ms" />　　舟中歌詞句敵國暫許君臣　馬上締姻緣吳越反成秦晉
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　何自苦奔求，曲盡忠謀？一輪明月泛扁舟，報道知心相遇好，約法難留。馬上起戈矛，兩意情酬，冤家路窄變成愁。記取山盟與海誓，心上眉頭。<break time="100ms" />　　右調「浪淘沙」<break time="100ms" />　　凡人的遇合，自有定數，往往仇讎後成知己愛敬，齊桓公之於管仲是也；亦有敵國反成姻戚，晉文公之於秦穆公是也。總是天生一種非常之人，必有五時意外會合，使人不可以成敗盛衰，逆料得出；況乎赤繩相繫，月下老定不虛牽，即使幾千萬里，亦必圓融撮合。如今且不說王義領著趙玉，到義成公主那邊去。且說竇建德，在河北始稱長樂王，因差祭酒凌敬，說河間郡丞王琮舉城來降，建德封瓊為河間郡刺史。河北郡縣聞知，感來歸附。<break time="100ms" />　　是年冬，有一大鳥止於樂壽，數萬小禽隨之，經日方去，時人以為鳳來祥瑞。又有宗城人張亨採樵得一玄圭，潛入樂壽，獻於建德。因此建德即位於樂壽，改元為五風元年，國號大夏，立曹氏為皇后。<break time="100ms" />　　先是竇建德髮妻秦氏，止生一女，即是線娘。秦氏亡過已久。起兵時曹旦領眾來歸，建德知其有女，年過標梅，尚未適人，娶為繼室。建德見曹氏端莊沉靜，言笑不苟，猶相敬愛，軍旅之事，無不與之謀畫，可稱閨中良佐。又封其女線娘為勇安公主，他慣使一口方天戟，神出鬼沒，又練就一手金丸彈，百發百中。時年已十九，長得苗條一個身材，姿容秀美，膽略過人。建德常欲與他擇婿，他自然必要如自己之材貌武藝者，方許允從。建德每出師，叫他領一軍為後隊，又訓練女兵三百餘名，環侍左右。他比父親，更加紀律精明，號令嚴肅，又能撫恤士卒，所以將士盡敬服他。建德隨封楊政道為勛國公，齊善行為僕射，宋正木為納言，凌敬為祭酒，劉黑闥、高雅賢為總管，孫安祖為領軍將軍，曹旦為護軍將軍；其餘各加官爵。時建德統兵萬餘，方攻李密；聞知宇文化及試主稱尊，僭號為帝，憤怒欲討之。祭酒凌敬道：「叛臣化及，罪果當討；但他擁兵幾十萬，恐難輕覷，須得一員足智多謀的大將方可克敵，臣薦一人以輔主公。」建德問：「是誰？」凌敬道：「那人胸藏韜略，腹隱機謀，在隋為太僕，後被佞臣潛黜，退隱田野，實有將相之才；乃淮東人，姓楊名義臣。」<break time="100ms" />　　建德聽說大喜道：「汝若不言，幾乎忘了此人。孤昔與之相持數陣，已知其為棟樑。看他用兵，天下少有及者。汝速與孤以禮聘之。」凌敬欣然領命，辭別建德而去。<break time="100ms" />　　不一日到了濮州，先投客店安歇，向鄰近訪問義臣。士人答道：「此去離城數里，雷夏澤中，有一老翁，自言姓張，人只呼為張公，今在澤畔釣魚為樂。有人說他本來姓楊。」凌敬即煩土人，呼舟引路，來到雷夏澤中。果然山不在高而秀，水不在深而清，松柏交翠，猿鶴相隨，岸上有數椽瓦屋，樹影垂陰，堤畔一大船肪，碧流映帶。那土人站起來指道：「前面瓦房，就是張公住的。船舫邊小船上坐的老兒，想就是他。」凌敬也站起身來遙望，見一人蒼頭鶴髮，器宇軒昂，倚著船舷，銜杯自飲；船頭上坐著三四個村童，在那裡齊唱村歌。凌敬叫舟子遠遠的繫了船兒，自己上了岸來，隱在樹叢中。只聽見那幾個村重唱完了，便道：「張太公，你昨日獨自個唱的曲兒，甚好聽，今日何不也唱一隻消遣消遣？」那老者閉著醉眼道：「你們要聽我的歌，須不要則聲，坐著聽我唱來。」卻是一隻「醉三醒」的曲兒，唱道：<break time="100ms" />　　歎釜底魚龍真混，笑圈中豕鹿空奔。區區泛月煙波趁，謾持竿，下釣綸。試問溪鳳山雨何時定，只落得醉讀離騷弔楚魂。<break time="100ms" />　　凌敬聽了歎道：「此真慨世隱者之歌，義臣無疑矣！」忙下船，叫舟子搖近來，嚇得那三四個村童，跑上岸去了。凌敬跨上船來，舉手向楊義臣道：「故人別來無恙？」義臣舉眼，見一布袍葛巾的儒者來前，問道：「汝是何人？」凌敬道：「凌敬自別太僕許久，不想太僕鬚鬢已蒼；憶昔相從，多蒙教誨，至今感德。此刻相逢，何異撥雲睹日。」義臣見說，便道：「原來是子肅兄，許久不見，今日緣何得暇一會，快請到舍下去。」遂攜凌敬的手登岸，叫小童撐船到船肪裡去，自同凌敬到草堂中來，敘禮坐定。楊義臣問道：「不知吾今歸何處？」凌敬道：「自別之後，身無所托，因見竇建德有客人之量，以此歸附於夏，官封祭酒之職。因想兄臺，故來相訪。」義臣便設席相待。<break time="100ms" />　　酒過數巡，凌敬叫從人取金帛，列於義臣面前。義臣驚道：「此物何來？」凌敬道：「此是夏主久慕公才，特令敬將此禮物獻公。」義臣道：「竇建德曾與我為仇讎，今彼以貨取我，必有緣故。」凌敬道：「目今主上被弒，群英並起，各殺郡守以應諸侯，欲為百姓除害，以安天下。凡懷一才一藝者，尚欲效力，太僕抱經濟之略，負孫吳之才，乃棲身蓬蒿，空老林泉，與草木為休戚，誠為可惜。今夏主仗義行仁，改稱帝號，四方響應，久知大僕具棟樑之材，特來迎聘，救民於水火之中，致君於堯舜之盛，萬勿見卻，有虛夏主懸望。」義臣道：「忠臣不事二君，烈女不更二夫。我為隋臣，不能匡救君惡，致被逆賊所弒，不能報仇，而事別主，何面目立於世乎？」凌敬道：「太僕之言謬矣！今天下英雄，各自立國，隋之國祥已滅絕矣，何不熟思之；若欲報二帝之仇，不若歸附夏主，借其兵勢，往誅叛逆，豈不稱太僕之心，完太僕之願乎？」
    </voice>
</speak>
