<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十回<break time="100ms" />　　借寇兵義臣滅叛臣　設宮宴曹后辱蕭后
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　時危豺虎勢縱橫，福兮禍所因。惟有功成志遂，甘心退守漁綸。前宵歡愛，今日魂飛，淚滴金樽。堪歎煮豆燃箕，同儕嘲笑傷心。<break time="100ms" />　　調寄〈朝中措〉<break time="100ms" />　　禍福盛衰，如同一夢。往往有人夢平常落寞之境，還認得自己本來面目是在夢中；及夢到得意榮顯之境，不但本來面目盡忘，連自己的性靈智巧，多換做貪殘狠毒的心腸。直到蹇驢一鳴，荒雞三號，方纔知覺。多少英雄好漢，無有不坐此病。<break time="100ms" />　　如今再說夏主竇建德，見線娘回來，只道他殺敗了羅成，心中甚喜，檢點兵馬，不覺傷了大半，只得暫回樂壽，整頓兵甲，再議征伐。曹后接見了夏主與線娘，問起行兵之事，勇安公主備細述了一遍。建德道：「勝敗何足定論；然前日之敗，原因孤欺敵之故，以致喪師。但可惜鄧文信忠義之臣，死於非命，若早依了曹旦、文信之言，決無此失。」<break time="100ms" />　　曹后問道：「他兩人怎樣說法？」線娘答道：「前日兵圍羅藝州城之時，母舅密告父皇道：大軍久駐城下，恐敵軍窺見我軍懶怠，黑夜開城劫寨，一時無備，定遭毒手，宜多防之。鄧文信也諫道：戰勝而將驕卒情者必敗。今士卒久已懈惰，況兼羅藝善能用兵，雖被我們圍困在城，城中將士，皆精銳勁敵，勿以旦言為非。父皇總諫不聽。」曹后道：「陛下嘗能以弱制強，稍得一勝，便起驕矜之意，以致三軍損折，不以為戒，妾等無所托矣！」夏主道：「御妻之言甚善，今後孤當謹之。」曹后道：「據妾之見，陛下當下詔罪己，去尊號，減御膳，素袍白馬，與死者發喪，周給其家屬，賞功罰罪，以安眾心，蓄養銳氣，再進兵伐許。如此激勵將士，無不勝矣。」夏主從之。<break time="100ms" />　　次日賞功罰罪，歿於王事者設肴親祭，死者家屬賞賜存問。遠近聞之，無不歎服。忽報凌敬還朝，夏主喜道：「於肅回來，吾事濟矣。」遂御殿召敬入問之：「卿遠路風塵，不知招賢之事如何？」凌敬道：「臣奉主公嚴命，訪見楊義臣，述主公之意。他始則再三拒卻不從，被臣說先帝慘弒，將軍直志在報仇，他即慨然應允；但要主公從他三事。」夏主問：「何三事？」<break time="100ms" />　　凌敬一一說出。夏主道：「若從孤征伐，即孤之臣也，果能盡心助孤討賊，何所不容？」凌敬道：「臣別義臣時，更有密囑，叫主公去賺此人相助，不愁化及不滅。」<break time="100ms" />　　向建德耳上低言數語。夏主歎道：「雖戰國孫吳，亦不過此。」<break time="100ms" />　　次日早朝，群臣拜舞已畢，夏主喚劉黑闥道：「昨日唐國秦王書來，借糧二千石，供給軍儲，伐許之後，加利清償。孤今與唐合兵討賊，乃兄弟之國，不可不借。汝同凌敬整點大車二百輛裝，裝貯糧米，率領士卒，護送前去，中途交納，勿使有失。」二人領命起行。凌敬吩咐軍士：「路上盜賊生發，汝等俱扮作民夫，務須遮護糧草，軍裝器械隨身，小心謹密，違者治罪。」一行人趲護糧車起行，不數日已至曹濮州地界。<break time="100ms" />　　且說太行山有賊首范願，自號飛虎大王，手下有三千嘍囉，皆勇敢之夫，在曹濮界上，依山為寨，劫掠客商。兩日正慮糧草不數，忽見嘍囉報說，北路上有夏王裝載二百輛糧車，助唐軍切，無人護送，取之甚易。范願以手加額道：「來得卻好，我正乏糧。」忙領二干賊眾，一齊下山，搶劫糧車。時黃昏在側，前哨來報道：「糧車插成營壘，民夫盡皆衣服氈衫，並不打更喝號，安眠穩睡。」范願聽說大喜，直奔車營，只見四下寂靜，並無一人言語。一聲炮響，眾車夫執起，都嚇散了。眾賊揭去蓋車蘆席，卻是空車，並無粒米在內。<break time="100ms" />　　范願知是中計，撥馬就走，只聽四下裡炮聲振天，夏兵四五千密層層齊裹圍來，把范願人馬，困在核心。倏忽間明燈火把，照耀如同白晝，夏陣裡閃出一將，明盔亮甲，手持巨斧，喊聲如雷，叫道：「范願草賊，快快下馬投降！」范願道：「你是何人？」劉黑闥道：「吾乃夏國大將劉黑闥便是。」范願道：「我只道是誰，原來是你。吾想你當初也曾在綠林中做過這個道路兒的，如今何苦替夏家出這樣寡力？料想盜寇的，沒有倒帖出買路錢來的理。還不快快放我們出去！倘然你日後被人殺敗了，仍歸舊業，也好見面酬情。」<break time="100ms" />　　劉黑闥聽了大怒道：「強賊敢來觸污我！」舉起巨斧直砍進來，范願接住，戰了三十餘合，不分勝負。忽見夏陣中一騎飛來，口中喊道：「二位將軍，且請住馬，吾與汝二人講和何如？」范願道：「你又是何人？」凌敬道：「吾乃夏國祭酒凌敬便是。」范願道：「祭酒如何講和？」凌敬道：「足下今日如虎陷阱，雖有雙翅，亦難飛去，何不棄邪歸正，從降夏主，同討化及，與煬帝報仇，官封極品，受享爵祿，豈不強如在這裡為寇？」范願道：「祭酒之言雖是，但恐夏主未肯相容。」凌敬道：「夏主招賢納士，忘怨封仇，有何不容？」范願聽了大喜，即棄戈下馬投降。賊眾二千，亦皆解甲羅拜。范願欲請二人到山寨裡去敘禮，然後領眾起行。凌敬道：「劉將軍與足下且在寨中歇馬，我去雷夏澤中，邀請楊太僕來，一同起行。」說了，即別二人，帶領從者去了。
    </voice>
</speak>
