<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說楊義臣自別凌敬之後，每夜仰觀天像，忽見西北上太乙纏於陬宿之間，其星晦暗欲滅，心中大喜，對楊芳道：「化及死期至矣！汝速收拾軍器，候凌大夫到來，即去殺賊，與主報仇。」楊芳應諾。次早，忽報凌敬到，義臣接入。凌敬道：「奉夏主之命，特來邀請。太僕所言三事，俱已應允，范願亦已遵計收降，在山寨奉候。」義臣大喜，即設酒款待，咐咐家人，勤事農桑，我去一月之間便回。隨同凌敬起身，離了雷夏，到了太行山，早見劉黑闥同范願一支人馬，接入寨中。范願已知楊義臣用計取他，忙下拜道：「願本魯夫，蒙老將軍提挈，敢不執鞭，以效犬馬之力，同老將軍征討？」義臣道：「足下肯改邪歸正，不失老夫企慕之心；但寨中所擄子女，宜贈其路費，釋放回家，將來建功立業，何愁不有？」范願允從。隨將女子放回，燒了山寨。同楊義臣等共有六七千人馬，離曹州逕投樂壽。凌敬安頓楊義臣於驛中，隨同劉黑闥、范願拜見夏主。范願將寶物獻上，以為進見之禮。夏主道：「卿肯來附孤，盡力王事，便是國家之寶了，孤安用此無益之寶？卿還收去，後日頒賜將士。」范願深敬夏主之賢。夏主問凌敬道：「義臣曾邀來否」？凌敬道：「現在城外驛中。臣意此人，昔年曾與陛下對敵，多不相讓，今日若不聖駕出迎，加以隆禮，恐彼猶不自安，焉得盡其才能？」夏主道：「卿所見甚明。」遂備車駕，率領百官出城迎接。到了驛中，義臣下拜，夏主見義臣濃眉白髮，鶴氅星冠，是扶宇宙的班頭，安邦國的領袖，忙簽以半禮。義臣道：「亡國之臣，深感大王來召，安敢受答拜之禮？」夏主道：「孤敬太僕，乃忠義之士，故特屈來，共討弒君之賊。」<break time="100ms" />　　義臣道：「賊臣化及，臣恨不能立刻誅之，以謝天下。然祭酒代奏之事，事畢之後，望大王仁慈，放臣歸隱田里。」夏主道：「孤出語欲取信於天下，安忍食言也？」<break time="100ms" />　　隨同進城，送義臣至公館，設宴以賓禮待之。君臣議論，直飲至日已沉西，方纔回朝進宮。擇吉出師，命劉黑闥為大將軍，掛元帥印，范願為先鋒，高雅賢為前軍，孫安祖、齊善行為後軍，曹旦為參軍納言，裴矩、宋正本為運糧納言，勇安公主為監軍正使；凌敬同孔德紹留守樂壽，與曹后監國；楊義臣從夏主帷幄，劃策定計。大兵十萬，浩浩蕩蕩，向魏縣殺來。<break time="100ms" />　　時秦王世民與淮安王神通，先引兵到魏縣。劉文靜齎書各國回來，說：「魏公李密，領兵來會。王世充無心北伐。夏主建德，拜覆大王，不必遠勞龍體，只消遣一二副將，領兵來同誅逆賊足矣。」秦王道：「正合吾意。昨日父皇有旨意來，說定陽可汗劉武周，引兵攻並州，洛陽王世充侵犯伊州，梁蕭銑剽掠峽州，三路鋒勢甚銳，要吾去征討。卿與淮安王。李靖，齊心並力，同誅化及。」秦王就將兵印交與神通，自己逕回長安。原來李靖當年攜張出塵，游至太原，訪著了張仲堅、徐洪客，投見劉文靜。時秦王正開招賢館，文靜引他三人來見秦王。秦王見三人氣宇，知非常人，便優禮結納。洪客見秦王龍顏鳳姿，知是當今真主；又見秦王與仲堅手局，仲堅第二局將敗，急收拾東南一角，秦王猶欲點睛攻擊。仲堅道：「君何併吞若此彈丸一角，猶不讓我稍竟其局？」秦王微哂住手。因此洪客對仲堅道：「天下大事已定，兄何心強求？」仲堅等別了秦王，遂把家資贈與出塵一妹，自同洪客飄然往海外扶餘國去，別做一番事業了。李靖在秦王幕中，情投意合，故令助夏伐許。把軍機大事，託付他與淮安王同事。<break time="100ms" />　　卻說宇文化及，知三路兵業，鋒銳難敵，便將府庫珍寶金珠緞帛，招募海賊，以拒諸侯之兵。徐懋功探知化及募兵，密使心腹將王簿，帶領三千人馬，暗藏毒藥三百餘斤，授以密計，假名殷大用，投入化及城中。化及大喜，封為前殿都虞候。<break time="100ms" />　　淮安王李神通得了秦王兵符將印，進兵攻討化及，離城四十里下寨。化及探知秦王已去救西北之兵，欺神通等無謀，忙統眾出城迎敵。豈知李靖足智多謀，暗出奇兵，伺化及方立寨觀陣，令劉宏基斜刺裡飛騎來取化及。化及手下大將杜榮、馬華兩枝畫戟，如飛招架隔住，被劉宏基一口刀，左右一並，兩戟齊斷。杜榮、馬華只得將戟桿向宏基馬頭上亂打，化及疾忙逃回，宏基亦撥馬回陣。杜榮掣軍士手中槍趕來，李靖搭上箭，望杜榮心窩便射，應弦落馬，許兵大敗。幸虧長子丞基接應救回。因此化及棄卻魏縣，連夜同蕭后逃奔聊城。唐兵探知，李靖道：「賊兵雖敗走聊城，聲勢尚大，一時難滅，吾欲觀其動靜，探其虛實，用奇計然後進兵。」李神通道：「正合吾意。」帶領數騎，離營二十里外，放馬於高阜之處，遙望氣色。李靖道：「化及逆賊，敗在旦夕矣。」諸將道：「賊勢正熾，何能便敗？」李靖道：「聊城上氣色已絕，安得不死；但觀唐魏二營，亦非得勝之兆，不知此賊死於何人之手？」<break time="100ms" />　　言未絕，只見正北上一陣殺氣橫衝斗牛之間，直與天連，風送南來，猶如煙火之狀，李靖欣然道：「原來擒獲此賊，乃屬正北之兵。」時已抵暮，鴉鵲歸噪，成群進城投巢。李靖道：「吾得計矣。」遂帶馬回營。淮安王問李靖：「所得何計？」李靖向神通附耳數句，神通點頭稱善，密差一將屈突通，帶領能捕獵者五百人，各帶兵器羅網之屬，遊行郊外，看聊城內飛出禽鳥，隨往捕之，活者照數給賞。屈突通領命而去。
    </voice>
</speak>
