<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　夏主看罷道：「義臣去了，孤失股肱矣！」劉黑闥、曹旦欲領兵追趕，夏主道：「孤曾許之，今若去追，是背約也，孤當成其名可耳！」於是將隋宮珍寶，悉分賜功臣將士軍卒，將國寶圖籍付與勇安公主收藏，因問蕭后：「今欲何歸」？蕭后道：「妾身國破家亡，今日生死榮辱，悉聽大王之命。」夏主笑而不言。勇安公主在旁，恐父亦蹈化及之轍，忙接口道：「既如此，何不待孩兒先同娘娘到樂壽，一則可尉母親懸念，二則大軍慢慢裡可以起行。」夏主見說喜道：「公主所言甚是有理，明日先點二萬人馬同你母舅先回樂壽去便了。」那夜蕭后就留公主在寢宮歇了。次日清早，曹裡已點兵伺候，蕭后帶了韓俊娥、雅娘、羅羅、小喜兒四個得意的宮人，上了寶輦。勇安公主又在宮中選了二三十名精壯的宮人，五六個俊俏的美女，然後起行。正是：<break time="100ms" />　　士馬崢嶸塵蔽日，軍士齊唱凱歌回。<break time="100ms" />　　不一日到了樂壽，哨馬報知公主回朝。曹后差凌敬出城迎接，凌敬請蕭后暫停驛館。勇安公主同曹旦進城，朝見曹后。公主將隋氏國寶圖籍奇珍呈上，又叫帶來宮奴美女來叩見。曹后大喜。公主又說：「蕭后現停驛館中，請母親懿旨定奪。」<break time="100ms" />　　曹后道：「此老狐把一個隋家天下斷送了，亡國的人要他來做什麼？」凌敬道：「主公斷不作化及之事，既到這裡，娘娘還當以禮待之。主公回來，臣自有所在送他去。」曹旦道：「凌大夫說得是。」曹后道：「既如此，擺宴宮中，只說我有足疾未愈，不便迎迓，待他進宮來便了。」凌敬見說，便到驛中稟蕭后道：「國母本當出來迎接娘娘，因足疾未痊，著臣致意，乞鸞輿進城，入宮相會。」<break time="100ms" />　　蕭后上了駕輦，念當初煬帝時，許多扈從百官隨駕，何等風光；今日人情冷淡，殊覺傷心慘目。不一時已到宮門，勇安公主代曹后出來迎接進宮。只見曹后鳳冠龍髻，鶴佩袞裳，相貌堂堂，端莊凝重，毫無一些窈窕輕盈之態，四個宮奴扶著下階，來接蕭后進殿。曹后要請蕭后上坐拜見，蕭后那裡肯，推讓再三，只得以賓主之禮拜見了。禮畢，左右就請上席。蕭后、曹后、勇安公主齊進龍安宮來，只見豐盛華筵，擺設停當。曹后即舉杯對蕭后說道：「草創茅茨，殊非鸞輦駐蹕之地，暫爾屈駕，實為褻尊。」蕭后答道：「流離瑣尾之人，蒙上國提攜，已屬萬幸，又蒙盛款，實為赧顏。」大家坐定，酒過三巡，曹后問蕭后道：「東京與西京，那一處好？」<break time="100ms" />　　蕭后答道：「西京不過規模宏敞，無甚幽致；東京不但創造得宮室富麗，兼之西苑湖海山林，十六院幽房曲室，四時有無限佳景。」曹后道：「聞得賭歌題句，剪彩成花，想娘娘必多佳詠。」蕭后道：「這是十六院夫人做來呈覽，妾與先皇，不過評閱而已。」曹后道：「又聞清夜遊，馬上奏章；演雜劇，月階試騎，真千古帝王未有如此暢快極樂。」韓俊娥在後代答道：「這夜因娘娘有興，故壘爺選許多御馬進苑，以作清夜遊，通宵勝會。」曹后問蕭后道：「他居何職？」蕭后指道：「他叫韓俊娥，那個叫做雅娘，這兩個原是承幸美人，那個叫羅羅，那個叫小喜兒，是從幼在我身邊的。」曹后對韓俊娥問道：「你們當初共有幾個美人？」韓俊娥答道：「朱貴兒、袁寶兒、薛冶兒、杳娘、妥娘、賤妾與雅娘，後又增吳絳仙、月賓。」<break time="100ms" />　　曹后道：「杳娘是為拆字死的，朱、袁是罵賊殉難的了，那妥娘呢？」雅娘答道：「是宇文智及要逼他，他跳入池中而死。」曹后笑道：「那人與朱、袁與妥娘好不癡麼，人生一世，草生一秋，何不也像你們兩個，隨著娘娘，落得快活，何苦枉自輕生？」蕭后只道曹后也與己同調的，尚不介意。勇安公主問道：「還有個會舞劍的美人在那裡？」韓俊娥答道：「就是薛冶兒，他同五位夫人與趙玉，先一日逃遁，不知去向。」曹后點頭道：「這五六個女子，擁戴了一個小主兒，畢竟是個有見識的。」又問蕭后道：「當初先帝在苑中，聞得雖與十六院夫人綢緞，畢竟夜夜要回宮的，這也可算夫婦之情甚篤。」蕭后道：「一月之內，原有四五夜住在苑中。」<break time="100ms" />　　曹后又問：「娘娘為了綾錦與皇爺惹氣，逼先皇將吳絳仙貶入月觀，袁寶兒貶入迷樓，此事可真麼。」蕭后肚裡想道：「此是當年宮闈之事，如何得知這般詳細；不如且說個謊。」便道：「妾御下甚寬，那有此事？」曹后笑道：「現有對證的在此，待妾喚他出來。便難諱言了。」吩咐宮奴，喚青琴出來。不一時，一個十五六歲宮女，叩見蕭后，跪在臺前。蕭后仔細一看，是袁紫煙的宮女青琴，忙叫他起來問道：「我道你隨袁夫人去了，怎麼到在這裡？」青琴垂淚不言。勇安公主答道：「他原是南方人，為我游騎所獲，知是隨宮人，做人伶俐，到也可取。」曹后又笑指羅羅道：「得他是極守娘娘法度的，皇帝要幸他，他再三推卻，贈以佳句，娘娘可還記得麼？」蕭后道：「妾還記得。」因朗誦云：<break time="100ms" />　　個人無賴是橫波，黛梁隆顱簇小娥。<break time="100ms" />　　今日留濃伴成夢，不留依住意如何？」<break time="100ms" />　　曹后聽了歎道：「詞意甚佳，先皇原算是個情種。」勇安公主道：「到底那個吳絳仙，如今在那裡？」韓俊娥答道：「他聞皇爺被難，就同月賓縊死月觀之中。」
    </voice>
</speak>
