<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　卻說夏主請義臣商議破城之策。義臣道：「初臨敵境，未知虛實，且命范願領三千人馬，前往挑戰，探賊動靜，然後定計，可保萬全。」夏主從之。義臣即喚范願領兵迎敵：「但令汝敗，不令汝勝。」范願領命，統兵聊城。化及差長子宇文丞基出戰，兩人鬥了五十餘合，范願詐敗，退去二十餘里，丞基亦不來追，各自嗚金收軍。義臣吩咐黑闥全軍，亦退下二十里。惟李靖知楊義臣用誘敵之計，便將屈突通所捕獵的烏鴉、燕雀。鷂鴿等鳥，不計其數，將胡桃李杏之核，打開去仁，俱裝艾火於內，用線拴繫飛禽之尾，叫軍士齊放入聊城。當日宇文丞基敗了范願，領兵回城，面奏化及，以為夏兵不足憂，兒明日領精兵五萬，再與決戰，務使北擒建德，西破唐兵。宇文智及道：「三路之兵甚銳，豈可只以一面拒之？」莫若遣諸將分頭埋伏，四路接應截殺，可保無虞。」化及稱善，便遣大將楊士覽、鄭善果、司馬雄、寧虎受計，埋伏四方。太子丞基為前軍，御弟智及為中軍，化及自己為後軍。分撥已定，俱於聊城六十里外紮營，以號炮為信出兵，留殷大用與丞址守城保駕。各將領計出城，只有化及尚未動身。<break time="100ms" />　　是夜正與蕭后酣寢宮中，忽報滿城發火，化及忙出營巡視，只見煙沖霄漢，烈燄通天，瞬息之間，被李靖用暗火燒得城內一派通紅，倉庫糧儲，城樓殿宇，惟留赤地。殷大用又假救火為名，叫軍士汲存三日之水，命將毒藥分投滿城井內。<break time="100ms" />　　化及見軍士焦頭爛額者，後忽然又上吐下瀉，一齊病倒，便放聲大哭，以為天譴災殃，來奪朕命。晝夜驚惶。夏兵細作報知夏主，義臣知是魏國徐懋功與唐李靖用計，速召范願領步兵一萬，扮作許兵，各存記號，乘夜偷過智及大營二十里外埋伏。又命劉黑闥、曹旦、王琮引兵五萬，與智及對敵。又撥精兵二萬，義臣親自劫奪智及營壘。高雅賢、孫安祖、宋正本領兵四萬，埋伏中道，以截丞基救應。留兵二萬，與裴矩留守大營，勇安公主護駕。分派已定，軍士飲食戰飯，三聲大炮，夏主統兵直逼聊城。唐魏二營探知夏主攻城，也放炮助威，四門攻打。化及催督將士同殷大用出城迎敵。夏主認得化及，更不打話，忙將偃月刀，直砍進來。化及挺槍來戰。戰了二十餘合，指望殷大有來接戰，豈知大用反退進城，將城門大開。化及因有智及途中伏軍，且戰且走。<break time="100ms" />　　只見楊義臣劫了智及大營，縱馬前來，向夏主道：「主公快進城去撫安百姓，收拾國寶國籍，待老臣來斬此賊。」夏主兜轉馬頭領兵進城去了。楊義臣挺槍來刺化及，兩個戰了三四合。勇安公主恐怕義臣有失，忙向錦囊內，取出彈丸來，拽滿弓看準彈去，正中化及面門。三四個蠻婆，手持團牌砍刀，直滾到馬前，把化及的馬亂砍。楊義臣加上一槍，化及直撞下馬來。義臣叫手下捆了，上了囚車。只見曹旦已斬了楊士覽；劉黑闥與諸將，尚與智及三四將一堆兒戀戰。楊義臣分開眾兵，將化及囚車推出軍前，向許兵大聲說道：「汝等俱是隋國軍民，為逆賊所逼。汝之家屬，盡在關中。今逆賊已擒，汝等若欲西歸關中，願歸夏者，錄官升賞，如若不降，吾盡坑之。」許兵聞言，皆去兵器甲冑而降。智及見兄囚在陷車，心膽已碎，又見眾軍倒戈棄甲而去，忙欲領數騎，逃入丞基營中；不意孫安祖一騎飛來，一槍正中腰間，直跌下馬來。義臣忙喝眾軍士，將智及釘上枷扭，囚於陷車。麾兵去合剿丞基。<break time="100ms" />　　卻說夏主統兵來到聊城，見城門大開，一將手提一顆酋級，向夏主馬前稟道：「臣乃魏公部下，左詡衛大將軍徐世勣首將王簿，奉主將之令，改名殷大用，領兵三千，詐為海賊，投入化及城中，化及拜為都虞候之職。前日毒藥投井，病倒軍士，今日開門迎大王之師。此是化及次子丞址首級，臣謹獻上，請大王入內，臣於此辭別矣。」夏主道：「卿有破城之功，且款留數日，待孤犒賞軍士，回去未遲。」王簿道：「徐將軍號令嚴肅，不敢貪功邀賞，有誤軍期。」說了，辭別下去。夏主歎道：「王簿真大丈夫也，只此便知徐世勣之為主帥嚴明矣！」夏主擁兵入城，到宮中請蕭后御正殿，建德行臣禮朝見，立煬帝少主神位，率百官具素服發哀。時勇安公主帶領諸將陸續進宮，將化及、智及推到面前；曹旦提了楊士覽首級，范願提了宇文丞基首級，劉黑闥、孫安祖等押綁擒獲許將報功。夏主吩咐武士，將化及、智及，綁於柱上，以刀剮之，獻祭煬帝。又將許將跪對神座，願降者赦之，不服者殺之。一面收拾國寶圖籍，叫手下排宴在龍飛殿慶賞功臣。時唐魏兩家，已拔寨起身去了，忙命孫安祖請楊義臣。只見留守大營裴矩，差一將來稟：「楊老將軍有一稟帖，差官來奉上王爺。」夏主拆開一看，書上說賊臣化及已擒，臣志已完，惟望大王所允前言，仁慈放歸田里。後有絕句一首：<break time="100ms" />　　掛冠玄武早歸休，志樂林泉莫幸求。<break time="100ms" />　　獨泛扁舟無限景，波濤西接洞庭秋。
    </voice>
</speak>
