<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　魏公令群刀手拿秦王至階前，責之道：「你這個猾賊，卻自來送死。汝父鎮守長安，坐承大統。吾居墉城，管理萬民。前已明取河南，今又想暗襲金墉，是何道理？」秦王道：「叔父暫息虎威，姪有言稟上。因洛陽王世充，殺我使臣，故姪領兵征討，敗其三軍。世充堅閉不出，是以退兵千秋嶺下。偶團承醉捕獵，來金墉探望叔父，不意叔父反致見疑。」魏公怒道：「你這個猾賊，吾與汝何親，假稱吾叔父！汝本恃勇輕敵而來，探吾虛實，於中取事，卻以甜言哄我。」喝令武士，推出斬之。魏徵道：「主公若斬世民，非安社稷之計，金墉速於受禍矣。」密問：「何故？」魏徵道：「此人東征西蕩，爭入長安，與其父坐承大統，兵精糧足，手下猛將如雲，謀臣如雨。彼若知我主殺其愛子，必起傾國之兵，前來復仇，忿死相拼，有何了日？」李密道：「如此說，難道競放了他去？」魏徵道：「莫若將他監禁在此，使李淵知之，若有降書朝貢之物，放他回還，如若不從，使其子執質在此，終身不敢來侵犯，豈不是好？」魏公道：「此論甚通。」即令獄卒帶入南牢。時唐主在長安，因馬三保來報知此信，自要親提人馬來討李密，以救秦王。因劉文靜與李密有郎霧之親，勸唐主修書具禮，來見李密。不意李密絕不認親，反要把劉文靜斬首，幸虧徐世勣勸免，也送入南牢去了。可憐：<break time="100ms" />　　青龍白虎同囚室，難免英雄相對泣。<break time="100ms" />　　時魏公發放已完，忽見流星馬報到，奏說：「開州凱公校尉，殺了刺史博鈔，奪其印緩。會合參軍徐雲，結連寧陵刺史顧守雍造反。大起人馬，犯我境界。說誘滿州刺史何定，獻了城池。二郡人馬，與凱公攻打愜師、孟津地方，諸郡百姓無守，甚是緊急。」魏公聞報大驚道：「僵師乃吾咽喉之地，屯糧之所；倘有亡失，魏之大患。孤當自率大軍討之。」即命程知節為先鋒，單雄信、王伯當為左右護衛，羅士信、王當仁趲運糧草，留徐世勣、魏徵、秦瓊，總護國事。親自領兵，往開州進發。<break time="100ms" />　　卻說秦王與劉文靜，監鎖南牢，雖虧秦叔寶時常饋送，不致受苦。更喜那獄官姓徐名立本，字義扶，妻亡，止攜一女，名喚惠英，年已二九，尚未適人。那個徐義扶，雖是小官，卻是見識高廣，眼力頗精。他道刑名過犯，冤抑者多，所以不嫌前程渺小，志願力行善事，利物濟人。秦王初發監禁之日，那夜女兒惠英，夢見一條黃龍，盤踞國室之內。惠英驚駭，走去偷覷，只見那龍飛來，纏繞其身，遂爾驚醒。述與義扶知道。義扶曉得秦王是個真命之主，遂要放他兩人還鄉，急切間未得其便。惟每日三餐，請秦王與文靜到裡邊精室中去款待。兩人甚感他恩德。<break time="100ms" />　　一日，秦叔寶與魏玄成在徐懋功府中小飲。說起秦王之事，叔寶大笑起來。徐、魏兩人問道：「秦兄有何好笑？」叔寶道：「吾想我們程兄弟，真是個蠢才。」懋功道：「那見他蠢處？」叔寶道：「當日在老君堂，要舉斧殺死秦王之時，忽現出五爪金龍，向斧抓住，因此弟見了，忙把雙鐧架住，不好私放他，只得解將進京。<break time="100ms" />　　程兄弟竟認秦王是黃蟒蛇精，必要除他，豈不是可笑？」玄成道：「吾見秦王，龍姿鳳眼，真命世之主。前日主公要殺他，所以力勸監禁南牢。將來數盡歸後，必至玉石俱焚，如何是好？」懋功道：「吾們這幾個心腹兄弟，如今趁他被難之時，先結識他，日後相逢，也好做一番事業。」叔寶不好說昔日有恩於唐主，今又救了秦王之命，只得點頭道：「徐大哥說得是。」玄成道：「據我之見，還該趁主公未歸，大家攜一尊到那裡去，與秦王、文靜敘一敘，也見我們這幾個不是盲目之人。未知二兄以為何如？」叔寶應聲道：「魏兄說得極是，弟正有此心。明日二兄早來同去。」<break time="100ms" />　　過了一宵，秦叔寶家中整治二席酒，悄悄叫人擡進南牢。比及玄成、懋功來時，日已晌午了。三人俱換了便服，大家跟了一個小廝，各坐小轎，來到南牢門首。先是小廝去報知，獄官徐立本如飛開門，接了進去。魏玄成三人叫小廝打發轎人回去，義扶引到四室與秦王、文靜相見了。秦王、文靜各各拜謝深恩。懋功道：「非弟輩俱屬矇瞽，不識殿下英明，有屈囹圄；這也是殿下與劉兄，數該有這幾日災厄。今因主公提師時凱公去了，因此我們進來一候，冀聆教益。」魏玄成道：「只是此地怎好坐？」秦叔寶道：「酒席已擺設在裡邊。」劉文靜對徐懋功道：「獄官徐立本，雖官卑職小，卻非尋常之人。承他朝暮慇懃奉侍，實出意外；況他才智識見，另有一種與人不同處。」<break time="100ms" />　　一頭說，眾人已到裡邊，卻是三間精室，滿壁圖書，盡是格言善行。三人請秦王上坐，劉文靜次之，玄成、叔寶、懋功各各坐了。秦王道：「承三位先生盛意，世民有何德能，敢勞如此青盼。那獄官徐義扶，雖居擊析之職，定不久於人下者。承他日夕周旋，愚意欲借花獻佛，邀來一坐，未知三位先生肯屑與他同坐否？」徐世勣道：「他原是隋朝科甲出身，當日主公原教他為司馬，不知甚意，自願居刑曹監守。」魏徵道：「吾也聞他是個樂善好道有意思的人，這樣世界的官兒論甚大小，快請出來。」小廝請了徐立本出來，謙讓了一回，只得於末席坐下。
    </voice>
</speak>
