<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　酒過三巡，只見徐家一小僮進來，向家主稟道：「有懿旨在外。」徐立本如飛起身出去。玄成等眾人盡加驚異，俱在那裡揣度。只見徐立本走來坐定，魏玄成忙問道：「宮中怎有甚懿旨到這裡來？」徐義扶笑道：「不敢隱瞞，正官王娘娘實與小女有緣，曉得小女頗識幾字，素知音律，幸得禁林清賞，故此常差內侍接進宮去陪侍。前因分娩太子，進去問候，是今日彌月，叫他進去，不知還有甚事。」徐懋功道：「令媛想是有才貌的了，今年多少貴庚？」徐義扶道：「小女名喚惠英，年一十九歲了。」徐懋功見秦叔寶、魏玄成與秦王說起襲取河南一段，也就住口，不與義扶講。大家訴說戰陣功業之事。<break time="100ms" />　　正說得熱鬧，只見一個小廝，向魏玄成稟道：「走役來報王爺差人齎赦詔快到了。」玄成向叔寶、懋功道：「二兄陪殿下寬飲一杯，弟去了就來。」說了起身而去。文靜與懋功是舊交，秦王與叔寶彼此有恩心交，四人更說得投機。忽小廝報道：「魏老爺來了。」大家起身。懋功道：「想必主公威降了凱公，復平土地，故有赦詔，為何吾兄反有憂色？」玄成就在抽中，取出詔書來道：「請二兄看便知。」前面不過凱公肉袒投降，後又喜生太子，故降赦文，除人命強盜重情外，不放南牢李世民、劉文靜二人，其餘成赦除之。懋功與叔寶讀了一遍，雙眉頻蹙，默然不語。<break time="100ms" />　　只聽見外邊人聲嘈雜。魏玄成問道：「為何喧鬧？」徐義扶道：「想必宮侍送小女回來。」又見那小廝出來，請義扶進去。徐懋功道：「前日秦大哥要打帳在赦內邀恩，吾度量必不能夠，為什麼呢？昔日魏公待人，還有情義，近日所為，一味矜驕，恃才自用。目下赦內若肯赦二公，則前日先認了親，不至如此相待。」叔寶道：「除此之外，卻怎麼商量？」秦王聽見他們計議，不好意思，只得說道：「承三位先生高誼，或者吾兩人災星未退，且耐心再住在此幾時，亦無不可。只是有費三位先生照拂周旋。」魏玄成道：「否有個道理在此。」<break time="100ms" />　　正要說時，只見徐義扶走將出來，便縮住了口。劉文靜對眾人道：「義扶兄已屬心交，眾兄有話不妨直說。」魏玄成對劉文靜道：「劉兄來看赦書上，那一條不赦南牢的『不』字，只消添上一豎一畫，改為『本』字，主公歸來，料必無疑。就有他事，這血海干係，總是我三人擔待了。」秦叔寶喜道：「這卻甚妙，須要就煩魏兄大筆，方寫得像他親筆一般。」時眾人站在一堆兒，也有說妙的，也有不開口的。徐義扶道：「卑職倒有一計在此，不知三位大人可容卑職略參末議否？」徐懋功道：「兄有良策，快些說出來。」義扶道：「以不改本，恐文義念去，有些勉強；況主公非昏暗庸愚眊眼糊塗之主，看他另寫一行，下筆之時，何等慎重，今若改了本字，主公回家，必然看出，有許多不妙。莫若竟讓卑職，把秦殿下與劉大夫放去。主公回來，三位大人盡推在卑職身上，雖尚可飾辭，猶難免守國防範之愆，然不至有大害了。若明改赦詔，不幾視朝廷之敕書，如同兒戲乎？」眾人都道：「此論不差。」<break time="100ms" />　　魏玄成道：「義扶持論甚暢，但不知怎樣個放法？」徐義扶道：「方纔王娘娘宣小女進去，因太子彌月，欲草疏到主公處，奈因身子尚憚勞頓，故叫小女代為草就，要差人到孟津去。小女有心乘機奏過王娘娘，即討此差與卑職，明日四鼓就要起身，豈不好是改敕的機會？現有懿旨，叫卑職到徐大人處撥差官兵守護獄四的，內票在此，表章是用黃絹封固的，小女藏在裡邊。」抽中取內票出來。徐懋功取來一看，只見上寫道：<break time="100ms" />　　　　仰兵部掌印大堂徐，速撥吏卒二十名，去守南牢監禁，待獄官徐立本公幹歸，即使交卸，勿得有誤施行。<break time="100ms" />　　玄成、叔寶大喜道：「這是唐主之福，該使殿下還朝，父子重逢，君臣會合。」徐義扶道：「只是要五匹有鞍轡的好馬，方纔濟事。」魏玄成道：「連兄只須三騎，多此二騎何用？」徐義扶道：「小女與一個小價，亦少不得。」徐懋功道：「既如此，也該請令媛出來見了殿下，好少刻同行。」<break time="100ms" />　　徐義扶忙進去，同女兒惠英出來。眾人見時，乃是一個纔要改妝不脂不粉的美秀女子。徐義扶道：「匆忙之際，總朝上三叩首就是。」眾人皆要還禮，義扶再三不容，只得答以三揖。惠英如飛進去了。徐懋功道：「我前者會征化及，得二匹駿馬，馴良之至，一匹贈與殿下，一匹贈與令媛惠英。」秦叔寶道：「殿下的追風馬，我養好在廄下，並挑選二匹送來，後會有期，我們該大家別過罷！」徐懋功道：「諸公該作速收拾，同我發兵衛下來，就到我署中來是了。」魏、徐、秦又叮嚀了一番。義扶送了三人出門，如飛進去，收拾了細軟，把兩套青衣小帽與秦王、文靜換了。義扶又添些果菜，叫小廝扛了一壇酒，放在客座裡。秦王問義扶道：「添酒增肴，是何緣故？」劉文靜道：「我曉得這是義扶的作用，少刻便見。」<break time="100ms" />　　正說間，聽得啊一聲響。義扶如飛叫小廝去開門看來，卻是一個老隊長同十來個小兵，到義扶面前叩見了。義扶對眾人道：「裡邊禁門，剛纔徐大老爺差人到來巡察，已封好在那裡了。恰好我們兩個舅子，要同到孟津單將軍處公幹，故有現成酒肴在此，天氣寒冷，酒在壇裡，你們吃了罷，只要收拾好了傢伙。」說完了，徐惠英提了燈籠，秦王與文靜負了奏章與報箱，小廝青奴挑了行李，叫一個士兵出來，關好了門進去了。徐義扶等五人，忙忙走的不多幾步，只見秦叔寶家小廝迎上前來，說道：「家老爺坐在堂中，候徐爺去會。」
    </voice>
</speak>
