<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　唐主稱善。即修書一封，著楊通、張千，到洛陽王世充處。二人領命即行。豈知王世充看了來書大怒，扯碎了書，將楊通斬於階下，將張千割去兩耳放回。張千抱頭鼠竄，逃回長安，哭訴唐主。唐主大怒。自欲提兵去剿世充。秦王道：「不必父皇動怒，臣兒自有調度在此：差李靖為行軍大元帥，領兵十萬去扼住劉武周。臣兒領一旅之師，誓必掃滅世充，回來見駕。」唐主大喜，即命秦王領兵十萬，前往洛陽進發。時秦王每一出師，西府賓僚如杜如晦、袁天罡、李淳風、侯君集、姚思廉、皇甫無逸等，秦王平昔以師禮事之，故凡出兵，無不從侍帷幄，籌漠謀畫。秦王命殷開山為先鋒，史岳、王常為左右護衛，劉弘基為中軍正使，段志玄。白顯道為左右護衛。自領一軍居後。長孫無忌、馬三保等保衛船騎。水陸並進，來到洛陽。王世充探知，亦領軍於睢水，列陣相迎。秦王屯兵於睢水之北，兩軍相接，當不起唐家兵精將勇，殺得世充大敗進城，堅閉不出。<break time="100ms" />　　次日唐營排宴，犒賞三軍已畢。秦王乘著酒興，問土人：「此地何處好景，可以遊玩？」土人答道：「城北十里外，有一北邙山，周圍百里，古帝王之陵，忠臣烈士之墓，如星羅棋佈，其中珍禽怪獸，蒼松古柏，無限佳景。」秦王見說，喜道：『吾正欲到彼處射獵。」李淳風道：『咂晨起演先天一數，殿下該有百日之災，不可開弓走馬玩景；況面帶青色，還是不走的是。」秦王道：「吾日夕馳騁於弓馬之間，覺得氣爽神怡，有何利害？」即同馬三保軟甲輕衣，雕弓利箭，十餘騎逕往北邙山來。<break time="100ms" />　　到了山內，秦王四顧了一回，喟然長歎道：「吾想前代之君，坐鎮中華，擁百萬之師，有多少英雄豪氣，今止得幾個石人石馬相隨。況荊棘叢生，狐兔為侶，寧不可歎。日後唐家天子，亦如此而已。」正嗟歎間，忽見西北上，趕出一隻白鹿，衝面而來。秦王扣滿弓，一箭射去，正中鹿背。那鹿帶箭望西而走，秦王縱馬追之，緊趕數里，轉過山坡，其鹿杳然不見。秦王四下追尋，不覺驟至一處，坦然平川曠野，但見旌旗耀日，戈戟森羅，一座新城門，匾上「金墉城」三字，日光耀目。秦王道：「此非李密所居之城乎？」馬三保道：「正是，殿下可急回，若彼知之，便難脫身。」不提防守城軍卒看見，忙去報知魏主，李密道：「此必是李世民誘敵之計，不可追之。」程知節踴躍向前道：「主公，此時不擒，更待何時？」說了，手提大斧，跨青鬃馬，如飛出城。秦叔寶恐知節有失，隨即趕來。<break time="100ms" />　　時秦王正欲回騎，只見一人飛馬來追，大叫道：「李世民體走！」秦王橫槍立馬問道：「你是何人？」知節道：「我便是程咬金，特來捉你。」秦王笑道：「諒你這賊夫，何足為懼？」知節舉起雙斧，直取秦王。秦王挺槍來迎。鬥了三十餘合，因馬三保被秦叔寶接住，秦王只得敗走，三保也抵敵不住，亦自逃去。知節追趕秦王，看看較近；秦王搭上箭，曳滿弓，颼的一聲，正射中知節盔纓。秦王見射不中，心中甚慌，縱馬加鞭復走，恰值面前一座古廟，牌書「老君堂」三字。秦王心下想道：「既有此廟，何不進去躲過片時？」忙進廟門，把門關了，取一條大石條來頂撞了，把馬拴在廟廊下。向著老君神像，也不及細禱，作一揖道：「神聖在上，若能救吾李世民脫得此難，當重修廟宇，再塑金身。」祝告了，即往神座內躲避。那老君原是靈感的，故受一方香火。今見一個真命之主，紫微有難，豈不顯聖？便颳起一陣旋風，把秦王行來的馬蹄蹤跡，都滅沒了。又把蜘蛛絮塵，同定廟門。<break time="100ms" />　　程知節追趕秦王，到三岔路口，倏忽不見，四下一望，只見前面一個大樹深林，叢叢茂密，便縱馬加鞭，趕進林中。上了山崗，見山背後一座古廟。知節慌忙來至廟前，把門亂推，卻推不開；蜘蛛網面，四下裡塵灰飛絮，像久無人進來的。只得兜轉馬頭，復上山崗。向廟中細看，吃了一驚。只見屋脊中間，一條大黃蟒蛇，盤踞其上。知節看了想道：「吾間得人說，漢劉邦斬了芒碭山的大蟒蛇，後來做了皇帝，我也是一個漢子，難道除不得此孽畜！」忙下崗，到廟前下了坐騎，將一塊大石，撞開了廟門，往屋脊上看，卻又不見。想道：「孽畜必游進殿內去了。」走到殿前，只見一馬繫在柱上。知節道：「原來李世民躲在這裡！」又看梁柱上的蟒蛇，蹤跡全無，瞥見神櫃上簾幕搖動，恍如蛇尾現出在外。<break time="100ms" />　　原來秦王見有人進殿細看，如飛在櫃裡輕輕拔出劍來。時叔寶亦追趕進殿，見知節把神幕揭起，喝道：「賊子，卻躲在這裡！」舉起巨斧，照著秦王頭上砍來。<break time="100ms" />　　秦叔寶忽見五爪金龍現出來，抓住巨斧。叔寶知是真命之主，如飛搶上前，把雙鐧架住巨斧道：「兄弟，你好莽撞，豈不知唐與魏原是同姓，曾有書禮往來？今若把一死的見駕，是無功而反有罪矣！」知節道：「大哥，你不知吾剛纔見他，是一條黃蟒蛇精，今不殺他，他會遁去。」秦叔寶微笑了一笑，輕輕扶秦王出了神櫃，叫手下寬鬆剪了，扶出廟門。從人牽了秦王的馬，程知節、秦叔寶各上了馬押後，一行人帶進金墉城來。那些市井小民，不知好歹，口中嘖嘖贊道：「好一個漢子，生得秀眼濃眉，方面大耳，不知犯著何事，被兩位將軍解進城來。」有幾個跟進城的百姓，便道：「你們不要小覷他，這是一位唐家的太子，因偶然在這裡過，被我兩位將軍獲住。」眾百姓道：「怪道相貌迥出尋常，原來是金枝玉葉，可惜，可惜！」<break time="100ms" />　　秦叔寶在馬上聽得，卻要放脫他，因眾耳眾目，又不便行，只得解至府門。
    </voice>
</speak>
