<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十一回<break time="100ms" />　　真命主南牢身陷　奇女子巧計龍飛
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　何事雄心自逞，無端羑里羈國。君臣瞥見淚交流，甚日放眉頭。幸遇佳人夢，感群英盡吐良謀。玉鞭驕馬贈長游，三疊唱離愁。<break time="100ms" />　　調寄〈錦堂春〉<break time="100ms" />　　哲人雖有前知之術，能趨吉避凶，究竟莫逃乎數。當初郭璞與卜詡，皆精通易理。一日郭璞見詡歎道：「吾弗如也，但汝終不免兵厄！」卜瑚道：「吾年四十一，為卿相，當受禍耳；但子亦未見能令終。」郭璞道：「吾禍在江南，素營之未見免兆。」卜詡道：「子勿為公吏可免。」郭璞道：「吾不能免公吏，猶子不能免卿相也。」後卜詡為劉聰軍將，敗死晉陽；而郭璞亦以公吏，為三郭所殺。故知數之既定，不但古帝王不能免，即精於易者，亦難免耳。<break time="100ms" />　　如今再說夏王竇建德，來到樂壽。曹后接入宮中，拜見了，便道：「陛下軍旅勞神，喜逆臣已誅，名分已正，從此聲名高於唐、魏多矣。但隋皇泰主，尚在東都，未知陛下可曾遣臣奉表去奏聞否？」夏王道：「孤已差楊世雄齎表去了。宮中綵幣綾錦，宮娥彩女，均作四分，以二分賜與功臣將士，以二分酬唐、魏兩家同謀滅賊之功。孤但存其國寶珍器圖籍而已。」曹后道：「陛下處分甚當，還有一個活寶在此，未知陛下貯之何地？」夏王道：「御妻勿認孤為化及之流。孤自起兵以來，東征西討，宇宙至廣，未有一隅可為止足之地，何暇計及歡樂之事？孤所以帶蕭后來者，恐留在中原，又為他人所辱，故與女兒同來，自有所在安放他去。」曹后道：「妾非妒婦，上不過為國家計耳；若如此，則是宗廟之福也。」<break time="100ms" />　　過了一宵，夏王即差凌敬送蕭后等，到突厥義成公主國中去。蕭后原是好動不好靜的人，宵來受了曹后許多譏辱，已知他不能容物，今聽見要送到義成公主那邊去，心中甚喜。想道：「倒是外國去混他幾年好，強如在這裡受別人的氣。」催促凌敬起身，下了海船，一帆風直到突厥國中。凌敬遣人齎書幣去報知義成公主。啟民可汗因往賀高昌王麴伯雅壽，不在國中。義成公主即命王義發駝馬去接蕭后；又差文臣去請凌敬，到驛館中款待。<break time="100ms" />　　蕭后在舟中，見王義下船來叩見，正是他鄉遇故知，不覺滿眼流淚，問道：「王義，你為何在此？」王義道：「臣是外國人，受先帝深恩，何忍再事新主？故護持趙王同沙夫人在此。先帝不聽臣諫，把一座江山輕輕的弄擲。今娘娘到這裡來，原是至親骨肉，盡可安身過日。公主差臣來接娘娘，快到宮中去相見。」蕭后起岸，上了一匹絕好的逍遙駿馬，來到宮中。義成公主同沙夫人出來，接了進去。行過禮，大家抱頭大哭。蕭后對沙夫人道：「你們卻一窩兒的到了這裡，止丟了我受盡苦惱！」<break time="100ms" />　　沙夫人道：「妾等又聞娘娘仍舊正位昭陽，還指望計除逆賊，異日來宣召我們，復歸故土；不想又有變中之變。」<break time="100ms" />　　正議時，只見薛冶兒與姜亭亭出來朝見。蕭后問沙夫人道：「還有幾位夫人，想多在這裡？」薛冶兒答道：「那同出來的狄、秦、李、夏四位夫人，已削髮空門，作比丘尼矣！」蕭后見說，長歎了一聲，又對沙夫人道：「夫人既在這裡，趙王怎麼不見？」沙夫人道：「他剛纔同孩子們打圍去了。」蕭后道：「我倒時常想念他。」<break time="100ms" />　　沙夫人道：「少刻回來，見了母后，是必分外歡喜。」一回兒擺上宴來，止不過山禽野獸，鹿脯駝珍。其時王義已為彼國侍郎，姜亭亭已封夫人，薛冶兒做了趙王保母，大家坐定，各訴衷腸。<break time="100ms" />　　日色已暮，只見小內侍進來報道：「小王爺回來了。」蕭后兩年不見趙王，今見長得一表人材，身軀高偉，打了許多野獸，喊進來道：「母親，孩兒回來了。」<break time="100ms" />　　望見裡邊擺了酒席，忙要退出去。沙夫人道：「你大母后在這裡，快過來拜見。」<break time="100ms" />　　趙王站定了腳，薛冶兒與姜亭亭忙下來對趙王說道：「此是你父皇的正宮蕭娘娘，他是你的大母，自然該去拜見。」趙王見說，只得走上去，朝上兩揖。蕭后正開言說道：「兒兩年不見，不覺這等長成了。」只見趙王兩揖後，如飛往外就走。沙夫人道：「這該行大禮纔是，怎麼就走了去？」薛冶兒重新要去攙他轉來。趙王道：「保母，你不知當年在隋宮中，他是我的嫡母，自然該行大禮。今聞他又歸許氏，母出與廟絕，母子的恩情已斷；況他又是失節之婦，連這兩揖，在沙氏母親面上不好違逆，算來已過分了。」說完，灑脫了薛保母的手，往外就走。蕭后聽見，不覺良心發現，放聲大慟，回思煬帝舊時，何等恩情，後逢宇文化及，何等疼熱。今日弄得東飄西蕩，子不認母，節不成節，樂不成樂，自貽伊戚如此。越想越哭，越哭越想，好像華周杞梁之妻，要哭倒長城的一般。幸得義成公主與沙夫人等，百般勸慰。自此蕭后倒息心住在義成公主處，按下不提。<break time="100ms" />　　再說秦王回到長安，朝見唐主。唐主說三處兵鋒利害。秦王道：「利害何足為懼？但劉武周與蕭銑居於西北，王世充居於中央。臣竟欲差人致書，先結好世充，使不致瞻前顧後，然後進兵專攻劉、蕭二處，無有不克之理。未知父皇以為是否？」
    </voice>
</speak>
