<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十二回<break time="100ms" />　　李世民感恩劫友母　寧夫人惑計走他鄉
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　深鎖的窗，遍青山，愁腸滿目。甚來由，風風雨雨，亂人心曲。<break time="100ms" />　　說到情中心無主，行看江上春生谷。正空梁斷影泛牙檣，成何局？<break time="100ms" />　　畫虎處，人觳觫。笑鷹揚，螳臂促。怎與人無競，高飛黃鵠。<break time="100ms" />　　眼底羊腸逢九坂，天邊鱷浪愁千斛。甚張羅？叫得子規來，人生足。<break time="100ms" />　　調寄〈滿江紅〉<break time="100ms" />　　流光易過，天地間的事業，那有做得完的日子？游子有方，父母愛子之心，總有思不了的念頭。功名到易處之地，正是富貴逼人來，取之如拾芥。若是到難處之地，事齊事楚，流離顛沛，急切間總難收煞。<break time="100ms" />　　卻說秦王與劉文靜、徐義扶、女兒惠英，四五騎馬，離脫了金墉城，與秦叔寶別了，連夜趲行。秦王在路上，念叔寶的為人，因對劉文靜道：「叔寶恩情備至，何等周匝。所云：『桃花潭水深千尺，不及汪倫送我情。』此之謂也。怎得他早歸於我，以慰衷懷？」劉文靜道：「叔寶也巴不能要歸唐，無奈魏勢方熾，二則幾個弟兄，多是從瓦崗寨起手，幹這番事業。三則單雄信是義盟之首，誓同生死，安忍輕拋。如今彼三人，皆有他意者，因前日翟讓一誅，故眾人咸起離心耳，散則猶未也。」秦王見說，不勝浩歎道：「若然，則叔寶終不能為我用矣！」徐義扶道：「殿下不必掛念，臣有一計，可使叔寶棄魏歸唐。」秦王忙問道：「足下有何良策？」徐義扶道：「叔寶雖是個武弁，然天性至孝。其母太夫人，年逼桑榆，與媳張氏，俱安頓瓦崗。」秦王道：「魏家將帥俱集金墉，難道各將家眷尚在山寨裡？」徐義扶道：「金墉止有魏公家眷，餘皆在寨中。一個叫尤俊達，一個叫連巨真，二將管攝在那裡。莫若將秦母先賺來歸唐，好好供奉著，叔寶一知信息，必為徐庶之奔曹矣。」秦王道：「好便好，作何計賺來？」<break time="100ms" />　　徐義扶道：「臣當年曾仕幽州，知總管羅藝，與秦叔寶中表之親，極相親愛。今年恰值秦母七十壽誕，莫若假設是羅夫人，因往泰安州進香，路經此地，接秦母到舟中去相會，一敘闊蹤。秦母見說，定必欣然就道。若離了山寨，何愁他不到長安？」<break time="100ms" />　　劉文靜道：「要做，事不宜遲，回去就行。」<break time="100ms" />　　三人正說得入港，趕到了千秋嶺來。只見後面小廝青奴，在馬上喊道：「姑娘的靴子掉去了一隻了！」秦王聽見，如飛兜轉馬頭，只見徐惠姨一隻窄窄金蓮，早已露出。徐惠英雖是個倜儻女子，此時不覺面紅耳赤。徐義扶道：「既掉了一隻，何不連那只也除了去？」只見秦王把馬加鞭聳上一轡頭，向舊路尋去。未及片時，秦王提著一隻靴子，向徐惠英笑道：「這不是卿的靴子？」徐惠英如飛下馬來向秦王接了，穿札停當，然後上馬。自此一路上，秦王與惠英雖不能雨覓雲蹤，然侍奉宵征，早已兩情繾綣，魂消默會矣。一行人曉行夜宿，不覺早到了霸陵川。秦王對劉文靜道：「孤偶然出獵閒遊，不意遭此大難，若非惠英、義扶與秦、魏。徐三位同心救援，幾乎老死囹圄。」劉文靜道：「這也是殿下與臣數該有這百日之災，幸遇義扶，朝夕周全。令媛棄恩施計，殿下不特得一明哲之士，兼得一閨中良佐，豈非禍兮福所倚乎？」<break time="100ms" />　　正說時，只見塵頭起處，望見一隊人馬前來，乃是大唐旗號。秦王道：「難道父皇就知孤歸國，預差人來迎接？」話未說完，只見袁天罡、李淳風、李靖三騎馬早已飛到面前，口稱：「殿下，臣等齊來接駕。」秦王道：「孤當初不聽先生們之諫，致有此難，將來後車之戒，孤當謹之。」那時西府賓僚陸續來到，大家擁入潼關。秦王對徐義扶道：「賢卿與令媛，乞暫停驛館，待孤見過父皇，然後備車駕來接令媛，方成體統。」義扶點首，忙進驛館中安歇。<break time="100ms" />　　秦王同眾公卿進朝，見了唐帝，到宮中拜見了竇太后，骨肉相敘，如同再生，不覺涕泗橫流。秦王細把被難前情，一一奏明。唐帝道：「秦叔寶、徐懋功、魏玄成這三位恩人，目下雖不能歸唐，朕當鏤之心版，兒亦當佩帶書紳。至於義士徐立本與其女惠英，該速給二品冠帶，並其小女鳳冠霞佩，速宣來見朕。」秦王吩咐左右，在西府內點宮女四名，整頓香車，迎請徐惠英與其父義扶進朝。唐帝見了，甚加優禮，用義扶為上大夫之職，其女徐惠英，賜名徐惠妃，加一品夫人，與秦王為妃，參贊西府軍機事務。<break time="100ms" />　　秦王又將叔寶寄來的謝表呈上。唐帝看了說道：「叔寶先年與朕陌路相逢，全家虧他救護。今吾兒又賴他保全性命，父子受恩，未知何日得他來少報萬一？」秦王道：「不必父皇留念，兒自有良策，使他即日歸唐。」說了，大家謝恩出朝。未及數日，秦王即差李靖、徐義扶帶領雄兵二千並宮娥數名，擁護徐惠妃夫人，前往瓦崗，計賺秦母出寨。今且按下慢提。<break time="100ms" />　　再說魏公李密，在僵師收降了凱公，大獲全勝，頒赦軍民。正該班師回來，復不自諒，徇行河北部，被夏王竇建德首將王綜，拒戰於甘泉山下。被王綜以流矢射中李密左臂，大敗喪氣。又接徐世日報，說獄官徐立本，私放秦王、劉文靜歸國，自謀宮中差使，不知去向。魏公看報大怒，連夜趕回金墉。魏徵、徐世勃、秦瓊接見。魏公將三人大肆唾罵，道他們不行黨察，通同徇私，受賄賣放，藐視紀綱。將三人即欲斬首。虧得祖君彥、賈潤甫等再三告免，權禁南牢，將來以功贖之。
    </voice>
</speak>
