<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　再說秦母與媳張氏孫懷玉，住在瓦崗。雖叔寶時常差人來詢候，然秦母年將七十，反比不得在齊州城外，為子者朝夕定省，依依膝下，尋歡快活。奈兒子功名事大，只好付之浩歎而已。一日，只見一個小廝，進來報道：「幽州羅老將軍，差人到寨，專候秦夫人起居，要面見的。」秦母見說，對媳張氏道：「羅姑爺處，還是我六十歲時差人來拜壽，後數年以來，音信懸隔，今什麼又差人來，莫非又念及我七十歲的生辰麼？」張氏夫人道：「是與不是，還該出去見他，就知分曉。」秦母只得同著懷玉，到堂中來見。兩個差官，齊跪下去說道：「差官尉遲南、尉遲北，叩見太夫人。先有家太太私禮一副，奉上的壽儀，俟太夫人到舟中去，家太太面致。」<break time="100ms" />　　秦母連忙叫懷玉，拖了兩個差官起來。隨後又是四個女使，齊整打扮，上前叩頭。<break time="100ms" />　　那差官說道：「這是羅太太差來，迎請太夫人的。」秦母道：「小兒秦瓊，在金墉幹功，不在寨中，怎好有勞臺從枉顧？請尊官外廂坐。懷玉，你去煩連伯伯來奉陪。」<break time="100ms" />　　懷玉應聲去了。<break time="100ms" />　　秦母同四位女使，到裡邊來，見了張氏夫人，叫手下把羅夫人私禮擡了進來，多是奇珍異玩，足值二三千金。寨中這些兵卒，多是強盜出身，何曾看見如此禮物，見了個個目呆口咂。連尤俊達與連巨真，亦嘖嘖稱羨道：「不是羅家帥府裡，也辦不出這副禮來。私禮如此，不知壽儀還怎樣個盛哩？」那四個女使，見過了張氏夫人的禮，又致意道：「家太太多拜上，因進香經過，要請太太夫人與少爺，同到舟中去一會，方見故舊不遺，叫妾們多多致意。」張氏夫人忙叫手下安排酒筵，款待來使。婆媳兩個，私相計議。秦母道：「若說推卻兒子不在，禮多不收，也不去會羅姑太太，這門親就要斷了。若說去，瓊兒又在金墉，急切間不能去報知。」<break time="100ms" />　　其時恰好程知節的母親，也在房中，插口道：「這樣好親戚，我們巴不能個扳圖一個來往，他們卻幾千里路，備著厚禮來相認，卻有許多疑慮？」張氏夫人道：「當年懷玉父親，犯事到幽州，虧得在姑爺手下認親，解救回來。那十年前婆婆正六十壽誕，我記得姑太太，曾差兩員銀帶前程的官兒，前來上壽。如此親誼，可謂不薄矣。今若遽爾回他，只道是我們薄情，不知大體的了。」秦母道：「便是事出兩難。」程母道：「據我見識，既是老親，你們婆媳兩個，還該同了孫兒去會一會。人生在世，千里相逢，原不是容易得的事，難道你還有七十歲活麼？你們若不放膽，我只算你的老伴，去奉陪走走何如？」<break time="100ms" />　　秦母見他們議論，已有五六分肯去相會的意思了。及見連巨真進來說道：「那兩個姓尉遲的差官，多是十年前在歷城縣來拜過壽的，說起來我還有些認得，怎麼伯母就不認得了？」秦母道：「當時堂中擠著許多人，我那裡就認得清？既是恁說，今日天色已晚，留他們在寨中歇了，明早一同起身去就是，少不得連伯伯也要煩你護送去的。」連巨真道：「這個自然。」<break time="100ms" />　　過了一宿，明早大家用過了朝餐，秦母、程母、張氏夫人，多是鳳冠補服。跟了五六個丫鬟媳婦，連他們四個女使，共是十二三肩山轎。秦懷玉金冠紮額，紅錦繡袍，腰懸寶劍，騎了一匹銀鬃馬。連巨真也換了大服，跨上馬，帶領了三四十個兵卒，護送下山。一行人走了十來裡，頭裡先有人去報知。只聽得三聲大炮，金鼓齊鳴，遠望河下，泊著坐船兩隻，小船不計其數。秦母眾人到了船旁，只見艙內四五個宮奴，擁出一個少年宮妝的美婦人出來。你道是誰？就是徐惠英假裝的。秦母與眾人停住了轎，便道：「這不是羅老太太，又是誰？」那差來的女使答道：「這是家老爺的二夫人。」秦母見說，也不便再問。大家遜進官艙，艙口一將白顯道，搶將出來觀看，被秦懷玉雙眉朝豎，牙眥迸裂，大喝一聲。白顯道一驚，自進艙裡去了。李靖在船樓上望見，駭問來人道：「此非叔寶之兒乎？」來人道：「正是。」<break time="100ms" />　　李靖道：「年紀不大，英氣足以驚人，真虎子也。」快叫人請過船來。<break time="100ms" />　　秦母等進艙，一個女使對著稟明道：「這個是秦太太，那個是程太太，這是秦夫人張氏。」徐惠妃一一拜見過，便向秦母道：「家老太太尚在前船，囑妾先以小舟奉迎。承太太夫人們不棄降臨，足見親誼。」吩咐打發了轎馬兵卒回去，後日來接。秦母道：「瓊兒公幹金墉，多蒙太太頒賜厚儀，致承尊從枉顧，實為惶恐。」<break time="100ms" />　　舟中酒席已擺設停當，即便敬酒安席。李靖請過秦懷玉來，與徐義扶相見了。李靖與秦懷玉說起他父親前日寄書札來，取出來與懷玉看了。懷玉方知他是李藥師，父執相逢，不勝起敬。忽聽見又是三聲大炮，點鼓開船。秦母在那邊舟中，不見了懷玉，放心不下，忙叫人請了過來，坐在身旁。船頭上鼓樂齊鳴，一帆風掛起，齊齊整隊而行。連巨真見這許多光景，也覺心上疑惑，虧得夜間宿在徐義扶舟中，義扶向他備細說明，連巨真心中雖放寬了些，但嫌身心兩地，只好付之無可如何。
    </voice>
</speak>
