<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　魏徵道：「昨夜五更時分，有一起人馬，叫喊開城。鄭司馬上城看時，只見燈火之下，果然是明公坐在馬上。鄭司馬忙開城門，出來迎接。只見喝道：『諸將不行救應！』就叫手下捆縛，裴仁儼亦被擒下。我著了急，知中賊人之計，如飛著宮侍報知王娘娘同世子逃出了南門，恰好在路上遇著了王當仁，交付與他送上瓦崗去了。故此我特地尋來，恰好多在這裡。剛纔我在路上，聽見逃回兵卒說：『王世充大隊人馬，又追將下來。』」正說時，只見賈潤甫手下巡邏走卒來報道：「虎牢關也失了。鄭家大兵只離我們洛口三十里地，我們快走罷！」此時連魏徵也沒了主意。<break time="100ms" />　　李密見王世充勢大，量此洛口一隅，怎能支撐？只得同眾進守河陽。河陽乃祖君彥所守地方，未及兩日，巡卒又報偃師、洛口俱失。李密歎道：「誰料賊子弄這些詭計，失去這許多地方，又戰失了好幾員名將，這都是孤自己大意，以至於此。如今方寸已亂，教孤如何是好？」王伯當道：「為今之計，只有南阻河，北守太行，東連黎陽。徐世勣為人忠義，不以成敗利鈍易心。且足智多謀，堪當一面，著他同守黎陽，移兵食以資河北，雖與世充相近，末將不才，願為死守。明公身居太行，呼吸兩地，身既在此，當時部曲必然來歸，力薄則拒險而守，力足則相機而戰，方是妙計。」李密道：「此計甚善。」問眾將，多默默不答。<break time="100ms" />　　李密又問，眾將只得說道：「前日北邙一戰，人心皆驚，雄信投降，仁基、智略就縛，以致河陽疾破，倉城即降，愜師、洛口、虎牢地方，接踵而失。將無固守之志，兵無敢死之心，人情趨利，比比皆然。今明公麾下，尚有二萬，恐再俄延，怕從人日散，公欲扼守，誰人相助？」<break time="100ms" />　　李密聽了，不覺兩行淚落道：「孤仗諸君毅力同心，首取洛口，又據黎陽，北抗世充，南破化及。不意今日一戰，至於眾叛親離，欲守無人，欲歸無地。要此六尺何為？」言罷，拔劍便欲自刎。伯當一把抱定，兩淚交流道：「明公，你備經困苦，方能得成大業；今雖失利，安知不能復興，何作此短見？」兩人號哭連聲，眾將也齊淚下。李密哽咽了半日，纔出得一聲道：「罷，罷，我壯志不甘居人之下，今天喪我，無計可施，黎陽我斷不去。諸君若不棄，同到關中歸於唐主，諸君諒亦不失富貴。」眾將齊聲道：「願隨明公同歸唐主。」李密對王伯當道：「將軍家室，多在瓦崗，今日入關，家室日遠，恐必掛念；不若將軍且回。」伯當道：「昔與明公共誓生死同隨，安肯今日相棄？便分身原野，亦所甘心，何況家室哉！」這幾句連同行的人都感動，沒一個肯離散。獨有程知節跳起身來說道：「不是兄弟無情，你們卻去得，我卻不敢追隨。」眾人道：「這是為什麼？」李密道：「我曉得了，尊堂尚在瓦崗，不去也罷了。」程知節道：「不是這話，老娘在瓦崗，尤大哥與我不比別的弟兄，時刻肯照顧我母親，我可以放心無憂。當年李世民，監禁在南牢百日，多是我程咬金陷他。」眾人道：「這是公事，豈獨罪你一人？」<break time="100ms" />　　程知節道：「當日世民窺探金墉城，眾臣只道他詭計，無人敢去拿他，獨有我老程，不怕死趕出城外。追至老君堂，見他躲在神櫃裡。我認他是個蟒蛇精，一斧幾乎把他砍死。幸虧秦大哥止住了，說道：『留活的拿去見魏公。』所以他君臣兩個，困陷這幾時。如今的人，恩則便忘，怨則分明。我今去正中唐家的意，把咬金一刀兩段，叫我老娘誰來照看？不去，不去！」說罷，竟一恭而去了。眾人道：「此時各從其志，他不去，我們是隨明公去便了。」<break time="100ms" />　　李密恐怕耽延有變，也不待秦叔寶回來，亦不去知會徐世勣，只帶部下兵有二萬人西行。先差元帥府椽柳燮，齎表奏知唐帝。唐帝久知李密才略可用，況他河南、山東，舊時部曲甚多；若收得他，即可以招來為我用，所以不勝大喜。先差將軍段志玄來慰勞他，又差司法許敬宗來迎。只是李密想起當日希圖作盟主，就是唐帝何等推尊，誰知一旦失利，卻俯首為他臣子，心中無限不平，無限悒快。今事到其間，不得不為人下了。率領王伯當一干人進長安，朝見唐帝。諸將拜舞畢，宣李密上殿。<break time="100ms" />　　唐帝賜坐道：「賢弟，戰爭勞苦，當俟吾兒世民豳州回來，與賢弟共平東都，以雪弟仇。」就傳旨授李密光祿卿上柱國，賜邢國公。王伯當左武衛將軍，賈潤甫右武衛將軍，魏徵為西府記室參軍。其餘將士，各各賜爵。李密等謝恩而出。唐帝又念他無家，將表妹獨孤氏與他為妻。官職雖不大，恩禮可謂隆矣。正是：<break time="100ms" />　　憶昔為龍螭，今乃作地鼠。<break time="100ms" />　　屈身伍絳灌，哽咽不得語。
    </voice>
</speak>
