<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十三回<break time="100ms" />　　夢周公王世棄絕魏　棄徐勣李立邃歸唐
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　成敗雖由天，良亦本人事。<break time="100ms" />　　宣尼驚暴虎，所戒在驕恣。<break time="100ms" />　　夫何器小夫，乘高肆其志。<break time="100ms" />　　一旦眾情移，福兮禍所伺。<break time="100ms" />　　蛟螭失所居，遂為螻蟻制。<break time="100ms" />　　噬胼徒空悲，貽笑滿青史。<break time="100ms" />　　事到騎虎之勢，家國所關，非真撥亂之才，一代偉人，總難立腳。何況庸碌之夫，小有才名，妄思非分，直到事敗無成，纔知噬臍無及。<break time="100ms" />　　今且不說秦母歸唐。再說賈潤甫別了李靖等來到洛陽，打探王世充大行操練兵馬，潤甫要進中軍去見他。世充早知來意，偏不令潤甫相見，也不發回書。叫人傳話道：「這裡自己正在缺晌，那得討米來清償你家？直等我們到淮上去收了稻子，就便來當面與魏公交割。」賈潤甫見他這樣光景，明知他背德不肯清償，也不等他回札，竟自回金墉來回覆魏公道：「世充舉動，不但昧心背德，且賊志反有來攻伐之意，明公不可不預防之。」<break time="100ms" />　　李密怒道：「此賊吾亦不等其來，當自去問其罪矣。」擇日興師，點程知節、樊文超為前隊，單雄信、王當仁為第二隊，自與王伯當、裴仁基為後隊，望東都進發。<break time="100ms" />　　那邊王世充，早有哨馬報知，心上要與李密廝拼，只慮他人馬眾多，急切間不能取勝，悶坐軍中。忽一小卒說道：「前年借糧軍士回來，說李密倉粟，卻被鼠耗食盡，升賈潤甫補征貓都尉，宮中又有許多災異。金墉百姓多說是僭了周公的廟基，絕了他的香火，故此周公作祟。」鄭主道：「只怕此言不真。」小卒道：「來人盡說有此怪異，為甚說謊？」鄭主笑道：「若然，則吾計得矣。但必要一個伶俐的人，會得吾的意思，方為奇妙。」說了，果看著那小卒，小卒低著頭微笑不言。<break time="100ms" />　　到了明日，擂鼓聚將，大宴群臣，計議禦敵之策。鄭主問道：「李密金墉之地，還要隋朝故宮，還是他自己創造的？」張永通答道：「魏主宮室，原是周公神詞。李密謂周公廟宇當創建於魯，此地非彼所宜，便撤去廟貌，改為宮闈。周公累次托夢於臣，臣未敢讀奏。」鄭主拍案道：「怪道孤昨夜三更時分，夢見一尊冠冕神人，說：『吾乃周文王之子姬公旦便是，蒙上界賜我為神，廟宇在金墉城內，被李密拆毀了，把基址改為宮殿，木料造了洛口倉，使我虎賁衛從，漂泊無依。今李密氣數將盡，運敗時衰，東鄭王你替我報仇做主。』」眾臣道：「神人來助，足見明公威德所致，此番魏邦土地，必歸於明公矣。」鄭主道：「富貴當與卿等共之，諒孤非敢獨享也。」<break time="100ms" />　　正說時，只見三四個小卒走上前來報道：「中軍右哨旗了陳龍，忽然披髮跣足，若狂若癡，口中大叫道：『我要見東鄭王。』」鄭主見說，笑逐顏開，對眾臣道：「此卒素稱誠樸，何忽有此舉動？孤與卿等同去看他。」說了，齊上馬，來到教場中。軍師桓法嗣縱馬先到演武場，只見陳龍閉著雙眼，挺挺的睡在桌上，高聲朗句的在那裡誦大雅文王之詩曰：「文王在上，於昭於天。周雖舊邦，其命維新。」見鄭主來，忽跳起身，站在桌上，朝著外邊道：「東鄭玉請了，吾周公旦附體在此。前宵所囑之言，何不舉行？勿謂夢寐，或致遺忘。若汝等君臣同心協力，吾還要助汝陰兵三千，去敗魏師，幸毋觀望，火速進兵為上。吾去也！」說了，跳將下來，滿廳舞蹈揚塵。此時王世充與眾臣，早已齊齊跪拜道：「謹遵大王之命，我等敢不齊心討賊，以復故宮，重修殿宇崢嶸？」大家忙起身，看那個陳龍，面色如灰，手足冰冷，直僵僵橫在草地上。鄭主叫人負了他回去。<break time="100ms" />　　自此鄭家兵將，個個胸中有個周公旦了。從來行兵詭道，王世充原是個奸狡多謀之人，兼那軍師桓法嗣，又是個旁門邪術之徒，恰好在亂離中，逞志求榮，希圖寶位，便有許多因邪入邪之事來湊他。鄭王回朝，即便傳旨軍師桓法嗣，明日下演武場，點選彪形大漢三千，個個身長八尺，腳踩木模一丈二尺，面上俱帶鬼臉，身穿五色畫就衣服。數日之內，演習停當。桓法嗣說：「此計只宜速行，攻其無備。」<break time="100ms" />　　鄭主准奏。這不過是要收拾完一個李密，成全一個應世之主。若車密是個明哲之士，見國中屢現災異，便要安守金墉，悔改前愆，優恤臣下，猶可以為善國。無奈李密自恃才略高強，卻忘了昔日死裡逃生之苦，刻刻要想似漢高提著三尺劍，無敵於天下。先把一個足智多謀的軍師徐世勣調去黎陽。蕭銑乃癬疥之疾，又把忠勇全備的秦叔寶、羅士信差他去拒守。賈潤甫屢進奇謀不聽，而置之洛口。邴元真貪利忘義小人，反置之左右。只剩單雄信、程知節等一班恃勇好鬥之人，自統大兵前來。未及兩日，何知王世充也擁著大隊人馬，在路上遇哨馬報知，大家離著三四十里安營駐紮。李密安營於翠屏川東山。王世充結寨於翠屏川西山，軍師桓法嗣帶領細作，隨身兵馬二三百，悄到鎮東山頂，瞭望魏營，部伍整齊，如星辰累落，看去殺氣沖天，果是人驚鬼哭。<break time="100ms" />　　桓法嗣心中暗想：「吾雖練彪形高撬神兵，怎能夠勝他人強馬壯？」蹩著雙眉，四下閒看，忽見東北方山角下，七八個大漢，在那裡採樵。桓法嗣看他們運斧弄斤，丁丁伐木。不覺擡然而笑道：「吾更有計矣！」悄悄喚一家將近前來，附耳幾句，自己即便上馬歸營。到了明日，進大營對鄭主道：「臣昨夜也夢見周公對臣說道：『桓法嗣聽我吩咐：明日我暗引一人來助你們擒賊，你快去催主人作速進征，以決勝負。』」又附鄭主耳上說了幾句。鄭主大喜。桓法嗣又將木排，多用紅綠顏色，畫成魯形，列為主城，將兵馬盡藏其中。
    </voice>
</speak>
