<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　鄭主坐中軍大寨，看軍師桓法嗣調度。只見帳下軍士道：「拿著了李密。」及至解進來時，見綁著的卻是一群打柴的人，為首又是李密。鄭主問道：「是那裡拿來的？」軍士答道：「小人們奉令巡邏，到山坳斜徑，遇著這干人，內中卻有李密，小人們奮勇拿來請功。」鄭主怒問，那為首喊叫冤枉道：「小人是國子監助教陸德明的家人，城中乏柴，著小人來樵採，說甚李密，現有同伴可證。」巡邏的道：「明是李密，假做採樵，窺探軍情。」鄭主又向眾樵夫細問，果然是鄉宦家人，差出來打柴的，鄭主叫左右去了那干人的綁縛，對他們說道：「我曉得你們盡是平民，我如今正要用著你們。且問你眾人裡邊，可有熟識北邙山幽僻路徑的？」一個樵夫指道：「那個叫做滿山飛金勇，那個叫做穿山甲龐元，他兩個慣走山徑，曉得路途。」鄭主道：「妙！」先叫那像李密的前來，賞他一個中軍把總。那兩個金勇、龐元，賞他做了左右隊長，多給衣帽戰袍。又叫中軍附耳，吩咐了領去。眾樵夫大喜，叩謝出營，編入隊伍。看兩邊是：<break time="100ms" />　　紛紛戰血煙雲灑，勝敗存亡未可知。<break time="100ms" />　　再說李密前隊程知節，指望遇著了對頭，爽利大殺一場。不意王世充的兵馬，反將橫木為城，寂然不動。便督軍馬，衝到城邊，卻又看見了木城上紅綠獸形，即便調轉馬頭，逃回轉來。那單雄信領著第二隊，亦湊著了，叫前隊架起雲梯炮石，向內攻打，竟不能破。魏主在後隊結寨，時將舉火，傳令黑夜須防喊人行劫，各營務要小心，靜聽更籌。到了三更時分，魏營兵將耳邊，只聞得四下裡炮聲隱隱不絕，心中惶惑。忽有巡邏夜不收，到前營來報道：「王世充木城已開，只是內中燈火懼無，人影不見，敢報老爺知道。」程知節團日間攻打了半天，正在那裡心中煩躁，忽聞此報，安能忍耐！自己當先，領軍馬直到鄭營。遠遠望去，只見木城大開，燈火齊舉，照耀如同白日，並不見一兵在外。惱得程知節性起，把雙斧高舉，口中喊道：「有膽氣的隨我來！」只見鄭營寨中一聲炮響，閃出一將，殺了十來合，敗將下去。程知節趁勢追趕，約十來裡，又聽得鄭營中一個轟天大炮，四下裡即便接炮連聲，忽起一陣怪風，刮地裡迎面吹來。<break time="100ms" />　　其時金雞已報，天色已明。程知節正催促兵馬殺將下去，只見斜刺裡趕出七八隊，都是面藍髮赤，巨口狼牙。五色長袍，高踩橇腳。硝黃火藥，烘滿半天。都執著砍刀，從第二隊後邊殺來。個個喊道：「天兵到了，你們要命的快須投降！」單雄信兵士見了，盡皆驚惶，要兜轉馬頭，殺奔回去。因那些戰馬，見了這班鬼臉長人，咆哮亂跳，反向前盡力嘶跳。單雄信只得大著膽，隨著前隊，往前殺去。兩隊人馬接著王世充許多將士，絞作一團的亂殺。程知節正在酣戰之時，聽得喊道：「搗寨的兵，拿了李密來了！」只見一簇兵馬，擁著李密，錦袍金甲，背剪在馬上，喊叫不明道：「快來救我，快來救我！」已被這干人擁進陣裡去。程知節看見，吃了一驚，對稗將樊文超道：「如今主公已沒了，戰也沒用，散罷！」樊文超道：「東天也是佛，西天也是佛，散也沒處去，倒是投降。」便傳主將已沒，情願投降。<break time="100ms" />　　部下聽得，一齊拋戈棄甲跪倒。程知節憶著老母，卻在亂軍中卸去盔甲，寂然逃走。<break time="100ms" />　　單雄信與王當仁在第二隊，見前邊一齊跪倒，不知為甚緣由，卻飛報的來說：「魏公已被拿去，前軍已盡投降。」單雄信也是個猛夫，再不忖量李密怎樣就可以拿得，心下反著了忙，對王當仁道：「魏公既被他們拿去了，我們在此，殺也無益，不如我和你衝出去罷！」王當仁便道：「說得有理。」喊一聲，領麾下努力，殺了一里多路。無奈四圍鄭兵，越殺越多。單雄信回轉頭來一看，王當仁已不見了。單雄信正要轉身去尋，不提防鄭將張永通飛馬到面前。雄信忙舉槊相迎。豈知鄭營中幾十把鉤鐮槍齊舉，把單雄館坐馬拖翻。雄信無奈，亦只得領眾投降。<break time="100ms" />　　獨有魏主還領著精銳心腹之士督戰，見前隊散亂，忙著裴仁基前來救應，亦被鄭陣中鐮鉤套索捉去。魏主正在驚疑之際，只見後面山上，連聲發喊，二隊短刃步兵，趕下山來，已在陣後亂砍。回望寨中，煙燄沖天，守寨軍士，四散逃走，投崖墜石。原來王世充著樵夫引導，黑夜領這支兵，各帶硝磺引火之物，乘他兵盡出戰，焚他大寨。魏主平日卻因自恃勢盛，只道無人敢來窺伺，到處不立木柵，止設營房。<break time="100ms" />　　所以這幾百人，如入無人之境，燒了他寨，又殺將轉來。此時李密要敵後軍，前面王世充人馬已到。要敵前軍，後邊步兵殺來。真是前後夾攻，腹背受敵。無可奈何，只得易服同眾逃到洛口倉。賈潤甫聞知，遠來接見，把善言相慰道：「漢高屢敗，終得天下。項羽雖勝，卒遭夷滅。明公安心以圖後舉。」在洛口倉安歇了一夜。次日正欲與眾將計議，只見程知節同了十來個小卒逃來。魏主怒道：「我正要問你那前面是怎麼樣光景，以至於此？」<break time="100ms" />　　程知節道：「頭裡我們被他殺退了下去，已有六七里，何知起一陣怪風，衝出無數陰兵，這還大家盡力混殺。不意他們陣裡擁過一個錦袍金甲，與明公面貌無異，背剪在馬上。我們軍士，只認真是主帥被擒，軍士都無心戀戰。鄭營中四下軍馬，如山倒海翻，裹將攏來，稗將樊文超即便領眾投降。我不得已卸甲逃走到倉城。豈知邴元真己將全城歸降王世充。我故又趕到這裡，幸喜明公無恙，多是喊人使的詭計。」<break time="100ms" />　　話未說完，只見魏徵一騎來到，魏公大駭，忙問道：「為什麼你亦離了金墉，莫非亦有甚事麼？」
    </voice>
</speak>
