<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　秦王道：「孤承先生們厚愛，日夜佩德於心，今幸不棄，足慰生平。李密匹夫，孤頃見俯伏在地，幾欲手刃之，因見眾臣在內而止。然孤總不殺他，少不得有人殺他的日子。」因問：「叔寶、懋功二兄為何不來？」魏徵道：「徐懋功尚守黎陽，他是個足智多謀之士，魏公自恃才高，與他言行不合。所以他甘守其地，亦無異志。秦叔寶往征蕭銑未回。魏公此來，亦未去知會他。」秦王道：「他的令堂乃郎，孤多膳養在此。」魏徵道：「他於今想必也曉得了，但是這人天性至孝，友誼亦要克全其義。單雄信已降王世充，恐還有些逗留。」秦王又問道：「那個粗莽賊於程知節，為什麼不見？」魏徵道：「他因昔日開罪於殿下，故不敢來，到瓦崗拜母去了，人雖粗魯，事母甚孝，倒是個忠直之士。昨晤徐義扶，方知程母也在此，他還不曉得，若到瓦崗，知其母消息，是必奮不顧身，入長安矣；倘來時，望殿下忘其射鉤之仇而包容之。」於是秦王與魏徵朝夕談論，甚相親愛。<break time="100ms" />　　如今且說程知節到了瓦崗，卻不見了母親，忙問尤俊達。尤俊達道：「尊堂陪秦伯母婆媳兩個去會親戚，不想被秦王設計賺入長安去了。」程知節見說，笑道：「尤大哥，你又來耍我。」尤俊達道：「程老弟，我幾曾說謊來？」便把當時賺去行徑一一說出，又道：「當時這班人，原只要迎請秦伯母去，誰知令堂生生的要奉陪他走走，弟再三阻擋，他必不肯依，因此弟只得叫連巨真兄送去。前日連巨真在長安回來，說尊堂與秦伯母在秦王那裡，甚是平安。兄如不信，到黎陽去問連巨真便知詳細了。」程知節此時覺得神氣沮喪，呆了半晌，喊道：「罷了，天殺的入娘賊，下這樣絕戶計！咱把這條性命丟與他罷！」過了一宿，也不辭別尤俊達，跟了兩個伴當，竟進長安。可憐：只念娘親不惜軀，願將遺體報親恩。<break time="100ms" />　　程知節恐怕大路上有人認得，卻走小路。曉行夜宿，未及一月，不覺早到長安。<break time="100ms" />　　進了府城，就在西府左首借了下處。先叫手下人把一揭投進去，只等帥府開門。秦王知程知節到來，傳令將士裝束威武，排列森嚴，粗細鼓樂，迭奏三通。秦王升殿，諸將參見過，捱班站立。只聽得頭門上守門官報道：「魏犯程知節進。」裡邊武衛接應一聲，如春雷一般。秦王坐在上面，見一個赤條條的長大漢子，背剪著，氣昂昂走將進來。到了丹墀，直挺挺的立定。秦王仔細一看，認得是程知節，不覺怒氣填胸，鬚眉直豎，擊桌喝道：「你這賊子，今日也自來送死了！可記得當年孤逃在老君堂，幾乎被你一斧砍死！孤今把你鍋烹刀碟，方消此恨。」程知節哈哈大笑道：「咱當時但知有魏，不知有唐。大丈夫恩不忘報，怨必求明。咱若怕死，也不進長安來，要砍就砍，何須動氣。快快叫咱老娘來見一面，咱就把這顆頭顱，結識與你罷。」秦王道：「你這賊到這地位，還要口硬，且緩你須臾之死。軍士們領他去見了他母親，然後來受刑！」眾軍士不由分說，把知節擁出府門。<break time="100ms" />　　原來秦老夫人的下處，就在西府東首一所絕大的房於裡頭，與程母同居。秦母一到長安，秦王即撥一二十名婦女，進來伺候，又撥排軍二十名，看守門戶。不但供應日逐送進，每月還有許多幣帛饋賜。秦母與程母，禮必兩副。所以這兩個老人家，起居安穩，甚感秦王之恩。當時眾軍士將程知節擁進秦母寓所，早有人進去報知。秦母與程母如飛走出堂來。程母見兒子這般行徑，即上前抱頭大哭，口裡咿哩嗚羅，不知哭許多什麼，惹得眾武士反笑起來。程知節焦躁道：「娘，你不要哭，兒子問你：你住在這裡，身子可安穩麼？可有人伺候麼？」程母只是哭，那裡對答的出一句，反是秦母替他說道：「一到長安，秦王如何差人來伺候，每日如何供應，月月如何饋送，還要時常差婦女出來候安。我與汝母親，蒙他恩典，相待一體，總無厚保」程知節問母親道：「娘可是這樣的？」程母含著眼淚，點點頭兒道：「是這樣的。」又將手指身旁兩個使女說道：「這兩個就是秦殿下賜來服侍我的。」<break time="100ms" />　　知節見說，便道：「娘，兒子差了，那曉得秦王這樣一個好人，兒今去死在他臺下，也是甘心的。娘，你不要念我了，你去伴秦伯母終了天年罷！」竟要撒開身於走出來，程母那裡肯放。秦母對知節道：「你們不要忙亂，聽我說：當時秦王因要我的瓊兒歸唐，故假作羅家來賺我，不意你母親一團美意，陪我出寨，竟入長安。如今魏公亦已降唐，吾家瓊兒諒必早晚亦至。你家母親豈可因我出門，反作無子之母？」<break time="100ms" />　　便對伺候的說道：「取我的大衣服出來，待老身自進西府，去見秦王，求他寬有。」<break time="100ms" />　　正說時，只見一個差官，跟著三四個校時，手裡托著冠帶袍服，口中喝道：「殿下有旨，恕程知節無罪，著即冠帶來相見。」說完，校尉如飛將程知節綁縛去了，要替他冠帶。程母見說，如飛跪在地上，對天叩首道：「願殿下太平一統，萬壽無疆。」引得眾人又笑起來。程知節著了衣服，穿好了袍帶，便要拜母親與秦伯母。程母止住道：「兒且不必拜我，快進西府去叩謝秦王，這樣寬恩大度的明主，你須要盡忠去報他，老身就死也瞑目的了。」知節見說，不敢違命，如飛的跟了差官，來進西府。時秦王在集賢堂，與眾謀士談兵議論。只見校衛來復命說道，秦叔寶母就要見殿下來，程知節母如何叩首謝祝。秦王笑向魏徵與劉文靜道：「幸是孤先差人去赦他，若秦母到來，就不見情了。」<break time="100ms" />　　話未說完，那差官進來稟程知節在帥府門首候旨。秦王道：「叫他到西堂來。」
    </voice>
</speak>
