<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　西堂原是西府會賓之所。差官早引程知節站在階前伺候。只見秦王踱將出來，程知節如飛跪向前垂淚說道：「臣有眼無瞳，以致當年不識英雄之主，獲罪難逃。今雖蒙思赦，反黨生慚。」秦王自下階來攙他起來道：「剛纔試君之意耳，孤久知卿乃忠直之士，願卿將來事唐如事魏足矣。」知節道：「臣蒙殿下豢母隆思，敢不捐軀以報！」秦王問起知節與王世充當日征戰之事，知節備細述了一遍。秦王又問：「可曾見叔寶。懋功？」知節道：「臣自戰敗之後，見魏公降唐，臣即往瓦崗。一聞母信，星夜至此，實未曾會著秦、徐二友。臣感殿下鴻恩，無由以報，臣有心腹部曲一二千，尚在北邙、偃師，待臣去招徠，並偕秦、徐諸弟兄來歸唐，未知殿下可容臣去否？」秦王見說，大喜道：「孤有何不容？如此足見卿之忠貞；但須朝見過了聖上，卿須奏明，看聖上旨意如何。」知節領諾。秦王即命差官，引他進朝面聖。<break time="100ms" />　　知節即便辭了秦王，出來朝見唐帝。唐帝見他相貌魁梧，言語爽直，即賜他為虎翼大將軍，兼西府行軍總管，所奏事宜，悉聽秦王主裁。知節謝恩出朝，重新又到西府來，謝過了恩，忙到寓所拜見老母，並秦伯母暨張氏夫人。秦懷玉也出來拜見了。一家歡聚。過了一宿，明早知節便辭別了秦王，束裝起行。前日進長安時，九死一生。如今出長安，輕裘肥馬，僕從隨行，比前大不相同，一逕往東都進發。這是：<break time="100ms" />　　因感新知己，來尋舊侶盟。<break time="100ms" />　　如今再說李密，自從被秦王羞辱之後，每日退歸邢府，坐臥不安，憂形於色。<break time="100ms" />　　左右報程知節到來，李密心上指望他來探望，訪問一訪問東都消息。豈料知節竟不來見。未及三四日，報說唐帝封他爵虎翼將軍，又差出長安去了。<break time="100ms" />　　李密心中氣悶，忙對王伯當與同來將士道：「程知節是孤舊臣，他到了兩三日，竟不來看孤一面。人情之薄，一至於此。今唐主賜了他官爵，又出長安去了，想必他此去收拾舊時兵卒，以來助唐。我們在此間坐守死，有何出頭日子？」李密諸將士，當時攻城掠地，倚著金帛來得易，也用得易，自入關來，也都資用不足，各不相安。今見李密有去志，大家計議道：「徐世勣現在黎陽，張善相在伊州，叔寶、士信，想已平定蕭銑，必歸瓦崗；雄信諸人在洛。明公還可有為，何苦在此別人眼下討氣？」王伯當也道：「正當如此。」李密道：「還是奏知唐主，只說要往山東，收故時部曲；還是各人私走到關外取齊？」<break time="100ms" />　　賈潤甫道：「此事不妥。主上待明公甚厚。況國家姓名著在圖讖，天下終當一統。明公既已委質，復生異圖，盛彥師、史萬寶等雄守關外，此事朝發，彼必夕至。雖或出關，兵豈暇集？一稱叛逆，誰復能容？為明公計，不若安守，徐思其便，可以萬全。」密怒道：「卿乃吾心腹，何言如是！不同心者，當斬而後行。」潤甫泣道：「自翟司徒被戮之後，人皆為明公棄恩忘本，上下離心。今縱奔亡，誰肯復以所有之兵，拱手委公乎？柳係荷恩殊厚，故敢深言不諱，願明公熟思之。若明公有所措身，賈柳亦何辭就戮。」密大怒，拔劍欲擊之。王伯當等力勸乃止。祖君彥道：「依臣想來，不若通知了公主，潛出長安。秦王即知，差人來阻，公主在那裡，諒難加害。此漢劉先主賺吳夫人歸漢之計，未知明公以為何如？」<break time="100ms" />　　大家計議未定，李密含怒進內。獨孤公主道：「大丈夫當襟懷磊落，妾見君家何多不豫之色？」李密道：「我有一言，欲與汝商酌，未知可否？」獨孤公主道：「夫婦之間，有何避忌？」李密道：「吾欲背唐而行，只慮汝牽心，不忍相棄，意欲與汝同行，未知可否？」獨孤公主道：「是何言欽？吾兄受汝之降，爵君上公，又念君無家，賜妾為婚，寵眷之恩，可謂富貴極矣。今席尚未暖，不思報德，反有異志，苟有人心，必不至此。」李密道：「主上恩寵雖厚，汝姪辱我太甚。今勢不兩立，且往山東，收拾士卒，再留後舉。況婦人之身，從夫為榮。汝心不允，莫非亦有異志麼？」<break time="100ms" />　　公主見說，即唾其面道：「吾以汝為好人，盡心報國，不意如此不忠不義，此生有何倚賴？」李密見說，登時殺氣滿面，幸喜旁邊有個宮奴，善伺人意，忙上前解說道：「駙馬息怒，此亦吾家公主年輕，不知大義。古人說得好：夫唱婦隨，無違夫子，以順為正，妾婦之道也。駙馬既有此言，還當熟商，徐徐而行，豈可因一言之間，有傷伉儷之情？」李密見這宮奴說了這幾句，把氣消了一半，走出外來。祖君彥問道：「明公剛纔進去，可曾與公主商酌？」李密恨道：「適間我略談幾句，不賢之婦反責我不忠背德，我幾欲手刃之，故走出來。」王伯當道：「風聲已漏，不好了，禍將至矣！」李密道：「計將安出？」祖君彥道：「要去大家即便起身，如再遲延，即難離長安矣！」李密見說，忙將內門封鎖，叫王伯當喚齊同來諸將，收拾行裝器械。共有六十餘人，不等天明，竟出北門而去。<break time="100ms" />　　門軍忙來報知秦王。秦王大怒，如飛自到邢府中來看，只見內門重重封鎖。忙叫人開了，見了獨孤公主。公主將夜來之言，述了一遍。秦王聽見，咬牙切齒，如飛奏如唐帝。<break time="100ms" />　　唐帝亦怒，即欲遣將追擒。劉文靜道：「何必動兵？只消發虎牌傳諭各地方總管，若李密領眾過關，必須生擒解來正法，看他逃到那裡去？」唐帝稱善，即發出虎牌來，星使知會各關。
    </voice>
</speak>
