<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　尤俊達看了贊歎道：「秦、徐二兄，來得這幾時，虧他們築成這所墳墓，不愧魏公半世交結英雄。」忙同連巨真到後隊來，與雪兒王娘娘母子，並伯當家眷說知，叫他們俱換了孝服。魏玄成、徐勣功、秦叔寶率領了眾將，前來接入墓中。王娘娘與伯當夫人，撫棺大慟，墓外邊又是王當仁雙手搖著靈座哀號。諸將見此遺雛呱呱而泣，亦俱下淚。正在傷感之際，只見王娘娘走出墓外來。朝著徐懋功、秦叔寶、魏玄成等，拜將下去。秦、魏、徐三位忙亦跪下去說道：「娘娘有話請說，不必如此。」王娘娘道：「妾今日此來，如在夢中，逢此意外之變，猶幸魏公尚未入土，得以一見，了結三生。既蒙皇恩浩蕩，諒此遺孤，罪不重科，望三位將軍，俯念夙昔交情，六尺之孤全賴始終護持。妾從此同歸泉壤，雖死猶生。」說罷，竟將身邊佩刀，向項下一刎。王當仁在旁，如飛拉住，眾將上前勸慰。正在忙亂之際，墓內王伯當夫人，也向那石上觸去。幸虧尤安人與連夫人扶定，得以倖免。程知節見內外忙亂定了，向秦叔寶道：「秦大哥，弟進長安去復命，兩公家眷，仗你好生照管。」<break time="100ms" />　　魏玄成對程知節道：「兄去復命，弟有一紮與徐義扶，兄可帶去。如有人來弔祭，兄可作速先來報知。」知節應諾，如飛趕進長安城，見了母親與秦伯母，即到西府去見秦王。<break time="100ms" />　　其時秦王因劉武周差宋金剛、尉遲敬德，殺敗唐將，圍了並州。齊王元吉慌了，畫了尉遲敬德圖像，帶了妻孥，偷出北門，逃回長安。秦王正與唐帝同眾大臣，在太和殿看齊王帶來敬德的畫像。知節進朝去見了唐帝、秦王，唐帝問道：「卿前去帶了多少部曲來歸唐？」知節道：「臣自己名下，只有二千步兵。瓦崗山寨有二臣，一名尤俊達，一名連明，說有二三千甲士。徐世勣、秦瓊與眾將，在黎陽帶來馬步兵將，有四五千。共有一萬多人馬，今俱屯紮在熊州熊耳山。伺魏公入土後，諸將即便統眾來歸陛下。」唐帝大喜，問程知節道：「卿還去否？」知節道：「臣還要去送葬呢！然後即舉部曲來歸長安。」說了，即便辭朝出來，忙去會著了徐義扶，把魏玄成手札與他看了，書上止不過說李、王家眷如何貞烈，三軍如何傷感。叫他令媛惠妃夫人，念昔日王娘娘舊誼，攛掇秦王，在朝廷面前討一壇御祭下來，以安眾心。義扶會意，即便進西府去與惠妃夫人說知。夫人常念王娘娘之情，遂與秦王說了，將魏徵與父親的書與秦王看了。秦王便向朝廷討下御祭，要在禮部堂中，差一員官去。<break time="100ms" />　　秦王對眾謀士道：「魏家兵卒，共有准萬，今齊赴熊州。那些將士，孤曉得盡是能征慣戰，若非孤自去慰弔，焉能使眾軍士心悅誠服？」眾謀士誠恐褻尊，皆說未可。秦王道：「昔三國時，劉備與孫權共爭天下，鏖戰數番，孔明用計氣死周瑜，孔明親往吳郡，慰弔周郎，吳家兵將，為之感泣。今李密係隋之大臣後裔，門弟既高，謀略又勁，非草澤英雄類比。只因他好為自用，不肯用人，以致一敗，失志來歸。今他已死，讎仇已解，孤欲去弔者，為國家計也，豈真吊車密哉！諸君何不識權變，而昧於大義耶！」眾謀士齊聲道：「此皆殿下寬仁大度，慮出萬全。」於是秦王定了旨意，帶了西府許多謀臣武士，先命徐義扶齎御祭旨意前行。惠妃夫人，亦有私弔禮儀候問王娘娘，託父親饋送。徐義扶同程知節，連夜兼程，先往熊州來報知。魏之將士，見說唐主賜了御祭，秦王又自來弔，各各歡忻。徐懋功把執事派定，魏徵、秦瓊管待西府謀臣。程知節、王當仁管待西府將士。尤俊達、連明管收來弔禮義。王簿、柳周臣犒賞唐家兵卒。徐世勣又諭各將士，務須盔甲鮮明，旗號整齊，五里一營，十里一亭。一應各項，吩咐停當，點騎兵二十名，晝夜打探。<break time="100ms" />　　不多幾日，秦王到了熊州，聽見三聲炮響，早有四五百白衣甲將士來接，手中拿了一揭，跪在地上稟道：「左哨子總苗梁，迎接千歲而過。」又行了四五里，又是許多白甲兵將，放炮遞揭跪接，如此過了七八處。秦王坐在寶輦中，見那些兵馬，一個個盔甲鮮明，旗帶整齊，心中轉道：「魏之將帥經營，可稱知禮知義矣，李密無成，真為可惜。」一路緩行，離熊耳山尚有數里，忽聽得轟天三聲大炮，鼓角齊鳴。徐世勣、魏徵、秦瓊率領許多將士，齊齊鞠躬站定，將到輦旁，盡皆俯伏。秦王早已看見，忙在輦中站起身來，大聲說道：「眾位先生請起。」魏之將帥讓輦過了，齊上馬隨著。一路裡鼓樂引導，行伍簇擁，將到墓門，又是大炮三聲。秦王停輦，眾官揖進三間掛彩大卷棚內坐定。秦王問徐義扶道：「朝廷御架過了未曾？」<break time="100ms" />　　徐義扶道：「已過了。」秦王即起身更衣，換了暗龍純素綾袍，腰間束了藍田碧玉帶。徐世勣等，忙到軒前，向秦王拜辭，秦王不允，必要進去一祭。眾賓僚陪著擁進墓門，魏家兵將又齊齊跪下，迎進墓去。<break time="100ms" />　　到了拜亭，秦王站定，舉眼一看，見墓外供著一個金字牌位，上寫：唐故光祿卿上柱國駙馬邢國公李諱密之位。側首一個牌位上寫：唐故右衛大將軍王諱勇之位。
    </voice>
</speak>
