<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十五回<break time="100ms" />　　徐世勣一慟成喪禮　唐秦王親唁服軍心
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　淅淅淒風問沙場，何使人英雄氣奪？幸遇著知心將帥，忠肝義魂。危澗層巒真駭目，穿骨利鏃猶存血。喜片言，換得天心回，毋庸戚。鳥啾啾，山寂寂。心耿耿，情脈脈。看王章炫熠，泉臺生色。一杯澆破幽魂享，三軍淚盡歡聲出。忙收拾，荷恩游帝里，存亡結。<break time="100ms" />　　調寄〈滿江紅〉<break time="100ms" />　　人到世亂，忠貞都喪，廉恥不明，今日臣此，明日就彼，人如旅客，處處可投，身如妓女，人人可事，雖屬可羞，亦所不恤。只因世亂，盜賊橫行，山林畎畝，都不是安身之處。有本領的，只得出來從軍作將，卻不能就遇著真主；或遭威劫勢逼，也便改心易向。皆因當日從這人，也只草草相依，就為他死也不見得忠貞，徒與草木同腐，不若留身有為。這也不是為臣正局，只是在英雄不可不委曲以諒其心。<break time="100ms" />　　如今再說唐帝，將李密與王伯當首級，懸竿號令。魏徵一見，悲慟不安，垂淚對秦王道：「為臣當忠，交友當義，未有能忠於君，而友非以義也。王伯當始與魏公為刎頸之交，繼成君臣之分。不意魏公自矜己能，不從人諫。一敗失勢，歸唐負德，死於刀鋒之下。同事者一二十人，惟伯當乃能全忠盡義。臣思昔日魏公亦曾推心致腹於臣，相依三載，豈有生不能事其終，死又不能全其義乎？目今屍骸暴露荒山，魂魄憑依異地，迎風叫月，對雨悲花。臣思至此，實為寒心。臣意欲求殿下寬假一月，到熊州熊耳山去，尋取伯當與李密屍骸，以安泉壤。庶幾生安死慰，皆殿下之鴻慈也。」<break time="100ms" />　　秦王道：「孤正欲與先生朝夕談論，豈可為此匹夫，以離左右？」魏徵道：「非此之論也。臣將來報殿下之日長，報魏之事止此而已。昔漢高與項羽鏖戰數年，項羽一朝烏江自刎，漢高猶以王禮葬之，當時諸侯咸服其德。望殿下勿襲亡秦之法，而以堯舜為心，況今王法已彰，魏之將士正在徘徊觀望之際，未有所屬；殿下宜奏請朝廷，赦其眷屬，恤其餘孽。如此不特魏之將帥，傾心來歸，即鄭夏之士，亦望風來歸矣。臣此行非獨完魏之事，實助唐之計也。願殿下察之。」秦王道：「容孤思之。」<break time="100ms" />　　次日秦王即將魏徵之言，奏知唐帝，唐帝稱善。即發赦敕一道：<break time="100ms" />　　　　凡係李密、王伯當妻孥，以及魏之逃亡將士，赦其無罪，悉從其志，地方官毋得查緝。<break time="100ms" />因此魏徵得了唐帝赦勃，即便辭了秦王，望熊州進發。<break time="100ms" />　　今且說徐世勣在黎陽，聞知魏公兵敗，帶領將士投唐，逆料魏公事唐，決不能終，必至敗壞。我且死守其地，待秦叔寶回來再作區處。不多幾月，叔寶與羅士信，殺退了蕭銑，奏凱回來。道經黎陽，懋功早差人來接。叔寶同士信，進城去相見了懋功，把魏公敗北歸唐一段，說了一遍。叔寶聽了，跌足歎恨道：「魏公氣滿志昏，難道從亡諸臣，皆不知利鈍，而不進言，同去投唐？」懋功道：「魏公自恃才高，臣下或言之總不肯聽。將來必有事變，今兄將安歸？」叔寶道：「家母處兩三月沒有信到，今急切要到瓦崗去。」懋功道：「弟正忘了，兄還不知麼？尊堂尊嫂令郎俱被秦王賺入長安去矣。」叔寶見說，神色頓變道：「這是什麼話來？」懋公道：「連巨真親送了去回來的，兄去問他，便知明白。」叔寶便對士信道：「兄弟，你把兵馬，且駐紮在此，我到瓦崗去走遭來。」<break time="100ms" />　　遂跟了三四個小校，來到瓦崗寨中。尤俊達、連巨真相見了，叔寶就問：「秦王怎麼樣賺去老母？」連巨真道：「秦大哥，你且不要問我，且把弟帶來的令堂手紮，與兄看了，然後敘話。」連巨真進內去了。尤俊達便把秦王命徐惠妃假作羅家夫人，來賺伯母一段，說了一遍。只見連巨真取出兩封書來，一封是秦母的，一封是劉文靜的，多遞與叔寶。叔寶接在手，先將老母的信禮來看，封面上寫「瓊兒開拆」。叔寶見了母親的手跡，不覺兩淚交流，從頭至尾，看了一遍，方纔收了淚；又看了劉文靜的書，問連巨真道：「兄住長安幾日？」巨真道：「咱在長安住了四五日。秦王隔了一日，即差人到尊府寓中來問候，徐惠妃父女亦常差宮奴出來送東西。弟臨行時，令堂老伯母再三囑弟，說兄一回金墉，即便收拾歸唐，這還是魏公未去之日。今魏公已為唐臣，兄可作速前去。」尤俊達忙將徐惠妃前日送來的禮物，交還叔寶。叔寶又問道：「程知節往何處去了？」巨真道：「他始初不肯隨魏公歸唐，一到瓦崗聞了母信，他就擠命連夜到長安去了。」<break time="100ms" />　　叔寶心中自思道：「若魏公不與諸臣投唐，我為母而去到無他說；如今魏公又在彼，我去，唐主還是獨加思於我好，還是不加思於我好？若將我如沈臣一般看待，秦王心上又覺不安。若以我為上卿，魏公心上只道我有心歸唐，故使秦王先賺母入長安。如今事出兩難。且到黎陽去與懋功商量，看他如何主張。」忙別了尤俊達與連巨真，如飛又趕到黎陽，見了徐懋功與羅士信，把如何長短，說了一番。懋功道：「若論伯母在彼，吾兄該急速而行；若論事勢，則又不然。魏公投唐，決不能久，諸臣在彼，諒不相安。況秦王已歸，即在早晚必有變故。俟他定局之後，兄去方為萬全。」叔寶見說，深以為是，忙寫一封家報與母親，又寫一封回啟送劉文靜，叫羅士信只帶二三家童，悄悄先進長安去安慰母親。
    </voice>
</speak>
