<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　軍校即便擁至駕前俯伏。唐帝問道：「你是李密手下什麼人？這般大膽，不遵號令，抱竿而哭？如不直言，斬訖報來。」徐世勣高聲朗奏道：「昔先王掩骼埋胔，仁流枯骨。東晉時王經之死，向雄哭於東市，後雄又收葬鍾會之屍，文帝未有加罪。董卓既誅，蔡邕伏屍而哭，魏祖信讒加刑，卒至享國不永。此數人者，當時豈先卜其功罪，而後哭葬哉！今李密、王伯當，王誅既加，於法已備，臣感君臣之義，向竿弔哭，諒堯舜之主，亦所當容。若陛下仇枯骨而罪臣哭，將來賢者豈肯來歸乎？」<break time="100ms" />　　唐帝見說，龍顏頓轉，便道：「你姓甚名誰？」徐世勣道：「臣姓徐名世勣。」唐帝笑道：「原來是世民之恩人，你何不早說，朕日夜在這裡念你們。卿請起來，衣冠朝見。」即敕旨叫軍衛，把李、王二首級放下來。<break time="100ms" />　　世勣仍舊書生打扮，俯伏丹墀。唐帝即欲以冠帶爵加世勣。世勣又奏道：「君思畎畝之臣，臣亦思事賢聖之君，未有事魏不忠，而事唐乃能盡節者也。今魏公屍首兩地，臣見之實為痛心。既蒙皇恩浩蕩，求陛下以二首級賜臣，臣將去以禮葬之，如此不特臣徐世勣一人感戴陛下，即魏之諸將士，無不共樂堯天，來事陛下矣。」<break time="100ms" />　　唐帝大悅，即命中書寫敕旨一道，李密仍以原官品級，以禮葬之。又對徐世勣道：「世民兒望卿日久，卿速去速來。」徐世勣便謝恩出朝，將二公首級，用兩口小棺木盛了，載上車兒。連夜離長安，望熊州進發。未及兩三日，魏徵亦來復命，說：「黎陽三千人馬，副將王簿已經統領到熊州熊耳山駐紮，秦瓊臣已偕來，今在熊耳山營葬。臣今復命，尚起身去同他們料理完局，然後來事陛下。」秦王應允。時羅士信到長安，見過了秦母，知叔寶已在熊州，也出長安去了。<break time="100ms" />　　再說程知節那日辭了秦王起身，行了幾日，不意途中冒了風寒，大病起來，半月後方能行動。先差兩個心腹小校，前去知會了屯紮的人馬。將到瓦崗，遇見了賈潤甫車兒，載了家眷，跟了幾個伴當前來。知節只說魏公尚在長安，今接家小去同住，彼此忙下馬來相見了。賈潤甫就叫車兒住了，忙問知節：「這一路來可曾聽見魏公消息麼？」知節道：「一路來沒有什麼消息。」潤甫道：「聞得魏公與伯當在熊耳山遇難。軍士說秦、徐二兄與諸將，都到熊耳去殯葬魏公了。」<break time="100ms" />　　知節聽說，不覺淚灑征衣道：「魏公邇來志氣昏憒，自取滅亡。但是兄輩臨事還該切諫他，或不至死。」潤甫道：「說甚話來，那夜在邢府束裝之時，弟以為此行必不妥，再三勸止。魏公以弟不與同心，登時變臉，反要加害於弟，幸虧伯當兄一力勸阻。」知節道：「兄來曾會見懋功、叔寶麼？」潤甫道：「弟曾到黎陽會見，因單二哥要會弟，弟即到東都會了單二哥。我勸他歸唐，他必不肯，囑弟將他家眷，同主管單全，送到王世充軍前去，會見雄信兄，交割明白，方纔放心轉來。」知節問道：「兄今投何處去？」潤甫道：「弟事魏無成，安望再投何處？求一山水之間，畢此餘生，看兄輩奮翼鵬程耳。幸為弟致謝心交，毋以弟為念。」舉手一拱，竟上馬去了。知節亦跨上馬，心中想道：「大丈夫生此六尺之軀，非忠即孝，須做一個奇男子。吾一生感恩知己，諸弟兄中獨尤員外最深，若無此人，吾老程還在斑鳩店賣柴扒。他今滯跡瓦崗山寨，未有顯榮，吾如今趁這樣好皇帝，弄他去做幾年官，也算報他一場。」打算定當，忙趕到寨中與尤俊達、連巨真、王當仁說知魏公、伯當身故，王娘娘與王夫人聞知，放聲大哭。知節叫他們把倉庫糧餉收拾了，各家家眷都攛掇了上路，連部下兵卒，共有千餘人，齊齊起行。<break time="100ms" />　　行了四五日，將到獨楊嶺，只見一起人馬衝將出來。連巨真大驚，連忙叫人到後邊去報知知節。知節一騎馬如飛趕來，望見旗號，知是自己屯紮在那裡的二干人馬。原來知節生成爽直，素得軍心，當初與王世充戰敗逃走之時，他即收拾這干人馬，屯紮在此。他要看魏公投唐安穩，自己打帳尋個所在，仍復舊業。今身心事唐了，便把這干人馬帶去。因向眾軍吩咐：「你們打頭站進熊州，到熊耳山下駐紮。」<break time="100ms" />　　對連巨真道：「這是我的人馬，不必驚疑，快趲上前去。」未及半月，已到熊州，祖君彥、柳周臣亦至，同到熊耳山下，早有許多白衣白甲的軍馬在此。徐勣功與秦叔寶接見了，徐勣功對尤俊達、連巨真道：「非是我們不來通知你寨中弟兄，撤了來此。因不知事體是禍是福，故此不來知會。」程知節道：「連弟這些事故，那裡曉得？幸虧在路遇著賈潤甫兄，送了單二哥家眷去了回來。」秦叔寶道：「單二哥家眷，潤甫兄送去完聚了，妙極妙極，他如今怎麼不見？」知節道：「他不肯再事他人，載了自己家小，尋山水之樂去矣。只是如今魏公家眷，與伯當兄家眷，弟都帶來，未知軍師作何計較？」徐懋功喜道：「魏王二公在天有靈，恰好家眷到來，尚未入土，此皆程兄之功也。叔寶兄，墓旁那三間卷棚，甚是寬敞，兄去指引他家眷安頓在內。」<break time="100ms" />　　尤俊達與程知節站定，將四圍觀看，乃是山下一塊平陽曠地。後邊挑起一個高高土山。山後白爍爍的石砌一條帶圍，圍前搭起絕大五間草軒。軒中用石板鑿深，參差二穴。穴上停著二棺。其中拜臺甬道饗堂，俱是簇新構成，石人石馬，排列如生。古柏蒼松，蔥蔥並茂，外邊華表沖天，石碑巍立。四圍蘆席軒亭，紮成不計其數。
    </voice>
</speak>
