<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　到了次日，士信收拾行裝，扮了走差的行徑，別了懋功，跨上雕鞍。叔寶也騎了馬，細細把話又叮嚀了一番，送了二三里，然後帶轉馬頭回來。到署中，對徐懋功道：「懋功兄，單二哥在王世充處，決定不妥，如何是好？弟與他曾誓生死，今各投一主而事，豈不背了前盟？」懋功道：「弟與他同一體也，豈不念及？但是單二哥為人，雖四海多情，但不識時務，執而無文，直而易欺，全不肯經權用事。他以唐公殺兄之仇，日夜在心，總有蘇張之舌，難挽其志。如今我們投奔，就如婦人再醮一般，一誤豈堪再誤？若更失計，噬臍無及矣！」叔寶點頭稱善，雖常要想自己私奔去看雄信，又恐反被雄信留住了，脫不得身，倒做了身心兩地。因此耐心只得住在黎陽。<break time="100ms" />　　恰好賈潤甫到來，秦、徐二人見了，驚問道：「魏公歸唐何如？」潤甫道：「不要說起。」把唐主賜爵贈婚一段，細細說了一遍。「至後背了公主逃走，因關津嚴察，魏公叫祖君彥同我走黎陽，他們走伊州。君彥遇見柳周臣，轉抄出小路打聽去了。剛纔弟在路上，遇著單二哥家單全，他說他主人要我去一會，萬不可遲。我如今且去走遭，若說得他重聚在一處，豈不是好？魏公遣人來知會，乞說知此意。」<break time="100ms" />　　徐、秦二人道：「我們也在這裡念他，兄去一會，大家放心。」過了一宵，賈潤甫起身去了。<break time="100ms" />　　秦叔寶因心上煩悶，拉徐懋功往郊外打獵。只見一隊素車白馬的人前來，叔寶定睛一看，見是魏玄成，便對懋功道：「徐大哥，玄成兄來了！」大家下馬，就在草地上拜見了。叔寶握手忙問道：「兄為何如此裝束？」玄成道：「兄等還不知魏公與伯當兄，俱作故人矣！」叔寶見說，呼天大動，徐懋功也淚如泉湧。叔寶因問玄成：「魏公與伯當在何處身故的？」玄成蹙著雙眉道：「一言難盡。」懋功道：「曠野間豈是久談之所，快到署中去說。」於是各各上馬進城。到署中，恰好王簿等三四將來問探消息。懋功引秦魏眾人，到了書室中去坐定。玄成把魏公投唐始末，直至逃到熊州，死於萬箭之下，細細述了一遍。叔寶大聲浩歎道：「不出懋功見所料，如今兄為何又來？」玄成道：「弟在秦王西府，一聞魏公之變，寸心如割，因求秦王告假月餘，去尋魏、王二公屍海秦王准假，亦要弟來敦請二兄。便奏知唐帝，蒙唐帝隆恩，恐途中有阻，賜弟赦敕一道：凡在魏諸臣，諭弟請同歸唐，即便擢用。」說了，玄成在報箱中忙取出赦文一道來。徐懋功與秦叔寶看了一遍。懋功道：「眾人肯去不肯去，這且慢講，只問兄可曾到熊州去尋取李、王二人骸骨？」<break time="100ms" />　　玄成道：「弟前日到熊州熊耳山，那山高數丈，峭壁層巒。左旁茂林，右臨深澗，中有一路，止容二馬。弟到此一望，了無蹤跡。只得又往上邊去探取。幸有一所小庵，用內住一老僧，弟叩問之。卻有一個道人認得小弟，乃是魏公親隨內丁，年紀五十有餘，他當時同遇其難，天幸不死，在庵出家。曉得二公屍著所埋之處，引弟認之，卻是一個小土堆，即命土人掘開。可憐二屍拌和泥中，身無寸甲，箭痕滿體，一身袍服盡為血裹。英雄至此，令人酸鼻。弟速買二棺，草草入殮，權盾庵中，待會過諸兄，然後好去成禮葬埋。但是兩顆首級，尚懸在長安竿首，禁人不許竊攜。弟前日即欲請埋，因唐帝盛怒之下，恐反有阻尋覓屍體之舉，故此止請收屍，首級還要設計求之。」<break time="100ms" />　　懋功道：「這個在弟身上。但是如今眾弟兄，如不想再做一番事業，大家去藁葬了魏公，散伙各從其志了。若有志氣，還要建功立業，除秦王外無人。只是要去得好，不要如窮鳥投林，搖尾乞憐，使唐之君臣看魏之臣子，俱是庸庸碌碌之輩，如草芥一般。」<break time="100ms" />　　叔寶諸人齊聲道：「軍師說得是。」懋功道：「我即今夜治裝，明早就起身往長安去。瓦崗山寨弟兄，且莫去通知他。為什麼呢？一則我們此去，不知是禍是福，留此一席，以為小小退步。二則單二哥家眷，尚在寨中，單兄之意，決不肯歸唐。如今眾人還是帶入長安去好，還是獨剩他家眷在寨中好，且待我們定歸後，再遣人送到王世充那裡去，猶未為晚。」<break time="100ms" />　　叔寶道：「此地作何去留？」懋功道：「此地前有世充，後有建德，魏公已亡，諒此彈丸之地，亦難死守。今煩副將軍王簿，待我們起身之後，即將倉庫散之小民，庫餉給與軍士。一應衣甲旗號，都用素縞。限在數日內，率領三千人馬，星飛趕到熊州來送葬魏公，也見臣下忠義之心。」眾人又齊聲道：「軍師處分得極是。」<break time="100ms" />　　懋功吩咐停當，過了一宵，明早起身，又對叔寶、玄成道：「二兄作速打點，換了衣甲旗號，如飛到熊耳山來，弟先去了。」便隨了三四個家童，望長安進發。叔寶連夜叫軍士，盡將衣甲旗號，換了素縞，不多幾日，料理停當。叔寶又吩咐王簿，將大隊人馬，作速前來，自與玄成亦望熊州進發。正是：<break time="100ms" />　　生前念知己，死後盡臣忠。<break time="100ms" />　　卻說徐懋功離了黎陽，宵行夕趕，來到長安。進城下了寓所。裝了書生模樣，叫家童跟了，走到十字街來。見雙竿豎起，懸掛匣中兩顆頭顱。徐懋功見了，心如刀割，望上拜了四拜。將手捧住雙竿，放聲大哭。驚動眾軍校，上前來拿住，擁至朝門。其時因定陽劉武周僭稱皇帝，差大將宋金剛發二萬人馬，差先鋒虎將尉遲敬德，殺奔並州而來。並州太原是齊王元吉留守，被敬德打翻了，元吉手下猛將一二十員，星夜差人到長安來請救兵。唐帝差裴寂領兵一萬，往太原去救援。是日秦王正在教場中操練人馬，唐帝見黃門官奏說有人抱竿而哭。天威大怒，叫綁進朝來。
    </voice>
</speak>
