<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十六回<break time="100ms" />　　啖活人朱燦獸心　代從軍木蘭孝父
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　枉自問天心，少女離魂。沙場有路叩迷津，只念劬勞恩切切，豈惜伶什？旗鼓兩相侵，拼死輕生。人人有志立功勛，莫笑英雄曾下淚，且看前程。<break time="100ms" />　　調寄〈浪淘沙〉<break time="100ms" />　　兵法云：兵驕必敗。蓋驕則恃已輕人，驕則逞己失眾，失眾無以御人，那得不敗。隋亡時，據地稱王者共有二三十處，總皆草澤奸雄。如齊人乞食墦間，花子唱蓮花落，止博片時飽腹。暫時變換行頭，原不想做什麼事業。怎如李密才幹，結識得幾十個豪傑，死後猶替他好好收拾。<break time="100ms" />　　如今再說徐懋功同秦王統領許多人馬，出了長安。行了幾日，來到汴州。懋功對秦王道：「臣等帥師去代劉武周，只慮王世充在後，倘有舉動，急切間難以救援。臣思朱燦近為淮南楊士林所逼，窮困來歸，聖上封為楚王，屯駐菊潭。殿下該差人齎書去慰勞他，兼說王世充弒隋皇泰主，擅自奪位。乞足下統一旅之師，為唐討弒君之賊，雪天下之憤。所得鄭地，唐楚共之。朱燦係貪鄙之夫，見此書必然欣允。」秦王道：「此賊性好吃人，嘗與隋著作佐郎陸從典、通事舍人顏泯楚為賓客，闔家俱為所啖，兇惡異常，孤久欲擊滅之。雖來歸附，豈可與他和好？」懋功道：「非此之論。若朱燦肯去，殿下可分二三千人馬，遙為代鄭助他，待鄭楚自相踐踏起來，我這裡好收漁人之利。如若不肯，我發兵去剿朱燦，牽動世充之勢。世充知有南患，恐首尾不能相顧，必不敢動兵西向。此假虞滅虢之計，殿下以為何如？」學士段慤道：「臣與朱燦有一面之交，待臣持書去陳說利害，叫他起兵，事必諧妥矣。」秦王道：「聞卿貪飲，恐誤軍機。」段慤道：「軍情大事，豈同兒戲，臣去即當戒酒。」秦王道：「如此孤纔放心。」段慤即齎了秦王書禮，來到菊潭。<break time="100ms" />　　原來朱燦在隋朝曾為毫州縣吏，時與段慤為至交酒友，今聞段慤到此，如飛出來相見，分賓主坐定。朱燦道：「闊別數年有餘，再不能相見，未知吾兄目下現歸何處？」段慤道：「弟仕唐朝，濫叨學士之職。」朱燦道：「聞得李密被王世充殺敗，帶了許多將士，前去投唐，未知確否？」段慤道：「怎麼不確？如今兵馬將士，又增了幾十萬，真正國富兵強。秦王聞知王世充弒防皇泰主自立，氣憤不平，欲與大王永為結好，發兵共討弒君之賊。如得世充寶玉財物，讓君獨取，土地人民與君共之。」朱燦道：「秦王既有如此美意，又承故友見諭，弟敢不如命？明日即發兵去伐鄭，你們只消添助一二千人馬就夠了。」吩咐手下擺酒，便問道：「兄近來的酒量，必定一發大了？」段慤道：「弟今已戒酒，有虛勝意。」朱燦道：「昔日與君連官暢飲，今日知己相逢。豈有不飲之理。若說公事，弟已如命；若論交情，也該開懷相敘。」即便舉杯坐定，美滿香醪，斟在面前。<break time="100ms" />　　大凡貪飲的人，如好色的一般，隨你嫫母無鹽，見了就有些動念。今段慤見此杯中之物，便覺流涎，舉起酒後一飲而盡。兩人談笑頗濃，咒獻交錯，段慤忘其所戒，吃一個不肯歇手。要知朱燦當初在隋時，因煬帝開濬千里汴河，連遇饑荒之歲，日以人為食，如逢暢飲，即便兩目通紅。此時俱各沉酣，段慤笑對朱燦道：「大王，你當時喜歡吃人肉，今權重位尊，還常吃麼？」朱燦見說，登時怒形於色，心中轉道：「這狗才，我如今前非俱改，卻在眾人面前，揭我短處！」便道：「我如今只喜吃讀書人，讀書人的皮肉細膩，其味不同。況啖醉人，如吃糟豬肉。」段慤怒道：「這就放屁了！你只好吃幾個小卒，讀書人那得與你吃！」朱燦道：「你道我放屁，我就吃你何妨？」段慤道：「你敢吃我，你這顆頭顱，不要想在項上。」朱燦大怒，喚刀斧手：「快把段慤學士殺了，蒸來與孤下酒。」<break time="100ms" />　　可憐詞翰名流客，如同雞犬釜中亡。<break time="100ms" />　　唬得跟段慤的軍士，連夜逃回唐營，奏知秦王。秦王大怒，正要起兵到菊潭來滅朱燦，以報段慤之仇，恰好李靖去徵林士弘，路經伊州，趁便說張善相帶領二三千人馬來歸唐，曉得秦王統兵到此，忙同張善相進大營來相見。秦王大喜，即便將朱燦醉烹段學士之事，述了一遍。李靖道：「殿下如今作何計較？」秦王道：「如此逆賊，孤欲自去討之，以雪段慤泉下之忿。」李靖道：「此禽獸之徒，何勞王駕親征。臣聞並州已失數縣，澮州危在旦夕，殿下宜速法救援。菊潭朱燦，臣同張善相領兵去走遭，必擒此賊，來見殿下。」秦王道：「若足下前去，孤何憂焉。」即撥唐將四五員，領精兵一萬，加李靖征楚大將軍，張善相為馬步總管，白顯道為先鋒。秦王道：「卿此去必得凱旋，當移兵於河南鴻溝界口。候孤伐了武周，即便來會，合兵去剿世充。」李靖應諾，隨同張善相辭別秦王，拔寨起行。<break time="100ms" />　　卻說劉武周，結連了突厥曷娑那可汗，乃始畢可汗之弟，襲其兄位，而為西突厥，居於北地。見武周有禮來講好，約他去侵犯中國，曷娑那可汗即便招兵聚眾。
    </voice>
</speak>
