<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只聽得劉陣裡一聲炮響，點得火把如同白晝。敬德在陣前大叫道：「快快出來廝殺！」叔寶聽見笑道：「這羯奴到有同心。」快換了馬匹，出陣前對敬德說道：「我今夜苦殺你不得，誓不回營。」敬德道：「我今夜苦不砍你的頭顱，亦不還寨。」大家放出精神，各逞武藝，又戰了百餘合，那個肯輸。敬德笑道：「慚愧，你我的手段已見，何足為意；你敢與我鬥並力法麼？」叔寶道：「何為並力法？」敬德道：「昔時孟賁夏育，能生拔牛角，伍子胥能舉巨鼎，項羽力可拔山。我如今與你兩個，明人不做暗事，使乖不足為奇。你先受我幾鞭，我亦與你打幾鐧，以定強弱，此為並力法。」叔寶道：「你老大的人，說孩子家的耍話，牛是畜生，鼎是鐵器，山是土堆，都是死的。人的皮肉，是父母的遺體，不要說死，就是不死，豈可毀傷？寧可一刀一槍，倘有不測，也可揚名於後世。這樣作耍的事，我不依你。」敬德見說，想道：「這話也說得是。不要說這一鞭兩鐧打得死，就是打不死，也要做了一個殘疾的人。」<break time="100ms" />　　瞥眼見側邊兩塊大蠻石在傍，約有一二千斤重，因對叔寶道：「兩塊石頭，可是一樣的。我與你賭：大家用兵器打，如多打一下碎的，就算他輸。」叔寶道：」你的兵器多少重？」敬德道：「我的鞭一百二十餘斤。」叔寶道：「我的鐧一根有六十四斤，兩條算來，卻也重不多幾斤。」敬德道：「我把你的雙鐧打，你把我的單鞭打，大家交換用力，若是你打輸了，你歸降我定陽。我若打輸了，降順你唐朝。只打三下，看誰強誰弱。」叔寶道：「就是這般。」兩人齊下馬來，敬德先把戰袍拽起，把鞭遞與叔寶。叔寶也把雙鐧與他。敬德怒目猙獰，用力打去，石上並無孔隙，又盡力一下，石上只陷得二三餘寸深。敬德心上有些慌了，第三下用盡平生之力，打將去，只見撲通一聲，此石裂開，化為兩半。敬德笑道：「何如？今該你打。」<break time="100ms" />　　叔寶也把袍袖紮起，看著蠻石對天默禱道：「蒼天在上，我秦瓊與胡奴在此比試，全仗唐天子洪福。秦王得以一統天下，我秦瓊該在此建功，不消三下，此石即為分開。」把雙手舉鞭，盡力打去，石已露痕，又用力一下，石已透底分開。叔寶笑道：「何如？石尚如此，若是人此刻已為肉泥矣！你三下，我只兩鞭，還算你輸。」敬德道：「我的兵器狠，你的鐧輕。」兩人正在那裡爭論，只見四五個小卒捧著一壇酒、一盤牛肉，跪在面前說道：「殿下恐二位將軍用力太過，獻此一樽聊接神力。」<break time="100ms" />　　敬德見了，說道：「誰要吃你家的東西，要廝殺再殺罷了！」兩人換轉兵器，再上馬時，只聽見唐陣裡金聲一響，叔寶只得撥轉馬頭回寨去了。敬德亦自歸營。此是秦叔寶與尉遲恭三鐧換兩鞭之事，實效三國時劉先主與吳大帝試劍砍石之法。何後世作者欲駭人耳目，言叔寶受三鞭，敬德換兩鐧，不亦謬乎！<break time="100ms" />　　今且不說叔寶歸寨，再說敬德回營，有幾個小卒高興，把陣前賭賽之事，說與宋金剛得知。金剛怒道：「鬥戰危事，豈可陣前賭勝飲酒，如此戲要！明係私通怠玩，漏泄軍情。」即便奏知劉武周。武周大怒，忙叫左右：「與我把尉遲恭斬訖報來！」眾將再三求免，武周便差尋相去守關，貶敬德到介休去看守糧草。徐懋功打聽得知，心中甚喜。忽見沿路細作來報：曷娑那可汗起兵來助劉武周。徐懋功即向秦王，附耳說了幾句。秦王便差總管劉世讓，齎金珠前往曷娑那可汗營中去，用計止之。徐懋功便點起眾將，分頭打柏壁關。尋相久已有心歸唐，今見唐家兵多將勇，料此關不能守住，只得獻關降唐。這些李密手下將士，個個要想幹功，直殺得宋金剛的人馬，十停去了八停，止剩二三千人敗將下去。劉武周慌了，也只得移兵轉北。<break time="100ms" />　　徐懋功知尉遲敬德差往介休去護持糧草，便差羅士信與王簿，用計先往介休。自與秦王大隊人馬，慢慢的來追趕。<break time="100ms" />　　卻說尉遲敬德，僥倖不殺，滿面羞慚，帶領一隊人馬離了柏壁關，遙向介休進發。行至安封地方，只見一起人夫押著糧草前來，敬德向前查點，糧計三千石，草有一萬餘束，車上各插小黃旗為號。時已日暮，即令守車軍士將糧草團聚中間，眾兵結成野營在外紮住。敬德不解衣甲，坐在營中，忽聞前途吵鬧，軍人報說：「有賊來劫營了！」敬德遂提鞭跨馬，行不止二三里，忽然闖一聲炮響，喊殺連天。敬德舉頭仰視，是夜月色微明，見一起人馬，為首一將，殺奔前來。敬德問道：「你是何處來的？」那將道：「我乃大唐徐元帥手下大將王簿，奉元帥將令，特來取你家的糧草應用。」敬德道：「潑賤，你認得我麼？」王簿笑道：「我老爺怎不認得你這個殺不死的賊！」敬德大怒，忙舉手中鞭，劈面砍來。王簿舉槍來迎住。兩個一來一往，戰了五六十合，王簿只顧敗將下去。敬德緊趕不放，耳邊忽聞得喊聲震天，往後一看，只見一派火光，上下通紅。敬德撤了王簿，勒回馬來一望，惟聞霹靂之聲，委時間大車小車，大束小束，三千糧米、准萬稻草，被唐兵燒燬無存。原來燒糧草率的是羅士信，王簿賺了敬德去，他來放火燒燬。敬德見糧草燒盡，心中愈加煩悶，又恐王簿奪了介休城去，如飛連夜趕到介休，正遇見王簿與羅士信，又殺了一陣。他兩個那裡殺得過敬德，只得讓他進介休城去，等待秦王與徐懋功大兵到來，把城池四面用兵圍繞。<break time="100ms" />　　秦王使尋相進城去說敬德。敬德道：「如要我降唐，且看劉武周下落，如若死了，我方再事他人。今若來逼，惟有死戰而已！」尋相無奈，只得出城，以敬德之言回覆秦王。秦王聽了，心中煩悶。忽報總管劉世讓回來，秦王大喜，相見了，世讓把劉武周與宋金剛的首級獻上。秦王又驚又喜道：「此物何處得來？」
    </voice>
</speak>
