<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　忙趕向前，扯住雄信衣襟道：「單二哥別來無恙，前在魏公處，朝夕相依，多蒙教誨，深感厚誼。今日一見，弟正有要言欲商，幸勿窘迫吾主。」雄信道：「昔日與君相聚一處，即為兄弟。如今已各事其主，即為仇敵。誓必誅滅世民，以報先兄之靈，以盡臣子之道。」懋功道：「兄不記昔日焚香設誓乎，我主即你主也，兄何不情之甚？」雄信道：「此乃國家之事，非雄信所敢私。此刻弟不忍加刃於兄者，盡弟一點有契之情耳，兄何必再為饒舌？」隨拔佩刀割斷衣襟，加鞭復去找尋。懋功見事勢危急，如飛勒馬奔回，大叫諸將，主公有難。<break time="100ms" />　　時尉遲敬德，正在洛水灣中洗馬，忽見東北角上一騎馬飛奔前來。敬德定睛一看，見是懋功，聽他口中喊道：「主公被鄭將單雄信追逼至五虎谷口，快快去救！」<break time="100ms" />　　敬德聽說，不及披掛，忙在水中，赤身露體，跨上禿馬，執鞭飛趕前去。時雄信四下一望，並無蹤跡。看見洞中泥水浮沉，濁泉泛溢。又聽得那玉鬃馬咆哮亂嘶。只得把坐騎一提，跳過澗來各處尋覓，又無影響。止見樹下五鬃馬嘶嗚。雄信也就下馬，走上山頂，往石洞邊看去，卻是一個斑斕猛虎，蹲踞在內。見雄信來長嘯一聲，澗谷為之震動。雄信吃了一驚，自思道：「這孩子想必被虎吃了，不知還是投在洞內死了。再到下面去看。」跨上自己的馬，把秦王的馬一手挽著，將到澗邊，忽見山坡那邊一員大將，面如渾鐵，聲若巨雷，大叫：「勿傷吾主，尉遲敬德在此！」<break time="100ms" />　　也跳過澗來。雄信忙放了秦王的馬，舉槊來刺，被敬德把身一側，一鞭打去，正中雄信手腕。敬德將鞭擱在鞍鞽，隨趁勢奪雄信手中槊。雄信雖勇，當不起敬德神力，四五扯，一條槊被敬德奪去。雄信只得退逃，仍過澗去了。<break time="100ms" />　　再說秦王橫睡在石洞內和尚背後，看那和尚在座前弄神通。又見單雄信到洞門首，探望了三四口，不知為甚，再不敢進洞來，耳邊只聽得一片殺聲。和尚合掌念聲：「阿彌陀佛，災星已過，救兵已來，君王好出洞去了。」秦王起身謝道：「蒙聖僧法力救孤，孤回太原，當差官來敦請去供養，但不知聖僧是何法號？」和尚道：「貧僧叫做唐三藏。若說供養，自有山靈主之，但願致治太平，做一個好皇帝，足矣！貧僧有偈言四句，須為牢記。」乃曰：<break time="100ms" />　　建業唯存德，治世宜全孝。<break time="100ms" />　　兩好更難能，本源當推保。<break time="100ms" />　　說完，那和尚瞑目入定去了。秦王然後捱下山來，轉過谿坡，尋著了坐騎，跨上雕鞍。只見敬德飛馬前來，見了秦王，說道：「好了，殿下沒有受驚麼？」秦王道：「沒有，雄信這強徒呢？」敬德道：「被臣奪了他的槊，逃出谷外去了。此地不是久站之所，快同臣出谷去罷。」兩騎馬縱過了澗溪，直至五虎谷口，遇鄭將樊佑、陳智略，敬德更不打話，一鞭一個，二將多打傷下去。敬德殺開一條血路，奔出重圍，只見秦叔寶、徐懋功領著諸將，正與王世充後隊交戰。敬德對李靖道：「你保殿下回寨，我再去殺賊來。」忙又趕到鄭陣中去奮勇大戰，鄭家兵將雖多，怎當得起叔寶、敬德兩個，一條鞭，兩根鐧，殺了鄭國許多兵將。敬德在忙中，猛擡頭見一人沖天翅、蟒袍玉帶的，騎在馬上，在高阜處觀戰。便撇下眾將，提鞭直奔前來，嚇得王世充如飛勒馬退逃。敬德同眾軍直追到新城，方纔轉來。徐懋功叫鳴金收回人馬，到秦王寨中來拜賀。秦王笑道：「若無敬德奮力向前，幾為此賊所困。」遂以金銀一篋賜敬德。自是秦王倍加信愛，敬德寵遇日攏王世充見唐將利害，亦不敢出來對壘。<break time="100ms" />　　相持了數日，那日秦王正與眾將商議破敵之策，見各處塘報，雪片般飛遞下來。<break time="100ms" />　　懋功與秦王翻閱，知是榮州、汴州、沮州、華州，多來歸附。又有顯州總管楊慶，他率領轄下二十五州縣來投降。又有尉州刺史時德睿，亦率領轄下杞、夏、隨、陳、許、穎、魏七州來降。王簿與程知節亦有文書來說伊州、黎陽、倉城，多已降唐。<break time="100ms" />　　只有千金堡與虎牢，聞得羅士信與尋相急切難下。又有中路大將屈突通，在途巡緝，獲著鄭國細作兩個，招稱鄭國差將，潛往樂壽，向竇建德處請兵去了。徐懋功道：「鄭國土地，賴天子洪福，三分已收其二。只是虎牢與千金堡係各州縣咽喉之所，若二地不收，則所得亦難據守，須得臣自去走遭。」便辭了秦王，連夜帶領自己精兵一千，望虎牢進發。正是：<break time="100ms" />　　待把干戈展經緯，只看談笑弄兵鋒。
    </voice>
</speak>
