<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　齊國遠道：「我老齊一生不會說謊，現有羅小將軍書札在此。」站起身來，解開戰袍，胸前貼肉掛著一個招文袋內，許多油紙裹著，取出一封書遞上。線娘叫左右接來一看，卻用大紅紙包好，上面寫著兩行大字：幽州帥府羅煩寄至山東齊州秦將軍字叔寶開拆。線娘看罷，忙把書向自己靴子內塞了進去，對左右說道：「外巡著幾個進來。」左右到帳房外去，喚四個男兵進來。線娘吩咐道：「你們點燈，送這位齊爺到前寨范帥爺那裡去，說我旨意，叫他好好看待安頓了，不可怠慢。」又對齊國遠道：「羅小將軍的書暫留在此，候足下到我國會過了孫司馬，然後繳還何如？」<break time="100ms" />　　齊國遠此時也沒奈何，只得隨了巡兵到范願營中去了。<break time="100ms" />　　線娘見齊國遠已去，站起身來，只見一個女兵打跪稟道：「那白臉的人，檢驗的真是女子，並非虛班。」線娘道：「帶進後帳房來。」坐下，問道：「你既是個女人，姓甚何名，如何從軍起來？實對我說。」木蘭涕泣道：「妾姓花，名木蘭，因父母年高，又無兄長，膝前止有孱弱弟妹，父親出門，無人倚賴。妾深愧男子中難得有忠臣孝子，故妾不惜此軀，改裝以應王命，雖軍人莫知。而自顧實所恥也，望公主原情宥之。」說罷，禁不住淚如泉湧。線娘見這般情景，心下惻然道：「若如此說，是個孝女了。不意北方強悍之地，反生此大孝之女，能幹這樣事，妾當拜下風矣！」請過來賓禮相見。木蘭遜謝道：「公主乃金枝玉葉，妾乃裙布愚頑，既蒙寬有，已出望外，豈敢與公主分庭抗禮。」線娘歎道：「名爵人所易得，純孝女所難能，我自恨是個女子，不能與日月增光，不意汝具此心胸。我如今正少個閨中良友，竟與你結為姊妹，榮辱共之何如？」木蘭道：「這一發不敢當。」線娘道：「我意已定，汝不必過謙，未知尊庚多少？」木蘭道：「癡長十七。」線娘道：「妾叨長三年，只得佔先了。」大家對天拜了四拜，兩人轉身，又對拜了四拜。軍旅之中，沒有甚大筵席，止不過用些夜膳，線娘就留木蘭在自己帳房中同寢。線娘間木蘭道：「賢妹曾許配良人否？」木蘭搖首答道：「僻處荒隅，實難其人。妾雖承賢姐姐錯愛，但恐歸府時，駙馬在那裡，將妾置於何所？」線娘見說，雙眉頓蹙，默然不語。木蘭道：「姐姐標梅已過，難道尚無古士，失過好逑？」線娘道：「後母雖賢，主持國政；父王東征西討，料理軍旅，何暇計及此事。」木蘭道：「正是人世上可為之事甚多，何必屑屑拘於枕席之間。」又說了些閒話，昏昏的和衣睡去。<break time="100ms" />　　線娘悄悄起身，在靴子裡取出羅小將軍的書來，心中想道：「剛纔齊國遠說羅郎為什麼姻事，要去央煩秦叔寶，不知他屬意何人，我且挑開來，看他寫什麼言語在上。」<break time="100ms" />　　把小刀子輕輕的弄去封簽，將書展開放在桌上，細細的玩讀。前邊不過通候的套語，念到後邊，止不住雙淚交流道：「哦，原來楊義臣死了。我說道羅郎怎不去求他，到央煩秦叔寶來。」從頭至尾看完了，不勝浩歎道：「噯，羅郎，羅郎，你卻有心注意於我，不求佳侶，可知我這裡事出萬難。如楊老將軍不死，或者父皇還肯聽他說話，今楊義臣已亡，就是單二員外有書來，我父皇如何肯允。我若親生母親尚在，還好對他說。如今曹氏晚母雖是賢明，我做女孩兒的怎好啟齒？」想到這個地位，免不得嗚嗚咽咽哭了一場，歎道：「罷了，這段姻緣只好結在來生了，何苦為了我誤男子漢的青春？我有個主意在此：當初我住在二賢莊，蒙單家愛蓮小姐許多情義，我與他亦曾結為姊妹。今羅郎既要去求叔寶，莫若將他書中改了幾句，竟叫叔寶去求單小姐的姻，單員外是必應允。一則報了單小姐昔日之情，二則完我之願，豈不兩全其美。」打算停當，忙叫起一個女書記來，將原書改了，謄寫一個副啟上，照舊封好，仍塞在靴子裡頭。<break time="100ms" />　　不覺晨雞報曉，木蘭醒來，起身梳洗；線娘將他也像自己裝束。眾軍士都用了早膳，正要撥寨起行，只見四五匹報馬飛跑到帳前來，對著公主稟道：「千歲爺有令，差小將來請公主作速回國，因王世充被唐兵殺敗，差人到我家來求救，千歲即欲自去救援，因此差小將前來。」線娘道：「我曉得了，你們去罷！」便叫手下，喚昨夜送齊爺去的外巡進來。不一時，外巡喚到，線娘在靴內取出書來，又是二十兩一封程儀，對外巡道：「這書與銀子你齎到前寨去，送與昨夜那位齊爺，說我因國中有事，不及再晤。」外巡接書與銀子，收好去了。線娘把手下女兵，調作前隊，范願做了後隊，急急趕回。齊國遠曉得夏國也要出兵，亦不去見孫安祖，竟投秦叔寶去了。正是：<break time="100ms" />　　將軍休下馬，各自趕前程。<break time="100ms" />　　今再說秦王同徐懋功滅了劉武周，降了尉遲敬德，軍威甚勝。懋功對秦王道：「王世充自滅了魏公之後，得了許多地方，增了許多人馬，聲勢非比昔日。今殿下若不除之，日後更難收拾。當先差諸將，四路先去其爪牙，收其土地，絕其糧餉。然後四方攢逼攏來，使他外無救援，內難守禦，方可漸次擒滅。譬如人取巨螯，先斷其八足，雖雙鉗利害，何以橫行哉！」
    </voice>
</speak>
