<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　秦王稱善，把兵符冊籍，悉付懋功。懋功便差總管史萬寶，自宜陽縣進兵，取龍門一帶地方。將軍劉德威，自太行山取河內地方。上谷公王君廓，自洛口絕王世充糧道。總管黃君漢，自河陰攻取洛城。大將屈突通、竇軌，駐紮中路埋伏，接應各處緩急。王簿同程知節、尤俊達、連巨真等，往黎陽收復故魏土地。羅士信與尋相去取千金堡並虎牢地方。臣同殿下，與叔寶、敬德進河南，向鴻溝界口與李靖會合。諸將奉了元帥將令，分頭領兵去了。秦王統領一班將士進河南。其時李靖已殺敗了朱燦，朱勢孤力盡，竟把菊潭屠了，揀肥的吃了幾日，數騎逃入河南投王世充去了。李靖將兵馬屯住在鴻溝界口，專望秦王來進兵。<break time="100ms" />　　未及月餘，秦王已至，彼此相見了。秦王對李靖道：「朱燦狂奴，賴卿之力，得以去除逃遁，未知世充處聲勢如何？」李靖道：「臣已差人細細打聽，他們已曉得我大唐統兵來征伐，各處分外嚴備，盡遣弟兄子姪把守。魏王王弘烈守襄陽，荊王王行本守虎牢，宋王王泰守陳州，齊王王世揮守南城，楚王王世偉守寶城，越王王君度守東城，漢王王玄恕守合嘉城，魯王王道御守曜儀城，弄得水泄不通，日夜巡警。」秦王笑道：「愚哉世充也，安有國家功業，止使一門占盡，其子弟豈盡皆賢智哉，吾立見其敗矣！」遂督將士，直趨洛陽。王世充曉得了，便點二萬人馬，自方諸門出兵，逼著谷水扎住，與唐兵對陣。唐將營壘未立，怕他來攻擊，各自驚惶。秦王平日慣以寡破眾，以奇取勝，全不介意道：「賊臨水結陣，是怕我兵衝突，其志已餒。」即命叔寶、敬德，衝入世充前陣，自己帶領程知節、羅士信、邱行恭、段志玄，抄到世充陣背後去，數十精騎，奮力砍殺。鄭將見秦王兵少，把馬兵圍裹攏來，史岳、王常等雖殺了幾百兵卒，畢竟難出重圍。正酣戰時，秦王的坐騎，一個前失，把秦王掀將下來。鄭陣中二將，亡命挺槍刺將進來；史岳看見，大喝一聲，把一將砍倒，奪馬來與秦王騎時，那一將又被王常一箭射中咽喉，顛下馬來。前邊敬德、叔寶合著，又混殺了三四個時辰，王世充支撐不住纔退，被唐將直迫到城下，斬了鄭將七千多首級回兵。<break time="100ms" />　　次日，秦王同懋功在寨外閒玩，只見二三十百姓，多是張弓執矢，擡著網羅機械而走。秦王看見，叫手下喚這些人過來問道：「你們是往何處去的？作何勾當？」<break time="100ms" />　　那些百姓跪下稟道：「有人傳說，魏宣武陵上昨日有只鳳鳥飛來，站在陵村，故此我們眾獵戶去拿他。」秦王道：「魏宣武陵有多少路？」獵戶道：「只好一二十里地。」秦王道：「你們引我去看，若是真的，我有重賞。」徐懋功道：「不可，魏宣武陵逼近王世充後寨，倘有伏兵奈何？」秦王道：「世充兩戰大敗，心膽俱喪，安敢出來挑戰？」遂全身貫甲，引五百鐵騎出寨。行至榆窠，到一個平坦戰地，周圍廣闊，山林遠照。左有飛來峰，右有瀑潤泉，幽離怪獸，充牣其中。昔黃帝遺下石室，魏宣武營造皇陵，真是勝地。秦王左顧右盼，稱羨不已。正看時，聽得眾獵戶喊道：「那飛來的不是鳳鳥麼？」秦王定睛一看，只見一隻大鳥，後邊隨著七八十小禽，多站在一顆大樹上。那鳥是長頸花冠，五色彩羽，日中耀目，愈覺奇異。秦王道：「這是海外的野鸞，錯認他是靈鳳。」眾獵戶正要張那網羅起來，只見內中一人，把手指道：「那邊又有兵馬來，不好了！」大眾一哄而散。懋功如飛催促秦王轉身。秦王忙取一枝箭，拽滿弓，向那野鸞射去，正中其翅，帶箭飛出谷口去了。<break time="100ms" />　　秦王縱馬亦出谷口，見外邊盡是鄭國旗號，一將飛馬前來，口中喊道：「李世民，我鄭國大將燕伊來拿你了！」秦王一見，忙跑進澗去，便帶住馬，一箭正中燕伊咽喉，應弦而倒。秦王看那野鸞時，還在對洞樹上整理羽毛。秦王見前面是斷澗，後邊是鄭國兵馬，徐懋功又落在後邊。野鸞卻在對岸嗚啼，如呼朋弓類。只得加鞭縱馬跳去，一個三四丈闊的深澗，被他跳過去了。野鸞見秦王來，又飛數十步，占在高枝上。秦王聽見對岸金鼓之聲鼎沸，心下著忙，對著野鸞說道：「靈鳥，靈鳥，你若是救得我難，你須向我啼叫三聲。」那鳥便向秦王連叫三聲。秦王看澗旁山路崎嶇，便離鞍下馬，把馬繫在樹上，隨鳥進山，攀藤附葛而行。到了頂上，遠望對岸一將，兇煞神一般，快馬跑來。秦王認得是單雄信。後邊又有一將，亦縱馬趕來，乃是徐懋功。<break time="100ms" />　　秦王正呆看時，只聽得靈鳥又叫上一聲，秦王忙轉身想道：「靈鳥不去猶鳴，此山畢竟還有出路。」就隨著那飛鳥走去，只見一個石室，外邊立著一僧，光彩滿目，相貌端嚴。把隻手向靈鳥一招，那鳥即飛入老僧掌中，老僧便進石室去了。秦王以為奇異，忙走進石室，只見那僧盤膝而坐。秦王問道：「和尚，你剛纔取的那靈鳥，拿來把了我。」那僧道：「靈鳥知是君王此刻有難，從大士前飛來，你看他麼？」在柏中取出來，箭猶在羽尾上，仔細一認，卻變成一隻白鸚鵡。那僧忙在昆上取下箭，遞與秦王道：「箭歸還君王。」鳥向空中一擲，飛去了。<break time="100ms" />　　秦王把箭收入壺內，知是聖僧，忙問道：「孤今此難得脫去否？」那僧道：「難星只在此刻，君王快躲在貧僧背後穩睡，貧僧自有法退之。」秦王依他藏好，那僧捏成印訣，口裡念了幾句咒語，只見他頂上放出一毫白光，就把洞門封住。鄭國單雄信熟識此地，曉得此谷為五虎谷，前洞名曰斷魂澗，無有出路。單雄信見燕伊飛趕進去，恐他奪了頭功，也趕進谷來，只見一匹空馬，飛跑出來，燕伊早已射死在地。雄信看了大怒道：「不殺此賊，以報燕伊，不為好漢。」因策馬繞谷尋來，忽聞後邊一騎馬飛奔前來，高聲叫道：「單二哥勿傷吾主，徐懋功在此。」
    </voice>
</speak>
