<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十七回<break time="100ms" />　　改書柬竇公主辭姻　割袍襟單雄信斷義
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　伊洛湯湯繞帝城，隋家從此廢經營。<break time="100ms" />　　斧斤未輟干戈起，丹漆方塗篡逆生。<break time="100ms" />　　南面井蛙稱鄭主，西來屯蟻聚唐兵。<break time="100ms" />　　興衰瞬息如雲幻，唯有邙山伴月明。<break time="100ms" />　　人的功業是天公注定的，再勉強不得。若說做皇帝，真是窮人思食熊掌，俗子想得西施，總不自猜，隨你使盡奸謀，用盡詭計，止博得一場熱鬧，片刻歡娛。直到鐘鳴夢醒，霎時間不但瓦解冰消，抑且身首異處，徒使孽鬼啼號，怨家唾罵。<break time="100ms" />　　如今再說曷娑那可汗殺了劉武周、宋金剛，把兩顆首級與劉世讓齎了來見，秦王許他助唐伐鄭，拔寨要往河南進發。因見花木蘭相貌魁偉，做人伶俐，就升他做了後隊馬軍頭領。幾千人馬到鹽剛地方，縹緲山前，衝出一隊軍馬來。曷娑那可汗看見，差人去問：「你是那裡來的人馬？」那將答道：「吾乃夏王竇建德手下大將范願便是。」原來竇建德因勇安公主線娘，要到華州西嶽進香，差范願領兵護駕同行。此時香已進過，轉來恰逢這技人馬。當時范願一問，知是曷娑那可汗，便道：「你們是西突厥，到我中國來做什麼？」曷娑那可汗道：「大唐請我們來助他伐鄭。」范願聽見大怒道：「唐與鄭俱是隋朝臣子，你們這些殺不盡的賊，守著北邊的疆界罷了，為甚幫別人侵犯起來？」曷娑那可汗聞知怒道：「你家竇建德是買私鹽的賊子，窩著你們這班真強盜成得什麼大事，還要饒舌！」范願與手下這干將兵，真個是做過強盜的，被曷娑那可汗道著了舊病，個個怒目猙獰，將曷娑那可汗的人馬，一味亂砍，殺得這些蠻兵，盡思奪路逃走。<break time="100ms" />　　曷娑那可汗正在危急之際，幸虧花木蘭後隊趕來。木蘭看見在那裡廝殺，身先士卒衝入陣中，救出曷娑那可汗，敗回本陣。木蘭叫本隊軍兵，把從人背上的穿雲炮，齊齊放起。范願見那炮打人利害，亦即退去。木蘭猶自領兵追趕，不提防斜刺裡無數女兵，都是一手執著團牌，一手執著砍刀，見了馬兵，盡皆就地一滾，如落葉翻風，花階蝶舞。木蘭忙要叫眾兵退後，那些女兵早滾到馬前。木蘭的坐騎，被一兵砍倒，木蘭顛翻下來，夏兵撓鉤套索拖去。又一個長大將官見了，如飛挺槍來救，只聽得弓弦一呼，一個金丸把護心鏡打得粉碎，忙側身下去拾起那金丸時，亦被夏兵所獲，北兵是拖翻了兩個去，大家掉轉馬頭逃去了。竇線娘帶了木蘭與那個將官，趕上范願時，已日色西沉，前隊已扎住行營。竇線娘亦便歇馬，大家舉火張燈。竇線娘心中想道：「剛纔拿住這兩個羯奴，留在營中不妥。」叫手下帶過來。<break time="100ms" />　　女兵聽見，將木蘭與那長大醜漢都擁到面前。那些女兵見木蘭好一條漢子，到替他可憐，便對花木蘭道：「我家公主爺軍法最嚴，你須小心答應。」木蘭只做不聽見，走進帳房，只見公主坐在上面，眾女兵喝道：「二囚跪下！」那醜漢睜著一雙怪眼，怒目而視。線娘先把木蘭一看，問道：「你那個白臉漢子，姓甚名誰？看你一貌堂堂，必非小卒終其身的。你若肯降順我朝，我提拔你做一個將官。」花木蘭道：「降便降你，只是我父母都在北方，要放我回去安頓了父母，再來替你家出力。」線娘怒道：「放屁，你肯降則降，不肯降就砍了，何必饒舌！」木蘭道：「我就降你，你是個女主，也不足為辱；你就砍我，我也是個女子，亦不足為榮。」<break time="100ms" />　　線娘道：「難道你不是個男兒，到是個女子？」木蘭道：「也差不多。」公主對著手下女兵道：「你們兩個押他到後帳房去一驗來回報。」<break time="100ms" />　　兩個女兵扯著木蘭往後去了。線娘道：「你這個醜漢有何話說？」那漢道：「公主在上，我卻不是女子，實是個男子，你們容我不得的。若是公主肯放了我去，或者後日見時，相報厚情。」公主聽了大怒道：「這羯奴一派胡言，與我拿去砍了罷！」五六個女兵，如飛擁他轉身，那漢口中喊道：「我老齊殺是不怕的，只可惜負了羅小將軍之託，不曾見得孫安祖一面。」線娘聽見，忙叫轉來問道：「你那漢剛纔講什麼？」那漢答道：「我沒有講什麼。」線娘道：「我明明聽見，你口中說什麼羅小將軍與孫安祖二人，問你那個孫安祖？」那漢道：「孫安祖只有一個，就在你家做官，那裡還尋得出第二個來。」線娘便叫去了綁，賜他坐下，又問道：「足下姓甚名誰？與我家孫司馬是什麼相知？」那漢道：「我姓齊，號國遠，是山西人，與你家主上也是相知，孫司馬是好朋友。前年承他有書寄來，叫我們弟兄兩個去做官，我國有事沒有來會他。」<break time="100ms" />　　原來齊國遠與李如珪兩個，當時因李密殺了翟讓，遂去投奔柴嗣昌。正值唐公起義之時，柴郡主就留兩個人為護軍校衛團練使，嗣昌又帶他兩個出去幫唐家奪了幾處郡縣。嗣昌奏知唐帝，唐帝賜他兩個為護軍校尉，就在鄂縣駐紮。為因幽州刺史張公謹五十壽誕，與柴嗣昌昔年曾為八拜之交，故特煩國遠去走遭。恰好遇見幽州總管羅公之子羅成，常到公謹署中來飲酒，遂成相知。曉得他與秦叔寶、單雄信契厚，故此寫書，附與國遠，煩他寄與叔寶。其時線娘見說，便道：「足下既是我家孫司馬的好友，又與父皇相聚過的，我這里正缺人才，待我回去奏過父皇，就在我家做官罷了。但是你剛纔說什麼羅小將軍是那裡人？」國遠道：「就是幽州總管羅藝之子。他與山東秦叔寶是中表之親，他有什麼姻事，要秦叔寶轉求單雄信在內玉成，故此叫我去會他。不意撞著曷娑那可汗，被他拉來，裝了馬兵，與你們廝殺。」<break time="100ms" />　　線娘聽了，頓了一頓道：「沒有這事，豈有人的婚姻大事，託朋友千里奔求的。」
    </voice>
</speak>
