<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　懋功知是這家，便推門進去，只見一個童子，出來說道：「貴人請坐，家師就出來。」懋功坐了片時，見一個方巾闊服的人，掀簾走將出來。懋功定睛一看，不覺拍手笑道：「我說是誰，原來賈兄在此！」賈潤甫笑道：「弟今早課中，已知軍師必到此地，故謝絕了占卦的，在此相候。」大家敘禮過，潤甫攜著懋功的手，到裡邊去，在讀易軒中坐定。潤甫道：「恭喜軍師，功成名立，將來唐家佐命功勛，第一個就要算軍師了。」懋功道：「吾兄是舊交知己，說甚佐命功勛，不過完一生之志而已。」說了茶罷，只見裡邊捧出酒肴來，懋功欣然不辭，即便把盞。潤甫道：「軍師軍旅未閒，何暇到此荒村？」懋功將擒竇建德戰陣之事，並齊善行薦了他去治理樂壽的話，說了一遍。潤甫微笑了一笑道：「弟自魏公變故，此心如同槁木死灰，久絕名利，滿擬覓一山水之間，漁樵過活。不意逢一奇人，授以先天數學，奇驗驚人。弟思此事，原可濟人利物，何妨借此以畢餘生，不意又被兄訪著。」懋功道：「正是兄的才識經濟，弟素所佩服。但星數之學，未知何人傳授，乞道其詳。」<break time="100ms" />　　潤甫道：「兄請飲三人獻，待弟說來，兄也要羨慕。」懋功舉杯，一連飲了三觶潤甫道：「當初有個隋朝老將楊義臣，他是個胸藏韜略，學究天人的唄宿將。因隋主昏亂，不肯出仕，隱居雷夏澤中。」懋功道：「這楊義臣，弟先年也曾會過，曾蒙他教益，可是他傳的麼？」潤甫道：「非也。他有個外甥女，姓袁名紫煙，隋時曾點入宮。那女子不事針鑿，從幼好觀天像。一應天文經緯度數，無不明曉，因此隋主將他拜為貴人。後因化及弒逆，他便用計潛逃到母舅家。本要落髮為尼，因楊義臣算他尚有貴人作匹配，享祿終身。前年弟偶卜居雷澤，與楊公比鄰，朝夕周旋。賤內又與袁貴人親愛莫逆，故此傳其學術。」懋功道：「如今楊公在否？」潤甫道：「楊公已於去歲仙游矣！袁貴人同楊公乃郎，並如夫人，俱在這裡守墓。」<break time="100ms" />　　懋功道：「墓在那裡？」潤甫推窗向西指道：「這茂林中，乃楊公窀穸之所，他家眷也住在裡邊。」懋功道：「楊公雖死，弟與他生前亦有一面。今去墓前一弔，並求貴人一見，未識可否？」潤甫道：「使得。」懋功就叫手下備楮儀一副，同賈潤甫步行過去。只見幾畝荒丘，一抔淺土。雖然樹木陰翳，難免狐兔雜遝。懋功歎道：「英雄結局，不過如此！」潤甫忙過去通知了袁貴人，袁貴人就叫馨兒換了衰經，到墓前還禮拜謝了，揖進饗堂中。懋功必要求見袁貴人，袁紫煙也是不怕人的，就是這樣素妝淡服，出來拜見。懋功注目詳視，見袁貴人端莊沉靜，秀色可餐，毫無一點輕佻冶豔之態，不勝起敬道：「下官奉王命來樂壽清理夏王宮室，昨見一個官奴，名喚青琴。是隋帝舊宮人，云是夫人侍兒。甚稱夫人才學閫範，在男子多所未見。下官意欲遣青琴仍歸夫人左右，但未識可否？」袁紫煙道：「妾只道此奴落於悍卒之手，不意反在王宮。但妾親從凋亡，煢煢一身，自顧難全。奚暇與從者謀食，有虛盛意。」說完，辭別進去。<break time="100ms" />　　懋功此時覺得心醉神飛，只得別了出來，對潤甫道：「弟向來浪走江湖，因所志未遂，尚未謀及家室。今見此女，實稱心合意，欲求兄為之執柯，未知可肯為弟玉成否？」潤甫道：「此係美事，弟何敢辭勞，管教成就。先到合下去坐了，弟去即來覆命。」懋功慢慢的跟到潤甫家中去。坐了片時，只見潤曹笑嘻嘻的走來說道：「袁貴人始初必欲守志終天，被弟再四解喻，方得允從。但是要依他三件事，諒兄亦易處的。」懋功道：「那三件事？」潤甫道：「第一，要守滿楊公之制，方許事兄。第二，要收領楊公之子馨兒母子兩口，去撫養他上達成人。第三，有個女貞庵，係隋煬帝的四院夫人，在內焚修，與袁貴人是異姓姊妹。當年楊公送四位夫人到彼出家，原許他們每年供膳，俱是楊公送去。今若連合朱陳，必須繼楊公之志，以全貴人昔日結拜之情。只此三事，倘肯俯從，即是兄的人了。」懋功大喜道：「不要說此三件，就再有幾件，弟亦樂從。」就叫身邊童子，到前寨王將軍處，取銀二百兩，綵緞十表裡，身上解佩玉一塊，遞與潤甫道：「軍中匆匆，不及備儀，聊以二物銀兩，權為定偶。」潤甫忙叫手下並童子攜去，送與袁紫煙，說明依了三章之約。<break time="100ms" />　　袁紫煙然後收了，將太乙混天球一個，在頭上拔下連理金簪一枝，回答了潤甫。同童子從人回來，付與懋功收訖。懋功道：「承兄成全弟家室，弟明日當有些微薄敬，並管轄樂壽文書，一同送來。大家共佐明君，豈不為美。」潤甫道：「閒話且莫講，請問軍師，王世充破在旦夕，單二哥如何收煞？」懋功皺眉歎道：「若提起單二哥，恐有些費手。」懋功又把前雄信追趕秦王一段，說了一遍。潤甫跌足道：「若如此說，單二哥有些不妥，兄與秦大哥，俱係昔年生死之交，還當竭力挽回方妙。」懋功道：「這個自然。」<break time="100ms" />　　正說時，天色已暮，只見許多車仗來接，懋功只得與潤甫分手。明早做下署樂壽印信文書，並書帕銀二百兩，差官送與賈潤甫。又命親隨小校兩個，將小禮百金，與宮奴青琴，送歸袁紫煙。二人去了回來說道：「宮奴禮金，夫人處懼已收訖。」<break time="100ms" />　　差官又稟：「賈爺處文書禮儀，門戶鉗封，人影俱無，只得持回。」懋功大驚道：「難道我昨日是見鬼？」忙騎了馬，自己到拳石村來看，果然鐵將軍把門，問其鄰里，說是昨夜五更起身，一家都往天臺去進香了。懋功歎道：「賈兄何不情至此？」<break time="100ms" />　　心上疑惑，忙又到楊公墓所來，袁紫煙叫馨兒換了服色出來拜送，懋功執手叮嚀了幾句，然後上馬登程，往洛陽進發。正是：
    </voice>
</speak>
