<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　只見楊武威與白士讓，押了建德，直至中軍。眾人看見，果是夏王建德。他也不跪，秦王見了笑道：「我自征討王世充，與汝何干，卻越境而來，犯我兵鋒？」建德也沒得說，說幾句諢話道：「今不自來，恐煩遠取。」秦王又笑了一笑，問楊、白二將：「如何便拿住了他？」白士讓道：「到是柴郡馬統率娘子軍趕殺他來到牛口谷，柴郡馬殺了前去，他就潛躲在蘆葦中，被我們看見拿住，應了民間『豆入牛口，勢不能久』之謠。」秦王笑了一笑，叫監在後寨。<break time="100ms" />　　垂衣河北盡悠游，何事橫戈浪結仇？<break time="100ms" />　　愎諫逞強誰與救，可憐束手作俘囚。<break time="100ms" />　　此時建德手下被拿的，有五萬餘人。秦王道：「殺之可惜，不如放了，任他們回轉鄉里。」眾將恐放還又與我為敵。徐懋功道：「竇建德也是草澤英雄，有眾二十萬，敗亡至此，那一個還敢收合來與我們戰？放去正使他傳殿下恩威，山東河北，可不戰而自下了。」諸將皆心服其言。秦王心下轉道：「柴紹夫婦既統兵到此，為甚不來相會，莫非被建德餘黨賺去？」忙差人問前隊將士，有的說已往洛陽去了，秦王便不再問。因對懋功說道：「我在這裡，整頓軍馬。卿同諸將，先往洛陽，煩到樂壽，收拾了夏國圖籍，安撫了郡縣，火速到洛陽來會合。」懋功領命。到次日，即便帶領自己人馬起身。不一日到了樂壽。懋功即傳令箭一技與王簿，叫他曉諭軍士：不許妄戮一人，不許攪擾百姓，違者立斬示眾。樂壽城中百姓，一聞夏王的凶信，只道唐兵來，不知怎樣擾害地方。豈知徐軍師約法嚴明，撫慰黎庶，井井有條。<break time="100ms" />　　因此市廛老幼，各各歡喜，迎於道路。懋功進城來，將府庫打開，查點明白，又將倉廒盡開，召幾個耆老，叫他們報名給領官糧，賑濟窮黎。那五六個耆老，伏地而泣道：「夏國治國，節用愛人，保護赤子，時沐恩澤。今彼一旦失國，我濟小民，如喪考妣，又安忍分散其儲蓄？今蒙將軍到郡安撫黎民，秋毫無犯，實出望外。願留此積蓄，以充軍餉，則樂壽雖不沾其惠，亦感將軍之德矣。」懋功點頭稱善，便將倉庫照舊封好，來到建德宮中。只見朝堂一個紗帽紅袍的官兒，面色如生，向西縊死在樑上，粉牆上有絕句一首道：<break time="100ms" />　　幾年肝膽奉辛勤，一著全輸事業傾。早向泉臺報知己，青山何處弔孤魂。<break time="100ms" />　　夏祭酒凌敬題<break time="100ms" />　　懋功讀罷壁間之詩，不勝浩歎，忙叫軍士，去備棺木殯殮。又走到內宮來，只見宮中窗牖盡開，鋪設宛然。面南一個鳳冠龍帔的婦人，高高的懸樑縊在那裡。兩旁四個宮奴，姿色平常，亦縊死在側。懋功知是曹后，忙叫人放下，亦備棺木好好盛殮。搜索宮中，止不過十來個老宮奴。懋功想道：「聞得竇建德，有個女兒，勇敢了得，為何不見？」詢問宮奴。宮奴答道：「前日孫安祖回來，報知父皇被擒，那夜公主同了花木蘭，就不知去向了。」徐懋功對王簿道：「竇建德外有良臣，人有賢助，齊家治國，頗稱善全。無奈天命攸歸，一朝擒滅，命也數也，人何尤焉！」<break time="100ms" />　　當初隋煬帝傳國玉璽並奇珍異寶，竇建德破了宇文化及，都往歸夏國；懋功一一收拾，並圖書冊籍，裝載停當。曉得有個左僕射齊善行，名望素著，養老致仕在家，請他出來，要他治守樂壽。齊善行辭道：「善行年邁病軀，與世久違，願將軍另選賢豪，放某樂睹昇平。」懋功道：「眼前苦無其人，公何必苦辭？」齊善行道：「僕有一人，薦於麾下，必能勝其任。」懋功道：「請問何人？」善行道：「此人姓名不知，人只叫他是西貝生。聞他昔年曾在魏公麾下，為參謀之職。今隱居拳石村，賣卜為活。此人大有才幹，屈其佐治，必得民心。」懋功道：「今屈尊駕暫為權攝，待我訪西貝生來，兄即解任何如？」齊善行不得已，只得收了印信，權為料理。懋功整頓軍馬起行，因問土人：「拳石村在何處？」土人道：「過雷夏去三四里，就是拳石村。」懋功命前隊王簿速速趲行。<break time="100ms" />　　不多幾日，前隊報說，已到拳石村了。懋功把兵馬尋一個大寺院歇下，自己易服，扮作書生，跟了兩個童子，進拳石村來。原來那村有二三百人家，是一個大市鎮。到了市中，只見路上一面沖天的大招牌，上寫道是：<break time="100ms" />　　　　西貝生術動王侯，卜驚神鬼，貧者來占，分文不取。<break time="100ms" />　　懋功問村人道：「這西貝生寓在那裡？」村人把手望西一指道：「往西去第三家便是。」懋功見說，忙進弄內，尋著第三家，只見門上有副對聯，上寫道：<break time="100ms" />　　深慚諸葛三分業，且誦文王八卦辭。
    </voice>
</speak>
