<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十八回<break time="100ms" />　　竇建德谷口被擒　徐懋功草廬訂約
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　磨牙兩虎鬥方酣，怒目炯眈眈。一朝國破委層嵐，千秋貽笑談。邂逅佳人心欲醉，隨唱百年歡。王章有約話便便，將軍閫內專。<break time="100ms" />　　調寄〈阮郎歸〉<break time="100ms" />　　春秋時，卞莊子刺兩虎，他何曾刺得兩個？當兩虎相鬥時，小死大傷。那死的何消刺，只刺得一個傷的；這傷的又何須多大氣力對付，這真是一舉兩得。王世充拾亡魏之餘，推心置腹，以待群雄，著其土地以強根本。秦王聲勢雖大，急切間亦難了事。不意世充反將要害之地，盡託膏梁之弟，弄得東破西失，自己坐在洛陽，無可奈何。只得齎了金珠，著長孫安世去求夏王竇建德。落得秦王以逸待勞，反客作主。今說徐懋功恐王簿兩個不能建功，自己帶領一枝人馬，趕到千金堡來。豈知羅士信已用計破了，城內軍民，不分老弱，把他殺個一空，懋功深為歎息。王簿亦已到得虎牢，將精兵一千，改扮了鄭國旗號，夜間賺開城門。把一個王行本在睡夢中捆縛去了，早已佔據了城。虎牢、洛陽險要二處，俱為唐家占住，懋功不勝之喜。<break time="100ms" />　　對王簿道：「此地雖定，但王世充差代王琬、長孫安世去求竇建德，未知建德可允發多少兵來助他。我且將二兄之功，報知秦王，看他作何計較。」<break time="100ms" />　　今說長孫安世，奉了世充之命，資了許多金帛，來到樂壽，先將寶物饋遺諸將。<break time="100ms" />　　諸將俱已領惠，唯祭酒凌敬不肯收，大將曹旦亦差人把禮物璧還。次日，長孫安世清早來見夏王，呈上文書金帛。夏王道：「鄰邦救援，本當應命；但我與唐久已修好，何又起兵端？況孤新破孟海公，凱旋未久，豈可又勞師動眾？」長孫安世道：「鄭與夏實唇齒之邦，唇亡而齒寒，理之必然。今夏不救鄭，鄭必滅亡，鄭亡恐夏亦隨之。」夏王道：「足下且退，容孤與諸臣熟商。」長孫安世暫且辭出。夏王與眾公卿計議。夏將俱得了世充金帛，便攛掇道：「亡隋失國，天下分崩，關中歸唐，河南歸鄭，河北歸夏，共成鼎足。今唐伐鄭，鄭地被唐占去十之二三。倘鄭力不足，必為唐破。鄭破必與夏為敵，敵則恐夏亦難獨支。不如今發兵救鄭，內外夾攻，可以取勝。倘能勝唐，威名在我，乘機圖事，鄭可取則取之。合兩地之兵，以乘唐兵之疲老，關中可取，天下可平。」這幾話句，說得建德鼓掌稱快道：「諸卿議論甚妙，但恐孤力不及耳！」<break time="100ms" />　　凌敬道：「主公之言，恐有未妥。目今唐家以重兵圍困東都，大將據住虎牢，發多少兵夫對付他好。莫若我今先發大兵濟河，取懷州河陽，以重兵守之。然後鳴鼓建旗，逾太行入上黨，傳檄郡縣，進於壺口，以驚駭薄津，收取河東之地，易如拾芥，此乃上策。且有二利：唐兵俱在洛陽，國內空虛，而入師有萬全，一也。拓上而得眾，不費大力，二也。秦王知吾兵入境，必引兵還救，鄭解圍，三也。失此機會，滯疑不決，諺云：『天與不取，反受其咎。』願主公詳察。」<break time="100ms" />　　諸將道：「自來救兵如救火，若照依這樣說，迂其途以取之，曠日持久，鄭國急切間，何山得解？萬一被唐兵破了，拿了王世充去，真個弄得唇亡齒寒，只道主公失信於天下。」建德亦不答，走進宮去，只見屏後曹后接住說道：「剛纔朝中所議何事？」建德將前事述了一遍，曹后道：「眾臣議論皆非，獨凌祭酒之計甚善，陛下當聽之。」建德道：「此迂闊之論。」曹后道：「夫自洛口道乘虛連營漸進，以取山北，因招突厥西襲關中，唐必還師，鄭國不救而自解，有甚迂闊？」建德道：「孤自主裁，毋勞國後費心。」<break time="100ms" />　　次日早朝，長孫安世又來哀求。夏王便差曹旦為先鋒、劉黑闥為行軍總管，自同孫安祖為後隊。公主線娘因是那夜見了羅成的書，傷感成疾，便與凌敬、曹后等守國。起十五萬人馬，望虎牢進發。早有細作報知秦王。諸將恐腹背受敵，深以為憂，獨秦王大喜。李靖笑道：「不意殿下此番出師，一箭竟射雙雕。」記室郭孝格道：「洛陽破亡，只在目下，建德不量，遠來相救，這是天意要殿下滅此兩國，機會在此，不可輕失。」薛牧道：「世充劇賊，部下又是江淮敢戰之士，止因缺了糧餉，所以固守孤城，坐以待斃。若放竇建德來與之相合，建德以糧濟助世充，則賊勢愈強，不可為矣！」李靖道：「如今只宜分兵困住洛陽，殿下自領精銳，速據成臯，養威蓄銳，以逸待勞，出奇計一鼓而即可破建德。建德既破，先聲奪人，世充聞之，當不戰而自縛麾下矣！」秦王聽了大喜道：「卿所言實獲我心。但此地重任，須仗將軍謀畫統轄。」李靖道：「不須殿下費心，大約建德完局，這裡賴主公之力，世充自然可擒。」秦王道妙。<break time="100ms" />　　上帶叔寶與尉遲敬德二將，其餘將士，多叫屯住洛陽，統領自己玄甲兵五千，直趕到虎牢，與懋功諸將相會了。懋功道：「臣知殿下必來，更得二位將軍到此，破賊在旦夕矣。」秦王道：「聞得夏兵共有十萬前來，未知真假？」懋功道：「不要去問他多少兵，臣今夜只消三千人，嚇他一個個心膽俱碎。」便向秦王耳邊，說了幾句。秦王鼓掌道：「妙！」懋功取令箭一枝，對羅士信道：「將軍同副將高甑生，領一千人馬，即刻起身，潛往南方鵲山埋伏。柬帖一個，付你持去，預備如法奏功。」又取令箭一枝，柬帖一個，對秦叔寶、副將梁建方道：「煩二位將軍領一千兵，到汜水東北上一個土山埋伏，速去預備，如法奏功。」叔寶、建方領計去了。
    </voice>
</speak>
