<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第五十九回<break time="100ms" />　　狠英雄犴牢聚首　奇女子鳳閣沾恩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　昔日龍潭鳳窟，而今孽鏡輪回。幾年事業總成灰，洛水滔滔無礙。說甚唇亡齒寒，堪嗟綠盡荒苔。霎時撇下熱塵埃，只看月明常在。<break time="100ms" />　　右調《西江月》<break time="100ms" />　　天下事只靠得自己，如何靠得人。靠人不知他做得來做不來，有力量無力量。靠自己唯認定忠孝節義四字做去，隨你兇神惡煞，鐵石剛腸，也要感動起來。<break time="100ms" />　　如今不說徐懋功往洛陽進發，且說王世充困守洛陽孤城，被李靖將兵馬圍得水泄不通。在城將士，日夜巡視，個個弄得神倦力疲。兼之糧草久缺，大半要思獻城投降。只有一個單雄信梗住不肯，堅守南門。<break time="100ms" />　　一日黃昏時候，只見金鼓喧闃，有隊兵馬來到城邊，高聲喊道：「快快開城，我們是夏王差來的勇安公主在此。」城上兵士，忙報知雄信。雄信到城隅上往外望，見兀數女兵，盡打著夏國旗號。中間擁著金裝玉堆的一位公主，手持方天畫朝，坐在馬上。雄信道是竇建德的女兒，一面差人去報知王世充，隨領著防守的禁兵來開城迎接。豈知是柴紹夫妻，統了娘子軍來到洛陽關，會了李靖。假裝勇安公主，賺開城門。那些女兵，個個團牌砍刀，剛進城來，早把四五個門軍砍翻。鄭兵喊道：「不好了，賊進來了！」雄信如飛挺朔來戰，逢著屈突通、殷開山、尋相一干大將，團團把雄信圍住。雄信猶力敵諸將。當不起團牌女兵，忘命的滾到馬前，砍翻了坐騎。可憐天挺英雄，只得束手就縛。好笑那吃人的朱燦，被李靖殺敗，逃到王世充處，以為長城之靠，不意城破，亦被擒拿。柴紹夫妻忙要進宮會殺王世充，只見王世充捧了輿圖國璽，背剪著步出宮來。李靖吩咐諸將，將王世充家小宗族，盡行搜縛出來，上了囚車，一面曉諭安民。正在忙亂之時，小校前來報道：「秦王已到了。」<break time="100ms" />　　李靖同諸將並許多百姓，扶老攜幼，接入城去，竟到鄭王殿中。李靖同諸將上前參謁。秦王對李靖道：「孤前往虎牢時，卿許滅夏之後，鄭亦隨亡，不意果然。」李靖道：「王世充這賊，奸詭百出，防守甚嚴，幸虧柴郡主來哄開城門，世充方自綁來投獻。」秦王笑對世充道：「你當初以童子待我，隨你奸計多謀，怎出得我幾個名將的牢籠。」王世充在囚車內答道：「罪臣久思臣服歸唐，因諸將猶豫未決，又知殿下不在寨中，故此直至今日來投獻，只求聖恩免死。」秦王笑了一笑，即命諸將去檢點倉庫，開放獄囚，自往後宮，與柴紹夫妻相見，收拾珍玩。<break time="100ms" />　　時竇建德與代王琬、長孫安世三個囚車，與王世充、朱仙的幾個囚車，尚隔一箭之地。眾軍校見秦王與諸將散去，便將囚車骨碌碌的推來，聚在一處。王世充見了，撲簌簌落下淚來，叫道：「夏王，夏王，是寡人誤了你了！」竇建德閉著雙眼，只是不開口。旁邊代王琬又叫道：「叔父，可憐怎生救我便好？」王世充看見，一發淚如泉湧道：「我若救得你，我先自救了。」指著身旁車內太子玄應道：「你不見兄弟也囚在此，我與你尚在一搭兒，不知宮中嬸娘與諸姊妹，更作何狀貌哩！」<break time="100ms" />　　說了不禁大哭不止。竇建德看見這般光景，不覺厭憎起來，大聲歎道：「咳，我那裡曉得你們這一班膿包坯子。若早得知，我也不來救援了。大丈夫生於天地間，不能流芳百世，即當遺臭萬年，何苦學那些婦人女子之行徑，毫無丈夫氣概！」對旁邊的小校道：「你把我的車兒，扯到那邊去些，省得你們饒舌，有污我耳。」那些眾百姓，站在兩旁看見，有的指道：「那個夏王，聞他在樂壽，極愛惜百姓，為人清正，比我們的鄭玉，好十萬倍。那皇后更加賢明，勤勞治國。今不意為了鄭王，把一個江山弄失了，豈不可惜。」眾百姓多在那裡指手畫腳的議論不提。<break time="100ms" />　　且說秦叔寶隨秦王回來，在第二隊，見洛陽城已破，心上因記掛著單雄信，如飛搶進城來。正見王世充弟男子任，多在囚車中，鄭國廷臣累累鎖在那裡，未有發放。獨不見雄信，查問軍士，說是見過了秦王，程爺拉他往東去了。叔寶忙又尋到東街來，遇著了程知節手下一個小卒，叔寶叫住來問道：「你們老爺呢？」那小卒低低說：「同單二爺在土地廟裡。」叔寶叫他領到廟中，只見程知節同單雄信相對，坐在一間屋裡，項上帶著鎖鏈，叔寶見了，上前相抱而哭。雄信說道：「秦大哥何必悲傷。弟前日聞秦王為討鄭時，弟已把死生置之度外，今為亡國俘虜，安望瓦全。但不知夏王何故敗績如此之速？」叔寶道：「單二哥怎說這話？我們一干兄弟，原擬患難相從，死生相共，不意魏公、伯當先亡，其餘散在四方，止我數人。昔為二國，今作一家，豈有不相顧之理。況且以兄之才力，若肯為唐建功，即是佐命之人。」
    </voice>
</speak>
