<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　叔寶又把竇建德如何戰敗，如何被擒……只見外邊一人推門進來，雄信定睛一看，卻是單全，便說道：「你不在家中照顧，到此何幹？莫非家中亦有人下來麼？」單全道：「今早五更時分，潤甫賈爺到來，說是老爺的主意，將夫人小姐，立逼著起身，說要送往秦太太處去。因此小的來問老爺，曉得秦爺已到，再問個確信。」雄信對秦、程二人道：「潤甫兄弟，我久已不曾相會，這話從何說起？」程知節道：「賈潤甫兄是個有心人。他既說要送到秦伯母處，諒無疏虞。」叔寶亦道：「賈兄是個義氣的人，尊嫂與令媛，必替兄安頓妥當，且莫愁煩。」雄信對單全道：「你還該趕上去，照管家眷。我這裡有兩個小校在此。」叔寶亦道：「主管，省得你老爺牽掛，你去尋著賈爺，看個下落，這裡我自然著人伺候。」說了，單全拭淚而去。早有四五個軍士，捱進門來，卻是秦叔寶的親隨內丁。叔寶問道：「寓所尋下了麼？」內丁道：「就在北街沿河一個叛臣張金童家，程老爺的行李，也發在一處。今保和殿上，已在那裡擺宴，只恐王爺就有旨來，傳二位老爺去上席。」程知節道：「我們一搭兒寓，絕妙的了！」叔寶對雄信道：「此地住不得，屈二哥到我那裡去。」雄信道：「弟今是犯人，理合在此，兄們請便。」程知節直喊起來道：「什麼貴人犯人，單二哥你是個豪傑，為甚把我兩個當做外人看承！」忙把雄信項上鏈子除下來，付與小校拿著，叔寶雙手挽著雄信，出了廟門，回到下處，吩咐內丁，好好伺候。<break time="100ms" />　　知節與叔寶到保和殿來，只見李靖在那處分撥將士，把守城門，分管街市。大懸榜文，禁止軍士擄掠，違者立斬。秦王著記室房玄齡，進中書門下省，收拾圖籍制誥。蕭瑀、竇軌封倉庫所有金帛。囑柴嗣昌、宇文士及，驗數頒賜有功及從征將士。李靖見叔寶、知節，便道：「秦王有旨，煩二位將軍，明早運回洛倉餘米，軫恤城中百姓。」叔寶道：「洛倉糧米，只消出一曉諭，著耆老率領窮黎，到洛賑濟，何必又要運回？」便吩咐書辦出去寫示。只見屈突通奔進來，向叔寶說道：「秦將軍，單雄信在何處？秦王有旨，點諸犯入獄，發兵看守，獨不見了雄信。」<break time="100ms" />　　叔寶問：「旨在何處？」屈突通在袖中取出來，叔寶接過來看，上寫道：「段達隋國大臣，助王世充篡位弒君。朱燦殘殺不辜，殺唐使命。單雄信、楊公卿、郭士衡、張金童、郭善才一干，暫將鎖紫下獄，點兵看守，候帶回長安，候旨定奪。」叔寶蹙著眉頭，尚未回答，程知節道：「屈將軍，單雄信是我們兩個的好弟兄，在我們下處，不必叫他入獄中去。候到長安，交還你一個單雄信就是了。」時齊國遠、李如珪、尤俊達多在那裡看慰雄信。李如珪看這光景，不勝忿怒道：「我們眾兄弟，在這裡血戰成功，難道一個人也擔當不起？」屈突通道：「我也是奉王命來查，既是眾位將軍擔當，我何妨用情。」說完去了，不提那夜宴享功臣之事。<break time="100ms" />　　到了次日，秦王先打發柴郡主統領娘子軍起身，齊國遠、李如珪只得匆匆別了叔寶、知節亦歸鄂縣去了。其時恰好徐懋功從樂壽回來，見了秦王，秦王問樂壽如何料理，懋功說：「臣到樂壽時，祭酒凌敬已縊死朝堂。曹后同宮女四人，縊死宮中。其餘嬪妃，不過粗蠢婦女，一二十而已，但不見了他的女兒。那老幼黎民，聞了建德被擒，無不嗟歎，臣開倉賑恤，懼不忍來領。頃見臣禁約軍士，秋毫無犯，盡願存積，以充軍餉。因此遠近仕官，無不參謁臣服。臣就其中擇一老成持重的齊善行權為管攝，未知可合殿下之意否？」秦王點頭稱善。命睢陽王道玄同宇文士及、大將屈突通，權且鎮守洛陽。諭將士收拾班師。徐懋功聽見單雄信在叔寶下處，忙來相會。對雄信：「弟昨日自樂壽回來，途遇一友。說見賈潤甫兄，護送二哥的寶眷在那裡，想必他知秦王之命，這一干人犯，總要到長安候旨發落。潤甫先將兄家眷，送到秦伯母處，亦為妥當。弟恐路上阻礙，忙撥一差官並軍校二十名，發行糧三百兩，叫他們趕上盤纏，眾人到都，兄可放心無憂。」雄信道：「弟聞鳥之將死，其鳴也哀；人之將死，其言也善。弟今日處此地位，亦無言可善，亦難鳴可哀，承諸兄庇覆雄信家室，弟雖死猶生也。」叔寶叫人去僱一乘驢轎，安放單雄信坐了，自同秦王收拾起身。正是：<break time="100ms" />　　橫戈頓令烽煙熄，金橙頻敲唱凱回。<break time="100ms" />　　不一日到了長安，報馬早已報知唐帝。唐帝命大臣，並西府未隨征的賓僚，出郭迎接。只見一隊隊鼓吹旗槍，前面幾對宣令官、旗牌官，押著王世充、竇建德、朱燦並擒來的將相大臣、宗姓子姪，暨隋家乘輿法物，都列在前面。秦王錦袍金甲，騎著敬德奪的那匹駿馬。後邊許多將士，全裝貫甲，簇擁著進城。先到太廟裡獻了俘，然後入朝。唐帝御門，秦王與各將士，以次朝見。秦王即進宮去見母后。唐帝出旨：天色已晚，各將士鞍馬勞頓，著光祿寺在太和殿賜宴獎賚，夏、鄭、朱等國俘，俱著大理寺收獄候旨定奪。時單雄信也不得不隨行向獄中去。刑部裡發了一張單兒，差十來個校尉，押著眾囚犯，來到獄門首，大聲喝道：「禁子們，走幾個出來，照單兒點了進去。此係兩國叛犯，須用心看守著。」眾禁子道：「曉得。」一個個點將進去，領到一個矮門裡，卻是三間不大明亮的污穢密室。雄信此時，覺得有些煩悶起來。建德看那兩旁，先有一二十個披枷帶鎖的囚徒，也有坐的，也有臥的，多是鳩形鵠面，似人似鬼的在那裡。建德此時雄心，早已消磨了一半，幸虧還遇著個單雄信，是舊知己，聚在一處，訴別離情。<break time="100ms" />　　忽見一個彪形大漢，在門首望著裡邊說道：「那個是夏王，那個是單將軍？」
    </voice>
</speak>
