<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不一時，只見兩個女子，裂帛纏胸，青衣露體，兩腕如王雪白的，赤綁著，口中多銜著明晃晃的利刀一把，跪在丹墀裡頭。唐帝望去，雖非絕色，覺得皆有一種英秀之氣，光彩撩人。唐帝便有幾分矜憐之意，就叫近侍：「去了那兩女子口中的刀，扶他上殿來見朕。」內侍忙下去摘掉了刀，簇擁著上來。卻又是兩對窄窄金蓮，挺挺的走上殿來跪下。唐帝便問道：「你兩個女子，是何處人氏？為何事這個樣子來見朕？」竇線娘道：「臣妾竇氏，係叛臣竇建德之女。因妾父建德，犯罪天條，似難寬宥，妾願以身代受典型，故敢冒死上瀆天威。」唐帝道：「竇建德豈無臣子子姪，要你這個瑣瑣裙衩來替他？」線娘道：「忠臣良將，俱已盡節捐軀。若說子姪，宗支衰落。妾父止生妾一人，罔極深恩，在所必報。況王世充篡位弒君，尚邀恩赦。臣妾父雖據國自守，然當年曾討宇文化及，首為煬帝發喪。前在黎陽軍旅之間，又曾以陛下御弟神通並同安公主送還，較之世充，不亦遠乎？倘皇恩浩蕩，准臣妾所請，赦父之罪，加之妾身，是亦國法之不弛，而隆恩之普照，則妾雖死而猶生矣！」唐帝道：「你剛纔說竇建德止生得你，那一個又是你何人？」線娘未及回答，木蘭便道：「臣妾姓花，名木蘭，係河北花弧之女。」便將劉武周出兵代父從軍，直至與竇線娘結義一段，說將出來。唐帝見他兩個言詞朗朗，不勝贊歎道：「奇哉兩孝女！聖僧所謂兩好最難能也。」正說時，只見兩個內監走來，跪下奏道：「娘娘有旨，宣殿下進宮。」秦王只得起身進宮去了。<break time="100ms" />　　時竇建德久已拿進朝，跪在丹墀下，聽那兩個女子對答，唐帝叫上來說道：「你助黨為虐，本該斬首。今因你女兒甘以身代，朕體上天好生之德，何忍加誅，連你之罪，法外有汝。」就叫侍衛去了建德的鎖鏈綁縛，又對他說道：「朕赦便赦了你，只是你也是一個豪傑，若是朕賜你之爵，你曾南面稱孤道寡，豈肯屈居人下。朕若廢你為庶民，你怎肯忘卻錦繡江山，免不得又希圖妄想。」建德叩首道：「臣蒙陛下法外施仁，貸臣不死，已出望外，安敢又生他念？臣自被逮之後，名利之念，雪化冰消，臣今萬幸再生，情願披剃入山，焚修來世，報答皇圖，不敢再入塵網矣！」<break time="100ms" />　　唐帝見說，大喜道：「你肯做和尚，妙極，朕到替你覓一個法師在那裡，叫你去做他的徒弟，但恐你此心不真耳！」竇建德歎道：「臣聞屠刀一擲，六根即淨，觀眼前孽鏡，總是雨後空花，有甚不真？」唐帝道：「你此心既堅，替你改名巨德，著禮部結賜度牒，工部頒發衣帽，即於殿前替你剃度。」秦王自宮中出來奏道：「母后知建德肯回心向道，歡喜不勝，要兩孝女進宮去一見，父皇以為可否？」唐帝就叫內侍，領兩個女子進宮朝見。竇后見了，歡喜得緊，就叫宮奴把兩副衣服，賜線娘與木蘭穿好。又賜錦墩，叫他們坐下，問他們年齡，二人回答明白。竇后又問：「線娘，曾適人否？」線娘羞澀澀未及回答，木蘭代奏道：「已許配幽州總管羅藝之子羅成。」竇后道：「羅藝歸唐，屢建奇功，聖上已封他為燕郡王，賜國姓，鎮守幽州。聞他一個兒子英雄了得，你若嫁他，終身有託了。你既明孝義，我也姓竇，你也姓竇，我就把你算做姪女兒，愈覺有光。」竇線娘也不敢推卻，只得下去謝恩。<break time="100ms" />　　竇后又問木蘭履歷，木蘭一一陳奏。竇后亦深加獎歎，便吩咐內侍，取內庫銀二千兩，綵緞百端，贈線娘為奩資。又取銀一千兩，綵緞四十端，贈賜木蘭，為父母養老送終之費，差內監送歸鄉里。二女便謝恩出宮。<break time="100ms" />　　時竇建德剛落了髮，改了僧裝，身披錦繡袈裟，頭戴毗盧僧帽，正要望帝拜辭。<break time="100ms" />　　唐帝對建德說道：「你如今放心了。」只見二女易服出來，後邊許多內侍，扛了綵緞庫銀，來到殿廷。內監放下禮物，將宮中懿旨，一一奏聞。二女又向唐帝謝恩。<break time="100ms" />　　唐帝又對建德道：「不意卿女許配羅藝之子，又為娘娘姪女，孝女得此快婿，卿可免內顧矣。」建德並未知此事，只道竇后懿旨賜婚賜物，謝恩出朝。唐帝又差官一員，賞銀二千兩，布帛一笥，送至榆窠斷魂洞內；隱靈巖中聖僧唐三藏處。建德出了朝門，只見早有一僧，挑著行李，在那裡伺候。建德定睛一看，卻是孫安祖。建德大駭道：「我是恐天子注意，削髮避入空門，你為何也做此行徑？」孫安祖道：「主公，當初好好住在二賢莊，是我孫安祖勸主公出來起義，今事不成，自然也要在一處焚修。若說盛衰易志，非世之好男子也。」建德又對線娘道：「你既以身許事羅郎，又沐娘娘隆寵，嗣為姪女，終身有賴了。自今以後，你是干你的事，我是干我的事，不必留戀著我了。」線娘必要送父到山中去，那內監道：「咱們是奉娘娘懿旨，送公主到樂壽去，和尚自有官兒們奉陪，不消公主費心。」線娘沒奈何，只得同出長安，大哭一場，分路而行。<break time="100ms" />　　要知後事如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
