<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　恰好其母袁氏，在井邊汲水，木蘭仔細一看，認得是自己母親，忙叫道：「娘，我木蘭回來了。」其母把眼一擦，見果是自己女兒，忙執手拖到家裡去。母女姊妹拜見了，哭作一團。其時又蘭年已十八，長成得好一個女子。其母將他父親染病身死，以及改嫁一段，訴說了一遍。繼父同天郎回來相見了，姊妹三個各訴衷腸，哭了一夜。次日木蘭到父親墳上去哭奠了。過了幾日，正要收拾往幽州去，不意曷娑那可汗聞知，感木蘭前日解圍之功，又愛木蘭的姿色，差人要選入宮中去。木蘭聞之，驚惶無主，夜間對又蘭道：「我的衷腸事，細細已與你說明。入宮之事，未知可能解脫；倘必不能，竇公主之託，我此生決不肯負。須煩賢妹像我一般，改裝了往幽州走遭，停當了竇公主的姻緣，我死亦瞑目。」又蘭道：「我從沒有出門，恐怕去不得。」木蘭道：「我看你這個光景，盡可去得，斷不負我所託。」隨把線娘的書與箭並盤纏銀五十兩，交付明白。原來又蘭到識得幾個字，忙替他收藏好了。木蘭又叫兩個女兵，吩咐金鈴，隨又蘭到幽州去。<break time="100ms" />　　到了明日，只見許多車騎儀從到門，其母因木蘭歸來不多幾日，哭哭啼啼，不捨他入宮去。那木蘭毫無懼色，梳妝已畢，走出來對那些來人說道：「狼主之命，我們民戶人家，不敢有違；但要載我到父親墳上去拜別了，然後隨你入宮。」那些儀從應允，木蘭上了車子，叫吳良跟了父母，俱送至墳頭。木蘭對了荒塚拜了四拜，大哭一場，便自刎而死。差人慌忙回去復旨，曷娑那可汗聞知，深為歎息。吳良也先回去，見竇公主不提。木蘭父母把他殯殮了，就葬於父旁。<break time="100ms" />　　又蘭見阿姐回來，指望姊妹同住，做一番事業，不想狼主要娶他去，逼他這個結局：「倘或曷娑那可汗曉得他尚有妹子，也要娶起我來，難道我也學他輕生，到不如往幽州去，替竇公主幹下這段姻事，或者我有出頭的好日子得來，亦未可知。」<break time="100ms" />　　主意已定，悄悄的對金鈴說明，收拾了包裹，不通父母得知，兩個婦女竟似走差打扮，又蘭寫幾個字，放在房中。四更時出門上路，天明落了客店，僱了牲口，一直到了幽州。又蘭進城，尋了下處，問了店主人家燕郡王的衙門。又蘭改了書生打扮，便同了金鈴到王府門首來訪問。那燕郡王做官清正，紀律嚴明，府門首整飭肅清，並不喧雜。凡投遞文書柬帖的官吏，無不細細盤駁。金鈴到底是隨公主走過道路的，便與又蘭商議道：「俺家公主這封書，不比尋常書札，不知裡邊寫些什麼在上。倘若混帳投下，那些官吏不知頭腦，總遞進去，燕郡王拆開一看，喜怒不測起來，如何是好？當初大姑娘在我那裡起身時，公主原叫他把書覿面付與羅小將軍，如今到此豈可胡亂投遞。」又蘭道：「據你說起來，怎能個見小將軍之面？」金鈴道：「不難，二姑娘你坐在對面茶坊裡，俺在這裡守一個知事的人出來託他，事方萬全。」<break time="100ms" />　　又蘭到對門茶肆中坐了半晌，只見金鈴進來說道：「二爺，方爺來了。」又蘭看那人，好似旗牌模樣，忙起身來相見了坐定。又蘭便問道：「親翁上姓大名？」<break time="100ms" />　　那人道：「學生姓方，字杏園，請問足下有何事見教？」又蘭道：「話便有一句，請兄坐了。看酒來！」走堂的見說，如飛擺上酒肴。方杏園道：「親翁有甚事，須見教明白，方好領情。」又蘭一面斟酒，隨即說道：「弟向年在河北，與王府小將軍，曾有一面；因有一件要緊物件，寄在敝友處，今此友託弟來送還小將軍，未知小將軍可能一見否？」方杏園道：「小將軍除非是出獵打圍赴宴，王爺方放出府，不然怎能個出來相見。或者有甚書札，待弟持去，付與小將軍的親隨管家，傳進裡邊，自然旨意出來。」又蘭道：「書是必要覿面送的，除非是取那信物，煩見傳遞了進去，小將軍便知分曉。」方杏園道：「既如此，快取出來。弟還有勾當，恐怕裡面傳喚。」又蘭忙向金鈴身邊，取出那校沒鏃箭，遞與方杏園。方杏園接來一看，卻是一個繡囊，放著枝箭在內。取出一看，見有小將軍的名字在上。不敢怠慢，忙出了店門，進府去。走不多幾步路，遇著公子身邊一個得意的內丁叫做潘美，向他說了來因。潘美道：「你住著，候我回音。」把綿囊藏在衣襟裡，到書房中。<break time="100ms" />　　羅公子自寫書付與齊國遠去寄與叔寶後，杳無音耗，心中時刻掛念。見潘美持箭進來，說了緣故，不勝駭異。便問：「如今來人在何處？」潘美道：「方旗牌說，在府前對門茶坊裡，還有書要面遞與公子的。」羅公子低頭想了一想，便向潘美耳邊說了幾句。潘美出來，對方旗牌道：「公子說，叫你引那來人在東門外伺候著，公子就出來打圍了。」方旗牌如飛趕到茶坊裡來與又蘭說了，又蘭便向櫃上算還了帳，三人大家站在府門首看。只見一隊人馬，擁出府門。公子珠冠紮額，金帶紫袍，騎著高頭駿馬。又蘭心中想道：「這一個美貌英雄，怎不教竇公主想他？」也就在道旁僱了腳力，尾在後邊。
    </voice>
</speak>
