<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十回<break time="100ms" />　　出囹圄英雄慘戮　走天涯淑女傳書
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　生離死別，甚來由，這般收煞。難忍處，熱油灌頂，陰風奪魄。<break time="100ms" />　　天涯芳草盡成愁，關山明月徒存泣。歎金蘭割股啖知心，情方畢。<break time="100ms" />　　秦與晉，堪為匹。鄭與楚，曾為敵。看他假假真真，尋尋覓覓。<break time="100ms" />　　玉案瓊珠已在手，香飄丹桂猶含色。漫驅馳，尋訪著郊原朝金闕。<break time="100ms" />　　調安「滿江紅」<break time="100ms" />　　天地間是真似假，是假似真。往往有同胞兄弟，或因財帛上起見，或聽妻妾挑唆，隨你絕好兄弟，弄得情離心遠。到是那班有義氣的朋友，雖然是姓名不同，家鄉各別，卻到可以託妻寄子，在情誼上賽過骨肉。所以當初管鮑分金，桃園結義，千古傳為美談。<break time="100ms" />　　如今卻說唐帝發放了竇建德，隨將王世充一干臣下段達、單雄信、楊公卿、郭士衡、張金童、郭善才，著刑部派官押赴市曹斬決。時徐懋功、秦叔寶、程知節三人曉得了旨意，知秦王已出朝堂，如飛多趕到西府來，要見秦王。秦王出來，大家參拜過了，叔寶道：「末將等啟上殿下：鄭將單雄信，武藝出秦瓊之上，盡堪驅使。前日不度天命，在宣武陵有犯大駕，今被擒拿，末將等俱與他有生死之交，立誓患難相救。今懇求殿下，開一生路，使他與末將一齊報效。」秦王道：「前日宣武陵之事，臣各為主，我也不責備他；但此人心懷反覆，輕於去就，今雖投服，後必叛亂，不得不除。」程知節道：「殿下若疑他後有異心，小將等情願將三家家口保他，他如謀逆，一起連坐。」秦王道：「軍令已出，不可有違。」徐懋功道：「殿下招降納叛，如小將輩俱自異國得侍左右，今日殺雄信，誰復有來降者？且春生秋殺，俱是殿下，可殺則殺，可生則生，何必拘執？」秦王道：「雄信必不為我用，斷不可留，譬如猛虎在柙，不為驅除，待其咆哮，悔亦何及？」三將叩頭哀求，願納還三人官誥，以贖其死。<break time="100ms" />　　叔寶涕泣如雨，願以身代死。秦王心中不說出，終久為宣武陵之事，不快在心，道：「諸將軍所請，終是私情，我這個國法，在所不廢。既是恁說，傳旨段達等都赴市曹斬首號令，其單雄信屍首，聽其收葬，家屬免行流徙，餘俱流嶺外。」三人只得謝恩出府。徐懋功道：「叔寶兄，單二哥家眷是在尊府，兄作速回家，吩咐家裡人，不可走漏消息。煩老伯母與尊嫂窩伴著他，省得他曉得了，尋死覓活。弟再去尋徐義扶，求他令媛惠妃，或者有回天之力，也未可知。知節兄，你去備一桌菜，一壇酒，到獄中去，先與雄信盤桓起來。我與叔寶，就到獄中來了。」<break time="100ms" />　　卻說單雄信在獄中，見拿了王世充等去，雄信已知自己犯了死著，只放下愁煩，由他怎樣擺佈。只見知節叫人扛了酒肴進來，心中早料著三四分了。知節讓雄信坐了，便道：「昨晚弟同秦大哥，就要來看二哥，因不得閒，故沒有來。」雄信道：「弟夜來倒虧竇建德在此敘談。」知節歎道：「弟思想起來，反不如在山東時與眾兄弟時常相聚，歡呼暢飲，此身倒可由得自主。如今弄得幾個弟兄，七零八落，動不動朝廷的法度，好和歹皇家的律令，豈不間人！」說了看著雄信，墓地裡落下淚來。<break time="100ms" />　　此時雄信，早已料著五六分了，總不開口，只顧吃酒。忽見秦叔寶亦走進來說道：「程兄弟，我叫你先進來勸單二哥一杯酒，為甚反默坐在此？」雄信道：「二兄俱有公務在身，何苦又進來看弟？」叔寶道：「二哥說甚話來，人生在於世，相逢一刻，也是難的。兄的事只恨弟輩難以身代，苟可替得，何惜此生。」說了，滿滿的斟上一大杯酒奉與雄信。叔寶眼眶裡要落下淚來，雄信早已料著七八分了。又見徐懋功喘吁吁的走進來坐下，知節對懋功道：「如何？」懋功搖搖首，忙起身敬二大杯酒與雄信。聽得外邊許多漸漸索索的人走出去，意中早已料著十分，便掀髯大笑道：「既承三位兄長的美情，取大碗來，待弟吃三大碗，兄們也飲三大杯。今日與兄們吃酒，明日要尋玄邃、伯當兄吃酒了！」叔寶道：「二哥說甚話來？」雄信道：「三兄不必瞞我，小弟的事，早料定犯了死著。三兄看弟，豈是個怕死的！<break time="100ms" />　　自那日出二賢莊，首領已不望生全的了。」叔寶三人，一杯酒猶硬咽嚥不下去，雄信已吃了四五碗了。此時眾禁子多捱進門來，站在面前，門首又有幾個紅頭包巾的人，在那裡探望。雄信對兩傍禁子道：「你們多是要伺候我的？」眾禁子齊跪下去道：「是。」雄信便道：「三兄去干你的事，我自干我的罷！」叔寶與懋功、知節，俱皆大慟起來。雄信止住道：「大丈夫視死如歸，三兄不必作此兒女之態，貽笑於人。」叔寶叫那劊子手進來，吩咐道：「單爺不比別個，你們好好服事他。」眾劊子齊聲應道：「曉得。」懋功道：「叔寶兄，我們先到那裡，叫他們鋪設停當。」<break time="100ms" />　　叔寶道：「有理。」知節道：「你二兄先去，弟同二哥來。」懋功與叔寶灑淚先出了獄門，上馬來到法場。只見那段達等一干人犯，早已斬首，屍骸橫地。兩個卷棚，一個結彩的，一個卻是不結彩的。那結彩的裡邊，鑽出個監刑官兒來相見了。懋功叫手下，揀一個潔淨的所在。叔寶叫從人去取當時叔寶在潞州雄信贈他那副鋪陳，鋪設在地。
    </voice>
</speak>
