<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時秦太夫人與媳張氏夫人，因單全走了消息，愛蓮小姐，在家尋死覓活，要見父親一面。太夫人放心不下，只得同張夫人陪著雄信家眷前來。叔寶就安頓他們在卷棚內。只見雄信也不綁縛，攜著程知節的手，大踏步前走，一邊在棚內放聲大哭，徐懋功捧住在法場上大哭。秦太夫人叫人去請叔寶、知節過來說道：「單員外這一個有恩有義的，不意今日到這個地位，老身意欲到他跟前去拜一拜，也見我們雖是女流，不是忘恩負義的人。」叔寶道：「母親年高的人，到來一送，已見情了。豈可到他跟前，見此光景？」秦母道：「你當初在潞州時，一場大病，又遭官事；若無單員外周旋，怎有今日？」知節道：「叔寶兄，既是伯母要如此，各人自盡其心。」<break time="100ms" />　　如飛與雄信說了。秦太夫人與張氏夫人、雄信家眷，一總出來。叔寶扶了母親，來到雄信跟前，垂淚說道：「單員外，你是個有恩有義的人，惟望你早早昇天。」說了，即同張氏夫人，跪將下去，雄信也忙跪下，愛蓮女兒旁邊還禮。拜完了，愛蓮與母親走上前，捧住了父親，哭得一個天昏地慘。此時不要說秦、程、徐三人大慟，連那看的百姓軍校，無不墜淚。雄信道：「秦大哥，煩你去請伯母與尊嫂，同賤荊小女回寓罷，省得在此亂我的方寸。」太夫人聽見，忙叫四五個跟隨婦女，簇擁著單夫人與愛蓮小姐，生巴巴將他拉上車兒回去了。<break time="100ms" />　　叔寶叫從人擡過火盆來，各人身邊取出佩刀，輪流把自己股上肉割下來，在火上炙熟了，遞與雄信吃道：「弟兄們誓同生死，今日不能相從；倘異日食言，不能照顧兄的家屬，當如此肉，為人炮炙屠割。」雄信不辭，多接來吃了。秦叔寶垂淚叫道：「二哥，省得你放心不下。」叫懷玉兒子過來道：「你拜了岳父。」懷玉謹遵父命，恭恭敬敬朝著單雄信拜了四拜。雄信把眼睜了幾睜，哈哈大笑道：「快哉，真吾婿也！吾去了，你們快動手。」便引頸受刑，眾人又大哭起來。只見人叢裡，鑽出一人，蓬頭垢面，捧著屍首大哭大喊道：「老爺慢去，我單全來送老爺了！」<break time="100ms" />　　便向腰間取出一把刀，向項下自刎；幸虧程知節看見，如飛上前奪住，不曾傷損。<break time="100ms" />　　徐懋功道：「你這個主管，何苦如此，還有許多殯葬大事，要你去做的，何必行此短見。」叔寶叫軍校窩伴著他。雄信首級，秦王已許不行號令，用線縫在頸上，擡棺木來，周冠帶殯葬。正著人擡至城外，寺中停泊，只見魏玄成、尤俊達、連巨真、羅士信同李玄邃的兒子啟心，都來送殯。王伯當的妻子也差人來送紙。大家卻又是一番傷感，然後簇擁喪車，齊到城外寺中安頓好了。徐懋功發軍校二十名看守，大家回寓。可憐正是：<break time="100ms" />　　秦王雖說得中原，曾不推恩救命根。<break time="100ms" />　　四海英雄誰作主？十行血淚位孤魂。<break time="100ms" />　　今說竇線娘，哭別了父親，同花木蘭歸到樂壽。署印刺史齊善行聞報，已知建德赦罪為僧，公主又蒙皇后認為姪女，差內監送來，到是熱熱鬧鬧，免不得出郭迎接。幸喜徐懋功單收拾了夏國圖籍國寶，寢宮中叫那一二十個老宮奴封鎖看守，尚未有動。竇線娘到了宮中，見了曹后的靈柩，並四個宮奴的棺木，又是一番大慟。<break time="100ms" />　　齊善行進朝參見了，把徐懋功要他權管樂壽之事，他又薦魏公舊臣賈潤甫有才，「不意懋功去訪，潤甫又避去，因此不得已，臣權為管攝這幾時。今正好公主到來，另擇良臣，實授其任，臣便告退。」竇線娘道：「徐軍師是見識高廣的，畢竟知卿之賢，故爾付託，況此地久已歸唐，黜陟我安得而主之？卿做去便了，不必推辭。<break time="100ms" />　　但皇后靈柩停在宮中，不是了局，卿可為我覓一善地，安葬了便好。」齊善行道：「樂專地方，土卑地濕。聞得楊公義臣，葬於雷夏。那邊高山峻嶺，泥土豐厚，相去甚近，兩三日可到，未知公主意下如何？」竇線娘道：「楊義臣生時，父皇實為契愛。若得彼地營葬甚妙，卿可為我訪之，我這裡厚價買他的便了。」線娘手下那些訓練的女兵，原是個個有對頭的，當其失國之時，但四散逃去，今聞公主回來，又都來歸附。線娘擇其老成持重的收之，餘盡遣去。<break time="100ms" />　　不多幾日，齊善行差人到雷夏澤中，覓了一塊善地。竇線娘到那裡去起造一所大墳塋來，旁邊又造了幾帶房屋，自己披麻執杖，葬了曹后，一家多遷到墓旁住了。<break time="100ms" />　　即便做一道謝表，打發內監復旨。花木蘭亦因出外日久，牽掛父母，要辭線娘回去。<break time="100ms" />　　線娘不肯放他，因他是個孝女，不好勉強，只得差兩名寡婦女兵，一個是金氏名鈴，一個是吳氏名良，贈了他些盤費，叫木蘭連父母，都遷到雷夏澤中來同居。臨行時線娘又將書一封，付與木蘭道：「河北與幽州地方相近，此書煩賢妹寄與燕郡王之子羅郎。賢妹要他自出來，覿面見了，然後將書付他。倘若門上拒阻，有他當年贈我的沒鏃箭在此，帶去叫他門上傳進，羅郎自然出來見妹。」說罷，止不住數行珠淚。木蘭道：「姊姊吩咐，妾豈敢有負尊命，是必取一個好音來回覆。」即便收拾好書信，並那枝箭，連兩個女兵都改了男裝起行。竇線娘直送到二三里外，又叮嚀了一番，灑淚分手。<break time="100ms" />　　木蘭等曉行夜宿，不覺已到河北地方，細認門闌，已非昔時光景。有幾個老鄰走來，一看是花木蘭，前日改裝代父從軍的，便道：「花姑娘，出去了這好幾時，今日纔回來。」扯到家裡，木蘭細問老鄰，方知父親已死，母親已改嫁姓魏的人，住在前村，務農為活。木蘭聽了心傷，不覺淚如雨下，謝了鄰里，如飛趕到前村。
    </voice>
</speak>
