<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　羅公子原不要打圍，因要見寄書人，故出城來，只在近處揀個山頭占了，吩咐手下各自去縱鷹放犬，叫潘美請那一寄書人過來。公子見是一個美貌書生，忙下坐來相見，分賓主坐定。花又蘭在靴子裡取出書來，送與羅公子。公子接來一看，見紅簽上一行字道：「此信煩寄至燕郡王府中，羅小將軍親手開拆。」公子見眼前內丁甚多，不好意思，忙把書付與潘美收藏，便問：「吾兄尊姓？」又蘭道：「小弟姓花，字又蘭。」公子又道：「兄因甚與公主相知？」又蘭答道：「與公主相知者非弟，乃先姊也。」就把曷娑那可汗起兵一段，直至與公主結義，細述出來。只見家將們多到，花又蘭便縮住了口。公子問道：「尊寓今在何處？」金鈴在後答道：「就在憲轅東首直街上張老二家。」公子道：「今日屈兄暫進敝府中去敘談一宵，明早送兄歸寓。」又蘭再四推辭。公子道：「弟尚有許多衷曲問兄，兄不必因辭。」對潘美道：「吩咐方旗牌，叫他到花爺寓所去，說花爺已留進府中，一應行李，著店家好生看守，毋得有誤。」說了，攜了又蘭的手起身，叫家將取一匹馬與又蘭騎了。潘美卻同金鈴騎了一匹馬，大家一共進城。到了王府中，公子叫潘美領又蘭、金鈴兩個，到內書房去安頓好了。那內書房一共是三間，左邊一間是公子的臥室；右邊一間設過客的臥具在內。<break time="100ms" />　　公子向內宮來，羅太夫人對公子說道：「孩兒，你前日說那竇建德的女兒，到是有膽有智的。剛纔你父親說京報上，竇建德本該斬首，因其女線娘不避斧鉞，願以身代父行刑，故此朝廷將建德赦了，建德自願削髮為僧。其女線娘，太后娘娘認為姪女，又賜了許多金帛，差內監兩名送還鄉里，如此說起來，竟是個大孝之女。昔為敵國，今作一家。你父親說，趁今要差官去進賀表，便道即娶他來，與你成婚，也完了我兩個老夫婦身上的事。」<break time="100ms" />　　公子道：「剛纔孩兒出城打獵，正遇一個樂壽來的人，孩兒細問他，方知是竇公主煩他來要下書與我的。」羅大夫人問道：「如今人在何處？」公子說：「人便孩兒留他在外書房，書付與潘美收著。」羅太夫人隨叫左右，向潘美取書進來。母子二人當時拆開一看，卻是一幅駕箋，上寫道：<break time="100ms" />　　　　陣間話別，言猶在耳；馬上訂盟，君豈忘心？雖寒暑屢易，盛衰轉丸；而淚沾襟袖，至今如昔，始終如一也。但恨國破家亡，氤氳使已作故人，妾煢煢一身，宛如萍梗。諒郎君青年偉器，鎮國令嗣，斷不願以齊大非耦，而以鄒楚為區也。雲泥之別，莫問舊題，原贈附璧，非妾食言，亦蓋鏡之緣俚耳。衷腸託義妹備陳，臨楮無任依依。<break time="100ms" />　　　　亡國難女竇氏線娘泣具<break time="100ms" />　　羅公子只道書中要他去成就姻眷，豈知倒是絕婚的一幅書，不覺大慟起來，做出小孩子家身分，倒在羅老夫人懷裡哭過不止。老夫人只生此子，把他愛過珍寶，見此光景，忙抱住了叫道：「孩兒你莫哭，那做媒的是何人？」公子帶淚答道：「就是父親的好友，義臣楊老將軍，建德平昔最重他的人品，他叫孩兒去求他。幾年來因四方多事，孩兒不曾去求他，那楊公又音信香然，故此把這書來回絕孩兒，這是孩兒負他，非他負孩兒也。」說罷又哭起來，只見羅公進來問道：「為什麼緣故？」老夫人把公子始初與竇線娘定婚，並今央人寄書來，細細說了一遍，就取案上的來書穹羅公看了。羅公笑道：「癡兒，此事何難？目下正要差人去進朝廷的賀表，待你為父的，將你定婚始末，再附一道表章，皇后既認為姪女，決不肯令其許配庸人。天子見此表章必然歡喜，賜你為婚，那怕此女不肯，何必預為愁泣？但不知書中所云義妹備陳，為何如今來的反是一個男子？」公子見父母如此說，心上即便喜歡，忙答道：「這個孩兒還沒有問他細情。」<break time="100ms" />　　那夜公子治酒在花廳上，又蘭把線娘之事重新說起，說到竇公主如何要代父受刑，公子便慘然淚下。說到太后收進宮去，認為姪女，卻又喜歡起來。說到遷居守墓，卻又悲傷。直至阿姊回來，曷娑那可汗要選他入宮，自刎於墓前，公子不覺擊案歎道：「奇哉，賢姊木蘭也！我恨不能見其生前一面耳。」直說到更餘，方大家安寢。次日，又蘭等公子出來，便道：「公主回書，還是付與小弟持去，還是公子差人到樂壽去回覆，弟今別了，好在離中候旨。」公子道：「兄說那裡話，公主的來書，家嚴昨已看過，即日就要差官進表到都，許弟同往。兄住在此同到樂壽，煩兄作一冰人，成其美事，有何不可？」又蘭道：「小弟行李都在店中。」公子執著又蘭的手道：「行李我已著人叫店家收好。」斷不肯放。誰知金鈴到看中意了潘美，正在力壯勇猛之時，又蘭亦見公子翩翩年少，毫無赳赳之氣，心中倒捨割不下。金鈴便道：「二爺，既是大爺恁說，我去取了行李來何如？」公子道：「你這管家到知事。」叫左右隨了金鈴去，公子與又蘭時刻相對，竟話得投機。大凡大家舉動，尚不能個便捷，何況王家侯府，卻又要作表章，撰疏稿，委官貼差，倏忽四五日。<break time="100ms" />　　一夜，羅公子因起身得早，恐怕驚動了又蘭，輕輕開門出去，只聽得潘美和金鈴在廂房內唧唧噥噥，似有歡笑之聲。公子驚疑，便站定了腳，側耳而聽。聽得潘美口中說道：「你這樣有趣，待我對大爺說明，替你家二爺討來，做個長久夫妻。」<break time="100ms" />　　金鈴道：「扯談，我是公主差我送他阿姊到家來的，又不是他家的人，你要我跟隨了你，總由我主。」潘美道：「倘然我們大爺曉得你二爺是個女子，只怕亦未必肯放過。」金鈴道：「曉得了，只不過也像我與你兩個這等快活罷了。」正是隔牆須有耳，窗外豈無人。公子聽得仔細，即心中轉道：「奇怪，難道他主僕多是女人？」
    </voice>
</speak>
