<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十一回<break time="100ms" />　　花又蘭忍愛守身　竇線娘飛章弄美
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　曉風殘月，為他人驅馳南北，忍著清貞空限貼。情言心語，兩兩低低說。沉醉海棠方見切，驚看彼此真難得。封章直上九重闕，甘心退遜，香透梅花峽。<break time="100ms" />　　調寄〈一斛珠〉<break time="100ms" />　　世間盡有做不來的事體，獨情深義至之人，不論男女，偏做得來。人到極難容忍的地位，惟情深義至之人，不論男女，偏能謹守。為什麼緣故？情深好義者，明心見性，至公無私。所以守經從權，事事合宜。不似庸愚，只顧眼前，不思日後。<break time="100ms" />　　今說羅成同花又蘭、張公謹、尉遲南。尉遲北一行人，出了幽州地方，花又蘭在路與羅公子私議道：「郎君還是先到雷夏竇后墓所，還是竟到長安？」羅公子道：「我意竟到長安上疏後，待旨意下來，然後到雷夏去豈不是好。」又蘭道：「不是這等說。竇公主是個有心人，當初與君馬上定婚之時，原非易許，迫後四方多事，君無暇去尋媒踐盟，彼亦未必怪君情保不意國破家亡，上無父母之命，下無媒妁之言，還是叫他俯就君家好，還是叫他無媒苟合好？是以寫和託先姊面達，以探君家之意，返箭以窺君家之志。以情揆之，是郎君之薄情，非公主之負心也。今漫然以御旨邀婚，是非使彼感君之恩，益增彼之怒，挾勢掠情之舉，不要說公主所不願，即賤妾草茅亦所不甘也。郎君乃鍾情之人，何慮不及此？」說到這個地位，羅公子止不住落下淚來，雙手執住又蘭的手道：「然則賢卿何以教我？」又蘭道：「依妾愚見，今該先以弔喪為名，一以看彼之舉動，一以探彼之志行。疇昔知己，幾年闊別，尚思渴欲一見，何況郎君之意中人乎？倘彼言詞推託，力不可回，然後以給音加之，使彼知郎君之不得已，感君之心，是必強而後可。」公子聽了說道：「賢卿之心，可謂曲盡人情矣！」即吩咐張公謹等竟向樂壽進發不提。<break time="100ms" />　　再說竇線娘，自從聞花木蘭刎死之後，鴻稀雁絕，燈前月下，雖自偷泣，亦只付之無可如何。幸有鄰居袁紫煙與楊小夫人母子時常閒話，連女貞庵中狄、秦、夏、李四位夫人，聞線娘是個大孝女子，亦因紫煙心交，也常過來敘談，稍解岑寂。線娘又把竇太后贈的奩資，營葬費了些，剩下的多托賈潤甫就在附近買了幾畝祭田，叫舊時軍卒耕種。家政肅清，閽人三尺之童，不敢放入。<break time="100ms" />　　一日與袁紫煙在室中閒話，只見一個軍了打扮，掀幕進來，袁紫煙吃了一驚，公主定睛一看，見是金鈴，便道：「好呀，你回來了，為甚麼花姑娘這樣變故？你同何人到來？」金鈴跪下去叩了一叩，起來說道：「前日吳良起身回來之時，奴婦已同花二姑娘一般改裝了，到幽州羅小將軍處，見了書札信物，悲痛不勝。就款留二姑娘進府，住在書房室中半月。幸喜羅郡王曉得公子與公主聯姻，趁著差官責表進京，便打發公子一同來，經過樂壽。刺史齊善行曉得了，接入城去，明日必到墓所來弔唁娘娘並求完姻的意思。今花二姑娘現在門首，他是個有才幹的女子，公主還該優禮待他。去迎他進來，便知詳細。」公主聽了，三四個宮女跟了出來。金鈴如飛到門首，引花又蘭到草堂中。公主舉眼望去，面貌裝束，竟像當年羅成在馬上的光景，心中老大狐疑。及至走近身前，見其眉兒曲曲，眼兒鮮鮮，方知非是，乃一個俊俏佳人。又蘭見了公主，便要行禮。公主笑道：「既承賢姐姐不棄光降，請到室中換了妝，然後好相見。」就同進裡邊來，叫宮奴簇擁又蘭到偏室中去，將一套新鮮色衣與他換了出來。公主看時，卻比其姊更覺秀美。便指著袁紫煙對花又蘭道：「此是隋朝袁夫人，與妾結義過的。當年木蘭令姊到來，妾曾與他結為異姓姊妹，二姐姐如不棄，續令先姊之盟，閨中知己，常相聚首，未識二姐姐以為可否？」<break time="100ms" />　　花又蘭道：「公主所論，實切願懷。但恐蒲柳之質，難與國英雁行。」公主道：「說甚話來！」<break time="100ms" />　　便叫左右鋪氈，袁夫人年紀居長，公主次之，又蘭第三，大家拜了四拜。自後俱姊妹稱呼，宮奴就請入席飲酒。線娘便道：「前日吳良回來報說令姊慘變，使妾心膽俱裂，可惜好個孝義之女。捐軀成志，真古今罕有。但賢妹素昧平生，何敢又勞枉駕，去見羅郎？」又蘭道：「愚姊妹雖屬女流，頗重然諾。先姊領姐姐之託，變出意外，妹亦遵先姊之命，安敢憚勞，有負姐姐之意。幸喜羅公子天性鍾情，一見姐姐信物手書，涕泗捧讀，不忍釋手，花前月下，刻不忘情。所以燕郡王知他之意，趁差官齎表朝賀，並遣公子前來求親。」線娘總是默默不語。袁紫煙道：「這段姻緣，真是女中丈夫，恰配著人中龍虎。況羅郎來俯就，竇妹該速允從。」線娘笑道：「且待送姐姐出閣後，愚妹自有定局。」紫煙道：「是何言歟？妾若非太僕遺言，孤婺失恃，不遇徐郎再四強求，妾亦甘心守志，安敢復有他望？」線娘道：「若說守志二字，實愜素懷，妹從其權，妾守其經，事無不可。」又微哂道：「但可惜花二妹一片熱腸，馳驅南北，付之東流而已。」<break time="100ms" />　　又蘭聽說，心中想道：「看看說到我身上來了，殊不知我與羅郎，雖同牀共寢兩月，而此身從未沾染，此心可對天日。」便道：「竇姐姐所云守志固妙，惟在難守之中，而堅守之方可云志。」又蘭原是好量，因向來與羅公子共處，恐酒後被他點污，假說天性不飲。今到此地，盡是女流，竟安心樂意，便開懷暢飲，不覺酩酊，伏在案上。紫煙即便告別歸家。線娘竟叫侍女扶又蘭到自己牀上睡。
    </voice>
</speak>
