<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　線娘隨叫那金鈴過來盤間，金鈴道：「小將軍起初不知，後來風聲有些走露，就有捉弄花姑娘的意思。聽見著實哀求，花姑娘指天發誓，立志不從，聽見他說，『待奴見過竇公主之後，明瞭心跡，公主成了花燭，然後從君之願。』」線娘不勝浩歎道：「奇哉，羅郎真君子也，又蘭真義女也！我竇氏設身處地，恐未能如此。彼既以守身讓我，我當以囉郎報之，全其雙美。趁羅郎本章未到，先將衷曲奏明皇后，皇后是必鑒我之心矣！」忙起身在燈下草就奏章，叫女書記寫好封固，又寫一札送與宇文昭儀，收拾一副大禮，進呈皇后；一副小禮，送與昭儀。當初孫安祖與線娘要救建德時，曾將金珠結交於宇文昭儀，今亦煩他轉達皇后，料他必能善全。明日絕早，即將盤纏付與吳良、金鈴，資本與禮物，往京進發。那金鈴因放潘美不下，曉得公子要到賈潤甫處，便跑過去細細與賈潤甫說明就裡，並上本與皇后的話，叫潤甫作速報知公子，歸來即收拾與吳良上路去了。<break time="100ms" />　　今說羅公子到了樂壽，齊善行迎進城，接風飲酒。張公謹問齊善行竇公主消息，齊善行道：「竇公主不特才能孝行，兼之治家嚴肅，深有曹后之風範，今遷居雷夏墓所。平日最服的一個鄰居隱士賈潤甫，外庭之事，惟潤甫之言是聽。」張公謹見說大喜道：「潤甫住在何處？」齊善行道：「就住在雷夏澤中拳石村，秦王屢次要他去做官，他不樂於仕宦，隱居於彼。」尉遲南道：「我們還是當年拜秦母的壽，寓在他家數日，極是有才情的朋友；海內英豪，多願與他結納。公子趁便該去拜訪他。」羅公子吩咐手下，備一副弔儀，去弔楊太僕。又備一副豬羊祭禮，去祭曹皇后。隨即起身，齊善行陪了，出了樂壽，往賈潤甫家來。<break time="100ms" />　　時賈潤甫因金鈴來說了備細，又因竇公主央他，叫人墓前搭起兩個卷棚，張幕設位，安排停當。只見一行車馬來到門首，潤甫接入草廬中，行禮坐定，各人敘了寒溫，羅公子就把來求竇公主完姻一事說了。賈潤甫道：「別的女子，可以捉摸得著，椎竇公主心靈智巧，最難測度。只據他曉得公子來求婚，連夜寫成奏章，今早五更時，已打發人往長安先去上聞皇后，這種才智，豈尋常女子所能及？」羅公子見說，吃了一驚。張公謹道：「我們的本未上，他到先去了，我們該作速趕過他頭裡去纔好。」賈潤甫道：「前後總是一般，公子且去弔唁過，火速進呈未遲。」賈潤甫同齊善行陪了羅公子與眾人，先到楊公墳上來。楊馨兒早已站在墓旁還禮，眾人弔唁後，馨兒向眾人各各叩謝了。即同到曹后墓前來，見兩個卷棚內，早有許多白衣從者，伺候在那裡。一個老軍丁跪下稟道：「家公主叫小的稟上羅爺說，皇爺在山中，無人還禮，公子遠來，已見盛情，不必到墓行禮了。」羅公子道：「煩你去多多致意公主，說我連年因軍事匆忙，不及來候問，今日到此，豈有不拜之禮。<break time="100ms" />　　況自家骨肉，何必答禮？」老軍丁去說了，只見塚旁小小一門，四五個宮女，扶著竇公主出來，衰經孝服，比當年在馬上時，更覺嬌豔驚人，扶入幕中去了。羅公子更了衣服，到靈前拜奠了。竇公主即走出幕外一步，鋪氈叩謝。淚如泉湧，羅公子亦忍不住落下淚來。拜完了，正打帳上前要說幾句正經話，竇公主卻掩面大慟。即轉到墓邊，扶入小門裡去了。羅公子只得出來，卸下素眼。張公謹與尉遲南、尉遲北，也要到靈前一拜，賈潤甫道：「夏王又不在此，公子弔奠，公主還禮，禮之所直；若兄等進弔，無人答禮，反黨不安。」<break time="100ms" />　　正說時，一個家丁走近向來稟道：「請各位爺到草堂中去用飯。」賈潤甫拉眾人步進草堂中來，見擺下四席酒，第一席是羅公子；第二席是張公謹、齊善行；尉遲南、尉遲北告過羅公子，坐了第三席；賈潤甫與楊馨兒坐了末席。酒過三巡，有幾個軍丁，擡了兩口鮮豬，兩口肥羊，四壇老酒，賞錢三十千，跪下稟道：「公主說村酒羔羊，聊以犒從者，望公子勿以為鄙褻，給賜勞之。」羅公子笑道：「總是自己軍卒，何必又費公主的心。」隨吩咐手下軍卒，到內庭去謝賞。許多從者忙要到裡邊來，只見一個女兵走出來說道：「公主說不消了，免了罷！」羅家一個軍卒笑指道：「這位大姐姐，好像前日在陣前的快嘴女兵，你可認得我麼？」那女兵見說，也笑道：「老娘卻不認得你這個柳樹精。」大家笑了，出來領賞會分給。羅公子又吩咐手下，將銀五十兩賞竇家人。竇公主亦叫家人出來叩謝了。羅公子即起身向竇家人說道：「管家，煩你進去上覆公主，說我此來一為弔唁太后，二為公主的婚事，即在早晚送禮儀過來，望公主萬分珍重，毋自悲傷。」家人進去了一回，出來說道：「公主說有慢各位老爺，至於婚姻大事，自有當今皇后與家皇爺主張，公主難以應命。」<break time="100ms" />　　羅公子還要說些話出來，張公謹道：「既是彼此俱有下情上聞，此時不必提起。」<break time="100ms" />　　賈潤甫道：「佳期未遠，諒亦只在月中。」羅公子心中焦躁道：「公主之意，我已曉得，此時料難相強；但是那同來的花二爺，前日原許陪伴我到長安去的，今芝公主肯許相容，乞請出來，同我上路。」家人又進去對公主說，線娘向又蘭道：「花妹，羅郎情極了，說妹許他同往長安，今逼勒著要賢妹去，你主意如何？」又蘭道：「前言戲之耳，從權之事，僥倖只好一次，焉可嘗試？」線娘道：「如今怎樣回他，愚姊只好自謀，難為君計。」又蘭道：「不難。」便向妝臺上寫下十六字，招成方勝，付家人道：「你與我出去，悄悄將字送與羅公子，說我多多致意公子，二姑娘是不出來的了，後會有期，望公子善自保重。」竇家人出來，如命將字付與羅公子說了，公子取開一看，上寫道：
    </voice>
</speak>
