<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　來可同來，去難同去。花香有期，慢留車騎。<break time="100ms" />　　羅公子看了微笑道：「既如此，我少不得再來。管家，煩你替我對公主說：『花二姑娘是放他回去不得的，公主也須自保重。』」即同眾人出門潤日子侷促，不到潤甫家中去敘話，便上馬趕路。竇家人忙去回覆了公主，公主亦笑而不言。恰好女貞庵秦、狄、夏、李四位夫人到來，公主忙同紫煙、又蘭出來接了進去，敘了姊妹之禮，坐定，線娘道：「四位賢姐姐，今日甚風吹得到此？」秦夫人道：「春色滿林，香閉數里，豈有不來道竇妹之喜，兼來拜見花家姐姐，並欲識荊新郎一面。」<break time="100ms" />　　線娘道：「此言說著花二妹，妾恐未必然。如不信現有不語先生為證。」就拿前日的疏稿出來與四位夫人看，狄夫人道：「若如此說，花家姊姊先替竇妹為之先容矣。」<break time="100ms" />　　線娘道：「連城之璧，至今渾然，莫要誣他。」紫煙道：「若非竇妹詳述，我也不信，花妹志向真個難得。」四位夫人便扯紫煙到側邊去細問，紫煙把花又蘭一路行蹤，並那夜線娘探驗，一一說了。李夫人道：「照依這樣說，花家姐姐真守志之忍心人，竇家妹妹真閨閣中之有心人，羅家公子真種情之中厚德長者，三人舉動，使人可羨而敬。」四位夫人重新與又蘭結為姊妹，歡聚一宵。明日起身，對竇公主說道：「我們去了，改日再來。」秦夫人執著花又蘭的手道：「花妹得暇，千萬同袁家妹妹到小庵隨喜隨喜。」又蘭道：「是必准來奉候。」四位夫人即出門登車而去。<break time="100ms" />　　卻說羅公子同張公謹的一行人，恐怕竇公主的本章先到了，連夜兼程進發，不上二十日，已趕到長安。羅公子叫家人先進城去，報知秦爺。秦叔寶聽說羅公子與張公謹到來，忙吩咐家中整治酒席，自同兒子懷玉騎馬來接。未及里許，恰好囉公子等到來，遂同至家中鋪氈敘禮畢，羅公子要進去拜見秦母太夫人。叔寶便陪到房中，公子見了舅姑，拜了四拜。秦母見了甥兒，歡喜不勝，便問：「姑娘與站夫身子康健麼？」又對羅公子說道：「甥兒，你前日託齊國遠寄書來，因你表兄軍旅倥傯，尚未曾來回覆你。」叔寶道：「正是前日表弟尊札，託我去求單小姐之姻，奈弟是時正與王世充對壘，世充大敗投降，單二哥亦被擒獲，朝廷不肯赦單兄之罪，弟念昔年與他有生死之盟，就將懷玉兒子許他為婿，與彼愛蓮小姐為配，單二哥方纔放心受戮。弟想姑夫聲勢赫赫，表弟青年嬌嬌，怕沒有公侯大族坦腹東牀，兩日正欲寫書奉覆，幸喜老弟到來，可以面陳心跡，恕弟之罪。」<break time="100ms" />　　羅公子見說，便道：「弟何嘗煩表兄去求單家小姐？」就把當年與竇公主馬上定姻一段說了，又道：「弟知建德昔年曾住在二賢莊年餘，畢竟與單員外相好，又知單員外與表兄是心交，故託表兄鼎言，轉致單員外要他玉成姻事；若說單家小姐，真風馬牛不相及。」叔寶道：「尊禮上是要我去求單小姐的，難道我說謊？」便起身去取出羅公子的原書來，公子接來一看道：「這又奇了，並非小弟筆跡。弟當時寫了，當面交與齊國遠的，難道他捉弄我不成？」叔寶道：「不難，我去請齊國遠來便知就裡。」忙叫人去請齊國遠、李如珪、程知節、連巨真來相會。羅公子道：「齊國遠在鄠縣柴嗣昌那裡，如何在此？」叔寶道：「齊李二兄，因柴嗣昌之力，國遠已升大理寺評事，如珪升做鑾儀衛冠軍使。」羅公子道：「聞得表兄有位義弟羅士信，年少英雄，為何不見？」叔寶道：「聖上差往定州去了。」<break time="100ms" />　　正說時，家人進來報道：「四位爺多請到了。」叔寶同羅公子出來相見過坐定，羅公子說起寄書一事，齊國遠對羅公子道：「弟與兄別後，在路恰值劉武周作亂，被他劫去衝鋒，遇著竇建德的女兒，好個狠丫頭，被他殺敗了許多蠻兵，把我虜去。<break time="100ms" />　　其時還有個姓花的後生，那建德的女兒問了他幾句，看見他貌好，要留他做將軍，他說是個女子，竟牽他到寨後去了。及叫弟上去，我只道亦有些好處，不想把弟竟要短起一截來。幸喜弟有急智，只得喊出吾兄大名，並他家有個司馬孫安祖來。竇家女兒聽見，忙喝手下放了綁，叫我坐了，他竟像與兄認得的光景，便問兄近日行止，並身體可好。又盤問我字寄到那裡去。弟平生不肯道謊，只得實實與他說。那竇公主討兄的書出來接去一看，那丫頭想是個不識字的，仔細看了一回，呆了半晌，就摁在靴子裡去了。對弟說道：『此書暫留在此，伺起身時繳還。』恰好明日，其父有信來催他起身，差人送二十兩程儀並原書還弟，也還算有情的。」<break time="100ms" />　　羅公子忙叫家人在枕箱內，取出竇公主與花又蘭寄來的原書，對驗筆跡無二，方知此書是竇公主所改的。叔寶道：「這樣看起來，此女子多智多能，正好與表弟為配。」張公謹道：「不特此也。」就將前日羅公子弔唁如何款待，公主又連行修本去上皇后，金鈴如何報信，各各稱羨。李如珪大笑道：「若如此說，竇公主是羅兄的尊閫了，剛纔齊兄口裡夾七夾八的亂言，豈不是唐突羅兄。」國遠見說，忙上前陪禮道：「小弟實不知其中委曲，只算弟亂道，望兄勿罪。」眾人鼓掌大笑。長班進來稟說：「昨日皇爺身子有些不快，不曾坐朝。」叔寶向羅公子道：「既如此，把姑夫的賀表奏章，並你們職名封付通政史，先傳進去何如？」羅公子道：「悉聽表兄主裁。」說罷，即入席飲酒。
    </voice>
</speak>
