<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　竇后對線娘道：「前日又承你送禮物來，我正要尋些東西來賜你，因萬歲就有旨召你們到京，故此未曾。」線娘道：「鄙褻之物，何足當聖母掛齒？」竇后道：「你的孝勇，久已著名，不意奏章又如此才華。」唐帝笑道：「但是你疏上邊，遜讓他人，能無矯情乎？」線娘跪下奏道：「臣妾實出本懷，安敢矯情？當年羅成初次寫書與秦瓊，央單雄信與臣父求親，被臣妾窺見，即將原書改薦單雄信女愛蓮與羅成，不意單女已許配秦瓊之子懷玉，故使羅成復尋舊盟。」唐帝道：「這也罷了，只是你說花又蘭與羅成聯牀共席，身未沾染，恐難盡信。」線娘道：「此是何等事，敢在至尊前亂道，惟望萬歲娘娘命宮人驗之，便明二人心跡矣。」竇后道：「這也不難。」就對宮奴說道：「取我的辨玉珠來。」<break time="100ms" />　　不一時宮奴取到，竇后叫花又蘭近身，將圓溜溜光燦燦的一件東西，向又蘭眉間熨了三四熨；又蘭眉毛緊結，無一毫散亂。竇后歎道：「真閨女也！」唐帝對花又蘭歎道：「你這妮子，倒是個忍心人，幸虧羅成是君子；若他人恐難瓦全，今以兩佳人歸之，亦不枉矣。」又蘭見說，如飛走下來謝恩，惹得竇后、秦王與眾宮人多笑起來。唐帝又對袁紫煙道：「袁妃子擅天人之學，今歸徐卿，閫內閫外，皆可為國家之一助。」因差張太監速到驛中，宣隋宮三妃子；又差內監速召魏徵、徐世勣、尉遲恭、程知節進苑。又差李內監去宣羅成、秦瓊，並伊子懷玉、媳單愛蓮見駕。又吩咐禮部官，速備花紅十三副，鼓樂六班。<break time="100ms" />　　吩咐畢，唐帝即同秦王到偏殿坐下。只見魏徵、徐世勣、尉遲恭、程知節四臣先進殿來朝見了，唐帝道：「徐卿室人已召來了。朕思文王之政，內無怨女，外無曠夫，予獨何人，而使有功大臣，尚中饋久虛耶！故差內監覓隋宮三位麗人，趁今日良辰，三人各人拈鬮，天緣自定。」魏徵、尉遲恭、程知節齊跪下去道：「臣等一身努力，難報皇恩萬一；況四海未靖，何敢念及室家？」唐帝道：「聖經云：『家齊而後國治，國治而後天下平。』」秦王道：「這是父王教化無私，與眾偕樂之意，諸卿無得因辭。」唐帝叫宮人取一個寶瓶，將江、羅、賈三位名字寫在紙上，團成圓兒，放在瓶內，叫魏、程、尉遲三臣，對天禱祝，將銀箸揭起，恰好魏徵拈了賈夫人，尉遲恭拈著了羅夫人，程知節拈著了江夫人，三臣各謝恩。只見張太監領了三位夫人進來朝見，唐帝問道：「那個是賈素貞？那個是羅小玉？那個是江濤？」<break time="100ms" />　　三夫人各上前應了，唐帝對三臣道：「這三個佳人，雖非國色，而體態幽妍，三卿勿遽忽之。三妃且進內見了娘娘出來，同諧花燭。」宮人領三位夫人進去了。<break time="100ms" />　　又見秦瓊領了兒子懷玉、媳婦愛蓮，上前來朝見。對唐帝見了秦瓊，分外優禮，便道：「愛卿父子平身。」因指愛蓮道：「就是你媳婦單氏，可曾結漓否？」叔寶應道：「尚未。」唐帝見此女梨花白面，楊柳纖腰，香塵穩重，居然大家，便贊道：「好個女子。」即叫近侍亦引去見竇后。又對叔寶道：「剛纔竇線娘說，曾與汝媳結為姊妹，先有書薦此女與羅成，此言有之乎？」叔寶答道：「當初竇女改了羅成的書附來，臣兒已許婚單氏，因臣與單雄信有生死之交，不敢背盟，故以子許之。」<break time="100ms" />　　唐帝道：「卿於得配此女，可稱佳兒佳婦矣，為何尚未成婚？」叔寶答道：「因兒媳單愛蓮，立意要歸家營葬父親，然後完婚。」唐市道：「這也難得，朕今做主，趁眾緣齊偶，賜汝子完婚，滿月後賜歸殯葬其父。」對近侍道：「竇線娘給二品冠帶，諸女俱給四品冠帶，快去宣他們出來，莫負良辰，好去共諧花燭。」<break time="100ms" />　　近侍進去領了七個女子出來，唐帝先叫魏徵、徐世勣、尉遲恭、程知節同袁、賈、江、羅四夫人成對站定，踢了花紅。四對夫婦謝了恩，就有鼓樂迎出苑去。第二起就是秦懷玉與單愛蓮，謝恩，迎送出去。第三起卻是羅成，兩旁站著竇線娘、花又蘭，謝恩下去。唐帝笑道：「羅成，大便宜了你，也虧你當時老成，今宵卻有聯璧相親。」羅成同二佳人跪下說道：「聖恩浩蕩無涯，使小臣亦沐洪麻。但臣妻線娘，既為聖母國戚，臣禮合同去謝恩，陛下可容臣叩謝否？」唐帝道：「這個使得。」遂起身退朝同羅成夫妻三人，到後苑拜見竇后。竇后深喜羅成年少知禮，賜宮奴二名，內監二名，並許多金珠衣飾。又將溫車一乘，賜與二女坐了。命撤御前金蓮燭並鼓樂送出苑來。惹得滿京城軍民人等，擁擠觀看，無不欣羨。<break time="100ms" />　　未知後事如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
