<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說花又蘭，在殷寡婦家住了兩三日，恐怕朝廷有旨意下來，心中甚是牽掛，要辭別起身。無奈三位夫人留住不放。那日正要辭了上路。只聽得外面馬嘶聲響，亂打進來，把幾個書童多已散了，賈夫人忙出來問道：「你們是些什麼人，這般放肆？」那香工忙走進來道：「夫人，花姑娘住在這裡幾日，累我受了多少氣，快請出來去罷！」賈夫人道：「花姑娘在這裡，你們好好的接他回去便了，為甚這般囉唣起來？」那二太監早已看見便道：「又是個認得的，原來眾夫人多在這裡，妙極妙極。」賈夫人認得是張、李二太監，一時躲避不及。只得上前相見，大家訴說衷腸，賈夫人不覺垂淚悲泣。張太監道：「如今幾位夫人在此？」賈夫人道：「單是羅夫人、江夫人連我，共姊妹三人，在此過活。」張太監道：「極好的了，當今萬歲爺，有密旨著咱們尋訪十六院夫人。今日三位夫人造化，恰好遇著，快快收拾，同咱們進京去罷。那二位夫人也請出來相見。」吳良在旁說道：「花姑娘亦煩夫人說聲，出來一同見了兩位公公。」不一時江、羅二夫人同花又蘭出來見了。大家敘了寒溫，隨即進房私議道：「我們住在這裡，總不了局，不如趁這顏色未衰，再去混他幾年。何苦在這裡，受這些淒風苦雨。」主意已定，即收拾了細軟，僱了兩個車兒。三位夫人並花又蘭，大家別了殷寡婦，同二太監登程。<break time="100ms" />　　行了三四日，將近雷夏，兩太監帶著江、羅、賈三夫人到齊善行署中去了。吳良與香工另覓車兒，跟花又蘭到竇公主家。收拾停當，袁紫煙安慰好了楊小夫人與馨兒，亦到公主家來。齊善行又差人來催促了起程。線娘囑父親與孫安祖料理家事，回山中去。叫吳良、金鈴跟了，哭別出門。女貞庵四位夫人，聞知內監有江、羅、賈三夫人之事。不敢來送別，只差香工來致意。那邊宇文士及與兩內監並江、羅、賈三夫人，亦起身在路取齊。齊善行預備下五六乘騾轎，跟隨的多是牲口。<break time="100ms" />　　不上一月，將近長安。張公謹同羅公子、尉遲南兄弟，住在秦叔寶家，打聽竇公主們到來，正要差人去接，只見徐懋功進來說道：「叔寶兄，羅兄寶眷與賤眷快到了。還是弄一個公館讓他們住，還是各人竟接入自己家裡？」叔寶道：「竇公主當年住在單二哥家裡，與兒媳愛蓮小姐曾結為姊妹，今親母單二嫂又在弟家，他們數年闊別，巴不能夠相敘片時，何不同尊閻一齊接來，不過一兩天，就要面聖完婚，何必又去尋什麼公館？」懋功見說，忙別了到家，即差幾十名家將，一乘大轎，婦女數人，叫他們上去伺候。羅公子亦同張公謹、尉遲南、尉遲北、秦懷玉許多從人，一路去迎接。<break time="100ms" />　　說宇文士及同二太監載了許多婦女，到了十里長亭。只見許多轎馬來迎，便叫前後車輛停住。羅公子與張公謹等上前來慰勞了一番。張公謹說：「城外難停車騎，兩家家眷暫借秦叔寶兄華居，權宿一宵，明日面聖後，兩家各自迎娶。」宇文士及點頭唯唯。時金鈴、潘美站在一處，說了許多話，金鈴就請公主與又蘭在騾轎裡出來。線娘見羅公子遠遠在馬上站著，好一個人品，心中轉道：「慚愧我竇線娘，得配此子，也算不辱沒的了。」比前推讓之心，便覺相反。上了一乘大轎，花又蘭也坐了一乘官轎，許多人跟隨如飛的去了。徐家家將也接著了袁夫人，三四個婦女如飛上前扶出來，坐了官轎，簇擁著去了。兩太監道：「那三位夫人，暫停在驛館中，待咱們進宮覆命了，然後來請你們去。」說了，即同宇文士及入城，途遇秦王，秦王問了些說話。因王世充徙蜀，剛至定州復叛，正要面聖，便同三人進朝。曉得唐帝同竇娘娘、張尹二妃、宇文昭儀，在御苑中玩花，齊到苑中，四人上前朝見了。<break time="100ms" />　　張太監將竇線娘、袁紫煙行藏，直找尋至花又蘭，卻遇著隋朝的江、羅、賈三位夫人，一一奏聞。唐帝見說，喜動天顏，便問道：「那三個官妃，年紀多少？」竇后道：「此皆亡隋之物，陛下叫他們弄來，欲何所之？」張太監見竇后話頭不好，便隨口答道：「當年許廷輔選他們進宮，都只十六七歲，如今算上正三旬左右，但是這三個比那幾院顏色，略覺次之。」張妃笑道：「今陛下召他們來，也須造起一座西苑來，安放在裡邊，纔得暢意。」唐帝見他們詞色上面有些醋意，便改口道：「你們不消費心，朕此舉非為自己，有個主意在此。」因問秦王：「在廷諸臣，那幾個沒有妻室的？」秦王答道：「臣兒但知魏徵、羅士信、尉遲恭、程知節，皆未曾娶過妻室的。」竇后問二太監道：「竇家女兒與花又蘭、袁紫煙今在那裡？」張太監道：「這三個俱在秦瓊家，那三個是在驛中。」宇文昭儀道：「竇線娘既為娘娘姪女，何不先召他們三個進苑來見？」唐帝就命李太監，立召竇、花、袁三女見駕，那李太監承辦去了。秦王將王世充在定州復叛奏聞，唐帝道：「逆賊負恩若此，即著彼處總管征剿。」<break time="100ms" />　　不一時，只見李太監領著三個女子進來，俯伏階下，朝見了唐帝，叫他們平身。<break time="100ms" />　　線娘又走近竇后身邊，要拜將下去，竇后叫宮奴攙了起來道：「剛纔朝見過了，何必又要多禮？」唐帝看那三個女子，俱是端莊沉靜，儀度安閒，便道：「你們三個，一是孝女，一是義女，一是才女，比眾不同。」叫宮人取三個錦墩來，賜他們坐了。
    </voice>
</speak>
