<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十二回<break time="100ms" />　　眾嬌娃全名全美　各公卿宜室宜家
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　亭亭正妙年，慣躍青驄馬。只為種惰人，訴說燈前話。春色九重來，香遍梅花榭。共沐唱隨恩，對對看驚姹。<break time="100ms" />　　調寄〈生查子〉<break time="100ms" />　　天地間好名尚義之事，惟在女子的柔腸認得真，看得切。更在海內英豪不惜己做得出，不是這班假道學偽君子，矯情強為，被人容易窺其底裡。今說羅公子、張公謹等住在秦叔寶家，清早起身，曉得朝廷不視大朝，收拾了禮儀，打帳用了早膳，同叔寶進西府去謁見秦王。只見潘美走到跟前，對羅公子說道：「朝廷昨晚傳旨，差鴻臚寺正卿宇文士及並兩名內監，到雷夏去特召竇公主、花二姑娘進京面聖。」<break time="100ms" />　　羅公子道：「此信恐未必確。」潘美道：「剛纔竇公主家金鈴問到門上來，尋著小的，報知他今已起身回去通報了。」叔寶道：「既如此，我們便道先到徐懋功兄處，探探消息何如？」張公謹道：「弟正欲去拜他。」一行人來到懋功門首，閽人說道：「已進西府去了。」眾人忙到西府來，向門官報了名，把禮物傳了進去。尉遲南、尉遲北他兩個官卑職小，只投下一個稟揭回寓去了。見堂候官走出來說道：「王爺在崇政堂，眾官員請進去相見。」叔寶即領張公謹、羅公子進崇政堂來。叔寶先上臺階，只見秦王坐在胡牀上，西賓府僚一二十人列坐兩旁，獨不見徐懋功。秦王見了叔寶，忙站起來說道：「不必行禮，坐了。」叔寶道：「幽州府丞張公謹，並燕郡王羅藝之子羅成，在下面要參謁殿下。」秦王便吩咐著他進來，左右出來把手一招。張公謹同羅成忙走上臺階，手執揭帖跪下。官兒忙在兩人手裡取去呈上看了。<break time="100ms" />　　秦王見張公謹儀表不凡，羅公子人材出眾，甚加優禮，即便賜坐。張公謹同羅公子與眾僚敘禮坐定。秦王對公謹道：「久聞張卿才能，恨未一見，今日到此，可慰夙懷。」張公謹道：「臣承燕郡王謬薦之力，殿下提拔之恩，臣有何能，敢蒙殿下盼賞。」秦王又對羅公子道：「汝父功業偉然，不意卿又生得這般英奇卓牽，今更配這文武全才之女，將來事業正未可量。」羅公子道：「臣本一介武夫，得荷天子與殿下寵眷，臣愚父子日夕竭忠，難報萬一。」秦王道：「孤昨夜在宮中覽竇女奏章，做得婉轉入情，但未知其詳，卿為孤細細述來。」羅公子便將始末直陳了一回，秦王歎道：「閨中賢女見了知己，猶彼此憐惜推讓，何況豪傑英雄，一朝相遇，能不愛敬？」正說時，只見徐懋功走進來，參見了秦王，各各敘禮坐定。秦王笑對懋功道：「佳期在限，卿好打帳做新郎了。」懋功道：「昨承宇文兄差長班來叫臣去面會，方知此旨，真皇恩浩蕩，因羅兄佳偶亦及臣耳！」秦王道：「孤昨日在宮，父皇說：『竇女奏章，疑出自尊閫之手，』因問孤為何卿尚未成婚，孤奏說卿恐先朝宮人，不便私納，尚要提請，故父皇趁便代卿召來完娶。」懋功離坐如飛謝道：「皆賴殿下包容。」秦王就留張公謹、羅公子、懋功、叔寶到後苑，賜以便宴，按下不提。<break time="100ms" />　　再說花又蘭住在竇線娘家，時值春和景明，柳舒花放，袁紫煙叫青琴跟了，與花又蘭同軍到女貞庵來。貞定報知，四位夫人出來接了進去，促膝談心。秦夫人道：「我們這幾個姊妹，時常聚在一塊，只恐將來聚少離多，叫我們如何消遣？」袁紫煙道：「花竇二妹綸音一下，勢必就要起身，我卻在此。」狄夫人笑道：「袁妹說甚話來？徐郎見在京師，見羅郎上表求婚，徐郎非負心人，自然見獵心喜，亦必就來娶你。」花又蘭道：「竇家姐姐量無推敲，我卻無人管束，當伴四位賢姊姊焚香灌花，消磨歲月。」夏夫人道：「前日疏上，已見竇妹深心退讓之意，我猜度竇妹還有推託，你卻先走在正案上了。」花又蘭道：「為何？」夏夫人道：「竇妹天性至孝，他父親在山東時，常差人送衣服東西去問候，怎肯輕易拋撇了，隨羅郎到幽州去？設有聖旨下來，他若無嚴父之命，必不肯苟從，還要變出許多話來。」袁紫煙道：「這話也猜度得是的。」花又蘭問道：「這隱靈山從這裡去有多少路？」李夫人道：「我庵中香工張老兒是那裡出身，停回妹去問他，便知端的。」<break time="100ms" />　　過了一宵，眾夫人多起身，獨不見了花又蘭。原來又蘭聽見眾人說，竇線娘必要父命，方肯允從。他便把幾錢銀子賞與香工，自己打扮走差的模樣，五更起身，同香工往隱靈山去了。眾夫人四下找尋，人影俱無，忙尋香工，也不見了。袁紫煙道：「是了，同你的香工到山中去見竇建德了。」李夫人道：「他這般裝束，如何去得？」紫煙道：「你們不曉得他，他常對我說，我這副行頭，行動帶在身邊的，焉知他昨日沒有帶來？」眾人忙到內房查看，只見衣包內一副女衣並花朵雲鬟，多收拾在內，眾人見了，各各稱奇道：「不意他小小年紀，這般膽智，敢作敢為。」<break time="100ms" />　　袁紫煙心下著了急，忙回去報知竇線娘。
    </voice>
</speak>
