<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　再說花又蘭同香工張老兒走了幾日，來到隱靈山，見一個長大和尚，在那裡鋤地。張老兒便問道：「師父，可曉得巨德和尚可在洞中麼？」那和尚放下鋤頭，擡頭一看，便問道：「你是那裡來的？」那老兒答道：「是雷夏來的。」那和尚道：「想是我家公主差來的麼？」花又蘭忙答道：「我們是賈潤甫爺差來的，有話要見王爺。」那和尚應道：「既如此，你們隨我來。」原來那僧就是孫安祖，法號巨能，隨他到石室中來，見後面三間大殿，兩旁六七間草廬。孫安祖先進去說了，竇建德出來，儼然是一個善知識的模樣。花又蘭見了，忙要打一半跪下去，建德如飛上前攙住道：「不必行此禮，賈爺近況好麼？煩你來有何話說？」又蘭道：「家爺託賴，今因幽州燕郡王之子到雷夏來，一為弔唁曹娘娘，二為公主姻事，要來行禮娶去。<break time="100ms" />　　公主因未曾稟明王爺，立志不肯允從，自便草疏上達當今國母去了。家爺恐公主是個孝女，倘或聖旨下來，一時不肯從權，故家爺不及寫書，只叫小的持公主的本稿來呈與王爺看，求王爺的法駕，速歸墓廬，吩咐一句，方得事妥。」建德接疏稿去看了一遍道：「我已出家棄俗，家中之事，公主自為主之，我何苦又去管他？」花又蘭道：「公主能於九重前，犯顏進諫，歸來營葬守廬，煢煢一女，可謂明於孝義矣。今婚姻大事，還須王爺主之；王爺一日不歸，則公主終身一日不完。況如此孝義之女，忍使終老空閨，令彼歎紅顏薄命乎？此愚賤之不可解者也！」建德見說，雙眉頓蹙，便道：「既如此說，也罷，足下在這裡用了素齋，先去回覆賈爺，我同小徒下山來便了。」花又蘭想道：「和尚庵中，可是女子過得夜的？」便道：「飯是我們在山下店中用過，不敢有費香積。如今我們先去了，王爺作速來罷，萬萬不可遲誤。」建德道：「當初我尚不肯輕諾，何況今日焚修戒行，怎肯打一誑語？明日就下山便了。」又蘭見說，即辭別下山，趕到店中，僱了腳力，曉行夜宿，不覺又是三四日。<break time="100ms" />　　那日在路天色傍晚，只見濛濛細雨飄將下來，又蘭道：「天雨了，我們趕不及客店安歇，就在這裡借一個人家歇了罷。」張香工把手指道：「前面那煙起處，就是人家，我們趕上一步就是。」兩人趕到村中，這村雖是荒涼，卻有二三十家人戶，耳邊聞得小學生子讀書之聲。二人下了牲口，繫好了。香工便推進那門裡去，只見七八個蒙童，居中有一個三十左右的俊俏婦人，面南而坐，在那裡教書。那婦人看見，站身來說道：「老人家進我門來，有何話說？」香工道：「我們是探親回去的，因天雨欲借尊府權宿一宵。」那婦人道：「我們一家多是寡居，不便留客，請往別家去罷。」又蘭在門外聽見，心中甚喜，忙推進門來說道：「奶奶不必見拒，妾亦是女流。」那婦人見是一個標緻後生，便變臉發話道：「你這個人鑽進來，說甚混話，快些出去便休。不然，我叫地方來把你送到官府那邊去，叫你不好意思。」<break time="100ms" />　　正說時，只見又走出兩個娉娉的婦人來，花又蘭見了，忙將靴子脫下，露出一對金蓮，眾婦人方信是真，便請到裡面去敘禮坐定，彼此說明來歷。原來這三個婦人，就是隋宮降陽院賈、迎暉院羅、和明院江三位夫人。當隋亡之時，他們三個合伴逃走出來，恰好這裡遇著賈夫人的寡嫂殷氏，因此江、羅二夫人，亦附居於此。<break time="100ms" />　　可憐當時受用繁華，今日忍著淒涼景況，江、羅以針指度日。賈夫人深通翰墨，訓幾個蒙童，倒也無甚煩惱。今日恰逢花又蘭說來，亦是同調中人，自古說：惺惺惜惺惺。一朝遇合，遂成知己。過了一宵，明早花又蘭要辭別起行，三位夫人那裡肯放。賈夫人笑道：「佳期未促，何欲去之速？再求屈住一兩天，我們送你到女貞庵去，會一會四位夫人，亦見當年姊妹相敘之情。」又蘭沒奈何，只得先打發香工回庵去。<break time="100ms" />　　卻說竇線娘因袁紫煙歸來，說花又蘭到隱靈山去了，心中想道：「花妹為我馳驅道路，真情實義，可謂深矣盡矣！但不知我父親主意如何，莫要連他走往別處去了，把這擔子讓我一個人挑。」心中甚是狐疑。忽一日，只見吳良、金鈴回來，報說：「疏禮已託鴻腫正卿宇文爺，轉送昭儀，呈上竇娘娘收訖。恰好囉公子隨後到來，雖尚未面聖，本章已上。朝廷即差宇文爺同兩個內監來召公主與花姑娘進京見賜婚。故此我們光趕回來，差官只怕明後日要到了，公主也須打點打點。」竇線娘道：「前日花姑娘到庵裡去拜望四位夫人，不知為甚反同香工到山中王爺那裡去了？」<break time="100ms" />　　吳良道：「倘然明日天使到來，要兩位出去接旨，花姑娘不回，怎樣回答他們？」<break time="100ms" />　　又見門上進來稟道：「賈爺剛纔來說，天使明後日必到雷夏，叫公主作速收拾行裝，省得臨期忙迫。」線娘道：「若無父命，即對天廷亦有推敲。」<break time="100ms" />　　正說時，又見一個女兵忙跪進來報說道：「王爺回來了。」公主見說，喜出望外，忙出去接了進來，直至內房，公主跪倒膝前，放聲大哭。建德辦黨傷心淚下，便雙手捧住道：「吾兒起來，虧你孝義多謀，使汝父得以放心在山焚修。今日若不為你終身大事，焉肯再入城市？你起來坐了，我還有話問你。」線娘拭了淚坐下，建德道：「前日聖上倒曉得你許配羅郎，使我一時難於措詞，不知此姻從何而起。」
    </voice>
</speak>
