<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　線娘將馬上定姻前後情由，直陳了一遍。建德道：「這也罷了，羅藝原是先朝大將，其子羅成，年少英豪，將來襲父之職，你是一品夫人，亦不辱沒你。但可惜花木蘭好一個女子，前日虧他同你到京面聖，不意盡節而亡。但其妹又蘭，為什麼也肯替你奔馳，不知怎樣個女子？」線娘道：「他已到山中來了，難道父親沒有見他？」<break time="100ms" />　　建德道：「何嘗有什麼女子來？只有賈潤甫差來的一個伶俐小後生，並一個老頭兒，也沒有書札，只有你的上聞疏稿把與我看了，我方信是真的。」線娘道：「怪道兒的疏稿，放在揀裝內不見了，原來是他有心取去，改裝了來見父親。」建德道：「我說役使之人，那能有這樣言詞溫雅，情意懇切？」線娘道：「如今他想是同父親來了，怎麼不見？」建德道：「他到山中見了我一面，就回來的，怎說不見？」<break time="100ms" />　　線娘道：「想必他又到庵中去了。」叫金鈴：「你到庵中去，快些接了花姑娘回來。」<break time="100ms" />　　建德思孫安祖在外面去了，忙走出來。線娘又叫人去請了賈潤甫來，陪父親與孫安祖閒談。<break time="100ms" />　　到了黃昏時候，只見金鈴回來說道：「花姑娘與香工總沒有歸庵。」線娘見說，甚是愁煩。到了明日晚間，村中人喧傳朝廷差官下來，要召公主去，想必明日就有官兒到村中來了。果然後日午牌時候，齊善行陪了宇文士及與兩個太監，皆穿了吉服，吆吆喝喝，來到墓所。建德與孫安祖不好出去相見，躲在一室。線娘忙請賈潤甫接進中堂，齊善行吩咐役從快排香案，一個老太監對著齊善行道：「齊先兒，詔書上有三位夫人，還是總住在這裡一塊兒，還是另居？」賈潤甫問道：「不知是那三位？」那中年的太監答道：「第一名是當今娘娘認為姪女的公主竇線娘；第二名是花又蘭；第三名是徐元帥的夫人袁紫煙。」賈潤甫見說，心中轉道：「懋功兄也是朝廷賜他完婚了。」便答道：「袁紫煙就住在間壁，不妨請過來一同開讀便了。」<break time="100ms" />　　即叫金鈴去請袁夫人到來。紫煙曉得，忙打扮停當，從墓旁小門裡進去，青琴替線娘除去素衣，換裝好了，婦女們擁著出來。他兩個住過宮中的，那些體統儀制，多是曉得的。宇文士及請聖旨出來開讀了，紫煙與線娘起來，謝了官兒們。<break time="100ms" />　　那老太監把袁紫煙仔細一看，笑道：「咱說那裡有這樣同名同姓的，原來就是袁貴人夫人。」袁紫煙也把兩個內監一認，卻是當年承奉顯仁宮的老太監姓張，那一個是承值花萼樓的小太監姓李，袁紫煙道：「二位公公一向納福，如今新皇帝是必寵眷。」張太監答道：「託賴粗安。夫人是曉得咱們兩個是老實人，不會鬼混，故此新皇爺亦甚青目。今袁夫人歸了徐老先，正好通家往來。」齊善行道：「老公公，那徐老先也是個四海多情的呢！」張太監笑道：「齊先兒，你不曉得咱們內官兒到人家去，好像出家的和尚道士，承這些太太們總不避忌。」李太監道：「聖旨上面有三位夫人，剛纔先進去的想是娘娘認為姪女的竇公主了，怎麼花夫人不見？」<break time="100ms" />　　宇文士及道：「正是在這裡，也該出來同接旨意纔是。」袁紫煙只得答道：「花夫人是去望一親戚，想必也就回來。」說完走了進去。<break time="100ms" />　　從人擺下酒席，眾官兒坐了，吃了一回酒，將要撤席。只聽得外面竇家的人說道：「好了，香工回來了，花姑娘呢？」張香工道：「他還有一兩日回來，我來覆聲公主。」眾家人道：「你這老人家好不曉事，眾官府坐在這裡，立等他接旨，你卻說這樣自在話兒。」賈潤甫聽見，對家人說道：「可是張香工回來了，你去叫他進來，待我問他。」從人忙去扯那香工進來。賈潤甫道：「你同花姑娘出門，為何獨自回來？」香工道：「前日下山轉來，那日傍晚，忽遇天而難行，借一個殷寡婦家歇宿。他家有三個女人，叫什麼夫人的，死命留住。叫我先回，過兩三日，他們送花姑娘歸庵。」張太監見說便道：「就是這個老頭子同花夫人出門的麼？」眾人答道：「正是。」張太監道：「你這老頭子好不曉事，這是朝廷的一位欽召夫人。你卻是騙他到那裡去了，還在這裡說這樣沒要緊的話。孩子們與我好生帶著，待咱們同他去緝訪，如找不著，那老兒就是該死。」<break time="100ms" />　　三四個小太監，把張香工一條鏈子扣了出去，那老兒嚇得鼻涕眼淚的哭起來。線娘見得了，便叫吳良將五錢銀子，賞與香工。又將一兩銀子，付他做盤纏。叫吳良同張香工吃了飯，作速起身，去接取花姑娘回來。張太監道：「宇文老先，你同齊先兒到縣裡寓中去，咱同那老兒去尋花夫人。」宇文士及道：「花夫人自然這裡去接回，何勞大駕同往？」那老太監向宇文士及耳上說了幾句，士及點點頭兒，即同善行先別起身。張、李二太監同香工出門，線娘又把十兩銀子付與吳良一路盤費，各各上馬而行。
    </voice>
</speak>
