<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　單全道：「我是要隨太太回去的。」賈潤甫道：「太太姑娘，權屈在店中住幾日，仗單二哥之靈，我們去幹了這場功，回店扶柩去未遲。」眾好漢踴躍應道：「好。」<break time="100ms" />　　單夫人在內聽見，忙叫人請賈潤甫進去說道：「小婿年幼，恐怕未逢大敵，還是打聽他過了再走罷。」賈潤甫道：「二嫂但放心，幹事皆是眾兄弟去，我與令坦只不過在途中接應，總在我身上無妨。」說了出來，對眾人說道：「既是明早大家要去幹正經，我們早些安寢罷！」過了一宵，五更時分，關大刀向賈潤甫耳上說了幾句，又叮囑了單全一番，先與眾好漢悄然出門而去。賈潤甫同秦懷玉率領了家將，亦離店去了。<break time="100ms" />　　卻說關大刀同莽男兒一班，走了兩三日，將到解州地方，恰遇著了王世充的前站，見了一二十個穿白衣服的人來問道：「你們是那裡來的百姓？」眾人道：「我們是迎單將軍的柩回去的。」馬上將官問：「那個單將軍？」眾好漢答道：「就是單雄信。」那將官道：「單雄信是我家的勇將，被唐朝殺的，你們都是他什麼人，去扶他靈柩？」眾好漢道：「我們俱是他當年管轄的兵卒，感他的恩德，故此不憚路途而來，爺們可是守這裡地方的？」那將官道：「不是，鄭王爺就在後面來了，你們站一回兒，便知分曉。」正說時，只見後面塵頭起處，一簇人馬行近前來，眾好漢看了，拍手喜道：「正是我家的舊王爺。」那將官帶了一干好漢，到王世充面前說了。王世充問道：「單將軍的靈柩，你們扶他到那裡？」眾人道：「到二賢莊。」<break time="100ms" />　　邴元真在旁邊馬上說道：「只怕是奸細。」叫人各人身上收檢，眾人神色不變，便不疑惑。王世充道：「你們都是行伍出身，何不去投唐圖個出身？」眾人道：「唐家既不肯赦我們的恩主，我們安肯背義從唐？」王世充道：「你們既是我家舊兵卒，我這里正少人，何不就住在我帳下效用，當初你們是步兵還是馬兵？」眾好漢道：「當時是馬兵。」王世充問了各人姓名，叫書記上了冊籍，給付馬匹衣甲器械，派入第二隊。<break time="100ms" />　　今說賈潤甫同秦懷玉與兩個家將一行人等，慢慢的已行了三日，將近解州。賈潤甫叫秦懷玉差一個伶俐小卒，假裝了乞丐，前去打聽，自己守在一個關王廟裡。<break time="100ms" />　　隔了兩日，只見差去的小卒歸來報道：「小的初去打聽我們這幾位爺，被王世充信任收用，已派入第二隊。昨夜他們已破平陽，今要進解州。一路百姓多逃避一空，只剩房屋。他們下寨在貓兒村，不知為甚，四更時分，只聽見軍中喧喊，嘩道有賊，故此小的忙來報知。」賈潤甫見說，忙起一課大喜道：「眾兄弟成功了，快備馬我們迎上去。」秦懷玉即便領二家將，跨馬前行。未及一二里，早望見一二十個白衣的人，頭裡那人卻是莽男兒，提著兩個首級，飛奔前來，叫道：「賈大哥，王世充、邴元真二人首級在此，後面追兵來了，快去幫他們廝殺。」賈潤甫叫人把首級挑在槍桿上，同莽男兒飛趕去，只見眾好漢在一個山前與王家兵馬，正在那裡廝殺。莽男兒跑向前大聲喊道：「我家大唐兵馬來了！」秦懷玉扯滿弓，一連射死了兩三個。<break time="100ms" />　　賈潤甫叫道：「王世充、邴元真兩個逆賊，首級已聚在此，你們何苦自來送死！」<break time="100ms" />　　王家兵將見了，即便敗將下去。秦懷玉與眾人，直追至貓兒村，賊兵只得棄了輜重，各自逃生。賈潤甫將賊兵擄掠遺棄之物，裝載了幾車，尚恐怕餘賊未散，又追趕三四十里，然後轉來。早有人來報道：「單二爺喪車，已被二賢莊許多莊戶，趕到關家店裡，載進潞州去了。」眾好漢此時不是步行了，俱騎了馬，連日夜兼程，趕上喪車，護進二賢莊。<break time="100ms" />　　地方官員曉得秦叔寶名位俱尊，其子懷玉現任千牛之職，目下又建奇功，多要想來弔候。賈潤甫在莊前擇一塊豐厚之地，定了主穴。關大刀對賈潤甫道：「賈大哥，我們這場功皆仗單二哥的陰靈，得以萬全，為什麼呢？弟前夜與趙兄弟兩個，乘王世充、邴元真酒醉熟睡時，潛蹤入幕，盜了兩人的首級。眾兄弟齊上馬出來，驚動了帳房內，只道是劫營的，齊起身來追趕。時天尚昏黑，眾弟兄因記不出路徑，只見黑暗中隱隱一人騎著馬領路。眾弟兄認是我，又不好高聲相問，只得隨著他走了三四里。天將發白，那前頭騎馬的倏然不見了，豈不是單二哥陰靈護信我們？如今把這些衣飾銀錢，分做兩堆，一堆贈與姑爺為殯葬之資。一堆散與二賢莊左右鄰居小民，念他們往日看守房屋，今又遠來迎柩營葬，少酬其勞。」賈潤甫與眾好漢齊聲道：「關大哥說得是。」秦懷玉道：「豈有此理，這些東西，諸君取之，自該諸君剖之，我則不敢當，何況敝鄰。」
    </voice>
</speak>
