<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十三回<break time="100ms" />　　王世充忘恩復叛　秦懷玉剪寇建功
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　驕馬玉鞭馳驟，同調堅貞永晝。提攜一處可相留，莫把眉兒皺。如雪剛腸希覯，一擊疾誅雙醜。矢心誓日生死安，若輩真奇友。<break time="100ms" />　　調寄〈誤佳期〉<break time="100ms" />　　古人云：唯婦人之言不可聽。書亦戒曰：唯婦言是聽。似乎婦人再開口不得的。<break time="100ms" />　　殊不知婦人中智慧見識，盡有勝過男子。如明朝宸濠謀逆，其妃婁氏泣諫，濠不從，卒至擒滅，喟然而歎曰：「昔紂聽婦人之言失天下，朕不聽婦人之言亡國。」故知婦人之言，足聽不足聽，惟在男子看其志向以從違耳。當時唐帝叫它監弄這幾個附宮妃子來，原打帳要自己受用，只因竇后一言，便成就了幾對夫婦，省了多少精神。<break time="100ms" />　　若是蕭后，就要逢迎上意，成君之過。唐帝亂點鴛鴦的，把幾個女子賜與眾臣配偶，不但男女稱意，感戴皇恩，即唐帝亦覺處分得暢快，進宮來述與諸妃聽。說到單女亦欲葬父完婚，竇后歎道：「不意孝義之女，多出在草莽。」只見宇文昭儀墮下淚來，唐帝駭問道：「妃子何故悲傷？」昭儀答道：「妾母靈柩尚在洛陽，妾兄士及未曾將他入土。」唐帝道：「明日汝兄進朝，待朕問他。」<break time="100ms" />　　且說張公謹在秦叔寶家，因羅公子新婚，不好催促，又因諸王妃與公侯諸大夫，皆因竇后認為姪女，又慕竇、花二位夫人孝義，爭相結納，日夕稱賀。因此張公謹恐本地方有事，只得先上朝辭聖。秦王因愛公謹之才，不肯放他去，奏過唐帝，即將張公謹留授司馬兼督捕司之職，幽州郡守改著羅成權署。旨意一下，張公謹留任長安，只得寫稟啟，差人去回覆燕郡王，並接家眷到京。羅公子亦因聖旨，擢他代張公謹之職，又牽掛父母，等不及滿月，便去辭了唐帝、竇后，至西府拜辭秦王，與眾官僚話別了。因線娘囑說，又到宇文士及家去謝別，見士及家車騎列庭，正在那裡束裝，羅公子進去相見了，便問道：「尊駕有何榮行，在此束裝？」士及道：「弟因先母之柩未葬，告假兩月，將往洛陽整理墳瑩，此刻就要起身，恐不及送兄臺榮歸了。」羅公子道：「弟亦在明後日就要動身。」說了出門。羅公子歸來，連夜收拾，與竇公主、花又蘭拜別了秦母。叔寶與張氏夫人，懷玉夫妻亦出來拜別，護送出門。尉遲南、尉遲北並太后賜的兩名太監，及隨來潘美等，做了前隊。羅公子與竇公主、花夫人並宮人婦女，及金鈴、吳良等做了後隊。徐惠妃差西府內監，袁紫煙亦差青琴，江、羅、賈三夫人，俱差人來送別。時冠蓋餞別，塞滿道路，送一二十里，各自歸家。<break time="100ms" />　　羅公子急忙要趕到雷夏墓所，迎請竇建德到幽州去，吩咐日夕趕行。不多幾日，已出潼關，將至陝州界口，一個大村鎮上。那日起身得早，尚未朝餐，前隊尉遲南兄弟，正要尋一個大寬展的飯店，急切間再尋不出。又去了里許，只見一個酒帘挑出街心，上寫一聯道：暫停車馬客，權歇利名公。尉遲南眾人看見了，就下馬，把馬繫好進店去，看房屋寬大，更喜來得早，無人歇下。尉遲南忙吩咐主人，打掃潔淨，整治酒肴，又出店來盼望後隊。只見街坊上來來往往，許多人擠在間壁一個庵院門首，尉遲南問土人為著何事，答道：「不曉得，你們自進庵裡去看便知。」尉遲兄弟忙擠進庵來，只見門前一間供伽藍的，進去三間佛堂，門戶窗櫺，臺桌器皿，多打得莖粉，三四個老尼坐在一塊兒涕泣。尉遲南問著老尼，老尼也只顧下淚未答。<break time="100ms" />　　只聞得耳邊嘈嘈雜雜的，地方上人議論道：「那個公主，也是個金枝玉葉，不意國亡家破，被那官兒欺負。」尉遲兄弟未及細問，恐怕羅公子後隊到了，即便抽身出來，恰好囉公子與眾人騾馬一哄而至，這旁竇公主與花夫人便下了騾轎，進店去了。<break time="100ms" />　　羅公子下馬，見街坊上熱鬧，叫尉遲兄弟進去，問地方上為著何事。尉遲南把土人的言語，與庵中的光景說了。竇公主見說，心中想道：「莫非隋魏後人，流落在這裡。」便叫左右去喚那個老尼來，那吳良、金鈴出外，到底是軍人打扮，他兩個是好事生風的，忙出店走進庵來。對老尼說道：『哦家公主與小王爺，喚你師父快去。」那老尼見說，忙站起來問道：「是那個王爺，又是什麼公主？」金鈴道：「你過去便知明白。」老尼沒奈何，只得一頭走，一頭向眾人問明來歷。來到店中，見了公主、公子，打了幾個稽首。竇公主問道：「你庵中被何人囉唣？有那朝公主在裡邊？」<break time="100ms" />　　老尼答道：「當初隋朝有個南陽公主，少寡守節，有一子名曰禪師。因夏王討宇文化及時，夏將於士澄見公主美貌欲娶，公主不從。士澄誣禪師與化及同黨，竟坐殺之。公主向夏王哀請為尼，暫寓洛陽，因山寇竊發，回長安訪親，中途又被賊劫，故此投到小庵來住。昨晚有一官府宇文士及，在此下店，不知被那個多嘴的說了，那宇文官府走過庵來，必要請見南陽公主。公主再三不肯相見，那宇文官府立於戶外說道：『公主寡居，下官喪偶，中饋尚虛，公主若肯俯從，下官當以金屋貯之。』論來這樣青年，大官府隨了他去，也完了終身，不想南陽公主聽說，不但不肯從他，反大怒起來，在內發話道：『我與汝本係仇家，今所以不忍加刃於汝首，因謀逆之日，察汝不預知耳。今若相逼，有死而已。』宇文官府知不可屈，即便去了。他手下道我窩頓了亡隋眷屬，逼勒著要詐我們銀子，沒有，故此打得這般模樣。」<break time="100ms" />　　竇公主道：「宇文士及當初楊太僕知他有品行的，故此遺計教他投唐，以妹子進獻，方得寵眷。不意他漁色改行，以至於此，可見這班咬文嚼字之人，蓋棺後方可定論。」遂叫左右三四個婦女，即同老尼進庵去，請南陽公主到來一見。
    </voice>
</speak>
