<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　眾好漢也哭了一回，磕了幾個響頭，站起來問道：「那一個是單員外的姑爺秦小將軍？」秦懷玉答道：「在下就是。」一個大漢走上前來，執著秦懷玉的手，看了說道：「好個單二哥的女婿！」那一個又道：「秦大哥好個兒子！」贊了幾聲，又問道：「令岳母與尊夫人可曾同來？」懷玉指道：「就在後車。」那漢便道：「眾兄弟，我們去見了單二嫂。」眾人齊到車前，單夫人尚未下車，眾好漢七上八落的在下叩頭，單夫人如飛下車還禮。眾人起來說道：「二嫂，我們聞得二哥被戮，眾兄弟時常掛念，只是不好來問候。如今你老人家好了，招了這個好女婿，終身有靠了。」單夫人道：「先夫不幸，有累公等費心。」莽男兒道：「天色晚了，把車推到店中去罷，賈兄們在那裡候久了！」懷玉道：「那個賈兄？」眾人道：「就是開鞭杖行頭賈潤甫，他曉得令岳的喪車回來，便拉了十來個兄弟們在那裡等候。」<break time="100ms" />　　說了，便趕開護兵，七八個好漢用力擁著喪車，風雷閃電的去了。原來賈潤甫拉齊眾好漢，恰好也投在關大刀店中。當時見喪軍將近，便同眾人迎到柩前，又是一番哭拜。單夫人同秦懷玉各各叩謝了，關大刀同眾人把喪車推在一間空屋裡去。<break time="100ms" />　　賈潤甫領秦懷玉與單夫人、愛蓮小姐，到後邊三四間屋裡去，說道：「這幾間，他們說還是前日竇公主到他店裡來歇宿，打掃潔淨在此，二嫂姑娘們正好安寢，尊從就在外邊兩旁住了罷。」單夫人問賈潤甫道：「賈叔叔，那班豪傑那裡曉得我們來，卻聚在此？」賈潤甫道：「頭裡那一起，是關兄弟先打聽著實，知會了聚在此的，後邊這一路，是我一路迎來說起欣然同來的。這班人都是先年受過單兄恩惠的，所以如此。」說了即同懷玉出來，只見堂中正南一席，上邊供著一個紙牌，寫道：「義友雄信單公之位」。關大刀把盞，領眾好友朝上叩首下去，秦懷玉如飛還禮。<break time="100ms" />　　關大刀把杯著放在雄信紙位面前，然後起來說道：「賈大哥，第二位就該秦姑爺了。」<break time="100ms" />　　賈潤甫道：「這使不得。他令岳在上，也不好對坐。二來他令尊也曾與眾兄弟相與，怎好僭坐？不如弟與秦姑爺坐在單二哥兩旁，眾兄弟入席，挨次而坐，乃見我們只以義氣為重，不以名爵為尊，纔是江湖上的坐法。」眾人齊聲道：「說得是。」大家入席坐定，關大刀舉杯大聲說道：「單二哥，今夜各路眾兄弟，屈你家令坦，在小店奉陪，二哥須要開懷暢飲一杯。」一堂的人，大杯巨觥，交錯鯨吞，都訴說當年與雄信相交的舊話，也有說到得意之處，狂歌起舞。也有說到傷心之處，出位向靈前捶胸跌足哭起來。只聽見莽男兒叫道：「秦始爺，我記得那年九月間，你令祖母六十華誕，令岳差人傳綠林號箭到我們地方來，我們那財不比於今本分，正在外橫行的日子，不便陪眾登堂。」把手指道：「只得同那三個弟兄，湊成五六百金，來到齊州，日裡又不敢造宅，直守至二更時分，尋著了尊府後門跳進來，把銀子放在蒲包內，丟在兄家內房院子裡頭。這事想必令尊也曾與兄說過。」秦懷玉道：「家母曾道來。」<break time="100ms" />　　正說得高興，只聽得外面叩門聲急，關大刀如飛趕出來，開門一看，便道：「原來是單主管，來得正好，你們主兒的喪車，與太太姑爺姑娘多在裡面。」原來單全，當時隨雄信在京，見家主慘變後，即便辭了單夫人要回鄉里。秦叔寶、徐懋功，知他是個義僕，要擡舉他，弄一個小前程與他做，他必不從，逕歸二賢莊。喜的單雄信平昔做人好，沒有一個不苦惜他，所以這些房屋田產，盡有人照管在那裡，見的單全一到，多交付與他。單全毫無私心，田產利息，悉登冊籍。今聞夫人們扶柩回鄉，連夜兼程趕來。在路上打聽，曉得投在關家店裡，故此趕來。當時關大刀闊上門，領單全到堂中來，賈潤甫見了喜道：「單主管，你也來了。」<break time="100ms" />　　單全見上邊供著主人牌位，先上去叩了四叩，又要向眾人行禮下去。眾好漢大家推住道：「聞得你也是有義氣的男子，豈可如此廣單全只得止向秦懷玉叩首，懷玉連忙扶起。眾人道：「主管快來坐了，我們好吃酒了。」單全道：「各位爺請便，我家太太不知下在那一房，我去見了來。」說時早有婦女領了進去，不移時出來坐了。賈潤甫道：「單主管，我們眾兄弟，念你主人生前之德，齊來扶他靈柩還鄉，到那裡還要盤桓幾日，但不知你莊上如何光景？」單全道：「莊上我已一色停當，但未擇地耳。只是如今王世充在定州，糾合了邴元真復叛，羅士信被他用計殺害，占了三四個城池。前日問他已到潞安，如今將到平陽來，只恐路上難行奈何？」賈潤甫道：「當初我家魏公與伯當兄，好好住在金墉，被他用計送死，單二哥又被他累及身亡。幾個好弟兄，皆因他弄得七零八落。今士信兄弟，又被他殺害。我若遇著他，必手刃之，方快我心。」<break time="100ms" />　　秦懷玉見說士信被殺，便垂淚道：「士信叔叔與父親結為兄弟，小姪與他相聚數年。今一旦慘亡，家父聞知，是必請兵剿滅此賊，以報羅叔叔之仇。」單全道：「我昨夜在七星崗過夜，三更時分，夢見我家先老爺，叫了我姓名說道：『我回去了，可恨王世充，殺我好友義弟，又是我同起手的心交，我知此賊命數已絕，你去叫姑爺滅了他，幹了這場功。』」關大刀道：「我們眾兄弟同去除了這賊，替羅家兄弟報了仇何如？」賈潤甫道：「若諸兄肯齊心，管叫此賊必滅。」眾人道：「計將安出？」賈潤甫道：「計策自有，必須臨時著便，今且慢說。但必要關兄去方好，只是沒人替他開店。」關大刀道：「店中生意，就歇兩日何妨？但要留單主管在此。」
    </voice>
</speak>
