<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　眾婦女去不多時，擁著南陽公主到店來。但見一個雲裳羽衣，未滿三旬的佳人，竇公主同花夫人忙出來接見了，遜禮坐定。竇公主道：「剛纔老尼說，姐姐要往長安探親，未知何人？」南陽公主道：「唐光祿大夫劉文靜係妾亡夫至親，今為唐家開國元勛，意欲往長安依附他，以畢餘生。不想聞得劉公與裴監不睦，誣以他事，竟遭慘戮，國家殄滅，親戚凋亡，故使狂夫得以侵辱。」說罷，淚下數行。竇公主見了這般光景，不勝憐恤道：「既是姐姐欲皈依三寶，此地非止足之所，愚妹倒有個所在，未知尊意可否？」南陽公主道：「敢求公主指引。」竇公主道：「雷夏有個女貞庵，現有煬帝十六院中秦、狄、夏、李四位夫人，在內守志焚修。若姐姐肯去，諒必志同道合。」南陽公主道：「若得公主提攜，妾當朝夕頂禮慈悲，以祝公主景福。」竇公主道：「我們也要到雷夏，若尊意已允，快去收拾，便同起身。」<break time="100ms" />　　南陽公主大喜，即起身去草草收拾停當，謝了眾尼，又到店中。竇公主把十兩銀子賞了老尼，又叫手下僱了一乘騾轎與南陽公主坐了，一同起行。<break time="100ms" />　　潘美與金鈴往相上去會鈔，只見櫃內站著一個方面大耳一部虯髯的人笑道：「鈔且慢會，敢問方纔上車的，可就是夏王竇建德之女麼？」潘美答道：「正是。」<break time="100ms" />　　又問道：「那個小王爺又是誰？」金鈴道：「就是幽州羅燕郡王之子諱成，如今皇爺賜婚與他的。」那漢又問道：「當初夏王的臣子孫安祖，未知如今可在否？」金鈴答道：「現從我們王爺，在山中修行。」那漢點頭說道：「可借單員外的家眷，如今不知怎樣著落？」潘美道：「單將軍的女兒，前日皇爺已與我家竇公主同日賜婚，配與秦叔寶之子小將軍，皇爺賜他扶柩殯葬父親，即日要回潞州去了。」那漢見說，拍手大笑道：「快活快活，這纔是個明主。」潘美忙要稱還飯錢，催他算帳，那漢道：「夏王與孫安祖，俱係我們昔年好友，今足下們偶然賜顧一飯，何足介意。」<break time="100ms" />　　潘美取銀子稱與他，那漢堅執不肯收，推住道：「不要小氣，請收了；但不知足下說的那單員外的靈柩，即日要回潞州，此言可真否？」金鈴道：「怎麼不真，早晚也要動身了。」那漢道：「好，請便罷！」潘美問他姓名，那漢不肯說，拱拱手反踱進去了。潘、金二人，只得收了銀子，跨上馬望前趕去。<break time="100ms" />　　看官們，你道那店中的大漢是誰？也是江湖上一個有名的好漢姓關名大刀，遼東人，昔年曾販私鹽，做強盜，無所不為的。他天性鄙薄仕宦，不肯依傍人尋討出身。近見李密、單雄信等俱遭慘戮，他便收心，在這裡開一個大飯店。遇著了貪官污吏，他便不肯放過，必要罄囊倒橐，方纔住手。好處不肯殺人，不肯做官，他道：「我祖上關公，是個正直天神，我豈可妄殺人？」又道：「關公當日不肯降曹，我今亦不去投唐。」因此四方的豪傑人多敬服他。正是：<break time="100ms" />　　海內英雄不易識，肺腸自與庸愚別。可笑之乎者也人，虛邀聲氣張其說。<break time="100ms" />　　今說竇公主要他父親一同到幽州來，先打發又蘭同眾宮人到雷夏，自與羅公子到隱靈山要接父親起身。無奈竇建德與三藏和尚講論，看破塵世，再不肯下山。公主只得哭別了，仍舊到雷夏來。賈潤甫與齊善行俱來接見。女貞庵四位夫人，是時又蘭早已接到家中，各各相見。楊義臣如夫人與馨兒，徐懋功先已差人接去了。公主祭奠了首後，墓上田產，交託兩個老家人看管。收拾行裝，差人送南陽公主與四位夫人，到女貞庵去。便同羅公子、花又蘭往北進發。賈潤甫送公子起身之後，曉得單雄信家眷扶柩回潞州，因想：「雄信當初許多情誼，多少人受了他的厚惠，我曾與他為生死之交。雄信臨刑時，秦、徐諸人，割股定姻，報他的恩德；我賈潤甫也是個有心腸的，尚未酬其萬一。今日聞得他女兒女婿，扶柩歸葬，焉有不迎上去，至靈前一拜之理？」便收拾行囊，拉了附近受過單雄信恩惠的豪傑，竟奔長安不提。<break time="100ms" />　　且說秦懷玉與愛蓮小姐滿月後，辭了祖母父母起身，叔寶差四名家將，點四五十營兵護送。懷玉因他父親的功勛，唐已擢為殿前護衛右千牛之職，時眾官輩亦來送行，懷玉各各辭別，擁著一車起身。<break time="100ms" />　　行了幾日，已出長安，天將傍晚，眾家將加鞭去尋宿店，只見七八個大漢子，俱是白布短衣，羅帕纏頭，向前問道：「馬上大哥，借問一聲，那二賢莊單員外的喪車，可到這裡來麼？」家將停著馬答道：「就在後面來了。」那幾個大漢聽見，如飛去了。家將見那幾個大漢已去，心上疑惑起來，恐是歹人，忙兜轉馬頭，追趕那幾個大漢。趕了里許，只見塵煙起處，一隊車馬頭導，兩面奉旨賜葬金字牌，中間一副大紅金字銘旌，上寫：「故將軍雄信單公之柩」。沖天的招搖而來。眾好漢看見，齊拍手道：「好了，來了！」齊到柩前趴在地下，掃地呼天的大哭起來。家將見了，知不是歹人，秦懷玉忙跳下馬還禮。單夫人聽見，推開轎門，細認七八個人中，只有一個姓趙，綽號叫做莽男兒，當初殺了人，虧雄信藏他在家，費了銀子解救。其餘多不認得，想必多是受過思的。單夫人不覺傷感大哭起來。
    </voice>
</speak>
