<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時綺席珍饈，鵰盤異果，無所不有。四人猜拳行令，說說笑笑。英、齊二王都是酒色中人，起初還循些禮貌，到後來各人有了些酒，謔浪歡呼，無所不至。古人云：『酒是色之媒。』二王酒量原是好的，只因他們醉翁之意俱不在酒，便假裝醉態。元吉道：「我們酒是有了，求二位夫人稍停一會兒，再飲何如？」正是：<break time="100ms" />　　萬惡果然淫是首，從教手足自相殘。<break time="100ms" />　　少停，建成笑對元吉說道：「清風玉馨，音響餘箏，正如巫山雲夢，難以言傳。」<break time="100ms" />　　元吉也笑道：「風牌月陣，鶯轉猿吟，總是我粗淺之人也學不出。」自此英、齊二王滿心暢快，打發宮監與外面伺候的回去了，便同二妃歡呼彈唱不提。再說秦王因唐帝在丹霄宮養病，他就不回西府，晨昏定省，每日調奉湯藥，整頓了六七日。時日色已瞑，月上花枝，唐帝身子略已痊可，便對秦王道：「吾病今日身體稍覺安穩，你依朕回府去看看。」秦王不敢推卻，只得領了父皇旨意，辭駕出宮。行至分宮樓，忽聽見彈箏歌唱，輕一聲高一聲，韻致悠揚。<break time="100ms" />　　秦王站了一回，見是張、尹二妃寢宮，便道：「他曉父皇有病，正該悶悶沉思，為甚歌唱起來？」就要行動，忽聽見裡面喊道：「這一大杯，該是大哥飲的，我卻先乾了！」秦王道：「他們弟兄兩個，平昔有人在我跟前說許多話，我尚猜疑。不意如今這時候，還在這裡吹彈歌唱，不特不念父皇之疾，反來淫亂宮闈，理實難容。我若敲門進去，對他訓論一番，也是正理。倘然父皇曉得，又增起病來，反為不美。」停足想了一回道：「也罷，暫將我的腰間玉帶，解下來掛在他宮門上，待他們出來見了，好叫他痛改前非。」打算停當，即將腰間玉帶解來，掛在蟠龍彩鳳之門，自即挪步而出。<break time="100ms" />　　卻說英、齊二王，五更時候忙起身來，收拾完備了。夭夭、小鶯，各送上湯點。<break time="100ms" />　　建成對二妃道。「我二人承你二位如此恩情，時刻不能去懷。倘秦王這事稍可下手，我們外邊必傳進來，替你二夫人說。如裡邊有什麼機會，也須差人報與我們得知。」<break time="100ms" />　　張、尹二妃道：「秦王這事，總是你我四人身上之事，不必叮嚀；但是離多會少，叫我二人如何排遣？」建成猶執著二妃之手，哽咽難言。元吉道：「你們不必愁煩，我與大兄倘一得便，即趨來奉陪。」張、尹二妃拭淚，直送至五宮門首，開出來猛見守門官監，將玉帶呈上去：「是昨夜不知何人掛在宮門上的。」建成忙取來一認，卻是秦王身上的，二王嚇得神色俱變，便道：「這是秦王之物，畢竟昨夜他回去，在此經過，曉得我們在內頑耍，故留此以為記念，如今怎樣好？」張豔雪說道：「不必慌張。秦王既有如此賊智，拚我一口硬咬著他，這罪名看他逃到那裡去？」<break time="100ms" />　　便向建成耳上說了幾句，建成歡喜放心，即與元吉勉強散別歸府。<break time="100ms" />　　張、尹二妃忙進宮去打扮停當，將秦王玉帶邊鑲，四圍割斷了幾處，跟了夭夭、小鶯齊上玉輦，同到丹霄宮來朝見唐帝。唐帝吃了一驚，便問道：「朕沒有來宣你們，何故特然而來？」二妃道：「一來妾等掛念龍體，可能萬安；二來有不得已事，要來見駕。」唐帝道：「有何事必要來見朕？」張、尹二妃不覺流淚道：「妾等昨夜更深，忽然秦王大醉，闖進妾宮中來，許多甜言媚語，強要淫污，妾等不從，要扯他來見陛下，奈力不能支，被他走脫，只把他一條玉帶扯落在此，請陛下詳看，以定其罪。」唐帝道：「世民這幾日時刻在此侍奉，昨因朕病體小愈，故黃昏時候，叫他回府將息，何曾用過酒來，說甚大醉？」將玉帶細玩，又是秦王之物，便道：「玉帶雖是他的，其中必有緣故，或者是他走急了，撩在何處，你們宮奴拾了便將來誣陷他人，這是使不得的呢！」尹瑟瑟道：「妾等幾年侍奉陛下，何曾誣陷他人，說這樣話來。」兩個裝出許多妖態，滿面流淚，挨近身旁，哀哭不止。唐帝不得已，只得說道：「既如此，二妃且回，待朕著人去問他。」即寫幾字著內監傳旨，命御史李綱，去會問秦王闖宮情由，明白奏聞。因此張、尹二妃，只得謝恩回宮。<break time="100ms" />　　卻說秦王夜間掛帶之後，忙歸府中。心中著惱，那裡睡得著。絕早起身，把家政料理了一番，便要進宮去問候。只見左右報道：「御史李綱在外要見王爺。」秦王只道是要問父皇病體，便出來相見，參謁後坐定。李綱道：「聖上龍體如何？」<break time="100ms" />　　秦王道：「孤昨夜回來，身子已覺好些，不知今日如何，正要定省。」李綱道：「今早有個內臣傳出旨意，發到臣處，要臣來請問殿下，故臣不得不自來冒讀。」<break time="100ms" />　　秦王忙叫左右，擺著香案來開讀了。此時秦王顏色慘淡，便想道：「昨夜我一時聽見，故借此以警他們，卻反來誣陷我！」即對李綱道：「孤昨夜在父皇宮中回來，樓前偶有所聞，故將玉帶繫掛於宮門，使彼以警將來，況此係孤等家事，亦難明白訴卿。只問先生，孤何如人也，而欲以涅作淄乎？」李綱道：「殿下功高望重，豈臣下所敢措辭。今只具一情節來，封副臣去回覆聖旨，便可豁然矣！」秦王道：「說得有理。」便寫了幾句，封好付與李綱抽了，便辭出府去，口覆了聖旨。時唐帝忙叫內臣扶出，便殿坐下。李綱朝拜已畢，叩問了聖體，然後將秦王所封之書呈上。唐帝展開來一看，只見上寫道：<break time="100ms" />　　家雞野鳥各離巢，醜態何須次第敲。<break time="100ms" />　　難說當時情與景，言明恐惹聖心焦。
    </voice>
</speak>
