<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十四回<break time="100ms" />　　小秦王宮門掛帶　宇文妃龍案解詩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　寂寂江天錦繡明，凌波空步繞花陰。一枝驀地間相逅，惹得狂蜂空喪身。逞樂意，對芳樽，腰圍玉帶暗藏針。片詞題破驚疑事，喋血他年逼禁門。<break time="100ms" />　　調寄〈鷓鴣天〉<break time="100ms" />　　今且慢說秦懷玉剿滅了王世充、邴元真回來，將二人首級獻功，唐帝賞勞。<break time="100ms" />　　再說武德七年間，四方諸醜，虧了世民擊滅將完，時唐皇晚年，總多內寵，生兒者二十餘人，無子者不計其數，靡不思迭尋寵愛，各獻奇功。然其間好事生風敢作敢為的，無如張、尹二妃。他本是隋文帝寵用過的，忽然間唐帝又把他兩個弄起手來，今幸一統天下，雖不能做正位中宮，卻也言聽計從，無欲不遂。更值竇皇后福祿不均，先已駕崩，因此兩人的心腸更大了些。但唐帝因宮中年少佳麗甚多，便在他兩個身上，也就平淡。何如婦人家這節事，如竹簾破敗，能有幾個自悔檢束的，但看時勢之逆與順耳。<break time="100ms" />　　時值唐帝身子不爽，在丹霄宮中靜養。相戒諸嬪妃，非宣召不得進來。因此那些環珮嫋娜之人，皆在宮中靜守。惟有那張、尹二夫人，年紀卻在三旬之外，謔浪意味，愈老愈佳。平昔雖與建成、元吉，眉來眼去，情意往來，恨無處可以相承款曲。那日恰好尹夫人差侍兒小鶯，去請楊美人蹴毬耍子，只見建成、元吉兩個小宮監跟了走來。小鶯見了，笑逐顏開問道：「二位王爺在何處來？」建成、元吉認得小鶯是尹夫人的丫鬟，便道：「我兩個特來尋你們二位夫人說句話兒，你到何處去？」<break time="100ms" />　　小鶯笑著搖頭道：「不是二位王爺是丹霄宮中出來，如今回去快活，為什麼尋我們夫人起來；若是有正經要會，何不在前日昨日，今卻說這樣話來騙我？」建成聽見，歡喜不勝道：「為什麼該在前日昨日來？」小鶯笑道：「罷了，有人來撞見，又要搭出是非來，請各便罷，我要去幹正經了。」就要走動，當不起建成是個酒色之徒，見那小鬟說話伶俐，一把扯到側首一個花檻內，叫小監門首站著，執著小鶯雙手道：「小妮子，你從實說與我們聽了，我把東西來送你。」小鶯笑道：「東西我不敢領，既承二位王爺下問，待我對你說了罷。前日初十，是張夫人誕日；昨日十三，是我家尹夫人誕日。這兩天被眾夫人鬧得好厭，今日甚是清閒，張夫人又道無聊，約了我家夫人，叫我去請楊夫人來蹴毬耍子。故此我說二位王爺，既有話要會二位夫人，何不也在前兩日來。大家相聚，豈不是一場勝會？」元吉道：「眾夫人拜壽，我們怎好來親熱孝順。今日無事，正好來補賀，豈不是兩便？」建成道：「說得有理，我們弟兄兩個，回去準備了禮物就來，你與我們說聲。」小鶯道：「二位王爺認真要來，我也不去請楊夫人了，在宮專候駕臨。但恐不准，叫我那裡當得起？」建成、元吉道：「豈有此理，你道我虛言麼，我們先將一物與你取去，送二夫人收了何如？」<break time="100ms" />　　小鶯道：「若得如此，方好相候。」二位王爺各在身上解下一條八寶十錦合歡絲鳥帶，付與小鶯收了，又道：「我們現今不能用情贈你，少頃到宮來，斷不虛你的盛情。」小鶯道：「恁說快去了來，竟到後宰門走進，更覺近些。」三人別去。正是：<break time="100ms" />　　慢跨富貴三春景，且放梅梢玩月明。<break time="100ms" />　　不說小鶯去通知張、尹二夫人。且說建成、元吉，聽見小鶯之言，歡喜不勝。<break time="100ms" />　　疾忙趕到府中，收拾了珍珠美玉，把兩個金龍盒子盛了，叫宮監捧著，一同忙到後宰門來。門官見是二位殿下，忙把門開了。二王跨下馬，叫人牽了在外面伺候。小宮監捧著禮物，二王走到分宮樓，只見小鶯咬著指頭，站在門首懸望，見了二王喜道：「王爺們來了。」建成道：「小鶯，你可曾與二夫人說知？」小鶯點點頭兒，引二王進去，到中堂坐下，叫兩三個宮奴，把禮物收了進去。一盞茶時，只見張、尹二位夫人跟著三四個宮娥，輕移蓮步，走將出來。二王如飛叫人把毯子鋪下，要行大禮。二位夫人那裡肯受，自己忙走近身來拖住。張夫人道：「二王怎麼要行起這個禮來，豈不要折殺我們？」元吉道：「二位夫人，如同母子，焉有聖壽不行恭拜之禮？」尹夫人道：「求二位以常禮相見，我們兩個心上方安。」二王沒奈何，只得順從了。張夫人道：「屈二王到樓上去坐坐，省得這裡不便。」尹夫人道：「姐姐主張不差。」<break time="100ms" />　　大家同到樓上來，二王看那三間樓的景致，宛如曲江開宴賞，玉峽映繁華。二王坐定，用點心茶膳，彼此細陳款曲。張夫人道：「向蒙二王時常照拂，使我二姊妹夢寐不能去懷，不意復承厚貺，叫我兩個何以克當？」元吉笑道：「張夫人說甚話來，骨肉之間，不能時刻來孝順，這就是我們的罪了，怎說那個話來？」建成道：「我們心裡，時常要來奉候，一來恐怕父皇撞見，不好意思。二來又恐夫人見罪，不當穩便，故此今日慢慢的走來，恰好遇著小鶯，叫他先來通知了，方纔放心。」<break time="100ms" />　　尹夫人道：「我家張姐姐，常常對我說，三位殿下，都是萬歲所生，不知為甚秦王見了我們，一揖之外，毫無一些好處。他倚著父皇寵愛，驕矜強悍，意氣難堪。故此前日皇上，要他遷居洛陽，幸得二位王爺叫人來說了，被我姊妹兩個，在萬歲爺面前再四說了，方纔中止。」張夫人道：「總是有我四人一塊兒做事，不怕秦王飛上天去。」元吉道：「若得二位如此留心，真是我們的母后了。」兩夫人多笑起來。
    </voice>
</speak>
