<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　唐帝看了一遍道：「這是一首絕句，叫朕那裡曉得？」李綱道：「秦王秉性忠正嚴烈，陛下素知，此詞必不敢輕寫。聞玉帶掛於宮門，諒必有故。陛下龍體初安。且放在那裡，慢慢詳察，自然明白。」唐帝道：「既如此，卿且去，待朕思之。」<break time="100ms" />　　李綱不敢復奏，辭帝而出。當初漢蕭何治律云：捉奸捉雙，捉賊捉贓。這樣事體，必要親身看見，無所推敲，方可定案。若聽別人刁唆，總難擬斷。且大人家，一日尚有許多事體糾纏，何況朝廷？當時唐帝見李綱出宮去了，正要將此字揣摩，只見宇文昭儀同劉婕妤出來朝見。唐帝道：「奇怪，你們二妃子為甚也出來，莫非亦有什麼事體？」二妃笑道：「剛纔曉得張、尹二夫人出來奉候，故此妾等亦走來定省。今日龍體想已萬全，還該尋些什麼樂事，排遣排遣纔是。」唐帝見說，微歎不言。<break time="100ms" />　　宇文昭儀瞥見了那張字紙在龍案上，便道：「此詩乃鄭衛之音，陛下書此何用？」<break time="100ms" />　　唐帝道：「妃子何以知其是鄭衛？」宇文昭儀道：「陛下豈不看他四句字頭上，列著『家醜難言』四字，明白書陳，為甚不是？」唐帝到底是老實好人，便將張、尹二妃出來告訴，以至叫李綱去問秦王，故此秦王寫這幾個字來回覆，說了一遍。<break time="100ms" />　　宇文昭儀道：「這樣事體，豈可亂談，必須親自撞見，方可定案。張、尹二夫人在隋，如此胡亂朝政，他亦能甘忍。這幾年，秦王四海縱橫，豈無一女勝於此者，何今日突然駕言污及。況前月陛下差秦王平定洛陽，又差妾等問選隋宮美人，收府庫珍奇，嬌豔數千，秦王從不一顧，至於資財或者有之。陛下可記得：當時妾與張、尹二夫人等，曾請各給回數十頃，與妾父母為業，已蒙陛下手敕賜與，秦王竟與淮安王神通，封還詔敕，不肯給田。以此看來，賢王等皆是惜財輕色之人，安能如陛下鍾情嬌怯者也。張、尹二夫人，或者猶以此記懷，未能釋然耶！」劉婕妤道：「三十六宮，四十八院，粉黛數千，嬌娥盈列，並無三尺之童在內，何苦以此吹毛求疵，能不免動太穆皇后泉下之悲乎？」這句話打動了唐帝的隱情，便道：「我也未必就去推問，二妃且莫論他。」<break time="100ms" />　　正說時，有個內監進來報道：「平陽公主薨。」唐帝歎道：「公主當初親執金鼓，興義兵以輔成大業，至有今日。不意反不克享，先我而亡。」說了不覺淚下。<break time="100ms" />　　宇文、劉二夫人道：「陛下切念公主，尤宜視禮三王。況龍體初安，諸事總係大數，陛下還宜調護。」唐帝點頭。二妃正要扶唐帝到丹霄宮去，忽兵部傳本進來，說夷寇吐谷渾結連突厥可汗，直犯岷州，請師救援。唐帝想了想，援筆批道：「著駙馬兵部總管柴紹，火速料理喪事後，率領精兵一萬前往氓州，會同燕郡刺史羅成，征剿二道，毋得遲誤。」即叫內監傳旨出去，回到丹霄宮，頤養起居，龍體平復。<break time="100ms" />　　一日，在苑圃閒玩，英、齊二王在那裡馳馬試劍，秦王亦率領西府諸臣見駕。<break time="100ms" />　　言論問，英、齊二王與秦王，各說武藝超群，唐帝對尉遲敬德道：「本領高低各人練習，若說膂力剛強，單鞭劃馬，人所難能，不意敬德獨擅，真古今罕有。」齊王挺身說道：「敬德所言，恐皆虛誑，他道滿朝將士，盡是木偶，故此誇口，已知我眾不能使槊，今兒與他較一勝負何如？」唐帝道：「兒與敬德比試，何所取意？」<break time="100ms" />　　敬德道：「臣自幼學習十八般槍馬之法，並無虛發，但以理論之，殿下是君主，恭乃臣下，豈可比試使槊？」元吉道：「不妨，此刻不論品秩貴賤，只較槊法，暫試何害？」原來元吉亦喜馬上使槊，一聞敬德誇口，必要與他較一勝負，便請二哥全裝貫甲，一如榆巢敗走之狀，自假單雄信飛馬來追，「看你單鞭劃馬，能奪我槊否？」<break time="100ms" />　　敬德道：「願赦臣死罪，恭賤手頗重，恐有傷損，只以木槊去其鋒刃，虛意相拒，獨讓殿下加刃來迎，臣自有避刃之法。」<break time="100ms" />　　元吉大怒，私與部下一將黃大歲說了幾句，便上馬持大桿鐵槊大呼道：「敢與我較槊麼？」秦王聽見，便挺槍勒馬而走。元吉持朔追趕，將有里許，舉槊要刺秦王。敬德乘馬趕上，喊道：「敬德在此，勿傷吾主！」元吉遂棄了秦王，挺槊來戰敬德。被敬德攔住，奪過槊來，元吉墜馬而走。只見黃太歲直趕過了元吉，挺槊來刺秦王，秦王奮不顧身而鬥，將要敗時，敬德飛馬趕來，黃太歲忙把槊來刺敬德，敬德把身一側，忙舉手中鞭打去，恰好那條槊又到面前，敬德奪過槊來一刺，可憐那黃太歲墜馬而死。敬德忙去回奏唐帝道：「黃太歲欲害秦王，故臣殺之。」元吉向前奏道：「秦王故令敬德殺我愛將，有違聖旨，乞斬敬德，以償太歲之命。」秦王道：「眼見你使太歲來害我，如此飾詞抵罪，敬德不殺太歲，吾命亦喪於太歲之手矣！」唐帝道：「黃太歲朕未嘗使之，何得尚擅自提槊追逐秦王，敬德有救主之功，朕甚借之。況且你要他比槊，宜赦其罪，以旌忠義之心。汝弟兄當自相親愛，患難相扶，庶不失友於之意，使吾父寸心竊喜，勝於汝等定省多矣。」說了，即便散朝不提。<break time="100ms" />　　欲知後事如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
