<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　忙叫抱來，雙手掰了兩個，坐在膝上道：「何物雙珠，生此寧馨聯璧？」線娘道：「娘娘可放那兩個小犬，到殿上去見了殿下。」羅國母道：「妾同二位相公去看如何見禮。」蕭后說：「我們大家去走走。」到了外面，正在那裡坐席。趙王看見了，甚是歡喜。就叫把椅兒來坐了，眾夫人亦進來飲酒。蕭后看線娘面貌，不要說人材端正，兼之倜儻風流，更自可人。看又蘭體段，與線娘差不多，那肌膚的白怯，真似柔荑瓠犀，但覺楚腰寬褪了些。蕭后叫宮奴，取日曆來看了一看說道：「後日是出行日期，老身便同公主夫人，回中原去走遭。」線娘笑道：「娘娘若到了中原去，恐怕中原人，不肯放娘娘轉來奈何？」蕭后道：「除非是我先帝九泉回陽，或者可以做得些主。」停回跑完了酒，趙王領了羅家兩個孩子進來，蕭后對趙王說了，要回南去看先帝的墳墓，沙夫人再三不肯。趙王等蕭后陪了線娘去說話，便對沙夫人道：「母后好不湊趣，這裡有母后足矣，他在這裡也無干，既要回去，由他回去。」<break time="100ms" />　　說了出來，如飛與王義說知。王義道：「娘娘要去看先帝墳墓，極是有志的事，臣亦要同去哭拜先帝。」<break time="100ms" />　　趙王進來，恰好竇線娘等要辭別起行，趙王道：「家母后總是後日要回南去，公主請住在這裡一兩天，同行如何？」蕭后、沙夫人亦再三挽留。線娘住在蕭后宮中，蕭后對線娘道：「當初我見公主外邊軍律嚴精，閨中行動規矩，凜然不可犯，為甚如今這般溫柔和軟，使人可愛可敬？」線娘道：「當初妾隨母后的時節，母后治家嚴肅，言笑不苟，不知為甚跟了羅郎之後，被他提醒了幾句，便覺溫和敬愛，時刻為主，喜笑怒罵別有文章。」蕭后道：「如此說，你們燕婉之情想篤的了。」<break time="100ms" />　　因不覺墮下淚來道：「先皇帝當年與我他亦是如此，他撇我在此，弄得如槁木死灰，老景難堪。」線娘道：「我聞得當今唐天子，一統山河。也喜快活的了，不多幾時，選了幾個美人進去。」蕭后點點頭兒，吩咐宮奴打疊行裝。倏忽過了兩日，羅成已先差潘美寫文書，關會柴紹了。自同線娘等做了前隊，李如珪與王義夫婦做了後隊，指撥停當，便謝別起行。蕭后與沙夫人、羅國母，亦各大哭一場上輦。羅成在路上，換了趙王的旗號，如接應吐谷渾的光景。不提。<break time="100ms" />　　再說柴紹得了旨意，忙完了喪葬，即點兵起程，到了岷州，將地圖擺列著，看了一遍，叫土人詢問一番，毫無虛謬，即便進征。那吐谷渾曉得了，也便擇一個高山，名曰五姑山，那山有許多的好處。但見：<break time="100ms" />　　層巒掩映，青松鬱鬱。連錦疊石瀠回，翠柏森森亂舞。雲間風寂，喧天雷鼓居中；日腳霞封，震地鳴鑼成吼。說甚盔纓五色，一派長戈利刃，猶如踏碎雷車；不過駝馬八方，許多殺氣寒煙，宛似掣開閃雷。正是交兵不暇揮長劍，難返英雄幾萬師。<break time="100ms" />　　柴郡王與此山，止遠一二箭地，扎住營寨。又暗調許多將士，將一個胡牀坐了，呆看那山峰高疊翠，果然好景。那吐谷渾蠻兵，見他這般舉動，恐怕柴紹是個勁敵，倏忽間要衝上山來，便飛箭如雨，攢將下來。柴郡馬將士，毫無驚惶之意，按陣站定，箭至面前，一步不移，口銜手掉，各各擒拿，絕無一個損傷。柴紹叫兩個女子，年方十七八，嬌姿妙態，手撥琵琶，長短輕喉，相對歌舞。吐谷渾見了大駭，各停戈細看。那一對翻江倒海，蝶亂花飛，歌舞好一回。又一對上場，愈出愈奇的裝演撮弄，賽過弋陽女子、走索佳人。將有了兩三個時辰，只聽得五姑山後，一聲炮響，忽然四下吶喊。柴郡馬知羅成率領人馬已到，忙帥精騎殺上山來，前後夾攻，虜眾大潰退去。柴、羅二軍追至三四十里，方纔凱捷班師。王義見了柴紹，說是送蕭后回南。柴紹亦見了蕭后，一隊兒同行。柴紹恐怕朝廷疑忌，即於奏捷疏中，說起蕭后要回南省墓，預差李如珪速行上聞。自因要去會齊國遠在山東做官，故與羅成同走。竇線娘要到雷夏拜墓，一同起行。<break time="100ms" />　　一日行至臨清，天色傍晚，蕭后問王義道：「可到鴛鴦鎮過麼？」左右回道：「這是必由之路。」蕭后道：「聞得鴛鴦鎮有個周家飯店，我們在那裡去歇罷。」<break time="100ms" />　　眾人應聲，趕到前面，見一個招牌，寫道：「周逢春招商客店，」眾人歇了。柴紹、羅成恐怕一個店裡住不下，各尋一店歇了。蕭后坐在轎中，看見店外站著一個大漢，約有三旬之外，櫃內坐著一個好婦人，仔細一看，正是明霞院楊翩翩，見他對著那大漢說道：「當家的，你去問他是誰家寶眷，接了進來。」那時薛冶兒先下馬來，把楊夫人定限一看，便失聲道：「這是楊夫人，為什麼在此？」楊夫人見說，忙走出一看，見是薛夫人，忙各相見道：「一向在那裡？今同那個來？前面是誰？」薛冶兒道：「就是蕭后娘娘。」時楊翩翩對外面喊道：「走堂的，把蕭娘娘行李，接到關的那一間屋裡去！」蕭后下轎來，楊翩翩接了蕭后、薛冶兒進去，到堂屋內，要叩見蕭后。蕭后不要，常禮見了，執著那楊翩翩手道：「我只道夢裡與你相會，不意這裡遇著。」大家慰問一番，蕭后道：「我進門來，見那櫃外站的，可是你丈夫麼？」翩翩道：「正是，他原是一個武弁出身，妾隨他有六七年了。」蕭后假意問道：「你獨自一個出來的，還有別個？」翩翩道：「還有周夫人、樊夫人。」蕭后道：「他兩個如今在那裡？」翩翩道：「樊夫人與我同住，染病而亡；周夫人嫁了尤永，一二年就死了。」蕭后道：「你房做在那裡？」翩翩把手向前指道：「就是這一間裡。」聽見外面丈夫叫，就走了出去。
    </voice>
</speak>
