<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十五回<break time="100ms" />　　趙王雄踞龍虎關　周喜霸佔鴛鴦鎮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　世事不可極，極則天忌之。試看花開爛漫，便是送春時。況復巫山頂上，豈堪攜雲握雨，逞力更驅馳。莫倚月如鏡，須防風折枝。<break time="100ms" />　　百恩愛，千繾綣，萬相思。急弦易斷，誰能繫此長命絲。觸我一腔幽恨，打破五更熱夢，此際冷颼颼。天意常如此，人情更可知。<break time="100ms" />　　調寄〈水調歌頭〉<break time="100ms" />　　諺云：一失足成千古恨，再回頭是百年身。不要說男子處逆境，有怨天尤人，即使婦人亦多嗟歎。一日之間，就有無窮怨尤，總是難與人說的。<break time="100ms" />　　這回且不說唐宮秦王兄弟奪槊之事，再說隋宮蕭后，與沙夫人、薛冶兒、韓俊娥、雅娘住在突厥處，突厥死後，韓俊娥、雅娘住了年餘，水土不眼，先已病亡。義成公主見丈夫死了，抑鬱抱痾，年餘亦死。王義的妻子姜亭亭，又因產身亡。沙夫人把薛冶兒贈與王義為繼室。羅羅雖然大了趙王五六年，卻也端莊沉靜，又且知書識禮，沙夫人竟將羅羅配與趙玉。那突厥死後無嗣，趙王便襲了可汗之位，號為正統，踞守龍虎關，智勇兼備，政令肅清，退朝閒暇時，奉沙夫人等後苑遊玩，曲盡孝道。<break time="100ms" />　　一日交秋時候，蕭后獨自閒行，佇立迴廊綠楊底下，見苑外馬廄中，有個後生馬夫，在那裡割草上料，閒觀那馬吃草。蕭后看他相貌，好像中國人，因喚近前來，問：「你姓甚名誰，是何處人？」馬夫道：「小的揚州人，姓尤名永。」蕭后道：「我說像中國人，你有妻小麼？為何來到此處？」馬夫道：「小的向隨王世充出征，因流落聊城，與一個相知周逢春同住。不期遇著宇文化及宮中三個女人，說是隋朝晨光院周夫人、積珍院樊夫人、明霞院楊夫人。那周夫人說起來，原來就是周逢春的族妹，因此逢春便叫周夫人嫁了小的。那樊夫人與楊夫人都嫁了周逢春。」蕭后驚訝道：「有這等事，如今三位夫人呢？」馬夫道：「周氏隨了小的年餘，因難產死了，那樊夫人也害弱症死了。只有楊夫人還隨著周逢春在臨清鴛鴦鎮上，開招商客店。」蕭后道：「你既與周逢春同住，為何又獨自來到這裡？」馬夫道：「小的因周氏已死，孤身漂泊，同伍中拉來這裡投軍，因羈留在此。」蕭后又問：「你今年幾歲了？」馬夫道：「小的三十歲。」蕭后想了一想說道：「我就是隋朝蕭后，我憐你也是中國人，故看周夫人面上，要照顧你，且還有話要細問。只是日間在此不便說得，待夜間我著人來喚你。」乃夫叩頭應諾而去。<break time="100ms" />　　是夜蕭后正欲喚那尤永進去，不想被人知覺，傳與趙王知道。趙王疑有私情勾當，勃然大怒，立將尤永處死。正言規諫了蕭后一番，嚴諭宮奴，伺察其出入。蕭后十分的慚悶。正是：<break time="100ms" />　　只因數句閒言語，致令人亡己受慚。<break time="100ms" />　　今說柴紹領了聖旨，隨即發文書，著令部下游擊李如珪，提兵一千，知會羅成，叫他先領兵去到岷州，抵住吐谷渾，我卻提師來翦滅二寇。不一日，李如珪到了幽州，見了羅成，羅成拆開文書看了，即奏知郡王羅藝，羅藝道：「岷州遠，突厥可汗那裡去近，況突厥可汗已死，今嗣子正統可汗係隋朝沙夫人之於趙王，聞得蕭后也在那裡，王義又在那裡做了大臣，僅是我們先朝的舊人。你今只消領了一枝兵去，與他講明瞭，吐谷渾不見正統可汗助兵來，也就罷了。」羅成道：「父王之言甚善。」<break time="100ms" />　　便歸到署中，與竇線娘說了。線娘道：「蕭后當初曾到我家，見他好一個人材，聞沙夫人是一個有志女子，我要見他，同你去走遭。」羅成道：「若得夫人同去，尤為威武。」花又蘭道：「妾也同二兒去，上上父母的墳。」原來竇線娘已養了一個兒子，叫阿大；花又蘭亦養一個兒子，叫阿二，差得半月，各有八歲了。隨叫金鈴、吳良大家收拾，辭別了燕郡王起身。行不多時，已到島口。正統可汗得了信息，忙與沙夫人商議道：「吐谷渾約我國助兵，同到中原去騷擾，兩日正在這裡選將，不想唐朝到差燕郡王之子羅成來問罪，如今怎麼樣好？」沙夫人道：「羅藝原是我先帝的重臣，其子羅成，因他勇敢，就做了唐家的大臣。況還有個竇建德的女兒線娘，賜與他為妻。他夫妻二人，原是能征慣戰之將，不可小覷了他。」蕭后道：「不是這句話，若是他人奪了我們天下去，不要說他來征伐，就不來也要合伙兒去征剿一番。如今這李淵，你們不知，他與我家有中表之親，他家太穆竇皇后與我家先太后，是同胞姊妹，豈不是親戚。況竇線娘我也認得，是一個嫋娜之人，只是嘴頭子利害些，不見他什麼本事，他若來此，我也要去會他。」<break time="100ms" />　　正統可汗聽了，忙出去與王義商議，使他先領一支兵出去，自己慢慢的擺第二隊出城。李如珪要搶頭功，做了先鋒，被王義用計殺輸了，敗將下去。竇線娘第二隊己衝上來，見前面塵頭起處，好像敗下來的光景。線娘挺著方天畫戟，且趕向前，見戰將那條槍離李如珪後心不遠。著了忙，便拔壺中箭，拽滿弓射去，正中戰將槍頭上，那將著了一驚。只見王義妻子薛冶兒，舞著雙刀，迎將上來。線娘把方天戟招架，兩人鬥上一二十合，薛冶兒氣力不加，便縱馬跳出圈子外來問道：「你可是勇安公主麼？」竇線娘道：「你既知我名，何苦來尋死？」薛冶兒道：「你可認得蕭娘娘麼？」線娘道：「那個蕭娘娘？」薛冶兒道：「就是先朝煬帝的正宮娘娘。」<break time="100ms" />　　線娘道：「我們父皇曾與他誅討過賊宇文化及，蕭后曾到我國來一次。」薛冶兒笑道：「既如此，我也不來殺你，我家可汗來了！」竇線娘笑道：「我也不來擒你，我家做官的來了。」各自歸陣。
    </voice>
</speak>
