<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不說薛冶兒歸寨與趙王說知。竇線娘兜轉馬頭，行不多幾步，只見羅成飛馬而來，線娘把殺陣與他說了。羅成道：「既是趙王領兵出來，我自去對付他。」忙到陣前，叫小車去報知陣中，快請正統可汗出來，俺家主帥有話問他。小卒進去說了，趙王忙叫兵卒擺隊伍出來。正是：<break time="100ms" />　　沖天軟翅映龍袍，和紫貂璫影自招。<break time="100ms" />　　玉帶腰圍緊繡甲，金槍手腕動明標。<break time="100ms" />　　白面光涵凝北極，烏睛遙曳定蠻蛟。<break time="100ms" />　　何似玉龍修未穩，一方權掌揚人曹。<break time="100ms" />　　羅成見了舉手道：「尊駕可就是先帝幼子趙王麼？」趙王道：「然也，你可是燕郡王之子羅成？」羅成道：「正是。昔為君臣，今為秦楚，奈為上命所逼，不得不來一問，不知何故要助吐谷渾來侵唐？」趙王道：「這句話係是吐谷渾借來長威，實在我沒有發兵。況唐之得天下，得之宇文化及之手，並未得罪於父皇，氣數使然，我亦不恨他。今母后蕭娘娘尚在此，汝令正竇公主，想必也在這裡，煩尊夫人進宮一會，便知端的。」羅成道：「還有一位義士王義，可在這裡？」趙王指著後面一個金盔的戰將說道：「這個就是。」王義在馬上鞠躬道：「小將軍請了。」羅成道：「請殿下先回，臣愚夫婦同王兄進城來便了。」趙王見說，便率兵先自回宮。羅成使李如珪督理軍馬在城外，王義使夫人薛冶兒來迎接竇線娘，自同羅成擺隊進城。<break time="100ms" />　　羅成夫婦一進城來，見人居稠密，市鎮輻揍，那些民家，多是張燈掛繡，蜀綵叮噹，把那駝獅像齒叫不出的奇珍古玩，擺列門庭。羅成夫婦在馬上看了，稱羨不已。說趙王進宮，見了蕭后與沙夫人，即將王義如何與他對寨廝殺，他們敗了下去，薛冶兒與竇線娘又如何較量，冶兒乖巧，他要輸了，幸我出去得快，羅成也到，大家說了一番，羅成肯同線娘進宮來見蕭母后。蕭后道：「他們既要入宮，你快吩咐御膳所，好好備宴，每事齊整些。」趙王道：「這個曉得。」出去叫文武賓僚，點二千兵把守各處，直到宮門內，明槍亮刀，擺設齊整。又叫城中百姓，張燈結綵，迎天使。又叫兩個小蠻吩咐道：「你兩個快快到城外去對王爺說，如竇公主進宮，命薛夫人送至宮中。」小蠻去了不多幾時，只見四個內監進來報道：「天使到了。」<break time="100ms" />　　趙王因羅成是個天使差官，只得到二門上接了進去，羅國後也跟二宮奴接了竇線娘，薛冶兒隨了進去。蕭后、沙夫人與竇線娘見過了禮。羅成到了龍升殿，見有香案在內，就把赤符誥命，供在上面，趙王朝拜了。羅成道：「殿下請進問聲蕭娘娘，可要出來接旨？」趙王如飛進去，與蕭后說知。蕭后想了一想，歎口氣道：「噯，當初人拜我，如今我拜人，天下原不是他奪的；況又是親戚，做了一統之主，如今儼然朝命綸音，便去參謁也罷，只是沒有朝服在此奈何？」趙王道：「當初公主的法服，尚在篋中，何不取來穿上，豈不是好。」趙王叫宮奴取出，替蕭后穿好，與尋常絢綵迥別，出來拜了聖旨。羅成要請蕭后上坐朝拜，蕭后垂淚道：「國滅家亡，今非昔比，何云講禮，請小將軍不必。」趙王、王義皆勸常禮，羅成見說，只得常禮相見了。<break time="100ms" />　　蕭后進去，也請線娘上坐內席。蕭后對線娘道：「我當初亂亡之日，曾到過上宮，那時公主年方二九，於今有三句內外了，不知有幾位令郎？」線娘道：「妾癡長三十一歲了，兩個小犬俱是八歲，一個是妾所生，一個是花二娘所生。」沙夫人道：「正是還有個花木蘭的妹子又蘭，聞得也是個有義氣的女子，想是伴著兩個小相公，住在家裡麼？」竇線娘道：「那兩兒頑劣，見我出來，他怎肯住在家。如今隨著二娘，也在寨中。」蕭后道：「既如此，何不請到宮中一會？」沙、羅二夫人忙叫人進來，差他拿兩個寶輦，到羅老爺大寨裡去請花夫人同二位小相公進來。小蠻領命而去。竇線娘亦叫金鈴出去對羅成說知，叫他著人回寨保送進來。<break time="100ms" />　　蕭后道：「普天混亂之時，不意你們這些若男若女，自立經濟，各得其所。但不知女貞庵內四位夫人可安否？」竇線娘道：「娘娘不知，他四位夫人，起初只有楊、徐、秦三家供膳。如今因江驚波賜與程知節，賈林雲賜與魏徵，羅珮聲賜與尉遲敬德，這三家都是徐、秦通家好弟兄，各出己財，替他置買回地，供養他安逸得緊。」沙夫人道：「三位夫人在何處，得以朝廷寵賜？」線娘就把又蘭到女貞庵回來遇雨，住在殷寡婦家，遇了三位夫人，欽差太監知是江、羅、賈三位，同至京中，細細述了一遍。沙夫人道：「江、羅、賈三位夫人，該享厚福。若是當初同我們走出，如今也在一處，因他命中該招貴夫，故此不幸中得了寵幸。」羅國母道：「如今這四位欽賜夫人可好麼？」線娘道：「想比當時更覺得意些。袁紫煙生了一子，聞要聘賈林雲的女兒。江驚波生了一女，聞許配羅佩聲的兒子，都是相愛相敬的。」蕭后道：「我也常在此想念，巴不能中國有人來，同我回家去，看看先帝的墳墓。如今好了，我同你們回去，死也死在中國。」<break time="100ms" />　　正說時，只見一個小蠻進來報道：「花二夫人到了！」沙夫人同羅國母迎了上去，安線娘見了說道：「小大，小二，快同做娘的來拜見了蕭娘娘三位。」花又蘭忙請蕭后上去坐了見禮，蕭后不肯道：「快請常禮見了，我們講話。」花又蘭道：「草茅賤質，有辱娘娘賜召。」蕭后道：「說那裡話來，璠璵共載，何妨倚壁侵光？」<break time="100ms" />　　又蘭與沙夫人、羅國母及薛冶兒見了禮。蕭后見兩個孩子恭恭敬敬，也在那裡作揖。
    </voice>
</speak>
