<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　如晦道：「前東宮差內史到楚中，招引了二三十個亡命之徒，早養入府中去了。又有河州刺史盧士良，送東宮長大漢子二十餘人，這是月初的事，我在驛前目見的。昨夜黃昏時候，又有三四十人，說是關外人，要投東宮去的。殿下試思他又不掌禁兵，又不習武征遼，又不募勇敵國，巍巍掖廷，要此等人何用？」秦王正要答話，又見徐義扶同程知節、尉遲敬德進來見禮過了，知節把扇於搖著身體說道：「天氣炎熱，人情急迫，閱牆之釁，延及柴門，殿下何尚安然而不為備耶！」秦王道：「剛纔如晦也在這裡對吾議論，但是骨肉相殘，古今大惡，吾誠知禍在旦夕，意欲俟其先發，然後以義討之，庶罪不在我。」敬德道：「殿下之言，恐未盡善。人情誰不受其死，今眾人以死供奉殿下，乃天授也。禍機垂發，而殿下猶若罔聞，殿下縱自輕，如宗廟社稷何？殿下不用臣之言，臣將竄身草澤，不能留居大王左右，束手受我也。」無忌道：「殿下不從敬德之言，事大敗矣。倘敬德等不能仰體於殿下，即無忌亦相隨而去，不能服待殿下矣！」秦王道：「吾所言亦未可全棄，容更圖之。」<break time="100ms" />　　知節道：「今早臣家小奴程元，在熟面鋪裡，看見公座邊七八個人，在那裡吃麵，都是長大強漢。程元擠在一個廂房裡邊，聽他內中有個人說：大王爺怎麼樣待我們好。那幾個道大王爺如何怎樣厚典。又有個人道就是二王爺，也甚慷慨多恩。正說得高興，只見二人走進來說道：『叫咱各處找尋，你們卻在這裡用麵飯。王爺起身了，快些去罷。』眾人留他吃麵，那人面也不要吃，大家一哄出門。小廝認得那人，是世子府中買辦的王克殺，歸家與臣說知。臣看此行徑，火延旦夕，豈容稍緩。」<break time="100ms" />　　徐義扶道：「二王平昔尋故，貽害殿下，已非一次。只看他將金銀一車，贈與護軍尉遲，尉遲幸賴不從。又以金帛賜段志元，志元卻之。又譖總管程知節出為康州刺史，幸知節抵死不去。這幾個人都是殿下股肱翼羽，至死不易，倘有不測，其何以堪？」說了，禁不住涕泗交流，秦王道：「既如此說，你同知節火速到徐勣處，長孫無忌與杜如晦到李靖那裡去，把那些話，備細述與他們聽，看他兩個的議論何如。」<break time="100ms" />　　眾人聽了，即便起身。<break time="100ms" />　　且不說徐義扶同程知節到徐懋功處。且說長孫無忌與杜如晦，都是書生打扮，跟了兩個能幹家人，星夜來到安州大都督李藥師處。藥師見了，一則以喜，一則以懼，喜的是自己相聚，懼的是二公易服而至。忙留他們到書房中去，杯酒促膝談心，杜如晦忙把朝裡頭的事體，細細述與藥師聽了。藥師道：「軍國重務，我們外延之臣，尚好少參末議；況有明主在上，臣等亦不敢措詞。至于家庭之事，秦王功蓋天下，勛滿山河，將來富貴，正未可量，今值鬩牆小釁，自能權衡從事，何必要問外臣？煩二兄為弟婉言覆之。」無忌、如晦再三懇求，李但微笑謝罪而已。如晦沒奈何，只得住了一宵，將近五更，恐怕朝中有變，寫一字留於案上，同無忌悄悄出門。<break time="100ms" />　　走了四五十里，絕好一個天氣，只見山腳底下推起一陣烏雲上山，一霎時四面狂風驟起。無忌道：「天光變了，我們尋一個人家去歇息一回方好。」如晦的家人杜增說道：「二位老爺緊趕一步，不上二三里轉進去，就是徐老爺的住居了。」如晦道：「正是，我們快趕快一步。」無忌問：「那個徐老爺？」如晦道：「就是徐德言，他的妻子就是我家表姊樂昌公主。」無忌道：「哦，原來就是破鏡重圓的，這人為什麼不做官，住在這裡？」如晦道：「他不樂於仕宦，願甘林泉自隱。」無忌道：「這夫婦兩個，是有意思的人，我們正好去拜望他。」<break time="100ms" />　　大家加鞭縱馬，趕到村前，只見一灣綠水潯潯，聲拂清流。幾帶垂楊裊裊，風回橋畔。遠望去好一座大莊房，共有四五百人家，在田疇間耕耘不止。一行人過橋來，到了門首便下了牲口，門上人就出來問道：「爺們是那裡？」杜增應道：「我們是長安社老爺，因到安州在此經過，故來拜望老爺。」那門上人道：「我家老爺，今早前村人家來接去了。」<break time="100ms" />　　杜如晦道：「你同我家人進去稟知公主，說我杜如晦在此，公主自然明白。」就對杜增道：「你進去看見公主，說我要進來拜見。」門上人應聲，同杜增進去了一回，只見開了一二重門出來，請如晦、無忌到中堂坐下。少頃，見兩個垂髫女子，請如晦進內室中去，只見公主：<break time="100ms" />　　雅耽鉛槧，酷嗜縹細。妝成下蔡，紗偏泥泥似陽和；人如初日，容映紛紛似流影。好個天裝豔色，皺成雙闕之紅；岫抹雲藍，滴作萬家之翠。真是畫眉樓畔即是書林，傅粉房中便為家塾。<break time="100ms" />　　如晦見了，要拜將下去。樂昌公主曰：「天氣炎熱，表弟請常禮罷。」如晦揖畢，坐了問道：「姊姊，姊夫往那裡去了？」公主道：「這裡村巷，每三七之期，有許多躬耕子弟，邀請當家的去講學，申明孝梯忠信之義，因此同我寧兒前去。我已差人去請了，想必也就回來。」兩個又問了些家事，公主便道：「聞得表弟在秦王府中做官，為何事出來奔走，莫非朝中又有什麼緣故麼？」如晦道：「姊姊真神仙中人也。」遂將秦王與建成、元吉之事，細細述了一遍。
    </voice>
</speak>
