<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十六回<break time="100ms" />　　丹霄宮嬪妃交譖　玄武門兄弟相殘
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　喜殺佳期，歡愛裡，情深意熱。幸青春未老，鴛鴦蝴蝶。百和香勻連理枝，三星氣暖同心結。問蒼天，何事慢追求？肝腸咽。<break time="100ms" />　　眉間恨，峰重疊。心下事，星明滅。看抹綠殘紅，江山改色。卻望一朝龍虎會，豈知長樂雨雲歇？歎今宵此恨最難明，憑誰說？<break time="100ms" />　　調寄〈滿江紅〉<break time="100ms" />　　人生最難是以家為國，父子群雄振起一時，使謀定計，張兵挺刃，傳呼斬斲，不知廢了多少謀畫，擔了無數驚惶，命中該是他任受，隨你四方振動，諸醜跳樑，不久終歸殄滅。至於內延諸事，諒無他變，斷不去運籌處置，可知這節事，總是命緣天巧，氣數使然。不要說建成、元吉，疾世民功高望重，與張、尹二妃共為奸謀，就再有幾個有才幹的，亦難曲挽天心。<break time="100ms" />　　今慢說蕭后在周喜店中害病，且說秦王當時以玉帶掛於張、尹二妃宮門，原是要他們知警改過，各各正道為人。不意唐帝誤信讒言，反差李綱去問他；若說父子不過是情理，若說朝廷卻有律法，那時怎個剖分？<break time="100ms" />　　虧得李綱教秦王書一詞以覆奏，幸虧唐帝寬宏大度，一則是有功嬪妃，一則是嫡親瓜葛，又虧宇文、劉二妃，平昔受過英、齊二王的東西，便輕輕淡淡，把這件事說得冰冷。唐帝把此事也就抹殺。秦王見父皇不來究問，也便不提。建成、元吉竟結納了嬪妃，以通消息。張、尹二妃曉得平陽公主會葬，宗威大臣盡要去護送。便透消息出來，叫英、齊二王行事。那建成、元吉，是個喪心病狂之人，得此機會，送了公主之葬，便在途中普救禪院相候著了。假意慇懃，團聚在一處，急忙擺下筵席。<break time="100ms" />　　秦王是個豁達之主，只道他們警醒，毫不介意。被英、齊二王以鴆酒相勸。剛飲半杯，只見梁間乳燕呢喃，飛鳴而過，遺穢杯中，沾污秦王袍服。秦王起身更衣，便覺心疼腹痛，急忙回府。終宵泄瀉，嘔血數升，幾乎不免。西府群臣聞知，都來問安，力勸早除二王。<break time="100ms" />　　其時上宮中，秦王亦有心腹，唆與唐帝曉得了，吃了一驚。念江山人物，都是他的功勞，如飛駕幸西宮問疾。唐帝執手問道：「兒自有生以來，從無此疾，何今忽發，莫非此中有故麼？」<break time="100ms" />　　秦王眼中垂淚，就把昨日送葬，中途遇著英、齊二王，同至寺中飲酒，細細述了一遍。不覺喟然長歎道：「六宮喧笑，三井傳呼，日麗風和，花香灑熱，彼此奪棗爭梨，豈非友於歡愛，奚羨漢家長枕，姜氏大被？豈意變起倉卒，心碎血奔！兒數該如此，則天乎已酷，人也奚辜，但恐其中未必然耳。今幸賴父皇高厚之福，聖母在天之靈，得以無恙，庶可仰慰皇恩矣。」說了，灑下淚來。<break time="100ms" />　　唐帝見了這般光景，心中亦覺不安，因對秦王道：「朕昔年首建大謀，削平海內，皆汝之功。當時原欲立汝為嗣，汝又固辭。今建成年已及長，為嗣日久，朕不忍奪之。觀汝兄弟似不相容，如若同處京邑，必有爭競，當遣汝建行臺居洛陽，自陝以東皆汝主之，仍命汝建天子旌旗，如漢梁孝王故事可也。」秦王垂淚辭道：「父子相依，人倫佳況，豈可遠離膝下，有違定省？」唐帝道：「天下一家，東西兩都，道路甚邇。朕若思汝，即往汝處一見，又何悲哀？」說罷，便上輦回宮。<break time="100ms" />　　秦王眷屬賓僚，聽見此言，以為脫離火坑，無不踴躍歡喜。建成曉得了，只道去此荊棘，可以無憂，忙去報與元吉知道。元吉聽了跌腳道：「罷了，此旨若下，我輩俱不得生矣！」建成大駭道：「何故？」元吉道：「秦王功大謀勇，府中文武備足，一有舉動，四方響應。如今在此家庭相聚，彼雖多謀，只好癡守，英雄無用武之地。若使居洛陽，建天子旗號，妄自尊大起來，土地已廣，糧餉又足。凡彼提拔薦引將士，大半陝東之人。倘若謀為不軌，不要說大哥踐位，即父皇治事，亦當拱手讓之。那時你我俱為几上之肉，尚敢與之挫抑乎？」建成道：「弟論甚當，今作何計以止之？」元吉道：「如今大哥作速密令數人上封事，言秦王左右，聞往洛陽，無不喜躍，觀其志趣，恐不復來。更遣近幸之臣，以利害說上。我與大哥如飛到內宮去，叫他們日夜譖訴世民於上，則上意自然中止。仍舊將他留於長安，如同一匹夫何異。然後定計罪他，豈不容易？」建成聽說笑道：「吾弟之言，妙極，妙極。」於是兩個人，便去差人做事不提。正是：<break time="100ms" />　　採薪已斷峰前路，棲畝空懷郭外林。<break time="100ms" />　　世間隨你英雄好漢，都知婦人之言不可聽。不知席上枕邊，偏是婦人之言人耳。說來婉婉曲曲，覺得有著落又疼熱。任你力能舉鼎，纔可冠軍，到此不知不覺，做了肉消骨化，只得默默忍受。倘若更改，偏生許多煩惱，弄得耳根不靜。唐帝此時，因年紀高大，亦喜安居尊重，憑受他們許多鶯言燕語。更兼太子齊王，買囑他們刁唆謀畫，把一個絕好旨意，竟成冰消瓦解。還要虛誣駕陷，要唐帝殺害秦王。幸得唐帝仁慈，便不提起。那些秦王僚屬，無不專候明旨。<break time="100ms" />　　時天氣炎熱，秦王絕早在院子裡賞蘭，只見杜如晦、長孫無忌排闥而入，秦王驚問道：「二卿有何事，觸熱而至？」如晦尚未開口，無忌皺著雙眉說道：「殿下可知東宮圖謀，勢不容緩，恐臣等不能終事殿下奈何？」秦王道：「何所見而云然？」
    </voice>
</speak>
