<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　公主道：「這事我已略知一二，今表弟又欲何往？」如晦皺眉道：「秦王叫我二臣，往安州都督李藥師處，問他以決行止，不意他卻一言不發，你道可恨否？」公主道：「依愚姊看來，此是藥師深得大臣之體，何恨之有？況藥師的張夫人，前日曾差人來問候，因說藥師惟以國事為憂，亦言早晚朝中必有舉動。」如晦道：「姊姊識見高敏，何如藥師深得大臣之體？為甚先已略知一二？」公主道：「當初我在楊府中，張、尹二夫人曾慕我之名，與我禮尚往來，今稍希疏。其嬪妃中尚有昔年與我結為姊妹，一個是徐王元禮之母郭婕妤；一個是道王元霸之母劉婕妤，他兩個與我甚是情密。劉夫人前日差人來送東西與我，我曾問他朝政，他說張、尹二夫人與英、齊二王，如何要害秦王，把金銀買囑了有兒子的夫人，在朝廷面前攛唆。我家郭、劉二妹還好些，那張、尹與這班都緊趁著幫襯他，曉得秦府智略之士，心腹可憚者，如李靖、徐勣之儔，皆置之外地。房元齡與弟長孫無忌等，今皆日夕譖之於上而思逐之。倘一朝盡去，獨剩一秦王在彼，如摧枯拉朽，誠何所用。況吾弟朝夕居其第，食其祿，不思盡忠，代為籌畫，以盡臣職，反東奔西走，難道徐、李真有田光之智麼？」如晦尚有分辯，只見家人報道：「老爺回來了。」徐德言忙進來見了禮，便問道：「老舅久違了，外面何人？」如晦道：「是長孫無忌。」徐德言道：「他從沒有到我這裡，豈可讓他獨坐在外，弟同老舅到廳上去。」便對公主道：「快收拾便飯來。」<break time="100ms" />　　大家到廳上來，徐德言與無忌相見了，真是英雄歡聚，非比泛常。一霎兒擺出酒飯來，大家入席。無忌將二王之事，述與徐德言聽。德言道：「這是家事，不比國政。常人尚有經緯從權處之，何況天挺雄豪，又有許多名賢輔佐，何患不能成事。不知令姊如何教兄？」如晦將公主之言，述了一遍。德言道：「此言不差，但我前日看見報上說，突厥郁射設將數萬騎屯河北，此事只怕早晚就要出兵，更變你們了。」<break time="100ms" />　　無忌聽了，心上覺得要緊，忙吃完了飯，見雨陣已過，如飛催促如晦起身。德言道：「本該留二公在此寬待幾天，只是此時非閒聚之日，二兄返長安，每事還當著緊，遲則有變矣！」如晦進房去謝了公主，即同無忌等出門，跨馬而行。<break time="100ms" />　　不到一日，來到長安，進見秦王，無忌將李靖之言說了，又說起遇見了如晦姊丈徐德言。秦王道：「樂昌公主與徐德言，也是個不凡的人，他夫婦怎麼說？」如晦遂將公主之言，及德言之話說了。秦王道：「正是，燕王羅藝因突厥郁射凶勇。在此請兵，英、齊二王特將我西府士臣要薦一半去。前日義扶與知節回來，述徐勣之言，亦與李靖無二。但甚稱張公謹龜卜如神，孤叫敬德去召他，想此刻就來。」<break time="100ms" />　　正說時，只見張公謹到來，見了秦王，便問道：「殿下召臣何事？」秦王即將建成、元吉淫亂宮中之言，說了一遍。又將眾臣欲靖宮穢之愆也說完了，便指著香案上道：「靈龜在此，望卿一卜以決之。」張公謹大笑，以龜投地道：「卜以決疑，今事在不疑，尚何卜乎！倘卜而不吉，庸得已乎？況此事外臣已知，如轉靜養官穢，成何體統！」李淳風等亦極言相勸。秦王道：「既如此，孤意已決，明日朝參時，即當帥兵去問二人之罪矣！」時張公謹已為都捕，守玄武門，對秦王道：「殿下，臣等雖係腹心，每事須當謹密。明日早朝時，臣自有方略應候。」說了便出府而去。<break time="100ms" />　　卻說李如珪，奉了柴紹的將令，行了月餘，已到長安；將柴郡馬本章，傳進唐帝看了，即宣如珪進去，朝拜了。唐帝問了些戰陣軍旅並蕭后回南之事，如珪一一對答了，唐帝道：「你助戰有功，就在此補一缺罷！」如珪謝恩出朝。<break time="100ms" />　　時當己未，太白復又經天，傅奕密奏太白見秦分，秦王當有天下。唐帝以其狀密授秦王。秦王便奏建成、元吉，淫亂宮闈，且言臣子兄弟，無絲毫有負，今欲殺臣，以為李密、世充報仇，臣今枉死，永違君親，魂歸地下，實恥見諸賊，亦密奏上。唐帝覽之愕然，批道：「明當鞫問，汝宜早參。」秦王便將柬帖幾封，叫人馳付西府僚屬，打點明早行事。張、尹二夫人竊知秦王表章之意，忙遣人與建成、元吉說知。建成速召元吉計議，元吉以為宜勒宮府精兵，托疾不朝，以觀動靜。建成道：「我們兵備已嚴，怕他什麼，明早當與弟入朝面質。」<break time="100ms" />　　時已庚申，將到四更時候，秦王內甲外袍，同尉遲敬德、長孫無忌。房元齡、杜如晦內皆裹甲，帶了兵器，將要出門。秦王道：「且慢，有個信符在此，叫家將快些放起三個炮來。」那個花炮，是征外國帶來的，大有五六寸，響徹雲泥，一連放了三個信炮。只聽見四下裡，就有三四個照應放起來。走過了兩三條街，遠遠望見一隊人馬將近，杜如晦叫把號炮放起一個來，那邊也放一個來接應，原來是程知節、尤俊達、連巨真等幾個。斜刺裡又有一隊人馬，放一個炮出來，卻是于志寧、白顯道、史大奈、陸德明一行人。只聽見又有一個信炮放將起來，竟不見有人，未知何故，眾人都靜悄悄集在天策門樓停住。只見西府兩個小卒來報，東府也有四五百人來了，秦王急把袍服卸下，單穿錦甲，執劍先向前迎。敬德縱馬說道：「不須主公動手。」便帶十來騎殺向前去，與這班敢死之士，大鬥起來。那些死士，怎鬥得這些虎將過，被敬德先搠翻了三四個，就都敗將下去。
    </voice>
</speak>
