<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　蕭后一頭解衣，一頭說道：「我今夜陪二師父睡罷。」懷清不答，只弄衣帶兒。李夫人道：「娘娘，不要他孩子家睡得頑，還說夢話，恐怕誤觸了娘娘。」蕭后道：「既如此說，你把被窩鋪在李夫人牀上罷，大家好敘舊情。」小喜把自己鋪蓋，攤在懷清牀邊。蕭后洗過了臉，要睡尚早，見案上有牙牌，把來一㩯。便對李夫人道：「我只曉得㩯牌，不曉得打牌，你可教我一教。」二人坐定，打起牌來；你有天天九，我有地地八；此有人七七，彼有和五五。兩個一頭打牌，一頭說話，坐了二更天氣，上牀睡了。<break time="100ms" />　　到了五更，金雞三唱。李夫人便披衣起身。點上燈火。穿好衣裳，走到懷清牀邊叫道：「妹妹，我去做功課，你再睡一回，娘娘醒來，好生陪伴著。」懷清應了，又睡一忽，卻好蕭后醒來叫道：「小喜，李夫人呢？」小喜道：「佛殿上做功課去了。」蕭后道：「二師父呢？」懷清道：「在這裡起身了。」慌忙到蕭后牀前，掀開帳幔道：「啊呀，娘娘起身了，昨夜可睡得安穩？」蕭后道：「我昨夜被你們弄了幾杯酒，又與李妹子說了一會兒的話，一覺直睡到這時候了。」正說著，只聽見小喜道：「秦夫人來了，起得好早。」秦夫人在外房對薛夫人道：「你們做官的，在外邊要見你呢。」蕭后道：「我家誰人在那裡？」秦夫人道：「就是王老爺，他跟了四五個人，絕早來要會薛夫人，如今坐在東齋堂裡。」說罷出房去了。夏、狄、李三夫人亦進來強留，薛冶兒出去，會了王義，亦來催促。蕭后道：「這是我的正事，就要起身，待我祭掃與陛見過，再來未遲。」眾夫人替蕭后收拾穿戴了，竇公主、花夫人亦進來說道：「娘娘，我們謝了秦夫人等去罷。」蕭后把六兩銀子封好，竇公主亦以十兩一封，俱贈與秦夫人常住收用，薛冶兒也是四兩一封。秦夫人俱不敢領。蕭后又以二兩一封贈李夫人，李夫人推之再三，方纔收了。蕭后又與南陽公主些土儀物事，叮嚀了幾句，大哭一場，齊到客堂裡來。秦夫人請蕭后同眾夫人用了素餐，蕭后把禮儀推與秦夫人收了，忙與公主幾位謝別出門。南陽公主與四位夫人亦各灑淚，看他們下了船，然後進去。卻好小喜直奔出來，狄夫人道：「你為何還在這裡？」小喜道：「娘娘一個小妝盒忘在李夫人房中，我取了來。夫人們，多謝。」說了，趕下船中，一帆風直到濮州。驢轎乘馬，羅成都已停當，差五十名軍丁，護送娘娘到雷塘墓所去，約在清江浦會齊進京，大家分路。正是：<break time="100ms" />　　江河猶喜逢知己，情客空懷弔故墳。<break time="100ms" />　　不說羅成同竇線娘、花又蘭，領著兩個孩兒，到雷夏墓中去祭奠岳母。單說蕭后與王義夫妻一行人，走了幾日，到了揚州，就有本地方官府來接。蕭后對王義道：「此是何時，要官府迎接，快些回他不必勞頓。」那些人曉得了，也就回去。獨有一人神清貌古，三綹髯鬚，方巾大眼，家人持帖而來，拜王義。王義看了帖子駭道：「賈潤甫我當初隨御到揚州，曾經會他一面，後為魏司馬之職，聲名大著，如今不屑仕唐也算有志氣的人，去見見何妨。」忙跳下馬來迎住，大家寒溫敘過禮。賈潤甫道：「小弟前年從雷夏遷來，住在這裡。與隋陵未有二里之遙，何不將娘娘車輦，暫時停止合下，待他們收拾停當，然後去未退。」王義正要吩咐，只見兩個老公公，走到面前大叫道：「王先兒，你來了麼？娘娘在何處？」王義把手指道：「後面大車輪裡，就是娘娘在內。」二太監緊走一步，跪在車旁叫道：「娘娘，奴婢們在此叩首。」蕭后掀開簾來，看了問道：「你是我們上宮老奴李雲、毛德，為什麼在此？」<break time="100ms" />　　二監道：「今天子著我們兩個，守隋先煬帝的陵。」蕭后道：「想當初他兩個，在宮中何等威勢，如今卻流在這裡，看守孤墳。」二監道：「旗帳鼓樂，禮生祭禮，都擺列停當，只候娘娘來祭奠。」蕭后道：「旗鼓禮生，我都用不著，這是那裡來的？」太監道：「這是三日前，有羅將軍的憲牌下來伺候的。」蕭后就對自己內丁道：「你去對王老爺說，先帝陵前，只用三牲酒醴楮錠，餘皆賞他一個封兒，叫他們回去，我就來祭奠了。」內丁如飛去與王義說知，王義忙同賈潤甫走到賈家，封好了賞包兒，便到陵前，把這些人都打發回去。自己悄悄叩了四個頭，與賈潤甫各處安排停當。<break time="100ms" />　　蕭后當初正位中宮時，有事出宮，就有鑾奧扈從，寶蓋族旗，這些人來供奉。<break time="100ms" />　　今日二太監沒奈何，只在賈潤甫處，借了二乘肩輿，在那裡伺候。蕭后易了素服羽衣，上了轎子，心中無限悽慘，滿眼流淚，到了墓門，蕭后就叫住了下來，小喜等扶著，同薛冶兒一頭哭，一頭走，只見碑亭坊表，衝出雲霄，樹影技橫，平空散亂。<break time="100ms" />　　見主穴下邊，尚有數穴。中間玉柱高出，左首一石碑，是烈婦朱貴兒美人靈位，右首是烈婦袁寶兒美人靈位，兩旁數穴，俱有石碑，是謝夫人、梁夫人、姜夫人、花夫人、薛夫人及吳絳仙、杳娘、妥娘、月賓等，這是廣陵太守陳稜，搜取各人棺木來埋葬的。王義領娘娘逐個宣讀看過，蕭后見了巍然青塚，忙撲倒地上去，大哭一場，低低叫道：「我那先帝呀，你死了尚有許多人扈從，叫妾一人怎樣過？」淒淒楚楚，又哭起來。獨有薛冶兒捧著朱貴兒石闌，把當初分別的話，一一訴將出來：我如何要隨駕，你如何吩咐我許多話，必要我跟沙夫人，再三以趙玉託我，今趙玉已為正統可汗，不負你所託了。橫身放倒，咬住牙關，好像要哭死的一般。
    </voice>
</speak>
