<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　小喜兒在背後笑道：「到是楊夫人的龐兒，一些也不改。」李夫人道：「那裡見楊翩翩？」蕭后把楊、樊二夫人隨了周喜，周夫人隨了龍永，周、樊二夫人都已死了，那楊夫人與那周喜開著飯店在鴛鴦鎮那裡，說了一遍。李夫人道：「楊翩翩與周喜可好？」蕭后道：「如膠投漆。」夏夫人歎道：「周、樊二夫人也死了！」竇線娘道：「四位夫人，有多少徒弟？」秦夫人道：「我與狄夫人共有三個，夏夫人、李夫人俱未曾有。」花又蘭道：「如今的仟事，是何家作福？」秦夫人道：「今年是秦叔寶的母親八十壽誕，我庵是他家護法，出資置產供養，故在庵中遙祝千秋。」<break time="100ms" />　　竇線娘道：「可曉得單家妹子夫妻好麼？」李夫人道：「後生夫妻有甚不好。」狄夫人道：「單夫人已添了兩個令郎在那裡。」蕭后起身道：「我們同到壇中，去看看法事。」<break time="100ms" />　　大家握手，正要進去，只聽見鐘鼓聲停，冉冉一個女尼出來。線娘道：「公主來了。」蕭后見也是妙常打扮，但覺臉色深黃，近身前卻正是他，不覺大慟起來。<break time="100ms" />　　南陽公主跪在膝前，嗚嗚咽咽，哭個不止。蕭后雙手挽他起來說道：「兒不要哭，見了舊相知。」南陽公主拜見竇線娘道：「伶仃弱質，得蒙鼎力提攜，今日一見，如同夢寐。」線娘拜答道：「滾熱蟻生，重睹仙姿，不覺塵囂頓釋。」又與花又蘭、薛冶兒相見了，蕭后執著南陽公主的手道：「兒，你當初是架上芙蓉，為甚今日如同籬間草菊？」南陽公主道：「母后，修身只要心安，何須皮活？」秦夫人引著走到壇中來，燈燭輝煌，幢幡燦爛，好一個齊整道場，眾人瞻禮了大士。蕭后對五個尼姑，各各見禮過。竇線娘道：「這三位小年紀的，想是二位夫人的高徒了。」秦夫人道：「正是，這兩位真定、真靜師太，還是高老師太披剃的；高老師太的龕塔，就在後邊，停回用了齋去隨喜隨喜。」眾人道：「我們去看了來。」<break time="100ms" />　　秦夫人引著，過了兩三帶屋。只見一塊空地上，背後牆高插天，高聳一個石臺，以白石砌成龕子在內，雕牌石柱，樹木陰翳。中間饗堂拜堂，甚是齊整。線娘道：「這是四位夫人經營的，還是他的遺資？」秦夫人道：「不要說我們沒有，就是師太也沒有所遺，多虧著叔寶秦爺替他佈置。」蕭后道：「這為什麼？」秦夫人把秦瓊昔年在潞州落難時，遇著了高開道母親贈了他一飯，故此感激護法報恩。眾人嘖嘖稱羨。線娘道：「秦夫人，領我們到各位房裡去認認。」蕭后忙轉身一隊而行，先到了秦夫人的臥室，卻是小小三間，庭中開著深淺幾朵黃花。那狄夫人與南陽公主同房，就在秦夫人後面，雖然兩間，到也寬敞。狄夫人道：「我們這裡，真是茅舍荒廬，夏、李二夫人那裡，獨有片雲埋玉。」蕭后道：「在那裡？」狄夫人道：「就在右首。」花夫人道：「快去看了，下船去罷！」秦夫人道：「且用了齋，住在這裡一天，明早起身。若今晚就回去，你羅老爺道是我們出了家薄情了。」<break time="100ms" />　　一頭說時，走到一個門首，秦夫人道：「這是李夫人的房。」蕭后走進去，只見微日掛窗，花光映榻，一個大月洞，跨進去卻有一株梧桐，罩著半宙。窗邊坐一個小尼，在那裡寫字。蕭后問是誰人。李夫人道：「這是舍妹，快來見禮。」那小尼向各人拜見了。裡面卻是一間地板房，鋪著一對金漆牀兒被褥，衣飾盡皆絢彩。<break time="100ms" />　　蕭后出來，向寫字的桌邊坐下，把疏箋一看，贊道：「文理又好，書法更精，幾歲了，法號叫什麼？」小尼低著頭答道：「小字懷清，今年十七歲了。」蕭后道：「幾時會見令姊，在這裡出家幾年了？」李夫人道：「妹子是在鄉間出家的，記掛我，來這裡走走。」薛冶兒道：「娘娘，到夏夫人房中去。」蕭后道：「二師父同去走走。」遂挽著懷清的手，一齊走到夏夫人房裡，也是兩間，卻收拾得曲折雅致，其鋪陳排設，與李夫人房中相似。夏夫人問起蕭后在趙王處的事體，李夫人亦問花又蘭別後事情。只見兩個小尼進來，請眾人出去用齋。蕭后即同竇線娘等，到山堂上來坐定。<break time="100ms" />　　眾婦人多是風雲會合過的，不是那庸俗女子，單說家事粗談。他們撫今思昔，比方喻物，說說笑笑，真是不同。蕭后道：「秦夫人的海量，當初怎樣有興，今日這般消索，豈不令人懊悔！」秦夫人道：「只求娘娘與公主夫人多用幾杯，就是我們的福了。」狄夫人道：「我們這幾個不用，李夫人與夏夫人，怎不勸娘娘與眾夫人多用一杯兒？」原來秦、狄、南陽公主都不吃酒。李、夏夫人見說，便斟與蕭后公主夫人，猜拳行令，吃了一回，大家多已半酣。蕭后道：「酒求免罷，回船不及，要去睡了。」秦夫人道：「不知娘娘要睡在那裡？」蕭后道：「到在李夫人那裡歇一宵罷。」秦夫人道：「我曉得了，娘娘與薛夫人住在李夫人房裡；竇公主與花夫人榻在夏夫人屋裡罷。」狄夫人道：「大家再用一大杯。」各各滿斟，蕭后吃了一杯，餘下的功與懷清吃了起身。<break time="100ms" />　　夏夫人領了線娘、又蘭與兩個小相公去。蕭后、薛冶兒同李夫人進房，見薛夫人的鋪陳，已攤在外間。丫鬟鋪打在橫頭。小喜問蕭后道：「娘娘睡在那一張牀上？」
    </voice>
</speak>
