<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十七回<break time="100ms" />　　女貞庵妃主焚修　雷塘墓夫婦殉節
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　懺悔塵緣思寸補，禪燈雪月交輝處，舉目寥寥空萬古。鞭心語，迥然明鏡橫天宇。蝶夢南華方栩栩，相逢契闊欣同侶，今宵細把中懷吐。江山阻，天涯又送飛鴻去。<break time="100ms" />　　調寄〈漁家傲〉<break time="100ms" />　　天下事自有定數，一飲一酌，莫非前定。何況王朝儲貳，萬國君王，豈是勉強可以僥倖得的？又且王者不死，如漢高祖鴻門之宴，滎陽之圍，命在頃刻，而牢安然逸出。楚霸王何等雄橫，竟至烏江自刎。使建成、元吉安於義命，退就藩封，何至身首異處。<break time="100ms" />　　今說秦王殺了建成、元吉，張、尹二妃初只道兩個風流少年，可以永保歡娛；又道極轉頭來，原可改弦易轍，豈知這節事不破則已，破則必敗。一回兒宮中行住坐臥，都是談他們的短處。唐帝曉得原有些自差，只得將張、尹二妃退入長樂宮，連這老皇帝也沒得相見了。只與夭夭、小鶯等，抹牌鞠毬，消遣悶懷而已。<break time="100ms" />　　時秦王立為太子，將文武賓僚，個個升涉得宜。就是建成、元吉的舊臣，亦各復其職位。惟魏徵當年在李密時，就有恩於秦王，因歸唐之後，唐帝見建成學問平常，叫魏徵為太子師傅，今必要駕馭一番。即召魏徵，徵至。秦王道：「汝在東府時，為何離間我兄弟，使我幾為所圖？」魏徵舉止自樂，毫不驚異，答道：「先太子早從徵言，安有今日之禍？」秦王大怒道：「魏徵到此，尚不自屈，還要這般光景，拿出斬了！」左右正要動手，程知節等跪下討饒。秦王道：「吾豈不知其才，但恐以先太子之故，未必肯為我用耳！」遂改容禮之，拜為詹事主簿。王珪、韋挺亦召為諫議大夫。唐帝見秦王每事仁政，舉措合宜，眾臣亦各抒忠事之，因即讓位太子。<break time="100ms" />　　武德九年八月，秦王即位於東宮顯德殿，尊高祖為太上皇，詔以明年為貞觀元年。<break time="100ms" />　　立妃長孫氏為皇后；追封故太子建成為息隱王，齊王元吉為海陵刺王。立子承乾為皇太子，政令一新。<break time="100ms" />　　且說蕭后在周喜店中，冒了風寒，只道就好。無奈胸隔蔽塞，遍體疼熱，不能動身，月餘方痊。將十兩銀子，謝了楊翩翩，同王義、羅成等起程。路上聽見人說道：「朝中弟兄不睦，殺了許多人。」蕭后因問王義：「宮中那個弟兄不睦？」王義道：「羅將軍說建成、元吉與秦王不和，已被秦王殺死，唐帝禪位於秦王了。」<break time="100ms" />　　自此曉行夜宿，早到潞州。王義問蕭后道：「娘娘既要到女貞庵，此去到斷崖村，不多幾步。臣與羅將軍兵馬停宿在外，只同女眷登舟而去甚便。」蕭后道：「女貞庵是要去的，只檢近的路走罷了。」王義道：「既如此，娘娘差人去問竇公主一聲，可要同行麼？」蕭后便差小喜同宮奴到竇公主寓中問了，來回覆道：「竇公主與花二娘多要去的。」<break time="100ms" />　　正說時，許多本地方官府，來拜望羅成。羅成就著縣官，快叫一隻大船，選了十個女兵，跟了竇公主、花二娘、兩位小相公。線娘差金鈴來接了蕭后、薛冶兒過船去，小喜兒宮奴跟隨。真是一泓清水，蕩漿輕搖，過了幾個灣，轉到斷崖村。先叫一個舟子上去報知。且說女貞庵中，高開道的母親已圓寂三年了，今是秦夫人為主。見說吃了一驚問道：「蕭后怎樣來的？同何人在這裡？」舟子道：「船是在本地方叫的，一個姓羅，一個姓王的二位老爺，別的都不曉得。」秦、狄、夏、李四位夫人聽了，大家換了衣裳，同出來迎接。剛到山門，只見裊裊婷婷一行婦女，在巷道中走將進來。到了山門，秦夫人見正是蕭后、竇公主，眼眶裡止不住要落下淚來。<break time="100ms" />　　大家接到客堂上，蕭后亦垂淚說道：「欲海迷蹤，今日始遊仙窟。」秦夫人道：「借航寄跡，轉眼即是空花。請娘娘上坐拜見。」蕭后道：「委與夫人輩，俱在邯鄲夢中，駒將鳴矣，何須講禮？」秦夫人輩俱以常禮各相見了。蕭后把手指道：「這是羅小將軍、竇夫人的令郎，這位是花夫人的令郎。」又指薛冶兒道：「你們還認得麼？」狄夫人道：「那位卻像薛冶兒的光景。」夏夫人道：「怎麼身子肥胖長大了些？」蕭后道：「夫人們不知那姜亭亭已故世，沙夫人就把他配了王義；王義已做了彼國大臣，他也是一位夫人了。」四位夫人重要推他在上首去，薛冶兒道：「冶兒就是這樣拜了。」四位夫人忙回拜後，各各抱住痛哭。<break time="100ms" />　　桌上早已擺列茶點，大家坐了。竇線娘道：「怎不見南陽公主？」李夫人道：「在內面楞嚴壇主懺，少刻就來。」蕭后道：「他在這裡好麼？」秦夫人道：「公主苦志焚修，身心康泰。」狄夫人道：「娘娘，為什麼沙夫人與趙王不來？」蕭后把突厥夫妻死了無後，立趙王為國王，羅羅為國母一段說了。狄夫人道：「自古說：有志者事竟成。沙夫人有志氣，守著趙王，今獨霸一方，也算守出的了。」秦夫人道：「夢回知己散，人靜妙香聞，到蓋棺時方可論定。」夏夫人道：「娘娘的聖壽增了，顏色卻與兩個小相公一般。」蕭后道：「說甚話來？我前日在鴛鴦鎮周家店裡害病，幾乎死在那裡，有什麼快活。」李夫人笑道：「娘娘心上無事，善於排遣。」<break time="100ms" />　　薛冶兒道：「夏夫人、李夫人的容顏依舊，怎麼秦夫人、狄夫人的臉容這等清黃？」
    </voice>
</speak>
