<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第六十八回<break time="100ms" />　　成後志怨女出宮　證前盟陰司定案
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　九十春光如閃電，觸目垂慈，便覺陽和轉。幽恨綿綿方適願，普天同慶恩波遍。<break time="100ms" />　　生死一朝風景變，漫道黃泉，也自通情面。滿地荊榛繞指揃，驚回惡夢堪欣羨。<break time="100ms" />　　調寄〈蝶戀花〉<break time="100ms" />　　凡人好行善事，而人不之知，則為陰德；或一時一念之感發，或真心誠意之流行，無待勉強，不事矯飾，蓋有不期然而然者。語云：有陰德者，必有陽報。昔長興顧氏宦成無子，娶姬妾十餘人，一日與內君酌，諸姬皆侍，歎曰：「我平生事皆陰德，何以絕我嗣乎？」一姬曰：「陰德不在遠。」某悟曰：「我今行陰德，當嫁汝輩。」姬曰：「我豈自言，理因如是，我死從夫子耳！」某盡嫁十餘人，已而生三子，母即言死從者。何況朝廷舉動，有關宗廟社稷，其獲報又何可量哉。<break time="100ms" />　　話說羅成將到長安，叫潘美率督兵丁，護著家眷慢行，自己先入京會見秦叔寶。<break time="100ms" />　　聞知柴紹已於去年夏間復命，隨同叔寶進去，拜見秦老夫人，先把壽儀補送。叔寶道：「表弟遠隔幾千里，家母壽期至今不忘。」羅成便把征北一段，至同蕭后回南，賤內到女貞庵會見秦、狄、夏、李四位夫人，知是舅母八十整壽，在那裡遙祝千秋，及蕭后到揚州祭奠，撞死了王義夫妻的話來說完。秦老夫人道：「羅家甥兒，既是你二位娘子並令郎多在這裡，快叫人把轎馬去接了進來。」叔寶道：「母親，蕭后尚在旅中，待他陛見了安頓過，好接兩位表嫂來。」秦老夫人道：「既如此，且叫懷玉到城外去接蕭娘娘、二位夫人到承福寺中，暫住一二日。」懷玉如飛帶了家丁出城，去安頓蕭后及羅成家眷。<break time="100ms" />　　羅成朝見過太宗，犒勞再三，賜宴旌功，早有旨意出來，差四個內監，宣蕭后進宮。竇、花二夫人到叔寶家，又獻上壽儀，拜過老夫人的壽，與張夫人交拜。單小姐亦拜見，命二子出來，與羅家二子拜見了，互相問候。袁紫煙及江、羅、賈三位夫人聞知，亦時差人饋送禮物。住了月餘，羅成辭朝回去，便道到花弧墓上祭掃不提。<break time="100ms" />　　卻說太宗自登極以後，四方平定，禮樂迷興。魏徵、房元齡輩，知無不言，言無不盡，君臣相得。一日奉太上皇，置酒未央宮，對當秋暑，那日恰逢天氣清朗，金紫輝映。上皇命頜利可汗起舞，馮智戴詠詩，既而笑道：「胡越一家，古未有也！」<break time="100ms" />　　太宗樟觴上壽說道：「此皆陛下教化，非臣智力所及。昔漢高祖亦從太上皇宴此宮，妄自矜大，臣不取也。」上皇大悅，問秦叔寶：「你母親好麼？今多少年紀了？」<break time="100ms" />　　叔寶跪答道：「臣母今年八十有三，託賴上皇陛下洪福，得以粗安。」隨命眾臣自皇族以下，各依品級而坐，無得喧嘩失禮。眾臣皆循序列班坐定，命黃門行酒，琴瑟齊鳴，歌聲盈耳。君臣正在歡飲，不意尉遲敬德，坐在任城王下首，忽大怒起來，便道：「汝有何功，卻坐在我上！」任城王卻不理他，他便伸出一隻大拳頭打來，正中道宗左圖，眾人起身勸時，道宗目睛反轉，青腫幾砂，便逃席而出。上皇問什麼緣故，眾臣以直奏上。上皇心上不悅道：「任城王道宗，是朕宗支，不要說有功無功，就是他僭越了，今日是個良會，也該忍耐，為甚就動起手來！」太宗率眾臣謝罪，便命罷宴，奉上皇還宮。<break time="100ms" />　　到了次日，太宗視朝，對眾臣道：「昨日朕同上皇君臣相樂，一時良會，敬德有失人臣之禮，朕甚不樂。況任城王實朕之親族，彼便如是行兇，況其他乎！朕之此言，甚非有私道宗也。」言未畢，左右奏敬德自縛請罪，眾臣懷懼，皆為跪請道：「敬德武臣，本不習儒雅，今無禮有忤聖旨，乞陛下念其汗馬之勞，而生全之。」<break time="100ms" />　　太宗召敬德入，命左右去其縛，對敬德道：「朕欲與卿等共保富貴，然卿居官數犯法，朕不以過而掩卿之功，乃知漢室韓彭一旦菹醢，非高德之過也。」敬德叩頭謝罪。太宗道：「國家紀綱，惟賞與罰，非分之恩，不可數得，勉自修飾，無致後悔。」<break time="100ms" />　　敬德再拜而出，由是強暴頓斂。<break time="100ms" />　　貞觀九年五月，上皇有疾，崩於太安宮。頒詔天下，諡曰神堯。一日，太宗閒暇，與長孫皇后眾嬪妃遊覽至一宮。即有許多宮女承應，看去雖多齊整，然老弱不一。太宗見了，覺有些厭憎。有幾個奉茶上來，皇后問道：「你們這些宮奴，都是幾時進宮的？」眾宮人答道：「也有近時進宮的，隋時進宮的居多。」皇后道：「隋時進宮有二十餘年了。」眾宮奴道：「十二三歲進宮，今已三十五六歲了。」
    </voice>
</speak>
