<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　皇后道：「當初隋煬帝嬪妃星廣，為甚要這許多人伺候？」宮人道：「當初煬帝有夫人、美人、昭儀、充華、婕妤、才人等名，安頓各宮。安得如萬歲與娘娘仁慈儉素，合宮無不共沐天恩。」太宗道：「朕想天子一人，就是嬪御，像朕不過三四人足矣，精力有限，何苦用著這許多人伺候，使這班青春女子，終身禁錮宮中。」徐惠妃道：「看他們情景，原覺可憫。」太宗對皇后道：「御妻，朕欲將此輩放些出去，讓他們歸宗擇配，完他下半世受用。」皇后笑道：「恩威悉聽上裁，妾何敢仰參。不要說真個放他們出去，就是這點念頭，亦是一種大陰德。」太宗笑道：「朕豈戲言耶！」只見眾宮娥俱跪下謝恩，娘娘與嬪妃等都大笑起來。太宗對內侍說道：「你去對掌宮的內監說，把這些宮女，都造冊籍進呈來。」內侍對掌宮監臣魏荊玉說了，那一夜各宮中宮娥彩女，如同鼎沸。天明造完，交與魏荊玉。荊玉伺天子視朝畢，將冊籍呈上，太宗看了一回道：「你去叫他們多到翠華殿來。」那魏監領旨去了。太宗回宮指著冊籍，對皇后道：「那些宮女，不知糜費了民間多少血淚，多少錢糧，今卻蔽塞在此，也得數日工夫去查點他。」皇后道：」不難，陛下點一半，妾同徐夫人點一半，頃刻就可完了。」<break time="100ms" />　　太宗便同皇后登了寶輦，徐惠妃坐了平輿，到翠華殿來。見這班宮娥，擁擠在院子裡。太宗與皇后，各自一案坐了。徐惠妃坐在皇后旁邊。宮女均為兩處點名，點了一行，又是一行，都是搽脂抹粉，妍媸參半。太宗揀年紀二十內者，暫置各宮使喚。其年紀大者，盡行放出，約有三千餘人。叫魏監快寫告示，曉諭民間，叫他父母領去擇配。如親戚遠的，你自揀對頭，與他配合。三千宮娥，歡天喜地，叩謝了恩，攜了細軟出宮。魏監將一所舊庭院，安放這些宮女，即出榜曉諭。一月之間，那些百姓曉得了，近的領了去，遠的魏監私下受了些財禮嫁去，到也熱鬧。不上兩月，將及嫁完，只剩夭夭、小鶯兩個，他是關外人，親戚父母都不見來。又因夭夭出宮時，害起病來，小鶯伏侍他，住在魏太監寓中三四個月，依舊養得身子肥壯。<break time="100ms" />　　偶然一日，魏太監有個好友，錦衣衛揮使姓韋名元貞來拜，年紀將近四句，妻子竟不生嗣，著實要替他娶妾，他竟不肯。那日魏監留在書房中小飲，說起放宮女事，魏太監道：「韋老先，你尚無子，聞得你嫂子又賢惠，前日何不來娶一個好些的，生個種兒出來，也是韋門之幸。」元貞搖手道：「妻子生得出也好，生不出也就罷了。」魏太監道：「如今剩得兩個，就像一父母所生，生得甚好，待我叫他出來，你賞鑒一賞鑒。」就對小太監說了。不一時那兩個走將出來，朝著韋官兒行禮下去。元貞如飛站起來回禮，見他兩個身材嫋娜，肌膚嫩白，忙說道：「請進。」<break time="100ms" />　　魏監道：「韋老先如何？」元貞道：「使不得，這是上用過的，我們做官兒的娶去為妾，就是失體統了。」魏太監笑道：「真是老婆子的話兒！前日那李官兒，也娶了蔡修容，張官兒也討了趙玉嬌去。偏你娶不得！」便也不提。吃完了酒，韋元貞別去了。過了一日，魏太監打聽韋揮使不在家中，便喚一個車兒，叫小鶯、夭夭坐了，對一個小太監說道：「你到韋家進去，看見他夫人，說我曉得韋老爺無子，故此公公特送這兩個美人來。」小鶯、夭夭到了韋家，見了韋夫人，韋夫人歡喜不勝。<break time="100ms" />　　等元貞進門時，將他兩個藏在書房碧紗窗裡。元貞看見了，知是夫人美意，就在書房內睡了一回，忙同進去謝了夫人。自是妻妾相得，後來各生下子女：小鶯生一女，為中宗皇后，封元貞為上洛王，這是後話休提。<break time="100ms" />　　時房元齡因諫諍之事，見上頗疏，便告老回去。貞觀十年六月間，長孫皇后疾病起來，漸覺沉重，遂囑太宗道：「妾疾甚危，料不能起，陛下宜保聖躬，以安天下。房元齡事陛下久，小心謹密，且無大故，不可棄之。妾之家族，因緣以致祿位，既非德舉，易致顛危，願陛下保全之，慎勿與之權要。妾生無益於人，若死後勿高丘壠，勞費天下，因山為墳，器用瓦木可也。更願陛下親君子，遠小人，納忠諫，屏讒佞，省作役，止游敗，妾雖死亦無恨。」又對太子道：「爾宜竭盡心力，以報陛下付託之重。」太子拜道：「敢不遵母后之命。」後囑咐罷，是夜崩於仁靜宮。<break time="100ms" />　　次日，官司將皇后採擇自古得失之事，為女則三十卷進呈。太宗覽之悲慟，以示近臣道：「皇后此書，足以垂範百世。朕非不知天命，而為無益之悲。但入宮不聞規諫之言，失一良佐，故不能忘懷耳。」乃遣黃門召房元齡復其位。冬十一月，葬文德皇后於昭陵，近竇太后獻陵里許。上念後不已，乃於苑中作層樓觀以望昭陵。<break time="100ms" />　　嘗與魏徵同登，使徵視之。徵熟視良久道：「臣昏眊不能見。」上指視之，魏徵道：「臣以為陛下望獻陵，若昭陵則臣固見之矣！」上泣為之毀觀，然心中終覺悲傷。
    </voice>
</speak>
