<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　太宗前行，竟入森羅殿上，與十王禮畢坐定。秦廣王拱手說道：「先年有個逕河老龍，告殿下許救，而終殺之何也？」太宗道：「朕當時曾夢老龍求救，實是允他生全，不期他犯罪當刑，該人曹官魏徵處斬。朕宣魏徵在殿下棋，豈知魏徵倚案一夢而斬。這是龍王罪犯當死，又是人曹官出沒神機，豈是朕之過咎。」十王聞言伏禮道：「自那老龍未生之前，南斗生死簿上已注定，該殺於魏人曹之手，我等皆知。但是他折辯定要陛下來此，三曹對質，我等將他送入輪藏轉生去了。但令兄建成、令弟元吉，旦夕在這裡哭訴陛下害他性命，要求質對，請問陛下這有何說？」<break time="100ms" />　　太宗道：「這是他弟兄合謀，要害朕躬，假言奪槊，使黃太歲來刺朕。若非尉遲敬德相救，則朕一命休矣。又使張、尹二妃設計挑唆父皇。若非父皇仁慈，則朕一命又休矣。置鴆酒於普救禪院，滿斟歡飲若非飛燕遺穢相救，則朕一命又休矣。屢次害朕不死，那時又欲提兵殺朕，朕不得已而救死，勢不兩立，彼自陣亡，於朕何與？昔項羽置太公於附上以示漢高，漢高曰：『願分吾一杯羹。』為天下者不顧家，父且不顧，何有於兄弟，願王察之。」十王道：「吾亦對令兄令弟反覆曉諭，無奈他執訴愈堅，吾暫將他安置閒散，俟他時定奪，今勞陛下降臨，望乞恕我等催促之罪。」<break time="100ms" />　　言畢，命掌生死簿判官：「快取簿來，看唐王陽壽天祿該有多少。」<break time="100ms" />　　崔判官急轉司房，將天下萬國之王天祿總簿一看，只見南贍部洲大唐太宗皇帝注定貞觀一十三年。崔判官看了，吃了一驚，急取筆蘸墨將一字上添上兩畫，忙出來將文簿呈上。十王從頭一看，見太宗名下注定三十三年，十王又問：「陛下登基多少年了？」太宗道：「朕即位已經一十三年。」十王道：「陛下還有二十年陽壽，此一來已是對案明白，請遼陽世。」太宗聽見，恭身稱謝。十三差崔判官、朱太尉送太宗還魂。<break time="100ms" />　　太宗謝別出殿。朱太尉執著一枝引魂幡在前引路，只見一座陰山，覺得兇惡異常。太宗道：「這是何處？」崔判官道：「這是枉死城，前日那六十四處煙塵草寇，眾好漢頭目，枉死的鬼魂，都在裡頭，無收無管，又無錢鈔用度，不得超生。陛下該賞他些盤纏，纔好過去。」太宗道：「朕空身在此，那裡有錢鈔？」崔判官道：「陛下的朝臣尉遲恭有制錢三庫，寄存在陰司，陛下苦肯出名立一契，小判作保，借他一庫，給散與這些餓鬼，到陽間還他。那些冤鬼，便得超生，陛下可安然竟過。」<break time="100ms" />　　太宗大喜，情願出名借用。崔判官呈上紙筆，太宗遂立了文書，崔判官袖著，將到山邊，聽得神嚎鬼哭，亂哄哄擁出許多鬼來，盡是拖腰折臂，也有無頭的，也有無腳的，都喊道：「李世民來了，還我命來！」太宗嚇得膽戰心驚，拖住崔判官。崔判官道：「你們不得無禮，我替大唐皇爺借一庫銀子的票兒在此，你們去叫那魔頭來領票去支付分給便了。唐皇爺陽壽未終，到陽間去還要做水陸道場，超度你們哩！」<break time="100ms" />　　眾鬼聽了，如飛去叫那魔頭來。崔判官吩咐了，把票兒付與魔頭，眾鬼歡喜而去。<break time="100ms" />　　三人又走了里許，見一條青石大橋，滑潤無比，太宗向橋上走去。剛要下橋，聽得天庭一個霹靂，吃了一驚，跌將下來。忙叫道：「跌死我也！跌死我也！」開眼看時，見太子嬪妃，都在旁伺候。<break time="100ms" />　　太子忙傳魏徵等，魏徵走近御牀，牽衣說道：「好了，陛下回陽了。」太宗醒了片時，太醫進定心湯吃了，站起身來。魏徵問道：「陛下到陰司可曾會見崔珏？」<break time="100ms" />　　太宗點頭道：「虧他護持。」便將幽夢所見，細細述與眾人聽了；眾人拜賀而出。<break time="100ms" />　　太宗即傳旨，宣隱靈山法師唐三藏、竇巨德至京。天使到時，竇巨德已圓寂四五天了。使者隨唐三藏到京，建水陸道場，超度幽魂。又命以金銀一庫還尉遲恭，恭辭不受，太宗再三勉諭，敬德拜受而出。庫吏將銀盤交敬德，照冊缺了五百貫，庫吏驚惶，只見樑上墮下一帖。取視之，乃大業十二年，敬德打鐵時，支付書生票也，聞者奇異。太宗在宮中，調養了三四天，御體比前愈黨強健，不期被火焚了大盈庫，魏徵道：「天災流行，皆由宮中陰氣抑鬱所致，乞將先帝所御老嬪妃盡行放出。」<break time="100ms" />　　太宗見說，深以為是，即將老宮女盡數放出。復有三千餘人連張、尹二妃，亦出宮歸家，宮禁為之一空。遂差唐儉往民間點選良家女子，年十四五歲者，止許百名，預使太常少卿祖孝孫教習音樂。將近四五月，唐儉選秀女回來，太宗散給後宮，只選武媚娘為才人，安頓福綏宮，寵幸無比。<break time="100ms" />　　要知後事如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
