<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不勝駭異，始信淳風所言非誑，讖數之言必准。因思：「今已如此大病，何苦留此餘孽，為禍後人？」便對才人武氏說道：「外廷物議，道你姓應圍讖，你將何以自處？」武才人跪下泣奏道：「妾事皇上有年，未嘗敢有違誤。今皇上無故，一旦置妾於死，使妾含恨九泉，何以瞑目？況妾當時同百人選進宮，蒙皇上以眾人為宮娥，妾獨賜為才人，受恩無比。今日若賜妾死，反為他人笑話。望陛下以好生為心，使妾披剃入空門，長齋拜佛，以祝聖躬，以修來世，垂恩不朽。」說罷大慟。太宗心上原不要殺他，今見他肯削髮為尼，不勝大喜道：「你心肯為尼，亦是萬幸的事。宮中所有，快即收拾回家，見父母一面，隨即來京，賜於感業寺削髮為尼。」武才人同小喜謝恩，收拾出宮。正是：<break time="100ms" />　　玉龍且脫金鉤網，試把相思付與誰。<break time="100ms" />　　時武士彠聞知媚娘要出宮為尼，忙差人去接到家中相聚。家人領命，不多幾日，接到家中。楊氏母親，見媚娘當年怎麼樣進宮，今日這般樣出來，不覺大哭一場。小喜亦思量起父母死了，如今要見他，怎能夠了，亦哭了一場。大家拜見過，武媚娘道：「聞得父親過續個三思姪兒，怎麼不見？」楊氏道：「他怎比當初，近來准日有許多朋友，不是會文，家是講學。日日在外面，吃得大醉回來。」媚娘道：「我忘記今年幾歲了？」楊氏道：「當年你父親過繼他來時，已是三歲，如今已一十五歲了，看去像個人，不知他胸中如何？」<break time="100ms" />　　正說時，只見武三思半醉的進來。楊氏道：「三思，你家姑娘回來了，快來拜見。」媚娘與小喜忙起身，與三思見了禮。三思道：「姑娘在宮中受用得緊，為什麼朝廷聽信那廷臣之議，把姑娘退出官來，卻要去削髮為尼。這皇帝也算無情了，虧他捨得放你出來。」媚娘止不住落下淚來。三思道：「姑娘你不要愁煩，我看那些尼姑到快活，並無憂愁。」媚娘心上初出宮的時節，到覺難過，今見了三思相貌嬌好，也就罷了。吃了夜飯，三思見父母與小喜走開，即走近媚娘身邊，帶醉的說道：「姑娘，我看你好股青絲細髮的，日後怎捨得剃將下來？」媚娘因是自家骨肉，又見他年紀幼小，摟在懷裡。三思道：「姑娘睡在那裡？」媚娘道：「就在母親房內。」三思道：「我有許多話要問姑娘，今夜我陪姑娘睡了罷。」媚娘道：「有話待我母親睡著了，你可以進房來說。」三思道：「如此卻切記，不要閂了門。」媚娘點點頭兒。<break time="100ms" />　　那夜武三思，候父母睡著，悄悄挨進媚娘房中，成了鶉鵲之亂。過了幾日，武士彠恐怕弄出事來，只得打發媚娘、小喜出門。武三思送了一二里，媚娘消對他說道：「姪兒，你若憶念我，到了考試之期，竟到感業寺中來會我。」三思唯唯，灑淚而別。在路上行了幾日，到了感業寺中。那庵主法號長明，出來接了武媚娘與小喜進去，見媚娘千嬌百媚，花枝般一個佳人，又見小喜年紀，二十四五，丰神綽約，也不是安靜主顧；想道：「如此風流樣子，怎出得家？」領到佛堂中，四五個徒弟在那裡動響器，長明老尼，叫武媚娘參拜了佛，便與他祝了髮。小喜也改了打扮，佛前懺悔過。停了音樂，各人下來見禮。小喜看到第四個，宛如女貞庵裡二師父，心裡是這般想，因初相見不好說破，大家定睛看了一回。長明道：「這四個俱是小徒。」指著懷清道：「這位是去歲冬底來的。」就領武夫人進去說道：「這兩間是夫人喜姐住的房，間壁就是這位四師父的臥室。」媚娘聽了，暫時收拾，安心住著。<break time="100ms" />　　到了黃昏時候，只見小喜笑嘻嘻的走進來。媚娘道：「你這個女兒，倒像慣做尼姑的，到這個地位，還有什麼好笑？」小喜道：「夫人不知，那位四師父，就是女貞庵李夫人的妹子懷清，是我認得的，剛纔不好叫出來，如今在他房裡，問了別後的事情，故此好笑。」媚娘道：「什麼女貞庵李夫人？」<break time="100ms" />　　小喜把當初隋蕭后回南上墳，到女貞庵與隋南陽公主、秦、狄、夏、李四位夫人相會，說了一遍。媚娘道：「如此說他好了，為什麼又到這裡來？」小喜道：「濮州連歲饑荒，又染了疫症，秦、夏、李三位夫人，相繼病亡。他被一個士子挈了要同到京，不想中途士子被盜殺了，他卻跳在水中，被商船上救了，帶至京都，送在此地暫寓。」媚娘道：「他們果有人來往麼？」小喜道：「他說有個姓馮的表弟，住在藍橋開張藥鋪，常來走走。」媚娘點點頭兒。<break time="100ms" />　　一日媚娘正在佛堂內看懷清寫對，聽得外面叩門，恰好長明老尼不在庵中，領眾徒到人家唸經去了。懷清出來，問道：「是誰？」那人道：「阿妹，是我。」懷清知是馮小寶，歡喜不勝，忙開了進來。懷清道：「為什麼多時不來？」馮小寶道：「聞得你們庵中，有甚麼朝廷送的武夫人，在此出家，故此我不敢來。今見寺門閉著，想是徒弟不在家，我悄悄來會你一會。」懷清道：「那武夫人在堂中，你要去見見麼？」那馮小寶隨了懷清進來，見武夫人倚在桌上看懷清寫的榜對。懷清道：「五師父，我們的兄弟在這裡看我，見個禮兒。」媚娘掉轉身來一看，只見：<break time="100ms" />　　身軀寡弱，態度幽嫻。鼻倚瓊瑤，昨含秋水。眉不描而自綠，唇不抹而凝朱。生成秀髮，盡堪盤雲髻一窩，天與嬌姿，最可愛桃花兩頰。慢道落水中宵夢，欲卜巫山一段雲。<break time="100ms" />　　媚娘忙答一禮道：「這個就是令弟麼？」恰好小喜尋媚娘進去，小寶見了，也與他揖過。小喜問道：「此位尊姓？」懷清道：「就是前日說的馮家表弟。」小喜道：「原來就是令弟，失敬了。」說罷，懷清同著小寶，走到自己的房中。只見小寶走到桌邊，取一幅花箋，寫一絕道：
    </voice>
</speak>
