<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　天后亦因在宮中，時見王、蕭為祟，巴不能個出去遊幸，便道：「這個甚好。」高宗令宮監出來說了，不一時鑾儀衛擺列了旗帳隊伍，跟了許多宮女。高宗同天后上了一個雙鳳鑾輿坐下，天后道：「文臣自有公務，要他們跟來做甚，只帶御林軍四五百就夠了。」高宗遂傳旨大小文臣，不必隨御，一應文臣便自回衙門辦事。鑾儀衛把那些旗帳，齊齊整整擺將出來，甚是嚴肅。在路曉行夜宿，逢州過縣，自有官員迎接供奉。<break time="100ms" />　　不日已到嵩山，但見奇峰疊出，高聳層雲，野鳥飛嗚，齊歌上下。寺門前一條石橋，沸滾的長川衝將下來。奈是秋秒的時候，只有紅葉似花，飄零石砌。又見那寺裡日宮月殿，金碧輝煌。只可恨那寺後一兩進小殿，被了火災，還沒有收拾。因天已底暮，在寺門前看那紅日落照，游了一回，便轉身上輦。天后呆坐了仔細凝思。<break time="100ms" />　　高宗道：「御妻想什麼？」天后道：「聊有所思耳！」因取鸞箋一幅，上寫道：<break time="100ms" />　　陪鑾游禁苑，侍賞出蘭闈。雲掩攢峰盡，霞低捶浪旗。<break time="100ms" />　　日宮疏澗戶，月殿啟巖扉。金輪轉金地，香閣曳香衣。<break time="100ms" />　　鐸吟輕吹發，幡搖薄露希。昔遇焚芝火，山紅迎野飛。<break time="100ms" />　　花臺無半影，蓮塔有金輝。實賴能仁力，攸資善世威。<break time="100ms" />　　慈緣興福緒，於此欲皈依。風枝不可靜，泣血竟何為？<break time="100ms" />　　高宗看天后寫完，拿起來念了一遍，贊道：「如此詞眼新豔，用意古雅，道是翰苑大臣應制之作，豈屬佳人遊戲之筆？妙極，妙極。」行了數日，已到宮門首，幾個大臣來接駕奏道：「李勣抱痾半月，昨夜三更時已逝矣！」高宗見說，為之感傷，賜諡貞武；其孫敬業，襲爵英公。高宗因天后斷事平九，愈加歡喜。天后覽臣工奏章，見內有薛仁貴討突厥餘黨，三箭定了天山，因歎道：「幾萬雄師，不如仁貴之三箭耳！」遂問高宗道：「此人有多少年紀？」高宗道：「只好三十以內之人。」<break time="100ms" />　　天后道：「待他朝見時，妾當覷他。」高宗臨朝，薛仁貴進朝覆旨，天后在簾內私窺，見其相貌雄偉，心中甚喜，攛掇高宗以小喜贈之。時天后設宴於華林園，宴其母榮國夫人並三思，高宗飲了一回，有事與大臣會議去了。楊氏換了衣服，同天后、三思，各處細玩園中景致。但見：<break time="100ms" />　　樓閣層出，樹影離奇。縱橫怪石，嵌以精廬。環池以慈，萬片游魚。紺村鏤楹，視花光為疏密；長棖復道，依草態以縈回。既燠房之奧窔，亦凍室之虛無。乃登峭閣，眺層丘，條八窗之競開，洗萬壑之爭流。能不結遙情之亹亹，真堪增逸興之悠悠。<break time="100ms" />　　遊玩一遍，榮國夫人辭別天后升輿回第。三思俟楊氏去後，換了衣服，也來殿上遊玩一遍，各自散歸。武后回宮不提。<break time="100ms" />　　且說沛王名賢，周王名顯，因宮中無事，各出資財，相與鬥雞為樂，以表輸贏。時王勃為博士，年少多才，二王喜與之談笑。每至鬥雞時，王勃亦為之歡飲，因作《鬥雞檄文》云：<break time="100ms" />　　　　蓋聞昂日，著名於列宿，允為陽德之所鍾。登天垂象於中孚，實惟翰音之是取，歷晦明而喔喔，大能醒我夢魂；遇風雨而膠膠，最足增人情思。處宗窗下，樂興縱談；祖逖牀前，時為起舞。肖其形以為幘，王朝有報曉之人；節其狀以作冠，聖門稱好勇之士。秦關早唱，慶公子之安全；齊境長鳴，知群黎之生聚。決疑則薦諸卜，頒赦則設於竿。附劉安之宅以上升，遂成仙種；從宋卿之案而下視，常伴小兒。惟爾德禽，因非凡鳥。文頂武足，五德見推於田饒；雜霸雄王，二寶呈祥於贏氏。邁種首雲祝祝，化身更號朱朱。蒼蠅惡得混其聲，蟋蟀安能竊其號。即連飛之有勢，何斷尾之足虞？體介距金，邀榮已極；翼舒爪奮，赴鬥奚辭？雖季郈猶吾大夫，而埘桀隱若敵國。兩雄不堪並立，一啄何敢自安？養威於棲息之時，發憤在呼號之際。望之若木，時亦趾舉而志揚；應之如神，不覺屁高而首下。於村於店，見異己者即攻；為鸛為鵝，與同類者爭勝。愛資梟勇，率遏鷗張。縱眾家各分，誓無毛之不拔；即強弱互異，信有暖之獨長。昂首而來，絕勝鶴立；鼓翅以往，亦類鵬搏。搏擊所施，可即用充公膳；茲降略盡，寧猶容彼盜啼。豈必命付庖廚，不啻魂飛湯火。羽書捷至，驚聞鵝鴨之聲；血戰功成，快睹鷹鸇之逐。於焉錫之雞幛，甘為其口而不羞；行且樹乃雞碑，將味其助而無棄。倘違雞塞之令，立正雞坊之刑。化展而索家者有誅，不復同於彘畜；雌伏而敗類者必殺，定當割以牛刀。此檄。<break time="100ms" />　　高宗見了檄文，便道：「二王鬥雞，王勃不行諫諍，反作檄文，此乃交搆之際。」遂斥王勃出沛府。王勃聞命，便呼舟省父於洪都。舟次馬當山下，阻風濤不得進。<break time="100ms" />　　那夜秋抄時候，一天星斗，滿地霜華。王勃登岸縱觀，忽見一叟坐石礬上，鬚眉皓白，顧盼異常，遙謂王勃道：「少年子何來？明日重九，滕王閣有高會；若往會之，作為文詞，足垂不朽，勝於鬥雞檄多矣！」勃笑道：「此距洪都，為程六七百里，豈一夕所能至？」叟道：「茲乃中元，水府是吾所司，子欲決行，吾當助汝清風一帆。」勃方拱謝，忽失叟所在。勃回船，即促舟子發舟，清風送帆，倏抵南昌。舟人叫道：「好呀，謝天地，真個一帆風已到洪州了！」王勃聽見，歡喜不勝。<break time="100ms" />　　時宇文鈞新除江州牧，因知都督閻伯嶼，有愛婿吳子章，年少俊才，宿構序文，欲以誇客，故此開宴賓僚。王勃與宇文鈞，亦有世誼，遂更衣入謁，因邀請赴宴，勃不敢辭，與那群英見禮過，即上席。因他年方十四，坐之末席。
    </voice>
</speak>
