<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十一回<break time="100ms" />　　武才人蓄髮還宮　秦郡君建坊邀寵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　景物因人成勝概，滿目更無塵可礙。等閒驚地喜相逢，愁方解，心先快，明月清風如有待。誰信門前鸞輅隘，別是人問花世界。座中無物不清涼，情也在，恩也在，流水白雲真一派。<break time="100ms" />　　調寄〈天仙子〉<break time="100ms" />　　情癡婪欲，對景改形，原是極易為的事。若論儲君，畢竟非禮勿視，非禮勿聽，非禮勿言，非禮勿動，從幼師傅涵養起來，自然悉遵法則。不意邪癡之念一舉，那點姦淫，如醉如癡，專在五倫中喪心病狂做將出來。反與民間愚魯，火樹銀臺，桑間濮上，尤為更甚。<break time="100ms" />　　今不說高宗到感業寺中行香回宮。再說武夫人到了房中，懷清說道：「夫人好了，皇爺駕臨，特囑夫人蓄髮，便要取你回宮。將來執掌昭陽，可指日而待，為何夫人雙眉反蹙起來？」媚娘道：「宮中寵幸，久已預料必來，可自為主。只是如今一個馮郎，反被我三人弄得他削髮為僧，叫我與你作何計籌之？」<break time="100ms" />　　懷清道：「我們且不要愁他，看他進來怎麼樣說。」只見馮小寶進房來問道：「你們為什麼悶悶的坐在此？」小喜道：「武夫人與四師父，在這裡愁你。」小寶道：「你們好不癡呀，夫人是不曉得，我姐姐久已聞知，我小寶上無父母，下無兄弟妻室，又不想上進，只想在溫柔鄉里過活。今日逢著夫人，難得懷清姐姐分愛，得沾玉體，又兼喜姑娘幫襯。這種恩情，不要說為你三人剃了頭髮，就死亦不足惜。」<break time="100ms" />　　懷清道：「只是出了家，難得婦人睡在身邊，生男育女。」小寶道：「姐姐，你不知那些婦人，巴不得有個和尚，整日夜摟住不放出來。」武夫人道：「若如此說，你將來有了好處，不想我們的了。」小寶道：「是何言歟！若要如夫人這般傾城姿色，世所罕有，即如二位之尚義情癡，亦所難得。但只求夫人進宮時，攛掇朝廷，賞我一個白馬寺主，我就得揚眉了。料想和尚沒有什麼官兒在裡頭，可以做得。」<break time="100ms" />　　懷清道：「你這話就差了，難得皇帝只是男子做得，或者武夫人掌了昭陽，也做起來，亦未可知。」武夫人笑道：「這且慢與他爭論，只要你心中有我們就夠了。」<break time="100ms" />　　小寶跪下罰誓道：「蒼天在上，若是我馮懷義，日後忘了武夫人與懷清師父，小喜姑娘的恩情，天誅地滅。」武夫人脫下一件汗衫，懷清解下玉如意，小喜也脫一件粗衣，三件東西，贈與馮小寶，正在叮嚀之際，只見長明執著一壺酒，老婆子捧了夜膳，擺在桌上。長明道：「馮師父，我斟一壺酒與你送行，你不可忘了我。論起剛纔在天子面前，我認了你是個姪兒，你今夜該睡在我房裡纔是。但是我老人家年紀有了，不敢奉陪，只要你到白馬寺中去，收幾個好徒弟來下顧就是。快些吃杯酒兒睡了，明日好到寺裡去。」說了，出房去了。小寶與媚娘等三人到五更時，聽見鐘聲響動，只得起身收拾，大家下淚送別懷義出庵不提。<break time="100ms" />　　再說高宗過了幾日，即差官選納武才人與小喜進宮，拜才人為昭儀。高宗歡喜不勝。亦是武昭儀時來運至，恰好來年就生一子，年餘又生一女，高宗寵幸益甚。<break time="100ms" />　　王皇后、蕭淑妃，恩眷已衰，會昭儀生女，后憐而弄之。后出，昭儀潛扼殺之，上至昭儀宮，昭儀陽為歡笑，發被觀之，女已死矣。驚啼問左右，皆言皇后適來此。<break time="100ms" />　　高宗大怒道：「后殺吾女！」昭儀也泣數其罪。后無以自明，由是有廢立之意。<break time="100ms" />　　高宗一日退朝，召長孫無忌、李勣、褚遂良、于志寧於殿內，遂良道：「今日之事，多為宮中。既受顧託，不以死爭之，何以下見先帝？」勣稱疾不入。無忌等至內殿，高宗道：「皇后無子，武昭儀有子，今欲立昭儀為后何如？」遂良道：「先帝臨崩，執陛下手，謂臣道：『朕佳兒佳婦，今以付卿。』此陛下所聞，言猶在耳，皇后未聞有過，豈可輕廢？」上不悅而罷。明日又言之，遂良道：「陛下必欲易皇后，伏請妙擇天下令族，何必武氏？況武氏經事先帝，眾所共知，萬代之後，謂陛下為何如？」因置笏於殿階，免冠叩頭流血。高宗大怒，命宮人引出。昭儀在簾中大言曰：「何不撲殺此獠？」無忌道：「遂良受先帝顧命，有罪不敢加刑。」<break time="100ms" />　　韓瑗因間奏事，泣涕極諫，高宗皆不納。隔了幾日，中書舍人李義府叩閣，表請立武昭儀。適李勣入朝，高宗道：「朕欲立武昭儀為后，前問遂良，以為不可，子當何如？」李勣道：「此陛下家事，何必更問外人？」許敬宗從旁贊道：「田舍翁多收十斛麥，尚欲易婦，況天子乎？」帝意遂決，廢王皇后、蕭淑妃為庶人，命李勣齎璽綬，冊武氏為皇后。貶褚遂良為潭州都督，又貶愛州刺史，尋卒。自後僭亂朝政，出入無忌，每與高宗同御殿閣聽政，中外謂之二聖。高宗被色昏迷，心反畏懼武后，即差人封懷義為白馬寺主。又令行人司，迎請母親來京，贈父武士彠司徒，賜爵周國公，封母楊氏為榮國大夫人，武三思等俱令面君，親賜官爵，置居京師。<break time="100ms" />　　因恨王皇后、蕭淑妃，令人斷其手足，投於酒甕中道：「二賤奴，在昔罵我至辱，今待他骨醉數日，我方氣休。」因此日夜荒淫。<break time="100ms" />　　武后懷著那點初心，要高宗早過，便百般獻媚。弄得高宗雙目枯眩，不能票本。<break time="100ms" />　　百官奏章，即令武后裁決。武后曾經涉獵文史，弄些聰明見識，凡事皆稱聖意，因遂加徽號曰天后。<break time="100ms" />　　一日，高宗因目疾枯塞，心下煩悶，因對天后道：「朕與你終日住在宮中，目疾怎能得愈？聞得嵩山甚是華麗，朕與你同去一遊，開爽眼界何如？」
    </voice>
</speak>
