<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十二回<break time="100ms" />　　張昌宗行儺幸太后　馮懷義建節撫碩貞
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詩曰：<break time="100ms" />　　春風著處惹相思，總在多情寄綠枝。<break time="100ms" />　　莫怪啼鶯窺繡幕，豈憐佳樹繞游絲。<break time="100ms" />　　盈盈碧玉含僑日，裊裊文姬下嫁時。<break time="100ms" />　　博得回眸舒一笑，憑他見慣也魂癡。<break time="100ms" />　　諺云：飽暖思淫欲。是說尋常婦人。若是帝后，為天下母儀，自然端莊沉靜，無有邪淫的。乃古今來，卻有幾個？秦莊襄后晚年淫心愈熾，時召呂不韋入甘泉宮；不韋又覓嫪毒，用計詐為閹割，使嫪毒毒如宦者狀，后愛之。后被殺，不韋亦車裂。漢呂后亦召審食其入宮，與之私通。晉夏侯氏，至與小吏牛金通，而生元帝，流穢宮內，遺譏史策。可惜月下老佈置姻緣，何不就揀這幾個配偶，使他心滿意足，難道他還有什麼癡想？<break time="100ms" />　　如今再說天后在宮中淫亂，見高宗病入膏盲，歡喜不勝。<break time="100ms" />　　一日高宗苦頭重，不堪舉動，召太醫秦鳴鶴診之。鳴鶴請刺頭出血可癒。天后不欲高宗疾愈，怒道：「此可斬也，乃欲於天子頭刺血！」高宗道：「但刺之與未必不佳。」<break time="100ms" />　　乃刺二穴出少血。高宗道：「吾目似明矣！」天后舉手加額道：「天賜也。」自負綵百匹，以賜鳴鶴。鳴鶴叩頭辭出，戒帝靜養。天后好像極愛惜他，時伴著依依不捨。豈知高宗病到這個時，還不肯依著太醫去調理。還要與天后親熱，火升起來，旋即駕崩，在位三十四年。天后忙召大臣裴炎等於朝堂，冊立太子英王顯為皇帝，更名哲，號曰中宗。立妃韋氏為皇后。詔以明年為嗣聖元年，尊天后為皇太后，擢后父韋元貞為豫州刺史，政事咸取決於太后。<break time="100ms" />　　一日，韋后無事，在宮中理琴。只見太后一個近侍宮人，名喚上官婉兒。年紀只有十二三歲，相貌嬌豔，性格和順。生時母夢入畀大秤而生，道使此女稱量天下，後遂頗通文墨，有記誦之功。偶來宮中閒要，韋后見了便問道：「太后在何處，你卻走到這裡來？」婉兒道：「在宮中細酌。我不能進去，故步至此。」韋后道：「豈非馮、武二人耶！」婉兒點頭不語。韋后道：「你這點小年紀，就進去何妨？」<break time="100ms" />　　婉兒道：「太后說我這雙眼睛最毒，再不要我看的。」韋后道：「三思猶可，那禿驢何所取焉！」正說時，只見中宗氣忿忿的走進宮來，婉兒即便出去。韋后道：「朝廷有何事，致使陛下不悅？」中宗道：「剛纔御殿，見有一侍中缺出，朕欲以與汝父，裴炎固爭，以為不可。朕氣起來對他們說，我欲以天下與韋元貞，何不可，而惜侍中耶！眾臣俱為默然。」韋后道：「這事也沒要緊，不與他做也罷了。只是太后如此淫亂奈何？聽見馮武又在宮中吃酒玩耍。」中宗道：「詩上邊說有子七兮，莫慰母心。母要如此，叫我也沒奈何。」韋后道：「你到有這等度量。只是事父母幾諫，寧可悄悄的諫他一番。」中宗道：「不難，我明日進宮去與他說。」<break time="100ms" />　　到了明日，中宗朝罷，先有宮監將中宗要與韋元貞為侍中並欲與天下，與太后說了。太后道：「這般可惡。」不期中宗走進宮來，令諸侍婢退後，悄悄奏道：「母后恣情，不過一時之樂，恐萬代後青史中不能為母后隱耳，望母后早察。」<break time="100ms" />　　太后正在含怒之際，見他說出這幾句話來，又惱又慚，便道：「你自干你的事罷了，怎麼毀謗起母來？怪不得你要將天下送與國丈，此子何足與事！」遂召裴炎廢中宗為廬陵王，遷於房州；封豫王旦為帝，號曰睿宗，居於別宮。所有宮內大小政事，咸決於太后，睿宗不得與聞。太后又遷中宗於均州，益無忌憚，心甚寬暢。又知宗室大臣怨望，心中不服，欲盡殺之。盛開告密之門，有告密稱旨者，不次除官。用索元禮、周興、來俊臣共撰「羅織經」一卷，教其徒網羅無辜。中宗在均州聞之，心中惴惴不安，仰天而祝，田拋一石子於空中道：「我若無意外之虞，得復帝位，此石不落。」其石遂為樹枝勾掛。中宗大喜，韋后亦委曲護持之。中宗道：「他日若復帝位，任汝所欲，不汝制也。」這是後事不提。<break time="100ms" />　　且說洛陽有張易之、張昌宗兄弟二人，他父親原是書禮之家，一日因科舉到京應試，離在武三思左近。恰好三思與懷義不睦，要奪他寵愛，遂薦昌宗兄弟於太后，不提。<break time="100ms" />　　卻說懷清見懷義到白馬寺裡去，料想他不能個就來。適有一睦州客人陳仙客，相貌魁偉，更兼性好邪術，懷清竟蓄了髮，跟他到睦州。那寺側毛皮匠，也跟去做了老家人。恰值那年睦州亢旱，地裡忽裂出一個池來。中間露出一條石橋，橋上刻著「懷仙」兩字，人到池邊照影，一生好歹，都照出來。因此懷清夫妻也去照照，那知池中現出竟如天子皇后的打扮，並肩而立。懷清深以為怪，對仙客道：「橋上『懷仙』二字，合著你我之名；又照見如此模樣，武媚娘可以做得皇帝，難道我們偏做不得？」遂與仙客開起一個崇義堂來，只忌牛犬，又不吃齋，所以人都來皈依信服。男人懷清收為徒，女人仙客收為徒，不上一兩年，竟有數千餘人。懷清自立一號曰碩貞，揀那些精壯俊俏後生，多教了他法術，皆能呼風喚雨。不期被縣尹曉得了，要差兵來捕他，那些徒弟們慌了，報知陳仙客、碩貞。碩貞見說，選了三四百徒弟，擁進縣門，把縣尹殺了。據了城池，豎起黃旗，自稱文佳皇帝。仙客稱崇義王，遠近州縣，望風納款。揚州刺史陰潤，只得申文報知朝廷。
    </voice>
</speak>
