<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　是日太后閒著無事，恰值差人去請懷義在宮中二雅軒宴飲。見了奏章，太后微笑道：「天下只道惟我在女子中有志敢為，可謂出類拔萃者矣；不意此女亦欲振起巾幗之意，擅自稱帝。」懷義道：「莫非就是睦州文佳皇帝陳碩貞麼？前日有兩個女尼，對臣說那陳碩貞凶勇無比，說起來就是感業寺裡懷清，未知確否？」正說時，只見像州刺史薛仁貴，申文請發兵討陳碩貞，附有夫人小喜一副私禮。稟啟中備說陳碩貞就是懷清，在睦州起義，曾遇異人，得了天書篆符，凶鋒難犯，或撫或剿，恩威悉聽上裁。太后笑道：「我說那裡有這樣鬥氣的女子，原來果是令姊。」懷義亦笑道：「罷了，男人無用的了，怎麼一個柔弱女子，便做得這個田地？」太后笑道：「這樣話只算是放屁。舜何人也，予何人也，有為者亦若是。難道女子只該與男子踐如敝屣的？我前日的意思，建宮分職，原要都用女子，男人只充使令。舉朝皆婦人，安在不成師濟之盛？我今煩你去招安地，難道他不肯來？」懷義道：「臣無官職，怎能個去招他」太后道：「我封你一個大將軍之職，你去何如？」即傳詣封懷義為右衛大將軍之職，星夜往睦州，招撫陳碩貞。咨文發下，懷義便辭朝，太后又叮嚀了許多話，差御林軍三千助之。又移咨像州刺史薛仁貴，會兵接應。仁貴得了旨意，亦發兵進剿。<break time="100ms" />　　原來陳碩貞夫妻兩個近日不睦，仙客嫌妻擁著精壯徒弟，不與他管；碩貞亦嫌其搶擄嬌娃，帶了隨處宣淫。你道我兵強，我道己兵強，因此大家分路，各自建功。<break time="100ms" />　　仁貴將到淮上，早有細作來報道：「崇義王陳仙客，帶了一二千人馬，離此地只有三十餘里，要到徐州借糧，伏乞老爺主裁。」薛仁貴即便駐紮，點三百精兵，扮作逃難百姓，星夜趕去伏著。又發一百精兵，扮做販酒煮的客人。又發二百精兵，扮作香客，看前頭下得手處埋伏。吩咐完了，各自起行。仁貴自己統領大軍，連夜追趕，離賊只有二三里，便停住。候至半夜，只聽得一聲號炮，仁貴如飛趕上前去，只見後邊火星進起，炮聲不絕。仁貴持槍，直殺到寨門，可憐那些賊兵，從未逢這樣精銳，各自卸了甲冑走了。陳仙客尚在炕上安寢，睡夢中聽得殺喊，正要想逃走，那曉得仁貴一條槍直刺進來，被後邊四五個精兵殺進，逃走不及，被仁貴一槍刺死在地，梟了首級。還有七八百人，見主帥被誅，只得棄戈投降。<break time="100ms" />　　卻說懷義同了三千御林軍起行，預先差四五個徒弟，扮做遊方僧人，去打聽可是懷清還俗的。眾徒弟領命去了，自己卻慢慢而行。過了幾日，只見那四五個徒弟同了一個老人家轉來，懷義問道：「所事可有著實麼？」徒弟道：「文佳皇帝一個親隨家人，被我們哄到這裡，師爺去問他便知。」懷義出來問道：「你是那裡人？姓什麼？」那老者道：「難道老爺不認得小的了？小的姓毛，名二，長安人，當年住在感業寺側首，做皮匠為活。小的單身，時常家懷清師父熱湯茶飯，總承我的。<break time="100ms" />　　不想被那睦州陳仙客王爺，到寺中拐了六師父，竟往睦州蓄了髮，做了夫妻，小的也只得隨他去了。」懷義問道：「他們有什麼本事，哄騙得這些人動？」毛二道：「那陳仙客，喜的是咒詛邪術。不想遇著六師父更聰明，把這些書符秘決，練習精熟，著實效驗。故此遠近男女知道，都來降眼皈依。」懷義道：「你知陳仙客勇力如何？」毛二垂淚道：「老爺，我們的主兒已死，還要問他什麼勇力？」懷義聽見喜道：「幾時死的？」毛二道：「前日被薛仁貴來剿他，不意路上撞見，黑夜裡殺進寨來。我那主人正在睡夢中，不及穿甲，被他殺了。」懷義道：「你這話不要調謊。」毛二道：「小的若是調謊，聽憑老爺處死。」懷義道：「你如今要往那裡去？」<break time="100ms" />　　毛二道：「小的要去報知王爺的死信。」懷義道：「你不曉得，你文佳皇帝與我是親戚。」毛二道：「小的怎麼不曉得？」懷義道：「朝廷曉得他造反，故此差我來招安。你今要去報知他崇義王死信，可同我的人去，他便明白了。」說罷，懷義就寫了一封書，一件東西，付與四個徒弟。又叮嚀了一番，徒弟同毛二起身去了。<break time="100ms" />　　行不多幾日，到了沛縣。只見他們擺著許多營盤，在城外把守，守營軍卒看見了問道：「毛老伯，你為何回來了？你們那裡何如？」毛二搖手道：「少頃便知，皇爺在何處？」小卒道：「在中軍。」毛二如飛走到中軍報知，叫毛二進去，毛二跪在地上，只是哭泣。陳碩貞心焦道：「你這老兒好不曉事，好歹說出來罷了，為什麼只管啼哭？」毛二將崇義王如何行兵，薛仁貴如何舉動，不想王爺正在宴樂之時，殺進來死了。陳碩貞不覺大慟。正哭時，毛二又說道：「皇爺且莫哭，有一件事在此，悉憑皇爺主裁。」取出那懷義的一封書來。陳碩貞接了書，看見封面上寫著「白馬寺主家報」。便問：「你如何遇見了懷義？」毛二將騙去一段說了。陳碩貞將懷義的書拆開，只見上寫道：<break time="100ms" />　　　　憶昔情濃宴樂，日夕佳期。不意翠華臨寺，忽焉分手，此際之腸斷魂消，幾不知有今日也。自賢姊喬遷，細訪至今，始知比丘改作花王，雨師堪為敵國。雖楊枝之水，一滴千條，反不如芸香片席，共沐蓮牀也。良晤在即，先此走候。統惟慈照不宣。懷清賢姊妝次，辱愛弟馮懷義頓首拜。
    </voice>
</speak>
