<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十三回<break time="100ms" />　　安金藏剖腹鳴冤　駱賓王草檄討罪
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　兔走鳥飛，一霎時，翻騰滿目。興告訐，網羅欲盡，律嚴刑酷。<break time="100ms" />　　眼底赤心肝一片，天邊鱷淚愁千斛。吐盡懷草檄，整天廷，仇方復。<break time="100ms" />　　斟綠酒，濃情續。燒銀燭，新妝簇。向風亭月榭，細談衷曲。<break time="100ms" />　　此夜綢繆恩未意，來朝離別情何促？倩東風，博得上林歸，雙心足。<break time="100ms" />　　調寄〈滿江紅〉<break time="100ms" />　　從古好名之士，為義而死；好色之人，為情而亡。然死於情者比比，死於義者百無一二。獨有春秋時衛大夫宏演，納懿公之肝於腹中。戰國時齊臣王蠋，聞閔王死，懸軀樹枝，自奮絕頭而亡。立心既異，亦覺耳目一新，在宇宙中雖不能多，亦不可少。今說太后在宮追歡取樂，倏忽間又是秋末冬初。太平公主，乃太后之愛女。貌美麗豔，丰姿綽約，素性輕佻，慣恃母勢胡作敢為。先適薛紹，不上兩三年即死。歸到宮中，又思東尋西趁，不耐安靜。太后恐怕拉了他心上人去，將他改適大夫武攸暨，不在話下。<break time="100ms" />　　是日恰值太后同武三思在御園遊玩，太后道：「兩日天氣甚是晴和。」三思道：「天氣雖好，只是草木黃落，覺有一種凋零景像，終不如春日載陽，名花繁盛之為濃豔耳！」太后道：「這又何難！前日上林苑丞，奏梨花盛開，梨花可以開得，難道他花獨不可開。況今又是小春時候，明日武攸暨必來謝親，賜宴苑中，當使萬花齊放，以彰瑞慶。」三思道：「人心如此，天意恐未必可。」太后笑道：「明日花若開了，罰你三大王杯酒。」三思亦笑道：「白玉杯中酒，陛下時常賜臣飲的，只是如今秋末冬初的天氣，那得百花齊放來？」太后怒目而視，別了三思回宮。便傳旨宣歸義王陳碩貞入朝，將前事與他說了。叫他用些法術，把苑中樹木盡開頃刻之花，以顯瑞兆。碩貞道：「若是明日筵宴，陛下要一二種花，臣或可向花神借用。若要萬花齊發，這是關係天公主持，須得陛下詔旨一道，待臣移檄花神，轉奏天廷，自然應命。」太后展開黃紙，寫一詔道：<break time="100ms" />　　明朝游上苑，火速報春知。<break time="100ms" />　　花鬚連夜發，莫待曉風吹。<break time="100ms" />　　太后寫完，將詔付陳碩貞。碩貞又寫了一道檄文，別了太后。竟到苑中，施符作法，焚與花神不提。太后又傳旨著光祿寺正卿蘇良嗣，進苑整治筵席。<break time="100ms" />　　再說武三思回家，途遇了懷義。懷義問道：「上卿何不宿於宮，而跋涉道途耶？」<break time="100ms" />　　三思道：「可笑太后要向花神借春，使明早萬花齊放。我想人便生死由你，這發蕊放花係上帝律令，豈花神可以借得。我與你到明日看苑中之花，便知天意。」兩人大笑而別。到了明日，天氣愈覺融和，懷義放心不下，忙進苑來。只見萬卉敷榮，群枝吐豔。一轉轉到楊華堂來，一個官兒在那裡主持。原來蘇良嗣為因旨意，叫他檢點筵席，故早到此。懷義被他看見，便道：「何物禿驢輒敢至此！」懷義見他說這兩句話，道他眼睛有些近視，只得忍著氣對蘇良嗣道：「蘇老先，彼此朝廷正卿，難道學生來不得的？」蘇良嗣道：「今日是武駙馬謝親，是一席喜筵，朝廷差我在此料理。你是何科目出身，居為正卿，妄自尊大？你若不走，我就把朝笏來批你的頰，看你把我如何？」懷義掙著眼睛，要發出話來，不意蘇良嗣向著懷義把牙笏照臉批來，打了幾下。<break time="100ms" />　　懷義著了忙，只得逃進太后宮中，雙膝跪下。太后道：「你為何這般光景？」<break time="100ms" />　　懷義道：「蘇良嗣無禮，見了臣僧，便批臣的頰。」太后道：「他在何處打你？」<break time="100ms" />　　懷義道：「在苑中暢華堂。」太后即挽他起來道：「是朕叫他在那裡主持酒席的，你為什麼到那裡閒走起來？南衙宰相往來，今後阿師當從北門出入。」便叫內侍吩咐司北宰門的官兒「今後上師進來，不可禁止。」又對懷義道：「你今日住在此，待他們酒席散了，朕與你去遊賞如何？」<break time="100ms" />　　且說良廊嗣在暢華堂檢點，屏開孔雀，座映芙蓉，滿山百花開放，照耀的好不熱鬧。只見御史狄仁傑，領著各官進來，見了這些花朵，不勝浩歎道：「奇哉，天心如此，人意何為？」內史安全藏道：「不知萬卉中可有不開的？」眾臣各處閒看，惟有槿樹，杳無萌芽，仍舊凋零，不覺贊歎道：「妙哉槿樹，真可謂持正不阿者矣！」<break time="100ms" />　　正說時，只見駙馬武攸暨進宮去朝見了，到暢華堂來領宴。又見許多宮女，擁著太后進來，叫大臣不必朝參，排班坐定。太后道：「草木凋零，毫無意興，故朕昨宵特敕一旨，向花神借春，不意今朝萬花齊放，足見我朝太平景像。此刻飲酒，須要盡興回去，或詩或賦做來，以記盛事。」又吩咐內侍去看萬卉中可有違詔不開的，左右道：「萬花齊放，只有模樹不開。」太后命左右剪除枝幹，滴在野間，編籬作障，不許復植苑中。<break time="100ms" />　　那武三思輩，這些諂佞之徒，無不諛詞贊美。獨有狄仁傑等俱道：「春榮秋落，天道之常。今眾花特發，亦陛下威福所致；但冬行春令，還宜修省。」酒過三巡，眾臣辭退。太后也因懷義在內，命駕進宮。武三思看見太后不邀他到宮裡去，心中疑惑，走到旁邊，穿過了玩月亭，將到翠碧軒轉去，只見上官婉兒倚欄呆想。正是：<break time="100ms" />　　淡白梨花面，輕盈楊柳腰。<break time="100ms" />　　倚欄惆悵立，娬媚覺魂消。
    </voice>
</speak>
