<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時狄仁傑為相，見獄中引虛伏罪者，尚有八百五十餘人。仁傑具疏，將索元禮等殘酷之事，奏間太后，命嚴思善按問。思善與周興方推事對食，謂興道：「因多不承，當為何去？」興道：「令國人甕，以火靈之，何事不承？」思善乃索大甕，熾炭如興法，因起謂興道：「有內狀推公，請公入此甕。」興叩頭伏罪，流嶺南為仇家所殺。索元禮、來俊臣棄市，人爭啖其肉，斯須而盡。太后知天下惡之，乃下制數其罪惡，加以赤族之誅。這些殘酷之事，一朝除滅殆盡，軍民相賀道：「自今眠者背始貼席矣。」<break time="100ms" />　　一日，武三思進宮，將徐敬業檄文，並裴炎回敬業書，與太后看。太后看罷，不覺悚然長歎，問：「此檄出自誰手？」三思道：「駱賓王。」太后道：「有才如此，而使之流落不偶，則前此宰相之過也。」三思因問敬業約炎為內應，而炎書只有「青鵝」二字，眾所不解。太后道：「此何難解；青春十二月也，鵝者我自與也，言十二月中至京，我自策應也。今裴炎出差在外，且不必追捉，只遣大將李孝逸，征討敬業便了。但我想廬陵王在房州，他是我嫡子，若有異心，就費手了。要著一個心腹去看他作何光景？只是沒有人去得。」三思想起婉兒說韋后慕我之意，便道：「我不是陛下的心腹麼，就去走遭。」太后道：「你是去不得的。」三思道：「此行關係國家大事，若他人去，真假難信。」太后唯唯。<break time="100ms" />　　只見宮娥報說：「師爺進來了！」太后叫婉兒：「你且送武爺出去」。婉兒對三思道：「我同你到右首轉出去罷。」三思道：「為什麼不往東邊走？」婉兒道：「西邊清淨些。」三思會意，勾住他的香肩，取樂一回，又把太后要差人往房州去的事說了，叫他攛掇我去。婉地道：「這在我，我有些禮物，送與韋娘娘，等我修書一封，打動他便了，只是日後不要把我撇在腦後。」三思道：「這個自然。」隨即分手出宮。到了次日，太后有旨，著武三思速往房州公幹。三思得了旨意，進宮辭別太后，太后叮嚀數語，婉兒暗將禮物並書遞與三思；三思隨即起身。<break time="100ms" />　　不多幾日，已到房州，天色已晚，上店歇了，隨叫手下假說是文爺在這裡買些小貨。三思到了夜間，閒語中問及：「廬陵王在這裡可好麼？」店主人道：「王爺甚好，惟與比丘時常往來。這裡有感德寺大和尚，號慧範，王爺朔望必到寺中，聽他講經說法。至於百姓，真是秋毫無犯。可惜這個好皇爺，不知為了什麼事，他母后不喜歡，趕了出來。」三思心上想道：「廬陵如此舉動，無異心可知的了。更喜今日是十四，明日是望日，待他出門，我去方妙。」過了一宵，明日捱到日中，跟了三四個小使，肩輿而至。門上人知是武三思，不知為什麼事體，忙去報知韋后。<break time="100ms" />　　韋后叫太監進去問：「那武爺是怎樣來的？還有何人奉陪？」太監答了。韋后道：「既如此，他與我們是至戚，不妨請進宮來相見。」太監出去請進宮來。三思看見韋后走將出來，但見：<break time="100ms" />　　身軀嫋娜，體態娉婷。鼻倚瓊瑤，眸含秋水。生成秀髮，盡堪盤窩龍髻；天與嬌姿，謾看舞袖吳官。<break time="100ms" />　　三思連忙拜將下去，韋后也回拜了坐定。韋后問道：「太后好麼？」三思笑道：「比先略覺寬厚些。」韋后垂淚道：「我們皇爺，偶然觸了母后一句，不想被逐，如今我夫婦不知何日再得瞻依膝下？」三思道：「想皇爺不在宮中麼？」韋后道：「今早往感德寺，已差人去請了。不知武爺何來？」三思道：「因上官婉兒思念娘娘，故齎書到此。」向靴裡取出書來送與韋后，左右就把禮物放下。韋后把婉兒的書拆開，看了微笑，忽見女奴進來報道：「王爺回來了。」韋后進去，中宗出來，與三思敘禮坐定。中宗先問了母后的安，又敘了寒喧。彼此把朝政家事說了。中宗道：「兄如今何往？寓在何處？」三思道：「在府前府店，暫過一宵，明日即行。」<break time="100ms" />　　中宗道：「豈有此理，兄不以我為弟耶，何欲去之速也！弟還有許多話問兄。」對左右說：「武爺行李在寓所，你去吩咐他們取了來。」一回兒請到殿上飲酒。三思把安金藏剖腹屠腸說了，又把目今徐敬業討檄一段，太后差李孝逸去剿滅。今差我到楊州，命婁師德去合剿，故此枉道來問候。中宗聽了大怒道：「李勵是太后的功臣，母后何等待他，不想他子孫如此倡亂，若擒住他，碎屍萬段，不足以服其辜。」<break time="100ms" />　　便命整席在後書齋，中宗進內更衣去了。三思見內已擺設茶果，又見剛纔隨韋后的宮奴，捧上茶杯，近身悄悄對三思道：「武爺不要用酒醉了，娘娘還要出來與武爺說話。」正說時，中宗出來入席，大家猜謎行令，倒把中宗灌醉，扶了進去。<break time="100ms" />　　三思見裡邊一間牀帳，已擺設齊整，兩個小廝，住在廂房。三思叫他們先睡了，自己靠在桌上看書。不多時韋后出來，三思忙上前摟住道：「下官何幸，蒙娘娘不棄？」韋后道：「噤聲。」把手向頭上取那明珠鶴頂與袖中的碧玉連環，放在桌上。<break time="100ms" />　　韋后道：「你卻不要薄情待我。」三思道：「我回去如飛在太后面前，說王爺許多孝敬，包你即日召回。」韋后道：「如此甚好，妾鶴頂一枝，聊以贈君，所言幸勿負我。婉兒我不便寫書，替我謝聲；碧玉連環一副，乞為致之。」別了三思進去。<break time="100ms" />　　三思在府中三日，恐住久了，太后疑心，就與中宗話別，上路回京。<break time="100ms" />　　要知後事，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
