<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　三思在太后處，時常見他，也彼此留心。今日見他獨自在此，好不歡喜，便道：「婉姐，你獨自在此想著甚來，敢是想我麼？」婉兒撇轉頭來，見是三思，笑道：「我是不想你，另有個心上人在那裡想著。」三思道：「是那個？」婉兒道：「我且問你，今日在暢華堂中赴宴，為何闖到這裡？」三思道：「你莫管我，同你到翠碧軒裡去，有話問你。」婉兒道：「有話就在此說吧。」三思笑道：「我偏要到軒裡去說。」婉兒沒奈何，只得隨了他到軒裡來。三思問道：「誰在太后宮中玩耍？」<break time="100ms" />　　婉兒道：「是懷僧。」三思便把婉兒摟住道：「親姐姐，你方纔說有人想我，端的是那個？」婉兒就把韋后在宮時，「我常在他面前贊你如何風流，如何溫存，又說你同太后在宮，如何舉動，他便長歎一聲，好似癡呆的模樣道：『怪不得太后愛他！』這不是他想你麼？可惜如今同聖上移駕房州去了。他苦得回來，我引你去，豈不勝過上宮麼？」三思道：「韋后既有如此美情，我當在太后面前竭力周全，召還廬陵王便了。」說了，分手而別。<break time="100ms" />　　時索元禮、周興、來俊臣輩，同在暢華堂與宴，覺得狄仁傑、安金藏諸正人，意氣矜驕，殊不為禮，心中飲恨。懷義又怪蘇良嗣批其頰，大肆發怒。適虢州人楊初成，矯制募人迎帝於房州。太后敕旨捕之。懷義買囑周興，誣蘇良嗣、狄仁傑與安金藏等同謀造反，來俊臣又投一扇子匭上，有「醉花陰」詞二首，云是良嗣譏訕母后，同謀不軌。詞云：<break time="100ms" />　　花到春開其常耳，破臘花有幾，除卻一枝梅，再要花開，只恐無其二。<break time="100ms" />　　上苑催花丹詔至，不許拘常例。草木亦何知，役使隨人，博得天顏喜。<break time="100ms" />　　違例開花花何意？要把君王媚。昨夜詔花開，今早來看，卻果都開矣。<break time="100ms" />　　槿樹一枝偏獨異，不肯隨凡卉。籬下盡悠然，萬紫千紅，對此應含媿。<break time="100ms" />　　太后見了大怒，然知狄仁傑乃忠直之臣，用筆抹去，餘諭索元禮勘問。元禮臨審酷烈，不知誣害了多少人，把蘇良嗣一夾，要他招認謀反。良嗣喊道：「天地九廟之靈在上，如良嗣稍有異心，臣等願甘滅族。」又把安金藏要夾起來。金藏道：「為子當孝，為臣當忠；如君欲臣死，孰敢不死？但欲勘臣去陷君，臣不為也，今既不信金藏之言，請剖心以明良嗣不反。」即引佩刀，自剖其胸，五臟皆出，血湧法堂。杜景儉、李日知他兩個尚存平恕，見了忙叫左右奪住佩刀，奏聞太后。太后即傳旨，著俊臣停推，叫太醫院看視。<break time="100ms" />　　安金藏此事遠近傳聞。眉州刺史英公徐敬業同弟敬猷，行至揚州，忽聞此報，不勝駭怒道：「可惜先帝天挺英雄，數載親臨鏖戰，始得太平。至今日被一婦人安然坐享，把他子孫，翦滅殆盡。難道此座，竟聽他歸之武氏乎？舉朝中公卿，何同木偶也！」敬猷道：「吾兄是何言歟？眾臣俱在輦毀之下，各保身家，彼雖淫亂，朝廷之紀綱尚在，但可恨這班狐鼠之徒耳。如今日有忠義之士，出而討之，誰得而禁哉！」正說時，只見唐之奇、駱賓王進來。原來唐、駱因坐事貶謫，皆會於揚州，二人聽見了，便道：「好呀，你們將有不軌之志，是何緣故？」敬業道：「二兄來得甚妙，有京報在這裡，請二兄去看便知。」二人看了一遍，唐之奇只顧歎氣。駱賓王對敬業道：「這節事，令祖先生若存，或者可以挽回，如今說也徒然。」敬業道：「賢兄何必如此說，人患不同心耳，設一舉義旗，擁兵而進，孰能御之？」唐之奇道：「既如此說，兄何寂然？」駱賓王道：「兄若肯正名起義，弟當作一檄以贈。」敬業道：「兄若肯扶助，弟即身任其事，即日祭告天地，祀唐祖宗，號令三軍，義旗直指耳。且把酒來吃，兄慢慢的想起來。」駱賓王道：「這何必想，只要就事論事說去，已書罪無窮矣。」敬猷道：「只就斷后妃手足，這種利害之心，實男子所無。」一回兒擺上酒來，大家用巨觴飲了數杯，賓王立起身來說道：「待弟寫來，與諸兄一看，悉憑主裁。」忙到案邊，展開素紙寫道：<break time="100ms" />　　　　偽周武氏者，人非和順，地實寒微。昔充太宗下陳，曾以更衣入侍。洎乎晚節，穢亂春宮，潛隱先帝之私，陰圖後庭之嬖。入門見妒，蛾眉不肯讓人；掩袖工讒，狐媚偏能惑主。踐元后於翬翟，陷吾君於聚麀；加以虺蜴為心，豺狼成性，近狎邪僻，殘害忠良，殺姊屠兄，弒君鴆母，人神之所共嫉，天地之所不容。猶復包藏禍心，窺竊神器。君之愛子，幽之於別宮；賊之宗盟，委之以重任。嗚呼！霍子孟之不作，朱虛侯之已亡。燕啄王孫，知漢祚之就盡；龍漦帝后，識夏庭之遽衰。敬業皇唐舊臣，公侯冢子，奉先君之承業，荷朝廷之厚恩。<break time="100ms" />敬業坐在旁邊，看他一頭寫，一頭眼淚落將下來，忍不住移身去看，只見他寫到：<break time="100ms" />　　　　公等或居漢地，或叶周親；或膺重寄於話言，或受顧命於王室；言猶在耳，忠豈忘心？一抔之土未乾，六尺之孤何托？請看今日之城中，竟是誰家之天下！<break time="100ms" />　　敬業看完，不覺桿兒落將下來，雙手擊案大慟。賓王寫完，把筆擲於地上道：「如有看此不動心者，真禽獸也！」眾人亦走來念了一遍，無不涕泗交流。豈知一道檄文，如同治安策，可為痛哭者一，可為流涕者二，可為長歎息者六，弄得一堂之上，彼此哀傷。敬猷道：「這節事不是哭得了事的，只要請公商議做會便了。」<break time="100ms" />　　大家復坐。敬業道：「明日屈二兄早來，尚有幾個好相知，邀他同事。」駱、唐二人，唯唯而別。
    </voice>
</speak>
