<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十四回<break time="100ms" />　　改國號女主稱尊　闖賓筵小人懷肉
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　武氏居然改號，唐家殆矣堪哀。卻緣妖夢費疑猜，留得廬陵還在。只怪僧尼戀色，怎教臣庶持齋。阿誰懷內首將求，笑殺小人無賴。<break time="100ms" />　　調寄〈西江月〉<break time="100ms" />　　出來，支傾振墜，做個中流砥柱。若都像那一班豬國勢顛危之際，還虧那有手段的出來，支傾振墜，做個中流砥柱。若都像那一班豬狗之徒，未有不把祖宗櫛風沐雨之天下，拱手而付之他人。國號則改為周，宗廟則易武氏，視中宗、睿宗如几上之肉。豈知天不厭唐，撥亂反正之玄宗，早已挺生宮掖矣。<break time="100ms" />　　今且不說武三思在房州，別了中宗回來。且說有個傅遊藝，原係無藉，因其友杜肅與懷義相好，懷義薦二人於太后，遂俱得倖，擢為侍御。遊藝聳諛太后，更改國號，又請立武承嗣為太子。太后大喜，遂改唐為周，改元天授，自稱聖神皇帝，立武氏七廟。正是：<break time="100ms" />　　皇后稱皇帝，小君作大君。<break time="100ms" />　　絕無僅有事，亙古未曾聞。<break time="100ms" />　　武三思回到京中，聞武承嗣欲謀為天子，心懷不平，及入宮復命，突遇上官婉兒，三思問：「太后安否？」婉兒道：「太后日來偶患目疾，如今叫沈南謬在那裡醫。王爺處怎麼光景？」三思道：「王爺日夕奉佛，作事甚好。韋娘娘已諧素願，他說不及寫書，送你碧玉連環一雙，叫我多多致謝。」袖中取出連環付與婉兒收了。<break time="100ms" />　　婉兒道：「此時太后閒著，你快去見了。兩日武承嗣在此營求為太子，你須小心承奉。」三思依言，隨即進宮，朝見太后，稱賀畢。把中宗如何思念太后，如何佛前保佑太后，細細說完；見太后默然，半晌不語。<break time="100ms" />　　一日太后夜夢不詳，召狄仁傑詳解。太后道：「朕夜來夢見先帝授我鸚鵡一隻，雙翼披垂，朕撫弄移時，兩翼再不能起。」仁傑道：「武者陛下國姓，召回佳兒佳婦，則兩翼振矣。」太后道：「卿言甚是，但武承嗣求為太子，事當如何？」仁傑對道：「文皇帝親冒鋒鏑，以定天下，傳之子孫。先帝以二子托陛下，今乃欲移之他族，無乃非天意乎。且姑任與母子孰親？陛下立子，則千秋萬歲後，配饗太廟，承繼無窮；陛下欲立姪，未聞有姪為天子，而袝姑於廟者也。」后悟，由是召回中宗。母子相見，悲喜交集不提。<break time="100ms" />　　一日太后與三思在窗前細語，恰好昌宗兄弟進來。太后笑道：「我正擬九個美人題在此，要眾人分做。」昌宗在案上取來一看，卻是美人寓美人睡、美人醉許多好題目。尚未看完，只見太平公主攜著婉兒的手走來。原來昌宗、易之，久與太平公主有染，太后亦微知其事，當日大家上前見了，太平公主道：「苑中荷花大放，母后怎不去看，卻在此弄這個冷淡生活？」太后笑道：「正是同去看來。」隨命擺宴在苑中，大家同到苑中來；只見嘯鶴堂前，那荷花開得紅一片，綠一堆，芳香襲人。太后道：「妙呀！兩日荷花正在不濃不淡之間。」四圍看了一遍，入席飲了一回酒。<break time="100ms" />　　太后道：「今日之宴，實為賞心，寧可有詩無花，豈可有花無詩？」婉兒道：「正是花、酒、詩四美具矣，豈可使他虛負！」太平公主道：「花、酒、詩只有三樣，為何說四美具？」婉兒道：「難道人算不得一美的？」大家笑了一回，易之道：「荷花吟詠甚多，何不以人喻之，方不盜襲。」太后道：「五郎之言甚善。剛纔詩題尚在上宮，快寫出來。」昌宗道：「在臣袖中。」取來送與太后，太后接了笑道：「題目恰好十二個，只要隨意描寫，不要寫出宮闈中身分，可拈鬮取題，六人在此，一個做兩首。」便命婉兒寫了十二個鬮子，成團兒放在盒兒裡。先是太后拈了兩個，其餘各各拈齊。太后先向上邊桌上，執筆而寫。公主與婉兒兩個，向旁邊東首桌上做。三思與易之、昌宗，向近窗桌上凝思。太后不多時已做完，起身道：「聊以塗鴉，殊失命題之意。」眾人齊來看，只見上寫道「美人醉」：<break time="100ms" />　　細酌流霞盡少年，直都春好自陶然。<break time="100ms" />　　玉山蕩影無堅壁，銀海光搖欲拽天。<break time="100ms" />　　邑勉添香還裹足，艱難臨鏡又憑肩。<break time="100ms" />　　聽郎啤語和郎笑，弔爾溫存一霎眠。<break time="100ms" />第二題是「美人睡」：<break time="100ms" />　　羅家夫婦太輕狂，如許終育一半忙。<break time="100ms" />　　晚起自嫌裡眼倦，午餘猶覺錦衾涼。<break time="100ms" />　　朦朧楚國行雲雨，撩亂梁家裡馬妝。<break time="100ms" />　　耳畔俏呼身乍轉，粉腮凝汗枕痕香。<break time="100ms" />　　眾人正在那裡贊美，只見昌宗與婉兒的詩亦完。太后先把昌宗的來看，是「美人坐」：<break time="100ms" />　　咄咄屏窗對落暉，飛花故故點春衣。<break time="100ms" />　　支頤靜聽林鶯語，抱膝遙看海燕歸。<break time="100ms" />　　愛把王釵撩鬢髮，閒將金尺整腰圍。<break time="100ms" />　　賣花牆外聲聲喚，懶得擡身問是非。<break time="100ms" />再有第二首是「美人憶」：<break time="100ms" />　　記得離亭折柳條，風姿何處玉驄驕？<break time="100ms" />　　春情得夢虛鴛枕，世態依人幾銻袍？<break time="100ms" />　　其雨日高誰適沐，曰歸河廣不容刀。<break time="100ms" />　　金錢卜慣難憑准，亂剪燈花帶淚拋。<break time="100ms" />　　太后贊道：「這二首得題之神，清新俊逸，兼而有之。」看婉兒的詩，第一首是「美人浴」：<break time="100ms" />　　秋炎扶夢倚闌干，小婢傳言待浴蘭。<break time="100ms" />　　縧脫漸鬆衫半掩，步搖徐解髻重盤。
    </voice>
</speak>
