<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　春含荳蔻香生暖，而暈芙蓉膩末乾。<break time="100ms" />　　怪底小姑垂劣甚，俏拈窗紙背奴看。<break time="100ms" />第二首是「美人謔」：<break time="100ms" />　　盈盈十五慣嬌癡，正是偷閒謔浪時。<break time="100ms" />　　方勝疊香移月姊，繡裙固樹笑風姨。<break time="100ms" />　　申嚴仲子三章法，細數諸姑百兩期。<break time="100ms" />　　何事俏將巾帶裹？教人錯認是男兒。<break time="100ms" />　　太后看了笑道：「我說你是慣家，自與人不同；即使梓行於世，人亦不認是宮闈中做的。」只見三思也寫完，呈將上來。太后一看，卻是「美人語」：<break time="100ms" />　　何人輸卻口脂香，罵盡東風負海棠。<break time="100ms" />　　連袂踏青憶款曲，臨池對影自商量。<break time="100ms" />　　頻嫌東陸行長日，未許西鄰聽隔牆。<break time="100ms" />　　不盡喁喁繡幕外，細教鸚鵡數檀郎。<break time="100ms" />第二題是「美人病」：<break time="100ms" />　　悄裹常州透額羅，畫牀綺枕皺凌波。<break time="100ms" />　　原因憶夢成消瘦，錯認傷春受折磨。<break time="100ms" />　　翦彩情懷今寂寞，踏青竟況久蹉跎。<break time="100ms" />　　兒家夫婿誰知道？減卻腰圍剩幾多？<break time="100ms" />　　只見太平公主也呈上來，卻是「美人影」：<break time="100ms" />　　何事追隨不暫離？慣將肥瘦與人知。<break time="100ms" />　　日中斜傍花陰出，月下橫移草色技。<break time="100ms" />　　避雨莫窺眉曲曲，搖風多見袖垂垂。<break time="100ms" />　　堪憐臨水萍開處，白小吹波亂唼伊。<break time="100ms" />第二題乃「美人步」：<break time="100ms" />　　款蹴香塵冉冉移，畏行多露滑春泥。<break time="100ms" />　　花陰點破來無跡，月影衝開去有期。<break time="100ms" />　　覓句推敲何黨懶？尋芳搖曳故教遲。<break time="100ms" />　　玉奴步步蓮花地，應為東風異往時。<break time="100ms" />　　太后未及品題，張易之也完了呈上，卻是「美人立」：<break time="100ms" />　　凝睬中天顧影明，遲回卻望最合情。<break time="100ms" />　　斜抱琵琶空占影，穩垂環珮不聞聲。<break time="100ms" />　　閒將衣帶和衫整，懶為花枝繞砌行。<break time="100ms" />　　露濕弓鞋猶待月，小鬟頻喚未將迎。<break time="100ms" />第二題是「美人歌」：<break time="100ms" />　　雍門三日有餘聲，不為驪駒唱渭城。<break time="100ms" />　　子夜言情能婉轉，羅敷訴怨最分明。<break time="100ms" />　　朱唇午啟千人靜，皓齒才分百媚生。<break time="100ms" />　　譜盡香山長恨句，聽來真與燕鶯爭。<break time="100ms" />　　太后看了笑道：「你四人的詩，不但僅得香奩之體，如出一人之手。」正說時，只見宮奴捧著蓮花三四枝進來，三思把一枝置於昌宗耳邊戲道：「六郎面似蓮花。」<break time="100ms" />　　太后笑說道：「還是蓮花似六郎耳。」飲酒笑說了一回，三思、昌宗、易之等散出，太后著內監牛晉卿去召懷義。那曉得懷義自做了鄂國公之後，積蓄多金，倚勢驕蹇，私藏著極美的婦人，日夜取樂。這日正吃得大醉，忽見牛晉卿傳太后有旨宣召，懷義怒道：「這裡嬌花嫩蕊，尚不暇攀折；況老樹枯藤乎？你且回去，我當自來。」<break time="100ms" />　　晉卿無奈，只得回宮，以懷義之言實告。太后聽了，不覺大怒道：「禿子恁般無禮！前者火燒天堂，延及明堂，都因此禿；今又如此可惡！」正在大怒之際，恰好太平公主進來，見太后大怒，忙問其故。晉卿將懷義之言說知。公主道：「禿奴無禮極矣！母后不須發怒，待兒明日處死他便了。」太后道：「須處得泯然無跡。」太平公主領命而出。<break time="100ms" />　　明日絕早起身，選了二三十個壯健宮娥去苑中伏著；又叫兩個太監，往召懷義，哄他進苑來。那懷義因宵來酒醉失言，懊悔無及。又聞差人來召他，正要粉飾前非，即同二太監從後宰門進宮。太平公主先令官娥於半路傳諭道：「太后在苑中等著，可快進去。」懷義並不疑心，忙進苑來，宮娥引到幽僻之處，只見太平公主坐著，將一紙叫他看。懷義拿來一看，卻是王求禮請閹懷義的疏。兩個內監，即時動手割閹，又加痛打，不消半刻，懷義氣絕身亡，將屍首裝入蒲包內，送到白馬寺中，放火燒了，回奏太后不提。<break time="100ms" />　　且說太后因明堂火災，天堂中所供佛像，都已損壞；又四方水旱頻仍，各處奏報災異，遂下詔著百官修省。禁止民間屠宰，甚至魚蝦之類，亦不許捕捉。這禁屠之令一下，軍民士庶，無不凜遵。其時翼國公秦叔寶，致仕家居，尚有老母在堂，叔寶極盡孝養。其子秦懷玉，蒙高祖賜婚單雄信之女，生二子，長名秦琮，次名秦瑀。瑀娶拾遺張德之女，一胎雙生二子，叔寶與叔寶之母，俱甚歡喜。到滿月時，為湯餅之會，朝中各官，都往稱賀。叔寶父子開筵宴客，張德亦在座，傅遊藝與杜肅也隨眾往賀，一同飲宴。只見杯盤羅列，水陸畢具，極其豐腆。張德對著眾官道：「若論奉詔禁屠，今日本不該有此陳設。只因敝親翁老年得這曾孫，不勝欣喜，又承諸公枉顧，不敢褻慢，故有此席，違禁之愆，仰祈容庇。」叔寶父子也一齊拱手道：「總求諸兄見原。」眾官懼唯唯，只有傅遊藝、杜肅這兩個小人，口雖答應，心裡不然。要想去太后面前出首獻功。遊藝日視杜肅而笑，杜肅會意，乘著眾人酌酒酬酢之時，暗將盤中肉餡包子一枚，藏於袖內，至晚散席，各自別去。
    </voice>
</speak>
