<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說那時朝中大臣，自狄仁傑死後，只有宋璟極其正直，豐采可畏。太后亦敬禮之，諸武都不敢怠慢他。至於張易之、張昌宗兩個，其畏憚宋璟，與向日畏憚狄仁傑一般。當初狄仁傑存日，適海國進貢一裘，名曰集翠裘，乃集翠鳥身上軟毛做成的，最輕暖鮮麗，是一件奇珍難得之物。張昌宗見而欲之，恃愛乞恩求賜，太后便把來賜與他。昌宗謝了恩，便就御前穿著起來，太后看了笑道：「你著了此裘，越覺娬媚了。」昌宗欣欣得意。適狄仁傑入宮奏事，太后既准其所奏之事，意欲引仁傑與昌宗親昵，因見几案之上，有棋局棋子，遂命二人對坐弈棋。二人領旨，彼此坐定。太后道：「棋高者用白棋，昌宗棋頗高。」仁傑起身奏道：「臣自信是精白一心，涅而不淄之人，弈雖小數，願從其類，請用白者。」太后道：「任卿取用可也，但你二人，須各賭一物，今所賭何物？」仁傑道：「請即賭昌宗身所穿之裘。」<break time="100ms" />　　太后道：「卿以何物為對？」仁傑道：「臣亦即以身所穿紫袍為對。」太后笑道：「此集翠裘，價逾千金，卿袍安能與相抵？」仁傑道：「此袍乃大臣朝見奏對之衣；昌宗此裘，乃嬖佞寵幸之服。以袍對裘，臣猶不屑也。」太后聞言，笑而不答，昌宗心赧氣沮，遂累局連北。仁傑即對御褫其裘，披於身上，謝恩而出，至光範門，便脫下來，付家奴服之而歸。太后知之，亦置不問。因此群小都畏憚他。在廷正人，如張柬之、桓彥范、敬暉、袁恕己、崔元暐等，又皆仁傑所薦引，與宋璟共矢忠心，誓除逆賊。<break time="100ms" />　　一日同中宗南山出獵，張柬之五人隨騎而行。到了山中幽僻之處，五人下馬奏道：「臣等幽懷向欲面奏，因耳目眾多，不敢啟齒。今事勢已迫，不能再隱。臣思陛下年德皆備，太后惑二張言語，貪位不還。近聞二張寵幸太過，太后欲將寶位讓與六郎，萬一即真，則置陛下於何地？臣等情急，只得奏聞。陛下籌之。」中宗聞言大驚道：「為今奈何？」柬之道：「直須殺卻張武亂臣，方得陛下復位。」中宗道：「太后尚在，怎生殺得？」柬之道：「臣定計已久，無煩聖慮，但恐驚動聖情，故先與聞。」中宗道：「二張可殺；武氏之族，係我中表之親，望看太后之面留之。」<break time="100ms" />　　柬之道：「臣兵至宮闈，不遇則已，如或遇著，恐刀劍無情，不能自主。」中宗道：「孤若得位，反周為唐，當封汝等為王。」柬之稱謝。遂草草獵畢而回，歸至朝門，各各散去。<break time="100ms" />　　中宗回至宮中，恰好武三思那日曉得中宗出獵，正與韋后在宮玩耍，見左右報說王爺回來，三思驚得身子戰慄。韋后道：「不須害怕，我同你在外頭書室裡去打一盤雙陸，他進來看見了，包你不說一聲，還要替我們指點。」三思沒奈何，只得隨韋后出來，坐了對局。中宗走進來，看見笑道：「你兩個好自在，在此打雙陸。」<break time="100ms" />　　三思忙下來見了。中宗道：「你們可賭什麼？」韋后道：「賭一件王東西。」中宗坐在旁邊道：「待我點籌，看你們誰贏。」下了兩局，大家一勝一北，第三盤卻是三思輸了。中宗道：「什麼玉東西，拿出來。」三思道：「粗蠢之物，陛下看不得的，改日還要與娘娘復局。天已昏黑，臣要回去了。」中宗道：「今夜且在此用了夜宴，然後回去何妨？」<break time="100ms" />　　三思同中宗到內書房裡，只見燈燭輝湟，宴已齊備，二人坐了。三思道：「我們怎麼樣吃酒？」中宗想道：「我且卜一卦，看外延之事如何？」便道：「擲個狀元罷！」三思道：「狀元雖好，只是兩個人有何意味？」中宗道：「你與我總是親戚，我請娘娘與上官昭儀出來，四人共擲，豈不有趣。」三思見說，心中大喜，道：「妙。」中宗吩咐左右。只見韋后與上官昭儀，俱素淨打扮，另有一種嫋娜韻致，大家坐了擲起，不多幾擲，中宗就是一個麼渾純，三人鼓掌笑道：「妙呀！狀元還是殿下占著。」中宗道：「好便好，只是麼色；若是純六，再無人奪去。」三思道：「說甚話來，一是數之始，絕妙的了，所謂一元復始，萬像更新，快奉一巨觴與殿下。」中宗飲於，三人又擲。上官昭儀擲了四個四，說道：「好了，我是榜眼。」<break time="100ms" />　　韋后道：「不要管榜眼探花，也該吃一杯；等我擲六個四出來，連殿下都扯下來。」<break time="100ms" />　　兩個在那裡擲，中宗心上想：「此時初更時分，怎麼還不見動靜。若是他們做不來，不如且放三思回家去，我今叫人去打聽一回。」就叫婉兒道：「你看他兩個再擲，有了探花，我就要考了。我去一回就來。」<break time="100ms" />　　三思見中宗去了，把椅子移近了韋后，名雖擲色，免不得捏手捏腳。昭儀知趣，笑道：「娘娘，妾去看看王爺來。」韋后恨不得昭儀起身去了。韋后連侍女們也都遣開，正待與三思做些勾當，只見昭儀嚷將進來道：「娘娘不好了！」二人聽見，忙走開坐了，問道：「有什麼不好？」話未說完，只見中宗已在面前叫道：「武大哥，我叫婉兒陪你，暫且後邊閣中坐一回兒。」三思道：「此時為甚人聲鼎沸？」<break time="100ms" />　　中宗便把張柬之等五人，要斬絕張、武二氏，我再三勸他，不要加害於你，二張想已誅矣！三思聽見，忙雙膝跪下道。「萬歲爺救臣之命！」只見身上戰慄不已。韋后道：「皇爺留你在此，自有主意，何必驚懼？」說時只見許多宮奴，跑進來稟道：「眾臣在外，請皇爺出去。」中宗忙叫婉兒，推三思到閣中去了，即便來到外面。
    </voice>
</speak>
