<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　此旨一下，眾朝臣紛紛竊議：也有不樂的，以為褻瀆朝臣。也有喜歡的，以為風流韻事。到那巴中宗與韋后及太平公主、安樂公主、長寧公主、上官昭容等，俱至昆明池遊玩。大排筵宴，諸臣畢集朝拜畢，賜宴於池畔。帝后與公主輩，就帳殿中飲宴。酒行既罷，諸臣各獻上詩篇。中宗傳諭道：「卿等雖俱美才，然所作之詩，豈無高下。朕一時未暇披覽，昭容上官氏，才冠後宮，朕思卿等才子之詩，當使才女間之，可作千秋佳話，卿等勿以為褻也。」諸臣頓首稱謝。中宗命諸臣俱於帳殿彩樓之前，左邊站立，其詩不中選者，逐一立向右邊去。少頃，只見上官婉兒，頭戴鳳冠，身穿繡服，飄輕裙，曳長袖，恍如仙子臨凡。先向中宗與韋后謝了恩，內侍宮女們簇擁著上彩樓，臨樓檻而坐。樓前掛起一面朱書的大牌來，上寫道：昭容上官氏奉詔評詩，只選其中最佳者一篇，進呈御覽；不中選者，即發下樓，付還本官。<break time="100ms" />　　檻前供設書案，排列文房四寶，內侍將眾官詩篇呈遞案上。婉兒舉筆評閱。眾官都仰望著樓上。須臾之間，只見那些不中選的詩，紛紛的飄下樓來。每一紙落下，眾人爭先搶看。見了自己名字，即便取來袖了，默默無言的立過右邊去。只有沈佺期、宋之問二人，憑他落紙如飛，只是立著不動，更不去拾來看。他自信其詩，與眾不同，必然中選。不一時，眾詩盡皆飄落，果然只有沈宋二人之詩，不見落下。<break time="100ms" />　　沈佺期私語宋之問道：「奉旨史選一篇；這二詩之中，畢竟還要去其一。我二人向來才名相埒，莫分優劣，只看今日選中那一個的詩，便以此定高下，以後勿得爭強。」宋之問點頭笑諾。良外，只看又飄飄的落下一紙，眾人競取而觀之，卻是沈佺期的詩。其詩云：<break time="100ms" />　　法駕乘春轉，神池像漢回。<break time="100ms" />　　雙星遺舊石，孤月隱殘灰。<break time="100ms" />　　戰蟻逢時去，恩魚望幸來。<break time="100ms" />　　山花緹綺繞，堤柳帳城開。<break time="100ms" />　　思逸橫汾唱，歌流宴鎬杯。<break time="100ms" />　　微臣彤朽質，差睹豫章才。<break time="100ms" />詩後有評語云：<break time="100ms" />　　玩沈、宋二詩，工力悉敵。但沈詩落句辭氣已竭，宋作猶陡然健舉，故去此取彼。<break time="100ms" />　　眾人方聚觀間，婉兒已下樓復命，將宋之問的詩呈上。中宗與韋后及諸公主傳觀，都稱贊好詩，並稱贊婉兒之才。中宗即召諸臣至御前，將宋之問的詩，傳與觀看。其詩云：<break time="100ms" />　　春豫靈池會，滄波帳殿開。<break time="100ms" />　　舟凌石鯨動，搓拂斗牛回。<break time="100ms" />　　節晦蓂全落，春遲柳暗催。<break time="100ms" />　　像溟看浴景，燒劫辨沉灰。<break time="100ms" />　　鎬飲周文樂，汾歌漢武才。<break time="100ms" />　　不愁明月盡，自有夜珠來。<break time="100ms" />　　原來漢武帝當初鑿此昆明池之時，池中掘出黑灰數萬斛，不知是何灰，乃召東方朔問之。東方朔道：「此須待西域梵教中人來問之便曉。」後來西方有人號竺法蘭者，入中國，因以此灰示之，間是何灰。竺法蘭道：「世界終盡，劫火洞燒，此乃劫燒之餘灰也。東方朔固已知之矣，何待吾言耶！」又池中有臺，名豫章臺，臺下刻石為鯨魚，每至雷雨，石魚鳴吼震動。旁有二石人，傳聞是星隕石，因而刻成人像。有此許多奇跡，故二詩中都言及之。當下眾官，見了宋之問的詩，無不稱羨；沈佺期也自謂不及。中宗並索佺期之詩來看，又看了婉兒的評語，因笑道：「昭容之評詩，二卿以為何如？」二人奏言評間允當。中宗又問：「眾田之詩，多被批落了心服否？」眾官俱奏道：「果是高才卓識，即沈宋二人，尚且服其公明，何況臣等。」中宗大悅，當日飲宴極歡而罷。自此沈佺期每遜讓宋之問一分，不敢復與爭名。正是：<break time="100ms" />　　漫說詩才推沈宋，還憑女史定高低。<break time="100ms" />　　且說中宗為韋后輩所玩弄，心志蠱惑，又有那些俳優之徒，謅佞之臣，趨承陪奉，因此全不留心國政，惟日以嬉游宴樂為事。時光荏苒，不覺臘盡春回，又是景龍四年正月。京師風俗，每逢上元燈夕，燈事極盛。六街三市，花團錦簇，大家小戶，都張燈結綵。遊人往來如織，金鼓喧闐，笙歌鼎沸，通宵達旦，金吾不禁。曾有「金奴嬌」一詞為證：<break time="100ms" />　　煌煌火樹，正金吾弛禁，漏聲休促。月照六街人似蟻，多少紫騮雕轂。紅袖妖姬，雙雙來去，嬌冶渾如玉。墜釵欲覓，見人羞避銀燭。但見回首低呼，上元佳勝，只有今宵獨。一派笠歌何處起？笑語徐歸華屋。斗轉參橫，暗塵隨馬，醉唱昇平曲。歸來倦倚，錦衾帳裡芬馥。<break time="100ms" />　　韋后聞知外邊燈盛，忽發狂念，與上官婉兒及諸公主，邀請中宗，一同微服出外觀燈。中宗笑而從之。於是各換衣妝，打扮做街市男婦模樣，又命武三思等一班近臣，也易服相隨，打伙兒的遍遊街市。與這些看燈的人，挨挨擠擠，略無嫌忌。軍民士庶，有乖覺的，都竊議道：「這班看燈的男婦，像是大內出來的，不是公主，定是嬪妃。不是王子王孫，定是公侯駙馬。可笑我那大唐皇帝，難道宮中沒有好燈賞玩，卻放他們出來，與百姓們飽看。如此人山人海，男女混雜，貴賤無分，成何體統！」眾人便如此議論，中宗與韋后卻率領著一班男女，只揀熱鬧處遊玩，全不顧旁人矚目駭異。又縱放宮女幾千人，結隊出遊，任其所之。及至回宮查點，卻不見了好些宮女。因不便追緝，只索付之不究，糊塗過了。正是：<break time="100ms" />　　韋后觀燈街市行，市人矚目盡驚心。<break time="100ms" />　　任他宮女從人去，贏得君王大度名。
    </voice>
</speak>
