<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十六回<break time="100ms" />　　結彩樓嬪御評詩　游燈市帝后行樂
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　試誦斯於訓女，無非還要無儀。炫才宮女漫評詩，大褻儒林文字。帝后嬪妃公主，尊嚴那許輕窺。外臣陪侍已非宜，怎縱作優謔戲？<break time="100ms" />　　調寄〈西江月〉<break time="100ms" />　　人亦有言，男子有德便是才，女子無才便是德，蓋以男子之有德者，或兼有才，而女子之有才者，未必有德也。雖然如此說，有才女子，豈反不如愚婦人？周之邑姜序於十亂，惟其才也。才何必為女子累，特患恃才妄作，使人歎為有才無德，為可惜耳。夫男子面才勝於德，猶不足稱，乃若身為女子，穢德彰聞，雖夙具美才，創為韻事，傳作佳話，總無足取。故有才之女，而能不自炫其才，是即德也；然女子之炫才，皆男子縱之之故，縱之使炫才，便如縱之使炫色矣。此在士庶之家且不可；況皇家嬪御，宜何如尊重，豈可輕炫其才，以至褻士林而讀國體乎？無奈唐朝宮禁不嚴，朝臣俱得見后妃公主，侍宴賦詩，恬不為怪，又何有於嬪御之流？甚或宦官官妾與徘優侏儒，雜聚諧謔，狂言浪語，不忌至尊，殊堪嗤笑。<break time="100ms" />　　如今且不說中宗昏暗，韋后弄權，且說那時朝臣中有兩個有名的才子：一姓宋，名之問，字延清，汾州人氏，官為考功員外郎。一姓沈，名佺期，字雲卿，內黃人氏，官為起居郎。若論此二人的文才，正是一個八兩，一個半斤。那末之問，更生得豐雅俊秀，兼之性格風流，於男女之事，亦甚有本領。他在武后時已為官，因見張易之、張昌宗輩，俱以美丈夫為武后所寵幸，富貴無比，遂動了個羨慕之心。<break time="100ms" />　　又每於御前奏對之時，見武后秋波頻轉，顧盼著他，似有相愛之意，卻只不見召他入內。他心癢難忍，託一個極相契的內監於武后前從容薦引，說他內才外才都妙。<break time="100ms" />　　武后笑道：「朕非不受其才，但聞其人有口臭，故不便使之入侍耳。」原來宋之問，人雖俊雅，卻自小有口臭之疾，曾有人在武后前說及，故武后不欲與之親近。當時內監將武后所言，述與宋之問聽了，之問甚是慚恨，自此日常含雞舌香於口中，以希進幸。即此一端，可知是個有才無品行的人了。那沈佺期亦與張易之輩交通，後又在安樂公主門下走動，曾因受贓被劾，長流歡州，夤緣安樂公主，復得召用。<break time="100ms" />　　安樂公主強奪臨川長寧公主舊第，改為新宅，邀中宗御駕遊幸，召沈佺期陪往侍宴，因命賦詩，以紀其事，限韻天字。佺期應制，即成一律云：<break time="100ms" />　　皇家貴主好神仙，別業初開雲漢邊。<break time="100ms" />　　山出盡如鳴鳳嶺，池成不讓飲龍川。<break time="100ms" />　　妝樓翠晃教春住，舞閣全鋪借日懸。<break time="100ms" />　　敬從乘輿來至此，稱觴獻壽樂鈞天。<break time="100ms" />　　中宗與公主見詩十分贊賞。公主道：「卿與宋之問齊名，外人競稱沈宋，今日賦詩，既有沈不可無宋。」遂遣內侍，立宣之間到來，也要他作詩一首。先將檢期所詠，付與他看過。公主道：「沈卿已作七言律詩，卿可作五言排律罷。」宋之問道：「佺期蒙皇上賜韻，臣今亦乞公主賜一韻。」公主笑道：「卿才空一世，便用空字為韻何如？」之問領命，即賦一律云：<break time="100ms" />　　英藩築外館，愛主出皇宮。<break time="100ms" />　　賓至星搓落，仙來月宇空。<break time="100ms" />　　玳梁翻賀燕，金埒倚長虹。<break time="100ms" />　　簫奏秦臺裡，書開魯壁中。<break time="100ms" />　　短歌能駐日，豔舞欲嬌風。<break time="100ms" />　　聞有淹留處，山阿花滿叢。<break time="100ms" />詩成，公主歡賞。中宗看了，亦極稱贊，命各賜綵幣二端，公主又另有賞賚。<break time="100ms" />　　二人謝恩而出。那沈佺期心甚怏怏，你道為何？蓋因當時沈宋齊名，不相上下，今見公主獨稱宋之問才空一世，為此心中不服。<break time="100ms" />　　至景龍三年，正月晦日，中宗欲遊幸昆明池，大宴朝臣。這昆明池，乃是漢武帝所開鑿。當初漢武帝好大喜功，欲征伐昆明國，因其國有滇池，方三百里，極為險要。故特鑿此昆明池，以習水戰。此地闊大洪壯，池中有樓臺亭閣，以備登臨。<break time="100ms" />　　當下中宗欲來遊幸宴集，先兩日前，傳諭朝臣，是日各獻即事五言排律一篇，選取其中佳者，為新翻御制由。於是朝臣都爭華競勝的去做詩了。韋后對中宗道：「外庭諸臣，自負高才，不信我宮中嬪御，有才勝於男子者。依妾愚見，明日將這眾臣所作之詩，命上官昭容當殿評閱，使他們知宮庭中有才女子，以後應製作詩，僅不敢不竭盡心思矣。」中宗大喜道：「此言正合吾意。」上官婉兒啟奏道：「臣妾以宮婢而評品朝臣之詩，安得他們心眼。」中宗笑道：「只要你評品得公道確當，不怕他們不心眼。」途傳旨於昆明池畔，另設帳殿一座。帳殿之間，高結彩樓，聽候上官昭容登樓間詩。
    </voice>
</speak>
