<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十七回<break time="100ms" />　　鴆昏主竟同兒戲　斬逆後大快人心
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　天子至尊也，因何事卻被后妃欺。奈昏目貴無能，優柔不斷。斜封墨敕，人任為之。故一旦宮庭興變亂，寢殿起災危。似錦江山，如花世界，回頭一想，都是傷悲。還思學武后，刑與賞，大權盡我操持。冀立千秋事業，百世根基，再欲更逞荒淫。為歡不足，躬行弒逆，獲罪難辭。試看臨淄兵起，終就刑誅。<break time="100ms" />　　調寄〈內家嬌〉<break time="100ms" />　　從來宮闈之亂，多見於春秋時。周襄王娶翟女為後，通於王弟叔帶，致生禍患。其他侯國的夫人，如魯之文姜、衛之南子輩，不可枚舉。至於秦漢晉，以及前五代，亦多有之。總是見之當時，則遺羞宮闈；傳之後世，則有污史冊，然要皆未有如唐朝武韋之甚者也。有了如此一個武后，卻又有韋后繼之，且加以太平、安樂等諸公主，與上官婉兒等諸宮嬪，卻是一班寡廉鮮恥、敗檢喪倫的女人。好笑唐高宗與中宗，恬然不以為羞辱，不惟不禁之，而反縱之，使釀成篡竊弒逆之事，一則幾不保其子孫，一則竟至殞其身，為後人所嗤笑唾罵，歎息痛恨。<break time="100ms" />　　如今且說上官婉兒，自彩樓評詩之後，才名大著，中宗愈加寵愛，升他做了婕妤，其穿的服飾與住的宮室，都如妃子一般。他愈恃寵驕恣，又倚著皇后與諸公主都喜歡他，更自橫行無忌。中宗又特置修文館，選擇公卿中之善為詩文者，如沈佺期、宋之問、李嶠等二十餘人，為修文館學士，時常賜宴於內庭，吟詩作賦，爭華競美，俱命上官婉兒評定其甲乙，傳之詞林，或播之樂府。由是天下士子，爭以文采相尚，一切儒學正人與公讜正言，俱不得上達。正是：<break time="100ms" />　　不求方正賢良士，但炫風雲月露篇。<break time="100ms" />　　上官婉兒又與韋后公主們私議，啟奏中宗聽，說婉兒自立私第於外，以便諸學士時常得以詩文往還評論，因此那些沒品行的官員，多奔走出入其私第，以希援引進用。婉兒因遂勾結其中少年精銳者，潛入宮掖，與韋后公主們交好。於是朝臣中崔湜、宗楚客等，俱先通了婉兒，後即為韋后與公主們的心腹。中宗自觀燈市里之後，時或微服出遊，或即遊幸上官婉兒私第，或與韋后公主們同來遊車。婉兒既自有私第在外，宮女們日夕來往，宮門上出入無節，物議沸騰，卻沒人敢明言直諫。只有黃門侍郎宋璟獨上一密疏，其略曰：<break time="100ms" />　　　　臣前者聞諸道路，天子與后妃公主，微服夜遊市里觀燈，士庶矚目稱異。臣初以為必無是事，既而知人言非妄，不勝駭詫。周禮云：夫人過市罰一幕，世子過市罰一帟，命夫過市罰一蓋，命婦過市罰一帷，國君過市則刑人赦。誠以市里囂塵，逐利者之所趨，非君子所宜人也！夫國君世子，命夫、命婦、夫人等一過市中，尚且有罰；況帝后妃主之尊，而可改妝易服，結隊夜遊，招搖過市乎！至於怨女三千，放之出宮，乃太宗皇帝之美政，陛下既不此之法，而縱宮人數千，任其出遊，以致逋逃者，無可追查，成何體統？且宮妃豈容居外第，外臣豈容於與官妃往還，此皆大褻國體之事，伏乞陛下立改前失，速下禁約，嚴別內外，稽察宮門出入；更不可白龍魚服，非時遊幸；亦不可無端宴集，使諂媚者流，閒吟浪詠，更唱迭和；尤不可使俳優侏儒，與朝臣混雜於帝后妃主之前，戲謔無忌。輕萬乘而讀百僚，致滋物議也。<break time="100ms" />　　中宗覽疏，也不批發，也不召問，竟置之不理，宋璟也無可如何。韋后等愈無忌憚，太平公主、安樂公主冬已奉詔，各自開府第，自置官屬。這班無恥幸進之徒，多營謀為公主府中官員。<break time="100ms" />　　安樂公主府中，有兩個少年的官兒，一個姓馬，名秦客；一個姓楊，名均。那馬秦客深通醫術，楊均卻最善於烹調食品。二人都生得美貌，為安樂公主所寵愛，因薦與韋后，又極蒙愛幸。由是馬泰客，夤緣得升為散騎常侍；楊均亦得升為光祿少卿。那崔湜與宗楚客，既私通上官婉兒，又轉求韋后、公主，於中宗面前，交口稱贊，說此二人可作宰相。中宗遂以宗楚客為中書令，崔湜同平章事。自此小人各援引其黨類，濫官日多，朝堂充溢，時人以為三無坐處。謂有三樣官，因做的人多，朝堂中坐不下也。你道那三樣官？卻是宰相、御史、員外郎，這三樣官是何等官職，乃至人多而無坐處，則其餘眾官之濫可知矣！時吏部侍郎鄭愔掌選，贓污狼藉，有選人繫百錢於靴帶上，愔問其故，答曰：「當今之選，非錢不行。」<break time="100ms" />　　愔默不言。中宗又惑於小人之說，謂朝廷當不次用人，遂於吏部銓選之外，另用墨敕除授官職，於是太平公主、安樂公主與長寧公主、上官婉兒俱招權。<break time="100ms" />　　時突厥默啜，侵擾邊界，屢為朔方總管張仁願所敗。默啜密與宗楚客交通，楚客受其重賄，阻撓邊事。監察御史崔琬上疏劾之，當殿朗讀彈章。原來唐朝故事，大臣被言官當殿面劾，即俯躬趨出，立於朝堂待罪。是日宗楚客竟不趨出，且忿怒作色，自陳宗鯁為崔琬所誣，未璟厲聲道：「楚客何得強辨，故違朝廷法制！」中宗更弗推問，只命崔琬與宗楚客結為兄弟，以和解之。時人傳作笑談，因呼為和事天子。
    </voice>
</speak>
