<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　時處士韋月將抗疏，直言武三思私通宮掖，必生逆亂。韋后聞知大怒，勸中宗速殺之。宋璟道：「彼言中宮私於武三思，陛下不究其所言，」而即殺其人，何以服天下；若必欲殺月將，請先殺臣，不然臣終不敢奉沼。」中宗乃命貸其死，長流嶺南。自此中宗心裡亦頗懷疑，傳旨查察宮門出入之人，群小因此亦多不自安；太子重俊，亦有明斷，中宗唯唯不決。次日魏元忠入內殿奏事，中宗以立太女廢太子之說密詢之。元忠道：「太子初無失德，陛下豈可輕動國本。皇太女之稱向未曾有，且公主稱太女，駙馬作何稱號？此斷不可。」中宗意悟，將此二事俱置不行。韋后與公主好生不悅；那安樂公主，又急欲韋后專政，使自己得為皇太女，卻一時無計可施。<break time="100ms" />　　一日楊均以烹調之事，入內供應，韋后因召他至密室中，屏退左右，私相謀議。<break time="100ms" />　　韋后道：「此老近來多信外臣之言，而有疑惑宮中之意，此不可不慮。」楊均道：「我看娘娘王貌生光，將來必有喜慶。皇上千秋萬歲後，娘娘自然臨朝稱制了，何必多慮。」韋后驚訝道：「他若心變，我怎等得他千秋萬歲後？」楊均沉吟半晌道：「若依娘娘如此說，此事要用著些人謀了。」韋后附耳道：「有甚好藥，可以了此事否？」楊均道：「藥是問馬秦客便有；但此事非同小可，當相機而行，未可造次。」<break time="100ms" />　　不說二人密謀。且說太子重俊，聞知韋后欲要謀廢，他心懷疑懼，又恐為三思、婉兒輩所陷，因欲先發制人，與東宮官屬李多祚等，矯詔引御林軍殺入武三思私第。<break time="100ms" />　　恰值武崇訓在三思處飲酒，都被拿住，太子仗劍手刃之。更命軍士亂剁其屍，合家老幼男女，盡都誅死。又勒兵至直門欲殺上官婉兒。中宗聞變大驚，急登玄武門樓，宜諭軍士。一面令宮闈今楊思勖與李多祚交戰。多祚戰敗兵潰，自刎而死，太子亦死於亂軍中。正是：<break time="100ms" />　　太子拚身誅逆賊，休將成敗論英雄。<break time="100ms" />　　此時若便清宮闈，何待臨淄建大功？<break time="100ms" />　　武崇訓既誅死，中宗命武延秀為安樂公主駙馬，延秀即崇訓之弟也，以嫂妻叔，倫常掃地矣！自此韋武之權愈重。時有許州參軍燕欽融上疏，言韋后淫亂干政，宗楚客等圖危社稷。中宗覽疏，未及批發，韋后即傳旨，將燕欽融撲殺。中宗心下怏怏不悅，未免露之顏色，韋后十分疑忌，密謂楊均道：「此老漸已心變，前所云進藥之說，若不急行，禍將不測。」楊均道：「馬秦客有一種末藥，人服之腹中作痛，口不言，再飲人參湯，即便身死，不露傷跡。」韋后道：「既有此藥，可速取來。」<break time="100ms" />　　楊均笑道：「事成之後，要封我為武安君哩！」韋后道：「不必多言，同享富貴便了。」楊均遂與馬秦客密謀取藥進宮。韋后知中宗喜吃三酥餅，即將藥放入餅餡裡，乘中宗那日在神龍殿閒坐，尚未進膳，便親將餅兒供上。中宗連吃了幾枚，覺得腹脹微微作痛，少頃大痛起來，坐立不寧，倒於榻上亂滾。韋后佯為驚問，中宗說不出話，但以手自指其口。韋后急呼內侍道：「皇爺想欲進湯，可速取人參湯來！」<break time="100ms" />　　此時人參湯早已備著，韋后接手，急來灌入中宗口中；中宗吃了人參湯，便滾不動了。淹至晚間，嗚呼崩逝。正是：<break time="100ms" />　　昔日點籌煩聖慮，今將一餅報君王。<break time="100ms" />　　可憐未死慈親手，卻被賢妻把命傷。<break time="100ms" />　　韋后既行弒逆，秘不發喪。太平公主聞中宗暴死，明知死得不明白，卻又難於發覺，只得且隱忍，急與上官婉兒議草遺詔，意欲扶立相王；韋后與安樂公主都不肯，乃議立溫王重茂。遺詔草定，然後召大臣入宮，韋后託言中宗以暴疾崩，稱遺詔立溫王重茂為太子嗣，即皇帝位。時年方十五，韋后臨朝聽政，宗楚客勸韋后依武后故事，以韋氏子弟典南北軍，深忌相王與太平公主，謀欲去之；又妄引圖讖，謂韋氏當革唐命，遂與安樂公主及都知兵馬使韋溫等密謀為亂，將約期舉事。時相王第三子臨淄王隆基，曾為潞州別駕，罷官回京，因見群小披猖，乃陰聚才勇之士，志圖匡正。兵部侍郎崔日用，向亦依附韋黨，今畏臨淄王英明，又忌宗楚客獨擅大權，知其有逆謀，恐日後連累著他，遂密遣寶昌寺僧人普潤，至臨淄王處告變。臨淄王大驚，即報與太平公主知道，一面與內苑總監鍾紹京、果毅校尉葛福順、御史劉幽求、李仙鳧等，計議乘其未發，先事誅之。眾皆奮然，願以死自效。太平公主亦遣其子薛崇行、崇敏、崇簡來相助。葛福順道：「賢王舉事，當啟知相王殿下。」<break time="100ms" />　　臨淄王道：「吾舉大事為社稷計，事成則福歸父王；如或不成，吾以身殉之，不累及其親。今若啟而聽從，則使父王預危事；倘其不從，將敗大事計，不如不啟為妥。」<break time="100ms" />　　於是易服，率眾潛入內苑。時夜將半，忽見天星落如雨。劉幽求道：「天意如此，時不可失。」葛福順拔劍爭先，直入羽林營典軍，韋溫、韋濬、韋璠、高嵩等出其不意，措手不及，俱被福順所殺。劉幽求大呼道：「韋后鴆弒先帝，謀危宗社，今夕當共誅奸逆，立相王以安天下。敢有懷兩端助逆黨者，罪及三族。」羽林軍士稽顙聽命，臨淄王引眾出南苑門，鍾紹京率苑中匠丁二百餘人，執斧鋸以從，諸衛兵俱來接應。<break time="100ms" />　　其時中宗的梓宮停於太極殿，韋后亦在殿中。臨淄王勒兵至玄武門，斬關而入。
    </voice>
</speak>
