<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第七十八回<break time="100ms" />　　慈上皇難庇惡公主　生張說不及死姚崇
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　太平封號，公主名稱原也妙。不肯安平，天道難容惡貫盈。<break time="100ms" />　　嘉賓惡主漫說開筵，遵聖旨誄死鴻篇，卻被亡人算在先。<break time="100ms" />　　調寄〈減字木蘭花〉<break time="100ms" />　　酒色財氣四字，人都離脫不得，而財色二者為尤甚。無論富貴貧賤、聰明愚鈍之人，總之好色貪財之念，皆所不免。那貪財的，既愛己之所有，又欲取人之所有，於是被人籠絡而不覺。那好色的，不但男好女之色，女亦好男之色；男好女猶可言也，女好男，遂至無恥喪心，滅倫敗紀，靡所不為，如武后、韋后、安樂公主、太平公主等是也。<break time="100ms" />　　且說太平公主與太子隆基，共誅韋氏，擁立睿宗為帝，甚有功勞。睿宗既重其功，又念他是親妹，極其憐愛。公主性敏，多權略，凡朝廷之事，睿宗必與他商酌。自宰相以下，進退繫其一言。其所引薦之人，驟登清要者甚多，附勢謀進者，奔趨其門下如市。薛崇行、崇敏、崇簡，皆封為王，田園家宅，偏於畿甸。公主怙寵擅權，驕奢縱欲，私引美貌少年至第，與之淫亂。奸僧慧範，尤所最愛。那班倚勢作威的小人，都要生事擾民。虧得朝中有剛正大臣，如姚崇、宋璟輩侃侃諤諤，不畏強御。太子隆基，更嚴明英察，為群小所畏忌，因此還不敢十分橫行。<break time="100ms" />　　卻說太子原以兵威定亂，故雖當平靜之時，不忘武事。一日閒暇，率領內侍及護衛東宮的軍士們，往郊外打圍射獵。一行人來到曠野之處，排下一個大大的圍常太子傳令，眾人各放馬射箭，發縱鷹犬，鬧了多時，獵取得好些飛禽走獸。正馳騁間，只見一隻黃獐，遠遠的在山坡下奔走。太子勒馬向前，親射一箭，卻射不著，那獐兒望前亂跑。太子不捨，緊緊追趕，直趕至一個村落，不見了黃獐。但見一個女人，在那裡採茶。太子勒馬問道：「你可曾見有一隻黃獐跑過去麼？」那女人並不答應，只顧採茶。此時太子只有兩個內侍跟隨，那內侍便喝道：「兀那婦人好大膽，怎的殿下問你話，竟不回答！」女人不慌不忙，指著茶籃道：「我心只在茶，何有於獐也，那知什麼殿下？」說罷，便提著籃走進一個柴扉中去了。太子見那女子舉止不凡，吩咐內侍，不許囉唣，望那柴扉中也甚有幽致。<break time="100ms" />　　正看間，只見一個書生，跨著蹇驢而來。他見太子頭戴紫金冠，身披錦袍，知是貴人，忙下驢伏謁。內侍道：「此即東宮千歲爺。」書生叩拜道：「村僻愚人，不知殿下駕臨，失於候迎，乞賜寬宥。」太子道：「孤因出獵，偶爾至此。」因指著柴扉內問道：「此即卿所居耶？」書生道：「臣暫居於此，雖草廬荒陋，倘殿下鞍馬勞倦，略一駐足，實為榮幸。」太子聞言，欣然下馬，進了柴扉。見花石參差，庭階幽雅，草堂之上，圖書滿案，襄琴匣劍，排設楚楚。太子滿心歡喜坐定，便問書生何姓何名。書生答道：「臣姓王名琚，原籍河南人。」太子道：「觀卿器宇軒昂，門庭雅飭，定然佳士。頃見採茶之婦，言笑不苟，想即卿之妻也。」王琚頓首道：「村婦無知，失於應對，罪當萬死。」太子笑道：「卿家既業採茶，必善烹茶，幸假一杯解渴。」王琚領命，忙進去取。太子偶翻看他案上書籍，見書中夾著一紙，乃姚崇勸他出仕寫與他的手禮，其略云：<break time="100ms" />　　　　足下奇才異能，愚所穩知，乘時利見，此其會矣。若終為韞匵之藏，自棄其才能於無用，非所望於有志之士也。一言勸駕，庶幾幡然。<break time="100ms" />　　太子看罷，仍舊把來夾在書中，想道：「此人與姚崇相知，為姚崇所識賞，必是個奇人。」少頃王琚捧出茶來獻上，太子飲了一杯，賜王琚坐了，問道：「士子懷才欲試，正須及時出仕，如何適跡山野？」王琚道：「大凡士人出處，不可苟且，須審時度勢，必可以得行其志，方可一出。臣竊聞古人易退難進之節，不敢輕於求仕，非故為高隱以傲世也。」太子點首道：「卿真可云有品節之士矣。」正閒話間，那些射獵人馬轟然而至，太子便起身出門，王琚拜送於門外。太子上馬，珍重而別，不在話下。<break time="100ms" />　　且說太平公主，畏忌太子英明，謀欲廢之，日夜進讒於睿宗，說太子許多不是處；又妄謂太子私結人心，圖為不軌。睿宗心中懷疑，一日坐於便殿，密語侍臣韋安石道：「近聞中外多傾心太子，卿宜察之。」韋安石道：「陛下安得此亡國之言，此必太平公主之謀也。太子仁明孝友，有功社稷，願陛下無惑於讒人。」睿宗悚然道：「朕知之矣！」自此讒說不得行，太平公主陰謀愈急，使人散佈流言，云目下當有兵變。睿宗聞知，謂侍臣道：「術者言五日內，必有急兵入宮，卿等可為朕備之。」張說奏道：「此必奸人造言，欲離間東宮耳。陛下若使太子監國，則流言自息矣！」姚崇亦奏道：「張說所言，真社稷至計，願陛下從之。」睿宗依奏，即日下詔，命太子監理國事。<break time="100ms" />　　太子既受命監國，便遣使臣齎禮，往聘王琚入朝。王琚不敢違命，即同使臣來見。時太子正與姚崇在內殿議事，王琚入至殿庭，故意纖行緩步。使臣搖手止之道：「殿下在帝內，不可怠慢。」王琚大聲說道：「今日何知所謂殿下，只知有太平公主耳！」太子聞其言，即趨出簾外見之，王琚拜罷，太子道：「適有卿之故人在此，可與相見。」便引王琚入殿內，指著姚崇道：「此非卿之故人耶？」王琚道：「姚崇實與臣有交誼，不識陛下何由知之？」太子笑道：「前日在卿家，案頭見有姚卿手禮，故知之耳。其手札中所言，卿今能從之否？」王琚頓首道：「臣非不欲仕，特未遇知己耳。今蒙陛下恩遇，敢不致身圖報。但臣頃者所言，殿下亦聞之乎？」
    </voice>
</speak>
