<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　明日九公主入宮見駕，玄宗已傳旨，著御史中丞同赴中書省究問張說私交親王之故。九公主奏道：「張說昔為東宮侍臣，有維持調護之功，今不宜輕加譴責。且若以疑通岐王之故，使人按問，恐王心不安，大非吾皇上平日友愛之意。」原來玄宗於兄弟之情最篤，嘗為長枕大被與諸王同臥，平日在宮中相敘，只行家人禮。薛王患病，玄宗親為煎藥，吹火焚鬚。左右失驚。玄宗道：「但願王飲此藥而即愈，吾鬚何足惜。」其友愛如此，當聞九公主之言，側然動念，即命高力士至中書省，宣諭免究，左遷張說為相州刺史。張說深感賈全虛之德，欲厚酬之；誰知全虛更不復來見，亦無處尋訪他，真奇人也。正是：<break time="100ms" />　　拯危排難非求報，只為當年贈愛姬。<break time="100ms" />　　姚崇數年為相，告老退休，特薦宋璟自代。宋璟在武后時，已正直不阿，及居相位，更豐格端莊，人人敬畏。那時內臣高力士、閒廄使王毛仲，俱以誅亂有功，得倖於上。王毛仲又以牧馬蕃庶，加開府儀同三司，榮寵無比，朝臣多有奔趨其門者，宋璟獨不以為意。王毛仲有女與朝貴聯姻，治裝將嫁，玄宗聞之問道：「卿嫁女之事，已齊備否？」王毛仲奏道：「臣諸事都備，但欲延嘉賓，以為光寵，正未易得耳。」玄宗笑道：「他客易得，卿所不能致者一人必宋璟也，朕當為卿致之。」<break time="100ms" />　　乃詔宰相與諸大臣，明日俱赴王毛仲家宴會。<break time="100ms" />　　次日，眾官都早到，只宋璟不即至，王毛仲遣人絡繹探視。宋璟託言有疾，不能早來，容當徐至，眾官只得靜坐恭候。直至午後，方纔來到，且不與主人及眾客講禮，先命取酒來，執杯在手說道：「今日奉詔來此飲酒，當先謝恩。」遂北面拜罷，舉杯而飲，飲不盡一杯，忽大呼腹痛，不能就席，向眾官一揖，即升車而去。<break time="100ms" />　　王毛仲十分慚愧，奈他剛正素著，朝廷所禮敬，無可如何，只得敢怒而不敢言，但與眾官飲宴，至晚而散。正是：<break time="100ms" />　　作主固須擇賓，作賓更須擇主；惡賓固不可逢，惡主更難與處。<break time="100ms" />　　後王毛仲恃寵而驕，與高力士有隙；其妻新產一子，至三朝，玄宗遣高力士齎珍異賜之，且授新產之兒五品官。毛仲雖然謝恩，心甚怏怏，抱那小兒出來與力士看，說道：「此兒豈不堪作三品官耶！」力士默然不答，回宮覆命，將此言奏聞，再添上些惡言語。玄宗大怒道：「此賊受朕深恩，卻敢如此怨望！」遂降旨削其官爵，流竄遠州。力士又使人訐告他許多驕橫不法之事，奉旨賜死，此是後話。<break time="100ms" />　　且說姚崇罷相之後，以梁國公之封爵，退居私第。至開元九年間，享壽已高，偶感風寒，染成一病，延醫調治，全然無效；平生不信釋道二教，不許家人祈禱。<break time="100ms" />　　過了幾日，病勢已重，自知不能復愈，乃呼其子至榻前，口授遺表一道，勸朝廷罷冗員、修制度、戢兵戈、禁異端，官宜久任，法宜從寬，亹亹數百言，皆為治之要道，即謄寫奏進。又將家事囑咐了一番，遺命身故之後，不可依世俗例，延請僧道，追修冥福，永著為家法。其子一一受命。及至臨終，又對其子說道：「我為相數年，雖無甚功業，然人都稱我為救時宰相，所言所行，亦頗多可述，我死之後，這篇墓碑文字，須得大手筆為之，方可傳於後世。當今所推文章宗匠，惟張說耳；但他與我不睦，若逕往求他文字，他必推託不肯。你可依我計，待我死後，你須把些珍玩之物，陳設於靈座之側。他聞訃必來弔奠，若見此珍玩，不顧而去，是他記我舊怨，將圖報復，甚可憂也。他若逐件把弄，有愛羨之意，你便說是先人所遺之物，盡數送與他，即求他作碑文，他必欣然許允，你便求他速作。待他文字一到，隨即勒石，一面便進呈御覽方妙。此人性貪多智，而見事稍遲；若不即日鎸刻，他必追悔，定欲改作，既經御覽，則不可復改；且其文中既多贊語，後雖欲尋暇摘疵，以圖報復，亦不能矣，記之記之！」言罷，瞑目而逝。公子躄踊哀號，隨即表奏朝廷，訃告僚屬，治理喪具。<break time="100ms" />　　大殮既畢，便設幕受弔，在朝各官，都來祭奠。張說時為集賢院學士，亦具祭禮來弔。公子遵依遺命，預將許多古玩珍奇之物，排列靈座旁邊桌上。張說祭弔畢，公子叩顙拜謝。張說忽見座旁桌上排列許多珍玩，因指問道：「設此何意？」公子道：「此皆先父平日愛玩者，手澤所存，故陳設於此。」張說道：「令先公所愛，必非常物。」遂走近桌上，逐件取來細看，嘖嘖稱賞。公子道：「此數物不足供先生清玩，若不嫌鄙，當奉貢案頭。」張說欣然道：「重承雅意，但豈可奪令先公所好？」公子道：「先生為先父執友，先父今日若在，豈惜貽贈。且先父曾有遺言，欲求先生大筆，為作墓道碑文。倘不吝珠玉，則先父死且不朽，不肖方當銜結圖報，區區玩好之微，何足復道。」說罷，哭拜於地。張說扶起道：「拙筆何足為重，即蒙囑役，敢不榆揚盛美。」公子再拜稱謝。張說別去。公子盡撤所陳設之物，遣人送與；又託人婉轉求其速作碑文。預使石工磨就石碑一座，只等碑文鎸刻。張說既受了姚公子所贈，心中歡喜，遂做了一篇絕好的碑文，文中極贊姚崇人品相業，並敘自己平日愛慕欽服之意。文才脫稿，恰好姚公子遣人來領，因便付於來人。公子得了文字，令石工連夜鎸於碑上。正欲進呈御覽，適高力士奉旨來取姚崇生時所作文字，公子乘機便將張說這篇碑文，託他轉達於上。玄宗看了贊道：「此人非此文不足以表揚之！」正是：<break time="100ms" />　　救時宰相不易得，碑文贊美非曲筆。<break time="100ms" />　　可惜張公多受賄，難說斯民三代直。
    </voice>
</speak>
