<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　力士領旨，即到壽王宮中，宣召楊妃。楊妃道：「聖上宣我何幹？」力士道：「奴婢不知，娘娘見駕，自有分曉。」楊妃慘然來見壽王道：「妾事殿下，祈訂白頭，誰知聖上著高力士宣妾入朝；料想此去，必與殿下永訣矣！」壽王執楊妃之手大哭道：「勢已如此，料不可違；倘若此去，不中上意，或者相逢有日，百凡珍重。」力士催促不過，楊妃只得拜別壽王，流淚出宮。正是：<break time="100ms" />　　宣諭多嬌珍重甚，回軒應問鏡臺無。<break time="100ms" />　　高力士領著楊妃來覆旨。楊妃含羞忍恥參拜畢，俯伏在地，玄宗賜他平身。此時宮中高燒銀燭，階前月影橫空，玄宗就在燈月之下，將楊妃定睛一看。但見：<break time="100ms" />　　黛綠雙蛾，鴉黃半額。蝶練裙不短不長，鳳綃衣宜寬宜窄。腰枝似柳，金步搖曳。戛翠鳴珠，鬢髮如云。玉搔頭掠青拖碧，乍回雪色，依依不語。春山脈脈，幽妍清清，依稀似越國西施；婉轉輕盈，絕勝那趙家合德。豔冶銷魂，容光奪魄。真個是回頭一笑百媚生，六宮粉黛無顏色。<break time="100ms" />　　玄宗吩咐高力士，令妃自以其意，乞為女道士，賜號太真，住內太真宮。對楊回道：「二卿暫回，明日朕有重賞。」寧王方纔放心，與楊回叩謝出朝。天寶四載，更為壽王娶左衛將軍韋昭訓女為妃。潛納太真於宮中，命百官於鳳凰園，冊太真宮女道士楊氏為貴妃。其父楊元琰，弘農華陰人，徙居蒲州之獨頭村，開元初為蜀州司戶。貴妃生於蜀，早孤，養於叔父河南府士曹元珪家。冊妃日，贈元琰兵部尚書；母李氏，涼國夫人。叔元珪，為光祿卿。兄銛，侍御史。從兄釗，拜侍郎。那楊釗原係張昌宗之子，寄養於楊氏者。玄宗以釗字有金刀之象，改賜其名為國忠。楊氏權傾天下。貴妃進見之夕，奏霓裳羽衣曲，授金釵鈿盒。玄宗自執麗水鎮庫紫磨金琢成步搖，至妝閣親與插鬢。自寵了貴妃，便疏了梅妃。<break time="100ms" />　　梅妃問親隨的宮女嫣紅道：「你可曉得皇上兩日為何不到我宮中？」嫣紅道：「奴婢那裡得知，除非叫高力士來，便知分曉。」梅妃道：「你去尋來，待我問他。」<break time="100ms" />　　嫣紅領旨出宮尋問，走到苑中，見力士坐在廊下打瞌睡。嫣紅道：「待我耍他一耍。」<break time="100ms" />　　見一棵千葉桃花，嬌紅鮮豔，便折下一小枝來，將花插在他頭上，取一嫩枝，塞向力士鼻孔中去。力士陡然驚醒，見是嫣紅，問道：「嫣紅妹子，你來做甚？」嫣紅笑道：「我家娘娘特來召你。」力士便同嫣紅，走到梅妃宮中，叩頭見過。梅妃問力士道：「聖上這幾日，為何不進我宮中？」力士道：「阿呀，聖上在南宮中，新納了壽王的楊妃，寵幸無比，娘娘難道還不知麼？」梅妃道：「我那裡曉得。且問你聖上待他意思如何？」力士道：「自從楊妃入宮之後，龍顏大悅，親賜金鈿珠翠，舉族加官，宮中號曰娘子，儀體作於皇后。」梅妃聽了這句話，不覺兩淚交流道：「我初入宮之時，便疑有此事，不想果然。你且出去，我自有道理。」高力士出宮去了。<break time="100ms" />　　嫣紅將適間苑內所見如何行徑，如何快活，說與梅妃知道。梅妃聽了，不勝怨恨。嫣紅道：「娘娘不要愁煩，依奴婢愚見，娘娘莫若裝束了，步到南宮去看皇爺怎麼樣說。」梅妃見說，便向妝臺前整雲鬢。梅妃對了菱花寶鏡，歎道：「天乎，我江采蘋如此才貌，何自憔悴至此，豈不令人腸斷！」說了雙淚交流，強不出精神來梳妝。嫣紅與宮女再三勸慰，替他重施硃粉，再整花鈿，打扮得齊齊整整，隨了七八個宮奴，向南宮緩步而來。<break time="100ms" />　　卻見玄宗獨立花陰。梅妃上前朝見。玄宗道：「今日有甚好風，吹得你來？」<break time="100ms" />　　梅妃微微的笑道：「時布陽和，忽南風甚競，故循循至此，以解寂寥耳。」玄宗道：「名花在側，正要著人來宣妃子，共成一醉。」梅妃道：「聞得陛下納寵楊妃，賤妾一來賀喜，二來求見新人。」玄宗道：「此是朕一時偶惹閒花野草，何足掛齒。」<break time="100ms" />　　梅妃定要請見。玄宗不得已道：「愛卿既不嫌棄，著他來參見你就是；但他來時，卿不可著惱。」梅妃道：「妾依尊命，須要他拜見我便了。」玄宗道：「這也不難。」<break time="100ms" />　　即召楊妃出來，楊妃望著梅妃叩頭畢。玄宗即命擺宴，酒過三巡，玄宗道：「梅妃有謝女之才，不惜佳句，贊他一首何如？」梅妃道：「惟恐不能表揚萬一，望乞恕罪。」楊妃道：「妾係蒲姿柳質，豈足當娘娘翰墨榆揚？」玄宗道：「二妃不必過謙。」叫左右快取一幅錦箋，放在梅妃面前。梅妃只得提起筆來，寫上七絕一首：<break time="100ms" />　　撇卻巫山下楚雲，南宮一夜玉樓春。<break time="100ms" />　　冰肌月貌誰能似？錦繡江天半為君。<break time="100ms" />　　梅妃寫完，呈於玄宗。玄宗看了，連聲贊美，付與楊妃。楊妃接來看了一遍，心中暗想：「此詞雖佳，內多譏諷。他說撇卻巫山下楚雲，笑奴從壽邸而來。錦繡江天半為君，笑奴肥胖的意思。待我也回他幾句，看他怎麼說？」便對梅妃道：「娘娘美豔之姿，絕世無雙，待奴回贊一首何如？」梅妃道：「俚詞描寫萬一，若得美人不吝名言，妾所願也。」楊妃亦取箋寫道：<break time="100ms" />　　美豔何曾減卻春，梅花雪裡亦清真。<break time="100ms" />　　總教借得春風早，不與凡花鬥色新。<break time="100ms" />玄宗見楊妃寫完，贊道：「亦來的敏快得情。」拿與梅妃道：「妃子你看何如？」
    </voice>
</speak>
