<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　梅妃取來一看，暗想道：「他說梅花雪裡亦清真，笑我瘦弱的意思；不與凡花鬥色新，笑我過時了。」兩下顏色有些不和起來。高力士道：「娘娘們詩詞唱和，奴婢有幾句粗言俗語解分。」玄宗道：「你試說來。」高力士道：「皇爺今日同二位王美人，步步嬌，走到高陽臺，二位娘娘雙勸酒，飲到月上海棠。奴婢打一套三棒鼓，唱一套賀新郎，大家沉醉東風。皇爺卸下皂羅袍，娘娘解下紅袖襖，忽聞一陣錦衣香，同睡在銷金帳，那時節花心動將起來，只要快活三，那裡管念奴嬌惜奴嬌。皇爺慢慢的做個蝶戀花，魚遊春水，豈不是萬年歡天下樂？」只見二妃聽到他說到「花心動，快活三」，不覺的都嘻嘻微笑起來。玄宗道：「力士之言有理。朕今日二美既具，正當取樂，休得爭論。」遂挽手攜著二妃回宮。梅妃性柔緩，後竟為楊妃所譖，遷於上陽東宮。<break time="100ms" />　　一日玄宗閒步梅園，忽想起梅妃來，差高力士去探望。力士領旨到上陽宮，只見梅妃正在那裡傷感。力士連忙叩頭。梅妃道：「高常侍，我自別聖駕已來，久無音問，今日甚事有勞你來？」力士道：「聖上今日偶步梅園，十分思念娘娘，特著奴婢來探望。」梅妃聞言，便歡歡喜喜問力士道：「聖上著你來探望，終非棄我，汝可為我叩謝皇恩，說我無日不望睹天顏，還祈皇恩始終無替。」力士領命，隨即回至梅園，將梅妃所言奏上。玄宗聞言，不覺嗟歎道：「我豈遂忘汝耶！高力士，你可選梨園最快戲馬，密召梅妃到翠花西閣相敘，不可遲誤。」力士應聲而去。玄宗連聲叫道：「轉來，你須悄地裡去，不可使楊妃知道。」力士道：「奴婢曉得。」<break time="100ms" />　　便到梨園選了一匹上等駿馬，竟到東樓，見了梅妃。梅妃道：「高常侍，你為何又來？」力士道：「奴婢將娘娘之言，述與皇爺聽了，皇爺浩歎道：『我豈忘汝。』就令奴婢選上等駿馬，密召娘娘到翠花西閣敘話。」梅妃道：「既是君王寵召，緣何要暗地裡來？」力士道：「只恐楊娘娘得知，不是當耍。」梅妃道：「陛下為何怕著這個肥婢？」力士道：「娘娘快上馬，皇爺等久了。」<break time="100ms" />　　梅妃便上馬而來，到了閣前，玄宗抱下馬來道：「愛卿，我那一日不想你來。」<break time="100ms" />　　梅妃參拜道：「賤妾負罪，將謂永捐。不料又得復睹天顏。」玄宗就命宮女擺酒，飲至數巡，梅妃斟上一杯，敬與玄宗道：「陛下果終不棄賤妾，幸滿飲此杯。」玄宗吃了，也斟一杯回賜。梅妃飲至半醉，玄宗雙手捧著他面龐細看道：「妃子花容，略黨消瘦了些。」梅妃道：「如此情懷，怎免消瘦？」玄宗道：「瘦便瘦，卻越覺清雅了。」梅妃笑道：「只怕還是肥的好哩！」玄宗也笑道：「各有好處。」又飲了幾杯，便同梅妃進房，忽忽一睡，不覺失曉。<break time="100ms" />　　楊妃在宮，不見玄宗駕來，問念奴道：「聖上何在？」念奴道：「奴婢聞萬歲著高力士，召梅娘娘至翠花西閣。」楊妃聽了，忙自步到闊前，驚得那些常侍飛報道：「楊娘娘已到閣前，當如之何？」玄宗披衣，抱梅妃藏夾幕間。楊妃走到裡面見禮畢，問道：「陛下為何起得遲？」玄宗道：「還是妃子來得早。」楊妃道：「賤妾聞梅精在此，特此相望。」玄宗道：「他在東樓。」楊妃道：「今日宣來，同至溫泉一樂。」玄宗只是看著左右，也不去回答他。楊妃怒道：「肴核狼籍，御榻下有婦人珠舄，枕邊有金釵翠鈿，夜來何人侍陛下寢，歡睡至日出，還不視朝，是何體統？陛下可出見群臣，妾在此閣，以俟駕回。」玄宗愧甚，拽衾向屏復睡道：「今日有疾，不能視朝。」楊妃怒甚，將金釵翠鈿擲於地，竟歸私第。不想小黃門見楊妃勢急，恐生餘事，步送梅妃回宮。玄宗見楊妃已去，欲與梅妃再圖欣慶，卻被黃門送去，大怒，斬之，親自拾起金釵翠鈿珠釵包好，又將夷使所貢珍珠一斛，著永新領去，並賜梅妃。永新領旨，前往東樓。梅妃問道：「聖上著人送我歸來，何棄我之深乎？」永新道：「萬歲非棄娘娘，恐楊娘娘性惡，所送黃門，已斬訖矣。」<break time="100ms" />　　梅妃道：「恐憐我又動這肥婢情，豈非棄我也？原物俱已拜領，所賜珍珠不敢受，有詩一首，煩你進到御前道妾非許旨不受珍珠，恐怕楊妃聞知，又累聖上受氣耳。」<break time="100ms" />　　永新領命而去，將珍珠並詩獻上。玄守拆開一看，念道：柳葉蛾眉久不描，殘妝和淚濕紅銷。<break time="100ms" />　　長門自是無梳洗，何必珍珠慰寂寥？<break time="100ms" />　　玄宗覽詩，悵然不樂，又喜其詩之妙，令樂府以新聲度之，號一斛珠。楊妃既懷前恨，又知此事，逐日思量害他。<break time="100ms" />　　未知後事如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
