<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　國楨見了，急欲退避，侍女擁住道：「夫人正欲相會。」國楨道：「小生何人，敢輕與夫人覲面？」那夫人道：「郎君果係何等人，乞通姓氏。」國楨心下驚疑，不敢實說，將那秦字楨字拆開，只說道：「姓余名貞木，本未列郡庠，適因春遊，被一童子誤引入潭府，望夫人恕罪，速賜遣發。」說罷深深一揖，夫人還禮不迭。一雙俏眼兒，把國楨覷看。見他儀容俊雅，禮貌謙恭，十分憐愛。便移步向前，伸出如玉的一隻手兒，扯著國楨留坐。國楨逡巡退遜道：「小生輕造香閣，蒙夫人不加呵斥，已為萬幸，何敢共坐？」夫人道：「妾昨夜夢一青鸞，飛集小樓，今日郎君至此，正應其兆。郎君將來定當大貴，何必過謙。」國偵只得坐下，侍女獻茶畢，夫人即命看酒。國楨起身告辭。夫人笑道：「妾夫遠出，此間並無外人，但住不妨。<break time="100ms" />　　況重門深鎖，郎君欲何往乎？」國楨聞言，放心侍定，少頃侍女排下酒席，夫人拉國楨同坐共飲，說不盡佳餚美味，侍女輪流把盞。國楨道：「不敢動問夫人何氏？<break time="100ms" />　　尊夫何官？」夫人笑道：「郎君有緣至此，但得美人陪伴，自足怡情，何勞多問。」<break time="100ms" />　　國楨因自己也不曾說真名字，便也不去再問他。兩個一遞一杯，直飲至日暮，繼之以燭，彼此酒已半酣。國楨道：「酒已闌矣，可容小生去否？」夫人笑道：「酒興雖闌，春興正濃，何可言去？今日此會，殊非偶然，如此良宵，豈宜虛度。」<break time="100ms" />　　至次日，夫人不肯就放國楨出來，國楨也戀戀不忍言別。流連了四五日。那知殿試放榜，秦國楨狀元及第，秦國模中二甲第一。金殿傳臚，諸進士畢集，單單不見了一個狀元。禮部奏請譴官尋覓。玄宗聞知秦國模，即國楨之兄，傳旨道：「不可以弟先兄，國楨既不到，可改國模為狀元，即日赴瓊林宴。」國模啟奏道：「臣弟於延試日出朝，至集慶坊，遇社會擁擠，與臣相失，至今不歸。臣遣家僮四處尋問未知蹤跡，臣心甚惶惑。今乞吾皇破例垂恩，暫緩瓊林赴宴之期，俟臣弟到時補宴，臣不敢冒其科名。」玄宗准奏，姑寬宴期，著高力士督率員役於集慶坊一帶地方，挨街挨巷，查訪狀元秦國楨，限二日內尋來見駕。這件奇事，哄動京城，早有人傳入夫人耳中。夫人也只當做一件新聞，述與秦國楨道：「你可曉得外邊不見了新科狀元，朝廷差高太監沿路尋訪，豈不好笑。」國楨道：「新科狀元是誰？」夫人道：「就是會榜第一的秦國楨，本貫齊州，附籍長安，乃秦叔寶的後人。」國楨聞言，又喜又驚，急問道：「如今狀元不見，瓊林宴怎麼了？」夫人道：「聞說朝廷要將那二甲第一秦國模，改為狀元；國模推辭，奏乞暫寬宴期，待尋著狀元，然後覆旨開宴哩！」國楨聽罷，忙向夫人跪告道：「好夫人，救我則個。」夫人一把拖起道：「這為怎的？」國楨道：「實不相瞞，前日初相見，不敢便說真名姓，我其實就是秦國楨。」<break time="100ms" />　　夫人聞說，呆了半晌，向國楨道：「你如今是殿元公了，朝廷現在追尋得緊，我不便再留你，只得要與你別了，好不苦也。」一頭說，一頭便掉下淚來。國楨道：「你我如此恩愛，少不得要圖後會，不必愁煩。但今聖上差高太監尋我，這事弄大了，倘究問起來，如何是好？」夫人想了一想道：「不妨，我有計在此。」便叫侍女取出一軸畫圖，展開與國楨看，只見上面五色燦然，畫著許多樓臺亭閣，又畫一美人，凴欄看花，夫人指著畫圖道：「你到御前，只說遇一老媼云：奉仙女之命召你，引至這般一個所在，見這般一個美人，被他款住。所吃的東西，所用的器皿，都是外邊絕少的，相留數日，不肯自說姓名，也不問我姓名，今日方纔放出行動，都被他以帕蒙首，教人扶掖而行，竟不知他出入往來的門路。你只如此奏聞，包管無事。」國楨道：「此何畫圖，那畫上美人是誰，如何說遇了他，便可無事？」夫人道：「不必多問，你只仔細看了，牢牢記著，但依我言啟奏。我再託人賄囑內侍們，於中周旋便了。本該設席與你送行，但欽限二日尋到，今已是第二日了，不可遲誤，只奉三杯罷。」便將金杯斟酒相遞，不覺淚珠兒落在杯中，國楨也淒然下淚。<break time="100ms" />　　兩人共飲了這杯酒。國楨道：「我的夫人，我今已把真名姓告知你了，你的姓氏也須說與我知道，好待我時時念誦。」夫人道：「我夫君亦係朝貴，我不便明言；你若不忘恩愛，且圖後會罷。」說到其間，兩下好不依依難捨。夫人親送國楨出門，卻不是來時的門逕了，別從一曲逕，啟小門而出。看官，你道那夫人是誰？原來他覆姓達奚，小字盈盈，乃朝中一貴官的小夫人。這貴官年老無子，又出差在外，盈盈獨居於此，故開這條活路，欲為種子計耳。正是：<break time="100ms" />　　欲求世間種，暫款榜頭人。<break time="100ms" />　　當下國楨出得門來，已是傍晚的時候，踉踉蹌蹌，走上街坊。只見街坊上人，三三兩兩，都在那裡傳說新聞。有的道：「怎生一個新科狀元，卻不見了，尋了兩日，還尋不著？」有的道：「朝廷如今差高公公子城內外寺觀中，及茶坊酒肆妓女人家，各處挨查，好像搜捕強盜一般。」國楨聽了，暗自好笑。又走過了一條街，忽見一對紅棍，二三十個軍牢，擁著一個騎馬的太監，急急的行來。國楨心忙，不覺衝了他前導。軍牢們呵喝起來，舉棍欲打。國楨叫道：「呵呀！不要打！」只聽得側首小巷裡，也有人叫道：「呵呀，不要打！」好似深山空谷中，說話應聲響的一般。
    </voice>
</speak>
