<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話分兩頭。且不說安祿山與楊貴妃相親近之事。且說其時適當大比之年，禮部奏請開科取士，一面移檄各州郡，招集舉於來京應試。當時西屬綿州，有個才子，姓李名白，字太白，原係西涼主李勣九世孫。其母夢長庚星入懷而生，因以命名。<break time="100ms" />　　那人生得天姿敏妙，性格清奇，嗜酒耽詩，輕財狂俠，自號青蓮居士。人見其有飄然出世之表，稱之為李謫仙。他不求仕進，志欲邀游四方，看盡天下名山大川，嘗遍天下美酒。先登峨嵋，繼居雲夢，後復隱於徂徠山竹溪，與孔巢父、韓准、裴政、張叔明、陶沔，日夕酣飲，號為竹溪六逸。因聞人說湖州烏程酒極佳，遂不遠千里而往，暢飲於酒肆之中，且飲且歌，旁若無人。適州司馬吳筠經過，聞狂歌之聲，遣人詢問，太白隨口答詩四句道：青蓮居士謫仙人，酒肆逃名三十春。湖州司馬何須問？金粟如來是後身。<break time="100ms" />　　吳筠聞詩驚喜道：「原來李謫仙在此，聞名久矣，何幸今日得遇。」當下請至行齋相敘，飲酒賦詩，留連了幾時，吳筠再三勸他入京取應。太白以近來科名一途，全無公道，意不欲行。正躊躇間，恰好吳筠升任京職，即日起身赴京，遂拉太白同至京師。<break time="100ms" />　　一日，偶於紫極宮閒遊，與少監賀知章相遇，彼此通名道姓，互相愛慕。知章即邀太白至酒樓中，解下腰間金魚，換酒同飲，極歡而罷。到得試期將近，朝廷正點著賀知章知貢舉，又特旨命楊國忠、高力士為內外監督官，檢點試卷，錄送主試官批閱。賀知章暗想道：「吾今日奉命知貢舉，若李太白來應試，定當首薦；但他是個高傲的人，著與通關節，反要觸惱了他，不肯入試。他的詩文千人亦見的，不必通甚關節，自然入彀。只是一應試卷，須由監督官錄送，我今只囑託楊、高二人，要他留心照看便了。」於是一面致意楊國忠、高力士，一面即託吳筠，力勸太白應試。太白被勸不過，只得依言，打點入場。那知楊、高二人，與賀知章原不是一類的人，彼以小人之心，度君子之腹，只道知章受了人的賄賂，有了關節，卻來向我討白人情，遂私相商議，專記著李白名字的試卷，偏不要錄送。到了考試之日，太白隨眾入場，這幾篇試作，那夠一揮，第一個交卷的就是他。楊國忠見卷面上有李白姓名，便不管好歹，一筆抹倒道：「這等潦草的惡卷，何堪錄送？」太白待欲爭論，國忠謾罵道：「這樣舉子，只好與我磨墨。」高力士插口道：「磨墨也不適用，只好與我脫靴。」喝令左右將太白扶出。正是：<break time="100ms" />　　文章無口，爭論不得。堪歎高才，橫遭揮斥。<break time="100ms" />　　太白出得場來，怨氣沖天，吳筠再三勸慰。太白立誓，若他日得志，定教楊國忠磨墨，高力士脫靴，方出胸中惡氣。這邊賀知章在闈中閱卷，暗中摸索，中了好些真才，只道李白必在其內，及至榜發，偏是李白不曾中得，心中十分疑訝。直待出闈，方知為楊、高二人所擯，其事反因叮囑而起。知章懊恨，自不必說。<break time="100ms" />　　且說那榜上第一名是秦國楨，其兄秦國模，中在第五名，二人乃是秦叔寶的玄孫，少年有才，兄弟同掇巍科，人人稱羨。至殿試之日，二人入朝對策，日方午，便交卷出朝，家人們接著，行至集慶坊，只聽得鑼鼓聲喧，原來是走太平會的。一霎時，看的人擁擠將來，把他兄弟二人擠散。及至會兒過了，國楨不見了哥哥，連家人們也都不見，只得獨自行走。正行間，忽有一童子叫聲：「相公，我家老爺奉請，現在花園中相候。」國楨道：「是那個老爺？」童子道：「相公到彼便知。」<break time="100ms" />　　國楨只道是那一個朝貴，或者為科名之事，有甚話說，因不敢推卻。童子引他入一小巷，進一小門，行不幾步，見一座絕高的粉牆。從牆邊側門而入，只見裡面綠樹參差，紅英絢爛。一條街逕，是白石子砌的。前有一池，兩岸都種桃花楊柳，池畔彩鴛白鶴，成對兒遊戲。池上有一橋，朱欄委曲。走進前去，又進一重門，童子即將門兒鎖了。內有一帶長廊，庭中修竹幹竿，映得廊簷碧翠。轉進去是一座亭子，匾額上題著「四虛亭」三字，又寫「西州李白題」。亭後又是一帶高牆，有兩扇石門，緊緊的閉著。<break time="100ms" />　　童子道：「相公且在此略坐，主人就出來也。」說罷，飛跑的去了。國楨想道：「此是誰家，有這般好園亭？」正在遲疑，只見石門忽啟，走出兩個青衣的侍女，看了國楨一看，笑吟吟的道：「主人請相公到內樓相見。」國楨道：「你主人是誰，如何卻教女使來相邀？」侍女也不答應，只是笑著，把國楨引入石門。早望見畫樓高聳，樓前花卉爭妍，樓上又走下兩個侍女來，把國楨簇擁上樓。只聽得樓簷前，籠中鸚鵡叫道：「有客來了。」國楨舉目看那樓上，排設極其華美，琉璃屏，水晶簾，照耀得滿樓光亮。桌上博山爐內，熱著龍涎妙香，氤氳撲鼻，卻不見主人。忽聞侍女傳呼夫人來，只見左壁廂一簇女侍們擁著一個美人，徐步而出，那美人怎生模樣？<break time="100ms" />　　眼橫秋水，眉掃春山。可憐楊柳腰，柔枝若擺。堪愛桃花面，豔色如酣。寶髻玲瓏，恰稱綠雲高挽；繡裙穩貼，最宜翠帶輕垂。果然是金屋嬌姿，真足稱香閨麗質。
    </voice>
</speak>
