<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十回<break time="100ms" />　　安祿山入宮見妃子　高力士沿街覓狀元
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　幸得君王帶笑看，莫偷安。野心狼子也來看，漫拈酸。俏眼盈盈戀所愛，盡盤桓。卻教說在別家歡，被他瞞。<break time="100ms" />　　調寄〈太平時〉<break time="100ms" />　　從來士子的窮通顯晦，關乎時命，不可以智力求。即使命裡終須通顯，若還未遇其時，猶不免橫遭屈抑，此乃常理，不足為怪。獨可怪那女子的貴賤品格，卻不關乎其所處之位。盡有身為下賤的，倒能立志高潔。那位居尊貴的，反做出無恥污辱之事。即如唐朝武后、韋后、太平公主、安樂公主，這一班淫亂的婦女，攪得世界不清，已極可笑可恨。誰想到玄宗時，卻又生出個楊貴妃來。他身受天子寵眷，何等尊榮。況那天子又極風流不俗，何等受用。如何反看上了那塞外蠻奴安祿山，與之私通，濁亂宮闈，以致後來釀禍不小，豈非怪事。<break time="100ms" />　　且說那安祿山，乃是營州夷種。本姓康氏，初名阿落山，因其母再適安氏，遂冒姓安，改名祿山，為人奸猾，善揣人意。後因部落破散，逃至幽州，投托節度使張守珪麾下，守珪愛之，以為養子，出入隨侍。<break time="100ms" />　　一日守珪洗足，祿山侍側，見守珪左腳底有黑痣五個，因注視而笑。守珪道：「我這五黑痣，識者以為貴相，汝何笑也？」祿山道：「兒乃賤人，不意兩腳底都有黑痣七枚，今見恩相貴人腳下亦有黑痣，故不覺竊笑。」守珪聞言，便令脫足來看，果然兩腳底俱有七痣，狀如七星。比自己腳上的更黑大，因大奇之，愈加親愛，屢借軍功薦引；直薦他做到平盧討擊使。時有東夷別部奚契丹，作亂犯邊，守珪檄令安祿山，督兵征討。祿山自恃強勇，不依守珪主略，率兵輕進，被奚契丹殺得大敗虧輸。原來張守珪軍令最嚴明，諸將有違令敗績者，必按軍法。祿山既敗，便顧不得養子情分，一面上疏奏聞，一面將祿山提至軍前正法。祿山臨刑，對著張守珪大叫道：「大夫欲滅，奈何輕殺大將！」守珪壯其言，即命緩刑，將他解送京師，候旨定奪。祿山賄囑內侍們，於玄宗面前說方便。當時朝臣多言祿山喪師失律，法所當誅，且其貌有反相，不可留為後患。玄宗因先入內侍之言，竟不准朝臣所奏，降旨赦祿山之死，仍赴平盧原任，帶罪立功。祿山本是極乖巧善媚，他向在平盧，凡有玄宗左右偶至平盧者，皆厚賂之。於是玄宗耳中，常常聞得稱譽安祿山的言語，遂愈信其賢，屢加升擢，官至營州都督平盧節度使。至天寶二年，召之入朝，留京侍駕。祿山內藏奸狡，外貌假妝愚直。玄宗信為真誠，寵遇日隆，得以非時謁見，宮苑嚴密之地，出入無禁。<break time="100ms" />　　一日，祿山覓得一隻最會人言的白鸚鵡，置之金絲籠中，欲獻與玄宗。聞駕幸御苑，因便攜之苑中來。正遇玄宗同著太子在花叢中散步。祿山望見，將鸚鵡籠兒掛在樹枝上，趨步向前朝拜，卻故意只拜了玄宗，更不拜太子，玄宗道：「卿何不拜太子？」祿山假意奏說：「臣愚，不知太子是何等官爵，可使臣等就當至尊面前謁拜？」玄宗笑道：「太子乃儲君，豈論官爵，朕千秋萬歲後，繼朕為君者，卿等何得不拜？」祿山道：「臣愚，向只知皇上一人，臣等所當盡忠報效；卻不知更有太子，當一體敬事。」玄宗回顧太子道：「此人樸誠乃爾。」正說間，那鸚鵡在籠中便叫道：「安祿山快拜太子。」祿山方纔望著太子下拜，拜畢，即將鸚鵡攜至御前。玄宗道：「此鳥不但能言，且曉人意，卿從何處得來？」祿山扯個謊道：「臣前征奚契丹至北平郡，夢見先朝已故名臣李靖，向臣索食，臣因為不設祭。當祭之時，此鳥忽從空飛至。臣以為祥瑞，取而養之。今已馴熟，方敢上獻。」言未已，那鸚鵡又叫道：「且莫多言，貴妃娘娘駕到了。」<break time="100ms" />　　祿山舉眼一望，只見許多宮女簇擁著香車，冉冉而來。到得將近，貴妃下車，宮人擁至玄宗前行禮。太子也行禮罷，各就坐位。祿山待欲退避，玄宗命且住著。<break time="100ms" />　　祿山便不避，望著貴妃拜了，拱立階下。玄宗指著鸚鵡對貴妃說道：「此鳥最能人言，又知人意。」因看著祿山道：「是那安祿山所進，可付宮中養之。」貴妃道：「鸚鵡本能言之鳥，而白者不易得。況又能曉人意，真佳禽也。」即命宮女念奴收去養著。因問：「此即安祿山耶，現為何官？」玄宗道：「此兒本塞外人，極其雄壯，向年歸附朝廷，官拜平盧節度。朕受其忠直，留京隨侍。」因笑道：「他昔曾為張守珪養子，今日侍朕，即如朕之養子耳。」貴妃道：「誠如聖諭，此人真所謂可兒矣。」玄宗笑道：「妃子以為可兒，便可撫之為兒。」貴妃聞言，熟視祿山，笑而不答。祿山聽了此言，即趨至階前，向著貴妃下拜道：「臣兒願母妃千歲。」<break time="100ms" />　　玄宗笑說道：「祿山，你的禮數差了，欲拜母先須拜父。」祿山叩頭奏道：「臣本胡人，胡俗先母后父。」玄宗顧視貴妃道：「即此可見其樸誠。」說話間，左右排上宴來，太子因有小病初癒，不耐久坐，先辭回東宮去了，玄宗即命祿山侍宴。祿山於奉觴進酒之時，偷眼看那貴妃的美貌，真個是：<break time="100ms" />　　施脂太赤，施粉太白。增之太長，減之太短，看來豐厚，卻甚輕盈。極是嬌憨，自饒溫雅詢矣。胡天胡帝，果然傾國傾城。<break time="100ms" />　　那安祿山久聞楊妃之美，今忽得睹花窖，十分欣喜。況又認為母子，將來正好親近，因遂懷下個不良的妄念。這貴妃又是個風流水性，他也不必以貌取人，只是愛少年，喜壯士。見祿山身材充實，鼻准豐隆，英銳之氣可掬，也就動了個不次用人的邪心。正是：<break time="100ms" />　　色既不近貴，冶容又誨淫。三郎忒大度，二人已同心。
    </voice>
</speak>
