<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十一回<break time="100ms" />　　縱嬖寵洗兒賜錢　惑君王對使剪髮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　癡兒肥蠢，娘看偏奇濬何意洗幾蒙賜，更阿父能幫興。<break time="100ms" />　　不堪嬌妒性，暫離宮寢。一縷香雲輕剪，便重得君王幸。<break time="100ms" />　　調寄〈霜天曉角〉<break time="100ms" />　　人生七情六欲，惟有好色之念，最難祛除。豔冶當前而不動心者，其人若非大聖賢，大英雄，定是個愚夫呆漢。所以古人原不禁人好色。但好色之中，亦有禮焉：苟徒逞男女之情慾，不顧名義，瀆亂體統，上下宣淫以致醜聲傳播，如何使得？<break time="100ms" />　　且說秦國模、秦國楨兄弟二人，都在翰林供職，這秦國模為人剛正，只看他不肯占其弟之科名，可知是個有品有志之人。他見貴妃擅寵，楊氏勢盛，祿山放縱，宮閒不謹。因激起一片嫉邪愛主之心，便同其弟計議，連名上一疏，謂朝廷爵賞太濫，女寵太盛。又道安祿山本一塞外健兒，廖膺節鉞，宜令效力邊疆。不可縱其出入宮闈，致滋物議，其言甚切直。<break time="100ms" />　　疏上，玄宗不悅。群小交進讒言，說他語涉訕謗，宜加重譴。有旨著廷臣議處，虧得賀知章與吳筠上疏力救，玄宗乃降旨道：「秦國模、秦國楨越職妄言，本當治罪，念係勛臣後裔，新進無知，姑免深究，著即致仕去。今後如再有瀆奏者，定行重處。」此旨一下，朝臣側目。時奸相李林甫，欲乘機蔽主專權，對眾諫官說道：「今上聖明，臣子只宜將順，豈容多言？諸君不見立仗之馬乎，日食三品料；若一鳴，便斥去矣。」自此諫官結舌不言。玄宗只道天下承平無事，又嘗親閱庫藏，見財貨充盈，一發志驕意滿，視金帛如糞土，賞賜無限。一切朝政，俱委之李林甫。那李林甫奸狡異常，心雖甚忌楊國忠，外貌卻與和好；又畏太子英明，常思與國忠潛謀傾陷。又有揣知安祿山之意，微詞冷語，說著他的心事，使之心眼驚佩，卻又以好言撫慰之，使之欣感不忘，因而朋比為奸，迎合君心，以固其寵。玄宗深居官中，日事聲色，以為天下承平無事，那知道楊貴妃竟與安祿山私通。正是：<break time="100ms" />　　大腹肥軀野漢，千嬌百媚宮娃。何由彼此貪戀，前生歡喜冤家。<break time="100ms" />　　自此安祿山肆橫無忌。玄宗又命安祿山與楊國忠兄妹結為眷屬，時常往來，賞賜極厚，一時之貴盛莫比。又加賜韓國、虢國、秦國三夫人，每月各給錢十萬，為脂粉之資。三位夫人之中，虢國夫人尤為妖豔，不施脂粉，自然天生美麗。當時杜工部有首詩云：<break time="100ms" />　　虢國夫人承主恩，平明騎馬入宮門。卻嫌脂粉污顏色，淡掃蛾眉朝至尊。<break time="100ms" />　　一日，值祿山生日，玄宗與楊貴妃俱有賜賚。楊兄弟姊妹們，各設宴稱慶。鬧過了兩日，祿山入宮謝恩，御駕在宜春院，祿山朝拜畢，便欲叩見母妃楊娘娘。玄宗道：「妃子適間在此侍宴，今已回宮，汝可自往見之。」祿山奉命，遂至楊妃宮中。楊妃此時方侍宴而回，正在微酣半醉之間。見祿山來拜謝恩，口中聲聲自稱孩兒。楊貴妃因戲語道：「人家養了孩兒，三朝例當洗兒，今日恰是你生日的三朝了，我今日當從洗兒之例。」於是乘著酒興，叫內監宮女們都來，把祿山脫去衣服，用錦緞渾身包裹，作襁褓的一般，登時結起一彩輿，把祿山坐於輿中，宮人簇擁著繞宮遊行。一時宮中多人，喧笑不止。那時玄宗尚在宜春院中閒坐看書，遙聞喧笑之聲，即問左右：「後宮何故喧笑？」左右回奏道：「是貴妃娘娘，為洗兒之戲。」<break time="100ms" />　　玄宗大笑，便乘小車，來至楊妃宮中觀看，共為笑樂，賜楊妃金錢銀錢各十千，為洗兒之錢。正是：<break time="100ms" />　　樗蒲點籌，洗兒賜錢。家法相傳，啟後承前。<break time="100ms" />　　話分兩頭。那楊妃便寵眷日隆，這邊梅妃江采蘋，卻獨居上陽宮，十分寂寞。<break time="100ms" />　　一日偶聞有海南驛使到京，因問官人：「可是來進梅花的？」宮人回說是進荔枝與楊貴妃娘娘的。原來梅妃愛梅，當其得寵之時，四方爭進異種梅花。今既失寵，自此無復有進梅者。楊妃是蜀人，愛吃荔枝，海南的荔枝，勝於蜀種，必欲生致之。乃置驛傳，不憚數千里之遠，飛馳以進。此正杜牧之所云：<break time="100ms" />　　一騎紅塵妃子笑，無人知道荔枝來。<break time="100ms" />　　當下梅妃聞梅花絕獻，荔枝遠來，不勝傷感。即召高力士來問道：「你日日侍奉皇爺，可知道皇爺意中還記得有個江采蘋三字麼？」力士道：「皇爺非不念娘娘，只因礙著貴妃娘娘耳！」梅妃道：「我固知肥婢妒我，皇上斷不能忘情於我也。我問漢陳皇后遭貶，以千金賂司馬相如作長門賦獻於武帝，陳皇后遂得復被寵遇。今日豈無才人若司馬相如者，為我作賦，以邀上意耶？我亦不惜千金之贈，汝試為我圖之。」力士畏楊妃勢盛，不敢應承，只推說一時無善作賦者。梅妃嗟歎說道：「這是何古今人之不相及也！」力士道：「娘娘大才，遠勝漢後，何不自作一賦以獻上？」梅妃笑而點首，力士辭出，宮人呈上紙墨筆硯，於是梅妃即自作樓東賦一篇，其略云：
    </voice>
</speak>
