<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十二回<break time="100ms" />　　李謫仙應詔答番書　高力士進讒議雅調
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　當殿揮毫，番書草就番人嚇。脫靴磨墨，宿憾今朝釋。雅凋清平，一字千金值。憑屈抑，醉鄉酣適，富貴真何必？<break time="100ms" />　　調寄〈點絳唇〉<break time="100ms" />　　自古道：凡人不可貌相。況文人才子，更非凡人可比，一發難限量他。當其不得志之時，肉眼不識奇才，盡力把他奚落。誰想他一朝發達，就吐氣揚眉了。那奚落他的人，昔日肆口亂道誹謗之言，至今日一一身自為之。可知道有才之人，原奚落他不得的。他命途多舛，遇人不淑，終遭屈抑。然人但能屈其身，不能遏其才華，損其聲譽。遇雖蹇而名傳不朽，彼奚落屈抑之者，適為天下後世所譏笑耳。<break time="100ms" />　　今且不說楊妃復入宮中，玄宗愈加寵愛。且說那時四方州郡節鎮官員，聞楊貴妃擅寵，天子好尚奢華，皆迎合上意，貢獻不絕於道路。以致殊方異域，亦聞風而靡。多有將靈禽怪獸，異寶奇珍及土產食物，梯山航海而來貢獻者。玄宗歡喜，以為遐邇咸賓。<break time="100ms" />　　忽一日，有一番國，名曰渤海國，遣使前來，卻沒甚方物上貢，只有國書一封，欲入朝呈進。沿邊官員，先飛章奏聞。不幾日間，番使到京照例安歇於館驛。玄宗皇帝命少監賀知章為館伴使，詢其來意。那通事番官答道：「國王致書之意，使臣不得而知，候中朝天子啟書觀看，便能知其分曉了。」到得朝期，賀知章引番使入朝面聖，呈上一封國書，閥門舍人傳接，遞至御前。玄宗皇帝命番使臣且回館驛，侯朕諭旨，一面著該值日宣奏官，將番書拆開宣奏上聞。那日該值宣奏官兒，卻是侍郎蕭靈。當下蕭靈把番書拆看，大大的吃了一驚，原來那番書上寫的字，正是：<break time="100ms" />　　非草非隸非篆，跡異形奇體變。便教子雲難識，除是蒼頡能辨。<break time="100ms" />　　蕭靈看了數次，一字不識，只得叩頭奏說道：「番書上字跡，皆如蝌蚪之形，臣本庸愚，不能辨識，伏候聖裁。」玄宗笑道：「聞卿賞誤讀伏臘為伏獵，為同僚所笑。是漢字且多未識，何況番字乎？可付宰相看來。」於是李林甫、楊國忠二人，一齊上前取看，只落得有目如盲，也一字看不出來，侷促無地。玄宗再叫專掌翻譯外國文字的官來看，又命傳示滿朝文武官僚，卻並無一人能識者。玄宗發怒道：「堂堂天朝，濟濟多官，如何一紙番書，竟無人能識其一字！不知書中是何言語，怎生批答？可不被小邦恥笑耶！限三日內若無回奏，在朝官員，無論大小，一概罷職。」是日朝罷，各官悶悶而散。<break time="100ms" />　　賀知章且往館驛陪侍番使，更不提起番書之事。至晚回家，鬱鬱不樂。那時李太白正寓居賀家，見賀知章納悶不樂，當即問其緣故。知章因把上項事情，述了一遍道：「如今欽限嚴迫，急切得很，怎生回奏。若有能識此字者，不問何等人，舉薦上去，便可消釋上怒。」太白聽說此，微微笑道：『番字亦何難識，惜我不得為朝臣，躬逢一見此書耳。」知章驚喜說道：「太白果能辨識番書，我當即奏上聞。」<break time="100ms" />　　太白笑而不答。次日早朝，知章出班啟奏說道：「臣有一布衣之交，西蜀人士，姓李名白，博學多才，能辨識番書，乞陛下召來，以書示之。」玄宗准奏，遣內侍至賀家，立召李白見駕。李白即對天使拜辭道：「臣乃遠方賤士，學識淺陋，所以文字且不足以入朝貴之目，何能仰對天子乎？謬蒙寵命，不敢奉詔。」內侍以此言回奏。知章復啟奏道：「臣知此人文章蓋世，學問驚人，諸子百家，無書不覺。只因去年入試，被外場官抹落卷子，不與錄送，故未得一第。今以布衣入朝，心殊慚愧，所以不即應召故也。乞陛下特恩，賜以冠帶，更使一朝臣往宣，乃見聖主求賢下士之至意。」楊國忠與高力士聽了，方欲進些讒言阻撓，只見汝陽王璡、左相李適之、京兆尹吳筠、集賢院待制杜甫，一齊同聲啟奏道：「李白奇才，臣等知之捻矣，乞陛下速召勿疑。」<break time="100ms" />　　玄宗見眾口交薦李白之才，便傳旨賜李白以五品冠帶朝見，即著賀知章速往宣來。楊國忠、高力士二人，遂不敢開口。知章奉旨，到家宣諭李白，且備述天子惓惓之意。李白不敢復辭，即穿了御賜的冠帶，與知章乘馬同入朝中。三呼朝拜畢，玄宗見李白一表人材，器度超俊，滿心歡喜。溫言撫慰道：「卿高才不第，誠為惋惜。然朕自知卿可不至終屈也，今者番國遣使臣上書，其字跡怪異，無人能識者，知卿多聞廣見，必能為朕辨之。」便命侍臣將番書付李白觀看。<break time="100ms" />　　李白接來看了一遍，啟奏說道：「番字各不相同，此正渤海國之字也。但舊制番書上表，悉遵依中國字體，別以副函，寫本國之字，送中書存照。今渤海國不具表文，竟以國書上呈御覽，已屬非禮之極。況書中之語言悻慢，殊為可笑。」玄宗道：「他書中所求何事，所說何言？卿可明白宣奏於朕聽。」李白聞命，當時持番書於手中，立在御座之前，將中國唐音，一一譯出，即高聲朗誦於御座之前。其番書說略曰：<break time="100ms" />　　　　渤海大可毒，書達唐朝官家。自你占卻高麗，與我國逼近，邊兵屢次侵犯疆界，想出自官家之意。俺今不可耐者，差官齎書來說，可將高麗一百七十六城讓與我國，我有好物相送：太白山之兔、南海之昆布、柵城之鼓、扶餘之鹿、郊頜之豕、率賓之馬、沃野之綿、河沱湄之鯽、九都之李、樂游之梨，你家都有分，一年一進貢。若還不肯，俺國即起兵來廝殺，且看誰勝誰敗。
    </voice>
</speak>
