<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　玄宗乃下詔光錄寺，日給與上方佳釀，不拘以職業，聽其到處遊覽，飲酒賦詩。又時常召入內庭，賞花賜宴。是時宮中最重大芍藥花，是揚州所貢。即今之牡丹也，有大紅、深紫、淡黃、淺紅、通白，各色各種。都植於興慶地東，沉香亭下。時值清和之候，此花盛開，玄宗命內侍設宴於亭中，同楊貴妃賞玩。楊貴妃看了花說道：「此花乃花中之王，正直為皇帝所賞。」玄宗笑說道：「花雖好而不能言，不如妃子之為解語花也。」正說笑間，只見樂工李龜年，引著梨園中一班新選的一十六色子弟，各執樂器，前來承應。叩拜畢，便待皇上同貴妃娘娘飲酒命下，奏樂唱曲。<break time="100ms" />　　玄宗道：「且住，今日對妃子賞名花，豈可復用舊樂耶！」即著李龜年：「將朕所乘玉花驄馬，速往宣召李白學士前來，作一番新同慶賞。」<break time="100ms" />　　龜年奉旨飛走，連忙出宮，牽了玉花驄馬，自己也騎了馬，又同著幾個伙伴，一直走到翰林院衙門裡來，宣召李白學士。只見翰林院中人役回說道：「李學士已於今日早晨，微服出院，獨往長安市上酒肆裡吃酒去了。」李龜年於是便叫院中當差人役，立刻拿了李白學士的冠袍玉帶像笏，一同尋至市中，四處找尋。許多時候。<break time="100ms" />　　忽聽得前街一座酒樓上，有人高聲狂歌道：三杯通大道，一斗合自然，但得酒中趣，莫為醒者傳。<break time="100ms" />　　當時李龜年聽了，說道：「這個高歌的，不是李學士麼？」遂下了馬，同眾人入酒肆，大踏步走上樓來了。果見李白學士占著一副臨街座頭，桌上瓶中供著一枝兒繡球花。獨自對花而酌，已吃得酩酊大醉，手中尚持杯不放。龜年上前高聲說道：「奉聖旨立宣李學士至沉香亭見駕。」眾酒客方知是李學士，又聽說有聖旨，都起身站過一邊。李白全然不理，且放下手中杯，向龜年念一句陶淵明的詩來道：「我醉欲眠君且去。」念罷，便瞑然欲睡。龜年此時無可奈何，只得忙叫跟隨眾人，一齊上前，將李白學士簇擁下樓來，即扶攙上五花驄馬，眾人左護右持，龜年策馬後隨。到得五鳳樓前，有內侍傳旨，賜李白學士走馬入宮。龜年叫把冠帶袍服，就馬上替他穿著了，衣襟上的鈕兒，也扣不及。一霎時走過了興慶池，直至沉香亭，纔扶下了馬，醉極不能朝拜。玄宗命鋪紫氍毹毯子於亭畔，且教少臥一刻，親往看視，解御袍覆其體。見他口流涎沫，親以衣袖拭之。楊貴妃道：「妾聞冷水沃面，可以解醒。」乃命內侍取興慶地中之水，使念奴含而巽之。李白方在睡夢中驚醒，略開雙目，見是御駕，方掙扎起來，俯伏於地奏道：「臣該萬死。」玄宗見他兩眼朦朧，尚未甦醒，命左右內侍，扶起李白學士，賜坐亭前。一面叫御廚光祿庖人，將越國所貢鮮魚鮮，造三分醒酒湯來。<break time="100ms" />　　須臾，內侍又金碗盛魚羹湯進上來。玄宗見湯氣太熱，手把牙箸調之良久，賜李白飲之。彼時李白吃下，頓覺心神為之清爽，即叩頭謝恩說道：「臣過貪杯斝，遂致潦倒不醒，陛下此時不罪臣躬疏狂之態，反加恩眷，臣無任慚感。雖後日肝腦塗地，不足報陛下今日於萬一也。」玄宗說道：「今日召卿來此，別無他意。」當即指著亭下說：「都只為這幾本芍藥花兒盛開，朕同妃子賞玩，不欲復奏舊樂，故伶工停作，待卿來作新詞耳。」李白領命，不假思索，立賦〈清平調〉一章呈上，道是：<break time="100ms" />　　雲想衣裳花想容，春風拂檻露華濃。若非群玉山頭見，會向瑤臺月下逢。<break time="100ms" />　　玄宗看了，龍顏大喜，稱美道：「學士真仙才也！」便命李龜年與梨園子弟，立將此同譜出新聲，著李謨吹羌笛，花奴擊拐鼓，賀懷智擊方響，鄭觀音撥琵琶，張野狐吹觱栗，黃幡綽按拍板，一齊兒和唱起來，果然好聽得很。少頃樂閡，玄宗道：「卿的新詞甚妙，但正聽得好時，卻早完了，學士大才，可為我再賦一章。」<break time="100ms" />　　李白奏道：「臣性愛灑，望陛下以餘樽賜飲，好助興作詩。」玄宗道：「卿醉方醒，如何又要吃酒；倘卿又吃醉了，怎能再作詩呢？」李白道：「臣有詩云：酒渴思吞海，詩狂欲上天。臣妄自稱為酒中仙，惟吃酒醉後，詩興愈高愈豪。」玄宗大笑，遂命內侍將西涼州進貢來的葡萄美酒，賜與學士一金斗。李白叩受，一口氣飲畢，即舉起兔毫筆再寫道：<break time="100ms" />　　一枝紅豔露凝香，雲雨巫山枉斷腸。借問漢宮誰得似？可憐飛燕倚新妝。<break time="100ms" />　　玄宗覽罷，一發歡喜，贊歎道：「此更清新俊逸，如此佳詞雅調，用不著眾樂工嘈雜。」乃使念奴囀喉清歌，自吹玉笛以和之，真個悠揚悅耳。曲罷又笑，說與李白道：「朕情興正濃，可煩學士再賦一章，以盡今日之歡娛。」便命以御用的端溪硯，教楊貴妃親手捧著，求學士大筆。李白逡巡遜謝，頃刻之間，濡其兔毫筆來，又題了一章獻上。其詩云：<break time="100ms" />　　名花傾國兩相懽，常得君王帶笑看。解釋春風無限恨，沉香亭北倚欄杆。<break time="100ms" />　　玄宗大喜道：「此詩將花面人容，一齊都寫盡，更妙不可言；今番歌唱，妃子也須要相和。」乃即命永新、念奴，同聲而歌，玄宗自吹玉笛，命楊妃彈琵琶和之。和罷，又命李龜年，將三調再葉絲竹，重歌一轉，為妃子侑酒。玄宗仍自弄玉笛以倚曲，每曲遍將換一調，則故遲其聲以媚之。曲既終，楊妃再拜稱謝。玄宗笑道：「莫謝朕，可謝李學士。」楊貴妃乃把玻璃盞，斟酒敬李學士，斂衽謝其詩意。李白轉身退避不迭，跪飲酒訖，頓首拜賜。玄宗仍命以玉花驄馬，送李白歸翰林院。<break time="100ms" />　　自此李白才名愈著，不特玄宗愛之，楊妃亦甚重之。
    </voice>
</speak>
