<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日，玄宗於昭慶宮閒坐，祿山侍坐於側旁，見他腹過於膝，因指著戲說道：「此兒腹大如抱甕，不知其中藏的何所有？」祿山拱手對道：「此中並無他物，惟有赤心耳；臣原盡此赤心，以事陛下。」玄宗聞祿山所言，心中甚喜。那知道：人藏其心，不可測識。自謂赤心，心黑如墨。玄宗之侍安祿山，真如腹心。安祿山之對玄宗，卻純是賊心、狼心。狗心，乃真是負心、喪心。人方切齒痛心，恨不得即剖其心，食其心，虧他還哄人說是赤心。可笑玄宗還不覺其狼子野心，卻要信他是真心，好不癡心。<break time="100ms" />　　閒話少說，且說當日玄宗與安祿山閒坐了半晌，回顧左右，問：「妃子何在？」此時正當春深時候，天氣尚暖，楊妃方在後宮，坐蘭湯洗浴，宮人回報玄宗說道：「妃子洗浴方完。」玄宗微微笑說道：「美人新浴，正如出水芙蓉，令宮人即宣妃子來，不必更梳妝。」少頃，楊妃來到，你道他新浴之後，怎生模樣？有一曲「黃鶯兒」說得好：皎皎如玉，光嫩如瑩。體愈香，雲鬢慵整偏嬌樣。羅裙厭長，輕衫取涼，臨風小立神駘宕。細端詳，芙蓉出水，不及美人妝。<break time="100ms" />　　當下楊妃懶妝便服，翩翩而至，更覺風豔非常。玄宗看了，滿臉堆下笑來。適有外國進貢來的異香花露，即取來賜與楊妃，叫他對鏡勻面，自己移坐於鏡臺旁觀之。楊妃勻面畢，將餘露染掌撲臂，不覺酥胸略袒，賓袖寬退，微微露出二乳來了。<break time="100ms" />　　玄宗見了，說道：「妙哉！軟溫好似雞頭肉。」安祿山在旁，不覺失口說道：「滑膩還如塞上酥。」他說便說了，自覺唐突，好生侷促，楊妃亦駭其失言，只恐玄宗疑怪，捏著一把汗。那些宮女們聽了此言，也都愕然變色。玄宗卻全不在意，倒喜孜孜的指著祿山說道：「堪笑胡兒亦識酥。」說罷哈哈大笑。於是楊貴妃也笑起來了，眾宮女們也都含著笑。咦！<break time="100ms" />　　若非親手撫摩過，那識如酥滑膩來？<break time="100ms" />　　只道赤心真滿腹，付之一笑不疑猜。<break time="100ms" />　　安祿山只因平時私與楊妃戲謔慣了，今當玄宗面前，不覺失口戲言，幸得玄宗不疑。但楊妃已先為國忠危言所動，只恐弄出事來。自此日以後，每見安祿山，必切切私囑，叫他語言慎密，出入小心。祿山亦曉得國忠嗔怪他，恐為他所算。又想國忠還不足懼，那李林甫最能窺察人之隱微，這不是個好惹的。今楊李之交方合，倘二人合算我一人，老大不便。不如討個外差暫避，且可徐圖遠大之業。但恐貴妃與虢國夫人不捨他，因此躊躇未決。那邊楊國忠暗想：「安祿山將來必與我爭權，我必當翦除之；但他方為天子所寵幸，又有貴妃與虢國夫人等助之，急切難以搖動；只不可留他在京，須設個法兒，弄他到邊上去了，慢慢的算計他便是。」正在籌量，卻好李林甫上奏一疏，請用番人為邊鎮節度使。原來唐時邊鎮節度使，都用有才略、有威望的文臣，若有功績，便可入為宰相。今林甫獨自專權，欲絕邊臣入相之路，奏稱文人為邊帥，怯於矢石，無以禦侮。不苦盡用番人，則勇而習戰，可為國家捍衛。玄宗允其所奏，於是邊鎮節度使，都要改用番人。<break time="100ms" />　　國忠乘此機會，要發遣安祿山出去，便上疏說道：「河東重地，固須得番人為帥；然後必以番人之中有才略、有威望者鎮之，非安祿山不足以當此重任。」玄宗覽疏，深以為然，即召安祿山來面諭說道：「汝以滿腹赤心事朕，本應留汝在京，為朕侍衛。但河東重鎮，非汝不可，今暫遣出為邊帥，仍許不時入朝奏對。」遂降旨以安祿山為平盧、范陽、河東三鎮節度使，賜爵東平郡王，克期走馬赴任。祿山聞命，倒也合著他的意思，叩頭領旨，即日入宮拜辭楊妃，兩下依依不捨。楊妃叫入密室，執手私語道：「你今此行，皆因為吾兄相猜忌之故。我和你歡敘多時，一旦遠離，好生不忍。但你在京日久，起人嫌疑，出為外鎮，未必非福。你放心前去，我自當使心腹人來通信與你，早晚奴在天子面前，留心照顧著你。你只顧自去圖功立業，不必疑慮。」安祿山點頭應諾。正說間，宮人傳報說道：「三位夫人已入宮來了。」楊貴妃接見敘禮畢，安祿山也各各相見。虢國夫人聞知安祿山今將遠行，甚為怏怏；奈朝命已下，無可如何，祿山也不敢久留宮中，隨即告辭出宮。到臨行之時，玄宗又踢宴於便殿，祿山謝過了恩，辭朝赴鎮。<break time="100ms" />　　李林甫等設席餞行。飲酒之間，林市舉杯相屬道：「安公為節度，出鎮大藩，責任非輕，凡所作為，須熟計詳審，合情中理。林甫身雖在朝，而各藩鎮利弊，日夕經心，聲息俱知。今三大鎮得安公為節度使，正足為朝廷屏障，唯善圖之。」這幾句話，明明定絡挾制。祿山平日素畏林甫，今聞此言，惟有唯唯聽命，且逡巡遜謝道：「祿山才短氣粗，當此大鎮，深懼不能勝任，敢不格遵明訓，諸凡不到之處，全賴相公照拂。」說罷作揖，拜辭起行。<break time="100ms" />　　前一日，楊國忠曾設宴請祿山餞別，祿山托故不在。這日國忠也假意來相送。<break time="100ms" />　　祿山懷忿，傲倔不為禮。國忠大怒，自此心中愈加銜怨。祿山既至任所，查點軍馬錢糧，訓練士卒，屯積糧草，坐鎮范陽，兼制平盧、范陽、河東，自永平以西至太原，凡東北一帶要害之地，皆其統轄，聲勢強盛，日益驕恣。後人有詩云：<break time="100ms" />　　番人頓使作強藩，只為奸臣進一言。<break time="100ms" />　　今日虎狼輕縱逸，會看地覆與天翻。
    </voice>
</speak>
