<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　獻茶畢，李白即自述來意，要求他寬釋郭子儀之罪。哥舒翰聽罷，沉吟半晌說道：「學士公見教，本當敬從；但學生平時節制部下軍將，賞罰必信，今郭子儀失火燒了兵糧，法所難貸，且事關重大，理合奏聞天子，學生未敢擅專，便自釋放，如之奈何？」李白說道：「既如此，學生不敢阻撓軍法，只求寬期緩刑，節度公自具疏請旨；學生原奉聖上手敕，聽許飛章奏事，今亦具一小折，代奏乞命何如？」哥舒翰欣然允諾道：「若如此，則情法兩盡矣！」遂傳令將郭子儀收禁，候旨定奪。李白辭謝而出。於是哥舒翰一面具奏題報，李白亦即繕疏，極言郭子儀雄才偉略，足備干城腹心之選，失火燒糧，乃手下僕夫不謹，實非子儀之罪，乞賜矜全，留為後用。將疏章附驛遞，星馳上奏。自己且暫留於並州公館中候旨，日日閒散逍遙。哥舒翰遂同手下文官武將，連本州地方上的官員，天天遂設宴款待，李學士吟詩飲酒作樂。不則一日，聖旨已下，準學士李白所奏。只將郭子儀手下僕人失慎的，就地正法。赦郭子儀之罪，許其自後立功自效。正是：<break time="100ms" />　　若不遇識人學士，險送卻落難英雄。喜今日幸邀寬典，看他年獨建奇功。<break time="100ms" />　　郭子儀感激李白活命之恩，誓將銜環圖報。李白別了郭子儀，並哥舒翰等眾官，自往他處行游去了。臨行之時，又諄屬哥舒翰青目郭子儀。自此子儀得以軍功，漸為顯官，此是後話。且說朝中自李白去後，賀知章也告體致去了。左相李適之，因與李林甫有隙，罷相而歸；林甫又陷他以事，逼之自盡。林甫倚著天子信任，手握重權，安祿山亦甚畏之，楊國忠也心懷嫉忌，然其勢不得不互為黨援。玄宗往年連殺三子之後，林甫勸立壽王瑁為太子，玄宗從高力士之言，立忠王璵為太子。<break time="100ms" />　　林甫疑忌，謀傾陷之。時有戶曹官楊慎矜依附楊國忠，自認為楊氏同族，又與羅希爽、吉溫等，俱為李林甫門下鷹犬，林甫因與計議，教他上密疏，誣告刑部尚書韋堅，與節度使皇甫惟明，同謀廢帝，而立太子，引楊國忠為證。原來那韋堅，乃太子妃韋氏之兄，皇甫惟明是邊方節度使，偶來京師，曾參謁太子，又曾面奏天子，說宰相弄權。林甫懷恨，因借端誣捏，並以動搖東宮。玄宗覽疏大怒，虧得高力士力辨其誣，乃不顯言二人之罪，只傳旨貶削二人之官。太子聞知，驚惶無措，上表請與韋氏離婚。玄宗亦因高力士勸諫，不允太子所請。李林市又密奏，乞將此事付楊恒矜與羅希爽、吉溫等鞠問，並請著楊國忠監審。玄宗降旨，只將韋堅、皇甫惟明賜死，事情不必深究，於是太子之心始安。<break time="100ms" />　　過了幾時，適有將軍垂延光，奉詔征伐吐蕃，不能奏功，乃委罪於朔方節度使王忠嗣，說道他阻撓軍計。李林甫乘機，使楊國忠誣奏王忠嗣，欲擁兵奉太子。玄宗遂召王忠嗣入京，命三司鞠之。太子又驚惶無措，幸王忠嗣係哥舒翰所薦，哥舒翰素有威望，玄宗甚重其人品，卻未曾面觀其人。今因王忠嗣之事，特召哥舒翰陛見，欲面問此事之虛實。哥舒翰聞召，當時星夜赴京，其幕僚都勸他多將金帛到京使用，以救王忠嗣。哥舒翰說道：「吾豈惜金帛，但若公道尚存，君主必不致冤死其人。若無公道，金帛雖多，用之何益？」遂輕裝往京而來。及至京師面君，玄宗先問了些邊務事情，哥舒翰一一奏對，玄宗甚為歡喜。哥舒翰乃力言王忠嗣之負冤，太子之被誣，語甚激切，玄宗感悟。乃云：「卿且退，朕當思之。」<break time="100ms" />　　次日，即召三司面諭道：「吾兒居深宮之中，安得與外藩交通，此必妄說也！<break time="100ms" />　　爾其勿復問。但王忠嗣阻撓軍計，宜貶官爵以示罰。」遂貶王忠嗣為漢陽太守，將軍董延光亦削爵。哥舒翰回鎮並州，太子匍匐御前涕泣，叩首謝恩。玄宗好言慰之，自此父子相安。可恨這李林甫屢起大獄，以楊國忠有掖庭之親，凡事有微涉東宮者，輒使之劾奏，或援以為證。幸因太子是高力士勸玄宗立的，他常在天子前保護，太子又仁孝謹靜，不敢得罪於楊貴妃，以此得無恙。那知道楊家兄弟姊妹，驕奢橫肆，日甚一日，總之倚著妃子之勢。當時民間有幾句謠言道：生男勿歡喜，生女勿悲酸。男不封侯女作妃，君看女卻是門楣。<break time="100ms" />　　楊國忠、楊銛與韓、虢、秦三夫人宅院，都在宜陽裡中，甲第之盛，擬於宮中。國忠與這三個夫人，原不是真兄弟妹。三個夫人中，虢國夫人尤為淫蕩奢靡，每造一堂一閣，費資巨萬。若見他家所造，有更勝於己者，即自拆毀復造。土木之工，無時休息。其所居宅院，與楊國忠宅院相連，往來最近，便當得很，遂與國忠通姦。楊國忠入朝，或有時竟與虢國夫人並輿同行，見者無不竊笑，而二人恬然不以為恥。安祿山亦乘間與虢國夫人往來甚密，夫人私贈以生平所最愛的玉連環一枚。<break time="100ms" />　　祿山喜極，珮帶身旁，不意於宴會之中，更衣時為國忠所見。國忠只因祿山近日待他簡傲，心甚不平。今見此玉連環，認得是虢國夫人之物，知他兩下有私，遂恨安祿山切骨。時於言語之間，隱然把他暗中私通貴妃之事，為危詞以恐嚇之。又常密語楊妃，說祿山行動不謹，外議沸然。萬一天子知覺了，這是些什麼事，為禍非同小可。楊妃聞國忠所言，著實心懷疑懼。正是：<break time="100ms" />　　貴妃不自貴，難為貴者諱。無怪人多言，人言大可畏。
    </voice>
</speak>
