<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十三回<break time="100ms" />　　施青目學士識英雄　信赤心番人作藩鎮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　英雄遭禍身幾殞，幸遇才人，留得奇人，好作他年定亂人。<break time="100ms" />　　巧言能動君王聽，輕信奸臣，誤遣藩臣，眼見將來大不臣。<break time="100ms" />　　調寄〈採桑子〉<break time="100ms" />　　古來立鴻功大業，享高爵厚祿的英雄豪傑，往往始困終亨，先危後顯。所謂天將降大任，必先拂亂其所為。不但大才常屈於小用，甚至無端罹重禍，險些把性命斷送了，那時卻絕處逢生，遇著有眼力、有意思的人，出力相救，得以無恙。然後漸漸時來運轉，建功立業，加官進爵。天下後世，無不贊他的功高一代，羨他的位極人臣。那知全虧了昔日救他的這位君子，能識人，能愛人才，能為國留得那英雄豪傑，為朝廷扶危定亂。若彼小人，便始而互相依托，後則互相忌嫉，始而養癰畜疽，後則縱虎放鷹。只顧巧言惑主，利己害人，那顧國家後患，真可痛可恨也。<break time="100ms" />　　話說李白被高力士進讒，以致楊妃嗔怪，因此玄宗不復召他到內殿供奉。李白見機，即上疏乞休。玄宗原極愛其才，溫旨慰留，不准休致。李白乃益自放縱於酒，以避嫌怨，其酒友自賀知章以外，又有汝陽王璡、左相李適之以及崔宗之、蘇晉、張旭、焦遂諸人，都好酒豪飲，李白時常同他們往來飲酒。杜工部嘗作飲中八仙歌云：<break time="100ms" />　　　　知章騎馬似乘船，眼光落井水底眠。汝陽三斗始朝天，道逢曲車口流涎，恨不遣封向酒泉。左相日興費萬殘，飲如長鯨吸百川，銜杯樂聖稱進賢。宗之瀟灑美少年，舉觴白眼望青天，皎如玉樹臨風前。蘇晉長齋繡佛前，醉中往往受逃禪。李白斗酒詩百篇，長安市上酒家眠；天子呼來不上船，自稱臣是酒中仙。張旭三杯草聖傳，脫帽露頂王公前，揮毫落紙如雲煙。焦遂五斗方卓然，高談雄辯驚四筵。<break time="100ms" />　　李白日逐與這幾個酒友飲酒吟詩，不覺又在京師混過了幾時。一日酒後，偶遇安祿山於朝門外，安祿山欺他是醉人，言語戲謔，未免唐突。李白乘著酒興，把祿山一場痛罵，祿山十分忿怒，無奈他是天子愛重之人，難以加害，只得含忍。李白自料為女子小人輩所忌，若不早早罷官歸去，必有後禍。又見楊國忠、李林甫等，各自結黨弄權，蠱惑君心，政事日壞。身非諫官，勢不能直言匡救，何取乎備位朝端，因懇懇切切的上了一個辭官乞歸之疏。玄宗知其去志已決，召至御前，面諭道：「卿必欲舍朕而去，未便強留，許卿暫回田里。但卿草詔平番，有功與國，豈可空歸？然朕知卿高雅，必無所需求，卿所不可一日缺者，惟獨酒耳。」遂御筆親寫敕書一道以賜之；其敕略云：<break time="100ms" />　　　　敕賜李白為閒散逍遙學士，所到之處，官司支給酒錢，文武官員軍民人等毋得怠慢。倘遇有事當上奏者，仍聽其具疏奏聞。<break time="100ms" />　　李白拜受敕命。玄宗又賜與錦被金帶與名馬安車。李白謝恩辭朝。他本無家眷在京，只有僕從人等。當下收了行裝，別了眾僚友，出京而去。在朝各官，俱設宴於長亭餞送。惟楊國忠、高力士、安祿山三人，懷恨不送。賀知章等數人，直送至百里之外，方分袂而別。李白團聖旨許他閒散逍遙，出京之後，不即還鄉。且只向幽燕一路，但有名山勝景的所在，任意行游。真個逢州支鈔，過縣給錢，觸景題詩，隨地飲酒，好不適意。一日行至並州界中，該地方官員，都來迎候。李白一概辭謝，只借公館安頓行李，帶了幾個從人，騎馬出郊外，要遊覽本處山川。正行之間，只見一伙軍牢打扮的人，執戈持棍，押著一輛囚車，飛奔前來。見李學士馬到，閃過一邊讓路。李白看那囚車中，囚著一個漢子。那個漢子，怎生模樣兒？<break time="100ms" />　　頭如圓斗，鬢髮蓬蓬；面似方盆，目光閃閃。身遭束縛，若站起長約丈餘；手被拘攣，倘辭開大應尺許。儀容甚偉，未知何故作困國。相貌非常，可卜他年為大物。<break time="100ms" />　　原來那人姓郭名子儀，華州人氏，骨相魁奇，熟諳韜略，素有建功立業，忠君愛國之志。爭奈未遇其時，暫屈在隴西節度使哥舒翰麾下，做個偏將。因奉軍令，查視餘下的兵糧，卻被手下人失火把糧米燒了，罪及其主，法當處斬。時哥舒翰出巡已在並州地界，因此軍政司把他解赴軍前正法。當下李白見他一貌堂堂，便勒住馬問是何人，所犯何事何罪，今解往何處。郭子儀在囚車中，訴說原由，其聲如洪鐘。李白想道：「這個人恁般儀表，定是個英雄豪傑。今天下方將多事，此等品格相貌，正是為朝廷有用之人才，國家之柱石，豈容輕殺。」便吩咐手下眾人：「爾等到節度軍前且莫解進去，待我親自見節度，替他說情免死。」眾人不敢違命，連聲應諾。李白回馬，傍著囚車而行。一頭走，一頭慢慢的試問他些軍機武略，子儀應答如流，李白愈加敬愛。<break time="100ms" />　　說話之間，已到哥舒翰駐節之所。李白叫從人把個名帖傳與門官，說李學士來拜，門官連忙稟報。那哥舒翰也是當時一員名將，平昔也敬慕學士之才名，如雷貫耳。今見他下顧，誠以為榮幸萬一，隨即將營門大開，延入。賓主敘坐，各道寒喧。
    </voice>
</speak>
