<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自此之後，在京方士輩，只有羅公遠為玄宗所尊信，時常召見，叩問長生不死之方。公遠道：「長生無方，只要清心寡慾，便可卻病延年。」玄宗勉從其說，或時獨處一宮，嬪妃不御，後庭宴會，比前也略稀疏了。楊妃意中甚不歡喜。時值中秋月明之夜，玄宗不召嬪妃宴集，獨自與公遠對月閒談，說起去年上元佳節，曾同張、葉二位仙師，騰空遠遊，甚是奇異，因問：「先生亦有此道術否？」公遠道：「此亦何難之有？陛下昔年曾夢游月宮，卻不曾身親目睹，臣今請陛下親見月宮之景可乎？」玄宗大喜。公遠即起身，向庭前桂樹上折取數枝，用綵線相結，置於庭中，吹口氣化作一乘彩輿，請玄宗升輿端坐，又將手中所執如意，化作一隻大白鹿，駕車而行，往觀月殿。時當高力士奉差他往，又有一個得寵的太監，叫做輔繆琳，叩頭啟奏道：「前張、葉二仙師，奉駕行游，曾多帶內侍同行，今奴輩願隨駕而往。」<break time="100ms" />　　羅公遠道：「月宮非比他處，汝輩何得往觀，只我一人護駕足矣！」說罷，即喝一聲道起，只見那白鹿駕著彩輿，騰空而起，真人霄漢。公遠步於空中，緊緊相隨，教玄宗只把雙眼望著月，千萬不可回顧，亦不可他視。<break time="100ms" />　　轉瞬間已近月宮，公遠扶住車子，玄宗凝眸一望，只見月中宮殿重重，門戶洞開。遙見裡面琪花瑤草，映耀奪目，遠勝昔日夢中所見。玄宗道：「可入去否？」<break time="100ms" />　　公遠道：「陛下雖貴為天子，卻還是凡軀，未容遽入，只可在外面觀望。」少頃只聞得異香氤氳，一派樂聲嘹亮，仔細聽之，正是霓裳羽衣曲。玄宗聽罷，低聲問道：「世人稱美貌女子，必比之月裡嫦娥，今嫦娥已在咫尺，可使朕一睹其冶容乎？」<break time="100ms" />　　公遠道：「昔穆天子與王母相會，夙有仙緣故也，陛下非此之比，今得至此，瞻仰宮殿，已是奇福，豈可妄生輕褻之念。」言未已，忽見月中門戶盡閉，光彩四散，寒風襲人。公遠即喚白鹿來駕彩輿，以羽扇障風而行，少頃冉冉有聲及地。公遠道：「陛下幾觸嫦娥之怒，且喜萬安。」玄宗纔下車，只見彩輿仍化為桂枝，白鹿亦不見，如意仍在公遠手中。玄宗又驚又喜。當下公遠告辭回寓。玄宗還獨坐呆想，嘖嘖歎異。那內監輔繆琳，因怪公遠不許他同往，便進言道：「此幻術惑人，何足驚異，願皇爺切勿輕信。」玄宗道：「就是幻術，亦殊可喜，朕當學其一二，以為娛悅。」輔繆琳便逢迎道：「幻術中惟隱身法可學，皇爺若學得時，便可暗察內外人等機密之事。」玄宗喜道：「汝言甚是。」<break time="100ms" />　　次日，即召公遠入宮，告以欲學隱身法之意。公遠道：「隱身法乃仙家借以避俗情纏擾，或遇意外倉卒相逼之事，聊用此法自全耳。陛下一身天下之主，正須向陽出治，如易經云：聖人作而萬物睹，如何要學起隱身法來？」玄宗道：「朕學此法，亦藉以防身耳。」公遠道：「陛下尊居萬乘，時際太平，車駕所至，百靈呵護，有何不樂，何欲以此法防身耶！陛下苦學得此法，只於宮中偶一為之，尚且不可。況日後以為常情，定將懷璽入人家，為所不當為，萬一更遇術士，能破此法者，那時白龍魚腹，必為豫且所困矣。」玄宗道：「朕學得此法，不過在宮中聊為偶戲，決不輕試於外，幸即相傳，望先生萬勿吝教。」公遠此時，當不過玄宗再三懇求，只得將符咒秘訣，一一傳授，並教以學習之法。玄宗大喜，便就宮中如法教習。及至習熟試演，始則尚露半身，既而全身俱隱，但終不能泯然無跡。或時露一履，或時露冠髻，或時露衣據，往往被宮人覺見。玄宗立召公遠入宮，要他面作此法來看。<break time="100ms" />　　公遠把手向空書符，口中唸唸有詞，即時不見其形，少頃卻見他從殿門外入來。玄宗便也學他書空作符，捻訣念咒，卻只是隱了身子，露出衣冠。內侍們都含著笑。<break time="100ms" />　　玄宗問道：「同此符咒，如何自我做來，獨不能盡善？」公遠道：「陛下以凡軀而遽學仙法，安能盡善？」玄宗因演隱身法不靈，致被左右竊笑，已是懷慚無地了。<break time="100ms" />　　見公遠對著眾人，說他是凡軀，好生不悅道：「咂是神仙少不得也是凡軀，如何凡軀便學不得仙法，還是傳法者，不肯盡傳其決耳！」說罷拂衣而入，傳命公遠且退。<break time="100ms" />　　自此玄宗心中懷怒。<break time="100ms" />　　恰值宰相李林甫因夫人患病垂危，聞得公遠常以符藥救人危疾，因親自來求他，救治夫人之病。公遠說道：「夫人祿命已盡，不可救療。況夫人幸得善終於相公之前，生榮死哀，其福過相公十倍矣，何必多求。」李林甫怪其言慢，也心中懷怒，是夜其妻果死。過了一日，秦國夫人忽然患病沉重，楊國忠奉著貴妃之命，來見公遠，要求他救治。公遠道：「神仙只救得有緣分之人與能修行之人，夫人夙世既無仙緣，今生又無美行，享非分之福，還不自知修省，惡孽且未易仟除，今得命壽終於內寢，較之諸姊妹，已為萬幸矣。豈復有方有術可療？七日之後，名登鬼籙矣！」<break time="100ms" />　　國忠怒道：「不能相救也罷，何得妄言謗毀？」遂回報楊妃。楊妃大怒，泣奏天子，說道：「羅公遠謗毀宮眷，懸殊加咒詛，大不敬上。」李林甫也便乘間奏他妖妄惑眾。玄宗已是不悅，況又內外讒言交至，激成十分大怒來了，傳旨立即將羅公遠斬首西市。公遠在寓邸聞命，呵呵大笑，也不肯綁縛，直飛步至西市中伸頸就刑。鋼刀落處，並無點血。但見一道青氣，從頭頂中直出，透上重霄。正是：<break time="100ms" />　　如罽賓國王，斬師子和尚。是亦善知識，以殺為供養。
    </voice>
</speak>
