<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十五回<break time="100ms" />　　羅公遠預寄蜀當歸　安祿山請用番將士
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　仙客寄書天子，無幾字，藥名兒最堪思。漢戊忽更番戍，君王偏不疑。信殺姓安人，好卻忘危。<break time="100ms" />　　調寄〈定西番〉<break time="100ms" />　　從來為人最忌貪、嗔、癡三字，況為天子者乎。自古聖帝賢王，惟是正己率物，思患防微，勵精圖治，必不惑於異端幽渺之說。若既身為天子，富貴已極，卻又想長生不老之術，因而遠求神仙，甚且以萬乘之尊嚴，好學他家的幻術。學之不得，而至於怨怒，妄行殺戮，豈非貪而又嗔。究竟其人若果可殺，即非神仙。若是神仙，殺亦不死。不惟不死而已，他還把日後之事，預先寄個啞謎兒與你。還不省悟，依然從信奸邪，以致變更舊制，貽害於後，畢竟認定惡人為好人，這又是極癡的了。<break time="100ms" />　　且說玄宗款留住了張果、葉法善，不放還山。鄂州守臣又薦羅公遠，表奏他的術法神通，起送到京師。<break time="100ms" />　　那羅公遠，不知何處人也，亦不知為何代人，其容貌常如十六七歲一個孩子，到處閒遊，蹤跡無定。一日遊至鄂州，恰值本州官府，因天時亢旱，延請僧道於社稷壇內啟建法事，祈求雨澤。禱告的人甚多，人叢中有個穿白的人，在那裡閒看。<break time="100ms" />　　其人身長丈餘，顧盼非常，眾皆屬國，或問其姓名居處，答道：「我姓龍，本處人氏。」正說間，羅公遠適至，見了那人，怒目咄嗟道：「這等亢旱，汝何不去行雨濟人，卻在此闡行？」那人斂容拱手道：「不奉天符，無處取水。」公遠道：「汝但速行，吾當助汝。」那人連聲應道是，疾趨而去。眾人驚問：「此是何人？」羅公遠道：「此乃本地水府龍神也，吾敕令速行雨，以救亢旱。奈他未奉上帝之敕令，不敢擅自取水，吾今當以滴水助之，救濟此處的禾稻。」一面說，一面舉眼四下觀看，見那僧道誦經的桌上，有一方大硯。因纔寫得疏文，硯臺池中積有這些墨水。<break time="100ms" />　　公遠上前把口向硯中池裡，一口吸起，望空一噴，喝道：「速行雨來！」只見霎時間，日掩雲騰，大風頓作。公遠即對眾人說道：「雨將至矣！列位避著，不要被雨打濕了衣服。」說猶未了，雨點驟至，頃刻之間，如傾盆倒甕，落了半晌。約有尺餘，方纔止息。卻也作怪，那雨落地地上，沾在衣上，都是黝黑的一般。原來龍神全憑仗仙力，就這口墨水化作雨澤，以救亢旱，故雨色皆黑。當下人人嗟異，個個歡喜，問了羅公遠的姓名，簇擁去見本州太守，具白其事。太守欲酬以金帛，公遠笑而不受。太守說道：「天子尊信神仙，君既有如此道術，吾定當薦引至御前，必蒙敬禮。」公遠道：「吾本不喜邀游帝庭，但聞張、葉二仙在京師，吾正欲一識其面，今乘便往見之，無所不可。」於是太守具疏，遣使伴送。公遠來至京中，使者將疏章投進，玄宗覽疏，即傳旨召見。<break time="100ms" />　　那日玄宗坐慶雲亭下，看張果與葉法善對弈。內侍引公遠入來，將至亭下，玄宗指著張、葉二仙道：「此鄂州送來異人羅公遠，二位先生試與一談。」張、葉二人舉目一看，遙見公遠體弱容嫩，宛如小孩童，將要成冠一般的樣兒，都笑道：「孩提之重，有何知識，亦稱異人。」公遠不慌不忙，行至亭階之下，玄宗敕免朝拜，命升階賜坐，因指張、葉二仙師道：「卿識此二人否，此即張果先生、葉法善尊師也。」公遠道：「聞名未曾謀面，今日幸得相晤。」張果笑道：「小輩固當不識我。」葉法善道：「安有神仙中人，而不識張果先生者乎？」公遠道：「世無不知禮讓之神仙，況今二師簡傲如此，僕之不相識，亦未足為恨也。」張果大笑說道：「吾且不與子深談，人人都稱子為異人，想必當有異術。吾今姑以極鄙淺之技相試，倘能中竅，自當刮目相待。」便與法善各取棋子幾枚，握於手中間說道：「試猜我二人手中棋子各幾枚。」公遠道：「都無一枚。」二人哈哈大笑，即開手來看時，卻果一個也不見了。只見羅公遠袖中，伸出雙後，棋子滿把的笑說道：「棋子已入吾手中矣，二位老仙翁遇著小輩，直教兩手俱空的了。」張、葉二仙師，方纔驚異，各起身致敬。正是：<break time="100ms" />　　學無前後達為先，莫恃高年欺少年。<break time="100ms" />　　混沌初分張果老，還同小輩並稱仙。<break time="100ms" />　　當下玄宗大喜，即賜宴於慶雲亭上，給以冠袍，又賜與邸第，尊稱為羅仙師。<break time="100ms" />　　自此公遠常與張、葉二人，談論仙家宗旨，彼此敬服。過了幾日，張果、葉法善具疏，堅請還山，道：「羅公遠道術殊勝臣輩，留彼在京，足備陛下咨訪。臣等出山已久，思歸念切，乞賜放還，以遂臣等野性。」玄宗知其歸志已決，不便強團，准其哲回家山。有問之處，再候宣召。二人謝恩出京，凡玄宗天子所賜之物，及各官員所贈之珍奇，一無所受，二人遂各飄然而去。正是：<break time="100ms" />　　閒雲野鶴，海闊天空。來去自由，不受樊籠。
    </voice>
</speak>
