<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十六回<break time="100ms" />　　長生殿半夜私盟　勤政樓通宵歡宴
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　恩深愛深，情真意真。巧乘七夕私盟，有雙星證明。時平世平，賞心快心。樓存勤政虛名，奈君王倦勤。<break time="100ms" />　　調寄〈醉太平〉<break time="100ms" />　　卻說佛氏之教，最重誓願一道。若是那人發一願，立一誓，冥冥之中，便有神鬼證明，今生來世必要如其所言而後止。說便是這等說，也須看他所立之願，合理不合理，可從不可從。難道那不合理、不可從的誓願，也必如其所言不成？大抵人生誓願，唯於男女之間為最多。然山盟海誓，都因幽期密約而起，其間亦有正有不正，有變有不變。至若身為天子，六宮妃嬪以時進御，堂堂正正，用不著私期密約，又何須海誓山盟。惟有那耽於色、溺於愛的，把三千寵幸萃於一人，於是今生之樂未已，又誓願結來生之歡。殊不知目前相聚，還是因前生之節義，了宿世之情緣，何得於今生又起妄想。且既心惑於女寵，宜乎誰婦言是用，以奢侈相尚，以風流相賞，置國家安危於不理，天下將紛紛多事。卻還只道時平世泰，極圖娛樂，亦何異於處堂之燕雀乎？<break time="100ms" />　　且說玄宗聽信安祿山之言，將三鎮險要之處，盡改用番人戍守，韋見素進諫不從。一日，韋見素與楊國忠同在上前，高力士侍立於側。玄宗道：「朕春秋漸高，頗倦於政，今以朝事付之宰相，以邊事付之將帥，亦復何憂？」高力士奏道：「誠如聖諭，但聞南詔反叛，屢致喪師。又邊將擁兵太盛，朝廷必須有以制之，方能無有後患。」玄宗說道：「汝且勿言，宰相當自有調度。」原來那南詔，即今云南地方，南蠻人稱其王為詔。本來共有六詔，其中有名蒙舍詔者，地在極南，故曰南詔。<break time="100ms" />　　五詔俱微弱，南詔獨強，其王皮邏閣，行賄於邊臣，請合南地六詔為一。朝廷許之，賜名歸義，封之為雲南王，後竟自恃強大，舉兵反叛。劍南節度使鮮於仲通率兵與戰，被他殺敗，士卒死者甚多。楊國忠與鮮於仲通有舊好，掩其敗狀，仍敘其功。<break time="100ms" />　　後又命劍南留守李密，引兵七萬討之，復被殺敗，全軍覆沒。國忠又隱其敗，轉以捷聞。更發大兵前往征討，前後死者，不計其數，人莫有敢言者。高力士偶然言及，國忠連忙掩飾道：「南蠻背叛，王師征討，自然平定，無煩聖慮。至若邊將擁兵太盛，力士所言是也。即如安祿山坐制三大鎮，兵強勢橫，大有異志，不可不慎防之。」<break time="100ms" />　　玄宗聞其言，沉吟不語。韋見素奏道：「臣有一策，可潛消安祿山之異志。」玄宗問道：「是有何策？」韋見素道：「今若內擢安祿山為平章事，召之入朝，而別以三大臣分為范陽、平盧、河東三鎮，則安祿山之兵權既釋，而奸謀自沮矣。」楊國忠道：「此策甚善，願陛下從之。」玄宗口雖應諾，意猶未決。<break time="100ms" />　　當日朝退回宮，把這一席話說與楊妃知道。楊妃意中雖極欲祿山入朝，再與相敘，卻恐怕到了京師，未免為國忠所謀害。乃密啟奏玄宗道：「安祿山未有反形，為何外臣都說他要反？他方今掌握重兵在外，無故頻頻徵召，適足啟其疑懼。不如先遣一中使往觀之，若果有可疑之處，然後召之，看他如何便了。」玄宗依其言，即遣內侍輔繆琳，齎極美果品數種，往賜安祿山，潛察其舉動。繆琳當奉玄宗之命，直至范陽。祿山早已得了宮中消息，知其來意，遂厚款繆琳，又將金帛寶玩送與繆琳，託他好為周旋。繆琳受了賄賂，一力應承，星夜回來復旨，極言安祿山在邊，忠誠為國，並無二心。玄宗聽說，信以為然，乃召楊國忠入宮面諭道：「國家待安祿山極厚，安祿山亦必能盡忠報國，決不敢於相負，朕可自保其無他，卿等不必多疑。」國忠不敢爭論，只得唯唯而退。正是：<break time="100ms" />　　奸徒得奧援，賄賂已通神。莫漫愁邊事，君王作保人。<break time="100ms" />　　自此玄宗竟以邊境無事，安意肆志。且又自計年已漸老，正須及時行樂，送日夕與嬪妃內侍，及梨園子弟們，徵歌逐舞，十分快活。楊妃與韓國夫人、虢國夫人輩，愈加驕奢淫佚。華清宮中，更置香湯泉一十六所，俱極精雅，以備嬪妃侍女們不時洗浴。其奉御浴池，俱用文瑤寶石砌成，中有玉蓮溫泉，以文木雕刻鳧雁鴛鷺等水禽之形，縫以錦繡，浮於泉水之上，以為戲玩。每至天暖之時，酒鬧之後，池中溫暖。玄宗與楊妃各穿單拾短衣，乘小舟遊蕩於其中。游至幽隱之處，或正炎熱難堪，即令宮人扶楊妃到處就浴。每自宮眷浴罷之後，池中水退出御溝，其中遺珠殘環，流出街渠，路人時有所獲，其奢靡如此。楊妃因身體頗豐，性最怕熱，每當夏日，只衣輕納，使侍兒交扇鼓風，猶揮汗不止，卻又奇怪得很，他身上出的汗，比人大不相同，紅膩而多香，拭抹於巾帕之上，色如桃花，真正天生尤物，絕不猶人。又因有肺渴之疾，常含一玉魚兒於口中，取涼津潤肺。一日偶患齒痛，玉魚兒也含不得，於是手托香腮，悶悶的閒坐窗前。玄宗看了，愈見其娬媚，可憐可愛，說道：「為朕的恨不能為妃子分痛也！」後人有畫楊貴妃齒痛圖者，馮海粟題其上云：<break time="100ms" />　　華清宮一齒動，馬嵬坡一身痛。漁陽鼙鼓動地來，天下痛。
    </voice>
</speak>
