<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　一日飛至楊妃妝臺前說道：「雪衣女昨夜夢兆不祥，夢己身為鷙鳥所逼，恐命數有限，不能常侍娘娘左右了。」說罷慘然不樂。楊妃道：「夢兆不能憑信，不必疑慮；你若心懷不安，可將般若心經，時常念誦，自然福至災消。」鸚鵡道：「如此甚妙，願娘娘指教則個。」楊妃便命女侍爐內添香，親自捧出平日那手書的心經來，合掌莊誦了兩遍，鸚鵡在旁諦聽，便都記得明白，瑯瑯的念將出來，一字不差。楊妃大喜。自此之後，那鸚鵡隨處隨時念心經，或朗聲念誦，或閉目無聲默誦，如此兩三個月。<break time="100ms" />　　一日，玄宗與楊妃游於後苑，玄宗戲將彈弓彈鵲，楊妃閒坐於望遠樓上觀看，鸚鵡也飛上來，立於樓窗橫檻之上。忽有個供奉遊獵的內侍，擎著一隻青鷂，從樓下走過；那鷂兒瞥見鸚鵡，即騰地飛起，望著樓檻上便撲。鸚鵡大驚，叫道：「不好了！」急飛入樓中。虧得有一個執拂的宮女，將拂子盡力的拂，恰正拂著了鷂兒的眼，方纔回身展翅，飛落樓下，楊妃急看鸚鵡時，已悶絕於地下，半晌方醒轉來。<break time="100ms" />　　楊妃忙撫慰之道：「雪衣女，你受驚了。」鸚鵡回說道：「惡夢已應，驚得心膽俱碎，諒必不能復生，倖免為他所啖，想是誦經之力不小。」於是緊閉雙目，不食不語，只聞喉顙間，喃喃吶吶的念誦心經。楊貴妃時時省視。三日之後，鸚鵡忽張目向楊妃娘娘說道：「雪衣女全仗誦經之力，幸得脫去皮毛，往生淨土矣。娘娘幸自愛。」言訖長鳴數聲，聳身向著西方，瞑目戢翼，端立而死。正是：<break time="100ms" />　　人物原皆有佛性，人偏昧昧物了了。鸚鵡能言更能悟，何可人而不如鳥。<break time="100ms" />　　鸚鵡既死，楊妃十分嗟悼，命內侍監殮以銀器，葬於後苑，名為鸚鵡塚。又親自持誦心經一百卷，資其冥福。玄宗聞之，亦歎息不已，因命將宮中所蓄的能言鸚鵡，共有幾十籠，盡數多取出來問道：「你等眾鳥，頗自思鄉否？吾今日開籠，放你們回去何如？」眾鸚鵡齊聲都呼萬歲。玄宗即遣內侍持籠，送至廣南山中，一齊放之，不在話下。<break time="100ms" />　　且說楊妃思念雪衣女，時時墮淚。他這一副淚容，愈覺嫣然可愛。因此宮中嬪妃侍女輩，俱欲效之，梳妝已畢，輕施素粉於兩頰，號為淚妝，以此互相炫美。識者已早知其以為不祥之兆矣。有詩云：<break time="100ms" />　　無淚佯為淚兩行，總然娬媚亦非祥。馬嵬他日悲淒態，可是描來作淚妝？<break time="100ms" />　　楊妃平日愛這雪衣女，雖是那鸚鵡可愛可喜，然亦因是安祿山所獻，有愛屋及烏之意。在今日悲念，亦是感物思人。那邊安祿山在范陽，也常想著楊妃與虢國夫人輩，奈為楊國忠所忌，難續舊好。他想若非奪國篡位，怎能再與歡聚，因此日夜欲提兵造反，只為玄宗待之甚厚，要俊其晏駕，方纔起事。叵耐那楊國忠時時尋事來撩撥他，意欲激他反了，正欲以實己之言。於是安祿山也生了一個事端來，撩撥朝廷，遂上一章疏來，請獻馬於朝廷。其疏上略云：<break time="100ms" />　　　　臣安祿山承乏邊庭，所屬地方，多產良馬。臣今選得上等駿騎三千餘匹，願以貢獻朝廷。臣雖不如昔日王毛仲之牧馬蕃庶，然以此上充天廄，他年或大駕東封西狩，亦足稍壯萬乘觀瞻。計每馬一匹，用執鞍軍二人，臣更適番將二十四員部送，俊擇吉日，即便起行。伏乞敕下經歷地方，各該官吏，預備軍糧馬草供應，庶不致臨期缺誤。謹先以表奏聞。<break time="100ms" />　　安祿山此疏，明明是托言獻馬，謀動干戈，要乘機侵據地方，且看朝廷如何發付他。當下玄宗覽疏，也沉吟道：「祿山欲獻馬，固是美事；只卻如何要這許多軍將遣送？」因將此疏付中書省議覆。楊國忠次日入奏道：「邊臣獻馬於朝廷，亦是常事；今祿山固意要多遣軍將部送三千匹，而執鞭隨送者，反有六千人。那二十四員番將，又必備有跟隨的番漢軍士，共計當有萬餘人，行動與攻城奪地者何異！其心叵測，不可輕信，當降嚴旨切責，破其狡謀。」玄宗道：「彼以貢獻為本，偽託所請，無所問罪；即雲部送人多，亦未必便有異志，不可遽加切責，只須諭令減少人役罷了。」國忠道：「彼名請貢獻，實欲叛逆耳；若非嚴旨切責，說破他不軌之謀，彼將以為朝廷無人。」玄宗道：「事勿急遽，朕當更思之。」國忠怏怏而退。<break time="100ms" />　　玄宗正在猶豫時，有河南尹達奚珣，即達奚盈盈的宗族，他因聞邸報，見了安祿山請獻馬之疏，大為驚異，即飛章密奏說：『安祿山表請獻馬，而欲多遣部送軍將，事有可疑，乞以溫言諭止之。』」玄宗看了達奚詢的密疏，還沉吟未決。是日燕坐於便殿，高力士侍立於殿陛之下，玄宗呼之近前，對他說道：「朕之待安祿山，可謂至厚，彼既受我厚恩，當必不相負，朕意不以為然。前者朕曾遣輔繆琳到彼窺察回奏說道他是忠誠愛國，並無二心，難道如今便忽然改變了不成？」<break time="100ms" />　　原來輔繆琳平日恃寵專恣，與高力士不睦，因此高力士便乘間叩頭奏說道：「人心難測，陛下亦不可過信其無他。以老奴所耳聞，輔繆琳兩番奉使差到范陽，多曾私受安祿山賄賂，故此飾詞覆旨，其所言未可信也。」玄宗聽說驚訝道：「有這等事！輔繆琳受賄汝何以知之？」高力士奏道：「老奴向已微聞其事，而未敢深信，近因繆琳奉差採辦回來，老奴往候之，值其方浴，坐以待其出，因於其書齋案頭上，見有安祿山私書一封，書中細詢朝中舉動與宮中近事；又託他每事須曲為周旋遮飾，又須每事密先報知。那時老奴方竊窺未完，繆琳遽出，連忙取來藏過。據此看來，他內外交結賄賂，故此相通，信有其事矣。老奴正欲密將此事上聞，適蒙上諭，敢此啟知。」
    </voice>
</speak>
