<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　祿山道：「我久有此意，只因聖上待我極厚，侯其晏駕，然後舉動耳。」嚴莊道：「天子今已年老，荒於酒色，權奸用事，朝政時錯，民心離散，正好乘此時舉事，正可得計。若待其晏駕之後，新君即位，苟能用賢去佞，勵精圖治，則我不但無釁可乘，且恐有禍患之及。」阿史那承慶道：「若說禍患，何待新君，只目下已大可虞。但今不難於舉事，而難於成事，須要計出萬全，庶幾一舉而大勛可以集。」高尚道：「今國家兵制日壞，武備廢馳，諸將帥雖多，然權奸在內，使不得其道，必不樂為之用，徒足以僨事衛。我等只須同心協力，鼓勇而行，自當所向無敵，不日成功，此至萬全之策耳！」祿山大喜，反志遂決。<break time="100ms" />　　次日，即號召部下大小將士，畢集於府中。祿山戎服帶劍，出坐堂上，卻先詐為天子敕書一道，出之袖中，傳示諸將說道：「昨者吾兒安慶宗處有人到來，傳奉皇帝密敕，著我安祿山統兵入朝，誅討奸相楊國忠，公等務當努力同心，助我一臂之力，前去掃清君側之惡；功成之後，爵賞非輕，各宜努力。」諸將聞言，愕然失色，面面相覷，不敢則聲。嚴莊、高尚、阿史那承慶三人，按劍而起，對著眾人厲聲說道：「天子既有密敕，自應奉敕行事，誰敢不遵！」祿山亦按劍厲聲道：「有不遵者，即治以軍法。」諸將平日素畏祿山凶威，又見嚴莊等肯出力相助，便都不敢有異言。祿山即刻遂發所部十五萬眾兵卒，反自范陽，號稱二十萬。即日大饗軍將，使范陽節度副使賈循守范陽，平盧副使呂知誨守平盧，又令別將高秀巖守大同。其餘諸將，俱引兵南下，聲勢浩大。此天寶十四載十一月事也。後人有詩歎云：<break time="100ms" />　　番奴反相人曾說，天子偏云是赤心。沒道豬龍難致而，也能驟使水淋淋。<break time="100ms" />　　原來當初宰相張九齡在朝之時，曾說過安祿山有反相，若不除之，必為後日心腹之患，玄宗不以為然。又嘗於勤政樓前，陳設百戲，召祿山觀之。玄宗坐在一張大榻上，即命祿山坐於榻旁，一樣的朝外坐著，皇太子倒坐在下面。少頃，玄宗起身更衣，太子隨至更衣之處，密奏說道：「歷觀古今，從未有君與臣南面井坐而間戲者，父皇寵待祿山，毋乃太過乎？眾人屬目之地，恐失觀瞻。」玄宗微笑道：「傳聞祿山，外人都說他有異相，吾故此讓之耳！」祿山侍宴嘗在於宮中，醉而假寐，宮人們竊而窺之，只見其身變為龍，而其首卻似豬，因大奇異，密奏於玄宗知道。玄宗略無疑忌，以為此豬龍耳，非興雲致雨之物，不足懼也，命以金雞帳張之。<break time="100ms" />　　那知他到今日，卻是大為國家禍患。所以後人作詩，言及此事。<break time="100ms" />　　且說當日祿山反叛，引兵南下，步騎精銳，煙塵千里。那時海內承平已久，百姓累世不見兵革，猝然聞知范陽兵起，遠近驚駭。河北一路，都是他的一路統屬之地，所過州縣，望風瓦解。地方官員，或有開門出迎的，或有棄城逃走的，或有為他擒戮的，無有一處能拒之者。安祿山以太原留守楊光翔依附楊國忠為同族，欲先殺之。乃一面發動人馬，一面預遣部將何千年、高邈，引二十餘騎，托言獻射生手，乘驛至太原。楊光翽此時尚未知安祿山的反信，只道范陽有使臣經過，出城迎之，卻被劫擄去了，解送祿山軍前殺了。玄宗初聞人言安祿山已反，還疑是怪他的訛傳其事，及聞楊光翩被殺，太原報到，方知安祿山果然反了，大驚大怒。楊妃也驚得目瞪口呆。<break time="100ms" />　　玄宗於是召集在朝諸臣，共議此事。眾論紛紛不一，也有說該剿的，也有說該撫的，惟有楊國忠揚揚得意說道：「此奴久萌反志，臣早已窺其肺腑，故屢讀天聽，陛下乃今日方知臣言之不謬。」玄宗道：「番奴負恩背叛，罪不容誅，今彼恃士卒精銳，衝突而前，當何以御之？」國忠回奏說道：「陛下勿憂，今反者只祿山一人而已，其餘將士，都不欲反，特為安祿山所逼耳。朝廷只須遣一旅之師，聲罪致討，不旬日之間，定為傳首京師，何足多慮。」玄宗信其言，遂坦然不以為意。正是：<break time="100ms" />　　奸相作惡，乃致外亂。大言欺君，以寇為玩。<break time="100ms" />　　卻說安慶宗自發書遺使之後，指望其父入京，相會有日。不想倒就反起來了，一時驚惶無措，只得向袒面縛，詣闕待罪。玄宗憐他是宗室之婿，意欲赦之。楊國忠奏說道：「安祿山久蓄異志，陛下不即誅之，致有今日之叛亂。今慶宗乃叛人之子，法不可貸，豈容復留此逆子以為後患乎？」玄宗意猶未決，國忠又奏說道：「安祿山在京城時，蒙聖旨使與臣為親，平日有恩而無怨，乃無端切齒於臣。楊光翽偶與臣同姓，祿山且還怨及於彼，誘而殺之。慶宗為祿山親於，陛下今倒赦而不殺，何以服天下人心乎？」玄宗乃准其所奏，傳旨將安慶宗處死。國忠又奏請將其妻子榮義郡主，亦賜自盡。正是：<break time="100ms" />　　未將元惡除，先將逆孽去。他年弒父人，只須一慶緒。<break time="100ms" />　　玄宗既誅安慶宗，即下沼布宣安祿山之罪狀，遣將軍陳千里，往河東招募民兵，隨使團練以拒之。其時適有安西節度使封常清，入朝奏事，玄宗問以討賊方略。那封常清乃是封德彝之後裔，是個志大言大之人，看的事體輕忽，便率意奏道：「今因承平已久，世不知兵，武備單弱，所以人多畏賊，望風而靡。然事存順逆，勢有奇變，不必過慮。臣請走馬赴東京，開府庫，發倉廩，召募驍勇，跳馬箠渡河，擊此逆賊，計日取其首級，獻於闕下。」玄宗大喜，遂命以封常清為范陽平盧節度使，即日馳赴遞驛，直趕到東京，募兵討賊，聽其便宜行事。
    </voice>
</speak>
