<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十八回<break time="100ms" />　　安祿山范陽造反　封常清東京募兵
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　野心狼子終難養，大負君王，不顧娘行，吵起干戈太逞狂。<break time="100ms" />　　權奸還自誇先見，激反強梁，勢已披猖，縱募新兵那可當。<break time="100ms" />　　調寄〈醜奴兒〉<break time="100ms" />　　自古以來，亂臣賊子，人人得而誅之，所賴為君者，能覺察於先，急為翦除，庶不致滋蔓難圖。更須朝中大臣，實心為國，燭奸去惡，防奸於未然，弭患於將來，方保無虞。若天子既誤認奸惡為忠良，亂賊在肘腋之間而不知，始則養癰，繼則縱虎。朝中大臣，又詢私背公，其初則朋比作姦，其後復又彼此猜忌。那亂賊尚未至於作亂，卻以私怨，先說，他必作亂，反弄出許多方法，去激起變端，以實己之言，以快己之意。但能致亂，不能定亂，徒為大言，欺君誤國，以致玩敵輕進之人，不審事勢，遽議用兵。於是舊兵不足，思得新兵，召募之事，紛紛而起，豈不可歎可恨！<break time="100ms" />　　且說玄宗因內監馮神威，奏言安祿山不迎接詔書，據傲無禮，心中甚怒。神威又奏道：「據他恁般情狀，奴婢那時如入虎口，幾幾乎不能復見皇爺天顏矣！」說罷嗚咽流涕，玄宗愈加惱怒。自此日夕在宮中，說安祿山負恩喪心，恨罵一回，又沉吟凝想一回。楊妃沒奈何，只得從容解勸道：「安祿山原係番人，不知禮數；又因平日過蒙陛下恩愛寵極，待之如家人父子一般，未免習成驕傲惰慢之故態，不覺一時狂肆，何足惱亂聖懷。他前日表請獻馬，或者原無反意。現今他有兒子在京師，結婚宗室，他若在外謀為不軌，難道不自顧其子麼？」<break time="100ms" />　　原來祿山的長子名慶宗，次子名慶緒。那慶宗聘玄宗宗室之女榮義郡主為配，因此祿山出鎮范陽時，留他在京師就婚。既成婚之後，未到范陽，尚在京師，故楊妃以此為解。當下玄宗聽說，沉吟半晌道：「前日安慶宗與榮義郡主完婚之時，朕曾傳諭禮官，召祿山到京來觀禮，他以邊務倥傯為辭，竟不曾來。如今可即著安慶宗上書於其父，要他入朝謝罪，看他來與不來，便可知其心矣。」隨命高力士諭意於安慶宗，作速寫書，遣使送往范陽去；又道朕近於清華宮新置一湯泉，專待祿山來洗浴，彼豈不憶昔年洗兒之事乎，書中可並及此意。<break time="100ms" />　　慶宗領旨，隨寫下一書呈上御覽，即日遣使齎去，只道祿山自然見書便來。誰知楊國忠心裡，卻恐怕祿山看了兒子的書，真個來京時，朝廷必要留他在京。他有宮中線索，將來必然重用，奪寵奪權，與我不便。不如早早激他反了，既可以實我之言，又可永絕了與我爭權之人，豈不甚妙。時有祿山的門客李超在京中，國忠誣害他，打通關節，遣人捕送御史臺獄，按治處死，使祿山危不能自安。又密奏玄宗說：「慶宗雖奉旨寫書，一定自另有私書致其父，臣料祿山必不肯來，且不日必有舉動。」又一面密差心腹，星夜潛往范陽一路，散佈流言，說道：「天子以安節度輕褻詔書，侮慢天使，又察出他的交通宮中私事，十分大怒，已將其子安慶宗拘國在宮，勒令寫書，誘他父親入朝謝罪，便把他們父子來殺了。」祿山聞此流言，甚是驚怕可懼。不一日，果然慶宗有書信來到，祿山忙拆書觀看，其書略云：<break time="100ms" />　　　　前者大人表請獻馬，天子深嘉忠悃，止因部送人多，恐有騷擾。故諭令暫緩，初無他意。乃詔使回奏，深以大人簡忽天言，可為怪。幸天子寬仁，不即督過，大人宜便星馳入朝謝罪，則上下猜疑盡釋，讒口無可置喙，身名俱泰，爵位永保，豈不善哉！昨又奉聖諭云：<break time="100ms" />　　　　華清宮新設泉湯，專待爾父來就浴，彷彿往時耍戲洗兒之寵，此尤極荷天恩之隆渥也。況男婚事已畢，而定省久虛，渴思仰睹慈顏，少中子婦之誠心。不孝男慶宗，書啟到日，即希命駕。<break time="100ms" />　　祿山看了書信，詢來使道：「吾兒無恙否？」使者回說道：「奴輩出京時，我家大爺安然無事；但於路途之間，聞說門客李超，犯罪下獄。又聞人傳說，近日宮裡邊，有什麼事情發覺了，大爺已被朝廷拘禁在那裡，未知此言何來？」祿山道：「我這裡也是恁般傳說，此言必有來由。」因又密問道：「你來時，貴妃娘娘可有甚密旨著你傳來麼？」使者道：「奴輩奉了大爺之命，齎著書未停就走，並不聞貴妃娘娘有甚旨意。」安祿山聞言，愈加驚疑。<break time="100ms" />　　看官，你道楊妃是有心照顧他安祿山的，時常有私信往來，如何這番卻沒有？蓋因安慶宗遵奉上命，立逼著他寫書遣使，楊妃不便夾帶私信，心中雖甚欲祿山入京相敘，只恐他身入樊籠，被人暗算。若竟不來，又恐天子發怒，因欲密遣心腹內侍，寄書與祿山，教他且勿親自來京，只急急上表謝罪便了。書已寫就，怎奈楊國忠已先密地移檄范陽一路，關津驛遞所在，說邊防宜慎，須嚴察往來行人，稽查奸細。楊妃有密信不敢發，探問如此，深怕嫌疑，是非之際，倘有洩露，非同小可，因此遲疑未即遣使。這邊安祿山不見楊貴妃有密信來，只道宮中私事發覺之說是真，想道：「若果覺察出來，我的私情之事，卻是無可解救處。今日之勢，且不得不反了！」遂與部下心腹孔目官太僕丞嚴莊、掌書記屯田員外郎高尚、右將軍阿史那承慶等三人，密謀作亂。<break time="100ms" />　　嚴莊、高尚極力攛掇道：「明公擁精兵，據要地，此時不舉大事，更待何時？」
    </voice>
</speak>
