<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　那黑大漢，把這跳舞的鬼只一喝，這鬼登時縮做一團，被這黑大漢一把提在手中，好像做捉雞的一般。玄宗急問道：「卿是何官？」黑大漢鞠躬應道：「臣乃終南不第進士鍾馗是也。生平正直，死而為神，奉上帝命令治終南山，專除鬼祟。凡鬼有作祟人間者，臣皆得啖之。此鬼敢於乘虛驚駕，臣特來為陛下驅除。」言訖，伸著兩手，把那個鬼的雙眼挖出，納入口中吃了，倒提著他的兩腳，騰空而去。玄宗天子悚然驚醒，卻是一場大夢，凝神半晌，方纔清楚。<break time="100ms" />　　那時楊妃從睡夢中驚悸而寤，口裡猶作咿啞之聲。玄宗摟著便問道：「阿環為甚不安麼？」楊妃定了一回，方纔答說道：「我夢中見一鬼魅從宮後而來，對著我跳舞，旁有一美貌女子，搖手止之，鬼只是不理。他卻口口聲聲稱我陛下，我不敢應他，他便把一條白帶兒撲面的丟來，就兜在我頸項上，因此驚魔。」玄宗聽說，便也把自己所夢的述了一遍，楊妃咄咄稱怪。玄宗寬解道：「總因連日心緒不佳，所以夢寐不安，不足為異。但我所夢鍾馗之神甚奇，不知終南果有其人否？」楊妃道：「夢境雖不足憑，只是如何女變為男，男變為女；又怎生我夢中，也見一女子，也恰夢見那鬼，呼我為陛下，這事可不作怪麼？」玄宗戲道：「我和你恩愛異常，願不分你我，男女易形，亦鸞顛鳳倒之意耳！」說罷大家都笑起來。看官，你可知楊貴妃本是隋煬帝的後身，玄宗本是貴兒再世。夢中所見的，乃其本來面目。此亦因時運向衰，鬼來弄人，故有此夢。正是：<break time="100ms" />　　時衰氣不旺，夢中鬼無狀。帝妃互相形，現出本來相。<break time="100ms" />　　次日玄宗臨朝，傳旨問：「在朝諸臣，可知終南有已故不第進士，姓鍾名馗字麼？」文班中，只見給事中王維出班奏曰：「臣維向曾僑居終南，因終南有進士鍾馗於高祖武德皇帝年間，為應舉不第，以頭觸石而死，故時人憐之，陳請於官，假袍笏以殉葬之。嗣後頗著靈異，至今終南人奉之如神明。」玄宗聞奏，一發驚異，遂宣召那最善圖畫的吳道子來，當面告以夢中所見鍾馗之形像，使畫一圖，傳為真像，特追賜袍飭，兼賜鍾馗狀元及第。又因楊妃夢鬼後宮從而來，遂命以鍾馗之像，永鎮後宰門。如昔年太宗皇帝，畫尉遲敬德、秦叔寶之像於宮門的故事一樣。至今人家後門上，都貼鍾馗畫像，自此始也。又時人至今呼之為鍾狀元。正是：<break time="100ms" />　　當年秦尉兩將軍，曾為文皇闢邪穢。今日還看鍾狀元，前門後戶遙相對。<break time="100ms" />　　玄宗因畫鍾馗之像，想起昔年太宗畫秦叔寶、尉遲敬德二人之像，喟然說道：「我夢中的鬼魅，得鍾馗治之，那天下的寇賊，未知何人可治？安得再有尉遲敬德、秦叔寶這般人材，與我國家扶危定亂？」因忽然相思著秦叔寶的玄孫秦國模、秦國楨兄弟二人：「當年他兄弟曾上疏諫我，不宜過寵安祿山，極是好話。我那時不惟不聽他，反加廢斥，由此思之，誠為大錯，還該復用他為是。」遂以手敕諭中書省起復原任翰林承旨秦國模、秦國楨仍以原官入朝供職。<break time="100ms" />　　卻說那秦氏兄弟兩個人，自遭廢斥，即屏居郊外，杜門不出。間有朋友過訪，或杯酒敘情，或吟詩遣興，絕口不談及朝政。國楨有時私念起那當初集慶坊所遇的美人，卻怕哥哥嗔怪，只是不敢出諸口。也有時到那裡經過，密為訪問，並無消息。<break time="100ms" />　　那美人也不知何故，竟不復來尋訪。忽然一日，有一個通家舊朋友，款門而來，姓南名霽雲，排行第八，魏州人氏。其為人慷慨有志節，精於騎射，勇略過人。他祖上也是個軍官出身，與秦叔寶有交，因此他與國模兄弟是通家世交，投契之友。幼年間，也隨著祖父來過兩次，數年以來蹤跡疏闊，那日忽輕裝策馬而來。秦氏兄弟十分歡喜，接著敘禮罷，各道寒暄。<break time="100ms" />　　秦國模道：「南兄久不相晤，愚兄弟時刻思念，今日甚風吹得到此？」南霽雲說道：「小弟自祖父背棄，一身淪落不偶，無所依托，行蹤靡定。前者弟聞賢昆仲高發，方為雀躍，隨又聞得仕途不利，暫時受屈，然直聲著聞，天下不勝欽仰。今日小弟偶而浪遊來京，得一快敘，實為欣幸。」秦國模道：「以兄之英勇才略，當必有遇合，但斯世直道難容，宜乎所如不偶。今日未審我只欲何所圖？」霽雲道：「原任高要尉許遠，是弟父輩相知，其人深沉有智，節義自矢，他有一契友是南陽人，姓張名巡，博學多才，深通戰陣之法；開元中舉進士，先為清河縣尹，改調真源，許公欲使弟往投之。今聞其朝覲來京，故此特來訪他。」秦國楨道：「張、許二公，是世間奇男子，愚兄弟亦久聞其名。」秦國模道：「吾聞張巡乃文武全才，更有一奇處，人不可及：任你千萬人，一經他目，即能認其面貌，記其姓名，終身不忘，真奇士也。那許遠乃許敬宗之後人，不意許敬宗卻有此賢子孫，此真能蓋前人之愆者。」霽雲道：「弟尚未得見張公，至於許公之才品，弟深知之久矣，真可為國家有用之人，惜尚未見其大用耳？」國模道：「兄今因許公而識張公，自然聲氣相投，定行見用於世，各著功名，可勝欣賀。」國楨道：「難得南兄到此，路途辛苦，且在舍下休息幾日，然後往見張公未遲。」當下置酒款待，互敘闊情，共談心事。<break time="100ms" />　　正飲酒間，忽聞家人傳說，范陽節度使安祿山舉兵造反，有飛驛報到京中來了。<break time="100ms" />　　秦氏兄弟拍案而起說道：「吾久知此賊，必懷反叛，況有權奸多方以激之，安得不遽至於此耶！」霽雲拍著胸前說道：「天下方亂，非我輩燕息之時，我這一腔熱血須有處灑了！卻明日便當往候張公，與議國家大事，不可遲緩。」當夜無話。
    </voice>
</speak>
