<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第八十九回<break time="100ms" />　　唐明皇夢中見鬼　雷萬春都下尋兄
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　人衰鬼弄，魑魅公然來入夢。女貌男形，爾我相看前世身。<break time="100ms" />　　難兄難弟，今日行蹤彼此異。全節全忠，他日芳名彼此同。<break time="100ms" />　　調寄〈減字木蘭花〉<break time="100ms" />　　大凡有德之人，無論男女與富貴貧賤，總皆為人所敬服，即鬼神亦無不欽仰，所謂德重鬼神欽敬是也。若無德可欽敬，徒恃此勢位之尊崇以壓制人，當其盛時，乘權握柄，作福作威，窮奢極欲，亦復洋洋志得意滿，叱咤風云。及至時運衰微，祿命將終之日，不但眾散親離，人心背叛。即魑魅魍魎也都來了，生妖作怪，播弄著你，所謂人衰鬼弄人是也。惟有那忠貞節烈之人，不以盛衰易念。即或混跡於徘優技藝之中，廁身於行伍偏稗之列，而忠肝義膽天性生成，雖未即見之行事，要其志操，已足以塞天地而質諸鬼神，此等人甚不可多得，卻又有時鐘於一門，會於一家。<break time="100ms" />　　如今且說玄宗，因安祿山攻陷陳留郡，張介然遇害報到京師，方知賊勢甚猛，未易即能撲滅，召集朝臣共議其事，眾論紛紛，並無良策。楊國忠前日故為大言，到那時也俯首無計。玄宗面渝群臣道：「朕在位已經五十載，心中久已要退閒去作便事，意欲傳位於太子，只因水旱頻仍，不欲以餘災遺累後人，故爾遲遲。今不意逆賊橫發，朕當親自統兵征討之，使太子暫理國事，待寇亂既平，即行內禪，朕將高枕無憂矣！」送下溜御駕親征，命太子監國。群臣莫敢進一言。楊國忠乃大吃了一驚，想道：「我向日屢次與李林甫朋謀，陷害東宮，太子心中好不懷恨。只礙著貴妃得寵，右相當朝，他還身處儲位，未攬大權，故隱忍不發。今若秉國政，必將報怨，吾楊氏無瞧類矣！」當日朝罷，急回私宅，哭向其妻裴氏與韓、虢二夫人道：「吾等死期將至矣！」眾夫人驚問其故。國忠道：「天子欲親征討，將使太子監國，行且禪位於太子。奈太子素惡於吾家，今一旦大權在手，我與姊妹都命在旦夕矣，如之奈何？」於是舉家驚惶泣涕，都說道：「反不如秦國夫人先死之為幸也。」虢國夫人說道：「我等徒作楚囚，相對而泣，於事無益。不如同貴妃娘娘密計商議，若能勸止親征，則監國禪位之說，自不行矣。」國忠說道：「此言極為有理，事不宜遲，煩兩妹入宮計之。」兩夫人即日命駕入宮，托言奉候貴妃娘娘，與貴妃相見，密啟其事，告以國忠之言。楊妃大驚道：「此非可以從容緩言者！」乃脫去簪珥，口銜黃士，匍匐至御前，叩頭哀泣。玄宗驚訝，親自扶起問道：「妃子何故如此？」<break time="100ms" />　　楊妃說道：「臣妾聞陛下將身親臨戰陣，是褻萬乘之尊，以當一將之任，雖運籌如神，決勝無疑。然兵凶戰危，聖躬親試凶危之事，六宮嬪御聞之，無不驚駭。況臣妾尤蒙恩寵，豈忍遠離左右？自恨身為女子，不能隨駕從征，情願碎首階前，欲效侯生之報信陵君耳！」說罷又伏地痛哭。玄宗大不勝情，命宮人掖之就坐，執手撫慰說道：「朕之欲親征討，原非得已之計，凱旋之日，當亦不遠，妃子不須如此悲傷。」楊妃道：「臣妾想來，堂堂天朝，豈無一二良將，為國家殄滅小醜，何勞聖駕親征？」正說間，恰好太子具手啟，遣內侍來奏辭監國之命，力勸不必親征，只須遣一大將或親王督師出剿，自當成功。<break time="100ms" />　　玄宗看了太子奏啟，沉吟半晌道：「朕今竟傳位於太子，聽憑他親征不親征罷，我自與妃子退居別宮，安享餘年何如？」楊妃聞言，愈加著驚，忙叩頭奏道：「陛下去秋欲行內禪之事，既而中止，謂不忍以災荒遺累太子也；今日何獨忍以寇賊，遺累太子乎？陛下臨御已久，將帥用命，還宜自攬大權，制勝於廟堂之上。傳位之說，待徐議於事平之後，未為晚也。」。玄宗聞言點頭道：「卿言亦頗是。」遂傳旨停罷前詔，特命皇子榮王琬為元帥，右金吾大將軍高仙芝副之，統兵出征。又欲與高力士為監軍，力士叩頭固辭，乃以內監邊令誠為監軍使。詔旨一下，楊貴妃方纔放心，拭淚拜謝。當時玄宗命宮中宮人，為妃子整妝，且令官中排宴與妃子解悶。<break time="100ms" />　　韓國、虢國二位夫人也都來見駕，一同赴席飲宴。後人有詩歎云：<break time="100ms" />　　脫簪永巷稱賢后，為欲君王戒色荒。今日阿環苦肉計，毀妝亦是學周姜。<break time="100ms" />　　那日筵席之上，玄宗心欲安慰妃子。楊妃姊妹三人，又欲使玄宗天子開懷，真個是愁中取樂，互相勸飲。梨園子弟同宮女們，歌的歌，舞的舞。飲至半酣，興致勃發。玄宗自擊鼓，楊妃彈一回琵琶，吹一回玉笛，直飲全夜深方罷。兩夫人辭別出宮，是夜玄宗與楊妃同寢，畢竟因心中有事，寤寐不安。朦朧之際，忽若己身在華清宮中，坐一榻上。楊妃坐於側旁椅上，隱几而臥，其所吹玉笛懸掛於壁上。卻見一個奇形怪狀的魑魅，不知從何而至，一直來到楊妃身畔，就壁上取下那一枝玉衡按上口邊，嗚嗚咽咽的吹將起來。玄宗大怒，待欲叱咤他，無奈喉間一時哽塞，聲喚不出。那個鬼竟公然不懼，把笛兒吹罷，對著楊妃嬉笑跳舞。玄宗欲自起來逐之，身子再立不起。回顧左右，又不見一個侍從。看楊妃時，只是伏在桌上，睡著不醒。恍惚間，見那伏在桌上的卻不是楊妃，卻是一個頭戴沖天巾、身穿滾龍袍的人，宛然是個一朝天子模樣，但不見他面龐。那鬼尚在跳舞不休，看看跳舞到自己身前，忽然他手執著一圓明鏡把玄宗一照。玄宗自己一照，卻是個女子，頭挽烏雲，身披繡襖，十分美麗，心中大驚。正疑駭間，只見空中跳下一個黑大漢來。你道他怎生打扮，怎生面貌？<break time="100ms" />　　頭上元冠翅曲，腰間角帶圍圓。黑袍短窄皂靴尖，執笏還兼佩劍。眼豎交睜豹目，鬢蓬連接虯髯。專除邪祟治終南，魑魅逢之喪膽。
    </voice>
</speak>
