<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　次日早膳飯罷，即寫下名帖，懷著許遠的書信，騎馬入京城。訪至張巡寓所問時，原來他已升為雍丘防禦使，於數日前出京上任去了。霽雲乘興而來，敗興而返，怏怏的帶馬出城，想道：「我如今便須別了秦氏兄弟，趕到雍丘去，雖承主人情重，未忍即別；然卻不可逗留誤事。」一頭想，一頭行，不覺已到秦宅門首。纔待下馬，只見一個漢子，頭戴大帽，身穿短袍，策著馬趲行前來。看他雄赳赳甚有氣概，霽雲只道是個傳邊報的軍官，勒著馬等他。行到面前，舉首問道：「尊官可是傳報的軍官麼？范陽的亂信如何？」那漢見問，也勒住馬把霽雲上下一看，見他一表非俗，遂不敢怠慢，亦拱手答道：「在下是從潞州來，要入京訪一個人。路途間聞人傳說范陽反亂，甚為驚疑。尊官從京中出來，必知確報，正欲動問。」霽雲道：「在下也是來訪友的，昨日纔到；初聞亂信，尚未知其詳。如今因所訪之友不遇，來此別了居停主人，要往雍丘地方走走，不知這一路可好往哩？」那漢道：「貴寓在何處？主人是誰？」霽雲指道：「就是這裡秦府。」那漢舉目一看，只見門前有欽賜的兄弟狀元匾額，便問道：「這兄弟狀元可是秦叔寶公的後人，因直言諫君罷官閒住的麼？」霽雲道：「正是。這兄弟兩個，一名國模，一名國楨的了。」一面說，一面下馬。那漢也連忙下馬施禮道：「在下久慕此二公之名，恨無識面，今豈可過門不入？敢煩尊公，引我一見何如？只是造次得狠，不及具柬了。」霽雲道：「二公之為人，慷慨好客，尊官便與相見何妨，不須具柬。」<break time="100ms" />　　那漢大喜，遂各問了姓名，一同入內，見了秦氏兄弟，敘禮畢，就相邀坐。霽雲備述了訪張公不遇而返，門首邂逅此兄，說起賢昆仲大名，十分仰敬，特來晉謁。<break time="100ms" />　　二秦逡巡遜謝，動問尊客姓名居處。那漢道：「在下姓雷名萬春，涿州人氏，從小也學讀幾行書，求名不就，棄文習武。頗不自揣，常思為國家效微力，爭奈未遇其時。今因訪親特來到此，幸遇這一位南尊官，得謁賢昆仲兩先生，足慰生平仰慕之意。」霽雲與二秦，見他言詞慷慨，氣概豪爽，甚相欽敬，因問：「雷兄來訪何人？」<break time="100ms" />　　萬春道：「要訪那樂部中雷海清。」霽雲聽說，怫然不悅道：「那雷海清不過是梨園樂部的班頭，徘優之輩，兄何故還來訪他，難道兄要屈節賤工耶？以為謀進身之地，似乎不可。」萬春笑道：「非敢謀進身之地，因他是在下的胞兄，久不相見，故特來一候耳。」霽雲道：「原來如此，在下失言了。」秦國模說道：「令兄我也常見過，看他雖屈身樂部，大有忠君愛主之心，實與濟輩不同，南兄也不可輕量人物。」萬春因問「南兄，你說訪張公不遇，是那個張公？」霽雲道：「是新任雍丘防禦使張巡是也。」雷萬春說道：「此公是當今一奇人，兄與他是舊相知麼？」霽雲道：「尚未識面，因前高要尉許公名遠的薦引來此。」萬春道：「許公亦奇人也。<break time="100ms" />　　兄與此兩奇人相周旋，定然也是個奇人。今即欲去雍丘，投張公麾下麼？」霽雲道：「今祿山反亂，勢必猖狂，吾將投張公共圖討賊之事。」雷萬春慨然說道：「尊尼之意，正與鄙意相合，倘蒙不棄，願隨侍同行。」秦國楨說道：「二兄既有同志，便可結盟，拜為異姓兄弟，共圖戮力皇家。」南、雷二人大喜，遂大家下了四拜，結為生死之交，誓同報國，患難相扶，各無二心。正是：<break time="100ms" />　　為尋同胞兄，得結同心支。篤友愛兄人，事君心不苟。<break time="100ms" />　　當下秦氏兄弟設席相待。萬春道：「南兄且暫住此一兩日，待小弟入城去見過家兄，隨即同行。」霽雲道：「方纔秦先生說，令兄亦非等閒人，弟正欲與令兄一會。今晚且都住此，明日我同兄入城，拜見令兄一會何如？」雷萬春應諾。<break time="100ms" />　　至次日早晨，用過點心，二人一齊騎馬進城，來到雷海清住宅，下了馬。萬春先入宅內，拜見了哥哥，隨同海清出來迎迓霽雲到宅內，敘禮而坐。萬春略說了些家事，並述在秦家結交南霽雲，要同往雍丘之意。海清歡喜，向霽雲拱手道：「秦家兩狀元是正人君子，尊官和他兩個相契，自非凡品。舍弟得與尊官作伴，實為萬幸。」霽雲遜謝道：「此是令弟謬愛，量小子有何才能。」海清對著萬春道：「賢弟你聽我說：我做哥哥的，雖然屈身徘優之列，卻多蒙聖上恩寵，只指望天下無事，天子永享太平之福。誰知安祿山這個逆賊，大負聖恩，稱兵謀反，聞其勢甚猖獗，以誅楊右相為辭。那知這個楊右相，卻一味大言欺君，全無定亂安邦之策，將來國家禍患，不知伊於胡底。我既身受君恩，朝夕盤桓，自當拚得捐軀圖報。賢弟素有壯志，且自勇略勝人，今又幸得與南官人交契，同往投張公，自可相與有成，實當竭力報國。從今以後，我自守我的分，你自盡你的忠，你自今不必以我為念。」說罷淚下如雨，萬春也揮淚不止。霽雲在旁，慨然歎息不止。海清著人取出酒肴，滿酌三杯，隨即起身說道：「我逐日在內庭供奉，無暇久敘，國家多事，正英雄建功立節之時也，不必作兒女留戀之態了。」遂將一包金銀，贈為路費，大家各自灑淚而別。<break time="100ms" />　　霽雲嗟歎道：「雷兄，你昆仲二人，真乃難兄難弟，我昨日狂言唐突，正所謂以小人之心度君子之腹矣！」當日二人同回至秦家，兄弟又置酒相待。畢後便束裝起行，秦氏兄弟送至十里長亭，又飲酒餞別，各贈燼儀。二人別了主人，自取路徑，直往雍丘去了。
    </voice>
</speak>
