<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十回<break time="100ms" />　　矢忠貞顏真卿起義　遭妒忌哥舒翰喪師
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　由來世亂見忠臣，矢志掃妖氛。甚羨一門雙義，笑他諸郡無人。專征大將，待時而動，可建奇勛。只為一封丹詔，頓教喪卻三軍。<break time="100ms" />　　調寄〈朝中措〉<break time="100ms" />　　從來忠臣義士，當太平之時，人都不見得他的忠義，及禍亂即起，平時居位享祿，作威倚勢，搖唇鼓舌的這一班人，到那時無不從風而靡。只有一二忠義之士，矢丹心，冒白刃，以身殉之，百折不回。而今而後，上自君王，下至臣庶，都聞其名而敬服之，稱歎之不已，以為此真是有忠肝義膽的人。然要之非忠臣義士之初心也。他的本懷，原只指望君王有道，朝野無虞，明良遇合，身名俱泰，不至有捐軀殉難之事為妙。若必到時窮世亂，使人共見其忠義，又豈國家之幸哉！至國家既不幸禍患，不得已而命將出師，那大將以一身為國家安危所繫，自必相度時勢，可進則進，不可進則暫止，其舉動自合機宜。閫以外，當聽將軍制之。奈何惑於權貴疑忌之言，遙度懸揣，生逼他出兵進戰，以致墮敵人之計中，喪師敗績，害他不得為忠臣義士，真可歎息痛恨，槍天呼地而不已也！<break time="100ms" />　　卻說玄宗天子復召秦國模、秦國楨仍以原官起用，二人入朝面君。謝恩畢後，玄宗溫言撫慰一番，即問二人討賊之策。兄弟二人以次陳言，大約以用兵宜慎，任將直專為對。正議論間，支部官啟奏說：「前者睢陽太守員缺，逆賊安祿山乘間偽進其黨張通悟為睢陽太守，隨被單父尉賈賁率吏民斬擊之，今宜即選新官前去接任。<break time="100ms" />　　特推朝臣數員，恭候聖旨選用。」秦國模奏道：「睢陽為江淮之保障，今當賊氛擾亂之後，太守一官，非尋常之人所能勝任，宜勿拘資格擢用。以臣所知，前高要尉許遠，既有志操，更饒才略，堪充此職，伏乞聖裁。」玄宗聽說准奏，即諭吏部以許遠為睢陽太守。又問：「二卿，亦知今日可稱良將者為誰人？」秦國楨奏道：「自古云：天下危，注意帥。今陛下所用之將，如封常清、高仙芝之輩，雖亦嫻於軍旅之事，未必便稱良將。昔年翰林學士李白，曾上疏奏待罪邊將郭子儀，足備干城之選，腹心之奇，陛下因特原其所犯之罪，許以立功自效。郭子儀屢立戰功，主帥哥舒翰表薦，已曆官至朔方右廂兵馬使九原太守，此真將才也。李白之言不謬。」<break time="100ms" />　　玄宗點頭道是，因又問：「哥舒翰將才何如？」秦國模奏道：「哥舒翰素有威名，只嫌用法太峻，不恤士卒。朝廷若專任此，聽其便宜行事，當亦不負所委託。但近聞其抱病不治事。」玄宗道：「彼自能為我力疾辦事。」遂降旨即升郭子儀為朔方節度使，又命哥舒翰為兵馬副元帥。哥舒翰上奏告病，玄宗不准所告，令將兵十萬，防禦安祿山。那時，安祿山既陷靈昌及陳留，聲勢益張，並攻破滎陽，直逼東京。<break time="100ms" />　　封常清屯兵武牢以拒之，無奈部下新募的官軍，都是市井白徒，不習戰陣，見賊兵勢猛，先自惶懼。安祿山特以鐵騎衝來，官軍不能抵當，大敗而走。正是：<break time="100ms" />　　早知今日取勝難，追悔當初出大言。<break time="100ms" />　　當下封常清收合餘眾，再與廝殺，又復大敗，賊兵乘勢奮擊，遂陷東京。河南尹達奚珣，出城投降。獨留守李憕、中丞盧奕、採訪判官蔣清，不肯投降。城破之日，穿朝服坐於堂上，安祿山使人擒至軍前，三人同聲罵賊，一時三人都被殺。<break time="100ms" />　　封常清收聚敗殘兵馬，西走陝州。時高仙芝屯兵於陝，封常清往見之，涕泣而言道：「在下連日血戰，賊鋒銳不可當。竊計潼關兵少，倘賊衝突入關，則長安危矣！不如引屯陝之兵，先據潼關以拒賊。」高仙芝從其言，即與封常清引兵退守潼關，修完守備。賊兵果然復至，不得入而退，這也算是二人守禦之功了。誰知那監軍宦官邊令誠，常有所干求於仙芝，不遂其欲，心中懷恨。又怪封常清時時無所饋獻，遂密硫劾奏封常清，以賊搖眾，未見先奔；高仙芝輕棄陝地數千里，又私減軍糧，以入己囊，大負朝廷委任之意。玄宗聽信其言，勃然震怒，即賜令誠密敕，使即軍中斬此二人。令誠乃佯託他事，請二人面議；二人既至，未及敘禮，邊令誠舉手道：「有聖旨敕賜二位大夫死。」遂喝左右：「代我拿下！」宣敕示之。常清道：「敗軍之將，死罪奚逃。但朝議俱以祿山之眾為不難珍戮，非確論也。臣死之後，願勿輕視此賊，宜專任良將，多練精兵以圖之。」仙芝道：「吾遇賊而退，罪固當死不辭，謂我私侵軍糧，豈不冤哉！」二人就刑之時，部下士卒，皆大呼稱冤枉，其聲震動天地。後人有詩歎云：<break time="100ms" />　　宦者監軍軍氣沮，何當輕殺而將軍。此時偏聽猶如此，那得人心肯向君？<break time="100ms" />　　二人既死，命哥舒翰統其眾，並番將火拔歸仁部卒，亦屬統轄，號稱二十萬，鎮守潼關。
    </voice>
</speak>
