<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　且說安祿山既陷河南，遣其黨段子光齎李憕、盧奕、蔣清之首，傳示河北，令速納款，傳至平原郡。平原郡的太守，乃臨沂人，姓顏名真卿，字清臣，復聖顏子之後裔，是個忠君愛國的人。他於祿山未反之先，預早知其必反，時值久雨之時，借此為由，築城濬濠，簡練丁壯，積貯倉廩，暗作準備。祿山以書生目真卿，不把放在心中。及到反叛之時，河北郡縣俱披靡，只道平原亦必降順，乃檄令真卿，為本郡兵防守河津。真卿佯受其撤，密遣心腹，懷牒馳赴諸郡，暗約其舉兵討賊，一面召募勇士得萬餘人，涕泣諭以大義，眾皆感憤，願效死力。那賊黨段子光，冒冒失失的將那三個忠臣的頭來傳示，被真卿拿住縛於城上，腰斬示眾。取三個頭續以蒲身，棺殮葬之，祭哭受弔。於是清池尉賈載、鹽山尉穆寧，聞真卿舉義，乃共殺偽景城太守劉道元，獲其甲仗五十餘船並其首級，送至長史李暐處。暐以祿山叛黨嚴莊是景城人，遂收其宗族數十人口，盡行殺戮。將劉道元的首級與甲仗等物，轉送平原太守顏真卿處。饒陽太守盧全誠、河間司法李奂、濟陽太守李隨，都將祿山所署的偽太守長史等官，多皆殺了，各有兵數千，推顏真卿為盟主。真卿即遣本州司法兵馬使李平齎表文，並偽檄，從間道直入京師，奏聞玄宗。<break time="100ms" />　　初祿山作亂時，河北震恐，無一能與之抗者。玄宗聞之，嗟歎說道：「二十四郡曾無一義士耶！」及李平齎表章至，乃大喜道：「朕不識顏真卿作何狀，乃能如此！」遂即降道御旨，詔加顏真卿河北採訪使，在任即升，仍領平原等處事務，免其來京陛見。後來宋朝忠臣文天祥，過平原有詩云：<break time="100ms" />　　平原太守顏真卿，長安天子不知名。一朝漁陽動鼙鼓。大河以北無堅城。君家兄弟奮戈起，二十七郡同連盟。賊聞失色分軍還，不敢長驅入兩京。明皇父子得西狩，由是靈武起義兵。唐家再造李郭力，逆賊牽制公威靈。哀哉常山賊鉤舌，公歸朝廷氣不折。崎嶇坎坷不得去，出入四朝老忠節。當年幸脫安祿山，由首竟陷李希烈。希烈安能遽殺公，宰相盧杞欺日月。亂臣賊子歸何所？茫茫煙草中原土。公視於今六百年，忠精赫赫雷行天！<break time="100ms" />　　那詩中所云「白首竟陷李希烈」，是說顏真卿至德宗時，奸相盧杞忌其忠直，使往宣慰逆賊李希烈，其時竟為其所害，時年已七十有七矣。此是後話。所云「常山鉤舌」之事，乃顏真卿的族兄顏杲卿，其人之忠義，與真卿無異。當祿山叛亂之時，他為常山太守，祿山兵至藁城，常山危急，杲卿自度常山兵力不足，一時難以拒守；乃以長史袁履謙計議，姑先往以迎之，以緩其鋒。祿山喜其來迎，賜以紫袍金帶，使仍舊守常山。杲卿遂與履謙密謀起義，恰好真卿遣甥盧逛至常山，與杲卿相約，欲連兵斷祿山的歸路。那時安祿山方僭號稱大燕皇帝，改元聖武，杲卿乃假傳祿山的恩命，召偽井陘守將李欽湊率眾前來，受那登極的犒賞。俟其來至，與之痛飲至醉，縛而斬之，宣諭解散其眾。賊將高邈、何千年，適奉祿山之命，往北方徵兵，路過常山，亦為杲卿所殺。時部將在祿山手下名張獻誠，正統兵圍困饒陽，杲卿先聲言，朔方節度使郭子儀令兵馬使李光弼與武鋒使僕固懷恩，統眾兵卒出井陘來了。獻誠聞之大懼，杲卿乃遣人往說之，使解曉陽之圍，獻誠遂引兵遁去。杲卿令袁履謙入饒陽，慰勞將士，傳檄諸郡，於是河北響應。杲卿以李欽湊的首級與高邈、何千年二人，獻於京師，使其子顏泉明與內丘丞張通幽，齎表文赴京師奏報。那張通幽即張通悞之弟，他恐因其兄降賊，禍及家門，思為保全之計，知太原尹王承業，與楊國忠有交，欲藉以為援。乃力勸王承業留住顏泉明，表其奏文，攘其功為己功。杲卿起義纔數日，賊將史思明引兵突至城下，杲卿使人往太原告急，王承業既攘其功，正利於杲卿之死，擁兵不救。杲卿悉力拒戰，糧盡兵疲，城遂陷，為賊所執，解送祿山軍前。安祿山大喝一聲道：「你何背我而反！」杲卿瞋目大罵，祿山怒甚，令人割其舌，並袁履謙一同遇害。二人至死，罵不絕口。正是：<break time="100ms" />　　通幽顧家不顧國，承業冒功更忌功。坐使忠良被兵刃，空將血淚灑西鳳。<break time="100ms" />　　杲卿盡節而死，卻因王承業掩冒其功，張通幽詭誕其說，楊國忠蒙蔽其說，朝廷竟無恤贈之典。直至肅宗乾元年間，顏真卿泣涕訴於肅宗，轉達上皇。那時王承業已為別事，被罪而死。張通幽尚在，上皇命杖殺之。追贈杲卿為太子太保，諡曰忠節。其子泉明，為賊所掠，後於賊中逃脫，求得其父屍，並求得袁履謙之屍，一體棺殮以歸。凡顏氏族人及其父之舊將吏妻子流落者，都出資贖回五十餘家，共三百餘口，人皆稱其高義。此亦是後話。<break time="100ms" />　　且說真卿一日聞杲卿之死，大哭大驚，哭是哭其兄，驚的是常山失守，賊據要衝，深為可慮。忽探馬來報，說郭子儀奉詔進取東京，特薦李光弼為河東節度使，分兵萬餘，從井陘而來，一路進取。顏真卿喜道：「如此則常山可復矣！」時清河縣吏民，使其邑人李萼至平原，奉粟帛器械，以資軍用，且乞借兵以為戰守之助。<break time="100ms" />　　那李萼年方弱冠，器宇軒昂，言同明快。真卿奇其人，以兵五千借之。李萼因進言說道：「朝廷已遣兵出崞口，賊據險相拒，官軍不得前。公今引兵先擊魏郡，公兵開崞口以引出官軍，團討平汲鄴以北諸郡縣，然後合諸鎮兵，南臨孟津，據守要害，制其北走之路。但須表奏朝廷，堅壁勿戰，不過月餘，賊必有內潰相圖之事矣！」
    </voice>
</speak>
