<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　真卿然其說，命參軍李擇交等，將兵會清河、博平，兵屯於堂邑。偽魏郡太守袁知泰率眾來戰，官軍奮力擊之，賊眾潰敗，遂拔魏郡，軍聲大振。北海太守賀蘭進明兵來會屯於平原城之南，真卿待之甚厚，且以堂邑之功讓之。進明居之不疑，竟自具表上奏，真卿亦不以為怪。又聞李光弼已恢復常山，郭子儀與李光弼合兵一處。<break time="100ms" />　　賊將史思明來戰，子儀用計，思明露髻跣足，持折槍步行，私自逃去，河北十餘郡皆下。又聞雍丘防禦使張巡與賊連戰，屢敗賊眾。正歡喜間，忽聞朝廷上有詔，催促副元帥哥舒翰出戰。<break time="100ms" />　　原來哥舒翰屯軍潼關，為長安屏障之計，按兵不動，待時而進。河源軍副使王思禮乘間進言曰：「今天下以楊國忠召亂，莫不切齒，公當上表，請斬楊國忠之頭，以謝天下，則人心皆快，各效死力矣！」哥舒翰搖頭不應。王思禮又道：「若是上表，未必便如所請，僕願以三十騎，劫取楊國忠至潼關斬之。」哥舒翰愕然道：「若如此，真是哥舒翰反，不是安祿山反了。此言何可出諸君口？」思禮乃不敢復言。那邊楊國忠也有人對他說：「朝廷重兵，盡在哥舒翰掌握之中；倘假人言為口實，如拔旗西指，為不利於公，將若之何？」<break time="100ms" />　　國忠聽說乃大懼，方尋思無計，忽人報賊將崔乾佑在陝，兵不滿四千，贏弱不堪，甚屬無備。國忠即奏啟玄宗，遣使催哥舒翰進兵恢復陝洛。哥舒翰飛章奏言道：「安祿山習於用兵，豈真無備。今特示弱者，誘我出兵耳！我兵若輕出敵，正墮他的詭計。且賊遠來，利在速戰，我兵據險，利於堅守。況賊殘虐，失眾民心，勢已日蹩，將有內變，因而乘之，可不戰而自戢。要在成功，何必務速？今諸道徵兵，尚多未集，請姑待之。」郭子儀、李光弼亦上言：「請引兵北攻范陽，覆其巢穴，擒賊黨之妻孥為質，以招之，賊必內潰。潼關大兵，惟宜固守，不可輕出。」顏真卿亦上言：「潼關險要之地，屏障長安，固守為尚。賊羸師以誘我，幸勿為閒言所惑。」奏章紛紛而上，無奈國忠疑忌特深，只力持進戰之說。玄宗信其言，連遣中使，往來不絕的催出戰，且降手敕切責云：<break time="100ms" />　　　　卿擁重兵，不乘賊無備，急圖恢復要地，而欲待賊自潰，按兵不戰，坐失事機，卿之心計，朕所未解。倘曠日持久，使無備者轉為有備，我軍遷延，或無成功之績，國法具在，朕自不敢徇也。<break time="100ms" />　　哥舒翰見聖旨降下，嚴厲切責，勢不能止，撫膺慟哭一回，遂整飭隊伍，引兵出關。與崔乾佑之兵，遇於靈寶西原。賊兵據險以待，南向阻山，北向阻河，中向隘道，七十餘里。王思禮等將兵五萬俱前，副將龐忠等引兵十萬繼進。哥舒翰自引兵三萬，登河南高阜，楊旗擂鼓，以助其勢。崔乾佑所率不過萬人，部伍不整，官軍望見，都皆笑之。誰知他已先伏精兵於險要之處，未及交兵，佯為偃旗曳戈，好像要逃遁的一般。官軍懈不為備，方觀望間，只聽連聲炮響，一齊伏兵多起。賊眾乘高拋下木石，官軍被擊死者甚多。隘道之中，人馬受束，槍桿俱不施用。哥舒翰以氈車數十乘為前驅，欲藉以為衝突。崔乾佑卻以草車數十乘，塞於氈車之前，縱炎燒焚。恰值那時東風暴發，火趁風威，風因火勢，煙燄沸騰，官軍不能開目，妄自相殺。只道賊兵在煙燄中，一齊把箭射將去，及知箭盡，方知無賊。乾佑遣將，率精騎數萬，從山南轉出官軍之後，首尾夾攻，官軍駭亂，大敗而奔，或棄甲鼠匿，而逃入山谷；或拋槍奔走，或誤入河中，溺死者不計其數。後軍見前軍如此敗走，亦皆自潰，河北軍望見，也都逃奔，一時兩岸官軍俱空。這一場好廝殺，但見：<break time="100ms" />　　初焉誘敵，作為散散疏疏；乍爾交鋒，故作荒荒縮縮。一霎時後兵擁至，轉瞬間伏兵齊起。炮響連天，鼓聲動地。相逢狹路，用不著大到長槍；獨佔高岡，亂拋下木頭石塊。風能助火，頓教雙目被煙迷；箭未傷人，卻笑一時都射盡。眼見全軍既覆，足令大將獲擒。<break time="100ms" />　　官軍既敗，哥舒翰獨與麾下百餘騎，自首陽山渡河，向西入關，餘眾奔至關外。<break time="100ms" />　　時已昏夜，關前原有三個極闊極深的大坑塹，以防賊人衝突的。那時敗兵逃歸，爭先入關，慌亂裡黑暗中，不覺連人帶馬，多被跌入坑塹內。須臾之間，坑塹填滿，後來者踐之而過，如履平地。二十萬人馬出戰，敗後得歸者，八千餘人。崔乾佑乘勝，攻破潼關。哥舒翰退至關西驛中，揭榜收合敗卒，欲圖再戰。部下番將人拔歸仁心欲降賊，及聲言賊兵將至，促哥舒翰出驛上馬。人拔歸仁言道：「主帥以二十萬眾，一戰而盡，有何顏復見天子；況又權相所疑忌，獨不見高仙芝、封常清之事乎？即請東行，以圖自全之策。」哥舒翰道：「吾身為大將，豈肯降賊。」便欲下馬。歸仁叱部卒，係哥舒翰兩足於馬腹，不由分說，加鞭而行，諸將有不從者，都被纏縛。遇賊將田乾真，引兵來接應，遂將哥舒翰等執送祿山軍前。祿山本與哥舒翰不睦的，那時卻不記舊怨，用言勸他降順。哥舒翰只得降了，火拔歸仁自誇其功，大言於眾，以為哥舒翰之降，我之力也。祿山間之大怒道：「歸仁背朝廷，逼主帥，不忠不義！」命即斬其首以示眾。當年安祿山奏請用番將守邊，後來反叛，多得番將之力；火拔歸仁自誇是番將，故敢大言誇功，亦不想竟為祿山所殺。正是：<break time="100ms" />　　反賊亦難容反賊，小人枉自為小人。<break time="100ms" />　　哥舒翰既降賊，祿山命為司空，逼令作書，招李光弼等來降。光弼等皆復書切責之。祿山知其無效，乃囚之於後院中。後人有詩歎云：<break time="100ms" />　　哥舒本名將，喪師非其罪。權奸能制命，大帥如傀儡。
    </voice>
</speak>
