<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十一回<break time="100ms" />　　延秋門君臣奔竄　馬嵬驛兄妹伏誅
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　昔日窮奢極麗，今日殘山剩水。拋離宮院陟崔嵬，問團誰？昔日皇恩獨眷，今日人心都變。冰山消盡玉環捐，悔從前。<break time="100ms" />　　調寄〈添字昭君怨〉<break time="100ms" />　　自古賢君相與賢妃后，無不謹身修德，克儉克勤，上體天心，下合人意，所以能防患於患未作之先，轉禍於福將至之日，庶幾四方可以無慮，萬民因而得所。如其不然，為上者驕奢淫佚，不知敬天勸民；而極惡庸劣之臣，與那估寵恃勢、敗檢喪節的嬪妃戚婉，擅作威福，只徇一己之私，不顧國家之事，以致天怒人怨，干戈頓起，地方失守，宗社幾傾。彼賣國權臣，以及蠱惑君心的女子小人固終不免於誅戮，然萬民已受其塗炭，天子且至於蒙塵。到那時，方咨嗟歎悼，追悔前非，則亦何益之有哉！<break time="100ms" />　　卻說玄宗聽信楊國忠之言，催逼哥舒翰出戰，遂至全軍覆沒，主帥遭殃。潼關失陷，於是河東、華陰、馮詡、上洛等處，守將都棄城而走。唐朝制度，各邊鎮每三十里設立一煙墩，每日黃昏時分，放煙一炬，接遞至京，以報平安，謂之平安火。那時平安火三夜不至，玄宗心甚惶惑。忽飛馬連報，說哥舒翰喪師失地，賊兵乘勝而進，勢不可當。玄宗大驚，立即召集廷臣商議。<break time="100ms" />　　楊國忠怕人埋怨他催戰之誤，倒先大言道：「哥舒翰本當早戰，以乘賊之無備；只因戰之不早，使賊轉生狡謀，墮彼之計。」同平章事韋見素道：「輕敵而敗，悔已無及；為今之計，宜速徵諸道兵入援，更命大將督率京中新募丁壯守衛京城。」<break time="100ms" />　　翰林承旨秦國楨道：「還須速敕郭子儀、李光弼等，急移兵以御賊入京之路。」楊國忠卻只沉吟不語。玄宗問：「宰相之見若何？」國忠奏道：「徵兵御賊，督兵守城，固皆要著；但潼關既陷，長安危甚，賊勢方張，漸逼京師，外兵未能遽集，所謂遠水難救近火。以臣愚見，莫如車駕暫幸西蜀，先使聖躬安穩，不為賊氛所侵擾，然後徐待外兵之至，乃為萬全之策。」玄宗聞奏，未及開言，只見翰林承旨秦國楨出班奏道：「逆賊犯順，勢雖猖披，然豈能敵天朝兵力。即今郭子儀、李光弼、顏真卿、張巡等，皆屢戰屢勝。近又報東平太守吳王抵義師，屢次殺賊甚多。聞安祿山塘罵其黨嚴莊、高尚說：『汝前日勸我反以為計出萬全，今我屢為官軍所逼，萬全何在？』高、嚴二賊無言可對。祿山欲殺之，左右勸解而止。是賊氣已挫，行當殄滅。今我兵潼關之敗，失在違眾議而催出戰，非盡哥舒翰之罪也。若外兵雲集，恢復有期；奈何以一敗之故，遽思奔避？大駕一行，京都孰守？獨不為宗廟社稷計乎？幸蜀之說，臣愚以為不可。」玄宗傳諭，在延諸臣各抒所見，諸臣都唯唯莫對，但回奏道：「容臣等赴中書共議良策覆旨。」玄宗悶悶不悅，隨罷朝回宮。<break time="100ms" />　　看官，你道楊國忠為何忽有幸蜀之說？卻原來他向曾為劍南節度使，西川是他的熟逕。前日一聞祿山反叛，他即私遣心腹，密營儲蓄於蜀中，以備緩急，故今倡議幸蜀，圖自便耳。正是：<break time="100ms" />　　只因自己營三窟，強欲君王駐六飛。<break time="100ms" />　　當下國忠見眾論不一，上意未決，相道：「前日天子又欲親征，又欲禪位，多虧我姊妹們勸止。今日幸蜀之計，也須得他們去聳纔妙。」遂乘間打從便門來到虢國夫人府中，相與密議其事。那時虢國夫人，正從宮中宴會出來，同韓國夫人各歸私第。每家一隊，隊著五色衣，車仗儀從，燈火輝煌，相映如百花之煥發，正在那裡下輦，步到廳堂。恰好國忠慌慌張張的來到，口中只連聲道：「急走為上！急走為上！」虢國夫人忙問：「有何急事？」國忠道：「潼關失守，賊兵將至，為今之計，莫如勸聖駕速幸蜀中。我們有家業在彼，到那裡可不失富貴，爭奈眾論紛壇，聖意不決，須得你姊妹急入宮去，與貴妃一同勸駕為妙。若更遲延，賊信緊急，人心一變，我輩齏粉矣！」虢國夫人聞言著了慌，把家中這樁怪事，且丟過一邊，急約了韓國夫人，一齊入宮。見了楊妃，密將國忠所言述了一遍。姊妹三個同見玄宗，力勸早早幸蜀。你一句，我一言，繼以涕泣，不由玄宗不從。遂密召國忠入宮共議。<break time="100ms" />　　國忠又極言幸蜀之便，且云：「陛下若明言幸蜀，廷臣必多異議，必至遲延誤事。今宜虛下親征之詔，一面竟起駕西行。」玄宗依言，遂下詔親征，以京兆尹魏方進為御史大夫兼置頓使，少尹崔光遠為西京留守將軍，命內官邊令誠掌管宮門鎖鑰，又特命龍武將軍陳元禮，整敕護駕軍士，給與錢帛，選閒廄馬千餘匹備用，總不使外人知道。是日玄宗密移駐北內。<break time="100ms" />　　至次日黎明，獨與楊妃姊妹、皇太子並在宮中的皇於、妃主、皇孫、楊國忠、韋見素、魏方進、陳元禮，及親近宦官宮人出延秋門而去。臨行之時，玄宗欲召梅妃江采蘋同行。楊妃止之道：「車駕宜先發，餘人不妨另日徐進。」玄宗又欲遍召在京的王孫王妃，隨駕同行。楊國忠道：「若如此，則遲延時日，且外人都知其事了。不如大駕先行，徐降密旨，召赴行在可也。」於是玄宗遂行。梅妃與諸王孫妃主之在外者，俱不得從。車駕既行，人猶未知。百官猶入朝，宮門尚閉，猶聞漏聲，三衛立仗儼然。及宮門一啟，宮人亂出，嬪妃奔竄，喧傳聖駕不知何往，中外擾攘。<break time="100ms" />　　秦國模、秦國楨料玄宗必然幸蜀，飛騎追隨。其餘官員士庶，四出逃避。小民爭入宮禁及官宦之家，盜取財寶，或竟騎驢上殿。公子王孫，有一時無可逃避者，號泣於路旁。後來杜工部曾有《哀王孫》詩云：
    </voice>
</speak>
