<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十二回<break time="100ms" />　　留靈武儲君即位　陷長安逆賊肆凶
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　西土忽來大駕，朔方頓耀前星。共言人事隨天意，急難豈忘親？<break time="100ms" />　　獨恨輕拋骨肉，致教並受邅迍。權奸女寵多貽禍，不止自家門。<break time="100ms" />　　調寄〈烏夜啼〉<break time="100ms" />　　國家當太平有道之時，朝廷之上，既能君君臣臣，則宮闈之間，自然父父子子。由是從一本之親，推而至於九族之眾，凡屬天潢，無不安享尊榮，共被一人惇敘之德。流及既衰，為君者不能正其身，為臣者專務惑其主，因而內寵太甚，外寇滋生。一旦變起倉卒，遂至流離播遷，猶幸天命未改，人心未去，天子雖不免蒙塵，儲君卻已得踐柞；然而事勢已成，倉皇內禪，畢竟授者不能正其終，受者不能正其始。何況勢當危迫，匆匆出奔，宗廟社稷，都不復顧。其所顧戀不捨者，惟是一二劈幸之人，其餘骨肉之戚，俱棄之如遺，遂使王孫公子，都至飄零，玉葉金枝，悉遭賊戕。如唐朝天寶末年之事，真思之痛心，言之髮指者也。<break time="100ms" />　　且說玄宗駕至馬嵬，眾將誅殺楊國忠及韓、貌二夫人，玄宗沒奈何，只得把楊妃賜死，陳元禮方纔約飭眾軍，請旨啟行。眾人以楊國忠部下將吏，俱在蜀中，不肯西行；或請往河隴，或請往太原，或請復還京師，眾論紛紛不一。玄宗意在入蜀，卻又恐拂眾人之意，只顧低頭沉吟，不即明言所向。韋愕奏道：「太原河隴，俱非駐蹕之地。若還京師，必須有御賊之備。今士馬甚少，未易為計；以臣愚見，不如且至扶風，徐圖進止。」玄宗聞言首肯，命以此意傳諭眾人，眾皆從命，即日從馬嵬發駕起行。及臨行之時，有許多百姓父老，遮道挽留，紛紛擾攘，都道：「宮闕是陛下家居，陵寢是陛下墳墓，今日捨此，將欲何往？」玄宗用好言撫慰，一面宣諭，一面前行，百姓卻越聚得多了。<break time="100ms" />　　玄宗乃命太子於車駕之後，諭止眾百姓。於是眾百姓擁住太子的馬說道：「皇爺既不肯留駕，我等願率子弟，從太子東向去破賊，保守長安。」太子道：「至尊冒險而行，我為子者，豈忍一日暫離左右？」眾百姓道：「若皇太子與至尊都往蜀中去了，中原百姓誰為之主？」太子道：「爾等眾百姓即欲留我，奈何尚未面辭，亦須還白至尊，更稟進止。」說罷，策馬欲行，卻被眾百姓簇擁住了，不得行動。<break time="100ms" />　　那時太子之子廣平王淑、建寧王倓，俱乘馬隨後。此二王都是極有智勇的，當下建寧王見人情如此，乃前執太子之鞍進諫道：「逆賊犯闕，四海分崩，不因人情，何以興復？今殿下若從至尊入蜀，倘賊兵燒絕棧道，則中原土地，拱手授賊；人情既高，豈能複合，他日雖欲復至此，不可得矣！為今之計，不如收集西北守邊之兵，召郭子儀、李光弼於河北，與之並力東對逆賊，克復二京，削平四海，掃除官禁，以迎至尊，使社稷危而復安，宗廟毀而復存，此豈非孝之大者？何必徒事區區溫情定省之文，為兒女子之慕戀乎？」廣平王亦從旁贊言道：「人心不可失，倓之言甚善，願殿下審思之。」東宮侍衛李輔國至皇太子馬前，叩首請留。眾百姓又喧呼不止。太子乃使廣平王俶，馳馬往駕前啟奏，請旨定奪。<break time="100ms" />　　此時玄宗方勢轡停車，以待太子，久不見至，正欲使人偵探，恰好廣平王來見駕，具述百姓遮留之狀。玄宗道：「人心如此，即是天意。朕不使焚絕便橋，朕與百姓同奔，正為人心不可失耳！今人心屬太子，是朕之幸也。」遂命將後軍二千人，及飛龍廄馬匹，分與太子，且傳諭將士云：「太子仁孝，可奉宗廟，汝等直善輔之。」<break time="100ms" />　　又傳語太子道：「西北諸部落，吾撫之素厚，今必得其用，汝勉圖之，吾即當傳位於汝也。」太子聞詔，西向號泣。廣平王即宣諭眾百姓道：「太子已奉詔留後撫安爾等。」於是眾百姓都呼萬歲，歡然而散。太子既留，莫知所適。李輔國道：「日已晏矣，此地非可久駐，今眾意將欲往何處？」眾皆莫對。建寧王道：「殿下昔日曾為朔方節度使，彼處將吏，歲時致啟，倓略識其姓名；今河隴之眾多敗降於賊，其父兄於弟，多在賊中，恐生異志。朔方道近，士馬全盛，河西行軍司馬裴冕在彼，此人乃衣冠名族，必無二心，可往就之，徐圖大舉。賊初入長安，未暇徇地，乘此急行，乃為上策。」眾皆以為然，遂向朔方一路而行。至渭水之濱，遇著潼關來的敗殘人馬，誤認為賊兵，與之廝殺，死傷甚眾。及收聚餘卒，欲渡渭水，苦無舟楫，乃擇水淺之處，策馬涉水而渡。步卒無馬者，都涕泣而返。太子至新平，連夜馳三百餘里，士卒器械失亡過半，所存軍眾不過數百而已。正是：<break time="100ms" />　　從來太子堪監國，若使行軍號撫軍。此日流離國難守，無軍可撫愧儲君。<break time="100ms" />　　話分兩頭。且說玄宗既留下太子，車駕向西而進，來至歧山，訛傳賊兵前鋒將至。玄宗催趲眾軍，星夜馳至扶鳳郡宿歇。眾士卒因連日饑疲，都潛懷去就之志，流言頻興，語多不遜。陳元禮不能挾制，玄宗甚以為憂。秦國楨奏道：「眾心洶洶之際，非可以威驅勢迫，當以情意感動之。」玄宗然其說。適成都守臣貢常例春綵十萬餘匹至扶風，玄宗命陳列於庭，召眾將士入至庭下，親自臨軒宣諭道：「朕年來昏耄，任託失人，以致逆賊作亂，勢甚披猖，不得不暫避其鋒。卿等倉卒從行，不及別父母妻子，跋涉至此，勞苦已極，此由朕政之不德所致，心甚愧之。今將入蜀，道路阻長，人馬疲瘁，遠行不易，卿等可各自還家，朕自與子孫及中宮內人輩，勉力前往。今日與卿等別，可共分此春綵，以助資糧。歸見父母妻子及長安父老，為朕致意，幸好自愛，無煩相念也。」言罷，涕淚沾襟。
    </voice>
</speak>
