<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十三回<break time="100ms" />　　凝碧池雷海青殉節　普施寺王摩詰吟詩
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　談忠說義人都會，臨難卻通融。梨園子弟，偏能殉節，莫賤伶工。伶工殉節，孤臣悲感，哭向蒼穹。吟詩寫恨，一言一淚，直達宸聰。<break time="100ms" />　　調寄〈青衫濕〉<break time="100ms" />　　自古忠臣義士，都是天生就這副忠肝義膽，原不論貴賤的。盡有身為尊官，世享厚祿，平日間說到忠義二字，卻也侃侃鑿鑿，及至臨大節，當危難，便把這兩個字撇過一邊了，只要全軀保家，避禍求福，於是甘心從逆，反顏事仇。自己明知今日所為，必致罵名萬載，遺臭萬年，也顧不得。偏有那位非高品，人非清流，主上平日不過以徘優言之，即使他當患難之際，貪生怕死，背主降賊，人也只說此輩何知忠義，不足深責。不道他到感恩知報，當傷心慘目之際，獨能激起忠肝義膽，不避刀鋸斧鉞，罵賊而死。遂使當時身被拘國的孤臣，聞其事而含哀，興感形之筆墨，詠成詩詞。不但為死者傳名於後世，且為己身免禍於他年。可見忠義之事，不論貴賤，正唯踐者，而能盡忠義，愈足以感動人心。<break time="100ms" />　　卻說安祿山雖然僭號稱尊，占奪了許多地方，東西兩京都被他竊據。卻原只是亂賊行徑，並無深謀大略。一心只戀著范陽故土，喜居東京，不樂居西京。既入長安，命搜捕百官宦者宮女等，即以兵衛送赴范陽，其府庫中的金銀幣帛，與宮闈中的珍奇玩好之物，都輦去范陽藏貯。又下令要梨園子弟，與教坊諸樂工，都如向日一般的承應，敢有隱避不出者，即行斬首。其苑廄中所有馴像舞馬等物，不許失散，都要照舊整頓，以備玩賞。<break time="100ms" />　　看官聽說，原來當初天寶年間，上皇注意聲色。每有大宴集，先設太常雅樂，有坐部，有立部。那坐部諸樂工，俱於堂上坐而奏技；立部諸樂工，則於堂下立而奏技。雅樂奏罷，繼以鼓吹番樂，然後教坊新聲與府縣散樂雜戲，次第畢呈。或時命宮女，各穿新奇麗豔之衣，出至當筵清歌妙舞。其任載樂器往來者，有山車陸船制度，俱極其工巧。更可異者，每至宴酣之際，命御苑掌像的像奴，引馴像入常以鼻擎杯，跪於御前上壽，都是平日教習在那裡的，又嘗教習舞馬數十匹，每當奏樂之時，命掌廄的圉人，牽馬到庭前。那些馬一聞樂聲，便都昂首頓足，迴翔旋轉的舞將起來，卻自然合著那樂聲的節奏。宋儒徐節孝先生曾有舞馬詩云：<break time="100ms" />　　開元天子太平時，夜舞朝歌意轉迷。繡榻盡容騏驥足，錦衣渾蓋渥窪泥。纔敲畫鼓預先奮，不假金鞭勢自齊。明日梨園翻舊曲，范陽戈甲滿關西。<break time="100ms" />　　當年此等宴集，祿山都得陪侍。那時從旁諦觀，心懷豔羨，早已蔭下不良之念。今日反叛得志，便欲照樣取樂。可知那聲色犬馬，奇技淫物，適足以起大盜覬覦之心。正是：<break time="100ms" />　　天子當年志大驕，旁觀目眩已播遙。漫誇百獸能率舞，此日奢華即盜招。<break time="100ms" />　　那時祿山所屬諸番部落的頭目，聞祿山得了西京，都來朝賀。祿山欲以神奇之事，誇哄他們。乃召集眾番賜宴於便殿，對眾人宜言道：「我今受天命為天子，不但人心歸附，就是那無知的物類，莫不感格效順。即如上林苑中所言的像，見我飲宴，便來擎杯跪獻；那個廄中的馬，聞我奏樂，也都欣喜舞蹈，豈非神奇之事！」<break time="100ms" />　　眾番人聽說，俱俯伏呼萬歲。那祿山便傳令，先著像奴牽出像來看。不一時，像奴將那十數頭馴像，一齊都牽至殿庭之下，眾番人俱注目而觀，要看他怎麼樣擎杯跪獻。不想這些像兒，舉眼望殿上一看，只見殿上南面而坐者，不是前時的天子，便都僵立不動，怒目直視。像奴把酒杯先送到一個大像面前，要他擎著跪獻。那像卻把鼻子卷過酒杯來，拋去數丈。左右盡皆失色，眾番人掩口竊笑。祿山又羞又惱，大罵道：「孽畜，恁般可惡！」喝把這些像都牽出去，盡行殺訖。於是輟宴罷席，不歡而散。當時有人作詩譏笑道：<break time="100ms" />　　有儀有像故名像，見賊不跪真倔強。堪笑紛紛降賊人，馬前屈膝還稽顙。<break time="100ms" />　　祿山被像兒出了醜，因疑想那些舞馬，或者也一時倔強起來，亦未可知，不如不要看它罷。遂命將舞馬盡數編入軍營馬隊去。後來有兩匹舞馬，流落在逆賊史思明軍中。那思明一日大宴將住，堂上奏樂。二馬偶繫於庭下，一聞樂聲，即相對而舞。軍士不知其故，以為怪異，痛加鞭垂。二馬被鞭，只道嫌他舞得不好，越發擺尾搖頭的舞個不止。軍士大驚，榻棒交加，二馬登時而斃。賊軍中有曉得舞馬之事者，忙叫不要打時，已都打死了。豈不可笑？正是：<break time="100ms" />　　象死終不屈節，馬舞橫被大杖。雖然一樣被殺，善馬不如傲象。
    </voice>
</speak>
