<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　話分兩頭，不必贅言。只說祿山在西京恣意殺戮，因聞前日百姓乘亂，盜取庫中所藏之物，遂下令著府縣嚴行追究，且許旁人汗告。於是株連蔓引，搜捕窮治，殆無虛日。又有刁惡之人，挾仇誣首，有司不問情由，輒便追索，波及無辜，身家不保。民間雖然無日不思念唐王，相傳皇太子已收聚北方勁兵，來恢復長安，即日將至。或時喧稱太子的大兵已到了，百姓們便爭相奔走出城，禁止不住，市里為之一空。賊將望見北方塵起，也都相顧驚惶。祿山料長安不可久居，何不早回灘陽；乃以張通儒為西京留守，安忠順為將軍，總兵鎮守關中；又命孫孝哲總督軍事，節制諸將，自己與其子安慶緒，率領親軍，又諸番將還守東都，擇日起行。卻於起行之前一日，大宴文武官將，於內府四宜苑中凝碧池上，先期傳諭梨園子弟，教坊樂工，一個個都要來承應。這些樂工子弟們，惟李謨、張野狐、賀懷智等數人，隨駕西走，其餘如黃幡綽、馬仙期等眾人，不及隨駕，流落在京，不得不憑祿山拘喚，只有雷海青托病不至。<break time="100ms" />　　那日凝碧池頭，便殿上排設下許多筵席。祿山上坐，安慶緒侍坐於旁，眾人依次列坐於下。酒行數巡，殿陛之下，先大吹大擂，奏過一套軍中之樂，然後梨園子弟、教坊樂工，按部分班而進。第一班按東方木色，為首押班的樂宮，頭戴青霄巾，腰繫碧玉軟帶，身穿青錦袍，手執青幡一面，幡上書東方角音四字，其字赤色，用紅寶綴成，取木生火之意。幡下引樂工子弟二十人，都戴青紗帽，著青繡衣，一簇兒立於東邊。第二班按南方火色，為首押班的樂官，頭戴赤霞巾，腰繫珊瑚軟帶，身穿紅錦袍，手執紅幡一面，幡上書南方徵音四字，其字黃色，用黃金打成，取火生土之意。幡下引樂工子弟二十人，都戴絳絹冠，著紅繡衣，一簇兒立於南邊。第三班按西方金色，為首押班的樂宮，頭戴皓月巾，腰繫白玉軟帶，身穿白錦袍，手執白幡一面，幡上書西方商音四字，其字黑色，用烏金造成，取金生水之意。幡下引樂工子弟二十人，都戴素絲冠，著白繡衣，一簇兒立於西邊。第四班按北方水色，為首押班的樂宮，頭戴玄霜巾，腰繫黑犀軟帶，身穿黑錦袍，手執黑幡一面，幡上書北方羽音四字，其字青色，用翠羽嵌成，取水生木之意。幡下引樂工子弟二十人，各戴皂羅帽，著黑繡衣，一簇兒立於北邊。第五班按中央土色，為首押班的樂宮，頭戴黃雲巾，腰繫密蠟軟帶，身穿黃錦袍，手執黃幡一面，幡上書中央宮音四字，其字以白銀為質，兼用五色雜寶鑲成，取土生金，又取萬寶土中生之意。幡下引樂工子弟四十人，各戴黃綾帽，著黃繡衣，一簇兒立於中央。五個樂官，共引樂人一百二十名，齊齊整整，各依方位立定。<break time="100ms" />　　纔待奏樂，祿山傳問：「爾等樂部中人，都到在這裡麼？」眾樂工回稱諸人俱到，只有雷海青患病在家，不能同來。祿山道：「雷海青是樂部中極有名的人，他若不到，不為全美。可即著人去喚他來。就是有病，也須扶病而來。」左右領命，如飛的去傳喚了。祿山一面令眾樂人，且各自奏技。於是鳳簫龍笛，像管鸞笙，金鐘玉磬，秦箏揭鼓，琵琶箜篌，方響手拍，一霎時，吹的吹，彈的彈，鼓的鼓，擊的擊，真個聲韻鏗鏘，悅耳動聽。樂聲正喧時，五面大幡，一齊移動。引著眾人盤旋錯縱，往來飛舞，五色絢爛，合殿生風，口中齊聲歌唱，歌罷舞完，樂聲纔止。<break time="100ms" />　　依舊各自按方位立定。祿山看了心中大喜，掀髯稱快，說道：「朕向年陪著李三郎飲宴，也曾見過這些歌舞，只是侍坐於人，未免拘束，怎比得今日這般快意。今所不足者，不得再與楊大真姊妹歡聚耳。」又笑道：「想我起兵來久，便得了許多地方，東西二京，俱為我取，趕得那李三郎有家難住，有國難守，平時費了許多心力，教成這班歌兒舞女，如今不能自己受用，到留下與朕躬受用，豈非天數。朕今日君臣父子，相敘宴會，務要極其酣暢，眾樂人可再清歌一曲侑酒。」<break time="100ms" />　　那些樂人，聽了祿山說這番話，不覺傷感於心，一時哽咽不成聲調，也有暗暗墮淚的。祿山早已瞧見，怒道：「朕今日飲宴，爾眾人何得作此悲傷之態！」令左右查看，若有淚容者，即行新首。眾樂人大駭，連忙拭去淚痕，強為歡顏；卻忽聞殿庭中有人放聲大哭起來。你道是誰？原來是雷海青。他本推病不至，被祿山遣人生逼他來。及來到時，殿上正歌舞的熱鬧，他胸中已極其感憤，又聞得這些狂言悻語，且又恐喝眾人，遂激起忠烈之性，高聲痛哭。當時殿上殿下的人，盡都失驚。<break time="100ms" />　　左右方待擒拿，只見雷海青早奮身搶上殿來，把案上陳設的樂器，盡拋擲於地，指著祿山大罵道：「你這逆賊，你受天子的厚恩，負心背叛，罪當萬剮，還胡說亂道！我雷海青雖是樂工，頗知忠義，怎肯伏侍你這反賊！今日是我殉節之日，我死之後，我兄弟雷萬春，自能盡忠報國，少不得手刃你等這班賊徒！」祿山氣得目瞪口呆，一句話也說不出，只教快砍了。眾人扯下舉刀亂砍，雷海青至死罵不絕口。正是：<break time="100ms" />　　昔年只見安全藏，今日還看雷海青。一樣樂工同義烈，滿朝愧此兩優伶。
    </voice>
</speak>
