<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　李豬兒聽說，不覺攘臂拍胸道：「人生在世，總是一死，與其無罪無辜，俯首被戮，何如驚天動地做一場，拼得碎屍萬段，也還留名後世！」嚴莊引他說出此言，便撫掌而起，說道：「足下若果能行此大事，決不至於死，到有分做個佐命的功臣哩！只是你主意已定否？」李豬幾道：「我意已決，但恐非太子之意，他顧著父子之情，怎肯容我胡為？」嚴莊道：「不瞞你說，我已啟過太子了。太子也因失愛於父，怕有禍患。向我說道：『凡事任你們做去罷。』我因想著足下必與我同心，故特約來相商。」李豬幾道：「既然如此，事不宜遲，只明夜便當舉動。<break time="100ms" />　　趁他兩日因雙眸作痛，不與女人同寢，獨行於便殿，正好動手。但他常藏利刃於枕畔，明晚先竊去之，可無慮矣！」言畢作別而去。<break time="100ms" />　　次日，嚴莊密與慶緒，約會到黃昏時候。慶緒與嚴莊各暗帶短刀，托言奏事，直入便殿門來，值殿官不敢阻擋。祿山此時已安寢於幃帳之內，不妨李豬兒持刀突入帳中，祿山目盲，不知何人。方欲問時，李豬兒已揭去其被，燈火之下，見祿山袒著大腹，說時遲，那時快，把刀直砍其肚腹。祿山負痛，急伸手去枕畔摸那利刃，卻已不見了，乃以手撼帳竿道：「此必是家賊作亂！」口中說話，那肚腸已流出數斗，遂大叫一聲，把身子挺了兩挺，嗚呼哀哉了。時肅宗至德二載正月也。可恨此賊背君為亂，屠戮忠良，虐害百姓，罪惡滔天，今日卻被弒而死。亂臣受弒逆之報，天道昭彰。後人有兩只「掛枝兒」詞說得好，道是：<break time="100ms" />　　安祿山，你做張守珪的走狗，犯死刑，姑饒下這驢頭。卻怎敢持兵強，要學那虎爭龍鬥，你不是狼子野心腸，人道是豬首龍身獸，到今日作孽的豬龍，也倒死在豬兒手！<break time="100ms" />　　安祿山，你負了唐明皇的寵眷，不記得拜母妃，欽賜洗兒錢，怎便把燕代唐，要將江山占。可笑你打家賊的鞭何重，那禁他斲大腹的刀太尖。則見你數斗的腸流，為甚赤心兒沒一點！<break time="100ms" />　　祿山既被殺，左右侍者方驚駭間，慶給與嚴莊早到，手中各持短刀，喝叫不許聲張。眾人一則平日被祿山打毒，今日正幸其死。二來見慶緒與嚴莊作主，便都不敢動。嚴莊令人就牀下掘地深數尺，以氈裹其屍而埋之，戒宮中勿漏泄。次早宣言祿山病驟危篤，命傳位於慶緒。<break time="100ms" />　　於是慶緒僭即偽位，密使人將段氏與慶恩縊死，偽尊祿山為太上皇，重加諸將官爵，以悅其心。過了幾日，方傳祿山死信，命眾臣不必入宮哭靈，密起其屍於牀下。屍已腐爛，草草成殮，發喪埋葬。嚴莊見慶緒昏庸，恐人不服，不要他見人。慶緒日以酒色為事，凡祿山所寵的姬侍，都與淫亂。凡大小諸事皆取決於嚴莊，封他為馮詡王。嚴莊以慶緒之命，使偽汴州刺史尹子奇引兵十三萬攻睢陽城，睢陽太守許遠求救於雍丘防禦使張巡。<break time="100ms" />　　且說張巡在雍丘，那南霽雲與雷萬春，已投入麾下為郎將。當車駕西幸之時，賊將令狐潮來攻雍丘，張巡率南、雷二人，及諸將佐，悉力拒賊。令狐潮與張巡原係舊同學，因遣使致書，申言夙契，且云：<break time="100ms" />　　　　天下存亡未卜，守此孤城何益，不如早降為上。<break time="100ms" />　　張巡部下有大將六人，亦勸張巡出降。張巡大怒，設天子畫像於堂，率眾朝拜涕泣，諭以大義，眾皆感奮。張巡乃斬來使，並斬勸降六將。於是人心愈堅，拒守既久，城中缺少了箭，張公命作草人千餘，蒙以黑衣，乘夜縋下城去。賊兵驚疑，放箭亂射，遂得箭無數。次夜，仍復以草人縋下，賊都大笑，更不為備。張巡乃選壯士五百人，縋將下去，逕到賊營；賊出其不意，一時大亂，棄營而奔，殺傷甚眾。令狐潮忿怒，親自督兵攻城。張巡使雷萬春登城探視，時萬春因傳聞得其兄雷海青殉難的消息，十分哀憤，纔哭得過，便咬牙切齒的上城來，方舉目而望，不防賊兵連發弩箭。雷萬春面上連中六矢，仍是挺然立著不動。令狐潮遙望見，疑為木偶人；及見其用手拔箭，流血被面，方詢知是雷萬春，大為駭異。正是：<break time="100ms" />　　草人錯認是真，真人反疑為木。笑爾草木皆兵，羨他智勇具足。<break time="100ms" />　　少頃，張巡親印臨城，令狐潮望著樓上叫道：「張兄，我見雷將軍，知足下軍令矣！然如天道何？」張巡說：「足下未識人倫，安知天道？你平日也談忠說義，今日忠義何在？勿更多言，可即決一勝負。」遂率兵與戰，兵皆奮勇爭先，生獲賊將十四人，斬首八百餘級。令狐潮敗入陳留，餘眾屯於沙渦。張巡乘夜襲擊，又大破之，奏凱而回。忽探馬來報說：「賊將楊朝宗，欲引兵襲取寧陵，斷我歸路。」<break time="100ms" />　　張巡乃分兵守雍丘，自引兵將星夜至寧陵，恰直許遠亦引兵到來，遂合與賊戰，晝夜數十回合，大破楊朝宗之眾，斬首數千級。<break time="100ms" />　　捷音至行在，肅宗詔以張巡為河南節度副使，許遠亦加官進秩仍守睢陽。至是尹子奇來攻睢陽，許遠國兵少，遣使至張巡處求救。張巡以睢陽要地，不可不堅守，乃自寧陵引兵三千至睢陽，合許遠所部兵不過七千人。張巡與南霽雲、雷萬春等數將，並力出戰，屢次得勝。張巡欲放箭射尹子奇，奈不識其面，乃以篙為矢射去，賊兵疑城中箭已盡，遂將篙矢呈於子奇。於是張巡識其狀貌，命南霽雲射之，中其左目。正是：<break time="100ms" />　　祿山兩日俱盲，子奇一目不保。相彼君臣之面，眼睛無乃太少。
    </voice>
</speak>
