<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　自此許運將戰守事宜，悉聽張巡指揮。張巡真是文武全才，不但善戰，又極善謀，行兵不拘古法，隨機應變，出奇制勝。其生性忠烈，每臨戰殺賊，咬牙怒恨，牙齒多碎。卻又能於軍務倥傯之際，不廢吟詠。因登城樓，遙聞笛聲，遂作軍中聞笛詩云：<break time="100ms" />　　茹蕘試一臨，敵騎附城陰。不辨風塵色，安知天地心。<break time="100ms" />　　門開邊月近，戰苦陣雲深。旦夕更樓上，遙聞橫笛音。<break time="100ms" />　　閒言少說。且說許遠向於睢陽城中，積軍糧百餘萬石，後被宗藩虢王臣調其半分給他郡，不由許遠不肯。因此睢陽城中糧少。到那時漸已告匾，每人日只給米一二合，雜以茶紙樹皮為食。賊兵攻城愈急，造為雲梯，其狀如虹，使勇卒三百立於上，推梯臨城，欲便騰入。張巡預知，使人於城牆潛鑿三穴，俟梯將近，每穴出一大木，以一木拄定其梯，使不得進，一木上有鐵鉤挽住其梯，使不得退。一木上置鐵籠盛火藥，發火焚之，梯即中斷，梯上軍士都被火燒，跌落地而死。賊兵又作木驢攻城，張巡命鎔金汁灌之，登時消鑠。凡此拒守之事，俱應機立辦，賊服其智，不敢來攻。但於城外列營圍困。張巡、許遠分城而守，與眾同食茶紙，亦不復下城。<break time="100ms" />　　那時大帥許叔冀在滾郡，賀蘭進明在臨淮，俱擁兵不救，而臨淮與睢陽龍近，張巡乃命南霽雲赴臨淮借糧，乞師援救。<break time="100ms" />　　霽雲領命，引三十騎出城突圍而走，賊眾數萬擋之，霽雲直衝其眾，左射右射，矢無虛發，賊皆披靡，遂出重圍至臨淮，見賀蘭進明涕泣求救。誰知進明素與許叔冀不睦，恐分兵他出，或為所襲。二來又心懷妒忌，不欲許遠、張巡成功，竟不肯發兵，亦無糧米相借，說道：「此時睢陽當已失陷，我即發兵借糧，亦無及矣！」<break time="100ms" />　　霽雲道：「睢陽死守待救，大兵速去，必不至於陷。若果已失，我南八男兒，請以死謝大夫。」進明只不允。霽雲奮然道：「睢陽與臨淮如皮毛之相依，睢陽若陷，即及臨淮，豈可不救？」說罷仰天號慟。進明愛其忠勇，意欲留之，乃用溫言撫慰，且命設宴款待，奏樂侑灑。霽雲大哭道：「僕來時睢陽城中，已不食月餘矣，今即欲獨食，安能下咽！大夫坐擁強兵，並無分災救患之意，豈忠臣義士之所為乎？」<break time="100ms" />　　因發狠自咬下一指，以示進明道：「僕已不能達主將之意，請留此指以示信，歸報主將與同死耳！」一時指血淚血，有如泉湧，座客俱為之揮涕。進明決意不救，又度霽雲不可留，竟謝遣之。此真千古可恨之事，所以至今張睢陽廟中，銅鑄一賀蘭進明之像，裸體綁縛，跪於階下，任人敲打，來泄此恨。後人也有兩只「掛枝兒」說得好，正是：<break time="100ms" />　　進明呵，你也食唐家祿否？人望你拯災危，冒險的求救；誰知你擁強兵，竟不能相救。不曾見你興師去，倒要將他勇士留。可憐那南八男兒也，十指兒只剩九。<break time="100ms" />　　進明呵，你不顧千年的唾罵，任南八苦求救，只不聽他，眼睜睜看他將指頭兒咬下。他當時臨去空咬指，我今日說來亦咬牙，好把你睢陽廟裡鋼人，也盡力的狠敲打！<break time="100ms" />　　南霽雲自臨淮奔至寧陵，與偏將廉坦，引步騎數百，冒圍至睢陽城下，與賊力戰，砍壞賊營，方得入城門。城中人聞救兵不至，無不號哭，或議棄城而走。張巡、許遠婉言曉諭眾人道：「睢陽乃江淮保障，若棄之而去，賊必長驅東下，是無江淮也。況我眾饑疲，即走亦不能遠，徒遭殘殺耳！臨淮雖不來相救，諸鎮豈無一仗義者，不如堅守以待之。但是城中絕糧，何忍留爾眾同受饑寒，今任爾眾自便，我二人為朝廷守士，義當以身守之，不敢言去也！」眾人聞言感激，願同心竭力，以守此城。茶紙食盡，殺馬而食。馬食盡，羅雀掘鼠而食；雀鼠亦盡，張巡殺其愛妾，許遠烹其家僮，以享士卒。人心愈加銜感，明知必死，終無叛志。<break time="100ms" />　　又挨過了數日，軍將都贏瘦患病，不能拒守，賊遂登城。張巡西向再拜道：「臣力竭矣！不克全城以報朝廷，死當為厲鬼以殺賊！」今盛京慈仁寺，所塑青魈菩薩，赤髮藍面，口銜巨蛇，如夜叉之狀，云即張睢陽自矢所為厲鬼像也。城既破，張、許二公及諸將俱被執。尹子奇將許遠解赴雒陽，張巡與南霽雲等共三十六人皆遇害。張巡至死，神色如常。萬春、霽雲俱罵不絕口而死。其餘十餘人，亦無一肯屈節者。後人有詩贊曰：<break time="100ms" />　　張巡先殞團盡忠，許運後亡亦矢節。從死不獨有南雷，三十六人同義烈。<break time="100ms" />　　睢陽失陷三日之後，河南節度使張鎬救兵到來。原來張鎬，聞睢陽危急，倍道來援，猶恐不及，先遣飛騎馳檄譙郡太守閻丘曉，使速引本部兵先往。閻丘曉素傲狠，不奉節制，竟不起兵。及張鎬至，城已破三日矣。張鎬大怒，令武士擒閻丘曉，至軍前杖殺之。正是：<break time="100ms" />　　恨不移此閭丘杖，並杖臨淮狠賀蘭。<break time="100ms" />　　未知後事如何，且聽下回分解。
    </voice>
</speak>
