<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十四回<break time="100ms" />　　安祿山屠腸殞命　南霽雲齧指乞師
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　逆賊負卻君恩重，受報親生逆種。家賊一時發動，老命無端送。渠魁雖珍兵還弄，強帥有兵不用。烈士淚如泉湧，斷指何知痛？<break time="100ms" />　　調寄〈胡搗練〉<break time="100ms" />　　君之尊猶天也，猶父也。而逆天背父，罪不容於死。然使其被戮於王師，伏誅於國法，猶不足為異。唯是逆賊之報，即報之以逆子。臣方背其君，子旋弒其父，既足使人快心，又足使人寒心。天之報惡人，可謂巧於假手矣。乃若身雖未嘗為背道之事，然手握重兵，專制一方，卻全不以國家土地之存亡為念，只是心懷私慮，防人暗算，忌人成功，坐視孤城危在旦夕。忠臣義士，枵腹而守，奮身而戰，力盡神疲，疼心泣血，哀號請救，不啻包胥秦庭之哭，而竟擁兵不發，漠然不關休戚於其心，以致城池失陷，軍將喪亡，百姓罹災，忠良殞命，此其人與亂臣賊子何異，言之可為髮指！<break time="100ms" />　　且說安祿山自兩目既盲之後，性情愈加暴厲，左右供役之人，稍不如意，即痛加鞭撻，或時竟就殺死。他有個貼身伏侍的內監，叫做李豬兒，日夕不離左右，卻偏是他日夕要受些鞭撻。更可笑者，那嚴莊是他極親信的大臣了，卻也常一言不合，便不免於鞭撻。因此內外諸人，都懷怨恨。祿山深居宮禁，文武官將稀得見其面。向已立安慶緒為太子，後有愛妾段氏，生一子，名喚慶恩。祿山因愛其母，並愛其子，意欲廢慶緒而立慶恩為嗣。<break time="100ms" />　　慶緒因失愛於父，時遭垂楚，心中驚懼，計無所出。乃私召嚴莊入宮，屏退左右，密與商議，要求一自全之策。嚴莊這惡賊，是慣勸人反叛的，近又受了祿山鞭撻之苦，忿恨不過。平日見慶給生性愚呆，易於播弄，常自暗想：「若使他早襲了位，便可憑我專權用事。」今因他來求計，就動了個歹心，要勸他行弒逆之事。卻不好即出諸口，且只沉吟不語。慶緒再三請問道：「我國下受父皇的打罵，還不打緊，只恐偏愛了少子，將來或有廢立之舉。必得先生長策，方可無慮，幸勿吝教。」<break time="100ms" />　　嚴莊慨然發歎道：「從來說母愛者子抱，主上既寵幸段妃，自然偏愛那段氏所生之子，將來廢位之事，斷乎必有。殿下且休想承大位了，只恐還有不測之禍，性命不可保。」慶緒愕然道：「我無罪何至於此？」嚴莊道：「殿下未曾讀書，不知前代的故事。自古立一子廢一子，那被廢之子，曾有幾個保得性命的？總因猜嫌疑忌之下，勢必至驅除而後止，豈論你有罪無罪。」慶緒聞言，大駭道：「若如此則奈何？」<break time="100ms" />　　嚴莊道：「以父而臨其子，惟有逆來順受而已。」慶緒道：「難道便無可逃避了？」<break time="100ms" />　　嚴莊道：「古人有云：小杖則受，大杖則走。此不過調一家父子之間，教訓督責，當父母盛怒之時，以大杖加來，或受重傷，反使父母懊悔不安，且貽父母以不慈之名。不若暫行逃避，所以說大杖則走。今以父而兼君之尊，既起了忍心，欲殺其子，只鬚髮一言，出片紙，便可完事，更無走處，待逃到那裡？」慶緒道：「此非先生不能救我！」嚴莊道：「臣若以直言進諫，必將復遭鞭撻，且恐激惱了，反速其禍，教我如何可以相救！」慶緒道：「我是嫡出之子，苟不能承襲大位，已極可恨，豈肯並喪其身？」嚴莊道：「殿下若能自免於死亡之禍，便並不致有廢立之事矣！」<break time="100ms" />　　慶緒道：「願先生早示良策，我必不肯束手待死！」<break time="100ms" />　　嚴莊假意躊躇了半晌，說道：「殿下，你不肯束手待死麼？你若束手，則必至於死；若欲不死，卻束不得手了。俗諺云：君要臣死，不得不死；父耍子亡，不得不亡。說便如此說，人極則計生。即如主上與唐朝皇帝，豈不是君臣。況又曾為楊妃義子，也算君臣而兼父子了。只因後來被他逼得慌了，卻也不肯束手待死，竟興動干戈起來，彼遂無如我何，不但免於禍患，且自攻城奪地，正位稱尊，大快平生之志。以此推之，可見凡事須隨時度勢，敢作敢為，方可轉禍為福；但不知殿下能從此萬無奈何之計，行此萬不得已之事否？」慶緒聽說低頭一想，便道：「先生深為我謀，敢不敬從。」嚴莊道：「雖然如此，必須假手於一人，此非李豬兒不可，臣當密諭之。」慶緒道：「凡事全仗先生大力扶持，遲恐有變，以速為貴。」嚴莊應諾，當下辭別出宮，恰好遇見李豬兒於宮門首，遂面約他晚間乘閒到我府中來，有話相商。<break time="100ms" />　　至夜李豬兒果至，嚴莊置酒肴於密室，二人相對小飲。嚴莊笑問道：「足下日來，又領過幾多鞭子了？」李豬兒忿然道：「不要說起，我前後所受鞭子，已不計其數，正不知鞭撻到何日是了？」嚴莊道：「莫說足下，即如不佞吞為大臣，也常遭鞭撻。太子以儲貳之貴，亦屢被鞭撻。聖人云：君使臣以禮。又道：為人父，止於慈。主上恁般作為，豈是待臣子之禮，豈是慈父之道？如今天下尚未定，萬一內外人心離散，大事去矣！」李豬兒道：「太子還不知道哩！今主上已久懷廢長立幼，廢嫡立庶之意，將來還有不可知之事。」嚴莊道：「太子豈不知之，日間正與我共慮此事。我想太子，為人仁厚，若得他早襲大位，我和你正有好處，不但免於鞭辱而己。怎地畫個妙策，強要主上禪位於太子纔好。」李豬兒搖手道：「主上如此暴厲，誰敢進此言，如何勉強得他。」嚴莊道：「若不然呵，我是大臣，或者還略存些體面，不便屢加撻辱。足下屈為內侍，將來不止於鞭撻，只恐喜怒不常，一時斷送了性命。」
    </voice>
</speak>
