<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　笛既能致虎，亦復可遇仙。虎團畏仙去，仙還把笛傳。<break time="100ms" />　　李謨自得了仙翁所授之笛，其技愈精。皇甫政因他是御前侍奉的人，不敢久留，打聽得路途稍通，遂資送盤費，遣發起行。不則一日，來到蜀中。先投謁高力士，引至上皇駕前朝見。上皇憐其間關跋涉而來，賜與衣帽，仍令供御。李謨將途中遇仙之事，從容啟奏。上皇本是極好神仙的，聞其所奏，十分歎異。高力士因奏道：「老奴向聞翰林院棄棋供奉王積薪，亦曾於旅次遇仙。」上皇道：「此事朕所未聞，王積薪今在此，當面問之。」於是傳旨，宣王積薪。<break time="100ms" />　　且說那王積薪乃長安人，原是世家巨族的後裔。從幼性好棄棋，屢求善弈者指教，遂成高手。少年時曾與一班貴介子弟四五人，於長安城外一個有名的園亭上宴會。正酣飲間，勿有一人乘馬至園門首下了馬，昂然而入。看他打扮，不文不武，對眾舉手笑道：「諸君雅集，本不當來吵擾；止緣渴吻，欲得杯酒潤之，未識肯見賜否？」王積薪見其器宇軒昂，知非恒輩，不等眾人開口，先自起身迎揖，遜之上座。那人也不推辭，便就坐了。積薪取大杯斟酒送上，那人接來飲訖，叫再斟來。<break time="100ms" />　　王積薪一面再斟酒，一面供他舉著。那些眾少年盡是貴公子，平日不看人在眼裡的，今見此人突如其來，又甚簡傲，俱心懷不平。不知他是何等人，又不敢向前問他。<break time="100ms" />　　其中一少年，乃舉杯出令道：「我等各自道家世，其最貴顯者，飲三杯，請客先道。」<break time="100ms" />　　那人笑道：「吾請先飲三杯而後言。」積薪便令童子快斟酒。那人連進三杯，起身出席，舉手向眾人道：「我高祖天子，曾祖天子，祖天子，父天子，本身天子。」<break time="100ms" />　　說罷，大步出門，上馬疾馳而走。眾人方相顧錯愕，早有內監與侍衛等人，策著馬來尋問。原來那時玄宗常為微行。這一日改換衣裝，出城閒玩，因偶與眾少年相遇。<break time="100ms" />　　次日，命高力士訪知，那敬酒的少年是王積薪，特召入見，厚有賞賜，且云：「諸少年自矜家世，真乞兒相，汝獨大雅可喜。」因命送翰林院讀書，後知其善養，遂令為棄棋供奉。正是：<break time="100ms" />　　不因杯酒力，安得侍君王？<break time="100ms" />　　王積薪有此遭遇，日侍至尊；及安祿山作亂，車駕西幸之時，多官隨行。積薪帶著一個老僕，隨眾奔走。奈蜀道險隘，每當止宿時，旅店多被貴官占住，積薪只得隨路於民家借宿。一日迂道大寬，轉沿山溪而行，不覺走入一荒村。時已薄暮，那村中只有一家人家，茅舍三間，柴扉半掩。積薪主僕扣扉求宿。內裡走出一個老婆婆來，說道：「此間只老身與一個媳婦兒住著，本不該留外客在此。但捨此更無宿處，客官可權就廊簷下宿一宵罷！」積薪謝道：「只此足矣！」婆婆取些茶湯與幾個麵餅來供客，叫了安置，關了柴門，自進去了。積薪聽得他姑媳二人各處一室，各自闔戶而寢。積薪主仆臥於廊下，老僕先已睡著，積薪轉輾未寐。忽聞那婆婆叫應了媳婦說道：「良宵無以消遣，我和你對弈一局如何？」媳婦應道：「既如此甚妙。」積薪驚異道：「鄉村婦女，如何知弈？且二人東西各宿，如何對弈？」便爬起來從門縫裡張看，內邊黑洞洞，已皆滅燭矣，乃附耳門扉細聽之。聞得婆婆道：「饒你先起。」媳婦道：「我於東五南九置子矣！」停了半晌，婆婆道：「我於東五南十二置子起矣！」又停了半晌，媳婦道：「我於西八南十置子矣！」又停了半晌，婆婆道：「我於西九南十四置子矣！」每置一子，必良久思索，夜至四更，共下三十六子，積薪一一密記。忽聞婆婆笑道：「媳婦你輸了，我止勝你九枰耳！」<break time="100ms" />　　媳婦道：「我錯算了一著，固宜敗北。」自此寂然。天明啟扉，積薪整衣人見，看那婆婆鬢髮斑斑，豐采奕奕，絕不似鄉村老媼。積薪請見其媳，婆婆即呼媳婦兒出來相見，你道那媳婦怎生模樣？<break time="100ms" />　　雖是村家裝束，自然光彩動人。舉止安閒，不啻閨中之秀；丰姿瀟灑，亦如林下之風。若遇楚襄王，定疑神女；即非藍橋驛，宛似雲英。<break time="100ms" />　　積薪相見過，即叩問弈理。婆婆道：「我姑媳無以遣此良宵，偶爾對局，豈堪聞於尊客？」積薪再三請教，婆婆道：「弈雖小數，其中自有妙理。尊官既好此，必善於此，今可率己意佈局置子，使老身觀之，或當進一言相商。」乃取棋局置子出來，積薪盡平生之長佈置，未及四五十子，只見那媳婦微微含笑，對婆婆說道：「此客可教以人間常勢。」婆婆遂指示攻守殺奪，救應防拒之法，其意甚略，然皆平時思慮所不及。積薪更欲請益，婆婆笑道：「只此已無敵於人間矣！大駕已前行，客官可速往。」積薪稱謝而別。行不十數步，回頭看時，茅舍柴扉，都已不見。方知是遇了仙人，不勝歎詫。正是：<break time="100ms" />　　弈通太極陰陽理，妙訣從來原不多。好向人間稱莫敵，笑他空爛手中柯。<break time="100ms" />　　積薪自此弈藝絕倫。當日上皇因高力士言及，特召積薪面詢其事。積薪把上項事奏聞，黃幡綽在旁，聽了插諢道：「弈稱手談，那家媽媽媳婦，卻又口著，真是異事。」上皇笑道：「常人之弈，以手為口，必須目視；不若仙人之棄，以口為手，不須用目也。」積薪道：「臣常佈置其姑媳對弈之勢，雖罄竭心思，推算其所言九秤勝負之說，終不可得。」上皇道：「此必非人間常勢，存此以待後之識者可耳。」<break time="100ms" />　　高力士道：「積薪昔年飲酒，曾得遇聖人，今日弈棋又遇仙人，何其多佳遇也。」
    </voice>
</speak>
