<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　不移時虎頭人醒來，不見了吹笛人，即懊悔道：「恨不早食之，卻被他走了。」<break time="100ms" />　　遂立起身來，向空長嘯一聲，便有十餘隻大虎，騰躍而至，望著虎頭人俯首伏地，狀如朝謁。虎頭人道：「適有一吹笛小兒，乘我睡熟，因而逃脫。我方纔當檻而臥，量彼不敢入寺，必奔他處，汝等可分路索之。」眾虎遂四散奔去，虎頭人依然踞坐不動。約五更以後，眾虎俱回，都作人言道：「我等四路追尋不獲。」正說間，恰值月落斜照，見有人影在樹。虎頭人笑道：「我道有雲行雷掣，卻原來在這裡！」<break time="100ms" />　　乃與眾虎望著樹上，跳身攫取。幸那樹甚高，躍握不及。李謨此時卻嚇得魂不附體，滿身抖顫，幾乎墜下，緊緊抱著樹枝。正在危急，忽聞空中有人大喝道：「此乃御前之人，汝等孽畜，不得猖獗！」於是虎頭人與眾虎一時俱驚散。少間天曙，僕從來尋，李謨方纔下樹。且喜那笛兒原在草間無損，仍舊收得。正是：<break time="100ms" />　　簫能引鳳，笛乃致虎。豈學虞廷，百獸率舞。<break time="100ms" />　　李謨受此驚恐，臥病數日。病癒之後，方欲起身，適有舊日相知的京官皇甫政，新任越州刺史，團赴任途次，偶來山寺借宿，遇見了李謨，各敘寒暄，問李謨：「將欲何往？」李謨道：「將欲西行，追隨大駕。」皇甫政道：「近日西邊一路，兵馬充斥，豈可冒險而行；不如且同我到越州暫住，俟稍平定，西行未遲。」李謨應諾，遂別了寺僧，隨著皇甫政迤邐來至越州，即寓居於刺史署中。那越州有個鏡湖，是名勝之處，皇甫政公事之暇，常與李謨到彼觀覽。李謨道：「湖光可人，尤宜月夜。」皇甫政點頭道：「我亦正欲為月夜泛湖之游。」乃於月明之夜，具酒肴於舟中，約集僚友，同了李謨泛湖飲宴。但見月光如水，水光映月，放舟中流，如游空際，正合著蘇東坡《赤壁賦》中兩句，道是：<break time="100ms" />　　桂棹兮蘭槳，擊空明兮泝流光。<break time="100ms" />　　眾官飲酒至半酣，都要聽李謨的妙笛。說道：「昔年勤政樓頭一曲笛音，止住了千萬人的喧嘩，天下傳聞絕技。今夕幸得相敘，切勿吝教。」皇甫政笑道：「李君所用之笛，我已攜帶在此了。」眾官都喜道：「可知妙哩！」李謨謙遜了一回，取出笛兒吹將起來，其聲音之妙，真足以恰情悅耳，聽者無不嘖嘖稱歎。一曲方終，只見前面有扁舟一葉，一童子鼓掉而行，船上立著一個老翁，口中高聲的叫道：「大好笛音，肯容我登舟一聽否？」眾人於月下視之，見他：<break time="100ms" />　　數髯瑟瑟，一貌堂堂。野服葛巾，絕似仙家妝束；開襟揮麈，更饒名士風流。果然顧盼非凡，真乃笑談不俗。<break time="100ms" />　　眾官看了，知其非常人，不敢輕忽，即請過大船中，以禮相見。老翁道：「山野之人，多有唐突，幸勿見罪。」眾官揖之就坐，那老翁道：「偶游月下，忽聞笛聲甚佳，故冒昧至此，欲有所陳。」李謨道：「拙技不足污耳，承翁丈聞聲而來，定是知音，正欲請教大方。」老翁道：「頃所吹者，乃紫雲回曲也，此調出自天宮，今尊官已悉得其妙，但婉轉之際，未免微涉番調，何也？」李謨驚歎道：「翁丈真精於音律者，僕初學笛時所從之師，實係番人。」老翁道：「笛者滌也，所以滌邪穢而歸之於雅正也，豈可雜以番調邪！宜盡脫去為妙。」李謨拱手道：「謹受教。」<break time="100ms" />　　老翁道：「尊官所吹之笛，是平日慣用的麼？」李謨道：「此笛乃紫紋雲夢竹所造，出自上賜，正是平時用熟的。」老翁道：「紫紋竹生在雲夢之南，於每年七月望前生，但今年七月望前生，必須於明年七月望前伐，若過期而伐，則其音窒；先期而伐，則其音福適間細聽笛音，頗有輕浮之意，當是先期而伐者。但可吹和平繁縻之音調，若吹金石清壯之調，笛管必將碎裂。」眾官聽了，都未肯信，李謨口雖唯唯，也還半信半疑。老翁道：「公等如不信，老朽請一試之。」說罷，便取過李謨所吹的笛兒，吹起一曲金石調來，果然其聲清壯，可以舞潛故而泣嫠婦。李謨與眾官都聽得呆了。及吹至入破之時，眾人正聽得好，忽地刮刺一聲，笛兒裂作兩半，眾方驚歎信服。老翁笑道：「損壞佳笛，如之奈何？老朽偶帶得二笛在此，當以其一奉償。」遂向衣裾中取出二笛，一極長，一稍短，乃以短者送李謨道：「便請試吹。」<break time="100ms" />　　李謨接過來，略一吹弄，果然應手應口，迥非他笛可比，心中歡喜，再三稱謝。皇甫政笑道：「從來說寶劍贈與烈士，紅粉寄與佳人。老丈既以敝友為知音，何不並將那一枝惠賜之？」老翁道：「非敢吝惜，其實那一笛，非人間所可吹者；即使相贈，亦未必能吹。」李謨道：「小子願一試之。」<break time="100ms" />　　老翁便把那笛遞過來，李謨吹之再四，都不入調，且亦不甚響亮。老翁道：「此非人間笛，固未易吹也。」李謨道：「此笛量非老丈不能吹，必求賜教。」老翁搖頭道：「人間吹不得。」李謨道：「人間吹了便怎麼？」老翁笑道：「尊官前日山谷中所吹，不過是人間之首，尚有虎妖聞聲而至；今於湖中吹動那一笛，豈不大驚蛟龍乎？」眾人聞言，都道：「不信有這等事。」老翁道：「諸公如必欲吹，老朽試略吹之；倘有變動，幸勿驚訝。」於是取過那笛來，信口一吹，其聲震耳，樹頭宿鳥俱驚飛叫噪；到五六聲之後，只見月色慘黯，大風頓作，湖水鼓浪，巨魚騰躍，舉舟之人大駭，都道：「莫吹罷！莫吹罷！」老翁呵呵大笑，收過了笛，起身告別，眾人挽留不住。李謨道：「還不曾拜問尊姓大名。」老翁笑道：「前宵於空中喝退虎妖者即我也，不須更問姓名。」言訖，聳身躍入小舟，童子鼓掉如飛，頃刻不見。眾人又驚又喜，都贊歎李謨妙笛，能使仙翁來降。正是：
    </voice>
</speak>
