<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十五回<break time="100ms" />　　李樂工吹笛遇仙翁　王供奉聽棋謁神女
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　聲音入妙感仙家，月夜引仙搓。只嫌笛管未全佳，吹破共嗟訝。更驚奔理通仙道，決勝負數著無加。止將常勢略談些，國手已堪誇。<break time="100ms" />　　調寄〈月中行〉<break time="100ms" />　　人生世上，不特忠孝節義與夫功勛事業、道德文章，足以流芳後世，垂名不朽。<break time="100ms" />　　就是那一長一技之微，若果能專心致志，亦足以軼類超群，獨步一時。且其藝既精妙入神，不難邀知遇於君上，致感動於神仙，使其身所遭逢之事，傳為千秋佳話。<break time="100ms" />　　卻說張鎬既杖殺閻丘曉，即移書於賀蘭進明，責其不救睢陽。恰聞朝廷有旨，命張鎬鎮臨淮，著進明移駐別鎮。張鎬乃率兵攻打睢陽城，與尹子奇大戰。子奇正戰之間，忽然陰雲四合，寒風撲面。賊眾都聞鬼哭神號之聲，空中如有鬼兵來衝突。一時大亂，四散狂奔。正是：<break time="100ms" />　　死為厲鬼忠臣志，須信忠魂自有靈。<break time="100ms" />　　尹子奇兵潰，只得棄了睢陽城，退奔陳留。誰想陳留百姓，恨其茶毒睢陽，痛惜忠良被害，遂出其不意，殺將起來，斬了尹子奇，開城迎降。張鎬安民已畢，分兵留守。一面引眾回鎮，一面將睢陽死難諸臣，具表奏聞朝廷。恰好上皇有手詔至肅宗行在，命褒錄死節之人。<break time="100ms" />　　且說上皇在蜀中，眼前少了個楊妃，常懷愁悶。那些梨園子弟，又大半散失，供御者無多人，更加不快。還虧有高力士日夕侍側，時為勸解。及聞安祿山焚毀祖廟，殺害宗室，殘虐臣民，遂撫心頓足，十分哀痛。隨又傳聞祿山已死，乃歎恨道：「朕恨不及手自寸磔此賊也！」因追念故相張九齡，昔年曾說祿山有反相，不宜宥其死，此真先見之明。當時若從其言，何至有今日之禍。於是特遣中使往曲江，致祭於其墓，御制祭文一道，手書付中使資赴墓前宣讀。其文云：<break time="100ms" />　　　　惟卿昔者曾有說言，謂安祿山反相昭然，不宜宥死，宜亟殲旃。朕聽不聰，輕縱巨奸，既寬顯戮，更予大藩，釀茲凶禍。追悔從前，卿今若在，朕復何顏！追念老臣，曷勝涕漣。特遣致祭，情以短篇，嘉卿先見，志吾過愆。尚饗。<break time="100ms" />　　上皇既遣祭張九齡，且厚恤其家。因即降手詔，命朝臣查錄一切死難忠臣，申奏新君，並加恤典，不得遺漏。又聞雷海青殉節於凝碧池，不勝嘉歎，張野狐因乘機啟奏道：「梨園舊人黃幡綽，向羈賊中，今從東京逃來，欲請見駕。只因失身陷賊，恐上皇爺欲加之罪，故逡巡未敢。」上皇道：「汝等徘優之輩，安能盡如雷海青這般殉節？失身賊中，不足深責。黃幡綽既從賊中來，必知雷海青殉節之詳，朕正欲問他，可便喚來。」左右領旨，即將黃幡綽宣到。幡綽叩首階前，涕泣請罪。<break time="100ms" />　　上皇赦其罪問道：「雷海青殉節於凝碧池之日，你也在那裡麼？」幡綽道：「此事臣所目睹。」上皇道：「汝可詳細奏來。」幡綽便把那安祿山如何設宴奏樂，眾樂工如何傷感墜淚，祿山如何要殺那墜淚的，雷海青如何大哭，如何拋擲樂器，罵賊而死，一一奏聞。上皇歎息道：「海青乃能盡忠如此，彼張均、張垍輩，真禽獸不若矣！」因問幡綽道：「汝於此時亦曾墜淚否？」幡綽道：「觸目傷心，那得不墜淚？」<break time="100ms" />　　時內監馮神威在側，向日幡綽曾於言語之間，戲侮了他，心中不悅，奏道：「此言妄也。奴婢聞人傳說，幡綽在賊中，把安祿山極其諂奉。祿山在宮中夢紙窗破碎，幡綽解云：『此為照臨四方之兆。』祿山又夢自身所穿袍袖甚長，幡綽又為之解云：『此所謂垂衣而天下治。』如此進諛，豈是肯墜淚者？」上皇即問幡綽：「汝果有此言否？」那黃幡綽本是個極滑稽善戲諺的人，平日在御前慣會撮科打諢，取笑作要的，那時若驚惶抵賴，便沒趣了，他卻不慌不忙，從容奏道：「祿山果有此夢，臣亦果有此言。臣因祿山有此不祥之二夢，知其必敗，故不與直言以取禍，只以巧言對之，正欲留此微軀，再睹天顏耳。」上皇道：「怎見得此二夢之不祥，汝便知其必敗？」幡綽道：「紙竊破者，不容糊做也。袍袖長者，出手不得也。豈非必敗之兆乎？」上皇聽說，不覺大笑，遂命仍舊供御。正是：<break time="100ms" />　　聞之既堪為解頤，言者自可告無罪。<break time="100ms" />　　自此上皇時常使黃幡綽侍側，詢問東西二京之事。幡綽恐感動聖懷，應對之間，雜以詼諧，常引得上皇發笑。忽一日，又有一個梨園舊人到來，你道是誰？卻是笛師李謨。原來李謨於聖駕西行時，同著一個從人奔走隨駕，不想走遲了，卻追隨不及，失落在後。遇著哥舒翰的敗殘軍馬衝來，前路難行。急慌慌的奔竄，一時無處逃匿，只時權避入一山谷中。其中有古寺一所，寺僧詢知是御前供奉之人，不敢怠慢，因留他暫寓，一連住了五七日。<break time="100ms" />　　一夕月朗風清，從人先自去睡了，李謨心中煩悶，且不即睡，又愛那風清月白，徘徊觀玩了一回，便向行囊中，取出平日那校所吹的笛兒來，獨自步出寺門，在一大樹之下石臺上坐著，把那笛兒吹起。真個聲音嘹亮，響徹山谷。纔吹罷，遙見園林中走出一個彪形大漢，大踏步行至前來，仔細視之，乃一虎頭人也。李謨大駭，那虎頭人身穿一件白褡單衣，露腿赤足，就寺門檻上箕踞而坐，說道：「笛聲甚妙，可再吹一曲。」李謨那時不敢不吹，只得按定了心神，吹起一套繁縻之調。虎頭人聽到酣適之際，不覺瞑然睡去，橫臥於檻上，少頃之間，鼾聲如雷。李謨欲待跨入寺門檻去，又恐驚醒了他不是耍處；回首四顧，沒處藏身。只得將笛兒安放草間，盡力爬上那大樹，直爬到那極高的去處，借樹葉遮身，做一堆兒伏著。
    </voice>
</speak>
