<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　至期使二千餘人，走馬出城，恰像要去投降的一般。賊方瞻望喜躍，忽然營中地陷，壓死者無數，賊眾驚亂，官軍鼓噪而出，斬殺萬計。史思明乃引眾紛紛遁去。光弼上表奏捷。廣平王正以太原要地被圍，欲遣兵往救，因得捷報而止。郭於僕以河東居兩京之間，得河東而後兩京可圖。時賊將崔乾佑守河東，郭子儀密使人入河東，與唐宮陷於賊中者，約為內應，內外夾攻。崔乾佑不能抵敵，棄城而逃，子議引兵追擊，斬殺其眾，乾佑僅以身免。河東遂平。正是：<break time="100ms" />　　從來郭李稱名將，戰守今朝各奏功。<break time="100ms" />　　肅宗以郭子儀為天下兵馬副元帥，正謀恢復兩京，忽聞報永玉磷反於江陵，僭稱帝號。原來永王璘出鎮江陵，自恃富強，驕蹇不恭。及聞肅宗即位靈武，乃與部將屬官等共私議，以為太子既遽自稱尊，我亦可據有江表，獨帝一方。正在謀議起事，肅宗惡其驕蹇，沼使罷鎮還蜀，永王竟不奉詔，至是舉兵反，自稱皇帝。思欲招致有名之士，以為民望。聞知李白退居廬山，距江陵不遠，遣使徵之。李白辭不應赴。永王使人伺其出遊，要之於路，劫取至江陵。欲授以官，李白決意不受。永王不能屈其志，但只羈縻住他，不放還山。肅宗聞永王作亂，一面表奏上皇，一面造淮南節度高適、副使李成式，共引兵征討。<break time="100ms" />　　時內監李輔國陰附宮中，張良娣專權用事。那降賊的內監邊令誠，因為賊所忌，乃自賊中逃至行在，依托李輔國圖復進用。李泌上言道：「令誠以宦官蒙上皇委任，外掌兵權，內掌宮禁，而賊至即降，且以宮門鎖鑰付賊，如此叛逆，罪不容誅！」肅宗遂命將邊令誠斬首，為降賊者示警。於是李輔國奏稱：「原任翰林學士李白，現為逆藩永王磷謀主，宜詔刑官注名叛黨，俟事平日，按律治罪。」<break time="100ms" />　　你道李輔國為何忽有此奏？只因李白當初在朝時，放浪詩酒，品致高尚，全不把這些宦官看在眼裡，所以此輩都不喜他。今輔國乘機劾奏，一來是私怨，二來迎合朝廷顯誅叛黨之意，三來怪李泌奏斬了邊令誠。他今劾奏李白，見得那文人名士，受過上皇寵愛的，也不免從逆，莫只說宦官不好。當日肅宗准其奏，傳旨法司。卻早驚動了郭子儀，他想：「昔年李白救我性命，大恩未報，今日豈容坐視？」遂連夜草成表章，次日即伏闕上表。其表略云：<break time="100ms" />　　　　臣伏睹原任詞臣李白，昔蒙上皇知遇之恩，將不次擢用，乃竟辭榮遁隱，高臥廬山，斯其為人可知。今不幸為逆藩所逼，臣問其始而卻聘，繼乃被劫，偽命屢加，堅意不受，身雖羈困，志不少降；而議者輒以叛人謀主日之，則亦過矣。臣請以百口保其無他。白故有恩於臣，然臣非敢以私恩為由游說也。事平之後，當有眾目共見者可為援證。倘不如臣所言，臣與百口甘伏國法。<break time="100ms" />　　肅宗覽表，命法司存案，待事平日察明定奪。後來永王磷兵敗自盡，該地方有司拘係從逆之人，候旨處決，李白亦被係於潯陽獄中。朝廷因郭子儀曾為保救，特遣官查勘。回奏李白係被逼脅，與從逆者不同，罪宜減等。有旨李白長流夜郎，其餘從逆者，盡行誅戮。至乾元年間，詔赦天下，李白乃得放歸，行至當塗縣界，於舟中對月飲酒大醉，欲捉取水中之月，墮水而卒。當時江畔之人，恍惚見李白乘鯨魚昇天而去，這是後話。正是：<break time="100ms" />　　有恩必報推英杰，無罪長流歎謫仙。英杰拼家酬昔日，謫仙厭世再昇天。<break time="100ms" />　　此事表過不提。且說肅宗既以廣平王為元帥，即欲立為太子。李泌道：「陛下靈武即位，止為軍事迫切，急須處分故耳。若立太子，宜請命於上皇，不然後世何由知陛下不得已之心乎？」廣平王亦因辭道：「陛下尚未奉晨昏，臣何敢當儲副？」<break time="100ms" />　　肅宗因此暫停建儲之事。建寧王私語李泌道：「我兄弟俱為李輔國、張良娣所忌，二人表裡為惡，我當早除此害。」李泌道：「此非臣子所願聞，且置之勿論。」建寧不聽，屢於肅宗前，直言二人許多罪惡。二人乃互相讒譖，誣建寧欲謀害廣平，急奪儲位，激怒肅宗，立即傳旨，賜建寧王死。李泌欲諫阻，已無及矣。可惜一個賢主，被讒殞命。想肅宗居東宮時，為李林甫所忌，受盡驚恐，豈不知戒。今巨寇未滅，先殺一賢子，何忍心昧理至此！後人有詩歎云：<break time="100ms" />　　信讒殺其子，作源自上皇。肅宗心忍父，可憐建寧王。<break time="100ms" />　　不記在東宮，時恐罹禍殃。何個循故轍，讒口任翕張。<break time="100ms" />　　君子聽不聰，佳兒被摧戕。遺恨彼婦寺，寸牒寧足償！<break time="100ms" />　　至德二截，肅宗駕至鳳翔，命廣平王與郭子儀等出師恢復兩京。子儀以番人回紇的兵馬，甚精銳，請旨徵其助戰。回給可汗遣其子葉護，領兵一萬前來助戰，肅宗許以重賞。葉護請於克城之日，土地士庶歸朝廷，金帛子女歸回紇。肅宗急於成功，只得許諾，聚朔方等處軍馬，與回給西域之眾，共一十五萬，刻日起行。李泌獻策，擬先攻范陽，搗其巢穴。肅宗道：「大軍既集，正須急取長安，豈可反先勞師以攻范陽？」李泌道：「今所用者皆北兵，其性耐寒而畏暑，今乘其新至之銳，攻已老之師，兩京必克。然賊敗，其餘眾遁歸巢穴，關東地熱，春氣一發，官軍必因而思歸。賊休兵襪馬，伺官軍一去，必復南來，是征戰之未有已時也。不如先用之於塞鄉，除其巢穴，賊退無所歸，然後大兵合而攻之，必成擒矣！」肅宗道：「此言誠善，但朕定省久虛，急欲先恢復西京迎回上皇，不能待此矣！」遂不用李泌之言，兵馬望西京進發。
    </voice>
</speak>
