<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　行至長安城西，列陣於澧水之東，李嗣業領前軍。廣平王、郭子儀、李泌居中軍。王思禮統後軍。賊眾數萬，列陣於澧水之北，賊將李歸仁出挑戰，子儀引前軍迎敵，賊軍盡起，官軍少卻。李嗣業肉袒執戈，身先士卒，大呼奮擊，立殺數十人。<break time="100ms" />　　於是官軍氣壯，各執長刀，如牆而進，賊眾不能抵當。都知兵馬使王難得，被賦射中其眉，皮垂遮目，難得手自拔箭，扯去其皮，血流滿面，力戰不退。賊伏精騎於陣之東，欲擊官軍之後，子儀探得其情，急令朔方左廂兵馬使僕固懷恩引回紇兵，突往擊之，斬殺殆盡。李嗣業又引回紇兵出賊陣後，與大軍夾擊，王思禮亦引後軍繼進，並力攻殺。自午至西西，斬首六萬餘級，賊兵大潰。餘眾退入城中，一夜囂聲不息。至天明，探馬來報，賊將李歸仁、安守忠、田乾真、張通儒等俱已遁去。<break time="100ms" />　　廣平王遂帥眾入西京城，百姓老幼，夾道歡呼。葉護欲如前約，掠取金帛子女，廣平王下馬，拜於葉護馬前道：「今方得西京，若便俘掠，則東京之人，必為賊固守，難以復取了。請至東京，乃如約。」葉護驚躍下馬答拜，跪捧王足道：「願為殿下即往東京。」遂與僕固懷恩引了西域及本部之兵，從城南過，更不停留，逕向東京進發。眾人見廣平王為百姓下拜，無不涕泣感歎。<break time="100ms" />　　為民屈體非為屈，贏得人人愛戴深。番眾亦因仁義感，不緣貪利起戒心。<break time="100ms" />　　廣平王駐西京三日，即留兵鎮守，自引大軍東出，捷書至行在，百官稱賀。肅宗即日具表，遣中使啖廷瑤，赴蜀奏聞上皇，請駕回京復位。一面遣宮人西京祭告宗廟，宣慰百姓。一面以快馬召李泌於軍中。李泌星馳至鳳翔入見，叩問何故召見。<break time="100ms" />　　肅宗道：「朕得西京捷報，即表奏上皇，請駕東歸復位，朕當退居東宮，以盡子職，未識卿意以為何如，欲急召面詢。」李泌愕然道：「此表已齎去否？」肅宗道：「已去。」李泌道：「還可追轉否？」肅宗道：「已去遠矣，為何欲追轉？」李泌咄嗟道：「上皇不肯東歸矣！」肅宗驚問何故。李泌道：「陛下正位改元，已歷二載，今忽奉此表，上皇心疑，且不自安，怎肯復歸？」肅宗爽然自失，頓足道：「朕本以至誠求退，今聞卿言，乃悟其失，表已奏上，為之奈何！」李泌道：「今可更為群臣賀表，具言自馬嵬請留，靈武勸進，及今克復兩京，皇上思戀晨昏，請即還宮，以盡孝養。如此則上皇心安，東歸有日矣。」肅宗連聲道是，便命李泌草表，立遣中使霍韜光入蜀奏聞。<break time="100ms" />　　不則一日，啖廷瑤自蜀回，傳上皇口諭云：「可與我劍南一道自奉，不復歸矣。」<break time="100ms" />　　肅宗惶懼無措。數日後，霍韜光還報，言上皇初得皇帝請退東宮之表，彷徨不能食，欲不東歸。及群臣賀表至，乃大喜，命食作樂，下誥定行期了。肅宗大喜，召李泌入宮告之道：「此皆卿之力也！」因命酒與飲。是夜留宿於內，肅宗與之同榻而寢。正是：<break time="100ms" />　　御牀並坐非王導，帝榻同眠勝子陵。<break time="100ms" />　　李泌本不樂仕進，久有去志，因乘間乞身道：「臣已略報聖恩，今請仍許作閒人。」肅宗道：「卿久與朕同憂，朕今將欲與卿同樂，何忽思去？」李泌道：「臣有五不可留：臣遇陛下太早，陛下寵臣大深，任臣太重，臣功太大，跡太奇，有此五者，所以斷不可留也！」肅宗笑道：「且睡，另日再議。」李泌道：「陛下今就臣同榻同臥，尚不允臣所請，況異日香案之前乎？陛下不許臣去，是殺臣也！」肅宗驚訝道：「卿何疑朕至此，朕豈是欲殺卿者。」李泌道：「殺臣者非陛下，乃五不可也。陛下向日待臣如此之厚，臣子事猶有不得盡言者；況他日天下既安，臣未必能尚邀聖眷，尚敢言乎？」肅宗道：「卿此言必因朕不從卿先伐范陽之計也。」<break time="100ms" />　　李泌道：「臣不因此，臣實有感於建寧王之事耳。」肅宗道：「建寧欲害其兄，朕故不得已而除之耳。」李泌道：「建寧若有此心，廣平當極恨之。今廣平王每與臣言其冤，為之流涕。況陛下昔欲用建寧為元帥，臣請用廣平，若建寧果有害兄之意，宜深恨臣，乃當日以臣為忠，愈加親信，即此可察其心矣。」肅宗聞言，不覺淚下道：「卿言是也，朕知誤矣，然既往不咎。」李泌道：「臣非咎既往，只願陛下警戒將來。昔天后無故鴆殺太子弘，其次子賢憂懼，作黃臺瓜詞，其中兩句云：『一摘使瓜好，再摘使瓜希。』今陛下已一摘矣，幸勿再摘。」<break time="100ms" />　　李泌這句話，因知張良娣忌廣平王之功也，常讒譖他，恐肅宗又為其所惑，故言及此。當下肅宗聞言，悚然道：「安有是事，卿之良言，朕當謹佩。」李泌復懇求還山。肅宗道：「且待東京報捷，朕入西京時再議。」自此又過了幾日，東京捷報到了，報說賊將自西京戰敗後，收合餘眾保陝城，安慶緒遣嚴莊引兵助之。郭子儀與賊戰於新店，葉護引本部兵追擊其後，腹背夾攻。賊兵大潰，屍橫遍野，賊將棄陝而走。子儀遣兵分道追擊。嚴莊奔回東京，勸安慶緒棄東京城，率其黨走河北，臨行殺前被擒唐將哥舒翰等二十餘人，獨許遠自刎而死。子儀奉廣平王入東京城，出府庫中物與葉護，又命民間助輸羅錦萬匹與之，免於俘掠，百姓歡悅。正是：<break time="100ms" />　　大帥用番兵，賢王賴名將。土地得恢復，其功同開創。<break time="100ms" />　　肅宗聞報大喜，即具表遣韋見素入蜀奏捷。隨後又遣秦國模、秦國楨往成都迎接上皇。一面擇日起駕，先入西京，候上皇回鑾。李泌上表，請如前諭，懇放還山。
    </voice>
</speak>
