<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十六回<break time="100ms" />　　拚百口郭令公報恩　復兩京廣平王奏績
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　感恩思報英雄志，欲了平生事。因他冤陷，拚吾百口，貸他一死。友朋情誼猶如此，何況為臣子？親王奏凱，全虧大將，丹誠共矢。<break time="100ms" />　　調寄〈駕聖朝〉<break time="100ms" />　　從來能施恩者，未必望報，而能圖報者，方不負恩。戰國時的侯生，對信陵君說得好，道是：「公子有德於人，願公子忘之；人有德於公子，願公子無忘之，無忘之者，必思有以報之也。」孔子曰：「以直報怨，以德報德。」夫報德不曰以直，而曰以德者，報德與報怨不同，報怨不可過刻，以直足矣。且怨有當報者，有不當報者，有時以報為報，有時以不報為報，皆所謂直也。若夫德是必要報的，不可不厚報的，說不得個他如此來，我亦當如此答。一飯之恩，報以千金，豈是掂斤估兩的事？我當危困之時，那人肯挺身相救，即時迫於事勢，救我不成，他這段美意，也須終身銜感。況實能脫我於患難之中，真個生死而肉骨，我到後來建功立業，皆此人之賜。此等大恩，便捨身排家以報之，誠不為過。推此報恩之念，其於君臣之間，雖不可與論報施。然人臣匡君定國，勘亂扶危，成蓋世之奇勛，總也是不忘君恩，勉圖報效而已。<break time="100ms" />　　卻說肅宗自靈武即位後，即令郭子儀為武部尚書，靈武長史李光弼為戶部尚書、北都留守並同平章事。又特遣使徵召李泌。那李泌字長源，京兆人氏，生而穎異，身有仙骨。幼時常聞空中有仙樂來相迎，其身飄飄欲舉，家人共相抱持。後來每聞音樂，家人即搗蒜向空潑灑，自此音樂漸絕。至七歲，便能吟詩作賦，更聰慧異常。<break time="100ms" />　　上皇開元年間、下詔召集京中能談佛老者，互相議論。有一童子姓員名俶，年方十歲，與眾問答，詞辨無窮，上皇嘉歎，因問員椒：「外邊還有與你一般聰慧的童子麼？」原來員椒乃是李泌的姑娘所生，與李泌為中表兄弟，當下便奏說：「臣母舅之子李泌，小臣三歲，而聰慧勝臣十倍。」上皇即遣中使召之，李泌應召而至，朝拜之際，禮儀嫻雅。其時上皇方與燕國公張說弈棋，遂命張說出題試之。<break time="100ms" />　　張說使賦方圓動靜。李泌請言其略，以便措辭。張說指著案上棋枰說道：「方若棋局，圓若棋子，動若棋生，靜若棋死。」<break time="100ms" />　　說罷，張說還恐他年太幼，未能即解，又對他說道：「此是我借棋以為方圓動靜之喻，汝自賦方圓動靜四字，不可泥棋為說也。」李泌道：「這曉得。」即信口答道：「方若行義，圓若用智，動若騁才，靜若得意。」<break time="100ms" />　　張說聽了，大為驚異道：「此吾小友也！」因起身拜賀朝廷得此神童。正是：<break time="100ms" />　　堪使老臣稱小友，共誇聖主得神童。<break time="100ms" />　　上皇厚加賜賚，命於翰林院讀書。及長，欲授以官職，李泌再三辭謝。乃賜與太子為布衣交，太子甚相敬愛。李林甫、楊國忠都忌之，李泌因遂告歸，隱居穎陽。<break time="100ms" />　　至是肅宗思念舊交，遣使徵至行在，待以賓禮，出則聯騎，寢則對榻，事無大小，皆與商酌。欲命為右相，李泌固辭，只以白衣隨駕。<break time="100ms" />　　一日，肅宗與李泌並馬而出，巡視軍營。軍士們竊相指道：「黃衣的是聖人，白衣的是山人。」肅宗微聞此語，因謂李泌道：「艱難之際，不敢以官職相屈，但且衣紫，以絕群疑。」遂出紫袍賜之，李泌只得拜受，肅宗即令左右為之換服。李泌換服訖，正欲謝恩，肅宗笑道：「且住，卿既服此，豈可無稱？」乃於袖中取出敕書一道，以李泌為參謀軍國元帥府行軍長史，李泌猶固辭，肅宗道：「朕非敢相屈，期共濟艱難耳。候賊平，任行高志。」李泌拜受命。肅宗欲以建寧王倓為大元帥，李泌道：「建寧王杲堪作元帥，然廣平王居長；若建寧王功成，豈可使廣平王為吳泰伯？」肅宗道：「廣平王係家嗣，何必以元帥為重？」李泌道：「廣平王未正位東宮，今艱難之際，人心所屬在於元帥，若建寧大功既成，陛下即欲不以為儲貳，彼同立功者，其肯已乎？太宗、上皇即其事也。」肅宗點頭道：「卿言良是，朕當思之。」李泌退朝，建寧王迎謝道：「頃傳聞奏對之言，正合吾心，吾受其賜矣。」李泌道：「殿下孝友如此，真國家之福也。」於是肅宗以廣平王俶為天下兵馬大元帥，郭子儀、李光弼等所部之軍，俱屬統率。<break time="100ms" />　　時李光弼駐防太原，其麾下精兵俱調往朔方，在太原者僅萬人。賊將史思明等共引兵十餘萬人來攻城，諸將皆議修城以待之。光弼道：「太原城周四十里，修之非易，賊垂至與興役，是未見敵而先自困也。」乃令士卒於城外鑿濠以自固，掘坑塹數千，及賊攻城於外，光弼即令以坑塹中掘出的泥土，增壘於內，為守禦。賊圍攻月餘，無隙可乘。光弼訪得錢冶內有鑄錢的傭工兄弟三人，善穿地道，以重賞購之，使率其伙伴，掘地道以俟賊。有賊將於城下仰面侮罵城上人。光弼即遣人從地道拽其足而入，縛至城上轎之，自此賊行動必低頭視地。光弼又作大炮，飛巨石，每一發必擊死幾十人，賊乃退營於數十步外。光弼遣使詐稱城中糧盡，與賊相約刻期出降。史思明信以為真，不復為備。光弼暗使人穿地道，直至賊營，支之以木。
    </voice>
</speak>
