<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　羅采與秦國楨一齊上前拜見。素姑連忙答禮，命坐看茶。羅采動問起居，各敘寒暄。素姑舉手向國楨問道：「此位何人？」羅采道：「此即吾羅氏的中表舊戚，秦狀元名國楨的便是。」素姑道：「原來就是秦家官人。」說罷，只顧把那秦字來口中沉吟。國楨道：「愚表姪久仰表姑的貞名淑德，卻恨不曾拜識尊顏，今日幸得瞻謁。向因山川間阻，以致疏闊，萬勿見罪。」於是國楨與羅采各命從人，將禮物獻上。素姑道：「二位遠來相探，足見親情，何須禮物？」二人道：「薄禮不足為敬，幸勿麾卻。」素姑遜謝再三，方纔收下，因問：「二位為何事而來？」羅采道：「我二人都奉欽差齎詔到此，請問姑娘前日賊氛擾亂之時，此地不受驚恐麼？」素姑道：「此地幽僻，昔年羅公遠仙師，曾寄跡於此。他說道當初留侯張子房，也曾於此辟谷，居此者可免兵火。因你二位是我至威，我又吞居長輩，既承相顧，不妨隨喜一隨喜。」便叫那老婆婆與幾個女童，擺上點心素齋來吃了，隨即引著二人，徐步入內邊，到處觀玩。<break time="100ms" />　　只見迴廊曲檻，淺沼深林，極其幽勝。行過一層庭院，轉出一小徑，另有靜室三間，門兒緊閉，重加封鎖，只留一個關洞，也把板兒遮著。二人看了，只道是素姑習靜之所。正看問，忽然聞得一陣撲鼻的梅花香。國楨道：「裡邊有梅樹麼？此時正是冬天，如何便有梅香，難道此地的梅花開得恁早？」素姑微微而笑，把手中拂子，指著那三間靜室道：「梅花香從此室之中來，卻不是這裡生的，也不是樹上開的。」羅采道：「這又奇了，不是樹上開的，卻是那裡來的哩？」國楨道：「室中既有梅花，大可賞玩，肯賜一觀否？」素姑道：「室中有人，不可輕進。」二人忙問：「是何人？」素姑道：「說也話長，原請到外廂坐了，細述與二位賢姪聽。」<break time="100ms" />　　三人仍至堂中坐下，素姑道：「這件事甚奇怪，說來也不肯信，我也從未對人說，今不妨為二位言之。我當年初來此地，仙師羅公遠曾云：『日後有兩個女人來此暫住，你可好生留著，二女俱非等閒之人，後來正有好處。』及至安祿山反叛，西京失守之時，忽然有個女人，年約三十以外，淡素衣妝，騎著一匹白驢，飛也似跑進觀來。我那時正獨自在堂中閒坐，見他來得奇異，連忙起身扶住他下驢。他纔下得來，那驢兒忽地騰空而起，直至半天，似飛鳥一般的向西去了。我心中駭異，問那女人時，他不肯明言來歷，但云：『我姓江氏，為李家之婦，因在西京遭難欲死，遇一仙女相救，把這白驢與我乘坐，叫我閉了眼，任我行走，覺得此身行在空中，霎時落下地來，不想卻到這裡。據那仙女說，你所到之處，便且安身，今既到此，不知肯相容否？』我因記著羅仙師的言語，知此女子必非常人，遂留他住在這靜室中，不使外人知道，也不向觀中人說那白驢騰空之事。那女人自在靜室中，也足不出戶，我從此將觀門掩閉，無事不許開。不意過了幾日，卻又有個少年美貌的女子，叩門進來要住。那女人是原任河南節度使達奚珣的族姪女，小字盈盈，向在西京，已經適人。因其夫客死於外，父母又都亡故，只得依托達奚珣，隨他到任所來。不想達奚珣沒志氣，竟降了賊，此女知其必有後禍，立意要出家，聞說此間觀中幽靜，稟知達奚珣，逕來到此。我亦因記著羅仙師有二女來住之言，遂留他與那姓江的女人，同居一室之中。閉關靜坐，只在關洞裡傳遞飲食。兩月之前，羅仙師同著一位道者，說是葉法善尊師，來到此間。那姓江的女人卻素知二師之神妙，乃與達奚女出關拜謁。葉尊師便向空中幻出梅花一枝，贈於江氏說道：『你性愛此花，今可將這一枝花兒供著，還你四時常開，清香不絕，更不凋殘。直待還歸舊地，重見舊主，享完後福，那時身命與此花同謝耳。』自此把這枝梅花，供在室中瓶裡，直香到如今，近日更覺芬芳撲鼻，你道奇也不奇。」<break time="100ms" />　　秦、羅二人聽了，都驚訝道：「有這等奇事！」因問：「這二位仙師見了那達奚女，可也有所贈麼？」<break time="100ms" />　　素姑道：「我還沒說完。當下羅仙師取過紙筆來，題詩八句，付與達奚氏說道：『你將來的好事，都在這詩句中；你有遇合之時，連那江氏也得重歸故土了。』言訖，仙師飄然而去。」國楨道：「這八句怎麼說，可得一見否？」素姑道：「仙師手筆，此女珍藏，未肯示人。那詩句我卻記得，待我誦來，二位便可代他詳解一詳解。」其詩云：<break time="100ms" />　　避世非避秦，秦人偏是親。江流可共轉，畫景卻成真。<break time="100ms" />　　但見羅中采，還看水上蘋。主臣同遇合，舊好更相親。<break time="100ms" />　　二人聽了，大家沉吟半晌，國楨笑道：「我姓秦，這起兩句倒像應在我身，如何說非避秦，又說秦人偏是親？」素姑道：「便是呢，我方纔聽得說是秦家官人，也就疑想到此。當日達奚女見了這詩句，也曾私對我說，在京師時，有個朝貴姓秦的，與他家曾有婚姻之議，今觀仙師此詩，或者後日復得相遇，亦未可知也。這句話我記在心裡，不道今日恰有個姓秦的來。」羅采道：「這一發奇了，如今朝貴中姓秦的，只有表兄昆仲，赫赫著名，不知當初曾與達奚女有親麼？」<break time="100ms" />　　國楨沉吟了一回，說道：「此女既有此言，敢求表始去問他一聲，在京師的時節住居何處？所言姓秦的朝貴是何名字？官居何職？就明白了。」素姑道：「說得是，我就去問來。」
    </voice>
</speak>
