<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第九十七回<break time="100ms" />　　達奚女鍾情續舊好　采蘋妃全軀返故宮
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　緣未了，慢說離多歡會少，此日重逢巧。已判珠沉玉碎，還幸韜光斂耀。笑彼名花難自保，原讓寒梅老。<break time="100ms" />　　調寄〈長命女〉<break time="100ms" />　　大凡人情，莫不惡離而喜合，而於男女之間為尤甚。然從來事勢靡常，不能有合而無離，但或一離而不複合，或暫離而即合，或久離而仍合，甚或有生離而認作死別，到後來離者忽合，猶如死者復生，此固自有天意，然於此即可以驗人情，觀操守。彼牆花路草，尚且鍾情不捨，到底得合，況貴為妃嬪者乎！使當患難之際，果不免於殞身，誠可悲可恨，若還幸得保全此軀，重侍故主，豈不更妙。且見得那恃寵驕妒的平時不肯讓人，臨難不能自保。不若那遭護奪寵的，平時受盡淒涼，到今日卻原是他在帝左右，真乃快心之事。<break time="100ms" />　　話說肅宗聞東京捷報，即遣太子太師韋見素入蜀奏聞上皇，復請回鑾。隨後又遣翰林學士秦國模、秦國楨前往迎駕。秦國楨奏言東京新復，亦當特遣朝臣齎詔到彼，褒賞將士，慰安百姓。肅宗准其所奏，乃仍命中使啖廷瑤與秦國模赴蜀，迎接上皇。改命秦國楨以翰林學士，充東京宣慰使。又命武部員外郎羅采為之副，一同齎詔往東京，即日起行。<break time="100ms" />　　那羅采乃故將羅成的後裔，與秦國楨原係中表舊戚，二人作伴同行，且自說得著。羅采對國楨說道：「當初先高祖武毅公有兩位夫人，一竇氏一花氏，各生一子，弟乃花氏所生一子一支的子孫。那竇氏所生一支，傳至先叔祖沒有兒子，只生一女，小名素姑，遠嫁河南蘭陽縣白刺史家，無子而早寡，守志不再醮，性喜的是修真學道。得遇仙師羅公遠，說與我羅氏是同宗，因敬素姑是個節婦，贈與丹藥一粒，服之卻病延年，今已六十餘歲，向在本地白雲山中一個修真觀中焚修。彼處男女都敬信他。自東京亂後，不見有書信來，我今此去，公事之暇，當往候之。」國楨道：「他是兄的姑娘，就是小弟的表姑娘了。弟亦聞其寡居守節，卻不知又有修逍遇仙的奇事，明日到那裡與兄同往一候便了。」當下馳驛趲行。不則一日，來到東京，各官迎接詔書，入城宣讀。詔略云：<break time="100ms" />　　　　西京捷後，隨克東京，且見將帥善謀，士卒用命，國家再造，皆卿等之力也。已經表奏上皇，當即論功行賞，所有士庶，宜加撫慰，其未下川郡，還宜速為收復。城下之日，府庫錢糧，即以其半犒軍，毋得騷擾百姓。又訪有汲郡隱士甄濟，及國子司業蘇源明，向在東京，俱能不為賊所屈，志節可嘉。其以濟為秘書郎，源明為考功郎知制誥，即著來京供職。其降賊官員達奚珣等三百餘人。都著解至西京議處。<break time="100ms" />　　原來那甄濟，為人極方正，安祿山未反之時，因聞其名，欲聘為書記。甄濟知祿山有異志，詐稱瘋疾，杜門不出。及祿山反，遣使者與行刑武士二人，封刀往召之，甄濟引頸就刀，不發一語。使者乃以真病復命，因得倖免。那蘇源明原籍河南，罷官家居。祿山造反之時，欲授以顯爵，源明以篤疾堅辭，不受偽命。肅宗向聞此二人甚有志節，故今詔中及之。當時軍民人等問詔，歡呼萬歲，不在話下。且說秦國楨與羅采宣諭既畢，退就公館。安歇了兩日，即便相約同往訪候羅氏素姑。遂起身至蘭陽縣，且就館驛歇下。<break time="100ms" />　　至次日，二人各備下一分禮物，換了便服，屏去騶從，只帶幾個家人，騎著馬來至白雲山前，詢問土人。果然山中深僻處，有一修真觀，名曰小蓬瀛，觀中有個老節婦，在內修行，人都稱他為白仙姑。土人說道：「這仙姑年雖已老，卻等閒不輕見人，近來一發不容閒雜人到他觀裡去。二位客官要去見他，只恐未必。」羅采道：「他是我家姑娘，必不見拒。」遂與國楨及家人們策馬入山，穿同越嶺，直至觀前下馬。見觀門掩閉，家人輕輕叩了三下，走出一個白髮老婆婆來，開門迎住，說道：「客官何來？我們觀主年老多病，閉關靜養，有失迎接，請回步罷！」羅采道：「我非別客，煩你通報一聲，說我姓羅名采，住居長安，是觀主的姪兒，特來奉候姑娘，一定要拜見的。」那婆婆聽說是觀主的親戚，不敢峻拒，只得讓他們步入。觀中的景像，果然十分幽雅。有「西江月」詞兒為證。道是：<break time="100ms" />　　爐內香煙馥郁，座間神像端凝。懸來匾額小蓬瀛；委實非同人境。雙鶴亭亭立對，孤松鬱鬱常青。雲堂鐘鼓悄無聲，知是仙姑習靜。<break time="100ms" />　　那婆婆掩了觀門，忙進內邊去通報。少頃出來，傳觀主之命，請客官於草堂中少坐，便當相見。又停了一會，鐘聲響處，只見素姑身穿一件藍色鑲邊的白道服，頭裹幅巾，足踏棕履。手持拂子，冉冉而出。看他面容和粹，舉上輕便。全不像六旬以外的人，此因服仙家丹藥之力也。正是：<break time="100ms" />　　少年久已謝鉛華，老去修真作道家。鬢髮不斑身更健，可知丹藥勝流霞。
    </voice>
</speak>
