<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　遂起身入內。少頃欣然而出，說道：「仙師之言驗矣，原來所言姓秦的，正是賢表姪。他說向住京師集慶坊，曾與狀元秦國校相會來。」國楨聽了，不覺喜動顏色道：「原來我前所遇者，乃達奚盈盈，幾年憶念，豈意重逢此地！」便欲請出相見。素姑道：「且住，我纔說你在此，他還未信，且道：「我既出家，豈可重提前事，復與相會。」羅采笑道：「表兄昔日既有桑間之喜，今又他鄉逢故，極是奇遇，如何那美人反多推阻。你二人當初相會之時，豈無相約之語，今日須申言前約，事方有就。」國楨笑道：「此未可藉口傳言。」遂索紙筆題詩一首道：<break time="100ms" />　　記得當年集慶坊，樓頭相約莫相忘。舊緣今日應重續，好把仙師語意詳。<break time="100ms" />　　寫罷，折成方勝，再求素姑遞與他看。盈盈見了詩，沉吟不語。素姑道：「你出家固好，但詳味仙師所言，只怕俗緣未斷，出家不了。不如依他舊好重新之說為是。」看官，你道盈盈真個立志要出家麼？他自與國楨相敘之後，時刻思念，欲圖再會，爭奈夫主死了，母親又死了，族叔達奚珣以其無所依，接他到家去，隨又與家眷一同帶到河南任所，因此兩下隔絕，今日重逢，豈不欣幸？況此時達奚珣已拿京師去了，沒人管得他，只是既來出了家，不好又適人，故勉強推卻。及見素姑相勸，便從直應允了。國楨欣喜，自不必說；但念身為詔使，不便攜帶女眷同行。因與素姑相商，且叫盈盈仍住觀中。等待我回朝復了命，告知哥哥，然後遣人來迎。<break time="100ms" />　　當下只在關洞前相見，盈盈止露半身，並不出關。國楨見他丰姿如舊，道家妝束，更如仙子臨凡，四目相視，含悲帶喜，不曾交一言。正是：<break time="100ms" />　　相思無限意，盡在不言中。<break time="100ms" />　　是晚秦國楨、羅采不及出山，都就觀中止宿。素姑挑燈煮茗，與二人說了些家庭之事，因又談及羅公遠這八句詩。國楨道：「起二句已應，卻那畫影一句，也不必說了，其餘這幾句卻如何解？今盈盈雖與江氏同居，行將相別，卻怎說江流可共轉？」素姑道：「那江氏突如其來，所乘之驢，騰空而去。看他舉止，矜貴不凡，我疑他是個被謫的女仙，只是羅仙師道：『達奚有遇合之時，連江氏也得歸故土。』此是何意？」<break time="100ms" />　　二人閒話間，只見羅采低頭凝想，忽然跣足而起道：「是了是了，我猜著的了！」素姑道：「你猜著什麼？」羅采低聲密語道：「這江氏說是江家女李家婦，莫非是上皇的妃子江采蘋麼？你看詩句中，明明有江采蘋三字，他便性愛梅花，宮中稱為梅妃，前日傳聞亂賊入宮，獲一腐敗女屍，認是梅妃，後又傳聞梅妃未死，逃在民間。或者真個遇仙得救，避到這裡。日後還可重歸宮禁，再侍上皇，也像達奚女與秦兄復續舊好一般，不然，如何說主臣同遇合呢？」國楨點頭道：「這一猜甚有理，但據我看來，表兄姓羅名采，詩語云：但見羅中采，還看水上蘋。卻像要你送他歸朝的。」素姑道：「若果是江貴妃，他既在我觀中，我姪兒恰到此，曉得貴妃在這裡，自然該奏報請旨。」羅采道：「只要問明確是江貴妃，我即日就具表申奏便了。」素姑道：「要問不難。他見達奚氏矢志不隨那降賊的叔叔，因此甚相敬愛，有話必不相瞞，我只問達奚，便知其實了。」當晚無話。<break time="100ms" />　　次日，素姑至靜室中見了盈盈，說話之間，私問道：「小娘子，你不日便將與江氏娘子相別了，這娘子自到此，不肯自言其履歷，他和你是極說得來，必有實言相告，你必知其祥，畢竟是誰家內眷？」盈盈笑道：「他一向也不肯說，昨日方纔說出。你莫小覷了他，他不是等閒的女人，就是上皇當日最寵幸的梅妃江采蘋哩！我正欲把這話告知姑娘。」素姑聞言，又驚又喜，頓足道：「我姪兒猜得一些不錯。」<break time="100ms" />　　看官聽說，原來梅妃向居上陽宮，甘守寂寞；聞安祿山反叛，天下騷然，時常歎恨楊玉環肥婢，釀成禍亂。及賊氛既近，天子西狩，欲與梅妃同行，又被楊妃阻撓，竟棄之而去。那時合宮的人，都已逃散，梅妃自思：「昔日曾蒙思寵，今雖見棄，寧可君負我，不可我負君。若不即死，必至為賊所逼。」遂大哭一場，將白綾一幅，就庭前一株老梅樹上自縊。氣方欲絕，忽若有人解救，身子依然立地，睜開眼看時，卻是一個星冠雲帔的美貌女子立在面前。梅妃忙問：「你是那一宮中的人？」那女子道：「我非是宮中人，我乃韋氏之女，張果先生之妻也，家住王屋山中。適奉我夫之命，乘雲至此，特地相救。你日後還有再見至尊之時，今不當便死，我送你到一處去，暫且安身，以待後遇。」遂於抽中取出一個白紙摺成的驢兒，放在地上，吹口氣，登時變成一匹極肥大的白驢，鞍轡全備，扶梅妃騎上，囑咐道：「你只閉著眼，任他行走，少不得到一個所在，自有人接待你。」說罷，把驢一拍，那驢兒冉冉騰空而起。<break time="100ms" />　　梅妃心雖駭怕，卻欲下不能，只得手縮絲韁，緊閉雙眸，聽其行止。耳邊但聞風聲謖謖，覺得其行甚疾，且自走得平穩。須臾之間，早已落地，開眼一看，只見四面皆山，驢兒轉入山徑裡，竟望小蓬瀛修真觀中來，因此得遇羅素姑相留住下。
    </voice>
</speak>
