<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　上皇既至興慶宮，即召梅妃入宮見駕，梅妃朝拜之際，婉轉悲啼。上皇意不勝情，好言慰勞，即以所題畫真與看，梅妃拜謝道：「聖人之情，見乎辭矣，臣妾雖死，亦當銜感九泉。」因又把當日投環，遇仙避難，逢仙之事，面奏一番道：「妾若非張果先生，使其妻遠來相救，安能今日復見天顏？」上皇道：「昔年朕欲以玉真公主與張果為婚，他堅卻不允，原說有妻韋氏在王屋山中，不意你今日蒙其救援；那紙驢兒想即張果巾箱中物也。」梅妃又將葉法善所贈梅花，呈於上皇觀覽。上皇見花色晶瑩，清香襲人，不覺驚異道：「你得此仙梅，庶不愧梅妃之稱矣！」梅妃又將羅公遠詩句奏聞道：「此詩雖贈達奚女，而妾得羅采奏報之事，已離於中。」<break time="100ms" />　　上皇點頭嗟歎道：「羅公遠昔曾寄書與朕，說安不忘危，這安字明明說安祿山；又寄藥物名蜀當歸，是說朕將避亂入蜀，後來仍當歸京都。仙師之言，當時莫解其意，今日思之，無有不驗。我正在這裡想他。」<break time="100ms" />　　梅妃回奏，言羅采與羅素姑就是他的戚屬，上皇遂傳命，加羅采官三級，賜錢百萬。封羅素姑為貞靜仙師，賜錢二百萬，增修觀宇。又命塑張果、葉法善、羅公遠三仙之像，於觀中虔誠供奉。梅妃又念達奚盈盈同處多時，互相敬愛，情誼不保因奏請上皇，以虢國夫人舊宅賜與居住，這正應了羅公遠詩中畫景卻成真一句。當初盈盈把虢國宅院的畫圖，與秦國楨看了，隱過了自家的事，誰想今日就把那畫圖中的宅院賜與他，卻不是弄假成真？當下秦國楨接到了盈盈，一面告知親兄秦國模，不說是舊好，只說在修真觀中相遇，承羅采為媒兩個訂定的。國模因他已奉旨准娶，便也由他罷了。盈盈就於賜第中，與秦國楨相聚，重講舊情，這一段的恩愛，非可言喻。有一曲「黃鶯兒」為證：<break time="100ms" />　　重會狀元郎，上秦樓，卸道裝，從今勾卻相思賬。姓兒也雙，名兒也雙，前時瞞過難尋訪。笑娘行，今須聽我低叫耳邊廂。<break time="100ms" />　　原來秦國楨的夫人徐氏，就是徐懋功的裔孫女，極是賢淑，因此妻妾相得，後來各生貴子。國楨與哥哥國模，俱以高官致仕。盈盈常得入宮，謁見梅妃。又常遣人往候羅素姑。那羅素姑壽至百有餘歲，坐化而終。此皆後話，不必再說。<break time="100ms" />　　且說梅妃當日朝見上皇過了，便要辭回上陽宮。上皇道：「朕年已老，無人侍奉，得卿相敘，正好娛我晚景，如何還要到上陽宮去？」梅妃道：「臣妾有翠華西閣得侍至尊，觸忌遭讒，自分永棄。今以未死餘生，復覲天顏，已出望外。至於侍奉左右，當更擇佳麗，以繼前寵，妾衰朽之質，自宣退避。」說罷，揮淚如雨。上皇親手撫慰道：「向來與卿疏闊，實朕之過。然珍珠投贈，未始無情，今當依仙師舊好從新之語，豈忍棄朕別居。」梅妃見上皇恁般眷顧，乃遵旨留興慶宮，與上皇同處。正是：<break time="100ms" />　　楊花已逐東風散，梅萼偏能留晚香。<break time="100ms" />　　上皇復得梅妃侍奉，甚可消遣暮年。但每常念及楊妃慘死，不勝悲痛，前自蜀中回京，路過馬嵬，特命致祭，彼時便欲以禮改葬。禮部侍郎李揆奏云：「昔日龍武將士，因誅楊國忠，故累及妃子，今欲改葬故妃，恐龍武將士疑懼生變。」上皇聞奏，暫止其事。及回京後，密遣高力士潛往改葬，且密諭：若有貴妃所遺物件，可以取來。高力士奉了密旨，至馬嵬驛西道之北坎下，潛起楊妃之屍移葬他處。其肌膚已都銷盡，衣飾俱成灰土。只有胸前紫羅香囊一枚，尚還完好。那紫羅乃外國貢來冰絲所織，囊中又放著異香，故得不壞。力士收藏過了。又聞得有遺下錦褲襪一隻，在馬嵬山前一個老嫗錢媽媽處，遂以錢十千買之。<break time="100ms" />　　原來楊妃當日縊死於馬嵬驛中，匆匆掩埋。車駕既發，眾驛卒俱至驛中打掃館舍。其中有一姓錢的驛卒，於佛堂牆壁之下，拾得錦褲襪一隻。知道是宮中嬪妃所遺，遂背著眾人，密自藏過，回家把與母親錢媽媽看。那個媽媽見這褲襪上用五色錦繡成一對並頭合蒂的蓮花，光彩炫目，餘香猶在。便道：「此必是那亡過的妃子娘娘所穿，這樣好東西，不容易見的哩！」正看間，恰有個鄰家的媽媽走過來閒話，因便大家把玩了一回。於是傳說開了，就有那好事的人來借觀。這個看了去，那個也要來看。錢媽媽初時還肯取將出來與人瞧瞧，後來要看的人多了，他便索起錢鈔來。越索得越多，越有人要看。直索至百文一看，那媽媽獲錢幾及數萬，好不快活。<break time="100ms" />　　原來楊妃的褲襪，有名叫做藕履。你道那藕履二字如何解？這因楊妃平日，最愛穿繡蓮褲襪，天子常戲語之云：「你的褲襪上，正直繡著蓮花，若不是蓮花，何故內中有此自藕？」楊妃因此自名其袴襪為藕履。不想身死之後，遺下一隻於驛庭，為眾人這所爭看，到作成那錢媽媽著實得利。後來劉禹錫作「馬嵬行」，也說及那遺襪之事。道是：<break time="100ms" />　　履綦無復有，文組光來滅。不見巖畔人，空見凌波襪。<break time="100ms" />　　郵草愛蹤跡，私手解鞶結。傳看千萬眼，縷絕香不絕。<break time="100ms" />　　又有人說，那遺襪畢竟有時消毀，不能長留於世，亦殊不足看。有詩云：<break time="100ms" />　　錦襪傳觀只一時，凌波今日有誰知？不如西子留遺蹟，人到靈巖便繫思。
    </voice>
</speak>
