<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　　　張均、張垍世受國恩，乃喪心從賊，此朝廷之叛臣，即張說之逆子，罪不容逭。余老矣，不欲更聞朝政，但誅叛懲逆，國法所重，即來請命，難以徇情，宜照法司所擬行。<break time="100ms" />　　你道上皇因何不肯赦此二人？當日車駕西狩，行至咸陽地方，上皇顧問高力士道：「朕今此行，朝臣尚多未知，從行者甚少，汝試猜這朝臣中誰先來，誰不來？」力士道：「苟非懷二心者，必無不來之理。竊意侍郎房琯，外人俱以為可作宰相，卻未蒙朝廷大用，他又常為安祿山所薦，今恐或不來。尚書張均、駙馬張垍，受恩最深，且係國戚，是必先來。」上皇搖首微笑道：「事未可知也。」有駕至普安，房琯奔赴行在見駕。上皇首問：「張均、張垍可見否？」房琯道：「臣欲約與俱來，彼遲疑不決，微窺其意，似有所蓄而不能言者。」上皇顧謂高力士道：「朕固知此二奴貪而無義也。」力士道：「偏是受恩者竟懷二心，此誠人所不及料。」<break time="100ms" />　　自此上皇常痛罵此二人，今日怎肯赦他！肅宗得旨，心甚不安，即親至興慶宮，朝見上皇，面奏道：「臣非敢徇情壞法，但臣向非張說，安有今日？故不忍不曲宥其子，伏乞父皇法外推恩。」上皇猶未許，梅妃在旁進言道：「若張家二子俱伏法，燕國公幾將不祀，甚為可傷。況張垍係駙馬，或可邀議親之典。」肅宗再三懇請，上皇道：「吾看汝面，姑寬赦張垍便了。張均這奴，我聞其引賊搜宮，破壞吾家，決不可活。」肅宗不敢再奏，謝恩而退。上皇即日乃下誥云：<break time="100ms" />　　　　張均、張垍，本應俱斬，今從皇帝意，止將張均正法，張垍姑免死。長流嶺南。達奚珣於逆賊安祿山奏請獻馬之時，曾有密表諫阻，今止斬其身，其家免入官，餘俱依所擬。<break time="100ms" />　　誥下，法司遵法施行，張均遂與達奚珣等眾犯，同日俱斬於市。正是：<break time="100ms" />　　昔日死姚崇，曾算生張說；今日死張說，難顧生張均。<break time="100ms" />　　當初張說建造居住的宅第，其時有個善觀風水的僧人，名喚法泓，來看了這所第宅的規模，說道：「此宅甚佳，富貴連綿不絕，但切勿於西北隅上取土。」張說當時卻不把這句話放在意裡，竟不曾吩咐家人。數日後，法泓復來，驚訝道：「宅中氣候，何忽蕭條，必有取土於西北隅者！」急往看時，果因眾工人在彼取土，掘成三四個大坑，俱深數尺，張說急命眾工人以土填之，法泓道：「客上無氣。」因歎息不已，私對人說道：「張公富貴止及身而已，二十年後，其郎君輩恐有不得令終者。」至是其言果驗。後人有詩云：<break time="100ms" />　　非因取土便成災，數合凶災故取土。卜宅何須泥風水，宅心正直吾為主。<break time="100ms" />　　閒話少說。只說上皇自居興慶宮，朝政都不管，惟有大征討、大刑罰、大封拜，肅宗具表奏聞。那時肅宗已立張良娣為皇后，這張后甚不賢良，向從肅宗於軍中，私與肅宗博戲打子，聲聞於外；乃潛刻木耳為子，使博無聲。其性狡而慧，最得上意；及立為後，頗能挾制天子，與權閉李輔國比附；輔國又引其同類魚朝思。時安、史二賊尚未殄滅，命郭子儀、李光弼等九節度各引本部兵往剿，乃以宦官魚朝思為觀軍容使，統攝諸軍，於是人心不服。臨戰之時，又遇大風晝晦，諸軍皆潰。郭子儀以朔方軍斷河陽橋守東京。肅宗聽魚朝恩之言，召子儀回朝，以李光弼代之。<break time="100ms" />　　子儀臨發，百姓涕泣遮道請留，子儀輕騎竟行。上皇聞之，使人傳語肅宗道：「李、郭二將，俱有大功，而郭尤稱最，唐家再造，皆其力也。今日之敗，乃不得專制之故，實非其罪。」肅宗領命，因此後來滅賊功成，行賞之典，李光弼加太尉中書令，郭子儀封汾陽王。子儀善處功名富貴，不使人疑，已雖握重兵在外，一紙詔書徵之，即日就道。故讒謗不得行。其子郭暖尚代宗皇帝之女昇平公主，嘗夫婦口角，郭暖道：「你恃父親為天子麼？我父薄天子而不為。」公主將言奏聞天子，子儀即因其子待罪。天子知之，置之不問。又恐子儀心懷不安，乃諭之曰：「不癡不聾，做不得阿家翁。兒女子閨閣中語，不必掛懷。」其歷朝恩遇如此。子儀晚年退休私弟，聲色自娛，舊屬將佐，悉聽出入臥內，以見坦平無私。七子八婿，俱為顯官。家中珍貨山積，享年八十有五，直至德宗建中二年，方薨逝。朝廷賜祭，賜葬，賜諡，真個福壽雙全，生榮死哀。《唐史》上說得好，道是：<break time="100ms" />　　天下以其身為安危者，殆三十年；功蓋天下而主不疑，位極人臣而眾不嫉；窮奢極欲，而人不非之。自古功臣之富貴壽考，無出於其右者。<break time="100ms" />　　這些都是後話，不必再述。且說上皇常於宮中想起郭子儀的大功，因道：「子儀當初若不遇李白，性命且不可保，安能建功立業？李白甚有識英雄的眼力，莫道他是書生，只能作文字也。」此時李白正坐永玉璘事流於夜郎，上皇特旨赦歸，方欲便朝廷用之，旋聞其已物故，不覺歎息。梅妃常聞上皇稱贊李白之才，因想起前事，私語高力士道：「我昔年曾欲以千金買賦，效長門故事，汝以世間難得才子為辭；若李白者，寧遽遜於相如乎？」力士道：「彼時李白尚未入京，老奴無從訪求；且彼時貴妃之寵方深，亦非語言文字所能奪，若不然，娘娘樓東一賦，豈不大炒，然竟不能移其寵。」梅妃點頭道：「汝言亦良是。」正說間，內侍來稟說，江南進梅花到。原來梅妃服侍上皇之後，四方依舊進貢梅花；但梅妃既得了那枝仙梅，把人間幾卉，都看得平常了。這仙梅果然四季常開，愈久愈香，花色亦愈鮮潔，梅妃隨處攜帶把玩。
    </voice>
</speak>
