<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />那邊有一所宅院，門上橫匾大書北陰別宅，兩扇鐵門緊閉，有兩個鬼卒把守。二仙女敕令鬼卒開門，引通幽入去。只見裡面景像蕭瑟，寒氣逼人。走進了兩重門，遙見裡面一婦人，粗服蓬頭，愁容可掬，凴几而坐。仙女指向通幽道：「此即楊妃也，你可上前一見，我等卻不該與他相會。」通幽遂趨步進謁，楊妃起身相接，通幽致上皇之命，楊妃悲泣不止。通幽問：「娘娘芳魂，何至幽滯此間？」楊妃涕泣道：「我有宿愆，又多近孽，當受惡報。只等這些冤證到齊，結對公案，便要定罪。如今本合國係地獄候審，幸我生前曾手書般若心經念誦；又承雪衣女白鸚鵡，感我舊恩，常常誦經念佛，為我仔悔，因得暫時軟禁於此。多蒙上皇垂念，你今生回奏，切勿說我在此處，恐增其悲思，只說我在好處便了。」通幽道：「回奏須有實據，方免見疑。」楊妃道：「我殉葬之物，有金釵二股，鈿合一具，是我平日所愛；前託雪衣女啣取在此，今分釵之一盒之半，以為信物可也。」言罷，即取出鐵盒付與通幽收了。通幽沉吟道：「此二物亦人間所有，未足為據。必得一事，為他人所未知者，方可取信。」<break time="100ms" />　　楊妃低頭一想道：「有了，我記得天寶十載，從上皇避暑驪山宮，於七月乞巧之夕，並坐長生殿庭中納涼，時已夜半，宮婢俱已寢息。我與上皇密相誓心，願世世為夫婦，此事更無一人知道，你只以此回奏，自然相信。」<break time="100ms" />　　通幽再欲問時，只見二鬼卒跑來催促道：「快去！快去！」通幽不敢停留，疾趨出門，二仙女已不見了。一陣狂風，把通幽吹到一個所在。定睛一看時，卻原來就是適間那山上，見三仙依然在那裡弈棋，方纔收局哩！張果呼通幽近前說道：「你既見楊妃討了憑據，可回去罷！」通幽道：「還求仙師一發說明了梅妃江采蘋的前因，好一並回奏。」<break time="100ms" />　　張果道：「梅妃即蕊珠宮仙女，也因與孔科真人一笑，動了凡念，謫降人間兩世，都入皇宮：在隋時為侯夫人，負才色而不遇主，以致自盡。再轉生為梅妃，方與孔升真人了一笑緣，卻又遭妒奪，此皆上天示罰之意。後固臨難矢節，忠義可嘉，故得仙靈救援，重返舊宮，復從舊主，正命考終，仍作仙女去了。」通幽又問道：「朱貴兒與隋煬帝有私誓，遂得再合。今楊妃與上帝也有私誓，來生亦得再合否？」張果道：「貴兒以忠義相感，故能如願。楊妃無貞節，而有過惡，其私誓不過癡情慾念，那裡作得准？即如武后、韋后、太平、安樂、韓、秦、虢國等，都狂淫無度，當其與狎邪輩縱欲之時，豈無山盟海誓，總只算胡言亂語罷了。」<break time="100ms" />　　通幽道：「如今武后、韋后等諸人，以及反賊安祿山等的魂魄，都歸何處？」<break time="100ms" />　　張果道：「武后乃李富後身，故殺戮唐家子孫，以報宿愆，還是劫數當然。獨可恨他荒淫殘虐，作孽太甚，今已與韋后、太平、安樂等，並當時那些佞臣酷吏，都墮入阿鼻地獄，永不超身。至如反賊安、史輩，與那助逆的叛臣，致亂的奸相，以及本朝前代這些讒妒的不仁的后妃宦豎，都是一班凶妖惡怪，應劫運而生。生前造了大孽，死後進入地獄，萬劫只在畜生道中輪回。此等事未可悉數，你今回奏，只說楊妃所言，竟說他也是仙女，不必說他受苦。更須勸上皇洗心懺悔，勿昧前因，若能覺悟，至臨終時，我等還去接引他便了。」言訖，把袖一揮，通幽卻在方臺上驚醒。<break time="100ms" />　　寧神定想了一回，摸衣袖內，果有釵鈿二物。遂趨赴上皇御前啟奏，將張果所說的前因，都隱過不提。只說梅妃、楊妃俱是那蕊珠宮仙女，梅妃未得一見，楊妃卻曾見來，據云：「上皇係仙真降世，與我有緣，故得聚會。今雖相別，後會有期，不須悲念，奉勸上皇及早明心養性，千秋萬歲後，當仍復仙真之位。」因將鐵盒獻上為信。上皇看了，雖極嗟歎，卻還半信半疑，通幽再把七夕誓言奏上，說道：「臣亦恐釵盒未足取信，更須一言，貴妃因言及此，但此係私語，並無人知，以此上奏，必不疑為新垣平之詐也。」上皇聞言，嗚咽流涕，乃厚賞通幽而遣之。後來白樂天只據了通幽的假語，作長恨歌，竟道楊妃是仙女居仙境，進相傳為美談，那知其實不然。正是：<break time="100ms" />　　訛以傳訛訛作詩，不如野史談果報。阿環若竟得成仙，禍善福淫豈天道！<break time="100ms" />　　上皇自此屏去紛華，辟谷服氣，日夜念誦經典。至肅宗寶應元年，盂夏月明之後，偶弄一紫玉笛，略吹數聲，忽見雙鶴飛來，庭中徘徊，翔舞而去。時有侍婢宮媛在側，上皇因對他說道：「我昨夜夢見張果、葉法善、羅公遠三位仙師來說，我宿世是元始孔升真人，謫在人間，已經兩世，今命數已終，特來接我到修真觀去修行，懺悔一甲子，然後復還原位。今雙鶴來降，此其時矣！」遂命具香湯沐浴，安然就寢，諭令左右勿驚動我。至次早。宮媛及諸嬪御輩，俱聞上皇睡中有嬉笑之聲，駭而視之，已崩矣。正是：<break time="100ms" />　　兩世繁華總成夢，今朝辭世夢初醒。<break time="100ms" />　　上皇既崩，肅宗正在病中，聞此凶信，又驚又悲，病勢轉重，不隔幾時，亦即崩逝。張后意欲廢太子，別立親王。李輔國殺張后，立太子是為代宗，於是輔國愈驕橫。後來輔國被人殺死，這刺客實代宗所使也。那安史輩餘賊，至代宗廣德年間，方行殄滅。代宗之後，尚有十三傳皇帝，其間美惡之事正多，當另具別編。看官不厭絮煩，容續刊呈教。今此一書，不過說明隋煬帝與唐明皇兩朝天子的前因後果，其餘諸事，尚未及載。有一詞為結證：
    </voice>
</speak>
