<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　肅宗駭然道：「毋驚上皇乎？」張后奏道：「太上自安居甘露殿，並無他言。」肅宗方沉吟疑慮間，李輔國卻率文武將校等，素眼詣御前俯伏請罪。肅宗暗想：「事已如此，追究亦無益。」且礙著皇后，不便發揮。又見輔國挾眾而來請罪，只得倒用好言安慰道：「汝等此舉，原是防微杜漸，為社稷計。今太上既相安，汝等可勿疑懼。」輔國與將校都叩頭呼萬歲。後人有詩歎云：<break time="100ms" />　　父遭奴劫不加誅，好把甘言相向懦。為見當年殺子慣，也疑今日有他虞。<break time="100ms" />　　那時肅宗病體未痊，尚未往朝西內；及病小愈，即欲往朝，又被張后阻住了。<break time="100ms" />　　一日忽召山人李唐，入西殿見駕。肅宗撫弄著一個小公主，因謂李唐道：「朕愛念此女，卿勿見怪。」李唐道：「臣想太上皇之愛陛下，當亦如陛下之愛公主也。」<break time="100ms" />　　肅宗悚然而起，立即移駕往西內，朝見上皇。起居畢，上皇賜宴，沒甚言語，惟有咨嗟歎息。肅宗心中好生不安，逡巡告退。回至宮中，張后接見，又冷言冷語了幾句。肅宗受了些問氣，舊病復發。<break time="100ms" />　　上皇聞肅宗不豫，遣高力士赴寢宮問安。肅宗聞上皇有使臣到，即命宣來。那知張后與李輔國正怨恨高力士，要處置他，便密令守宮門的阻住，不放入宮。遣小內侍假傳口諭，教他回去罷。待力士轉身回步後，方傳旨宣召。力士連忙再到宮門時，李輔國早劾奏說：「高力士奉差問疾，不候旨見駕，輒便轉回，大不敬，宜加罪斥。」張后立逼著肅宗降旨，流高力士於巫州，不得復入西內。一面別遣中宮，奏聞上皇。一面著該司即日押送高力士赴巫州安置。可憐高力士夙膺寵眷，出入宮禁，官高爵顯，榮貴了一生。不想今日為張后、李輔國所逐。他到巫州，屏居寂寞，還恐有不測之禍，慄慄危懼。後至上皇晏駕之時，他聞了凶信，追念君恩，日夜痛哭，嘔血而死。後人有詩云：<break time="100ms" />　　唐李閹奴多跋扈，此奴戀主勝他人。雖然不及張承業，忠謹還推邁群倫。<break time="100ms" />　　此是後話。後說上皇被李輔國逼遷於西內，已極不樂，又忽聞高力士被罪遠竄，不得回來侍奉，一發慘然。自此左右使令者，都非舊人。只有舊女伶謝阿蠻，及舊樂工張野狐、賀懷智、李謨等三四人，還時常承應。一日，謝阿蠻進一紅栗玉臂支，說道：「此是昔日楊貴妃娘娘所賜。」上皇看了淒然道：「昔日我祖太宗破高麗，獲其二寶：一紫金帶，一紅玉支。朕以紫金帶賜岐王，以紅玉支賜妃子，即是物也。後來高麗上言本國失此二寶，風雨不時，民物枯瘁。乞仍賜還，以為鎮國之寶器。朕乃還其紫金帶，椎此未還。自遭喪亂，只道人與物已亡，不意卻在汝處。朕今再觀，益興悲念耳！」言罷不覺涕泣。<break time="100ms" />　　又一日，賀懷智進言道：「臣記昔年，時當炎夏，上皇爺與岐王於水殿圍棋，令臣獨自彈琵琶於座倒，其琵琶以石為槽，鵾雞筋為弦，以鐵撥彈之。貴妃娘娘手抱著康國所進的雪猧貓兒，立於上皇爺之後，耳聽琵琶，目視弈棋。上皇爺數棋子將輸，貴妃乃放手中雪猧貓跳於棋局，把棋子都踏亂了，上皇爺大悅。時臣一曲未完，忽有涼風來吹起貴妃領帶，纏在臣巾債上，良久方落。是晚歸家，覺得滿身香氣，乃卸巾債貯錦囊中，至今香氣不散，甚為奇異。今敢將所貯巾幘，獻上御前。」上皇道：「此名瑞龍腦香，外國所貢。朕曾以少許貯於暖池內玉蓮朵中，至再幸時，香氣猶馥馥如新。況巾幘乃絲縷潤膩之物乎？」因嗟歎道：「餘香猶在，人已無存矣！」遂淒槍不已，自此中懷耿耿。口中常自吟云：<break time="100ms" />　　刻木牽絲作老翁，雞皮鶴髮與真同。須臾舞罷寂無事，還似人生一世中。<break time="100ms" />　　其時有一方士姓楊，名通幽，自稱鴻都道士，頗有道法，從蜀中雲遊至西內。聞得上皇追念故妃，因自言有李少君之術，能致亡靈來會。李謨、張野狐俱素知其人，遂奏薦於上皇，召入西內。要他作法，招引楊妃與梅妃魄魂來相見。通幽乃於宮中結壇，焚符發檄，步罡誦咒，竭其術以致之，竟無影響。上皇不怪，咨嗟道：「前者張山人訪求梅妃之魂而不得，因其時梅妃實未死故也。今二妃已薨，而芳魂不可復致，豈真緣盡耶！」通幽奏道：「二妃必非凡品，當是仙子降生。仙靈杏遠，既難招求，定須往訪，臣請游神馭氣，窮幽極渺，務要尋取仙蹤回報。」於是俯伏壇中，運出無神，乘雲起風，遊行霄漢。只見雲端裡有一隻白鸚鵡，殿翅飛翔，口作人言道：「尋人的這裡來。」通幽想道：「此鳥能知人意，必是仙禽。」遂隨其所飛之處而行，早望見縹緲之中，現出一所宮殿，那鸚鵡飛入宮殿中去了。看那宮殿時，但見：<break time="100ms" />　　瑤臺如畫，瓊閣凌空。棟際雲生，恍似香煙靄靄；簾前霞映，渾疑寶氣騰騰。果然上出重霄，真乃下臨無地。景像必非蜃樓海市，規模無異蓬島瀛洲。<break time="100ms" />　　通幽來至宮門，見有金字玉匾，大書蕊珠宮三字。通幽不敢擅入，正徘徊間，忽見二仙女從內而出。一穿繡衣，手執如意，一穿素衣，手執拂子。那繡衣女子，把手中如意指著通幽道：「下界生魂，何由來此？」通幽稽首道：「下界道士，奉唐王命，訪求故妃魂魄，適逢靈禽引路，來至此間。幸得見二位仙娥，莫非二仙娥即楊太真、江采蘋乎？」繡衣仙女笑道：「非也，我本郭子儀之小女，河伯夫人也。」
    </voice>
</speak>
