<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    <voice name="zh-HK-HiuGaaiNeural">
        第一○○回<break time="100ms" />　　遷西內離間父子情　遣鴻都結證隋唐事
    </voice>
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />
			　　詞曰：<break time="100ms" />　　最恨小人女子，每接踵比肩而起，攪亂天家父子意。遠庭闈，移官寢，尊養廢。晚景添憔悴，追思舊寵常揮淚。魂魄還堪尋覓來，遇仙翁，說前因，明往事。<break time="100ms" />　　調寄〈夜遊宮〉<break time="100ms" />　　百行莫先於孝，而天子之孝，又與常人之孝不同。孟子云：孝子之至，莫大乎尊親，尊親之至，莫大乎以天下養。尊之至，方為孝之至。頑如瞽瞍，而舜能盡事親之道，故孔子稱之為大孝。迨乎後世，偏是帝王之家，其於父子之間，偏是易起嫌疑，易生釁隙。此不必皆因親之不慈，子之不孝，大抵多因勢阻於妻子，情間於小人。即如唐肅宗之奉事上皇，原未嘗不孝，上皇之待肅宗，亦未嘗不慈。卻因媳婦驕悍，宦豎肆橫，遂致為父的老景失歡，為子的孝道有缺。乃或者云：上皇當年聽信讒言，一日殺三子，且納壽王之妃楊氏為貴妃，有傷倫理，後來受那逆婦逆奴的氣，正是天之報施，往往如此。上皇與楊妃，原因宿世有緣，所以今生會合，其他諸人，或承寵幸，或被誅戮，當亦各有宿因，事非偶然。此係仙翁所言，見之逸史，今編迷於演義之末，完結隋煬帝、唐明皇兩朝天子的事，好教看官們明白這些前因後果。<break time="100ms" />　　話說上皇自梅妃死後，愈覺寂寥，又因肅宗的皇后張氏，驕蹇不恭，失事上之禮。上皇且聞宦官李輔國內外比附弄權，心上甚是不悅。要與肅宗說知，教他嚴加訓飭。高力士再三諫阻，上皇只是忍耐不住。一日，肅宗來問安，上是賜宴，飲宴之際，說了些朝務。上皇道：「從來治國平天下，必先齊其家，今聞庵奴李輔國附比宮中，估勢作威，汝知之否？」肅宗聞言，悚然起應道：「容即查治。」<break time="100ms" />　　上皇道：「此時若不即為防禁，恐後將不可複製。」肅宗唯唯而退。原來那皇后恃寵驕悍，肅宗因愛而生畏，不敢少加以聲色。李輔國掌握兵權，阿附張后，恃勢弄權，肅宗雖亦心忌之，卻急切奈何他不得。放雖承上皇嚴諭，且只隱忍不發。正是：<break time="100ms" />　　堪笑君王也怕婆，奴乘婆勢莫如何。小人女子真難養，一任嚴親相詆河。<break time="100ms" />　　肅宗便隱忍不發。那知上皇這幾句言語，內侍們忽私相傳說，早傳入車輔國耳中。輔國密地啟知皇后，各懷怨怒，相與計議道：「上皇深居宮禁，久已不預朝政，今何忽有煩言，此必高力士妄生議論，聞於上皇故也。力士為上皇耳目，當回去之，更須使官家莫要常與上皇相見，須遷上皇於西內為妙。」自此肅宗欲往朝上皇，都被張后尋些事情阻隔往了。上皇所居南內興慶宮，與民間閭閭相近，其西北隅有一高樓，名長慶樓，登樓而望，可見街市。上皇時常臨幸此樓，街市過往的人遙望叩拜，上皇有時以御膳餘剩之物，命高力士宣賜街市中父者，人都歡忻，共呼萬歲。<break time="100ms" />　　李輔國便乘機借端密奏肅宗道：「上皇居興慶宮，而高力士日與外人交通，恐其不利於陛下。且興慶宮與民居逼近，非至尊所宜居。西內深嚴，當奉迎太上居之，庶可杜絕小人，無有他虞。」肅宗道：「上皇愛興慶宮，自蜀中歸，即退居於此，今無故遷徙，殊佛這聖意，斷乎不可。」輔國見肅宗不從其言，乃密啟張后，使亦以此言上奏。肅宗恐驚動上皇，也不肯聽。張后忿然道：「此妾為陛下計耳，今日不聽良言，莫叫後日追悔！」說罷，拂衣而起。肅宗默默含怒，適又偶觸風寒，身上不豫，暫罷設朝，只於宮中靜養。<break time="100ms" />　　輔國途乘此機會，與張后定計，矯旨遣心腹內侍及羽林軍士，整備車馬，詣興慶宮奉迎上皇，遷居西內，請即日發駕。上皇錯愕不知所謂，內侍奏稱皇爺以興慶宮逼近民居，有褻至尊，故特奉請駕幸西內。皇爺現在西內，候太上駕到。上皇心下驚疑，欲待不行，又恐有他變。高力士奏道：「既皇帝有旨來迎，太上且可一往，俟至彼處，與皇帝面言，或遷或否，再作計議，老奴護駕前去。」上皇無奈，只得匆匆上輦。高力士令軍士前導，內侍擁護，鑾輿緩緩行動。將至西內，只見李輔國戎服佩劍，率領軍士數百人，各執戈矛，排列道旁。上皇在輦上望見，大驚失色。<break time="100ms" />　　高力士見這光景，勃然怒起，厲聲大喝道：「太上皇爺駕幸西內，李輔國戎服引眾而來，意欲何為？」輔國驀被這一喝，不覺喪氣，忙俯伏奏道：「奴輩奉旨來迎護車駕。」力士喝道：「既來護駕，可便脫劍扶輦！」輔國只得解下腰間佩劍，與力士一同護輦而行。力士傳呼軍士們且退，不必隨駕。既入西內，至甘露殿，上皇下輦，升殿坐定，問：「皇帝何在？」輔國奏道：「皇爺適間正欲至此迎駕，因觸風寒，忽然疾作，不能前來。命奴輩轉奏，俟即日稍疾，便來朝見。」上皇道：「皇帝既有恙，不必便來，待痊癒了來罷。」輔國領旨，叩辭而去。上皇歎息，謂高力士道：「今日非高將軍有膽，朕幾不免。」力士叩頭道：「因太上過於驚疑耳，五十年太平天子，誰敢不敬？」上皇搖首道：「此一時，彼一時。」力士道：「今日遷宮之舉，還恐是輔國作祟，皇后主張，非皇帝聖意。」上皇道：「興慶宮是朕所建，於此娛老，頗亦自適。不意忽又徙居此地，煢煢老身，幾無寧處，真可為長歎！」<break time="100ms" />　　上皇說罷，淒然欲淚。後人有詩歎云：<break time="100ms" />　　三子冤誅最慘淒，那堪又納壽王妻？今當道婦欺翁日，懊悔從前志太迷。<break time="100ms" />　　李輔國既乘肅宗病中，矯旨遷上皇於西內，恐肅宗見責，乃託張后先為奏知。
    </voice>
</speak>
