<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="zh-HK">
    
    <voice name="zh-HK-WanLungNeural">
        <break time="100ms" />　　通幽道：「河伯夫人，如何卻是郭公之女？又如何卻在此間？」繡衣仙女道：「昔日吾父出鎮河中時，河流為患。吾父默禱於河伯，許於河治之後，以小女奉嫁。及河患既平，我即無疾而卒，我父葬我於河神廟後，我遂為河伯夫人。此事世人所未知。」指著那素衣仙女道：「此位乃內苑凌波池中的龍女，昔日上皇曾於夢中見之，為鼓胡琴，作凌波曲，醒來猶能記憶，因立龍女廟於凌波池上，即此是也。龍女與河伯有親，我常得與相會。後來龍女被選入蕊珠宮，我因是亦得常常至此。那梅妃江采蘋，宿世原是蕊珠宮仙女，兩番謫落人間，今始仍歸本處。他塵緣已盡，今雖在此，汝未可得見。那楊阿環宿孽未償，幸生人世，以了塵緣，卻又驕奢淫佚，多作惡孽，今孽報正未已，安得在此？汝欲訪他，可往別處去。」通幽道：「梅妃既不可見，必須訪得楊妃蹤跡，纔好覆上皇之命，望仙女指示則個。」素衣仙女道：「你只顧向東行去，少不得有人指示你。」說罷，拉著繡衣仙女，轉步入宮去了。<break time="100ms" />　　通幽果然趁著雲氣望東而行，來到一座高山上，說不盡那山上的景致，遙見蒼松翠柏之下，坐著三位仙翁：二仙對棄，一仙旁觀。通幽上前鞠躬參謁。二位輟奔而笑，通幽叩問二位仙姓氏，那坐上首的仙翁道：「我即張果，此二人即葉法善、羅公遠也。我等與上皇原有宿因，故嘗周旋於其左右，奈他俗緣沉著，心志蠱惑，都忘卻本來面目，故且舍之而去。他今已老矣，嬖寵已都喪亡，也該覺悟了。卻又要你來訪求魂魄，何其不灑脫至此？」通幽道：「梅妃在蕊珠宮中，弟子適已聞之矣。只不知楊妃魂魄在何處，伏乞仙師指弓卜見，以便覆上皇之命。」張果道：「你可知上皇與貴妃的前因後果麼？」通幽道：「弟子愚昧，多所未知，願聞其詳。」<break time="100ms" />　　張果道：「上皇宿世，乃元始孔升真人，與我輩原是同道。只因於太極宮中聽講，不合與蕊珠宮女，相視而笑，犯下戒律，謫墮塵凡，罰作女身為帝王嬪妃，即隋宮中朱貴兒是也。貴兒在世，便是大唐開元天子了。」通幽道：「朱貴兒何故便轉生為天子？」張果道：「貴兒忠於其主，罵賊殉節而死。天庭最重忠義，應得福報，況謫仙本宜即復還原位的，只因他與隋煬帝本有宿緣，又曾私相誓願，來生再得配合，故使轉生為天子，完此一段誓願。」通幽道：「請問朱貴兒與隋煬帝有何宿緣？」<break time="100ms" />　　張果道：「煬帝前生，乃終南山一個怪鼠，因竊食了九華宮皇甫真君的丹藥，被真君縛於石室中一千三百年。他在石室潛心靜修，立志欲作人身，享人間富貴。那孔升真人偶過九華宮，知怪鼠被縛多年，憐他潛修已久，力勸皇甫真君，暫放他往生人世，享些富貴，酬其夙志，亦可鼓勵來生，悔過修行之念。有此一勸，結下宿緣。此時適當隋運將終，獨孤后妒悍，上帝不悅，皇甫真人因奏請將怪鼠托生為煬帝，以應劫運。恰好孔升真人亦得罪降謫為朱貴兒，遂以宿緣而得相聚，不意又與煬帝結下再世姻緣，因又轉生為唐天子，未能即復仙班。」<break time="100ms" />　　通幽道：「貴兒便轉生為唐天子了，那煬帝卻轉生為何人？」張果笑道：「你道煬帝的後身是誰，即楊妃是也！煬帝既為帝王，怪性復發，驕淫暴虐。況有殺逆之罪，上帝震怒，只判與十三年皇位，酬其一千三百年靜修之志。不許善終，敕以白練係頸而死，罰為女身，仍姓楊氏，與朱貴兒後身完結孽緣，仍以白練係死，然後還去陰司，候結那殺逆淫暴的罪案。當他為妃時，又恃寵造孽，罪上加罪。如今他的魂魄，正好不得自在，你那裡去尋他？」<break time="100ms" />　　通幽道：「原來有這些因果，非仙師指示，弟子何由而知。但弟子奉上皇之命而來，如今怎好把這些話去回履？」張果沉吟未答，葉法善道：「上皇也不久於人世了，他身故後自然明白前因，你今不妨姑飾辭以應之。」通幽道：「飾辭無據，恐不相信。」羅公遠笑道：「你要有憑據，還去問適間所見的二仙女，不必在此閒談，阻了我們的棋興。」<break time="100ms" />　　正說間，遙見一簇彩雲，從空飛來。葉法善指著道：「你看二仙女早來也！」<break time="100ms" />　　言末已，雲頭落處，二仙女向前與三仙講禮罷，回顧通幽笑道：「你這魂道士，還在此聽說因果麼？」張果道：「我已將楊妃的兩世因果與他說來，但他必欲親見楊妃，以便覆上皇之命，煩二仙女引他到彼處一見罷！」二仙女領命，復引通幽駕雲，望北而行，須臾來至一處。但見：<break time="100ms" />　　愁雲冪冪，日色無光；慘霧沉沉，風聲甚厲。山幽谷暗，渾如欲夜之天；樹朽木枯，疑是不毛之地。恍來到陰司冥界，頓教人魄駭魂驚。
    </voice>
</speak>
